<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Le Sage jaloux, tragi-comédie</title>
        <author></author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb39325105r"/>
          <author>
            <persName></persName>
          </author>
          <title>Le Sage jaloux, tragi-comédie</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1648" cert="high" resp="BNF">1648</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />LRRER
<lb />
<lb />E
<lb />E4
<lb />
<lb />2)
<lb />–
<lb />L
<lb />L
<lb />
<lb />P
<lb />2
<lb />L
<lb />LL
<lb />LM2
<lb />M
<lb />p aa
<lb />
<lb />MI
<lb />TII
<lb />LP
<lb />12
<lb />
<lb />LA.
<lb />MEM
<lb />REt2
<lb />10E
<lb />
<lb />2
<lb />M
<lb />MMe
<lb />Ma
<lb />
<lb />L Ma
<lb />BARM
<lb />4
<lb />LMM
<lb />
<lb />A
<lb />Pl
<lb />Ll dd
<lb />LIR2E
<lb />22
<lb />L
<lb />i pn
<lb />LR
<lb />D
<lb />h*77
<lb />H
<lb /> M 
<lb />–
<lb />
<lb />12
<lb />8
<lb />2
<lb />
<lb />aue
<lb />MEM
<lb />MMEC
<lb />
<lb />H
<lb />
<lb />
<lb />P
<lb />2 A
<lb />EA
<lb />M
<lb />L
<lb />M
<lb />Q
<lb />
<lb />n u re
<lb />
<lb />
<lb /> A
<lb />1
<lb />2
<lb />S
<lb />MM
<lb />6
<lb />2
<lb />Ie
<lb />
<lb />E
<lb />L
<lb />99
<lb />PE1
<lb />L
<lb />2
<lb /> P
<lb />L
<lb />DLI
<lb />L
<lb />IE
<lb />LM Me
<lb />1 
<lb />
<lb />
<lb />IE
<lb />
<lb />L
<lb />Mr
<lb />M
<lb />1
<lb />2
<lb />L
<lb />L
<lb />2
<lb />A
<lb />pal
<lb />» Nv1
<lb />PM
<lb />V
<lb />M
<lb />5
<lb />2d
<lb />Ia
<lb />
<lb /> ma
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />MIj
<lb />A2
<lb />Q
<lb /> PELIO
<lb />A
<lb />A
<lb />3
<lb />D
<lb />L
<lb />2
<lb />P01UI.
<lb />2
<lb />2
<lb />
<lb />S
<lb />P1
<lb />DM
<lb />2
<lb />12
<lb />D
<lb />
<lb />
<lb />L
<lb />PA
<lb />
<lb />DDV
<lb />Am
<lb />
<lb />E
<lb />P
<lb />L
<lb />
<lb />3
<lb />L
<lb />
<lb />L
<lb />Source gallica.bnffr ( Bibliothèque nationale de France
<fw><lb />
<lb />D
<lb />AL
<lb />92
<lb />M
<lb />L
<lb />CARI
<lb />1231
<lb />0
<lb />P
<lb />
<lb />6
<lb />M
<lb />M
<lb />M
<lb />2
<lb />2
<lb />D
<lb />M
<lb />2
<lb />[ame
<lb />P
<lb />AM
<lb />{
<lb />160
<lb />MVTD
<lb />TRA
<lb />225
<lb />DA
<lb />L
<lb />L
<lb />
<lb />l in
<lb />1B
<lb />
<lb />D
<lb />9
<lb />2
<lb />2
<lb />8
<lb />Q
<lb />L M
<lb />DI
<lb />L
<lb />2
<lb />2
<lb />I
<lb />M
<lb />m u
<lb />D
<lb />P
<lb />2R
<lb />22
<lb />924
<lb />2
<lb />2
<lb />P.
<lb />L
<lb />9
<lb />e
<lb />
<lb />22
<lb />22
<lb />) S
<lb />N
<lb />13
<lb />
<lb />MV
<lb />
<lb />L
<lb />NIN ZE
<lb />Q
<lb />D)
<lb />G
<lb />
<lb />
<lb />Q
<lb />
<lb />M
<lb />
<lb />24
<lb />M
<lb /> au
<lb />E
<lb />2
<lb />2
<lb />12
<lb />
<lb />L
<lb />A
<lb />20
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />Q Iiee
<lb />D
<lb />
<lb />Mha
<lb />Bre
<lb />Pa
<lb />DAl qu
<lb />LAM
<lb />15
<lb />
<lb />P
<lb />32
<lb />5
<lb />L
<lb />L
<lb />{
<lb /> Que
<lb />M
<lb />
<lb />
<lb />Dle p m
<lb />9P M Ri.
<lb />ANE
<lb />
<lb /> al
<lb />CMn
<lb />
<lb />M
<lb />1
<lb />Q
<lb />B
<lb />Pal
<lb />i
<lb />
<lb />
<lb />MM
<lb />MP
<lb /> lan id
<lb />Q
<lb />meulaa
<lb />li
<lb />
<lb />H4
<lb />MNE IMA MN
</fw><fw><lb />.
</fw><fw><lb />
<lb />
<lb />1 11
<lb />
<lb />1 
<lb />
<lb />TIGIMO.
<lb />.111
<lb />1
<lb />
<lb />
<lb />AN M
<lb />milil Duuniue dommun
</fw></fw>
<p type="MainZone-Other"><lb />Extraict du Priuelege du Roy.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />JAR Grace &amp; Priuilege du Roy, donné à Paris le
<lb />T i7. d’Avril 1647. il eſt permis à Pierre Lamy Mar<lb />chand Libraire à Paris, d’imprimer ou fairé imprimer,
<lb />vendre &amp; diſtribuer pendant le temps &amp; eſpace de cinq
<lb />ans vn Liure intitulé, LE SAGE JALOVX,
<lb />TRAGI-COMEDIE; auec dêfẽſes à tous Libraires
<lb />&amp; Imprimeurs, &amp; autres perſonnes, de quelque qua<lb />lité &amp; condition qu’ils ſoient, d’imprimer ny faire im<lb />primer ledit Liure, de n’en vendre ny diſtribuer autres
<lb />exemplaires que de ceux qui ſeront imprimez par ledit
<lb />Lamy, ou de ſon conſentement, à peine de confiſca<lb />tion deruits chomplaires, &amp; de cinq cens liures d’a<lb />mende, comme il eſt declaré plus amplement en l’Ori<lb />ginal des Lettres paſſées le iour &amp; an que deſſus, ſcel<lb />lées du grandſceau; Et ſignées, Par le Roy en ſon Con</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />ſeil, OLIER.
<fw><lb />LISENE, fille de Fiſbert, Maiſtreſſe du Prince.
<lb />DIANE, Sœur de Liſene.
<lb />FISBERT, Vieil Caualier, pere de Diane &amp; de Liſene.
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />GORIN, Valet du Prince.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LE ROY de Boheme.
<fw><lb />HENRY, Comte, amoureux dę Liſene.
<lb />4
<lb />1
<lb />N VALET.
<lb />LEONOR, Princeſſe de Hongrie.
<lb />aiy in Men mmomme ndiedno
<lb />ISABELLE, Seruante de Leonor.
<lb />ORVVIS, Valet.
<lb />28
<lb />1180
<lb />SIGISMOND, Prince de Boëme, amoureux de Liſene
<lb />441
<lb />A LBERT, Frero uo Sigitmond, amoureux de Leonor.
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LVCIDOR, Caualier.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />FLORIN, Seruiteur de Lucidor.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />La Scene eſt à Prague.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LE SAGE
<lb />ELE
<lb />AY
<lb />TRAGICOMEDIE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />I
<lb />I
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />LISENE, DIANE.
<lb />Dans vn jardin à minuit, Diane voulant arracher
<lb />on hortre ue mmnun de Liſene, &amp; Liſene
<lb />auec vne bougie de cire allumée.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISENE.
<lb />AISSEZ-moy, vous dis-je, ie la dechireray,
<lb /> pluroſt que la voyez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Comment? pouuez-vous bien auoir quelque ſecret
<lb />pour moy? c’eſt me témoigner bien peu d’affection,
<lb />vous eſtant ce que ie vous ſuis: Quoy, vous treuuer
<lb />ſeule à ces heures icy, auec vn pacquet &amp; vne chan<lb />delle, ſans que i’en ſçache le ſujet? ces Myrthes &amp; ces
<lb />Iaſemins meritent-ils le ſçauoir plûtoſt que moy? Si
<lb />vous craignez d’auoir des témoins de ce que vous fai<lb />tes, qui puiſſent parler contre vous, ne voyez-vous pas
<lb />bien que ie n’ay qu’vne langue, &amp; ces témoins que
<lb />vous ne redoutez pas, en ont autant que de fueilles?
<lb />par le vent qui fait, quoy que doux &amp; agreable, ie les
<lb />entends murmurer; &amp; ce ne peut eſtre d’autre que de
<lb />vous, voyant qu’eſtant voſtre Sœur, vous vous défiez
<lb />de moy. Laiſſez Liſene, ce papier, ie vous prie, ou me
<lb />dites ce qu'ircontiene, &amp; qui en eſt l’Autheur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISENE.
<lb />Il n’eſt pas a propos que vous le Içacmez; auſſi n’en
<lb />verrez vous pas ſeulement vne lettre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Ne ſuis-je pas voſtre Sœur aiſnée?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISENE.
<lb />En quoy eſt-ce que la parenté eſt icy conſiderable, pour
<lb />pour m’obliger à vous declarer mon ſecret?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Sans doute, puis que vous vous cachez de moy en cette
<lb />occaſion, il faut que ce ſoit quelque choſe qui vous
<lb />touche en l’honneur; car comme vous ſçauez que ie
<lb />l’ay en ſinguſere fecommandation, vous auez honte
<lb />que ie ſçache vos legeretez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISENE.
<lb />C’eſt vn artifice dont vous vſez, ma Sœur, pour tirer ce
<lb />ſecret de moy, encor que ie ſçache bien que vous m’a<lb />uez en autre reputation que vous ne dites. Mais conſi<lb />derez, en me taiſant là-deſſus, que ie vous garde le reſ<lb />pect, &amp; que vous ne le perdez; &amp; partant, ne preten<lb />dez iamais que ie ſatisface voſtre impertinente cu<lb />rioſité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Quand vous voudrez me cacher vos folies, ie ne m’en
<lb />ſoucieray pas beaucoup: pourueu qu’elles ne vous tou<lb />enthep bint en l’honneur, ie n’en ſeray point curieuſe:
<lb />mais eſtant voſtre Sœur aiſnée, ie dois m’intereſſer là
<lb />dedans, car ce ſeroit vne faute qui toucheroit tous
<lb />ceux qui vous appartiennent. L’heure eſt extréme<lb />ment ſuſpecte, &amp; cette Lettre ſans doute cache quel<lb />que legereté de voſtre part; &amp; cette lumiere que vous
<lb />auez, monſtre que vous voulez publier voſtre peu de
<lb />ceruelle, parce qu’encor la faute qui ſe fait en l’obſcu<lb />rité, diminuë en quelque façon l’affront: le lieu n’eſt
<lb />nullement conuenable pour celles, qui comme vous,
<lb />doiuent faire profeſſion d’honneur; &amp; la crainte que
<lb />vous monſtrez auoir de moy, augmente dauantage
<lb />mes ſoupçons: Ie ſuis voſtre meſme ſang, ie dois auoir
<lb />part, ou bien ou mal, à tout ce qui vous touche; &amp; il
<lb />n’eſt pas mal-aiſé de juger, que quelqu’vn abuſe de
<lb />voſtre ſimplicité; ie l’appelle ainſi, pour ne luy pas
<lb />donner le nom de ſottiſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISENE.
<lb />Ie penſe, ma Sœur, eſtre en meilleure reputation au<lb />pres de vous, &amp; ie ne ſçay pas pourquoy vous me blâ<lb />mez, auant que de ſçauoir ſi i’ay failly: Mes penſers,
<lb />(ſi vous fondez voſtre colere là-deſſus,) ſont ſi releuez,
<lb />que vous auez la veuë trop foible, pour penetrer juſ<lb />ques-là: quoy que vous ſoyez ma Sœur aiſnée, trait<lb />tez-moy mieux que vous ne faites; &amp; ſi vous ſongez à
<lb />la malice, ſçachez qu’elle ne proceda iamais d’vn
<lb />cœur genereux; &amp; ſi pour l’âge vous auez de l’auantage
<lb />ſur moy, ie croy en auoir plus que vous en penſers rele<lb />uez: Si vous me voyez icy à l’heure qu’il eſt, apprenez
<lb />qu’il n’y a ny heures ny lieux ſuſpects, quãd la perſonne
<lb />ne l’eſt pas d’elle meſme; &amp; ſi vous me voyez auec vne
<lb />lumiere, c’eſt ſigne que l’on ne doit pas craindre que ie
<lb />faſſe rien indigne de moy, témoignant qu’encor qu’il
<lb />ſoit nuit, ie ne fais rien, que ie ne vueille bien qu’on
<lb />voye: cette Lettre qui vous donne de l’inquietude,
<lb />quoy que vous l’ayez injuriée, il ſuffit qu’elle ſoit entre
<lb />mes mains pour eſtre exempte de tout ſoupçon; &amp; ce
<lb />lieuicy, puis que ie l’occupe, doit eſtre aſſez qualifié
<lb />par ma preſence, qui ſeule eſt ſuffiſante de donner de
<lb />la reputation contre voſtre mauuais ſentiment, au lieu,
<lb />à l’heure, à la crainte, à la lumiere, à la lettre, &amp; au ſe<lb />cret que ie veux garder.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Q
<lb />OCI
<lb />Mais pourriez-vous bien nier que l’Amour ne donne
<lb />point lieu à ces extrauagances, &amp; ne vous fait pas veil<lb />ler plus qu’à l’ordinaire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISENE.
<lb />14
<lb />
<lb />Quand cela ſeroit, auez-vous quelque ſujet d’eſtre ja<lb />louſe de moy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Vous ſçauez bien que i’ay toûjours eſté ennemie
<lb />de l’Amour, &amp; que juſques à preſent i’ay mépriſé
<lb />tous ceux qui ont voulu témoigner en auoir pour
<lb />moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISENE.
<lb />Vous ne me dites rien de nouueau, ie vous connoy,
<lb />comme celle qui a ſecoüé le joug de ce Dieu qui donne
<lb />les Loix à tout le monde, &amp; que vous faites autant
<lb />gloire de cruauté, que les autres en font de vertu; &amp;
<lb />c’eſt ce qui me fait peur, &amp; qui me fait ruir de vous, car
<lb />ie crains vne perſonne qui n’a iamais eu d’amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Ie louë les Dieux que confuſément i’ay compris quel<lb />que choſe de voſtre intention. Enfin vous m’aduoüez
<lb />que c’eſt l’Amour qui vous oſte l’enuie de dormir, &amp;
<lb />que comme vn ſubtil larron, il vous aſſaillit de nuit:
<lb />puis que ie ſçay le commencement, ie puis bien apren<lb />dre la fin. Dites-moy, ma chere Sœur, quel eſt le bien<lb />heureux qui vous fait ſçauoir ſon amour par cet eſcrit?
<lb />ne faſtes pius la ſerupuieure, ie vous plie, confeſſez<lb />moy la verité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISENE.
<lb />Ne treuuez point étrange, ſi ie n’oſe me découurir à vne
<lb />perſonne, qui comme vous, ne ſçait que c’eſt d’amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />
<lb />Ie n’y ſuis pas peut eſtre ſi ignorante, que vous vous l’i<lb />maginez; ie puis eſtre ſçauante en la Theorie, ſans en
<lb />connoiſtre la pratique; &amp; ceux qui voyant joüer les
<lb />autres, connoiſſent mieux les fautes dans le jeu, que
<lb />celuy qui joüent: ie conſerue ma liberté, mais ie ne blâ<lb />Iieray lamiais la voitre, quand ene s'aurenera a vntujet
<lb />digne de vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISENE.
<lb />Sl le vous declarc mon ancetion, ſerçay bien que vous
<lb />vous mettrez en colere contre moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Comment? l’élection que vous auez faite, eſt-elle ſi
<lb />baſſe, que vous craigniez de me la declarer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISENE.
<lb />Au contraire, elle eſt ſi releuée, que ie crains que ſça<lb />chant la haute inclination que i’ay faite, vous ne m’ap<lb />pelliez trop hardie, ou que vous n’enuiez mon heur
<lb />vous-meſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Dieux! quel peut eſtre cet amour, qui donne lieu à de
<lb />ſi grandes hyperboles!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISENE.
<lb />Si le Comte de Mirefleur me recherchoit en mariage,
<lb />&amp; fut le ſujet de mon inclination &amp; de cette Lettre, que
<lb />diriez-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />10b eniMe 
<lb />Que vous auriez fait choix d’vn homme bien digne de
<lb />vous, &amp; que vous aullez fanon; ce beniſſez voſtre
<lb />fortune.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISENE.
<lb />Et ſi c’eſtoit vn homme encor plus qualifié que le
<lb />Comte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Plus qualifié que le Comte! reſvez-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I
<lb />LISENE.
<lb />Non, ie ne reſve point: ſi le Marquis d’Olmonts.
<lb />couſin &amp; fauory du Roy, m’écriuit cette Lettre, &amp; me
<lb />recherchat en mariage, vaut-il mieux que le Comte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANL.
<lb />Sans doute, ma Sœur; &amp; ie vous tiendrois heureuſe
<lb />ſi cela eſtoit, car il n’y a point de party en tout ce païs
<lb />qui le vaille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISENE.
<lb />Mais ſi vn autre homme bien plus qualifié que luy me
<lb />recherchoit, qui me fit traitter d’excellence, &amp; eut
<lb />moyen de me faire donner vn tabouret chez la Reyne,
<lb />que diriez-vous?
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />DIANE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />D Excellence &amp; de I’abouret chez la Reyne:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISENE.
<lb />Ouy, ie Duec ilinerco, nvououuon prle gurde aux reſ<lb />pects qu’il me rend, ne peut-il pas cela?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Voulez-vous que ie vous parle franchement, ma Sœur:
<lb />Vous ſemblez parler de ſens raſſis; &amp; par vos diſcours,
<lb />ie voy que vous auez l’eſprit troublé, &amp; que vous eſtes
<lb />folle: Il eſt vray que noſtre Pere eſt Gentil-homme, de
<lb />haute extraction, &amp; qui auroit beaucoup plus de biens
<lb />qu’il n’en a, s’il eut eſté moins fidelle à ſon Roy, qu’il
<lb />n’a eſté; &amp; que cela eſtant, vous &amp; moy aurions pû
<lb />pretendre à des partis approchans quaſi de ce que vous
<lb />dites; &amp; voyant que le meilleur nous manque pour
<lb />auoir des partis dignes de moy, &amp; que l’or qui vaut le
<lb />moins, &amp; qu’en mariage on conſidere le plus, n’eſt
<lb />point chez nous, pour ne degenerer point de ce que ie
<lb />ſuis, ie feins auoir de la haine pour l’Amour, &amp; ne me
<lb />veux marier qu’auec mes ſeules penſées, qui eſtant ex<lb />tremément releuées, ne pourroient ſans cela me don<lb />ner vn mary digne de moy: Vous qui eſtes ma Sœur,
<lb />qui n’eſtes que d’vn an plus jeune que moy, qui n’auez
<lb />pas plus de biens, &amp; guere plus de beauté, voyez ſi i’ay
<lb />raiſon de me moquer de vous; &amp; de croire, ſi le Duca
<lb />quelque inclination pour vous, qu’il a deſir de prendre
<lb />voſtre honneur à ferme, &amp; de ne vous payer iamais, ce
<lb />que vous croirez qu’il vous devra.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISENE.
<lb />Suffiſe ma Sœur, qu’à cauſe de noſtre miſere, vous ne
<lb />croyez qu’vn homme qu’on traitte d’Excellence, ſe
<lb />veüille arreſter à moy; mais vous vous étonnerez bien
<lb />plus, quand onme taittera d’Aitene, en attendant ſa
<lb />Majeſté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Allez, ſotte.
<lb />DIANE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISENE,
<lb />Le Portrait vous en ferafoy, que ie vous prie de conſi<lb />derer, auant que de voir la Lettre que ie vous veux faire
<lb />voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />C’eſt le Portrait de Sigiſmond Prince de Boheme; ie le
<lb />connoy bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISENE.
<lb />Et deuant qu’il ſoit peu, vous verrez l’original de ce
<lb />Portrait là.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Ma Sœur, en vn amour ſi inégal, ie ne puis que ie crai<lb />gne vn mal bien grand: Le Prince Sigiſmond, dont ie
<lb />voy le Portrait, eſt ſeul heritier du Royaume de Bohe<lb />me; vous n’eſtant Fille que d’vnſimple Caualier ſon
<lb />ſujet, qui eſt plus riche en dignité qu’en biens, que
<lb />pouuez-vous eſperer de luy? Le Roy attend Leonor
<lb />Princeſſe de Hongrie, excellente en beauté, auec qui
<lb />il veut marier ſon Fils: L’Infant Albert, Frere du Prin<lb />ce, l’eſt allé demander; &amp; dit-on meſme qu’ils doiuent
<lb />arriuer demain. Le mariage donc eſtant certain du
<lb />Prince Sigiſmond auec elle, à quoy vous ſeruent des
<lb />ainours qu’Illle vous donne qu'en peituie: &amp; quelle
<lb />Alteſſe pouuez-vous eſperer, qui ne vous renuerſe en
<lb />bas, ſi vous ne pouuez pas eſtre ſa Femme?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISENE.
<lb />le veux que cette Lettre vous releue de ce doute: allez,
<lb />ie vous la donne; ſoyez ſage &amp; diſcrete, en ne reuelant
<lb />pas ce ſecret; &amp; ſans faire dauantage l’étonnée, voyez
<lb />ſi i’ay ſujet de me loüer de ma fortune.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE liſant la Lettre.
<lb />On Cœur, Le Roymon Pere me marie, &amp; ce
<lb />N Tn’eſt pas auec vous; l’ambition luy porte, comme
<lb />ſi l’Amour eſtant vn Dieu, faiſoit cas des Eſtats de
<lb />Hongrie: Deuant que le jour de demain arriue, que
<lb />doit arriuer la Princeſſe Leonor, ie vous veux mettre
<lb />en poſſe ßion du bien qu'elle espere poſſeder: afin qu’elle
<lb />treuue la porte fermée, ie vous veux donner la foy d’e<lb />ſtre voſtre Eſpoux, en preſence du Ciel &amp; des Aſtres
<lb />qui l’ornent, qui ſeront les ſeuls témoins de noſtre ma<lb />riage, ſans l’accomplir en façon quelcon que, que toutes
<lb />les ceremonies ne ſoient auparauant obſeruées; car vn
<lb />homme qui a bonne enuie de payer, ne craint point à
<lb />donner des gages: Je veux ſeulement vous aſſeurer que
<lb />mon amour eſt honneſte; &amp; que démentant toutes les
<lb />opinions qui pourroient eſtre au contraire contre toutes
<lb />les puiſſances du Monde, le Prince Sigiſmond ſçait
<lb />comme il faut legitimement aimer vne Fillé, &amp; esperer
<lb />ſon honneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Que puis-je répondre, ma Sœur, à vne conſtance ſi
<lb />grande, à vne amour ſi parfait, à vne valeur ſi extraor<lb />dinaire, &amp; à vne grandeur ſi peu eſperée. Le Prince Si<lb />giſmond eſt le ſeul homme qui peut pretendre à la qua<lb />lité de parfait Amant, &amp; le ſeul de qui les effets ſuiuent
<lb />les paroles. O cœur vrayement Royal, qui prefere l’a<lb />mour d’vne Fille aux grandeurs qui luy ſont aſſeurées,
<lb />qui veut éleuer voſtre baſſeſſe, &amp; ne rien emprunter de
<lb />vous, que ſur bons gages! I’ay à me plaindre de vous,
<lb />ma Sœur, de m’auoir ſi long-temps caché l’heur qui
<lb />vous attend.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISENE.
<lb />Encor qu’on die que l’Amour communiqué ſoulage
<lb />l’eſprit, i’ay crainte de vous donner de l'enuie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Vous faites vn trop mauuais jugemient de celle que
<lb />vous deuez mieux connoiſtre, &amp; qui vous eſt ſi proche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISENE.
<lb />Eſtant ma Sœur aiſnée, i’ay craint que vous ne crûſſiez
<lb />que cet honneur vous eſtoit mieux dû qu’à moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Puis-je auoir vn plus grand heur au Monde, que de
<lb />vous voir regner en ce païs?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISENE.
<lb />Oüy, puis que vous pourriez pretendre d’y regner vous
<lb />meſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Laiſſons ce diſcours; &amp; puis que vous connoiſſez de
<lb />quelle façon ie vous aime, ne mne celez rien de ce que
<lb />vous auez dans l’ame; car mon plus grand deſir ſeroit
<lb />de vous voir déja Reyne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISENE.
<lb />Si vous auez toûjours témoigné vne ſi grande haine à
<lb />i camour, que poulloi-ſe ciperer d'’vne telle confi<lb />dente?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />I’en viendray peut eſtre mieux à bout que vous ne pen<lb />lez: Mais dittes moy, ie vous prie, combien y a-t’il
<lb />que le Prince a cette paſſion pour vous:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISENE.
<lb />Ie jure qu’il y a plus d’vn an qu’il m’adore; mais il n’y
<lb />a qu’vn mois que ie le ſçay.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Admirable ſouffrance! mais quel eſt le confident entre
<lb />vous deux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISENE.
<lb />Vn homme veritablement de fort baſſe condition,
<lb />Gorin noſtre Valet, eſt le ſeul entremetteur de noſtre
<lb />amour: Le Prince s’eſt fié à luy, juſques à luy décou<lb />urir les ſecrets de ſon ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Gorin eſt de fort jolie humeur.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISENE.
<lb />Et telle, que luy ſeul a la clef des ſecrets du Prince &amp;
<lb />des miens? Il vient ſeul de nuit me voir auec luy; de
<lb />façon que de jour il eſt noſtre Valet, &amp; de nuit Fauory
<lb />d’vn Prince qui mépriſe pour moy les Eſtats de Po<lb />logne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Ce ſont d’étranges miracles d’amour: Mais par où en<lb />tre-t’il pour vous voir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISENE.
<lb />Par la porte de derriere de ce jardin, dont il a fait faire
<lb />vne clef.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Vous l’attendez à cette heure, qui eſt fort commode;
<lb />car noſtre Pere n’eſtant point au logis, il ne peut s’o
<lb />poſer à voſtre heur.
<lb />2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISENE.
<lb />Il eſt vray, ma Sœur, &amp; ie ne croy pas qu’il tarde beau<lb />coup à venir. Toubeau, i’entends ouurir la porte:
<lb />Ma Sœur, le voicy; il tuë la chandelle: Cachez-vous,
<lb />ie vous prie; car il ſe fâcheroit peut-eſtre que vous fuſ<lb />ſiez là.
<lb />H0
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Vous faites blen; allez, ie me retire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et ma Lettre?
<lb />LISENE.
<fw><lb />
<lb />-
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />12
<lb />DIANE.
<lb />Aolte mioeo dano lia lariene, duce le Portrait que i’ay
<lb />enuelopé dedans.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCEIVDIT
<lb />LISENE, SIGISMOND.
<lb />CORlA, DIARE.
<fw><lb />s uꝗife
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISENE.
<lb />M Onſeigneur....
<fw><lb />2
<lb />117
<lb />61
<lb />4
<lb />C2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />412
<lb />SIGISMOND.
<lb />Ma chere ame, ie vous voy: Tien, Gorin, tuë cette
<lb />chandelle; il eſt jour à preſent, puis que ie ſuis deuant
<lb />mon Soleil. Chere Liſene, l’enuie que i’ay de vous
<lb />aſſeurer
<lb />aſſeurer la poſſeſſion d’vn bien que ie vous ay promis,
<lb />m’a fait venir icy. L’Infante de Pologne doit, à ce que
<lb />i’ent ends, arriuer demain; Et pour aſſeurer les craintes
<lb />que vous pourriez auoir, parce que l’Amour n’eſtant
<lb />qu’vn enfant, s’épouuente de peu de choſe, ie viens
<lb />pour vous oſter de doute, vous donner la foy en pre<lb />ſence des Aſtres qui nous éclairent, d’eſtré voſtre Eſ<lb />poux en dépit de tous les obſtacies qui s'y pourroient
<lb />rencontrer, ſans deſirer autre choſe de vous, que l’aſ<lb />ſeurance que vous ſerez à moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISENE.
<lb />Vons ſeul reparez les fautes des Grands, qui le plus
<lb />ſouuent ne trouuent point de credit, voyant qu’ils ne
<lb />payent point; mais vous, de peur d’eſtre redeuable,
<lb />payez par aduance: Ie ne vous ſçaurois offrir des Eſtats,
<lb />comme la Princeſſe Leonor; vous ſerez ſeulement Roy
<lb />d’vne ame qui vous adore; &amp; ſi ie ſuis en biens ſi peu
<lb />de choſe, au prix de vous, au moins ay-je ſujet de me
<lb />conſoler d’auoir vne ame, qui ne vous cede point en
<lb />amour; &amp; eſtant telle, ie l’eſtime plus, que ſi ie poſſe<lb />dois toutes les Couronnes de la Terre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIGISMOND.
<lb />Cet amour ne ſe peut payer qu’auec
<lb />amour?
<lb />Donnez-moy voſtre main, afin que ie vous aſſeure la
<lb />C
<lb />poſſeſſion d’vn bien qui vous eſt aſſeuré: i’appelle à té<lb />moin le Ciel qui nous voit auec tant d’yeux, ces Fleurs,
<lb />ce Myrthe, ce Iaſemin, &amp; ce ruiſſeau qui les arrouſe,
<lb />que ie ne ſeray iamais d’autre, que de vous; &amp; permet<lb />tez-moy, pour aireurance de mon dire, que ie baiſe ce
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />pretieux corail.
<lb />LISENE.
<lb />Toubeau, il y a icy des témoins qui nous écoutent;
<lb />vne eſt venuë pour l’eſtre de la faueur que vous me fai<lb />tes. Ma Sœur m’a tellement épiée, qu’elle m’a volé
<lb />ſiorriceret; &amp; quoy qu’ennemie d’Amour, elle eſtime
<lb />voſtre generoſité, &amp; porte extremément voſtre valeur;
<lb />elle adore voſtre grandeur, &amp; ſe louë de ma bonne
<lb />rortune; ſi vous l’auez agreabie, ene approchera d’icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIGISMOND.
<lb />Faites la venir, i’en ſeray rauy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISENE.
<lb />Approchez, ma Sœur, ſon Alteſſe le trouue bon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Seigneur, l’abondance des faueurs qu’il plaiſt à voſtre
<lb />Alteſſe nous faire, me rend muette; &amp; ie les croy
<lb />mieux exprimer par mon ſilence, que par mon diſ<lb />cours: comme le ſilence eſt vne marque d’admiration,
<lb />ie ſuis confuſe de voir, que voſtre generoſité veut re<lb />hauſſer noſtre baſſeſſe, juſques à l’égaler à elle-meſme:
<lb />Ie ne m’en étonne point pourtant, parce que c’eſt le pro<lb />pre des pertomes Rorales, de domert'eſtre à ce qui de
<lb />ſoy n’eſt rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIGISMOND.
<lb />Ie connois aſſez par ce diſcours, que vous eſtes Sœur
<lb />digne du ſujet que i’adore: Croyez que ie ne m’abaiſſe
<lb />point tant que vous dites: ne croyez pas que les Cou<lb />ronnes &amp; les Treſors ſoient les plus grandes richeſſes
<lb />du monde; l’or, l’argent, &amp; les diamans, viennent
<lb />d’vne terre ſterile; les perles, que le monde eſtime tant,
<lb />ſortent d’vne chetiue coquille; la pourpre, qui ſert de
<lb />plus grand ornement aux Monarques de la Terre, vient
<lb />du ſang d’vn vil poiſſon; le cryſtal, que le froid con<lb />gele, vient d’vn affreux rocher; la ſoye, dont ont fait
<lb />les plus ſuperbes habits, procede des entrailles d’vn in<lb />fame ver; les plus grandes Monarchies de la Terre ſont
<lb />queiqueion, ce le plus rouuene, comuees entre les
<lb />mains d’vn barbare vſurpateur: mais les dons de la
<lb />Nature, qui ſont l’eſprit &amp; la beauté, ne ſont pas
<lb />ils procedent du Ciel, dont les dons ſurpaſſent de beau<lb />coup ceux que la Terre nous offre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />G Ofe Iis.
<lb />Seigneur, i’entẽds du bruit; c’eſt voſtre Pere, Madame,
<lb />C ij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISENE.
<lb />Ah, juſtes Dieux! ie ſuis perduë. Monſieur, ſortez
<lb />promptement dicy, le vous plie; la porte du jardin eſt
<lb />ouuerte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIGISMOND.
<lb />N’apprehendez rien, mon cœur, conſiderez ce que ie
<lb />vous ſuis, &amp; ce que vous me promettez de m’eſtre.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCLIVE III.
<lb />FISBERT, ORMIN, LISENE, DIANE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FISBERT.
<lb />V Nhomme, dis-tu, eſt ſorty du jardin?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />Ne voyez-vous pas la porte de derriere ouuerte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FISBERT.
<lb />Sans doute il y a quelque choſe cachée là deſſous, eſ<lb />claire. Qui eſt là?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISENE.
<lb />C eſt moy, Monſieur, vous ſoyez le bien venu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FISBERT.
<lb />Que faites-vous icy toutes deux à l’heure qu’il eſt?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISENE.
<lb />La chaleur qu’il fait eſt ennemie du repos: nous nous
<lb />ſommes venuës promener icy pour y prendre le frais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FISBERT.
<lb />Et pour en chaſſer la chaleur, vous auez fait ouurir
<lb />cette porte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANNEO
<lb />Le lieu icy eſt aſſez aſſeuré de luy-meſme, ſans qu’il ſoit
<lb />beſoin de fermer la porte, qui ne répond que ſur les
<lb />remparts de la Ville, &amp; non ſur aucune place en ruë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FISBERT.
<lb />
<lb />
<lb />Parlez, impudente, quel homme vient de ſortir par là?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISENE.
<lb />Dieux! que dittes-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Vn homme ſorty par là!
<lb />111
<fw><lb />401
<lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FISBERT.
<lb />Aurez-vous bien le front de le nier; mais ce que vous
<lb />me voulez taire, paroiſt aſſez lur ce front confus &amp; in<lb />terdit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Ie ſerois ſurpriſe du diſcours que vous me tenez, ſi i’e<lb />ſtois en autre reputation aupres de vous, &amp; de ceux
<lb />qui me connoiſſent. Quand iamais auez-vous eu ſujet
<lb />de blâmer mes déportemens? ne ſçauez-vous pas que
<lb />rombre ſeulement d’vn homme me fait peur? &amp; pour
<lb />ma Sœur auſſi, ie répondrois bien d’elle. Ne blâmez
<lb />donc point, ny lejardin, ny la porte; &amp; ne faites point
<lb />de jugemens ſi deſ-auantageux de nous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FISBERT.
<lb />I’ay ſujet de blâmer lejardin, il m’eſt ſuſpect; ce fut
<lb />dans vnjardin qu’Eue oſta l’honneur à ſon mary: Mais
<lb />i’atteſte les Dieux, que ie veux ſçauoir quel homme
<lb />eſtoit icy, &amp; ce que vous y faites.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />.1169
<lb />DIANE.
<lb />Ie ne puis pas ſouffrir dadantage vn ſi ſenſible affront;
<lb />i’ay honte ſeulement qu’on puiſſe auoir cette imagina<lb />tion de moy: Et bien, bien, il me faut retirer en quel
<lb />que Conuent pour aſſeurer vos ſoupçons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FISBERT.
<lb />voyez vn peu limpudente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE s’en allant.
<lb />De peur de vous fâcher, i’ayme mieux vous laiſſer là.
<lb />FISBERT la voulant arreſter par la manche, treuue
<lb />la Lettre &amp; le Portrait.
<lb />Bon, voicy vne jolie Medaille &amp; vne excellente Orai<lb />ſon; la Lettre eſt ſort ciuile, &amp; le Prince meſme pa<lb />roiſt fort amoureux en ſon Portrait. Eſt-ce là cette
<lb />Fille ſi retenuë, cette dédaigneuſe, &amp; cette cruelle!
<lb />Quoy tu es ſi ſotte de croire vn Prince qui ſe doit ma<lb />rier demain? eſt-ce l’honneur que tu me fais ſur mes
<lb />vieux jours, à te proſtituer impudemment comme tu
<lb />fais? Tu crois poſſeder vn Roy en effet, mais tu ne l’au<lb />ras qu’en peinture: Va, va, adjoûte foy à ſes paroles;
<lb />fonde tes eſperances ſur cette Royauté imaginaire: Va,
<lb />ie l’euſse ſoupçonné de toute autre, plûtoſt que de toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISENE bas.
<lb />Iuſtes Dieux! voila mon ſecret éuenté, &amp; tous mes
<lb />deſseins ruinez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE bas, à Liſene.
<lb />Faut-il que ie reçoiue cet affront pour l’amour de vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FISBERT.
<lb />Et toy, Liſene, tu me trahis auſſi, &amp; ſert de confidente
<lb />à ſes folles amours! voila vne action bien digne de toy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISENE.
<lb />Moy, Monſieur, i’en ſuis plus étonnée que vous: ie
<lb />ſuis arriuée icy en meſme temps que vous; &amp; l’homme
<lb />que vous dites que vous auez veu ſortir, s’enfuyoit ſans
<lb />doute de moy: Me croyez-vous fille à ſouffrir ces im<lb />pertinences? Comment, ma Sœur, eſtoit-ce que vous
<lb />veilliez toutes les nuits au jardin? que vous dormiez de
<lb />jour? Quoy, vous auez eu la vanité de croire que vous
<lb />regneriez? mais voyez la preſomption &amp; la belle Crea<lb />ture, pour penſer l’emporter ſur l’Infante de Hongrie!
<lb />orilion rerc ranoit ion deuoir, il vous traitteroit com<lb />me vous meritez: En verité, le Royaume de Boheme
<lb />auroit mis la Souueraineté de ſes Eſtats entre les mains
<lb />d’vne jolie Reyne! Pardonnez-moy, ma chere Sœur,
<lb />πn vail m’importe là de vous parler de la ſorte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FISBERT.
<lb />Voy, ſotte, où ſont reduits ceux qui veulent entre<lb />prendre des choſes impoſſibles, &amp; au dersus de leur
<lb />portée? Si leur ambition les fait monter trop haut, ils
<lb />meritent bien de tomber dans le precipice: ſi tu peux
<lb />recouurer
<lb />recouurer ton bon ſens, tu auras peur de ce Portrait;
<lb />parce que s’il t’appelle ſa Femme, &amp; que le Prince ſe
<lb />donne à toy en peinture, tu ne ſeras Reyne qu’en pein<lb />ture auſſi. Adieu; &amp; en attendant que ie parle au Roy,
<lb />&amp; que i’empeſche les deſſeins de celuy qui te veut
<lb />tromper, eſcoute &amp; me croy
<lb />ſi tu as enuie
<lb />de regagner ton honneur; qui, s’il n’eſt tout à fait per<lb />du, court pour le moins grande riſque.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE ſeule.
<lb />Cet étrange accident rend mes eſprits confus; ie ſuis
<lb />tout hors de moy, ſi iamais ie le fus. Faut-il, juſtes
<lb />Dieux! que ie porte la peine de la faute d’autruy? Il
<lb />n’importe, pourueu que ma Sœur regne, ie n’ay rien
<lb />à ſouhaiter; &amp; pour ce ſujet, ie ſouffrirois encor de
<lb />plus grands affronts.
<fw><lb />10
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du Premier Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />C
<lb />P
<lb />TI
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />LE ROY DE BOHEME, Vieillard,
<lb />&amp; L’INFANT ALBERT.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBERT.
<lb />’Infante Leonor, Monſieur, eſt à trois lieuës
<lb />αnτις d’icy, où ie l’ay laiſſée, pour venir receuoir les
<lb />orures qu’il plaira à voſtre Majeſté me donner pour ſon
<lb />entrée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ie veux que toute la Ville de Prague ſorte en feu, &amp;
<lb />qu’on n’oublie rien pour témoigner vne commune
<lb />réjoüiſſance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBERT.
<lb />En l’eſtat où elle vient, portant le deüil de la mort de
<lb />ſon Frere, qu’elle a appriſe par le chemin, ie ne croy
<lb />pas qu’elle les puiſſe bien goûter; Et voyant que par
<lb />cette mort elle vient eſtre heritiere d’vn grand Royau<lb />me, ie m’imagine que la triſteſſe où ie la voy, procede
<lb />d’autre cauſe: Sans doute qu’on violente ſa volonté
<lb />en ce mariage; &amp; ie remarque auſſi beaucoup de froi<lb />deur au Prince mon Frere, qui eſt peut-eſtre ce qui la
<lb />dégoûte: Ie croyois qu’il ſe dût déguiſer pour la venir
<lb />voir en chemin, ſous pretexte d’aller à la chaſſe; mais
<lb />voyant cette froideur en luy, elle croit que ſon cœur
<lb />eſt dégagé d’vn autre coſté; car quand on a de l’amour,
<lb />on ne va pas auec tant de retenuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Et bien, que me voulez-vous dire pour cela?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBERT.
<lb />Ah, mon Pere! ah, mon Roy! ainſi puiſſiez-vous
<lb />donner à iamais des Loix à cette Monarchie; ainſi le
<lb />temps puiſſe conſeruer voſtre vieilleſſe venerable; &amp;
<lb />ainſi puiſſiez vous à jamais vaincre tous vos ennemis.
<lb />Ne tyranniſez point l’Amour, qui veut eſtre Souuerain
<lb />en ſes Eſtats; &amp; ne tâchez point d’vnir deux volontez
<lb />ſi contraires. Mon Frere n’ayme point Leonor, &amp; ie
<lb />vous confeſſe librement que le l’adore, &amp; qu'elle me
<lb />voit de mon œil: Si vous auez deſir de conſeruer ma
<lb />vie, contentez Sigiſmond &amp; Albert tout enſemble; &amp;
<lb />vous ſurpaſſerez en mon endroit la generoſité des plus
<lb />grands Monarques, &amp; laiſſerez deux enfans ſucceſſeurs
<lb />de deux Couronnes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ce diſcours eſt ſi hors de propos, qu’il ne merite pas
<lb />ſeulement de réponſe; la parole des Roys doit eſtre in<lb />uiolable: ie l’ay donuée au Roy ſon pere, de la marier
<lb />à mon Fils aiſné, &amp; non pas à mon cadet; &amp; faiſant
<lb />autrement, il auroit juſte ſujet de ſe plaindre de moy.
<lb />Ne vous
<lb />pas ces folles imaginations dans l’eſprit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ah, Monſieur!
<lb />ALBERT.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Taiſez-vous; ne m’épreuuez pas dauantage ſur ce ſujet
<lb />là; &amp; vous preparez pour retourner treuuer la Princeſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBERT en s’en allant.
<lb />Ie m’y en vay, Monſieur: I’eſperois tout autre traitte<lb />ment de voſtre Majeſté; mais ie vous treuueray peut<lb />eſtre vne autre fois en meilleure humeur.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II
<lb />FISBERT, LE ROY.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FISBERT.
<lb />E ſupplie voſtre Majeſté, Sire, de me donner au<lb />Tdience d’vn moment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEROT.
<lb />Si ce n’eſt pour choſe d’importance, vous parlerez à
<lb />moy vne autre fois; car i’ay bien des affaires à preſent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FISBERT.
<lb />Sire, il vous importe de voſtre repos, de voſtre hon<lb />neur, &amp; du bien de tout l’Eſtat.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Mon repos, mon honneur, &amp; le bien de l’Eſtat! juſtes
<lb />Dieux! que ſera-ce? approchez-vous d’icy: Parlez,
<lb />ſans vſer de preambules, ny de diſcours ſuperflus.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FISBERT.
<lb />Sire, il n’eſt pas beſoin de vous ramenteuoir les ſerui<lb />ces que mes predeceſſeurs &amp; moy auons rendus à cette
<lb />Couronne, pour vous faire ſçauoir qu’elle eſt ma fide<lb />ſite, cemiomioptaue bien qui m’eſt reſté, pour auoir
<lb />tout employé à voſtre ſeruice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Et Dieii, vous verien ii en derllaiuer iccompenſe, ie
<lb />Vous entends bien: Eſt-ce là ce fait qui eſt ſi fort im<lb />portant?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FISBERT.
<lb />Ce n’eſt point ce que ie demande à voſtre Majeſté, Sire;
<lb />eſcoutez moy, s’il vous plaiſt: Pour tous biens, il ne
<lb />m’en reſte que deux Filles, qui ſont toute ma conſola<lb />tion; &amp; ſi i’euſſe eu dequoy les pouruoir ſelon leur
<lb />qualité, ie les marierois: mais...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE NOY.
<lb />Et bien, vous me voulez demander quelque choſe
<lb />pour les marier; nous en parlerons vne autre fois: cela
<lb />n’eſt pas ſi preſſé ny ſiimportant que vous dites.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FISBERT.
<lb />Non, Sire, ie ne vous demande rien pour ce ſujet.
<lb />Les dons qu’elles ont de la Nature, &amp; la vertu qu’elles
<lb />tiennent de moy, que i’eſtime dauantage, ſont des dots
<lb />aſſez grands: il ſuffit qu’elles ſoient mes filles; car ſi ie
<lb />ſouhaittois des partis releuez pour elles, vous ne me
<lb />verriez pas icy pour le ſujet que i’y viens; &amp; il ne me
<lb />manqueroit pas vn Prince, qui s’appellant mon Gen<lb />dre, releueroit ma maiſon, juſques à l’égaler à la ſienne.
<lb />Ce qui m’amene icy, eſt pour rendre à voſtre Majeſté
<lb />vn témoignage parfait d’vne fidelité inoüye: Diane
<lb />l’aiſnée a des pretentions ſi releuées, (&amp; en cela elle ſe
<lb />ſent du lieu d’où elle eſt venuë,) qu’elle n’aſpire pas à
<lb />moins, qu’à la poſſeſſion du Prince Sigiſmond voſtre
<lb />Fils, qui eſt le but de ſon eſperance &amp; de ſon amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />n ne l3..
<lb />Ce n’eſt pas la premiere ſotte qui a des folles imagina<lb />tions: N’auez-vous autre choſe à me dire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FISBERT.
<lb />Cela ne paſſeroit veritablement que pour vne folie,
<lb />Sire, ſi le Prince Sigiſmond n’euſt pas le premier tâché
<lb />contre voſtre volonté, malgré ſes accords, auec la
<lb />Princeſſe de Hongrie, de poſſeder ma Fille en legitime
<lb />mariage, ſi ie n’euſſe détourné ce coup, l’ayant appris
<lb />par hazard.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Le Prince Sigiſmond, auec Diane voſtre Fille?
<fw><lb />FISBERT.
<lb />Oüy, Sire, ce que ie vous dis eſt vray.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Vous eſtes vn fol, mon amy, ie connois bien cette
<lb />fourbe: Vous vous eſtes concerté auec mon jeune Fils
<lb />Albert, qui eſtant épris des beautez de Leonor, vous
<lb />fait ſans doute controuuer le menſonge; pour tâcher
<lb />par ce moyen de rompre le mariagé de ſon Frere, afin
<lb />de pretendre à la poſſeder.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FISBERT.
<lb />Sire, vn homme comme moy n’a point aſſez de front
<lb />pour dire des impoſtures à ſon Souuerain: Que voſtre
<lb />Majeſté me connoiſſe mieux, Sire, &amp; ne faſſe point
<lb />des jugemens ſi deſ-auantageux de moy, qu’elle con<lb />noit pour ſujet fidelle, s’il en fut iamais. Reuenant cette
<lb />nuit d’vn lieu que i’ay à la campagne, i’ay treuué la
<lb />porte de mon jardin ouuerte, par où i’ay veu vn hom<lb />me ſortir, qui eſtoit auec mes deux Filles: Voulant
<lb />meciaircir de cette allalre; &amp; daris la taranche de ma
<lb />Fille aiſnée, i’ay trouué ce Portrait &amp; cette Lettre: que
<lb />voſtre Majeſté prenne la peine de la lire, s’il luy plaiſt,
<lb />&amp; de conſiderer cette peinture; &amp; elle connoiſtra que
<lb />ie ſais profeſſion d’eſtre lomiie d'homieur; &amp; tres:
<lb />veritable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY apres auoir leu la Lettre.
<lb />Fiſbert, ſi i’euſſe ſceu ce que vous valez, &amp; conneu la
<lb />grandeur
<fw><lb />
</fw><lb />grandeur de voſtre genereux courage, &amp; la fidelité auec
<lb />laquelle vous me ſeruez, vous ſeriez en autre poſture
<lb />que vous n’eſtes: Mais ie vous promets d’auoir d’oreſ<lb />nauant plus de ſoin de vous que ie n’ay: Il faut tâcher à
<lb />couper pieuuooe dmouiley, mais le temps eſt bien
<lb />bref, &amp; ie ſuis en peine ce que ie dois faire là-deſſus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FISBERT.
<lb />Sire, mon aduis ſeroit, de me dépeſcher le plus toſt
<lb />que ie pourray de marier ma Fille: Auant que la Prin<lb />ceſſe arriue, il faut que ie jette les yeux ſur quelque
<lb />Caualier qui ſoit de ſa porte; &amp; ſur tout, quoy qu’elle
<lb />aye peu de biens, qui l’égale en naiſſance. Cela eſtant,
<lb />le Prince voyant ſes deſſeins ruinez, rentrera en luy<lb />Iliermie, ne renitera plus au mariage de la Princeſſe; &amp;
<lb />moy, ie ſeray aſſez recompenſé, d’auoir preferé la fide<lb />lité que ie dois à mon Roy, à l’intereſt que i’euſſe eu de
<lb />me voir grand Pere des Roys.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Voſtre aduis me ſemble tres-bon, &amp; ie ſuis reſolu d’en
<lb />vſer: Ne publions rien de cette affaire, i’en feray l’i<lb />gnorant; &amp; cependant, il faut que vous mariez Diane,
<lb />&amp; que ce ſoit tout preſentement: Mais ie luy veux
<lb />donner vn mary de ma main; &amp; quoy que tard, com<lb />mencer par là à vous payer vne partie de ce que ie vous
<lb />doibs. Lucidor eſt vn braue Caualier, &amp; de haute
<lb />extraction, puis que de ceux qui ont donné l’eſtre à
<lb />leur famille, ſont deſcendus les Roys d’Aragon: il m’a
<lb />en ſa jeuneſſe rendu de ſignalez ſeruices, que ie ſuis
<lb />obligé de reconnoiſtre; ſon âge meur le rehd plus ſage
<lb />&amp; aduiſé. Il me ſemble que ce ſera vn ſujet digne de
<lb />voitie rine, ailez la querir, &amp; me l’emmenez tout à
<lb />l’heure; car de ce pas ie vay l’enuoyer querir, pour les
<lb />marier ſur le champ.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FISBERT.
<lb />Ie baiſe les mains de voſtre Majeſté, Sire, pour vn ſi
<lb />grand bien qu’il vous plaiſt me faire: Ie m’en vay de ce
<lb />pas executer voſtre commandement, rauy que vous
<lb />déteniez vn tel mary pour ma Fille, qui eſt tellement
<lb />conforme à mon deſir, que ie n’euſſe iamais oſé eſpe<lb />rer vne ſi haute Alliance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Allez, ie vous attends icy, &amp; i’entre; car ie voy le
<lb />Prince venir, à qui ie ne veux pas parler, pour faire l’i<lb />gnorant de ce qui s’eſt paſſé.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />JCDIVL III
<lb />SIGISMOND, ALBERT.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIGISMOND.
<lb />VE ie vous ſuis obligé, cher Frere, d’auoir jetté
<lb />les yeux ſur la Princeſſe Leonor, &amp; d’apprendre
<lb />qu’elle a la meſme inclination pour vous! Pourſuiuez
<lb />cette entrepriſe, &amp; croyez que ie vous y ſeruiray de
<lb />ſorte, que Leonor &amp; le Royaume de Hongrie ſeront
<lb />en voſtre poſſeſſion, ou i’y perdray la vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A LBERT.
<lb />Ie vous ſuis tellement obligé, Monſieur, qu’expoſeray
<lb />lorenient la memne en mille dangers pour voſtre ſer<lb />uice: Ie ſuis rauy des nouuelles que vous m’aprenez;
<lb />mais prenez garde que Fiſbert qui vient de quitter le
<lb />Roy, n’eſt venu que pour l’informer de ce que vous
<lb />m’auez conté qui vous eſt arriué cette nuit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIGISMOND.
<lb />Ie m’en doute bien, mais ie ne m’en mets pas guere en
<lb />E i
<lb />peine: I’ay veu Liſene, qui m'a tout conté; i’ay ſceu
<lb />d’elle qu’on ne la ſoupçonne de rien, &amp; que c’eſt ſa
<lb />eeur quer oieroit coupable: de ſorte que cela ne peut
<lb />en façon quelconque nuire à mes deſſeins.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBERT.
<lb />Mais comment ferons-nous pour gagner la volonté
<lb />du Roy, qui n’y conſentira jamais? ie l’ay tantoſt ſondé
<lb />la-denus. hiais ier cirtreude leroigne, que ie deſeſperẽ
<lb />que vous ny moy ne puiſſions venir à bout de ce que
<lb />nous pretendons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIGISMOND.
<lb />n te vous en mettez point en peine, le Ciel ſecondera
<lb />nos deſſeins: Mais ſortons d’icy, ie vous prie; i’apper<lb />çois Fiſbert auec Diane, qui viennent chez le Roy: Ie
<lb />commence à peu pres à me douter du ſujet de leur ve<lb />nuë. Faiſons ſemblant de rien, &amp; nous retirons.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV
<lb />FISBERT, DIANE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FISBERT.
<lb />A Fille, il ne faut point repliquer, le Roy le
<lb />NTveut, &amp; ie vous le commande: Que vos folles
<lb />imaginations ne vous portent point à deſirer des choſes
<lb />impoſſibles; il eſt important pour le bien de l’Eſtat, &amp;
<lb />pour le repos du Roy, que vous vous mariez; &amp; le Roy
<lb />vous donne vn Eſpoux de ſa main, qui eſt au dela de ce
<lb />que vous &amp; moy pouuons iamais eſperer: Que ſon âge
<lb />ne vous rebutte point; il n’eſt pas encor ſi vieil, qu’il
<lb />ſoit capable de vous déplaire. Donnez-moy ce con<lb />tentement là ſur mes vieux jours, pour reparer au moins
<lb />la faute que vous auez faite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Monſieur, vous ferez tel jugement de moy qu’il vous
<lb />plaira; mais ie ſçay bien que ie n’ay aucune intention
<lb />de vous déplaire; &amp; pour aſſeurer vos ſoupçons, &amp;
<lb />vous ſaire connoiſtre que ie ne ſuis aucunement cou<lb />pable
<lb />yeux bandez, ie
<lb />dont vous m’auez ſoupçonnez, les
<lb />à ce que vous m’ordonnez:
<lb />Quoy que le mariage aye toûjours extrémement cho<lb />qué mon ſentiment, ie m’y reſous, puis que vous le
<lb />deſirez; &amp; puis que le party vous agrée, ie ne veux pas
<lb />ſeulement auoir ma veuë deſſus; ie le tiens trop digne
<lb />de moy, puis que vous l’eſtimez tel; &amp; ſans aucune re<lb />plique, i’obeïs à la loy que vous m’impoſez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FISBERT.
<lb />Ie n’eſperois pas moins de vous, ma Fille; Allons treu<lb />uer le Roy qui nous attend. Mais le voicy qui ſort.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENVE
<lb />FISBERT, DIANE, LE ROY, LVCIDOR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FISBERT.
<lb />IRE, voicy ma Fille que ie vous ramene, preſte à
<lb />receuoir l’honneur quir praiſt à Auguſte de luy
<lb />vouloir faire.
<lb />1I
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE à genoux.
<lb />C’eſt vn excés de bonté, Sire, qui porte voſtre Majeſté
<lb />à obliger vne creature qui ſe juge indigne de tant
<lb />d’honneur: mais c’eſt comme les Roys, qui eſtans les
<lb />images des Dieux en terre, les imitent, en faiſant de
<lb />rien, quelque choſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY bas.
<lb />Le Prince, à ce que l’on croit, ne s’eſtoit pas mal adreſſé.
<lb />Leuez-vous, ma Fille; les ſeruices ſignalez que i’ay
<lb />receus de voſtre Pere, m’obligent à les reconnoiſtre en
<lb />vous, quoy que vous ne les meritiez que trop de vous<lb />meſme: Mais voyez Lucidor que i’ay enuoyé querir,
<lb />qui vient à propos. Approchez, Lucidor, les Roys
<lb />payent ce qu’ils doiuent toſt ou tard; les ſeruices que
<lb />vous m’auez rendus ne meritent pas vne moindre re<lb />compenſe que celle que ie vous veux donner: Receuez
<lb />cette beauté que ie vous donne pour Femme; eſtant
<lb />aſſeuré que d’vn tel couple naiſtront de tres-dignes ſuſ<lb />ceſſeurs; &amp; auec elle, ie vous donne la Duché d’Albe
<lb />Royale.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDOR.
<lb />Ie doute ſi ie veille, Sire, voyant ma fortune au deſſus
<lb />de mes eſperances: Ie ſuis marry que ie ne correſpons
<lb />en merite &amp; en âge à la beauté que vous me preſentez;
<lb />mais quoy que beaucoup plus age qu’ene, ie croy
<lb />qu’elle reglera ſes deſirs à ceux de la perſonne qui nous
<lb />joignit enſemble.
<lb />74
<lb />41
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FISBERT.
<lb />Monfieur, Diane eſt ſage, à qui i’ay propoſé le party
<lb />qu’il plaiſt au Roy donner, qui m’a témoigné deſirer ſe
<lb />regler en ce poinct à la volonté du Roy, &amp; à la mienne,
<lb />&amp; eſtimer plus voſtre âge meur pour ſa ſageſſe; ie vous
<lb />répons pour elle; &amp; eſtant preſent, vous excuſerez ſon
<lb />ſilence, qui n’eſt pas quelquefois la choſe qui ſoit mal<lb />ſeante à vne Fille. Si le Printemps nous donne des
<lb />fleurs, l’Automne nous apporte des fruits, qui ſont bien
<lb />plus vtiles &amp; de plus longue durée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Mon Pere, comme tel, a répondu pour moy; &amp; ie le
<lb />prie de me permettre de vous aſſeurer, que ie n’ay point
<lb />d’autre volonté que la ſienne, qui ſe conformera toû<lb />jours à celle du Roy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />LE ROY.
<lb />Mais le ne vous ay encor rien donne, Diane,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Ie croy participer aux liberalitez qu’il a plû à voſtre
<lb />Majeſté élargir au Duc mon Seigneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Il ne ſeroit pas raiſonnable que vous ne luy apportaſſiez
<lb />rien
<lb />.
<lb />rien en mariage, &amp; partant à ſa Duché d’Albe Roya<lb />le, adjouſtez celle de Caſſulie, dont ie vous fais pre<lb />ſent.
<lb />FISBERT, DIANE, &amp; LVCIDOR à genoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FISBERT.
<lb />Nous nous proſternons à vos pieds, Sire, en recons
<lb />noiſſance d’vne ſi extraordinaire faueur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Leuez vous, mes amis: &amp; vous Fiſblie, ous auez à ce
<lb />que j entens vne autre fille à marier, croyez que i’en
<lb />auray ſoin, quand il ſe preſentera vn party digne
<lb />d’elle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Tant de liberalitez, Sire, me rendent ſi confuſe que
<lb />ie ne puis que reſpondre à voſtre majeſté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY bas.
<lb />Voicy venir le Prince, diſſimulons noſtre ſentiment,
<lb />approchez, Sigiſmond, &amp; felicitez Lucidor tant de
<lb />ſon mariage que des dons que ie luy ay faits, il meri<lb />te que vous vous en réjoüiſſiez pour les obligations
<lb />dont ie luy ſuis redeuable, &amp; eſt digne mary d’vne
<lb />telle eſpouſe qu’eſt Diane.
<lb />3
<fw><lb />e</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIGISMONDbas.
<lb />Il faut feindre du reſſentiment, quoy que cette action
<lb />me comble de joye, il n’eſt pas neceſſaire que ie le
<lb />felicite, puiſque voſtre Majeſté l’aura fait pour tous;
<lb />mais vous auez eſté bien viſte en ce mariage, que vous
<lb />ne deuiez pas tant preſſer ce me ſemble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pourquoy?
<lb />LE ROY,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIGISHEND.
<lb />Pour choſe que ie ne veux pas dire pour cette heure,
<lb />mais que ie declareray en temps &amp; lieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MveTDO Me.
<lb />La à Dieu ne plaiſe, Seigneur, que ie ſouhaitte aucun
<lb />bien ny aucune grandeur, ſi cela choque voſtre ſen<lb />ciſene.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIGISMOND.
<lb />Taiſez vous ie vous prie Lucidor, vous deuiez ce me
<lb />ſemble eſtant ce que ie ſuis l’auoir communiqué aupa<lb />rauant auec moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDOR.
<lb />Le Roy voſtre pere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIGISMOND.
<lb />Taiſez vous, vous dis-je, le Roy mon pere pouuoit
<lb />bien auparauant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Que veut dire cela? auez vous bien cette hardieſſe
<lb />deuant moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIGISMOND.
<lb />Ce ſont des iuſtes reſſentimens d’vn déplaiſir que i’en
<lb />reçoy, dont peut-eſtre vous ignorez la cauſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />ne lumtin pas due le le veds.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIGISMOND.
<lb />Quy, Monſieur, muis pourtane
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Taiſez vous, vous dis-je, &amp; ne vous oppoſez pas à
<lb />ce que i’ay reſolu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDOR bas.
<lb />Que veut dire cela, grands Dieux, que le Prince s’o
<lb />poſe à mon contentement.
<lb />i
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIGISMOND.
<lb />Sçachez, Monſieur, que vous ne pouuez faire choſe
<lb />qui me deſobligeas dauantage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Allez, ie ſçay d’où procedent ceux
<lb />ceux qui
<lb />comme vous font de ſi injuſtes élections, ne meritent
<lb />pas d’autre traittement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FISBERT bas.
<lb />Ie voy bien le deſplaiſir que le Prince reçoit, mais ſi
<lb />Diane eſt mariée, c’eſt à ſon mary maintenant à pren<lb />dre garde à elle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDOR bas.
<lb />Ah inconſtante fortune, en quoy ay-je pû offencer le
<lb />Prince, juſtes Dieux!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EE ROT.
<lb />Allez, heureux Amants, acheuer cet agreable hyme<lb />née, &amp; vous Sigiſmond entrez icy dedans moy auec
<lb />moy, i’ay quelque choſe à vous entretenir ſur ce ſujet.
<lb />Ibus iont la reuerenee du Roy &amp; le quittent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDOR bas.
<lb />Iuſtes Dieux! qui pourroit eſcouter ce diſcours pour
<lb />é connoiſtre par là, qui peut obliger le Prince à me trai<lb />cter de la ſorte.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du ſecond Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />TCT
<lb />H
<lb />FET
<lb />SCENE PREMIERE
<lb />ALBERT, LE ROY.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LE ROY.
<lb />T bien eſtes vous encor dans voſtre folle pre<lb />12 28 tention, n’auez vous pas ouuert les yeux, &amp; con<lb />nu voſtre ſort dans vne ſi injuſte pretentioh de vouloir
<lb />poſſeder la Princeſſe, qui pour le bien de nies Eſtats eſt
<lb />deſtinée pour voſtre épouſe à voſtre frere Sigiſmond.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBERT.
<lb />Monſieur, la croyance que i’ay euë que mon frere
<lb />n’auoit aucune inclination pour elle, comme il ne le
<lb />témoignoit que trop, a porté mes deſirs à cette hau<lb />te pretention, mais ſur le recit que ie luy ay fait du
<lb />merite &amp; des rares vertus de cette belle Princeſſe, &amp;
<lb />voyant de plus qu’en cela j’agiſſois contre voſtre vo<fw><lb />-–
</fw><lb />lonté, i’ay eſtouffé ce deſir en ſa naiſſance, contre qui
<lb />ie ſerois bien marry qu’à mon occaſion le repos de
<lb />voſtre Eſtat fuſt troublé, mais ie ſuis bien aſſeuré, que
<lb />ſi toſt que le Prince Sigiſmond veüe, il luy ſera impoſ<lb />ſible de reſiſter à l’effort de tant de char̈mes, pour
<lb />moy ie ne veux point entreprendre vn impoſſible, ny
<lb />rien contre voſtre volonté; ie ſupplie ſeulement vo<lb />ſtre majeſté de pardonner à ma trop grande hardieſſe
<lb />de coiniderer dorefliauune mon obeiſſance, qui ſui<lb />ura toûjours les intentions de voſtre majeſté, qui me
<lb />ſeruiront eternellement de loy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />LE ROY.
<lb />Venez-ça que ie vous embraſſe, mon fils, puiſque
<lb />vous vous mettez à voſtre deuoir, i’eſpere qu’elle
<lb />veuille, ou non y ranger voſtre frere &amp; l’empeſcher
<lb />de s’oppoſer à mes deſſeins, quoy que ie penſe que i’y
<lb />auray doreſnauant peu de peines, ayant oſté l’obſtacle,
<lb />qui le faiſoit oppoſer à mon contentement, i’ay marié
<lb />Lucidor à Diane qui eſtoit l’objet, qui l’obligeoit à
<lb />meſpriſer celle que ie luy ay deſtinée: &amp; quoy que ie
<lb />n’aye point de ſujet à preſent de craindre aucun ob<lb />ſtacle, ie veux que vous le meniez auec vous voir
<lb />la Princeſſe, puiſque vous m’aſſeurez que les char<lb />mes auront le pouuoir de remettre de tout poinct les
<lb />eſprits égarez.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBERT.
<lb />Si voſtre majeſté conſidere l’âge où il eſt, e lle excu
<lb />ſera facilement cette fougue de ieuneſſe, &amp; puis
<lb />voyant à preſent que la choſe eſt ſans remede, &amp; ſa
<lb />Maiſtreſſe mariée, il ne faut pas s’imaginer qu’il y
<lb />ſonge dauantage, prineipaiement, quand ie luy au<lb />ray fait voir ce ſujet ſi digne d’adoration.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROI.
<lb />Mais Leonor, eſt-elle ſi belle que vous dittes!
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBERT bas.
<lb />Iuſtes Dieux voyez où il m’eſt important de mentir,
<lb />Monſieur, vous verrez en elle vn veritable portrait
<lb />d’vne fille qui luy reſſemble ſi naturellement en cette
<lb />Cour, qu’il n'eſt rien de ſemblable</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Qui peut eſtre celle-là?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBERT.
<lb />Ie n’ay veu de ma vie vn miracle pareil; c’eſt vn vray
<lb />portrait de Liſene.
<lb />1
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Qui eſt cette Liſene?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBERT.
<lb />La fille de Filisbert, ſœur de Dianie, que vous venez
<lb />de Maſlel a Eucidor.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Eſt-elle plus belle que ſa ſœur aiſnée!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBERT.
<lb />Il n’y a point de comparaiſon, Monſieur, Diane eſt
<lb />belle; mais Liſene eſt incomparable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Au lco l.
<lb />Si cela eſt, pourquoy le Prince ne s’eſt-il addreſſé à
<lb />elle pluſtoſt qu’à l’aiſnée?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBERT.
<lb />Il s’eſt addreſſé où ſon inclination l’a perté, auſſi Dia<lb />ne merite-elle bien que l’on l’ayme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1LE ROY.
<lb />Mais, me dites-vous, qu’elle reſſemble ſi fort à la
<lb />Princeſſe?
<lb />2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBERT.
<lb />C’eſt le veritable portrait de ceſt original pour vous le
<lb />dire en vnmot; c’eſt vn autre Leonor.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />LE ROY.
<fw><lb />12
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ce n’eſt pas choſe eſtrange, que la nature faſſe quel<lb />quefois des viſages pareils les vns aux autres, nous en
<lb />auons pluſieurs exemples dans l’antiquité, &amp; cela peut
<lb />meſme arriuer tous les iours, mais quand pretendez<lb />vous partir pour l’aller querir, car i'ay donné déja
<lb />l’ordre neceſſaire pour ſa reception.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBERT.
<lb />Ie ne fay qu’attendre le commandement de voſtre
<lb />Majeſté, mais elle m’a commandé ſçachant qu’il y a
<lb />icy vne fille qui luy reſſemble ſi fort, de la luy mener
<lb />pour la voir, ce que ie pretends faire, ſi voſtre Maje<lb />ſté le commande.
<lb />11
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ie veux qu'eirtout on iuiut res orures, ce qu’elle ſoit
<lb />obeye comme moy-meſme, mais que diriez vous
<lb />qu’il me prend quaſi enuie d’aller au deuant d’elle
<lb />deguiſé pour la voir pluſtoſt, &amp; conſiderer le miracle
<lb />d’vneſi grande reſſemblance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBERT.
<lb />C’eſt choſe que vous ne pouuez manquer voir aujour<lb />d’huy, ſans que vous vous donnez tant de peine, mais
<lb />de qu’elle façon vous pourriez vous deſguiſer pour n’e<lb />ſtre pas connus; la Majeſté des Roys ne ſe fait que
<lb />trop connoiſtre s’ils ſont en terre, ce que le ſoleil eſt
<lb />dans les Cieux, il vous faudroit couurir d’vne haine,
<lb />dans l’eſclat pareſtroit-il bien, que ce corps fuſt caché;
<lb />mais voicy le Prince qui vient.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Puiſque l’occaſion ſe preſente ſi à propos, retirez vous
<lb />d’iey, le luy veua parſer en partieuner; &amp; luy faire
<lb />vne leçon: de quelle façon il doit doreſnauant viure,
<lb />s’il n’a enuie de me déplaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBERT bas en s’en allant.
<lb />mioui duthomo mos donoms, &amp; que ie puiſſe con<lb />duire à heureuſe fin cette belle entrepriſe, l’Inſante
<lb />ſera à moy, quoy qu’il puiſſe arriuer, puiſque le Prin<lb />ce eſt d’accord auec mes deſirs, &amp; que Leonor les
<lb />authoriſe.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCLIVE II
<lb />LE ROY, SIGISMOND.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Rince, ſi les Roys prenoient garde aux libertez
<lb />Y de la jeuneſſe qui taſche à deſtruire leur authorité,
<lb />&amp; qui ſont capables de deſtruire leur amour, vous
<lb />eſprouueriez pluſtoſt en moy les rigueurs d’vn enne<lb />my offencé, que les douceurs d’vn pere, de ſorte qu’v<lb />ne autrefois vous ne vous hazarderez pas à me perdre
<lb />le reſpect comme vous auez fait iuſques icy; mais par
<lb />ce que ie croy que vous ſerez à l’aduenir plus ſage,
<lb />que vous n’auez eſté, &amp; que voſtre frere m’a aſſeuré,
<lb />que vous vous repentez de voſtre faute, &amp; que
<lb />doreſnauant vous auez deſſein de ſuiure entierement
<lb />mes ſentimens, &amp; d’aymer celle que ie vous veux
<lb />donner pour Eſpouſe, laiſſant entierement ces vaines,
<lb />&amp; inutiles chimeres, qui maru propos cecuperent vo<lb />ſtre aſpect, ie veux oublier le paſſé, pourueu que
<lb />vous me confirmiez que ce que l’on m’a dit ſoit ve<lb />nitable.
<fw><lb />.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIGISMOND.
<lb />Monſieur, ie ne puis nier que ie n’aye aymé Diane,
<lb />des l’heure que i’ay ſceu qu’elle meſpriſoit ſi fort l’a<lb />mour, cela m’a porté à en auoir pour elle, car les
<lb />courages genereux ne ſe doiuent porter qu’aux entre<lb />priſes, où ils trouuent de la reſiſtance, &amp; ce n’a pas
<lb />eſté peu de gloire à moy de l’auoir vaincu; ſi cela vous
<lb />a offencé, Monſieur, ie vous aduouë que ie ſuis cou<lb />pable, mais maintenant que la raiſon m’a deſillé les
<lb />yeux, ie cognois, par ce que i’ay ouy dire que l’eſlectiõ
<lb />que vous auez faicte pour moy m’eſt beaucoup plus
<lb />aduantageuſe, puis que ie viens à regagner en Leonor,
<lb />ce que i’ay perdu en Diane.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Auec tout ce témoignage que vous me rendez de vo<lb />ſtre obeiſſance, &amp; de voſtre repentir, vous ne me ſa<lb />tisſaites pas encor entierement, ie ne ſuis pas à faire ex<lb />perience que leur amour bien enraciné ſe conſerue
<lb />long-temps dans le cœur quelque gueriſon que nous
<lb />ayons d’vne playe faſcheuſe, la cicatrice y demeure
<lb />touſiours; c’eſt en vous ſouroment qu’il faut que cette
<lb />maxime manque, parce que l’amour que iuſques à
<lb />preſent vous auez eu pour vn ſujet indigne de vous, il
<lb />faut qu’elle reſſemble à la marque imprimée ſur le ſa<lb />ble, qui eſtant recouuerte la trace ne s’en voit plus; ie
<lb />ſçay le pouuoir que Diane a eu pour vous, &amp; que ſi ie
<lb />n’euſſe eſté heureux a rencontrer vn fidelle ſujet, qui a
<lb />empeſché le malheur, qui euſt eſté le plus grand qui
<lb />m’euſt pû arriuer, vous auriez ſans doute cauſé ma
<lb />mort par vn mariage ſi inégal. Ie ſçay tout ce qui s’eſt
<lb />paſſé dans le jardin entre vous &amp; elle, &amp; que peu s’en
<lb />fallut que ſon pere ne vous y ſurpriſt, qui n’a pas laiſ<lb />ſé de connoiſtre vne partie de vos folles intentions,
<lb />que ie promets d’oublier ſi vous vous en rendez digne.
<lb />Il a ſagement marié ſa fille auec vn homme digne d’elle;
<lb />Lucidor eſt homme d’honneur &amp; noble; Diane eſt ſa
<lb />femme, vous en auez vne qui vous vaut bien, &amp; qui
<lb />vaut plus qu’elle; ſi vous auez deſormais des ſenti<lb />mens pour ſon ſujet indignes de ce que vous eſtes, &amp;
<lb />que vous peuſſiez r’allumer des affections qui doiuẽt
<lb />eſtre entierement eſteintes; eſtouffez les ſi vous me
<lb />voulez plaire, &amp; faire voſtre deuoir, &amp; ſçachez que
<lb />les offences que vous ferez à Lucidor, ie les tiendray
<lb />faictes à ma propre perſonne. Diane, à maintenant vn
<lb />mary qui eſt d’honneur &amp; d’eſtime, ſuffit que ie le
<lb />tienne pour tel, &amp; pour vous obliger à ne vous oublier
<lb />pas enuers luy, &amp; n’auoir aucune memoire d’elle; elle
<lb />vous renuoye par moy vos lettres &amp; voſtre portrait.
<lb />monſtrant par ce moyen puis qu’elle vous rend vos
<lb />gages, que vous l’auez ſatisfaite, &amp; que vous ne luy
<lb />deuez plus rien; voſtre bon-heur conſiſte à les deſchi<lb />rer, &amp; à n’y penſer plus: prenez garde à ce que vous fe<lb />rez, &amp; que ſi à preſent ie vous pardonne cette premie<lb />le faute, que ie n’en feray pas de meſme de la ſecõde.
<lb />Il luy laiſſe la lettre &amp; le portrait entre les mains, &amp; s’en va.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIGISMOND.
<lb />Ie ſuiuray voſtre ordre punctuellement, Monſieur,
<lb />ie içauray lane eltue de mucruor, &amp; ne ſongeray ia<lb />mais à Diane. Iuſtes Dieux! tout m’arriue à ſouhait à
<lb />ce que ie voy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il fait ſemblant de mettre la lettre &amp; le portrait dans ſa poche, il
<lb />les met auprés, ils tombent, il s’en va; &amp; Lucidor entre, qui fait
<lb />vne grande reuerence à Sigiſmond, qui ſort ſans la regarder.
<fw><lb />Dy OURILEIOCTIIIC AIEGMI
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCEID IIT
<lb />LVCIDOR ſeul.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ve veut dire cecy, grands Dieux que tout ce
<lb />que ie voy &amp; tout ce que ie rencontre ne tend
<lb />qu’à ma confuſion, ſuis-ie ſi odieux enuers le Prince,
<lb />qu’il ſoit jaloux de mon bon-heur, &amp; enuieux de ma
<lb />fortune, mais que voy-ie icy à mes pieds, c’eſt vn por<lb />trait &amp; vne lettre; ce portrait eſt du Prince, qui luy
<lb />vient ſans doute de tomber de la poche, &amp; c’eſt eſ</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />crit auſſi, liſons ce qu’il veut dire. Il lit:
<lb />Mon cœur, le Roy me veut marier, &amp; ce n’eſt pas
<lb />auec vous, comme ſi l’amour eſtant vn Dieu faiſoit
<lb />cas des Eſtats de Hongrie. Ah! Dieux, ie ne cõprends
<lb />que trop la cauſe de cet eſcrit &amp; les meſpris du Prince en
<lb />uers moy, voila la cauſe de ſon deſplaiſir, &amp; celle de mõ
<lb />infamie, il m’a ſans doute oſté l’hõneur, &amp; c’eſt le ſu<lb />jet pourquoy il n’oſeroit paroiſtre deuant moy, eſt-ce
<lb />là la grandeur où ce Roy me veut mettre pour m’ab<lb />baiſſer auec plus d’ignominie. Ah! pourquoy le Roy
<lb />m’a-t’il marié? pourquoy m’a-t’il fait grand pour ma
<lb />honte? pourquoy m’a t’il donné vne femme, ſa fa<lb />ueur &amp; ſes tiltres ſpecieux de grandeur pour m'oſter
<lb />ce que i’eſtimois bien dauantage; le Prince ayme ma
<lb />femme, n’en doutons plus, tenons noſtre gloire fle<lb />ſtrie, &amp; noſtre mal-heur certain. Le Roy m’a marié
<lb />ſans que ie l’en aye requis; Diane eſt jeune &amp; belle,
<lb />mon âge fort diſproportionné au ſien, le Prinee eſt
<lb />jeune, &amp; robuſte; ſon pouuoir s’eſtend par tout, &amp;
<lb />ne reſpecte perſonne, luy amant, elle femme, tous
<lb />deux d’accord, comme il eit à cione, quer iugement
<lb />puis-ie faire la deſſus; honneur, ſoupçonnez-le vous
<lb />meſme, car ie ne vous oſerois offencer. Continuons le
<fw><lb />reſte.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IL LIT.
<lb />Deuant que le iour ſe paſſe, mon amour vous veut
<lb />donner cette nuict entrée &amp; poſſeſſion. En puis-je
<lb />auoir vn plus grand témoignage, comment la poſ<lb />ſeſſion. Ah! mon honneur, voy ſi mes apprehenſions
<lb />ſont vaines, amour conſidere que les diuinitez n’exer<lb />cent point de tyrannie, ou ne vous appellez point
<lb />Dieux, ou n’aſpirez pas à la poſſeſſion du biẽ d’autruy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IL LIT.
<lb />Afin que l’Infante arriuant elle trouue la porte fer<lb />mec.
<lb />La mort ſans doute l’ouurira, ſi ie puis verifier les
<lb />affronts, dont pourtant ie ne voy que trop de mar<lb />ques.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IL LIT.
<lb />Ie vous donneray la main ſans deſirer mettre mon
<lb />amour en execution, parce que ie ne ſuis pas comme
<lb />celuy qui reçoit ſans intention de payer.
<lb />
<lb />Reſpirons vn peu mon honneur, car ſi contre tou<lb />te apparence il n’a pas encor mis ſon amour en exe<lb />cution, ie vous deffendray honneur, ou ie mour<lb />ray à la perte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IL LIT.
<lb />Ie vous veux ſeulemẽt, que mon amour n’a que les fon<lb />demens honneſtes.
<lb />Vous auez menty, Sigiſmond, &amp; puiſque vous voulez
<lb />m’oſter l’honneur, quel credit puis-je donner à vos pa<lb />roles, puiſque la main qui l’a eſcorté a menty, &amp; qui
<lb />eſt-ce qui peut croire que celuy qui pretend maintenãt
<lb />d’en joüir, n’en eut pas eu la poſſeſſion? ie n’en ly pas
<lb />dauantage, mon ſoupçon n’eſt point eſclaircy par la;
<lb />car iamais aucun amant ne garde ſa parole en pareil<lb />le occaſion non, non, ces excuſes ne ſont point legiti<lb />mes, car quand on donne des gages, c’eſt ſigne qu’on
<lb />emprunte quelque choſe deſſus; vous pourtant, vous
<lb />auez eſté en ſon pouuoir, &amp; dans ſon ſein comme l’o<lb />riginal dans ſon cœur, &amp; puiſque vous y auez fait re<lb />ſidence, vous aurez ſans doute payé voſtre giſte, ce
<lb />n’eſt point vous que l’on eſcorte, non? C’eſt moy<lb />meſme; ouy, ouy, ie ne doute point, quoy que ie vous
<lb />trouue icy, que c’eſt moy que Diane eſcorte pour con<lb />ſeruer vn Roy? veillons donc ſoigneuſement à la gar<lb />de de cet honneur qu’on me veut rauir, ſi tant eſt
<lb />qu’on ne l’aiſt pas encor fait; ſoyons eternellement
<lb />en ſentinelle, il faut agir &amp; ſe taire, le ſilence en cecy
<lb />opere plus que le diſcours, i’ay des indices trop clairs.
<lb />Diane, ſi ie puis connoiſtre que les penſers ſe mettent
<lb />en execution, ma langue ſe taira, &amp; remettra à mes
<lb />mains la vengeance de mon honneur; mais j’apper<lb />çoy le Prince auec ſon frere, ne paroiſſons point &amp;
<lb />fuyons de luy, quoy que ce déuroit eſtre luy, puis qu’il
<lb />m’offence qui déuroit redouter ma preſente? retirons
<lb />nous, &amp; erpions leuis actions, s'n nous ett poſſible.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SOBIVR.
<lb />B 
<lb />ALBERT, SIGISMOND.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A LBERT.
<lb />N fin comme ie vous contois, i’ay fait ſçauoir
<lb />L au Roy, que Liſene eſt vn vray portrait de l’In<lb />fante, &amp; vne reſſemblance ſi miraculeuſe, qu’il eſt
<lb />impoſſible d’en faire la difference, il l’a creu, de ſor<lb />te qu’il vouloit aller aujourd’huy deſguiſé voir cette
<lb />merueille, mais ie l’en ay diſſuadé; l’Infante, comme
<lb />ie vous ay dit, qui ſçait l’aduerſion que vous auez pour
<lb />elle, &amp; qui correſpond à l’amour que ie luy porte, de<lb />ſire qu’on l’entretienne en cette croyance, l’ayant ad<lb />uertie de tout par lettres; elle eſt d’aduis que vous me<lb />niez voſtre maiſtreſſe auec vous au deuant d’elle, ce
<lb />que le Roy trouue bon, luy ayant fait ſçauoir comme
<lb />la Princeſſe le deſire, elle veut communiquer auec
<lb />elle tout ce qu’elle déura dire au Roy, afin de ne tom<lb />ber point en faute, &amp; de peur que cette fiction ne
<lb />ſoit deſcouuerte par ceux qui la viendront viſiter; elle
<lb />eſt reſoluë de s’enfermer dans ſa chambre auec Liſe<lb />ne, &amp; ne receuoir de viſites de perſonne, diſant que
<lb />ayant ſceu en chemin la nouuelle de la mort de ſon
<lb />frere Vratiſſay, il n’eſt pas raiſonnable que perſonne
<lb />la viſite ſi toſt au commencement de ſon dueil, com<lb />me il y a ſi peu qu’elle eſt venuë, &amp; perſonne ne l’ayãt
<lb />encor veuë, il a eſté fort facile de faire courir le bruit
<lb />de cette reſſemblance par toute la Cour, de ſorte
<lb />qu’il n’y en a pas vn qui ne croye que c’eſt le vray
<lb />portrait de Liſene, ce qui reſte à fairs iion frere, il
<lb />raut faire en ſorte que Liſene vienne voir la Prin<lb />ceſſe auec vous, &amp; que Diane ayde de ſon coſté à
<lb />cette fourbe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIGISMOND.
<lb />Il faut aduoüer que la fourbe eſt excellente, &amp; di<lb />gne de voſtre aſpect, &amp; conforme à mes deſſeins, il
<lb />faut que i’enuoye Gorin aduertir Liſene, car ie n’ay
<lb />autre que luy, à qui ie me puiſſe fier, mais retirons
<lb />nous d’icy, les murailles peuuent auoir des oreilles,
<lb />&amp; tâchons de faire aduertir Liſene.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />H ij
<fw><lb />SGE NVE
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDOR feul.
<lb />
<lb />1.
<lb />
<lb />Ls ont long-temps diſcouru enſemble, &amp; ce ſecret
<lb />Tentretien ne peut eſtre que de mon infamie, à des
<lb />deſabuſemens ſi certains, &amp; à des ſoupçons ſi confir<lb />mez, qu’eſt-il beſoin mon honneur, de chercher des
<lb />indices plus grands, &amp; des preuues plus claires? Neant<lb />moins puiſque vous eſtes le ſeul iuge, ne vous laiſſez
<lb />
<lb />point de les verifier, car toutes ſont de trop d’impor<lb />tance, iuſques à ce que le projet ſoit entierement ſait,
<lb />&amp; ma vengeance executée. Iuſtes Dieux! faut-il que
<lb />les loix du monde ayent fondé l’honneur d’vn homme
<lb />qui eſt d’vn tel poids ſur vne femme, ſur vne plume
<lb />que le moindre vent emporte, honneur apres vous
<lb />auoir conſerué tant d’années, vous auoir acquis auec
<lb />tant de peine, vous auoir rendu illuſtre par tant de ge<lb />nereuſes actions, faut-il qu'vne ſeuſe pemée vous de<lb />ſtruiſe! vn leger ſoûfle vous tuë! qu’vn peu de vent
<lb />vous emporte, &amp; qu’vne femme vous aneãtiſſe! mais
<lb />ſi vous eſtes fragile comme verre, faut-il s’eſtonner
<lb />qu’vne femme en tombant vous mette en pieces? Il
<lb />faut me deffaire de cette ingratte, auant qu’elle ruine
<lb />mon honneur, ſi tant eſt, qu’il ſoit encore en eſtre. Il
<lb />faut qu’elle meure la perfide! mais comment ſi le
<lb />monde voit la vengeance que i’en feray, il cognoiſtra
<lb />la faute qu’elle aura faite, qui ſera diuulguée par tout,
<lb />ou maintenant elle eſt ſecrette, ſeray-ie ſatisfait de
<lb />cette façon là? Non, ie le ſeray bien en public, mais la
<lb />marque de l’affront me demeurera eternellement? Se<lb />crets, cherchez des remedes; honneſte induſtrie, rai<lb />ſonnez moy la deſſus, que perſonne ne ſçache de
<lb />moy, rien qu’on ne puiſſe reprocher, il ne ſera point
<lb />qu’vne femme me rauiſſe, ce que i’ay acquis par le
<lb />prix de Gaul de ſang. Mais ſi ie ne m’en deffaits point,
<lb />elle m’affrontera ſans doute: &amp; ſi ie la tuë, ie publie
<lb />par tout ma honte. Que dois-ie faire, grands Dieux!
<lb />entre ces deux extremitez; mais ie voy Gorin qui
<lb />ſemble approcher d’icy auec crainte, retirons nous,
<lb />il n’y à rien qui ne me donne ombrage, il ne m’a point
<lb />veu, cachons nous.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SETVE
<lb />VI
<lb />GORIN, LVCINDE, LVCIDOR caché.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IORIN.
<lb />Vcinde, ou eſt ta maiſtreſſe!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCINDE.
<lb />Elle ent la nauts que laſIveux-tu!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GORIN.
<lb />Il faut que ie parle à elle, noſtre maiſtre eſt-il au logis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Non:
<lb />LYCINDE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GORIN.
<lb />Ie puis donc bien te dire vn mot de mon affection,
<lb />&amp;c. Il la peut cajoler &amp; donner vn baiſer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCID OR ba.
<lb />Voyez ce qui ſe paſſe en mon abſence, mais eſt-il pas
<lb />raiſonnable que les ſeruantes imitent leurs Maiſtreſſes.
<lb />Qui eſt là:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIN.
<lb />An tnous voyla ſurpris, Monſieur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDOR.
<lb />Que faittes vous icy tous deux!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GORIN.
<lb />I’attendois que vous vinſſiez, Monſieur, pour voir ſi
<lb />vous n’auiez que faire de moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCINDE.
<lb />Et moy, de la part de ma Maiſtreſſe, comme vous tar<lb />diez tant, j’eſtois deſcenduë pour voir ſi vous eſtiez
<lb />arriué.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDOR bas.
<lb />Allez, montez là haut, ſans doute ceux-cy ſont les mi<lb />niſtres de ma honte.
<lb />Lucinde ſort, &amp; comme Gorin veut la ſuiure, Lucidor l’appel.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Gorin.
<lb />LVCIDOR.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Monſieur.
<lb />GORIN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDOR.
<lb />Ie ne trouue pas bonnes ces priuautez auec les ſeruan<lb />tes du logis, vous déuriez auoir plus de reſpect, &amp; y
<lb />proceder aucc plus de Ietenue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GORIN.
<lb />Ie ne croy pas en ce faiſant offencer perſonne, Mon<lb />111
<lb />4
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ſieur.
<lb />LVCIDOR.
<lb />Ne demeurez pas ceans vn moment, ſortez tout à
<lb />I’heure, allez à mon Maiſtre d’hoſtel, il vous payera
<lb />de qui vous eſt deub.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GORIN.
<lb />Si ceia i arride laiiai; Monſieur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDOR.
<lb />Taiſez-vous, ne montez pas dauantage cet eſcalier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GORIN bas.
<lb />Dieux! quelle eſtrange humeur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDOR.
<lb />Car ſi cela vous arriue, ie vous feray deſcendre par la
<lb />feneſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GORIN bas.
<lb />Ie n'ay iamai fait de ſauts perilleux.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCEIVL
<lb />VII
<lb />DIANE, LVCIDOR, LVCINDE, GORIN.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />DIANE.
<lb />On cœur, celuy qui tarde tant à venir au lo<lb />IV Igis, eſtant principalement nouueau marié, eſt
<lb />ſigne qu’il n’a pas grand plaiſir chez ſoy.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDOR.
<lb />O ma chere Diane! les occupatiõs de la Cour ne m’ont
<lb />pas donné lieu de reuenir pluſtoſt, ie taſcheray de vous
<lb />ſatisfaire vne autre fois, &amp; uereuemt de meilleure heu<lb />re, quand ce ne ſeroit pour ne donner point occaſion
<lb />aux ſeruiteurs de ceans de venir me chercher en bas à la
<lb />porte, n’eſt plus à propos qu’ils ne prennent pas tant
<lb />de licence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />I’y donneray ordre vne autre fois, entrons, ie vous prie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDOR bas en entrant.
<lb /> 1031
<lb />Honneur, il faut icy diſſimuler, vengeance, procedons
<lb />y diſcretement i’ay beſoin que vous ſoyez muette,
<lb />paice que Mlomne lage caecute ce le tallt.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />VIII
<lb />GORIN, LVCINDE
<lb />Vcinde.
<lb />GORIN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qui a-t’il?
<lb />DOLico Ea
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TORIN.
<lb />On m’a donné mon congé, ie te quitte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVC INDE.
<lb />Adieu! qu’il te ſoit en ayde, ie ne puis arreſter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />12
<lb />41219
<lb />GORIN ſeul.
<lb />Ah! l’impudente, Dieu te ſoit en ayde, dit-elle, com<lb />me ſi i’auois eſternué, voylà comme les ſeruices ſont
<lb />recompenſez à la Cour, ſi ie n’auois à cette heure les bõ<lb />nes graces d’vn Prince, qui m’abandonnera pas en cet<lb />te extremité, que deuiendrois-ie? qu’eureux eſt celuy
<lb />qui comme moy à deux offices, &amp;c.
<lb />Fin du Troiſieſme Acte.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />AC
<lb />L
<lb />L5
<lb />P
<lb />SCEIDIREMILRE
<lb />LISENE, DIANE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />marle
<lb />Prs
<lb />LISENE.
<lb />’Eſt aujourd’huy donc, ma chere ſœur, que nos
<lb />triſteſſes ſe vont chãger en plaiſirs, c’eſt auiour<lb />d’huy que ie dois eſtre traictée d’Alteſſe, c’eſt auiour<lb />d’huy que tout le monde doit enuier la gloire, qui
<lb />m’attend, &amp; que mon bon-heur me procurera en m’ap<lb />pellant femme du Prince Sigiſmõd. La Princeſſe m’en<lb />uoye appeller. Le Roy croit que ie reſſemble à Leonor,
<lb />noſtre Gorin conuerty en cocher me vient de conter
<lb />cét artifice, dont elle vſe de toutes ſortes de felicitez
<lb />pour me mettre au comble, mais ſi ie vous ay fait dé<lb />ja ce diſcours, que me ſert-il de vous le repeter. Ma
<lb />chere ſœur, c’eſt vous qui me mettez la Couronne ſur
<lb />la teſte, ie ne la tiens que de vous, puiſque iamais le
<lb />monde n’a veu vne ſœur ſe mettre en telle riſque, que
<lb />vous auez fait pour moy. Auſſi vous protéſte-ie bien,
<lb />que vous requerez dans Boheme plus que moy, &amp; que
<lb />vous y ſerez obeye en ſouueraine? comment, ma che<lb />re ſœur, vous ne me dites mot? n’eſtes-vous point ra<lb />uie de ma gloire? pourquoy ne m’embraſſez vous pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />I’ay peur que l’excez de la joye que vous propoſez ne
<lb />vous trouble l’eſprit ma ſœur, ie n’oſe prendre plaiſir à
<lb />rien que la fin de voſtre bon-heur n’appaiſe autrement
<lb />mes craintes, ie ne voy rien que des eſperances incer<lb />taines, &amp; des fourbes embroüillées, &amp; il eſt encor en
<lb />doute ce qui en arriua, car iuſques à preſent ie ne voy
<lb />rien de ſolide &amp; d’aſſeuré. Parlez, Liſene, à la bonne
<lb />heure, &amp; que le Ciel authoriſe voſtre bon-heur &amp; exau<lb />ce mes prieres. Allez voir la Princeſſe, Leonor, &amp; plai<lb />ſe aux Dieux, que l’inconſtante fortune ne ſe ligue pas
<lb />contre vous, &amp; ne change pas ſes biens &amp; ces gloires
<lb />imaginaires en des malheurs certains, &amp; ne ſongeois
<lb />aux recompenſes que vous dittes que ie mérite pour le
<lb />ſeruice que ie vous ay rendu; c’eſt aſſez d’heur pour
<lb />moy, ſi ie voy voſtre teſte couronnée, mais vn heur ſi
<lb />extraordinaire me ſurprelid, ce lie fait uouter que le
<lb />Ciel nous garde vne gloire ſi fort au deſſus de nous,
<lb />mon pere eſt à vne lieuë d’icy à noſtre logis des chãps,
<lb />ie diray au Duc mon mary que vous l’eſtes allée trou<lb />uer: car il ſçait bien qu’il vous y ſouhaitte, ie ne ſçay
<lb />que penſer de la melancolie ou ie le voy, il ſemble tout
<lb />hors de luy-meſme, quelquefois il parle en luy-meſ<lb />me ſans prendre garde à ceux qui ſont prés de luy: que
<lb />dois-ie faire miſerable que ie ſuis, ſi ayant ſceu les deſ<lb />ſeins du Prince en voſtre recherche, &amp; croyant com<lb />mlictoutoiu dour croit quils cadreſſoit à moy, il ne
<lb />craigne point qu’il continuë ſon entrepriſe, &amp; que ſa
<lb />jalouſie le rende auſſi inquiete, &amp; triſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISENE.
<lb />Quand cela ſeroit, quel ſujet auez vous d’apprehender
<lb />aucune choſe, puiſque le tout s’eſclaircira aujour<lb />d’huy, &amp; que voſtre innocence paroiſtra toute claire;
<lb />mais quoy vous parle-t’il en colere, vous fait-il mau<lb />uais viſage! qui vous donne ces ſujets d’apprehenſiõs!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Lucidor eſt ſage &amp; diſcret, &amp; les hommes bien adui<lb />ſez comme luy ſont touſiours diſſimulez, bien loin de
<lb />me hayr, ouſe mettre en colere contre moy, que l’ex<lb />cez des careſſes qui me fait augmenter mes ſoupçons
<lb />d’auantage, car elles ſont à contre-temps, ſi ie luy de<lb />mande le ſujet, qui le rend tellement penſif, ie n’ay
<lb />autre reſponce de luy, que le bras qu’il me tend,
<lb />me diſant que le ſoin des affaires de l’Eſtat; auſ<lb />quelles le Roy a en luy tant de confiance, luy donne
<lb />ces inquietudes, craignant comme en cét eſtat, il eſt
<lb />à craindre vn reuers de fortune, qui n’arriue que trop
<lb />ordindirement chez les fouuerdinis.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SOLIVE
<lb />II.
<lb />GORIN, LISENE, DIANE.
<lb />GORIN appellant à la porte.
<lb />Stes vous preſtes de venir Madame!
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />T
<lb />6
<lb />Entre.
<lb />LISENE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GORIN.
<lb />Ie n’ay garde, Madame, ie ne ſçaurois ſauter, &amp; la fe<lb />neſtre me ſemble trop haute.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Va, ne crains rien, Lucidor n’eſt pas au Logis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GORIN.
<lb />Ie n’ay que faire la dedans, le carroſſe vous attend à
<lb />la porte de derriere, allez vous y en par le jardin, puis
<lb />que le Prince qui m’a conuerty en rocher, vous attẽd
<lb />à la porte de la vine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISENE à Diane.
<lb />Embraſſez moy, ma chere ſœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Allons, ieroue voun on monter ei caroſſe, ie prie
<lb />les Dieux que tout ſuccede conforme à voſtre deſir.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />JCLIVL III
<lb />LVCIDOR ſeul.
<fw><lb />On honneur, vous eſtes en apprehenſion d’e<lb />NVIſtre trahy par vne femme, vous eſtes prés de
<lb />voſtre mort ſans doute, ſi on n’y apporte les remedes
<lb />neceſſaires, le plus grand heur qu’vn homme puiſſe
<lb />auoir, c’eſt de trouuer vne femme ſage, vous n’eſtes
<lb />pas telle, Diane, puiſque vous taſchez à me faire vn
<lb />ſignalé affront, mon ennemy veüille ſans doute pour
<lb />m’aſſaſſigner; celuy dont la maladie eſt longue peut
</fw><lb />vſer des remedes lents, mais le ſage Medecin aux ma<lb />ladies dangereuſes &amp; violentes donne des prompts re<lb />medes; que donc la laſciue Diane meure aujourd’huy,
<lb />auant qu’elle ait lieu de m’offencer, mais ſi elle meurt
<lb />en public, ma honte auſſi ſera publique. Non, fera le
<lb />monde, loüera ſans doute le mary vertueux, qui trẽ<lb />pe ſes mains dans le ſang des adulteres; mais ſi cette
<lb />mort eſt diuulguée, quel ſang ſera capable de lauer
<lb />ma honte, de ſorte que la tâche n’en ſoit pas immor<lb />telle, il y a des tâches qu’on peut ayſément oſter auec
<lb />des remedes, mais il n’y en a point qui puiſſe oſter les
<lb />tâches du feu. Mais, Dieux? qui eſt-ce qui doute qu’on
<lb />ne doiue point chaſſer la force par la force, &amp; que la
<lb />cruauté eſt permiſe en ſe vengeant pour faire reſſuſ<lb />ſiter vn honneur perdu? n’eſt-ce pas vne loy authori<lb />ſée de tout temps? ouy, mais ſi l’honneur eſt vn vaſe
<lb />fragile de la renommée, depuis qu’vn vaſe eſt vne fois
<lb />rompu, quoy qu’on le reface, il n’a iamais la valeur
<lb />qu’il auoit auparauant, &amp; n’eſt pas à propos que mon
<lb />honneur demeure comme vn vaſe repetace, ſi ie la
<lb />tuë au ſceu du monde, quand on me verra à la Cour,
<lb />ce ne ſera plus auec vn applaudiſſement comme i’ay
<lb />touſiours eu; au contraire, ie m’imagine que ceux qui
<lb />me verront me monſtreront au doigt, &amp; diront voi<lb />là celuy à qui ſa femme a oſté l’honneur, &amp; dont il
<lb />s’eſt vengé parla perte de ſa vie, pourray-je donc effa<lb />cer
<lb />cer iamais vn renom ſi honteux? non, car c’eſt vne
<lb />tâche de feu qu’on ne peut iamais oſter? ouy, ie ſuis
<lb />reſolu? honneur, fay ce que ma colere t’inſpire, puiſ<lb />que l’injure eſt ſecrette, il faut que la vengeance le ſoit.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE ſort.
<lb />On m’a dit que mon mary eſt icy deuãt, mais Dieux!
<lb />qu’il eſt reſueur &amp; triſte, il parle en luy-meſme, &amp; eſt
<lb />ſi troublé qu’il ne me voit pas, voyons ſans nous mõ<lb />ſtrer, à quoy aboutira cette melancolie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDOR ſeul en reſuant.
<lb />Ouy, ie ſuis reſolu de la tuer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE bas.
<lb />Dieux! qu’eſt-ce que i’entends, qui eſt-ce qu’il a reſo<lb />lu de tuer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDOR ſeul reſuant.
<lb />Mais ie ne veux point qu’on me treuue la cauſe de ſa
<lb />mort, ny qu’on en ſçache la cauſe, il faut que i’enſe<lb />ueliſſe auiourd’huy la memoire de Diane,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE bas.
<lb />Qu’entends-ie, iuſtes Dieux? ie ſuis donc l’objet de ſa
<lb />colere, ce n’eſtoit pas ſans ſujet que i’auois peur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDOR reſuant touſiours.
<lb />I’ay leu l’hiſtoire d’vn grand à qui ſes ennemis ayant
<lb />fait vn pareil affront, ſe vengea ſecrettement de luy
<lb />de cette façon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE bas.
<lb />Dieux! il croit que ie l’ay offencé en l’honneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDOR reſuant touſiours.
<lb />Il le conuia à nager, &amp; enjoüant, le noya ſans qu’on
<lb />creuſt qu’il l’euſt fait à deſſein, ſi c’eſtoit vn autre que
<lb />le Prince Siguimona qui procarule mon deshonneur,
<lb />je vangerois mon affront, par ce moyen, mais ie dois
<lb />trop de fidelité à mon Prince? honneur, cherchez vn
<lb />autre moyen, mais ſur tout qui ſoit ſecret.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE bas.
<lb />Comment, juſtes Dieux! il croit que ie l’offence auec
<lb />le Prince Sigiſmond.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDOR touſiours reſuant.
<lb />I’ay leu auſſi d’vn mary ſage &amp; aduiſé, qui ayant eſté
<lb />traicté de meſme par ſa femme, la voyant endormie,
<lb />il mit le feu à la maiſon, &amp; ferma la porte, &amp; quand il
<lb />l’euſt fait l’effort qu’il deſiroit, il cria au feu, &amp; demã<lb />da de l’eau pour l’eſteindre, &amp; ainſi il ne fia ſon ſecret
<lb />qu’au feu &amp; à l’eau; il m’en faut faire autant, &amp; re<lb />duire cette infame en cendres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE bas.
<lb />Il veut mettre le feu à la maiſon, &amp; me reduire en cen<lb />dres dedans: Ah! Dieux, luy conteray-ie ce qui ſe paſ<lb />ſe, ouy: ne heſitons pas dauantage, puis que le peril
<lb />eſt ſi grend.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Elle l’aborde.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ah! Monſieur.
<lb />DIANE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ma chere ame.
<lb />LVCIDOR.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Si j’eſtois ce que vous dittes, ie verrois en vous &amp;
<lb />moins de meſpris, &amp; n’aurois pas de voſtre bouche
<lb />des ſoupçons mal conceuz de mon honneſteté, &amp;
<lb />vous ne parleriez pas en vous-meſme vn offence de
<lb />mon amour, quel Prince menaſſez-vous, quelle fem<lb />me vous oſte l’honneur, que pour ſa peine vous allu<lb />mez du feu: Et cherchez de l’eau! il faut qu’elle vous
<lb />offence grandement, puis que vous cherchez deux
<lb />Elements pour en eſtre les bourreaux, ſi vous voulez
<lb />vne juſte ſatisfaction à vos craintes &amp; à vos ſoupçons
<lb />&amp; vous teniez vos yeux ſuſpects, preparez vos oreil
<lb />es, &amp; eſcoutez ce que i’ay à vous dire là deſſus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDOR bas.
<lb />Ah! ſecret Eſuenté, ne ſçauriez vous tenir caché dans
<lb />mon ame, ſans ſortir dehors, puis qu’on dit que les
<lb />murailles meſmes ont des oreilles? voyez combien il
<lb />eſt important de ſe taire. Ma chere ame, ce que ma ré<lb />uerie me vient de faire dire en moy-meſme? n’imagi<lb />nez rien qui vous puiſſe donner de l’ombrage au pre<lb />iudice de l’amour que ie vous porte, par ce que ie ne
<lb />me plains point comme offencé de vous, &amp; n’y à per<lb />ſonne au monde capable de me perſuader que vous
<lb />ne ſoyez pas ſage &amp; vertueuſe iuſques au dernier
<lb />poinct; mais comme ie me ſuis marié déja ſur l’âge,
<lb />&amp; que i’ay toûjours eſtimé l’honneur en vn ſi haut
<lb />poinct, que ie perdrois pluſtoſt mille vies, que d’y
<lb />voir la moindre tâche, voyant l’inegalitê qu’il y a de
<lb />voſtre âge à la mienne. I’ay veritablement ſujet d’a<lb />uoir quelque doute, &amp; quelque ſoupçon ſans cauſe,
<lb />il eſt à croire, car s’il y en auoit, on ne m’auroit point
<lb />veu ſi retenu. Mon cœur, il eſt vray que reſueur &amp; me<lb />lancolique vous m’auez ouy dire icy en moy-meſme, ſi
<lb />deuant que ie me mariaſſe. Le Prince ſeruoit Diane,
<lb />comme i’en ay ouy murmurer, quoy que ie ne ſoup<lb />çonne rien à voſtre prejudice, car vne femme ne peut
<lb />pas empeſcher qu’on ne l’ayme, &amp; qu’à preſent que
<lb />ie ſuis marié, il vouluſt continuer la pretention, &amp; que
<lb />par le pouuoir qu’il a il peut perſuader ma femme à
<lb />m’offencer en l’honneur. Par quelle voye me pour<lb />rois ie venger d’eux: car il ne faut pas douter que ie
<lb />ne me vengeaſſe, afin que ma honte fuſt cachée, &amp;
<lb />qu’on n’en murmuraſt point, &amp; i’ay dit en moy-meſ<lb />me, il la faudroit noyer, car l’eau qui nourriſt des poiſ<lb />ſons muets n’en diroit rien ſans doute, ny le feu qui
<lb />reduit en cendres tout ce qu’il touche, ne pourroit laiſ<lb />ſer vne langue à vne femme, quand la cendre ſeroit
<lb />eſpanduë par l’air. En vn homme d’honneur la ſeule
<lb />penſee d’vn affront receu, pourroit auoir ce pouuoir:
<lb />voyez ce qu’il feroit, ſi la choſe eſtoit iuſtifiee; mais,
<lb />mon cher cœur, ne vous eſtonnez point des imagina<lb />tions fantaſtiques d’vn homme reſveur &amp; melancho<lb />que, puiſque voſtre
<lb />m’eſt aſſez connuë, qu’il
<lb />n’y a point de ſeureté pareille à la bonne conſcience,
<lb />&amp; que vous eſtes bien eſloignee de faire des actions
<lb />qui me puiſſent porter à de telles extremitez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE ſeule.
<lb />Voyez auec quel ſage &amp; nouuel aduis il m’a fait én<lb />tendre ſes ſoupçons, il ne ſe plaint de rien, ne teſmoi<lb />gne pas eſtre offencé, &amp; ne veut ouyr aucune ſatisfa<lb />ction, ie me tairay, puis qu’il ſe taiſt, &amp; qu’il veut
<lb />que ie me taiſe, car celuy que i’excuſe ſans qu’on ſe
<lb />plaigne à luy, ſatisfait tres-impertinemment. Ma ſœur
<lb />ſe doit marier aujourdhuy auec le Prince; &amp; Lucidor
<lb />ſortant de cette peine, cognoiſtra amplement mon
<lb />innocence, &amp; donnera treſve aux ſoupçons imaginai<lb />res qui luy donnent ces inquietudes. Mais ſi aupara<lb />uant qu’il ſoit des-abuſé, il met le feu à la maiſon, &amp;
<lb />me bruſle dedans comme il me menaſſe. Non, non,
<lb />ſortons en? Allons trouuer ma ſœur, qui eſt allée voir
<lb />la Princeſſe, ſi elle donne vne heureuſe fin à ſes crain<lb />tes: Elle la donnera aux miennes, Lucidor qui me
<lb />viendra chercher verra ſur le champ ſes doutes eſclair<lb />cie, &amp; mon innocence verifiée: Voylà le meilleur re<lb />mede que i’y trouue, ie repareray ce ſoir tout en vn
<lb />temps, &amp; ces ſoupçons de mon honneur, &amp; la jalou<lb />ſie d’vn mary. Ha! qu’on mette promptement les che<lb />uaux au caroſſe.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCLNE IV
<lb />LVCIDOR ſeul.
<lb />JOur le moins, mon honneur, vous eſtes aſſeuré de
<lb />I ne mourir pas aujourd’huy, vous auez vn iour de
<lb />ferme: le Prince, Sigiſmond, eſt allé au deuant de la
<lb />Princeſſe, il ne vous ſçauroit aujourd’huy faire de tort
<lb />s’il pretend attendre à demain, la diligence d’y reme<lb />dier n’eſt pas ſi preſſée. Si ie n’ay autre moyen, le feu
<lb />me ſeruira de bourreau, c’eſt à luy ſeul à chaſtier les
<lb />adulteres, eſtant vn élement pur &amp; chaſte, il n’im<lb />porte d’appaiſer Diane dans la reſolution, ou elle a
<lb />ouy que i’eſtois de luy donner la mort, vn coupable
<lb />eſt touſiours craintif, ſans doute elle ſe tiendra ſur ſes
<lb />gardes, mais il faut par careſſes feintes, aſſeurer ſes
<lb />ſoupçons, voyons pour luy oſter tout ombrage, com<lb />me ie pourray feindre en ſa preſence auoir de l’amour
<lb />pour elle, puis que ie bruſle de rage &amp; de deſeſpoir.
<lb />Approchons du logis, Diane, mon cœur, ma chere
<lb />ame. Ah! Dieux, elle ne reſpond pas: elle ne ſera peut<lb />eſtre point au logis, &amp; ſe ſera abſentée de crainte, cela
<lb />eſtant, quelle plus grande preuue en puis ie auoir; vn
<lb />coupable fuit touſiours, &amp; fuit la juſtice, &amp; c’eſt ce
<lb />qui le
<lb />Appellons du monde, hola hau, Car<lb />deuio, oretio Criſon.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCEIE
<lb />ORELIAN, LVIDOR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORELIAN.
<lb />e deme vente oncellence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDOR.
<lb />Appellez, Madame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORELIAN.
<lb />Elle vient de monter en caroſſe, Monſieur, pour aller
<lb />au deuant de la Princeſſe, ou toure la Cour va en fou<lb />le, ayant deſia à ce qu’elle a dit de voir celle qui reſ<lb />ſemble ſi fort à ſa ſœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDOR.
<lb />Ie m’eſtonnois qu’elle ne rendiſt pas ce deuoir à la
<lb />Princeſſe, ie luy ay dit qu’elle le deuoit faire. Allez,
<lb />ſortez d’icy. Iuſtes Dieux! honneur que iuſques icy
<lb />vous auez eſté deceu. Ah! miſerable Lucidor, quoy
<lb />le Prince Sigiſmond &amp; voſtre ſœur Diane la auec luy,
<fw><lb />ou
</fw><lb />ou ſans doute ils ſe ſont donnez rendez-vous; toy im<lb />pertinent, Lucidor, tu crois eſtre ſage &amp; bien aduiſé,
<lb />va, ie t’aſſeure que tu n’és qu’vnſot &amp; vn impertinent,
<lb />qui doute qu’en chemin ſon amour n’appreſte le thea<lb />tre de mon malheur, pour ſeruir d’eſchaffaut à ma
<lb />honte? honneur trop laſſif &amp; trop retenu on t’a tué
<lb />pour n’auoir pas pris garde à toy, T’excuſeras-tu que
<lb />l'on ne taiſt pas aduerty? tu ments, mon honneur, tu
<lb />ments, tu n’as eu que trop de temps pour y remedier, tu
<lb />l’as negligé, &amp; ie voy qu’il faut que tu en patiſſes, tu
<lb />reſſembles au ſecours d’Eſpagne, qui ne ſert iamais de
<lb />rien pour venir trop tard, mais à preſent que me ſert de
<lb />me taire? ſi les oyſeaux, les campagnes &amp; lés fontaines
<lb />qui la doiuent voir, ne publieront que trop ma honte:
<lb />Crions, plaignons nous tout haut, toutefois gardons
<lb />nous en bien, il vaut mieux mourir en ſe taiſant, hon<lb />neur perdu, ne vous ſcandaliſez pas vous meſme; tou<lb />beau, langue, ſoyez muette, ce n’eſt pas en vain qu’on
<lb />peint l’homme ſage auec vn cadenas à la bouche? tou<lb />beau, ma honte, &amp; mon infamie, ne dites mot que ie
<lb />ne ſois vengé; i’ay ouy dire aux Medecins qu’il y a deux
<lb />excellents remedes pour s’exempter de maladie, l’vn
<lb />eſt preſeruatif qui conſiſte à le medieamenter auant
<lb />que l’on ſoit malade, &amp; l’autre de remedier au mal dé<lb />jà arriué. Honneur, vous ne vous pouuez ſeruir du pre<lb />mier, vous eſtes arriué trop tard par voſtre faute &amp; par
<lb />mon mal-heur, ie me trouue malade, vſons donc du
<lb />ſecond remede, puiſque par ma faute ie n’ay pû preue<lb />nir le mal, &amp; que ie ſuis tombé dãs le fil en deshonneur
<lb />&amp; à la honte, quel remede donc y puis-je donner à pre<lb />ſent, mon Medecin m’ordonne de garder la bouche,
<lb />&amp; de n’en faire point d’excez, &amp; fait en cas de mala<lb />die la diette eſt le plus aſſeuré remede: gardez donc
<lb />mon honneur, la diette du ſilence; mais n’eſt ce pas
<lb />auoir vn Medecin trop rigoureux de vous ordonner le
<lb />ſilence, &amp; ſentant du mal de vous deffendre &amp; vous
<lb />plaindre, le veut meſme enfermé dans les creux de la
<lb />terre par horribles cris, &amp; par tremblemens de terre
<lb />exprime ſa douleur, le monde tremble, &amp; en teſmoi<lb />gnage de ſon reſſentiment jette les plus releuez baſti<lb />ments par terre, à peine le moindre zephire touche les
<lb />feuilles des arbres qu’elles paroiſſent eſtre toutes lan<lb />gues, les animaux crient, les oyſeaux ſe plaignent, &amp;
<lb />les montaignes &amp; rochers, meſme à faute de langue
<lb />crient &amp; ſe plaignent par le moyen des Ecos, vous vou<lb />lez honneur, que ie me taiſe, &amp; que j’imite le cheual
<lb />de Troyes, qui encerroit dans ſon corps, auſſi bien que
<lb />ie fais, ſes plus mortels ennemis, &amp; neantmoins ne di<lb />ſoit mot. O malheur! à nul autre ſemblable, ie voy
<lb />qu’on tuë mon ame, &amp; qu’on me veut fermerla bou<lb />che, quoy, le Prince Sigiſmond ioüifſant de ſon laſſif
<lb />amour auec Diane, m’affrontera ſi ſenſiblement en
<lb />l’honneur, &amp; ie me lairay! ô genereux courage, tu ne
<lb />me tiendras iamais digne de toy, ſi ie ſouffre cet affrõt
<lb />tu effaceras &amp; ma nobleſſe, &amp; toutes les genereuſes
<lb />actions que i’ay faictes pour la conſeruer: Quoy, mu<lb />railles, n’auez vous pas, quoy qu’inſenſibles, la liberté
<lb />de parler? le prouerbe commun dit que vous auez des
<lb />oreilles, &amp; il eſt à croire, que celuy qui a des oreilles
<lb />peut bien auoir vne langue. Tapiſſeries, il y en a qui
<lb />ont cru que vos figures parlent, puis qu’elles ont rele<lb />ué ce qu’on ne pouuoit ſoupçonner d’autres que d’el<lb />les, portez plus d’vne fois vos gonds en faiſant du bruit
<lb />ont parlé, &amp; ont aduerty pluſieurs jaloux des crimes
<lb />qui ſe commettoient en voſtre preſence. Si donc les
<lb />rochers, les oyſeaux &amp; les beſtes, les murailles, les
<lb />portes, &amp; les tapiſſeries ont pouuoir de parler en li<lb />berté: pourquoy faut-il que ie me taiſe, ô deſplaiſir
<lb />ſenſible? quoy on me tuëra l’ame, &amp; on me fermera
<lb />les levres, afin que ie ne me puiſſe plaindre? mais ſi le
<lb />ſilence importe ſi fort, &amp; qu’il ſoit ſi neceſſaire de ſe
<lb />taire. Taiſons nous iuſques à ce que nous ayons oc<lb />caſion de nous venger; diſſimulons pour ce ſujet toutes
<lb />les offences receuës: imitons la Cigogne que chacun
<lb />peut ſans langue. Honneur, reſſemblez luy en cela,
<lb />car vn homme noble qui eſt affronté, ne doit pas reſ<lb />ſembler au moucheron, qui ne ſe venge qu’en criant:
<lb />Langue, donc, retirez vous à la priſon que l’on vous
<fw><lb />L i
</fw><lb />ordonne, &amp; remettez toutes vos vengeances aux
<lb />maux, &amp; vous autres affrons que reçoit vn homme
<lb />comme moy. Vengez les offences que l’on vous fait
<lb />ſi vous pouuez, mais n’ouurez pas les levres, &amp; ne
<lb />menaſſez perſonne; imitez le tonnerre, que n’eſclai<lb />re pas ſitoſt que le coup ne donne, &amp; le fracas de ce
<lb />qu’il rencontre ne s’en enſuiue entierement.
<lb />Fin du quatrieſme Acte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AT
<lb />L
<lb />SCENE PREMIERE
<lb />HENRY ſeul.
<lb />Yant en fin rendu mes deuoirs à mon Roy, i’ay
<lb />Y A voulu les aller rẽdre à ma maiſtreſſe, il y a deux
<lb />mois que ie ſuis abſent de cette Cour enuoyé par mon
<lb />Prince en ambaſſade vers l’Empereur, ſa volonté me
<lb />ſeruit de loy, quoy que ie n’entrepriſſe le voyage qu’à
<lb />regret, abandonnant la preſence de celle que i’adore.
<lb />Ah! ma chere Liſene, qui me peut aſſeurer, que ie trou<lb />ueray en toy quelques reliques de la bonne volonté,
<lb />que tu me témoignois au commencement de ma re<lb />cherche? puis-ie croire, que c’eſt amour qui n’eſtoit
<lb />que foiblement eſtably, eurt pu durer en mon abſen<lb />ce: non, non, ie reſſemble ſans doute, à vn pretendant
<lb />qui s’abſente, il faut à ſon retour qu’il negocie tout de
<lb />nouueau. Faites-en de meſme mes penſees, car enco
<lb />re qu’à mon arriuée il trouue toute cette fabrique par
<lb />terre, rebatiſſons-là, puiſque les fondemens ſont toû<lb />jours ſur pied. Ie viens de la chercher chez elle, où i’ay
<lb />appris qu’elle eſt allee à la campagne, &amp; ne l’y trouuãt
<lb />point, ie m’en retourne au Palais. Mais juſtes Dieux!
<lb />quelle viſion ſe preſente deuant moy, quel
<lb />de
<lb />monde deſcend de caroſſe, ie voy Liſene ſans doute,
<lb />en habit de dueil, que veut dire cela; approchõs nous
<lb />&amp; en apprenons là courſe.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCLIE II
<lb />LISENE, veſtuë de dueil auec grandſuite, LE PRIN
<lb />CE SIGISMOND, la tenant par la main,
<lb />&amp; HENRY.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HENRY.
<lb />
<lb />l’Eſt elle ſans doute qui entre au Palais, qui vient
<lb />Opour voir la Princeſſe qui doit bien-toſt arriuer,
<lb />voylà ſon meſme viſage, &amp; le brillant éclat de ſes be<lb />aux yeux, mais que veut dire eet nabit de uuen qu’elle
<lb />porte, ſon pere n’eſt pas mort, car ie l’ay tantoſt veu
<lb />par les ruës.
<lb />1110
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il parle à Elle.
<lb />En quelle qualitê, Madame, dois-ie à preſent m’appro<lb />cher de vous? mais puiſque vous ne me faictes point
<lb />cautre dceuen, le comneneo avoir que mes eſperan
<lb />ces ſont mortes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISENE bas.
<lb />Ah! Dieux, c’eſt Henry, Comte d’Ouriſſel, en quelle
<lb />mauuaiſe ſaiſon il vient maintenant, mais il me faut
<lb />diſſimuler de feindre de ne le pas connoiſtre, ſi c’eſt le
<lb />Roy qui vous enuoye au deuant de moy, ie n’ay pas
<lb />beſoin de ſes complimens, puiſque i’auray l’heur de
<lb />me voir bien-toſt en ſa preſence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HENRY.
<lb />Comment, ingratte? eſt-ce ainſi que vous me traictez,
<lb />ſi mes eſperances ſont mortes? eſt-ce d’elles que vous
<lb />portez le dueil, c’eſt mal à propos puiſque vn homicide
<lb />ne porte iamais le dueil de celuy qu’il tuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIGISMOND.
<lb />Vous vous meſprenez, Comte, vous ne ſçauez pas à
<lb />qui vous parlez, reſvez vous, ie vous prie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HENRY.
<lb />Il eſt vray que ie ne ſçay pas à qui ie parle, ie penſois
<lb />parler à vne porſonne qui ſe ſouuiendroit des ſeruices
<lb />que ie luy ay rendus, &amp; qui n’en ſeroit iamais ingrat<lb />te, mais ie m’adreſſe à vne qui ies à oubliez, &amp; qui
<lb />rait gloire de ſon infidelité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISENE.
<lb />Que veut dire cela, juſtes Dieux! c’eſt homme a-t’il
<lb />perdu l’eſprit qu’on, le faſſe ſortir de là promptement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GARDE.
<lb />Sortez promptement d’icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIGISMOND.
<lb />Toubbau, domte, regardez ee que vous faictes?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HENRY.
<lb />Cruelle, eſt-ce ainſi que l’on me traitte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISENE.
<lb />Si c’eſt quelque plaiſant que le Roy enuoye pour me
<lb />diuertir, ſes boufonneries ſont bien froides, &amp; il prẽd
<lb />fort mal ſon temps, car maintenant que ie pleure la
<lb />mort du Prince mon frere, ie ne prends guere de plai<lb />ſir à ces bouffons entretenus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIGISMOND bas.
<lb />Ceſt homme icy nous embaraſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISENE.
<lb />Qu'on le faſſe ſortir promptement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HENRY.
<lb />Gomnient: cruciie, ilicicomiomez vous Henry Com
<lb />te d’Ouriſſel.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GARDE
<lb />Sortez d’icy, la Princeſſe ne prend pas de plaiſir à vos
<lb />bouffonneries.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HENRY.
<lb />Quelle Princeſſe, juſtes Dieux!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIGISMOND.
<lb />Comte, conſiderez ce que vous faictes, &amp; que celle à
<lb />qui vous paneu ent Eeonor, rrmeene ne Mlongrie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HENRY.
<lb />La Princeſſe de Hongrie, Monſieur, ie croy que vous
<lb />me voulez faire deuenir fol.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIGISMOND.
<lb />I
<lb />Non, Comte, ce que ie vous dis eſt la pure verité,
<lb />vous n’eſtes pas tout ſeul qui y eſtes trompé pour la
<lb />M
<lb />grande reſſemblance qu’elle a auec celle pour qui
<lb />vous la plenea.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HENRY.
<lb />Veille-je, ou ſi ie dors, ſans doute qu’il y a icy quel<lb />que fourbe? n’eſt-ce pas Liſene, de quel artifice vſe<lb />t’on pour m’aſſaſſigner, ou pour me faire perdre l’eſprit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GARDE.
<lb />Place, voicy le Roy qui vient.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SOENVEIII
<lb />LE ROY, LISENE, LE PRINCE, HENRY,
<lb />Gardes &amp; ſuitte de DIANE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISENE veſtuë de dueil.
<lb />Ve voſtre Majeſté, Sire, me dõne, s’il luy plaiſt,
<lb />la main à baiſer, puis qu’en elle ie rencontre vn
<lb />pere &amp; vn Prince Sigiſmond vn eſpoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Le Prince vous a déjà donné la ſienne, &amp; moy ie vous
<fw><lb />44
</fw><lb />offre mes bras; excuſez la triſte reception que l’on
<lb />vous a faictes, mais i’ay appris que vous ne vouliez
<lb />pas entrer en cette Cour auec plus grand appareil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />LISENE.
<lb />il ne m a pas lemble à propos de temoigner tant de
<lb />réjoüiſſance veu la nouueauté de mon dueil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />vonre plerenee, ma mie, Iejounoit grandement tou<lb />te Cour, ſi la triſte nouuelle de la mort du Prince vo<lb />ſtre frere n’en diminuit la joye.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HENRTDaS.
<lb />Que veut dire cecy, grands Dieux! ſe mocquent-ils
<lb />tous de moy, ou ay-ie perdu l’eſprit! ou ſont-ils in<lb />ſenſez eux-meſmes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISENE.
<lb />L’ayſe que i’ay de voir voſtre Majeſté diuertis ma me<lb />lãcolie, &amp; eſſuye les pleurs que ie reſpans pour la mort
<lb />de mon frere que la parque m’a rauy ſi jeune.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIGISMOND bas.
<lb />Elle feint parfaitement bien: &amp; bien, Monſieur, vous
<lb />ne formerez plus de plainte de moy que ie n’obeiſſe pas
<lb />à vos volontez.
<lb />M ij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ie croy, veu le diuin ſujet, que le Ciel vous donne, que
<lb />vous n’aurez pas beaucoup de peine à m’obeïr, &amp; vous
<lb />durien paruulononoitouo l on ii auren pas vne ſatisfa<lb />ction toute entiere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISENE.
<lb />Ie voudrois auec la Couronne de Hongrie dont i’herit
<lb />mamtenant pouuon oni au rimce Sigiſmond I
<lb />poſſeſſion d’vn monde tout entier, encor ſeroit-c
<lb />peu pour ce qu’il merite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIGISMOND.
<lb />Ie tiens plus glorieux de la poſſeſſion de voſtre perſon
<lb />ne, que de celle de toutes les Empires de la terre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HENRY bas.
<lb />Quoy ils ont tranforme Liſene en Leonor, quelle fou
<lb />be eſt-ce-cy, juſtes Dieux!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISENE.
<lb />Encor ſeroit-ce trop peu quvn imet de voitremerite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HENRY bas.
<lb />Ou tous ſont deuenus fols, ou il faut que ie le ſois moy
<lb />nieile, quoy yrouure concela dans cette Cour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY à HENRY.
<lb />Comte, mon Couſin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HENNT.
<lb />Que vous plaiſt-il, Sire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Il ſemble que vous receuez cette commune joye auec
<lb />triſteſſe, qu'auez vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISENE.
<lb />Qui eſt-ce, Mõſieur, que vous appellez voſtre couſin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Le Comte d’Ouriſſel que voylà.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISENE.
<lb />Iuſtes Dieux! qu’eſt-ce que ie viens de faire, pardon<lb />nez moy ie vous prie Comte, ſi ſans vous connoiſtre,
<lb />le nle vous ay pas feceu comine vous menitez, i en dois
<lb />auoir grande honte, mais auſſi deuiez vous vous faire
<lb />connoiſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />NNG Te do es doils auce la y
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISENE.
<lb />Il m’a appellée ingratte &amp; cruelle, me reprochant que
<lb />ie ne correſpond pas à l’affection qu’il diſoit me porter,
<lb />&amp; m’appellant par vn certain nom, qu’à la fin ie me ſuis
<lb />bien apperceuë qu’il me prenoit pour vne autre.
<fw><lb />H11 M 21 MMHABLE
<lb />1
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />La fourbe eſt plaiſante, s’il vous a priſe pour Liſene.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISENE.
<lb />Ouy, Monſieur, c’eſt ainſi qu’il m’a nommée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIGISMOND.
<lb />Ie ne fren ertome poit, eal le vous lure quei y au<lb />rois eſté pris moy-meſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />C’eſt ce qu’on m’a dit qu’il y a vne fille en cette Cour
<lb />de ce nom-là qui vous reſſemble naturellement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IENRY.
<lb />Et ſi naturellement, que c’eſt vous-meſme, ou i’ay
<lb />perdu l’eſprit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LTOENE.
<lb />On m’en a veritablement parlê, ſi c’eſt pour elle que
<lb />vous m’auez parlé, Comte ie vous excuſe, ie ſerois
<lb />cAtremement aſſe de la voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ie croyois qu’elle euſt eſté au deuant de vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISENE.
<lb />l'en euſſe eſté extremément aiſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HENRY bas.
<lb />Sans doute n'raut que le me lois trompe, mais ſi Liſene
<lb />&amp; elle ſont deux, la Nature n’a iamais fait vn ſi grãd
<lb />miracle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />61
<lb />LE ROYÀDIANE.
<lb />Comment, Ducheſſe, vous auez auſſi pris la peine d’al<lb />ler au deuant de la Princeſſe,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Puiſque c’eſt ma ſœur à qui voſtre Majeſté fait tant
<lb />d’honneur de luy donner ce tiltre, i’en ſerois indigne
<lb />ſi ie manquois à luy rendre le deuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La leo e.
<lb />Que dites vous, ie ne vous entends pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />Ie parle ainſi, Sire, parce que celle que vous voyez
<lb />deuant vous eſt ma ſœur Liſene, &amp; ie ne m’eſtonne
<lb />pas peu que vous l’appelliez Leonor.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY
<lb />Que veut dire cela, juſtes Dieux! vous mocquez vous
<lb />tous de moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />oGToRror.D bas au Roy.
<lb />Appaiſez vous, Monſieur, Diane y eſt trompée, auſſi
<lb />bien que le Comte Henry, &amp; croit en effet que ce ſoit
<lb />la feul, e duene elt iharlce auce lloy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Que dites vous?
<lb />LE ROY.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIGISMOND.
<lb />La verité, Monſieur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />yeritabiement cette feneniblance ſi grande donne
<lb />lieu à de ſi plaiſans diuertiſſemens, il ſuffit, ie ne veux
<lb />pas que Diane ſe plaigne, qu’on ſe ſoit mocqué d’el<lb />le, qu’on la deſtrompe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIGISMOND.
<lb />C’eſt le plaiſir de la Princeſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Si la Princeſſe l’ordonne, ie le veux bien.
<fw><lb />
<lb />246
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCLISE IV.
<lb />MAODEREJED ROIS UIIOMOND, LISENE,
<lb />HENRY, DIANE, &amp; ſuitte.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FISBERT.
<lb />Vant que la fourbe paſſe plus outre au preju<lb />Y Y dice du Roy, ie jure Dieu que ie la tuëray?
<lb />Non, non, ie ne veux point de Princeſſes pour filles
<lb />acquiſes parfourbe &amp; tromperie, il faut que i’en di<lb />uertiſſe le Roy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Qui a t’il, chere Fiſbert? qui vous trouble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />FISBERT.
<lb />Quoy, Sire, n’ay-ie pas raiſon d’eſtre en colere, ſi
<lb />ayant ſeulement par le conſeil que i’ay donné à voſtre
<lb />Majeſté, empeſche que le Prince n’eſpouſaſt ma fille
<lb />Diane, ie voy qu’il donne la main à mon autre fille Li<lb />ſene, &amp; ſi ſont vn dais Royal où ie l’ay veuë tantoſt paſ<lb />ſer, le peuple à haute voix l’appelle ſa Princeſſe.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />LE ROY.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Que veut dire cela?
<lb />LE ROY.
<lb />SIGISMOND bas au Roy.
<lb />Il y eſt trompé, Monſieur, auſſi bien que les autres, il
<lb />croit que ce loit la flle, comme Dlane la prend pour
<lb />ſa ſœur.
<lb />LE ROY, bas au Prince.
<lb />Lu ieuine rentueiment eſt aſſez agreable, mais il
<lb />eſt temps de ſe deſabuſer, &amp; n’eſt pas raiſonnable que
<lb />le bon homme s’altere dauantage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIGISMOND au Roy.
<lb />Non, Monſieur, c’eſt le baiſer de la Princeſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY à Fhiſbert.
<lb />Fiſbert, appaiſez vous, il eſt neceſſaire par raiſon d’E<lb />ſtat que cela ſoit, &amp; qu’elle eſpouſe mon fils.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FISBERT.
<lb />oir oitte majerté le trouuebon, Sire, &amp; que ce ſoit
<lb />pour le bien de l’Eſtat, i’en ſuis rauy de joye, &amp; en be<lb />ny les Dieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE. ROY.
<lb />Ouy, vous dis-je, ne vous enmettez pas dauantage
<lb />en peine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FISBERT.
<lb />Au contraire, Sire, ie beny ſa bonne fortune, à laquelle
<lb />il ne peut que ie ne participe.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />LVCIDOR, LEONOR, DE RE TALBERT,
<lb />DICISMORD, LISENE, DIANE, HENRY,
<lb />GORIN, &amp; ſuitte.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDOR bas.
<lb />On inquietude &amp; mes penſées m’entraiſnent
<lb />NVThors de moy ſans ſçauoir où ie voy; mais iu<lb />ſtes Dieux, me voicy deuant le Palais, en preſence du
<lb />Roy &amp; de la Princeſſe que ie croy. Voylà le Prince Si<lb />giſmond, &amp; mon ingratte eſpouſe.
<lb />2
<lb />L’Infant Albert entretenant Leonor par la main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Mais Prince, quelle eſt cette belle Dame que voſtre
<lb />frere Albert meine par la main, dont le merite &amp; la
<lb />majeſté m’eſtonne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Ie ſuis grand Seigneur Leonord, la veritablement Prin<lb />ceſſe de Hongrie, &amp; voſtre fille, ſi vous l’auez agrea<lb />ble, puis qu’auec cette Couronne, ie donne auec vo<lb />ſtre permiſſion la main au Prince. Albert voſtre fils en
<lb />qualité de ſa legitime eſpouſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Que veut dire cela que vous ſoyez la Princeſſe, &amp; que
<lb />l’on m’aiſt joüé tout aujourd’huy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />C’eſt moy qui ſuis cauſe de tout, Monſieur, &amp; qui
<lb />vous en demande pardon, comme l’ayant fait par
<lb />amour, en arriuant en cette Cour i’ay ſceu l’aduer<lb />ſion que le Prince Sigiſmond auoit pour moy eſtant
<lb />engagé ailleurs, &amp; m’eſtant laiſſé emporter aux meri<lb />tes &amp; gentilleſſes du Prince Albert, qu’auec voſtre
<lb />periſſion i'ay choiſi pour mon mary.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Donc cette autre icy eſt Liſene.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIGISMOND à genoux.
<lb />Et ma femme, Monſieur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISENE à genoux.
<lb />Et voſtre fille, Sire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Auant que ie ſouffre vn tel affront, la mort de ſes
<lb />traiſtres donnera exemple.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR à genoux.
<lb />Grand Prince proſternée à vos pieds ie demande cet<lb />te grace &amp; pardon pour eux, ſi voſtre Majeſté ſe ſou<lb />urerie d'auomerte aucrerois jeune comme eux, vous,
<lb />excuſerez aiſément les fautes commiſes par amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EE Ro I0
<lb />Comment ie ſouffrirois vne inegalité ſi grande?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />L’amour égale toutes choſes, outre que à ce que i’en<lb />tends, quoy que la ſœur ne ſoit pas Princeſſe, &amp; ſoit
<lb />nec vortre fujette, ene ent d’inditre raiſle, &amp; plu<lb />ſieurs de bien plus bas lieu qu’elle, ſont paruenus à la
<lb />Royauté! vous laiſsez deux fils que vous auez ſeuls
<lb />heritiers de deux grands Royaumes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBERT.
<lb />Cõſiderez, Mõſieur, que c’eſt le plaiſir de la Princeſſe,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Ie demande de rechef cette grace à voſtre Majeſté,
<lb />vous aſſeurant que ie le feray trouuer bon au Roy
<lb />mon pere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY SIGISMOND.
<lb />Quoy, traiſtre in'aymois-tu pas Diane.
<fw><lb />13
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIGISMOND.
<lb />Ston, Monſieur, Liſene a touſiours eſté l’vnique objet
<lb />de mes penſees, &amp; n’ay iamais eu d’inclination pour
<lb />autre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDOR bas.
<lb />Si ce que i’eſcoute eſt vray, y a-t’il homme au monde
<lb />plus heureux que moy, voyez moy honnour, qu’il
<lb />fait bon ſe taire.
<lb /> aln on 11016 H 3 DeHIOH
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Mais le papier &amp; le portrait que Fiſbert trouua entre les
<lb />mains de Diane, &amp; le iour qu’elle ſe maria, les reſſen<lb />timens que tu en teſmoignes, comment cela ſe raporte
<lb />t’il à ce que tu dis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISENE.
<lb />Ma ſœur liſoit la lettre, &amp; tenoit le portrait, quand
<lb />mon pere entra en colere dans noſtre jardin, ma ſœur
<lb />le mit dans ſa manche, ou mon pere le trouua, ce
<lb />qu’il fit croire, qu’il s’addreſſoit à elle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE.
<lb />111
<lb />Et moy pour le deſir que l'auois de von regner ma
<lb />ſœur, ie ſouffrois pour lors ſagement ſans repliquer
<lb />les reproches &amp; injures de mon pere, &amp; recommande
<lb />le ſurplus au ſecret, ayant eu ma part d’vne telle ad
<lb />uenture, puiſque le Ciel m’a fait ſi heureuſe de me dõ<lb />ner vi luigde maiy, commne nelt Lueicof,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIN.
<lb />one, comme temnoin de tout ce qu’ils diſent, j’atteſte
<lb />que c’eſt la pure verité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SBERT.
<lb />Pour le moins, one, roitie Majerte n'aura pas ſujet de
<lb />ſe plaindre de moy, que ie ne l’aye fidellement aduer.
<lb />ty de tout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Il eſt vray, &amp; voſtre generoſité, Fiſbert, ne merite pas
<lb />moins que d’auoir vne fille Reyne, &amp; vous les princi<lb />pales charges de ma Cour. Cette hiſtoire eſt trop belle
<lb />&amp; ne merite pas de s’acheuer en Tragedie, Leonor, ie
<lb />leur pardonne pour l’amour de vous; &amp; les reçoy pour
<lb />mes enfans puiſque vous le deſirez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIGISMOND &amp; LISENE.
<lb />Que voſtintuu, qo tius rne mnité d’annees.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FISBERT.
<lb />En fin, Sire, vous voulez rehauſſer noſtre baſſeſſe, &amp;
<lb />conſentez que ma fille donne des Roys ſucceſſeurs à
<lb />la Boheme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C
<lb />LE ROY.
<lb />ue les Dieux le permettent ainſi Fiſbert.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HENRY.
<lb />Et bien, Sire, vous ne me vouliez pas croire, voyez ſi
<lb />i’auois raiſon
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GORINASIGISMOND.
<lb />Et moy qui a eſté le fidelle confident de vos amours,
<lb />quenle lccompence leron vous?
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIGISMOND.
<lb />Ie te fais mon vaſet de chambre</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIN.
<lb />Valet de Chambre vn Cocher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TORIN.
<lb />Taiſez vous, le ſoleil qui nous eſclaire ne fait-il pas
<lb />l’office de cocher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIN.
<lb />Voſtre Alteſſe luy pouuoit donner vn autre office.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SORIRALISENE.
<lb />Ne le trouuez vous pas bon, Madame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ouy, Gorin.
<lb />LISENE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GORIN.
<lb />Taiſez vous donc, c’eſt le plaiſir de la Princeſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDOft bas.
<lb />Tout homme jaloux comme moy ſe taiſe, &amp; ſage<lb />ment qu’il verifie les ſoupçons, qui le plus ſouuent
<lb />ſe trouuent faux, comme ont eſté les miens, ſi j’eut
<lb />ſe fait éclatter ma ialouſie, on euſt eu ſujet de ſe
<lb />mocquer de moy.
<fw><lb />LE ROY.
<lb />C (L Ho di
<lb />Entrons donc tous, &amp; celebrons le double mariage.
<lb />Fin du Cinquieſme &amp; dernier Acte.
<lb />6d li M4
</fw><fw><lb />DO
<lb />M 
<lb />M
<lb />P
<lb />
<lb />
<lb />L
<lb />L
<lb />
<lb />L an
<lb />Ru
<lb />
<lb />DM
<lb />Mn
<lb />Mu
<lb />
<lb />PM
<lb />MRDE
<lb />Muluum
<lb />L
<lb />P
<lb />2
<lb />te
<lb />B
<lb />A
<lb />
<lb />42
<lb />{
<lb />Q
<lb />2E
<lb />H
<lb />
<lb />51
<lb />L
<lb />2 
<lb />A
<lb />E
<lb />B
<lb />
<lb />A
<lb />C
<lb />L
<lb />E
<lb />MDI
<lb />9
<lb />
<lb />M
<lb />Q
<lb />
<lb />
<lb />2
<lb />
<lb />A
<lb />H
<lb />2
<lb />M
<lb /> AE
<lb />
<lb />Dii
<lb />
<lb />
<lb />2
<lb />2
<lb />E
<lb />QE
<lb />L
<lb />{
<lb />{
<lb />
<lb />Q
<lb />
<lb />
<lb />E
<lb />2
<lb />4
<lb />2
<lb />{
<lb />
<lb />L AmM MMm
<lb />D
<lb />–
<lb />
<lb />R
<lb />PP
<lb />D
<lb />2
<lb />
<lb />L
<lb />T.
<lb />A
<lb />P
<lb />M
<lb /> a
<lb />Q
<lb />
<lb />M
<lb />Mamr
<lb />4
<lb />H
<lb />M
<lb />Ma
<lb />Qu
<lb />B
<lb />
<lb />A
<lb />L
<lb />
<lb />{L
<lb />DRII
<lb />802
<lb />)
<lb />
<lb />1
<lb />M
<lb />Dllr
<lb />DE
<lb />ADEIME
<lb />L
<lb />Min
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />P
<lb />←
</fw><fw><lb />L2
<lb />L
<lb />24
<lb />H
<lb />2
<lb />peld lul dr auc
<lb />D
<lb />Rulle d au
<lb />P
<lb />u
<lb />MMe
<lb />Am Ma
<lb />Mll
<lb />DM
<lb />PMll d M
<lb />23
<lb />D
<lb />P
<lb />Du
<lb />M
<lb />Au
<lb />MMEDyP
<lb />LMME
<lb />
<lb />
<lb />qu Maz
<lb />Ll
<lb />M
<lb />M
<lb />LeEIE
<lb /> l dlM
<lb />2 pu
<lb />LIE
<lb />M
<lb />
<lb />M My
<lb />
<lb />RMA
<lb />2
<lb />
<lb />Din
<lb />Mr
<lb />L
<lb />Me
<lb />222
<lb />L
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />P
<lb />A
<lb />L
<lb />P
<lb />M
<lb /> vM
<lb />a 
<lb />IRde
<lb />e den
<lb />MA
<lb />M
<lb />S
<lb />Q
<lb />Me ar
<lb />nnir
<lb />2DMMDI
<lb />IR
<lb /> M 
<lb />V 
<lb />D Pm
<lb />
<lb />L
<lb />
<lb />MXIMMI
<lb />P
<lb />D
<lb />ll Ml
<lb />
<lb />
<lb />Mu
<lb />2
<lb />M
<lb />LA
<lb />
<lb />
<lb /> A
<lb />M
<lb />BM
<lb />M
<lb />E
<lb />4
<lb />2
<lb />20
<lb />
<lb />Q
<lb />Caur
<lb />A
<lb />  a
<lb />P n nun Ln
<lb />m
<lb />e Dii
<lb />SDDEME
<lb />
<lb />
<lb />L
<lb />Mn 
<lb />D
<lb />
<lb />Aun
<lb />Raa
<lb />R2Q
<lb />Q
<lb />E
<lb />Am
<lb />
<lb />S
<lb />22
<lb />
<lb />{
<lb /> 
<lb />M
<lb />R
<lb />Ru
<lb />4
<lb />
<lb />
<lb />L
<lb />L
<lb />L
<lb />2
<lb />M
</fw><fw><lb />9
<lb />A
<lb />9691
<lb />b1S
<lb />11
<lb />14
<lb />861
<lb />C
<lb />3
<lb />–
<lb />B.I.
</fw><fw><lb />9
<lb />A
<lb />9691
<lb />b1S
<lb />11
<lb />14
<lb />861
<lb />C
<lb />3
<lb />–
<lb />B.I.
</fw></sp>
    </body>
  </text>
</TEI>