<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Relation de la feste de Versailles. Du dix-huitiéme juillet mil six cens soixante-huit / [par A. Félibien]</title>
        <author>Félibien, André</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb33579002z"/>
          <author>
            <persName>Félibien, André</persName>
          </author>
          <title>Relation de la feste de Versailles. Du dix-huitiéme juillet mil six cens soixante-huit / [par A. Félibien]</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1668" cert="high" resp="BNF">1668</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />
<lb />LC-AS
<lb />E
<lb />1
<lb />L
<lb />
<lb />2g
<lb />l nut
<lb />
<lb />42
<lb />LIL
<lb />C
<lb />E
<lb />I
<lb />&amp;
<lb />3
<lb />
<lb />8
<lb />
<lb />IE
<lb />16
<lb />24
<lb />I
<lb />
<lb />E
<lb />2
<lb />
<lb />0
<lb />E
<lb />J
<lb />BEapE
<lb />T
<lb />2
<lb />1 
<lb />1a.1.3
<lb />  
<lb />Arrect
<lb />m
<lb />
<lb />Ha
<lb />
<lb />E
<lb />E
<lb />SEn
<lb />1
<lb />iré
<lb />uiix
<lb />11
<lb />LE
<lb />H
<lb />L
<lb />I
<lb />12
<lb />1464
<lb />
<lb />4
<lb />ataa Mnd
<lb />P
<lb />laT0*
<lb />BLI
<lb />Gua
<lb />LE
<lb />E M
<lb />
<lb />1–
<lb />LS
<lb />1
<lb />HRAT
<lb />Ba2I.
<lb />»
<lb />11
<lb />1
<lb />C
<lb />Pia
<lb />L4
<lb />111
<lb />4
<lb />2
<lb />62
<lb />4
<lb />IT
<lb />1
<lb />L
<lb />M8
<lb />B
<lb />148
<lb />411
<lb />–
<lb />ulliilin
<lb />34
<lb />alue
<lb />B
<lb />A3
<lb />4.
<lb />age
<lb />Q
<lb />666.
<lb />2
<lb />1
<lb />2
<lb />2
<lb />L
<lb />22.
<lb />IU
<lb />12290
<lb />PT
<lb />GRIIIEEM
<lb />Lum efaree
<lb />LMGPCE
<lb />71R
<lb />1
<lb />M
<lb />..21
<lb />LLH
<lb />P τα
<lb />4
<lb />{L
<lb />FR
<fw><lb />NPoulg ex-CE.R
<lb />L
<lb />L22
<lb />9
<lb />EEE
<lb />Hd*ts
<lb />11
<lb />la
<lb />
<lb />k ες
<lb />LLIR
<lb />2
<lb />22
<lb />H
<lb />2
<lb />E9-
<lb />
<lb />E
<lb />147
<lb />2
<lb />E
<lb />26
<lb />E
<lb />
<lb />lamuid
<lb />Ve
<lb />42
<lb />Im
<lb />TE
<lb />2
<lb />
<lb />(M14
<lb />A
<lb />
<lb />CG
<lb />B
<lb />E
<lb />e
<lb />E
<lb />20
<lb />L
<lb />L
<lb />211
<lb />Luſed
<lb />
</fw><fw><lb />Chez PIERRe Le PETiT, Imprimeur &amp; Libraire ordinaire
<lb />du Roy, ruë S. Iacques, à la Croix d’Or.
<lb />M. DC. LXVIII.
<lb />1.C AAiaat
</fw><fw><lb />
<lb />Qu *
<lb />
<lb />A1
<lb />A
<lb />
<lb />I
<lb />
<lb />
<lb />civ.q·
<lb />L
<lb />  dan du dunm d „
<lb />1 Cu
<lb />2
<lb />2 
<lb />
</fw></fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />NLELEEION
<lb />DE LA FESTE
<lb />DE VERSAILLES.
<lb />Du dix-huit Iuillet mil ſix cens ſoixante-huit.
<lb />E Roy ayant accordé la Paix
<lb />aux inſtances de ſes Alliez &amp;
<lb />aux vœux de toute l’Eürope,
<lb />&amp; donné des marques d’vne
<lb />moderation &amp; d’vne bonté ſans
<lb />exemple, meſme dans le plus
<lb />fort de ſes conqueſtes, ne penſoit plus qu’à
<lb />s’appliquer aux affaires de ſon Royaume, lors
<lb />que pour reparer en quelque ſorte ce que la
<lb />Cour avoit perdu dans le Carnaval pendant
<lb />A ij
<lb />ſon abſence, il reſolut de faire vne Feſte dans
<lb />les jardins de Verſailles où parmy les plaiſirs
<lb />que l’on trouve dans vn ſejour ſi délicieux.
<lb />l’eſprit fuſt encore touché de ces beautez ſur<lb />prenantes &amp; extraordinaires dont ce grand
<lb />einiee rguit di nien aſſaiſonner tous ſes diver<lb />tiſſemens.
<fw><lb />Pour cet effet voulant donner la Comedie
<lb />enſuite d’vne colation, &amp; le ſouper aprés la
<lb />Comedie qui fuſt ſuivy d’vn bal &amp; d’vn feu
<lb />d’artifice; il jetta les yeux ſur les perſonnes
<lb />qu’il jugea les plus capables pour diſpoſer tou<lb />tes les choſes propres à cela. Il leur marqua
<lb />luy-meſme les endroits où la diſpoſition du
<lb />lieu pouvoit par ſa beauté naturelle contribuër
<lb />davantage à leur decoration. Et parce que l’vn
<lb />des plus beaux ornemens de cette Maiſon eſt
<lb />la quantité des eaux que l’art y a conduites
<lb />malgré la nature qui les luy avoit refuſées, ſa
<lb />Majeſté leur ordonna de s’en ſervir le plus qu’ils
<lb />pourroient à l’embelliſſement de ces lieux, &amp;
<lb />meſme leur ouvrit les moyens de les employer
<lb />&amp; d’en tirer les effets qu’elles peuvent faire.
<lb />Pour l’execution de cette Feſte le Duc de
<lb />Crequy, comme premier Gentilhomme de la
<lb />Chambre, fut chargé de ce qui regardoit la
<lb />Comedie; le Mareſchal de bellerond comme
</fw><lb />premier Maiſtre-d’Hoſtel du Roy prit le ſoin
<lb />de la colation, du ſouper &amp; de tout ce qui
<lb />regardoit le ſervice des tables; &amp; Monſieur
<lb />Colbert comme Sur-Intendant des Baſtimens fit
<lb />conſtruire &amp; embellir les divers lieux deſtinez
<lb />à ce divertiſſement royal, &amp; donna les ordres
<lb />pour l’execution des feux d’artifices.
<lb />Le ſieur Vigarani eut ordre de dreſſer le
<lb />theatre pour la Comedie; le ſieur Giſſey d’ac<lb />commoder vn endroit pour le ſouper; &amp; le ſieur
<lb />le Vau premier Architecte du Roy, vn autre
<lb />pour le bal.
<lb />Le Mercredy 18. jour de Iuillet le Roy eſtant
<lb />party de Saint Germain vint diſner à Verſailles
<lb />avec la Reine, Monſeigneur le Dauphin,
<lb />Monſieur &amp; Madame; Le reſte de la Cour
<lb />eſtant arrivé incontinent aprés midy, trouva
<lb />des Officiers du Roy qui faiſoient les honneurs
<lb />&amp; recevoient tout le monde dans les ſalles du
<lb />Chaſteau où il y avoit en pluſieurs endroits des
<lb />tables dreſſées &amp; dequoy ſe rafraiſchir; les prin<lb />cipales Dames furent conduites dans des cham<lb />bres particulieres pour ſe repoſer.
<lb />Sur les ſix heures du ſoir le Roy ayant com<lb />mandé au Marquis de Geſvres Capitaine de ſes
<lb />Gardes de faire ouvrir toutes les portes afin qu’il
<lb />n’y euſt perſonne qui ne priſt part au divertiſſe<lb />A iij
<lb />ment, ſortit du Chaſteau avec la Reine &amp; tout
<lb />le reſte de la Cour pour prendre le plaiſir de
<lb />la promenade.
<lb />Quand leurs Majeſtez eurent fait le tour du
<lb />grand parterre, elles deſcendirent dans celuy
<lb />de gazon qui eſt du coſté de la grotte, où aprés
<lb />avoir conſideré les fontaines qui les embelliſ<lb />ſent, Elles s’arreſterent particulierement à re<lb />garder celle qui eſt au bas du petit parc du
<lb />coſté de la pompe. Dans le milieu de ſon baſſin
<lb />l’on voit vn dragon de bronze, qui percé d’vne
<lb />fléche ſemble vomir le ſang par la gueule, en
<lb />pouſſant en l’air vn boüillon d’eau qui retombe
<lb />en pluye, &amp; couvre tout le baſſin.
<lb />Autour de ce dragon il y a quatre petits
<lb />Amours ſur des cignes qui font chacun vn grand
<lb />jet d’eau &amp; qui nagent vers le bord comme
<lb />pour ſe ſauver: Deux de ces Amours qui ſont
<lb />en face du dragon, ſe cachent le viſage avec la
<lb />main pour ne le pas voir, &amp; ſur leur viſage l’on
<lb />apperçoit toutes les marques de la crainte par<lb />faitement exprimées. Les deux autres plus har<lb />dis parce que le monſtre n’eſt pas tourné de
<lb />leur coſté, l’attaquent de leurs armes. Entre ces
<lb />Amours ſont des Dauphins de bronze dont la
<lb />gueule ouverte pouſſe en l’air de gros boüil<lb />lons d’eau.
<lb />Leurs Majeſtez allerent enſuite chercher le
<lb />frais dans ces bocquets ſi délicieux où l’épaiſ<lb />ſeur des arbres empeſche que le ſoleil ne ſe
<lb />faſſe ſentir. Lors qu’Elles furent dans celuy dont
<lb />vn grand nombre d’agreables allées forme
<lb />vne eſpece de labyrinte, Elles arriverent aprés
<lb />pluſieurs détours dans vn cabinet de verdure
<lb />pentagone où aboutiſſent cinq allées. Au mi<lb />lieu de ce cabinet il y a vne fontaine dont le
<lb />baſſin eſt bordé de gazon. De ce baſſin ſor<lb />coient emq cables enmaniere de purets, chargées
<lb />de toutes les choſes qui peuvent compoſer vne
<lb />colation magnifique.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />L’vne de ces tables repreſentoit vne mon<lb />tagne, où dans pluſieurs eſpeces de cavernes
<lb />on voyoit diverſes ſortes de viandes froides:
<lb />L’autre eſtoit comme la face d’vn Palais baſty
<lb />de maſſepains &amp; paſtes ſucrées. Il y en avoit
<lb />vne chargée de pyramides de confitures ſei<lb />ches; vne autre d’vne infinité de vaſes remplis
<lb />de toutes ſortes de liqueurs; &amp; la derniere
<lb />eſtoit compoſée de Caramels. Toutes ces ta<lb />bles dont les plans eſtoient ingenieuſement
<lb />formez en divers compartimens, eſtoient cou<lb />vertes d’vne infinité de choſes delicates, &amp;
<lb />diſpoſées d’vne maniere toute nouvelle; leurs
<lb />pieds &amp; leurs doſſiers eſtoient environnez de
<lb />feüillages meſlez de feſtons de fleurs, dont vne
<lb />partie eſtoit ſoûtenuë par des Bacchantes. Il y a<lb />voit entre ces tables vne petite plouſe de mouſſe
<lb />verte qui s’avançoit dans le baſſin, &amp; ſur la<lb />quelle on voyoit dans vn grand vaſe vn oran<lb />..
<lb />ger dont les fruits eſtoient confits: chacun de
<lb />ces orangers avoit à coſté de luy deux autres
<lb />arbres de différentes eipeces, dont les fruits
<lb />eſtoient pareillement confits.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Du milieu de ces Tables s’élevoit vn jet d’eau
<lb />de plus de trente pieds de haut, dont la chûte
<lb />faiſoit vn bruit tres-agreable: Deſorte qu’en
<lb />voyant tous ces bufets d’vne meſme hauteur
<lb />joints les vns aux autres par les branches d’ar<lb />bres &amp; les fleurs dont ils eſtoient reveſtus, il
<lb />ſembloit que ce fuſt vne petite montagne du
<lb />haut de laquelle ſortiſt vne fontaine.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />La paliſſade qui fait l’enceinte de ce cabinet
<lb />eſtoit diſpoſée d’vne maniere toute particu<lb />liere: Le Iardinier ayant employé ſon induſtrie
<lb />à bien ployer les branches des arbres &amp; à
<lb />les lier enſemble en diverſes façons, en avoit
<lb />formé vne eſpece d’architecture. Dans le mi<lb />lieu du couronnement on voyoit vn ſocle de
<lb />verdure ſur lequel il y avoit vn dé qui portoit
<lb />vn vaſe remply de fleurs. Au coſté du dé &amp; ſur
<lb />le meſme ſocle eſtoiefit deux autres vaies de
<lb />fleurs
<fw><lb />
</fw><fw><lb />
<lb />2
</fw><fw><lb />2
<lb />Source gallicabnffr (Bibliothèque nationale de France
</fw><lb />ſleurs, &amp; en cet endroit le haut de la paliſſade
<lb />venant doucement à s’arrondir en forme de gal<lb />be, ſe terminoit aux deux extrémitez par deux
<lb />autres vaſes auſſi remplis de fleurs.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Au lieu de ſieges de gazon il y avoit tout
<lb />au tour du cabinet des couches de melons
<lb />dont la quantité, la groſſeur &amp; la bonté eſtoit
<lb />ſurprenante pour la ſaiſon. Ces couches eſtoient
<lb />faites d’vne maniere toute extraordinaire, &amp;
<lb />à bien conſiderer la beauté de ce lieu l’on au<lb />roit pû dire autrefois que les hommes n’au<lb />roient point eu de part à vn ſi bel arangement,
<lb />mais que quelques Divinitez de ces bois au<lb />roient employé leurs ſoins pour l’embellir de
<lb />la ſorte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Comme il y a cinq allées qui ſe terminent
<lb />toutes dans ce cabinet &amp; qui forment vne étoi<lb />le, l’on trouvoit ces allées ornées de chacun
<lb />coſté de vingt-ſix arcades de cyprés. Sous cha<lb />que arcade &amp; ſur des ſieges de gazon il y avoit
<lb />de grands vaſes remplis de divers arbres chargez
<lb />de leurs fruits. Dans la premiere de ces allées il
<lb />n’y avoit que des orangers de Portugal. La ſe<lb />conde eſtoit toute de bigarottiers &amp; de ceriſiers
<lb />meſlez enſemble. La troiſiéme eſtoit bordée
<lb />d’abricottiers &amp; de peſchers. La quatriéme de
<lb />groiſilliers de Hollande. Et dans la cinquiéme
<lb />l'on ne voyoit que des poiriers de differente eſ<lb />pece. Tous ces arbres faiſoient vn agreable
<lb />objet à la veuë, à cauſe de leurs fruits qui pa<lb />roiſſoient encore davantage contre l’épaiſſeur
<lb />du bois.
<lb />Au bout de ces cinq allées il y a cinq gran<lb />des niches de verdure que l’on voit toutes en
<lb />face du milieu du cabinet. Ces niches eſtoiens
<lb />cintrées; &amp; ſur les pilaſtres des coſtez s’éle<lb />voient deux rouleaux qui s’alloient joindre à
<lb />vn quarré qui eſtoit au milieu. Dans ce quarré
<lb />l’on voyoit les chiffres du Roy compoſez de
<lb />differentes fleurs, &amp; des deux coſtez pendoient
<lb />des feſtons qui s’attachoient à l’extrémité des
<lb />rouleaux. A coſté de la niche il y avoit deux
<lb />arcades auſſi de verdure avec leurs pilaſtres
<lb />d’vn coſté &amp; d’autre; &amp; tous ces pilaſtres é<lb />toient terminez par des vaſes remplis de fleurs.
<lb />Dans l’vne de ces niches eſtoit la figure du
<lb />Dieu Jan, qui ayant ſur le viſage toutes les
<lb />marques de la joye, ſembloit prendre part a cel<lb />le de toute l’aſſemblée. Le Sculpteur l’avoit diſ<lb />poſé dans vne action qui faiſoit connoiſtre
<lb />qu’il eſtoit mis là, comme la Divinité qui preſi<lb />doit dans ce lieu.
<lb />Dans les quatre autres niches il y avoit qua<lb />tre Satyres deux hommes de deux ſemmes,
<lb />Au ſortir de ce lieu le Roy rentrant dans
<lb />vne caleſche, la Reine dans ſa chaiſe, &amp; tout
<lb />le reſte de la Cour dans leurs caroſſes pourſui<lb />virent leur promenade pour ſe rendre à la Co<lb />medie, &amp; paſſant dans vne grande allée de qua<lb />tre rangs de tilleuls, firent le tour du baſſin de
<lb />la fontaine des cygnes, qui termine l’allée
<lb />royale vis à vis du chaſteau. Ce baſſin eſt vn
<lb />quarré long finiſſant par deux demi-ronds; Sa
<lb />longueur eſt de ſoixante toiſes ſur quarante de
<lb />large. Dans ſon milieu il y a vne infinité de
<lb />qui tous ſembloient danſer &amp; témoigner le
<lb />plaiſir qu’ils reſſentoient de ſe voir viſitez par
<lb />vn ſi grand Monarque ſuivy d’vne ſi belle
<lb />Cour. Toutes ces figures eſtoient dorées &amp;
<lb />faiſoient vn effet admirable contre le verd de
<lb />ces paliſſades.
<lb />Aprés que leurs Majeſtez eurent eſté quel<lb />que temps dans cet endroit ſi charmant, &amp; que
<lb />les Dames eurent fait colation, le Roy aban<lb />donna les Tables au pillage des gens qui ſui<lb />voient, &amp; la deſtruction d’vn arrangement ſi
<lb />beau ſervit encore d’vn divertiſſement agrea<lb />ble à toute la Cour, par l’empreſſement &amp; la
<lb />confuſion de ceux qui démoliſſoient ces châ<lb />teaux de maſſepain &amp; ces montagnes de con<lb />fitures.
<lb />la
<lb />jets d’eau, qui réünis enſemble font vne gerbe
<lb />d’vne hauteur &amp; d’vne groſſeur extraordinaire.
<lb />A coſté de la grande allée royale il y en a
<lb />deux autres qui en ſont éloignées d’environ
<lb />deux cens pas. Celle qui eſt à droit en mon<lb />tant vers le Chaſteau s’appelle l’allée du Roy
<lb />&amp; celle qui eſt à gauche l’allée des prez. Ces
<lb />trois allées ſont traverſées par vne autre qui ſe
<lb />termine à deux grilles qui font la cloſture du
<lb />petit parc. Ces deux allées des coſtez &amp; celle
<lb />qui les traverſe ont cinq toiſes de large; mais
<lb />à l’endroit où elles ſe rencontrent elles for<lb />ment vn grand eſpace qui a plus de treize toi<lb />ſes en quarré. C’eſt dans cet endroit de l’allée
<lb />du Roy que le ſieur Vigarani avoit diſpoſé le
<lb />lieu de la Comedie. Le Theatre qui avançoit
<lb />vn peu dans le quarré de la place s’enfonçoit
<lb />de dix toiſes dans l’allée qui monte vers le
<lb />Chaſteau, &amp; laiſſoit pour la Salle vn eſpace de
<lb />treize toiſes de face ſur neuf de large.
<lb />L’exhauſſement de ce Salon eſtoit de trente
<lb />pieds juſques à la corniche, d’où les coſtez
<lb />du plat-fond s’élevoient encore de huit pieds
<lb />juſques au dernier enfoncement. Ileſtoit cou<lb />vert de feüillée par dehors, &amp; par dedans
<lb />paré de riches tapiſſeries que le ſieur du Mets
<lb />Intendant des meubles de ia Coufonne
<lb />avoit pris ſoin de faire diſpoſer de la maniere
<lb />la plus belle &amp; la plus convenable pour la de<lb />coration de ce lieu. Du haut du plat-fond pen<lb />doient trente-deux chandeliers de cryſtal por<lb />tant chacun dix bougies de cire blanche. Au<lb />tour de la Sale eſtoient pluſieurs ſieges diſpoſez
<lb />en amphitheatre remplis de plus de douze cent
<lb />perſonnes; &amp; dans le parterre il y avoit encore
<lb />ſur des bancs vne plus grande quantité de
<lb />monde. Cette Sale eſtoit percée par deux gran<lb />des arcades dont l’vne eſtoit vis-à-vis du Thea<lb />tre &amp; l’autre du coſté qui va vers la grande
<lb />allée. L’ouverture du Theatre eſtoit de trente<lb />ſix pieds, &amp; de chaque coſté il y avoit deux
<lb />grandes colomnes torſes de bronze &amp; de lapis
<lb />environnées de branches &amp; de feüilles de vi<lb />gne d’or: Elles eſtoient poſées ſur des pieds
<lb />d’eſtaux de marbre, &amp; portoient vne grande
<lb />corniche auſſi de marbre dans le milieu de la<lb />quelle on voyoit les armes du Roy ſur vn car<lb />touche doré accompagné de trophées; l’archi<lb />tecture eſtoit d’ordre Ionique. Entre chaque
<lb />colomne il y avoit vne figure: Celle qui eſtoit
<lb />à droit repreſentoit la Paix, &amp; celle qui eſtoit à
<lb />gauche figuroit la Victoire, pour monſtrer que
<lb />ſa Majeſté eſt toûjours en eſtat de faire que ſes
<lb />peuples joüiſſent d’vne paix heureuſe &amp; pleiner
<lb />B iij
<lb />d’abondance, en établiſſant le repos dans l'Fu<lb />rope, Où d’vne victoire glorieuſe &amp; remplie de
<lb />joye, quand Elle eſt obligée de prendre les ar<lb />mes pour ſoûtenir ſes droits.
<lb />Lors que leurs Majeſtez furent arrivées dan<lb />ce lieu dont la grandeur &amp; la magnificence
<lb />ſurprit toute la Cour; &amp; quand Elles eurent
<lb />pris leurs places ſur le haut Dais qui eſtoit au
<lb />milieu du parterre, on leva la toile qui cachoit
<lb />la decoration du Theatre: &amp; alors les yeux ſe
<lb />trouvant tout-à-fait trompez, l’on crut voir
<lb />effectivement vn jardin d’vne beauté extraor.
<lb />dinaire.
<lb />A l’entrée de ce jardin l’on découvroit deux
<lb />paliſſades ſi ingenieuſement moulées qu’elles
<lb />formoient vn ordre d’architecture, dont la
<lb />corniche eſtoit ſoûtenuë par quatre termes qui
<lb />repreſentoient des Satyres. La partie d’en-bas
<lb />de ces termes, &amp; ce qu’on appelle guaine eſtoit
<lb />de jaſpe &amp; le reſte de bronze doré. Ces Satyres
<lb />portoient ſur leurs teſtes des corbeilles pleines
<lb />de fleurs: Et ſur les pieds d’eſtaux de marbre
<lb />qui ſoûtenoient ces meſmes termes, il y avoit
<lb />de grands vaſes dorez auſſi remplis de ſteurs.
<lb />Vn peu plus loin paroiſſoient deux terraſſes
<lb />reveſtuës de marbre blanc qui environnoient
<lb />yn long canal. Aux bords de ces terranes il y
<lb />avon des Marques dorez qui vonmoient de
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />l’eau dans le canal, &amp; au deſſus de ces maſques
<lb />on voyoit des vaſes de bronze doré d’où ſor<lb />toient auſſi autant de veritables jets d’eau.
<lb />Le bout du canal le plus proche eſtoit bor<lb />dé de douze jets d’eau qui formoient autant de
<lb />chandeliers, &amp; à l’autre extremité on voyoit
<lb />vn ſuperbe édifice en forme de dôme. Il eſtoit
<lb />percé de trois grands portiques au travers deſ<lb />quels on découvroit vne grande étenduë de païs.
<lb />D’abord l’on vit ſur le Theatre vne colation
<lb />magnifique d’oranges de Portugal &amp; de toutes
<lb />ſortes de fruits chargez à fond &amp; en pyramides
<lb />dans trente-ſix corbeilles qui furent ſervies
<lb />à toute la Cour par le Mareſchal de Bellefond,
<lb />&amp; par pluſieurs Seigneurs, pendant que le ſieur
<lb />de Launay Intendant des menus plaiſirs &amp; affai<lb />res de la Chambre donnoit de tous coſtez des
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />On montoit ſur ces terraſſes par trois de<lb />grez, &amp; ſur la meſme ligne où eſtoient rangez
<lb />les termes il y avoit d’vn coſté &amp; d’autre vne
<lb />allée de grands arbres entre leſquels paroiſ<lb />ſoient des cabinets d’vne architecture ruſtique:
<lb />Chaque cabinet couvroit vn grand baſſin de
<lb />marbre ſoûtenu ſur vn pied d’eſtail de meſme
<lb />matiere, &amp; de ces baſſins ſortoient autant de
<lb />jets d’eau.
<lb />imprimez qui contenoient le ſujet de là Come<lb />die &amp; du Balet.
<lb />Bien que la piece qu’on repreſenta doive
<lb />eſtre conſiderée comme vn Impromptus &amp; vn
<lb />de ces ouvrages où la neceſſité de ſatisfaire
<lb />ſur le champ aux volontez du Roy ne donne
<lb />pas toûjours le loiſir d’y apporter la derniere
<lb />main, &amp; d’en former les derniers traits; nean<lb />moins il eſt certain qu’elle eſt compoſée de
<lb />parties ſi diverſifiées &amp; ſi agreables qu’on peut
<lb />dire qu’il n’en a guere paru ſur le Theatre de
<lb />plus capable de ſatisfaire tout enſemble l’oreil<lb />le &amp; les yeux des ſpectateurs. La proſe dont on
<lb />s’eſt ſervy eſt vn langage tres-propre pour
<lb />l’action qu’on repreſente; &amp; les vers qui ſe
<lb />chantent entre les actes de la Comedie con<lb />viennent ſi bien au ſujet &amp; expriment ſi ten<lb />drement les paſſions dont ceux qui les recitent
<lb />doivent eſtre émus, qu’il n’y a jamais rien eu
<lb />de plus touchant. Quoy qu’il ſemble que ce
<lb />ſoit deux Comedies que l’on jouë en meſme
<lb />temps, dont Tvne Ioit en prole &amp; lautre en
<lb />vers, elles ſont pourtant ſi bien vnies à vn
<lb />meſme ſujet qu’elles ne font qu’vne meſme
<lb />piece &amp; ne repreſentent qu’vne ſeule action.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />L’ouverture du theatre ſe fait par quatre
<lb />champ. Bergers * déguiſez en valets de feſtes qui ac<lb />compagnez
<fw><lb />4
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />2
<lb />
<lb />2 ·
</fw><fw><lb />
<lb />
<lb />113
<lb />Q
<lb />E
<lb />2
<lb />Q
</fw><fw><lb />
</fw><fw><lb />11
</fw><lb />compagnez de quatre autres Bergers* qui joüent
<lb />de la flûte, font vne danſe où ils obligent Fauier.
<lb />d’entrer avec eux vn riche Païſan qu’ils ren<lb />contrent, &amp; qui mal ſatisfait de ſon mariage, Philbert,
<lb />n’a l’eſprit remply que de faſcheuſes penſées:
<lb />Auſſi l’on voit qu’il ſe retire bien-toſt de leur Hottere.
<lb />cõpagnie où il n’a demeuré que par contrainte. Hylaire
<lb />8
<lb />Climene &amp; * Cloris qui ſont deux Berge<lb />res amies, entendant le ſon des flûtes, viennent
<lb />joindre leurs voix à ces inſtrumens &amp; chantent
<fw><lb />Autre jour d’Annette
<lb />I'entendis la voix,
<lb />Qu'i ſur la muſette
<lb />Chantoit dans nos bois;
<lb />Amour, que ſous ton empire
<lb />On ſouffre de maux cuiſans!
<lb />Ie le puis bien dire
<lb />Puiſque je le ſens.
<lb />La jeune Liſette
<lb />Sur le ton d'Annette
<lb />Reprit tendrement,
<lb />Amour, ſi ſous ton empire
<lb />Ie ſouffre des maux cuiſans,
<lb />C’eſt de n’oſer dire
<lb />Tout ce que je ſens.
<lb />5. André,
<lb />La Pierre
<lb />Deſcou<lb />teaux,
<lb />Iean &amp;
<lb />Martin
<lb />Mlle
<lb />Alle Des
<lb />Frõteaux
</fw><lb />* Tircis &amp; * Philene Amans de ces deux Ber<lb />geres, les abordent pour les entretenir de leur
<lb />paſſion, &amp; font avec elles vne Scene en muſique
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cloris.
<lb />Laiſſez-nous en repos, Philene.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Climene.
<lb />Tircis, ne vien point m’arreſter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tircis, &amp; Philene.
<lb />Ab. behe innumaine,
<lb />Daigne vn moment m’écouter?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Climene, &amp; Cloris.
<lb />Mais, que me veux-tu conter?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Les deux Bergers.
<lb />Que d’vne flâme immortelle
<lb />Mon cœur brûle ſous tes loix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Les deux Dergeres.
<lb />Ce n’eſt pas vne nouvelle,
<lb />Tu me l’as dit mille fois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philene.
<lb />Quoy? veux-tu toute ma vie
<lb />Qe quimc O muouumu rien?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cloris.
<lb />Non, ce n’est pas mon envie,
<lb />N’aime plus, je le veux bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tircis.
<lb />Le Ciel me force à l’hommage
<lb />Dont tous ces bois ſont témoins.
<lb />Climene.
<lb />C’eſt au Ciel, puis qu’il t’engage,
<lb />A te payer de tes ſoins.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philene.
<lb />C’eſt par ton merite extréme
<lb />Que tu captives mes vœux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cloris.
<lb />Si je merite qu'on m'aime
<lb />Ie ne dois rien à tes feux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Les deux Bergers.
<lb />Dteiur ue tos jeux me tue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Les deux Bergeres.
<lb />Detourne de moy tes pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Les deux Bergers.
<lb />Ie me plais dans cette veuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Les deux Bergeres.
<lb />Berger, ne t’en plains donc pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Thneno.
<lb />Ah! belle Climene.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TITCIS.
<lb />Ah! belle Cloris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philene.
<lb />Ren-la pour moy plus humaine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tircis.
<lb />Dompte pour moy ſes mépris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Climene, a Cloris.
<lb />Sois ſenſible à l’amour que te porte Philene.
<lb />oun fenpuie à laraeur aoni Pircu eſt épris
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Climene.
<lb />Si tu veux me donner ton exemple, Bergere,
<lb />Peut-eſtre je le recevray.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cloris.
<lb />Dt tu ocue re rojouure a marcher la premiere,
<lb />Poßible que je te ſuivray.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chmene, a Philene.
<lb />Adieu, Berger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cloris, à Tircis.
<lb />Adieu, Berger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Climene.
<lb />Atten vn favorable ſort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cloris.
<lb />Atten vn uoux fucces du mai qui te poſſede.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tircis.
<lb />Ie n'aitens aucun reméde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philene.
<lb />Et je n’attens que la mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tircis, &amp; Philene.
<lb />Puis qu’il nous faut languir en de tels déplaiſirs,
<lb />Mettons fin en mourant à nos triſtes ſoûpirs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ces deux Bergers ſe retirent l’ame pleine de
<lb />douleur &amp; de deſeſpon, ce emuite de cette
<lb />Muſique commence le premier Acte de la Co<lb />medie en prolc.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />Le ſujet eſt qu’vn riche Païſan s’eſtant marié
<lb />à la fille d’vn Gentilhomme de campagne, ne
<lb />reçoit que du mépris de ſa femme auſſi bien
<lb />que de ſon beau-pere &amp; de ſa belle-mere, qui
<lb />ne Tavoient pris pour leur gendre qu’à cauſe
<lb />de ſes grands biens.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Toute cette Piece eſt traitée de la meſme
<lb />ſorte que le ſieur de Moliere a de coûtume de
<lb />faire ſes autres Pieces de theatre; c’eſt à dire
<lb />qu’il y repreſente avec des couleurs ſi naturel<lb />les le caractere des perſonnes qu’il introduit,
<lb />qu’il ne ſe peut rien voir de plus reſſemblant
<lb />que ce qu’il a fait pour montrer la peine &amp; les
<lb />chagrins où ſe trouvent ſouvent ceux qui s’al<lb />lient au deſſus de leur condition. Et quand il
<lb />dépeint l’humeur &amp; la maniere de faire de cer<lb />tains Nobles campagnards, il ne forme point
<lb />de traits qui n’expriment parfaitement leur
<lb />veritable image. Sur la fin de l’Acte le Payſan
<lb />eſt interrompu par vne Bergere qui luy vient
<lb />apprendre le deſeſpoir des deux Bergers: mais
<lb />comme il eſt agité d’autres inquietudes, il la
<lb />quitte en colere, &amp; Cloris entre qui vient faire
<lb />vne plainte ſur la mort de ſon Amant.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />H! mortelles douleurs!
<lb />I AQu’ay-je plus à pretendre?
<lb />Coulez, couleZ mes pleurs,
<lb />Ie n’en puis trop répandre.
<lb />Pourquoy faut-il qu’vn tyrannique honneur
<lb />Tienne noſtre ame en eſclave aſſervie?
<lb />Helas! pour contenter ſa barbare rigueur
<lb />I’ay reduit mon Amant à ſortir de la vie.
<lb />Ah! mortelles douleurs!
<lb />Qu’ay-je plus à pretendre?
<lb />Coulez, coulez mes pleurs,
<lb />Ie n'en puis trop répandre.
<lb />Me puis-je pardonner dans ce funeſte ſort
<lb />Les ſeveres froideurs dont je m’eſtois armée,
<lb />Quoy donc, mon cher amant, je t’ay donné la mort;
<lb />Eſt-ce le prix, helas! de m’avoir tant aimée?
<lb />Ah! mortelles douleurs, &amp;c.
<lb />Aprés cette plainte commença le ſecond
<lb />Acte de la Comedie en proſe. C’eſt vne ſuite des
<lb />déplaiſirs du Païſan marié qui ſe trouve encore
<lb />interrompu par la meſme Bergere, qui vient
<lb />luy dire que Tircis &amp; Philene ne ſont point
<lb />morts, &amp; luy monſtre ſix Batteliers *qui les ont
<lb />ont ſauvez. Le Païſan importuné de tous ces
<lb />avis ſe retire &amp; quitte la place aux Batteliers,
<lb />Mayeu. qui ravis de la recompenſe qu’ils ont receuë
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />danſent avec leurs crocs &amp; ſe joüent enſemble,
<lb />aprés quoy ſe recite le troiſiéme acte de la Co<lb />medie en proſe.
<lb />Icy la decoration du theatre ſe trouve chan<lb />gée en vn inſtant, &amp; l’on ne peut comprendre
<lb />comment tant de veritables jets d’eau ne pa<lb />roiſſent plus, ny par quel artifice au lieu de
<lb />ces cabinets &amp; de ces allées on ne découvre ſur
<lb />le theatre que de grandes roches entremeſlées
<lb />d’arbres, où l’on voit pluſieurs Bergers qui
<lb />chantent &amp; qui joüent de toutes ſortes d’in<lb />ſtrumens. Cloris commence la premiere à
<lb />joindre ſa voix au ſon des flûtes &amp; des muſettes.
<lb />Cloris.
<lb />ICy l’ombre des ormeaux
<lb />Donne vn teint frais aux herbettes,
<lb />Et les bords de ces ruiſſeaux
<lb />Brillent de mille fleurettes
<lb />Qui ſe mirent dans les eaux.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Dans ce dernier Acte l’on voit le Païſan
<lb />dans le comble de la douleur par les mauvais
<lb />traitemens de ſa femme. Enfin vn de ſes amis
<lb />luy conſeille de noyer dans le vin toutes ſes
<lb />inquietudes, &amp; l’emmene pour joindre ſa trou<lb />pe, voyant venir toute la foule des Bergers
<lb />amoureux qui commence à celebrer par des
<lb />chants &amp; des danſes le pouvoir de l’amour.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Prenez, Bergers, vos muſettes,
<lb />Ajuſtez vos chalumeaux,
<lb />Et meſlons nos chanſonnettes
<lb />Aux chants des petits oiſeaux.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Le Zephire entre ces eaux
<lb />Fait mille courſes ſecrettes,
<lb />Et les Roßignols nouveaux
<lb />De leurs douces amourettes
<lb />Parlent aux tendres rameaux.
<lb />Prenez, Bergers, vos muſettes, &amp;c.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Pendant que la Muſique charme les oreilles
<lb />les yeux ſont agreablement occupez à voir
<lb />danſer pluſieurs Bergers * &amp; Bergeres galam<lb />neau, ment veſtuës. Et Climene chante
<lb />Ah! qu’il eſt doux, belle Silvie,
<lb />Ah! qu'il eſt doux de s’enflâmer;
<lb />Il faut retrancher de la vie
<lb />Ce qu’on en paſſe ſans aimer.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cloris.
<lb />Ah! les beaux jours qu'Amour nous donne
<lb />Lors que ſa flâme unit les cœurs;
<lb />Eſt-il ny gloire ny Couronne
<lb />Qui vaille ſes moindres douceurs?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />* Bergers.
<lb />Chican<lb />S. André,
<lb />La Pierre,
<lb />Favier.
<lb />Bergeres.
<lb />Bonard,
<lb />Arnald,
<lb />Noblet,
<lb />Foignard.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tircis.
<lb />Qu’avec peu de raiſon on ſe plaint d’vn martyre
<lb />Que ſuivent de ſi doux plaiſirs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philene.
<lb />miinomemn uo connour uuns cumourenx Empire
<lb />1Repare dix ans de ſoûpirs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tous enſemble.
<lb />Chantons tous de l’amour le pouvoir adorable,
<lb />Chantons tous dans ces lieux
<lb />Ses attraits glorieux;
<lb />Il eſt le plus aimable
<lb />Et le plus grand des Dieux.
<lb />A ces mots l’on vit s’approcher du fond du
<lb />theatre vn grand rocher couvert d’arbres, ſur
<lb />lequel eſtoit aſſiſe toute la troupe de Bachus
<lb />compoſée de quarante Satyres, * l’vn d’eux
<lb />s’avançant à la teſte chanta fierement ces pa<lb />roles,
<lb />Arreſtez, c’eſt trop entreprendre,
<lb />Vn autre Dieu dont nous ſuivons les loix,
<lb />S eppuſe à ett nonneur qu'a l'Amour oſent rendre
<lb />Vos muſettes &amp; vos voix:
<lb />A des titres ſi beaux, Bachus ſeul peut pretendre,
<lb />Et nous ſommes icy pour défendre ſes droits.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chœur de Bachus.
<lb />JAu(en
<lb />Nous ſuivons de Bachus le pouvoir adorable,
<lb />Nous ſuivons en tous lieux
<lb />Ses attraits glorieux,
<lb />Il eſt le plus aimable
<lb />Et le plus grand des Dieux.
<lb />Pluſieurs du party de Bachus meſloient auſſi
<lb />leurs pas à la Muſique, &amp; l’on vit vn combat
<lb />des Danſeurs &amp; des Chantres de Bachus, con<lb />tre les Danleuis &amp; les Chantres qui ſoûte<lb />noient le party de l’Amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cloris.
<lb />C’eſt le Printemps qui rend l’ame
<lb />Anueuenmmrpe ſamtio ue fleurs;
<lb />Mais c’est l’Amour &amp; ſa flâme
<lb />Qui font revivre nos cœurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vn ſuivant de Bachus.
<lb />Le Soleil chaſſe les ombres
<lb />Dont le Ciel eſt obſcurci,
<lb />Grtau amtous plus ſombres
<lb />Bachus chaſſe le ſouci.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chdul de Daenus.
<lb />Bachus eſt reveré ſur la terre &amp; ſur l’onde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chœur de l’Amour.
<lb />Et l’Amour eſt vn Dieu qu’on adore en tous lieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chœur de Bachus.
<lb />Bachus à ſon pouvoir a ſoûmis tout le monde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chœur de l’Amour.
<lb />Et l’Amour a domté les Hommes &amp; les Dieux.
<lb />Rien peut-il egaler ſa douceur ſans ſeconde?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chœur de l’Amour.
<lb />Rien peut-il égaler ſes charmes precieux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chœur de Bachus.
<lb />Ey de l’amour &amp; de ſes feux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le party de lAſnour.
<lb />Ah! quel plaiſir d’aimer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le party de Bachus.
<lb />Ah! quel plaiſir de boire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le party de l’Amour.
<lb />A qui ou fans umour, ta vie eſt ſans appas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le party de Bachus.
<lb />C’eſt mourir que de vivre, &amp; de ne boire pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le party de l’Amour.
<lb />Aimables fers,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> Eulty dn ducllada
<lb />Douce victoire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le party de l’Amour.
<lb />Ah! quel plaiſir d’aimer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le party de Bachus.
<lb />Ah! quel plaiſir de boire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Des moun partis.
<lb />Non, non c’eſt vn abus,
<lb />Le plus grand Dieu de tous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le party de l’Amour.
<lb />C’eſt l’Amour.
<fw><lb />D i
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le party de Bachus.
<lb />C’eſt Bachus.
<lb />Vn Berger * arrive qui ſe jette au milieu des
<lb />deux partis pour les ſeparer, &amp; leur chante ces
<lb />vers,
<lb />debats?
<lb />C’eſt trop, c’eſt trop, Bergers, hé pourquoy ces
<lb />Souffrons qu’en vn party la raiſon nous aſſemble,
<lb />L'Amour a des douceurs, Bachus a des appas,
<lb />n Jauuuune meme qui fom fainuun enſemble,
<lb />Ne les ſeparons pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Les deux Chœurs enſembſe.
<lb />Meſlons donc leurs douceurs aimables,
<lb />Meſlons nos voix dans ces lieux agreables,
<lb />Et faiſons repeter aux Echos d’alentour,
<lb />Qu’il n’eſt rien de plus doux que Bachus &amp; l'A<lb />mour.
<lb />Tous les Danſeurs ſe meſſent enſemble, &amp;
<lb />l’on voit parmy les Bergers &amp; les Bergeres qua<lb />Dolivet, tre des ſuivans de Bachus * avec des thyrſes, &amp;
<lb />quatre Bacchantes avec des eſpeces de tam<lb />bours de Baſque, qui repreſentent ces cribles
<lb />qu’elles portoient anciennement aux feſtes de
<lb />Bachus. De ces thyrſes les ſuivans frapent ſur
<lb />les cribles des Bacchantes, &amp; font differentes
<lb />poſtures pendant que les Bergers &amp; les Ber<lb />geres danſent plus ſerieuſement.
<lb />On peut dire que dans cet ouvrage le ſieur
<lb />de Lully a trouvé le ſecret de ſatisfaire &amp; de
<lb />charmer tout le monde; car jamais il n’y a rien
<lb />eu de ſi beau ny de mieux inventé. Si l’on re<lb />garde les danſes, il n’y a point de pas qui
<lb />ne marque l’action que les Danſeurs doivent
<lb />faire, &amp; dont les geſtes ne ſoient autant de
<lb />paroles qui ſe faſſent entendre. Si l’on regarde
<lb />la Muſique, il n’y a rien qui n’exprime parfai<lb />tement toutes les paſſions &amp; qui ne raviſſe l’e<lb />ſprit des Auditeurs. Mais ce qui n’a jamais eſté
<lb />veu, eſt cette harmonie de voix ſi agreable, cet<lb />te ſymphonie d’inſtrumens, cette belle vnion
<lb />de differens chœurs, ces douces chanſonnettes,
<lb />ces dialogues ſi tendres &amp; ſi amoureux, ces é<lb />chos, &amp; enfin cette conduite admirable dans
<lb />toutes les parties, où depuis les premiers recits
<lb />l’on a veu toûjours que la Muſique s’eſt augmen<lb />tée, &amp; qu’enfin aprés avoir commencé par vne
<lb />ſeule voix, elle a finy par vn concert de plus
<lb />de cent perſonnes que l’on a veuës toutes à la
<lb />fois ſur vn meſme Theatre joindre enſemble
<lb />leurs inſtrumens, leurs voix &amp; leurs pas, dans
<lb />vn accord &amp; vne cadence qui finit la Piece, en
<lb />laiſſant tout le monde dans vne admiration
<lb />qu’on ne peut aſſez exprimer.
<lb />Cet agreable ſpectacle eſtant fini de la ſor<lb />te, le Roy &amp; toute la Cour ſortirent par le Por<lb />tique du coſté gauche du Salon, &amp; qui rend
<lb />dans l’allée de traverſe au bout de laquelle
<lb />à l’endroit où elle coupe l’allée des prez, l’on
<lb />apperceut de loin vn Edifice élevé de cinquante
<lb />pieds de haut. Sa figure eſtoit octogone, &amp;
<lb />ſur le haut de la couverture s’élevoit vne eſpece
<lb />de Dôme d’vne grandeur &amp; d’vne hauteur ſi
<lb />belle &amp; ſi proportionnée que le tout enſemble
<lb />reſſembloit beaucoup à ces beaux temples an<lb />tiques dont l’on voit encore quelques reſtes;
<lb />Il eſtoit tout couvert de feüillages, &amp; remply
<lb />d’vne infinité de lumieres. A meſure qu’on s’en
<lb />approchoit on y découvroit mille differentes
<lb />beautez: Il eſtoit iſolé &amp; l’on voyoit dans les
<lb />huit angles autant de pilaſtres qui ſervoient
<lb />comme de pieds forts ou d’arboutans élevez
<lb />de quinze pieds de haut. Au deſſus de ces
<lb />pilaſtres il y avoit de grands vaſe, ornez
<lb />de differentes façons &amp; remplis de lumieres.
<lb />Du haut de ces vaſes ſortoit vne fontaine
<lb />qui rerombant à l’entour les environnoit
<lb />comme d’vne cloche de cryſtal. Ce qui faiſoit
<lb />vn effet d’autant plus admirable qu’on voyoit
<lb />vn feu éclairer agreablement au milieu de
<lb />l’eau.
<lb />Cet edifice eſtoit percé de huit portes. Au
<fw><lb />2
<lb />Source gallica.bnf.fr (Bibliothèque nationale de France
</fw><fw><lb />O
</fw><lb />devant de celle par où l’on entroit, &amp; ſur deux
<lb />pieds d’eſtaux de verdure eſtoient deux gran<lb />des figures dorées qui repreſentoient deux Fau<lb />nes joüant chacun d’vn inſtrument. Au deſſus
<lb />de ces portes on voyoit comme vne eſpece de
<lb />friſe ornée de huit grands basreliefs, repreſen<lb />tant par des figures aſſiſes les quatre Saiſons de
<lb />l’année &amp; les quatre parties du Iour. A coſté
<lb />des premieres il y avoit de doubles L. &amp; à
<lb />coſté des autres des fleurs de lys. Elles eſtoient
<lb />toutes enchaſſées parmy le feüillage, &amp; faites
<lb />avec vn artifice de lumiere ſi beau &amp; ſi ſurpre<lb />ſant, qu’il ſembloit que toutes ces figures,
<lb />ces L, &amp; ces fleurs de lys fuſſent d’vn métal
<lb />lumineux &amp; tranſparant.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />Le tour du petit dôme eſtoit auſſi orné de
<lb />huit basreliefs éclairez de la meſme ſorte; mais
<lb />au lieu de figures c’eſtoit des trophées diſ<lb />poſez en differentes manieres. Sur les angles
<lb />du principal edifice &amp; du petit dôme, il y avoit
<lb />de groſſes boules de verdure qui en termi<lb />noient les extremitez.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />6t rin eut ſurpris en voyant par dehors la
<lb />beauté de ce lieu, on le fut encore davantage
<lb />en voyant le dedans. Il eſtoit preſque impoſſi<lb />ble de ne ſe pas perſuader que ce ne fuſt vn
<lb />enchantement, tant il y paroiſſoit de choſes
<lb />qu’on croiroit ne ſe pouvoir faire que par ma<lb />gie. Sa grandeur eſtoit de huit toiſes de dia<lb />metre. Au milieu il y avoit vn grand Rocher
<lb />&amp; au tour du Rocher vne table de figure octo<lb />gone chargée de ſoixante quatre couverts. Ce
<lb />Rocher eſtoit percé en quatre endroits, il ſem<lb />bloit que la Nature euſt fait choix de tout ce
<lb />qu’elle a de plus beau &amp; de plus riche pour la
<lb />compoſition de cet ouvrage, &amp; qu’elle euſt
<lb />elle-meſme pris plaiſir d’en faire ſon chef<lb />d’œuvre: tant les Ouvriers avoient bien ſceu
<lb />cacher l’artifice dont ils s’eſtoient ſervis pour
<lb />l'imiter.
<lb />Sur la cime du Rocher eſtoit le cheval
<lb />Pegaze: il ſembloit en ſe cabrant faire ſortir
<lb />l’eau qu’on voyoit couler doucement de deſ<lb />ſous ſes pieds; mais qui auſſi-toſt tomboit
<lb />avec abondance &amp; formoit comme quatre fleu<lb />ves. Cette eau qui ſe precipitoit avec violence
<lb />&amp; par gros boüillons parmy les pointes du
<lb />Rocher, le rendoit tout blanc d’écume &amp;
<lb />ne s’y perdoit que pour paroiſtre enſuite plus
<lb />belle &amp; plus brillante: Car reſortant avec
<lb />impetuoſité par des endroits cachez, elle fai<lb />ſoit des chûtes d’autant plus agreables qu’elles
<lb />ſe ſeparoient en pluſieurs petits ruiſſeaux par<lb />my les cailloux &amp; les coquiles. Il fortoit de
<lb />tous
<lb />tous les endroits les plus creux du Rocher
<lb />mille gouttes d’eau, qui, avec celles des caſca<lb />des venoient à inonder vne plouſe couverte de
<lb />mouſſe &amp; de divers coquillages qui en fai<lb />ſoit l’entrée. C’eſtoit ſur ce beau vert &amp; à l’en<lb />tour de ces coquilles que ces eaux venant à
<lb />ſe répandre &amp; à couler agreablement faiſoient
<lb />vne infinité de retours qui paroiſſoient au<lb />tant de petites ondes d’argent, &amp; avec vn
<lb />murmure doux &amp; agreable qui s’accordoit
<lb />au bruit des caſcades, tomboient en cent diffe<lb />rentes manieres dans huit canaux qui ſepa<lb />roient la table d’avec le Rocher &amp; en recevoient
<lb />toutes les eaux. Ces canaux eſtoient reveſtus
<lb />de carreaux de porcelaine &amp; de mouſſe, au
<lb />bord deſquels il y avoit de grands vaſes
<lb />à l’antique émaillez d’or &amp; d’azur, qui jet<lb />tant l’eau par trois differens endroits rempliſ<lb />ſoient trois grandes coupes de cryſtal qui ſe
<lb />dégorgeoient encore dans ces meſmes canaux.
<lb />Au deſſous du cheval Pegaſe, &amp; vis-àvis la
<lb />porte par où l’on entroit, on voyoit la figure
<lb />d’Apollon aſſiſe, tenant dans ſa main vne lyre;
<lb />les neuf Muſes eſtoient au deſſous de luy qui
<lb />tenoient auſſi divers inſtrumens. Dans les qua<lb />tre coins du Rocher &amp; au deſſous de la chûte
<lb />de ces fleuves, il y avoit quatre figures cou<lb />chées qui en repreſentoient les Divinitez.
<lb />De quelque coſté qu’on regardaſt ce Ro<lb />cher, l’on y voyoit toûjours differens effets
<lb />d’eau, &amp; les lumieres dont il eſtoit éclairé
<lb />eſtoient ſi bien diſpoſées, qu’il n’y en avoit
<lb />point qui ne contribuaſſent à faire paroiſtre tou<lb />tes les figures qui eſtoient d’argent, &amp; à faire
<lb />briller davantage les divers éclats de l’eau &amp; les
<lb />differentes couleurs des pierres &amp; des cryſtaux
<lb />dont il eſtoit compoſé. Il y avoit meſme des
<lb />lumieres ſi induſtrieuſement cachées dans les
<lb />cavitez de ce Rocher, qu’elles n’eſtoient point
<lb />apperceuës, mais qui cependant le faiſoient
<lb />voir par tout, &amp; donnoient vn luſtre &amp; vn éclat
<lb />merveilleux à toutes les gouttes d’eau qui
<lb />tomboient.
<lb />Des huit Portes dont ce Salon eſtoit percé, il
<lb />y en avoit quatre au droit des quatre grandes al<lb />lées, &amp; quatre autres qui eſtoient vis-àvis des
<lb />petites allées, qui ſont dans les angles de cette
<lb />place. A coſté de chaque porte il y avoit qua<lb />tre grandes niches percées à jour, &amp; remplies
<lb />d’vn grand pied d’argent; Au deſſus eſtoit vn
<lb />grand vaze de meſme matiere, qui portoit
<lb />vne girandolle de cryſtal, allumée de dix
<lb />bougies de cire blanche. Dans les huit angles
<lb />qui forment la figure de ce lieu, il y avoit
<lb />vn corps ſolide taillé ruſtiquement, &amp; dont
<lb />le fond verdâtre brilloit en façon de cryſtal
<lb />ou d’eau congelée. Contre ce corps eſtoient
<lb />quatre Coquilles de marbre les vnes au deſſous
<lb />des autres, &amp; dans des diſtances fort proportion<lb />nées; la plus haute eſtoit la moins grande, &amp;
<lb />celles de deſſous augmentoient toûjours en gran<lb />deur pour mieux recevoir l’eau qui tomboit des
<lb />vnes dans les autres. On ayoit mis ſur la Co<lb />quille la plus élevée vne girandolle de cryſtal
<lb />allumée de dix bougies, &amp; de cette Coquille
<lb />ſortoit de l’eau en forme de nape, qui tombant
<lb />dans la ſeconde Coquille ſe répandoit dans vne
<lb />troiſiéme où l’eau d’vn maſque poſé au deſſus,
<lb />venant à ſe rendre la rempliſſoit encore da<lb />vantage. Cette troiſiéme Coquille eſtoit portée
<lb />par deux Dauphins, dont les écailles eſtoient
<lb />de couleur de nacre: Ces deux Dauphins jet<lb />toient de l’eau dans la quatriéme Coquille, où
<lb />tomboit auſſi en nape l’eau de la Coquille qui
<lb />eſtont au denus; &amp; toutes ces caux venoient
<lb />enfin à ſe rendre dans vn Baſſin de marbre, aux
<lb />deux extremitez duquel eſtoient deux grands
<lb />vazes remplis d’orangers.
<lb />E ij
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Le Platfond de ce lieu n’eſtoit pas ceintré
<lb />en forme de voûte; Il s’élevoit juſques à l’ou<lb />verture du petit Dôme par huit pans qui re<lb />preſentoient vn compartiment de menuiſerie ar<lb />tiſtement taillé de feüillages dorez. Dans ces com<lb />partimens qui paroiſſoient percez, l’on avoit peint
<lb />des branches d’arbres au naturel pour avoir plus
<lb />d’vnion avec la feüillée, dont le corps de cet édifi<lb />ce eſtoit compoſé; Le haut du petit dôme eſtoit
<lb />aurii vil comparchnene ervne niele brocerie d’or
<lb />&amp; d’argent ſur vn fond vert.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Outre vingt-cinq luſtres de cryſtal cha<lb />cun de dix bougies, qui éclairoient ce lieu, &amp;
<lb />qui tomboient du haut de la voûte; il y en avoit
<lb />encore d’autres au milieu des huit portes qui
<lb />eſtoient attachez avec de grandes écharpes de
<lb />iugone encre des reictons de neurs noüen
<lb />avec de pareilles écharpes enrichies d’vne frange
<lb />de meſme.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Sur la grande corniche qui regnoit tout autour
<lb />de ce Salon, eſtoient rangez ſoixante-quatre va<lb />ſes de Porcelaine remplis de diverſes fleurs; &amp;
<lb />entre ces vaſes on avoit mis 64. boules de
<lb />cryſtal de diverſes couleurs &amp; d’vn pied de
<lb />diametre, ſouſtenuës ſur des pieds d’argent: El<lb />les paroiſſoient comme autant de pierres precieu
<lb />ſes, &amp; eſtoient éclairées d’vne maniere ſi inge<lb />nieuſe que la lumiere paſſant au travers, &amp; ſe trou<lb />vant chargée des differentes couleurs de ces cry<lb />ſtaux, ſe répandoit par tout le haut du Platfonc,
<lb />où elle faiſoit des effets ſi admirables qu’il ſem<lb />bloit que ce fuſſent les couleurs meſme d’vn veri<lb />table Arc-en-Ciel. De cette corniche &amp; du tour
<lb />que formoit l’ouverture du petit dôme, pen<lb />doient pluſieurs feſtons de toutes ſortes de fleurs
<lb />attachez avec de grandes écharpes de gaze d’ar<lb />gent, dont les bouts tombant entre chaque
<lb />feſton, paroiſſoient avec beaucoup d’éclat &amp;
<lb />de grace ſur tout le corps de cette Architecture
<lb />qui eſtoit de feüillages, &amp; dont l’on avoit ſi
<lb />bien ſceu former differentes ſortes de verdure,
<lb />que la diverſité des arbres qu’on y avoit employez
<lb />&amp; que l’on avoit ſceu accommoder les vns auprés
<lb />des autres, ne faiſoit pas vne des moindres beau<lb />tez de la compoſition de cet agreable édifice.
<lb />Au delà du Portique, qui eſtoit vis-à-vis de ce<lb />luy par où l’on entroit, on avoit dreſſé vn Bufet
<lb />d’vne beauté &amp; d’vne richeſſe toute extraordinai<lb />re. Il eſtoit enfoncé de dix-huit pieds dans l’allée,
<lb />&amp; l’on y montoit par trois grands degrez en forme
<lb />d’eſtrade: Il y avoit des deux coſtez de ce Buſet
<lb />deux manieres d’aîles élevées d’environ dix pieds
<lb />de haut, dont le deſſous ſervoit pour paſſer ceux
<lb />qui portoient les viandes; Sur le milieu de cha<lb />cune de ces aîles eſtoit vn Socle de verdure qui
<lb />portoit vn grand gueridon d’argent chargé d’vne
<lb />girandolle auſſi d’argent allumée de bougies de
<lb />onamumonoycouicone do oos gueriuonis pluſieurs
<lb />grands vazes d’argent. Contre ce Socle eſtoit atta<lb />chée vne grãde plaque d’argent a trois branches
<lb />portant chacune vn flambeau de cire blanche.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Sur la table du Bufet il y avoit quatre degrez de
<lb />deux pieds de large, &amp; de trois à quatre pieds de
<lb />haut, qui s’élevoient juſques a vn Platfond de
<lb />feüillée de vingt-cinq pieds d’exhauſſement; Sur
<lb />ce Bufet &amp; ſur ces degrez l’on voyoit dans
<lb />vne diſpoſition agreable vingt-quatre baſſins
<lb />d’argent d’vne grandeur extréme &amp; d’vn ou<lb />vrage merveilleux; Ils eſtoient ſeparez les vns
<lb />des autres par autant de grands vazes, de caſo<lb />lettes &amp; de girandolles d’argent d’vne pareille
<lb />beauté; Il y avoit ſur la table vingt-quatre grands
<lb />pots d’argent remplis de toutes ſortes de fleurs.
<lb />avec la nef du Roy, la vaiſſelle &amp; les verres deſti<lb />nez pour ſon ſervice. Au devant de la table on
<lb />voyoit vne grande cuvette d’argent en forme de
<lb />coquille, &amp; aux deux bouts du Bufet quatre gue<lb />ridons d’argent de ſix pieds de haut, ſur. leſquels
<lb />eſtoient des girandolles d’argent allumées de dix
<lb />bougies de cire blanche.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Dans les deux autres arcades qui eſtoient à coſté
<lb />de celle-cy, eſtoient deux autres Bufets moins
<lb />hauts &amp; moins larges que celuy du milieu: Cha<lb />que table avoit deux degrez, ſur leſquels eſtoient
<lb />dreſſez quatre grands baſſins d’argent, qui
<lb />accompagnoient vn grand vaze chargé d’vne
<lb />girandolle allumée de dix bougies, &amp; entre
<lb />ces baſſins &amp; ce vaze il y avoit pluſieurs figures
<lb />d’argent. Aux deux bouts du Bufet l’on voyoit
<lb />deux grandes placques portant chacune trois
<lb />flambeaux de cire blanche, au deſſus du doſſier
<lb />vn gueridon d’argent chargé de pluſieurs bou<lb />gies, &amp; à coſté pluſieurs grands vazes d’vn prix
<lb />&amp; d’vne peſanteur extraordinaire; outre ſix
<lb />grands baſſins qui ſervoient de fond. Devant
<lb />chaque table il y avoit vne grande cuvette d’ar<lb />gent peſant mille marcs, &amp; ces tables qui eſtoient
<lb />comme deux credences pour accompagner le
<lb />grand bufet du Roy, eſtoient deſtinées pour le
<lb />ſervice des Dames.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Au delà de l’arcade, qui ſervoit d’entrée du
<lb />corte de rance qui deſcend veis les giilles du
<lb />grand parc, eſtoit vn enfoncement de dix-huit
<lb />toiſes de long, qui formoit comme vn avant<lb />Salon.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Ce lieu eſtoit terminé d’vn grand portique de
<lb />verdure, au delà duquel il y avoit vne grande Sale
<lb />bornée par les deux coſtez des paliſſades de l’allée,
<lb />&amp; par l’autre bout d’vn autre portique de feüilla<lb />ges. Dans cette Sale l’on avoit dreſſé quatre gran<lb />des tentes tres-magnifiques, ſous leſquelles étoient
<lb />huit tables accompagnées de leurs bufets, char<lb />gez de baſſins, de verres &amp; de lumieres, diſpoſées
<lb />dans vn ordre tout a fait ſingulier.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lors que le Roy fut entré dans le Salon octo<lb />gone, &amp; que toute la Cour ſurpriſe de la beauté
<lb />&amp; de la diſpoſition ſi extraordinaire de ce lieu, en
<lb />eut bien conſideré toutes les parties, ſa Majeſté ſe
<lb />mit à table, le dos tourné du coſté par où elle avoit
<lb />entré, &amp; lors que Monſieur eut auſſi pris ſa place.
<lb />les Dames qui eſtoient nommées par ſa Majeſté
<lb />pour y ſouper, prirent les leurs ſelon qu’elles
<lb />ſe rencontrerent ſans garder aucun rang: Celles
<lb />qui eurent cet honneur furent,
<lb />Meſdemoiſelles d’An- Me la Mareſchale de
<lb />gouleſmes. Caſtelnau.
<lb />Me Aubry de Courcy. Me de Comminge.
<lb />Me de Saint Arbre.
<lb />Me de Broglio.
<lb />Me de Bailleul.
<lb />Me de Bonnelle.
<lb />Me Bignon.
<lb />Me de Bordeaux.
<lb />Mlle Borelle.
<lb />Me de Briſſac.
<lb />2
<lb />Me la Marquiſe de Ca<lb />ſtelnau.
<lb />Mlle d’Elbeuf.
<lb />Me la Mareſchale d'Al<lb />bret &amp; Mlle ſa fille.
<lb />Me la Mareſchale d’E<lb />strée.
<lb />Me la Mareſchale de la
<lb />Me de Coulange. Ferté.
<lb />Me la Mareſchale de Me de la Fayette.
<lb />Clerembaut. Me la Cõteſſe de Fieſque.
<fw><lb />M
</fw><lb />Me de Richelieu.
<lb />Me la Ducheſſe de Riche<lb />Me Tambonneau.
<lb />Me la Ducheſſe de la
<lb />Valliere.
<lb />Me de Valavoire.
<lb />&amp; de fruits ſucrez, qui ſembloient eſtre crûs
<lb />parmy les pierres &amp; en faire partie. Il y avoit ſur
<lb />les huit angles qui marquent la figure du Ro<lb />cher &amp; de la table huit pyramides de fleurs, dont
<lb />chacune eſtoit compoſée de treize porcelaines
<lb />remplies de differens mez; Il y eut cinq ſervi<lb />ces chacun de cinquante-ſix grands plats; les
<lb />plats du deſert eſtoient chargez de ſeize porce<lb />laines en pyramides, où tout ce qu’il y a de plus
<lb />exquis &amp; de plus rare dans la ſaiſon y paroiſſoit à
<lb />l’œil &amp; au gouſt, d’vne maniere qui ſecondoit
<lb />bien ce que l’on avoit fait dans cet agreable lieu
<lb />pour charmer la veuë.
<lb />Dans vne allée aſſez proche delà, &amp; ſous
<lb />vne tente eſtoit la table de la Reine où man<lb />geoit Madame, Mademoiſeille, Madame la
<lb />Princeſſe, Madame la Princeſſe de Carignan;
<lb />Monſeigneur le Dauphin ſoupa au Chaſteau
<lb />dans ſon appartement.
<lb />Le Roy eſtoit ſervy par Monſieur le Duc, &amp;
<lb />Monſieur par le Sieur de Valentiné; Les Sieurs
<lb />Grotteau Controlleur de la bouche, Gaut &amp;
<lb />Chamois Controlleurs d’Offices, mettoient les
<lb />viandes ſur la table.
<lb />Le Mareſchal de Bellefond ſervoit la Reine;
<lb />le Sieur Courtet Controlleur d’Office ſervoit
<lb />Madame; le Sieur de la Grange auſſi Controlleur
<lb />d’Office mettoit ſur table; Les cent Suiſſes de la
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />Garde portoient les viandes, &amp; les Pages &amp; Va</p>
<p type="MainZone-P"><lb />lets de Pied du Roy, de la Reine, de Monſieur &amp;
<lb />de Madame ſervoient les tables de leurs Majeſtez.
<lb />Dans le meſme temps que l’on portoit ſur ces
<lb />deux tables, il y en avoit huit autres que l’on
<lb />ſervoit de la meſme maniere, qui eſtoient dreſ<lb />ſées ſous les quatre tentes, dont j’ay parlé, &amp;
<lb />ces tables avoient leurs Maiſtres d’Hoſtel, qui
<lb />faiſoient porter les viandes par les Gardes Suiſſes.
<lb />La premiere eſtoit celle,
<lb />De Mad. la Comteſſe de Soiſſons de 20. couverts.
<lb />De Mad. la Princeſſe de Bade de 20. couverts.
<lb />De Mad. la Ducheſſe de Crequy de 20. couverts,
<lb />De Mad. la Marêchalle de la Mothe de 20. cou.
<lb />De Mad. de Montauſier de 40. couverts.
<lb />De Mad. la Mareſchalle de Bellefond de 65. cou.
<lb />De Mad. la Marêchalle d’Humieres de 20. cou.
<lb />De Madame de Bethune de 20. couverts.
<lb />Il y en avoit encore trois autres dans vne petite
<lb />allée à coſté de celle que tenoit Madame la Ma<lb />reſchalle de Bellefond, de quinze à ſeize couverts
<lb />chacune, dont les Maiſtres d’Hoſtel du Roy
<lb />avoient le ſoin.
<lb />Quantité d’autres tables ſe ſervoient de la deſ<lb />ſerte de la Reine, &amp; des autres, pour les femmes
<lb />de la Reine &amp; pour d’autres perſonnes.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Dans la Grotte proche du Chaſteau, il y eut
<lb />trois tables pour les Ambaſſadeurs, qui furentfer<lb />vies en mefme temps de 22. couverts chacune.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Il y avoit encore en pluſieurs endroits des ta<lb />bles dreſſées où l’on donnoit à manger à tout le
<lb />monde, &amp; l’on peut dire que l’abondance des
<lb />viandes, des vins &amp; des liqueurs; la beauté &amp; l’ex<lb />cellence des fruits &amp; des confitures, &amp; vne in<lb />finité d’autres choſes delicatement appreſtées
<lb />faſſoit bien voir que la magnificence du Roy ſe
<lb />répandoit de tous coſtez.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Le Roy s’eſtant levé de table pour donner vn
<lb />not veau divertiſſement aux Dames, &amp; paſſant
<lb />par le Portique, où l’allée monte vers le Chaſteau
<lb />les conduiſit dans la Sale du Bal.
<fw><lb />A deux cens pas de l’endroit, où l’on avoit ſoupé
<lb />&amp; dans vne traverſe d’allées, qui forme vn eſ<lb />pace d’vne vaſte grandeur, l’on avoit dreſſé vn
<lb />Edifice de figure octogone haut de plus de neuf
<lb />toiſes &amp; large de dix; Toute la Cour marcha le
<lb />long de l’allée ſans s’appercevoir du lieu où elle
<lb />eſtoit, mais comme elle eut fait plus de la moitié
<lb />du chemin, il y eut vne paliſſade de verdure, qui
<lb />s’ouvrant tout d’vn coup de part &amp; d’autre, laiſſa<lb />voir au travers d’vn grand portique vn Salon
<lb />remply d’vne infinité de lumieres, &amp; vne longue
<lb />allée au delà, dont l’extraordinaire beauté ſurprit.
<lb />tout le monde.
</fw><fw><lb />
</fw><fw><lb />E
</fw><fw><lb />H
<lb />12
</fw></p>
<p type="MainZone-Other"><lb />dhr, faboiers
<lb />Ce Baſtiment n’eſtoit pas tout de feüillages
<lb />comme celuy où l’on avoit ſoupé; Il repre<lb />ſentoit vne ſuperbe Salle reveſtuë de marbre &amp;
<lb />de porphire, &amp; ornée ſeulement en quelques en<lb />droits de verdure &amp; de feſtons. Vn grand portique
<lb />de ſeize pieds de large &amp; de trente-deux de haut
<lb />ſervoit d’entrée à ce riche Salon; Il avançoit en<lb />viron trois toiſes dans l’allée, &amp; cette avance
<lb />ſervoit encorede veſtibule, &amp; faiſoit ſymetrie aux
<lb />autres enfoncemens qui ſe rencontroient dans les
<lb />huict coſtez. Du milieu du portique pendoient
<lb />de grands feſtons de fleurs attachez de part
<lb />&amp; d’autre. Aux deux coſtez de l’entrée &amp; ſur
<lb />deux pieds d’eſtaux on voyoit des thermes
<lb />repreſentant des Satyres, qui eſtoient là comme
<lb />les gardes de ce beau lieu. A la hauteur de huict
<lb />pieds ce Salon eſtoit ouvert par les ſix coſtez en<lb />tre la porte par où l’on entroit &amp; l’allée du milieu:
<lb />Ces ouvertures formoient ſix grandes arcades
<lb />qui ſervoient de tribunes, où l’on avoit dreſſé
<lb />pluſieurs ſieges en forme d’amphitheatres, pour
<lb />aſſeoir plus de ſix-vingts perſonnes dans chacune.
<lb />Ces enfoncemens eſtoient ornez de feüillages qui
<lb />venant à ſe terminer contre les pilaſtres &amp; le haut
<lb />dades y montroient âſſez que ce bel endroit
<lb />el. paré comme à vn jour de Feſte, puis que l’on
<lb />y meſloit des feüilles &amp; des fleurs pour l’orner;
<lb />car les impoſtes &amp; les clefs des arcades eſtoient
<lb />marquez par des feſtons &amp; des ceintures de
<lb />fleurs.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Du coſté droit dans l’arcade du milieu &amp; au
<lb />haut de l’enfoncement eſtoit vne grotte de ro<lb />caille, où dans vn large baſſin travaillé ruſtique<lb />ment l’on voyoit Arion porté ſur vn Dauphin, &amp;
<lb />tenant vne lyre: Il avoit à coſté de luy deux
<lb />Tritons; C’eſtoit dans ce lieu que les Muſiciens
<lb />eſtoient placez. A l’oppoſite l’on avoit mis tous
<lb />les joüeurs d’Inſtrumens: L’enfoncement de l’ar<lb />cade où ils eſtoient formoit auſſi vne grotte où
<lb />l’on voyoit Orphée ſur vn rocher, qui ſembloit
<lb />joindre ſa voix à celle de deux Nymphes aſſiſes
<lb />auprés de luy. Dans le fond des quatre autres
<lb />arcades il y avoit d’autres grotes, où par la gueu<lb />le de certains monſtres ſortoit de l’eau qui tom<lb />boit dans des baſſins ruſtiques d’où elle s’échap<lb />poit entre des pierres, &amp; degouttoit lentement
<lb />parmy la mouſſe &amp; les rocailles.
<fw><lb />Contre les huict pilaſtres qui formoient ces
<lb />arcades, &amp; ſur des pieds d’eſtaux de marbre l’on
<lb />avoit poic nuiet grandes igures de remmes, qui
<lb />tenoient dans leurs mains divers Inſtrumens, dont
<lb />elles ſembloient ſe ſervir pour contribuer au di<lb />vertiſſement du Bal.
</fw></p>
<p type="MainZone-P"><lb />Dans le milieu des pieds-d’eſtaux il y avoit des
<lb />maſques de bronze doré, qui jettoient de l’eau
<lb />dans vn baſſin. Au bas de chaque pied-d’eſtail, &amp;
<lb />des deux coſtez du meſme baſſin s’élevoient deux
<lb />jets d’eau qui formoient deux chandeliers. Tout
<lb />autour de ce Salon regnoit vn ſiege de marbre ſur
<lb />lequer derpace en eipace citolent pluneurs vaſes
<lb />remplis d’Orangers.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Dans l’arcade qui eſtoit vis-à-vis de l’entrée,
<lb />&amp; qui ſervoit d’ouverture à une grande allée de
<lb />verdure l’on voyoit encore ſur deux pieds d’e<lb />ſtaux deux figures, qui repreſentoient Flore &amp;
<lb />Pomone: De ces pieds d’eſtaux il en ſortoit de
<lb />l’eau comme de ceux du Salon.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Le haut de ce Salon s’élevoit au deſſus de la
<lb />corniche par huit pans juſques à la hauteur de
<lb />douze pieds; puis formant un plat-fond de fi<lb />gure octogone, laiſſoit dans le milieu une ou<lb />verture de pareille forme, dont l’enfoncement
<lb />eſtoit de cinq à ſix pieds. Dans ces huit pans
<lb />eſtoient huit grands Soleils d’or ſoûtenus de
<lb />huit figures, qui repreſentoient les douze mois
<lb />de l’Année avec les ſignes du Zodiaque: Le fond
<lb />eſtoit d’azur ſemé de Fleurs-de lis d’or &amp; le reſte
<lb />enrichy de roſes &amp; d’autres ornemens d’or, d’où
<lb />pendoient trente-deux luſtres portant chacun
<lb />douze bougies.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Outre toutes ces lumieres qui faiſoient le plus
<lb />3
<lb />Au bout de l’allée il y avoit une Grotte de ro<lb />caille, où l’art eſtoit ſi heureuſement joint à la
<lb />nature, que parmy les figures qui l’ornoient,
<lb />on y voyoit cette belle negligence &amp; cet arran<lb />gement ruſtique, qui donne un ſi grand plaiſira
<lb />la veüe.
<lb />beau jour du monde, il y avoit dans les ſix tri<lb />bunes vingt-quatre plaques, dont chacune por<lb />toit neuf bougies; &amp; aux deux côtez des huit
<lb />pilaſtres au deſſus des figures, ſortoient de la feüil<lb />lée de grands fleurons d’argent, en forme de
<lb />branches d’arbres, qui ſoûtenoient treize chan<lb />deliers diſpoſez en pyramides. Aux deux côtez
<lb />de la porte, &amp; dans l’endroit qui ſervoit com<lb />me de veſtibule, il y avoit ſix grandes plaques
<lb />en ovale enrichies des chiffres du Roy; chacune
<lb />de ces plaques portoit ſeize chandeliers allumez
<lb />de ſeize bougies.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />L’Allée qui aboutit au milieu de ce Salon, a<lb />voit plus de vingt pieds de large: Elle étoit tou<lb />te défeuïllée de part &amp; d’autre &amp; paroiſſoit dé<lb />couverte par le haut; Par les côtez elle ſembloit
<lb />accompagnée de huit cabinets, où à chaque en<lb />coigneure l’on voyoit ſur des pieds d’eſtaux de
<lb />marbre des thermes qui repreſentoient des Sa<lb />tyres; A l’endroit où eſtoient ces thermes, les
<lb />cabinets ſe fermoient en berceau.
<lb />Au haut, &amp; dans le lieu le plus enfoncé de la
<lb />Grotte, on découvroit une eſpece de maſque
<lb />de bronze dorẽ, repreſentant la teſte d’un mon<lb />ſtre marin. Deux Tritons argentez ouvroient
<lb />les deux côtez de la gueule de ce maſque, du<lb />quel s’élevoit en forme d’aigrette un gros boüil<lb />lon d’eau, dont la chûte augmentant celle qui
<lb />tomboit de ſa gueule extraordinairement gran<lb />de, faiſoit une nappe, qui ſe répandoit dans un
<lb />grand baſſin d’où ces deux Tritons ſembloient
<lb />fortir.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />De ce baſſin ſe formoit une autre grande nappe
<lb />accompagnée de deux gros jets d’eau que deux
<lb />animaux d’une figure monſtreuſe vomiſſoient
<lb />en ſe regardant l’un l’autre. Ces deux animaux
<lb />qui ne paroiſſoient qu’à demy hors de la ro<lb />che, eſtoient auſſi de bronze doré. De cette
<lb />quantité d’eau qu’ils jettoient, &amp; de celle de ce
<lb />baſſin qui tomboit dans un autre beaucoup plus
<lb />grand, il ſe formoit une troiſiéme nape, qui cou<lb />prelecodele cus da roener, &amp; le decimaft inc<lb />galement contre les pierres d’en bas, faiſoit pa<lb />roître des éclats ſi beaux &amp; ſi extraordinaires,
<lb />qu’on ne les peut bien exprimer.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Cette abondance d’eau qui comme un agrea<lb />ble torrent, ſe precipitoit de la ſorte par diffe<lb />rentes chûtes, ſembloit couvrir le rocher de
<lb />pluſieurs voiles d’argent qui n’empêchoient pas
<lb />qu’on ne vît la diſpoſition des pierres &amp; des
<lb />coquillages, dont les couleurs paroiſſoient en<lb />core avec plus de beauté parmy la mouſſe
<lb />moüillée, &amp; au travers de l’eau qui tomboit en
<lb />bas, où elle formoit de gros boüillons d’écume.
<lb />De ce dernier endroit où toute cette eau finiſ<lb />ſoit ſa chûte dans un quarré qui eſtoit au pied de
<lb />la grote, elle ſe diviſoit en deux canaux, qui
<lb />bordant les deux côtez de l’allée, venoient à ſe
<lb />terminer dans un grand baſſin, dont la figure
<lb />eſtoit d’un quarré long, augmenté par les qua<lb />tre côtez de quatre demy-ronds, lequel ſeparoit
<lb />l’allée d’avec le Salon: Mais cette eau ne couloit
<lb />pas, ſans faire paroître mille beaux effets;
<lb />Car vis-à-vis des huit cabinets, il y avoit
<lb />dans chaque canal deux Iets-d’eau, qui for<lb />moient de chaque côté ſeize lances de douze à
<lb />quinze pieds de haut; &amp; d’eſpace en eſpace l’eau
<lb />de cescariaun enant à tomber, faiſoit des caſca<lb />des qui compoſoient autant de petites nappes
<lb />argentées, dont la longueur de chaque canal
<lb />étoit agreablement interrompüe.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Ces canaux eſtoient bordez de gazon de
<lb />part &amp; d’autre: Du côté des cabinets &amp; en<lb />tre les thermes qui en marquoient les encoi<lb />gneures, il y avoit dans de grands vaſes, des
<lb />A ij
<lb />orangers chargez de fleurs &amp; de fruits, &amp; le mi<lb />lieu de l’allée eſtoit d’un ſable jaune qui parta<lb />geoit les deux liſieres de gazon.
<lb />Dans le baſſin qui ſeparoit l’allée d’avec le
<lb />Salon, il y avoit un groupe de quatre dauphins
<lb />dans des coquilles de bronze doré posées ſur un
<lb />petit rocher: Ces quatre dauphins ne formoient
<lb />qu’une ſeule teſte, qui eſtoit renversée, &amp; qui
<lb />ouvrant la gueule en haut pouſſoit un jet d’eau
<lb />d’une groſſeur extraordinaire. Aprés que cet<lb />te eau qui s’élevoit de plus de trente pieds de
<lb />haut, avoit frappé la feüillée avec violence, elle
<lb />retomboit dans le baſſin en mille petites boules
<lb />de cryſtal.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Aux deux coſtez de ce baſſin il y avoit qua<lb />tre grandes plaques en ovale, chargées cha<lb />cune de quinze bougies; mais comme tou<lb />tes les autres lumieres qui éclairoient cette al<lb />lée, eſtoient cachées derriere les pilaſtres, &amp; les
<lb />thermes qui marquoient les cabinets, l’on ne
<lb />voyoit qu’un jour univerſel qui ſe répan<lb />doit ſi agreablement dans tout ce lieu, &amp; en
<lb />découvroit les parties avec tant de beauté,
<lb />que tout le monde preferoit cette clarté à la
<lb />lumiere des plus beaux jours. Il n’y avoit
<lb />point de Iets-d’eau qui ne fiſt paroître mille
<lb />brillans; &amp; l’on reconnoiſſoit principalement
<lb />dans ce lieu &amp; dans la Grotte où le Roy avoit
<lb />ſoupé, une diſtribution d’eaux ſi belle &amp; ſi ex<lb />traordinaire, que jamais il ne s’eſt rien veu de
<lb />pareil. Le ſieur Ioly qui en avoit eu la con<lb />duite, les avoit ſi bien menagées, que produi<lb />ſant toutes des effets differens; il y avoit encore
<lb />une union &amp; un certain accord qui faiſoit
<lb />paroître par tout une agreable beauté; la chûte
<lb />des unes, ſervant en pluſieurs endroits à donner
<lb />plus d’éclat à la chûte des autres. Les Iets-d’eau
<lb />qui s’élevoient de quinze pieds ſur le devant des
<lb />deux canaux, venoient peu à peu à ſe diminuer
<lb />de hauteur &amp; de force à meſure qu’ils s’éloi<lb />gnoient de la veüe; de ſorte que s’accordant
<lb />avec la belle maniere dont l’on avoit diſpoſé
<lb />l’allée, il ſembloit que cette allée qui n’avoit
<lb />guere plus de quinze toiſes de long, en euſt
<lb />quatre fois davantage: tant toutes choſes y
<lb />eſtoient bien conduites.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Pendant que dans un ſejour ſi charmant,
<lb />leurs Majeſtez &amp; toute la Cour prenoient le di<lb />vertiſſement du Bal, à la veuë de ces beaux
<lb />objets, &amp; au bruit de ces eaux qui n’interrom<lb />poit qu’agreablement le ſon des inſtrumens; l’on
<lb />preparoit ailleurs d’autres ſpectacles dont per<lb />ſonne ne s’eſtoit apperceu, &amp; qui devoient
<lb />ſurprendre tout le monde. Le ſieur Giſſey outre
<lb />le ſoin qu’il avoit pris du lieu où le Roy avoit
<lb />ſoupé, &amp; des deſſeins de tous les habits de la
<lb />Comedie, ſe trouvant encore chargé des Illu<lb />minations qu’on devoit mettre au Chaſteau<lb />&amp; en pluſieurs endroits du parc, travailloit à
<lb />mettre toutes ces choſes en ordre, pour faire
<lb />que ce beau divertiſſement euſt une fin auſſi
<lb />heureuſe &amp; auſſi agreable, que le ſuccez en
<lb />avoit eſté favorable juſques alors: ce qui arriva
<lb />en effet par les ſoins qu’il y prit. Car en un mo<lb />ment toutes les choſes furent ſi bien ordon<lb />nées, que quand leurs Majeſtez ſortirent du
<lb />Bal, Elles apperceurent le tour du fer à che<lb />val &amp; le Chaſteau tout en feu, mais d’un feu
<lb />ſi beau &amp; ſi agreable, que cet élement qui ne
<lb />paroît guere dans l’obſcurité de la nuit ſans
<lb />donner de la crainte &amp; de la frayeur, ne cau<lb />ſoit que du plaiſir &amp; de l’admiration. Deux cens
<lb />vaſes de quatre pieds de haut de pluſieurs fa<lb />çons, &amp; ornez de differentes manieres, entour<lb />roient ce grand eſpace qui enferme les parter<lb />res de gazon, &amp; qui forme le fer à cheval. Au
<lb />bas des degrez qui ſont au milieu, on voyoit
<lb />quatre figures repreſentant quatre rieuves; &amp;
<lb />au deſſus, ſur quatre pieds d’eſtaux qui ſont aux
<lb />extremitez des rampes, quatre autres figures,
<lb />qui repreſentoient les quatre parties du mon<lb />G iij
<lb />de. Sur les angles du fer à cheval &amp; entre les va<lb />ſes, il y avoit trente-huit candelabres ou chan<lb />deliers antiques de ſix pieds de haut. Et ces Va<lb />ſes, ces candelabres, &amp; ces figures eſtant éclai<lb />rées de la meſme ſorte que celles qui avoient
<lb />paru dans la friſe du Salon où l’on avoit ſou<lb />pé, faiſoient un ſpectacle merveilleux. Mais
<lb />la Cour eſtant arrivée au haut du fer à che<lb />val, &amp; découvrant encore mieux tout le Châ<lb />teau, ce fut alors que tout le monde demeu<lb />ra dans une ſurpriſe qui ne ſe peut connoî<lb />tre qu’en la reſſentant.
<lb />Il eſtoit orné de quarante-cinq figures: Dans
<lb />le milieu de la porte du Chaſteau, il y en avoit
<lb />une qui repreſentoit lanus; &amp; des deux côtez
<lb />dans les quatorze feneſtres d’en bas, l’on voyoit
<lb />differens trophées de guerre. A l’eſtage d’en
<lb />haut, il y avoit quinze figures qui repreſen<lb />toient diverſes Vertus, &amp; au deſſus, un Soleil
<lb />avec des lyres, &amp; d’autres inſtrumens, ayant rap<lb />port à Apollon, qui paroiſſoient en quinze dif<lb />ferens endroits. Toutes ces figures eſtoient de
<lb />diverſes couleurs, mais ſi brillantes &amp; ſi belles,
<lb />que l’on ne pouvoit dire ſi c’eſtoient differens
<lb />metaux allumez, ou des pierres de pluſieurs
<lb />couleurs qui fuſſent éclairées par un artifice in<lb />connu. Les baluſtrades qui environnent le foſſé
<fw><lb />
<lb />
</fw><fw><lb />4
</fw><lb />du Chaſteau, eſtoient illuminées de la meſme
<lb />ſorte, &amp; dans les endroits où durant le jour on
<lb />avoit veu des vaſes remplis d’orangers &amp; de
<lb />fleurs, l’on y voyoit cent vaſes de diverſes for<lb />mes allumez de differentes couleurs.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />De ſi merveilleux objets arreſtoient la veuë
<lb />de tout le monde, lors qu’un bruit qui s’éleva
<lb />vers la grande allée, fit qu’on ſe tourna de ce
<lb />coſté-là, auſſi-toſt on la vit éclairée d’un bout à
<lb />l'autre, de ſoixante &amp; douze thermes faits de la
<lb />meſme maniere que les figures qui eſtoient au
<lb />Chaſteau, &amp; qui la bordoient des deux coſtez.
<lb />De ces thermes il partit en un moment un ſi
<lb />grand nombre de fuſées, que les unes ſe croi<lb />ſant ſur l’allée faiſoient une eſpece de berceau,
<lb />&amp; les autres s’eſlevant tout droit, &amp; laiſſant juſ<lb />ques en terre une groſſe traſſe de lumiere, for<lb />moient comme une haute paliſſade de feu. Dans
<lb />le temps que ces fusées montoient juſques au
<lb />Ciel &amp; qu’elles rempliſſoient l’air de mille clar<lb />tez plus brillantes que les étoiles, l’on voyoit
<lb />tout au bas de l’allée, le grand baſſin d’eau qui
<lb />paroſſſoit une mer de flâme &amp; de lumiere, dans
<lb />laquelle une infinité de feux plus rouges &amp; plus
<lb />vifs ſembloient ſe joüer au milieu d’une clarté
<lb />plus blanche &amp; plus claire,
<lb />A de ſi beaux effets, ſe joignit le bruit de plus
<lb />de cinq cens boëtes qui eſtant dans le granq
<lb />pare; ce fort enoignees, iemvioient citfe l’Echo
<lb />de ces grands éclats dont les groſſes fusées fai<lb />ſoient retentir l’air lors qu’elles eſtoient en haut
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Cette grande allée ne fut guere en cet eſtat.
<lb />que les trois baſſins de fontaines qui ſont dans le
<lb />aprterre de gazon au bas du fer à cheval, pa<lb />rurent trois ſources de lumieres. Mille feux ſor<lb />toient du milieu de l’eau, qui comme furieux
<lb />&amp; s’eſchappant d’un lieu où ils auroient eſté
<lb />retenus par force, ſe répandoient de tous cô<lb />tez ſur les bords du parterre. Vne infinité d’au<lb />tres feux ſortant de la gueule des Lezards, des
<lb />Crocodiles, des Grenoüilles, &amp; des autres ani<lb />maux de bronze qui ſont ſur les bords des fon<lb />taines, ſembloient aller ſecourir les premiers,
<lb />&amp; ſe jettant dans l’eau ſous la figure de plu<lb />ſieurs ſerpens, tantoſt ſeparement, tantoſt
<lb />joints enſemble par gros pelotons, luy faiſoient
<lb />une rude guerre. Dans ces combats accom<lb />pagnez de bruits épouventables, &amp; d’un em<lb />brazement qu’on ne peut repreſenter, ces deux
<lb />Elemens eſtoient ſi étroitement meſlez enſem<lb />ble, qu’il eſtoit impoſſible de les diſtinguer:
<lb />Mille fusées qui s’eſlevoient en l’air, paroiſ<lb />ſoient comme des jets-d’eau enflâmez; &amp; l’eau
<lb />qui boüillonnoit de toutes parts, reſſembloit
<fw><lb />à des
</fw><lb />à des flots de Feu &amp; à des flâmes agitées.
<lb />Bien que tout le monde ſceuſt que l’on pre<lb />paroit des Feux d’artifices, neanmoins en
<lb />quelque lieu qu’on allaſt durant le jour, l’on
<lb />n’y voyoit nulle diſpoſition, deſorte que dans le
<lb />temps que chacun eſtoit en peine du lieu où
<lb />ils devoient paroître, l’on s’en trouva tout d’un
<lb />coup environné. Car non ſeulement ils partoient
<lb />de ces baſſins de fontaines, mais encore des
<lb />grandes allées qui environnent le Parterre: Et
<lb />en voyant ſortir de terre, mille flâmes qui s’é<lb />levoient de tous coſtez, l’on ne ſçavoit s’il
<lb />y avoit des Canaux qui fourniſſent cette nuit<lb />là autant de feux, comme pendant le jour on
<lb />avoit veu de jets-d’eau qui rafraiſchiſſoient ce
<lb />beau parterre. Cette ſurpriſe cauſa un agreable
<lb />deſordre parmy tout le monde, qui ne ſçachant
<lb />où ſe retirer, ſe cachoit dans l’épaiſſeur des bo<lb />cages &amp; ſe jettoit contre terre.
<lb />Ce ſpectacle ne dura qu’autant de temps qu’il
<lb />en faut pour imprimer dans l’eſprit une belle
<lb />image, de ce que l’eau &amp; le feu peuvent faire
<lb />quand ils ſe rencontrent enſemble &amp; qu’ils ſe
<lb />font la guere: Et chacun croyant que la Feſte
<lb />ſe termineroit par un artifice ſi merveilleux, re<lb />tournoit vers le Château, quand du côté du
<lb />grand Etang l’on vit tout d’un coup le ciel
<fw><lb />
</fw><lb />rempli d’éclairs, &amp; l’air d’un bruit qui ſem<lb />bloit faire trembler la terre; Chacun ſe ran<lb />gea vers la grotte pour voir cette nouveauté,
<lb />&amp; auſſi-toſt il ſortit de la Tour de la pompe
<lb />qui eſleve toutes les eaux, une infinité de groſ<lb />ſes fusées qui remplirent tous les environs de
<lb />feu &amp; de lumiere. A quelque hauteur qu’elles
<lb />montaſſent, elles laiſſoient attachée à la Tour
<lb />une groſſe queüe qui ne s’en ſeparoit point que
<lb />la fusée n’euſt rempli l’air d’une infinité d’é<lb />toiles qu’elle y alloit répandre: Tout le haut
<lb />de cette Tour ſembloit eſtre embraſé, &amp; de mo<lb />ment en moment elle vomiſſoit une infinité
<lb />de feux, dont les uns s’eſlevoient juſques au
<lb />ciel, &amp; les autres ne montant pas ſi haut, ſem<lb />bloient ſe jouër par mille mouvemens agrea<lb />bles qu’ils faiſoient; Il y en avoit meſme
<lb />qui marquant les chiffres du Roy par leurs
<lb />tours &amp; retours, traçoient dans l’air de dou<lb />bles L toutes brillantes d’une lumiere tres-vi<lb />ve &amp; tres-pure. Enfin, apres que de cette Tour
<lb />il fut ſorty à pluſieurs fois une ſi grande quan<lb />tité de fusées, que jamais on n’a rien veu de
<lb />ſemblable, toutes ces lumieres s’éteignirent, &amp;
<lb />comme ſi elles euſſent obligé les étoiles du ciel
<lb />à ſe retirer; l’on s’apperceut que de ce coſté-là
<lb />la plus grande partie ne ſe voyoit plus, mais
<lb />que le jour jaloux des avantages d’une ſi belle
<lb />nuit, commençoit à paroître.
<lb />Leurs Majeſtez prirent auſſi-toſt le chemin
<lb />de laint Germain avec toute la Cour, &amp; il n’y
<lb />eut que Monſeigneur le Dauphin qui demeura
<lb />dans le Chaſteau.
<lb />Ainſi finit cette grande Feſte, de laquelle ſi
<lb />l’on remarque bien toutes les circonſtances, on
<lb />verra qu’elle a ſurpaſſé en quelque façon ce qui
<lb />a jamais eſté fait de plus memorable. Car ſoit
<lb />que l’on regarde comme en ſi peu de temps
<lb />l’on a dreſſé des lieux d’une grandeur extraor<lb />dinaire pour la Comedie, pour le ſouper &amp; pour
<lb />le Bal; ſoit que l’on conſidere les divers orne<lb />mens dont on les a embellis; le nombre des lu<lb />mieres dont on les a éclairez; la quantité d’eaux
<lb />qu’il a falu conduire, &amp; la diſtribution qui en a
<lb />eſté faite; la ſumptuoſité des repas où l’on a
<lb />veu une quantité de toutes ſortes de viandes
<lb />qui n’eſt pas concevable: &amp; enfin toutes les
<lb />choſes neceſſaires à la magnificence de ces ſpe<lb />ctacles &amp; à la conduite de tant de differens Ou<lb />vriers, on avouëra qu’il ne s’eſt jamais rien fait
<lb />de plus ſurprenant &amp; qui ait cauſé plus d’ad<lb />miration.
<lb />Mais comme il n’y a que le Roy qui puiſſe en
<lb />ſi peu de temps mettre de grandes Armées ſur
<lb />pied &amp; faire des conqueſtes avec cette rapidité
<lb />que l’on a veuë, &amp; dont toute la Terre a eſté
<lb />épouvantée, lors que dans le milieu de l’Hyver
<lb />Elle triomphoit de ſes ennemis, &amp; faiſoit ouvrir
<lb />les portes de toutes les Villes par où elle paſſoit:
<lb />Auſſi n’appartiẽt-il qu’à ce grand Prince de met<lb />tre enſemble avec la meſme promtitude autant
<lb />de Muſiciẽs, de Danſeurs &amp; de Ioüeurs d’Inſtru<lb />mens, &amp; tant de differentes beautez. Vn Ca<lb />pitaine Romain diſoit autrefois, qu’il n’eſtoit
<lb />pas moins d’un grand homme de ſçavoir bien
<lb />diſpoſer un Feſtin agreable à ſes Amis, que de
<lb />ranger une Armée redoutable à ſes Ennemis:
<lb />ainſi l’on voit que ſa Majeſté fait toutes ſes
<lb />actions avec une grandeur égale; &amp; que ſoit dans
<lb />la paix, ſoit dans la Guerre, elle eſt par tout
<lb />inimitable.
<lb />Quelque image que j’aye tâché de faire de
<lb />cette belle Feſte, j’avouë qu’elle n’eſt que tres<lb />imparfaite, &amp; l’on ne doit pas croire que l’idée
<lb />qu’on s’en formera ſur ce que j’en ay écrit,
<lb />approche en aucune façon de la verité. L’on don<lb />nera au public les figures des principales deco<lb />rations, mais ny les paroles, ny les figures ne
<lb />ſçauroient bien repreſenter tout ce qui ſervit
<lb />de divertiſſement dans eo grand jour de re<lb />jouïſſance.
<fw><lb />FII
</fw><fw><lb />4
</fw><fw><lb />A Ml
</fw><fw><lb />A Ml
</fw></p>
    </body>
  </text>
</TEI>