<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Adonis , tragédie françoyse de Gabriel Le Breton,... seigneur de La Fon. Reveu &amp; corrigé de nouveau par le mesme autheur</title>
        <author>Le Breton, Guillaume</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb307625371"/>
          <author>
            <persName>Le Breton, Guillaume</persName>
          </author>
          <title>Adonis , tragédie françoyse de Gabriel Le Breton,... seigneur de La Fon. Reveu &amp; corrigé de nouveau par le mesme autheur</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1611" cert="high" resp="BNF">1611</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />La
<lb />13
<fw><lb />*Y
<lb />
</fw></fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />ADONIS
<lb />.*.-.2
<lb />TRAGEDIE
<lb />FRANCOYSE DE
<lb />OABRIEL LE BRETON
<lb />Niuernois, Seigneur
<lb />de la l'on.
<lb />
<fw><lb />Reueu &amp; corrigé de toyiſeau par
<lb />le meſme Auileũr.
<lb />A RROVEN.
<lb />1
<lb />5--1a
<lb />5558.
<lb />B.
<lb />9
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DE L'IMPRIMERGE
<lb />De Raphaël du Petit Val, Libraire &amp; Im<lb />primeur da Roy, deuant la grand' porte
<lb />du Palais, à l’Ange Raphaël.
<fw><lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />1611.
<fw><lb />
</fw><fw><lb />.
<lb />32
<lb />
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A TRES-HAVTE ET
<lb />TRES-EXCELLENTE
<lb />DAMB MADAME DE
<lb />Sainct Phale, Ducheſſe
<lb />de Beaupreau, &amp;c.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />
<lb />
<lb />H9&amp;
<lb />ADAME, ayant vn ſingulier
<lb />:deſir de fairt cognoiſtre à no<lb />itre France, combien i’Tonore
<lb />vos vertus &amp; graces diuines,
<lb />i’ay lonquement donté, ſi ie de<lb />luy tatre ce tort à vollre excellence, à ceſt
<lb />autheur &amp; à moy-meſme de diuulguer ce li<lb />uret ſous l’emprunt du beau titre de voſtre
<lb />nom glorieux à voſtre excellence pour ne
<lb />vous diſtraite de vos graues &amp; vertueuſes oc<lb />cunations à ce Pœte lequel bien qu’il loit cẽ<lb />ſumé de tous poincts en toutes bonnts let<lb />ttes, &amp; qu’il ait r’emporté pluſieurs ver es
<lb />courônes de laurier pour le prix per luy, nit<lb />rité ſur le double theatre frãçois, ſi s.a-il ia<lb />mals voulu eſtre mis au nobre de ceux aul ſe
<lb />haſtẽt d’acquerir bruit par l’itpreſeſon, &amp; à
<lb />moy qui ne puis ſas rougir ptê-ſte à inuteſt
<lb />un cofre d’vn mié amy ce dequoy peut eltreie
<fw><lb />ii
</fw><fw><lb />
</fw><lb />11
<lb />ce dequoy peut eſtre ie fineroy bien chez
<lb />moy, ſi prenoy la peine de cercher, me con<lb />fermant en cecy à l’vne des loix de Platon<lb />qui deſfend de puiſer au puits de ſon voiſin,
<lb />que premierement on n’ait creuſé en terre
<lb />iuſques à l’Argille. Auſsi m’euſt-il eſté mieux
<lb />ſeant &amp; hôneſte de foüiller en mon cabinet,
<lb />&amp; y recercher entre mes inuentions, celles
<lb />qui ſe gaſtent en la poudre il y a pres de neuf
<lb />ans, mais me deffiant bien que ie n’y euſſe riẽ
<lb />trouué qui peut approcher à la grace &amp;
<lb />beauté naifue d’vn ADONIS qui fut le cher
<lb />mignon du feu Roy CHARTES d’heureuſe
<lb />memoire, le l’ay choiſi pour vous en faire
<lb />preſent, l’eſtimant quiſi comme vne choſe
<lb />mienne, taut pource qu’entre amis, comme
<lb />Iondit, tous biens doiuent eſtre communs,
<lb />qu’auſsi que le Sieur le Breton s’en allant me
<lb />l'a laiſſé cõme en depoſt, auec plain pouuoir
<lb />d’en faire &amp; diſpoſer à ma volonté. Et m’aſ<lb />ſeure qu’il m’é ſçaura fort bon gré, &amp; en ſera
<lb />incité de vous donner encore ſa Tullie, ſa
<lb />Charite, ſa Didon, ſa Dorothee, &amp; le reſte
<lb />de ſes belles Pœſies, qu’il tient cachees au
<lb />grãd regret de tous les bons eſprits: Et d’au<lb />tant Madame, que ie voy, qu’en ceſte gran<lb />deur houorable, où vous eſtes eſleuee, au
<lb />Ettuie iing des plus ſages, belles, &amp; vertu<lb />euſes de toute la France, vous ne deſdaignez<lb />pas les humaines Muſes pour douces &amp; a<lb />greables compagnes, eipere qu'a mou nam<lb />ble priere vous ne refuſerez d’authoriſer ce
<fw><lb />labeur, &amp; que pour le voir d’vn bon œil vous
<lb />luy departirez, s’il vous plaiſt, quelques heu</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />APISTRE.
<lb />res de recreation, MAPAME, ie ſupplie le
<lb />Createur vous donner en treſparfalte ſanté
<lb />treſlongue &amp; treſ-heureuſe vie. De Paris ce
<lb />3. Nou. 1578.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />De V.E. Treſ-humble &amp; tresſ obeiſſant
<lb />ſeruiteur, D’AMBOYSS.
<fw><lb />LES ENTRE-PARLEURS.
<lb />VENVS.
<lb />MARS.
<lb />ADONIS.
<lb />DIANE.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONTAN.
<lb />SYLVIN.
<lb />CVPIDON. L'OMBRE. D'ADONIJ;
<fw><lb />A iij
</fw><fw><lb />–
<lb />n4
<lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SONNET SVR LA TRA<lb />GEDIE D’ADONIS. 1574.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ve vous ſert deſormais Ortades cbaſſeuſit
<lb />De broſſer par les bois! CHARLAS vo<lb />ſtre ſupport.
<lb />CHARIES voſtre Adonis voſtre mlgvon eſt
<lb />mort,
<lb />Changeant aux Eliſtz vot ſoreſts ombrageuſes.
<lb />Secbez voſtre futillage, ô plantes ſoureilleuſet.
<lb />De bleu, de nelt, rulſſeaux tapiſſez voſtre bord,
<lb />Nimphes, chaſleurs rompez cémme moy voſtre cor,
<lb />Quiltez voſtre equippage &amp; vos torles noüeuſci.
<lb />Adieu Nymphes adieu, &amp; lamait n’eſper
<lb />De faire veſtte queſte aux Francoyſes ſoreſts:
<lb />Mais non, ne vous bougiz, car ſe docte BrRT Ou
<lb />En faxtur de Venus pauure deſconſortee.
<lb />Malgre Mart le ialoux &amp; l’orgueilleux Pluton,
<lb />Penge ioy adonis de l’onde Atberontee.
<fw><lb />E.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D'AMBOYSE,
<lb />Sine tempore tempus.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE PREMIER.
<lb />VENVS, ADONIS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />tI
<lb />VENVS.
<lb />Oui Prinees qui rauis en l’or de vot
<lb />ebaſteaux,
<lb />Couurez d’armet la tetre &amp; la mer
<lb />de baſteaux,
<lb />Qui ſaites moini de tas de la maſſe
<lb />ſeruile,
<lb />Du vulgualre ignorant, que d’vne bourbe vile:
<lb />Qui branſt:z, qui virez, qui tourniz en vos maint,
<lb />Aluſi qu’vn globe rond l’Empire des bumalni,
<lb />Et voulez que ebacun tos grandeurs ldolaſtre,
<lb />S’il aduient quelqueſois que ſortune maraſtre.
<lb />Eſclataut de Bus vous ſon horrible meſchef,
<lb />D’vn inſame licol vous empeſtre le cheſ,
<lb />Si vous portez enſia aux eſtrangeres riues
<lb />Gemir honteuſemeut vos couronnes capiiues,
<lb />N’eſtimez pour cela qu’vn ebangement diucrs.
<lb />Pouſſe det bommes ſeuls les eſtatt à l’enuers,
<lb />Au ciel comme fa bas (ie ie dis à l’eſpreuue)
<lb />De mon propre malbeur l’inconſtauce ſe treuue,
<lb />Quand l’Arcadic oyſeau celeſte meßager,
<lb />Deſpoitilla ma cbait nuë au Phrigien be,ger,
<lb />Qui encore n’auoit ticé dans let Pergames,
<lb />Offenſqut Menelas, les Argoliquis ſlammes,
<lb />I’acquis la pomme d’er au gré de mon vouloir,
<lb />Et i'auois ſur lunen dequoy me preualoir,
<fw><lb />I'ar mille ſois uarebt par le voye lactee.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />viſitant det bætt Dieux la ſale frequintee,
<lb />Ou i’eſtous bien venuë, ou cbacun ſe ltuant,
<lb />En ſigre de ſaueur me courolt au deuant,
<lb />Mtille ſeux conſatrez teſmoignent ina hauteſſe,
<lb />Et l'eau, la terre, l’ait me coaſeſſoitnt Deeſſe,
<lb />Sans vn marp vilaln, vn manœuure boiteux,
<lb />Qui m’a banny du ciel en ceſt exil bonteux;
<lb />Außi ie ne deuois eutrer en mariage,
<lb />Aute cet importun qui me comble de ragt,
<lb />Pallas enfit reſus &amp; le graud lupiter,
<lb />Außi toſt qu’il naſquit le ſaiſant culbuter,
<lb />Iet banches luy caſſa, dont encores il chope,
<lb />Que ſaſt-il au tonbeau le malheurcux Cycle)e,
<lb />Cet enorme baſtard meſchant &amp; vitieux
<lb />Ne ceſſe de monſtrer ſon cœur pernitieux,
<lb />Ore de ſon mar teau ſous les roches molfies,
<lb />Il bat pour eſtonuer les ſimples ſantoſies
<lb />Des peuplec idiols: ſon orage-toctu,
<lb />Ore pour aſſonimer la guerriere vertu,
<lb />Du plus vaillaut Tiojen, it trempe vnt culraſſe,
<lb />Ore dedais l’horreur de ſa cauerue baſſe,
<lb />Il haſte contre moy ſes ſo-gerons mutins,
<lb />Et me tend en ſurſaut des chainons Aymanthins
<lb />Tandit qu’auecques Mars ie me ſuit eadormie.
<lb />C eſt comment il remplit de ſu propre iuſamie,
<lb />La bouche det mortels, c’eſt comment ſaus iaiſon,
<lb />Jl binaiſt de broquart la celeſte maiſon,
<lb />Vn miry vertueux qui apme bien ſa ſemme,
<lb />St d’auentare il void qu’elle merite blaſine,
<lb />En propes &amp; conſeil laſçait bien coriiger,
<lb />Et ne met ſolement ſon bonneur en danger.
<lb />Ie creue de de ſpit &amp; l’ardeur qui m’empire.
<lb />Reud monſitl tant emeu que itbouillonne d’ice,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Nires auelr eſti priſe de guet à pent,
<lb />Peur appreſter aux Dleux à rire à mes deſpeu,
<lb />Cruel ſouſſle ebatbon à la ſumeuſt trongne,
<lb />Quand tu me procura vne telle vergongué,
<lb />Je n’auois le moyen de ſeulement cacter
<lb />Les membres plus ſecrett de ma tremblante chalr,
<lb />Or puit qu’il m’a braße tels indignes eſtornes.
<lb />Ie luy ſeray porter deſſus le front des cornes,
<lb />Et ne s’en faudra rien, aduienne que pourra.
<lb />Ainſi de ſet abus l’amende il me ſera.
<lb />Teuteiſois il ne faut que la fleche pouſſee
<lb />Par la main at mon filt me bleſſe la penſee,
<lb />De quelque amour diuin, Ie veux bumainemeut,
<lb />Pour vn leune garçon ſangletter mon tourment,
<lb />L’Aurore deuant iour en la terre deualle,
<lb />Afin de reteuoir les baiſers de cephale:
<lb />La Lune d’autre part reſueille ſon paſteur,
<lb />Qyand il eſt plus eſtraint d’vn ſommeil euebûteur.
<lb />Mais qu’eſt-te que i’entens?̀ belas ou it me trompe,
<lb />Ou bien c’eſt Adonis qui entenne ſa trompt,
<lb />Pour aller aux ſoreſtt.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Adonis.
<lb />Amenez tet limiers,
<lb />Sus à coup venez toſt, &amp; marcbez les premlers,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Venus.
<lb />Ne diſous-Ie pas bien? Venus iufortunet,
<lb />Maintenant tu vert as comblen la deſtinté,
<lb />Coniure contre toy de penible rigueur,
<lb />Adonis mon mignonmes dellees, mon cœur;
<lb />Mor cœur, voire mon cœur, &amp; ma douce eſptr ami,
<lb />N'aurar-ie poine tamaus l’enpiere lon ſſance,
<fw><lb />4 b
</fw><lb />De tes embraſſemens ? n’ay-it pas merité,
<lb />Stule d’auoir le fruit de ta itunc beauté?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Adonis,
<lb />Quel propos eſt-cecy? quelle doute nouuelle:
<lb />Quere des ameure, vous entie en la cetuelle.
<lb />Cemment l viſtes vous oncq' vn auire ſeu pipeur
<lb />Embrazer dedans moy ſa ſlambaute vapcur
<lb />Si ie vait à ſ’eibat n’in ſoyez point faſchee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />venus.
<lb />Ie craint mon doux ſoucy quelque Nymphe tatbes
<lb />Hoſteſſe des buiſſons qui te tendant ſes laz
<lb />Vueille parliciper à mon bien &amp; ſoulat,
<lb />Amour eſt ſoupçonneux &amp; rarement ebemir,
<lb />Qu’il n’ait à ſes coſtez vne crainte voiſine:
<lb />En quoy t’ay-le deſplu ?̀ comment ay-ie pecbé
<lb />Pour te voir ſi ſouaent de mon ſein artache?
<lb />A bon deoit ie maudit cei obſcuret ramtes
<lb />Et ees bois où ſe ſont les ſureurs allumees
<lb />conçeut furtluement ſon veneur Caliſthon.
<lb />Puiſiez-vous à l’inſtant perdre vos ſueilles vertes
<lb />Puiſtiez-vous ô ſoreſts chauues &amp; deſcouuertes
<lb />Eſprouuer les biuers d’vn Aquillon grondent,
<lb />Puis que vous rauiſſtz mon deſir, &amp; pendant
<lb />Languiſſante d’ennuy à touie beure ie paſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Adonis.
<lb />Deeſſe ne penſez qu’vnt ſel'onde ſemme
<lb />Me ſace chauceller à ſa deuotion,
<lb />En vous &amp; non ailleurs giſt mon affection.
<lb />Pourtant ne craignez point ceſle ſoreſt proſonde?
<lb />Du ne voit qu’vn Soleil eſcloirer iout le mondé,
<lb />Qui aes moindres ſlambeaux eſtoufſe la ſplendeur,
<lb />Autre que vous außi n’eſchauffera l’ardeur
<lb />De mon cœur oblige, quelque effort qu’on me donnes
<lb />Le ciel rit vous voyant, la terre ſe couronne
<lb />De roſes &amp; d’œillett poui mlieux vous careſſer:
<lb />Hé dicux pourrois-ic bitn en oubly vous laiſſett
<lb />Mais quoy le ſeul plaiſie à la chaſſe me meine,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Venus,
<lb />Chaſſe!le ſeul motlſ de mon iſtrange prine,
<lb />Chaſſe! quime deſtruit &amp; chaſſe loing de moy,
<lb />Tout le contentement que i’eſpere de ioy?
<lb />Tu me vois eſſeuer ſut la troupe diuine,
<lb />Tu veis cet œil migaard de couleur bebenine
<lb />Et l'or cuamouré de ces paſſe fillons
<lb />Qui pourroyent vn rocher ſeadre en mille ſillons,
<lb />Tu vois de mon ſcin blanc l’enſleure rondelette
<lb />Tu vois belas tu veis uion bras qui ne ſoubaitte
<lb />Qu’à te ſauoriſer, t’accoller à loiſir,
<lb />C’eſt-tà qu’il ie faucteolt chercher quelque plaiſir,
<lb />C’eſt là que tu deutrois, ſi ie inteile grace,
<lb />Employer tes deſtins, tes eſſorts &amp; ta chaſſe.
<lb />Tel qui peuſe tromper la beſte enuelopant
<lb />En ſon fille tendu ſouuent il ſe repent
<lb />De l’aueir entrepris tat ſon malbeur extreſme
<lb />Cuident ſurprendre autruy le captiue luy miſme,
<lb />Eutre les animaux que naturc ſorma
<lb />De cornes les aueun;, les autres elle atnia
<lb />D’vne dent furieuſe où ſe cath: la ſoudre,
<lb />Aſin de teri aſſer bomme &amp; chiens ſur la toudre,
<lb />Qu’vn finiſtre malbeur de mon aiſe ialoux
<lb />T’expoſaſt nontballant à la rage des loux,
<lb />Que ie te viſſe mort en pourſuyuant les courſes
<lb />Du ſanglier eſeumeux ou des ſumantes ourſes..
<lb />Dieux empeſchez ce mal, Mignon tu n’iras point.
<fw><lb />*2<lb />- . - - . - ---
<lb />--
</fw><fw><lb />
<lb />mo
</fw><lb />Sas que ce pourpre beau à ma leure ſoit loint:
<lb />Embraſſe. moy mon ſits &amp; doucement me ſerral
<lb />Comme ſait ſon rameau vn amoureux lierre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Adonis.
<lb />Qui d’vn amy pa ſait veut emporter le prit,
<lb />Doit auoir quelquesſois ſet amours à meſpris,
<lb />Et reioindre ſoudain: car à la continté
<lb />L’amout bien que ſeruant peu à peu diminuë.
<lb />On eſtime bien ſoit le Prin-temps retourné
<lb />Pource qu’il n’eſt touſiours prodiguement orné
<lb />Des ſes bouquets nouueaux &amp; plaiſante verdure,
<lb />Et moint à deſplaiſie, plaiſir qui touſiours dure,
<lb />Pardonnez-moy venus ſi de vous me diſtrez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Venus.
<lb />Me deſdeigner ainſi, ce ſont ce ſont les trez
<lb />D’vn courage ſelon endurcy plus que marbre.
<lb />Veux-tu donc imiter le naturel de l’aibre,
<lb />Qui pour te mettre au iour ſon eſeorce ſendit
<lb />Et dedans tes boyaux ſa rudeſſe eſpandit?.
<lb />Ture de la beaute tant le venin m'altere
<lb />I’ay laiſte les coupeaux d’Erice &amp; de cytbere.
<lb />Et les cbamps Gaydient mon terroir precieux
<lb />Quitant aux immortelt le nectar &amp; les cieux,
<lb />Tu es mon deux nectar, tu es mon Ambroſie,
<lb />Octroye moy te don, change de ſantaſie,
<lb />Differant à demain puiſque Phœbus panche
<lb />Sur la mer Eſpagnole eſt à demy couche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Adonis.
<lb />Baſte, c’eſt trop parle ie le veux ma Deeſſe,
<lb />Retournons at complir la douceur ſlatereſſe,
<lb />De ce ſtu couſtumier qui nous ſult pas à pass
<lb />Et rauit nos eſprits au miet de ſes apas.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE SECOND.
<lb />MARS.
<lb />DIANE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARS.
<lb />Nommene? eſt-te la ſoy paillarde Cytberes
<lb />OEſt-ce la ſermeté que tu m’auois iuree?
<lb />Me diſois-tu etla quand d’vn baiſer larron
<lb />Tu faiſois eſpamer mon ame en ton giron?
<lb />Quand ie laiſſois tomber, ô ſimpleſſe trop laſebt.
<lb />A tes piedi blandiſſant mon ire &amp; mon rudacbe
<lb />Miſer able putain cauſe de toul eſmoy.
<lb />Tu te mocqueras doncq à ceſte beure de moy?
<lb />Non non ne penſe-pus que ma maln ſoit retius,
<lb />Ny qu’elle ſeit encore deſſous Otbus captine,
<lb />I’ay le bras, i’ay la main, i’ay l'eſcu rougiſſant.
<lb />Des corps enſenglantez que i’aillay tapißant
<lb />Quand l’erguell terrene du Geant Enceliade
<lb />Oſa contre les cieux preſenter l’eſtalade
<lb />Tondis qu’vn mont gibel ſa flamme vomira
<lb />L’honneur Odriſience monde remplira
<lb />Je ſuis le Dieu commun qui briſe les murailles
<lb />Qui les prens &amp; deffens, qui donne les batailles
<lb />Animant au combal le guerrier endurcy
<lb />Sans pitit ſans amour &amp; qui de mon ſourcy
<lb />Peux faire tresbucher la Cyme de Rhodope
<lb />La Tharce m’obeit, le Tartare galopre
<lb />Apres mon cbar doré: &amp; comme tourbillons
<lb />Me ſuiuent loing du tour les plaiſans Gelcons,
<lb />Mais dequoy me ſert-il de guider les armees
<lb />De commonder aux Roys de vendre leur ſumeet
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Eties ſemples vatnqueurs de palmes umbragez
<lb />Si d’vn ſoible gat çon ie ne me puis vanger:
<lb />Mais dequoyme ſert iſ ſouſter tu ma poitrine
<lb />Les Syhiques labeurs, le meurtre, la rapint
<lb />Et rompre les aceors de chacunélement
<lb />Si vn himme moiſel me beaue tellementi
<lb />Que ſert-il de ſicher ou me plaiſt la ticioire,
<lb />Si vn petit chaſſeur triomphe de ma gloire.
<lb />Encore ſi Mercure eſtoit mon coriual
<lb />Ou le Dieu raronnnant du flame pitd-cheual
<lb />Ou celuy qui des eaux bride la violence,
<lb />J’aurou moins de regret &amp; prendrois patience.
<lb />O moiſtre ſemirin ennemy de reyos
<lb />Malheureux eſt celuy qui croit à tes propos
<lb />Qui s’approche de toy &amp; qui te ſait hommage
<lb />Car comme d’vn noyer ſeulement ton vmbrage
<lb />Eſt triſte &amp; vtneneux, les filles d'Achelois.
<lb />Trompent le pelerin ſardant un peu leuz voix.
<lb />Mais au beſoin tu ſçais mille ruſes ſecreists.
<lb />Peur mieux enſorceler nos ames indiſcrettes,
<lb />Ce chenu compagnon de l’or mieux aſſire
<lb />Ores eſtraint en nœuds, or doucement men!
<lb />Flottant deſſus le tel, à treſſes tagabondes
<lb />Noye noſtre raiſon en l’erreur de ſes ondes,
<lb />De tes yeux larmoyans il ſort vne liqueur
<lb />Aincois vn reagal qui perce noſtre cœur:
<lb />Ainſi le caut ſerpent animal à deux vies,
<lb />Pleure deſſus le Nil ſes morielles enuies:
<lb />Ton parler ton marcher par fiaude ſe regi ſt:
<lb />Ce n'eſt point le corail qui tes leures rougiſt,
<lb />Ny la vermeille fleur du mois de May conteuë
<lb />C’eſt le ſang que tu bois inbumaine ſanſuë,
<lb />Ce beau ſein meſurt qui deſſous ton collel,
<lb />Enfle prodigieux deux montagnes de lait
<fw><lb />
</fw><fw><lb />Corpables det malbeurs que ſur nous il aſſemble,
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Tremble, vient &amp; tuient &amp; paliſt tout tuſeriblt,
<lb />Le peintre ingenieux qui voudra retirer
<lb />Tous maux en vn tableaus cu voyſe figurer
<lb />Ce monſtre Lerxten &amp; ſon portraict inſame
<lb />Car rien ne ſemble iant à tout mal que la ſemme.
<lb />Vous pet auantetoureurs mal aduiſez corbeaux,
<lb />Chantres Biſtoniens prophetes des tembeaux,
<lb />Vous rages mon appuy qui me cretiez la teſte,
<lb />Pour vn plumage blanc de ſoudre &amp; de tempeſte.
<lb />Toy rebelle diſcort au double couſtelas:
<lb />Vous inſernaux denions: Vous acharnez debats,
<lb />Toz martel ſoupçonneux qui iamais ne ſommeilles
<lb />Ayant vn pied dreße &amp; le cheſ plain d’oreilles
<lb />vous terieurs, veus borreurs, toy crainte, ãs paumõ
<lb />Et tout ecla qui beit les eaux du froid Sirimon,
<lb />Et qui tient d’Erimant la plus proſonde rocbe
<lb />ventz, ionncz, hurlez, accompaignez mon cothe
<lb />Tout bõuillaut de touroux: Außi-toſt qu’vn oi ſeau
<lb />I’yray, i'yray trouuer ce braue damoiſcau,
<lb />Et prendray de ſon ſang l’honneur de mon trophee,
<lb />Comme on voit quelqu:sſois vne griſle Riphec
<lb />Foudroyer, dißiper les ſapins &amp; buiſſons
<lb />Et l’eſpoir launiſſant des prochaines nuoiſſont;
<lb />Le triſte labourcur ſe rompant le viſage
<lb />Contre ſon eſtomach ſait vn ſecond orege,
<lb />Ou comme vne Tigreſſe au Caſpiex rocher
<lb />Arant perdu ſet ſaons ne ceſſi de tercher
<lb />Plus legere beaucoup que ſon mary Zephire,
<lb />En ſin prend le tolleur, &amp; ſoudain le deſebire
<lb />En mille &amp; mille parte, non autrement auſii
<lb />It veux enragtment contenter mon ſouty.
<lb />Rien ne m’empeſcbtra que brulant it ne volle
<lb />Sur le neigeux ſautat, ſur les glates du Pole,
<lb />Es abiſmes d'enſer, Au monde ſant eouleur.
<lb />Et ſi le noir Iupln s’oppoſe à ma douleur,
<lb />Sa ſemme, ſa maiſon, ſet trois gueulles portitreil
<lb />Ses vrnes &amp; fureurs ne demourront entitres
<lb />te fracaſſeray toul.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Diane.
<lb />He Mars mal conſeillé.
<lb />Il vaudroit beaucoup mieux dedant ton œil ſile
<lb />Reteueir le ſommeil qu’eſcbauſſer les tenebres
<lb />De ſangloit impertunt &amp; de plaintes ſuntbres:
<lb />Ainſi voit-on en vain le thoreau moins puiſſant
<lb />St cacher ls ſablons loin du pre verdiſſant,
<lb />Et cedant au vainqueur ſon amante cornuë
<lb />Aſtonner de ſes tris le deſtri &amp; la nuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mars.
<lb />O parques, ô fuſeaux, Ô deſtin mal tiſſu,
<lb />O chaos enſermi dont mon mal eſt:iſſu:
<lb />Las belas quel conſeil? que maintenant le dorme
<lb />Or qu’on me faict vn tort ſi laſchement enorme?
<lb />Que le preſſt le lit &amp; le mol trauerſain
<lb />Sans rien effectuer de mon premier deſſain?
<lb />Un autre loupra durant ceſte nuit ſombre
<lb />Du ſolide plaiſic &amp; ie n’auray que l’ombre
<lb />Que i’endure ce tort? le ſerois inſence
<lb />De languir ſur la plume ayent le cœur bleßt
<lb />C’eſt affaire aux Teſſont de ronſter deſſous terrt
<lb />Et aux Ours cautrnitrs non, au Dleu ionne-guerre?
<lb />Aimt ſang, aime bruit d’Olimpe le rempart.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Diane.
<lb />(pari
<lb />Mettont pour quelque temps ces btaux tiltres &amp;
<lb />Etrtes Olenlin, it direy ſant menſong
<fw><lb />Et ſi tu le permets que ton ame ſe plonge
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Par trop legerement en ce courroux amer,
<lb />Sçais-tu pas que venus eſt fille de la mer
<lb />Parlure, variable, inconſlante incer taine,
<lb />Qui ſe tourne ſouuent à la premlere halaine.
<lb />Doncques lu deſirois eſtre ſeul fauory:
<lb />Vien-çà qui ſut premier d’Erycine cberp?
<lb />Ne fuſſe pas Vulcan qui le foudre martelle,
<lb />Auquel elle promiſt vne ſoy muſuelle,
<lb />Et que iamais ſon cœr n’aymet ois changement,
<lb />Toutesſois nous voyens comme ſidellement
<lb />Elle a depuis et iour ſa premeſſe gardee.
<lb />Ores elle i’en va par ſes pigeons guidec
<lb />Es antres Idiens, ls ſoreſti, ſur le mont,
<lb />on à ſes appetits l’impudente ſemont
<lb />Anchiſe ſe bouuier, maintenant elle enrag<lb />Apres ſon Adonis qui la ſient en ſeruage.
<lb />Et toy meſme qui ſais eluſi le ſuſfiſant
<lb />Tu ſçais bien ſi le ſer de lemmos eſt peſant!
<lb />Une ſalle putain imlte la ſoetune
<lb />Se manſtrant familitre &amp; tantoſt importunt
<lb />Elle chaſſ Ies vns les auir' elle reçoit
<lb />Et les mieux accomplis volage elle decoit:
<lb />Iamais l’enſant aiſté ne ſe ſaoule de larmes
<lb />Ny le braue ſoldal d ſanglantes alarmes,
<lb />Les abeilles de ſleurs, &amp; la ſemme touſiours
<lb />Deſite pratlquer de nouu lles amours,
<lb />Airſi fauça ladis ticleine Terapnée
<lb />A l'Atride mineut ſa parole donnee.
<lb />De là vindrent auſſi mille &amp; mille combats
<lb />La Troyenne cité ſuſt renuerſée à bas
<lb />H.ctur meſme teignit ſa pouciere net ille
<lb />Bref de là proſſeda la ruine totale
<lb />De l’Emplre Aſien, tant ee morielbrandon,
<lb />2
<fw><lb />
<lb /></fw><fw><lb />I
</fw><lb />Enſercina les murs de vitil Iaomedon
<lb />Ot l’humain iugement merite quelque exeuſe,
<lb />Mais ie nt ſpay pourquoy ceſte ſurcur i’abuſe
<lb />*I le Roy Stigien, ni le diuin courrier,
<lb />Ni mon pere Phabus à lombre d’vn lattier.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mars.
<lb />Iupiter en cela nous ſert de porte enſtigne,
<lb />A qudt meſmes dardi la poitrint encor ſeigne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Diane.
<lb />ſupiter en cela nout monſtre euidimment.
<lb />Qu’eſtant mal aduerti ſon pouuoir il dement.
<lb />Pere pareonne-moy, n’eſt-ce pae villenie
<lb />Que tu plantes au ciel vne troppe infiait
<lb />D’adulteres ſlambeaux, afis qu’il ſoit polu
<lb />Comme le monde bas de ce ſeu di ſſolu:
<lb />Iermalgre lunon l’Ourſe Menalienne
<lb />Là pend ſur l’Ocean flamme Otbalitnne
<lb />Det feres inuoquez: &amp; là reluit encor
<lb />Le Thoreau qui rauit la fille dAgenor.
<lb />Opure cbaſtesé, ô vertu ſans macule,
<lb />Eſt-ce doncq’en ce poiut que thacun te recule,
<lb />Mait ſace tupiter au ciel ce qu’il voudra
<lb />Cependant que l’obſcur des bois m’appartiend a
<lb />I’eſpere de punir grieſuement ceſte peſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mars.
<lb />O Race Latboyde, ô lumiere celeſte,
<lb />Sœur du grand Apolon, &amp; l'œil dis paſtes nuicts,
<lb />Tu me veux ſoulager en mes triſtes ennuits,
<lb />Hamble is te ſupply montalenere pueille
<lb />Par le iaune tarquois pendant à ton aiſſelle.
<lb />Par Ies ſermes garreis, par ta vhginité,
<lb />Donne moy qu’Adenis ordement enfanil,
<lb />Et ſallement nourry, tombe mort ſur le ſable,
<lb />At ton eſprouua ton courroux implatable
<lb />Calidon i’en repend, Niobe le ſentit
<lb />rinjujuaromogucmnre peenntriſs
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Diane.
<lb />Gradiue arvt-puiſſant ta requeſte m’inuite
<lb />De traiter le mignon ſelon ſon demtrite.
<fw><lb />–
<lb />–
<lb />--
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE TROISIESME.
<lb />MONTAN,
<lb />SILVIN,
<lb />ADONIS, VENVS.
<lb />CVPIDON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Montan.
<lb />Sſez &amp; trop leng temps ſur le rluage Acteo
<lb />TIDe Pallas veille nultl’biſtoire rechantee
<lb />Garde ſes nolrs biboux &amp; palliſſant ramtaux,
<lb />Dele ne vante plus tes eſtlalrans lumeauxt
<lb />Et pous l’ardeur du vln d Menadis reugies,
<lb />Pardonnez à Bacchus &amp; quittez ſes Orgies:
<lb />Le peuple crprlen à chanter mieux apris
<lb />Henore à meilleur droit l’eſcumiere cypris
<lb />Mere de l’uniuers Apme-ris, Cyteride,
<lb />Deeſſe de beauli qui iamais ne ſe ride,
<lb />Qui gouuerne la lerte &amp; le clel radieux,
<lb />La ſaincte volupil des hommes &amp; des Dieux,
<lb />Alme donne-plaiſit la nourrice ſeconde
<lb />De tout cela qui nage ls abiſmes de l’onde,
<lb />Qui gronde ſous l’oſtur des boſcages ramez,
<lb />Et couppe l’air bautoin d’auirons emplumez
<lb />Iey le mol Zephire autt ſes aiſlerettes
<lb />Atroſe de Nellar les ioyeuſes ſleurettes,
<lb />Insitant au ſerain leurs doux Bigarrement,
<lb />vous dirlez que ce ſont perles ou diamant
<lb />Eſmeraudis, rubis, Agates, &amp; Iacintbes,
<lb />Tant ſe vent embaſmi les a viutment peintes,
<lb />der le laboureur ſaui beſthe manier,
<fw><lb />Source gallica.bnf.fr ! Bibliothèque nationale de France
</fw><lb />Des dont de Triptoſeme enricbit ſon grenier.
<lb />Sans coutre, ny ratbeau, &amp; ſans ietter ſemenc
<lb />Jl poſſede gaillard le vray tor d’abondance
<lb />Parmi le ebamp ficuri ſouz les vere Aubeſpine
<lb />Gambadent çà &amp; là les cheureaux &amp; lapins,
<lb />Les Bicbes &amp; les cerſi à la teſte ſuperbe,
<lb />Se vorant raitunis ſoleſtrent deſſus l'herbe:
<lb />Icy d’amour laſciſ gaſoüillent les ruiſſeaux,
<lb />Icy ſont, bras à bras collez les arbriſſeaux,
<lb />Et en tous mois de l’an, leurt branches maquerelles,
<lb />Souſtiennent les baiſers des volantes ſemelles
<lb />Tacins &amp; roßignols, linotes, ou pinçons,
<lb />Ftattent l’ombrage frais d’amoureuſes chanſons:
<lb />Cela fait que du cœur tont ſoucy ie m’arrache.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />siluin.
<lb />Au verger plus berbu, la couliuure ſe catbe,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Montan.
<lb />aſe plaindray-ie du mal qu’ort ie ne ſent point?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Siluin.
<lb />Il n’eſt temps de douloir, que la douleur nous polnt,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Montan.
<lb />Fol eſt qui ſaus peril du peril ſe lamente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Siluin.
<lb />Preuoyant le peril la ſageſſe t’augmente.
<fw><lb />Source gallica.bnf.fr (Bibliothèque nationale de France
</fw><fw><lb />(
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Montan.
<lb /> iut mau il ſaudroit viuri te pauit inpeur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />siluin.
<lb />inemdepdemneigeuucennen jeironfiut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Montan,
<lb />Rien ne peut contre nous ſa puiffance diuerſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Siluin.
<lb />Des pallais ſoureilleux les couppeaux il renutrſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Montan.
<lb />La caſe du paſteur ne le redoute pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />csiuiio
<lb />Du paſteur &amp; du Roy il tallonne les pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Montan.
<lb />Qui tombe de plus haut plus de peine il endure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Siluin.
<lb />Chatun eſgallement trouue ſa peine dure,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Montan.
<lb />Jamaisle ſort mobile ls ſoteſis n’eſt vene.
<fw><lb />n
</fw><fw><lb />D'A'DONTS.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Siluin.
<lb />Nareit en eſt teſmoin &amp; le ebaſſeur corau.
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Montan.
<lb />La deitt nous ayme &amp; tient le ſort en bride.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />siluin.
<lb />Thetit ne peut garder le vaillant Eatide,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Montan.
<lb />Qyi priuera Veuus de ſon gentil Adont
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Siluin.
<lb />Quelque piteux baſard que moint nout attendon,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Montan.
<lb />Touſiours nous ſouptonnons quand plus aiſes noui
<lb />ſommes,
<lb />c’eſt vn vice commun à la race des bommes,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Siluin.
<lb />Comme ſouuentesſois un nauire eſtranger
<lb />Sur les floit Adriant vole prompt &amp; leger,
<lb />Le clel meſme ſe rit, la mer eſt toute calme
<lb />De ſes trauaux piſſez il emporte la palme,
<lb />Eole ne ſe monſtre à ſes væux diſcordant,
<lb />Les tritont ſont pour luy, Neptune &amp; ſon trldeni;
<lb />Et tous aſtres benins, luy ſtmblent ſaite eſtorie,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Panun en vntun a eu vient la ſempiſte forte<lb />Meſtte de ſrimats de ſeux &amp; de glacons,
<lb />Qui pert ſe marinier en diverſes ſacons.
<lb />Elle rauiſt aux yeux le iour &amp; les eſtoilles,
<lb />Elle caſſe la hune, elle briſe les voiles,
<lb />Le nauire en morceaux vogue de toutes purls,
<lb />Adoncques les rochers hideuſement lpars:
<lb />Ou morts, ou demy moeis blanchiſſent ſur l’arene.
<lb />Tel eſt l’eſtat douleux de ceſtt vie humaine,
<lb />Qui vient &amp; s’en reua comme un ſtot agité.
<lb />Nul ne ſe deït fier à la felicité,
<lb />S’il voit qu’à bonne fin ſes affairet procedent:
<lb />cær miſere &amp; plaiſir l’vn à l’autre ſuccedent:
<lb />Le mal eſt plus cer tain, &amp; ne faut qu’vn moment:
<lb />Pour changer nos plaiſirs en penible tourment,
<lb />Or bien que tous les dieux ſe ſaçent recognoiſtre
<lb />Propices enuers nous, qui s’oſt roit promettre
<lb />Un demain aſſeurd? meſme ſouuent la nuict
<lb />Apres le iour heureux dommageable nous ſuit:
<lb />Ie drubte de ma port, ie tremble ie friſſonnne,
<lb />N’as-ſu pas entendu comme la voix ſelonne
<lb />De nos cbiens aboyans ceſte nuict retentoit,
<lb />Quand le Ciririen ſon ardeur alentoit:
<lb />Ne voys-tu le Solcil à la ſace plombee,
<lb />Conduire ce matin ſa charette courbee.
<lb />Au ventre pluuieux des nuaux obſcurcin
<lb />Sommes nous aueuglez. ſommes nous endurcis?
<lb />Voulont nous perſiſtant en ce vouloir proſant
<lb />Ericine ſeruit &amp; meſpriſer Diane?
<lb />Nos doguts eſperdus, not rets entrebroüillez.
<lb />Nos corps, &amp; not eſpieux terniſſent entouillez
<lb />Que veut dire teja? ne ſont-ce pat les marques,
<lb />Pour iuger le deſſein des menaſſantes Parquest
<lb />Vn vlgneron cognoit le ptre Bromien,
<lb />Vn nautinuler moüillt le mol saturnien,
<lb />Ny pauinny tererne ſe veulent tromptet
<lb />Du ruſtre qui les aime &amp; les vierget Napees.
<lb />chaſſeurs nous oublions nous &amp; noſtre deuoir.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Adonis.
<lb />.Haſtez-vous mes amis, il nous ſaut receuoir
<lb />Flaiſies ta nos labeues, geimpez ſur ces montagnes
<lb />Deſecadez aux vallons, courez par ſes campagnes
<lb />Enuironnez ſoudain les bois Idaliens,
<lb />L’vn porte ſur ſon dos les rets &amp; les liens,
<lb />L’autre d’vn ſort eſpieu la dextre ſe muniſſe,
<lb />chacun ſoit diligent en ce bel excrtite
<lb />Qui ſera moius bardy ſon aic dibandera,
<lb />Où de vaine frayeur la beſte eſtaintera.
<lb />Et celuy de qui l’ame à geos bouillont eſcume,
<lb />Aſſaüdre corps à corps le Lion quand il ſume,
<lb />Irrité de deſpit: ſus haſtez-vous enſant
<lb />Or que le iour nouueau de ſes rais eſchauffaus,
<lb />N’efface les odeurs qu’vre iambe ſauuage
<lb />Imprime ſaulelant parmiy le gar ſteurage:
<lb />Prenez l’occaſion tar la trace ſt pert,
<lb />Abuſant le naſeau du limier plus expert.
<lb />Dreſſez-moy ſet leurons &amp; d’houlcines aiguët,
<lb />Ramenez en chemin leurs voltes ambigtés
<lb />Afin de les induire à ceſt œuure entrepiis
<lb />Trempez leur itune grois eu ſang du lieure prls.
<lb />Quel murmure quel venit ſurleux ſe deborde,
<lb />Qui tellement eſmtul la ciuille diſcorde,
<lb />Des cheſnes beciſſez, &amp; les fait eibranſter?
<lb />Quel orage mutin eſcarmouche dint l’air
<lb />Secoit-te point helat quelout mauuais indica
<lb />Si vous voulez ô Dieux qu’a ce coup le ppriſſt.
<lb />Au moins que mon treſpes ne ſoit lant abbrege
<lb />2
<lb />Sdieux permettez-moy que ie prenne conge,
<lb />De l'eil ambroſien, de la boucbe ſuccree,
<lb />De la diue à qui i’ay mon ame conſatree,
<lb />Si ie ſuis preuenu des ſiaiſtres d' ſtins,
<lb />O couſtaux, à taillis, ô ſteuues as gentius,
<lb />Dites en ma ſaueur, aux graces immor lelles
<lb />Que mort ſouz le cercueit i’auray memoire d'ellei,
<lb />Mourir I helas! paurquoy ay-ie ſeditieux
<lb />Prouoque tant ſoit peu la vengeance des cieux,
<lb />En moy l’ambition n’exerce ſon empite
<lb />I'abandonne la court de mon pere Crnire
<lb />Abborrant des palais, les enragez Dæmo is,
<lb />Ie frequente les bois, les rochers, &amp; les monts,
<lb />Il eſt uray que Cypris commande à ma ieuneſſe.
<lb />Hé !Dieu qui n’armeroit vne telle Deeſſe.
<lb />Mait on n'attend que moy, Mais l'airain reſonnant
<lb />Et les chiens accouplez m’appellent maintenans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cupidon.
<lb />.
<lb />O le dos, Ula ieſte, d̂main appeſantie
<lb />Iuplter au ſecours, ma mere me chaſtie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ha petit bouteſeul
<lb />Venus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cupidon.
<lb />Helas le vous ſuppli.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ha petit lmpudent.
<lb />venus.
<lb />1·
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cupidon.
<lb />Retiez iout en oubly.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Venus.
<lb />Peſte, rage, malbeur, de haut &amp; bas repaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cupidon.
<lb />Ie vous requiert pardon à deux genoux ma mere,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Venus.
<lb />Ha tirand ſloral ma tiop ſimple bonté,
<lb />Eſt cauſe it le vois de ton impiete.
<lb />Tu n’es print mon enſaat, ic n’ay point ſouuenanee
<lb />D'auoir iamais conteu, lel, bòr rible ſe mence<lb />Bl-ſſer oinſt la mête &amp; la traiter aluſir
<lb />Je ne te ſis iapnais, c’eſt le cabos nolrey,
<lb />Tu rongnes le filet des ſatales quenouilles.
<lb />Tu pilles lis citez, Iu ſatcages, tu broüillet,
<lb />Tu conuertis en ſang les vagues de la mir,
<lb />Ainſtqu’vn ſeu gre gtoit tu peux l’onde allumer.
<lb />On n’entend que ſouvbirs quelque part ou tu volles
<lb />Tu as meſchant a buloir deſſous b llis patolles,
<lb />Les pauures animaux picquez de ta ſuitur
<lb />Rempliſlent en bramant leur teuernt d’horrcur.
<lb />Tous l’vniuers ſe plaint on m’appelle on m’invoque,
<lb />Et pour te pardonnes on dit que ie me mocque,
<lb />Ha ſilte que i ſuis, ſolle ſuis-ie v-oyment
<lb />De vois ta mauuaiſtit troiſt-t ſi longuement,
<lb />Si l'enſint à mesſaitt à bon dioit on eſtime
<lb />coulpables les parent. Car deux eſt le toime,
<lb />P ii
<fw><lb />Source gallica.bnfifr (Bibliothèque nationale de France
</fw><lb />Qu’ile peuuent corriger, voyez ce ſaux garſen,
<lb />Veyez comment il ſtait ſairdrt ſa paßioni
<lb />Sçait-il tirer de l’eau d'vnt tuile ſeicbee.
<lb />Que maudit ſeit le iour que le ſus accoucbee
<lb />D’vn venin ſi ſardé: va t’en poiſon inſect:
<lb />Netie croiſe les bras, va t’en d’icy, c’eſt fait.
<lb />Retire toy d'icy, de peur que ta ſacelle,
<lb />Parjatemagienthteraeu injentne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cupidon:
<lb />Quel cheuin eſt mellleur eù prẽdray-ie m eourl
<lb />A qui d’oreſnauant auray-ie mon recours?
<lb />Qui plus me pignera ma cheueleure rouſſe,
<lb />Qui derera mes traiti, qui ſourbica ma trouſſe?
<lb />Tu dois bien cupidon tes plumes arracber.
<lb />Que ſeray-ie pauuret, où m’iray-ie cacber.
<lb />Le raiſon me deffaut. Mes ſeus ſont du taut mernei
<lb />Jà le pere tonnant ſe ſouuient de ſes cornes.
<lb />St ie retourne au ciel ie m’en repentiray,
<lb />Et de mes ennemis la ſable ie ſeray.
<lb />Je noſerois ſender les campagnet humides
<lb />Où mon traict vielent perce les Nereides? m
<lb />3
<lb />Là Pbouques, &amp; Dauphins en na ſlame rolé:
<lb />Languiſſent au giron de la froide Thetit.
<lb />De huiſſon en Buiſſon ie trayneroù vns peine. (ne
<lb />Auecques les moigueaux. Mais quoy la terre eſt plal<lb />D’amoureuſe pitié, les berbet &amp; les ſleurs,
<lb />Le cbant des oyſelets ſouſpire mes chaleurs.
<lb />Ce großier element contre moy ſe deſpite,
<lb />L'air m'eſt iniurieux, vonut uethamteranee
<lb />t
<lb />Terre ereue tor ſein des bommet le tombeau;
<lb />Precipitant dedaus mon corpt &amp; mon ſlembeeu;
<lb />Quure moy ie te pry' let Auerualles portes.
<lb />2
<lb />Qut je plonge mon vel deſſous les rlues mortes.
<lb />Hi que ſera Pluton qui m’a veu triompber
<lb />Tenaillant ſa poltrine et tenebres d'enſer?
<lb />Que me dira Minos: hé que ſerent les vubret
<lb />Eutre les mirthes vers deſplerant mes encombres
<lb />Qyi pour ſe deſiſter d’vne triſie priſon
<lb />Ont ſouffert le couſteau, la corde, ou la peiſon?
<lb />Or bien tout eſt bardé. Tout m’annonce la guerre,
<lb />L’homme, les dieux, les cleux, les enſers, &amp; la terri
<lb />Surprendront vn aueugle en miſtre reduit,
<lb />Qui par le vueil d’vn autre inſeuſe ſe conduit.
<lb />S mere ſauue-moy, tu ſcais que mon eſſence
<lb />Naſquiſt ds toy Diane, &amp; ſant ioy n'à puiſſane.
<fw><lb />2 iij
<lb />---
<lb />–--<lb />-- . .. .-
<lb />--. ...--.-----
<lb />–
<lb />.-
<lb />-------
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE
<lb />SIAVARI
<lb />JATRIESME.
<lb />MONPAMA :
<fw><lb />1. 2..
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Siluin.
<lb />prodiges certalus lvengeante diulne,
<lb />¶Vne vague froideur pat le corps me ibemint,
<lb />Mã pertuque ſe dreſſe en la meſme ſapon,
<lb />Que le dos icrité d’vn ſauuage beriſſon.
<lb />Mon œil eſt eiblouy, le courage me ſlotte,
<lb />Ae n’ay vaine ny nerfquide peur ne trembloiſt.
<lb />cemme le flêt iſmien, i'appe ſe courrouſſant
<lb />Dien que l’au appaiſe ſeit demy languiſſant,
<lb />El que le noil ojſif napriè ſes querclles!
<lb />ampieſeuntute perurisinies vourrelles
<lb />D’vue peur vebemente en met os ſe renger,
<lb />Or que ie ſoit abſent du perilleux danger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Montan.
<lb />N'enten-ie pas Siluin?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Siluin.
<lb /> msis srascrels
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Montan,
<lb />Qui le ſait retourner!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O pauure miſerable!
<lb />siluin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Montan.
<lb />D'où procede Siluin tel ſoucieux eſuor,
<lb />Parle ſoudeinument quel mal quel deſar ey.
<lb />Eſt adueau depais qu’en cel plaines coucbees
<lb />Nous trauaillous en vein les mutes repencheest
<lb />Las ne me cele rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Siluin.
<lb />Touſieurs le malbeureux
<lb />Se baſte de ſrauoit ſon enauy rigoureux
<lb />Mentan ne t’enquiers plus, &amp; lis ea mon viſage
<lb />Sant plus n’initrreguer le ſurplus ds dommage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Montan.
<lb />conte. mor ce bazard. Ton propir attendu
<lb />Palt que plus it ſoupconne &amp; me tend eſperdu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />siluin.
<lb />Nous aulont là deſia la tampagne ſuiule,
<lb />Vn lieurt deuant nous recommandeil ſa vie
<lb />A ſea pied tonr noyant au militu des abois,
<lb />Lort dit le Papbier, aſſailloas les grands boït,
<lb />Seconde-moy Siluin ilj a plus di grace
<lb />De rompre l’ennemy qui plus fort nous menaſſe:
<lb />A gens effiminez ceſle ebeſſe appariient,
<lb />Cercboni autte gibier, quille crainte nous tlent,
<lb />Aiaſi p'ompt &amp; bardi par la ſoreſt prochaine
<lb />Cempaguon de ſes pus à l’inſtant il me maine
<lb />Et ne ceſſe iamais qu’il ne ſolt paruenu
<lb />La pait ou j’embechoit le danger incongnu.
<lb />O des pauures bumains eſperance peus taute!
<lb />Entore de frayeur mon ſain paſſe treſſaute.
<lb />Sien auant dans le bois vn vallon eſcar té
<lb />Solitaire, muſſard, remply d’obſcurité,
<lb />Où des mois refroidis les rauines t’eſtancbent
<lb />Nourrit de ſon limon les ſaules qui ſe pancbent
<lb />Lepublier bertulin les cannes, &amp; roſeaux 
<lb />B iiij
<fw><lb />
<lb />
<lb />
<lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et eovut pareſſeux la fangt de cet eaux
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />De tà ſort vn ſanglier, vn ſanglier qul demeure
<lb />Ronſtaut dedent rii peux luſque à temps que ie
<lb />Ie rocher Garamant ny le ſablen morttl (meun
<lb />Des Arabes-deſcrit n’enſantt ritn de tel.
<lb />Il dißipe lis cbiens, il timpeſte, il les rout
<lb />Il rord les ebeſnes vieux &amp; ſemble qu’it ſe iouë,
<lb />De ſus naſeeux ouuerls ſort va reuge tiſen,
<lb />Qui biuſle les rameaux, la terit &amp; le gaſen,
<lb />Si là ce ſut troaul le fameux pegeſee,
<lb />Tneut ent tenu la taine taxt priſee.
<lb />At le btau ciopien prur iamais endorml
<lb />Fal allé rencentier Prrilboys ſen amy
<lb />Adonis qvi de loin veit approcher la beſte
<lb />Aduance le pied gauebe &amp; ſur l’autre s’arreſte,
<lb />Il ſt plante dibout, &amp; brandit aſſeuri
<lb />centre le porc ſumeux, ſon trencbanl ateré,
<lb />Leqvel ercupl du coup à coſté ſe deuoye
<lb />Et naurant Adonis mori à terre l’euuoye.
<lb />Te pourſuis le uueurtrier, mais de moy ſe motquant.
<lb />Plus viſte qu’vn eſclair, il ſe perd quant &amp; quant
<lb />O ciel iout eſt morid. &amp; la ſeur filandiere
<lb />Fait triibucber not iours en l’elernelle biere.
<lb />Tout ce qu’on voit icy quelqueſois perira,
<lb />Et cela qui naſquil à la paifn mourra,
<lb />Comme iadis ſonnait la guiterre d’Orſce.
<lb />veyez que ſert bumaint l’amillé d’vne ſee,
<lb />Vorez quel infortune, Apprenez apprenez,
<lb />Et d’amour ineſgel vos cœurs n’eſpoiçonnez
<lb />Autre qu’vn Ditu marty tranſporté de ſarit.
<lb />N’a cauſe ceſte mort, Ocbaſſe, ô venerie,
<lb />Orbets entrenoütz, ó temer aire ardeur.
<lb />O du ſens aucugll (barmereſſe grandtur.
<lb />Lu qu’il tuſt mieux vallu ſou vla vtrie fougira
<fw><lb />2
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />vourtiſer &amp; ſeruir vne belle Bergert,
<lb />Que mettre et ſi baut lieu ſon deſir Impulſſaut,
<lb />Phaëton beritier du char reſplendiſſaut
<lb />Le ciel enfut trouble, &amp; la terte enflambet.
<lb />Parelllement außi du plus baut de Iunon
<lb />Jeare cheut en l’eas qui perte encere ſon nom.
<lb />Il n’eſt que de reſer de ſes ailes la terre,
<lb />1
<lb />Craingaant det imnorteli les dardi &amp; le iennerre,
<lb />Souueut ces ſeux divius par la uiort ſont ſinù,
<lb />Jacinibe le ſçait, &amp; toy pauure Adenus.
<lb />(gues
<lb />Briſez-vous mes paneaux, &amp; veus limjers &amp; de<lb />Rempliffez ves ſereſts de ves burlemens regues,
<lb />Abbajez, lamentez &amp; d’vn ery plus trencbant
<lb />Raconiez aux teillis ceſt eſelandre meſcbant.
<lb />Heriſſez-vous le poil, rompez ves aiſles doubles.
<lb />Poriez l’eſcume aux dents, &amp; le ſang aux yeux
<lb />troubles
<lb />vous petits Amoureaux, vous eſquadronsguerrlers
<lb />Qui peiguant vn ecur faint en la peau des laurlem
<lb />Pour mieux viſer apres la poiſtrine morſelle,
<lb />Exercez iour &amp; nuict voſtre pointe fidelle:
<lb />Qui de fruicls &amp; de fleurs comblez vn beau conſmi
<lb />Voibuſtes, vos moiſſons mainteuant prennent ſin<lb />Auellez en erlant viſtre plume accroupie
<lb />Comme un poucinet d'Aouſt qui de tbaleur peple,
<lb />Ou ſi vous aymez mieux vanger un iouuenceau
<lb />Anoureux de Cyprlne accablez ce pourceau.
<lb />Plus Il eſt ſurieux, plus aurez-veus de gloire
<lb />Plus aura de ctedit voſtre flecbe notoire,
<lb />volez porte-quarquois, &amp; par l’ait ſoutentts
<lb />Allęz à tire d' iſle annoncer à Venus
<lb />Qu'auecque pon adon morte eſt ſon eſperame,
<lb />Tandis nous gemront ceſte truelle offente.
<fw><lb />1
</fw><fw><lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE CINQVIESMR
<lb />VARVS LOADRS
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D’ADONIS.
<lb />Denuses-tu mert? belat eber Adonee
<lb />II AI’as-tu derc aux regrets &amp; pleurs abadõnes
<lb />Ou es-Iu mon Aden? ou c’irayeit cercher
<lb />Adouis, Adenis reſpons mon amy cher
<lb />Reſpont s’il te ſouuient de noſtre douce ſtame
<lb />Las lu ne me dis mot, &amp; cet rocbes ſant amt
<lb />Ces autret &amp; ces bois ont quelque impreßion
<lb />Redbablant les accent de mon affliction.
<lb />Ha pauure ie ſe vois, ie vou ton beau corſers,
<lb />Paſle mort &amp; tranſi qui meſure l'herbage,
<lb />Jant bonneur &amp; vigueur de ſon long eſtendu.
<lb />Ie veit le ſans pourpei ſur l’areſae eſpandu.
<lb />Ciel ingrat, ciel ialoux, indigne de lumiert,
<lb />Maiſon de eruauil, deſtoyale tenniere.
<lb />De monſtres, de brigans, aſſaſtins, &amp; voleur!,
<lb />lEt magazin ſarcy de cent mille malbeurt.
<lb />Tu as dincques ver ſé teſtt maudite peſte
<lb />Pour me donner ennuy. I’inuoque, ie t’atteſte
<lb />O riuiere de Stir &amp; ton Roy ſouterrain.
<lb />231
<lb />Qui garrote Saturne en cent chaines d’aiteinI.*.
<lb />Dleux metins qui trompiz des borimer le courase,
<lb />Lequel eſt-ce de vous qui m’a fail ceſt outragid ee.
<lb />O combien à grand tort ſur vos diulns autels piled
<lb />Fume iournellement l’offrande det morteli: í, palil<lb />Eſt-ce tor geuuerneur du bourdohnant teunerre
<lb />Qui meſpriſe le citl pour aimtr en la terre? 
<fw><lb />B
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eſt-ce toy babillard ſerſ de tes atpetits,
<lb />Qui menas paſſuges les Thiſſaiti brobin?
<lb />Ou ter lerion vollant à la plante legett,
<lb />Atlenibide cour rier maquercau de ton pere?
<lb />O tey Dies carnaßier de courieux allume,
<lb />Que i’ay d’vn ſeuſ clin d’œit ſi ſouuent deſarmé?
<lb />Mtais eſt te toy Minerne eſt-ce toy Preſerpine.
<lb />Qui repaiſt ton ar deur d’innocente rapine,
<lb />Qui vierge te ſaignaut aimes pourtant le lis
<lb />Du ſetrel Orion &amp; du leune Hjprlitt
<lb />Dites qui c’eſt de vous, que ritn on ne pe celle,
<lb />De peur que ma ſureur iuſtimeut ci iminelle
<lb />Ne diffame celuy qui ne l’amtrite:
<lb />Ceſſe ceſſe Veaus ta graad temer ité,
<lb />vois-tu pas ce chartier Phœbus par le nueſe
<lb />Ioyeux de ton eſmoy reluire dauantage
<lb />Vois-iu la trahiſen? la ſens-ſu maintenant
<lb />O tegret à douleur, mon cœur empoiſonnant.
<lb />Appreche-toy du coips miſerable Dieſſe,
<lb />Afp oche-toy de luy &amp; lamante ſani ceſſt
<lb />Ce deſaſtre melin: couppt-toy les ebeueux,
<lb />Et rien ſinon la moel ue reprennent tes peux,
<lb />Echauſſe en ton giron amante malbeureuſe
<lb />De ſouſpies redoublez ceſt image amoureuſe
<lb />Baiſe-la pour iamais, &amp; ce corps treſpaſié
<lb />Seit pitoyablement de tes bias tnlaße.
<lb />Si quelque iſprit erraut ſur les leures babile,
<lb />Si quelque viſ baiser en ſe bouche palpite
<lb />Ilie le ſaut tueillir. Helas mon cher Adon:
<lb />Où ſont de tes beaux yeux l’vn &amp; l’autre brandon
<lb />Où ſont ces mots dorez, ou ſont tes ibeueux creſpes
<lb />Mais ox ſent maintenant mille amoureuſes gueſpes,
<lb />Où ſont mille b aſcz, où ſont tes doux attraiſts
<lb />Que mon filt de ja mait aueit meſmi por traicis,
<fw><lb />9
<lb />*
</fw><lb />ieuort que patie a bieu tc u’ay peu dire
<lb />* corail iougiſſant cauſe de ſon marſyre,
<lb />ent ſoit apres ta uoit ie le rebaiſeray,
<lb />ui jon &amp; tim taione te ratollerar.
<lb />preſſeray tes yeex it baiſtray ta beucbe.
<lb />doris tu me ſuis, &amp; me ſimbles ſarouche
<lb />lus que deuant ta mort, cruelle qu’ay-ie faict?
<lb />rep tard ie recegnoit me coulpe &amp; mon ſorfaict.
<lb />'eſt moy qui ſ'ar terdu, c’eſt moy ie le conſeſſe,
<lb />a punp ie tuaut la ſiere cbaſſereſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ombre d’Adonis.
<lb />Mon ame, mtt amours, mon cœur &amp; mon ſoucy,
<lb />e vient pour veus reuolt du manoir obſturcy.
<lb />'e gemiſſez point taut, appaiſez ie vous prie
<lb />eſte plaiui? &amp; ces pleurs, appaiſcze vous ma vle
<lb />vn ſeul peint ie vous veux ſeulenient requerfr,
<lb />emt ſaites Verus encor vn coup mourir:
<lb />a parque a retrencbl ma ieuneſſe premiere
<lb />I'au creux Auernalms peine priſonniere
<lb />oit les fiois Letheent, mais vos triſtes clameurt.
<lb />ont que mort vne ſeis vne autre ſois ie meurs,
<lb />ardoruiz ma Dleſſe à ces dures complaintes,
<lb />t ne teruiſſez plus ſes deux lumſeres ſaintes
<lb />force de pleurer car ie ſuit trop beureux
<lb />uiſque vous dalgnez bien me nommer l’ameureux
<lb />e vos perſectiont ny les tardes annees,
<lb />I di ſol l’inconſtaut tes melns plus ſortuntes
<lb />e me pouueyent offrir plus de contentement,
<lb />uiſque iemeurs pour vous ie meurs heueuſement!:
<lb />Padant n’oubliez la terte Paphieme,
<lb />Slour de mes ajeult, &amp; touſiours vous ſourienne
<lb />uaudὸ moy le n'n voit en la nuict litrutlli,
<lb />Où le noiber caron tous les hommet atpelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Venus.
<lb />Lat amy lu t’en vas, Las il eſt ià party:
<lb />Et te ſon doucereux, i’eſt eu rlex conuerty.
<lb />Eſtrange &amp; dure loy que les hommes deſcendent
<lb />Si toſt daus le ſepulebre, &amp; leur aage deſpeudeni
<lb />Sant eſpoic de retour ô ſuuebre deſlin
<lb />On couppe lous let ans let maiues &amp; le tbin,
<lb />Les mauues &amp; le ibit leur verdure repreunent
<lb />Mait les bemmes s’en vont, &amp; iamais ne reuiennent
<lb />Maudit ſoit le ſerpent que l’aſue ſoit maudit
<lb />Qul au ſerpent ruſe la ieuuence vendit,
<lb />Ie veis bien que c’eſt ſait Aditu boucbe vermellle
<lb />Adieu front delicat, de blancheur nompareille.
<lb />Adieu ebeueux creſptz. Adieu ſiambeaux germains
<lb />Adieu ſourcili voutez, Aditu bras, Adieu mains,
<lb />Bien que voſtrɇ vigueur deſia ſoit effacee
<lb />Donnez-moy belles mains encore vne embraſſee.
<lb />Adieu bel eſtomacb dont l’amoureux pouuoir
<lb />A fait en moneſprit ſes ardeurs conceuoir,
<lb />Adieu pieds, adieu pas, adieu iambe longuelte
<lb />Adieu plalſir paſſe, que triſte ie regretie.
<lb />Heureuſe ſut Here quitomba du chaſtean
<lb />Sur Leander neyé &amp; el' qui d’vn couſteau
<lb />Mettant fin à ſon mal mourut auec Pirame:
<lb />Mait pour ne mourir point ie ſens au ſont de l’am
<lb />Une liernelle mort &amp; la diuinité
<lb />De ſuiure mon amy m’eſte la liberit.
<lb />Sorent tant qu’elles voudront les portes tenarees.
<lb />Ames pieds, à mes pleurs eſtroittement ſerreet
<lb />Teuſiours, touſiours Venus en miſere viura
<lb />Et quelque part qu'elle aille vn enſer la ſuiura,
<lb />*
<lb />uv<fw><lb />-
<lb />L..
<lb />- Qvex<lb />anas</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et en mox cœur eſpeus beüillesa pblegeton.
<lb />Somme ie pet ter ay les euſeis de Pluion,
<lb />Sus dunt aeratbez moy ces ſlaur ettes pendentes
<lb />Fitb z.moy ds ebaedeus, &amp; det rences mordantes
<lb />Teut à l’euteur du ebeſ ſais s mey tout expres
<lb />En liu de ma touronne vn chapeau de Cypraz:
<lb />Mes plaiſies ſont ſauez atuſi tomme la beancbe
<lb />De haetius ſans app iy tontre terre ſe penche.
<lb />Ie veux que deſormois, mes Cgnes blancbißans
<lb />Veſtent le noir babit des oyſeaux croacans.
<lb />Ie veux que mes pigeons ſe trausſoiment en pies
<lb />Et mes petits amouis en ſanglantes Harpies,
<lb />Mes graces deſormait ſant grates deuitnde ont,
<lb />Et comme treis ſureues aux bommes apprendient
<lb />La rage, les ſoefaits, les deteſtales œuutes
<lb />Semaat de tous coſtez milles noites couleuures:
<lb />De ſlous mon pied naiſtra en lieu de blons eſpis
<lb />Vne ſiere moiſſinde crappaux. &amp; d’aſpis
<lb />Et moy qu’on ta nommant mece de tout le monde
<lb />Seray de l'uuiuers la perniet ſetoade:
<lb />Hpmen le doux Hymen plus ne m’acoſtera
<lb />Cerbere deuant moy cruet dtuoreta
<lb />Teus auimaux viuant, &amp; ma belle ceinture
<lb />Qui ſouloit aquoiſez des ondes le murmure
<lb />Emouura deſe mais la tenpeſte &amp; l’horreur
<lb />Sus donc ie veux moy-meſme attainte de ſureur;
<lb />Rimpre l’iuoiet blant de mon viſage tendre,
<lb />Ie te veux Adonis dececheſ ſairt entendre
<lb />Mor ſouey violent. El ſi tu ne me tois
<lb />Aſromalesr axmoint ma gemipanla veie
<lb />Appollon &amp; Dianc ont ceſte moit braſſee,
<lb />Mais ię leur garderay vne ſourde penſee
<lb />Emort ſe vengera. Ie le ieur e &amp; nromets,
<lb />jeu mor Adonis, adieu donc à iamais.
<lb />-t;
<lb />-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FIN.
<lb />Sourcé
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />PARADOXE DV
<lb />MESME AVTHEVR.
<lb />Que les Dames doiuent marcher
<lb />le lein deſcouuert.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E1 17
<lb />9
<lb />E ne ſcar par quelle malice,
<lb />On dit auieard’buy que t’eſt vice
<lb />De morſtrer le ſein rondelet.
<lb />Queu qu’au premier timpi d’innocenti
<lb />
<lb />La ſemmt n’euſt ont cognoiſſants
<lb />Ni darobbe, ni de tollet.
<lb />Elle cheminoit teute nuë
<lb />Dans les prez ſur l’beibe menuë
<lb />Par lant auec ſon amoureux:
<lb />Elaſmtrons-nous les Damoiſelles,
<lb />Qui commencent par les mammelles
<lb />A tamener le iemps beureux?
<lb />Il faut cacher la mois ſauuage
<lb />Tainte de ſang &amp; de carnage,
<lb />Et couurir la bouebe qui hent:
<lb />Mait vne poitrine gentille,
<lb />Et le blanc tetin d’ure filte
<lb />Ne ſe doit cacher nullemint. 
<lb />Il faut captiuer ſans lumiere,
<lb />Au uois cacbot d’vne tanier e
<lb />Le ſerpent &amp; l’ours aſſami:
<lb />1-
<lb />2L.18
<fw><lb />.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />M an vabean ſan qut ſe diſtouure
<lb />N'a le veain de la couleuure
<lb />Pour eſtte prit ou renſerme.
<lb />Fel eſt l'uſurler qui reſerre
<lb />Ses ſacultez deſſeus la terre
<lb />Et tient ſen or enſeutli:
<lb />Mait les pucelles liberalles
<lb />Euentent deux pommes eſgales,
<lb />A l’iuoire le mieux peli.
<lb />Teut außi toſt que nos Deeſſes
<lb />Voulurent monſtrer les richeſſes
<lb />De leur eſtomac precleux,
<lb />Auour dueuglede nature
<lb />Ne vella plus à l’auanture
<lb />Et ſe debenda les deux yeux.
<lb />It reugit ceſte donble fraize
<lb />Cemme charbons de ſa ſouruaiſe,
<lb />Deux ſouſſtets ſurent lis tetons,
<lb />Qui de cbaude vapeur s’euſterent
<lb />Et dedans nos ames ſouſRerent
<lb />Le ſeu mignard que nous ſentont.
<lb />Phœbus de beauſe ſeul exemple.
<lb />Aſin que mieux on le contemple
<lb />En tournoyant ſait ſon deueir.
<lb />Et puis apres la nuit ſarouche
<lb />Blen quelle ſoit à demy leutbe
<lb />Se veut encore ſaire voir.
<lb />Qeand Aquilon par l’air gallope
<lb />El qu’en Ianuier il enueloppe
<lb />Mverted dupenvvuaean,
<lb />Teus ſes plaiſirs elle abandenne,
<lb />Elle gemiſt, pleure, &amp; friſſonne
<lb />Comme vn priſonnier au cordeau.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mais quand Zephire la tourliſe,
<fw><lb />. 1.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Luy deſpoülllant ſa robe griſe
<lb />Pleine de cent uille glaſous,
<lb />Elle eſt du Soleil penetree,
<lb />Elle enfante d’vne ventrée
<lb />Autant de ſleurs &amp; de moyſſons,
<lb />Dequoy ſeruent és iardinages
<lb />Tant de couleurs &amp; de ſleurages
<lb />Si l'œil bumaiy en eſt abſent?
<lb />L’œil voit premier ſur ſon eſpine
<lb />Flamboyer la roſe diuine
<lb />Que la main touche &amp; le nez ſent.
<lb />Venus bonteuſtment traitiee
<lb />Luuni nounu fut garrettes:
<lb />Auecques Mars ſon ſauori,
<lb />Promptement accourut Ieuneſſe,
<lb />Qui vient deſtacher ſa maiſtreſſe
<lb />En deſpit du coqu marl.
<lb />Pour eternelle recompenee
<lb />La mere d’ameur à lorvence
<lb />Preſente ces deua nomt ebarnus.
<lb />De là vlent que let dauci belles
<lb />Quaud on leur taſte les mammelles
<lb />Oui ſouuenance de Venus.
<lb />Globei germains l’honneur du monde
<lb />Où la ſeurce d’amour abonde,
<lb />Rempez colets &amp; veſlementet
<lb />Tetins de ſieguller merlte,
<lb />Qui paiſſez la bouebe petite,
<lb />Repaiſſez l’œil de vos amants.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />HAS HONRA QVE VIDAÉ.
<fw><lb />"
<lb />
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />L’AMOVR MERCENAIRE.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />A vertu d’vn perſonnage,
<lb />LRy te Prin-tempt de ſon aagt,
<lb />Se beautt ny ſon parler,
<lb />Vy ſeruent que de ilſee,
<lb />A la ſumelle ruſte
<lb />Qui nous veut tmmarteller.
<lb />C’eſt peu que faire des taimes
<lb />Il faut auec autres cbarmes
<lb />Atann Tomomten, querdon:
<lb />Qui veut emporter la roſt
<lb />Des dames, qu’il ſe propoſe
<lb />Leur ſairt quelque beaud n.
<lb />iadis amous pour maiſtriſſe,
<lb />Cboiſit madane riebeſſe:
<lb />Apant les palles couleurs,
<lb />Et lura dis l’heure meſme
<lb />Qu’à iamais Il ſeroit bleſme,
<lb />Et l’amant plain de paſteurs.
<lb />Lors il qulita les aubades,
<lb />La dance, les maſcharades,
<lb />La muſique, &amp; les ſeſtins,
<lb />Et plus luy pluſt une bource
<lb />Que la murmurante ſource
<lb />Des ruiſſelets argentini.
<lb />Depuis il appriſt la eure
<lb />De taunir ſa cheueleure
<lb />Son ait, ſes aiſie, &amp; ſet traicti.
<lb />Meſme Venus la doree,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Fuſt de l’or enamourte,
<lb />changtant à l’or ſes aiſraicts.
<lb />lupiter qui ſe traniſorme
<lb />En mainte iortuſi ſorme:
<lb />Ne pouuoit auoir credit
<lb />Au giton d’vnt putelle,
<lb />Mais pour ioupr de la belle
<lb />En pluye d’or ſe ſondit.
<lb />Ayant dont ample notice
<lb />Que l’amour &amp; l’auarice
<lb />Ont enſemble coniurl.
<lb />Souz la fautur de ſortunt,
<lb />Ie feis ſonuer la pecune,
<lb />Tendant au bus deſirt.
<lb />Comme ſoudain les auettes,
<lb />
<lb />Se vlinneat ſur les braucbettes
<lb />Poſer au bruit de l’oirain,
<lb />Außi-Ioſt &amp; plus encore,
<lb />L’implteuſe que l’adore,
<lb />Arreſta ſon œil ſerain.
<lb />Elle qui couroit deſpite
<lb />Peus que la tempeſte vite
<lb />Se tint ſerme pres de moy,
<lb />En ſeu ſe tourna ſa glace,
<lb />Sa rigueur en himble grace
<lb />Me tirant de tous eſmoy.
<lb />'à deſia ceſte mignonne
<lb />Ainſi que l’or me reſonne
<lb />Dant le polng ſans me mocquer,
<lb />Entendant vn ſi doux ſigns,
<lb />Me fiſt cognoiſtre à ſa mine,
<lb />Qu’elle eut bien voutu choquer.
<lb />tamais va cheual d'Eſpaigne
<fw><lb />Ne ſrappa mieux la campaigne
</fw><fw><lb />L
<lb />.
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Des quatre pieds bondiſſant
<lb />Quand ſon oreille guerritre
<lb />Oyt la ſemence premiere
<lb />Du clairon retentiſſant.
<lb />Ie la vis toute ſaiſie
<lb />D'ardeur &amp; de freneſie,
<lb />Sauier apres ce metal,
<lb />Puis rouge, puis palliſſante,
<lb />Puis doucement languiſſante,
<lb />Monſtrer ſon ſein dt criſtel.
<lb />Ie la vis ſaine &amp; malade,
<lb />Ie vis dedans ſon œillade
<lb />Flamboyer vne liqueur,
<lb />Cemme la lumiere blonde,
<lb />Qui fretille deſſus l’onde
<lb />Quand la met eſt en douceur.
<lb />Ie la vis à demy folle
<lb />Perdre l’ame &amp; la parolle,
<lb />Souſpirant entre les draps?
<lb />Cet belles mains mt ſlatterent,
<lb />Ses deux leures me ſeufflerent:
<lb />Et la vie &amp; le treſpas.
<lb />Peint ne ſallut de vinaigre,
<lb />Pour me rendre plus allaigre,
<lb />Plus reſait ou diligent:
<lb />Ie ſaoulay ma conuoitiſe,
<lb />Ie prins de la mercbandiſe
<lb />Pour le prit de mon argent.
<lb />Mais, lat, vn necher auare,
<lb />Courant à l’Inde barbare,
<lb />Quelqueſois ſe trompe ſort,
<lb />Et charge tant ſon nauire
<lb />Qu’il ne le ſçauroit condulre.
<lb />Et s'abiſme dant le port,
<fw><lb />1al</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />O volonil trop gouluë,
<lb />O paſtion dijeluë,
<lb />O deſordonne flimbeau:
<lb />Plus l’bydcopique met peine,
<lb />De ſuccer vne ſontaine,
<lb />Plus il creuſe ſon tombeau.
<lb />Qui ſont ſes hommes fidelles
<lb />Qui iurent aux damoiſelles
<lb />De ſe porter chaſtement,
<lb />Et n’oſent venir aux priſes
<lb />Quand elles ſon en chemiſes
<lb />Pour ne rompre leur ſerment.
<lb />Hommes de race benite,
<lb />Race de Dieu fauorite
<lb />Vous meritez paradis.
<lb />Si i’euſſe ſait en la ſorte,
<lb />Ma peau ne ſut aiaſimorte
<lb />Ni mes pieds tant engourdut.
<lb />I’ay perdu ma ſorte viue,
<lb />Perſonnt chez moy n’arrine
<lb />Qui ne me donne ſriſſon:
<lb />Ainſi prlué de courage
<lb />Se cache le ſerſ ſauuage,
<lb />Sans cornes dans le buiſſor,
<lb />Il y a grand difference
<lb />Entre Mars le porte-lance
<lb />Et cupidon l’amoureux.
<lb />Mars enrichit ſon gendarme,
<lb />Cupidon le ſien deſarme,
<lb />De ſon argent doucereux.
<lb />Eſte chante la mauuaiſe
<lb />Et ie languis ex malaiſe in
<lb />M’aprochant du pat dernler,
<fw><lb />Elle rid, ie me conſompe,
</fw><fw><lb />*-
<lb />Q
<lb />"2
<lb />
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ett a ſibien fais en ſomme
<lb />Que ie n’ay pas vn denier.
<lb />N'eſt ce pas grandt miſere,
<lb />Qu'uue beſte paſſagece,
<lb />N'eſt poiat ſant comparaiſon:
<lb />Si digne de mener paiſtre,
<lb />Que l bomme qui ſe dit maiſtee
<lb />Des animaux ſans raiſon?
<lb />La iument dant la prairie.
<lb />Au pront cheual ſe macie
<lb />D’vn amoue ſimboliſant,
<lb />La vache parmy la trouppe
<lb />Au thoreau denne ſa crouppe
<lb />Sins auoic aueun peeſent.
<lb />Mais la ſemne plus reb.lle
<lb />De langueur &amp; de caulelle,
<lb />Son amoureux entretient:
<lb />Et ſi, vend, d’ire ie l’oſe,
<lb />Dix mille ſois une choſe,
<lb />Que touſiouts elle retient.
<lb />c’eſt t ne choſe cognut,
<lb />Qui iamats ne diminué
<lb />Pout la prendre, ou la taſter.
<lb />Teuteiſois la ſemme ſotte..
<lb />Puis nous vend, &amp; puis nous oſte,
<lb />Se qu’on luy peus augmenter.
<lb />Q''elle iuſtice conmande
<lb />D’a bepter à ſomme grande,
<lb />te baiſer qu’on nous deparſi
<lb />puis que la ſemme baiſee:
<lb />D’vne douteur diuiſee
<lb />Recelt la meilleuce part?
<lb />:
<lb />Or ſçaus-tu quor ma mignarde,
<lb />Ten cil azuté me darde, e
<fw><lb />11
</fw><lb />Quelque rayon eſcartĺ,
<lb />Servur duru mnmdie:
<lb />Et me rea, ie te ſupplie
<lb />Mon argent, ou ma ſanté.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />HAS BONRA QYE
<lb />VIDA?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FIN.
<fw><lb />*.
<lb />
<lb />*
<lb />----....----
</fw><fw><lb />1
<lb />5j
<lb />
</fw><fw><lb />4
<lb />.
<lb />4
<lb />4
<lb />A
<lb />
<lb />vci
<lb />6
<lb />4
</fw><fw><lb />4
<lb />.
<lb />4
<lb />4
<lb />A
<lb />
<lb />vci
<lb />6
<lb />4
</fw></sp>
    </body>
  </text>
</TEI>