<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Dorinde du Sr Auvray . Tragi-comédie. Dédiée à la Reine</title>
        <author>Auvray, Jean</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb30041092x"/>
          <author>
            <persName>Auvray, Jean</persName>
          </author>
          <title>La Dorinde du Sr Auvray . Tragi-comédie. Dédiée à la Reine</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1631" cert="high" resp="BNF">1631</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />DV
<lb />S
<lb />LA
<lb />RII
<lb />AVVRAY.
<lb />TRAGI-COMEDIE
<lb />DEDIEE A LA REINE.
<lb />2
<lb />-- –--
<lb />m..
<lb />-'ame
<lb /></fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />A PARIS,
<lb />10
<lb />Chez ANTHOINE DE SOMMAVILLE
<lb />&amp; ANDRE SOVBRON Aſſociez,
<lb />au Palais, dans la petite Salle.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />M. DC.XXXI.
<lb />AVEC
<lb />PRIVILEGE DV ROY.
<lb />. --
<lb />--....
<lb />.. L..A --..-
<fw><lb />A</fw><lb />puiſſance meſme à qui vous obeïſſez m’o<lb />blige de ne plus penſer à la poſterité que
<lb />pour parler à vôtre auantage, ma bouche
<lb />ne ſçauroit parler que des grandeurs de
<lb />vôtre Nom, Et quoy qu’on puiſſe dire
<lb />de mes vanitez, il faut que tous mes fruits
<lb />ainſi que la grenade ſoient deſſous la Cou<lb />ronne, &amp; que ie treuue enfin l’occaſionde
<lb />me faire auouer par les effets,
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />MADAME,
<fw><lb />*..
</fw></p>
<p type="MainZone-Other"><lb />De vôtre Majeſté,
<fw><lb />S1:
<lb />.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le tres-humble, tres-obeiſſant &amp;
<lb />tres-fidelle ſujet &amp; ſeruiteur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AVVRAY.
<lb />Ar lettre Patentes &amp; Priuilege de ſa Majeſté.
<lb />J donné à Paris le trentieſme iour deMay 164.
<lb />Seellé du grand ſeau de cire iaulne: il eſt permis à
<lb />ANTOINE DE SOMMAVILLE, Marchand Librai<lb />re à Paris, d’imprimer, faire imprimer, vendre
<lb />&amp; debiter vn liure intitulé, La Dorinde, Compo<lb />ſé par le ſieur AVVRAY, &amp; ce pendant le temps de
<lb />ſix ans entiers &amp; conſecutifs, à compter du iour
<lb />que ledit liure ſera acheué d’imprimer pour la
<lb />premiere fois, pendant lequel temps ſa Majeſté
<lb />fait expreſſes inhibitions &amp; deffences à tous Li<lb />braires, Imprimeurs &amp; autres perſonnes de ce
<lb />Royaume d’imprimer, faire imprimer, contre<lb />faire ny alterer ledit liure, vendre &amp; debiter au<lb />cuns exemplaires d’iceluy, d’autre impreſſion,
<lb />que de ceux imprimez par ledit SOMMAVILLE,
<lb />à peine de confiſcation des exemplaires contre<lb />faits, &amp; de trois mille liures d’amende, deſpens,
<lb />dommages &amp; intereſts, &amp; que mettant au com<lb />mencement où à la fin de chacun exemplairedu<lb />dit liure, vn extraict deſdites lettres, elles ſoient
<lb />tonitſes pour deuement ſignifiées, &amp; qu’à la colla<lb />tion, foy ſoit adiouſtée comme à l’original deſdi<lb />tes lettres ſus-dattées, ainſi qu’il eſt declaré plus
<lb />au long par icelles.
<lb />
<fw><lb />Acheué d’im rimer le quinzieſine Iuin. I
<lb />11
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />Puiſque les portes de
<lb />vôtre palais s’ouurent comme celles du
<lb />iour à tout le monde, &amp; que vôtre abord
<lb />n’eſt pas plus dificile que celuy des vertus;
<lb />Il faut que ma DORINDE ſuiuant le
<lb />deſtin de MADONTE ſe donne encore
<lb />à vôtre Majeſté. Cette fille ialouſe des
<lb />felicitez de ſa ſeur ne la peut voir à vô<lb />tre ſuite ſans deſirer ſa gloire, &amp; ſe fait
<lb />croire qu’eſtant legitime comme elle, ſes
<lb />y eux auront la meſme force que les ſiens
<lb />aù milieu des lumieres qui vous enuiron</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LA
<lb />A
<lb />REINE
<lb />ADAME,
<lb />DIIJINE.
<lb />nent. Quant à moy, i’ay treuué cette paſ<lb />ſion ſi iuſte que pour les mettre en pareil
<lb />auantage, i’ay paſſé ſur tous les obſtacles
<lb />qui ſe ſont opoſez à mon deſſein. Il eſt
<lb />vray, MADAME, qu’à l’exemple des
<lb />Anciens qui feſoient les Images de leurs
<lb />Dieux d’vn bois incorruptible, il ne fau<lb />droit preſenter à vôtre Majeſté que des
<lb />ouurages immortels; &amp; lors que l’on
<lb />vous donne des loüanges, on a de trop
<lb />baſſes penſées ſi l’on a de moindres ob<lb />jets que celuy de l’Eternité. Tous les
<lb />hommes n’ont pas apris l’art de toucher
<lb />le feu ſans ſe brûler, il faut de grands ſe<lb />crets pour manier la pourpre, &amp; l’onfait
<lb />vn miſtere de trauailler apres vne cou<lb />leur quidoit ſeruir à l’ornement des Rois:
<lb />auſsi tous ne ſont pas capables d’écrire à
<lb />l’honneur d’vne Reine qui ſert de regle
<lb />à toutes les plus belles Ames de la Cour,
<lb />&amp; qui peut conter autant de miracles
<lb />qu’elle à fait d’actions. Muisquey, MA<lb />DAME, outre les grandes inclinations
<lb />que i’ay de la nature à voſtre ſeruice, cette
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A
<lb />MONSIEVR AVVRAY
<lb />ſon Amy, ſur ſa DORINDE.
<lb />STANCES.
<lb />V'on ne me vante plus ces beautez
<lb />de la fable,
<lb />L De quil age &amp; le temps ont les traits
<lb />effacez,
<lb />Nous en pouuons aymer vne plus adorable
<lb />Dans les vers amoureux qu'Auuray nous a
<lb />tracez.
<fw><lb />Cette Helene iadis la merueille du monde,
<lb />Blameroit les flateurs que ſes foiblés attraits
<lb />Feſoient iniuſtement eſtimer ſans ſeconde,
<lb />Si Dorinde nous charme auec de plus beaux
<lb />traits.
<lb />e
</fw><fw><lb />Vn Berger ſeulement eut pour elle des fla<lb />mes,
<lb />Qu'vn nombre de malheurs ſuiuirent à la
<lb />ois,
<lb />Mais DORINDE eut l’amour de deux
<lb />Royalles Ames
<lb />Qui contraignoient leur Sceptre à receuoir ſes
<lb />loix.
<lb />Si l’Amour de Pâris fut le braſier de Troye,
<lb />Dont les cendres encor ſont triſtes auiourd’huy
<lb />Celuy de Sigiſmon ne fut qu’vn feu de ioye
<lb />Qui brûla les diſcords de ſon pere &amp; de luy.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ANCEAVLME.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />du premier Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />3
<lb />B
<lb />
<lb />2
<lb />
<lb />8
<lb />5
<lb />OVR ne rien oublier des auantures
<lb />de DORINDE, il ne faudroit pas
<lb />moins de trois iournées, mais pour
<lb />rendre ſa conuerſation plus agrea<lb />ble ie me ſuis contenté de-choiſir
<lb />les plus glorieuſes. Autrefois Merindor, Pe<lb />riandre, &amp; Bellimarte luy donnerent chacun vn
<lb />cœur, mais tous ces petits feux n’eſtoient pas
<lb />pour s’vnir aux rayons du Soleïl: ils la ſeruirent
<lb />auec ce ſuccés qu’elle en fit ſes ſuiets ne les pou<lb />uant pas tous poſſeder pour maris, &amp; la Nature
<lb />l’auoit fait naître ſi parfaite qu’elle obligea la
<lb />fortune de luy donner vne Couronne. Le Roy
<lb />Gondebaut, &amp; le Prince Sigiſmon comme ils
<lb />ſont de meſme ſang, ont auſſi pour Dorinde des
<lb />mouuemens égaux, rencontre aſſez fatale à cet<lb />te Princeſſe qui n’a que du reſpect pour le pere, &amp;
<lb />ſe reſoût de conſeruer tout ſon feu pour le fils:
<lb />elle luy découure là-deſſus ſes craintes afin que
<lb />le Roy dans vne paſſion qui n’a point de regle
<lb />ne puiſſe trauerſer leurs deſſeins vertueux. Gon<lb />debaut la voit fort ſouuent, &amp; treuue enfin l’oc<lb />caſion de luy declarer ſon amour par le moyen
<lb />de ſon miroir, mais Dorinde aſſez ſubtile pour
<lb />l'entendre, &amp; trop fidelle à Sigiſmon pour y ré<lb />pondre, luy montre vne froideur qui ne luy fait
<lb />rien eſperer; on peint ordinairement l’Amour ſi
<lb />petit, que tout ce qu’il peut faire c’eſt d’atteindre
<lb />&amp; de meſurer le cœur; &amp; celuy de cette belle
<lb />Amante quoy qu’il ſoit grand, ne ſçauroit éle<lb />uer les mains non pas meſme les yeux pour iuger
<lb />d’vn Diadeſme ſur la teſte de Gondebaut, qui
<lb />prenant ſon action pour vn mépris la renuoye en
<lb />colere, æreſout auec Ardilan des moyens de la
<lb />vaincre, afin de les tenter au ſecond Acte, ou ce
<lb />cher confident du Roy tâchera d’aſſurer ſa fa<lb />ueur en luy gaignant vne maîtreſſe.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />P
<lb />LA
<lb />RINDE
<lb />DV SR
<lb />AVVRAY
<lb />TRAGICOMEDIE.
<lb />RYOEE I.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENELEREMIERE,
<lb />SIGISMON, DORINDE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1OS
<lb />M6
<lb />SIGISMON.
<lb />Aintenant ma raiſon permet à
<lb />mon enute
<lb />&amp; De gouter les plaiſirs d'vne
<lb />L
<lb />amoureuſe vie,
<lb />Ie ſuis tout glorieux qu'vn obiet plein d’attraits
<lb />Ayt graué dans moncœur le plus beau des pour<lb />traits
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ce doux ſiecle où les Dieux m’ont mis deſſus la
<lb />terre
<lb />Nourrit Mars au repos, &amp; l’Amour à la guerre;
<lb />Les combats à la Cour ſe font auec des fleurs,
<lb />La muſique en bannit la triſteſſe &amp; les pleurs;
<lb />Les plus facheux hyuers n’y ſont iamais ſans
<lb />roſes,
<lb />Les belles ſur leur bouche en ont touſiours d’é<lb />cloſes,
<lb />Et bien que la Nature ayt paßé le Printemps
<lb />Dorinde me fait voir des beautez en tout tẽps,
<lb />Elle &amp; moy nous viuons ſous vn meſme genie,
<lb />Son Ame eſt à la mienne étroitement vnie;
<lb />Ie ſuis digne d'vn myrthe ayãt fait que l’Amour
<lb />Me peye maintenant des tributs aſon tour.
<lb />Lors que le Ciel forma ſa grace ſans ſeconde,
<lb />Que la nature fit vn beau preſent au monde!
<lb />Luy dõnant tant d’apas, et de ſi douces mœurs,
<lb />Sans doute elle auoit lors ſes meilleures hu<lb />meurs.
<lb />En fin ma liberté reſpire plus à l’aiſe,
<lb />Ie la conſerue entiere au miticuuit mu vruiſe?
<lb />et eſprit qu'autresfois ie croiois ſi leger
<lb />Borne tous ſes deſirs du ſoin de m’obliger;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />3
<lb />Ce matin la treuuant d’humeur aſſez traitable
<lb />I’ay pris ſubtilement ſon miroir ſur ſa table:
<lb />Ce fidele criſtal deuant qui tous les iours
<lb />Mon ſoleil va porter l’obiet de mes Amours:
<lb />C’eſt icy que ſes yeux aprennent à ſon Ame,
<lb />S’y voyant figurez, leſuiet de ma flâme
<lb />Cù le portrait viuant de ſes perfections,
<lb />Luy découure celuy de mes affections
<lb />Et le ſoin d’agencer l’or de ſa treſſe blonde
<lb />Luy fait voir außi-toſt la plus belle du monde;
<lb />Ou prenant quelquefois conſeil de ſa beau:é
<lb />I'excuſe ſon eſprit d’entrer en vanité,
<lb />I'excuſe ſon amour de ſe montrer auare
<lb />D'vn ſeul de ſesregards, &amp; d’vn treſor ſt rare.
<lb />Conſiderons dedans ce Soleil à loijir,
<lb />Foible entretien pourtãt d’vn amoureux deſir:
<lb />Mais quoy? ie n’y voy plus ancuns traits deſa
<lb />face,
<lb />Les baiſers que ie prens ſont des baiſers de glace;
<lb />Griſtal impuiſſant ne peut rien m’exprimer
<lb />Si Dorinde deuant ne le vient animer:
<lb />Voleur qu’as-tu donc fait de cette belle Image
<lb />A qui ie voulois rendre vn idolâtre hom<fw><lb />mage?
<lb />2
<lb />
</fw><fw><lb />- no-. n- gtecm, 
<lb />"-
<lb />67
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LADORINDL.
<lb />Ne me la cache point, miroir iniurieux,
<lb />Cette rare merueille adorable à nos yeux!
<lb />Autremient, tu reduis mes feux dans vn extreſ<lb />mie,
<lb />Quoy? tu ne m'offrerien qu'vn tableau de moy<lb />meſme
<lb />Mais ſi tu veux pareſtre auoir du ſentiment
<lb />Montre moy ma Maiſtreſſe, &amp; nonpas ſon
<lb />Amant:
<lb />Promethee autrefois d’vne incroyable audace
<lb />Vola le feu du Ciel, &amp; i'en ay pris la glace,
<lb />De meſme mon larcin me tient lieu de Vautour
<lb />Ne voyant plus icy l’obiét de mon Amour.
<lb />Mais i’ay tort de chercher vne choſe impoßible
<lb />Dans vn criſtal de roche, vn miroir inſenſible
<lb />Qui parleſans parler, &amp; qui forme tout has
<lb />Des diſcours contre moy, mais que ie n’entens
<lb />pas;
<lb />Qui m'opoſe les traits de mon propre viſage
<lb />Si ieme veux ſur luy vanger de cét outrage:
<lb />Hâ voicy mon Soleil quime ſoûrit, he Dieu,
<lb />Que nous verrons d’Amours occupez en celieu!
<lb />Ie rougis außi-toſt que ie le voy pareſtre
<lb />Et ma flâme touſiours ſe fait aſſez conneſtre:
<lb />Ie comte le plaiſir de ſeruir ſa beauté,
<lb />Entretes pim donk fiuts de ia fenithe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORINDE.
<lb />Le larcin à Lyon eſt-il permis aux Princes,
<lb />Ne ſont-ils point ſuiets aux loys de leurs pro</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIGISMON.
<lb />(uinces?
<lb />Hâ Dorinde, pardon, au larcin que i’ay fait
<lb />Reprenant ton miroir, tu punis mon forfait:
<lb />Ie te rens le criſtal où dans ſi peu d’eſpace
<lb />Tes beaux yeux te font voir toute ta bõne grace,
<lb />Sans qui tu n’aurois pas vn bien que ton Amãt,
<lb />En te voyant ſans glace, a plus parfaitement;
<lb />Il voudroit imitant vne rare merueille.
<lb />Et paſſant la nature en faire vne pareille
<lb />Mais ce n'eſt rien qu'vn ombre, &amp; ſans vie,
<lb />&amp; ſans voix
<lb />Le naturel außi me plaiſt mieux mille fois
<lb />Le plaiſir ſeulement d’vn baiſer me tranſporte,
<lb />Et ie deuiens ialoux que ce miroir te porte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORINDE.
<lb />Regardez-vous dedans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIGISMON.
<lb />Ha que i’ayme bien mieux
<lb />Paprochãt de plus pres me voir dedãs tes yeux.
<fw><lb />2
<lb />--. -a--------
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORINDE.
<lb />Lors que dans vôtre cœur ie verray ſans con<lb />trainte
<lb />Comme dans ce miroir Dorinde bien em<lb />prainte;
<lb />Que Sigiſmon s’aſſure en mes affections,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIGISMON.
<lb />Ie n’y veux pas pourtant regler mes actions,
<lb />Ce criſtal comme moy n’eſt pas dans la puiſfance
<lb />De garder conſtamment ton image en l’abſence;
<lb />Si plutoſt mon Amour auec ma loyauté
<lb />S’y pouuoit découurir ainſt que ta beaute,
<lb />Bien qu’il ſoit tout de feux, il aymeroit la glace;
<lb />e qu'vnmiroir preſente eſt vn obiét qui paſſe,
<lb />Mais le temps qui par tout ſe veut rendre vain<lb />queur
<lb />N'aura point de tribut des ardeurs de mon
<lb />cœur,
<lb />Son pouuoir qui détruit les palais &amp; les villes
<lb />Eprouüeroit ſur moy ſes efforts inutiles,
<lb />Et te luy rauirois le nom de triomphant
<lb />Sans vſer contre luy que des traits d’vn En<lb />fant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORINDE.
<lb />Ie n’entens pas außi qu’à ce criſtal viſible
<lb />Vous faßiez d’vn Amant vne roche inſenſible,
<lb />Mais que pour faire voir nos Amours au de<lb />dans,
<lb />Nos deux cœurs à l’enuy ſoient deux miroirs ar<lb />dans,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIGISMON.
<lb />Que ne puis-ie, ô beaux yeux adorez de mon
<lb />Ame,
<lb />En vous ouurant le mien vous témoigner ma
<lb />flame?
<lb />Attens vn peu, mauuaiſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORINDE.
<lb />Importun:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIGISMON<lb />Ce beau ſein
<lb />D'orgueil ou par faueur s'eſt enflé ſous ma
<lb />main.
<lb />Belles ſources de feu qui ſont touſiours fecondes?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tenez-vous.
<lb />DORINDE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIGISMON.
<lb />Ie les tiens, &amp; poſſede deux mondes.
<lb />--- --- --
<lb />-.2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORINDE.
<lb />2emPneca danon
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIGISMON.
<lb />onvuy pur uant
<lb />Dans l’honneur de les prendre &amp; de les con<lb />DORINDE.
<lb />(querir:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Enfin ces priuautez paſſeront à l’ofenſe,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIGISMON.
<lb />Mille petits Amours ſe ſont mis en defenſe,
<lb />Et ſe ſont accordez de combatre à l’enuy
<lb />Pour ce rare treſor que tes mains m’ont rauy.
<lb />Quel miracle de voir au ſein que i'idolâtre
<lb />Deux fraiſes en tout temps rougir ſur de l’al<lb />bâtre.
<lb />Quoy donc ne veux-tu pas que ie prenne a loiſir
<lb />Sous ce voile enuieux vn amoureux plaiſir?
<lb />Ha! ces perles ſans doute ont vngrand priuilege
<lb />De ioindre leur blancheur à celle de ta neige;
<lb />Mais leur plus vif éclat cedant à ta beauté,
<lb />Ce n'eſt que pour montrer leur inégalité.
<lb />Seroit-ce point l’Amour qu'vne façon nouuelle
<lb />Auroit icy cache ſous cette Tourterelle?
<lb />Tumets fort a propos ſur deux ſources de miel
<lb />e pacifique oyſeau qui n'eut iamais de fiel:
<lb />.. --. -.-------
<fw><lb />
<lb />c-m
<lb />Lræ2
</fw><lb />Les roſes que ie voy ſur tes lévres diuines,
<lb />Ont pour ſe conſeruet des feux au lieu d’épines.
<lb />Mais puis qu’on me rauit le choix de tant de
<lb />biens,
<lb />Il faut que ie retourne encore à mes liens;
<lb /> que ce braſſelet des cheueux de ma Reine,
<lb />Soit de ma liberté l’aymable, &amp; douce chaine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORINDE.
<lb />Que ce diſcours me plaiſt, ie ne le puis nier,
<lb />Et ie fais trop d’état d'vn ſi beau priſonnier:
<lb />Tu captiue mon ame engageant ta franchiſe,
<lb />Et tu te rens vainqueur en permettant ta priſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIGISMON.
<lb />Oſte donc ce mouchoir, mon Ange, à quel deſ<lb />ſein
<lb />Porte tu le bandeau de l’Amour ſur le ſein?
<lb />L’auoit-il pas aux yeux? tu te fais préiudice,
<lb />Où le mettant aux tiens tu fais vne Iuſtice.
<lb />Que la nouueauté plaiſt auiourd’huy dans la
<lb />Cour!
<lb />es plumes ſont, ie croy, des aîles de l’Amour: de plu</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORINDE.
<lb />Il eſt vray, i’ay le ſoin de couper ſon plumage
<lb />De peur que s’enuolant il paraiſſe volage.
<lb />----- ----
<fw><lb />rann
<lb />-
<lb />
<lb />nαι<lb />*7247
<lb />-* 7
<lb />–-:E 2
<lb />..----s--c -
</fw><fw><lb />4
<lb />*."
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIGISMON.
<lb />Mais außi tu t’en ſers à te donner du vent,
<lb />Les Dames d’auiourd’huynous en peyent ſou<lb />uent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORINDE.
<lb />Ce vent ne paſſe pas iuſque dedãs mon Ame,
<lb />Impuiſſant d’autre part pour le feu qui m'en<lb />flame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIGISMON.
<lb />Mais il baiſe ton ſein, ce ſein qui m’eſt ſi
<lb />Et paſſe ſur ta gorge où ie n’oſe toucher: (cher,
<lb />Ce vent entrant deia dedans ma fantaiſie,
<lb />Me veut rendre leger par vne ialouſie;
<lb />Moqueuſe, vous riez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIADE.
<lb />e n’eſt pas ſans ſuiet,
<lb />Si vôtre ialouſie a le vent pour ohiet:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIGISMON.
<lb />Dit on pas que les vents ayment les belles
<lb />choſes,
<lb />Et qu'autrefois Zephir fut amoureux des roſes?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Diſcoureur, briſons-là; ces riches complimens
<lb />Offencent la candeur des plus parfaits Amans,
<lb />- --2 -
<lb />Ces diſcours ſont des fleurs qui ſont bien-toſt
<lb />paſſees,
<lb />On mneprije amoura myiant de venes penjes,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIGISMON.
<lb />Ie deftre beaucoup aux eſprits curieux,
<lb />Mais on ne peut donner trop de parfums aux
<lb />Dieux.
<lb />Ie ne ſuis pas de ceux qui dedans leur martyre
<lb />Taſchent de témoigner leur flâme ſans la dire
<lb />Et qui s’entretenans ſur l’ordre d’vn colet,,
<lb />I coulent à deſſein vn amoureux poulet,
<lb />Ou leur affection bien ſouuent mal décrite,
<lb />Eſt vn ſigne éuident de leur peu de merite.
<lb />Quelimportant ſoucyt oblige à ces ſoûpirs,
<lb />ſte.
<lb />Et vient troubler ta face auec tous mes plaiſirs?
<lb />Prens tonmiroir, mon Ange, il faut que tu te
<lb />voye
<lb />Dans cét état changé, ſi contraire a ma ioye;
<lb />Qui te rend ſi penſiue, &amp; les yeux abatus
<lb />Hé Dieu! qui evit iamais rien de triſte aux
<lb />DORINDE.
<lb />(vertus?
<fw><lb />Dorin
<lb />pareſt
<lb />Vn ſoin que i’ay dans l’ame, &amp; qui d’ailleurs
<lb />vous touche,
<lb />Arrache ce diſcours veritable à ma bouche:
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Les honneurs importuns que ie reçois du Roy,
<lb />N'ébranlerõt iamais ma cõſtance &amp; ma foy;
<lb />Toutefois ſon deſſein fait mon inquietude,
<lb />Et vous doit aporter de la ſolicitude:
<lb />A ce bal general qu’il donna l’autre iour,
<lb />Il prit occaſion de me parler d’Amour,
<lb />Mahonte qui ne peut ſoufrir qu’on me caiole,
<lb />En me faiſant rougir prit pour moy la parole:
<lb />Ce diſcours toutefois luy reüßsit fort mal,
<lb />Et fut interrompu dans la ſuite du bal;
<lb />Vn ordre accoutumé que l’on garde à la dance,
<lb />Nous faiſant ſeparer le mit en décadence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIGISMON.
<lb />Faut-il que dans le cours de mes felicitez
<lb />Le deſtin faſſe place à des aduerſitez?
<lb />Vn rayon de faueur que là fortune ameine,
<lb />Ne ſe peut ménager ſans la rendre incertaine.
<lb />Ie meſure mes biens par tes contentemens,
<lb />I'entre a tes déplaiſirs dans tes reſſentimens,
<lb />Et ce preſent malheur qui s’opoſe à nos flâmes,
<lb />Attaque en meſme temps l’eſpoir de nos deux
<lb />ames;
<lb />Pourueu que mon amour treuue en toy ſon égal,
<lb />Ie ſçauray gouuerner l’humeur de mon riual;
<lb />P-----------p---------
<lb />Dans la fidelité que promet ton viſage,
<lb />Tout ce qui s'offre à moy m'aporte vn bon pre<lb />ſage:
<lb />Ne montre pas au Roy dedans ſa paßion
<lb />Ou trop d’indiference, ou trop d’affection.
<lb />idieu: que ce baiſer te laiſſe en l’eſperance,
<lb />Que tu dois conceuoir de ma perſeuerance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />Cela m'aflige vn peu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STGTSMON.
<lb />eſt à moy d’y pouruoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORINDE.
<lb />Adieu cher Sigiſmon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIGISMON.
<lb />Adieu, iuſqu'au reuoir.
<fw><lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />O
<lb />22
<lb />2
<lb />T0
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />II.
<lb />GONDEBAVT, DORINDE,
<lb />ARDILAN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GONDEBAVT ROY.
<lb />E plus heureux des Roys que le So<lb />leil regarde,
<lb /> Mes deſſeins ſont des loys que tout
<lb />le monde garde,
<lb />Tout me vient à deſir, et i’ayſous mon pou<lb />uoir,
<lb />Bien plus que mes égaux n’en oſent conceuoir:
<lb />Mes exploits ſont marquez au front de la
<lb />memoire,
<lb />Tout le monde s’accorde a conſpirer ma gloire:
<lb />-- . ..
<lb />
<lb />. ..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le deſtin me careſſe, &amp; laiſſe à ma valeur
<lb />Gouuerner a ſon gré le bien &amp; le malheur:
<lb />Les Dieux meſmes ſont faits à mon intelligẽce;
<lb />Mon Etat eſt en paix deſſous ma diligence:
<lb />Tous mes peupies ſoumis m’éleuent des Autels,
<lb />Et m'offrent de l’encens qu'on donne aux immor<lb />tels.
<lb />Ie braſſe des deſſeins ſur la terre &amp; ſur l’onde,
<lb />Qui ne s’acheueront qu'aux limites du monde;
<lb />La terre à quelque fin, mes deſirs n’enn’ot point,
<lb />Et mon eſprit la voit encor moindre qu'vn
<lb />point:
<lb />Ceux qui m’ont precedé n’ont regné qu'en pein<lb />ture,
<lb />I’ay treuué le moyen de paſſer la Nature;
<lb />Que ſi le Ciel außi n’eſt pas deſſous mes loys,
<lb />C’eſt qu’il faut que le monde ayt des Dieux &amp;
<lb />des Roys:
<lb />I’ay fait de mon pouuoir éleuer des campagnes,
<lb />Et le meſme m'a fait aplanir des montagnes.
<lb />Dans vn etat ſi doux vn moins religieux,
<lb />Penſeroit s’abaiſſer de regarder les Cieux;
<lb />et croiroit que ce fut vn reuers de fortune,
<lb />S’il regnoit au deſſus, &amp; non pas ſous la Lune.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />4O
<lb />Ie ſuis dans le plaiſir de mes iours &amp; mes nuits,
<lb />Ainſi que les rameaux qui rompent ſous leurs
<lb />fruits,
<lb />Et les Dieux quitteroient volontiers leur
<lb />tonnerre
<lb />S’ils penſoient comme moy viure heureux ſur
<lb />la terre:
<lb />Mais ce quigeſne außi mon ame dãs ma Cour,
<lb />C’eſt qu'elle a des deſſeins qui regardẽt l’Amour;
<lb />Pour le plaiſir douteux que ce petit Dieu dõne,
<lb />I'ay mis ſur ſes autels mon ſceptre &amp; ma cou<lb />ronne
<lb />Pour le mirthe il m'aprend à quiter le laurier,
<lb />Et prendre vn nom d’Amant pour celuy de
<lb />guerrier:
<lb />O Dorinde! ô ma Reine, a qui tout mon empire.
<lb />Ne pourroit pas peyer les faueurs oui aſpire;
<lb />Belle, pour diretout, qui cauſe ſur mon cœur,
<lb />rinde Les eſfets eſperez d’vn ſuperbe vainqueur.
<lb />O Cieux! ie l’apperçoy, ie m’en vay la ſurpren<lb />dre;
<lb />Puis-ie approcher ce feuſans me reduire en cen<fw><lb />dre?
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />L'Amour
<lb />.....--
<lb />L'Amour n'ayant point d’yeux ſe peut-il bien
<lb />mirer?
<lb />Vous trauaillez ſans doute à vous faire ado<lb />rer;
<lb />Il n’en faut point rougir, vos beautez naturelles
<lb />Etudioient icy quelques graces nouuelles;
<lb />Ce Criſtal s’entẽdant auecque vos beaux yeux,
<lb />Luy fait vne leçon a captiuer les Dieux:
<lb />Gardez de vous flater auec cet artifice,
<lb />Et ai mmiter en vous les amours de Narciſſe,
<lb />Laiſſez à votre Amant le ſoin de ce deuoir,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORINDE.
<lb />Mon Amant!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ne tient-il qu’à vous le faire voir, urant ſi
<lb />Tun quunuſe parter, ie toayprendre ſa place; le moy
<lb />Le voila pres de vous mourant dedans la glace,
<lb />Si vous ne l'échauffez des feux de votre amour,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORINDE.
<lb />Sire, ie n'y voy rien des obiets d’alentour.
<lb />Que vôtre Maieſté.
<fw><lb />1 Fei
<lb />de ne
<lb />I
<lb />pas ente
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LR ROY.
<lb />C’eſt bien aſſez, ſauuage,
<lb />Pourte vater d'vn Roy, reduit a tonſeruage;
<fw><lb />dre.
</fw><lb />Les Lions ſont plus doux, les Ours n’ont rien de
<lb />tel,
<lb />Onprend bien au mtroir le baſtlic mortel,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORINDE.
<lb />S'il me rend belle alors que mon œil le regarde,
<lb />Il le faudroit caſſer, c’eſt vn miroir qui farde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Hà Dorinde vrayment vous traitez mal vn
<lb />R
<lb />Ce n’eſt pas la façon d’vſer auecque moy;
<lb />Opoſez la raiſon a cette humeur farouche
<lb />Qui vous fait mepriſer les honneurs de ma cou<lb />che,
<lb />C’eſt beaucoup de choquer vn pouuoir ſouuerain
<lb />L’ofence faite aux grands ſe graue dans l’airain:
<lb />Que ce mépris me trompe, &amp; que ie treuuc
<lb />étrange
<lb />De ne rien voir de doux à la face d’vn Ange!
<lb />Retirez-vous, Dorinde, &amp; conſeillez vos
<lb />yeux,
<lb />otinde Detftic vupeuptusuccortos, &amp; tuoinaimptrieux,
<lb />Ceuteune qu'en penſes-tue, d'quoy ſeruent tes
<lb />fléches
<lb />De luy laiſſer le cœur ſans atteinte et ſans bré</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Faut-il pareſtrelâche, &amp; timide en ce lieu,
<lb />Aurois-tut point perdu les qualitez de Dieu?
<lb />Quoy qu’il mepriſe icy mes vœux, ie luy par<lb />donne,
<lb />Cet aueugle inſense ne voit pas ma couronne.
<lb />Qu'ay-ie fait malheureux? i’ay chaßé le Soleil
<lb />Qui reluit à mon Ame, &amp; n’a point de pareil,
<lb />Ha Dorinde! pardon; reuien ma belle Aurore,
<lb />Afin de me punir, afin que ie t’adore,
<lb />Page allez, toutefois elle ne viendroit pas,
<lb />I'ay trop fait de mepris deſes diuins apas;
<lb />O cruel, inhumain, &amp; barbare a toy-meſme
<lb />Que tu viens de commettre vne iniuſtice ex<lb />treſme!
<lb />Indigne que iamais le mirthe des Amours,
<lb />Couronne heureuſement la gloire de tes iours.
<lb />Qu'on m’apelle Ardilan, ſa ſeule confidéce
<lb />Peut reparer le mal qu’à fait mon imprudence; Ardila
<lb />Que tu viens a propos pour mon contentemét.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARDILAN.
<lb />Et tout preſt d’accomplir votre commandemẽt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ie te veux, Ardilan, ouurir icy mon Ame,
<lb />Sur l’important ſecret de ma nouüelle flâme,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et conneſtre au ſuccez de ta fidelité
<lb />Ce que peut eſperer vn Amant reietté:
<lb />Dorinde eſt auiourd’huy le ſuiet homicide,
<lb />Qui tient dedans mon cœur le lieu de Criſeide.
<lb />Cette belle autrefois me captiua les ſens,
<lb />Mais celle-cy m’attache à des nœus plus puiſ<lb />ſans;
<lb />Mon ame a tout moment de mon corps deſunie
<lb />Malgré ſa reſiſtance eſt a ſa compagnie;
<lb />Elle ne peut pas eſtre vn ouurage mortel,
<lb />Et déia dans mon ſein ie luy dreſſe vn autel:
<lb />Mais na raiſon trauaille à chercher d’ou pro<lb />ce de
<lb />Qu'ontreuue en la voyant ſon mal dans ſon re<lb />mede;
<lb />Sa preſence me tuë, et ſon abſence außi,
<lb />L’vne &amp; l’autre à l’égal me donne du ſoucy;
<lb />Sa rigueur me deplaiſt, mais ſa beauté plus
<lb />forte
<lb />Luy donne en ce combat la palme qu'elle em<lb />porte;
<lb />Ie ſuis ſi delicat a ſoufrir vn mépris,
<lb />Que le moindre ſouuent fait coup ſur mes eſ<fw><lb />prits,
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et i’ay bien de la peine a reſoudre mon Ame,
<lb />Sur le froid entretien du ſuiet qui m’enflâme.
<lb />N’aguere ce beau corps où le Ciel a verse
<lb />Toutes les raretez qu’on admire au paßé,
<lb />Ce Soleil adorable a parutout de glace,
<lb />Et ſa rigueur a mis le dédain ſur ſd face
<lb />I’ay vu dedans ſes yeux d’autres feux que les
<lb />miens,
<lb />Et qu’vn riual déia m’aura priué des ſiens:
<lb />Et i'ay bien reconnu l’eprouuant ſi cruelle,
<lb />Que quelqu'autre ne vit &amp; ne meurt que pour
<lb />elle;
<lb />Elle n'a pü ſoufrir que ie luy miſſe au iour,
<lb />Dans vn miroir qu'elle a, ſa grace, &amp; mon
<lb />AAmtoui 5
<lb />Et peu sen eſt fallu que me voulant déplaire
<lb />elle n'ayt engagé mon Ame a lacolere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARDILAN.
<lb />Sire, on ne cueille pas des mirthes tous les iours,
<lb />Laiſſez-moy ſeulement gouuerner vos amours;
<lb />Les paßions de l’Ame ayment la conference,
<lb />Il faut ſouuent parler auec votre eſperance;
<lb />ependant tous mes ſoins ſeront de vous ſeruir
<lb />Pres de ce beau Soleil qui vous a pu rauir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Arbitre de mes feux, de ton ſecours fidelle
<lb />I’attens du changement aux humeurs de ma
<lb />Belle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARDILAN.
<lb />L'Amour nous fournira de ſon inuention,
<lb />Enfant ingenieux en pareille action;
<lb />Pour rendre dedans peu võtre ſlâme contente
<lb />Ie feindray pour la voir d’aymer ſa confi<lb />dente;
<lb />En vſant à propos &amp; du temps &amp; des lieux
<lb />Vous verrez le ſucces d’vn acte officieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Quueu Jyaisy aacentun spelie de vonnt grace
<lb />Ton loyer te rendra gouuerneur d’vne place.
<lb />Sur tout que le ſecret ſoit le ſceau du deſſein.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARDILAN.
<lb />Mes yeux ne ſçauront pas ce que i’ay dans le
<lb />ſein,
<lb />Pour ſoulager le mal de võtre ame bleſſee,
<lb />I'en donneray le ſoin a ma ſeule penſee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Allons, cher fauori, tu m’aprens cette fois
<lb />Que l’on peut obliger infiniment les Rois.
<fw><lb />du deuxiême Acte.
</fw><fw><lb />RDILAN voulant éleuer ſa for<lb />tune deſſus les aîles de l’Amour, &amp;
<lb />prendre les occaſions de la main
<lb />292r meſme d’vn Enfant, ne laiſſe point
<lb />paſſer de iours qu’il n’entretienne Darinee de
<lb />ſes tourmens imaginaires, &amp; dans la ſuite d’vn
<lb />diſcours m’enſonger, des paſſions veritables du
<lb />Roy. Ainſi quelquefois, faut-il de l’artifice,
<lb />pour mieux faire pareſtre vn feu: Dorinde qui n’a
<lb />pas moins de lumieres en l’eſprit, que d’attraits
<lb />au viſage tire de la recherche d’Ardilan des ſoup<lb />çons legitimes, &amp; fait conneſtre à Darinee qu’on
<lb />la trompe,, qui faiſant profit de cét auis, à la pre<lb />miere veuë de ſon Amant, luy parle d’accomplir
<lb />leur mariage, ou de prendre luy meſme vn con<lb />gé, dont il pourroit rougir, s’il attendoit qu’on
<lb />luy donnaſt; &amp; à ces mots ſans vouloir écouter
<lb />aucune excuſe, elle ſe retire en colere, de telle
<lb />ſorte que ne pouuant cacher ſon déplaiſir ny ſes
<lb />larmes &amp; tirant ſon mouchoir pour eſſuyer ſes
<lb />yeux, elle laiſſe choir de ſa poche des vers de Si<lb />giſmon à Dorinde. Ardilan les releue aſſez prõ<lb />ptement &amp; iugeant que cét écrit pourroit apren<lb />dre quelque choſe, il vatreuuer le Roy qui re</fw><lb />connoiſt incontinent la main de Sigiſmon, ſon
<lb />Amour vers Dorinde, la cauſe de ſon malheur,
<lb />&amp; le ſuiet du changement de Darinee: Ce qui le
<lb />fait reſoudre de renuoyer Dorinde chez les ſiens
<lb />&amp; de bannir ſon fils de ſes ẽtats; vn Page gaigné
<lb />par Sigiſmon eſtant aux écoutes à la faueur d’vne
<lb />tapiſſerie voit tout ce qui ſe paſſe, &amp; en meſme
<lb />temps en aduertit le Prince, qui ſe rend auſſi-toſt
<lb />chez ſa Maiſtreſſe pour luy declarer le deſſein
<lb />qu’il a d’éuiter par vn éloignement vn orage dõt
<lb />ils ſont tous deux menacez, &amp; trouuant Dorin<lb />de auec aſſez d’Amour &amp; de courage pour beau<lb />coup entreprendre, il la porte à ſortir de Lion ſur
<lb />le ioit tiegautt en bergere, &amp; l’aſſure de la ſuiure
<lb />de pres pour la conduire à Marcilly, lieu d’aſile,
<lb />&amp; hors du pouuoir de Gondebaut ſon pere.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE
<lb />II.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />PREMIERE.
<lb />ARDILAN, DARINEE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />ARDILAN ſeul.
<lb />Ve le Dieu des Amans ſemontre mer<lb />cenaire,
<lb />Que ſa faueur eſt rare, &amp; ſon mal
<lb />ordinaire!
<lb />Que ce cruel enfant a de traits rigoureux,
<lb />Et qu’il vent cherement les plaiſirs amoureux!
<lb />Le Roy que les vertus ont conceu dans la gloire
<lb />Et dont le ſeul abord promet vne victoire,
<lb />Ce Roy toutours égal, &amp; comparable à Mars
<lb />Limite ſa fortune à de ſimples regars,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et dedans cet état ſon Ame enſeuelie
<lb />Se laiſſe gouuerner à la melancolie:
<lb />Il fait voir que les grands ſont hommes comme
<lb />nous,
<lb />Et que les paßions ſont communes a tous;
<lb />Il n'a plus rien de Roy que la couronne en teſte,
<lb />Et les lauriers qu’ilporte ont ſenty la tempeſte;
<lb />La raiſona paru trop foibleſur les ſens,
<lb />Les attraits de Dorinde ont eſté plus puiſſans.
<lb />Ie croy qu’il peyeroit l’Amour d’vn diademe
<lb />S’il oſoit eſperer d’eſtre aymé, comme il ayme.
<lb />Mais les froideurs qu’il treuue en ce diuin obiet
<lb />Abaiſſent ſa grandeur a prier vn ſubiet.
<lb />Ardilan, c'eſt icy que tu peux faire naître
<lb />L’occaſion d’vn bien en obligeant ton maître,
<lb />Pour complaire aux Amans on n'a qu'a s’em<lb />ployer,
<lb />Et le moindre ſeruice attend vn grand loyer:
<lb />Deuant quele Soleil finiſſe la iournee
<lb />Iujumapoieme rendeauecque Darinee;
<lb />Mais le moyen de feindre, et d’eſtre tout le
<lb />iour,
<lb />A parler de mes feux &amp; n’auoir point d’A<fw><lb />mour?
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il mettroit contre moy tous ſes traits en vſage,
<lb />Ie garderois vn cœur pres du plus beau viſage:
<lb />La ſeule ambition eſt l’obiet de mes vœux,
<lb />Et ie ne cherche pas de l’or ſur des cheueux;
<lb />C’eſt elle ſeulement qu'auiourd’huy ie careſſe,
<lb />Comme les amoureux feroient vne maiſtreſſe:
<lb />I’ayme, &amp; ie n'ayme pas, car n'aymant qu’en
<lb />commun
<lb />Toute ſorte d’obiets, ie n'en ayme pas vn;
<lb />L’inconſtance me plaiſt ſans en craindre le blâ<lb />me
<lb />Ou i’arreſte mes yeux, i’arreſte außi mon Ame.
<lb />Hilas n'eſt pas encor ſi volage que moy,
<lb />Quelque beauté touſiours l’engage ſous ſa loy;
<lb />Ce paſteur, bien qu’il ayt vn' humeur paſſagere,
<lb />Touiours dedans ſon change ayme quelque ber<lb />gere,
<lb />Il n'eſt iamais long-temps ſous vn meſme far<lb />deau,
<lb />Mais il n'en quitte point qu’il n’en prenne vn
<lb />nouueau:
<lb />Ou moy, i’ayme les fleurs, les arbres, la pein<lb />ture,
<lb />I’ay de la paßion pour toute la Nature.
<fw><lb />D' t
</fw><fw><lb />*
</fw><fw><lb />3
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Si faut-il toutefois que ie feigne l’ennuy,
<lb />Le geſte, &amp; les humeurs des Amans d’autour<lb />dhuy:
<lb />Ie vay pareſtre triſte, &amp; dans l’inquietude
<lb />D'vn eſprit inegal, cherchant la ſolitude,
<lb />arinee Il faut que ſous couleur de mon affection
<lb />Ie donne vn iour heureux à mon ambition.
<lb />La vvoicy, qu’a propos le ciel me fauoriſe
<lb />L’Amour meſme ſans doute eſt de mon entre<lb />priſe,
<lb />Compoſe ton viſage à celuy d’vn Amant.
<lb />(
<lb />ue ta bouche &amp; tes yeux parlẽt de tõ tourmẽt,
<lb />Dieux! que les Amoureux ont vn mauuais
<lb />gente,
<lb />Que ſouuent la beauté tient de la tyrannie:
<lb />Durage qu'on eptonue ators qu'oa veut ay<lb />mer,
<lb />Montre bien que lAmour eſt venu de la
<lb />(mer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DARINBE.
<lb />Ie vous y prens, Monſieur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARDILAN.
<lb />Duns vnetat, emauame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DARINRE.
<lb />Où vous ne penſiez pas découurir vôtre flâme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARDILAN.
<lb />ommenteunte oous pulue ueuans mon ſein:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DARINEE.
<lb />Vonsconjuttiez icy quelque amoureux deſſein.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARDILAN.
<lb />Il eſt vray que i’eſtois ſur l'obiet d’vn viſage,
<lb />A qui tous les plus beaux ont donné l’auan<lb />tage;
<lb />Et le ſang genereux qui cauſe dans nos corps
<lb />Cét amour que les yeux font pareſtre au dehors
<lb />S'eſt fait conneſtre à vous, afin que par votre
<lb />ayde
<lb />La grandeur de mon mal treuue quelque re<lb />mede.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IAAIn sBt
<lb />Vrayment ſi ie pouuois diſpoſer de l’Amour,
<lb />Ie connois la plupart des Dames de la Cour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARDILAN.
<lb />Vous eſtes tous les iours auic celle que i’ayme,
<lb />On feroit au beſoin ſon pourtrait ſur vous meſ<lb />me,
<lb />Le Ciel ne fit iamais ſes attraits pour humains
<lb />Elle a ſans y penſer mon cœur entre ſes mains,
<fw><lb />-
<lb />
<lb />*--Ca.:Emmanu T-..Amommneaa-imeme
</fw><lb />Vous la touchez de pres en ſes bonnes parties,
<lb />Son eſprit eſt ſubtil dedans ſes reparties
<lb />Son humeur &amp; la votre ont des apas vain<lb />queurs,
<lb />Capables d’arreſter la liberté des cœurs;
<lb />Sans doute il a fallu qu’vne diuine eſſence
<lb />Ayt forme ſes beautez au point de ſa naiſ<lb />ſance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DARINBE.
<lb />I'aurois beau trauailler mon ame a raiſonner
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARDTLAN.
<lb />Vous la direz bien-toſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DARINRE.
<lb />La puis-ie deuiner?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARDILAN.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />V.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DARINRE.
<lb />N’eſt-ce point Filis?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARDILAN.
<lb />On la tient pour fidelle,
<lb />Mais il luy manque encor la qualité de belle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DARUGUDL.
<lb />Qui donc Circeine?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARDILAN.
<lb />Non; vous ne la dites pas,
<lb />Celle dont ie vous parle a beaucoup plus d’apas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DARINEE.
<lb />Sans doute c'eſt Criſante,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARDILAN.
<lb />Elle a trop d’artifice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DARINEE.
<lb />Il faut donc que ce ſoit Criſolite ou Florice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARDILAN.
<lb />Ie croy que la clairté s’éloigne de võtre œil,
<lb />Vous détournant ainſi trop loing du vray ſo<lb />leil<lb />L'vne &amp; l’autre a dequoy toucher vn inſen<lb />ſible,
<lb />Mais l'vne eſt trop ſubtile, &amp; l’autre tro
<lb />paiſible
<lb />Meſme lettre finit vôtre nom &amp; le ſien
<lb />Et meſme le commence.
<fw><lb />Y réu?
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DARINEE.
<lb />Hâ ie la connois bien,
<fw><lb />vn peu.
</fw><lb />Doimue, iominvorujjuroment c'eſt ellé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qui?
<lb />ARDILAN.,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dorinde,
<lb />DARINHE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARDILAN.
<lb />L'Amour ne batroit que d'evne aîle,
<lb />DIes) Muryuad, ettutr.
<lb />Ou le Roy vainement a taché d’ariuer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D’ARINRE.
<lb />Moqueur, cherchez ailleurs des eſprits plus
<lb />faciles,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARDILAN.
<lb />La verité touſiours les doit rendre dociles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DARINEE.
<lb />Que ce Mars indomtable à qui les immor<lb />tels
<lb />Cederoient s’il vouloit l'honneur de leurs au<lb />tels.
<lb />Regarde ma maiſtreſſe, &amp; qu’vne humeur oi<lb />ſiue
<lb />Luy rauiſſe des mains le laurier &amp; l’oliue?
<lb />Ha! ie ne le croy point; mais quitons ce diſcours,
<lb />Et reprenons plutoſt l’obiet de vos Amours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />2
<lb />ARDILAN.
<lb />2
<lb />Agreable homicide, ô Cieux! eſt-il poßible
<lb />Que mon feu ſoit ſi grand ſans vous eſtre viſi<lb />ble?
<lb />Ie gouſte des plaiſirs qui paſſent les humains
<lb />D'auoir mis mafranchiſe en de ſibelles mains,
<lb />Que de contentemens couronneront mes peines,
<lb />Si ton eſprit vniour fait état de mes chaines!
<lb />Vous cherchez, Darinée, vne beauté bien loin<lb />Que vous treüuez en vous auec bien moins de
<lb />Joilr,
<lb />Autant de fois qu'Amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DARINEE.
<lb />ſt uſſe furtes fables,
<lb />Paſſons à des diſcours qui ſoient plus verita<lb />bles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARDILAN.
<lb />Vous pouuez-vous conneſtre, &amp; ne me croire
<lb />pas,
<lb />Quand ie dis que vos yeux me liurent au tré<lb />pas,
<lb /><lb />Si vous en cveux-ie voir aucunement tou<lb />chée,
<lb />Vn baiſer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARDILAN.
<lb />Quoy vous ay-ie fachee?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DARINEE.
<lb />taà cotiuauttment ie troy que toureerreur,
<lb />Troublant vôtre raiſon veut paſſer en fureur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARDILAN.
<lb />Agreable fureur dont l’Amour me tranſporte
<lb />Par les plus doux plaiſirs qu’vn beau viſage
<lb />1
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DARINRE.
<lb />at ſaut pourtant fonti deone imponunite,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARDILAN.
<lb />Ce ne ſera donc pas auec impunité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DARINEE.
<lb />Ardilan, nous verrons ſi le temps qui nous
<lb />tuge
<lb />N’éteindra point vos feux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARDILAN.
<lb />eſt là mon ſeul refuge,
<lb />Ouy, Madame, on verra que la ſuite des tẽps
<lb />Ne me portera point à des feux inconſtans.
<lb />Dieux! comment ay-ie pu ſi long temps qne ſté ſeul<lb />econtraindre?
<lb />Ie ne ſuis pas nouice &amp; peu ſubtil à fein<lb />dre;
<lb />Ien euſſe iamais crû ſi bien me transformer,
<lb />Que ie doute ſi i’ayme, ou ſi ie feins d’aymer,
<lb />Il faut reuoir le Roy, &amp; que mon feu s’oublie,
<lb />Iuſqu'à l’occaſion de r'entter en folie,
<lb />I’ay fort bien fait mõrôle, &amp; le meilleur Acteur
<lb />Ne ſçauroit mieux que moy contrefaire vn
<lb />flateur.
<fw><lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />4
<lb />AE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />DORINDE, DARINEE, ARDILAN
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORINDE, ſeule. :
<lb />On Amour deſormais ne peût eſtre
<lb />cachee,
<lb />Que feray-ie du pere &amp; du fils re<lb />cherchee?
<lb />Deux ſuiets difereus l’vn à l’autre opoſez
<lb />Ont tenu quelque temps mes deſirs diuiſez,
<lb />Mais la premiere amour eſt de beaucoup plus
<lb />forte,
<lb />Il faut abſolument que Vigiſmon l’emporte:
<lb />I’auray touiours au cœur des rcſpects pour le
<lb />Roy,
<lb />Mais vn autre merite, &amp; ma flâme, &amp; ma
<fw><lb />fov
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Deia ſur vn ſuiet de ſi grande importance
<lb />Ma raiſon a donné la derniere ſentence,
<lb />Et le Ciel m’a permis de faire innocemment
<lb />Lechoix de Sigiſmon comme parfait Amant.
<lb />On ayme touiours mieux le bouton d’vne roſe,
<lb />Qu’vne autre fleur paßée, ou deia trop écloſe;
<lb />Le Soleil qui ſe leue eſt eſtimé plus beau
<lb />Que celuy qui ſe couche &amp; ſe va perdre en
<lb />l’eau:
<lb />Il eſt temps, il le faut ſans en faire aucun doute,
<lb />Comme il eſt tout à moy, qu’il me poſſede toute;
<lb />Amour puiſſant Amour! ie connois en ce lieu
<lb />Qu'il faut bien du myſtere à gouuerner vn
<lb />Dieu.
<lb />Que les iuſtes raports qui font vn beau vi<lb />ſage,
<lb />Paſſent auec de peine außi-toſt comme l’age,
<lb />Qu’ils donneroient de ſoins al eſprit abatu,
<lb />Sil'on ne ſe rangeoit au lois de la vertu,
<lb />Dieux! que ce priuilege aquis dopurtames
<lb />Eſt cherement peyé des trauaux qu’on endure!
<lb />Vn autre que Dorinde ayant gaigné le cœur,
<lb />D'vn Prince ſans égal, &amp; d’vn Roy ſans
<fw><lb />vainqueur,
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Gouuernant à ſon gré ces deux Amesbleßées
<lb />Porteroit dans le Ciel ſes plus baſſes penſees;
<lb />Et croiroit que les Dieux n’alumeroient le iour
<lb />Que pour voir ſes beautez, et prendre de l'A<lb />mour:
<lb />C'eſt trop de deux Amans, &amp; i’auray plus de
<lb />gloire,
<lb />Qu'vn ſeul &amp; chaſte obiet viue dans ma me<lb />motre:
<lb />L’abondãce ſouuẽt nous déplaiſt, &amp; nous nuit,
<lb />Mais l’oreille me trõpe, où i’entẽs quelque bruit;
<lb />Il ſemble qu’a moy ſeule il ne ſoit pas loiſible
<lb />De viure quelque temps dans vn état paiſible.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DARINRE.
<lb />C’eſt eſtre trop penſiue à l’excez d’vn plaiſir
<lb />9 ivous derobe l’Ame auec votre loiſir:
<lb />Mau peut-eſtre ay-ie tort, &amp; merite vne
<lb />peine
<lb />De troubler ſans reſpect le repos d’vne Reine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORINDE.
<lb />Parlez plus clairement, ſi c’eſt vôtre deſſein
<lb />De ne me rien cacher,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DARINRE.
<lb />Siie n'ouure mon ſcin,
<lb />Vous puis-ie mieux parler de l’eſpoir qu’on me
<lb />donne,
<lb />De vom pon jou teciat dront nun tontonnes
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORINDE.
<lb />Depuis quand vous auez les ſceptres dans les
<lb />mains,
<lb />Afin d’en diſpoſer au profit des humains?
<lb />Chacun en ſon eſprit peut regir des Prouinces,
<lb />Et tirer des ſuiets de la maiſon des Princes.
<lb />Les plus pauures bergers à l’ombre de leurs
<lb />bois
<lb />Pourroient par vos leçons viure comme des
<lb />Rois,
<lb />Les deſirs coütent peu, les moyens ſont faciles
<lb />De baſtir dedans l’air des châteaux &amp; des vil<lb />tes9
<lb />Mais tout cela t’eſt ſuiure vn ſonge deceuant
<lb />Et porter ſes deſſeins dans l’empire du vent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DARINEE.
<lb />C’eſt trop dißimuler cette belle eſperance,
<lb />Qui doit recompenſer võtre perſeuerance,
<lb />Vn ſecret qui rendra tant de partis ialoux,
<lb />Et dont ie ne ſuls pas moins ſçatante que vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORINDE.
<lb />Comment cela?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DARINER.
<lb />Le Roy vous ayme, c’eſt tout dire
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Moqueuſe!
<lb />DORINDE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DARINEE.
<lb />Vous auez au moins ſuiet de rire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORINDE.
<lb />On trompe vôtre eſprit, &amp; ſans doute l’Au<lb />teur
<lb />De tout ce béau ſecret ſe treuueramenteur,
<lb />Encor qui vous aprend cette heureuſe nouuelle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DARINEE.
<lb />Ardilan, vn Amant que i’ay connu fidelle,
<lb />Le fauory du Roy qui tãche chaque iour,
<lb />De donner à mes yeux vne preuue d’Amouri
<lb />Et dont le beau diſcours promet à Darinée
<lb />De ioindre nos deux cœurs par les nœux d’Hy
<lb />meuee,
<lb />Le temps qui vous doit mettre au comble des
<lb />plaiſirs,
<lb />Eſt celuy qu’il preſcrit à nos iuſtes deſirs.
<fw><lb />DORI
<lb />D
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORINDE.
<lb />Hâ ma fille, on vous trõpe, &amp; ſi ie ne m’abuſe
<lb />Peu de ſubtilité découurira la ruſe,
<lb />Si vous m'en voulez croire, il vous faut pru<lb />demment,
<lb />Obſeruer les façons de ce nouuel Amant,
<lb />Et preſſer ſon amour ſur la belle promeſſe
<lb />Qu'il a ſi ſouuent faite au bien de ſa maiſtreſſe:
<lb />Alors ſans doute alors vous le vierrez ſurpris
<lb />En peine d’aſſurer ſon geſte, &amp; ſes eſprits,
<lb />Et ie eveux que le Ciel iamais ne me conſolę
<lb />Sil'éfet außi-toſt ne dément la parole,
<lb />Ce ſalutatre auis n'eſt pas à reietter,
<lb />Si vôtre Ame à loiſir le veut vn peu gouter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DARERDDU
<lb />Mépriſant ce conſeil ie croirois faire vn crime,
<lb />Et ie treuue enéfet ce ſoupçon legitime.
<fw><lb />ame oi
<lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORINDE.
<lb />Vous y deuez veiller conſeruant vôtre hon<lb />neur,
<lb />Contre tous les aſſauts que donne vn ſubor<lb />neur;
<lb />Adieu, l’heure me preſſe, &amp; ie ne prẽs pas garde
<lb />Comme inſenſiblement ce diſcours me retarde. ſort.
<lb />b..-
<fw><lb />Dorin
<lb />
<lb />E
<lb />æ2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DARINEE.
<lb />Cét eſprit qui pareſt plus beau dans vn beau
<lb />corps
<lb />S’ouure aux occaſions par d’étranges reſſors!
<lb />LAmour qui la tire ſur ſa diuine image,
<lb />Veut qu'il ſoit adoré ſous vn parfait viſage:
<lb />En me montrant docile à ce qu'elle m'enioint,
<lb />I'e m’en veux repentir ſi i’y maque d'vn point;
<lb />Vn oracle ſans doute a parlé par ſa bouche,
<lb />Et me temoigne aſſez que mon humeur la tou<lb />che.
<lb />Voicy tout à propos cét amoureux de Cour
<lb />Qui ſçait bien cõtrefaire vn veritable Amour
<lb />Dieux! qu'il donne de mal d ſa teſte baiſsée,
<lb />Pour feindre que ie ſuis preſente à ſa penſee.
<fw><lb />H
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARDILAN.
<lb />Beaux yeux dont les attraits ont engagé ma foy,
<lb />Dont ie fais plus d’état que des faueurs du Roy,
<lb />Ie vous viens faire part.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DARINEE.
<lb />Dequoy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARDILAN.
<lb />D’vne nouuelle,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dites dont,
<lb />DARINEE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARDILAN.
<lb />Qu'Ardilan vous eſt touſiours fidelle,
<lb />Que ie ne puis ſans vous paſſer vn ſeul moment,
<lb />Qui ne liure mon ame a quelque aueuglement.
<lb />D DOm iu Uit,
<lb />Que du premier trait d’œil vous auez aſſeruie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIRDE.
<lb />Vous eſtes Courtiſan:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARDILAN.
<lb />Que tirez vous de là,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORINDE.
<lb />1quunninu puiponmn amapiaencela,
<lb />Ilſe faut défier de ces amours friuoles
<lb />Qui n’ont pour fondement que de foibles paroles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARDILAN.
<lb />Deuant mon changement, le Ciel &amp; ſes flam<lb />beaux
<lb />Iront perdre dans l’eau ce qui les rendoit beaux,
<lb />Et le feu laiſſera plus froid qu’en ſa peinture
<lb />Les hyuers abſolus ſur toute la Nature;
<lb />Ie ne ſuis pas de ceux dont les eſprits legers
<lb />Ne briilerent iamais que de feux paſfigers,
<fw><lb />„
<lb />-a umm
<lb />* 'l'd om
</fw><fw><lb />R
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />4.4
<lb />Et dont les libertez à iamais criminelles,
<lb />Quittent vne maiſtreſſe en trouuant de plus
<lb />belles:
<lb />Ie ſçay bien que le Ciel, les aſtres &amp; les Dieux,
<lb />Me voudroient bien rauirl'empire de vos yeux
<lb />Mon bonheur les a mis en telle ialouſie,
<lb />Qu'ils n'ont plus de plaiſir au gouſt de l’am<lb />broiſie,
<lb />Ie conpois leur grandeur ils peuuent m'abyſ<lb />mer,
<lb />Mais non pas diuertir mon cœur de vous ay<lb />mer.
<lb />Q'vne agreable Dame eſt vne belle amor<lb />ce,
<lb />s ſut Qu'elle gaigne nos cœurs par vne douce force!
<lb />Le Roy ne cherche plus de diuertiſſemens,
<lb />Qu'a reſuer tout le iour a ſes rauiſſemens,
<lb />Il parle a tout moment du beau trait qui le bleſſe,
<lb />Et n’a plus de palais qu'aux yeux de ſa mai<lb />ſtreſſe;
<lb />Elle eſt ſonentretien, il a cent fois iuré,
<lb />Que ſon viſage eſt fait afin d’eſtre adoré,
<lb />Ie croy bien que Dorinde en cet excés de ioye,
<lb />Ne marque plus ſes iours que de fleurs &amp; de ſoye,
<fw><lb />1.04
</fw><lb />Il n'eſt pas quelquefois que ſa bouche en parlãt,
<lb />Ne flate jun eipint den ſtuſoioien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DARINEE.
<lb />Elle ne peut ſoufrir vos ordinatres fuites,
<lb />Ny la feinte viſible entoutes vos pourſuites,
<lb />Elle tient pour ſuſpect ce facile entretien,
<lb />Qui commence a bleſſer ſon honneur &amp; le
<lb />niien.
<lb />Si vôtre paßion eſt extréme, &amp; ſi forte,
<lb />Qu'elle aille ſur les loys que la raiſon aporte,
<lb />Qu'vn feu ſi vertueux vous alume le ſein,
<lb />Que ma poſſeßion ſoit dans votre deſſein;
<lb />Parlons de nous cvnir d’vne étroite alliance,
<lb />MilMs Myesmlars ds cessesmaies,
<lb />Autrement, vous pouuez quitter vôtre priſon,
<lb />Et Dorinde d’ailleurs vous défend ſa maſſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARDILAN.
<lb />Ie ſuis trop ſatisfait de ce diuin langage
<lb />Qui preſſe vn peu pourtant l’éfet d’vn ma<lb />riage:
<lb />Pouuez-vous bien douter de ce que font vos
<lb />yeux,
<lb />Que ié iure auiourd’huy d’vn cœur religieux,
<fw><lb />--v-------
<lb />L
<lb />4
<lb />a-vns' a
</fw><lb />Vous épreuuerez lors ma parole certaine,
<lb />Que nõtre aymable Roy fera Dorinde Reine,
<lb />Que Mars auec Venus ſans crainte du Soleil,
<lb />Prendra dans meſme lit les douceurs du ſom<lb />meil;
<lb />Vne afaire d’Etat dificile &amp; preßée,
<lb />A tous ces iours paſſez ocupé ſa penſee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DARINEE.
<lb />Hâ que cette defaite eſt ſuſpeste à ma foy!
<lb />Ardilan, vos deſſeins ne ſont pas ceux du Roy,
<lb />Vous eſtes vn trompeur, allez, ie ſuis con<lb />trainte
<lb />D'exprimer la douleur que me donne la feinte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARDILAN.
<lb />Darinée! *ô bon-heur! ſa main a laißé choir,
<lb />let:te Quelque papier ſecret en tirant ſon mouchoir:
<lb />eſt vn poulet ſans doute où comme ie preſume
<lb />L'Amour ſera caché deſſous des traits de plume,
<lb />Peut-eſtre quelque Amant y décrit les apas
<lb />Du volage ſuiet qui cauſe ſon trépas;
<lb />I'attens d’y voir ſes feux, ſes fers, &amp; ſon mar<lb />tyre;
<lb />Que porte ce cachet imprimé ſur la cire?
<fw><lb />2*
</fw><lb />L’adreſſe eſt a Dorinde, hé quel eſprit humain
<lb />Pouroit auoir dicté ces lignes à la main?
<lb />On ne Voit point icy de mots qui ſoient barbares
<lb />Le ſens eſt excellent, les conceptions rares;
<lb />On ne ſcauroit treuuer vn iugement plus ſain,
<lb />Qu'il parle bien du feu qu’il porte dans le ſein!
<lb />Cela ne peut partir d’vne Ame populaire,
<lb />Il me faut conſulter le Roy ſur cette afaire,
<lb />Außi bien ie ne puis reconneſtre l’Auteur,
<lb />Que l’Amour a rendu ſi parfait orateur.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />AICEE
<lb />LL.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />III.
<lb />GONDEBAVT ROY: ARDILAN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />2
<lb />GONDEBAVTI ſeul.
<lb />S260
<lb />Eſt trop tenir la chambre, &amp;
<lb />garder le ſilence,
<lb />Mes feux ainſi cachez ont plus
<lb />de violence;
<lb />Ha! que i’epreuue bien la maxime d’Amour,
<lb />De viure ſans repos &amp; la nuit &amp; le iour!
<lb />Ie dépens d’vn Enfant dont la ieune malice
<lb />Me veut aſſuiettir l’humeur à ſon caprice,
<lb />Helas! iuſques a quand ſentiray-ie vn tourmẽt
<lb />Qui ne me laiſſe pas vn ſeul contentement?
<fw><lb />aut-il
</fw><lb />Faut-il que cette ingrate ayt lagloire de dire
<lb />Qu’elle obtient ſur mon cœur ce que i’ay ſur
<lb />l'Empire?
<lb />Faut-il que ſes rigueurs mépriſent mon pouuoir
<lb />Et que ma qualité ſoit encore à l’auoir?
<lb />Qui: nutile eſt l’éclat qui ſort de ma couronne,
<lb />De ne pouuoir guerir le mal qu’elle me donne!
<lb />Vn ſceptre dans ma main ne touche pas ſes yeux
<lb />Et rien ne peut domter ces vainqueurs glorieux;
<lb />Quel deſeſpoir ſera-ce a mon ame geſnée,
<lb />Si ce cher confident n’a gaigné Darinee?
<lb />Le voila de retour, qui montre à ſon abord
<lb />Qu’il aporte plûtoſt mon ſalut que ma mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARDILAN.
<lb />Ie ſçay bien le ſuiet qui fait vôtre difgrace,
<lb />Vn autre; Sire, vn autre a déia pris la places
<lb />Bien que votre grandeur vous ayt fait ſans
<lb />égal,
<lb />En Amour toutefois voüs auez -vn riual;
<lb />Mais il eſt bien aiſe de liurer à la parque,
<lb />Quiconque empeſcheroit les deſſeins d’vn Mo<lb />narque.
<lb />---
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GONDEBAVT.
<lb />O rare confident!
<fw><lb /><lb />e
<lb />c* v</fw><fw><lb />iſant
<lb />77
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARDILAN.
<lb />Ce n’eſt pas d’auiourd’huy
<lb />Que les Roys ont vangé leurs amours par au<lb />t ruy:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GONDEBAVT.
<lb />Ce diſcours complaiſant merite vngrandſalaire,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ca ua de au dvo.
<lb />C’eſt peu, Sire,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GONDEBAVT.
<lb />Ardilan, c'eſt beducoup de me plaire.
<lb />Mais qui t'auroit parlé de ce competiteur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARDILAN.
<lb />Peut-eſtre ce papier vous en dira l’Auteur,
<lb />Comme i'auois tantoſt Darinée aſſez proche,
<lb />rovuy pris pui nacuru entomoum ue ja poche,
<lb />Vous verrez; cet Amant parle de ſa priſon,
<lb />Auec beaucoup de ſens, d’ordre, &amp; de liaiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GONDEBAVT.
<lb />Ha que ces ſoins fâcheux qui regardent
<lb />I'empire
<lb />Et le gouuernement des Etats &amp; des loys,
<lb />Que ces titres d’honneur, &amp; les trônes
<lb />des Roys,
<lb />Me ſont indiferẽs dãs la gloire ou i’aſpire!
<lb />–
<fw><lb />Source gallica.bnf fr ( Bibliothèqu
<lb />nce
</fw><lb />Dorinde, le bon-heur de ton affection
<lb />Sera le ſeul obiet de mon Ambition.
<lb />Hâ vrayment ce beau fils n’a pas l'Ame in<lb />fertile
<lb />Ie commence déia d’en conneſtre le ſtile.
<fw><lb />Ie ne veux deſormais employer ma puiſ-*Il po
<lb />ſance,
<lb />Qu’à faire reüſſir les feux de mon Amour,
<lb />Et iamais les grandeurs d’vne orgueilleu<lb />ſe Cour,
<lb />Ne me diuertiront de mon obeïſſance,
<lb />Car comme tes beautez ne peuuent pas
<lb />périr
<lb />Ie veux auſſi montrer qu’vn Dieu ne peut
<lb />mourir.
<lb />Vn Dieu ne peut mourir, mais étoufant ſa
<lb />flâme,
<lb />Ie le contraindray bien de ſortir de võtre Ame!
<lb />Sigiſmon, vous aymez en meſme lieu que moy,
<lb />Et le meſme viſage engage nõtre foy.
<lb />G
<lb />3
<lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARDILAN.
<lb />Et Pinſte ohumons
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GONDEBAVT.
<lb />C’eſt ſa main d’aſſurance,
<lb />Mais ie rompray bien-toſt toute ſon eſperance;
<lb />Vrayment ie ne ſuis plus en peine du ſuiet
<lb />Qui me rend odieux à cet aymable obiet!
<lb />Ce mignon l’entretient dans vne humeur fa<lb />rouche,
<lb />Sans que le nom de pere, ou le reſpect le touche;
<lb />Ie le rendray ployable, &amp; ie luy feray voir
<lb />Que ſes affections ſont contre ſon deuoir.
<lb />Que puis-ie cõparer aux trauaux que t'endure?
<lb />Il fauticy forcer ma flame ou la Nature,
<lb />Mon ſang, ou mon Amour; hé Dieu que mal<lb />heureux
<lb />Fut le premier Soleil qui mevit amoureux!
<lb />Lors qu’vn bel œil laiſſa de ſes plus viues mar<lb />ques
<lb />Deßus la liberté du plus grãd des Monarques;
<lb />Du moment que les Dieux me mirent en priſon,
<lb />Iereſſens en mon cœur vne étrange poiſon.
<lb />Quoy donc verray-ie icy mes fureurs épuisées,
<fw><lb />Verray-te Sigiſmon paſſer ſur mes brisées?
</fw><fw><lb /></fw><lb />Luy qui me doit le bien de reſpirer leiour
<lb />Voudroit dõner des lois au feu de mon Amour;
<lb />Il connoiſt mon deſſein, quoy qu’il diſe, ſon crime
<lb />Ne reçoit point chez moy d’excuſe legitime;
<lb />Dans vne fole ardeur il veut éfrontement
<lb />Opoſer le mépris a mon contentement;
<lb />Sa paßion ſecrette, &amp; qui me fait iniure,
<lb />Veut peut-eſtre bâtir deſſus ma ſepulture.
<lb />Il ne faut pas iuger du iour par le matin,
<lb />Il faut pourtant domter ſon eſprit libertin:
<lb />Pour me rendre aſſuré de cette humeur legere
<lb />Ie le veux releguer en quelque lſle etrangere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARDILAN.
<lb />Sire, il faut bien garder qu’vn eſprit violent,
<lb />Estant ainſi contraint, n’en ſoit plus inſolent;
<lb />Son Amour le ſuiuroit aux limites du monde
<lb />Et n’auroit point de peur des orages de l’onde.
<lb />Pour luy rauir Dorinde, &amp; ſon obiet vain<lb />queur
<lb />Illuy faudroit oſter &amp; l’idée e le cœur;
<lb />Vous pouuez autrement vſer de la puiſſance,
<lb />Que vous donne le Ciel ſur ſa ieune licence:
<lb />Eprouuez ſon eſprit, et tentez ſa raiſon,
<lb />Defendez luy de voir Dorinde en ſa maiſon,
<fw><lb />
<lb />·
</fw><lb />Dites luy que chacun treuue étrange en la ville,
<lb />Qu'il ſoit deſſous le ioug d’vne Dame ſeruile.
<lb />Que le Ciel l’a fait naï̂tre auectrop de grandeur
<lb />Pour nourrir en ſon Ame vne ſi baſſe ardeur,
<lb />Puis cherchant à Dorinde vn party plus ſortable,
<lb />Vos diſcours à la fin le rendront plus traitable;
<lb />ecenquſpoorinui goimor pells fain,
<lb />Pour ſuiure vos cõſeils, prẽdre vn meilleur deſſein.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GONDEBAVT.
<lb />Ieteiure, Ardilan, que ce trait de prudence,
<lb />Me fera deſormais cherir ta confidence,
<lb />Et ſi ce beau Soleil brûle iamais pour moy
<lb />Tu peux tout eſperer des promeſſes d’vn Roy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />A5
<lb />4
<lb />D
<lb />d 20
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />SCENE
<lb />IV.
<lb />SIGISMON; DORINDE;
<lb />PHILIDOR Page.
<lb />SIGISMON
<lb />ſeul.
<lb />Ve cette nuit vn ſonge enfanté de nua<lb />8
<lb />res
<lb />S’eſt coulé ſur mes ſens par d’étranges
<lb />images!
<lb />l'eſtois dans vn iardin pour diuertir vn peu
<lb />Dãs le parfum des fleurs mon Ame de ſon feu;
<lb />Il eſtoit fort matin, &amp; ie vis bien que Flore,
<lb />S'habilloit pour pareſtre au leuer de l'Aurore;
<fw><lb />La
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Toyois le roßignol qut donnoit au Soleil,
<lb />L'agreable tribut qu’il doit ui ſon réueil;
<lb />Cet oyſeau qui chantoit au doux bruit d’vne
<lb />grote,
<lb />Sembloit à mon abord auoir changé de note,
<lb />Ma veuë ayant poßible irrité ſon tourment
<lb />Son goſier de dépit s’ouuroit plus lentement.
<lb />I’eſtois tout étonne que les fleurs d’vn parterre,
<lb />Quand ie les aprochois, ſe panchoient contre
<lb />terre;
<lb />Si ie cueillois vn mirthe, il ſeichoit à mes yeux
<lb />Et ſon atlouchement m’eſtoit contagieux.
<lb />L’Image de Venus deſſus vne fonteine,
<lb />Sembloit tenir encor ſa victoire incertaine,
<lb />Et cét aymable fruit qui luy ſeruit de prix
<lb />En tombant de ſa main luy venoit à mépris,
<lb />Il ſortoit au lieu d’eau du ſang de ſa mamelle;
<lb />Et l’Amour ſembloit faire vn diuorce auec elle:
<lb />Mais ie ſçay bien qu'vn ſonge eſt vne illuſion,
<lb />Ie ne m’areſte point a cette viſioni
<lb />Q'Amour ſoit en diſgrace, &amp; Venus en colere;
<lb />Accorde qui vouara le fils auec la mere;
<lb />Cela me touche peu, pourueu que ie ſois bien
<lb />Pres de mon beau Soleil, ie n’ay ſou cy de rien,
<fw><lb />oic
</fw><lb />Voicy l’heure à peu pres que le Ciel me deſtine
<lb />Au plus doux entretien d’vne beauté diuines
<lb />Dorinde ce matin ſe doit treuuer icy,
<lb />Tenons nous en état, ſans doute la voicy;
<lb />I'entens venir quelqu'vn, ce n’eſt pas encor elle,
<lb />Mais vn Page du Roy qui m’eſt aſſez fidelle:
<lb />Que cherche Philidor?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PRIDIDOIC
<lb />Vous meſme;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIGISMON.
<lb />Que veux-tu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDOR.
<lb />Vous montrer vn peril que court vôtre vertu:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIGISMON.
<lb />&amp;ui alraaxconra
<fw><lb />PHILIDOR.
<lb />Monſieut pretez l’oreille.*
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIGISMON:
<lb />Bannir! quoy! Sigiſmon? ô rage nompareille,
<lb />Le Roy me veut bannir de ſa Cour, de l'Etat?
<lb />Marier ma maiſtreſſe! ô perfide attentat!
<lb />Son cœur en eſt touché, ſon Ame non royalle
<lb />Veut en elle aſſoüuir ſa paſion brutale;
<lb />Trop indigne deſſein d’vn Princé genereux,
<lb />.-.... - ----
<lb />Et plûtoſt d’vntyran que d’vn pere amoureux!
<lb />ailalMil Autcouuert teprolel de ſhries
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIDOR.
<lb />Tantoſt à la faueur d’vne tapiſſerie
<lb />I’eſtois ſi pres du Roy que fort diſtinctement,
<lb />Ie l’entendois parler de ſon reſſentiment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIGISMON.
<lb />Ta ſecrette amitié m’oblige en ſa conſtance,
<lb />Et ie n’oubliray pas cêt auis d’importance,
<lb />I'ay pour toy des deſirs qui te mettront vn iour
<lb />Dedans vne faueur digne de mon Amour;
<lb />Adieu, laiſſe moy ſeul que dans ces galeries
<lb />I'entretienne à loiſir mes triſtes reſueries.
<lb />Mais d’où vient que Dorinde eſt ſi longue à
<lb />venir?
<lb />Ie ne puis que penſer qui l’ayt pu retenir;
<lb />Ie m’en étonne vn peu, car quand l’Amour
<lb />nous preſſe,
<lb />On ne ſe laiſſe pas accuſer de pareſſe.
<lb />Peut-eſtre qu'elle met ſes plus riches habits
<lb />Et qu'enſemble elle ioint les perles aux rubis,
<lb />Elle atouſiours ſur ſoy quelque choſe de rare;
<lb />Luy parleray-ie, Amour, de ce deſſein barbare?
<lb />Mais luypuis-ie celer &amp; cacher le tourment
<lb />Qent tiſſie nounteit aporte a ſon Amant?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORINDE.
<lb />Vous ay-ie pasſurpris?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIGISMON.
<lb />Ha moncœur, ma Maistreſſe:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORTNDE.
<lb />Qui peut auoir changé cette humeur ſitraitable?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORINDE.
<lb />Et Sigiſmon?
<fw><lb />* Sur;
<lb />27
<lb />nant si
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIGISMON.
<lb />Ce qui cauſe mes ſoins n'eſt que trop veritable;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> Je M ai ceur mallre?
<fw><lb />
<lb />giſmo
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORINDE.
<lb />Vôtre eſprit à vous voir eſt dedans la triſteſſe
<lb />P otretaur a tonen queqque jonpȩonterei,
<lb />D’où vient cette froideur? eſt-ce pour m'afliger?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIGISMON.
<lb />Helas! l’arreſt mortel d’vn barbare demon,
<lb />Pour rendre la fureur d'vn tyran aßouute,
<lb />Veut qu’il paße en exil le reste deſa vie.
<lb />- --<fw><lb />m<lb />S
<lb />–
<lb />c.a-.
<lb />2
<lb /><lb />bm</fw><fw><lb />pen<lb />vn
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORINDE.
<lb />Mon Prince obligez-moy, parlez ouuertement
<lb />et ne deguiſee pomnt te mecontentement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIGISMON.
<lb />Cher obiet de mes vœux, c’eſt qu’ileſe faut re<lb />ſoudre
<lb />A ſortir de Lion pour éuiter un foudre;
<lb />Le Roy, dont vos beaux yeux ont allumé le feu,
<lb />A deßein de bannir Sigiſmon dedans peu,
<lb />Il me veut releguer dans quelque Iſle ſau<lb />uage,
<lb />Pour perdre mon Amour, &amp; contenter ſa rage:
<lb />Et i’ayſçeu qu'außi toſt que ie ſeray ſorty
<lb />Le barbare qu’il eſt vous destine vn party:
<lb />Mon cœur auparauant que ce tonnerre eclate
<lb />Puyons, natas: ſuyons de tettetene ingrâte,
<lb />De cette terre ingrate, où le Ciel &amp; les Dieux
<lb />Semhlent a notre perte auoir fermé les yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORINDE.
<lb />Où pourrions nous aller pour ſortir de ce piege?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIGISMON.
<lb />Attendez; Marcilly que Polemas aßiege
<lb />Nous pourroit bien ſeruir &amp; d’aſile et de port,
<lb />ontre tous les aßauts que nous liure le ſort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORINDE.
<lb />Ca Tiintefe Amuſis
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIGISMON,
<lb />Sera trop ſatisfaite,
<lb />D’obliger nõtre Amour d’vne ſeure retraite;
<lb />Cherchons l’occaſion au deßein entrepris,
<lb />Et qui mette en repos nos corps &amp; nos eſprits.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORINDE.
<lb />Ce deßein, qui nous treuue en bonne intelligence,
<lb />Ne demande en efet qu'vn peu de diligence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIGISMON.
<lb />Sur mon ame, il eſt vray que ie ne penfois pas
<lb />Dorinde ſi fidelle auecque tant d’apas!
<lb />Iete iure le Dieu, mais le Dieu de ma flâme,
<lb />Que iamais Sigiſmon n’aymera d’autre Dame;
<lb />Veux-tu pas qu'vn baiſer de la bouche et du ſein
<lb />Soit temoin de la foy que i’ay miſe en ta main?
<lb />Armons nous de courage et dans cette miſere,
<lb />Vn Enfant en tous lieux nous ſeruira de pere,
<lb />Quelque part que ie ſois proche de mon flambeau
<lb />Le Ciel eſt impuißant a me mettre au tombeau;
<lb />Ie quiteray Lion auec peu de triſteße,
<lb />Ma patrie eſt par tout où ie voy ma Maîtreße,
<fw><lb />6
<lb />***R
<lb />m
<lb />Source gallica.bnffr (Bibliothèque national!
<lb />-
<lb />**2-
<lb />*reucoseas,
<lb />rance
</fw><lb />Si i’estois auec vous dans le milieu de l’air,
<lb />L'Amour nous préteroit ſes aîles pour voler;
<lb />Dans vn afreux deſert, &amp; parmy les ſauuages
<lb />Ie tiendrois à mépris le Roſne et ſes riuages,
<lb />Ma fortune fera ſon établiſſement
<lb />Dedans le meſme lieu de mon banniſſement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORINDE.
<lb />Mais, mon cœur, ces diſcours ne font que nous
<lb />diſtraire
<lb />lle re-De l’execution d’vne importante affaire;
<lb />ut? a A ma montre il est tard, l’éguille eſt ſur vn
<lb />point,
<lb />Qui nous ſemble aduertir de ne differer point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIGISMON.
<lb />La crainte legitime eſt touſiours ménagere;
<lb />Tantost deſſus le ſoir en habit de bergere
<lb />Rendez-vous toutes deux au põt proche du bois
<lb />Où nous auons esté promener quelquefois:
<lb />Il n’eſt pas de beaucoup éloigne de la ville,
<lb />Euiimin d’ailleurs en est aſſez facile,
<lb />Adieu; ie m'yrendray toſt apres ſans tarder,
<lb />Ie vous laiſſe en mon cœur l’Amour pour vous
<lb />guider.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />du troiſième Acte.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />2
<lb />90
<lb />ONDE BAVT ayant ſçeu la fuite
<lb />de Dorinde commet Ardilan aux
<lb />portes de la ville pour empeſcher
<lb />qu’aucun ne ſorte, commande à
<lb />Clorante de ſuiure ſes pas, &amp; ſait
<lb />arreſter le Prince Sigiſmon qui l’eſtãt venu trou<lb />uer en habit de chaſſe, luy declare en-fin ſe voyãt
<lb />preſſé, qu’il a de l’amour pour Dorinde, dont le
<lb />Roy le voulant détourner par des raiſons d’Etat
<lb />&amp; de bien ſeance, il luy reproche en meſme tẽps
<lb />ce qu’autrefois il a fait pour Criſeide; ce qui le
<lb />met dans vne telle colere, qu’il le quitte auec des
<lb />menaces, &amp; l’oblige de tenir ſon hoſtel pour pri<lb />ſon. Sigiſmon étonné dans ces extremitez ne
<lb />ſçait de qui prendre conſeil, il meurt de déplaiſir
<lb />que Dorinde ſoit ſeule à la cãpagne, ſuiuie d’vne
<lb />troupe de gens, &amp; qu’il ne puiſſe pas la ſecourir;
<lb />mais Godomar ſon frere inſtruit de ce qui s’eſt
<lb />paſſé luy vient offrir ſon épée; il ſe fait aſſiſter,
<lb />&amp; ſe preſentant à la porte de Lion tuë Ardilan
<lb />qui refuſe d’ouurir: il ſort auec les ſiens à deſſein
<lb />d’atteindre Clorante &amp; de tirer Dorinde de ſes
<lb />mains. Gondebaut à ces nouuelles ſurpris d’é<lb />tonnement, &amp; changeant ſon amour en rage ou<fw><lb />"-
<lb />
</fw><lb />blie qu’il eſt pere pour ſe rendre Tyran; il fait en<lb />fermer Sigiſmon dans vne forte tour, &amp; prend
<lb />des reſolutions en ſon eſprit ſi étranges, que ſi
<lb />le Ciel ne ſe montroit le plus fort en faueur d’vn
<lb />Amant vertueux, Lion ne verroit rien de moin<lb />dre que le ſang &amp; l’horreur des anciens Theatres.
<lb />Cependant la pauure Dorinde s’eſt renduë au
<lb />lieu deſtiné pour ſe rencontrer, &amp; n’y treuuant
<lb />point Sigiſmon apres l’auoir attẽdu long-temps,
<lb />commence d’accuſer ſa credulité, de condamner
<lb />l’innocent qu’elle croit criminel, &amp; d’enuoyer
<lb />Darinée au deuant, qui par malheur eſt reconnuë
<lb />&amp; priſe par les gardes du Roy, à deſſein, ce ſem<lb />ble, de vous faire voir au quatriême Acte ce que
<lb />peut faire vne fille toute ſeule au milieu des om<lb />bres d’vn bois iointes aux obſcuritez de la nuit.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />AOTE
<lb />EER.
<fw><lb />---
<lb />. . .V..
<lb />u-
<lb />-––
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />PREMIERE.
<lb />GONDRBAVT, ARDILAN;
<lb />CLORANTE, SIGISMON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GONDRRAVT.
<lb />Aut-il que ma raiſon obeyſſe à ma
<lb />11 flame.
<lb /> Que i’apelle mes ſens au conſeil de
<lb />mon Ame?
<lb />Tout mon peuple iouït ſous mon royal pouuoir,
<lb />Dubien &amp; de la paix que ie ne puis auoir:
<lb />Mais tient-on pour certain que Dorinde eſt en
<lb />fuite?
<lb />.--
<lb />*y
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORANTE,,
<lb /> dr la toola dr la Cont,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GONDEBAVT.
<lb />O fille ſans conduite!
<lb />Que ton humeur volage auec peu de raiſon
<lb />Aportera de honte a ta noble maiſon!
<lb />Que ce départ furtif te coütera de larmes
<lb />Lors que tu maudiras tes beautez &amp; leurs
<lb />charmes!
<lb />On va ſuiure tes pas; Clorante en ce beſoin,
<lb />Mon eſprit furieuxs en remet à ton ſoin,
<lb />clle ne peut encore eſtre loin de la ville,
<lb />Vne recherche enſin ne peut eſtre inutile.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORANTE.
<lb />Sire, tout de ce pas ie ſuis preſt à partir,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GONDEBAVT.
<lb />Ardilan, c'eſt à vous de le faire ſortir,
<lb />Que la porte apres luy tienne touſiours fermée;
<lb />Votre fidelité de tout temps eſtimée,
<lb />Me doit de bons éfets en cette afliction,
<lb />Ie mets toute la uille à võtre caution.
<lb />le Roy I’attens icy l’auteur de ce proiet funeſte,
<lb />Vn fils qui fuit ſon pere à l’égal de la peſte.
<lb />Qui batit ſa fortune au pié de mon tombeau;
<lb />Dieux ſe peut-il qu'vn Aigle ayt produit vn
<lb />corbeau?
<lb />Qu'vn homme engendre vn tigre, &amp; que le
<lb />Ciel endure
<lb />Vn ordre ſi contraire aux loys de la Nature?
<lb />Faut-il donc que celuy qui nourrit le lion
<lb />Le flate &amp; le careſſe en ſa rebellion?
<lb />Hâ le voicy venir d’vne façonforcee
<lb />Pour deceuoit mes yeux me cachantſa penſee;
<lb />Qui vous a fait veſtir de la ſorte auiourd'huy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIGISMON.
<lb />Le deſſein de paſſer le iour, &amp; mon ennuy
<lb />A courre quelque cerf.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />doRa nu hvls.
<lb />Vne biche peut-eſtre
<lb />Eut fait quitter le cerf.
<fw><lb />*
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIGISMON.
<lb />Cela pouuoit bien eſtre,
<lb />Mais le premier eſtoit dans mon intention
<fw><lb />Si
<lb />mon
<lb />reſt er
<lb />habit
<lb />chaſſe
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GONDEBAVT.
<lb />Que vous eſtes ſecret en vôtre aſſection!
<lb />Mais vous n'en auez point qui ne me ſoit cõnuë,
<lb />omme ſi ie voyois vôtre Ame toute nuëa
<fw><lb />aie
<lb />"<lb />e<lb />rovenas
<lb />πœ
<lb />E
<lb />n
</fw><fw><lb />
<lb /> --na
</fw><lb />Ie ſçay bien que Dorinde arreſte vôtre Amour
<lb />Il en eſt toutefois d’autres dedans ma Cour,
<lb />Qui pous iminent mnenx.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIGISMON.
<lb />Il eſt vray que ie l’ayme
<lb />D’vne inclination plus forte que moy-meſme,
<lb />Oepiejoacen Jaauud dumostunoinedeu,
<lb />Mille feux innocens pours'en rẽdre vainqueur
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GONDEBAVT.
<lb />Ce meſme cœur, vniour, au moins come i’eſpere,
<lb />S’empeſchera d’aymer contre l’aueu d’vn pere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIGISMON.
<lb />Il ſeinble que pour faire vne bonne action
<lb />Il ne faut point d’aueu, ny de permißion,
<lb />Le chemin des vertus ouuert à tout le mondes
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GONDEBAVT.
<lb />pant. Ne paſſons pas ce poinct où votre erreur ſe fõde,
<lb />Et gardons de donner cebeau nom de vertu,
<lb />Au mouuement brutal d’vn eſprit abatu,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIGISMON.
<lb />Apellez-vous brutal ce mouuement des Ames
<lb />Qui reduit nos deſirs au ſeruice des Dames,
<lb />Qu'vn Dieu nu d'eunſeul trait nous porte
<lb />dans le ſein?
<lb />A.... --. -. -.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GONDEBAVT.
<lb />E Amour eſt tmpuiffant tontre nõtre deſſein.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Impuiſſant!
<lb />IGISMON.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GONDRBAVT.
<lb />Sigiſmon ſi vous ſçauez me plaire,
<lb />Il faudra diſpoſer vos ſens à s’en diſtraire;
<lb />le vous destine ailleurs, elle n'eſt pas d’vn rang
<lb />Touria tonaſiond con Pimcede mon fang;
<lb />L'Honneur doit étoufer l’Amour ſon homicide.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIGISMON.
<lb />Bienplus ãgé que moy vous aymiez Criſeide,
<lb />Qui n’eſtoit pas ſi belle, &amp; ſi noble pourtant;
<lb />C’eſt montrer qu’on eſtime vn homme en l’imi<lb />tante.
<lb />Pour ſuiure les apas d’vne beauté diuine,
<lb />On ne voit point l’Etat proche de ſa ruine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GONDEBAVT.
<lb />O la grande impudence !ô reproche en éfet
<lb />Qui ne ſçauroit partir que d’vn eſprit mal fait!
<lb />Sont-ce là les deuoirs, le reſpect, &amp; l’hommage
<lb />Que ie dois receuoir de ma viuante image?
<lb />Hã l’éfet malheureux de mes plus douces nuits!
<lb />Qu'vn hon arbre ſouuent produit de mauuais
<fw><lb />-
<lb />a unge
<lb />3
<lb />vτai
<lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Faut-il qu'vn mauuais ſang qui n’eſt plus dans
<lb />mes veines,
<lb />Vienne étoufer mon cœur par de ſi dures peines?
<lb />Efronté, i’ay des bras encore aſſez puiſſans,
<lb />Pour vous faire gaigner l’empire de vos ſens;
<lb />Ieſcauray retrancher cette licence ouuerte
<lb />Qui choque ma Couronne, &amp; conſpire ma perte:
<lb />Ennemy declaré contre vos paßions
<lb />Ie vay faire veiller deſſus vos actions,
<lb />Et defendant qu’aucun deſormais vous aproche,
<lb />I'amoliray cecœur de lion ou de roche.
<lb />Cependant pour r’entrer vn peu dans la raiſon,
<lb />I'entens que vous tentez votre Hostel pour pri<lb />ſon.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />AC
<lb />21
<lb />2
<lb />III.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />II.
<lb />SIGISMON GODOMAR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIGISMON.
<lb />Mour! conſerue moy, mon Ange tu<lb />telaire
<lb />Ton feu peut étoufer celuy de ſa co<lb />lere!
<lb />Qu’il me laiſſe vn hõneur que i’ay mieux merité
<lb />Et que ſa grandeur cede a ma fidelité!
<lb />Dorinde eſt ma maiſtreſſe; &amp; les Dieux, ce me
<lb />ſemble
<lb />Ne permettent d’aymer que pour nous voir en<lb />ſemble:
<fw><lb />124.
<lb />αιι...α
<lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vnſceptre me plaiſt moins qu'vn amoureux de<lb />Ie luy laiſſe la gloire, et ie prens le plaiſir;
<lb />Ce nom de pieté deſormais m’importune,
<lb />Chacun est artiſan de ſa bonne fortune.
<lb />Il ne peut iustement blâmer ma paßion
<lb />Pourquoy me feſoit-il de ſa complexion?
<lb />Ie le veux! c'eſt mon pere, il m’a donné la vie,
<lb />Mais m’ostant mon Soleil me l’a-t’il pas rauie?
<lb />S’il deſiroit vn fils qui ne fut pas aymé,
<lb />Il me deuoit donc faire vn corps plus mal formé!
<lb />Voir Dorinde &amp; l’aymer est vne meſme choſe,
<lb />Qu’il laiſſe à mon printemps l’honneur de cette
<lb />roſe:
<lb />Et ſi mon chaste Amour luy ſemble audacieux,
<lb />Qu’il accuſe le ſien de m’auoir fait des yeuxi
<lb />Qu'on me traine en priſon, qu’il mette tout en
<lb />guerre,
<lb />Ie ne ſuis plus enfant pour craindre ce tonnerre:
<lb />O pereſans raiſon, mais non pas ſans rigueur,
<lb />Viole la Nature, arrache moy le cœur,
<lb />Il faut apres Dorinde acheuer ton outrage,
<lb />Et me rendre victime à ton aueugle rage.
<fw><lb />Que
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Que ieſuis criminel, &amp; que i’ay dans le ſein
<lb />Deux diuers mouuemens ſur vn meſme deſſein!
<lb />Que l’inclination qui fait aymer vne Ante,
<lb />Tréuue de reſiſtance au progrés de ſa flâme!
<lb />Mon pere me defend d’aymer vne beauté,
<lb />Mais il eſt mon riual, c’eſt vne cruauté;
<lb />Deuroit-il pas ceder ce fruit a ma ieuneſſe,
<lb />Et me laiſſer en paix iouyr d’vne maiſtreſſe?
<lb />On obſerue mes yeux dedans leurs mouuemens,
<lb />On ſçait mes déplaiſirs, &amp; mes contentemens:
<lb />On m’aßiege la nuit, &amp; le Dieu des menſonges
<lb />N'oſe venir flater mon Ame de ſes ſonges;
<lb />Mes gardes luy font peur, l’Amour qut n’eſt
<lb />qu'Enfant,
<lb />Bien que l’opinion le faſſe triomphant,
<lb />N'oſeroit pas pourtant ſe fier a ſes charmes,
<lb />Et redoute les mains de mes ſoldats en armes.
<lb />I'aymoins de liberté qu’vn Page de la Cour
<lb />Qui dõne à ſon plaiſir ſa hayne ou ſon Amour;
<lb />Leplus ſimple paſteur ipiuuremvruurguge
<lb />Paſſe plus doucement &amp; ſontemps, &amp; ſon age;
<lb />On voit bien de l’Amour parmy les Elemens,
<lb />La ſolitude meſme a treuue des Amans;
<fw><lb />K
<lb />*
<lb />
<lb />12
<lb />n-e.<lb />12
<lb />rca
</fw><fw><lb />1
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dans le ſein des rochers, au cœur meſme des
<lb />marbres,
<lb />Echo fille de l’air parle du ſien aux arbres:
<lb />LeA Tritonts que la paix nourrit deſsus la mer
<lb />Conſeruent bien dans l’eau ce feu qui fait aymex
<lb />Et les petits oyſeaux ſont témoins que Zephire
<lb />Entretient auec Flore vn amoureux martyre;
<lb />Les plus ſiers animaux &amp; qui n’ont que lesſens
<lb />Se meſlent d’en goûter les plaiſirs rauiſsans,
<lb />La Nature aprouuant ce commun priuilege.
<lb />Qui s’opoſe à l’Amour commet eun ſacrilege:
<lb />Contre l’ordre du monde, &amp; le vouloir des
<lb />Dieux,
<lb />On voudroit que ie fuſse aueugle auec des yeux,
<lb />Et voyant ma maſ̂treſse vn miracle en Na<lb />ture,
<lb />Que i’en fuſse touche comme d’vne peinture;
<lb />On me voudroit plus triſte &amp; plus froid qu'vn
<lb />tombeau,
<lb />Que pour moy ſeulemeitt l’Amour fut ſans
<lb />flambeau.
<lb />Ie m’econnois vn pere en ces noires malices,
<lb />Ce beau nom dans mon Ame a perdu ſes deli<fw><lb />cesi.
</fw><fw><lb />*
</fw><lb />Dorinde, mon Soleil! pour aſsurer ma foy,
<lb />Hme faut ſeulement reſsouuenir de toy:
<lb />Mais voicy Godomar qui temoigne à ſa face
<lb />Qu’il a le cœur touché du trait de ma diſgrace;
<lb />Qui vous ameine icy mon frere, mon ſuport,
<lb />Quel deſſeinauez vous de viſiter vn mort?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEDEMAR.
<lb />De lereſſuſciter malgré tous les obſtacles,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIGTSMON.
<lb />Quand auez-vous apris a faire des miracles?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GODOMAR.
<lb />Depuis que i'ay connu Godomar obligé,
<lb />D'aßiſter au beſoin Sigiſmon aflige.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIGISMON.
<lb />Daux camncesjont uienfortoque ta Ivuture dſ¬,
<lb />ſemble,
<lb />Par vn lien de ſang qui les vnit enſemble,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GODOMAR.
<lb />Ie ne ſçaurois ſoufrir que le Roy ſoit puiſſant
<lb />Contre les chaſtes feux d’vn Amour innocent,
<lb />Et ie treuue en cela ſa raiſon trop hardie,
<lb />De chercher vn remede a cette maladie?
<lb />Encore que dit-il?
<fw><lb />K ij
<lb />E
<lb />grrlisacſ.o e 
<lb />2
</fw><fw><lb />22
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIGISMON.
<lb />Tout ce que la fureur
<lb />Suggere à ſon eſprit pour faire de l’horreur;
<lb />Il eſt comme vn torrent dont l’aproche fait
<lb />gloire,
<lb />De miner les coſtez du plus fort promontoire.
<lb />Tout tremble à ſon abord, les meilleurs fonde<lb />mens,
<lb />Trauaillent ſous l’éfort de ces fiers roulemens;
<lb />Il entre quelquefois dans vne rage extreſme
<lb />De chercher vn chemin qu’il ſe boüche ſoy-meſ<lb />me,
<lb />Et ſouuent on le voit tournant tout à l’entour.
<lb />Emporter de dépit la moitié d’vne tour.
<lb />Sa fureur m'a fait voir apres vn long ſilence,
<lb />Des ſemblables éfets à cette violence;
<lb />Il gronde de mes feux, &amp; defend à ma foy,
<lb />De s’engager ailleurs qu'au ſeruice du Roy.
<lb />Hà ſans doute les grands dans le ſiecle où nous
<lb />S* ſommes
<lb />Ont vne autre raiſon que le reſte des hommes!
<lb />Tout eſt vertu pour eure, oron jounomn tnantruy
<lb />Vn Prince blâmera ce qu’il aprouue en luy,
<fw><lb />1
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le vice qui ne marche ailleurs qu'auecque
<lb />crainte
<lb />Triomphe dans la Cour ſans aucune contrainte;
<lb />La honte qui le perd, ou qui le fait cacher,
<lb />Parmy l’or des palais ne le peut empeſcher;
<lb />La vertu n’y tient plus le lieu de preſeance,
<lb />Et le vice eſt paßé pour vne bienſeance.
<lb />Cruel perſecuteur de ma ſainte amitié,
<lb />Siie priois vntygre, il en auroit pitié!
<lb />Dans les extremitez de ma iuſte colere
<lb />Ie ne te reconnois ny pour Roy, ny pour pere!
<lb />Ie ſuis hors de moy-meſme, &amp; l’eſpoir de gue<lb />rir
<lb />Ne me contente point, ſi ie ne puis mourir,
<lb />Atat pas te Jecourssque usamtes timides,
<lb />A
<lb />N'attendent que du temps, dans mes mains ho<lb />micides?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GODOMAR.
<lb />Mon freré, ce diſcours reſſent vn cœur trop
<lb />bas,
<lb />Accuſant les deſtins, nous ne les changeons
<lb />pas;
<lb />Il faut ouurir les yeux, nõ pour ietter des larmes,
<lb />Mais pour mettre la main a de plus belles ar<lb />Pour preuoir et franchir evn écueil dange<lb />reux
<lb />Quiſembiemnater idos deſſeins amottreux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIGLSMON.
<lb />Hâ mon frere! on pourſuit ma Maîtreſſe (
<lb />ma-vie,
<lb />Puis-ie voir ſans douleur qu'elle me ſoit rauie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GODOMAR.
<lb />Ie veux pour détourner cette folle action,
<lb />Obliger mon épee à võtre affection;
<lb />Ie vayſuiure Clorante et punir ſon audace,
<lb />L'obligeant de ſe rendres &amp; mourir ſur la place:
<lb />L’Amour estant pour nous, ſes efforts ſeront
<lb />vains,
<lb />Et ie m'aſſureray de Dorinde en mes mains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIGISMON.
<lb />e perfide Ardilan eſt touſiours à la porte,
<lb />Auec commißion d’empeſcher qu'on ne ſorte:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GODOMAR.
<lb />Ardilan le premier ſe verra bien confus,
<lb />Quand ſa mort. me rendra les clefs à ſon re<lb />SIGIISMON.
<lb />(fus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O que ton amitié royale, &amp; non commune
<lb />Vient a propos preterles mains à ma fortune!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GODOMAR.
<lb />Ie m’en vay mettre fin à cet arreſt du ſort,
<lb />Et peyer en ſon ſang vn des droits de la mort
<lb />Sans doute la vertu merite plus de gloire
<lb />Quand les difficultez luy vendent ſa victoire,
<lb />De l'humeur dont ie ſuis ie treuue peu d’a<lb />pas,
<lb />A l’honneur des lauriers qu’on ne diſpute pas;
<lb />La Reputation qui s’acquiert dans l’orage,
<lb />Et qui coüte beaucoup oblige mon coura,
<lb />Les traistres periront, nous en aurons rai<lb />ſon;
<lb />La mort ne m’oſeroit toucher qu'en trahiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GISMON.
<lb />M az ou conauiez-vous ceitt velle Princeſſe,
<lb />La merueille du monde, en vn mot ma mai<lb />treſſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GODOMAR.
<lb />Amaſis receura ce treſor de ma main,
<lb />Pour anoblir ſa Cour
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIGISMON.
<lb />C’estoit là mon deſſein.
<fw><lb />6
<lb />3
<lb />2α
<lb />e u
<lb />-
<lb />hbvoa
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GODOMAR.
<lb />. .
<lb />. .
<lb />Aditu, c'est trop tarder, l’occaſion ſe paſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIGISMON.
<lb />hun auparauant permets me ie t'em
<lb />braſſe.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />CTE
<lb />ATI.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />DORINDE, DARINEE, en Bergeres.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORINDE.
<lb />Ous voicy ſur le pont, d’où l’on
<lb />peut déia voir
<lb />Le bois qui ſe prepare à nous
<lb />bien receuoir;
<lb />Quelque ſleuue autrefois aßez large en ſes riues
<lb />onduiſoit en ce lieu ſes ondes fugitiues:
<lb />La marque en eſt encor &amp; quelques reſtes
<lb />d'eaux
<lb />T nourrißent depuis des ioncs &amp; des roſeaux.
<lb />Paßons outre, et voyons ſi cetyran des Ames
<lb />Sans brûler les foreſts y iette deſes flames;
<lb />Cet habit innocent fait des mains de l’Amour
<lb />Est bien cõtraire à ceux que l’on porte à la Cour,
<lb />Sa blancheur me rauit au ſoucy qui me bleſſe,
<lb />Il réueille mes ſens, e charme ma triſteſſe,
<lb />Enfin voicy le bois, i entens que les oyſeaux
<lb />Chantẽt en ma faueur des airs aſſez nouueaux,
<lb />Leur muſique me plaiſt, quand elle eſt deſunie
<lb />Et la confuſion en fait mieux l’harmonie;
<lb />Ceruiſſeau ſert de glace à la beauté des fleurs,
<lb />Zephir en liberté plaint icy ſes douleurs:
<lb />eſt ſans doute en ce lieu paiſible &amp; ſolitaire,
<lb />Que le ſilence fait des leçons à ſe taire;
<lb />La fueille ſur la branche à peine oſe branler,
<lb />Et le vent qui la baiſe a peur de trop parler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DARINEE.
<lb />Attendant Sigiſmon, conſiderons de grace
<lb />Toutes les raretez de cettebelle place:
<lb />Ces cheſnes endurcis aux iniures des temps
<lb />Regardent les hyuers ainſt que les printemps,
<lb />La ſuite des ſaiſons au front de leur écorce
<lb />Imprime tous les iours quelque nouuelle force,
<lb />Et ces chifres marquez de toute Antiquite
<lb />Donnent à deuiner à la posterite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORINDE.
<lb />Quelque Amant les graua deſſus ce tronc fidelle
<lb />Pour ſeruir de temoins d’evne amour mutuelle,
<lb />Amans par trop heureux ſi d’außibeaux acords
<lb />Ioignoient comme vos noms vos eſprits &amp; vos
<lb />corps!
<lb />heſnes n’auez-vous plus te beau don de pré<lb />dire?
<lb />Contez-moy le ſuccez d’vn amoureux martyre;
<lb />Et ſi ie dois auoir apres tant de trépas
<lb />Desiours plus aßurez, ne me les celez pas?
<lb />Si ce Dieu d’autrefois celebre en ſes miracles
<lb />Vous a laiſſe la voix qui rendoit des oracles,
<lb />Faites moy le diſcours des choſes a venir
<lb />Eſtes-vous point muets afin de me punir?
<lb />Queique tnoſe metrouute en cét etat tranquile,
<lb />Sigiſmon eſt encore aſortir de la ville;
<lb />Seroit-ceicy le lieu qu'il auoit deſtiné?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DARINEE.
<lb />Il eſt long à venir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORINDE.
<lb />O iour infortuné!
<lb />On aura découuert le deſſein de ſa fuite,
<lb />Il deuroit eſtre icy, Dieux! où ſuis-ie reduite?
<lb />--.----
<fw><lb />ε?
<lb />
<lb />E
<lb />4
</fw><fw><lb />-</fw><lb />Darinée, on nous trompe, &amp; ce perfide Amant
<lb />ve moqut ut ints ſeuxsusenmoqut, autremet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DARINEE.
<lb />Patience, Madame, il nous cherche peut-estre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORINDE.
<lb />La clarté cependant commence à diſpareſtre.
<lb />Les Dieux qui veulẽt voir les aſtres a leur tour
<lb />Vont changer à la nuit l’hemiſphere du iour;
<lb />Peu a peu la beauté de l’vniuers s’éface,
<lb />La nature bien-toſt eva prendre vne autre face;
<lb />Deia l’humidite s’epandant ſur les fleurs,
<lb />Pour pleurer le Soleil leur viẽt fournir de pleurs;
<lb />Le iour tombe du Ciel, &amp; la nuit ſort de l’onde
<lb />nut preite tui dient tum encer au monde:
<lb />A quoy me reſoudray-ie? ô grande trahiſon!
<lb />Treuuez-vouts dont ma trainte iniuſte et ſans
<lb />DARINEE.
<lb />(raiſon?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Courage, ie le voy; ie me trompe
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORINDE.
<lb />Sans doute.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />cai.
<lb />DAR.
<lb />atd'e-C’eſt vn paſteur, DOR. * Entrons,
<lb />pper<fw><lb />S
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DARINEE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORINDE.
<lb />Mais c’est icy le lieu, ie me reßouuiens bien
<lb />Que ces murs démolis nous ſeruoient d’entretien;
<lb />Sur tout cevieil château qui ſemble faire gloire
<lb />Que ſon commencemẽt ne ſoit plus en memoire:
<lb />Il faut que vous alliez vers la ville au deuant.
<lb />Mais d'vn pas plus leger que leſoufle du vẽt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AIa le d lvd d
<lb />Doutant de ſon amour vous ſeriez puniſſable.
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORINDE.
<lb />En cecy le ſoupçon eſt touſiours excuſable.
<lb />I'entreray dans le bois afin de me cacher,
<lb />Il faut pour le punir me faire vn peu chercher; de ent
<lb />Ie crains bien cependant que la nuit m’y ſurprene bois.
<lb />Et qu'Amour ſeulement ſoit aueugle en ma
<lb />peine.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />C
<lb />
<lb />L
<lb />TTT.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IIII.
<lb />ARDILAN GODOMAR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />80
<lb />ARDILAN.
<lb />4 Ardant bien cette porte, &amp; ſigna<lb />L
<lb />lant ma foy,
<lb />Ie m’en ouure vne entiere à la fa<lb />ueur du Roy;
<lb />On ne peut pas tenir biẽ long-têps,
<lb />quoy qu'on faſſe,
<lb />Sans choir ou ſans pancher, le pié ſur cette glace.
<lb />Vn Prince rarement ſetient pour obligé,
<lb />Et le tort qu’on luy fait eſt touſiours bien
<lb />vange.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La faueur est ſans doute vne mauuaiſe plante
<lb />Qui donne peu de fruit apres beaucoup d’at<lb />tente.
<lb />Lapriere du Prince eſt vn commandement,
<lb />Il faut quand il nous parle obeir ſeulement;
<lb />Mais ſi le Ciel nous porte à ſa reconnoiſſance
<lb />Ce beaumetal ſurtout établit ſa puiſſance;
<lb />Luy ſeul a le pouuoir d’authoriſer les Roys,
<lb />L’auarice ſouuent l’a fait maistre des loys:
<lb />L'or a le meſme effet que le dard de Cephale,
<lb />L’vn &amp; l’autre au beſoin ont vne force égale,
<lb />L'vn &amp; l’autre iamais en partant de la main,
<lb />Aſſurez de leur coup, ne tirerent en vain;
<lb />Merleiy piue quandnuemmna upeipoune,
<lb />Ie ne ſçaurois faillir, puiſque le Roy l’ordonne:
<lb />Mais ou va Godomar, et ſa ſuite auiourd’huy?
<fw><lb />–
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GODOMAR auecſes gens.
<lb />Amis il faut ſortir, il faut ſous mon apuy,
<lb />Toit oſer ſans riencraindre; ouure nous cette
<lb />porte,
<lb />Qu'on ne peut refuſer aux Princes de ma ſorte,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARDILAN.
<lb />Monſeigneur, ie ne puis, i'ay charge expreſſemẽt
<lb />De ne laiſſer ſortir aucun ſans mandement.
<fw><lb />mm
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GODOMAR.
<lb />AeJy̧aMrayeenpann en Justemerane,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARDILAN.
<lb />Trahiray-ie le Roy craignant de vous deplaire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GODOMAR<lb />Tu mouras impudent, &amp; ce fer me ſera
<lb />Malgré tous tes efforts la clef qui m’ouurira;
<lb />Que tout l’enfer te faſſe vne entrée aſſez large,
<lb />Toup auon fiuien jau te uenon de ld tnarge;
<lb />Sortons, Amys, ſortons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARDILAN.
<lb />O cruauté du ſort!
<lb />Queie ſuis mutinureux de mourir dans le port!
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />AC.
<lb />M
<lb />2
<lb />III.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />LV
<lb />GONDEBAVT, Seuf.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />N pere contre vn fils! dures an<lb />tipathies,
<lb />Qui font d’vn meſme cœur deux
<lb />ſanglantes parties!
<lb />Ie penſois de mes mains faire vnbon ſucceſſeur,
<lb />Mais il voudroit auoir mon Sceptre en Rauiſ<lb />ſeur:
<lb />omment reſiſteray-ie a ce mal honorable?
<lb />Mes propres ſentimens le iugent incurable;
<lb />Les diuers mouuemens de mon eſprit douteux
<lb />Troublent mes apetits &amp; me rendent hon<lb />teux:
<lb />Ayant donné ma vie à iuger à la gloire
<lb />Ie me porte à des faits indignes de l’Histoire:
<fw><lb />e
<lb />
<lb />Læ<lb />Ev2
<lb />2
</fw><lb />On peut bien quelquefois ſe loüer comme il faut,
<lb />Nul de mes Aſcendants n’eſt ariué ſi haut;
<lb />Le meſme iour me fit homme &amp; Roy dans le
<lb />monde,
<lb />Pour gouuerner la terre, &amp; regner deſſus l’onde:
<lb />Mais on n’a point d’égard que ie ſuis triom<lb />phant,
<lb />Et ſeulement pour moy l’Amour ſe montre en<lb />fant;
<lb />Mon ſeul aueuglement auiourd’huy delibere
<lb />Du malheur qui me tue et qui me deſeſpere;
<lb />Que voudroit ce Soldat qui me vient diuertir,
<lb />Il vient peut-eſtre prendre vn congé de ſortir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLDAT.
<lb />Sire, Ardilan est mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GONDEBAVT.
<lb />Comment mort?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLDAT.
<lb />A la porte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GONDEBAVT.
<lb />Hé n’eſtiez-vous pas-là pour luy ſeruir d’eſ<lb />corte?
<lb />Portez-vous vne épée a garder le fourreau,
<lb />Vous accompagnerez ſes Manes au tombeait
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLDAT.
<lb />Sire, l’on n’oſoit pas ſe defendre, &amp; le crime
<lb />O tauſe de t'Auineur non ſembloit legitime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GONDERAVT.
<lb />Qui nommez vous l'autheur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLDAT.
<lb />Godomar. GONDE. O Malheur?
<lb />Qui venant tout à coup augmente ma douleur!
<lb />Si vous auez enuie, ô Dieux! à ma Couronne.
<lb />Frapez plus doucement, &amp; ie vous l’aban<lb />donne,
<lb />Vous ne pouuez rien pis, maintenant que ie
<lb />voy
<lb />Tout mon ſang furieux animé contre moy.
<lb />Dans les extremitez d’vn deſaſtre funeste,
<lb />Mon Ame, il faut pourtant preuoir à ce qui re<lb />ſte,
<lb />Et ſuiure le Conſeil que me donne l’Amour
<lb />D’enfermer Sigiſmon dans quelque forte Tour:
<lb />Imitateur parfait des humeurs de ma belle,
<lb />Ie luy ſeray cruel, comme elle m’est cruelle;
<lb />Cependant Ardilan demande pour ſon corps
<lb />L’honneur acoutumé que nous deuons aux
<lb />--..
<fw><lb />morts.
<lb />M;
<lb />t--..
<lb />6
<lb />e--
<lb />–
<lb />--2
<lb />-.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />dis Mlallenas dletes
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />ORINDE, Ce bel Aſtre encore à
<lb />E
<lb /> ſon leuant, tremble de voir le couchant
<lb />du Soleil, &amp; la nuit en fin l’ayant ſur<lb />&amp; priſe ſeule dans le bois, elle y paſſe
<lb />toutes les heures du repos ſans en prendre pas
<lb />vne, attendant que le iour qui l’auoit fait cacher
<lb />par ſa retraite, l’en vienne retirer par ſon retour.
<lb />Du grand matin regardant par la plaine, elle
<lb />voit vn vieillard, à qui s’eſtant adreſſée, il s’offre
<lb />à ſa conduite en quelque lieu qu’elle ayt deſſein
<lb />d’aller. Sur le chemin ils ſont rencontrez par
<lb />Clorante qui reconnoiſt Dorinde ſous l’habit de
<lb />Bergere; &amp; comme il-it ſur le point de l’enle<lb />uer, Godomar ariue; qui trouuant de la defence,
<lb />défait les vns, met les autres en fuite, &amp; ſe va
<lb />renfermer auec Dorinde dans la ville de Marcil<lb />ly, où la Princeſſe Amaſis eſt aſſiegée par Pole<lb />mas. Cependant Sigiſmon eſt touſiours priſon<lb />nier &amp; captif en des liens qu’il n’ayme pas com<lb />me ceux de ſa Dame, dont Godomar luy en<lb />uoye le portrait. Mais le Prince qui ne veut pas
<lb />traiter ſon Amour en peinture veille tous les
<lb />iours à ſa liberté. Le jeune Ardilan mal ſatisfait
<lb />du Roy, qui depuis la mort de ſon parent à don<fw><lb />Source gallica.bnf.fr ( Bibliothèqu
<lb />o1
<lb />
</fw><lb />né la meilleure part de ſes biens à des eſtrangers,
<lb />ſe reſoût de changer de maîtrè &amp; de fortune; il
<lb />parle de ſortir à Sigiſmon, ce qu’il luy rend fa<lb />cile par le moyen d’vne corde qu’il atache à la
<lb />feneſtre de la tour, auec laquelle il deſcend dans
<lb />vn bateau deſſus le Roſne, &amp; tous deux déguiſez
<lb />en peſcheurs vont droit à Polemas pour luy faire
<lb />leuer le ſiege, deliurer Amaſis, &amp; retirer Dorin<lb />de, qui ſe promet de faire voir au cinquiéme Acte
<lb />qu’elle ſçait manier autre choſe qu’vn éuentail,
<lb />&amp; qu’auec ſes beautez elle poſſede encore le
<lb />courage &amp; les vertus d’vn autre ſexe que le ſien.
<fw><lb />-
<lb />Le:s
<lb />Ehidvœnciu
<lb />*
<lb />--.a-
<lb />- -----ſs-am<lb />2
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE
<lb />IV
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCEIV E
<lb />TREMIENE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORINDE.
<lb />La ſin i’ay perdu l’eſperance &amp; le
<lb />Iour,
<lb />Ie ſuis ſeule reduite en ce facheux
<lb />ſeiour;
<lb />Labſence du Soleil a terni la peinture
<lb />De tous les beaux obiets qui ſont en la Nature:
<lb />Dans le plus triste état qu’on puiſſe conceuoir,
<lb />La nuit pour m'obliger m'empeſche de me voir.
<lb />Pariure Sigiſmon, eſt-ce donc la pro meſſe
<lb />Que tu deuois garder a ta chere Maitreſſe?
<lb />Ha que i’eſtois facile en ma credulité,
<lb />Et que tu cachois bien ton in fidelité?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ton eſprit inconſtant qui m'a dreßé ce piege
<lb />Eſt encore plus noir que la nuit qui m'aßiege,
<lb />Nuit qui pareſt ſi noire &amp; profonde aux hu<lb />mains,
<lb />Qu'on pourroit bien toucher les tenebres des
<lb />mains.
<lb />Fiers arbitres du ſort, faut-il donc que ſon crime
<lb />Soit le loyer d’vn feu ſi chaſte &amp; legitime?
<lb />Amour! en ce beſoin alume ton flambeau,
<lb />Ou ſi tu me veux perdre, ouure moy le tombeau.
<lb />Ces bois ne ſont pas ſourds, ils donnent ſans
<lb />contrainte
<lb />Audiance &amp;t réponce aux diſcours de ma
<lb />plainte;
<lb />Les rochers ſont touchez de mon afliction
<lb />Et ie leur ay donné de la compaßion;
<lb />Mais ie croy que la nuit a renforce ſes ombres,
<lb />Et caché tous ſes yeux de ſes voiles plus ſombres,
<lb />De crainte que du Ciel en me voyant perir
<lb />Quelque Dieu par pitie me vienne ſecourir.
<lb />Aſtres dont les regards cauſent deſſus la terre
<lb />Diuers euenemens, &amp; ſit puix &amp;eeut guttre!
<lb />Au déplorable état où le malheur m'a mis,
<lb />Soyez moy tous heureux, ou bien tous ennemis!
<fw><lb />---
<lb />P<lb />---
<lb />––
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Les Dieux que vous ſeruez m’ont-ils abandon<lb />née,
<lb />Peuuent-ils voir les maux qui m'ont enui<lb />ronnée?
<lb />Si vous estes la-haut pour éclairer les nuits,
<lb />Dißipez celle-cy, montrez-leur mes ennuis.
<lb />Hé Dieu! que le tyran de mon ame eſt ſu<lb />perbe!
<lb />Ie croy faire vn grand bruit en marchant ſur de
<lb />l'herbe;
<lb />Ie n'imprime mes pas qu’auec de la terreur,
<lb />Et ma foible raiſon ſe trouble en cette erreur.
<lb />Dans la crainte que i'ay, tout me nuit et me
<lb />fâche,
<lb />Ie n’oſe m’aſſurer de l’ombre qui me cache;
<lb />Et lors que ie rencontre a mes piés vn buiſſon
<lb />I'eſtime que quelqu'vn me vient prendre à
<lb />rançon.
<lb />Si ie fais vn faux pas, ie ſonge à des ruines,
<lb />Tous ces chemins pour moy ſe ſont couuerts d’é<lb />pines;
<lb />Des obiets que ie voy parmy l’obſcurité,
<lb />L'vn me ſemble vn lion, l’autre vn tigre
<fw><lb />irrite,
</fw><fw><lb />*
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et le moindre zephir au mouuement d’vn arbre
<lb />Me rend plus immobile, &amp; plus froide qu'vn
<lb />marbre:
<lb />Ie tâche à m'endormir au doux bruit d’vn
<lb />ruiſſeau,
<lb />Mais ma flame reſiſte à la fraicheur de l’eau.
<lb />Sortiray-ie du bois? Dieux! que ie ſuis timide,
<lb />Außi n’ay- te clarté, ny raiſon qui me guide; ſortit.
<lb />Secours, Amour! mais quoy, cet enfant bien que
<lb />Dieu
<lb />Auroit bien-toſt perdu l’aſſurance en ce lieu.
<lb />O nuit aueugle nuit! au mal qui me ſurmonte
<lb />Ne pouuat pas rougir, tu n'en as point de honte!
<lb />Mais que c'est mal choiſir l’obiet de mon diſ<lb />cours
<lb />De parler à la nuit du malheur de mes iours?
<lb />Puis-ie bien tant auoir d’obſcuritez en l’Ame,
<lb />Et tant d’aueuglement auecque tant de flame?
<lb />Feux qu’on alume au port pour luire ſur les * Sortar
<lb />eaux
<lb />Quele commun trafic a
<lb />Feux qui veillez la
<lb />Ecartez de ces lieu
<lb />bre;
<lb />e vaiſſeaux,
<lb />beaux
<lb />au ſer eromore qu’elle
<lb />sfantomes ns nom<lb />2.
<lb />te.
<lb />IM
<lb />loing
<lb />la tour
<fw><lb />-
<lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iettez en ma faueur vos rayons iuſqu'icy.
<lb />Vn peu de iour ſufit pour m'oſter de ſoucy:
<lb />Vous eſtes contre moy, puiſque votre victoire
<lb />Chaſſant l’ombre la-bas, la rendicy plus noire.
<lb />Prince inhumain &amp; traître à mon affection!
<lb />Ie croy que ces flambeaux ſont de ta faction,
<lb />Et que liurant mon cœur à de nouueaux ſuplices
<lb />Ton crime les a pris pour témoins &amp; complices.
<lb />C’en eſt fait; tous mes ſens auecque ma raiſon
<lb />Font vn commun accord de rompre ma priſon;
<lb />Ces penſers amoureux ont perdu leur amorce,
<lb />Ma perte eſt mon ſalut, ma foibleſſe eſt ma
<lb />force;
<lb />Sigiſmon! tu me plais auec tes cruautez,
<lb />Vn Prince doit-il pas aymer les nouueautez?
<lb />Helas! que mon eſprit eſt loin de ſa lumiere,
<lb />Et que ie cherche en vainma liberté premiere!
<lb />Que l’obiet de ce Prince a des charmes puiſſans,
<lb />De meſler des plaiſirs aux douleurs que ie ſens!
<lb />Quoy donc, perfide Amant, faut-il que ma colere
<lb />Se rende encore vn coup au deſir de te plaire?
<lb />Ouy, ie l’ay reſolu, l’Amour en eſt content,
<lb />Inhumain ie t’adore, &amp; ie t'ayme incon
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />stant!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mais la nuit cependant, auec ſa face brune
<lb />Se retire en ſilence, et fait cacher la Lune,
<lb />Le monde va quiter ſes lugubres couleurs,
<lb />Et la nuit finira plutoſt que mes douleurs.
<lb />Baiſſant l’oreille en bas, i'oy le ſon d’vne cloche, reilles
<lb />Et les abois d'vn chien qui ſemble eſtre aſſez
<lb />proche;
<lb />Quelques Coqs vigilans de ces lieux d’alentour
<lb />Se parlent d’éueiller leur hoſte auec le iour:
<lb />L’Aurore qui preuient le Soleil ſur la terre
<lb />Ouure de ſon palais les deux portes de verre;
<lb />Déia tous les oiſeaux d’vn air melodieux
<lb />On donné leur aubade aux Nymphes de ces
<lb />lieux.
<lb />Il me faut auancer, quelque berger peut-eſtre
<lb />Me pourra retirer ſans me faire connestre;
<lb />Ie voy quelqu'vn cvenir, vn bon vieillard
<lb />la-bas
<lb />Semble dreſſer icy ſon bâton, &amp; ſes pas.
<lb />Il change de chemin, bon homme!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C PAYSAN.
<lb />Qui m'appelle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORINDE.
<lb />Icy, mon pere
<lb />1
<lb />101.
<fw><lb />N ij
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PAYSAN.
<lb />Cette ieune pucelle
<lb />Steſt peut-eſtre égarée en cherchant quelque
<lb />agneau
<lb />Qu'elle a trouué de manque au reſte du
<lb />troupeau;
<lb />Il faut voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DONIADME
<lb />Le voicy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PAYSAN.
<lb />Que cherchez-vout, Bergere;
<lb />Eſtes-vous du peys?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORINDE.
<lb />Iua Ihr,
<lb />Et ſortant de Lion, ie penſe auoir failly
<lb />De prendre le chemin qui meine à Marcilly.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PAYSAN.
<lb />Allons, ma fille, allons; ie vous y veux
<lb />condutre
<lb />Auec tant de beautez quelqu’vn vous pourroit
<lb />nuire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIND n.
<lb />O l'heureuſe rencõtre! allons, puis qu’auiourd’huy
<lb />Ie treuue en ta bonté la fin de mon ennuy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PAYSAN.
<lb />O Cieux qu’elle beauté! i’ay veu ſur ſon viſage
<lb />Des traits qu’on ne voit guere aux filles de
<lb />village;
<lb />Tout vieillard que ie ſuis i'adore ſes apas,
<lb />I'en ay veu dans Lion qui ne la valent pas:
<lb />ni. parfaite fille a l'air d’vne Rreyjs,
<lb />Et ſous vn ſimple habit elle ſent ſa Princeſſe.
<fw><lb />ſeul.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIDE..
<lb />Ie vay trop fort pour vous.
<fw><lb />R'ent
<lb />à demy
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LR PAYSAN.
<lb />Ie cherchois mon mouchoir,
<lb />Et quelque peu d’argent que i’auois laißé choir.
<fw><lb />pa<lb />ant à
<lb />ene</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />d
<lb />L
<lb />TV
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />II.
<lb />STGISMONSLR IEVNB ARDILAN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIGISMON.
<lb />Ouleurs qui me domtez ie cede à vô<lb />tre orage,
<lb />Et mon eſprit ſe rend au pouuoir
<lb />de la rage;
<lb />La conſtance en cecy n’eſt pas vne vertu,
<lb />Et les Dieux y verroient leur courage abatu;
<lb />Mais qu'a preſent la mort a peu de courtoiſie
<lb />De ne venir à moy ſelon ma fantaiſie!
<lb />Ce Tyran me retient dans cette forte tour
<lb />Où iamais le Soleil n’a fait venir le iour;
<fw><lb />afermé.
<lb />is vne
<lb />*
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ma priſon eſt ſemblable a ces tombeaux fu<lb />nebres,
<lb />Et l’air ne m’y cvient voir que couuert de te<lb />nebres:
<lb />Mais vn Prince cruel ne dure pas long-temps,
<lb />I'eſpere voir vn iour mes deſirs plus contents.
<lb />Que ie me ſuis cruel ſous le pois de mes
<lb />chaïnes
<lb />De tromper en flattant la rigueur de mes pei<lb />nes!
<lb />Non, non; la patience en cette afliction
<lb />Démentiroit l’excez de mon affection;
<lb />Sortez, cruel Amour, ſortez de ma memoire,
<lb />Si vous ne voulez-pas me donner la victoire;
<lb />Mais l’ombre luy fait peur &amp; ce petit vain<lb />queur
<lb />Se cache tout craintif plus auant dans mon
<lb />cœur;
<lb />Si va-t’il quelquefois en des lieux bien plus
<lb />ſombres,
<lb />Et ſes feux aux enfers vont faire aymer les
<lb />ombres;
<lb />Il n’a garde pourtant d’aporter ſon flambeau
<lb />Croyant qu'vne priſon ne cache rien de beau:
<fw><lb />-
</fw><fw><lb />
<lb />dhnnau-
<lb />2*1.-
<lb />–
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />104
<lb />LA DORTNDE.
<lb />Mais Dorinde est ſi fortemprainte en mã pensee
<lb />Qu'vn Dieu ne pourroit pas l’en auoir effacée:
<lb />Et toy, pere cruel, empeſche mon deſſein,
<lb />Tu ne ſçaurois iamais me la rauir du ſein!
<lb />Elle eſt dans cette tour, &amp; malgré toy mon
<lb />Ame
<lb />Entretient par ſes yeux mon amoureuſe flame;
<lb />I'adore à tout moment cette rare beauté,
<lb />Iopoſe ſes attraits contre ta cruauté;
<lb />Ie luy parle ſouuent peur diuertir ma peine
<lb />Fuſſes-tu plus qu'vn Dieu ta reſiſtance eſt
<lb />vaine;
<lb />Ie la baiſe à deſſein pour aigrir ton couroux,
<lb />I'inuente les moyens de te rendre ialoux;
<lb />Et mon Amour ſubtil me donne bien l’adreſſe
<lb />De gouuernericy l’humeur de ma Maiſtreſſe;
<lb />Cet obiét deſirable à mon contentement
<lb />Charme le déplaiſir d’vn mauuais traitement;
<lb />Nous auons apris l’art d’eſtre touſiours enſem<lb />ble,
<lb />La haine nous ſepare, &amp; l’Amour nous aſſem<lb />ble:
<lb />Malgré tous tes efforts et toutes tes rigueurs
<lb />Son image entretient l’vnion de nos cœurs:
<fw><lb />*.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TRAGI-COMEDIE. Acte TV. 10g
<lb />Ce beau portrait que i'ay s'efforce de me plaire,
<lb />Me figurant les traits du Soleil qui m’éclaire.
<lb />L’ouuriray-ie? ie crains qu’vne Diuinité
<lb />Ayt vn trop vif éclat pour cette obſcurité;
<lb />Ie ſens déia ſortir deſſous ma main peureuſe
<lb />Tous les meilleurs parfums de l’Arabie heureuſe;
<lb />Suis-ie pas bien heureux de garder vn threſor
<lb />Dont ie fais plus d’état que d’vne mine d’or?
<lb />On ne pourroit treuuer dedans le cœur de
<lb />l’Inde
<lb />De plus clairs Diamans que les yeux de Do<lb />rinde:
<lb />Pâris ne veit iamais vn viſage ſi beau,
<lb />Ny ce beau-fils deçeu dans le crystal de l’eau.
<lb />Le Rône ne porta iamais tant de richeſſes,
<lb />Vn Roy ne feroit pas de plus nobles largeſſes:
<lb />En ce petit eſpace Amour a renferme
<lb />Vn threſor tout de flâme &amp; digne d’eſtre aymé.
<lb />Il me faut auancer au bord de la feneſtre,
<lb />Ie croy que le Soleil aura peur d’y pareſtre:
<lb />L’air ſeroit maintenant le plus contagieux
<lb />2
<lb />Qu'on le verroit purgé par l’éclat de ſes yeux:
<lb />Lors que la nuit parest dans l’ombre deſes voiles,
<lb />Elte ne montre point de ſi belles étoilles,
<fw><lb />t<lb />2
<lb />E
</fw><lb />Beau portrait de mon Ame, halie voudrois
<lb />auoir
<lb />Autant d’yeux que le Ciel afin de te mieux
<lb />voir:
<lb />C'eſt trop parler, mon cœur eſt dans la violence,
<lb />Et le rauiſſement demande le ſilence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE IEVNE ARDILAN.
<lb />Lors qu’il nous faut paſſer par vn change fatal,
<lb />deſſein De l’eſpoir d’vn grand bien à l’attente d’vn
<lb />mal;
<lb />La plus forte raiſon dans l’eſprit du plus ſage
<lb />Contrainte d’obeyr perd bien de ſon vſage;
<lb />Nous contons bien ſouuent dans nos calamitez
<lb />Les conſolations pour des aduerſitez.
<lb />L'eſprit des afligez qu'vn deſeſpoir poſſede
<lb />Fuit les occaſions qui s’offrent à ſon ayde;
<lb />Ie ne puis maintenant a quoy le diuertir,
<lb />Mais il faut que demain ie le faſſe ſortir;
<lb />Suiuant l’intention que t’en ay déia priſe,
<lb />Ma fortune ſuiura de prés mon entrepriſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIGISMON.
<lb />Nous ne pouuons donner de plaiſirs à nos ſens
<lb />Qui ſotent moins cenſurez, qui ſoient plus in<lb />nocens;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Que ſi i’auois troublé ſes prouinces tranquiles,
<lb />Si i’auois ſoûleué les peuples dans ſes villes,
<lb />Si ie les détournois de la fidelité,
<lb />Si ie feſois douter de ma ſincerité;
<lb />Ou que i’euſſe porté d’exemple ou de menace
<lb />Les bons au deſeſpoir, les méchans à l’audace
<lb />Ce Tyran implacable auroit quelque raiſon,
<lb />Et ie ſerois au moins criminel en priſon;
<lb />I'ayme,voila mon crime, et ſon mauuais genie
<lb />Traite mon innocence auecque tyrannie!
<lb />Luy-meſme qui ne peut domter ſes paßions,
<lb />Veut areſter le cours de mes affections;
<lb />Ce coupable Cenſeur des libertez de l’Ame
<lb />Au milieu de ſes feux veut éteindre ma ſlame;
<lb />’eſt vn vice, à l’ouïr, qu’amour ſoit mõvainqueur
<lb />Et c’eſt vne vertu qu’il regne dans ſon cœur.
<lb />Deſeſpoir vange moy, ie ſuis par trop timide,
<lb />O Dieux! ſi vôtre loy défend le parricide,
<lb />Il ne faudroit donc pas le faire mon Riual!
<lb />Qu'ay-ie dit malheureux? l’hommt le plus
<lb />brutal,
<lb />Auroit-il ſculement conçeu dans la pensée
<lb />Ce que ma bouche a dit de mon Ame offen<lb />  - 
<fw><lb />cée?
<lb />D
<lb />O i
</fw><lb />O Dorinde! ie viens de choquer ta vertu,
<lb />ainunopuruont auAuuuſportsa vuiprit abati.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARDILAN.
<lb />Ha veritablement ces diſcours &amp; ces plaintes
<lb />Me donnent deſormais de trop viues atteintes!
<lb />Mon Prince, vous pourriez à quelque heure
<lb />du iour
<lb />Paſſer vn peu de temps dans cette baſſe cour;
<lb />Obligez-moy d’vn point, ie vous demande vne
<lb />Deure
<lb />Sur vncas important ſans plus longue demeure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIGISMON.
<lb />Ta priere m'oblige, elle obtiendra de moy
<lb />Ce qu’a peine pourroit le mandement du Roy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AARDIIINS.
<lb />Le voila qui deſcend: que ſa face abatuë
<lb />Eſt vn ſigne euident de l'ennuy qui le tuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIGISMON.
<lb />Hé bien, Amy, quel eſt ce ſuiet important?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARDILAN.
<lb />C’eſt derendre à la fin vôtre eſprit plus content:
<lb />Demain lors que l’Aurvre buurant te fein des
<lb />Aura versé des pleurs deſſus le ſein des roſes,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Deuant que le Soleil ſoit ſur nõtre oriſon
<lb />Il faut que mon deſſein vous ouure la priſon,
<lb />Et que la liberté qui fait nõtre fortune
<lb />Vous tire de Lion où tout nous importune:
<lb />La feneſtre a propos regarde deſſus l’eau
<lb />Où ie tiendray tout preſt quelque petit vaiſ<lb />ſeau;
<lb />Puis vne corde à nœux forte enſemble &amp;
<lb />facile
<lb />Vous deſcendant ſans bruit nous ſortirons la
<lb />ville;
<lb />Aſſurez-vous ſur moy, nous en viendrons à
<lb />Dont ,
<lb />Auant que Gondebaut en ſçache rien du tout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIGISMON
<lb />Ne nous faudroit-il point déguiſer le viſage?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARDILAN.
<lb />Deux habits de Peſcheurs propres à cét
<lb />Uſago<lb />Nous ſauuent du danger que nous pourrions
<lb />courir,
<lb />Vous de ſortir d’icy, moy de vous ſecourir.
<fw><lb />------- -- -------
<lb />L
<lb />ana*
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIGISMON.
<lb />Fauorable Ardilan à qui le Ciel inſpire
<lb />Vn remede aſſuré pour finir mon martire!
<lb />Tu dois faiſant cela plus attendre de moy
<lb />Que n'en acquit iamais ton frere prés du
<lb />Roy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />RTOTE
<lb />FV
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />III.
<lb />CLORANTE, DORINDE, GODOMAR,
<lb />LE PAYSAN, SOLDATS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORANTE.
<lb />Ourage, nous auons déia pris Da<lb />rinée,
<lb />Au moms n'aurons nous pas per<lb />du notre iournée;
<lb />4
<lb />Le Ciel dreſſe nos pas &amp; conduit nôtre ſoin,
<lb />herchons dedans ce bois, Dorinde n’eſt pas loin<lb />-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORINDE.
<lb />Que le chemin est long!
<lb />2
<fw><lb />u</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PAYSAN.
<lb />v ous eſtes dela taſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORANTE.
<lb />Dieux! que cette Bergere a d’attraits &amp; de gra<lb />ce!
<lb />Bon homme eſt-ce ta fille?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PAYSAN.
<lb />Ouy Monſieur. CLOR. Tu ſerois
<lb />Auec ce beau threſor plus heureux que les Roys.
<lb />en ton ay -ſemt, ſeux ?encortonmot la belle!
<lb />Amys voicy Dorinde, il ſe faut ſaiſir d’elle,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />itrant
<lb />le
<lb />auec
<lb />ans.
<lb />GODOMAR.
<lb />Ie vey faire auiourd'buy ſeruir Mars à
<lb />l’Amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />d L.2 2n M ds
<lb />Barbares! me veut-on rauir l’Ame &amp; le iour?
<lb />On m'enleue, quelqu'vn, à l’ayde!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GODOMAR.
<lb />Miſerable!
<lb />Traites-tu de la ſorte vn obiet adorable?
<lb />Défens-toy ſi tu peux, Ctorante, il faut mou<lb />rir,
<lb />Perſonne ne te peut empeſcher de perir:
<fw><lb />rtant
<lb />ois
<lb />cis
</fw><lb />Tontiime tamgo suogensont pris la fuité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O Cieux!
<lb />CLORANTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GODOMAR.
<lb />Aſſurez vous, ma ſœur, ſur ma conduite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORINDE.
<lb />Mon eſprit dans ce trouble eſt ainſi qu’vn
<lb />Ouiſcan,
<lb />Qui n'éprouua iamais que le calme de l’eau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GODOMAR.
<lb />Eſperez voir bien-toſt la fin de võtre peine,
<lb />Et ſuiuez ſeulement Godomar qui vous meins.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PAYSAN, En fuyant.
<lb />Ils me laiſſent tout ſeul auec ce pauure corps,
<lb />Mais qu'vn autre auiourd’huy prenne leſoin
<lb />des morts.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />TE
<lb />IV
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE
<lb />IV.
<lb />ET IEVNE ARDILAN, SIGISMON.
<lb />ARDILAN, auec ſon bateau.
<lb />Qaivée Out va bien, car le iour eſt ſi petit en
<lb />cort
<lb />M Que i'ay ſurpris au lit la pareſſeuſt
<lb />45
<lb />Aurore.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ŒSIGISMON.
<lb />L’exces de mon Amour m'a fait paſſer la nuit
<lb />Auec peu de repos! mais i’entens quelque bruit?
<lb />eſt-te Arunum parrotem ſi propice a ma peint
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARDILAN.
<lb />Non, ie conduis ma barque, &amp; ma barque m'e
<lb />meine;
<lb />Source gallica.bnf.fr ( Bibliothèque nationale de France
<lb />Sus attachez la corde, &amp; ſans perdre de temps
<lb />Mauonselerener umttoms ues Aifercs pum coſtans,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIGISMON.
<lb />Ie ſuis preſt, la voicy; ie vay quoy qu’il auienne
<lb />Mettre au bout d’vne corde et ta vie &amp; la corde:
<lb />mienne;
<lb />Mes yeux ſous cet habit ne me connoiſſent plus. Aeicen,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lle 2 21e.
<lb />Ne nous amuſons point de diſcours ſuperflus
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIGISMON.
<lb />Pour ſortir aiſement la Tour eſt vn peu droite,
<lb />Cette corde aſſez rude, &amp; la feneſtre etroite;
<lb />Dorinde ſans mentir ie ſerois ſans ſoucy
<lb />Si nos liens estoient außi forts que ceux-cy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A RDILAN.
<lb />Tenez-vous ferme aux nœux, mon bateau ſe
<lb />recule?
<lb />Il faut en cét endroit auoir vn bras d’Her<lb />cule:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIGISMON.
<lb />Dépeſche, que mes mains toutes pleines de feux
<lb />Ne brulent cette corde auecque tous ſes nœux.
<lb />Est-il bien?
<fw><lb />ARD.
<lb />Deſcendez
<lb />I
<lb />*
<lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIGISMON.
<lb />Pay penft tatiner priſé,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARDILAN.
<lb />euſt eſte commencer aſſez mal l'entrepriſe:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIGISMON.
<lb />Amy, nous n'auons pas à perdre vn ſeul
<lb />ieneomo,
<lb />Ramons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> ARDILAN.
<lb />Qui ſignera vôtre élargiſſement?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOTMEN.
<lb />Les plumes de l’Amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARDILAN.
<lb />El ventontre dir vye vomte,
<lb />Mais gardons cependant de rencontrer per<lb />ſonne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIGISMON.
<lb />Le Rhone qui me porte en a großi d’orgueil;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARDILAN.
<lb />Ie ne crains pas que l’eau faſſe icy mon cercueil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IGISMON.
<lb />Bien qu’auec Sigiſmon tu peux faire naufrage,
<lb />Vn Dauphin ſur les eaux est vn ſigne d’orage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARDILAN.
<lb />Les Dauphins comme vous ſont des ſignes de
<lb />paix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IGISMON.
<lb />Ie le ſeray pourtant de guerre deſormais:
<lb />La clarté du Soleil qui ne fait que de naiſtre
<lb />Pour ne me decouurir a peine oſe pareſtre;
<lb />Mais pour rendre les chams plus plaiſans tt
<lb />plus beaux
<lb />Il perd la patience e cveut ſortir des eaux;
<lb />Dorinde! nous auons ſous les piés l’inconſtance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARDILAN.
<lb />Ce détour nous a fait beaucoup de reſiſtance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIGISMON.
<lb />Amour! ſi tu pretens guider nõtre bateau,
<lb />Vſe vn peu de prudence et quite ton bandeau;
<lb />Ce deuoir ne fait point deshonneur à ma flame,
<lb />Ce n’est pas d’auiour d’huy que ie tire e la rame.
<fw><lb />2
<lb />-..-- - --.-----.
<lb />penani<lb />A
<lb />-m
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />du cinquiëme Acte.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />E ROY dans le deſeſpoir que Si<lb />giſmon ſoit en liberté, que Godo<lb />mar ayt tué Clorante, &amp; qu’Amaſis
<lb />le retire aucc Dorinde, leue des hom<lb />mes pour ſe joindre à Polemas, &amp; prenant Mar<lb />cilly ſe vanger à loiſir de toutes ces iniures. Pole<lb />mas enflé de l’eſperance qu’il en a, donne aſſaut à
<lb />la ville, ſes gens ſont repouſſez, &amp; par vne ſortie
<lb />Godomar &amp; Dorinde en font vne telle déroute
<lb />que Mars &amp; Pallas ne ſe pourroient pas plus pro<lb />mettre de leur force. D’autre coſté Sigiſmon
<lb />ayant rencontré les troupes de ſon pere les tire à
<lb />ſon parti, dans le deſſein pourtant de faire luy
<lb />ſeul tout le ſuccés de cette querelle. Pour mon<lb />trer donc vn fruit de ſon oiſiueté dans ſa priſon,
<lb />ſçachant que s’il ſe fait connoiſtre, Polemas ne
<lb />voudra iamais ſe batre contre luy, il le fait apeler
<lb />au nom de Lindamort ſon riual, qui recherchant
<lb />Galathée tient pour Amaſis dans la ville. Pole<lb />mas accepte le cartel &amp; ſes conditions, le Duel ſe
<lb />fait à la face de la ville, &amp; des deux armées à l’auã<fw><lb />*
</fw><lb />tage de Sigiſmon qui fait incontinent ouurir les
<lb />portes de Marcilly, &amp; parmy les cris des ſoldats,
<lb />les acclamations du peuple, &amp; le ſon des trom<lb />pettes met aux piés d’Amaſis la teſte de sõ enne<lb />my, &amp; va preridre ſur la bouche de ſa Dorinde le
<lb />prix de ſa victoire. Mais la paix pour cela n’eſt
<lb />pas encore faite, car Gondebaut, s’eſtant rendu
<lb />luy-meſme au Camp ſur le bruit de la mort de
<lb />Polemas, dont il croit Lindamort Autheur, me<lb />nace Amaſis d’vne plus forte guerre, ſi elle ne
<lb />remet entre ſes mains Godomar &amp; Dorinde: à
<lb />quoy pour ſatisfaire &amp; reünir les eſprits diuiſez
<lb />du Pere &amp; des enfans la Princeſſe le va treuuer,
<lb />mais Gondebaut ſurpris de voir Sigiſmon ſous
<lb />la feinte de Lindamort, entre dans ſes premieres
<lb />paſſions, &amp; diſpute longtemps ſur les deux qua<lb />litez de pere &amp; d’Amant; toutefois la nature plus
<lb />forte à la fin que ſon feu l’oblige de ſe rendre aux
<lb />raiſons d’Amaſis, &amp; terminer ces auantures d’vn
<lb />heureux mariage.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Ainſi la conſtance, cette vertu qui donne les
<lb />victoires, tire du miel de la gueule du lion, fait
<lb />naiſtre des oyſeaux de paix parmy les appareils
<lb />de guerre, &amp; meſlant le laict auec le ſang ſacrifie
<lb />à l’Amour deſſus l’Autel de Mars: ſon flambeau
<lb />n’arreſtera guere à conſommer celuy de la diſ<lb />corde, &amp; tout ce qui reſte de fer &amp; de machines
<lb />apres le ſiege ne ſeruira plus qu’à ſoûtenir le par<fw><lb />E
</fw><fw><lb />.
<lb />F
<lb />8
<lb />2
<lb />c- 72
<lb />. .. .
<lb />" 
</fw><lb />ti d’vn enfant qui ſe montrant le plus fort a défait
<lb />Polemas, deliuré Marcilly, aſſuré l’Etat d’Ama<lb />ſis, apaiſé Gondebaut, traicté la paix de Godo<lb />mar, &amp; marié Dorinde à Sigiſmon.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />F2
<lb />C
<lb />T
<lb />E
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />I.
<lb />GONDEBAVT Seul.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I-je du ſentiment en ce dernier mal<lb />heur?
<lb />Suis-ie Roy pour vanger &amp; gue<lb />rir ma douleur?
<lb />En-fin ſuis-ie forcé de mourir, ou de ſuiure
<lb />La rage qui me peut deſormais faire cuiure?
<lb />2
<lb />Il le faut, il le faut qu’on me craigne autrement
<lb />C’eſt le meilleur moyen de regner ſeurement:
<lb />Il faut couper ce mal dont les fortes racines
<lb />Menacent en croiſſant mon Etat de ruines;
<lb />Ie ne ſuis plus à moy, la fureur dans mon ſein
<lb />Entretient mon eſprit dans vnſanglant deſſein.
<fw><lb />F·2
<lb />---
<lb />E
<lb />mixis<lb />a</fw><fw><lb />m
<lb />
<lb />-.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hà ma douleur me gaigne, &amp; ie reſſens dans
<lb />l’Amę
<lb />Vn Vautour qui conſomme, &amp; r’alume ma fla<lb />me!
<lb />Mais ces foibles ſoûpirs ne ſont plus de ſaiſon,
<lb />Sigiſmon ce matin eſt ſorti de priſon;
<lb />At on malheur eſt certain, &amp;na perte aparante,
<lb />Godomar a defait mon fidele Clorante.
<lb />Dorinde à Marcilly fait gloire de ſe voir
<lb />D'ou ſans dificulte ie ne la puis auoir;
<lb />I'ay prodigue mes feux pour cette vagabonde
<lb />Pour vn de ſes baiſers i’euſſe donné le monde;
<lb />Mais ce mautiais eſprit, cet eſprit inconſtant
<lb />Mépriſe les moyens de me rendre content.
<lb />Ce qui mne deſoblige encore en ce martyre
<lb />C’eſt qu'a mon preiudice Amaſis la retire;
<lb />Qu’a ſon triſte départ on a veu de ma Cour
<lb />Sortir en meſme temps la fortune &amp; l’Amour.
<lb />Sigifmon eſt perdu, ie ne piis plus attendre,
<lb />Il faut qu’en me brulant ie le reduiſe en cendre:
<lb />Cette obſtination qu’il a dans ſon errtur
<lb />Donne toute licence a ma iuſte fureur;
<lb />G’est l'Auteur criminel des mépris de ma belle,
<lb />Et nul autre que luy ne me la rendcruelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dedans pluſieurs dangers, &amp; malheurs diſſe<lb />rents
<lb />Les plus grands ſont à craindre, et les moins
<lb />aparens;
<lb />Il faiit preuoir à tout; &amp; tenit par contrainte
<lb />Mes Amis en deuoir, mes Ennemis en crainte.
<lb />Souuent le populaire en ſes rebelions
<lb />D'vn naturel farouche ainſi que les lions,
<lb />Suit le parti plus fort, &amp; les pires exemples
<lb />Iuſqu'a porter les mains aux plus ſaints lieux
<lb />des temples.
<lb />Iuſqu’icy toutefois aſſez vtilement
<lb />Ma prudence a veille pour mon contentemêt;
<lb />Polemas aßiegeant la ville où mon ingrate
<lb />Cache tant de beautez dont mon eſpoir ſe flate,
<lb />Ie veux ioindre ma force, &amp; luy donnant ſe<lb />cours,
<lb />Maintenir par le fer le feu de nos Amours:
<lb />Il faut qu’en ce beſoin mon pouuoir l’entretienne,
<lb />Marcilly retenant ma Maîtreſſe &amp; la ſienne;
<lb />Ses forts verront à tur tom paur uuunueux,
<lb />Et ne cacheront plus le Soleil a mes yeux.
<lb />Mais ce n’eſt pas aſſez de parler du tonnerre,
<lb />Il me faudra de pres ſuiure mes gens de guerre;
<fw><lb />1i
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Craignant que Sigiſmon en ces extremitez
<lb />Ne les attire à ſoy par des ſubtilitez;
<lb />Ie veux eſtre preſent à l’aſſaut qui ſedonne,
<lb />Animer mes ſoldats, &amp; combatre en perſonne:
<lb />Allons donc témoigner à la ſuite de Mars
<lb />Ce que peut ma valeur au mépris des hazards.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE
<lb />SCENE II.
<lb />V
<lb />AMASIS, DORINDE, GODOMAR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADEZ
<lb />L3
<lb />GODOMAR.
<lb />Icy commodément au iour de ces
<lb />creneaux
<lb />AmIRUR On peut voir l’ennemi, ſes tentes, &amp;
<lb />drapeaux;
<lb />Prétez la main, maſœur, &amp; montrez vn cou<lb />rage
<lb />Digne de vos beautez, vous changez de viſage?
<lb />Ces habits d’Amaſone au haut de cette tour
<lb />Pourront rauir les Dieux de la guerre &amp;
<lb />d’Amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIS.
<lb />Grand Prince en qui le Ciel a mis nôtre eſperãce,
<lb />Dont la ſage conduite a fait nõtre aſſurance,
<fw><lb />* **
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />126
<lb />Que mes ſoins ſeroient grands ſans l’extréme
<lb />valeur,
<lb />Dont vous nous conſeruez en ce preſſant mal<lb />heur.
<lb />e traiſtre qui voudroit enleuer Galatée
<lb />Eſpere voir bien-toſt ſa rage executée;
<lb />Lindamort ne vient point auecque du ſecours
<lb />Et le parti contraire augmente tous les iours:
<lb />Polemas eſt pulſſant, ſes forces font mes crain<lb />tes,
<lb />Et ſon ardeur aueugle eſt cauſe de mes plaintes;
<lb />l’ay peur que Gondebaut ſe toigne aux aſſail<lb />lans,
<lb />Et que nos ennemis ſe montrent trop vaillans.
<lb />Toutes les nuits ie reſue à ma perte aſſurée,
<lb />Ie voy la ville priſe, &amp; tantoſt deliurée;
<lb />Ce voleur emportant ma fille entre ſes bras,
<lb />Combatant quelquefois moy-meſme auec mes
<lb />dras:
<lb />Ie ſuis dedans mon lit, &amp; deſſus les murail<lb />les,
<lb />Dans le ſeint du repos te conauts des bataittes;
<lb />Ie parle, &amp; d’vn diſcours qui peut eſtre entendu
<lb />Ie mecrie aſſez haut, heles! tout eſt perdu,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />icerre mono runm qn, ente v.H7
<lb />Qui vous font voir mon Ame au milieu des
<lb />Onrauit Galatee, o Cieux que de carnage!
<lb />On renuerſe le Temple, on met tout au pillage,
<lb />Le ſang fait des ruiſſeaux, et les Dieux contre
<lb />nous
<lb />Pour punir Amaſis exercent leur couroux;
<lb />Que ſi votre vertu ne s’offroit d̀ mon aide
<lb />Souuent a mon reueil ie ſerois ſans remede.
<lb />Ie paſſe tout le iour a chercher les moyens
<lb />D'acheter de mon ſang la paix des Citoyens,
<lb />Et voyant ariuer tant d'aparcils de guerre
<lb />Ie penſe à détourner ces foudres dema terre;
<lb />Ie ſuis ingenieuſe à nourir mes douleurs
<lb />Par de nouueaux ſuiets &amp; de crainte &amp; de
<lb />pleurs;
<lb />Et que mon dueil ſoit iuſte, ou bien peu legitime,
<lb />Ie me conſole au moins alors que te l’exprime;
<lb />Le courage me manque, &amp; dans mes déplaiſirs
<lb />Ie me laiſſe paigner a de mauuais deſirs,
<lb />Ie ſouhaitte la mort, &amp; mon eſprit s’eßaye
<lb />D’aigrir a cet effet les douleurs de ma playe:
<lb />Mais pardonnez, grand Prince, a tous ces
<lb />mouutmens
<fw><lb />tourmens;
</fw><fw><lb />2
</fw><lb />Puiſqu’en l’extremité du mal qui m’importune,
<lb /> otre Jeutt pigente aſhie nia jortune.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GODOMAR.
<lb />Sans doute le danger moindre que võtre peur
<lb />Se preſente à evos yeux ſous vn maſque trom<lb />peur:
<lb />Cette ville, Madame, est tres-forte, &amp; tenable,
<lb />Le ſeul nom d’Amaſis la rendroit imprenable:
<lb />L’ennemin'eſt pas fort, nos ſoldats ſont meil<lb />leurs
<lb />Outre que Lindamort en leue encore ailleurs.
<lb />tour-Que pourroit Polemas?* cette belle guerriere
<lb />D'vn ſeul de ſes regards le mettroit en arriere;
<lb />I’ay deia preparé mes troupes a ſortir
<lb />Pour porter dans ſon cœur vn tardif repentir:
<lb />Nous n’auons rien à craindre en l’état où nous
<lb />ſommes,
<lb />Les Dieux eſtant pour nous, &amp; combatant des
<lb />hommes;
<lb />Vn nombre d’aßaillans, mais peu de vrays
<lb />guerriers
<lb />Qui ſçachent le ſecret de cueillir des lauriers.
<lb />N'eſtant preßez de rien qu’elle honte à ſe rendre?
<lb />Pour ſauuer vn Etat il faut tout entreprendre;
<fw><lb />
<lb />tre
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nôtre eſperance eſt grande, &amp; la neceßité
<lb />Ne nous a pas reduits à cette extremité:
<lb />I’attens le choc ſans crainte, &amp; ie n’ay pas enuie
<lb />Derendre cette place à moins que de la vie;
<lb />Ce fer démantira les triſtes viſions
<lb />Que le ſommeil vous donne en ſes illuſions:
<lb />L’Aigle vole plus bas que les vœux de mon
<lb />Ame,
<lb />Et le feu du Soleil eſt moindre que ma flame.
<lb />La reſolution fait touſiours de l’effort,
<lb />Et rauit bien ſouuent les armes a la mort;
<lb />I’animeray mes gens d’exemple &amp; des paroles,
<lb />Et ieferay trembler l’vn &amp; l’autre des poles;
<lb />Ie porterois l’effroy dedans le cœur de Mars,
<lb />Si ce Dieu contre nous ſe meſloit aux hazards.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIS.
<lb />Veuue de tout ſuport, &amp; pres du precipice
<lb />Guerrier, ſt maintenant vous ne m'eſtiez pro<lb />pice,
<lb />Le Cielne pourroit pas m'empeſcher de mourir:
<lb />Puis qu'aucun de hri tm i mucient ſe<lb />courir!
<lb />Tout mon peuple étouné s’aſſure en ce courage,
<lb />Que vous faitet pareſtre au trauers de l’orage;
<lb />t --
<fw><lb /> c--e---s-vs
<lb />.mτ<lb />4
<lb />*"ML.eBTeT.C3
<lb />c au-to:
<lb />li
</fw><lb />Souffrez-donc que i’embraſſe vn prince glorieux
<lb />Dont la ſeule valeur nous rend victorieux,
<lb />Qui releuant de chute vn état miſerable,
<lb />Nous donne les douceurs d’vn repos plus dura<lb />ble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GODOMAR.
<lb />Madame, il faut ſoigner à nos retranchemens,
<lb />On ne fait pas la guerre auec des complimens;
<lb />Ie m’en vay mediter vne rude partie,
<lb />Et diſpoſer mes gens a faire vne ſortie;
<lb />macis
<lb />sodo- Deſcendons, attendant que nous puiſsions
<lb />deſ<lb />ẽt des
<lb />cueillir,
<lb />ſiies Des Lauriers que le temps ne peut faire vieil</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />lir.
<lb />---
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE
<lb />3L6 2V
<lb />
<lb />8 660
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORINDE.
<lb />Epuis le iour fatal qu’vne honneſte
<lb />S
<lb />licence
<lb />M’a fait viure en Amour et dedãs
<lb />l'innocence;
<lb />Depuis que Sigiſmon eſt éloigné de moy,
<lb />Et que i’ay veu douter mon Ame de ſa foy;
<lb />Ie me plais à ſouffrir obſtinant mon courage
<lb />A viure comme luy tous les iours dans l’orage;
<lb />I'ay le viſage triſte, e l’eſprit aſſailly
<lb />Plus viuement encor que n’eſt pas Marcilly:
<lb />Mes yeux ſont étonn cumruoemoue épee,
<lb />Qui n’eſt pas inutile en ma main ocupee;
<lb />Quãd i'auray bien vecu ſans aide &amp; ſans ſuport
<lb />I'en puis enfin treuuer dans vne belle mort:
<lb />.. ---- v-
<lb />24
<lb />L
<fw><lb />* Rel,
<lb />ſeule
<lb />remp
<lb />Teeem.
<lb />-a-cv ce b mdP-
<lb />"</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />3322
<lb /> A a Me le M
<lb />Au milieu des malheurs quele deſtin m'enuoye,
<lb />Cét eſpoir ſeulement me donne vn peu de ioye.
<lb />Hâ ſi mon cher Amant eſtoit ſur ces rem<lb />parts!
<lb />Sans doute ils en ſeroient plus forts de toutes
<lb />purts;
<lb />Ses yeux repouſſeroient l’ennemy des murailles,
<lb />Et leur feu feroit plus que toutes les batailles:
<lb />Mais vn tyran letient captif dans vne tour,
<lb />Pour diuertir l’effet d’vn vertueux Amour.
<lb />Dieux! que roous ay-ie fait pour porter de l’en<lb />uie,
<lb />Aux plaiſirs innocens que poſſedoit ma vie?
<lb />Vous ay-ie refusé les honneurs immortels
<lb />Et le ſacré tribut qu’on porte à vos autels?
<lb />Ie l’ayme trop peut-eſtre, &amp; le ſoin de luy plaire,
<lb />cene prutoutes postoja couna musencoitre;
<lb />Si vous continuez, i'ay trop versé de pleurs,
<lb />Ie verſeray du ſang pour finir mes douleurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GODOMAR.
<lb />inde. Que faites vous, ma ſœur, qui vous a retenué
<lb />Apres nous au rempart que vous n’eſtes ve</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />nué̈?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORINDE.
<lb />Quelques pauures Bergers, fuyans de tous côtez,
<lb />Qu'eont troupede gens a jort tpounantez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GODOMAR.
<lb />Amaſis vous attend; Cet habit d’Amazone,
<lb />Vous donne, ſans mentir, la façon de Bellone.
<fw><lb />-
<lb />acaremma-
<lb />.-.a-s -m
<lb />*e
<lb />-*--
<lb />**:
<lb />**cEa
<lb />–B
<lb />*
<lb />ul
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ASTE
<lb />SCENE IV.
<lb />POLRMAS auec ſon Armée.
<lb />ADDC MESEANDRE
<lb />ſes Capitaines.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLEMAS.
<lb />A fortune d’accord auec tous mes de<lb />ſirs
<lb />Doit faire reüßir nies amoureux plai<lb />ſirs;
<lb />Ioignant l’éclat de l’or à celuy de l’épee
<lb />Que ne fera ma main iuſtement occupée?
<lb />Iamais les grands dleſſeins n’ont eſté ſcrupuleux,
<lb />L’ambition au moins a touſiours faitpour eux;
<lb />La guerre eſt mon mluier, les combats ſont mes
<lb />charmes,
<lb />------
<lb /></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TNAGI-COMEDTE, Acte V. I3i
<lb />Les murs de Marcilly, ſes remparts, et ſes
<lb />forts;
<lb />Ne peuuent pas long-temps ſoûtenir nos ef<lb />forts
<lb />Ie veux dans peu grauer aux portes de ſes tem<lb />ples
<lb />De mes faits glorieux les marques ſans exem<lb />ples,
<lb />Et ſurle plus haut lieu de ſes ſuperbes tours,
<lb />Le nom de Galathee auec nos Amours;
<lb />Ie cueilleray le myrthé, &amp; vous braues guer<lb />riers
<lb />Vne riche moiſſon de fleurs &amp; de Lauriers!
<lb />I'eleue mes deſſeins iuſqu'où va mon merite,
<lb />Et les Dieux dans le Cielont ma fortune écrite;
<lb />Ma reputation égale à mon pouuoir,
<lb />Oblige maintenant mon honneur à l’auoir,
<lb />Ou de force ou de gré, Mars &amp; l’Amour en<lb />ſemble,
<lb />Approuuent dans mon cœur. les forces que i’aſ<lb />ſemble.
<lb />N'obſeruons point de temps, tous les iours ſont
<lb />heureux,
<lb />Et tout ſuccede bien aux hommes valeureux;
<lb /><fw><lb />
<lb />---. ---s------
<lb />2
<lb />I
</fw><lb />Hors ma belle maiſtreſſe où i’attens la Cou<lb />ronne,
<lb />Des ſoins &amp; des ennuis que ce ſiege me donne,
<lb />Ie permets aux ſoldats le ſac &amp; le butin
<lb />Luy donnant tout pouuoir ſur cvn peuple mu.
<lb />tin;
<lb />Chacun ſans diſtinguer ny le ſexe ny l’âge,
<lb />Prenne deſes trauaux le loyer au pillage;
<lb />Rien ne les peut defendre auiourd’huy de l’aſ<lb />ſauit,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGONIDE.
<lb />Le courage iamais ne voit rien de trop haut;
<lb />ut pie dedans la vil<lb />le,
<lb />Que derendre en fuyant nôtre peine inutile.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLEMAS.
<lb />Nos ſoldats ſont vaillans, &amp; i’ay leu dans
<lb />leurs cœurs,.
<lb />Des deſirs de combatre à nous rendre evain<lb />queurs;
<lb />:
<lb />Par tout où ma valeur laiſſera de ſes marques,
<lb />Ie feray des ſuiets à l’Empire des Parques.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISTANDRE.
<lb />Le Ciel ſera propice aux deſſeins que tu faits,
<lb />Ta iuſte ambition aura de bons effets;
<lb />Et le Ciel auraſoin que toute la nature
<lb />Se rende ſous tes loys apres cette auanture.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLEMAS.
<lb />Ca donc que lon diſpoſe &amp; dreſſe le ſoldat
<lb />A tenter viuement les hazards d''vn combat,
<lb />Ie veux voir maintenant l’armee en ordon<lb />nance,
<lb />Et iuger du ſucces par vôtre contenance.
<lb />Magnanimes ſoldats vous n’aurez point de xerci
<lb />mal,
<lb />Vous ſuiuez la vertu de vôtre general!
<lb />eux a qui le trepas rauira la victoire
<lb />Auront meſme au tombeau quelque part à ma
<lb />gloire;
<lb />Ie les feray reuiure en de ſiſacrez lieux,
<lb />Que leur deſtin vn iour aura des enuieux,
<lb />Et ie donne vne place à quiconque m’aporte
<lb />Vn de leurs étendars, ou la clef de la porte.
<lb />Attaquons Marcilly, mais außi vaillam<lb />ment,
<fw><lb />21
<lb />milit
<lb />Que ſi nous n’auions point d’autre departement
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GODOMAR.
<lb />Au rempart, à l’aſſaut, ſoldats! voicy l’orage
<lb />Qu'il nous faut diſsiper auecque du courage,
<lb />Combatons tellement pour defendre nos forts
<lb />Que nous laßions l’enfer de receuoir des morts;
<lb />Fondons à corps perdu ſurces troupes rebelles
<lb />La victoire pour nous ſe va mettre des aîles
<lb />2 o2 coupa uont maiquec uetapoſtarae
<lb />Et les Dieux en feront parlerla verité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLEMAS.
<lb />Courage, Gompagnons! ie voy cette canaille,
<lb />Qui fait mine d’attendre au haut de la murail<lb />le;
<lb />Victoire auant combat, nous auons déia mis
<lb />efedẽ-Les couleurs de la crainte au front des ennemis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GODOMAR.
<lb />ie où Chargeons, ſoldats, Chargeons; leur troupes dé<lb />peſchées,
<lb />Se ſauuent à la fuite, &amp; dedans leurs tranchées,
<lb />Qu'on ſonne la retraite; allons rendre des vœux
<lb />Pour auoir garenti la ville à nos Neueux.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />AC
<lb />T
<lb />Le
<lb />SCENE V.
<lb />N
<lb />SIGISMON, le ieune ARDILAN,
<lb />POLEMAS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ana
<lb />40
<lb />SIGISMON Armé.
<lb />V vois comme le Ciel contre teute
<lb />aparence
<lb /> Me fait tout reüßir ſelon mõ eſperãce,
<lb />I’aygaigné les ſoldats, &amp; le ſecours promis
<lb />Au traître Polemas contre ſes ennemis:
<lb />Le deſſein de mon Pere en luy pretant ſes armes
<lb />N'eſtoit pas de pareſtre au milieu des alarmes,
<lb />L’Amour auoit leué plus que l’Ambition
<lb />Les troupés qui deuoient ſeruir ſa paßion,
<lb />Dorinde ſeule eſtoit l'obiet de ſon armée,
<lb />Autre feu que le ſien ne l’auoit alumée;
<lb />-. . --E
<fw><lb />S
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A mon premier abord tout ce grand apareil
<lb />N'a paru qu’vne glace aux rayons du Soleil,
<lb />Et lors que ie tenois ma fortune incertaine
<lb />I'ay receu dans mes mains la foy du Capitaine;
<lb />C’eſt ce que mes vertus ont merité des Dieux
<lb />D’adoucir les rigueurs d’vn ſort iniurieux.
<lb />Reſte encor a donner ce plaiſir à mon Ame
<lb />De perdre Polemas pourſuiuant cette trams,
<lb />Vn duel entrepris de ce traître &amp; de moy
<lb />Peut faire triompher Amaſis et ma foy;
<lb />Pour épargner le ſang des ſiens &amp; de la ville,
<lb />Ce moyen eſt plus prompt, plus court, &amp; plus
<lb />vtile,
<lb />On en achete moins la paix et le repos
<lb />Que dedans vn combat donné mal a propos:
<lb />Il faut qu’auant la nuit mon deſſein s’accom<lb />pliſſe
<lb />Qu'an juiz de Poumts vercigne emninee,
<lb />L’arreſt en eſt donne, cet infame ahatu
<lb />Doit pour dernier tribut ſa teste à ma vertu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARDILAR.
<lb />Ionſieur, vôtre valeur qu'on éprouue in ſinie
<lb />u ru cens peu de temps ſa licence punie.
<fw><lb />Source gallica.bnffr ( Bibliothèque nationale
<lb />
<lb />12
<lb />ance
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIGISMON.
<lb />Sur tout cher Ardilan, garde deluy parler
<lb />Du veritable auteur qui le fait apeler,
<lb />Le reſpect de mon ſang luy ſeruiroit d’excuſe
<lb />Si ie n'vſois icy des effets de la ruſe;
<lb />Pour le faire venir i'aymis en ce cartel
<lb />Le nom de L'indamort ſon ennemi mortel,
<lb />e genereux riual qui merite la place
<lb />Que taure uiy aiſpuit auecque trop d’audace.
<lb />Dépeſche, va treuuer ce guerrier orgueilleux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le jeune ARDILAN.
<lb />Le ſucces du combat luy ſera perilleux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIGISMON.
<lb />Et pour rendre parfait cét agreable ofice
<lb />Souuiens toy du ſecret de tout cét artifice.
<lb />Detaire,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARDILAN.
<lb />Le merite e la condition
<lb />De celuy qui preſide à ma commiſsion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIGISMOR.
<lb />Que ce traſtre à la fin luy ſerue de victime,
<fw><lb />i
<lb />
</fw><lb />Ie n'entreprendray rien dont ie ne vienne a
<lb />bout,
<lb />Ce fer victorieux me fera iour par tout:
<lb />Ie veux de tant d’exploits obliger la memoire,
<lb />Qu'elle perde la voix a publier ma gloire.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />AOTE
<lb />SCENE VI.
<lb />POLEMAS, le ieune ARDILAN,
<lb />SIGISMON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />n
<lb />MAM
<lb />POLEMAS.
<lb />Nfortuné ſuccés, honteux euenement
<lb />Ou ie ne puis péſer qu’auec étonnemẽt!
<lb />Ha malheur ! eſt-ce vn trait d’A,
<lb />mour, ou de l’Enuie
<lb />Qui ſe vueille opoſer aux douceurs de ma
<lb />vie?
<lb />Que Mars eſt inſolent, me voyant abatu,
<lb />De ne pas preſenter la main à ma vertu!
<lb />Ai-ie pas aſſez fait d’actions a ſa gloire
<lb />Pour l’auoir obligé de m’offrir la victerre?
<fw><lb />2
<lb />A
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quoy donc, pourrai-ie voir Marcilly glorieux
<lb />Eleuer iuſqu’au ctel ſes murs victorieux?
<lb />Non, non; malgré l’effort du deſtin qui me
<lb />braue
<lb />Ie le veux gouuerner en qualité d’eſclaue?
<lb />Fortune plus ſeuere en tes aduerſitez
<lb />Lors que tu les fais ſuiure à des felicitez!
<lb />Il n'eſt rien ſi conſtant &amp; ſi ferme en la terre
<lb />A quoy ſes changemens ne declarent la guerre,
<lb />Elle porte les mains ſur la teſte des Roys
<lb />Et rend tout l’vniuers tribut aire à ſes loys:
<lb />Son orgueil dedaignant les villes plus ſuperbes
<lb />En cache bien ſouuent la pompe ſous les herbes,
<lb />Et ne laiſſe éleuer la grandeur d’vn Château,
<lb />Que pour le démolir par le cours d’vn ruiſſeau
<lb />Infidelle Deeſſe, indigne de nos temples
<lb />Puis que tes cruautez ne treuuent point d’exem<lb />ples!
<lb />Portois-tu mon courage a donner vn aſſaut,
<lb />utun i june tomber d'vn lieu qui fut plus
<lb />haut,
<lb />Perfide! auois-tu pris mes gens ſous ta con<lb />duite
<fw><lb />o rleur er uader vne honteuſe fuite?
</fw><fw><lb />Tous mes ſens contre moy ſont en rebellion
<lb />Et mon dernier eſpoir ſe tourne vers Lion,
<lb />I’en attens du ſecours, &amp; mon cœur ſe conſole
<lb />Que iamais Gondebaut n’a manque de paro<lb />le.
<lb />Hâ voicy, ce meſemble, vn homme de la Cour,
<lb />Seroit-ce du ſuport que m’ameine l’Amour?
<lb />Qu’il viendroit a propos dans vn malheur ex<lb />A
<lb />treme!
<lb />Quim'ecrit? ARD. Lindamort:
<lb />POLEMAS:
<lb />Lindamort:
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A2ae DssnRe
<lb />e dl umenqme.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DEFY DE LINDAMORT
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A POLEMAS.
<lb />Verrier, dont la preſomption
<lb />Merite vne punition
<lb />Exemplaire autant que publiquei
<lb />Le Ciel ne peut plus ſuporter
<lb />Cette puiſſance tyrannique
<lb />Que Marcilly redoute, &amp; tâche d’éuiter.
<lb />..- --
<lb />Les Dieux veulent qu’à ton malheur
<lb />Mon bras épreuue ſa valeur
<lb />Dans le combat que ie te liure;
<lb />Mais tu peus conſoler tes ſoins
<lb />D’auoir en finiſſant de viure
<lb />D1 ppy in toldatr
<lb />pour témoins.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Pour punir ton iniuſte effort
<lb />Ie dois mon épee à ta mort,
<lb />Et mes exploits à la memoire;
<lb />Ta perte eſt écrite en mon cœur,
<lb />Mais Polemas aura la gloire
<lb />D’auoir eu Lindamort pour riual &amp; vain<lb />queur.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pour riual &amp; vainqueur! auant qu’il ſe
<lb />retire
<lb />Son ſang efacera ce qu’il me vient d’écrire,
<lb />Vrayment! s’il a l’épee égale à ſes diſcours
<lb />Ie me puis ſignaler en abregeant ſes iours.
<lb />Ie l’accorde, qu’aux yeux de nos troupes
<lb />communes
<lb />Ou ſa perte ou la mienne arreſte nos fortu<lb />nes;
<lb />Ie l’attens ſur le lieu marqué par ſon cartel,
<lb />nupu mo cuupreuuue vn laurier immor<lb />tel</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARDILAN.
<lb />ndeſt pustomp dicytonſionts dans ta penſée
<lb />De reduire à l’effet ma parole auancee,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLEMAS.
<lb />Ie voudrois que déia nous eußions combatu
<lb />Et qu’il nous eût fait voir ce que peut ſa vertu.
<lb />En fin mes paßions &amp; mes eſprits plus calmes *Ardil:
<lb />eſtãt ſe
<lb />M'ouurirõt le moyen de croître entre les palmes, ti.
<lb />Ce qu'vn effet d’Amour produira par mes
<lb />mains
<lb />Rendra bien-toſt ma vie admirable aux hu<lb />mains;
<lb />La mort de mon Riual me vaut vne maitſſe
<lb />Qui mettroit de la honte au front d’vne Deeſſe,
<lb />Lindamort: le voicy, qui d'vn port glorieux
<lb />Semble auoir déia place entre les demy-Dieux.
<lb />--.
<lb /><fw><lb />---
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />8-
<fw><lb />ca
<lb />s la
<lb />8
<lb />a-
<lb />ri<lb />nt.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIGISMON...
<lb />A la fin, Polemas, il faut leuer le ſiege,
<lb />Pa-Eſtsce pas trop tenirmon Ame dans vn piege?
<lb />Ce fer impatient te veut tirer du ſein
<lb />Tout le ſang qui nourit ton iniuſte deſſein
<lb />1
<lb />Puiſque le Ciel fait voir qu’il n'a plus de ton<lb />nerre
<lb />Qu'autrefois moins de crime attira ſur la
<lb />terre..
<lb />Pour oſter d’intereſt ceux qui ſuiuans tes pas
<lb />D''vn courage indiſcret auancent leur trépas,
<lb />Ie pretens ſeul à ſeul aux yeux de cette armec
<lb />Tirer de Marcilly ma maîtreſſe enfermée.
<fw><lb />royãt
<lb />s ſe
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLEMAS.
<lb />pat-Ta maîtreſſe, impudent? C’eſt eune vanité
<lb />Qui ne ſçauroit paſſer auec impunité;
<lb />Le Ciel me la reſerue, &amp; cet obiet de- gloire
<lb />Eſt vn prix que l’Amour propoſe a ma victoire,
<lb />Le combat à te voir ne veut pas grand effort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IIGISMON.
<lb />Ie' m'en promets l’iſſuë &amp; l'honneur en ta
<lb />mort..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLEMAS.
<lb />Partageons le Soleil.
<fw><lb />ant
<lb />eil
<lb />yeux.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIGISMON.
<lb />Ce n’eſt pas la ma ruſe,
<lb />Tu n’as que trop d’ombrage en ce ſoin qui t’a<lb />muſé:
<lb />Bien que touſiours éclate vnSoleil à mes yeux
<lb />Ie te veux témoigner que i’en combatrai mieux.
<lb />Il tombe, s'en eſt fait, ça voyons ſi ſon Ame
<lb />En ſortant de ſon Corps eſt encore de flame!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLEMAS.
<lb />Paut-il que Lindamort ayt du ſang de mon
<lb />cœur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIGISMON.
<lb />Non, non; Ce n'eſt pas luy, reconnoy ton
<lb />vainqueur
<lb />Aſſuré de treuuer plus d’honneur chez les Par<lb />ques
<lb />Lors que l’on connoiſtra que tu portes mes mar<lb />72222
<lb />Charon que i'enrichis des tributs de la mort
<lb />Te paſſera pour rien de l’vn à l’autre bord,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLEMAS mourant.
<lb />A ce cõup là vertu domte mon inſolence,
<lb />Ie me meurs, &amp; te rens la parole au ſilence.
<fw><lb />Se
<lb />ſant
<lb />noiſt
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIGISMON.
<lb />Marcilly! pour vager tant de trauaux ſouferts
<lb />Ie donne vne victime agreable aux Enfers;
<lb />Que puiſſe-tu paſſer, pour y chanter ma gloire,
<lb />Le fleuue de l’oubli ſans perdre la memoire!
<lb />Qu'on retire ſon corps, &amp; que ſes bataillons
<lb />Se tiennent en état pres de leurs pauillons.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE
<lb />V
<lb />SGENE DERNIERE.
<lb />AMASIS, GODOMAR, &amp; DORINDE
<lb />ſur les murs de Marcilly.
<lb />SIGISMON, ARDILAN, GONDRBAVT.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S
<lb />9
<lb />AMASIS.
<lb />Vel ſpectacle nouueau? Qu’ai-ie cueu tours
<lb />dans la plaine?
<lb />*e.Maintenant tout m'étonne, &amp; ma
<lb />peur bient que Vainc
<lb />Me ternit le viſage à l’ombre d’vn danger
<lb />En croirai-iemes yeux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORINDE,
<lb />Ie n'en puis que iuger.
<fw><lb />51
<lb />4.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GODOMAR.
<lb />Souuent entre guerriers vne ialouſe enuie
<lb />Les oblige au combat pour diſputer leur vie
<lb />Où ſt quelque deſordre arriue dans leurs rangs
<lb />Le ſucces d’un duel vuide leurs diferens;
<lb />Et peut eſtre ceux-cy par vn acte heroique
<lb /> angentaeusmegees auns euuem qui les pi<lb />que.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARDILAN.
<lb />Franchiſe! liberte! Polemas eſt défait,
<lb />lan-Reconnoy, Marcilly, l’Auteur de cebien-fait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIGISMON.
<lb />Franchiſe, Citoyens!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARDILAN.
<lb />Sortez, voicy la teſte
<lb />De l’infame ſuiet de toute la tempeſte;
<lb />Son ſuperbe vainqueur vous aporte vne paix
<lb />Et des contentemens à ne finir iamais:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIGISMON.
<lb />Si-Madame, enfin le Ciel combatant ſous mes ar
<lb />mes
<lb />Vous donne le repos que demandoient vos lar<lb />mes,
<lb />Marcilly verra croître au haut de ſes rempars
<lb />Les myrthes de l’Amour, &amp; les lauriers de
<lb />Mars;
<lb />Polemas eſt défait, &amp; luy-meſme en aporte
<lb />En ſa teſte coupable vne preuue aſſez forte;
<lb />Si ie iette a vos piés cet obiet odieux
<lb />C’eſt pour eſtre puni du foudre de vos yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIS.
<lb />Ha traître! indigne obiet où s'arreſte ma
<lb />veuë!
<lb />Mais vous, Soleil caché de l’õbre d’vne nuë,
<lb />Leuez l’empeſchement qui nous rend inconnu
<lb />L’Auteur de tout le bien qui nous eſt auenu,
<lb />Ha mon Prince!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GODOMAR.
<lb />eon ptre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIGISMON.
<lb />O Duimde. o ind ole.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORINDE..
<lb />Agreable rencontre à mon Ame rauie.
<fw><lb />E
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIGISMON.
<lb />I’aytiré d’vn baiſer plus de contentement
<lb />Qu'en puiſſe auoir iamais le plus heureux Amãt;
<fw><lb />A
<lb />Fic<lb />Aobde
</fw><lb />O plaiſirs qui pourroient animer vne ſouche
<lb />Et que mon eſprit meſme a goütez ſur ta bouche!
<lb />Baiſers remplis d’apas vous me ſemblez ſi doux
<lb />Que t'abandonnerois cun Empire pour vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORINDE.
<lb />Cher Amant! grand guerrier! conſtance ſans
<lb />ſeconde!
<lb />O Dieux! mettrez-vous pas en tous les lieux du
<lb />mhonde
<lb />Auec des lettres d’or les marques de ce iour?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIGISMON.
<lb />Il faut que le reſpect icy cede à l’Amour;
<lb />se tour-*Pardonnez, Amaſis, a cet exces de ioye
<lb />Qu'aprestant de trauaux le bon-heur nous en
<lb />ttoye.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORINDE.
<lb />De crainte de vous perdre en ce rauiſſement,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIGISMON.
<lb />Quoy! vous m’oſtez déia ce diuertiſſement?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIS.
<lb />Grand Prince a qui ie dois le repos de ma ville
<lb />Qui mettez nos eſprits dans vn état tranqui
<lb />Que puis-ie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIGISMON.
<lb />Briſons-la, ces complimens d’honneur
<lb />Ne font rien qu'alterer les effets d’vn bon-heur;
<lb />Apres tout, Sigiſmon eſt võtre redeuable
<lb />Pour auoirrettré cet obiet adorable,
<lb />Que les rigueurs d'vn pere ont eloigné de moy
<lb />Eſperant d’ébranler ma conſtance et ma foy.
<lb />Touſiours cet inhumain parle à ſa tirannie
<lb />De rompre les deſſeins de nõtre bon genie,
<lb />De troubler nos Amours, &amp; d'éteindre vn
<lb />flambeau
<lb />Qui comme le Soleil luira dans le tombeau.
<lb />Maintenant, ſi le Ciel vous a donné l’enuie
<lb />D’obliger Sigiſmon en faueur de ſa vie,
<lb />Princeſſe incomparable, il faut parler au Roy
<lb />De conclure la paix demon frere &amp; de moy,
<lb />Et rentrant dans Thumeur que doit duoir vn
<lb />pere
<lb />M’accorder ce ſeul bien* que mõ Amour eſpere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIS.
<lb />evacaJumeneyuas ponass mele Tus
<lb />Par mes foibles raiſons pour finir vos ennuis.
<fw><lb />M
<lb />tran
<lb />Doś
<lb />"
<lb />H
<lb />-m.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIGISMON.
<lb />I'enremets le ſucces au ſoin d’vne Princeſſe,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIS.
<lb />2y si-Que voudroit ce Heraut qui fend ainſi la preſ<lb />non
<lb />et ſon
<lb />*.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERAVT.
<lb />Madame, Gondebaut ſçachant que Linda<lb />mort
<lb />A liuré Polemas aux ombres de la mort,
<lb />Et que par vn mépris qui choque ſa puiſſance
<lb />Vous détournez les ſiens de ſon obeiſſance;
<lb />Il me depute expres pour vous faire ſçauoir
<lb />Que neremetant point Godomar au deuoir,
<lb />Et retenant chez vous cette Dame rebelle
<lb />Cvne fuite ſecrete a rendu criminelle;
<lb />Comme ſi vous auiez commis deux attentats
<lb />Ses propre mains mettrõt le feu dans vos Etats.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIS.
<lb />ets cev) ples demo ,ue ois juus uite af<lb />tente
<lb />Enrendre de ce pas ſa maieſté contente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GONDBBAVT.
<lb />e Ouy, i'ay iure leut perte, on ne s’en peut gar<lb />der;
<lb />La ſcience des Rois c’eſt de bien commander.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIS.
<lb />Grand Roy, le plus puiſſant que la gloire re<lb />nomme
<lb />Et qui ſemble tenir plus de Dieu que de l’hom<lb />me!
<lb />Voicy le cher tribut que votre autorité
<lb />A pourſuiui long-temps auec ſeuerité.
<lb />Icyla voix du ſang vous parle en leur defence,
<lb />Et ſouuent le pardon punit aſſez l’offence;
<lb />Vn vray pere, vn bon Roy ne les peut refuſer
<lb />Repentis d'vn erreur, &amp; preſts à s’excuſer;
<lb />*Sa
<lb />mon
<lb />lu
<lb />onais furtons te guerier te gtortuxcichille a Mo
<lb />Ce cher liberateur des miens &amp; de la ville.
<lb />Sigiſn
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GONDEBAVT.
<lb />I’approuue Lindamort, &amp; ſon combat außi
<lb />Lamort de Polemas ne fait pas mon ſoucy.
<lb />O Cieux! C’eſt Sigiſmon; Oſe tu bien pareſtre fait ce
<lb />Cruel, perfide, ingrat, indigne de moneſtre?
<lb />O miſerable fils !õ pere infortuné!
<lb />Mais quoy! veus-ie punir ce que i'ay pardon<lb />né?
<lb />Contre mes paßions croirai-ie la Nature
<lb />Qui reſoût ma raiſon a remettre vneiniures
<fw><lb />*recre
<lb />Linda<lb />mort.
</fw><fw><lb />22
<lb />------x-
</fw><lb />Dorinde, Sigiſmon, qui partagez mon cœur!
<lb />Qui de vous deux enfin en ſera le vainqueur?
<lb />Ai-ie du ſentiment, ſuis-ie pas bien barbare
<lb />D’empeſcher les accords d'vne amitié ſi rare?
<lb />Amour! conſeille moy, toutefois en ce lieu
<lb />Deocorjens fome fuſpeous, quoy qu’ils viennent
<lb />d'vn Dieu</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASXJ.
<lb />odo. Sire, c'eſt vôtre ſang.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GONDEBAVT.
<lb />O Dieux! quelles alarmes!
<lb />Faut-il qu'vne priere ayt de ſi fortes armes?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIS.
<lb />Non pas, mais la raiſon:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GONDEBAVT.
<lb />Mes feux ſont ſi puiſſans
<lb />Que ma foible raiſon ne peut rien ſurmes ſens;
<lb />Ce n'eſt pas d’auiourd’huy que ſous vne couronne
<lb />Onrencontre vn Amour qui ne cede a perſonne,
<lb />omme le feu ſe prend aux tẽples quelquefois
<lb />L’Amour porte le ſien au cœur meſme des Roys.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIS.
<lb />Non, nous n’emploirons pas des peines infertiles
<lb />Contre cvn cœur inſenſible a nos vœux inutiles;
<lb />--.--.- .- --..-
<fw><lb />- -----.
</fw><lb />Sire, vous permettrez qu’vn nœu perpetuel
<lb />Ioigne par võtre aueu leur Amour mutuel,
<lb />Autrefois que les Dieux firent la Deſtinée
<lb />Ils conclurent dés lors cét heureux hymenée,
<lb />Et qui s’efforceroit d’en détourner le cours
<lb />Verroit plutoſt finir ſa vie auec ſes iours;
<lb />C'eſt le fruit merité d’vne ferme conſtance,
<lb />Que rien ne puiſſe enfin luy faire reſiſtance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GONDEBAVT.
<lb />Amaſis, maintenant ce diſcours plein d’apas
<lb />Allege ma douleur, mais ne la guerit pas,
<lb />e feu qui fut iadis ſi ſubtil à me prendre
<lb />Aura bien de la peine à ſe reduire en cendre
<lb />Et ce ieune Tiran qui ſe preſente à moy
<lb />Vient déia m’accuſer de luy manquer de foy.
<lb />le fais force à mes ſens, ie m'opoſe à moy-meſ<lb />me
<lb />Sans diuertir pourtant ma paßion extreſme,
<lb />et depuis que ie penſe à rompre ma priſon
<lb />Ie vis en défiance auecque ma raiſon.
<lb />Hé Dieu I'combien nourit mon Ame trauerſee
<lb />De diferens proiets en ma vague penſee?
<lb />A quoy me reſoudrai-ie? à ſoufrir ce malheur
<lb />De voir ma paßion obeïr à la leur?
<fw><lb />
<lb />-
<lb />–
<lb />*
</fw><fw><lb /></fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ouy, s’en eſt fait; les Dieux l’ordonnent de la
<lb />ſorte
<lb />Et ie reſſens déia ma flame a demi-morte,
<lb />La pitié fait ſortir des l’armes de mes yeux;
<lb />C’eſt icy qu’il faut faire vn effort glorieux!
<lb />Allez, heureux Amans, deuenu plut ſenſible
<lb />Ie veux perdre auec vous le tiltre d’inuincible.
<lb />Ha! ie reſſens mon cœur preſſe de touteparts,
<lb />Il faut que ie me rende à de ſi doux regards;
<lb />Puiſque deia le ciel a fait votre alliance
<lb />I'enattendray le temps auec impatience.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIGISMON.
<lb />O parole de pere ! ô bon-heur ſans pareil
<lb />Que les Dieux écriront d’vn rayon de Soleil!
<lb />En fin, chere Dorinde, apres tant de triſteſſe
<lb />Ie me vãte à bon droit de t’auoir pour maîtreſ<lb />I'epreuue m'uintenant que ſouuent le bien fait
<lb />Qui preuient notre attente eſt de plus grand effet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GONDEBAVT.
<lb />Le repos des ſuiets eſt la gloire des Princes;
<lb />Ie veux voir deſormais la paix dans mes Pro<lb />uinces,
<fw><lb />LAPARIS
<lb />3
<lb />Chez Frunçois Targa, au
<lb />preniter pilier de la grande dalle du Palais
<lb />deuaut let Confultations au ſoleil dór.
<lb />i'
<lb />4.
<lb />9
<lb />0
<lb />&amp;
</fw><fw><lb />Source gallica.bnf fr ( Bibliothèque nationale de France
</fw></sp>
    </body>
  </text>
</TEI>