<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Les galanteries du duc d'Ossonne, vice-roy de Naples , comédie de Mairet</title>
        <author>Mairet, Jean</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb308628193"/>
          <author>
            <persName>Mairet, Jean</persName>
          </author>
          <title>Les galanteries du duc d'Ossonne, vice-roy de Naples , comédie de Mairet</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1636" cert="high" resp="BNF">1636</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />16
<lb />INVENTAIRE
<lb />
<lb />98
<lb />2 buf
<lb />Han e
<lb />Bu
<lb />G
<lb />3
<fw><lb />13
<lb />46
</fw><lb />Source gallica.bnf fr ( Bibliothèque nationale de France
</fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />Y.
<lb />LES
<lb />*ALANTERIES
<lb />DV DVC
<lb />SONNE
<lb />CE-ROY DE NAPLES.
<lb />Comedie de MAIRET.
<fw><lb />80
<lb />A
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A PARIS,
<lb />Chez PIERRE ROCOLET, Imp. &amp; Libraire
<lb />ordinaire du Roy, au Palais, en la gallerie des
<lb />Priſonniers, aux Armes de la Ville.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />M. DC. XXXVI.
<lb />Auec Priuilege du Ror.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A TRES-DOCTE
<lb />ET TRES-INGENIEVZ
<lb />ANTHOINE BRVN,
<lb />PROCVREVR GENERAL
<lb />au Parlement de Dole.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />EPISTRE DEDICATOIRE,
<lb />Comique &amp; Familiere.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Y ONSIEVR MON TRES-CHER AMY,
<lb />erene
<lb />Ie ne trouue auiourd’huy perſonne dedans ny dehors
<lb />ce Royaume de qui le nom, plus iuſtement que le voſtre
<lb />puiſſe eſtre mis à la teſte de cét Ouurage; Car outre que
<lb />vous eſtes vn des plus grands ornemens de voſtre Païs, &amp;
<lb />du mien, &amp; que les meilleurs Eſprits de France, dont vous
<lb />auez autrefois augmenté le nombre, font vne eſtime tres<lb />particuliere de voſtre merite &amp; de voſtre amitié, c’eſt
<lb />qu’auec la Iuſtice d’vn ſi beau choix, ie fais encore vn
<lb />acte de gratitude &amp; de reconnoiſſance. Peut-eſtre ne ſça</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />Contraste insuffisant
<lb />NF 2 43-120-14
<lb />uez-vous pas que ce peu de bruit que ma donné ma plume
<lb />eſt vn effect de la genereuſe emulation, dont celuy de la
<lb />voſtre eſueilla mon eſprit qui dormoit encor alors dans la
<lb />pouſſiere, &amp; l’obſcurité des Eſcholes: De ſorte que s’il eſt
<lb />permis de comparer les petites choſes aux grandes,les Lau<lb />riers dont voſtre Mule vous auoit couronné le front, fi<lb />rent en mon cœur le meſme effect, &amp; la meſme impetuoſi<lb />té que ceux de Miltiades firent en celuy de Themiſtocles,
<lb />&amp; ie puis dire auec le Poëte Verin:
<lb />Quæ didici reddo carmina Fuſce tibi.
<lb />Enfin ce fut l’audacieux deſir de porter mes pas ſur les
<lb />voſtres qui me perſuada de changer, comme ie fis, à l’âge
<lb />de ſeize ans l’air de Beſançon a celuy de Paris, où prel<lb />que en arriuant, ie rencontray par vne heureuſe teme<lb />rité la protection &amp; la bien-veillance du plus Grand, du
<lb />plus Magnifique, &amp; du plus Glorieux de tous les hommes
<lb />de ſa condition que la France ait iamais porté, ſi nous
<lb />oſtons les trois derniers mois de ſa vie, auec laquelle toutes
<lb />mes eſperances ont fait vn dernier naufrage. Ie ſçay bien,
<lb />MON TRES-CHER AMY, que vous ne vous offence<lb />rez pas de ma franchiſe, ſi ie dis que c’eſt à ſon deffaut que
<lb />ie vous adreſſe ces Galanteries du Duc d’Oſſonne, puis qu’il
<lb />eſt vray que s’il eſtoit encore au monde, ce ſeroit luy qui
<lb />les receuroit comme le veritable Original de celles de no<lb />ſtre Court, dont il fut ſi long-temps la plus eſclatante lu<lb />miere. Ce fut cét illuſtre &amp; deplorable Heros
<lb />–quem ſemper amatum
<fw><lb />Eveid.
<lb />1.5.
<lb />Semper honoratum ſic Di voluiſtis habebio.
<lb />De qui ma Muſe encor au berceau receut plus d’aſſiſta ne
<lb />&amp; de bienfaits dans la foibleſſe de ſon enfance, qu’elle n’en
<lb /> .----
</fw><fw><lb />34
</fw><lb />oſe eſperer deſormais de tous les autres dans la vigueur de
<lb />ſon adoleſcence. I’ay commencé de ſi bonne heure à faire
<lb />parler de moy, qu’à ma vingt-ſixieſme année ie me trouue
<lb />auiourd’huy le plus ancien de tous nos Poëtes Dramati<lb />ques. Ie compoſay ma Criſeide à ſeize ans au ſortir de Phi<lb />loſophie, &amp; c’eſt de celle-là &amp; de Siluie, qui la ſuiuit vn an
<lb />apres, que ie dirois volontiers à tout le monde. Delicta iu<lb />uentutis meæ ne reminiſcaris. Ie fis la Siluanire à vingt &amp; vn.
<lb />– Le Duc d’Oſſonne à 23. Virginie à 24. Sophonisbe à 25.
<lb />Marc-Anthoine &amp; Soliman à 26. De ſorte qu’il eſt tres<lb />vray que ſi mes premiers ouurages ne furent gueres bons,
<lb />au moins ne peut-on nier qu’ils n’ayent eſté l’heureuſe ſe<lb />mence de beaucoup d’autres meilleurs, produits par les fe<lb />condes plumes de Meſſieurs de Rotrou, de Scudery, Cor<lb />neille, &amp; du Ryer, que ie nomme icy ſuiuant l’ordre du
<lb />temps qu’ils ont commencé d’eſcrire apres moy, &amp; de
<lb />quelques autres, dont la reputation ira quelque iour iuſ<lb />ques à vous; particulierement de deux ieunes Autheurs des
<lb />Tragedies de Cleopatre, &amp; de Mitridate, de qui l’apren<lb />tiſſage eſt vn demy Chef-d’Oeuure, qui donne de mer<lb />ueilleuſes eſperances des belles choſes qu’ils pourront faire
<lb />à l’aduenir. C’eſt par noſtre commun trauail que le Thea<lb />tre n’a preſque plus rien à deſirer de cette premniere ſplen<lb />deur qu’il euſt autrefois parmy les Grecs &amp; les Romains, &amp;
<lb />que nous l’auons rendu le diuertiſſement du Prince, &amp; de
<lb />ſon principal Miniſtre, auec tant de gloire &amp; de profit
<lb />pour ſes Acteurs, que les plus honneſtes femmes frequen<lb />tent maintenant l’Hoſtel deBourgongne auec auſſi peu de
<lb />ſcrupule &amp; de ſcandale, qu’elles feroient celuy de Luxem<lb />bourg. Mais auec tout cela, Mon cher amy, ie puis vous aſ<lb />ſeurer que le plus habile, où le plus heureux d’entre nous eſt
<lb />encore à receuoir le premier bien-fait des liberalités de la
<lb />Fortune; Ce qui me fait imaginer que le venerableAbbé de
<lb />Tiron a recueilly luy tout ſeul les pretenſions &amp; les recom<lb />penſes de tous les Poëtes ſes deuanciers, contemporains, &amp;
<lb />ſucceſſeurs. Il eſt vray qu’on nous fait au Louure des ſacri<lb />fices de loüanges &amp; de fumées, comme ſi nous eſtions les
<lb />Dieux de l’Antiquité les plus delicats, où nous aurions be<lb />ſoin qu’on nous traitraſt plus groſſierement, &amp; qu’on nous
<lb />offtiſt pluſtoſt de bonnes Hecatombes de Poiſſy, auec vne
<lb />large efluſion de vin d’Arbois, de Beaune, &amp; de Coin<lb />drieux. On nous amuſe encor d’vne certaine couronne
<lb />imaginaire de Laurier, qui ne pourroit nous ſeruir, quand
<lb />meſme elle ſeroit effectiue, qu’à l’aſſaiſonnement d’vne
<lb />C.rpe au court boüïllon, &amp; tout au plus qu’à la decora<lb />tion d’vn Iambon de Mayence en vn feſtin; C’eſt en cette
<lb />matiere, comme en toute autre, que noſtre Martial Fran<lb />çois le Preſident Maynard a rencontré ce me ſemble fort
<lb />plaiſamment, quand il a dit aux Muſes, parlant du Poëte
<lb />Croté de noſtre gros Amy ſaint Amant,
<fw><lb />Traitez-le plus vtilement,
<lb />Le Laurier n’eſt pas vne eſtoffe
<lb />Dont il veüille vn habillemient.
<lb />Il eſt encor vray qué Meſſieurs les Cordons bleus, &amp; les
<lb />Princes, nous font quelquefois l’honneur de nous don<lb />nes place à leurs tables &amp; dans leurs carroſſes, que meſme ils
<lb />ſont aſſez obligeants pour nous ouurir ledts baluſtres, &amp;
<lb />leurs Cabinets de conuerſation: Mais, liors Monieigneur
<lb />le Duc de Longueuille, pas vn qui viue ne s’eſt encore ad<lb />uiſé de nous faire ouuerture de ſes Cabiners d’hilemagne,
</fw><fw><lb />1
</fw><lb />BETSTRO.
<lb />Celuy-là veritablement pour s’obliger la Muſe d’vn hom<lb />me d’eſprit &amp; de ſuffiſance, a fait vne action de iuſtice &amp;
<lb />de liberalité, qui ne rendra pas moins ſon iugement recom<lb />mendable par le digne choix qu’il a voulu faire de la per<lb />ſonne qui la reçoit, qu’elle fera loüer ſa munificence, tant
<lb />par la nature extraordinaire du bien-fait, que par les gene<lb />reuſes circonſtances qui l’accompagnent, cela s’apelle faire
<lb />du bien de bonne grace, &amp; traiter les Muſes en Filles de Iu<lb />piter. Pour moy, qui ne cherchay iamais la fortune que par
<lb />les belles voyes, ie ſuis d’auis qu’vn homme d’eſprit faſſe
<lb />toutes choles belles pour meriter l’eſtime, &amp; la faueur des
<lb />puiſſances, mais iene puis ſouffrir qu’il en exige luy-meſme
<lb />la recompenſe, puiſque c’eſt en matiere d’amour ſeulement
<lb />qu’vn honneſte hõme a bonne grace de demander qu’on
<lb />luy faſſe du bien Quand à moy qui connois parfaictement
<lb />les inclinations de la plus-part, ie n’eſpere plus d’autre fruit
<lb />de mes meilleurs ouurages que la ſatisfaction de les auoir
<lb />faits, auec reſolution de ne les adreſſer deſormais qu’à mes
<lb />Amis particuliers. Dieu m’a fait la grace d’en treuuer vn,
<lb />tel que ie le pouuois ſouhaiter, en la perſonne de Monſieur
<lb />le Comte de Belin, Pere de celuy que vous auez pû voir
<lb />à la Franche Comté, qui tout grand Seigneur qu’il eſt, &amp;
<lb />d’vne condition à me pouuoir commander en Maiſtre, ad<lb />ioute neantmoins aux biens qu’il me fait, celuy de la liberté
<lb />qu’il m’a laiſſée. C’eſt dans ſa maiſon qu’on prendroit
<lb />pour la veritable Academle des beutia Eiprits, n eſtoic que
<lb />l’on y fait trop bonne chere, que ie meine vne vie donc le
<lb />repos n’eſt trouble que du ſouuenir d’vnc Maiſtreſſe. nepuis
<lb />Siluanire, que ie compoſay ſous les ombrages de Chantilly,
<lb />ie doy le reſte de mes derniers ouurages au ſoin qu’il a pris
<lb />de me ſolliciter de les ſaire. Voicy le premier que i’ay fait
<lb />aupres de luy, dont ie ne doute point que ceux qui ne ſça<lb />uent pas encor la bien-ſeance des ſtiles, ne treuuent les Vers
<lb />moins forts que ceux de Virginie, ou de Sophoniſbe, &amp;
<lb />qu’ils ne confondent le defaut de la baſſeſſe auec la grace
<lb />de la naïueté, mais c’eſt aſſez pour moy que vous n’igno<lb />rez pas la difference qu’il faut mettre neceſſairement entre
<lb />le Coturne releué de Seneque, &amp; l’Eſcarpin bas de Plaute,
<lb />ou de Terence. C’eſt pour cette raiſon que Pline le ieune,
<lb />ayãt deux maiſons de plaiſance, l’vne eſtoit ſur vne coline,
<lb />&amp; l’autre dãs vne plaine; appelloit cette-cy la Comedie, &amp;
<lb />celle-là la Tragedie. Ie m’eſtẽdrois plus au long ſur ce ſuiet,
<lb />mais on diroit que ie veux inſtruire mon Maiſtre, ie finis
<lb />donc apres vous auoir coniuré de faire bonne chere à mon
<lb />Duc d’Oſſonne. Ie ſçay bien qu’il eſt Eſpagnol, qu’il ſort
<lb />tout fraichement du Louure, &amp; qu’il parle aſſez bon Fran<lb />çois, mais enfin vous le pouuëz receuoir ſans vous brouïl<lb />ler auec l’vne ny l’autre Couronne; car outre qu’il ne vous
<lb />va point treuuer en homme de guerre, il vous eſt permis
<lb />u vier des droits de la neutraiſté de voſtre päs, Au reſte ne
<lb />vous eſtonnez pas du ſtile de mon Epiſtre, i’ay voulu le
<lb />proportionner a celuy de l’ouurage qu’elle precede, &amp; ſui<lb />ure en cecy les reigles de l’Architecture, qui veut que le por<lb />tail ſoit de meſme ordre &amp; de meſine ſymmetrie que la
<lb />maiſon: Adieu. Ie ſuis,
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />MONSIEVR MON TRES CHER AMY.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De Paris, ce'4. iouc
<lb />de lanuier 1636.
<lb />Voſtre tres-humble ſeruiteur
<lb />&amp; inuiolable Amy, MAIRET.
</sp>
<p type="MainZone-Entry"><lb />EROY par ſes Lettres de Priuilege, dattées du cinquieſme Fe.
<lb />Lurier, mil ſix cents trente-cinq, ſignées, par le Roy en ſon
<lb />Conſeil, Lr COMTE, &amp; ſeellées du grand ſeau de cire jaune, a
<lb />permis au Sieur Mairet de faire imprimer, faire vendre &amp; diſtti<lb />buer par tel Libraire ou autre que bon luy ſemblera, trois Liures
<lb />de Theatre, intitulez, La Seploniibe, La Firginie: &amp;, Le Due d’oſ<lb />ſonnt. Faiſant defences à tous Libraires, Imprimeurs, &amp; autres de
<lb />quelque qualité qu’ils ſoient, d’imptimer leſdits Liures, en vendre ny
<lb />diſtribuer par tout le Royaume, pays &amp; terres de ſon obeyſſance,
<lb />ſans le conſentement dudit ſieur Mairet, ou ceux qui auront charge
<lb />de luy, pendant le temps de neuf ans, à compter du iour qu’ils ſeront
<lb />acheuez d’imprimer, ſur peine aux contreuenans de confiſcation
<lb />des exemplaires, &amp; de trois cents liures d’amende; A condition qu’il
<lb />ſera mis deux exemplaires de chacun deſdits Liures en la Biblio<lb />theque du Roy: &amp; vn exemplaire de chacun en celle du Sr. Seguier
<lb />Garde des Seaux, auant que de les expoſer en vente, à peine de nul<lb />lité du priuilege, comme il eſt amplement porté par l’original des
<lb />preſentes.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />iduumacane uuuo uupuun puuilege à luy donné
<lb />Là PIERRE ROCOLET, Marchand Libraire à Paris, pour en
<lb />ioüyr entierement, &amp; pour le temps y porté, ſuiuant le Contract paſſé entre<lb />eux pardeuant les Notaires de Paris.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Acheué d’imprimer le7. Ianuier 1636.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Les deux exemplaires ont eſté baillez en la bibliotheque du Roy.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LES ACTEVRS.
<lb />LE DVC D’OSSONNE, Amoureux d’Emilie.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ABMODOIe, Ioit Confident.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />CAMILLE, Fauory d’Emilie.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />OCTAVE, Valet de Camille.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />PAVLIN, Mary d’Emilie.
<fw><lb />BASILE, Pere d’Emilic.
<lb />EMTEIE.
<lb />-
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />FLAVIE, vefue, ſœur de Paulin, &amp; amoureuſe du Duc.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />STEPHANILLE, ſeruante de Flauie.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />La Scene eſt à Naples.
<fw><lb />5le M 3. .
<lb />12.
</fw><fw><lb />ei
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />
<lb />LE
<lb />I
<lb />OOOEEE
<lb />SEEEDTL
<lb />DE MAIRET.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />CleTE
<lb />TNEMIER.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />ALMEDOR.
<lb />LE DVC D'OSSONNE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMEDOR.
<lb />OT? Monſieur, en vn temps où par
<lb />tout l’Vniuers,
<lb />Cuers,
<lb />La couſtume introduit mille plaiſirs di<lb />DEt fait de l’allegreſſe vne vertu publique,
<lb />Serez vous ſeul penſif, &amp; ſeul melancoli que?
<fw><lb />
</fw><lb />Vous, qui iuſques icy d’vn naturel plus gay,
<lb />Que n’eſt vn payſage au plus beau iour de May,
<lb />PortieZ toute la Court à la reſiouiſſance,
<lb />Par tant de gentilleſſe &amp; de magnificence,
<lb />Que ſi ie ne craignois de pare ſtre indiſcret
<lb />A vouloir penetrer dedans vostre ſecret,
<lb />Ie dirois que l’Amour qui change toute choſe,
<lb />A fait en voſtre humeur ceſte metamorphoſe.
<lb />En effect à vous voir l’esprit inquieté,
<lb />Plus qu’aucun autre esprit ne l’a iamais eſté.
<lb />Et comme vos eſbats, &amp; vos galanteries
<lb />Ne ſont plus aujourd’huy que triſtes reſueries,
<lb />Qui ne s'eſtonneroit d’vn ſi prompt changement?
<lb />Ou, qui n'en feroit pas le meſme iugement?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Ie confeſſe, Almędor, qu’à mon regret extreſme
<lb />Ie ſuis viſiblement diſſemblable à moy-meſme.
<lb />Ces diuertiſſemens où i’ay veu tant d’appas,
<lb />Me touchent außi peu, que ſi ie n’eſtois pas.
<lb />Mon ame de chagrin &amp; d’ennuis accablée,
<lb />Ne ſouffre iamais tant que dans vne aſſemblée.
<lb />La lice me deſplaiſt, où nos braues de Court,
<lb />3
<lb />Me ſemblent plus faquins que celuy qu'on y court..
<fw><lb />na,
</fw><fw><lb />14
</fw><lb />Ie ne ſuis plus rauy de voir dans la carriere,
<lb />Diſputer vne bague, ou rompre à la barriere:
<lb />Bref tous vos jeux publics, tournois, bals, &amp; balets,
<lb />Me ſemblent ieux a enfants, &amp; combats de valets.
<lb />Ie ſuis plus mal encor auec la Comedie,
<lb />Car en fin, Almedor, il faut que ie te die,
<lb />Pu.euc m'aſuſeſte letrouble oſ iu me ddou,
<lb />Et dépraué le gouſt des plaiſirs que i'auois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMEDOR.
<lb />Mais depuis quãd, Monſieur, &amp; par quelle aduãture?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Par un Ange mortel, miracle de Nature?
<lb />Vn bel œil dont le doux &amp; modeſte regard,
<lb />Ma lancé dans Ie cœur un inuiſible dard.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMEDOR.
<lb />Fut-ce point à l’Aminte, ou bien à l’Andromire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />C’eſt ce qu’à point nommé ie ne ſçaurois te dire:
<lb />Car tous les ſens rauis en ce diuin obiect,
<lb />Ie n'en gouſtay non plus les Uers que le ſuiet,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />A i
<lb />Cependant on acheue, &amp; la piece finie,
<lb />Ma beauté ſe retire auec ſa compagnie,
<lb />Et me laiſſe le cœur percé d’autant de traits,
<lb />Que mes yeux dans les ſiens remarquerent d’attraits,
<lb />ounouuou puuepmo nycuoir cette belle,
<lb />Ny luy montrer le feu que ie nourris pour elle.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEMIEDOR
<lb />Et la cognoiſſez-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Ionucegnots fort bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMEDOR.
<lb />C’eſt encore vn moyen,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Qui ne me ſert de rien:
<lb />Car fans parler icy de la fille d’Acryſe,
<lb />C’eſt qu’on ne garde point le threſor de Veniſe
<lb />Auecque tant de ſoin &amp; tant de loyauté,
<lb />Comme on fait ce-threſor de grace &amp; de beauté.
<lb />Tous ces empeſchemens dont ma flame eſt ſuiuie,
<lb />Me retranchant l’eſpoir, me font croiſtre l'enuie.
<lb />.---. ------A..--
<lb />--O.
<fw><lb /> 1
<lb />C
</fw><lb />De l’humeur qu'Almedor me doit auoir connu,
<lb />Depuis trois ans qu’il voit mes ſentimens à nu,
<lb />Il peut s’imaginer que cette amour naiſſante
<lb />N'eſt pas ſur mon eſprit encore aſſez puïſſante;
<lb />Pour me rendre inqutet ou m’oſter mes plaiſirs,
<lb />Et que le ſeul obſtacle irrite mes deſirs.
<lb />Sans luy, ma' paßion ſeroit aſſez paiſible:
<lb />Mais i’enrage d’aymer vn obiect inuiſible,
<lb />Et qu'vn meſme poullet ayt mille fois, en vain,
<lb />Eſſayé de paſſer iuſques dedans ſa main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMEDOR.
<lb />Il n’eſt point toutesfois de l’vn à l’autre Pole,
<lb />D’endroict ſi di fficile où céloyſeau ne vole,
<lb />Pourueu qu’on le ſouſtienne auec des diſles d’or.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EL DVO.
<lb />Ie ne ſçay; mais pourtant ie te iure, Almedor,
<lb />Que l’or qui gaigne tout, &amp; par qui tout ſe force,
<lb />A manqué pour ce coup de puiſſance &amp; d’amorce.
<fw><lb />?
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMEDOR.
<lb />Vrayment ie m’en eſtonne, &amp; croy que vos Agents,
<lb />N'eſtoient donc guere ſeurs, ou guere intelligents.
<fw><lb />A ii
<lb />–
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Bref, voylà le ſubiect de ceſte humeur chagrine.
<lb />Qui contre ma couſtume auiourd’huy me domine.
<lb />Mais ce vieux caualier, paſle &amp; tout hors de ſoy,
<lb />A mine de vouloir quelque choſe de moy.
<fw><lb />ACTE PREMIER.
<lb />Scene II.
<lb />LE DVC. PAVLIN.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Vous, Seigneur Paulin, quel ſuject vous a<lb />meine?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M
<lb />AANVAETI6.
<lb />Fort mauuais, puis qu’il faut qu’il vous donne la peine
<lb />De l’apprendre de moy, ſans receuoir vn tiers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMEDOR.
<lb />CeDez-là ie me retire.
<fw><lb />L.
<lb />tso
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Oüy dea tres-volontiers,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLIN.
<lb />Monſieur, ie mets en vous toute ma confiance:
<lb />Or pour n'abuſempas de voſtre patience,
<lb />C'eſt que l’aſſa ßinat qui vient d’eſtre commis
<lb />Sur vn de mes plus grands, &amp; mortels ennemis,
<lb />Dont le bruit à ceſte heure emplit toute la Ville,
<lb />M’alloit ſacrifier à la fureur ciuile,
<lb />Si ie n'euſſe treuué voſtre Palais ouuert,
<lb />Comme un Temple, où i'ay mis mon ſalut à couuert.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />On a donc preſumé que vous l’auez fait faire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLIN.
<lb />Vnde mes braues, pris, a declaré l’affaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVCA
<lb />Oüy: mais voſtre ennemy, comment l’appelle-t'on?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Camille:
<lb />PAVLIN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />I'en cognois la perſonne &amp; le nom,
<fw><lb />12.
</fw><lb />On l’eſtimoit beaucoup pour la gallanterie,
<lb />on à on oient te fujer dt voſtievromuenes
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLIN.
<lb />Monſieur, nos differents ont pour toutes raïſons,
<lb />La hayne inueterée entre nos deux maiſons?
<lb />t.
<lb />Qui pour d'autres raiſons trop longues à deduire,
<lb />Touſiours de pere en fils ont voulu ſe deſtruire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Choſe eſtrange de voir que l’animoſité,
<lb />Eſtouffe parmy vous la generoſité!
<lb />Βα
<lb />Et qu’icy, plus qu’ailleurs, les ames outragées,
<lb />Par de ſi laſches tcurs veulent eſtre vangées.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLIN.
<lb />Il me ſieroit fort mal de vouloir ſouſtenir
<lb />A.4
<lb />Un acte pour lequel vous me pouuez, punir:
<lb />Mais vos rares oertus, de qui lu renommée.
<lb />Eſt par toute l’Europe eſgalement ſemée,
<lb />Et ce cœur genereux dont on dit tant de bien
<lb />Vous feront pardonnen la laſcheté du mien.
<lb />I'embraſſe vos genoux, auec ceſte esperance,
<lb />WD
<lb />Que ie tiendray chε θvouς ma teſte oi aſſeurance.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Leuez</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVG.
<lb />Leuez-vous, aſſeuré de treuuer aujourd’hu y,
<lb />En ma protection vn veritable appu y.
<lb />Ie ne puis vous donner vn plus aymable azile,
<lb />Qu'vne de nos maiſons qui n’eſt qu’à trente mile;
<lb />Où vous ſerez receu par mon commandement,
<lb />Comme dans mon Palais, &amp; plus commodément.
<lb />Attendant que le temps &amp; ma faueur promiſe,
<lb />En onmcineun eſeur vopre ſoniunt affmiſe.
<lb />Songez quand vous voudrez, à voſtre partement,
<lb />E poencunenquQqueuyumemptement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLIN.
<lb />Ie vay donc de ce pas mettre ordre à mon voyage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Vrayment, Seigneur Paulin, vous ne ſerieZ pas ſage,
<lb />De retourner chez vous, il n'y feroit pas ſeur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLIN.
<lb />Je ne vay qu’icy pres au logis de ma ſœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Non, vous n’ireZ point ſeul.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLIN.
<lb />Ceſttour contre..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />N'importe,
<lb />Douze ou quinze des miens vous y feront eſcorte.
<lb />O Page?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VN IAGE.
<lb />Monſeigneur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Allez dire là bas.
<lb />Il parle à l’eureille du Page.
<lb />Faite viſte, &amp; ſur tout qu’on ne le quitte pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLIN.
<lb />Monſeigneur, cét honneur, &amp; ceſte meſme teſte,
<lb />Que vous me conſeruez, au fort de la tempeſte,
<lb />Feront voir comme quoy ie vous ſuis obligé:
<lb />L’vn &amp; l’autre pour vous ſans reſerue engagé.
<lb />Ilſort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Adieu, Seigneur Paulin: Dieux que ceſte aduanture
<lb />Me fait chez Emilie une belle ouuerture!
<lb />Et que cét accident ſe preſente à propos,
<lb />Pour mettre en peu de temps mon esprit en repos!
<lb />Ce jaloux qu’à deſſein hors de Naples i’enuoye,
<lb />Ne ſçauroit empeſcher, &amp; que ie ne la voye,
<lb />Et que ie ne luy parle, eſtant le ſeul appuy,
<lb />Qu'elle peut ſans ſoupçon ſolliciter pour luy.
<lb />Que ſi par aduanture il veut qu'elle le ſuiue,
<lb />Comme ils ſeront chez moy, le pis qui m’en arriue;
<lb />C’eſt que dans peu de iours i iray m'Apramener,
<lb />Auec le moins de train que i’y pourray mener.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE PREMIER.
<lb />Scene III.
<lb />FLAVIE. . EMILIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIE.
<lb />EN malcheur ordinaire, &amp; qui n’eſt pat ex<lb />treſme,
<lb />Ne nous doibt apporter qu’vne douleur de meſme,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Nommez,-vous ordinaire un mortel accident,
<lb />Qui iette voſtre frere en peril euident?
<lb />Et de noſtre famille augure la ruine?
<lb />Dieu veuille que ie ſois vne fauſſe Deuine.
<lb />Ce coup qui de pluſieurs auance le trespas,
<lb />Portera plus auant que vous ne penſez, pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIE.
<lb />Il ne faut pas douter que de reſte diſgrace,
<lb />Ne pleuuent cent mal-heurs ſur l’vne &amp; l’autre race.
<lb />Et pleuſt au Ciel, ma ſœur, que pour le bien de tous,
<lb />Mon frere euſt teſmoigné des mouuemens plus doux:
<lb />Ou que tant ſeulement les morts fuſſent à plaindre,
<lb />Sans que pour les viuãs nous eußions rien à craindre:
<lb />Mais puis que le paſſe ne ſe peut r'appeller,
<lb />Ie croy que le meilleut eſt de ſe conſoler,
<lb />D’autant mieux que mon frere a guaranty ſa vie,
<lb />De la fureur de ceux qui l’auoient pourſuiuie,
<lb />Et nous aurons bientitaſt des nouuelles de luy,
<lb />deimdon joen Jans ꝓinenen cepas ennj.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Ha! que ne ſuis-je à naiſtrè, ou que ne ſuis-je morte?
<lb />Pardonnez, ie vous prie au duell qui me tranſporté;
<lb />Et trouuez bon que ſenle auet de iuſtos pleurs,
<lb />Je donne par les yeux paſſage à mes douleurs,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> LRI FLA MIIE
<lb />Adieu dancob.
<lb />t-...
<fw><lb />6
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTEI.
<lb />Scene MII.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A
<lb />AO
<lb />N
<lb />EMILIE.
<lb />STE-moy ta preſence importune,
<lb />Qui dans ceſte contrainte accroiſt
<lb />mon in fortune.
<lb />Soupire donc moncœur, ſoupire en liberté,
<lb />Pleurez mes triſtes yeux, &amp; perdez la clurté:
<lb />Puis que voſtre Se leil luy-ineſmel a perd ié,
<lb />Sans eſpoir que iamais elle luy ſoit rendué.
<lb />Clair Soleil de mes iours par la mort endormy,
<lb />Dans le rouge Ocean du ſang qu’il a vomy,
<lb />L’apuy de la Vertu, l’honneur de l’Italie,
<lb />Le Phœnix des Amans, &amp; l’eſpoir d’Emilie.
<lb /> En la fin de Camille ont rencontré la leur.
<lb />O beau nom qui n'aguere enchãtoit ma douleur,
<lb />Et par qui maintenant ma douleur ſe renflame,
<lb />Que d’effets differents tu cauſes dans mon ame!
<lb />Camille, il es'donc vra y que tu me ſois rau y,
<lb />Sans t'auoir pu deffendre, ou ſans t'auoir ſuiuy?
<fw><lb />B iij
</fw><lb />Et ie ſçay toutesfois que i’ay fourny l’espée,
<lb />Qui de tes ieunes ans a la trame coupée.
<lb />Cet Amour que pour toy ie conceus eternel,
<lb />Luy ſeul, quoy qu’innocent, t’a rendu criminel.
<lb />De là vint la ſecrette &amp; forte ialouſie,
<lb />Qui d’vn brutal eſpoux troubla la fantaiſie:
<lb />De ſorte que ſa haine, &amp; mon funeſte amour,
<lb />Ont trauaillé tous deux à te priuer du iour.
<lb />Ce ſont de tes effects, execrable Uipere,
<lb />Qui picques en naiſſant ton miſerable Pere.
<lb />Monſtre de jalouſie à qui cent yeux au front,
<lb />Ne font pas voir encor les objects comme ils ſont.
<lb />Mais quoy les paßions de ſupplice incapables,
<lb />Ne ſe doiuent punir qu’en leurs autheurs coupables.
<lb />Poiſons, flames, &amp; fers, ſus donc preparez-vous,
<lb />A luy ſacrifier l’Amante &amp; le Ialoux,
<lb />Pour appaiſer ſon ſang qui demande le hoſtre.
<lb />Un des deux neantmoins plus coupable que l’autre,
<lb />Receura le trespas comme ſon chastiment,
<lb />Et l’autre comme vun bien qui finit ſon tourmenes.
<lb />Si demes triſtes iours la courſe eſt prolongée,
<lb />Ce n'eſt que pour mourir ſatis faite &amp; tuangée.
<lb />Au moins ſi mon courage en de ſe ſpoir chang
<lb />Peut eſtre ſatisfaict apres s'eſtre vangé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />cte ſviallec.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Car quand meſme auſourd’huy ce laſche, ce perfide,
<lb />Ce plus qu’abominable, &amp; barbare homicide,
<lb />Laiſſeroit dans mon lict tout ſon ſang reſpandu,
<lb />Que me rend-il au prix de ce que i’ay perdu?
<lb />Quand au lieu d’vne vie, il en auroit dix mille,
<lb />En peut-il ſatis faire à celle de Camille?
<lb />N'importe vangeons-nous, quoy qu’imparfaictement,
<lb />Et ſi nous le pouuons, que ce ſoit promptement.
<lb />Il en mourra le traiſtre, &amp; ſi ſa diligence
<lb />M'empeſche d’en tirer vne illuſtre vengeance:
<lb />Vne obſcure ſuffit à m’en faire raiſon,
<lb />Ou Naples vne fois manquera de poiſon.
<lb />C’eſt alors qu’Emilie au tombeau deſcenduë,
<lb />Fiere d’auoir perdu celuy qui l’a perduë:
<lb />Aux ombres de Camille ira ſe reunir,
<lb />Pour commencer un bien qui ne pourra finir.
<lb />Cependant pour atteindre au poinct que ie deſire,
<lb />Il faut que ma douleur au dedans ie retire.
<lb />Que mes reſſentimens pour vn temps ſuſpendus,
<lb />Laiſſent choir l’aſſaßin dans mes pieges tendus:
<lb />Luy qui ſur vn ſoupçon de legere apparence,
<lb />Entreprit noſtre perte auec tant d’aſſeurance:
<lb />Mais ie l’entens venir, ô Dieu le cœur me bat!
<lb />Ie ſens dedans mon ame vn eſtrange combat.
<lb />L’Amour qui par ſa veuë irrite mon courage,
<lb />Veut que ſans differer, ie luy monſtre ma rage.
<lb />La raiſon d’autre-part qui me conſeille micux,
<lb />Veut l’oportunité des ſaiſons &amp; des lieux.
<lb />Reçoy-le maintenant en femme intereßée,
<lb />Pour le traicter apres en Amante offencée.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTEI.
<lb />Scene v.
<lb />PAVLIN. EMILIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLIN.
<lb />T qu’eſt-ce cy, Madame? à voir cét œil pleu<lb />rant,
<lb />n Ce teint paſle, &amp; ce cœur encore ſoupirant,
<lb />On iugeroit quaſi qu'en ma ſeule auanture,
<lb />Vous regrettez la fin de toute la Nature.
<lb />Ou bien que vous plaignez auec peu de raiſon,
<lb />Le plus grand ennemy qu’ayt eu noſtre maiſon.
<lb />Dont la race obſtinée en ſa rage ancienne,
<lb />A cent fois eſſayé de deſtruire la mienne.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />L’inſolent,
<fw><lb />*
</fw><lb />L’inſolent apres tout n’a veu tomber ſur ſoy,
<lb />Que le mal que luy meſme eust enuoyé ſur moy.
<lb />Ne ſoûpirez, donc plus, ou vous me fairez croire,
<lb />Que d’vn œil ennemy vous voyeZ ma victoire.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Uous ſeul eſtant l’vnique &amp; le plus cher objet,
<lb />Que regarde ma crainte auec iuſte ſujet,
<lb />Ne me plaindrois-je guere, ayãt beaucoup à creindre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLIN.
<lb />Dy plutoſt, infidelle, ayant beaucoup à feindre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Que Camille ſoit mort, &amp; tous les ſiens außi,
<lb />Pourueu que vous viuiez, i’auray peu de ſoucy:
<lb />auis tumne crains pour vonx ies malheurs ordinaires,
<lb />Que trainent apres ſoy les actes ſanguinaires:
<lb />Ie crains que ſes parens, qui l’aymerent ſi fort,
<lb />Meſme au pied des Autels ne vous portent la mort;
<lb />Ou viennent vous chercher iuſques dedãs ma couche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLIN.
<lb />La crainte du contraire eſt celle qui te tonche,
<lb />Mon cœur, puis qu’elle feint feignons pareillement,
<lb />Uoſtre bon naturel, que i’ayme extremement,
<lb />Me rend plus dure encor l’abſence neceſſaire,
<lb />Que m’ordonne deſia le cours de mon affaire:
<lb />Car deuant qu’il ſoit iour il faut changer de lieu,
<lb />N efamfieſoannqne pont ons aite adteu;
<lb />Et prendre, s’il ſe peut, vn habit de campagne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Monſieur permettez, donc que ie vous accompagne,
<lb />Et partage auec vous le danger &amp; la peur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLIN.
<lb />O trahiſon lô ſexe infidelle &amp; trompeur!
<lb />Non, ne bougez d’icy, voſtre ſejour en ville,
<lb />Tuut vrantonpue ruiſons me fera plus utille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Importunes raiſons qui me venez, priüer;
<lb />Du bon-heur le plus grand qui me puiſſe arriuerl
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLIN.
<lb />Allez, voir ſi ma ſœur n'arienqui ta retienne,
<lb />Et faictes auec elle en ſorte qu'elle vienne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bons Dieux! qui penſeroit que ſous tant de beauté,
<lb />Logeaſt tant d’arti fice et de deſloyauté!
<lb />L’Ingrate dont les pleurs, &amp; le viſage bleſine,
<lb />Teſmoignent pour Camille vne douleur extreſme;
<lb />Voudroit me faire accroire, impudente qu'elle eſt,
<lb />Qu'elle m'ayme, &amp; ne plaint que mon propre intereſt;
<lb />Et ie ſuis neantmoins le plus trompé du monde,
<lb />Si desja l’infidelle en malice feconde,
<lb />Ne conſulte la fraude en ſon eſprit malin:
<lb />Mais bon à quelque duppé, &amp; non pas à Paulin.
<lb />Qui pour ſi longuement, &amp; ſi bien que tu feignes,
<lb />Ne s'endormira pas qu'à fort bonnes enſeignes
<lb />I'espere neantmoins qu’oubliant ce beau fils,
<lb />Tu plaindras quelque iour la faute que tu fis,
<lb />Quand au me ſpris commun de noſtre parentage,
<lb />uqueapimeuumou séſaduantage.
<lb />Le Temps corrige tout, quand il eſt bien conduit,
<lb />Et ſouuent d’vn grand mal vn grand bien ſe produit,
<lb />Il ſe peut faire außi, comme femmes ſont femmes,
<lb />Qu'elle conçoiue encor des deſirs plus infames.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIE.
<lb />Mon frere, vn bon garçonquur usioupoins chery.
<lb />Pour ſon affection enuers feu mon mary,
<fw><lb />C
</fw><lb />Vient de me rapporter en eſpion fidelle,
<lb />Comme va voſtre affaire, &amp; ce que lon dit d’elle.
<lb />Le Comte &amp; ſon valet ſont tous deux fort bleſſez,
<lb />Cauiune neammoins cena qmiiesom penfee,
<lb />Jls gueriront.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLIN.
<lb />Tant pis, i’ayme bien mieux qu'ils meurent, Crent.
<lb />Deux morts, moins d’ennemis ſur les bras me demeu</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIE.
<lb />Au reſte voſtre Braue a dit de bout en bout,
<lb />La choſe comme elle eſt, &amp; vous charge de tour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLIN.
<lb />Et moy ie ſuis d’auis, puis qu’il s’eſt laißé prendre,
<lb />De me ſauuer fortbien, &amp; de le laiſſer pendre:
<lb />Mais auant mon depart, qu'onne peut retarder,
<lb />Ie vous pri'ray, ma ſœur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIE.
<lb />Vous pouueZ commander.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLIN.
<lb />De receuoir chez vous, &amp; ſous voſtre conduite,
<lb />Ma femme, qui ſans doute empeſcheroit ma fuite
<lb />–
<lb />.-----
<lb />Voicy l’ordre à peu pres que vous luypreſcrirez,
<lb />Qu'elle ne ſorte point que quand vous ſortirez,
<lb />Et n’ait nul entretienhors de voſtre preſence,
<lb />De crainte de ſcandale, &amp; de la meſdiſance:
<lb />Bre fvous m’obligerez, iuſques au dernier point,
<lb />De coucher auec elle, &amp; ne la quitter point.
<lb />Aſſeuré que ie ſuis qu'en voſtre compagnie,
<lb />Sa vertu ſe deffend contre la calomnie:
<lb />Ce n'eſt pas que ie craigne en auçune façon,
<lb />Mais il faut eſuiter les ſubiects de ſoupçon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O R00 V due.
<lb />Mon frere, qu’en cecy comme emtoute autre choſe.
<lb />Sur ma fidelité voſtre eſprit ſe reppſe,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Souuenez-vous encor de voir le Uice-Roy,
<lb />Pour le ſolliciter de s’employer pour moy.
<lb />Vous trouuereZ en luy la merueille des hommes,
<lb />Soit des ſiecles paſſez, ſoit du ſiecle où nons ſommes:
<lb />C’eſt luy qui m’a ſauué, c'eſtluy qui me reçoit,
<lb />N'en parlez, cependant à perſonne qui ſoit:
<lb />Carm'eſſne pour ſubiect qu’il faut que ie vous cache
<lb />Ie ne deſire pas que ma femme le ſpache.
<lb />-2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C iij
<lb />Allons nous preparer d ce faſcheux depart.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIE.
<lb />Et partez-vous ſi-toſt?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLVLIN.
<lb />Dans vne heure, au plus tard.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du premier Acte.
<fw><lb />t.
<lb />12
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />.
<lb />ACTE
<lb />SECOND.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />LE DYC.
<lb />ALMEDOR.
<lb />LE DVC.
<lb />i<lb />ON, tu ne croirois pas dequelle impatience,
<lb />Mon cœur depuis deux iours a fait experiẽce:
<lb />2 a L’abſence du mary m’auoit faict eſperer,
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />DE
<lb />1o
<lb />C
<lb />AVETMM
<lb />MEDIE
<lb />MAIRET.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Que mon Soleil chez moy me viendroit eſclairer,
<lb />Et me recommander le ſoin de ſon affaire,
<lb />Choſe que toute foit il e ſt encor à faire:
<lb />Urayment ie m’en eſtonne; &amp; ne puis conceuoir,
<lb />Avurquoſeeme mumeuiſere de me voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMEDOR.
<lb />Sans doute qu'Emilie encore embaraſſée,
<lb />Dans la confuſion de l’action paſſée,
<lb />A remis ſa viſite à quelque temps d'icy:
<lb />Pour moyc eſt ma creance;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Et c’eſt la mienne außi:
<lb />Ie ne veux pourtant pas m’en aſſeurer de ſorte,
<lb />Que ie n'’aille paſſer au deuant de ſa porte,
<lb />Moins pour aucun plaiſir que i'eſpere y gouſter
<lb />Que pour l’occaſion qui peut ſe preſenter.
<lb />Elle peut par hazard ſe mettre à la feneſtre,
<lb />Et prendre en me voyant le ſoin de me conneſtre.
<lb />Me remarquant aſſeZ ipour vn illuſtre Amant,
<lb />Au ſeul &amp; riche eſclat de ce gros diamant:
<lb />Vous ſourtez, Marquis, de ma gallanterie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMEDOR.
<lb />Monſieur, à là pareille, approuuez que i’enrie.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />LE DVC.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et bien bien laiſſez faire vn iour vous y viendrez,
<lb />Et quana cela ſera vous vous en ſouuiendrez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMEDOR.
<lb />Vous croyez donc me voir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Be DJe.
<lb />Amoureux au poßible.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMEDOR.
<lb />Ie n’ayiamais penſé que ie fuſſe inſenſible.
<lb />Je puis bien n’aymer pas, ie puis aymer außi:
<lb />Mais ce ne ſera point en amoureux tranſy.
<lb />Lors que vous me verreZ ſub. ect comme vn eſclaue,
<lb />Reſveur comme un Poëte, &amp; le viſage haue;
<lb />Le teint iaune d’amour, &amp; les yeux languiſſants:
<lb />Dites que le Marquis aura perdu le ſens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />En ce cas l’amitié ſe voit vn peu trop forte,
<lb />Außi ne tiens-tu pas la mienne de la ſorte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMEDOR.
<lb />Non pas, ce dites-vous:Ah! vrayment ie voy bien,
<lb />Que l'Amoureſt abeugle, &amp; t'iln'enconnoiſtrien.
<fw><lb />D
</fw><lb />Quoy? Monſieur, ſoûpirer, eſtre en inquietudé,
<lb />Hayr la Comedie, aymer la ſolitude:
<lb />Enfin ne repoſer, ny la nuict, ny le iour,
<lb />Sont-ce effects que produiſe vune vulgaire Amour?
<lb />Artuio ue quvites raiſons nous pourriez, vous defẽdre,,
<lb />La peine ſan profit que vous nous faites prendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EEDVC.
<lb />Cette peine pour moy ne m’incommode pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMEDOR.
<lb />Si fait bien pour le moins ceux qui ſuiuent vos pas:
<lb />Croyez, que nos valets dans leurs petites ames,
<lb />Maudiront bien tantoſt &amp; l’amour, &amp; ſes flames,
<lb />Ah! quand dernierement vous me fiſtes ſçauoir,
<lb />eu prvpre Giinarent vnurui vous voir..
<lb />Je treuua y l’aduantule extremement commode,.
<lb />Et voudrois que quelqu’vn en aportaſt la mode:
<lb />Mais par le temps qu'il fais
<fw><lb />8it2 LEsh DMGa slu<lb />*
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OGJIMG
<lb />Quoz qu vn object ſi cher,
<lb />Pril luymeſme le ſoin de me vęnir cherche:
<lb />Es fruit d'amour vaut bien la peint qu'on le cueille,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMEDOR.
<lb />Et quand au lieu du fruit on ne prend que la feuille,
<lb />Comme vous allez, faire aſſez, viſiblement,
<lb />N'eſt-ce pas teſmoigner qu’on ayme aueuglément.
<lb />Certes il fait bon voir ces Doms-Guichots nocturnes,
<lb />Le manteau ſur le neZ, craintifs, &amp; taciturnes,
<lb />Au pied d’vne feneſtre expoſeZ bien ſouuent
<lb />Aux iniures du froid, de la pluye, &amp; du vent,
<lb />Sans que perſonne daigne, ou leuroſe reſpondre,
<lb />Que font ces Meßieurs-là que plaindre &amp; ſe mor<lb />fondre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Ie croy qu’ils ſont contents:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMEDOR.
<lb />En voudriez vum tesponurers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Ouy; car s’ils n’ytrouuoient quelque choſe de dous,
<lb />Jls ne le feroyent pai.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMEDOR.
<lb />V..
<lb />C’eſt ma foy qu’ils ſont fous;
<lb />D
<lb />Et n’ont pas ſeulement l’eſprit de le conneſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Et moy par conſequent..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMEDOR.
<lb />Cela pourroit bien eſtre.
<lb />En effect s’ils ſont fous, comme vous le voyez,
<lb />Il eſt bien mal-ayſé que vous ne le ſoyez.
<lb />Ie dis vous, plus que tous, qui ſans ſuiect du monde,
<lb />De fortune aparente, où voſtre eſpoir ſe fonde,
<lb />Hazardez ſans beſoin, vn voyage amoureux,
<lb />Au temps qui de l’année eſt le plus rigoureux:
<lb />Car ie ne ponſe pas depuis que l’Hyuer dure,
<lb />Qu'il ayt fait en Pologne vne telle froidure:
<lb />Il gele à pierres fendre, &amp; malgré la ſaiſon<lb />Vous alleZ diſcourir auec vne maiſon,
<lb />Encore à la Sainct Iean, où ſous la Canicule
<lb />Ce bel exploict d’amour ſeroit moins ridicule.
<lb />Mais ſe mettre au hazard de ſe faire geler,
<lb />Sans eſtre veu, ſans voir, &amp; ſans pouuoir parler,
<lb />Al’ombre ſeulement de la perſonne aymée,
<lb />Treuuer pour toute Dame, vne porte fermée:
<lb />En baiſer mille fois la ſerrure, &amp; les clouds,
<lb />Si l'on pouuoit encor, les gonds, &amp; les verroux.
<lb />Adorer à genoux ſes planches verglacées,
<lb />Auoir ſur ce ſuiet pluſieurs belles penſées:
<lb />Que c’eſt un Ciel d’Amour, que ſes clouds bien fichez
<lb />Sont de ce firmament les aſtres attachez;
<lb />Aſtres durs &amp; malins, dont le regard influé̈
<lb />L'impuiſſance d’entrer qui le tient à la rué.
<lb />Et mille autres beaux traicts heureuſement conçeus,
<lb />Que ſuiuant ſa figure il treuue là deſſus;
<lb />Pendant que d’autre part ſur mon Amant timide,
<lb />Il pleut de ſa feneſtre vne influence humide;
<lb />Dont l’odeur qui par tout embaſme le chemin,
<lb />Ne ſent iamais rien moins que l’ambre &amp; le jaſmin.
<lb />Enfin ces incidents pris ſeuls, ou tous enſemble,
<lb />Font d’vn fol amoureux l’hiſtoire, ce me ſemble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Aton conte, Marquis, le ſage n’ayme rien,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMEDOR.
<lb />Quand l'e mal en Amour eſt plus grand que le bien,
<lb />Ou qu’on eſt abuſé d’vneſpoir iputile:
<lb />Si le ſage ayme encor, il ceſſe d'eſtre habile.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Si croy-je neantmoins te faire dire vn iour,
<lb />La plus haute ſageſſe eſt follie en amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D
<lb />ij
<fw><lb />–-m- -</fw></sp>
<p type="MainZone-P"><lb />Pagination incorrecte - date incorrecte
<lb />NF 2 43-120-12
<fw><lb />←N:. -ao2
</fw><lb />Alors tes ſentimens ſeront comme les noſtres:
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMEDOR.
<lb />Alors ie ſeray fou, comme ſont beaucoup d’autres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />En ce cas à mongré tu ſerois bien plaiſant:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMEDOR.
<lb />De guere pims qu un mien vous l’eſtes à preſent.
<lb />Mais laiſſons pour ce coup l’Amour &amp; ſa folie;
<lb />Monſieur, où penſez-vous que demeure Emilie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEDVC.
<lb />C’eſt à vingt pas d’icy.
<fw><lb />4
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMEDOR.
<lb />Je gageray pourtant,
<lb />Que nous en trouuerons plus de vingt fois autants
<lb />Ou quelque Ingenieur a r’aproché le Mole
<lb />Auecque ſa maiſon, ou l’Amour comme il vole,
<lb />Du Mole iuſqu'icy ne conte que vingt pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE De.
<lb />Tous deux auons raiſon: c’eſt que tu ne ſçais pas,
<lb />Qu'en l’abſence du vieux cette Beauté demeure,
<lb />Auec ſa belle ſœur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMEDOR.
<lb />Ie le quitte à cette heure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Adieu donc, prends mes gens, &amp; t’en va ſi tu veux,
<lb />Faire vn tour par la ville, ou m'attendre auec eux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMEDOR.
<lb />Quoy, ſans eſtre ſuiuy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />De perſonne qui viue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMEDOR.
<lb />Pour moy voꝰ voulez-biẽ au moins que ie vous ſuiue?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Non ie ne le veux pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMEDOR.
<lb />Mais, Monſieur, s’il vous plaiſt,
<lb />Conſiderez, bien l’heure, &amp; la ſaiſon qu’il eſt.
<lb />Il ne faut qu’vn yurongue, vn fou melancolique,
<lb />1 cunuunoundun en tom uu portum publque.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />C’eſt bien perdre du temps en diſcours ſuperflus.
<lb />Non, Marquis, ie t'en prie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMEDOR.
<lb />Et bien n'en parlons plus.
<lb />Vos eſtafiers, et moy vous allons donc attendre
<lb />En lieu d’où nous pourrons ayſément vous entendre,
<lb />Et de noſtre ſecours vous ayder au beſoin;
<lb />La honte cependant de m’auoir pour teſmoin,
<lb />D'vne ſi magnſiqut &amp; nauit urutrie,
<lb />Et la crainte ſur tout d’vn peu de raillerie.
<lb />muunu may queaemoj,
<lb />AduoueZ franchement?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Il eſt vraypar ma foy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMEDOR.
<lb />Bien donc, à cela pres, ſuiuez, voſtre entrepriſe,
<lb />Et qu’en ſi beau voyage Amour vous fauoriſe.
<lb />SCENE
<lb />-.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE SECOND.
<lb />SCENE II.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC SEVL.
<lb />Rayment il a raiſon de rire comme il fait,
<lb />D’vn trait qui ſemble eſtrange, &amp; qui l’eſt
<lb />en effet:
<lb />Car à bien diſcourir deſſus mon perſonnage,
<lb />Que me reuiendra-t’il de tout ce badinage?
<lb />Ie vay ( fou que ie ſuis) comme il a fort biendit,
<lb />Me plaindre, me morfondre, &amp; le tout à credit;
<lb />Me planter comme vn terme au pied d’vne murailli,
<lb />Et faire les doux yeux à des pierres de taille:
<lb />Tandis que la Beauté qui me fait conſumer,
<lb />Dort fort bien à ſon aïſe, &amp; me laiſſe enrumer.
<lb />N'importe, quelque choſe à ce deſſein m'attire,
<lb />Ie ne ſçay quoy de doux qui flatte mon martyre;
<lb />Et d’vn ſecret plaiſir chatoüille mes eſprits,
<lb />Me force d’acheuer le voyage entrepris.
<lb />Allons donc, en tout cas i’auray cét aduantage,
<lb />Que de voir ſa maiſon ne pouuant dauantage.
<lb />-------. -.....
<fw><lb />A
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Si i’ay bien recogneu ie n’en ſuis guere loin.
<lb />Voicy le Carre four dont elle fait le coin.
<lb />C’eſt elle aſſeurément, i’apperçoy la fontaine,
<lb />Que i'ay priſe en plain iour pour enſeigne certaine,
<lb />Le balcon, les barreaux, le cul de lampe außi:
<lb />En fin plus i’en ſuis prez, plus i’en ſuis eſclaircy.
<lb />Eſtrange effect d’amour! mon ame eſt toute eſmeué,
<lb />Ie ſens autour du cœur mon ſang qui ſe remuë.
<lb />Ceſt aymable logis à ſon premier aſpect
<lb />M’emplit tout de deſir, de crainte &amp; de respect.
<lb />Ale voir ſeulement ma paßion redouble,
<lb />Ie ſens quelque tranſport qui me plaiſt &amp; me trouble.
<lb />Ses effects ſont pour moy les ſignes euidens
<lb />De la diuinité qui regne là dedans.
<lb />Mon propre cœur me donne vne preuue aſſez ample,
<lb />Que ma Deeſſe yloge, &amp; que c’eſt là ſon temple.
<lb />Mais la feneſtres' ouure ou mon œil eſt deçeu,
<lb />Voyons &amp; nous cachons depeur d’eſtre apperçeu.
<lb />Ie deſcouure quelqu'un qui doucement enuoye,
<lb />De la croiſée en bas vne eſchelle de ſoye.
<lb />Le voicy qui deſcend: patxa le voilà r'entré.
<lb />Que d’vn ialoux deſpit mon courage eſt outré!
<lb />Voy, que puiſ-je penſer d’vn ſibiz arre affaire?
<lb />Faut-iltant conſulter en matiere ſi claire? 
<fw><lb />à
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Que ſert de ſe flatter, c’eſt vn beau fauory
<lb />Qui meſnage en amant l’abſence du mary.
<lb />Je ſuis venu trop tard, la place eſt occupée,
<lb />Voilà de mon amour l’esperance duppée.
<lb />Au ßi pourquoy ſi toſt deſtruire mon bon-heur,
<lb />Et ſi legerement offenſer ſon honneur?
<lb />Si c’eſtoit vn amant, l’apparence de croire
<lb />Qu'il ſe demiſt ſi toſt de ſon eſtat de gloire,
<lb />Et quittaſt la partie au poinct que le s amants,
<lb />35
<lb />Cueillent les plus doux fruits de leurs contentements?
<lb />Il eſt vray; mais d’ailleurs le traict qu’il viẽt de faire,
<lb />Par la meſme raiſon m'aſſeure du contrairé..
<lb />Le gallant eſt rentré, non non c’eſt vn amy,
<lb />Que l’excez du plaiſir u-ſans doute endormy.
<lb />Si bien qu'a ſon reſueil, comme il a veu pareſtre,
<lb />La clarté de la Lune à trauers la feneſtre,
<lb />Soupçonnant que de ſia c’eſtoit le point du iours
<lb />Il a precipité l'heure de ſon recour
<lb />D’où vient que ſes ſoubçons eſclaircis à la Lune, I
<lb />Le voilà qui retourne à ſa bonne, fortunk.
<lb />Vrayment ie deuois bian &amp; ſaanter le Marquis,
<lb />Pour chercher vn treſor qu' vn autre atout aquis.
<lb />Außi pourquoy drablrd axcuſer Emilies
<lb />Su ſœur par auanture enconfraiſche &amp; iolie..
<fw><lb />E ij
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et qui ſe plaiſt poßible à s’en faire conter,
<lb />Peut aymer ce mignon qui vient de remonter.
<lb />Mais non, elle gouuerne, &amp; pourroit faire en ſorte,
<lb />Que laiſſant la feneſtre il entraſt par la porte.
<lb />La choſe eſt fort douteuſe, il faut reſolument
<lb />En tirer ſur le champ vn eſclairciſſement.
<lb />Encore eſt-il permis en cas ſi ridicule,
<lb />De voir le galand homme à qui ie tiens la mule.
<lb />Jl eſt vrà y que ie jouë à me faire aſſommer;
<lb />N'importe, à tout hazard quitte pour ſe nommer.
<lb />I'ay l’eſpée en tout cas, c’eſt dequoyie me vante,
<lb />De donner au galland ſa part de l’eſpouuente.
<lb />Sus, ſus, il faut monter, &amp; ſçauoir ce qu’ils font;
<lb />Ie penſe voir beau jeu ſi la corde ne rompt.
<lb />Comme il eſt entré lacoile ſe tite qui repreſente vne faciade de malſos,
<lb />&amp; le dedans du eàbinet patoiſt.
<lb />Quoy que i'eſcouté bien; que par tout ie taſtonne,
<lb />Ie n’oy, nyne ſens rien, l'vn &amp; l'autre m’eſtonne.
<lb />Ne deſeſperons pas, i’ay deſcouuert du feu
<lb />A trauers vne porte, approchons-nous vun peu.
<lb />Voilà mon eſueillé, ce n’eſt point mocquerie,
<lb />Il ferme les rideaux d’un lict en broderte:
<lb />Jl faut le voir au nex, bon il vient de pied voy,
<lb />Attends-le tout de meſme, Abl qu’eſt-ce que ie voy?
<lb />Suis-ie auiourd’huy contraint de crure en le Magle?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE SECOND.
<lb />SCENE III.
<lb />LE DVC, ET EMILIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />luquinuuveun repronut ma bougie;
<lb />a Il vaut mieux la laiſſer à l’endroit que voicy.
<lb />M7
<lb />Elle poſe ſa bougie allumée aur pieds du Duc.
<lb />Ah Monſieur l ah bon Dieu! qui vous ameine icy?̀
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> d.
<lb />Deux aueugles, Madame; Amour, &amp; la Fortune;
<lb />Ie veux-bien toutesfois, ſi ie vous importune,
<lb />Reprendre le chemin par où ie ſuis venu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Si vous m’eſtiez, Monſieur, vn viſage inconnu,
<lb />Ou ſi ie ne ſçauois quel eſt voſtre merite,
<lb />Il eſt vray que ma peur ne ſeroit pas petite.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />E iij
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />N'en ayeZ point, Madame, au contraire, croyez
<lb />Que ie mourray d’ennuy, ſi vous ne m'octroyez,
<lb />Auec l’impunité de mon audace extreſme,
<lb />La licence de dire à quel point ie vous ayme.
<lb />Mes yeux que la douceur des voſtres a rauis,
<lb />Uous liurerent mon cœur ſi toſt que ie vous vis;
<lb />Sans auoir iamais peu vous deſcouurir mon ame.
<lb />De là vient qu’emporté de l’ardeur de ma flame,
<lb />I’eſtois venu reſveur deuant voſtre logis,
<lb />en t'ay ven
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Le ſujet pour lequel ie rougis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Voyez ma paßion dans la jalouſe rage,
<lb />Dont voſtre habit trompeur m'a picqué le courage.
<lb />Iugez, par le danger où i’ay voulu courir,
<lb />Si mon amour le cede à la peur de mourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Ce trait inimitable à toute autre perſonne,
<lb />Et qui ne peut partir que d'vn ſeul Duc d’Oſſonne,
<lb />---
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M'oblige abſolument à ne vous rien cacher,
<lb />Sans perdre en longs diſcours vn tẽps qui m’eſt ſi cher.
<lb />Vous ſçaurez donc, Monſieur, quoy que vous ait peu
<lb />Ce brutal aſſaßin qui chez vous ſe retire,
<lb />Et qui fit choix en vous d’vn amy deffenſeur,
<lb />Au lieu d’y rencontrer vn Iuge puniſſeur,
<lb />(dire
<lb />Que ſur quelques ſoupçons ſans aucun teſmoignage,
<lb />Le traiſtre ſur Camille a fait tomber ſa rage.
<lb />Ce n’eſt pas qu'en effect ie ne l’aymaſſe bien,
<lb />Comme vous allez voir, mais il n’en ſçauoit rien.
<lb />Nous auons eu touſiours trop d’heur, &amp; trop d’adreſſe,
<lb />Pour eſtre pris en choſe où l’honneur s’intereſſe.
<lb />Quand nous aurions failly dans noſtre paſsion,
<lb />Il n'en peut rien ſçauoir que par preſomption.
<lb />Cependant le barbare a fait par de ffiance,
<lb />Ce que le plus brutal n'euſt fait que par ſcience.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Vous pouuez, bien penſer quand ie le retiray,
<lb />Que c'eſt vous ſeulement que ie conſideray.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />C’eſt en quoy vous n’aueZ qu’vne ingrate obligée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Plenst à Dieu que ma foy n'y fuſt pas engagée.
<lb />Mais, Camile, Madame, eſt-il pour en mourir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Monſieur, on ne croit pas qu’il en puiſſe guerir:
<lb />C’eſt pourquoy l’equipage ou ie ſuis à cette heure
<lb />Elle eſt veſtuë ea homame.
<lb />N'eſt que pour l’aller voir auparauant qu’il meure.
<lb />Au moins ſi voſtre cœur par vn trait de pitié,
<lb />Accorde cette grace à ma triſte amitié.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb /> uuue ſenſiblement me touche,
<lb />D'apprendre mon mal-heur par voſtre propre bouche,
<lb />Uoſtre contentement m'eſt encor aſſeZ cher,
<lb />Tour dux despens du mien moy-meſme le chercher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />O femme ſur tout' autre en tout infortunée!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />La Monſtre da Duc ſoane,
<lb />Maudite ſoit la Monſtre, et qui me l’a donnée.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE SECOND.
<lb />SCENE IIII.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIE. EMILIE. LE DVC.
<lb />Icy la ſeconde toileſe tire, &amp; Flauie paroiſt ſur ſon liO,
<lb />qui s’eſt tueillée au bruit dela monſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIE.
<lb />OT! d’où vient que ma ſœur s’éueille ainſi
<lb />14 nhse s
<lb />21Se treuue-t’elle mal? ie n’entends point de
<lb />bruit:
<lb />bto von ce queue juu je iecenue tenucemre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Elle eſcoute à la porte da eubinet!
<lb />Eſcoutons ſi ma garde a point ouy la monſtre,
<lb />Ne bougeons pas ſi toſt, ce ſeroit faict de moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIE.
<lb />Dieu! qu’eſt-ce que i’entends? Ditu! qu'eſt-ce que ie
<lb />voy:
<lb />I'ay l’eſprit ſiconfus d’vne telle merueille,
<lb />Que lel deux yeux ouuerts ie doute ſi ie veille:
<lb />Ouy, ie veille, &amp; voy bien ma coquette de ſœur,
<lb />Et le Duc qui ſans doute en eſt le rauiſſeur.
<lb />D’appeller au ſecours la famille endormie,
<lb />Ce n’eſt que de mon frere annoncer l’infamie.
<lb />Outre qu’vn plus grand mal en pourroit auenir,
<lb />C’eſt bien faict de laſcher ce qu’on ne peut tenir.
<lb />Qu'elle s’en aille donc auec ſon habit d’homme,
<lb />E pupuuouer juin pimbelle de Romme;
<lb />Pourueú qu’elle n’euſt pas aux despens de mon cœur,
<lb />L’honneur d’auoir vaincu mon aymable vainqueur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Nous n’auons rien oüy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Je ſuis vn peu remiſé,
<lb />Mais croye&amp; que iamais te ne fus plus ſurpriſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Ny moy pareillement iamais plus interdit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Or, Monſieur, s’il eſt vray, comme vous l’aueZ dit,
<lb />Que mon peu de beauté vous ſoit conſiderable;
<lb />Conſiderez, außi mon eſtat miſerable:
<lb />Et par vos propres feux meſurant ceux d’autruy,
<lb />Excuſez la foibleſſe où ie tombe auiourd’huy.
<lb />Aſſeuré que i’emporte vn regret legitime,
<lb />De ne pouuoir payer voſtre amour que d’eſtime;
<lb />Aymant mieux deuant vous l’auouër franchement,
<lb />Emupres on faux eſpoir vono itomper laſchement.
<lb />Iestime neantmoins que voſtre ame eſt trophaute,
<lb />Pour vouloir contre moy vous ſeruir de ma faute.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />I'ay trop peu de merite auec trop de mal-heur,
<lb />Pour m'acquerir vn bien de ſi rare valeur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Non,vous eſtes le ſeul qui me rendriez, coupable.
<lb />D’vne infidelité ſi i'en eſtois capable:
<lb />Mais le Ciel m’eſt teſmoin qu’en l’eſtat où ie ſuis,
<lb />Vous promettre mon cœur, c’eſt plus que ie ne puis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> LE DVC
<lb />Je n’approuuay iamais cette laſche manie,
<lb />De regner en amour auecque tyrannie.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />E i
<lb />Plus content de vous plaire en confident ſecret,
<lb />dede unquuquicanunauu adiſeret.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Si vous voulieZ encor m’accorder vne grace?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEDVC.
<lb />Ouy da, Madame, &amp; quoy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />D'aller tenir ma place
<lb />Sans le lict que voila iuſques à mon retour,
<lb />Pour abuſer ma vieille auec vn ſi bon tour,
<lb />Qui vous prendra pour moy, s'il faut qu'elle s’éueille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEDVC.
<lb />pun,itouut failei
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> FLAVIE.
<lb />O ruze nompareille!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />LE DVC.
<lb />..
<lb />Ie m’en vay donc ſans bruit vous receuoir en bas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Non, ne bouge,
<lb />EMILIE<lb />12
<fw><lb />
<lb />d’pbaneresai
<lb />22
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Pourqnoy:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />C’eſt qu’il ne le faut pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Madame, excuſez-moy; i’ay du monde icy contre,
<lb />Que ie veux renuoyer, de peur qu’il vous rencontre;
<lb />Puis ie reuiens tout court, a fin de me coucher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Songez done, s’il vous plaiſt, qu’il faut ſe depeſcher,
<lb />Tant i’ay peur que deſià le mal-heureux Camile,
<lb />N'ait rendu par ſa mort ma viſite inutile.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />12
<lb />11
<lb />Voylà par un ſeul n, mmpypitupuuircy,
<lb />Sçache entor le chemin qu'elle prendra d’icy,
<lb />Pour pniaux t’en aſſenrer.
<fw><lb />......
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LS IE DYO, niT
<lb />L’eſchelle eſt bien tenduë, deſcendez, hardiment.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />43
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Me voila deſcendue; allons, que ſongez-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Ie ſonge qu’il me faut,
<lb />Tirer l’eſchelle à moy quand ie ſeray là haut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILTE.
<lb />Et pour quelle raiſon?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEDVC.
<lb />De peur qu’il n’en aduienne,
<lb />Vne meſme aduenture, ou pire que la mienne.
<lb />9
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />*4
<lb />EMILIE. 
<lb />C’eſt fort bun uampe.
<lb />1<lb />Mais quand ie reuiendray,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lè DVC.
<lb />Vous n'aitez, qu’à touſſer, &amp; ie vous la rendray?
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du ſecond Acte.
<fw><lb /> --*
<lb />.8
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LE
<lb />2
<lb />(
<lb />CCOICNEJ
<lb />MEDIE
<lb />DE MAIRET.
<fw><lb />------.-
<lb />ACTE TROISIESME.
<lb />SCENI. I.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELAVIE.
<lb />Enigme eſt explique le chemin qu'elle a'
<lb />.
<lb />pris,
<lb />M’arreſte au premier ens que i’en auois
<lb />compris.
<lb />Ma ſœur ayme Camille, &amp; c’eſt l’obſe ire ſource,
<lb />Dont tant de maux ont pris &amp; vont prenddre leur counſe:
<fw><lb />....
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La gallante qu'elle eſt, dans ma propre maiſon
<lb />Execute à mes veux toute ſa trahiſon:
<lb />Encore auec cela, telle eſt ma deſtinée,
<lb />Qu'il faut que ie ſois vieille à ma vingtieſme année,
<lb />Pour abuſer ma vieille auec vn ſi bon tour:
<lb />Vrayment le tour eſt bon, mais deuant qu’il ſoit iour,
<lb />Pour ſi peu quelle vint à m'echauffer la bile,
<lb />Ie la feray paſſer pour ieune &amp; malhabille.
<lb />Il vaut mieux toutefois ſe taire, &amp; l’excuſer,
<lb />Qu'en aduertir mon frere, et le ſcandaliſer.
<lb />S’il le ſçait, peu luy ſert d’en ſçauoir dauantage,
<lb />Et s'il ne le ſçait pas, c’eſt vn mauuais meſſage.
<lb />Par le coup qu’il a faict, il eſt ayſé de voir,
<lb />Qu’il en a plus apris qu’il n’en voudroit ſçauoir:
<lb />Et puis en l’examen d’vne faute amoureuſe,
<lb />Il me ſieroit fort mal d’eſtre ſi rigoureuſe.
<lb />Amour, qui dés long temps entretient ma langueur,
<lb />M'en traicteroit poßible auec plus de rigueur.
<lb />Laiſſons-la donc aymer, qu'vn autre y prenne garde,
<lb />Et ſongeons ſeulement à ce qui nous regarde:
<lb />Voïcy venïr celuy dont les perfections,
<lb />Sont le ſecret object de tes affections;
<lb />Tu le vas receuoir iuſquess dedans ta couche,
<lb />3
<lb />Ce Duc dont les attraits toucherotent vne ſouche.
<fw><lb />Omes
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O mes ſens! ſi deſ-ja ce penſer ſeulement,
<lb />Me cauſe tant de trouble &amp; de contentement,
<lb />Au milieu de l’effect &amp; de la choſe meſme;
<lb />IugeZ ſi mon tranſport ne ſera pas extreſme.
<lb />Quoy! ie le ſentiray couché dedans mes draps,
<lb />A deux doigts de ma bouche, &amp; preſque entre mes
<lb />Sans que ma paßion à l’excez, paruenué,
<lb />(bras,
<lb />Au moins par mes ſouspirs luy puiſſe eſtre cogneuë.
<lb />Si belle occaſion de contenter ſes vœux,
<lb />Merite bien plutoſt qu’on la prenne aux cheueux.
<lb />Jls agiſt en cecy du repos de ma vie,
<lb />Le temps, le lieu, l’amour &amp; breftout m'y conuie.
<lb />I'ay trouué le ſecret de deſcouurir mon feu,
<lb />Sans que la modeſtie y ſouffre tant ſoit peu.
<lb />Fais ſemblant de reſver, &amp; dans tes reſueries
<lb />Meſle forces diſcours d’amoureuſes furies;
<lb />Si propres à luy ſeul, qu’il ne puiſſe ignorer,
<lb />Qu'en ſonge pour le moins il te fait fouspirer.
<lb />Lors à mon ton de voix, s’il n'eſt en reſuerie,
<lb />Il ne me croira plus quelque vieille furie:
<lb />De ſorte qu’il aura la curioſité,
<lb />De me voir au viſage auec de la clarté.
<lb />Là, ſi, comme ie croy, le Duc eſt honneste homme,
<lb />Il fera ſon profit des aduis de mon ſomme;
<lb />Veu qu'ordinairement, &amp; ſur tout en amour,
<lb />Les ſonges de la nuict ſont les penſers du iour.
<lb />L’amitié de ma ſœur douteuſe &amp; diuertie,
<lb />Doit chaſſer de la ſienne vne bonne partie;
<lb />Et puis ie ne croy pas ſon éclat de beauté;
<lb />Mieux fondé que le noſtre en droict de primauté.
<lb />L’effect en fera preuue, acheue l’entrepriſe,
<lb />Et te remets au lict de crainte de ſurpriſe.
<lb />Courage, mon amour, que la peur de rougir,
<lb />Ne nous empeſche pas de librement agir.
<lb />Le voile de la nuict couurira noſtre honte.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE TROISTESME.
<lb />SCENE IL
<lb />LE DVC. FEAVIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC. .
<lb /> umenpu, pu, queie remonte,
<lb /> Cette commi ßion m’importuneroit bien,
<lb />MNN N’eſtoit qu'en la faiſant ie ne fais rien pour
<lb />rien..
<lb />Camille eſt fort malade, &amp; ſa mort que ie penſe,
<lb />Fera que mon ſeruice aura ſa recompenſe.
<lb />Mon etique beauté qui ronfle là dedans,
<lb />A poßible encor moins de cheueux que de dents:
<lb />Si faut-il neantmoins ſe couller aupres d’elle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIE.
<lb />Le voicy, i’entreuoy ſon ombre à la chandelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Sa bouche eſt en deçà, mets toy fort en auant,
<lb />Deſſus le bord du lict de peur du mauuais vent,
<lb />Ce vieux ſuiet de rume &amp; de decrepitude,
<lb />Teſmoigne en ſon repos beaucoup d’inquietude,
<lb />Ces eſprits aſſoupis &amp; ſes membres peſans,
<lb />Semblent moins accablez du ſommeil que des ans,
<lb />Voilà bien des ſouſpirs, encor il eſt croyable,
<lb />Qu'elle faict maintenant quelque ſonge effroyable;
<lb />Ouo oſe quevoſcomueninaigeſe &amp; gaſte,
<lb />Luy cauſe à tous moments cette ventoſité.
<lb />O mes gãds:mes ſachets! eſprits de muſcq &amp; d’ambré,
<lb />Que n'eſtes-vous icy plutoſt que dans ma chambre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Oymé.
<lb />FLAVIE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Que veut-elle auec ſon oymé?
<lb />Le cœur luy fait-il mal?
<fw><lb />G
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIE.
<lb />Ha! pourquoy t’ay-je aymé?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Reſve-t'elle d’apour?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2 488 2 60.
<lb />Ha Duc! ha Duc d’Oſſonne!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Elle parle de moy, l’aduenture eſt bouffonne;
<lb />Voicy bien à mon gré le plus bizarre tour,
<lb />Qui ſoit iamais party des caprices d’amoutr.
<lb />Seroit-ce point außi quelque traict de fineſſe.
<lb />Semblable t'on de voix me ſent fort ſa ieuneſſe:
<lb />Mais plutost que toucher à des os deſcharnez,
<lb />Tayme mieux le ſçauoir aux deſpens de mon nez.
<lb />Il ſetourne la teſte vers elle.:
<lb />Ie ne ſentis iamats vne haleine plus douce,
<lb />Indubitablement on m'a donné la trouſſe.
<lb />Retourne au cabinet y prendre le ſlambeau,
<lb />O Dieut ſe peut-il voir vn viſage plus beau?
<lb />Ilreuient.
<lb />Rour combien voudriez-vous, ô trompeuſe Emilie;
<lb />Auoir tant de heauté quand vous ſerez vieillie?
<lb />53
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et toy-meſme par crainte ou par ſtupidité,
<lb />Voudrois-tu n’uſer pas de la commodité?
<lb />Tout bien conſideré, dois-tit trouuer eſtrange,
<lb />Que cette femme t’ayme ou plutoſt ce bel Ange?
<lb />Eſt-ce choſe en amour impoſsible de ſoy,
<lb />Qu'en ayant pour vn autre, vn autre en ait pour toy?
<lb />Bien plus à la faueur de la tapiſſerte,
<lb />Ie gage qu'elle a veu noſtre gallanterie;
<lb />Et qu'au bruit de ma monſtre alors qu'elle a fra
<lb />Elle s’eſt eſueillée, ou ie ſuis bien trompé.
<lb />Non, non, pouſſons fortunt, &amp; ſur la foy d’vn ſonge,
<lb />Changeons en verité cét amoureux menſonge.
<lb />La Fortune &amp; l’Amour ayment les hazardeu
<lb />Et les timides cœurs ſont le meſpris des deux.
<lb />Il eſt vrayque l’affaire avant mauuaiſe iſſuë,
<lb />Emilie en cecy ſeroit la plus deſceuë:
<lb />Mais mon authorité là de ffend en ce cas,
<lb />Et c’eſt à mon aduis ce qui ne ſera pas
<lb />Sans negliger pourtan. uj umpno tuojes,
<lb />Tenons fort bien ſur nous touies les portes cloſes.
<lb />Voilà de fort bons aix &amp; de fort bons verrous,
<lb />Si qu'elqu''vn veut entrer il faut qu’il parle à nous.
<lb />I la regarde auec le ſlambeau.
<lb />Cebattement de ſein. cettr couleur vermeille,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />G iij
<lb />Ne ſont pas accidents de femme qui ſommeille.
<lb />Elle dort comme on veille il n’eſt rien de plus ſeur.
<lb />Tte, Mradame, evbadame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />a talein, t.:.
<lb />FLAVIE.
<lb />Hé de grace ma ſœur,
<lb />Dormez, ſi vous pouuez, ou ſouffrez, que ie dorme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hé Madãme.
<lb />LE DVC.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fae Eidr loMdrdoys
<lb />O ma ſœur! ſous quelle eſtrange forme
<lb />Bbi
<lb />obuſe(-vous mes yeux &amp; mes ſens a la fois?
<lb />Miin Mle;
<fw><lb />A
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />idara Meo
<lb />Madame, reſeruëz ious ces ſignes de Croix,
<lb />2à
<lb />*
<lb />Pour l’appafition de ces mauuais fantoſmes;
<lb />1.4
<lb />L
<lb />Qui meuuent, ce dit-on, des corps d'airty d'atomes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />25
<lb />D ANFLAVIE.M
<lb />?
<lb />Dieurr'eſt bien on demon veritab k&amp; trompe
<lb />Puis qu'iſ m'oſte la voix,
<lb />le *aRel<lb />8
<fw><lb />. 2.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />luliarerades
<lb /> d3
<lb />Non, n'ajeZ point de peur.
<fw><lb />ex
</fw><lb />Si i’eſtois vn esprit de l’infernalle ſuitte,
<lb />Tant de ſignes de Croix m’euſſent donné la fuite.
<lb />Et puis eſtant vous-meſme vn Ange de clarté,
<lb />Voſtre diuin aſpect m’euſt-il pas eſcarté?
<lb />Par vos yeux, (le ſerment merite qu’on me croye)
<lb />Ie ne ſuis un demon que d’amour &amp; de joye.
<lb />Si vous connoißieZ bien mon viſage &amp; mon nom,
<lb />Auriez-vous peur de moy? ie veux croire que non.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIE.
<lb />Mais en fin, hõme ou spectre, ou tous les deux ensẽble,
<lb />lſi Dut u'Oſonne en ſin puu que tout luy reſſemble.
<lb />Pourquoy viſiblement me venez-vous tenter?
<lb />Eſt-ce qu’à mon honneur vous voulez attenter?
<lb />JIXAsns asgras
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE. DVC.
<lb />Appaiſez-vous, Madame.
<lb />Euitons, s’il vous plaiſt, le ſcandale &amp; le blaſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELAVIE.
<lb />O ma ſœur teſt-ce ainſi que vous me trahiſſez?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Mais pluſtoſt eſt-ce ainſi que vous me haiſſez?
<lb />Qu’ay-je encor entrepris qui vous ait peu desplaire?
<lb />Ie cherche voſtre amour, non pas voſtre colere;
<lb />Et met trois hors mon cœur indigne de mon ſein,
<lb />S’il auoit peu loger vn ſi laſche deſſein.
<lb />Puis eſt-il inſolent qui ne miſt bas les armes
<lb />Deuant la majeſté de vos yeux pleins de charmes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIE.
<lb />Briſons là ie vous prie, &amp; plutoſt dittes moy,
<lb />Qarvons ajantt vem dams mathapre, &amp; pourquoy:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Ie prends donc place aulict.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIE.
<lb />Quoy! que voulez-vous faire?
<lb />Tout beau, tout beau, Monſieur, il n'eſt pas neceſſaire,
<lb />Preſque en vn meſme temps, ie voy que vous pecheZ
<lb />Contre la modeſtie, &amp; que vous la preſchez:
<lb />Prendre place à mon lict! ne tient-il qu’à la prendre?
<lb />Perſonne que ma ſœur n’a raiſon d’y pretendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Ie le croy bien ainſi, c’eſt pourquoy maintenant
<lb />I'ay droit de la remplir comme ſon lieutenant.
<lb />Iuſqu'à
<lb />Iuſqu'a tant pour le moins qu'elle ſoit retournée,
<lb />Tarla permpion qu ene menadonnce.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIE.
<lb />Mais en vertu at quoy pourriez-bous m'aſſeurer,
<lb />Qu'elle vous l’ait donnée?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVO.
<lb />A force d’en iurer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PLAVIE.
<lb />On veut bien ſe tromper, alors qu’on s’en raporte
<lb />Aux ſermens amoureux de ceux de voſtre ſorte.
<lb />Non, non, à cela preZ, commencez s’il vous plaiſt,
<lb />De me faire ſçauoir la choſe comme elle eſt.
<lb />Vous pouuez, cepẽdãt, pour vous mettre à voſtre aiſe
<lb />Prendre au lieu de mon lict une fort bonne chaiſe:
<lb />Et comme Piev Atoymeture onoore jous vous,
<lb />Pour cauſer plus à l’aiſe vn carreau de velours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Madame, à voſtre aduis le moyen que ie cauſe,
<lb />Auec le froid que i’ay?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIE.
<lb />Ie n’en ſuis pas la cauſe.
<lb />H
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Tout à bon ie tranſis, de grace par pitié,
<lb />Donnez-m'en ſeulement le quart de la moitté,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIE.
<lb />Vous autres Eſpagnots pour un doigt qu’on vous dõne,
<lb />Vous en prenez vn pred, ie ne ſuis pas ſibonne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC..
<lb />FieZ-vous vne fois à ma diſcretion:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RLAVIE.
<lb />Et bien, ie vous reçois, mais à condition,
<lb />Que vous demeurerez, deſſus la couuerture,
<lb />Pounme conter au vraytoute ceſte auanture,
<lb />Et ne me ferez rien que ce qui me plaira.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Ouy, foy de Caualier:
<fw><lb />2..
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIE.
<lb />Et bien on le verra;;
<lb />Sur voſtre ſeule foyma vertu ſe hazarde,
<lb />Mais n'entreprenez, rien;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Madame, ie n’ay garde.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE
<lb />*
<lb />TROISIESME.
<lb />do Mle d da de
<lb />EMILIE. LE DVC.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />e
<lb />2̃a
<lb />EMILIE.
<lb />Icy les deux toiles ſefermeut, te Emilie paroiſt daus la ruë.
<lb />Eſchele eſt en dedans, noſtre amant abuſe
<lb />En a fidelement &amp; ſagement vſé;
<lb />AnN Ayãt creu que ma ſœur eſtoit vieille &amp; ridée,
<lb />Il ſeroit bien marry de l’auoir regardée.
<lb />S’il me fuſt arriué de l’appeller ma ſœur,
<lb />Il l’euſt veuë, &amp; dés-là mon jeu n’eſtoit plus ſeur.
<lb />Ie craindrois maintenant qu’eſtant ſeul aupres d’elle,
<lb />denem enſpaenenjjeerer,s ſuene.
<lb />Auoüons cependant qu’il n’eſt point d’amoureux
<lb />Capable d’imiter vn trait ſi genereux;
<lb />Ny point d’amante außi qui n’euſt eſté gaignée,
<lb />Par vne amour ſi belle, &amp; ſi bien teſmoignée;
<lb />Il met bien à venir, touſſons encor un coup.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Ahi Madame, vra yment vous demeurez beaucoup.
<fw><lb />ca
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />TAI4.
<fw><lb />EMILIE.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Ne vous haſtez pas, l’eſchelle eſt mal-ayſée,
<lb />Tenez ferme à cette heure, empoignez. la croiſée;
<lb />Iey la toile du cabinet ſe tire, &amp; paroiſſent tous deux.
<lb />Uous voyez, comme quoy ie me ſuis acquitté
<lb />De ma commißion;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Et nostre antiquité?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />O qu'elle eſtinquiete, actiue, &amp; remuante!
<lb />Qu'à mon opinion ſon haleine eſt püante;
<lb />Et qu’vn teint delicat tourné de ſon coſté,
<lb />N'y ſeroit pas long-temps ſans eſtre bien gaſté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Vous en dirieZ bien trop, &amp; ie me perſuade,
<lb />Qu'vn peu d’opinion vous a rendu malade.
<lb />Ou bien que vous voulez en cette occaſion,
<lb />M'ohliger dauantage à ſa confuſion.
<lb />Non, non, ne croyeZ pas qu’elle ſoit ſi vilaine:
<lb />Sur tout ne dittes pas qu’elle a mauuaiſe haleine.
<lb />Si vous l’auieZ jomcunjorſonuompomoy,
<lb />Uous en parlerieZ mieux:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DV C
<lb />Madame, ie vous croy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE..
<lb />Ce n’eſt pas que ie l’ayme ou que ie la deffende,
<lb />Pour amoindrir le prix d’vne faueur ſi grande,
<lb />Puis qu’à moins d’eſtre ingrates il me faut confeſſer,
<lb />Que ie n’ay pas dequoy la bien recompenſer:
<lb />Quand meſmes par la mort de l’obiect de ma flame,
<lb />Il ſeroit en mon choix de vous donner mon ame.
<lb />L
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Et bien vous l’auez veu, ſe portera-t’il bien?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />I'espere grare à Dieu que ce ne ſera rien.
<lb />On ne craint qu’vne playe ou on a mis la ſonde,
<lb />Et que l’on a treuuée extremement profonde.
<lb />2
<lb />4
<lb />Elle eſt droict ſous le cœur, ſes autres coups font tels,
<lb />Qu'encor qu’ils ſoiẽt tous grãds, ils ne sõt pas morteles
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />H.iij.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Duc d’Oſſonne,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Quoy qu’ils m’oſtent l'eſpoir, &amp; quoy que ie l’enuie,
<lb />Ie ne fais point de vœux qui ſoient contre ſa vie:
<lb />ppenpmueenmquuuy puiſenauent,
<lb />Qu'eſtant chery de vous il ne peut mal finir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIÉ:
<lb />Ces generoſitez ſont toutes ſi parfaites,
<lb />Qu’il eſt aysé de voir que z'eſt vous qui les faictes:
<lb />Quemoncceur par ma voix n'oſe t’il publier,
<lb />Ce que ſans eſtre ingrat, il ne peut oublier!..
<lb />ARuoopayy queounoiuous queſounmomauantdre,
<lb />Sont de ſi delicate &amp; honteuſe nature,
<lb />Que ſans perdre l’honneur que vous me conſeruez,
<lb />Ie ne puis augmenter celuy que vous auez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Si la reconnoiſſance au bien-fait ſe meſure,
<lb />Ce compliment tout ſeul me paye auec vſure.
<lb />Si peu qual'en ay fait n'eſt vn particulier,
<lb />Que ce qu’en general eut fait tout caualier:
<lb />Mais, Madame, à propos,vous n’auez point de fille,
<lb />Trouuts bon, s’il vous plaiſt, que ie vous deshabillo.
<fw><lb />H
</fw><fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Dieu m'en garde, vrayment i’aurois peit de raiſon
<lb />D'abuſer d'vn valet de ſi bonne maiſon: C
<lb />C’est vn raualement que vostre propre Reyne,
<lb />Dans ſon Eſcurial ne ſouffriroit qu'a peine.
<lb />Non, Monſieur, faites mieux, allez vous retirer,:
<lb />Duenamuent aupivitn na pius guert a durer:
<lb />Et vous aurezuemnin pour vostre apresdiſnée,
<lb />La vi ſite du ſoir que vous m’auez, donnée:
<fw><lb />.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE. TROISIESME.
<lb />SCENE. III.
<fw><lb />2
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC SEVE.
<lb />Le Due ſort par lafeneſtre, &amp; latoile ſeferme?!
<lb />O! m’en voilà dehors: mais il Jaut aduoüer,
<lb />Qu'en cecy la fortune a voulu ſe joüer,
<lb />Et qu’on n’a iamais veu d’auanture amou<lb />reuſe,
<lb />En tous ces incidents plus rare ou plus heureuſe;
<lb />Qu'en vnmeſme ſubiect i'ay veu di uunt uobords,
<lb />Des graces dè l’eſprit, &amp; des beautez, du eorps.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dieu! l’agreable vefue, ô qu’elle eſt rauiſſante!
<lb />Que ſon humeur me plaiſt, qu'elle eſt diuertiſſante:
<lb />Et qu’il eſt mal-ayſé qu’au pres de tant d’apas,
<lb />On puiſſe auoir un cœur &amp; ne lè donner pas.
<lb />Mais quoy, ſerois-tu bien ſi facile, ou ſi beſte;
<lb />Que de borner ta gloire en ſa ſeule conqueſte.
<lb />Non,non, pouſſe ta pointe, &amp; faits tant ſi tu peux,
<lb />Que l’autre vienne encore au poinct où tu la veux:
<lb />Que ſi la viue voix, &amp; les ſoins ne le peuuent,
<lb />Que lettres dans la poche inceſſamment luy pleuuent.
<lb />Toutes &amp; quantes-fois qu'elle te viendra voir,
<lb />Croy qu'vne bõnne lettre a beaucoup de pouuoir.
<lb />Comme on la lit ſouuent, à force d’eſtre leuë,
<lb />Elle change l’eſprit de la plus neſoluë.
<lb />Si i’ay ces deux treſors, ie ſuit le plus heureux,
<lb />Et le mieux diuerty de tous les amoureux.
<lb />Fay donc, &amp; ne crains pas que ton jeu ſe deſcouure,
<lb />Attendu que iamáis l'une à l’autre ne s’ouure.
<lb />Mais voic j'forcegents; c’eſt ſans doute Almedor,
<lb />Ahi qu’il vient bien d'vn air à me railler encor.
<lb />r
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCENE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IIII.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMEDOR.
<lb />Z Onſieur, il agelé, l'amour eſt refroidie,
<lb />Et bien qu'en dites-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Que veux-tu que i’en die?
<lb />Il eſt vray qu’vn fagot m’incommoderoit peu.
<lb />–
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMEDOR.
<lb />Voire, vous vous mocquez, &amp; l’Amour eſt tout feu;
<lb />Sa doubleure vaut mieux que marte, &amp; que ratine,
<lb />Ne me donneZ-vous point außi la gabatine.
<lb />Ie vous treuue biengay pour eſtre morfondu.
<lb />Dites la verité, vous eſtiez, attendu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Comme toy.
<lb />LE DVC.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMEDOR.
<lb />Neantmoins, ie vous tiens trop habile,
<lb />Pour auoir entrepris vn voyage inutile.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Pour l’auoir entrepris à l’aduanture, bon:
<lb />Mhais pour eſtre inutile, aſſeurément que nom.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMEDOR.
<lb />Vous vous gardertez, bien de dire le contraire,
<lb />Meſme à moy qui iamais n'ay pû vous en diſtraire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Comme vne Comedie a ſaniii iuui inour,
<lb />Mon amour pourroit bien en cauſer vne vn iour:
<lb />Car s’en eſt vn ſubiect galand, comique, &amp; rare,
<lb />Entre les plus parfaits dont la Scene ſe pare.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMEDOR.
<lb />Vous m'en feriez, bien croire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEDPOU
<lb />Et bien, tout maintenant
<lb />Je t'en feray le compte en nous en retournant:
<lb />Et ne me croy iamais au cas que ie te mente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AEMEDOR.
<lb />Allons donc, außi-bien la froidure s'augmente..
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du troiſieſme Acte:
<lb />-- - -.
<lb />- ----- - 
<lb />
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />4
<lb />
<lb />
<lb />MLD.
<lb />8O
<lb />L
<lb />OTNVR
<lb />COMEDIE
<lb />DE MAIRET.
<fw><lb />ACTE
<lb />OVATRIESME.
<lb />SCENE I.
<lb />CAMILLE. OCTAVE.
<lb />CAMILLE.
<lb />VT la veufue Flauie, &amp; la ſœur de Paulin.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OCTAVE.
<lb />La ſœur, la propre ſœur de ce traiſtre aſſaßin,
<lb />Qui nous a voulu perdre.
<fw><lb />ij
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />Le Duc d’Oſſonne,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Oüy, oüy, c’eſt elle-meſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OCTAVE.
<lb />Quoy! vous la cognoiſſeZ &amp; l’aymez?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> lu atus n M Mu
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Et ie l’ayme:
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OCTAVE.
<lb />En ſe mocquant.
<lb />Et depuis quand, Monſieur, vne ſi belle amour?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Depuis que ie la vis cheZ le Duc l’autre iour,
<lb />Où mon cœur, ie l’auoüe oubliant ſa colere,
<lb />A cauſe de la ſœur ayma quaſi le frere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OCTAVE.
<lb />Ace que i'en puis voir il n’eſt pas mal-aiſé,
<lb />Apres vn grand affront de vous rendre apaiſe.
<lb />En ſe mocquant,
<lb />Et c’eſt bien faict außi; fi, frdes ſanguinaires,
<lb />Qui ne pardonnent point, viuent les debonnaires,
<fw><lb />B
</fw><lb />2 oin te von mnto ronuvo vron pourlemal.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Jl faut s’accommoder au ſens de ce brutal.
<lb />Octaue, en bonne foy, ſerois-tu bien ſi grue,
<lb />De croire que la ſœur m'euſt donné dans la veue;
<lb />Iuſqu’au point d’oublier le complot hazardeux,
<lb />Cuinte juions de puren juinconm e tons denx.
<lb />Puis-je ſi toſt remettre vne injure ſi grande?
<lb />Ay-je ſi peu de cœur, di?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ODTAVE.
<lb />Ie vous le demande.
<lb />Qui le ſçait mieux que vous, ou le doit mieux ſçauoir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Tu dis uray, c'eſtpourquo jie vuy te fatre voir,
<lb />Qu’en la poſſeßion des beautez, de Flauie,
<lb />Le bien de la vengeance eſt ma plus douce enuie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OCTAVE.
<lb />Uous ne l’aimez donc pas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Non, mais ie feins expres?
<lb />I i
<lb />D'en eſtre bien feru pour m'en moquer apres,
<lb />Et ac touis ju ratc ancas queac ia dupe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OCTAVE.
<lb />O puis que voſtre amour ne vole qu’à la iupe,
<lb />Et que ceſt vne emouſvhe à iume la maiſon,
<lb />Ie ne dispute plus que vous ayeZ raiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Vien-çà, cognois-tu bien vne certaine fille,
<lb />Qui les ſert depuis peu?
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />2272
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OCTAVE:
<lb />N'eſt-ce pat Stefanille?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OCTAVE.
<lb />Nous nous cognoiſſons un peu de longue main,
<lb />Pour auoir plus d’vn an mangé de meſme pain,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Et maintenant encor eſtes-vous bien enſemble?
<lb />.. -. ..--.-- --------.... --
<lb />.--–-
<lb />--
<fw><lb />.....
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />FoIF.
<fw><lb />OCTAVE.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Tu me l’auois dit autrefois ce me ſemble:
<lb />C’eſt pourquoy i’ay penſé que par ton entregent,
<lb />On la pourroit gaigner auec vn peu d’argent;
<lb />Ces vingt ducas, &amp; cent que tu luy peux prometre,
<lb />L’obligeront poßible à luy rendre vne lettre
<lb /></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OCTAVE.
<lb />Faictes-la ſeulement.
<lb />---
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Et quand la verras:tu?
<lb />C’en eſt faict, la voicy
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O TAVE.
<lb />LaiſſeZ-m’en le ſouc
<lb />Elle ſort au matin pour aller à l'Egliſe,
<lb />Ie n'auray qu'à l’attendre; à propos ie m’auiſe
<lb />Qu'elle doit eſtre allée à la prouiſion,
<lb />Il eſtiour de marché, prenons l’occaſion.
<lb />E
<lb />TEEEIEEEIEE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Vadonc, mon cher Octaue, &amp; fais bien ton meſſage. *
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE QVATRIESME.
<lb />SCENE II.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />L croit aſſeurément que c’eſt pour me venger,
<lb />E Dieu me garde pourtãt ſeulemẽt d’y ſonger.
<lb />MN Tel deſir de vẽgeãce auroit mauuaiſe grace,
<lb />Et ne ſçauroit tumber que dans vne ame baſſe.
<lb />Le ſeul honneur de ſexe inuiolable &amp; cher
<lb />A tout homme de cœur, m'en deuroit empeſcher.
<lb />Auec tous mes reſpects la haine fraternelle,
<lb />Luy rendra mon amour ſuſpecte &amp; criminelle.
<lb />L’affaire ſuruenuë entre Paulin &amp; moy,
<lb />L’aportera d’abord au ſoupçonde ma foy.
<lb />Comme c’eſt toutes fois l’ordinaire des belles,
<lb />De croire volontiers qu'on ſoit amoureux d’elles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elle croira ſans doute auoir aſſez, d’apas,
<lb />Pour m'obliger en fin à ne me moquer pas;
<lb />Et de ſa vanité tirant ſon aſſeurance,
<lb />n. Preſumera de tout contre toute apparence.
<lb />Comme qu’il en arriue, il vaut mieux hazarder,
<lb />Que rien perdre en amour faute de demander.
<lb />Dieu! que fais-tu, Camille? Eſt-ce ainſi qu’on oublie?
<lb />La foy promiſe eſt deuë à la pauüre Emilie:
<lb />Ainſi donc ſon amour &amp; ſa facilité,
<lb />Seront payeZ de fraude &amp; d’in fidelitét
<lb />Ah traiſtre! deſormais ilhfaut que tu t’aſſeures,
<lb />Que le ſang que n'aguere ont versé tes bleſſeures,
<lb />Tout celuy qui t’anime &amp; qui t’en eſt reſté,
<lb />Ne te ſçauroit lauer de ta deſloyauté.
<lb />Mais ie ſuis bien exact, &amp;bien nouice encore;
<lb />Quel crime aurois-je faict pourueu qu'elle l’ignore?
<lb />Car pour ma conſcience, il eſt tres-aſſeuré
<lb />Que is l’ayme touſiours comme le l'ayiuré.
<lb />Vn Amant à mon gré ſeroit bien ridicule,
<lb />Qui s'embaraſſeroit de ſemblable ſcrupule:
<lb />On n’eſt pas criminel enuers vne beauté,
<lb />Quand ſans rompre auec elle on ſuit la nouueauté.
<lb />,,Volontiers les conſtans qui n’ont qu’vne maiſtreſſe,
<lb />», S’ils ont beaucoup de foyn'ont que fort peu d’adreſſe,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ce qui leur fait treulier le change haz ardeux,
<lb />C’eſt qu’ils n’ont pas l’esprit d’en entretenir deux;
<lb />La conſtance eſt en eux vne vertu forcée,
<lb />Moins de gré bien ſouuent que de force exercée.
<lb />I'eſtime quant à moy qu'en pareilles amours,
<lb />On est fidelle aſſez, quand on ayme touſiours.
<lb />Bon ſi ie pretendois que la race future,
<lb />Vint lire apres ma mort deſſus ma ſepulture:
<lb />Le Phœnix des Amans eſt clos dans ce tombeau.
<lb />Ie ne demande pas vn eloge ſi beau,
<lb />Ny que mon amitis ſoit de ſi bonne marque,
<lb />Que celle par qui l'Aure illuſtre le Petrarque.
<lb />Si la choſe eſt ſecrette elle ira louſiours bien,
<lb />Le moyen qu’elle en voye, où qu’elle en ſçache rien.
<lb />Le rang &amp; la heauté dont ces deux ſœurs ſe picquent,
<lb />Sont cauſgque iamais elles ne communiquent.
<lb />Et qu’eſtant d’vn eſprit ialoux &amp; deffiant,
<lb />Tleevon leare d aue uue Eaure, Pee.
<fw><lb />H2121
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE
<lb />QVATRIESME.
<lb />SCENE III.
<lb />STEPHANILLE. OCTAVE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STEPHANILLE.
<lb />V me pourrois dõner plus que mõ peſant d’or;
<lb />Bee Si ie ne croyois bien que tu m’aymes encor,
<lb />ubi NQue ie ne prendrois pas la charge que i’ay
<lb />priſe,
<lb />C’eſt Octaue en cecy, non l’argent que te priſe.
<lb />Et pour t'en aſſeurer, vien-ça donne la main,
<lb />Ie veux que tout le ſeu ſoit a moitté de guain.
<lb />Tien, voilà dix ducats, &amp; dix que ie reſerue,
<lb />Qu'importeunopre Amunt pouruen que lonle ſerue,
<lb />Tout ce qui me viendra d’vne telle amitié,
<lb />Nous le partagerons par la belle moitié.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OCTAVE.
<lb />Grand mercy, ce n’eſt pas en cette ſeule affaire,
<lb />Que tu m'as faict du bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STEPHANILLE.
<lb />Cauſeur te veux-tu taire.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />I
<lb />
<lb />Nous ferions bien encor quelque choſe de bon.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OCTAVE.
<lb />Il l’a faut endormir en effet, que ſçait-on;
<lb />Aiſément d’vne intrigue vne autre pourroit naiſtre:
<lb />Adjuſte ſeulement ta maiſtreſſe &amp; mon maiſtre,
<lb />Et croy qu'Amour vn jour, aſſemblant leurs maiſons,
<lb />Ils nous feront du bien ſi nous leur en faiſons:
<lb />Puis la choſe arriule au terme d’eſtre faicte,
<lb />Aionxneeſrhomtorscomoihiaie ta jommbite.
<lb />Haſte-toy ſeulement de rendre mon poulet,
<lb />Et d’obliger d’un coup le maiſtre &amp; le valet.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STEPHANILLE.
<lb />Tien-le pour tout rendu: mais au moins ie t’annonce,
<lb />Que ie he promets pas d’en rapporter responſe,
<lb />A peine en fera-t'elle; &amp; tu peux bien penſer,
<lb />Que ce ne ſera pas manque de l’y pouſſer.
<lb />Uoicy noſtre logis, adieu done; car ie tremble,
<lb />De erainte que quelqu'vn nous apperçoïue enſemhle.
<lb />Repaſſe ſur le ſoir à l’heure de ſoufen.
<lb />Et ie te porhray ſi ie puis eſohaper.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OCTAVE.
<lb />Ie n'y manqueray pas, elle auroit bien enuie
<lb />Qu'Octaue fiſt le ſot vne fois en ſa vie.
<lb />O qu’vne femme pauure eſt un fardeau peſant!
<lb />Ma foy ie veux du bien, &amp; du bien tout preſent.
<lb />La fille pauure &amp; belle, à mon auis eſt née
<lb />Pour la reſiouiſſance, &amp; non pour l’hymenée;
<lb />Qui ſelon le prouerbe eſt pire que l’enfer,
<lb />Pumnuimmond oprouor pos emuijnos ſont de fer.
<lb />Voicy venir mon maiſtre, vne grande embraſſade
<lb />Sera le moindre fruit qu’aura mon ambaſſade.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE OVATRIESME.
<lb />SCENE IIII.
<lb />CAMILLE. OCTAVE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Oylà mon Meſſager, il eſt plus diligent
<lb />Que ie ne penſois pas: O mon fidelle Agent?
<lb />M Quoy?̀ nous vengerons-nous ? auons-nous
<lb />Ste fanille?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />K iij
<lb />22
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OCTAVE.
<lb />Monſieur, en verité c’eſt vne bonne fille,
<lb />Et qui merite bien que vous en faciez cai.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Tout à bon, cependant elle a pris mes ducas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />COIAVL.
<lb />Vos ducas, ah! fort bien, mais qu’il ne vious déplaiſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Déplaiſe, tant s’en faut, c’eſt que i’en ſuis bien aiſe,
<lb />Et ſi par auanture elle en euſt faict refus,
<lb />fallous eſtre jaſene ſtiumai, ie te fuo.
<lb />Car auec cét argent par où tu me langages,
<lb />C’eſt vn eſprit à moy, puis qu’il eſt à mes gages.
<lb />Et quand t’a-t’elle dit que tu la pourrois voir?
<lb />Dans demain?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OCTAVE.
<lb />Bien plutoſt, aujourd’huy ſur le ſoir.
<fw><lb />œi
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Vengeons-nous s’il ſe peut, Octaue, en diligence;
<lb />C’eſtvn friand morceau qu'vne prompte vengeance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OCTAVE.
<lb />Bon pour vous qui poßible aueZ deſià diſné:
<lb />Mais pour voſtre valet qui n'a pas desjeuné,
<lb />Croyez-moy qu’vn chapon auec unbon potage,
<lb />Et fuſt-ce à vos deſpens, luy plairoit d’auantage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Allons, c’eſt la raiſon qu’vn long &amp; bon repas,
<lb />Au moins attendant mieux recompenſe tes pas.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />1I.(M.t
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE QVATRIESME.
<lb />SCENE V.
<lb />HORACE. EMILIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb /> Afille, auparauant que perſonne ſuruiéne,
<lb />Il Ttrõs-nous à l’eſcart, que ie vous entretiẽne
<lb />Mtaside Du ſujet pour lequel i'eſtois venu vous voir,
<lb />Et qu’il eſt important de vous faire ſçauoir.
<lb />Poßible ignorez-vous ce que ie viens d’apprendre,
<lb />Touchant le bel exploit de mon brutal de gendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Hé! Monſieur, qu’en dit-on?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Entre les médiſans
<lb />Le bruit court, &amp; ſur tout parmy les courtiſans,
<lb />Qu'il a deſſus Camille exercé ſa vengeange,
<lb />Pour le croire auec vous de bonne intelligence,
<lb />Et qu’vn vieux reliquat de haine de maiſon
<lb />En eſt bien le pretexte, &amp; non pas la raiſon.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />EMILIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMIEIE.
<lb />Moy bien auec Camille; ô l’impoſture eſtrange!
<lb />Ainſi donc ce meſchant ſur mon honneur ſe vange.
<lb />Ha! Manſieur, montreZ-moy ce ſerpent odieux,
<lb />Je luy veux arracher &amp; la langue &amp; les yeux.
<lb />Nonnit faut que la femme ayt cette laſche vie,
<lb />Que le mary deuroit auoir de ſia rauie,
<lb />Pour oſter à la terre vn monſtre ſi maudit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HORACE.
<lb />Pourquoy iuger d’abord que c’eſt luy qui l’a dit:
<lb />Et puis tou ſieurs la Court de mediſans fourmille,
<lb />C’eſt peut eſtre außi-toſt quelqu'vn de ſa famille.
<lb />Pour moy ſi i’en auois le plus foible ſoupçon,
<lb />Ie vous en parlerois tout d’une autre façon.
<lb />Vous eſtes innócente, ou vous le deueZ eſtre.
<lb />Mais il importe encor de le faire pareſtre.
<lb />Sur tout que rien de vous n’eſclate à l’auenir,
<lb />Par où ce mauuais bruit ſe puiſſe entretenir.
<lb />Adieu, ſongeZ ma fille d voſtre renommée.
<fw><lb />L
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE QVATRIESME.
<lb />SCENE VI.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Omme le feu d’amour n’eſt iamais ſans fu<lb />mée,
<lb />VCN Et que i'eſprouue bien qu’vn intrigue eſt
<lb />fort mal
<lb />Entre les mains d’vn grand qui de plus eſt riual:
<lb />Car en tant que riual l’intereſt qui le touche,
<lb />Indubitablement luy fait ouurir la bouche.
<lb />Et d’ailleurs comme grand il ne ſçauroit durer,
<lb />Qu’il n'ait vn confident à qui ſe declarer.
<lb />Si bien qu’il ne ſe peut que les uns ou les autres,
<lb />N'eſuentent toſtou tard leurs ſecrets &amp; les noſtres.
<lb />C’eſt du Duc ſans faillir que ce bruit eſt venu,
<lb />Dieu vueille ſeulément qu’il s’en ſoit là tenu.
<lb />S’il arriué qu’il die, ou qu’il ayt dit le reſte,
<lb />Auec ſa laſcheté ma honte eſt mani feſte<lb />Car ſi ma belle-ſœur en a le moindre vent,
<lb />Elle aprofondira l’affaire plus auant.
<fw><lb />ta<lb />1
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et pour peu qu’elle en ſçache elle a trop de matiere,
<lb />Pour ne deſcouurir pas l’intrigue toute entiere.
<lb />Voicy qui va fort mal; mais ie me mocque d’eux:
<lb />J’ay dequoy me ſauuer, &amp; les ioüer tous deux.
<lb />Ie vay rendre ma ſœur tellement eſblouye,
<lb />Par la ſubtilité d’vne fourbe innoüye;
<lb />Que meſme au pis aller quand le Duc diroit tout,
<lb />Ie ne ſçaurois manquer de me treuuer debous.
<lb />I'eſtime neantmoins ſoname trop bien née,
<lb />Pour me ſcandaliſer apres ſa foydonnée.
<lb />Luy de qui les poulets tous les iours me font voir
<lb />Les plus fidelles ſoins d’vn amoureux deuoir.
<lb />N'importe à tous hazards le tour que ie medite,
<lb />Ne ſçauroit nuire au moins, au cas qu’il ne profite.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE
<lb />QVATRIESME.
<lb />FLAVIE.
<lb />SCENE VII.
<lb />STEPHANILLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIE.
<lb />ene La bonne heure en fin vous voilà reuenuë;
<lb />N'eſt-ce que le marine qui vous a retenué?
<lb />N&amp; Urayment pour faire mieux vous y deuiez
<lb />coucher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STEPHANILLE.
<lb />Madame, en verité c’eſt quo tout eſt ſi cher,
<lb />Qu'on n’oſeroit quaſi regarder la viande,
<lb />Si l'onn'en veut donner tout ce qu'on en demande.
<lb />Les poulets, les chapons, les ramiers, les perdrix,
<lb />En vn mot la vollaille eſt toute hors de prix.
<lb />Pour moy ie voudrois bien qu’on reglaſt ce deſordre,
<lb />Et vrayment la police y deuroit vn peu mordre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIE.
<lb />C’eſt dommage en effect que vous n'auez, pouuoir,
<lb />De reformer l’estat, mais aprocheZ vous voir.
<lb />Qunes-vons dans te femtc eſt une lettre cloſe:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STEPHANILLE.
<lb />Ie ſçauois bientpomorvononont puuſie choſe,
<lb />C’eſt vn papier pour vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAV IE<lb />Et qui vous l’a donné?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STEPHANILLE.
<lb />Vn homme aſſez bien fait veſtu d’vn drap tané;
<lb />Quenne penſe pas auvir veu de ma vie:
<lb />Uous eſtes, ma-t’il dit, à Madame Flauie.
<lb />8elt neufeaxe eraspenamront,
<lb />Donnez-luy cette lettre auecques le bon-iour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIE.
<lb />N'eſt-ce point de mon frere?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STEPHANILLE.
<lb />Il m’a dit, à lalire.
<lb />Elle ſçaura que c’eſt ſans qu’il faille le dire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIE.
<lb />Donnez-moy des ciſeaux, il faut voir ce que c’eſt
<lb />.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L iij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STEPHANILLE.
<lb />Bon, à ce que ie voy la matiere luy plaiſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIE.
<lb />Venez-cà, ſi iamais vous eſtes ſihardie,
<lb />Quoy que l’on vous promette, et quoy que l’on vous die,
<lb />De me rien aporter qui ne ſoit de bon lieu;
<lb />Croyez, que ſur le champ nous nous dirons adieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STEPHANILLE.
<lb />Madame, n’ayez, peur que iamais il m'arriue,
<lb />De receuoir pacquet de perſonne qui viue.
<lb />Vn Prince m’en prieroit que ie n'en ferois rien,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIE.
<lb />Non, ſi vous m’en croyez, &amp; vous ferez fort bien,
<lb />Allez moy cependant querir de la chandelle.
<fw><lb />-
<lb />Stephauille r’entrre.
<lb />.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE QVATRIESME.
<lb />SCENE VIII.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIE.
<lb />E feray ſagement de feindre deuant elle:
<lb /> Que ſçay-ie ſi ce laſche et mercenaire eſprit,
<lb />MNN N'a point eſté gaigné par celuy qui m'eſcrit
<lb />Camille a pour Flauie vn amour veritable,
<lb />Si cette lettre en eſt la preuue indubitable.
<lb />Et ſi ſon compliment de cheZ le vice-Roy,
<lb />Peut auec ſes regards m'aſſeurer de ſu foy.
<lb />En effect i’y cognus au trouble de ſon àme,
<lb />Les premieres ardeurs de ſà naiſſante flame.
<lb />Ses yeux deſſus les miens à tous cous attachez,
<lb />Me deſcouuroient quaſi ſes ſentimens cacheZ.
<lb />Et ie me reſſouuiens que ie dis en moy-meſme,
<lb />Ie me trompe bien fort ſi cét homme ne m’ayme.
<lb />Ce papier eſt touſiours vn teſmoignage feur,
<lb />Qe ie ne cede pas aux beautez, de ma ſœur,
<lb />Puis que tous ces captifs pour bien jarutironenne,
<lb />Sortent deeſa priſon pour entrer dans la mienne,
<lb />H
<lb />Oüi mais il hait mon frere, &amp; peut-eſtre aujourd’huy
<lb />Voudroit-il m'attraper pour ſe venger de luy?
<lb />Que ſçait-on ſi ma ſœur eſt de l’intelligence?
<lb />Ce n'eſt pas vn ſonpçon digne de negligence?
<lb />En tout euenement ie puis touſiours garder
<lb />Ce poulet, ſans ſcrupule, &amp; ſans rienhaZ arder,
<lb />Pour voir en temps &amp; lieu ſa beauté confondué,
<lb />S’il arriuoit qu’vn iour elle fiſt l’entenduë.
<lb />Deſchire cependant, &amp; bruſle a petit feu
<lb />Ce papier ſuppoſé.
<lb />un:
<lb />E ile bruſte vn autre papiet
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SETTANILLE.
<lb />Vrayment ce n’eſt pas jeu,
<lb />nuc eſt, ou fort uifertie, oui ſori ſcundâliZée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIE.
<lb />AlleZ, vne aittre fois ſoyez, plus auiſée,
<lb />Sinon,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ST.EPHANILLE.
<lb />Si i’ũ y failly, Madame, excuſe&amp; moy,
<lb />Tout ce que t'en ay faict c’eſt à la bonne foy.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCENE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE
<lb />ESME.
<lb />SCENE IX.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIE.
<lb />I Camille en ſa lettre vne embuſche me
<lb />dreſſe,
<lb />Mon procedé me ſauue &amp; trompe ſon
<lb />adreſſe.
<lb />Et d’ailleurs s’il me parle en veritable amant,
<lb />I'aporte à ma conduite vn tel temperament;
<lb />Que ſans nourrir la flameainſi que ſans l’eſteindre,
<lb />Je le laiſſe au pouuoir d’eſperer &amp; de craindre.
<lb />Non quand il m'aimeroit plus que parfaictement,
<lb />Qu’il ſoit fauoriſé d’vn regard ſeulement:
<lb />Mais ſans me declarer ie conſens qu'ileſpere,
<lb />Pour le mal de ma ſœur &amp; le bien de mon frere;
<lb />Ueu qu’ordinairement à cauſe de la ſœur,
<lb />On en traitte le frere auec plus de douceur.
<lb />.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE QVATRIESME.
<lb />SCENE X.
<lb />FLAVIE. EMILIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Emilie vient pour trompet ſa ſœur.
<lb />Onne mint. fur tunt faiſons bien la faſchée;
<lb />Que faictes vous ma ſœur, eſtes-vous-em<lb /> Vous troubleray-je point? [peſchée?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FEAVIE.
<lb />.y. Nenny ma ſœur, pourquoy?
<lb />Eſt-ce que vous voulez quelque choſe de moy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Ouy, c’eſt de vos conſoils que ie veux l’à ßiſtance;
<lb />Sur un faict de tres:grandè &amp; commune importance.
<lb />Que ſans trop de hazard ie ne puis vous celer,
<lb />Comme vous entendrez:
<lb />2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIE.
<lb />Vous n’auez qu’à parler.
<fw><lb />..
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Qu’on treuue peu de grands dont la vertu ſoit pure,
<lb />Et qu’ils ne preſtent guere vn bien-fait ſans vſure.
<lb />Ce n'eſt pas ſans ſuiet que ie vous dis cecy:
<lb />Car enfin c'’eſt pourquoy vous me voyez, icy.
<lb />CroirieZ-vous que ce Duc qu'on tient ſi magnanime,
<lb />D’vne belle action en voudroit faire vncrime;
<lb />N’oblige voſtre frere &amp; ne nous fait du bien,
<lb />Qu'a deſſein de rauir mon honneur &amp; le ſien.
<lb />I'ay creu que le ſilence à la fin m’euſt pü nuire,
<lb />Et que vous m’apprendrieZ cõme il faut m'y cõduire.
<lb />Si quelque autre que luy s’y vouloit hazarder
<lb />Ie ſçay bien de quelair i'y deurois proceder.
<lb />Il n’eſt endroit du monde ou ſes lettres n’arriuent,
<lb />J'en rencontre par tout, par tout elles me ſuiuent.
<lb />Ie ne m’en puis deffendre, et meſme ce matin,
<lb />Vne s’eſt rencontrée au fond de mon patin.
<lb />Il faut qu’il ait gaigné voſtre fille ou la mienne:
<lb />Car, de quelle autre part ſoupçonner qu'elle vienne?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mi
<lb />1.2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIE.
<lb />Il eſt donchien ſubtil?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Ouy d’aſſeurance il l’eſt,
<lb />Et pour vous le monſtrer vous verrez, s’il vous plaiſtz
<lb />Nuvinmut je ponteisnuntuue ayjeje.
<lb />Afin que malgré moy ie les garde &amp; les voye.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIE.
<lb />Puis-je voir comme il chante en celuy d’aujourd’huy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Ie vous en vais querir plus de ſix auec luy:
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE OVATRIESME.
<lb />SCENE XI.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I
<lb />ELAVIE.
<lb />Oilà mu des fiance en effect conuertie,
<lb />C’eſt aſſeZ ſeulement que i’en ſois auertie,
<lb />Ha! ſi comme ie penſe il m'a joüé ce tour,
<lb />Foyde femme irritée, à beau jeu, beau retour.
<lb />L’occaſion me donne vn ſujet aſſez ample,
<lb />De luy rendre ſonchange, &amp; trompon par exemple;
<lb />Sans respect ny raiſon qui m’en puiſſe exempter,
<lb />Dés que l’occaſion s'en voudra preſenter.
<lb />On ſe venge deux fois quand la vengeãce eſt prompte,
<lb />Et puis mon frere meſme y trouuera ſon compte.
<lb />Vrayment, Monſieur le Duc, il faut vous inciter,
<lb />Et tel n'y ſonge pas qui doit en profiter.
<lb />Si ma ſœur ne ſuffit, cajolez-en vingt autres,
<lb />Vous auez vos deſſeins, &amp; nous auons les noſtres.
<lb />Il n'eſt Duché, Grandeur, ou vice-Royauté,
<lb />Qui m’oblige à ſouffrir voſtre deſloyauté.
<lb />N'ayeZ peur qu’ilm'encouſte un ſouspir, vne larme,
<lb />Ny que i’aille eſprouuer en vous faiſant vacarme,
<lb />Iuſqu'où va le dépit joint a la vanité,
<lb />D'vn homme qui peut nuire auec impunité?
<lb />Ie craindrois que briſant la chaiſne qui nous lie,
<lb />Le bruit s’en entendiſt par toute l’Italie.
<lb />Noſtre amour eſt de ceux qu’on doit faire durer,
<lb />Ou bien qu’il faut deſcoudre &amp; non pas deſchirer.
<lb />Ma ſœur d’autre coſté croit m’auoir endormie,
<lb />Auec ſa confidence &amp; fauſſe preud’hommie.
<lb />Mais elle deuoit donc m'endormir cette nuict,
<lb />Que la monſtre du Duc m’eſueilla de ſon bruit.
<lb />Alors me dérobant &amp; la veuë &amp; l’oüye,
<lb />Peut-eſtre qu'à cette heure elle m'euſt eſbloüye.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M ii
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />En fin à me tromper tous deux ſont contre moy,
<lb />Et moy contre tous deux, que chacun ſonge à ſoy.
<lb />Si ma ſœur a le Duc, i’ay Camille en eſchange;
<lb />Alinſi d’vn inconſtant vn inconſtant me venge.
<lb />Si lren que le ſeul point à quoy ie dois ſonger,
<lb />C’eſt de me venger toſt, &amp; de me bien venger.
<lb />Jl me faut ſous couleur de noſtre confidence,
<lb />Tromper cette trompeuſe auec ſon impudence:
<lb />Et vittant deſormais plus familierement,
<lb />Faire tant qu’elle et moy couchions ſeparément.
<lb />Ie n’y manquera y pas, mais auant toute choſe,
<lb />ecenu qulaupomuuunemeeey uut impoſe,
<lb />Ldy muuuiutouunut, yuites de ſa main,
<lb />Qui rendront au beſoin ſon artifice vain.
<lb />Vrayment elle en aporte vne pleine poignée.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE QVATRIESME.
<lb />SCENE XII.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Oyez ſi ſon audace eſt aſſez teſmoignée,
<lb />Hé bien! comprenez·vous quet eſt ſon ſenti<lb />ment?
<fw><lb />
</fw><fw><lb />"</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIE.
<lb />Ie le dois bten comprendre, il parle clairemens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />N'eſtoit, comme i’ay dit, que c’eſt le Duc d’Oſſonne,
<lb />Ie m'y conduirois bien ſans l’aduis de perſonne.
<lb />Mais dautant que c’eſt lu y ie m’y veux gouuerner,
<lb />Suiuant l’ordre pre fix que vous m'allez donner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIE.
<lb />nons vous mocque Oiu fteue, c eſe ue voſtre pruidéce
<lb />Que ie prendrois auis en pareille occurrence.
<lb />Uous auez vn esprit qui ne peut mal agir,
<lb />el part'orare anquet ie me vonarots regir..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Uous vous mocquez bien mieux de parler de la ſorte,
<lb />Sur vn fait ſerieux, qui meſme vous importe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIE.
<lb />Puiſque vous vouleZ donc venir à mon conſeil,
<lb />Comme ſirois au voſtre en vn ſuiet pareil,
<lb />Pour conſeruer mon bien auec ma renommée,
<lb />Je viurois auec lu y comme à l’accouſtumée.
<lb />Fuyant en mes rigueurs le trop ou le trop peu,
<lb />De crainte d’attiſer, ou d’eſteindre ſon feu.
<lb />Nous pourrons cependant, ſi cette humeur luy dure,
<lb />Uſer en autre temps d’vne autre procedure.
<lb />Or puis que t'ay de vous un depoſt important,
<lb />Ie vous en veux rendre un qui vaudra bien autant.
<lb />Eile luy moaſtre la lettre de Camille.
<lb />Liſez-moy ce papier, où vous alleZ cognoiſtre
<lb />La pliis bizarre amour qu'on ait iamais veu naiſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ha le traiſtre!
<lb />EMILIE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIE.
<lb />Diic entieur;un prnue ena palt;
<lb />Avoſtre auis, ma ſœur, n'eſt-il pas bien joli?
<lb />Quand il m'adoreroit, il eſt bien ridicule,
<lb />De s'eſtre imaginé que ie ſois ſi credule.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />a l lasd
<lb />Eui peurque yuuebueycumomt aymables que vons,
<lb />Sans charme &amp; ſans miracle ont faict de plus grands
<lb />cous.
<lb />Ie le mettrois au rang de mes moindres conqueſtes;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIE.
<lb />Oüi ſi ie me croyois belle comme vout eſtes.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Mais
<lb />Mais en fin ſoit qu’il m’ayme, ou ſe mocque de moy,
<lb />Jl nous en faut vſer comme du vice-Roy.
<lb />Ainſi de la façon qu'on m'y verra conduire,
<lb />Il peut nom ovtiger, &amp; ne Jpauron nom nuire.
<lb />Queſt-ce?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STEPHANILLE...
<lb />Un Page du Duc vous demande là bas;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PEAVIM..
<lb />Ne bougez, s’il vous plaiſt, ie ne tarderay pas.
<lb />Ie me doute à peu prés de ce qu'il y vient faire,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Nev ous mãde-t’il point pour traitter noſtre affaire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIE.
<lb />Quant à moyie le penſe, &amp; croy qu’aſſeurément,
<lb />Nous y rencontrerons noſtriutsuctamant.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE QVATRIESME.
<lb />SCEN EIII.
<fw><lb />*
<lb />2s
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMTLIE.
<lb />A le traiſtre! ha l’ingrat!le laſche, l’infidelle;
<lb /> Qe l'imperfection le plùs t. rfaict modelle.
<lb />mh&amp; Jl mespriſe un threſor auecques laſcheté,
<lb />Parce qu'il en ionit ſans l’auoir acheté.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />N
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ua, ta faute m’oblige, elle m’a diſpenſée,
<lb />De la foyque iamais ie ne t'aurois fauſſéc.
<lb />Sans ton ingratitude il falloit malgré moy,
<lb />Que la mienne durãt enuers le Uice-Roy.
<lb />Oüy, deſloyal Camille, il falloit que ta faute,
<lb />Me fiſt recompenſer vne vertu ſihaute.
<lb />Non, non, ie tiens à toy par des nœuds aſſeZ forts,
<lb />Pour ne m’en deſtacher qu’auec beaucoup d’efforts.
<lb />Ie tiens ton naturel ſi meſchant &amp; ſi laſche,
<lb />Que ie crains ton despit au cas que ie te faſche,
<lb />Mais c’eſt qu’à l’auenir ie te verray ſi peu,
<lb />Que le temps, ſans ſcandale, eſteindra noſtre feu.
<lb />Puis ie me vengeray ſi toſt que la fortune,
<lb />M’en fera reuenir la ſaiſon oportune.
<lb />Et ie laiſſe à iuger à tous les moins expers,
<lb />Stce que r'acquerr d y vaudra Pequi ie pers.
<lb />Mais, ô Rieu! qu'eſt-ce cy? quelle merueille eſtrãge!
<lb />Camille pour ma ſœur, court aux apas du change.
<lb />L’infidelle me trompé, &amp; ie voy ſon peché;
<lb />Mon eſprit toutes fois en eſt ſipeu touché,
<lb />Que la ſeule douleur que mon ame ayt ſoufferte,
<lb />Vient de ſon changement, et non pas de ſa perte.
<lb />Veu que rim ne me pieque en ſa de ſloyauté,
<lb />Que le viſible afront qu’il fait à ma beauté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Suis-ie encore Emilie, ou comme eſt-il poßible,
<lb />Qu'à cette trahiſon ie ſois ſi peu ſenſible;
<lb />Ou ſont tant de fureurs qui pour ma gueriſon,
<lb />Me deuroient mettre en main le fer &amp; le poiſon.
<lb />Ce miracle, Emilie, eſt facile à comprendre;
<lb />C’eſt l’Amour qui le fait &amp; qui vient te l’aprendre.
<lb />Le Duc ma ſi long-temps ſes ſoins continuez,
<lb />Que les miens pour Camille en ſont diminuez;
<lb />Et qu’inſenſiblement ſonmerite, &amp; ſa grace,
<lb />Ont troüué dans mon cœur vne außi bonne place:
<lb />De là procede en moy l’inſenſibilité,
<lb />Où me trouue auiourd’hu mmvn fidelité.
<lb />Autrement la douleur d’vn ſi ſ'enſible outrage,
<lb />M’auroit emply l’eſprit de fureur et de rage.
<lb />Cependant, ô me ſchant! les Cieux me ſont teſmoins.
<lb />Que la grandeur du Duc, ſonvnerite &amp; ſes ſoins,
<lb />M’euſſent peut-eſtre eſmeuë, &amp; non pas eſbranlée,
<lb />Iuſqu'à rompre la foy que tu m’as vtolée.
<lb />Sus donc, puis qu'il te plaiſt, ſuiuons le changement,
<lb />Toy par ingratitude, &amp; moy par iugement.
<lb />Ce n’eſt pas, apres tout eſtre loing de ſon compte,
<lb />Que d’acquerir vn Duc par la perte d’vn Gomte.
<fw><lb />N'ij
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE QVATRIESME.
<lb />SCENE XIV.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELAVIE.
<lb />'Eſt ce que iuſtement nous auons deuiné,
<lb />Que le Duc nous attend dés qu’il aura diſné,
<lb />D28 Et que noſtne partie a promis de s'y rendre,
<lb />Attendons-les plus toſt que de les faire attendre;
<lb />Ie ſongeicy, ma ſœur, que nous aurions grand tort,
<lb />De nous contraindre enœan eſtant ſi bien d’accord.
<lb />Jleſt vray comme enfin la foibleſſe de l’âge,
<lb />Fait que les vieillos gens ont touſiours de l’ombrage,
<lb />Que mon frere en partant m’auoit ſur tout'enjoint,,
<lb />De coucher auécsvous, &amp; ne vous quitter poinct.
<lb />Muis ceRe iniurieuſe &amp; dure compagnie,
<lb />Tient trop de l’eſclauage &amp; de la tyrannie.
<lb />Et puis voſtre vertu m'eſt en ſi bonne odeur, 
<lb />Que ie n’enpuiz qu'à tort ſoulçonner la candeur?
<lb />Si nous couchions par fois non pas touſiours enſemble,
<lb />Nous &amp; dormirions mieux vous &amp; moy ce me ſemble:
<lb />Car ie treuue à mon gré qu’il n’eſt rien de pareil,
<lb />dux platſirs de dormir d'vn paiſible ſommeil.
<lb />- -. . .-.-..-..-
<lb />.- ------
<fw><lb />
</fw><lb />Lefſuumgunemvonpomt amnantage entretieune.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Voſtre commodité ſera touſiours la mienne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIE.
<lb />Vous aurez cette chambre &amp; ce lict que voilà,
<lb />Pour moy ie paſſeray dans celle de delà.
<lb />Ohuſpee cauinet puit pourvvnc &amp; pourlautre,
<lb />Un paſſage ſecret de ma chambre à la voſtre:
<lb />Prenons donc dés ce ſoir noſtre commun repos.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />O que pour me venger cecy vient à propos!
<lb />Ma fourbe a reußyy, ma ſœur croit que ie l’ayme,
<lb />Et que ie ſuis l’honneur &amp; la ſageſſe meſme.
<lb />Pour le Duc quoy qu’il die ou qu’il ait deſia di.
<lb />S’apellera touſiours mediſance ou deſpit.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Ein du quatrieſme Act
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />A iu
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />DI2 D.v3
<lb />DOSSONEE
<lb />COMEDIE
<lb />DE MAIRET.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE CINQVIESME.
<lb />SCENE I.
<lb />CAMILLE. OCTAVE.
<fw><lb />–
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OCTAVE.
<lb />Onſieur, encor vn coup, ſouffreZ que ie vous
<lb />die,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<fw><lb />de Mairet.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OCTAVE.
<lb />Que voſtre entrepriſe eſt vn peu bien hardie,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Mais nous nous vengerons:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OCTAVE.
<lb />Ouy, mais ſans vous venger,
<lb />Vous pourriez, bien vous mettre en vn ſecond danger.
<lb />Songez, à quel peril s’expoſe voſtre vie;
<lb />Vous allez, ſeul, de nuict, &amp; de plus chez, Flauie;
<lb />Pour moyie vous le dis, ce rendez,-vous ſt promt,
<lb />Me fait craindre pour vous quelque ſanglant affront.
<lb />La place à mon auis s’eſt trop peu deffenduë,
<lb />Pour croire que ſans fraude elle ſe ſoit renduë.
<lb />Et ie ne comprens point comme ſi promptement,
<lb />Elle veuïlle vous voir en qualité d’Amant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Ileſt vray qu’en effect la choſe eſt ſi ſoudaine,
<lb />Que cela ſuffiroit à me tenir en peinez
<lb />N'eſtoit qu'elle a voulu s’expliquer par eſcrit,
<lb />Pour me donner ſuject de m'aſſeurer l’eſprit:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OCTAVE.
<lb />Et qui ſçait ſilalettre eſt at ſon eſcriture?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Moy qui parfaictement cognois ſa ſignature,
<lb />Elle a tantoſt eſcrit deuant le Uice-Roy,
<lb />Sur l’accommodement de ſon frere &amp; de moy.
<lb />Peut-eſtre par ce traict,hors de toute apparence,
<lb />Elle veut esprouuer ſi i'ay de l’aſſeurance.
<lb />Parauanture außi me veüt-elle flater,
<lb />Pour le bien de Paulinà qui ie puis l’oſter.
<lb />Enfin, quoy qu’il en ſoit, la pierre en eſt iettée,
<lb />Iiray, quand ma ruyne y ſeroit arreſtée.
<lb />C’eſt pourquoy laiſſe-moy, car ie ne voudrois pas
<lb />Qu'elle viſt que quelqu'un accompagnaſt mes pas.
<lb />Or voicy la feneſtre &amp; la petite grille,
<lb />Où ie dois rencontrer Flauie &amp; Stephanille.
<lb />Faiſons donc le ſignal qui nous peut deſcouurir.
<fw><lb />3
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCENB
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE CIN.QVIESME.
<lb />SCENE 'II.
<lb />CAMILLE. STEPHANILLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STEPHANILLE.
<lb />Onſieur ne ſiflez plus ie m'en vais vous ou<lb />urir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />28
<lb />MM
<lb />CAMILLE.
<lb />Courage iuſqu’icy tout va le mieux du monde,
<lb />Dieu veuille ſeulement que le reſte y responde.
<lb />Bon-ſoir mon cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STEPHANILLE.
<lb />Monſieur, Madame m’auoit dit,
<lb />Que ie vous fiſſe entrer à la ruelle du lict.
<lb />Mais ſa ſœur par malheur eſt encore auec elle,
<lb />Je puis bien cependant vous mener ſans chandelle
<lb />Dedans ſon cabinet affin d’y demeurer,
<lb />Iuſqu'à tant qu’elle ou moy vous en venions tirer.
<lb />Non non ne craignez rien, veneZ la choſe eſt ſeure,
<lb />Vous pouuez, aiſément dedans vne enfonſeure
<fw><lb />(
</fw><lb />Dont la tapiſſerie oſte la veuë à tous.
<lb />Ou vous aurez à craindre außi peu que chez vous,
<lb />SutueZ moy ſeulement ie ſeray voſtre eſcorte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie le veux?
<lb />CAMILLE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Anltt Suone muttenurt ſur la porte.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE CINQVIESME.
<lb />SCENE III.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OCTAVE ſeul.
<lb />E Iie pouuois ſa perte au beſoin empeſcher,
<lb />Ie gellerois plus toſt que de m’aller coucher.
<lb /> Mais ſi l’on veut le perdre il eſt biẽ difficile,
<lb />Qu'il puiſſe auoir de moy qu'un ſecours inutile.
<lb />Dieu quel aueuglementla ſin de ſe venger,
<lb />Il ſe iette luy meſme au milieu du danger.
<lb />Mais puis qu’il la voulu quoy qu’on ait pû luy dire,
<lb />Qu'ils en ſauue s’il peut, pour moy ie me retire.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE CINQVIESME.
<lb />SCENE. IIII.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />us
<lb />LE DVC D'OSSONNE.
<lb />La fin Emilie apres tant de remiſes,
<lb />M'accorde les faueurs à mon amour pro<lb />26 D0N
<lb />miſes.
<lb />Enfin cette Beauté s’eſt des faicte pour moy,
<lb />De ces fantoſmes vains de conſtance &amp; de foy.
<lb />chouan ouu yle togis; bont eſemene eſt perahe,
<lb />Allons baiſer la main qui nous l’a deſcendué̈.
<lb />Il entre par la feneſtre du cabinet où eſt Camilte.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCENE V.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />rlauieparoiſt,&amp; dans l'obſeurité prend le Due pour Camille, &amp; le mene à ſa chambre.
<lb />Ce commerce incognu me donne à ſoupçonner,
<lb />Ne m'a-t'on mis icy que pour m'aſſa ßiner.
<lb />Que veut dire cét homme entré par la feneſtre,
<lb />Si ie ne ſuis troublé, i’ay bien ſujet de l’eſtre.
<lb />En effet c’eſt vn lieu ſuſpect de trahiſon,
<lb />Qui n'auroit point de peur n'auroit point de raiſon.
<lb />O 2
<lb />Qu'en cette extremité ie ſuis digne de blaſme,
<lb />De m'eſtre ic y rendu ſur la foy d’vne femme!
<lb />Et d’vne femme encor qui dauantage eſt ſœur,
<lb />D'vn traiſtre qui voudroit m'auoir mangé le cœur.
<lb />Mais quoy qu'õ me prepare, &amp; quoy qu'il m'en arriue,
<lb />Je ſuis trop loin en mer pour regaigner la riue.
<lb />Ne bouge, au pis aller ſi te ſuus mal traicté,
<lb />Je pourra y deualer par ou l autre eſt monté.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE CINQVIESME.
<lb />SCENE VI.
<lb />EMILIE. CAMILLE. FLAVIE.
<lb />LE DVC. STEPHANILLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE
<lb />Icy Emilie patoiſt dans ſa chambie, preſtant l'oreiſie à la cloiſon de celle de Tlauie, où le
<lb />Duc &amp; elle ſont.
<lb />Lus i’aproche du mur mon aureille attẽtiue,
<lb />Plus le trouble s’eſleue en mõ ame craintiue.
<lb />M Dieul que la voix du Duc ſe diſcerne aiſé<lb />ment,
<lb />Quoy que ma ſœur &amp; luy parlent confu ſement.
<lb />Ha nuict! funeſte nuict lan ſemme mat-heureuſe,
<lb />Deſcouuerte &amp; perduë au ßi-toſt qu'amoureuſe!
<lb />Helast que mon honneur eſt bien à l’abandon;
<lb />Mais courons viſtement luy demander parcion.
<lb />Auec tous les respects d’vn cœur qui s’humilie.
<lb />Emilie paſſe auec le flambeau de ſa chambre par le cabinet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />On vient ouurir la porte; ô Dieu! c’eſt Emilie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE entrant dans le cabinet.
<lb />Ho, ho, mon Caualier; que faictes-vous icy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Ie ſuis venu vous voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />me voir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />oüy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />grand mercy.
<lb />Repaſſons dans ma chãbre; Or çà, ie vous demande?
<lb />Qui vous a fait venir ſans que ie vous le mande?
<lb />Il s’eſtonnel acheuons de luy taſter le pous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O iis
<lb />Qui vous a fait entror?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE
<lb />Qui? qui? ce n’eſt pas vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Non, c’eſt pluſtoſt ma ſœur que vous trouuez ſi belle;
<lb />Pourquoy rougiſſez-vous quand ie vous parle d’elle?
<lb />Hé bien, bien; apprenez qu’on ſçait tout à la fin,
<lb />Et que pour me tromper il faut eſtre plus fin.
<lb />Oüy Camille, oüy trompeur, nous ſçauons voſtre vie,
<lb />Comlubcuvre vupuuncuorvunquma Tlante.
<lb />Les baiſers d’vne veufue auront plus de-ſaueur,
<lb />Aymez-les; mais au ßi pour derniere faueur,
<lb />Perdez le gouſt des miens, dont vous fuſtes indigne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Madame, il eſt trop vray que ma faute eſt inſigne:
<lb />Mais auecque ſerment de n'y plus retourner,
<lb />Ie vous prie à genoux de me la pardonner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Ne me demandez, point de pardon, ny de grace,
<lb />Que vous ne m'a yeZ dit comme le tout ſe paſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Auiour d’huy chez, le Duc me tirant à l’eſcart,
<lb />Sur le poinct qu’auec luy vous parlieZ d’autre part:
<lb />Elle m'a mis en main ce poulet, elle-meſme;
<lb />I: luy monſtr: la lettre de Fhuie.
<lb />Et m'a dit, à ce ſoir ie vérray ſi l’on m’ayme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LETTRE DE FLAVIE.
<lb />I vous m’aymez autaunt que vous voulez que ie le croye,
<lb />rendez vous cette nuict ſous ma feneſtre, ou Stephanille,
<lb />ou moy, ne manquerons pas de vous reccuoir;ne vous eſton<lb />nez pas de ma relolution, i’ay des taiſons qui me font preci<lb />piter le terme de noſtre entreueuë.
<lb />e..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Uoilà ce qu’au beſoin il me falloit ſçauoir,
<lb />Pour deſtourner le coup que i'allois receuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Vous me pardonneZ donc?
<fw><lb />.... ...
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Oüy da, ie vous pardonne.
<lb />Voſtre lettre pountant fera ma cauſe bonne.
<lb />uperlstsorsl. m... .. 7 2.Mu.
<fw><lb />1
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ells appelle rlauie, qui eſt dans ſa chamibie auee le Due,
<lb />caormequanencbapgimen deon mos.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Qu'ay-je fait? i'aygrand peur que ie paſſe pour ſot.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIE.
<lb />Que veut ma ſœur? ſans doute elle a treuué mõ hõme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILEE.
<lb />ODieu! que de bon cœur ie voudrois eſtre à Rome.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Lente, cep on pouier pe vuſene feruiteni;
<lb />Que ſi vous en doutez, en voilà le porteur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELAVIE.
<lb />Je m’en vais dans ma chambre eſſayer d’y reſpondre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE
<lb />Ah Madame! me perdre, a fin de la confondre.
<lb />Voire, à quoy bon celà
<lb />.1..C.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />vous l'auez, vom, à qi„:
<lb />I'ayme mieux, apres tout, la confondre que moy.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />FLAVIS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIE.
<lb />Flauie amcine le Due.
<lb />MarcheZ donc, Stephanille, auec voſtre lumiere;
<lb />Monſieur, que pour ce coup ie paſſe la premiere.
<lb />Me ſœur, Monſieur le Duc' vous vient voir vn peu
<lb />tard;
<lb />Ie dis vous, car pour moy i’ay mes bonneurs à part.
<lb />Pour voüs faire treuuer ſa viſite meilleure;
<lb />Ie l’eſloigne pour vous de la mode &amp; de l’heüre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Ala perſonne pres, &amp; lã condition,
<lb />Vous auez, à Monſieur meſme obligation.
<fw><lb />1
<lb />tc. .
<lb />Mouſtrant Camiile.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PEMVIL.
<lb />Et vous, qui faites tant la prude &amp; la diſcrete,
<lb />Il vous en a luy-meſme vne bien plus eſtrette.
<lb />Mais à d’autres, ma ſœur, que ſert-il de ruſer?
<lb />Ce n’eſt pas deuant moy qu’il ſe faut deſguiſer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STEPHANILLE. 
<lb />Quel myſtere eſt-cecy? quelle eſtrange aduenture,
<lb />Les voilã plus muets que des gens en peinture.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Ha! veritablement il nous faut aduoüer,
<lb />Seigneur Camille &amp; moy qu’on nous vouloit joüer.
<lb />Meſdames iuſqu’icy i’auois creu que les belles
<lb />Reel atqueronen iamau ieimie a mpaelles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIE.
<lb />Infidelles; comment ? eſt-il fidelité
<lb />Capable de ſouffrir voſtre legereté?
<lb />Quoy! nous vous garderons inuiolable &amp; ſainte,
<lb />La meſme loy d’amour que vous auez, enfrainte?
<lb />Quoynous nous picquerons d’auoir iuſqu’au treſpas,
<lb />nu ſoyque vous preſtntz &amp; que vous n'auez pas:
<lb />Comme ſi de tout temps il n’eſtoit pas loiſible,
<lb />De punir par la fraude vune fraude viſible.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />De fait, c’eſt le ſecret en matiere d’amy,
<lb />A courage infidelle, infidelle &amp; demy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Comte, donnons leur donc, pour euiter querelle,
<lb />Cette legere faute au ſexe naturelle.
<lb />Oubien, puis qu'entre nous le ſcandelle eſt egal,
<lb />Entre-concedons nous vn pardon general.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIE..
<lb />C’eſt à dire, Meßieurs, qui nous doit nous demande,
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Faut-il que le battu paye encore l’amende?
<lb />Hé bien, Camille &amp; moy ſommes à vos genous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PLAVIE.
<lb />Qu'en dittes-vous ma ſœur, leur pardonnerons nous?
<lb />Quant à moy ie conclus à la miſericorde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />conclus donc außi;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STEPHANILLE.
<lb />Voilà comme on s'accorde.
<lb />D’autant mieux que donnant ce pardon amoureux,
<lb />Uous faictẽs hien pour vous autant comme pour eux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIE.
<lb />AlleZ, noſtre bonté voſtre crime ſurpaſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Souffrez, donc qu’un baiſer confirme noſtre grace.
<fw><lb />(
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Par'ant à Camille.
<lb />Pour vous, apres Monſieur, qui ſeul fait voſtre paix,
<lb />RemercieZ micyuat.tusen que iesous fais;
<lb />Parjure incomparablę, entre tous les parjures.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Quoy vous paſſez, ſi toſt du bien-fait aux injures?
<lb />Meſdames, s’ilvous plaiſt, que ce qui s’eſt paßé,
<lb />vou pour noſtre memon e on ponraictefface.
<lb />Nous voulons de ſormais dans noſtre intelligence,
<lb />Vous oſter tous ſujets de plainte &amp; de vengeance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />I'auouë ingenument que i'ay bien merité,
<lb />De ſouffrir iuſqu'au bout de ſa ſeueritſ́:
<lb />Mair le regret quet. ay dama faute paſſée, l
<lb />Merite bien außi qu’ęlle ſoit effacée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEDVC.
<lb />Là, là, n’enparlons plus, nous voilà tous abſous; 
<lb />La paix eſt faitte, allons bras deſſus, bras deſſoüs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STEPHANILLE.
<lb />O la plaiſante paix! c’eſt vne paix fourrée,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLHIME.
<lb />Stephanille, eſcouteZ
<lb />Elte layparleſ l'oreilte.
<lb />c---la ronde, ou la quarrée.
<lb /><fw><lb />4
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Or puis que de riuaux nous ſommes confidents,
<lb />Que nous ne craignons rien, ny dehors, ny dedans,
<lb />NeJuingcons dejormiato qu a jaue vomne enere,
<lb />Et changeons la ſeneſtre à la porte cochere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIE.
<lb />Hé bien! pour cõmencer nous ſommes aux iours gras,
<lb />It penſvanvir teans a exteuent hypocras.
<lb />Irons-nous dans ma chambre entre les confitures,
<lb />Dire ſe pen mot aegue nos auemuress
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Si vous auiez, encor de certains abricots;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLNVTE.
<lb />Nous vous en fournirons encore quelques pots.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC, à Emilie.
<lb />Bon, irons-nous Madame ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Allons, à moy ne tienne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIE.
<lb />AttendeZ, s’il vous plaiſt, que ma fille reuienne.
<lb />Elle eſtallée enbas preparer ce qu’il faut,
<lb />Vour la juemmicun ſajuna lejpaore
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STEPHANILLE.
<lb />Me ßieurs, vous pouuez, bien remettre la partie,
<lb />Ebuanſei pour te ſon onvranſit de ſortie:
<lb />C’eſt qu’il faut déloger, et quand? tout maintenant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEDVC.
<lb />En ce cas le mal-heur ſeroit bien ſurprenant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ODIERNVIDDE.
<lb />Raba-joye eſt venu, Monſieur eſt à la porte,
<lb />Et Tabiite aneemy;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Ha bon Dieu! ie ſuis morte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Jleſtoit grand beſoin qu’ainſi mal à propos,
<lb />Ce meſſer Pantalon troublaſt noſtre repos.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STEPHANILLE.
<lb />Madame, regardez, ce que vous voulez, faire.
<fw><lb />de Mairet.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />O Cielt iuſques à quand me ſeras-tu contraire?
<lb />Ala ſœur, que ferons-nouss
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIE.
<lb />Quant à mon intereſt,
<lb />uucoupoun poueuompouute moy s’il luy plaiſt.
<lb />Quand au voſtre, il faudra que par la meſme porte,
<lb />Que mon frere entrera, Seigneur Camille ſorte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Non, non, nous ſortirons tous denx eſgalement,
<lb />Apres laiſſez, moy faire, ouurez-luy ſeulement.
<lb />Eſcoutez?
<lb />Il luy parlea l'oreille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIE.
<lb />Sur ma foy la deffaicte eſt preſente,
<lb />Et d’vne inuention extremement plaiſante.
<lb />Suiuez-moy donc;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC, à Emilie.
<lb />Madame, adieu iuſqu’au reuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Adieu, preparez-vous a le bien receuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Dieu! quel mauuais demon ennemy de ma joye,
<lb />Rappelle ce barbare, &amp; veut que ie le voye;
<lb />Aſin qu'en le voyant, ie preſente à mes yeux
<lb />Tout ce que les enfers ont de plus odieux.
<lb />Puis-je m’imaginer que l’amitié l’ameine,
<lb />Luy qui n’a rien d’humain que la figure humains?
<lb />Pluſtoſt cét aſſaßin en cruauté fecond,
<lb />Vient au meurtre premier adjouſter vn ſecond,
<lb />Peut-eſtre que ſon cœur que la fureur inſpire,
<lb />Me prepare la mort que le mien luy de ſire.
<lb />Car en fin d’vn ſaloux, &amp; d’vn jaloux brutal,
<lb />Qu'en peut-on eſperer qui ne ſoit tout fatal?
<lb />Contrefaiſons-nous donc à ſon abord funeſte,
<lb />Du diſcours, du penſer, de la voix, &amp; du geſte.
<fw><lb />SCENE
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE CINQVIESME.
<lb />SCENE VII.
<lb />PAVLIN. EMILIE. FABRICE. FLAVIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLIN.
<lb />On-ſoir, bon-ſoir, Madame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Ho! Monſieur, qui ſçauoit,
<lb />ue le Ciel auſourd huy tant d'heur me reſeruoit?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLIN.
<lb />Uous ne m'attendieZ pas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Vous pouuez bien le croire.
<lb />Quoylvenir par la nuict du monde la plus noire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLIN.
<lb />Et tant mieux; c’eſt pourquoy ie l’ay voulu choiſir:
<lb />Mais voulez-vous me faire vn ext réme plaiſir?
<lb />Deshabillez-vous viſte à voſtre garderobe,
<lb />Pour meſnager au lict le temps que ie deſrobe.
<lb />nuiuuou poinoi uutouou quuuunous quitter,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Fut-ce dés maintenant, ie m'en vayme haſter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLIN.
<lb />Fabrice, nos cheuaux ſont-ils à l’eſcurie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TABRICE.
<lb />Ouy, Monſieur, ils ſont bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLIN.
<lb />Or demain ie vous prie
<lb />Que dés le poinct du iour on ſoit preſt à monter.
<lb />Des mules, cependant venez, me deliõten.i
<lb />Aton, mu peumue Oumg, O mon vonpyt de laine;
<lb />Allez dire à ma ſœur qu'elle prenne la peine
<lb />De monter iuſquẽs icy, s’illuy plaiſt diy venirs
<lb />Qu'auant me mettre aſiitia d&amp;ux l’entretenir.
<lb />Ne bougez, l’a voici, prenez la baßipoire.
<lb />.2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVTE.
<lb />Mon frere, ſauuez-vous, la nuict n'eſt parſinoire,
<lb />Qu'elle n'ait deſcouuert à trauers ſa noirceur,
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Voſtre retour en ville:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLIN.
<lb />Et comme quoy, ma ſœu</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIE. -
<lb />Je ne ſçay, mais Camille eſt là bas dans la ruë:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Ce vers çedit dertiere le Theatte auec grand bruit.
<lb />Amis point de pardon, main baſſe, qu’on le tuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLIN.
<lb />Ma ſœur, c’eſt faict de moy ſi ie ſuis rencontré.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Non,non, la porte eſt bonne, auant qu’il ſoit entré,
<lb />Nous pourrons vous ſauuer par deſſus la muraille,
<lb />Dans le iardin du Duc,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLIN.
<lb />Bien donc, que ie m’en ai<lb />Sus viſte, mon chapeau; qu’on me donne un pourpoin.
<lb />Fabrice mon amy ne m’abandonneZ point.
<fw><lb />3
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILLIE ſuruenant.
<lb />I'abrice, où va Monſleur, eſquipé de la ſorte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />Ouentuume; oſe Zvonn pur qu'on enfonce la porter
<lb />Ce ſont nos ennemis, mais ie le ſuy de pres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Camille aſſeurément fait ce vacarme expres,
<lb />Pour deſloger le vieux, la deffaicte en eſt bonne,
<lb />Et d’vne inuention digne du Duc d’Oſſonne:
<lb />Car infailliblement le tour eſt trop plaiſant,
<lb />Pour n'eſtre pas l’effet d'vn eſprit ſi preſent;
<lb />Et c'eſt ce qu'a l’oreille il leur à voulu dire:
<lb />Mbab les voic y ventr quis eſclatent de rire.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE CINQVIESME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE VIII.
<lb />CAMTELE. LEDVE. EMTEIE. FLAVIE
<lb />STEPHANILEE.
<lb />CAMILLE
<lb />Adame, rendez grace à Monſieur auec nous,
<lb />Qui nous a deliurez, de ce faſcheux jalous,
<lb />AMN Nous veicy maintenãt les maiſtres de la place.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Et ſic eſt pour long-temps que ma fourbe le chaſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Mais cõme grad Seigneur vous chaſſeZ à grãd bruit;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Noſtre chaſſe autrement eſtoit de peu de fruit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />En effet il falloit faire pœur à ſa vie,
<lb />Auec plus de ſemblant qu’on n'en auoit d’enuie;
<lb />Pour le faire en aller plus viſte que le pas,
<lb />Er vaunerin par iauen quanem p.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Urayment l’inuention n’en eſtoit pas mauuaiſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Sus donc, pour nous eſbatre, &amp; regner à noſtre aiſe,
<lb />Concluons ſon r'apel le plus tard qu'on pourra.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Fort bien, &amp; cependant Monſieur le nourrira.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Ony, ponrueu que les ſens m'en payent la despenſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Qui doute que lu ſœur ne vous en recompenſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />C’eſt bien dit, car pour moy bien loin de la louër,
<lb />C’eſt que ie ne veux pas ſoulement l’aduouër.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Deguu quaum Iſaupanumne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Vous le ſçaurez, ſi toſt qu'elle ſera venuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIE, arriuant là deſſus.
<lb />La voicy, dittes-en ce que vous en penſiez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />C'eſt que Monſieur diſoit auant que vous vinßiez,
<lb />Qu'il faut que vous ou moy payons la bonne chere,
<lb />Que pour l’amourde nous il fait à voſtre frere.
<lb />Aaue
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIE.
<lb />Que i’en dis? qu’il eſt vray;
<lb />Seroit-ce la raiſon qu’il perdiſt ſon deffray?
<lb />Non, ma ſœur, n'ayez ſoin que de Mõſieur le Comte,
<lb />Ouy, Monſieur, fourniſſez, ie vous en tiẽdray cõpte.
<lb />Faittes-en ſeulement les auances pour nous,
<lb />Au ßi-bien autre fois i'en ay faites pour vous.
<lb />Faittes-lu y bonne chere, &amp; vous verrez, ſur l’heure,
<lb />Que ie vous la rendray plus entiere &amp; meilleure.
<lb />Stephanille irons nous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STEPHANILLE reuenant.
<lb />Vn bon feu vous attend;
<lb />Madame, tout eſt preſt,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIE.
<lb />Allons donc, s’il vous plaiſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Ouy, mais pas vn ne dort de tous vos domeſtiques,
<lb />S’ils venoient eſpier nos ſecrettes pratiques, 
<lb />Et troubler nos plaiſirs dedans leur pureté.
<fw><lb />L
<lb /></fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIE.
<lb />J'ay donné fort bon ordre à noſtre ſeureté:
<lb />Comme vefue, mon train eſt' en petit volume,
<lb />Et ie traitte mes gens auec cette couſtüme,
<lb />Quen a jans nena opi uuns mon apartemeut,
<lb />Ils n'y viennent iamais ſans mon commandement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVC.
<lb />Allons, &amp; que chacun d’oreſnauant s’applique,
<lb />A conſeruer la paix dans noſtre Republique.
<fw><lb />Ei....
<lb />C
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />FIN.
<fw><lb />8o2
</fw><fw><lb />Source gallica.bnf fr ( Bibliothèque nationale de France
</fw><fw><lb />Source gallica.bnf fr ( Bibliothèque nationale de France
</fw></p>
    </body>
  </text>
</TEI>