<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Laure persécutée , tragicomédie de M. de Rotrou</title>
        <author>Rotrou, Jean de</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb31251903n"/>
          <author>
            <persName>Rotrou, Jean de</persName>
          </author>
          <title>Laure persécutée , tragicomédie de M. de Rotrou</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1639" cert="high" resp="BNF">1639</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />I
<lb />6
<fw><lb />
<lb />
<lb />2
</fw><fw><lb />MA no VVVIVE TE
</fw><fw><lb />
</fw></fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />MADAMOISELLE
<lb />MADAMOISELLE
<lb />DE
<lb />VERTVS
<lb />ADAMOISELLE,
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Vous allés apprendre vne ambi<lb />ion, &amp; vne temerité, que vous aurés de la peine
<lb />croire, c’eſt la paſſion que i’ay de vous faire la
<lb />cuerence, &amp; de me pre ſenter deuant vne des mer<lb />eilles les plus acheuées de noſtre ſiecle: c’eſt mal
<lb />bſeruer ce que ce i’ay pluſieurs fois éprouué,
<lb />u’ily a peu de perſonnes à qui il ſoit à propos de
<lb />monſtrer, &amp; à l’eſtime de qui il ne nuiſe, de ſe
<lb />ire cognoi ſtre; ſi la nature n’a mis en l’exterieur
<lb />tte eloquence muette, &amp; ce commencement
<lb />perſuaſion, qui donne d’abord vne belle im<lb />eſſion de ſoy, il eſt dangereux de paroiſtre de<lb />uant celles qui vous reſſemblent, &amp; la preſence
<lb />hazarde extrémement la reputation; La priſonſe
<lb />deuroit garder, auſſi bien pour les imperfections
<lb />que pour les crimes, &amp; pour les fautes de la natu<lb />re, que pour celles des mœurs. Mais quoy qu’
<lb />en ſoit, il m’eſt impoſſible, MADAMOISÉLLE
<lb />de me tenir plus long-temps caché, &amp; puiſqueie
<lb />ne puis auoir l’honneur de vous voir ſans me mon<lb />ſtrer, ie me reſous plutoſt à perdre le peu d’eſti
<lb />me que mes ouurages vous ont peut-eſtre don
<lb />nées de moy, que le bon-heur d’admirer vn mo
<lb />ment en vous les merueilles que i’en ay enten
<lb />duës. Voſtre Maiſon a cét aduantage ſur toutes
<lb />les autres, de ne produire point de petits mira<lb />cles, tous les rameaux y ſont dignes de leur tige
<lb />Et comme vous eſtes née d’vne Mere, en qui l
<lb />plus ſeuere cenſure n’euſt ſçu treuuer de de ffaut
<lb />elle a porté des Filles, en qui il n’y a rienny à re
<lb />prendre ny à excuſer, &amp; n’a mis que des ſoleil
<lb />au iour. Il ſembloit qu’elle euſt ſuffiſamment ſa
<lb />tisfait à la Nature, pour les faueurs particuliere
<lb />qu’elle en auoit reçeuës, en mettant au mond
<lb />cette belle Ducheſſe, qui paſſe dans l’eſtime (
<lb />toute l’Europe, pe-ſl’vn des plus rares orne
<lb />mens de noſtre Cour, qui a cauſé autant de ia
<lb />louſies qu’elle a veu de femmes, &amp; fait autar
<lb />d’innocens homicides qu’elle a regardé d’hom
<lb />mes: Il ſembloit, dis-ie, que celle qui nous l'i
<fw><lb />uoit donnée, ne nous deuoit plus cette ſecont
<lb />merueille qui l’a ſuiuie, &amp; qui l’empeſche d’eſt
</fw></p>
<p type="MainZone-P"><lb />ATIOTNE.
<lb />incomparable. C’eſt auoir payé auec vſure les
<lb />graces dont le Ciel l’auoit ornée, &amp; luy auoir
<lb />rendu deux fois ce qu’elle n’en auoit receu qu’v<lb />ne. En effet, MADAMOISELLE, voſtre
<lb />modeſtie ne ſe doit point offencer de ce mauuais
<lb />compliment; &amp; tout le monde eſt d’accord que
<lb />vous eſtes, entre les Filles, ce que Madame vo<lb />ſtre Sœur eſt entre les Femmes; c’eſt à dire, l'v<lb />ne &amp; l’autre, la gloire de voſtre ſexe, la confu<lb />ſion du noſtre, &amp; l’admiration de tous les deux.
<lb />l’eſpere que mes yeux me confirmeront cette ve<lb />rité, &amp; que ſi i’ay l’honneur de vous ſaluer, ie ver<lb />ray ce que i’ay entendu. Mais pour vous eſtre pre<lb />ſenté, i’ay beſoin d’vne perſonne, en faueur de
<lb />qui cette grace me ſoit accordée, &amp; apres l’auoir
<lb />cherchée long-temps, i’ay crû que Laure auroit
<lb />cecreditaupres de vous, &amp; que vous l’eſtimeriés
<lb />aſſés pour luy ouurir voſtre cabinet; Si elle m’ob<lb />tient l’honneur de vous rendremes tres-humbles
<lb />ſouſmiſſions, elle ne fera pas vne choſe ordinaire,
<lb />&amp; l’on pourra dire d’elle, que l’ouurage aura pre<lb />ſenté ſon autheur. C’eſt le fruict que i’attens de
<lb />l’auoir produitte, &amp; celuy que ie pretends de vous
<lb />l’auoir donnée, eſt la pemnlon demedne,
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />MADAMOISELLE,
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Voſtre tres-humble, &amp; tres-obeiſſant,
<lb />Iax
<lb />ROTROV
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />ACTE I.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />La Scene eſt en Hongrie.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />PERSECVTEE
<lb />TRAGICOMEDIE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />1
<lb />CENE PREMIERE
<lb />RANTEE PRINCE, Fils du
<lb />Roy d'Iongile.
<lb />ECOMTE, Capitaine des Gardes.
<lb />LES GARDES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE COMTE.
<lb />Eigneur, au nom du Roy, i’arreſte vo<lb />ſtre Alteſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />uillez vous?
<lb />LE PRINCE.
<fw><lb />A
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE COMTE.
<lb />I'obeys, &amp; i’en ay chargé expreſſe,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Comte?
<lb />LE PRINCE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE COMTE
<lb />Selgneur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PRINCE.
<lb />Paſſez que de ſemblables ieux
<lb />Ne ſoyent à leur autheur des plaiſirs hazardeu
<lb />Songez à voſtre teſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LECOMTE.
<lb />En cas de Raillerie
<lb />Ie pourois iuſtementcraindre voſtre furie,
<lb />Etie craindrois encor pour ma temerité
<lb />Si ie vous arreſtois de mon authorité,
<lb />Mmais te Roy mvougtamta teut ciclence
<lb />Accuſez, ſa rigueur, non pas mon inſolence,
<lb />Son ordre eſt vn bouclier a la main qui le ſer
<lb />Et ce meſme boucliertient ma teſte à couuert.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PRINCE.
<lb />He Comte d’où luy n’aiſt cette aueugle chole
<lb />Qui luy fait deſpoüiller tout ſentiment de P
<lb />Et le veut obliger à punir en ſon fils
<lb />Te qu’il pardonneroit meſme à ſes ennemis?
<lb />Qu'il expoſe mon crime à l’exacte cenſure
<lb />Du plus ſeuere esprit qui ſoit en la Nature,
<lb />Que mon pire ennemy rende ce iugement
<lb />Coinde me ondamner il plaindra mon tourment,
<lb />Uymer eſt mon forfait, &amp; mon Iuge eſt mon pere,
<lb />Quel forfait eſt plus doux? quel Iuge plusſeuere?
<lb />lamais de ce beau feu ne fut ilenflammé,
<lb />(Ier nengimera amas ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LECOMTE.
<lb />Iymereſt vn beau crime, &amp; ſur tout excuſable,
<lb />Iais l’inegalité rend le choix meſpriſable,
<lb />ſouhaitte à vos veux plus de proportion
<lb />condamne l’obiet, non pas la paßion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PRINCE.
<lb />Amour, cette puiſſance aux liberteZ fatale,
<lb />doux maiſtre des cœurs, rend toute choſe eſgale,
<lb />çait bien meſurer les obiets aux deſirs,
<lb />la propartion eſt, ou ſont les plaiſirs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE COMTE.
<lb />Mais on à veu ſouuent du mauuais choix de
<lb />Prince
<lb />Naiſtre le deshonneur de toute vne Prouince,
<lb />Noſtre intereſt eſt ioint à la rigneun un Roy,
<lb />Vn Prince comme vous, eſt plus aux ſiens qu'à ſe
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PRINCE.
<lb />De l’inſolence encor paſſer iuſqu’à l’iniure
<lb />Iel entends malheureux, &amp; lache ie l'endure,
<lb />D’eshonorer l’Eſtat, moy traiſtre, en quoy? commẽ
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE COMTE.
<lb />Nvon puentor, Seigneur, mais ontraint ſeulemer
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />He quoy?
<lb />LE PRINCE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE COMTE.
<lb />L’euenement d’vne amour obſtinée
<lb />Qui vous peut engager iuſques à l’Hymenée,
<lb />On ne vous deffend pas ces mouuemens legers
<lb />Dont vous ne pretendez, que des fruicts paſſagers,
<lb />Voſtre pere en cela s’acorde auec voſtre aage
<lb />Et vous les retrancher ſeroit vous faire outrage.
<lb />Mais il ne peut ſouffrir qu’vn obiet inegal
<lb />Pretende auecque vous iuſqu'au nœud coniugal.
<fw><lb />L
<lb />I
<lb />C
<lb />4
<lb />C
<lb />E
<lb />L
<lb />
<lb />E
<lb />E
</fw><lb />Et que voſtre ieuneſſe encorboüillante &amp; prompte
<lb />Vous couure le premier d’vne eternelle honte,
<lb />Carcette Laure, enfin, auec tous ſes appas
<lb />N'a rien qui puiſſe plaire à des yeux delicats,
<lb />Et la commune voix en fait vne peinture
<lb />Qui ne l’enrichit pointdes dons de la Nature,
<lb />Elle eſt noble Con le croit) mais aureſte Seigneur
<lb />Fort pauure de fortune &amp; peut eſtre d’honneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PRINCE.
<lb />Impudent, impoſteur, ton inſolence extreme
<lb />Ua iuſqu’à cet outrage, &amp; iuſqu’à ce blaſpheſme!
<lb />Qui me tient, qu’ence lieu ie neſcris de tonſang
<lb />Le merite de Laure &amp; quel ſera ſon rang,
<lb />Croy, trop credule esprit, qu’à ta ſeule ignorance,
<lb />Tu dois l’impunité de cette irreuerence,
<lb />Que ton ſalut depend de ne connoiſtre pas
<lb />Ce chef d’œuure immortel, de vertus, &amp; d’appas,
<lb />Si ſon nomſort iamais de ta prophane bouche
<lb />Qu’auec tous les reſpects deus à ce qui me touche,
<lb />Et qu’en attribuant à ce ieune Soleil
<lb />Les qualitez de l’autre, à peine ſon pareil,
<lb />Sçaches que cette main ſoutiendra ſon eſtime,
<lb />Et que ton chaſtiment ſuiura de pres ton crime.
<lb />Parle d’elle en tremblantcomme des immortels,
<lb />Et iamais qu'à genoux &amp; aux pieds des autels.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE COMTE
<lb />I'excite auec regret voſtre iuſte cholere,
<lb />Mais ie ſuy d’autrepart les mouuemens d’vn pere
<lb />Qui veut estre obey, qui guide icy mes pas
<lb />Qui ſeul mouure la bouche, &amp; me leue le bras.
<lb />I'ay failly toutefois &amp; mon ſang ſans deffence
<lb />S’offre s’ileſt beſoin, de lauer mon offence
<lb />Et de faire reſter froide, &amp; ſans mouuement
<lb />La langue qui parloitcontre mon ſentiment,
<lb />Car cette Laure, enfin, que i’ay tant abbaiſſée
<lb />Paſſe tous les efforts de l’humaine penſee,
<lb />I'ayfait vn monſtre affreux d’vne diuinité,
<lb />Mais le Roy nous oblige à cette lacheté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PRINCE.
<lb />Tune pouuois pas mieux, qu’auec les meſmes arme,
<lb />N’y pluſtoſt reparerle tort fait à ſes charmes,
<lb />Tu m’obliges autant que tu m’asoffence
<lb />Et tu releues mieux que lu n'as ahbaiſſé.
<lb />Allons, ta complaiſance à ton deſſein me range
<lb />Et ma priſon ſeuufriueiuuumges
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE COMTE.
<lb />Quelimportun deuoir m'eſt entoint autourd' huy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PRINCE.
<lb />nacemtesiemun Jeſflanee Juy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE COMTE.
<lb />Anendant voſtre paix, ces Gardes que ie laiſſe,
<lb />En voſtre appartement ſuiuront donc voſtre Alteſſe
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Allons.
<lb />LE PRINCE.
<lb />Croyez Seigneur, que la bonté du Roy
<lb />Reuoquera bien toſt, cette ſeuere loy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />Av
<lb />
<lb />CII
<lb />LAVRE, LYDIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />3
<lb />LYDIE.
<lb />E merite auiourd'huy contre l'erreur
<lb />commune
<lb />Faitvoir qu'il eſt parfois maiſire de la
<lb />fortune,
<lb />Vous la voyez eſclaue en ce Prince amoureux
<lb />Embraſſer vos genoux, &amp; vous offrir ſes vœux
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRE.
<lb />Quand elle ſe preſente auecque tant de pompe
<lb />Ce n’eſt qu'vn fauxeſclat, qui brille mais qui tromp
<lb />On à moins de creance à qui promet le plus
<lb />Et ſouuent tout offrireſt vn adroit refus.
<lb />Uoys tu pas à quel point le Roy nous perſecutte,
<lb />Et qu’auent que ie monte il medite ma chûte,
<lb />euurnjarmenr ensa ifells
<lb />Quel fruit doiſ-je eſperer des carreſſes du ſort?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYDIE.
<lb />Le Prince forcera ce qui vous importune,
<lb />En poſſedant ſon cœur, vous tenez ſa fortuue,
<lb />Autant qu’il eſt aymable, autant il eſt conſtant,
<lb />Octaue, helas? pourquoy n’en puiſ-ie dire autant?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRE.
<lb />L’Amour engendre en nous cette delicateſſe,
<lb />Que ce que nous aymons, s’il ne nous rit, nous bleſſe
<lb />Vn regard vn peu froid eſchappe ſans deſſein,
<lb />Nous eſt vn trait mortel, qui nous perce le ſein,
<lb />Mais croyez qu’aubeſoin vous verriez en Octaue
<lb />Les ardeurs d’vn Amant, &amp; lesſoings d’vn eſclaue
<lb />Dieux
<fw><lb />1
</fw><lb />nux! de quelle viteſſe, upau ojes pas!
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />NE ITA
<lb />CIAVE, LAVRE, LIDIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CTAVE.
<lb /> A! faictes que le Roy ne vous rencontre
<lb />Sut
<lb />pas,
<lb />Madame, ny le Ciel, ny la mort elle
<lb />{
<lb />meſme
<lb />efuſant ſon ſecours à ſa fureur extréme,
<lb />le pourroit s’oppoſer a ce forcenement
<lb />y prolonger vos iours d’vne heure ſeulement,
<lb />ourvous dire en deux mots, quelle eſt voſtre miſere,
<lb />Prince eſt arreſté, par l’ordre de ſon pere,
<lb />tpar cette ordre meſme on vous cherche partout;
<lb />nCourt par le Palais, de l’vn à l’autre bout,
<lb />aporte en eſtfermee, &amp; contre ſa pourſuitte
<lb />ſeroit perdre temps que d’oppoſer la fuitte;
<lb />te recherche enfin ne tend qu'à voſtre mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRE.
<lb />Et bien, il faut mourir, ſi ceſt l'Arreſt du ſort.
<lb />Nul n’euite la mort, pluſieurs l’ont ſouhaittée,
<lb />Apres tout, ceſt vn fruit de l'amour d’Orantée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OCTAVE.
<lb />Vn ſeul remede s’offre aſſez heureuſement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quel?
<lb />LAVRE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />delAvA.
<lb />De vous traueſtir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRE.
<lb />Et de quel veſtement?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CTAVE.
<lb />D’vndes PagesauPiine, &amp; ſous tette équippa
<lb />Tenir lieu pres de luy, de Maitreſſe &amp; de Page,
<lb />Celuy qui le portoit, eſtmort depuis trois iours,
<lb />Mais ilſe faut haſter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRE.
<lb />Dieux, ſoyez mon recours!
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />LIDIE, Ieule.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> E quel ſoing il la ſert? de quelle ardeur
<lb />DO
<lb />extreme
<lb />EN Laure, ie crains pourvous, mais bien
<lb />plus pour moy meſme,
<lb />Le traiſtre à toutes deux vient d’anoncer la mort,
<lb />A moy par ſon ſilence, à vous par ſon rapport.
<lb />Mais peut-eſtre qu'a tort, interdite, &amp; confuſe
<lb />Ie me trahis moy meſme, &amp; moy meſme m'abuſe,
<lb />L’Ordre d’aßiſter Laure, en ce beſoin preſſant
<lb />Rend ma plainte coupable, &amp; ſon ſoin innocent.
<lb />Etie me forge en l’airle ſoupçon qui m'afflige
<lb />Carde croire qu’il ayme, ou le Prince a deſſein
<lb />C’eſt vne folle crainte, indigne de monſein.
<lb />Mon amourtoutefois encore en defiance
<lb />Ne peut laiſſer qu’au temps reſoudre ma creance,
<lb />Vn ver de ialouſie, vn importun penſer
<lb />Eſt bien prompt a venir, mais bien lent à chaſ<fw><lb />ſer</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />14
<lb />1
<lb />D –
<lb />2
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />S
<lb />ENE
<lb />LE ROY, LECOMTE, L
<lb />CAPITAINE des Gardes,
<lb />LES GARDES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Tbien s’est il rendu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />
<lb />LE COMTE.
<lb />C’en eſt fait, Sire, au reſ
<lb />D'vn eſprit ſi tranquille, &amp; d’vn œil ſi modeſte,
<lb />Eume puouo uomuunsuy pu courtoiſe
<lb />ment,
<lb />Il n’euſt püreceuoir, ny rendre vn compliment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Mais cette enchantereſſe &amp; trompeuſe syreine,
<lb />Deſſus ſes volontez eſt touſiours ſouueraine?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le temps.
<lb />LECOMTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Comment le temps? peut eſtre qu’à ce iour.
<lb />L’Infante de ſa veuë honorera ma Cour,
<lb />Les lettres de mes Gens, l’Alliance concluë
<lb />Me font d’vn iour a l’autre attendre ſa venuë,
<lb />Et voila qu’ilme met parſa brutalité,
<lb />dupoint d’apprehenderce que i’ay ſouhaitté?
<lb />Une fille inconnuë, vn rebut de fortune,
<lb />Aux ſiens, à la Nature, à ſoy meſme importune,
<lb />Jans naiſſance, ſans nom, ſans pays, ſans pouuoir,
<lb />Pauure, &amp; qui pourtout bien, n’a pas meſme l’eſpoir,
<lb />ſonteux spectacle au Ciel, vile charge à la terre,
<lb />Trauerſe mes deſſeins, me declare la guerre,
<lb />Etſe ſert du pouuoir de quelque faux appas
<lb />Pour priuer de repos, mon fils, &amp; mes Eſtats,
<lb />Preuoyants Medecins, en ce beſoin extréme
<lb />ſſons contre vn grand mal, d’vn remede de meſme,
<lb />Et pour ne perirpas, habiles Matelots,
<lb />ettons ce qui nous peze a la mencydes flots,
<lb />Ceruons contreſongré, cet imprudent Vliſſe,
<lb />Et faiſons pourſon bien que ſa Circé periſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE COMTE
<lb />La perte d’vnſuiet d’angereux à l’Eſtat,
<lb />duant toute autre ſoin importe au Potentat,
<lb />'el membre retranche ou corps d’vne Prouince
<lb />ſt leſalut dureste &amp; lerepes du Prince.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />B iij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Comte, ioignez vos pas, a nos ſoins diligens,
<lb />I'ayſçeu quelle eſticy, parquelqu’vn de mes gen
<lb />Et bruſlant d’etoufferce ſerpent domestique,
<lb />Ace honteux deuoir, moy meſme ie m’applique;
<lb />Emtesuid upaatrappuament.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ENE
<lb />VI
<lb />LAVRE, en Page.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />g Ciel, ioinsiton ſecours, à ce deguiſeme
<lb />Qu i'oppoſe a ma mort, vne inuss
<lb />peine,
<lb />SRR Chaque obietme la montre, &amp; chaq
<lb />pas m'ymeine,
<lb />Que voiſ-ie malheureux, ou s’addreſſent mes pa
<lb />Voicy dequy dependmà vie, ou mon trespas,
<lb />Paſſons, &amp; s’ilſe peut gardons qu’il ne nous voye
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S
<lb />CETE
<lb />VRE.
<lb />LEROY, LECOMTE, LES
<lb />GARDES, LAVRE, OCTAVE.
<lb />LAVRE, ſe cachant.
<lb />fuirai-je?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S
<lb />LE COMTE.
<lb />Hſola Page, arreſtez, faite voye
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qu'eſt-ce?
<lb />LEROY.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE COMTE,
<lb />Vn Page du Prince.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEROY
<lb />Approche Page.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRE.
<lb />O Dieux!
<lb />Rien peut il que la mort, me tirer de ces lieux?
<lb />Nuages, couurez, moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Quelle eſt cette contrainte?
<lb />Parle, leue les yeux, &amp; banny cette crainte,
<lb />Ne ſerts-tu pai le Prince?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRE.
<lb />Ouy Sire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Sous quel nom?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRE.
<lb />De Celio, ie tremble, arme toy, ma raiſon</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEROY.
<lb />Depuis quand?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRE.
<lb />Ne voity que la ſeconde Lune,
<lb />Depuis que ce bonheur, honore ma fortune,
<lb />Et ie vais, s’il plaiſt, Sire, à voſtre Maieſté
<lb />Le treuuer ou iay ſceu qu'on le tient arreſté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Reſponds, auparauant, a ce que ie deſire.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />LAVR
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA
<lb />E.
<lb />Helas que respondraiſ-je? &amp; que ſauroiſ-ie dire?
<lb />Oterre ouure ton ſein, Soleil retire toy,
<lb />Nvhages, denttns ,iomete, C teuunomej.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Connois tu cette Laure en beauté ſans ſeconde
<lb />Le miracle ou l’on dit que tant de graces abonde,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRE.
<lb />Duy, ie la connois Sire, &amp; ny remarque point
<lb />De beaute, ny de grace, eſtimable à ce point,
<lb />destime ſa vertu bien plus que ſon viſage,
<lb />Etſi ie l'ozedire, en effet, elle eſtſage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEROT.
<lb />Las tu veuë auiourd’huy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EANRE.
<lb />Qu'encore ce matm.
<lb />Non Sire maisię cioy<lb />Oi</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEROY.
<lb />Comte, allons ſuiuez moy,
<lb />proteſte des Dieux la grandeur ſouueraine,
<lb />Qu'auant la nun ja moit ſatisfera ma haine,
<lb />Ils paſſent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRE, ſeule.
<lb />Que puiſ-ie plus, chetiue, eſperer de mon ſort,
<lb />Apres la queſtion, &amp; l’arreſt de ma mort,
<lb />Ciel temoing de ma peine &amp; de mon innocence,
<lb />A l’iniuſtice humaine oppoſe ta puiſſance,
<lb />Les Roys, tout Dieux qu’il ſont releuent d’autre
<lb />Clenta 5
<lb />Ie recuſe la terre, &amp; i’en appelle au Cieux
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ENVD
<lb />VTIA
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTEE.
<lb />Aches ſoumißions, deuoir, obeiſſance,
<lb />Inſuportables loix que preſcrit la naiſ
<lb />ance,
<lb />Preſentez autre part vos conſeils ſuper
<lb />lus,
<lb />Iniurieux reſpects ie ne vous connois plus,
<lb />Vos innutils ſoins irritent ſa collere,
<lb />Plus ie parois ſon fils, moius il paroiſt mon pere
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Captif dans la priſon, on me meurtrit dehors,
<lb />Pour aſſaßiner Laure on enferme le corps
<lb />Cruel, que Laure meure, &amp; qu’auec la iournée
<lb />De ce ſoleil d’amour la courſe ſoit bornée,
<lb />Ton pouuoir eſt trop foible, ou l’heure de ma mort,
<lb />Deuoit de ton deſſein preceder le rapport,
<lb />Tu n’as ſi forte tour ny garde ſi fidelle,
<lb />Que ie n’euſſe forcee apres cette nouuelle,
<lb />Et les Dieux ſoient benis de n’auoir pas ſouffert
<lb />Qu'a ma iuſte furie aucun ſe ſoitoffert,
<lb />I’aynon, ſans grand ſuiet, craint en cette auanture,
<lb />Vn aueugle attentat d’amour ſur la nature,
<lb />Etie n’oze aſſeurer qu’en cette extremité,
<lb />Serf de ma paßion, i’euſſe rien reſpecté,
<lb />Oſte a mon deſespoir ces funeſtes matieres,
<lb />Pere ingrat, &amp; rend Laure à mes iuſtes prieres,
<lb />Retien toy, tes honneurs, ta Couronne &amp; ton rang.
<lb />Etſi tu veux encor reprend iuſqu’a ton ſang,
<lb />Mais ne m’oſte pas Laure, ou me l’ayant rauie
<lb />Donne ordre &amp; promptement, qu’on m’oste außi la
<lb />vie,
<lb />Autrements Hſola Page, icy, que fait le Roy,
<fw><lb />C ij
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ENE IX.
<lb />ORANTEE, LAVRE,
<lb />LAVRE.
<lb />L ne me connoiſt pas.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />dateno
<lb />ORANTEE.
<lb />Cherchons Laure, ſuy moy,
<lb />Seul promais moy ta foy, quand chacun m’aban
<lb />donne
<lb />memotortoinde Junis unmonipuuo beſoin vondonne
<lb />Mourons auecque Laure allons ne craignons rien
<lb />Mais vendons cherement noſtre ſang &amp; le ſien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RE.
<lb />Ouy Seigneurie ſuiuray voſtre loüable enuie,
<lb />Laure ne moura point qu’on ne m’oſte la vie;
<lb />Ie ſçay que la perdant außi toſtie vous perds,
<lb />Pourvous außi ie l'aime, O pour cons n la ſert
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTEE.
<lb />Mes yeux m’abuſez vous? Que vois-je approche
<lb />Page,
<lb />Qui de ma Laure ô Dieux ta donné le viſage,
<lb />dn Moonsmn mamegjesofoinque tum eſtdoux
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRE.
<lb />Quoy, Seigneur, au beſoin me meſconnoiſſez vous
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTEE
<lb />A cine puiſ- je encore d’eſabuſer ma veue,
<lb />Et vous meſme au miroir par vous meſme deceuë,
<lb />Ne vous connoiſtriez, pas ſous ce faut veſtement,
<lb />Qui vous à conſeillé, ce trauertiſſement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRE.
<lb />Voſtre fidelle Octaue, &amp; ſans ſon aßiſtance
<lb />l'oppoſois à ma perte, vne vaine deffence,
<lb />Cet habit ma ſouſtraite à la fureurdu Roy,
<lb />De ce pas à moy meſme, il s’eſt enquis de moy,
<lb />Et ie voy bien qu’il faut qu’vne meſme iournee
<lb />Eclaire pour ma perte, &amp; pour voſtre hymenée,
<lb />Vienne donc le parti qui vous eſt deſtiné
<lb />Et que ce triſte accord de mon ſangſoit ſigné.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C iii
<lb />Chaque iour de Pologne on attend ſa venue
<lb />Ne lu y preferez pas vne fille inconnue,
<lb />Estrangere ſans biens, &amp; dont l’extraction
<lb />Auec vostre naiſſance eſt ſans proportion,
<lb />Ouy, Seigneur, eſp ouſez quelque ardeur qui ve
<lb />preſſe,
<lb />L’in tereſt de l’Estatbien plus qu’vne maiſtreſſe,
<lb />Le p euple eſten ce point plus heureux que les Re
<lb />Qui n’ont pas comme luy la liberté du choix,
<lb />Qu’attachez parleurrãg au bien de leurs Prouine
<lb />Ils eſpouſenten ſerfs, &amp; leurs ſuiets en Princes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTEE.
<lb />Ha Madame! la peur altere voſtre foy,
<lb />Qui iuge mal d’autruy, fait mal iuger deſoy,
<lb />Moy, que ie vous perdiſſe, &amp; qu’apres cette perte
<lb />On voulut qu’en mon lit, vne autre fut ſouferté,
<lb />O l’effroyable monſtre, &amp; l’horrible ſerpent,
<lb />Que ie croirois ſentir, en ma couche rampant,
<lb />Du penſerſeulement, ſon regard m'empoiſonne,
<lb />Ie tremble &amp; ie fremis de l’horreur qu’il me donne
<lb />Non, non, le Roy ne peut auec tout ſon courroux
<lb />Faire que ie ne viue, ou meure auecque vous,
<lb />Ouy, Laure nos deſtins auront meſme aduantur
<lb />Nous aurons meſme troſne, ou meſme ſepulture,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRE.
<lb />dlau E Anjann.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTEE.
<lb />Un des miens luy porte de ma part,
<lb />naſſeuré moyen d’empeſcher ſon depart,
<lb />luymande en deux mots, que ma foy s’eſt donnée
<lb />luant qu’on propoſat ce ſecond Hymenee,
<lb />que mon pere à tort, m’a ſi tard declaré,
<lb />glorleux deſſein qui m’euſt trop honoré
<lb />estermes à peu pres, ſont le ſens du meſſage,
<lb />ui ne ſçauroit faillir d’arreſter ſon voyage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRE.
<lb />lais que ie crains, mon Prince, auec iuſte raiſon,
<lb />u’ayant comme ie croy forcé voſtre priſon
<lb />cholere du Roy contre vous ne s’aigriſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTEE
<lb />ie n'aurois-ie franchy, quel fort, quel precipice.
<lb />our combatre ſa rage, &amp; pour vous conſeruer,
<lb />yhaſardé ma vie, afin de la ſauuer,
<lb />ais voicy, qui des deux mon tyran, ou monpere,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRE.
<lb />grace flechiſſez, vous vaincrez ſatholere.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />I
<lb />2
<lb />A
<lb />LE ROY, LECOMTE, LES
<lb />JARDES, ORANTEE, LAVRE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Voy Comte ce rebelle à forcéſa priſon
<lb />Fureur, non plus fureur, mais iuſtice &amp;e
<lb />raiſon,
<lb />Pouuez vous chastier d’vn ſupplice aſ
<lb />ſez, rude,
<lb />Sa deſobeiſſance, &amp; ſon ingratitude,
<lb />Soldats ſoyez teſmoins du ſerment que ie fais,
<lb />Et me le reprochez ſiie le romps iamais,
<lb />Parce front couronné, cette teſte ſacree,
<lb />De mes ennemis meſme, &amp; crainte &amp; reuerée,
<lb />Et parcette inuincible, &amp; vengereſſe main,
<lb />Qui tient de cet Eſtat la balance &amp; le freln,
<lb />Ie iure &amp; plaiſe aux Dieux que la raiſon enceſſe,
<lb />Que s’ilaigrit d’vn mot la fureur qui me preſſe,
<lb />Que ſi mutin qu’il eſt, il montre ſeulement
<lb />La moindre repugnance à mon commandement,
<fw><lb />I
</fw><lb />La peine qu’it merite, &amp; que ie luy prepare
<lb />Lupera de ma haine, vn exemple ſi rare,
<lb />Aux perescomme moy, bons, &amp; comblez d’ennuy,
<lb />Aux ſlscontrediſans, &amp; mutins comme luy,
<lb />Que tout l’angage humain, tout aage, &amp; toute hi<lb />ſtoire
<lb />En gardera l’horreurauecque la memoire,
<lb />Sans rendre ny raiſon, ny conte de mes vœux
<lb />le veux, ce que ie veux, parce que ie le veux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRE.
<lb />Retirez vous, ie tremble, &amp; tout mon ſang ſe glace
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTEE. à genoux.
<lb />1ohbeumeoilrlouſieunjueſpere prus de grace.
<lb />Lanature, &amp; le ſang vous parleront pour moy,
<lb />Contre cette peu iuſte, &amp; tropſeuere loy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AL RO R
<lb />Te voila malheureux ? auec quelle impudence
<lb />Ozes tu maintenant parroiſtre en ma preſence?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTEE. ſe releuant.
<lb />Pour me iuſtifier i’attens que le courroux
<lb />Cemauuais Conſeiller, s’esloigne vn peu de vous,
<lb />Et i’appelle, Monſieur, de vous meſme en colere
<lb />A vous meſme, mon Prince, &amp; mon Iuge &amp; mon
<lb />Pere,
<lb />Qui conſeruez la forme en rendant l’equité
<lb />Et ne condamnez point ſans auoir ecoute.
<lb />L’Arreſt de ma priſon renduſans cette forme,
<lb />Qu'on ne refuze pas, au fait le plus enorme,
<lb />Peut-eſtre tranſgreſſe, comme vne iniuſte loy
<lb />Qui ne vient d’vn parent, d’vn luge, ny d’vn Roy
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEROE
<lb />Et qu’alleguerois-tu, qui purgeaſt t’on offenſe!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORARTLE.
<lb />Encore vn Criminel produit-il ſa deffenſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />euet quet atgumen ueſtrun-tu monpouuoir?
<lb />Quelle loy t’affranchit, de celle du deuoir,
<lb />mmuuble &amp; ſaincte, autant que naturelle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTEE.
<lb />Celle de la raiſon, encor plus forte quelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />La Loyde la raiſon, ne te permet donc pas
<lb />Vn Hymen, qui regarde &amp; nous &amp; nos Eſtats.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />lams'en jaut.
<lb />ORANTEE
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Toutefois, à ce iougindomptable
<lb />Quand onte le propoſe auec party ſortable,
<lb />Iu pourſuis lachement, vn Hymen inegal,
<lb />Aux tiens, a ton Estat, à ton honneur fatal,
<lb />Honteuſemeut espris, des impudiques flames
<lb />De la plus vitieuſe, &amp; plus vile des femmes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRE.
<lb />Voila mes qualitez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTEE.
<lb />Monſieur, s'il m’eſt permte
<lb />feray quelque iour mentir mes ennemis,
<lb />t l'obtiens ce bonheur, vous verrez vn viſage
<lb />Qui ne reſſemble point à cette fauſſe image;
<lb />arluy ie conuaincray voſtre credulite
<lb />e trop de confiance, &amp; de facilite;
<lb />aure eſt l’acheuement de toute les merueilles
<lb />grace eſt ſans deffaux, ſes vertus ſans pareilles
<lb />*Dieu qui ſe deuore, &amp; qui ſe reproduit,
<lb />ui ſe cherche ſoy meſme, &amp; ſoy meſme ſe fuit,
<lb />a veu, voit, ny verra, dans toute la nature
<lb />e merueille paſſee, ou preſente, ou future,
<fw><lb />D ij
</fw><lb />Riche du moindre eſclat, ny des moindres treſors
<lb />Qui parent ſon esprit, &amp; ſon ame &amp; ſon corps.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY
<lb />Dieux! auec quelle honte, &amp; quelle patience
<lb />De ton mauuais eſprit, fais-je l’experience?
<lb />Pol, ſtupide, inſense, ſi l’vſage, &amp; le temps
<lb />Ne t'out encor pourueu de raiſon, ny de ſens,
<lb />Laiſſe toy gouuerner, parceux dont la ſageſſe
<lb />Auecque tant de ſoin, pour ton bien s’intereſſe,
<lb />Ou ſi dans cette ieune &amp; bouillante ſaiſon
<lb />Tu n’es abſolument de pourueu de raiſon,
<lb />Soumets ton ſensau mien, &amp; d’efere a qui t’aime,
<lb />Auant que te ſentant, tu t’aimaſſes toy meſme.
<lb />Ta paßion eſt iuſte, &amp; ta Laure, dis tu
<lb />Eſt la ſageſſe meſme, &amp; la meſme vertu?
<lb />Quel aueugle reſpect, quelle bonte m’arreſte
<lb />Que ma main de toncorps ne ſepare ta feſte,
<lb />Ou le raiſonnement, du bonſens ſepare
<lb />Ne puoduit rien de meur, &amp; rien que d’égaré.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE COMTE.
<lb />Remeitez vous, Seigneur, &amp; qu’en vous la prudi
<lb />Baniſſe la fureur, d’auecque la puiſſance;
<lb />Regner &amp; s’emporter ſont on mumm mcord,
<lb />L’vn eſtd’vn foible eſprit, l’autre d’vn homme
<lb />L'vn rend ſerf de ſoy meſme, à l’autre on rendhom<lb />mage,
<lb />mon pompiumionnu qen fihage;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTEE.
<lb />Ce corps qui vient de vous eſt voſtre abſolument
<lb />L'eſprit qui vient du Ciel, est a luyſeulement,
<lb />D hoſez donc du corps, traitez le comme vostre,
<lb />Meuis permetez, au Ciel, de diſpoſer de l’autre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Obelle, conſequence! O fol reſonnement!
<lb />Le Cielest donc autheur de ton aueuglement,
<lb />Sa Prouidence donc te deſtine vne femme
<lb />Perduë, abandonnee, entre toutes infame,
<lb />Qui de mille aſſouuit les deſirs diſſolus
<lb />Et capable de tout, ſi ce n’eſt d’vn refus?
<lb />Aureſte, à ce qu’on dit, bien moins belle que vaine,
<lb />Et qu’vn œil delicat ne ſouffriroit qu'à peine;
<lb />C’eſt la ce digne obiet, &amp; ce choix precieux
<lb />Qu'a l’honneurde ta couche, ont deſtine les Cieux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTEE.
<lb />Quiconque vous ait faitcette fauſſe peinture
<lb />Si i'en apprends le nom, ilmourra ie le iure;
<lb />D iij
<lb />Pour vous laiſſer la vie en ce iuſte courroux,
<lb />Il ne me faut pas meins que la tenir de vous,
<lb />Mais qu’aiamais les Dieux en prolongent la courſs
<lb />Monſang me vient du voſtre, il reuere ſa ſourſe,
<lb />Laure au reſte, eſthonneſte, &amp; i’ateſte les Dieux
<lb />Que ma mere elle meſme, ouy, ne veſquit pas mieus
<lb />Et touchant les deffaux qu’on peint en ſon viſage
<lb />Si quelqu’vn qui l’ait veue à tenu ce langage,
<lb />Et s’ilne vous flattoit, ie ſuis vn imposteur
<lb />Faites coupervn iour la langue du menteur.
<lb />Non, Seigneur, il n’eſtrienque Laure ne ſurpaſſs
<lb />Aupres de ce quelle eſt, toute grandeur eſt baſſe,
<lb />Pour venir iuſqu’a moy, croyez, quelle deſcend
<lb />Etne peutespouſer vn Roy, qu’en s’abaiſſant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Laſche ſang de mon ſang, auec quelque iuſtice
<lb />Que mon reſſentiment panche vers ton ſupplice,
<lb />Ie veux a ta folie, &amp; non a ton deſſein
<lb />Rapporter ces effets, d’vn iugementmalſain,
<lb />Et ie m’offre de ſaire en preſence du Comte
<lb />Vn accord auec toy, dont tu mourras de honte;
<lb />Mets, cet infame obiet de ton laſche deſir
<lb />En l’endroit le plus ſeur, que tu puiſſes choiſir,
<lb />Et ſi ie puis prouuer à ton impertinence
<lb />Et ſa meſchante vie, &amp; ſon incontinence,
<lb />Defere à mon vouloir, qui reſpire ton bien,
<lb />Comme ne le pouuant, ie me ſoumets au tien,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTEE.
<lb />Une fidelle preuue, &amp; que i’en aurois euë
<lb />Ou par ma propre oreille, ou parma prepre veuë,
<lb />Me la feroit hayr, à l’egalde la mort,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LMi l L.
<lb />N'en crains rien.
<lb />bas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTEE
<lb />Ouy, Seigneur, i’accepte cet accord,
<lb />Parles ſacrez reſpects, ou le ſang me conule
<lb />Etpar, ce que m'eſt cher, le bien de voſtre vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROT, s’en allant.
<lb />Que cette affaire donc, reſte aux termes quelle eſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTEE.
<lb />cetrompé, ie me range au party qui vous plaiſt.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />9
<lb />EITE
<lb />Al
<lb />LAVRE, ORANTEE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRE.
<lb />&amp; Ous plaignez bien la foy que vous au
<lb />coniite.
<lb />E Acette vitieuſe, à cette abandonnée
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTEE.
<lb />Tant qu'au moindre ſoupçon qu’on t'en verroit
<lb />mer,
<lb />Ie mourrois à tespieds pour te la conſirmer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRE.
<lb />Quoy? pour vne effroyable, &amp; ſi digne de haine
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTEE.
<lb />Lafrayeur que tu fais, eſt vne douce peine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRE.
<lb />Si laide, puit-ie bien vous cauſertant d'ardeur.
<lb />ORA
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTEE.
<lb />Iu fauommumujunce tette laideur.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />LAVRE.
<lb />De l'horreur?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTEE.
<lb />De L’amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVNE,
<lb />De la peur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTEE.
<lb />De l'enuie.
<lb />LAVNE, Iemoranant,
<lb />Mon Prince! mon espoir!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTEE,
<lb />Ma Princeſſe mavie!
<lb />En fin vous confondrez, beaux yeux, beaux en<lb />Chanteurs,
<lb />Ios perſecutions, &amp; vos perſecuteurs,
<lb />Et bien toſt vos rayons dißipans tous nuages
<lb />En de facheux eſprits ne verront plus d’ombrages,
<lb />Mais, ma chere Princeſſe, attendantce beau iour,
<lb />cconde vn ioly trait, que m'inſpire l’amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRE.
<lb />Quel? dittes ſeulement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTEE.
<lb />D’allerau Roy toy meſme,
<lb />Prouueren tes habits que ta grace eſt extréme
<lb />Ie veux qu’il rende hommage à des charmes ſi dou
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRE.
<lb />En mes habits? mon Prince, à quoy m’obliges vou
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTEE.
<lb />Arien, certaine fourbe, à ce ſuiet, conceuë,
<lb />Ne m'en fait eſperer, qu’vne agreable iſſuë
<lb />Vien, ie te la diray.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRE.
<lb />Si vous le ſouhaittez,
<lb />I'y cherche, vos plaiſirs, &amp; non mes ſeuretez.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />* 
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />BCENE PREMIERE
<lb />CTAVE, ſeul.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />9 Ie reconnois, Amour, ton pouuoir im<lb />mortel,
<lb />&amp; Mon ame t'eſt vn Temple, &amp; moncœur
<lb />vn autel,
<lb />ais n’en exige point ce honteux ſacrifice,
<lb />pluſtoſt que l’autel, &amp; le temple periſſe.
<lb />oy Dieux! que i’ayme Laure, Inſolent Ixion
<lb />uel deſſein, &amp; quel vol, prendroit ta paßion?
<lb />ue ie perde ſans fruict, parcette perfidie
<lb />mitié de mon Prince, &amp; l’amour de Lydie?
<lb />tile, importun, &amp; coupable penſer
<lb />queltrouble d’esprit, me viens-tu trauerſer?
<lb />ne tropſenſible, &amp; preuue trop certaine
<lb />pouuoir de l’Amour, ſur la foibleſſe Humaine!
<fw><lb />E ii
</fw><lb />Unhomme, peut commettre en la garde d’autruy
<lb />Son honneur, ſes treſors, ſon plaiſir, ſon ennuy,
<lb />Et ne rien reſeruer des ſecrets de ſon ame,
<lb />Et celuyſeuleſt fol, qui confie vne femme,
<lb />C’eſt-la qu’il eſt fatal, d’eſprouuer ſes amis
<lb />Et qu’on a haſardé ce qu’on leur a commis.
<lb />C’eſt-la, que pour ſoy-meſme, on n’eſt pas troi
<lb />delle,
<lb />Et c’eſt de ce ſeul bien, que l’auarice eſt belle,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />2
<lb />R2
<lb />LE ROY. OCTAVE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />*
<lb />
<lb />LE ROY.
<lb />Ernier, &amp; ſeulmoyen d’où dependn
<lb />repos,
<lb />Octaue, qu’en ce lieu ie te trouu
<lb />propos.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OCTAVE.
<lb />Sire, aurois-ie duſort, ntttute bon ojiee,
<lb />Que ie peuſſe eſperer de vous rendre ſeruice?
<lb />Demoy, Sire, de moy, depend voſtre repos?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Duy, de toy, ſitu veux, mais ecoute en deux mots.
<lb />Quoy que l’aſtre du iour, preſt a ſortirde l’onde,
<lb />Jemble plus ſouhaitable aux yeux de tout le monde,
<lb />Qu'alors que vers la mer, precipitant ſon cours,
<lb />Huecque ſa carriere, il acheue les iours;
<lb />Du premier toutesfois, on n’a que l’eſperance.
<lb />Et de l’autre les yeux poſſedent la preſence,
<lb />Le bien preſent, eſtſeur, les futurs ſont trompeurs,
<lb />Vn changement de temps, vn amas de vapeurs,
<lb />Vnvent, vne tempeſte, en vn moment émeuë,
<lb />dux yeux, qui l’attendoient peut d’erober ſa veuë:
<lb />T’expliquer maintenant cette comparaiſon,
<lb />Connoiſſant ton eſprit) ſeroit hors de ſaiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OCTAVE.
<lb />Le Prince, ſeroit ilce Soleil qui ſe leue?
<lb />Et vous, Sire, celuy dons la counſé s'acheue?
<lb />Uous, dont les iours à peine, ont atteint leur midy,
<lb />Dont l’age le plus beau, n’eſt pas encorourdy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ayant compris mon ſens, reſponds à mon attente
<lb />Preſere, aubien furur, la fortune preſente,
<fw><lb />E uui
</fw><lb />L’incertaine faueur, d’vn fils qui doit regner,
<lb />Contre vn pere reguant, ne te doit pas gagner,
<lb />Outre qu’vn iour, guery de ſon ieune caprice,
<lb />Il voudra mal, peut-eſtre, à qui luy rend ſeruice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A
<lb />7
<lb />E.
<lb />Sans egard du futur, ie dois tout à mon Roy,
<lb />Ihonore la Couronne, au front, ou ie la voy
<lb />Le ſort me donne au fils, mais le deuoir au pere,
<lb />Chez vous, ie ſuis ſuiet, &amp; chez luy volontaire,
<lb />Ouy, Sire, aſſeurez vous de ma fidelite,
<lb />En queyquijeuane, avoan anaiqie,
<lb />Carde m'imaginer, nul deſſein ſurſa vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEROY.
<lb />Há tu verrois mamort, precedercette enuie,
<lb />Ouy, tout autheur qu’il eſt de mon cruelennuy,
<lb />I'entends encormon ſang qui me parle de luy,
<lb />Il rend, &amp; ma menace, &amp; ma cholere vaines,
<lb />Etie le verſerois pour en remplir ſes veines,
<lb />De cette affection, n’aiſt l’vtile deſſein,
<lb />Que ſi confidemmentie repands en ton ſein.
<lb />Mais, tout ce long diſcours, dontie te ſolicite,
<lb />A ton obeiſſance, oſte de ſon merite,
<lb />Tuſçais, ouy, tu le ſçais, (&amp; toy ſeul de ma Cour
<lb />Aveunaiſteses durerette funeſte Amour,
<lb />Pour quel indigne obiet ce laſche cœurſoupire
<lb />Etde quelle puiſſance il reuere l’Empire,
<lb />D'vne fille inconnuë́, &amp; de qui les parens
<lb />N'ont poſſede chez moy, ni dignité, ny rangs,
<lb />Eſtrangere, ſans biens, &amp; ſans autre aduantage
<lb />Que de quelques attraits qu’il treuue en ſon viſage,
<lb />D'ailleurs, tuſçais l’acord en Pologne arresté,
<lb />Dont mon Ambaſſadeur par mon ordre à traité,
<lb />Que la Princeſſe vient, &amp; que cette alliance
<lb />De toute la Hongrie eſt l’heur &amp; l’esperance,
<lb />oroienqque feuuns peuleurtommene ne rompi,
<lb />I'attends, en l’attendant, vn éternelaffront.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CTAVE.
<lb />Sire, ie connois trop, quel transport le domine,
<lb />Et de quelle jurien conin ajamre,
<lb />Mais i’ay beau luy blaſmer cet amour inegal,
<lb />Pourſouffrir le remede il ayme tropſon mal.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />M'obſtinant ce matin, contre ſon ſentiment,
<lb />Et blaſmant ſa folie, &amp; ſon aueuglement,
<lb />dutant qu’il l’eſtimoit, ie l’ay depeinte infame,
<lb />ay couuert ſa vertu, de reproche &amp; de blaſme,
<lb />Et i’ay promis de faire à ſes yeux aueuglez
<lb />Poirſes debordemens, honteux, &amp; déreiglez
<lb />Sa gueriſon depend de cette connoiſſance,
<lb />Mais cette preuue, Octaue, excede ma puiſſan
<lb />Car, Laure, à ce qu’on dit, a trop d’honneſteté,
<lb />Et paſſe tout ſon ſexe, en cette qualite,
<lb />C’eſtdonc, en ce beſoin qu’il faut que l’art agiſſe
<lb />Et ie n’en attends rien, ſi tun’enés l’Vliſſe,
<lb />Auecque cet accez, qui t’est libre aupres deux,
<lb />Et ton eſprit adroit, tupeux tout, ſi tu veux.
<lb />C’eſticy, que l’honneur est conioint à la ruze,
<lb />Un malade obstine, meurt ſilon ne l’abuſe.
<lb />Les remedes qu’on craint, plaiſent apres l’effest,
<lb />Et quelquefois il faut, cachermeſme, vn bienfa
<lb />Prouue moy donc ton zele, en ce beſoing extrem
<lb />Serts ton maiſtre, ton Roy, ton pay, &amp; toy me
<lb />Et gueriſſant vn fol, à ſa perte obſtiné,
<lb />Rends toy digne du rang que ie t’ay deſtiné.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CTAVE.
<lb />Il n’est point de ſecretque le zele n’inspire,
<lb />Pour l’honneur de ſon Prince, &amp; le bien de l'Em
<lb />Et touchant ce deſſein i’oſe engager ma foy
<lb />Inuiolable gage entre les mains d’vn Roy,
<lb />Si d’vn peu de bon heur le ſort me fauoriſe,
<lb />De conduire a l’effet cette iuſte entrpriſe.
<lb />Espererde luy plaire, &amp; preſumerencor,
<lb />Que cette Danse ſe rende à des flots d’or<fw><lb />2
<lb />Oi
<lb />n.
<lb />m
</fw><lb />Ceſt vouloir au Soleil oſter de ſa lumiere
<lb />Etcorcherle matin au bout deſa carriere.
<lb />Il faut doncemployeren cette occaſion
<lb />Au deffaut de l’effet, l’art &amp; l’illuſion,
<lb />Elcomme vn enchanteur, pard’inconnus misteres
<lb />Pourveritables corps, fait paſſerdes chymeres,
<lb />faireau Prince abuzé d’eteſter ſes apas
<lb />Luy ſaiſantcroire, &amp; voirce qui ne ſera pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Mais, auec quoy, payer cette faueur extréme?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OCTAVE.
<lb />ous la payerez, Sire, auecque Laure meſme;
<lb />'eſtle prix que ie veux de ma fidelité,
<lb />ie rends ce ſeruice à voſtre Maieſté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />ay, dont, derobe Laure, &amp; Laure ſera tienne;
<lb />n l’oſtant à mon fils fais quelle t’appartienne,
<lb />ombats pourconquerir cette riche toiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OCTAVE.
<lb />ezele quim' anime en ſera le Iaſon.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />S
<lb />ENE
<lb />EEROT, Ie0i.
<lb />III
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Oila de ces flateurs, dont vne Cour abon<lb />de,
<lb />Que l’intereſt gouuerne, au gré de tout le
<lb />monde,
<lb />Ennemis du repos, amis du changement
<lb />Lâches, &amp; reſolus à tous euenemens,
<lb />Telles gens toutefois approchent les Couronnes
<lb />On ſe ſert de leur vice, &amp; on hait leurs perſonnes.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV
<lb />LE COMTE, LE ROY<lb />LE COMTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ire, en la baſſe Cour, vne ieune beautt,
<lb />Attend qu'on ta preſemte u cqput Ma
<lb />ieſté,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEROY.
<lb />l.lielalllas dme
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE COMTE.
<lb />Pluſtoſt la beauté meſme
<lb />Que le plus continent ne peut voir qu’il ne l’ayme,
<lb />lamais rien de pareil ne parut en ces lieux,
<lb />Courla peine des cœurs, &amp; le plaiſir des yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Quelle entre, voyons la; Si c’eſt qu’elque Deeſſe
<lb />Prions la d’vn miracle au beſoin qui nount preſſe
<lb />rions la de confondre, &amp; Laure &amp; ſes deſſeins
<lb />derendre à mon fils des ſentimens plus ſains.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ENE
<lb />LEROY, LE COMTE,
<lb />LAVRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRE, aux pieds du Roy.
<lb />CÆ<lb />9
<lb />Rand Roy, dont la iuſtice egalle al
<lb />puiſſance
<lb />E Extermine le vice &amp; ſoutient, l’inne
<lb />Cin
<lb />ud
<lb />cence,
<lb />De tous les gens de bien l’eſpoir, &amp; le recours,
<lb />Mon honneur offence vous demande ſecours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ha Comte, de quels traits de lumiere &amp; de flame
<lb />Ie ſens percer moncœur! acheuez donc Madame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRE.
<lb />Mon nom est Eliante, &amp; mon pere autrefois
<lb />Receut en voſtre Cour d'honorables empiejts,
<lb />Son nom malgre ſa mort, viura dans vos Hiſtoir
<lb />Il vous a de ſonſang achepté des victoires
<lb />CaJat Pueodamas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />I’ay Connu ſa valeur,
<lb />Sa perte auecques vous m’eſt vn commun malheur,
<lb />Et l'allois a ſa gloire eſgalerſa fortune
<lb />Quandil paya ſa vie à cette loy commune.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRE.
<lb />Ie vis donc auec luy mon eſpoir abbatu
<lb />'hentay pour tout bien de ſa ſeule vertu,
<lb />Mois le ſort m’enuiant encor cette richeſſe
<lb />M'a d'vn puiſſant Tarquin fait la foible Lucrece,
<lb />Un iourdedans vn Temple ouie priois les Dieux
<lb />Uuieune Caualierportaſur moy les yeux,
<lb />Ce ne fut point au Bal, ny ſur vne feneſtre
<lb />Qu’il put m’entretenir, ou qu’ilme vit parestre,
<lb />C'e ſont autant d’appas qu’on tend aux libertez
<lb />Et que i’ay touſiours fuis, &amp; touſiours euitez,
<lb />lme veit dont au Temple, &amp; la ces foibles charmes
<lb />Dontles triſtes effets me couſtent tant de l’armes
<lb />ans qu’il s’en deffendiſt par le respect des lieux
<lb />Tacquirent les deuoirs qu’il venoit rendre aux
<lb />Dieux,
<lb />s’enquiert de mon nom, meſuit, me rendviſite
<lb />ruſle, promet, l’anguit, meſcrit me ſolicite,
<fw><lb />F iij
</fw><lb />Et ne fait rien en fin auec tous ces efforts
<lb />Q u’acroiſtre &amp; qu’irriter d’innutiles transports:
<lb />Mais comme aſſez ſouuent nous paßiõs ſur ces riut
<lb />Vne autre fille &amp; moyquelques heures oyſiues,
<lb />I'auiſe en vnmoment l’apareil de ma perte
<lb />Vne ſuperbe Nef de cent drapeaux couuerte,
<lb />Ou trop artiſtement on auoit peint pour moy
<lb />Surdes Croiſſants d’Argent la terreur &amp; l’effroy,
<lb />Le Chef de ce Vaiſſeau, le Turban ſur la tiſte,
<lb />S’approche, fait du noſtre vne prompte conqueſte,
<lb />Puis s’enfuit glorieux de Butin qu’il a faict,
<lb />Quand moy qui le croyois eſtre Turc en effect,
<lb />Ie hauſſe enfin les yeux, l’auiſe le contemple
<lb />Et voy que c’eſt celuy qui m'auoit veue au Temple
<lb />Qui traiſtre me rauitſur vn traiſtre Element
<lb />Et que ma perte oblige à ce deguiſement.
<lb />Le Rauiſſeur, enfin vſe de l’aduantage
<lb />Dans vn calme profond mon honneur fait naufra
<lb />De ce mortel affront rien ne me put ſauuer
<lb />Etlamer n’a pas d’eaux aſſez pour m’en l’auer.
<lb />Vengeur de l’innocence, &amp; deſtructeur du vice
<lb />Grand Prince, mon honneur vous demande iu
<lb />ſtice,
<lb />Parles triſtes ruiſſeaux des pleurs que i’ay verſez,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et parces ſaincts genoux que ie tiens embraſſez
<fw><lb />le
<lb />iu
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Par lesiours de mon fils, par cette chere vie.
<lb />Pourqui ie ſouffrirois quelle me fut rauie,
<lb />arle bandeau Royaſqui doit couurir ſon front
<lb />eſang du rauiſſeur lauera voſtre affront,
<lb />ynſi puiſſe perir cette Laure importune
<lb />Dont les pretentions vontiuſqu'à ſa fortune,
<lb />ui nous remplit de trouble &amp; de confuſion
<lb />qui ſemeentre nons ceſſe diuiſion.
<lb />Commez le ſeulement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRE.
<lb />Sire, il n'est neceſſaire
<lb />que ſpauonſon nom, ny d'emomoint aſfuire
<lb />mmettez ſeulement quelqu’vn à cet employ
<lb />ie metray la choſe aux termes que ie doy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEROT
<lb /> Comte, à voſtre ſoin i'en commets la pourſuitte,
<lb />uez en tout ſon ordre, &amp; par tout ſa conduitte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE COMTE.
<lb />cecuteray Sire, auec fidelité
<lb />bage que i'en ay de veſgx Moieſte
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Approche, eſcoute vn mot, puiſ-ie auecque iuſtice
<lb />Punir vn Crimineldont ie deuiens complice,
<lb />Moy qui ſens que mon cœur incline à ſon forfait
<lb />Qui commets de deſir ce qu’il commit d’effect.
<lb />Ha Comte le beaucrime, auec quel artifice
<lb />Ne voudrois-ie en pouuoir meriter le ſuplice?
<lb />De quels puiſſans efforts mon cœur eſtcombatu!
<lb />O merueilleux treſor de grace &amp; de vertu,
<lb />Que ta conqueſte eſt riche, &amp; que la violence
<lb />Dont on peut t’acquerir eſt vne belle offence,
<lb />Que te ſaurois-ie Comte offrir de precieux,
<lb />Partage auecque moy l’Empire di vre neux,
<lb />Diuiſons entre nous, mes biens &amp; ma puiſſance
<lb />Et decetté beauté m'aquiers la iouiſſance.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />L E ROY, à l’oreille du Comte.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE COMTE.
<lb />Dieux! quel est ſon pouuoir, Que voſtre Maieſte
<lb />Et ſoit ſitoſt reduite, à cette extremité?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEROY.
<lb />Mais quel eſt ſon viſage, ou preſque l'abondance
<lb />Des charmes qu’on y treuue en deſtruit la creanct,
<lb />Croys-tu qu’il ſoit poßiors uapresas tamt a appat
<lb />De viure, de les voir, &amp; ne les aymerpas,
<lb />l'a Comte, parle luy, ſoulage mon martyre
<lb />M’aquerant ſesfaueurs, tu t’aquiers vn Empire,
<lb />Conduit ma paßion au but que ie pretens
<lb />ntaucun mon Cavinei pour t'en domnerie lemps,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ENE
<lb />VI.
<lb />LE COMTE, LAVRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE COMTE.
<lb />VVelque difficulté, qu’a l’abord elle faſs
<lb />La breche deſia faite, aſſeure de la place.
<lb />hadame ces beaux yeux, ces clairs flambeaux d’a
<lb />mour
<lb />lus dignes de donner que d’emprunter le iour,
<lb />ut baignez qu’ils eſtoient decette eau qui les l’aue,
<lb />ſont d’vn ſeul regard fait vn illuſtre Eſclaue,
<lb />Roy qui vous adore, &amp; dont la paßion
<lb />yeroit de ſon ſang voſtre poſſeßion,
<lb />faueurs qu’on luy fait ſon rang oſte le crime
<lb />mais auec ſon Prinue onne perd ſon eſtime,
<lb />lez vous enchaiſner a des liens dorez
<lb />rrometez le calme aſesſens eggarez,
<lb />Comme luy de ſa part apres cette allegeance
<lb />Promet à voſtre honneur vne prompte vengeanct
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRE.
<lb />N'accuſons plus le ſort, il a trop fait pour moy
<lb />Apres tant de malheurs ſi ie plais à mon Roy,
<lb />La perte de l’honneur à ſon ſuiet ſoufferte
<lb />Eſt à la plus honneſte vne honnorable perte,
<lb />Allez aſſeurez-le que ſur ce peu d’appas
<lb />Ileſt plus abſolu que deſſus ſes Estats.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE COMTE.
<lb />Uoila ſans trop attendre, accorder ma requeſte
<lb />Et i’emporte à bon prix vne riche conqueſte,
<lb />Madame aſſeurez-vous que ce conſentement
<lb />Eſt à voſtre fortune vn heureux fondement,
<lb />Mais ou promettez vous du ſecours à ſa peine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVNE.
<lb />Chez moy d’où i’enuoieray quelqu’vn qui vou
<lb />meine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et quand?
<lb />LE COMTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRE.
<lb />Dez ceſoirmeſme, Adieu, car ileſttar
<lb />Vn des miens de ce pas vous viendra de ma part.
<lb />elle s’en va</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE
<lb />VII.
<lb />LE ROY, LE COMTE,
<lb />ꝑ
<lb />LE ROY.
<lb />Omte, Et bien.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />P
<lb />LE COMTE.
<lb />C’en eſt fait, la place c’eſtrenduï
<lb />Etcontie cet aſſautueſ foirjuuuſenane,
<lb />Que voſtre espargne Sire, eſt vn fort Arſenal,
<lb />Etque l’or eſt vn charme a la vertu fatal.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEROY.
<lb />teme laiſſerois vaincre à l’ardeur d’Orantée.
<lb />Si pard'außi beaux yeux elle eſtoitexcitee
<lb />Etquiconque eſtoſclaue en ſi belle priſon,
<lb />Accorde la foibli ſſe aue que la raiſon;
<lb />Mais encor qu'elit eſt l’heure &amp; la place aßignée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE COMTE.
<lb />hez elle pour ce ſoir la parole eſt donnée.
<fw><lb />Gà
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEROY.
<lb />Etſpaxne ja maiſon?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE COMTE.
<lb />Laiſſez m'en le ſoucy,
<lb />Dans vn momentau moins vn des ſiens vientiy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />o Dioinejimmmupumipounmoueren iujoje
<lb />Rencontrer ce mutin, Quel malheur me l’enuoye
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />VII
<lb />LE ROY, LE COMTE, LE
<lb />PRINCE ORANTEE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTEE.
<lb />Ne Dame, Seigneur, auſortir du Palait
<lb />D’vne extreme beaute ſii’en connus i'amat
<lb />Ma chargé de vous voir touchant quelq
<lb />promeſſe
<lb />Quelle dit auoirfaïe, à l'ardeur qui vous preſſe.
<lb />Puustreuuant à propos ſon Carroſſe en ces lieux
<lb />runeux M’emul. Juaan jeaa:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Iouchant quelle promeſſe, &amp; quelle eſt cette femme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LECOMIE.
<lb />Vous auroit-on ioues.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTEE.
<lb />C’eſt Seigneur, cette infame
<lb />cette fille perdüe&amp; c’etobiet d’horreur,
<lb />Que vous perſecutez, auec tant de fureur,
<lb />'eſt celle qui tantoſt ſous vn habit de Page
<lb />lous a veu la traiterauecque tant doutrage,
<lb />'eſtelle ou vos ſlatteurs treuuent tant de deffauz
<lb />tteſont ſes appas qu’ils vous peignoient ſifaux,
<lb />ille a reucomme moy quelle pouuoit ſans crime
<lb />ous voir &amp; vous oſter cette mauuaiſe eſtime,
<lb />tpar vn trait d’esprit de ſon inuention
<lb />Imis l’affaire au but de voſtre intention,
<lb />es par cet eſſay de ſon addreſſe extreme
<lb />t touchantſaveuittonjaute ceuu commeſme,
<lb />'ous dont ſi toſt l’amour ce ſçauant artiſan
<lb />ſceu de ſon cenſeurfaire ſon partiſan,
<lb />onſiderez Monſieur, ſi depuis tant d’années,
<lb />ue ie voy cesbe aux yeux qui font mes deſtinees,
<fw><lb />ij
</fw><lb />I'aurois pûreſiſter a ces ieunes vainqueurs
<lb />Siſçauants &amp; ſi prompts a la prinſe des cœurs
<lb />Et ſi d’vn ſeul regard vous ayant fait malade
<lb />Ils m’auroienteſpargne; Voila mon Ambaſſade.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />il rentre.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />LIEYII
<lb />LEROY, LECOMTE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE COMTE,
<lb />&amp; Oila d’vn bel espoir vn changementbit
<lb />Fiamipe
<lb />E Mais le premiertrompé, i'ay le preme
<lb />affront.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY,
<lb />Tout mes ſens interdits, dementent mon oreille
<lb />Touchant cette impudence à un le autre pareille,
<lb />Laure deuaut mes yeux, en ma chambre &amp; de iou
<lb />L’ouyr, la voir, l’Aymer, &amp; la prier d’amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LECOMTE.
<lb />ue ferons nous du Ture, ſuiurons nous ſa Galere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ia Comte au nom des Dieux, n’aigry point ma
<lb />cholere,
<lb />en ay trop pour les perdre, &amp; faire ſouuenir,
<lb />le l'affront qu’il mont fait, les races à venir.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />SCENE PREMIER
<lb />LYDIE, OCTAVE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />¶
<lb />344
<lb />LYDIE.
<lb />Tbien auec tant d’art, auec ce ſo
<lb />extreme,
<lb />Reſſembleraiſ-ie à Laure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1
<lb />OCTAVE.
<lb />Ouy comme Laure meſme
<lb />Auecce vestement, cette taille ce port,
<lb />Et ce graue maintient, qui l’imite ſifort,
<lb />Auec ces aſſaßins, cette poudre, ces mouches,
<lb />Et ce ſouſris fatal aux cœurs les plus farouches,
<lb />Si tu prends peine encore a bien joment ja ebix
<lb />Le Prince entre vous deux, heziteroitau choix,
<fw><lb />Out
</fw><lb />Oupre außi que la nuict fidelle ſecre taire
<lb />Des fourbes des Amants aydera ce myſtere,
<lb />L’art a mis à propos, ce cabinet chez vous
<lb />Qu'vne feneſtre baſſe expoſe aux yeux de tous,
<lb />Qui de tous les paſſans rend &amp; reçoitla veuë
<lb />L'eſt la qu’il faut Lydie attendre ma venue,
<lb />Etqu’il faut eſſayer l’Artifice amoureux
<lb />Qui momet du repos, &amp; pour nous, &amp; pour eux,
<lb />Moy i’attens icy Laure &amp; l’ayant introduite
<lb />Etlaiſſee en ſa chambre ouie l’auray conduite,
<lb />Auecaduis expres de ne paroiſtre pas
<lb />De crainte que le Roy n’addreſſe icy ſes pas,
<lb />Ie viens au cabinet ou iouera l’artifice
<lb />Qui rend a ces Amants ce fauorable office.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYDIE.
<lb />Mais quel office encor, ie ne le comprends point?
<lb />eaucoup d’art, ſans mentir à ce myſtere eſt ioint,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OCTAVE.
<lb />tquoy ne ſçais tu pas ou Laure en eſt reduitte?
<lb />eut elle d’vn Monarque euiter la pourſuitte,
<lb />andis qu’illa croira nourrir ſes premiers feux,
<lb />onger encor au Prince, &amp; receuoir ſes vœux
<lb />qu’il ne croira plus, s’il apprend quelle m'ayme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYDIE.
<lb />Mais pourquoy l’abuſant, abuſer Laure meſm
<lb />Etne luy dire pas le plaiſir qu’on luy fait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CTAVE.
<lb />Aſin de noſter pas le merite au bien fait,
<lb />Qui n’eſtant point promis oblige dauantage,
<lb />Outre que cette fille auec ce grand courage,
<lb />Qui donne vn volſi haut à ſes pretentions
<lb />Verroit qu’on feroit tort a ſes affections,
<lb />droruſauntto ont piuint, &amp; fenoout e ſi beſle
<lb />IIe voudroit pas ſouffrir qu’on la crut infidelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M
<lb />Le trait eſt d’habile homme &amp; d’vn esprit bien
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CTAVE.
<lb />La ſeule pieté m’oblige à ce deſſein
<lb />Et ton zele de meſme à ce deuoir t’inuitte,
<lb />Et de cette faueur partage le merite;
<lb />Laure vientde ce pas, &amp; i’arreſte en ce lieu
<lb />Pour la rendre en ſa chambre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYDIE.
<lb />Attendez, donc.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CIAVE,
<lb />Adieu
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb /><lb />EI
<lb />Pi
<lb />II
<lb />SCTAVE, Ieul,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />3
<lb />E ces diuers detours la route eſt mal
<lb />ayſee,
<lb />Vl Mais en ce labirinte il faut eſtre vn
<lb />DPAty
<lb />Theſee.
<lb />ut promettre a tous, &amp; faire tout pour ſoy,
<lb />rbien tromperle Prince, il faut tromperle Roy,
<lb />loyons Laure meſme en cette Comedie,
<lb />lvn prendra pour Laure, &amp; l’autre pour
<lb />Lydie,
<lb />leſtimportant, &amp; i’yſçauray pouruoir,
<lb />le Roy la voyant, ne ſçache pas la voir,
<lb />ant qu’il la connut, i’expoſeroisſa vie
<lb />rdente fureur, dontil la pouſuiuie:
<lb />un ſubiil enfant, ſeconde mon deſſein,
<lb />riſe ma flame, ou me l’oſte du ſein,
<lb />ardons tout, n’importe, au moins i'ay l’aduan<fw><lb />Hu
</fw><lb />De ne pouuoir perir, par vn plus beau naufrage,
<lb />De ne pouuoir briſer contre vn plus bel écueil,
<lb />Nydans plus belle mer rencontrer mon cercueil.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ENE
<lb />III
<lb />LE ROY, OCTAVE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY,
<lb />On cher Octaue, &amp; biens qu’aproduit ton a
<lb />dreſſe
<lb />Deuons nous eſpererl'effet de ta promeſſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DCTAVE
<lb />Tout ſuccedera, Sire, au gre de voſtre espoir?
<lb />I’ay promis ce matin, &amp; veux payer ceſoir:
<lb />Laure &amp; certaine fille ont vn rapport extreme
<lb />Par qui i’ay reſolu de vous tromper vous meſme,
<lb />Vous verrez Laure meſme, au rapport de vos ye
<lb />Le laict, enfin, au l’aict ne reſſemble pas mieux.
<lb />Cet extreme rapport ſemble vn ieu de nature,
<lb />Quelle n’ait inuente que pourcette aduenture,
<lb />Enfin, esperez Sire, vnbel euenement
<lb />Si le ſuccez reſpond à ce commencement.
<fw><lb />4
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEROY.
<lb />Le triomphe obtenu, la deſpouille en eſttienne,
<lb />Et dez demain, ie veux que Laure t’appartienne,
<lb />Alais tout depend de loy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OCTAVE
<lb />Eiam en ajunt.
<lb />Allez querir le Prince, &amp; vous rendez icy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />D
<lb />CDEE
<lb />OCTAVE, ſeul.
<lb />AV
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />9 Eſleue vn edifice auecques ces machi<lb />nes,
<lb />2 Qui, s’il doit rent erſer m’entraiſne en
<lb />ſes ruines,
<lb />Et tu prends, mon amour, vn volaudacieux,
<lb />Mais ſi ie tombe, au moins, ie tomberay des Cieux.
<lb />Ie ne ſçaurois perir pour vn obiet plus rare
<lb />Ce ſoleil, comme l’autre, eſt digne d’vn Icare.
<lb />Auançons la voila; Quelle infidelité
<lb />N'authoriſeroit elle auec tant de beauté.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />E
<lb />N
<lb />E
<lb />LAVRE, OCTAVE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRE.
<lb />I bien? la ſourbe, Octaue, est elle pat
<lb />plaiſante?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />νὺ M
<lb />CTAVE.
<lb />Que ditelle? O propos, qui detruit mon attente!
<lb />Mon eſpoir eſt trahy, mes ſecrets decouuerts,
<lb />Lesmachines a bas, l’ediſice à l’enuers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRE.
<lb />Eſt il temps, que l’effectſuccede à la promeſſe?
<lb />Et que l’on ſatisfaſſe au deſir qui la preſſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qui Madame?
<lb />CTAVE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRE.
<lb />Le Roy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CTAVE.
<lb />Dieux vengeurs des forfaits!
<lb />Qui les voyez dans l’ame, auant qu’on les ait faits,
<lb />eu ma tonfuſton punti ma perfidie!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRE.
<lb />Cous ne m'en dites rien?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OCTAVE.
<lb />Cjanin que n ant.
<lb />Quy Madame, il eſt vray, ces innocens appas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />Le Prince en rira bien, mais le Roy n'en rit pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CIAVL.
<lb />L’affaire ſuccedant contre ſon esperance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRE.
<lb />Elle ma reußi contre toute apparence,
<lb />Luy donnertant d’amour auec ſi peud’attraits!
<lb />le ne m’en ozois pas promettre tant d’effets.
<lb />Que dit-il de ce Turc, &amp; de cette Eliante
<lb />Lafourbe encor vn coup, n'eſt elle pas plaiſante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OCTAVE.
<lb />Ce diſcours cache vn ſens, ouie ne comprens rien
<lb />Et mon espoir renaiſt; acheuons feignons bien.
<lb />Madame pardonnez, l’inquietude extreme
<lb />Et le trouble ou ie ſuis, pour voſtre intereſtmeſme,
<lb />Ne me permettent pas de vous repondre vn mot
<lb />C cpaſſeOnla veue ſon vous cenche entrons toſt.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />9
<lb />ILNE
<lb />VE
<lb />LE ROY, LE PRINCE ORANTEE.
<lb />LE COMTE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTEE.
<lb />Est elle, mon amour ne dement point
<lb />ma veue,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EUMM
<lb />Eſt-ce Laure?
<lb />LE ROY.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTEE.
<lb />Ouy. Monſieur, c’eſt Laure, ie l'ay veui.
<fw><lb />I
</fw><lb />Ie ne puis ſoupçonner l’eſloignement des lieux,
<lb />Mon cœur me la monſtrée, außi bien que mes yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY, bas.
<lb />N'eſtant pas aduerty de cette reſſemblance,
<lb />Ie n’aurois peudes deux faire la difference,
<lb />I’ay cru voir Laure meſme, heureux comencement,
<lb />Ne ſois pas dementy par ton euenement!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTEE.
<lb />Quoy de ces lachetez Laure ſeroit capable!
<lb />Non, les Dieux pecheroient, le Cielſeroit coupable,
<lb />La Nature iamais n’auroit mis ſous les Cieux
<lb />Rien que de criminel, &amp; que de vicieux,
<lb />Et les noms en ce cas conuiendroient mal aux choſes
<lb />La nuitſeroit le iour, les eſpines les roſes,
<lb />Le vice ſeroit beau, l’honneur ſeroit honteux,
<lb />L’incertain ſeroit ſeur, &amp; le certain douteux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE COMTE.
<lb />Fort ſouuent en ce lieu, ie les ay veus enſemble,
<lb />Voulez vous approcher, ie les oy, ce me ſemble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Vous ſçaurez diſcerner, ſi la bonté des Dieux
<lb />Faictque la verite vous deßille les yeux,
<lb />Les aduis que m’inſpirent, &amp; l’aage, &amp; la ſageſſs
<lb />D’auecques les conſeils d’vne ardente ieuneſſe,
<lb />Et vous verrez mon fils, que mon intention
<lb />Part, &amp; n’aiſt purement de mon affection.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />S
<lb />ENE
<lb />IV
<lb />LYDIE, OCTAVE, LE ROY.
<lb />ORANTEE, LE COMTE.
<lb />LYDIE, dit à Octaue dans le Cabinet.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A ne m’oppoſez point, ces excuſes fri<lb />uoles,
<lb />Repondez moy du cœur, laiſſons la les
<lb />paroles.
<lb />Octaue, payez mieux, les ardeurs que ie ſents,
<lb />Qu'auecques des ſouſpirs ou feins ou l’anguiſſans,
<lb />Infidelles temoings, d’vne fidelle flame,
<lb />Et qui ne diſent point les ſentimens de l’ame,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANT EE, eſcoutant ſous la feneſtre.
<lb />Ardeurs, flames, ſouspirs! ha que m’apprenez vous
<lb />Laure priant d’amour! luy prié, moy ialoux!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OCTAVE
<lb />Mais puis que vous ſçauez, que ie despends d’vn
<lb />maiſtre,
<lb />Accordez donc les noms de valet, &amp; de traiſtre,
<lb />Laure, he quoy, pourriez vous priſer auec raiſon
<lb />La foy qui vous viendroit par vne trahiſon?
<lb />Mon deuoir, non pas moy, fait cette reſiſtance,
<lb />Ie ne vous puis conſtant, promettre de conſtance,
<lb />Quels ſi ſacrez ſermens vous pouroient aſſeurer
<lb />D'vn, qui pour s’engagerſe deuroit pariurer,
<lb />Libre, i'aurois aſſez d’ardeur, &amp; de courage
<lb />Pour oſer ſouhaitter, ce glorieux ſeruage,
<lb />Mais ie depends du Prince, &amp; cet engagement
<lb />Me deffend d’attenter aſon contentement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTEE.
<lb />Ce deſir te ſeroit vne funeſte enuie,
<lb />Ettoutautre diſcours t’auroit couſté la vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEROY.
<lb />Et bien ou fondez vous voſtre fidelité?
<lb />Deſſus cette foibleſſe? &amp; cette lachete?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYDIE.
<lb />L’amourestbien enfant. quãd tremblant, &amp; timide
<lb />lprend, cu la prudence, ou la raiſon pourguide,
<lb />Sou frons puis qu’ileſt Dieu, que tout luy ſoit permi;
<lb />Sans reſpect de parens, de maiſtres ny d’amis;
<lb />Carenfin que pretend auecques ſa fortune,
<lb />Ce Prince dont l’amour ſi long temps m’importune
<lb />Qu’il ſouſmette ſes vœux aux volontez, du Roy,
<lb />Etme taiſſt a mongre uiſpoſerde ma foy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TAVE
<lb />Quoy Laure eſt infidelle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIE.
<lb />Octaue eſtindomptable?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OCTAVE.
<lb />De cette trahiſon mon cœur n’eſt pas capable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTEE.
<lb />Et me laiſſe à mon gré dispoſer de ma foy!
<lb />Há c’eſt trop.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Arreſtes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTEE,
<lb />Monſieur, permettez moy.
<lb />Car enfin que pretenuumtiput ju jormmo
<lb />Ce Prince dont l’amourſi long temps m’importune
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mon fils.
<lb />LE ROY.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTEE, tirant ſon épée.
<lb />Souffrez Monßieur que mon iuſte courroux,
<lb />Vange.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OCTAVE.
<lb />Ientends qulqu’vn, Laure retirons nous.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />1
<lb />VMMV MLA
<lb />LE ROY, ORANTEE, LE COMTE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTEE.
<lb />J Urſon perfide ſang, voſtre hayne, &amp; ma
<lb />flame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />&amp;
<lb />LECOMTE.
<lb />Seigneur, remettez vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTEE.
<lb />Elle mourra l’infame,
<lb />Qu'il me laiſſe à mon gre dispoſer de ma foy!
<lb />Ouy, ie te la remets, perfide, elle eſt a toy.
<fw><lb />I ui
</fw><lb />Ouy, ie renonce ingratte, à la fauſſe victoire
<lb />Sur qui i’eſtabliſſois le comble de ma gloire,
<lb />Diſpoſe de ta foy, lache, ouy, ie le remets
<lb />Ce bien imagi naire, &amp; que tu n’eus iamais.
<lb />Hſà Ciel ce n’eſt point toy qui regis la nature,
<lb />Tes aſtres impuiſſans errent à l’aduanture,
<lb />La region du feu, n’a point de purete,
<lb />La terre, quoy qu’on die, eſt ſans ſtabilité,
<lb />L’ombre produit les corps, &amp; les corps ſuiuẽt l’ombr
<lb />L’Aſtre du iour eſt fixe, &amp; ſa lumiere eſt ſombre,
<lb />Le viſage de Laure à de douteux apas,
<lb />Et rien n’eſt aſſeuré, puis qu’elle ne l’eſt pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />En fin, voila mon fils, cette chaſte Lucrece
<lb />Dont vous m’auiez ſi haut exalte la ſageſſe,
<lb />En fin vous apprendrez de l’vſage, &amp; du temps
<lb />Combien il eſt trompeur d’abonderen ſon ſens
<lb />Et que la paßion eſt vne aueugle guide,
<lb />Auec qui l’on ſegare, en luy lachant la bride,
<lb />C’eſt le Bruit de la ville, &amp; celuy de ma Cour,
<lb />Que mille auecque vous partageoint ſon amour,
<lb />Si tel bien toutefois, ſe partageant ſe donne,
<lb />Car, ce qu’on a pour tous, on ne i pumperſonne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTEE.
<lb />cognois ma folie; &amp; mon aueuglement
<lb />nceſte trahiſon parroiſt trop clairement,
<lb />ſais que ne peut ce ſexe alors qu’il dißimule,
<lb />Lilœil, qu’il n’aueugle, eſt-il cœur, qu’il ne bruſle?
<lb />erfide, tu deuois, au moins parintereſt,
<lb />ttendre noſtre Hymen, puis qu’il eſtoit ſi prest,
<lb />uis qu'aucune puiſſance à nos vœux oppoſee,
<lb />'euſt d’auecques ta foy, la mienne diuiſee,
<lb />quemen de trop fort, ne s'offroit a mes yeux,
<lb />e la part des mortels, ny de celle des Dieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />uand le Cielpour nos fronts, à marqué des Cou<lb />ronnes,
<lb />es ſoings dés le berceau veillent ſur nos perſonnes,
<lb />ouuernent nostre vie, &amp; ne permettent pas
<lb />ue deſtinez ſi haut, nous deſcendions ſi bas.
<lb />reſte donc, mon fils, d’accomplirmon attente,
<lb />tde tourner vos vœux du coſté de l’Infante,
<lb />ebruit de ſes appas est aſſez respandu,
<lb />ourvous promettre plus, que vous n’auez perdu</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTEE.
<lb />ous mes fersſont briſez, toute ma flame eſt morte,
<lb />poiſiſſez les liens, qu’il vous plaiſt que ie porte,
<lb />Ordonnez moy le feu, qui bruſlera mon cœur,
<lb />Le triomphe tout preſt, n’attend que le vainqueu
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE COMTE.
<lb />Sire, apres ce bon-heur, que le Ciel nous enuoye
<lb />Ioignonsamille jeux, autantde cris de ioye.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Puis qu’à mes volontez, vous ſouſmettez vos væ<lb />Il reſte encor, mon fils, vn ſeul point que ie veux
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTLE.
<lb />Quell ordonnez Monſieur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />De tenir cetoutrage,
<lb />Trop au deſſous de vous, &amp; de vostre courage,
<lb />Pour vous deuoir aigrir contre vn ſexe impuiſſar
<lb />Que vous honoreriez, meſme, en le puniſſant.
<lb />Si vous n’espargnez Laure, eſpargnez vostregl
<lb />C’est aſſez la punir, qu’en perdre la memoire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTEE.
<lb />C’eſt Arreſt eſt vn frein à mon iuste couroux,
<lb />Ie ne veux voir qu'Octaue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROI au Comte.
<lb />Allons retirons nous.
<fw><lb />SCE
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />NE XIX
<lb />ARAICTLE, Ieul
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ne fouffre pas encor qu’on blaſme ta
<lb />foibleſſe,
<lb />Beau monſtre appriuoiſé, dont la dou<lb />ceur nous bleſſe.
<lb />ſanquement de Nature agreable à nos yeux,
<lb />lal, mais mal, le plus beau des ouurages des
<lb />Cieux,
<lb />xe, qui dompte tout, &amp; n’as point de courage,
<lb />enos fidelitez, obiet laſche, &amp; volage,
<lb />ffend toy de ma plainte &amp; de ma paßion,
<lb />vante ta conſtance apres cette action.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />)
<lb />Q
<lb />E
<lb />NE
<lb />A.
<lb />DCTAVE,ORANTEE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CTAVE.
<lb />undo conspequen, Quei frouble voi
<lb />poſſede?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTEE.
<lb />Vne peine, vne rage, vn tourment ſans remede
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et quel?
<lb />OCTAVE
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTEE.
<lb />De tous les maux qu’on ſouffre ſous les Cieux,
<lb />Le plus inſuportable, &amp; le plus furieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CTAVE.
<lb />Quelque nouuel obſtacte à voſtre mariage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTEE,
<lb />Non, ce ſeroit vn mal moindre que mon courage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Queldonc?
<lb />DCTAVB
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTEE.
<lb />La ialouſie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CTAVE.
<lb />Et de aui.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTEE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CTAVE.
<lb /> Laure, nyſafoy, ne changerent iamais.
<lb /> inutolable ardeur quelle vous à iuree,
<lb />Außi loin que ſa vie ettendra ſa durée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DRANTEE, tirant vn poignard.
<lb />nfame receleur, de ſa deloyauté,
<lb />ecriray de ton ſang, ſon infidelite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IAVE.
<lb />uoy Seigneur de mon ſang, d’ou n’aiſt voſtre cho<lb />lere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TEE.
<lb />l'affront que tu ſçais, &amp; que tu me veux taire,
<lb />ey, qu'en cette rencontre, heureuſement pour toy
<lb />appris ton reſpect, &amp; reconnu ta foy.
<fw><lb />Kij
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OCTAVE.
<lb />Et de qui ſçauez vous que Laure est infidelle,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTEE.
<lb />Tule ſceles encore? de Laure, traistre, d’elle,
<lb />Dut te vient d’offrir la foy que i’en auois,
<lb />Et i'aurois dementy tout autre que ſa voix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OCTAVE.
<lb />Quoy qu’instruy de ſa vie, il eſtvray ie l’ay teue
<lb />Comme iriſienouuelle, &amp; touſiours trop ioſtſceue,
<lb />Ce qui doit affligerſurprend touſiours aſſez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTEE.
<lb />Quoy mes bien-faits futurs, mes ſeruices paſſez
<lb />Tant d’obſtacles franchis, des transports ſi ſenſu
<lb />oigmes de mon amoun, fitiause juorſoles
<lb />Sont de trop foibles nœuds pour arreſterſa foy,
<lb />Mon amour l’importune! Ha ie meurs ſouſtiẽ
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOTNVE.
<lb />Ilfaut faire pareiſtre, au regret qui vous preſſe,
<lb />Autant de fermeté, comme elle a de foibleſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sexe ingrat.
<lb />ORANTEE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OCTAVE.
<lb />Ileſtvray, que depuis quelque iours
<lb />ſuis perſecuté de ſes folles amours,
<lb />lais tout autre s’offrantſeroit preſt à luy plaire,
<lb />Eille ne fait refus, ny n’enſceut iamais faire,
<lb />ous manque Zvne place, où mille ontreußi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTEE.
<lb />Puiſié ouyrce diſcours! effronté ſorts d’icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />e m’en vay,
<lb />OCTAVE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTEE.
<lb />Non reuiens; i’oublieraycette ingratte,
<lb />Mais il ne peut encor, que ma douleur n'eclatte,
<lb />Cherche quelqu'vn des miens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OCTAVE.
<lb />dumoins n’attentez, rien.
<lb />En ce reſſentiment,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTEE.
<lb />Non, fais toſt, ſeulement.
<fw><lb />K iii
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ENE
<lb />II.
<lb />SRAN IEE, Ieul.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Uec quelle conſtance au courroux qu
<lb />m’anime,
<lb />De ma diuinité, ſeray-ie ma victime,
<lb />Faut-il donc ruinerle Temple ou i’ayprie
<lb />Etdémolir l’Autel, ou i’ay ſacrifie,
<lb />Puis-ie l’ayantaymée à l’egal de moy-meſme,
<lb />D'vne extreme ſi toſt, paſſer a l’autre extreme,
<lb />Non, ſortez de mon ſein, vains proiets que ie faits,
<lb />Ie l’ayme au plus haut point, que ie l’aimay iamaü,
<lb />Ie ſçay que ma conſtance, apres vn tel outrage,
<lb />Eſthien moins vn excez, qu’vn deffaut de couragt
<lb />Et que le ſouuenirde ſa deloyauté,
<lb />Eſt vn honteux reproche, a mon honneſteté,
<lb />Mais le malque ie ſens reſſemble à ces vlceres,
<lb />Qui par quelque accident deuiennent neceſſaire
<lb />Dont il eſt dangereux de ſe laiſſerguerir
<lb />Et qu’on ne peut fermerſansſe faire mourir,
<lb />Oridicule amour! cœurlaſche, cœur infame,
<lb />Qui ne peut t’echapperdes liens d’vne femme,
<fw><lb />I.
<lb />M
<lb />44
</fw><lb />ſtme ſi peu touche d’vn ſiſenſible affront
<lb />Se le reſſens tu point? eſt-il tout ſur mon front,
<lb />lle ne peut ſouffrir, ny moy, ny ma fortune
<lb />ndes miens la reiette, &amp; moy ie l’importune,
<lb />a, cedde mon amour, à ce iuſte transport,
<lb />uy ie hay cette infame a l’egal de la mort,
<lb />lais quoyne la voir plus, mon erreur reconnue,
<lb />eut m’en oſter l’amour, &amp; m’en laiſſer la veue,
<lb />ayſſons ſeulement, ce quelle à d’odieux,
<lb /><lb />l'abhorrant du cœur, admirons la des yeux,
<lb />tias: que jeſouarais-te en cette peint eætreme,
<lb />veine ie la hay, que ie ſens que ie l’ayme.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />S
<lb />VE TE XII.
<lb />CTAVE, CAGeS, ORANTEE,
<lb />OCTAVE.
<fw><lb />Es voicy.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTEE.
<lb />Suiuez moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CTAVE.
<lb />Sur toutgardez Seigneur,
<lb />vos mains de ſon ſang ne tachẽt voſtre honneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Entrons.
<lb />ORANTEE.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />LENE XIII
<lb />LAVRE, OCTAVE, ORANTE
<lb />Les Gardes.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRE,
<lb />T'bien mon Prince, appres cet artiie
<lb />Puis-ie rienentreprendre, ouie ne reußiſſe,
<lb />Auec adreſſe en fin ay-ie trompe le Roy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTEE.
<lb />Ouy perfide, il eſt vray, mais luy bien moins que me
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRE.
<lb />Raillez vous? hé Seigneur, quelle eſt cette viſite,
<lb />A quoy cette froideur, &amp; pourquoy tant de ſuint
<lb />Uous allez exciter vn murmure apparent.
<fw><lb />ORA
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTEE.
<lb />Ce murmure auiourd’huy m’eſt tout indifferend,
<lb />137 Majaya dedtinencaqua,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRE.
<lb />Qu'entena iet ompt Ciciſoustiens mon innovence,
<lb />Fſelas qu’ay-ie commis?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTEE.
<lb />Elle feint bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OCTAVE.
<lb />Fort bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRE.
<lb />Quel eſt donc entre vous ce ſecret entretien;
<lb />En quoy mon cher Octaue ay-ie pei luy déplaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CTAVE.
<lb />os iours ſont en danger euitez, ſa cholere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTEE.
<lb />Hon cher Octaue infame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRE.
<lb />En cet eſtonnement
<lb />demeure interdite &amp; perds tout ſentiment,
<lb />Quoy donc à tant d’amour ſuccede tant de hayne
<lb />Hã! faicte que ie meure, ou me tirez de peine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTEE.
<lb />Non, non, il faut encor ſignaler vos appas,
<lb />Il importe à beaucoup que vous ne mouriez pas
<lb />Il resteà ces beauxyeux des libertez à prendre,
<lb />Et leur empire encor a bien loin à s’ettendre,
<lb />Ne leur oſtez donc pas la lumiere du iour,
<lb />Viuez pour voſtre gloire, &amp; pour celle d’amour,
<lb />Cependant ne craignez nymoy ny ma fortune,
<lb />Et n’apprehendez, plus que ie vous importune,
<lb />Ie voudrois ſeulement vous rendant voſtre foy,
<lb />Certains gages d’amour, que vous auez de moy
<lb />Ces gens les receuront, ordonnez qu’on lesvende,
<lb />Ce n’eſt pas que laperte, en effect en futgrande,
<lb />Mais ces triſtes obiets pourroignt à l'aduenir,
<lb />Oous aſſligert espiii de queique ſouuenir,
<lb />Etie veux que le temps efface noſtre hiſtoire
<lb />Et vous oſte de moy iuſques à la memoire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRE,
<lb />Seigneur, ne tirez pas, des pleurs que ie reſpands
<lb />La preuue de ma vie, àttendez là du temps,
<lb />C’eſt à ſon ſeul pouuoir, qu’appartient la deffence,
<lb />Et de ma paßie
<lb />le ſuiuray cependant l’ordre que ie reçoy,
<lb />Etvous renuerray tout ſans reprendre ma foy.
<lb />L’effort que i’en ferois ſeroit bien inutille,
<lb />La reſolution n'en eſt pas ſi facile,
<lb />Heureux qui comme vous en peut vſer ainſi
<lb />Qui ſe peut engager, &amp; degager außi,
<lb />Pour moy ie n'obtins pas ce bien de la Nature,
<lb />e ne vous oubliray que dans la ſepulture,
<lb />Etſil’on ayme encore, ſepare de ſon corps,
<lb />Uous aurez vne amante, en l’Empire des morts,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTEE.
<lb />ſſelas! à mes regards, l’ingratte s’eſt rauie,
<lb />dllons ſortons d’icy, i’y laiſſerois la vie.
<lb />eſens bien que mon malſera ſans reconfort.
<lb />Et que ma gueriſon n’appartient qu'à la mort
<fw><lb />4
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE
<lb />HEIERPEDE LauIc;
<lb />ſeul, vne eſpée à la main.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />lx2.
<lb />EauCiel de mon ſoleil, maiſon ſi de ſirte
<lb />Ruë ou ma liberte s’eſt ſibien egarée,
<lb />Belle porte de Laure, ou cet aſtre d’amour,
<lb />Touurant, ou te fermant, oſte, ou donne le iour,
<lb />Feneſtres deſormais à mes yeux deffendue,
<lb />Pourquoy, chetif, pourquoy vous ay-ie iamais vtu
<lb />Et vous ieunes tyrans des libertez des cœurs,
<lb />Beaux yeux de ma franchiſes agreables vaincœu
<lb />Beaux meurtriers, qui muets auez tant d’eloquẽ
<lb />Helas combien deſia me dure voſtre abſence,
<lb />Pourquoy, par vos regards m’auez vous tãt de
<lb />Confirme fauſſement le rapport de ſa voix,
<lb />Il ſeſea ſut le I’aybien en vous croyantioint la honte à l’iniurt,
<lb />I'ay receu deux meurtriers pour teſmoins d’vnf
<lb />iure,
<lb />Au ſoin de deux voleurs, mon eſpoir s'eſt remis,
<lb />I’ay pris peur conſeillers mes mortels ennemis.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />S
<lb />LIVLII
<lb />OCIAVE,ORANIEE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OCTAVE.
<lb />E Prince en ceſte triſte &amp; ſoudaine re<lb />traïte,
<lb />Ne ma pas ſans deſſein ſa preſenze
<lb />ſouſtraite,
<lb />lpropoſoit en vain de ne la reuoir plus,
<lb />les fersſontallongez, mais ne ſont pas rompus,
<lb />Les riuieres pluſtoſt pour monter vers leur ſources,
<lb />onnte den nanncennevrenjerorenn teur courje,
<lb />Que pour quelque depit, qui rebutte un Amant,
<lb />lceſſe d'imimer &amp; ienant a ſon ajmaint.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTEE, couche ſur le ſeuil pleurant.
<lb />quenten-ie,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OCTAVE.
<lb />Quoy Seigneur, &amp; ſi tard, &amp; ſans ſuitte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTEE.
<lb />Queveux tu, ſans deſſein, ſaus Conſoil, ſanscõduitte,
<lb />Mon cœur ſollicité d’vn inuincible effort,
<fw><lb />L iu
</fw><lb />Se laiſſe aueuglement attirer a ſon nort,
<lb />Pour n’eſtre pas teſmoin de ma folie extreme,
<lb />Moy meſme ie voudrois eſtre icy ſans moy meſme,
<lb />Qu’vn fauorable ſoin t’ameine ſur mes pas,
<lb />Saiſi, troublé, confus, ie ne me congnois pas,
<lb />Et ta ſeule preſence en ce beſoin offerte,
<lb />Arreste mon eſprit, ſur le point de ſa perie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DCTAVE.
<lb />Maudite trahiſon ſource de ſes douleurs,
<lb />Que ta triſte ſemence eſt feconde en malheurs,
<lb />Quoy Seigneur, voulez vous qu’vne fille ait la gloin
<lb />Dauoir d’authorite conſerue ſa victoire,
<lb />D’ozer impunement vous traiter de mespris,
<lb />Et vicieuſes ounon, regnerſurvos eſprits,
<lb />Domptez par vne vtille, &amp; belle violence,
<lb />dortouimeur qui ceuvomubuuemiuuuninjolence,
<lb />Il faut payer de force en ſemblables combats,
<lb />Qui combat mollement veut hien ne vaincre pas
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTEE.
<lb />Ie l’auouë à toy ſeul, ouy ie l'auouë Octaue,
<lb />En ceſſant d’eſtre amant, ie deüiẽs moins qu’eſclaut,
<lb />Et ſi ie la voyois, ie croy qu’a ſon aſpect,
<lb />Tu me verrois mourir, de crainte &amp; de reſpect,
<lb />Ie ne ſçay par quelſort, ou qu'elle frenaiſie,
<lb />Mon amour peur durerauec ma ialouſie.
<lb />Mais ie ſens en effect, que malgre cet affront,
<lb />Dont la marque ſi franche, eſt encorſur mon front,
<lb />Le despit ne ſçauroit l’emporter ſur la flame,
<lb />Criomt men amoure ſr’encoren mon ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OCTAVE.
<lb />Tout ſon eſpoir peut donc eſtre encor en ſon ſein,
<lb />Sil’ingrate à pour vous encor quelque deſſein,
<lb />Quandapres le combat l’ennemy ſe rapproche,
<lb />Voſtre paix eſt ayſee, &amp; noſtre grace eſt proche,
<lb />C'eſt vn fatal deſſein pour noſtre liberté,
<lb />Que de reuoir le ioug que nous auons porté,
<lb />Nen n’eſt plus eloquent, que les pleurs d’vne femme
<lb />C'eſt vne eau merueilleuſe, &amp; qui nourrit la flame,
<lb />duecques ſa foibleſſe, elle peut tout forcer,
<lb />Qui conſent de l’entendre eſt preſt de l’exaucer,
<lb />Comme la voix eſt douce elle eſt perſuaſiue,
<lb />Nous n’auons point de fieldont elle ne nous priue,
<lb />Cette douceur nousp laiſt, &amp; ce qui plaiſt ſurprend,
<lb />Iil esprit n’eſt gaigne la volonté ſe rend,
<lb />ila voix ne peut rien la perſonne nous touche,
<lb />out en eſt eloquent, ſes yeux aydent ſa bouche,
<lb />outes ſes actions ſernemu jonfetomis,
<lb />itpour nous r’aquerir ſons de muets diſcours,
<lb />aavoyant ſans ſcience, on la croitſans malice,
<lb />ettoutes fois ſa vie eſt vn pur artifice,
<lb />aure en vn mot Seigneur, n'eſt pas loin de ſa paix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTEE.
<lb />Moy que ie ſouffre Laure, &amp; luy parle iamaï
<lb />Que iamais ie m’arreſte &amp; iamais ie me monſ
<lb />Ou Laure doiue aller ou Laure ſe rencontre,
<lb />Que ie viſite Laure, &amp; la careſſe vn iour,
<lb />Que Laure puiſſe encor me donner de l’amour,
<lb />Qu’ayant receu de Laure vn traictement ſi rud
<lb />Laure me puiſſe plus cauſer d’inquietude,
<lb />Les eſtoiles pluſtoſt deſcendront en ces lieux
<lb />Les arbres arrachez s’yront planter aux Cieux,
<lb />Les poiſſons dedans l’air prendront leur nourritu
<lb />Les beſtes dans la mer chercheront leur paſture,
<lb />On verra de ſon lieu ſortir chaque element
<lb />Et tout ſera compris en ce dereiglement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OCTAVE.
<lb />Mais ſi pour vous toucher elle n’a plus decharmes
<lb />Pourquoy donc baignez vous ſa porte de vos larm
<lb />Quand l’eſclaue eſchappe r’approche la maiſon,
<lb />Il ne hait pas ſon maiſtre &amp; craint peu ſa priſe
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTEE.
<lb />A qui gouste vn repos ſi calme &amp; ſi tranquile
<lb />Octaue aucun effort ne ſemble difficile,
<lb />Uiuant comme tu faits exempt de tous ſoucy
<lb />Tu crois qu’il m’eſt aiſe, d’en eſtre exempt außi
<lb />Mais las! ſi de nos cœurs nous pouuions faire échange
<lb />Combien tu treuuerois ce changement étrange!
<lb />Que tu croirois ton mal loin de ſa gueriſon,
<lb />Et que tu ſerois ſourd aux loix de la raiſon;
<lb />Ce lieu te plairoit tant, que peut-eſtre l’Aurore,
<lb />En r'amenant le iour t'y trouuerroit encore.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CTAVE.
<lb />On ſouffre volontiers pour vn bien qu'on pourſuit,
<lb />Otcab quantat japourjancon mamena point de
<lb />fruit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTEE.
<lb />Que veux-tu? mon attente eſtoit vne chimere
<lb />Qui porta des enfans ſemblables à leur mere,
<lb />Comme ie batiſſois ſur vn ſable mouuant,
<lb />I'ay produit des ſouſpirs, qui ne ſont que du vent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CTAVE.
<lb />Mais ſi vous conferiez auec voſtre courage,
<lb />D'vn ſi peu ſupportable, &amp; ſi ſenſible outrage,
<lb />Et defendiés l’entrée à tout autre penſer,
<lb />Neſpereriés-vous point que ce mal pût ceſſer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTEE.
<lb />N'eſtant pas immortel mon mal ne le peut eſtre,
<lb />I'en treuuerray la fin, à force de l’accroiſtre,
<fw><lb />M
</fw><lb />I'obtiendray mon repos de mes propres douleurs,
<lb />Et par mes pleurs, enfin, ie tariray mes pleurs,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TAVE.
<lb />Lors que le deſeſpoir à ce point nous poſſede,
<lb />C'eſt vn farcroiſt de mal, &amp; non pas vn remede.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTEE.
<lb />Qu’on m’a fait vn plaiſir, &amp; triſte, &amp; déplaiſant
<lb />Et qu’on m’a mis en peine, en me deſabuſant;
<lb />Qu'on a bleſſe mon cœur en gueriſſant ma veuë,
<lb />Car enfin mon erreur me plaiſoit inconnuë,
<lb />D’aucun trouble d’eſprit ie n’eſtois agité,
<lb />Et l’abus me ſeruoit plus que la verité.
<lb />Moy, que du choix de Laure, en fin, ie me repente.
<lb />Que iamais à mes yeux, Laure ne ſe preſente?
<lb />Que de Laure moncœur ne m’oze entretenir?
<lb />Que Laure ne ſoit plus dedans mon ſouuenir,
<lb />Que pour Laure, mon ſein n’enferme qu’vne roche,
<lb />Que ie ne touche à Laure, &amp; iamais ne l’approche
<lb />Que pour Laure mes vœux ayent eſté ſuperflus,
<lb />Que ie n'entende Laure, &amp; ne luy parle plus?
<lb />Frappe, ie la veux voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CTAVE.
<lb />Seigneur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORA
<lb />PE.
<lb />Frappe te diſcie,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OCTAVE.
<lb />Maus fongeie conu quey cojuré tranſport m'oblige?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTEE.
<lb />Ne me conteſte point,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OCTAVE.
<lb />Quel eſt voſtre deſſein!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTEE, tirant ſon poignard.
<lb />Fay toſt, ouie te mets ce poignard dans leſein.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TAVE.
<lb />Et bien, ie vayheurter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RANTEE.
<lb />Avon, nen fuu men, urreſte,
<lb />Mon hõneur me retient, quãd mon amour eſt preſte,
<lb />Et l’une m’aueuglant, l’autre m’ouure les yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />nV E.
<lb />L'honneur aſſeurement vous conſeille le mieux,
<lb />Retirons nous,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RANTEE.
<lb />Atten, que ce tranſport ſe paſſe,
<lb />Approche, cependant, ſieds-toy, pren cette place
<lb />Et, pour me diuertir, cherche en ton ſouuenir,
<lb />Queiſſue u fionta mmmmn uoſoy m’entretenir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OCTAVF, aſſis.
<lb />Etoutes donc: von iour,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RANTEE.
<lb />Vn iour, cette infidelle,
<lb />M'a veu l’aimer au point d’oublier tout pour elle,
<lb />Vn iour i’ay crû ſon cœur repondre à mon amour,
<lb />I'ay cru qu’vn chaſte Hymen nous vniroit vniou
<lb />Vniour ie me ſuis veu, comble d'aiſe, &amp; de gloire,
<lb />Mais ce iour là n’eſt plus, acheue ton hiſtoire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DCIAVE..
<lb />Vn iour donc en vn bal, vn Seigneur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTEE.
<lb />Fut-ce moy,
<lb />Car ce fut en vn bal qu’elle receut ma foy,
<lb />Que mes yeux eſblouys de ſa premiere veuë,
<lb />Adorerent d’abord cette belle inconnuë,
<lb />Qu’ils liurerent mon cœur à l’empire des ſiens,
<lb />Et que i’offris mes bras à mes premiers liens:
<lb />Mais quelle tyrannie ay-ie enfin éprouuée,
<lb />Octaue, c’eſt aſſez, l’hiſtoire eſt acheuée.
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CTAVE.
<lb />leMenunuma Felias,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RANTEE.
<lb />Il ſuffit ie nepuis,
<lb />Auoir plus longue trefue, auecques mes ennuis.
<lb />Quelque lumiere encor eclaire à ſa feneſtre,
<lb />Croy- tu qu’vn peu de bruit, l’obligeaſt d’y paroiſtre:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CTAVE.
<lb />ans doute, &amp; c’eſt Seigneur, l’hiſtoire qu’il vous
<lb />faut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />'ay donc,
<lb />VRANTEE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AVE.
<lb />L’appelleray-ie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RANTEE.
<lb />Q1y.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CTAVE.
<lb />Laure
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RANTEE.
<lb />Vn peu plus haut.
<fw><lb />M ij
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OCTAVE.
<lb />Laure, vn mot.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTEE, ſe cachant.
<lb />Tout mon ſang en mes veines ſe trouble
<lb />Ie veux ſortir de peine, &amp; ma peine redouble.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />LTIDIII
<lb />OCTAVE, LAVRE, ORANTEE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAVRL.
<lb />Vi me demande, qu'eſt-ce?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTEE.
<lb />Vien, ne l’appelle plus:
<lb />Helas !tu m’as perdu,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OCTAVE.
<lb />Elle m’a repondu!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTEE.
<lb />Treuue quelque pretexte,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Prince,
<lb />CTAVE.
<lb />Attendez, c’eſt Madame,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTEE.
<lb />Que dit il? ce traiſtre me diffame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TAVE.
<lb />Qui vous mande par moy qu’il r'enuerra demain,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RANTEE.
<lb />Quoy, menteur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Les eſcrits qu’il a de voſtre main,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AVIEE.
<lb />y luy que ſans me faire vne ambaſſade vaine,
<lb />peut, auec du feu, s’épargner cette peine.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Elle ſe retire, &amp; ferme la feneſtre.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />2
<lb />ALITTTV
<lb />OCIAVE,ORANTEE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RANTEE.
<lb />Ingratte, à mes regrets, ioint encor ſes me
<lb />pris,
<lb /> Helas quel trouble, Octaue agite mes eſprit,
<lb />L’amour qui me tranſporte, &amp; l’affront qui me tou
<lb />che,
<lb />Tous deux egalement vouloient m’ouurir la bouche
<lb />Tous deux vouloient paroiſtre &amp; ſortir à la fois,
<lb />Et tous deux ſe preſſants, m'ont étouffé la voix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OCTAVE:
<lb />I'ay deguiſe la mienne auec tout l’artifice,
<lb />Que pouuoit de mon ſoing, requerir ce ſeruice
<lb />Et Laure aſſeurément n’a pas cru me parler:
<lb />Mais, Seigneur, il eſt tard &amp; temps de s'en aller,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTEE.
<lb />Va, laiſſe ie te prie à mon inquietude
<lb />Auant que ie te ſuiue, vn peu de ſolitude.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />OCTA
<fw><lb />I
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Seigneur,
<lb />OCTAVE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTEE.
<lb />Ha! que ie hay ces ſoins deſobligeans,
<lb />va, te dus-ie, &amp; tantoſt ameine icy mes gens?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OCTAVE, en luy-meſme.
<lb />Soyons toſt de retour, la fourbe deſcouuerte,
<lb />Et de Laure, &amp; du iour, me couſteroit la porte.
<fw><lb />L
<lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTEE, ſeul.
<lb />N fin, me voicy ſeul, &amp; ie puis librement
<lb />Eſcouter mon amour, &amp; mon reſſentiment;
<lb /> Mon cœur, entre les deux, égalemẽt balance,
<lb />Honneur, pour m'arreſter, vſe de violence:
<lb />Car ſi i’oſe la voir, quel que ſoit mon courroux,
<lb />Iu me verras muet tomber à ſes genoux;
<lb />Vn ſeul de ſes regards m'arracheroit les armes,
<lb />Et ſi ie me plaignois, ce ſeroit par des larmes:
<lb />Si i’oſe l’aborder, ſon pardon eſt certain;
<lb />L'ennemy qui viſite a la grace à la main:
<lb />Quereſoudrais-ie donc au malquime tranſporte?
<lb />Attens-ie que le iour me treuue à cette porte?
<lb />C’eſt trop deliberer, leuons-nous, parlons-luy,
<lb />Mais d’vne fauſſe voix, &amp; ſous le nom d’autruy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ENE
<lb />t
<lb />Il frappe à la porte.
<lb />LAVRE, ORANTEE.
<lb />LAVRE,
<lb />Vi frappes?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TRANTEE.
<lb />C’eſt Octaue? vn mot, &amp; ie vous laiſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRE.
<lb />Venez-vous croiſtre encor la douleur qui me preſſe!
<lb />Et me rapportez-vous ces eſcrits mal-heureux,
<lb />Legitimes enfans d’vn eſprit amoureux?
<lb />Et ſi chers autrefois aux yeux de ce barbare,
<lb />Quirecognoiſt ſi mal vne amitié ſirare;
<lb />La paſſion m'emporte, excuſez ce tranſport?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RANTEE.
<lb />Le Prince recognoiſt qu’en effetil eut tort,
<lb />El, quentine auion, iltmirop ſon courage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRE.
<lb />Ma mort ſuiura de prés vn ſi ſenſible outrage;
<lb />Eti’auray trop long temps ſurueſcu ſon amour,
<lb />Sii’attens pour mourir la naiſſance du iour:
<lb />I’aurois tort, il eſt vray, ſiie treuuois eſtrange,
<lb />Puis qu’en fin c’eſt l’arreſt, &amp; d’vnpere, &amp; d’vn Roy,
<lb />Et qu’vn Prince doit plus à ſes Eſtats qu’a ſoy;
<lb />Mais d’amant me traiter en mortel aduerſaire,
<lb />Et m’imputer du mal, à deſſein de m’en faire:
<lb />Vouloir m’attribuer ſon infidelité,
<lb />Et ne pardonner pas à mon honneſteté:
<lb />C’eſt mal faire paroiſtre vne illuſtre naiſſance,
<lb />Quioin iacouroiſieauecques la puiſſante,
<lb />Et c’eſt bien démentir cette diſcretion,
<lb />Qui preſida touſiours à ſon affection,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RANTEE.
<lb />I'ignore par quel art il a pû recognoiſtre
<lb />L'amour, qu’encor ce ſoir, vous m’auez fait paroi<lb />Mais cette cognoiſſance a fait ce changement,
<lb />Et de ſa ialouſie eſt le ſeulfondement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRE.
<lb />Octaue, reſuez vous? quoy, voſtre humeur eſt vaine.
<lb />Iuſqu’au point d’auoir crû me cauſer de lapeine,
<lb />L’eſprit recuſe icy l’authorité des ſens,
<lb />Queiqu on tetomeiejan, utttnutSie ueſcens!
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />AENVE
<lb />VII.
<lb />ORANTEE, ſeul.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dieux! s’il ſe pouuoit, qu’en faueur de mon
<lb />pere,
<lb />Sir&amp; Octaue euſt employé la fourbe en ce myſtere,
<lb />Et qu’on m’euſt fait à tort ſoupçonner ſon honneur;
<lb />Seroit-il quelque ioye égale à monbon-heur?
<lb />Mon oreille a bien toſt eſtably ma creance,
<lb />L’affaire meritoit aſſez de deffiance;
<lb />Le ſage doit long temps, &amp; bien voirce qu’il croit,
<lb />Et meſme quelque fois douter de ce qu’il voit:
<lb />Mais Dieux! que cét abord treuue en moy de foi<lb />bleſſe,
<lb />Ie doute ſi ie meurs, de ioye, ou de triſteſſe.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />VIII.
<lb />AYDIE, vn flaitia tuu la main,
<lb />RANIEE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRE.
<lb />&amp; Tdie, eſt-il bien vray, que nous ne dor<lb />mions pas?
<lb />L Que vois-ie? he! quoy, Seigneur, où s'a<lb />dreſſent nos pas?
<lb />ostre pouuoir d’accord auec voſtre courage,
<lb />De voſtre auerſion, vient-il finir l’ouurage?
<lb />Voſtre main en mon ſang ſe vient-elle tremper?
<lb />ſenez, voila l’endroit où vous deuez frapper?
<lb />Ne luy retardez point ce ſanglant exercice,
<lb />putente me puinit umam que ſeſppiite.
<lb />Qui deſplaiſt à ſon Prince, eſt digne du treſpas,
<lb />ay deſia trop veſcu, ſi ie ne vous plais pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LB IE, Das.
<lb />Quand ma compaſſion me couſteroit ma haine;
<lb />ctaue, il faut qu'en finie les tire de peine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SRANTEE.
<lb />'eſt bien porter le cœur le plus diſſimulé,
<lb />ui des flammes d’amour ait encores bruſlé;
<lb />Et bien ſçauoir vſer d’vne fauſſe apparance,
<lb />Que de ſe contrefaire auec tant d’aſſeurance;
<lb />Q ui croiroit que iamais d’effet ou de penſer,
<lb />Qui metient ce diſcours euſt voulu m’offencer?
<lb />Et toutefois, mes yeux, lâche cœur, ame ingratte
<lb />Il faut à cette fois que ma douleur éclatte:
<lb />Mes propres yeux ont veu l’affront que tu m'a
<lb />fait,
<lb />Et l’apparance encore veut dementir l’effet,
<lb />Certes, Octaue, eſt lâche au peril de ſa vie,
<lb />Il deuoit ſeconder vne ſi belle enuie,
<lb />Il ſe deuoit reſoudre à cette affection,
<lb />La fortune en vaut bien la reſolution.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRE.
<lb />Puis que vous le voulez, il faut bien que i’endure
<lb />Vne ſi rigoureuſe, &amp; lâche procedure;
<lb />Ma complaiſance meſme irà iuſqu’à ce poinct,
<lb />Si cette erreur vous plaiſt de ne vous l’oſterpoint;
<lb />Mais ſi voſtre rigueur ne haït mon innocence,
<lb />Iuſques à luyvouloir deffendre ſa deffence;
<lb />I’eſpere aſſez du temps, &amp; de la verité,
<lb />Pour conuaincre d’erreur voſtre credulité:
<lb />Il ne faut pas, Seigneur, croire tant ſon courage,
<lb />Voſtre condition repugne à cét outrage:
<lb />Tel nous voit auiourd’huy les armes à la main,
<lb />Qui les larmes aux yeux nous reuerra demain;
<fw><lb />'ai
<lb />ou
<lb />er
<lb />on
<lb />9
<lb />ul
<lb />(t
<lb />0
<lb />at
<lb />n
<lb />7
<lb />4
<lb />
</fw><lb />Taite paroiſtre Octaue, &amp; ſi ſon impoſture,
<lb />Tous laiſſe quelque doute, ou quelque coniecture:
<lb />NVevous contentez, pas du fer ny du poiſon?
<lb />engez-vous par le feu de cette trahiſon:
<lb />Conſiderez, Seigneur, qu’il n’eſt adreſſe humaine,
<lb />Que pour m’oſter à vous, &amp; pour vous mettre en
<lb />peine:
<lb />Apres la paction qu’il vous fit arreſter;
<lb />ubtil, au poinct qu’il eſt, le Roy n’ait deu tenter;
<lb />Etque s’il a d’Octaue exigé cet office,
<lb />'eſt ſans doute vn e ſprit aſſez plain d’artifice,
<lb />Pourauoir ſcû tirer de quelqu’illuſion
<lb />loſtre reſſentiment, &amp; ma confuſion;
<lb />ainte fille du temps, ſorts du ſein de ton pere;
<lb />it viens-t’en toute nuë eſclaircirce myſtere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYDIE, à genoux.
<lb />'n d’euſſay-ie encourir voſtre iuſte fureur,
<lb />rand, Prince, il faut que i’aide à vous tirer d'er<lb />reur;
<lb />ctaue eſten effet autheur de l’artifice,
<lb />ſais il a pretendu vous rendre vn bon office;
<lb />t vous mettre à couuert des menaces du Roy,
<lb />yfaiſant voir qu’ailleurs Laure engageoit ſa foy;
<lb />eshabits imitez, &amp; ma voix déguiſée,
<lb />d’ont fait paſſer pour Laure en voſtre ame abuſee,
<lb />ctaue l'ayant miſe en ſon appartement,
<lb />Et s’eſtant où i’eſtois coulé ſecrettement,
<lb />Me fit contribuer à ſon adreſſe extreſme,
<lb />Lrpourtomperie Ry, couo uouju voius-meſme
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRE.
<lb />Soyez benis, ô Dieux! de qui le iuſte ſoin,
<lb />Oipu pour monbonnen aprouun on tefmoin.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCLTEIZX
<lb />OCTAVE, Les Gardes du Prince, O RANTE
<lb />LAVRE, LYDIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OCTAVE.
<lb />9 Mal-heureuſe nuit! la fourbe eſt deſcu
<lb />nene,
<lb />Ie n'apperçoy que trop l’appareil de maj
<lb />te.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTEE, reipec d Ia Main.
<lb />Vien, approche, impoſteur, vien receuoir le fruit,
<lb />D’vne meſchanceté plus noire que la nuit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OCTAVE.
<lb />Ha! Seigneur, mon treſpas ſoüllera voſtre eſpée,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ORANT.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTEE.
<lb />Dar des PeJJes,en Juadiemfa,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OCTAVE.
<lb />Ie ne ſuis qu’inſtrument des volontés du Roy,
<lb />Ma ſoy meſme, Seigneur, acorrompu ma foy,
<lb />Trop ſi delle ſuiet, &amp; valet infidelle,
<lb />'eſtpour auoirtrop eu, que i’eus trop peu de zelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYDIEALAVRE.
<lb />Helas ?tetonnoiſſes ce que i'ay fait pour cons,
<lb />Madame, en ma faueur appaiſés ſon couroux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRE aUPRINCE.
<lb />Si chez vous mon reſpect tient encor quelque place,
<lb />leme iette à vos pieds, accordés moy ſagrace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTEE.
<lb />Traiſtre, baiſe les pas, &amp; reuere le nom
<lb />De la Diuinité d’où te vient ton pardon:
<lb />Mais ſerais-ie compris encette meſme grace,
<lb />Par qui vous deſirez que ſon crime s’efface?
<lb />Puis-ie d’vn naturel ſi ſenſible &amp; ſi doux,
<lb />Eſperer le pardon que i’implore à genoux?
<lb />Interdit &amp; pareil, à ces eſclaues traiſtres
<lb />Qui penſant eſchapper ont rencontré leurs maiſtres,
<lb />Madame, ie ne puis que r’entrerſous vos loix,
<lb />Et prier vos beautés de rétablir vos droits?
<lb />Car enfin vous venger, ſeroit voſtre dommage,
<lb />Ce ſeroit ruïner voſtre propre heritage;
<lb />Vous vous appauuririés en me penſant punir,
<lb />Et c'eſt la ſeule mont qui nous doir deſumir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRE.
<lb />Faites vous la faueur, qu’il faut que ie vous faſſe,
<lb />Vous poſſedés mon cœur, prenés y voſtre grace,
<lb />Ernetonnosqesy,ycotre alesplor
<lb />Auroit rien alteré de ſon affection.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OCTAVE.
<lb />Dergiem yoojone ubmmoceje tiopu uiop iudide,
<lb />Vous la deuriés preſſer, demain l’Infante arriue,
<lb />La nouuelle ce ſoir en eſt venuë au Roy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTEE.
<lb />O Dieux! Cleandre auſſi m'a t’il manqué de foy,
<lb />Où mon pere auroit-il diuerty ſon meſſage,
<lb />Qui deuoit de l’Infante empeſcher le voyage,
<lb />Reſolués-vous, Madame, au ioug que ie pretend
<lb />Soyons bons menagers de ce reſte de temps,
<lb />Faiſons que le ſoleil commençant la iournée,
<lb />Demain nous trouueunis du ſaint nœud d’hymené
<lb />Et laiſſant faire au Roy des deſſeins ſupperſlus,
<lb />Nous ne pourrons donner ce que nous n’aurons pl
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />I
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />ORANTLE, LAVRE,CLIDAMAS,
<lb />OCTAVE, LYDIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S
<lb />C
<lb />28
<lb />ORANTEE.
<lb />Nfin noſtre courage a vaincu toute choſe,
<lb />Et parmy les ſoucis nous a trouué des ro<lb />Laioye, apres l’ennuy, ſuit enfin noſtre eſpoir,
<lb />Vn beau matin nous luit, apres vn triſte ſoir:
<lb />Et parmy les effets de ces viciſſitudes
<lb />Le ſort a mis la fin de nos inquietudes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDAMAS.
<lb />I'oſe eſperer qu’vn iourles Dieux ſeront benis,
<lb />Par les fruits du beau nœud, dont vous eſtes vnis,
<lb />Deuiendront partiſans de vos fideles flames;
<lb />Et qu’auant que la nuit nous ait cache le iour;
<lb />Veſre pere, luy meſme, aduouéra voſre amour.
<fw><lb />D ii
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DCLIE
<lb />II
<lb />CEE,ORANTEE, LAVRE
<lb />CLIDAMAS, OCTAVE, LIDIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBAN.
<lb />nhmii Dopueui cieandre, à la fin de ſon
<lb />age;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Helas!
<lb />ORANTEE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBAN.
<lb />A deuancé celle de ſon meſſage;
<lb />D’vn mal inopiné, ſurpris ſur le chemin,
<lb />Et ſentant que ſa vie eſtoit preſt de ſa fin,
<lb />Il me mit en la main les papiers que i’apporte,
<lb />Et d’vne foible voix me parla de la ſorte;
<lb />Cher Arban (medit-il) i’ignore comme toy,
<lb />Ou tend mon ambaſſade, &amp; quel eſt mon employ?
<lb />Car il m’eſt deffendu, par ordre exprés du Prince,
<lb />D’en voir l’inſtruction, que hors de la Prouince;
<lb />Sadeffenſe, &amp; mon mal ne me permettent pas,
<lb />Ny de l’ouuriricy, ny d’auancer mes' pas:
<lb />Retourne donc à Bude, &amp; ſecret, &amp; fidele,
<lb />Du treſpas, que i'attens, porte-luy la nouuelle:
<lb />La mort trancha ſa vie, auecques ce diſcours,
<lb />Erneſul a ſonmaique runure de pia iours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTEE, à LAVRE
<lb />ſu vois comme vn mal-heur a trahy mon attente,
<lb />Ce meſſage empeſchoit le départ de l’Infante?
<lb />Mais l’hymen, dont le nœud nous a ioints cette nuit,
<lb />Aurala force, au moins, d’en empeſcher le fruit:
<lb />nun,ouonouorunentimportante adreſſe,
<lb />Du nous auons recours au beſoin qui nous preſſe.
<lb />Orantée s’en va auec Octaue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OCTAVE.
<lb />Belles pretentions, eſperances paſſees,
<lb />Ttlas! que mon mal-heur vom atoſeſfatces,
<lb />ElquitsjiunsjemcSjui oncianijon,
<lb />Aiteignentrarement leur derniere ſaiſon.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ENETII.
<lb />CLIDAMAS, ENVRE, LYDIE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMAS.
<lb />A fille, beniſſez cette heureuſe iournée,
<lb />VIElle vous apprendra de qui vous eſtes née;
<fw><lb />ii
</fw><lb />La Princeſſe arriuant, le moment eſt venu,
<lb />Que voſtre illuſtre ſort vous doit eſtre connu:
<lb />Qu’il vous faut ſecoüerle ioug de ma miſere,
<lb />Et que vous allez perdre, &amp; recouurer vn pere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRE.
<lb />2ruijoun, monpert, uy prema obſcurité,
<lb />Ne tien-ie pas de vous le bien de la clarté?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYDIE.
<lb />Madame, que i’attens auec impatience
<lb />Le fruit que produira cette heureuſe eſperance?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMAS.
<lb />Non, ce n'eſt point ma fille, en ce debile corps,
<lb />Que Nature a puiſé ces viſibles treſors;
<lb />Vous ſeriez vn ſurgeon plus parfait que ſa tige,
<lb />Et pour faire vn miracle, elle euſt fait un prodige:
<lb />L’hymen qui vous allie à cét illuſtre ſang.
<lb />Entretient ſimplement, ſans hauſſer voſtre rang.
<lb />Il ſuffit, vous ſçaurez cette heureuſe nouuelle,
<lb />Quand l’heure permettra que ie vous la reuele;
<lb />Et ſi dés auiourd’huy l’Infante eſt à la Cour,
<lb />Vous en oirez la fiu, ummi in ſa uunm.
<lb />Entrons:
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />D
<lb />ENE
<lb />T
<lb />LAVRE, LIDIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRE.
<lb />&amp; Tdie; ô Dieux! quelle eſt cette merueille?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1U
<lb />M
<lb />LYDIE.
<lb />Diuine comme vous, comme vous ſans pareille,
<lb />Qui telle, toutefois, à peine me ſurprend,
<lb />Car mon cœur me diſoit quelque choſe de grand:
<lb />Et le Ciel, ce me ſemble, a ſur voſtre viſage
<lb />Misie ne ſçay quels traits, marques d’vn grand cou<lb />rage;
<lb />Vnregard, vn ſoûris, vn geſte, vne action,
<lb />Oiſentmuettement voſre condition.
<lb />ſoutenvous, rend pourvous ce ſecret teſmoignage,
<lb />Eti'ay cent fois du cœur entendu ce langage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRE.
<lb />luviens, ayant d’Octaue, aidé la trahiſon,
<lb />De cette flatterie achepter ton pardon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYDIE.
<lb />ous me cognoiſſez, trop pour punir vne offenſe,
<lb />Quinaiſt de ma ſottiſe, &amp; de mon innocence;
<lb />Loin de vous deſſeruir, &amp; vous affliger tant,
<lb />Ie pretendois vous rendre vn ſeruice important.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRE.
<lb />I’ay pour tous deux pourtant preparé du ſupplice,
<lb />Et ie veux que le traiſtre eſpouſe la complice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYDIE.
<lb />RoimthEiauqumme quuoeidoux,
<lb />Puniſſez nous bien toſt d’vn ſupplice ſi doux.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ENE
<lb />LE ROI,ORANTLE, EINFANTE
<lb />LE COMTE, L’EMBASSADEVR,
<lb />DES VALETS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />On, Madame, le Ciel n’aiamais ſur Prince
<lb />Si liberalement eſtallé ſes largeſſes,
<lb />πRετί Ces inuiſibles corps, ces fameux meſſager.
<lb />Porteurs de nouueautez, aux païs eſtrangers;
<lb />Les bruits à quelque point qu’ils vous ayent eſtim
<lb />Vous laiſſoient au deſſus de voſtre renommee,
<lb />Et n’ont iamais atteint la moindre qualnté,
<lb />Ny de voſtre vertu, ny de voſtre beaute;
<lb />mne Monfils, ſur ce ſuiet, vous dira ſa penſee,
<fw><lb />L
<lb />I
<lb />A
</fw><lb />Ou plutoſt la ſuiura, car ie l’ay commencée,
<lb />Et l’aiſe qu’il fait voir, teſmoigne clairement
<lb />Qu'auecque ce diſcours, i'entre en ſon ſentiment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il s’en va</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />LE
<lb />–
<lb />LETR
<lb />2
<lb />PRINCE, L’INFAN<lb />TE. LESVALETS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTEE.
<lb />L faut eſtre d’accord, beau ſuiet de
<lb />mes peines,
<lb />Que c’eſt à la Hongrie à produire des
<lb />12 Reines,
<lb />Et qu'à tort la Pologne oZe faire à ſes Rois
<lb />Pretendre le bon-heur de viure ſous vos loix.
<lb />Non, le ſort ne regit, ny Sceptre, ny Couronne,
<lb />Ny du poids, ny du prix du treſor qu'il me donne,
<lb />Et cent Sceptres enſemble, à vos charmes offerts,
<lb />Ne pourroient ny payer, ny meriter mes fers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PORCIE.
<lb />He quoy! deux à combattre, ô Dieux! quelle ele
<lb />quence,
<lb />Feroit contre la voſtre vne vtile deffence?
<lb />Ie me rends volontiers en telle occaſion
<lb />Ouma elcione fousne amaconjmion.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCETE
<lb />VRI
<lb />SCTAVE, LYDIE, L’IN
<lb />TANTE, ORANTEE, LES
<lb />VALETS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OCTAVE. ayant baiſé la robbe de l’Infan
<lb />te auec Lydie.
<fw><lb />Ne ieune beauté, qui nous eſt incon
<lb />nuë,
<lb />D'vne inſtante priere implore voſu
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTEE.
<lb />Que veut-elle? qu'elle entre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYDIE.
<lb />O Dieux! de quels attraits
<lb />Le Prince à cét obiet euſt reſſenty les traits?
<lb />Qu'vne ſi belle veuë auant ſon mariage
<lb />Eugmugue fnconfancesebrume fontonrage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCEEVE
<lb />VIL.
<lb />ORANTEE, LAVRE, L’IN<lb />FANTE, OCTAVE, LYDIE,
<lb />LES VALETS.
<lb />LAVRE, ayant baiſé la robbe de l’Infante,
<lb />N
<lb />7 
<lb />dit au Prince,
<lb />Rince ſur qui le Ciel répand en ce beau
<lb />iour,
<lb />Les plus riches treſors, &amp; d’Hymen,
<lb />HEpeR
<lb />&amp; d’Amour,
<lb />En faueur des beaux yeux dont vous ſentez les
<lb />flames,
<lb />Et du ſacré lien qui va ioindre vos ames,
<lb />Eſcoutez moy Soigneur, &amp; que voſtre equité
<fw><lb />P.uï
</fw><lb />Iuge d’vn different de meſme qualité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTEE.
<lb />Au nom d’vne ſi belle, &amp; ſi chere alliance,
<lb />Ie ne vous puis (qu’ingrat) nier cette audience:
<lb />Mais l’empire abſolu que Madame aſur moy,
<lb />Luy fera prononcer l’Arreſt que ie vous doy;
<lb />La qualité du iour, celle de l’occurrence,
<lb />Er te ſexe, m'obligent à cette defference.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’INFANTE.
<lb />Monſieur, diſpenſeZ moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTEE.
<lb />Ne vous deffende Zp
<lb />D'vn droict ſi legitime à vos charmans appas,
<lb />Et ne luy nieZ pas cét acte de Iuſtice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’INFANTE.
<lb />A uiſque vomtordonneZ, n faut que i'obeiſſe;
<lb />ParleZ donc, &amp; forçant voſtre mal apparent,
<lb />M’expoſez, en deux mots queleſt ce different.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRE, à genoux.
<lb />Le Ciel à mes mal-heurs, deſtine du refuge,
<lb />Puiſque dedans mon ſexe il a choiſi mon iuge,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />TERECVIEE.
<lb />Et que pour obtenir l’Arreſt qu’on me rendra
<lb />Auecque mon bon droit, Nature parlera.
<lb />Cét enfant redoutable à tout ce qui reſpire,
<lb />11
<lb />Qui iuſques ſur vous meſme, eſtablit ſon empire
<lb />Ce puiſſant Roy des cœurs, eſtautheur du ſoucy.
<lb />Qui conſomme ma vie, &amp; qui m’ameine icy.
<lb />Madame, ce diſcours me ſied mal à la bouche:
<lb />Mais qui peut fuir l’amour? eſt-il rien qu’il ne tou<lb />che?
<lb />En vn ſi beau combat, la force du vainqueur
<lb />N'excuſe-t’elle pas la foibleſſe du cœur?
<lb />Ie n'en rougis donc point, i’aime, &amp; l’obiect que i’ai<lb />me,
<lb />Reſpond de meſme ardeur à mon amour extréme;
<lb />Ou puiſque le premier il engagea ſa foy,
<lb />Ie paye (à dire mieux) l’amour qu’il a pour moy.
<lb />Ce iour qui vous eſt doux, autant qu'il m'eſt con<lb />traire,
<lb />Où d’vn ſi bel Hymen le flambeau vous éclaire,
<lb />Ce iour ſi deſiré, ſi cher aux yeux de tous,
<lb />Auec la meſme torche, éclaireroit pour nous,
<lb />Si ma condition, à la ſienne inégale,
<lb />N’armoit vne puiſſance à nos deſirs fatale,
<lb />Qui deſtine plus haut la foy que i'ay de luy,
<lb />Et nous comhle tous deux de miſere &amp; d’ennuy,
<lb />D'vn pere ambitieux, la rigueur importune,
<lb />A ſon contentement preſere ſa fortune;
<lb />D'vn obſtacle honteux trauerſe vn beau deſſein,
<fw><lb />2
</fw><lb />Et veut que l’intereſt chaſſe vn Dieu de ſon ſeins
<lb />Mais ce fidelle Amant ſouſtiendra, ie l’eſpere,
<lb />L’authorité d’vn Dieu, contre celle d’vn pere,
<lb />Touſiours de cét amour il reuere la loy;
<lb />Ses ſermens chaque iour me confirment ſa ſoy,
<lb />Procurez m'en l'effect, oſteZ nous cét obſtacle,
<lb />Prononcez vn Arreſt, ou plutoſt vn Oracle,
<lb />Par qui nous reuiuions apres vn long treſpas,
<lb />Et qui faſſe pour nous ce qu'vn Dieu ne peut pas.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’INFANTE.
<lb />Denuſfunne yrldifueux paul Numpartance,
<lb />Pour faire à voſtre aduis preceder ma ſentence:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTEE.
<lb />Où vous deueZ parler, ie tais mon ſentiment,
<lb />Pour n'oſter point de gloire à voſtre iugement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’INFANTE.
<lb />Et moy pour vos reſpects, i'ay de la reuerence,
<lb />Et me fais vne loy de cette defferénce:
<lb />Voicy donc mon aduis touchant ce different.
<lb />L’amour n’eſt point ſuiet au reſpect d’vn parent,
<lb />Il dépend de ſoy ſeul, cét Enfant volontaire,
<lb />Pour n’en point reſpecter, voulut naiſtre ſans pere
<lb />Immortel il poſſede vn abſolu pouuoir.
<lb />Et ne releue point de la loy du deuoir.
<lb />Donc deux partis s’aimants, &amp; concurrãts enſemble
<lb />Au deſſein que l’Hymen, ſous ſes loix les aſſemble,
<lb />Quelque inegalité qui diuiſe leur ſort,
<lb />L'amour eſtant égal doit eſtre le plus fort.
<lb />Et tout puiſſant qu’il eſt, à ſon pouuoir ſupreſme
<lb />Soumettre la Fortune, &amp; la Nature meſme.
<lb />Qu'ainſi donc voſtre Amant, ſuiuant ſa paßion,
<lb />D'vn parent importun, force l’ambition
<lb />Et ſans conſiderer l’autre qu’on luy propoſe
<lb />Au gré de ſon amour, de ſes deſirs diſpoſe;
<lb />La meſme authorite qui vous rend cet Arreſt,
<lb />Sçaura ranger le pere au deſſein qui nous plaiſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRE.
<lb />Madame, ie ne puis apres cette ſentence,
<lb />Qu'embraſſer vos genoux, c’eſt ma ſeule éloquence:
<lb />Mais en cét heur commun, ſouffreZ que mõ Amant,
<lb />Acethumble deuoir, ioigne vn remerciment,
<lb />Me conſirme à vos pieds la foy qu’il m’a donnée,
<lb />Et dans vos belles mains iure noſtre Hymenée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eſt-il ioy?
<lb />L’INFANTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRE.
<lb />Fort proche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'INFANTE.
<lb />Ouy, faites le moy voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTEE, ſe iettant à genoux.
<lb />Le voicy qui vous rend vn eſtrange deuoir,
<lb />Qui vous eſt obligé, de l’Arreſt qui vous l'oſte,
<lb />Et qui vous offençant, vous vient iurer ſa faute,
<lb />Tout preſt de vous complaire, &amp; de vous obeir,
<lb />Iu fipnes decous deſpiane, &amp; tuſqu'a vous trahir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYDIE.
<lb />Certes, non ſans raiſon, elle reſte confuſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’INFANTE.
<lb />Vois je des veritez? ou ſi mon œil m’abuſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTEE.
<lb />Madame, mon mal-heur va iuſques à ce point,
<lb />Le raport de vos yeux ne vous abuſe point,
<lb />Cét obiect me poſſede, &amp; nostre amour extréme
<lb />Ne treuue autre recours, contre vous, que vos
<lb />meſme.
<lb />Ce ſont de mon destin de bigearres effects,
<lb />Que vous m’aßistieZ meſme, au tort que ie vo
<lb />faicts:
<lb />Que i’aye en ma partie vn fauorable Iuge,
<lb />Et que vous offençant, vous ſoyeZ mon refuge.
<fw><lb />A
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mais quelque ſoin, helas! vostre reſſentiment,
<lb />Vous me plaindrieZ encor, connoiſſant mon tour<lb />ment,
<lb />Et ſçachant comme moy quelle force infinie
<lb />Au ſort de cette fille attache mongenie.
<lb />Ie vous l’exprimerois, ſi d’extrémes amours
<lb />Se pouuoient figurer auecque le diſcours:
<lb />Mais qu’il est difficille aux maux inſupportables
<lb />De treuuer au beſoin des paroles ſortables;
<lb />Toute l’intelligence en eſt au ſentiment,
<lb />Autant qu’on les dit bien, autant on les dément,
<lb />Pour vous en dire aſſeZ, il ſuffit donc de dire
<lb />Qu'vn inuincible effort m’attache à ſon empire,
<lb />Et qu’vn commun deſſein engageoit noſtre foy
<lb />Auant qu’on m’euſt parlé d’entrer ſous voſtre loy,
<lb />L’Ambaſſadeur party, i’appris cette nouuelle,
<lb />Qui me fut, ie l’auouë, vne at teinte mortelle,
<lb />Et quelque extréme honneur qui me fuſt recherché,
<lb />Ce cuiſant déplaiſir ne peût eſtre caché;
<lb />On combattit long temps le feu qui me deuore,
<lb />Mais taſchant de l’eſteindre on l’accroiſſoit encore,
<lb />Et le ſoin que mon pere, a pris de me guerir,
<lb />Ma mis cent &amp; cent fois aux termes de mourir;
<lb />Enfin i’eus quelque eſpoir au ſecours d’vne lettre,
<lb />Qu'en vos mains vn des miens, eut charge de re<lb />mettre,
<lb />Qui vous euſt fait ſans doute à l’attente du Roy,
<lb />Refuſer, par pitié, l'honneur que ie reçoy:
<fw><lb />2
</fw><lb />Mais par vn mauuais ſort, ennemy de ma flame
<lb />Le porteur en chemin laiſſa la lettre &amp; l’ame;
<lb />Et c’eſt par ce mal-heur qu’en cette occaſion,
<lb />Mourant preſque de honte, &amp; de confuſion,
<lb />Et n’oſant de vos yeux ſouſtenir la lumiere;
<lb />Ie vous faits à regret cette indigne priere,
<lb />D’aduoüer voſtre Arreſt en faueur d’vn Amour
<lb />Qu'on ne nous peut oſter, ſans nous oſter le iour;
<lb />De ſeruir qui vous nuit, &amp; d’eſtre fauorable
<lb />Aux ſenſibles transports d’vn Amant miſerable,
<lb />Qui meſme en vous fuyant, n’a que vous de re<lb />cours,
<lb />Et qui vous offençant, vous demande ſecours;
<lb />Onuſt iumuta fonty ne trouute voſtre vie.
<lb />Il ſe met à genoux.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRE.
<lb />Ainſi voſtre fortune, égale voſtre enuie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OCTA..
<lb />Ainſi rencontriez vous au ſein de mille Rois,
<lb />Mille Eſclaues, ſoumis au pouuoir de vos Loix
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRE.
<lb />Ainſi iamais la faux qui deſtruit toutes choſes,
<lb />N'attaque de ce teint, les œillets, ny les roſes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OCTAVE.
<lb />Ainſi ces yeux vainqueurs de la force du temps,
<lb />Bruſlent encore les cœurs, en l'Hyuer de vos ans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRE.
<lb />Ainſi, ſur vos ſuiets, ſur vous, &amp; voſtre race.
<lb />Lt ciet à plaines mams, verſe a iamais ſa grace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTEE.
<lb />Ainſi ſi iamais Reyne eut des iours combleZ d’heur
<lb />De plaiſir, de repos, d’eſtime, de grandeur;
<lb />Soit aux Siecles paſſeZ, ſoit au courant du noſtre
<lb />Son bon-heur n'ait eſté que l’Image du voſtre,
<lb />Et le cours de vos ans ſoit außi glorieux,
<lb />Que d’vn Zele, ſans fard, i'en coniure les Dieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’INFANTE.
<lb />Dans la neceßité, quand elle eſt abſoluë,
<lb />Toute ame qui conſulte, eſt trop tard reſoluë;
<lb />L’amour qui vous aſſemble à ſigné mon Arrest,
<lb />Pour le faire accomplir, mon ſecõurs est tout prest,
<lb />Et pour authoriſer la foy qui vous engage
<lb />Ie n'ay ny trop d’amour, ny trop peu de courage.
<lb />Mais que veut ce vieillard?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />E
<lb />NE
<lb />TA
<lb />CLIDAMAS, ORANTEE
<lb />LAVRE, L’INFANTE, OC
<lb />TAVE, LYDIE, VALETS
<lb />Vn Page qui ameſe le vieillard.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMAS.
<lb />IN Our, le plus heureux iou
<lb />uuy Qu'ayent iamais ſignall, la Fortune &amp; l'Amour
<lb />4238 Pour mourir d’vne mort, belle &amp; digne d’enuie
<lb />Pleust au Ciel fuſſe tu le dernier de ma vie!
<lb />Madame, ce depost, qu’allant rendre l’eſprit,
<lb />La Reine, vostre mere, entre vos mains remit;
<lb />Et que ſa Majesté m’ordonna de vous rendre,
<lb />Quand au Roy ſon eſpoux vous dõneriez, vn gendre
<lb />Deſſous ce ſceau Royal, cache vne instruction,
<lb />Qui vous informera de ſon intention,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’INFANTE.
<lb />Helas! il me ſouuient qu'à cette heure derniere,
<lb />Qui rauit à ſes yeux, le bien de la lumiere;
<lb />Elle me tint ces mots, d’vne mourante voix,
<lb />Que ie m’imprimay bien, tout enfant que i'eſtois,
<lb />Ma fille ſi le temps, laiſſe auancer vostre aage
<lb />Iuſqu’au iour destiné pour vostre Mariage
<lb />Etque par le pouuoir, &amp; d’Hymen, &amp; d'Amour
<lb />Vous ſoyeZ obligée à quitter cette Cour;
<lb />Si le iour, qu’à ce iour on vous verra ſoumiſe,
<lb />En vos mains, de ma part, vne lettre eſt remiſe.
<lb />Ne manqueZ d’accomplir ce qu’elle contiendra,
<lb />Ny d'adiouſter creance à qui vous la rendra.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMAS.
<lb />lem'en ſuis acquitté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'INFANTE.
<lb />Faiſons-en l’ouuerture.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IORANTÉE.
<lb />Machere Laure, ô Dieux! quelle eſt cette aduan<lb />ture?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRE.
<lb />Saus doute elle me touche,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Approchons, qu’eſt-ce-cy?
<lb />&amp; iij
<lb />Source gallica.bnf fr ( Bibliothèque
<lb />nce
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’INFANTE.
<lb />Ie reconnois ſa main en l’écrit que voicy,
<lb />Et ſens certain inſtinct, dont la force ſecrette,
<lb />11 ponememo mmmmo uoare vuns muette.
<lb />lne lla
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A L’INFANTE Porcie.
<lb />De voſtre ſœur naiſſante, on euſt borné le ſort,
<lb />Si l’on euſt de ſon pere executé l’enuie:
<lb />Mais ſa mere empeſcha ſa mort,
<lb />Et luy donna deux fois la vie;
<lb />Qu'elle tienne auprés de vons,
<lb />lazs d faur, e MeundJ,
<lb />Ainſi le Ciel vous ſoit doux,
<lb />Voila le Teſtament, qu'en mourant ie vous laiſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OMANTEt.
<lb />Dieux! que le Ciel ſur moy calme toſt ſon con
<lb />roux,
<lb />De me rendre vne ſœur, quand ie perds vn
<lb />poux?
<lb />Qu'vne ſenſible ioye à mon affront ſuccede,
<lb />Et que prés de mon mat, Ii a mis mon remede?
<lb />AcheueZ, bon vieillard, voſtre Commißion,
<lb />Montrez moy cét obiect de mon affection.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMAS, montrant Laure.
<lb />Vous le voyez, Madame,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’INFANTE, l'embraſſant.
<lb />Ha! le ſang me la montre;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRE.
<lb />Dieux! qu'enten-je?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’INFANTE.
<lb />O ma ſœur! quelle eſt cette rencontre?
<lb />Que les decrets des Dieux paſſent de loin nos ſens,
<lb />Et qu'à les penetrer nos yeux ſont impuiſſans?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRE.
<lb />Quoyt ie treuue par eux, ma ſœur en ma riuale,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RANTEE.
<lb />uelle heureuſe fortune à la noſtre eſt égale.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMAS.
<lb />oprenez en deux mots quel caprice du ſort;
<lb />Inoi ſon enfence au pouvorr de la mere.
<lb />Elle fut condamnée; &amp; par Arreſt d’vn pere,
<lb />A la perte du iour dés les flanci de ſa mere,
<lb />Et tout par la frayeur d’vn ſonge qui ſouuent,
<lb />Comme il n’eſt que vapeur, ne produit que du vent
<lb />Chacun ſçait à quel point l’illuſion des ſonges,
<lb />En ce facile eſprit, imprime ſes menſonges?
<lb />Et que quelquefois meſme en leurs obſcuritez
<lb />Sa ſuperſtition, treuue des veritez.
<lb />Or preſque chaque nuict du temps de la groſſeſſe
<lb />Qui promettoit au iour cette belle Princeſſe;
<lb />Meſmes obiects d’horreur, touſiours luy paroiſ
<lb />ſans,
<lb />Iuſqu’à le rendre au lict, altererent ſes ſens;
<lb />Ces frayeurs menaçoient ſa maiſon d’vne fille,
<lb />Qui de l’vn de ſes Cheſs, priueroit ſa famille,
<lb />Et faiſant d’vne Cour deux contraires partis,
<lb />Contre vn pere regnant, reuolteroit ſon fils.
<lb />Effrayé de ce ſonge, &amp; de cette menace:
<lb />Qu’on retranche (dit-il) ce monſtre de ma race;
<lb />Qu’il meure de la main, qui naiſſant le prendra,
<lb />Et qu’il perde le iour, le iour qu’il y viendra;
<lb />La Reine auoit promis d’accomplir ſa cholere,
<lb />Mais ſon cœur fut touché d’vn ſentiment de men
<lb />Qui luy fit redouter la iuſtice des Cieux,
<lb />Et mettre entre mes mains, ce depoſt precieux;
<lb />Elle fit croire au Roy, que la fille eſtoit morte,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et m’ayant fait venir me parla de la ſorte;
<lb />Va, ſauue Clidamas, &amp; par vnprompe depert.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ce gage que le Ciel te commet de ma pait;
<lb />Ie ſçay combien ton ſoin me fut touſiours fidelle,
<lb />Garde encor que iamais ce ſecret ſe reuelle,
<lb />Si ce n’eſt quand les Loix d’Hymenée &amp; d’Amour,
<lb />Obligeront ſa ſœur à quitter cette Cour;
<lb />Helas! apres ces mots, ſuiuis de quelques autres,
<lb />M'ayant mis dans les mains, ce que ie mets aux
<lb />voſtres,
<lb />Et m’ayant obligé, d’vn ſolemnel ſerment,
<lb />A garder ce ſecret inuiolablement,
<lb />Soit d’effort de ſa couche, ou d'excés de triſteſſe,
<lb />La douleur de la mort ſaiſit cette Princeſſe,
<lb />Et moy fuyant le Roy, me rendis en ces lieux,
<lb />Oùi'eus ſoing de leuer ce Chef-d'œuure des Cieux.
<lb />Quand i’y penſe, depuis la mort de voſtre mere,
<lb />Et le long differend du Prince, &amp; de ſon pere,
<lb />Ont eſté les effects du ſonge mal-heureux,
<lb />Qui menaçoit ſes iours d’vn ſort ſi rigoureux,
<lb />Le reſpect du ſerment que ie fis à la Reine,
<lb />M’a touſiours empeſché de les tirer de peine;
<lb />Et voicy l’heureux iour, le iour ſi deſiré,
<lb />Par qui de ce ſecret, le temps eſt expiré.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />EETE
<lb />A
<lb />ET DERNIERE,
<lb />LE ROY, LE COMTE
<lb />ORANTEE, LAVRE
<lb />L’INFANTE, OCTAVE
<lb />LYDIE, CLYDAMAS, PA<lb />GES, VALETS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />AMN
<lb />ORANTEE.
<lb />Oicy le Roy, Madame, acheuez„
<lb />ouurage,
<lb />Qui m'oblige enuers vous d’vn ett
<lb />nel hommage;
<lb />Vous, Laure, cacheZ vous,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROT, au Comte.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />De cette Laure enfn
<lb />Nous auons ſceu dompter l’ambitieux deſtin,
<lb />Et pax vne alliance vn peu mieux aſſortie,
<lb />Ma fille, &amp; bien, dequoy vous a-t'on diuertie.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’INFANTE.
<lb />D'vn different d’Amour, vous ſçaureZ quel il
<lb />eſt.
<lb />Mais le Prince a deſia ſouſcrit à mon Arreſt,
<lb />Sa voix de voſtre adueu ſera-f'elle ſuiuie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ouy, ie vous le promets, s’agiſt-il de ma vie,
<lb />Vous ne ſçaurieZ faillir auec le iugement,
<lb />Qu'on remarque en ce front, peint ſi viſiblement.
<lb />Quel eſt donc cét Arreſt?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’INFANTE.
<lb />SçacheZ-le par la bouche
<lb />Du beau couple amoureux à qui l’affaire touche,
<lb />El quil baiſe les mains a voſire Maieſte,
<lb />D'vn Hymen confirmé par ſon authorité.
<lb />Le Prince, &amp; Laure ſe iettent aux pieds du
<lb />Roy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTEE.
<lb />I noſtre Amour, enfin ſereZ vous exorable,
<fw><lb />Ri</fw><lb />Ou contredireZ vous cét Arreſt fauorable;
<lb />S’il vous ſouuient du pacte entre nous arreſté,
<lb />Son ſucceZ ſollicite encor voſtre equité;
<lb />Car Laure eſt innocente, &amp; i’ay ſceu l’artifice,
<lb />Par qui l’on me rendit vn ſi mauuais office,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Laſche perſecuteur du repos de mes iours?
<lb />Traiſtre, que ie ſouſcriue à tes folles Amours!
<lb />Non, non, tu t’es ſlatté d’vne attente friuolle,
<lb />Et la ſurpriſe, icy diſpenſe ma parolle;
<lb />Vne fille inconnuë, aſſeruir ſous ſes Loix,
<lb />11ae te touirona mimporit, O mempeſchet
<lb />voix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’INFANTE.
<lb />Hé bien Laure, Monſieur, n’eſtant point ſon eſpos
<lb />Obtiendra-t’il ma ſœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRE.
<lb />Ie n’en ſuis point jalouſ
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Par la proportion des maiſons, &amp; du rang.
<lb />Ou vous, ou voſtre ſœur, honorerieZ mon ſang.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’INFANTE.
<lb />Que Laure obtienne donc l’heur de voſtre allian<lb />ce,
<lb />Dedans vn meſme flanc, nous auons pris naiſ<lb />ſance:
<lb />Mais ne vous obligeZ, qu’auec condition
<lb />D'eſtre au long informe de ſon extraction,
<lb />Le ſort dés ſa naiſſance eut deſſein ſur ſa vie:
<lb />Mais ma mere empeſcha qu'elle luy fuſt rauie,
<lb />mniutommm un jein de ce ſage vieillard,
<lb />Qui me remt cereſern, qu'u gardon de ju part.
<lb />Le Roy lit la lettre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’INFANTE continuë.
<lb />Daigne( dont a ma jaurs uctoruer etne gione,
<lb />Et tantoſt plus au long, vous ſcaurez cette hiſtoi<lb />re.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Par quel autre ſuiet, d’vn iuſte estonnement,
<lb />Puis-je eſtre plus ſurpris, &amp; plus heureuſe:
<lb />ment ?
<lb />Ouy, vous me forcereZ par cette connoiſſance,
<lb />Et certes ſa vertu, teſmoigne ſa naiſſance.
<fw><lb />R iui
</fw><lb />Mais quel euenement ſuiura voſtre deſſein?
<lb />Pui- je voir ſans regret, vostre voyage vain?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE.
<lb />Le ſuccés peut paſſer le deſſein qui l’ameine,
<lb />Faites vn double Hymen, donneZ nous vne Rei<lb />ne.
<lb />Vostre lumiere, icy iette encor vnbeau iour,
<lb />Et ne vous excluds pas des misteres d’Amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Beau charme des eſprits, puis-je ſans vous deſplai<lb />Offrir à voſtre Empire vne ame tributaire,
<lb />Et le blanc qui commence à teindre mes cheueux,
<lb />Ne ioint-il point la honte, à l’offre de mes vœux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E Tarnlelli.
<lb />A qui ne ſeroit chere, vne faueur ſi rare?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Sus, que toute ma Cour, pour ce ſoir ſe prep
<lb />Et que le double nœud, dont nous ſerons vnis,
<lb />Meſle les cris de ioye, à des feux infinis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRE, à Octaue.
<lb />Et vous, reſpondrez vous à l’Amour de Lydie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OCTAVE.
<lb />Ie ne luy puis manquer, ſans trop de perfidie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYDIE.
<lb />O! qu'vn heureux effect ſuccede à mon eſpoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTEE, à Clidamas.
<lb />Mon pere, par quel ſoin, par quel humble deuoir,
<lb />Et par quelles faueurs pourrois-je reconnoistre.
<lb />Le bien ineſperé que vous aueZ fait naistre;
<lb />Mon cœur ne m'est point traiſtre, &amp; promettant
<lb />Sentit bien qu’il aimoit en lieu digne d’vn Roy.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />N.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVRE, à Octaue.
<lb />Et vous, reſpondrez vous à l’Amour de Lydie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OCTAVE.
<lb />Ie ne luy puis manquer, ſans trop de perfidie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYDIE.
<lb />O! qu'vn heureux effect ſuccede à mon eſpoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTEE, à Clidamas.
<lb />Mon pere, par quel ſoin, par quel humble deuoir,
<lb />Et par quelles faueurs pourrois-je reconnoistre.
<lb />Le bien ineſperé que vous aueZ fait naistre;
<lb />Mon cœur ne m'est point traiſtre, &amp; promettant
<lb />Sentit bien qu’il aimoit en lieu digne d’vn Roy.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />N.
</p>
    </body>
  </text>
</TEI>