<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Mélisse, tragi-comédie pastorale...</title>
        <author></author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb30959040c"/>
          <author>
            <persName></persName>
          </author>
          <title>Mélisse, tragi-comédie pastorale...</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1658" cert="high" resp="BNF">1658</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />L
<lb />2
<lb />2
</fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />ARGVMENT
<lb />DE LITAIEOM
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />ANDIS que la Peſte dé<lb />peuploit miſerablement les
<lb />troupeaux des vallées de
<lb />Tempé en Theſſalie, &amp; qu’on
<lb />attendoit impatiament la ré<lb />ponſe de l’Oracle qu’on avoit envoyé con<lb />ſulter, pour tâcher d’apprendre le moyen
<lb />de faire ceſſer ce malheur, Meliſſe Ber<lb />gere de ce canton eſtoit paßionnément a<lb />moureuſe d’Alexis, jeune Berger du meſ<lb />me pais, mais qui faiſoit gloire de fuir
<lb />toute ſorte d’engagement, &amp; qui n’ai<lb />moit que la chaſſe, &amp; les foreſts. Cette
<lb />Bergere tourmentée de ſa paßion, ſort de
<lb />grand matin du hameau, &amp; va entre<lb />tenir ſes penſées amoureuſes ſur le bord
<fw><lb />ã ij
</fw><lb />du fleuve Penée, où elle eſt rencontrée
<lb />par Orante ſon amie particuliere, à qui
<lb />elle declare l’origine de ſon amour: Com<lb />me elles diſcourent, elles apperçoivent
<lb />Alexis endormi au pied d’vn arbre, &amp;
<lb />en meſme temps vn ſanglier furieux
<lb />s’approche du Berger pour le déchirer.
<lb />Meliſſe prend l’épieu d’Alexis, combat
<lb />Ia beſte, &amp; la contraint à s’enfuir. Ale<lb />xis ſe réveille, &amp; Philene, autre Berger
<lb />éperdument amoureux de Meliſſe, eſtant
<lb />arrivé, ils prennent tous deux reſolu<lb />tion de pourſuivre la beſte, pour la pu<lb />nir de l’inſolence qu’elle a euë d’attaquer
<lb />cette Bergere. Meliſſe taſche à détour<lb />ner Alexis de cette reſolution; mais
<lb />elle n’en peut venir à bout, &amp; les deux
<lb />Bergers vont à la chaſſe du ſanglier.
<lb />Cependant Philene ayant eu quelque
<lb />ſoupçon que Meliſſe aimaſt Alexis, tâ<lb />che à s’en éclaircir, &amp; pour cét effet il
<lb />feint qu’Alexis ait peri à la chaſſe, &amp;
<lb />qu’il ait eſté déchiré par le ſanglier.
<lb />Meliſſe fait alors de grandes plaintes,
<lb />&amp; découvre l’amour qu’elle a pour ce
<lb />Berger: Dans ce meſme moment Ale<lb />xis revient de la chaſſe; elle le prend
<lb />pour ſon ombre, &amp; n’eſt qu’à peine deſ<lb />abusée par Philene, qui luy fait mil<lb />le reproches, &amp; luy avouë qu’il luy a
<lb />joüé cette piece pour découvrir ſi elle ai<lb />moit Alexis. Meliſſe voyant ſon ſecret
<lb />découvert, &amp; qu’indubitablement Phi<lb />lene conteroit le tout à Alexis ſon in<lb />time ami, prie Orante de le prevenir, &amp;
<lb />d’aller elle-meſme découvrir ſa paßion
<lb />à ce Berger, &amp; l’obliger à avoir quel<lb />que tendreſſe pour elle. Orante s’acquit<lb />te de ſa commißion, &amp; taſche à prou<lb />ver à Alexis qu’il faut aimer, par tous
<lb />les exemples, &amp; toutes les raiſons qu’on
<lb />allegue d’ordinaire ſur ce ſujet; mais el<lb />le n’en peut venir à bout, ce qui deſeſ<lb />pere Meliſſe, &amp; luy fait prendre la reſo<lb />lution de mourir. Sur ces entrefaites on
<lb />apporte la réponſe de l’Oracle, qui porte
<lb />que la peſte ne finira point qu’vn
<lb />cœur inſenſible à l’amour ne bruſle
<lb />en ſacrifice. Tout le monde jette les
<lb />yeux ſur Alexis, qui fait vanité de ne
<lb />rien aimer, &amp; on le deſtine au dernier
<lb />ſupplice. Meliſſe vient à la traverſe,
<lb />qui pretend que c’eſt elle que l’Oracle de<lb />mande, parce qu’elle a eſté inſenſible à
<lb />l’amour de Philene. Ce debat rend le
<lb />grand Preſtre irreſolu, &amp; fait qu’il va
<lb />prier les Dieux dans le Temple voiſin,
<lb />de declarer par quelque ſigne, lequel
<lb />des deux Bergers ils veulent eſtre im<lb />molé. Pendant ſon abſence Alexis de<lb />vient amoureux de Meliſſe, &amp; l'A<lb />mour deſcend dans le Temple, qui pro<lb />nonce, qu’il faut vnir les victimes.
<lb />On croit que les Dieux veulent qu’on ſa<lb />crifie les deux Bergers à l’amour. Tandis
<lb />que les preparatifs ſe font, Alexis dé<lb />couxxe par hazard l’amour qu’il a pour
<lb />Meliſſe (ce que le grand Preſtre igno<lb />roit, comme on a dit cy-deſſus) cela luy
<lb />donne lieu de croire, que l’Oracle ſe doit
<lb />entendre autrement qu’on a fait, &amp; dans
<lb />ce meſme temps deux prodiges arrivent,
<lb />ſçavoir la conſommation du bucher par
<lb />le feu du Ciel, &amp; la ceſſation de la pe<lb />ſte; ſi bien qu’Alcandre ne doute plus
<lb />que l’Oracle ne ſoit toutafait accompli,
<lb />&amp; les Dieux appaiſez. Pour couronne<lb />ment il mene les deux Bergers au Tem<lb />ple, pour y eſtre vnis du nœud de l’Hr<lb />menét.
<fw><lb />NOMS DES ACTEVRS.
<lb />PENE’E,
<lb />MELISSE,
<lb />ORANTE,
<lb />ALEXIS,
<lb />PHILENE,
<lb />ALCANDRE,
<lb />TIRCIS,
<lb />DAMON,
<lb />ÆGON,
<lb />Fleuve de Theſ<lb />ſalie. PROLOGVE.
<lb />BERGERE.
<lb />Amie de Meliſſe.
<lb />BERGER.
<lb />Amoureux de
<lb />Meliſſe.
<lb />GRAND PRE<lb />STRE.
<lb />Aſſiſtans d’Alcan<lb />dre.
<lb />Meſſager.
<lb />TROVPE DE BERGERS ET BERGERES.
<lb />LA SCENE eſt dans les vallées de Tem<lb />té en Theſſalie.
</fw></p>
<p type="MainZone-Other"><lb />MELISSE
<fw><lb />IVIEEEOST
<lb />TRAGI-COMEDIE
<lb />PASTORALE.
<lb />PROLOG.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PENE'E Fleuve de Theſſalie.
<lb />E mon Palais ſecret, bordé de jones touffus,
<lb />DQue pare vn beau lambris de glaçons ſuſpendus.
<lb />Où l’on foule la mouſſe, où la fraiſcheur abonde,
<lb />Et que d’vn vain effort le jour taſche à percer;
<lb />Ie viens dans ces beaux lieux, les delices du monde,
<lb />Conduit par vn inſtinct que je n’ay pû forcer.
<fw><lb />Fut-il de nuit plus propre, &amp; de temps plus ſerain?
<lb />Le Ciel paroiſt d’argent, &amp; la Lune en ſon plain
<lb />D’vn eſclat nompareil y fournit ſa carriere:
<lb />Les Aſtres obſcureis cedent à ſa ſplendeur,
<lb />Et l’œil qui la contemple avec tant de lumiere.
<lb />Croit voir le frere aſſis dans le char de la ſœur.
</fw><lb />Les vents ſont reſſerrez dans leurs ſombres cachots,
<lb />Le bruit eſt retenu, tout est dans le repos,
<lb />D’vn pas tranquille &amp; lent ma belle onde s’avance;
<lb />Et les Nymphes des bois qui redoutent le jour,
<lb />Et craignent des mortels la profane preſence,
<lb />Viennent ſe promener dans cét heureux ſejour.
<fw><lb />Que vous eſtes charmans beaux lieux, beaux enchan<lb />Que vous avez d’appas, &amp; d’aimables douceurs, [teurs!
<lb />Et qu’à bon droit par tout on chante vos loüanges:
<lb />Qui ne ſçait pas, TEMPE’, tes verdoyans coſtaux,
<lb />Tes antiques foreſts, tes moiſſons, tes vendanges,
<lb />Tes fontaines, tes prez, tes rustiques canaux?
<lb />Mais cela de tout temps ne m’eſt-il pas connu?
<lb />PENE’E admire-t-il ce qu’il a cent fois vû?
<lb />Qui me fait donc errer dans ces lieux ſolitaires?
<lb />A h je m’en apperçoy, les fauorables Dieux
<lb />Veulent de l’avenir m’apprendre les myſteres,
<lb />Et l’important ſecret du deſtin de ces lieux.
<lb />Ie voy, je voy qu’vn jour, ô deplorable ſort!
<lb />Le barbare CROISSANT, d’vn redoutable effort,
<lb />Viendra les aſſervir, enchaiſnera mon onde:
<lb />Ie voy de ce climat les Bergers fugitifs
<lb />Aller chercher bien loin, &amp; dans vn autre monde,
<lb />Vn aſſuré refuge à leurs troupeaux craintifs.
</fw></sp>
<p type="MainZone-P"><lb />Ie voy que vers la SEINE ils arreſtent leurs pas;
<lb />Ie la voy qui leur tend ſes charitables bras,
<lb />Et veut rendre avec eux ſes Campagnes communes:
<lb />I's ac eptent bientost vn bonheur ſi preſent,
<lb />Et ne regrettent plus les longues infortunes
<lb />3
<lb />Qui leur ent fait trouver vn ſejour ſi plaiſant.
<lb />Ie voy dans vn long cours cent Monarques François
<lb />Affermir leur repos par mille beaux exploits,
<lb />Et ne dédaigner pas le ſoin des pasturages:
<lb />Mais entre ces Heros ſe preſente vn LOVIS,
<lb />Qui n’eut jamais d’égal dans la ſuitte des âges,
<lb />El ui vheul mea Jez pal Je jalls inenra.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ie ne m’en ſçaurois taire, &amp; puiſqu’à mon deſir
<lb />Le ſort daigne accorder de le voir à loiſir,
<lb />Ie veux m’entretenir de ſes rares merveilles:
<lb />Qu'il est grand, qu’il eſt beau, qu’il a de maj eſté!
<lb />Il enchante les yeux, il charme les oreilles,
<lb />Et fait à tous les cœurs perdre la liberté.
<fw><lb />C’eſt luy qui d’Olivier pompeuſement orné
<lb />Tarira des malheurs le deluge obſtiné,
<lb />Et fera refleurir les champs ſous ſon empire:
<lb />Il ſera des Bergers l’ineſbranlable appuy,
<lb />Et ſi jamais contr’eux quelque orage conſpire,
<lb />Ils n’auront de recours à d’autre Dieu qu’à luy.
<lb />Ah qu’il deffendra bien leurs brebis des aſſauts
<lb />Qu'ozeroient leur livrer les plus fiers Animaux;
<lb />Son nom ſera par tout plus craint que le tonnerre;
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE SERPENT, LE LION, L’AIGLE, LES LEOPARDS,
<lb />De peur que chez eux-meſme il ne porte la guerre,
<lb />De leurs Mers, de leurs Monts, ſe feront des remparts.
<lb />Mais, ô bonheur plus grand, je voy de ce Heros
<lb />Vn illuſtre ſurgeon paroiſtre ſur les flots,
<lb />Et porter juſqu’icy ſa Royale banniere;
<lb />Ie voy par ſa valeur ces coſtaux restablis
<lb />Reprendre leur verdeur, &amp; leur grace premiere,
<lb />Et le CROISSANT ſervir au Monarque des Lys.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mais je ſens que le Ciel me ferme ſes ſecrets;
<lb />Hé bien ne troublons point l’ordre de ſes decrets,
<lb />Vn heureux avenir nous les fera connestre;
<lb />Auſſi bien de la nuit l’Aſtre a quitté les Cieux.
<lb />L’Aurore dans ce lieu nous ſurprendroit peut-eſtre,
<lb />Retirons-nous, adieu Vallons delicieux.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />FIN DV PROLOGVE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE PREMIER.
<lb />SCEND IREMHEENE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />&amp; Gy
<lb />A
<lb />7
<lb />Q
<lb />1
<lb />MELISSE.
<lb />GREABLE Tyran, doux, &amp; cruel
<lb />vainqueur,
<lb />Qui flattant mon orgueil as captivé
<lb />mon cœur;
<lb />R6 Trop charmant ennemi dont je ſuis
<lb />pourſuivie,
<lb />Amour, pourquoy ſi fort tourmentes-tu ma vie?
<lb />La Nature en tous lieux gouſte le doux repos;
<lb />Le ſommeil ſeme encor ſes humides pavots,
<lb />Dans le grand Vnivers regne vn profond ſilence,
<lb />Les Oiſeaux dans les bois dorment en aſſeurance,
<lb />Le pareſſeux Heſper brille ſur l’horiſon,
<lb />Et l’Aurore eſt encor dans les bras de Tithon:
<lb />Tandis qu’abandonnée à mes inquietudes
<lb />Ie viens chercher l’horreur des noires ſolitudes,
<lb />Y plaindre mon tourment qui n’eut jamais d’égal,
<lb />Et rendre les rochers ſenſibles à mon mal.
<lb />Quel eſt mon crime, Amour, &amp; que t’a fait Meliſſe,
<lb />Pour exercer contr’elle vn ſi cruel ſupplice?
<lb />Helas !
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />MELISSE, ORANTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />VE voy-je icy, quoy, Meliſſe en ces
<lb />lieux ?
<lb />Eſt-ce elle, &amp; dois-je croire au lappore de mes yeux?
<lb />C’eſt elle, abordons-la; Meliſſe,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Qui m’appelle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />din, Meline, con jour,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Ah bon jour, ma fidelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />I’allois chez Alcidon dans le prochain hameau
<lb />Prendre vne herbe de luy pour mon pauvre troupeau;
<lb />Herbe, qu’on doit cueillir au lever de l’Aurore,
<lb />Abondante en rozée, &amp; toute moitte encore;
<lb />(Vous ſçavez qu’Alcidon de retour en ces lieux
<lb />Vante publiquement les fecrets curieux.)
<lb />Parmi l’obſcurité j’ay crû vous reconnoiſtre;
<lb />Mais pourquoy ſi matin vous voir icy paroiſtre,
<lb />Et quel eſt le chagrin qui ſe découvre en vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MÉLISSE.
<lb />Pouvez-vous l’ignorer eitant commuma tous;
<lb />Et quand la Theſſalie éprouve de la peſte
<lb />Le ravage cruel à ſes troupeaux funeſte;
<lb />Peut-on n’eſtre pas triſte, &amp; ne pas fuïr les lieux
<lb />Où rien que de fâcheux ne ſe preſente aux yeux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Il eſt vray que nos maux paſſent toute croyance,
<lb />Et que les Dieux ſur nous exercent leur vengeance;
<lb />Puiſqu’il nous reſte à peine en nos triſtes malheurs
<lb />Des troupeaux, pour pouvoir eſtre appellez Paſteurs:
<lb />Iamais contagion ne fut ſi redoutable,
<lb />Et nulle autre jamais ne luy fut comparable.
<lb />La brebis ſeiche à l’œil, devient have, maigrit,
<lb />Dans l’eſtable s’abbat, s’attriſte, déperit,
<lb />Ne tient compte de l’herbe autrefois ſi cherie,
<lb />Enfin malgré nos ſoins meurt dans la bergerie:
<lb />La Lune a ſon Croiſſant renouvellé trois fois,
<lb />Depuis que ce poiſon a corrompu nos toits;
<lb />Mais il faut eſperer que nos pleurs &amp; nos larmes,
<lb />Fléchiront les grands Dieux, feront tomber leurs ar<lb />Et qu’vn Oracle prompt arreſtera le cours
<lb />[mes,
<lb />Des malheurs obſtinez, qui troublent nos beaux jours:
<lb />Nous attendons ce jour le meſſager fidelle
<lb />Qui nous doit apporter cette bonne nouvelle:
<lb />Cependant l’on n’entend que vœux aux Immortels,
<lb />Mais entre tous de Pan on charge les Autels.
<lb />Pan aime les troupeaux, il les garde, il les veille,
<lb />Il eſt porté pour eux d’vne ardeur ſans pareille;
<lb />our tout la Thenalie eit l’amour de loncœur,
<lb />Puiſque toûjours l’encens y fume à ſon honneur,
<lb />Depuis qu’il voulut bien inſtruire nos Anceſtres
<lb />A joindre avec la glû des chalumeaux champeſtres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Orante, je ſouhaite autant, ou plus que vous,
<lb />De voir finir bien-toſt le celeſte courroux;
<lb />I’attends ce jour heureux avec impatience.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Mais de grace avoüez, Meliſſe, en confidence,
<lb />Que d’vne autre douleur voſtre eſprit agité
<lb />S’eſt venu délaſſer prés ce bois écarté.
<lb />Car depuis le moment que la peſte cruelle
<lb />A iiij
<lb />Fait de nos chers troupeaux vne moiſſon mortelle,
<lb />Vous n’avez point quitté le hameau ſi matin,
<lb />N juiqu'au ton de voix monſtré tant de chagrin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />C’eſt pourtant cela ſeul dont l’arfligeante image
<lb />Me tourmente ſans ceſſe, &amp; ternit mon viſage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Quoy! pour ce ſeul ſujet vous cherchez les Foreſts,
<lb />Vous fuyez le repos, &amp; pouſſez des regrets;
<lb />Meliſſe, aſſurément quelque ſecrete cauſe
<lb />Fait aujourd’huy dans vous cette metamorphoſe;
<lb />Ouvrez-moy voſtre cœur, ne me déguiſez rien,
<lb />l uirque voſtre intereſt m’eſt cher comme le mien.
<lb />„ Quand dans vn ſein ami l’ame ſe communique,
<lb />,,Elle emouſſe le trait du chagrin qui la pique.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Chere amie, il eſt vray, puiſqu’enfin tu l’as vû,
<lb />Le ſecret deſormais en ſeroit ſuperflu;
<lb />Le ſoin de nos troupeaux ne fait pas ma triſteſſe,
<lb />Et c’eſt de mes malheurs le fardeau qui m’oppreſſe:
<lb />Mais pour te découvrir qui peut en eſtre autheur,
<lb />Ne me fai point rougir, épargne ma pudeur,
<lb />Devine ſi tu peux, &amp; fal que j’oze dire,
<lb />
<lb />Ityre;
<lb />Qu’au moins ma bouche a ſçû te cacher mon mar<lb />Conſultes-en mes yeux ils t’en éclairciront,
<lb />Mais de confuſion ne couvre point mon front.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />A ces mots ambigus je ne puis rien comprendre,
<lb />De grace, faites-vous, Meliſſe, mieux entendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Chere ſœur, Alexis,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Achevez, Alexis,
<lb />Mes doutes par ce mot ne ſont point éclaircis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Au nom de ce berger rempli de tant de charmes
<lb />Ne connois-tu pas bien ce qui fait mes allarmes;
<lb />Qu’eſt-ce qu’il te faut plus, ne vois-tu pas l’effet
<lb />Qui doit eſtre attendu d’vn berger ſi parfait?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Non, je ne le ſçaurois, ſi ce n’eſtoit peut-eſtre,
<lb />Qu’à l’éclat des beautez qu’en vous on voit paroiſtre,
<lb />Ce Berger eut ozé, par vn hardi deſſein,
<lb />A l’ardeur de vos feux offrir ſon jeune ſein;
<lb />Vous conter ſa langueur d’vn diſcours temeraire,
<lb />Et poſſible vn peu trop s’efforcer de vous plaire;
<lb />Mais pour cela, Meliſſe, il ne faut point rougir,
<lb />C’eſt vn mal que ſouvent il vous faudra ſouffrir,
<lb />Et dans le beau printemps de vos jeunes années
<lb />vous verrez des bergeis les tioupes enchaimées
<lb />Suivre à l’envi vos pas, &amp; ſouvent ſoûpirer
<lb />Des maux que vos rigueurs leur feront endurer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />N’inſultez point, Orante, à mon malheur extréme;
<lb />L’ingrat ne m’aime point, helas! c’eſt moy qui l’aime:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Quoy vous l’aimez, Meliſſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Oüi, je l’aime, &amp; c’eſt luy
<lb />Qui fait tout mon chagrin, qui fait tout mon ennuy;
<lb />Pardonne, chere ſœur, ſi ma bouche honteuſe
<lb />T’a celé juſqu’icy ma foibleſſe amoureuſe;
<lb />Ie connois ton eſprit, je ſçay quelle eſt ta foy,
<lb />,Mais qui n’a rien aimé ſe fie à peine à ſoy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Ie ne m’eſtonne pas que vous aimiez, Meliſſe;
<lb />„L’amour eſt des Humains le premier exercice,
<lb />Et puiſque ce beau feu devoit vous enflammer,
<lb />Alexis ſeul eſtoit digne de vous charmer.
<lb />Mais d’où vient qu’vne ardeur &amp; ſi pure &amp; ſi belle
<lb />N’a point fait naiſtre en luy de flamme mutuelle?
<lb />Eſt-ce que voſtre amour luy ſeroit inconnu?
<lb />Ou que d’vn autre objet ſon cœur fut prevenu ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Non, il ne connoiſt point la grandeur de mes peines,
<lb />Ni l’ardeur de ce feu qui deſſeiche mes veines:
<lb />Mais quand il cõnoiſtroit où ſes charmes m’ont mis,
<lb />Orante, j’en ſerois peut-eſtre encore pis.
<lb />Sçai-tu pas qu’à l’amour il declare la guerre,
<lb />Qu’il hait le doux lien dont vne ame s’enſerre,
<lb />Qu’il n’aime que les bois, les buiſſons, les halliers,
<lb />Et pourſuit ſeulement, les Cerfs, les Sangliers.
<lb />Son cœur d’vn dur écueil la veritable image
<lb />Abhorre de l’amour l’agreable ſervage,
<lb />Et bien haut exaltant ſafauſſe liberté,
<lb />De ſon propre defaut tire ſa vanité.
<lb />Ainſi, ſoit qu’il ignore, ou ſçache ma ſouffrance,
<lb />Ie ne voy que malheurs &amp; bien peu d’eſperance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />,Sous pretexte ſouvent d’vne fauſſe froideur
<lb />,On cache de l’amour la veritable ardeur;
<lb />„Et qui cherche les bois &amp; les ſombres retraittes,
<lb />,Cherche à s’entretenir de ſes flammes ſecrettes;
<lb />Mais puiſque le Soleil de ſes tiedes rayons
<lb />A déja ſurmonté les cimes de ces Monts;
<lb />Qu’il eſt tard pour cueillir la plante ſalutaire
<lb />Qui doit de mon troupeau ſoulager la miſere.
<lb />Meliſſe, contez-moy, comment en voſtre cœur
<lb />Ce ſauvage Berger fit naiſtre tant d’ardeur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Ce fut le propre jour de noſtre grande feſte
<lb />Que du bel Alexis je devins la conqueſte.
<lb />Cét aimable Berger ayant dans divers jeux
<lb />Remporté tout l’honneur, ainſi que tous les vœux,
<lb />S’en vint pour recevoir de ma main la Couronne
<lb />Que ſuivant la Couſtume vne Bergere donne:
<lb />reſ ombrageay ſon front, mais luy, ſans plus tarder,
<lb />La remet ſur ma teſte, &amp; me la fait garder,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Ce procede pourtane marque tie anie galante;
<lb />Que pourroit faire plus vne ardeur violente?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Ecoute juſqu’au bout. M’ayant rendu le prix,
<lb />Voici de quels propos l’accompagne Alexis:
<lb />Ie vous donne, dit-il, cette offrande legere,
<lb />Et comme à la plus belle, &amp; comme à la plus fiere,
<lb />Et pour gage aſſeuré, que tout ainſi que vous,
<lb />Ie mépriſe l’Amour, &amp; ne crains point ſes coups.
<lb />O caprice du ſort, ôbizarre penſée !
<lb />Ce diſcours me choqua, je m’en tins offenſée;
<lb />Et crû qu’à mes appas c’eſtoit trop inſulter
<lb />Que d’vn pareil orgueil à mes yeux ſe vanter.
<lb />Ie ſongeay donc deſlors par vne pure gloire
<lb />De ſoûmettre ce cœur, d’en avoir la victoire,
<lb />Et le percer de traits ſi puiſſants &amp; ſi forts,
<lb />Que pour me reſiſter il fiſt de vains efforts.
<lb />Ce n’eſt pas que pour luy mon ame fut atteinte,
<lb />Si je ſemblois aimer, ce n’eſtoit que par feinte;
<lb />, (Mais qui peut bien de ſoy juſques là preſumer,
<lb />,De vouloir eſtre aimée &amp; de ne point aimer.)
<lb />Ainſi donc je pourſuis mon aimable adverſaire,
<lb />Et par de petits ſoins je m’efforce à luy plaire;
<lb />Quand il eſt dans le bois, quelquefois tout vn jour,
<lb />Ie garde ſon troupeau juſques à ſon retour,
<lb />Ie careſſe ſes chiens, je vante leur courage,
<lb />Et luy cueille des fruits des plus beaux du village:
<lb />Mais bien loin de toucher ce ſauvage Berger,
<lb />Il a ſçû ſous ſes Loix luy-meſme me ranger;
<lb />Il a contre mon ſein tourné mes propres armes,
<lb />Et de mes vains appas triomphé par ſes charmes:
<lb />Cependant l’inſenſible errant par ſes foreſts
<lb />Ignore que mon cœur ſoit bleſſé de ſes traits.
<lb />Tout autre remarquant mon extréme triſteſſe,
<lb />Me voyant le chercher &amp; ſouſpirer ſans ceſſe,
<lb />Sans doute, auroit-il dit, dans le fond de ſon cœur
<lb />Cette fille pour moy cache beaucoup d’ardeur.
<lb />Mais il ne comprend rien à l’amoureux langage,
<lb />Et des tendres ſoûpirs ne connoiſt point l’vſage.
<lb />Cent fois j’ay balancé d’embraſſer ſes genoux,
<lb />Et luy dire, Alexis, j’expire de tes coups;
<lb />D’vn regard de pitié ſoulage ta captive,
<lb />Et retien ſur le bord mon ame fugitive:
<lb />Mais ma bouche timide a refuſé toujours
<lb />D’accorder à mon cœur cét indigne ſecours.
<lb />Connoiſſant de mes maux la fatale origine,
<lb />Iuge, ſi j’ay raiſon de paroiſtre chagrine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />„ Vos maux pour grands qu’ils ſoient auront vn meil<lb />leur ſort,
<lb />Aucun amour jamais ne fut content d’abord;
<lb />Le comble des malheurs ſouvent ſe change en feſte,
<lb />Et la bonnace ſuit de bien prés la tempeſte,
<lb />Lors que voſtre Berger ſçaura voſtre langueur,
<lb />Fut-il dur comme vn marbre, &amp; la meſme froideur,
<lb />Il changera bien-toſt ſa farouche maniere,
<lb />Pour vous abandonner ſon ame toute entiere.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Eut
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Que tu ſçais bien flatter mes amoureux ſoucis,
<lb />Mais que tu connois mal l’inſenſible Alexis;
<lb />Vn Rocher eſt plus tendre, &amp; le fils de Theſée
<lb />Eut palupres deluy Pameteute embrasee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Mais voy-je pas Philene à vos pieds chaque jour?
<lb />Il me paroiſt pour vous tout enflammé d’amour;
<lb />comment donc préferer au Berger qui vous aime
<lb />Vn autre, dont pour vous le mépris eſt extréme?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Il eſt vray que Philene adore mes appas,
<lb />Et que ſes ſoins pour moy ne ſe conçoivent pas;
<lb />Qu’il eſt jeune, bien-fait, doux, diſcret, agreable,
<lb />Et s’il faut l’avoüer, meſme qu’il eſt aimable;
<lb />Cependant de mon cœur la forte averſion
<lb />S’eſt toujours oppoſée à ſon affection,
<lb />Et le ſeul Alexis en mon cœur a fait naiſtre
<lb />Vne amour qu’il ignore, ou mépriſe peut-eſtre.
<lb />Mais ne le voy-je pas cét aimable ennemi?
<lb />Au pied de cét ormeau n’eſt-il pas endormi?
<lb />C’eſt luy-meſme ſans doute: Orante, à cette veuë
<lb />Que mon cœur eſt troublé, que mon ame eſt émuë!
<lb />Voy, voy qu’il eſt bien fait, &amp; comme ſes beaux yeux
<lb />Dans l’ombre de la mort ſont meſme radieux:
<lb />Voy ſon teint, voy ſa bouche, &amp; ſa perruque blonde,
<lb />Comparable au Soleil quand il renaiſt de l’onde.
<lb />Orante, oblige-moy, parlons vn peu plus bas,
<lb />Ou plûtoſt, ſi tu veux, reculons quelques pas,
<lb />De peur que le berger, qui doûcement ſommeille,
<lb />Au bruit que nous ferions en ſurſaut ne s’éveilles
<lb />Cependallt llous pounons,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Mel ſſe,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Qu’avez-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Ie friſſonne de peur, Meliſſe, eſloignons-nous:
<lb />Vn affreux Sanglier vers le Berger s’avance,
<lb />Et plepale deja la lhortene deneme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Orante, je ne puis en ce preſſant danger
<lb />Abandonner ainſi mon aimable Berger:
<lb />I’apperçoy ſon eſpieu, ie vai viſte le prendre.
<lb />Et de ce foible bras taſcher à le deffendre.
<lb />Va rentre dans tes bois, monſtre affamé de ſang,
<lb />Qui veux de mon Berger percer le jeune flanc,
<lb />Ou's il faut que ta fage ennn ſoit aſſouvie,
<lb />Appaiſe dans le mien ta ſanguinaire envie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />O prodige d’amour à nul autre pareil.
<fw><lb />æ--
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DClRasPile
<lb />MELISSE, ORANTE, ALEXIS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXIS.
<lb />V’EST-ce donc que j’entends qui trouble mon
<lb />ſommeil ?
<lb />Quoy l’horrible animal qu’avecque ſoin j’eſpie,
<lb />Luy-meſme juſqu’ici me brave, &amp; me défie?
<lb />Ah! c’eſt trop m’outrager, il ſentira bien-toſt
<lb />Si je ſçay de ſon flanc prendre bien le defaut.
<lb />Mais depuis quand, Meliſſe, eſtes-vous ſi vaillante,
<lb />Et le diſputez-vous à la fiere Atalante?
<lb />( Si vous n’eſtes pourtant vne des Deïtez
<lb />Qui de cette Bergere a les traits empruntez.)
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Berger, je ne ſuis point du nombre des Deeſſes:
<lb />Helas: elles n’ont point de ſemblables triſteſſes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A LEXIS.
<lb />Ou Deeſſe, ou Bergere, il me faut éprouver
<lb />Contre l’audacieux qui m’eſt venu braver;
<lb />Ie vous veux faire don de ſa hure ſanglante:
<lb />Mais Philene à propos en ce lieu ſe preſente,
<lb />Sans doute à la vengeance il voudra prendre part.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />MELISSE, ORANTE, ALEXIS, PHILENE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />V haut de ce coſtau j’ay vû le grand hazard
<lb />DQue vous a fait courir la beſte heriſſée,
<lb />Quand elle s’eſt ſur vous avec rage élancée.
<lb />Ie ſuis viſte accouru vous parer de les coups,
<lb />Souſtenir ſa fureur, ou mourir avec vous.
<lb />Mais de ce beau combat apprenez-moy l’iſſuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXIS.
<lb />Ie dormois, quand la beſte eſt tout à coup venuë:
<lb />I’eſtois ſur ſon paſſage, &amp; ſans doute ma mort
<lb />Alloit eſtre le fruit de ſon premier effort:
<lb />Quand d’vn bras vigoureux cette Nymphe viſible
<lb />A fait tourner le dos à l’animal terrible.
<lb />Mais ne voulez-vous pas que juſques en ſon fort
<lb />Nous le ſuivions tous deux, &amp; luy portions la mort?
<lb />I’eſpere qu’ici prés nous pourrons le ſurprendre,
<lb />La piſte eſt toute fraiche, allons ſans plus attendre,
<lb />Tandis que le Soleil eſt à-peine levé,
<lb />Et que l’air eſt encor de roſée abbreuvé.
<lb />Nous pourrons repaſſer par ce meſme boccage
<lb />Dans vne heure au plus tard, &amp; gagner le village.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alexis, j’y conſens, &amp; j’ay pris à propos
<lb />Entre tous mes eſpieux aujourd’huy le plus gros.
<lb />Adieu, Meliſſe, adieu, pour venger voſtre offence
<lb />Iequitte avec regret voſtre chere preſence.
<lb />Cét honneur eſt acquis juſtement à mon bras,
<lb />Et je veux l’obtenir au prix de mon treſpas.
<lb />Mais quelque grand que ſoit le peril que j’embraſſe,
<lb />Vn autre plus faſcheux prés de vous me menace,
<lb />Puil qu’ainſi qu'vn veneur, arme de traits cruels,
<lb />Vous me percez le cœur de mille coups mortels.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Berger, à tes diſcours je ne puis rien comprendre;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />C’eſt que tu ne veux pas, ingrute, ies entendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alexis, Alexis.
<lb />MELISSE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXIS.
<lb />Qu’eſt-ce donc qu’elles ont.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Où courez-vous ſi viſte, &amp; que vous eſtes prompt?
<lb />Avez-vous bien compris qu’ennemi de vous-meſme
<lb />Vous vous precipitez en vn danger extréme?
<lb />Combien dans cette chaſſe ont peri de chaſſeurs,
<lb />Que ne craignez-vous donc de ſemblables malheurs?
<lb />La beſte qui ſe voit vivement pourſuivie,
<lb />Redouble ſa fureur, abandonne ſa vie,
<lb />Brize le fort eſpieu de ſa cruelle dent,
<lb />Renverſe le Chaſſeur, le deſchire &amp; le fend.
<lb />Adonis qu’aima tant vne belle Deeſſe,
<lb />Qu'elle ſuivoit par tout, &amp; careſſoit ſans ceſſe,
<lb />Ce Berger aux yeux bleus, au teint vermeil &amp; frais,
<lb />Aux cheveux de pur or, aux ſouris pleins d’attraits,
<lb />Entreprenant jadis vne ſemblable guerre,
<lb />Dans les foreſts de Cypre enſanglanta la terre,
<lb />Et fit pour vn mortel reſpandre mille pleurs
<lb />A la mere des Ris, des Ieux, &amp; des Douceurs.
<lb />Que ſi pour me venger du Sanglier farouche
<lb />Vn beau feu vous anime, vn beau deſir vous touche,
<lb />Laiſſez vivre plûtoſt qui j’ay ſçû repouſſer,
<lb />Pour aller en tous lieux mon renom annoncer.
<lb />Nuittes done, llleais, vne entreplle vumle y
<lb />Où le peril eſt ſeur, &amp; l’iſſuë incertaine.
<lb />-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXIS.
<lb />Meliſſe, cette peur que vous avez pour moy
<lb />Monſtre qu’en ma valeur vous avez peu de foy.
<lb />Il eſt pourtant des mains moins fortes &amp; moins ſeures;
<lb />Et le fang querquercis coule de nos bleſſeures.
<lb />Adieu, l’occaſion ſe perd en ces diſcours:
<lb />Diane accorde-nous, de grace, ton ſecours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Mais, Philene, du moins prenez ſoin de ſa vie,
<lb />Taſchez à moderer ſa temeraire envie;
<lb />Ne l’abandonnez point, &amp; ſauvez en ce jour
<lb />L’eſpoir de la contrée, &amp; ſa plus tendre amour.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />MELISSE, ORANTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Combien de frayeurs va-je ſervir de proye,
<lb />HIuſqu’à ce qu’en ces lieux mon Berger je revoye?
<lb />Ie ſçay qu’il ne craint rien &amp; que ſon jeune bras
<lb />Affronte les perils &amp; cherche les combats.
<lb />Que ne m’eſt-il permis ſans encourir de blaſme,
<lb />De le ſuivre en tous lieux, ce Berger qui m’enflamme!
<lb />I’irois avecque luy dans les ſombres foreſts,
<lb />Sur le haut des rochers, dans les vallons ſecrets,
<lb />I’apprendrois les ſentiers, je ſçaurois les paſſées,
<lb />Et courrois comme luy les beſtes relancées;
<lb />Ie porterois ſon arc, ſes fleches, ſon carquois;
<lb />Quand il ſeroit aux mains je le ſeconderois;
<lb />Penayronsdelen Henclalaeul slalcule ;
<lb />Enfin de le ſervir je me tiendrois heureuſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Meliſſe, je vous plains, que cét ingrat Paſteur
<lb />Reconnoiſſe ſi mal vne ſi belle ardeur:
<lb />Mais ne craignez-vous point que le jaloux Philene
<lb />N’ait tantoſt découvert voſtre amoureuſe peine?
<lb />Vous avez témoigné bien de l’empreſſement,
<lb />Pour faire qu’Alexis changeaſt de ſentiment: [naire,
<lb />Vn ſimple avis qu’on donne eſt moins chaud d’ordi<lb />Et qu’on l’accepte, ou non, on ne s’obſtine guere.
<lb />Philene à ce tranſport paroiſſoit interdit,
<lb />En changeoit de couleur &amp; crevoit de deſpit.
<lb />Les Amans ont des yeux que jamais cuir vouie,
<lb />Ils ſçavent diſtinguer le vray d’avec la ruſe;
<lb />Vn ſoûpir, vn regard, vn mot dit en paſſant,
<lb />Leur ſert de conjecture &amp; d’indice puiſſant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Non, Orante, Philene ignore encor ma flamme,
<lb />Et pour avoir tantoſt vû du trouble en ſon ame,
<lb />Ne croy pas qu’il ait pû concevoir le ſoupçon,
<lb />Que mon cœur fuſt touché pour ce charmant garçon,
<lb />,Des Amans maltraittez le viſage s’altere,
<lb />«, Selon qu’ils ſont emûs d’amour ou de cholere.
<lb />Mais puiſque le Soleil de ſes rayons plus droits
<lb />A déja racourci les ombres de ce bois;
<lb />Qu’on entend des oiſeaux les fredons agreables;
<lb />Orante, allons tirer nos troupeaux des eſtables,
<lb />Le mien depuis long-temps tous les matins décroiſt,
<lb />Il diminuë, helas, &amp; mon amour s’accroiſt;
<lb />Quand nous aurons donné les ordres neceſſaires,
<lb />Nous viendrons ſi tu veux ſur ces vertes fougeres;
<lb />I’attendray mon Berger au pied de ce ſapin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Ie vous y rejoindray par vn’autie chemne
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE II.
<lb />SCENE PREMIERE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Os ſoins ont eſté vains, la beſte def<lb />fiante
<lb />Par vne prompte fuite a trompé noſtre
<lb />attente;
<lb />thait,
<lb />'Mais quand elle ſe fuſt preſentée à ſou<lb />I’avois trop de chagrin, j’eſtois trop inquiet,
<lb />Pour pouvoir occuper ma triſte fantaiſie
<lb />Qu’à tout ce qui pouvoit nourrir ma jalouſie.
<lb />Ah Meliſſe, Meliſſe, à la fin j’ay compris
<lb />D’où naiſfoit ton orgueil, &amp; ton cruel mépris;
<lb />Tu paroiſſois de glace, &amp; ſelon l’apparence,
<lb />Rien n’avoit eu jamais autant d’indifference;
<lb />Vn marbre eſtoit moins froid, plus ſenſible vn rocher,
<lb />Et bien plûtoſt que toy l’on les euſt pû toucher;
<lb />Tu bruſles cependant, &amp; l’ardeur qui t’enffamme
<lb />Ne ſe contient qu’à peine au profond de ton ame.
<lb />Vn plus heureux Berger t’a ſoûmiſe à ſes loix,
<fw><lb />B.iiij
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tu parlois d’eſtre libre, &amp; tu ſers toutefois.
<lb />Non, je n’en puis douter la choſe eſt aſſurée,
<lb />L’ingrate s’eſt à moy pleinement declarée,
<lb />Quand avec vn diſcours plein d’amoureux tranſports,
<lb />D’arreſter Alexis elle a fait ſes efforts:
<lb />A-t-elle rien obmis de touchant &amp; de tendre,
<lb />Et tout autre que luy n’euſt-il pas deu ſe rendre:
<lb />Mais pouvoit-elle mieux ſon ardeur exprimer,
<lb />Que quand ſon foible bras a ſçû pour luy s’armer;
<lb />Qu'elle a du Sanglier affronté la furie,
<lb />Et pour le preſerver abandonné ſa vie?
<lb />Ie n’avois pas d’abord remarqué l’action,
<lb />Mais j’ay fait ſur ce point depuis reflexion,
<lb />C’eſtoit au Berger ſeul , dormant ſous le feuïllage,
<lb />Que la beſte vouloit faire ſentir ſa rage:
<lb />Meliſſe par la fuite euſt pû ſe garantir,
<lb />Mais ſon amour plus fort l’empeſchoit de partir.
<lb />Alexis me contant la choſe en ſa preſence,
<lb />M’a luy-meſme averti de cette circonſtance;
<lb />Et depuis en cauſant avec luy dans le bois,
<lb />Il m’en a découvert plus que je n’en voulois.
<lb />Sexe diſſimulé, ſexe rempli de ruſes,
<lb />Appelles-tu vertu lors que tu nous abuſes?
<lb />Mais Alexis eſt-il avec elle d’accord?
<lb />Conſpirent-ils tous deux pour me donner la mort?
<lb />Auroit-il violé noſtre amitié ſi ſainte,
<lb />Et caché ſon amour ſous vne froideur feinte?
<lb />Extremité cruelle, embarras malheureux,
<lb />Et de tous les coſtez également fâcheux.
<lb />Amour conſeille moy, qu’eſt-ce que je dois faire,
<lb />Accuſer mon ingrate, ou ſouffrir &amp; me taire:
<lb />Ie l’irrite par l’vn, l’autre ronge mon ſein,
<lb />Et dans les deux partis le peril eſt certain.
<lb />Mais Meliſſe s’approche, eſſayons par adreſſ<lb />D’en tirer s’il ſe peut l’adveu de ſa foibleſſe,
<lb />Taſchons de la convaincre, &amp; quand nous aurons ſçû.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />PHILENE, MELISSE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />E la chaſſe bien-toſt vous eſtes revenu:
<lb />DMais, Philene, Alexis manque ici, ce me ſemble.
<lb />Dites, avez-vous pas eſté toûjours enſemble?
<lb />Tout eſt-il dans la chaſſe à ſouhait arrivé,
<lb />Le Sangneren Amono, ou bieus il s’eſt ſauvé?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Helas!
<lb />PHILENE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Que cét helas m’eſt vn ſiniſtre augure,
<lb />Et que j’en apprehende vne triſte aventure.
<lb />Philene, parlez donc, daignez en peu de mots
<lb />M’expliquer le ſujet qui cauſe vos ſanglots.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Ciel vous m’eſtes témoin, &amp; vous ombreux boccage,
<lb />Si mon bras ſecondant mon genereux courage,
<lb />N’a pas fait des efforts au delà de l’humain,
<lb />Pour prolonger ſes jours &amp; garantir ſon ſein;
<lb />Si je n’ay pas taſché d’attirer la tempeſte,
<lb />ne cnerene de perii pour epargnentà teſte.
<lb />Mais lors que du deſtin il a ſubi les loix,
<lb />Ie me ſuis enfoncé dans le plus creux du bois,
<lb />Sans ſçavoir où j’allois, &amp; moy-meſme j’ignore
<lb />Comme quoy dans ces lieux je me retrouve encore.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Alexis n’eſt donc plus, &amp; ce Berger divin
<lb />A veû trancher ſes jours preſque dans ſon matin.
<lb />Philene, voulez-vous m’accorder tant de grace,
<lb />Que de ce cher ami me conter la dilgrace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />A quoy vous ſerviroit ce lugubre recit,
<lb />Qu’eſt-ce qu’il vous faut plus, vous ay-je pas tout dit?
<lb />Que s’il faut ajouſter encor pour vous complaire,
<lb />Sçachez que des Bergers l’éclatante lumiere,
<lb />E nomeur de los hameaux, des vertus le lejour,
<lb />Des Bergeres l’ardeur, a fini dans cejour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Ie ne ſuis pas encor ſatisfaite, Philene,
<lb />Contez-moy plus au long cette mort inhumaine:
<lb />Inutile ſecours, foible ſoulagement,
<lb />Et qui ſeul toutefois peut flatter mon tourment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Puiſque vous ordonnez à ma triſte memoire
<lb />De vous repreſenter cette tragique hiſtoire,
<lb />Ie vous obeïray, quoy que pourtant mon cœur
<lb />A m’en reſſouvenir reſſente de l’horreur.
<lb />Lors qu’Alexis &amp; moy d’vn deſſein temeraire,
<lb />Fuſmes entrez au bois malgré voſtre priere,
<lb />Nous connoiſſons la voye, &amp; d’vn courage eſgal
<lb />Nous avançons tous deux dans le ſentier fatal.
<lb />Quand nous avons marché quelque peu ſur la trace,
<lb />Le Sanglier devant nous à l’impourveu ſe place,
<lb />Etincelant des yeux bouffis d’vn rouge fier,
<lb />Et ſemblant au combat meſme nous deffier.
<lb />Alexis auſſi-toſt ſon eſpieu luy preſente,
<lb />Luy porte mille coups, le pouſſe, l’épouvante,
<lb />Rencontre le defaut &amp; luy perçant le flanc
<lb />Le fait en peu de temps nager tout en ſon ſang:
<lb />La beſte cependant s’irrite davantage,
<lb />La douleur qu’elle ſent luy redouble ſa rage,
<lb />Elle briſe l’eſpieu, le rompt en mille éclats,
<lb />Sur le Berger ſe ruë, &amp; le renverſe à bas.
<lb />I’accours incontinent &amp; du flanc de la Laye
<lb />Ie ne fais qu’vne large &amp; ſpatieuſe playe:
<lb />Mais helas je ne puis, avec tous mes efforts,
<lb />Luy faire laſcher priſe, &amp; dégager ſon corps,
<lb />Iuſqu’à ce que la dent de la beſte cruelle
<lb />Ait porté dans ſon cœur vne atteinte mortelle;
<lb />Elle le laiſſe enſuitte, &amp; meurt auprés de luy,
<lb />Me laiſſant accablé de douleur &amp; d’ennuy.
<lb />Voilà de mon ami la funeſte diſgrace,
<lb />Que vous avez voulu que je vous racontaſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MÉLISSE.
<lb />Ne vous retenez plus dans le fond de mon cœur
<lb />Trop diſcret ſentiment, reſpectueuſe ardeur;
<lb />Eſclave de la honte ainſi que du ſilence,
<lb />Tendreſſe déguiſée avecque violence;
<lb />Ne vous contraignez plus, voyez enfin le jour,
<lb />Et faites éclatter tout ce que j’eus d’amour.
<lb />Puiſqu’Alexis n’eſt plus, n’ayons plus de contraintes,
<lb />A quoy nous ſerviroient les ſcrupuleuſes feintes,
<lb />Ne diſſimulons plus, honneur permets-le moy,
<lb />Si je garday jamais ta plus ſevere loy.
<lb />I’aimay mon Alexis, ce Berger adorable
<lb />Soumît à ſes appas mon orgueil indomptable,
<lb />Il regna dans mon cœur, je bruſlay de ſes feux,
<lb />Et ſeul de nos Bergers il merita mes vœux.
<lb />Au milieu toutefois d’vne ſi grande flamme,
<lb />Ma bouche luy cela ce que ſentoit mon ame,
<lb />Il ignora mon mal, &amp; ne ſceut point l’ardeur,
<lb />
<lb />Ni les ſecrets tourmens dont il eſtoit l’autheur.
<lb />A ſaoulé par ſa mort ſa noire barbarie,
<lb />Que ſon ombre du moins &amp; ſes Manes cheris,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S’ils entendent ma voix, s’ils écoutent mes cris,
<lb />Sçachent que le Soleil ne vit jamais Bergere,
<lb />Eſpriſe d’vne ardeur plus belle &amp; plus ſincere:
<lb />Mais aimable Alexis, ne t’imagine pas,
<lb />Que mon amour finiſſe avecque ton treſpas,
<lb />Il ſurvivra ta cendre, &amp; pur, comme fidelle,
<lb />Bruſſera dans mon cœur d’vne flamme eternelle.
<lb />Mes yeux, nõ plus des yeux, mais des ſources de pleurs
<lb />Ta tombe arroſeront de leurs moittes liqueurs;
<lb />I’y reſpandray des fleurs nouvellement écloſes,
<lb />Des Grenades, des Lys, des Oeillets, &amp; des Rozes;
<lb />I’apprendray ton beau nom aux Echos de ce bois,
<lb />Et feray qu’ils diront Alexis mille fois:
<lb />Voilà quelle ſera ma languiſſante vie,
<lb />Iuſqu’à ce que la mort contentant mon envie;
<lb />Mais quel eſt ce phantoſme, &amp; qu’eſt-ce que je voy?
<lb />C’eſt l’ombre d’Alexis qui s’apparoiſt à moy:
<lb />De l’heureux Eliſée il a quitté les plaines,
<lb />Exprés pour nous venir ſoulager dans nos peines.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />PHILENE, MELISSE, ALEXIS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />LEXIS eſt-ce vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXIS.
<lb />Ne me voyez-vous pas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Il eſt vray, ceſont là vos charmes, vos appas:
<lb />C’eſt voſtre meſmne eſpieu que voſtre main embraſſe,
<lb />Et vous avez encor meſme ardeur pour la chaſſe:
<lb />C’eſt ainſi qu’au delà du rivage oublieux
<lb />Chacun
<lb />Chacun pratique encor ce qu’il aima le mieux.
<lb />Vous avez bien pû donc, ô Berger pitoyable,
<lb />Faire tant de chemin, pour m’eſtre ſecourable:
<lb />Vous avez pû quitter les Myrthes odorans,
<lb />Où des Bergers conſtans les Manes ſont errans;
<lb />le puis revoir encor voſtre aimable viſage,
<lb />Converſer avec vous, oüir voſtre langage...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXIS.
<lb />Qu’eſt-ce qu’elle veut dire, &amp; par quelle raiſon
<lb />Tient-elle ce diſcours vague, &amp; ſans liaiſon;
<lb />Son eſprit a perdu ſon aſſiette ordinaire;
<lb />Philene, apprenez-moy ce qu’a cette Bergere;
<lb />Mais j’ay tort, &amp; retiens mon deſir indiſcret,
<lb />Ce que font deux Amans leur doit eſtre ſecret;
<lb />Ie me retire, adieu : dans le hameau, Philene,
<lb />Nous parierons tantoit de la enane prochaine.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE v.
<lb />MELISSE, PHILENE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />V’EST-il donc devenu? Beau phantôme arreſtez,
<lb />De grace encor vn mot, chere ombre permettezs
<lb />Helas, il diſparoiſt, &amp; la cruelle Parque
<lb />L’oblige à repaſſer encor vn coup la barque.
<lb />Mais n’accuſe-t-il point peut-eſtre noſtre oubli,
<lb />Que nous l’abandonnions ſans eſtre enſeveli?
<lb />Son ombre erre peut-eſtre au deçà du rivage,
<lb />Et le vieil Nautonnier luy refuſe paſſage.
<lb />Conduiſez-moy, Philene, allons couvrir ſon corps,
<lb />Et luy rendre vn devoir qui ſeul touche les morts.
<fw><lb />C
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />vous ly trouveriez iien pour vous que de funeſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />De ce qu’on a cheri l’on aime encor le reſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Peut-eſtre à ce ſpectacle on vous verroit rougir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mi dn luo de
<lb />Vne honneſte amitié ne ſçauroit mal agir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Vous n’entendez pas bien ce que je vous veux dire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />L’eſprit eſt abruti dans l’excés du martyre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Quoy! voſtre paſſion vous aveugle ſi fort,
<lb />Que vous ne voyez pas qu’Alexis n’eſt pas mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />N’inſultez point, Philene, à ma diſgrace extréme,
<lb />Mon Alexis eſt mort, j’ay vû ſon ombre bleſme,
<lb />Et ſi je m’en ſouviens, il m’a dit que dans peu
<lb />Nous nous verrions vnis d’vn agreable nœud.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />ai delabulel-vous de cettecreul groncre,
<lb />Alexis comme nous joüit de la lumiere;
<lb />Dans le hameau bien-toſt vous le rencontrerer.
<lb />Et par vos propres yeux vous vous éclaircirez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Mais vous m’avez tantoſt vous-meſme appris, Phile<lb />Qu’il avoit à vos yeux expiré ſur l’arene.
<lb />(ne,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Il eſt vray, je l’ay dit, mais je l’ay fait exprés,
<lb />Pour ſonder de ton cœur les ſentimens ſecrets:
<lb />Ie voulois penetrer juſqu’au fond de ton ame
<lb />Et tirer de toy-meſme vn adveu de ta flamme.
<lb />Ali je ſçay maintenant d’où naiſſoient tes meſpris,
<fw><lb />4 *-
</fw><lb />Tabruſlois pour vn autre, &amp; ton cœur eſtoit pris.
<lb />Tu me diſois pourtant, que rien n’eſtoit capable
<lb />D’adoucir cét orgueil, qui ſembloit indomptable;
<lb />Et que l’amour plûtoſt vuideroit ſon carquois,
<lb />Que jamais ta fierté fuſt ſoûmiſe à ſes loix.
<lb />Lâche tu me trompois, &amp; faiſois vn parjure,
<lb />Pour mieux diſſimuler ton indigne impoſture.
<lb />Dy-moy, puiſque l’Amour te pouvoit enflammer,
<lb />Qu’eſt-ce qui t’empeſchoit, ingrate, de m’aimer?
<lb />Aima-t-on plus que moy jamais vne Bergere,
<lb />Honore-t-on les Dieux d’vn culte plus ſincere,
<lb />Quels ſoins peuvent aux miens s’égaler juſtement?
<lb />reuy jopuo des troupeaux que je tonds frequemment?
<lb />Ie ne ſuis point encor difforme, ce me ſemble,
<lb />Si l’onde m’en a fait vn portrait qui reſſemble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Philene, noſtre amour ne dépend pas de nous,
<lb />Nous preſtons noſtre cœur, nous recevons les coups,
<lb />Mais l’aveugle deſtin, que ſon caprice inſpire,
<lb />Tient ſur nos volontez vn ty rannique empire.
<lb />Duris le niomiene fatar que leroiment nos corps,
<lb />Il y met des inſtincts, des penchans, des rapports,
<lb />Et de nos Aſcendans la force ſouveraine
<lb />Nous incline à l’amour, ou nous porte à la haïne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Non tu pretends en vain excuſer tes rigueurs,
<lb />Par ces froides raiſons &amp; ces foibles couleurs.
<lb />Les Dieux juſtes &amp; bons, de nos noires malices
<lb />Ne ſont point les autheurs, nõ plus que les complices;
<lb />Ils ne nous forcent point aux lâches attentats,
<lb />Et c’eſt à nous qu’il tient ſi nous ſommes ingrats.
<lb />Eſt-il rien plus aiſé que d’aimer qui nous aime?
<lb />Chacun reſſent-il pas ce pouvoir en ſoy-meſme,
<lb />Et quand on nous previent par des inſtincts puiſſans,
<lb />&amp;ui nous peut emperenend enne lecomaiſſans?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Si l’on eſt de ſon cœur facilement le maiſtre,
<lb />Commencez le premier à le faire paroiſtre;
<lb />Monſtrez que noſtre ſort ne dépend que de nous,
<lb />Rompez, rompez vos fers, enfin gueriſſez-vous.
<lb />Si l’amour eſt aiſé, plus facile eſt la haine,
<lb />Faites donc quelque effort, &amp; rompez voſtre chaiſne,
<lb />A mon tour j’eſſairay de recevoir vos vœux;
<lb />Mais pour nous contenter plus aiſément tous deux,
<lb />Que ne choiſiſſez-vous quelque Bergere aimable,
<lb />Qui puiſſe eſtre à vos feux plus que moy favorable;
<lb />Nerine a les yeux bruns, Æglé le teint de Lys,
<lb />Diane eſt complaiſante, &amp; douce Amarillis,
<lb />Galatée à danſer a merveilleuſe grace,
<lb />Et Cloris à chanter les Roſſignols ſurpaſſe;
<lb />Phillis eſt toute jeune &amp; dans ſon beau printemps,
<lb />Arethuſe a des traits encor bien éclatans,
<lb />Sylvie eſt enjoüée, &amp; la belle Caliſte
<lb />Ne laiſſe pas de plaire encor qu’elle ſoit triſte;
<lb />Philene choiſiſſez, laiſſez Meliſſe en paix,
<lb />Puiſqu’elle ne ſçauroit contenter vos ſouhaits.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Ah! cœur de diamant, cœur, non d’vne Bergere,
<lb />Mais bien d’vne Tigreſſe, ou de quelque Panthere;
<lb />Cœur qui n’as rien d’humain qu’vn bel exterieur,
<lb />Et qui n’es au dedans que glace &amp; que rigueur:
<lb />Non, tu ne fus jamais fille de Thamyrée,
<lb />Tu naſquis d’vne roche, &amp; fus d’elle engendrée,
<lb />Tu tetas vne Louve, &amp; ce monſtre cruel
<lb />Se plût à t’allaitter de ſonpoiſon mortel:
<lb />Voyant briller en toy l’eſpoir de mille charmes,
<lb />Il t’apprit le ſecret de t’en faire des armes,
<lb />De ſurprendre les cœurs, les ames enflammer,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et nous faire perir en te faiſant aimer.
<lb />Car enfin je l’avouë au fort de ma furie,
<lb />Sans te vouloir toucher d’aucune fletterie;
<lb />Ton teint eſt en blancheur à la neige pareil,
<lb />Tes levres du Coral effacent le vermeil;
<lb />Tes yeux brillent d’vn feu plus pur que la lumiere;
<lb />Ton air eſt engageant, tu plais ſans vouloir plaire;
<lb />Mais tous ces grands appas, ces charmes ſans eſgaux.
<lb />Sont lâchement ternis par de plus grands defauts.
<lb />Alors que ſous tes loix vn pauvre Amant ſe range,
<lb />Ta douceur affectée en cruauté ſe change,
<lb />Et tels ſont tes mépris, que pour n’en plus ſouffrir,
<lb />On ſouhaitte en vn jour mille fois de mourir.
<lb />Rien ne te peut toucher, ſoûpirs, plaintes, ſupplices,
<lb />Et tu comptes pour rien les ſoins &amp; les ſervices.
<lb />Ie n’ay pas le deſſein d’exaggerer ici
<lb />Ce que j’ay fait pour toy, mais je ne puis auſſi,
<lb />Succombant ſous le faix de ta haine implacable,
<lb />M’empeſcher de t’en faire vn crayon veritable.
<lb />Sans moy tes deux Chevreaux euſſent eſté perdus,
<lb />Si ma main ne les euſt promptement deffendus;
<lb />Songe combien de nuits, &amp; de longues journées,
<lb />I’ay gardé tes brebis de Loups environnées;
<lb />I’ay gravé ta deviſe en mille arbres divers,
<lb />I’ay fait à ton honneur des chanſons &amp; des airs;
<lb />Aux feſtes de Palés j’ay ſouſtenu contre elle
<lb />belle<lb />Qu’elle avoit moins d’appas, &amp; qu’elle eſtoit moins
<lb />Enfin j’ay rebuté pour toy la jeune Iris,
<lb />Et n’ay payé ſes vœux qu’avecque des mépris;
<lb />Quoy que de nos beautez Iris fuſt la ſeconde,
<lb />Qu’Iris euſt des troupeaux, qu’Iris meſme fuſt blonde.
<lb />Ie ne te diray point les mortelles douleurs,
<lb />Que m’ont fait reſſentir tes injuſtes rigueurs,
<lb />On compteroit plûtoſt les Libyques arenes,
<lb />C iij
<lb />Les ondes du Penée, &amp; les eſpics des plaines.
<lb />Nous avons vû deux fois retourner les Hyvers,
<lb />Depuis le jour fatal que j’entray dans tes fers,
<lb />Quel eſt enfin le fruit de ce long eſclavage?
<lb />Tu cours aprés vn autre &amp; me quittes volage;
<lb />Mais ſçache que les Dieux ſont trop pleins d’equité,
<lb />Pour ſouffrir ce mépris avec impunité,
<lb />Et que tu connoiſtras, poſſible par toy-meſme,
<lb />Qu’aimer, ſans eſtre aimée, eſt vn ſupplice extréme.
<lb />Adieu, je vay chercher vn favorable écueil,
<lb />Qui deſrobe ma vie à ton farouche orgueil,
<lb />Ne pouvant obtenir de mon ame rebelle,
<lb />De te pouvoir haïr, ni de t’eſtre infidelle.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />VE mon ſort eſt eſtrange, &amp; que mes triſtes
<lb />maux
<lb />En peuvent rencontrer mal-aiſément d’égaux!
<lb />Deux Tyrans oppoſez, deux Megeres cruelles,
<lb />Me donnent à l’envi des atteintes mortelles,
<lb />Et d’vn coſté la Haine, &amp; de l’autre l’Amour,
<lb />Contre moy conſpirez me rongent tour à tour.
<lb />Ie mépriſe vn Berger qui me ſuit &amp; m’adore,
<lb />Ie recherche vn Berger qui me fuit &amp; m’abhorre;
<lb />L’indifferent me plaiſt, &amp; de l’autre l’ardeur
<lb />Au lieu de me toucher ne fait qu’aigrir mon cœur;
<lb />De grace accordez-les, grands Dieux, s’il eſt poſſible,
<lb />Que l’vn ceſſe d’aimer, que l’autre ſoit ſenſible:
<lb />Du ſi j’ay merité ce rude chaſtiment,
<lb />lar vne prompte mort finiſſez mon tourment.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENEVI.
<lb />Manloos, e auasu
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />n lu rielistaru, orunte, ce, pendant ton abſence.
<lb />Qu’vn eſtrange malheur m’a cauſé de ſouffrance!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Le ſoin de mes troupeaux m’a toûjours retenu :
<lb />Mais, Meliſſe, quel eſt ce malheur inconnu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Que tu prevoyois bien tantoſt mon aventure,
<lb />Philene a découvert ma ſecrette bleſſure,
<lb />Et feignant qu’en la chaſſe Alexis eut peri,
<lb />Il a vû ma douleur pour ce Berger cheri.
<lb />Mais puiſque deſormais il n’eſt point de remede,
<lb />Pour pouvoir déguiſer le mal qui me poſſede,
<lb />Orante, oblige moy, va trouver Alexis,
<lb />Conte-luy mon amour, conte-luy mes ſoucis,
<lb />Porte-luy ce preſent, &amp; luy dis que ma vie,
<lb />S’il s’obſtine au refus, ſera bientoſt finie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Prenez, prenez plutoſt vous-meſme cêt employ,
<lb />Vous y reüſſirez ſans doute mieux que moy;
<lb />„On n’exprime pas bien vne ardeur violente,
<lb />„Que le cœur ne ſent pas, &amp; dont l’ame eſt exempte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Eſpargne ma pudeur en cette occaſion,
<lb />Vne fille ne peut qu’avec confuſion,
<lb />Découvrir la premiere à l’objet qui l’enflamme,
<lb />Le deſordre ſecret qu’il cauſe dans ſon ame.
<lb />Va-t-en donc le trouver ce trop aimable ingrat,
<lb />Tu ſçais ſeule ſon foible &amp; l’endroit delicat,
<lb />C iiij
<lb />P'ai ou ron peut touener ton eſprit inflexible.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Ie vay donc travailler à le rendre ſenſible.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Ie te ſuivray de loin, pour plus viſte ſçavoir,
<lb />Ol le lueces repond a ce natteur erpoit.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE III.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />ALEXIS, PHILENE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A LEXIS.
<lb />LLE n’eſt plus ici, pour ſe rendre au
<lb />village,
<lb />Elle a pris le ſentier le plus prés du ri<lb />vage:
<lb />(aiſé,
<lb />Vous voyez, cher ami, s’il m’eſt rien mal<lb />Pour rendre ſatisfait voſtre eſprit abuſé:
<lb />Pleuſt au Ciel qu’en ce lieu la fortune proſpere
<lb />Nous euſt fait rencontrer voſtre ingrate Bergere;
<lb />Par ma façon d’agir vous auriez reconnu,
<lb />Que d’injuſtes ſoupçons vous eſtes prevenu.
<lb />Que Meliſſe pour moy ſemble des plus atteintes,
<lb />Que pour ma fauſſe mort elle ait fait mille plaintes,
<lb />Il m’importe fort peu, puiſque de mon coſté
<lb />I’auray toûjours pour elle autant de dureté:
<lb />„ Qui ſe laiſſe amollir aux ſoûpirs d’vne femme,
<lb />„ A bien moins de pitié, que de foibleſſe en l’ame;
<lb />„Le courage conſiſte à mépriſer des pleurs,
<lb />„Que l’on verſe par art pour émouvoir nos cœurs.
<lb />Non, non, ne craignez point que pour cette Bergere
<lb />Ie hazarde vn ami, qui me tient lieu de frere;
<lb />Ie vous la quitte toute, &amp; je ſeray ravi,
<lb />Quand je verray ſon cœur ſous vos loix aſſervi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Ah! genereux ami, quelle reconnoiſſance
<lb />Peut à tant de bontez ſervir de recompenſe;
<lb />Quelles graces te rendre, &amp; pour vn tel bienfait
<lb />Quels termes ne ſont point au deſſous de l’effet.
<lb />Non, non, tous mes ſoupçons ſont allez en fumée,
<lb />Ma raiſon a repris ſa force accouſtumée;
<lb />Et je voy clairement, que mon eſprit jaloux
<lb />Me faiſoit deffier injuſtement de vous:
<lb />Ce que preſentement je vous demande en grace,
<lb />Eſt que de ce projet la memoire s’enace,
<lb />Et qu’à jamais Meliſſe ignore, qu’en ces lieux
<lb />Nous la vinſmes chercher d’vn deſſein furieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXIS.
<lb />Deja vouo repentii, cout mamtenant Philene
<lb />Vous eſtiez enragé contre cette inhumaine,
<lb />Et pouſſé, ce ſembloit, d’vn deſpit genereux,
<lb />Vous deviez l’accabler de reproches honteux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Alexis; de l’amour le pouvoir eſt eſtrange,
<lb />Vn Amant mille fois en vn moment ſe change,
<lb />Et de ſes paſſions l’impetueux reflus
<lb />Luy fait par fois haïr ce qu’il aime le plus.
<lb />Au fort de ſa douleur, aveugle il s’imagine
<lb />Chaſſer facilement l’objet qui le domine,
<lb />Et par le vain ſecours de ſa foible raiſon,
<lb />Il croit rompre ſes fers, &amp; briſer ſa priſon:
<lb />Mais s’il voit ſeulement les yeux qui le maiſtriſent,
<lb />Ses frivoles projets tout d’vn coup ſe détruiſent,
<lb />Et de ſa lâcheté tel eſt le repentir,
<lb />Qu’il redouble ſes fers pour n’en jamais ſortit.
<lb />Adieu, je vay chercher mon ingrate Bergere,
<lb />Il me faut efforcer d’adoucir ſa cholere,
<lb />Contre elle eſtrangement je me ſuis emporté,
<lb />Quand ſon amour pour vous a tantoſt éclaté;
<lb />ne cruie que cette injure irritant ſon coûrage,
<lb />Ne l’ait aigrie encor contre moy davantage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEATO.
<lb />Que ne pourſuivez-vous voſtre premier projet?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />I’aime juſqu’aux dédains de mon ingrat objet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXIS.
<lb />Ioüiſſez donc en paix d’vne douleur ſi chere,
<lb />„On ne plaint point vn mal quand il eſt volontaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />,Les Prez veulent des eaux, les Abeilles des fleurs,
<lb />„La Brebis cherche l'herbe, &amp; l’Amour vit de pleurs.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXIS.
<lb />Bien-heureux celuy, qui dés ſon plus jeune âge
<lb />OA pû ſe garantir de l’amoureux ſervage,
<lb />Et qui n’a point receû dans ſon cœur ce poiſon,
<lb />Qui trouble des mortels la premiere ſaiſon;
<lb />Qui ne s’eſt point laiſſé ſurprendre par les charmes,
<lb />D’vn objet ſuborneur, ſource de mille allarmes;
<lb />Et qui n’a point ſoümis au caprice d’autruy,
<lb />Vn bonheur qui ne doit dépendre que de luy !
<lb />Il ne ſçait ce que c’eſt que ſoûpirs &amp; que plaintes,
<lb />Il n’eſt point agité de ſoucis &amp; de craintes,
<lb />Et des cruels ſoupçons le redoutable eſſein
<lb />Ne mord point nuit &amp; jour ſon miſerable ſein.
<lb />Il n’eſt point en regrets conſumé par l’abſence,
<lb />Il n’eſt point de deſirs flatté par la preſence,
<lb />Et n’a jamais connu les ſouris affectez,
<lb />Ni les fauſſes faveurs, ni les feintes fiertez.
<lb />Il gouſte les plaiſirs où l’âge le conuie,
<lb />Et voit ainſi couler heureuſement ſa vie.
<lb />Mais qui m’a tant appris des myſteres d’amour,
<lb />Seroit-ce point poſſible vn preſage qu’vn jour,
<lb />Ce Dieu vainquant enfin ma longue reſiſtance,
<lb />M’en feroit malgré moy faire l’experience?
<lb />Mais ma frayeur eſt vaine, &amp; les Cieux &amp; les flots
<lb />Retourneront plûtoſt dans leur premier chaos.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />BCEAD III.
<lb />ALEXIS, ORANTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />11, bon jour, nllekis, jay bierreu de la peine [ne.
<lb />TYA vous pouvoir trouver, &amp; j’en ſuis hors d’halei</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXIS.
<lb />Que me voulez-vous donc? dites en peu de mots.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Laiſſez-moy me remettre, &amp; prendre du repos.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXIS.
<lb />Ie ſuis vn peu preſſé, je ne ſçaurois attendre,
<lb />Orante, vne autre fois je pourray vous entendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Ecoutez donc enfin: je vous cherche en tous lieux,
<lb />Pour vous faire vn preſent &amp; riche &amp; curieux;
<lb />Vne eſcharpe de ſoye avec la pannettiere,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IDEICC-
<lb />Le tout relevé d’or d’vne artiſte maniere;
<lb />Prenez, c’eſt de la part,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXIS.
<lb />De qui ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Vous l’ignorez?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXIS.
<lb />Oüi certes, je l’ignore,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Hé bien vous le ſçaurez,
<lb />Lors que vous l’aurez pris; tenez, voyez l’ouvrage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXIS.
<lb />Ie ne voy rien avant qu’en ſçavoir davantage;
<lb />Dites qui me le donne, Orante, où je m’en vas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />e n ll le lDa
<lb />Vne Bergere aimable, &amp; brillante d’appas,
<lb />Meliſſe,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXTS.
<lb />A moy, Meliſſe, &amp; qu’eſt-ce qu’elle eſpere
<lb />Me faiſant ce preſent?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />&amp; ne inna l da
<lb />C’eſt que cette Bergere,
<lb />Languiſſante d’amour, mourant ſous voſtre loy,
<lb />Me fait vous apporter ce gage de ſa foy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXIS.
<lb />Reportez vos preſens, &amp; dites à Meliſſe,
<lb />Qu’elle addreſſe ſes dons en pays plus propice;
<lb />Mon humeur n’eſtant pas inconnuë en ces lieux,
<lb />Vous deviez toutes deux raiſonner vn peu mieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Depuis quand les Bergers ont-ils tant de rudeſſes,
<lb />Pour celles qu’autrefois ils nõmoiẽt leurs Maiſtreſſes?
<lb />Les mœurs ſont bien chãgez, puiſqu’on voit la beauté
<lb />Maintenant eſtre en proye à la ruſticité.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ALEXIS
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXIS.
<lb />Ie ne m’informe point de ce qui ſe pratique;
<lb />Mais s’il faut qu’avec vous librement je m’explique,
<lb />Ie renonce à l’amour, &amp; je n’accepte rien
<lb />De tout ce que l’on m’offre au nom de ce lien,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Que dis-tu fol Garçon, qu’abuze l’ignorance?
<lb />Tu meſpriſes l’Amour, tu braves ſa puiſſance,
<lb />Et quand de cét Amour toy-meſme es le doux fruit,
<lb />Tu reſpectes ſi peu celuy qui t’a produit?
<lb />Ne croy pas m’eſchapper, je pretends te confondre,
<lb />Deffends-toy ſi tu peux, &amp; tâche à me reſpondre,
<lb />Ou pluſtoſt concevant vn deſpit genereux,
<lb />Repens-toy de ton crime, &amp; deviens amoureux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEATO.
<lb />En faveur de l’Amour que me pourrois-tu dire?
<lb />Vois-tu pas qu’à l’envi par tout on le deſchire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Ecoute, écoute-moy, c’eſt tout ce que je veux,
<lb />Sans doute on t’en a fait quelque portrait hideux.
<lb />Alexis, il n’eſt rien qui n’aime en la nature,
<lb />Chaque choſe en reſſent l’agreable bleſſure,
<lb />Et les membres eſpars de ce grand Vnivers
<lb />Ont chacun leur Amour, &amp; leur penchant divers.
<lb />Le Ciel aime la Terre, &amp; d’vne ardeur fidelle,
<lb />Pour la voir tous les jours, il roule à l’entour d’elle,
<lb />Sans que, depuis le cours de tant d’ans revolus,
<lb />Il ait rien relaſché de ſes ſoins aſſidus.
<lb />Ces brillans de la nuit, ces Eſtoilles luiſantes,
<lb />Sont dans leur amitié ſi fermes, ſi conſtantes,
<lb />Qu’elles n’ont point encor changé leur premier lieu,
<lb />Voulu ſe joindre à l’Ourſe, ou panché vers l’Eſſieu.
<lb />Ces Errans argentez qui font noſtre fortune,
<lb />Et qui courent ſans regle vne route commune,
<fw><lb />8
</fw><lb />N’ont-ils pas leurs aſpects, leurs regards amoureux.
<lb />Leurs tendres vnions, &amp; leurs nœuds ſi fameux?
<lb />Voy, voy les Elemens, meſme ardeur les travaille,
<lb />Et quoy que bien ſouvent ils ſe livrent bataille,
<lb />Et faſſent à nos yeux de terribles fracas,
<lb />C’eſt pour ſe mieux vnir qu’ils forment ces debats.
<lb />Ce reflus de la Mer, que tout le monde admire,
<lb />Eſt l’effet d’vn Amour qui ſouffre &amp; qui deſire,
<lb />Et ce Fleuve qui taſche à ſurmonter ſon bord,
<lb />Veut careſſer ſa gréve, &amp; l’eſtraindre plus fort.
<lb />Eſt-il rien de plus dur qu’vne roche hautaine?
<lb />Elle eſt pourtant ſenſible à l’amoureuſe peine,
<lb />Et ne peut écouter les plaintes d’vn Amant,
<lb />Qu’elle ne luy réponde &amp; plaigne ſon tourment.
<lb />Le fer plaiſt à l’aimant, &amp; la paille amoureuſe
<lb />Saute d vnvorleger vers laiore pretieule.
<lb />Ce qui nous ſemble enfin dépourveu de tout ſens,
<lb />Se ſent forcé d’aimer par des inſtincts puiſſans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXIS.
<lb />Ortiime, vamemeut ton eſprit s’inquiette,
<lb />Pour monſtrer qu’à l’amour toute choſe eſt ſujette;
<lb />I’aimeray quand les Cieux, les Prez, les Eaux, la Mer,
<lb />Concevront des deſirs, &amp; pourront s’entraimer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Tu te mocques Berger, &amp; ne te veux pas rendre;
<lb />Hé bien voy ſi tu peux encore te deffendre:
<lb />Contemple ces foreſts qui nous oſtent le jour,
<lb />Sous leur écorce dure elles ont de l’amour.
<lb />La Palme tendrement vers la Palme s’incline,
<lb />Et pour s’approcher d’elle eſbranſle ſa racine;
<lb />Les Pins aiment les Pins, les Ormeaux les Ormeaux.
<lb />Et pour s’entr’embraſſer ils tendent leurs rameaux.
<lb />Voy nair nant ces Fleurs ſi fraiſches &amp; ſi belles,
<lb />Voy comme le Soleil a de l’amour pour elles,
<lb />Et par ſes chauds regards craint de haſler le teint,
<lb />Que de mille couleurs il a luy-meſme peint.
<lb />A cét illuſtre Amant pas vne n’eſt ingratte,
<lb />Et leur zele pour luy publiquement éclatte.
<lb />L’Oeillet dés le matin luy monſtre ſes threſors,
<lb />La Roſe avec pudeur découvre ſon beau corps,
<lb />Le Lys preſque courbé leve ſa belle teſte,
<lb />Et l’humble Violette à luy plaire s’appreſte;
<lb />Entre toutes Clytie à pour ſuy tant d’amour,
<lb />Qu’elle le ſuit ſans ceſſe &amp; fait le meſme tour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXIS.
<lb />Ne finiras-tu point ce diſcours fantaſtique,
<lb />Et de tes viſions le ramas chimerique?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Tu reſiſtes encor, ô Berger obſtiné,
<lb />Quand des bois &amp; des fleurs tu te vois condamné!
<lb />Mais confeſſe du moins, que tout ce qui reſpire
<lb />Reconnoiſt de l’Amour l’inévitable empire,
<lb />Et que, par vn inſtinct en naiſſant imprimé,
<lb />Pour vn autre ſoy-meſme il ſe ſent enflammé?
<lb />N’as-tu point remarqué dans la ſaiſon des Roſes,
<lb />Qu’vne douce chaleur anime toutes choſes,
<lb />D’vne jeune Brebis vn Belier amoureux
<lb />Par mille beeſlemens luy témoigner ſes feux?
<lb />Vn Chevreau ſoûpirer d’vne voix tremblotante,
<lb />Et mugir vn Taureau d’vne voix effrayante?
<lb />Tout cela n’eſt qu’amour, &amp; ces puiſſans efforts
<lb />Sont les effets du Dieu qui ſe meut dans leurs corps:
<lb />Ce Cheval indompté qui bondit &amp; qui ruë,
<lb />Et qui ne connoiſt point le joug ni la charruë,
<lb />Il eſt déja ſenſible aux amoureux plaiſirs,
<lb />Et va chercher bien loin l’objet de ſes deſirs.
<lb />Entre dans tes foreſts, &amp; tes retraittes noires,
<lb />L’Amour juſqu’en ces lieux va porter ſes victoires.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D i
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ce Tyran Neméen autheur de mille maux,
<lb />Ce Lion furieux, l’horreur des animaux,
<lb />Il aime toutefois, &amp; luy-meſme s’eſtonne,
<lb />Que ſa fureur ſe calme auprés de ſa Lionne.
<lb />Ce Loup fin &amp; ruſé, que travaille la faim,
<lb />Ce Renard deffiant, ce Sanglier inhumain,
<lb />Ce Tigre parſemé, cét Elephant enorme,
<lb />Ce Leopard cruel, cét Ours laid &amp; difforme,
<lb />Cette Biche, &amp; ce Cerf que l’on entend bramer,
<lb />Se laiſſent adoucir par le plaifir d’aimer.
<lb />Les Poiſſons dans les eaux, ſous leurs écailles dures,
<lb />Reſſentent de l’amour les ſecrettes bleſſures;
<lb />Et ces Dauphins qu’on voit ſe joüer ſur les flots,
<lb />Nous monſtrent que l’Amour les rend ainſi diſpos.
<lb />Avec moy maintenant vien dans ce verd boccage
<lb />Entendue des oiſeaux l’agreable ramage;
<lb />Ils chantent les plaiſirs que leur donne l’amour,
<lb />Et commencent par là, par là ferment le jour.
<lb />Ce charmant Roſſignol, qui d’arbre en arbre vole,
<lb />Et qui fait cent fredons ſans art &amp; ſans échole,
<lb />I’aime, j’aime, dit-il, &amp; mes plus doux accens
<lb />Sont les heureux effets de l’amour que je ſens.
<lb />Entends les ſons plaintifs de cette Tourterelle?
<lb />Elle plaint de ſon Pair l’infortune cruelle,
<lb />Et dans le triſte eſtat de ſa viduité,
<lb />Regrette le plaiſir qu’elle a jadis gouſté.
<lb />Ce Cygne au blanc plumage, à qui la mort prochaine
<lb />Fait pouſſer de doux chants, &amp; renforce l’haleine;
<lb />Ce Paon ſuperbe, &amp; vain de ſes belles couleurs,
<lb />Qui terniſſent l’eſclat des plus brillantes fleurs, [nes
<lb />Tous deux ont de l’amour, &amp; tous deux dans leurs vei<lb />Reſſentent de ce feu les atteintes ſoudaines.
<lb />Aime donc, Alexis, puiſque le meſme jour
<lb />Qui nous a donné l’eſtre, a cauſé noſtre amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXIS.
<lb />Prens pour m’aſſujettir des raiſons plus ſolides,
<lb />Que ce que lon voit raire aux animaux ſtupides,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Pauvre inſenſé, qui crois qu’en vn meſme ſejour
<lb />Ne peuvent compatir la raiſon &amp; l’amour.
<lb />Qui ſçait mieux que les Dieux ſes regles plus ſeveres,
<lb />Ses obligations, ſes maximes auſteres?
<lb />Leur amour cependant éclatte en tant de lieux,
<lb />Qu’il eſt autant connû dans la Terre qu’aux Cieux.
<lb />Iupiter, le plus grand de la troupe divine,
<lb />Reſſent de cette ardeur échauffer ſa poitrine,
<lb />Et pour mieux reüſſir en ſes larcins ſecrets,
<lb />Il cache ſon tonnerre &amp; l’éclat de ſes traits.
<lb />Tantoſt en vn beau Cygne on voit qu’il ſe trãsforme,
<lb />Pour ſurprẽdre vne Nymphe affiſe au pied d’vn Orme:
<lb />Tantoſt en gouttes d’or on le voit diſtiller,
<lb />Pour dans vn noir cachot aiſément ſe couler.
<lb />Qui ne ſçait pas comment fut Europe abuſée?
<lb />Quand preſſant d’vn Taureau la croupe déguiſée,
<lb />Elle fendit les flots, ſans voiles, ſans timon,
<lb />Vint ſurgir en nos ports, &amp; nous laiſſa ſon nom?
<lb />Apollon a jadis eſprouvé que ſon ame
<lb />N’eſtoit point invincible aux traits de cette flamme,
<lb />Et quoy que tous les maux cedent à ſon pouvoir,
<lb />Pour luy-meſme il n’a ſceû s’aider de ſon ſçavoir;
<lb />Daphné l’a fait ſouvent errer ſur cette rive,
<lb />De turrle tand erpon la venclaglrer
<lb />Enfin ce Dieu ſi fier qui preſide aux combats,
<lb />S’adoucit pour Venus, &amp; met les armes bas;
<lb />Rends-toy donc, Alexis, &amp; ne ſois pas plus ſage
<fw><lb />Que les Dieux, dont tu n’es qu’vne imparfaite image.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A LDATS.
<lb />Orante, il ne faut pas ſi fort nous aveuglet,
<lb />Que toûjours ſur les Dieux pretendre nous regler.
<lb />Ce qui leur eſt permis ne nous l’eſt pas de meſme,
<lb />Nous ſervons, &amp; leur front porte le Diadéme:
<lb />Eſtant nos Souverains, &amp; les Autheurs des Loix,
<lb />Ils s’en peuvent auſſi diſpenſer quelques fois:
<lb />Et puis de leur amour la nature eſt bien autre,
<lb />Et n’a rien que le nom qui ſoit ſemblable au noſtre:
<lb />Le leur eſt clair &amp; beau ſans trouble, ſans dégouſts,
<lb />Le noſtre eſt inquiet, furieux &amp; jaloux;
<lb />Ce qui fait leurs plaiſirs, fait ici bas nos crimes,
<lb />Et le Ciel &amp; la Terre ont diverſes maximes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Si tu ne te rends pas à l’exemple des Dieux,
<lb />Laiſſe-toy donc convaincre aux Heros glorieux.
<lb />En eſt-il de ſi fier qui n’ait poſé les armes,
<lb />Quand contre luy l’Amour a deſployé ſes charmes?
<lb />Hercule ſi fameux par ſes travaux divers,
<lb />Qui de Monſtres cruels affranchit l’Vnivers,
<lb />Et couvert de la peau d’vn Lion de Libye,
<lb />Parcourut &amp; l’Europe, &amp; l’Afrique, &amp; l’Aſie;
<lb />Luy qui du Ciel tombant le fardeau ſupporta,
<lb />Et ſur les derniers bords ſes Colomnes planta;
<lb />Ce fils de Iupiter tout genereux, tout brave,
<lb />Prit les chaiſnes d’Omphale, &amp; ſe fit ſon eſclave,
<lb />Et pour luy reſſembler, par vn employ nouveau,
<lb />Il quitta la maſſuë, &amp; tourna le fuſeau.
<lb />Theſée aima de meſme, &amp; ſon amour bizarte
<lb />Luy fit paſſer le Styx &amp; le ſombre Tenare,
<lb />Pirithois le ſuivit, &amp; la Reine des morts
<lb />Ne reſiſta qu’à-peine à leurs hardis efforts.
<lb />is-tu plus grand qu’Achille, as-tu l’ame plus forte?
<lb />Idmire cependant juſqu’où l’amour le porte?
<lb />I aime ſa captive, &amp; ce cœur indompté
<lb />Quand il a tout ſoûmis, ſe trouve ſurmonté;
<lb />La ſeule Briſeïs eſt le prix de ſes peines,
<lb />Et ſeule luy tient lieu des dépoüilles Troyennes,
<lb />Ce chantre Thracien, qui par ſes doux fredons
<lb />Eſbranſla les foreſts, &amp; fit mouvoir les monts,
<lb />Sentit bruſler ſon cœur de l’amoureuſe flamme,
<lb />Et vint juſqu’aux Enfers redemander ſa femme.
<lb />ohoquul punque doue couou lamoureuxfouci,
<lb />Aimons, aimons, Berger, &amp; luy cedons auſſi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXIS.
<lb />Ce que de ces Heros ta bouche me raconte,
<lb />Eſt ce qui les ternit, &amp; ce qui fait leur honte:
<lb />Hercule au rang des Dieux ne fuſt jamais monté,
<lb />S’il euſt eſté toûjours prés d’Omphale arreſté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />e la ll la l dc
<lb />N’aime donc point brutal, &amp; te prives toy-meſme
<lb />Des plaiſirs innocens, qu’on reſſent quand on aime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXIS.
<lb />Quels plaiſirs a l’amour, qu’on puiſſe comparer
<lb />Aux ſupplices cruels, qu’il nous fait endurer?
<lb />Voit-on pas les Amans ſoûpirer &amp; ſe plaindre,
<lb />Eſtre bleſmes, chagrins, &amp; preſque toûjours craindre,
<lb />N’eſtre jamais contens, &amp; maudire le jour,
<lb />Que leur cœur s’eſt laiſſé ſurprendre par l’amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Tu changerois bien-toſt tes noires calomnies,
<lb />Si tu connoiſſois mieux les douceurs infinies,
<lb />Les delices, la joye, &amp; les plaiſirs charmans,
<lb />Que l’amour fait gouſter aux fidelles Amans.
<lb />De l’objet qu’on cherit vn regard favorable,
<lb />Vn ſoûpir languiſſant, vn ſouris agreable,
<lb />Vn entretien ſecret, vn ſervice accepté,
<lb />Valent tout le plaiſir qui peut eſtre gouſté.
<lb />Ie ne te diray point quelle eſt de l’Hymenée
<lb />L’entiere liberté, l’eſtrainte fortunée,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />D iiij
<lb />Penſe-la ſi tu peux, &amp; ſonge comme alors
<lb />L’vnion eſt parfaite, &amp; d’eſprit, &amp; de corps:
<lb />Combien de paſmoiſons, d’extaſes, de foibleſſes,
<lb />De doux embraſſemens, &amp; de tendres careſſes:
<lb />En cét, eſtat plaiſant que les momens ſont courts?
<lb />Bergers, pour eſtre heureux il faut aimer toûjours.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXIS.
<lb />Orallte y qui vour a leveleceomynerce;
<lb />Que doivent ignorer les modeſtes Bergeres?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Trop curieux Berger, pourquoy vien-tu r’ouvrir
<lb />Vne vieille douleur, que le temps deut guerir?
<lb />Sçache donc qu’autrefois je ſuivis ta maniere,
<lb />Que, comme toy, je fus impitoyable &amp; fiere,
<lb />Et qu’vn jeune Berger m’ayant offert ſes vœux,
<lb />I’affectay tes meſpris &amp; ton air dédaigneux.
<lb />Helas! il m’en ſouvient, ah cruelle journée,
<lb />Lors que mon Corydon, ſur le bord du Penée,
<lb />Se jettant à mes pieds, me preſſa doucement,
<lb />De vouloir conſentir qu’il m’aimaſt ſeulement.
<lb />Quoy qu’en ſecret pour luy mon ame fuſt atteinte,
<lb />Ie voulus juſqu’au bout pouſſer exprés la feinte;
<lb />Non, non, n’eſpere point, réponds-je avec aigreur,
<lb />Que j’accepte jamais le preſent de ton cœur;
<lb />Ie m’enfuis auſſi-toſt, &amp; lors que je m’arreſte,
<lb />Ie voy pancher ſon corps, &amp; s’abbaiſſer ſa teſte;
<lb />Ie reviens ſur mes pas, &amp; d’vn lugubre ton,
<lb />Arreſte, luy criay-je, arreſte Cory don:
<lb />Mais il eſt ſous les flots, &amp; ma pitié tardive
<lb />Ne le rencontre plus quand je ſuis ſur la rive.
<lb />Combien depuis ce jour ay-je verſé de pleurs?
<lb />Combien ay-je accuſé mes injuſtes rigueurs?
<lb />Combien, me promenant prés ce meſme boccage,
<lb />Me ſuis-je rappellé ſon air &amp; ſon langage?
<lb />Il m’a dit mille fois ce qu’ici je te dis,
<lb />Mais il le diſoit mieux, il m’aimoit, Alexis.
<lb />Quelquefois dans le fort de ſa douleur mortelle,
<lb />Orante, ajouſtoit-il, vous eſtes jeune &amp; belle,
<lb />Vous avez mille attraits, vous avez mille appas,
<lb />Mais, Orante, aprés tout, ne vous y fiez pas;
<lb />Les Lys ſont grands &amp; beaux, les Rozes ſont divines
<lb />Et cependant tous deux ſechent ſur leurs racines;
<lb />De meſme la beauté ne dure qu’vn matin,
<lb />Elle eſt fleur, &amp; des fleurs elle ſuit le deſtin.
<lb />Ainſi pour eſtre beau, n’en ſois pas plus ſauvage,
<lb />La fierté ne ſied pas aux Bergers de ton âge,
<lb />Laiſſe donc tes foreſts, &amp; te rends à l’amour,
<lb />Le temps paſſe, Alexis, &amp; n’a point de retour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXIS.
<lb />Adieu, qu’en ſon erreur chacun de nous demeure,
<lb />Vous, ſi l’amour vous plaiit, aimez à la bonne heure.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />YA cruel, va Barbare, entre en ces bois prochains,
<lb />VEt ne reviens jamais frequenter les humains.
<lb />Helas, que vais-je dire à la pauvre Meliſſe,
<lb />Ie crains qu’à ce recit ſa douleur ne s’aigriſſe;
<lb />Cachons-luy la moitié de ce...... mais la voici.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />ORANTE, MELISSE.
<fw><lb />MELISSE.
</fw><fw><lb />E' bien as-tu trouvé ce Berger endurci?
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il ne fait que partil, &amp; hous lortons d’ememole:
<lb />Ie m’eſtonne comment......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Ah', chere ſœur, je tremble.
<lb />6tit Ià tes raiſons laiſſé perſuader?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Il s’obſtine toujots, d ne veur point ceuti</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />A-t-il pris monpreſent?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Non, je vous le rapporte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Avecque moy l’ingrat agir de cette ſorte;
<lb />Hé bien, puiſqu’il perſiſte à nous haïr toûjours,
<lb />La mort ſeule nous peut accorder du ſecours.
<lb />Adieu ſombres foreſts, adieu charmant boccage,
<lb />Adieu ruiſſeau d’argent, adieu plaiſant rivage,
<lb />Lieux que j’ay tant de fois arroſez de mes pleurs,
<lb />Lieux à qui tant de ſois j’ay conté mes douleurs,
<lb />Confidens de mes feux, témoins de mon martyre,
<lb />Ie ne l’ay dit qu’à vous, bois, fontaines, Zephyre,
<lb />Et c’eſt vous ſeuls auſſi, qui ſçaurez qu’Alexis
<lb />Me cauſe le trépas, par ſes cruels mépris.
<lb />Ne luy parlez donc point de ſon ingratitude,
<lb />S’il addreſſe ſes pas par voſtre ſolitude,
<lb />Preſtez-luy voſtre ombrage, offrez-luy voſtre frais,
<lb />Maisne r'actubler pomembutlages mdiſcrets.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Meliſſe, mõderez l'ardeur qui vous poiſede.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Dans les extrémes maux la mort eſt vn remede.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />MELISSE, ORANTE, TIRCIS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />PTIRCIS, que cherchez-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />6
<lb />mullOed.
<lb />Ie m’eſtois eſgaré,
<lb />Mais je Iuis maitenant du chemin aſſuré.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />N’eſtiez-vous pas allé pour conſulter l’Oracle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I’en reviens.
<lb />TIRCIS.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Les grands Dieux ſans doute ont fait miracle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRCIS.
<lb />Ie ſuis vn peu prente, je ne puis in arreſter,
<lb />Venez dans le hameau, vous pourrez l’écouter.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VII.
<lb />MELISSE, ORANTE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />ELISSE, allons des Dieux entendre la ré<lb />M ponſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Tout INelt mndicrent, Orante, jj rehonece
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Venez, le cœur me dit que vous rencontrerez
<lb />Dans l’Oracle des Dieux, plus que vous n’eſperez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Ie ne veux que la mort, c’eſt le bien où j’aſpire;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Ne determinez rien &amp; vous laiſſez conduire.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE IV.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />ALCANDRE, TIRCIS, DAMON, ALEXIS,
<lb />PHILENE, TROVPE DE BERGERS
<lb />ET BERGERES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE.
<lb />’EST en des lieux ſecrets, &amp; du bruit
<lb />écartez,
<lb />Que les divins Arreſts doivent eſtre écou<lb />tez:
<lb />Les Dieux en l’âge d’or dans les champs habiterent,
<lb />Se plûrent aux foreſts, &amp; les bois frequenterent;
<lb />Apollon fut Berger, &amp; prés des claires eaux,
<lb />Il porta la houlette, &amp; mena les troupeaux.
<lb />Depuis pour accomplir leurs ſublimes myſteres,
<lb />Ils ont ſouvent choiſi les foreſts ſolitaires,
<lb />Dodone en eſt témoin, dont il n’eſt aux mortels
<lb />D’Oracle
<lb />D’Oracle moins obſcur que ſes bois immortels.
<lb />Dites-nous donc, Tircis, qu’a reſpondu l’Oracle?
<lb />Quelque crime a noſtre neur rormeroſt-Iobſtacle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRCIS.
<lb />Par voſtre ordre, Seigneur, au Temple eſtant rendu,
<lb />Voici ce qu’a l’Oracle à ma voix répondu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORACLE.
<lb />N’eſperez point, Bergers, que la peſte finiſſe,
<lb />Qu’vn inſenſible cœur ne bruſle en ſacrifice;
<lb />119
<lb />Vous aurez lors l’Amour favorable à vos vœux,
<lb />Et verrez vos troupeaux, plus gras, &amp; plus nombreux.
<lb />ALCANDRE. Il relit l’Oracle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />On n’entend pas d’abord les reſponſes celeſtes,
<lb />Et c’eſt en meditant qu’elles ſont manifeſtes.
<lb />Comiprenez-vous, Daion, ce que l’Oracle enjoint e
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Il me paroiſt obicur, &amp; je ne l’entends poiſſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE.
<lb />Et vous, Tircis?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRCIS.
<lb />Pour moy, je croy le mieux comprendre,
<lb />Quelque cœur veut ici de l’Amour ſe deffendre;
<lb />Les Dieux pour expier vi crime ſr'nonteux,
<lb />Qui choque leur pouvoir, &amp; rejallit ſur eux,
<lb />Veulent, que par vn prompt &amp; juſte ſacrifice,
<lb />Sur vn ardent bucher le coupable on puniſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE.
<lb />Quoy! ſeroit-il bien vray qu’vne ſi folle erreur
<lb />Eut de quelque Bergere empoiſonné le cœur?
<lb />Qu’elle ſe deffendit d’vne honneſte tendreſſe,
<lb />Et tiraſt vanité de ſa propre foibleſſe?
<lb />Ah, s’il s’en peut trouver, il eſt juſte, grands Dieux,
<lb />Qu’on venge par ſa mort ce deſſein furieux.
<lb />Ce n’eſt pas d’aujourd’huy qu’ona puni-ce crimo
<lb />L’Hiſtoire en a rendu la peine legitime,
<lb />Et les Fleurs des jardins, &amp; les Arbres des Bois,
<lb />Sont les reſtes honteux des fieres d’autrefois.
<lb />En effet c’eſt aux Dieux faire vne inſigne injure,
<lb />Qu’eſtouffer vn inſtinct qu’imprime la Nature;
<lb />Et qui ſouſtrait ſon cœur à ce charme ſi doux,
<lb />Rompt les liens ſacrez qui nous vniſſent tous.
<lb />Nvonmiez-nous done, Pireis, ia Dergere arrogante,
<lb />Qui détruit nos troupeaux, &amp; trompe noſtre attente?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRCIS.
<lb />Seigneur, je ne ſçay point de Bergere en ces lieux,
<lb />A qui ſoit imputé ce forfait odieux;
<lb />Mais pluſtoſt vn Berger, dont l’aveugle inſolence.
<lb />Puit la guerle aPiimour, ce brave ſa puiſſance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE.
<lb />Quel eſt cét inſenie, noinmez-ſe nous, Tircis?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRCIS.
<lb />Le voilà devant vous,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE.
<lb />Qui donc?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRCIS.
<lb />C’eſt Alexis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE.
<lb />Dieux, qu’eſt-ce que j’entends, ſeroit-il bien poſſible
<lb />Qu’Alexis eut vn cœur à l’amour inſenſible,
<lb />Et qu’avec des appas qui peuvent tout charmer,
<lb />Ar roulurerpnorer le doux plaiſinu tcliner.
<lb />Parlez donc, Alexis, répondez quelque choſe,
<lb />Pour vous juſtifier de ce qu’on vous impoſe;
<lb />Mais ne déguiſez rien, &amp; ſongez queles Dieux
<lb />Eſclairent nos penſers du plus haut de leurs Cieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />4 2 2
<lb />ALEXIS.
<lb />Ie ne me deffends point, Alcandre, d’vn tel crime,
<lb />Quoy que le Ciels’irrite, &amp; contre moy s’anime;
<lb />I’ay mépriſé l’Amour, émouſſé tous ſes traits,
<lb />Et cheri plus que luy la chaſſe &amp; les foreſts:
<lb />Ie ſuis ce monſtre affreux, qui ſeul en la Nature
<lb />Cache vn cœur de rocher, ſous l’humaine figure;
<lb />Et qui, plus furieux que nos premiers Titans,
<lb />M’efforce à deſerter l’Vnivers d’habitans.
<lb />Puiſque je reconnois ma criminelle audace,
<lb />Puniſſez-moy, Seigneur, je le demande en grace,
<lb />Ie beniray mon fort, &amp; moulray comore,
<lb />Si ma mort peut ſauver mon païs deſolé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE.
<lb />Ce courage, Alexis, que vous faites paroiſtre, ſſtre,
<lb />Ne fait point honte au ſang dont le Ciel vous ſit nai<lb />Et reſpond noblement à l’infaillible eſpoir,
<lb />Que vos jeunes vertus nous faiſoient concevoir.
<lb />Que ſi par nos ſouhaits les fieres deſtinées
<lb />Conſentoient à regler le cours de vos années,
<lb />Vous auriez, Alexis, des ſiecles de Neſtor,
<lb />Et vos jours ne ſeroient filez que de pur or;
<lb />Mais puiſqu’enfin le Ciel nous demande vne hoſtie,
<lb />Et que pour l’appaiſer il luy faut voſtre vie,
<lb />Ne peruons pomt de temps, &amp; dans ce meſme lieu
<lb />Achevons promptement ce qu’a preſcrit le Dieu:
<lb />Vous, Damon, ayez ſoin de l’appareil funeſte,
<lb />Que le bucher ſoit preſt, les torches, &amp; le reſte.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />E
<lb />I
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />ALCANDRE, TIRCIS, DAMON, ALEXIS,
<lb />PHILENE, MELISSE, ORANTE,
<lb />ANOVPE DE DERGERS II DERGERES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />RANTE, monſtrons-nous, il me faut aujour<lb />Qd’huy,
<lb />Ou ſauver mon Berger, ou mourir avec luy.
<lb />Ah, Damon, arreſtez, Seigneur, que je vous puiſſe
<lb />Dire vn mot ſeulement,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE.
<lb />Depeſchez donc, Meliſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Seigneur, ee fol Berger, qui d’vn aveugle erreur
<lb />D’vn mal qu’il n’a point fait, ſe confeſſe l’autheur,
<lb />N’eſt point aſſurément demandé par l’Oracle,
<lb />Pour ſervir en ce lieu de tragique ſpectacle.
<lb />Les Dieux ne voudroient pas, à moins qu’eſtre cruels,
<lb />D’vn ſang d’vn innocent arroſer leurs Autels;
<lb />Ayant verſé ſur luy mille dons magnifiques,
<lb />Dans ſon ame inſpiré des vertus Heroïques,
<lb />Enrichi ſon eſprit de pretieux threſors,
<lb />Et d’attraits nompareils embelli tout ſon corps;
<lb />Voudroient-ils poſſedez d’vne jalouſe rage,
<lb />Deſtruire ſans ſujet leur plus parfait ouvrage?
<lb />Eſt-ce vn crime ſi grand que de leur reſſembler,
<lb />Et pour eſtre divin en doit-on plus trembler?
<lb />Non, non, ce n’eſt point luy, dont l’humeur trop ſevere
<lb />A ſur nous attiré la celeſte cholere;
<lb />Si de quelque Bergere il a cauſé l’ennuy
<lb />Helas! c’eſt qu’il n’eſt rien qui ſoit digne de luy;
<lb />Il l’a pû mépriſer ſans commettre de crime,
<lb />L’Amour n’a point ſur luy de pouvoir legitime;
<lb />Qu’on ne l’accuſe point d’avoir aimé les bois,
<lb />Pâris, le beau Pâris, s’y plaiſoit autrefois.
<lb />Non, Seigneur, ce n’eſt point au prix de cette vie,
<lb />Que doit eſtre achepté l’heur de la Theſſalie,
<lb />arlous aviono cothimio vaHlloir accental,
<lb />Le Soleil ne hiroit jamais ſur ce climat.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE.
<lb />Si ce n’eſt Alexis que l’Oracle demande,
<lb />Duquel de nos Bergers voulez-vous qu’il s’entende?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Alcandre, ce n’eſt point par la mort d’vn Berger,
<lb />Que nos triites fraileurs le dorvent ſoulager;
<lb />Mais par le chaſtiment d’vne ingratte Bergere,
<lb />Queles Dieux ne ſçauroſent regarder qu’en cholere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE.
<lb />Nommez-la nous ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Gere Moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE.
<lb />Dieux, pourquoy voulez-vous
<lb />Meliſſe, avoir du Ciel attiré le courroux ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Alcandre, écoutez-moy, ce n’eſt point par caprice,
<lb />Par vain deſir de gloire, ou par quelque artifice,
<lb />Que je vous viens ici hautement découvrir
<lb />.
<lb />D’ou naiſſent les malheurs que l’on nous voit ſouffrir:
<lb />Mais vn remords ſecret qui ſans ceſſe me ronge,
<lb />Veut que la verité triomphe du menſonge,
<lb />Et ne peut conſentir qu’vn innocent Berger
<lb />Prodigue ſon beau ſang pour vn crime eſtras ger.
<lb />C’eſt moy, c’eſt moy, Seigneur, dont l'inioiente audace
<lb />Pour reſter impunie a fait noſtre diſgrace;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E iij
<lb />I’ay tué nos troupeaux, &amp; moy ſeule ay ſemé,
<lb />Foul les Iallepein, vn luc envemſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE.
<lb />Meliſſe, expliquez-vous, s’il ſe peut davantage,
<lb />Ie ne puis rien comprendre à tout voſtre langage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Seigneur, j’ay mépriſé l’Amour reſpectueux
<lb />D'vn fidelle Berger, autant que vertueux:
<lb />Ie n’ay payé ſes ſoins, ſa conſtance, &amp; ſa peine,
<lb />Que du lâche loyer de mépris, &amp; de haine;
<lb />I’ay fui de le trouver, &amp; lors que le hazard
<lb />A voulu quelquefois qu’il m’ait jointe à l’eſcart,
<lb />Qu’il m’ait entretenu de ſa dure ſouffrance,
<lb />Et qu’il m’ait aſſuré de ſa perſeverance,
<lb />Va Berger, ai-je dit, va conter ton amour,
<lb />Aux ruiſſeaux, aux foreſts, aux rochers d’alentour;
<lb />Laiſſe-moy, je ne puis t’écouter davantage,
<lb />Et n’eſpere jamais que ton feu je ſoulage;
<lb />Lors que je t’aimeray, l’on verra les ruiſſeaux
<lb />Remonter à leur ſource, &amp; nager les oiſeaux.
<lb />Quoy que par ces diſcours ſi remplis d’arrogance
<lb />Il deuſt ſe revolter ſelon toute apparence,
<lb />Contre-moy s’emporter, &amp; reprendre ſon cœur,
<lb />Il n’a pourtant jamais rallenti ſon ardeur;
<lb />Il m’a dit ſeulement aptés vn long ſilence,
<lb />Qu’il auroit plus d’amour, que moy d’indifference.
<lb />Voilà de nos malheurs le principe aſſuré,
<lb />Voilà ce qui des Dieux ala haine attiré,
<lb />Et c’eſt moy ſeule auſſi que l’Oracle demande,
<lb />Et dont vous luy devez faire vne prompte offrande.
<lb />Que ſi pour vous convaincre, il eſt encor beſoin
<lb />D’vne preuve plus forte, ou de quelque témoin,
<lb />Philene eſt là preſent, vous l’en devez bien croire,
<lb />Tout ce que je vous dis, eſt noſtre pure hiſtoire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE.
<lb />Voici qui m’embaraſſe, &amp; mon eſprit confus
<lb />Ne voit de tous coſtez que ſentiers ambigus.
<lb />Mais ce que dit Meliſſe, eſt-ce choſe aſſeurée?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Elle eſt publique, &amp; n’eſt de perſonne ignorée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE.
<lb />Qui donc choir des deux ? tous deux tont criminels,
<lb />Et cependant vn ſeul ſuffit à nos Autels.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXIS.
<lb />Meliſſe, à quel deſſein de fureur emportée,
<lb />Venez-vous traverſer vne choſe arreſtée?
<lb />Vous croyez vainement nous ébloüir les yeux,
<lb />Et ſuivant voſtre gré faire parler les Dieux.
<lb />Non, non, deſiſtez-vous de le vouloir pretendre,
<lb />L’Oracle de moy ſeul, peut juſtement s’entendre,
<lb />Puiſqu’on n’en peut trouver vn autre, dont le cœur
<lb />Ait eſté moins ſenſible à l’amoureuſe ardeur.
<lb />I’expoſe librement ma vie à la cenſure,
<lb />Ai-je eu quelque penchant, ai-je eu quelque bleſſure?
<lb />Mais, Meliſſe, pour vous il n’en eſt pas ainſi,
<lb />Et quoy qu’avec regrer je vous le dile ler,
<lb />Voſtre cœur à l’Amour ne fut pas ſi rebelle;
<lb />Qu’il n’en ait reſſenti du moins quelque eſtincelle.
<lb />Orante....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Ingrat pourſui, dis meſme, ſi tu veux,
<lb />Que je porte tes fers, que tu cauſes mes feux,
<lb />Tu n’en obtiendras rien, puiſque toûjours mon cœur
<lb />Pour vn fidelle Amant n’eut que haine &amp; rigueur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXIS.
<lb />Puiſque vous avoüez, Meliſſe, qu’en voſtre ame
<lb />Vn Berger a du moins fait naiſtre quelque flamme,
<lb />Accordez s’il ſe peut ces deux differens points,
<lb />E iiij
<lb />De n'entre pont remole, d d'anner neantmoins..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELLSSE.
<lb />De me perſuader vainement tu t’efforces,
<lb />I’apperçoi ton adreſſe, &amp; connois tes amorces;
<lb />Ne jette point ici, pour nous embarraſſer,
<lb />Des ſoupçons, que l’on peut aiſément renverſer.
<lb />Ie te le dis, Berger, la réponſe divine
<lb />Ne te peut convenir, pour peu qu’on l’examine;
<lb />Si tu n’as point connu ce que c’eſtoit qu’aimer,
<lb />De l’avoir mépriſé l’on ne te peut blaſmer.
<lb />Il ne s’eſt jamais veû que contre l’ignorance
<lb />Les Loix ayent armé leur ſevere vengeance,
<lb />Et ce que nous faiſons par quelque erreur ſurpris,
<lb />Ne craint de chaſtiment que d’en eſtre repris.
<lb />Les Dieux qui ſont du droit la ſource originelle,
<lb />Voudroient-ils violer cette loy ſolemnelle?
<lb />Pour moy qui connoiſſant combien le ſort eſt doux
<lb />Alors que nous aimons ce qui n’aime que nous,
<lb />Ay fui qui m’adoroit, &amp; par vn ſort bizarre
<lb />Suivi qui me fuyoit, &amp; qui m’eſtoit barbare,
<lb />de dule leuld erprduver, par val juice trerpas,
<lb />Les plus cruels tourmens ordonnez aux ingrats.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXIS.
<lb />Le Cieline fut jamais aux Amantes contraire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Les Dieux ne veulent pas qu’vne ingrate proſpere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXIS.
<lb />das ner guurorene pumt vi ceur iempni d'amoura
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Qui hait ce qui l’adore eſt indigne du jour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXIS.
<lb />Qui connoiſt ſon defaut, facilement ſe change.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Quand vn crime eſt commis, il faut que l’on le venge.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXIS.
<lb />Thllene anurenient vous le pardomcra.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Les Dieux ne ſuivront pas ce qu’il ſouhaittera.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXIS.
<lb />Pourquoy m’enviez-vous cette bonne fortune?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MALISSE.
<lb />Ie ſuis laſſe de vivre, &amp; le jour m’importune.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEATJI
<lb />Laiſſez pluſtoſt perir qui cauſe voſtre ennuy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Qu’importe de mourir aprés, ou devant luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXIS.
<lb />D’vn amour mépriſé, juſte &amp; ſecret reproche, ſche.
<lb />Pourquoy m’ébrãſlez-vous, lors que ma mort eſt pro</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE.
<lb />Quel des deux partis prendre, &amp; par quelle art trouver
<lb />Celuy que veut le Ciel ou punir ou ſauver?
<lb />N’avez-vous point, Damon, quelque advis ſalutaire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Iamais à mon eſgard choſe ne fut moins claire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE.
<lb />Et vous, Tircis, ſouvent vos conſeils ſont heureux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRCIS.
<lb />Conviez ces Bergers à s’accorder entr’eux:
<lb />S’ils ont pour leur patrie vne amitié ſincere,
<lb />Leurs debats finiront ſans autre miniſtere,
<lb />Et voyans qu’en leurs mains on met noſtre deſtin,
<lb />Sans doute ils changeront ce procedé mutin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE.
<lb />Ce remede eſt aiſé, tentons-le avant tout autre,
<lb />Et s’il ne reüſſit, nous employrons le noſtre.
<lb />Eſſayez, mes enfans, d’eſtouffer le diſcord,
<lb />Qui retarde l’effet que nous promet le ſort;
<lb />Puiſque l’Oracle enfin ne veut qu’vne victime,
<lb />Qu’à l’autre l’vn de vous cede l’honneur du crime
<lb />Et reciproquement ſe prive du plaiſir,
<lb />Que ſon ame abuſée imagine à mourir.
<lb />La mort vient aſſez toſt ſans que l’on la previenne,
<lb />Vers elle malgré nous chaque pas nous emmeine,
<lb />Et tout ce grand debat, qui nous tient ſuſpendus,
<lb />N’eſt que pour vn moment, ou de moins, ou de plus.
<lb />Qui veut donc de vous deux conſentir à la vie?
<lb />Quoy pas vn ne reſpond, ol eſtrange manie?
<lb />Hé bien qui veut mourir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />C’eſt moy,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXIS.
<lb />C’eſt moy,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE.
<lb />Tous deux
<lb />Reſpondent maintenãt, mais toûjours meſmes vœux.
<lb />Puiſque de nos eſprits la debile eſtenduë
<lb />Dans ce Dedale obſcur ne peut trouver d’iſſuë,
<lb />Allons prier les Dieux au Temple du hameau;
<lb />Relizons-y l’Oracle, oyons-le de nouveau:
<lb />Peut-eſtre qu’en vn lieu deſtiné pour leur culte,
<lb />Interdit au Profane, eſloigné du tumulte,
<lb />Par vn ſecond Oracle ils s’interpreteront,
<lb />Et de ces deux Bergers l’innocent monſtreront.
<lb />Damon, Tircis, ſuivez; qu’Alexis &amp; Meliſſe
<lb />Demeurent en ce lieu, jaiques au ſacrifice.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />ALEXIS, MELISSE, PHILENE,
<lb />ONANTES
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXIS.
<lb />V’EST-ce donc que je ſens, quelle douce lan<lb />gueur
<lb />S’inſinuë en mon ame, &amp; ſe gliſſe en mon cœur.
<lb />D’où vient que mes regards ſur Meliſſe s’attachent
<lb />Et qu’avecque regret de ſur elle ils s’arrachent:
<lb />Eſt-ce Amour, mais ſans trop nous vouloir enquerir,
<lb />Taſchons à l’empeſcher s’il ſe peut de mourir.
<lb />Pourquoy, belle Meliſſe, au printemps de voſtre âge
<lb />Courez-vous au treſpas d’vn aveugle courage?
<lb />Pourquoy prodiguez-vous des jours ſi precieux?
<lb />Que vous a fait Tempe, pour vous eſtre odieux?
<lb />Conſervez, conſervez l’aſſemblage admirable
<lb />De tout ce qui peut rendre vne mortelle aimable;
<lb />Conſervez ces beaux yeux la honte du Soleil,
<lb />Conſervez ce beau teint à la neige pareil,
<lb />Conſervez cette taille, &amp; ce port de Deeſſe,
<lb />Ces levres de Coral, &amp; cette belle treſſe, (Dieux,
<lb />Et mille, &amp; mille attraits, qui pourroient faire aux
<lb />Pour vous venir ſervir, quitter encor les Cieux.
<lb />Songez à la douleur, qu’auroit la Theſſalie
<lb />Voyant ſi triſtement s’éteindre voſtre vie,
<lb />Avant que Proſerpine eut dans vos beaux cheveux
<lb />Mis le cizeau fatal, &amp; ſeparé vos nœuds.
<lb />Les Bois, les Prez, les Eaux, les Echos, les Fontaines,
<lb />Les Rochers, les Vallons, les Montagnes, les Plaines,
<lb />Les Iardins, les Vergers, les Fleurs, les Arbriſſeaux,
<lb />Les moiſſons, les guerets, les Bergers, les troupeaux,
<lb />Se couvrans à l’envi d’vne noire parure,
<lb />Pleuleroient a jalſlals vonle tine aventures
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Que me vien-tu conter, inſenſible Berger?
<lb />Ma mort eſt reſoluë, &amp; je ne puis changer;
<lb />Ma trame eſt achevée, &amp; je ſens que la Parque
<lb />Me fait ſigne du doigt, pour entrer dans la barque.
<lb />Ne me conjure point d’éviter le treſpas,
<lb />Au nom de mes attraits, au nom de mes appas;
<lb />N’ayant pû te toucher de la moindre tendreſſe,
<lb />Ils ont trop découvert ma honte &amp; leur foibleſſe,
<lb />Et doivent expier par vn prompt châtiment
<lb />Le crime de t’avoir entrepris vainement.
<lb />Ne dy point que ma mort de deüil ſera ſuivie;
<lb />Le foible reconfort quand on n’eſt plus en vie,
<lb />Tout m’eſt indifferent, &amp; tes pleurs ſeulement
<lb />Me peuvent apporter quelque ſoulagement.
<lb />Promets-moy donc, Berger, que par fois ta memoire
<lb />Te repreſentera ma pitoyable hiſtoire,
<lb />Et que de mes malheurs le triſte ſouvenir
<lb />Tirera de ton cœur quelque leger ſoûpir;
<lb />Poul inoy, quand de mon corps mon auſe leparée
<lb />Aura de l’Acheron paſſé l’onde enſouffrée,
<lb />I’auray toûjours pour toy, méme ardeur, méme amour,
<lb />Et ne changeray point, pour changer de ſejour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXIS.
<lb />Ce dernier trait m’acheve, &amp; je ſens que mon ame
<lb />Oppore en vain la glace au belu feu qui l’enflamme;
<lb />Vous triomphez, Meliſſe, Alexis prend vos fers,
<lb />Et venge vos appas des torts qu’ils ont ſoufferts.
<lb />Vous regnez dans ſon cœur, il vous y rend hommage
<lb />Et jure à vos beautez vn eternel ſervage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qu'entends-je.
<lb />PHILENE.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ALEXIS
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXIS.
<lb />Recevez le preſent de ſes vœux,
<lb />Et tâchez d’oublier vn paſſe malheureux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Ah! ne te mocque point, Berger, d’vne Bergere,
<lb />Qui n’eut jamais pour toy qu’vne amitié ſincere,
<lb />Et qui malgré l’eſtat où la met ta rigueur,
<lb />Conſerve encor pour toy tout ce qu’elle eut d’ardeur.
<lb />Quelle gloire auras-tu de m’avoir abuſée?
<lb />Que te reviendra-t-il d’vne amour deguiſée?
<lb />Si prés du monument, ſi proche du trépas,
<lb />Ne fein point de m’aimer, ſi tu ne m’aimes pas.
<lb />Que ta bouche &amp; ton cœur accordent tes paroles;
<lb />dit lane i aaaaletenn a eifenmet
<lb />Ne vien point m’accabler de ce ſecond ennuy,
<lb />Qu’vn Berger m’ait trompée allant mourir pour luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXIS.
<lb />Ne me ſoupçonnez point, Meliſſe, d’vn tel crime; ſ'me,
<lb />Mon cœur, mon cœur reſſent, ce que ma bouche expri<lb />Et pluſt au Ciel qu’il fuſt ouvert à vos regards,
<lb />Vous le verriez ce cœur percé de toutes parts;
<lb />Vous y verriez vos traits, &amp; la vivante image
<lb />Du chef-d’œuvre acheué de voſtre beau viſage.
<lb />Ne jugez point de moy par ma premiere erreur,
<lb />Mais jugez-en par vous, &amp; par voſtre air vainqueur?
<lb />L’Amour, qui de nos cœurs abſolument diſpoſe,
<lb />A fait en vn moment cette metamorphoſe:
<lb />Du Berger inſenſible il a tout effacé,
<lb />Et du parfait Amant les traits il a tracé.
<lb />Nymphe recevez donc ce foible témoignage
<lb />D’vn feu, qui de la mort ſçaura vaincre la rage:
<lb />Trop heureux, ſi je vois, preſt de perdre le jour,
<lb />Que vous ne doutez plus de mon ſincere amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Quoi, je vous puis bien croire, &amp; ce bonheur ſi rare,
<lb />Qui charme tous mes ſens, où mon eſprit s’égare,
<lb />N’eſt point vn beau phantôme à ces ſonges pareil,
<lb />Que forment des vapeurs pendant noſtre ſommeil?
<lb />Vous m’aimez, Alexis, la choſe eſt veritable,
<lb />O le doux changement! ô prodige admirable!
<lb />mples ce que je voy, grands Dieuxn'atteliuez pas,
<lb />Que je vous importune, ou plaigne mon trépas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXIS.
<lb />Puiſque mon amour plaiſt à ma belle Bergere,
<lb />Ie n’ay plus de ſouhaits, ni de deſirs à faire:
<lb />La Fortune n’a rien qu’elle me puiſſe offrir;
<lb />Vivez donc rare objet, &amp; me laiſſez mourir:
<lb />Mon trépas ne ſera qu’vne preuve peu forte,
<lb />De ce qu’entreprendroit l’amour que je vous porte:
<lb />Si vous le trouvez bon, je vous ferai preſent
<lb />D' vn troupeau, qui ſous vous ſera plus floriſſant :
<lb />Plus d’vn coutre pour moy les campagnes ſillonne,
<lb />Agreez que le tout en mourant je vous donne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Ne parlons point encor de ces triſtes ſujets,
<lb />Noſtre amour nous fournit de plus plaiſans objets,
<lb />Laiſſons agir les Dieux, leur bonté ſans pareille
<lb />Peut en noſtre faveur faire quelque merveille;
<lb />Et quand meſme ils auroient arreſté noſtre mort,
<lb />Vſons du peu de temps que nous laiſſe le ſort.
<lb />nileniojui els ubun d citre uime quand on aime!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXIS.
<lb />Qu’il eſt doux de bruſler, quand on bruſle de meſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Le plus charmant plaiſir eſt le plaiſir d’aimer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXIS.
<lb />Tout autre prés de luy ne peut eſtre qu’amer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Dans ces raviſſemens l’ame femible abyriuce.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXIS.
<lb />On vit bien moins en ſoy, qu’en la perſonne aimée.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />ALEXIS, MELISSE, PHILENE,
<lb />ORANTE, DAMON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />LCANDRE vous demande, &amp; me dépeſche exprés
<lb />A YPour vous venir conduire au Temple de Cerés.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MDLTOGI.
<lb />L’intention des Dieux eſt-elle enfin connuë?
<lb />Et duquel de nous deux la mort eſt reſoluë?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />D’aucun, &amp; pour finir ce debat indecis
<lb />L’on a beſoin de vous, ainſi que d’Alexis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Allons, Berger, allons; mais ſans tant de myſtere,
<lb />Ie ſçai comment on peut tous deux nous ſatisfaire:
<lb />I’ay trouvé le ſecret, ſans recourir aux Dieux,
<lb />De finir promptement ce debat ennuyeux.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />PHILENE, ORANTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />[ belle
<lb />RANDS Dieux ſouffrirez-vous qu’vne amitié ſi
<lb />CEſprouve la rigueur d’vne fin ſi cruelle?
<lb />Vous qu’on dit de l’amour avoir ſenti les traits,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />F ij
<lb />Et gouſté la douceur de ſes plaiſirs ſecrets;
<lb />N’auriez-vous point de peur qu’on taxaſt voſtre gloi<lb />Si vous aviez ſouffert vne action ſi noire?
<lb />Non, je ne le croy pas, &amp; je me veux flatter
<lb />Que nous verrons bien-toſt vos bontez éclatter.
<lb />Philene, voulez-vous que nous allions au Temple
<lb />Voir débrouïller ce nœud, qui n’eut jamais d’exemple:
<lb />Biendu a vos veux Mennc alt Iemcetoujouis,
<lb />On ne voit qu’en tremblant en peril ſes amours.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Bergete, je ne puis te ſuivre en ce voyage,
<lb />Mes triſtes déplaiſirs ne me laiſſent d’vſage,
<lb />Que celuy d’occuper mon eſprit conſterné,
<lb />Aux coups dont me pourſuit le deſtin mutiné.
<lb />Adieu je vais reſver dans ce bois ſolitaire,
<lb />Quel parti je dois prendre, &amp; ce qu’il me faut faire;
<lb />Mais que puis-je eſperer aprés ce que j’ay veũ?
<lb />Alexis eſt perfide, Alexis s’eſt rendu.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />mi V
<lb />SCENE PREMIERE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />VITTONS, quittons ces bois, où noſtre
<lb />ame abbatuë
<lb />N’a que trop medité ſur le mal qui la tuë;
<lb />Retournons dans les lieux, où nous puiſ<lb />Ce qu’a determiné le celeſte vouloir: [ ſions ſçavoir
<lb />Qui doit enfin perir, Alexis, ou Meliſſe:
<lb />Que ſi quelqu’vn des deux le doit avec juſtice,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C’eſt ſans doute Meliſſe, &amp; cependant mon cœur
<lb />Pait contre la raiſon des vœux en ſa faveur.
<lb />Ie crains qu’à me venger le Ciel trop ne s’anime,
<lb />Et ne regarde moins la beauté que le crime:
<lb />C’en eſt encore peu, je flatte mes malheurs,
<lb />Et pour ne la pas perdre, excuſe ſes rigueurs. Igence,
<lb />Grands Dieux, ſi vous avez pour moy quelque indul<lb />Epargnez cette ingratte, &amp; voilà ma vengeance:
<lb />Rendez-moy ſes mépris, ſon orgueil rebuttant,
<lb />Seulement qu’elle vive, &amp; je ſerai contant.
<lb />Pour toy, perfide ami, qui malgré tes promeſſes
<lb />As conçû dans ton ſein des indignes tendreſſes,
<lb />Qui viens devant mes yeux d’en faire vn lâche aveu,
<lb />N’atten du juſte Ciel pour loyer que le feu.
<lb />Mais d’où vient que perſonne en ce lieu ne s’avance,
<lb />Qui puiſſe contenter ma juſte impatience?
<lb />C’eſt ici cependant, ſi j’ay bien écouté,
<lb />Que doit eſtre du ſort l’Arreſt executé.
<lb />De ce retardement qui pourroit eſtre cauſe?
<lb />Seroit-il point encor ſurvenu quelque choſe?
<lb />Mais j’apperçoi Damon, nul autre ne peut mieux
<lb />Eclaircir ſur ce point mon deſir curieux;
<lb />Ie vai luy demander.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />PHILENE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />PHILENE, DAMON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON, vn mot de grace,
<lb />Souffrez que mon deſir par vous ſe ſatisfaſſe;
<lb />Que s’eſt-il fait au Tempie! de pour fequer des deux.
<lb />Se declare le ſort, ou doux, ou rigoureux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />F iij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Comment, vous ignorez, vous ſeul ce grand miracle?
<lb />Et n’avez rien ouï de ce rare ſpectacle?
<lb />Voſtre intereſt pourtant y paroiſt aſſez grand,
<lb />Et le ſuccés ne peut vous eſtre indifferant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />I’eſtois dans ce boccage, attendant de l’apprendre
<lb />Par le bruit, qui viendroit incontinent s’épandre:
<lb />Helas! on ſçait trop toſt ce qui doit affliger,
<lb />Le bonheur eſt tardif, &amp; le mal eſt leger.
<lb />Mais contez-moy, Damon, cette grande aventure?
<lb />Que je ſuis agité, que mon eſprit endure!
<lb />Ce deſordre inteſtin ne peut eſtre menteur,
<lb />Et ne me promet rien qu’vn extrême malheur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Puntque devers le bois vous revenez vous-meſme,
<lb />Faites-moy, je vous prie, vne faveur extrême,
<lb />N’avez-vous point trouvé des gens ſur le chemin?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vers où?
<lb />PHILENE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Vers le buiſſon où l’on voit le grand Pin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Non, je n’ay rien trouvé, mais ſi je ne m’abuſe,
<lb />Non loin de moy marchoit vne troupe confuſe:
<lb />Ils parloient aſſez haut, &amp; ſans doute ils alloient
<lb />erolomeu qua puerune toe dincourem marquoient,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />C’eſt eux aſſurément, ils ont bien pris la voye.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qui donc?
<lb />PHILENE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Les Officiers que le grand Preſtre envoye.
<fw><lb />V
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Damon, ne tenez plus mon eſprit ſuſpendu,
<lb />Et daignez me conter ce que vous avez veu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON
<lb />Ami, je ſuis preſſé, l’on doit en ma preſence......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Ah! Damon, je ne puis, je meurs d’impatience,
<lb />Si jamais,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />He bien, donc, je vais ſuccinctement
<lb />Vous faire le recit de cét evenement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Commencez donc enfin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Ecoutez: Comme Alcandre
<lb />Se fut en vain geſné pour l’Oracle comprendre,
<lb />Et qu’il eut admiré, par vn combat nouveau,
<lb />Deux Bergers diſputer la gloire du tombeau;
<lb />Ne pouvant penetrer dans vne nuit ſi noire,
<lb />Preſque deſeſperé, vint tout d’vn coup à croire,
<lb />Que l’on avoit choqué la majeſté du Dieu,
<lb />En liſant ſon oracle en vn profane lieu;
<lb />Et que pour nous punir de noſtre irreverence,
<lb />Il en avoit exprés caché l’intelligence,
<lb />Répandu ſur nos yeux l’ombre &amp; l’obſcurité,
<lb />Et de ces deux Bergers le debat ſuſcité.
<lb />Allons, dit-il, au Temple, &amp; n’ayons point de honte
<lb />D’expier noſtre erreur par vne amende prompte.
<lb />Il marche le premier, Tircis &amp; moy ſuivons,
<lb />Et dans l’enclos ſacré tous trois ſeuls arrivons.
<lb />Vous le ſçavez. Alors Alcandre s’humilie,
<lb />Et commence à prier les Dieux de Theſſalie,
<lb />Les Faunes, les Sylvains, les Satyres cornus,
<lb />Le Berger Apollon, la Bergere Venus;
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />F iiij
<lb />–
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mais ſur tout à l’Amour, dont tout ce qui reſpire
<lb />Reſpecte le pouvoir, &amp; redoute l’empire,
<lb />Il adreſſe ſa voix, &amp; taſche par ces mots
<lb />L’obliger à vouloir débrouïller ce chaos.
<lb />Grand Dieu, le plus puiſſant de la troupe divine,
<lb />A qui doit l’Vnivers ſa premiere origine,
<lb />Et qui par des ſecrets, &amp; merveilleux reſſorts
<lb />De cette grande maſſe entretiens les accords:
<lb />Toy qui regnes au Ciel, qui regnes ſur la terre,
<lb />Qui ſçais aſſujettir le maiſtre du tonnerre,
<lb />Et ne dédaignes pas de venir quelquefois
<lb />Honorer nos hameaux, &amp; viſiter nos bois.
<lb />Aimable Deïté, donne nous quelque indice,
<lb />Qui te doit eſtre offert, Alexis, ou Meliſſe;
<lb />En ſauvant l’innocent monſtre le criminel,
<lb />Et de ſon ſang bientoſt fumera ton Autel.
<lb />Alcandre ayant fini, ſe taiſt, s’arreſte, écoute,
<lb />Eſperant que bien-toſt s’éclaircira ſon doute:
<lb />Mais rien ne luy répond, tout eſt ſourd à ſes cris,
<lb />Les Faunes, les Sylvains, &amp; le fils de Cypris.
<lb />Dans ce triſte embarras de ſurpriſe, &amp; de trouble,
<lb />Alcandre recommence, &amp; ſa ferveur redouble:
<lb />Mais le Ciel eſt toûjours inexorable &amp; dur,
<lb />Auſſi ſombre eſt la nuit, l’Oracle autant obſcur.
<lb />Ce Miniſtre des Dieux ne ſçait que dire, ou faire;
<lb />Son eſprit à la fin ce ſecret luy ſuggere:
<lb />Iliveut que dans le Temple on enferme avec nous
<lb />Les autheurs incertains du celeſte couroux;
<lb />Eſperant que les Dieux, touchez par leur preſence,
<lb />Du criminel enfin donneroient connoiſſance,
<lb />Nommeroient la victime, &amp; par vn juſte choix
<lb />Nous voudroient bien tirer de ces douteux abois.
<lb />Ie les viens donc querir, ſuivant l’ordre d’Alcandre;
<fw><lb />Mais pendant le chemin, je les voy tous deux prendre
</fw><lb />Vn confeil inſolent, ainſi que furieux,
<lb />De ne ſe point ſurvivre aprés l’Arreſt des Dieux.
<lb />Nous approchons du Temple, ils entrent, ô ſurpriſe!
<lb />La maſſe tout d’vn coup, ſe choque, ſe diviſe,
<lb />L’on entend vn grand bruit dans le vaſte des airs,
<lb />Et nos yeux ſont frappez de lumineux éclairs. [ ges
<lb />Nous ne doutons plus lors que tous ces grands preſa<lb />De l’approche du Dieu ne ſoient des témoignages;
<lb />Nous nous proſternons donc, humblement attendans
<lb />Du ſuprême vouloir les ſignes evidens.
<lb />Alors à ce grand bruit le ſilence fait place,
<lb />Vn jour pur &amp; ſerain ces faux brillans efface,
<lb />Dans vn nuage d’or ſe découvre l’Amout;
<lb />Les Graces, les Plaiſirs, les Ieux ſont à l’entour;
<lb />Il tient ſon arc fatal, ſon carquois pend derriere,
<lb />vi delpe dene ſuy câcne la lumiere,
<lb />Zephyre à ſes coſtez tient ſa torche en ſa main;
<lb />Il nous rend à la fin cét Oracle certain.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />II. ORACLE.
<lb />Vos maux s’en vont finir, recevez-en l’augure,
<lb />Le Ciel n’a pû les voir ſans en eſtre touché:
<lb />Mais, Bergers, pour me plaire &amp; dignement conclurre
<lb />Ce que vous ignorieZ. &amp; qui n’eſt qu’ébauché,
<lb />Vniſſez promptement, vniſſeZ les victimes,
<lb />C’est ainſi que l’Ameur ſe ſçait venger des crimes.
<lb />Il ſe retire enſuite, &amp; nous laiſſe ravis
<lb />Que d’vn ſi beau ſuccés nos deſſeins ſoient ſuivis;
<lb />Nous admirons du Dieu le decret équitable,
<lb />Qui ſçait ainſi punir l’vn &amp; l’autre coupable,
<lb />Et ſemblant ſatisfaire à leur zele indiſcret,
<lb />Sur eux ſans diſtinguer venge vn commun forfait.
<lb />Quelque peu des Bergers nous touche la miſere,
<lb />Mais au ſalut public qu’eſt-ce qu’on ne prefere?,
<lb />Alcandre incontinent m’ordonne de marcher,
<lb />Et de faire au pluſtoſt conſtruire le bucher;
<lb />Ié n’ay point perdu temps, &amp; par ma diligence
<lb />Des Officiers ſacrez vne troupe s’avance,
<lb />I’y vais moy-meſme auſſi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Anaie, Mumon, en ce lieu
<lb />Doit-on pas accomplir la volonté du Dieu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Non, c’eſt dans la foreſt, ou comme l’on aſſure
<lb />Iadis eſt arrivée vne meſme aventure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Damon, les deux Bergers eſtoient-ils étonnez,
<lb />Lorſque le Ciel les eut à la mort condamnez?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Non, nulle émotion n’altera leur viſage,
<lb />Et l’on ne ſçauroit plus témoigner de courage:
<lb />Leurs yeux ſans ceſſe eſtoient l’vn ſur l’autre arreſtez,
<lb />Et d’vn ſecret plaiſir ils ſembloient tranſportez;
<lb />Comme ſi dés long-temps de mutuelles flammes
<lb />Euſſent atteint leurs cœurs, &amp; bruflé dans leurs ames;
<lb />Et que bien-toſt conduits dans le lit nuptial,
<lb />Ils s’y deuſſent vnir, non au bucher fatal.
<lb />Cependant on les orne, avec ſoin on les pare,
<lb />On couvre leurs habits de gaze fine &amp; rare,
<lb />Leurs chefs ſont couronnez de guirlandes de fleurs,
<lb />Et l’on répand ſur etix des exquiſes odeurs.
<lb />Mais je les voy venir, cette grande pouſſiere
<lb />M’eſt de leur prompt abord la ſeure avantcourriere,
<lb />Adieu.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />a a nle n la ai
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />ESTINS cruels ou me reduiſez<lb />D vous,
<lb />Et pourquoy deſſus moy retombent tous vos coups?
<lb />Si ſous mes propres maux je ſuccombe moy-meſme,
<lb />Pourquoy m’affligez-vous dans le ſujet que j’aime,
<lb />Et condamnans Meliſſe à l’horreur du trépas,
<lb />Paroiſſez inhumains, &amp; ne me vengez pas?
<lb />Si c’eſt contre moy ſeul qu’elle a commis l’offence
<lb />Quittez moy donc le ſoin d’en tirer la vengeance?
<lb />Me la laiſſant aimer vous la punirez mieux,
<lb />Puiſque rien ne ſçauroit plus déplaire à ſes yeux.
<lb />Mais lâche ſentiment, trop indigne tendreſſe,
<lb />D’vn cœur peu genereux peu ſeante foibleſſe,
<lb />Sortez, &amp; faites place au juſte repentir,
<lb />D’avoir pû ſi long-temps avec vous compatir.
<lb />Meliſſe aime Alexis, elle a pû la cruelle
<lb />Dédaigner le preſent de noſtre amour fidelle,
<lb />Et ſon traiſtre Berger par ſes attraits charmé,
<lb />Pour elle s’eſt ſenti tout d’vn coup enflammé?
<lb />Que nous faut-il donc plus, &amp; qu’eſt-ce qui nous reſte
<lb />De plus injurieux, plus rude, &amp; plus funeſte?
<lb />Tous deux ſont criminels, haïſſons les tous deux,
<lb />Elle pour n’aimer pas, luy pour eſtre amoureux.
<lb />Puiſque les Dieux en main prennent noſtre querelle,
<lb />Conſpirons avec eux, &amp; ſecondons leur zele;
<lb />Oüi, je vous le promets, lâche couple d’Amans,
<lb />Ie verrai d’vn œil ſec vos plus cruels tourmens,
<lb />I’aſſiſterai moy-meſme à vos plus rudes geſnes,
<lb />Et n’auray ni regret, ni pitié de vos peines.
<lb />Ils s’approchent de nous, &amp; ce couple odieux....
<lb />Que mon cœur eſt troublé, que Meliſſe à mes yeux
<lb />Paroiſt pleine d’appas, &amp; tout preſt de s’éteindre,
<lb />Que cét Aſtre eſt brillant, qu’il eſt encor à craindre!
<lb />Les Dieux ont-ils rien fait qu’on luy puiſſe égaler?
<lb />Vn ſeul de ſes regards peut-il pas tout bruſler?
<lb />Eſt-il à ſes ſouris de cholere indomptable?
<lb />Et qui peut l’outrager n’eſt-il pas execrable?
<lb />Ah! pardonnez, Meliſſe, excuſez le tranſport
<lb />Qu’a cauſé malgré moy mon trop malheureux ſort,
<lb />Ce poiſon, qu’a vomi ma bouche criminelle,
<lb />N’a point gaſté le cœur innocent, &amp; fidelle;
<lb />Et dans le meſme inſtant que de fureur groſſi
<lb />I’outrageois vos appas.....
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />hECARDRES HICCID, HELHIO, MELISSE,
<lb />ORANTE, PHILENE, TROVPE DE
<lb />BERGERS, ET BERGERES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE.
<lb />ARRESTONS-nous ici,
<lb />Iuſqu’à ce que Damon dans peu nous avertiſſe,
<lb />Que tout eſt dans le bois preſt pour le ſacrifice;
<lb />Que le bucher languit, que les ſacrez brandons
<lb />Demandent la victime, &amp; que nous ſeuls tardons.
<lb />Cependant, mes enfans, dans le peu qui vous reſte
<lb />Preparez vos eſprits à ce combat funeſte,
<lb />Armez-vous de conſtance, &amp; mépriſans le ſort,
<lb />Couronnez yos deſtins par vne belle mort.
<lb />-- -- - ----
<fw><lb />Qui
</fw><fw><lb />D RVA. A BAOE
</fw><lb />Qui meurt pour ſa patrie eſt digne qu’on l’envie,
<lb />Et trouve dans ſa mort vne immortelle vie:
<lb />Les Peuples à l’envi, qui par voſtre trépas
<lb />Verront bientoſt finir leurs malheureux degaſts,
<lb />De voſtre nom bien-haut celebreront la gloire,
<lb />Et l’éterniſeront au Temple de memoire:
<lb />Vous ſerez le ſujet de leurs vers, de leurs chants,
<lb />Et quand au renouveau l’agreable Printemps
<lb />Fera naiſtre l’émail de mille fleurs nouvelles,
<lb />On chomera pour vous des Feſtes ſolemnelles,
<lb />Où le nom de Meliſſe, &amp; celuy d’Alexis,
<lb />Seront dits mille fois, &amp; mille fois redits.
<lb />Ie ſçai bien que voſtre ame &amp; forte, &amp; genereuſe,
<lb />Ne peut jamais ſouffrir de foibleſſe honteuſe:
<lb />Mais lors que le treſpas s’appreſte à nous ſaiſir,
<lb />Le plus ferme courage eſt ſujet à tranſir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Pour moy, loin d’avoir peur d’vne fin ſi tragique;
<lb />Vn ſenſible plaiſir me chatouïlle &amp; me pique :
<lb />Mais j’apperçoy Philene, Alcandre veut-il bien
<lb />Avec luy m’accorder vn moment d’entretien?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE.
<lb />I’y conſens, auſſi bien c’eſt ſa flamme outragée
<lb />Qui doit eſtre en ce jour par voſtre mort vengée:
<lb />taſchez donc d’obtenir que voſtre chaſtiment
<lb />Calme toute l’aigreur de ſon reſſentiment;
<lb />Ou ſi d’vn bel effort vous vous ſentiez capable,
<lb />En ce dernier moment ſoyez luy favorable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Adieu, Philene, adieu, je touche au point fatal,
<lb />Et la Parque m’appelle au tribut general.
<lb />Cét objet dédaigneux, cette fiere Bergere,
<lb />Ne ſera plus bientoſt que cendre, &amp; que pouſſiere;
<lb />De ſon ſuperbe orgueil le feu vous vengera,
<lb />Et d’elle ſeulement vn vain nom reſtera.
<lb />Pardonnez luy, Philene, &amp; que par ſon ſupplice
<lb />Voitre reſſentiment pour le moins s’adouciſſe;
<lb />Oubliez cette ingrate, &amp; qu’à vos plus beaux jours
<lb />Le Ciel daigne accorder de plus douces amours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Ah! ne m’outragez point trop injuſte Meliſſe,
<lb />Me faiſant de vos maux l’autheur, ou le complice.
<lb />Si je ſers de pretexte au deſtin mutiné,
<lb />Helas! j’ay contre luy plus que vous fulminé.
<lb />S’il vous eſt rigoureux, il m’eſt encor plus rude;
<lb />Vn moment vous ſçaura tirer de ſervitude,
<lb />Finira vos tourmens, vous mettra dans le port,
<lb />Et pour moy tous mes jours ſeront des jours de mort.
<lb />C’eſt moy qui des malheurs ſeray toûjours la proye,
<lb />Et qui n’auray jamais de veritable joye;
<lb />Trop heureux, ſi je puis voſtre exemple imiter,
<lb />Et d’vn courage égal mes malheurs ſupporter.
<lb />Ah! ſi des meſmes feux nos ames enflammées
<lb />Euſſent eu le plaiſir d’aimer, &amp; d’eſtre aimées;
<lb />Si Meliſſe à Philene euſt engagé ſa foy,
<lb />ai rhnenccun jure de mourir lous la loy;
<lb />Les Dieux dans leurs palais n’ont rien de comparable
<lb />Aux charmantes douceurs de ce lien aimable.
<lb />Mais,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE.
<lb />Et vous, Alexis, d’vn courage viril
<lb />Affronterez-vous bien ce terrible peril?
<lb />Quelle eſt cette langueur que vos yeux font paroiſtre?
<lb />Quoy, voſtre cœur s’abbat, &amp; vous trẽblez peut-eſtre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXIS.
<lb />Non, je ne tremble point, &amp; je ſçauray perir,
<lb />Sans laiſſer échapper ni ſanglot, ni ſoupir.
<lb />La peur ne peut avoir nul accés en vne ame,
<lb />Quand y brûle vn beau feu, quand Meliſſe l’enflamme,
<lb />Expirer à ſes yeux ſur vn meſme bucher,
<lb />Eſt vn bonheur trop grand, eſt vn plaiſir trop cher:
<lb />Ma défaite me tient place de la victoire,
<lb />Et je trouve en ma mort vne trop belle gloire.
<lb />Amour, ſois ſatisfait, appaiſe ton courroux,
<lb />Et nous regarde enfin d’vn viſage plus doux:
<lb />Ce cœur qui fut jadis à tes loix ſi contraire,
<lb />Qui dédaigna les vœux d’vne aimable Bergere,
<lb />Et qui creût qu’on pouvoit dans ſon jeune printemps
<lb />Echaper aux appas des pieges que tu tends:
<lb />Ce Chaſſeur indompté, dont l’aveugle manie
<lb />Donnoit à ton pouvoir le nom de Tyrannie,
<lb />Et qui pour éviter l’adreſſe de tes traits,
<lb />S’écartoit des hameaux, &amp; cherchoit les foreſts;
<lb />Il brûle maintenant, &amp; t’offre en ſacrifice
<lb />Le veritable Amant de la belle Meliſſe:
<lb />Vny dans le bucher ce couple malheureux,
<lb />Moins par la flamme vni, que conjoint par tes nœuds.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE.
<lb />Dieux qu’eſt-ce que j’entends, &amp; que ce grand miracle
<lb />M’inſpire vn ſens heureux pour expliquer l’Oracle:
<lb />Mais avant que d’oſer ſur ce point nous ouvrir,
<lb />Il faut premierement du fait bien s’éclaircir.
<lb />Alexis, dites-moy, ſeroit-il bien poſſible
<lb />Qu’à preſent voſtre cœur fuſt devenu ſenſible?
<lb />Qu’il brûlaſt pour Meliſſe, &amp; qu’vn heureux moment
<lb />Eut pû cauſer dans vous vn ſi grand changement?
<lb />Parlez donc, Alexis?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXS.
<lb />Divinitez ſuprêmes,
<lb />Qui ſçavez nos penſers auſſi bien que nous meſmes,
<lb />Ie vous prens à témoin, ſi l’amour ſous ſa loy
<lb />A jamais vû Berger plus embraſé que moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />G ij
<lb />Ce que fait le long temps dans vne ame vulgaire,
<lb />Vn bel effort dans moy tout d’vn coup l’a ſçû faire,
<lb />Ma raiſon a cedé, mes yeux ſe ſont ouverts,
<lb />Et mon cœur avec joye eſt entré dans les fers.
<lb />I’ay connu les ſoûpirs, &amp; les impatiences,
<lb />Les craintes, les deſirs, l’eſpoir, les défiances;
<lb />Et tout ce que ce Dieu dans vn long cours de temps
<lb />Enſeigne à ces ſujets ſous ſa loy combattans.
<lb />Mais que ſert cét aveu, ſi mon amour, Meliſſe,
<lb />Ne vous peut garantir du fatal precipice;
<lb />L’Oracle a prononcé, rien ne peut retracter
<lb />Ce qu’vne fois aux Dieux il a plû d’arreſter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE.
<lb />Ie ſens de mon eſprit diſſiper le nuage,
<lb />La nuit fait place au jour, &amp; l’ombre ſe dégage,
<lb />Vne vive clarté ſe preſente à mes yeux,
<lb />Et je comprens enfin le langage des Dieux.
<lb />Que des pauvres Humains la ſcience eſt bornée,
<lb />Qu’elle eſt de toutes parts d’erreurs environnée,
<lb />Puiſqu’vn diſcours ſi clair, pendant vn ſi long-temps
<lb />A tenu nos eſprits incertains &amp; flottans!
<lb />N’eſperez point, Bergers, que la peſte finiſſe,
<lb />Qu'vn inſenſible cœur ne brûle en ſacrifice.
<lb />Vn cœur brûle-t-il pas, lors qu’il eſt conſumé
<lb />Par l’amour de l’objet, dont il ſe ſent charmé?
<lb />Vniſſez promptement, vniſſez les victimes,
<lb />C’est ainſi que l’Amour ſe ſçait venger des crimes.
<lb />N’eſt-ce pas par l’Hymen que les Amans vnis
<lb />Voyent avec plaiſir leurs ſupplices finis?
<lb />Et n’eſt-ce pas auſſi dans les doux mariages
<lb />Qu’Amour de tout temps a vengé ſes outrages?
<lb />Mais que veut ce Berger? il ſemble tranſporté,
<lb />Et paroiſt interdit de quelque nouveauté.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />ALCANDRE, TIRCIS, ALEXIS, MELISSE,
<lb />ORANTE, PHILENE, DAMON.
<lb />TROVTE DE DERUERS, ET DERGERES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />EIGNEVR, quand le bucher ſur ſa baze ſolide
<lb />DA conduit par mes ſoins ſa haute Pyramide,
<lb />Que l’Vrne, les Brandons, le Drap ont eſté preſts,
<lb />Et tout le champ jonché de Myrthe &amp; de Cyprés;
<lb />Vn brillant trait de feu que l’on a veû deſcendre
<lb />A reduit promptement tout le bucher en cendre,
<lb />aimpe loaplojcea, fentelle lloadenama y
<lb />Et mis dans les eſprits mille ſcrupules vains.
<lb />Ie ſuis viſte accouru moy-meſme vous l’apprendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE.
<lb />Les Dieux ſe font encore par ceci mieux entendre;
<lb />Conſumer le bucher, n’eſt-ce pas hautement
<lb />Blaſmer noſtre ignorance, &amp; noſtre aveuglement?
<lb />Ce preſage eſt viſible, &amp; le Ciel nous l’envoye;
<lb />Mais cét autre qu’a-t-il, il paroiſt plein de joye?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENEVI.
<lb />ALCANDRE, TIRCIS, ALEXIS, MELISSE.
<lb />ORANTE, PHILENE, DAMON, ÆGON.
<lb />TROVPE DE BERGERS ET BERGERES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ÆGON.
<lb />CIGNEVR, tous nos troupeaux ont repris leur
<lb />J vigueur,
<lb />Et ne ſe ſentent plus désja de leur langueur.
<lb />On les entend beſler aux baſſes bergeries,
<lb />On les voit ſauteler dans les vertes prairies,
<lb />Y tondre l’herbe fine, &amp; trouver des appas
<lb />Dans ce qu’auparavant ils ne regardoient pas.
<lb />Cette faveur n’eſt point en vn lieu reſſerrée,
<lb />Elle eſt desja publique en toute la contrée,
<lb />Menaique &amp; Eycidas in’ont dit qu’en ieors cantons
<lb />Vn ſemblable bonheur accueilloit leurs moutons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE.
<lb />Non, non, n’en doutons plus, la volonté Celeſte
<lb />Eſt accomplie enfin, l’indice eſt manifeſte,
<lb />Puiſque d’vn heureux feu l’inſenſible Alexis
<lb />Pour la belle Meliſſe eſt maintenant eſpris.
<lb />De penſer que les Dieux ſe plaiſent au carnage,
<lb />Eſt ne les pas connoiſtre, &amp; leur faire vn outrage:
<lb />Mais ſur tout de l’Amour les paiſibles Autels
<lb />Ne ſe repaiſſent point dans le ſang des Mortels:
<lb />C’eſt vn Dieu de douceur, de plaiſir, de delices,
<lb />Les cœurs aſſujettis ſont ſes ſeuls ſacrifices,
<lb />Luy-meſme eſt ſon vengeur, &amp; ſes plus durs tourmens
<lb />Sont les tendres ſoûpirs, &amp; les pleurs des Amans.
<lb />L’vnion qu’il demande eſt le doux Hymenée,
<lb />Par qui l’Amante vit à l’Amant enchaiſnée,
<lb />Et s’il veut des ardeurs, s’il deſire des feux,
<lb />Ce ſont ceux qu’il allume en des cœurs amoureux.
<lb />Vivez, vivez, Bergers, banniſſez toute crainte,
<lb />Et reveillez enfin voſtre eſperance éteinte:
<lb />L’orage eſt écarté, le calme eſt de retour,
<lb />Et vous verrez bientoſt couronner voſtre amour.
<lb />Dans voſtre beau Printemps vos deux ames vnies
<lb />Eſprouveront dans peu des douceurs infinies,
<lb />Et eniront le jour, qu'vn favorable ſort,
<lb />Pr ſts deſtre ſubmergez, vous a pouſſez au port.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Alexis, eſt-il vray?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXIS.
<lb />Meliſſe, eſt-il croyable?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M ELISSE.
<lb />Eſt-ce point vn beau ſonge?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADHATS.
<lb />Eſt-ce point vne fable?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Qu’vn ſi tendre plaiſir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXLS.
<lb />Qu’vn heur ſi ſurprenant?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />e mnerveme auimnacle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEXIS.
<lb />O miracle étonnant!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE.
<lb />Mais que va devenir le malheureux Philene?
<lb />Il le faut conſoler dans ſa cruelle peine.
<lb />Philene à cette feſte il vous faut prendre part,
<lb />Et croire qu’en cecy rien n’eſt fait par hazard:
<lb />Se conrormer aux Dieux, eſt la graiide maaime [me :
<lb />Que doit ſuivre vn grand cœur, quand la vertu l’ani<lb />Le juſte Ciel touché par voſtre pur amour,
<lb />Le recompenſera d’vn plus heureux, vn jour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Cette journée Alcandre en miracles abonde,
<lb />Elle eſt de toutes parts en prodiges feconde,
<lb />De ſubits changemens on voit vn long reflus,
<lb />Moy-meſme je me cherche &amp; ne me trouve plus.
<lb />De mon ardent amour la flamme eſt rallentie,
<lb />En vne amitié pure elle s’eſt convertie,
<lb />Et je puis aujourd’huy, ſans en eſtre jaloux,
<lb />Voir donner à Meliſſe Alexis pour époux.
<lb />Grands Dieux que vos bontez meritent de loüanges,
<lb />Et qu’elles nous font voir de prodiges eſtranges,
<lb />Puiſqu’en vn meſme jour de deux Bergers divers
<lb />Le froid devient amant, l’amant briſe ſes fers!
<lb />Ne differons donc plus, allons par l’Hymenée
<lb />Dans le temple voiſin vnir leur Deſtinée,
<lb />Et rendre grace au Ciel, qui d’vn ſi grand danger
<lb />Par vn heur impreveû nous a ſceu dégagor.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />FIN.
<fw><lb />-
<lb />2
<lb />2
</fw><fw><lb />s
<lb />1
<lb />4
<lb />Cœ-
<lb />20RD
<lb />æ
<lb />11
<lb />
<lb />–
<lb />L
</fw><fw><lb />C
</fw><fw><lb />9
<lb />2
<lb />–
<lb />C1e.
<lb />
<lb />421
<lb />2
<lb />44
<lb />14
<lb />3
<lb />21
<lb />
<lb />4
</fw><fw><lb />4
<lb />
<lb />4
<lb />4
<lb />11
<lb />44
</fw><fw><lb />I
<lb />4
<lb />4
</fw><fw><lb />I
<lb />4
<lb />4
</fw></p>
    </body>
  </text>
</TEI>