<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Balde, reine des Sarmates . Tragédie</title>
        <author>Jobert, F</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb30654930t"/>
          <author>
            <persName>Jobert, F</persName>
          </author>
          <title>Balde, reine des Sarmates . Tragédie</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1651" cert="high" resp="BNF">1651</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />12
<lb />1
<lb />–
<lb />
<lb />
<lb />2
<fw><lb />B
<lb />
<lb />3
<lb />2
<lb />4
<lb />18
<lb />1
<lb />12
<lb />
<lb />Q
<lb />A2u
<lb />122
</fw><fw><lb />01
</fw><fw><lb />101
<lb />1e
<lb />Μ̓πς ειεMI
<lb />MIEETa
<lb />OE.
<lb />Axlenearet cagu
<lb />Cacre led 2 Pan
<lb />aetiti i mel ceiet aun la ſoe (doſ
<lb />All aman. T L PRE
<lb />maccada-9. Auuiel ar iſi
<lb />96.*.
</fw><fw><lb />2 –
<lb />14
</fw><fw><lb />Aunc e sfpiuesege, Coecdu e sailas d
<lb />Paehe A ſeurexaar ae eree eaed
<lb />pabe Iamr
<lb />  e a
<lb />cu8
<lb />AEpar aae 
<lb />O
</fw><fw><lb />Source gallica.bnf.fr (Bibliothèque nationale de France
</fw><fw><lb />8. l a dal parra
</fw><fw><lb />Source gallica.bnffr ( Bibliothèque nationale de France
</fw><fw><lb />2
<lb /> M
<lb />MAMIVIEAIOE
<lb />  le Ir.
<lb />2
<lb />  14
<lb />0
<lb />RYOI
<lb />2 OSI
<lb />1
<lb />211
<lb />M Li
<lb />1
<lb />120
<lb />1
<lb />Al II
<lb />
<lb />1
<lb />A
<lb />2
<lb />31
</fw></fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />1i
<lb />A MONSEIGNEVR
<lb />A
<lb />L
<lb />MESUIRERLRE
<lb />117
<lb />
<lb />DE LONGVEIL,
<lb />Ird iupmus 'ul me BaircelM dii
<lb />SEIGNEVR DE MAISONS, DE GRI<lb />2
<lb />ZOLLES, &amp;c. CONSEILLER DV ROY
<lb />en tous ſes Conſeils, Miniſtre de ſon Eſtat, Pre<lb />ſident en ſa Cour de Parlement, Surintendant
<lb />11
<lb />des Fihances, &amp; Marquis de Sablé.
<lb />42
<lb />2
<fw><lb /> r 
<lb />30
<lb />Dae
<lb />MUOOMS
<lb />0 Mudd Ome S
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ONSEIGNEVR,
<fw><lb />201 11
<lb />200
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />121
<lb />MO
<lb />67
<lb />INUO
<lb />Balde, Reine des Sarmates, vient ſe
<lb />preſenter à vous apres auoir reconnu ſon
</fw><lb />erreur, &amp; s’eſtre en vain immolée à des
<lb />fauſſes Diuinitez; Elle a ſuiet de croi<lb />re qu’elle ne ſera pas mal reçeuë, puis
<lb />qu’elle vient à la ſuitte de la France; qui
<lb />s’eſtant, comme Balde, treuuée toute eſ<lb />puiſée de ſon ſang &amp; de ſes forces, a eu
<lb />depuis peu, comme elle, recours à vos Au<lb />tels. Les Finances qu’on peut appeller le
<lb />ſang &amp; les forces d’vn Eſtat, auoient paſ<lb />ſé par diuerſes mains, &amp; ne s’eſtoient bien
<lb />treuuées en pas vne: il falloit trop de bon<lb />nes qualitez iointes enſemble pour com<lb />poſer vn parfait Surintendant: l’on n’en
<lb />auoit point veû iuſques icy de Copie ache<lb />uée: vous nous en gardiez l’Original: vous
<lb />ſeul pouuiez remplir dignement cette Pla<lb />ce: &amp; nous pouuons dire que la Fran<lb />ce vous a moins choiſt pour cét employ,
<lb />qu’elle ne vous en a treuué ſeul capable.
<lb />Vous eſtes né pour les graiides dignitez;
<lb />vous auez eſté eſleué pour le bon gouuer<lb />nement des Finances; &amp; vous auez ap<lb />pris à les peſer auant qu’on vous les ait
<lb />*
<lb />données à diſtribuer. Ce fut en voſtre
<lb />Charge de premier Preſident de la Cour
<lb />des Aydes, que vous connuſtes les be<lb />ſoins de l’Eſtat, &amp; les remedes propor<lb />tionnez à la force du Peuple. Ce fut en
<lb />cette Charge que vous commençaſtes
<lb />dés lors à exercer celle de Surintendant.
<lb />que vous n’auiez pas encore, puis que
<lb />deſia vous teniez la Balance auant qu’on
<lb />vous euſt mis les Finances entre les
<lb />mains. Celle que vous euſtes depuis
<lb />de Preſident au Mortier, treuua chez
<lb />vous la Iuſtice qui eſt ſi neceſſaire dans
<lb />le maniment des Finances: Voſtre naiſ<lb />ſance vous a donné la force &amp; le cou<lb />rage qu’il faut pour les leuer; &amp; le Ciel a
<lb />formé voſtre Eſprit pour en chercher qui
<lb />ne ſoient point criminelles. Il auoit
<lb />bien couſté à la France à faire des Sur<lb />intendans acheuez, ene rient de rous
<lb />rencontrer tout fait. Ah! Dieux, quel
<lb />heur pour elle? elle vous a treuué tout
<lb />inſtruit. Ah! Dieux, que de peine ſau<lb />uée? Vous auez apporté à ſon ſecours
<lb />la connoiſſance de ſes neceſſitez, &amp; la
<lb />ſcience de ſes remedes: &amp; dans vn temps
<lb />le plus miſerable où iamais elle ſe ſoit
<lb />veuë, vous eſtes venu le plus capable
<lb />pour l’aider. C’eſt ce qui fait, MONSEI<lb />GNEVR, que cette haute dignité où
<lb />vous eſtes, a fait beaucoup d’heureux &amp;
<lb />fort peu de jaloux : Iamais Fortune ne
<lb />fut moins enuiée, parce que iamais Fortu<lb />ne ne fut plus égale à la naiſſance &amp; au
<lb />merite; chacun l’adore, parce qu’elle re<lb />jalit ſur chacun: elle eſt plus vniuerſelle
<lb />qu’elle ne vous eſt particuliere, puis que
<lb />déja tout le monde y participe, par le bon<lb />heur que voſtre ſage conduite va procu<lb />rer à tous. C’eſt de là que nous coniectu<lb />rons que vous reparerez bientoſt les fau<lb />tes que vous n’auez pas faites, &amp; que fai<lb />ſant reuenir à l’Eſtat des Finances plus
<lb />pures &amp; plus innocentes, il recouurera
<lb />vn ſang plus pur: C’eſt dans cét aimable
<lb />Siecle que vous ferez que Balde deman<lb />de à reuiure; c’eſt dans ce temps plus ſe<lb />UIT * -
<lb />rein que la France eſpere de refleurir;
<lb />&amp; c’eſt dans cét âge plus heureux que
<lb />ie viuray content, ſi vous me permettez
<lb />de me dire,
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />MONSEIGNEVR,
<fw><lb />ATIIAM
<lb />IHTIOdA
<lb />ATIOV
<lb />CAAI
<lb />4
</fw></p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Voſtre tres humble, tres obeïſſant
<lb />&amp; tres fidelle ſeruiteur,
<lb />OPERI.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />AA
<lb />A
<lb />NEIIVEDLS
<lb />SARMATES.
<lb />TRAGEDIL
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE PREMIER.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE,
<lb />BALDE, MELITE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />VE i’eſpouſe vn Tyran, dont l’indigne amitié
<lb />Me fera deuenir ſon infame moitié?
<lb />Que pluſtoſt.
<fw><lb />A
</fw><fw><lb />BALDE, REINE.
<lb />MELITE.
<lb />Mais enfin redoutez ſa puiſſance.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Mais apprens que le Ciel paroiſt à ma deffence.
<lb />Ce Tyran qui par force a crû ſe faire aimer;
<lb />Qui contre mes froideurs s’eſt reſolu d’armer,
<lb />Et ne reſpirant plus que colere &amp; que flame,
<lb />Amis le feu par tout ailleurs que dans mon ame:
<lb />Bref celuy qui deſia d’vn auide ſouhait
<lb />Regnoit dans Cracouie, eſt luy meſme défait,
<lb />Et défait par Voltare.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELITE.
<lb />Ah Dieux! &amp; quoy Voltare
<lb />Pour vous contre Traſonte auiourd’huy ſe declare?
<lb />Madame, quel motif les auroit oppoſez
<lb />Ces Princes qui iamais ne furent diuiſez?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Ils le ſont, il ſuffit que Balde t’en aſſeure,
<lb />Voltare vient pour nous, &amp; c’eſt luy faire iniure
<lb />De douter ſeulement qu'vn autre que ſon bras
<lb />D'vn Vainqueur inſolent ait mis l’orgueil à bas.
<lb />Peux-tu bien demander l’intereſt qui l’amene?
<lb />N'eſt-il pas mon Suier, ne ſuis-ie pas ſa Reine?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELITE.
<lb />Mais Madame, pourquoy ſi tard vous ſecourir;
<lb />Vous laiſſer ſi longtemps ſur le point de perir?
<lb />Il s’eſt mis en danger de vous eſtre inutile.
<lb />Helas il ne peut plus deffendre qu’vne Ville
<lb />De tout vn grand Pais, dont pouuoit ſa valeur,
<lb />Vn peu moins pareſſeuſe, empeſcher le malheur.
<lb />C’eſt bien tard.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Sur ce point ie vais te ſatisfaire;
<lb />S’il vient vn peu plus tard, il vient plus neceſſaire,
<lb />On ne peut pas ſi toſt arriuer de ſi loing,
<lb />Le ſecours vient à temps, qui nous vient au beſoing;
<lb />Qu'auec ioye à toute heure on reprend ſa Couronne,
<lb />Vne main qui la rend, vaut vne qui la donne.
<lb />Qui n’eſt venu combattre eſt venu triompher,
<lb />Sa derniere action ne ſe peut eſtouffer;
<lb />Et quand bien ſa lenteur oſteroit de ſa gloire,
<lb />Il en demeure aſſez pour faire peine à croire.
<lb />Enfin Voltare arriue, &amp; tout victorieux
<lb />Il apporte auec luy des lauriers à mes yeux;
<lb />Peut-eſtre que ſans eux, il n’euſt oſé paroiſtre,
<lb />Que ſon noble deſſein fût de venir en Maiſtre,
<lb />A 2
<lb />Que ſon ambition fût qu’on parlast de luy,
<lb />Et qu'u voulut vemr, tet qu'il vient duiourd'huy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELITE.
<lb />Les ſuccés non communs ont cette difference
<lb />Qu'ils rencontrent chez nous vn peu moins de creance:
<lb />I'auois quelques raiſons qui me faiſoient douter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Et pour ne douter plus, tu n'as qu'à m'eſcouter.
<lb />Voltare ayant appris qu’on preſſoit Cracouie,
<lb />Où reſpiroit encor le cœur de ſa Patrie,
<lb />A ce funeſte bruit ſort comme d’vn ſommeil,
<lb />Aux armes, c’eſt le mot, qu’il dit à ſon réveil;
<lb />Il mande ſes amis, il ramaſſe vne Armée
<lb />AſſeZ foible d’abord, qui depuis animée
<lb />De l’eſprit &amp; du cœur de ce Chef genereux,
<lb />Chaque pas qu'elle a fait, a fait vn pas heureux:
<lb />Il ne ſe ſouuient plus qu’il ait aimé Traſonte,
<lb />S’il s’en ſouuient parfois, il en rougit de honte:
<lb />Son Païs donnant cours à ſon ambition,
<lb />Et l’heur de me ſeruir faiſant ſa paſſion,
<lb />Il a porté par tout d’illuſtres funerailles,
<lb />Tant qu’il eſt en ce iour reçeu dans nos murailles.
<lb />Ce ſecours arriué me rend le cœur plus fier,
<lb />Vn ennemy qui laiſſe entrer vn tel Guerrier,
<lb />Sans doute ne veut pas l’attendre en ſes ſorties,
<lb />Les ſammes de Traſonte en feront rallenties.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELITE.
<lb />Outre que su s'vuſtine a tvous perſecuter,
<lb />Vous auez vn moyen qui le peut arreſter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et comment?
<lb />BALDE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELITE.
<lb />Vous pouuez faire vne autre alliance,
<lb />Son amour en aura bien moins de violence,
<lb />La plus forte qui ſoit, ne ſçauroit ſe garder
<lb />Quand elle perd l’obiet qu'elle a crû poſſeder.
<lb />Si proche cependant d’eſtre plus malheureuſe
<lb />Que vostre Maieſté ſoit moins ambitieuſe,
<lb />el preſques qui et pount ue recenon la Loy;
<lb />Si c’eſt trop vous flatter de vous promettre vn Roy,
<lb />Madame croyez moy, braueZ voſtre miſere,
<lb />Pourquoy chercher des Rois quãd vous les pouuez faire?
<lb />Voltare qui vous ſauue, eſt du Sang de nos Rois,
<lb />Et ie ſçay que le Peuple approuueroit ce choix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Ah! ie me ſens frapper par où ie ſuis ſenſible,
<lb />Monamour il eſt temps de te rendre viſible,
<lb />Ai
<lb />I
<lb />Ne di ſſimulons plus, parois ma paſſion,
<lb />Tu peux te deſcouurir ſans indiſcretion.
<lb />C’eſt parce que i’aimois, que i’ay hai Traſonte:
<lb />Melite ie puis donc te declarer ſans honte
<lb />L’empire que Voltare exerce ſur mon cœur
<lb />Qui ne peut reſiſter à ce noble Vainqueur;
<lb />Apprens encor de moy qu’il reſpond à ma flamme,
<lb />Tiens, voy dans cét eſcrit tout le fonds de ſon ame.
<lb />MELITE ayant leû tout bas vne Lettre
<lb />que naide luy à donfec.
<lb />Qui donc de cette amour peut retarder l’effet,
<lb />Que ne l’eſpouſez vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Et ſi c'en eſtoit fait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELITE.
<lb />Ah Dieux c’en ſeroit fait!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Melite s’émerueille,
<lb />Quand ie dis que i’ay fait ce qu'elle me conſeille:
<lb />Tous deux enfans nourris dans la meſme maiſon,
<lb />Nous euſmes de l’amour ſans auoir de raiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et lors que ie deuins vn peu plus raiſonnable
<lb />Voltare me ſembla deuenir plus aimable;
<lb />Ie m'apperçeus bien toſt qu’auec le iugement
<lb />Mon eſtime augmentoit pour mon fidelle Amant,
<lb />Et l’âge que i'auois me faiſoit mieux connoiſtre
<lb />Ses belles qualitez qui commençoient à naiſtre.
<lb />Ma mere auec plaiſir regardoit noſtre amour,
<lb />Sous ſon adueu Melite, il croiſſoit chaque iour,
<lb />Et ie croyois pouuoir pourſuiure ſans offence
<lb />Ce que ie commençay dans l’âge d’innocence.
<lb />Le diray-ie, à douze ans ie luy donnay ma foy
<lb />De n'en faire iamais regner d’autre auec moy;
<lb />I'en paſſay la promeſſe, il me la fit ſouſcrire,
<lb />Et c’eſt là cét hymen que ie t’ay voulu dire.
<lb />Il partit pour l'Armée, où mille faits diuers
<lb />Porterent ſon renom au bout de l’Vniuers;
<lb />Mais ſon dernier exploit qui ſauue Cracouie
<lb />Eſt à mon iugement le plus beau de ſa vie.
<lb />Que nos malheurs preſens ſeroient heureux pour moy
<lb />Si ie pouuois par eux aimer ce que ie doy!
<lb />Et couronner bien moins ſa vertu que ma flamme,
<lb />Feignant recompenſer la grandeur de ſon ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELITE.
<lb />Il le faut, &amp; chacun aimera cét appuy,
<lb />Madame, mais l’on vient, &amp; ſans doute c’eſt luy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SECONDE.
<lb />VOLTARE, ADOLPHE.
<lb />Trouppe des Sarmates.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Rince, par quel motif d’vne ame genereuſe
<lb />Pe&amp; Armez vous auiourd’huy pour vne malheureuſe?
<lb />Quel bon Deſtin pour moy vous amene en ces lieux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VOLTARE.
<lb />Et deſir de mourir ou de vaincre à vos yeux,
<lb />I'embraſſe l’vn ou l’autre, &amp; i’y cours, mais vos char<lb />mes
<lb />Me font bien eſperer du ſuccés de mes armes;
<lb />Que ne feray-ie pas au milieu du danger,
<lb />Quand vos regards puiſſans viendront m'encourager?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Ie croy que ma preſence eſt fort peu neceſſaire,
<lb />Où vous faites ſans moy tout ce qui ſe peut faire,
<lb />Et vos
<lb />Et vos rares exploits ſont des preuues à tous,
<lb />Que vous n’auez, beſoin pour vaincre que de vous.
<lb />Le ſuccés de la nuit en donne vn beau preſage,
<lb />Non pas que ce ſoit là vostre plus bel ouuragé
<lb />D’auoir guidé vos pas dans vn Camp d’ennemis,
<lb />Qui de voſtre grand cœur ſe ſeroit moins promis;
<lb />Traſonte vous aimoit, &amp; vous l’aimiez Voltare,
<lb />Entre tous vos exploits c’eſt icy le plus rare,
<lb />Et qui merite mieux le tiltre de Vainqueur.
<lb />Quand vous aueZ deffait Traſonte en voſtre cœur.
<lb />C’est là qu’il combatoit auec plus de puiſſance;
<lb />C’eſt là qu’auant ſe rendre il a fait reſiſtance;
<lb />C’eſt là qu’il a fallu vous vaincre le premier,
<lb />Et de tous vos ſuccés c’eſt là le plus guerrier,
<lb />Où vous auez vaincu le Vainqueur de Traſonte,
<lb />La plus belle victoire eſt quand on ſe ſurmonte.
<fw><lb />Helas!
<lb />ULIANL.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Vous ſouſpirez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLTARE.
<lb />C’eſt de l’auoir aimé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Qu'auoit-il tant en luy qui vous put lors charmer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLTARE.
<lb />Certains ie ne ſçay quoy par qui le cœur s’attire,
<lb />Des attraits qu’on peut voir, &amp; qu’on ne ſçauroit dire;
<lb />Des regards rencontreZ, des accords innocens:
<lb />Certes ie croy pour moy qu’il eſt des pas gliſſans,
<lb />Où noſtre ame s’engage, où la cheute eſt certaine,
<lb />Où l’on ſe trouue aimer ce qu'on connoïſt à peine.
<lb />Ces rapports naturels ayant fait noſtre amour,
<lb />Par mille occaſions il crût de iour en iour:
<lb />Mais ſi toſt qu’il oſa contre vous entreprendre,
<lb />I'accourus à ſa perte, &amp; vins pour vous deffendre.
<lb />Ie tunfeſſe pounan que te jens en mon cœur
<lb />Un mouuement ſecret qui parle en ſa faueur,
<lb />Et que ie l’aimerois encore ce me ſemble,
<lb />Si ie pouuois l’aimer &amp; vous ſeruir enſemble:
<lb />Mais ne pouuant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Ainſi vous vouleZ me forcer
<lb />De m’auoüer ingratte à vous recompenſer,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TOLTARE.
<lb />Madame, le bonheur de vous eſtre agreable,
<lb />Paye tous mes trauaux &amp; me rend redeuable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Non, non, ie ne veux pas que vos genereux faits
<lb />L’emportent hautement par deſſus mes bienfaits,
<lb />Ny que voſtre vertu triomphant d’vne Reine,
<lb />Entre ſes obligeZ compte ſa Souueraine;
<lb />Cette preſomption attire le mépris,
<lb />Et ie ne reçoy point de ſeruice à ce prix.
<lb />Poſſedez tous mes biens, Prince ie vous les donne,
<lb />Vous aueZ ſouſtenu mon Sceptre &amp; ma Couronne;
<lb />Qui les a ſouſtenus, les pourra bien porter.
<lb />Toy Peuple que ſon bras eſt venu racheter;
<lb />Ie veux qu’il ſoit ton Maistre, &amp; qu’en cette iournée,
<lb />Traſonte ſon Riual ſçache noſtre hymenée.
<lb />Ciel vous n'auiez point fait d’Eſpoux digne de moy,
<lb />Adorable Vertu i’en reçois vn de toy;
<lb />Depuis vn ſi longtemps tu fus abandonnée,
<lb />Ie iure qu'auiourd’huy tu ſeras couronnée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADOLPHE bas.
<lb />Qu'ay-ie entendu, grands Dieux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLTARE.
<lb />Madame en m’obligeant
<lb />Uous imitez les Dieux qui font tout du neant;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Si c’eſt les imiter, ce n’est pas leur déplaire,
<lb />De faire à leur refus ce qu’ils auoient deû faire,
<lb />Prince prenez mon Sceptre, ils ont deû vous l’offrir,
<lb />Et ne l’ayant pas fait, ie n'ay pù le ſouffrir;
<lb />Peut-eſtre ont ils voulu me reſeruer la gloire
<lb />De vous faire regner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EEM.
<lb />Comment le pouuoir croire?
<lb />Quand vos rares bonteZ qui trauaillent pour moy
<lb />Me rendent plus eſclaue, &amp; me rendent moins Roy</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Voltare (ay-ie oublié que ie parle à mon Maiſtre?)
<lb />Seigneur ( mais ie ne puis pour tel vous reconnoiſtre,
<lb />Qu'acceptant ma Courõne, &amp; qu'aprouuant mon choix,
<lb />Uous ne vouliez encor m’obeïr vne fois;)
<lb />Si donc de mon pouuoir c’eſt la derniere marque,
<lb />Prince encor cette fois, &amp; pour touſiours Monarque,
<lb />Auant que mes deſirs ceſſent d’eſtre abſolus,
<lb />puiaez les, car pien iont iis ne le feront plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLTARE.
<lb />
<lb />Tobeïs à ma Reine, &amp; mon ame confaſe
<lb />Contre ſes volontez ne trouue point d’excuſe:
<lb />Mais à condition de luy reſtituer
<lb />Ce Sceptre qu’en mes mains elle va confier,
<lb />Lors que ie l’auray teint dans le ſang de Traſonte,
<lb />Peut-eſtre en fera t’elle en ce temps plus de conte;
<lb />Et quand de noſtre main ſa main l’aura repris,
<lb />Qu'elle voudra pour lors le mettre à plus haut prix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Peuple allez proclamer voſtre Roy dans la Ville.
<lb />u’on allume des feux, mais que me veut Rutile?
<lb />La Troupe des Sarmates ſort.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIESME.
<lb />RVTILE, CAMBISE lié de
<lb />chaiſnes.
<lb />Gardes de la Reine.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />auee.<lb />VTILE.
<lb />Baillelle dir liyonintre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Eſt-ce toy qui l’a pris?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VTILE.
<lb />Non, c’est toute l’Armée; &amp; tous vos ennemis,
<lb />Moins à craindre que luy nous ont fait moins de peine;
<lb />Ie ne ſçay pas s’il eſt Soldat ou Capitaine,
<lb />Il a fait l’vn &amp; l’autre en trois fameux combats,
<lb />Que luy ſeul a rendu contre tous vos ſoldats;
<lb />Il a pris &amp; repris trois fois la demy lune,
<lb />Abandonné de tout, meſmes de la Fortune.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Pour moy ie hay les fers que donne le malheur,
<lb />Et chez les Ennemis i’eſtime la valeur;
<lb />Vous Prince qui rompez, &amp; qui donnez les chaiſnes,
<lb />Qui ſauueZ les Subiets, &amp; captiuez les Reines,
<lb />Laiſſez briſer ces fers, en faueur de ce iour,
<lb />Où nos cœurs ſont vnis par les liens d’amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLTARE.
<lb />Rompez les, i’y conſens, mais de grace ma Reine,
<lb />Ne le délieZ pas, ou donnez moy ſa lhaiſne,
<lb />Lors que vous deliurez vn homme à qui ie doy
<lb />Ses fers que vous ouurez, doiuent eſtre pour moy;
<lb />En traittant bien Cambiſe, on oblige Voltare,
<lb />I’ay connu ce captif &amp; ſon merite rare;
<lb />Il m'a ſauué la vie vne fois que ſurpris
<lb />Ie fus auec ſon Roy par vn gros d’Ennemis,
<lb />Amy, bien qu'auiourd’huy l’interest nous diuiſe,
<lb />Ie ſuis touſiours Voltare, &amp; vous touſiours Cambiſe,
<lb />Et les loix de l’honneur ſans les interreſſer,
<lb />Vous permettent encor de pouuoir m'embraſſer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMBISE en l’embraſſant.
<lb />Seigneur, quelle faueur, Madame, quelle grace,
<lb />Apres tant de bontez que faut-il que ie face?
<lb />Prince, Reine, est-ce vous que i’ay perſecutez,
<lb />Qui vous vangez de moy par des ciuilitez?
<lb />Madame, pardonnez, ſi mon Roy par les armes
<lb />Pourſuit tant de vertus iointes à tant de charmes;
<lb />Et ſi pour en ioüir en qualité d’Eſpoux,
<lb />Il fait Mut ſon poſſible, &amp; pour &amp; contre vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Que deſormais ton Roy perde toute eſperance,
<lb />De pouuoir auec moy contracter d’alliance.
<lb />Tiens, reconnoy l’Eſpoux que i’ay pris auiourd’huy,
<lb />Retourne promptement chez Traſonte, &amp; dis luy
<lb />Que Voltare en ces lieux eſt à preſent le Maiſtre;
<lb />Queomnete tron pas, on luy fera connoiſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VOLTARE.
<lb />Madame, ſi pluſtoſt i’eſcriuois à ſon Roy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE,
<lb />Seigneur, vous le pouuez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLTARE.
<lb />Qu'on le mene chez moy.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />BALDE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Les Gardes de la Reine
<lb />ſortent auec Cambiſe.
<lb />Adolphe, demeureZ icy, vous voyeZ Sire,
<lb />Celuy dont les conſeils ont regy mon Empire;
<lb />mnuimprou jui qui fut tout mon ſupport.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE QVATRIESME,
<lb />IN GARDE.
<lb />ꝗp uiuimmos mmuenny juu on naumel effort,
<lb />M Il paroiſt.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VOLTARE.
<lb />Ie te ſuis, ie vous laiſſe Madame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Seigneur, laiſſez moy donc la force de voſtre ame,
<lb />Et prenant de ma peur, ou de mon amitié,
<lb />D'vn ſexe foible vn peu montrez vous la moitié;
<lb />Eſpargnez vous, tandis que par des Sacrifices
<lb />I'engageray les Dieux à ſe montrer propices;
<lb />Iuſqu’icy voſtre bras a combatu pour nous,
<lb />A preſent vous pouuez aller vatnere pour vous.
</sp>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Voltare, Balde, &amp; Melite ſortent.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />
<lb />&amp;g
<lb />A DOLPHE.
<lb />diy, fouſfttrons nous cenmngnle hymenée?
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE CINQVIESME.
<lb />ADOLPHE, RVTILE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RVTILE.
<lb />Et comment l’empeſcher ſi Balde s’eſt donnée?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADOLTIE.
<lb />Ie ſçay de bons moyens pour rompre ce proiet,
<lb />Qui nous rend auiourd’huy les ſubiets d’vn ſubiet;
<lb />Il ne faut qu’apeller Traſonte dans la Ville,
<lb />Si vous y conſentez, ce deſſein eſt facile.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RVTILE.
<lb />Ouy, ie vais m’aſſurer de tous les Pont-leuis.
<fw><lb />ADOLPHE.
<lb />Allez, &amp; i’auray ſoin de luy donner l’aduis;
<lb />Mais allons ſans tarder, &amp; faiſons que ſur l’heure
<lb />Traſonte ſoit le Maiſtre, &amp; que Voltare meure.
<lb />i’in du premier Acte.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />
<lb />A
<lb />Sommo
<lb />F
<lb />I
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />TRIICIEEMATTE.
<lb />Troupe de Gardes, ayans tous l’Eſpée
<lb />à la main.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />t
<lb />V
<lb />TRASONTE.
<lb />ALDE, malgré les Dieux, declarez
<lb />contre moy,
<lb />Ie ſeray ton Efpumey on ie ſeray ton
<lb />Roy;
<lb />I’ay forcé tes Ramparts, ie ſuis dans Cracouie,
<lb />Reſous toy de m’offrir ou le cœur ou la vie,
<lb />Prens moy pour ton bourreau, prens moy pour ton
<lb />Amant,
<lb />Tu peux choiſir des deux, mais choiſis promptement.
<fw><lb />
<lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ERGAIIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sire, on nous aduertit que dans la Citadelle
<lb />La Reine a fait retraite, &amp; Voltare auec elle;
<lb />Da Plate est de deſſente, et Uoltare a du cœur,
<lb />Ce Siege aſſurément tireroit en longueur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TRASONTE.
<lb />Ce traistre auroit du cœur, &amp; tu le crois Ergatte,
<lb />Luy qui contre vn Amy tourne vne main ingratte;
<lb />Ce laſche, ce brutal, qui me doit ce qu’il eſt;
<lb />Luy dont i’ay tant de fois embraßé l’interest;
<lb />Luy que pour proteger i'entrepris mille Guerres;
<lb />Luy que tout fraiſchement i’ay reçeu dans mes Terres;
<lb />Qui reconnu qu’il fut pour vn Chef de Party,
<lb />Des fureurs du feu Roy fut par moy garanty.
<lb />Apres tant de ſerments, apres ſa foy promiſe,
<lb />Où trop imprudemment la mienne fut ſurpriſe;
<lb />Sur qui pour mon malheur ie m'eſtois repoſé,
<lb />Eſt-il rien de plus traiſtre ou de plus abuſé;
<lb />Grace plus mal reçeuë, amour plus maltraittée,
<lb />Vne fois moins tenuë, &amp; ſi bien meritée?
<lb />Allegue ſi tu veux qu’il deffend ſon Païs,
<lb />Oppoſe ſon deuoir à ſes ſerments trahis:
<lb />Mais enfin s’il a deû me preferer ſa Reine,
<lb />S’il aime ſon Païs ſans redouter ma haine;
<lb />- . .
<lb />-
<lb />t
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie conſens à regret qu’il ſe perde auec luy;
<lb />Et bien que dans ſa mort ie trouue de l’ennuy,
<lb />Tendreſſe eſloignez vous, qu’il combatte s’il oſe,
<lb />Qu’il periſſe s’il veut, luy ſeul en eſt la cauſe;
<lb />D’vn bras deſia leué qu'il reſſente les coups,
<lb />Et s’il tombe, pourquoy s’eſt il trouué deſſous?
<lb />Iuſqu'icy l’amour ſeul a gouuerné mes armes,
<lb />Amour qui prend plaiſir à ceder à des charmes;
<lb />Amour qui hait le ſang, &amp; qui va mal aux coups:
<lb />Mais donnons leur pour chef vn horrible courroux;
<lb />Aimons &amp; haiſſons, &amp; qu’auiourd’huy tout tremble,
<lb />Quãd i'auray ioint ma haine &amp; mon amour enſemble:
<lb />Ie tiens pour ennemy qui ne ſuiura mes pas;
<lb />Timides Conſeillers ne vous preſentez pas,
<lb />Vn noble deſeſpoir rarement a du pire,
<lb />Mourir ou me vanger, eſt le but ou i’aſpire;
<lb />Pourſuiuons nos exploits, &amp; ſous ce Chef nouueau
<lb />Faiſons icy mon Troſne, ou faiſons mon Tombeau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERGATTE.
<lb />Vn noble deſeſpoir rarement a du pire,
<lb />Ie l’auouë auec vous: mais i’oſe bien vous dire
<lb />Que Voltare eſt vn Chef prudent &amp; genereux,
<lb />Et qu'eſtant l’vn &amp; l’autre, il n’eſt pas moins heureux.
<lb />Vous n'en ſçauriez douter, il vous l’a fait connoiſtre,
<lb />Et qui l’aura veù tel que ie l’ay veu paroiſtre;
<lb />Cette nuit quand ſes yeux brillants auec ſon fer<lb />Il a ſur noſtre Camp paßé comme vn eſclair,
<lb />Et couurant de corps morts la face de la Terre,
<lb />Il a fait dans l’inſtant l’Eſclair &amp; le Tonnerre:
<lb />Qui l’aura veu, Seigneur, comme vn ieune Lion
<lb />Marcher pompeuſement en cette occaſion,
<lb />Ne doit pas ſouhaitter de le voir dauantage.
<lb />Mais qui ne l’a pas veù qui n'ait tourné viſage?
<lb />Ie ſçay ce qu’il en couſte, &amp; ce qu’on a perdu
<lb />Dans quatre Bataillons qui l’auoient attendu;
<lb />Vn tiers en eſt deffait, vn autre a pris la fuitte,
<lb />Et caché dans les bois croit Voltare à ſa ſuitte:
<lb />De ntfet qu'u uuſfaur coumunti ſuis monter,
<lb />Bleßé, pris, mort ou las, ne ſe doit plus compter.
<lb />Sire, moderez donc voſtre iuſte colere,
<lb />Que ie n'empeſche pas, bien que ie la differe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TRASONTE.
<lb />Hé bien, ie veux me rendre à voſtre ſentiment,
<lb />Puj ueuné le moyen de finir autrement
<lb />Vne Guerre pour nous fatale en ſa durée,
<lb />Donnons aux Ennemis la Paix ſi deſirée;
<lb />Et ſans nous expoſer à tant d’extremitez,
<lb />Qu'vne teſte en tombant eſgale les coſtez.
<lb />Voltare eſt l’ennemy qu’auiourd’huy ie regarde,
<lb />Ie pardonne au Pais, que luy ſeul ſe haſarde;
<lb />Ie conſens qu'vn Subiet ſe batte contre vn Roy,
<lb />Ar it jais jamtojan o li y peras, on miey.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERGATTE.
<lb />Sire, conſiderez dans le rang où vous eſtes,
<lb />Qu il riſque contre vous bien moins que vous ne faites;
<lb />Qu'auec vn peu de cœuril ſe deffendroit bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IRASONTE.
<lb />De cœur, il n'en a plus, puis qu’il n’a plus le mien,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERGATTE.
<lb />Vn Monarque irrité fait marcher vne Armée,
<lb />Il eſt vray que ſa voix la rend plus animée:
<lb />Mais il ne doit iamais ſe trouuer au combat,
<lb />Ou s’il veut s’y trouuer, ce n'eſt pas en Soldat;
<lb />C’eſt comme vn General, dont l’illuſtre preſence
<lb />R’aſſeure en vn beſoin le coſté qui balance;
<lb />Son œil qui veille à tout, faiſant plus que ſon bras,
<lb />Il combat en des lieux, encor qu’il n’y ſoit pas;
<lb />I'entens que ſa Vertu ſe peut faire connoiſtre,
<lb />Où pour eſtre par tout, il ne ſçauroit pas eſtre,
<lb />Et qu’il gagne ou qu’il pert ſelon ce qui s’y fait,
<lb />Son renom qui dépend de l’ordre qu’il y met.
<lb />Ainſi dedans nos mains laiſſez voſtre vangeance,
<lb />Et ne nous aſfiſtez que de voſtre prudence:
<fw><lb />Ainſi
</fw><lb />Ainſi tout voſtre Eſtat qui vient pour vous vanger,
<lb />Le va faire Seigneur, ſans vous mettre en danger;
<lb />Uoſtre vangeance ainſi ſera plus aſſurée,
<lb />Quand elle aura pour Chefs pluſieurs qui l’ont iurée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TRASONTE.
<lb />Non non, ie ne veux point remettre à d’autres bras
<lb />A punir vn affront qui ne les touche pas;
<lb />Elu Mapapamde emge mu quervie.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SECONDE
<lb />CAMBISE.
<lb />ERLONTE.
<lb />&amp; Ais Cambiſe paroiſt, qu’vne fauſſe nouuelle,
<lb />Au combat du matin a fait paſſer pour mort;
<lb />mui Ie le connois, c’eſt luy, Cambiſe par quel ſort?
<lb />Ah! c'eſt voſtre bonté, grands Dieux qui le ramene.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMBISE.
<lb />Sire, c’eſt vn effet de celle de la Reine,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />D
<lb />C’eſt ſa ciuilité qui me rend à la Cour,
<lb />Et c’eſt à fa vertu que ie dois mon retour;
<lb />Où s’il faut partager vne action ſi rare,
<lb />Ie deuray quelque choſe au ſouhait de Voltare.
<lb />Auant que d’eſtre pris ie m’eſtois deffendu,
<lb />C’eſtoit au nombre ſeul que ie m’eſtois rendu;
<lb />La Reine qui l’aprit, m'estima dauantage;
<lb />Et voulant auec moy diſputer de courage,
<lb />Apres m'auoir loüé, me mit en liberté,
<lb />Et ie fus cette fois vaincu par ſa bonté.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TRASONTE.
<lb />Briſe là, cher Cambiſe, eſpargne moy le reſte,
<lb />Ce recit pour mes maux n'a rienque de funeſte;
<lb />Et toy cruel amour que ie n'eſcoute plus,
<lb />Que tu me fais, helas, combattre de Vertus?
<lb />Que? Cambiſe de plus n'as tu rien à me dire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMBISE.
<lb />Que Voltare poſſede &amp; la Reine &amp; l’Empire,
<lb />Et qu’à preſent qu’hymen les ioint par ſes liens,
<lb />Tout ce que vous prenareisjern prio ue jes uiens;
<lb />Qu'ainſi ſi vous gardez, pour luy quelque tendreſſe.
<fw><lb />IRIESONTD.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Non, &amp; ſi ie ſentois quelque indigne foibleſſe,
<lb />Quelque bas ſentiment qui reſtaſt dans mon cœur,
<lb />Ie le deſauouërois. Voltare ingrat, trompeur,
<lb />Ie ne t’accuſe plus de ta foy violée,
<lb />D'vn ſerment malgardé; maïs d’vne amour volée;
<lb />Un amour que deuoit ta Reine à tous mes ſoins,
<lb />Et qu’obtient vn Subiet qui pour elle en eut moins.
<lb />Laſche (car il eſt temps que ma douleur s'exprime,)
<lb />Si tu m'aimas iadis, viens ſoustenir ton crime!
<lb />Mais non point par le ſang de tes nouueaux Subiets,
<lb />Victimes des Tyrans, &amp; de leurs intereſts;
<lb />Ils ſont aſſez punis de t’auoir pour leur Maiſtre,
<lb />Eſtant tout ſeul coupable, oſe tout ſeul paroiſtre.
<lb />Ie dois apprehender en vn combat rangé,
<lb />Que ie t'y treuue mort ſans que ie ſois vangé,
<lb />Et que d’vne autre main ta laſcheté punie
<lb />Me faſſe ſouhaitter de te reuoir en vie.
<lb />Cambiſe, allez vous-en cheZ ce Roy pretendu,
<lb />Dittes luy que ſon Sceptre est vn bien qui m’eſt deu,
<lb />Et que s’il garde encor pour moy quelque tendreſſe,
<lb />Il ait à me ceder ce Sceptre &amp; ma Maiſtreſſe:
<lb />Sinon, vous luy direz que Traſonte l’attend
<lb />Pour vuider ſeul à ſeul le droit qu’il y pretend.
<lb />Allez, &amp; cependant donnons tréve à la Reine,
<lb />Contre ſon Eſpoux ſeul tournons toute ma haine;
<lb />Ou ſi contr'elle encor ie garde du courroux,
<lb />C’eſt la punir aſſez de perdre ſon Eſpoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMBISE.
<lb />Seigneur, il m’a donnécette Lettre à vous rendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TRASONTEen la dépliant.
<lb />L’ingrat par cêt eſcrit preten-t'il ſe deffendre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il lit tout haut.
<lb />Sire, ne craignez pas que ie mette en oubly
<lb />Le ſerment d’vnion entre nous eſtably;
<lb />DonneZ donc vn moment pour voir ce qui ſepare
<lb />Le cœur du Roy Traſonte, &amp; celuy de Voltare:
<lb />Ma Patrie eſt ma Mere, on deſchire ſon flanc,
<lb />Vous auois-ie promis de voir couler ſon ſang?
<lb />Vostre amour ne peut pas me quitter vne femme,
<lb />Dont les yeux innocens ont captiué voſtre ame;
<lb />On ne la peut ceder ſans mourir de douleur:
<lb />
<lb />Mais helas ſi ma mort vous laiſſoit dans ſon cœur,
<lb />Ie chercherois bientost ce qui me peut deſtruire
<lb />Afin de vous ſeruir, ou pour ne vous plus nuire;
<lb />Ne prenez pas ces traits d’vne ſincere amour
<lb />Pour de faux complimens dont ſe pare la Cour;
<lb />S’il ne faut que mourir pour vous donner la Reine;
<lb />Si mon ſang reſpandu peut eſteindre ſa haine,
<lb />ne juns puunr euptis &amp; de fula umauteis
<lb />De ſix mille Soldats: Vous me verrez. Adieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il dit.
<lb />Ergatte prens le ſoing de mon Infanterie,
<lb />Cambiſe, commandez à ma Caualerie;
<lb />Faites doubler la Garde, allez &amp; promptement,
<lb />Que tout ſoit à cheual au premier mandement:
<lb />Allez, tenez tout preſt, ie vous le recommande,
<lb />Il paroiſtra bientoſt ſelon ce qu’il me mande.
<lb />Ergatte, Cambiſe &amp; les
<lb />Gardes ſortent.
<lb />TRASONTE ſeul reprend la Lettre
<lb />&amp; lit tout haut.
<lb />one, monuguenpaimnjane numumtremble,
<lb />Si par mes actions ie t’auois reſſemblé;
<lb />Si i’auois comme toy violé mes paroles;
<lb />Si ie t’auois volé le bien que tu me voles;
<lb />Si ie t’auois trahy ie tremblerois pour lors,
<lb />Et Traſonte auroit peur s’il auoit tes remords.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il lic.
<lb />Donnez donc vn moment. Quoy, qui te iuſtifie?
<lb />Non, ie hay ce moment qui prolonge ta vie.
<lb />D iij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il lit.
<lb />On ne le peut ceder ſans mourir de douleur:
<lb />Mais helas ſi ma mort vous laiſſoit en ſon cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il dit.
<lb />Vrayment tes actions ſont pleines d’innocence,
<lb />La poru tes vraux explons, voyons ton eloquence:
<lb />Mais pluſtoſt meſpriſons ces diſcours ſuperflus,
<lb />Ie te ſauue l’affront de demeurer confus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il deſchire la Lettre, &amp; dit.
<lb />Il occupe mon Troſne, il m’enleue ma femme,
<lb />Et voulant auec moy bruſler de meſme flamme:
<lb />Vanité qui deſia marque ſon peu de foy)
<lb />Le perfide fait tant qu’on le prefere à moy:
<lb />Et toy ſi mal payé de tant de complaiſance,
<lb />8
<lb />Qui de ce traiſtre encor embraſſe la deffence;
<lb />Mon cœur par tes ſoupirs n’accrois plus mon ennuy,
<lb />Si tu ne veux paſſer pour plus ingrat que luy;
<lb />Ton murmure ſecret me dit qu’il m'aime encore,
<lb />Apres qu’il m’a rauy la beauté que i’adore;
<lb />Qu’il a défait mes gens; grands Dieux ſi c’eſt m’aimer,
<lb />Il m'aime, tu dis vray, i’ay tort de le blaſmer:
<lb />Mais qui des deux fait voir vne ardeur plus ſincere?
<lb />Ou moy qui dans ſa mort cherche à me ſatisfaire;
<lb />Moy qui mets tous mes ſoins à le priuer du iour,
<lb />Ou luy qui par vn vol m'a prouué ſon amour;
<lb />Mon cœur, parle; eſt-ce ainſi que l’amour ſe meſure,
<lb />ouu peus outngcispe ejt eue lus pans piures
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIESME
<lb />2.
<lb />ADOLPHE
<lb />Ire, pardonneZ moy ſi ie ſuis indiſcret,
<lb />E Et ſi ie viens icy troubler voſtre ſecret.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TRASONTE.
<lb />Que ie t'embraſſe Amy, qui perfide à toy meſme,
<lb />Viens de me couronner d’vn double Diadeſme;
<lb />Qui deliures ta Ville en luy manquant de foy;
<lb />Et qui ſers ton païs en me faiſant ſon Roy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADOLPHE.
<lb />C’eſt moy qui par pitié, Sire &amp; non point par haine,
<lb />Ay taſché de ſauuer la gloire de ma Reine;
<lb />Qui par vn pur motif de generoſité
<lb />Ay fait tout mon pouuoir pour ſa proſperité;
<lb />Moy qui traiſtre &amp; fidelle enſemble à ma Patrie,
<lb />En vous ſeruant contr'elle ay creu l’auoir ſeruie:
<lb />Et qui croirois encor meriter ſon courroux,
<lb />Si i'oſois auiourd’huy la ſeruir contre vous:
<lb />C’eſt moy dont les aduis vous ont ouuert la Ville,
<lb />C’eſt moy qui vous ay fait ſa priſe plus facile;
<lb />Moy qui croyois la rendre heureuſe entre vos mains,
<lb />Si la Reine, Seigneur n'euſt trahy mes deſſeins,
<lb />Et ſans me conſulter conclu cét hymenée,
<lb />Qu'elle ſe doutoit bien que i’aurois condamnée.
<lb />Mais enfin c’en eſt fait, &amp; dans le meſme iour
<lb />Qu'on parloit de combat, Balde parloit d’amour;
<lb />Tout luy ſembloit heureux quand tout eſtoit ſinistre,
<lb />Elle n’eſcoutoit plus la voix de ſon Miniſtre;
<lb />Elle aimoit ſes plaiſirs en vn temps dangereux,
<lb />Ainſi meſme en mourant ce ſexe est amoureux.
<lb />Entbre ſi ſon cœur regle par ſa naiſſance
<lb />Euſt cherché par l’hymen quelque haute alliance;
<lb />Si l’vn de ſes Subiets vn homme qui vaut peu
<lb />N'eſtoit pas en ce iour le ſuiet de ſon feus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TRASONTE.
<lb />Adolphe, croyois tu ce ſexe raiſonnable?
<lb />Ce ſexe aime touſiours, mais iamais rien d’aimable;
<lb />Souuent il eſt aueugle auec tous ſes beaux yeux,
<lb />Qui par fois ne ſont pas ceux qui voyent le mieux.
<lb />Toute aueugle qu’elle eſt, Balde me plaiſt encore,
<lb />Et ſon indigne Eſpoux eſt le ſeul que i’abhorre.
<lb />Amy, contre luy ſeul i'implore ton ſecours.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ADOL<fw><lb />ADOLIITL.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sire, mon aßistance eſt vn triſte recours:
<lb />Mais ſi ie puis trouuer le moyen de luy nuire,
<lb />Ie n'eſpargneray rien qui ſerue à le deſtruire;
<lb />Cependant ie vous donne vn aduis aſſuré,
<lb />Que Voltare au combat s’est deſia preparé;
<lb />Qu’il auance en trois corps; qu'en ces trois corps auance
<lb />Tour te qui reſte icy de force e de puiſſance:
<lb />Ainſi ſi vous pouuez le vaincre en ce combat,
<lb />Balde dans ſon Chaſteau n’a pas vn ſeul ſoldat.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RASONTE.
<lb />Ie le ſçay, lamomopie fomue tene affaire,
<lb />Et va t’en prés la Reine à ta Charge ordinaire:
<lb />Mais auant ton retour, Adolphe embraſſe moy,
<lb />Et ſonge en me ſeruant quetu ſers vn grand Roy,
<lb />8
<lb />Qui peut donner vn prix égal à tes ſeruices.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A DOLPHE.
<lb />Si ie puis rien par force, ou par mes artifices
<lb />Pour vous faire obtenir ce que vous deſirez,
<lb />Seigneur, ſoyez certain que vous reüßirez.
<lb />Adolphe ſort.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE QVATRIESME.
<lb />ERGATTE.
<lb />Ire, t'onnemyſon, e volarte à la teſte,
<lb />h&amp;&amp; De meſme qu'vn torrent rompt tout ce qui l’ar<lb />reſte.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TRASONTE.
<lb />Allons monſtrer, Ergatte, vn illuſtre courroux,
<lb />Nous vaincrons, il eſt iuſte, &amp; les Dieux ſont pour
<lb />nous.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du ſecond Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />AE
<lb />A
<lb />L
<lb />ATA
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />I
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />MELITE, BALDE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />MELITE.
<lb />courrez vous, Madame?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />A qui ſuit vn Eſpoux,
<lb />Melite il te ſied mal de dire où courrez vous.
<lb />Voltare eſt au milieu du fer &amp; de la flame,
<lb />Et parmy tant de traits qui perçent tous mon ame;
<lb />Tu ne ſçais ou ie vais, ie vais entre les coups
<lb />Le ſuiure, &amp; luy crier Voltare, où courrez vous.
<lb />E ij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELITE.
<lb />Il va perdre Traſonte, &amp; ſauuer ſa Patrie,
<lb />Deſia les ennemis ſont hors de Cracouie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />S’expoſer ſans mon ordre, &amp; ſans dire pourquoy,
<lb />C’eſt bientoſt que deſia vouloir faire le Roy;
<lb />Peut-il ſans mon conge haſarder vne vie,
<lb />Dont la perte ſeroit de ma perte ſuiuie?
<lb />S’il eſtoit mort, Melite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEETTE.
<lb />Il a beaucoup de cœur,
<lb />Et dans tous ſes combats il fat touſiours vainqueur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Mais ſi l’heur vne fois abandonnoit ſes armes
<lb />Helas que cette fois me couſteroit de larmes;
<lb />Quelle ſuitte de maux me viendroit aſſaillir?
<lb />Il ne faillit iamais, mais s’il alloit faillir;
<lb />Caren fin il le peut, &amp; etſe a quoy te penſe,
<lb />Quand la premiere faute eſt de cette importance.)
<lb />Si Voltare eſt vaincu, ie demeure au pouuoir
<lb />Du Tyran qui m’aſſiege.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELITE.
<lb />Il y ſçaura pouruoir.
<lb />Ce Prince eſt admirable en toute ſa conduitté,
<lb />Et ſes commencemens reſpondent de leur ſuitte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Ceſſe de me loüer ſa prudence &amp; ſon cœur,
<lb />Ie ſçay qu'en ce combat il peut eſtre vainqueur:
<lb />Ie le ſouhaitte ainſi: mais cette indifference
<lb />D'eſtre vainqueur ou non, fait mon impatience.
<lb />Quel mépris qu'vn Subiet, dés que ie l’ayfait Roy,
<lb />Reiette mes conſeils, &amp; ſe moque de moy?
<lb />Mais quel aueuglement d’expoſer tout ſon monde?
<lb />oon impruaente netas, u'auton poin ja jecondé,
<lb />Si par vn accident qui luy peut arriuer,
<lb />Aux lieux où ſans beſoin il s’eſt voulu trouuer
<lb />Il perdoit ſa Couronne, &amp; ſa vie &amp; ſa femme:
<lb />Ah Melite! il le peut, &amp; c’est ce que ie blaſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELITE.
<lb />I’admire vos terreurs, ie voy que vous feignez
<lb />Tout ce qu’on ſçauroit craindre, &amp; que vous le craignez:
<lb />Qu'eſt deuenu ce cœur, Madame i'en ay honte?
<lb />Vous tremblez quand on va vous vanger de Traſonte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Ie confeſſe mon peu de reſolution,
<lb />Quand il faut qu’vn Eſpoux ſerue ma paſſion.
<lb />Et renonce au deſſein de punir vn Barbare,
<lb />Si ie ne le puis pas ſans expoſer Peltare:
<lb />Aiais uefia ut grana vinu, (&amp; te monde interdit
<lb />M’apprend la Verité de ce que i’ay prédit.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCLANDSLCONSL
<lb />TROVPE DE SARMATES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VN DE LA TROVPE.
<lb />Etirez vous Madame, il n’eſt plus dans la Ville
<lb />QNe De ſeureté pour vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />O valeur inutile!
<lb />Hé bien Melite: ô coup qui mets Voltare à mort!
<lb />Helas! bien que preueù, tu n'en és pas moins fort.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Elle reſve vn peu de temps, &amp; puis dit.
<lb />Dans l’eſtat où ie ſuis ſans aide de perſonne,
<lb />Que ſçaurois-ie eſperer lors que tout m’abandonne?
<lb />Grands Dieux, où m'adreſſerſinon entre vos mains,
<lb />Quand mes maux ont vaincu les remedes humains?
<lb />Si les vœux qu’on vous fait vous rendent plus propi
<lb />ces;
<lb />Si vostre Maieſté ſe plaiſt aux Sacrifices,
<lb />Secourez mon Royaume en ce preſſant danger,
<lb />Et par vn libre vœu ie vay vous l’obliger;
<lb />Ie vous l’engage tout, ſi ſuiuant ma priere,
<lb />Ce Pais peut auoir ſa liberté premiere;
<lb />Si i’ay pouuoir encor, veneZ choiſir grands Dieux
<lb />Ce qui m'eſt le plus cher, &amp; ce qui vaut le mieux;
<lb />Marquez vne victime en toute l’estenduë,
<lb />Certains qu'à voſtre choix elle ſera renduë,
<lb />Et que ie vous tiendray ce que ie vous promets?
<lb />Si i’y manque grands Dieux, ne m'eſcoutez iamais.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIESME.
<lb />Q
<lb />VN GARDE.
<lb />Raſente triomphant entre dans Cracouie
<lb />E&amp; Sur le Char de Voltare.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Et vous eſtes en vie?
<lb />muifinco que mefeeuteNiju cuus autce du cœur
<lb />Mais eſuitons les yeux de ce cruel vainqueur.
<lb />Allons.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Elle veut ſortir.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE QVATRIESME.
<lb />TRASONTE, VARNES.
<lb />TRASONTE ayant l’Eſpée à la main.
<lb />Vi fuyez vous?
<lb />
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />BALDE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TRASONTE s’agenoüillant, &amp; met<lb />tant ſon Eſpée aux pieds de la Reine.
<lb />Cette Eſpée à vos pieds.
<lb />BALDE.
<lb />Non non, arme mon bras,
<lb />Ie preuiendray mes maux par vn heureux trépas.
<lb />VARNE S arrehant la rreme qui
<lb />veut prendre l’Eſpée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Acheue ton ouurage,
<lb />Baigne toy dans mon ſang pour aſſouuir ta rage:
<lb />C’eſt en cét appareil Tyran que tu me plais,
<lb />Enfin voila ce cœur, tiens, &amp; te ſatisfais:
<lb />Mais crains que ta douceur ne te rende execrable,
<lb />Toy qui dans ta fureur as pû m'eſtre agreable:
<lb />Ie t’aime, que le mot eſt doux pour vn Amant,
<lb />Mais tu ne l’entendras que durant vn moment;
<lb />Fuis-le donc par ma mort le dernier de ma vie.
<lb />Ou crains que ſi ie parle encor, ie ne le nie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Les maux qu’vn Tyran me prepare.
<lb />Elle regarde Varnes, &amp; le reconnoiſt.
<lb />Eſt-ce toy qui iadis fut ſi cher a Voltare?
<lb />Varnes tu perds ton Maiſtre, &amp; ie perds mon Eſpoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNES.
<lb />Mon Maiſtre, il eſt vainqueur, &amp; deſabuſez vous.
<fw><lb />Voltare?
<lb />BALDE.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TARNES.
<lb />Il va venir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />S’il eſt encore en vie,
<lb />Pourquoy deſſus ſon Char Traſonte à Cracouie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TRASONTE.
<lb />Voltare eſtoit vainqueur, ie deuois obeïr.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Mon Eſpoux à ce point a-t’il pû me haïr
<lb />Que d’eſpargner l’obiet de ma iuſte colere:
<lb />Eſt-ce ainſi aont qu'il traint ſi peu de me déplaire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TRASONTE.
<lb />Madame, n’a-t’il pû m’aimer ſans vous haïr?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Non non, il ne t’a pû ſauuer ſans me trahir,
<lb />Coupable en ſon amour, coupable dans ſa haine,
<lb />D'obliger vn Tyran, &amp; d’offencer ſa Reine;
<lb />Uoltare, oſes-tu bien ſauuer des Ennemis,
<lb />Qui renuerſent vn Troſne où ma faueur t’a mis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TRASONTE.
<lb />Ce Troſne eſt affermy, donnez tréve à vos craintes,
<lb />C’eſt Traſonte auiourd’huy qui ſuccede à ces plaintes:
<lb />Mais bien qu’il ſoit l’obiet des iniures du Sort,
<lb />Madame, eſtre à vos pieds, c’eſt vn grand reconfort,
<lb />Et ſi iamais le Ciel vous rendoit miſerable,
<lb />Ie vous ſouhaitterois vne grace ſemblable.
<lb />Ouy, ie cheris les fers où m’a mis mon Vainqueur,
<lb />Et ma peine cheZ vous deuient vne faueur;
<lb />Heureux dans mon malheur d’auoir lieu de paroiſtre
<lb />Ce que ie fus touſiours, &amp; ce que ie veux eſtre,
<lb />Voſtre Eſclaue, Madame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Oſte toy de mes yeux,
<lb />Qu’on face retirer cét obiet odieux.
<lb />La Troupe des Sarmates emmene Traſonte.
<lb />Mon Eſpoux eſt vainqueur, grands Dieux le dois<lb />ie croire?
<lb />Non, ie combats encor apres noſtre victoire;
<lb />Et ſi pour m’obliger tu m’en fais le recit,
<lb />Ie ne croiray iamais tout ce que tu m'as dit.
<lb />Varnes, ne me dis point auec quelle furie
<lb />Nos braues Citoyens ont repris Cracouie;
<lb />Ces morts des deux coſteZ font vn triſte Tableau,
<lb />Paſſe le pitoyable, &amp; ne dis que le beau.
<lb />2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARNES.
<lb />Le beau fut quand Voltare eut trouué dans la pleine
<lb />Traſonte ralliant ſes Trouppes auec peine;
<lb />Le peu que ſon Armée auoit de genereux,
<lb />Faiſoit vn beau rampart à ce Roy malheureux;
<lb />C’eſt là que deux Riuaux ſe voyans en preſence
<lb />Vn Eſpoux aſſaillant, vn Amant en deffence,
<lb />Auoient tout preparé pour vn rude combat:
<lb />Mais d’abord le cheual de Traſonte s’abat,
<lb />Qui reſtant ſous le poids d’vne armure peſante,
<lb />Eſt crù mort par les ſiens qui prennent l’eſpouuante.
<lb />Ce fut lors que Voltare eſmeu par la pitié,
<lb />Ou par le ſouuenir de leur longue amitié,
<lb />Court pour le releuer, &amp; d’aſſez loin luy crie.
<lb />Ie vous coniure Amy, de vous donner la vie;
<lb />Traſonte cependant faiſoit encor effort,
<lb />Mais ie croy ſeulement pour meriter la mort;
<lb />Il auoit dans la main vne moitié de lance,
<lb />Dont les coups faiſoient plus de pitié que d’offence;
<lb />Affoibly par le ſang qui luy couloit d’vn bras,
<lb />Ce Prince malheureux nous diſoit aſſeZ bas,
<lb />Ie meurs auechonneur, ie viurois auec honte,
<lb />L’on blaſmera le Sort dans la mort de Traſonte;
<lb />On dira ſeulement, il n’eſtoit pas heureux,
<lb />Et s’il vit, on dira qu’il n'eſt pas genereux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Vous deuiez contenter vne ſi noble enuie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VARNES.
<lb />Voltare ne veut pas, il s’approche &amp; luy crie,
<lb />Le Sort qui vous trahit, ſera le ſeul blaſmé,
<lb />S’il m’a fait le vainqueur, ie ſuis le moins aimé,
<lb />Partant le moins heureux, &amp; i’ay le plus de honte
<lb />Lors que ie puis ſi peu ſur l’eſprit de Traſonte;
<lb />Lors que ie veux qu’il viue, &amp; qu’il veut le trépas;
<lb />Lors que ie veux qu’il m’aime, &amp; qu’il ne le veut pas;
<lb />ii
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Que c’eſt luy qui refuſe, &amp; que c'eſt moy qui prie;
<lb />Que ie demande vn cœur, &amp; qu’il me le dénie.
<lb />Eſt-ce-là ce triomphe, eſt-ce là ce bonheur?
<lb />Viuez &amp; partageons enſemble tout l’honneur:
<lb />Amy, vous le pouuez ſans perdre voſtre gloire,
<lb />Et daignez ſeulement teſmoigner ma victoire
<lb />En allant preſenter voſtre Eſpée à des pieds,
<lb />Ou ſouuent vos deſirs ſe ſont humilieZ
<lb />Entrez deſſus mon Char, &amp; ſalüez la Reine,
<lb />Ce n’eſt pas vn affront, ce n'eſt pas vne peine;
<lb />Allez, ſi vous m'aimez, vous offrir à ſes yeux,
<lb />C’est eſtre plus heureux que le Victorieux,
<lb />Et ie n'estime pas que la gloire en ſoit moindre;
<lb />Allez donc, luy dit il, ie vais vous y reioindre.
<lb />Traſonte ne veut point accepter cette loy,
<lb />Pluſtoſt que viure en laſche, il veut mourir en Roys
<lb />Mais enfin l’amitié plus forte que la rage.
<lb />Meſle vn peu de tendreſſe à ſon trop de courage,
<lb />Par ſes ſoumiſſions que n'obtient vn Vainqueur?
<lb />Il le touche, il l’embraſſe, il luy gagne le cœur.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE CINQVIESME.
<lb />6
<lb />S
<lb />arcο
<lb />ADOLPHE.
<lb />DITDDE.
<lb />Eſt aſſez: mais.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADOLPHE.
<lb />Les Dieux vous ont eſté propices,
<lb />Madame, vous deuez haſter vos Sacrifices:
<lb />Voſtre vœu leur a pleü.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Comment l’auez vous ſçeu,
<lb />Ny que i'ay fait vn vœu, ny qu’aux Dieux il a pleû.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADOLPHE.
<lb />Madame, i’ay ſuiuy-voſtre Eſpoux dans le Tem<lb />ple,
<lb />Où par vne vertu qui n'eut iamais d’exemple
<lb />Ce Prince eſtoit allé ſacrifier à Mars,
<lb />Qui l’a ſi bien ſeruy dans ces derniers haſards:
<lb />La Victime a donné des preſages ſiniſtres,
<lb />En vain nous auons fait conſulter les Miniſtres;
<lb />Ils ne nous ont promis que miſere &amp; qu’horreur,
<lb />Si les Dieux irriteZ n’appaiſent leur fureur:
<lb />Ils taſchoient d’en donner quelque raiſon certaine,
<lb />Quand vne voix confuſe a parlé de la Reine,
<lb />Du ſalut du pais, des vœux qu'elle auoit faits,
<lb />Que ſouuent on oublie en ſuitte du ſuccés.
<lb />
<lb />Chacun dans ſa frayeur l’a crû ſans plus d’indices,
<lb />Et chacun auec ioye attend vos Sacrifices.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />C ignorance fondoit vn vœu que i'auois fait,
<lb />Vn vœu ſans fondement demeure ſans effet;
<lb />I’ay voüé ſans peril ſur vne fauſſe crainte,
<lb />Et mon illuſion vaut bien vne contrainte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADOLPHE.
<lb />Le Ciel les approuuant a confirmé vos vœux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Les vœux n’ont eſté faits que pour les malheureux;
<lb />Mais lors que i’ay voüé, i’ay voüe ſans miſere;
<lb />Sans en auoir beſoin ie faiſois des prieres;
<lb />Voltare eſtoit vainqueur, &amp; deſia poſſedoit
<lb />Ce que mon trop de zele à vos Dieux demandoit.
<lb />ADOL<fw><lb />ADOLIIILe
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Madame, de nos Dieux les faueurs ſont plus grandes,
<lb />Que les dons qu’ils vous font preuiennent vos deman<lb />des:
<lb />Outre que voſtre Peuple ayant appris vos vœux,
<lb />Dés qu’il s’eſt veù ſauué, l’a crù deuoir aux Dieux;
<lb />Et reſpirant à peine il veut qu’on les acquitte,
<lb />Craignant par vn delay que le Ciel ne s’irrite.
<lb />Or ce Peuple zelé fait d’autant plus d’éclat,
<lb />Qu'il ſe croit appuyé par les Loix de l’Eſtat;
<lb />Que ſa Religion luy donne ce ſcrupule,
<lb />Et que c’eſt ſa façon ou bonne ou ridicule.
<lb />Madame, ie ne puis repeter ſans horreur
<lb />L’effet de cette ſainte ou brutale fureur;
<lb />(Car comment appeller de ſainte ou de brutale)
<lb />Celle qui viola la Maieſté Royale;
<lb />Celle qui par le ſang d’vn Roy de vos Ayeux
<lb />Eſtablit cette loy d’immoler tout aux Dieux;
<lb />uand ce Peuple voulut d’vn zele illegitime,
<lb />Qu'vn Roy d’vn vœu qu’il fit, fut pris pour la Victime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Qu'on me donne du temps, ie ſçay ce que ie doy.
<lb />Apres auoir reſvé quelque temps.
<lb />Grands Dieux, ſauuez Voltare, &amp; vangez vous ſur
<lb />moy.
<lb />Ie tremble, ie fremis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADOLPHE.
<lb />Pardonnez moy Madame.
<lb />Si ie ne connois pas ce qui trouble voſtre ame;
<lb />Pour vous auoir parlé de ce qu’on doit aux Dieux,
<lb />De la Religion qu’on profeſſe en ces lieux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Tu m’as parlé de vœu, tu le ſçais &amp; tu doutes
<lb />D'où viennent mes frayeurs quand ce vœu les fait
<lb />toutes.
<lb />Adolphe eſcoute moy, i’ay voüé le trépas
<lb />D'vne Victime illuſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADOLPHE.
<lb />Et qui?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Ie ne ſçay pas.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Mais.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADOLPHE.
<lb />Mais voſtre eſprit craint ce qu’il ne ſçait encore?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Peut-eſtre qu’il le ſçait, peut-eſtre qu’il l’ignore,
<lb />Peut-eſtre que l’amour l’empeſche de le voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADOLPHE.
<lb />Et peut-eſtre que deux le pourront mieux ſçauoir.
<lb />Madame, expliquez vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Ie crains de le connoiſtre,
<lb />I’ay voisé d’immoler tout ce qui ſçauroit eſtre
<lb />Entre tout mon Eſtat, de meilleur, de plus cher,
<lb />Adolphe le nommant, le condamne au bûcher.
<lb />Ie le dois aux Autels par vn vœu trop barbare,
<lb />Et le doute où ie ſuis, c'eſt que: mais ie m'égare.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADOLPHE.
<lb />I'entens &amp; ie ſuccombe à ce coup de malheur,
<lb />Tout ce qu’eut voſtre Eſtat de cher &amp; de meilleur;
<lb />Eſt promis aux Autels par vn vœu trop barbare;
<lb />C’eſt auoir autant dit qu'auoir nommé Voltare.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Adoſphe, as-tu deſſein de me donner la mort?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADOLPHE.
<lb />Que croire de meilleur ſi l’on ne luy fait tort?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Ah! c’eſt ce que ie crains, ô vœu qui m’aſſaſſine!
<lb />Qui fait pour me ſauuer auance ma ruine;
<lb />Uoltare n'eſt-il rien qui ſoit meilleur que vous?
<lb />Pourquoy valeZ vous tant, Voltare mon Eſpoux?
<lb />Adolphe, il vaut beaucoup: mais l'Eſtat en a d’autres;
<lb />Moy meſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A
<lb />DOLPHE.
<lb />Preferant ſes intereſts aux vostres,
<lb />C’eſt monſtrer en voulant conſeruer voſtre Eſpoux,
<lb />Qu'il vous eſt le plus cher puis qu’il l’eſt plus que vous.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SIXIESME.
<lb />pon nirlen, ertant dena entre
<lb />ſans eſtre apperçeu.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />&amp;
<lb />BALDE.
<lb />Iel reçoy d’autres vœux ou quelqu’autre victime,
<lb /> Et ſi ie ne ſçaurois te plaire ſans vn crime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VOLTARE.
<lb />Non non, ie la ſeray, prononcez-en l’Arreſt,
<lb />Du reſte vous verrez, ſi voſtre Eſpoux eſt preſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Moy, prononcer l’Arreſt, ie te ſuis peu connuë:
<lb />Moy, ie ferois tomber ceux qui m'ont ſouſtenuë!
<lb />Que i'eſprouue pluſtost &amp; les fers &amp; les feux,
<lb />Periſſe mon Eſtat, &amp; s’il faut à mes vœux
<lb />Immoler vn Eſpoux de qui ie tiens la vie,
<lb />Perdons tout, ie crains plus d’eſtre ingratte qu’impie.
<lb />G iij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />JOLTARE.
<lb />Madame, on doit tenir ce que l’on a promis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />On ne doit point tenir ce qui n’eſt pas permis;
<lb />Immoler ce qui ſeul meriteroit de viure,
<lb />Ainſi l’impieté de tous ſe feroit ſuiure,
<lb />Perſonne ne voulant ſe parer de vertu,
<lb />Qui perdroit le ſuiet qu’elle auroit reueſta.
<lb />Non non, ne croyez pas qu’on tienne vne parole
<lb />Quand elle est temeraire, &amp; qu’il faut qu’on immole
<lb />D’vn Estat floriſſant tout ce qui vaut le mieux,
<lb />Si l’on veut la garder &amp; contenter les Dieux;
<lb />Quand on n'eſt criminel que par trop de merite;
<lb />Quand la Vertu s’oppoſe, &amp; que le ſang s’irrite:
<lb />Quand le Ciel a regret me la verroit tenir,
<lb />Et ſi i’eſtois fidelle, il m’en voudroit punir.
<lb />Eſgorger vn Eſpoux, ſacrifice execrable,
<lb />Quelle loy verſe vn ſang lors qu’il n’eſt pas coupable?
<lb />Le Ciel ne fut iamais l’autheur de cette loy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLTARE.
<lb />Le Ciel l’a confirmée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Ah! deſabuſe toy;
<lb />Les vœux ſont inuentez pour vaincre ſa iuſtice,
<lb />Et celuy que i’ay fait haſteroit mon ſupplice.
<lb />Vn crime eſt touſiours crime, encor qu’on l’ait promis
<lb />A tous les Dieux enſemble, il n'eſt iamais permis:
<lb />Qui l’execute, adiouſte à ſon extrauagance,
<lb />Et ſa fidelité n’oſte rien de l’offence.
<lb />Mais quand ie le pourrois ſans violer la loy,
<lb />Ie ne puis pas donner ce qui n'eſt pas à moy;
<lb />Ccite jeute raijon faſpal pour me deſendre,
<lb />Que ie n'ay pù voüer ce que ie n'ay pù rendre.
<lb />Eſt-il à moy Voltare?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VOLIANL
<lb />Ouy, Uoltare eſt à vous,
<lb />Ne m’oſteZ pas Madame, vn nom qui m'eſt ſi doux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />I'oſe me le promettre, &amp; i’oſe bien le croire,
<lb />Que Voltare eſt à moy: mais il eſt à ſa gloire;
<lb />Il eſt à ſa Patrie, à l’Eſtat, &amp; ie croy
<lb />Qu'il ſe doit à l’Eſtat du moins autant qu’à moy.
<lb />Grands Dieux qui penetrez les ſecrets de noſtre ame,
<lb />I'allois vous le donner, le païs le reclame;
<lb />C’eſt vn gage commun que Balde ne peut pas
<lb />Pour ſon intereſt ſeul, oſter à ſes Eſtats.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YOLTARE.
<lb />Il importe à l’Estat que vous teniez parole,
<lb />Dittes ſi vous vouleZ qu’à luy ſeul on m’immoles
<lb />Quo io cume u uumun pumda ſuui ue toys.
<lb />Mais non, vous m’oſteriez l’heur de mourir pourvous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Seigneur, dittes pluſtoſt que l’Eſtat &amp; vous meſme
<lb />Ne voulez pas que Balde immole ce qu'elle aime;
<lb />Que tout s’eſt oppoſé contre ſa pieté,
<lb />Qu'elle alloit plaire aux Dieux ſi l’on n’euſt reſiſté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VOLTARE.
<lb />Madame, il faut mourir, vos vœux me le cõmandent,
<lb />C’est les trahir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Ie ſçay que les Dieux te demandent,
<lb />Que ma fidelité leur deuroit ton trépas;
<lb />Ie le ſçay: mais enfin mon amour ne veut pas.
<lb />Deffends toy cher Eſpoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIARE.
<lb />Contre voſtre parole?
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />BALDE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Et contre tous les Dieux, &amp; contre vn vœu friuole.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLTARE.
<lb />Ie ne preſume pas d’eſtre agreable aux Dieux,
<lb />Ny d’eſtre en tout l’Eſtat celuy qui vaut le mieux.
<lb />Madame, ſeulement ie veux auec franchiſe,
<lb />Liberal de ſi peu que i’ay de gloire acquiſe,
<lb />La donner pour le Ciel, pour vous &amp; pour l’Estat.
<lb />Si i’ay quelque deſir, c’eſt qu'elle eut plus d’eſclat,
<lb />Aafem ue en pouuonr fairt ont prus uigne offrande;
<lb />Ie la donne auec ioye au Ciel qui la demande,
<lb />Et ie m'eſtime heureux en mourant vne fois,
<lb />D’apprendre qu’vne mort m’acquitte enuers vous trois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Deuſt le Ciel me punir par vn coup de Tonnerre;
<lb />Deust ſouffrir mon Eſtat, peſte, famine &amp; guerre;
<lb />Deust mon Peuple enragé m'immoler à ſes Dieux,
<lb />Comme il fit autrefois vn Roy de mes ayeux,
<lb />Pluſtoſt que.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLTARE.
<lb />Mais le Ciel qui veut que ie periſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Il s’expliquera mieux s’il veut que i’obeïſſe;
<lb />Non non, le Ciel encor ne vous a pas nommé,
<lb />Et ie n’aurois pas craint ſi ie n'auois aimé.
<lb />Mais helas ie vous aime, &amp; plus ie vous eſtime,
<lb />Plus vous me paroiſſez, cette chere victime:
<lb />Voyant voſtre merite &amp; ce que i’ay voüé,
<lb />Voltare ie crains plus, plus ie vous ay loüé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLTARE.
<lb />Accordez moy la mort puiſque ie la deſire,
<lb />Et ne m'enuteæ pus te vonnenn omtuſpire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Quoy, m'aimes-tu ſi peu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLTARE.
<lb />Vous ſçauez mon amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />L'infidelle, il me laiſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLTARE.
<lb />Ouy, mais auec le iour.
<lb />Paima) lliqaalamori.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Omimeme qui doit ſuiure
<lb />Ne pourra-t'elle pas, ingrat te faire viure?
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VOLTARE.
<lb />Vous attaquez ma gloire auecque ces ſoupirs,
<lb />Ma conſtance ſe perd parmy vos deſplaiſirs:
<lb />Ie ſens bien que mon cœur a peine à ſe deffendre,
<lb />Eſuitons des beaux yeux qui le pourroient ſurprendre:
<lb />Fuyons vn ennemy qui.
<lb />Voltare ſort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Cruel demeurez,
<lb />Negligez les ſoupirs d’vne femme, &amp; moureZ:
<lb />Et i'iray cependant loin de vostre preſence
<lb />Avlenenen u aunreo nenna om uemt qui vous offencé:
<lb />Là ie ſoupireray tant qu’il plaiſe à nos Dieux
<lb />De dire expreſſément celuy qui vaut le mieux;
<lb />Et ſi leur cruauté vous veut pour la Victime,
<lb />Ie ſçauray preuenir ma douleur &amp; mon crime.
<lb />Adolphe, que dis-tu de ce cœur obſtiné?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADOLPHE.
<lb />Ie ne crains rien pour vous qu’vn Peuple mutiné,
<lb />Dont la deuotion ſcrupuleuſe &amp; friuole,
<lb />Si vous t'auez voue, vouara que i'on l'immole.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Mais apres tout, les Dieux ne l’ayant point nommé,
<lb />Peut-eſtre moneſprit s’eſt en vain allarmé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADOLPHE.
<lb />Hé bien pour mettre fin à ces frayeurs extrémes,
<lb />Allons Madame, allons l’apprendre des Dieux meſ<lb />mes;
<lb />Peut-eſtre que honteux de parler deuant vous,
<lb />Ils ne vous oſeront demander voſtre Eſpoux.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du troiſieſme Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />TET
<lb />A
<lb />P
<lb />H
<lb />I.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCLNE INEMIENL.
<lb />JOLTARE ſeul.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />22888
<lb />&amp; Alheureux Throſnes de ce monde,
<lb />Que vos plaiſirs ſont incertains,
<lb />Min Et que le Prince qui s'y fonde
<lb />Sçait peu le pouuoir des Deſtins?
<lb />L’eſclat de cette grande pompe
<lb />Qui l’ébloüit &amp; qui le trompe;
<lb />N'eſt qu’vn faux iour meſlé de tant d’obſcurité,
<lb />Que tout ce qu’en à crû l’ignorance vulgaire,
<lb />Fut vn bonheur imaginaire,
<lb />Et non pas vne verité.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />BALDE, REINE
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Vn Roy qui prend vne Couronne,
<lb />Se charge de beaucoup de ſoins:
<lb />Dans cette Cour qui l’enuironne
<lb />Il ſouffre d’importuns teſmoins;
<lb />L’heur qui le ſuit ou qui le laiſſe,
<lb />ui le hauſſe ou qui le rabaiſſe,
<lb />S’il porte quelquefois ſon nom par l’Uniuers,
<lb />Vn accident ſoudain eſtouffera ſa gloire;
<lb />Li voſons nons pus daus i'Tfiſoire
<lb />ue les Grands ont les grands reuers.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Balde fut aſſez longtemps Reine,
<lb />D’vn Pais tres grand &amp; tres beau;
<lb />En ſuitte elle a veû ſon Domaine
<lb />Renfermé dans vn ſeul Chaſteau:
<lb />Ainſi ſes fortunes diuerſes,
<lb />Ou de plaiſirs ou de trauerſes
<lb />La porterent tantoſt dans la felicité,
<lb />Et la firent tantoſt vn tableau de miſere,
<lb />Touſiours dans l’heur ou ſon contraire,
<lb />Iamais dans la ſtabilité.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Vn vœu qu'elle a fait la ſoulage;
<lb />Elle recouure ſes Eſtats:
<lb />Ce vœu qui l’oblige, l’outrage,
<lb />Il la ſeri &amp; ne la ſert pas:
<lb />Le el doux pour elle,&amp; barbare,
<lb />Qui pour la ſauuer perd Voltare,
<lb />Veut qu'elle ſacrifie vn Vainqueur à ſes Dieux:
<lb />Eſgorger ſon Eſpoux, elle croit faire vn crime,
<lb />El donsans ene auire y tesssse,
<lb />Eſpargner ce qui vaut le mieux.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Dans vn estat ſi deplorable,
<lb />De quel coſté pancher des deux?
<lb />Accompliſſant elle eſt coupable,
<lb />Et n'accompliſſant pas ſes vœux;
<lb />S’il faut encore d’autres marques
<lb />De la miſere des Monarques;
<lb />Incredule vulgaire arreſtez vous ſur moy:
<lb />Vainqueur, Roy dans vn iour, &amp; dans ce iour Victime,
<lb />Mon ſort parfaitement exprime
<lb />Les malheurs qui ſuiuent vn Roy.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie vais
<lb />Ie vais pour cét hymen faire vn dernier effort,
<lb />On accorde aiſément ce qu’on veut à la mort;
<lb />Que n’obtiendray-ie pas lors que ie meurs pour elle,
<lb />Et lors que ſon refus la rendroit criminelle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TRASONTE.
<lb />Moy, ie l’eſpouſerois? ah! vous vous abuſeZ,
<lb />Pauuovre tel oviei qui nons a dimijes,
<lb />Amy, ie veux mourir ſi vous ceſſez de viure,
<lb />L'Arreſt de voſtre mort me condamne à vous ſuiure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VOLIIIRI.
<lb />Eſt-ce me conſoler?
<lb />TRASONTE.
<lb />La mort n’eſt pas vn mal,
<lb />Et ie la receurois auec vn front égal:
<lb />Uenez me conſoler quand ie vis miſerable,
<lb />La douleur qui me ſuit, eſt ſeule pitoyable.
<lb />Dans l’eſtat ou ie ſuis, Amy, changeons de ſort,
<lb />Ioüiſſez de la vie, &amp; me laiſſez la mort.
<lb />Omort pour moy ſi douce, &amp; pour luy ſi barbare,
<lb />Pardonne ou prens enſemble &amp; Traſonte &amp; Voltare;
<lb />Ou n’en rauy pas vn, ou rauy les tous deux,
<lb />Ou ſi le ſang d’vn ſeul t’eſt promis par les vœux,
<lb />Sauue vn ieune Vainqueur, prens moy pour ta Vi<lb />ctime,
<lb />Et tu feras iuſtice, ou tu ferois vn crime;
<lb />Vn acte de douceur pour vn acte inhumain,
<lb />Et c'eſt touſiours vn Roy qui tombe ſous ta main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />JOLTARE.
<lb />Traſonte, cher amy, montrez moins de tendreſſe,
<lb />Pour faire que ie meure auec moins de triſteſſe;
<lb />Ne touchez plus ce cœur au nom des Immortels,
<lb />Et rendeZ tout Voltare aux pieds de leurs Autels.
<lb />Adieu, ie vais meirt orure auant te Sacrifice,
<lb />Que les Trouppes que i’ay demeurent au ſeruice;
<lb />Que pour l’Eſtat mes gens meurent comme ie fais,
<lb />Vous pouuez cependant aller à mon Palais.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Traſonte ſort par vn coſté,
<lb />&amp; la Reine entre par l’autre.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIESME.
<lb />BALDE, MELITE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Let A Victime, Seigneur, ne ſe dit pas encore,
<lb />M Le Preſtre s’en excuſe, &amp; le Peuple l’ignore:
<lb />Mais helas ie crains tout d’vn ſilence affecté;
<lb />Mon cœur en eſt eſmeu, loin d’en eſtre flatté:
<lb />Ie ſçay que ce doit eſtre vne choſe que i’aime,
<lb />Et moins on me l’a dit, plus ma crainte eſt extréme:
<lb />Deſia chacun me vient conſoler, cher Eſpoux,
<lb />On preuoit ma douleur, on ſçait donc que c’eſt vous
<lb />Qui mourant me laiſſez en eſtat déplorable,
<lb />Tel qu’on vient conſoler, encor qu’inconſolable,
<lb />Excepté voſtre mort dont le coup ſeroit grand,
<lb />Ie ne merite point ces deuoirs qu’on me rend.
<lb />Dieux, perdeZ mon Païs, briſez mon Diadème,
<lb />Si vous ſauueZ le Roy, ie ne perds rien que i’aime;
<lb />Reprenez tous les biens que vos bontez m'ont faits,
<lb />Et dans le pire eſtat où l’on me vit iamais
<lb />Adiouſtez tous les maux &amp; toutes les miſeres
<lb />Qui venoient m'accabler ſans vos mains tutelaires;
<lb />Ne les retenez plus, pouuez vous refuſer
<lb />De rappeller ce temps lors que pour m'eſpouſer
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Vn Tyran m'aſſiegeoit, &amp; lors que miſerable
<lb />Ie ne vous eſtois pas encore redeuable?
<lb />Et toy touſiours cruel meſme en fauoriſant;
<lb />Deſtin, rends moy ma perte &amp; reprens ton preſent;
<lb />Ton ſoing m’est odieux qui des mains d’vn Barbare
<lb />Dans le dernier combat a garanty Voltare.
<lb />Ciel dont la vigilance alors le ſecourut,
<lb />Pourquoy l’as tu ſauué, s’il faloit qu’il mourust?
<lb />Ie pouuois imputer au caprice, des armes,
<lb />Son malheur &amp; le mien, ſon trépas &amp; mes larmes;
<lb />Et mes yeux auroient pû ſans crime le pleurer,
<lb />Au lieu que l’immolant ie n’oſe ſoupirer.
<lb />Mais en vain ie me plains, &amp; le Ciel pour ma peine
<lb />Veut que le ſang du Roy ſoit verſé par la Reine.
<lb />Il n'eut iamais pour moy de communes rigueurs,
<lb />Par vn crime il me fait meriter mes douleurs;
<lb />Ie ne ſçaurois ſouffrir que ie ne ſois coupable,
<lb />Etdés que ie la ſuis, ie deuiens miſerable;
<lb />Il me rend criminelle afin de me punir,
<lb />Et m’impoſe des loix, que ie ne puis tenir.
<lb />Nouuelles cruautez.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VOLTARE.
<lb />Conſolez vous Madame,
<lb />A ces coups de malheur montrez toute voſtre ame,
<lb />Et ne me pleignez pas, le Ciel m'eſt aſſez doux
<lb />Quãd ie meurs par sõ ordrees que ie meurs pour vous;
<lb />Pourrois-ie cependant vous faire vne priere?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />La puis-ie refuſer, lors que c’eſt la derniere?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YOLTARE.
<lb />Vous me l’accorderez?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Seigneur, vous en doutez,
<lb />Vous le Maiſtre abſolu deſſus mes volontez?
<lb />ue puis-ie dénier vous estant redeuable;
<lb />Et que puis-ie improuuer qui vous ſoit agreable?
<lb />Ouy, i’atteſte les Dieux, vous ſerez ſatisfait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VOLTARE ayant fait ſigne à vn
<lb />Garde d’appeller Traſonte.
<lb />Apres cette faueur ie mourray ſans regret.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DemandeZ:
<lb />BALDE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />JOLTARE.
<lb />Si iamais ie vous fus agreable,
<lb />Si vous croyez Madame, eſtre ma redeuable,
<lb />Ie laiſſe vn cher Amy, i’oſe bien vous prier
<lb />que de ce qui m'eſt deu vous vouliez le payer.
<lb />Prenez-le pour Eſpoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DALD Le
<lb />Seigneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VOBEAIIC L.
<lb />Daignez m’entendre.
<lb />le de tnye cis diin piutes Qle inenies
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie ne le puis.
<lb />BALDE.
<lb />Moy, le prendre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VOLTARE.
<lb />Forcez vostre inclination,
<lb />A cherir cét obiet de mon affection.
<lb />Vous le deueZ aimer puis qu’en mourant ie l’aime,
<lb />C’eſt tout ce que ie puis vous laiſſer de moy meſme:
<lb />Ie reſte dans ſon cœur &amp; ne meurs qu’à demy,
<lb />Cimes moy dans Prajonte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Seigneur?
<lb />BALDE.
<lb />Aimer mon ennemy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VOLTARE.
<lb />Si c’eſt l’effet d’vne vertu bien rare,
<lb />La voſtre n'eſt pas moindre en faueur de Voltare.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Ie n’en veux point de telle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VOLTARE.
<lb />Et quoy, vous reſiſtez?
<lb />C eſt donc là ce pouuoir deſſus vos volontez?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Pardon pour cette fois ſi ie n’ay pû vous plaire,
<lb />Le nom de ce Tyran r'allume ma colere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLTARE,
<lb />Si ſon nom vous aigrit, conſiderez le mien,
<lb />C’eſt mon Amy, ce nom ne luy ſert-il de rien?
<lb />Princeſſe, ma demande eſt aſſez legitime,
<lb />Il vous faut vn Eſpoux apres vne Victime;
<lb />Et ce fidelle Amy du moins par mon trépas
<lb />Sera de voſtre hymen digne s’il ne l’eſt pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Et c’eſt voſtre trépas qui le rend execrable,
<lb />Peut-eſtre ſans cela le trouuerois-ie aimable:
<lb />Mais que i’aime celuy qui vous rend malheureux,
<lb />Et celuy qui fut ſeul la cauſe de mes vœux;
<lb />Cette loy, cher Eſpoux, eſt par trop inhumaine,
<lb />Ie croy faire beaucoup luy remettant la peine:
<lb />Si tu l’aimes, quel don luy fais-tu de mon cœur,
<lb />Que ta mort va laiſſer en proye à la douleur?
<lb />L’Estat pourra-t’il voir ſa Couronne abatue,
<lb />Remiſe entre les mains de celuy qui te tuë?
<lb />Mes ſoupirs &amp; mes pleurs ne pourront te toucher?
<lb />Qui de Traſonte ou moy te ſera le plus cher?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />JOLTARE.
<lb />Ma priere &amp; ma mort vous teſmoignent que i’aime
<lb />Traſonte comme moy, vous bien plus que moy meſme;
<lb />ViueZ auec ce Prince, &amp; faites vn effort
<lb />Pour payer au viuant les ſeruices du mort:
<lb />PenſeZ en ma faueur que s’il pût vous déplaire,
<lb />Monſang le va lauer, &amp; doit vous ſatisfaire:
<lb />Penſez
<lb />PenſeZ que le bonheur de Traſonte &amp; le mien
<lb />Sont attachez fort prés par vn ſecret lien,
<lb />Et ſouffrez que l’amour l’emporte ſur la haïne:
<lb />Mais i’ay vostre parole &amp; la foy d’vne Reine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Par vn ſi rude eſſay n'eſprouue point ma foy,
<lb />Et tu ſçauras d’ailleurs ce que tu peux ſur moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />v eu Illla E.
<lb />Et tu ſçauras d’ailleurs? mais la mort nous ſepare,
<lb />C’eſt le dernier eſſay que peut faire Voltare.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Cher Eſpoux, c’eſt le ſeul qui ne t’eſt pas permis,
<lb />Et ne m'allegue point que ie te l’ay promis:
<lb />I'ay promis, il eſt vray, ie ne puis m’en deffendre,
<lb />Mais de te donner tout, &amp; non pas de rien prendre;
<lb />Me faire vne telle offre, &amp; moy la mépriſer,
<lb />Eſt-ce rien demander, eſt-ce rien refuſer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VOLTARE.
<lb />Un cœur pour mon amy.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Y
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Ce preſent eſt funeſte;
<lb />Sçais-tu pas, cher Eſpoux, que ce cœur qui conteſte,
<lb />Et qui ſi puiſſamment s'oppoſe à ton deſſein,
<lb />Fit le vœu qui te tuë, &amp; fut ton aſſaſſin.
<lb />Ouy, Traſonte l’auroit ſi tu voulois ſa perte,
<lb />Ie veux bien à ce cœur laiſſer l’entrée ouuerte;
<lb />1 cj. i qui voudra deuenir malheureux:
<lb />Mais ce cœur qui te perd, peut faire encor des vœux.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />VOLTARE.
<lb />Onſolez vous Amy, vous auez la Fortune
<lb />2. Par delà vos deſirs.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE QVATRIESME.
<lb />TRASONTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TRASONTE.
<lb />Elle m’eſt importune;
<lb />Ie ris de ſes faueurs, &amp; ie n’en connois pas
<lb />Tant que ie vous ſçauray ſi proche du trépas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VOLTARE.
<lb />Que vous estes heureux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TRASUNTE.
<lb />Que ie ſuis miſerable?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VOLTARE.
<lb />L’heur dont vous ioüiſſez n’eſt pas imaginable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TRASONTE.
<lb />Mais ſi ie ſuis heureux, vous l’eſtes auec moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />JOLTARE.
<lb />Madame nomme en vous ſon Eſpoux &amp; ſon Roy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TRASONTE s’adreſſant à la Reine.
<lb />Combien i’ay ſouhaitté l’honneur que vous me faites,
<lb />Ie prens pour mes teſmoins les malheurs où vous eſtes;
<lb />Auiourd’huy cét honneur n'a plus pour moy d’appas,
<lb />Celuy qui m'a fait viure eſt proche du trépas;
<lb />Ainſi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />L'aime Traſonte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TRASONTE.
<lb />Ie veux ſuiure Voltare.
<lb />Et moy ie hay la vie,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Et c’eſt ta belle enuie:
<lb />Pumnuy dpummmmuprenois mal le ſens
<lb />I’aime, mais non pas toy, i’aime tes ſentimens,
<lb />Et les veux imiter puiſque ie les eſtime;
<lb />Mourons, &amp; que le Ciel au pius d vne Victime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RASONTE.
<lb />Conſeruez vne Reine en immolant deux Rois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Le Ciel qui veut deux morts, en ſouffrira bien trois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Q liixe m.
<lb />Non non, puiſque ie dois viure en voſtre memoire,
<lb />DaigneZ rester tous deux, &amp; reſter pour ma gloire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TRASONTE.
<lb />Vouloir que ie deuienne heureux par vos malheurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YOLTARE.
<lb />Vous en eſtes auſſi de mes perſecuteurs;
<lb />Amy, c’eſt là l’effet d’vne amitié ſi rare
<lb />De vouloir auiourd’huy triompher de Voltare?
<lb />Ha! ceſſe d’accabler vn eſprit abbatu,
<lb />Qui fait auec regret vn Acte de vertu.
<lb />Enfin pour m’obliger aimez vous l’vn &amp; l’autre,
<lb />ue voſtre cœur ſoit ſien, &amp; que le ſien ſoit voſtre;
<lb />Diuiſé dans les deux, quand vous les aurez ioints
<lb />Ce qui demeurera de moy, ſe perdra moins.
<lb />ViueZ enſemble heureux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Quel heur apres mon crime?
<lb />Mais Adolphe reuient, nous ſçaurons la Victime.
<fw><lb />R iij
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />
<lb />BALD E.
<lb />Dolphe, hé bien ſçait-on la volonté des Dieux?
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE CINQVIESME.
<lb />ADOLPHE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VOLTARE.
<lb />Pendant voſtre entretien nous ferons nos adieux.
<lb />Voltare &amp; Traſonte ſortent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADOLPHE.
<lb />Madame, tout le Peuple attend vos Sacrifices,
<lb />Qui luy doiuent (dit-il)ronurene Dieux propices,
<lb />Et vous coniurent tous auec meſme ferueur,
<lb />Que voſtre Maieſté les haſte en leur faueur.
<lb />Mais pas vn ne comprend ce grand deüil qu’elle ex<lb />Ne ſçachant point encor qui ſera la Victime; (prin.
<lb />Meſme apres que le Prestre a fait tout ſon pouuoir
<lb />Pour ſçauoir quelle elle eſt, &amp; ne l’a pù ſçauoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Luy ſeul ignore donc ce que le Ciel demande?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADOLPHE.
<lb />Et ie ne penſe pas que perſonne l’entende.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Mon amour me l’a dit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADOLPHE.
<lb />Ce mauuais conſeiller,
<lb />L’amour n'eſt pas l’Oracle ou vous deuez aller;
<lb />C’eſt aux Dieux à parler, &amp; c’eſt leur interprete
<lb />Qui les doit expliquer quand leur reſponce est faite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Voltare eſt la Victime, helas! ie le ſçay bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADOLPHE.
<lb />Ce n’eſt pas ſon aduis, &amp; ce n’eſt pas le mien.
<lb />Craignez pourtant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Et qui?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADOLPHE.
<lb />Le Ciel.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Il me fait grace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADOLPHE.
<lb />Il peut vous affliger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Il m’aime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADOLPHE.
<lb />Il vous menace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Il eſt de mon party s’il ſauue mon Eſpoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADOLPHE.
<lb />Ie le ſouhaitte ainſi, mais ie crains ſon courroux.
<lb />Faites-le conſulter, &amp; ſi dans ſon Oracle
<lb />Difficile à comprendre il reſtoit quelque obſtacle,
<lb />De ces
<lb />De ces ſens ambigus qu’on ne peut aſſeurer,
<lb />Aſſembie( le Conſeil pour en deuverer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Ouy, ie vais le mander pour tirer aſſeurance,
<lb />Ou de nostre ſalut, ou de noſtre ſouffrance.
<lb />Melite, alleZ ſur l’heure, aſſembleZ mon Conſeil;
<lb />y ous airte que uenani le bouener au dorcil
<lb />Ie veux abſolument ſortir d’inquietude,
<lb />Redoutant moins le mal que ſon incertitude.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Melite ſort.
<lb />Et toy Ciel qui paroiſt t’adoucir enuers moy,
<lb />Pourueû que ta bonté daigne eſpargner le Roy,
<lb />Nomme s’il eſt quelqu’vn que tu veüilles qu’il meure,
<lb />Aſſeuré que ma main l’immolera ſur l’heure:
<lb />Mais ſur tout ſauue moy dans cette extremité,
<lb />Et de l’ingratitude, &amp; de l’impieté.
<lb />Balde ſort.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCLIVEOIXXIEOIVIE
<lb />ADOLPHE ſeul.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aroiſſe qui croit mieux ſeruir le Roy Traſonte,
<lb />neeς Ou qui de ſes emplois luy rẽde vn meilleur cõpte;
<lb />C’eſt auoir par adreſſe opprimé ſon Riual,
<lb />Et mon inuention ne reüſſit pas mal.
<lb />De la Religion voiller vne iniuſtice,
<lb />Du nom d’vne vertu couurir vn artifice;
<lb />Sous des pretextes faux faire perir vn Roy,
<lb />Traſonte, ce grand coup n'appartenoit qu’à moy;
<lb />Moy ſeul en qui la Reine a quelque confiance,
<lb />Puis faire que ſon bras aide à noſtre vangeance;
<lb />Et la faiſant reſoudre à perdre ſon Eſpoux,
<lb />La mettre ainſi contr'elle, elle meſme pour nous:
<lb />On eſt deuant l’Oracle; allons-en voir l’iſſuë,
<lb />Sçachons ſi noſtre attente 'est remplie ou deçeuë:
<lb />Au moins iuſques icy nous n’auons pas fait peu,
<lb />Que Balde dans ce iour veuille accomplir ſon vœu;
<lb />Et l’ayant miſe au point de conſulter l’Oracle,
<lb />Voltare ne peut plus ſe ſauuer ſans miracle:
<lb />Il n’eſt rien que ſa mort qui puiſſe plaire aux Dieux,
<lb />Et c'eſt en ce païs celuy qui vaut le mieux.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du quatrieſme Acte.
<fw><lb />A.
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />auis
<lb />ADOLPHE, RVTILE
<lb />P
<lb />ADOLTIE.
<lb />MY, qu'auons nous fait, c’eſt la Reine elle
<lb />meſmes
<lb />Que demandent les Dieux?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TILE.
<lb />Leur rigueur eſt extréme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADOLPHE.
<lb />I’auois crû iuſqu’icy que Voltare mourroit,
<lb />Et qu'à Traſonte ainſi la Reine demeuroit;
<lb />L
<lb />C’eſt moy qui la preſſois de tenir ſa parole:
<lb />Mais helas qu’ay-ie fait? c’eſt Balde qu’on immole.
<lb />Mon crime déguiſé par la Religion,
<lb />Et le pretexte pris d’vne ſedition
<lb />mu ueſfein uuns teſur te fergncis ullumée,
<lb />L’ont fait interroger des Dieux qui l’ont nommée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TILE.
<lb />Ah! ne la laiſſons pas auec ſimplicité
<lb />Obeir à des Dieux qui lont mal merité;
<lb />Et puis qu’ils ne l’ont point nommée en ſa preſence,
<lb />Au moins empeſchons la d’en auoir connoiſſance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADOLPHE.
<lb />Et comment l’empeſcher lors que chacun le ſçait,
<lb />Lors qu’on le dit tout haut, &amp; qu’aucun ne s'en tait?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TITEE.
<lb />O Di eux ſi ſa vertu vouloit vous ſatisfaire;
<lb />Car ie crains ſa vertu plus que voſtre colere
<lb />I’iray la détromper d’vne brutale erreur,
<lb />Qui la rendroit l’obiet d’vne vaine fureur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADOLPHE.
<lb />Ouy, monſtrons en briſant les Autels qu’on leur dreſſe,
<lb />Qu'elle ne ſçauroit plus les craindre ſans foibleſſe:
<lb />Enfin auoüons luy pluſtoſt nos trahiſons,
<lb />Aſſemblons tout le Peuple &amp; le deſabuſons:
<lb />Mais la voicy qui vient cette Reine adorable,
<lb />Que ſon trop de vertu rena auioura nuy coupable.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCEIVE SECONDE
<lb />BALDE, MELITE.
<lb />TROVPE DES SARMATES,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Eſt moy que le Ciel veut; alleZ ingrats Subiets,
<lb />D Qui voyez à regret les choſes que ie fais.
<lb />Perfides, vous croyeZ qu’il vous ſeroit infame
<lb />De ſuiure plus longtemps les ordres d’vne Femme;
<lb />Du crime de vos Dieux couurez voſtre deſſein,
<lb />I’y conſens, mais au moins venez Peuple aſſa ßin,
<lb />VeneZ dans mon trépas admirer ma conſtance,
<lb />Et receuoir l’affront d’auoir moins d’aſſeurance:
<lb />Ouy, ie verray tremblans les plus hardis de vous,
<lb />Les bons fondans en pleurs, &amp; les méchans ialoux,
<lb />Et ma mort me rendant digne d’eſtre obeïe,
<lb />Me fera regretter de ceux qui m'ont haïe.
<lb />Ie veux dans ce moment ſatisfaire à mon vœu.
<lb />Monſtres d’ambition alleZ dreſſer le feu;
<lb />Du reſte, Peuple ingrat, laiſſez à voſtre Reine
<lb />Le foin de l’allumer, que ie donne à ma haine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADOLPHE.
<lb />Madame, la vertu de vostre Maieſté
<lb />Ua rendre à tout iamais ſon Regne regretté;
<lb />Le Ciel nous l’a donné comme vne recompenſe,
<lb />Qui nous perſuadaſt d’aimer l’obeïſſance:
<lb />Et comme il vous forma pour le commandement,
<lb />Il combla de faueurs voſtre Gouuernement:
<lb />Mais ſoit qu’il ſoit ialoux de nos ſuccés proſperes,
<lb />Soit qu’il veüille auiourd’huy nous rendre nos miſeres,
<lb />Craignant que le repos que par vous nous auons
<lb />Ne nous faſſe oublier ce que nous luy deuons:
<lb />Soit qu’il ſoit amoureux d’vne ſi belle vie,
<lb />Il la veut, ſoit qu’il l’aime, ou ſoit qu’il nous l’enuie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />En me donnant la mort c’est comme il faut parler,
<lb />Vous me pareZ Adolphe, auant que m'immoler:
<lb />Ainſi ſur la Victime on met vne Couronne;
<lb />Ainſi Balde reçoit la gloire qu’on luy donne;
<lb />Et ces tiltres pompeux que ſon Regne n'a pas;
<lb />Car enfin c’eſt touſiours l’enuoyer au trépas.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Peuple dißimulé, i’obeïs à ta haine,
<lb />Sauue moy de l’horreur que i’ay d’eſtre ta Reine,
<lb />Ie te quitte auec ioye, apprens moy les moyens
<lb />De pouuoir acquitter &amp; mes vœux &amp; les tiens;
<lb />Que i’aime ce moment, où perdant vne vie
<lb />Ie contente le Ciel, ta rage &amp; mon enuie.
<lb />Marche donc, ie te ſuy, marche ſans plus tarder,
<lb />Autrement mes deſirs te pourroient preceder;
<lb />Et ie crains que ma main haſtant ce Sacrifice
<lb />M’en oſte le merite en m'en faiſant complice:
<lb />C’eſt lors que ie mourrois ſans aucun reconfort
<lb />Si ie t’auois ſauué le crime de ma mort;
<lb />Mortſi douce à mes vœux, que i’aime &amp; que ie n’oſe
<lb />Me dõner, tant ie crains qu'ils n'en ſoient plus la cauſe,
<lb />Et que les preuenant dans leurs deſſeins maudits,
<lb />Ils n'en perdent ainſi la peine, &amp; moy le prix.
<lb />I’attendray donc le coup puiſque mon innocence
<lb />Et leur crime dépend de mon obeïſſance;
<lb />Malheureuſe en quittant ceux qui m’oſent trahir,
<lb />de uo uppromampuuiiqueeneur c'eſt d'obeir,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELITE.
<lb />Ie veux mourir Madame, vne main homicide
<lb />M’outrageroit bien moins que le nom de perfide;
<lb />Ie mourray la premiere, &amp; ie veux à vos yeux
<lb />Perdre vn ſang innocent qui vous eſt odieux.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />BALDE, REINE
<lb />BALDE ayant reſvé quelque temps
<lb />Helas! pardonnez tous à cette Image nuë,
<lb />Que preſente à nos ſens vne mort impreueuë.
<lb />Ie l’auouë à ce coup ma force a chancelé,
<lb />Le deſordre atout dit, &amp; ie n’ay point parlé;
<lb />L’horreur, les viſions, &amp; la triſte preſence
<lb />
<lb />D’vne mort qui ſaiſit vne ame ſans deffence
<lb />Luy fait voir tout complice en ce dernier malheur,
<lb />Au moins auant mourir ie vous rends tous l’honneur.
<lb />Pour vous qui faiſant voir vne ame ſi conſtante,
<lb />Auez ſi dignement ſecondé mon attente.
<lb />Melite, hé bien monſtrons par vn illustre effort
<lb />Dans vn ſexe tres foible vn courage tres fort.
<lb />Ma mort en va donner vne preuue mourante,
<lb />Reſtez, &amp; ſoyez-en vne preuue viuante.
<lb />AlleZ ſi vous m’aimez conſoler mon Eſpoux,
<lb />Il a plus de beſoin de ce deuoir que vous.
<lb />Contre tous nos malheurs ie vous laiſſe à vous meſme,
<lb />eduio monumo u vuo foiu amge cuny qu'elle aime<lb />Allez auec ce cœur qui n'eſt point abbatu
<lb />Porter à mon Eſpoux vos leçons de vertu.
<lb />Ie penſe deſia voir ſa douleur qui s’exprime,
<lb />Ie l’entens qui ſe plaint du change de Vi ct ime
<lb />Et qui blaſme des Dieux la cruelle pitié,
<lb />Qui perd pour le ſauuer ſaplus chere moitié.
<fw><lb />Voltare
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Voltare vit en moy, Voltare tout de meſme
<lb />Que s’ils l’auoient nommé, mourra dans ce qu’il aime,
<lb />Si ce n'eſt que ſa mort venoit de ſa valeur,
<lb />Et qu’apres moy mourant il mourra de douleur.
<lb />Elle fait ſigne aux Sarmates de
<lb />ſe retirer.
<lb />Allez, continuez dans voſtre ardeur fidelle,
<lb />Melite, à mon Eſpoux portez cette nouuelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La Trouppe des Sarmates &amp;
<lb />Melite ſortent.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIESME.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />DAILDL.
<lb />H! ce ſoupir n’eſt point vn ſoupir de frayeur,
<lb />Qu'vne mort qui s’approche arrache de mon cœur;
<lb />Vinſt-elle en ſon aſpect le plus eſpouuantable,
<lb />Ie la regarderois comme vn port deſirable.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elle ſoupire.
<lb />Ah! ie ne la crains point, &amp; ce hardy ſoupir
<lb />Mort au ſſi toſt que né, m’accouſtume à mourir;
<fw><lb />M
</fw><lb />N’ay-ie point ſoupiré pour ces biens que ie laiſſe?
<lb />Non, mais pour vn Eſpoux i’ay montré ma tendreſſe,
<lb />Et ne la puis cacher, voyant que mon trépas
<lb />Qui ſauue mes Subiets, ne le ſauuera pas.
<lb />Que.... mais quittons ces ſoins attachez à la vie,
<lb />Dont la fragilité de tant de maux ſuiuie,
<lb />Retarde d’autant plus nos veritables biens
<lb />Quelle nous retient plus dans ſes honteux liens.
<lb />Suiuons, Suiuons mon cœur, le Ciel qui nous apelle:
<lb />C’est là qu’on te reſerue vne gloire immortelle.
<lb />Là tu trouueras tout, &amp; plus que tu ne veux;
<lb />Suiuons donc puis qu'enfin l’on n'y fait plus de vœux:
<lb />aviais orey mon Eſpoua. An Drena: que ſa preſence
<lb />Liure vn rude combat à ma triſte conſtance.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE QVATRIESME,
<lb />VOTLARE, TRASONTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VOLTARE.
<lb />2 Adame ie ſuis preſt, ie meurs ſans repentir,
<lb />NR Deſia mon ſang murmure &amp; demande à ſortir;
<lb />Mon ame ſe debat en ſa priſon mouuante,
<lb />Et pour ſeruir ſa Reine elle eſt impatiente;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Si mourant pour le Ciel le trépas deuient doux,
<lb />Quel plaiſir de mourir pour le Ciel &amp; pour vous?
<lb />Si les ordres des Dieux rendent la mort heureuſe,
<lb />Vos vœux &amp; vos deſirs la rendent precieuſe;
<lb />Et ſi ie ne ſçauois que les Dieux ſont ialoux,
<lb />Ie dirois que ma mort est ſeulement pour vous.
<lb />Mais ie ſuis ſatisfait ſi i’ay cét auantage,
<lb />Qu’ils entrent auec vous tous ſeuls dans ce partage,
<lb />Et ie n'ay qu’vn ſouhait d’en pouuoir ſouffrir d’eux,
<lb />La premiere pour vous, la ſeconde pour eux.
<lb />Qu'elle tarde cette heure ou perdant vne vie
<lb />Ie pourray me vanter de vous auoir ſeruie?
<lb />Que ce feu n'eſt il prest qui me doit conſommer?
<lb />Vn cœur ne le craint pas quand il pût vous aimer,
<lb />Et le mien qui veſcut dans vne flame ardente,
<lb />Perdra le ſentiment auant qu’il la reſſente:
<lb />Mais s’il a reſiſté bruſlé par vos beaux yeux,
<lb />Quel feù le deſtruira ſi vous n’aidez aux Dieux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Cette difficulté que vous auez preueuë,
<lb />Sçauez vous, cher Eſpoux, que les Dieux l’ont connuë,
<lb />Et qu'enfin ils vous ont exempté du trépas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VOLTARE.
<lb />Et la Victime donc?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TRASONTE.
<lb />Quoy vous ne l’eſtes pas?
<lb />Dieux! eſt il apres iny queique agreable offrande;
<lb />Qui vous puiſſe payer d’vne faueur ſi grande?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Ouy Traſonte, il en eſt qui paye abondamment;
<lb />C’eſt moy qui dois mourir par leur commandement;
<lb />C’eſt moy que l’on immole, &amp; qui ſuis la Uictime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />JOLTARE.
<lb />Uous? &amp; i’adorerois des Dieux qui font ce crime?
<lb />Ces coupables fameux qui veulent des Autels,
<lb />Pour de moindres forfaits puniſſent les Mortels;
<lb />Que vous ſert d’auoir fait ny Vœu ny Sacrifice,
<lb />Pour honnorer des Dieux qui font cette iniuſtice?
<lb />Si jadis vos reſpects les firent reuerer,
<lb />Madame voſtre mort les va deshonorer.
<lb />Ouy, voſtre mort fera paſſer pour des coupables,
<lb />Des Dieux que voſtre vie a ſait crotre aaorables:
<lb />Allez ſotte Uertu, folle Religion,
<lb />Pleine de deshonneur &amp; de confuſion;
<lb />Tandis qu’on voit pompeux &amp; triomphant le Vice,
<lb />S’il est vn vertueux, c’eſt pour vn Sacrifice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TRASONTE.
<lb />O le beau ſoin du Ciel, periſſeZ Immortels,
<lb />Vous à qui nostre erreur a dreſſé des Autels.
<lb />O Vertu mal traittée! ô Vice deſirable!
<lb />Nous renonçons au Ciel s’il n’eſt plus raiſonnable;
<lb />Et vous estes la ſeule en cette extremité
<lb />Que nous appellerons noſtre Diuinité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Fle bien quittant deſia cette ardeur qui m'o ffence,
<lb />Montrez moy des effets de voſtre déference,
<lb />Et vous d’amour Voltare, &amp; vous Dieux irritez,
<lb />Ne puniſſeZ que moy de leurs impietez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MGONEDe
<lb />Ils ſont trop impuiſſans, &amp; malgré leur colere
<lb />Qui veut eſtre ſans Dieux, peut eſtre ſans miſere.
<lb />Qu’ils ſe vangent de moy s’ils oſent ſe vanger,
<lb />Autrement leur credit eſt en vn grand danger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VOLTARE.
<lb />Qu’il ſoit des Dieux ou non, quel droit ſur vos an<lb />nées?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Mais les meſmes raiſons que vous m’auez données
<lb />Quand vous vouliez mourir pouracquitter mes vœux,
<lb />Font que ie meurs pour vous, pour mon Peuple &amp; pour
<lb />eux.
<lb />Si les ordres des Dieux rendent la mort heureuſe,
<lb />Quand on ſauue vn Eſpoux, la mort est precieuſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VOLTARE.
<lb />Vn Subiet de ſon ſang doit ſeruir ſon païs,
<lb />Et ſi i’ay rien dit plus, enfin ie m’en dédis.
<lb />Madame en vous trompant, ie taſchois de vous plaire,
<lb />Mon ardeur pour le Ciel eſtoit imaginaire;
<lb />Toute ma paſſion fut de mourir pour vous,
<lb />En cela ſeulement mon ſort me ſembla doux;
<lb />Ce ne fut ny le Ciel, ny meſme la Patrie
<lb />Qui me fit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />Pourquoy donc contrefaire l’impie?
<lb />Si tu ne veux Voltare en l’eſtat où ie ſuis,
<lb />lu'vn crime que tu feins adiousmo mmnennuis.
<lb />Ne te déguiſe plus, ma mort eſt aſſeurée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLTARE pleure.
<lb />Exerce la Vertu que tu m'as deſirée,
<lb />Et taſche à ſouſtenir la maieſté d’vn Roy.
<lb />Tu pleures cher Eſpoux, ah! Voltare, eſt-ce toy?
<lb />Faut-il pour augmenter la douleur qui me preſſe,
<lb />Où ie cherche vn appuy treuuer tant de foibleſſe,
<lb />Et m'auoüer trompée au choix que i’auois fait?
<lb />Ciel par trop rigoureux n'es tu pas ſatisfait?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLTARE.
<lb />Ouy, ie pleure &amp; ie veux pleurer en ma diſgrace;
<lb />Ie veux vous ſucceder quand vous prenez ma place:
<lb />L’vn de nous doit mourir, &amp; l’autre ſouſpirer,
<lb />Ou laiſſez moy mourir, ou laiſſeZ moy pleurer;
<lb />Ou ſi voſtre rigueur ne veut pas que ie pleure,
<lb />Quand vous allez mourir permetteZ que ie meure,
<lb />L'amour vnit les cœurs, pourquoy les diuiſer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALDE.
<lb />I’ay beaucoup de raïſons qui vous font refuſer;
<lb />Ie laiſſe des Subiets que ie cheris en Mere,
<lb />A qui pour leur ſupport vous eſtes neceſſaire;
<lb />Aimez-les &amp; viuez, adieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elle ſe retourne vers Traſonte.
<lb />Ma mort, grand Roy
<lb />Pour ce qui s’est paßé vous vangera de moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RASONTE,
<lb />Ie ſuis le criminel; mais charmante Victime,
<lb />Vous apprendrez au Ciel à pardonner mon crime.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Balde ſort.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLTARE.
<lb />Quoy ſans nous oppoſer, nous pourrons voir nos Dieux
<lb />Verſer ſur leurs Autels vn ſang ſi precieux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TRASONTE.
<lb />ui ooud croseesues Diema, te fuut cruindre leur foudre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLTARE.
<lb />Amy, s’ils en auoient, vous me verriez en poudre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RASONTE.
<lb />Ces Dieux qui font les Rois, &amp; les autres humains
<lb />Perdent quand il leur plaiſt l’ouurage de leurs mains;
<lb />Et comme leur bonté nous fit ce que nous ſommes,
<lb />Ils nous traittent d’égaux auec les autres hommes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />l l ll le.
<lb />Ah! qu’il eſt difficile en cette extremité
<lb />D’accorder bien l’amour auec la pieté;
<lb />Et ſe voyant priué de tout ce qu’on adore,
<lb />Que ceux qui nous l’ont pris ſoient reuerez encore.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TRASONTE.
<lb />Außi n’ay-ie rien dit que pour vous conſoler,
<lb />Et non que pour ces Dieux ie vouluſſe parler;
<lb />Ie confeſſe qu'à tort on les appelle Auguſtes,
<lb />Que ce ſont des bourreaux, des cruels, des iniuſtes.
<lb />Allons nons oppoſer aux honneurs qu'on leur fait;
<lb />Allons deſabuſer tous ceux que leur ſoubmet
<lb />Le ſcrupule, le zele, vn Pere, vne habitude,
<lb />Quelquefois le Pais, touſiours le peu d’eſtude.
<lb />Enfin
<lb />Enfin faiſons connoiſtre au Peuple ſon erreur;
<lb />Sur tout allons oſter la Reine à leur fureur.
<fw><lb />VOLTARE.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mais ſi malgré nos ſoings la Reine leur veut plaire,
<lb />Contre ſa volonté que reſte t'il à faire?
<lb />Et comment l’empeſcher de rompre ſes liens
<lb />Quand pour ſe rendre libre elle a tant de moyens?
<lb />Il n'eſt qu’vn ſeul chemin qui nous meine à la vie,
<lb />Mais tout meine à la mort; &amp; ſi c’eſt ſon enuie,
<lb />Quand bien nous la ferions obſeruer en tous lieux,
<lb />Elle ſçaura tromper &amp; nos ſoings &amp; nos yeux:
<lb />Et qui nous reſpondra que Balde ne ſe tue?
<lb />Tandis que nous ſerons à rompre vne ſtatuë;
<lb />Amy, pour moy ie croy qu’il vaudroit beaucoup mieux,
<lb />Gagner ſi nous pouuions l’interprete des Dieux;
<lb />Faire qu’il apportaſt quelque nouuel obſtacle,
<lb />En demandant du temps pour expliquer l’Oracle:
<lb />Qu'il fiſt ſemblant d’y voir de la difficulté
<lb />Pendant que nous irions, vous de voſtre coſté
<lb />Semer par tout le bruit que la Reine eſt trahie;
<lb />I’irois le confirmant par toute Cracouie,
<lb />Et taſchant d’exciter vne ſedition,
<lb />Tandis qu’on trouueroit quelque autre inuention,
<lb />Et tant qu’on aboliſt cette erreur introduitte
<lb />D’immoler tout aux Dieux. Mais eſcoutons Melite.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE CINQVIESME.
<lb />MELITE.
<lb />Eigneur, la Reine est morte.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />JOLTARE.
<lb />Et ie vis malheureux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELITE.
<lb />Et viure en cét eſtat, c’eſt eſtre genereux;
<lb />L’on cherche dans la mort la fin de ſa miſere,
<lb />Mais on braue en viuant la Fortune contraire.
<lb />deporouomuuiuo inu quu couuousie finir,
<lb />Et le cœurd’vn Heros le doit entretenir:
<lb />C’eſt pour le conſeruer que i’aime encor la vie,
<lb />Et ſa mort de la mienne auroit eſté ſuiuie,
<lb />Si la mort auoit eu quelque choſe d’affreux
<lb />Ou d'égal à ma vie, on ue pane mmoimen.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TRASONTE.
<lb />Quoy, deſia? quoy, ſi toſt? O mort! precipitée.
<lb />Et vos ſoings &amp; vos cris ne l’ont point arreſtée?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELITE.
<lb />Et mes ſoings &amp; mes cris ne l’ont pû ſecourir:
<lb />Prince, ie l’ay veù morte auſſi toſt que mourir.
<lb />Du haut de ſon Palais cette belle Heroïne
<lb />De deux coups de poignard s’eſt ouuert la poitrine,
<lb />Voulant nous teſmoigner par ces doubles efforts
<lb />Que l’ame aidoit dedans à rompre ſes dehors.
<lb />Pan cesthemms ounerie eme du corps senuole,
<lb />Et voſtre nom, Seigneur, acheue ſa parole.
<lb />Son corps qu'elle panchoit tombe auſſi toſt dans l’eau,
<lb />Et ſon cœur tout de feu s’eſteint dans ce Tombeau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YOLTARE.
<lb />Ta ruſe, Ciel, ialoux eſt enfin découuerte,
<lb />Balde par ſon treſpas nous de ſſille les yeux;
<lb />Si tu fais vanité d’auoir causé ſa perte,
<lb />Elle ſe peut vanter qu’elle a perdu tes Dieux.
<lb />Crois tu qu’on ſouffre encor la rigueur inhumaine
<lb />Dont tu maltraittes les Mortels?
<lb />Crains qu’ils ne briſent tes Autels,
<lb />Et n'adorent plus qu’vne Reine,
<lb />Que ton iniuſtice &amp; ta haine
<lb />A mis au rang des immortels.
<fw><lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Balde, tant que ma mort ait la tienne ſuiuie,
<lb />Ie penſe que tes vœux reſteront imparfaits:
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />N 3
<lb />Des Dieux ſi rigoureux veulent plus d’vne vie,
<lb />Et ne ſont pas encor pleinement ſatisfaits.
<lb />Souffre donc chere Femme en ce malheur extrême,
<lb />Que nous confondions noſtre ſort,
<lb />Et laiſſe par vn noble effort
<lb />Suiure à Voltare ce qu’il aime,
<lb />Puiſque mourant le Ciel n'a meſme
<lb />Qu'vne ame en vne double mort.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ie ne ſçaurois plus voir vn iour qui m’importune,
<lb />Accorde moy la mort, contente mes ſouhaits,
<lb />Au ſſi bien penſe tu qu’apres mon infortune
<lb />Ma fidelle douleur m'abandonne iamais?
<lb />Non non, i’auray veſcu deuant qu'elle finiſſe,
<lb />Et mon regret qui m'eſt ſi cher,
<lb />L’amour me ſeruant de bûcher
<lb />Acheuera mon Sacrifice:
<lb />Où pour auoir tous deux vn ſemblable Tombeau,
<lb />Mes yeux, mes triſtes yeux me fourniront de l’eau;
<lb />Cependant pourpunir des Dieux qui font ce crime
<lb />Allons faire vn Autel à leur belle victime.
<fw><lb />–
<lb />Fin du dernier Acte.
</fw><fw><lb />D
<lb />1
<lb />12
<lb />L
<lb />
<lb />L
<lb />H
</fw><fw><lb />–
<lb />121
</fw><fw><lb />B
<lb />ince
</fw><fw><lb />B
<lb />ince
</fw></p>
    </body>
  </text>
</TEI>