<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sejanus , tragédie de M. Magnon</title>
        <author>Magnon, Jean</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb30858938w"/>
          <author>
            <persName>Magnon, Jean</persName>
          </author>
          <title>Sejanus , tragédie de M. Magnon</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1647" cert="high" resp="BNF">1647</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />M.
<lb />DC.
<lb />XLVII.
<lb />AVEC PRIVILEGE DV ROY
<fw><lb />
</fw><fw><lb />ONSEIGNEVR,
</fw></fw>
<p type="MainZone-P"><lb />Des que vous auez paru dans la Cour de France,
<lb />apres auoir fait ſentir voſtre venuë par tous les
<lb />lieux où vous paſſiez; Et apres luy auoir enuoyé
<lb />deuant vous vne belle renommée, elle vous a re<lb />gardé auec admiration; Et apres vous auoir long
<lb />temps conſideré, elle s’eſt retractée en voſtre faueur
<lb />du ſentiment qu’elle a pour tous les Eſtrangers:
<lb />Vous l’auez forcée d’aduoüer que toute la Politeſſe
<lb />n’eſt pas chez elle: Et quoy qu’à l’exemple de la
<lb />Grece, elle puiſſe traiter toutes les autres Nations
<lb />de Barbares; Elle a exempté de ce reproche le
<lb />Septentrion, puis qu’ila, la gloire de vous auoir pro<lb />duit. Elle vous a teſmoigné, MONSEIGNEVR,
<lb />qu’elle faiſoit vne eſtime tres-particuliere de voſtre
<lb />perſonne: lamais Ambaſſadeur n’a mieux plû que
<lb />vous à cette delicate, du conſentement de tous ceux
<lb />qui l’a compoſent, elle vous a iugé parfait, &amp; vous
<lb />vous pouuez vanter d’auoir obtenu d’elle, ce qu’el<lb />le a refuſé à tous ceux qui vous ont precedé: Com<lb />bien de bouches ont loüé le glorieux choix qu’a fait
<lb />de vous, voſtre illuſtre Princeſſe, pour vne Ambaſ<lb />ſade ſi importante que celle que vous auez traitée:
<lb />Iamais l’eſprit de cette incomparable Reyne, que
<lb />vous ſeruez, &amp; à qui toute l’Europe rend ſes hom<lb />mages, n’a paru ſi eminemment, qu’en vous eſliſant
<lb />pour vn ſi celebre employ. Vous auez dignement
<lb />reſpondu à l’attente des deux Couronnes, &amp; ces
<lb />deux fameux Eſtats, de qui l’éloignement ne peut
<lb />alterer l’intelligence, vous ſont redeuables d’vne
<lb />vnion qu’ils ne renouuellent de temps en temps que
<lb />pour la rendre eternelle: Que d’applaudiſſemens
<lb />ne vous doiuent point la France &amp; la Suede, pen<lb />dant ce temps, MONSEIGNEVR, que vous fai<lb />tes le deſtin de ces deux Royaumes: l’oze vous pre<lb />ſenter l’Hiſtoire du plus infortuné de tous les Politi<lb />ques &amp; du plus digne de ſon mal-heur. Ie veux for<lb />cer l’ambitieux Sejanus, à vort voitie Cabinet, à y
<lb />étudier vos maximes, &amp; a faire cét adueu, que s’il les
<lb />euſt pratiquées, ſon Gouuernement auroit eſté auſſi
<lb />doux aux Romains, que le voſtre eſt aimable aux
<lb />Suedois: Vous ſeruez ſi bien leur Monarchie, qu’ils
<lb />cenfeſſent à toute l’Europe, que vous meriteriez de
<lb />regner: Et ſi l’illuſtre ſang du grand Aſtolphe leur
<lb />manquoit, qu’ils iroient chercher dans voſtre mai<lb />ſon vn ſucceſſeur digne des Maiſtres qu’ils auroient
<lb />perdu. C’eſt vous, MONSEIGNEVR, qui ſuc<lb />cederiez à l’auguſte Guſtaue, dont la vie eſt pleine
<lb />de Miracles &amp; à ſa diuine heritiere, dont le premier
<lb />âge eſt remply de prodiges; ſi bien que l’aduenir
<lb />doutera lequel du pere ou de la fille aura le plus
<lb />fait de merueilles, &amp; lequel de leurs deux ſexes ſera
<lb />le plus glorieux pour les auoir donnez au monde:
<lb />Vous eſtonnerez auſſi l’Hiſtoire, MONSEI<lb />GNEVR, &amp; nos nepueux verront auéc admira<lb />tion, combien dans vn ſiecle la Suede aura porté
<lb />de grands Perſonnages, l’on les verra ſe plaindre au
<lb />ſiecle de leurs ayeux, de n’auoir pas reculé voſtre
<lb />naiſſance iuſqu’à leurs temps, la France fait vne au<lb />tre eſpece de plainte, elle ſe faſche contr’elle meſ<lb />me, de vous auoir donné à la Suede, &amp; ſi elle n’ap<lb />prehendoit de violer cette paix que vous venez
<lb />d’affermir entr’elles, elle reprendroit le preſent
<lb />qu’elle luy a fait: Mais, MONSEIGNEVR,
<lb />querque eſtime qu’elle faſſe de vous, il faut qu’elle
<lb />vous rende: Tout le Septentrion vous redemande
<lb />auec impatience, deux Maiſtreſſes vous y attendent,
<lb />&amp; celle dont la poſſeſſion vous eſt reſeruée, murmu<lb />re contre nous de ce que nous vous retenons plus
<lb />long-temps. Repportez luy, MONSEINGEVR,
<lb />ce viſage qui ne s’eſt point ſi bien compoſé dans no<lb />ſtre Cour, qu’on n’y ait veu, ſans quelque eſpece
<lb />de ialouſie, que la France n’eſtoit point voſtre ele<lb />ment, &amp; que vous n’aſpiriez qu'à reuoir cét aima<lb />ble Climat ou ſont enfermez tous vos deſirs: Ie ſuis
<lb />afſligé, MONSEIGNEVR, de vous auoir dero<lb />bé quelques momens, &amp; d’auoir interrompu vos
<lb />belles idées, au point, ou tout libre des ſoucis que
<lb />voſtre employ vous donnoit, vous rendiez toute
<lb />voſtre ame à cette Princeſſe, qui ne la veut partager
<lb />qu’auec voſtre Reyne; le finis, MONSEI<lb />GNEVR, en vous conjurant de ſouffrir, que ie
<lb />me die,
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />MONSEIGNEVR,
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />DE VOSTRE EXCELLENCE,
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Le tres-humble &amp;
<lb />tres-obeïſſant.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />MAGNON.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Exiraicr an Printiege un Rey.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />AR grace &amp; Priuilege du Roy: Donné à Paris le
<lb />dernier Aouſt 1646. Signé par le Roy en ſon Conſeil,
<lb />SYMON: Il eſt permis à ANTOINE DE SOMMAVILLE,
<lb />Marchand Libraire à Paris, d’imprimer ou faire impri<lb />mer vendre &amp; diſtribuer vne piece de Theatre intitu<lb />lee, Sejanus Tragedie, &amp; ce durant le temps de cinq
<lb />ans, à compter du iour que ladite piece ſera acheuee
<lb />d’imprimer, &amp; defenſes ſeront faites à tous Imprimeurs
<lb />&amp; Libraires d’en imprimer, vendre &amp; diſtribuer d’au<lb />tre impreſſion que de celle dudit SOMMAVILLE, ou ſes
<lb />ayans cauſes, ſur peine aux contreuenans de trois mil<lb />le liures d’amande, confiſcation des exemplaires, &amp;
<lb />de tous deſpens, dommages &amp; intereſts, ainſi qu’il eſt
<lb />plus au long porté par leſdites Lettres.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Et ledit SOMMAVILLE a conſenty &amp; conſent, que
<lb />TOb SSAINVCTQVIIVET, außi Marchand Libraire,
<lb />iouyſſe par moitté dudit Priuilege, ſuiuant l’accord fait entr'eux.
<fw><lb />Le i1
</fw></p>
<p type="MainZone-List"><lb />Les exemplaires ont eſté fournis.
<fw><lb />TEISONNMNES
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />TIBERE, Empereur de Romme.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />DRVZE, fils de Germanicus, &amp; nepueu de Tibere.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LIVIE, vefue de Druze, fils de Tibere.
<fw><lb />O
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />FVLVIE, Conndente de Liuie.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />SEIANVS, Fauory de Tibere.
<fw><lb />
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />APICATA, ſemme de Sejanus.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />VOLVZIE, fille de Sejanus.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />TERENCE, Cheualier Romain, amy de Sejanus.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />MAGiun, doronerues Geluerde Tibere.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />REGVLVS, ſon Lieutenant.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Troupe de Gardes.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />La SCEN Rreje uuni Romme, uans ie Palais
<lb />de Tibere.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVIE.
<lb />OSTRE vnique remede, eſt de toûjours ſouffrir,
<lb />La douleur qu’on éuẽte, eſt au poinct de s’aigrir.
<lb />Que dira l’auenir de ce ſiecle où nous ſommes?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIVIE.
<lb />Que mon ſexe aura fait ce que n’ont pû des hommes,
<lb />Et que leur lâcheté me donna lieu d’agir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVIE.
<lb />Ce noble ſentiment les doit faire rougir;
<lb />Et nos Neveux verront l’impuiſſance de Rome,
<lb />En ce que tous nos temps n'ont pû produire vn hom
<lb />Qu'elle a degeneré de ſes premieres mœurs,
<lb />Et qu'elle a contracté de contraires humeurs;
<lb />C’eſt là l’impreßion que donne vne habitude;
<lb /> Rome injenſiviemem goue la ferueniere s
<lb />Elle, qui pour la fuyr ſubjuga l’Uniuers,
<lb />Cherit ſon eſclauage, &amp; s’aime dans ſes fers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIVIE.
<lb />Oüy, cette lâcheté diffamera noſtre âge,
<lb />De n’auoir pû produire vn homme de courage;
<lb />Vn Peuple belliqueux ſe ſoûmet à Sejan,
<lb />Et l’ennemy des Roys ſouffre vn petit tyran.
<lb />L’on immola Tarquin à la haine commune,
<lb />Appius Decemuir eut la meſme fortune:
<lb />Enfin, de temps en temps, les Dieux ont ſuſcité
<lb />Quelque reſtaurateur de noſtre liberté;
<lb />En donnant des tyrans, ils nous offroient des aydes,
<lb />Et de la meſme main, les maux &amp; les remedes.
<lb />Que n’ont pû les Romains? que n’ont ils pas oſé?
<lb />Brute tua Ceſar, Cinna s’eſt expoſé;
<lb />Et bien que leur grand zele ait paru trop injuſte,
<lb />Le premier reüßit, l’autre a fait craindre Auguſte;
<lb />A la honte de Rome, vn ſimple fauory,
<lb />Se conſerne fans crainte, ou Ceſar a pery.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVIE.
<lb />Sous ce malheureux regne où nous pouuõs tout craindre,
<lb />Dunepauuupug de plaiſir de ſe plaindre;
<lb />
<lb />Les Romains, comme vous, reſſentent leurs douleurs.
<lb />Ils attendent du temps la fin de leurs mal-heurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIVIE.
<lb />Par tes comparaiſons, ma douleur eſt bien pire,
<lb />Sa mort peut rétablir le repos de l'Empire;
<lb />El pour mes imereſis, jub-il cent jois pery,
<lb />Ferois-je par ſa mort reuiure mon mary?
<lb />Ie treuuerrois encores la victime imparfaite,
<lb />Et ie me vengerois, ſans eſtre ſatisfaite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVIE.
<lb />Laiſſez ſon châtiment à ſes propres remords;
<lb />Ces bourreaux de la vie appaiſent mieux les morts;
<lb />Quelque indignation, quelque deſir auide,
<lb />Qu'on ſuppoſe en vn mort contre ſon homicide,
<lb />Le ſang de ſon meurtrier luy paroiſt odieux;
<lb />Et comme par mépris il le remet aux Dieux,
<lb />Il ſemble abandonner le ſoin de ſa vengeance;
<lb />Le Ciel qui l’intereſſe, en prend la connoiſſance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIVIE.
<lb />Des remords dans Sejan! il en pourroit former!
<lb />Luy, qui dedans le crime a pù ſe conſommer!
<lb />A qui les attentats ſont plus que legitimes!
<lb />Rien que le châtiment n’arreſtera ſes crimes:
<lb />C’eſt ſeulement la mort qu’il luy faut oppoſer;
<lb />Sans cet empeſchement, Sejan va tout oſer;
<lb />C’est vn torrent d’orgueil qui roule auec furie,
<lb />Dont le débordement inonde ſa patrie,
<lb />Et dont le cours eſt tel, qu’il entraine aujourd’huy
<lb />Tout ce qui ſe rencontre entre le Troſne &amp; luy,
<lb />Purgeons Rome d’vnmonſtre, &amp; ſauuons là de blâme,
<lb />La perte de Sejan eſt l’œuure d’vne femme,
<lb />Le ſalut de Tybere eſt meſme dans mes mains,
<lb />Et ie puis ordonner du bonheur des Romains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVIE.
<lb />Et quoy, Sejan conspire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E.
<lb />Et quoy, cela t’étonne?
<lb />Ce monſtre s’accouſtume à n'épargner perſonne:
<lb />Tybere, agrandiſſant vn tel ambitieux,
<lb />Arma, ſans y penſer, le bras d’vn furieux,
<lb />Qui parmy tant d’horreurs ne s'eſtant pu connaiſtre,
<lb />Deuoit porter le fer dans le ſein de ſon Maiſtre;
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ainſi s’estant défait des Fils &amp; des Neveux,
<lb />Cette mort l’éleuoit au comble de ſes vœux;
<lb />Rien ne peut étancher la ſoif d’vn ſanguinaire,
<lb />Ny rien ne peut remplir les vœux d’vn temeraire.
<lb />Apprens par ce party qu’il a pù propoſer,
<lb />Et le deſſein qu’il a de vouloir m’épouſer;
<lb />Qu'il veut que noſtre amour ſoit comme l’entremiſe,
<lb />Et le couronnement d’vne telle entrepriſe;
<lb />Ainſi l’ambition ſe cacha ſous l’amour,
<lb />Et le meſme ſecret a mis ſon crime au iour;
<lb />Luy meſme par ſa bouche affermit ma croyance;
<lb />Le Ciel qui l’aueugloit, permit cette imprudance;
<lb />Ce lâche empoiſonneur ſe vint luy-meſme offrir;
<lb />Ma joye ayda beaucoup à le mieux découurir:
<lb />Cette alteration que ſouffrit mon viſage,
<lb />Qu'il deuoit expliquer à ſon deſauantage,
<lb />Qu'il dût attribuer à mon étonnement,
<lb />Parut à ce credule vn vray conſentement:
<lb />I’arrachay ſes ſecrets, i’appris toute ſa vie,
<lb />Que mon Druſe eſtoit mort pour l’amour de Liuie,
<lb />Que la mort de Tybere en ſeroit vn effet,
<lb />Et qu'elle auoit cauſé tout ce qu’il auoit fait.
<lb />Voy l’inégalité des mouuemens de l’ame,
<lb />Des reſolutions que ſe forme vne femme;
<lb />Je le voulois connoistre, &amp; voulois éclater;
<lb />Et l’ayant reconnu, ie le voulois flatter:
<lb />Jndigne complaiſance, où tu me vois forcée,
<lb />Di ma langue eſt contrainte à trahir ma penſée!
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVIE.
<lb />La ſaiſon veut de vous de tels abaiſſemens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I
<lb />IE.
<lb />N’ay-je point prattiqué tous ces déguiſemens?
<lb />Auroit on pû deffendre à plus de complaiſance?
<lb />Tant qu’il a fallu feindre, on a veu ma prudence;
<lb />Je me reputerois indigne de mon rang;
<lb />mnuus grums jemimens que me donne vn beau ſang,
<lb />Vne Niece d’Auguſte auroit cette baſſeſſe?
<lb />Une bru de Tybere auroit cette foibleſſe?
<lb />Et la vefue de Druſe vn ſentiment ſi bas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVIE.
<lb />Le grand cœur d’Agrippine a cauſé ſon trépas,
<lb />Voſtre longue prudence eſt encore neceſſaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIVIE.
<lb />N’importe, entreprenons ce qu’elle n’a pû faire;
<lb />Ce temeraire Amant me demande aujourd’huy,
<lb />Espouſons le trépas, auant que d’eſtre à luy:
<lb />Châcun de ſon coſté va faire vvne requefte;
<lb />Luy demande mon cœur, &amp; moy ie veux ſa teſte.
<lb />Cher Druſe, cher Espoux, ie t’offre ce preſent,
<lb />Et ie t’immole apres vn cœur ſi complaiſant!
<lb />Oüy, ie le vay punir d’vn delay ſi timide,
<lb />Et d’auoir ſi long-temps ſouffert ton homicide.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVIE.
<lb />nopre mruje estuuimon, ie vous offre vn Espoux;
<lb />Vn autre de ce nom est-il digne de vous?
<lb />At reſte precrenxe de bir matjon to aanguſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pleurons!
<lb />LIVIE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVIE.
<lb />Foibleſſe inſigne, autant qu'elle eſt injuſte!
<lb />L’ame doit reuenir de ces longues douleurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I
<lb />IE.
<lb />Non pas quand noſtre perte a merité nos pleurs.
<lb />Me puis-je conſoler d’vne perte ſi chere?
<lb />Luy, n’eſt-il point touché de la mort de ſon pere?
<lb />Dis-luy, s’il a du cœur, autant qu’il a d’amour,
<lb />Qu'il vienne auecque moy ſignaler ce beau iour;
<lb />Qu’il me ſecondera dans cette noble enuie,
<lb />Et que c’eſt le ſecret de meriter Liuie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sejan vous a ſurpriſe.
<lb />LVIE.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Sejan entraue,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIVIE.
<lb />O ſpectacle odieux!
<lb />Ma bouche encore vn coup, vas-tu trahir mes yeux?
<lb />Mon cœur, peux-tu ſouffrir cet indigne artifice?
<lb />Où̈y, trahiſons vn traiſtre!
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />LENEII
<lb />LVIE à l’écart, SEIAN, LIVIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EIAN.
<lb />T bien, chere complice,
<lb />La Fortune &amp; les Dieux ſecondent nos deſirs,
<lb />Et ie vay dans ce iour conſommer mes plaiſirs,
<lb />Par la poſſe ßion des beautez de Liuie!
<lb />Joüiſſance, où ie mets le repos de ma vie!
<lb />Elle a toûjours esté le but de mes ardeurs;
<lb />Pour y mieux paruenir, i’y vay par les grandeurs:
<lb />L’ambition me menne où mon amour aspire,
<lb />Ainſi vous m’éleuez pour monter à l’Empire;
<lb />Et le Troſne me ſert pour aller juſqu’à vous,
<lb />Ainſi l’égalité ſera mieux entre nous;
<lb />Le rang d’vn fauory n'eſt pas conſiderable,
<lb />Si le moindre caprice en fait vn miſerable;
<lb />La volonté du Prince a trop de changemens,
<lb />Et c’eſt mal s’établir, que ſur ces fondemens.
<lb />Le pouuoir exceßif que Tibere me donne,
<lb />Les charges qu’il vnit dans ma ſeule perſonne,
<lb />Ce nombre de faueurs dont ie me vois comblé,
<lb />Ce grand amas d’honneur dont ie ſuis accablé,
<lb />Ne compoſent enfin qu’vne grandeur commune,
<lb />Et ne ſont que des dons que i’ay de la Fortune;
<lb />Preſens, que ie ne vois que d’vn œil de mépris,
<lb />Toùjours preſt à les rendre, ainſi que ie les pris!
<lb />Je vous parois, ſans doute, vn temeraire inſigne;
<lb />Mais pour vous poſſeder, ie dû m'en rendre digne
<lb />Ie crû que ma grandeur auroit quelques appas,
<lb />Et qu'elle auroit en foy;uuquore muuois pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIVIE.
<lb />Quelque éclat étranger qu’apporte vne Couronne,
<lb />Sejan luy donne plus, que ce qu'elle luy donne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EIAN.
<lb />C’eſt vous dont le merite honnoreroit vn rang
<lb />Qui vous eſt deſia dû par la faueur du ſang
<lb />4
<lb />L'Empire vous attend, &amp; le Ciel eſt trop juste,
<lb />Pour ne vous point placer ſur le Troſne d’Auguſté:
<lb />C’eſt vn droict dont les Dieux ne vous ſçauroiẽt priuer,
<lb />Et le Ciel par ma main vous y veut éleuer,
<lb />Vous va reſtituer cette haute puiſſance,
<lb />Et rendre à vos vertus vn droict de la naiſſance;
<lb />Auec trop de Juſtice vn Sceptre vous eſt dû;
<lb />Mais bien ſouuent, ſans crime, vn droict n’eſt pas rendu:
<lb />Il faut exterminer les enfans d’Agripine,
<lb />de pomne en nojouuom noppuuo uu ruvtnie;
<lb />Il faut iuſqu'au dernier employer le poiſon,
<lb />Et iuſqu’aux fondemens détruire la maiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIVIE.
<lb />Sejan, n’attentez point contre le ieune Druſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ETAN.
<lb />Quand vn Sceptre eſt offert, voſtre main le refuſe?
<lb />L’heritier d’Agripine aura le meſme orgueil,
<lb />Que ſa mere a porté iuſque dans ſon cercueil?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VIE.
<lb />Il faut entre vos coups mettre quelque interualle;
<lb />Des meurtres ſi frequens cauſeroient vn ſcandale;
<lb />Et deſia l’apparence a fait croire aux Romains,
<lb />Que ie participois dans vos moindres deſſeins.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AN.
<lb />Madame, i'auray ſoin de voſire renommée;
<lb />Je le feray perir au milieu d’vne armée;
<lb />Sout couleur d’employer le Neveu des Ceſars,
<lb />Ie vay l'abandonner au milieu des hazars.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIVIE.
<lb />Le mejme expediem ne peruu pas ſon pere,
<lb />Et contre voſtre espoir, ſon ſort luy fut proſpere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IAN.
<lb />Il n’a pû ſe ſoûtraire aux ruſes de Piſon;
<lb />Qui ſe ſauua du fer, mourut par le poiſon;
<lb />Si proche de regner, tout nous eſt legitime,
<lb />Ente vuy coutonner vustre feſte &amp; mon crime;
<lb />Le Troſne eſt deuant nous, &amp; derriere vn tombeau;
<lb />8
<lb />uel ſpectacle des deux vous paroist le plus beau?
<lb />Marchons vers le premier, la veuë en eſt plus belle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIVIE.
<lb />La conjuration, en quel eſtat eſt-elle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EIAN.
<lb />Tout m’obeït dans Rome, &amp; ma profuſion
<lb />Range tous les ſoldats à ma deuotion;
<lb />Et pour former en eux vn ſecours plus facile,
<lb />Ie les ay reünis dans le cœur de la ville.
<lb />De là, ſi ie les porte à des ſouleuemens,
<lb />Vous les verrez ſe rendre à mes commandemens,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Enfoncer auec moy le Palais de Tibere,
<lb />Sacrifier ſa vie à leur prompte colere;
<lb />Et tous de cette voix, que pouſſe la fureur,
<lb />A l’aspect des Romains, me créer Empereur.
<lb />La charge de Tribun m’eſt encore neceſſaire,
<lb />Elle ébranle à ſon gré tout l’eſtat populaire;
<lb />Ie me l’aſſujetis par cette authorité;
<lb />Naturellement Rome aime la nouueauté;
<lb />Elle, qui dés long-temps vit dans la ſeruitude,
<lb />Se promet en changeant vn Empire moins rude;
<lb />Et d’ailleurs ſon humeur m’étonneroit bien peu;
<lb />Le naturèl d’vn Peuple agit comme le feu;
<lb />S’il s’échauffe aiſément à la premiere amorce,
<lb />Apres ſa violence, il perd toute ſa force:
<lb />I’aime mieux m’aſſeurer des premiers du Senat,
<lb />Et dispoſer les Grands à cet aſſa ßinat;
<lb />Ces petits Souuerains trainent la populace;
<lb />Et leur exemple abat ou ſoûtient ſon audace;
<lb />Ie n’agis point außi comme ces imprudens,
<lb />Qui ſont foibles dehors, &amp; puiſſans au dedans;
<lb />I’aime le cabinet, mais ie veux la campagne,
<lb />Aidé des legions qui ſont dans l’Allemagne;
<lb />Et du puiſſant ſecours que leurs Chefs m’ont promis,
<lb />Ie maintiendray le rang où ie me ſeray mis.
<lb />Que ne puis-je, aßiſte pur tes troupes fiuelles?
<lb />Par vn Courrier exprés, i'en attens des nouuelles;
<fw><lb />8
</fw><lb />Juſqu’à ſon arriuée, on n’entreprendra rien;
<lb />Son ordre eſtant venu, ie donneray te mien.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIVIE.
<lb />Ie ne ſçay qu'aumtrer uuns on fi gama onurage,
<lb />Ou de voſtre prudence, ou de voſtre courage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EIAN.
<lb />Mais comme mes deſſeins veulent quelque longueur,
<lb />Ne me rejettez plus dedans cette langueur?
<lb />Et dans ce long espoir qui menaçoit ma vie,
<lb />Que ie regne à loiſir, mais poſſedant Liuie!
<lb />Dans l’attente d’vn Sceptre on ſe peut conſoler,
<lb />Mais, Madame, en amour l’on ne peut reculer;
<lb />Ie ne puis differer vn moment dauantage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIVIE.
<lb />Voyez donc l’Empereur, touchant ce mariage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EIAN.
<lb />Jl faut par vn écrit ſçauoir ſa volonté;
<lb />C’eſt comme il faut traitter auec ſa Majeſté;
<lb />La loy ne permet pas dans de pareilles cauſes,
<lb />Qu'on luy donne autrement connoiſſance des choſes;
<lb />Terence de ma part ira luy preſenter,
<lb />Et ſur cet hymenée, il le pourra tenter:
<lb />Que ma femme en cecy me traitte d’infidelle,
<lb />Un diuorce bien-toſt me va défaire d’elle;
<lb />Et meſme apres le cours de ſon reſſentiment,
<lb />Ie veux qu’elle authoriſe vn ſi beau changement.
<lb />panitauo io touonons, uiemmcureuje iournée;
<lb />Qui te va celebrer par ce grand hymenée!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIVIE.
<lb />Je vay dedans ma chambre attendre vn ſi beau iour;
<lb />Ie veux voir, comme vous, la fin de cette amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AN.
<lb />J'auray iuſqu’à ce temps la meſme impatience,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’IVIE en s’en allant, &amp; bas.
<lb />Tu l’as pour ton amour, &amp; moy pour ma vengeance;
<lb />Il ne vient que trop tard.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IAN ſeul.
<lb />O fortuné moment!
<lb />Je me ſens approcher de mon contentement!
<lb />O l’incommode objet! ô l’importune approche
<lb />Fuyons cette ialouſe? éuitons ſon reproche.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />SEIAN, APICATA, VOLVZIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />APICATA.
<lb />On, non, Sejan, arreſte? &amp; ne crains rien de moy?
<lb />IN Ie viens authoriſer ton manquement de foy;
<lb />Ie te cede à Liuie, &amp; luy quitte la place;
<lb />D'vn esprit moderé ie ſouffre ma diſgrace;
<lb />Puis qu’elle contribuë à ton contentement,
<lb />Et qu’elle ſemble ayder à ton auancement,
<lb />Sejan n’eſtoit point né pour de baſſes fortunes,
<lb />Ny moins pour s’allier à des maiſons communes;
<lb />Les Dieux luy reſeruoient la niepce des Ceſars,
<lb />Liuie estoit acquiſe à ſes moindres regards.
<lb />Va, ſans me regarder, où ton bon-heur t’appelle;
<lb />Appaiſe, inſatiable, vne ſi viue ardeur,
<lb />Et gouſte, ambitieux, des fruits de ta grandeur:
<lb />Mais fais reflexion qu’elle eſt ſouuent fatale;
<lb />Prens-en, te défiant, la dot de ma riuale;
<lb />Et quelque grand credit que tu t’en ſois promis,
<lb />Apprens à ſoupçonner le don des ennemis.
<lb />As-tu d’autres ſujets d’abandonner ta femme?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Helas!
<lb />IAN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TeAEA.
<lb />Te repens-tu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEIAN.
<lb />Que ne vois- tu mon ame!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ICATA.
<lb />Je ne la veux point voir, cache là moy toûjours;
<lb />Ne me decouure point tes nouuelles amours;
<lb />Le ſoupçon que i’en ay ne m’eſt que trop funeſte;
<lb />8
<lb />Que dis je, le ſoupçon! ta flame eſt manifeſte?
<lb />C'eſt d’vn espoir trop vain que i’oſe me flater;
<lb />Le feu que tu cachois, va bien-toſt éclater.
<lb />Cruel, éclaircis nous d’vn amour ſi viſible?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DLVZIE.
<lb />Seigneur, à tant de voix ſerez vous inſenſible;
<lb />La Nature vous parle, &amp; l’honneur, &amp; la foy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AN.
<lb />Ie ſçay bien mon deuoir, &amp; ce qu’il peut ſur moy;
<lb />Ie cheris mes enfans à l'égal de moy-meſme,
<lb />Et Rome a pû connoiſtre à quel poinct ie les aime;
<lb />Tous les jours ie trauaille à voſtre auancement,
<lb />Et cherche à procurer voſtre établiſſement.
<lb />A d’auguſtes partis ie vous ay fait pretendre;
<lb />Apres vn Claudius, vn Terence eſt mon Gendre:
<lb />Receuez, de ma main vn ſi celebre Espoux,
<lb />Et reconnoiſſez mieux ce que ie fais pour vous.
<lb />Conſolez vous, Madame; Adieu, viuez contente.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />NCENET
<lb />APICATA, VOLVZIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />APICATA.
<lb />O Ette brutale amour eſt enfin éuidente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le puis je conceuoir
<lb />3
<lb />OLVZIE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />(
<lb />PICATA.
<lb />Tu n’en dois plus douter,
<lb />Et meſme ſans horreur tu ne peux m'écouter.
<lb />Ah, ſexe imperieux! ab, puiſſance exceßiue!
<lb />Le mary prend des droicts dont luy-meſme nous priue!
<lb />Il decide à ſon gré de tous ſes differens!
<lb />Il nous faut obſeruer la loy de ſes tyrans!
<lb />qoejutpouifui nom ta puiſfance d’un maiſtre,
<lb />Et nous mettent au joug, ſans s’y vouloir ſoûmettre!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />JLVZIE.
<lb />Jl vous dût dispenſer d’vne commune loy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />APICATA.
<lb />Encor ſeroit-ce peu de me manquer de foy;
<lb />Jl eſt bien plus coupable; apprens ſes autres crimes,
<lb />Et voy ſi mes ſoupçons ſont icy legitimes:
<lb />Il établit ſon regne auec beaucoup de ſang
<lb />Et la mort par ſon ordre alla de rang en rang
<lb />Sa main ſe fit hardie à force de grands crimes;
<lb />Il ſe fit immoler des augustes victimes;
<lb />Le grand Germanicus luy fut ſacrifié;
<lb />Le Senat ſoupçonneux s’en eſtoit dé fié:
<lb />Mais malgré ſon ombrage, il ſe fallut contraindre;
<lb />Rome, par habitude, auoit appris à feindre;
<lb />Le Prince eſtoit meſlé dans ce grand attentat;
<lb />Sejan l’interreſſoit dans tous ces coups d’eſtat:
<lb />Il ne voit pas außi que ce faux Politique,
<lb />Se veut feruir de luy contre la Republique;
<lb />Et qu’il veut l’employer en tant de lâchetez,
<lb />Comme vn inſtrument propre à ces meſchantez.
<lb />Ainſi par ce ſecret, l’vn &amp; l’autre ſe joüe;
<lb />Il décharge Tybere, &amp; Tybere l’auoüe;
<lb />Druze eſtoit vn obſtacle aux deſſeins qu’il auoit;
<lb />Auec auidité Sejan le pourſuiuoit;
<lb />Il fut empoiſonné par les mains de Liuie,
<lb />l fuitamvenquacoluueque ſuuentiie,
<lb />Et qui pour s’attirer l’amour d’vn fauory,
<lb />Uoulut contribuer à la mort d’vn mary.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVZIE.
<lb />Quoy, Madame, Liuie eſt donc ſi criminelle!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PICATA.
<lb />C’eſt là le ſentiment que les Romains ont d’elle;
<lb />Dans tous les cabinets ce grand bruit a couru,
<lb />Et les moins ſcrupuleux, &amp; l’ont dit, &amp; l’ont crû;
<lb />Meſme le bruit eſt tel, qu’ils ont trompé Tybere,
<lb />Que leur bouche a rendu le fils ſuspect au pere,
<lb />Et que ce diferend, ſurpris par leur rapport,
<lb />Commit à ces Amans le genre de ſa mort:
<lb />Ce qui donna du poids à cette erreur publique,
<lb />Fut qu’il ne pleura point la mort d’vn fils vnique,
<lb />Et que feignant dans l’ame vn excés de douleurs,
<lb />Ce cœur dißimulé luy refuſa des pleurs.
<fw><lb />2HIi
</fw><lb />Ainſi, comme l'Amour, le meurtre les aſſemble;
<lb />Et de ces entretiens qu’ils ont touſiours enſemble,
<lb />L’on peut bien preſumer qu’apres cette fureur,
<lb />Ils ont pù concerter la mort de l’Empereur.
<lb />Lâche &amp; cruel Sejan.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLVZIE.
<lb />C’eſt voſtre Eſpoux, Madame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />APICATA.
<lb />O Dieux! a-t’il fallu que ie fuſſe ſa femme!
<lb />Puis qu’il m'eſt deffendu d’offencer mon Espoux,
<lb />Contre mon ennemie, éclatte mon courroux?
<lb />Rigoureuſe vertu, ſouffre que ie la voye,
<lb />Que i'aille par ma plainte interrompre ſa joye,
<lb />Et que jans oiier ce que le don à l'on,
<lb />J'aille donner à l’autre vn ſpectacle importun?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VOLVZIE.
<lb />Madame, où courrez-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />APICATA.
<lb />Ie vais voir ma riuale;
<lb />Ie vay par elle meſme apprendre ce ſcandale;
<lb />Et quoy que ce ſecret, ne me ſoit plus douteux,
<lb />Apprendre par ſa boucne vn Hymen ſi ponteux.
</sp>
<p type="MainZone-Signature"><lb />Fin du Premier Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />TICTE
<lb />TT
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE INEMIENE
<lb />DRVSE, F
<lb />*LVIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />R
<lb />SE.
<lb />&amp; Ourquoy, chere Fulute, as-tu fait voir ma flâme?
<lb />&amp; Pourquoy luy montrois-tu les ſecrets de mõ ame?
<lb /> Que n’a-t’elle point dit contre ma vanité?
<lb />N’a-t'elle point rougy de ma temerité?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VLVIE.
<lb />Prenez en quelque eſpoir, puis qu'elle l’a ſoufferte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SE.
<lb />N'as-tu point veu ſes yeux qui preſageoient ma perte?
<lb />Ses yeux tous indignez, tous remplis de courroux,
<lb />D’où la haine chaſſoit ce qu’ils auoient de doux.
<lb />Elle perdroit Sejan!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVIE.
<lb />Vous vous troublez vous-meſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Oſai-je me flatter?
<lb />NVSE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EvlE.
<lb />SçacheZ qu’elle vous aime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E.
<lb />Temeraire ſoupçon qu'vne ville a conceu!
<lb />Soupçon malicieux, que i'ay ſi bien receu!
<lb />Legere opinion, tu m'as fait faire vn crime!
<lb />oucais quoy? cette creance eſtoit trop legitime;
<lb />En cecy l’apparence eſtoit toute pour moy,
<lb />Et le plus incredule auroit donné ſa foy.
<lb />Liuie eſt innocente! O Dieux, qui l’euſt pù croire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVIE.
<lb />Elle va recouurer ce qu’elle a moins de gloire;
<lb />Et juſques à ce iour, tant de momens perdus,
<lb />Luy ſeront par vn ſeul heureuſement rendus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E.
<lb />Loin de la condamner, i’appreuue ſa prudence.
<lb />Allons la voir, Fuluie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VLVIE.
<lb />Elle-meſme s’auance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RVSE.
<lb />Dieux: pur quer mouuemionn uiuom joupreſté ę
<lb />Dans mon premier respect, ie me ſens rejetté.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENEIE
<lb />DRVSE, LIVIE, FVLVIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E.
<lb />VE n’eus-tu, ma Fuluie, vn peu de retenuë,
<lb />2 Ma paßion encor luy ſeroit inconnuë,
<lb />Et ie n’attendrois pas de ma temerité,
<lb />L’arreſt qu’elle medite, &amp; que i’ay merité.
<lb />Oüy, Madame, éclattez contre ce temeraire;
<lb />DeffendeZ de parler à qui n’a pû ſe taire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IE.
<lb />Druſe, il ſe faut porter à de hauts ſentimens,
<lb />Et ne iamais deſcendre en ces bas complimens;
<fw><lb />AIVTU
</fw><lb />24
<lb />Des termes ſi communs ſentent trop leur foibleſſe,
<lb />Ce ne ſont point amours de Prince &amp; de Princeſſe;
<lb />Cette façon d’aimer ſied bien aux Citoyens,
<lb />Mais il faut m'acquerir par de nobles moyens.
<lb />Enfin, ſi vous m'aymez, faites-le moy paroiſtre,
<lb />Montrez vous aujourd’huy, ce que vous deuez eſtre.
<lb />Et dignes des parens dont vous tenez le iour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />RVSE.
<lb />Vous ſouffriez par raiſon, i'endurois par amour.
<lb />Oſois je conſpirer contre vne chere vie,
<lb />Et pouuois ie attenter ſur l’Amant de Liuie?
<lb />Quoy? dedans cette erreur qu’il fut aimé de vous,
<lb />I'aurois percé ſon cœur de mille &amp; mille coups;
<lb />Ie l’euſſe aſſa ßiné dedans cette croyance.
<lb />Ah! Madame, l’Amour deſarmoit ma vengeance;
<lb />Vous ſeule reteniez &amp; ſuspendiez mon bras:
<lb />Oùy, mille fois ſans vous, i’auançois ſon trépas;
<lb />Ie l’aurois immolé dans le ſein de Tybere,
<lb />A l’ombre d’Agripine, aux manes de mon pere;
<lb />Le fer ouuertement m’eut vengé du poiſon,
<lb />Et du cruel autheur des maux de ma maiſon;
<lb />Et pour rendre à mon gré ma vengeance plus pleine,
<lb />Un peu de ialouſie tut augmenit m naine;
<lb />Ie l’euſſe redoublée à l'objet d’vn riual.
<lb />
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />LIVIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIVIE.
<lb />Ce premier mouuement vout eut eſté fatal;
<lb />Vous y pouuiez perir auec vn grand courage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E.
<lb />I’y tomberay du moins auec quelque auantage;
<lb />Et ſi les grands perils me doiuent accabler,
<lb />J’inspireray la crainte à qui fait tout trembler;
<lb />Je le feray pâlir au milieu de ſa ſuitte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />(E.
<lb />Geſt uuoin on grunu cœuraute peu de conduite;
<lb />C’eſt n’eſtre pas vengé, que de l’eſtre à demy;
<lb />Cupifuiu omeuuu ſpeciuciuuuu jeux d'vn ennemy,
<lb />Qui ſans eſtre en danger voit de loin noſtre perte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il eſt beau de tenter vne entrepriſe ouuerte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E.
<lb />Quoy? forcer ſon Palais, les armes à la main!
<lb />Ozer ce que ne peut tout le peuple Romain!
<lb />La grandeur de Sejan eſt trop bien établie;
<lb />Il n'eſt rien de puiſſant, que ſon bras n’humilie;
<lb />Son joug s’eſt étendu par tout cet Uniuers;
<lb />Ce monſtre de Fortune a tout mis dans ſes fers:
<lb />Si le pouuoir des Dieux n’entreprenoit ſa perte,
<lb />Rome ne l’oſe pas dedans la force ouuerte;
<lb />Rome aujourd’huy domptée, &amp; ſi fiere autrefois,
<lb />De qui le grand orgueil ne pût ſouffrir des Rois,
<lb />Eſt aujourd’huy ſoümiſe au caprice d’vn homme,
<lb />Digne d’aſſujettir cette orgueilleuſe Rome!
<lb />Le premier des Ceſars eſt pleinement vengé,
<lb />Il voit auec plaiſir le Senat affligé.
<lb />Et Rome ſoûpirer dans cette ſeruitude.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SE.
<lb />Elle a receu le prix de ſon ingratitude;
<lb />La longueur du ſupplice amoindrit ſon peché.
<lb />Ce ſpectacle m'émeut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I3
<lb />1E.
<lb />Mon cœur n'eſt point touché;
<lb />Et ſi vos intereſts n’eſtoient en ſa querelle,
<lb />Je vous détournerois de trauailler pour elle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SE.
<lb />Et les ſiens &amp; les miens m’occuperont le moins;
<lb />C’eſt à vos intereſts que ie donne mes ſoins;
<lb />Ie m'en vay épouſer voſtre ſeule vengeance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIVIE.
<lb />L’on ne ſe peut conduire auec trop de prudence;
<lb />Nous ſommes arriuez ſur vn pas dangereux,
<lb />Et ueuans on perit a nous perare tout deux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RVSE.
<lb />Si pour voſtre ſalut mon bon-heur vous deſtine,
<lb />Don puo tout grortente le martne à ma ruine;
<lb />A vous toute la gloire, à moy tout le danger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le peril eſt trop grand, ie le veux partager.
<lb />Ables doir l Empereun.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SE.
<lb />Que produit cette veuë?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IE.
<lb />Dans deux heures d’icy vous en verrez l’iſſuë;
<lb />Preparez ſon esprit à mes impre ßions,
<lb />Son ame châque inſtant change de paſsions;
<lb />C’eſt le plus inégal que l’Empire ait veu naiſtre;
<lb />Sejan penetre mal dans l’humeur de ſon maiſtre;
<lb />Et depuis quelquetimpe quy cou de tu froideur;
<lb />Sejan luy fait ombrage auec tant de grandeur;
<lb />Tybere s’en défie, &amp; n'ayant point d’affaire,
<lb />Ne cherche qu'vn pretexte à s’en pouuoir défaire.
<lb />Auecques les ſoupçons, qu’il a deſia conceur,
<lb />Mes aduertiſſemens ſeront bien toſt receus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DRVSE.
<lb />Et ſi dans le ſuccés vous vous treuuez ſurpriſe!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIVIE.
<lb />Si ie ne reüßis dedans mon entrepriſe,
<lb />Ie redonne à vos mains toutes leurs libertez;
<lb />des orus que ne ionou ne ſont plus arreſtez;
<lb />S’il faut vous exciter par quelque recompence,
<lb />Ie ne ſuis point ingrate.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RVSE.
<lb />O belle impatience!
<lb />Ardeur qui me ſaiſis, &amp; qui me promet tout,
<lb />Eſt-il quelque peril dont ie ne vienne à bout?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />»CENE III.
<lb />LIVIE, FVLVIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVIE.
<lb />Tbien, chere Fuiuie, à la nonte des hommes,
<lb />L'Inutiles, ſans charge, &amp; foibles que nous ſommes,
<lb />Avous ununs emnopra, cl quus u om pur oge.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVIE.
<lb />Voſtre deſſein, Madame, eſt tres-bien proposé;
<lb />Le Ciel dans noſtre ſexe a mis de grandes ames,
<lb />Et s’eſt ſouuent ſeruy de la vertu des femmes;
<lb />Ils vous ont deſtinée à ce fameux bon-heur,
<lb />Les hommes eſtoient peu, pour vn ſi grand honneur;
<lb />Leur ſexe a des Heros, &amp; nous des Heroïnes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVIE.
<lb />Non, non, dans noſtre ſiecle il eſt peu d’Agripines.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVIE.
<lb />Vne ſeule Liuie, a merité ce nom.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIVIE.
<lb />La femme de Sejan aspire à ce renom;
<lb />Et l'on peut dire d'eux, auec quelque juſtice,
<lb />Que l’on vit s’allier les vertus &amp; le vice. 
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVIE.
<lb />Dieux! elle vient à nous; quel est ſon mouuement?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E.
<lb />C’est, ſans doute, vn effet de ſon reſſentiment. 
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE FV.
<lb />FVLVIE, LIVIE, APICATA, VOLVZIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A PICATA.
<lb />Adame, mon abord a dequoy vous ſurprendre,
<lb />LEt ie ne ſçai comment vous me pourrez entendre.
<lb />je vous viens ſupplier de me tirer d’erreur;
<lb />Sejan, pour vos amours, verra-t’il l’Empereur?
<lb />Ce bruit eſt ſi commun, qu’il a remply la ville.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIVIE.
<lb />Vous auez pris, ſans doute, vne peine inutille;
<lb />Ie vous aſſeure encor de cette verité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />APICATA.
<lb />C’est là le digne effet d’vn enorme traitté,
<lb />Et l’éclairciſſement de tant de conjectures;
<lb />L’on n'a qu'à ramaſſer toutes les conjonctures,
<lb />Et iuger de la fin par le commencemeut;
<lb />Le paſſé ſe r'appelle en cet euenement;
<lb />Et les moins clair-voyans dedans l’ordre des choſes,
<lb />Treuuent de cet Hymen les veritables cauſes.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />N'eſt ce point par mon ſang, qu’il doit eſtre ſigné?
<lb />C’eſt là le dernier coup qu’on auoit deſigné;
<lb />Druſe en auoit formé les premiers caracteres,
<lb />Ma mort doit conſommer des amours ſi legeres;
<lb />Pendant qu’on meditoit la mort de voſtre Eſpoux,
<lb />Vous dreßiez contre moy la pointe de vos coupi;
<lb />Voſtre repos, Madame, exigeoit ma ruine,
<lb />Jl n’eſt pas bien fondé ſur celle d’Agripiné;
<lb />Cette pauure Princeſſe affermit vos grandeurs,
<lb />Et ie dois établir vos nouuelles ardeurs.
<lb />Aſſurez- vous encor par la mort de Tybère;
<lb />Qui fit mourir le fils, peut bien tuer le pere:
<lb />Ce troiſieſme attentat n'eſt pas encor aſſez,
<lb />Dans mes predictions, d’autres ſont menaſſez;
<lb />Voſtre amour est fatale, &amp; vous cachezſous elle,
<lb />Ce que l’ame a de noir, de lâche, &amp; d’infidelle;
<lb />Uous charmez, vous flatez ce nouueau Fauory,
<lb />Et vous le traitterez comme vostre mary:
<lb />Jl trouuera bien-toſt la fin de vos careſſes,
<lb />Et des faueurs que font de pareilles Maïſtreſſes.
<lb />
<lb />Vangez, vangez, Madame, vn ſi cruel affront;
<lb />Uous me faites languir, que le coup en ſoit prompt.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIVIE.
<lb />Uous ſçaueZ qui ie ſuis, &amp; le peu que vous eſtes,
<lb />La foudre ne va point ſur de ſi baſſes teſtes,
<fw><lb />dadd
</fw><lb />La Niepce des Ceſars ne va pas juſqu’à vous,
<lb />Et l’on voit moins tomber, que monter ſon courroux:
<lb />Ie pardonne aux tranſports dont vous eſtes troublée;
<lb />Et ſi ie ne voyois vne ame déreglée,
<lb />Ie vous aurois appris à manquer de respect.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />APICATA.
<lb />Ie ne deffere point à ce qui m’est ſupect:
<lb />Af
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I
<lb />IE.
<lb />Außi, c’eſt en ialouſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />APICATA.
<lb />le ne vous pauy puini iu quuuit a Espouſe;
<lb />C’eſt vn nom glorieux à qui vous aſpire.
<lb />Vos plaiſirs là deſſous ſeront mieux aſſeurez;
<lb />Voſtre amour par l’Hymen deuiendra legitime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIVIE.
<lb />Oüy, ie vais amoindrir la grandeur de mon crime;
<lb />Ie m'en vay reparer l’honneur que i’ay perdu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />APICATA.
<lb />C’eſt ce que Rome entiere a touſiours attendu;
<lb />Et dés que le remords ſouffre qu’on le ſurmonte,
<lb />Qui peche ſans rougir, le diuulgue ſans honte.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCENE V.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE
<lb />APICATA, VOLVZIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PICATA.
<lb />H! ſcandaleuſe amour! des-honneur eternel!
<lb />I Y Qui d’elle, où de Sejan, eſt le plus criminel?
<lb />Sur lequel de ces deux tombe plus d’infamie?
<lb />Et de qui ſuis-je, o Dieux! la plus juſte ennemie?
<lb />Leur impudicité m'offence égalemant,
<lb />
<lb />Et ie voy d’vn meſme œil la Maiſtreſſe &amp; l’Amant;
<lb />L’vne ſe proſtituë, &amp; l’autre m’abandonne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLVZIE.
<lb />Madame, il faut ſouffrir, voſtre deſtin l'ordonne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />APICATA.
<lb />Non, il faut expoſer cet adultere au iour,
<lb />Il faut faire éclater ma peine &amp; leur amour;
<lb />A la face de Rome, étalons ce myſtere,
<lb />Et portons ce flambeau juſqu’aux yeux de Tybere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VOLVZIE.
<lb />Sans penſer à leur perte, il faut ſonger à vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PICATA.
<lb />Bien loin de reculer, ie m’offre à leur courroux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VOBVLIE.
<lb />Vous venez d’enflâmer la fureur de Liuie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />APICATA.
<lb />Voy par là le mépris que ie fais de la vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YOLVZIE.
<lb />C’en eſt bien vne marque; &amp; vray ſemblablement,
<lb />Vous ſerez immolée à ſon reſſentiment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />APICAFA.
<lb />Ie ne luy rauis point ſa derniere victime,
<lb />Et ie luy viens d’offrir la matiere d’vn crime;
<lb />J'ay voulu luy donner ce qu'elle demandoit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VOLVZIE.
<lb />Elle voit arriuer ce qu’elle en attendoit.
<lb />Pourquoy luy donniez vous vn ſi grand auantage?
<lb />Elle ſe preparoit à ſouffrir cet outrage;
<lb />Et ſon impatience alloit juſqu'à ce poinct,
<lb />Que vous l’aurieZ ſurpriſe, en ne l’irritant point.
<lb />Deſia ſur ce pretexte, &amp; dans ſa preuoyance,
<lb />Cet esprit dangereux meditoit ſa vengeance;
<lb />Couin ivucerenpre qumges la lu juilon plalrver,
<lb />Et ne la pas reduire en eſtat d’éclater.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />PICATA.
<lb />Que tu penetres mal le fonds de ces penſées!
<lb />Ses conspirations y ſont toutes dreſſées,
<lb />Ses crimes vont par ordre; &amp; leur terme arriué,
<lb />L’on voit l’vn commencer, quand l’autre eſt acheué:
<lb />Ma mort doit ſucceder à celle d’Agripine,
<lb />Et ie vois approcher le iour de ma ruine.
<lb />Muons trenuer Ceſar, deſillons luy les yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VSIE.
<lb />RemetteZ voſtre cauſe au iugement des Dieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />.
<lb />ICATA.
<lb />Ah! que ſon repentir eſt bien hors d’apparence!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVZIE.
<lb />Pour l’y mieux dispoſer, employons-y Terence;
<lb />Il peut beaucoup ſur luy. Mais, ô Dieux! le voicy;
<lb />Et c'eſt noſtre bon-heur qui nous l’adreſſe icy.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />E
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENEVI
<lb />APICATA, VOLVZIE, TERENCE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IENENCE.
<lb />TE vous viens affliger, par de triſtes nouuelles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />APICATA.
<lb />[ſuu nocoutumce, e meſme uuu pais cruelles;
<lb />Et dans le triſte eſtat où m'a miſe le ſort,
<lb />I’attendrois, &amp; l’arrest, &amp; le coup de ma mort.
<lb />Je ſçait bien que Sejan fait demander Liuie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TERENCE.
<lb />Ie ne vous cele point que c'eſt la ſon enuie,
<lb />Ie vous tairay bien moins que i’ay pris cet employ.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />APICATA.
<lb />Vous, vous, ſon confident!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERENCE.
<lb />Il s’eſt ſeruy de moy.
<lb />Cetre commipion n'eſ pas juerimnuene.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />APICATA.
<lb />Non, non, témoignez luy quel eſt voſtre grand zele,
<lb />Et que vous preferez ſon intereſt au mien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TERENCE.
<lb />Je mets en meſme rang, &amp; le voſtre, &amp; le ſien;
<lb />J’honore l’vn &amp; l’autre, &amp; i’aime voſtre fille;
<lb />Ainſi mon ſort m'attacne à toute la jamille;
<lb />L’amour &amp; l’amitié m’y tiennent engagé,
<lb />Et pour voſtre maiſon mon cœur eſt partagé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VSIE.
<lb />Ne parlons point d’amour dans vn temps ſi contraire;
<lb />Si vous m’aimez encor, allez reuoir mon pere;
<lb />Tachez de l’émouuoir; &amp; pour le mieux toucher,
<lb />Expoſez à ſes yeux ce qu’il a de plus cher,
<lb />Son honneur, ſes amis, &amp; toute ſa famille;
<lb />Et ( s’il s’en ſouuenoit) parlez luy de ſa fille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />APICATA.
<lb />Oüy, par cette amitié que vous nous proteſtez,
<lb />Et ſi vos ſentimens ne ſont point affectez,
<lb />Reuoyez mon mary, perſuadez ſon ame,
<lb />Et rendez, s’il ſe peut, vn Espoux à ſa femme;
<lb />Cehs pounte laurjar ay.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TE
<lb />RENCE.
<lb />I'y treuue peu d’espoir;
<lb />Mais par l’ordre du Prince, il me le faut reuoir;
<lb />Luy dire de ſa part qu’il peut venir luy meſme;
<lb />Et ſans trainure les Loix, demander ce qu'il aime.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du Second Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />DELNE LREMILRL
<lb />TYBERE, DRVSE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYBERE.
<lb />Orrompre mes ſoldats, &amp; traitter vne ligue!
<lb />S Dans Rome, moy preſent, fomenter vne brigue!
<lb />D2 Dangereux ſeruiteur! esprit lâche &amp; couuert!
<lb />Ay-je pû carreſſer vn homme qui me perd?
<lb />Le combler de faueurs, de dignitez, de graces,
<lb />Et l’ingrat pût auoir de pareilles audaces!
<lb />Qui ne s’étonneroit de ces hardis projets?
<lb />Iuſqu’à quelle inſolence ont monté nos Sujets?
<lb />Rome, juſques à quand produiras-tu des traiſtres,
<lb />Et quand ceſſeras-tu d’attenter ſur tes Maiſtres?
<lb />L’on pût iuſtifier le meurtre de tes Rois;
<lb />Il te falloit venger le mépris de tes Lois,
<lb />Te deliurer d’vn joug que tu crûs tyrannique,
<lb />Et maintenir contr'eux la liberté publique.
<lb />La mort des Decemuirs ſe pouuoit pardonner,
<lb />Ils abuſoient d’vn droict, que tu leur pûs donner;
<lb />Le faux zele de Brute eſt encor excuſable,
<lb />Le pretexte qu’il prit, le faiſoit moins coupable:
<lb />Mais que toy par ta main tu prennes des tyrans,
<lb />Tu trahiſſes ainſi les motifs que tu prens,
<lb />Que dans ta repugnance à ſouffrir noſtre Empire,
<lb />Tu vueilles retomber ſous vn regne bien pire,
<lb />As-tu pù conceuoir de ſemblables erreurs,
<lb />Et preferer Sejan à tes vrais Empereurs?
<lb />Druſe, vois cet eſcrit, tu ſçauras ſes menées,
<lb />Et de quel artifice elles ſont ordonnées.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORVSE, liſant cet aduis.
<lb />A Tybere, Empereur. Prince, il eſt de ma foy,
<lb />De te faire auertir de bien ſonger à toy;
<lb />Garde de negliger l’aduis que ie te donne;
<lb />L’on attente à l’Empire, &amp; deſſus ta Perſonne;
<lb />Deſia tes legions ſont prestes de marcher,
<lb />Et c’est vn armement qu’on táche de cacher.
<lb />Quelque precaution qu'on prenne pour leur route,
<lb />La mine qu'elles ont, éclaircit nostre doute;
<lb />Elles n’attendent plus que l’ordre de Sejan;
<lb />Et ſi tu ne preuiens l’effort de ce tyran,
<fw><lb />Tu
</fw><lb />Tu te verras bien-toſt aßiegé dedans Rome,
<lb />Et forcé par tes mains de couronner cet homme,
<lb />Ou dedans, ou dehors, il a des partiſans,
<lb />Qu’il entretient ſans ceſſe à force de preſens.
<lb />Ton General y meſle vn peu de conniuence,
<lb />Et preſque tous tes Chefs ſont de l’intelligence.
<lb />Mes compagnons, &amp; moy, voulons ſauuer l’Eſtat,
<lb />Et voulons t’informer d’vn ſi grand attentat.
<lb />Ie t’enuoye vn Courrier auec diligence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYBERE.
<lb />Cher Druſe, il eſt beſoin d’vn extreme prudence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SE.
<lb />Cette occurence icy n'en demande pas tant;
<lb />Il faut precipiter vn deſſein important,
<lb />Ne point faire languir vne grande entrepriſe,
<lb />Et pourſuiure vne route, au ßi-toſt qu'on l’a priſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YBERE.
<lb />Ie voy mon precipice, il y faut trébucher;
<lb />N’importe, auec courage, il y faudra marcher,
<lb />Et i'y vay conſeruer vne audace Royalle,
<lb />Et cette fermeté qu’on voit par tout égale,
<lb />Vn front majeſtueux, vn front, que le mal-heur
<lb />N'aura point veu pâlir, ny changer de couleur.
<lb />Empereur, dans les fers! Prince, ou ſans Diadéme!
<lb />Iuſqu'à l’extremité, i’auray veſcu le meſme!
<lb />Je veux que mes vainqueurs le puiſſent témoigner,
<lb />Que Tybere en tous lieux a ſceu l’art de regner?
<lb />Cette demißion qui ne m'eſt point honteuſe,
<lb />Pour ton ſeul intereſt, me deuiendra fâcheuſe;
<lb />Ie la ſupporterois auec quelque douceur,
<lb />Si ie laiſſois l’Empire à mon vray ſucceſſeur:
<lb />Mais il faut que ie ſouffre vne entiere diſgrace,
<lb />Et qu’vn vſurpateur le rauiſſe à ma race.
<lb />Cher Druſe, c’eſtoit toy que i’auois deſtiné,
<lb />Et que ie choiſiſſois pour eſtre couronné;
<lb />Au cruuute des Hieuns imunou nuuſ mon frere,
<lb />Cette meſme rigueur m’auoit oſté ton pere.
<lb />O Ciel! c’eſtoit trop peu des maux que tu me fis!
<lb />Ton inhumanité me priua de deux fils!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DRVSE.
<lb />Seigneur, voſtre indulgence eſtoit trop exce ßiue,
<lb />Et par voſtre bonté tout ce deſordre arriue.
<lb />Ie ne veux point gehenner l’affection des Rois,
<lb />Le peuple doit iuger des hommes par leurs choix;
<lb />Et quand de leurs faueurs ils ont crû quelqu'vn digne,
<lb />Jl luy doit confirmer ce priuilege inſigne;
<lb />Et ſans s’examiner s’il l’auoit merité,
<lb />S’imaginer qu’il l’aye auec quelque equité.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Les Princes, de leur part, y doiuent leur prudence,
<lb />Preuenir leurs faueurs de quelque connoiſſance,
<lb />Et ne les point verſer ſur d’indignes objets;
<lb />L’on s’attire autrement la haine des ſubjets.
<lb />Il ſe fait dans l’Eſtat vn general murmure,
<lb />Le Prince est plus blâmé, que n’eſt ſa creature,
<lb />Et la rage du Peuple, au moindre euenement,
<lb />En condamne la cauſe, &amp; non pas l’instrument;
<lb />L’on rejette ſur vous les deſaſtres de Rome,
<lb />Tant vous aueZ acrû la puiſſance d’vn homme;
<lb />Vous auez dans luy ſeul ramaſſe les honneurs,
<lb />Un homme ſans merite, a le prix de pluſieurs,
<lb />Les charges de l'Empire en luy ſeul ſont vnies;
<lb />Uous répandez ſur luy des graces infinies;
<lb />Et par vne faueur, qui fait mille jaloux,
<lb />Vous auez fait Sejan vn peu moindre que vous;
<lb />Encor abuſe-t’il du credit qu’on luy donne;
<lb />L’ingrat, &amp; l’inſolent, ne carreſſe perſonne;
<lb />Et ſur ces hauts degrez, ou ſon bon peur t'a mis,
<lb />Il dédaigne d’auoir de petits ennemis.
<lb />Ceſi aua granueo mijono que ſes deſſeins s'attachent
<lb />Mais ſes precautions empeſchent qu’ils ſe ſçachent;
<lb />Le poiſon ſourdement, l’a rendu ſans riuaux.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYBERE.
<lb />Oüy, Druſe, ie le crois l’autheur de tous mes maux,
<lb />I’ay trauaillé moy-meſme à ma propre ruine,
<lb />Et i'armay d’vn poignard, le bras qui m'aſſaßine:
<lb />Oüy, ſur mon propre fils il porta ſa fureur.
<lb />Ah! ce cruel ſoupçon, me donne de l’horreur!
<lb />Oſtons-nous de l’esprit cette triſte creance?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SE.
<lb />Cette horrible action a de la vray-ſemblance;
<lb />Ei quey que le porjon ne jui pas aere,
<lb />Par vne circonſtance on ſe l’eſt figuré;
<lb />Il recherche ſa vefue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IBERE.
<lb />Il veut de moy Liuie!
<lb />Et dans le meſme temps qu’il attente à ma vie!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E.
<lb />Ah! Seigneur, donneZ moy l’ordre de l’arreſter,
<lb />Iuſques dans ſon Palais, i’iray l’executer;
<lb />Il le faut preuenir, plûtoſt que de l’attendre,
<lb />Et ne luy pas laiſſer le temps de nous ſurprendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERE.
<lb />Mes gens le ſaiſiront auec commodité.
<lb />Macron, me réponds:tu de ta fidelité?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MACRON.
<lb />din. Ctjur, mille fois ie te l’ay fait paraiſtre,
<lb />Et telle qu'vn ſubjet la conſerue à ſon Maiſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERE.
<lb />Ie puis auoir icy des ſujets d’en douter.
<lb />As-tu du cœur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MACRON.
<lb />Aſſez, pour ne rien redouter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Jl faut ſaiſir Sejan?
<lb />YBERE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MACRON.
<lb />Sejan!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YBERE.
<lb />Tu l’apprehendes?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MACRON.
<lb />Non, i’executeray ce que tu me commandes,
<lb />Auec quelque grand foin qu’il ſe faſſe garder.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E.
<lb />Jl n'eſt pas de beſoin de ſe tant hazarder?
<lb />Ramaſſe tes ſoldats, &amp; te rends à la porte;
<lb />S’il eſt accompagné, fais ta garde plus forte;
<lb />Et ſur toutuungu peint que par vn ordre exprés.
<lb />Toy, Regulus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVLVS.
<lb />Seigneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYBERE.
<lb />Tenez vous icy prés.
<lb />Druſe, il nous faut icy compoſer nos viſages,
<lb />Et ne luy point donner de ſiniſtres ombrages;
<lb />Jl doit venir bien-toſt. Mais le voicy qui vient;
<lb />Sane je juie enereners uey mefme nous preuient.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />TYBERE, DRVSE, SEIAN, REGVLVS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EIAN.
<lb />ſar, i'enfrains les loix
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I
<lb />Ie t'en veux diſpenſer.
<lb />E
<lb />RE.
<lb />Qu'vn autre les obſerue,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E
<lb />AN.
<lb />Obligeante reſerue!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERE.
<lb />Ie ne te traitte pas en homme du commun.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IAN
<lb />Ie ne me laſſe point de vous eſtre importun;
<lb />Je cherche à vos bontez de nouuelles matieres,
<lb />Et moins aux Dieux qu'à vous i’adreſſe mes prieres.
<lb />Auguſte, &amp; vous, Ceſar, m'auez comblé de biens,
<lb />Mais de loin, vos bien-faits ont ſurpaſſé les ſiens;
<lb />Vous m’auez accordé tous les honneurs de Rome,
<lb />Et de quoy contenter tous les deſirs d’vn homme;
<lb />Le plus ambitieux s’en ſeroit aſſouuy,
<lb />Außi par ce ſecret vn Prince eſt mieux ſeruy;
<lb />Et ces nobles ſujets qui dédaignent la force,
<lb />Les cœurs ſe laiſſent prendre à cette douce amorce;
<lb />La liberalité fait d’aimables efforts,
<lb />Et s’acquiert les eſprits, comme l’autre les corps;
<lb />Coje uues pupion qu'un ſubjet ſe hazarde:
<lb />Mon pere auec ce cœur commanda voſtre garde;
<lb />Et s’eſtant ſignalé dans mille occaſions,
<lb />Merita voſtre eſtime &amp; vos affections.
<lb />A peine fut-il mort en ce noble exercice,
<lb />Que l’on me confirma cet important office;
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Tout jeune que i’eſtois, ie me vis dans l’employ,
<lb />Et i’eus de beaux moyens de vous montrer ma fo
<lb />J'ay plainement remply cette belle esperance:
<lb />Außi, ſi i'ay ſeruy, i'en eu la recompenſe,
<lb />La charge de Preteur, celle de Conſulat,
<lb />Et ſucce ßiuement les honneurs du Senat:
<lb />Je commande à ce corps qui regit cent Prouinces,
<lb />Et i’ordonne, apres vous, de tous ces petits Princes;
<lb />Enfin vous m’auez fait le ſecond des Romains,
<lb />Et vous voyez, Ceſar, l’ouurage de vos mains;
<lb />Ie puis ſans vanité l’ozer preſque pretendre,
<lb />Et ie puis aspirer au nom de voſtre gendre;
<lb />Si la vefue de Druſe a beſoin d’vn mary,
<lb />Seigneur, jettez les yeux ſur voſtre fauory:
<lb />De ſia voſtre alliance illuſtra ma famillé,
<lb />Le fils de Clodius eut épousé ma fille;
<lb />Ce glorieux Hymen ſe deuoit acheuer,
<lb />Sans le grand accident qui vint nous l’enleuer,
<lb />Et qui nous l’arrachant, au plus beau de ſon âge,
<lb />Détruiſit voſtre espoir, auec ce mariage.
<lb />Auguste, voſtre pere, à voulu s’allier,
<lb />Auecques la maiſon d’vn ſimple Cheualier;
<lb />Ceſar, i’implore icy voſtre toute puiſſance,
<lb />Faites moy meriter voſtre auguſte alliance;
<lb />Et puis que voſtre ſang vous éleua ſur nous,
<lb />Par voſtre abaiſſement, approchez-moy de vous;
<fw><lb />Il
</fw><lb />Jl n’est rien juſque là qui vaille mon enuie;
<lb />C’eſt ſa poſſe ßion!
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERE.
<lb />Qu'on appelle Liuie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AN.
<lb />A quel excés d’honneur portez vous vn Subjet!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERE.
<lb />Tu te peux deceuoir dans vn ſi baut projet;
<lb />Et ne te flatte point, de penſer que Liuie,
<lb />Prenne à ton auantage vne ſi baſſe enuie,
<lb />Qu'elle daigne épouſer vn ſimple Cheualier,
<lb />Qu'elle ſe méconnoiſſe, &amp; ſe vueille oublier;
<lb />Ce ſeroit vn opprobre aux familles Romaines,
<lb />Qui virent ſes parens aux charges Souueraines,
<lb />Qui ne pourroient ſouſſrir ce mélange odieux,
<lb />Ny voir ta maiſon jointe à la race des Dieux;
<lb />Ie mettrois mes Neueux dans de longues querelles,
<lb />Et verrois entre vous des haines immortelles.
<lb />Où nous reduiriez-vous, ſi vous veniez aux mains,
<lb />Et ſi vos diferends partageoient les Romains?
<lb />Meſure tes projets auecques ta puiſſance,
<lb />Ou les proportionne à ta ſeule naïſſance:
<lb />Toute Rome m’haï̃t pour t’auoir agrandy,
<lb />Et i’en ſuis décrié, loin d’en eſtre applaudy:
<lb />Dois- je encourir pour toy l’inimitié publique,
<lb />Et mettre en ma maiſon vn trouble domeſtique?
<lb />Vit on iamais dans Rome vn ſemblable party,
<lb />Qui fut tant inégal, &amp; ſi mal aſſorty?
<lb />Pour l’exemple d’Auguſte, il me donna ſa fille,
<lb />Tant il fut inquiet, changeant &amp; difficile;
<lb />Agrippa l’auoit euë, il me la redonna;
<lb />Cette inégalité fit qu’on le ſoupçonna;
<lb />Il en preuit la ſuitte; &amp; s’il faut ainſi dire,
<lb />La ſouueraineté par là ſe communique;
<lb />A meſure qu’on monte, on dreſſe vn nouueau plan,
<lb />Et d’allié du Prince, on deuient ſon tyran.
<lb />Voicy venir Liuie; apprenons de ſa bouche,
<lb />Ce qu'elle a concerté d’vn amour qui me touche,
<lb />Et ce qu'elle à conclu contre mon intereſt.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCLNE III
<lb />TYBERE, DRVSE, SEIAN, LIVIE, REGVLVS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EIAN.
<lb />Eſt à vous, ma Princeſſe, à faire mon arreſt;
<lb /> Releuez nous bien-toſt de l’attẽte où nous ſommes;
<lb />Faites moy le plus grantsou le moindre des hommes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVIE.
<lb />Et bien, preſomptueux, l’on voit ta vanité,
<lb />Et l’on connoiſt l’excés de ta temerité.
<lb />Un homme de neant a bien eu cette audace,
<lb />D’ozer faire regner ſa perſonne &amp; ſa race!
<lb />Di ie pis u en Strabon, le fils d’vn Cheualier,
<lb />Auecques les Ceſars, demande à s’allier!
<lb />Quoy, Seigneur, fouffreZ vons tettt naute inſolence?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cilal dlanaames
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iy
<lb />IE.
<lb />Tais-toy? ie t’impoſe ſilence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ma Princeſſe, eſt-ce ainſi que vous me trahiſſez?
<lb />Nauez vous point aimé, ce que vous haïſſez?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E.
<lb />Moy, ie t’aurois aimé, le plus lâche des hommes!
<lb />Et le plus criminel de l'Empire où nous ſommes!
<lb />Tout le cours de ta vie eſt vn débordement,
<lb />Et de mille attentats, vn ſeul enchainement:
<lb />Inſtruis nous plainement de toutes tes maximes;
<lb />S’ils ne ſont infinis, nombre moy tous tes crimes;
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Eſtalle nous par ordre vn amas de forfaits;
<lb />Dis nous pourquoy, comment, &amp; quand ils furent faits?
<lb />Nul ne s’eſt diuerty du cours de ta vengeance,
<lb />Elle s’eſt étenduë auecque indifference;
<lb />Tu t'immole les Grands, comme les plus petits,
<lb />Et tout ſang aſſouuit tes brûlans appetits;
<lb />Tes yeux ſe ſont repûs de diferend carnage;
<lb />Trois teſtes d’Empereurs te bouchoient vn paſſage;
<lb />Et par ta tyrannie, on les a veu tomber;
<lb />Toute Rome, auec eux, s’en alloit ſucomber;
<lb />La maiſon des Ceſars, que tu tenois en bute,
<lb />S’alloit enuelopper dans cette grande chute;
<lb />L’Empire, &amp; l’Empereur, s’y ſeroient veus compris,
<lb />Si le Ciel ne m’eut miſe au deuant du débris:
<lb />Oùy, ce Ciel irrité, qui dedans ſa colere,
<lb />Souffroit l’aueuglement dans l’ame de Tybere,
<lb />Luy va monſtrer l’abyſme où ta main le pouſſoit;
<lb />fi ne veur pius de fleaux, ton regne le laſſoit,
<lb />Tant de meſchancetez ſont à ce iour preſcrites,
<lb />Ta domination excedoit ſes limites;
<lb />Tu prins plus de credit, qu’il ne t’en a donné,
<lb />Et plus executé, qu’il n’auoit ordonné.
<lb />2
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERE.
<lb />Qu'entends-je icy, Sejan?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I
<lb />ue vois-je icy, Madame?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IE.
<lb />Tu l'ozes demander! confuiter-en ton ame s
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EIAN.
<lb />Seigneur, elle eſt ſeduite, &amp; Druze a concerté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quoy, traiſtre!
<lb />JE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RE.
<lb />Qu'elle parle auecque liberté?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E.
<lb />Ie ne veux point parler d’vn million de crimes,
<lb />Tu les as tous cachez ou rendus legitimes;
<lb />Quelque déguiſement, dont tu les ais couuerts,
<lb />Jls paroiſtront vn iour aux yeux de l’Uniuers;
<lb />Et cette verité, qui va par les Prouinces,
<lb />(
<lb />Qu’on n’introduit iamais aux cabinets des Princes,
<lb />S’y viendra preſenter auec ſa netteté,
<lb />Et ſortira bien-toſt de ſon obſcurité;
<lb />Ces belles veritez, qu’on auoit obſcurcies,
<lb />Ces morts qu’on pretextoit, s’y verront éclaircies;
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Piſon n’aura rien fait, qu’il n’ait eu tes aduis,
<lb />Et mourra criminel, pour les auoir ſuiuis.
<lb />Là ſe découurira ton horrible malice,
<lb />L’on verra qu’vn coupable a perdu ſon complice;
<lb />Et d’apprehenſion qu’on ne vit ſon peché,
<lb />Que ſes precautions dans ſon ſang l’ont caché:
<lb />Oüy, perfide, ce meurtre eſt bien plus vray-ſemblable,
<lb />Que le grand deſespoir, dont tu le fis capable;
<lb />Vn láche naturel, vne humeur de Piſon,
<lb />Une main toûjours preſte à donner le poiſon,
<lb />N’auroit pas pû choiſir vne mort volontaire;
<lb />Jl auroit attendu qu'elle fut neceſſaire;
<lb />Et cette ame ſi baſſe, attachée à ſon corps,
<lb />Ne l’eut abandonné que par de grands efforts.
<lb />Germanicus à peine auoit quitté la place,
<lb />Que ta temerité monta juſqu’à l’audace;
<lb />Tu te ſacrifias le fils de l'Empereur;
<lb />Le fils de Claudius éprouua ta fureur;
<lb />Et par l'ambition la plus dénaturée,
<lb />La perte de ton Prince eſt meſme conjurée.
<lb />C’eſt par tous ces degreZ, que tu voulois monter,
<lb />Et tant d’empeſchemens ſe deuoient ſurmonter;
<lb />Mais tu laiſſois, aueugle, vn obſtacle en arriere;
<lb />Ie m'oppoſe à ta courſe, au bout de ta carriere;
<lb />Tu croyois voir l’effet que tu t’es projetté,
<lb />Et ſi proche du Troſne, on te voit arreſté.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RVSE.
<lb />Rends moy, Germanicus, &amp; me rends Agripine,
<lb />Toy deſtructeur des miens, cauſe de leur ruine,
<lb />Abominable autheur des maux qu’ils ont ſouffers,
<lb />Deteſtable inuenteur des poiſons &amp; des fers?
<lb />Ah! barbare; quel crime auoit commis ma mere
<lb />Pour auoir recherché l’aſſa ßin de mon pere?
<lb />Loin d'en auoir juſtice, &amp; d’en tirer raiſon,
<lb />Elle fut releguée, &amp; mourut en priſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YBERE.
<lb />Que réponds-tu, Sejan?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SE.
<lb />Que pourroit-il répondre?
<lb />Tous ſes déportemens ont dequoy le confondre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EIAN.
<lb />Ce n’eſt pas d’aujourd’huy que Druſe m’entreprend,
<lb />Il ne peut ſupporter que vous m'ayeZ fait grand,
<lb />Et garde vne maxime aux Princes ſi commune,
<lb />Qu'il faut choquer ſans ceſſe vn homme de fortune,
<lb />Et qu’il n’est pas ſeant de mettre en meſme rang.
<lb />Les ſimples Cheualiers, &amp; les Princes du ſang.
<lb />Quant à Germanicus, ſa mort fut naturelle,
<lb />Et Druſe injuſtement m'en forme vne querelle.
<lb />L'on ſŗan à quel exces ſon orgueil ſe porta.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E.
<lb />C’eſt vne illuſion que forment tes ſemblables,
<lb />Cette façon d’agir rend les Princes coupables:
<lb />Mais toy, reconnois-tu juſqu’où monte le tien?
<lb />Toy, dont la vanité n’auoit point de ſoûtien,
<lb />Et de qui l’inſolence a pû juſque là craiſtre,
<lb />Que d’ozer demander la fille de ton Maiſtre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIVIE.
<lb />Quant à Druſe, meſchant, tu l’as empoiſonné.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A
<lb />N.
<lb />Moy, ie l’ay fait mourir!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />14
<lb />
<lb />VIE.
<lb />Ah! l’homme abandonné!
<lb />Tu te veux preualoir du peu de témoignages;
<lb />Oüy, ie n’en puis tracer que de legers ombrages;
<lb />Ie ne te puis conuaincre en manquant de témoins;
<lb />L’entrepriſe fut faite auec de trop grands ſoins;
<lb />Ta politique enſeigne à détruire vne preuue,
<lb />Elle deuoit t’apprendre à perdre außi la vefue:
<lb />Mais le Ciel qui confond tous les conſeils humains,
<lb />Qui rend, quand il luy plaiſt, nos raiſonnemens vains,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />T’a forcé, malgré toy, de te trahir toy meſme,
<lb />Et t’a fait découurir ton propre ſtratageme;
<lb />Tu m'apportois en dot, la teſte d’vn mary;
<lb />A ce ſanglant objet, ſa vefue t’eut chery;
<lb />Tu t’en glorifiois, comme d’vne victoire,
<lb />Comme d’vne action toute pleine de gloire;
<lb />Tes entretiens d’amour, auoient ce compliment,
<lb />Et n’eſtoient embellis, que de cet ornement.
<lb />Je vous offre vn Empire, acceptez le, Madame;
<lb />Ie vous monſtre par là la grandeur de ma flâme;
<lb />Elle exigeoit de moy la mort de voſtre Eſpoux;
<lb />Quelle marque plus grande en deſireriez vous?
<lb />Druſe a deſia pery, ie vay perdre Tybere,
<lb />A la perte du fils, joindre celle du pere;
<lb />Il n'eſt rien de hardy, que ie n'oze tenter,
<lb />Et par ce ſeul motif, de vous mieux meriter.
<lb />J'attens, pour ce grand coup, des forces d’Allemagne;
<lb />I’occupe également, la ville &amp; la campagne;
<lb />Toutes les legions ſuiuront mes étendars;
<lb />Elles vont m’éleuer au Troſne des Ceſars,
<lb />hltine uejom mut pieds cette illuſtre conqueſte,
<lb />Et ceux que la naiſſance auoit mis ſur ma teſte;
<lb />Perdons le jeune Druſe. A tant de cruautez,
<lb />Ie fremiſſois en moy de tes deloyautez:
<lb />Malgré toute ma rage, il me falloit contraindre,
<lb />Deuorer mes ſoúpirs, m'empeſcher de me plaindre;
<lb />Et par vn vif tourment, qu’on ne peut exprimer,
<lb />Dire à mon ennemy que ie voulois l’aimer.
<lb />I'attendois ce moment, l’heure enfin eſt venuë,
<lb />Où ta meſchanceté doit eſtre reconnuë;
<lb />Et ut ſia tes remorus t'empeſchent de parler,
<lb />Ou te veulent contraindre à nous tout reueler.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YBERE.
<lb />dejui, que vepenas vine
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leur procedé m’étonne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D
<lb />BERE.
<lb />Leue les yeux, &amp; voy cet aduis qu’on me donne.
<lb />Tejrine tougis pas? ton front ne pâlit point?
<lb />Sej
<lb />lit.
<lb />Certes, ton imprudence eſt dans ſon plus haut poinct.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Plus il ſe veut cacher, plus il ſe fait paroiſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E.
<lb />Le cœur, malgré le front, ſe ſçait faire connoistre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ceſar, c’eſt vn effet de leur inuention,
<lb />Et i’implore à genoux voſtre protection.
<fw><lb />44
</fw><lb />Que le Ciel à vos pieds m’abiſme d’vn tonnerre,
<lb />Ou que vif deuant vous, m'engloutiſſe la terre,
<lb />Ou que, ie ſois, mon Prince, éloigné de vos yeux;
<lb />Serment bien plus ſacré, que celuy de nos Dieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERE.
<lb />Ceſſe de profaner vn nom ſi redoutable;
<lb />L'on gardera ton droict, innocent ou coupable.
<lb />Ua te juſtifier de cet aſſa ßinat;
<lb />I'en commets l’examen au pouuoir du Senat,
<lb />Ta vie eſt dans ſes mains, il iugera ſans haine.
<lb />Qu'on le faſſe aſſembler: Macron, que l’on l’y meine.
<lb />Uous Druſe, &amp; vous Liuie, aßiſtez au procez,
<lb />Et ne retournez, point, ſans en voir le ſuccez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E
<lb />Uous reſſouuenez-vous de tant de bons offices,
<lb />Et que voſtre ſalut eſt l’vn de mes ſeruices.
<lb />Seigneur, mon innocence;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E.
<lb />Aura ſes protecteurs;
<lb />La paßion n’eſt point parmy des Senateurs.
<lb />Si tu reuiens abſous, mes bras ſont tes refuges; 
<lb />Sinon, ie t’abandonne à l’arreſt de tes fuges,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du Troiſiéme Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />TETIE
<lb />1
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SUENE IREMTERE.
<lb />APICATA, VOLVZIE, TERENCE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VOLVZIE.
<lb />Ve tẽtez -vous, Madame, &amp; qu’en eſperés vous?
<lb />Vn Croyez vous obtenir la mort de voſtre Espoux?
<lb />Et quoy, vous vous flatez de trouuer vn refuge?
<lb />Sejan eſt criminel, &amp; Tybere eſt ſon juge;
<lb />L’arbitre &amp; le coupable, ont icy tout pouuoir,
<lb />Ils ont autant de droict, qu’ils en veulent auoir;
<lb />Le diuorce eſt permis dans les maiſons de Rome.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />APICATA.
<lb />O Dieux! juſqu’où s’eſtend l’inſolence d’vn homme!
<lb />O Loix, qui permettez te utuorte aux Romains,
<lb />Faites part de ce trouble au reſte des humains?
<lb />Et puis qu’on peut troubler des amours legitimes,
<lb />Accordez vn paſſage à tous les autres crimes?
<lb />Quoy? ie luy ſuis fidelle, &amp; luy me veut trahir!
<lb />S’il ceſſe de m’aimer, dois-je pas le haïr?
<lb />Jl briſe le premier le nœud qui nous engage;
<lb />C’eſt vn lâche, vn ingrat, vn perfide, vn volage;
<lb />Puis que ce cœur leger me peut manquer de foy,
<lb />Faut- il qu’vn inconſtant en attende de moy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VOLVZIE.
<lb />Adjoûtez à ces mots, qu’il eſt espoux &amp; pere,
<lb />Que vous estes enſemble, &amp; ſa femme, &amp; ma mere,
<lb />Que c’eſt le meſme, enfin, que vous auez chery,
<lb />Et que vous pourſuiuez la teſte d’vn mary.
<lb />Voyez ſi ce combat vous acquiert de la gloire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TERENCE.
<lb />Oüy, Madame, iugez quelle eſt vostre victoire.
<lb />Pu'ejles vons denennes
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />APICATA.
<lb />Et qu’eſt-il deuenu?
<lb />Apres ces lâchetez, Sejan m’est inconnu;
<lb />Qui diffame ſa vie, eſt indigne de viure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TERENCE.
<lb />Se jan eſt voſtre Espoux, le deuez-vous pourſuiure?
<fw><lb />Eſtes-vous ſa partie?
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PICATA.
<lb />Eſtes-vous ſon appuy:
<lb />Quoy, Terence, &amp; ma Fille, oſent parler pour luy.
<lb />Soyez ſes delateurs, &amp; non pas ſes refuges.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZIE.
<lb />
<lb />Madame, differez, les Dieux ſeront vos Iuges.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATA.
<lb />4
<lb />Lima Ty) I
<lb />Non, ie veux voir Tybere, il m’en fera raiſon;
<lb />Il eſt intereſſé dedans leur trahiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ENCE.
<lb />Pour la troiſieſme fois, ie m’en vais l’entreprendre;
<lb />je m'en voay le reuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AI
<lb />ICATA.
<lb />Et qu’en faut-il attendre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NCE.
<lb />Madame, esperons mieux, allons. Mais le voicy.
<fw><lb />MHTAAI
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CLNE II.
<lb />SEIAN, APICATA, VOLVZIE, TERENCE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AN.
<lb />1t, ma fiutr un, Terence! Gloy, ma ſemme au ßi!
<lb />I YMacron ſuspẽs ton ordre, &amp; ſouffre que i’embraſſe
<lb />Tous ceux que mon malheur engage en ma diſgrace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MACRON.
<lb />Ces derniers entretiens ſont de tout temps permis,
<lb />L’on les peut esperer des plus grands énnemis.
<lb />C’eſt auec déplaiſir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EIAN.
<lb />Ne le fais point paraiſtre,
<lb />Et ſuis joyeuſement les ordres de ton Maiſtre.
<lb />Deplore, infortunée, vn infidelle Espoux,
<lb />Qu'vne diuine main ramene à tes genoux,
<lb />Et qui dedans le temps qu’il t’auoit découuerte,
<lb />Par vn ſort plus fâcheux, va reſ-ouurir la perte!
<lb />Reçois de mon peché, ce repentir contraint,
<lb />Au moins, s’il eſt tardif, mon remords n'eſt pas feint.
<lb />Tu me fuis: mon uouru uemm muun ſi funeſte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />APICATA.
<lb />O de tous mes foupçons, preuue trop manifeſte!
<lb />C’eſt vn trait de Liuie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A
<lb />2
<lb />Oüy, tu l’as preſſenty,
<lb />Et ton fidelle inſtinct m'en auoit aduerty:
<lb />Elle-meſme me perd, &amp; l’ingratte m’accuſe,
<lb />D’auoir empoiſonné Germanicus &amp; Druſe;
<lb />Par l'ordre de Typere l'on me menne au Senat,
<lb />Pour me iustifier de cet aſſaßinat.
<lb />Voy l’eſtat déplorable où m’a mis l’impoſture.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O ſenſible ſpectacle?
<lb />OLVZIE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TERENCE.
<lb />O funeste auanture!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VOLVZIE.
<lb />Où le retreuuez-vous?
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />APICATA.
<lb />Aun nen omielle pers;
<lb />Aydons luy, Voluzie, à ſupporter ſes fers,
<fw><lb />Dans
</fw><lb />Tragedie.
<lb />Dans ce delaiſſementoù la Cour l’abandonne
<lb />Om et uijgratie, n'eſt connen ue perſonne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TERENCE.
<lb />Eſt-il quelque ſpectacle eſgal à cetobjet?
<lb />O ſort! pour t'exercer, as-tu prins ce ſujet?
<lb />Se jan diſgracié, Cette grande inconſtance,
<lb />Eſt ſans doute vn effort de ta toute puiſſance;
<lb />Et ſa cheute m’amis dans vn eſtonnement,
<lb />Que n’auroit point causé tout autre changement,
<lb />Vn Roy depoſſedé que ſon peuple abandonne,
<lb />En ſa comparaiſon n'aura rien qui m’eſtonne,
<lb />Tous les iours la fortune à de pareils reuers
<lb />Et mille ſouuerains ſont morts dedans les fers,
<lb />Mais que cette barbare eſtande ſes outrages
<lb />Et porte ſa fureur ſur ſes propres ouurages,
<lb />Quand elle aneantit ſés plus grands fauoris
<lb />Qu'elle eſt laſſe d’aimer ceux qu’elle a tant cheris;
<lb />8
<lb />Qu'elle expoſe à nos yeux ces triſtes decadances
<lb />Nous deuons déplorer de telles inſolences,
<lb />N’eſt-ce point vne veuë à fondre tout en pleurs
<lb />Et qu'on puiſſe nommer le comble des mal-heurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EIAN.
<lb />Ouy, Rome m’honnoroit auec idolatrie
<lb />Et ie ſuis le meſpris de celuy qui me prié,
<lb />Ce Seian en faueur, ce Dieu des courtiſans
<lb />Eſt laſchement traby de tous ſes partiſans,
<lb />Tous ſes adorateurs luy manquent de parole
<lb />Ils ſe vont proſterner aux pieds d’vn autre idole,
<lb />Allez la parfumer &amp; de vœux &amp; d’encens
<lb />Laſches allez briguer le credit des puiſſans,
<lb />Et par vne habitude à perdre tous vos maiſtres
<lb />Allez dire au Senat que vous eſtes des traiſtres,
<lb />Que vous m'auez ſeruy corrompus par mes dons
<lb />Et que vos repentirs meritent vos pardons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />APICATA.
<lb />Ie l’auois bien preueu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EIAN.
<lb />Ie voy mon precipice:
<lb />Puiſque i'y ſuis reduit il faut que s’y periſſe,
<lb />Que toute ma maiſon s'esbranle auecque moy
<lb />Et qu’vn poids ſi peſant te traine quand &amp; ſoy
<lb />Si ie ſuis condamné pluſieurs me doiuent ſuiure
<lb />Le coup dont ie mourray les empeſche de viure,
<lb />Ie voy mes oppreßeurs pompeux &amp; triomphans
<lb />Accabler mes amis, ma femme &amp; mes enfans,
<lb />Comme s’ils pourſuiuoient vne longue victoire
<lb />D'eſcrier de Sejan iuſques à ſa memoire,
<lb />De tant d’indigniteZ Rome les va loüer
<lb />Et la pluſpart des miens me va deſaduoüer,
<lb />D'vne telle deſroute horrible &amp; generalle
<lb />Ils en vont eſleuer tous ceux de leur caballe,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Deſia ſur ma ruine ils ſe dreßent vn plan
<lb />Et deuorent entre eux les grands biens de Sejan,
<lb />Le peuple s’y figure vn monceau de richeſſes
<lb />Que n’a point diſsipé grand nombre de largeſſes,
<lb />Vn treſor compoſé de ſang &amp; de ſueurs
<lb />Vn amas exceßif formé de leurs labeurs,
<lb />Mes papiers tous remplis de receptes &amp; d’offres
<lb />Et tout l’or de l’Empire enfermé dans mes coffres,
<lb />Tibere pourra voir tout ce que i'ay laiſſé
<lb />Et le nombre des biens que i’auray ramaſſé,
<lb />Ie laiſſe trois enfans à cette prouidence
<lb />Qui contre les puiſſans protege l’innocence,
<lb />Ouy, vous eſtes grands Dieux des tuteurs eternels
<lb />Ie commets mes enfans à vos ſoins paternels;
<lb />Ie te remets ma fille, ô conduite eternelle,
<lb />Contre nos ennemis declare-toy pour elle,
<lb />Tu la verras bien-toſt le meſpris d’vn Preteur
<lb />Le diuertiſſement d’vn fils d’vn Senateur,
<lb />Ta ſageſſe infinie eſgale mieux les choſes
<lb />Et n’ordonne de rien que par de iuſtes cauſes,
<lb />S’il eſt expedient qu’elle doiue mourir
<lb />Enjuit ne Cejan tu la feras perir,
<lb />Loin qu'elle ſoit du peuple extermine ma race
<lb />L’aneantiſſement ſied mieux que la diſgrace,
<lb />Ie t’inſpire ma fille vn raiſonnable orgueil
<lb />Et s’il faut s’abaiſſer que ce ſoit au cercueil,
<lb />Mon ſang ne peut ſouffrir des baſſeſſes inſignes,
<lb />Apres des Empereurs tous partis ſont indignes,
<lb />Eſpouſe le treſpas &amp; meurs auec honneur,
<lb />Ie te vay preceder?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLVZIE.
<lb />Ie vous ſuiuray Seigneur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEIAN.
<lb />Sans ſa poſſeßion tu peux viure Terence.
<lb />Tu ne dois point briguer noſtre triſte alliance,
<lb />La maiſon de Se jan eſt preſte à ſuccomber,
<lb />Et c’eſt vn fondement qui te feroit tomber,
<lb />Et toy ma chere femme ou s’eſtend ton courage,
<lb />Oſe tu bien te perdre en ce commun haufrage,
<lb />Non, non, enfrains vn droit que ie n'’ay point tenu
<lb />Noſtre hymen de ma part fuſt mal entretenu,
<lb />I'ay violé nos loix tu les pourrois enfraindre
<lb />Par mon impunité tu dois ceſſer de craindre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />APICATA.
<lb />I'en voy le chaſtiment c’eſt moy qui l’ay causé
<lb />O Dieux dans mes ſouhaits montie a trop oſé,
<lb />Vn ſimple repentir euſt contenté ma hayne
<lb />Et par ce grand ſurcroiſt vous adiouſtez la peine,
<lb />Vous in'auez exaucee au de-là de mes vœux
<lb />Ce n’eſt point ſa diſgrace, ou ſa mort que ie veux,
<lb />Mais vous me l’accordeZ rigoureuſe iuſtice,
<lb />Ordonnez donc pour moy la moitié du ſupplice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEIAN.
<lb />Non le Ciel eſt content de la perte de l’vn
<lb />Ie vays eſtre immolé pour le ſalut commun,
<lb />Ie m'offre en ſacrifice à ce courroux celeſte
<lb />Les Dieux de ma maiſon ſauueront quelque reſte,
<lb />Ma teſte eſt le ſeul but ou tendra leur fureur
<lb />Allez vous proſterner aux pieds de l’Empereur,
<lb />D'vn debris general guarantiſſez vos teſtes
<lb />Mettez vous par ſa grace à l’abry des tempeſtes,
<lb />A couuert de la main de vos perſecuteurs
<lb />L’innocence opprimee à peu de protecteurs,
<lb />L’homme le plus content montre vn diuers viſage
<lb />Selon qu’il conſidere ou le calme ou l’orage,
<lb />Et l’on voit ſes eſprits arreſtez ou flottans
<lb />Par la diuerſité des hommes ou des temps,
<lb />Voila l’vnique amy que le Ciel me conſerue,
<lb />L'on de ces genereux qui n'ont point de reſerue,
<lb />Qui ne ſçauent que c'eſt de ſeruir à demy,
<lb />Et ſans point de motif obligent vn amy;
<lb />Preſumons tout des Dieux, le Ciel n’eſt point barbare,
<lb />Il l'eſt s’il fait perir vne amitié ſi rare.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TERENCE.
<lb />Vous meſme eſpereZ mieux, vous reuiendrez abſous;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEIAN.
<lb />Ie me voiscondamné par la bouche de tous,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />ii
<fw><lb />Sejaiido;
</fw><lb />Sans que l’on m’examine, &amp; ſans qu’on en conſulte.
<lb />Vn iugement ſi prompt, ſe doit faire en tumulte,
<lb />Pour ſe iuſtifier, le coup fuſt reſolu;
<lb />Et dira le Senat, le Prince la voulu?
<lb />Adieu, ma chere fille, adieu ma chere fame.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />JOLVZIE.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Ah! Seigneur,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EIAN<lb />Cachez moy ces foible ſſes de l’ame;
<lb />Retenez vos ſoupirs:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />APICATA.
<lb />Cruel, qu’ordonnes-tu:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EIAN.
<lb />C’eſt dans l'extremité que paroiſt la vertu,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MACRON.
<lb />Regulus vient à nous, le Prince le doit ſuiure.
<lb />Ah! Seigneur, deſpéchons,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EIAN.
<lb />Ouy, Macron, c'eſt trop viure
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SVEAVDEEL
<lb />APICATA, VOLVZIE, TERENCE, REGVLVS.
<fw><lb />4d 1
<lb />2V
<lb />L
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />al l ne la lvlo.
<lb />Viuons le cher Terence;
<fw><lb />S
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TERENCE.
<lb />Ouy, delaiſſons ce lieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EGVLVS.
<lb />Seigneur, arreſtez-vous, c’eſt l’ordre de Tybere;
<lb />Ie ne fais qu'obeyr.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERENOE
<lb />T’on offence eſt legere,
<lb />Mene nous à Caſar,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EGVLVS.
<lb />Luy meſme vient à nous.
<fw><lb />974
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />LTEE
<lb />V
<lb />ATTCATA, VOLVZIE, TERENCE,
<lb />REGVLVS, TIBERE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />APICATA.
<lb />Eigneur, vne affligee embraſſe vos genoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YOLVZIE.
<lb />Ie me iette à vos pieds,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIBERE.
<lb />Ie vous veux faire grace,
<lb />Quoy, qu'en crime d’Eſtat l’on condamne vne race.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />APICATA.
<lb />Moins pour nous que pour luy i’implore vos bontez
<fw><lb />21
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIBERE.
<lb />Non il s’eſt obſtiné contre mes volontez,
<fw><lb />Ie
</fw><lb />Je le voulois ſauuer il n’a rien voulu dire.
<lb />Qu'il reſpunde?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />APICATA.
<lb />Ah! Ceſar,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIBERE.
<lb />Qu'on l’emmene cheZ elle:
<lb />Reſoluez-vous au pire;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />APICATA.
<lb />Ahy par tout c’eſt la mort?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />D
<lb />I
<lb />IBERE, TERENCE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIBERE.
<lb />IOy que ta deſtinee attachoit à ſon ſort
<lb />¶ Par des preſomptions i’ay commandé tapriſe
<lb />Et me ſuis figuré que tu ſçais l’en trepriſe,
<lb />En ce que cét amour dont tu m’auois parlé
<lb />M’a faict con jecturer qu’il ne t’a rien celé,
<lb />Et puis qu’il t’honnora de cette confidence
<lb />Il eſt bien apparant qu’il t’en dit l’importance,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Qu’il t’aura deſcouuert l’eſtat de ſes deſſeins
<lb />Qu’il t’aura reuelé le nom des aſſaßins,
<lb />Comme dans mon Empire il dreſſoit ſes parties
<lb />Comme mes legions durent eſtre aduerties,
<lb />Et qu’au moindre courrier qu’on auroit ſes aduis
<lb />Son ordre &amp; ſes drapeaux deuoient eſtre ſuiuis,
<lb />Que pendant que dans Rome il maintenoit ſes brigues
<lb />Chez tous mes Generaux il ſußitoit des ligues,
<lb />Qu’il auoit reſpandu grand nombre de preſens
<lb />Qu’il s’acquerroit par-lâ de puiſſans partiſans,
<lb />Qu’il auoit corrompu, la Gaule &amp; l’Allemagne
<lb />Que ſon ſecours marchoit la prochaine campagne,
<lb />1
<lb />Qu'il viendroit m'aßieger iuſques dans mon Palais
<lb />Et qu’il me reduiroit à demander la paix.
<lb />Qu'vn nombre de ſoldats, iroient de place en place
<lb />A ſon election porter la populace,
<lb />Que moitié par ſuffrage &amp; moitié par terreur
<lb />Rome l’honoreroit du tiltre d’Empereur,
<lb />Qu'elle teſmoigneroit de grandes complaiſances
<lb />Qu'elle metroit m'a mort dans ſes magnificences,
<lb />Et que par vne pompe à deuorer ſon char
<lb />Ie ſeruirois de marche à ce nouueau Ceſar,
<lb />C’eſt ainſi que ce traiſtre ordonnoit ſes penſees
<lb />C’eſt deſſus ce beau plan qu’elles furent dreſſees,
<lb />L'entrepriſe eſt viſibiuamiouu jue proceutie,
<lb />Et dans ces attentats qui ſe ſont ſuccedez,
<lb />Ne te picque donc point d’vne conſtance extreme
<lb />Et loin de le ſauuer guaranty-toy toy-meſme,
<lb />Aduoüe ingenument qu’il esbranla ta foy
<lb />Que de puiſſants motifs t'armerent contre moy,
<lb />Que cette paßion qui fait tout meſconnoiſtre
<lb />Que l’amour t’aueugla, iuſqu’à trahir ton maiſtre,
<lb />Quen ie monpirant ja fuit ante tons jes jecrets
<lb />Il te fiſt eſpouſer ſes moindres intereſts.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TERENCE.
<lb />Les grands ſont dangereux dans toutes leurs creances
<lb />Ils tirent leurs ſoubçons des moindres vray-ſemblãces,
<lb />Et des impreßions que les Princes ſe font
<lb />Les maux naiſsẽt plus grãds ou moindres qu’ils ne ſont,
<lb />C’eſt à luy d’auoüer ou de nier ce crime!
<lb />Et pour mes intereſts ie deffends mon eſtime,
<lb />Les plus grands impoſteurs ne la peuuent noircir
<lb />Ma vie à des clairtez, qu’on ne peut obſcurcir,
<lb />Ma reputation n’eſt point enſeuelie
<lb />Et Terence eſt illuſtre aux yeux de l’Italie,
<lb />La guerre m'eſleua parmy tous ſes haZards
<lb />Et ma gloire s’eſt faite en ſeruant trois Ceſars,
<lb />La voix de vos ſoldats parle à mon aduantage
<lb />Vous ſeul m’en refuſez vn ſimple teſmoignage,
<lb />Mon plus grand in tereſt fuſt celuy de l’honneur
<lb />Le ſort m’a contenté i’ay veſcu ſans bon-heur,
<lb />Sans dignitez, ſans biens, ſans nulle recompenſe
<lb />Et n’ay point excedé l’eſtat de ma naiſſance,
<lb />Il eſt vray que Sejan m’a mis dans la faueur
<lb />Qu'il parla de mon Zele auec grande ferueur,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Sejanus,
<lb />Qu’il auoit entrepris le ſoin de ma fortune
<lb />Et qu’il me reieſtoit dans vne heure oportune,
<lb />Eſt-ce vn crime d’Eſtat, que de l’auoir aymé
<lb />Et par quelle raiſon en ſerois-ie blaſmé
<lb />Mon amitié luy pluſt, i’ay recherché la ſienne
<lb />Voſtre inclination a precedé la mienne,
<lb />Nous honorions en luy l’amy de l’Empereur
<lb />Voſtre exemple Ceſar excuſoit noſtre erreur,
<lb />Vous eſtes criminel ſi nous ſommes coupables
<lb />Si vous vous abſoluez nous ſommes pardonnables,
<lb />Le reſpect de nos loix eſt-il ſi rigoureux
<lb />Seriez-vous l’innocent &amp; moy le mal-heureux,
<lb />Et le Senat, Seigneur, nous rendroit il iuſtice
<lb />S’il ſauuoit le coupable &amp; perdoit le complice,
<lb />Il nous diſtribuoit toutes les dignitez
<lb />La Cour rouloit au gré de ſes proſperitez,
<lb />Vous l’auiez eſleué ſur toutes les puiſſances
<lb />Ie luy vy diſpenſer la guerre &amp; les finances,
<lb />La police &amp; les loix eſtoient dedans ſes mains
<lb />Il eſtoit apres vous l’Empereur des Romains,
<lb />Ses amis eſtoient crains &amp; rendus neceſſaires
<lb />Il leur communiquoit vne part des affaires,
<lb />Les liberalitez qu’il receuoit de vous
<lb />Comme par vn canal s’eſpendoient iuſqu’à nous,
<lb />Nous honnorions en luy l’vne de vos Images
<lb />Et dans luy voſtre peuple adoroit vos ouurages,
<lb />Les Dieux vous ont remis la ſouueraineté
<lb />Vn pouuoir d’agrandir qui n'eſt point limite,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Eſt-ce à nous de iuger le ſecret de ſes choſes
<lb />Ny quels vous eſleuez ny moins pour qu'elles cauſes,
<lb />Ce ſont des profondeurs que l’on ne peut trouuer
<lb />Et difficilement y peut-on arriuer,
<lb />L’on ne peut paruenir à cette cognoiſſance
<lb />La ſcience du peuple eſt dans l’obeyſſance,
<lb />Ne parlons point du iour de ſa calamité
<lb />Conſiderons le cours de ſa felicité,
<lb />Dans ce temps glorieux vn homme de merite
<lb />Euſt rendu des honneurs au moindre de ſa ſuitte,
<lb />Des eſclaues chez luy s’eſtoient tous enrichis
<lb />Et nous faiſions la Cour à tous ſes affranchis,
<lb />L’amitié de Sejan eſtoit aduantageuſe
<lb />Fauorable autrefois comme elle eſt mal-heureuſe,
<lb />Ie la veux maintenir iuſqu’au dernier arreſt
<lb />Et s’il eſt conuaincu quitter ſon intereſt,
<lb />Comme ie ne prend point le party d'vn coupable
<lb />Ie n’abandonne pas celuy d’vn miſerable,
<lb />Peur jes umourt Seſar, il ne m'en cela rien
<lb />Ie l’en diſſuaday dedans vn entretien,
<lb />Pour ſes autres proiets s’il en eſtoit capable
<lb />Luy ſeul de ſon complot, eſt complice &amp; coupable,
<lb />Nul ne ſçait ſes deſſeins, il ne m’en parla point
<lb />Et Sejan n'eſt amyque iuſques à ce point.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIBERE.
<lb />Le Senat iugera deſſus les apparences
<lb />Si l’acuſation à quelques vray-ſemblances,
<lb />Et s’il peut là deſſus appuyer ſon arreſt,
<lb />Toy qui iuſqu’au peril a pris ſon intereſt,
<lb />Ta franchiſe m'a pleu i’y voy ton innocence
<lb />Et cét adueu ſi noble à deſtruit ma creance,
<lb />La foy peut compatir auecque l’amitié.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TERENCE.
<lb />Seigneur ſon infortune, eſt digne de pitié,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIBERE.
<lb />Lee trois point m'attanarir iaiſſe agir la Iuſtice
<lb />I'ay remis au Senat ſa grace ou ſon ſupplice,
<lb />Va reſoudre ſa femme, adieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TERENCE, ſeul.
<lb />Voyons ſa fin?
<lb />Allons, allons, apprendre vn ſi triſte deſtin,
<lb />Et ce que le Senat ordonnera d’vn homme
<lb />Qui penuant tant de temps a regné dedans Rome,
<lb />S’il doit ſeruir d’exemple aux grands de l’Vniuers
<lb />Mourons &amp; ſuccombons d'vn ſi fameux reuers.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du quatrieſme Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />d I
<lb />2
<lb />A
<lb />2
<lb />SUEEVE
<lb />I
<lb />TIBERE, ſuiuy de REGVLVS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIBERE.
<lb />Ome s’eſt reuoltee eſt-elle aſſez hardie
<lb />NDieux, prenez-vous party dans cette perfidie,
<lb />Et ſouſtenant des miens les inſolens proiets
<lb />Contre leurs Empereurs armés vous des ſuiets,
<lb />En faueur de Se jan mon peuple ſe rebelle
<lb />Quet moiiſ binitreſfe à prenurt ja querelle,
<lb />Peuple qui dans ta haine és touſiours obſtiné
<lb />Qeique pouuon que nuje uy ie mal gouuerné
<lb />Allons nous preſenter à cette populace
<lb />Et d’vn front d’Empereur arreſtons ſon audace,
<lb />La preſence du Prince aura quelque pouuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REGVLVS.
<lb />Ceſar, ne ſortez, point vous pourriez, l’eſmouuoir,
<lb />De quartier en quartier toute Rome eſt en armes
<lb />Ainſi de bouche en bouche on paſſe ces allarmes,
<lb />L’air eſt battu de cris, de coups &amp; de clameurs,
<lb />Et l’on n’entend par tout que de ſourdes rumeurs,
<lb />Rome ne vit iamais des eſmeutes pareilles,
<lb />Ce bruit prodigieux a frappé mes oreilles,
<lb />Er uu pueiv au l'atais ie lauvis enienau
<lb />Quand vostre Maieſté m’y viſt tout eſperdu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIBERE.
<lb />Honteux abaiſſement qu’il me faille l’attendre
<lb />Et qu’vn peuple me mette en estat de me rendre,
<lb />Dangereuſe imprudence, ou me vois-ie reduit
<lb />Que n'auois-ie ordonné qu’on m’en deffit ſans bruit,
<lb />Que n’ay-ie decidé d’vn procez d’importance
<lb />Et pourquoy le Senat en eut-il cognoiſſance,
<lb />Grande raiſon d’Eſtat, ie vous pratiquay mal
<lb />Ce manque de prudence eſt vn defaut fatal,
<lb />Le ſoub çon doit ſuffire en vn pareil rencontre
<lb />Dans les poins delicats le iugement ſe montre,
<lb />L’on ſe doit eſclaircir par vn ſimple attentat
<lb />Mais perdre ſourdement vn criminel d’Estat,
<lb />Et pour peu de clairtez qu’y voye vn politique
<lb />Paroiſtre en apparence iniuſte &amp; tyrannique,
<lb />Ne ſe point attacher à la formalité
<lb />Et ſe bien preualoir de ſon autorité,
<lb />I'en ay commis la faute &amp; i’en porte la peine
<lb />Tel eſt l’euenement de la prudence humaine,
<fw><lb />Nous
</fw><lb />Nous treuuons le remede apres les accidens
<lb />Et iuſqu’aux chaſtimens nous ſommes imprudens,
<lb />Ceſt icy Regulus qu’il faut que ie te blaſme
<lb />Tu deuois retenir, &amp; Terence &amp; ſa fame,
<lb />Tu deuois conſeruer ce dangereux dépoſt
<lb />Et ta main imprudent s’en deſaiſit trop toſt,
<lb />Ah i rebelle Terence, en vain ie le menace
<lb />Il rit de ma cholere ainſi que de ma grace,
<lb />Et ce ſeditieux n'eſt plus en mon pouuoir:
<lb />C’eſt luy qui s'eſt armé!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REGVLVS.
<lb />Qui l’auroit pû preuoir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AIDERCLO
<lb />Druze tout effrayé retourne auec Liuie
<lb />Parmy tant de perils a-t’il gardé ſa vie,
<lb />Il porte dans ſes yeux l’image du danger.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />TE
<lb />DRVZE, LIVIE, TIBERE, REGVLVS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DRVZE.
<lb />Eigneur figurez-vous vn ſoldat eſtranger,
<lb />Vne armee ennemie vn conquerant dans Rome
<lb />Et iuſque, ou peut monter la cruauté d’vn homme.
<lb />Ioignez-y la fureur de tous les élemens
<lb />Les tremblemens, les feux, &amp; les desbordemens,
<lb />Il n’eſt rien de ſemblable à tant de barbaries
<lb />Il ſemble que l’Enfer ait vomy ſes furies,
<lb />Vn deluge de ſang coule de bout en bout
<lb />Et les corps entaſſes sy rencomrent pur tout,
<lb />L'on marche ſur les morts?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIDERE.
<lb />Deſordre eſpeuuentable;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DRVZE.
<lb />La vengeance y fait voir ce qu’elle a d’effroyable,
<lb />Des maiſons qu'elle force elle en fait des tombeaux,
<lb />Le corps d’vn ennemy s’y deſchire à lambeaux,
<lb />Elle arrache ſon cœur auecque ſes entrailles
<lb />Et d’vne main ſanglante elle en bat les murailles,
<lb />Elle porte les feux, les cordeaux &amp; le fer
<lb />L’on ne voit que bruſler, maſſacrer, eſtouffer,
<lb />Il ſe forme vne voix dés qu’elle eſt entenduë
<lb />L’ordre qu’on a donné vole de ruë en rue,
<lb />Ses amis ſont ſuiuis iuſques dans leurs maiſons
<lb />Et des ſiens l’on remplit le tybre &amp; les priſons,
<lb />Meure, meure Sejan, crie vn peuple en colere
<lb />L’ennemy de l’Empire eſt celuy de Tibere,
<lb />Et d’vn redoublement, d’vn ton plus irrité
<lb />Mthre, menre, bejan &amp; ja poſteriie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIBERE.
<lb />Rome dans mes tranſports ie t’ay fait vne iniure
<lb />Et ie te rends ta gloire en cette conioncture,
<lb />Oiterreur bien panique, ô rapport trop leger!
<lb />I'ay creu que des ſuiets me venoient aßieger
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DRVZE.
<lb />Le party de Sejan, n’eſtoit pas bien ſolide
<lb />Duiteurs iu mort u en eney, renu on party timide,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il fuſt conuaincu?
<lb />TIBERE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIVIE.
<lb />Non, &amp; s’il fuſt condamné
<lb />Par voſtre Colonel il nous fuſt emmené,
<lb />Il paruſt au Senat auecque tant d’audace
<lb />Que dans ſon Impudence il demanda ma grace,
<lb />Il feignit deuant nous vn grand eſtonnement
<lb />Il imputa ſa priſe à quelque enchantement,
<lb />Et d’vn œil innocent enuiſageant ſes Iuges
<lb />Il rendit graces aux Dieux qu’il les eut pour refuges,
<fw><lb />L ii
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ceſar m’a pû iuger de plaine autorité
<lb />Et m'a remis dit-il à voſtre integrité,
<lb />Il veut que l’on m’abſolue à force de ſuffrages
<lb />Et que mon innocence ayt tous ſes aduantages,
<lb />Loin que l’euenement en puiſſe eſtre douteux
<lb />Ie vay rendre à vos yeux mes ennemis honteux,
<lb />Ie ſuis preſt de reſpondre à ce dont l’on m’accuſe
<lb />Et quand aux incidens que m’a ſuſcité Druze,
<lb />Il eſt ſçeu que Pizon ne m'en accuſa point
<lb />Ainſi manque de preuue il éluda ce point,
<lb />Voſtre aduis luy fuſt leu ſans nom &amp; ſans complices
<lb />Il confondit bien-toſt de ſi foibles indices,
<lb />Et comme Druze en moy fondoit tout ſon credit
<lb />Il me deſaduoua tout ce qu’il m’auoit dit,
<lb />Pour mieux en affoiblir toutes les circonſtances
<lb />Il ſe iuſtifia par d’autres apparences,
<lb />Voyez peres conſcrits, dit-il, aux Senateurs
<lb />L’iniuſte procedé de mes accuſateurs,
<lb />Si leur delation peut eſtre vray ſemblable
<lb />Et ſi mon imprudence eſt iuſque-là croyable,
<lb />Moy ie reuelerois vn crime que i’ay fait
<lb />Cependant de la cauſe on iugea de l’effet,
<lb />L’amour preuua beaucoup ſes luges opinerent
<lb />Sur cette coniecture &amp; tous le condamnerent,
<lb />Les vns deliberoient qu’il mouruſt en priſon
<lb />D’au tres par le cordeau, d’autres par le poiſon,
<lb />Luy, liſant ſur leurs yeux qu’on faiſoit ſa ſentence
<lb />D'vn pas tout furieux vers vn garde s'aduance,
<lb />Se iette a ſon coſté ſe ſaiſit d’vn poignard
<lb />Et dans ſon deſeſpoir il ſe ſert du hazard,
<lb />Ainſi par ſon treſpas il preuinſt la Iuſtice
<lb />Et luy-meſme à choiſi le genre du ſupplice,
<lb />A ſa cheute le peuple accourt dans le Senat
<lb />L’ayant examiné dans cét horrible eſtat,
<lb />Il reproche à ce corps toutes ſes tyrannies
<lb />Et ce peuple enragé l’entreine aux gemonies,
<lb />Mous en ſommes ſortis auec eſtonnement
<lb />Dans auvir eu it taur den ovir ieuenement,
<lb />Et nous auons pù voir deſſus noſtre paſſage
<lb />Les horribles effets de ce premier carnage,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIBERE.
<lb />Cette fin l’attendoit il meritoit ce ſort
<lb />Telle qu’eſt noſtre vie, &amp; telle eſt noſtre mort,
<lb />Que tous ſes partiſans meurent ſous les ſupplices
<lb />Periſſent ſes amis auecques ſes complices,
<lb />Que le Senat s’informe &amp; ſe ſaiſiſſe d’eux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIVIE.
<lb />Cét eſclairciſſement ſeroit trop hazardeux,
<lb />Conſultez cét arreſt il n’eſt pas equitable
<lb />Il perd cent Innocens pour treuuer vn coupable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIBERE.
<lb />Cette reſerue eſt iuſte, il les doit diſcerner
<lb />Et c'eſt à ſa prudence à les examiner.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />9
<lb />CENETII
<lb />TIBERE, DRVZE, LIVIE, REGVLVS.
<lb />MACRON, TERENCE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ala d dei
<lb />JOy-cy mon Colonel il ameine Terence,
<lb />v Quiſe uont tecy Mlatron, seſi-i mis en deffence,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MACRON.
<lb />En vain ſans mon ſecours il auroit combattu,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TERENCE.
<lb />Iniurieux amy pourquoy m’en tiras-tu,
<lb />Viens moy rendre à la mort redonne luy ſa proye
<lb />Rome qui de mes pleurs prends des ſuiets de ioye,
<lb />Mes douleurs à l’enuy combattent tes plaiſirs
<lb />Et moy ſeul ie m'oppoſe à tes cruels deſirs,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />La maiſon de Sejan eſt de tous diffamee
<lb />Ie l’aymeray, ie l’ayme, &amp; l’ay touſiours aimee,
<lb />Ceſar reprends ta grace &amp; reuoque vn tel don
<lb />D'vn eſprit criminel ie te rends ton pardon,
<lb />Ie veux eſtre coupable &amp; meriter ma peine
<lb />Ie veux par ce refus me ſoumettre à ta haine,
<lb />Et t’ayant irrité ie te veux preuenir
<lb />Ie te veux deſrober l’honneur de me punir,
<lb />Viens voir tes cruautez admire ta vengeance
<lb />Tu verras des obiets dignes de ta preſence,
<lb />La vengeance d’vn crime a fait mille forfaits
<lb />Et l’on ne peut nombrer les meurtres qu’elle a faits,
<lb />Viens voir ton fauory trainé de place en place
<lb />Viens le voir deſchiré par vne populace,
<lb />Viens-toy, viens-toy gliſſer parmy ſes inhumains
<lb />Et viens ioindre à leurs bras le ſecours de tes mains,
<lb />Non, ton eſprit ſanglant aßiſte à ce carnage
<lb />De loin par tes ſouhaits tuprends part à leur rage,
<lb />Et par des mouuemens außi grands que nouueaux,
<lb />Ton cœur va ſeconder la main de ces bourreaux,
<lb />Il s'exerce auec eux ſur ce corps inſenſible
<lb />Et ton barbare eſprit ſe le deſpeint horrible,
<lb />Tu poußes iuſques-là des regards furieux
<lb />Et ton cœur qui s’altere y fait voler tes yeux,
<lb />Puis donc que ce ſpectacle eſt dedans ta penſee
<lb />Tu vois que ſa maiſon eſt toute renuerſee,
<lb />Pu'vn peuple furieux s’en va de part en part
<lb />Renuerſant &amp; ſtatue, effigie, eſtendart,
<lb />Et foulant ſous les pieds ces reſtes de ſa gloire
<lb />Qu’il veut auec ſa vie eſtouffer ſa membire,
<lb />Luy, par qui l’on iuroit à perdu ſon renom
<lb />C’eſt vn crime d’Eſtat de proferer ſon nom,
<lb />Dans cette cruauté le peuple eſt redoutable
<lb />Il chaſtié vn ſouſpir vn mot eſt puniſſable;
<lb />Il ta ſacrifié cinquante mille morts,
<lb />Rome à peine contient ce grand nombre de corps,
<lb />Pour rendre à tous les tiens ſon paſſage plus libre,
<lb />Il les va deſcharger au riuage du Tybre,
<lb />Leur ſang en abondance en fait rougir ſes eaux
<lb />Et le fait inonder à force de ruiſſeaux,
<lb />Nos Temples ſont ſuiets à cette violence
<lb />L’on ne ſemble immoler qu’au Dieu de la vengeance,
<lb />Les autres Dieux ſont ſours aux cris des innocens
<lb />Il ſemble que le Ciel ſe plaiſe à cét encens,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIBERE.
<lb />Et bien, en eſt-ce trop pour expier ſes crimes
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TERENCE.
<lb />Mais pour vn ſeul forfait faut-il tant de victimes,
<lb />La peine de bien loin ſurpaſſe l’attentat
<lb />Et tu perds auec luy la moitié de l’estat,
<lb />Barbare falloit-il ce nombre de ſupplices
<lb />Confondre ſes amis auecque ſes complices,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Forcer
<lb />Forcer meſme les yeux â le voir ſans pitié
<lb />Nous faire prendre part en ton inimitié,
<lb />Et mettant dans nos cœurs vn ſentiment farouche
<lb />Retenir nos ſouſpirs au ſortir de la bouche,
<lb />Ouy, cruel tes bourreaux, font voir cette rigueur
<lb />modonmme jund onunonuunuuſequen uu pond du cœur,
<lb />Et ſans qu’ils ſoient trahis des yeux, ny du viſage
<lb />Ses amis ſont tuez ſur le premier ombrage.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIBENES.
<lb />Qu'on ceſſe ce carnage?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TERENCE.
<lb />Ahp cruel, eſt-il temps?
<lb />Tes yeux de tant de ſang ſont ils enfin contens,
<lb />Rome, Rome n'eſt plus qu'vn vaſte cimetiere
<lb />La main de tous les tiens y manque de matiere,
<lb />Et quand comme ton cœur leurs bras ſe ſont laſſez.
<lb />Apres auoir trop fait, tu me dis c’eſt aſſez,
<lb />Il ne nous reſte rien de toute ſa famille
<lb />La mere en ſe tuant à precedé la fille,
<lb />Et par vn triſte inſtinct preuoyant ſon mal-beur
<lb />Le coup qu'elle ſe fit, fiſt moins que ſa douleur,
<lb />Elle eſt morte cruel, elle a ſaoulé ta haine
<lb />A tes executeurs elle en oſta la peine,
<lb />Encor luy iettoient-ils des regards curieux
<lb />Et s'efforçoient de loin, de l’acheuer des yeux;
<lb />Ces deux fils d’vne mere effroyables reliques
<lb />A leur tour ont ſenty des morts außi tragiques,
<lb />Le Bourreau les tenant en heurtoit les cailloux
<lb />Et ces deux innocens ſont morts deſſous les coups.
<lb />Apprends, apprends encor le ſort de Voluzie
<lb />Par la fureur du peuple elle ſe vit ſaiſie,
<lb />Elle qu’on deſtinoit au fils d’vn Empereur
<lb />Fuſt, Ahi n’acheuons point, ie tremble encor d’horreur
<lb />Ie meurs, &amp; ie ne puis t’en dire d’auantage
<lb />Que l’on me rende au peuple, allons finir ſa rage,
<lb />Macron, remeine-moy parmy ces inhumains
<lb />Ou ſouffre que ie meure auec mes propres mains,
<lb />Vis, vis, cruel Tybere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIBERE.
<lb />Et que l'on m'en reſpon de;
<lb />Othon, que l'on le ſuiue?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TERENCE.
<lb />Ie mourray malgré toy,
<lb />Ah! tu veux que ie viue?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIBERE.
<lb />Qu'on empeſche ſa mort,
<lb />Vn amy ſi parfaittuunmun paus teua ſort.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />MCNI
<lb />1
<lb />A v
<lb />TIBERE, DRVZE, LIVIE, Gardes.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIDERL.
<lb />Ah! Sejan, que de ſang, combien couſtẽt tes crimes
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIVIE.
<lb />Voſire ſaint vouou te nombre de vidimes,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DRVZE.
<lb />Stignent liome cons 
<fw><lb />I
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIBERE.
<lb />Il s'en faut deffier,
<lb />Va trauailler toy-meſme à la pacifier,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DRVZE.
<lb />Ses coniurations ne ſont plus animees,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIBERE.
<lb />Va voir mes legions, viſite mes armees?
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Aſſoupis ce deſordre &amp; remonſtre aux ſoldats
<lb />Qu'ils ont ſuiuy ton pere en beaucoup de combats,
<lb />Qu’ils ont deu te garder vne amitié ſincere,
<lb />Et telle pour le fils qu’ils auoient pour le pere,
<lb />Ie te promets Liuie, &amp; iuſqu'à ton retour
<lb />Ie prends confidamment, le ſoin de voſtre amour.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin de Sejanus.
<fw><lb />2
<lb />
</fw><fw><lb />2
<lb />
</fw></p>
    </body>
  </text>
</TEI>