<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sganarelle, ou le cocu imaginaire. Comedie. Avec les argumens de chaque scene.</title>
        <author>Molière</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb309589262"/>
          <author>
            <persName>Molière</persName>
          </author>
          <title>Sganarelle, ou le cocu imaginaire. Comedie. Avec les argumens de chaque scene.</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1665" cert="high" resp="BNF">1665</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />Ot
<lb />–
<lb />4
<lb />4
<lb />Al
<lb />RI
<fw><lb />SGANARELLE,
<lb />LE COCV IMAGINAIRE.
<lb />COMEDIE.
<lb />AVEC LES ARGVMENS
<lb />de chaque Scene.
<lb /> l
</fw></fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />AN IARTO,
<lb />Chez THOMAS IOLY, Libraire- Iuré,
<lb />au Palais, dans la Salle des Mercier
<lb />à la Palme.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />M. DC. LXV.
<lb />AVEC PRIVILEGE DV ROY.
<lb />ETIJIRE.
<lb />admirable, que ie crûs que ce n’eſtoit
<lb />pas rendre juſtice à vn ſi merueilleux
<lb />Ouurage, que de ne le voir qu’vne
<lb />fois, ce qui m’y fit retourner cinq ou
<lb />ſix autres; &amp; comme on retient aſſez
<lb />facilement les choſes qui frappent
<lb />viuement l’imagination, i’eus le bon<lb />heur de la retenir entiere, ſans auçun
<lb />deſſein premedité, &amp; ie m’en apper<lb />ceus d’vne maniere aſſez extraordi<lb />naire. Vn jour m’eſtant trouué dans
<lb />vne aſſez celebre Compagnie, où
<lb />l’on s’entretenoit &amp; de voſtre Eſprit,
<lb />&amp; du Genie particulier que vous a
<lb />uez pour les Pieces de Theatre, ie
<lb />coulay mon ſentiment parmy celuy
<lb />des autres; &amp; pour encherir par deſſus
<lb />ce qu’on diſoit à voſtre auantage, ie
<lb />voulus faire le recit de voſtre Cocy
<lb />IMAGINAIRE, mais ie fus bien ſur
<lb />pris, quand ie vis qu’à cent Vers pres
<lb />ie ſçauois la Piece par cœur, &amp; qu’au
<lb />lieu du ſujet, ie les auois tous recitez
<lb />cela m’y fit retourner encore vne fois
<lb />pour acheuer de retenir ce que ie
<lb />n’en ſçauois pas. Auſſi-toſt vn Gen<lb />tilhomme de mes Amis, extraordi<lb />nairement curieux de ces ſortes
<lb />d’Ouurages, m’écriuit &amp; me pria de
<lb />me mander ce que c’eſtoit que le
<lb />Cocv IMAGINAIRE, parce que, di<lb />ſoit-il, il n’auoit point veu de Piece
<lb />dont le titre promit rien de ſi ſpiri<lb />tuel, ſi elle eſtoit traittée par vn ha<lb />bile Homme. Ie luy enuoyay auſſi<lb />toſt la Piece que i’auois retenuë, pour
<lb />luy montrer qu’il ne s’eſtoit pas
<lb />trompé; &amp; comme il ne l’auoit point
<lb />veuë repreſenter, ie crûs à propos de
<lb />luy enuoyer les Argumens de chaque
<lb />Scene, pour luy montrer que quoy
<lb />que cette Piece ſoit admirable, l’Au<lb />theur en la repreſentant luy-meſme
<lb />y ſçauoit encore faire découurir de
<lb />nouuelles beautez Ie n’oubliay pas
<lb />de luy mander expreſſément &amp; meſ<lb />me de le conjurer de n’en laiſſer rien
<lb />ſortir de ſes mains; cependant ſans
<lb />ſçauoir comment cela s’eſt fait, i’en
<lb />ay veu courir huit ou dix Coppies en
<lb />cette Ville, &amp; i’ay ſceu que quantité
<lb />de gens eſtoient preſts de la faire
<lb />mettre ſous la Preſſe; ce qui m’a mis
<lb />dans vne colere d’autant plus grande,
<lb />que la pluſpart de ceux qui ont décrit
<lb />cét Ouurage, l’ont tellement défi<lb />guré, ſoit en y ajoûtant, ſoit en y di<lb />minuant, que ie ne l’ay pas trouué
<lb />reconnoiſſable; &amp; comme il y alloit
<lb />de voſtre gloire &amp; de la mienne, que
<lb />l’on ne l’imprimaſt pas de la ſorte,
<lb />à cauſe des Vers que vous auez faits,
<lb />&amp; de la Proſe que i’y ay ajouſtée, i’ay
<lb />crû qu’il falloit aller au deuant de ces
<lb />Meſſieurs, qui impriment les gens
<lb />malgré qu’ils en ayent, &amp; donner
<lb />vne Coppie qui fut correcte (ie puis
<lb />parler ainſi, puis que ie croy qué vous
<lb />trouuerez voſtre Piece dans les for<lb />mes) i’ay pourtant combattu long
<lb />temps auant que de la donner; mais
<lb />enfin i’ay veu que c’eſtoit vne ne
<fw><lb />
</fw><lb />ceſſité que nous fuſſions imprimez,
<lb />&amp; ie m’y ſuis reſolu d’autant plus vo<lb />lontiers, que i’ay veu que cela ne vous
<lb />pouuoit apporter aucun dommage,
<lb />non plus qu’à voſtre Trouppe, puis
<lb />que voſtre Piece a eſté joüée pres de
<lb />cinquante fois. Ie ſuis,
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />MONSIEVR,
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Voſtre tres-humble
<lb />Seruiteur
<lb />k*
<fw><lb />A iiij
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />VN AMY
<lb />ONSIEVR,
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Vous ne vous eſtes pas trompé dans voſtre
<lb />penſée, lors que vous auez dit (auantque l’on le
<lb />joüaſt) que ſi le COCV IMAGINAIRE, eſtoit
<lb />traité par vn habile Homme, ce deuoit eſtre
<lb />vne parfaitement belle Piece: C’eſt pourquoy
<lb />ie croy qu’il ne me ſera pas difficile de vous
<lb />faire tomber d’accord de la beauté de cette Co<lb />medie, meſme auant que de l’auoir veuë,
<lb />quand ie vous auray dit qu’elle part de la
<lb />plume de l’Ingenteux Autheur des Pretieuſes
<lb />Ridicules. Iugez apres cela, ſi ce ne doit pas
<lb />estre vn Ouurage tout à fait galand &amp; tout
<lb />à fait ſpirituel, puis que ce ſont deux choſes
<lb />que ſon Autheur poſſede auantageuſement.
<lb />Elles y brillent auſsi auec tant d’éclat, que
<lb />cette Piece ſurpaſſe de beaucoup toutes celles
<lb />qu’il a faites, quoy que le ſujet de ſes Pre<lb />tieuſes Ridicules ſoit tout à fait ſpirituel,
<lb />&amp; celuy de ſon Dépit Amoureux, tout à fait
<lb />galand. Mais vous en allez veus-meſme eſtre
<lb />juge dés que vous l’aurez leuë, &amp; ie ſuis aſ<lb />ſeuré que vous y trouuerez quantité de Vers
<lb />qui ne ſe peuuent payer, que plus vous relirez,
<lb />plus vous connoiſtrez auoir eſté profondement
<lb />penſez. En effet le ſens en eſt ſi myſterieux,
<lb />qu’ils ne peuuent partir que d’vn Homme con<lb />ſommè dans les Compagnies; &amp; i’oſe meſme
<lb />auancer que SGANARELLE n’a aucun mou<lb />uement jaloux, ny ne pouſſe aucuns ſentimens,
<lb />que l’Autheur n’ait peut-eſtre oüis luy-meſme
<lb />de quantité de gens au plus fort de leur jalouſie,
<lb />tant ils ſont exprimez naturellement; ſi bien
<lb />que l’on peut dire que quand il veut mettre
<lb />quelque choſe au jour, il le lit premierement
<lb />dans le monde (s’il eſt permis de parler ainſi)
<lb />ce qui ne ſe peut faire ſans auoir vn diſcerne<lb />ment auſsi bon que luy, &amp; auſsi propre à
<lb />choiſir ce qui plaiſt. On ne doit donc pas s’é<lb />tonner apres cela, ſi ſes Pieces ont vne ſi ex<lb />traordinaire reüſsite, puis que l’on n’y voit
<lb />rien de forcé, que tout y eſt naturel, que tout y
<lb />tombe ſous le ſens, &amp; qu'enfin les plus ſptri<lb />tuels confeſſent, que les paſsions produiroient en
<lb />eux les meſmes effets qu’ils produiſent en ceux
<lb />qu’il introduit ſur la Scene.
<lb />Ie n’aurois iamais fait, ſi ie pretendois vous
<lb />dire tout ce qui rend recommandable l’Au<lb />theur des Pretieuſes Ridicules, &amp; du Cocy
<lb />IMAGINAIRE. C’eſt ce qui fait que te ne
<lb />vous en entretiendray pas dauantage, pour vous
<lb />dire que quelques beautez que cette Piece vous
<lb />faſſe voir ſur le papier, elle n’a pas encor tous
<lb />les agrémens que le Theatre donne d’ordinaire
<lb />à ces ſortes d’ouurages. Ie taſcheray toutefois
<lb />de vous en fatre voir quelque choſe aux en<lb />droits où il ſera neceſſaire pour l’intelligence des
<lb />Vers &amp; du Sujet, quoy qu’il ſoit aſſez difficile
<lb />de bien exprimer ſur le papier ce que les Poëtes
<lb />appellent Ieux de Theatre, qui ſont de certains
<lb />endroits, où il faut que le corps &amp; le viſage
<lb />joüent beaucoup, &amp; qui dépendent plus du Co<lb />medien que du Poëte, conſiſtant preſque toûjours
<lb />dans l’action; C'eſt pourquoy ie vous conſeille
<lb />de venir à Paris, pour voir repreſenter le Cocy
<lb />IMAGINAIRE par ſon Autheur, &amp; vous
<lb />verrez qu’il y fait des choſes qui ne vous don<lb />neront pas moins d’admiration, que vous en
<lb />aura donnè la lecture de cette Piece; Mais ie
<lb />ne m’appe rçois pas que ie vous viens de pro<lb />mettre de ne vous plus entretenir de l’eſprit de
<lb />cét Autheur, puis que vous en découurirez plus
<lb />dans les Vers que vous allez lire, que dans tous
<lb />les diſcours que ie vous en pourrois faire. Ie
<lb />ſçay bien que ie vous ennuye, &amp; ie m’imagine
<lb />vous voir paſſer les yeux auec chagrin par deſ<lb />ſus cette longue Epiſtre; mais prenez-vous en
<lb />à l’Autheur..... Foin, ie voudrois bien euiter
<lb />ce mot d’Autheur, car ie croy qu’il ſe rencontre
<lb />preſque dans chaque ligne, &amp; i’ay deja eſté
<lb />tenté plus de ſix fois, de mettre MONSIFVR
<lb />DE MOLIER en ſa place. Prenez-vous en
<lb />donc a MONSIEVR DE MOLIER, puis que
<lb />le voila. Non, laiſſez-le là toutefois, &amp; ne
<lb />vous en prenez qu’à ſon Eſprit, qui m'a fait
<lb />faire vne Lettre plus longue que ie n’aurois
<lb />voulu, ſans toutesfois auoir parlè d’autres per<lb />ſonnes que de luy, &amp; ſans auoir dit le quart
<lb />de ce que i’auois à dire à ſon auantage. Mais
<lb />ie finis de peur que cette Epiſtre n’attire quel<lb />que maudiſſon ſur elle; &amp; ie gage que dans
<lb />l’impatience où vous eſtes, vous ſerez bien aiſe
<lb />d’en voir la fin &amp; le commencement de cette
<lb />Piece.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />A vj
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTEVRS.
<lb />GORGIBVS, Bourgeois de Paris.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />CELIE, la Fille.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LELIE, Amant de Celie.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />GROS RENE’, Valet de Lelie.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />SGANARELLE, Bourgeois de Paris,
<lb />&amp; Cocu Imaginaire.
<fw><lb />SA FEMME.
<lb />VILLEBREQVIN, Pere de Valere.
<lb />LA SVIVANTE de Celie.
<lb />VN PARENT de Sganarelle.
<lb />La Scene eſt à Paris.
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SGANARELLE,
<lb />DV
<lb />LE COCV IMAGINAIRE.
<lb />COMEDIE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />GORGIBVS, CELIE,
<lb />SA SVIVANTE.
<fw><lb />ETTE premiere Scene, où Gor<lb />gibus entre auecque ſa Fille, fait
<lb />voir à l’Auditeur que l’auarice
<lb />ei eſt la paſſion la plus ordinaire
<lb />aux Vieillards, de meſme que l’amour eſt
<lb />celle qui regne le plus ſouuent dans vn
<lb />jeune cœur, &amp; principalement dan ce luy
<lb />d’vne Fille: car l’on y voit Gorgibus,
</fw><lb />a
<lb />LE COCV
<lb />malgré le choix qu’il auoit fait de Lelie
<lb />pour ſon Gendre, preſſer ſa Fille d’agréer
<lb />vn autre Eſpoux nommé Valere, incompa<lb />rablement plus mal fait que Lelie, ſans
<lb />donner d’autre raiſon de ce changement,
<lb />ſinon que le dernier eſt plus riche. L’on
<lb />voit d’vn autre coſté que l’amour ne ſort
<lb />pas facilement du cœur d’vne Fille, quand
<lb />vne fois il en a ſceu prendre; c’eſt ce qui
<lb />fait vn agreable combat dans cette Scene
<lb />entre le Pere &amp; la Fille, le Pere luy vou<lb />lant perſuader qu’il faut eſtre obeïſſante,
<lb />&amp; luy propoſant pour la deuenir, au lieu de
<lb />la lecture deClelie, celle de quelques vieux
<lb />Liures qui marquent l’antiquité du bon
<lb />homme, &amp; qui n’ont rien qui ne parut bar<lb />bare, ſi l’on en comparoit le ſtyle à celuy
<lb />des Ouurages de l’illuſtre Sapho. Mais
<lb />que tout ce que ſon Pere luy dit la touche
<lb />peu, elle abandonneroit volontiers la lec<lb />ture de toutes ſortes de Liures pour s’oc<lb />cuper à re paſſer ſans ceſſe en ſon eſprit les
<lb />belles qualitez de ſon Amant, &amp; les plai<lb />ſirs dont joüiſſent deux perſonnes qui ſe
<lb />marient quand ils s’aiment mutuellement;
<lb />mais las! que ce cruel Pere luy donne ſujet
<lb />d’auoir bien de plus triſtes penſées, il la
<lb />preſſe ſi fort, que cetteFille affligée n’a plus
<lb />de recours qu’aux larmes, qui ſont les ar<lb />mes ordinaires de ſon ſexe, qui ne ſont pas
<lb />toutesfois aſſez puiſſantes pour vaincre
<lb />l’auarice de cét inſenſible Pere, qui la laiſſa
<lb />toute éplorée. Voicy les Vers de cette
<lb />Scene qui vous feront voir ce que ie vous
<lb />viens de dire, mieux que ie n’ay fait dans
<lb />cette YoIc.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE ſortant toute éplorée, &amp; ſon Pere
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />la ſuiuant.
<lb />AH! n’eſperez iamais que mon cœur y conſente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GORGIBVS.
<lb />Que marmottez vous là, petite impertin nte?
<lb />Vous pretendez choquer ce que i’ay reſolu,
<lb />Ie n’auray pas ſur vous vn pouuoir abſolu,
<lb />Et par ſottes raiſons voſtre jeune ceruelle
<lb />Voudroit regler icy la raiſon paternelle?
<lb />Qui de nous deux à l’autre a droict de faire loy?
<lb />A voſtre auis, qui mieux, ou de vous, ou de moy,
<lb />O ſotte, peut juger ce qui vous eſt vtile?
<lb />Par la corbleu, gardez d’échauffer trop ma bile,
<lb />Vous pourriez éprouuer ſans beaucoup de longueur
<lb />Si mon bras ſçait encor montrer quelque vigueur;
<lb />Voſtre plus court ſera, Madame la mutine,
<lb />D’accepter ſans façons l’Epoux qu’on vous deſtine.
<lb />I’ignore, dites-vous, de quelle humeur il eſt,
<lb />Et dois auparauant conſulter, s’il vous plaiſt.
<lb />Informé du grand bien qui luy tombe en partage,
<lb />Dois-je prendre le ſoin d’en ſçauoir dauantage?
<lb />Et cet Epoux ayant vingt mille bons Ducats,
<lb />Pour eſtre aimé de vous, doit-il manquer d’appas?
<lb />Allez, tel qu’il puiſſe eſtre auec cette ſomme,
<lb />Ie vous luis caution qu’il eſt tres-honneſte Homme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Helas!
<lb />CELIE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GORGIBVS.
<lb />Hé bien helas! que veut dire cecy?
<lb />Voyez le bel helas qu’elle nous donne icy!
<lb />Hé! que ſi la colere vne fois me tranſporte,
<lb />Ie vous feray chanter helas de belle ſorte.
<lb />Voila, voila le fruit de ces empreſſemens
<lb />Qu’on vous voit nuit &amp; jour à lire vos Romans;
<lb />De quolibets d’amour voſtre teſte eſt remplie,
<lb />Et vous parlez de Dieu, bien moins que de Clelie,
<lb />Iettez moy dans le feu tous ces meſchans écrits
<lb />Qui gaſtent tous les jours tant de jeunes Eſprits;
<lb />Liſez moy comme il faut, au lieu de ces ſornettes,
<lb />Les Quatrains de Pibrac, &amp; les doctes Tablettes
<lb />Du Conſeiller Mathieu, ouurage de valeur,
<lb />Et plein de beaux dictons à reciter par cœur.
<lb />La Guide des Pecheurs eſt encor vir bon Eiure;
<lb />C’eſt là qu’en peu de temps on apprend à bien viure,
<lb />Et ſi vous n’auiez leu que ces Moralitez,
<lb />Vous ſçauriez vn peu mieux ſuiure mes volontez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Quoy, vous pretendez donc, mon Pere, que i'oublie
<lb />La conſtante amitié que ie dois à Lelie?
<lb />I’aurois tort, ſi ſans vous ie diſpoſois de moy;
<lb />Mais vous-meſme à ſes vœux engageaſtes ma foy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GORGIBVS.
<lb />Luy fut-elle engagée encore dauantage,
<lb />Vn autre eſt ſuruenu dont le bien l’en dégage.
<lb />Lelie eſt fort bien fait; mais apprens qu’il n’eſt rien
<lb />Qui ne doiue ceder au ſoin d’auoir du bien,
<lb />Que l’or dõne auxplus lais certain charme pourplaire.
<lb />Et que ſans luy le reſte eſt vne triſte affaire.
<lb />Valere, ie croy bien, n’eſt pas de toy chery;
<lb />Mais s’il ne l’eſt Amant, il le ſera Mary.
<lb />Plus que l’on ne le croit, ce nom d’Epoux engage,
<lb />Et l’amour eſt ſouuent vn fruit du mariage.
<lb />Mais ſuis-je pas bien fat de vouloir raiſonner,
<lb />Où de droict abſolu i’ay pouuoir d’ordonner?
<lb />Tréue donc, ie vous prie, à vos impertinences,
<lb />Que ie n’entende plus vos ſottes doleances:
<lb />Ce Gendre doit venir vous viſiter ce ſoir,
<lb />manquez vn peu, man quez à le bien receuoir;
<lb />Si ie he vons iuy vois fanc lort comnvlluges
<lb />Ie vous..... ie ne veux pas en dire dauantage.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />CELIE, SA SVIVANTE.
<lb />Vi comparera cette ſeconde Scene à
<lb />&amp; la premiere, confeſſera d’abord que
<lb />l’Autheur de cette Piece a vn genie tout
<lb />particulier pour les Ouurages de Theatre,
<lb />&amp; qu’il eſt du tout impoſſible que ſes Pie<lb />ces ne reüſſiſſent pas, tant il ſçait bien de
<lb />quelle maniere il faut attacher l’eſprit de
<lb />l’Auditeur. En effet, nous voyons qu’apres
<lb />auoir fait voir dans la Scene precedente,
<lb />LE COCV
<lb />vn Pere pedagogue, qui taſche de perſua<lb />der à ſa Fille que la richeſſe eſt preferable
<lb />à l’amour, il fait parler dans celle-cy (afin
<lb />de diuertir l’Auditeur par la varieté de la
<lb />matiere) vne Vefve Suiuante de Celie, &amp;
<lb />Confidente tout enſemble, qui s’étonne
<lb />dequoy ſa Maiſtreſſe répond par des lar<lb />mes à des offres d’Hymen; &amp; apres auoir
<lb />dit qu’elle ne feroit pas de meſme ſi l’on la
<lb />vouloit marier, elle trouue moyen de dé<lb />crire toutes les douceurs du Mariage; ce
<lb />qu’elle execute ſi bien, qu’elle en fait naiſ<lb />tre l’enuie à celles qui n’en ont pas taſté.
<lb />Sa Maiſtreſſe, comme font d’ordinaire
<lb />celles qui n’ont iamais eſté mariées, l’é<lb />coute auecattention, &amp; ne recule le temps
<lb />de joüir de ſes douceurs, que parce qu’elle
<lb />les veut gouſter auec Lelie, qu’elle aime
<lb />parfaitement, &amp; qu’elles ſe changent tou<lb />tes en amertumes, lors que l’on les gouſte
<lb />auec vne perſonne que l’on n’aime pas;
<lb />c’eſt pourquoy elle montre à ſa Suiuante
<lb />le Portrait de Lelie, pour la faire tomber
<lb />d’accord de la bonne mine de ce Galand,
<lb />&amp; du ſujet qu’elle a de l’aimer. Vous
<lb />m’obiecterez peut-eſtre que cette fille le
<lb />doit connoiſtre, puis qu’elle demeure auee
<lb />Celie, &amp; que ſon Pere l’ayant promiſe à
<fw><lb />(
</fw><lb />Lelie, cét Amant eſtoit ſouuent venu voir
<lb />ſa Maiſtreſſe; mais ie vous répondray
<lb />que Lelie eſtoit à la Campagne deuant
<lb />qu’elle demeuraſt auec elle. Apres cette
<lb />diſgreſſion, pour la juſtificetion de noſtre
<lb />Autheur, voyons quels effets ce Portrait
<lb />produit. Celle qui peu auparauant di<lb />ſoit qu’il ne falloit iamais rejetter des offres
<lb />d’Hymen, auouë que Celie a ſujet d’aimer
<lb />tendrement vn Homme ſi bien fait; &amp;
<lb />Celie ſongeant qu’elle ſera peut 'eſtre
<lb />contrainte d’en épouſer vn autre, s’éua<lb />uoüit: Sa Confidente appelle du ſecours.
<lb />ocpendant qu’il en viendra, vous pouuez
<lb />lire ces Vers qui vous le feront attendre
<lb />ſans impatience.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA SVIVANTE.
<lb />Voy refuſer, Madame, auec cette rigueur
<lb />Ce que tant d’autres gens voudroient de tout
<lb />leur cœur?
<lb />A des offres d’Hymen répondre par des larmes,
<lb />Et tarder tant à dire vn oüy ſi plein de charmes?
<lb />Helas! que ne veut-on auſſi me marier?
<lb />Ce ne ſeroit pas moy qui ſe feroit prier;
<lb />Et loin qu’vn pareil oüy me donnaſt de la peine,
<lb />Croyez que i’en dirois bien viſte vne douzaine.
<lb />Le Precepteur qui fait repeter la leçon
<lb />A voſtre jeune Frere, a fort bonne raiſon,
<lb />Lors que nous diſcourant des choſes de la terre,
<lb />Il dit que la femelle eſt ainſi que le Lierre,
<lb />Qui croiſt beau tant qu’à l’arbre il ſe tient bien ſerré,
<lb />Et ne profite point, s’il en eſt ſeparé.
<lb />Il n’eſt rien de plus vray, ma tres chere Maiſtreſſe,
<lb />Et ie l’éprouue en moy chetiue pechereſſe.
<lb />Le bon Dieu faſſe paix à mon pauure Martin,
<lb />Mais i’auois, luy viuant, le teint d’vn Cherubin,
<lb />L’embonpoint merueilleux, l’œil gay, l’ame contente,
<lb />Et ie ſuis maintenant ma Commere dolente.
<lb />Pendant cet heureux temps, paſſé comme vn éclair,
<lb />Ie me couchois ſans feu dans le fort de l’Hyuer,
<lb />Secher meſme les draps me ſembloit ridicule,
<lb />Et ie tremble à preſent dedans la Canicule.
<lb />Eiiſipirir ert rien ceis iiuuuille, croyez-moy,
<lb />Ne fuſſe que pour l’heur d’auoir qui vous ſaluë
<lb />D’vn Dieu vous ſoit en aide alors qu’on éternuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Peux-tu me conſeiller de commettre vn forfait,
<lb />D’abandonner Lelie, &amp; prendre ce mal-fait?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA SVIVANTE.
<lb />Voſtre Lelie auſſi n’eſt ma foy qu’vne beſte,
<lb />Puis que ſi hors de temps ſon voyage l’arreſte;
<lb />Et la grande longueur de ſon éloignement
<lb />Me le fait ſoupçonner de quelque changement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE luy montrant le Portrait de Lelie.
<lb />Ah! ne m’accable point par ce triſte preſage,
<lb />vols arcentueilene Nes trales de ce vnuge;
<lb />Ils jurent à mon cœur d’eternelles ardeurs;
<lb />Ie veux croire apres tout qu’ils ne ſont pas menteurs;
<lb />Et comme c’eſt celuy que l’art y repreſente,
<lb />Il conſerue à mes feux vne amitié conſtante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA SVIVANTE.
<lb />Il eſt vray que ces traits marquent vn digne Amant,
<lb />Et que vous auez lieu de l’aimer tendrement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Et cependant il faut.... ah! ſouſtiens-moy.
<lb />Laiſſant iomper te Poriran ue delie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA SVIVANTE.
<lb />Madame,
<lb />Dou vous pourroie venir.... ah! bons Dieux elle pâme,
<lb />Hé! viſte, hola quelqu’vn.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />CELIE, LA SVIANTE,
<lb />SGANARELLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VEtte Scene eſt fort courte; &amp; Sgana<lb />Crelle, comme vn des plus proches voi<lb />ſins de Celie, accourt aux cris de cette Sui<lb />uante qui luy donne ſa Maiſtreſſe à ſoûte<lb />nir; cependant qu’elle va chercher encore
<lb />du ſecours d’vn autre coſté, comme vous
<lb />pouuez voir par ce qui ſuit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCANANBEDI.
<lb />Qv'eſt-ce donc? me voila.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA SVIVANTE.
<lb />Ma Maiſtreſſe ſe meurt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Quoy, n’eſt ce que cela?
<lb />Ie croyois tout perdu, de crier de la ſorte;
<lb />Mais aprochons pourtãt. Madame, eſtes-vous morte?
<lb />Hays, elle ne dit mot.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA SVIVANTE.
<lb />Ie vais faire venir
<lb />Que qu'in pourremporess camenaiouanir.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />CELIE, SGANARELLE,
<lb />SA FEMME.
<lb />'Ette Scene n’eſt pas plus longue que la
<lb />Cprecedente, &amp; la Femme de Sgana<lb />relle, regardant par la feneſtre, prend de
<lb />la jalouſie de ſon Mary, à qui elle voit
<lb />tenir vne Femme entre ſes bras, &amp; décend
<lb />pour le ſurprendre, cependant qu’il aide
<lb />à remporter Celie chez elle. Ce que vous
<lb />pourrez voir en liſant ces Vers.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE en luy paſſant la main
<lb />ſur le jein.
<lb />Lle eſt froide par tout, &amp; ie ne ſçais qu’en dire;
<lb />LApprochons-nous pour voir ſi ſa bouche reſpire.
<lb />Ma foy ie ne ſçay pas; mais i’y trouue encor moy
<lb />Quelque ſigne de vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA FEMME DE SGANARELLE
<lb />regardant par la feneſtre.
<lb />Ah! qu’eſt-ce que ie voy?
<fw><lb />Ce
<lb />T
</fw><lb />Mon Mary dãs ſes bras.... Mais ie m’envais deſcendre,
<lb />Il me trahit ſans doûte, &amp; ie veux ie lurprendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Il faut ſe dépeſcher de l’aller ſecourir,
<lb />Certes elle auroit tort de ſe laiſſer mourir;
<lb />Aller en l’autre monde eſt tres-grande ſottiſe,
<lb />Tant que dans celuy-cy l'on peut eſtre de miſe.
<lb />Il l’emporte auec vx Homme que la Suiuente ameine,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />a y y
<lb />XX
<lb />2
<lb />68
<lb />
<lb />OR NM
<lb />SCENE V.
<lb />LA FEMME DE SGANARELLE
<lb />ſeule.
<lb />’Autheur qui, comme nous auons dit
<lb />Ecy-deſſus, ſçait tout à fait bien ména<lb />ger l’eſprit de ſon Auditeur, apres l’auoir
<lb />diuerty dans les deux precedentes Scenes,
<lb />dont la beauté conſiſte preſque toute dans
<lb />l’action, l’attache dans celle-cy par vn rai<lb />ſonnement ſi juſte, que l’on ne pourra qu’à
<lb />peine ſe l’imaginer, ſi l’on en conſidere la
<lb />matiere; mais il n’appartient qu’à des plu<lb />mes, comme la ſienne, à faire beaucoup de
<lb />peu, &amp; voicy pour ſatisfaire voſtre curio<lb />ſité le ſujet de cette Scene. La Femme de
<lb />Sganarelle eſtant décenduë, &amp; n’ayant
<lb />point trouué ſon Mary, fait éclater ſa ja<lb />louſie, mais d’vne maniere ſi ſurprenante
<lb />&amp; ſi extraordinaire, que quoy que cette ma<lb />tiere ait eſté fort ſouuent rebatuë, iamais
<lb />perſonne ne l’a traitée auec tant de ſuccés.
<lb />d’vne maniere ſi contraire à celle de toutes
<lb />les autres Femmes, qui n’ont recours qu’aux
<lb />emportemens en de ſemblables rencontres;
<lb />&amp; comme il m’a eſté preſque impoſſible de
<lb />vous l’exprimer auin bien que Iuy, ces Vers
<lb />vous en feront connoiſtre la beauté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA FEMME DE SGANARELLE ſeule.
<lb />IL s’eſt ſubitement éloigné de ces lieux,
<lb />TEt ſa fuite a trompé mon deſir curieux:
<lb />Mais de ſa trahiſon ie ne fais plus de doute,
<lb />Et le peu que i’ay veu me la découure toute.
<lb />Ie ne m’étonne plus de l’étrange froideur
<lb />Dont ie le vois répondre à ma pudique ardeur,
<lb />Il reſerue, l’ingrat, ſes careſſes à d’autres,
<lb />Et nourrit leurs plaiſirs par le jeuſne des noſtres.
<lb />Voila de nos Marys le procedé commun,
<lb />Ce qui leur eſt permis, leur deuient importun.
<lb />Dans les commencemens ce ſont toutes merueilles;
<lb />Ils témoignent pour nous des ardeurs nompareilles;
<lb />Muis les traiſtres bien-toſt ſe laſſent de nos feux,
<lb />Et portent autre-part ce qu’ils doiuent chez eux.
<lb />Ah! que i’ay de dépit, que la Loy n’authoriſe
<lb />A changer de Mary comme on fait de chemiſe;
<lb />Cela ſeroit commode, &amp; i’en ſçay tel icy
<lb />Qui comme moy ma foy le voudroit bien auſſi.
<lb />En ramaſſant le Portrait quecelie auoit laiſſé tomber.
<lb />Mais quel eſt ce bijou que le ſort me preſente?
<lb />L’émail en eſt fort beau, la graueure charmante,
<lb />Ouurons.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCENEVI.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE VI.
<lb />SGANARELLE, &amp; SA FEMME.
<lb />Velques beautez que l’Autheur ait
<lb />&amp;fait voir dans la Scene precedente,
<lb />ne croyez pas qu’il ſoit de ceux qui ſouuent
<lb />apres vn beau debut donnent (pour parler
<lb />vulgairement du nez en terre) puis que
<lb />plus vous auancerezdans la lecture de cette
<lb />Piece, plus vous y découurirez de beau<lb />tez; &amp; pour en eſtre perſuadé, il ne faut
<lb />que jetter les yeux ſur cette Scene, qui
<lb />en fait le fondement Celie en s’éua<lb />noüiſſant, ayant laiſſé tomber le Portrait
<lb />de ſon Amant, la Femme de Sganarelle le
<lb />ramaſſe; &amp; comme elle le conſidere atten<lb />tiuement, ſon Mary ayant aidé à reporter
<lb />Celie chez elle, rentre ſur la Scene &amp; re<lb />garde par deſſus l’é paule de ſa Femme,
<lb />ce qu’elle conſidere; &amp; voyant ce Por<lb />trait, commence d’entrer en que lque ſorte
<lb />de jalouſie, lors que ſa Femme s’auiſe de
<lb />le ſentir, ce qui confirme ſes ſoupçons,
<lb />dans la penſée qu’il a qu’elle le baiſe; mais
<lb />14.
<lb />LE COCV
<lb />il ſe doute bien-toſt plus qu’il eſt de lla
<lb />grande Confrairie, quand il entend dire
<lb />à ſa Femme qu’elle ſouhaitteroit d’auoir vn
<lb />Eſpoux d’vne auſſi bonne mine: C’eſt alors
<lb />qu’en la ſurprenant il luy arrache ce Por<lb />trait; mais deuant que de parler des diſ<lb />cours qu’ils tiennent enſemble ſur le ſujet
<lb />de leur jalouſie, il eſt à propos de vous dire,
<lb />qu’il ne s’eſt iamais rien veu de ſi agreable,
<lb />que les poſtures de Sganarelle, quand il
<lb />eſt derriere ſa Femme; ſon viſage &amp; ſes
<lb />geſtes expriment ſi bien ſa jalouſie, qu’il
<lb />ne ſeroit pas neceſſaire qu’il parlaſt pour
<lb />paroiſtre le plus jaloux de tous les hommes:
<lb />Il reproche à ſa Femme ſon infidelité, &amp;
<lb />tâche de luy perſuader qu’elle eſt d’autant
<lb />plus coupable, qu’elle a vn Mary qui (ſoit
<lb />pour les qualitez du corps, ſoit pour celles
<lb />de l’eſprit) eſt entierement parfait. Sa
<lb />Femme qui d’vn autre coſté croit auoir au<lb />tant &amp; plus de ſujet que luy d’auoir martel
<lb />en teſte, s’emporte contre luy en luy rede<lb />mandant ſon bijou; tellement que chacun
<lb />croyant auoir raiſon, cette diſpute donne
<lb />vn agreable diuertiſſement à l’Auditeur,
<lb />à quoy Sganarelle contribuë beaucoup
<lb />par des geſtes qui ſont inimitables &amp; qui
<lb />ne ſe peuuent exprimer ſur le papier. Sa
<lb />Femme eſtant laſſe d’oüir ſes reproches.
<lb />luy arrache le Portrait qu’il luy auoit pris
<lb />&amp; s’enfuit, &amp; Sganarelle court apres elle.
<lb />Vous auriez ſujet de me quereller, ſi ie ne
<lb />vous enuoyois pas les Vers d’vne Scene
<lb />qui fait le fondement de cette Piece; c’eſt
<lb />pourquoy ie ſatisfais à voſtre curioſité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />ON la croyoit morte, &amp; ce n’eſtoit rien,
<lb />Il n’en faut plus qu’autant, elle ſe porte bien.
<lb />Mais i’apperçois ma Femme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SA FEMME.
<lb />O Ciel! c’eſt mignature,
<lb />Et voila d’vn bel Homme vne viue peinture.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE à part, &amp; regardant ſur
<lb />l’épaule de ſa Femme.
<lb />Que conſidere-t’elle auec attention?
<lb />Ce Portrait, mon honneur, ne nous dit rien de bon,
<lb />D’vn fort vilain ſoupçon ie me ſens l’ame émeuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SA FEMME jans t'appenttuon continue.
<lb />Iamais rien de plus beau ne s’offrit à ma veuë,
<lb />Le trauail plus que rors en dont encor priſer.
<lb />Hon que cela ſent bon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE à part.
<lb />Ah! i’en tiens.
<lb />Quoy, peſte, le baiſer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SA FEMME pourſuit.
<lb />Auoüons qu’on doit eſtre rauie,
<lb />Quand d’vn Homme ainſi fait on ſe peut voir ſeruie,
<lb />D 1.
<lb />Et que s’il en contoit auec attention,
<lb />Le penchanr ſeroit grand à la tentation.
<lb />Ah! que n’ay-je vn Mary d’vne auſſi bonne mine,
<lb />Au lieu de mon pelé, de mon ruſtre..,,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE, luy arrachant le Portrait.
<lb />Ah! matine,
<lb />Nous vous y ſurprenons en faute contre nous,
<lb />En diffamant l’honneur de voſtre cher Eſpoux:
<lb />Done à voſtre calcul, ô ma trop digne Femme!
<lb />Monſieur, tout bien conté, ne vaut pas bien Madame?
<lb />Et de par Belzebut qui vous puiſſe emporter,
<lb />Quel plus rare party pourriez-vous ſouhaitter?
<lb />Peut-on trouuer en moy quelque choſe à redire?
<lb />Cette taille, ce port, que tout le monde admire,
<lb />Ce viſage ſi propre à donner de l’amour,
<lb />Pour qui mille beautez ſoûpirent nuit &amp; iour;
<lb />Bref en tout &amp; par tout ma perſonne charmante,
<lb />N’eſt donc pas vn morceaudont vous ſoyez contente;
<lb />Et pour raſſaſſier voſtre appetit gourmand,
<lb />Il laut a lon Mary le lago ne d’vn Galand.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SA FEMME.
<lb />I’entends à demy-mot, où va la raillerie,
<lb />Tu crois par ce moyen....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />A d’autres ie vous prie,
<lb />La choſe eſt auerée, &amp; ie tiens dans mes mains
<lb />Vn bon certificat du mal dont ie me plains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SA FAMME.
<lb />Mon couroux n’a déja que trop de violence,
<lb />Sans le charger encor d’vne nouuelle offence;
<lb />Eſcoute, ne crois pas retenir mon bijou,
<lb />Et ſonge vn peu......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Ie ſonge à te rompre le cou.
<lb />Que ne puis-je, auſſi bien que ie tiens la Coppie,
<lb />Tenir l’Original.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SA FEMME.
<lb />Pourquoy:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE,
<lb />Pour rien mamie,
<lb />Doux objet de mes vœux, i’ay grand tort de crier,
<lb />Et mon front de vos dons vous doit remercier.
<lb />Le voila le beau fils, le mignon de couchette, Regar<lb />Le malheureux tiſon de ta flâme ſecrette, dant le
<lb />Le diolc auce le quella
<lb />Portrait de Lelie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SA FEMME.
<lb />Auec lequel, pourſuis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Auec lequel te dis-je.... &amp; i’en creue d’ennuis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SA FEMME.
<lb />Que me veut donc conter par là ce maiſtre Yurogne?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Tu ne m’entends que trop, Madame la Carogne;
<lb />Sganarelle, eſt vi fionr qu'onie ilie dira plus,
<lb />Et l’on va m’appeller, Seigneur Cornelius:
<lb />I'en ſuis pour mon honneur; mais a toyqui me l’oſtes.
<lb />Ie t’en feray du moins pour vn bras ou deux coſtes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SA FEMME.
<lb />Et tu lii oits tem de ſemblables diſcours?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Et tu m’oſes joüer de ces diables de tours?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SA FEMME.
<lb />Et quels diablesde tours, parle donc ſans rien feindre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Ah! cela ne vaut pas la peine de ſe plaindre;
<lb />D’vn pannache de Cerf ſur le front me pouruoir,
<lb />Helas! voila vrayement vn beau venez-y voir.
<lb />E dij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SA FEMME.
<lb />Donc apres m’auoir fait la plus ſenſible offence
<lb />Qui puiſſe d’vne Femme exciter la vengeance,
<lb />Tu prens d’vn feint couroux le vain amuſement,
<lb />Pour preuenir l’effet de mon reſſentiment?
<lb />D’vn pareil procedé l’inſolence eſt nouuelle,
<lb />Celuy qui fait l’offence eſt celuy qui querelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />El la bonne effrontée! a voir ce ſer maintien,
<lb />Ne la croiroit-on pas vne Femme de bien?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SA FEMME.
<lb />Va, pourſuis ton chemin, cajole tes Maiſtreſſes,
<lb />Aurene leurs teu voouns ce luioleundes cureſſes;
<lb />Mais rens-moy mon Portrait, ſans te joüer de moy.
<lb />Elle luy arrache le Portrait, &amp; s’enfuit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE courant apres ele.
<lb />Oüy, tu crois m’échaper, ie l’auray malgré toy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VII.
<lb />LELIE, GROS RENE’.
<fw><lb />Elie auoit déja trop cauſé de trouble
<lb />Edans l’eſprit de tous nos Acteurs, pour
<lb />ne pas venir faire paroiſtre les ſiens ſur la
<lb />Scene: En effet il n’y arriue pas plutoſt,
<lb />que l’on voit la triſteſſe peinte ſur ſon vi<lb />ſage: Il fait voir que de la Campagne où il
<lb />eſtoit, il s’eſt rendu au plutoſt à Paris, ſur
</fw><lb />le bruit de l’Hymen de Celie. Comme il
<lb />eſt tout nouuellement arriué, ſon Valet le
<lb />preſſe d’aller manger vn morceau deuant
<lb />que d’aller apprendre des nouuelles de ſa
<lb />Maiſtreſſe; mais il n’y veut pas conſentir,
<lb />&amp; voyant que ſon Valet l’importune, il
<lb />l’enuoye manger, cependant qu’il va cher<lb />cher à ſe délaſſer des fatigues de ſon voyage
<lb />aupres de ſa Maiſtreſſe. Remarquez, s’il
<lb />vous plaiſt, ce que cette Scene contient, &amp;
<lb />ie vous feray voir en vn autre endroit, que
<lb />l’Autheur a infiniment de l’eſprit de l’auoir
<lb />placée ſi à propos; &amp; pour vous en mieux
<lb />faire reſſouuenir, en voicy les Vers.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />211107
<lb />GROS RENE'.
<lb />Lami nous y voicy: mais, Monſieur, ſi ie l’oſe,
<lb />L Ie voudrois vous prier de me dire vne choſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hé bien, parle.
<lb />LELIE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />GROS RENE'.
<lb />Auez vous le diable dans le corps
<lb />Pour ne pas ſuccomber à de pareils efforts?
<lb />Depuis huit jours entiers auec vos longues traites
<lb />Nous ſommes à piquer de chiennes de Mazettes,
<lb />De qui le train maudit nous a tant ſecoüez,
<lb />Que ie m'en ſens pour moy tous les membres roüëz,
<lb />Sans prejudice encor d’vn accident bien pire,
<lb />Qui m’afflige vn endroit que ie ne veux pas dire;
<lb />Gependant arriué, vous ſortez bien &amp; beau,
<lb />Sans prendre de repos, ny manger vn morceau.
<lb />C1aj
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LELIE
<lb />Ce grand empreſſement n’eſt point digne de blâme,
<lb />De l’Himen de Celie on allarme mon ame;
<lb />Tu ſçais que ie l’adore, &amp; ie veux eſtre inſtruit
<lb />Auant tout autre ſoin de ce funeſte bruit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GROS RENE'.
<lb />Oüy, mais vn bon repas vous ſeroit neceſſaire,
<lb />Pour s’aller éclaircir, Monſieur, de cette affaire;
<lb />Et voſtre cœur ſans doute en deuiendroit plus fort,
<lb />Pour pouuoir reſiſter aux atraques du ſort.
<lb />I’en juge par moy-meſme, &amp; la moindre diſgrace,
<lb />Lors que ie ſuis à jeun, me ſaiſit, me terrace;
<lb />Mais quand i’ay bien mangé, mon ame eſt ferme à
<lb />tout,
<lb />Et les plus grands reuers n’en viendroient pas à bout.
<lb />Croyez-moy, bourrez-vous &amp; ſans reſerue aucune,
<lb />Contre les coups que peut vous porter la Fortune;
<lb />Et pour fermer chez vous l’entrée à la douleur,
<lb />De vingt verres de vin entourez voſtre cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LELIE.
<lb />le ne içaurois manger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GROS RENE’ à part ce demy Vers.
<lb />Si feray bien moy, ie meure.
<lb />Voſtre diſné pourtant ſeroit preſt tout à l’heure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LELIE.
<lb />Pule tejj le te rordonne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GROS RENE’.
<lb />Ah, quel ordre inhumain!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LELIE.
<lb />I’ay de l'inquietude &amp; non pas de la faim.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GROS RENE'.
<lb />Et moy i’ay de la faim &amp; de l’inquietude.
<lb />De voir qu’vn ſot amour fait toute voſtre étude.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LELIE.
<lb />Laiſſe-moy m’informer de l’objet de mes vœux,
<lb />Et lans m’imporiuner, va manger ſi tu veux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GROS RENE.
<lb />Ie ne replique point à ce qu’vn Maiſtre ordonne.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VIII.
<lb />L'ELIE ſeul.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E ne vous diray rien de cette Scene,
<lb />Ipuis qu’elle ne contient que ces trois
<lb />Vers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LELIE ſeul.
<lb />Ons non, a dor de prunmumuliuoubundonne,
<lb />NLe Pere m’a promis, &amp; la fille a fait voir
<lb />Des preuues d’vn amour qui ſoutient mon eſpoir.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IX.
<lb />SGANARELLE, LELIE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />’’Eſt icy que l’Autheur fait voir qu’il
<lb />One ſçait pas moins bien repreſenter
<lb />vne Piece, qu’il la ſçait compoſer; puis
<lb />B v
<lb />22
<lb />LE CSCV
<lb />que l’on ne vit iamais rien de ſi bien joüé
<lb />que cette Scene. Sganarelle ayant arraché
<lb />à ſa Femme le Portrait qu’elle luy venoit
<lb />de reprendre, vient pour le conſiderer à
<lb />loiſir, lors que Lelie, voyant que cette
<lb />Boëſte reſſembloit fort à celle où eſtoit le
<lb />Portrait qu’il auoit donné à ſa Maiſtreſſe,
<lb />s’approche de luy pour le regarder par
<lb />deſſus ſon eſpaule; tellement que Sgana<lb />relle voyant qu’il n’a pas le loiſir de conſi<lb />derer ce Portrait comme il le voudroit
<lb />bien, &amp; que de quelque coſté qu’il ſe puiſſe
<lb />tourner, il eſt obſedé par Lelie; &amp; Lelie
<lb />enfin de ſon coſté ne doutant plus que
<lb />ce ne ſoit ſon Portrait, &amp; impatient de
<lb />ſçauoir de qui Sganarelle peut l’auoir eu,
<lb />s’enquerre de luy comment il eſt tombé
<lb />entre ſes mains. Ce deſir étonne Sgana<lb />relle, mais ſa ſurpriſe ceſſe bien-toſt, lors
<lb />qu’apres auoir bien examiné ce Portrait, il
<lb />reconnoiſt que c’eſt celuy de Lelie. Il luy
<lb />dit qu’il ſçait bien le ſoucy qui le tient,
<lb />qu’il connoiſt bien que c’eſt ſon Portrait,
<lb />&amp; le prie de ceſſer vn amour qu’vn Mary
<lb />peut trouuer fort mauuais. Lelie luy de<lb />mande s’il eſt Mary de celle qui con<lb />ſeruoit ce gage. Sganarelle luy dit qu’oüy,
<lb />&amp; qu’il en eſt Mary tres marry, qu’il en
<fw><lb />–
</fw><lb />ſçait bien la cauſe, &amp; qu’il va ſur l’heure
<lb />l’apprendre aux Parens de ſa Femme; Et
<lb />moy cependant ie m’en vais vous appren<lb />dre les Vers de cette Scene. Il faut que
<lb />vous preniez garde qu’vn agreable mal-en<lb />tendu eſt ce qui fait la beauté de cette
<lb />Scene, &amp; que ſubſiſtant pendant le reſte
<lb />de la Piece entre les quatre princlpaux
<lb />Acteurs, qui ſont Sganarelle, ſa Femme,
<lb />Lelie &amp; ſa Maiſtreſſe, qui ne s’entendent
<lb />pas, il diuertit merueilleuſement l'Audi<lb />teur, ſans fatiguer ſon eſprit, tant il naiſt
<lb />maturenement, ce tant ia conduite eſt ad<lb />mirable dans cette Piece.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />lOus l’auons, &amp; ie puis voir à l’aiſe la trogne
<lb />N Du malheureux pendart qui cauſe ma vergogne.
<lb />Il ne m’eſt point connu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LELIE à part.
<lb />Dieux! qu’apperçoy-je icy?
<lb />Et ſi c’eſt mon Portrait, que dois-je croire auſſi?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE continué.
<lb />Ah! pauure Sganarelle, à quelle deſtinée
<lb />Ta reputation eſt-elle condamnée?
<lb />Apperceuant Lelie qui le regarde, il ſe retourne
<lb />Faut...
<lb />d’vn autre coſté.
<fw><lb />B
<lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LELIE à part.
<lb />Ce gage ne peut pas ſans allarmer ma foy.
<lb />Eſtre ſorty des mains qui le tenoient de moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Faut- il que deſormais à deux doigts l’on te montre,
<lb />Qu’on te mette en chanſons, &amp; qu’en toute rencõtre,
<lb />On te lejette au liez le ſeatrdaleux aſfront,
<lb />Qu’vne Femme mal née imprime ſur ton front?
<lb />14
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Me trompay-je?
<lb />LELTE a pail.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Ah! Truande, as-tu bien le courage
<lb />De m’auoir fait Cocu dans la fleur de mon âge?
<lb />Et Femme d’vn Mary qui peut paſſer pour beau,
<lb />Faut-il qu’vn Marmouzet, vn maudit Eſtourneau.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LDETA A paii, &amp; reguraant encore
<lb />ſon Portrait.
<lb />Ie ne m’abuſe point, c’eſt mon Portrait luy-meſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SUANARELEE tuy tourne le dos.
<lb />Cét Homme eſt curieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LELIE a part.
<lb />Ma ſurpriſe eſt extrême.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />A qui donc en a-t’il?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />haut.
<lb />LELIE à part.
<lb />Ie le veux accoſter.
<lb />Puis-je..... hé! de grace vn mot.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE le ſuit encore.
<lb />Que me veut-il conter?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LELIE.
<lb />Puis-je obtenir de vous, de ſçauoir l’auanture,
<lb />Qui fait dedans vos mains trouuer cette peinture?
<lb />SGANARELLE à part, &amp; examinant le Portrait
<lb />qu’il tient de Lelie.
<lb />D’où luy vient ce deſir? mais ie m’auiſe icy....
<lb />Ah! ma foy me voila de ſon trouble éclaircy,
<lb />Sa ſurpriſe à preſent n’étonne plus mon ame.
<lb />C’eſt mon Hõme, ou plutoſt c’eſt celuy de ma Fẽme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lulres
<lb />Retirez-moy de peine, &amp; dites d’où vous vient....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Nous ſçauons, Dieu mercy, le ſoucy qui vous tient;
<lb />Ce portrait qui vous faſche eſt voſtre reſſemblance,
<lb />Il eſtoit en des mains de voſtre connoiſſance,
<lb />Et ce n’eſt pas vn fait qui ſoit ſecret pour nous,
<lb />Que les douces ardeurs de la Dame &amp; de vous:
<lb />Ie ne ſçay pas ſi i’ay dans ſa galanterie
<lb />L’honneur d’eſtre connu de voſtre Seigneurie;
<lb />Mais faites-moy celuy de ceſſer delormais
<lb />Vn amour qu’vn Mary peut trouuer fort mauuais;
<lb />Et ſongez que les nœuds du ſacré mariage.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE
<lb />Quoy, celle, dites-vous, dont vous tenez ce gage....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCANARELLE.
<lb />Eſt ma Femme, &amp; ie ſuis ſon Mary.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LELIE.
<lb />Son Mary?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Oüy ſon Mary, vous dis-je, &amp; Mary tres-marry;
<lb />Vous en ſçauez la cauſe, &amp; ie m’en vais l’apprendre
<lb />Sur l’heure à ſes parens.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE X.
<fw><lb />4
<lb />
<lb />I
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LELIE ſeul.
<lb />Elie ſe plaint dans cette Scene de l’in<lb />Efidelité de ſa Maiſtreſſe, &amp; l’outrage
<lb />qu’elle luy fait, ne l’abbatant pas moins
<lb />que les longs trauaux de ſon Voyage, le
<lb />fait tomber en foibleſſe. Pluſieurs ont
<lb />aſſez ridiculement repris cette Scene, ſans
<lb />auoir pour iuſtifier leur impertinence
<lb />(autre choſe à dire) ſinon que l’infidelité
<lb />d’vne Maiſtreſſe n’eſtoit pas capable de
<lb />faire éuanoüir vn homme. D’autres ont
<lb />dit encor, que cet éuanoüiſſement eſtoit
<lb />mal placé, &amp; que l’on voyoit bien que
<lb />l’Autheur ne s’en eſtoit ſeruy que pour
<lb />faire naiſtre l’incident qui paroiſt en ſuite.
<lb />Mais ie répondray en deux mots aux vns
<lb />&amp; aux autres: &amp; ie dis d’abord aux pre<lb />miers, qu’ils n’ont pas bien conſideré, que
<lb />l’Autheur auoit preparé cet incident long
<lb />temps deuant, &amp; que l’infidelité de la
<lb />Maiſtreſſe de Lelie, n’eſt pas ſeule la cauſe
<lb />de ſon éuanoüiſſement, qu’il en a encor
<lb />IMAGINAIRE.
<lb />27
<lb />deux puiſſantes raiſons, dont l’vne eſt les
<lb />longs &amp; penibles trauaux d’vn voyage de
<lb />huit iours qu’il auoit fait en poſte, &amp; l’autre
<lb />qu’il n’auoit point mangé depuis ſon arri<lb />uée, comme l’Autheur l’a découuert cy<lb />deuant aux Auditeurs, en faiſant que Gros
<lb />René le preſſe d’aller manger vn morceau
<lb />afin de pouuoir reſiſter aux attaques du ſort
<lb />( &amp; c’eſt pour cela que ie vous ay prié de re<lb />marquer la Scene qu’ils font enſemble) tel<lb />lement qu’il n’eſt pas impoſſible qu’vn
<lb />Homme qui arriue d’vn long voyage, qui
<lb />n’a pas mangé depuis ſon arriuée, &amp; qui
<lb />apprend l’infidelité d’vne Maiſtreſſe, s’é<lb />uanoüiſſe. Voila ce que i’ay à dire aux
<lb />premiers cenſeurs de cet incident miracu<lb />leux. Pour ce qui regarde les ſeconds, quoy
<lb />qu’ils paroiſſent le repreudre auec plus de
<lb />juſtice, ie les cõfondrayencorplutoſt; &amp; pour
<lb />commencer à leur faire voir leur ignorance,
<lb />ie veux leur accorder que l’Autheur n’a fait
<lb />éuanoüir Lelie, que pour donner lieu à
<lb />l’incident qui ſuit; mais ne doiuent-ils pas
<lb />ſçauoir que quand vn Autheur a vn bel in<lb />cident à inſerer dans vne Piece, s’il trouue
<lb />des moyens vrais-ſemblables pour le faire
<lb />naiſtre, il en doit d’autant eſtre plus eſti<lb />mé, que la choſe eſt beaucoup difficile, &amp;
<lb />qu’au contraire, s’il ne le fait paroiſtre que
<lb />par des moyens erronnez &amp; tirez par la
<lb />queuë, il doit paſſer pour vn ignorant,
<lb />puis que c’eſt vne des qualitez la plus ne<lb />ceſſaire à vn Autheur, que de ſçauoir
<lb />inuenter auec vray-ſemblance; c’eſt
<lb />pourquoy puis qu’il y a tant de poſſibilité
<lb />&amp; de vray-ſemblance dans l’éuanoüiſſe<lb />ment de Lelie, que l’on pourroit dire qu’il
<lb />eſtoit abſolument neceſſaire qu’il s’éua<lb />noüiſt, puis qu’il auroit paru peu amou<lb />reux, ſi eſtant arriué à Paris, il s’eſtoit allé
<lb />amuſer à manger, au lieu d’aller trouuer ſa
<lb />Maiſtreſſe: ils condamnent des choſes
<lb />qu’ils deuroient eſtimer, puis que la con<lb />duite de cét incident auec toutes les pré<lb />parations neceſſaires, fait voir que l’Au<lb />theur penſe meurement à ce qu’il fait, &amp;
<lb />que rien ne ſe peut égaler à la ſolidité de
<lb />ſon eſprit. Voila quelle eſt ma penſée là
<lb />deſſus; &amp; pour vous montrer que les rai<lb />ſons que i’ay apportées ſont vrayes, vous
<lb />n’auez qu’à lire ces Vers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SECIE ſcul.
<lb />AH! que viens-je d’entendre?
<lb />L’on me l’auoit bien dit, &amp; que c’eſtoit de tous
<lb />L’Homme le plus mal fait qu’elle auoit pour Epoux.
<lb />Ah! quand mille ſermens de ta bouche infidelle
<lb />Ne m’auroient pas promis vne flame eternelle.
<lb />Le ſeul mépris d’vn choix ſi bas &amp; ſi honteux
<lb />Deuoit bien ſoûtenir l’intereſt de mes feux,
<lb />Ingrate, &amp; quelque bien.. Mais le ſenſible outrage
<lb />Se meſlant aux trauaux d’vn aſſez long voyage,
<lb />Me donne tout à coup vn choc ſi violent,
<lb />Que mo cœur deulet roible, &amp; mo coips chaiſcelant.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XI.
<lb />ELLIE, LIR ASMMEDE
<lb />SGANARELLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />JOyons ſi quelqu’vn n’aura point de
<lb />V pitié de ce pauure Amant qui tombe
<lb />en foibleſſe. La Femme de Sganarelle en
<lb />colere contre ſon Mary, de ce qu’il luy
<lb />auoit emporté le bitou qu’elle auoit trou<lb />ué, ſort de chez elle, &amp; voyant Lelie qui
<lb />commençoit à s’éuanoüir, le fait entrer
<lb />dans ſa Salle, en attendant que ſon mal ſe
<lb />paſſe. Iugez apres les tranſports de la ja<lb />louſie de Sganarelle, de l'effet que cét in<lb />cident doit produire, &amp; s’il fut iamais
<lb />rien de mieux imaginé. Vous pourrez lire
<lb />les Vers de cette Scene, cependant que
<lb />i’iray voir ſi Sganarelle a trouué quel<lb />quesvynis des parens de la reinme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA FEMME de Sganarelle ſe tournant
<lb />vers Lelie.
<lb />Algré moy mon perfide...... Helas! quel ma
<lb />L*T vous pientr.
<lb />M.
<lb />
<lb />Ie vous vois preſt, Monſieur, à tomber en foibleſſe,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DESRE
<lb />C’eſt vn mal qui m’a pris aſſez ſubitement,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA FEMME de Sganarelle.
<lb />Ie crains icy pour vous l’éuanoüiſſement;
<lb />Entrez dans cette Salle, en attendant qu’il paſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LELTA.
<lb />Pour vn moment ou deux, i’accepte cette grace.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XII.
<lb />SGANARELLE, &amp; LE PARENT
<lb />DE SA FEMME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L faudroit auoir le pinceau de Pouſſin,
<lb />Tle Brun, &amp; Mignard, pour vous repre:
<lb />ſenter auec quelle poſture Sganarelle ſe
<lb />fait admirer dans cette Scene, où il pa<lb />roiſt auec vn parent de ſa Femme. L’on
<lb />n’a iamais veu tenir de diſcours ſi naïfs,
<lb />ny paroiſtre auec vn viſage ſi niais; &amp; l’on
<lb />ne doit pas moins admirer l’Autheur, pour
<lb />auoir fait cette Piece, que pour la maniere
<lb />dont il la repreſente. Iamais perſonne ne
<lb />ſceut ſi bien démonter ſon viſage, &amp; l’on
<lb />peut dire que dedans cette Piece, il en
<lb />change plus de vingt fois: mais comme
<lb />c’eſt vn diuertiſſement que vous ne pou<lb />uez auoir à moins que de venir à Paris,
<lb />voir repreſenter cet incomparable Ou<lb />urage, ie ne vous en diray pas dauantage,
<lb />pour paſſer aux choſes dont ie puis plus
<lb />aiſément vous faire part. Ce bon Vieillard
<lb />remontre à Sganarelle, que le trop de
<lb />promptitude expoſe ſouuent à l’erreur, que
<lb />tout ce qui regarde l’honneur eſt delicat:
<lb />en ſuite il luy dit qu’il s’informe mieux
<lb />comment ce Portrait eſt tombé entre les
<lb />mains de ſa Femme; &amp; que s’il ſe trouue
<lb />qu’elle ſoit criminelle, il ſera le premier
<lb />à punir ſon offence. Il ſe retire apres cela.
<lb />Comme ie n’ay pû dans cette Scene vous
<lb />enuoyer le Portrait du viſage de Sgana<lb />relle, en voicy les Vers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PARENT.
<lb />Vn Mary ſur ce poinct i’approuue le ſoucy;
<lb />DMais c’eſt prendre la chevre vn peu bien viſte
<lb />auſſi,
<lb />Et tout ce que de vous ie viens d’oüir contr’elle,
<lb />Ne conclud point, Parent, qu’elle ſoit criminelle;
<lb />C'eſt vn poinct delicat, &amp; de pareils forfaits,
<lb />Sans les bien auerer, ne s’imputent iamais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />C’eſt à dire qu’il faut toucher au doigt la choſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PARENT.
<lb />Le trop de promptitude à l’erreur nous expoſe.
<lb />Qui ſçait comme en ſes mains ce Portrait eſt venu,
<lb />Et ſi l’Homme apres tout luy peut eſtre connu?
<lb />Informez-vous en donc; &amp; ſi c’eſt ce qu’on penſe,
<lb />Nous ſerons les premiers à punir ſon offenſe.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />De uava la ll le.
<lb />SGANARELLE ſeul.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ganarelle, pour ne point démentir ſon
<lb />Ocaractere, qui fait voir vn homme facile
<lb />à prendre toutes ſortes d’impreſſions, croit
<lb />facilement ce que le bon homme luy dit,
<lb />&amp; commence à ſe perſuader qu’il s’eſt trop
<lb />toſt mis dans la teſte des viſions cornuës,
<lb />lors que Lelie ſortant de chez luy, auec ſa
<lb />femme qui le conduit, le fait de nouueau
<lb />rentrer en jalouſie. Les Vers qu’il dit
<lb />dans cette Scene, vous feront mieux voir
<lb />ſon caractere que ie ne vous l’ay dépeint.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />N ne peut pas mieux dire; en effet, il eſt bon
<lb />OD’aller tout doucement. Peut-eſtre ſans raiſon
<lb />Me ſuis-je en teſte mis ces viſions cornuës,
<lb />Et les ſueurs au front m’en ſont trop toſt venuës.
<lb />Par ce Portrait enfin dont ie ſuis alarmé,
<lb />Mon deſ-honneur n’eſt pas tout à fait confirmé;
<lb />Taſchons donc par nos ſoins.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE XIV.
<lb />SGANARELLE, SA FEMME,
<lb />LELIE ſur la Porte de Sganarelle,
<lb />en parlant à ſa Femme.
<lb />2211
<lb />E ne vous dis rien de cette Scene, &amp; ie
<lb />Ivous laiſſe juger par ces Vers de la ſur<lb />priſe de Sganarelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE pourſuit.
<lb />AH! que vois-je? ie meure;
<lb />Il n’eſt plus queſtion de Portrait à cette heure,
<lb />Voicy ma foy la choſe en propre original.
<fw><lb />M
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA FEMME de Sganarelle à Lelie.
<lb />C’eſt par trop vous haſter, Monſieur; &amp; voſtre mal,
<lb />Si vous ſortez ſi-toſt, pourra bien vous reprendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LELIE.
<lb />Non, non, ie vous rens grace autãt qu’on puiſſe rẽdre,
<lb />De robngeant ſecours que vous nr’auez preſté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE à part.
<lb />Là ſialque encolc aplesiay laic eruimto.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XV.
<lb />SGANARELLE, LELIE.
<fw><lb />Elie donne ſans y penſer le change à
<lb />LSganarelle dans cette Scene, &amp; ne le
<lb />ſurprend pas moins, que l’autre a tantoſt
<lb />fait, en luy diſant qu’il tenoit ſon Por
<lb />trait des mains de ſa Femme. Pour mieux
<lb />iuger de la ſurpriſe de Sganarelle, vous
<lb />pouuez lire ces Vers, dont ie dernier eſf
<lb />placé ſi à propos, que iamais Piece entiere
<lb />n’a fait tant d’éclat que ce Vers ſeul.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE à part.
<lb />IL m’apperçoit, voyons ce qu’il me pourra dire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />à part.
<lb />LELIE.
<lb />Ah! mon ame s’émeut, &amp; cet objet m'inſpire.....
<lb />Mais ie dois condamner cet injuſte tranſport,
<lb />Et n’imputer mes maux qu’aux rigueurs de mon ſort.
<fw><lb />0
</fw><lb />Enuions ſeulement le bonheur de ſa flâme.
<lb />O trop heureux d’auoir vne n belle renſme?
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Paſſant aupres de luy, &amp; le regardant.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE XVI.
<lb />SGANARELLE, CELIE
<lb />regardant aller Lelie.
<lb />’On peut dire que cette Scene en con<lb />Ltient deux, puis que Sganarelle fait vne
<lb />eſpece de Monoloque, pendant que Ce<lb />lie, qui auoit veu ſortir ſon Amant d’a<lb />uec luy, le conduit des yeux, juſqu’à ce
<lb />qu’elle l’ait perdu de veuë, pour voir ſi
<lb />elle ne s’eſt point trompée. Sganarelle de
<lb />ſon coſté regarde auſſi en aller Lelie, &amp;
<lb />fait voir le dépit qu’il a de ne luy auoir pas
<lb />fait inſulte, apres l’aſſeurance qu’il croit
<lb />auoir d’eſtre Cocu de luy. Celie luy àyant
<lb />laiſſé jetter la plus grande partie de ſon
<lb />feu, s’en approche pour luy demander, ſi
<lb />celuy qui luy vient de parler ne luy éſt pas
<lb />connu; mais il luy répond auec ſa naïueté
<lb />ordinaire, que c’eſt ſa Femme qui le con<lb />noiſt &amp; découure peu à peu; mais d’vne
<lb />maniere tout à fait agreable, que Lelie ſe
<lb />deshonore. C’eſt icy que l’équiuoque di<lb />uertit merueilleuſement l’Auditeur, puis
<lb />que Celie déteſtant la perfidie de ſon A<lb />mant, iettant feu &amp; flames contre luy, &amp;
<lb />ſortant à deſſein de s’en venger, Sganarelle
<lb />croit qu’elle prend ſa defenſe, &amp; qu’elle
<lb />ne court à deſſein de le punir, que pour l’a<lb />mour de luy. Comme les Vers de cette
<lb />Scene donnent à l'Auditeur vn plaiſir ex<lb />traordinaire, il ne ſeroit pas juſte de vous
<lb />priuer de ce contentement, c’eſt pourquoy
<lb />en jettant les yeux ſur les lignes ſuiuantes,
<lb />vous pourrez cõnoiſtre que l’Autheur ſçait
<lb />parfaitement bien condutre vn équiuoque.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE ſans voir Celie.
<lb />E n’eſt point s’expliquer en termes ambigus.
<lb />Cet etrange propos me lend aunrconfus,
<lb />Que s’il m’eſtoit venu des cornes à la teſte
<lb />Allez, ce procedé n’eſt point du tout honneſte.
<lb />il ſe tourne du coſté que lelte s’en vient d’en aller.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE à part.
<lb />Quoy, Lelie a paru tout à l’heure à mes yeux,
<lb />Qui pourtoit me cacher ſon retour en ces lieux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE pourſuit.
<lb />O trop heureux, d’auoir vne ſi belle Femme!
<lb />Malheureux bien plutoſt de l’auoir cette infame,
<lb />Dont le coupable feu trop bien verifié,
<lb />Sans reſpect ny demy nous a cocufié.
<lb />Celie approche peu à peu de luy, &amp; attend que
<lb />ſon transport ſoit finy pour luy purler.
<lb />Mais
<lb />Mais ie le laiſſe aller apres vn tel indice,
<lb />Et demeure les bras croiſez comme vn Iocrice.
<lb />Ah! ie deuois du moins luy jetter ſon chapeau,
<lb />Luy rüer quelque pierre, ou crotter ſon manteau,
<lb />Et ſur luy hautement pour contenter ma rage,
<lb />ralle au Larron d'honneur crier le voiſinage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />0b CELIE.
<lb />Celuy qui maintenant deuers vous eſt venu,
<lb />Et qui vous a parlé, d’où vous eſt il connu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />31
<lb />Helas! ce n’eſt pas moy qui le connoiſt, Madame,
<lb />edit ma renane.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Quel trouble agite ainſi voſtre ame?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Ne me condamnez point d’vn deüil hors de ſaiſon,
<lb />Et laiſſez moy pouſſer des ſoûpirs à foiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />D’où vous peuuẽt venir cesdouleurs non communes?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Si ie ſuis affligé, ce n’eſt pas pour des prunes,
<lb />Et ie le donnerois à bien d’autres qu’à moy
<lb />De ſe voir ſans chagrin au poinct où ie me voy.
<lb />Des Maris malheureux vous voyez le modele,
<lb />On dérobe rhonneur au pauure ogularerle;
<lb />Mais c’eſt peu que l’honneur dans mon affliction,
<lb />L’on me dérobe encor la reputation.
<lb />1*4
<fw><lb />lais
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Comment?
<lb />CELIE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Ce Damoiſeau, parlant par reuerence,
<lb />Me fait Cocu, Madame, auec toute licence.
<lb />Et i’ay ſceu par mes yeux auerer aujourd’huy
<lb />Le commerce ſecret de ma Femme &amp; de luy.
<fw><lb />d11
<lb />M IMT
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Celuy qui maintenant....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />100
<lb />Oüy, ouj,uie der honore,
<lb />Il adore ma Femme, &amp; ma Femme l’adore.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />-228
<lb />Ah! i’auois bien jugé que ce ſecret retour
<lb />Ne pouuoit me couurir que quelque laſche tour,
<lb />Et i’ay tremblé d’abord en le voyant pareſtre,
<lb />Par vn preſſentiment de ce qui deuoit eſtre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S GANARELLE.
<lb />Vous prenez ma defenſe auec trop de bonté,
<lb />Tout le monde n’à pas la meme charité,
<lb />128
<lb />Et pluſieurs qui tantoſt ont appris mon martyre,
<lb />2
<lb />Bien loin d’y prendre part, n’en ont rien fait que rir
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Eſt-il rien de plus noir que ta laſche action?
<lb />Et peut on luy tiouuer vire pahitiou.
<lb />Dois tu ne te pas croire indigne de la vie,
<lb />Apres t’eſtre ſouiſle de cetté perndlez
<lb />O Ciel! eſt-il poſſible?
<fw><lb />Hhconen:
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Il eſt trop vray pour moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Ah! Traiſtre, Scelerat, Ame double &amp; ſans foy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />La bonne ame!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Non, non, l'Enfer n’a point de ge
<lb />Qui ne ſoit pour ton crime vne trop douce peine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Que voila bien parler!
<fw><lb />E
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Auoir ainſi traité
<lb />Et la me me innocence, &amp; la melme bonté!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hay.
<lb />SGANARELLE. Il ſeúpire haut.
<lb />1..1 1
<lb />  Ma an
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />18011
<lb />CELIE.
<lb />vn cœur qur lanfais n'a fait la moindre choſe,
<lb />A merité l’affront où ton mépris l’expoſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il eſt vray.
<lb />SGANARALLE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE. 0
<lb />Qui bien loin.... Mais c’eſt trop, &amp; ce cœur
<lb />Ne ſçauroit y ſonger ſans mourir de douleur.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ca lINIARLLSH.
<lb />Ne vous faſchez pas tant, ma tres chere Madame,
<lb />Mon mal vous touche trop, &amp; vous me percez l’ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HRO CELIE. I
<lb />Mais ne t’abuſe pas iuſqu’à te figurer
<lb />Qu’à des plaintes ſans fruit i’en veüille demeurer,
<lb />Mon cœur pour ſe vanger ſçait ce qu’il te faut faire,
<lb />Et i’y cours de ce pas, rien ne m’en peut diſtraire.
<fw><lb />C
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XVII. 
<lb />SGANARELLE ſeul.
<fw><lb />1110M
<lb />11010
<lb />lvμν [ςθεεεομι HIEINERECAdMSSC
<lb />L i’auois tantoſt beſoin de ces excel<lb />Olens Peintres que ie vous ay nommez,
<lb />pour vous dépeindre le viſage de Sga</fw><lb />narelle; i’aurois maintenant beſoin, &amp; de
<lb />leur Pinceau, &amp; de la Plume des plus ex<lb />cellens Orateurs, pour vous décrire cette
<lb />Scene. Iamais il ne ſe vit rien de plus beau,
<lb />iamais rien de mieux joüé, &amp; iamais Vers
<lb />ne furent ſi generalement eſtimez. Sga
<lb />narelle jouë ſeul cette Scene, repaſſant
<lb />dans ſon eſprit tout ce que l’on peut dire
<lb />d’vn Cocu, &amp; les raiſons pour leſquelles il
<lb />ne s’en doit pas mettre en peine, s’en dé
<lb />meſle ſi bien, que ſon raiſonnement pour
<lb />roit en vn beſoin conſoler ceux qui ſont de
<lb />ce mombre. Ie vous enuoye les Vers de
<lb />cette Scene, afin que ſi vous connoiſſez
<lb />quelqu’vn en voſtre Païs qui ſoit de l
<lb />Cpifiranje dont oganarene le eroit eſtre,
<lb />vous le puiſſiez par là retirer de la melan
<lb />colie où il pourroit s’eſtre plonge.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />{
<lb />43A SGANARELLE ſeul.
<lb />Ve le Ciel la preſerue à iamais de danger.
<lb /> Voyez quelle bonté de vouloir me vanger!
<lb />En effet, ſon couroux qu’excite ma diſgrace,
<lb />M’enſeigne hautement ce qu’il faut que ie faſſe,
<lb />Et l’on ne doit iamais ſouffrir ſans dire mot
<lb />De ſemblables affronts, à moins qu’eſtre vn vray ſe
<lb />Courons donc le chercher cepẽdant qu’il m’affront
<lb />Montrons noſtre courage à vanger noſtre honte.
<lb />Vous apprendrez, Maroufle, à rire à nos deſpens,
<lb />Et ſans aucun reſpect faire Cocus les gens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Doucement, s’il vous plaiſt, cét homme a bien la mine;
<lb />Il ſe retourne ayant fait trois ou quatre pas. 
<lb />1
<lb />D’auoir le ſang boüillant, &amp; l’ame vn peu mutine,
<lb />Il pourroit bien, mettant affront deſſus affront,
<lb />Charger de bois mon dos, comme il a fait mon front.
<lb />le hay de tout mon cœur les Eſprits coleriques, 
<lb />Et porte grand amour aux Hommes pacifiques:
<lb />3190
<lb />Ie ne ſuis point battant de peur d’eſtre battu,
<lb />Et l’humeur debonnaire eſt ma grande vertu,
<lb />4
<lb />Mais mon honneur me dit que d’vue telle offence
<lb />Il faut abſolument que ie prenne vengeance. 
<lb />Ma foy laiſſons-le dire autant qu’il luy plaira,
<lb />Au Diantre qui pourtant rien du tout en fera:
<lb />Quand i’auray fait lebraue, &amp; qu’vn fer pour ma peine
<lb />M’aura d’vn vilain coup tranſpercé la bedaine,
<lb />Que par la Ville ira le bruit de mon trépas,
<lb />Dites-moy, mon honneur, en ſerez vous plus gras?
<lb />La Biere eſt vn ſéjour par trop melancolique,
<lb />Et trop mal ſain pour ceux qui craignent la colique:
<lb />Et quant à moy ie trouue, ayant tout compaſſé,
<lb />Qu’il faut mieux encor eſtre Cocu, que Trépaſſé?
<lb />Quel mal cela fait-il? la jambe en deuient-elle
<lb />Plus tortuë apres tout, &amp; la taille moins belle?
<lb />
<lb />Peſte ſoit qui premier trouua l’inuention
<lb />De s’affliger l’eſprit de cette viſion, 
<lb />2
<lb />b cinva
<lb />Et d’attacher l’honneur de l’homme le plus ſage,
<lb />Aux choſes que peut faire vne femme volage:
<lb />Puis qu’on tient à bon droict tout crime perſonnel,
<lb />Que fait là noſtre honneur pour eſtre criminel?
<lb />Des actions d’autruy l’on nous donne le blâme.
<lb />Si nos Femmes ſans nous ont vn commerce infame,
<lb />Il faut que tout le mal tombe ſur noſtre dos,
<lb />Elles font la ſotiſe, &amp; nous ſompeelee sere,
<lb />
<lb />16
<lb />10
<fw><lb />e aj
</fw><lb />C’eſt vn vilain abus, &amp; les gens de Police
<lb />Nous deuroient bien regler vne telle injuſtice.
<lb />N’auons nous pas aſſez des autres accidents,
<lb />Qui nous viennent happer en dépit de nos dents?
<lb />Les querelles, procez, faim, ſoif &amp; maladie.
<lb />Troublent-ils pas aſſez le repos de la vie,
<lb />Sans s’aller de ſurcroiſt auiſer ſottement
<lb />De ſe faire vn chagrin qui n’a nul fondement?
<lb />Mocquons-nous de cela, mépriſons les alarmes,
<lb />Et mettons ſous nos pieds les ſoûpirs &amp; les larmes;
<lb />Si ma Femme a failly, qu’elle pleure bien fort.
<lb />Mais pourquoy moy pleurer, puis que ie n’ay point
<lb />En tout cas ce qui peut m’oſter ma faſcherie, [tort?
<lb />C’eſt que ie ne ſuis pas ſeul de ma Confrairie:
<lb />Voir cajoler ſa Femme, &amp; n’en témoigner rien,
<lb />Se pratique aujour d’huy par force gens de bien.
<lb />N’allons donc point chercher à faire vne querelle
<lb />Pour vn affront qui n’eſt que pure bagatelle.
<lb />L’on m’appellera Sot de ne me vanger pas; *Mettant
<lb />Mais ie le ſerois fort de courir au trépas, la main ſur
<lb />Ie me ſens là pourtant remüer vne bile ſon eſto
<lb />Qui veut me cõſeiller quelque action virile: mach.
<lb />Oüy le couroux me prend, c’eſt trop eſtre poltron,
<lb />le veux feloiument me vanger du Panon;
<lb />Déja pour commencer dans l’ardeur qui m’enflame,
<lb />Ie vais dire par tout qu’il couche auec ma Femme.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />Auoüez-moy maintenant la verité, eſt-il
<lb />pas vray, Monſieur, que vous auez trouué
<lb />ces Vers tout à fait beaux, que vous ne
<lb />vous eſtes pû empeſcher de les relire en
<lb />core vne ſois, &amp; que vous demeurez d’ac
<lb />cord que Paris a eu raiſon de nommer cette
<lb />Scene, la belle Scene.
<lb />I
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XVIII.
<lb />GORGIBVS, CELIE, LA
<lb />60 77
<lb />SVIVANTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elie n’ayant point trouué de moyen
<lb />Oplus propre pour punir ſon Amant,
<lb />que d’épouſer Valere, dit à ſon Pere
<lb />qu’elle eſt preſte de ſuiure en tout ſes vo<lb />lontez; de quoy le bon Vieillard témoigne
<lb />eſtre beaucoup latisfait, comme vous pou<lb />nez voir par ces Vers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Vy, ie veux bien ſubir vne ſi juſte Loy,
<lb />O Mon rere, diſpoſez de mes vœux &amp; de moy.
<lb />Faites quand vous voudrez ſigner cette Hymenée,
<lb />A ſuiure mon deuoir ie ſuis déterminée,
<lb />Ie pretends gourmander mes propres ſentimens,
<lb />Et nie loulliettre ei tout à vos commandemens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GORGIBVS.
<lb />Ah! voila qui me plaiſt, de parler de la ſorte;
<lb />Parbleu, fi grande joye à l’heure me tranſporte,
<lb />C iiij
<lb />Que mes jambes ſur l’heure en cabrioleroient,
<lb />Si nous n’eſtions point veusde gens qui s’en riroient.
<lb />Approche-toy de moy, viença que ie t’embraſſe,
<lb />Vne belle action n’a pas mauuaiſe grace,
<lb />Vn Pere quand il veut peut ſa Fille baiſer,
<lb />Sans que l’on ait ſujet de s’en ſcandaliſer.
<lb />Va, le contentement de te voir ſi bien née,
<lb />Me fera rajeunir de dix fois vne année.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XIX.
<lb />CELIE, LA SVIVANTE.
<lb />j Ous pourren duuno les cinq Vers qui
<lb />y ſuiuent, apprendre tout le ſujet de
<lb />cette Scene.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA SVIVANTE.
<lb />CE changement m’étonne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Et lors que tu ſçauras
<lb />Par quel motif i’agis, tu m’en eſtimeras.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA SVIVANTE.
<lb />Cela pourroit bien eitre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Apprens donc que Lelie
<lb />A pû bleſſer mon cœur par vne perfidie,
<lb />Qu’il eſtoit en ces lieux ſans......
<fw><lb />..
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA SVIVANTE.
<lb />Mais il vient à nous.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XX.
<lb />CELIE, LELIE, LA
<lb />SVIVANIE.
<fw><lb />
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ans cette Scene, Lelie qui auoit fait
<lb />I deſſein de s’en retourner, vient trou<lb />uer Celie, pour luy dire vn eternel adieu,
<lb />&amp; ſe plaindre de ſon infidelité, dans la
<lb />penſée qu’il a, qu’elle eſt mariée à Sgana<lb />relle; lors que Celie qui croit auoir plus
<lb />de lieu de ſe plaindre que luy, luy reproche
<lb />de ſon coſté ſa perfidie; ce qui ne donne pas
<lb />vn mediocre contentement à l’Auditeur,
<lb />qui connoiſt l’innocence de l’vn &amp; de l’au<lb />tre; &amp; comme vous la connoiſſez auſſi, ie
<lb />croy que ces Vers vous pourront diuertir.
<lb />40
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LELIE.
<lb />b
<lb />h
<lb />Vant que pour iamais ie m’éloigne de vous,
<lb />AAIe veux vous reprocher an moins en cette plase.„
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />
<lb />Quoy me parler encor, auez-vous cette audace?
<lb />C v
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LELIE.
<lb />Il eſt vray qu’elle eſt grande, &amp; voſtre choix eſt tel
<lb />Qu’à vous tien reprocher ie ſerois criminel.
<lb />Viuez, viuez contente, &amp; brauez ma memoire
<lb />Auec le digne Epoux qui vous comble de gloire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Ouy, rrantre, ry veux viure, &amp; mon plus grand deſir
<lb />Ce ſeroit que ton cœur en euſt du déplaiſir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LELIG.
<lb />Qui rend donc contre moy ce courroux legitime?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Quoy tu fais le ſurpris, &amp; demande ton crimt?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XXI.
<lb />CELIE, LELIE, SGANARELLE,
<lb />LA SVIVANTE.
<fw><lb />(*88 1
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />-11
<lb />3b 2g ebnoan Mhouui
<lb />Ganarelle, qui comme vous auez veu
<lb />Odans la fin de la belle Scene, ( puis
<lb />qu’elle n’a point à preſent d’autre nom
<lb />dans Paris) a pris reſolution de ſe vanger
<lb />de Lelie vient pour cét effet dans cette
<lb />Scene, armé de toutes pieces; &amp; comme
<lb />il ne l’apperçoit pas d’abord, il ne luy
<lb />promet pas moins que la mort, dés qu’il le
<lb />rencontrera; Mais comme il eſt de ceux
<fw><lb />3
</fw><lb />qui n’exterminent leurs ennemis que
<lb />quand ils ſont abſens, auſſi toſt qu’il ap<lb />perçoit Lelie, bien loin de luy paſſer l’épée
<lb />au trauers du corps, il ne luy fait que des
<lb />reuerences, &amp; puis ſe retirant à quartier,
<lb />il s’excite à faire quelque effort genereux
<lb />&amp; à le tuer par derriere; &amp; ſe mettant
<lb />apres en colere contre ſoy-meſme, de ce
<lb />que ſa poltronnerie ne luy permet pas ſeu<lb />lement de le regarder entre deux yeux, il ſe
<lb />punit ſoy-meſme de ſa laſcheté, par les
<lb />coups &amp; les ſoufflets qu’il ſe donne; &amp; l’on
<lb />peut dire, que quoy que bien ſouuent l’on
<lb />ait veu des Scenes ſemblables, Sganarelle
<lb />ſçait ſi bien animer cette action, qu’elle
<lb />paroiſt nouuelle au Theatre. Cependant
<lb />que Sganarelle ſe tourmente ainſi luy<lb />meſme, Celie &amp; ſon Amant n’ont pas
<lb />moins d’inquietude que luy, &amp; ne ſe re<lb />prochent que par des regards enflamez de
<lb />couroux, leur infidelité imaginaire, la
<lb />colere quand elle eſt montée iuſqu’à l’ex<lb />cez, ne nous laiſſant pour l’ordinaire que
<lb />le pouuoir de dire peu de paroles. Celie
<lb />eſt la premiere qui à la veuë de Sganarelle
<lb />dit à ſon Amant de jetter les yeux ſur luy,
<lb />&amp; qu’il verra dequoy le faire reſſouuenir de
<lb />ſon crime; mais comment y trouueroit-il
<lb />dequoy le confondre, puis que c’eſt par là
<lb />qu’il pretend la con fondre elle meſme. Il
<lb />ſe paſſe encore quantité de choſes dans
<lb />cette Scene, qui confirme les ſoupçons de
<lb />l’vn &amp; de l’autre; mais de peur de vous
<lb />ennuyer trop long-temps par ma Proſe,
<lb />i’ay recours aux Vers que voicy, pour vout
<lb />les expliquer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE entre armé.
<lb />Verre, guerre mortelle, à ce Larron d’honneus,
<lb />D Oui fanis fimerieorde à ſoüillé noſtre honneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE à Lelie.
<lb />Tourne, tourne les yeux lans me faire répondre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ah! ie vois....
<lb />LELIE
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Cêt objet ſuffit pour te confondre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LELIE.
<lb />Mais pour vous obliger bien plutoſt à rougir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S GANARELLE.
<lb />Ma colere à preſent eſt en eſtat d’agir,
<lb />Deſſus ſes grands cheuaux eſt monté mon courage,
<lb />Et ſi ie le rencontre on verra du carnage:
<lb />Oüy, i’ay jure la hort, riei ne peut ii empeſcher,
<lb />Où ie le trouueray, ie le veux dépeſcher,
<lb />Au beau milieu du cœur il faut que ie luy donne....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LELIE.
<lb />A qui donc en veut-on?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Ie n’en veux à perſonne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LELIE.
<lb />rouiquoy ces aimesfas
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GROS RENE'.
<lb />C’eſt vn habillement
<lb />à part.
<lb />Que i’ay pris pour la pluye. Ah! quel contentement
<lb />I'aurois à le tuer, prenons-en le courage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hay?
<lb />BEEIE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE ſe donnant des coups de poivat
<lb />ſur l'eſtomach, &amp; des ſouflets pour s’exciter.
<lb />à part. Ie ne parle pas. Ah! poltron dont i’enrage,
<lb />Laſche, vray cœur de poule.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLETE
<lb />Il t’en doit dire aſſez
<lb />Cét objet dont tes yeux nous paroiſſent bleſſez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LELIE.
<lb />Ody, ie comnois par la que vous eſtes coupable
<lb />De l’infidelité la plus inexcuſable,
<lb />Qui iamais d’vn Amant puiſſe outrager la foy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE à part.
<lb />Que n’ay-je vn peu de cœur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Ah! ceſſe deuant moy,
<lb />Traiſtre, de ce diſcours l’inſolence cruelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Sganarelle, tu vois qu’elle prend ta querelle,
<lb />Courage mon enfant, ſois vn peu vigoureux:
<lb />Là, hardy, taſche à faite vn effort gerereux,
<lb />En le tuant, tandis qu’il tourne le derriere.
<lb />LELIE faiſant deux ou trois pas ſans deſſein, fait
<lb />re tourner Sganarelle qui s’approchoit pour le tuer.
<lb />Puis qu’vn pareil diſcours émeut voſtre colere,
<lb />Ie dois de voſtre cœur me montrer ſatisfait,
<lb />Et l’applaudir icy du beau choix qu’il a fait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Oüy, oüy, mõ choix eſt tel qu’on n’ypeut riẽ reprẽdre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LELIE
<lb />Allez vous faites bien de le vouloir defendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Sans doute elle fait bien de defendre mes droicts:
<lb />Cette action, Monſieur, n’eſt point ſelon les loix,
<lb />I’ay raiſon de m’en plaindre, &amp; ſi ie n’eſtois ſage,
<lb />On verroit arriuer vn étrange carnage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LELIE.
<lb />D'où vous naiſt cette plainte? &amp;quel chagrin brutal...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Suffit, vous ſçauez bien où le bois me fait mal;
<lb />Mais voſtre conſcience &amp; le ſoin de voſtre ame
<lb />Vous deuroient mettre aux yeux que ma Femme eſt
<lb />ma Femme,
<lb />Et vouloir à ma barbe en faire voſtre bien,
<lb />Que ce n’eſt pas du tout agir en bon Chreſtien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LELIE.
<lb />Vn ſemblable ſoupçon eſt bas &amp; ridicule,
<lb />Allez, deſſus ce poinct n’ayez aucun ſcrupule,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Ah! qu’icy tu ſçais bien, Traiſtre, diſſimuler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LELIE.
<lb />Quoy me ſoupçonnez-vous d’auoir vne penſée
<lb />De qui ſon ame ait lieu de ſe croire offenſée?
<lb />De cette laſcheté voulez vous me noircir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Parle, parle à luy-meſme, il pourra t’éclaircir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE,
<lb />Vous me defendez mieux que ie ne ſçaurois faire,
<lb />De du elcio quilaut voue prenescette ataue,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XXII.
<lb />CELIE, LELIE, SGANARELLE,
<lb />SA FEMME, LA SVIVANTE.
<fw><lb />Ans la quatriéme Scene de cette
<lb />D'Piece, la Femme de Sganarelle qui
<lb />auoit pris de la jalouſie en voyant Celie
<lb />entre les bras de ſon Mary, vient pour luy
<lb />faire des reproches ( ce qui fait voir la
<lb />merueilleuſe conduite de cét Ouurage)
<lb />ingez de la beauté qu’vn agreable mal en<lb />tendu produit dans cette Scene : Sgana<lb />relle croit que ſa Femme vient pour defen<lb />dre lon Galand, ſa Femme croit qu’il a me
<lb />Calie, Celie croit qu'elle vient inge<lb />nuëment ſe plaindre d’elle, à cauſe qu’elle
</fw><lb />eſt auec Lelie, &amp; luy en fait des repro<lb />ches; &amp; Lelie enfin ne ſçait ce qu’on luy
<lb />vient conter, &amp; croit toûjours que Celie
<lb />a épouſé Sganarelle. Quoy que cette
<lb />Scene donne vn plaiſir incroyable à l’Au<lb />diteur, elle ne peut pas durer plus long<lb />temps ſans trop de confuſion, &amp; ie gage
<lb />que vous ſouhaittez déja de voir com<lb />ment toutes ces perſonnes ſortiront de
<lb />l’embarras où ils ſe rencontrent; mais ie
<lb />vous le donnerois bien à deuiner en quatre
<lb />coups, ſans que vous en puiſſiez venir à
<lb />bout. Peut-eſtre vous perſuadez-vous
<lb />qu’il va venir quelqu’vn, qui ſans y penſer
<lb />Iuy-meſme, les tirera de leur erreur: peut<lb />eſtre croyez-vous auſſi qu’à force de s’ani<lb />mer les vns contre les autres, quelqu’vn
<lb />venant à ſe juſtiffer, leur fera voir à tous
<lb />qu’ils s’abuſent; Mais ce n’eſt point tout
<lb />cela, &amp; l’Autheur s’eſt ſeruy d’vn moyen
<lb />dont perſonne ne s’eſt iamais auiſé, &amp; que
<lb />vous pourrez ſçauoir ſi vous liſez les Vers
<lb />de cette Scene.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA FEMME de Sganarelle, à celie.
<lb />(E ne ſuis point d’humeur à vouloir contre vous
<lb />I Faire éclater, Madame, vn eſprit trop jaloux.
<lb />Mais ie ne ſuis point duppe, &amp; voy ce qui ſe paſſe:
<lb />Il eſt de certains feux de fort mauuaiſe grace,
<fw><lb />
<lb />I
</fw><lb />Et voſtre ame deuroit prendre vn meilleur employ.
<lb />Que de leduire vn cœur qui doit n’eſtre qu’à moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />La declaration eſt aſſez ingenue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE à ſa Femme.
<lb />L’on ne demandoit pas, Carogne, ta venüe,
<lb />ra la viens quelener ibrs qu’elle me defend,
<lb />Et tu tremble de peur qu’on t’oſte ton Galand.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE ſe tournant vers Lelie.
<lb />Allez ne croyez pas que l’oh en ait enuie.
<lb />Tu vois ſi c’eſt menſonge, &amp; i’en ſuis fort rauie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LELIE
<lb />Que me veut-on conter?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA SVIVANTE.
<lb />Ma foy ie ne ſçay pas
<lb />Quand on verra finir ce galimatias:
<lb />Déja depuis long-temps ie taſche à le comprendre,
<lb />Et ſi plus ie l’écoute &amp; moins ie puis l’entendre,
<lb />Ie vois bien à la fin que ie m’en dois méler.
<lb />Auuut jemeitre enme nenu o fmuniſtreſſe.
<lb />Répondez moy par ordre &amp; me laiſſez parler.
<lb />à Leſie. Vous, qu’eſt-ce qu’à ſon cœur peut reprocher
<lb />le voſtre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LELIE.
<lb />Queriinaceupu mne quitter pour vn autre;
<lb />Que lors que ſur le bruit de ſon Hymen fatal,
<lb />I’accours tout tranſporté d’vn amour ſans égal,
<lb />Dont l’ardeur reſiſtoit à ſe croire oubliée,
<lb />Mon abord en ces lieux la trouue mariée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA SVIVANTE.
<lb />Mariée, à qui donc?
<lb />LELIE montrant Sganarelle.
<lb />A luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA SVIVANTE.
<lb />Comment à luy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Oüy-da.
<lb />LELIE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA SVIVANTE.
<lb />Qui vous l’a dit?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E DEAM
<lb />C’eſt luy-meſme aujourd’huy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA SVTVANTE à SZanarelle.
<lb />Eſt-il vray?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Moy, i’ay dit que c’eſtoit à ma Femme
<lb />Que i’eſtois marié.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEETE.
<lb />Dans vn grand trouble d’ame,
<lb />Iantoit de mon Pontrait le vous ay veu laiſi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Il eſt vray, le voila.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LELIE
<lb />Vous m’auez dit auſſi,
<lb />Que celle aux mains de qui vous auez pris ce gage,
<lb />Eſtoit liée à vous des nœuds du Mariage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE montrant ſa Femme.
<lb />Sans doute, &amp; ie l’auois de ſes mains arraché,
<lb />Et n’euſſe pas ſans luy découuert ſon peché.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA FEMME de Sganarelle.
<lb />Que nie viens tu conter par ta plainte importune?
<lb />Ie l’auois ſous mes pieds rencontré par fortune,
<lb />Et meſme quand apres ton injuſte couroux
<lb />I’ay fait dans ſa foibleſſe entrer Monſieur chez nous,
<lb />Ie n’ay pas reconnu les traits de ſa peinture. Montrãt
<lb />CELIE.
<lb />Celie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C’eſt moy qui du Portrait ay cauſé l’auanture,
<fw><lb />L
</fw><lb />Et ie l’ay laiſſé choir en cette paſmoiſon, à SganareHle
<lb />Qui m’a fait par vos ſoins remettre à la maiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA SVIVANTE.
<lb />vous voyez que ſans moy vous y ſeriez encore,
<lb />Et vous auiez beſoin de mon peu d'Elebore.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Prendrons nous tout cecy pour de l’argent comptant;
<lb />Mon front l’a ſur mon ame eu bien chaude pourtant?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SA FEMME.
<lb />Ma crainte toutefois n’eſt pas trop diſſipée,
<lb />Et doux que ſoit le mal, ie crains d’eſtre trompée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Hé! mutuellement croyons nous gens de bien,
<lb />Ie riſque plus du mien que tu ne fais du tien,
<lb />Accepte ſans façon le marché qu’on propoſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SA FEMME.
<lb />Soit; mais gare le bois ſi i’apprens quelque choſe.
<lb />CELIE. Lelie apres auoir parlé bas enſemble.
<lb />Ah Dieux! s’il eſt ainſi, qu’eſt ce donc que i’ay fait?
<lb />Ie dois de mon couroux apprehender l’effet:
<lb />Oüy, vous croyant ſans foy, i’ay pris pour ma van<lb />Le malheureux ſecours de moironeinance, [geance
<lb />Et depuis vn moment mon cœur vient d’accepter
<lb />Vn Hymen que toûjours i’eus lieu de rebuter;
<lb />I’ay promis à mon Pere, &amp; ce qui me deſole....
<lb />Mais ie le vois venir,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LELIE.
<lb />Il me tiendra parole,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE XXIII.
<lb />CELIE, LELIE, GORGIBVS,
<lb />SGANARELLE, SAFEMME,
<lb />LA SVIVANTE.
<lb />Elie dans cette Scene', demand e l’effet
<lb />Ede ſa parole à Gorgibus: Gorgibus luy
<lb />refuſe ſa Fille, &amp; Celie ne ſe reſout qu’à
<lb />peine d’obeïr à ſon Pere, comme vous pou<lb />uez voir en liſant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LELIE.
<lb />oineui; vont me voyez en ces lieux de retour,
<lb />NIBrûlant des meſmes feux, &amp; mon ardẽte amour
<lb />Verra comme ie croy la promeſſe accomplie
<lb />Qui me donna l’eſpoir de l’Hymen de Celie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GORGIBVS.
<lb />Monfieur, que ie reuois en ces lieux de retour,
<lb />Brûlant des meſmes feux, &amp; dont l’ardente amour
<lb />verra que vous crojer l promidaccomplie,
<lb />Qui vous donna l’eſpoir de l'Hymen de Celie,
<lb />Tres-humble Seruiteur à voſtre Seigneurie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LELIE.
<lb />Quoy, Monſieur, eſt-ce ainſi qu’on trahit mon eſpoir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GORGIBVS.
<lb />Oüy, Monſieur, c’eſt ainſi que ie fais mon deuoir,
<lb />Ma fille en ſuit les loix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LELIE.
<lb />Mon deuoir m’intereſſe;
<lb />Mon Pere, à degager vers luy voitle pronieſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GORGIBVS.
<lb />Eſt- ce répondre en fille à mes commandemens?
<lb />Tu te démens bien toſt de tes bons ſentimens,
<lb />Pour Valere tantoſt... Mais i’apperçois ſon Pere,
<lb />Il vient aſſeurément pour conclure I’affaire,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DERNIERE.
<lb />CELIE, LELIE, GORGIBVS.
<lb />SGANARELLE, SAFEMME,
<lb />VILELDRCEQTII, EH
<lb />SVIVANTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A joye que Celie auoit euë en appre<lb />Lnant que ſon Amant ne luy eſtoit pas
<lb />infidelle, euſt eſté de courte durée, ſi le
<lb />Pere de Valere ne fut pas venu à temps
<lb />pour les retirer tous deux de peine. Vous
<lb />pourez voir dans le reſte des Vers de cette
<lb />Piece, que voicy le ſujet qui le fait venir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GORGIBVS.
<lb /> V vous ameine icy, Seigneur Villebrequin?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VILLEBREQVIN.
<lb />Vn ſecret important que i’ay ſceu ce matin,
<lb />Qui rompt abſolument ma parole donnée.
<lb />Mon Fils, dont voſtre Fille acceptoit l’Hymenée,
<lb />Sous des liens cachez trompans les yeux de tous,
<lb />Vit depuis quatre mois auec Liſe en Eſpoux;
<lb />Et comme des Parens le bien &amp; la naiſſance
<lb />M’oſtent tout le pouuoir d’en caſſer l’Alliance,
<lb />Ie vous viens.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GORGIBVS.
<lb />Briſons-là, ſi ſans voſtre congé,
<lb />Valere voſtre Fils ailleurs s’eſt engagé,
<lb />Ie ne vous puis celer que ma fille Celie
<lb />Dés long temps par moy-meſme eſt promiſe à Lelie.
<lb />Et que riche en vertus ſon retour aujourd’huy
<lb />M’empeſche d’agréer vn autre Epoux que luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VILLEBREQVIN.
<lb />vntelciloame piairier,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LELIE.
<lb />Et cette juite enuie
<lb />D’vn bonheur eternel va couronner ma vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GORGIBVS.
<lb />Allons choiſir le jour pour ſe donner la foy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />A t’on mieux crû iamais eſtre Cocu que moy?
<lb />Vous croyez qu’en ce fait la plus forte apparence
<lb />Peut jetter dans l’eſprit vne fauſſe creance?
<lb />De cét exemple-cy reſſouuenez-vous bien,
<lb />Et quand vous verriez tout, ne croyez iamais rien.
<fw><lb />le
<lb />A
</fw><lb />Sans mentir, Monſieur, vous me deuez eſtre
<lb />bien obligé de tant de belles choſes que ie vous
<lb />enuoye, &amp; tous les Melons de voſtre jardin ne
<lb />ſont pas ſuffiſans pour me payer de la peine
<lb />d’auoir retenu pour l’amour de vous toute cette
<lb />Piece par cœur; mais i’oubliois de vous dire
<lb />vne choſe à l’auantage de ſon Autheur, qui eſt
<lb />que comme ie n’ay eu cetts Piece que ie vous
<lb />24
<lb />enuoye que par effort de memoire, il peut s’y
<lb />eſtre coulé quantité de mots les vns pour les au<lb />tres, bien qu’ils ſignifient la meſme choſe; &amp;
<lb />comme ceux de l'Autheur peuuent eſtre plus
<lb />ſignificatifs, ie vous prie de m’imputer toutes
<lb />23
<lb />les fautes de cette nature que vous y trouuerez;
<lb />&amp; ie vous conjure auec tous les Curieux de
<lb />France de venir voir repreſenter cette Piece,
<lb />comme vn des plus beaux Ouurages, &amp; vn
<lb />des mieux joüez qui ait iamais parù ſur la
<fw><lb />cene.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />FIN.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Extrait du Priuilege du Roy.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />JAr Grace &amp; Priuilege du Roy, Donné à Paris le
<lb />T 26. Iuillet 1660. Signé, Par le Roy en ſon Conſeil,
<lb />LABORY. Il eſt permis au Sieur DEMOlIER de faire
<lb />imprimer par telImprimeur &amp; Libraire qu’il voudra,
<lb />vne Comedie, intitulée Sganarelle, ou le Cocu Imagi<lb />naire, auec les Argumens ſur chaqueScene, pendant
<lb />l’eſpacede cinqans, &amp; defenſes ſont faites à tous auttes
<lb />de l’imprimer, ny vendre d’autre Edition que celle
<lb />de l’Expoſant, à peine de quinze cens liures d’aman<lb />de, &amp; de tous deſpens, dommages &amp; intereſts, com<lb />me il eſt porté plus amplement par leſdites Lettres.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Et ledit (ieur MOLIER, a cedé ſes droicts de Pri<lb />uilege, à GVILLAVME DE LVYNE, Marchand Libraire.
<lb />Iuré à Paris, pour en joüir ſuiuant l’accord fait en<lb />tr’eux: Et ledit de LVYNE en a fait part à ESTIENNE
<lb />LOYSON, auſſi Marchand Libraire, pour en joüir
<lb />conjointement.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Regiſtré ſur le Liure de la Communauté, ſuiuant
<lb />l’Arreſt de la gour.
<lb />88
<lb />Signé, IOSSE, Syndie.
<fw><lb />
<lb />
</fw><fw><lb />
<lb />France
</fw><fw><lb />2
</fw></p>
    </body>
  </text>
</TEI>