<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Le Martyre de saint Gervais, poème dramatique, par M. F. de Cheffault,...</title>
        <author>Cheffault, F</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb30232122d"/>
          <author>
            <persName>Cheffault, F</persName>
          </author>
          <title>Le Martyre de saint Gervais, poème dramatique, par M. F. de Cheffault,...</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1685" cert="high" resp="BNF">1685</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<p type="MainZone-Head"><lb />RCIDVAS.
<lb />ASTASE, Comte &amp; Prefet de l’Em<lb />pereur.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />FRITIGILE, Reyne des Marco<lb />mans, fille d’un Roy de Mauravie.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ERVAIJ
<lb />PROTHAIS,
<lb />Freres Chrétiens.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Hquauid Aſtaſe.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />TYRIDATE, Confident d’Aſtaſe.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />THRASEE, Capitaine des Romains,
<lb />promis à la seur d’Aſtaic.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Troupes de Soldats.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />La SCENE eſt prés de Milan,
<lb />dans le Camp d’Aſtaſe.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />LE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LE MARTYRE
<lb />DE SAINT
<lb />GERVAIS
<lb />POEME DRAMATIQVE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE I.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />ASTASE, TYRIDATE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTASE.
<lb />RUELLE ambition, qu’un vain
<lb />eſpoir m’inſpire;
<lb />Deſirs audacieux, d’uſurper un Em<lb />pire,
<lb />Où le ſang ne me donne aucun droit de regner;
<lb />Faites que j’y renonce, ou pour le dédaigner,
<lb />Cachez à mon orgueil qu’il a trop de foibleſſe,
<lb />Pour m’élever au Trône où Ceſar s’intereſſe,
<lb />Et que pour des raiſons, ou d’Amour ou d’Eſtat,
<lb />Combatre injuſtement, c’eſt faire un attentat,
<lb />Puiſqu’aufſi-bien les Dieux ont fait taire l’O<lb />racle,
<lb />Ie vois dans leur ſilence un invincible obſtacle
<lb />Qui me dit que le Ciel, juſtement irrité;
<lb />Trouve dans mes projets trop de temerité?
<lb />Etouffe donc Orgueil tant de vaines idées,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dont les Ames des Grands ſont toûjours poſſe<lb />dées;
<lb />Dés que d’un vain eſpoir les boüillantes ardeurs
<lb />Leur ouvrent vn paſſage au faiſte des Grandeurs;
<lb />Qu'ay-je fait au deſtin pour m’eſtre inexorable,
<lb />Luy, qui juſques icy me fut ſi tavorable?
<lb />Faut-il qu’en ſes rigueurs toûjours capricieux,
<lb />Il me nie aujourd’huy le ſecours de nos Dieux;
<lb />Leurs ay-je refuſé de leur rendre l’hommage,
<lb />Tel que ces De’̈tez veulent d’un grand courage;
<lb />Si j’implore aujourd’hui leur ſouverain pouvoir,
<lb />Mes Vœux ſont les effets de mon juſte devoir,
<lb />Puiſque de mes Combats ie leur donne la gloire<lb />Avoüant que ſans eux ie ſerois ſans Victoire,
<lb />Et qu’ils me font braver les Deſtins envieux;
<lb />N’eſt-ce pas rendre hommage au pouvoir de nos
<lb />Dieux?
<lb />Ciel! ſi l’on a cõmis contr’eux quelque inſolence,
<lb />Qui contraigne l’Oracle à garder le ſilence;
<lb />Pour le rompre, &amp; ſçavoir ce qui doit m’avenir,
<lb />Fais-moy voir le coupable &amp; j’iray le punir:
<lb />Oüy, ſi pour expier l’énormité des crimes,
<lb />Il faut leur immoler des Hõmes pour Victimes,
<lb />Pourveu que ie découvre où ſont les Criminels,
<lb />I’iray les égorger juſqu’au pied des Autels;
<lb />Et ſi pour appaiſer l’excés de leur colere,
<lb />Il faut verſer mon ſang, ie conſens de le faire,
<lb />Que l’Oracle prononce, &amp; ie ſeray tout preſt
<lb />A tout ſacrifier pour leur ſeul intereſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRIDATE.
<lb />Les Dieux s’appaiſeront ſans tant de Sacrifices,
<lb />Comme ils n’ont rien d’injuſte ils vous ſeront
<lb />propices;
<lb />Seigneur, nous allõs voir tout nos vœux exaucez,
<lb />Puiſque dans leur couroux vous vous intereſſez:
<lb />Le Ciel qui juſtement eſt jaloux de ſa gloire,
<lb />Veut que de ſes bien-faits on garde la memoire;
<lb />Vous le reconnoiſſez, puiſqu’aprés vos combats,
<lb />L’éclat de tant d’Exploits ne nous ébloüit pas;
<lb />C’eſt pour cette raiſon que tout le Peuple eſpere,
<lb />Qu’à vos deſſeins iamais il ne ſera contraire,
<lb />Allez, entreprenez &amp; livrez le combat,
<lb />Vous en avez l’aveu du Prince &amp; du Senat,
<lb />Tous les Dieux ſont d’accord d’une belle entre<lb />priſe,
<lb />Quand le peuple y conſent, ou l’Eſtat l’authoriſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTASE.
<lb />Helas! à quoy me ſert que ſon authorité
<lb />Me favoriſe, ou non, ſi les Dieux m’ont quitté,
<lb />Tant que le Ciel s’obſtine à garder le ſilence,
<lb />Si ie n’ay ſon aveu, ie n’ay point d’aſfurance,
<lb />Et s’il ne me prédit d’heureux évenemens,
<lb />Ie ne pretends plus rien contre les Marcomans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YRIDATE.
<lb />Vous ſuffit-il, Seigneur de ny plus rien pretẽdre,
<lb />Et ne craignez-vous point qu’ils n’oſent entre<lb />prendre,
<lb />Vous voyant ſi long-temps remettre &amp; differer,
<lb />N’auront-ils pas ſujet d’oſer &amp; d’eſperer,
<lb />Tandis que vers le ciel vous adreſſés des plaintes?
<lb />Ils font tout leur eſpoir du ſujet de vos craintes;
<lb />Ces paniques terreurs, ces vœux re terez,
<lb />Ces timides reſpects, font que vous ſoûpirez,
<lb />Et que vous étouffez cette naiſſante envie,
<lb />De vous aſſujettir les Rois de Mauravie,
<lb />Qui ſe voyant en paix, Maiſtre de leurs Eſtats,
<lb />Ligueront tous enſemble, afin qu’en leurs com<lb />bats......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTASE.
<lb />Et bien, forçons l’Oracle à me rendre juſtice,
<lb />Peut-eſtre qu’il demande encore un Sacrifice;
<lb />Va dõner l’ordre au Temple &amp; le fais cõmencer;
<lb />Mais ce dernier finy, s’il ne veut prononcer,
<lb />Ie n’examine plus qui l’oblige à ſe taire,
<lb />Ny ſi j’auray le Ciel favorable ou contraire;
<lb />Pourvû qu’il n’ait pas lieu de ſe plaindre de moi,
<lb />Ayãt fait pour nos Dieux tout ce que je leur doy;
<lb />I’elpere leur ſecours en faveur de mes Armes,
<lb />Encore un Sacrifice. &amp; ie n’ay plus d’allarmes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRIDATE.
<lb />Le temps que vous mettez à tant ſacrifier,
<lb />En donne à l’Ennemy pour ſe fortifier;
<lb />Il attend que le Scithe ayant le Vent en poupes,
<lb />Vienne pour ſeconder &amp; pour groſſir ſes Trou<lb />pes;
<lb />Toute la Mauravie eſpere du ſecours;
<lb />Il en peut arriver au plus tard en deux iours;
<lb />Ne differez-donc plus, Seigneur, ſongez encor
<lb />Qu'en parle d’alliance avec un Prince More,
<lb />Que Fritigile en âge eſt preſte à demander,
<lb />Et que le Roy ſon pere, enfin peut l’accorder;
<lb />Pour ſoûtenit ſon Trône il a beſoin d’un Gendre,
<lb />Qui dans l’occaſion s’arme pour le deffendre;
<lb />Que pourrei-vous tout ſeul cõtre tãt d’ennemis,
<lb />Qui s’eſtans alliez ſe croiront tout permis?
<lb />Ne ſacriſiez plus, laiſſez faire l’Oracle;
<lb />Empeſchez de former un ſi puiſſant obſtacle,
<lb />Faites manquer l’Hymen &amp; ne permettez pas,
<lb />Que le Scithe &amp; le More uniſſent leurs Eſtats,
<lb />Qu’eux &amp; les Marcomãs ne faſsẽt qu’une Armée;
<lb />Et tandis que la voſtre eſt ſi fort animée,
<lb />Qu’elle attend pour marcher ſeulement voſtre
<lb />aveu,
<lb />Ne laiſſez pas éteindre en elle un ſi beau feu;
<lb />Doutez-vous qu’à preſent l’Oracle ne prononce,
<lb />Ou que depuis hyer il n’ait donne réponſe:
<lb />Encore un coup, Seigneur, ne differez-donc plus,
<lb />I’ant de veux redoublez sõt des vœux ſuperflus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTASE.
<lb />Tiridate, aprés-donc ce qu’il faut que je faſſe,
<lb />Vois le Grand Preſtre au Temble, apprens ce qui
<lb />s’y paſſe,
<lb />Pour la dernier fois prens encor ſon avis,
<lb />Qu’il m’authoriſe, ou non, les tiens ſeront ſuivis,
<lb />Pour n’entreprendre rien qu’avec tout aſſurance,
<lb />Ie luy veux faire voir encor ma deference,
<lb />Aprés avoir rendu tout l’hommage à nos Dieux,
<lb />Il eſt temps d’achever un projet glorieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YRIDAIE.
<lb />A vos Ordres, Seigneur, je vais eſtre fidele,
<lb />Vous en aurez bien-toſt une ſeure nouvelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTASE.
<lb />oois prompt a revenir, car aprés ton retour,
<lb />Ie ne differe plus le Combat que d’vn iour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tyridate ſort.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTASE.
<lb />DOur l'avoir differé pieux qu’il m’eſt difficilet
<lb />Y Je crains mes ennemis bien moins que Fri<lb />tigile;
<lb />Par tout on eſt charmé du bruit de ſes Exploits
<lb />Elle commande en Reyne, elle impoſe des Loix,
<lb />Aux travaux de la Guerre elle eſt accoûtumée,
<lb />Elle-meſme conduit &amp; deffend ſon Armée;
<lb />Le Roy ſur ſa valeur en a remis le ſoin;
<lb />Déja de ſes hauts faits je me ſuis veu témoin,
<lb />Dans nos derniers Combats aux Sieges de Pavie,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Par tout où je l’ay veuë elle a riſqué ſa vie;
<lb />Quand elle a triomphé de nos plus grands vain<lb />queurs,
<lb />D'un ſeul de ſes regars elle a gagné leurs cœurs,
<lb />Qui charmés de ſes yeux comme de ſon courage,
<lb />N’ont pas voulu contr’elle inſiſter davantage:
<lb />Ce grand cœur martial, ce courage indompté,
<lb />Dont la force eſt égale à ſa noble fierté,
<lb />Ne me laiſſa jamais emporter de Victoire,
<lb />Qu’elle n’en partageât également la gloire,
<lb />Et je n’ay jamais pû, quoy que Victorieux,
<lb />Me garantir des coups que m’ont dõné ſes yeux;
<lb />Mon cœur reſſent encor les traits de leur bleſ<lb />ſure,
<lb />Il s’en plaint en ſecret, mais en vain il murmure,
<lb />Puis qu’en nôtre naiſſance une inégalité,
<lb />Rompt l’eſpoir de l’Hymendõt je m’étois flatté:
<lb />Elle eſt Reine, ou plûtoſt c’eſt l’unique heritiere,
<lb />D’un Roy qui luy cedant une puiſſance entiere,
<lb />N’en n’a voulu pour ſoy reſerver que le nom,
<lb />Et cette Fille enfin avec tant de renom,
<lb />Ne trouve point d’Epoux digne d’eſtre en ſon
<lb />Trône,
<lb />[Couronne,
<lb />A moins qu’il n’ait un Sceptre à joindre à ſa
<lb />Sãs les droits qu’elle dõne on ne peut l’acquerir;
<lb />Ma naiſſance m’en prive, il faut en conquerir,
<lb />Puiſque pour l’épouſer il faut un Diadême,
<lb />L’ambition me porte à ravir le ſien même,
<lb />Ie tâche à l’uſurper, mais ce n’eſt qu’à deſſein
<lb />De luy reſtituer en luy donnant la main;
<lb />Ie n’ay que ce moyen propre à cette Hymenée;
<lb />Du ſuccés du Combat dépend ma deſtinée,
<lb />Ou ſi i’y ſuis Vainqueur, j’iray le meſme jour
<lb />Offrir &amp; ma Victoire &amp; mon cœur à l’Amour :
<lb />I’iray traiter ma paix avec mon Ennemie,
<fw><lb />11
<lb />
<lb />
</fw><lb />Ie rendray ſes Eſtats, ſon Trône, ſa Patrie,
<lb />Et pour ſes biens rendus ne voulãt que ſon cœur,
<lb />Sous l’eſpoir de l’Hymen l’Amour ſera vain<lb />queur;
<lb />Ie ſçais qu’entre elle &amp; moy la Victoire incer<lb />taine,
<lb />Dés la premiere attaque.... où va ce Capitaine....
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE III.
<lb />THRASEE, ASTASE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THRASEE.
<lb />’Heureuſe occaſion qui me fait rencontrer..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LL
<lb />ASTASE.
<lb />Quoy? Thraſée hors du Camp, oſe-t’il ſe mõtrer;
<lb />Dans un danger preſſant, quand l’honneur le
<lb />convie,
<lb />De vaincre ou repouſſer tonte la Mauravie;
<lb />Lors que les Marcomans, plus mutins que jamais;
<lb />Loin de faire un accoid pour obtenir la Paix,
<lb />Superbes &amp; flatez du ſuccez de leurs Armes,
<lb />Diſent que dans la Guerre ils goûtent plus de
<lb />charmes. THRASEE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et bien, tant mieux, Seigneur, on veut ce que
<lb />je veux,
<lb />vœux;
<lb />La Guerre &amp; non la Paix, eſt l’objet de mes
<lb />Plus ils reſiſteront, plus nous aurons de Gloire;
<lb />Auſſi-bien ſans cõbattre on n’a point de victoire,
<lb />Car dés que l’Ennemy la cede à l’abandon [Don;
<lb />Nous ne l’emportons pas, la crainte en fait un
<lb />Si l’on nomme vaincu le party qui la quitre,
<lb />L’autre eſt nommé vainqueur, ſans gloire, ſans
<lb />merite,
<lb />Et l’Ennemy défait quand il a combatu,
<lb />Nous fait dans ſa foibleſſe admirer ſa vertu :
<lb />Ce n’eſt pas que j’approuve un deſſein temeraire,
<lb />Ie ſerois pour la paix, ſi nous la devions faire,
<lb />rllaii quau Pevenemer d di Doibat en douteux,
<lb />Triompherou perir eſt tout ce que ie veux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTASE.
<lb />Que n’executez-vous ce deſir qui vous preſſe?
<lb />I'ourquoy venir icy montrer voſtre foibleſſe?
<lb />Et puiſque vous avez ces nobles ſentiments,
<lb />Pourquoi perdre en ces lieux de precieux momẽs
<lb />Eſt-ce que cette Cour eſt un Champ de Bataille,
<lb />I venezavous motier t'ardeur qui vous travaille ?
<lb />Eſt-ce dans ce Palais parmy les Courtiſans,
<lb />Qu’avecque des Romains on void des Marco<lb />mans? THRASEE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Non, je viens ſeulement où mon devoir m’en<lb />voye,
<lb />Ie viens vous faire part de la commune joye;
<lb />ne ruis dans ce r'afais depula une nure du deux
<lb />Pour vous entretenir d’un incident heureux,
<lb />Qui fait que dans ces lieux il a fallu me rendre,
<lb />Et m’y retient encore, afin de vous l’apprendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTASE.
<lb />liniitame dis vray, Thraſée explique moy,
<lb />Quel heureux incident ſuccede à mon effroy;
<lb />Les Dieux ſont.ils pour nous, à t’on ſçu de l’O<lb />racle,
<lb />Si nous pouvions livrer le combat ſans obſtacle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THRASEE.
<lb />I'ignore ſi les Dieux ſont pour, ou contre nous,
<lb />Si nous reſſentirons leur ayde ou leur couroux;
<lb />Mais j’ay plus de ſujet d'eſperer que de craindre,
<lb />Six Marcomans ſont pris, nous les allons con<lb />traindre,
<fw><lb />14
<lb />
<lb />2
<lb />C
</fw><lb />Et nous allons ſçavoir dés qu’ils ſeront ſoûmis:
<lb />Quelles ruſes de Guerre, on craint des ennemis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTASE.
<lb />Les Eſpions ſont Pris! quelle heureuſe avanture,
<lb />Vous a favoriſez dans cette conjoncture,
<lb />Comment les a-ton pris?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THRASEE.
<lb />Ce fut pendant la nuit,
<lb />Sans jetter l’épouvante, &amp; ſans faire aucun bruit,
<lb />Que dans l’obſcurité, je trompay leurs attentes,
<lb />A peine eſtois-je entré dans l’une de nos tentes,
<lb />Où j’avois commencé déja de ſommeiller, [ler,
<lb />Qu’un murmur mécounu ſoudain vient m’éveil<lb />Ie me leve, j’écoute, &amp; de peur qu’il n’augmente?
<lb />De peur que mes ſoldats n’en prenẽt l’épouvente
<lb />Ie reſiſte au ſommeil qui me veut accabler?
<lb />Ce bruit qui me ſurprend ne me ſçauroit troubler?
<lb />Ie fais naiſtre en main cœur une maſle aſſurãce,
<lb />Ma premiere frayeur ſe change en eſperance,
<lb />Ie prends à mon eſcorte un nombre de Soldats,
<lb />Qui ſuivent à l’envy mon deſſein &amp; mes pas;
<lb />Tous le Sabre à la main, nous sõmes en defence,
<lb />Iuſqu’au milieu du Camp mon eſcorte s’avance;
<lb />I’y fais alte, on s’arreſte, &amp; pas un ne me ſuit;
<lb />Ie vais ſeul, à peu prés où s’eſtoit fait le bruit,
<lb />I’examine, ie cherche &amp; tâche à reconnoiſtre
<lb />D'où venoit ce murmure, &amp; qui ſe pouvoit eſtre,
<lb />La nuit profonde &amp; noire aidant à me cacher,
<lb />Cache auſſi l’Ennemy que je veux approcher,
<lb />Et cette obſcurité qui luy ſemble propice,
<lb />Dérobant à nos veux la ruſe &amp; l’artifice,
<lb />Qu’il avoit pour nous perdre, invẽté cẽtre nous,
<lb />Raſſure mon courage &amp; me cache à ces coups;
<lb />Outre l’obſcurité, la nuit a le ſilence,
<lb />Qui fait que tout un Camp ſe croit en aſſurance;
<lb />Mais ce profond ſilence &amp; cette obſcurité,
<lb />Parmy des ennemis n’ont point de ſeureté;
<lb />Le ſilence &amp; la nuit aident beaucoup à feindre;
<lb />Mais lors qu’on ne voit rien, on a lieu de tout
<lb />craindre,
<lb />Et tels que nous croyons prés de nous endormis,
<lb />Veillẽt à nous ſurprendre, &amp; ſont nos ennemis;
<lb />C’eſt ainſi que déja par ces ruſes de Guerres,
<lb />Vn nonbre d’Eſpions avançoit dans nos teries,
<lb />Ils nous venoient trahir connoiſſant nos che<lb />mins,
<lb />Si mon ſilence adroit n’eut trahy leurs deſſeins,
<lb />Donc pour les decouvrir, &amp; ſçavoir le myſtere,
<lb />Vn eſpace de tems ie m’oſtine à me taire,
<lb />Ils ſe parlent, I’écoute, &amp; dans tous leurs propos
<lb />Vn qui parloit moins bas me fit oüir ces mots :
<lb />„, Attendons pour ſortir que la nuit ſoit moins
<lb />ſombre,
<lb />», Demain nous reviendrons avec un plus grand
<lb />nombre,
<lb />" Et ſi nous les trouvons de la ſorte endormis;
<lb />" Ie rèponds du ſuccez que ie vous aypromis.
<lb />A l’inſtant par ces mots liſant dans leur pensée,
<lb />Je rejoins mon eſcorte où je l’avois laiſſée,
<lb />Peur de l’intimider ie nomme qui ie ſuis,
<lb />Ie dis ce qui ſe paſſe, en un mot ie l’inſtruis,
<lb />De l’ordre &amp; du chemin qu’il faut que chacun
<lb />ſuive,
<lb />De peur d’eſtre ſurpris, ſur tout quoy qu’il arrive
<lb />Je deffends de parler ny de faire aucun bruit;
<lb />Cét ordre ainſi donné mon Eſcorte me ſuit,
<lb />Je la meine en la place où la Troupe ennemie,
<lb />Dãs le milien du Camp feignoit d’être endormie
<lb />Là dans l’impatience, attendant que le jour,
<lb />Ou que l’Aurore au moins ſe mõtraſt de retour.
<fw><lb />
<lb />2
<lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DES CERMAIO.
<lb />Vn ſilence profond regne de part &amp; d’autre,
<lb />La troupe d’ennemis ſe mêle avec la noſtre,
<lb />Et dans l'obſcurité je ne reconnois pas
<lb />13
<lb />Quels ſont les Eſpions non plus que mes ſoldats,
<lb />Enfin l’aſtre du jour quitte le ſein de l’onde,
<lb />Et ſemble en ſe levant produire un nouveau
<lb />monde,
<lb />Il diſſipe la nuit, chaſſe l’obſcurité,
<lb />Faiſant n’eſtre en ſa place une ſombre clarté,
<lb />Des aſtres de la nuit à nos yeux diſparoiſſent,
<lb />Sans que les Eſpions pourtant ſe reconnoiſſent;
<lb />Ils s’eſtoient reveſtus de nos habits Remains,
<lb />Croyant par ce moyen déguiſer leurs deſſeins;
<lb />Mais la clarté naiſſante aiſément les abuſe,
<lb />Leur troupe avec la mienne eſt tellement con<lb /> fuſe,
<lb />Que le Chef de leur bande, ignorant qui je ſuis
<lb />Me prend pour un des ſiens, me dit ſon avis,
<lb />Allons dit-il fort bas, partons ſans plus attẽdre,
<lb />Oſtons-leur tout le tems de nous pouvoir ſur<lb />prendre,
<lb />Puis donnant l’ordre à tous il éleve ſa voix,
<lb />A l’inſtant neuf ou dix ſe levent à la fois;
<lb />Et con me pour marcher chacun d’eux ſe diſ<lb />poſe
<lb />Soudain à leur depart mon eſcorte s’oppoſe;
<lb />Ils veulent eſchapper ſe voyant arreſtés,
<lb />Mais eſtant inveſtis &amp; pris de tous coſtez,
<lb />Sans faire plus de bruit, ſans exciter d’allarmes,
<lb />Les ayant arreſtez nous ſaiſiſſons leurs armes;
<lb />Eux de cette ſurpriſe interdits &amp; confus,
<lb />Les cedent à l’inſtaut &amp; ne reſiſtent plus;
<lb />Les ayant déſarmés on fait ce que j’ordonne?
<lb />On les meine en la tour où je les empriſonne,
<lb />Là chacun d’eux formant d’inutils regrets,
<lb />Aſſurent à leur chef qu’ils luy ſeront ſecrets,
<lb />Qu’ils ſont preſts de ſubir, &amp; les feux &amp; les flâ<lb />mes
<lb />Plûtoſt que d’arracher le ſecret de leurs ames :
<lb />Voilà ce qui s’eſt fait en deux heures de temps,
<lb />Nous ignorons encor quels ſecrets importans,
<lb />Eta cligasent n iort a mapiler la vle,
<lb />Que de l’abandonner plûtoſt que leur patrie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTASE.
<lb />Ah genereux guerrier! ame de nos ſoldats,
<lb />Terreur des Marcomans, appuy de nos Eſtats,
<lb />Aprés cette action qui te comble de gloire,
<lb />Par quelle recompenſe en garder la memoire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THRASËE.
<lb />Il n’eſt pas encor temps d’eſtre récompensé,
<lb />Il eſt temps d’achever ce que j’ay commencé;
<lb />Voyons nos priſonniers, ſçachons ce qui ſe paſſe,
<lb />Découvrons leurs ſecrets, mais avant la menace,
<lb />Lanplojons la duuceur jee ipar amitie
<lb />L’on ne peut rien ſçavoir, traitons-les ſans pitié,
<lb />Si l’eſpoir des faveurs ne leur fait point d’envie
<lb />Ayons par ſes tourmens leur ſecret ou leur vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTASE, voyant revenir Tyridate.
<lb />ogacnons auparavant ce que l'Oratic a dite ſ
<lb />Tyridate revient....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THRASEE.
<lb />Il me ſemble interdit.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />ASTASE, TYRIDATE, THRASEE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTASE.
<lb />E'-bien, viens-tu m’apprendre une heureu<lb />LA
<lb />ſe nouvelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THRASEE.
<lb />Seigneur, vengez les Dieux, embraſſez leur que<lb />relle,
<lb />Contre deux Scelerats qui les ont offencez;
<lb />J’ay veu ſur leurs Autels les Vaſes renverſez,
<lb />Le Temple prophané, leurs Images briſées,
<lb />Le Sacrificateur &amp; ſes Loix mépriſées,
<lb />Et poul vous epargner de plus ſongs entretiens,
<lb />J’ay veu l’impieté de deux freres Chrétiens.
<lb />ASTASE. [ roître?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Des Chrétiens dans le Temple! ent-ils oſé pa<lb />Les devroit.on ſouffrir
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRIDATE.
<lb />On n’a pû les connoiſtre.
<lb />Ils ont pour faire agir leurs ſacrileges mains,
<lb />De ſuperbes habits déguiſez leurs deſſeins;
<lb />Traveſtis en Romains, ils ſont venus au Temple,
<lb />Ont crû qu’ils y venoient pour y donner exẽple,
<lb />Nos Prêtres les voyant ſi richement veſtus;
<lb />Auſſi-bien que le peuple admiroient leurs vertus
<lb />Mais ces deux Scelerats, ces prophanes, ces traî<lb />tres,
<lb />Abuſerent le Peuple auſſi-bien que nos Prêtres;
<lb />Comme le Sacrifice eſtoit preſque achevé,
<lb />ne que mmeMmeelve,
<lb />Ces ennemis des Dieux par un excés de rage
<lb />Montant ſur leurs Autels briſerent leurs Images,
<lb />Prophanerent le Temple; &amp; les vaſes de prix,
<lb />Furent foulez aux pieds avec tant de mépris.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTASE.
<lb />Ah! ne demandons plus aprés cette inſolence,
<lb />Pour quel ſujet nos Dieux gardent tant le ſilenco
<lb />Lavons un tel affront dans le ſang des Chrétiens
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THRASEE.
<lb />Seigneur ſans les punir il eſt d’autres moyens
<lb />Qui vous renderont les Dieux plus doux &amp; plus
<lb />traitables,
<lb />Faites que ces Chrétiẽs ceſſent d’étre coupables.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRIDATE.
<lb />Quoy ces deux Scelerats deviendroient innocẽs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THRASEE.
<lb />Oüy l’on obtient ſa grace avec un peu d’encens,
<lb />Nos Loix ne veulẽt pas toûjours que l’on puniſſe,
<lb />Quelques fois la pitié regne avec la Juſtice,
<lb />Abſoudre ou condamner eſt le fait des Dieux,
<lb />Et pour eux l’un &amp; l’autre eſt toûjours glorieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRIDATE.
<lb />Quand un crime averé ne veut plus que le ſuplice
<lb />La pitie doit ceuer la place a la juitice;
<lb />Et quand au Sacrilege on peut s’abandonner,
<lb />Il n’eſt plus glorieux alors de pardonner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THRASEE.
<lb />Pourveu qu’ils ſoient contrits &amp; qu’ils ſe con<lb />vertiſſent:
<lb />Pourquoy demandez-vous que nos Dieux les
<lb />puuinent
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A Aſtaſe.
<lb />Avant que de parler de mort ny de tourmens :
<lb />Seigneur, il faut ſçavoir quels ſont leurs ſenti<lb />mens. ASTASE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quelle indigne pitié pour eux vous intereſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L lllena LE llyiiaale.
<lb />Quelle aveugle fureur, ou quel deſir vous preſſe,
<lb />De conſpirer ſi fort contre les malheureux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YRIDATE.
<lb />Puiſqu’ils ſont criminels ie dois agir contr’eux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THRASEE.
<lb />Nous ſommes vous &amp; moy differens en penſée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YRIDATE.
<lb />Oüy la voſtre en effet me ſemble intereſſée.
<lb />A aſtaſe
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />à Aſtaſe.
<lb />Seigneur n’écourez point ſes avis ny les miens,
<lb />Faites ce que nos Loix ordonnent des Chrétiens
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTASE.
<lb />Qu'en les rant vemi, e qu'onme re namine,
<lb />Je veux en plein Conſeil ordonner de leur peine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YRIDATE.
<lb />Ils ſont enfuis au Camp, &amp; ne ſont pas bien loin,
<lb />Fiez vous-en à moy, Seigneur j’en prens le ſoin,
<lb />Comme je les connois je ſuis ſeur de les prẽdre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTAS.
<lb />Obſervez-les par tout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TINASEE.
<lb />Et nous allons apprendre
<lb />Ce que nos Eſpions reſolvent dans la Tour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AS TASE.
<lb />Allons ſervir nos Dieux, Ceſar eſt mon amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tin du premier Acte.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACIE II.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />GERVAIS, PROTHAIS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />GERVAIS.
<lb />PRE'S le beau ſuccés d’une belle
<lb />entrepriſe,
<lb />Rendons graces au Ciel qui ſeul nous
<lb />favoriſe;
<lb />I d’huy,
<lb />Car bien que ces habits nous ſervent aujour<lb />Pour nôtre deffenſeur je ne connois que luy,
<lb />De luy ſeul vous &amp; moy nous tenons la victoire;
<lb />C’eſt à luy ſeul auſſi qu’en appartient la gloire,
<lb />C’eſt luy ſeul qui donna de la force à nos bras,
<lb />Quand nous avons jettez leurs Idoles à bas;
<lb />Enfin c’eſt un effet encor de ſa conduite,
<lb />D’avoir facilité juſqu’icy nôtre fuite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PROTHAIS.
<lb />I’admire comme vous un ſi rare bonheur,
<lb />Et comme vous auſſi j’en reconnois l’Autheur;
<lb />Ces habits, il eſt vray, cachent nôtre retraite,
<lb />Mais ils nous ont laiſſé la victoire imparfaite,
<lb />Fuir aprés le combat, c’eſt n’avoir point de cœur,
<lb />Vaincre ſãs triompher eſt d’un lâche vainqueur,
<lb />Quand nous avons au Temple abatu leur Idole,
<lb />Il falloit à l’exemple adjoûter la parolle,
<lb />Preſcher à tout un peuple, aſſemblé dans ce lieu,
<lb />Qu’on erige ſeulement un Autel au vray Dieu,
<lb />Que cette Idole d’or où chacun d’eux s’amuſe,
<lb />Par une aveugle erreur les damne &amp; les abuſe?
<lb />Je ſçais qu’a ces diſcours les Sacrificateurs,
<lb />Nous euſſent fait ſaiſir comme des Seducteurs:
<lb />Que nous euſſions ſervy de Victime à leur rage,
<lb />Mais auſſi nous euſſions montré nôtre courage:
<lb />Non pas en combattant leur inhumanité,
<lb />Nous euſiions fait paroître en nôtre fermeté,
<lb />Portant juſqu’au trépas un cœur inebranlable,
<lb />Nous euſſions aſſouvy leur haine inſatiable,
<lb />Et par nôtre conſtance en braves Conquerans,
<lb />On nous euſt veu braver Aſtaſe &amp; nos Tyrans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERVAIS.
<lb />Quelle terreur panique arreſtoit cette envie :
<lb />Pourquoy ſortir du Temple &amp; fuir leur tyrannie
<lb />uaild oiele a couteinde rhorreur des tour<lb />mens,
<lb />Il eſt aisé d’avoir de ces beaux ſentimens,
<lb />On aſpire à la mort, mais dés qu’elle eſt preſente<lb />On la craint, on fremit, on tremble, on s’épou.
<lb />vente,
<lb />On cherche à l’eviter, &amp; pour ne pas mourir,
<lb />Il n’eſt rien icy bas qu’on ne voulut ſouffrir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROTHAIS.
<lb />Ceux qui par deſeſpoir veulent ceſſer de vivre,
<lb />Pour voir finir les maux où le deſtin les livre,
<lb />Montrẽt par des ſouhaits, lâches &amp; mal.heureux
<lb />Qu’ils ont trop peu de cœur pour vivre gene<lb />reux,
<lb />Et ſi de leurs travaux le ſeul poids les accable,
<lb />Ils ont lieu de trouver la mort épouventable,
<lb />Quand un cœur tout Chrétien ne s’intimide pas
<lb />De l’horreur des tourmens non plus que du
<lb />trépas,
<lb />Ie devois il eſt vray ne pas ſortir du Temple,
<lb />N’eſtoit que je ſuivois en tous lieux voſtre exem<lb />le
<lb />Je creus qu’ayant brisé l’Image de leurs Dieux,
<lb />Nous allions au devant d’un trépas glorieux,
<lb />ne que rans cet hapit pour nous tant comtoitre,
<lb />Nous allions attaquer Aſtaſe ou le faux Prêtre,
<lb />Et cependant ie vois qu’au lieu de les chercher,
<lb />Vous fuyez leur preſence &amp; voulez vous cacher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERVAIS.
<lb />Avec moins de chaleur parlez de vôtre fuite,
<lb />Ou bien prevoyez mieux qu’elle en ſera la ſuite.
<lb />Il falloit dites-vous au lieu de nous ſauver,
<lb />Attendre Aſtaſe au Temple afin de l’y braver,
<lb />Ou du moins nous de vions ſans prendre l’épou<lb />vente,
<lb />Aller juſqu’au Camp l’attaquer dans ſa tente,
<lb />Où nous eſtions certains de rencontrer la mort;
<lb />Mais c’eſtoit en mourant faire naufrage au Port,
<lb />Je ſçais qu’en ce rencontre abandonnant la vie,
<lb />D’une eternelle gloire elle euſt eſté ſuivie,
<lb />Que cõme elle contient les ſouverains plaiſirs,
<fw><lb />–
</fw><lb /> a toujours eſté le but de nos deſirs
<lb />Que l’on ne veut plus rien aprés ſa joüiſſance,
<lb />Et qu’enfin du Martyre elle a la recompenſe;
<lb />Mais en braves Soldats pour la mieux conquerir,
<lb />Il faut ſouffrir long-tems avant que de mourir,
<lb />C’eſt par de longs travaux &amp; par de grands ſup<lb />plices,
<lb />Que le Chrétien s’éleve au trône des delices:
<lb />Plus nous endurerons d’Aſtaſe &amp; des Tyrans :
<lb />Plus aprés nos douleurs nos plaiſirs ſeront grãds
<lb />Je n’évite la mort qu’afin que ſur ma vie,
<lb />La rage des Bourreaux ait lieu d’eſtre aſſouvie,
<lb />Afin qu’un long ſupplice où je ſeray conſtant,
<lb />Attire des Payens à me ſuivre à l’inſtant,
<lb />Et qu’enfin ſur la crainte emportant la victoire,
<lb />Ils ſoient avecque moy cõpagnons de ma gloire,
<lb />Ne me dites donc plus que je crains de mourir:
<lb />Mais dites que je cherche à vivre pour ſouffrir,
<lb />On en perd les moyens auſſi bien que l’envie,
<lb />Quand par une mort prompte on veut finir ſavie,
<lb />Si nous euilons relte vous &amp; moy das ces lieux,
<lb />Les Prêtres &amp; le Peuple euſſent vẽgé leurs Dieux
<lb />Et croyant rendre au Comte un ſignalé ſervice,
<lb />Sur le champ un ſeul coup eut fait nôtre ſuplice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PROTHAIS.
<lb />Ce beau raiſonnement feroit un grand cœur,
<lb />Si vôtre habit Romain n’en dementoit l’ardeur,
<lb />Quittos ces vetemens qui nous couvret de bonte,
<lb />Et ne permettons plus que la peur nous ſurmõte,
<lb />Si nous voulons ſouffrir cherchons-en les moyẽs
<lb />Declarõs hautement que nous ſõmes Chrétiens,
<lb />Li vrons-nous au Tyran qui tâche de nous prẽdre
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERVAIS.
<lb />Encore une victoire &amp; nous irons nous rendre,
<lb />Tour meriter le fruit de pluſieurs beaux explois,
<fw><lb />4
<lb />
<lb />Ou
</fw><lb />Il faut dans un combat vaincre plus d’une fois,
<lb />Tant que nous reſpirons icy bas ſur la terre,
<lb />Où le monde ou la chair nous font toûjours la
<lb />gierre,
<lb />On les tient l’un &amp; l’autre à ſes pieds abbatus,
<lb />Pourveu qu’on leur opoſe un rempart de vertus:
<lb />Mais pour les enemis que nous avons à craindre,
<lb />Aſtaſe &amp; nos Tirans, j’ay reſolu de feindre [ſez.
<lb />C’eſt pourquoy c’eſt en vain que vous me propo<lb />De quitter cét habit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PROTHAIS.
<lb />Quuy vous me refuſez?
<lb />mit deme cemeguerune dimtle deiiere,
<lb />Que de vous oppoſer à ce que je dois faire.
<lb />GERVAIS.
<lb />vous !
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et vous-même au jourd’huy, me l’a témoignez
<lb />Quand' vous ne voulez pas ce que Dieu veut de
<lb />nous,
<lb />I frances,
<lb />Il veut que nous gagnions le Ciel par nos ſouf<lb />Et que nous l’emportions avecque violences :
<lb />Quels ſont les grands travaux que nous avons
<lb />ſoufferts,
<lb />Avons-nous enduré la peſanteur des fers,
<lb />L’horreur d’une priſon, &amp; tout ce que la rage
<lb />Des plus cruels Bourreaux nous peut faire d’ou</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />trage. PROTHAIS.
<lb />Quoy donc aprés dix ans de jeûne, d’Oraiſon.
<lb />Aprés avoir vendu noſtre propre maiſon,
<lb />Avoir quitté nos biens, laiſſé noſtre heritage,
<lb />Dont le pauvre &amp; la veuve entr’eux ont fait par<lb />tage,
<lb />Les Idoles enfin depuis peu terraſſez,
<lb />Ne ſuffiſent-ile
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CERVAIS.
<lb />Non, ce n’eſt pas aſſez,
<lb />Je veux s’il m’eſt poſſible, en expoſant ma vie,
<lb />Ayant briſé l’Idole, oſter l’idolatrie,
<lb />Tout ce que vous &amp; moy nous avons démoly,
<lb />Déja depuis ce tems ſans doute eſt rétably,
<lb />Sur paj rgu qu'aujouiu huj tout le pedple s’aſ<lb />Pour faire un ſacrifice.
<lb />f ſemble,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PROTHAIS.
<lb />Allons-y donc enſemble.
<lb />Pour la ſeconde fois cachons nôtre deſſein,
<lb />Gliſſons-nous dans le Temple en cét habit Ro<lb />main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERVAIS.
<lb />Dien foin de mediter une nonteuſe fuite,
<lb />C’eſt le même projet qu’avec vous je médite,
<lb />Et pour vous témoigner que je n’helite pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PROTHAIS.
<lb />On vient, j’entends du bruit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERVAIS.
<lb />Allons-y de ce pas.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />ASTASE, THRASEE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTASE.
<lb />Nfin nos priſoniers s’obſtiennent au ſilence,
<lb />L Et l’on ne peut, dis-tu que par la violence,
<lb />Arracher leur ſecret?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THRASEE.
<lb />Non, Seigneur &amp; de plus,
<lb />Je croy que vos efforts y ſeront ſuperflus,
<lb />Envain pour le ſçavoir ie leur ay promis grace,
<lb />Envain j’ay fait agir la douceur la menace,
<lb />Vos graces, m’ont-ils dit non plus que vos ri<lb />gueurs,
<lb />N’ont rien que d’impuiſſant pour fléchir de
<lb />grands cœurs ,
<lb />Tout mon raiſonnement ne les a pû ſoûmettre:
<lb />Toutesfois un d’entr'eux m’a donné cette lettre,
<lb />Pour la mettre en vos mains il vous prie inſ<lb />taniicut ,
<lb />De luy vouloir donner audience un moment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTASE.
<lb />Oüy je le veux donner, je conſens del’entendre,
<lb />Voyons ſi dans ſa Lettre il parle de ſe rendre.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />LETTRE
<lb />7u aſlage tir
<lb />AV PREFET DE CESAR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EIGNEVR,
<lb />Si dans un tems de guerres,
<lb />On m’arreſte sey ſur vos terres,
<lb />Stachez que ce n’eſt pas un effet du hazard,
<lb />I'ay bien voulu me laiſſer prendre,
<lb />Sans craindre l’horreur des priſons,
<lb />Ie vous en diray mes raiſons,
<lb />Quand il vous plaira de m’entendre.
<lb />ramuis tente jaueurne ſe peut dénier,
<lb />Car malgré le pouvoir de vos loix qui me brave,
<lb />Das le rang que je tiés je ne ſais point eſclave,
<lb />Non plus que vôtre priſonnier,
<lb />Aprés un conſterné ſilence Aſtaſe dit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTASE.
<lb />Cette Lettre eſt ſans nom.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THRASEE.
<lb />Seigneur, qu’elle douleur,
<lb />Fait que ſubitement vous changez de couleur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTASE.
<lb />Du trouble ou tu me vois i’ay peine à me rẽ<lb />mettre,
<lb />Plus ie veux penetrer le ſens de cette Lettre,
<lb />Et moins i’ay vois de ſuite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THRASEE.
<lb />A ne me point flatter,
<lb />Cet enigme, Seigneur, doit peu m’inquieter,
<lb />Il a voulu dit-il, exprés ſe laiſſer prendre,
<lb />Pour certaines raiſons qu’il veut bien vous ap<lb />prendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTASE.
<lb />Quelles ſont les raiſons qu’il en pouroit avoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THRASEE.
<lb />Sur le point de tout perdre on prend le deſeſpoir
<lb />Pourveu qu’en ce perdant on ſauve ſa Patrie,
<lb />Avec ſa liberté on expoſe ſa vie:
<lb />Et c’eſt là que je croy la plus forte raiſon,
<lb />Qui le puiſſe engager à ſe rendre en priſon,
<lb />Afin que dans ce tems le party qui redoute,
<lb />S’aſſure la victoire ou bien la mettre en doute,
<lb />Ou qu’eſtant trop credule à quelque faux recit,
<lb />Vous ſuiviez les avis qu’un Priſonnier vous dit
<lb />S’il a d’autres raiſons ie ne les puis connoiſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTASE.
<lb />Celle que tu me dis en effet peut bien eſtre,
<lb />Jene demande pius à prelent quel iujet,
<lb />A pî les engager à ſuivre un tel projet,
<lb />Mais dans cette Lettre il ſemble qu’il me brave,
<lb />Diſant, que dans ſon rang il n’eſt pas mon eſ<lb />clave...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THRASEE
<lb />Cela ſe peut, Seigneur, s’il eſt Prince du Sang,
<lb />Il n’eſt pas voſtre Eſclave à cauſe de ſon rang,
<lb />A vous dire le vray l’on voit dans ſa perſonne,
<lb />11
<fw><lb />11 11
<lb />601
<lb />Io1d
<lb />4
<lb />LH
<lb />11
<lb />L0
<lb />1
<lb />
</fw><lb />Vn air majeſteux qui d’abord vous étonne,
<lb />Son viſage, ſon port, joint à ſa majeſté,
<lb />Font croire que ſans doute il eſt de qualité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTASE.
<lb />(Trône,
<lb />Non, non, il n’eſt pas né pour monter ſur le
<lb />Et Fritigile ſeule à droit à la Couronne,
<lb />Envain par ces ranons il pietend m’engager
<lb />Pour avoir liberté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THRASEE.
<lb />S’il eſt Prince Eſtranger,
<lb />Si pour donner ſecours au Roy de Mauravie,
<lb />Il a voulu ſortir exprés de ſa Patrie,
<lb />Afin que par adreſſe ou par force vainqueur,
<lb />Il plaiſe à Fritigile &amp; merite ſon cœur; [vinces,
<lb />Vous ſçavez bien, Seigneur, que de toutes Pro<lb />Cette beauté parfaite attire bien des Princes,
<lb />Et que ſi l’un combat ſeulement pour l’honneur.
<lb />L’autre n’aura pour but que ſa main &amp; ſon cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTASE.
<lb />
<lb />Et bien donenreroivons ce qu'il ſaut que le faſſe,
<lb />Tout ce que tu me dis m’étonne &amp; m’embaraſſe,
<lb />Pour mettre mon eſprit tout à fait en repos,
<lb />Sur la fin de ſa Lettre explique-moy ces mots;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THRASEE Lit la Lettre.
<lb />Dans le rang que ie tiẽs ie ne ſuis pas Eſclave,
<lb />Ron puus que cutre nexfonnier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTASE.
<lb />Peux-tu bien expliquer ce que cela veut dire, [re
<lb />Quãd même il auroit droit de pretẽdre à l’Empi<lb />Puis qu’il eſt en priſon il eſt mon Priſonnier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THRASEE.
<lb />C’eſt une verité qui ne ſe peut nier,
<lb />A ce raiſonnement je n’ay point de replique,
<lb />Il faut ſur eét endroit que luy même s’expliques
<lb />C’eſt le plus ſeur moyen que je vous puis donnez
<lb />Ordonnez au plûtoſt qu’on le faſſe amener.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTASE.
<lb />Je t’en laiſſe le ſoin pour me tirer de peine,
<lb />Diligente au plûtoſt, va dire qu’on l’amene.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THRASEE.
<lb />(lieux.
<lb />Seigneur, dans un moment je l’amene dans ces
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ae PHole
<lb />Prens-bien tes ſeuretez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THRASEE.
<lb />Eſperez tout des Dieux.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE. III.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTASE.
<lb />Ille chagrins divers occupent ma penſée,
<lb />Mpeux ſecrets mouvemẽs la tiennent balãcée
<lb />Lorſque j’ayme, je crains &amp; la crainte &amp; l’amour
<lb />Sont les de ux paſſions que je ſens tour à tour,
<lb />Quand l’une me fait voir Fritigile adorable,
<lb />L’autre me dit qu’elle eſt d’autãt plus redoutable
<lb />Si l’amour la preſente avec tous ſes appas,
<lb />La crainte me la montre au milieu des combats:
<lb />Ainſi quand je la vois &amp; belle &amp; redoutable,
<lb />Ou l’amour ou la crainte inceſſãment m’acable,
<lb />Et quand un peu d’eſpoir vient balãcer mon ſort
<lb />Mon amour ſur la crainte eſt toûjours le plus fort
<lb />Elle à beau m’oppoſer que Fritigile eſt Reyne,
<lb />Que j’ay pour ce grãd cœur une eſperãce vaine,
<lb />Que malgré ma valeur quãd j’aurois tout dõpté,
<lb />Je trouveray toûjours noſtre inégalité,
<lb />Qui luy faisãt cõnoiſtre un deffaut de naiſſance,
<lb />Luy fera dédaigner toûjours mon alliance;
<lb />Que ſi cõtraignant comme eſtant ſon vainqueur,
<lb />Elle donnoit ſa main, je n’aurois pas ſon cœur,
<lb />Et malgré mon pouvoir &amp; mon amour extrême,
<lb />Qu'enfin elle ſera maîtreſſe d’elle-même,
<lb />L’eſpoir vient à l’incant qui ine uat dron toul,
<lb />L’Hymen égale tout, &amp; tout cede à l’Amour,
<lb />Il ſçait comme on fléchit le cœur d’une Iuhu<lb />maine,
<lb />Un Berger devient Roy s’il épouſe une Reyne,
<lb />Mais quãd au même êtat un Roy veut s’engager,
<lb />La Bergere étãt Reyne, un Roy n’eſt pas Berger.
<lb />C’eſt ainſi que l’amour, la crainte &amp; l’eſperance,
<lb />Tiennent inceſſãment nôtre eſprit en balance,
<lb />L’intereſt de nos pieux qu’il faut que j’aime auſſi
<lb />En augmentant ma crainte augmente mon ſouci:
<lb />Je crains ſi ie ne puis expier l’inſolence (geance,
<lb />Faite par les Chrétiens, qu’ils n’en tirent ven<lb />Et que leur preferant le ſoin de mon amour,
<lb />Il ne m’en coûte au moins &amp; la gloire &amp; le jour,
<lb />En cette extremité que faut-il que je faſſe,
<lb />Je redoute des Dieux la haine &amp; la diſgrace,
<lb />Puiſque les deux Chrétiens ne sõt pas encor pris
<lb />Jé ſemble un peu trop lent à venger leur mépris,
<lb />Tout mon fom ne demoreeemployer qu’à les
<lb />prendre.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE IV.
<lb />AUAIOEJ ATRIMIMLE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THRASEE.
<lb />E' bien! quelle nouvelle enfin, viens-tu
<lb />II m’apprendre,
<lb />Les Chrétiens ſont-ils pris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRIDATE.
<lb />Oüy, Seigneur, ils ſont pris,
<lb />Par d’autres que par moi dont je ſuis fort ſurpris,
<lb />Comme je les cherchois dãs toute vôtre Armée,
<lb />Qui me ſembloit encore de leur priſe allarmée,
<lb />Je me ſuis approché d’un nombre de soldats,
<lb />Qui m’ont fait un recit que ie n’attendois pas:
<lb />Ils m’ont dit que leur Chef dés la nuit precedẽte
<lb />Ayant oüy du bruit aſſez prés de ſa Tente,
<lb />Avoit ſurpris des gens déguiſez en Remains,
<lb />Qui s’eſtoient nuitãment livrez entre ſes mains,
<lb />Qu’ils eſtoient priſonniers en cette Citadelle,
<lb />Et que toute l’Armée en ſçavoit la nouv elle:
<lb />Moy ſans oüyr la fin de tous leurs entretiens,
<lb />J’ay bien jugé deſſors que c’étoit nos Chrétiens,
<lb />Voilà comme j’ay ſçeu leur priſe inopinée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTASE.
<lb />Ainſi donc la fortune eſt toûjours obſtinée,
<lb />A m’agiter l’eſprit, &amp; ie n’auray iamais
<lb />Un bonbeur aſſeuré qui lui donne la paix:
<lb />Qu'une fauſſe apparence aiſément nous abuſe,
<lb />Lors que d’un enemi nous craignõs quelque ruſe,
<lb />J’ay creu ces Priſonniers Eſpions Marcomans,
<lb />Qui s’eſtoient déguiſez de nos habillemens:
<lb />Mais auſſi bien que toy ie commẽce à connoître,
<lb />Que ce ſont nos chrétiens qui n’ont oſé paroître
<lb />Et que leur ſecte enfin eſt l’unique ſecret,
<lb />Qu’il ne vouaront iamais déclarer qu’à regret;
<lb />Thraſée en amene un qui demande audience,
<lb />Peut-eſtre qu’il m’en veut faire une confidence,
<lb />J’ay pris mes ſeuretez pour le voir ſans danger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRTDATE.
<lb />deigueur, il entie icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTASE.
<lb />Je vais l’interroger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CENE
<lb />ASTASE, FRITIGILE, THRASEE,
<lb />TYRIDATE. Vne troupe de Soldats.
<lb />ASTASE à Fritigile en ieune Romain.
<lb />y Enez Prince du Sang vous eſtes donc ſi
<lb />F
<lb />brave,
<lb />Que même en nos priſons vous n’eſtes pas Eſ</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />clave. FRITIGILE.
<lb />Non je ne le ſuis pas, mon rang, ma Dignité,
<lb />Sont exempts d’eſclavage &amp; de captivité:
<lb />C’eſt un des plus beaux droits que la naiſſance
<lb />donne,
<lb /> ronne,
<lb />A ceux qui comme moy ſont nez pour la Cou<lb />Et ſi vous connoiſſiez que je la dois porter,
<lb />Vous ſçauriez un peu mieux comme on doit me
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />traiter. ASTASE.
<lb />Que ne me parlez-vous avec plus de franchiſe,
<lb />Ce nent pasaree moj qu'irlaut que r'ondéguiſe
<lb />Dõc pour nous épargner un plus long entretien,
<lb />Avoüez à regret que vous eſtes Chrétien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRITIGILE.
<lb />Moy Chrétiẽ.nõ Seigneur, je m’audirois ma vie,
<lb />Si l’on m’avoit nourry dans cette Secte impie,
<lb />En attendant le temps qu’on me cõnoiſſe mieux,
<lb />Sçachez que vous &amp; moy re verons memes pieux
<lb />Que nous metons à mort ceux qui les des-hon<lb />nofent,
<lb />Et que tous mes ſujets avec moy les adorent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vos Sujets?
<lb />ASTASE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />aſnlcercee
<lb />Oüy Seigneur en eſtes vous ſurpris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTASE.
<lb />Mais vous me parlés Prince avec bien du mépris,
<lb />Sçavés-vous quels ieſpect on rend à ma persõne,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RITIGILE. (ronne,
<lb />Et vous, ſçavez-vous ceur qu'on dore rla Cou<lb />Que ſi je ne l’ay pas, j’ay droit de la porter,
<lb />Et quand on me cõnois qu’on me doit reſpecter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTASE.
<lb />Nous ſçavons quels reſpect, on doit rendre aux
<lb />Monarques,
<lb />Lors que de leur grandeur on voit les moindres
<lb />marques,
<lb />Et vous aurez auſſi ceux que vous meritez,
<lb />Quand vous nons aurez dit vos nobles qualitez,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRITIGILE.
<lb />Avecque mon ſecret je conſens de les dire:
<lb />Mais faites, s’il vous plaiſt que chacun ſe retire,
<lb />Cét important ſecret que je garde avec ſoin,
<lb />Ne demande que vous pour en eſtre témoin,
<lb />Comme ce n'eſt qu’à nous que le ſecret impoite,
<lb />Faite éloigner vos gẽs ou du moins cette eſcorte,
<lb />Puis qu’ils m’ont deſarmé ſoyez en ſeureté.
<lb />*Tajeleurjanyineuxjertines.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTASE.
<lb />Prenons place &amp; parlons en toute liberté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRITIGILE.
<lb />Avant que de vous dire où s’étend ma puiſſance,
<lb />Avant que de vanter mon tang ny ma naiſſance?
<lb />Prometez moy. Seigneur, que vous m’acorderez
<lb />L'effet de ma demande autant que vous pourez,
<lb />Elle ne bleſſe point les intereſts d’Auguſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTASE.
<lb />Oüy, je vous promets tout ſi la demande eſt juſte
<lb />Ma parolle je croy, vous doit ſuffire aſſez
<lb />cuns acterten feoDleux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRITIGILE.
<lb />Oüy Seigneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTASE.
<lb />Commencez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRITIGILE.
<lb />Le Roy des Marcomãs chargé d’âge &amp; de gloire,
<lb />Pour s’eſtre veu toûjours ſuivy de ſa victoire,
<lb />Vous demãde une treve au plus de quatre mois,
<lb />Ou vous offre la paix pour la derniere fois:
<lb />Cõme il ſe croit toûjours ſur ſa derniere année,
<lb />Il veut de Fritigile avancer l’Hymenée,
<fw><lb />2
<lb />Mar
<lb />C
<lb />Q
<lb />
</fw><lb />Elle qui met ſa gloire à ſuivre les combats,
<lb />Laiſſe ordonner ſon Pere &amp; ne s’en meſle pas,
<lb />Preſte à faire la paix ſi ſon Pere l’ordonne,
<lb />Ou preſte d’allier un Sceptre à ſa Couronne,
<lb />C’eſt le deſſein du Roy; antes moy de ormais,
<lb />Ce que vous acceptez, ou la treve ou la paix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTASE.
<lb />Prince, voſtre demande eſt ce me ſemble injuſte,
<lb />Sans doute elle nuiroit aux intereſts d’Auguſte
<lb />Je ne puis ſatisfaire à l’un de vos ſouhaits,
<lb />Et ce que je refuſe en un mot c’eſt la Paix,
<lb />La guerre eſt commencée, il faut que ie l’acheve,
<lb />Je veux bien conſentir à la Treve,
<lb />Et vous tenir parolle autant que je le puis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRITIGILE.
<lb />Et bien! apprenez donc à preſent qui ie ſuis,
<lb />Sçachez mes qulitez..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTASE.
<lb />Avant que de les dire,
<lb />Repondez s’il vous plaiſt ſur ce que je deſire,
<lb />Vous eſtes Marcomail, de graces dites-Ihoy,
<lb />La Reyne pour Epoux ne veut pas moins qu’un
<lb />Roy,
<lb />Elle veut allier un Sceptre à ſa Couronne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRITIGILE,
<lb />Fritigile veut tout ce que ſon Pere ordonne,
<lb />vuir ſievoir pres uu Royn'a point de voionté :
<lb />Mais ſi de faire un choix elle avoit la liberté,
<lb />Je ſçay de quel coſté pencheroit ſa grande Ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A STASE.
<lb />Auroit-elle pour vous quelque ſecrette flâme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRITIGILE.
<lb />Nõ mais je ſçais cõ ne elle où s’incline sõ cœur
<lb />Ie ſçais qu’elle voudroit pour Epoux un vain<lb />queur,
<lb />Qui pût à ſon bras ſeul devoir une Couronne,
<lb />C iiij
<lb />qu’elle dedaigne ceux à qui le ſang la donne:
<lb />Ces Rois qui ſatisfaits de ſe voir couronnez,
<lb />Croyẽt qu’avec un Sceptre ils sõt trop fortunez,
<lb />Elle voudroit un cœur élevé dans la guerre,
<lb />Qui ſoûmit à ſes Loix la moitié de la terre,
<lb />Et qui vin tous les chers tous un ſeur utendart,
<lb />Partager l’Vnivers avec le Grand Ceſar.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTASE.
<lb />Que ne fait elle enſorte auprés du Roy ſon Pere
<lb />Que pour un peu de tems ſon Hymen ſe differe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRITIGILE.
<lb />ocigneumle Roj content comme ene a demande,
<lb />Que pour cinq ou ſix mois l’Himen ſoit retardé,
<lb />Elle obtient cette grace à force de prieres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTASE.
<lb />N’a-telle point deſſein de paſſer ſes frontieres?
<lb />Nous mettrõs dãs la Treve en faiſant le Traité,
<lb />Qu'on aura comme en Paix entiere liberté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRITIGILE. [cere,
<lb />Puiſque tous vos diſcours n’ont rien que de ſin<lb />Ie veux dés à preſent vous parler ſans myſtere,
<lb />Vous dire qui je ſuis &amp; par quelle raiſ n,
<lb />Comme un Prince inconnu j’ay ſuby la priſon,
<lb />Que je pourois nõmer pour tout autre un azile
<lb />Apprenez-donc, Seigneur, que ie ſuis Fritigile,
<lb />Reyne des Marcomans, &amp; qu’un habit Romain
<lb />Vous cache avec mon ſexe un genereux deſſein.
<lb />de vous lurpiends ocigneur, ce projct... .
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTASE.
<lb />Ah! Madame
<lb />Pardonnez à l’erreur qui poſſedoit mon ame,
<lb />Ie cõnois qu’envers vous i’ay manqué de reſpect,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRITIGILE.
<lb />Non, Seigneur, juſqu’icy tout vous étoit ſuſpect,
<lb />Ne ſçachant qui j’eſtois, ignorant ma naiſſance,
<lb />On n’a pas dû me rendre aucune deference.
<lb />3
<fw><lb />
<lb />424
<lb />
<lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTASE.
<lb />Vous ne m’avez fait voir que trop de Majeſté,
<lb />Si le trouble où j’eſtois ne m’euſt inquieté,
<lb />Avecques tant d’appas je vous devois connoître:
<lb />Mais de moy-même alors je n’eſtois pas le
<lb />Maître,
<lb />et le tiouole ou mon cœur le plonge inceſſament
<lb />A peine me remet de mon aveuglement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRITIGILE.
<lb />Enfin, connoiſſez-moy pour voſtre Priſonniere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTASE.
<lb />Ah! vous avez icy liberté tout entiere,
<lb />Ma Sœur en ce Palais a ſon appartement,
<lb />Il ſera pour vous ſeule, ordonnez ſeulement
<lb />our moy, ſur tous les miens, vous eſtes Souve<lb />raine,
<lb />Commandez en ces lieux en qualité de Reyne
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRITIGILE.
<lb />ie en ciutropmueignouumtome civilité,
<lb />Reçoit une Ennemie avec trop de bonté,
<lb />Q and pour ma liberté vous eſtes ſi facile,
<lb />Vous me croyez encore autre que Fritigile.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASIASE.
<lb />Non, Madame, à preſent ie ne m’abuſe plus,
<lb />Je vous reconn îtrois avec tant de vertus,
<lb />Si vôtre Majeſté ne diſoit qui vous eſtes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRITIGILE.
<lb />Et bien i’accepte donc loffre que vous me faites,
<lb />Je rendray conte au Roy d’un ſi bon traitement,
<lb />Faites-moy donc conduire en mon appartement,
<lb />Et là vous aprendrez qu’il n’eſt qu’une perſonne
<lb />qui puiſſe avecque moy ſoûtenir ma Couronne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTASE.
<lb />Allons Madame, allons, le deſtin m’eſt bien doux
<lb />Si mõ Sang &amp; mes jours ſont expoſez pour vous.
<lb />Fin du ſecond Acte.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE III.
<lb /> REMIERE.
<lb />ASTASE, THRASEE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTASE.
<lb />Voy cette noble ardeur, cette maſſe
<lb />aſſeurance,
<lb />Ces courages enflez d’une belle
<lb />eſperance,
<lb />Ces cueuis qui pour la guenre eſtorent tout de
<lb />fureur,
<lb />Dé ja ne font plus voir qu’une morne langueur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THRASEE.
<lb />Je vous l’ay dit, Seigneur, tout le Cãp deſeſpere,
<lb />Voyant que ſi long-tems le combat ſe differe,
<lb />Et tous nos Chefs auſſi pour la même raiſon,
<lb />Soupçonnent l’Ennemy de quelque trahiſon;
<lb />Envain pour ranim er leur valeur endormie,
<lb />J’ay fait ſçavoir à tous qu’une troupe Fnnemie,
<lb />S’eſtoit pendant la nuit livrée entre nos mains,
<lb />Que cette heureuſe priſe aidoit à nos deſſeins,
<lb />Tous ceux qui pour marcher biûloient d’impa<lb />tience,
<lb />I oin de le ſouhaiter entrent en deffiance,
<lb />A tout ce que j’ay dit pas un n'ajoûte foy
<lb />Le combat differé cauſe tout leur effroy,
<lb />Parmy l’oyſiveté nourriſſant leur moleſſe,
<lb />On ne voit ſur leur front qu’une morne triſteſſe,
<lb />Et la crainte en un mot l’emportant ſur l’eſpoir,
<lb />Fait que tout vôtre Camp n’eſt plus dans ſon de<lb />voir;
<lb />A vous dire le vray lors que je conſidere,
<lb />Que l’on arreſte un jour &amp; puis qu’on le differe,
<lb />Que ce qui ſemble ſeur n’a rien que d’incertain,
<lb />Que dans toute l’Armée il n’eſt pas un Romain,
<lb />Puiſque je n’y vois plus cette vertu Romaine,
<lb />Qui ne quitta jamais de victoire incertaine,
<lb />Je m’étonne à mon tour de tout ce procedé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTASE.
<lb />Le vôtre me fait un cœur intimidé,
<lb />Je ne ſuis plus ſurpris ſi toute mon Armée,
<lb />N’eſt plus cõme autresfois vaillamment animée,
<lb />Puiſque ſon Ceneral qui doit l’encourager,
<lb />Même avant le combat croit ſes jours en danger;
<lb />Moderez à loiſir ces paniques alarmes,
<lb />I a Tréve nous enjoint de ſuſpendre les armes,
<lb />J'en ay donné parole, &amp; pour vous je la tiens,
<lb />Fritigile y conſent; à preſent les Chrétiens
<lb />Serviront de matiere à croiſtre vôtre gloire,
<lb />Vous pourrez ſans danger remporter la victoire,
<lb />Car ils ſont priſonniers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THRASEE.
<lb />Oüy, Seigneur, ils ſont pris,
<lb />Et je voy de mes ſoins qu’un reproche eſt le prix,
<lb />Je crains, me dites-vous, de prodiguer ma vie,
<lb />Craignois-je l’autre nuit qu’elle me fut ravie,
<lb />Lors que je pris au Cãp des Soldats Marcomans,
<lb />Dont vous ſçavez dé ja les ſecrets ſentimens;
<lb />L’ay-je craint aujourd’huy quand ſeul &amp; ſans
<lb />défence,
<lb />On m’a veu dans le Temple arreſter l’inſolence,
<lb />Des Chrétiens qui venoient encor ſur nos Autels,
<lb />Preſcher impunément contre nos immortels:
<lb />Mais ce n’eſt pas à moy de vanter mon courage,
<lb />Mes actions un jour en diront davantage,
<lb />Bien que de vos mépris je parroiſſe interdit;
<lb />J’ay toûjours dans l’eſprit ce que vous m’avez dit,
<lb />Quel ſujet vous pouvoit obliger a la Tréve,
<lb />Pourquoy ne vouloir pas que la guerre s’acheve,
<lb />En avez. vous receu l’ordre exprés de Ceſar?
<fw><lb />ASTASE.
<lb />( part,
<lb />Non, mais l’intereſt ſeul de ma gloire y prend
<lb />Soit que je faſſe tréve ou que la paix ſoit faite,
<lb />J’ay dãs tout mes deſſeins quelque raiſon ſecrette,
<lb />Si les (hrétiens ſont pris qu’on les faſſe venir,
<lb />Je veu, leur offrir grace ou les faire punir,
<lb />dua eada dedt palel n adica
<lb />Traſée ſe retire.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />DORTTILLE, ASTASE.
<lb />DORITILLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ET bien, mon Frere,
<lb />Je riens d'entictenn vonre bene Berungere ,
<lb />Tout charme en ſa perſonne elle a de la beauté,
<lb />De l’eſprit, du courage &amp; beaucoup de fierté,
<lb />C’eſt ce qu’elle a de trop pour une priſonniere,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TI SE.
<lb />Il ſied bien qu’une Reyne ait un peu l’ame fiere,
<lb />Ma Sœur, &amp; je luy donne entiere liberté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTI LE.
<lb />Vous luy donnez auſſi beaucoup d’authorité,
<lb />Elle en a bien ſur vous du moius elle s’en vante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTASE.
<lb />Elle peut tout ſur moy pourveu que j’y conſente,
<lb />Et comme elle ſçait bien uſer de ſon pouvoir,
<lb />Ainſi qu’en ſon Royaume elle n’a qu’à vouloir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORITILLE.
<lb />Puiſque vous l’aprouvez aucun ne la condamne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTASE.
<lb />On m’a dit qu’elle eitoit veſtue en maicomane.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORITILLE.
<lb />Oüy, i’ay veu ſon habit, il eſt ſi precieux!
<lb />Si propre, ſi bien fait qu’on ne voir rien de mieux
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTASE.
<lb />Vous a-telle parl du ſujet qui l’ameine?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORITILLE.
<lb />Oüy je ſçû qu’avec vous l’ãbition l’entraîne,
<lb />Que pour peu que le ſort favoriſe vos vœux,
<lb />Vous ſerez l’un &amp; l’autre également heureux;
<lb />Elle de vous avoir pour ſoûtenir ſon Trône,
<lb />Et vous par ſon moyen d’.voir une Couronne;
<lb />Mais vous allez marcher cõtre deux puiſſãs Rois,
<lb />Peut-eſtre que la Treve en feralig er trois,
<lb />Et qu’un évenement à vos ſoul aits contraire
<lb />vous lerà repentir d’un combat temera re,
<lb />Penſez plus d’une fois que de petits Eitats,
<lb />Fourniſſent au beſoin grand nombre de Soldats.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTASE.
<lb />Le noi ore den corduton ele pus ee quim Ttonne,
<lb />I ors que ces Rois verront Fritigile en perſonne,
<lb />Et mes Soldats Romains joints à ſes Marcomans,
<lb />Je ſuis ſeur de les voir changer de ſentimens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORITILLE.
<lb />Plaiſe aux Dieux d’accõplir cette belle eſperãce,
<lb />Mais il faut les venger, vous ſçavez l’inſolence,
<lb />Que juſques dans leur Tẽple on a cõmis contr’eux
<lb />Les Chrétiens....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTASE,
<lb />Je le ſçais, I’hraſée en à pris deux,
<lb />Ie les attens icy pour ſçavoir leurs complices,
<lb />Aprés ils cho ſiront leurs grace ou leurs ſupplices,
<lb />Pour vû qu’ils ſoiẽt cõtrits des crimes qu’ils õt faits
<lb />Les Dieux de leur encens ſe tiendront ſatisfaits.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORITILLE.
<lb />Soyez trop indulgent, complaiſant temeraire,
<lb />Attirez-nous du Ciel la hainɇ &amp; la colere,
<lb />Pour vous voir couronné ceſſez d’eſtre Romain,
<lb />La ſeule ambition vous met dans le chemin,
<lb />Vous eſtes indulgent pour une ſecte impie,
<lb />Infidele à Ceſar, traître à vôtre Patrie,
<lb />Facile &amp; complaiſant pour oüyr les diſcours,
<lb />D’une Reyne qui vient mandier du ſecours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTASE.
<lb />Oubliez vous de ja que je luis votre Frere,
<lb />Qu'icy j’ay tout pouvoir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORITILLE.
<lb />Oüy, vous pouvez tout faire,
<lb />Et moy ie puis auſſi vous reprocher en Sœur,
<lb />Que les Dieux &amp; Ceſar perdent un deffenſeur,
<lb />Lorſque l’occaſion d’une conqueſte aiſée,
<lb />&amp; eit oferté à pre pos vous l’avez refuſée,
<lb />Parce que Fritigile y couroit grand hazard,
<lb />Vous n’avez plus eſté deffenſeur de Ceſar.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTASE.
<lb />Ah! ne m’inſultez plus ce reproche m’offence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORITILLE.
<lb />Vous vous offenceriez auſſi de ma preſence,
<lb />Adieu; je me retire, auſſi bien ces Chrétiens
<lb />Auront avecques vous de plus doux entretiens.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE III.
<lb />ASTASE, GERVAIS, PROTHAIS,
<lb />THRASEE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTASE ſeul aßis.
<lb />Nfin les Dieux laſſez de vôtre irreverence,
<lb />E Permettent qu’aujourd’huy nous en tirions
<lb />vengeance,
<lb />Ou que ſelon mon choix &amp; vôtre volonté,
<lb />Ie garde encor pour vous un reſte de bonté;
<lb />Tous vos crimes cõmis en des lieux venerables,
<lb />Prouvent ſuffiſamment que vous eſtes coupables,
<lb />Surpris en blaſphemant contre nos immortels,
<lb />Soüillant leur ſacré Temple &amp; briſant leurs Au<lb />tels,
<lb />Et meſme en la priſon proferer vos blaſphémes,
<lb />Ie n’aurois pas beſoin de témoins que vous<lb />meſmes,
<lb />o1 vos iipletee qui lont vor entreciens,
<lb />Ne me diſoient aſſez que vous eſtes Chrétiens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERVAIS.
<lb />I ſommes,
<lb />Nous l’avoüons, Seigneur, il eſt vray nous le
<lb />Quand meſmes de vos Dieux, &amp; vous tous les
<lb />hommes,
<lb />Auriez lieu d’eſperer contre nous du ſecours,
<lb />On nous verra tenir toûjours meſmes diſcours,
<lb />Nommez impieté, ſacrileges blaſphémes, [mes,
<lb />Les mépris qu’ont receus nos Majeſtez ſuprê<lb />Ces Majeſtez ne ſont que de cuivre &amp; d’airain,
<lb />ni hovont connoiſſons qu’un Eſtre ſouverain,
<lb />Qu’un eſtre indépendant qui ſeul de ſoy ſubſiſte,
<lb />Sous qui tout obeiït, à qui rien ne reſiſte,
<lb />Ny les flots mutinez, ny l’orage des vents...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTASE.
<lb />Soyez dans vôtre foy l’un &amp; l’autre ſçavans,
<lb />Puiſque vous n’eſtes pas icy pour m’en inſtruire,
<lb />Ce que vous répondez ne ſert qu’à vous détruire,
<lb />Vous approfondiſſez des points ſi relevez,
<lb />Que je ne Ieponds Tien ace que vous Igavez;
<lb />Il ne s’agit icy que d’une ſeule affaire,
<lb />Nos Dieux ſont offencez il faut les ſatisfaire,
<lb />Et pour les ſati faire il n’eſt qu’un ſeul moyen,
<lb />Renoncer à la vie, ou n’eſtre plus Chrétien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PROTHAIS.
<lb />Renoncer à la vie! oüy Seigneur, i’y renonce,
<lb />Pour mourir en Chrétien voila nôtre réponſe;
<lb />Si ny vous ny vos Dieux n’eſtes pas ſatisfaits,
<lb />D une couce nenaec avancer levencets.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTASE.
<lb />I vere,
<lb />Ces menaces pour vous n’ont donc rien de ſe<lb />Vous ne les craignez point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PROTHAIS.
<lb />Non, Seigneur, au contraire,
<lb />Dien ioin de Icnouterles nolicals du tiepas,
<lb />Les plus affreux tourmens ne m’ébranleront pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTASE.
<lb />Quoy donc, on n’obtient rien quand on vous
<lb />offre grace,
<lb />Ny quand de la douceur on vient à la menace,
<lb />Vous dites qu’elle eſt douce &amp; toutes ſes ri<lb />gueurs,
<lb />I cœurs;
<lb />Tant qu’elle eſt ſans effet n’ébranlent point vos
<lb />Et bien, nous allons voir ſi ces cœurs inflexibles,
<lb />Par l’excés des tourmẽs deviendrõt plus sẽſibles,
<lb />Vous me forcez d’agir avec ſe verité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERVAIS.
<lb />Non, non, ſelon vos Loix, Seigneur, j’ay merité
<lb />Qu’avec toute rigueur on me traite en coupable,
<lb />Soyez pour me punir un Iuge inéxorable;
<lb />Si la molle pitié vous parle en ma faveur,
<lb />Enviſagez Ceſar, vos Loix &amp; leur vigueur;
<lb />Craignez ſi vos faux Dieux veulept qu’on nous
<lb />puniſſe,.
<lb />I complice.
<lb />Qu’en ſouffrant nos mépris vous n’en ſoyez
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTASE.
<lb />Ie meriterois ſeul des tourmens infinis,
<lb />Si je laiſſois toûjours vos crimes impunis;
<lb />Mais il eſt encor temps de punir ou d’abſoudre,
<lb />C’eſt à vous d’arreſter ou d’attendre la foudre,
<lb />Elle eſt ſi i’y conſens, toute preſte à partir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PROTHAIS.
<lb />Et bien, obligez-nous, Seigneur, d’y conſentir,
<lb />Qu’un prompt Arreſt de mort faſſe éclater la
<lb />foudre,
<lb />Que
<lb />Que la flâme ou le fer mette nos corps en poudre
<lb />Nous ſommes diſpoſez l’un &amp; l’autre à la mort,
<lb />Pourveu qu'un long ſupplice acheve nôtre ſort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTASE.
<lb />Ceux dont on vous punit ſont de longue durée,
<lb />L’ame la plus conſtante &amp; la plus aſſeurée,
<lb />Les voyans preparez fremit à leur aſpect,
<lb />Et change ſon audace en un profond reſpect;
<lb />Peut-eſtre voudrez-vous quand nous irons au
<lb />Temple,
<lb />Vous conduire au ſupplice imiter cét exemple,
<lb />Ou bien vous en voudrez appeller à Ceſar;
<lb />Mais attendre ce temps c’eſt differer bien tard,
<lb />Quand l’obſtination à ce point vous accable,
<lb />L’Arreſt que je prononce eſtant irrevocable,
<lb />En ayant de Ceſar un pouvoir abſolu,
<lb />Il faut executer ce que j’ay reſolu, [de graces.
<lb />Dans ces derniers momens l’on n’obtient plus
<lb />GERVAIS. [menaces,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ui ne craint pomt la moit n’en ciaint point les
<lb />Que n’executez-vous cét abſolu pouvoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTASE.
<lb />Puiſque vous m'ꝰ forcez je feray mon devoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PROTHAIS.
<lb /> Ime.
<lb />Et pour moy dans le mien je ſeray toûjours fer</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTASE.
<lb />I ferme,
<lb />Et bien nous allons voir: Gardes, qu’on les ren<lb />Puis qu’ils ont refuſe leur grace &amp; mon appuy,
<lb />Quand j’ay parlé pour eux. Qu’on s’aſſemble
<lb />aujourd’huy,
<lb />gehene
<lb />Que tout ſoit preparé pour les mettre à la
<lb />Avant que de mourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THRASEE.
<lb />Seigneur, voicy la Reyne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTASE.
<lb />Remenez priſonniers ces lâches ſcelerats.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE IV.
<lb />FRITIGILE, ASTASE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRITIGILE.
<lb />Os Troupes sõt en ordre &amp; déja vos Soldats
<lb />M’õt fait voir tãt d’ardeur &amp; tãt d’impatiẽce
<lb />Pour faire avec les miens une eſtroite alliance,
<lb />Qu’ils preferent la guerre aux douceurs de la paix
<lb />Et le fruit des Lauriers bornant tout leurs ſouhaits,
<lb />Tout le Camp animé par le feu d’un beau zele,
<lb />Donne lieu d’eſperer qu’il nout ſera fideles
<lb />Si-toſt qu’il aura l’ordre il eſt preſt de marcher,
<lb />L’occaſion nous rit, Seigneur le tems eſt chet,
<lb />Profitõs d’un treſor que tant d’autres negligent ?
<lb />Mais quels chagrins ſecrets au jourd’huy vous af<lb />fligent ?
<lb />Vous repentiriez-vous de ce qui s’eſt paſſé ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AS TASE.
<lb />Non, Madame, achevons ce que j’ay commencé,
<lb />Si je me repentois apres noſtre entrepriſe,
<lb />Je ſerois un perfide, &amp; vous ſeriez ſurpriſe,
<lb />Outre l’eſpoir que j’ay d’obtenir vôtre main,
<lb />Madame, c’eſt aſſez que ie ſois né Romain,
<lb />Toul tenn ma parene apres lavon donnce.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRITIGILE.
<lb />Oüy, Rome vous vid naître, &amp; ie ſuis étonnée,
<lb />Qu'in Romain tel que vous mõtre ſi peu d’ardeur
<lb />Sur le point d’égaler Ceſar même en grandeur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTASE.
<lb />C’eſt une ambition qui n’a point de ſemblable,
<lb />Mais pouvoir être époux d’une Reyne adorable,
<lb />Sça voir qu’il m’eſt permis d’y pretẽdre au jour<lb />d’huy;
<lb />Tout heureux qu’eſt Ceſar ie le ſuis plus que luy,
<lb />que ſon pouvoir s’étende aux deux bouts de la
<lb />Terre,
<lb />Qu’aux étranges Pays il declare la guerre,
<lb />Tãt qu’en la Mauravie on nous verra tous deux,
<lb />Reigner &amp; conquerir ie ſeray trop heureux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RITIGILE.
<lb />Quoy qu’un ſi grand bon-heur flate võtre penſée,
<lb />Seigneur, avoüez-moy quelle eſt bien traverſée,
<lb />Et qu’un chagrin ſecret où ie vous vois plongé,
<lb />Vous cauſe un repentir de vous eſtre engagé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTASE.
<lb />Puiſque vous ignorez le ſujet qui m’aflige,
<lb />Madame, apprenez-donc que l’Oracle m’oblige,
<lb />D’immoler à nos Dieux deux genereux gueriers,
<lb />Qui pouroient avec nous moiſſõner des Lauriers;
<lb />N’eſtoit qu’ils sõt Chrétiẽs, &amp; que leur ſecte impie
<lb />Dans ſa fauſſe doctrine eſt ſi fort endurcie,
<lb />Qu’il faut pour ſe venger de ſon impieté,
<lb />Ne traiter les Chrétiens qu’avec ſeverité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRITIGILE.
<lb />Puiſque pour, ou cõtr’eux vôtre toute-puiſſãce,
<lb />Vous dõne lieu d’agir par grace ou par vengeãce,
<lb />Si vous croyez qu’ils sõt tous deux ſi courageux,
<lb />Je croy que leur pardon nous eſt avantageux,
<lb />Sur un autre Chrétien qui ſoit moins neceſſaire,
<lb />Qe les Dical oneneez depioyent leur colere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTASE.
<lb />Ils ſont juſtes, Madame, &amp; leur juſte couroux,
<lb />Pour leur avoir fait grace éclateroit ſur nous,
<lb />Pour détourner la foudre il faut un ſacr fice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRITIGILE.
<lb />Et bien ſauvez-en un, ce que ruuire perne,
<lb />Peut-eſtre qu’à l’aſpect des fuplices affreux,
<lb />Voulãt n’en ſauver qu’un vous en ſauverez deux,
<lb />Ou plûtoſt ſervez-vous d’une plus douce voye,
<lb />Avant la fin du jour ſouffrez que ie les voye,
<lb />Ils ſe convertiront peut-eſtre par douceur.
<lb />J’y conſens, voyez-les, puiſque voicy ma Sœur,
<lb />jelaj- taj proporer qu'ene vous accon pagne.
<lb />den Ceenel d
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENEV.
<lb />DORITILLE, ASTASE, FRITIGILE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORITILLE.
<lb />N dit que vos Soldats vont ſe mettre en
<lb />Campagne,
<lb />Et que ceux de Madame ont déja fait ſçavoir
<lb />Qu’ils ſont preſt d’arriver.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTASE en s'en allant dit à Doritille.
<lb />il faut les fecevoir s
<lb />Ma Sœur, juſqu’en la Tour, acõpagnez la Reyne,
<lb />Pour voir nos Priſonniers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORTTILLE.
<lb />A quoy bon cette peine,
<lb />Madame, on les verra quand ils iront mourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRITIGILE.
<lb />Si d’une aveugle erreur ie les pouvois guerir,
<lb />Et leur ſauver la vie En ſeriez-vous fâchée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORITIILE.
<lb />Pour quel ſujet, Madame, en ſerois-je touchée,
<lb />Tel que ſoit leur deſtin, je n’y prens point de part,
<lb />Mais vous, pour leur parler vous attendez biẽ tard,
<lb />Quanu teur nouveau faphiee ert drene dus le rẽple,
<lb />quand on veut qu’aujourd’huy tous deux ſervent
<lb />d’exemple,
<lb />Et que de leur trépas l’Arreſt ſoit prononcé,
<lb />Vous découvrez bien tard un zele intereſſé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RIT IGILE<lb />Oüy, Vadame, il eſt vray la pitié m’intereſſe,
<lb />Ie differe un Arreſt qu’un peuple aveugle preſſe,
<lb />Et puis qu’il m’eſt permis cõme à vous de les voir,
<lb />Allons pour les gagner faire nôtre pouvoir,
<lb />ils n’auront contre hous que u ampamlantt, ames
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORITILLE.
<lb />Pour épargner leur ſang vous coûterés des larmes
<lb />A ceux qui dans leur mort ſont plus intereſſez,
<lb />Vous ne prevoyez pas que les pieux offencez,
<lb />I es voyant impunis apres tant d’inſolence, [ce,
<lb />Sur vous où ſur mon Frere en voudrõt la vẽgean<lb />Souffrir que des Chrétiens par des faits odieux,
<lb />Bleſſent impunément la Majeſté des Dieux,
<lb />Empeſcher qu’ẽ leur ſang on ne lave leur crime,
<lb />C’eſt d’un beau ſacrifice enlever la victime;
<lb />C’eſt du Ciel irrité craindre peu le pouvoir,
<lb />C’eſt ignorer ſa Loy, c’eittiami lon deron;
<lb />C’eſt mettre en ſa grandeur toute ſon eſperance,
<lb />C’eſt n’avoir pour ſes Dieux ny foy ny deference.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRITIGILE.
<lb />Quand je ſçay à quel ordre il me faut obeïr,
<lb />Je ſçay trop mon devoir pour oſer le trahir,
<lb />Les Dieux dont j’ay reçu la vie &amp; la Couronne,
<lb />M’obligent d’acomplir ce que l’Oracle ordonne,
<lb />De comine n'ent certain qu’ii n'a mien prononce,
<lb />Peut eſtre que le Ciel n’eſt pas ſi couroucé,
<lb />Qu’il exige le ſang de ces deux miſerables,
<lb />Qui ſont trop courageux pour eſtre ſi coupables.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORITILLE.
<lb />Si les careaux du Ciel ne ſont preſts à lancer,
<lb />Les Dieux par leur ſilẽce ont beau vous menacer,
<lb />Aſtaſe, eſt, dites vous à l’abry de l’orage,
<lb />Mais craignez, vous &amp; luy, tel que ſoit leur courage
<lb />Leur offẽce eſt plus grande envers nos immortels,
<lb />Leurs ſacrileges mains ont briſé leurs Autels,
<lb />Puiſque tous deux fõt encore gloire de leurs vices,
<lb />Les vouloir pallier c’eſt en eſtre complice,
<lb />Et ſi pour vous mõ frere en prẽd la cauſe en main,
<lb />Les pieux le traiteront comme un lâche Romain.
<lb />Et vous Madame, &amp; vous qu'on traite iey de Reinc
<lb />Vous qui vous promettez la victoire certaine,
<lb />Pour trouver chez mõ frere un amoureux ſuport,
<lb />Malgré tout ſon amour apprehendez le ſort,
<lb />Il punit, il abſout, il recompenſe, il venge,
<lb />Avec tout ſon caprice il ne fait rien d’etrange,
<lb />Qu’on le nomme inconſtant, traitre, capricieux:
<lb />Favorable ou contraire, il obeît aux Dieux,
<lb />La colere du Ciel juſtement animée,
<lb />Pour le venger de vous, détruira vôtre armée,
<lb />Et laiſſant triompher celle des ennemis,
<lb />On ver ra les plus forts aux plus foibles ſoûmis,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRITIGILE.
<lb />el jetompom aimr du late au piecipier;
<lb />Ie Ciel en mon endroit feroit une inj ſtice,
<lb />Pour ſe venger de moy qu’ay-je fait cõtre luy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORTIILE.
<lb />Sauver deux ſcelerats &amp; leur ſervir d’appuy,
<lb />C’eſt offencer les nieux, c’eſt mépriſer l’Oracle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRITIGILE.
<lb />Atadume a les peciter jendineu pomnt d’obſtacle,
<lb />S’il eſt vray que le Ciel ait decidé leur ſort,
<lb />Ie ſeray la premiere à les juger à mort,
<lb />Venez eſtre témoin de ce que je vay dire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORITILLE.
<lb />Que Tiridate y ſoit, pour moy, je me retire,
<lb />Ie ne ſçaurois ouyr leurs prophanes diſcours,
<lb />Il faut de ſes deſſeins que j’arreſte le cours,
<lb />Je vay la devancer pour hâter leur ſupplice,
<lb />Allez Madame allez, &amp; qu’on vous obe’iſſe.
<fw><lb />4
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du troiſiéme Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE IV.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />DORITILLE, THRASEE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />–
<lb />DORITILLE.
<lb />V parts déja Thraſée &amp; pour marquer tõ zele,
<lb />I Tu cours avecque joye où mõ frere t’appelle,
<lb />Je la voy ſur ton front, je la lis en tes yeux,
<lb />Et de ce noble eſpoir d’eſtre v ctorieux,
<lb />Ton cœur eſt ſatisfait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THRASEE,
<lb />Que dites vous Madame?
<lb />Ah! ſi mieux qu’en mon front vous liſiez dans
<lb />mon ame,
<lb />Mes yeux qui vous ont dit le ſecret de mon cœur,
<lb />Vous diroient encor mieux ſa mortelle douleur,
<lb />du mon front vous decouvie une a parete joye,
<lb />Mon ame inceſſãment aux chagrins eſt en proye,
<lb />Et vous ne voyez pas que l’honneur &amp; l’amour,
<lb />Ces tyrans de mon cœur l’attaquent tour à tour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORITILLE.
<lb />ru cedes cependant à l’honneur qui t’entraine,
<lb />nu partonraigne t'atour, d ne ſers pas mna hayne,
<lb />Je t’en ay dit l’objet tu connois ſes mépris,
<lb />ru ſçay qu’en me vengeãt mõ cœur ſera ton prix
<lb />Et cependant tu parts ſans que je ſois vengée,
<lb />ru ſers l’indigne objet dont ie ſuis outragée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THRASEE.
<lb />Madame à ce depart j’ay peine à conſentir,
<lb />L’honneur malgré l’amour me force de partir,
<lb />Si d’une lâcheté j’avois ſoüillé ma vie,
<lb />Je me repentirois de vous avoir ſervie,
<lb />Et comme ſur nous deux rejalliroit l’affront,
<lb />Vous me reprocheriez d'evoir eſté trop prompt,
<lb />Juſques à mon retour ſouffrez que ie differe,
<lb />Pour venger les mépris d’une Reyne étrangere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORITILLÉ.
<lb />Mais elle en veut aux pieux, elle ſe promet tout,
<lb />Sur tout elle entreprend de me pouſſer à bout .
<lb />Depuis que ſes apas ont aveuglé mon frere,
<lb />Loin de m’en recõnoître, elle en deviẽt plus fiere,
<lb />Mais ie puis me venger de ce qu’elle me fait,
<lb />Si Tyridate veut declarer ce qu’il ſçait.
<lb />Il ſçait qu’en ſa preſence elle a verſé des larmes,
<lb />Qu'elle promet encor de ſ'iſpendre les armes,
<lb />Qu’elle abandonnera ſon trône aux ennemis,
<lb />Avant que demanquer à ce qu’ene à promis,
<lb />Dans tout ce procedé ma gloire s’intereſſe,
<lb />Elle s’engage trop pour tenir ſa promeſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THRASEE.
<lb />Et bien Madame il faut gagner ce confident,
<lb />Pour ſon propre intereſt ie ſçay qu’il eſt ardent,
<lb />Et ſi ie luy promets un peu plus qu’il n’eſpere,
<lb />Il nous ſervira bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORITILLE.
<lb />Comme il eſt peu ſincere,
<lb />Si Fritigile auſſi pour ſe faire obeïr,
<lb />La ſçeu déj ſeduire, il nous poura trahir,
<lb />nans perdle prus de temis alions trouver mõ frere,
<lb />Allons luy declarer que ſa Reyne étrangere,
<lb />Luy manque de parolle, &amp; qu’avec les Chrétiens
<lb />Elle a preſque toûjours de ſecrets entretiens,
<lb />Que ryridate ſeul en a la confidence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THRASEE.
<lb />Madame parlez bas je le voy qui s’avance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DO RITILLE.
<lb />Ne luy découvre rien de ce que j’ay dit,
<lb />Qu’il nous declare encor ce qu’il ſçait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THRASEE.
<lb />Il ſuße.
<lb />SCENE II.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />DORTTILLE, TYRIDAIE, IHRASEE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORITILLE.
<lb />Eigneur peut-on igçavon ee que reibut la Reine
<lb />O Court elle au precipice où ſa p tié l’entraine?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YRIDATE.
<lb />Si ie penetre bien le but de ſes deſſeins,
<lb />Madame elle trahit les devoirs des plus Saints,
<lb />Avec les deux Chrétiens elle eſt en conference,
<lb />mouciſde rent furpeue juiquiu ma prerence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THRASEE.
<lb />Mais touchant le traité qu’eſt ce qu'elle reſout?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRIDATE.
<lb />Pour ſauver deux Chrétiẽs elle abandonne tout,
<lb />Quand ſon plus grand bonheur dépendroit de
<lb />leur vie,
<lb />Elle n’en auroit pas une plus forte envie,
<lb />S’ils difent que leul moit les Iendia bie-neureux
<lb />Elle répond, qu’il faut qu’elle meure avec eux,
<lb />Elle proteſte enfin de ne les pas ſurvivre,
<lb />S’ils ne conſentent pas qu’Aſtaſe les délivre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORITILLE.
<lb />Elle ſe vante aſſez de pouvoir tout ſur luy,
<lb />Que ſon bras ſecondé n’eſt pas un foible appuya
<lb />Qu'elle eſt aſſez aymée &amp; que jamais il n’oze,
<lb />Au moindre de ſes vœux nier la moindre choſes
<lb />A toute heure elle tient de pareils entretiens,
<lb />Mais puis qu’elle eſt ſi fort du party des Chré<lb />tiens,
<lb />Je découvre un moyen de la rendre ſuſpecte,
<lb />Allõs dire tous trois qu’elle embraſſe leur ſecte,
<lb />Que ſon cœur pour ſa foy devenant inconſtant,
<lb />A l’égard de mon frere elle en peut faire autant,
<lb />qu’ẽfin elle eſt chrétiẽne, &amp; que déja dans l’ames
<lb />Elle ablonle nos Dieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THRASEE.
<lb />Il faut prouver Madame,
<lb />Cette accuſation vous ſervira bien peu,
<lb />Si même avec témoins elle n’en fait l’aveu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORITILLE.
<lb />Apres ſon procedé, que faut-il davantage,
<lb />Iyridate eſt temoin, &amp; ſon ſeul temoignage
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRIDATE.
<lb />A ne vous rien celer je ſuis embaraſſé,
<lb />C eit m engageruien tort das une cerange affaire
<lb />Aſtaſe aime la Reyne &amp; j’irois luy déplaire?
<lb />Madame exemptez-moy d’un ſi fâcheux recit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORITILLE.
<lb />Et bien je luy diray tout ce que tu m’as dit,
<lb />Comme ſon confident je ſçay bien que tu n’oſe,
<lb />Thraſée avec moy dire les mêmes choſes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THRASEE.
<lb />aAil. ne me lorter pas, Madame, à m'engager,
<lb />La vengeance qui ſuit met nos jours en danger,
<lb />Que Tyridate ſeul uſe de ſa prudence,
<lb />Qu’il diſe ce qu’il ſçait comme une confidence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORITILLE.
<lb />En nommant le témoin quel danger riſque-tu?
<lb />Eſt-ce que mes conſeils offencent ta vertu?
<lb />Quels remords fcrupuleux te la rendent ſi pure,
<lb />Qu’elle n’oſe alleguer l’ombre d’une impoſture?
<lb />Contre une Reyne impie il faudroit tout oſer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THRASEE.
<lb />Il eſt vray, mais ſans crime en puis-je ſuppoſer?
<lb />Madame il ne faut pas qu’ũ vain eſpoir vous flâte
<lb />Une telle entrepriſe eſt un peu délicate,
<lb />S’il faut que ie la manque il y va de mes jours,
<lb />Toſt ou tard contre moy ſa vengeãce aura court.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORITILLE.
<lb />L'honneur qui tient ton ame en eſclave aſſervie,
<lb />Te ſert d’un faux pretexte à t’épargner ta vie,
<lb />Ecoûte, &amp; ſuis toûjours tes ſcrupuleux remords,
<lb />Je feray pour la perdre agir d’autres reſſors,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THRASEE.
<lb />Ce n’eit pas le Icrupule Icy qui in embaraſſe,
<lb />Plus on eſt en faveur plus on craint la diſgrace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRIDATE.
<lb />Madame, à vous ſervir s’il a peu de ferveur,
<lb />Il en dit la raiſon, c’eſt qu’il eſt en faveur;
<lb />Fritigile en a fait ſon General d’armée,
<lb />Du biuit de l valeur crle drtoute diaimce,
<lb />Et nos Soldats Romains unis aux Marcomans,
<lb />Sont ravis d’obeir à ſes commandemens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORITILLE.
<lb />Ainſi de ton ſecouis je n’ay rien à pretendre,
<lb />Tu me vas nuire, ingrat, au lieu de me déf endre
<lb />Lu doistalre du cien à cent quit carart,
<lb />Mais tremble ſi ie change &amp; ſi men cœur te hait,
<lb />Tu ſçauras ce que c’eſt qu’une Amante irritée,
<lb />Si tu ſers un impie apres m’avoir quittée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THRASEE.
<lb />Ne ſervir que vous ſeul eſt mõ bien le plus doux,
<lb />nt silaut tous armant aſer totre codroux,
<lb />Plûtôt que d’encourir l’horreur de vôtre haine.
<lb />Ie vous obe Hay, je vay tiar il la Rcyne,
<lb />Mais les Dieux ſont témoins comme vous m’y
<lb />forcez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORITILLE.
<lb />Non, non ſois libre, ingrat, tu m’en as dit aſſez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRIDATE à Doritille.
<lb />Madame, Aſtaſe vient, il pouroit vous entendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORITILLE.
<lb />Il ſçaura le ſecret que l’on vient de m’apprendre
<lb />Et ſi l’amour tout ſeul ne me donne un tén oin
<lb />L’intereſt ſans l’amour en ſeduit au beſoin.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE III.
<lb />ASTASE, DORITILLE, THRASEE,
<lb />TYRIDATE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTAJE.
<lb />Vr le pouvoir de partir que fait icy Thraſée?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORITILLE.
<lb />De l’erreur où j’eſtois il m’a deſabuſée,
<lb />Et ſi vous le voulez vous pouvés l’eſtre auſſi?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTASE.
<lb />De vos fiers entretiens je prens peu de ſoucy,
<lb />Ma Sœur, je ſçay quels ſont vos mépris pour la
<lb />Reyne,
<lb />Mais ſçachez
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORITILLE.
<lb />Quoy Seigneur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTASE.
<lb />Que la perte eſt certaine
<lb />De quiconque oſera s’oppoſer à ſes vœux,
<lb />Elle agit par mon ordre en tout ce que je veux,
<lb />Et faire à ſes deſſeins la moindre reſiſtance
<lb />C’eſt vouloir avec moy diſputer ma puiſſance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORITILLE.
<lb />Mais ce puifſãt credit dõt vous vous targuez tãt,
<lb />Va-t’il juſqu’au pouvoir tout ce qu’elle pretend?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTASE.
<lb />Tout ce qu’elle prétẽd, c’eſt moy qui luy cõmãde
<lb />Mais ne me parlez plus vôtre audace eſt trop
<lb />grande.
<lb />à Thraſée. Et vous que ſes bontez ont comblez
<lb />de bien-faits,
<lb />Poutiez-vous conſentir au plus noir des forfaits
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THRASEE.
<lb />Si le cœur d’un amant eſt facile à ſeduire, (nuire,
<lb />Le mien ne ſçait qu’aimer &amp; ne vous ſçauroit
<lb />nu feelle de votrelœur ont des bontés pour moy
<lb />Et ſi tout mon bon-heur fait ſoupçonner ma foy..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORITILLE.
<lb />Non, non, tout nôtre amour, Seigneur, n’eſt
<lb />qu’un faux zele,
<lb />Il ſera ſi ie veux, ingrat, traître, inſidele,
<lb />S’il a quelque vertu pour ne vous pas trahir,
<lb />L’amour beaucoup plus fort me peut faire obeïr
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A 2a le lre fn.
<lb />Seigneur ne craignez point de trahiſon couverte,
<lb />Je ſçay trop mon devoir pour conſpirer ſa perte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTASE.
<lb />Quand de haine &amp; d’amour un cœur eſt cõbattu,
<lb />Il ne conſulte plus ny devoir ny vertu,
<lb />A l'objet qui le charme il obeït ſans peine,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORITILLE a Thraſée en ſortant.
<lb />Je verray ton amour en ſecondant ma haine,
<lb />A Dieu ionge-y pien, d ne t'aindle pas 
<lb />A prendre l’inte eſt de ſes deux ſcelerats.
<fw><lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE IV.
<lb />TIRIDATE, ASTASE GERVAIS,
<lb />THRASEE.
<lb />2
<fw><lb />2
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRIDATE à Aſtaſe.
<lb />Figneur, voicy l’objet le plus grãd de ſa haine
<lb />SElluenteutaur omettesceuueoup plus qu’à
<lb />la Rexne,
<lb />C’eſt par ſon ordre exprés qu’ils arrivent icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTASE à Gervais.
<lb />Hé bien de vôtre erreur eſtes-vous éclaircy,
<lb />E iij
<lb />voulez-vous confentir à ce qu’on vous propoſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERVAIS.
<lb />Oüy, Seigneur, nous ſerõs d’acord de toute choſe
<lb />Pourveu que nous ſoyons tous d’une même Loy,
<lb />Et que la Reyne &amp; vous embraiſiez nôtre Foy</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTASE.
<lb />A ces conditions s’il me falloit ſouſcrire !
<lb />Ie ſouffrirois plûtoſt la perte de l’Empire,
<lb />Et le crime à Ceſar ſeroit moins odieux,
<lb />Que l’infidelité que je ferois aux Dieux,
<lb />Venez avecque nous vaincre ſous leurs auſpices,
<lb />Par vos ſoûmiſſions ils nous ſeront propices,
<lb />Si-toſt que de rebels vous leur ſerez ſujets,
<lb />Nous verrons proſperer nos plus hardis projets,
<lb />Et quand par leurs ſecours nos guerres ſeront
<lb />calmes,
<lb />Nous reviendrõs enſẽble à l’abry de nos palmes
<lb />Preſẽter nos lauriers &amp; rendre graces aux pieux
<lb />Pe qui nous attend ons un ſuccez glorieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERVAIS.
<lb />Ce diſcours ſeroit bon à des ames vulgaires,
<lb />Qui croyẽt comme vous des pieux imaginaires;
<lb />Car vôtre folle erreur eſt que Mars ou Pallas,
<lb />Fauſſes Divinitez, prefident aux combats,
<lb />Que c’eſt à Jupiter qu’appartient le Tonnerre,
<lb />Et qu’ainſi, que Pallas &amp; Mars sõt pour la guerre
<lb />De même avec Tethis Neptune eſt pour les eaux
<lb />Enfin vous vous forgez mil autres pieux nou<lb />yeaux,
<lb />Qui ſelon vos ſuccez ou plûtoſt vos caprices,
<lb />Aujourd’huy ſont fâchez &amp; demain sõt propices
<lb />Voilà quels ſont vos Dieux que vous idolâtrez,
<lb />Changez de ſentimens lors que vous cõbattrez,
<lb />Si vôtre ambition demande une Couronne,
<lb />Le vray Dieu que j’adore eſt celuy qui les dõne,
<lb />C’eſt luy qui les couſerte d qui les peut ôter,
<lb />C’eſt luy qui tientda foudre &amp; non pas Jupiter,
<lb />Si du bruit des cõbats vos troupes sõt charmées,
<lb />Elles en obtiendront du grand Dieu des aimées,
<lb />Ie ſuis preſt de marcher ſi l’on combat pour luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTASE.
<lb />Et moy ie ſuis tout preſt de te perdre aujourd’hui
<lb />Infâme, ſcelerat, peſte, execrable, impie,
<lb />Avec trop d’indulgence on épargne ta vie,
<lb />Ie voy bien qu’il eſt tems d’en arréter le cours,
<lb />Invoque ton vray Dieu, qu’il vienne à ton ſe<lb />cours,
<lb />Qu’il extermine ceux qui dreſſent ton ſupplice,
<lb />Et que deſſous leurs pieds il ouvre un precipice,
<lb />Puirque depuis dix ans on dit que tuierels,
<lb />Que ſon bras tout-puiſſant vienne briſer tes fers,
<lb />Pour un ſi long ſervice il te doit recompenſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERVAIS.
<lb />J’en vay bien-toſt joüir ſi mon trépas s’avance;
<lb />Ne reculez donc plus ſi tard, ni ſi long-temps,
<lb />Ce moment où la mort nous doit rendre contens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTASE.
<lb />Tu ſeras ſatisfait, ſacrilege, &amp; ton frere
<lb />Epouvanté de voir juſqu’où va ma colere,
<lb />De peur d’en reſſentir les plus ſanglants effets,
<lb />En te voyant mourir fera d’autres ſouhaits;
<lb />Ton ſupplice &amp; ta mort lui ſerviront d’exemple:
<lb />Gardes; ſi tout eſt preſt, qu’on le conduiſe au
<lb />Temple,
<lb />Aux coups de foüets plombez nous l’avons con<lb />damné,
<lb />Suivez exactement l’ordre que j’ay donné.
<lb />Les Gardes l’emmenent dans le temps que
<lb />Prothais entre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THRASEE à Aſtaſe.
<lb />La Reine entre, Seigneur, elle ſuit un complice.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE V.
<lb />PROTHAIS, FRITIGILE, ASTASE,
<lb />TYRIDATE, THRASEE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TROTIINTO.
<lb />V meine-t’on mon frere?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRITIGILE.
<lb />On le traîne au ſupplice,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PROTHAIS.
<lb />cnadaiie, s’ir vous prait, n'empechés pas ſa mort,
<lb />Nous joüirons bien-tôt d’unc gloire immortelle,
<lb />A nous raile touffrir, montiez tout votre zele.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RITIGILE a Aſtaſe.
<lb />Scigneur ſi la pitié......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTASE.
<lb />Madame, il eſt Chrétien,
<lb />Les Dieux veulent ſa mort, &amp; nous n’y pou<lb />vons rien,
<lb />On combat vainement leur puiſſance abſoluë,
<lb />L'aireſt en eſt donné, ſa perte eſt reſoluë,
<lb />Le blaſphéme qu’il vient encor de prononcer,
<lb />Loin d’appaiſer le Ciel, ſert à le couroucer,
<lb />Il ſe livre ſoy-même au malheur qui l’accable,
<lb />Ceſar veut qu’à leur ſecte on ſoit inéxorable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FXTITGILE.
<lb />Seigneur, puiſqu’en ſes jours je prends quel<lb />qu’intereſt,
<lb />Suſpendez pour un temps l’effet de ſon Arreſt,
<lb />Il vous écoutera.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTASE.
<lb />Mâdame, je me laſſe,
<lb />D'offrir &amp; de reprendre inceſſamment ſa grace,
<lb />Ie l’ay miſe en ſes mains, il n’a qu’à la vouloir,
<lb />Cen’eſt point la pitié qui me peut émouvoir,
<lb />Qu'il adore nos Dieux &amp; je conſens qu’il vive.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PROTHAIS.
<lb />Seigneur pour l’embraſſer ſoufrez que je le ſuive,
<lb />Pour la derniere fois, qu’il me voye aujourd’huy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTASE aThraſée &amp; a Tyridate.
<lb />Conduiſez-le vous deux je le ſuis.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />I.
<lb />FRITIGILE, ASTASE.
<fw><lb />224
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRITIGILE.
<lb /> Vel ennemy!
<lb />Falloit-il juſqu’icv......
<fw><lb />11
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTASE.
<lb />Vous ſoûpirez, Madame
<lb />Et l’indigne pitié ſaiſit vôtre grande ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IRIPIaLl T CII
<lb />Peut-on voir avec luyy mourir tant de valeur,
<lb />Sans genir de ſa mort ſans plaindre ſon malheur,
<lb />Helas! ſon entretien marque un ſi grãd courage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTASE.
<lb />Et ſon diſcours impie a groſſy tout l’orage,
<lb />La foudre qui le ſuit toute preſte à partir,
<lb />Ne ſe peut arreſter qu’avec un repentir,
<lb />Mais ce cœur endurcy, mais cette ame obſtinée
<lb />Ne void point icy bas d’heureuſe deſtinée,
<lb />Elle eſt accoûtumée aux crimes odieux,
<lb />Elle met ſon bonheur à conquerir les Cieux,
<lb />Et comme elle n'en peut avancer la conqueſte,
<lb />Qu’en attirant ſur ſoy la foudre &amp; la tempeſte,
<lb />
<lb />Et comme ſans trembler il en attendile, coup,
<lb />Vôtre indigne pitié ne luy ſert pas beaucoup.
<fw><lb />20
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRITIGILE.
<lb />Ainſi vous conſentez que ce grand cœur periſſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTASE.
<lb />A l’ordre de Ceſar il faut que j’obe’ïſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRITIGILE
<lb />Ceſar s’informe-t’il ſi vous obe’ïſſez?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTASE.
<lb />Non, mais dans ſon trépas les Dieux intereſſez,
<lb />Plus puiſſans que Ceſar malgré luy m’y con<lb />traignent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRITIGILE.
<lb />Pour demander ſa mort qu’eſt-ce que les Dieux
<lb />craignent ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTAOE.
<lb />Madame, encor un coup, ils ne le craignent pas,
<lb />Mais puis qu’il eſt coupable, ils veulẽt ſon trépas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRITIGILE.
<lb />Eſtimez-vous ſi peu ſon genereux courage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTASE.
<lb />Ie le plains, je l’eſtime &amp; ne puis davantage,
<lb />Mais conſolons nous-en, il eſt d’autres guerriers,
<lb />Qui pouront bien ſans lui ſoûtenir vos Lauriers,
<lb />Vos braves Marcomans &amp; nos troupesR maines,
<lb />Nou offriront aſſez de Victoites certaines,
<lb />Et n’é toit qu’il nous faut punir deux ſcelerats,
<lb />Nous euſſions déja fait camper quelques ſoldats,
<lb />alretis patir cuutenter ieur hetle ſmpatſence,
<lb />Avancer ſon trépas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRITIGILE
<lb />Ie le voye expirer.
<lb />Faut-t’il qu’en ma preſence
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTASE.
<lb />Non, vous n’y ſerez point,
<lb />Puiſque vôtre pitié pour eux monte à tel poinct,
<lb />Ie crains qu’avec leur ſang vous ne meſſiez vos
<lb />larmes,
<lb />Ma ſœur vient à propos pour calmer vos alar<lb />mes,
<lb />Adieu.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ENE VII.
<lb />DORITILLE, FRITIGILE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORITILLE.
<lb />Allez-vous pas voir mourir le Chrétien,
<lb />INIl eſt preſqu’en eſtat de n’eſperer plus rien,
<lb />on Pouomen touren crorre j'artous ehremble au
<lb />Temple,
<lb />D'une belle conſtance y voir un bel exemple.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRITIGILE.
<lb />Pour aller contempler des actes inhumains,
<lb />Ie n’ay pas pris naiſſance avecques des Romains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORITILLE.
<lb />arunt n'are nu tous pus unt vertu acomuine,
<lb />Tout le peuple eſt ſurpris, qu’une ſi grande
<lb />Reine,
<lb />
<lb />Pour voir des nouveautés montre ſi peu d’ardeur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRITIGILE.
<lb />Tout ce peuple ſurpris eſt un peuple ſans cœur,
<lb />Vn peuple ſans pitié qui n’a rien de ſenſible.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />doRle l Li
<lb />Madame, ſuivez-moy je feray mon poſſible.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRITIGILE.
<lb />Non, je veux reſter ſeule en l’eſtat où je ſuis,
<lb />Si pourtant je puis l’eſtre avecque tant d’ennuis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vous avez de l’ennuy ſur le point d’eſtre heu<lb />reuſe,
<lb />Aſtaſe eſt courageux, vous eſtes genereuſe,
<lb />Vos Soldats &amp; les ſiens ſont fortement unis,
<lb />Les Dieux ſont appaiſés, &amp; les Chrétiens punis,
<lb />Vous n’aurés plus tous deux aucun obſtacle à
<lb />craindre,
<lb />Idre,
<lb />Pour moy je ne vois pas que vous ſoyez à plain<lb />Tout flatte vos deſſeins, tout rit à vos deſirs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRITIGILE.
<lb />n ay bien d autit fujet de pamner des mupirs,
<lb />Aſtaſe à ſon retour en connoiſtra la cauſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIIILLE.
<lb />
<lb />Voulés-vous me le dire, y puis-je quelque choſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRITIGILE.
<lb />Non, vous n’y pouvés rien, &amp; quand vous le
<lb />Pourriea?.
<lb />
<lb />Ce n’eſt pas vous, je croy, qui m’y ſoulageriés,
<lb />Auſſi n’eſt-ce pas la tout l’eſpoir qui me flatte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORITIELE.
<lb />Ie ne paſſay pourtant jamais pour une ingratte,
<lb />Ceux que je puis ſervir je les ſers volontiers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRITIGILE.
<lb />Témoins les deux Chrétiens que j’ay veu pri<lb /> ſenniers,
<lb />A toute vôtre haine ils ſont encore en proye.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORITILLE.
<lb />Sur eux avec plaiſir mon couroux ſe déploye;
<lb />Si je les épargnois je me feroi affr nt
<lb />Mais vous qui deruſtés les offences qu’ils font,
<lb />a que lOn IupraePqueemt im revere,
<lb />Vou qui faites icy le bonl eur de moo frere.
<lb />Punque pour voure main il vous preſtè lon bras;
<lb />Vous ne trouvere peint icy de cœurs ingrats,
<lb />Moy meſme à vons ſervir je ſeray la premiere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRITIGILE.
<lb />Pour vous en ſupplierie ſvis un peu trop fiere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIT LLE
<lb />C’eſt moy-meſme qui m’offre, ordonnés, com<lb />mandés,
<lb />Ne vous puis-je accorder ce que vous pretendés,
<lb />Parlés-moy librement de ce qui vous afflige,
<lb />Peut-eſtre je pourray....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRITIGILE.
<lb />Vous ne ſçauriez, vous dis-je</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORITILLE.
<lb />Vous recevés fort mal un ſervice obligeant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRITIGILE.
<lb />Quand à perruader on n’a Iien d'engageant,
<lb />On devient importune au moment qu'on inſiſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORITILLE.
<lb />Ie devine à peu prés quel ſujet vous attriſte,
<lb />Mon frere n’eſt pas Roy, deplus il eſt Romain,
<lb />Peut-eſtre voulez-vous reprendre vôtre main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRITIGILE.
<lb />I née,
<lb />Non, non, pour la reprendre il faut l’avoir don<lb />Du ſuccés d’un combat dépend nôtre Hymenée,
<lb />Il faut que de deux Rois il retourne vainqueur,
<lb />Et qu’avec leurs Eſtats il emporte mon cœur,
<lb />Dés qu’il triomphera ma main eſt ſa conqueſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORITILLE.
<lb />N’eſt-elle pas promiſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />ENITIGILE.
<lb />Oüy, Madame, elle eſt preſte.
<lb />Mais à moins que mon bras ne l’ait courõné Roy,
<lb />Ie ſuis libre, &amp; je puis diſpoſer de ma foy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORITILLE.
<lb />Oüy vous avez icyliberté toute entiere,
<lb />Ou toute autre que vous y ſeroit priſonniere,
<lb />Et l’on s’apperçoit bien que cette liberté,
<lb />Aſſez &amp; trop long-temps cauſe vôtre fierté,
<lb />Mais pour l’humilier je vais trouver mon frere,
<lb />Tandis que les Chrétiens animent ſa colere,
<lb />Et qu’ils ne peuvent plus échapper à ſes coups,
<lb />Il faut en meſme temps qu’elle éclatte ſur vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRITIGILE.
<lb />Et moy qui ne crains point le coup nila mepace,
<lb />Qui ſans avoir d’orgueil mépriſe vôtre audace,
<lb />Pour voir quel eſt l’effet de vôtre trahiſón,
<lb />Ie vais ſans l’arreſter l’attendre en la priſon.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Tin an qharrieme due.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTEV.
<lb />SCENE PREMIERE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRITIGILE.
<lb />MONOLOGVE en Stances de Vers libres rimés.
<lb /> STRE d'eternelle durée,
<lb />De qui dépend mon ſort pour une
<lb />eternité,
<lb />Adorable Divinité,
<lb />Qui juſques à preſent me fûtes ignorée,
<lb />Depuis que deux jeunes Chrétiens,
<lb />M’ont fait voir par leurs entretiens,
<lb />Qu'il ii eſtoit qu'un fou verain eſtre,
<lb />Apres avoir long-tems combattu leurs diſcours,
<lb />Ie commance de vous cõnoître,
<lb />Pour ne ſuivre que vous le reſte de mes jours,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Que vôtre Majeſté ſoit incomprehenſible,
<lb />Outre que ma foy ſeule arreſte mes ſouhaits;
<lb />La nature &amp; tous ſes effets,
<lb />Me declarent aſſez que vous eſtes poſſible,
<lb />Quelle main auroit pû former,
<lb />Le feu, l’Air, la Terre &amp; la Mer;
<lb />Que celle qui retient &amp; lance le Tonnerre?
<lb />Tout ce qui peut fraper mes yeux,
<lb />Soit dans le Ciel, où ſur la Terre,
<lb />N’eſt point un effet de nos Dieux,
<fw><lb />C
</fw><lb />Que dis-je de nos Dieux,
<lb />Liſons de nos ſtatuës,
<lb />De Cuivre, de Bronze &amp; d'Airain,
<lb />Qu'un mortel ouvrier fabrique de ſa main,
<lb />Et qui ſont tous les jours dãs le Temple abatuës
<lb />Pourquoy reverer ces metaux?
<lb />Nous font-ils quelque bien, ſoulagent-ils nos
<lb />maux,
<lb />Reſſentons-nous de leurs merveilles.
<lb />On a beau leur donner l’image de nos ſens,
<lb />C’eſt en vain qu’on leur voit des bras &amp; des
<lb />oreilles,
<lb />Ce ſont des faux Dieux impuiſſants.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C’eſt donc vous teul Eſtre immuable,
<lb />Que je dois ſans ceſſe adorer?
<lb />C’eſt vous qui m’enſeignez que ie dois abhorrer
<lb />Tout ce qui juſqu’icy me fut ſi venerable:
<lb />Plus de foy pour nos immortels,
<lb />Plus de reſpect pour leurs Autels?
<lb />Lius d’encens, plus d’iuoratiſe;
<lb />Aſſez &amp; trop long-tems, c’eſt vivre dans l'ereur.
<lb />Perdons plûtoſt Sceptre &amp; Patrie,
<lb />Que de perdre le Ciel qui fait nôtre bon-heur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />12
<lb />Qu’une ſœur meditant ma perte
<lb />Son frere vſurpe mes Eſtats,
<lb />Que deux Roys ennemis diſperſent mes Soldats
<lb />Iamais l’occaſion ne s’en eſt mieux offerte.
<lb />Aſtaſe, viens ſçavoit quels ſont mes ſentimens,
<lb />Pour ton ſeul intereſt deffends les Marcomans,
<lb />Sois ſucceſſeur de Fritigile,
<lb />Satisfaits pleinement ton deſir de reigner,
<lb />Ie t’en ouvre un chemin facile,
<lb />Si tu ne prétens m’épargner,
<lb />Ie fais manquer nôtre Hymenée,
<lb />Par le deſſein que j’ay de ſuivre une autre Loy,
<lb />Mais ie tiens ma promeſſe en te couronant Roy,
<lb />Puiſque ma parolle eſt donnée,
<lb />Pour un ambitieux Romain,
<lb />Mon Sceptre vaut mieux que ma main,
<lb />Ton cœur bouffi d’orgueil n’en veut qu’à ma<lb />Couronne,
<lb />Et bien tu peux en diſpoſer,
<lb />Mon Pere me la cede. &amp; je te l’abandonne,
<lb />Mais ſi tu n’eſt Chrétien renonce à m’épouſer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mets ſi tu veux tout en uſage,
<lb />Rien ne peut ébranler un cœur tel que le mien,
<lb />Si par douceur tu n’obtiens rien,
<lb />Fais agir la haine &amp; la rage,
<lb />N’épargne ny ſexe ny rang,
<lb />Fais ſi tu veux couler mon ſang,
<lb />de luls Preles dele Mpandie,
<lb />Si je le prodiguois au milieu des combats,
<lb />Pour un bien paſſager qu’il me falloit défendre
<lb />En cette occaſion je ne la plaindray pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />8e
<lb />Auſſi bien c’eſt en vain... mais où va Tyridate,
<lb />Que vient-il m’annoncer?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENEII.
<lb />FRITIGILE, IYRIDATE.
<lb />FRITIGILE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />2
<lb />LT bien la foudre éclate,
<lb />Le Chrétien ne ſe peut dérober à ſes coups.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRIDATE.
<lb />En vain pour l’en ſauver, nous l’avons prié tous,
<lb />Qu’il
<lb />Qu’il adorât nos Dieux, qu’il ſuiviſt nos ma<lb />
<lb />ximes,
<lb />Qu’il donnât de l’encens, qu’il déteſtât ſes
<lb />crimes,
<lb />
<lb />2
<lb />Rtogtnontsd nos tomd unt ehe lapcrnos,
<lb />Il a voulu mourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRITIGILE.
<lb />Quoy donc il ne vit plus,
<lb />Et l’on immole ainſi l’innocente victime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRIDATE.
<lb />Puis qu’il eſtoit Chrétien, ſa mort eſt legitime,
<lb />Quand meſme de ſon crime il ſe fut repenty,
<lb />Ceſar à ſon pardon n’auroit pas conſenty,
<lb />Outre qu’il s’eſt offert au malheur qui l’accable,
<lb />On a du le punir puis qu’il eſtoit coupable,
<lb />Mais ſon trépas vous touche &amp; ce que j’en ay dit,
<lb />Veut qu’à vôtre pitié j’épargne ce recit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ITIGILE.
<lb />Avon, pourrurtez, veigneur, pauter u my ſa
<lb />conſtance,
<lb />I’en aime le recit beaucoup plus qu’on ne peuſe,
<lb />Ie ne le plaindray plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRIDATE.
<lb />I'obeïs donc Madame,
<lb />Si la mole pitié quitte vôtre grande ame,
<lb />I'eſtois pres du grãd Preſtre au coſté de l’Autel,
<lb />Où l'on fit aprocher ce frere criminel,
<lb />Qui voyant un grand monde aſſemblé dans l'e
<lb />Temple,
<lb />Peuple aveuglé, dit-il, profitez d’un exemple,
<lb />Quaux dépens de ma vie on pretend vous dõner,
<lb />Aſtaſe dés hyer me voulut pardonner,
<lb />Sur le point de mourir il m’offre encor ma grace.
<lb />Pourvû que je renonce à la f y que j’embraſſe;
<lb />Mais pour la confeſſer juſqu’aux derniers ſoû<lb />1 pirs,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pour arriver plûtoſt au comble des plaiſirs,
<lb />Et pour vous apreſter un grand exemple à ſuivre,
<lb />Ie prefere la mort à la douceur de vivre,
<lb />Puis tournant ſes regards ſur des Soldats Ro<lb />mains,
<lb />I mains.
<lb />Qui de bâtons plombez avoient munis leurs
<lb />Glorieux inſtrumens, dit-il, de mon ſuplice,
<lb />Puis que c’eſt en vos bras qu’il faut que ie finiſſe,
<lb />Avant que d’expirer ſous l’effort de vos coups,
<lb />I’invoque l’Eternel, qu’il vous pardonne à tous.
<lb />Aſtaſe &amp; l’Aſſemblée admirant ſa conſtance,
<lb />Reſtoit comme interdite en un profond ſilence,
<lb />Quand le Preſtre irrité de ce qu’il avoit dit;
<lb />Peuple, s’écria-t’il, ceſſez d’eſtre interdit,
<lb />S’il n’adore à l’inſtant nos Majeſtez ſuprêmes,
<lb />Et ſon ſang, &amp; ſa vie expieront ſes blaſphemes,
<lb />Puis il dit au coupable, il n’eſt point de milieu,
<lb />Choiſis la mort, impie ou renonce à ton Dieu.
<lb />A ces mots le Chrétien obeït ſans replique,
<lb />Sans déclarer ſon choix, ſon ſilence l’explique,
<lb />Il met ſes habits que le Tyran vouloit,
<lb />Enſuite il s’achemine auptes du chevalet,
<lb />On le prend, on l’y jette, on l’étend on le lie,
<lb />Aſtaſe en cét état, le preſſe, le ſupplie,
<lb />Luy dit qu’il eſt tout preſt de luy tout accorder,
<lb />Et que pour obtenir il n’a qu’à demander,
<lb />Mais l’obſtiné Chrétien, traite nos pieux d’Idoles
<lb />Nomme Aſtaſe aveuglé mépriſe ſes parolles,
<lb />Et pour luy déclarer ſes derniers ſentimens;
<lb />Je ne veux que la mort, dit-il, dans les tourmẽs,
<lb />Croy t’on m’intimider par l’horreur des ſuplices
<lb />Qui me vont procurer d’éternelles delices
<lb />Ou que le faux éclat que promet un faux bien,
<lb />M’égare du chemin que doit ſuivre un Chrétien,
<lb />Au plus fort du cõbat, croy-t’on que ie me rende,
<lb />Ah! ſi pour avoir grate: irraut qu’on ia denſade,
<lb />Celle que ie ſouhaite, &amp; que mon frere attend;
<lb />C’eſt de vivre en Chrétien &amp; de mourir conſtant
<lb />Enfin ne pouvant plus ſupporter ſon audace,
<lb />D’une extréme douceur on en vient à la menace,
<lb />Mais elle eſt ſans effet, ce courage indompté
<lb />Met ſon plus grand bonheur à ſe voir tourmẽté,
<lb />Il eſt toûjours egal, ſoit qu’il meure ou qu’il
<lb />vive,
<lb />Il aime en ſes liens ſa liberté captive,
<lb />Donc pour le ſatisfaire en cõmade aux Soldats,
<lb />Qu’ils faſſent leur de voir &amp; ne l’épargnent pas,
<lb />L’ordre à peine eſt donné, on le ſuit àvec joye,
<lb />Aux coups de foüets plombez tout ſon corps eſt
<lb />en proye,
<lb />Ses jambes &amp; ſes bras ſont ſi fort attachez,
<lb />Qu’à l’endroit des liens on les voit écorchez,
<lb />Tout preſt de ſuccomber, ſous le poids de ſes
<lb />chaines,
<lb />I veines,
<lb />On le foüette, on le frape, on rompt juſqu’à ſes
<lb />Les coups ront ſejaiil du cnevaiet enl'air :
<lb />Des goutes de ſang pur, &amp; des lãbeaux de chair.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRITIGILE.
<lb />Aſtaſe a t’il pû voir toute leur barbarie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRIDATE.
<lb />Bien loin qu’aucun de nous en euſt l’ame atẽdrie
<lb />Voyant que derechef il offence nos Dieux,
<lb />Le zele de ſes Soldats devient plus furieux,
<lb />De peur que par ſa mort la vengeance n’échappe,
<lb />On recommance encor, on le foüette, on le frape,
<lb />Et du nombre des coups dont il eſt déchiré,
<lb />Reſtant ſans mouvement on ſe trouvé expiré,
<lb />Voilà quel fut le ſort qui termina ſa vie,
<lb />Voyez s’il eſt à plaindre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRITIGILE.
<lb />Il eſt digne d’envie
<lb />Tout perdre pour celuy qui nous veut ſauver
<lb />tous,
<lb />C’eſt un heureux deſtin dõt mon cœur eſt jaloux,
<lb />Affronter le trépas pour l’Auteur de la vie,
<lb />
<lb />C’eſt un hardy projet où le Ciel nous convie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRIDA AM. IIII
<lb />Madame... 
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRITIGILE.
<lb />Eſt-on ſurpris du diſcours que je tiens,
<lb />Et de me voir ſi-toſt des ſentimens Chrétiens?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRIDATE.
<lb />Aſtaſe peut ſçevoir...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRITIGILE.
<lb />
<lb />Et bien qu’Aſtaſe ſçaché
<lb />Que ie chãge de foy, croy-t’on que ie m’ẽ cache
<lb />On peut luy declarer ſi ie ne le previens,
<lb />Que d’aujourd’huy je ſuis du party des Chrétiẽs,
<lb />*Et que pour mieux m’inſtruire en la foy que
<lb />
<lb />Jeſuis allé trouver celuy qui reſte encore.
<lb />Elle ſort &amp; Tyridate courant apres eſt apereen
<lb />d’aſtaſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IIKIDAIE.
<lb />Ah! Madame, ſongez...
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />NE III.
<lb />ASTASE, DORITILLE, TYRIDATE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTASE.
<lb /> LAM QVels ſont les bons avis
<lb />Que donne Tvridate. 1
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORITILLE.
<lb />Ils ſeront mal ſuivis
<lb />Puiſque ſans l’écuuter caguame le fetnt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> TIRIDATE.
<lb />Ah! ne me preſſez pas Seigneur. de vous le dire,
<lb />Quand j’auray ſatisfait vos deſirs curieux,
<lb />En vous les declarant vous n’en ſerez pas mieux,
<lb />Un ſi fâcheux recit vous coûteroit des larmes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTASE.
<lb />Larmes?
<lb />Quel mal-heur impréveu viendroit troubler nos
<lb />La Reyne manque-t’elle à ce qu’elle a promis?
<lb />Craindroit-t’elle déja le choc des ennemis? 
<lb />Voudroit-elle avee eux faire encore une tréve !
<lb />Ou bien rompre la nôtre?
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORITILLE.
<lb />Hé Seigneur qu’il acheve,
<lb />Puis qu’il ſçait quel mal-heur vous mena es au<lb />jourd’huy,
<lb />1
<lb />C’eſt en vous le celant, augmenter vôtre ennuy,
<lb />Plus un mal eſt caché moins ou y remedie,
<lb />Puiſqu’enfin il le ſçait, il faut qu’il nous le die.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IRIDATE.
<lb />.1
<lb />Si vous me ſoupçonniez de vouloir vous trahir,
<lb />Vous me verriez bien toſt preſt à vous obeïr,
<lb />Mais la dilcretion qui me force à me taire,
<lb />N'eſt que pour épargner des pleurs à vôtre frere
<lb />Ne me forcez donc plus de paroitre indiſcret,
<lb />Madame, encore un coup laiſſés-moi mon ſecret.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />PAUTETMO
<lb />Non Tyridate en vain tu mne voudrois letaire,
<lb />Puiſque ie ty contrains, dis-le moy ſans myſtere
<lb />Ne me déguiſe rien pour m’inſtruité de tout,
<lb />Dis où court Fritigile &amp; ce qu'elle reſout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYRIDATE. [ zele,
<lb />Aprenez donc, Seigneur, ſans condamner mon
<lb />Que la Reync...
<lb />ceno. 2.Ml I0C.I
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORITILLE.
<lb />Il ſuffit nous allons ſçavoir d’elle,
<lb />Puiſque tout à propos elle revient icy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE IV.
<lb />FRITIGILE, DORITILLE, ASTASE,
<lb />ET TYRIDATE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRITIGILE.
<lb />Vgré de vos ſouhaits tout a-t’il réüſſi ?
<lb />ASur deux fieres Martyrs vôtre haine aſ<lb />ſouvie,
<lb />A-t’elle plainement ſatiefait vôtre envie?
<lb />On m’a fait le recit de la mort du premier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORITILLE.
<lb />L’aiſné vient d’expirer, mais l’autre eſt pri<lb />fonnier,
<lb />Et j’auray plainement ſatisfait ma colere,
<lb />Quand il aura ſubit meſme ſort que ſon Frere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRITIGILE.
<lb />Non, non, tout de ce pas, je ſors de leur priſon,
<lb />à Aſtaſe le regardant.
<lb />Ils n’y ſont plus tous deux, &amp; quelque trahiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTASE.
<lb />Cette indigne pitié qu’en vous on voit paroître,
<lb />Fait que dans vôtre eſprit je paſſe pour un
<lb />traître,
<lb />Pour punir ſon forfait ay-je uſé de poiſon?
<lb />A-t’il eſté ſurpris; quelle eſt ma trahiſon?
<lb />Mais, Madame, aprés tout, parlons ſans nous
<lb />contraindre ?
<lb />Quand vous m’en ſoupçonnez, n’en ay-je point
<lb />à craindre,
<lb />Tyridate, qui fait l’adroit &amp; le ſubtil,
<lb />Eſtant ſeul avec vous, de quoy vous parloit-il?
<lb />Quel changement ſi prompt vous rend inquietée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRITIGILE.
<lb />C’eſt en vain comme vous qu’il m’a ſolicitée,
<lb />De ne m’arreſtes plus au deſſein que je prends,
<lb />I’ay pour y perſiſter des exemples trop grands,
<lb />Mais vôtre confident a dû vous en inſtruire.
<lb />I'ignore quel motif, l’obſtine à n’en rien dire,
<lb />Al veut me deguiner. mars je me ttompe fort ,
<lb />Si d’un même deſſein tous deux n’eſtes d’accord.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRIDATE.
<lb />Seigneur, pourquoy ma foy vous eſt-elle ſuſ<lb />pecte?
<lb />Si j’épargne la Reyne &amp; ſi je la reſpecte,
<lb />En ne vous diſant pas qu’elle manque de foy,
<lb />Eſt-ce que de ſa faute, on doit ſe prendre à moy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTASE.
<lb />S’il me dit vray, Madame, ay-je droit de me
<lb />plaindre,
<lb />Pendant nôtre traité, qui vous forçoit à feindre,
<lb />Vous l’avez demandé; pourquoy s’en repentir?
<lb />Puiſque vôtre intereſt vous y fit conſentir,
<lb />Oubliez-vous déja, que je ſuis trop facile?
<lb />Quand au lieu de priſon ma Cour vous ſert
<lb />d’azile,
<lb />Qu’en cette même Cour, ignorant vos projets,
<lb />De tous vos ennemis j’en ay fait vos ſujets,
<lb />Eſt-ce que vôtre main ſeroit ailleurs promiſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRITIGILE.
<lb />Non, je veux m'elpnquer avec plus de fran<lb />chiſe,
<lb />Ce n’eſt point envers vous que je manque de foy,
<lb />Ie pretends m’acquiter de ce que ie vous doy,
<lb />Ie ſçay à quel devoir nôtre traité m’engage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AST ASE.
<lb />Suivez donc ce devoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRITIGILE.
<lb />Ie feray davantage
<lb />Puiſque ſans expoſer ny vos jours ny les miens,
<lb />Sans rien meſme uſurper ſur les Mauraviens,
<lb />Avec les Marcomans j’abandonne mon Sceptre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTASE.
<lb />Deux Rois vos ennemis vous en font-ils de<lb />mettre?
<lb />
<lb />Onteſis de lecrs vomnd iega queique recours,
<lb />Qui vous peut obliger à tenir ces diſcours?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRITIGILE.
<lb />C’eſt le Dieu des Chrériens, cette grandeũr
<lb />ſuprême !
<lb />Qui veut que pour le ſuivre on renonce à ſoy<lb />même;
<lb />Et l'on peut rarement le connoître &amp; l’aimer
<lb />Qand l'eciat des grandeuis à dequoy nous
<lb />91
<lb />charmer;
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />Il ne faut point d’attache icy qui nous ret ienne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTASE.
<lb />Si ie vous entends bien, vons parlez en chrériẽne,
<lb />Et ceux qu'avec vous j’ay troplõg-tems ſouferts
<lb />Sont cauſe en ſe perdant qu’à la fin ie vous pers,
<lb />De leurs enchar temẽs tous deux voꝰ ont ſeduite,
<lb />Mais il eſt encor tems d’en arrétter la ſuite :
<lb />Voicy le ſcelerat que vous avez crû mort,
<lb />Je vay pour le ſauver faire un dernier effort,
<lb />Il ſçait quels tourmens vient d’expirer ſon frere,
<lb />C’eſt à lui de choiſir....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRITIGILE.
<lb />C’eſt en lui que j’eſpere,
<lb />Puiſqu’il reſpire encor je pui ſçavoir de lui
<lb />Ce que pour l’imiter ie dos faire aujourd’huy;
<lb />Sa conſtance en mourant me ſer vira d’exemple,
<lb />Et pour en proſiter je vay l’attendre au Temple.
<lb />Elle ſort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTASE.
<lb />En cette extiémité ne l’abandonnez pas,
<lb />Ma ſœur, il faut la ſuivre, empeſchez ſon trépas.
<lb />Tyridate fort &amp; la ſuit avec Doritille.
<lb />SCENE V.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />MSTAUE ET INOTAAIO.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTASE.
<lb />T bien, que reſous-tu? miſerable, tu vois
<lb />E Juſques où me reduit la force de nos Loix?
<lb />Tu vois ton frere mort, &amp; ſon corps dãs le tẽple
<lb />N’eſt qu’un objet d’horreur que le peuple con<lb />temple,
<lb />li poneooul purdochemmunfentimamumbrétien
<lb />Tu ne peux eſperer d’autre ſort que le ſien,
<lb />C’eſt ainſi que nos Loix puniſſent les rebelles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PROTHAIS.
<lb />Que vos Loix, s’il ſe peut, ſoient encor plus
<lb />cruelles,
<lb />Si je n’eſtois Chrétien, j’en aurois de l’effroy,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTASE.
<lb />Quoy, malheureux !
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PROT HAIS
<lb />Seigneur vous l’eſtes plus que moy
<lb />Pour me perſuader que je ſuis miſerable;
<lb />Faites-moy voir, quel eſt le malheur qui m’ac<lb />cable,
<lb />Si je ne ſuis menacé d’une ſanglante mort,
<lb />C’eſt un bon-heur pour moy, puiſque j’en ſuis
<lb />d’accord;
<lb />Que je l’ay ſouhaittée &amp; la ſouhaite encore,
<lb />Mais pour vôtre malheur, il faut qu’on le deplo<lb />re.
<lb />C’eſt d’un culte odieux l'horrible aveuglement,
<lb />Et quand vous ne feriez que me craindre un mo<lb />ment,
<lb />C'eſt aſſez pour montrer quelle eſt vôtre miſere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTASE.
<lb />Moy! je te crains, ingrat, voy ſi j’ay crains ton
<lb />frere,
<lb />Moy, que de puiſſans Rois n’oſeroient pas
<lb />troubler,
<lb />humdmo quileumnimtend orerorent pas trembler.
<lb />Tu dis que je te crains!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PROTHAIS.
<lb />N’eſt-il pas veritable ?
<lb />Puiſque ſi je n’embraſſe un culte deteſtable,
<lb />Où vôtre aveuglement me veut precipiter,
<lb />Vous craignez d’offencer ou Mars ou Jupiter,
<lb />Mais pour moy qui ne crains ni vous ni vos
<lb />menaces,
<lb /> (ces,
<lb />Qui mépriſe vos Dieux; je n’ay point de diſgra<lb />Si de mon frere mort ie reſſens quelqu’ennuy,
<lb />C’eſt par ce, ie vay dans le Ciel aures luy,
<lb />Et que ie ſuis ialoux de ce qu’il me devance,
<lb />Mon cœur pour le rejoindre eſt dans l’impa<lb />tience,
<lb />Nous eûmes en naiſſant tous deux même berce au
<lb />Faites qu’ẽ même jour nous n’ayõ qu’un tõbeau
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTASE.
<lb />
<lb />Ouy, iecierat, mpley onte va raticrane,
<lb />Gardes qu’on le déchire encor plus que sõ frere,
<lb />Qu’au plus fort du ſuplice il n’ait aucun repos,
<lb />Et que les coups de foüets luy penetrent les os.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />2
<lb />DORITILLE, ASTASE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORITILLE.
<lb />
<lb />Vy, Seigneur, le temps preſſe, ordonner
<lb />O qu'on l’emmeine,
<lb />Et qu’il meure au plûtoſt: car auſſi bien la Reine
<lb />Qui ne prend plus conſeil que de ſa paſſion,
<lb />Excite en ſa faveur une cedition,
<lb />Pour empeſcher la mort qu’on doit à cét impie,
<lb />Elle a fait iuſqu’au Temple un rempart de ſa vie;
<lb />Tous les Chefs de ſon Camp preſt à ſe ſoûlever,
<lb />Luy promettoient main-forté &amp; le venoient ſau<lb />V
<lb />Si l’on euſt arrété leur fureur inſenſée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTASE.
<lb />Et la Reyne à preſent où l’avez-vous laiſſée?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NORTTILLEE
<lb />Dans ſon Appartement, Tyridaté l’inſtruit,
<lb />Luy fait voir ſon erreur,
<lb />4
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTASE. OV
<lb />Le traître la ſeduit,
<lb />Sousun oprerexte faux de ſignaler ſonzele,
<lb />Il eſt par intereſt de conſert avec elle, [ tour
<lb />Un ſi prompt changement, n’eſt qu’un adroit dé<lb />&amp; dile luotite quemyciceranodi,
<lb />Elle ne parle plus ny de combats, ny d’armes,
<lb />Du choc des ennemis elle n’a plus d’allarmes,
<lb />Et l'un de ces deux Rois sãs doute eſt mon Rival
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORITILLE.
<lb />2
<lb />Non, Seigneur, juſqu’icy vous la cõnoiſſez mal,
<lb />Tout ſon deſſein ne tend qu’à ſe rendre Chré<lb />tienne,
<lb />
<lb />H
<lb />Voilà quel eſt ſon but; pſouffrez qu'elle y par<lb />vienne,
<lb />Et s’il faut aujourd’huy qu’ellè manque de Foy;
<lb />Faite malgré ſon rang ce qu’ordonne la Loy,
<lb />C’eſt le plus court chemin pour arriver au
<lb />
<lb />Thrône,
<lb />Aprés ſi vos rivaux diſputent ſa Couronne,
<lb />Vos ſoldats &amp; les ſiens la deffendront aſſez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTASE.
<lb />Cét avis ſéduiroit des cœurs intereſſez,
<lb />A qui l’ambition ne donne roit pour guide,
<lb />Que les vils ſentimens d’un intereſt ſordide.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORITILLE.
<lb />Oüy; mais puiſqu’il y va de l’intereſt des Dieux
<lb />Le fruit de leur vengeance eſt toûjours glorieux
<lb />Puiſque juſqu’à ce point une Reyne s’oublie,
<lb />Que de prendre ſi fort le party d’un impie,
<lb />Et que de luy promettre un ſacrilege apuy,
<lb />Elle doit encourir mêmes peines que luy;
<lb />Pour appaiſer le Ciel aprés les plus grãds crimes
<lb />Mne ny laue que a inauua cicaniesa
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTASE.
<lb />Et puiſ-je y conſentir.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORITILLE.
<lb />Seigneur, qui donc le peut,
<lb />Quand la Loy vous y force &amp; quand Ceſar
<lb />le veut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTASE.
<lb />Dure neceſſité de cette Loy ſuprême,
<lb />Qui me force de perdre une Reyne que j’ayme,
<lb />Quel moyen d’acorder en ce funeſte jour,
<lb />La rigueur de nos loix, &amp; celles de l’amour ?
<lb />Ce que l’une deffend, l’autre me le commande,
<lb />Ie ſçais envers nos Dieux combien ſa faute eſt
<lb />grande.
<lb />Ie ſçay pour l'expier ce que m’enjoint la Loy,
<lb />Mais en la puniſſant le coup tombe ſur moy,
<lb />Et s’il faut immoler cette chere victime,
<lb />I’ay part au chaſtiment ſans avoir part au crime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORITILLE.
<lb />Vous en eſtes l’auteur, puiſque vous conſentez,
<lb />Qu’elle ſoit infidelle à nos di vinitez,
<lb />Ie veux qu’avec un Sceptre, elle vous ſemble
<lb />aymable;
<fw><lb />
<lb />2
<lb />2
<lb />1e
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mais ſongez-vous, Seigneur, qu’elle devient
<lb />1 coupable,
<lb />qu’elle aime ſon erreur loing de l’abadonner,
<lb />Et qu’enfin c’eſt à vous de ne rien pardonner?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTASE.
<lb />
<lb />Oüy, je ſonge ma ſœur, qu’elle devient coupable
<lb />Mais avoüez auſſi qu’elle eſt toûjours aimable,
<lb />Et dés qu’une fois on ſe laiſſe charmer,
<lb />Il eſt bien mal-aiſé de s’empécher d’aimer,
<lb />Ie ne m’ébloüis pas de l’éclat de ſon trône,
<lb />Ie n’en veux qu’à ſon cœur, &amp; non à ſa Courõne,
<lb />Quand elle fut l’objet de mon ambition,
<lb />Mon cœur ne reſſentoit que cette paſſion,
<lb />Mais depuis qu’en ce eœur l’amour eut pris ſa
<lb />place
<lb />Cette autre paſſion luy ſoûmit ſon audace,
<lb />Je ſentis rallentir ce deſir de regner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORITILLE.
<lb />Les Dieux ſeront bientoſt pour elle à dédaigner
<lb />Pourveu qu’avec ſa main elle vous mette au
<lb />Lqu. Trôhe.lo 
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTASE.
<lb />Mon cœur encore un coup n’en veut qu’à ſa
<lb /> perſonne,
<lb />Ce n’eſt que ſur le ſien que je prétens regner,
<lb />Ne vous étonnez plus ſi je veux l’épargner,
<lb />Ma vie eſt de trop prés attachée à la ſienne,
<lb />L’amour malgré nos Loix, veut que je m’en
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORITILLE.
<lb />Et bien oubliez donc pour vous en ſouvenir,
<lb />Que d’une impunité le Ciel peut vous punir,
<lb />Oubliez que c’eſt faire une haute injuſtice,
<lb />Que de perdre un coupable &amp; ſauver ſa complice
<lb />Oubliez Ceſar même, oubliez ſon pouvoir,
<lb />Oubliez s’il ſe peut quel eſt vôtre devoir,
<lb />Si le pouvoir des Dieux n’a rien qui vous étõne
<lb />Peut-eſtre craindrez-vous, quand Ceſar en
<lb />perſonne,
<lb />Viendra vous reprocher, &amp; venger à vos yeux,
<lb />D uilfont que vous founfez au mépris de nos
<lb />2 Dieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1 66
<lb />ASTASE.
<lb />A quoy que pour ma perte ils daignent ſe re<lb />
<lb />ſoudre?
<lb />Ie verray ſans effroy les éclats de leur fondre,
<lb />Et loing de les parer s’ils viennent juſqu’à moi,
<lb />Ie me tiendray puny, ſi je mauque de foy;
<lb />Quoy ſi dans ſon erreur Fritigile s’egare, [ bare?
<lb />En ſuis-je auſſi coupable à moins que d’eſtre bar</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORITILLE.
<lb />Si vos jours dans les ſiens prẽnent tãt d’intereſt
<lb />Si vous l’idolâtrez toute injuſte qu’elle eſt,
<lb />Feignez donc d’ignorer qu’elle ſoit infidelle,
<lb />Ou craignez qu’ẽ l’aimant de de venir cõme elle,
<lb />L’amour veut aux amans de la conformité,
<lb />Il peut tout ſur un cœur, ſi-toſt qu’il eſt dompté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTASE.
<lb />Maſœur de ce coſté je ne voy rien à craindre,
<lb />Outre qu’en ce rencõtre il eſt hõteux de feindre,
<lb />Ce n’eſt qu’à ſes vertus que ie veux reſſembler,
<lb />Nôtre ſincerité ne peut diſſimuler,
<lb />D’un long déguiſement trop long-tems abuſée.
<lb />piit pouloit....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORITILLE.
<lb />Seigneur voicy venir Thraſée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTASE.
<lb />Sçachons ce qu’il me veut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORITILLE.
<lb />Son viſage interdit,
<lb />Preſage le mal-heur que je vous ay predit.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTASE.
<lb />Quelque ſoit ce mal heur je n’en ſuis point en
<lb />peine,
<lb />Si le couroux du Ciel en épargne la Reine,
<lb />Le Chrétien?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VII.
<lb />PIIRAGLES ASIAURET
<lb />DORITILLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THRASEE.
<lb />C’En eſt fait il eſt au rang des morts,
<lb />On vient de ſeparer ſa tête de ſon corps.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTASE.
<lb />Puiſqu’il eſtoit coupable auſſi-bien que ſon frere
<lb />On a dû le punir d’une moit plus ſevere, 
<lb />Il ne meritoit pas un traitement ſi doux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LTHRASEE.
<lb /> 6 0 6127
<lb />S’il n’a pas expiré ſous le nomt re des coups,
<lb />Ce dernier qui finit ſa vie &amp; ſon ſuplice,
<lb />Ne l’a parépargné non plus que ſon complice.
<lb />Si toſt qu’il entre au Tẽple, il voit de toutes parts
<lb />Que le peuple aſſemblé ne fixoit ſes regards, 
<lb />Que ſur le chevalet, où le corps de ſon frere,
<lb />Servoit d’objer d’horreur &amp; de miſere,
<lb />A cé funeſte aſpect la nature l’émeut,
<lb />Luy pour la ſurmonter déguiſe autant qu’il peut
<lb />C’eſt envain que ſon front montre une feinte
<lb />Il chancelle, il heſite, il pâſit, il s’effraye,
<lb />4017
<lb />Et dans le même inſtant qu’il en eſt conſterné,
<lb />Vois, luy dit le grand Piêtre, où ton frere
<lb />obſtiné; namaiiundu e donano mI
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />80
<lb />LE MARTYRE
<lb />S’eſt malgré nos Conſeils precipité ſoy-méme,
<lb />Vois juſqu’où la reduit la ſuite du blaſpheme,
<lb />Et ſi ſon ſang verſé peut deſiller tes yeux,
<lb />Vois s’il vaut mieux perir ou reverer nos Dieux;
<lb />Le tems preſſe, choiſis. Moy que ie les revere,
<lb />Repart il. Et croit-on que la mort de mon frere,
<lb />Ou la peur d’expirer en ſes tourmens,
<lb />Me faſſe à leur aſpect changer de ſentimens,
<lb />Non, je voy d’un meſme œil tous le cours de la
<lb />vie.
<lb />Ces vrais maux, ſans chagrin, ces biens ſans
<lb />envie,
<lb />Et dans ſes divers ſorts toûjours ferme &amp; con<lb />ſtant.
<lb />J’iray joindre mõ frere ou ſon bon-heur m'arẽd
<lb />Aſtaſe, luy dit-on, ſenſible à ta miſere, ( frere
<lb />T’offre pour t’en ſauver, plus de tems qu’à ton
<lb />Il te donne à choiſir pour la derniere fois,
<lb />Ta grace ou les tourmens, je vous ay dit mon
<lb />choix,
<lb />Les tourmens. Et pourquoy faut-il que l’on
<lb />differe,
<lb />Je ſuivray le chemin que ma tracé mon frere,
<lb />Je le veux cimenter comme luy de mon ſang,
<lb />Pour avoir avec luy dans le Ciel meſme rang,
<lb />La Croix eſt le chemin que le Chrétien doit
<lb />ſuivre,
<lb />Par grace épargnez-moy l’affront de le ſuivre,
<lb />L’impatient deſir que j’ay d’eſtre avec luy,
<lb />M'eſt plus dur que la mort, qu’on m’appreſte
<lb />aujourd’huy.
<lb />Trop long. temps &amp; trop loing c’eſt pouſſer
<lb />l'inſolence,
<lb />Dit le grand Preſtre: allons Gardes que l’on
<lb /> oommence, 
<lb />Puiſque rien ne le peut remettre à ſon devoir,
<lb />Et
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DE GCLATARO.
<lb />81
<lb />Et que ſon ſang verſé ne ſcauroit l’émouvoir,
<lb />Faites luy reſſentir la mort la plus cruelle,
<lb />A ces mots la fureur des Soldats renouvelle
<lb />Le corps mort de ſon frere, à peine eſt-il ôté
<lb />Que ſur le chevalet encoi enſanglante,
<lb />On jette le coupable, on l'étend, on l’attache;
<lb />On ôte ſon habit, ou plûtoſt on l’arrache;
<lb />Luy patient &amp; doux, loing de s’en couroucer,
<lb />Careſſe qui l’offence &amp; le veut embraſſer,
<lb />Mais fa douceur Chrétienne augmente leur
<lb />colere,
<lb />On le foüette, on le fait languir plus que ſon
<lb />frere,
<lb />Enfin preſque abattu de coups qu’il a receus,
<lb />On entend de la porte un murmure confus ;
<lb />Un gros des Marcomans entre avec violence,
<lb />Diſant que Fritigile entreprend ſa deffence,
<lb />Et que malgré vôtre ordre elle veut l’enlever,
<lb />Le Preſtre apprehendant qu’on ne le vint braver
<lb />Détourne prudemment l’orage qui s’appreſte,
<lb />Ordonnant qu’au plûtoſt on luy tranche la teſte.
<lb />A ces mois les Soldats, las &amp; non ſatisfaits
<lb />Des coups qu’ils ont donnez, abandonnent leurs
<lb />foüets,
<lb />Et tandis que de ceux qui vouloient ſa deffence,
<lb />La force &amp; la raiſon répriment l’inſolence,
<lb />On leve le Chrétien attenué de coups,
<lb />Qui tout foible qu’il eſt, ſe met à deux genoux,
<lb />Puis expoſant ſon col au trenchant de l’épée;
<lb />Mon attente, dit-il, ne ſera pas trompée,
<lb />Je m’en vais aprocher le bien-heureux moment,
<lb />qui fait apres la mort vivre éternellement;
<lb />Il demande un moment pour finir ſa priere,
<lb />Le tvran luy répond, qu’il la peut faire entiere
<lb />Prend fon tems, puis ſans bruit tarant ſon
<lb />coutelas,
<lb />20
<lb />1
<lb />D'un ſeul coup qu’il en donne, il met ſa teſte
<lb />à bas.
<lb />Nos Soldats revoltez décheus de leur attente,
<lb />Jurent que Fritigile en ſera mal-contente,
<lb />Qu’elle en aura vengeance, &amp; qu’ils vont de ce
<lb />Par 1
<lb />Soulever contre vous, juſques à vos Soldats.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASIAJE.
<lb />Et la Reyne à preſent eſt elle avec ſes troupes?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THRASEE.
<lb />Quoy vous ne ſçavez pas qu’ayant le vent en
<lb />poupe,
<lb />arvec quatic omercis qu'enc à plle pour ramer,
<lb />Du coſté de Milan elle fait voile en mer,
<lb />On la dit à Madame,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORITILLE.
<lb />Oüy, mais j’ay dû le taire,
<lb />De peur qu’à ſon deſſein vous ne fuſſiez con<lb />diune,
<lb />Les Ondes &amp; le vent ſemblent eſtre d’accord,
<lb />Pourehaner ion eiquir &amp;i cioigner du port ,
<lb />Car je l’ay veu partir d’une viteſſe extréme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTASE.
<lb />Et quel eſt ſon deſſein?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORITILLE.
<lb />Elle court au Baptéme,
<lb />Rendez graces aux Dleux de ce qu’ils ont
<lb />permis,
<lb />Qu’icy les Marcomans vous ſoient de ja ſoûmis,
<lb />Regnez &amp; ſuccedez au Trône d’une impie,
<lb />Oubliez-là, Seigneur, puis qu’el le vous oublie,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTASE.
<lb />Ainſi donc par ce coup entre vous concerté,
<lb />Je vois perir l’eſpoir dont je m’eſtois flatté,
<lb />Et de toute la joye en mon cœur poſſedée,
<lb />Il ne luy reſte plus que la fatale idée,
<lb />J’ay ſon Trône il eſt vray, ſans en eſtre vain<lb />ieur.
<lb />Mais je ne prétendois regner que ſur ſon cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I
<lb />HRASEE.
<lb />Quoy, Seigneur, ſans eſpoir quoy vous l’aymez
<lb />encore?
<lb />Eſtes-vous du party de ce Dieu qu’elle adore?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASE.
<lb />Non, non, pour la rejoiadre équippons des
<lb />vaiſſeaux,
<lb />Commettons nôtre vie à la mercy des eaux,
<lb />Puis q’uauſſi-bien je voy mon eſperance vaine,
<lb />Allons, convertiſſons tout nôtre amour en
<lb />Miatne 
<lb />Et ne permettons plus ce funeſte retour,
<lb />De jamais convertir nôtre haine en amour.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />FIN.
<fw><lb />
<lb />
<lb />2
<lb />21
<lb />
<lb />D OI
<lb />
<lb />
<lb />11
<lb />
<lb />3
<lb />2
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />   M 
<lb />
</fw><fw><lb />
<lb />G
<lb />
</fw><fw><lb />Source gallica.bnffr (Bibliothèque nationale de France
</fw><fw><lb />Source gallica.bnffr (Bibliothèque nationale de France
</fw></p>
    </body>
  </text>
</TEI>