<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Le Sage visionnaire, tragi-comédie par I. D. B. I.</title>
        <author>Camus, Jean-Pierre</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb386523078"/>
          <author>
            <persName>Camus, Jean-Pierre</persName>
          </author>
          <title>Le Sage visionnaire, tragi-comédie par I. D. B. I.</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1648" cert="high" resp="BNF">1648</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />3
<lb />2
<lb />4
<lb />A
<lb />2
<lb />C 1
<lb />D
<lb />
<fw><lb />2
<lb />
<lb />L
<lb />15
<lb />4
<lb />
<lb />4
<lb />2
<lb />&amp;
<lb />E
<lb />8
<lb />nu<lb />-
<lb />1
<lb />
<lb />S
<lb />14
<lb />**1a
<lb />1
<lb />E
<lb />
<lb />3
<lb />1
<lb />1
<lb />
<lb /> 2
<lb />L
<lb />1
</fw><fw><lb />
<lb />8
</fw></fw>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AR
<lb />18
<lb />Chez IEAN HENAVLT, au Palais, dans
<lb />la Salle Dauphine, à l’Ange Gardien.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />M. DC. XLVIII.
<lb />Auec Priuilege du Roy.
<lb />cannug
<fw><lb />12
<lb />
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A MONSEIGNEVR
<lb />FRANCOIS
<lb />DE LA FAYETTE,
<lb />EVESQVE DE LIMOGES.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ONSEIGNEVR,
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Les Pieces de Theatre ſont auiour<lb />d’huy ſi conſiderées, &amp; trouuent tant de
<lb />complaiſance dans l’eſprit des honneſtes
<lb />gens; que la ſaincteté meſme, &amp; la ver<lb />tu prennent enuie de monter ſur la Sce<lb />ne, pour ſe faire aymer. Ce n’eſt pas
<lb />qu'elles n’euſſent aſſez d’attraits, &amp; d’a<lb />grémens naturels, ſans le ſecours de ce
<lb />déguiſement, ſi toutes les Ames eſtoient
<lb />de meſme éleuation, &amp; de meſme trem<lb />pe que la Voſtre: Mais le petit nom<lb />bre de ces eſprits ſi penetrans, pour qui
<lb />nous n’auons que des reſpects, &amp; de
<lb />l’admiration, n'empeſche pas, que nous
<lb />ne deuions encore aux perſonnes vul<lb />gaires, quelque condeſcendance. Aprés
<lb />tout, ie croy que ce n'eſt pas deſobliger
<lb />les beautés celeſtes, qui paroiſſent icy,
<lb />de les traueſtir, &amp; leur ietter quelque
<lb />voile ſur le viſage, pour les ſauuer du
<lb />banniſſement. Nous tirons touſiours
<lb />grand auantage de leur conuerſation, de
<lb />quelque façon qu’elles demeurent parmy
<lb />nous; &amp; quelque habit qu’elles em<lb />pruntent, elles ſont touſiours elles-meſ<lb />mes. Vous auez, MONSEIGNEVR,
<lb />aſſez de lumieres pour diſcerner leurs
<lb />propres graces naturelles, d’auec le maſ<lb />que großier, &amp; les ſombres couleurs que
<lb />ie leur donne; vous ſçaurez bien außi
<lb />ſeparer, ce qui ne doit ſeruir qu’à ſou<lb />lager des yeux malades, d’auec ce qui
<lb />peut contenter les ſains; Et ie me pro<lb />mets que vous aurez encore aſſeZ de
<lb />bonté, pour ne reietter pas ce SAOR
<lb />VISIONNAIRE, dont toutes les ima<lb />ginations, ſont des veritez infailli<lb />bles. Ce n’eſt pas vn enfant d’vn iour,
<lb />ny d’vn mois; il a des années plus qu’il
<lb />n'en faut pour auoir du raiſonnement;
<lb />eſtant né d’vn pere aſſez rigoureux à
<lb />ſon endroit, qui l’a tenu long-temps en<lb />fermé, ſans vouloir permettre qu’il viſt
<lb />le iour. Que s’il en eſt moins agreable,
<lb />n’ayant acquis dans cette longue capti<lb />uité, que de l’âge, &amp; des rides; peut-
<lb />estre außi qu’en recompenſe, il ſera plus
<lb />capable de ſeruir le public. De là, MON<lb />EIGNEVR, i’ay ſuiet d’eſperer, que
<lb />vous luy donnerez quelques œillades fa<lb />uorables, qui pourront éclairer ſes tene
<lb />bres, &amp; le purger de tous ſes defauts.
<lb />Et quand vous ne luy feriez que le bien
<lb />de le receuoir auec indifference, ſans le
<lb />careſſer; il ſera touſiours trop heureux,
<lb />de tomber en des mains, où les choſes
<lb />profanes deuiennent ſacrées. Ie detlare<lb />rois au Public, par combien de tiltres, il
<lb />doit estre à Vous, ſi ie ne craignois,
<lb />qu’il en reiailliſt ſur moy quelque rayon
<lb />de gloire qui me ſeroit trop auantageux.
<lb />C’eſt aſſez que ie m'en explique à Vous
<lb />ſeul, par ce leger preſent; qui ſera toûjours
<lb />recompensé par deßus ſon merite, pour
<lb />m’auoir donné iuſte ſuiet de publier, par
<lb />vont où l’on verra ce petit Ouurage,
<lb />que i’ay l’honneur d’eſtre, autant par in<lb />cination, que par deuoir,
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />MONSEIGNEVR,
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Voſtre tres-humble, &amp;
<lb />tres-obeïſſant ſeruiteur
<lb />I. D. B. I
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />I
<lb />LE SAGE
<lb />VISIONNAIRE.
<lb />TRAGI-COMEDIE.
<lb />PROLOGVE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />LA VERITE'.
<lb />AINES illuſions, enchantemens des
<lb />hommes;
<lb />Que vous en abuſez, dans le Siecle
<lb />õù nous ſommes!
<lb />e d’erreurs vous iettez dans les
<lb />plus forts eſprits!
<lb />Que voſtre faux éclat en a deſia ſurpris!
<lb />Helas! à quoy me ſert d’eſtre ſi naturelle,
<lb />Si ſimple en mes atours, ſi naïue, &amp; ſi belle,
<lb />D’auoir tant de franchiſe, &amp; de ſincerité?
<lb />Enfin à quoy me ſert d’eſtre la Verité,
<lb />tans fard, ſans artifice, &amp; preſque toute nuë,
<lb />uis qu’auec tant d’éclat le demeure meonnue?
<lb />Dans les plus ſombres nuicts ie porte le flambeau,
<lb />e découure aux humains tout cé qu’on voit de
<lb />beau
<lb />e leur fais diſcerner les hiſtoirés, des fables,
<lb />'eſtale à leurs eſprits des ſecrets adorables;
<lb />a fauſſeté, l’erreur, &amp; le déguiſement,
<lb />2
<lb />euant moy, ne fȩauroient ſubſiſter vn moment.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />A iiii
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Les Oracles Diuins paſſent tous par ma bouche,
<lb />Quiconque me peut voir, les comprend, &amp; les
<lb />touche.
<lb />Mille nœuds embroüillez, &amp; mille queſtions,
<lb />Viennent prendre de moy leurs réſolutions;
<lb />Les Doctes chaque iour m’offrent mille victimes,
<lb />Ils empruntent de moy leurs plus belles maximes:
<lb />Les plus rares eſprits ont pour moy de l’amour,
<lb />Et ne prennent plaiſir qu’à me faire la Cour.
<lb />Mais helas! tant d’attraits ne ſçauroient ſatiſ<lb />faire,
<lb />Ny l’illuſtre ignorant, ny l’inſensé vulgaire.
<lb />Mon teint trop delicat leur offenſe les yeux,
<lb />Et ma clairté leur eſt vn obiect odieux.
<lb />Vne beauté de plâtre, vne ieune fardée,
<lb />Indigne de paroiſtre, &amp; d’eſtre regardée,
<lb />Rauit pourtant les cœurs, donne au monde la
<lb />Loy,
<lb />Et trouue infiniment plus de credit que moy.
<lb />Si ie prens vne hutte, elle empor te vne ville;
<lb />Si ie gagne vn amant, la trompeuſe en fait mille;
<lb />Et pour vn qui me rend des honneurs immortels,
<lb />Les Royaumes entiers luy dreſſent des Autels.
<lb />Et quoy, ſeray ie donc à iamais méprisée?
<lb />Seray-ie donc touſiours, la fable, la risée,
<lb />L’opprobre, &amp; le rebut du vulgaire ignorant,
<lb />Qui ſaiſſe le vray bien, pour choiſir l’apparant?
<lb />Mais d’où luy peut venir vne telle folie?
<lb />N’eſt-ce point que la chair tient l’ame enſeuelie,
<lb />Dans le fonds tenebreux d’vne eſtroitte priſon,
<lb />Et que le corps maſſif fait ombre à la raiſon?
<lb />Sans doute, c’eſt de là que ce mal-heur procede;
<lb />Il y faut promptement apporter du remede.
<lb />Et pour aller d’abord à la fource du mal,
<lb />Il ſe faut ſouuenir que l’homme eſt animal,
<lb />Il a trop de matiere, &amp; ie ſuis trop ſubtile:
<lb />Moins de perfections me rendroient plus xtile.
<fw><lb />8
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />LOGVE.
<lb />Ie veux m’accommoder à ſon infirmité;
<lb />Dieu meſme nous l’apprend, &amp; veut eſtre imité.
<lb />Cét Eſprit ſouuerain, de qui tout participe;
<lb />Qui n’eſt que de ſoy-meſme, &amp; n’a point de
<lb />principe;
<lb />Cét Eſtre, qui remplit tout ce que nous voyons,
<lb />Qui iuſques aux Enfers, lance quelques rayons;
<lb />Et qui, ſans ſe mouuoir, fait gronder le tonnerre,
<lb />Cauſe des tremblemens dans le ſein de la terre,
<lb />Guide le cours des Cieux, laſche la bride au
<lb />vent,
<lb />Et fait creuer les flots contre vn ſable mouuant.
<lb />Bien qu’il ſoit le ſupport de toute creature,
<lb />L’Eſprit de l'Vniuers, l’Ame de la nature,
<lb />Et que tout ce qui vit, de moment en moment,
<lb />Prenne de ſa vertu, l'eſtre &amp; le mouuement:
<lb />Tandis qu’il eſt porté, comme cauſe premiere,
<lb />Sur les ailes des vents, dans ſon char de lumiere;
<lb />Auec tout cét éclat, il le faut auoüer,
<lb />A peine trouue-t’il qui le daigne loüer :
<lb />Il eſt quatre mille ans, ſans que preſque vn ſeul
<lb />homme
<lb />S’empreſſe de ſçauoir meſme camm. :I ſe nocmos
<lb />Et ſeroit auiourd’huy, ſans culte &amp; ſans Autel,
<lb />S’il ne ſe fuſt couuert d’vn corps foible, &amp; mortel.
<lb />Quelques attraits qu’il euſt, il eſtoit impoſſible
<lb />Qu’il ſe fiſt des amans, qu’en ſe rendant viſible.
<lb />Tous ſes autres bien faits eſtoient de vains appas,
<lb />Impuiſſants, inconnus, &amp; qui ne touchoient pas.
<lb />L’homme veut des objets façonnez à ſa guiſe;
<lb />S’ils ne frappent les ſens, il faut qu’on les dé<lb />guiſe;
<lb />Veut il ſe figurer le mouuement des Cieux?
<lb />Il y forge des gonds, des cercles, des eſſieux,
<lb />Il marque des maiſons à l’Oeil de la nature,
<lb />Il le fait promener autour d’vne ceinture;
<lb />Chaque Aſtre déguisé d’vne eſtrange façon,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />sous la forme d’vn Chien, d’vne Ourſe, d'vn
<lb />Poiſſon,
<lb />Eſt contraint d’enfiler vne courſe, bordée
<lb />De cent monſtres diuers, qui ne ſont qu’en idée.
<lb />Le Poëte pouſsé d’vne ſaincte chaleur,
<lb />Montre aux yeux des objets qui n’ont point de
<lb />couleur;
<lb />Et ce qui n’eut iamais ny forme, ny figure,
<lb />Vient ſouuent prendre vn corps, au ſein de la
<lb />Peinture.
<lb />Ainſi pour obtenir que les pauures humains
<lb />Me puiſſent voir à l’œil, &amp; toucher de leurs
<lb />mains,
<lb />Ie veux de quelque voile obſeurcir ma lumiere,
<lb />Me rendre, ſi ie puis, ſenſible, &amp; familiere,
<lb />Habiller mes ſecrets d’vn groſſier veſtement,
<lb />Leur donner voix, parole, organe, &amp; mouue<lb />ment.
<lb />Ainſi les paſſions, la peine, les delices,
<lb />La fortune, l’honneur, les vertus, &amp; les vices,
<lb />Et iuſques aux Eſprits, ſous des corps emprun<lb />tez
<lb />Seront moins inconnus, feront moins rebutez,
<lb />Entreront par les ſens, iuſques au fonds de l’ame;
<lb />S’y verront entourez d’vne plus viue flame.
<lb />S’y feront mieux ſentir, ſous ces maſques diuers,
<lb />Et pour eſtre cachez, ſeront plus découuerts.
</p>
<p type="MainZone-Signature"><lb />Fin du Prologue.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />E
<lb />SAGE
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ZOSIME,
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTEVRS.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />PAMPHILE,
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />EVDEMON,
</p>
<p type="MainZone-List"><lb />VN LAQVAIS.
</p>
<p type="MainZone-List"><lb />VNE OMBRE.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />La Scene eſt à Coſme.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LE
<lb />SAGE
<lb />’ISIONNAIRE.
<lb />TRAGI-COMEDIE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACIE I.U
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<fw><lb />
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MISANDRE.
<lb />7 1 1
<lb />ICONQVE me regarde en ce pau<lb />ure équipage,
<lb />sans eſcorte, ſans train, ſans gardes,
<lb />&amp; ſans Page,
<lb />torgne, boiteux, manchot, diffor<lb />me, contrefait,
<lb />Et coupable des maux que tout le monde fait;
<lb />iconque, en me voyant, iuge de l’apparence,
<lb />i’il apprenne aujourd’huy quelle eſt ſon igno<lb />rance;
<lb />u’il ſçache qu’on me ſert, &amp; m’honore en tout
<lb />lieu,
<lb />Et que tout l’Vniuers m’adore comme vn Dieu.
<lb />Tel que vous me voyez, i’ay pris au Ciel naiſſance;
<lb />Le Paradis Terreſtre a connu ma puiſſance;
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />I’ay reduit ſous ma Loy la pluſpart de, numains;
<lb />Et l’Ange criminel a paſsé par mes mains.
<lb />C’eſt moy ſeul qui rauis l’innocence, &amp; la grace,
<lb />N’en laiſſant où ie ſuis, ny veſtige, ny trace.
<lb />C’eſt moy qui puis ouurir d’eternelles priſons,
<lb />Et fermer pour iamais les celeſtes maiſons.
<lb />La mort a pris de moy ſa faucille &amp; ſes fléches,
<lb />Ie porte tous ſes coups, ie fay toutes ſes bréches,
<lb />Et c’eſt par mon moyen qu’on luy voit ſurmonter,
<lb />Ce qu’elle n’euſt osé ſeulement affronter.
<lb />C’eſt moy qui fis couler la premiere eſtincelle
<lb />Dans le ſoulfre embrasé d’vne ardeur eternelle.
<lb />Quelle femme n’apprend par ſes enfantemens,
<lb />Combien ie puis cauſer de rigoureux tourmens?
<lb />I’ay ſe né tous les champs de ronces, &amp; d’épines:
<lb />Les guerres, les poiſons, les peſtes, les famines,
<lb />L’orgueil, le deſeſpoir, la colere, l’effroy,
<lb />Et tous les autres maux, ne viennent que de moy.
<lb />Si le Ciel irrité, verſant onde ſul onde,
<lb />Dans vn triſte deluge a noyé tout le monde;
<lb />Si l’on a veu pleuuoir des ſlâmes à torrents;
<lb />Si dans l’air on a veu des Cheualiers ecrants,
<lb />Et des monſtres de feu liguez contre les Aſtres,
<lb />Preſages de mal-heurs, de morts, &amp; de deſaſtres;
<lb />Si ce bas Element n’eſt qu’vn vaſte cercueil,
<lb />Que tant de ſombres nuits tiennent couuert de
<lb />dueil;
<lb />Si la terre en deſordre eſt toute confonduë,
<lb />Cert a moy ſeûlement que la gloire en eſt duë.
<lb />Sañs moy, l’homme icy bas n’auroit point d’en<lb />nemis,
<lb />
<lb />
<lb />Les ſens à là raiſon parfaitement ſoûmis
<lb />N’exciteroient iamais de ces fureurs brutales,
<lb />Qui n’ont que de l’excez, &amp; des ſuites fatales.
<lb />Au teſte quelque mal que ie faſſe aux mopre’s,
<lb />Sans ceſſe leur encens brûle ſur mes Autels;
<lb />Et i’ay beau les charger de fers, &amp; de ſupplices;
<lb />Plus ie leur faïs de mal, plus i’ay de ſacrifices.
<lb />Il eſt vray que de peur qu’ils ne ſoient rebutez,
<lb />Ie me couure ſouuent d’ornemens empruntez;
<lb />Quelquefois ie me cache au milieu des delices,
<lb />Le vin, l’amour, le ieu, me ſeruent de complices;
<lb />La ieuneſſe &amp; le fard monſtrant vn luſtre faus,
<lb />Font vn maſque agreable à mes ſales défauts.
<lb />Tantoſt brillant en or, ie prend pour couuerture,
<lb />Tous les threſors de l’art, &amp; ceux de la nature.
<lb />Ie me gliſſe ſouuent auec ſubtilité,
<lb />Sous le thrône éclattant de quelque dignité;
<lb />Ie me couure de tout, meſme des choſes ſainctes;
<lb />La priere fournit vn pretexte à mes feintes,
<lb />Le Temple y ſert encore, &amp; ie n’ay rien de tel,
<lb />Que de m’aller nicher quelquefois ſous l’Autel.
<lb />Ainſi pour me garder de rebut &amp; de perte,
<lb />Ie ne parois iamais à face découuerte;
<lb />Et ma propre laideur n’ayant pas vn amant,
<lb />I’en ſçay lanſe beaucoup par le uegurlement.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SECONDE.
<lb />MISANDRE, ZOSIME, PIRASTE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZOSIME.
<lb />J'A maudit impoſteur, va monſtre impitoya<lb />ble
<lb />Cache au fonds des Enfers ce viſt ge effroyable,
<lb />Hors d’icy mal.heureux, peſte de la vertu,
<lb />N’infecte plus nos yeux, d’éloge, qu’attends-tu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIRASTE.
<lb />Reuien, mon cœur, reuien, mon amour, mon idole,
<lb />Pourquoy t’eſtonnes tu d’vne vaine parole?
<lb />Tiens ferme, &amp; mocque-toy de ce perſecuteur:
<lb />Laiſſe faire à Piraſte, il eſt ton protecteur:
<lb />Il peut exterminer ceux qui te font la guerre,
<lb />Et les precipiter au centre de la terre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZOSIME.
<lb />Fanfaron? lçais-tu bien, qui le ſuis? qui ie ſers?
<lb />Et que mon Maiſtre, &amp; moy, te ſçauons mettre
<lb />aux fers?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIRASTE.
<lb />Ie ne le ſçay que trops &amp; c’eſt ce qui m’irrite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZOSIME.
<lb />Sçais-tu que le garçon commis à ma conduite,
<lb />Cét aymable Dorante, eſt l’amy, l’adopté,
<lb />Le fils, &amp; l’heritier de cette Majeſté?
<lb />Sçais-tu que ce grand Roy le cherit, le careſſe,
<lb />Et, pour ce qui le touche, à tel poinct s’intereſſe,
<lb />Qu’il en prend tout le ſoin; &amp; luy fait cét hon<lb />neur
<lb />De luy vouloir donner luy-meſme vn Gouuerneur?
<lb />Qe ie ſuis de ſa main, pourueu de cét office?
<lb />Et qu’on ne peut douter qu’il ne me ſoit propice?
<lb />Le ſçais-tu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />PIRASTE.
<lb />Que m’importe!auec tous tes diſcours,
<lb />Ie ſeray plus puiſſant que ton foible ſecours,
<lb />Que ton Roy dépité renuerſe ſa couronne,
<lb />Qu’il mutine ſa Cour, qu’il tempeſte, &amp; qu’il tõne,
<lb />Miſandie toute-fois ne s’éloignera pas,
<lb />Il ſera chez Dorante, il comptera ſes pas,
<lb />Et les rudes efforts que ton zele prepare,
<lb />Seront éuanoüis, auant qu’on les ſepare.
<lb />Dorante peut-il pas aymer ce qui luy plaiſt?
<lb />Donques, s’il veut aymer Miſandre tel qu’i eſt,
<lb />Par quelle loy du tort, &amp; par quelle puiſſance,
<lb />N'auroit-il plus vn droit qui tient à ſon eſſence?
<lb />Il eſt né franc &amp; libre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZOSIME.
<lb />Eſtrange liberté
<lb />De pouuoir s’engager dans la captiuité!
<lb />De ſeruir aux meſchants d’eſclaue volontaire,
<lb />Et ſe rendre le mal par ſon choix neceſſaire!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIRASTE.
<lb />Heureuſe liberté qui n’a point de ſien!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZOSIME.
<lb />Heureuſe d’en auoir qui l’attachent au bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIRASTE.
<lb />Nul ne peut eſtre heureux en ſouffrant la torture?
<lb />Et ſi le bien n’eſt libre, il change de nature.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZOSIME.
<lb />Ignorant! dans l’eſtat de la felicité,
<lb />N’ayme-t’on pas le bien auec neceſſité?
<lb />Laiſſe-t’il pour cela d’eſtre vn bien volontaire,
<lb />Encore qu’on n’ait plus le pouuoir de mal faire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIRASTE.
<lb />Cét eſtat de bon-heur, &amp; de contentement,
<lb />Ne m’eſt qu’vne chimere, ou pluſtoſt vn tour<lb />ment.
<lb />
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZOSIME.
<lb />Meſchant! Oſe-tu bien, ſans craindre l’anatheme,
<lb />De ta bouche d’Enfer vomir vn tel blaſpheme?
<lb />Dieu du Ciel, iuſte iuge, &amp; vangeur des humains!
<lb />A quoy ſert ce carreau qui gronde dans tes mains?
<lb />Mais tu peux faire vn frein à ce mõſtre farouche,
<lb />D’vn ſigne, d’vn clin d’œil, d’vn ſouffle de ta
<lb />bouche,
<lb />Auecque ton ſecours, auecque ton appuy,
<lb />Ie n’ay rien à douter, ie ſuis plus fort que luy,
<lb />Ie dompteray ſa rage, &amp; vaincray ſa manie.
<lb />B iij
<lb />I’ay honte ſeulement d’eſtre en ſa compagnie,
<lb />Et ne puis plus le voir, ny l’oüir ſans courroux;
<lb />Miniſtres de Satan, allez, retirez-vous.
<lb />N’infectez-plus mes yeux d’vn obiet ſi funeſte,
<lb />Fuyez de ma preſence, allez, ie vous deteſte.
<lb />I
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIRASTE.
<lb />Va toy-meſme, impuiſſant, va tirer du danger
<lb />L’adopté de ce Roy, que tu veux proteger:
<lb />C’eſt là que ie t’attend, i’y cours en diligence,
<lb />Pouit flane fentir les traits de ma vengeance.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb /> SCENE TROISIESME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZOSIME ſeul.
<lb />Mprudente ieuneſſe; helas! dans quel mal-heur
<lb />TT’engage ton excés de ſang, &amp; de chaleur!
<lb />Que ton âge eſt gliſſant! que ta cheute eſt facile,
<lb />Que tes vices ſont forts, &amp; ta vertu debile!
<lb />Ie te voy, cher Dorante à ma garde commis,
<lb />Nuit &amp; iour inueſty de cruels ennemis,
<lb />Qui n’ont autre deſſein que de perdre ton ame,
<lb />Luy faiſant quitter Dieu, pour vn plaiſir infame,
<lb />Ie me ligue pour toy, ie prend ta cauſe en main,
<lb />Ie te veux ramener, mais helas! c’eſt en vain;
<lb />Tu n’entends pas ma voix, &amp; ton ame inſensée,
<lb />Laiſſe pluſtoſt entrer quelque noire pensée.
<lb />Tu n’as pour mes conſeils que de l’auerſion;
<lb />Tu ne ſuis que la chair, le ſens, la paſſion
<lb />Vn traiſtre, vn ſeducteur, vn ennemy perfide,
<lb />Te pert en t’eſloignant de ton fidele guide:
<lb />Il court au precipice; aueugle tu le ſuis:
<lb />Ie te veux arreſter; mais, ingrat, tu me fuis:
<lb />Funeſte aueuglement, eſtrange ingratitude?
<lb />Qui ſe rit de ma peine, &amp; laſſe mon eſtude.
<lb />C’eſt ainſi que nos ſoins ſont payez de mépris.
<lb />Et qu’on fait plus d’eſtat des plus malins eſprits.
<lb />Mille autres, comme moy, forment la meſme
<lb />plainte,
<lb />Souffrants du meſme mal ou l’effet, ou la crainte.
<lb />Mais ie tarde vn peu trop, mon riual ne dort pas,
<lb />Ale faut preuem. courrons y uece pas.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE QVATRIESME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />ESt-ce le bon eſprit, ou le mauuais genie,
<lb />LQui me fait ſi long-temps ſouffrir ſa tyrannie?
<lb />Ie vay, ie viens, ie cours, ie n’ay point de repos;
<lb />Ie prens mille deſſeins, &amp; change à tout propos.
<lb />Mon ame a plus de flots qu’vne mer irritée,
<lb />De tempeſte, d’orage, &amp; de vents agitée;
<lb />Mille obiets differens s’offrent à mon deſir,
<lb />Ie veux, &amp; ne veux pas; ie ne ſçay que choiſir.
<lb />Tantoſt le bien me plaiſt, &amp; tantoſt il me faſche,
<lb />En vn temps ie ſuis prompt, en l’autre ie ſuis
<lb />laſche;
<lb />Les delices, le ieu, l’amour, la liberté,
<lb />M’offrent du déplaiſir, &amp; de la volupté.
<lb />Ce qui flatte mes yeux, émeut ma fantaiſie,
<lb />L’appetit s’en ébranle, &amp; l’ame en eſt ſaiſie.
<lb />Mon deſir, &amp; mon cœur s’y portent iour &amp; nuit:
<lb />Et puis, ie m’en dégoute, &amp; trouue qu’il me nuit.
<lb />Quelque-fois la vertu me paroit toute aymable,
<lb />Son prix, &amp; ſon éclat me ſemble ineſtimable:
<lb />Aprés, en moins de rien, mon eſprit abbatu,
<lb />Trouue au vice vn appas, qui manque à la vertu.
<lb />L’vn a quelque douceur qui m’attire, &amp; me
<lb />charme,
<lb />L’autre par ſa rigueur me rebutte, &amp; m’allarme.
<lb />Ime ſemble par fois que i'ayme la pudeur,
<lb />B iiij
<lb />Mon ame à sõ aſpect n’eſt que flâme, &amp; qu’ardeur?
<lb />Aprés, dans vn inſtant, ſon viſage eſt farouche,
<lb />Et pour elle, mon cœur eſt plus froid qu’vne ſou<lb />che.
<lb />Si bien qu’vn meſme obiet me fait naiſtre en vn
<lb />iour,
<lb />Le mépris, &amp; l’eſtime, &amp; la haine, &amp; l’amour.
<lb />Ie veux enfin ſortir de cette ſeruitude,
<lb />Ce ſera deſormais ma principale eſtude.
<lb />Ie ne puis plus ſouffrir tous ces deſſeins flottans,
<lb />Ces demi-volontez ont duré trop long temps.
<lb />Il faut prendre party, ſans tarder dauantage;
<lb />Ou le chemin eſtroit, ou le libertinage,
<lb />Le vice, ou la vertu, doiuent eſtre mon choix;
<lb />Tous deux? il ne ſe peut. Ou le monde, ou la croix.
<lb />Le mõde? il eſt chãgeant, fourbe, plein d’artifice,
<lb />Il n’ayme que l’excés, le deſordre, &amp; le vice;
<lb />Toute ſa pompe eſt vaiue, &amp; ſes plaiſirs sõt creus;
<lb />Ce qu’il montre eſt charmant, ce qu’il cache eſt
<lb />affreus.
<lb />La croix? Elle eſt peſante, auſtere, inſupportable,
<lb />Elle pique, elle bleſſe, elle charge, elle accable.
<lb />Mais Dorante, aprés tout, à quoy te reſous-tu?
<lb />Prens le monde, ou la croix; le vice, ou la vertu.
<lb />Quoy? paſſer pour vn fat, ou bien pour vn ſauuage?
<lb />Faire fleſtrir ſa chair, en la fleur de ſon âge?
<lb />Vieillir en ſa ieuneſſe, &amp; captiuer ſes ſens,
<lb />Sous vn ioug ennemy des plaiſirs innocens?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE CINQVIESME.
<lb />DORANTE, PIRASTE, CYTHEREE,
<lb />MISANDRE.
<lb />1
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIRASTE.
<lb />2
<lb />rIen-donc, approche-toy, fameuſe Cytherée
<lb />V-Prepare ton amorce, &amp; ta couppe dorée,
<lb />Détrempe le venin de tes plus doux appas;
<lb />Il eſt pris, ſi tu viens, il n’échappera pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CYTHEREE.
<lb />Dorante, mon mignon, dy moy ie te ſupplie,
<lb />Quel mal-heur t’a plongé dans la melancolie?
<lb />Quel trouble, quel ennuy, quel excés de douleurs,
<lb />Change ton vermillon en ces pâles couleurs?
<lb />Pourquoy, dans le printemps d’vne verte ieuneſſe,
<lb />Preuenir les ennuis qu’apporte la vieilleſſe?
<lb />Et ſortir au deuant du mécontentement,
<lb />Comme ſi l’on craignoit qu’il vint trop lentemẽt?
<lb />C’eſt à n’en point mentir, vne fureur extréme,
<lb />D’eſtre ſi preuoyant à ſe trahir ſoy-meſme,
<lb />Et de vouloir changer, pour de foibles raiſons,
<lb />Le cours de la nature, &amp; l’ordre des ſaiſons.
<lb />Le temps, à chaque choſe a donné ſes limites;
<lb />Mais celles du plaiſir ſont touſiours trop petites;
<lb />Il faudroit les eſtendre; &amp; tu les retrecis,
<lb />Par de noires humeurs, &amp; de faſcheux ſoucis!
<lb />De grace, banniſſons cette morne triſteſſe;
<lb />Accordons quelque choſe à ta delicateſſe.
<lb />Tant de ſoins importuns ne ſont pas à propos,
<lb />Ton âge n’a beſoin que d’vn profond repos.
<lb />A quoy ſert d’accuſer noſtre Mere Nature?
<lb />Et de nous captiuer ſous vne Loy plus dure?
<lb />De changer ſes bien-faits en de penibles maux.
<lb />Et ceder en ce poinct, aux plus lourds animaux?
<lb />Les oyſeaux parmy l’air, les poiſſons dedãs l’onde,
<lb />Et tout ce qui ſe voit d’animé par le monde,
<lb />D’vn inſtinct naturel, montrent à leurs petits,
<lb />Comme il faut contenter ſes diuers appetits.
<lb />’homme n’eſt pas d’acier, ny de fer, ny de cuiure,
<lb />a nature a marqué le chemin qu’il doit ſuiure,
<lb />Ile ſeule a trouuë les plaiſirs de nos ſens;
<lb />lle ſeule a failly, s’ils ne ſont innocens.
<lb />lle a fait ce Nectar qui coule de ma taſſe.
<lb />C’eſt vn truict de ſa main, mais c’eſt vn fruict qui
<lb />paſſe,
<lb />Et qui le plus ſouuent, ne ſe fait regretter
<lb />Qu’aprés qu’on a perdu la ſaiſon d’en goûter.
<lb />O celebre boiſſon, quinteſſance choiſie,
<lb />Plus charmante cent fois que toute l’ambroſie!
<lb />Fleur de miel diſtilé, rauiſſante liqueur,
<lb />Qui iette dans l’extaſe, &amp; tranſporte le cœur!
<lb />Le ſçauant Epicure, &amp; tous ceux de ſa troupe,
<lb />N’ont puisé leurs ſecrets qu’au fonds dé cette
<lb />coupe;
<lb />Les Monarques du monde y purtent nuict &amp; iour
<lb />Le bal, le ieu, le ris, le ſommeil, &amp; l’amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tu le dis,
<lb />DORANTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CYTHEREE.
<lb />I'en reſponds, &amp; pour t’oſter de doute,
<lb />Ie ne veux t’en donner qu’vne petite goute.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Refuſer ce preſent d’vne ſi belle main,
<lb />Seroit eſtre inciuil, &amp; n’auoir rien d’humain.
<lb />Mais à dire le vray ta ſuite eſt déplaiſante,
<lb />Cét auorton d’Enfer donne de l’épouuante,
<lb />Et ie ne comprends pas ny pourquoy, ny commẽt,
<lb />Vn ſi vilain Demon t’obſede ir ceſſamment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CIITIEREE.
<lb />En quelque part que i’aille, il eſt de la partie:
<lb />Mais ne t’eſtonne pas de noſtre ſympathie,
<lb />S’il a quelque rudeſſe, &amp; moy quelque douceur,
<lb />Il eſt pourtant mon frere, &amp; moy ie ſuis ſa ſœur.
<lb />Quelque inſtinct de nature, ou d’amour nous aſ<lb />ſemble,
<lb />Par la meſme raiſon qui nous fit naiſtre enſemble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Enfin, quoy qu’il en foit, tu peux bien le chaſſer.
<lb />Ie ſerois temeraire, il n’y faut pas penſer.
<lb />A moins que de perir, ie le doy laiſſer viure,
<lb />Et ne puis improuuer qu’il s’obſtine à me ſuiure.
<lb />Si pourtant ſon aſpect te donne tant d’horreur;
<lb />Ne le regarde pas. Au fon ls ce n’eſt qu’erreur;
<lb />On a'pour mon regard aſſez de complaiſance;
<lb />Et puiſque nous auons vne meſme naiſſance,
<lb />Il ſe faut aſsûrer, &amp; croire ſur ma foy,
<lb />Qu’il n’eſt ny plus malin, ny plus faſcheux que
<lb />moy:
<lb />Mais, pour te contenter, ie conſens qu’il ſe cache.
<lb />Fen donques, boy vitement, auant qu’on te l’ar- Tandis
<lb />rache.
<lb />Plonge tous tes ennuis dans ce doux élement:
<lb />Tu ſeras bien-heureux d’en gouſter ſeulement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DO RANTE.
<lb />O charme nompareil! ça que ie continuë?
<lb />Mais ie ne la voy plus! qu’eſt-elle deuenue?
<lb />Tout ce contentement eſt-il deſia paſsé?
<lb />Ih la fourbe! hé pourquoy m’a-elle delaiſsé?
<lb />ont-ce-là de ſes tours? eſt-ce donc ſa couſtume,
<lb />D’emporter la douceur, &amp; laiſſer l’amertume?
<lb />l ne me reſte rien de ſa douce liqueur,
<lb />Qu’vn mordant aiguillon qui me picque le cœur!
<lb /> coupe! ô volupté! ta douceur eſt pareille
<lb />celle que reſpand vne traitreſſe abeille,
<lb />ui ſur vn peu de miel, qu’elle fait ſauourer,
<lb />nfonce vn aiguillon, qu’on ne ſçauroit tirer.
<lb />Iais n’importe: ma ſoif n’en eſt pas aſſouuie.
<lb />veux encore vn coup en paſſer mon enuie.
<lb />eut-eſtre qu’à la fin, beuuant plus à loiſir,
<lb />*pourray rencõtrer quelque plus graud plaiſit.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Ein du premier acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />RCTEII.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />CYTHEREE, POLEMON, PIRASTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CYTHEREE.
<lb />L n'eſt guere d’eſprit d’vne trempe ſi forte,
<lb />ILors que ie l’entreprends, qu’à la fin ie n’em<lb />porte.
<lb />Dorante auoit du cœur, il eſtoit reſolu;
<lb />Mais ſur luy, maintenant i’ay l’empire abſolu:
<lb />Il n’a pû reliſter à mes tendres careſſes,
<lb />I’ay vaincu ſa conſtance, à force de molleſſes;
<lb />Enfin ie le poſſede, il fait ce que ie veux,
<lb />Il ſe mire, il s’aiuſte, il friſe ſes cheueux,
<lb />Mille petits galands, qu’aux friſons on attache,
<lb />Proprement ageancez, pendent à ſa mouſtache;
<lb />Mille autres bigarrez de diuerſes couleurs,
<lb />Autour de ſon chapeau, font vn cordon de fleurs.
<lb />D'autres fous de pourpomt, aa bas de la ceinture,
<lb />Forment vne fantaſque, &amp; bizarre peinture.
<lb />Il ſe croit bien paré de ce vain ornement.
<lb />Et le nomme faueur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIRASTE.
<lb />Ne luy déplaiſe, il ment.
<lb />Ce ne ſont point faueurs, à qui le ſçait entendre,
<lb />Mais vn ſigne aſſeuré, que la beſte eſt à vendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLEMON.
<lb />Ou qu’vn bout de ruban garrote cét oyſeau.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />PIRASTE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIRASTE.
<lb />Ou qu’vn foible filet arreſte ce fuſeau;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLEMON.
<lb />Ou que c’eſt vn Eſclaue amoureux de ſa chaiſne.
<lb />Qui rit dans ſon mal-heur, &amp; triomphe à la geſne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CYTHLREE.
<lb />Il commence à ſentir ie ne ſçay quellé ardeur,
<lb />ui n’a plus d’alliance auecque la pudeur.
<lb />Pour ſoy-meſme il eſt plein de vaines complai<lb />ſances,
<lb />Il vſe de ſenteurs, il ſe laue d’eſſences,
<lb />Tout ſon meuble eſt muſqué du parfum de ſes
<lb />gands.
<lb />Il orne ſes diſcours de termes elegants,
<lb />Il adoucit ſa voix, il traiſne ſes paroles,
<lb />De tous ſes ſentimens il en fait les Idoles.
<lb />La pompe, l’or, l’argent, les habits precieux,
<lb />Luy rauiſſent le cœur, &amp; l’eſprit par les yeux.
<lb />Il fait deſia le beau, le mignon, l’agreable,
<lb />Ses ſoins plus importans ſont le lict &amp; la table.
<lb />Le cours, le ieu, le bal, la ſcene, &amp; les Romans
<lb />Luy ſont pluſtoſt emplois, que diuertiſſemens.
<lb />L'Egliſe luy deplaiit, la priere le tuë;
<lb />S’il s’y laiſſe traiſner, c’eſt à pas de tortuë,
<lb />ne ces fiurtres mots, nomeur, vertu, deuoir,
<lb />Sont des termes faſcheux, qu’il ne peut conceuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIRASTE.
<lb />Bon, bon, bon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLEMON.
<lb />Viue, viue à iamais Cytherée?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIRASTE.
<lb />Que par tout l'Vniuers elle foit adorée!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLEMON.
<lb />Que par tout l’Vniuers on chante ſes vertus!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAReRVTE.
<lb />Que les plus forts eſprits ſoient par elle abbatus!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLEMON.
<lb />Qu'elle entaſſe touſiours victoire ſur victoire!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIRASTE.
<lb />Que par toute la terle on cerebre ſa gloire!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLEMON.
<lb />Que le ciel la redoute autant que nous l’aimons!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIRASTE.
<lb />Eife ſeure fait plus que cent miile Demons!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLEMON.
<lb />Elle a plus de pouuoir que tous leurs caracteres,
<lb />Et ſes enchantemẽs font de plus grands myſteres!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIRASTE.
<lb />Enfer, prepare-luy des couronnes de prix!
<lb />Et vous chers alliez, trouppe de noirs eſprits,
<lb />Dites auecque nous, en chantant ſes loüanges:
<lb />Elle nous rend vainqueurs des hommes &amp; des
<lb />Anges.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLEMON.
<lb />Dittes auecque nous, d'vn ton audacieux,
<lb />Elle remplit l’abyſme, &amp; dépeuple les cieur!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIRASTE.
<lb />Dittes auecque nous, d’vne voix de tonnerre,
<lb />Elle ſeule nous fait les Princes de la terre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLEMON.
<lb />Qe par des cris publics, &amp; d’agreables chants
<lb />On proſne qu’elle ſçait faire les bons, meſchants.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIRASTE.
<lb />Faire, d’vn innocent, vn infame coupable,
<lb />D’vn Sainct, vn reprouué, d’vn petit Ange, vn
<lb />diable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLEMON.
<lb />Monarque tenebreux, grand Maiſtre Lucifer,
<lb />Triomphe, ſi l’on peut triompher en Enfer.
<lb />Fais nommer Cytherée, en ta Cour ſouueraine,
<lb />Inuineibie rimcene, mcomparable Reyne,
<lb />Dompteuſe des Heros, des Conquerãts, des Roys,
<lb />Et, pour comble d’honneur, Abateuſe de croir.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SECONDE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZOSIME.
<lb />Croix, des ſaincts baiſers de mon Maiſtre
<lb />honorée;
<lb />On te met par mépris, aux pieds de Cytherée!
<lb />Toy, qu’vn homme diuin eſleua de ſes bras,
<lb />Beau Thrône, faut-il donc que tu rampes ſi bas?
<lb />Iuſtes cieux! ſouffrez-vous qu’vn eſclaue ſe iouë,
<lb />D’vn Dieu de Majeſté, comme d’vn Dieu de boue?
<lb />Que le prix d’vn tel ſang, ſoit ainſi profané,
<lb />Par vn ſujet rebelle, vn perfide, vn damné?
<lb />Faut-il donc endurer que cét eſprit infame
<lb />Nous arrache des mains la conqueſte d’vne ame?
<lb />Et que le temeraire oſe-bien ſe vanter,
<lb />Que noſtre Prince &amp; nous, ne ſçaurions le dom<lb />pter?
<lb />O ciel, ô croix, ô fang, ô Prince redourable?
<lb />On vous braue? ô deſordre, audace inſupportable!
<lb />Grand Roy, ne ſçais-tu pas qu’ils ſont tes ennemis?
<lb />Et que tout eſt perdu, ſi tout leur eſt permis?
<lb />Dorante, ô deſplaiſir! Dorante en leur puiſſance!
<lb />Seigneur, ie t’en demande vne prompte vengeãce.
<lb />Tu peux de mon bon-heur rendre l’Enfer ialoux,
<lb />Retirer ma brebis des pattes de ces loups,
<lb />Confondre leur malice, à ſa perte eſchauffée,
<lb />Et renuerſer ſur eux leur inſolent trofée.
<lb />Tu le peux, tu le veux, Seigneur, ie le ſçay bien,
<lb />L’intereſt que l'y prelis i'ent autre que le tien.
<lb />Ie defens ton honneur, ie combas pour ta gloire,
<lb />Et ſi ie ſuis vaincu, tu perdras la victoire.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIESME.
<lb />EVDEMON, ZOSIME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />My, ie l’ay compris; le ſecours n’eſt pas loin.
<lb />Eſt-il vray?
<lb />ZOSIME.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVDEMON.
<lb />Ie le porte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZOSIME.
<lb />Auſſi i'en ay befain,
<lb />Noſtre ennemy çommun enſorcelle Dorante,
<lb />Il le va faire entrer dans vne fiévre lente,
<lb />Sous couleur d’amitié, d’entretien, &amp; de jeu,
<lb />Il irrite le mal, il fomente le feu
<lb />Et porte le tiſon d’vne inſolente flame,
<lb />Iuſqu’au fond de ſon cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVDEMON.
<lb />O le traiſtre, l’infame
<lb />Il le faut arreſter, &amp; luy faire ſentir
<lb />D'vn iniuſte deſſein, le iuſte repentir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZOSIME.
<lb />Il le faut arreſter. I'approuue l’entrepriſe.
<lb />Mais!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVDEMON.
<lb />Mais ie le puis faire, il laſchera la priſe.
<lb />Celuy que nous ſeruons ſera noſtre ſupport.
<lb />Vois tu, ſur ce buffet, vne teſte de mort?
<lb />Ie veux, par tet objet, teramener Dorante,
<lb />Eſteindre en vn moment, ſon ardeur deuorante,
<lb />Le remettre en l’eſtat d’vne pleine ſanté,
<lb />Et le faire auſii bon qu'il ait lamais eſté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZOSIME.
<lb />Fidele Compagnon, que tu promets de choſes!
<lb />Le moyen d’accomplir tout ce que tu propoſes?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVDEMON.
<lb />Le voicy. Ton ieune homme arriuant, tout penſif,
<lb />Agité de fureurs de ſon demon laſcif,
<lb />Se trouuera ſurpris voyant ceſte figure,
<lb />Et d’abord la prendra pour vn mauuais augure.
<lb />De cét eſtonnement, il faut prendre ſujet,
<lb />D’accroiſtre ſa frayeur, en groſſiſſant l’objet.
<lb />Tu pourras aisément mouuoir ſa fantaiſie,
<lb />Que le trouble, &amp; l’horreur auront deſia ſaiſie.
<lb />Tandis que me gliſſant plus viſte que le vent,
<lb />Sous le corps emprunté d’vn ſquelete mouuant,
<lb />I’imiteray la voix, le geſte, &amp; la poſture,
<lb />D’vn fantôme, qui ſort de quelque ſepulture.
<lb />Paroiſſant à ſes yeux, ſous ce déguiſement,
<lb />Tu le verras ſoudain tranſi d’eſtonnement.
<lb />Il fera cent propos, ie feray cent menaces;
<lb />Ie donneray des coups, il receura des graces;
<lb />D'vn mal imaginaire, il n’aura que la peur;
<lb />C iij
<lb />Mon amour pareſtra ſous cét habit trompeur;
<lb />Et cette feinte mort, ſera plus profitable,
<lb />Et fera plus d’effet, qu’vne mort veritable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZOSIME.
<lb />O ſaincte inuention!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVDEMON.
<lb />Sera-ce deceuoir,
<lb />De ramener ainſi Dorante à ſon denoir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LOSTME.
<lb />O ruſe ingenieuſe! vtile tromperie!
<lb />Diuin ſecret d’amour, pluſtoſt que fourberie!
<lb />Mais le voiey qui vient, ie l’entends ſouſpirer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVDEMON.
<lb />Sans doute, c’eſt luy meſme, il ſe faut retirer.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE QVATRIESME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />NOmme vn Cerf alteré, qu'vne meutte ob<lb />ſtinée,
<lb />N’a laiſsé receler de toute vne iournée,
<lb />L’ayanc tenu ſur pied, en vn temps ſec, &amp; chaud
<lb />Sans ſortir de la voye, &amp; ſans faire vn defaut :
<lb />Dés qu’il a découuert vn ruiſſeau dens la plaine,
<lb />Bien qu’il ſoit aux abois, &amp; du tout hors d’haleinc
<lb />S’élance à tour de reins, par des efforts nouueau?
<lb />Iuſqu’au lieu deſiré de ces aimables eaux.
<lb />S’y iette, boit, reboit, cent fois plonge, &amp;replong
<lb />Se tourne en cent façons, ſe ramaſſe, s’allonge,
<lb />Sans pouuoir rien trouuer, parmy tant de fro
<lb />deur,
<lb />Qui puiſſe temperer l'excez de ſon ardeur :
<lb />Ainſi pour ſoulager la ſoif qui me tourmente,
<lb />Et qu’vn feu trop auide en mes veines fomente,
<lb />I’inuente cent plaiſirs, &amp; les gouſte en effet,
<lb />Et ſi mon appetit n’en eſt pas ſatisfait.
<lb />Il eſt inſatiable, importun, &amp; volage,
<lb />Il demande ſans ceſſe, &amp; rien ne le ſoulage.
<lb />Il ſe laſſe de tout, &amp; ſon contentement,
<lb />S’il dure tant ſoit peu, ſe change en vn moment:
<lb />N’auray-ie donc iamais de plaiſirs, ſans ſupplices?
<lb />Et parmy ces faux biens, qu’on appelle delices,
<lb />Ne trouueray-ie rien qui ne ſoit ennuieux?
<lb />Mais, ô Dieu ! quel objet ſe preſente à mes yeux?
<lb />Les triſtes oſſemens d’vne effroyable teſte!
<lb />O ſpectacle faſcheux! retirons-nous.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE CINQVIESME.
<lb />DORANTE, EVDEMON, ſous la forme
<lb />d’vn ſquelete. ZOSIME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVDEMON.
<lb />Arreſte.
<lb />Eluy qui ſe promet d’échaper de ma main,
<lb />C Celuy qui ſe promet d’auoir vn lendemain,
<lb />Qui croit de viure vn iour: que diſie, vne ſeule
<lb />heure,
<lb />Ou pluſtoſt vn moment, ſans craindre qu’il ne
<lb />meure,
<lb />Et ſans voir le peril qui le pouſſe au trépas;
<lb />Il ſe trompe, il s’abuſe, il ne me connoiſt pas.
<lb />I’ay cent fois pris l’enfant au ventre de ſa mere.
<lb />I’ay cent fois moiſſonné le fils auant le pere,
<lb />I’ay cent fois engagé dans le meſme deſtin,
<lb />Le foible, &amp; le puiſſant; la bure, &amp; le ſatin.
<lb />I’exige en meſme temps mon tribut ordinaire
<lb />Auſſi-toſt d’vn grandRoy, que d’vne amevulgaire;
<lb />C iij
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et fais ſonuent perir dans les meſmes haſars,
<lb />Les petits Argoulets, auec les grands Ceſars.
<lb />Où ſont tous ces Titans, ces enfants de la terre,
<lb />Qui morguerent les cieux, &amp; leur firent la guerre?
<lb />où ſont tous ces richards, qui viuoient ſi con<lb />tents,
<lb />Et ces ſages du monde, Oracles de leurs temps?
<lb />Où ſont ces inuenteurs de nouuelles delices?
<lb />Ces gloutons, ces charnels, auec tous leurs Com<lb />plices?
<lb />Et que ſont deuenus tant d’idoles de Cour,
<lb />Et tant de beaux objets d’vne prophane amour?
<lb />Grands, petits, ieunes, vieux, Prince, Monarque,
<lb />Pape,
<lb />Tout cela doit mourir, ſans qu’vn ſeul en eſchape.
<lb />Pourquoy donc, inſenſez, pourquoy ne ſongez<lb />vous,
<lb />A ſouſtenir bien-toſt les rigueurs de mes coups?
<lb />Sçait-on pas que mes loix n’ont iamais de diſ<lb />penſe?
<lb />Et que ie viens touſiours, lors que moins on y
<lb />penſe?
<lb />Ie frappe également, &amp; de loin, &amp; de prés,
<lb />Tel cueillant vn laurier, heurte contre vn cyprés,
<lb />Tel croit eſtre bien ſain, qui s’en va rendre l’ame,
<lb />Et deſcend, en dançant, ſous vne froide lame.
<lb />Tel entrant dans le lict, entre dans le cercueil,
<lb />Et les nopces d’vn iour, prennent ſouuent le dueil.
<lb />La pluſpart des mortels ſont trompez de la ſorte,
<lb />Ils me tiennent bien loin, quand ie ſuis à leur
<lb />porte.
<lb />Au reſte m’effacer meſme du ſouuenir,
<lb />Ce n'eſt pas ce qui peut m’empeſchet de venir.
<lb />Tant s’en faut, ces deſdains irritent mon courage.
<lb />Au lieu de m’eſſoigner, i’approche dauantage;
<lb />Et mon plus grand plaiſir, eſt de preſſer plus fort,
<lb />Ceux qui craignent le plus l’image de la mort.
<lb />Me nommer ſeulement, c’eſt vn mauuais preſage,
<lb />On eſt à demy-mort, quand on voit mon viſage:
<lb />Si i’aborde l’eſprit pour le faire ſortir;
<lb />C’eſt alors, mais trop tard, que vient le repentir.
<lb />On pouſſe des élans, des ſoûpirs, &amp; des plaintes;
<lb />On cherche cent détours, on fait cent mille
<lb />feintes;
<lb />Mais le ſort, me priuant de l’vſage des ſens;
<lb />On ne me touche point de ces triſtes accens.
<lb />Ie n’entens pas ces cris, ie ne voy pas ces larmes,
<lb />Tout cela, contre moy, ſont de trop foibles armes.
<lb />Mais venons à la preuue, &amp; ſans plus diſcourir,
<lb />Frappons. Sus, ſus, ieune homme, à bas, Il fact
<lb />mourir.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Mourir, helas, mourir, quand on commence à
<lb />viure!
<lb />Treues pour vn moment, ceſſe de me pourſuiure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ETDEMON.
<lb />Non, non, point de quartier, il faut paſſer le pas?
<lb />C’eſt aſſez differé, viſte, viſte, au treſpas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />N’as-tu point de pirie de ma tendre ieuneſſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVDEMON.
<lb />Autant en dirois tu tans l'extréme vieilleſſe,
<lb />Allons,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Eſcoute-moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I la mort.
<lb />EVDEMON.
<lb />Ce ſont mots ſuperſlus,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Vn inſtant,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVDEMON.
<lb />Allons, n’en parlons plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Du moins accorde vne heure à mon humble re<lb />quelte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVDEMON.
<lb />H raut flaper ie cuup, quanu la victime eſt preſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />An Dorante: an moi corps, ai mõ ame, où vas-tu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVDEMON.
<lb />Tu vas par vn chemin de tout temps fort battu;
<lb />Mine autles comme toy; ſuiuent la meſme route.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Mais, helas! le ſalut de mon ame eſt en doute.
<lb />Les plaiſirs m’ont trompé, le monde m’a ſeduit.
<lb />En quelle extremité me trouuay je reduit?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVDEMON.
<lb />Eſt-il temps maintenant d’en auoir la pensée,
<lb />Quand l’ame languiſſante eſt à demi-paſsée?
<lb />Dorante, il eſt trop tard; tu deuois y pouruoir,
<lb />Tandis que la ſanté t’en donnoit le pouuoir !
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORRNTE.
<lb />Hé ie n’en ay rien fait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVDEMON.
<lb />Hé tu le deuois faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />L’humeur, l’âge, &amp; le ſang, me portoient au con<lb />traire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVDEMON.
<lb />Tu les deuois dompter, &amp; ſuiure la raiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I'en ay le repentir.
<lb />SRANTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVDEMON.
<lb />Il n’eſt plus de ſaiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />O mort! que i’ay d’effroy de ton horrible face t
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVDEMON.
<lb />s’en faut-il prendre à moy? que veux-tu que i’y
<lb />faſſe?
<lb />De ſoy-meſme la mort n’a laideur, ny beauté,
<lb />Elle eſt, comme la vie &amp; les mœurs, ont eſté,
<lb />Et telle qu’on la fait par le cours de ſon âge,
<lb />Telle on la trouue enfin, dans ce dernier paſſage.
<lb />Il ne tient qu’aux mortels, qui peignent mon ta<lb />bleau,
<lb />De faire, en viuant imieur, qu'il paroiſſe plus beau.
<lb />Puis qu’on ne vit iamais aucune belle vie,
<lb />i d’vne belle mort ne fut tounours ſuiuie.
<lb />Il faut auoir horreur, non pas de mon portrait,
<lb />Mais pluſtoſt du crayon, &amp; des mains qui l’ont
<lb />fait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Il eſt vray: Mais enfin il faut donc que ie meure?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVDEMUR.
<lb />Quelle aſſeurance as-tu de viure vne ſeule heure?
<lb />Ie puis à tout moment te conduire au trépas;
<lb />Comment peux- tu ſçauoir ſi ie ne le veux pas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Auſſi n’en ſçay-ie rien, mais c’eſt vn poinct bien
<lb />rude.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVDEMON.
<lb />Et tu vis en repos, dans ceſte incertitude?
<lb />Celle qui te ſeduit, me peut-elle empeſcher
<lb />De te laiſſer la vie, ou de te l’arrâcher?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORARTE.
<lb />Sans doute elle ne peut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVDEMON.
<lb />Oú ſont donc ſes promeſſes?
<lb />Et que te reſte-t’il de toutes ſes careſſes?
<lb />reutrelle, ſi ie veux, me retarder d’yn poinct?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Helas non! ie ſçay bien qu’elle ne le peut point;
<lb />Auſſi ie la deteſte, &amp; ne la veux plus ſuiure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVDEMON.
<lb />Vrayment il eſt bien temps, quand tu ne peux plus
<lb />Tiales
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Ie le puis, ſi tu veux, il ne tiendra qu’à toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVDEMON.
<lb />Il tient au Souuerain, qui me donne la loy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SIXIESME.
<lb />MISANDRE, DORANTE, EVDEMON,
<lb />ZOSIME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MISANDRE.
<lb />H parricide mort, t’ay-je pas donné l’eſtre?
<lb />A C’eſt moy, tu le ſçais bien, c’eſt moy qui c’ay
<lb />fait naiſtre,
<lb />Et tu me fais mourir, en me chaſſant d’icy;
<lb />O mort! que t’ay-je fait pour me traiter ainſi?
<lb />ZOSIME.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZOSIME.
<lb />Cher frere, c’eſt aſſez, i'ay ce que ie deſire<lb />Il eſt en liberté, Miſandre ſe retire;
<lb />Laiſſons-le reuenir de ſon eſtonnement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVDEMON.
<lb />Adieu. L’affaire eſt faite aſſez heureuſement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZOSIME.
<lb />Adieu cher Eudemon, ie te rend mille graces?
<lb />Nous allons recueillir le fruict de tes menaces;
<lb />Sans doute il eſt touché: le ſuecés eſt heureux,
<lb />Nos riuaxx ſont vaincus, nous l’emportõs ſur eux.
<lb />Haſte-toy cuer Dorante, au moment qui te reſte,
<lb />Haſte-toy de ſortir d’vn eſtat ſi funeſte;
<lb />R’entre dans le chemin, d’où tu t’es égaré;
<lb />Le defaut, quel qu’il ſoit, peut eſtre reparẽ.
<lb />Reuien, reuten à moy, ie ſeray ton refuge:
<lb />Mais ie voy que tes yeux vont faire vn grand de<lb />lluge.
<lb />Effaçons le paſsé de noſtre ſouuenil,
<lb />Et portons tous nos ſoins dans le temps à venir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Fidele conducteur de mon ame égarée,
<lb />Pardon; le cœur me fend, i’ay la bouche ſerrée;
<lb />Souffrez qu’en liberté ie puiſſe ſouſpirer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZOSIME.
<lb />Adieu donc, cher amy, ie te laiſſe pleurer.
<fw><lb />4
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SEPTIESME.
<lb />DORANTE ſeul.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STANCES.
<lb />Euneſſe, honneurs, plaiſirs, agreables menſon<lb />Doux, &amp; cruel poiſon, trompeuſes yoluptez,
<lb />Fourbes, illuſions, impoſtures, &amp; ſonges;
<lb />Eſt-ce là tout le bien que vous noûs promettez?
<lb />Bouteilles, qu’vn enfant ſouflant dans vne plume,
<lb />Fait creuer en vous ſouleuant,
<lb />Et diſpareſtre en vous creuant,
<lb />Bouteilles de baue, &amp; d’écume,
<lb />Sçait-on pas bien voſtre coûtume,
<lb />De n’eſtre pleines que de vent?
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Traitres amuſemens, ſanglantes flatteries,
<lb />Qui nous bleſſez à mort en promettant la paix;
<lb />Piſſe-temps inhumains, careſſes de furies,
<lb />Dont ceux qui ſont touchés ne gueriſſent iamais.
<lb />Allez, retirez-vous, ie conſens au diuorce :
<lb />Vains appas, nous vous delaiſſons;
<lb />Vous nous trompez en cent façons,
<lb />Vous n’auez pour tout que l’écorce,
<lb />Et couurez d’vne belle amorce,
<lb />Les pointes de vos hameçons.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />corps deterre, ou pluſtoſt vaſe infect &amp; fragile,
<lb />Qu'vn petit choc renuerſe, &amp; caſſe en vn mo<lb />ment:
<lb />Sçachant qu’on t’a paiſtri de pouſſiere, &amp; d’ar<lb />gile
<lb />Pourrois-je faire eſtat d’vn ſi foible inſtrument?
<lb />Monde, ce que tu mets au rang des belles choſes,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Eſt ſujet au meſme deſtin:
<lb />Il ſe paſſe dans vn matin,
<lb />Et ſe fleſtrit comme les roſes,
<lb />Qu le font pas Il toit écloſes,
<lb />Que le temps en fait ſon butin.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Impitoyable Loy, dont les teſtes illuſtres
<lb />Ne peuuent s’exempter, non plus que leurs vaſ<lb />ſaux!
<lb />Le meſme ſort détruit les Nobles, &amp; les Ruſtres;
<lb />Le Prince, &amp; le ſujet, en ce poinct, ſont égaux.
<lb />On ne ſçauroit monter, qu’il ne faille deſcendre.
<lb />Et de toute la vanité,
<lb />La pompe, &amp; la felicité,
<lb />D’vn Ceſar &amp; d’vn Alexandre,
<lb />Il n’en reſte rien que la cendre,
<lb />Pour monſtrer ce qu’ils ont eſté.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mais il ſe faut ſouſmettre aux loix de la nature;
<lb />I’en adore l’Autheur, ie luy donne les mains;
<lb />Son ordre eſt équitable, &amp; ſa loy n’eſt pas dure;
<lb />Ie ne ſuis pas meilleur que les autres humains:
<lb />Ie dois ſouffrir comme eux qu’elle ſe plaiſe au
<lb />change,
<lb />Que les corps de grace auimez,
<lb />En moins de rien ſoient inbumez;
<lb />Et que par vn caprice eſtrange,
<lb />Elle reiette dans la fange,
<lb />Les vaſes qu’elle en a formez.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Puis donc qu’il faut mourir, penſons-y de bonne
<lb />heure;
<lb />Quittons, dés à preient, ce qui hous doit quit<lb />ter;
<lb />Abandonnons de cœur cette triſte demeure,
<lb />Que nous ne deuons pas longuement habiter;
<lb />Quand, de viure long temps, i'auray perdu l’enuie;
<lb />Sentiray-je pas du plaiſir,
<lb />Lors qu’il me faudra deſaiſir,
<lb />Des contentemens de la vie,
<lb />Er ne pourra m’eltre rauie,
<lb />Sans fauoriſer mon deſir.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ruiſſeaux qui tarriſſez, arreſtez voſtre courſe,
<lb />Et ne m’empeſchez plus de monter à la ſource.
<lb />Et vous, petits échairs, foibles, &amp; froids rayons.
<lb />Qui n’eſtes du vray bien, que de ſombres crayons:
<lb />Ne m’eſbloüiſſez plus d’vne fauſſe lumiere,
<lb />Ie me veux eſleuer à la beauté premiere:
<lb />Ie veux, pour cét objet, rompre tous mes liens,
<lb />Et n’eſtre deſormais attaché que des fiens,
<lb />s’il faut aymer, aymons vn bien qui nous de<lb />meure
<lb />Qui ſoit ferme, ſolide, &amp; qui iamais ne meure.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du ſicond Acte.
<fw><lb />2
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE III.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAMPHILE.
<lb />L le faut auouër, ie ne vis qu’à demy,
<lb />IQuand ie ſuis eſſoigné de mon fidele amy.
<lb />Auſſi-toſt qu’à mes yeux ſa preſence eſt rauie,
<lb />Ie me ſens arracher la moitié de la vie;
<lb />Celle qui me demeure, en me laiſſant perclus,
<lb />Court &amp; vole aprés l’autre, &amp; ne m’anime plus.
<lb />Ainſi, viure à demy ſans voir mon cher Dorante,
<lb />C'eſt trops ie ne vis plus, auſſi-toſt qu’il s’abſente.
<lb />O douce, &amp; dure loy d'vne eſtroitte amitié!
<lb />Faut-il perdre le tout, en perdant la moitié?
<lb />Depuis l’heureux moment que i’eus ſa compa<lb />gnie,
<lb />Mon ame auec la ſienne auſſi-toſt fut vnie,
<lb />Nous n’auions entre-nous, ny ſecret, ny deſſein,
<lb />Qui ne paſſaſt d’abord de l’vn à l’autre ſein.
<lb />Nos inclinations, nos biens, noſtre fortune,
<lb />Meſme nos volontez, ſe confondoient en vne.
<lb />Caſtor, Pollux, Oreſte, &amp; ces autres amans,
<lb />N’eſtoient, auprés de nous, que fables, &amp; Ro<lb />mans;
<lb />Enfin dés cét abord, noſtre amour fuſt ſi forte,
<lb />Qu’il ne s’en trouue point qui le ſoit de la ſorte:
<lb />D’où vient donc auiourd’huy qu’il me manque dé
<lb />oy
<lb />Auroit-il bien deſia quelque froideur pourmoy?
<lb />12
<lb />Seroit-il point entré dans quelque défiance?
<lb />Aprés tout, ces longueurs laſſent ma patience.
<lb />Depuis le grand matin, il ſçait que ie l’attens
<lb />Pour aller en ce parc, où nous viuons contens;
<lb />Où nous chaſſons bien loin cette melancolie,
<lb />Dont les moindres degrez ſont des grains de
<lb />folie.
<lb />Là nous mocquans des ſots, &amp; de leur grauité,
<lb />Nous viuons doucement, en toute liberté;
<lb />La nous auons le choix, de laiſſer, ou de faire,
<lb />Tout ce que nous iugeons capable de nous plaire:
<lb />Les accords de nos luths, les concerts des oi<lb />ſeaux,
<lb />Le murmure confus, de nos voix, &amp; des eaux;
<lb />L’ombre des cabinets, &amp; des longues allées,
<lb />De branches de lauriers, &amp; de myrtes mélées;
<lb />La fraiſcheur des berceaux, l’haleine des zephirs,
<lb />Les vergers, &amp; les fleurs, ſont nos moindres plai<lb />ſirs.
<lb />Là, toute la nature en beautez ſe déploye,
<lb />Et nous n’y trouuons rien qui n’inſpire la ioye,
<lb />Dorante le ſçaura, ſi ie l'y puis tenir.
<lb />Mais enfin, quel ſujet l’empeſche de venir?
<lb />M’auroit-il bien voulu poſtpoſer à quelqu’autre?
<lb />Et pour ſon entretien, quitteroit il le noſtre?
<lb />Qu'a-il donc, que fait-il? pourquoy ne vient-il
<lb />pas?
<lb />reut eitre en me toyant haſtera-t’il le pas.
<lb />Ie m’en vay le preſfer. Laquais? Fille? Seruante?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qui va là?
<lb />LE LAQVAIS.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAMPHIIE.
<lb />Dieu te gard. Dy. moy, que fait Dorante?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE LAQVAIS.
<lb />Monfieur ie n’en ſçay rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAMPHILE.
<lb />Qu'a t’il trouué?
<lb />Cours donc, va le ſçauoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E LAQVAIS.
<lb />Monſieur vous ne ſçauriez le voir.
<lb />Il ſe trouue vn peu mal.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TAMTIIEE.
<lb />Dy luy que c’eſt Bamphile.
<lb />Q ene humeur auiourd’huy le rend ſi difficile?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE LAQVAIS.
<lb />I’ay dit que t’eſtoit vous, mais il ne reſpond rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAMPHILE.
<lb />Laiſſe-moy gouuerner, ie le gueriray bien.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SECONDE.
<lb />PIRASTE, POLEMON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIRASTE.
<lb />Triomphe indiferet, qui preuient la vi<lb />ctoire!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLEMON.
<lb />O ruſez ennemis, ialoux de noſtre gloire!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIRASTE.
<lb />Polemon, qui l’euſt crû?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLEMON.
<lb />Piraſte, qui l'euſt dit?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIRASTE.
<lb />Nous voilà donc perdus d’eſtime, &amp; de credit?
<lb />D iiij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLEMON.
<lb />Nous voila deerlez aupres de noſtre Maiſtre!
<lb />Diffamez, mal-traitez, autant qu’on le peut-eſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIRASTE.
<lb />Donc, au poinct qu’on voyoit le ieune houbereau,
<lb />Venir de ſon plein gré, donner dans le paneau.
<lb />Lors qu’vn heureux ſuccez flattoit noſtre entre<lb />priſe,
<lb />Nous nous trouuons duppez, &amp; n'ous faut laſcher
<lb />priſe,
<lb />O ſoins! ô vains efforts, trop mal recompenſez!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLEMON.
<lb />Eft-te la tout le fruiet de nos trauaux paſſez?
<lb />D’vn ſi fameux combat, n’aurons nous que la
<lb />honte?
<lb />Et pourrons-nous ſouffrir qu’vn ſquelette nous.
<lb />dompte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIRASTE.
<lb />Non, non, il faut tenter quelque nouuel effort.
<lb />Oppoſons vn viuant, à cette ombre de mort.
<lb />Dorante aime Pamphile, &amp; nous pouuons bien
<lb />faire,
<lb />De ſon meilleur amy, ſon plus grand aduerſaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLEMON.
<lb />Tu le prends comme il faut, &amp; par le bon endroit.
<lb />Pamphile, à ce deſſein, me ſemble fort adroit,
<lb />Son eſprit le diſpute auecque ſa nobleſſe,
<lb />Il a de la douceur, &amp; de la gentilleſſe.
<lb />Au reſte, pour le ieu, le manege, le bal,
<lb />Les armes, &amp; le luth, il n’a pas ſon égal.
<lb />Lors que ſes doctes mains touchent vne guiterre,
<lb />Mille tons ſe choquans, ſans ſe faire la guerre,
<lb />Viſtes, lents; rudes, doux; foibles, &amp; vigoureux;
<lb />Meſme en leurs tremblemens, paroiſſent gene<lb />reux.
<lb />Chaque corde ſe plaind ſous le doigt qui la preſſe,
<lb />Gemit, languit, s’irrite, &amp; toutes ois confeſſe,
<lb />les plus petits nerfs de ce noble inſtrument,
<lb />N’ont d’ame, ny de voix, que par ſon mouuement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIRASTE.
<lb />Ie le connois aſſez ſans ce panegyrique;
<lb />Ie ſçay ce qui luy plaiſt, ie ſçay ce qui le pique,
<lb />Suffit qu’il eſt bien propre à ce que ie pretends,
<lb />Et que de ſon employ nous reſterons contents,
<lb />Il n’eſt pas de ces ſots, qui n’oſent ſe produire,
<lb />Il frequente, il diſcourt, il ſçait railler, &amp; rire,
<lb />S’il luy vient vn bon conte, il ne le cache pas,
<lb />Il aime les bons mots, comme les bons repas.
<lb />Qu'on gauſſe à ſes dépens, qu’on parle à ſa
<lb />loüange.
<lb />Iamais pour ces diſcours ſa belle humeur ne
<lb />2
<lb />change,
<lb />Son viſage eſt égal, iamais il ne s’abbat,
<lb />Et ſon front ne rougit non plus que ſon rabat.
<lb />Deſia Dorante &amp; luy ſe ſont trouuez enſemble,
<lb />Quelque rapport d’humeur, &amp; d’âge les aſſemble,
<lb />Ils s’eſtiment l’vn l’autre, &amp; s’aiment à ce point,
<lb />Que depuis quelques iours ils ne ſe quittent
<lb />point.
<lb />Pour moy, qui puis beaucoup ſur l’eſprit de Pam<lb />phile
<lb />Et qui luy ſçay donner ma methode, &amp; mon ſtile,
<lb />Ie luy feray le bec, de ſi bonne façon,
<lb />Qu’il nous pourra ſeruir d’excellent hameçon.
<lb />Et ſi Zoſime échappe aux pieges qu’on luy dreſſe,
<lb />Il aura bon beſoin de touté ſon addreſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLEMON.
<lb />Nous luy ferons bien voir qu’il n’eſt pas aſſez fin</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIRASTE.
<lb />Allons, l’affaire preſſe, il en faut voir la fin.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIESME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZOSIME.
<lb />DRofanes amitiez, maudites compagnies!
<lb />Ah, que vous exercez d’extremes tyrannies!
<lb />Inhumaines, Combien de pauures mal-heureux,
<lb />Sont infectez de l’air que vous ſouſflez ſur eux?
<lb />Combien de ieunes gens, pour vne cognoiſſance
<lb />D’vn demy-iour, d’vne heüre, ont perdu l’inno<lb />cence?
<lb />Combien d’Anges du ciel, ſont deuenus Demons,
<lb />Par le ſouſfle empeſté qui ſort de vos poulmons?
<lb />Dans vos commencemens, c’eſt vn amour ſincere,
<lb />Amour ſans intereſt, comme de frere à frere,
<lb />Douce conformité de deſſeins, &amp; d’humeurs,
<lb />Où la vertu concourt auec les bonnes mœurs,
<lb />Ce ne ſont que bien-faits, que pures complai<lb />ſances,
<lb />Honneurs, ciuilitez, ſeruices, déferences:
<lb />Mais au fonds, on counoiſt par d’eſtranges re<lb />uers,
<lb />Que ce ne ſont enfin que des pieges couuerts.
<lb />Où les plus innocents ſont plus aiſez à prendre.
<lb />Et dont les plus ruſez ont peine à ſe deffendre.
<lb />Encor, par vn effet du tout prodigieux,
<lb />Le bien, comme le mal, n’eſt pas contagieux.
<lb />L’approche des meſchants, aux bons meſme eſt
<lb />funeſte;
<lb />Parmy les empeſtez, on contracte la peſte:
<lb />Et ſi pourtant, les ſains que l’on a frequentez,
<lb />Ne communiquent pas le bien de leurs ſantez.
<lb />Eſcueil trop renommé par tes fameux naufrages!
<lb />Que de cœurs genereux, &amp; de nobles courages,
<lb />Qui faiſoient admirer autre-part leurs vertus,
<lb />Te voulant aborder, ſe trouuent abatus!
<lb />Dorante, ie te plains dans cette conioncture:
<lb />I’apprehende pour toy querque tinlee auanture:
<lb />Le danger eſt trop grand; il t’y faudra perir,
<lb />Si ie ne prens le ſoin de te bien ſecourir.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE QVATRIESME.
<lb />PAMPHILE, DORANTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAMPHILE.
<lb />Orante, d’où te vient cette humeur ſi farou<lb />D che,
<lb />i te rend ſolitaire, &amp; te ferme la bouche?
<lb />Eſt-ce ainſi que l’on traite auecque ſes amis?
<lb />Ne faut-il pas tenir ce que l’on a promis?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />L’on promet bien ſouuent plus qu’il n’eſt raiſon<lb />nable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAMPHILE.
<lb />Trop promettre aux amis, eſt vn mal pardonnable.
<lb />Si toute-fois on peut exceder en ce point,
<lb />Pourtant, quoy qu’il en ſoit, ie ne t’accuſe point:
<lb />Mais de te voir penſif, morne, melancolique,
<lb />Et ne ſçauoir pourquoy, c’eſt cela qui me pique.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Nous ſommes tous ſujets à quelque changement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAMPHILE.
<lb />Dy moy donc ee que c’eſt, &amp; parle franchement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ce n’eſt rien.
<lb />DORANTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAMPHILE.
<lb />Mais encor, t’a-t’on fait quelque iniure,
<lb />Q velque mal, quelque affront? dy parle; &amp; ie te
<lb />iure,
<lb />Que l'autheur, quel qu’il ſoit, apprendra vif, ou
<lb />mort,
<lb />Si ie puis ſupporter que l’on te faſſe tort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Pamphile, peu de choſe allume ta colere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAMPHILE.
<lb />Prend-on pour peu de choſe vne mine ſeuere,
<lb />Vn œil triſte, &amp; mourant, vn viſage abatu,
<lb />Mais aprés tout, pourquoy le diſſimules-tu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Ne t’en informe plus, ie ne l’oſerois dire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAMPHILE.
<lb />Dorante, tu le dois, puis que ie le deſire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Ton deſir n'eſt pas iuſte, &amp; ie te dois cacher,
<lb />Vn reeit importun, qui te pourroit faſcher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAMPHILE.
<lb />Quel crime ay-ie commis, dont le recit me faſche,
<lb />Dorante, contre toy? me crois tu bien ſi laſche!
<lb />Auoir de ton Pamphile vn ſi mauuais ſoupçon,
<lb />Dorante, c’eſt l’aimer d’vne eſtrange façon.
<lb />Mais, ſi d’vn tel forfait tu me iuges capable,
<lb />Traite-moy ſans pitié, comme on traite vn coul<lb />pable.
<lb />Plonge, plonge ce fer dans mon perfide ſein,
<lb />Et vange par ma mort, vn ſi laſche deſſein,
<lb />Tiens, ne marchande plus, empoigne cette épée<lb />DORANTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Es-tu fou?
<lb />DORANTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAMPHILE.
<lb />Dans mon ſang, cette lame trempée,
<lb />Te rendra ſatisfait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />
<lb />As-tu perdu le ſens?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAMPHILE.
<lb />Frappe, ſi i’ay failly, vange-toy, i’y conſens.
<lb />Dans ce flanc découuert, que ma mann te prepare,
<lb />Enfonce.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Mal-heureux! me crois-tu ſi barbare?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAMPHILE.
<lb />saoule toy de mon ſang, punis cet inhumain,
<lb />ii mourra trop heureux, en mourant de ta main.
<lb />Contente mon deſir, contente ta colere:
<lb />Ie ſuis trop criminel, Il l'ay pu te deplaire.
<lb />Plonge, plonge ce fer, dans le fonds de mon cœur.
<lb />Mais ton bras te trahit, &amp; manque de vigueur!
<lb />Il faut donc que le mien me rende cet office,
<lb />Et que i’offre a tes yeux, ce ſanglant ſacrifice.
<lb />Allez mon ſang, courez, &amp; d'vn lugubre accent, vex
<lb />Allez dire par tout, que ie ſuis innocent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />ielle fureur t’agite, &amp; quel mauuais genie
<lb />I emporte dans l’excés d’vne telle manie?
<lb />Quelle raiſon t’oblige, à te precipiter?
<lb />Ay-ie dit vn ſeul mot qui te doiue irriter?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAMPHILE.
<lb />I'ayhien plus de ſuiet d’accuſer ton ſilence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Eſtouffe ces ſoupçons, &amp; cette deffiance.
<lb />N’eſcoute plus l’erreur, qui trouble ta raiſon,
<lb />Ces tranſports furieux ne ſont pas de ſaiſon.
<lb />Quoy! pour vn petit mot, qu’on laſche à l’auãture,
<lb />Ton eſprit delicat ſe met à la torture?
<lb />Tu prends pour vn reproche, vn honneſte reſpect,
<lb />Et meſme en me taiſant, ie te parois ſuſpect.
<lb />Ivon, r'imphile crois-moy, ie t’honore, &amp; t’eſtime,
<lb />Mon plus cher confident, mon amy plus intime.
<lb />Et quelque changement qui ſe remarque en moy,
<lb />I’ay touſiours meſme eſprit, &amp; meſme cœur poûr
<lb />toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAMPHILE.
<lb />Quel eſt donc l’accident que tu ne m’oſes dire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Helas! ſi ie le dis, tu n’en feras que rire:
<lb />Mais n’importe. Voicy ce qui m’eſt arriué.
<lb />De long-temps ie n’auois ny dormy, ny révé,
<lb />Car c’eſtoit en plein iour; lors qu’vn ſquelette
<lb />bleſme,
<lb />Plus affreux que la mort, ou plutoſt la mort méme,
<lb />Le corps tout deſcharné, les deux yeux enfoncez,
<lb />Se traiſnant ſur des os l’vn dãs l’autre enchaſſez,
<lb />Et d’vn bras eſleué tenant ſa faux ſanglante,
<lb />Auec d’horribles tris, deuant moy ſe preſente:
<lb />Ie ſens par tout mon corps vne froide vapeur,
<lb />Mes cheueux heriſſez, mon ſang glacé de peus:
<lb />Ie tremble, ie fremis, ie tranſis, ie me paſme,
<lb />Enfin ie ſuis reduit au poinct de rendre l’ame.
<lb />Dans cette extremité, ie commence à ſentir,
<lb />De mes crimes paſſez vn cuiſant repentir.
<lb />Ie meurs à chaque fois que l’ombre me menace,
<lb />Ie me iette à ſes pieds, ie luy demande grace,
<lb />Plus elle me pourſuit, ſans tréue &amp; ſans repos,
<lb />Et plus ie me ſouſmets, &amp; fais de bons propos.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAMPHILE.
<lb />Dorante, mon amy, n’eit dy pas d'adantage:
<lb />Sans doute, en ce temps là, tu n’eſtois guere ſage.
<lb />Tu croyois voir la mort?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />ouy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAMPHILE.
<lb />Et tu le crois encore?
<lb />Le plaiſant diſcours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Et le croiray touſiours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La mort?
<lb />PAMPHILE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Ouy, ouy, la mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAMPHILE.
<lb />Hé quelle phreneſie,
<lb />T’auoit ſi fortement troublé la fantaiſie?
<lb />Crois moy, n’y ſonge plus, laiſſe là cette mort,
<lb />Moque toy de ſes traits, &amp; de la loy du ſort.
<lb />Et puis qu’en peu de temps l’ame nous eſt rauie,
<lb />Haſtons nous d’eſprouuer les douceurs de la vie.
<lb />La ieuneſſe eſt vn fruit, qui ne ſe garde pas:
<lb />On ne ſçauroit long temps ioüir de ſes appas.
<lb />u’attens-tu d’en vſer? l’auare eſt ſans excuſe,
<lb />Qui poſſede des biens, &amp; qui iamais n’en vſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />O brutal ſentiment! conſeil pernicieux!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAMPHILE.
<lb />Qui t'a fait deuenir ſi conſcientieux?
<lb />Pauure moine-bouru, te veux tu faire hermite?
<lb />As-tu ſi fort appris le meſtier d’hypocrite?
<lb />Foible eſprit, laiſſe moy toutes ces viſions,
<lb />Et ne t’amuſe plus à tant d’illuſions.
<lb />Bannis de ton cerueau ce caprice fantaſque,
<lb />Reconnois ce fantoſme, &amp; luy leue le maſque.
<lb />Le ieu, le promenoir, la danſe, &amp; le feſtin
<lb />Peuuent lis pas ehaſſer cet importun lutin?
<lb />Ca ça, voicy dequoy diſſiper l’humeur noire,
<lb />Et charmer tous les maux, que tu te fais accroire.
<lb />Allons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Ie ne ſçaurois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TAATHILE.
<lb />Pourquoy ne ſçaurois-tu
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />I'ay le corps tout mal fait, &amp; l’eſprit abatu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAMPHILE.
<lb />Dy pluſtoſt, ie n’ay pas aſſez de complaiſance,
<lb />Et l’eſtime trop peu le bien de ra preſence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Si tu le prens par là, ie ne puis refuſer. 
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAMPITTLE.
<lb />C’eſt ainn que d'auoin il en falloit vſer,
<lb />A trois dez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Ie le veux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAMPHILE.
<lb />Combien
<fw><lb />
<lb />
<lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Douze piſtoles
<lb />DORANTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAMPHILE.
<lb />D’accord, en quatre coups.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />En trois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAMPHILE.
<lb />Tiens, commence.
<lb />Tu nie conſoles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bon.
<lb />DORANTE.
<lb />Fort bien, done, r'ei ſuis content, v1e
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAMPHILE.
<lb />Encore meilleur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Ne te vante pas tant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et deux.
<lb />PAMPHILE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Tout en eſt dit. I'y perdrois mes oreilles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAMPHILE.
<lb />Auec vn mot d’auis, tu ferois des merueilles,
<lb />On ne gagne iamais ſi l’on ne iure vn peu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Ie deteſte les déz, le deſtin, &amp; le Ieu.
<lb />A tenir plus long-temps ie ſerois temeraire,
<lb />A Dieu, ie n’en ſuis plus, puiſque tout m’eſt con<lb />traire.
<lb />Ie ne veus pas iuger que tu ſois vn trompeur,
<lb />Mais tout autre que moy, peut-eſtre en auroit
<lb />peur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAMPHILE.
<lb />Qu'importe, la victoire eſt touſiours glorieuſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />A qui gagne en fourbant, la victoire eſt honteuſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAMPHILE.
<lb />Amy, ie ne veux pas te laiſſer ce regret;
<lb />Il eſt vray que i’y ſçay quelque petit ſecret.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />DORANTE.
<lb />M'en doutois ie pas bien? mais il faut me l’ap<lb />prendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il le faut?
<lb />PAMTMIEE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />L’vn des deux, ou tout dire, ou tout rendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAMPHILE.
<lb />Lequel aymes-tu mieux? C’eſt à toy de choiſir:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Gaghertout te qu’on veut: C’eſt profit, &amp; plaiſir.
<lb />Va ſi rare ſecret merite qu’on l’apprenne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAMPHILE.
<lb />Et bien, tu le ſçauras, &amp; ſans frais, &amp; ſans peine;
<lb />Mais à condit on, qu’auec que l’amitié,
<lb />Nous n’aurons qu’vne bourſe, &amp; ferons à moitié.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Tout ce que tu voudras.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAMPHILE.
<lb />Voicy donc le myſtere.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Hecatieate. Vrondifalacheron.
<lb />Orcimonſtrambeel. Bracaracadabra.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCERE CINQVIESME.
<lb />L'OMBRE, PAMPHILE, DORANTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'OMBRE.
<lb />NEſſe de m’inuoquer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />lhil flinn.
<lb />Pourquoy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'OMBRE.
<lb />Ie ne puis rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAMPHILE.
<lb />Qui borne ton pouuoir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’OMBRE.
<lb />Vne fatale Images
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De qui?
<lb />PAMPHILE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’OMBRE.
<lb />D’vn Roy puiſſant, à qui ie dois ho<lb />Vn morceau de metal, graué d’vn crucifix,
<lb />126e
<lb />Et maroué des ſaincts noms de la Mere, &amp; du Fils<lb />r iiij
<fw><lb />n2
<lb />vn cer
<lb />ele a
<lb />uec ſe
<lb />chara
<lb />deres
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAMPHILE.
<lb />Arrache cette image à celuy qui la porte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LOMDRA.
<lb />Ie ne puis ſurmonter vne vertu plus forte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAMPHILE.
<lb />Qu'eſt-ce qui t’eſpouuante envn morceau d’airain?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'OMBRE.
<lb />Mon crime, mon arreſt, mon iuge ſouuerain.
<lb />Dont ie ne puis ſouffrir ſeulement la peinture,
<lb />nome Fuyons, elle paroiſt.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SIXIESME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Monſtrant me Croix qu’il pertoit au cel.
<fw><lb />1
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A Dorable figure:
<lb />Inuincible bouclier; helas, combien de fois,
<lb />Suis-ie de mon ſalut redeuable à la croix?
<lb />A mes fiers ennemis elle eſt vn Contre-charme,
<lb />Sa vertu me ſouſtient, ſon ombre les deſarme,
<lb />Et deux traits de burin, ſur le cuiure tracez
<lb />Tiennent mille Demons ſous mes pieds terraſsez.
<lb />Victime de la Croix, à qui dans ton image,
<lb />Et d’eſprit, &amp; de corps, ie rend tres humble hom<lb />mage,
<lb />Par le doux ſouuenir d'vn ſi rare bien-fait,
<lb />Graue au fond de mon cœur ton aimable portrait.
<lb />Et ſouffre qu’il reçoiue, au moins en ton abſence,
<lb />Quelques petits effets de ma reconneſſance.
<lb />Que t’honorant en luy, ie teſmoigne ma foy,
<lb />Que me collant à luy, ie n’embraſſe que toy.
<lb />Que ne pouuant baiſer tes pieds, tes mains, ta
<lb />bouche,
<lb />Ie donne à ce portrait vn baiſer qui te touche,
<lb />Mais helas, ie ne puis t’honorer comme il faut,
<lb />mge qur me conquis ſuppſée a mon defaut.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SEPTIESME.
<lb />ZOSIME, EVDEMON, DORANTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZOSIME.
<lb />Ous t’auons veu, Dorante, au bord du pre<lb />cipice,
<lb />Nous ſçauons que la Croix t’a bien eſté propice,
<lb />Et prenans grande part au bien que tu reçois,
<lb />Nous deuons comme toy du retour à la croix.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVDEMON.
<lb />Objet d’a mour, &amp; de pitié,
<lb />Mlracſe de Iaincte amitié,
<lb />Exemple de clemence autant que de iuſtice,
<lb />Merueilleux &amp; diuin ſecret
<lb />L’homme pour qui tu meurs, dans ce derniet
<lb />ſupplice,
<lb />Te void, ſans mourir de regret!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Source de mes douleurs, digne objet de mes
<lb />plaintes,
<lb />Puis-je bien, ſans mourir, vous voir en céteſtat?
<lb />Mon cœur, ne ſens-tu pas de mortelles atteintes,
<lb />Au triſte ſouuenir d’vn ſi grand attentat?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZOSIME.
<lb />Fournaiſe, buſcher immortel,
<lb />Temple, Victime, ſainct Autel,
<lb />Où le diuin amour en flâmes ſe conſume,
<lb />Quel homme te peut approcher,
<lb />Sans bruffer de ce peu que ta chaleur allume,
<lb />S’il n’eſt de bronſe, ou de rocher?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Mes yeux que tardez-vous? helas, où ſont ves
<lb />larmes!
<lb />Faudroit-il pas icy ſe reſoudre en liqueur?
<lb />Amour, où ſont tes feux, tes tranſports, &amp; tes
<lb />charmes,
<lb />Ne fondras-tu iamais les glaçons de mon cœur?
<lb />O douleur iennbie a ma lune requeſte,
<lb />Que ne viente tu ſaiſir mon eſprit, &amp; mon corps?
<lb />Impitoyable amour, quel obſtacle t’arreſte?
<lb />Que ne fais-tu ſur moy de plus puiſſans efforts?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVDEMON.
<lb />Voy ces deux Aſtres eclipſez
<lb />Ces beaux yeux eſteints, &amp; baiſſez,
<lb />Ce front terny. ſanglant, &amp; couronné d’épines,
<lb />Ce viſage palle, &amp; mourant,
<lb />Et ce corps qui couuroit tãt de beautez diuines,
<lb />Tout nud, ſur ce tronc, expirant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZOSIME.
<lb />Conſidere ces larges trous,
<lb />Ces marques de fouëts, &amp; de clous,
<lb />En ſes pieds, en ſes mains, ſur ſa chair delicate:
<lb />Et ſi tu n’en es pas touché,
<lb />Au defaut de l’amour, meurs de honte, ame in<lb />grate,
<lb />Sçachant que c’eſt pour ton peché. 
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVDEMON.
<lb />Contemple ce dernier fouſpir,
<lb />Sur ſes lévres, preſt à ſortir,
<fw><lb />2
</fw><lb />Cõme il ouure ſa bouche, &amp; ferme ſa paupiere,
<lb />Il n’a plus, ny pouls, lry couleur;
<lb />Tout le monde en fremit, &amp; la nature entiere,
<lb />Veut ſucceder à ſa douleur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZOSIME.
<lb />Le dur marbre des monumens,
<lb />De regret eſclate en fragmens,
<lb />L’air ne peut plus founrir le rayon qui le dore,
<lb />Le Soleil en pallit d’horreur
<lb />Toute la terre en trẽble: Et l’hõme penſe encore,
<lb />A demeurer dans ſon erreur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVDEMON.
<lb />Contemple entre ces deux voleurs,
<lb />Lethrone du Roy de douleurs,
<lb />La pourpre de ſon ſang, ſa couronne d’épines,
<lb />Le tiltre de ſa Royauté.
<lb />Et comme ſa Thiare a de longues racines,
<lb />Pour marque de ſa fermeté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZOSIME.
<lb />Voy comme au bout de ſes combats,
<lb />Son ſacré chef penchant en bas,
<lb />Sẽble dire à la mort qu’il eſt tẽps qu’elle vienne,
<lb />Et que, s’il pouuoit t’approcher
<lb />Sa bouche en expirant s’iroit ioindre à la tienne,
<lb />Comme ſes yeux te vont chercher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVDEMON.
<lb />Ses pieds, ſes mains, ſon ſacré flanc,
<lb />Chaque playe, en termes de ſang
<lb />Et d’vne voix d’amour, te fait cette harangue.
<lb />quoy que pour toy ie ſouffre tant,
<lb />Ces bouches te diront ce que diroit ma langue;
<lb />Si tu m’aimes, ie ſuis content.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />acomparable amour, clemence fans feconde:
<lb />Doncques, pour expier les pechez des humains,
<lb />Vnique Fils de Dieu, grand Monarque du monde,
<lb />Tu te laiſſes percer le flanc, les pieds, les mains?
<lb />Amour! aueugle amour! ta mépriſe eſt blâmable,
<lb />Tu ne choiſis pas bien l’obiet de ton courroux,
<lb />JESVS eſt l’innocent, moy ie ſuis le coulpable,
<lb />Et pourtant Ies vs meurt, &amp; moy ie ſuis abſous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Roy, pour le ſujet, le Maiſtre, pour l’eſclaue!
<lb />IEsvs, pour vn pecheur, endurer le trépas! ,
<lb />Dieu, pour vn petit ver, qui n’eſt qu’vn peu de
<lb />baue!
<lb />Mourir! Et le pecheur, le vet ne mourir pas!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Moy, dans les voluptez! IESVS dans les ſupplices!
<lb />Moy, me vanger! I'Esvs mourir pour ſes haineux!
<lb />IESVS deſſus la Croix! Et moy dans les delices
<lb />Tout entouré de fleurs, ſous vn chef épineux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nõ, Seigneur, c'eſt aſſez, ie ne veux que tes peines.
<lb />Ton ſang versé pour moy, me demande le mien,
<lb />Voicy, voicy mon corps, mon cœur, toutes mes
<lb />veines,
<lb />Prens encore l’eſprit, &amp; ne me faiſſe rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eſpines, fouëts, liens, lance, clous ſalutaires,
<lb />O que vous m’eſtes doux lors que vous me bleſſez,
<lb />Qu'à tous autres tourmens vous me ſemblez con<lb />traires,
<lb />11
<lb />Ne i'eſtans rigoureux que quand vous me laiſſez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mais non, vous ne ſçauriez, ie vous porte dans
<lb />l’ame.
<lb />La douleur, la pitié, l’eſtonnement, l’amour,
<lb />En ont fait dans mon cœur, vn portrait tout de
<lb />flâme,
<lb />Qu'on ne pourra m’oſter, qu'en me priuãt du iour.
<lb />Fin du troiſieſme Acte.
<fw><lb />ACTE
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ANOTETV..
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />MISANDRE, PIRASTE, POLEMON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MISANDRE.
<lb />Rotecteurs impuiſſans, foibles, vains, inutiles,
<lb />I Garans mal aſſurez, autant que mal-habiles,
<lb />Où ſont ces ennemis que vous exterminez?
<lb />Fanfarons; eſt ce ainſi que vous m’abandonnez?
<lb />A peine ſuis-je entré dans vne bonne place,
<lb />Que mal-gré vos efforts, auſſi-toſt on m’en chaſſe,
<lb />Vous me voyez perir ſans vouloir faire vn pas,
<lb />Ou ſi vous le voulez, vous ne le pouuez pas!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIRASTE.
<lb />Polemon; C’eſt à toy que ce diſcours s’addreſe,
<lb />As-tu ſi peu d’eſprit, de conduite, &amp; d’adreſſe,
<lb />ie tu ne ſçaches pas atrapper vn eufant?
<lb />Faut il que de tes mains il ſorte triomfant?
<lb />Que tu ſois pris au piege, où tu pouuois le pren<lb />dre
<lb />Et que ton priſonnier te contraigne à te rendre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLEMON.
<lb />Qu'y ferois-ie? il eſt force, &amp; ie ſuis enragé,
<lb />De me voir ſans remede, à ce poinct outragé.
<lb />Contre tous nos efforts, nos ruſes, &amp; nos charmes,
<lb />Le ciel les a pourueus de trop puiſſantes armes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIRASTE.
<lb />Doncques tu ſouffriras vn ſi vilain affront?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLEMON.
<lb />Quand on peut ſe vanger, ie ne ſuis que trop
<lb />prompt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIRASTE.
<lb />Vn eſprit éminent, ſur vne ame de bouë
<lb />N’a il point de pouuoir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLEMON.
<lb />Il peut tout, ie l’auouë,
<lb />Mais quand vn autre eſprit plus puiſſant que le
<lb />ſien,
<lb />S’oppole à lon pouuon, arors Il ne peut rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIRASTE.
<lb />Pouuons-nous pas du moins nous vanger de Pam.
<lb />pliie:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLEMON.
<lb />Il eſt vray, contre luy, la vengeance eſt facile,
<lb />Mais le perdre tout ſeul, ce n’eſt guere gagner;
<lb />Pour les perdre tous deux, il le faut épargner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIRASTE.
<lb />De moy, i’aymerois mieux punir en diligence,
<lb />Que perdre la douceur d’vne prompte vengeance.
<lb />La fureur s’alentit dans le retardement;
<lb />Et qui ſe vange toſt, ſe vange doublement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLEMON.
<lb />La fureur d’vn torrent, qui ſemble eſtre plus lente,
<lb />Lors qu’elle eſt retenuë, en eſt plus violente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIRASTE.
<lb />Sifaut-il leur monſtrer que d’éminents eſprits,
<lb />Ne s’abbaiſſent iamais à ſouffrir le mépris.
<lb />6,
<lb />Dreſſons quelque embuſcade, inuentons quelque
<lb />ruſe.
<lb />Courage: la voicy, Bon; il faut que l’envſe.
<lb />Dorante y fera pris, quoy qu’il faſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLEMON.
<lb />Comment?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIRASTE.
<lb />Vn liure à noſtre mode, eſt vn bon inſtrument.
<lb />Là, ſous l’obſcurité de certains characteres,
<lb />Nous laiſſons en depoſt mille ſecrets myſteres.
<lb />Les crimes les plus noirt, &amp; les plus grands pe<lb />chez
<lb />Y ſont en ſeureté, viſiblement cachez.
<lb />Toute ſorte de vice y trouue ſon école;
<lb />Et ehaque paſſion y regne, à tour de role.
<lb />Les plus malins eſprits, meſme aprés qu’ils ſoit.
<lb />morts,
<lb />r viuent immortels, &amp; s’y changent en corps.
<lb />Ils rendent le preſent aux malices paſsées,
<lb />D’vn langage muët ils diſent leurs pencées,
<lb />Leur voix, ſans faire bruit, d’vn ſtile ingenieux,
<lb />Ne dit rien à l’oreille, &amp; ne parle qu’aux yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLEMON.
<lb />Il eſt vray qu’en ſon genre vn liure eſt admira<lb />ble
<lb />C’eſt vn Peintre excellent, dont l’art incompa<lb />rable
<lb />Imite au naturel, dans ſes diuers portraits,
<lb />Tout ce qu’on void au monde, auec les meſmes
<lb />traits.
<lb />Qui peint auec du noir, &amp; les lys, &amp; les roſes,
<lb />Et fait d’vne couleur, celles de toutes choſes.
<lb />Au reſte pour ſeduire, &amp; pour faire pecher,
<lb />Vn homme de papier en vaus trente de chair.
<lb />c’eſt vn glaiue trençhant, aux mains d’vn phre<lb />netique.
<lb />Vn Demon familier, vn lutin domeſtique,
<lb />Dont le corps emprunté n’a rien qui faſſe hor<lb />reur;
<lb />Ou qui puiſſe donner tant ſoit peu de terreur.
<lb />On n’y rencontre point ces figures hideuſes,
<lb />Ces griffes, ny ces dents, ny ces cornes affreuſes,
<lb />Ny ces monſtres meflez de diuers animaux,
<lb />Ceux-là font plus de peur, celuy-cy plus de maux.
<lb />Bien que l’or &amp; l’argent parent leur couuerture;
<lb />Toute-fois le dedans n’eſt que fange, &amp; qu’ordurr.
<lb />Et tout le monde ſçait, qu’en matiere d’amans,
<lb />Et le cours, &amp; le bal, le cedent aux Romans.
<lb />L’eſprit s’y rend ſȩ uant à conduire vne intrigue,
<lb />A ſurprendre vn riual, à former vne brigue,
<lb />A tromper, à médire, à feindre, à caioler,
<lb />Et pour toute leçon, mal faire, &amp; bien parler.
<lb />Cét art, qui ſe diſtingue en couleur blanche, &amp;
<lb />noire,
<lb />Qui trompe tant d’eſprits, eſclaues de la gloire,
<lb />Et les autres ſecrets les plus myltérieux,
<lb />Fourniſſent de matiere aux liures curieux.
<lb />C’eſt de leur docte ſein, qu’on tire la Magie,
<lb />L’auenir s’y deſcouure, auec l’Aſtrologie.
<lb />Et dans l’art de changer les metaux en fin or,
<lb />En trouuant vne pierre, on rencontre vn threſor.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIRASTE.
<lb />Cette pierre, aprês tout, quoy que ſi renommée,
<lb />Reduit tous les metaux, &amp; l’or meſme en fumée,
<lb />Fait exaler l’eſprit, calcine le cerueau,
<lb />Change le riche en gueux, &amp; le ſouſfleur en veau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLEMON.
<lb />Quoy qu’il en ſoit, vn liure, eſt de noſtre bou<lb />tique,
<lb />Lors que d’vn homme ſage, il fait vn phrenetique.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIRASTE.
<lb />Nous l’eſtimons encor beaucoup plus precieux,
<lb />Quand vn pauure innocent y deuient vicieux.
<lb />Que ſi l’ame y peut prendre vne fureur brutale,
<lb />Alors il eſt parfait, &amp; n’a rien qui l’égale.
<lb />Pamphile en eſt pourueu, de toutes les façons,
<lb />plonge, il s’y perd, il y prend des leçons,
<lb />Il en veut faire part à ſon amy Dorante,
<lb />Il l'attire par là, c’eſt par là qu’il l'enchante:
<lb />Et nos affronts paſſez, dans fort peu de nu
<lb />mens,
<lb />Seront aſſez vangez par ces enchantemens.
<lb />Mon liure eit en leurs mains, &amp; ie viens de l’y
<lb />mettre.
<lb />Miſandre s’eſt deſia caché ſous chaque lettre,
<lb />Pour entrer dans Teſprit par le themfa des yeux.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SECONDE.
<lb />PAMPHILE, DORANTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAMPHILE.
<lb />101
<lb />Orante, noſtre eſprit eſt bien ingenieux,
<lb />DSon œil eſt penetrant, les iamieres ſont
<lb />nettes,
<lb />Il perce dans les cieux, il lit dans les planettes,
<lb />Il predit l’auenir, il r’appelle les morts.
<lb />Il ſçait faire r’entrer les ames dans leurs corps.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Ces ſecrets inconnus ne ſont qu’imaginaires.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAMPHILE.
<lb />Ils ne font inconnus qu’a des eſprits vulgaite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />I’en voy d’aſſez ſubtils, qui n’y comprennent rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAMPHILE.
<lb />Et i'en voy d’aſſez bas, qui les entendent bien.
<lb />Parmy les ignorans toute choſe eſt miracle,
<lb />Chaque mot d’vn ſçauant leur annonce vn oracle;
<lb />Mais s’eſtans détrompez dans les doctes écris,
<lb />Ce qui les eſtonnoit leur donne du mépris.
<lb />Tout ce que i’admirois comme prodige inſigne,
<lb />Se trouue naturel icy, dans chaque ligne;
<lb />Ly, contente tes yeux, &amp; ton eſprit auſſi.
<lb />Ie n’ay rien auancé qui ne s’apprenne ity.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />liſant dans le Liure.
<lb />Pour eſtre heureux au ieu, ſans reuers de fortune,
<lb />Dy ces quatre grands mots, en inuocant la Lune.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Hecaticate. Vrondifalacheron.
<lb />Orcimonſtrambeel. Bracarãcadabra.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIESME.
<lb />L'OMBRE, DORANTE, PAMPHILE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'OMBRE.
<lb />E voicy, Que veux-tu? parle qui que tu ſois,
<lb />MMe voicy reuens pour la ſeconde fois.
<lb />Que ie ſçache ton nom, ton deſſein, ta demande.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAMPHILE.
<lb />Il ne ſçauroit parler, ſa ſurpriſe eſt trop grande.
<lb />Il ſe nomme Dorante, &amp; veut gagner au jeu.
<lb />Peux-tu le ſatisfaire, 
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'OMBRE.
<lb />Il demande trop peu.
<lb />Ie le contenteray par deſſus ſon enuie.
<lb />Et luy feray paſſer ioyeuſement ſa vie.
<lb />Venerable Chryſon, riche Dieu des humains,
<lb />Sors de tes mines d’or; vien luy garnir les mains,
<lb />ray couler tes threſors, auec tant de largeſſe,
<lb />Qu’ils eſteignent la ſoif de celuy qui me preſſe.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACLRE QATATESME.
<lb />CHRYSON, EVDOXE, EVTIQVE,
<lb />DORANTE, PAMPHILE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IRYSON.
<lb />portant à la main vn lingot d’er<lb />Couleur nompareille! ô metal precieux!
<lb />OO combien ton éclat donne auant dans les
<lb />yeux!
<lb />Que ton luſtre eſt charmant, qu’il fait naiſtre de<lb />flâmes,
<lb />Qu’il allume de feux dans les plus froides ames!
<lb />Que de cœurs ſont picquez du deſir de t’auoir!
<lb />Mais, ſi ie n’y conſens, nul n’en a le pouuoir.
<lb />Toutes les mines d’or ſont de mon heritage;
<lb />Ceux qui regnent dans l’air, n’ont pas cét auan<lb />tage.
<lb />Quand ie fonds mes lingots aux portes de l’Enfer,
<lb />Ils forgent des carreaux qui ne ſont que de fer.
<lb />Tout le mõde s’enfuit quand leur tonnerre grõde;
<lb />Et le ſon de mon or reſioüiſt tout le monde.
<lb />Que ſi meſme les cieux vantent tant leur Soleil,
<lb />Ce metal éclattant m’en fournit vn pareil.
<lb />L’autre offence les yeux, &amp; le mien les recrée;
<lb />Il n’eſt pas meſme aueugle, à qui le mien n’agrée:
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ce beau pere du iour, tel que nous le voyons,
<lb />Vient icy prendre l’or qu’il met à ſes rayons;
<lb />Il roule inceſſamment pour en trouuer la ſource,
<lb />Ce n’eſt qu’à ce deſſein qu’il haſte tant ſa courſe,
<lb />Enfin s’il la pouuoit rencontrer vne fois,
<lb />Il ne changeroit pas de maiſon tous les mois.
<lb />Et ſans s’aller plonger chaque iour dedans l’onde,
<lb />Il ſeroit en repos dans le centre du monde.
<lb />Non, non, dans l’Vniuers il n’eſt Prince uy Roy,
<lb />Plus aymé, plus chery, plus honoré que moy.
<lb />Il n’eſt rien ſous le ciel qui ne ſoit à mes gages;
<lb />Les petits, &amp; les grands, me rendent leurs hom<lb />mages,
<lb />Vn mõnde tout entier s’occupe à me chercher,
<lb />Et les faux-bourgs d’Enfer ne ſçauroient me ca<lb />cher.
<lb />On perce les rochers, on éuentre la terre,
<lb />Pour trouuer les threſors que mon domaine en<lb />ſerre;
<lb />Et tout vieux que ie ſuis, i’ay plus de Courtiſans,
<lb />Que les autres beautez à la fleur de leurs ans.
<lb />Peut-on voir vn Bijou, que mon or n’enuironne?
<lb />Peut-on faire ſans moy, ny Sceptre, ny couronne?
<lb />Et ſe peut-on ſeruir du plus fin diamant,
<lb />S’il n’emprunte de moy ſon plus bel ornement?
<lb />Sçait-on pas qu’à l’inſtant que quelqu’vn me poſ<lb />ſede,
<lb />Tout le monde le craint, tout le monde luy cede,
<lb />Et tel qui l’autre iour luy fiſt vn rude affront,
<lb />Pour ſouſfler deuant luy n’a pas aſſez de front?
<lb />D’auſſi loin qu’on le void, on fait la reuerence,
<lb />On ſe baiſſe, on s’abyſme, au moins en apparence,
<lb />Et les plus orgueilleux pour le mettre au deſſus,
<lb />A force de plier, en ſont comme boſſus.
<lb />Vn homme eſt trop heureux quand nous allons
<lb />enſemble,
<lb />Il fait impunément tout ce que bon luy ſemble,
<lb />Le crime le plus noir ſe blanchit en ſes mains,
<lb />Les Iuges n’ont pour luy que des Arreſts humains;
<lb />On le met ſur le thrône, on le flatte, on le louë,
<lb />Lors qu’il meriteroit d’eſtre mis ſur la rouë.
<lb />Son plus fidele amy trauaillant nuict &amp; iour,
<lb />Sollicite pour luy les Meſſieurs de la Cour;
<lb />Et l’on trouue à la fin que le ſon des piſtoles,
<lb />Eſt bien plus éloquent que celuy des paroles.
<lb />Quiconque m’a trouue propice à ſes deſirs,
<lb />N’a-t’il pas rencontré la ſource des plaiſirs?
<lb />Il ſe peut faire aimer, &amp; rendre redoutable,
<lb />Les plus friands morceaux ſe mangent à ſa table,
<lb />Les habits precieux, les ſuperbes Palais,
<lb />La gloire, &amp; le bon-heur, ne luy manquent iamais.
<lb />Mon éclat ſert auſſi de belle couuerture
<lb />Aux plus ſales defauts que faſſe la nature.
<lb />Quelque laide qu’on ſoit; auec des diamans,
<lb />De l’argent, &amp; de l’or, on trouue des amans.
<lb />Vne petite naine, vne more &amp; camuſe,
<lb />Vn viſage de ſinge, vne vieille Meduſe,
<lb />Auec ſon nez tout plat, &amp; ſon œil chaſſieux,
<lb />(Tourment des autres nez, cõme des autres yeux.)
<lb />Auec ſon poil de vache, auec ſa forte haleine:
<lb />Quand on la couure d’or, paſſe pour vne Helene.
<lb />Et bien qu’en chaque membre, à sõ corps attaché,
<lb />La nature maraſtre ait fait plus d’vn peché;
<lb />Il n’y ſçauroit auoir de ſi vilaine tache,
<lb />Ny de ſi grand defaut, qu’vn voile d’or ne cache.
<lb />Et la plus contre-faite, en ſe faiſant dorer,
<lb />Se peut faire ſeruir, ſe peut faire adorer.
<lb />L’ébene de ſes dents ſera pleine de charmes,
<lb />Pour ſon front tout ridé, l’on verſera des larmes,
<lb />Son cuir à faire crible, &amp; ſon teint de corbeau,
<lb />Feront honte aux rayons du celeſte flambeau.
<lb />Ainſi la couleur d’or a bien plus d’auantage,
<lb />Que rout le vermillon qu’on met ſur le viſage.
<lb />Mais quand auray ie fait, ſi ie veux raconter,
<fw><lb />2
</fw><lb />Mille autres qualitez dont ie me puis vanter?
<lb />On ne le ſçait que trop, la choſe eſt aſſeurée,
<lb />Ce ſeroit vn diſcours d’eternelle durée.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAMPHILE.
<lb />Prince, qui ne parois qu’entre les demy-Dieux :
<lb />N’ayant pas dedaigne de venir en ces lieux,
<lb />Où tout l’air retentit du bruit de tes conqueſtes;
<lb />Fay-nous la grace entiere; Accorde nos requeſtes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRYSON.
<lb />Demandez ſeulement, ſans crainte de refus:
<lb />Ie vous accorde tout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAMPHILE.
<lb />Ah, tu nous rends confus!
<lb />La faueur eſt extréme, &amp; n’a rien qui l’égale.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Grand Prince,
<lb />DORANTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRYSON.
<lb />De combien veux-tu qu’on te regale?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOMMIE.
<lb />Grand Prince, ie ſçay bien que tu peux tout à
<lb />coup
<lb />Soulager tes amis, &amp; leur donner beaucoup:
<lb />Tu connois nos beſoins; &amp; ſans que ie demande,
<lb />Ta liberalité ſera touſiours trop grande.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRYSON.
<lb />Tien, garde cét anneau, dont ie te fay preſent,
<lb />Il eſt plus precieux cent fois, qu’il n’eſt peſant.
<lb />Il ne faut qu’en frotter les cordons de ta bourſe,
<lb />Et l’or en coulera, comme vne eau de ſa ſource.
<lb />Pour eſtre heureux au ieu l’eſpace de ſix mois,
<lb />Porte-le vn iour, ou deux, au moindre de tes doits.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />9 Prince liberal! ô grace meſtiillabie!
<lb />Que l'vne eſt magnifique, &amp; que l’autre eſt aima<lb />ble!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRYSON<lb />L’vn &amp; l’autre eſt à vous: mais auant mon dé<lb />part,
<lb />D'vn bien plus acheué, ie vous veux faire part.
<lb />Mes filles,tradamer, a vnle ardeur noi commune,
<lb />A les combler de gloire, &amp; de bonne fortune,
<lb />Ne les quittez iamais, &amp; faites leur ſçauoir,
<lb />Combien auprés de moy vous auez de pouuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVTIQVE.
<lb />Ceux qui d’aueuglement autresfois m’ont blaſ<lb />mée,
<lb />lus aueugles que moy, bleſſoient ma renommée,
<lb />ls iugeoient ſans connoiſtre, &amp; parloient à credit.
<lb />e ne ſont que faux bruits, I’y voy mieux qu’on
<lb />ne dit.
<lb />te vif éclat de l’or me donne dans la veuë,
<lb />it charme les beaux yeux, dont le ciel m’a pour<lb />ueuë.
<lb />ccours a cet oojet des que le rapperçois;
<lb />Vul ne va chez Chryſon, qu’auſſi-toſt ie n’y ſois;
<lb />l’ayme ceux qu’il cherit, i’ay ſoin de leurs per<lb />ſonnes;
<lb />Si i’ay des dignitez, de l’honneur, des couronnes,
<lb />Si i’ay de la faueur, &amp; du bien, c’eſt pour eux.
<lb />Il ne tient pas à moy qu’ils ne ſoiẽt bien heureux
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVDOXE.
<lb />I'ajuſte au poids de l’or, celuy de mes harangues;
<lb />Plus on a de lingots, plus i’exerce de langues;
<lb />Et quand on me fournit des trompettes d’argent,
<lb />Ie fais bien reſonner vn cantique obligcant.
<lb />Pou: immortaliſer l’éloge d’vn Illuſtre,
<lb />L’ancre n’a pas aſſez de eouleur, ny de luſtre.
<lb />Ce n’eſt qu’en lettres d’or qu’on eſcrit ces beaux
<lb />veis,
<lb />Qui font connoiſtre vn homme au bout de l'Vni<lb />uers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVTIQVE.
<lb />Auec le vieux Chryſon i’ay grande ſympathie,
<lb />Dés qu’il quitte le ieu, ie quitte la partie;
<lb />Et s’il ne le reprend, ie n’y retourne pas;
<lb />En vn mot, ſans Chryſon ie ne puis faire vn pas.
<lb />Tandis qu’on eſt heüreux, &amp; qu’on a les mains
<lb />pleines,
<lb />Ie donne amis, parens, &amp; valets à centeines;
<lb />Mon viſage eſt riant, &amp; mon œil gracieux,
<lb />I’accable de bien-faits, i’éleue iuſqu’aux cieux:
<lb />Mais dés qu’vn accident t’a rauy les richeſſes,
<lb />Mon viſage eſt farouche, &amp; n’a plus de careſſes;
<lb />Tes amis d’autre-fois ne te connoiſſent plus;
<lb />Implorer leurs ſecours ſont des mots ſuperflus;
<lb />Et ceux qui te faiſoient des offres nompareilles;
<lb />N’ont plus pour toy, ny d’yeux, ny de mains, ny
<lb />d’oreilles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVDOXE.
<lb />Dans ce meſme accident, ie ne puis plus loüer;
<lb />Et ma voix, auſſi toſt commence à s’enroüer :
<lb />Si ce n’eſt qu’elle eſtale en forme de loüanges,
<lb />Des vices, des defauts, &amp; des crimes eſtranges.
<lb />Geux à qurie donnois les nois de Generauy,
<lb />De Grands, de Conquerans, ne ſont plus que
<lb />le maiaux.
<lb />Pour les tiltres d’honneur, d’Excellences, &amp; d’Al<lb />teſſe.
<lb />Ie découure leur foible, &amp; fais voir leur baſſeſſe;
<lb />Es n’õt plus de lauriers qui ne ſoient tous ſechez;
<lb />Leurs vertus d’autres-fois, paſsẽt pour des pechez;
<lb />Et pour
<lb />Et pour faire prainr à la laioure troupe,
<lb />En cent mille façons ma langue les découpe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />preſtntant vn Miroüer enchanté.
<lb />Dorante, cher Dorante, auant que m'en aller,
<lb />D’vn ſpectacle plaiſant ie te veux conſoler.
<lb />Contemple ta fortune au fonds de cette glace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Obligeante beaute, que tu me fais de grace!
<lb />O fortune, ô grandeurs, ô rauiſſans appas!
<lb />O Dieu, que voy-ie icy? mais que n’y voy-ie pas?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE CINQVIESME.
<lb />ZOSIME, EVDEMON, DORANTE,
<lb />PAMPHILE, CHRYSON, EVTIQVE,
<lb />EVDOXE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZOSIME.
<lb />tenant en main vne teſte de mort?
<lb />Egarde ce miroir, où tu pourras apprendre,
<lb />N Ce que tes vanitez doiuent enfin attendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Ah, cache ton viſage, impitoyable morts
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAMPHILE.
<lb />Dorante, quels objets t’eſpouuantent ſi forts
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Ie la voy, ie la voy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAMPHILE.
<lb />Quelle melancolie,
<lb />Rtueille en ton cerueau ta premiere folic?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />C’eſt elle, ie la voy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVTIQVE.
<lb />Deſtourne icy tes yeux,
<lb />Voy ces charmans objets, ces meubles precieux,
<lb />Ces carroſſes dorez, ces pompeux équipages,
<lb />Ce nombre de cheuaux, de Suiuans, &amp; de Pages.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVDEMON
<lb />monſtrant vne Choh.
<lb />Conſidere pluſtoſt cét objet de douleurs,
<lb />Ce corps meurtry de coups, ces yeux noyez de
<lb />pleurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORAITE.
<lb />Ah fidelle portrait, graué dedans mon ame!
<lb />I’ay tort, helas, i’ay tort; ta preſence m’entame,
<lb />Ie ſuis, ie ſuis percé iuſques au fond du cœur,
<lb />Ceit anez reſiſté, ie me rends.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAMPHILE.
<lb />Le moequeur.
<lb />On diroit, à l’oüir, qu’vn feu diuin l’embraſe,
<lb />Et qu’il eſt ſur le point de ſouffrir quelque extaſe.
<lb />D’oû luy vient ce tranſport? a-t’il perdu le ſens?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVTIQVE.
<lb />Les biens qu’on te promet, ſont-ils pas rauiſſans?
<lb />Quoy! cét illuſtre rang, cette charge honorable?
<lb />Cette faueur d’vn Roy, n’eſt pas conſiderable?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZOSIME.
<lb />Conſidere plutoſt ces deux yeux enfoncez,
<lb />Ce nez rongé des vers, &amp; ces traits effacez.
<lb />Nous te verrons bien-toſt paroiſtre en meſme
<lb />ſorte,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />A cét horrible aſpect, mon eſprit ſe transſporte,
<lb />re la voy cette mort, elle me fait ſentir
<lb />Que c’eſt le point fatal où tout doit aboutir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAMPHILE.
<lb />Dorante, mon amy, c’eſt vne phreneſie,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRYSON.
<lb />Dorante, mon cilant, ce n'eit que fantaiſie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E.
<lb />Dorante, vous fever, nous le connoiſſons bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVDOXE.
<lb />comment vois-tu la mort, où nous ne voyons
<lb />rien?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAMPHILE.
<lb />Chaſſe de ton eſprit l’objet qui t'importune.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZOSIME.
<lb />Dorante: C’eſt icy ta dermert fortune,
<lb />Les biens, &amp; les honneurs n’en ſçauroient diſ<lb />penſer,
<lb />Le voicy ce deſtroit, par où tu dois paſſer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />O fortune, 6 deſtroit, ô ſupplice, ô martyre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVDEMON.
<lb />Quoy, mourir vn ſupplice! oſes-tu bien le dire!
<lb />Voyant vn homme-Dieu, qui par ſon propre
<lb />choix,
<lb />Pour toy, pour ton ſalut, rend l’eſprit ſur la croix?
<lb />Imite cét exemple, &amp; ly dans ce beau liure,
<lb />Comme tu dois mourir, &amp; comme tudois viure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Characteres ſanglants, dure &amp; douce leçon,
<lb />Ah, que vous m’inſtruiſez d’vne eſtrange façon!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVTIQVE.
<lb />Voy ces Nymphes de Cour ſuperbement parées,
<lb />Ces auguſtes Palais, &amp; ces chambres dorées.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZOSIME.
<lb />Voy ces os dêcharnés, ce crane ſec, &amp; ras,
<lb />Voilà, dans peu de iours, tout ce que tu ſeras.
<lb />Il auoit autre-fois la cheuelure blonde,
<lb />Les éclairs de ſes yeux rauiſſoient tout le monde,
<lb />Il eſtoit comme toy: tu ſeras comme luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ciaerson
<lb />Ieune fou, veux-tu donc Iéver tout auiourd’huy?
<lb />TOurquoy t’eſtonnes-tu d’vne vaine figure,
<lb />Qui ne t’approchera, de cent ans, qu’en peinture?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SIXIESME.
<lb />MDROMIQVE, DORANTE, PAMPHILE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANDROMI
<lb />parlant à ſon Chien<lb />E
<lb />« Ey Mirau mon valet, Allons à la curée!
<lb />I Mais voicy des gaillards, pour paſſer la
<lb />ſoirée,
<lb />Il les faut aborder. Pamphile, Dieu te gard?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAMPHILE.
<lb />Andromique bon ſoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANDROMIQVE.
<lb />Que fais-tu là ſi tard?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAMPHILE.
<lb />Ie m’y viens diuertir auec l’amy Dorante,
<lb />Mais c’eſt vn ſonge-creux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANDROMIQVE.
<lb />Q’'eſt-ce qui le tourmente?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAMPHILE.
<lb />La mort, à ce qu’il dit, le vient prendre au collet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O Voire?
<lb />ANDROMIQVE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMPHILE.
<lb />Tout a bon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANDROMIQVE.
<lb />Ou le timbre affligé?
<lb />A-vil l'eſprit follee?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAMPHILE.
<lb />Ce n’eſt pas ma creances
<lb />Mais on le iugeroit à voir ſa contenance.
<lb />Son eſprit occupé de ce faſcheux ſoucy,
<lb />Ne penſe meſme pas que nous ſoyons icy.
<lb />vois-tu comme il eſt fait, comme il plaint, comme
<lb />il tremble,
<lb />Comme hIouſe les yeux!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANDROMIQVE.
<lb />Ah, qu’eſt ce qu’il reſſemble!
<lb />Emmenons-le baigner, pour le mieux diuertir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAMPHILE.
<lb />C’eſt vn fort bon deſſein, s’il y veut conſentir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANDROMIQVE.
<lb />Laiſſe-moy gouuerner, ie le vay fairerire.
<lb />G iij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAMPHILE.
<lb />Tu ne feras pas peu, ie te laiſſe conduire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANDROMIQVE.
<lb />Tu verras le ſuccés. Hé pauure trépaſsé,
<lb />Vois-tu ce que i’ay prix? n’ay-ie pas bien chaſsé?
<lb />I’euſſe pû me charger d’vne plus groſſe beſte,
<lb />Que i’auois miſe a bas, d’vn grand coup dans la
<lb />teſte;
<lb />Mais elle n’auoit rien tout a fait que les os :
<lb />Et ie n’ay pas daigné la metre ſur mon dos.
<lb />Ie croy que c’eſt la mort, ou du moins ſa figure:
<lb />Vn coup ſi fortuné m’a donné bon augure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Chaſſeur mon cher amy, tu te vantes beaucoup;
<lb />fruoir tue lamort, ce ſeroit vn grand coup.
<lb />Non, ie ne penſe pas qu’elle ſoit abatuë,
<lb />Mais ie crains bien pluſtoſt que la mort ne te tuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANDROMIQVE.
<lb />Ie te dis ſans mentir qu’elle ne ſouſfle plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Quand i’en ſerois d’accord, qu’eſt-ce que tu con<lb />clus?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANDROMIQVE.
<lb />Qu'il faut rire, danſer, ſans réver dauantage,
<lb />Et s’aller rafraiſchir dans ce ioly bocage.
<lb />Nous y rencontrerons vn large, &amp; clair ruiſſeau,
<lb />Où l’on void le grauier iuſques au fonds de l’eau.
<lb />Tous les objets voiſins ſe baignent dans ſon onde,
<lb />Et ſa face liquide en peintures feconde
<lb />Monſtre tout à la fois le ciel, la terre, &amp; l’air:
<lb />L’aigle y ſemble nager, &amp; le brochet voler.
<lb />De moy, quoy qu’il me couſte, il faut que ie me
<lb />baigne,
<lb />le fens trop de chaſeur, il faut que ie l’eſteigne.
<lb />Venez ſi vous voulez: Car ie n’attends plus rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAMPHILE.
<lb />Allons Dorante, allons
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANIE.
<lb />Allons, ie le veux bien</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SEPTIESME.
<lb />ZOSIME, EVDEMON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZOSIME.
<lb />Sprits plongez dans la matiere,
<lb />EQui tenez le bas élement:
<lb />Ah, que ie pleind l’aueuglement,
<lb />i vous a ſillé la paupiere!
<lb />vous prenez le lour pour la nuit,
<lb />Vous n’aimez que ce qui vous nuit,
<lb />Vous vous fondez ſur l’inconſtance;
<lb />Vous voulez partager vn point,
<lb />Et trouuer de la conſiſtance,
<lb />Dans vne ombre qui n’en a point!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVDEMON.
<lb />Vous tenez pour choſe aſſurée,
<lb />Ce qui n’eſt que deſguiſement;
<lb />Et ce qui paſſe en vn moment,
<lb />Vous paroiſt de longue durée;
<lb />Vous nommez les ſages des fous,
<lb />Ce dur exil vous ſemble dous,
<lb />Et vous fuyez voſtre patrie;
<lb />Immolant à la vanité,
<lb />Par vne horrible idolatrie,
<lb />Tous les biens de l’Eternité.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />G i63
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZOSIME.
<lb />Dans toute la ronde machine,
<lb />Il n’eſt rien de ſi bien caché,
<lb />Quand vous l’auez vn peu cherché,
<lb />Dont vous ne trouuiez l’origine:
<lb />Vous auez les eſprits aigus,
<lb />Et voyez mieux que des Argus,
<lb />Tout ce quii a que rapparence :
<lb />Mais pour ce qu’il faudroit ſçauoir,
<lb />Vous en eſtes dans l’ignorance,
<lb />Et n’auez point d’yeux pour le voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVDEMON.
<lb />Vous lancez les beſtes ſauuages,
<lb />Dans leurs plus eſpaiſſes forets;
<lb />Et vous ſçauez tendre vos rets,
<lb />Aux plus cachez de leurs paſſages;
<lb />vous içauez ou tient l’ambregris,
<lb />Où naiſſent les pierres de prix,
<lb />Le Rubis, l’Opale, &amp; l’Agate;
<lb />Au ſein des plus profondes eaux,
<lb />Vous trouuez la fine eſcarlate,
<lb />Et le ſucre dans ſes roſeaux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZOSIME.
<lb />Vous feauez que les perles fines,
<lb />Ne croiſſent pas ſur le buiſſon,
<lb />Vous ne iettez pas l’hameçon,
<lb />Deſſus la croupe des collines;
<lb />Vous n’allez pas ſur les Ormeaux,
<lb />Pour prendre l’or à leurs rameaux,
<lb />Mais dans la mine qui l’enſerre.
<lb />Pourquoy doncques Ambitieux,
<lb />Cherchez vous vn bon-heur en terre,
<lb />Qu'on ne trouue que dans les Cieux?
<lb />Fin du quatrieſme Acte.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACIE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />CLEON, ALIDOR, Villageois.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />onrpert, our eites vous? o choſe pitoyable!
<lb />NAO deſtin mal-heureux! accident effroyable!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEON.
<lb />Qu’eſt-ce donc mon enfant?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />O defaitre, à mal. heur!
<lb />I’en ay le cœur outré d’vne extreme douleur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEON.
<lb />Dy moy, ſans plus tarder, cette triſte nouuelle,
<lb />Tu me tiens en ſuſpens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />O fortune cruelle!
<lb />Tandis que ie cherchois au bord de ce ruiſſeau,
<lb />Quelque peu de bois mort, pour en faire vn faiſ<lb />ſeau,
<lb />Trois ieunes compagnons à peu pres de mon âge,
<lb />Se viennent preſenter deſſus l’autre riuage
<lb />Plus beaux que le Soleil, plus droits que des
<lb />ſapins,
<lb />Plus gentils, plus polis que de petits lapins,
<lb />Là, s’eſtans deſpoüillez de leurs habits de ſoye,
<lb />Ils ſautoient, ils danſoient, ils bondiſſoient de
<lb />ioye:
<lb />Ie les trouuois diſpoſts comme des écurieux.
<lb />Et nos petits cheureaux ne ſçauroient faire mieux.
<lb />Mais apres mille ſauts, apres mille gambades,
<lb />Apres s’eſtre donné mille &amp; mille eſtocades,
<lb />L’vn des trois ſur le point de ſe ietter dans l’eau
<lb />Pour eſſayer le bain, &amp; ſonder le ruiſſeau.
<lb />Comme s’il rencontroit quelque forte barriere,
<lb />Par trois fois ſe reprend, &amp; retourne en arriere:
<lb />Ie ne ſçay quelle horreur l’arreſte ſur ſes pas,
<lb />Il auance, il recule, il veut, &amp; n’oſe pas.
<lb />Les autres ſe piquants d’vn plus noble courage,
<lb />S’élancent au milieu, s’exercent à la nage,
<lb />Et découpent les eaux en cinquante façons,
<lb />Auſſi legerement que feroient des poiſſons.
<lb />Mais, à quoy ſe termine vn plaiſir qui ſe foude
<lb />Sur les ſſots inconſtans, &amp; les vagues de l’onde?
<lb />Le plus agé des deux, qui nageoit ſur ſon dos,
<lb />Sent vne froide, humeur ſe gliſſer dans ſes os,
<lb />Qui luy roidit les nerfs, &amp; le rend immobile.
<lb />Auſſi-toſt il s’eſcrie; Ah Pamphile, Pamphile,
<lb />Ie meurs, helas, ie meurs! O perfide élement!
<lb />Compagnons au ſecours, ie perds le mouuement!
<lb />Dieu d* Ciel pardonnez, l’autre croid qu’il ſe
<lb />moque.
<lb />Et venant lentement, void que l'eau le ſuffoque.
<lb />Il voudroit s’eſloigner, mais il n’en eſt plus temps;
<lb />L’infortuné ſe prend à ſes cheueux flottants,
<lb />L’embarraſſe d’abord, l’incommode, le geſne,
<lb />De là vient au collet, s’en faiſit, &amp; l’entraiſne.
<lb />Ainſi coulans à fond, l’vn à l’autre accrochez,
<lb />Il ne s’en parle plus, les voilà deſpechez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEON.
<lb />O funeſte accident! folle, folle ieuneſſe,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Hé que ſi tu croyois ce que dit la vieilleſſe!
<lb />Tu ne tomberois pas dans de ſi grands mal-heurs;
<lb />Tu ne couſterois pas aux parens tant de pleurs;
<lb />Fuyant, par leur conſeil, la deſbauche, &amp; le vice,
<lb />Tu viurois plus long-temps, pour leur rendre
<lb />ſeruice.
<lb />Tu les ſoulagerois dans leur neceſſité,
<lb />Tu ſerois le baſton de leur caducité.
<lb />Ce que nous amaſſons auecque que tant de peine,
<lb />Seroit entre tes mains vne choſe certaine,
<lb />Et tu pourrois ioüir, ſans trauaux, ny dangers,
<lb />Des biens que nous voyons paſſer aux eſtrangers.
<lb />Mais, ſi quelque parent, que le temps a fait ſage,
<lb />Veut vn peu moderer la chaleur de ton âge:
<lb />Voicy ce que tu dis. Hé le pauure vieillard,
<lb />Laiſſons-le tempeſter, ce n’eſt qu’vn babillard!
<lb />Nous ne faiſons iamais à ſon gré rien qui vaille;
<lb />Ce n’eſt plus qu’vn réveur, vne vieille medaille.
<lb />Son temps paſſe, il eſt fou, c’eſt vn vieux radot<lb />teur.
<lb />Et tu crois bien pluſtoſt quelque ieune flatteur,
<lb />Qui de tes libertez camarade &amp; complice,
<lb />S’accorde, &amp; condeſcend à ton mauuais caprice,
<lb />Et dans tes paſſions contentant ſon deſir,
<lb />Trouue ſon intereſt à te faire plaiſir.
<lb />Et puis qu’artiue-t’il? ie ne ſçay plus qu’en dire?
<lb />Le monde à mon auis, rous les iours deuient pire;
<lb />Il n’eſt que trop certain, nous voyons qu’en ce
<lb />temps,
<lb />On a plus de malice à l’âge de ſept ans,
<lb />Q'on n’en auoit iadis à vingt &amp; cinq ou trente.
<lb />Il n’eſt plus de franchiſe, elle n’eſt qu’apparente.
<lb />Il n’eſt plus d’amitié, de vertu, ny d’honneur:
<lb />Et dans le ſeul plaiſir on met tout ſon bon-heur.
<lb />Quel remede à cela: C’eſt vn mal incurable?
<lb />La ieuneſſe- auiourd’huy ne craint ny Dieu, uy
<lb />Duabie.
<lb />Mon fils, ſi tant d’excés emportoient tes deſirs:
<lb />Tu me ferois mourir de mille déplaiſirs.
<lb />Mais acheue, en trois mots, l’hiſtoire commencée.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Ie vous ay raconté comme elle s’eſt paſsée.
<lb />Il n’en reſte plus qu’vn.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEON.
<lb />Qu'vn! de combien?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />De trois.
<lb />Il eſt au deſeſpoir, n’oyez-vous pas ſa voix?
<lb />s’il n’a quelque ſecours, nie crains qu’il n’y de<lb />meure;
<lb />Allons-le ſoulager.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEON.
<lb />Marche, paſſe deuant.
<lb />Allons, à la bonne heure,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SECONDE.
<lb />DORANTE, CLEON, ALIDOR.
<lb />DORANTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HElas, mes chers amis,
<lb />Vous voyez l’accident que le Ciel a permis.
<lb />De gruce, prercen moy rortre main ſecourable;
<lb />Aſſiſtez, s’il vous plaiſt, vn pauure miſerable;
<lb />Ne m’abandonnez-pas, dans cette extremité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEON.
<lb />Monſieur, vſez de nous en toute liberté.
<lb />Nous ſommes bien groſſiers, mais non pas inſen<lb />ſibles;
<lb />Nous
<lb />Nous tenterons pour vous, toutes choſes poſſ<lb />bles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Taites-moy la faueur de tirer ſur le bord,
<lb />Ces reſtes mal-heureur des flots, &amp; de la mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEON.
<lb />Ouy dea, tres-volontiers; la raiſon le demande.
<lb />Là, deſpeſche Alidor, fay ce qu’on te commande,
<lb />Entre dans le ruiſſeau, deſcend, encor plus bas,
<lb />Tiend ferme, prend les pieds, &amp; me laiſſe les bras
<lb />Ah les pauures emans, n'eit-ce pas grand dõmage.
<lb />Apprend mon fils, apprend cõme il faut eſtre ſage.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIESME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE ſeul.
<lb />2i
<lb />DAmphile, objet fatal de ma folle amitié!
<lb />T Tu n’es donc à preſent, qu’vn objet de pitié?
<lb />Et le Ciel auiourd’huy marquãt ta derniere heure,
<lb />Ton eſprit a quitté ſa premiere demeure!
<lb />Ou ſont tous ces threſors, dõt Chryſon te flattoit?
<lb />Ces honneurs, ces plaiſirs, que l’on te promettoit?
<lb />Cette faueur des Grands, ces riches diadémes,
<lb />Cette fortune d’or, ces dignirez ſuprémes,
<lb />Tout ce grand appareil, d'Iluſtres actions,
<lb />De deſſeins gencreux, &amp; de pretentions?
<lb />O vains amuſemens, ô fauſſes eſperances!
<lb />O folles vanitez, trompeuſes apparences!
<lb />Las, il n’en reſte plus que l’ombre ſeulement,
<lb />Tout cela s’eſt fondu, dans vn petit moment.
<lb />Où ſont, Pamphile; où ſont les traits de ton
<lb />viſage?
<lb />Les eſprits rayonnans de cette viue image?
<lb />Les charmes de ta voix, les éclairs de tes yeux,
<lb />Ce teint ſi delicat, ce port ſi gracieux,
<lb />Cette agreable humeur, cette ſanté ſi ferme,
<lb />A qui l’on euſt donné plus de cent ans de terme?
<lb />Las, il n’en reſte rien qu’vn triſte ſouuenir,
<lb />Tout cela s’eſt paſsé pour ne plus reuenir!
<lb />Ce n’eſt dõc pas en vain, que la mort nous menace,
<lb />Il n’eſt point de beaux traits que ſa rigueur n’ef<lb />face,
<lb />Elle frappe de prés, elle bleſſe de loin,
<lb />Pamphile, tu m’en ſers de fidele teſmoin.
<lb />Mais, qui ſçait maintenant, aprés tant de delices,
<lb />Si tu ne ſouffres point quelques rudes ſupplices?
<lb />Ie ne puis le ſçauoir, c’eſt vn trop grand ſecret,
<lb />Le deſir de l’apprendre en eſt meſme indiſcret.
<lb />Ie voy bien que ton corps s’écoule en pourriture,
<lb />Qe l’odeur qu’il répand, preſſe ſa ſepulture,
<lb />Et que, dens peu de iours, les vers l’auront mangé.
<lb />Mais, qui me pourroit dire où l’eſprit eſt logé?
<lb />Cét eſprit immortel? Ie fremis quand i’y penſe;
<lb />Eſt il dans les tourmens, ou dans la recompenſe?
<lb />O myſtere eſtonnant! geſne de nos eſprits!
<lb />Extaſe de nos ſens! Quand t’auray-je compris?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE QVATRIESME.
<lb />DORANTE, ZOSIME, ASTREE,
<lb />16́. ANDROMIQVE, PAMPHILE, EVDEMON,
<lb />2
<lb />PIRASTE, POLEMON, HERMES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZOSIME.
<lb />YOûtes du Firmamẽt, qui roulez ſur vos poles,
<lb />V Eſcoutez, en tremblant, le ſon de mes paroles.
<lb />ues Et vous, terre maudite, inſenſible élement,
<lb />Oyez, oyez ma voix, auec eſtonnement.
<lb />Sus cadavres puants, cendres inanimées,
<lb />Eſcoutez de la part du grand Dieu des armées.
<lb />En attendant le iour du Iugement final,
<lb />Ie vous cite auiourd’huy deuant ſon Tribunal.
<lb />Bons, &amp; mauuais eſprits, teſmoins de leur malice,
<lb />Accompagnez icy la Diuine Iuſtice.
<lb />Quiconque eſt innocent, quiconque eſt criminel,
<lb />Qu’il vienne entendre icy ſon Arreſt eternel.
<lb />Sus morts, leuez-vous donc, venez en diligence,
<lb />C’eſt ainſi que l’ordonne vn Dieu plein de ven<lb />geance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANDROMIQVE.
<lb />Epoudentable iour ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAMPHILE.
<lb />O iour plein de terreur!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANDROMIQVE.
<lb />O Iuge redoutable!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAMPHILE.
<lb />O Diuine fureur!
<lb />Pour me mettrelr couuert d'vne tenle tempeſte,
<lb />Rõchers, monts ſourcilleux, creuez-vous ſur ma
<lb />teſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANDROMIQVE.
<lb />Helas, Princes du ciel, troupes des Bien-heureux!
<lb />Tirez moy, s’il vous plaiſt, d’vn pas ſi dangereux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTREE.
<lb />qe l’on n’eſpere plus de pardon, ny de grace:
<lb />Le temps en eſt paſsé, i’en vien prendre la place.
<lb />Maintenant, c’eſt à moy de paroiſtre à mon rang,
<lb />Et de deſalterer mon glaiue dans le ſang.
<lb />Il faut rompre l’obſtacle, &amp; renuerſer la bonde;
<lb />Il faut que le Torrent de ma Colere inonde.
<lb />L’effort de la Douceur ne peut plus m’arreſter,
<lb />Il faut, enfin, il faut qu’on me laiſſe éclatter.
<lb />Ie veux faire connoiſtre à ces grains de pouſſiere,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />H.ij
<lb />Qu'on ne doit pas s’en prendre à l’eſſence pre<lb />miere.
<lb />Ie veux faire ſentir à leur temerité,
<lb />
<lb />Ce que peut faire vn Dieu quand il eſt irrité.
<lb />Sus, que les criminels viennent en ma preſence:
<lb />Que leurs biens &amp; leurs maux ſoient mis dans ma
<lb />balance;
<lb />Et qu’il ne reſte point de crime ſi caché, 
<lb />Qui par quelque teſmoin ne leur ſoit reproché.
<lb />Mais, qu’on ne penſe pas me déguiſer les choſes,
<lb />Ie les ſçauois auant qu’elles fuſſent écloſes;
<lb />Ie voy dans l’auenir, &amp; mes regards vainqueurs
<lb />Penetrent les ſecrets, &amp; l’abyſme des cœurs.
<lb />De tout ce qui ſe fait, rien n’échappe à ma veuë;
<lb />Ie ne puis deceuoir, non plus qu’eſtre deceuë.
<lb />La faueur, les preſens, la crainte, &amp; l’intereſt,
<lb />Ne ſçauroient alterer, ny changer mon Arreſt.
<lb />De quelques aſſeſſeurs que ie ſois inueſtie;
<lb />Ie ſuis pourtant icy teſmoin, iuge, &amp; partie.
<lb />Ce n’eſt que par honneur que ie les fais venir,
<lb />Pouuant auec vn mot, &amp; conuaincre, &amp; punir.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIRASTE.
<lb />
<lb />Condamnez ce melchant, d'eſtre mis à la gauche
<lb />Il a veſcu trois ans, dans l’extréme débauche,
<lb />Et la mort l’a ſurpris en ce mauuais eſtat,
<lb />Donnez, donnez-moy donc, ce maudit Apoſtat.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTREE.
<lb />Ton accuſation ſemble trop generale.
<fw><lb />10
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIRASTE.
<lb />Il a ſollicité la puiſſance Infernale,
<lb />Pour auoir des plaiſirs, &amp; du bon-heur au ieu.
<lb />Quoy, n’eſt-ce pas aſſez pour meriter le feu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZOSIME.
<lb />Ila fait, mille fois, vne guerre mortele,
<lb />A ce cher nourriſſon, que i’ay ſous ma tutele.
<lb />Si ie luy ſuggerois quelque bon ſentiment
<lb />De la Mort, de l’Enfer, du dernier Iugement:
<lb />D’abord il s’en mocquoit, &amp; par ſes railleries,
<lb />Toutes ces veritez paſſoient pour réveries;
<lb />Et le pauure garçon en eſtant diuerty
<lb />se rendoit à la fin, &amp; prenoit ſon party.
<lb />O Reyne, puniſſez vne telle malice!
<lb />I'en demande raiſon, i’en demande iuſtice,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVDEMON.
<lb />Ne me regarde point, non, non, c’eſt t’abuſer.
<lb />Ie ne rencontre rien qui te puine excuſer.
<lb />Lors que ie t’ay fourny les moyens de bien viure;
<lb />Tu t’es mocqué de moy, refuſant de les ſuiure:
<lb />Cherche vn autre garãt, cherche vn autre ſouſtiẽ,
<lb />Cherche vn autre tuteur; ie ne ſuis plus le tien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMES.
<lb />I’ay ſouuent annoncé les terribles menaces,
<lb />Que Dieu fait aux ingrats qui meſpriſent ſes
<lb />graces;
<lb />I’ay parlé mille fois de ce dernier moment,
<lb />D’où dépend vn eſtat qui dure inceſſamment.
<lb />I’ay fait ſonner bien haut, à toutes les oreilles,
<lb />Du martneur eternel les rigüeurs nompareilles:
<lb />L’eſprit de verité s’expliquant par ma voix,
<lb />A condamné le monde, &amp; ſes iniques loix:
<lb />I’ay repris le peché, iuſqu’à perte d’haleine.
<lb />Mais, i’ay perdu mon temps, mon eſtude, &amp; ma
<lb />peine.
<lb />Ce cœur impenetrable, &amp; plus dur que le fer,
<lb />Ne peut eſtre amolli que par le feu d’Enfer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLEMON.
<lb />Eſcoutez ce que dit mon grand liure de compte.
<lb />C’eſt icy, l’infolent, qu’il doſt rougir de honte.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />H i
<lb />Silence, commençons; Ie trouue en premier lieu,
<lb />Deux mille iuremens du ſacré nom de Dieu.
<lb />Item, qu’il a volé cent eſcus à ſon pere,
<lb />Trois collets, vne bague, &amp; vingt flancs, à ſa mere:
<lb />A ſon oncle, vn baſſin, deux bijous à ſa ſœur;
<lb />Et que tout ce butin fut, ou pour vn danſeur,
<lb />Ou pour vn cabaret, &amp; pour vne raquette;
<lb />Ou pour vn berlandier, &amp; pour vne coquette;
<lb />Ou pour la Comedie, &amp; pour les Charlatans;
<lb />Ou pour ſe diuertir en d’autres paſſe-temps.
<lb />Item, qu’à ſes parens, vingt fois, il euſt enuie,
<lb />Qu’vn funeſte accident rauiſt l’ame, &amp; la vie.
<lb />Item, que mille fois, par d’infames efforts,
<lb />En profanant ſon ame, il a ſoüillé ſon corps.
<lb />On compteroit pluſtoſt tous les replis des ondes,
<lb />Que ſes ſales diſcours, &amp; ſes deſirs immondes.
<lb />Auſſi les plus ardents, &amp; plus grands de ſes ſoins,
<lb />Furent pour des plaiſirs de boucs, &amp; de marſoins.
<lb />Item, que par ſon cœur, &amp; ſes yeux de Lamie,
<lb />Il a changé l'Egliſe en vn lieu d’infamie.
<lb />Et qu’aux iours deſtinez pour rendre hommage à
<lb />Dieu.
<lb />Cent fois, au lieu de Meſſe, il n’a pensé qu’au jeu.
<lb />Item que ſeize fois, trop de vin dans ſa teſte,
<lb />En noyant ſa raiſon, l’a fait deuenir beſte.
<lb />Item, qu’il s’eſt mocqué, quarante &amp; quatre fois,
<lb />De la Religion, &amp; de ſes ſainctes Loix.
<lb />Item, que ſans reſpect, ny d’Autels, ny de Temples,
<lb />Il a donné par tout mille mauuais exemples.
<lb />Item, dix &amp; neuf fois, que, comme vn faux Iudas,
<lb />Plus obſtiné que luy, plus fier que ſes Soldats,
<lb />A la table d’vn Dieu, portant vn cœur de traiſtre,
<lb />De ſa bouche profane, il a baisé ſon Maiſtre.
<lb />Aprés que parfeintite, &amp; ſacrilegement,
<lb />Il auoit abusé d’vn autre Sacrement.
<lb />Item, que pour vn mot, a l’ombre d’vne offence,
<lb />Cent fois il a tramé des deſſeins de vengeance.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTREE.
<lb />C’eſt trop, c’eſt trop.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLEMON.
<lb />Acheuons ſon procés,
<lb />Mon papier eſt chargé de mille autres excés.
<lb />Item,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTREE.
<lb />Non,no ait trop:n’en dis pas dauantages
<lb />La nuict, le fe, l'Enfer, ſeront ſon heritage.
<lb />L'Enfer, cert priſon de tous les criminels,
<lb />Que ma haine abandonne aux tourmens eternels,
<lb />L’Enfer ce noir cachot, cette affreuſe cauerne,
<lb />Où regne le deſordre, où la rage gouuerne;
<lb />Où le vain repentir, les inutiles pleurs,
<lb />Les deſirs ſans eſpoir, augmentent les douleurs;
<lb />Où le feu deuorant, que mon courroux allume,
<lb />Iamais ne s’affoiblit, &amp; iamais ne conſume.
<lb />Où les eſprits maudits, l’vn ſur l’autre entaſſez
<lb />Paſſent, de ces braſiers, en des eſtangs glacez;
<lb />Roulants inceſſammẽt, du froid, dans la fournaiſe,
<lb />De la braiſe, aux glaçons; des glaçons, en la braiſe.
<lb />Où d’eſprit, &amp; de corps, i'ſomme eſclaue eſt foũ<lb />mis,
<lb />A de cruels bourreaux, qui ſont ſes ennemis.
<lb />Ou l’ame, à tous les maux, ſans relaſche, eſt en
<lb />proye,
<lb />Où iamais le chagrin ne fait place à la ioye,
<lb />Où les moindres momẽs, ſont des ſiecles d’ennuis,
<lb />D'immortelles fureurs, &amp; d’eternelles nuicts.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAMPHILE.
<lb />Eſt ce dans ces mal-heurs que le deſtin m'égage?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTREE.
<lb />Perfide, ofes- tu bien vſer de ce langage?
<lb />Quoy? tu ne reſpons rien à tant d’accuſateurs?
<lb />Sont-ce de faux teſmoins, ſont-ce des impoſteurs?
<lb />Que dis-tu mal-heureux, où ſont tes reparties?
<lb />Parle, oppoſe, confond, ſi tu peux, tes parties.
<lb />Mais tu ne ſçais que dire, infame, audacieux,
<lb />Tu pretens me corrompre auecque tes doux yeux.
<lb />Tu crois par tes ſoûpirs, &amp; par l’eau de tes larmes,
<lb />Eſteindre ma colere, &amp; m’arracher les urmes?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O ma Reyne.
<lb />PAMPHILE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTREE.
<lb />la Reyne! He quand l’aurois-je eſté?
<lb />Lors que tu me brauois, auec impunité?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAMPHILE.
<lb />Helas, ie te coniure, ô Princeſſe Diuine!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTREE.
<lb />Que tu traitois plus mal, qu’vne pauure coquine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAMPHILE.
<lb />Par ta couronne d’or !
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTREE.
<lb />Que tu voulois m'oſter!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAMPHILE.
<lb />Par ce bras tout-puiſſant !
<fw><lb />111
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTREE.
<lb />Qui ne t'a pû domter!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAMPHILE.
<lb />Par l'éclat de tes yeux!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTREE.
<lb />Ils ont veu tes malices,
<lb />Et doiuent eltre auſſi telmoins de tes ſupplices.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RarnIrE.
<lb />Par tes plus chers amis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTREE.
<lb />Tu n’és plus en ce rang.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Par ce glarue,
<lb />AMPITTLE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTRTE.
<lb />qui doit s’enyurer de ton ſang.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAMPHILE.
<lb />Par toutertquite de tes iuſtes balances.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTREE.
<lb />Le poids de tes forfaits, &amp; de tes inſolences,
<lb />Emporté le baſſin qui panche à la rigueur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAMPHILE.
<lb />Par ce qui doit te vaincre, &amp; t’amollir le cœur,
<lb />Par toutes les douceurs de IESVS-CHRIST mOE
<lb />Maiſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTREL.
<lb />Il ne te connoiſt point qu’en qualité de traiſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TAMEMILE.
<lb />Par le ſainct charactere, &amp; le nom de Chreſtien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTREE.
<lb />N'emprunte point ce nom, qui ne fut iamais tien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAMPHILE.
<lb />O Reyne, pardonnez!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTREE.
<lb />Moy, que ie te pardonnet
<lb />Contre le droict diuin, &amp; les loix que ie donne !
<lb />Maintenant le pardon n’entre plus en quartier,
<lb />Il faut que la Iuſtice exerce ſon meſtier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAMPHILE.
<lb />I’en appelle au Parquer de la Miſericorde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTREE.
<lb />Frecrable, effronté, crois-tu qu’on to l’accorde?
<lb />Aprés l’auoir ça bas mille fois recusé.
<lb />Se faut-il eſtonner qu’il te ſoit refusé?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAMPHILE.
<lb />Il eſt vray, i’ay peché contre la Loy diuine.
<lb />O ver, horrible ver, qui ronges ma poitrine!
<lb />O carnacier Vautour qui me vas becquetant,
<lb />O remors importun! Quand ſeras-ru content?
<lb />Ie voy de tous coſtez vne affreuſe tempeſte,
<lb />Ie voy mille carreaux qui fondent ſur ma teſte.
<lb />Si i’éleue les yeux, ie ſuis remply d’effroy;
<lb />Tous les aſtres du ciel ſont liguez contre moy.
<lb />Si ie regarde en bas, la terre ouure ſon ventre,
<lb />Et ie ſuis menacé de tomber iuſqu’au centre.
<lb />O Reyne as-tu le cœur plus dur que le rocher?
<lb />Vn mal comme le mien doit-il pas te toucher?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTREE.
<lb />Ie m’en ris, ie m'y plais; C’eſt ainſi qu’il me
<lb />touche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAMPHILE.
<lb />Tu t'en ris, tu t’y plais? ô barbare! ô faroucher
<lb />Falloit-il me donner des ſentimens charneis,
<lb />Pour me precipiter en des feux eternels?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTREE.
<lb />Tu pouuois les domter, &amp; tu le deuois faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAMPAIILE.
<lb />Helas, ie n'auois pas le flambeau qui m’éclaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTREE.
<lb />N’auois-tu pas la foy, l'eſprie de Il raiſon?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAMPHILE.
<lb />Aais pourquoy ſuis-je né d’vne riche maiſon?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTREE.
<lb />eltoit pour aſſiſter les pauures miſerables,
<lb />t non pas pour tramer des crimes execrables.
<lb />lais il faut prononcer ton Arreſt ſolennel:
<lb />a maudit auorton, au braſier eternel.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAMPHILE.
<lb />de ne fais-tu pluſtoſt, que par vn coup de fou<lb />dre,
<lb />on eſprit, &amp; mon corps ſe reduiſent en poudre?
<lb />ie ne fais-tu pluſtoſt, qu’eſtant anneanty,
<lb />retourne où i'eſtois quand le ciel fut baſty.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTREE.
<lb />viuras, tu viuras, mais pour mourir ſans ceſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAMPHILE.
<lb />rage, ô deſeſpoir! ô cruelle Princeſſe !
<lb />mourray, ſans mourir? ô parole de fer:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTREE.
<lb />, maudit reprouué, dans les flâmes d’Enfer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAMPHILE.
<lb />is, combien dureront des tourmens ſi funeſtes?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTREE.
<lb />tant que Dieu viura ſur les voûtes celeſtes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAMPHILE.
<lb />Eternité! Iamais! Iamais, Eternité !
<lb />Tu dureras autant que la Diuinité!
<lb />Tounours, nelas, tounlours! ô terrible pensée!
<lb />Maudite Eternité, quand ſeras-tu paſsée?
<lb />Comme peut ondarer dans in a grand tourment?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTREE.
<lb />Va maudit l’éprouuer, &amp; tu ſçauras comment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAMPHILE.
<lb />Au moins, dans les ardeurs de mon ame embrasée,
<lb />Tu verſeras, peut -eſtre, vn filet de rosée?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTREE.
<lb />Non pas meſme vne goutte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAMPHILE.
<lb />O grincement de dentst,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTEBE.
<lb />Va bruſler à iamais dans ces braſiers ardents.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAMPHILE.
<lb />Laiſſeras. tu couler dans ces antres funebres,
<lb />Quelque petit rayon, qui perce mes tenebres?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTREE.
<lb />Non, non, iamais, iamais, tant que Dieu ſera Dieu,
<lb />Tu ne verras le iour dans cét horrible lieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAMPHILE.
<lb />Iamais, helas, iamais. O terrible pensée!
<lb />Eternité de maux, quand ſeras tu paſsée?
<lb />Mais, Puis qu’il faut aller dans ce feu degorant,
<lb />Pour y mourir ſans ceſſe, &amp; reuiure en mourant;
<lb />Du moins vne faueur, ô Reyne pitoyable !
<lb />Arrache de mon cœur ce yer inſatiable,
<lb />Ce bourreau familier, qui me ronge le ſein.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTREE.
<lb />Non, ne m'en parle plus; ce n’eſt pas mon deſſeia.
<lb />Donne à d’autres le nom de Reyne pitoyable:
<lb />Ie ruis iuite, &amp; rien plus, ton ver inſatiable
<lb />Te rongera le cœur perpetuellement;
<lb />Et viura dant le feu comme en ſon element.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />– PAMPHILE.
<lb />O nuict! ô flâme hô ver! ô priſon tenebreuſe!
<lb />Eternité! longueur à iamais mal heureuſe!
<lb />Supplices infinis, touſiours, Eternité,
<lb />Vous durerez autant que la Diuinité!
<lb />Autant que ſa Iuſtice, autant que ſa Puiſſance!
<lb />Autant que ſa Grandeur, autant que ſon Eſſence!
<lb />O rage! ô de ſeſpoir! ô grincement de dents!
<lb />O braſiers eternels, que vous eſtes ardents!
<lb />Maudit ſoit à iamais le iour qui m’a veu naiſtre,
<lb />Maudits ſoient à iamais ceux qui m’ont donné
<lb />l’eſtre;
<lb />Le ſang qui m’a formé, le ſein qui m’a conceu,
<lb />Les flancs qui m’ont porté, les mains qui m’ont
<lb />receu;
<lb />OMTAU
<lb />Maudite ſoit auſſi la nourrice cruelle,
<lb />Qui dans mes ieunes ans me donna la mammelle?
<lb />Maudits ſoient à iamais, l’air que i’ay reſpiré,
<lb />Les Cieux qui m’échauffants, m’ont eucor é<lb />clairé, Purmii
<lb />Les autres elemens, le feu, la mer, la terre,
<lb />Et tout ce que le monde en fon pourpris enſerre.
<lb />Maudit ſois-ie moy-meſme, &amp; tous les inſtrumens
<lb />Autant de mes plaiſirs, comme de mes tourmens.
<lb />Que ne puis- ie ſur moy renuerſer la nature,
<lb />En deſtruire l’autheur, qui cauſe ma torture,
<lb />Reuoquer ſon Arreſt, ennemy de mon bien,
<lb />Et me perdreauec luy, dans l’abyſme du rien.
<fw><lb />A
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTREE.
<lb />Ie ſouffre trop long-temps cette ame criminelle,
<lb />Va maudite à iamais dans la flamme eternelle.
<fw><lb />s’ou
<lb />3
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAMPHILE.
<lb />O nuict! ô flamme! ô ver! ô rage! ô cruauté!
<lb />Eternité, lamais, Touſiours, Eternité!
<fw><lb />ter<lb />n
<lb />14
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE CINQVIESME.
<lb />ASTREE, ANDROMIQVE, DORANTE,
<lb />POLEMON, PIRASTE, ZOSIME.
<lb />m EVDEMON.
<lb />D dv
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LaMEEL ASTREE.
<lb />1* 1
<lb />Ve l'autre vienne oüir ſa derniere ſentence.
<lb />QAceuſez; Deftendez;
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANDROMIQYE.
<lb />ham Grauds Sainds, voſtre aſſiſtance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLEMON.
<lb />ent le ne purs rien trouuer qui ne foit effacé,
<lb />" ij- De tout ce qu’il a fait, il s’en eſt confeſsé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIRASTE.
<lb />Il a pris tiop louuent le plaiſir de la chaſſe.
<fw><lb />
<lb />1410
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />212 EVDEMON.
<lb />Ce plaiſir innocent ne rauit point la grace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />U1
<lb />POLEMON.
<lb />Il eſt mort dans les eaux, comme vn deſeſpert.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZOSIME.
<lb />Vn bon vent l’a conduit en vn portaſſurí.
<fw><lb />10
<lb />196 pe4
</fw><lb />Pource que chaque iour il donnoit des loüanges,
<lb />Et rendoit quelque hommage à la Reyne des
<lb />Anges,
<lb />Elle l’a ſecouru dans cette extremité:
<lb />
<lb />Le regret, &amp; l’amour l’ont mis en ſeureté.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTREE.
<lb />Vien-çà, vien-çà chere ame, à iamais bien-heu<lb />reuſe,
<lb />1100
<lb />Qu'vn pudique baiſer de ma bouche amoureuſe,
<lb />Dannmant ia uouleur, te comble de plaiſirs,
<lb />Et d’vn bon-heur parfait rempliſſe tes deſirs.
<lb />Vien-çà donc hardiment, ma ſaincte, ma fidele,
<lb />Commence à poſſeder vne gloire eternelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANDROMIQVE.
<lb />Charme de nos eſprits, fainctes douceurs du ciel,
<lb />Torrent de laict diuin, de nectar, &amp; de miel,
<lb />Magnifique miroir où ie voy dans le Verbe,
<lb />Tout ce qu’il eſt de beau, de grand &amp; de ſuperbe!
<lb />Saincte Hieruſalem, adorable Cité,
<lb />Seiour delicieux de la felicité!
<lb />Qu’il fait bon contempler la Verité premiere,
<lb />Viure de ſes regards, ioüir de ſa lumiere,
<lb />Se perdre heureuſement dans ce ſouuerain bien,
<lb />Ne ſouffrir, n’eſperer, &amp; ne craindre plus rien.
<lb />O l’agreable iour qui commence à me luire!
<lb />Icy tout me contente, &amp; rien ne me peut nuire;
<lb />Nous n’y redoutons plus, ny l’Enfer, ny la Mort;
<lb />Noſtre voyage eſt fait, &amp; nous ſommes au port.
<lb />Adieu regrets, ſoûpirs, eſpoir, deſirs, &amp; craintes,
<lb />Nous voicy dans la gloire, exempts de vos at<lb />teintes.
<lb />Le peché, la douleur, la peine, le ſoucy,
<lb />Et nul des autres maux, n’oſe approcher d’icy.
<lb />Loin de tous les mal-heurs, &amp; de tous les ſop<lb />plices,
<lb />On y gouſte à ſouhait de celeſtes delices;
<lb />Vne parfaite amour, vne profonde paix,
<lb />Et tous les autres biens y regnent à iamais.
<lb />O Dieu, que de plaiſir d’entonner vos loüanges,
<lb />Auec le Chœur des Saincts, &amp; la troupe des
<lb />Anges!
<lb />D'entrer dans les fecrets de la Diuinité,
<lb />Regarder fixement toute la Trinité,
<lb />Sonder ce grand abyſme, &amp; voir en ce myſtere,
<lb />Le Pere dans le Fils, le Fils dedans le Pere !.
<lb />Dans ce Pere &amp; ce Fils, l’Eſprit qui n’eſt qu’a<lb />mour.
<lb />Comme de trois Soleils, qui font vn meſme iour,
<lb />Les rayons eclattans compliquez par enſemble,
<lb />Dans l’eſtroite vnion du nœud qui les aſſemble,
<lb />Sont pourtant differents; &amp; quoy qu’en meſme
<lb />point,
<lb />L’vn dans l’autre meflez ne ſe confondent point.
<lb />O merueilleux objet dont la beauté m’attire!
<lb />Que ie voy clairement, &amp; que ie ne puis dire!
<lb />O tranſport de mon ame! O mon diuin Eſpous!
<lb />Vous ſerez tout à moy, ie ſeray toute à vous!
<lb />Allons à cette gloire; Allons ſans plus attendre.
<lb />O bon-heur infiny, que ie ne puis comprendre!
<lb />Heureuſe Eternité, tu dureras long-temps:
<lb />Mais rien ne dure trop à ceux qui ſont contents!
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SIXIESME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE
<lb />reuenu de ſon extaſe.
<lb />V’ay-je veu, Dieu du Ciel? ô prodige, ô mi<lb />Z racle!
<lb />e peut-il voir au monde vn plus affreux ſpectacle?
<lb />Mais eſt-ce par effet, ou ſi c’eſt en révant!
<lb />Que ſuis-je deuenu? ſuis-je mort, ou viuant?
<lb />Dorante, eſt-ce toy-meſme, ou quelque autre
<lb />perſonne?
<lb />eſt-ce l’ombre du mal, ou le mal qui t’eſtonne?
<lb />Von, ie ne réve point, mon eſprit eſt à ſoy.
<lb />’eſt d’vn mal effectif vn veritable effroy.
<lb />rn’en faut plus douter, Dorante, c’eſt toy<lb />meſme.
<lb /> ſupplice, ô terreur, ô chaſtiment extréme!
<lb />Doncques il faut mourir: Et nous ne ſçauons pas,
<lb />e lieu, ny la façon, ny l’heure du treſpas?
<lb />a mort frappe ſon coup, lors que moins on y
<lb />penſe,
<lb />Les Papes, &amp; les Roys n’en ont point de diſpenſe.
<lb />Donc en ce dernier point, en ce triſte moment,
<lb />On ſubit la rigueur d’vn eſtroit iugement.
<lb />Il faut rendre raiſon de la moindre pensée,
<lb />D'vne parole oiſeuſe, &amp; ſans fruict prononcée!
<lb />Le plus petit clein d’œil, la plus mince action
<lb />Trouue ſa recompenſe, ou ſa punition.
<lb />I’ay veu ſur mon voiſin fondre ceſte tempeſte,
<lb />Et ie ne craindray pas qu'elle écraſe ma teſte?
<lb />Pour vn petit plaiſir, pour vne vanité,
<lb />Ie ſeray mal heureux à toute eternité?
<lb />Au moins, ſi ce tourment auoit quelques limites:
<lb />Au bout de cent mille ans, ſi nous en eſtions
<lb />quittes?
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Encore ce ſeroit quelque ſoulagement,
<lb />Mais ſouffrir à iamais, touſiours, inceſſamment,
<lb />O iamais, ô touſiours, ô longueur effroyable!
<lb />Et tu veux pour iamais eſtre ſi miſerable ?
<lb />H las, &amp; qui pourroit, à moins d’eſtre inſensé,
<lb />Ne craindre pas vn mal qui iamais n’eſt paſsé.
<lb />Pour vn plaiſir ſi court, vne eternelle flamme?
<lb />Pour vn plaiſir ſi court, perdre le corps &amp; l’ame?
<lb />Pour vn plaiſir ſi court, tant &amp; tant de mal-heurs?.
<lb />Pour vn plaiſir ſi court, d’eternelles douleurs?
<lb />Non, non, Dorante, non, il faut eſtre plus ſage,
<lb />Il ſe faut deſtourner d’vn ſi mauuais paſſage;
<lb />Il faut, ſi nous pouuons, eſchapper ce danger:
<lb />L’Enfer n’eſt pas plaiſant; il ſe faut mieux loger.
<lb />Penſe donc, mal-heureux, à chercher de bonne
<lb />heure,
<lb />Vne plus agreable, &amp; plus ſaincte demeure.
<lb />2
<lb />Au moins, ſi dans l’horreur de cét infame lieu,
<lb />En perdant tout le reſte, on ne perdoit pas Dieu,
<lb />Encore la rigueur en ſeroit ſupportable:
<lb />Mais perdre ſans reſource, vn objet tant ay<lb />mable,
<lb />Ne pretendre plus rien à la Diuinité,
<lb />Eſtre ennemy mortel de cette Majeſté,
<lb />Attirer ſes carreaux, ſa haine, &amp; ſa diſgrace,
<lb />Eſtre indigne de voir vn rayon de ſa face;
<lb />C’eſt l'vnique mal-heur qu’on ne peut ſupporter,
<lb />C’eſt l’vnique mal-heur qu’il nous faut éuiter.
<lb />Dorente, il faut aller dans celieu de delices,
<lb />Quand il faudroit ſouffrir d’innombrables ſup<lb />plices.
<lb />Adieu plaiſirs mondains, à Dieu donc vanité,
<lb />si vous me ſeparez de la Diuinité.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SEPTIESME.
<lb />CYTHEREE, DORANTE, CHRYSON,
<lb />EVTIQVE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CYTHEREE.
<lb />E quoy, Dorante, hé quoy, mon mignon, tule ti<lb />II me quittes,
<lb />Pourras-tu te paner de iles douces viſites?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Trompeute vorupte, n'approene plus de moy,
<lb />I'attends d’autres plaiſirs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISON.
<lb />Hé quoy, Dorante, hé quoy?
<lb />Tumépriſes Chryſon, ſon or, &amp; ſes largeſſes?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Va meſchant affronteur, i’attẽd d’autres richeſſes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVTI
<lb />E.
<lb />Ne me regarde pas auec tant de froideur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Garde tes dignitez, ta pompe, &amp; ta grandeur,
<lb />Qu’il ne m’en reſte pas ſeulement la memoire:
<lb />Mes deſirs võt plus loin; l’attẽds vne autre gloire,
<lb />Vn feu plus épuré s’eſt taiir de mon eœur:
<lb />Il en eſt le Monarque, il en eſt le vainqueur,
<lb />Et ſes ſainctes ardeurs qui bruſlent dãs mon ame,
<lb />En ont abſolument chaſsé toute autre flâme.
<lb />Ses rayons m’ont guery de mon aueuglement,
<lb />I’abhorre mes erreurs, &amp; mon déreglement.
<lb />Dans les viues ſplendeurs d’vne telle lumiere,
<lb />Ie condamne à l’oubly ma vanité premiere.
<lb />La ſource des vrais biens à mon eſprit offerts,
<fw><lb />2
</fw><lb />Me force doucement à briſer tous mes fers;
<lb />Allez trompeurs appas, ie renonce à vos charmes:
<lb />Allez ſots inſtrumens de noſtre ambition,
<lb />Filets tiſſus de baue, &amp; de corruption;
<lb />Allez ſource de maux, terre iaune, &amp; recuite,
<lb />Metal enſorcelé, que l’Enfer nous debite.
<lb />tau&amp; Puis qu'il s'agitu vibien, ou d’vn mal eternel!
<lb />ſe cou-Ie ne veux plus de vous, &amp; fais vœu ſolennel,
<lb />A la face du ciel, &amp; de toute la terre;
<lb />Kc. De vous faire, ſans fin, vne cruelle guerre.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />rin du cinquieſme &amp; dernier Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />EPILOGVE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA MORT.
<lb />V tient que ie feray l'Epitaphe du monde;
<lb />OQne ie le dois grauer ſur la terre, &amp; ſur l’õde;
<lb />Et me perdre moy-meſme aprés ce grand projet:
<lb />Cela ne ſe dit pas ſans beaucoup de ſujet.
<lb />Ie l’aurois deſia fait, ſi l’heure eſtoit venuë,
<lb />Iamais autre qu’vn Dieu, ne m’auroit retenuë.
<lb />Mais enfin, toſt ou tard, nous en viendrons à bout,
<lb />Et le monde apprendra que ie mets fin à tout.
<lb />Ie feray tout de bon, dans toute la nature,
<lb />Ce qu’à preſent ie fais ſeulement en peinture.
<lb />Au poinct que l’Vniuers ſera preſt à finir:
<lb />Au bout du dernier acte on me verra venir.
<lb />Pourquoy le deſguiſer? il faut que ie le die;
<lb />Tout ce monde viſible eſt vne Tragedie.
<lb />Ie la termineray, Dieu l’ordonnant ainſi.
<lb />N’eſt-ce donc pas à moy de fermer cette-cy?
<lb />Adieu. Nous nous verrons. Vous n’auez que l’i<lb />mage.
<lb />Craignez la verité mille fois dauantage.
<lb />Fin de la Tragi-comedie.
<fw><lb />1
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />Cle f des Perſonnages.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />MISANDRE. Repreſente le peché.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />La ieuneſſe agitée de diuers
<lb />DORANT E. 3 mouuemens, ſur le choix du
<lb />1
<lb />party qu’elle doit prendse.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />IAMPITILE. Le deſbauché.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />CYTHEREE. La Volupté.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />V
<lb />E
<lb />DEMON.
<lb />Les bons Anges.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />YOLEMON
<lb />Les mauuais Genies.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />CHRYSON. Les Richeſſes.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ANDROMIQVE. Le Chaſſeur.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />EVTIQVE. La Fortune.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />EVDOXE. La Renommée.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ASTREE. La Iuſtice Diuine.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />HERMES. Le Predicateur.
<fw><lb />La Scene eſt à Coſme, c’eſt à dire, par
<lb />tout le monde.
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Extraict du Priuilege du Roy.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />DAr Grace &amp; Priuilege du Roy. Il eſt permis à
<lb />TIEAN HENAVLT, Maiſtre Imprimeur &amp; Mar<lb />chand Libraire de cette ville de Paris, d’imprimer
<lb />ou faire imprimer, vendre &amp; debiter, vn Liure, inti<lb />tulé, Le Sage Viſionnaire, Tragicomedie, pendant le
<lb />temps &amp; eſpace de dix ans. En faiſant tres-ex-
<lb />preſſes inhibitions &amp; deffences à toutes perſon<lb />nes, de quelque qualité &amp; condition qu’elles
<lb />ſoient, d’imprimer ou faire imprimer, vendre &amp;
<lb />debiter ledit Liure, ſans le conſentement dudit
<lb />Expoſant, à peine de cinq cens liures d’amande,
<lb />connſeation des Exemplaires, &amp; de tous les deſ<lb />pens, dommages, &amp; intereſts: comme il eſt plus
<lb />amplement porté par ledit Priurlege. Donné à Pa<lb />2i8, le neuneme lour de septembre, l’an de grace
<lb />mil ſix cens quarante-ſept.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Signé Par le Roy en ſon Conſeil, MYTHON.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Acheué d’imprimer le 13. Decembre 1647.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Les Exemplaires ont eſte foumis.
<fw><lb />
<lb />71
<lb />
<lb />2u
<lb />2
<lb />←
<lb />3
<lb />2
<lb />2
<lb />2
<lb />E
<lb />a
<lb />Qe tu
<lb />22
<lb />2
<lb />A
<lb />4 2
<lb />2
<lb />3
<lb />A<lb />2
<lb />Qa Poigue
<lb />la
<lb />1
<lb />Eu
<lb />1
<lb />B
<lb />2
<lb />42
<lb />L
<lb />1
<lb />æ
<lb />2
<lb />
<lb />E
<lb />2
<lb />E
<lb />
<lb />*
<lb />–
<lb />1
<lb />2
<lb />9
<lb />Q
<lb />5
<lb />2
<lb />Au
<lb />2
<lb />222
<lb />
<lb />2
<lb />
<lb />13
<lb />10
<lb />2
<lb />L
<lb />B
<lb />
<lb />
<lb />*
<lb />El
</fw><fw><lb />A
<lb />
<lb />4
<lb />2
<lb />11
<lb />
<lb />2
<lb />*
<lb />9
<lb />
<lb />2
<lb />2
<lb />2
<lb />onale de France
</fw><fw><lb />A
<lb />
<lb />4
<lb />2
<lb />11
<lb />
<lb />2
<lb />*
<lb />9
<lb />
<lb />2
<lb />2
<lb />2
<lb />onale de France
</fw></p>
    </body>
  </text>
</TEI>