<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Thesee, ou Le prince reconnu . Tragi-comedie en prose</title>
        <author>Puget de La Serre, Jean</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb30745679j"/>
          <author>
            <persName>Puget de La Serre, Jean</persName>
          </author>
          <title>Thesee, ou Le prince reconnu . Tragi-comedie en prose</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1644" cert="high" resp="BNF">1644</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />EZR
<lb />en
<lb />¶ehtiris 
<lb />piruouit
<lb />O
<lb />
<lb />Hce
<lb />Cabyhut
<lb />de
<lb />yreuv ler
<lb />(viomte
<lb />T.11 165b
<lb />Αιαdu
<lb />Asporaut<lb />nl ella peu<lb />bnelbda
<lb />deα aneceZ.
<lb />inqj fi Sfai
<lb />I
</fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />DVLE
<lb />PRINCE RECONNV
<lb />TRAGI-COMEDIE.
<lb />
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />L
<lb />I
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />B
<lb />THESEE, PYRITOVS.
<lb />Ty, cher amy, puis que l’Armée des
<lb />Amazones, qui plante des pauillons
<lb />L... .
<lb />autour de la ville d’Athenes, n'a pu
<lb />nous en empeſcher l’entrée; nous auons ſujet
<lb />de croire qu’elle ne pourra nous forcer d’en
<lb />ſortir, &amp; que la poſterité verra quelque iour
<lb />leurs dépouilles parmy nos trophées.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRITHOVS.
<lb />La parfaite connoiſſance que i’ay de voſtre
<lb />valeur &amp; de voſtre fortune, ne m’a pas laiſſé
<lb />douter du ſuccez de cette entrepriſe; i’ay crû
<lb />que la ville d’Athenes eſtoit ſecouruë des auſſi
<lb />toſt que vous auez eu fait deſſein de la ſecou<lb />rir, mais ie ne vous celeray point que i’ay dou<lb />té ſi vous deuez prendre cette reſolution, &amp; ſi
<lb />vous pouuiez honneſtement preferer l’amitié
<lb />d’vn vieil Roy à l’amour d’vne ieune Reyne:
<lb />enfin prendre les armes pour Egée, pour vn
<lb />Prince que vous ne connoiſſez point, &amp; con<lb />tre Antiope, contre vne Reyne qui vous a ſi
<lb />fauorablement receu dans ſes Eſtats.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EAIEOLE.
<lb />Quoy, cher amy, penſez-vous qu’il ſoit
<lb />temps de former des doutes lors qu’on eſt en
<lb />preſence du pere?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRITHOVS.
<lb />Celle que ie vous propoſe ne s’offre point à
<lb />mon eſprit à l’objet du danger preſent; elle y
<lb />2
<lb />*
<lb />3
<lb />fut portée par vn ſentiment plus genereux dés
<lb />linſtant que vous me découuriſtes la penſée
<lb />que vous auiez de deliurer Athenes, &amp; ie m’en
<lb />fuſſe expliqué, ſi vous ne m’euſſiez à meſme
<lb />temps fait connoiſtre que vous deſiriez que
<lb />i’euſſe quelque part à la gloire de cette entre<lb />priſe: Mais dés ce moment ie fis deſſein de ne
<lb />vous en parler qu’apres auoir paſſé les plus
<lb />grands dangers, afin de ne vous pas donner oc<lb />caſion de croire que ie vouluſſe vous arrete,
<lb />pour n’eſtre pas obligé de vous ſuiure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESEE.
<lb />Voſtre propre vertu, voſtre renommée, &amp;
<lb />mon amitié vous ont depuis long temps mis à
<lb />couuert de ces injuſtes ſoupcons, vous pou<lb />uez tout dire, &amp; vous ne deuiez rien craindre.
<lb />Mais, cher amy, mon amitié ſe plaint dequoy
<lb />vous auez eſté ſi long temps à me demander vn
<lb />éclairciſſement que vous iugiez neceſſaire à l’e<lb />ſtime que vous faites de moy: &amp; ie ne puis me
<lb />conioier ioioque ratnug me quimaut neceſſal<lb />rement que vous ne m’ayez point aimé tout
<lb />autant de temps que vous m’auez creũ capable
<lb />d’vnſentiment contraire à voſtre penſée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRITHOVS.
<lb />Si vous auez crû que voſtre reſolution deuſt
<lb />choquer mon eſprit, vous auez deu me preue<lb />nir par l’éclairciſſement que vous m’offrez, &amp;
<lb />ſi vons n’auez point eu cette penſée, ie n’ay
<lb />point deu vous le demander, mais pluſtoſt ſou<lb />mettre mon iugement au voſtre. Auſſi l’ay-ie
<lb />fait, &amp; ſi ie vous teſmoigne le contraire au<lb />jourd’huy, ce n’eſt que pour vous obliger à me
<lb />fortifier dans le deſſein que i’ay fait, de croire
<lb />que vous auez eu droit d’entreprendre vne
<lb />action qui me paroiſſoit injuſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESEE.
<lb />Encore que mon entrepriſe me ſemble raï<lb />ſonnable, ie n’oſerois entreprendre de vous
<lb />prouuer qu’elle l’eſt; quoy que la raiſon ſoit
<lb />ſouueraine elle n’agit pas ſouuerainement ſur
<lb />toutes ſortes de ſujets. Vous pouuez douter
<lb />de ce dont ie dois eſtre abſolument perſuadé:
<lb />il eſt pourtant des regles à qui tous les peuples
<lb />ont voulu s’aſſujettir, &amp; c’eſt par elle que ie
<lb />pretens authoriſer ma reſolution. Tout le
<lb />monde generalement demeure d’accord qu’on
<lb />doit ſecourir les oppreſſez, qu’il faut prendre
<lb />le party des foibles: Athenes eſt dans l’oppreſ<lb />ſion, ſon Prince eſt dans la foibleſſe, ne dois ie
<lb />pas ſecourir Athenes? ne dois-ie pas prendre
<lb />le party de ſon Prince?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRITHOVS.
<lb />Dites ſeulement que vous vouiez fecourir
<lb />Athenes, voſtre volõté me tient lieu d’vne ſou<lb />ueraine raiſon, mais ſouffrez que ie diſe encor
<lb />vn mot en faueur d’Antiope, &amp; que ie cõbatte
<lb />vos maximes generales par d’autres maximes
<lb />generales. Toute la terre auouë que nous de<lb />uons aimer ceux qui nous aiment, que nous
<lb />deuons reconnoiſtre les bien-faits: Antiope
<lb />vous aime, pouuez-vous luy refuſer voſtre af<lb />fection? Cette Princeſſe vous a obligé, qui eſt<lb />ce qui vous peut diſpenſer des actes de recon<lb />noiſſance que vous luy deuez?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESEE.
<lb />Ah! Pyrithous, enfin il faut leuer le maſ<lb />que, i’aime Antiope, &amp; ce n’eſt pas contre
<lb />cette adorable Princeſſe que nous venons
<lb />combattre auiourd’huy, mais contre les enne<lb />mis de mon pere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRITHOVS.
<lb />Quoy! ne m’auez-vous pas dit autrefois
<lb />que vous ignoriez voſtre naiſſance? Neptune
<lb />qu’on croit eſtre voſtre pere a-t’il beſoin de
<lb />voſtre ſecours?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESEE.
<lb />Eſcoutez, mais diſpoſez voſtre ame à rece<lb />auoir le recit que ie m’en vay vous faire, en tel<lb />le ſorte, que ſi le ſuécez de mon entrepriſe eſt
<lb />contraire à mes deſirs, vous doutiez ſi c’eſt le
<lb />ſonge où mes diſcours qui vous ont fait ſça<lb />uoir les myſteres de ma fortune, &amp; que vous
<lb />n’y penſiez iamais que pour les enſeuelir dans
<lb />vi ctemnerience..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRITHOVS.
<lb />Ces proteſtations bleſſent mon amitié.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESEE.
<lb />Elles font la bien-ſeance &amp; de la couſtu<lb />me; ſçachezdonc que ie ſuis fils d’Egée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRTTHOVS.
<lb />Vous eſtes fils du Roy d’Athenes?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESEE.
<lb />Oüy, mais ne m’interrompez plus. Ce Prin<lb />ceeſtant allé en Delphes, pour conſulter l’O<lb />racle dApollon, ſur le ſujet de quelque entre<lb />priſe importante, &amp; en ayant eu vne reſponſe
<lb />obſcure, paſſa par le Peloponeſe, &amp; voulut en
<lb />conferer auec Pythée mon ayeul, qui comme
<lb />vous ſçauez, eſtoit alors l’Interprete des Ora<lb />cles de toute la Grece. Il arreſta quelque temps
<lb />à Trezene; ce fut là qu’il vit ma mere, &amp; ce fut
<lb />de cette veuë que naſquit l’amour qui les por<lb />ta depuis à reſoudre leur mariage, que mon
<lb />pere voulut tenir ſecret iuſques à ce qu’il euſt
<lb />terminé la guerre qu’il auoit contie les chfans
<lb />du Roy Pallas. Cependant ils s’emporterent
<lb />dans toutes ces agreables licences que la ieu<lb />neſſe conſeille, &amp; que l’hymen authoriſe en
<lb />telle ſorte que mon pere eut ſujet de croire
<lb />qu’il luy naiſtroit bien toſt vn ſucceſſeur: &amp; ce
<lb />fut au temps qu’il receut des nouuelles qui l’o<lb />bligerent à partir pour retourner en Athenes.
<lb />Il partit donc, mais auparauant il fit faire vne
<lb />eſpée, où il fit grauer les plus conſiderables ad<lb />uantures de ſa vie, &amp; l’ayant remiſe entre les
<lb />mains de ma mere, la pria de la garder iuſques
<lb />à ce que ie ſerois en eſtat de la porter, &amp; la con<lb />jura en ſuite ſi les grandes guerres qu’il auoit
<lb />ſur les bras l’empeſchoient de retourner vers
<lb />elle auparauant ce temps de m’enuoyer à luy
<lb />auec cette marque de manaiſſance. Ie ne vous
<lb />diray point comme ie naſquis, comme ma me<lb />re m’éleua dans l’ignorance de mon origine:
<lb />comme mon ayeul crut que i’eſtois fils de Ne<lb />ptune, &amp; comme mes premieres entrepriſes
<lb />authoriſerent cette croyance, vous l’auez
<lb />ſçeu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Oüy.
<lb />PYRITHOVS.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESEE.
<lb />Ie vous diray donc que ma mere ne voyant
<lb />point reuenir Egée, &amp; n’oſant ſe plaindre de
<lb />luy de crainte de découurir ce qu’elle auoit ca<lb />ché auec tant de bon-heur, ſe laiſſa enfin ac<lb />cabler d’vne ſi grande triſteſſe qu’elle crût d’e<lb />ſtre au dernier moment de ſa vie. Lors elle me
<lb />fit appeller, &amp; apres auoir fait ſortir de ſa
<lb />chambre tous ceux qui nous pouuoient en<lb />tendre, elle mefit le recit que ie viens de vous
<lb />faire, &amp; me bailla cette eſpée que vous voyez
<lb />à mon coſté, qui eſt la meſme que le Roy mon
<lb />pere luy laiſſa lors qu’il partit de Trezene. Ie
<lb />reçeus auſſi d’elle ce portrait &amp; cette lettre,
<lb />auec ordre de les rendre au Roy d’Athenes:
<lb />vous auez ſçeu comme cette excellente Prin<lb />ceſſe releua de ſa maladie bien-toſt apres mon
<lb />départ, &amp; vous me voyez en eſtat d’execu<lb />ter ſes commandemens &amp; la volonté de mon
<lb />pere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRITHOVS.
<lb />Dieux que cette Hiſtoire eſt pitoyable,
<lb />&amp; qu’elle m’a donné de triſteſſe', &amp; qu’elle me<lb />donne de ioye; j’acheue aujourd’huy de croire
<lb />qu’il eſt difficile de bien iuger des actions des
<lb />hommes par les motifs qui paroiſſent, puiſque
<lb />bien ſouuent ils n’en ſont que les pretextes.
<lb />Mais ne perdons plus de temps, allons voir cét
<lb />illuſtre pere, montrons-luy l’eſpée qui vous
<lb />doit également faire reconnoiſtre pour fils, &amp;
<lb />pour liberateur. Vous conſultez!
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />THESEE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESBE.
<lb />Arreſtons, il faut eſprouuer ce que nos ſça<lb />uansont dit de la force du ſang; ayons le plaiſir
<lb />de voir ſi le Roy me reconnoiſtra par ces mar<lb />ques inuiſibles que la nature cache aux yeux;
<lb />mais qu’elle découure ſi ſenſiblement à l’eſprit:
<lb />ie veux moy-meſme les obſeruer en l’abor<lb />dant.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DCEIVEIE
<lb />PYRITHOVS, LE HERAVT,
<fw><lb />
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESEE.
<lb />2
<lb />Oicy le Heraut que vous auez en<lb />uoyé vers luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE HERAVT.
<lb />Seigneur le Roy m’a témoigné par
<lb />toutes les demonſtrations de ioye dont eſt ca<lb />pable vne perſonne de ſa condition qu’il acep<lb />te le ſecours que vous luy venez offrir, &amp; qu’il
<lb />bruſle de vous embraſſer. Son Palais touche
<lb />ce rempart: il vous y at tend auec impatience.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESEE.
<lb />Il me ſemble que vous y auez eſté long<lb />temps, n’auez-vous rien appris de l’eſtat de la
<lb />ville, &amp; du ſiege? 
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE HERAVT.
<lb />Seigneur, ie n’ay rien ſçeu de ce que vous me
<lb />demandez: mais i’ay bien appris vne hiſtoire
<lb />dont la nouueauté merite voſtre attention.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESEE.
<lb />Le temps ne nous permet pas d’eſcouter vn
<lb />long recit; ſi vous pouuez pourtant abreger le
<lb />diſcours de cette auanture, nous vous eſcou<lb />terons en allant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE HERAVT.
<lb />Sçachez done ocigneur qu’il eſt arriué de<lb />puis trois iours à la Cour du Roy vne grande
<lb />Magicienne, qu’on dit auoir eſté femme de la<lb />lonsenrappene tioucer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESEE.
<lb />Ie connoy ce nom, ce fut elle qui trahit ſon
<lb />pays, &amp; qui nous liura la Toiſon d’or: mais
<lb />pourſuiuez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE HERCirVI.
<lb />Cette deteſtable femme ayant ſçeu que Ia<lb />ſon vouloit eſpouſer Creuje Princeſſe de The<lb />bes, empoiſonna vne robbe qu’elle auoit tiſ<fw><lb />II
</fw><lb />ſuë de ſes propres mains, auec vn artifice in<lb />comparable, &amp; vne richeſſe digne de la gran<lb />deur de ſon extraction; &amp; la donna à ſa riuale,
<lb />qui ne l’euſt pas pluſtoſt miſe qu’elle ſe ſentit
<lb />embraſer d’vne flame mortelle, qui la deuora
<lb />dans vn inſtant, &amp; auec elle tous ceux de ſa
<lb />maiſon, qui voulurent s’oppoſer a cét embra<lb />ſement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A a di ld ndi
<lb />Dequoy n’eſt point capable vne femmeirri<lb />tée.lQO
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE HERAVT.
<lb />Son reſſentiment ne s’arreſta pas encore là,
<lb />elle poignarda ſes enfans, &amp; les ayant faits voir
<lb />à leur pere en ce pitoyable eſtat, s’enuola dans
<lb />les airs, portéeſur vn Chariot traiſné par des
<lb />Dragons, &amp; vint fondre dans cette Cour, où
<lb />l’on croit qu’elle regne en qualité de femme
<lb />d’Egée. h 1t rlomuosA.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESEE.
<lb />En effet, voyla des éuenemens eſtranges, &amp;
<lb />ie crains bien cher amy, que cette rencontre
<lb />retarde l’effet de mondeſſein: Mais il me ſem<lb />ble que ie voy l’armée des Amazones qui ſe
<lb />prepare à quelque action extraordinaire: ha<lb />ſtonsmous de voir le Roy, &amp; faiſons connoi<lb />ſtre à tout lemonde combien les ſentimens de
<lb />la nature l’emportent pardeſſus les déregle<lb />mens de l’amour. 2
<fw><lb />L
<lb />2
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />M v 
<lb />TIT
<lb />ANTIOPE, EGERIE.
<fw><lb />
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />5
<lb />En doutons plus ma ſœur, ce perfide
<lb />Theſée eſt entré dans Athenes: l’auois
<lb />ſçeu ſon départ de Trezene, j’auois ap<lb />pris les grandes actions qui ont ſigna<lb />lé ſon paſſagedans les Deſerts du Peloponeſe,
<lb />&amp; ie m’eſtois flatté de l’eſperance qu’il venoit à
<lb />noſtre ſecours, mais ie l’ay veu ſur les remparts
<lb />de nos ennemis; Ce volage a ſçeu ſans doute
<lb />que Medée a quitté laſon, il veut en faire vne
<lb />nouuelle conqueſte: Mais Dieux ſi les ſouhaits
<lb />qu’vn amour genereux peut faire vous ſont
<lb />conſiderables, ne permettez pasque Theſée ob<lb />tienne vne victoire qui ne luy peut eſtre que
<lb />funeſte: Car quel amour, quelle amitié, quelle
<lb />fidelité pourroit-il eſperer d’vne fille qui a trahy
<lb />ſon pere, d’vne femme qui a ruiné tous les deſ<lb />ſeins, &amp; toutes les delices de ſon mary, &amp; d’vne
<lb />meicqui amaſſacre les propresemralis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EGERIE.
<lb />Ie vous ay depuis noſtre départ bien ſouuent
<lb />ouy nommer Theſée, mais ie n’ay iamais ſçeu
<lb />de quelle façon vous l’auiez connu. I’ay paſſé,
<lb />comme vous ſçauez, la plus grande partie de
<lb />mon âge hors de noſtre Cour, ſi macurioſité ne
<lb />vous importune, ie ſeray bien aiſe d’apprendre
<lb />le commencement &amp; le progres de cette con<lb />noiſſance.
<fw><lb />SCEIEEV
<lb />TLESTRIE.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Adame, les ennemis vienhent de re<lb />ceuoir vn ſecours dont ils témoi<lb />gnent vne extreme ioye.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie l’ay ſçeu.
<lb />ANTIOPE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TALESTRIE.
<lb />L’on croit meſme qu’ils ſe diſpoſent à faire
<lb />vne ſortie.
<fw><lb />B iij
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIOPE.
<lb />Courez donc par tout le Camp, dites à nos
<lb />cheres compagnes, qu’il n’y a point de nouuel<lb />le occaſion de craindre, mais qu’il ſera bon
<lb />d’empeſcher la ſurpriſe; ieſuis à vous aux pre<lb />miers bruits, que ce nouueau ſecours ne vous
<lb />effraye point, il n’eſt venu parmy nos ennemis
<lb />ſtrie que pouraugmenter la gloire de nos trauaux.
<lb />&amp; la honte de leur défaite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cependant, chereſœur, eſcoutez vne auan<lb />ture dont le commencement ſembloit pro<lb />mettre vne fin bien-heureuſe. Vous auez ſans
<lb />doute ſçeuque noſtis pajorutattaqué par Her<lb />cule cét indomptable fils de lupiter, &amp; qu’il ſe
<lb />contenta de la gloire de nous auoir vaincuës
<lb />par ſes courtoiſies.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EGERIE.
<lb />Cét éuenement eſt trop remarquable pour
<lb />n’auoir pas eſté ſçeu par toute la terre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIOPE.
<lb />Apprenez aujourd’huy ce que vous ne ſça<lb />uez point: Theſée que l’on croit eſtre fils de
<lb />Neptune, &amp; parent d’Hercule, fut auſſi de cet<lb />te entrepriſe: &amp; comme il poſſede éminemment
<lb />toutes les qualitez qui peuuent rendre aimable
<lb />vne perſonne de ſa condition, j’auoue que ie
<lb />l’aimay preſque auſſi-toſt que ie le cõnus: Cet<lb />te affection ne luy parut pas d’abord, mais
<lb />comme elle luy rendit mon accez plus facile,
<lb />ie puis dire qu’elle fut la caufe de l’amour qu’il
<lb />euſt apres pour moy. Le diray-je, il m’aima, ie
<lb />le crûs, ie l’aimay, mesdiſcours auſſi bien que
<lb />mes regards, luy témoignerent mapaſſion, en<lb />fin ie reſolus de le faire Souuerain dãs mes Eſtats
<lb />auſſi bien qu’il l’eſtoit dans mõ ame: Ie voulois
<lb />en faire la propoſitiõ lors qu’Herculefit deſſein
<lb />de partir &amp; de le remener en Grece. Il reſiſta, mes
<lb />larmes ayderentlong-temps ſa reſiſtance, l’a<lb />mour combatit contre le deuoir, la victoire fut
<lb />Daiancee, mais emm riereuic remporta, The<lb />ſée partit, &amp; ie reſtay dans le ſentiment de tout
<lb />ce que la perte de la perſonne aimee à de rigou<lb />reux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EGERIE.
<lb />Ne vous promit-il pas de reuenir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIOPE.
<lb />Il me le promit: mais peut-on refuſer cette
<lb />foible conſolation à la douleur d’vne amante
<lb />affligée? Il ne me la donna donc que pour me
<lb />conſoler; &amp; l’éuenement a bien motifié cet te
<lb />penſée, puis qu’il n’eſt point reuenu: vn an s’e ſt
<lb />deſia paſſé depuis le malheureuxiour que cét in
<lb />fidelle partit de nos terres. Ie ne vous diray
<lb />point ce que i’ay ſouffert dans l’attente de ſon
<lb />retour: car quelque occaſionque i’euſſe d’en de<lb />ſeſperer, l’extreme deſir que i’auois de le reuoir,
<lb />renouuelloit tous les iours mes eſperances: il
<lb />ſuffit que vous ſçachiez que c’eſt auiourd’huy
<lb />le ſubjet de cette guerre. l’ay pris pour pretex<lb />te les rauages que le Roy Egée fit dans nos ter<lb />res auparauant la guerre d’Hercule: Mais en
<lb />effet, ie n’attaque la Grece que pour intereſſer
<lb />ce perfide Grec, &amp; que pour le reuoir en quali<lb />té d’ennemy, puiſque ie ne l’ay pu voir en qua<lb />lité d’amy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EGERIE..
<lb />Ie vous plains, Madames mais pourtant puiſ<lb />que Iheſée eſt dans Athenes, ie croy que vous
<lb />deuez eſtre en quelque ſorte ſatisfaite, de vous
<lb />voir en eſtat de punir le mépris qu’il a fait de
<lb />vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIOPE.
<lb />Ah ma ſœur! ne me propoſez point vne ſa<lb />tisfaction qui ne le ſçauroit eſtre pour moy;
<lb />i’aime, l’amour peut bien conceuoir des deſirs
<lb />de vengeance, mais il ne peut les executer.
<lb />Theſée peut me paroiſtre ennemy, mais ie ne
<lb />puis eſtre ſon ennemie; ie veux le voir, &amp; non
<lb />pas
<fw><lb />2.
</fw><lb />pas le punir, ie ne me plains que de ſon abſen<lb />ce; doncques dés que ie le verray preſent ie
<lb />n'auray plus aucun ſujet de plainte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EGERIE.
<lb />
<lb />Pouuez-vous deſirer de voir vn ennemy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTOPE.
<lb />Puis-je ne pas deſirer de voir vn Amant?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EGERIE.
<lb />IVou. Mym
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il m’aima.
<lb />ANTIOPE.
<lb /> 20T9b eGIOmCIOILEI
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LGENIE.
<lb />Si ſon amour a pû vous obliger à l’aimer, ſa
<lb />haine doit vous obliger à le haïr.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />di allalE.
<lb />I’ay deu imiter Theſée aux actions qui m’ont
<lb />ſemblé raiſonnables; mais ie ne dois point l’i<lb />miter en celles que ie condamne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EGERIL.
<lb />211
<lb />Si vous condamnez ſon changement, pour<lb />quoy n’en condamnez vous pas l’autheur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIOPE.
<lb />Il peut ſe repentir. 
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EGERIE.
<lb />Il peut encore changer apres s’eſtre repenty.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIOPE.
<lb />Vous auez trop de preuoyance. 1
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EGERIE.
<lb /> Vous auez tropd’amouf.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIOPE. LA
<lb />Si vous connoiſſiez Theſée comme ie le con<lb />noy!
<lb />oyob ioinbeu v-xOLUOT
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EGERIE.
<lb />Ie ſerois bien mal-heureuſes que
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIOPE.
<lb />vous aunezmomgde hamHOVII
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EGRIE.
<lb />I’aurois moins de repos. 
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIOPE.
<lb />Il paroiſt bien à vos diſcours que vous n’a<lb />uez iamais aimé.OoMobon
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EGERIE.
<lb />Ie vous aime infiniment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIOPE. GOMEIA 
<lb />Pourquoy n’aimez vous donc pas ce que i’ai<lb />me ?
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1100 I0.
<lb />EGERIE.
<lb />Ie ne puis aimer ce qui vous tourmente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIOPE.
<lb />Mais ſi ce tourment m’eſt agreable?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EGERLE.
<lb />Ie le dois haïr dauantage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIOPE.
<lb />Pourquoy?y.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EGERIE.
<lb />Parce qu’il eſt plus dangereux.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />mηολωλο͂ͅ
<lb />1
<lb />LAVE
<lb />TADESTRIE.
<lb />Auaiſit, on nous attaque.
<lb />ANTIOPE. 
<lb />Eſt-ce Theſée?
<lb />V
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />*.
<lb />TALESTRIE.
<lb />elih H.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />4
<lb />2
<lb />I
<lb />E.
<lb />Voyons cét ihumain, &amp; perçons luy le
<lb />cœur des yeux ou de la main.
<lb />D
<lb />DUU
<fw><lb />ιΠονοι iupo ?adiqul
<lb />olaoil oiflonubogunoluqevequnil o
<lb /> vutdmor ill canet 122
<lb />149
<lb />onc laahoyayomentemedo avihoddibol
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />DORENIL( Fin, du premier Acte.
<fw><lb />e nlonil. ll2
<lb />Jubuil olruoous M M
<lb />310
<lb />9e. oinsimoquholdav en D udmooub
<lb />iosoiy alo aſub lalo
<lb />C ii.
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />EM.
<lb />æ
<lb />LL
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />3
<lb />{E
<lb />EGEE, MEDEE.
<lb />I
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />L
<lb />MN
<lb />ZVIS que ces illuſtres Heros, ces
<lb />parfaits amis, Theſée &amp; Piritous,
<lb />a combattent pour noſtre deffence,
<lb />nous n’auons rien à craindre. Ces
<lb />ſuperbes Amazones, qui croyent
<lb />vẽger leur pays par le rauage du noſtre, ſignale<lb />ront nos campagnes par leurs tombeaux, &amp;
<lb />fourniront vn champ ſpatieux à voſtre gloire.
<lb />Nos valeureux deffenſeurs ſont aux mains auec
<lb />nos inſolentes ennemies, leur generoiſté n’a pû
<lb />ſouffrir que ie partageaſſe auec eux les trauaux
<lb />du combat, &amp; ils veulent pourtant que ie pro<lb />fite ſeul des fruicts de la victoire.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEDEE.
<lb />I’eſpere beaucoup de la valeur de ces fameux
<lb />amis, mais ie crains encore dauantage de leur
<lb />ambition; ie veux croire qu’ils ne ſont-pas ve<lb />nusdans Athenes pour vous en rauir le Sceptre,
<lb />mais il eſt à craindre que l’occaſion leur en faſſe
<lb />naiſtre le deſir, &amp; ſi i’ay quelque connoiſſance
<lb />des choſes, Theſée n’eſt point ſans quelque
<lb />grand deſſein: j’obſeruay ſon viſage lors qu’il
<lb />s’approcha de vous, &amp; j’y vis des marques infail<lb />libles d’vne ame troublée. 
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EGEE. 
<lb />Si vous euſſiez pris garde à moy, vous euſſiez
<lb />ſans doute remarqué des mouuemens ſembla<lb />bles aux ſiens; ie n’ay pù m'empeſcher de treſ<lb />ſaillir dés l’inſtant que ie l’ay veu: Direz-vous
<lb />auſſi que i’ay quelque grand deſſein contre luy
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEDEE.
<lb />Ie ne le diray point Seigneur, mais s’il vous
<lb />plaiſt d’eſcouter mon raiſonnement, i’eſpere de
<lb />luy perſuader que ce qui cauſe ſon aſſeurance
<lb />deut eſtre le ſujet de ſa crainte.on
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />le EGUESPVMME
<lb />Medée ne doit iamais douter que ie ne l’eſ<lb />coute agreablement, &amp; ie l’aime trop pour ne
<lb />pas croire que toutes ſes penſées ſont raiſon<lb />nables.
<lb />C ii
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEDEE.
<lb />Dés l’entrée de ce diſcours ie proteſte, Sei<lb />gneur, que ie nè pretends pas de vous rendre
<lb />Theſée ſuſpect iuſques au point d’authoriſer
<lb />vne precautiomviolentei mais ie veux ſeule<lb />ment temperer la trop grande confiance que
<lb />vous poumiez auoit en luy, &amp; tacher de preuc<lb />nir des maux qui ſeroient incurables.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EGEE.
<lb />Alauio coiliiene me pourren tous prouuer
<lb />que mon émotion medoiue faire peur, pluſtoſt
<lb />que celle de Theſée? On
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'in QUOV)
<lb />MEDEE.
<lb />L’émotion de Theſée peut trouuerſon excu<lb />ſe dans la Majeſté des Roys, qui produit preſ<lb />que toûjours ces marques de reſpect: Mais lavo<lb />ſtre ne peut proceder que d’vne crainte ſecret<lb />te, qui par vne voye incõnuë ſe gliſſe dans l’ame
<lb />à l’objet d’vn ennemy couuert. Les grandes
<lb />connoiſſances qu’Apollon mon peré m’a don<lb />né des cauſes de preſque tous les effets que les
<lb />ſçauants admirent, m’ont appris qu’il y a vn
<lb />commerce entre nos eſprits, ſans l’entremiſe.
<lb />des ſens, d’où ſe forment l’amour &amp; la haine, que
<lb />nous appellons d’inclination, &amp; d’où proce<lb />dent ces craintes &amp; ces deſirs dont nous igno<fw><lb />1
<lb />
</fw><lb />rons les cauſes; c’eſt par cette voye que l’hon<lb />reur s’introduit dans noſtre amę à l’abond d’vn
<lb />mauuais Démon, quoy qu’inuiſible; d’eſt de
<lb />cette cauſe que procede l’ouuerture de la playe
<lb />dVil loiſniſe ſiotrant à Ia lencontre du meur<lb />trie oboM
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1oy S5ſmmo Æ GE EtD ol entbiinal
<lb />Mais ſi l’eſprit peut eſtre touché de crainté à
<lb />l’abord d’vn eſprit ennemy, n’eſt-il pas vray<lb />ſemblablequ’il peut eſtre émeu deioye à la cen<lb />contre d’vn eſprit amy? Et ſi i’aime Theſée, ne
<lb />puis-je pas croire ſans ſortir des termes de vo<lb />ſtroraiſonnement, que mon émotion n’a pro<lb />cedé que d’vn excés de plaiſir? Et ne dois-je pas
<lb />tout eſperer de ſonſecours, puiſque ſa ſeule pre<lb />ſence me donne tant de ioye?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M’EDEE.
<lb />Les émoſions que la ioye produit ſont bien
<lb />differentes de celles qui procedent de l’hõrreur:
<lb />Ie croy pourtant que vous pouuez beaucoup
<lb />eſperer de Theſée; mais e ne penſe pasque vous
<lb />deuiez negliger la défiance.1
<lb />4
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HUOG UOV EGEEA ·OIO
<lb /><lb />I’en auray puiſque vous l’approuuez autant
<lb />que la bien-ſeance m’en pouria permettre, &amp;
<lb />pour commencer à vous le témoigner, ie ſeray
<fw><lb />
</fw><lb />bien. aiſe que nous allions voir du haut de cet<lb />te Tour, les déportemens de nos defenſeurs: il
<lb />nous ſera facile de iuger de leurs intentions par
<lb />ces premiers efforts.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OHEDHNOMEDEE.
<lb />Nous découurons de ce rempart tout ce qui
<lb />le lait dans le Camp, &amp; ie commence à voir
<lb />Theſée. h 11
<lb />2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> EA EGEE.MU
<lb />Ouy, mais il nous peut voir, &amp; ie croy que
<lb />nous deuons nous cacher, de crainte qu’il n’o<lb />ne agienoremene, letirons nous uonc &amp; mon<lb />tons ſur cette terraſſe, d’où nous pourrons les
<lb />von lune chrenie veus. n lin dnnUuou
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />10
<lb />TIT
<lb />11
<lb />ANTIOTEJ IHEVEE.
<lb />Voy barbare, vous fuyez Antiope!
<fw><lb />710
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HESEE.
<lb />Quoy, Madailie, vous poulſuiuez
<lb />Theſée! 
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> ANTIOPE.
<lb />Theſée défend il vne ville que j’attaque?
<lb />THE<lb />4
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HESEE.
<lb />Antiope ataque-t ene vne ville que ie défends?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIOPE.
<lb />Ie dois venger les Amazones.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESEE.
<lb />Ie dois proteger les Grecs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTTOPE.
<lb />Vous me deuez voſtre affection.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESEE.
<lb />Ie vous la conſerue inuiolable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IIIOIL.
<lb />Eſt-ce me le témoigner que de prendre le par<lb />ty d’Egée contre moy?
<lb />7
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HESEE.
<lb />Voulez-vous que ie prenne le voſtre contre
<lb />ma patrie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A I
<lb />TIOPE.
<lb />Ie vous le défends.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESEE.
<lb />Que deuois-je donc faire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M ANTIOPE.mis Monv MA
<lb />Rien. no
<fw><lb />06
<lb />10226410
<lb />MTHVL
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESEE.
<lb />Quoy, ie deuois demeurer dans l’oiſiueté,
<lb />tandis que toute la Grece eſtoit en armes?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIOPE.
<lb />121 UOV IHIE
<lb />Ouy, puiſque vous ne pouuez en ſortir ſans
<lb />vous rendre criminel. Mais Theſée, apres vous
<lb />auoir demandé la cauſe de voſtre fuite, n’ay-je
<lb />pas occaſion de douter à quel deſſein vous re<lb />uenez? Eſt-ce pour faire ceſſer les déplaiſirs
<lb />que voſtre abſence m’a cauſe? Les armes que
<lb />vous me preſentez ne me permettent pas d’a<lb />uoir cette pensée: Eſt-ce pour entichir Egée
<lb />des dépoüilles d’Antiope? Ces meſmes armes
<lb />que vous baiſſez contre terte ſemblent me dé<lb />fendre ce ſoupçon. Tirez-moy de gracé de l’in<lb />certitude ouie ſuis: mais reſſouuenez vous que
<lb />ie ſuis femme, &amp; qu’il n’importe que vous tra<lb />hiſſiez la verité, pourueu que vous flattiez ma
<lb />paſſion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESEE.
<lb />Quand vous me demandez, Madame, pour<lb />quoy i’ay fuy, vous me demandez la raiſon d’v<lb />ne action qui n’en peut auoir: D’où puis-je ti<lb />rer vn raiſonnnable ſujet de fuyr vne Amazo<lb />ne, vne charmante Reyne? Si ie la conſidere
<lb />comme ennemie, l’honneur m’ordonne de l’at<lb />tendre; &amp; ſi ie la regarde comme amie, la bien<lb />ſeance &amp; l’amour me le derendenti ripres vous
<lb />auoir dit pourquoy ie ne deuois pas fuyr de<lb />uant vous, ie ne croy pas eſtre obligé de vous
<lb />dire ce qui m’a fait arreſter: Mais puiſque vous
<lb />auez causé ma fuite &amp; mon retour en me pour<lb />ſuiuant &amp; en ceſſant de me pourſuiure, ne puis<lb />je pas vous demander pourquoy vous m’auez
<lb />paululuy rec pourquoy cousne inc pourſui<lb />uez plus?
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />ANTIOPE.
<lb />Quoy! vn barbare qui foulant aux pieds
<lb />tous les deuoirs de l’humanité &amp; de la bien<lb />ſeance, attaque vne armée de belles femmes?
<lb />Vn ingrat qui choque des deſſeins qu’il deuroit
<lb />proteger au peril de ſa vie, vn ennemy mortel
<lb />qui vient porter la terreur &amp; la mort iuſques
<lb />dans mon quartier, qui fait ſi peu d’eſtat d’vn
<lb />lieu que la Majeſté des Roys rend inacceſſible à
<lb />Ia violence: &amp; pour dire encore dauahtage, vn
<lb />infidelle s’eſtonne dequoy ie le pourſuis! Et
<lb />Theſée ce genereux Prince qui a bien eu au<lb />trefois aſſez de bonté pour me promettre vne
<lb />affection immortelle; ce modeſte conquerant,
<lb />qui s’eſt contenté de triompher de ſon ambi<lb />tion, lors qu’il pouuoit triompher de la Rey<lb />ne des Amazones; qui m’a tant de fois iuré que
<lb />i’eſtois le ſeul objet qui plaiſoit à ſes yeux, &amp;
<lb />qui a eu tant d’occaſion de croire que ſa preſen<lb />ce m’eſtoit agreable! Theſée me demande pour<lb />quoy i’ay ceſſé de le pourſuiure? Ah! i’ay dû
<lb />pourſuiure vn ennemy, mais i’ay voulu ceſſer
<lb />depoululuie llicice.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESEE.
<lb />Dieu que voſtre generoſité me fait de honte!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIOPE.
<lb />Eſtes-vous ſatisfait, apres cette declaration
<lb />ne puis-je pas vous en demander vne autre? Vo<lb />ſtre viſage ſe trouble, vous craignez qu’Antio<lb />pe vous reproche voſtremanque de foy? qu’elle
<lb />vous en demande la cauſe? Ne vous r’aſſeurez
<lb />point, voſtre deſordre me rauit, c’eſt vne mar<lb />que que vous n’eſtes pas encore bien confirmé
<lb />dans voſtre crime: mais ne craignez pas pour<lb />tant que ie renouuelle le paſſé: ſouffrez ſeule<lb />nient que le vous uemande quels ſont vos deſ<lb />ſeins pour l’auenir, &amp; pourquoy vous tâchez
<lb />de diminuer les conqueſtes d’vne Reyne qui
<lb />a touſiours fait gloire d’augmenter les voſtres?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESEE.
<lb />Puiſque vous auez aſſez de bonté pour vou<lb />loir m’entendre en mes iuſtifications, &amp; pour
<lb />diſtinguer encore en ma perſonne les noms de
<lb />Theſée d’auec celuy demieinyi queique ſoin
<lb />qu’il ait paru que i’aye pris de les confondre, ie
<lb />ne vous celeray point les veritables motifs de
<lb />mon apparente rebellion. Il eſt vray que par<lb />ſtant de vos terres ie vous promis d’y retournet,
<lb />&amp; que vous euſtes aſſez de ciuilité pour faire
<lb />ſemblant de le deſirer. Mais ce conſeiller fidelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LANTIOPE. UMIMIOISE
<lb />Tlouueninououppaminuene boidy qui vouls
<lb />a conſeillé de fairesvne infidelité?o
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MURILHALTHESEE. EIDOE
<lb />Ne m’en accuſez poim, &amp; permettez que ie
<lb />vous diſe que le temps, et aconſeiller qui ne
<lb />trompe iamais, &amp; qui fait voirles choſes ſoubs
<lb />leurs veritables viſages, me montra bien-toſt
<lb />apres mon départ le peur d’occaſion que vous
<lb />auiez de deſirer mon retour, &amp; le peu de ſujet
<lb />que i’auois d’imaginer que vous la deſiraſſiez::
<lb />Ainſi ie me priuay d’vne veuë qui m’euſt eſté
<lb />tres-agreable par la crainte de ne vous l’eſtre
<lb />point. Vous diray-je l’eſtat ou cette priuation
<lb />m’a mis? Celuy où ie me voy ne me permet pas
<lb />derpeici volie crcairecen cetemroit: je m'en
<lb />tairay donc. ANTIOPE. 
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ne me faites point ce tort, &amp; ſçachez que ie
<lb />ruis abſolument reſoluë à croire tout ce qui
<lb />peut vous iuſtifier enuers moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />
<lb />THESEE.
<lb />Il y a de l’impudence de paroiſtre deuãt vous
<lb />les armes à la main &amp; de vous dire que la pen<lb />D iij
<lb />ſéer do l’amitié! que vous m’auiez promis eſt
<lb />la ſeule qui apuflatten mon ame de quelque
<lb />plaiſir depuisque ie me ſuis ſeparée de vous, &amp;
<lb />ie ſerois injuſte autant quelie parois ingrat, ſi
<lb />ie voulois vous obliger à croire des paroles ſi
<lb />viſiblement contredites par mes actionsn mais
<lb />Ireſt pourtant vraj-quele ſouuenir de vos bon<lb />tez a fait toutemaioye. uos dom
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ip MMIMMANIOVE. DIII
<lb />Mais Theſée. 
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> THESEE.
<lb />Vous allez me demander encore pourquoy
<lb />eſt-ce que i’ay pris les armes pour ſes ennemis?
<lb />Ie vous doy ſatisfaire; mais ſouuenezt vous
<lb />que vous m’auez permis d’adjouſter à la verité.
<lb />pour rendre ma faute plus excuſable, &amp; ne
<lb />croyez pas que i’abuſe de cette liberté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />MMANTIOPELDE MMI
<lb />Si le veritable recip des moriſs de voſtre en<lb />trée dans Athenes, &amp; de voſtre ſortie contre
<lb />nous ne vous laiſſe aucunc voye pour vous ſau<lb />uer du crime d’ingratitude, de grace dipargnez
<lb />vous la peine de le faire, &amp; laiſſez moy dans la
<lb />penſée que vous n’en eſtés pas abſolument cou<lb />pable. ho THESEE.AII
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Puiſque monannocence &amp; ma condamna<lb />tionſont en vos mains, ie puis me declarer ou<lb />uertement ſi vous deſirez de m’abſoudre; vous
<lb />le pouuez auſſi bien par vn acte de clemẽce, que
<lb />par vn ſentiment de juſtice: &amp; ſoit que ie pa<lb />romemhno cent ou crminel, ie ſeray touſiours
<lb />innocent ſi vous me pardonnez. 
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIOPE. I
<lb />Quelque auantage que ie peuſſe retirer de la
<lb />gloire de vous auoir pardonné, i'aime bien
<lb />mieux que vous n’ayez pas failly.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESEE.
<lb />11
<lb />Si dans le commerce de la terre, auſſi bien
<lb />que dans celuy du Ciel, lantention pouuoit
<lb />iuſtifier les actions, ie ne ſerois pas maintenant
<lb />en peine de vous dire ce que i’ay deſiré de faire,
<lb />qui n’a pû paroiſtre dans ce que i’ay fait. Sça<lb />chez donc Madame, qu’ayant appris que vous
<lb />vous auanciez vers la Grece, le deſir que i’ay
<lb />touſiours conſerué de vous reuoir ne m’a pû
<lb />permettre d’arreſter à Trezene: j’en ſuis donc
<lb />party auec cette penſée. Ie n’eſtois pas loin
<lb />d’Athenes lors que i’ay ſçeuque vous auiez deſ<lb />ſein de l’aſſieger, &amp; d’aſſubjettir en ſuite toute
<lb />la Grece: Cette nouuelle a bien troublé mon
<lb />ame; ie ſuis Grec, ie ſuis Prince, ie ſuis dans
<lb />quelque legere eſtime, ces qualitez ne m’ont
<lb />pû permettre de ioindre mes armes aux voſtres,
<lb />de crainte de paroiſtre perfide à ma patrie, &amp;
<lb />par conſequent indigne de voſtre amitié: I’ay
<lb />donc voulu retourner ſur mes pas, mais enfin le
<lb />deſir qui m’auoit fait partir m’a fait encore
<lb />pouſſer plus auant, i’ay penſé qu’il valloit
<lb />mieux paroiſtre ennemy d’Antiope, que dene
<lb />la voir point. le ſuis donc entré dans Athenes:
<lb />&amp; lors qu’on a voulu faire vne ſortie, i’ay de<lb />mandé la permiſſion d’attaquer voſtre quartier,
<lb />mon deſſein a reüſſi, ie vous y ay veuë; vous
<lb />m’auez pourſuiuy auec les ſentimens que vous
<lb />pouuoit donner celuy que ie vous paroiſſois, &amp;
<lb />ie me ſuis deſtourné auec la penſée que deuoit
<lb />auoir celuy que i’eſtois en effet: ma fuite vous
<lb />amiſe en peine; vous auez ceſſé de me pourſui<lb />ure, pour m’en demander la cauſe, ie me ſuis ar<lb />reſté pour vous la dire, &amp; vous pouuez iuger
<lb />par tout ce qui s’eſt paſſé depuis dans noſtre
<lb />conuerſation, s’il eſt vrayſemblable que The<lb />ſée ait voulu vaincre Antiope, en faueur de ſes
<lb />ennemis, ouqu’il l’ait voulu voir à la faueur de
<lb />ſes ennemis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIOPE.
<lb />Mais enfin, voulez-vous arreſter dauantage
<lb />dans vne ville que ie dois ſaccager? Voulez<lb />vous
<lb />vous qu’on die à voſtre honte que vous auez
<lb />entiepns inutſiement de ſecourir Egée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MLA THESEE.
<lb />Non.
<lb />11
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIOPE.
<lb />Que voulez-vous donc faire?bM IHA
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pourſuiure mon deſſein.
<fw><lb />THESEL.M IIMIMMUI
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIOPE.
<lb />Vous ne ſçauriez me voir ſouuent ſans vous
<lb />faireſoupçonner d’Egée. 
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESEE.
<lb />le ſeray bien à couuert de toute for<lb />2
<lb />te de ſoupçons dés auſſi-toſt qu’il me recon<lb />foiſtra.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIGPE.
<lb />Mais ne craignez-vous point Mvedec?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATHESEEVE
<lb />Vne belle femme ne ſçauroit me donner de la
<lb />crainte.
<lb />(e 30
<lb />DMn
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> 
<lb />1
<lb />NTIOPE.
<lb />
<lb />L
<lb />Ie ſouhaitte qu’elle ne puiſſe pas auſſi vous
<lb />donner dell’amour, mais ie n’oze m’en aſſeurer.
<fw><lb />11I
<lb />4
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IANON THESEE.
<lb />Vous le deuez.
<fw><lb />LL IILEMM
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />10D1R.
<lb />IOPE.
<lb />Elle a bien des charmes,
<fw><lb />10
<lb />
<lb />E
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />111
<lb />O THESEE. IL DO UDEUO
<lb />Ses charmes l’ont renduë abominable. Maig
<lb />’entends du bruit prés de nous, Adieu, ne dou<lb />tez iamais de mon affection.
<lb />1CP.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TALESTRIE.
<lb />Ah! Madame, au ſecours les ennemis em<lb />eielſent ra Prmieene voltie ſœur, mais nous te<lb />nons Pyritous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIOPE.
<lb />Allons chere Iuicieris, allons la deſiuret, ou
<lb />mourir auec elle. 
<fw><lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />NENEIII
<lb />LMid2 O IEGl ali
<lb />EGEE. MEDEE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE1372CI
<lb />VY, Madame, vous eſtes plus raiſon<lb />nable dans vos ſoupçons, que ie ne le
<lb />ſuis dans mes confiances, le long en<lb />tretien de Theſée &amp; de Pyritous, ne peut eſtre
<lb />ſans quelque deſſein pernicieux à mon Eſtat,
<lb />mais ie le preuiendray: A moy quelqu’vn.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />N CAPITAINE des gardes.
<lb />Seigneur.
<fw><lb />ed
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Allez.
<lb />EGEE.
<fw><lb />1O (bomui
<lb />211
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEDEE.
<lb />381
<lb />Degrace conſultons encore vn peu dauan
<lb />tage auparauant que d’on venir à la violence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EGEE.
<lb />Laiſſez nous, mais ne vous eſloignez point.
<lb />Vous m’auez fait tort de penſer que i’euſſe
<lb />deſſein d’attenter à la vie de ce Prince, ie vou<lb />tois feuiemtirauertir nos gens de prendre gar<lb />de à luy', &amp; de luy défendre l’entrée d’Athe<lb />nes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEDEE.
<lb />Ce dernier conſeiller vous peut eſtre deſa<lb />damtageun, il vous luy défendez l’entrée de la
<lb />ville, il aura occaſion d’agir ouuertement con<lb />tre vous: il vaut donc mieux l’obliger d’y ren<lb />trer, &amp; l’empeſcher d’en ſortir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EGEE.
<lb />Pourtant il eſt touſiours vtile d’enuoyer les
<lb />traiſtres parmy les ennemis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEDEE.
<lb />Ouy, mais il eſt beaucoup plus aſſeuré de
<lb />ne les point laiſſer eſchapper: toutefois les cho<lb />ſes ne ſont pas encores ſi fort deſeſperées, qu’il
<lb />ſoit neceſſaire de recourir aux extremes re<lb />E ij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />medes, ie croy qu’il faut ſeulement obſeruer
<lb />toutes les démarches de ce Prince auec ſoin,
<lb />&amp;tâcher de iuger de ſes deſſeins par les actions;
<lb />je le trouueſi bien fait, que i’ay de la peine à le
<lb />croire capable de trahiſon. panenni que ne
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EGEE.
<lb />Vous exprimez ce que ie reſſens, s’il me tra<lb />hit, il merite vn rigoureux ſupplice, ie ne puis
<lb />preſque conſentir à me défier de luy: il le faut
<lb />pourtant, allons le voir reuenir, &amp; perdons tout
<lb />ce qui peut contribuer à noſtre perte.
<fw><lb />HV
<lb />o iueg onov falliolnos 1e q'eb.
<lb />cauide laohu byplavoylixuoptluai
<lb />Cobhamqonos bhontobomne l
<lb />1101 (D 129
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du ſecond Acte.
<fw><lb />Miui nadiouodma ! M I1
<lb />„ol isjouſe bolar amonn fol imo
<lb />αι.λ (MIa Pl1
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATHN
<lb />5bd̀iuils anlq quooncod fla liem
<lb />ORatatodiuoi oqgedols pomal mioq lou
<lb />1 o2qo
<lb />21 domirO XU. I10591 ob 1ll.0 Mo
<lb />1
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />Lune
<lb />4
<lb />XI
<fw><lb />on 3i damoli ol unblooloy voisteaplio
<lb /> 
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />TLAET
<lb /> ANTIOPE, PYRITOVS,
<fw><lb />1
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />-MmGel
<lb />14
<lb />ALESTRI’E, &amp;c.
<lb />MOidob iu Mmasoo
<lb />2
<lb />ON, non, ie ne vous reprocheray
<lb />pomt les rauages que vous duez fait
<lb />dans mes troupes.
<lb />1lUiM
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRITOVS.
<lb />Vous le deuez.
<lb />10 CIUHNOA CIUUI
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Auii
<lb />ANTIOPE.
<lb />Pyritous a dû ſuiure Theſée, &amp; ie doy le
<lb />loüer de l’auoir ſuiuy : Mais vous ſeriez bien
<lb />iniuſte ſi vous vouliez me défendre de me ré<lb />joüir de voſtre priſe, puis que ie n’en ptetends
<lb />aucun autre auantage, que celuy de vous don<lb />ner la liberté. mo 
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRITOVS.
<lb />da lllej ld Mociteis
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIOPE.
<lb />Ouy Pyritous, ie veux vous rendre la liber<lb />té: il vous ſera permis d’aller reuoir voſtre amy.
<lb />I’euſſe bien deſiré d’apprendre de vous les veri<lb />tables motifs de ſon voyage &amp; du voſtre; mais
<lb />puiſque la foy vous ordonne le ſilence, ie ne
<lb />vous preſſeray pas dauantage ſurce ſujet: Al<lb />lez, dittes ſeulement au Roy d’Athenes, que
<lb />s’il a quelque ſentiment de generoſité, il doit
<lb />me rendre ma ſœur; Que s’il ne me la rend au<lb />jourd huy, re l’iray deliurer, &amp; que le meſme
<lb />bras qui a deſlié vos chaiſnes, &amp; qui doit rom<lb />pre celles de cette valeureuſe fille, luy en peut
<lb />donner qu’il neſçauroit rompre auec le ſecours
<lb />de toute la Grece.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRITOVS.
<lb />Quand ie conſidere combien ie merite peu
<lb />lagrace que voſtre Majeſté me fait, ie la refuſe
<lb />ſans conteſter, aimant mieux eſtre vn veritable
<lb />ſubjet de voſtre courroux, qu’vn indigne ob<lb />jet de voſtre clemence. Mais quand ie regarde
<lb />la grandeur de cette action, &amp; combien elle<lb />doit ſignaler en vous cette vertu genereuſe
<lb />qui éleue ſi haut les hommes au deſſus des
<lb />hommes, ie ne puis me teſoudre à l’inter<lb />rompre par le bien-fait que vous me preſen<lb />tez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIOPE.
<lb />Ah Pyritous! il n’appartient qu’aux Grecs
<lb />de Icetuoir de pomie grace empien ſuit: Vous
<lb />m’obligez en ſouffrant que ie vous oblige.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRITOVS.
<lb />Ie ſçay bien, Madame, qu’il eſt difficile à vn
<lb />priſonnier de ſe rendre croyable, quand il veut
<lb />perſuader qu’il a deſſein de refuſer ſa liberté, le
<lb />deſir en eſt trop naturel, &amp; la fuite trop extra<lb />ordinaire: Mais il eſt pourtant vray, Madame,
<lb />que ie le reſuſerois, ſi i’eſtois le ſeul interreſſé
<lb />dans ce refus: l’auenir fera iuger du preſent, &amp;
<lb />mes actions iuſtifieront mes paroles. Ie parts
<lb />donc, Madame, puiſque vous le voulez, mais
<lb />aueccette proteſtation, que ie reconnoiſtray
<lb />la liberté que vous me donnez, ou que ie n’en
<lb />ioüyray point.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> ANTIOPE
<lb />Qu’on l’accompagne iuſqu’au pied du rem<lb />part.
<fw><lb />2
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />
<lb />OEUIO
<lb />2190
<lb />Vy Taleſtrie, ie lis voſtre méconten<lb />tement ſur voſtre viſage, vous me blâ<lb />&amp;ηὸ mez autant que la bien-ſeance &amp; l’a<lb />mitie vous le peunent perliettre, rindiſcre<lb />tion &amp; la legereté ſont les moindres crimes
<lb />dont vousm'accuſez. n
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />EACEIVE III
<lb />ANTIOTE, FALESTRIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ML LSTALESTRIE.
<lb />Ie ſſçay trop le reſpect que ie dois à voſtre
<lb />Majeſté, pour en auoir des penſées ſi hardies, &amp;
<lb />le ſouuenir des grandes actions que vous auez
<lb />faites dans le cours de voſtre regne, en nous em<lb />peſchant de iuger ſiniſtrement de voſtre con<lb />duite, vous peuuent diſpenſer de le craindre:
<lb />Mais puiſque vous auez penſé que ie deſirois de
<lb />parler ſur la li berté que vous auez donnée à Py<lb />ritous, &amp; que i’ay deſia receu dans voſtre eſprit
<lb />la peine que mon audace merite. Ie vous diray,
<lb />Madame, que les effets de generoſité me paroiſ<lb />ſent autant dangereux qu’ils ſont beaux lors
<lb />qu’ils
<fw><lb />–
</fw><lb />qu'llsiont Iditoci daucur deblammamis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> LANTIOPE.
<lb />C’eſt auſſi le danger qui les rend conſidera<lb />bles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> TALESTRIE.
<lb />Pourtant ceux qui conſiderent ces actions
<lb />détachées de la perſonne qui les produit, ne
<lb />font point difficulté de les condamner, &amp; ie
<lb />pourrois rapporter à voſtre Majeſté pour vne
<lb />preuue de ma propoſition vn diſcours qu’vn
<lb />conſeiller &amp; fauory d’Hercule luy fit en ma
<lb />preſence, &amp; des autres oſtages que vous luy
<lb />auiez enuoyé fur le ſujet de voſtre accord, mais
<lb />ie craindrois d’abuſer de la patience de voſtre
<lb />Majeſté.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />7
<lb />ANTIOPE.
<lb />.N’ayez point cette crainte, pourſuiuez ſeu<lb />lement, nous ne ſçaurions mieux employer le
<lb />temps que nous auons de relâche, qu’à nous in<lb />ſtruire de ce que nous deuons faire lors que
<lb />nous ſommes dans l’action.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LULONOY TALESTRIEMLLE.
<lb />Ie ne vous le rapporteray pas auec l’élegan<lb />ce de cét illuſtre Grec, mais ie tâcheray de le re<lb />dire auec fidelité, &amp; auec tout léclairciſſement
<lb />dont ie ſuis capable. Il diſoit donc que toutes
<lb />les perſonnes qui entrent dans la ſocieté ciuile,
<lb />s’obligent par vne conuention naturelle à trois
<lb />ſortes de deuoirs, dont ils ne peuuent iamais ſe
<lb />diſpenſer ſans injuſtice. De ces deuoirs, diſoit<lb />il, le premier eſt contracté en faueur de la pa<lb />trie; le ſecond, en faueur de ſoy-meſme, &amp; le
<lb />dernier en faueur des miſerables. Chacun doit
<lb />ſon ſangà ſa patrie, ſes ſoins à ſoy-meſme, &amp;
<lb />ſon ſecours aux malheureux; mais nul ne doit
<lb />ſecourir ſa patrie au prix de ſon honneur; pro<lb />curer ſa propre gloire au prejudice des miſera<lb />bles; ny ſecourir des malheureux au prejudice
<lb />de ſon honneur &amp; de ſa patrie. Ainſi, diſoit-il,
<lb />il eſt permis de diſpenſer tous ces deuoirs auec
<lb />tout l’éclat &amp; toute la magnificence imagina<lb />ble; mais il eſt abſolument défendu de releuer
<lb />l’vn au prejudice de l’autre: Ainſi, diſoit-il,
<lb />vous pouuez tout accorder à la Reyne des
<lb />Amazones, ſi voſtre peuple &amp; voſtre honneur
<lb />vous le peuuent permettre: mais il faut aupara<lb />uant accorder ces trois intereſts. Ainſi dirois<lb />je, Madame, s’il m’eſtoit permis, vous pouuez
<lb />tout accorder à Pyritous, ſi voſtre peuple &amp;
<lb />voſtre honneur vous le: pouuoient permettre:
<lb />mais il ſemble que vous deuiez pluſtoſt accor<fw><lb />der ces trois intereſts.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIOPE.
<lb />I’ay fait cét accord Taleſtrie, ſçache que ie
<lb />connoy trop la perſonne que ie viens d’obliger,
<lb />pour ne pas croire que mon peuple &amp; moy
<lb />muurons point ſujet de nous plaindre de ce que
<lb />I’ay fait pour luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TALESTRIE.
<lb />Ie ne ſçay quelle aſſeurance vous pouuez
<lb />prendre en Pyritous, que vous auez veu par<lb />my vos ennemis, luy qui vous auoit deſia tant
<lb />d’obligation.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIOPE.
<lb />Ce que tu rapportes pour mele rendre ſuſ<lb />pect me fait croire que ie dois m’aſſeurer de luy,
<lb />&amp; de fait, s’il a pû combattre contre moy parce
<lb />qu’il auoit promis ſon ſecours au Roy d’Athe<lb />nes, n’ay-je pas occafion de crole qu’il peut
<lb />tout faire en ma faueur, puiſque i’ay deſia ſa
<lb />promeſſe, &amp; que ie ne luy demande qu’âpres luy
<lb />auoir donné?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />3
<lb />TALESTRIE. O 12
<lb />Ie ſouhaitte trop ce que vous eſperez, pour
<lb />pouuoir me reſoudre à vous contredire dauan<lb />tage: mais ie croy qu’il ſera bon que vous vous
<lb />faſſiez voir dans le camp, pour r’aſſeurer nos
<lb />compagnes, que la perte de la Princeſſe pour<lb />roit auoir effrayées.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIOPE.
<lb />Allons donc, chere Taleſtrie, auſſi ie voy deſis
<lb />nos ennemis paroiſtre au haut du rempart, &amp;
<lb />ſçache que ſi ma ſœur ne reuient aujourd’huy,
<lb />re veua qu’auaiſt la huitoiriorce cetie ville.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />r
<lb />
<lb />MCLIVEIER
<lb />EGEE, MEDEE.
<lb />7 Nfin, Madame, Theſée eſt innocent, &amp;
<lb />ynos ſoupçons injuſtes.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />MEDEE.
<lb />C’eſt mon deſir, mais ce h’eſt pasme
<lb />croyance. 0i b dousmo sa si vsa don
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elenlob veI OUp)
<lb />EGEE I doonAlM)
<lb />Nous tenons pourtant la ſœur d’Antiope.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEDEE. 1 DI IIE
<lb />Les bons ſuctés de nos armes augmentent
<lb />ma crainte. 0od
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />boldo
<lb />GEE.OMIMOUO
<lb />Eſtre d’intelligence auec noſtre ennemie, &amp;
<lb />prendre ſa ſœur priſonniere ne ſont pas pour<lb />tant des choſes compatibles; De grace, Mada<fw><lb />LVLIDIIOULTIOI
</fw><lb />me, perdez cette crainte, elle eſt trop injurieu<lb />ſe à l’honneur des Princes.. Mais voicy cétil<lb />luſtre protecteur.
<lb />2 eſ1016ꝗ OV
<fw><lb /> d eiM
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />MERINDEV
<lb />.2U1
<lb /> THESEE N EGEE..
<lb />6 Ineice, Maignez vous ma victoire?
<lb />D’où procede la triſteſſe que ie lis dans
<lb />Libi ida
<lb />vos yeux?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESEE.
<lb />D’vne perte irreparable.
<fw><lb />33HT 12H301
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DL TOHSIN TEGER
<lb />Quoy, de vontre rane
<fw><lb />lda dliaq ollud aun
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MTHESEE MADOMIE I
<lb />Cette perte ſeroit perte, en comparaiſon de
<lb />cene que le paarlaa.
<lb />CA111
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELHE ML DIEGEEltds nOI uan
<lb />
<lb />Quelque ennemy vient-il de rauager vos ter<lb />res? Sçachez que vous aurez touſiours des ſub<lb />jets ou ieſeray Roy. 
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESFE.
<lb />Cemalheur ſeroit moins fâcheux, que l’of<lb />fre que voſtre Majeſté me ſaît n’eſt obligeante.
<lb />F iii
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EGEE.
<lb />Vous a-t’on porté la nouuelle de la mort de
<lb />vos paiens:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESEE.
<lb />Tandis que vous viurez Seigneur, ie ne puis
<lb />plaindre la perte de ceur que le conſidere le
<lb />plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EGEE.
<lb />Quelle eit donc cette perte, que ie l’amoin<lb />driſſe au moins par la part que i’y prendray?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />middunii
<lb />Ah! Scigneur, ie viens de perdre vn parfait
<lb />amy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EGEE.
<lb />En effet, Theſée, vous auiez raiſon de dire
<lb />que cette perte eſt la derniere que nous pou<lb />uons faire dans la vie. Mais quoy, Pyritous eſt<lb />ilmort?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESEE.
<lb />Seigneur, ie n’en ſuis pas bien aſſeuré: mais
<lb />ie l’ay veu parmy nos ennemies, &amp; il n’a pas
<lb />eſté en ma puiſſance de l’en retirer, il eſt infail<lb />liblement ou mort, ou priſonnier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EGEE.
<lb />S’il eſt mort, vous auez ſujet de vous con<lb />ſoler, puis qu’il eſt mort pour le ſalut de ſa pa<lb />trie. C’eſt vne occaſion que les gens d’honneur
<lb />deſirent touſiours, &amp; qu’ils rencontrent rare<lb />ment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEDEE.
<lb />Pour vne perſonne qui vous aime ne vous en
<lb />mettez point en peine, puiſque vous ſça<lb />uez parfaitement aimer, vous n’en manquerez
<lb />point, c’eſt la derniere perfection de lart de fai<lb />re des amitiez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESEE.
<lb />All: lviadatlit, qu’ircit peu de perionnes ca<lb />pables de répondre aux ſentimens d’vne parfai<lb />te amitic.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EGEE.
<lb />Pyritous pourroit eſtre priſonnier, en
<lb />ce cas le vous oute tout ce qu’on peut deſi<lb />rer pour ſa rançon, &amp; ie ne croy pas que la
<lb />Reyne des Amazones refuſe de le rendre pour
<lb />la lelaa.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESEE.
<lb />Vos conſolations charment agreablement
<lb />ma douleur, mais elles ne ſçauroient m’en déli<lb />urer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEDEE.
<lb />S’il eſtmor, ie vous pr omets vne perſonne
<lb />qui vous aimera parfaitement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LanOb EGEE.
<lb />mnoinciexinahen vous le renday. InA
<fw><lb />B
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />17
<lb />THESEE.
<lb />Vos Majeſtez m’obligent ſi tendrement en
<lb />nous regarde, &amp; par cette eſpée qui doit vous
<lb />obligen à me croire, que ie vous rendray toute
<lb />ma vie les deuoirs d’vn fils; &amp; s’il vous plaiſt que
<lb />ie prenne ce nom, quelque gloire que me donne
<lb />l’auantage d’eſtre crû de la race des Dieux, ie re<lb />nonce dés à preſent àcette vanité.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EGEE.
<lb />
<lb />1
<lb />L00
<lb />Helas! quand vous m’offrez vn fils vous me
<lb />renouuellez vne affection qui m’eſt bien ſenſi<lb />ble, ie n’en ay iamais pu obtenir du Ciel, quel<lb />ques prieres &amp; quelques tœux que i’y aye em<lb />ploye.
<lb />uuns d iemn lo
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D Iiq vona
<lb />IESEE.
<lb />Dieux, qu’eſt-ce que i’entends!
<fw><lb />EETATICO ¶I0I
<lb />b20(27
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEDEE.
<lb />.111
<lb />Ceſſez de vous plaindre Theſée, voicy Py<lb />ritous.
<lb />D ilr enoniomo 
<fw><lb />lob nen inbomlon oolloi uohoh
<lb />21
<lb />130 da Peiotno q uov oi domfl. I10
<lb /> SCENEV.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />LIN EUVTIM
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />220IHSV1119
<lb />AM
<lb />HESEE.
<lb />4410
<lb /> obos3
<lb />16 noid Dobions
<lb />H' cher amy, que voſtre retour me
<lb />donneroit de ioye ſi i’en eſtois capa</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ynMMUM
<lb />Mais comments auez-vous pû ſortir des
<lb />mains denosennemies? lohooni
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIObUOV SOLPIYRITOVS.UO (UHOJOI
<lb />Par vn effort dogeneroſité d’Antiope, à con<lb />dition de ſolliciter voſtre Majeſté de faire le
<lb />meſme traittement à la Princeſſe que vous re<lb />tenez: priſonniere. ialo no iuponob
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />11 290
<lb />EGEE.SUSHOVI
<lb />La Reyne des Amazones eſt trop genereuſe,
<lb />mais ie ne la trouue pas aſſez prudentet (Si elay
<lb />le vous euſt retenu,, voſtre-amy m’eſt témoin.
<lb />que i’allois luy rendre ſaſœur, tant pourdõners
<lb />cette ſatis faction à Theſée, que pour recon<lb />noiſtre en quelque ſorte les obligations que ien
<lb />vous ayenMais puiſque vous eſtes en diber<lb />té, ie croy que nous pouuons retenipilau
<lb />Princeſſe, &amp; que nous ne deuons pas imi<lb />
<fw><lb />A
</fw><lb />ter Antiope dans vne action que nous approu<lb />dons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRITOVS.
<lb />Ie n’ay teceu la liberté dont ic ioüis qu’à cet<lb />te condition, ſi voſtre Majeſté ne me veut pas
<lb />accorder le bien que ie luy demande, ie ſuis
<lb />obligé de renoncer à celuy que ie tiens d’An<lb />tiopc: Mais auparauant ie diray que le refus
<lb />qu’on me fait eſt bien eſtrange. Vous dittes,
<lb />Seigneur, que vous auiez reſolu de rendre la
<lb />Princeſſe à la Reyne des Amazones ſi elle m’eût
<lb />retenu; quelle nouuelle raiſon auez-vous de la
<lb />retenir? Eſt:ce parce que ſa ſœurme donne la
<lb />liberté? S’il eſt ainſi i’auoüe que vous agiſſez
<lb />d’vne façon bien extraordinaire, &amp; que la pru<lb />dence qui vous conſeille m’eſt inconnuë: Car
<lb />ſi vous auiez reſolu de donner la liberté de la
<lb />Princeſſe pour la mienne, que ne la donnez<lb />vous, puiſque vous auez receu ce que vous de<lb />ſirez? Il eſt vray que la guerre s’eſt fait dés lors
<lb />au prejudice de la juſtice ciuile, que l’eſpée qui
<lb />la deût maintenir s’eſt employée à la deſtruire:
<lb />mais il eſt auſſi vray qu’elle a conſerué inuiola<lb />blement ce qu’elle auoit eſtably, que la bon<lb />ne foy a touſiours reglé les conuentions reci<lb />proques; on ne ſçauroit demander de meilleu<lb />re grace vn priſonnier, qu’en rendant vn pri<lb />ſonnier, &amp; quiconque ne répond pas à ces peti<lb />tes generoſitez, ſe met en danger de n’en pas re<lb />ceuoir de grandes. Vous en ferez pourtant,
<lb />ouigneur, ceque vous voudiez; Mais je ſçay
<lb />bien que ie feray ce que ie doy.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />122
<lb />EGEE.
<lb />L12IHIG 3412
<lb />Ie ne condamne pas vn diſcours que la recon<lb />noiſſance vous a ſuggeré, quelque liberté que
<lb />i’y remarque, i’y vois encore dauantage de ver<lb />tu, vous auec ocćaſion de deſirer ce que vous
<lb />demandez: Mais voyez comme les choſes pa<lb />roiſſent differentes par leurs differentes expreſ<lb />ſions: vous dittes que puiſque i’auois reſolu de
<lb />donner la Princeſſe pour vous tirer de la capti<lb />uité des Amazones, ie la doy rendre lors que
<lb />vous eſtes en liberté: Mais ie croy que i’ay bien
<lb />plus de raiſon de dire, que n’ayant promis de de<lb />lurer là ſœur de mon ennemié que pour vous
<lb />tirer de la captiuité, à preſent que vous n’y eſtes
<lb />plus ie ne dois point la rendre. le ne répondray!
<lb />point à ce que vous dites des conuentions mi<lb />litaires, mais ie diray bien qu’vn Roy ſe peut
<lb />iuſtement diſpenſer de l’execution d’vn traitté
<lb />qui aeſté ſait par ſes Capitaines, dans les neceſ<lb />ſitez preſentes, &amp; ſans ſon ordre exprés, que
<fw><lb />C</fw><lb />ie ne ſuis point obligé de tenir ce que vous auez
<lb />promis, &amp; que ſi yous faites ce que vous de<lb />uez, vous ne ferez rien au prejudice de voſtre
<lb />patrie, &amp; du ſecours que vous auez promis à la
<lb />Grece. o in Iux
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PXRITOYS.
<lb />12190p Haia
<lb />ne ne puis lain pomie cus deuons, en Ce<lb />nant la parolle que i’ay donnée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2U0UN Il CULILEGEE.
<lb />UO11
<lb />
<lb />Si ce que vous auez promis eſt iiuſte, &amp; s’il eſt
<lb />en voſtre puiſſance, vous le deuez tenir. 
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />01 PYRITOVS.
<lb />
<lb />Ceique lay promis cit iuite puiſque ie l’ay
<lb />promis, il eſt en ma puiſſance, puiſque ie le
<lb />veux, &amp; ie le tiendray parce qu’il eſt iuſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EEpCIO DILRET Y EGEE.ROGEMH bOMU
<lb />Ie pourrois vous demander l’explication de
<lb />ce que vous venez de me dire, mais ie veux que
<lb />ceſoit Theſée, &amp; pour vous donner la liberté
<lb />de vous entretenir ſur ce ſujet ie vous laiſſe
<lb />ſeuls, &amp; ne vous recommande autre choſe que
<lb />devous ſouuenir que vous eſtes Prince, &amp;
<lb />Grec. iohavve mid rsithsain nmil
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />siiiiuv bdonpail aaniaqlovinut
<lb />13231l2tb aois.D.d iq.
<lb />mup. 251q 5 oibio nol eusl L.. coïniloiq oin
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LENT
<lb />SCEINEVT
<lb />YRITOVS, THESEE.
<lb />J
<lb />emnye ſlo ensHai ne .
<lb />Voy, cher amy, vous ſouffrez qu’on me
<lb />traitte ainſi, ſans ouurir la bouche pour
<lb />me défendre la qualité de fils, qui vous
<lb />deût authoriſer aupres d’Egée, vous défend el<lb />le de parler? Ah! de grâce, faites-vous connoi<lb />ſtre, venons aupres de luy auec la liberté des
<lb />parens, ou bien auec celle des eſtrangers: S’il
<lb />eſt voſtre pere, obligeons-le paraffection à fai<lb />l cie 
<lb />14
<lb />re ceque i’ay promis à la Reyne des Amazoncs;
<lb />&amp; s’il ne l’eſt point, contraignons-le par la for<lb />ce ouuerte a contenter, cette excellente Prin<lb />1
<lb />In Jieillhil aid
<lb />ceſſe, l’honneur vous l'ordonng, ma parolem y
<lb />Mlib Cmon uſtomvr Miaveey,
<lb />enggu, lamtoun toub le commailde; la juiti<lb />çe le veut: Et pour ne pas m’eſtendre dauanca<lb />ge ſur ce ſujet, il faut que Pyritous retpurne
<lb />4
<lb />aujourd'huy dans la captiuité, ou qu'on deliur
<lb />ure çette illuſtre priſonniere.
<fw><lb />iov noileq ?OV
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HESEE.
<lb />l’ollnoir om Marodeit anaceism no
<lb />Ah! Pyritous, il ne faut-plus pretendre à
<lb />G iii
<lb />2
<lb />14
<fw><lb />
</fw><fw><lb />
</fw><lb />la reconnoiſſance d’Egée, il vient de me dire
<lb />qunil cult iamndiod entant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRITOVS.
<lb />Il ſemble que cette nouuelle vous afflige?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESEE.
<lb />4
<lb />Dajgaetouoruaqne, ce queie deplaiſir que
<lb />iien reſſens eſt extreme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AH0
<lb />PYRITOVS.
<lb />Dieu! que voſtre foibleſſe eſt grande, &amp; que
<lb />i’ay de ioye de me voir en eſtat de me vẽger d’E<lb />quommlaidditecomoſiqueluce qui sous obli<lb />ge de vous plaindre dequoy vous n’eſtes pas ſon
<lb />fils, eſt-ce la vertu?
<lb />20 coique don ail
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MLEMMIMEJEE.MIM(AIIE
<lb />Briſez là ce diſcourśs, je ne le ſcaurois fſouf<lb />frir.
<lb />semA obontan blerimoidus lopna
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRITOVS.
<lb />1 2
<lb />Bien; bien ie le briſeray là, mais ſçachez que
<lb />vous violez les droits de noſtre amſtié.
<lb />Inon
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />llu il obnm
<lb />IESEE.
<lb />Ne m’accuſez point, plaignez pluſtoſt mon
<lb />deſordre, ie vous aime, ie voudrois vous le té<lb />moigner: I’aime Antiope, pleuſt au Ciel que
<lb />vous peuſſiez voir l’vn &amp; l’autre dans mon
<lb />cœur, mais ie ne puis pourtant me reſoudre à
<lb />vous contenter au prejudice d’Egée. Non
<fw><lb />111
</fw><lb />non, grand Prince, ie ne puis vous abandonner:
<lb />&amp; vous ne m’auez point dit la verité, il faut ne<lb />ceſſairement que vous ſoyez mon pere, l’a<lb />mour &amp; l’amitié ne peuuent ceder qu’à la na<lb />ture: Ouy, cher amy, Egéè eſt mon pere, ie ne
<lb />puis eſcouter aucun deſſein de violence contre
<lb />luy, non pas meſme ce que vous me propoſez,
<lb />&amp; ce que vous me propoſez en faueur d’vnc
<lb />aimable Reyne qui m’aime &amp; que i’adore, con<lb />tentez vos deſirs, ie ne vour rertnaray point,
<lb />mais ſoyez aſſeuré que ie vous aimeray touſ<lb />Pifir im Ml dia
<lb />jouis, quoy que vous puimlez lailc.
<lb />IIVE ſiSI (Oup
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRITOVS.
<lb />Mais enfin, que voulez-vous deuenir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESEE.
<lb />le veux tentei vnc autic lois ce quei ay deſia
<lb />tenté vainement: Mais vous-meſme, que pre<lb />tendez-vous faire, &amp; que pourray-je dire au
<lb />Roy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRITOVS.
<lb />Dittes-luy que ie ſuis reſolu de tenir la paro<lb />le que i’ay donnée. Adieu, voicy Medée,
<lb />ie ne veux point voir certe infamc ſorciere.
<fw><lb />*
</fw><fw><lb />i dua in anina
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />HNNVYUUOM
<lb /> M I Eiv (M’iUi.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />21110
<lb />171
<lb />21012100
<lb />MEDEE, THESEE
<lb />lodoiq un, euu vaupe, oimomenq doſt vul
<lb />C
<lb />Ous auez ſans doute eu bien de peinc
<lb />à remener Pyritous?
<lb />171
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M
<lb /> 11
<lb />THESEE.
<lb />Y9102
<lb />Madame, ie ne me plains que de<lb />euoy Mup voutr remuo
<lb />quoy ie n’ay rien auancé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEDEE.
<lb />Ce n’eſt pas pourtant le ſujet de toute voſtre
<lb />triſteſſe.
<lb />e 
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> SIoupo
<lb />L.
<lb />21 12111012171
<lb />ESEE.
<lb />Ie vous auouë que i’ay quelqu’autre choſe
<lb />dansI’eipnt qui m'amige auſſi.
<lb />1 2007 YLHI9I
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEDEE.
<lb />10A
<lb />Quelque grand &amp; quelque difficile deſſein ſans
<lb />doute enfin digne de Theſée? l aome.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />bi OVTHESEEannob VEI SUp al
<lb />Il eſt grandil eſt difficile, mais ie ne ſçay s’ib eſt
<lb />digne de moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEDEE.
<lb />Si ce deſſein ne vous promet vne Couronne,
<lb />il eſt au deſſoubs de vous.
<lb />THE</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESEE.
<lb />I me l’a promis en effet, ie ne ſçay s’il me a<lb />donnera.
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEDEE.
<lb />C’eſt à moy qu’il faut recourir pour auoir
<lb />cette certitude, ouy Theſée, ie vous la puis
<lb />donner, demandez-la-moy ſeulement; celle
<lb />qui a pù liurer ſon pere &amp; ſon pays aux deſirs
<lb />d’vn Amant infidelle pourra bien liurer vn
<lb />Prince eſtranger és mains d’vn Amant gene<lb />reux. Enfin, Theſée, il ne faut que m’aimer,
<lb />&amp; le vouloir pour eſtre Roy d’Athenes: ie puis
<lb />par vn ſouffle faire mourir Egée: &amp; ſi vous crar<lb />gnez Antiope, ie pourray, vous en deliurer
<lb />aulſie
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESEE.
<lb />2
<lb />Ah Dieux! qu’eſſ-ce que i’entends?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />MEDEEE1OS
<lb />Quaſy undundun enm pent deuenez qu'on
<lb />ne peut vſurper la ſouueraine puiſſance par des
<lb />voyes plus aſſeureés &amp; plus doucer, ir faut fai<lb />re toutes chotes pour eſtre en droit de pouuoir
<lb />toutes choſes.
<lb />
<lb />10
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HESEE.
<lb />dA Mniaanoblos
<lb />. QU(
<lb />Ahi Madame, vous voulez éprouuer ma
<lb />fidelité; Sçachez que ie n’ay point de deſſein
<lb />qui ne ſoit legitime, &amp; que ie donneray mon
<lb />ſang pour la vie de ceux dont vous me propo<lb />ſez lamort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />US LLOGA MEDEE.
<lb />Quojyr ambitron ne pededoicourner ces foi<lb />bles penſées?
<lb />lal Vouer CbAEIb lonno
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESEE.
<lb />Ah! Madame, c’eſt trop continuer cette
<lb />feinte. 1mh nib anim s Donel 0
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEDEE.
<lb />Peut-eſtre vous craignez Medée, ce qu’elle a
<lb />fait vous donne de l’horreur; conſiderez ſes
<lb />actiõs, vous trouuerez qu’on ne peut l’accuſer
<lb />que d’auoir trop aimé: quãd elle liura la Toiſon
<lb />d’or, ce fut pour laſon: quãd elle fit mourir Pe<lb />lée, ce fut pour laſon: quand elle fit mourir
<lb />Creon &amp; ſa fille, ce fut pour laſon: enfin Medée
<lb />eſt capable de tout faire pour la perſonne qu’el<lb />le aime; mais elle ne peut nen faire contre la
<lb />perſonne qu’elle aime; ie feray tout pour vous,
<lb />mais ie ne pourray iamais rien faire contre
<lb />vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESEE.
<lb />Quoy, ce n’eſt donc pas vne feinte? Ah! bar<lb />bare, n’irritez point dauantage ma patience,
<lb />eſloignez-vous d’icy: Mais il vaut mieux que
<lb />le iencioigne Moj mcimnes
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEDEE.
<lb />Va, fuy, mais ſçache que Medée vole, &amp;
<lb />qu’on ne l’offence iamais impunément.
<fw><lb />0
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du troiſieſme Acte.
<fw><lb />in diL diin.
<lb />I
<lb />24
<lb />21101
<lb />oimoim 
<lb />M Ds Iaino
<lb />380
<lb />
<lb />uondiog cobonsimhondobnooonos
<lb />Mo1q L 1 9b 00b1
<lb />2
<lb />us dii di Eia b
<lb />2 b ih l isid oinsve p
<lb />
<lb />Lmuim.
<lb />(D..
<lb />1
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />TE
<lb /><lb />L
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MN
<lb />MAr
<lb />L eſt vray, Madame, ie ne puis ré<lb />pondre des actions du Roy d’A<lb />thenes, mais ie doy répondre des
<lb />miennes, il peut retenir la Prin<lb />ceſſe voſtre ſœur au prejudice de
<lb />noſtre conuention; mais ie ne dois point iouyr
<lb />de ma liberté au prejudice de ma parole.
<lb />N’ayant pû briſer les chaiſnes de cette valeu<lb />reuſe Princeſſe, ie viens renoüer les miennes, &amp;
<lb />ſupplier tres-humblement voſtie Majeité d’a<lb />greer que ie ſois ſon priſonnier autant de temps
<lb />que voſtre ſœur ſera priſonniere d’Egée.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />I.
<lb />PYRITOVS, ANTIOPE, ſa ſuite.
<lb />ANTIOPE.
<lb />2001
<lb />Ah! Pyritous, que voſtre generoſité s’éleue
<lb />au deſſus de la mienne, que i’ay peu fait en vous
<lb />donnant la franchiſe au prix de ce que vous fai<lb />tes en la refuſant: Mais prenez garde qu’ayant
<lb />accepté la liberté que ie vous ay donnée, vous
<lb />ne pouuez vous en dépoüiller maintenant, le
<lb />deſir que vous témoignez d’en auoir vous en
<lb />empeſche: on ne peut eſtre eſclaue ſans eſtre
<lb />contraint, &amp; nul ne peut eſtre contraint, qui
<lb />deſire de l’eſtre. Si vous arreſtez prés de moy,
<lb />vous ſuiuez voſtre inclination, qui eſt vn des
<lb />auantages de la liberté; &amp; ſi vous retournez
<lb />vers voſtre amy vous allez dans vn lieu de fran<lb />chiſe: Ainſi vous ſerez touſiours libre, quel<lb />que party que vous preniez. Mais pour ne pa<lb />roiſtre pas moins genereuſe que vous, ie veux
<lb />bien ne pas interrompre voſtre deſſein, vous
<lb />auez eu la meſme complaiſance pour moy
<lb />lors que i’ay voulu vous affranchir: demeurez
<lb />donc parmy nous, &amp; puiſſent les ſiecles à ve<lb />nir celebrer la memoire de voſtre foy. Ie ne
<lb />vous donneray point d’autre garde que
<lb />vous-meſme, il eſt bien croyable que ie
<lb />ne yous en pourrois choiſir de plus fidelle.
<lb />Mais pourrez-vous viure éloigné de Theſée, &amp;
<lb />ne craignez-vous point que cét excés de gene<lb />roſité bleſſe la ſainte amitié? que vous auez
<lb />jurée?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRITOVS.
<lb />Quand le ſort de la guerre m’a fait eſclaue de
<lb />voſtre Majeſté, il m’a affranchy de tous les au<lb />tres deuoirs. Ie croy pourtant que vous me fe<lb />rez la grace de me diſpenſer de tourner mes ar<lb />mes contre mon amy: &amp; j’oze bien prendre la
<lb />liberté de vous en ſupplier, puiſque ie ſuis par<lb />rartemient aſlcule qu’ii n’elt point voitre enne<lb />my, &amp; que c’eſt auec beaucoup de regret qu’il
<lb />choque vos projets.
<lb />2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIOPE.
<lb />Quoy, Theſée n’eſt point mon ennemy! le
<lb />puis je croire apres ce qu’il a fait? &amp; puis-je ne
<lb />le pas croire apres ce que vous m’en auez dit?
<lb />Ie ne vous celeray point que i’ay crû qu’il ne le
<lb />deuoit point eſtre, que i’ay meſme voulu qu’il
<lb />ne le fut point. Helas! vous auez eſté témoin
<lb />d’vne partie de mes foibleſſes, mais enfin il eſt
<lb />dans Athenes, &amp; ie ſuis au camp d’Athenes: il
<lb />s’eſt rangé du party d’Egée, &amp; ie fais la guerre
<lb />contre Egée: Lors qu’on m’a porté la nouuelle
<lb />de la priſe de ma ſœur, il a diſparu peut-eſtre
<lb />Pourlecoulil ceun quil enhenorent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRITOVS.
<lb />Ah! Madame, perdez cette penſée, n’aceu<lb />ſez point ce Prince, plaignez-le pluſtoſt; i’ay
<lb />pris ce party apres l’auoir blaſmé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIOPE. 
<lb />Vous auez pû prendre ce party puiſque vous
<lb />connoiſſez ſon innocence, mais vous ſeriez in<lb />juſte ſi vous vouliezm'obliger à le croire inno<lb />cent, ſans me faire voir autre choſe que des
<lb />marques deſſon crime. Peut-eſtre les beautez
<lb />de Medée l’ont enchanté, il n’a pû ſe défendre
<lb />de ſes charmes; s’il eſt ainſi ie le plains, mais non
<lb />pas tant que ie l’accuſe. Deuoit-il regarder cet<lb />te fatale Comette qu’on ne ſçauroit voir impu<lb />nément? ignoroit-il la malignité de ſon aſ<lb />pect?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRITOVS.
<lb />Que vous luy faites tort, ah: Madame, aſ<lb />ſeurez-vous que Medée eſt l’objet de ſes plus
<lb />fortes aduerſions, &amp; que s’il m’eſtoit permis de
<lb />vous découurir le ſujet deſon voyage, vous
<lb />vous accuſeriez de l’auoir accusé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIOPE.
<lb />Si Theſée m’adit la verité, ieſçay tout ce que
<lb />vous pourriez me dire ſur ce ſubjet: mais ie
<lb />crains bien qu’il ait pris l’eſpée pour quelqu’au<lb />tre occaſion que pour celle dont il m’aentrec<lb />nuë, &amp; ſi ie pouuois m’aſſeurer de ce qu’il m’a
<lb />dit, ie vous le iure, rien ne pourroit m’empeſ<lb />cher de m’éloigner, non ſeulement d’Athenes,
<lb />mais de la Grecẽ.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRITOVS.
<lb />Puiſque vous n’ignorez pas vn ſecret queie
<lb />ne pouuois découurir ſans crime, ie vous diray
<lb />Madame; pour la iuſtification de mon amy, que
<lb />ie ſuis témoin de la verité qu’il nous a declarée.
<lb />Il eſt party de Trezene auec le deſſein que vous
<lb />auez ſçeur il n’a pris l’eſpée, &amp; n’eſt ſorty con<lb />tre vous que pour pouuoir perſuader cette ve<lb />rité: il eſt vray qu’il m’a témoigné quelque mé<lb />contentement ſur torurjceyre que ray douté
<lb />du ſuccés de ſon entrepriſe, mais il eſt reſolu de
<lb />la pourſuiure iuſqu’au bouts, &amp; de vous con<lb />ſeruer vne affection immortelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIOPE.
<lb />Vous me rauiſſez &amp; m’affligez par vn meſme
<lb />diſcours; le témoignage que vous rendez en fa<lb />ueur de Theſée aſſeure ma ioye; mais les nou<lb />uelles que vous me donnez de ſon mécontente<lb />ment me comblent de triſteſſe: De grace, que
<lb />en ſçache le ſujet?
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1ob
<lb />ITOVS.
<lb />11od ouli Lo noid vono5 Mnismiailitlobnoi
<lb />Il vous a ſans doute dit, Madame, que quelque
<lb />aſſeurance que ſa mere luy eut donnée que le
<lb />Roy d’Athenes eſtoit ſon pere, oil ne voulut
<lb />point en arriuant luy monſtrer l’eſpée qui le de<lb />uoit faire connoiſtre, mais il voulut éprouuer
<lb />ſi Egéè le reconnoiſtroit par ces mouuemẽs na<lb />turels que le ſang produit en faueur du ſang:
<lb />maion mu pamous filo quu cimſquai penſoit
<lb />eſtre ſon pere; no croit pointu auoir eu d’en<lb />fanson oi iovolqmocab aplolaiitaions
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />u AMIOIEMOSII
<lb />Dieux! qu’eſt-ce que i’entends? Quoy, The<lb />ave csore cltlelisda ley qixtſlelleo „
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />PYRITOVS.
<lb />Ouy, Madame, mais ne le ſçauiez-vous
<lb />point?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />   
<lb />Vous pouuez bieniuger que ie l’ignorois par
<lb />l’eſtat où vous me voyez: Helas! ſi i’euſſe peû
<lb />l’imaginer. ſoulement, Athenes ſeroit deſia
<lb />libre.on ionoqo
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D PYRITOVS.
<lb />Ie ne puis m’empeſcher de m’auoüer cou<lb />pable d’vne extremo foibleſſo: il eſt vray que
<fw><lb />
</fw><lb />voſtre diſcours m’a donné quelque legere occa<lb />ſion de ſaillir, maïs ie connoy bien qu’il ne peut
<lb />m’excuſer; pourtant s’il plaiſt à voſtre Maje<lb />ſté que i’en écriue à Theſée, ileſpere que la fin
<lb />de cette guerre vous ſera ſauorable à tous
<lb />deux.pdodbliomidom olmoutis doiniod
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIUILOANNTIO PE.ROD SUETIIOU
<lb />Non ſeulement de vous permets d’éerire à
<lb />Theſée, mais ie vous en prie, faites-luy ſçauoir
<lb />Ie déplaiſir que i’ay d’auoir pris les armes contre
<lb />vne perſonne qu’il doit proteger, &amp; aſſeurez-le
<lb />que ie ſuis reſoluë de n’employer mes troupes
<lb />qu’à ce qu’ilordonnera: Vous ſuiuez ce Prin<lb />ce, &amp; executez ſes ordres.
<fw><lb />SediAb vostobandilodioinl
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCLEVD IE
<lb />TALESTRIE.
<lb />J10C2UOV
<fw><lb />OOVIIO 18110
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Adame, on n’attendque vos comman<lb />demens pour donner l’aſſaut, nos com<lb />ποόνωςς pagnes bruſlent d’vn vlolent deur d’ar<lb />racher la Princeſſe des mains des ennemis qui
<lb />paroiſſent deſia ſur les remparts.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIOPE.
<lb />Leur impatience m’oblige, mais il faut la
<lb />moderer: Allons les voir, eſcoutez cependant
<lb />vnc nouucne qui changt ia Iace des cnoſes...
<fw><lb />H O EDUCYCMMII
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />M I
<lb />10L1
<lb />EGEE, MEDEE.
<lb />l
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L
<lb />Voy, Pyritous a donc quitté noſtre par<lb />y, cét eſprit violent n’a pû ſe ſoûmet<lb />cmn tre aux diſcours dela raiſon? il a crû ſans
<lb />doute que ſe remettant au meſme eſtat où il
<lb />eſtoit lors que nous auions reſolu de le chãger
<lb />aueela Princeſſe nous reprendrõs cette reſolu<lb />ti õ; mais ie veux qu’il ſçache qu’il s’eſt mépris
<lb />dans cetté penſée: je puis donner toutes choſes
<lb />pour recouurer vn priſonnier, mais ie ne veux
<lb />rien donner pour rappeller vno fugitif. Quand
<lb />illa perdu la liberté pour l’amour de moy, i’ay
<lb />voulu la luy rendre à quelque prix que ce
<lb />fut, mais quand il la va perdre pour ſe ven<lb />ger de moy, ie ne doy point ſongerà ſa déli<fw><lb />urance.
</fw><fw><lb />4
</fw><fw><lb />11
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEDEE. A
<lb />Lheſée a bien crûque vous ſeriez dans cette
<lb />enſée, &amp; ie l’ay veù dans le deſſein de vous for<lb />cer à la changer; c’eſt à ce coup que ie ſuis con<lb />trainte de vous dire qu’il eſt temps de s’aſſeurer
<lb />Aerarieequereretartenient lic vous ſçauroit
<lb />2
<lb />eſtre dommageable. **
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EGEE.
<lb />
<lb />Quelle houuelle raiſon auez-vous pour
<lb />authoriſer le conſeil, que vous me don<lb />nez?
<lb />A4
<lb />
<lb />41
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2u 1HOnC1j
<lb />MEDEE.
<lb />Il m’adit ouuertement qu’il pretendoit à la
<lb />Couronne) &amp; pour l’obliger à ſe découurir à
<lb />moy: i'ay feint d’approuuer ſon deſſein, ie luy
<lb />ay meſme propoſé des expediens imaginaires
<lb />pour luy donner occaſion de m’en prôpoſer de
<lb />veritables, mais enfin il a connu mon addreſſe;
<lb />l’excés de precaution que i’ay apporté à la cou<lb />urir, l’amis dans la défiance, de ſorte qu’il s’eſt
<lb />repenty de s’eſtre découuert, &amp; n’a rien eſpar<lb />gné pour détruire tout ce qu’il auoit dit, iuſ<lb />ques-là qu’il a blaſmé mes pensées, ſans conſi<lb />derer qu’elles n’eſtoient que des ſuites des ſien<lb />nes, &amp; nous nous ſommes ſeparez auec vio<lb />lence.
<lb />11
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ILLEGEE.MI
<lb />
<lb />Ie ne doute point que la perte de ſon amy ne
<lb />luy ſoit ſenſible, mais ie ne puis croire qu’il ait
<lb />de yeritables deſſeins contre moy, ie ne laiſſe<lb />ray pas pourtant de le faire obſeruer auec
<lb />ſoin. *0i
<lb />1119
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ul 2an 11
<lb />MEDEE.
<lb />Vous doutez donc de la verité de mes paro<lb />les? Quoy, ſuis-je ſi peu dans voſtre eſtime, que
<lb />ie ne puiſſe me rendre croyable lors meſme que
<lb />ie vous propoſe voſtre ſeureté. Ah! s’il eſt ain<lb />n, loulllez Seigſleul que le medeuiit, Medée ne
<lb />manquera point d’azyle &amp; de creance en quel<lb />que endroit que la fortune la conduiſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EGEE.
<lb />Ah! Madame, iugez mieux du peu de ſoin
<lb />que ie prends de ma conſeruation. Ie croy que
<lb />vous auez oecaſion de eraindre pour moy: que
<lb />i’ay tous les ſujets imaginables de craindre
<lb />moy meſme, mais ie ne puis me reſoudre enco<lb />reà ſacrifier la vie de ce Prince à la ſeureté de la
<lb />miennet le premier ſoupçon que vous en auez
<lb />eu, ſa longue conuerſation auec Antiõpe,
<lb />ce qu’il vient de vous dire, parle hautement
<lb />de ſon crime, &amp; demande ſa condemna<lb />tion: Mais vne affection tendre dont ignore
<lb />la cauſe iointe à ſa renommée, &amp; aux grandess
<lb />choſes qu’il a fait pour moy, me défend d’é<lb />couter tout cequi fait contre luy. Continuez<lb />moy degrace, vos fauorables ſoins, &amp; faites
<lb />ſeulement en ſorte que l’on prenne garde qu’il
<lb />n’y ait aucun commerce entre Pyritous &amp; luy,
<lb />ie l’ay mandé venir pour m’éclaircir auec luy
<lb />rur le lujet de l’intelligece que nous craignons.
<lb />qu’il aye auec nos ennemies.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEDEE.
<lb />Ie m’en vay donc mettre des gardes fidelles
<lb />dans toutes les auenuës. Le voicy, Liſandre
<lb />ne vous éloignez point du Roy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCEINHIAVU
<fw><lb />HJ
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EGEE.20
<lb />'oy, Theſée, voſtre viſage ſe trouble,
<lb />vous portez la main ſur la garde do<lb />voſtre eſpée, qu’auez-vous reſolu de
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />faire?
<lb />THESEE.
<lb />Ie veux découurir vn myſtere à voſtre Maje<lb />ſté qui le comblera d’eſtonnement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ne picnez pasccion. 0 
<fw><lb />EGEE. 
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1
<lb />THESEE.
<lb />Pourquoy me le défendez-voust ibno
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EGEE.
<lb />Medée n’a point eu d’autre deſſein que d’é<lb />prouuer voſtre fidelité.aiiobnotbnlat coup
<lb />
<fw><lb />D BHISIGSO
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LHd0b 2UV2191
<lb />HESEE.
<lb />Ie parle pour moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L OUSR CHOH
<lb />1
<lb />EGEE.
<lb />Il n’emeſt pas beſoin, ie ſçay ce que ie dois
<lb />croire de vous, &amp; ce que ie dois ne pas croire de
<lb />Medée: aimez la ſi vous maimez, &amp; croyez
<lb />que ie feray pour vous &amp; pour voſtre amy, tout
<lb />ce que vous iugerez raiſonnable; cepẽdant fai<lb />tes ceſſer les ſoupçons que Medée a conçeu con<lb />tre vous: dittes-moy quel a eſté l’entretien que
<lb />vous auez eu auec la Reyne des Amazones? 
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESEE.
<lb />Ie parleray ſur le ſujet que vous demandez
<lb />auant que de parler ſur celuy que ie m’eſtois
<lb />propoſé, de crainté de vous mettre en droit de
<lb />croire que i’eſtudie vnereſponce pour vous dé<lb />guiſer la venté des choſes, &amp; pour vous obliger
<lb />par vn procedé genereux à ne pas douter de la
<lb />ſincerité de mes paroles, ie mous confeſſeray
<fw><lb />MAD
</fw><lb />premierement que i’aimay autrefois Antiope,
<lb />&amp; que voſtre conſideration &amp; celle de ma pa<lb />trie eſtoient les ſeules qui pouuoient me faire
<lb />prendre les armes contr elle. Lors qu’on nous
<lb />a veu parler enſemble ie me plaignois de ce
<lb />qu’elle attaquoit la Grece, elle ſe plaignoit de<lb />quoy ie la défendois! ie luy diſois les r'aiſons de
<lb />ma plainte, &amp; du ſecours que ie vous donne:
<lb />elle tâchoit d’authoriſer ſes armes &amp; ſa plainte
<lb />par d’autres raiſons: Enfin nous n’auons eſté
<lb />ny vaincus, ny vainqueurs, ie me ſuis retiré
<lb />dans la reſolution de vous continuer mon ſe<lb />cours, comme elle ſe retiroit dans le deſſein de
<lb />continuer ſes attaques. Mais ce n’eſt pas aſſez
<lb />de vous auoir dit queit lu, men rait contre le
<lb />leruice que ie vous doy, il faut que voſtre Ma<lb />jeſté ſçache encore que ie ne le puis naturelle.
<lb />ment.O
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EGEE.T
<lb />Ie vous croy Theſée, &amp; ie vous connoy trop
<lb />bien pour douter iamais de cette verité. 
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LLTHESEE. Sb. OG IO
<lb />Ah! Seigneur, pardonnez. moyſi ie ne puix
<lb />croire que voſtre Majeſté me connoiſſe. Maïs
<lb />voicy Medée, agreez Seigneur, que ie n’aye pas
<lb />le déplaiſir de conteſter auec elle. 
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCENEV.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SONNVT
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEDEE.
<lb />q Lme fuit ce traiſtre, &amp; ce n’eſt pas ſans
<lb />4
<lb />Iſujet, puis que ie porte ſa condamna<lb />Ma
<lb />tion, Voyez ceque ſon amy luyécrit,
<lb />vous connoiſſez ſon caractere; ie
<lb />viens de ſurprendre ce billet, douterez-vous
<lb />entule de la draiſon:
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EGEE.
<lb />Dieux qu’eſt-ce que ie vo
<fw><lb />2111
<lb />1
<lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEDEE.
<lb />Liſez, Seigneur, &amp; ne me conteſtéz plus ſur
<lb />ce que vous deuez faire pour voſtre ſeureté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />4
<lb />EGEE.
<lb />I'ay fait ſçauoir à la Reyne des Amaſones les
<lb />pretentions que vous auez ſur la Couronne d'Athe<lb />nes, &amp; ie l’ay trouuée diſpoſée à faire ce que vous
<lb />voudrez: faites nous donc ſçauoir l’eſtat des cho<lb />ſes, &amp; donnez ordre qu’on traitte la Princeſſe en
<lb />ſœur d’Antiope. Défiez-vous de Medée, &amp; ſça
<lb />9
<fw><lb />K
</fw><fw><lb />
</fw><lb />chez qu’on ne peut trop toſt commencer vn grand
<lb />deſjein.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRITOVS.
<lb />Ah! perfide c’eſt trop, ie ne puis retarder da<lb />uantage voſtre perte, ſi ie ne veux auancer la
<lb />mienne. Lyſandre, ſuiuez Theſée, &amp; faites<lb />luy commandement de ma part d’attendre mes
<lb />ordrés dans ſon logis, &amp; s’il y reſiſte ie vous
<lb />permets d’vſer de violence; enfin vous me reſ<lb />pondrez de luy. Toutefois arreſtez, ie vous
<lb />deffends de toucher à ſa vie, &amp; ie vous brdonne
<lb />de me rapporter fidelement ce qu’il vbus dira
<lb />lors que vous l’arreſterez. Dieux! quelle tra<lb />hiſon? Mais, Madame, ne pourrions-nous
<lb />pas lire ce qui a eſté effacé de ce billet, peut<lb />eſtre en tirerions-nous quelque auis conſide<lb />rable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEDEE.
<lb />Seigneur, il n’eſt pas poſſible; i’auois penſé
<lb />qu’on euſt couuert l’écriture en cét endroit de
<lb />quelque ancre qu’on peût oſter par quelque in<lb />uention, &amp; i’y ay employé tout ce que i’ay pû
<lb />imaginer inutilement. Mais enfin que preten<lb />dez-vous faire de ce traiſtre? pourquoy pren<lb />dre ſoin de ſa vie? voulez-vous le conſeruer
<lb />iuſques à ce qu’il ait trouué occaſion de vous
<fw><lb />--
</fw><lb />deſtruire? Ah! ne conteſtez plus, ſignez l’ar<lb />reſt de ſon tteſpas, il faut que vous periſſiez au<lb />Jealanay rrnoa raude.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EGEE.
<lb />Ie connoy bien que le conſeil que vous me
<lb />donnez eſt le plus aſſeuré, auſſi ne veux-je plus
<lb />y reſiſter. Oüy, Madame, ie veux que Theſée
<lb />meure, quelque déplaiſir que cette reſolution
<lb />me donne: mais pour ne pas attirer ſur moy le
<lb />reproche à la haine des Princes Grecs, ie veux
<lb />que ce foit par vn arreſt du Senat qui iuſtifie
<lb />mon reſſentiment, &amp; qui m'excuſe enuers la
<lb />poſtérité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEDEE.
<lb />VIETU
<lb />Ah! Seigneur, ne retardez point cette ven<lb />geance, tandis que Theſée viura vous aurez
<lb />touſiours ſujet de le craindre, Antiõpe &amp; ſon
<lb />amy employeront toutes choſes pour le ti<lb />rer de vos mains; ſa mort ſeulement peut
<lb />fa re ceſſer voſtre crainte &amp; leurs efforts: ils
<lb />n’en apprendront pas pluſtoſt la nouuelle que
<lb />vous verrez leur Armée ſediſſiper.. Enſin vous
<lb />deuez ſa perte à voſtre repos: mais pour ne pas
<lb />aigrir contre vous les Princes Grecs, il faut le
<lb />faire mourir par vnſccret poiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />110
<lb />EGEE
<lb />1A
<lb />
<lb />aan: Madailic, ie lic puiom y’icloudre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEDEE. 
<lb />Seigneur, ne conteſtez plus, &amp; ſçachez que
<lb />hnulqaud momltuummaveltie peu<lb />il MrammaM
<lb />1C.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L nan rs qlHGxondob
<lb />EGEE.
<lb />Et bien qu’il meuré, qu’il meuré mais, Ma<lb />eena poiton au<lb />parauant que de le donner.
<lb />Mn
<fw><lb />EMmonund famoiget
</fw><fw><lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCLIVT
<lb />1 20
<lb />VE
<lb />THA
<lb />NERINE, MEDEE.
<lb />{
<lb /> Eu M
<lb />Pis, Miadaiie, comment ſe peut-il
<lb />faire que vous pourſuiuiez la mort
<lb />de Theſée, d’vn Prince pour qui vous
<lb />auez teſmoigné tant d’amour?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E1
<lb />LUNOHS MEDEE. COIbROIGS HOR
<lb />Il m’amépriſé, Nerine, &amp; ſçache que ie puis
<lb />tout faire pour punir vn mépris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIL IONER INEOV MnO d.s
<lb />Peut-eſtre n’a t’il pas oonnu voſtre affection!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEDEE.
<lb />I’ay parlé: Te diray-je encore dauantage?
<lb />i’ay voulu luy donner la Couronne d'Egée,
<lb />mais il pretend de l’auoir par vne autre voye, &amp;
<lb />ſes pretentions ne ſont point ſans fondemens,
<lb />puisqu’en effet il doit ſucceder au Roy d’Athe<lb />nes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Comment?
<lb />NERINE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEDEE.
<lb />Il eſt ſon fils, ie l’ay ſçû des Demons que i’ay
<lb />coniuiten tur ie rujet de mia pairion, &amp; deux Il<lb />gnes que i’ay effacées du billet de Pyritous m’en
<lb />ont abſoluëment aſſeurée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NERINE.
<lb />Il eſt donc innocent du crime dont on l’ac<lb />cuſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEDEE.
<lb />N’importe, il eſt coupable d’ingratitude, &amp;
<lb />ie dois pourſuiure ſa mort pour preuenir les
<lb />maux qu’il me pourrore faire apres la Iecon<lb />noiſſance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEDEE. Ver
<lb />Mais, Madame.
<fw><lb />K iij
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEDEE.
<lb />Ne me replique point, ſuy-moy, &amp; ſçache
<lb />que tu mourras dés l’inſtant que tu penſeras à
<lb />deſcouurir les ſecrets que ie te confie.
<fw><lb />2111
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du quatrieſme Acte.
<fw><lb />4
<lb />44
<lb />10 1191
<lb /> 14
<lb />21
<lb />d2310
<lb />
<lb />11
<lb />aa iimenoiq inog domel cibmlidoq ciob oi
<lb />410051 Hl eoiqe bilal jiolinoq Deu Iip xut
<lb />LMA
<lb />mebi (ai
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />L d
<lb />A
<lb />M
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />lLRo vous acommandé de mar
<lb />M
<lb />reſter, moy?
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />DCIAV I
<lb />I
<lb />THESEE, LYSANDRE, &amp; des Archers.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANDRE.
<lb />Oüy, Seigneur, vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESEE.
<lb />Il le peut, mais ce qui luy en donne la puiſ<lb />ſance deuroit luy en oſter la volonté: ie ne
<lb />murmure point pourtant contre ſes ordres,
<lb />mais i’ay bien ſujet de me plaindre de ſa fa<lb />cilité: dites-luy qu’il a trop de confiance en
<lb />Medée, que cette deteſtable ſorciere trauaille
<lb />moins à luy procurer des ſucceſſeurs par ſes
<lb />enchantemens qu’à l’en priuer par ſa malice:
<lb />enfin priez-le de ma part de ne me pas condam<lb />herralioM oun.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANDRE.
<lb />le doy vous conduire chez vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESEE.
<lb />Allons où vous voudrez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LTOANDRE.
<lb />Rendez donc voſtre eſpée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESEE.
<lb />Mon eſpée: Ah! ſçachez que ie nela rendray
<lb />qu’au Roy, &amp; que ie mourray dans cette reſo<lb />lution; faites-l’en auertir, &amp; ne m’obligez
<lb />point à des violences que ie veux éuiter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANDRE.
<lb />Le Roy nous a défendu d’en vſer, ie vay donc
<lb />vous conduire dans voſtre apartement, &amp; nous
<lb />l’auertirons incontinent apres de ce que vous.
<lb />deſirez qu’il ſçache, &amp; de ce qu’il deſire ſçauoir;
<lb />l’ennemy paroiſt, haſtons-nous Clite, ne quit<lb />tez point le Prince tandis que i’yray voir le
<lb />Roy.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCENE II.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />donnée, on parſe de faire mourir The<lb />fée: Hélas! comment auez-vous eſté décou<lb />uert?
<lb />
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />MCLIVE II
<lb />ANTIOPE, LE MESSAGER, PYRITOVS!
<lb />Ej
<lb />A
<lb />Ieux! qu’eſt-ce que vous lacontez?
<lb />Quoy, Medée vous a ſurpris? elle a re<lb />tenu la lettre que Pyritous vous auoit
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MESSAGER.
<lb />Madame, ie ne ſçaurois vous le dire, mais ie
<lb />ſuis bien aſſeuré que tous les hommes enſem<lb />ble n’eſtoient pas capables de me découurir, il
<lb />faut que les Demons s’y ſoient employez: enfin
<lb />Ce lhui feur eit aritue, de iiyoitie Majeſté ne
<lb />donne promptement du ſecours à Theſée, ie
<lb />croy ſa perteinéuitable. Vn de ſes gens qui m’a
<lb />fait ſauuer m’a dit que Medée le vouloit per<lb />dre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIOPE.
<lb />Mais, Pyritous, il me ſemble pourtant
<lb />que la lettre que vous luy auez eſcrite le
<lb />Pauuole larle ldupgonner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRITOVS.
<lb />Il faut que le Roy ne l’ait pas voulu recon<lb />noiſtre, vousſçauez que ie luy parlois en deux
<lb />endroits de cette reconnoiſſance, &amp; qu’au com<lb />mencement du billet ie luy dis en propres ter<lb />mes; l’ay fait ſçauoir à la Reyne des Amazones
<lb />les pretentions que vous auez ſur la Couronne d’A<lb />thenes, en qualité de fils du Roy Egée; ie luy ay
<lb />meſme parlé de l’eſpée, du portrait, &amp; de la lettre
<lb />qui vous doiuent faire reconnoiſtre de ce Prince.
<lb />laples cette plecaution ie ne içay que penſer de
<lb />ſa priſe, ſinon que Medée s’en veut défaire pour
<lb />s’aſſeurer la protection d’Egee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIOPE.
<lb />aruis que ſeronsenous pour deitourner ce
<lb />mal-heur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRITOVS.
<lb />Toutes choſes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIOPE.
<lb />Helas! ie crains que tout ce que nous ferons
<lb />luy ſoit nuiſible, ſouffrirons-nous auſſi que cet<lb />te deteſtable en triomphe ſans combat? Ah! ge<lb />nereux Prince, i’ay deſiré que vous n’aimaſſiez
<lb />point Medée, mais ie ne voulois pas qu’elle
<lb />vous haïſt ſi fort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRITOVS.
<lb />Madame, il faut le refoudre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIOPE.
<lb />A quoy me reſoudray-je?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pierrevos
<lb />A combatre, ou à prier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIOPE.
<lb />Combattons, prions, faiſons tout ce que
<lb />vous iugez vtile au ſalut de Theſée. A moy,
<lb />mes cheres compagnes, à l’aſſaut, à la mort, il
<lb />s’agit en cette occaſion de plus que d’Athenes:
<lb />Mais non arreſtez-vous, prions où nous de<lb />uions commander, allons Pyritous, appro<lb />chons-nous des remparts, &amp; demandons à par<lb />ſer au Rtoj, nontte prerenee camera peut-eſtre
<lb />ce grand orage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRITOVS.
<lb />C’eſt le meilleur conſeil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIOPE.
<lb />Allons, Taleſtrie, ſaites que nos compagnes
<lb />ſe tiennent en armes, pour faire ſucceder la vio<lb />lence &amp; la douceur, s’il eſt neceſſaire, auſſi bien
<lb />voyons-nous deſia l’ennemy paroiſtre ſur les
<lb />terraſſes du Palais d’Egée.
<fw><lb />300 10
<lb />L i
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />22
<lb />JCENVE III
<lb />EGEE, LYSANDRE, MEDEE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1
<lb />Yſandre, allez donc dire à Theſée que
<lb />&amp; ie ne luy refuſe point la grace qu’il me
<lb />Mll demande, que ie veux bien l’entendre
<lb />ſur ſes iuſtifications, &amp; que ie deſire de
<lb />toute mon ame qu’il me faſſe connoiſtre ſon
<lb />innocence, conduiſez-le icy tout à l’heure,
<lb />mais ſouuenez-vous que vous m’en deuez reſ<lb />pondre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEDEE.
<lb />Dieux! quelle foibleſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EGEE.
<lb />Que dittes-vous, Madame?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEDEE.
<lb />Que faites-vous, Seigneur?
<fw><lb />(
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EGEE.
<lb />Ie tâche de me mettre à couuert de la calom<lb />nie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEDEE.
<lb />Dites pluſtoſt que vous vous expoſez à la tra<lb />hiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EGEE.
<lb />Q dois-je craidie d'vn pllionnler?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEDEE.
<lb />I
<lb />3
<lb />Que ne deuez-vous pas craindre d’vn Prince?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EGEE.
<lb />Que peut-il faire en cetteentreueuë?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEDEC.
<lb />Il peut ſe iuſtifier.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />n a d ue
<lb />Sil peut ſe iuſtifier, ie ne dois point le con<lb />damner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEDEE.
<lb />Ne le croyez-vous pas coupable apres ce
<lb />que vousauez veus
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EGEE.
<lb />Ouy, ie le croy coupable: Mais vous meſme
<lb />doutez-vous de ſon crime?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Non.
<lb />MEDEE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EGEE.
<lb />Comment penſez-vous donc qu’il puiſſe ſe
<lb />iuſtifier?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEDEE.
<lb />Quoy Seigneur, facilement pourrez-vous le
<lb />condamner, quand il vous dira qu’il n’a point
<lb />écrit la lettre qui le rend criminel, que ſon amy
<lb />L iij
<lb />peut l’auoir écrite pour ſe venger du peu de
<lb />ſoin qu’il a pris de le rachepter, que c’eſt vne
<lb />inuention de la Reyne des Amazones pour
<lb />vous priuer de ſon ſecours, &amp; qu’enfin l’écritu<lb />re &amp; le témoignage d’vn traiſtre ne peut iuſte<lb />ment le conuaincre de trahiſon. Mais ſuppo<lb />ſons qu’il auoüe que Pyritous &amp; Antiope ont
<lb />voulu l’obliger à vous manquer de foy, ne peut<lb />il pas nier d’auoir iamais écouté cette propoſi<lb />tion qui l’en peut accuſer auec juſtice? je paſſe
<lb />encore plus outre, ie veux qu’on le conuain<lb />que d’auoir pretendu à la Couronne d’Athe<lb />nes, ne peut-il pas dire auec apparence, qu’il l’a
<lb />pû iuſtement? il eſt Prince, il eſt Grec, vous n’a<lb />uez point d’heritier preſomptif; Qui ſçait s’il
<lb />n’eſt point venu vous ſecourir pour vous obli<lb />ger à le nommer pour ſucceſſeur: &amp; ſi Pyritous
<lb />&amp; la Reyne des Amazones n’ont pas entendu
<lb />qu’il pouuoit monter par cette voye au Thrô<lb />ne de voſtre Empire: ioignez à ces conſidera<lb />tions l’inclination naturelle que vous auez
<lb />pour ce Prince, meſme le deſir que vous auez
<lb />de le voir: &amp; craignez que toutes ces choſes
<lb />vous faſſent oublier le ſoin que vous deuez
<lb />auoir de voſtre propre conſeruation.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EGEE.
<lb />Ne craigniez-vous point que ce que vous ve<lb />nez de me dire m’empeſche de le punir pluſtoſt
<lb />que de le voir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEDEE.
<lb />Mais ne craignez-vous point que ce que vous
<lb />allez faire vous contraigne de ſauuer vne per<lb />ſonne qui veut vous perdre? Ah! Seigneur,
<lb />craignez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EGEE.
<lb />Vous meſme ceſſez de craindre, &amp; vous aſ<lb />ſeurez que l’inclination que i’ay eu pour The<lb />ſée ſerale plus cruel de ſes juges; mais ie luy
<lb />veux accorder tout ce qu’on accorde ordinai<lb />lement à ceux que l’on veut pardonner pour
<lb />faire croire à toute la Grece, qu’il n’a point eſté
<lb />puny par mon ordre: mais pluſtoſt par vn iu<lb />ſte iugement des Dieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEDEE.
<lb />C’eſt donc vn deſſein qu’on ne peut diuertir,
<lb />vous voulez voir cét infidele, &amp; bien ie n’y re<lb />ſiſte plus: voyez-le, mais ſouffrez que ie ne le
<lb />voye point, cependant prenez cette lettre, elle
<lb />contient vn poiſon mortel qui doit agir contre
<lb />luy ſeulement. Vous deuez la luy donner à
<lb />l’abord, ſous pretexte de luy faire voir ſa con<lb />damnation dans ce que Pyritous luy écrit, &amp;
<lb />vous aſſeurer qu’il ne l’aura pas pluſtoſt tou<lb />chée que vous aurez ſujet de ne plus craindre
<lb />les effets de ſa deſloyauté. Le voicy, ie ne ſçau<lb />leloreunl lapitieice doce peildur.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SSEEVDEV
<lb />EGEE, THESEE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I
<lb />Voy, Theſée, auez-vous ozé deſirer de
<lb />paroiſtre deuant vne perſonne que vous
<lb />auez tant offensée? Vous auez voulu me
<lb />trahir, &amp; vous deſirez de mè voir: qu’il eſt dif<lb />ficile de trouuer de la proportion en des deſirs ſi
<lb />differents: j’aurois de la peine à croire le dernier<lb />ſi mes yeux ne m’en aſſeuroient.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESEE.
<lb />Vous vous eſtonnez, Seigneur, que i’aye ozé
<lb />deſirer de voir voſtre Majeſtéupres qu’elle a crũ
<lb />que i’auois eu deſſein de la trahir? Pourquoy
<lb />ne croyez vous pluſtoſt qu’il n’eſt pas vray-ſem<lb />blable que i’aye eu deſſein de vous trahyr,
<lb />puiſque i’ay deſiré de vous voir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EGEE.
<lb />Le puis-je croire &amp; voir en meſme temps des
<lb />témoi<fw><lb />1–
</fw><lb />témoignages irreprochables de voſtre perfidie?
<lb />Voyez cette lettre, elle eſt de voſtre amy, elle
<lb />s'adreſſe a vous; vous paroiſez interdit?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESEE.
<lb />Ce font ley deu ouumgcondomedéc: Mais
<lb />Seigneur, me ſera-t’il permis delalire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EGEE.
<lb />Ouy, vous la verrez à voſtre dommage, te<lb />nez, liſez: mais ie veux auparauant vous de<lb />mandel quenes pretentionaivous auez ſur ma
<lb />Couronne, &amp; par quels degrez vous auez eſ<lb />peré de monter ſur mon Thrône.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROLC DOY SOITHESEE.
<lb />Gdonpidomiqueuuamapelolinmo
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MA DYQJel EGE Eollel Ils tovovaslue<lb />Dittes pluſtoſt que c’eſt le crime dont vous
<lb />eſtes conuainou.Ab uo
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESEE. 
<lb />vl vous lne cioyezr conuaincu, pourquoy
<lb />voulez, vous entendremes juſtifications? &amp; ſi
<lb />vous auez crù que ie peuſſe me iuſtifier, pou
<lb />20
<lb />quoy dittes-vous que ie ſuis conuaincu du cri<lb />me dont on m’accuſe? 104
<lb />–
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E
<lb />l Sols imnelo Simog vHoyonod<lb />de vous croy gonuaincu parće quę ie le dois;
<lb />diy ll der ed osHoqxnor von,
<lb />mais pourtant ie ſeray bien-aiſe de nirer de vos
<lb />–4
<lb />Hidu
<lb />danGoumrelpomſmiye uidi
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />iuſtifications quelque pretexte pour vous té<lb />moigner le deſir que i’ay dene vous point iuger
<lb />pal la figourcuſc iuſtice.
<lb />avoy rMn Du e
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESEE.
<lb />Enfin, il n’eſt plus vemps de vous cacher la
<lb />verité des choſes, il eſt vray que i’ay crù pou<lb />uoir vn iour pretendre à la Couronne d’Athe<lb />iles, &amp;cette eſpee que ie remets en vos mains
<lb />me l’auoit faiteſperer. anoy otaist solt son
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EIlIi SOus eUQ EGEEog2llouo vebnsm
<lb />Pourquoy me ioignez-vous donc pas vos
<lb />forces à celles d’Antiope? Pourquoy ne m’atta<lb />quiez vous ouuertement? Penſez-vous qu’on
<lb />pût aller à la gloire de la Royauté par de hon<lb />teuſes voyes? Il falloit vaincre le Roy d’Athe<lb />nes, &amp; non pas le trahir, pour ſucceder aux
<lb />droits du Roy d’Athenes. Lyſandre, prenez
<lb />cette eſpée.
<lb />LTHT
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />(DUDIHOT MMHHESEE.OS OI nOVIC
<lb />Séigneur, elle eſt à vous ſeulement, &amp; nulle
<lb />autre perſonne ne peut la receuoir de mav
<lb />cluipo ponisunooeml oloopenooooup
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EGEElUOOSR HO OD OIR
<lb />Ie ne yeux point la toucher, éloignez-la de
<lb />mes yeux, Ia pointé de l’eſpée des traiſtres eſt
<lb />moins à craindre que la poignée. Celuy qui a
<lb />eu deſſein d’attenter à ma vie lors que ie luy
<lb />donnois tant de témoignages d’affection, peut
<lb />bien l’acheuer lors que ie luy donne des mar
<lb />ques de mahaine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESEE.
<lb />Si Medée vous l’offroit, j’approuuerois vo<lb />ſtre precaution: mais elle vous eſt enuoyée par
<lb />vne Princeſſe plus fidelle. La fille du Roy Pi<lb />cobreparuiauhllammigouononous la rendre,
<lb />ne fut iamais ſoupçonnée de ſaire des preſens
<lb />dangereux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EGEE.
<lb />Dieux qu’eſt-ce que i’entends! Quoy Rytra
<lb />vous à chargé de me rendre cette eſpée?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIIEOLL
<lb />» Ouy, Seigneur, &amp; de plus, ce portrait &amp; cet<lb />te lettre, l’vn &amp; l’autre vous éclairciront des
<lb />droits quo i’ay pretendus ſur voſtre Couronne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EGEE. onio day
<lb />Helas! c’eſt la meſme eſpée que ie luy laiſſay
<lb />en partant de Trezene; c’eſt icy le portrait que
<lb />ie luy donnay, &amp; ie reconnois encore le cara<lb />ctere de cette adorable Princeſſe. Ah Theſée!
<lb />Ah monfils! ce n’eſt pas ſans raiſon que vous
<lb />auez crû pouuoir vn iour regner dans le Thrô<lb />ne d’Egée. Mais ie ne puis retarder dauantage
<lb />la lecture de cettelettre.
<lb />M ij
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />LETTRE DE RYTRA A EGEE.
<fw><lb />
</fw><lb />Le peu de ſoin que vous auez pris de ſatis faire à la promeſſe
<lb />que vous me fiſtes en partant de Trezene, m’a long-temps fait
<lb />douter ſi ie deuois vous enuoyer voſtre fils auec les marques de re<lb />connoiſſance que vous me laißâtes. Mais enfin mon amour a
<lb />vaincu mon reſſentiment, ie n'aypeu me reſoudre à vous retenir
<lb />plus long-temps vn fils qui vous peut eſtre vtile. Vous l’auez
<lb />ſans doute connu ſous le nom de Theſée, il eſt peu de terres dé<lb />couuertes où ſa valeur n'ait laißé des marques, reconnoiſſez cel<lb />les qu’il vous porte, &amp; croyez que ie ne mourray pas ſatisfaite,
<lb />pete ne puis aûparauant ma mort vous reprocher voſtre peud’affe<lb />ction, vous la pardonner, &amp; vous dire vn dernier adieu.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RYTRA.
<lb /> reproeneo; qui penetiez iuſques au
<lb />plus profond de mon ame, que vous eſtes iuſtes:
<lb />Ah! mon fils, que ie ſuis coupable, &amp; que Me<lb />dée eſt criminelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESEE.
<lb />Mais Seigneur, ne verray-je point les accu<lb />ſations de cette malheureuſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EGEE.
<lb />Ne le deſirez point, mon fils, pluſtoſt ſon<lb />geons à contenter voſtre mere, faiſons-luy ſça<lb />uoir le ſuccés de voſtre auanture, &amp; tâchons de
<lb />I’obliger à venir aſſiſter à voſtre couronnement,
<lb />&amp; au comble de ma ioye: Cependant termi<lb />nons laguerre des Amazones, &amp; puiſque vous
<lb />aimez Antiope, &amp; qu’elle s’intereſſe dans voſtre
<lb />fortune, faites-luy ſçauoir que ie vous ay re<lb />connu, &amp; qu’elle ne peut à l’aduenir me decla<lb />rer la guerre ſans ſe declarer voſtre ennemie.
<lb />Enfin, mon fils ordonnez des choſes en telle
<lb />ſorte que mes ſubjets ayent occaſion de croire
<lb />que vous eſtes mon fils, &amp; leur Prince legi
<lb />time.
<fw><lb />
<lb />
<lb />2
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENCE
<lb />VN SOLDAT.
<lb />V
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mi
<lb />Eigneur, la Reyne des Amazones eſt
<lb />au pied des remparts qui demande
<lb />l’honneur de parler à voſtre Ma<lb />jeſté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EGEE.
<lb />Allez vous-en la voir, mon ſils; Suiuez-le.
<lb />ſoldats, c’eſt voſtre Prince, c’eſt mon fils, pro<lb />mettez toutes choſes à cette genereuſe Reyne,
<lb />&amp; tâchez de m’excuſer enuers Pyritous. Vous
<lb />Ly ſandre, allez commander que l’onamene icy
<lb />la Princeſſe priſonniete. Vous Clue, trouuez
<lb />Medée, &amp; faites luy commancemiene de ſortir.
<lb />demesterrestoup diontal vol couit onune
<fw><lb />chob am imoubs lCluoq onell Dom.unte
</fw><fw><lb />17
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />4
<lb />LERYEI
<lb />MSALVRE
<lb /> VTI
<lb />NERINE, MEDEE.
<fw><lb />11
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />h! Seigneur, avez pitié de moy, Me<lb />dée mé pourſuit, ayant ſçeu que i’a<lb />Suois reſolu de découurir à voſtre Ma<lb />jeſté le pernieieux deſſein qu’elle
<lb />auoit de vous obliger à faire mourir voſtre fils.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EGEE.
<lb />Ne eraignez point, Nerine, vous eſtes en lieu
<lb />de ſeuretehramrore cetteuereitabie Gardes,
<lb />empeſchez la de m’aborder.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEDEE. 25
<lb />Quoy, Seigneur, eſt-ce ainſi qu’on me trait<lb />te apres tant de témoignages de ma fidelité?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EGEE.
<lb />Quoy, barbare, auez vous l’audace de vous
<lb />plaindre du traittement qu’on vous fait, &amp; de
<lb />parler de fidelité, vous de qui la perfidie a vio<lb />lé tous les droits de la nature, de l’amour, &amp; de
<lb />l’hoſpiralité. N’eſtoit-ce pas aſſez que m’auoir
<lb />obligé de proteger la meurtriere de ſes enfans,
<lb />ſans vouloir encore me contraindre à careſſer
<lb />la meurtriere de mon fils, &amp; à donner moy-meſ<lb />me le poiſonqui melle deuoit rauir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEDEEgens'enallant.
<lb />An peinde iscrriſe, euaiiourranjet tOy-Prin<lb />ce ingrat, apprends que ton fils te couſtera la
<lb />vic.bonsilionnonui el brinoonoral ained
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />.1298l .60 EE. uinpaldxusiona)
<lb />Va malheureuſe, ie ne crains point tes me<lb />naces. 4 el oumnolauoluo mongioc.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IENERINEIVSGONEHI
<lb />Elle fuyt, elle vole, les Airs la ſouſtiennent,
<lb />ou pluſtoſt les Dragons qui traiſnent ſon Cha<lb />riot lors qu’elle s’enfuit de Colcos: Mais voi<lb />cylaſœur d’Antiope.
<fw><lb />UV JMIOE
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />UUENEV IENCC
<fw><lb />C2ISOE
<lb />EGERIE, EGEE.
<lb />DOV eUE
<lb />omifon aCemnoms? me
<lb />Edame, comment me puis-je excu<lb />ſer enuers vous? a
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Les LO EGERBELOGIIA
<lb />nee parions prus uu pane que pour<lb />benir la rencontre &amp; la reconnoiſſance de ce<lb />genereux fils qui nous apporte la paix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> LYSANDRE. IILI
<lb />Seigneur, on leue le ſiege, te i* Reyne des
<lb />Amazones vient viſiter voſtre Majeſté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MMSAGOHUOISIA E GH E.loy olle dveIolla
<lb />Ie ne puis exprimer la ioyeque i’en roſſens. 
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VCAT DIEGERIE.SUO Olion
<lb />Ma ſatisfaction eſt extreme, mais les voicy.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCENE VIII.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />JUENNEVIIT
<lb />13.
<lb />ANTIOPE, EGEE, THESEE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PYRITOVS, EGERIE.
<lb />2Eigneur, ſouffrez que ie vous rende les
<lb />deuoirs d’vne fille tres-obeïſſante?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AUPSESR
<lb />EGEE.
<lb />Ah! Madame, c’eſt moy qui vous doy des
<lb />iouoſiiſions, Leuchevouy de grace; &amp; faites<lb />moy la faueur d’oublier le paſſé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIOPE.
<lb />L’eſt moy qui vous doy faire cette priere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EGEE.
<lb />Aimez moy, Pyritous, ſi vous aimez mon
<lb />fils, &amp; croyez que ie vous donneray toute ma
<lb />vie des ſujets de croire que ie vous aime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YRITOVS.
<lb />Il m’eſt trop auantageux de vous obeyr en
<lb />cét endroit, pour pouuoir me reſoudre à ne le
<lb />pas faire: Mais Seigneur, puiſque Theſée ſemble
<lb />authoriſer ſon diſcours par ſon ſilence, agreez
<lb />que ie vous propoſe vne paix particuliere apres
<lb />la paix generale: c’eſt l’vnion de ces deux aima<lb />*1
<lb />oſes penonnes.
<lb />
<lb />
<lb />2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> EGEE.
<lb />Ie l’approute, Pyritous, &amp; ie la ſouhaitte de
<lb />toute mon ame: Ouy Theſée, il ne tiendra qu’à
<lb />cette charſiiante Reyllequ'enc ne le ſoit d’A<lb />thenes.
<fw><lb />148
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIOPE.
<lb />74
<lb />Ah! Seigneur, ce m’eſt tropde gloire, &amp; ie
<lb />rougis de honte quandie penſe à ce que i’ay fait
<lb />contre vous, &amp; à ce que vous faites pour moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VOD MdOV ILOT HEJS EE..EDIMITA
<lb />C’eſt à moy, Madame, à rougir, lorsque ie re<lb />paſſe ſur mes actions paſſées. Malt auſſi ie ne<lb />doute pas que vous n’approuuiez le ſecours
<lb />que i’ay voulu donner à mon pere depuis que<lb />vous vous repentez de l’auoir attaqué.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIOPE. AVMIA
<lb />Non ſeulement ie l’approuue, mais ſans con<lb />ſiderer l’éuenement, ie proteſté que ie ne vous.
<lb />euſſe point eſtimé ſi vous m’euſſiez aimée au
<lb />pre judice de l’honneur de voſtre ſang.
<lb />1
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IDLE GIEE montait Eguie. 
<lb />Cette belle Princeſſe a biẽ occaſiõde ſe plain<lb />dre dequoy ie l’ay ſilong-temps retenuë, mais
<lb />le luj tilay uchaueinande pardemn i
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SlEbLYLANTIOPE.MIDOEO
<lb />Ma ſœur n’a point d’autre intereſt que le
<lb />mien, &amp; ie croy qu’elle eſt ſatisfaite lors que ie
<lb />laſuistoq sioupasg eqblabenn omase
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />COHi TUD MOEGER IE.In didolbo slen
<lb />Vous exprimez les ſentimens de mon ame,
<lb />&amp; ſi vous m’aimez vous deuez eſtre obligée à
<lb />ce genereux Prince, desciuilitez qu’il m’a ren<lb />duësd coliasioblhonnCoie MUOYC
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LoEL a Egetie.
<lb />Mais moy, Madame, comment pourray-je
<lb />me iuſtifier enuers vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTIOPE.
<lb />Ie fuiray voſtre paix, Seigneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EGERIE.
<lb />Vos iuſtifications, &amp; les interceſſions de ma
<lb />lœur font egaſement inutiles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EGEE.
<lb />Vous auez ſans doute ſçeu la trahiſon de
<lb />Medée, &amp; comme a preuenu l’Arreſt de ſon
<lb />banniſſement?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THESEE.
<lb />Ouy, Seigneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EGEE.
<lb />N’y penſons donc plus; oublions nos erreurs
<lb />&amp; ſa malice: Allons, preparez toutes choſes
<lb />pour cét illuſtre Hymenée, ie veux que la Rey<lb />ne voſtre mere y aſſiſte, &amp; que tous les jeux de
<lb />la Grece ſe ienouuellent en faueur d’vne ſi belle<lb />auanture. Et ie ne deſeſpere pas que la poſterité
<lb />ne la celebre vn iour, ſous le nom du Prince re<lb />connu, qu’on n’y admire le pouuoir de l’a<lb />mour, les ſentimens de la veritable amitié, les
<lb />auantages de la parfaite generoſité, &amp; qu’on
<lb />n’excuſe es foibleſſes, en conſiderant les beau<lb />tez &amp; les charmes de cette deteſtable Medee.
<fw><lb />4.1 61
<lb />
<lb />M. OHI
<lb />2110116
<lb />201
<lb />1
</fw></sp>
    </body>
  </text>
</TEI>