<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>L'Escole des maris, comédie de J. B. P. Molière, représentée sur le théâtre du Palais Royal</title>
        <author>Molière</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb38650878p"/>
          <author>
            <persName>Molière</persName>
          </author>
          <title>L'Escole des maris, comédie de J. B. P. Molière, représentée sur le théâtre du Palais Royal</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1674" cert="high" resp="BNF">1674</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />4
<lb />2
<lb />2
<lb />
<fw><lb />2
</fw><fw><lb />LES PERSONNAGES.
</fw></fw>
<p type="MainZone-Entry"><lb />SGANARELLE,
<lb />s,
<lb />Freres.
<fw><lb />AR
<lb />
<lb />aa a b a uuas
<lb />LE
<lb />9
<lb />e
<lb />3
<lb />Sœurs.
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LISETTE, quivante de Leonor.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />VALERE, Amant d’Iſabelle.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ERGASTE, Valet de Valere.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LE COMMISSAIRE.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LE NOTAIRE.
<fw><lb />La Scene eſt à Paris.
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />L'ESCOLE
<lb />M
<lb />A
<lb />DES
<lb />R
<lb />I
<lb />COMEDIE.
<lb />S
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE PREMIER.
<lb />SCENE IKEMTERL.
<lb />SGANARELLE, ARISTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />ON frere, s’il vous plaiſt, ne diſcou<lb />rons point tant,
<lb />Et que chacun de nous vive comme
<lb />il l’entend;
<lb />Bien que ſur moy des ans vous ayez
<lb />l’advantage,
<lb />Et ſoyez aſſez vieux pour devoir eſtre ſage;
<lb />Je vous diray pourtant que mes intentions
<lb />Sont de ne prendre point de vos corrections:
<lb />Que j’ay pour tout conſeil ma fantaiſie à ſuivre,
<fw><lb />A 2
<lb />Et
</fw><fw><lb />
</fw><lb />Efaougave fort bien de ma façon de vivre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />Malcendenil la concamlies
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mon frere.
<lb />SGANARELLE.
<lb />Ouy des foux comme vous,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />Grand-merci, le compliment eſt doux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Je voudrois bien ſçavoir, puis qu’il faut tout enten<lb />dre,
<lb />Ce que ces beaux cenſeurs en moy peuvent repren<lb />dre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />Cette farouche humeur, dont la ſeverité
<lb />L uit toutes iesdoucears de ialocrete ,
<lb />A tous vos procedez inſpire un air bizarre,
<lb />Et juſques à l’habit, vous rend chez vous barbare.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S
<lb />GANARELLE.
<lb />Il eſt vray qu’à la mode il faut m’aſſujettir,
<lb />Et ce n’eſt pas pour moy que je me dois veſtif;
<lb />Ne voudriez-vous point, par vos belles ſornettes,
<lb />Monſieur mon frere aiſné, car Dieu melci vous
<lb />l’eſtes
<lb />D’une vingtaine d’ans, à ne nous rien celer,
<lb />Et cela ne vaur pas la peine d’en parler:
<lb />Ne voudriez-vous point, dy-je, ſur ces matieres,
<lb />De vos jeunes muguets m’inſpirer les manieres,
<lb />M’obliger à porter de ces petits chapeaux,
<lb />Qui laiſſent éventer leurs debiles cerveaux,
<lb />Et de ces blonds cheveux de qui la vaſte enfieure
<lb />Des viſages humains offuſque la figure?
<lb />De ces petits pourpoints ſous les bras ſe perdans,
<lb />Et de ces grands colets juſqu’au nombril pendans?
<lb />De ces manches qu’à table on voit taſter les ſauſſes,
<lb />Et de ces cotillons appellez haut-de-chauſſes?
<lb />De
<lb />Dè ces ſouliers mignons de rubans reveſtus,
<lb />Qui vous font reſſembler à des pigeons patus;
<lb />Et de ces grands canons, ou comme en des entra<lb />ves,
<lb />On met tous les matins ſes deux jambes eſclaves,
<lb />Et par qui nous voyons ces Meſſieurs les galans,
<lb />Marcher écarquillez ainſi que des volans?
<lb />je vouu plartois luns doute equipé de la ſorte,
<lb />Et je vous voy porter les ſottiſes qu’on porte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />Toûjours au plus grand nombre on doit s’accom<lb />moder,
<lb />Et jamais il ne faut ſe faire regarder,
<lb />L’un &amp; l’autre excés choque, &amp; tout homme bien
<lb />ſage
<lb />Doit faire des habits, ainſi que du langage,
<lb />N’y rien trop affecter, &amp; ſans empreſſement,
<lb />Suivre ce que l’uſage y fait de changement.
<lb />Mon ſentiment n’eſt pas qu’on prenne la methode
<lb />De ceux qu’on voit toûjours rencherir ſur la mode,
<lb />Et qui dans ſes excés, dont ils ſont amoureux,
<lb />Seroient faſchez qu’un autre euſt eſté plus loin
<lb />qu’eux;
<lb />Mais je tiens qu’il eſt mal, ſur quoy que l’on ſe fon<lb />de,
<lb />De fuir obſtinément ce que ſuit tout le monde,
<lb />Et qu’il vaut mieux ſouffrir d’eſtre au nombre des
<lb />Touas 1
<lb />Que du ſage parti ſe voir ſeul contre tous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANARELLE.
<lb />Cela ſent ſon vieillard, qui pour en faire accroire,
<lb />Cache ſes cheveux blancs d’une perruque noire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />C’eſt un eſtrange fait du ſoin que vous prenez,
<lb />A me venir toûjours jetter mon âge au nez;
<lb />Et qu’il faille qu’en moy ſans ceſſe je vous voye
<lb />A-3
<lb />Diamiex.
<lb />Blâmer l’ajuſtement auſſi bien que la joye:
<lb />Comme ſi, condamnée à ne plus rien cherir,
<lb />La vieilleſſe devoit ne ſonger qu’à mourir,
<lb />Et d’aſſez de laideur n’eſt pas accompagnée,
<lb />Sans ſe tenir encor mal propre &amp; rechignée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Quoy qu’il en ſoit, je ſuis attaché fortement
<lb />A ne demordre point de mon habillement:
<lb />Je veux une coëffeure en dépit de la mode,
<lb />Sous qui toute ma teſte ait un abry commode:
<lb />Un bon pourpoint bien long, y fermé comme il
<lb />faut,
<lb />Qui pour bien digerer tienne l’eſtomach chaud;
<lb />Un haut de-chauſſes fait juſtement pour ma cuiſſe,
<lb />bes iouficis Ou mes pieds ne ſoient point au ſuplice,
<lb />Aininqu'enont ure lgemnenenus ayeux,
<lb />Et qui me trouve mal, n’a qu’à fermer les yeux.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />LEONOR, ISABELLE, LISETTE,
<lb />ARISTE, SGANARELLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR, à Iſabelle.
<lb />E me charge de tout, en cas que l’on vous gron<lb />de.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIGETTE, à Iſabelle.
<lb />Toûjours dans une chambre à ne point voir le mon<lb />de.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Il eſt ainſi baſti.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Je vous en plains ma ſœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Bien vous prend que ſon frere ait toute une autre
<lb />humeur,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Ma<lb />Madame, &amp; le deſtin vous fut bien favorable,
<lb />Lil votta lailant tomder aun mhumo du lorionnable.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />(SARELLE.
<lb />C’eſt un miracle encor, qu’il ne m’ait aujourd’huy
<lb />Enfermée à la clef, ou menée avec luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />mialoy je rentojiois au diable avec ſa fraize.
<lb />Et.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />a da NA d E n'iE.
<lb />Où donc allez-vous, qu’il ne vous en déplaiſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Nous ne ſçavons encor, &amp; je preſſois ma ſœur
<lb />De venir du beau temps reſpirer la douceur:
<lb />Mais....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Pour vous, vous pouvez aller où bon vous ſemble
<lb />vous n’avez qu’a tount, vous vonſà deux enſem<lb />ble :
<lb />Mais vous, je vous deffens s’il vous plaiſt de ſortir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />Eh! laiſſez-les, mon frere, aller ſe divertir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SANARELLE.
<lb />Je ſuis vonte vaiet, mon flerer
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Veut....
<lb />ARISTE.
<lb />La jeunenle,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GANARELLE.
<lb />na jouheſſe eſt ſotte, &amp; par fois la vieilleſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />Croyez-vous qu'enle eit ilard'eſtie avee Leonor?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BANARELLE.
<lb />Non pas, mais avec moy, je la crois mieux encot.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mais....
<lb />ARISTE..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GANARELLE.
<lb />Mais ſes actions de moy doivent dépendre,
<fw><lb />A 4
<lb />Et
</fw><lb />Et je ſçais l’intereſt enfin, que j’y dois prendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />A cenes de la Iœui, ay-je ui momdre mterert?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />8
<lb />GANARELLE.
<lb />Mon Dieu, chacun raiſonne, &amp; fait comme il luy
<lb />plaiſt.
<lb />Elles ſont ſans parents, &amp; noſtre ami leur pere,
<lb />Nous commit leur conduite à ſon heure dernie<lb />re;
<lb />Et nous chargeant tous deux, ou de les épouſer,
<lb />Ou ſur noſtre refus un jour d’en diſpoſer,
<lb />Sur elles par contract, nous ſceut dés leur enfan<lb />3
<lb />Et de pere, &amp; d’époux donner pleine puiſſance,
<lb />D’élever celle-là, vous priſtes le ſouci,
<lb />di moy jeme endigeuy du ioin de celle ci;
<lb />Selon vos volontez vous gouvernez la voſtre,
<lb />Lailſez-moy, je vous phe, à mon gre fegirl’autre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il me ſemble....
<lb />ARISTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Il me ſemble, &amp; je le dis tout haut,
<lb />Que ſur un tel ſujet, c’eſt parler comme il faut.
<lb />Vous ſouffrez que la voſtre, aiße leſte &amp; pimpan<lb />t
<lb />3
<lb />Je le veux bien: qu’elle ait, &amp; laquais, &amp; ſuivan<lb />t
<lb />43
<lb />J’y conſens: qu’elle coure, aime l’oiſiveté,
<lb />Et ſoit des damoizeaux fleurée en liberté;
<lb />J’en ſuis fort ſatisfait; mais j’entens que la mienne,
<lb />Vive à ma fantaiſie, &amp; non pas à la ſienne;
<lb />Que d’une ſerge honneſte, elle ait ſon veſtement,
<lb />Et ne porte le noir, qu’aux bons jours ſeulement.
<lb />Qu’enfermée au logis en perſonne bien ſage,
<lb />Elle s’applique toute aux choſes du ménage;
<lb />A recoudre mon linge aux heures de loiſir,
<lb />Ou bien à tricoter quelque bas par plaiſir;
<lb />Qu’aux diſcours des muguets, elle ferme l’oreil<lb />le,
<lb />Et ne ſorte jamais ſans avoir qui la veille.
<lb />Enfin la chair eſt foible, &amp; j’entends tous les bruits,
<lb />Je ne veux point porter deſcornes, ſi je puis,
<lb />Et comme à m’épouſer ſa fortune l’appelle,
<lb />Je pretens corps pour corps, pouvoir répondre d’el<lb />le.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LSABELHE.
<lb />Vous n’avez pas ſujet que je croy....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Taiſez-vous;
<lb />jerous ep prendray-bien, s’il faut ſortir ſans nous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Quoy donc, Monſieur....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Mon Dieu, Madame, ſans langage,
<lb />Je ne vous parle pas, car vous eſtes trop ſage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Voyez-vous Iſabelle, avec nous à regret?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />dA Nn lE Ann.
<lb />Ouy, vous me la gaſtez, puis qu’il faut parler net.
<lb />Vos viſites ici, ne font que me déplaire,
<lb />Et vous m’obligerez de ne nous en plus faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Voulez-vous que mon cœur, vous parle net auſ<lb />ſi
<lb />J’ignore de quel œil, elle voit tout ceci,
<lb />Mais je ſçay ce qu’en moy feroit la deffiance,
<lb />Et quoy qu’un même ſang nous ait donné naiſſan<lb />Nous ſommes bien peu ſœurs, s’il faut que chaque
<lb />jour
<lb />Vos manieres d’agir luy donnent de l’amour.
<fw><lb />A5
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ler.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />En eſfet tous ces ſoins ſont des choſes infames,
<lb />Sommes-nous chez les Turcs pour renfermer les
<lb />femmes
<lb />Car on dit qu’on les tient eſclaves en ce lieu,
<lb />Et que c’eſt pour cela, qu’ils ſont maudits de Dieu.
<lb />Noſtre honneur eſt, Monſieur, bien ſujet à foi<lb />bleſſe,
<lb />S’il faut qu’il ait beſoin qu’on le garde ſans ceſſe:
<lb />Penſez-vous aprés tout que ces precautions,
<lb />Servent de quelque obſtacle à nos intentions,
<lb />Et quand nous nous mettons quelque choſe à la
<lb />teſte,
<lb />Que l’homme le plus fin, ne ſoit pas une beſte?
<lb />Toutes ces gardes-là, ſont viſions de foux,
<lb />Le plus ſeur eſt ma ſoy de ſe fier en nous,
<lb />Qui nous geſne ſe met en un peril extréme,
<lb />Et toûjours noſtre honneur, veut ſe garder luy-mê<lb />me.
<lb />C’eſt nous inſpirer preſque un deſir de peſcher,
<lb />Que montrer tant de ſoins de nous en empeſcher,
<lb />Et ſi par un mari, je me voyois contrainte,
<lb />y aurois ioit glande pente à comminer la craite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GANARELLE.
<lb />Voilà, beau Precepteur, voſtre education,
<lb />Et vous ſouffrez cela ſans nulle émotion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />Mon frere, ſon diſcours ne doit que faire rire,
<lb />Elle a quelque raiſon en ce qu’elle veut dire.
<lb />Leur ſexe aime à joüir d’un peu de liberté,
<lb />On le retient fort mal par tant d’auſterité,
<lb />Et les ſoins deffians, les verroux, &amp; les grilles,
<lb />Ne font pas la vertu des femmes, ny des filles,
<lb />C’eſt l’honneur qui les doit tenir dans le devoir,
<lb />Non la ſeverité que nous leur faiſons voir.
<lb />C’eſt une eſtrange choſe à vous parler ſans feinte,
<lb />Qu’une
<lb />Qu’une femme qui n’eſt ſage que par contrain<lb />te;
<lb />En vain ſur tous ſes pas nous pretendons regner,
<lb />Je trouve que le cœur eſt ce qu’il faut gagner,
<lb />Et je ne tiendrois moy, quelque ſoin qu’on ſe don<lb />ne,
<lb />Mon honneur guere ſeur aux mains d’une perſon<lb />ne,
<lb />A qui, dans les deſirs qui pourroient l’aſſaillir,
<lb />Il ne manqueroit rien qu’un moyen de faillir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Chanſons que tout cela.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />Soit, mais je tiens ſans ceſſe,
<lb />Qu’il nous faut en riant inſtruire la jeuneſſe,
<lb />Reprendre ſes defauts avec grande douceur,
<lb />Et du nom de vertu ne luy point faire peur;
<lb />Mes ſoins pour Leonor ont ſuivi ces maximes.
<lb />Des moindres libertez je n’ay point fait des crimes,
<lb />A ſes jeunes deſirs j’ay toûjours conſenti,
<lb />Et je ne m’en ſuis point, grace au Ciel, repenti;
<lb />J’ay ſouffert qu’elle ait veu les belles compagnies,
<lb />Les divertiſſemens, les Bals, les Comedies;
<lb />Ce ſont choſes, pour moy, que je tiens de tout
<lb />temps,
<lb />Fort propres à former l’eſprit des jeunes gens,
<lb />Et l’Eſcole du monde en l’air dont il faut vivre,
<lb />Inſtruit mieux à mon gré que ne fait aucun livre:
<lb />Elle aime à deſpenſer en habits, linge, &amp; nœuds;
<lb />Que voulez-vous, je tâche à contenter ſes vœux,
<lb />Et ce ſont des plaiſirs qu’on peut dans nos famil<lb />les,
<lb />Lors que l’on a du bien, permettre aux jeunes fil<lb />les,
<lb />Un ordre paternel l’oblige à m’épouſer;
<lb />Mais mon deſſein n’eſt pas de la tyranniſer,
<fw><lb />A 6
</fw><lb />Je ſçay bien que nos ans ne ſe rapportent guere,
<lb />Et je laiſſe à ſon choix liberté tout entiere,
<lb />Si quatre mille eſcus de rente bien venans,
<lb />Une grande tendreſſe, &amp; des ſoins complaiſans,
<lb />Peuvent à ſon avis pour un tel mariage,
<lb />Reparer entre nous l’inégalité d’âge;
<lb />Elle peut m’épouſer, ſinon choiſir ailleurs,
<lb />Je conſens que ſans moy ſes deſtins ſoient meilleurs,
<lb />Et j’ainle Meux la von ioue amauueijmnenée,
<lb />Que ſi contre ſon gré ſa main m’eſtoit donnée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GANARELLE.
<lb />Hé qu’il eſt doucereux, c’eſt tout lucre, &amp; tout
<lb />miel.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />Enfin c’eſt mon humeur, &amp; j’en rends grace au
<lb />Clel 3
<lb />Je ne ſuivrois jamais ces maximes ſeveres,
<lb />Qui font que les enfans content les jours des peres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GANARELLE.
<lb />Mais ce qu’en la jeuneſſe on prend de liberté,
<lb />Ne ſe retranche pas avec facilité,
<lb />Et tous ſes femiineus furtien mal voſtre envie,
<lb />Quand il faudra changer ſa maniere de vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RRISTE.
<lb />Et pourquoy la changer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Pourquoy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />Ouy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Je ne ſçay:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />Y voit-on quelque choſe où l’honneur ſoit bleſſé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GANARELLE.
<lb />Quoy ſi vous l’épouſez elle poutra pretendre
<lb />Les mêmes libertez que fille on luy voit prendre?
<lb />ARE</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ioulquey non.
<lb />ARISTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Vos deſirs luy ſeront complaiſans.
<lb />Iuſques à luy laiſſer, &amp; moûches, &amp; rubans?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sans doute.
<lb />ARISTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />A luy ſouffrir en cervelle troublée,
<lb />De courir tous les Bals, &amp; les lieux d’aſſemblée?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ouy vrayement.
<lb />ARISTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Et chez vous iront les damoizeaux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et quoy donc:
<lb />ARISTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S
<lb />GANARELLE.
<lb />Qui joueiont, &amp; doineſont cadeaux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D'actord;
<lb />ARISTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Et voſtre femme entendra les fleurettes?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Foit bien.
<lb />ARISTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Et vous verrez ces viſites muguettes,
<lb />D’un œil à témoigner de n’en eſtre point ſoû?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cela s’entend :
<lb />TRISTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GANARELLE,
<lb />à Iſabelle. Allez, vous eſtes un vieux foû.
<lb />Rentrez pour n’ouyr point cette pratique infame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />Je veux m’abandonner à la foy de ma femme,
<lb />Et pretens toûjours vivre ainſi que j’ay veſcu.
<fw><lb />S 6 A</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GAMARELLE.
<lb />Que puuray de plamrit en fefait cocu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />j’ignore pour quel ſort mon aſtre m’a fait naiſtre;
<lb />Mais je ſçay que pour vous, ſi vous manquez de
<lb />l’eſtre,
<lb />On ne vous en doit point imputer le defaut,
<lb />Car vos ſoins pour cela font bien tout ce qu’il faut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Mez dont, Deau lieur, ò que cela dort plaire,
<lb />De voir un goguenard preſque ſexagenaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Du ſort dont vous parleà je le garantis moy,
<lb />S’il faut que par l’hymen il reçoive ma foy,
<lb />Il s’y peut aſſeurer, mais ſçachez que mon alne,
<lb />Ne répondroit de rien ſi j’eſtois voſtre femme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />H. LORITES
<lb />C’eſt conſcience à ceux qui s’aſſeurent en nous;
<lb />Mais c’eſt pain beni, certe, a des gens comme vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Allez langue maudite, &amp; des plus mal apriſes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />vons vous enes, inon fiele, atthe ces fourles,
<lb />Adieu, changez d’humeur, &amp; ſoyez averti,
<lb />Que renfermer ſa femme, eſt le mauvais parti,
<lb />Je ſuis voſtre valet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANAREPLE.
<lb />Je ne ſuis pas le voſtre,
<lb />O que les voila bien tous formez l’un pour l’autre!
<lb />Quelle belle famille! un vieillard inſenſe,
<lb />Qui fait le dameret dans un corps tout caſſé;
<lb />Une fille Maiſtreſſe, &amp; Coquette ſupréme,
<lb />Des valets impudens, non la ſageſſe même,
<lb />N’en viendroit pas à bout, perdroit ſens &amp; raiſon,
<lb />A vouloir corriger une telle maiſon,
<lb />Iſabelle pourroit perdre dans ces hantiſes,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Les
<lb />Les ſemences d’honneur qu’avec nous elle a pri<lb />ſes.
<lb />Et pour l’en empeſcher dans peu nous preten<lb />dons,
<lb />Luy faire aller revoir nos choux &amp; nos dindons.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />ERGASTE, VALERE,
<lb />SGANARELEE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Rgaſte, le voila, cet argus que j’abhorre,
<lb />Le ſevere Tuteur de celle que j’adore.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E
<lb />GANARELLE.
<lb />N’eſt-ce pas quelque choſe enfin de ſurprenant,
<lb />Que la corruption des mœurs de maintenant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALERE.
<lb />Je voudrois l’accoſter, s’il eſt en ma puiſſance,
<lb />Et tâcher de lier avec luy connoiſſance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S
<lb />GANARELLE.
<lb />Au lieu de voir regner cette ſeverité,
<lb />Qui compoſoit ſi bien l’ancienne honneſteté;
<lb />La jeunenle en ces neux, noeiſine, abiolue,
<lb />Ne prend....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Il ne voit pas que c’eſt luy qu’on ſaluë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERGASTE.
<lb />Son mauvais œil, peut-eſtre, eſt de ce coſté-ci:
<lb />Paſſons du conte uront.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Il faut ſortir d’ici.
<lb />Le ſejour de la ville en moy ne peut produire
<lb />Que des....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Il faut chez luy tâcher de m’introduire.
<lb />S G A</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Heu? j’ay creu qu’on parloit. Aux champs, graces
<lb />aux cieux;
<lb />Les ſottiſes du temps ne bleſſent point mes yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Abordez-le.
<lb />ERGASTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Plaiſt-il? les oreilles me cornent.
<lb />Là, tous les paſſe-temps de nos filles ſe bor<lb />nent....
<lb />Eſt-ce à nous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERGASTE.
<lb />Approchez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Là nul godelureau
<lb />Ne vient.... que diable.... encor? que de coups de
<lb />châpeau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Monſieur, un tel abord vous interrompt peut-eſtre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Cela ſe peut;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Mais quoy? l’honneur de vous connoiſtre
<lb />Eſt un ſi grand bon-neur, eſt un ii doux plaiſir,
<lb />Que de vous ſaluër, j’avois un grand deſir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Soit.
<lb />SGANARELLE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DADERE.
<lb />Et de vous venir; mais ſans nul artifice,
<lb />Aſſeurer que je ſuis tout à voſtre ſervice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Je le croy.
<lb />SGANARELLE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />J’ay le bien d’eſtre de vos voiſins,
<lb />Et j’en dois rendre grace à mes heureux deſtins.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Centbientalt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Mais Monſieur ſçavez-vous les nouvelles
<lb />Que l’on dit à la Cour, &amp; qu’on tient pour fidel<lb />les.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Que m’importe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Il eſt vray; mais pour les nouveautez,
<lb />On peut avoir par fois des curioſitez:
<lb />Vous irez voir, Monſieur, cette magnificence,
<lb />Que de noſtre Dauphin prepare la naiſſance?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Si je veux.
<lb />SGANARELLE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Avoüons que Paris nous fait part
<lb />De cent plaiſirs charmans qu’on n’a point autre<lb />part;
<lb />Les Provinces dupres iont des lieux ſolitaires,
<lb />A quoy donc paſſez-vous le temps?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />A mes affaires.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />L’eſprit veut du relâche, &amp; ſuccombe par fois,
<lb />Par trop d’attachement aux ſerieux emplois.
<lb />Que faites-vous les ſoirs avant qu’on ſe retire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GANARELLE.
<lb />Ce qui me plaiſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Sans doute on ne peut pas mieux dire;
<lb />Cette réponce eſt juſte, &amp; le bon ſens paroiſt,
<lb />A ne vouloir jamais faire que ce qui plaiſt.
<lb />Si je ne vous croyois l’ame trop occupée,
<lb />J’irois parfois chez vous paſſer l’aprés-ſoupée.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SGA</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Serviteur.
<lb />SGANARELLE.
<fw><lb />SCENE IV.
<lb />VALERE, ERGASTE.
<lb />A LERE.
<lb />QUe dis-tu de ce bizarre fou?
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERGASTE.
<lb />Il a le repart bruſque, &amp; l’accœuil loup-garou.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ah! j’enrage.
<lb />VALERE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERGASTE.
<lb />Et dequoy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Dequoy, c’eſt que j’enrage?
<lb />De voir celle que j’aime au pouvoir d’uh ſauva<lb />D’un dragon ſurveillant, dont la ſeverité,
<lb />Ne luy laiſſe joüir d’aucune liberte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERGASTE.
<lb />C’eſt ce qui fait pour vous, &amp; ſur ces conſequen<lb />ces,
<lb />Voſtre amour doit fonder de grandes eſperances;
<lb />Apprenez pour avoir voſtre eſprit raffermi,
<lb />Qu’une femme qu’on garde eſt gagnée à demi,
<lb />Et que les noirs chagrins des maris ou des peres,
<lb />Ont toûjours du galant avancé les affaires.
<lb />Je caquette fort peu, c’eſt mon moindre talent,
<lb />Et de profeſſion, je ne ſuis point galant;
<lb />mais j efr ay ſervi vingt de ces chercheurs de proye,
<lb />Qui diſoient fort ſouvent que leur plus grande joye
<lb />Eſtoit de rencontrer de ces maris faſcheux,
<lb />Qui jamais ſans gronder ne reviennent chez eux,
<lb />De ces brutaux fieffez, qui ſans raiſon ny ſuite,
<lb />De leurs femmes en tout controlent la conduite;
<lb />Et du nom de mari fierement ſe parans,
<lb />Leur rompent en viſiere aux yeux des ſoûpirans.
<lb />On en ſçait, diſent-ils, prendre ſes avantages,
<lb />Et l’aigteur de la Dame à ces ſortes d’outrages,
<lb />Dont la plaint doucement le complaiſant témoin,
<lb />Eſt un champ à pouſſer les choſes aſſez loin;
<lb />En un mot ce vous eſt une attente aſſez belle,
<lb />Que la ſeverité du Tuteur d’Iſabelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Mais depuis quatre mois que je l’aime ardem<lb />ment,
<lb />Je n’ay pour luy parler pû trouver un moment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERGASTE.
<lb />L’amour rend inventif, mais vous ne l’eſtes gue<lb />re,
<lb />Et ſi j’avois eſté....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Mais qu’aurois-tu pû faire?
<lb />Puiſque ſans ce brutal on ne la voit jamais,
<lb />Et qu’il n’eſt là dedans ſervantes ny valets,
<lb />Dont pur Pappuo hatteurde quelque recompence,
<lb />Je puiſſe pour mes feux ménager l’aſſiſtance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERGASTE.
<lb />Elle ne ſçait donc pas encor que vous l’aimez?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A LERE.
<lb />C’eſt un point dont mes vœux ne ſont point infor<lb />mez,
<lb />Par tout où ce farouche a conduit cette belle,
<lb />Elle m’a toûjours veu comme une ombre aprés
<lb />elle,
<lb />Et mes regards aux ſiens ont tâché chaque jour,
<lb />De pouvoir expliquer l’excés de mon amour :
<lb />Mes yeux ont fort parlé; mais qui me peut appren<lb />dre,
<lb />Si leur langage enfin a pû ſe faire entendre?
<fw><lb />ER</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A
<lb />S
<lb />TE.
<lb />Ce langage, il eſt vray, peut eſtre obſcur par fois,
<lb />dil n’a pourtruchemant l'ecntulc ou la voix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALERE.
<lb />Que faire pour ſortir de cette peine extréme,
<lb />Et ſçavoir ſi la belle a connu que je l’aime?
<lb />Dy m’en quelque moyen.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERGASTE.
<lb />Dentce ſu ir laut trouver,
<lb />Entrons un peu chez vous afin d’y mieux réver.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ACTE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE II.
<lb />SCENE I.
<lb />ISABELLE, SGANARELLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qu
<lb />GANARELLE.
<lb />A, je ſçay la maiſon, &amp; connois la per<lb />ſonne,
<lb />Aux marques ienſement, que ta bou<lb />che me donne;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />à part. ISABELLE.
<lb />O Ciel, ſois moy propice, &amp; ſeconde en ce jour,
<lb />me ferutageme autonj a une innocente amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S
<lb />GANARELLE.
<lb />Disetu pas qu’on ta uit, qu'il s appene varere?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ouy.
<lb />ISABELLE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Va, ſois en repos, r’entre, &amp; me laiſſe faire,
<lb />Je vais parler ſur l’heure, à ce jeune étourdi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SABELLE.
<lb />Je iais pour une nile, un plojet bien haidl;
<lb />8
<lb />Mais l’injuſte rigueur, dont envers moy l’on uſe,
<lb />Dans tout eſprit bien fait, me ſervira d’excuſe.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />SGANARELLE, ERGASTE, VALERE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GANARELLE.
<lb />E perdons point de temps, c’eſt ici, qui va<lb />là?
<lb />Bon je réve, hola, dis-je, hola, quelqu’un, hola;
<lb />Je ne m’eſtonne pas, aprés cette lumiere,
<lb />S’il y venoit tantoſt de ſi douce maniere;
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Mais
<lb />Mais je veux me haſter, &amp; de ſon fol eſpoir....
<lb />Peſte ſoit du gros bœuf, qui pour me faire choir,
<lb />Se vient devant ies pas planter comme une perche.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VAILERE.
<lb />Monſieur, j’ay du regret....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCINARELLE.
<lb />Ah! c’eſt vous que je cherche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Moy, Monſieur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Vous, Valere eſt-il pas voſtre nom?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cay
<lb />VALERE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Je viens vous parler, ſi vous le trouvez bon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABERI.
<lb />Puis-je eſtre aſſez heureux pour vous rendre ſer<lb />vice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Ton, mais je pretens moy, vous rendre un bon of<lb />fice,
<lb />Et ceit ce qui enen tous, prend droit de m’ame<lb />ner;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Chez moy, Monſieur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Chez vous, faut-il tant s’étonnner?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ILERE.
<lb />J’en ay bien du ſujet, &amp; mon ame ravie,
<lb />De l’honneur....
<fw><lb />*
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Laiſſons-là cet honneur, je vous prie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Voulez-vous par entrer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Il n’en eſt pas beſoin.
<fw><lb />1 A</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Monſieur, degruce.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Non, je n'ilay pas pius loin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Tant que vous ſerez-là, je ne puis vous entendre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Moy je n’en veux bouger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Eh bien, il faut ſe rendre,
<lb />viſte, puiſque Monneur a cela le leiout?
<lb />Donnez un ſiege ici.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Je veux parler debout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />veusſounmade Miene.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Ah, contrainte effroyable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TALERE.
<lb />Cette incivilité ſeroit trop condamnable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GANARELLE.
<lb />Oen cre une que len le lyuuron egdier,
<lb />De n’oüir pas les gens qui veulent nous parler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Je vous obeïs donc.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Vous ne ſçauriez mieux faire;
<lb />Tant de ceremonie eſt fort peu neceſſaire:
<lb />Voulez-vous m’écouter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Sans doute, &amp; de grand cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Sçavez-vous, dites moy, que je ſuis le tuteur,
<lb />D’une fille aſſez jeune, &amp; paſſablement belle,
<lb />Qui loge en ce quartier, &amp; qu’on nomme Iſa<lb />belle?
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />V A</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cuj?
<lb />VALERE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Si vous le ſçavez, je ne vous l’apprens pas,
<lb />Mais ſçavez-vous auſſi, luy trouvant des appas;
<lb />Qu’autrement qu’en tuteur ſa perſonne me touche.
<lb />Et qu’elle eſt deſtinée à l’hohneur de ma couche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Non.
<lb />VALERE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Je vous l’apprens donc, &amp; qu’il eſt à propos,
<lb />Que vos feux, s’il vous plaiſt, la laiſſent en repos.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Qui moy, Monſieur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />ay voua; mhetons bas toute ſeinte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TA LERE.
<lb />Qui vous à dit, que j’ay pour elle l’ame atteinte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANARELLE.
<lb />Des gens à qui l’on peut donner quelque credit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mais encor?
<lb />«ADIRE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Elle-même.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Elle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Elle, eſt-ce aſſez dir;
<lb />Comme une fille honneſte, &amp; qui m’aime d’en<lb />fance,
<lb />Elle vient de m’en faire entiere confidence;
<lb />Et de plus m’a chargé de vous donner avis,
<lb />Que depuis que par vous, tous ſes pas ſont ſuivis;
<lb />Son cœur qu’avec excés voſtre pourſuitte outrage,
<lb />N’a que trop de vos yeux entendu le langage:
<lb />Que vos ſecrets deſirs luy ſont aſſez connus,
<fw><lb />Et
</fw><lb />Et que c’eſt vous donner des ſoucis ſuperflus;
<lb />De vouloir davantage expliquer une flâme,
<lb />Qui choque lammtie que me garde lonuince
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TALERE.
<lb />C’eſt elle, dites-vous, qui de la part vous fait....
<fw><lb />22
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Ouy, vous venir donner cet avis franc &amp; net,
<lb />Et qu’ayant veu l’ardeur dont voſtre ame eſt bleſ<lb />ſée,
<lb />Elle vous euſt plûtoſt fait ſçavoir ſa penſée;
<lb />Si ſon cœur avoit eu dans ſon émotion,
<lb />A qui pouvoir donner cette commiſſion;
<lb />Mais qu’enfin les douleurs d’une contrainte ex<lb />tréme,
<lb />L’ont reduite à vouloir ſe ſervir de moy-même;
<lb />Pour vous rendre adverti, comme je vous ay dit,
<lb />Qu’à tout autre que moy ſon cœur eſt interdit;
<lb />Que vous avez aſſez joüé de la prunelle,
<lb />Et que ſi vous avez tant-ſoit-peu de cervelle,
<lb />Vous prendrez d’autres ſoins, adieu juſqu’au re<lb />voir,
<lb />Voilà ce que j’avois à vous faire ſçavoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />8AA E REs
<lb />Ergaſte, que dis-tu, d’une telle avanture?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Le voilà bien ſurpris?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERGASTE, à part.
<lb />Selon ma conjecture,
<lb />Je tiens, qu’elle n’a rien de déplaiſant pour vous,
<lb />Qu’un myſtere amenfnj ent euene mrdenous,
<lb />Et qu’enfin cet avis n’eſt pas d’une perſonne,
<lb />Qui veuille voir ceſſer l’amour qu’elle vous donne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE, à part.
<lb />Il en tient comme il faut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Tu crois myſterieux....
<fw><lb />B
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ER<fw><lb />26
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERGASTE.
<lb />Ouy.... mais il nous obſerve, oſtons nous de ſes
<lb />jeua.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Que ſa confuſion paroiſt ſur ſon viſage,
<lb />Il ne s’attendoit pas ſans doute à ce meſſage;
<lb />Appellons Iſabelle, elle monſtre le fruit,
<lb />Que l’education dans une ame produit,
<lb />La vertu fait ſes ſoins, &amp; ſon cœur s’y conſom<lb />me,
<lb />Juſques a s’onenier ues leuis legalus d’un homme.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />ISABELLE, SGANARELLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />’Ay peur que cet Amant plein de ſa paſſion,
<lb />j N’ait pas de mon advis compris l’intention;
<lb />Et j’en veux dans les fers, où je ſuis priſonniere,
<lb />Hazarder un qui parle avec plus de lumiere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S d n l A la l d A de
<lb />Me voilà de retour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Et bien?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Un plein effet
<lb />A ſuivi tes diſcours, &amp; ton homme a ſon fait;
<lb />Il me vouloit nier que ſon cœur fuſt malade;
<lb />Mais lors que de ta part j’ay marqué l’ambaſſade,
<lb />Il eſt reſté d’abord, &amp; muet, &amp; confus,
<lb />Et je ne penſe pas qu’il y revienne plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SABELLE.
<lb />Ha! que me dites-vous, j’ay bien peur du con<lb />traire,
<lb />Et qu’il nous prepare encor plus d’une affaire.
<lb />SGA<fw><lb />A
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GANARELLE.
<lb />a fanquay loidea cacetercaa que ta dlue
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Vous n’avez pas eſté plûtoſt hors du logis,
<lb />Qu’ayant, pour prendre l’air, la teſte à ma feneſtre,
<lb />J’ay veu dans ce détour un jeune homme paroiſtre,
<lb />Qui d’abord de la part de cet impertinent,
<lb />Eſt venu me donner un bon jour ſurprenant,
<lb />Et m’a droit dans ma chambre une boëte jettée,
<lb />Qui renferme une lettre en poulet cachetée;
<lb />J’ay voulu ſans tarder luy rejetter le tout;
<lb />Mais ſes pas de la ruë avoient gagné le bout,
<lb />Et je m’en ſens le cœur tout gros de fâcherie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Voyez un peu la ruſe &amp; la friponnerie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Il eſt de mon devoir de faire promptement
<lb />Reporrer boëte &amp; Iettre, a ce maudit Amant,
<lb />Et j’aurois pour cela beſoin d’une perſonne;
<lb />Car d’oſer à vous même.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Au contraire mignonne,
<lb />C’eſt me faire mieux voir ton amour &amp; ta foy,
<lb />Et mon cœul avec joye accepte cet employ,
<lb />Tu m’obliges par là plus que je ne puis dire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tenez donc.
<lb />ISABELLE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Bous vojomée qu'i a peu récrire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />(SABELLE.
<lb />Ah! Ciel, gardez vous bien de l’ouvrir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Et pourquoy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Luy voulez-vous donner à croire que c’eſt moy,
<lb />Une fille d’honneur doit toûjours ſe deffendre
<fw><lb />B 2
<lb />De
</fw><lb />De lire les billets qu’un homme luy fait rendre,
<lb />La curioſité, qu’on fait lors éclater,
<lb />Marque un ſecret plaiſir de s’en ouyr conter,
<lb />Et je trouve à propos, que toute cachetée,
<lb />Cette lettre luy ſoit promptement raportée,
<lb />Afin que d’autant mieux il connoiſſe aujourd’huy,
<lb />Le mépris éclatant que mon cœur fait de luy,
<lb />Què les feux delormars perdent toute eſperance,
<lb />Et n’entreprennent plus pareille extravagance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Certes elle a raiſon, lors qu’elle parle ainſi,
<lb />Va ta vertu me charme, &amp; ta prudence auſſi,
<lb />Je vois que mes leçons ont germé dans ton ame,
<lb />Et tu te inonſtres digne enfin d’eſtre ma femme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />15ADMHLE.
<lb />Je ne veux pas pourtant geſner voſtre deſir,
<lb />La lettre eſt en vos mains, &amp; vous pouvez l’ouvrir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Non je n’ay garde! helas, tes raiſons ſont trop bon<lb />lles,
<lb />Et je vais m’acquitter du ſoin que tu me donnes,
<lb />A quatre pas de là dire enſuite deux mots,
<lb />Et revenir ici te remettre en repos.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE IV.
<lb />SGANARELLE, ERGASTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L
<lb />SGANARELLE.
<lb />Ans quel raviſſement eſt-ce que mon cœur na<lb />2
<lb />Lors que je vois en elle une fille ſi ſage,
<lb />C’eſt un threſor d’honneur que j’ay dans ma mai<lb />ſon,
<lb />Prendre un regard d’amour pour une trahiſon,
<lb />Recevoir un p vulet comme une injure extréme,
<lb />Et
<fw><lb />2
</fw><lb />Et le faire au galant raporter par moy-même,
<lb />Je voudrois bien ſçavoir en voyant tout ceci,
<lb />Si celle de mon frere en uſeroit ainſi;
<lb />Ma foy les filles ſont ce que l’on les fait eſtre.
<lb />Hola.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERGASTE.
<lb />Qu’eſt-ce?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Tenez, dites à voſtre Maiſtre,
<lb />Qu’il ne s’ingere pas d’oſer écrire encor
<lb />Des lettres qu’il envoye avec des boëtes d’or,
<lb />Et qu’Iſabelle en eſt puiſſamment irritée,
<lb />Voyez, on ne l’a pas au-moins décachetée,
<lb />Il connoiſtra l’eſtat que l’on fait de ſes feux,
<lb />Et quel heureux ſuccez il doit eſperer d’eux.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />VALERE, ERGASTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Q Ue vient de te donner cette farouche beſte?
<fw><lb />29
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERGASTE.
<lb />Cette lettre, Monſieur, qu’avecque cette boëte,
<lb />On pretend qu’ait receuë Iſabelle de vous,
<lb />Et dont elle eſt, dit-il, en un fort grand courroux;
<lb />C’eſt ſans vouloir l’ouvrir qu’elle vous la fait ren<lb />dre,
<lb />Liſez viſte, &amp; voyons ſi je me puis méprendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LETTRE.
<lb />Cette lettre vous ſurprendra ſans doute, &amp; l'on peut
<lb />trouver bien hardi pour moy, &amp; le deſſein de vous l'écri<lb />re, &amp; la maniere de vous la faire tenir; mais je me voy
<lb />dans un eſtat à ne plus garder de meſures; la juſte horreur
<lb />d’un
<lb />d’un mariage, dont je ſuis menacée dans ſix jours, me fait
<lb />hazarder toutes choſes, &amp; dans la reſolution de m’en af<lb />franchir par quelque voye que ce ſoit, j’ay creu que je de<lb />vois plûtoſt vous choiſir que le deſeſpoir. Ne croyez pas pour<lb />tant que vous ſoyez redevable de tout à ma mauvaiſe deſti<lb />nee; ce n’eſt pas la contrainte où je me trouve qui a fait
<lb />naiſtre les ſentimens que j’ay pour vous; mais c’eſt elle qui
<lb />en precipite le témoignage, &amp; qui me fait paſſer ſur des for<lb />malitez où la bienſeance du ſexe oblige. Il ne tiendra qu’à
<lb />vous que je ſois à vous bien-toſt, &amp; j’attens ſeulement que
<lb />vous m’ayez marqué les intentions de voſtre amour, pour
<lb />vous faire ſçavoir la reſolution que j’ay priſe; mais ſur tout
<lb />ſongez que le temps preſſe, &amp; que deux cœurs qui s’aiment,
<lb />doivent s’entendre à demi mot.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERGASTE.
<lb />He bien, Monneur, le tonr eit-nd’ongmnal,
<lb />Pour une jeune fille, elle n’en ſçait pas mal,
<lb />De ces ruſes d’amour la croiroit-on capable?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />mii: je ia tiouve là tout à fait adorable,
<lb />Ce trait de ſon eſprit &amp; de ſon amitié,
<lb />Accroiſt pour elle encor, mon amour de moitié,
<lb />Et joint aux lemimens que la beaute Mimpire.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERGASTE.
<lb />Le dupe vient, ſongez à ce qu’il vous faut dire.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />SGANARELLE, VALERE,
<lb />ERGASTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Trois &amp; quatre fois, beni ſoit cet Edit!
<lb />Par qui des veſtemens le luxe eſt interdit;
<lb />Les peines des Maris ne ſeront plus ſi grandes,
<fw><lb />Et
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et les femmes auront un frein à leurs demandes.
<lb />O que je ſçais au Roy bon gré de ces décris !
<lb />Et que pour le repos de ces mêmes Maris,
<lb />Je voudrois bien qu’on fiſt de la coquetterie
<lb />Comme de la guippure &amp; de la broderie!
<lb />J’ay voulu l’acheter l’Edit expreſſement,
<lb />Afin que d’Iſabelle il ſoit leu hautement,
<lb />Et ce ſera tantoſt, n’eſtant plus occupée,
<lb />Le divertiſſement de noſtre aprés ſoupée.
<lb />Envoyrez vous encor, Monſieur aux blons che<lb />veux,
<lb />Avec des boëtes d’or, des billets amoureux?
<lb />Vous penſiez bien trouver quelque jeune coquette,
<lb />Friande de l’intrigue, &amp; tendre à la fleurette,
<lb />Vous voyez de quel air on reçoit vos joyaux;
<lb />Croyez-moy, c’eſt tirer voſtre poudre aux moi<lb />neaux.
<lb />Elle eit lage, elle m’aiſe, &amp; vortre ainour l’ou<lb />trage,
<lb />Prenez viſée ailleurs, &amp; trouſſez-moy bagage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Ouy, ouy, voſtre merite à qui chacun ſe rend,
<lb />Eſt à mes vœux, Monſieur, un obſtacle trop grand,
<lb />Et ceit lolle à moy, dans mon aideurndelle,
<lb />De pretendre avec vous à l’amour d’Iſabelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GANARELLE.
<lb />Il eſt vray, c’eſt folie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1 n Bi n de
<lb />Auſſi n’aurois-je pas
<lb />Abandomie mon cour a furvre les appas,
<lb />Si j’avois pû ſçavoir que ce cœur miſerable,
<lb />Dûſt trouver un rival comme vous redoutable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Je le croi.
<lb />SGANARELLE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Je n’ay garde à preſent d’eſperer,
<fw><lb />B 4
</fw><fw><lb />Je vous cede, Monſieur, &amp; c’eſt ſans murmurer.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GANARELLE.
<lb />vouslalles oiche
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Le droit de la ſorte l’ordonne;
<lb />Et de tant de vertus brille voſtre perſonne,
<lb />Que j’aurois tort de voir d’un regard de courroux,
<lb />Les tendres ſentimens qu’Iſabelle a pour vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />JATATAMIE.
<lb />Cela s’entend.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Ouy, ouy, je vous quitte la place;
<lb />Mais je vous prie au moins, &amp; c’eſt la ſeule grace,
<lb />Monſieur, que vous demande un miſerable Amant,
<lb />Dont vous ſeul aujourd’huy cauſez tout le tour<lb />ment.
<lb />Je vous conjure donc d’aſſeurer Iſabelle,
<lb />Que ſi depuis trois mois mon cœur brûle pour
<lb />elle,
<lb />Cette amour eſt ſans tache, &amp; n’a jamais penſé
<lb />A rien dont ſon honneur ait lieu d’eſtre offenſé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ouy.
<lb />SGANARELLE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Que ne dépendant que du choix de mon ame,
<lb />Tous mes deſſeins eſtoient de l’obtenir pour fem<lb />slle 3
<lb />Si les deſtins en vous, qui captivez ſon cœur,
<lb />N’oppoſoient un obſtacle à cette juſte ardeur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fort bien.
<lb />SGANARELLE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Que quoy qu’on faſſe, il ne luy faut pas
<lb />croire,
<lb />Que jamais ſes appas ſortent de ma memoire,
<lb />Que quelque Arreſt des Cieux, qu’il me faille ſubir,
<lb />Mon
<lb />Mon ſort eſt de l’aimer juſqu’au dernier ſoûpir,
<lb />Et que ſi quelque choſe étouffe mes pourſuittes,
<lb />C cit le juite leipeet quej ay pour vos ierites.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GANARELLE.
<lb />C’eſt parler ſagement, &amp; je vais de ce pas
<lb />Luy faire ce diſcours, qui ne la choque pas;
<lb />Mais ſi vous me croyez, tachez de faire en ſorte,
<lb />Que de voſtre cerveau cette paſſion ſorte.
<lb />Adieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E RGASRE.
<lb />La dupe eſt bonne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Il me fait grand pitié,
<lb />Ce pauvre mal-heureux trop rempli d’amitié;
<lb />Mais c’eſt un mel pour luy de s’eſtre mis en teſte,
<lb />De vouron prendre un lont qui le voit ma cour
<lb />queſte.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DCEAE IIIO.
<lb />SGANARELLE, ISABELLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Amais Amant n’a fait tant de trouble éclater,
<lb />Au poulet renvoyé ſans ſe décacheter :
<lb />Il perd toute eſperance, enfin, &amp; ſe retire;
<lb />Mais il m’a tendrement conjuré de te dire,
<lb />Que du moins en t’aimant il n’a jamais penſé
<lb />A rien dont ton honneur ait lieu d’eſtre offenſé,
<lb />Et que ne dependant que du choix de ſon ame,
<lb />Tous ſes deſirs eſtoient de t’obtenir pour femme,
<lb />Si les deſtins en moy, qui captive ton cœur,
<lb />N’oppoſoient un obſtacle à cette juſte ardeur,
<lb />Que quoy qu’on puiſſe faire il ne te faut pas croire,
<lb />Que jamais tes appas ſortent de ſa memoire:
<lb />Que quelque arreſt des cieux qu’il luy faille ſubir,
<lb />Son
<lb />Son ſort eſt de t’aimer juſqu’au dernier ſoûpir
<lb />Et que ſi quelque choſe étoufle ſa pourſuitté,
<lb />C’eſt le juſte reſpect qu’il a pour ton merite,
<lb />Ce ſont ſes propres mots, &amp; loin de le blaſmer,
<lb />Je le trouve honneſte homme, &amp; le plains de t’ai<lb />mer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE bas.
<lb />Ses feun ne hompon point ma ſecrette croyance,
<lb />Et toûjours ſes regards m’en ont dit l’innocence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Que dis-tu?
<lb />SGANARELLE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Qu’il m’eſt dur que vous plaigniez ſi fort
<lb />Un homme que je hays à l’egal de la mort,
<lb />Et que ſi vous m’aimiez autant que vous le dites,
<lb />Vous ſentiriez l’affront que me font les pourſuit<lb />tes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Mais il ne ſçavoit pas tes inclinations,
<lb />Et par l’honneſteté de ſes intentions
<lb />Son amour ne merite.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Eſt-ce les avoir bonnes,
<lb />Dites-moy de vouloir enlever les perſonnes,
<lb />Eſt-ce eſtre homme d’honneur de former des deſ<lb />ſeins,
<lb />no uiir epouſer de force en m’oſtant de vos mains,
<lb />Comme ſi j’eſtois fille à ſuporter la vie,
<lb />Aprés qu’on m’auroit fait une telle infamie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Comment.
<lb />SGANARELLE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISADELLE.
<lb />Ouy, ouy, j’ay ſceu que ce traiſtre Amant
<lb />Parle de m’obtenir par un enlevement.
<lb />Et j’ignore pour moy les pratiques ſecretes,
<lb />Qui l’ont inſtruit ſi-toſt du deſſein que vous faites,
<lb />De
<lb />De me donner la main dans huict jours au plus tard,
<lb />Puiſque ce n’eſt que d’hier que vous m’en fiſtes part;
<lb />Mais il veut prevenir, dit-on, cette journée,
<lb />Qui doit à vonle loit uni ma uentinee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GANARELLE.
<lb />voila qui ne vaut rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />O que pardonnez-moy,
<lb />C’eſt un fort honneſte homme, &amp; qui ne ſent pour
<lb />moy.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Il a tort, &amp; cecy paſſe la raillerie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Allez voſtre douceur entretient ſa folie,
<lb />S’il vous euſt veu tantoſt luy parler vertement,
<lb />Il craindroit vos tranſports, &amp; mon reſſentiment;
<lb />Car c’eſt encore depuis ſa lettre mépriſée,
<lb />Qu’il a dit ce deſſein qui m’a ſcandaliſée,
<lb />Et ſon amour conſerve ainſi que je l’ay ſceu,
<lb />La croyance qu’il eſt dans mon cœur bien receu,
<lb />Que je fuis voſtre hymen, quoy que le monde en
<lb />croye,
<lb />Et me verrois tirer de vos mains avec joye.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il eſt fou.
<lb />GANARELLE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Devant vous il ſçait ſe déguiſer,
<lb />Et ſon intention eſt de vous amuſer,
<lb />Croyez par ces beaux mots, que le traiſtre vous
<lb />jouë,
<lb />Je ſuis bien mal-heureuſe, il faut que je l’avouë.
<lb />Qu’avecque tous mes ſoins pour vivre dans l’hon<lb />neur,
<lb />Et rebutter les vœux d’un laſche ſuborneur,
<lb />Il faille eſtre expoſée aux faſcheuſes ſurpriſes,
<lb />De voixfaire ſur moy d’infames entrepriſes.
<fw><lb />S G.A</fw><fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />va ne ledoulo den.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Pour moy je vous le di,
<lb />Si vous n’éclatez fort contre un trait ſi hardi,
<lb />Et ne trouvez bien-toſt moyen de me défaire,
<lb />Des perſecutions d’un pareil temeraire,
<lb />J’abandonneray tout, &amp; renonce à l’ennuy,
<lb />De ſouffrir les affronts que je reçois de luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Ne t’affſige point tant, va ſa petite Iellilie,
<lb />Je m’en vais le trouver, &amp; luy chanter ſa gamme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Dites-luy bien au moins, qu’il le nieroit en vain,
<lb />Que c’eſt de bonne part qu’on m’a dit ſon deſſein,
<lb />Et qu’aprés cet avis, quoy qu’il puiſſe entrepren<lb />dre,
<lb />J’oſe le defier de me pouvoir ſurprendre;
<lb />Enfin que ſans plus perdre &amp; ſoûpirs &amp; momens,
<lb />Il doit ſçavoir pour vous quels ſont mes ſentimens,
<lb />Lt que ſi d’un malheur il ne veut eſtre cauſe,
<lb />Il ne ſe faſſe pas deux fois dire une choſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GANARELLE.
<lb />je dhlay ce quIfaut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Mais tout cela d’un ton
<lb />Qui marque que mon cœur luy parle tout de bon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANARELLE.
<lb />va je nouonelay nens je cen donnc aneulance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SABELLE.
<lb />J’attens voſtre retour avec impatience,
<lb />Haſtez-le, s’il vous plaiſt, de tout voſtre pouvoir,
<lb />Je languis quand je ſuis un moment ſans vous voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SANARELLE.
<lb />Va pouponne, mon cœur, je reviens tout à l’heu<lb />re,
<fw><lb />Eſt-il
</fw><lb />Eſt-il une perſonne, &amp; plus ſage &amp; meilleure,
<lb />Ah! que je ſuis heureux, &amp; que j’ay de plaiſir,
<lb />De trouver une femme au gré de mon deſir,
<lb />Ouy, voila comme il faut que les femmes ſoient
<lb />faites,
<lb />Et non comme j’en ſçay, de ces franches coquet<lb />tes,
<lb />Qui s’en laiſſent conter, &amp; font dans tout Paris
<lb />monitier au bout du doigt leurs honneſtes maris;
<lb />Hola, hoitie gaiant aua benesenttepines.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VIII.
<lb />VALERE, SGANARELLE,
<lb />ERGASTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />IVI Onſieur, qui vous rameine en ce lieu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Vos ſottiſes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Comment?
<lb />VALERE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Vous ſçavez bien dequoy je veux parler;
<lb />Je vous croyois plus ſage à ne vous rien celer,
<lb />Vous venez m’amuſer de vos belles paroles,
<lb />Et conſervez ſous main des eſperances folles;
<lb />Voyez-vous, j’ay voulu doucement vous traitter,
<lb />Mais vous m’obligerez à la fin d’éclater,
<lb />N’avez-vous point de honte, eſtant ce que vous
<lb />eſtes,
<lb />De faire en voſtre eſprit les projets que vous fai<lb />tes,
<lb />De pretendre enlever une fille d’honneur,
<lb />Et troubler un hymen qui fait tout ſon bon<lb />heur.
<lb />V A<fw><lb />4
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALERE.
<lb />Qui vous a dit, Monſieur, cette étrange nouvel<lb />Ie „
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Ne diſſimulons point, je la tiens d’Iſabelle,
<lb />Qui vous mande par moy, pour la derniere fois,
<lb />Qu’elle vous a fait voir aſſez quel eſt ſon choix,
<lb />Que ſon cœur tout à moy d’un tel projet s’offen<lb />Qu’elle mourroit plûtoſt, qu’en ſouffrir l’inſolen<lb />e;
<lb />Et que vous cauſerez de terribles eclats,
<lb />Si vous ne mettez fin à tout cet embarras.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A LERE.
<lb />S’il eſt vray qu’elle ait dit ce que je viens d’enten<lb />dre,
<lb />J’avoüeray que mes feux n’ont plus rien à preten<lb />dre,
<lb />Par ces mots aſſez clairs, je vois tout terminé,
<lb />Et je dois reverer l’arreſt qu’elle a donné.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />s
<lb />GANARELLE.
<lb />Si vous en doutes donc, &amp; prenez pour des fein<lb />tes,
<lb />Tout ce que de ſa part je vous ay fait des plain<lb />tes?
<lb />Voulez-vous qu’elle-même elle explique ſon
<lb />cœur,
<lb />J’y conſens volontiers pour vous tirer d’erreur,
<lb />Suivez moy, vous verrez s’il eſt rien que j’avan<lb />Et ſi ſon jeune cœur entre nous deux balance.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IX.
<lb />TSABELLE, SGANARELLE,
<lb />VALERE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Uoy vous me l’amenez! quel eſt voſtre deſ<lb />*
<lb />ſein?
<lb />Prenez-vous contre moy ſes intereſts en main,
<lb />Et voulez-vous chafme de les lales melltes,
<lb />M’obliger à l’aimer, &amp; ſouffrir ſes viſites?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Non ma mie, &amp; ton cœur pour cela m’eſt trop cher;
<lb />Mais il prend mes avis pour des contes en l’air,
<lb />Croit que c’eſt moy qui parle, &amp; te fait par
<lb />adreſſe,
<lb />Pleine pour luy de haine, &amp; pour moy de ten<lb />dreſſe,
<lb />Et par moy-même enfin j’ay voulu ſans retour,
<lb />Le tirer d’une erreut qui nourrit ſon amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Quoy. mon ame a vos jeua ne le momtie pas tou<lb />t
<lb />Et de mes vœux encor vous pouvez eſtre en dou<lb />te?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Ouy, tout ce que Monſieur, de voſtre part m’a dit,
<lb />Madame, a bien pouvoir de ſurprendre un eſprit,
<lb />J’ay douté, je l’avouë, &amp; cet arreſt ſupréme,
<lb />Qui decide du ſort de mon amour extréme,
<lb />Doit m’eſtre aſſez touchant pour ne pas s’offenſer,
<lb />Que mon cœur par deux fois le faſſe prononcer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Non, non, un tel arreſt ne doit pas vous ſurpren<lb />dre,
<fw><lb />Ce
</fw><lb />Ce ſont mes ſentimens qu’il vous a fait entendre,
<lb />Et je les tiens fondez ſur aſſez d’equité,
<lb />Pour en faire éclater toute la verité;
<lb />Ouy, je veux bien qu’on ſçache, &amp; j’en dois eſtre
<lb />creuë,
<lb />Que le ſort offre ici deux objets à ma veuë,
<lb />Qui m’inſpirant pour eux differens ſentimens,
<lb />De mon cœur agité font tous les mouvemens.
<lb />L’un par un juſte choix où l’honneur m’intereſſe,
<lb />A toute mon eſtime &amp; toute ma tendreſſe;
<lb />Et l’autre pour le prix de ſon affection,
<lb />A toute ma colere &amp; mon averſion :
<lb />La preſence de l’un m’eſt agreable &amp; chere,
<lb />J’en reçois dans mon ame une allegreſſe entiere,
<lb />Et l’autre par ſa veuë inſpire dans mon cœur
<lb />De ſecrets mouvemens, &amp; de haine &amp; d’horreur.
<lb />Me voir femme de l’un eſt toute mon envie,
<lb />Et plûtoſt qu’eſtre à l’autre, on m’oſteroit la vie;
<lb />Mais c’eſt aſſez monſtrer mes juſtes ſentimens,
<lb />Et trop long temps languir dans ces rudes tour<lb />mens.
<lb />Ilalit que ce que j'aille diant de diligence,
<lb />Faſſe à ce que je hays perdre toute eſperance,
<lb />Et qu’un neureux nymen alranenne mon ſort,
<lb />D’un ſuplice pour moy plus affreux que la mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S
<lb />GANARELLE.
<lb />Ouy mignonne je ſonge à remplir ton attente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />C’eſt l’unique moyen de me rendre contente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GANARELLE.
<lb />Tu la ſeras dans peu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TSABELLE.
<lb />Je ſçay qu’il eſt honteux
<lb />Aux filles d’expliquer ſi librement leurs vœux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />3
<lb />GANARELLE.
<lb />Point, point..
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />IS A</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Mais en l’eſtat où ſont mes deſtinées,
<lb />De telles libertez doivent m’eſtre données,
<lb />Et je puis ſans rougir faire un aveu ſi doux,
<lb />A celuy que déja je regarde en Elpoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GANARELLE.
<lb />Ouy ma pauvre fanfan, pouponne de mon ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASABELLE.
<lb />Qu’il ſonge donc, de grace, à me prouver ſa flâme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GANAMEL.ES.
<lb />Ouy, tien baiſe ma main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Que ſans plus de ſoûpirs,
<lb />u tontiue un hymen qui fait tous mes deſirs,
<lb />Et reçoive en ce lieu, la foy que je luy donne,
<lb />De n’écouter jamais les vœux d’autre perſonne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Hay, hay, mon petit nez, pauvre petit bouchon,
<lb />Tu ne languiras pas long-temps, je t’en repon,
<lb />Va chut. Vous le voyez, je ne luy fay pas dire,
<lb />Ce n’eſt qu’aprés moy ſeul que ſon ame reſpire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALERE.
<lb />Et oren, Mrauame, de oien, e eitscapiquer diſez,
<lb />Je voy par ce diſcours de quoy vous me preſſez,
<lb />Et je ſçauray dans peu vous oſter la preſence,
<lb />De celuy qui vous fait ſi grande violence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Vous ne me ſçauriez faire un plus charmant plai<lb />Al 3
<lb />Car enfin cette veuë eſt fâcheuſe à ſouffrir,
<lb />Elle m’eſt odieuſe, &amp; l’horreur eſt ſi forte.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eh, eh?
<lb />SGANARELLE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Vous offencé-je, en parlant de la ſorte;
<lb />Fais je....
<fw><lb />S G A</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />8
<lb />GANARELLE.
<lb />Mon Dieu, nenni, je ne dis pas cela;
<lb />Mais je plains ſans mentir l’eſtat où le voila,
<lb />Et c’eit trop hautement que ta name le monſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Jé n’en puis trop monſtrer en pareille rencontre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TALERE.
<lb />Ouy, vous ſerez contente, &amp; dans trois jours vos
<lb />Jeuh
<lb />Ne verront plus l’objet qui vous eſt odieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I
<lb />SABELEE.
<lb />A la bonne heure; Adieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mais.....
<lb />SGANARELLE.
<lb />Je plains voſtre infortune,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Non vous n’entendrez de mon cœur
<lb />plainte aucune.
<lb />Madame, aſſeurement rend juſtice a tous deux;
<lb />Et je vais travailler à contenter ſes vœux?
<lb />cudieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Pauvre garçon, ſa douleur eſt extréme;
<lb />Tenez embraſſez-moy, c’eſt un autre elle-même.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE X.
<lb />ISABELLE, SGANARELLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />E le tiens fort à plaindre;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Allez il ne l’eſt point;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Au reſte ton amour me touche au dernier point,
<lb />Mignonnette, &amp; je veux, qu’il ait ſa recompenſe,
<lb />C’eſt
<lb />C’eſt trop que de huict jours pour ton impatien<lb />Jes demam je tepoule, ce n'y veux appeller.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Des demain?
<lb />ABELLE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NARELLE.
<lb />Par pudeur tu feins d’y reculer,
<lb />Mais, joigay bioi la joye ou to diſcours te jette,
<lb />Et tu voudrois déja que la choſe fuſt faite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mais.....
<lb />ABE ALE
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANARELLE.
<lb />Pour ce mariage allons tout preparer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />JELLE.
<lb />O Ciel! inſpire moy ce qui peut le parer.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du ſecond Acte.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />ACTE
<fw><lb />44
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE III.
<lb />SCENE PREMIERE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />UY le treſpas cent fois, me ſemble
<lb />moins à craindre,
<lb />Que cet hymen fatal, où l’on veut me
<lb />contraindre;
<lb />Et tout ce que je fais pour en fuir les
<lb />rigueurs,
<lb />Doit trouver quelque grace auprés de mes cenſeurs,
<lb />ne tempo prenon tuit nuict, allons ſans crainte au<lb />cune ,
<lb />A la foy d’un amant, commettre ma fortune.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />SGANARELLE, ISABELLE.
<fw><lb />SGANARELLE.
<lb />E feviens, &amp; l’on va pour demain de ma
<lb />part.....
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O Ciel!
<lb />ISABELLE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Geit toy imgnonne, ou vas tu donc ſi tard?
<lb />Tu diſois qu’en ta chambre eſtant un peu laſſée,
<lb />Tu t’allois renfermer lors que je t’ay laiſſee;
<lb />Et tu m’avois prié même que mon retour,
<lb />T’y ſouffriſt en repos juſques à demain jour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Il eſt vray, mais.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Et quoy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TSABELLE.
<lb />Vous me croyez confuſe,
<lb />Et je ne ſçay comment vous en dire l’excuſe;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANARELLE.
<lb />Quoy donc, que pourroit-c’eſtre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Un ſecret ſurprenant;
<lb />C’eſt ma ſœur qui m’oblige à ſortir maintenant;
<lb />Et qui pour un denein dont je l’ay fort blâmée,
<lb />M’a demandé ma chambre où je l’ay renfermée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Comment?
<lb />SGANARELLE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SABELLE.
<lb />L’euſt-on pû croire, elle aime cet Amant,
<lb />Que nous avons banil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Valere?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Eperdument;
<lb />C’eſt un tranſport ſi grand, qu’il n’en eſt point de
<lb />même,
<lb />Et vous pouvez juger de ſa puiſſance extréme,
<lb />Puiſque ſeule à cette heure, elle eſt venuë ici,
<lb />Me découvrir à moy ſon amoureux ſouci;
<lb />Me dire abſolument qu’elle perdra la vie,
<lb />Si ſon ame n’obtient l’effet de ſon envie,
<lb />Que depuis plus d’un an d’aſſez vives ardeurs,
<lb />nans an feciet commeite entretenoient leurs
<lb />cœurs;
<lb />Et que même ils s’eſtoient, leur flâme eſtant nou<lb />velle,
<lb />Donné de s’épouſer une foy mutuelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La vilaine.
<lb />GANARELLE.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />IS A</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Qu’ayant appris le deſeſpoir,
<lb />Où j’ay precipité celuy qu’elle aime à voir;
<lb />Elle vient me prier de ſouffrir que ſa flâme,
<lb />Puiſſe rompre un départ qui luy perceroit l’ame;
<lb />Entretenir ce ſoir cet amant ſous mon nom,
<lb />Par la petite ruë où ma chambre reſpond,
<lb />Luy peindre d’une voix qui contrefait la mienne,
<lb />Quelques doux ſentimens dont l’appas le retien<lb />ne;
<lb />Et ménager enfin pour eiſe adioſtement,
<lb />Ce que pour moy l’on ſçait qu’il a d’attachement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Et tu trouves cela.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Moy j’en ſuis courroucée;
<lb />Quoy ma ſœur, ay je dit, eſtes-vous inſenſée,
<lb />Ne rougiſſez-vous point d’avoir pris tant d’amour,
<lb />Pour ces ſortes de gens qui changent chaque jour,
<lb />D’oublier voſtre ſexe, &amp; tromper l’eſperance,
<lb />e un homme dont le Ciel vous donnoit l’allian<lb />ce.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Il le merite bien, &amp; j’en ſuis fort ravi;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Enfin de cent raiſons mon deſpit s’eſt ſervi,
<lb />Pour luy bien reprocher des baſſeſſes ſi grandes,
<lb />Et pouvoir cette nuict rejetter ſes demandes,
<lb />Mais elle m’a fait voir de ſi preſſans deſirs,
<lb />A tant verſé de pleurs, tant pouſſé de ſoûpirs,
<lb />Tant dit qu’au deſeſpoir je porterois ſon ame,
<lb />Si je luy refuſois ce qu’exige ſa flâme;
<lb />Qu’à ceder malgré moy mon cœur s’eſt veu reduit;
<lb />Et pour juſtifier cette intrigue de nuict,
<lb />Où me faiſoit du ſang relâcher la tendreſſe,
<lb />J’allois faire avec moy venir coucher Lucrece;
<lb />Dont
<lb />Dont vous me vantez tant les vertus chaque jour,
<lb />Mauio vouo Maveniapinlc avco ce prompe xetour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Non, non, je ne veux point, chez moy tout ce my<lb />ſtere,
<lb />j’y pourrois conſentir à l’égard de mon frere,
<lb />Mais on peut eſtre veu de quelqu’un de dehors,
<lb />Et celle que je dois honorer de mon corps,
<lb />Non ſeulement doit eſtre &amp; pudique &amp; bien née,
<lb />Il ne laut pas que meme cile loit ioupçonnée;
<lb />Allons chaſſer l’infame, &amp; de ſa paſſion.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Ah, vous luy donneriez trop de confuſion,
<lb />Et c’eſt avec raiſon qu’elle pourroit ſe plaindre,
<lb />Du peu de retenuë, où j’ay ſçeu me contraindre,
<lb />Puiſque de ſon deſſein je dois me départir,
<lb />ailiendeeque du Molilsje la lane Iortil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCANARELLE.
<lb />Et bien fais?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Mais ſur tout, cachez-vous je vous prie,
<lb />Et ſans luy dire rien daignez voir ſa ſortie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ouy, poui lamour de toy, je Ienens ines tranſports,
<lb />Mais dés le même inſtant qu’elle ſera dehors,
<lb />Je veux ſans differer, aller trouver mon frere,
<lb />J’auray joye à courir luy dite cette affaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Je vous conjure donc de ne me pas nommer;
<lb />Bon ſoir, car tout d’un temps, je vais me renfer<lb />iner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Juſqu’à demain mamie, en qu’elle impatience
<lb />Suis-je de voir mon frere, &amp; luy conter ſa chance?
<lb />Il en tient le bon homme, avec tout ſon Phœbus,
<lb />Et je n’en voudrois pas tenir vingt bons eſcus.
<fw><lb />IS A</fw><lb />Ouy, de vos déplaiſirs l’atteinte m’eſt ſenſible;
<lb />Mais ce que vous voulez, ma ſœur, m’eſt impoſſi<lb />ble;
<lb />Mon honneur qui m’eſt cher, y court trop de ha<lb />zard;
<lb />Adieu, retirez-vous avant qu’il ſoit plus tard.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />La vona que jocron pule de cenc lorte,
<lb />De peur qu’elle revinſt, fermons à clef la porte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I8ABELLE.
<lb />O Ciel dans mes deſſeins, ne m’abandonnez pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Où pourra-t’elle aller? ſuivons un peu ſes pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Dans mon trouble du moins, la nuict me favoriſe:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CGANAREEAE.
<lb />Au logis du galant! quelle eſt ſon entrepriſe?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />VALERE, SGANARELLE,
<lb />ISABELLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Uy, ouy, je veux tenter quelque effort cette
<lb />nuict,
<lb />Pour parler..... qui va là?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Ne faites pas de bruit,
<lb />Valere, on vous previent, &amp; je ſuis Iſabelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Vous en avez menti, chienne ce n’eſt pas elle,
<lb />De l’honneur que tu fuys, elle ſuit trop les loix,
<lb />Et tu prens fauſſement, &amp; ſon nom, &amp; ſa voix.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />IS A</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />mmnain u mome de tode ton par un lumnenyincnée....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Ouy, c’eſt l’unique but, où tend ma deſtinée;
<lb />Et je vous donne ici ma foy que dés demain,
<lb />je vais, où vous voudrez recevoir voſtre main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Pauvre ſot qui s’abuſe!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Entrez en aſſeurance?
<lb />De voſtre Argus dupé, je brave la puiſſance,
<lb />Et devant qu’il vous pût oſter à mon ardeur, 
<lb />Mon bras de mille coups luy perceroit le cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Ah! je te promets bien, que je n’ay pas envie,
<lb />De te l’oſter l’infame à ſes feux aſſervie,
<lb />Que du don de ta foy je ne ſuis point jaloux,
<lb />Et que ſi j’en ſuis creu, tu ſeras ſon eſpoux;
<lb />Ouy, faiſons-le ſurprendre avec cette effrontée,
<lb />La memoire du Pere, à bon droit reſpectée;
<lb />Jointe au grand intereſt que je prens tiu iordr,
<lb />Veut que du memo on taene e lay tendre l’hon<lb />Hola.
<lb />neur;
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SSBIVDIV.
<lb />SGANARELLE, LE COMMISSAI<lb />RE, NOTAIRE, Et Suitte.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE COMMISSAIRE.
<lb />Qu'eſt-ce?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Salut: Monſieur le Commiſſaire,
<lb />Voſtre preſence en robe eſt ici neceſſaire;
<lb />suivez-moy, s’il vous plaiſt, avec voſtre clarté.
<lb />
<fw><lb />C
<lb />LE
</fw><fw><lb />LE COMMISSAIRE.
<lb />Nous ſortions.....
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Ils agit d’un rait aſſez haſté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quoy?
<lb />LE COMMISSAIRE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />D’aller là dedans, &amp; d’y ſurprendre enſemble,
<lb />Deux perſonnes qu’il faut qu’un bon hymen aſſem<lb />ble,
<lb />C’eſt une fille à nous, que ſous un don de foy
<lb />Un Valere a ſeduite, &amp; fait entrer chez ſoy;
<lb />Elle ſort de famille, &amp; noble, &amp; vertueule,
<lb />Mais....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DHCOMMISSAIRE.
<lb />Si c’eſt pour cela, la rencontre eſt heureuſe,
<lb />Puiſqu’ici nous avons un Notaire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Monneur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE NOTAIRE.
<lb />Ouy, Notaire Royal;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE COMMISSAIRE.
<lb />De plus homme d’honneur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Cela s’en va ſans dire, enttez dans cette porté,
<lb />Et ſans bruit ayez l’œil que perſonne n’en ſorte;
<lb />rous terez plainement contenté de vos ſoins,
<lb />Mais ne vous laiſſez pas graiſſer la pate au moins.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE COMMISSAIRE.
<lb />Comment vous croyez donc qu’un homme de Ju<lb />ſtice.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Ce que j’en dis n’eſt pas pour taxer voſtre office.
<lb />Je vais faire venir mon frere promptement,
<lb />Faites que le flambeau m’éclaire ſeulement;
<lb />Je vais le réjoüir cet homme ſans colere,
<lb />Mola.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCE</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />ARISTE, SGANARELLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />Ui frapper anj airi que roulez-vous
<lb /> mon frere?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GANARELLE.
<lb />venez beau diiecteur, iuſantié Damoizeau,
<lb />On veut vous faire voir quelque choſe de beau?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Comment?
<lb />ARISTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Je vous apporte une bonne nouvelle,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />dey.
<lb />ARISTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANARELLE.
<lb />Voſtre Leonor où, je vous prie, eſt-elle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />Pourquoy cette demande, elle eſt comme je croy,
<lb />Au Bal chez ſon amie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />En, ouy, ouy, ſuivez-moy,
<lb />Vous verrez à quel Bal, la donzelle eſt allée;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />Que voulez vous conter?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Vous l’avez bien ſtylée,
<lb />Il n’eſt pas bon de vivre en ſevere cenſeur,
<lb />On gagne les eſprits par beaucoup de douceur;
<lb />Et les ſoins deffians, les verroux, &amp; les grilles,
<lb />Ne font pas la vertu des femmes, ny des filles,
<lb />Nous les portons au mal par tant d’auſterité,
<lb />Et leur ſexe demande un peu de liberté.
<lb />Vrayment elle en a pris tout ſon ſoû la ruſée,
<fw><lb />C 2
<lb />Et
</fw><lb />Erla velta enenene eſt fort humaniſée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A RISTE.
<lb />auveut donc abouur un parcnemiehen.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Allez mon frere aiſné cela vous ſied fort bien,
<lb />Et je ne voudrois pas pour vingt bonnes piſtolles,
<lb />Que vous n’euſſiez ce fruit de vos maximes folles.
<lb />On voit ce qu’en deux ſœurs nos leçons ont produit,
<lb />L’une fuit ce galant, &amp; l’autre le pourſuit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTSTE.
<lb />Si vous ne me rendez cette enigme plus claire.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />L’enigme eſt que ſon Bal eſt chez Monſieur Vale<lb />re.
<lb />Que de nuict je l’ay veu y conduire ſes pas,
<lb />Et qu'a Ieuse pieiente ene en entre ſes bras.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qui?
<lb />ARISTE
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Leonor.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />Ceſſons de railler, je vous prie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Je raille, il eſt fort bon avec ſa raillerie;
<lb />J'auvre eſprit, je vous dis, &amp; vous redis encor,
<lb />Que Valere chez luy tient voſtre Leonor,
<lb />Et qu’ils s’eſtoient promis une foy mutuelle,
<lb />Avant qu’il euſt ſongé de pourſuivre Iſabelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />Ce diſcours d’appaience eſt n'iort depourteu....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Il ne le croira pas encor en l’ayant veu :
<lb />J’enrage, par ma foy, l’âge ne ſert de guere
<lb />Quand on n’a pas cela.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />Quoy vous voulez mon frere...
<lb />SGA<lb />SGANARELLE.
<lb />Mon Dieu je ne veux rien, ſuivez-moy ſeulement,
<lb />Voſtre eſprit tout à l’heure aura contentement,
<lb />Vous verrez ſi j’impoſe, &amp; ſi leur foy donnée,
<lb />N’avoit pas joint leurs cœurs depuis plus d’une an<lb />née.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />L’apparence qu’ainſi ſans m’en faire avertir,
<lb />A-cet engagement elle euſt pû conſentir,
<lb />Moy qui dans toute choſe ay depuis ſon enfanee,
<lb />Monſtré toûjours pour elle entiere complaiſance,
<lb />Et qui cent fois ay fait des proteſtations,
<lb />De ne jamais geſner ſes inclinations.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GANARELLE.
<lb />Enfin vos propres yeux jugeront de l’affaire,
<lb />J’ay fait venir déja Commiſſaire &amp; Notaire,
<lb />Nous avons intereſt que l’hymen pretendu
<lb />Repare ſur le champ l’honneur qu’il a perdu;
<lb />Car je ne penſe pas que vous ſoyez ſi lâche,
<lb />De vouloir l’épouſer avecque cette tâche;
<lb />Si vous n’avez encore quelques raiſonnemens
<lb />Pour vous mettre au deſſus de tous les berne<lb />mens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />Moy je n’auray jamais cette roiblene eMreme,
<lb />De vouloir poſſeder un cœur malgré luy-mê<lb />me;
<lb />Mais je ne ſçaurois croire enſin...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Que de diſcours,
<lb />Allons ce procez-là continûroit toûjours.
<fw><lb />C 3
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCE</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />LE COMMISSAIRE, LE NOTAIRE,
<lb />SGANARELLE, ARISTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE COMMISSAIRE.
<lb />L ne faut mettre ici nulle force en uſage,
<lb />* Meſſieurs, &amp; ſi vos vœux ne vont qu’au maria<lb />Vos tranſports en ce lieu s’y peuvent appaiſer,
<lb />Tous deux également tendent à s’épouſer,
<lb />Et Valere déja ſur ce qui vous regarde,
<lb />Il ligiie que pourinmimne nlient celle qu’il garde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La fille....
<lb />ARISTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE COMMISSAIRE.
<lb />Eſt renfermee &amp; ne veut point ſortir;
<lb />Que vos deſirs aux leurs ne veuillent conſentir.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />S
<lb />CENE VII.
<lb />LE COMMISSAIRE, VALERE,
<lb />LE NOTAIRE, SGANA<lb />RELLE, ARISTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE, à la feneſtre.
<lb />On, Meſſieurs, &amp; perſonne ici n’aura l’en<lb />trée,
<lb />Que cette volonté ne m’ait eſté monſtrée,
<lb />Vous ſçavez qui je ſuis, &amp; j’ay fait mon devoir,
<lb />En vous ſignant l’aveu qu’on peut vous faire voir,
<lb />Si c’eſt voſtre deſſein d’approuver l’alliance,
<lb />Voſtre main peut auſſi m’en ſigner l’aſſeurance,
<lb />Si non, faites eſtat de m’arracher le jour,
<lb />Plûtoſt que de m’oſter l’objet de mon amour.
<lb />Non nous ne ſongeons pas à vous ſeparer d’elle,
<lb />Il ne s’eſt point encore détrompé d’Iſabelle,
<lb />Profitons de l’erreur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />Mais; eſt-ce Leonor....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />COMAMRELLE.TE
<lb />Taiſez-vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />al nai l a a ne
<lb />Mais....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE,
<lb />Paix donc?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />Je veux ſçavoir....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Vous tairez-vous vous dis-je.
<lb />Encor?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Enfin quoy qu’il avienne,
<lb />Iſabelle a ma foy, j’ay de même la ſienne,
<lb />Et ne ſuis point un choix à tout examiner,
<lb />Que vous ſoyez receus à faire condamner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISLE.
<lb />Ce qu’il dit là n’eſt pas....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Taiſez-vous, &amp; pour cauſe,
<lb />vous ſçaurez le ſecret, ouy, ſans dire autre choſe,
<lb />Nous conſentons tous deux que vous ſoyez l’é<lb />poux
<lb />De celle qu’à preſent on trouvera chez vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE COMMISSAIRE.
<lb />C’eſt dans ces termes-là que la choſe eſt con<lb />ceuë,
<lb />Et le nom eſt en blanc pour ne l’avoir point veuë,
<lb />Signez, la fille aprés vous mettra tous d’accord.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />V A</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />yy cumensdelaienes.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Et moy je le veux fort,
<lb />Nous rirons bien tantoſt, là fignez donc mon ſie<lb />re,
<lb />L’honneur vous appartient.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />Mais quoy tout ce myſtere...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Diantre que de façons, ſignez pauvre butor.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />Il parle d’Iſabelle, &amp; vous de Leonor.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S
<lb />GANARELLE.
<lb />Avertes vous puo dutooid, mon fiere, ſi c’eſt
<lb />elle,
<lb />De les laiſier tous deux à leur ioy ihiutuene.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sans doute.
<lb />ARISTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Signez donc, j’en fais de même auſſi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A A IolG
<lb />Soit, je n’y comprens rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Vous ſerezéclairci.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE COMMISSAIRE.
<lb />Nous allons revenir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Or ça, je vais vous dire
<lb />La ſin de cette intrigue.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VIII.
<lb />LEONOR, LISETTE, SGANA<lb />RELLE, ARISTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />O L’eſtrange martyre,
<lb />Que tous ces jeuſles ioua me paroniene laruneux,
<lb />Je me ſuis dérobée au Bal pour l’amour d’eux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Chacun d’eux prés de vous veut ſe rendre agrea<lb />ble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Et moy je n’ay rien veu de plus inſuportable,
<lb />Et je prefererois le plus ſimple entretien,
<lb />A tous les contes bleus de ces diſeurs de rien;
<lb />Ils croyent que tout cede à leur perruque blonde,
<lb />Et penſent avoir dit le meilleur mot du monde,
<lb />Lors qu’ils viennent d’un ton de mauvais gogue<lb />nard,
<lb />vous faiſſer iotteiient lur Painour a un tieillard;
<lb />Et moy d’un tel vieillard je priſe plus le zele,
<lb />Que tous les beaux tranſports d’une jeune cervelle:
<lb />Mais n’apperçois-je pas....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Ouy l’affaire eſt ainſi:
<lb />Ah! je la vois paroiſtre, &amp; la ſervante auſſi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />Leonor, ſans courroux, j’ay ſujet de me plaindre,
<lb />Vous ſçavez ſi jamais j’ay voulu vous contraindre,
<lb />Et ſi plus de cent fois je n’ay pas proteſté
<lb />De laiſſer à vos vœux leur pleine liberté;
<lb />Cependant voſtre cœur mépriſant mon ſuffrage,
<lb />De foy comme d’amour à mon inſceu s’engage;
<fw><lb />Ie
</fw><lb />Je ne me repens pas de mon doux traittement,
<lb />Mais voſtre procedé me touche aſſeurement,
<lb />Et c’eſt une action que n’a pas meritée
<lb />Cette tendre amitié que je vous ay pontce.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Je ne ſçay pas ſur quoy vous tenez ce diſcours;
<lb />Mais croyez que je ſuis de même que toûjours;
<lb />Que rien ne peut pour vous alterer mon eſtime,
<lb />Que toute autre amitié me paroiſtroit un crime,
<lb />Et que ſi vous voulez latislanle mes vooun,
<lb />Un ſaint nœu dés demain nous unira nous deux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />Deſſus quel fondement venez-vous donc mon fie<lb />1e....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />uoy vous ne loltez pas du logle de valere,
<lb />Vous n’avez point conté vos amours aujourd’huy,
<lb />Et vous ne brûlez pas depuis un an pour luy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Qui vous a fait de moy de ſi belles peintures,
<lb />Et prend ſoin de forger de telles impoſtures?
<fw><lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IX.
<lb />ISABELLE, VALERE, LE COMMIS.
<lb />SAIRE, LE NOTAIRE, ERGASTE,
<lb />LISETTE, LEONOR, SGA<lb />NARELLE, ARISTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />A ſœur, je vous demande un genereux par<lb />don,
<lb />Si de mes libertez j’ay taché voſtre uom;
<lb />Le preſſant embarras d’une ſurpriſe extréme,
<lb />M’a tantoſt inſpiré ce honteux ſtratagéme:
<lb />Voſtre exemple condamne un tel emportement,
<lb />Mais
<lb />Mais le ſort nous traitta tous deux diverſement;
<lb />Pour vous je ne veux point, Monſieur, vous faire ex<lb />cuſe,
<lb />Je vous ſers beaucoup plus que je ne vous abuſe;
<lb />Le Ciel pour eſtre joints ne nous fit pas tous deux.
<lb />Je me ſuis reconnuë indigne de vos vœux,
<lb />Et j’ay bien mieux aimé me voir aux mains d’un au<lb />tre,
<lb />Que ne pas meriter un cœur comme le voſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Pour moy je mets ma gloite &amp; mon bien ſouverain
<lb />A la pouvoir, Monſieur, tenir de voſtre main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />Ion frere doucement, il faut boire la choſe,
<lb />Mane luna uecen dea plosedenientendlo y
<lb />Et je vois voſtre ſort malheureux à ce point,
<lb />Que vous ſçachant dupé l’on ne vous plaindra point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Par ma foy je luy ſçais bon gré de cette affaire,
<lb />Et ce prix de ſes ſoins eſt un trait exemplaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Je ne ſçay ſi ce trait ſe doit faire eſtimer,
<lb />Mais jeſ ay oien qu'au moms je ne le puis olâmer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERGASTE.
<lb />Au ſort d’eſtre cocu ſon aſcendant l’expoſe,
<lb />Et ne l’eſtre qu’en herbe eſt pour luy douce choſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Non, je ne puis ſortir de mon eſtonnement,
<lb />Cette deſloyauté confond mon jugement,
<lb />Et je ne penſe pas que Sathan en perſonne,
<lb />Puiſſe eſtre ſi méchant qu’une telle friponne,
<lb />J’aurois pour elle au feu mis la main que voila,
<lb />Malheureux qui ſe fie à femme aprés cela,
<lb />La meilleure eſt toûjours en malice feconde,
<lb />C’eſt un ſexe engendré pour damner tout le monde;
<lb />J’y renonce à jamais à ce ſexe trompeur,
<fw><lb />L'ESCOLE DES MARIS, COMEDIE.
</fw><lb />Et je le dome tout au Diable de bon cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bon.
<lb />ERGASTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTE.
<lb />Allons tous chez moy. Venez Seigneur Va<lb />lere,
<lb />Nous taſcherons demain d’appaiſer ſa colere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LI
<lb />E
<lb />ld s
<lb />Vous, ſi vous connoiſſez des maris loupgaroux,
<lb />Envoyez-les au ſois a Técole chez nous.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />1
<lb />N.
<fw><lb />4
<lb />4
<lb />
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ance
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />France
<fw><lb />ance
</fw><fw><lb />rance
</fw><fw><lb />rance
</fw></p>
    </body>
  </text>
</TEI>