<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Le Fou raisonnable, comédie</title>
        <author>Poisson, Raymond</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb447295633"/>
          <author>
            <persName>Poisson, Raymond</persName>
          </author>
          <title>Le Fou raisonnable, comédie</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1664" cert="high" resp="BNF">1664</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<p type="MainZone-Head"><lb />RAISONNABLE.
<lb />COMEDIE.
<lb />Dediée à Monſieur le Marquis
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D’ANGELY.
<lb />Et repreſentée ſur le Theatre Royal de
<lb />l’Hoſtel de Bourgogne.
<fw><lb />AR
<lb />Chez GVILHVME
<lb />18
<lb />DE. LVYNE,
<lb />Libraire Iuré, au Palais, en la Galle<lb />rie des Merciers, à la luſtice.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />M. DC. LXIV.
<lb />Auec Priuilege du Roy.
<fw><lb />244
<lb />2
<lb />21
<lb />0
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A MONSEIGNEVR
<lb />MONSEIGNEVR
<lb />LE MARQVIS
<lb />ANGELY
<lb />CHEVALIEREE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ONSEIGNEVR.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Le Fou Raiſonnable vient ſe pre<lb />ſenter deuant Vous, comme à celuy
<lb />de toute la France à qui il doit plus
<lb />legitimement ſes hommages. Et
<lb />ce Fou, MONSEIGNEVR, l’eſt
<lb />aſſez pour Vous plaire, il n'aurt
<lb />pas peu d’aduantage de diuertin
<lb />celuy qui fait aujourd’huy le di<lb />uertiſſement du plus grand Mo<lb />narque de la Terre. Ie ſçay bier
<lb />que ſuiuant l’vſage de ceux qui de<lb />dient des Liures, ce ſeroit icy le lies
<lb />de faire voſtre Panegyriques mau
<lb />ie ſerois ſans jugement, MONSEI<lb />GNEVR, ſi j’entreprenois de fai<lb />re vne choſe où de plus habiles gen
<lb />que moy ne voudroient pas auoir
<lb />ſongé. Ie diray ſeulement en paſ
<lb />ſant, que Vous auez la gloire de
<lb />deſcendre de pere en fils du premier
<lb />homme du monde; &amp; que les ſiecles
<lb />paſſez, ny le preſent, n'ont rien d
<lb />grand &amp; de ſage que l’on Vous
<lb />Il eſtoit iuſte qu’vn merite ſi extra<lb />ordinaire fût recompensé par quel<lb />que marque d’honneur qui ne le füt
<lb />pas moins; &amp; c’eſt ſans doute pour
<lb />cette conſideration que ſa Majeſté a
<lb />trige tout expres pour Vous, vn
<lb />Ordre dont Vous eſtes l’vnique
<lb />Cheualier. Auſſi chacun reconnoiſt
<lb />ſi bien que le rang que Vous tenez
<lb />à la Cour Vous eſt mieux deú qu’à
<lb />perſonne, qu’encore qu’il y ait peut<lb />eſtre aſſez de gens qui Vous portent
<lb />enuie, il n’y en a toutefois aucun
<lb />qui oſaſt aſpirer à voſtre place ſans
<lb />e faire tort: voſtre Bonte natu<lb />relle force chacun à Vous aimer; &amp;
<lb />Vous faites voſtre Cour auecque
<lb />tant d’adreſſe &amp; tant d’agrément,
<lb />que les plus vieux Courtiſans ſont
<lb />contraints de Uous admirer. Com<lb />me Vous eſtes, MONSEIGNEVR,
<lb />regardé de tout le monde comme vn
<lb />homme qui n’auez rien de commun,
<lb />c’eſt auec raiſon que ie vous ay choiſi
<lb />entre tout le monde pour Vous fai<lb />re vn preſent ſi extraordinaire: le
<lb />Vous prie de l’accepter comme vn
<lb />foible marque de l’eſtime &amp; du reſ
<lb />pect que j’ay pour Vous, &amp; de cror
<lb />re que ie ſuis autant que voſtre me
<lb />rite &amp; mon deuoir m'y obligent
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />MONSEIGNEVR,
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Voſtre tres-humble &amp; tres-obeiſt
<lb />ſeruiteur, R POISSON
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Extrait du Priuilege du Roy.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />AR Grace &amp; Priuilege du Roy, donné à Parix
<lb />Dle 14. Mats 1664. Signé par le Roy en ſon Con<lb />Y ſeil, LE ROY. il eſt permis à GABRIEL QVI<lb />NET, Marchand Libraire, de faite imprimer vne
<lb />Piece de Theatre, intitulée Le Fou Raiſonnable, Come<lb />dic, pendant cinq années: Et deffenies ſont faites à
<lb />tous autres de l’imprimer, vendre ny debiter d’autre
<lb />impreſſion que de celle de l’Expoſant, à peine de cinq
<lb />cens liutes d’amende, de tous deſpens, dommages &amp;
<lb />intereſts, comme il eſt plus au lons porté par leſdi<lb />ter Eeuren
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Regiſtré ſur le Liure de la Commmnauté des Imprimeuni
<lb />&amp;t Marchandi Libraires de cette ville, ſuiuant &amp; confor<lb />mément à l'Arreſt de la Cour de Parlement du 8. Avril
<lb />1653. Fait a Paris ce 26. Mars 1664.
<lb />Signé E. MARTIN, Syndie.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Et ledit QVIREY a fait part du Priuilege cy-deſſus
<lb />à Thomas lolly, Charles de Sercy, Guillaume de Luy<lb />ne, lean Guignard le fils, Eſtienne Loyſon, Claude
<lb />Barbin &amp; Pierte Blenfait, auſſi Marchands Libraires,
<lb />pour en iouit ſuiuant l’accord fait entr’eux.
<fw><lb />
<lb />6
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Aebeut d'imprimer pour la promiere fois le 9. ieæ
<lb />dAυril 1664.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />La Hempluires ont eſté foumnis.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTEVRS.
<lb />RODOLPHE, Pere d’Iſabelle.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ISABELLE, Fille de Rodolphe.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />phe &amp; promis d’Iſabelle.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />D. ALPHONCE, Amy de Rodol<lb />phe.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />D. PEDRE, Amant &amp; Aimé d’I<lb />ſabelle.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />FELICIAN, Valet de D. Pedre.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />GLOSFEN, Valet de Leopolde.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />CRISPIN, Hoſtelier d’Ileſcas.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LAZARILLE, Garçon d’Hoſtellerie.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />PASQVETTE, ſeruante d’Hoſtellerie.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />La Scmne eſt dans l'Hoſtellerie d'Ileſcas.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />RAISONNABLE.
<fw><lb />COMEDIE.
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE I.
<lb />D. PEDRE, CRISPIN,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRISPIN.
<lb />On, Seigneur Dom Pedro, ie ne mt
<lb />puis méprendre,
<lb />Nous auons commandé trois campa<lb />gnes en Flandre,
<lb />Vous &amp; moy; c’eſt vous-meſme en propre ori<lb />ginal,
<lb />Vous eſtiez Capitaine &amp; j’eſtois Caporal;
<lb />Il vous ſouuient peut-eſtre encore de ma faute:
<lb />Depuis huit ou dix jours que vous eſtes mon
<lb />hoſte,
<lb />Tous les ſoirs en ſoupant ie vous enuiſageois
<lb />Et voulois vous parler, Monſieur, mais ie n’oſois
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie me ſentois encor vn peu l’ame allarmée.
<lb />De ce que ſans congé j’auois quitté l’armée:
<lb />Mais ie vous vis hier faire d’aſſez beaux coups
<lb />Vous ſeul en battre ſix, les bleſſer preſque tous
<lb />La brauoure, Monſieur, m’en ſemble aſſez nou<lb />uelle,
<lb />C'eſt bien-heureuſement ſecourir cette Belle,
<lb />Si vous ne les euſſiez repouſſe à l’aſſaut,
<lb />Ie croy que ſon hõneur alloit faire vn beau ſaut,
<lb />Monſieur ſon pere eſtoit en d’eſtranges allarmes
<lb />Quãd il vid ſon caroſſe entouré de gens d’armes
<lb />Qui mépriſans ſes cris &amp; ſes foibles efforts
<lb />Prirent d’abord ſa fille au beau milieu du corps,
<lb />Mais il fut bien ſurpris, quand vous l’euſtes ſau<lb />uée
<lb />Des mains de ces brigans qui l’auoient enleuée,
<lb />De voir qu’apres l’auoir remiſe entre ſes bras
<lb />Vous arreſtates ceux qui couroient ſur vos pas:
<lb />Ce fut-ià que paſſant entr eux come vn tounerre,
<lb />Vous leur montrâtes bien que vous ſçauiez la
<lb />guerre,
<lb />En les laiſsãt d’abord tirer leurs premiers coups,
<lb />Ie n’auois iamais veu tant tirer deſſus vous,
<lb />le ne pouuois encor que vous voir &amp; vous plaix<lb />dre,
<lb />I dre,
<lb />Car vn large foſſe m'empeſchoit de vous join<lb />Mais j’entendois leurs coups ta ta ta ta ta ta,
<lb />Vous les auiez charmez car pas vn ne porta,
<lb />Hors ſur ces deux Laquais où d’abord ils don<lb />nerent,
<lb />Mais ie ſuis aſſeuré que les voſtres porterent,
<lb />Et que j’en entendis deux ou trois fort preſſez
<lb />Qui diſoient en fuyant, ah nous ſommes bleſſez!
<lb />quand ie vis qu’ils fuyoient, ie ſuis vn pauure
<lb />here,
<lb />Mais ie ne pûs, ma foy, retenir ma colere;
<lb />Ie ſentois mon honneur par trop intereſſe,
<lb />Ie prens ma courſe, zeſte, &amp; franchis le foſſé:
<lb />Mais en courant à vous &amp; vous criant courage,
<lb />ie vis que ces fuyars reuenoient dans leur rage<lb />e reuins au foſſé, car ils tiroient bien fort,
<lb />ie ne le franchis, diſois-je, ie ſuis mort,
<lb />tombant ie l’eſtois ſans aucune reſource,
<lb />lais j’auois par bon-heur de ſi loin pris ma
<lb />ceurſe,
<lb />ue quoy qu’il fut fort large il me parut eſtroit,
<lb />e ſautay quatre pieds plus loin qu’il ne falloit:
<lb />Vn coup venoit à moy, ze... nargue de la honte,
<lb />ans que ie fis cela j’en auois pour mon conte,
<lb />ort viſte &amp; fort courbé ie reuins ſur mes pas,
<lb />Diſant, ie feray mieux de ne paroiſtre pas,
<lb />a commencé ſeul le combat, qu’il l’acheue.
<lb />l’il triõphe tout ſeul, ou que tout ſeul il creue,
<lb />e ne puis ſans rougir luy rauir cet honneur,
<lb />en enrageroit, diſois-je, il a du cœur;
<lb />e vous laiſſay donc ſeul remporter la victoire,
<lb />t vous en auez ſeul auſſi toute la gloire;
<lb />ais ie vins au caroſſe, où ie vis des cheuaux
<lb />par mal-heur eſtoient gueris de tous leus
<lb />maux,
<lb />les lames, des chapeaux, des piſtolets par terre,
<lb />qu’on peut voir apres vne pareille guerre,
<lb />Suiuante fort mal, deux Laquais fort bleſſez,
<lb />ii ſont ie croy fort mal, s’ils ne ſont trépaſſez,
<lb />it qui de tout cela portent la folle enchere,
<lb />enſin ie vis apres &amp; la fille &amp; le pere
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dans le milieu d’va champ tous deux comme
<lb />hebetez,
<lb />Le Cocher leur crioit, temontez, remontez,
<lb />Ie m’offre à les ſeruir &amp; tous deux m’accepterét,
<lb />Et l’on leur cria tant, remontez, qu’ils montereut
<lb />Quand ie les eus remis au caroſſe tous deux,
<lb />Ils me prierent fort de m’y mettre auec eux,
<lb />Ie m’y mis, leur diſant, qu’ils repriſſent courage
<lb />Que mon logis eſtoit l’vnique du village,
<lb />Que c’eſtoit lleſcas, qu’ils y ſeroient fort bien
<lb />Et que ſans me vanter on n’y manquoit de rien,
<lb />Mais comme nous venions au grand trot ſans
<lb />lumiere,
<lb />La flecheſe rõpt, erac... en ſortant d’vne orniers,
<lb />Ie les amenay donc à pied iuſques chez moy,
<lb />Ils y ſont bien couchez &amp; dorment que ie crep
<lb />Ie ne leur ay point dit qui vous eſtiez, miis
<lb />qu’eſt-ce?
<lb />Pretédez-vous, Monſieur, que ie parle ſans ceſſe
<lb />Parlez à voſtre tour, ie ſerois vn bon ſot
<lb />De parler plus long-temps à qui ne me dit mou
<lb />Vous me croyez peut-eſtre ignorant comme ta
<lb />Flandre,
<lb />( de.
<lb />Si vous croyez cela, vous pourriez vous mépren<lb />Depuis ſept ou huit ans que ie ne vous ay veu,
<lb />Ie puis ſans vanité vous dire que j’ay leu,
<lb />Et que j’ay retenu, de plus ie ſçay l’Hiſtoire..
<lb />Oüy morbleu ie la ſçay mieux que ie n’ay ſceu
<lb />boire,
<lb />C’eſt vous dire, ie croy, que ie la ſçay fort bien,
<lb />Et que ie vaux l’hõneur d’auoir voſtre entretien
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Helas!
<lb />DOM PEDRE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hen?
<lb />CRISPIN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM PEDRE.
<lb />Mon deſtin m’a fait voir Iſabelle,
<lb />Mais il me l’a fait voir ſi charmante &amp; ſi belle,
<lb />Auecque tant d’eſclat, auecque tant d’appas,
<lb />Que ie meurs la voyant &amp; ne la voyant pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRISPIN.
<lb />Hé quoy! pour n’auoir veu qu’hier au ſoir cette
<lb />auu y
<lb />Vous auez ſçeu ſon nõ &amp; vous bruſlez pout elle,
<lb />Vous pâmez en voyant des objets merueilleux,
<lb />Dés que vous en verrez, Monſieur, fermez les
<lb />yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM PEDRE.
<lb />Non, non, depuis deux mois apprens que ie l’ay
<lb />veuë,
<lb />Auec tous les appas dont le Ciel l’a pourueuë
<lb />I’appris où ie la vis, helas! pour mon mal-heur,
<lb />Que Rodolphe ſon pere eſtoit l’Ambaſſadeur
<lb />Que l’Empereur faiſoit ſejourner en Eſpagne,
<lb />Qu’il auoit amené ſa fille d’Allemagne,
<lb />Et que dans peu de jours elle donnoit la main,
<lb />Par l’ordre de ſon pere, à ſon Couſin-germain,
<lb />Son nom eſt Leopolde, il eſt conſiderable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRISPIN.
<lb />Il eſt fort débauché, mais il eſt agreable,
<lb />Ie le connois, il a fait vingt repas icy,
<lb />Et les femmes de bien le conuoiſſent auſſi;
<lb />Il a joüé beau jeau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM PEDRE.
<lb />I'ay ſceu dans la famille
<lb />Qu’il eſt aimé du pere &amp; foit peu de la fille,
<lb />Parce qu’elle ſcait bien que preſque tous les
<lb />jours
<lb />Il fait dedans Madrid de nouuelles amours,
<lb />Meſme il auoit promis d’eſtre icy deuant elle,
<lb />Et cõme elle &amp; ſon pere alloient à Compoſtelle.
<lb />Ils dirent qu’au retour ils ne manqueroient pas
<lb />De venir vn tel jour coucher dans lleſcas,
<lb />Sçachant que c’eſtoit hier,ie fus au deuant d’elle
<lb />Où mon bon-heur me fit ſecourit cette Belle,
<lb />Ie l’attendois enfin, &amp; ne puis rien ſans toy,
<lb />Tu diras hautement que mon eſprit s’égare,
<lb />Qu’il eſt extrauagant, ridicule, bizarre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRISPIN.
<lb />Moy, Monſieur, vous voyant fort raiſonnable icy,
<lb />Ie croy que vos deſſeins le doiuent eſtre auſſi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM PEDRE.
<lb />Ie ſçay que mon deſſein n’a rien de raiſonnable,
<lb />Voy ſi ce que ie fais peut eſtre pardonnable:
<lb />Ie me rends à Madrid par vn ordre du Roy,
<lb />Et le iour que j’en parts pour m’en aller chez
<lb />moy,
<lb />Le ſort veut que j’y tuë vn des Braues d’Eſpagne,
<lb />Que de peur d’eſtre pris ie tienne la campagne,
<lb />Et qu’attendant peut-eſtre vn deſtin rigoureux,
<lb />Ie ſois encore icy fortement amoureux;
<lb />Mais helas! amoureux d’vne fille promiſe,
<lb />Et pour taſcher à rompre vne telle entrepriſe,
<lb />Ie n’ay pû conceuoir rien de plus aſſeuré
<lb />Que de feindre auprés d’elle vn eſprit égaré,
<lb />Faire l’extrauagant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRISPIN.
<lb />Mais vous l’eſtes peut-eſtre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM PEDRE.
<lb />Si ie ne le ſuis pas, ie veux feindre de l’eſtre.
<lb />Le denein en ent pris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRISPIN.
<lb />Eſt-il bien arreſté?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM PEDRE.
<lb />Ce n’eſt pas d’aujourd’huy que je l’ay medité,
<lb />Dés la premiere fois que ie vis cette Belle
<lb />Ie ſceus luy proteſter vne amour immortelle,
<lb />Elle ſçait qui ie ſuis, elle ſçait mon amour,
<lb />C’eſt par ſon ordre icy que ie fais mon ſejour,
<lb />Et pour nous voir malgré ſon bizarre de pere
<lb />Nous auons concerté tout ce que ie vais faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DDMIIN.
<lb />Elle aime donc les fous? allez tout ira bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM PEDRE.
<lb />Mais il faut m’introduire, &amp; voicy le moyen,
<lb />Dis que ie ſuis ton fils, qu’ayant nom Alexandre
<lb />Ie crois l’eſtre en effet, &amp; qu’ils peuuent s’at<lb />tendre
<lb />De voir vn Alexandre aſſez diuertiſſant,
<lb />Exerce ton eſprit, Criſpin, ſois agiſſant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRISPIN.
<lb />Mais ie croy que déja vous n’eſtes pas trop ſage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM PEDRE.
<lb />Felician auſſi fera ſon perſonnage:
<lb />Il jouë Epheſtion, &amp; ie me fie à luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRISPIN.
<lb />Il n’eſt pas mal adroit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM PEDRE.
<lb />Ie l’attens aujourd’huy,
<lb />Il eſt depuis deux jours à Madrid pour ma grace,
<lb />Et ma ſœur l’inſtruira de tout ce qui s’y paſſe,
<lb />B i
<lb />I'ay de puiſſans amis aujourd’huy dans la Cour
<lb />Et puis mon affaire eſt plus claire que le iour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRISPIN.
<lb />Mais vous feriez le fou, n’auriez-vous point d
<lb />honte ?
<lb />La Gazette, Monſieur, en feroit vn bon conte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C’eſt l’aduis qu’elle m’a donné confidemment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRISPIN.
<lb />Cet aduis à mon ſens part d’vn grand jugement
<lb />Vous qui pouuez demain eſtre ſur la ſellette..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM PEDRE.
<lb />Moy! ie ne penſe pas ſeulement qu’on decretiu
<lb />Va, de ce coſté-là ie ſuis fort en repos.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Voicy Felician.
<lb />CRISPIN.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />DOM PEDRE, CRISPIN,
<lb />FELICIAN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM PEDRE.
<lb />I V viens fort à propos,
<lb />Que dit-on dans Madrid? j'attendois ta venuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICIAN.
<lb />L’on y parle de vous à chaque coin de ruë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De moy !
<lb />DOM PEDRE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICIAN.
<lb />Ie ne ſçay pas ce que cela produit,
<lb />Mais par ma foy, Monſieur, voſtre nom fait
<lb />grand bruit,
<lb />Car il n’eſt prononcé qu’aueque des trompettes,
<lb />Ils ſont trois à cheual montez ſur des mazettes,
<lb />Vn autre en robbe-longue &amp; le bonnet carré
<lb />Auſſi paſle qu’vn mort, d’vn ton mal aſſeuré,
<lb />Monté ſur ſon mulet, ſa mule ou ſa bourique,
<lb />Lit dans vn grand papier voſtre panegyrique,
<lb />Et tout cela ſe ſait pour vous faire ſçauoir
<lb />Que l’on vous aime tant qu’on brûle de vous
<lb />voir,
<lb />Que ſi vous n’apportez à Madrid voſtre face
<lb />On va faire eſleuer voſtre portrait en place.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRISPIN.
<lb />Vous auez des amis fort puiſſans à la Cour,
<lb />Et puis voſtre affaire eſt plus claire que le jour,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM PEDRE.
<lb />Ah Ciel! me feroit-on cet affront en Eſpagne
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICIAN.
<lb />On dit que les Preuoſts ſont pour vous en cam<lb />pagne,
<lb />Si proche de Madrid, gare l’in earetre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM PEDRE.
<lb />Quoy, m’effigier moy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICIAN.
<lb />Rien n’eſt plus aſſeuré.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRISPIN.
<lb />Vous qui pouuez demain eſtre ſur la ſellette,
<lb />Moy, ie ne penſe pas ſeulement qu’on decrette,
<lb />l'ay de puiſſans amis aujourd’huy dans la Cour,
<lb />Ie vous la garentis ſans teſte au premier jour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM PEDRE.
<lb />Mais ma ſœur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICIAN.
<lb />Voſtre ſœur ſortit hier ſur la brune
<lb />En caroſſe pour coure vne bonne fortune,
<lb />Vn certain Caualier qu’elle aime eſperdument
<lb />Se marie, elle veut y mettre empeſchement,
<lb />Bref elle court les champs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM PEDRE.
<lb />Pour faire....
<lb />Elle eſt trop vertueuſe
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRISPIN.
<lb />Hé pourquoy non, puis qu’elle eſt amoureuſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM PEDRE.
<lb />Coutir apres vn hõme! ah ce n'eſt pas ma ſœut
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRISPIN.
<lb />t-eſtre qu’elle court pour r’auoir ſon hon<lb />uad 1.
<lb />ſçait-on;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM PEDRE.
<lb />Ie ne puis croire cette nouuelle,
<lb />Mais celle du tableau me ſemble vn peu cruelle,
<lb />our Meſſieurs les Preuoſts ie voy qu’heureuſe<lb />ment
<lb />Ie pourray m’en parer par mon déguiſement;
<lb />Ainſi, Felician, l’habit que j’ay fait faire
<lb />Pour plus d’vne raiſon me ſera neceſſaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICIAN.
<lb />Et nous ferions les fous, Monſieur? ie n’en croy
<lb />rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM PEDRE.
<lb />Oüy, oüy, nous les ferons &amp; les ferons ſi bien
<lb />Qu’on ne doutera point en nous voyãt paroiſtre
<lb />Que nous ne ſoyons lors ce que nous ſeindrons
<lb />d’eſtre,
<lb />Fais-nous paſſer pour fous &amp; tu m’obligeras,
<lb />Tout mon bon-heur dé pend de ce que tu diras;
<lb />Chacun a ſa folie, &amp; nous auons la noſtre,
<lb />Qui croit n’en auoir point en a plus que tout
<lb />autre,
<lb />Et j’en emprunterois ſi ie n’en auois pas:
<lb />Car enfin Iſabelle a pour moy tant d’appas.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRISPIN.
<lb />Hiet ſans voſtre brauoure elle eût perdu le vie,
<lb />Sçait-elle que c’eſt vous qui l’auez tant ſeruie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM PEDRE.
<lb />Sans doute, elle me dit auec tant d’amour,
<lb />Helas! qu’heureuſement tu me ſauue le jour,
<fw><lb />Dom Pedre.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRISPIN.
<lb />Et pourquoy donc, Monſieur, ne vou
<lb />déplaiſe,
<lb />Faire tant de façons? elle ſeta fort aiſe
<lb />De vous voir, &amp; ſon pere....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM PEDRE.
<lb />Et tu ne ſçais donc pas
<lb />Que ce pere iamais ne la quitte d’vn pas,
<lb />Que tant de jalouſie en ſon eſprit abonde
<lb />Qu’il ne la laiſſe voir à nul homme du monde,
<lb />Et s’il vient à ſçauoir quelle eſt ma qualité,
<lb />Que ce ſera tenter l’impoſſibilité
<lb />Que chercher à la voir, mais luy faiſant entẽdis
<lb />Que j’extrauague au point de me croire Ale
<lb />xandre,
<lb />Que mon Epheſtion eſt fort diuert iſſant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICIAN.
<lb />Mais, Monſieur, s’il vous plaiſt, cela reüſſiſſa
<lb />N’ayant point voſtre grace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D'OM PEDRE.
<lb />Ah! ie vois Iſabelle,
<lb />Helas! Felician, elle eſt encore plus belle
<lb />Que quand.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRISPIN.
<lb />Elle vous voit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM PEDRE.
<lb />Allons tu reuiendras,
<lb />Ie veux t’inſtruire mieux ſur ce que tu diras.
<fw><lb />3
<lb />2
</fw><fw><lb />n enarduee
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />RODOLPHE, ISABELLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOLPHE.
<lb />Vez-vous pû dormir apres cette aduenture?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />te n’ay pas fermé P'œil, Mouſieur, ie vous aſſure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOLTHE.
<lb />I’admire le peril que nous auons couru?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Moy, j’admire celuy qui nous a ſecouru,
<lb />Auecque ſon grand cœur ſa grace eſt peu com<lb />mune.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOLPHE.
<lb />Comment le viſtes-vous hier?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Au clair de la lune.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOLPHE.
<lb />Vous reſuez, faiſoit il elair de lune hier au ſoir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Non, ie ne ſçay donc pas comme ie l’ay pû voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOLPHE.
<lb />Rappellez vos eſprits, la nuit eſtoit fort noire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Ie l’ay veu toutefois &amp; l’ay dans la memoire,
<lb />Il eſt jeune ie croy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOLPHE.
<lb />C’eſt auoir de bons yeux
<lb />Que d’auoir diſcerné s’il eſt ou jeune ou vieux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />L’effroy nous empeſcha de demander au Maiſt
<lb />Cein eſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOLPHE.
<lb />Vous deuriez encore le connoiſtre
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Moy, le connoiſtre! helas ie vous iure pour me
<lb />Que iamais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOLPHE.
<lb />Sans iurer ma fille ie vous croy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Connoiſtre vn hõme moy!cela pourroit. il iſti</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOLPHE.
<lb />Excepté mon neueu vous n’en pouuez cõnoiſti
<lb />Ce Braue-là paſſoit ſans doute, &amp; par bon-heui</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Enfin nous luy deuons &amp; la vie &amp; l’honneut,
<lb />Et ie ſouhaiterois de toute ma puiſſance.
<lb />Luy montrer les effets de ma reconnoiſſance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOLPHE.
<lb />Vous n’eſtes pas ingrate à ce que ie puis voir;
<lb />S’il eſt logé ceans ie feray mon deuoir,
<lb />Cependant Leopolde a manqué de parole,
<lb />Il deuoit eſtre icy dés hier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Ie m’en conſole.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOLPHE.
<lb />Qui l’a pû retenir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Ses nouuelles amours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOLPHE.
<lb />ce chapitre- la vous l’accuſez touſiours
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />eſt que je le connois, toutes ſes amourettes
<lb />uy font bien oublier l’honneur que vous luy
<lb />Iaites.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOLPHE.
<lb />ais.... Et ie vous l’ay dit deſia deux outrois
<lb />fois,
<lb />e croy dans ce deſordre auoir oüy ſa voix,
<lb />eut-eſtre pourſuit-il ces geus-là.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Quel peut-eſtre!
<lb />Qui l’auroit empeſché de ſe faire connoiſtre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOLPHE.
<lb />Mais ſi prés d’eſtre vnis d’vn aimable lien,
<lb />le vous voy peu d’ardeur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb /> Il en vſe ſi bien,
<lb />Que j’ay tout à fait tort....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOLPHE.
<lb />Le Seigneur Dom Alphonſe
<lb />A qui j’eſcriuis hier, me doit faire reſponſe,
<lb />Ie luy demande eſcorte, &amp; ie le prie auſſi
<lb />De dite vn mot au Roy de ce malheur icy,
<lb />Par luy de mon neueu nous aurons des nouuelles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Si l’on vous diſoit tout vous en ſçauriez de belles.
<fw><lb />
<lb />lun-q GH.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />RODOLPHE, ISABELLE,
<lb />CRISPIN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRISPIN.
<lb />CEruons mon Capitaine.
<fw><lb />D
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOLPHE.
<lb />Approchez-vous de nous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRISPIN.
<lb />Comment deſia leuez! hé Monſieur, qu’auex
<lb />vous ?
<lb />Vous deuiez eſtre au lit toute cette journée,
<lb />Ou tout au moins dormir la graſſe matinée;
<lb />N’eſtiez-vous pas tous deux couchez comme
<lb />des Rois?
<lb />Car mes mattelas ſont rebattus tous les mois;
<lb />Vous vous eſtendez-là, morbleu c’eſt vn delice,
<lb />Et le moindre eſt piqué de fine bour lanice:
<lb />Pour vous à voſtre lit vous auiez vn cheuet
<lb />Qui me couſte vingt francs, il eſt tout de duue
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOLPHE.
<lb />Vos lits eſtoient fort bons, noſtre Hoſte, &amp; tou
<lb />le reſte,
<lb />Et les linceuls fort blancs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRISPIN.
<lb />Ie le ſçay bien, la peſte,
<lb />O
<lb />On ne voit point icy de linge relaué,
<lb />Ie ferois vn beau bruit ſi j’en auois trouué.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOLPHE.
<lb />C’eſt fort bien fait à vous, mais j’aurois grande
<lb />endie
<lb />De connoiſtre celuy qui nous ſauua la vie,
<lb />Faites, s’il eſt icy, que ie le puiſſe voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRISPIN.
<lb />Monſieur, en vous ſeruant il a fait ſon deuoir,
<lb />Et s’il en pretendoit quelque reconnoiſſance,
<lb />Ie ſçaurois le punir de ſon impertinence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOLPHE.
<lb />Que nous dites-vous donc?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRISPIN.
<lb />Ie ſçay ce que ie dis,
<lb />Celuy dont vous parlez m’appartient, c’eſt mon
<lb />fils.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Voſtre fils!
<lb />ISABELLE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRISPIN.
<lb />Oüy mon fils, ſi ie ne ſuis ſon pere,
<lb />Du moins ie ſuis certain que ma femme eſt ſa
<lb />mere,
<lb />Ie n’ay que celuy-là, ie l’aime tendrement,
<lb />Et ne refuſe rien à ſon contentement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Si vous nous dites vray ma ſurpriſe eſt extrême,
<lb />Ces belles qualitez eſtoient donc en luy-meſme,
<lb />Car enfin par le ſang qu’il a receu de vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRISPIN.
<lb />Ah! laiſſez-là de grace &amp; noſtre ſang &amp; nous,
<lb />Si ſa naiſſance enfin, n’eſt pas conſiderable,
<lb />Son education fut aſſez raiſonnable,
<lb />I’en ſuis fort ſatisfait, il m’en couſte mon bien
<lb />Mais ie puis dite auſſi qu’il n’ignore de rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOLPHE.
<lb />Vous auez ſi bien fait, que daus cette aduentus<lb />On peut dire que l’art a paſſe la nature.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRISPIN.
<lb />Mais on a fait pour moy ce que j’ay fait pour
<lb />ley,
<lb />Et pour vous détromper apprenez aujourd’huy
<lb />Quoy que vous me voyez Maiſtre d’vnc Ta<lb />uemne,
<lb />Qu’il n’eſt aucun Autheur, ancien ou modeme
<lb />Qui ne ſoit là dedans, puis que ie les ay veus
<lb />Auec attachement, &amp; tous leus &amp; releus;
<lb />I’ay meſme eſcrit contre eux, ou fait quelqu
<lb />remarque,
<lb />Et pour le renuier encore ſur Plutarque,
<lb />Qui croit auoir tout dit de ces fameux Heros;
<lb />Mais il eſt foit trompé, j’ay remué leurs os,
<lb />Ie trauaille à leur mort en dépit de l’enuie
<lb />Et de ce fat qui n’a trauaillé qu’à leur vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOLPHE.
<lb />Vous eſtes donc Autheur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Mais dites nous comment
<lb />Voſtre fils s’eſt rendu ſi braue &amp; ſi galant?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRISPIN.
<lb />Ie voulus qu’il appriſt d’abord l’Aſtrologie,
<lb />On dit que l’on ne peut la ſçauoir ſans Magie,
<lb />Que cela ſoit ou non, il la ſçait comme il faut,
<lb />Car ſi-toſt qu’il eſt nuit &amp; qu’il regarde en haut
<lb />Il vous montre du doigt à la moindre priere,
<lb />Le char du Roy Dauid, l’eſtoile pouſſiniere,
<lb />Le chemin de ſaint lacques...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOLPHE.
<lb />Eſtre ſi ſtudieux
<lb />Fait bien tourner l’eſprit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRISPIN.
<lb />C’eſt pour cela, tant mieux,
<lb />l eſt fort amoureux, fort jaloux, il compoſe,
<lb />a Muſique il la ſçait mieux que tout' autre
<lb />choſe,
<lb />e procez le plus grand &amp; le plus eſpineux
<lb />vous le met en vers en moins d’vne heure ou
<lb />deux :
<lb />C’eſt bien eſtre Poëte &amp; ſçauoir la pratique,
<lb />Et ſi l’Aduocat veut il le plaide en Muſique,
<lb />Quelque procez qu’on ait c’eſt vn diuin ſecours,
<lb />Les luges ſont charmez, on le gagne touſiouts.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Pourquoy cette ſcience, &amp; que vouliez vous
<lb />faite
<lb />
<lb />De Monſieur voſtre fils?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRISPIN.
<lb />Ie vais vous ſatisfaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOLPHE.
<lb />C’eſt ſe joüer à perdre vn eſprit tout à fait
<lb />Que de....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRISPIN.
<lb />C’eſt pour cela, Monſieur, que ie l’ay fait,
<lb />Mocquez-vous en tous deux, eſtouffez-en de
<lb />rire,
<lb />I'en voulois faire vn fou, puis qu’il vous le faut
<lb />dire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOLPHE.
<lb />Vn fou! pourquoy cela?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRISPIN.
<lb />Pour ſon aduancement,
<lb />Pour faire ſa fortune, &amp; ie croy fortement
<lb />Qu’vn ſcrupule d’amour, vn gros de jalouſie,
<lb />Deux onces de chicane, vne de Poëſie,
<lb />Trois dragmes de Muſique &amp; ſix grains de pro<lb />cez
<lb />Infuſez là dedans cauſent vn grand accez,
<lb />C’eſt pour perdre vn eſprit vn remede admira<lb />ble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOLPHE.
<lb />L’on vous aura purgé d’vn recipé ſemblable,
<lb />Pourquoy donc rendre fou voſtre fils?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRISPIN.
<lb />Pour ſon biea,
<lb />Les Sçauans aujourd’huy ne ſont propres à rien,
<lb />Ie cõnois vn Regent qui malgré ſa Grammaire,
<lb />Malgré tout ſon Latin s’eſtoit mis Seeretaire,
<lb />Deux Aduocats du tẽps, ie dis des plus fameur,
<lb />Ont quitté le Palais &amp; ſont aujourd’huy gueux,
<lb />Et vous ne voulez pas en voyant ces orages,
<lb />Et pouuant eſtre ſage aux deſpens de ces ſages,
<lb />Que ie mette mon fils, puis qu’ils ſe ſont mépris,
<lb />Au chemintout contraire à celuy qu’ils ont pris;
<lb />De l’air dont vous voyez que chacun veut pa<lb />roiſtre,
<lb />N'eſt-ce pas eſtre fou que de ne le pas eſtre?
<lb />Car l’on n’eſt pas icy dans ces heureux cantons
<lb />Où l’on fait ſa fortune en gardant des moutons,
<lb />Mon ambition eſt de le voir à ſon aiſe;
<lb />Si l’on voit à la Cour qu’il ſoit vn fou qui plaiſe,
<lb />Comme ſans vanité ie penſe qu’il plaira,
<lb />l’auray tout fait pour luy, rien ne luy manquera,
<lb />I a pour ſon malheur vn riuai à combatre,
<lb />Qui dans peu s’eſt acquis de la faueur pour qua<lb />tre;
<lb />Mais c’eſt par vn bon-heur, car ie gage aujour<lb />d’huy
<lb />Qu’Alexandre mon fils eſt bien plus fou que luy,
<lb />Car il l’eſt en vn point qui ne ſe peut cõprendre,
<lb />Depuis vn mois ou deux il ſe croit Alexandre,
<lb />t ſon valet plus fou croit eſtre l'pheſtion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Monſieur, j’aime les fous auecque paſſion,
<lb />nqua Me
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRISPIN.
<lb />Volontiers, pallez-en voſtre enuie,
<lb />le vay les amener.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Que ie ſeray rauie!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOLPHE.
<lb />Ils diront quelqu’ordure &amp; vous les voulez voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Ceux-là n’en diſent point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Taiſez-vous.
<lb />RODOLPHE.
<lb />Vous parlez ſans ſçauoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRISPIN.
<lb />Ces fous là ne ſont pas des infames,
<lb />Ce ſont des fous appris à reſpecter les Dames,
<lb />De tes fous amoureux pendans à leurs genoux,
<lb />Plus aimables cent fois que tous les autres fous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Ce ſont ceux qu’il nous faut, hé voyons-les de
<lb />grace!
<lb />C. iij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOLPHE.
<lb />Ie le veux, viendront-ils dans cette ſalle baſle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRISPIN.
<lb />Non, ie les meneray dans voſtre appartement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Allons-y.
<lb />RODOLPHE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRISPIN.
<lb />C’eſt mentir aſſez impudemment,
<lb />Dom Pedre n’eſt pas fou, mais puis qu’il le veut
<lb />eſtre,
<lb />I'ay vanté ſon merite, il n’a plus qu’à paroiſtre,
<lb />Il duppera du moins le jaloux aujourd’huy;
<lb />Mais voicy ſon riual, courons &amp; diſons-luy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />LEOPOLDE, GLOSFEN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GLOSFEN.
<lb />Ais dites-moy, Monſieur, ayant trount
<lb />M Conſtance
<lb />Où vous la vouliez mettte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEOPOLDE.
<lb />En vn lieu d’aſſurance,
<lb />Ou l’obliger du moins à dégager ma foy,
<lb />Et remettre en mes mains vn mot qu’elle!
<lb />moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GLOSFEN.
<lb />Ma foy puis qu’en caroſſe elle s’eſt eſchappée
<lb />Son deſſein eſt, ie croy, de n’eſtre pas trompét
<lb />Mais vous la cajolez depuis trois ou quatre ans.
<lb />Ne mentez point, combien en auez-vous d’en<lb />fans?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEOPOLDE.
<lb />Ah! que dis-tu, Glosfen, ſçay-tu par ce blaſ<lb />pheme,
<lb />Que tu bleſſe l’honneur &amp; la ſageſſe meſme?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GLOSFEN.
<lb />Hé Monſieur, l'on voit peu de ſieges de quatre
<lb />dala 
<lb />Ce ſont contes à faire à de petits enfans,
<lb />L’approche d’vne place eſtant bien ménagée
<lb />Elle eſt par ma foy priſe auſſi-toſt qu’aſſiegée,
<lb />Et quand auec du lang vn ſome eſcrit ſon ſeing
<lb />La ſageſſe &amp; l’honneur tirent fort à la fin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEOPOLDE.
<lb />Ie luy donnay par force vne telle aſſurance,
<lb />Elle n’en vouloit pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GLOSFEN.
<lb />Voyez la belle auance!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEOPOLDE.
<lb />La trouuant j'éuitois ce faſcheux actident.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GLOSFEN.
<lb />Il ne s’eſt jamais fait vn coup plus imprudent,
<lb />Auant que d’arreſter vn caroſſe on regarde
<lb />Si c’eſt....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEOPOLDE.
<lb />Il n'eſt plus temps enfin, c'eſt par mégarde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GLOSFEN.
<lb />Par mégarde.. il eſt bon. mais il faut auoüer
<lb />Que c’eſt vn par mégarde à ſe faire roüer,
<lb />Trois de vos bons amis en ſont ſur la litiere.
<lb />Deux Laquais de voſtre oncle en ſont au cime<lb />tiere,
<lb />Deux cheuaux de caroſſe &amp; deux autres cheuaux
<lb />En ſont morts &amp; mangez des chiens &amp; des cor<lb />beaux,
<lb />Iſabelle en penſa mourir, &amp; ſa Suiuante
<lb />En eſt au lit malade &amp; peut-eſtre mourante;
<lb />Si l’on vous eut connu, comme l’on n’a pas fait,
<lb />Cette grande action faiſoit vn bel effet:
<lb />Vn Couſin vient exprés eſpouſer ſa Couſine,
<lb />Mais par mégarde vn ſoir ce Couſin l’aſſaſſine:
<lb />Par mégarde, voyez &amp; tous ceux qui ſont morts
<lb />Le ſont tous par mégarde, il en a cent remords,
<lb />Il s’eſcrie, ayant veu ſa beueuë &amp; la noſtre,
<lb />Ah! qu’ay-je fait? j’ay pris vn caroſſe pour l’au<lb />tre;
<lb />Mais peut-eſtre qu’vn jour voſtre oncle le ſçaun
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEOPOLDE.
<lb />Et qu’importe, dans peu mon hymen ſe fera.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GLOSFEN.
<lb />Mais ie crains, attendant que cet hymen s’ap<lb />preſte,
<lb />Que Conſtance n’en vienne vn peu troubler la
<lb />feſte,
<lb />Son honneut eſt vn bien dont elle faiſoit cas,
<lb />Releuez-le, Monſieur, vous l’auez mis bien bas,
<lb />Conſtance eſt de maiſon, elle eſt riche, elle eſt
<lb />belle,
<lb />Et de toutes façons elle vaut Iſabelle:
<lb />Si ſon frere venoit, ie croy que Dieu mercy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEOPOLDE.
<lb />Son frere paſſeroit foit mal le temps icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GLOSFEN.
<lb />Le bruit court à Madrid qu’il a quitté la Flãdre,
<lb />il vient querir ſa grace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEOPOLDE.
<lb />Il vient ſe faire prendre,
<lb />t s’il eſt en Eſpagne il ne peut qu’eſtre mal.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />1
<lb />LEOPOLDE, GLOSFEN,
<lb />LAZARILLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAZARILLE.
<lb />’On vous a veu, Monſieur, deſcendre de che<lb />ual,
<lb />l
<lb />On dit que vous montiez ou que l'on va deſcen<lb />dre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEOPOLDE.
<lb />Quoy l’on m’a veu Glosfen!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GLOSFEN.
<lb />Hé! vouliez-vous ſurprendre?
<lb />Vous n’auez eu le temps que de vous debotter:
<lb />Desgens entrent icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEOPOLDE.
<lb />Vien, c'eſt trop caqueter.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VII.
<lb />DOM PEDRE, FELICIAN
<lb />CRISPIN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM PEDRE.
<lb />S-tu veu noſtre abord?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRISPIN.
<lb />Oüy Monſieus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM PÉDRE.
<lb />Que t’en ſemble?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRISPIN.
<lb />Ten fuis ſurpris, Monſieur, ie l'admire &amp; i<lb />tremble,
<lb />Iſabelle a fort ry, ſon pere eſt ſatisfait,
<lb />On ne peut faire mieux qu’Epheſtion a fait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICIAN.
<lb />Ma foy ie n’en ſuis plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM PEDRE.
<lb />Tu m’as promis.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICIAN.
<lb />Tout paſſe,
<lb />I'eſperois que Conſtance obtiendroit voſtre græ<lb />ce,
<lb />Que nous pourrions ſans crainte icy faire les
<lb />fous;
<lb />Mais enfin le coûteau n’attend plus qu’aprés
<lb />vous,
<lb />Et la corde apres moy, car ie portois l’eſpée,
<lb />Qui du pauure Dom Lope a la trame coupée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRISPIN.
<lb />Ie ne vois point de mal plus ſenſible icy bas
<lb />Que celuy de mourir quand on ne le veut pas;
<lb />Iuyez-le, il vous menace &amp; vous eſt fort con<lb />traire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM PEDRE.
<lb />Moy quitter Iſabelle! helas! le puis-je faire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRISPIN.
<lb />Le Couſin qu’elle attend vient pourtant d’arri<lb />uer,
<lb />Ie vous l’ay dit, il monte &amp; s’en va la trouuer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM PEDRE.
<lb />Il ſera mal receu de ſa belle Couſine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRISPIN.
<lb />Peut-eſtre, mais enfin il a fort bonne mine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM PEDRE.
<lb />S’il l’emmeine à Madrid j’y vais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRISPIN.
<lb />A quelle fin?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM FEDRE.
<lb />Tu l’ignores?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRISPIN.
<lb />Non, non, ie voy voſtre deſſein,
<lb />Voſtre portrait s’y fain&amp; ie ſçay qu’il doit eſtre
<lb />Dans vne grande place eſleué pour paroiſtre,
<lb />Meſme il doit eſtre veu de tous les curieux,
<lb />Comme il n’eſt que croqué, vous voulez qu’il
<lb />ſoit mieux,
<lb />Ie connois voſtre humeur, &amp; vois que ſans rien
<lb />craindre
<lb />Vous allez à Madrid vous acheuer de peindre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM PEDRE.
<lb />Oüy, oüy, j’iray, deuſſay-je y trouuer le trép<lb />Ie la ſuiuray par tout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICIAN.
<lb />Moy, ie ne vous ſuy pas:
<lb />Et la vie &amp; l’hõneur vallent bien des maiſtreſſe,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM PEDRE.
<lb />I'entends du bruit, ſortõs &amp; quitte ces foibleſſe
<lb />Allons voir ce riual, quoy qu’il puiſſe arriues
<lb />I’ay trop bien commencé pour ne pas acheue
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VIII.
<lb />RODOLPHE, LE QPOLI
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOLPHE.
<lb />On neueu, nos deux fous vont venir tos
<lb />M alheure,
<lb />L’Epheſtion ſur tout eſt bouffon, ou ie meure
<lb />Ho des ſieges quelqu’vn, ils veulent eſtre aſſis
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IX.
<lb />RODOLPHE, LEOPOLDE,
<lb />LAZARILLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAZARILLE.
<lb />Ombien vous en faut-il?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOLPHE.
<lb />Il en faut cinq ou ſix,
<lb />L’Alexandre eſt vn fou qui ſe croit raiſonnable,
<lb />Auec ſon ſerieux ie le trouue admirable;
<lb />Mais il eſt deuenu voſtre riual, au moins,
<lb />Il cajole ma fille &amp; luy rend mille ſoins,
<lb />Songez-y, mon neueu, s’il en fait ſa conqueſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEOPOLDE.
<lb />Ce riual ne me peut mettre martel en teſte,
<lb />Il la peut librement cajoler deuant moy,
<lb />Sans que j’en ſois jalous, Monſieur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOLPHE.
<lb />Ah ie vous croy;
<lb />I’auois hier fort tard eſcrit à Dom Alphonſe
<lb />Touchant tout ce deſordre, en voicy la réponſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEOPOLDE.
<lb />Quoy voſtre homme eſt déja reuenu de Madrid!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Oüy.
<lb />RODOLPHE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEOPOLDE.
<lb />C’eſt fort bien aller.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOLPHE.
<lb />Voyez ce qu’il m’eſcrit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOLPHE lit.
<lb />Vant que d'auoir leu la voſtre
<lb />Hl'auois ſceu que voſtre accident
<lb />Fut cauſé par vn imprudent
<lb />Qui prit vn caroſſe pour l’autre;
<lb />Le mien auant midy ſera dans Ileſcas,
<lb />Et moy ie ne manqueray pas
<lb />Peu de temps apres de m’y rendre,
<lb />Trois de ces eſtourdis ſont fort bleſſez icy,
<lb />Ie ſuis ſur cette affaire amplement éclairo
<lb />Et ſur vn' autre encor que j’iray vous ap<lb />prendre.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE X.
<lb />ISABELLE, DOM PEDRE,
<lb />RODOLPHE, FELICIAN,
<lb />LEOPOLDE, GLOSFEN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GLOSFEN.
<lb />J Ous demeurez?
<lb />LEOPOLDE.
<fw><lb />il.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GLOSIEN.
<lb />Moy ie prens congé de vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Epheſtion.
<lb />DOM PEDRE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICIAN.
<lb />Seigneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOLPHE.
<lb />Voicy venir nos fous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEOPOLDE.
<lb />Demeure auprés de moy, Glosfen, tu n’es pas
<lb />ſage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GLOSFEN.
<lb />Non, Monſieur, ie ne puis demeurer dauantage
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM PEDRE.
<lb />Voy cette fille, voy cette Diuinité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICIAN.
<lb />Elle eſt encore fille? ah! l’inhumanité:
<lb />üy vous eſtes à plaindre, &amp; j’enrage, Madame,
<lb />iauroit fait de vous vne fort belle femme,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM PEDRE.
<lb />Nous y trauaillerons vn jour auec ardeur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICIAN.
<lb />Ie croy que le pluſtoſt ce ſeroit le meilleur,
<lb />Songez-y donc, grand Prince.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM PEDRE.
<lb />Elle a toute mon ame,
<lb />Mais ſon cœur eſt de glace &amp; le mien tout
<lb />Hame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEOPOLDE.
<lb />Quel eſt-il, ma Couſine) il ſent ſon grand Su
<lb />gneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM PEDRE.
<lb />Vous eſtes Allemand volontiers?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie le ſuis.
<lb />LEOPOLDE.
<lb />Oüy, Monſieur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM PEDRE.
<lb />I’ay jugé que vous le deuiez eſtre,
<lb />Il faut eſtre Allemand pour ne me pas conoiſta
<lb />Demandez qui ie ſuis à tous les Lydiens,
<lb />A tous les Cypriots, à tous les Phrigiens,
<lb />Aux Medes, aux Perſans, aux Paphlagoniens,
<lb />Seites &amp; Bactriens &amp; Babyloniens,
<lb />A tous ceux dont le nom ſe termine en iens,
<lb />Tous ces Peuples vaincus &amp; ſoûmis à ma gloire
<lb />Vous diront qui ie ſuis s’ils ont bonne memoirt
<lb />Epheſtion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICIAN.
<lb />Seigneur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM PEDRE.
<lb />Ne m’abandonne pas,
<lb />u.eſt temps d’aſſieger de ſi puiſſans appas,
<lb />eſloigne-toy, ie vais reconnoiſtre la place.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICIAN.
<lb />cet homme me déplaiſt, de grace qu’on le
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOLPHE.
<lb />eſt mon neuen.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICIAN.
<lb />Sa mine excite mon courroux,
<lb />nous mange des yeux &amp; ſe moque de nous,
<lb />'ous auez des neueux auſſi deſagreables.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOLPHE.
<lb />s ſont vos ſeruiteurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICIAN.
<lb />Ils ſont inſupportables;
<lb />Vous ne commandez tien, le ſiege eſt-il remis?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM PEDRE.
<lb />Le Gouuerneur du fort eſt de mes grands amis,
<lb />Sans quelque point d’honneur j’entrerois dans
<lb />la place.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOLPHE.
<lb />Ah! que ma fille eſt aiſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEOPOLDE.
<lb />Admirez ſa grimace.
<lb />On ne vous entend point, Seigneur, vous parlez
<lb />bas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM PEDRE.
<lb />Ie pretens bien auſſi qu’on ne m’entende pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEOPOLDE.
<lb />Quelle affaire auez-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM PEDRE.
<lb />Vne importante affaire.
<fw><lb />LEOPOLDE.
<lb />en faut parler haut.
<lb />D ii
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Couſin laiſſez le faire,
<lb />Ce diſcours n’eſt plaiſant qu’en ce qu’il eſt dit
<lb />bas,
<lb />s’il le diſoit tout haut il ne vous plairoit pas,
<lb />Ie n’ay iamais oüy rien de plus agreable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM PEDRÉ.
<lb />Ie n’ay iamais rien dit de plus conſiderable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOLPHE.
<lb />Mais, Seigneur, qu’eſt-ce encor? enfin dites-le
<lb />douar
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM PEDRE..
<lb />Ie luy dis que dans peu ie ſeray ſon eſpoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEGPOLDE.
<lb />Ha, Monſieur, qu’il eſt fou!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOLPHE.
<lb />Que ma fille eſt niaiſe!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Et moy ie luy reſpons que j’en ſeray fort aiſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOLPHE.
<lb />Elle luy fait beau jeu pour ſe diuertir mieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEOPOLDE.
<lb />Ah! qu’elle aime les fous, ie le voy dans ſes yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICIAN.
<lb />C’eſt voſtre fille?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOLPHE.
<lb />Oüy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICIAN.
<lb />La peſte qu’elle eſt belle!
<lb />Comment la fiſtes-vous? auiez-vous vn modelle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEOPOLDE.
<lb />Modelle ou non, Seigneur, l’ouurage en eſt ſo<lb />beau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICIAN.
<lb />'aiſez-vous, s’il vous plaiſt, Monſieur le Da<lb />moiſeau,
<lb />Je faites qu’eſcouter, dans les choſes futures
<lb />Nous voyons arriuer d’eſtranges auentures;
<lb />Car comme vn homme ſage a plus d’eſprit qu’vn
<lb />fou,
<lb />Vne tulipe eſt bien differente d’vn chou,
<lb />Par la meſme raiſon quand l’erreur ſe diſſipe,
<lb />n voit foit bié qu’vn chou n’eſt pas vne tulipe,
<lb />ous m’auoüerez encor que l’on a veu depuis
<lb />orage bien plus grand ſur mer que dans vn
<lb />puits,
<lb />’eſt pourquoy nous voyons l’Eſté les hirondel<lb />Ies.....
<lb />Oüy-da, ce ne ſont pas icy des bagatelles,
<lb />qu’en dites-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEOPOLDE.
<lb />Qui moy..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICIAN.
<lb />Ne vous en mocquez pas,
<lb />Neueu vous pourriez voir voſtre perruque bas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOLPHE.
<lb />Ce fou-cy, ce me ſemble, eſt d’humeur vn peu
<lb />prompte,
<lb />Auecque celuy-là trouuez vous voſtre conte,
<lb />Ma fille?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Tout à fait, il charme mes ennuis,
<lb />I’y paſſerois ſans crainte &amp; les jours &amp; les nuits.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM PEDRE.
<lb />Mon cher Epheſtion, pour flatter mon martyre
<lb />Et charmer cet objet joins ta voix à ta lyre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICIAN.
<lb />Lazarille, mon Luth eſt ſur le potager,
<lb />Cours viſte le querir.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XI.
<lb />LAZARILLE, D. PEDRE,
<lb />ISABELLE, LEOPOLDE, &amp;c.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAZARILLE.
<lb />IL eſt fort en danger,
<lb />Le bois nous a manqué.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICIAN.
<lb />I'ay la veine enjoüée,
<lb />Mais ie trouue aujourd’huy ma voix fort en<lb />roüée.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XII.
<lb />LAZARILLE, DOM PEDRE,
<lb />RODOLPHE, &amp;c</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAZARILLE.
<lb />J Ous n’auiez plus de Luth tardant eneore
<lb />vn peu,
<lb />Car faute de fagot on l’alloit mettre au feu,
<lb />Pour donner la couleur à deux oiſons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICIAN.
<lb />Yurogne,
<lb />At-tu perdu le ſens? quoy des Luths de Boulou<lb />gne
<lb />Pour donner la couleur à deux oiſons! parbleu
<lb />La viande autoit couſté beaucoup moins que le
<lb />feu.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CHANSON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICIAN chante.
<lb />Ar tout comme dedans la Cour
<lb />TOn maſque la nuit &amp; le jour,
<lb />Chaque paſſion ſe déguiſe,
<lb />Mais quoy qu’on en die en ces lieux
<lb />Pour vne burleſque entrepriſe,
<lb />Ie trouue que l’amour ſe déguiſe le mieux.
<fw><lb />1
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM PEDRE.
<lb />Il pretend vous auoir: non, non, pour vous
<lb />tendre
<lb />Il faut qu’il ait l’honneur de cõbatre Alexandy
<lb />Ie ne vous ay point veu dans ces fameux haſa
<lb />Où la gloire &amp; la moit courent de toutes par<lb />Quand on n’a point de nom dans ces comb
<lb />celebres,
<lb />Il faut s’aller cacher dans l’horreur des tenebies
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEOPOLDE.
<lb />Seigneur, aſſcurément j’honorerois vos coups
<lb />Et c’eſt eſtre vaillant qu’eſtte tué de vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM PEDRE.
<lb />Nen doutez point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Couſin laiſſez mon Alexandre,
<lb />Vn ſang ſi precieux n’eſt pas fait pour répandr
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM PEDRE.
<lb />Le reſpandre!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEOPOLDE.
<lb />Non, non, nous reſterons amis.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XIII.
<lb />RODOLPHE, ISABELLE,
<lb />D. PEDRE, LEOPOLDE,
<lb />FELICIAN, LAZARILLE,
<lb />PASQVETTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PASQVETTE.
<lb />Onſieur, ſçauez-vous bien que le couuert
<lb />I eſt mis?
<lb />it quand il vous plaira qu’on ſeruira ſur table.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOLPHE.
<lb />Cette petite fille eſt tout à fait aimable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Düy fort.
<lb />PASQVETTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEOPOLDE.
<lb />Mais ces tetons ſont gros &amp; bien placez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PASQVETTE.
<lb />’y touchez pas, Monſieur, vous les applatiſſez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />dlignonne.
<lb />LEOPOLDE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PASQVETTE.
<lb />Ha que de bruit!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEOPOLDE.
<lb />Ah! treue de furie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PASQVETTE.
<lb />h! treue de tetons, Monſieur, ie vous en prie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICIAN.
<lb />Ie les patineray pour moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PASQVETTE.
<lb />Tout doux, tout doux,
<lb />Tredame, on ſe laira patiner par des fous?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XIV.
<lb />RODOLPHE, LEOPOLDE
<lb />ISABELLE, DOM PEDRE.
<lb />FELICIAN, LAZARILLE,
<lb />PASQVETTE, CRISPIN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRISPIN.
<lb />Eluy dont vous auez ce matin eu reſponſe
<lb />CArriue &amp; vient icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOLPHE.
<lb />Comment! c’eſt Dom Alphonſe:
<lb />Monſieur, venir vous-meſme &amp; prendre tant e
<lb />part.
<fw><lb />d116
</fw><fw><lb />SCE
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENEXXV.
<lb />ODOLPHE, ISABELLE.
<lb />DOM PEDRE, LEOPOLDE,
<lb />FELICIAN, LAZARILLE,
<lb />D. ALPHONSE, PASQVETTE,
<lb />CRISPIN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM ALPHONSE.
<lb />Tnoy gan vonte afante, &amp; ie viens de ſa
<lb />part :
<lb />e demande audience, afin de vous apprendre
<lb />es nouuautez icy qui poufront vous lurpren<lb />dre,
<lb />ailneIEn
<lb />our parler du rencõtte, ou pluſtoſt du malheur
<lb />ie vous couruſſes hiet, Monſieur en eſt lau<lb />theur.
<lb />li ioqdenbauorl d asa
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2RODOLPHE.
<lb />Ciel! que dites-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />muol
<lb />BOM ALPHONSE.
<lb />Il vous prit pour Gonſtance
<lb />ui venoit vous montreZ cct eſenit d'impor<lb />tance,
<lb />441
<lb />renant voſtre caroſſe il creut prendre le ſien,
<lb />Puelque Braue inconnu vous defendit ſi bien.
<lb />e tiols qu’il a bleſſez en ont conté l’hiſtoire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOLPHE.
<lb />ous dois-je croire, ô Dieux!
<lb />auddaaii imasiot.
<fw><lb />E
<lb />E
<lb />414
</fw><lb />LEOPOLDE.
<lb />Oüy, vous le deuez ctoire,
<lb />Monſieur, cette promeſſe eſt ſans doute de moy
<lb />Depuis trois ans Conſtance a mon cœur &amp; n
<lb />foy;
<lb />Le Ciel n’a pas permis.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM ALPHONSE montrant la pre
<lb />a Iſabeſs.
<lb />Auec vn pareil pagd
<lb />On pouuoit s’oppoſer à voſtre mariage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sans doute.
<lb />TSABELLE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ALPHONSE a TAdIpbe<lb />Cet eſcrit eſt ſigné de ſon ſang.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A Leopolde,
<lb />Vous ſçauez que Cõſtance eſt d’vn illuſtren
<lb />Son frete Dom Pedro qui ſe fait craindie
<lb />Handre,
<lb />Aux plus riches partis peut juſtemẽt preter
<lb />Les puiſſans ennemis qui pourſuiuent ſa mai
<lb />Depuis deux ou trois mois n’ont fait qu’rat
<lb />effort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOLPHE.
<lb />Ie ſçay qu’il a tué Dom Lope de Cardonnt.
<lb />A-t’il ſa grace?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM ALPHONSE.
<lb />Oüy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Le Courier part...
<lb />Oüy!
<lb />Le Roy la loy de
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRISPIN.
<lb />Non, non, qu’il ne bouge d
<fw><lb />Ou qu’il l’apporte icy, Monſieur, car le voilà.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM ALPHONSE.
<lb />Dom Pedre, en cet eſtat, la ſurpriſe eſt nouuelle!
<lb />ui vous amenc les;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM PEDRE.
<lb />La charmante Iſabelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />On ne peut trop payer ce qu’il a fait pour nous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOLPHE.
<lb />Vous diſiez bien vrayment que vous aimiez les
<lb />fous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM PEDRE.
<lb />Conſtance eſtant ma ſœur, que pretendez-vous
<lb />faire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEOPOLDE.
<lb />Auoir demain l’hõneur d’eſtre voſtre beaufrere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM ALPHONSE.
<lb />La Reine vous attend pour faire cet accord,
<lb />Conſtance eſt en ſes mains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEOPOLDE.
<lb />I'en rends graces au ſort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM ALPHONSE.
<lb />Monſieur il faut ſonger à ce double hymenée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOLPHE.
<lb />Ce qu’a fait Dom Pedro rend mon ame eſtõnée,
<lb />vous en ſerez ſurpris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM ALFHONSE,
<lb />Donnez luy quelque eſpoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOLPHE.
<lb />Il faut gagner Madrid, ie feray mon deuoir;
<lb />Dom Pedro vaut beaucoup, Iſabelle eſt ſenſible.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE aD.m Pεδτεbα.
<lb />Ce mot eſt à mou ſens aſſez intelligible.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM ALPHONSE.
<lb />Sortons tous d’lleſcas &amp; nous en parlerons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOLPHE.
<lb />Allons diſner, Meſſieurs, &amp; puis nous partirons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELICIAN.
<lb />Les fous ſont bien-heureux, &amp; ie voy qu’aucc
<lb />honte,
<lb />Les morts, &amp; les bleſſez en auront pour leyr
<lb />conte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOM PEDRE.
<lb />Vous auez fait les fous pour me ſeruir tous
<lb />deux,
<lb />Voſtre fortune eſt faite &amp; vous ſerez heureux
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRISPIN.
<lb />Vous voyez, la ſageſſe eſt ma foy trop cõmune
<lb />Il faut faire les fous pour faire ſa fortune.
<fw><lb />
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />1
<lb />6
</fw></sp>
    </body>
  </text>
</TEI>