<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Le Duelliste mal-heureux. Tragicomedie. Piece nouvelle plaine [sic] d'instricues [sic] a la mode suivant le temps, non jamais veuë ou imprimée.</title>
        <author></author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb333574960"/>
          <author>
            <persName></persName>
          </author>
          <title>Le Duelliste mal-heureux. Tragicomedie. Piece nouvelle plaine [sic] d'instricues [sic] a la mode suivant le temps, non jamais veuë ou imprimée.</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1636" cert="high" resp="BNF">1636</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />42
<lb />
</fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />I v
<lb />LECIEVN
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />&amp;
<lb />ECTEVR, Ie te donne ceſte piece
<lb />que le mauuais temps &amp; l’oiſiueté m’ont
<lb />faict mettre au iour: Si voyant ſon tiltre
<lb />la curioſité te porte à lire ſon commence<lb />ment, &amp; qu’il te contente, continuë iuſ<lb />ques à la fin, du moins iuſques au degouſt, ſinon faicts
<lb />diuorce &amp; romp ton deſſain dés ſon entrée; tu n’auras de
<lb />l’vn ou de l’autre à qui te reſiouyr ou te plaindre, car l’Im<lb />primeur a ſupprimé mon nom exprés puiſque ie meſpriſe
<lb />le reproche de l’vn comme ie rejette la douceur de l’autre,
<lb />Auſſi n’eſt-ce honneur ny des honneur de bien ou mal
<lb />faire en vers, Eſtimer vn honneſte homme pour le premier,
<lb />c’eſt louer vn Caprtaine de toucher bien le Luth, Le deſ<lb />eſtimer pour l’autre, c’eſt l’auoir en eſtime: Car l’on tient
<lb />que iamais grand Poëte ne fut grand homme d’affaires,
<lb />&amp; le commun dit que tous les Poëtes ſont fouls, auquel ie
<lb />reſponds ſans les deſmentir &amp; comme tu le ſçais, que tous
<lb />les fols ne ſont pas Poëtes, ie te laiſſe donc (LECTEVR)
<lb />dans ta liberté, &amp; te dis A Dieu dans l’indifference,
<fw><lb />4.-
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SVBIECT DE L'ACTE
<lb />PREMIER.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />
<lb />S9
<lb />N Sage &amp; prudent Gentilhomme nomm<lb />Se Demonax fera l’ouuerture du Theatre, re<lb />preſentant la fortuite rencontre du corps de
<lb /> ſon amy Tanafile, qu’il croit eſtre homicidé
<lb />dans le combat, en ſpectacle à l’aſſiſtance, deteſtera la rage
<lb />des Duels: Puis entreront trois Caualiere Officiers de la
<lb />maiſon du Roy, ſçauoir vn Eſeuyer, vn Ordinaire &amp; vn
<lb />Maiſtre d’Hoſtel, nommez Onomaſte, Arimand &amp; Ma<lb />jordome, preparez pour la Chaſſe Royalle, Sur le point
<lb />de laquene, vir ſeune Cadet nouuenenient afriue en Cour
<lb />grand Duelliſte nommé Brizelance picqué des regards de
<lb />l’Eſcuyer Onomaſte, luy enuoyera vn Cartel par Dur<lb />acier ſon ſecond, dont s’enſuiura le Combat ſeul à ſeul, où
<lb />le Duelliſte ſera bleſſé.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Enſuitte Glycere Maiſtreſſe de Majordome contre la<lb />quelle le Poëte Parnaſſin aura eſcript, viendra plaine de
<lb />vengeance faire ſa plainte, deſireuſe de le faire affronter,
<lb />à quoy s’offrira le Duelliſte deuenu Amoureux d’elle, le<lb />quel rencontrant le Poëte, penſant l’offencer en ſera bat<lb />tu de ſon propre baſton.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE PREMIER
<lb />SCENE PREMTERE.
<lb />Tanafile homicidé en ſpectacle ſur le Theatre.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PRVDENT.
<lb />EL eſt mort, s'en eſt faict, on voit emmy la place,
<lb />QESon corps couuert de ſang, deſia froid comme glace,
<lb />Son pourpoint d’vn coſté, de l’autre, ſon manteau,
<lb />Le fourreau d’vn eſpée, vn eſcharpe, vn couſteau,
<lb />O cruel poinct d’honneur, mais plutoſt barbarie,
<lb />Rage, deſpit, horreur, infernalle furie,
<lb />1
<lb />S’eſgorger ſeul à ſeul, s’jurer de ſang humain,
<lb />Vn Tygre en ſa fureur n’eſt pas plus inhumain;
<lb />Se maſſacrer ainſi pour vne fantezie,
<lb />Pour vn branſler de pied, pour en jalouſie.
<lb />D'vn mot mal entendu, d'vn triſte compliment,
<lb />
<lb />D'vn Atome, d'vn rien, d’vn ie ne ſçay comment,
<lb />Eſt-ce pas eſtre fol, François eſt-tu ſans honte,
<lb />Et de l’ame &amp; du corps tu faicts bien peu de conte,
<lb />Que diſent tes voiſins, apprenant tes combats;
<lb />Qu'eſtre ſage &amp; françois ne ſe rencontrent pas:
<lb />Si ta valeur t'eſtouffe &amp; le ſang dans tes vaines,
<fw><lb />E-
</fw><lb />Boüillonne de fureur, ſi tu ſouffre des paines,
<lb />De viure en patience, &amp; ne peux t’empeſcher
<lb />D'vn eſclarciſſement, que ne vas tu chercher
<lb />Le giſte de l’honneur, de Prouince en Prouince,
<lb />Pour y ſeruir ton Dieu, ton Pays, &amp; ton Prince,
<lb />Là tu le trouuerras, &amp; dans ces nations,
<lb />Tu pourras contenter tes chaudes paſſions,
<lb />Eterniſant ton nom, &amp; la gloire de France.
<lb />Bien mieux que d’eſtre en Cour eſcrimeur par outrance.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE PREMIER.
<lb />SCENE SECONDE,
<lb />L’ESCVYER ONOMASTE SONNANT
<lb />NE TROMPE.
<lb />L’ORDINAIRE ARIMAND.
<lb />LE MAISTRE D’HOSTEL MAIOR<lb />DOME ENTAEROIVT.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ESCVYER.
<lb />Et bien ſommes nous preſis, le Roy s'en va partir,
<lb />Chacun eſt à Cheual, mais tu viens de ſortir
<lb />Du lict!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ORDINAIRE.
<lb />i'ay trop vueillé, le ſommeil m’importune,
<fw><lb />Chaſſe-tu point la nuict au decours de la Lune?
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ESCVYER.
<lb />A Cheual à Cheual, c’eſt par trop ſommeiller,
<lb />C’eſt couuer ſes linceuls, il faut ſe reſueiller,
<lb />I’entends de tous coſtez l’Arondelle gaillarde
<lb />Nous annoncer le jour, &amp; la trouppe mignarde
<lb />Des petits Oyſillons, font raiſonner les boys
<lb />Les vallons &amp; les eaux de gazoüillantes voix.
<lb />L’aurore au front d’argent, ordinaire courriere.
<lb />Nous offuſque les yeux de ſa viue lumiere,
<lb />Voyez vous ce broüillats qui couuroit ces Eſtangs,
<lb />S’eſleuant peu à peu, nous promet du beau temps?
<lb />Allez prendre la botte, &amp; vous Monſieur le Maiſtre,
<lb />Voullez vous aujourd’huy rude picqueur pareſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE M. D’HOSTEL.
<lb />Tamuis ne fit fi veau, t'atr, le vent &amp; les Cieux,
<lb />N’ont point encor parû cét an ſi gratieux
<lb />Haſtons nous, car du lict ceſte plume mollace,
<lb />Dediée à Venus eſt contraire à la Chaſſe,
<lb />Noſtre Roy diligent accuſe vos langueurs,
<lb />Et cherit entre tous, ceux qui ſont bons picqueurs,
<lb />Ie vay faire l’eſſay, &amp; puis couurir ſur table.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ORDINAIRE.
<lb />Moy d'vn ieune coureur, ie vay taſter le rable,
<fw><lb />E<lb />-1..
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />4
<fw><lb />A
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVY DIRA.
<lb />Sans a dieu Caualier
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ESCVYER.
<lb />Tantoſt nous nous verrons
<lb />Mon braue ie vous ſuis,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'ORDINAIRE.
<lb />Seruiteur ie vous ſuis.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />BRILELANCE DVELLISTE REGAR<lb />DANT L’ESCVYER.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ESCVYER DIRA A DEMY VOIX.
<lb />Hé qu’eſt-ce Rodomont qu’eſt ce nouueau viſage,
<lb />Il n’a point l’air de Cour, il ſent bien ſon village,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVELLISTE L’ARRESTANT.
<lb />Quoy vous me regardez me cognoiſſez vous pas.
<lb />Vous ſuis-ie rauiſſant, admirez vous mes pas,
<lb />Mon port, mon action, n’ay-ie pas bonne mine,
<lb />Croyez vous que ie ſois vn mignon de courtine,
<lb />Pourquoy me regarder?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ESCVYER.
<lb />Parce que i'ay des yeux,
<fw><lb />-
</fw><lb />Ie ne peux les ouurir ſans voir en diuers lieux.
<lb />Et ne les ferme point, ſinon quand ie ſommeille,
<lb />Affecter de vous voir, ce n'eſt grande merueille;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVELLISTE.
<lb />Mais ie croy qu’à me voir prenez contentement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ESCVYER PAR MESPRIS,
<lb />Il eſt vray, vous touchez au point tout iuſtement,
<lb />C’eſt vn de mes penſers, ie m’en mets fort en peine,
<lb />Pour vous voir ie courrois mille pas d’vnchaleïne;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVELLISTE.
<lb />Mau ſemble qu’à deſſain voulez me regarder,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ESCVYER.
<lb />Mon deſſein pour vous voir, eſt de fort peu tarder,
<lb />on regarde le Roy, les Dames &amp; les Princes,
<lb />Pour voir, pour regarder, on court maintes Prouinces,
<lb />Quelques fois ie regarde vn papamt incongnû
<lb />Vn pauure, vn miſerable, vn gueux allant tout nû,
<lb />Quelque fois vn galland quand il a bonne mine,
<lb />Ie vous eſtime tel, non, mignon de courtine,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVELEIS IE.
<lb />I'ay bien meilleure mine ayant l'eſpée en main,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ESCVYER.
<lb />Ie le croy maintenant, ſans attendre à demain
<lb />Et le croy ſans le voir, vous voyant en preſence
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVELLISTE.
<lb />Doutter de mon courage, en ne le croyant pas,
<lb />L’eſt meſpriſer ſa vie &amp; courir au treſpas,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ESCVYER.
<lb />TEAM MAI DE
<lb />Croire à beſoin de foy, mais voyant quelque choſe
<lb /> ne femmc on encuut, en voutton, onc roſe,
<lb />La foy n’y ſert de rien, car certes nous croyons,
<lb />Ce qui nous eſtabſent; non ce que nous voyons :
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVELLISTE.
<lb />Ce ſont ſubtilitez qu’on apprend à l'eſcolle,
<lb />Pour moy ie ſuis gend’arme, &amp; meſpriſe Bartolle,
<lb />Ariſtote, Iaſon, Philoſephes, Docteurs,
<lb />Aduocats, Procureurs, Sacs, Procez, &amp; Plaideurs,
<lb />Mes eſclarciſſements, ſe font pour l’ordinaire,
<lb />Quand i’ay l’eſpée en main contre mon aduerſaire,
<lb />Demain nous nous verrons tous deux au champ Mars,
<lb />Mon braue ou legez vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />’ESCVYER.
<lb /> Tout proche des remparts.
<fw><lb />112
<lb />LE DVELLISTE SORTY.
<lb />L’ESCVYER DIRA.
<lb />Furieux, poſſedé d’vn accez de manie,
</fw><lb />Ton arrogance en bref de toy ſera bannie,
<lb />C’eſt vlcere preſſant ſurmontant ta raiſon,
<lb />Ne te faict eſperer qu’en ta mort gueriſon,
<lb />Mais qu'elle extrauagance? aller chercher querelle,
<lb />Pour vn clain d’œil, pour vn mouuemént de prunelle,
<lb />Iamais ie ne l’ay veu, ny cogneu iuſqu’icy,
<lb />Et ſe forme vn ſubject d’ennuys &amp; de ſoucy,
<lb />Bien ſouuent la colere eſt d’angereuſe hoſteſſe,
<lb />Car dans les repentirs elle engendre triſteſſe,
<lb />Donittomne tuuuno nous, nous eſleuant ſi loin,
<lb />Qu'en vain nous reclamons la raiſon au beſoin:
<fw><lb />D obim Hhod
<lb />20P.266IO.
<lb />40
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACIDIEEMIER.
<lb />12
<lb />SCENE TROISIESME.
<lb />9me
<lb />L’ESCVYER.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DVRACIER, SECOND,
<lb />Caualier, Brizelance attend icy tout proche,
<lb />De ce lieu eſcarté, derriere ceſte roche,
<lb />Ou l’on peut librement contenter ſon deſir,
<lb />Le voir l’eſpée au poing, vous aurez du plaiſir,
<lb />Receuez ce Cartel, ie ſuis de la partie,
<lb />D’auoir les bras croiſez, ie n'en a point d’enuie.
<lb />Choiſiſſez vn ſecond vous luy ferez ſaueur,
<lb />D'auoir affaire à luy te le teens à bou-heur.
<fw><lb />*-:
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CARTEL
<fw><lb />
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AVALIER puiſque vous auez des yeux pour me
<lb />Aregarder, vous verrez preſentement combien i’ay
<lb />bonne mine l’eſpée à la main, &amp; croy tant de voſtre
<lb />courage, que non content de le croire, vous m’y voudrez
<lb />voir afin de ne le croire plus, nous eſclarcirons noſtre
<lb />pourparler à la lueur de nos eſpées, n’oubliez la plus lon<lb />gue pour le deſir que i’ay de la meſurer conrre la mien<lb />ne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DVRACIER.
<lb />Vous auez vn ſecond
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ESCVYER.
<lb />ie m’y rends dans vne heure,
<lb />Ie ne veux pas icy faire longue demeure,
<lb />Mais: dans mes deriom te jun momme ſecret,
<lb />L’Euenté me deſplaiſt, i’eſtime le diſcret:
<lb />Ie hay ces fanfarons, plains de vent &amp; de gloire,
<lb />Qui ceutent que leur, fatcts fotent couchez dans l’hiſtoire,
<lb />I'iray ſeul, &amp; ſans bruict.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RACIER.
<lb />moy que feray-je la?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ESCVYER.
<lb />En tuant voſtre amy, vous ferez le hola,
<fw><lb />* –
</fw><lb />Ie maudits les Duels, les combats ie deteſte
<lb />Autant comme ie faicts le poiſon &amp; la peſte,
<lb />Mais i’aborre bien plus l’vſage des ſeconds,
<lb />Pour celuy quis’en s’ert Dieu n’a point de pardons;
<lb />Son parent, ſon amy, conuier au carnage,
<lb />C’eſt plus qu’eſtre inhumain ô le maudit vſage!
<lb />A quoy; pour quel ſubject, rendrons nous partiſants,
<lb />Nos amis pour vn faict où ils n’eſtoient preſents,
<lb />C’eſt ſans occaſion que voſtre amy m’appelle
<lb />Il faict de fantaſie vn ſubject de querelle,
<lb />Ie ne ſçay quel il eſt, ie ne le cognois pas,
<lb />T omauuijuuey puſuutout à ſon treſpas;
<lb />Acceptant ce Cartel, ſur ce poinct ie me fonde,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sur quel?
<lb />DVRACIER.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ESCVYER.
<lb />Pour contenter l’opinion du monde,
<lb />Qui met dans les combats l’vnique point d’honneur,
<lb />Pluſtoſt que d’y placer la rage &amp; la fureur:
<lb />I’ay tant &amp; tant d’amis, ie ne ſçay lequel prendre,
<lb />Puis vn trop long ſejour, le feroit trop attendre,
<lb />Comme ce ſont mes yeux qui ſeuls l’ont offencé
<lb />Ie veux que de ce bras il meure ou ſoit bleſsé;
<lb />Vous verrez le combat teſmoignant ma franchiſe,
<lb />D’aller ſeul le trouuer ſans craindre vne ſurpriſe,
<lb />Puis que de ma parolle il n’euſt contentement,
<lb />Auecque mon eſpée il l'aura promptement:
<lb />Que ſi vous ne voulez vous tenir ſans rien faire,
<lb />Ayant faict auec luy ie peux vous ſatisfaire,
<lb />I'y vay tout de ce pas, mais te le vois venir;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BRIZELANCE L’ESPE'E EN MAI
<lb />Viſte l’eſpée au poing, il faut s’entretenir
<lb />St vos yeux font ſi bons regardez ma démarche
<lb />Parez ceſte estoccade,
<lb />1
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ESCVYER.
<lb />Arrogant ton panache,
<lb />N’offuſque pas mes yeux, tu faus le Rodomont,
<lb />Arreſte, ou ie te mets, teſte &amp; pieds contremont,
<lb />Ha! donc tu veux mourir ieune fol temeraire,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVELLISTE.
<lb />Fay mieux &amp; ne d'y mot
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ESCVYER.
<lb />Ta mort eſt volontaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRACIER.
<lb />Caualier il ſe rend, il met les armes bas,
<fw><lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />L’ESCVYER REMPORTA
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L
<lb />E<lb />FEE.
<lb />Pour le faire penſer, prenez le ſoubs le bras.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE PREMIER.
<lb />SCENE QVATRIESME.
<fw><lb />224
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S
<lb />CERE.
<lb />Ll Mu.
<lb />I'en auray la raiſon, affronter vne dame,
<lb />Ie n’ay point eu depuis de repos dans mon ame,
<lb />Offencer mon honneur, ma reputation,
<lb />Ie ſuis fille de bien, &amp; de condition;
<lb />Vn Poëte médiſant, menteur et ſatyrique,
<lb />Dire du mal de moy? que ie ſuis impudique,
<lb />Qu’il me voit en cachette, &amp; que les courtiſans,
<lb />Sont bien venus chez moy, qu’ils me font des preſens,
<lb />Il à menty tout ſeul, i'en attends la vengeance,
<lb />Du Ciel &amp; des humains, il n'aura l’aſſeurance,
<lb />De vouloir maintenir ſes menſongers diſcours,
<lb />Ie l'en feray punir, croyez en pou de jours:
<lb />Faire en vers contre moy; eſcrire vne ſatyre,
<lb />La publier par tout, &amp; n’en faire que rire,
<lb />Se vanter d’vn baiſer, d’vn fauorable accueil,
<lb />D'vn toucher de teton, d’vn regard, d'vn bon œil,
<lb />Ne ſcachant quel il eſt, n’ayant veu ſon viſage,
<lb />Ie meurs ( d’vntel affront) de dépit &amp; de rage;
<lb />Des Poëtes médiſans le fruict de leurs labeurs,
<lb />Le Laurier qui les couure au mont de leurs honneurs,
<lb />Leur Lierre, leur Couronne, eſt mainte Baſtonnade,
<lb />Il en orra parler, il en aura l’aubade;
<lb />Vn ieune Caualier, nouueau dans ceſie Cour,
<fw><lb />*---
</fw><lb />Pourra ſi ie le veux luy ioüer d’vn bon tour,
<lb />Vengeant ma paſſion, repouſſer ſon injure,
<lb />A beaux coups de baſton, ie le veux, ie le jure,
<lb />Temen ouy te ireuer, nat le oouy (oenire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ma Dame dictes moy quel eſt le ſouuenir,
<lb />Qui vous rend ſi chagrine &amp; ſi melancholique,
<lb />Qui vous attriſte tant, qui vous ronge &amp; vous picque?
<lb />Qu'elle douleur vous preſſe, &amp; romp voſtre repos,
<lb />Vous à t’on offenceé, en faicts, ou en propos,
<lb />Dictes le moy de grace; &amp; croyez d’aſſeurance,
<lb />Que ie vous vengeray pluſtoſt qu’homme de France,
<lb />Quel qu’il ſoit, vous verrez qu’elle punition,
<lb />Ie luy feray ſouffrir pour ſa preſomption:
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />LE DVELLISTE LE BRAS EN
<lb />eſcharpe s’appuyant d’vn baſton.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GLYCERE.
<lb />Monſieur voſtre faueur me rend voſtre obligée,
<lb />Ie n’ay pas merité d’eſtre par vous vengée,
<lb />Et n’oſe me promettre vn tel honneur de vous,
<lb />Pour accepter voſtre offre, à venger mon courroux,
<lb />Puis; de vous mettre en peine, hazardant voſtre vie,
<lb />Ie ne veux pas le faire, et n’en ay nulle enuie,
<lb />Encore qu’à iamais vous pourriez diſpoſer,
<lb />De moy; comme l’honneur me permet propoſer:
<lb />Si vous m’auiez vengée, hà! ie n’oſe le dire,
<lb />Vn Poëte contre moy! faire en vers &amp; médire!
<lb />Vn Poëte! quel eſt-il? il mourra de ma main,
<lb />Qu'il fuye ou il voudra, croyez que dans demain,
<lb />Vous en orrez parler, &amp; que cent baſtonnades,
<lb />Luy feront compoſer Sonnets, Oddes, Ballades:
<lb />Eſt-ce pas luy qui loge à la ville d’Anuers?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GLYCERE.
<lb />C’eſt luy meſme monſieur, c'eſt mon faiſeur de vers;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVELLISTE.
<lb />C'en eſt faict ie l’ay dit; à Dieu ma belle aurore,
<lb />Permets moy de baiſer ce bel œil que j’adore,
<lb />Il ſent deſia les coups ſur la place estendu,
<lb />Il voudroit eſtre mort, ie veux qu’il ſoit pendu,
<lb />I'y vay tout de ce pas , tu repouſſe ma main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GLYCERE SORTANT.
<lb />Ie ſuis voſtre ſeruante, à Dieu iuſqu’à demain.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVELLISTE AMOVREVX.
<lb />Mon ame eſt dans ſes lacs ſi fortement preſsée,
<lb />Qu'en elle eſt tout mon heur &amp; n’ay d’autre pensée,
<lb />Que de la bien ſeruir, ne m’eſtimant heureux,
<lb />Qu'en mettant en effect ſes deſir &amp; ſes vœux,
<lb />Auſſi la beauté ſeulle en elle ſe reſſerre,
<lb />C’eſt la diuinité qui reſide ſur terre,
<lb />Qua reud par ſes regards mon eſprit enchanté,
<fw><lb />-
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />On ne voit rien au monde apres ceſte beauté;
<lb />A qui dois-je pluſioſt dédier mon ſeruice,
<lb />La ſeruant c’eſt apprendre à deteſter le vice,
<lb />L’aymer vniquement, c’eſt cherir la vertu,
<lb />Car ſon eſprit aiuin de grace eſt reueſtu,
<lb />I'eſtime ma deffaicte autant qu’vne victoire,
<lb />Ie luy donne mon cour, ie l’immole à ſa gloire:
<lb />Bel œil, Aſtre luyſant! preſage de mon heur;
<lb />M’offrant à te ſeruir, ce m’eſt vn grand honneur:
<lb />C’eſt pourquoy ie beni, la cauſe de ma priſe
<lb />I’ay trop gaigné, perdant ma premiere franchiſe,
<lb />Et me tiens bien heureux en ceſſant d’eſtre mien,
<lb />Ma douce ſeruitude, eſt ma gloire &amp; mon bien;
<lb />Mais que dis je! que fais-je, à quoy ceſte parolle,
<lb />Eſt-ce vn ſonge; eſt-ce moy! quoy! que l’amour m’affolle,
<lb />Que i'entre en eſclauage, &amp; quittant le dieu Mars,
<lb />Pour ſeruir Cupidon, ſes Fleſches, &amp; ſes Darts
<lb />Eſleué dans l’honneur, nourry dans les batailles,
<lb />Dans les bras de Venus faire mes funerailles,
<lb />Crouppir d’oyſiueté, renoncer aux combats,
<lb />Eſtant alicié de Venus aux appas,
<lb />Ce n’eſt pas faire l’homme, ains c’eſt faire la beſte,
<lb />Sans eſprit, ſans raiſon, ſans ceruelle, ſans teſte;
<lb />L’Amoureux, le Soldat, ont diuerſes humeurs,
<lb />L’vn va chercher le vice, &amp; l’autre les honneurs,
<lb />L’Amant coulle ſa vie, en ſouſpirs dans les larmes,
<lb />Le Soldat n’ayme rien que le bruict des allarmes,
<lb />Le fer, le feu, le ſang, le foudre, les eſclairs,
<lb />Briſer, bruſler, tuër, iuſqnes dans les Enſers:
<lb />Pourquoy ce vain diſcours, helas elle eſt tropbelle:
<fw><lb />--
</fw><lb />Pour ne l’adorer pas &amp; pour m'eſlongner d'elle;
<lb />I’ay tort de me faſcher de ma captiuité,
<lb />La voir &amp; la ſeruir c’eſt ma felicité,
<lb />Ie luy donne mon cœur, ie l’offre à ſon ſeruice,
<lb />Ie m’expoſe à iamais pour elle en ſacrifice,
<lb />Ses yeux, de mes trauaux adouciront le fiel,
<lb />Les baiſant, ie boiray le Nectar hors du ciel;
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE PREMIER.
<lb />SCENE CINQVIESME,
<lb />&amp; derniere.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE POETE PARNASSIN.
<lb />Ma foy i’ay du plaiſir d’eſcrire vne ſatyre,
<lb />Ie mets martel en teſte, &amp; ne m’en fais que rire,
<lb />Ie donne des ſoubçons, ie broüille les humeurs,
<lb />Ie faints d’auoir reçeu ſouuent mille faueurs,
<lb />Des Dames, qui craignans la fureur de ma vaine,
<lb />N’oſent s’en offencer, e touſiours ſont en paine;
<lb />Glycere en eſt picquée, elle m’en veut du mal,
<lb />Car i’ay dit, l’auoir veuë vn ſoir durant le bal,
<lb />Auec vn Caualier, ſe baiſant bouche à bouche,
<lb />Qui depuis auoit eu le plaiſir de ſa couche;
<lb />Vn Poëte ſe faict craindre, on n’oſe l’offencer,
<lb />Quand vn vers eſt picquant, ie vous laiſſe à penſer
<lb />Si l'on n'ayme pas mieux, ſon amour que ſa hayne
<fw><lb />
</fw><lb />Ayant l'vn on s'en ſert, de l’autre on eſt en paine.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />LE DVELLISTE ENTRANT.
<lb />LE POETE.
<lb />Mais qu'eſt ce Caualier?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVELLISTE.
<lb />Bon iour, bon iour Remy,
<lb />He quoy donc te voyla! d’où viens tu cher Amy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE POETE.
<lb />Monſieur vous vous trompez me prenant pour vn autre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVELLISTE.
<lb />Comment te porte tu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE POETE.
<lb />21 ceteu iiæonpueur u vo uutre,
<lb />Vous me cognoiſſez mal pour vouloir m’attaquer,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVELLISTE.
<lb />Quoy ie te veux ſeruir, &amp; tu te veux picquer,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE POETE.
<lb />Vous dictes vray ſouuent dedans mes vers ie picque,
<lb />Les gens faicts comme vous en leur faiſant la nicque,
<lb />Et m'en mets peu en peine,
<lb />hà tu fais donc des vers,
<lb />C’eſt toy qui va loger à la ville d’Anuers?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />Iuſtement,
<lb />LE POETE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVELLISTE.
<lb />iuſtement ie cherche ta rencontre,
<lb />Ie teveux dire vn mot te treuuant ſur la montre,
<lb />D'vne Dame d’Amour eſtre vengé ie veux,
<lb />Pour auoir meſpriſé trop longuement mes vœux,
<lb />Faicts contre elle vn Sonnet, paints là dans ta ſatyre,
<lb />Compoſe vne chanſon, afin d’en pouuoir ryre,
<lb />Tu peux preſentement en cela m’obliger,
<lb />Ce bras te peut ſeruir, c’eſt dequoyte vanger.
<lb />I’ay du pouuoir aſſez &amp; plus que tu ne penſe,
<lb />Ie peux preſentement te donner recompenſe:
<lb />Mets la main à la plume, ne tarde plus long-temps;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE POETE.
<lb />Ma foy il a raiſon, il prend ſon paſſe-temps
<lb />Iuſqu'à demain Monſieur
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVELLISTE.
<lb />Vous entendrez l’aubae,
<lb />Ce bras vous veut apprendre à faire vne ballade,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A l'ayde c’eſt vn fou, fanfaron de Gaſcon,
<lb />Tu viens pour m’offencer à grands coups de Baſton,
<lb />Tu verras qui ie ſuis, t’eſtrillant de la ſorte,
<lb />Que tu dois promptement fuyant gaigner la porte;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE POETE RESTE SEVL.
<lb />Quet coquin eſt-ce la! il n'eſpargnoit mon dos
<lb />Ie penſe qu’il à creu que ie n’auois point d’os</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />FIN DV PREMIER ACTE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTUENDE
<lb />SCENE PREMIERE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />2
<lb />ARGVMENT.
<lb />YDIE premiere Maiſtreſſe de Major<lb />dome &amp; de luy quittée pour aymer Gly<lb />cere, repreſantant ſa legereté, fulminera
<lb />contre luy, &amp; le Poëte la ſurprenant dans
<lb />ſes coleres s’offrira de la vanger, le refuſant
<lb />pour en tirer ſa raiſon elle meſme, le Poëté ſe goſſant de
<lb />telles paſſions Amoureuſes n’aymant rien que laliberté.
<lb />Majordome ſuruenant pour venir conter les tourmens
<lb />que l’Amour luy faict ſouffrir pour Glycere ſa nouuelle
<lb />Maiſtreſſe, qui le refuſe (pour raiſon de Lydie qu’ila quit<lb />tée) &amp; l’accuſe de legereté. Lors Glycere conte au Duël<lb />liſte toutes les importunitez &amp; cajolleries qu’elle en a re<lb />çeuës, qui en deuient jaloux &amp; ia Diarme pour l’auoir eſ<lb />coutté, prend deſſein de faire appeller Majordome, dont
<lb />elle à regret de luy en auoir tant dit. Cependant Lydie ja<lb />louſe rencontrant Glycere la bat &amp; veut eſtrangler, &amp; le
<lb />Duëlliſte faict appeller le Majordome ſon riual, qui dere<lb />chef battu quitte l’eſpée, qui ſera portée à Glycere, &amp; fa<lb />chée du deſaſtre du Duëlliſte cauſé par trop d’Amour
<lb />quittera Majordome.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYDIE.
<lb />E meurs de deſplaiſir, &amp; mon amour diſcrette,
<lb />TSans ſoulas, ſans repos, ſans remede eſt ſecrette,
<lb />Ie n’oſe pas le dire, aucun ne le ſçait pas,
<lb />Eſt-il plus dur martyre, ou plus cruel treſpas?
<lb />Inconſtant en tes vœux, legereté extreſme,
<lb />Voy tu pas me perdant, que tu te perds toy meſme!
<lb />Qui t’oblige à quitter par ta legereté,
<lb />Vn gage ſi certain de ma fidelité,
<lb />Mon cœur ſouſpiroit-il vne ſi douce flame,
<lb />Afin qu’on me priuaſt de l’ame de mon ame;
<lb />Quoy l’Amant que i’ayme bien plus que mes deux yeux,
<lb />A-i’il voulu changer ( pour la terre) les cieux?
<lb />Changer vn bien commun, à l’amour immortelle,
<lb />Aymer vne vollage au lieu d’vne fidelle;
<lb />I’en auray la raïſon, ie l’en feray punir,
<lb />Toſt ou tard, &amp; ie veux l'en faire repentir;
<lb />Dieux qui tenez le Ciel! laiſſez vous ſans vengeance,
<lb />Telle infidelité, puniſſez ceſte offence,
<lb />Qu'vn vollage à commiſe, aymant legerement,
<lb />Celle qui va riant de men cruel tourment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE POETE ENTRANT.
<lb />Ma Dame qui vous trouble, &amp; qui vous rend penſiue,
<lb />Dictes le moy de grace, il n’eſt homme qui viue,
<lb />Qui vous aye offencée, ou voullu offencer,
<lb />De faict, ou de parolle, ou du moindre penſer,
<lb />Qu'il n’en face raiſon, qu’il ne vous ſatisface,
<lb />Ou ie vous le rends mort, roide ſur ceſte place:
<lb />Ou bien ſi vous voulez il ſera dans mes vers,
<lb />Ainſi qu'vn ſcelerat, vn perfide, vn peruers,
<lb />Cela ne peut venir que d’vne ame infidelle,
<lb />Offencer ces beaux yeux, ceſte bouche ſi belle,
<fw><lb />
<lb />19V4
<lb />28
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYDIE.
<lb />Tu dis vray; ie voulois l’aymer iuſqu'à la mort,
<lb />Nous nous eſtions liez d’vn lien ſi tres fort,
<lb />Ie l’eſtime bien plus, qu’on ne faict la lumiere;
<lb />En auoir pris vne autre! en laiſſant ſa premiere!
<lb />O l’ingrat! le meſchant, il ma voulu quitter,
<lb />Et dans vn autre Amour, s’aller precipiter;
<lb />Le iour qu’il me rauit la moitié de ma vie,
<lb />Et qu’il me promettoit dans la mort eſtre vnie,
<lb />Pourquoy ne m’oſtoit-il ſoudain l’autre moitié,
<lb />Nous eſtions trop vnis d’vne eſgale amitié,
<lb />O traiſtre! que i’aymois entre toute autre choſe,
<lb />Tu as trop bien caché l’eſpine ſoubs la roſe,
<lb />Tu as par tes baiſers couuert ta trahiſon,
<lb />En meſlangeant le ſucre, auecque le poiſon,
<lb />E
<lb />1
<lb />Non! ie n’y veux chercher vengeance ny iuſtice,
<lb />Les Dieux luy donneront vn plus eruel ſupplice,
<fw><lb />ποπεηάηεω
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE POETE RESTE SEVL.
<lb />
<lb />Que n’aymer point du tout ſied bien aux belles ames,
<lb />Que l’amour eſt eruel nous bruſlant de ſes flamés, 
<lb />Qu’on endure de mal aymant fidellement,
<lb />Ceſte Dame amoureuſe, en ſouffre le tourment;
<lb />Il n'eſt que d'eſtre libre, &amp; garder ſa franchiſe
<lb />De l’aueugle Archerot empeſcher la ſurpriſe,
<fw><lb />7
</fw><lb />Qui pourroit agiter noſtre eſprit ſans repos,
<lb />Et nous mener là bas au ſiege de Minos;
<lb />Pour moy ie le renonce &amp; n’ayme rien qu'vn verre
<lb />Pour noyer les ennuis, les Amours, &amp; la guerre,
<lb />En beuuant à longs traicts du jus delicieux,
<lb />Comme on boit l’Ambroſie &amp; le Nectar aux cieux,
<lb />Aymant mille fois mieux à boire à longue haleine,
<lb />Que de ſuiure d’Amour ceſte cruelle peine;
<lb />C’eſt ſottiſe d’aymer ſi ce n’ſt le bon vin,
<lb />Il chaſſe les ſoucis, &amp; rend l’eſprit diuin,
<lb />Beuuons &amp; puis beuuons touſiours à plaine taſſe,
<lb />L’aage ainſi que le iour inſenſible ſe paſſe,
<lb />Nous menant doucement à la fin de nos iours,
<lb />Qui vont touſiours auant ſans rebrouſſer le cours,
<lb />Car pour les arrester ne ſeruent les prieres,
<lb />Non plus que de vouloir retenir les riuieres,
<lb />Et iamais on a veu retrograder les pas,
<lb />De ceux qui ſout paſſez de là vie au treſpas.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />CTE SECONDE.
<lb />CENE DEVXIESME.
<lb />LE MAISTRE D’HOSTEL.
<lb />Solitaire ſejour des ames affligées,
<lb />Vielles hautes foreſts de deux ciecles aagées,
<lb />Qui conſeruez l'ennuy, le ſilence &amp; l'effroy,
<lb />Iamais vit-on Amant plus mal-heureux que moy,
<lb />Pour adoucir ſes maux quelqu’vn y fit ſes plaintes,
<lb />Auſſi-toſt que le iour vient pareſtre à nos yeux
<lb />Que la nuict ſe retire, afin de voir les cieux,
<lb />Ou que ſon ombre obſcur, du faiſte des montagnes,
<lb />Deſcend tout en coup, tombant ſur les campagnes,
<lb />On n’entend que ma plainte en ſanglots &amp; ſouſpirs,
<lb />L’Eſco va raiſonnant ma clameur &amp; mes cris,
<lb />Si le ſommeil me prend, ſouuentes fois les ſonges,
<lb />Viennent tromper mes ſens, par de ſi doux menſonges
<lb />Qu’ils donnent à mes ſens vn petit reconfort,
<lb />Mais l’as! à mon reſueil, ie Comtirois eire mort,
<lb />Oiquuoejeirop fouſpin pour raſfon u vne abſcence,
<lb />Que ie mets à haut prix, ſi chere cognoiſſance:
<lb />Faut-il Amour faut-il que le commencement,
<lb />Soit la fin de mon aiſe &amp; de mon iugement.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GLYCERE ENTRERA,
<lb />LE MAISTRE D'HOSTEL.
<lb />Ma Dame, que ce iour ſoit la fin de ma vie.
<lb />Si mon cœur ( qui eſt voſtre) à iamais nulle enuie
<lb />D’aymer ou de ſeruir aucune autre beauté,
<lb />Vſez vers luy de grace, &amp; non de cruauté!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SLYCERE.
<lb />Penſez vous me ſurprendre auec vos artifices,
<lb />Vos Amours deſguiſez, vos ſuppoſez ſeruices;
<lb />Vos ſouſpirs, vos ſerments, par vous au vent iettez
<lb />Me ſont quand ie vous vois, des importunitez,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE M. D’HOSTEL.
<lb />Cruelle! la froideur, dont voſtre ame eſt glacée,
<lb />Vous faict voir mes ennuys, des yeux de la penſée,
<lb />Et ne daignez les voir des yeux de la pitié,
<lb />Madame! receuez ma conſtante amitié!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYCERE.
<lb />Mon amour tres conſtant, à d'autres vœux m'appele,
<lb />Vous aymez à changer, vous eſtes infidelle,
<lb />Vous perdez voſtre temps, n'eſperez rien de moy,
<lb />Que penſez vous gaigner de m’offrir voſtre foy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE M. D’HOSTEL.
<lb />D’adoucir la rigueur d’vne beauté ſi rare,
<lb />De rendre plus humain, vn eſprit ſi barbare,
<lb />Hé doux yeux! logez vous la cruauté au cœur,
<lb />Ces dous riants attraits couurent-ils la rigueur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYCERE.
<lb />Non; croyez que l’amant qui mes amours poſſede
<lb />Merite plus que vous, e de bien loin precede,
<lb />En courage, &amp; valleur, voſtre perfection,
<lb />Il n’a point de riual dans mon affection,
<lb />A dieu.
<fw><lb />2
<lb />2
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />LE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LE M. D'HOSTEL.
<lb />Cruelle
<lb />GLYCERE EN SORTANT.
<lb />A dieu l’inconſtant &amp; volage;
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE M. D’HOSTEL.
<lb />nm 19g1e, on Leopara, jeroit-il plus ſauuage!
<lb />I’en auray la raiſon, ie verray ſon galland,
<lb />S’il eſt autant Soldat, qu’il eſt fidelle amant:
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE SECONDE.
<lb />SCENE TROISIESME.
<lb />LE DVELLISTE ET GLYCERE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYCERE.
<lb />Mon cœur qu’il m’ennuyoit de ta ſi longue abſence,
<lb />I'ay penſé mille fois mourir d’imparience;
<lb />On m’a voulu ſeduire, on à voulu m’aymer,
<lb />Vn importun vouloit de ſes feux m’enflamer,
<lb />Me ſuiuoit pas à pas, contant ſon eſclauage
<lb />Diſoit que mes beaux yeux le tenoient en ſeruage,
<lb />Qu’il mourroit pour m’aymer par trop fidellement,
<lb />Qu'il ſouffroit ſans me voir, vn tres cruel tourment,
<lb />Bref, ſi tu vis iamais creature aſſligée,
<lb />C’eſt celuy qui penſeit me tenir obligée.
<lb />Quel eſt cét impudent! qui vient deſſus mes pas,
<lb />oy! voulloir m’offencer! ne le cognois-je pas?
<lb />Me rauir mes amours! vouloir la jouyſſance,
<lb />D'vn bien qui m’eſt plus cher que tout le bien de france,
<lb />Attenter impudique, à la pudicité,
<lb />D’vne Dame d’honneur, miroir de chaſteté!
<lb />Il s’en repentira: i’auray de ſes nouuelles,
<lb />Qu'il aille à d’autres ſaincts pour offrir ſes chandelles;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CERE.
<lb />Mon cœur vous vous fatuex: ie ne oous cele rien,
<lb />Ie vous ay faict vn conte à ſeruir d’entretien,
<lb />Pour paſſer voſtre temps, &amp; pour vous faire rire,
<lb />De ce fol, qui vouloit me conter ſon martire,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O LE DVELLISTE.
<lb />Vous l'eſcoutiez par trop, &amp; preniez du plaiſir,
<lb />A vous voir cajoller, puis qu’il auoit deſir
<lb />De vous gallantiſer, vous offrant ſes ſeruices,
<lb />Voulant ſur voſtre autel, faire ſes ſacrifices,
<lb />Il falloit coupper broche, &amp; ne l’eſcouter pas
<lb />Sous la langue d’vn homme on treuue mille appas
<lb />L’oyſeleur, de ſon chant attire dans ſa cage
<lb />L'oyſeau, quand il ſe plaiſt d’eſcouter ſon rama,
<lb />La femme eſt inconſtante, on la peut engager
<lb />Par l’Or, par le diſcours, elle eſt en grand danger,
<lb />Permettant qu’on l’appreche, &amp; peut eſtre ſurpriſe,
<lb />Chaſteau qui parlemente, eſt proche de ſa priſe.
<lb />Et bien, bien c'eſt aſſez:
<lb />cnuneur oal
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GLYCERE.
<lb />quoy mon cœur!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVELLISTE.
<lb />il ſuffit,
<lb />D’auoir appris de vous, tout ce qu’il vous à dit,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SLYCERE S’EVLLE.
<lb />Amour cruel tyran, tu tourmente ma vie.
<lb />Tu me reduits au point de n’auoir plus d’enuie,
<lb />D’aymer à l’aduenir, &amp; viure en liberté,
<lb />L'vnique bien du monde, &amp; ſa felicité,
<lb />Dieu ſçait ſi j’eſcoute les offres de feruices,
<lb />Que me fit Majordome, &amp; tant de bons offices
<lb />S
<lb />u’il me venoit offrir, ny ſes riches preſens,
<lb />Ie vous prens à teſmoings vous y eſtiez preſens,
<lb />Les refuſay-je pas! pendant, la jalouſie;
<lb />Va broüiller ſon eſprit de pure freneſie;
<lb />A l’aduenir plus fine &amp; pour ne l’offencer,
<lb />Ie me garderay bien de rien luy confeſſer.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE SECONDE.
<lb />CENE
<lb />ATRIESME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYDIE.
<lb />Si quelqu'vn eſtonné de l’ardeur de mon ame,
<lb />Veut aller contempler le ſubject de ma flame,
<lb />Admirant mon Amant, ſi rare &amp; ſi parfaict,
<lb />Auſſi-toſt ceſſera d’en admirer l’effect:
<lb />Il verra ſa beauté qui cauſe mon ſeruage
<lb />Et me condamnera de l’aymer d’auantage,
<lb />Si iamais on pouuoit d’auantage l’aymer,
<lb />Et mon cœurdans les feux de l’amour conſummer,
<lb />Mais quoy! c’eſt vn vollage, il ma trop offencée,
<lb />Qu'il ſoit hors de mon cœur, bany de ma penſée,
<lb />Que ie n’y ſonge plus, qu’il me ſoit eſtranger,
<lb />Puiſque legerement ilma doulu changer :
<lb />Que diſ-je! il n’a failly: mais bien ceſte infidelle,
<lb />Qui me l’a ſuborné, pour l’auoir aupres d’elle,
<lb />Glycere! c’eſt à toy de m’en faire raiſon,
<lb />I’yray te poignarder iuſques dans ta maiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYDIE LA VOYANT ENTRER.
<lb />Là voicy! mais voyez comme eue faici la uame,
<lb />Qui dira la voyant qu’elle eſt honneſte femme,
<lb />C'eſt dequoy deſbaucher les jeunes eſuentez,
<lb />Voyez la ſe mirer dedans ſes vanitez,
<lb />Il la faut accoſter, bon iour la bien pourueuë,
<lb />Vous rendez mal-heureux l’Amant de qui la veuë
<lb />Ne regarde que vous, &amp; n’a point d’autre object
<lb />Que vos yeux clairs brillants, pour y voir ſon portraict
<lb />C’eſt ſon vray naturel, car comme il eſt vollage,
<lb />Vos yeux ſont comme eſclairs au milieu d’vn orage
<lb />Touſiours en mouuement, &amp; de nuict &amp; de iour
<lb />Pour taſcher d’attrapper quelque ſot en amour;
<lb />Celuy qui me voyoit, maintenant vous contemple,
<lb />Vous l’auez attiré; des vertus c’eſt l’exemple,
<lb />L'vnique en fermeté qui n’a point ſon pareil,
<lb />Beau, clair, brillant, bruſlant, vn miroir, vn ſoleil,
<lb />Pourtant, ſans vanité, tu n’as rien que mon reſte,
<lb />Il m’eſtoit à degouſt, ie le iure &amp; proteſte,
<lb />Il me ſuiuoit par tout, m’importunant ſi fort,
<lb />Que pour ne l oon peus, et ſouhaittois la mort.
<lb />Qu'en dis-tu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MILERE,
<lb />ie m’en ris
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYDIE.
<lb />Dequoy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GLYCERE.
<lb />de ta ſotniſe,
<lb />Tu dis l'vn penſant l’autre, &amp; par telle feintiſe,
<lb />Tu crois me bien faſcher, eſcoutant tes diſcours;
<lb />Pour ne pouuoir le voir, tu te meurs tous les jours
<lb />Tu bruſle à petit feu, ta grande jalouſie,
<lb />Te l’imprime preſent dedans ta fanteſie,
<lb />Tu ſers d’ombre à ſon corps, en adorant ſes pas,
<lb />Et de t’auoir aymée il ne s’en ſouuient pas:
<lb />Le chien gardant les fruicts, aux champs dans vn cloſage,
<lb />De n’en pouuoir manger, il abboye de rage,
<lb />Si l’on en veut cueillir, ſi l’on en veut manger,
<lb />Ma foy tu es de meſme &amp; ne m'en veux venger:
<lb />Meſpriſant ton diſcours, ie te laiſſe tout dire;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYDIE.
<lb />Vous m’offencez par trop, ie n’y treuue que rire,
<lb />Vous aurez ſur le nez, i'auray l’eſcoiffion,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Impudente,
<lb />GLYCERE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYDIE.
<lb />Arragée.
<lb />–
<lb />*
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SHICERE.
<lb />O Dieu! miſericorde,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LTDIE.
<lb />Tes cheueux ſeruiront de lien &amp; de corde,
<lb />Ie te veux eſtrangler,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GLYCERE.
<lb />Où me veux-tu mener?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YDIE.
<lb />Iuſques dans ta maiſon, ie m’en vay te traiſner:
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE SECONDE.
<lb />SCENE CINQVIESME.
<lb />LE DVELLISTE ET DVRACIER SON
<lb />SECOND ENTRERONT.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVELLISTE.
<lb />La vengeance &amp; l’amour, me bruſlent de leur ſlame,
<lb />La rage, &amp; la colere, ont aſſiegé mon ame,
<lb />Ie ne ſuis plus à moy; car ces deux paſſions,
<lb />Tourne-virent mes ſens de mille affections,
<lb />La vengeance m’emporte à beaucoup entreprendre,
<lb />Et l’amour me retient, &amp; ſuis ſorcé de rendre,
<lb />Mes vœux à ſes Autels: &amp; lors Mars plain d’horreur,
<lb />Recueille mon courage, &amp; me met en fureur:
<lb />Donne moy ton aduis, amy que dois-je faire,
<lb />I’ay beſoin de conſeil à reſoudre l’affaire;
<lb />Que ne ſuis-je aux deſerts des mortels incongnus,
<lb />Où Mars &amp; Cupidon, ne ſont iamais venus,
<lb />I’y baſtirois vn Temple à faire ma demeure,
<lb />Sans armes, ſans amours, iuſqu’à ma derniere heure:
<lb />En pleurant les regrets qui m'affligent ſi fort,
<lb />Que ie n’ayme rien tant que de baiſer la mort,
<lb />Qu'il faille qu'vn riual de nature ſauuage,
<lb />I'ay la force &amp; le droict, luy la craimte &amp; le tort:
<lb />Poſſede ma Maiſtreſſe &amp; la tienne en ſeruage.
<lb />Ie mourray mille fois pluſtoſt que l’endurer;
<lb />D'vn amy au beſoin on ſe peut aſſeurer,
<lb />M’eſt tu pas de ce nombre? à me rendre ſeruice!
<lb />Porte luy ce Cartel; rend moy ce bon office.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DVRACIER SECOND.
<lb />Monſieur; c’eſt le conſeil qu’euſſiez reçeu de moy,
<lb />Ie ſuis du tout à vous ne douttez de ma foy;
<lb />Ie vous demande vn poinct; par tres-humble priere,
<lb />De ne me tarſſer pas les daux bras ſans rien faire
<lb />Ie vous ſerts de ſecond, &amp; ne vous quitte point,
<lb />Auſſi toſt comme vous i’auray l’eſpée au point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVELLISTE.
<lb />Non! ie ne doutte pas de ton braue courage;
<lb />L’amy, dans les perils iamais l’amy n’engage
<lb />Ie te garde pour mieux, croy moy fidellement,
<lb />Me battre ſeul à ſeul, c’eſt mon contentement:
<lb />Va donc ſans plus tarder, dis-luy qu'en ceſte place,
<lb />Ie l’attends pourpoint bas; va promptement de grace;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACIER.
<lb />Auſſi toſt faict que dit, i'y vay tout de ce pas,
<lb />Ie tarderay bien peu ne vous ennuyez pas!
<lb />Ie vous l’ameine icy; s’il manque de courage,
<lb />Vous m'en excuſerez, ayant faict mon meſſage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVELLISTE.
<lb />Allez ſans plus tarder, il ſeroit deſia mort,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />LE M. D'HOSTEL ENTRANT.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVELLISTE.
<lb />Mais le voicy venir, c'eſt luy, comme il me ſemble,
<lb />Luy meſme aſſeurement, ie voy bien comme il tremble,
<lb />Mon ſeul regard le tuë, il le faut accoſter,
<lb />Il me croit bien plus loin, ie m’en vay le taſter:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVELLISTE EN PRESENCE.
<lb />vviet ejpee au poing, 'Ooiy la derniere peure,
<lb />Que dans les voluptez tu feras ta demeure,
<lb />Venus &amp; Cupidon, ne ſont pas aſſez forts,
<lb />Pour empeſcher ta courſe au Royaume des morts!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE M. D’HOSTEL L’ESPE’E A LA MAIN.
<lb />Que veux tu Rodomont; tu combats de paroles,
<lb />Mais tu manques d’effect: ie ris de ces friuoles,
<lb />Puiſque tu veux mourir, pare, bon pied, bon œil;
<lb />Rend l’eſpée &amp; la vie, et va droict au cercueil:
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SORTIRA R'EMPORTANT SON ESPE’E
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DISANT.
<lb />Qu'on le face inhumer: à Dieu belle mouſtache;
<lb />Tu n’eſt plus querelleux, Rodomont ny brauache,
<lb />Tu pontillois par trop, te plaiſant d’offencer:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE M. D’HOSTEL SORTY.
<lb />LE DVELLISTE.
<lb />Venez me ſecourir, &amp; me faire penſer.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE SECONDE.
<lb />CENE SIXIESME
<lb />LE MAISTRE D'HOSTEL TENANT
<lb />GLYCERE PAR LA MAIN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ma Dame vos vertus, &amp; vos rares merites,
<lb />Vous donnent vne place au deſſus des Charites,
<lb />Vos douceurs, vos attraits, la beauté de vos yeux,
<lb />Ce ſont dons tous diuins, d’eſtinez pour les dieux:
<lb />Et iuſtement peut-on tenir pour temeraire,
<lb />Pardon doncques Madame, excuſez mon amour,
<lb />Aux rayons de vos yeux, ie bruſle nuict &amp; iour;
<lb />Ie ſçay voſtre beauté, d’eſſence eſtre immortelle,
<lb />Qu'on permet d’adorer, non pas d’aprocher d’elle:
<lb />Mais que feray-je, helas! amour ſans nul repos,
<lb />M’afflge, me conſumme, &amp; bruſle dans les os.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYCERE.
<lb />Monſieur, remettez-vous, ie n’ay tant de merites,
<lb />Pour me vouloir placer au nombre des Charites,
<lb />L’amour vous rend aueugle &amp; vous bande les yeux,
<lb />Faiſant que me croyez de meriter les dieux,
<lb />Ie ſuis toute mortelle, &amp; pauure creature,
<lb />Imbecile de corps, d’eſprit &amp; de nature,
<lb />A la mercy d’vn homme, à qui mon amitié,
<lb />N’a peu mollir le cœur, pour en auoir pitié
<lb />Car meſpriſant mes ſeux, tout plain de jalouſie,
<lb />Formant dans ſon eſprit, diuerſes fantezie,
<lb />De ſoubçons, de ranqueurs, de craintes de deſdains,
<lb />Me quitte, me celant, ſes funeſtes deſſains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE M. D’HOSTEL.
<lb />Madame, en peu de mots vous en ſçaurez l’hiſtoire,
<lb />Ce fanfaron auoit peu d’amour moins de gloire,
<lb />Ie ne veux pas pourtant comme faux blaſonneur,
<lb />Accuſer ſon Amour, &amp; trahir ſon honneur:
<lb />Mais dire en verité, que ſon peu de ſeruice,
<lb />N’auoit pour fondement que le blaſme &amp; le vice,
<lb />Se deffiant de vous; ie me fonde en ce point,
<lb />Qu’vn homme eſtant jaloux, d’amour n’a du tout point,
<lb />Qu'eſt-ce que vray amour! c’eſt vne claire flame,
<lb />C’eſt vn ardant deſir, qui nous eſchauffe l’ame,
<lb />C’eſt vne viue ardeur, vn feu que Promethé,
<lb />Auoit comme l’on dit du Soleil emprunté,
<lb />Dans ſes rayons dorez, d’vne clarté ſubtille,
<lb />Pour y mieux animer, ſon ouurage d’argille.
<lb />La paſſion jalouſe, eſt vne froide peur,
<lb />Qui le ſang nous congelle, &amp; nous glace le cœur;
<lb />C’eſt vn puiſſant poiſon, qui gliſſant dans nos veines,
<lb />Nous oſtant le repos, nous donne mille peines,
<lb />Nous faict ſuër, trembler, les fiebures en tout temps,
<lb />Et qui faict naistre en nous, vn hyuer au printemps;
<lb />Amoureux &amp; jaloux; c'eſt le feu &amp; la glace,
<lb />Deux contraires ne ſont iamais en meſme place;
<lb />Il faudroit que le feu, y laiſſaſt ſon ardeur,
<lb />Autrement: que la glace y perdit ſa froideur;
<lb />Si c’eſtoit qu’en meſme heure vne ame fut ſaiſie,
<lb />D'vn Amour tout ardant, &amp; froide jalouſie;
<lb />Doncques ce jeune Amant, qui s’offençoit de tout,
<lb />Rendu jaloux de moy penſe en venir à bout,
<lb />Me vient porter parole et croit comme il luy ſemble,
<lb />Eſtre jaloux Amant, &amp; courageux enſemble;
<lb />Il tire vne eſtocade, à ſon premier abord,
<lb />Ie la pare, &amp; paſſant, ie luy donnay la mort.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />GLYCERE ESTONNE’E.
<lb />Eſt il mort?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MAISTRE D’HOSTEL.
<lb />Peu s’en faut,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GLYCERE FASCHE’E.
<lb />Hé! dictes moy de grace,
<lb />Où fut laiſſé le corps,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MAISTRE D'HOSTEL.
<lb />Eſtendu ſur la place,
<lb />Ayant pris ſon eſpée &amp; viens vous l’apporter,
<lb />Vous offrir mon ſeruice, et mon cœur preſenter;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GLYCERE PLEVRAN
<lb />Pour trop aymer mes yeux, il a perdu la vie,
<lb />TE.
<lb />Vn homme n'ayme pas qui meurt de jalouſie,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELYCERE SORTANT.
<lb />Monſieur juſqu’au reuoir, i'ay le cœur trop preſſé:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE M. D’HOSTEL.
<lb />Madame il n’eſt pas mort, mais ſeulement bleſſé;
<lb />Que de maux pour aymer? vne ame eſt bien heureuſe
<lb />Qui la vertu cherit &amp; s’en rend amoureuſe!
<lb />C’eſt aymer la vertu d’aymer vne beauté,
<lb />Ie vay la voir chez elle en toute priuauté,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />'IN DV SECOND ACTE.
<fw><lb />1712
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE
<lb />TROISIESME
<lb />STENE PREMIERE.
<lb />ARGVMENT.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E Maiſtre d’Hoſtel ayant appaiſé &amp; gai<lb />gné Glycere, jouyra d’elle ſoubs promeſ<lb />ſe de Mariage; cependant vn Maiſtre
<lb />d’Eſcrime nommé Gladiateur, ſon Pre<lb />uoſt nommé Creat, &amp; vn Soldat nom<lb />mé la Verdure, tireront des Fleureſts &amp; ſeront apportez
<lb />vn Plaſtron &amp; vne Cuiraſſe, le Duëlliſte y arriuant ſera
<lb />bourré du Soldat qui de dépit l’appellera, duquel il ſera
<lb />derechef battu; puis Glycere ſe plaignant du Maiſtre
<lb />d’Hoſtel pour la perte de ſon honneur, par ſa jouyſſan<lb />ce dercenier iuy promttdu mariage. Et le Duëlliſte mal<lb />heureux, quoy que touſiours battu, ayant faict Alliance
<lb />auec l’Ordinaire nommé Arimand, faignant d’eſtre ap<lb />pellé pour voir ſon courage, l’Ordinaire picqué de ce
<lb />doubte &amp; de ſa fourbe, l’oblige de mettre l’eſpée à la
<lb />main, &amp; eſtbleſſé par Arimand.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Madame ſeruons nous du loiſir qu’on nous laiſſe
<lb />Recompenſons les iours que par voſire ſimpleſſe
<lb />Et ce faux poinct d’honneur, en vain i’ay conſammez:
<lb />Nous ne craignons plus rien, tous les huis ſont fermez,
<lb />Voſtre mere eſt aux champs, i’ay gaigné la ſuiuante,
<lb />Nous ne ſommes guettez d’aucune ame viuante;
<lb />Approche toy mon cœur, deſpeſchons viſtement,
<lb />Donne fin à ma peine, allege mon tourment,
<lb />Que I’imprime vn baiſer ſur ceſte belle bouche:
<lb />Tu refuſes mon cœur! quoy! tu faits la farouche?
<lb />A ceſte heure ie veux contenter mon deſir.
<lb />Pour deux ans de trauaux, vne heure de plaiſir;
<lb />Quoy! me repouſſe-tu; de ce point où i’aſpire?
<lb />Me l’accordant cent fois, il n’en deuiendra pire,
<lb />Croyez le de certain, il n’amoindrit iamais,
<lb />Pluſtoſt il agrandit; ouy ie te le promets,
<lb />Mantu faita fatneuſt, a quoy von tant de mine,
<lb />Me l’as tu pas promis; pourquoy faicts tu la fine,
<lb />Il eſt temps de cueillir la fleur de tes beautez
<lb />Ma foy peut-elle point fleſchir tes cruautez?
<lb />Ay-ie ſemé deux ans ſur vn champ infertile,
<lb />Le laiſſant à preſent comme vn bien inutile?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYCERE.
<lb />Monſieur, ie ſuis à vous, mais ie crains mon honneur.
<lb />Que dira-t’on de moy, viuante en des honneur?
<lb />Vne roſe cueillie eſt bien toſt meſpriſée,
<lb />Quand la fille à faict faute elle ſert de riſée:
<lb />Aymons nous ſans rien faire, &amp; paſſons noſtre temps
<lb />A voir les beaux Iardins dans la ville et aux champs,
<lb />Allons au cours enſemble, &amp; voir la Comedie,
<lb />S’il ennuye à Paris, allons en Normandie
<lb />Pour y faire vne beſte, &amp; puis dancer au Bal,
<lb />Nousſerons en eutnace aua tours uu ourneual;
<lb />L’Amour auec l’honneur:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE M. D'HOSTEL.
<lb />l'honneur n’eſt que chymere,
<lb />C’eſt dequoy vous berçoit au maillot voſtre mere
<lb />En vous faiſant maint conte à faute de diſcours;
<lb />Penſez-vous qu'vn Amant fut mort ſans ſon ſecours
<lb />Sa vie deſpendant de coucher auec elle,
<lb />Quand ieune elle bruſloit de chaleur naturelle?
<lb />Non non; elle eſtoit femme, &amp; prenoit du plaiſir,
<lb />A gouſter à longs traicts des Amants le deſir;
<lb />Haſtons nous petit cœur, le temps qui tout efface
<lb />Ttinira ces beaux Lys qui parent voſtre face,
<lb />Ces cheueux ondoyants tomberont quelque iour,
<lb />Faiſons-en des liens aux delices d’Amour;
<lb />Et puis que les ſaiſons courent d’vn pied ſi viſte,
<lb />Ne perdons point le temps où l’Amour nous inuiſte,
<lb />Si ne voulez venir, ie vous y veux porter!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GLYCERE EMPORTE’E.
<lb />A l'ayde! à dieu l'honneur, ie n'y peux reſiſter.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ACTE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE TROISIESME.
<lb />SCENE DEVXIESME.
<lb />LE MAISTRE D’ESCRIME GLADIATEVR.
<lb />LE PREVOST DE SALLE. CREAT.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE SOLDAT. LA VERDVRE.
<lb />Creat prend tes fleurets, tire vn coup d’eſtoccade,
<lb />Et bourre le pourpoint, à ce tien camarade,
<lb />Viſte battez le fer, pouſſez, gardez les yeux,
<lb />Piren, on pen puideus jaauantec de ju mioix,
<lb />Mettez vous ſur la tierce, ayez la jambe drette,
<lb />Tirez plus bas, parez, du tallon de la brette;
<lb />Aduancez, de pied ferme, &amp; bomreEj on pourpoint,
<lb />Bon: ceſte botte franche, a porté bion à point-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA VERDVRE CROISANT LES ARMES
<lb />Mon maiſtre excuſez moy, car faute d’exercice
<lb />Ie n’ay rien faict qui vaille,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE GLADIATEVR.
<lb />Accepte mon ſeruice,
<lb />Ie m’offre à te monſtrer quand tu és de loiſir,
<lb />Viens me voir tu ne peux meilleur maiſtre choiſir;
<lb />Faute de t’exercer, ſi tu manque d’haleine,
<lb />Ne t'en eſtonne pas; en moins d'vne ſepmaine,
<fw><lb />K
</fw><lb />Ie te faicts ſouſtenir toutes ſortes d’aſſauts,
<lb />Aduancer l’estoccade, à bons, à petits ſauts;
<lb />Croy moy tu feras bien, ie te veux rendre maiſtre,
<lb />Et dans bien peu de temps te le feray pareſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA VERDVRE.
<lb />Vous m’obligez par trop, ie n’ay pas le pouuoir
<lb />De vous recompenſer, à l’eſgal du vouloir;
<lb />Mais ſi ie peux iamais vous rendre vn bon office,
<lb />Tenez pour aſſeuré mon tres-humble ſeruice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE GLADIATEVR.
<lb />Ie vous baiſe les mains, trefue de compliment,
<lb />Ie vay monſtrer en ville, &amp; reuiens promptement:
<lb />Cependant qu’on s’exerce, &amp; tirez de meſure
<lb />Bas: car l’œil, où la dent, y courent aduenture.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVFILISTE.
<lb />compagnon, tun ma uit que tu pais uſſtẽ bien,
<lb />C’eſt ton ſeul exercice, &amp; tout ton entretien,
<lb />Voudrois-tu m’obliger de te mettre en deffence?
<lb />Ie vay prendre vn fleuret pour te voir en preſence,
<lb />Tirons vne eſtoccade, allorge, pouſſe fort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA VERDVRE LVY PORTANT.
<lb />Puis que vous le voulez, de ce coup fuſſiez mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVELLISTE.
<lb />La botte n'eſt pas franche, hà! Coyon tu recules.
<lb />C'eſt pour mieux enfoncer, mais moy ie vous acules,
<lb />La botte eſt elle franche? il faut le confeſſer,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVELLISTE.
<lb />Tirons encore vn coup.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA VERDVRE.
<lb />ie crains de vous bleſſer,
<lb />Prenez donc ce plaſtron, ou ce corps de cuirace,
<lb />Si ie faicts tout à bon ie vous mets ſur la place,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CREAT.
<lb />Vous voyez à l'effect qu’il eſt rude joüeur,
<lb />Chacun le tient ceans pour tres bon eſcrimeur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVELLISTE A LA VERDVRE,
<lb />Tu te goſſes de moy, tu prens ton aduantage
<lb />Tu bas fort bien le fer, mais contre toy ie gage
<lb />Qu'eſtant à la campagne, eſloigné de ce lieu,
<lb />La crainte de mourir feroit perdre ton jeu,
<lb />Car tu n’as iamais veu l’éclat d’vne eſpée blanche,
<lb />La tienne en l’action pourroit trembler au manche;
<lb />En voudrois-tu deſcoudre vn coup tant ſeulement?
<lb />Ie te faicts de l’honneur, d’y moy ton ſentiments
<lb />Monſieur vous m’obligez, l’heur de voſtre naiſſance;
<lb />Me tient dans le reſpect, &amp; m’oſte l’aſſeurance,
<lb />De m’eſgaler à vous: car voſtre qualité,
<lb />M’eſplouyt; mais non pas voſtre eſpée au coſté:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVELLISTE.
<lb />Quittons là tout reſpect, laiſſons le loin derriere
<lb />Penſes-tu que ie ſois d’vne humeur ſi altiere
<lb />De vouloir meſpriſer par vaine ambition?
<lb />Vn Soldat courageux pour ſa condition;
<lb />Ie me battis vn iour en Piémont, contre vn Prince
<lb />Qui prit vn Duc &amp; Pair Gouuerneur de Prouince
<lb />Pour eſtre ſon ſecond: &amp; n’auois qu'vn ſuiuant
<lb />Qui pour faire en Duël s’offroit à tous venant:
<lb />Allons y de ce pas, c’eſt dequoy ie te preſſe,
<lb />Pour voir ſi ton courage eſgalle ton adreſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA VERDVRE.
<lb />Monſieur, ce que i’ay dit n’eſt pour Vous offencer,
<lb />I’aymerois mieux mourir pluſtoſt que d’y penſer,
<lb />Ie portois vn mouſquet durant le temps de guerre
<lb />Pour y ſeruir mon Roy, le plus grand de la terre,
<lb />Ayant eu cét honneur d’y pouuoir paruenir,
<lb />D’euſt-on mourir cent fois il faut le maintenir,
<lb />Ie ſuis pauure Soldat, compagnon de fortune,
<lb />I’ay couché à la haye, au beau clair de la Lune;
<lb />Ie ne vous mettray pas le marché à la main,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />D'eſtere
<lb />D'eſperer cét honneur ie ne ſuis pas ſi vain,
<lb />Muije ie tommandez ie vous doibs tout ſeruice,
<lb />Ie vous ſuiuray par tout au peril du ſupplice.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVELLISTE.
<lb />A quoy tant de diſcours qui n’ont iamais de bout,
<lb />Mets l’eſpée à la main, où ie diray par tout
<lb />Et à ton Capitaine, &amp; dans ta compagnie
<lb />Que tu n'és à rien bon qu’à jetter en voyrie:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA VERDVRE.
<lb />Muaeoruep ciamea
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVELLISTE.
<lb />ſus donc le pourpoint bas;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EAT.
<lb />Meſſieurs, tout beau, reſpect, ie ne ſouffriray-pas
<lb />Qu'on ſe batte ceans, ſortez en plaine ruë,
<lb />merteet egpee au pomg an tnacun a la veuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVELLISTE.
<lb />Sortons de ce logis ce ſera bien toſt faict,
<lb />Tu trembles, as tu plus de mine que d’effect,
<lb />Suis moy; à dieu Creat; tu manque de courage;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA VERDVRE.
<lb />Allons c'eſt par trop dit, ie ſouffre trop d’outrage;
<fw><lb />
<lb />I
</fw><lb />Vous eſtes Rodomont, arrogant, pointilleux
<lb />Ma foy les plus vaillants ſont lés moins querelleux,
<lb />moun mune Curop pieque parlant de la voyrie,
<lb />Vous eſtes mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMDVELLISTE.
<lb />Tout beau; Soldat ſauue la vie,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA VERDVRE EMPORTANT L’ESPE’E.
<lb />Rends l’eſpée, &amp; iamais ne ſois plus ſi altier,
<lb />Offençant vn Soldat qui ſçait bien ſon meſtier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVELLISTE SE LEVANT SEVL.
<lb />Que ie ſuis mal-heureux la maraſtre fortune,
<lb />Se plaiſt à m’affliger &amp; de m’eſtre importune,
<lb />Ie ſuis touſiours battu, mon courage trop fort
<lb />Me faict voir tous les iours l’image de la mort.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE TROISIESME.
<lb />SCENE TROISIESME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GLYCERE.
<lb />Ie n’euſſes pas penſé qu'apres tant ue promeffes,
<lb />Il euſt voulu voler de ſes mains larronneſſes
<lb />Mon honneur, qu’il tenoit captif, empriſonné,
<lb />Il l'a dans ſes liens doublement enchaiſné;
<lb />Ie croyou me deffendre, &amp; d'vn courage extreſme
<lb />Pour garder mon honneur, pluſtoſt perdre moy-meſme.
<lb />Aller iuſqu’à la mort, à l’Amour reſiſtant,
<lb />Mais! mon cœur abbatu, ne fut aſſez conſtant,
<lb />Las! mon Dieu! qu’en Amour, l’amour à de puiſſance,
<lb />Que le cœur d’vne fille eſt de libre creance,
<lb />En Amour ayſement on va perſuadant,
<lb />Deſſus vn foible eſprit les deſirs d’vn Amant:
<lb />Ma deffaicte luy donne vn plaiſir plain de gloire,
<lb />Ma honte et mon honneur ſont fruicts de ſa victoire,
<lb />leyyul que auin jex tats caplide le Me lleta,
<lb />L’honneur que i’ay perdu, ie ne l’auray iamais.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />LE MAISTRE D'HOSTEL LA
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRPRENANT.
<lb />Ie t'y ſurprens mon cœur, tes ſouſpirs &amp; tes larmes,
<lb />Combattent ton eſprit auce ſes propres armes
<lb />Arme toy de conſtance, ayme ma fermeté,
<lb />Tu t’acquiers en m’aymant l’entiere liberté;
<lb />Vous me vouliez donner vos faueurs par vn ſonge.
<lb />Vous penſiez m’abuſer en vſant de menſonge?
<lb />Voſtre bouche &amp; vos yeux, de l’honneur ennemis,
<lb />M’ont dit que pour l’Amour l’effect eſtoit permis;
<lb />Il falloit auſſi bien que i’en fuſſe le maiſtre,
<lb />Vous n’eſtiez plus à vous, &amp; vous vouliez y eſtre,
<lb />Surmontant le deſtin, vaincre voſtre mal-heur,
<lb />Voyla le faux object d’vne vaine douleur:
<lb />Allons ny ſongeons plus, eſtes vous pas contente?
<lb />Vous eſtes mes Amours, mon ſupport mon attente,
<fw><lb />–
</fw><lb />Ie ne vis que par vous, j’adore vos beaux yeux,
<lb />Ceſte bouche merueille, et ces flotans cheueux,
<lb />Donne moy vn baiſer! tu recule ma blonde,
<lb />C’eſt que tu es honteuſe en voyant tant de monde;
<lb />Allons, entrons chez nous, tous ſeuls, &amp; à loyſir,
<lb />Nous pourrons contemter nqure amouneax uer.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CIEROISIESME.
<lb />CENE :
<lb />VATRTESME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVELLISTE.
<lb />I’ay faict vne alliance auec vn Ordinaire,
<lb />Que chacun tient vaillant, &amp; non pas temeraire,
<lb />Nous nous ſommes donnez, l’vn à l’autre la foy,
<lb />Et de luy m’aſſiurant, il s’aſſeure de moy;
<lb />Ie le veux eſprouuer, et d’vne ruſe fine
<lb />Sçaueir ſi ſa valleur correſpond à ſa mine;
<lb />vij aut &amp; puiſſant, bon port, bonne action,
<lb />Mais tout cela du vent, ſans reſolution,
<lb />A bien cognoiſtre vn homme, il faut voir ſon courage,
<lb />Il n’eſt rien ſi trompeur que les traicts du viſage:
<lb />Ie m'en vay le treuuer, luy faignant qu’vn Cartel,
<lb />Me vient d’eſtre apporté pour me hattre en Duël.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ORDINATRE ER PICMIVT.
<lb />Il ſort de ſon logis &amp; vient deſſus la place,
<lb />Luy dire à la rencontre aura meilleure grace:
<fw><lb />Caualier!
</fw><lb />Caualier, ton courage, &amp; ta ferme amitié
<lb />Me font ouurir mon cœur, ainſi qu’à ſa moitié;
<lb />Nous nous ſommes liez d’vne telle franchiſe,
<lb />Qu’il te faut declarer toute mon entrepriſe,
<lb />Ce fanfaron de Cour !
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ORDINAIRE.
<lb />Quoy!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVELLISTE.
<lb />m’a faict appeller;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'ORDINAIRE.
<lb />Ie vous ſerts de ſecond, il nous y faut aller;
<lb />Mon eſpée eſt paſſable, elle eſt courte, il n’importe
<lb />Il s’en faudra ſeruir, c’eſt ainſi qu'on les porte?
<lb />Allons donc promptement pour n’eſtre les derniers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVELLISTE.
<lb />Il doibt venir icy, nous ſommes les premiers,
<lb />Attendons vn petit, ou voyons dans la plaine
<lb />S’il ſe deſcouure point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'ORDINAIRE.
<lb />non, c’eſt choſe certaine,
<lb />On n’aperçoit perſonne; aurit-il bien la peur
<lb />Pour ne s'y treuuer pas? eſt-ce point vn trompeur?
<lb />M
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVELLISTE.
<lb />Non certes: c'eſtmoy ſeul, douttant de la vaillance,
<lb />I’ay faint d’eſtre appellé, pour voir ton aſſeurance;
<lb />Ie t’en ayme bien plus; &amp; crois aſſeurément
<lb />Que ie te ſeruiray.
<lb />AM IO
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ORDINAIRE.
<lb />IEpriſons ce compliment;
<lb />Ie croy que ma valleur eſt aſſez recognuë,
<lb />Sans qu'on d’euſt pour la voir me ſeruir d’vne fuë,
<lb />Les galants de la Cour ſont aſſez informez,
<lb />Si pour branſler au manche on m’a tiré le nez;
<lb />de fuis femotuote avur paſſe par ta coupelle,
<lb />Ma valeur eſt cogneuë, on ne doutte point d’elle;
<lb />Doubter, c’eſt m'offencer; i’en veux auoir raiſon,
<lb />On m’a veu tant de fois dedans l’occaſion</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVELLISTE.
<lb />Mon cœur, ny penſe point, amy, hé ie t’en prie!
<lb />Ie l’ay faict pour en rire &amp; par galanterie,
<lb />Conſeruons nous enſemble, &amp; viuons en amis,
<lb />Ne donnons point de priſe à tous nos ennemis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ORDINAIRE L’ESPE'E A LA
<lb />MAIN.
<lb />Que viens-je faire icy, pour enfiler des perles?
<lb />Deux heures prés d’vn bois à ouyr ſifler les merles:
<lb />Non, non, n'en parlons plus:
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />LE DVELLISTE EN PRESENCE.
<lb />hé! viuons en repos;
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ORDINAIRE TIRANT L’ESTOCADE.
<lb />Vous me rompez la teſte, auec. tant de propos,
<lb />Parez ſi vous pouuez
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />LE DVELLISTE PARANT.
<lb />C’eſt mon port &amp; ma gloire!
<lb />L'ORDINAIRE PASSERA EN LE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DLESSANT.
<lb />Mets ton eſpée à bas, i'ay ſur toy la victoire:
<lb />Qu'on le face penſer, il eſt bleſſe au bras,
<lb />Cauet da te coucner tout droict entre deux draps.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SERA ENLEVE' DERRIERE LA
<lb />TAPISSERIE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />FIN DE L’ACTE TROISIEME.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE QVATRIESME.
<lb />SCENE PREMIERE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGVMENT.
<lb />C
<lb />¶ 11
<lb />E Duëlliſte le bras à l’eſcharpe, venant
<lb />ſeul déplorer ſon infortune, eſt ſurpris
<lb />par Glycere, qui le conſeillera dans ſes
<lb />mal-heurs de ſe rendre Hermite, &amp; le
<lb />Maiſtre d’Hoſtel rencontrant l’Ordinai<lb />re abſent de la Cour depuis long-temps, le voudra ma<lb />rier à Lydie, qui touſiours dans ſa paſſion Amoureuſe
<lb />du Maiſtre d’Hoſtel, refuſera l’Ordinaire dont ils reſte<lb />ront fort eſtonnez.
<fw><lb />AI
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Grand Soleil, quand tu ſorts du beau milieu de l’onde,
<lb />Eſclairant les humains qui viuent dans le monde,
<lb />Tu ne luis pas peur moy, car pour moy tu ne ſorts,
<lb />Tu luis pour les viuants, &amp; non pas pour les morts:
<lb />Ma vie n’eſt plus vie, apres tant de trauerſes,
<lb />Tant d’ennuis, tant de maux, de pleurs &amp; de tripteſſes,
<lb />Ie vis dans les malheurs continuellement,
<lb />Et meurs dans les plaiſirs &amp; le contentement
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />LE DVELLISTE.
<lb />L’air, la Terre, &amp; les Cieux me ſont inexorables,
<lb />Ie ſuis plus affligé que les plus miſerables;
<lb />Et ceux qui vont ſouffrant des trauaux rigoureux,
<lb />Au regard de mes maux ſe treuuent bien heureux;
<lb />La Cour ne m’a ſeruy que d’vn cruel orage,
<lb />Qui vouloit, m’abyſmant, me cauſer vn naufrage,
<lb />Vn chacun m’enfonçoit pour me faire perir,
<lb />Et pas vn ne ma plaint, ny voulu ſecourir;
<lb />Mon lict eſt maintenant tout baigné de mes larmes,
<lb />De Mars &amp; de Venus i’abandonne les armes,
<lb />Les iours les plus luyſants me ſont des triſtes nuicts,
<lb />Et les contentements, continuels ennuys;
<lb />Mais l’as! Amour, Amour, ta paſſion eſt forte,
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />CHANGEANT DE VOIX VOYAN
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SLYCERE.
<lb />I’apperçois ma Maiſtreſſe au ſeüil de ceſte porte,
<lb />Ie l’ay par trop aymée, &amp;t ne peux l’oublier,
<lb />Trop jaloux i’ay voulu ſes deffauts publier:
<lb />Madame, ſi iamais creature affligée
<lb />Huuje emounon oosfens, oons eſtes obligée,
<lb />Au fort de mes mal-heurs d’auoir pitié de moy.
<lb />Pardon! ie ne deuois doutter de voſtre foy:
<lb />L’amour iuſqu’à l’excez me mit en jalouſie,
<lb />Et ne pûs reſiſter à ceſte freneſie,
<lb />Pardon, Belle pardon, à cét Amant jaloux,
<lb />Il ſe iette à vos pieds, embraſſant vos genoux
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GLYCERE.
<lb />Ie ne croiray iamais, quoy que chacun en die,
<lb />Que l’on n'à iamais veu d’Amant ſans jalouſie;
<lb />Deux contraires effects, l'Amour eſt plain d’ardeur,
<lb />La ſotte jalouſie eſt vne froide peur:
<lb />Et partant il faudroit que le feu &amp; la glace,
<lb />Dans vn meſme ſubject euſſent pris meſme place;
<lb />Sans que le feu de l’vn y laiſſaſt ſon ardeur,
<lb />Où la glace de l’autre y perdit ſa froideur:
<lb />Vous eſtes mal-heureux, vous n’eſtes pas bien ſage,
<lb />Vous n’aymez que querelle, &amp; trop vain de courage
<lb />Vous allez au deuant des eſclairciſſements,
<lb />Deſquels comme d’Amour, n’auez que des tourments;
<lb />Puiſque Mars &amp; Venus vous ſont du tout contraires,
<lb />Portez vray Penitent, les Cilices, les Hayres,
<lb />Ie ſuis promiſe ailleurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVELLISTE SEVL.
<lb />Et nous laim dimane,
<lb />Celuy que tu as pris: ne t’ayma iamais tant
<lb />Bien ſuiuant ton conſeil, dedans vn Hermitage,
<lb />Ie vay prendre repos le reſte de mon aage.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE QVATRIESME.
<lb />SCENE DEVXIESME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYDIE.
<lb />Si l’amour eſt vn Dieu, il n'en peut ſortir rien
<lb />Qu'entierement parſaiet, qui nous donue du bien,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Car Dieu ſemblable à ſoy, eſt touſiours immuable,
<lb />L'effect eſtant pareil, d’vne cauſe ſemblable:
<lb />De dire Amour vn Dieu, ſe ſeroit blaſphemer,
<lb />Puis que l’vn il faict viure, e l’autre conſummer:
<lb />Helas! i’en peux parler, &amp; par experience
<lb />I’ay l’ennuy en partage, vn autre à les plaiſirs,
<lb />Auecques mon Amant contentant ſes deſirs;
<lb />Il faut que deſormais pour extraindre ma flame,
<lb />Pour oſter mes ennuis qui bourrellent mon ame,
<lb />Remede trop amer!) ie les noye de pleurs,
<lb />Et n’auray que l’eſpine, vn autre ayant les fleurs:
<lb />Arriere de mon cœur penſers plains de delices,
<lb />Ie n’ayme que l’honneur, les tourments, les ſupplices;
<lb />Doux entretiens d’amour; mon eſprit eſt changé,
<lb />Sortez ſans reuenir, ie vous donne congé,
<lb />Il m’appelloit ſa Dame, &amp; ſa gloire immortelle,
<lb />Et iuroit qu’à iamais il me ſeroit fidelle,
<lb />Et ne ſçauoit que faire afin de m’obliger,
<lb />Mais toſt dans ſon eſprit l’oubly ſe vint loger:
<lb />Hà! que diſ-je mon cœur! quel trouble me tranſporte;
<lb />Veux-je coupper les nœuds d’vne amitié ſi forte,
<lb />De ſes yeux, mes ſoleils, veux-ie eſuiter la loy?
<lb />Ay-ie vne volonté? ay-ie vn remede à moy?
<lb />Non: il eſt impoſſible: Amour qui me poſſede,
<lb />Ne peut à mon mal-heur fournir aucun remede:
<lb />L’abſence, le meſpris, le temps ny la raiſon;
<lb />La mort porte en ſa main la clef de ma priſon.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE QVATRIESME.
<lb />SCENE TROISIESME.
<lb />LE MAISTRE D’HOSTELET
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ORDINAIRE.
<lb />Te voyla de retour, Caualier ſans reproche,
<lb />Mon cœur s'eſt entr’ouuert quand ie t’ay veu ſi proche,
<lb />Car i’ay pour te ſeruir ſi grande affection,
<lb />Que rien ne m’eſt au prix de ton affection:
<lb />Mais de grace, d’y moy, qui cauſoit ton abſence?
<lb />L’an entier s’eſt paſſé priué de ta preſence;
<lb />L’amour en eſt il cauſe? as tu quelque ſubject
<lb />D’abſence, pour querelle, ou pour quelque autre object?
<lb />Ou bien ſi commandé du Roy, noſtre bon Prince?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ORDINAFRE.
<lb />L’amy tu viens au point: de Prouince, en Prouince
<lb />I'aycourte (eommnde ) e eroy uepuis dix mois
<lb />Dans vn meſme logis n’auoir couché deux fois;
<lb />Me voicy de retour, tout preſt à ton ſeruice,
<lb />Prend l’offre de mes vœux, faicts en vn ſacrifice;
<lb />I’ay bien ſeruy mon Prince, il en reſte content,
<lb />Et pour le teſmoigner, il m’a faict ce preſent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VNE CHAISNE D'OR.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />LE
<lb />Heureux gage du Roy, preſent d'vn grand Monarque,
<lb />Qui donne à ſes ſubjects vne eternelle marque
<lb />D’honneur, d’affection, de liberalité,
<lb />C’eſt reduire vn Barbare à la fideluté:
<lb />Faiſons des vœux pour luy que le fer de ſa lance
<lb />Ailte juſqu'au Perou juirt pornenta Prunte;
<lb />Et que de la Mer rouge, &amp; de l’autre courant
<lb />Il ſoit Monarque ſeul Souuerain conquerant.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ORDINAIRE.
<lb />Il nous faut vn Dauphin! premier que l’entreprendre
<lb />Qui nous ſoit vn Cæſar, ou bien vn Alexandre,
<lb />Lequel puiſſe en bon heur ſur ce Throſne monter,
<lb />Et par vn ſeul regard les Rebelles dompter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE M. D'HOSTEL.
<lb />Ainſi face le Ciel; que ce foudre de guerre
<lb />Triomphe dans les Cieux comme deſſus la terre;
<lb />Mais en fin ton retour eſt icy pour long-temps?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ORDINAIRE.
<lb />Pour trois ou quatre mois; au plus, iuſqu'au Printemps.
<lb />Ie ſuis tout preſt d’aller quand le Roy me commande,
<lb />Ie cherche de l’employ, c’eſt ma ſeulle demande;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE M. D'HOSTEL SOVSRIANT.
<lb />Et l'Amour?
<fw><lb />L'ORDINAIRE EN FROIDEVR.
<lb />à rien moins,
<lb />LE M. D'HOSTEL.
<lb />mais il y faut ſonger,
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ORDINAIRE SOVSRIANT.
<lb />Ouy, ſi dans les mal-heurs l’homme ſe veut plonger,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MAISTRE D’HOSTEL.
<lb />Que c'eſt vn doux lien celuy de mariage!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ORDINAIRE.
<lb />Puis que c'eſt vn lien, il nous met en ſeruage,
<lb />I’ayme la liberté, la Reyne de mon cœur,
<lb />C’eſt mon vnique bien, mon ſouuerain bon-heur;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE M. D’HOSTEL.
<lb />Si faut-il y venir, ie cognois cvne fille,
<lb />Belle, riche, modeſte, agreable, gentille:
<lb />L’ayant veuë vne fois, ie t’en rends Amoureux;
<lb />Et de la bien ſeruir tu te tiendras heureux;
<lb />Allons en ſon logis, c’eſt pres de ceſte ruë,
<lb />Non! tu mourras d’amour, ſi iamais tu l’as veuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'ORDINAIRE.
<lb />Amy, que t'ay-ie faict, pour me vouloir du mal,
<lb />Pourquoy me veux-tu mettre au lien coniugal?
<lb />Pourquoy quitter la Cour, &amp; iamais n’y pareſtres
<lb />L’amant n'eſt plus à ſoy, l’Amour en eſtle maiſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE M. D’HOSTEL.
<lb />Croy moy ie te ſupplie, allons y promptement,
<lb />Ie deſire ton bien, c’eſt ton aduancement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ORDINAIRE SOVSRIANT,
<lb />Il faut croire vn amy, faiſant ce qu’il deſire,
<lb />Auons a tous pazards: Dieu nous vueille condisire;
<lb />Il faut baiſſer la teſte e fermer les deux yeux,
<lb />Si l’on rencontre bien, on n’eſt pas mal-heureux.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE QVATRIESME.
<lb />SCENE IV. ET DERNIERE.
<lb />LYDIE, ET LE MAISTRE D'HOSTEL'
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYDIE.
<lb />Falloit-il m’eſtonner de voſtre Amour volage!
<lb />Ie le pouuois iuger voyant voſtre viſage;
<lb />Vous eſtes d’vne humeur ſi prompte au changement
<lb />Que ne pouuez aymer long-temps fidellement:
<lb />Voſtre cœur inconſtant n’ayme rien que le change;
<lb />La fiebure me bruſloit d’vne folie estrange
<lb />Cherchant de l’amitié dans toy qui n’en as point,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE M. D'HOSTEL.
<lb />Madame, à qui j’offris les vœux de ma conſtance,
<lb />Qui mourois tous les iours loing de voſire preſence,
<lb />Qui faiſois guerre ouuerte à la legereté,
<lb />Qui voulois mal de mort à l’infidelité,
<lb />Pardonnez s’il vous plaiſt à ma tendre jeuneſſe,
<lb />Eſpriſe innocemment par vne autre Maiſtreſſe:
<lb />Ses rets &amp; ſes attraits, tendus pour m’arreſter,
<lb />M’ont contraint &amp; forcé de ny pas reſiſter;
<lb />Iupiter, comme moy fut autre fois volage!
<lb />Et croy, que s’il l’euſt veuë, il euſt ſenty l’outrage
<lb />Qu'Amour me fit ſentir, par ce mien changement,
<lb />Et qu’il vous euſt changée auſſi legerement:
<lb />Le dez en eſt ietté, ie n’y peux plus que faire,
<lb />Ma foy luy ay promiſe il faut y ſatisfaire;
<lb />Vous n’eſtes deſpourueuë, vn mary vient pour vous,
<lb />Braue, riche, vaillant, qui paroiſt entre tous,
<lb />Ie l'ameine vous voir; vous ne perdrez au change,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYDIE.
<lb />Si feray-je Inconſtant, fut-il beau comme vn Ange:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE M. D’HOSTEL.
<lb />Vous verrez croyez moy; le voicy arriuer;
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />L'ORDINAIRE ENTRERA SANS
<lb />APPROCHER.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />LE
<lb />Il meurt d’impatience à vous venir treuuer,
<lb />Faictes luy bon accueil, monſtrez luy bonne mine,
<lb />Donnez luy dans les yeux; ne faictes point la fine,
<lb />Vous voudriez deſia qu’il fut entre deux draps
<lb />Couché dans voſtre lict enlacé dans vos bras.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ORDINAIRE A LYDIE.
<lb />Madame, à mon retour eſpris de voſtre flame,
<lb />Ie viens vous deſcouurir les deſirs de mon ame,
<lb />Ie viens ſacriſer monteeur d dos peuna peux;
<lb />Que ie cheris autant que s’ils eſtoient des dieux:
<lb />Acceptez mon ſeruice, &amp; m’oſlez hors de paine,
<lb />A ma fidelité ne ſoyez inhumaine,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYDIE.
<lb />Les hommes en la bouche ont la fidelité,
<lb />Mais leur cœur eſt remply de l’nfidelité;
<lb />Leurs diſcours ſont trompeurs, leurs langues menſongeres.
<lb />Leurs deſſeins ſimulez, &amp; leurs ames legeres;
<lb />Ils n’ont point d’autre but que de vouloir tromper
<lb />y ne ſiue treunte uurue vallrapper ,
<lb />Ont ils faict on la quitte, ils ne s’en font que rire,
<lb />Et d’vn eſprit vanteur faucement en médire;
<lb />Si fie qui voudra; pour moy ie ne croy pas
<lb />Qu'vn Amant comme il conte enduraſt le treſpas
<lb />Pour ſeruir vne Dame, &amp; ſouffrir le martire,
<lb />Fumée tout cela; il eſt bon de le dire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONSTRANT LE M. D’HOSTEL.
<lb />I'en appelle à teſmoing ce braue Caualier,
<lb />Il eſt de vos amis, il n'eſt pas iournalier:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE M. D’HOSTEL.
<lb />Hé! de grace pardon, Madame ie vous prie,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYDIE.
<lb />Les fidouοs lamanes fur te Canet on trie,
<lb />Il ſont bien clair ſemez?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HRDHHIANE.
<lb />ie veux mourir cent fois
<lb />Si ie faux d’obſeruer de point en point vos loix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYDIE.
<lb />Demain nous nous verrons, i’auray plus d’alegreſſe;
<lb />Pour Monſieur il yra viſiter ſa maiſtreſſe.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />LE M. D'HOSTEL ET L’ORDINAIRE
<lb />ESTONNEZ DE SON DEPART.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ORDINAIRE.
<lb />Nous en reſterons la! ſans en dire plus mot;
<lb />Si ie ne vay la voir, que l’on m’eſtime vn ſot:
<lb />Se mocquer de nous deux! cher Amy que t’en ſemble?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE M. D'HOSTEL.
<lb />Ie n’en ſuis pas raſſis, ie vous iure, i’en tremble,
<lb />Comme elle parle ſec, ſes diſcours ſont Arreſts,
<lb />C’eſt vn tranche montagne,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ORDINAIRE PICQVE'.
<lb />il la faut voir exprés,
<lb />Ie m’en vay de ce pas la viſiter chez elle,
<lb />Peut eſtre elle ſera plus douce &amp; moins cruelle.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE
<lb />CINQVIESME.
<lb />CENE PREMIERE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGVMENT.
<lb />E Duelliſte veſtu en Hermite contera ſes
<lb />infortunes, &amp; l’Ordinaire par ſes ſubmiſ<lb />ſions &amp; ſeruices ayant ioüy de Lydie ſoubs
<lb />promeſſe de l’eſpouſer, ioyeuſement chan<lb />tant le commencement dé ceſte vieille
<lb />chanſon, En fin ceſte beauté, fera vne poſe exprés afin d’o<lb />bliger quelque haſté de reſpondre l’autre couplet, Ma la
<lb />place renduë, &amp; lors por gayeté il luy dira. Bon cela eſt bien dit,
<lb />ec. que ſi perſonne n’eſt ſi haſté il continuëra le reſte puis
<lb />le Maiſtre d’Hoſtel &amp; Glycere iront treuuer l’Hermite
<lb />pour les marier, ou ſe rencõtreront pour pareil effect l’Or<lb />dinaire &amp; Lydie tous eſtonnez de ces rencontres, le Poëte
<lb />s’y conuiant pour en compoſer les chants nuptiaux, &amp; le
<lb />prudent Demonax armé pour y combattre à la barriere,
<lb />fait rencontre de ſon amy Tanafile qu’il auoit crû mort,
<lb />tué en Duël, puis apres mille excez de ioye de ſe reuoir, à la
<lb />perſuaſion de l’Hermite &amp; du Poëte, aſſiſtent aux ceremo<lb />nies Nuptiales.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ie cherche les Deſerts aux humains incognus,
<lb />Où Bergers ny trouppeaux ne ſont iamais venus,
<lb />Au plus profond d’vn creux, des rochers ombragees,
<lb />Des plus hautes foreſts des vieux Siecles aagees;
<lb />L’à, ie veux dans le fond de quelque affreux Rocher,
<lb />Où iamais le Soleil n’aye peu appre cher
<lb />Baſir vn Temple obſcur pour y faire demeure,
<lb />Amoureux, Martial, Penitent à ceſte heure;
<lb />T pleurant les regrets dont ie ſuis poſſedé
<lb />D’y voir que mes deſſeins ayent mal ſuccedé:
<lb />Le Dieu Mars &amp; Venus, à mon bien trop contra ires
<lb />M’affligeants à l’enuy des mal-heurs ordinaires;
<lb />L’homme doit contre Amour ſe tenir preparé,
<lb />D’arriuer à ſon port on eſt mal aſſeuré,
<lb />Ses flots ſont eſcumants comme ceux de Neptune
<lb />Pour nous faire ſenuir couſiours quelque inſortune;
<lb />Mars n’eſpargne perſonne au ſort de ſes combats,
<lb />Il met eſgallement les grands, les petits bas,
<lb />Il n’a point de reſpect, ſes armes iournalieres
<lb />Ferment aux plus vaillants les premiers les paupieres:
<lb />L’à i'auray du repos; repos tant deſiré,
<lb />Que ie ne peux treuuer qu’en ce lieu retiré;
<lb />Mes Amours, mes Combats, teſmoings de ſeruitude,
<lb />Me quittant auront peur de ceſte ſolitude,
<lb />Là i’auray liberté, n’ayant rien de ſecret,
<lb />Ie parleray tout haut ſans crainte &amp; ſans regret:
<lb />Si, proche d’vn ruiſſeau, triſte ie me retire,
<lb />Rauaſſant dans les eaux, ſi ma peine ce mire,
<fw><lb />Ie
</fw><lb />Ie verray s’eſcouler &amp; ſes eaux &amp; mes iours,
<lb />M’y voyant paſle &amp; ſec de combats &amp; d’amours
<lb />Si dedans les foreſts ie chante mon martyre,
<lb />Leurs échos eſçoutants me le viendront redire:
<lb />Les foreſts &amp; les bois ne ſeront pas ſi ſourds
<lb />Qu’ils n’entendent ma voix pour me donner ſecours;
<lb />O! trois fois bien heureux celuy la qui meſpriſe,
<lb />Les appas Amoureux, &amp; garde ſa franchiſe,
<lb />Deſirer, n’eſt que peme, eſperer que tourment,
<lb />On n’eſt point aſſeuré, l’on craint le changement,
<lb />Car de Mars &amp; d’Amour, quoy que l’on en eſpere
<lb />mu nazira des perus peint eſt ſe ſalaie;
<lb />MACET
<lb />L’as d’auoir ſi lorg temps ſuiuy leurs paſſions.
<lb />I’auray dans le repos d’auires aff. ctions.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />CTE
<lb />CI
<lb />IESME.
<lb />CENE DEMAMESME.
<lb />L’ORDINAIRE CHANTERA.
<lb />En fin ceſte Beauté.
<lb />Apres vne pauſe ſi l’on reſpond, M’a la place renduë, il dira,
<lb />Bon cela eſt bien dit, la palme vous eſt deuë.
<lb />Que ſi l’on ne reſpond, il contiuuëra le reſte du couplet
<lb />chantant,
<lb />ma la place renduë,
<lb />Q'elle auoit contre moy ſi long-temps deffenduë.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYDIE ENTRERA TRISTEMENT.
<lb />L’ORDINAIRE IALLANT LA TREVVER.
<lb />Mais voicy ma Maiſreſſe, &amp; biez mon petit cœur,
<fw><lb />Qu
</fw><lb />Mes amours, mes deſirs, mon maiſtre, mon vainqueur,
<lb />Ie t’ay laiſſee au lict, estois-tu trop laſſee,
<lb />N’auois tu point aſſez dormy la nuict paſſee,
<lb />Ie n’ay pas faict de bruict ſortant d’aupres de toy,
<lb />M’as-tu ſenty leuer, ſans mentir, d’y le moy?
<lb />Tes yeux eſtoient fermez, me leuant de ta couche
<lb />I’ay cueilly le baizer doucement ſur ta bouche,
<lb />Puis ie t’ay recouuerte, &amp; tirant le rideau
<lb />Ie juis ueſeenau ous, pauts muues, fans enuppeau,
<lb />Craignant de t’eſueiller; car i’ayme tant ton ayſe,
<lb />Mon cœur approche toy, permets que ie te baiſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REGARDANT LE PEVPLE.
<lb />Ne vous mocquez de moy d’aller idolatrant,
<lb />Ces beaux yeux dont les traicts vont mon cœur penetrant
<lb />Des pointes de l’Amour, mon ame en eſt meurtrie,
<lb />Car de les adorer, ce n’eſt qu'idolatrie,
<lb />Baiſe moy donc mon cœur, tu me fais trop languir,
<lb />Allons encor vn coup ſur tes léures cueillir
<lb />Ce nectar de Venus: ne faicts point la facheuſe,
<lb />Oratuniu quemuoit cojet es-tu encor honteuſe,
<lb />On ne s’en cache plus; chacune en faict autant,
<lb />C’eſtoit au temps paſſé; mais non pas maintenant:
<lb />Vn Dieu nous le commande, inſtruicts de la nature
<lb />A faire ſon ſemblable, &amp; buſquer aduenture,
<lb />Allons ſans plus tarder.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYDIE.
<lb />Et Monſieur, mon honneur!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ORDINAIRE.
<lb />De garder ce treſor ce m'eſt vn grand bon-heur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYDIE.
<lb />Mais vous m'auez promis la foy de Mariage?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ORDINAIRE.
<lb />Ie l’ay promiſe! &amp; vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYDIE PLEVRANTE.
<lb />vous en auez vn gage
<lb />Trop fort pour en doubter, ie ſuis du tout à vous;
<lb />Et M onſieur exaucez ma priere à genoux,
<lb />Vous auez mon honneur, i’ay voſtre foy promiſe,
<lb />Allons nous marier, allons droict à l’Egliſe;
<lb />Nous treuuerons vn Preſtre, allons ſans plus tarder,
<lb />Faiſons taire, le monde, on vient me regarder
<lb />Iuſques deſſous le nez, &amp; deuiens ſi honteuſe;
<lb />Quand la fille à failly, ô! qu’elle eſt mal-heureuſe:
<lb />Tu ne to mapes pom. duons uont promproment,
<lb />Reſponds? quels ſouuenirs roullent dans ta penſée?
<lb />Voudrois-tu me laiſſer en ce point offencée?
<lb />Ayant iouy de moy, me vouloir meſpriſer?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ELLE SORTIRA BE COLERE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ORDINAIRE. SEVL.
<lb />Pour hayr vne femme, il la faut eſpouſer,
<lb />Pourquoy tant differer qui me tient en la chaiſne!
<lb />Qui retarde mes pas qui me peut mettre en paine?
<lb />Ie refuſe vn plaiſir que i’ay tant deſiré,
<lb />I’ay pour luy nuict &amp; iour tant de fois ſouſpiré,
<lb />Maintenant qu’à longs traicts i’en ay la jouyſſance,
<lb />De la vouloir tromper les Dieux prendroient vengeancé,
<lb />Il faut la contenter; ie ſerois inhumam,
<lb />Puiſque c’eſt la raiſon, la remettre à demain:
<lb />A deux cens pas d’icy l’on void vn Hermitage,
<lb />Où l’on peut celebrer noſtre heureux Mariage,
<lb />13 oaptont dece pas, ajaat aonne maje;
<lb />C’eſt à elle la mienne, &amp; la ſienne eſt à moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IRE.
<lb />Cependant ſur ma foy ne prenez pas exemple;
<lb />Tel vous aura promis qu’il n’yra pas au Temple:
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />FEIGNANT DE SORTIR REVIENDRA
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACTE CIN
<lb />QVIESME.
<lb />SCENE DERNIERE.
<lb />LE M. D'HOSTEL ET GLYCERE.
<lb />Et lien voicy le ieur, le iour tant deſiré
<lb />Pour lequel ſi long-temps vons auez ſouſpiré,
<lb />Iour de contentement d’Hymen &amp; d’Hymenée,
<lb />Qui vous rend à iamais heureuſe &amp; fortunée,
<lb />Vous n’auez plus ſoubçon de mon affection,
<lb />Vous voyez maintenant ma reſolutton,
<lb />Vous auiez quelque doubte &amp; penſiez (cheſe éſtrange.)
<lb />Qu'eſtant né Courtiſan, ie me plaiſois au change,
<lb />Tromper eſtre ma gloire; abuſer, mes deſirs;
<lb />Seduire vne beaute, mes vniques plaiſirs?
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Comme
<lb />Comme vne Abeille aller de fleurette en fleurette
<lb />Cueillir vn auant fruict, confeſſez moy la debte,
<lb />N’auoir foy, ny parole &amp; leger, comme vent,
<lb />En amour n’aymer rien que de changer ſouuent:
<lb />Pour vn baiſer cueilly forcément ſur la bouche,
<lb />Publier faucemeut le deduict de la couche;
<lb />Ne me le celez plus! diſ-je pas verité.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GLYCERE
<lb />Mon cœur ne prends point garde à ma ſimplicité,
<lb />Pour t’auoir trop aymé me tiens tu criminelle!
<lb />D’auoir craint de te perdre, en ſuis-ie moins fidelle?
<lb />A quoy me reprocher vn excés d’amitié!
<lb />Tu me donne la mort, aye de moy pitié:
<lb />Oublie le paſsé; car ceſte deffiance
<lb />N’eſtoit que pour auoir de ta foy l’aſſe urance:
<lb />Mais puiſque maint enant mes deſirs, mes ſouhaits
<lb />Sont proenos uobout jui que camuuiamamais,
<lb />A dorant tes faueurs, dont le penſer m’anime
<lb />Mon cœur ſur leur Autel immoler pour victime:
<lb />Allons l’heure nous preſſe, acheuons nos deſirs,
<lb />Et puis tout à loiſir, nous comblant de plaiſirs,
<lb />Sans crainte &amp; par honneur d’vne amitié extreſme:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE BAISANT.
<lb />I'aymeray mieux ces yeux mille fois que moy meſme:
<lb />Aduançons, qu’il me tarde, hé! double vn peu le pas,
<lb />L’hermite en ſa celule on ne treuerrons pas,
<lb />Il ſera dans les bois, ou parmy les campagnes,
<lb />Pourglanner des eſpies, gauller pommes, chataignes,
<lb />Viuant ainſi de peu dans la frugalité,
<lb />Heureux paſſant ſa vie en la mandicité;
<lb />Sonnez à la clochette, heurtez donc à la porte,
<lb />Ie vay ſonner pour vous, voulez vous pas qu’il ſorte
<lb />Afin de le prier de terminer nos vœux;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE M. D’HOSTEL.
<lb />Mon cœur ie ſuis à toy, ie veux ce que tu veux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GLYCERE
<lb />S'il Je preſente à nous vpus ferez le meſſage:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE M. D’HOSTEL.
<lb />Le priant qu’il nous mette au joug de mariage
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LY
<lb />ERE.
<lb />O! la douce parole, ôt iour trop attendu,
<lb />Puiſſe-tu dans le Ciel des dieux eſtre entendu;
<lb />Sonnons ſans plus tarder, hola, hola, bon homme!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'HERMITE.
<lb />Ce m’eſt trop de faueur, frere Iean on me nomme:
<lb />A quoy vous peut ſeruir, vn pauure Penitant?
<lb />Qui mal-heureux au monde, on voit pour maintenant
<lb />Ennen dans tes foreſts s'a on anſeęre uofimance,
<lb />De ſes pechez commis en ayant repentance?
<lb />Ie ſuis pauure à preſent, ie ne poſsede rien,
<lb />Ie ne peux (mes amis) vous offrir aucun bien,
<lb />Ie ne boys que de l’eau, ie mange des racines,
<lb />Prenant congé de vous, ie vay dire matines.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE M. D’HOSTEL L’ARRESTANT.
<lb />Arreſtez vn peuït! voudrez vous refuſer,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE SECOND.
<lb />SCENE CINQVIESME.
<lb />LE DVELLISTEET DVRACIER SON
<lb />SECOND ENTRERONT.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVELLISTE.
<lb />La vengeance &amp; l’amour, me bruſlent de leur flame,
<lb />La rage, &amp; la colere, ont aſſiegé mon ame,
<lb />Ie ne ſuis plus à moys car ces deux paſſions,
<lb />Tourne virent mes ſens de mille affections,
<lb />La viengeance m’emporte à beaucoup entreprendre,
<lb />Et l’amourme retient, &amp; ſuis forcé de rendre,
<lb />Mes vœux à ſes Autels, &amp; lors Mars plain d’horreur
<lb />Reueille mon courage &amp; me met en fureur:
<lb />Donne moy ton aduis, amy que dois-ie faire,
<lb />I’ay beſoin de conſeil à reſoudre l’affaire;
<lb />Que ne ſuis-je aux deſerts des mortels incognus,
<lb />Où Mars &amp; Cupidon, ne ſont iamais venus,
<lb />I’y bastirois vn Temple à faire ma demeure,
<lb />Sans armes, ſans amours, iuſqu’à ma derniere heure:
<lb />En pleurant les regrets qui m’affligent ſi fort,
<lb />Que ie n’ayme rientant que de baiſer la mort,
<lb />Qu'il faille qu’vn riual de nature ſauuage,
<lb />Poſſede ma Maiſtreſſe &amp; la tienne en ſeruage,
<lb />Ie mourray mille fois pluſtoſt que l’endurer;
<lb />D'vn amy au beſoin on ſe peut aſſebrer,
<lb />n Ujt inpur ut te nombre? à me rendre ſeruice!
<lb />Porte luy ce Cartel; rend moy ce bon office.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DVRACIER SECOND.
<lb />Monſieur; c’eſt le conſeil qu’euſſiez receu de moy,
<lb />Ie ſuis du tout à vous ne douttez de ma foy;
<lb />Ie vous demande vn point par tres-humble priere,
<lb />De ne me taiſfet pus tes uoun orter ſans rien faire
<lb />Ie vous ſerts de ſecond &amp; ne vous quitte point,
<lb />Auſſi-tostcomme vous i’auray l’eſpée au point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVELLISTE.
<lb />Non! ie ne doutte pas de ton braue courage,
<lb />Bamy uans terperns iamais l’amy n’engage,
<lb />Ie te garde pour mieux, croy moy fidellement,
<lb />Me battre ſeul à ſeut, c’eſt mon contentement:
<lb />Va donc ſans plus tarder, dis-luy qu’en ceſte place,
<lb />Ie l’attends pourpoint bas; va promptement de grace;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DVRACIER.
<lb />Auſſi toſt faict que dit, i’y vay tout de ce pas,
<lb />Ie tarderay bien peu ne vous ennuyez pas!
<lb />Ie vous l’ameine icy, s’il manque de courage,
<lb />Vous m’en excuſerez ayant faict mon meſſage,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DVELLISTE.
<lb />Allez ſans plus tarder il ſeroit deſia mort,
<lb />'ay la force &amp; le droict, luy la crainte &amp; le tort:
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />LE
<lb />Pardon, belle pardon.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYDIE.
<lb />mais de vous ie l'implore:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ET A GLYCERE.
<lb />Oubliez le paſſé &amp; croyez que i'honnore,
<lb />Madame) vos vertus &amp; vos chaſtes deſirs,
<lb />Que Dieu les continuë en aymables plaiſirs,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GLYCERE A L’HERMITE.
<lb />Et vous bon homme ſainct, ame des belles ames.
<lb />Qui viuant dans le Ciel, auez quitté les flames,
<lb />Qui bruſtent les numains, (uans te monde) incenſez,
<lb />Combien vous auons nous, ſans ſul ject offencez?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L M DAGCPET AL'HERMITE.
<lb />Ie ſçay que ſans ſubject, i’ay faict beaucoup d’offence;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GSLYCERE A LYDIE.
<lb />Fachée du paſſe, i'en ſeray penitence;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’HERMITE.
<lb />Le regret de l’offence efface l’action,
<lb />Pardon vniuerſel, grace, remiſſion,
<lb />Demeurez tous enpaix, dans le ſamct Marias
<lb />2
<lb />Dieu prolonge vos iours en faiſant bon meſnage;
<lb />Entrons donc s’il vous plaiſt, afin que promptement,
<lb />Ie puiſſe execuer doſtre commandement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE POETE ARRIVANT.
<lb />Mes Seigneurs, attendez ie ſuis de la partie,
<lb />Ie veux faire des vers en l’honneur de Lydie,
<lb />Pour laquelle autresfois i’ay ſouſpiré d’amour,
<lb />Et maintenant ie veux honnorer ce beau iour,
<lb />D'vn Hymen Hymenée, ô! Hymen Hymenée,
<lb />Hymen! ô Hymenée, ô Hymen Hymenée:
<lb />Sur ma lire dorée, où Phœbus ſeulement,
<lb />Et les diuines ſœurs ont part eſgallement,
<lb />Voſtre champ nuptial ſonnant à la cadance,
<lb />Sera de l’aduant-jeu le guide de la dance;
<lb />Heureux viuez contens, &amp; loin de voſtrec hef,
<lb />Les Dieux vous bien-veillants, detournent tout méchef:
<lb />A la grandeur des Roys ne portez point enuie,
<lb />Le deſir d’amaſſer, ne trouble voſtre vie,
<lb />N’ayez point de ſoucy, ſi'te n'eſt pour afmer
<lb />L’vn l’autre à qui mieux mieux, &amp; vous entr’animer,
<lb />A forte de vaijersyut jouſpirs, d’accollades
<lb />Et i’en compoſeray chants royaux &amp; ballades,
<lb />DEffefier an fejain auray-ie pas l’honneur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MAISTRE D’HOSTEL.
<lb />Nous vous en ſupplions, venez, &amp; de bon cœur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’HERMITE.
<lb />Allons done mes amis, paſſez; l’heure nous preſſe,
<fw><lb />Ie me vay preparer pour celebrer la Meſſe;
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AD MDIIOGEEHHHERDINAIRE.
<lb />Monſieur!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ORDINAIRE.
<lb />pardonnez moy!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE M. DHOSTEL.
<lb />pourquoy ces complimens?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ORDINAIRE.
<lb />Ie vous dois de l’honneur par tout &amp; en tout temps;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE M. D’HOSTEL.
<lb />Entrezie vous en prie eſtant pres de la porte!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ORDINAIRE.
<lb />L’honneur vous appartient, pres ou loin ne m’importe;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE M. D’HOSTEL.
<lb />Paſſons donc ſans tarder, c’eſt par commandement,
<lb />De peur d’eſtre importun, i’entreray librement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE POETE SEVL.
<lb />Lucine fauoriſe &amp; vueille eſtre propice,
<lb />A ces Hymens ſacrez, ſoubs vn heureux auſpice;
<lb />Que tout preſentement on va ratifier,
<lb />Afin qu'à l’aduenir, on s’y puiſſe fier:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PRVDENT DEMONAX AV POETE.
<lb />Le bruit court en ſes lieux que dans cét Hermirage,
<lb />De deux couples d’Amans ce faict le Mariage,
<lb />Et que dans ce Chaſieau les braues Caualiers,
<lb />Curieux de la iouxte &amp; des combats Guerriers,
<lb />Viennent de tous coſtez combatre à la barriere,
<lb />Que pour gaigner la bague, on court belle carriere,
<lb />Que le grand bal s’y tient, &amp; ſont icy venus,
<lb />Quantité de Seigneurs de pays incegnus:
<lb />Mon braue d’y le moy! en ſçay-tu des nouuelles?
<lb />As-iu Ceu arrintr de otues Dumoijettes;
<lb />Eſt-ce vn bal general! peux-je m’y pr ſenter!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HREOEIE..
<lb />Monſieur, tres librement vous pouuez y entrer,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />TANAPHILE AMY DV PRVDENT PASSANT
<lb />PRES DV PRVDENT SANS MOT DIRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PRVDENT ESTONNE'.
<lb />Qui ſe preſente à moy! eſt ce vn ſpectre, eſt-ce vn ſonge,
<lb />Mes yeux ſont offuſquez! eſt-il vray! c’eſt menſonge!
<lb />Car mon amy eſt mort, l’eſprit il a rendù,
<lb />Son corps couuert de ſang, ſur la place eſtendu;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAR ESTONNEMENT.
<lb />Si ie m’eſtois trompé! ſi tranſporté de crainte,
<lb />Croyant l’auoir veu mort, ce n’eſtoit qu’vne fainte,
<lb />Ie doibts me reſiouyr, ſi ie le vois viuant?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DESESPOIR.
<lb />Cen eſt faict, eeſt on ſonge, il mouruſt à l'inſunt.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />TREM<lb />Ay-ie peur! qu’elle crainte agite ma penſee?
<lb />De l’ombre d’vn amy mon ame eſtre bleſſee?
<lb />Il le faut accoſter, approchons-le de pres,
<lb />Il s’aduance à me voir, il vien icy expres;
<lb />Mon amy Dieu te garde! hé moytié de mon ame!
<lb />Mon cœur emen jentimem ete e guute me paſme.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />L’EMBRASSANT S’ESVANOVYRA.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A NAPHILE.
<lb />Cher Amy prends courage, hà tu me fais mourir!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE POETE LES SOVSTENANT,
<lb />Mes amis accoureZ venez les ſecourir,
<lb />O Dieux quel changement de plaiſir en triſieſſe,
<lb />Bon bommo zuenez-toſt tardez vn peu la meſſe;
<lb />Quon apporte au vin, c'eſt vn couple d’amants,
<lb />Qui d’extreſme amitié, s’embraſſent en mourants:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’HERMITE AVEC SA CALLEBACE,
<lb />Quel ſubit accident! Meſſe gneurs bon couroge,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TREMPERA SON MOVCHOIR
<lb />Tenez voyla du vin frottez en leur viſage
<lb />He! reprenez vos ſens, vous n’eſies pas bleſſ.z,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE POETE.
<lb />C'eſt qu’ils s’ayment par trop, d’amitie c'eſt l'excez,
<lb />lis reprennent oggaeur, les jentes teur reuiennent!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE POETE.
<lb />Voyez comme enlacez à plains bras ils ſe tiennent?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PRVDENT AYANT REPRIS SES SENS.
<lb />Eſt-ce toy mon amy que j’embraſſe ſi fort?
<lb />Quoy! te vois-ie viuant apres t’auoir veu mort!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TANAPHILE LE DESAMBRASSANT.
<lb />La crainte te ſaiſit me voyant ſur la place,
<lb />Blaſſé tu me crûs mort, eſtant froid comme glace,
<lb />I’eus du pire au combat, car d’vn coup de reuers,
<lb />Frappé dans le coſté ie renuerſe à l’enuers,
<lb />Ie fus laiſſé pour more, maco reprenant courage,
<lb />Me remettant ſur pieds, ie me fis vn bandage,
<lb />D’vn mouchoir; arreſtant le reſte de mon ſang
<lb />Qui par trop reſpandu me rendoit tanguiſſant:
<lb />M’ayant chez vn Seigneur doucement faict conduire,
<lb />I’y fus ſi bien reçeu qu’il ne ſe peut mieux dire,
<lb />Bien penſé, bien guery, le congé de luy pris,
<lb />Ie voulus acheuer,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />LE
<lb />A
<lb />P
<lb />RVDENT.
<lb />?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TANAPHILE.
<lb />mon voyage entrepris,
<lb />De ſortir hors de France eſuitant le ſupplice,
<lb />Que i'euſſes deu ſouffrir par exemple en Iuſtice,
<lb />Abſent depuis cinq ans, tu me vois de retour,
<lb />Icy venu expres te donner le bon iour,
<lb />Hoie cumenun tong smiuc &amp; mide trauerſes,
<lb />Perils, dangers, trauaux &amp; fortunes diuerſes;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Conte les moy de grace,
<lb />VDENT.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERMITE.
<lb />Meſſieurs; vne autres fois,
<lb />La compagnie attend, entrez dedans ce bois,
<lb />Le Chaſteau n’eſt pas loin, on vous fera grand chere
<lb />Vous ſerez bien venus vous n’auez nulle affaire,
<lb />Venez y librement, vous aurez le loiſir,
<lb />De ces perils puaſſe &amp;ont autre entretenir;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE POEIE.
<lb />Meſſieurs, il cons tait bray ne tardez d’auantagé
<lb />Vous y ſerez reçeus de cœur &amp; de courage
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E
<lb />TDENT.
<lb />Allons ſoubs voſtre enſeigne
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’HERMITE.
<lb />allons,
<lb />TANAPHILE AV POETE.
<lb />le voulez vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE POETE.
<lb />Ie vous ſuis ſeruiteur!
<fw><lb />TANAPHILE.
<lb />venez auecque nous.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE POETE SEVL AV PEVPLE.
<lb />Cependant, d’aſſiſter à la ceremonie,
<lb />Des fidelles Amants, chacun d’eux vous conuie.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />FAVTES DE L’IMPRESSION.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Page 17.vers 7. il fauelire deſconde tout a voap. Page38. il faut
<lb />lire Acte ſeconu l'agej,rteis ra il faut lire l’hotreur. Page
<lb />59. vers 15. il faut lire doux. Page 60. vers 3. liſez paſſion.
<lb />Page 67 P. II. il faut lire Bon cela c’eſt bien dit. Page 68. vers
<lb />3. liſez Roches. Page 69. ligne 20. liſez Bon cela c’eſt bien dit.
<lb />Page 70 ligne 10. iiſez ce n'eſt idolatrie. Page 72. ligne 12.
<lb />liſez qui n’yra pas.
<fw><lb />2
<lb />
</fw><fw><lb />10
</fw><fw><lb />10
</fw></p>
    </body>
  </text>
</TEI>