<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Juste vangeance , tragi-comédie</title>
        <author></author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb33444266r"/>
          <author>
            <persName></persName>
          </author>
          <title>La Juste vangeance , tragi-comédie</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1641" cert="high" resp="BNF">1641</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />*qu
<lb />Q
<lb />1
<lb />7
<lb />LAAUREER
<lb />e M.
<lb />
<lb />
<lb />2
<lb />
<lb />E ladle PMOim
<lb />L Pg
<lb />
<lb />L
<lb />LAERE
<lb />3
<lb />urdts
<lb />PEa
<lb />E
<lb />Ltg
<lb />E
<lb /> .
<lb /> 
<lb />PAIE
<lb />Bcece di
<lb /> 
<lb />
<lb />L.
<lb />2
<lb />IIuIE.
<lb />
<lb />HE P
<lb />LEEME
<lb />L 
<lb /> 
<lb />E
<lb />ACES
<lb />1
<lb />PE leCI.
<fw><lb />A
<lb />I
<lb />Lt
<lb />2
<lb />L
<lb />41
<lb />2
<lb />2
<lb />2
<lb />2
<lb />E 
<lb />LME
<lb />M
<lb />2
<lb />14
<lb />L
<lb />2
<lb />GIL
<lb />2
<lb />Pe
<lb />Mu
<lb />4
<lb />24
<lb />(2
<lb />Lo
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />B M2
<lb />I
<lb />
<lb />
<lb />Bt
<lb />l cregin
<lb />hraee
<lb />
<lb />I
<lb />L
<lb />2
<lb />C
<lb />An
<lb />L
<lb />n
<lb />L
<lb />LELEA
<lb />E
<lb />L aer
<lb />2
</fw><fw><lb />4
<lb />R12
<lb />F
<lb />LUE
<lb />21
<lb />Q
<lb />P
<lb />6
<lb />
<lb />8
<lb />2
<lb />vιι
<lb />4
<lb />4
<lb />
<lb />170
<lb />4
<lb />
<lb />3
<lb />2
<lb />7
<lb />A
<lb />
<lb />
<lb />2
<lb />6
<lb />H
<lb />4
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />2
<lb />Qulea
<lb />¶
</fw><fw><lb />I
<lb />3
<lb />
<lb />2
<lb />
<lb />E ftte
<lb />42.
<lb />18
<lb />H
<lb />1
<lb />2
<lb />P
<lb />120
<lb />2
<lb />Q
<lb />M
<lb />22
<lb />
<lb />4
<lb />
<lb />2
<lb />8
<lb />9
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />116
<lb />
<lb />
<lb />L
<lb />
<lb />9
<lb />8
<lb />2
<lb />7
<lb />
<lb /> 
<lb />
<lb />In6
<lb />QQ
<lb />1114
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />E
<lb />2
<lb />41
<lb />8
<lb />2
<lb />2
<lb />
<lb /> nu
<lb />8
<lb />2
<lb />4
<lb />2
<lb />euſe
<lb />L m
<lb />P4
<lb />2
<lb />i
<lb /> M
<lb />4
<lb />114
</fw><fw><lb />petite Salle du Palais à la Palm
</fw></fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />ADVERTISSEMENT
<lb />L
<lb />A V
<lb />TE
<lb />V
<lb />R
<lb />ECTEVR. Si quel<lb />ques heures per<lb />duës m’ont permis
<lb />de faire cette Pie<lb />ce, ce n’a pas eſté
<lb />mon intention de
<lb />la donner au Pu<lb />blic: Mais depuis; ie luy ay voulu
<lb />faire voir le monde, &amp; l’ay tirée de
<lb />la ſolitude de mon Cabinet où elle
<lb />ã ij
<lb />a eſté produitte ſans beaucoup de
<lb />peine &amp; de trauail, puis qu’elle m’a
<lb />ſeruy de diuertiſſement, &amp; a occu<lb />pé mon eſprit par vne pure fantai<lb />ſie, quoy que le ſujet en ſoit tiré
<lb />de l’Exil de Polexandre: Ce ſont
<lb />des perſonnages que i’ay fait Poëtes
<lb />apres auoir eſté Orateurs; Si vous
<lb />prenez plaiſir à entendre leurs for<lb />tunes, &amp; qu’elles vous plaiſent en
<lb />ce déguiſement, ie ne croiray pas
<lb />auoir perdu mon temps. Mais ſi ils
<lb />vous dégouſtent, ie ne m’en attri<lb />ſteray point. C’eſt pourquoy dans
<lb />cette indifference d’approbation ou
<lb />de cenſure ie l’ay fruſtrée d’vn Pro<lb />tecteur, qui ſeroit obligé de ſou<lb />ſtenir les deffauts que voſtre pa<lb />tience trouueroit en liſant. Excuſez
<lb />donc, LECTEVR, il vous n’y
<lb />trouuez aucun agréement qui vous
<lb />plaiſe, puiſque ce n’auoit pas eſté
<lb />mon deſſein de vous la donner.
<lb />C’eſt la ſeule raiſon qui me fait meſ<lb />priſer vos Cenſures, puis qu’elle n’a
<lb />eſté faite que pour ma ſatisfaction.
<lb />Adieu.
<fw><lb />4111
<lb />7
<lb />:
<lb />0
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LES ACTEVRS
<lb />CINTILLE, Reine de Suede.
<lb />ATIILEA,
<lb />Gentil-homme Suedois.
<lb />ZERBINE, Suiuante de Cintille.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ISATIDE,
<lb />Princeſſe Arabe.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ALCIOMEDE, Confident d’Attilla.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />OITIDDEDRAHuI, lInice d’Auſtraſie.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />TANABONTE, Tante de Cintille.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />PANDOR, Confident de Childebrand.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Les ſoldats dela ſuitte de Childebrand.
<fw><lb />OXANTE,
<lb />Gentil-homme de la ſuitte
<lb />LES SVEDOIS.
<lb />d’Attilla.
<lb />La Scene eſt dans vne Iſle.
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb /> DE
<lb />ANNGEANCE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE PREMIER.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />ATTILLA, CINTILLE, ISATIDE,
<lb />ZERBINE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E vous efforcez plus à me faire mourir,
<lb />Puiſque vostre beauté refuſe à me guerir,
<lb />Voſtre cœur endurcy ſe rit de ma constan<fw><lb />ce;
</fw><fw><lb />Vaſa LC
</fw><lb />Mon amour fait ma peine, &amp; mon feu fait mon mal,
<lb />Pour tout fruit de ma foy ie ſuis vn deſloyal.
<lb />En fin, Belle Cintille, est-ce la mon ſalaire,
<lb />PayeZ vous mon amour de haine &amp; de colere?
<lb />nons nuuez qne poui moy uo uinnunmite,
<lb />Non, non, ce n'eſt pas là ce que i'ay merité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTILLE.
<lb />Vacruel, va barbare, ennemy de ma vie;
<lb />Quoy! ta rage n'est pas tout à fait aſſouuie?
<lb />Homme le plus meſchant qui ſoit deſſous les Cieux;
<lb />Ie connois ton deſſein, ie le lis dans tes yeux.
<lb />Tu veux ioindre ma mort à celle de mon pere,
<lb />Si c’eſt ta volonté tu n'as donc qu’a le faire;
<lb />Tu me tiens en tes mains, &amp; ma condition
<lb />Agraue ton forfait par ta laſche action;
<lb />Tu ne me connois plus, &amp; ce tiltre de Reine
<lb />Dont ie ſuis honorée est l’obiect de ta haine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATTILLA.
<lb />Les crimes que i’ay faits, Amour les a commis;
<lb />C’est vn Enfant aueugle à qui tout eſt permis;
<lb />Qu'vn Riual à mes yeux inſolemment me braue,
<lb />Et pour m’auoir vaincu qu’il me traitte en eſclaue.
<lb />Vn autre qu'Attilla peut-estre l’eust ſouffert,
<lb />Pour estre trop cruel bien ſouuent l’on ſe pert;
<lb />I'aſſeure mon amour contre la jalouſie,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTILLE.
<lb />Pourſuy, pourſuy perfide, autheur de mes mal-heurs,
<lb />Donne moy le treſpas, mets fin à mes douleurs;
<lb />Exerce deſſus moy ton humeur ſanguinaire,
<lb />Donne moy le repos, oſte moy de miſere.
<lb />Mais que tu monstres bien ton mauuais naturel,
<lb />En toutes les façons ton eſprit eſt cruel;
<lb />Tu dénies la vie à qui te la demande,
<lb />Et tu donnes la mort à qui plus l’apprehende.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATTILLA.
<lb />Que ie fiſſe mourir la Reine de mon cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTILLE.
<lb />St i'en eſtois la Reine, infame ſuborneur,
<lb />Auec plus de reſpect ie me verrois traittée,
<lb />Tu ne me tiendrois pas de la ſorte arrestée,
<lb />En fin, ſi ie l’eſtois i'aurois quelque pouuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATTILLA.
<lb />Lequel demandez vous,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTILLE.
<lb />De iamais ne me voir,
<lb />Et de ne te trouuer iamais en ma preſence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATTILLA.
<lb />Adian dast tnat tarlac aaic as diſaaume m’aſtanca
<lb />Attuis
<lb />fort.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DEVXIESME.
<lb />CINTILLE, ISATIDE, ZERBINE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M
<lb />CINTILLE.
<lb />Ous voyeZ, chere ſœur, où le ſort me re<lb />duit;
<lb />Lors qu’icy ce Tyran luy meſme me con<lb />duit,
<lb />Depuis tantost deux ans ce brutal me tourmente;
<lb />Que ie force mon cœur, que ie ſois ſon Amante.
<lb />Iſatide, où ie ſuis l’on ne voit que mal-heurs,
<lb />Pour mon ſoulagement il me reſte des pleurs.
<lb />Voulez vous eſcouter auec quelle induſtrie
<lb />Ce traiſtre m’enleua de ma chere Patrie;
<lb />Si vous preſteZ l’oreille à ce triſte diſcours,
<lb />Vous ſçaurez tout au long les mal-heurs de mes iours
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISATIDE.
<lb />n 111.1.) Oceſtou mon enuie
<lb />De ſçauoir voſtre histoire, &amp; celle de ſa vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTILLE.
<lb />Vous ſçaurez, chere ſœur, que tous mes plus beaux ans
<lb />Ont esté trauerſez par diuers accidens,
<lb />Et le Ciel ennuyeux du repos de mon pere,
<lb />Nous monſtra tout d’vncoup la fortune contraire:
<lb />Car ce traiſtre ſubiect, &amp; cét esprit ruſé
<lb />Tinſt enſemble Alaric, &amp; le peuple abuſé.
<lb />Il changea tout l’Eſtat, &amp; par ſon artifice
<lb />Tout ſe laiſſa conduire à ſon propre caprice;
<lb />Il bannit de la Cour tous les vrais ſeruiteurs,
<lb />A la place des bons on y vit des flatteurs;
<lb />Tout y fut peruerty par ſes deſſeins tragiques,
<lb />Et ſes meſchancetez, paſſoient pour Politiques;
<lb />Ses cruauteZ eſtoient des maximes d’Eſtat,
<lb />Vne action pieuſe estoit vn attentat.
<lb />Pendant tous ces mal-heurs (où toute la Suëde
<lb />Ne trouuoit à ſon mal Medecin ny remede;)
<lb />Mon pere deceda me laiſſant dans les mains
<lb />Du plus meſchant qui fuſt entre tous les humains.
<lb />Außi toſt il braſſa mille guerres ciuilles,
<lb />Il taſcha par preſens de corrompre les villes;
<lb />Alors s’apperceuant de ſon ambition,
<fw><lb />P'auufiflai. I L. Lin
</fw><lb />'eſclat d’vne Couronnne occupa ſa penſée
<lb />e deſir le toucha, ſon ame en fut bleßée;
<lb />ſais en fin ſon deſſein ne pouuant reußir,
<lb />on arrogante humeur venoit à s’adoucir,
<lb />?reçeus de ſa main le Sceptre &amp; la Couronne;
<lb />ſe fit mon Tuteur pour garder ma perſonne;
<lb />leconnoiſſeZ vn peu ſon tragique deſſein,
<lb />’eſtoit afin d’auoir le pouuoir à la main.
<lb />llors tout le païs ſentit ſa tyrannie,
<lb />Le vice s’eſtablit, la vertu fut bannie.
<lb />Quand tous les Suedois furent ſous ſon pouuoir,
<lb />Pendant cinq ans entiers ie fus bien ſans le voir;
<lb />l fut chez nos voiſins comme vn foudre de guerre,
<lb />porter la terreur, &amp; par Mer &amp; par Terre;
<lb />Cout ce qu’il rencontroit reſiſter à ſon bras,
<lb />j'ans espargner perſonne il mettoit tout à bas.
<lb />Cout le Septentrion eſprouua ſon courage,
<lb />Mais pluſtoſt des effects d’vn homme plein de rage;
<lb />L’on reuit à la Cour cét eſprit violent
<lb />Beaucoup plus furieux, &amp; bien plus inſolent;
<lb />Tout d’vn coup cét eſprit par vn prodige eſtrange
<lb />Deuint doux, mais l’Amour fit luy ſeul cét eſchange.
<lb />L’Amour dedans ſes fers l’ayant trop bienlié,
<lb />Cét orgueilleux eſprit deuint humilié;
<lb />Car eſtant à ſon cœur vn obiect plein de charmes,
<lb />Il fut bien toſt reduit à l’vſage des larmes.
<fw><lb />Ie voyois à mes pieds ſouſpirer nuit &amp; iour
</fw><lb />Il n'a iamais manqué de ruſes ny d’adreſſes
<lb />Pour gagner mon eſprit par de fauſſes promeſſes;
<lb />Il me portoit beaucoup de reſpect &amp; d’honneur,
<lb />Il diſoit que de moy dépendoit ſon bon-heur;
<lb />Il venoit tous les iours pour m’offrir ſes ſeruices
<lb />Il me promit vn Temple auec des Sacrifices;
<lb />Eſtonit Zles eſſecis de ſa vrutalité,
<lb />Car ſon Amour paſſa iuſqu'à l’impieté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISATIDE.
<lb />A quoy ſe reſolut ce Monſtre de Nature.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTILLE.
<lb />Zerbine peut conter toute cette aduanture.
<lb />Ie ne veux pas laiſſer mon diſcours imparfait,
<lb />Ie veux rendre en cela voſtre eſprit ſatisfait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATIDE.
<lb />Vous m’obligez beaucoup,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTILLE.
<lb />Aſui par nes Troumnces
<lb />Se dire l’ennemy des Seigneurs &amp; des Princes,
<lb />Qui deſſus ſes Autels ne voudroient conſacrer
<lb />A la Diuinité qu’il faiſoit adorer.
<lb />La grande ambition de ſon humeur altiere
<lb />Eit trataſou tau ta-a -----l.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ses deſſeins inoüis paſſerent plus auant,
<lb />Il enuoya chercher des marbres au Leuant
<lb />Pour me faire baſtir le plus ſuperbe Temple
<lb />Qui fust ſans ſon pareil, &amp; qui n'euſt point d’exem<lb />ple;
<lb />Il fut bien commencé, mais cét eſprit mal fait
<lb />Fit laiſſer à la fin cét ouurage imparfait:
<lb />Cependant noſtre Cour deuint ſi magnifique,
<lb />Que ce n'eſtoit par tout que balets &amp; muſique.
<lb />Les peuples eſtrangers reçeurent les cartels,
<lb />Qui firent contre nous tant d’ennemis mortels,
<lb />Son mal-heureux Tournoy fit à ſon ouuerture
<lb />Par ſes éuenemens vne triste aduanture.
<lb />Là pluſieurs Cheualiers pouſſeZ d’ambition,
<lb />De ſouſtenir le rang de leur condition;
<lb />Captiuez des appas de leurs cheres Maiſtreſſes,
<lb />Monstrerent en ce Tournoy leurs plus grandes adreſ<lb />ſes.
<lb />La Fortune trabit leurs genereux deſſeins,
<lb />Attilla les vainquit, leurs efforts furent vains;
<lb />Cét orgueilleux eſprit du fruit de ſa victoire,
<lb />Se vit bien toſt décheu de ſa nouuelle gloire,
<lb />Lors que deſſus les rangs parut vn Cheualier,
<lb />Dont l’eſclat merueilleux nous fit tout oublier.
<lb />A voir ce Cheualier ſi remply d’apparence,
<lb />L’on en conçeut deſlors vne bonne esperance;
<fw><lb />On le vit arriuer au pied de l’eſchaffaus,
<lb />L1</fw><lb />Et m’ayant apperçeuë, il parla de la ſorte:
<lb />Zerbine, pourſuiueZ, car la douleur m’emporte;
<lb />Ie ne ſçaurois vous faire vn ſi triste diſcours,
<lb />Dont le reſſouuenir eſt fatal à mes iours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SATIDE.
<lb />Acheuez, s’il vous plaiſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IN
<lb />TILLE.
<lb />Eſtant laſſe de viure,
<lb />Pour augmenter mon mal ie m’en vais le pourſuiure.
<lb />Madame, me dit-il, ces Cheualiers deffaits,
<lb />Ayans esté vaincus ſont aſſez ſatis faits;
<lb />Puiſque voſtre beauté par l’eſclat de ſes charmes,
<lb />Par le bras d’Attilla leur fit rendre les armes.
<lb />Le Ciel a conſerué voſtre propre intereſt,
<lb />Par le bras d’Attilla tout criminel qu’il eſt,
<lb />Mais il vous déniroit à ce coup ſa iustice,
<lb />S’il ne vouloit punir ce Monſtre plein de vicé.
<lb />Ouy, Madame, le Ciel me conduit en ces lieux
<lb />Pour punir deuant vous cét homme audacieux.
<lb />Madame, approuueZ donc que ie prenne vangeance
<lb />Des torts qu’il vous a faits deuant voſtre preſence.
<lb />Voila ce qu’il me dit, mais en fin, chere ſœur,
<lb />Ce fut a ces propos que ie perdis mon cœur.
<lb />Prodigieux effects de la foibleſſe humaine,
<lb />Qui trahit la Raiſon ſans trauail &amp; ſans peine?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I’accorde la demande à ce nouuel Amant,
<lb />Ie laiſſe ma vangeance à ſon reſſentiment.
<lb />Ils entrerent au Camp, mais auec cette enuie
<lb />De ſe vaincre l’vn l’autre, ou de perdre la vie.
<lb />La, ce beau Cheualier, fondit ſur ſon Riual,
<lb />Qui perdit les arçons, &amp; tomba de cheual;
<lb />Attilla releué, l’autre mit pied à terre,
<lb />Pour commencer entr’eux vne mortelle guerre;
<lb />Chacun de ſon coſté fait d’eſtranges efforts
<lb />A la fureur des coups ils expoſent leurs corps.
<lb />Pendant tout ce temps-là ma flame intereßée
<lb />Eſtouffa ma raiſon, la rendit incenſée;
<lb />Mon cœur fut combatu par tant d’euenemens
<lb />Qu’il ſouffrit ſans mourir de rigoureux tourmens.
<lb />Ma veue en ce temps-là fut touſiours occupée
<lb />A voir comment chacun frappoit de ſon espée,
<lb />A la fin, Attilla, cedant aux loix du ſort,
<lb />Tombant, fut hors du Camp emporté comme mort;
<lb />Mon vainqueur tout couuert, &amp; de ſang &amp; de
<lb />gloire,
<lb />Vint demander le prix de ſa belle victoire;
<lb />Le prix de ce combat eſtoit vn diamant,
<lb />Dont ie recompenſay ce genereux Amant.
<lb />Mais pendant ce temps-là ie deuins toute eſmeuë,
<lb />Sur ce beau Cheualier i’auois touſiours la veuë;
<lb />La perte de ſon ſang fit qu’il s’euanoüit;
<fw><lb />Mais helas! außi toſt mon viſage pâlit;
</fw><lb />Ie cheus, &amp; ie fis voir par mon amour extréme,
<lb />Que ie craignois pour luy bien plus que pour moy meſ<lb />me:
<lb />On le fit emporter, &amp; ie m'en retourné,
<lb />Ie plaignois les mal-heurs de mon infortuné;
<lb />Ie fus aſſez long temps comme deſeſperée,
<lb />D'entendre que ſa vie eſtoit mal aſſeurée;
<lb />Mon cœur fut fort long temps dans l’apprehenſion,
<lb />En voyam fon umour uuno vu fuſpenſion;
<lb />De perdre tout d’vn coup vne ſi belle flame,
<lb />Qui ſeruoit d’entretien iour &amp; nuit à mon ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISATIDE.
<lb />Ie vois bien que l’Amour cauſa ces accidens,
<lb />Deſſous vn faux appas les maux ſont euidens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZERBINE.
<lb />Tout cela ne fut rien au prix de ce qui reſte,
<lb />Ce que vous entendrez eſt beaucoup plus funeſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTILLE.
<lb />Cependant Attilla ſçauoit par ſes valets
<lb />Tout ce qu’en ſon abſence on faiſoit au Palais;
<lb />Ce fut la qu’il monſtra des effects de ſa rage,
<lb />La force luy manquoit, mais non pas le courage.
<lb />L’on dit qu’il arracha cent fois ſes appareils,
<lb />Il ne put receuvir, bons ny mauuais conſeils.
<fw><lb />R.3
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il maudiſſoit le iour, &amp; par ces violances
<lb />L’on voyoit ſa fureur dans ſes extrauagances
<lb />Mais au bout de deux mois te vis que ce vainqueur
<lb />Recouura ſa ſanté, ſa force &amp; ſa vigueur,
<lb />Que de contentemens mon ame fut ſaiſie;
<lb />Que d’estranges penſers i’eus dans la fantaiſie?
<lb />Apres qu’il fut guery i'oſay tout eſperer;
<lb />Ie commençois à rire au lieu de ſouſpirer:
<lb />Lors que contre mon feu, ce cruel, ce perſide
<lb />Me fit ſentir l’effort de ſon bras homicide.
<lb />Mon Amant diſparut, ma raiſon s’égara,
<lb />Außi tost de mon cœur la frayeur s’empara,
<lb />L’on fuyoit mon abord tant i’eſtois furieuſe,
<lb />On connût par mon mal que i’eſtois amoureuſe,
<lb />Car Attilla ſentit par ma viue douleur,
<lb />Qu’il auoit ſuſçité noſtre commun mal-heur.
<lb />Chere ſœur, nuict &amp; iour que i’ay pleuré ſa perte,
<lb />Auec quels deſplaiſirs ma flame l’a ſoufferte.
<lb />Quels, pendant ceste abſence ont esté mes ennuis,
<lb />Les nuicts me ſembloient iours, les iours me ſembloient
<lb />nuicts;
<lb />Tout me choquoit l’eſprit, &amp; rien n’estoit capable
<lb />De me diſſuader que i'eſtois miſerable.
<lb />Ce ſubiect deſloyal me vint trouuer vn iour,
<lb />Croyant me conſoler en me parlant d’amour,
<lb />Ie repouſſay ce Monstre auec tant de colere,
<lb />Que ſa femerité receus bien ſon ſalaire;
<lb />4
<lb />Mon diſcours deſpleut fort à cét audacieux,
<lb />Qu'on voyoit le deſpit paroiſtre dans ſes yeux.
<lb />Cét effronté voyant ſa flame meſpriſée;
<lb />Et que ſa tyrannie eſtoit authoriſée;
<lb />Pour vanger ſon amour, &amp; pour me mal traiter,
<lb />Dans le Palais en fin il me fit arrester.
<lb />Là pendant plus d’vn mois ie fus ſa priſonniere,
<lb />Mais de ſes cruautez en vorcy la derniere;
<lb />Il m’enleua luy meſme, &amp; deſſus ſes vaiſſeaux,
<lb />Il commit ma fortune à la mercy des eaux;
<lb />Il nous mena luy meſme, &amp; ſe fit le Pilote,
<lb />Le vaiſſeau ſe rendit au reſte de ſa flote.
<lb />Nous couruſmes les Mers des Pais eſtrangers
<lb />Auec trop de bon-heur ſans perils ny dangers;
<lb />Le Nauire ayant eu touſiours le vent en poupe,
<lb />Nous arriuaſme à bord auec toute ſa troupe.
<lb />Ce fut dedans ces lieux par le Ciel deſtineZ
<lb />Que par ce deſloyal nous fuſmes ameneZ.
<lb />Du depuis i’ay veſcu touſiours dans la triſteſſe,
<lb />Ie n'ay iamais eſté ſans le mal qui me preſſe;
<lb />Voila ma chere ſœur, ce qui m'eſt arriué,
<lb />Par les méchanceteZ d’un homme dépraué,
<lb />D'vn capable de tout, excepté de bien faire;
<lb />En fin voila les maux que m'a fait ce Corſaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATIDE.
<lb />Vos malheurs ſont bien grands, mais außi bien que vous,
<lb />La fortune a versé deſſus moy ſon courroux;
<fw><lb />R iü
</fw><lb />I'ay ſenty les effects de ſon humeur volage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZERBINE.
<lb />Qui ſe peut dire exempt d’vne ſemblable orage.
<lb />La Nature en naiſſant nous apprend à ſouffrir,
<lb />Et ſi nous viuons tous ce n’est que pour mourir.
<lb />Il nous faut conſoler, &amp; croire que ſes peines,
<lb />De tant d’euenemens ſont les marques humaines.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Pin da premner netes
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />L
<lb />I
<lb />8
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />ATTILLA, ALCIOMEDE.
<lb />8
<lb />ALCIOMEDE.
<lb />OVS aueZ veû la Reine,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATTILLA.
<lb />Ouy, cher Alciomede,
<lb />Poun iu pounoit rejonure, n'n'eſt point de remede,
<lb />Elle tient des diſcours qui ne font que faſcher,
<lb />Cét eſprit eſt farcuone, omn peurv'approcher;
<lb />Ie fais ce que ie puis, mais il est impoßible,
<lb />Cette ingratte à mes pleurs deuient trop inſenſible.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIOMEDE.
<lb />Que penſez vous donc faire en cette extremité?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATTILLA.
<lb />Que d’eſtranges penſers mon cœur est agités
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIOMEDE.
<lb />Vous perdez, voſtre temps, il faut bien ſe reſoudre;
<lb />Tant de ſi beaux deſſeins s’en iront-ils en poudre.
<lb />Que le pouuoir agiſſe au lieu de l’amitié,
<lb />Comtmez vusire antont, n'ayes point de pitié;
<lb />Vous conſulteZ encore,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATTILLA.
<lb />Il eſt bien raiſonnable;
<lb />Cur ioutomois pas mon crime pardonnable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIOMEDE.
<lb />SuiueZ tous mes conſeils.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATTILLA.
<lb />Ie n’y puis conſentir,
<lb />Deux puiſſantes raiſons m'en viennent diuertir.
<lb />La premiere est l’amour que i'ay pour cette ingratte;
<lb />La ſeconde raiſon, eſt l’espoir qui me flatte;
<lb />Par mes ardans ſouſpirs i’eſchaufferay ſon cœur
<lb />De vaincu que ie ſuis, ie ſeray ſon vainqueur.
<lb />Non, non, ne croyeZ pas, mon cher Alciomede,
<lb />Que ie me laiſſe vaincre au mal qui me poſſede.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIOMEDE.
<lb />La fortune a touſiours ſecondé vos deſſeins,
<lb />Ce que vous deſiriez n'eſt-il pas en vos mains,
<lb />La Reine est à preſent deſſous voſtrespuiſſance,
<lb />Vous differez le bien de voſtre iouiſſance.
<lb />Le temps n'eſt pas touſiours à noſtre volonté,
<lb />Uous eſtes à preſent, &amp; vous aueZ eſté.
<lb />Conſiderez combien la fortune eſt changeante,
<lb />Que quand nous differons elle pert noſtre attente;
<lb />Nous deuenons ſouuent le rebut de ſes coups,
<lb />Pour l’auoir meſpriſée, elle nous perdra tous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATTILLA.
<lb />Ie gouste vos raiſons, mais malgré la fortune,
<lb />I’aime mieux conſulter à la perte commune,
<lb />Que de traitter ainſi l’obiect de mon amour,
<lb />Que ie tiens außi cher comme ie fais le iour.
<lb />Cintille eſt trop charmante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIOMEDE.
<lb />Elle eſt außi cruelle,
<lb />Et ſe rit de l’amour que vous aueZ pour elle;
<lb />Connoiſſant cét humeur, &amp; voyant ſes refus,
<lb />Quand ie penſe à cela ie deuiens tout confus.
<lb />Vous estes trop diſcret,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATTILLA.
<lb />Mettez vous en ma place,
<lb />Et ce que vous feriez, dites-le moy de grace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIOMEDE.
<lb />Ie prendrois mieux que vous vn bien qui m'est offert,
<lb />Ie ſerois ſatisfait, &amp; i’aurois moins ſouffert.
<lb />Mais c’eſt trop diſcourir, en vain ie m'evertuë
<lb />De donner du ſecours à voſtre ame abatué.
<lb />Vous vous plaignez d’Amour, mais c’eſt iniuſtement,
<lb />Puiſque vous refuſez voſtre contentement.
<lb />On ne peut vous guerir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATTILLA.
<lb />Bien; quoy qu’il en aduienne,
<lb />Amy, ſa volonté doit reſpondre à la mienne.
<lb />I'y ſuis bien reſolu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIOMEDE.
<lb />Faites-luy donc ſçauoir
<lb />Ce que vous reſoluez, ou bien alleZ la voir,
<lb />Dites-luy tout d’vn coup le deſſein qui vous meine,
<lb />Que c'eſt perdre ſon temps de faire l’inhumaine;
<lb />Que vous ne pouuez, plus en aucune façon
<lb />Endurer ſes refus, voila voſtre leçon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATTILLA.
<lb />Faſſent les Dieux, amy, que cela reüßiſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALÇIOMEDE.
<lb />Que ſi cela n'aduient, faites que ie periſſe,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATTILLA.
<lb />Ie m'en vais donc la votr.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIOMEDE.
<lb />Sur tout n’oublieZ pas
<lb />De dire qu'vn refus cauſera ſon treſpas.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />S
<lb />2i
<lb />N
<lb />DEVXIESME.
<lb />CINTILLE ſeule.
<lb />E
<fw><lb />Quoy te reſous-tu, Princeſſe infortunée,
<lb />Sous quel Aſtre es-tu nee.
</fw><fw><lb /> Envain dedans les pleurs tu cherches gueriſon,
<lb />Pour ton ſoulagement ce ſont de foibles armes
<lb />Que l'vſage des larmes,
<lb />Pour pouuoir adoucir ce Tyran ſans raiſon.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Puis qu’il te faut ſouffrir, &amp; que la violence
<lb />Opprime l’innocence.
<lb />mon crnoi aitiua cauſe iant de mal-heurs.
<lb />Et qu’il faille auiourd’huy qu’vne telle aduanture,
<lb />OApprenne u ia Nature,
<lb />Qu'en effect noſtre vie est pleine de mal-heurs.
<lb />28
<lb />Aquoy ſert de pleurer, à quoy ſert de ſe plaindre,
<lb />Ie ne dois plus rien craindre.
<lb />C’eſt vn mal naturel qui doit prendre ſon cours,
<lb />Puiſque tous les humains qui viuent ſur la Terre,
<lb />Me declarent la guerre,
<lb />I'attendray que le Ciel me donne du ſecours,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />8
<lb />Pourſuis tes cruauteZ, fais tomber ſur ma teſte
<lb />Le coup de la tempeſte.
<lb />Iuſqu’à mon dernier iour monſtre toy mon fleau,
<lb />Acheue en ma perſonne vn ſecond homicide,
<lb />Attenuunt on Mitiue,
<lb />Qui doit pour te punir te creuſer vn tombeau.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />N
<lb />TROISIESME.
<lb />L
<lb />CINTILLE, ATTILLA.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />&amp;
<lb />C
<lb />CINTILLE.
<lb />Ais ie voy Attilla, dont le confus viſage
<lb />Certain auant-coureur d’vn ſiniſtre pre<lb /> Medite en ſon eſprit quelqu’autre cruauté,
<lb />Four cruiſtre mesmat-peurs iuſqu'a l'extremite.
<lb />Approche donc, cruel, contente ton enuie,
<lb />Ie n’apprehende point que tu m'oste la vie,
<lb />Acheue deſſus moy ton iniuste deſſein,
<lb />Par cét aſſaßinat enſanglante ta main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATTILLA.
<lb />Vous tenez le diſcours d’vne deſesperée,
<lb />Ma Reine, auec moy, ſoyez plus aſſeuree.
<lb />CroyeZ, belle Cintille, que ie voudrois perir,
<lb />Pour prolonger vos iours, &amp; pour vous ſecourir.
<lb />Ce cœur tout embraſé d’vne flame ſi pure,
<lb />N’eut iamais le deſſein de vous faire vne iniure;
<lb />Ipiais an tomraut, nels: vumom que t'ay pourvous
<lb />Me fait deuant vos pieds ſouspirer à genoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTILLE.
<lb />Va, c’est perdre ton temps, infame temeraire,
<lb />De croire que mon cœur te vueille ſatis faire;
<lb />Tu t’abuſes toy meſme en croyant obtenir,
<lb />Ce qu'au prix de mon ſang il me faut maintenir.
<lb />Non, non, c'eſt eſperer qu'en vain ie t’abandonne,
<lb />Vn bien qui m’est plus cher que n’estoit ma Couronne;
<lb />Tu iouis de mes biens, &amp; malgré les efforts,
<lb />De cette laſcheté i'exempteray mon corps.
<lb />Ne te ſuffit-il point apres m’auoir rauié,
<lb />D'anoir mauvene foux testone uſferuie.
<lb />Ne deſires-tu pas que mon cœur ſoit le prix
<lb />Des biens que i’ay perdus, außi que tu m'as pris.
<lb />Tu perds ton temps, cruel, ſi c’est là ton attente,
<lb />Ie periray pluſtost deuant que i’y conſente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATTTEEI
<lb />Cruelle, ces diſcours me pourront bien aigrir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTILLE.
<lb />Ie ne crains point cela, ie ſuis preste à mourir,
<lb />Tu dois estre aſſeuré ſi tost que ie fus née,
<lb />Quu in penle au iom le me quis aeſtinée,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATTILLA.
<lb />La mort aux mal-heureux eſt douce à ſupporter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTILLE.
<lb />Pourtant ma qualité ne m'en peut exempter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATIILLA.
<lb />Vous ſçaueZ bien quelle eſt ma puiſſance abſolue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTILLE.
<lb />Ie te l’ay deſia dit, i’y ſuis trop reſoluë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATTILLA.
<lb />Emtnie, eſpargneZ vous, vous estes dans mes mains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIIADDE.
<lb />Ayant le Ciel pour moy, ie me ris des humains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATTILLA.
<lb />L'on s’abuſe ſouuent en ſemblable creance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTILLE.
<lb />C’eſt aſſez qu'en luy ſeul i’ay mis mon eſperance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATTILLA.
<lb />Ie feray jaiisſan denan vostre treſpas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTILLE.
<lb />Pour ſauuer mon honneur i'en haſteray le pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATTILLA.
<lb />Ie ſçay bien le moyen d’empeſcher le contraire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTILLE.
<lb />L’on trouue trop dequoy pour finir ſa miſere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATTILLA.
<lb />de mt peurrayſernu de mon auiuone.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTILLE.
<lb />Le Ciel te punira l’ayant trop irrité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATTILLA.
<lb />En fin reſoluez vous, car c'eſt perdre ſa peine,
<lb />Cintille il n'est plus temps de faire l’inhumaine.
<lb />Ie ne puis plus ſouffrir qu'on ſe mocque de moy,
<lb />Ie commande en ce lieu, puiſque i’en ſuis le Roy;
<lb />I’ayla force en la main, &amp; quoy qu’il en aduien<lb />ne
<lb />Ce que ie veux de vous il faut que ie l’obtienne;
<fw><lb />Laus
</fw><lb />Vous aueZ beau pleurer, les plaintes, les ſouſpirs,
<lb />Ne destourneront pas le cours de mes plaiſirs.
<lb />Cintille, il eſt certain que i’auray iouiſſance
<lb />Des cruelles BeauteZ qui ſont en ma preſence:
<lb />Ouy i’esteindray l’ardeur de mes chaudes amours,
<lb />Sans meſme que les Dichæ vous aonneni du ſecours,
<lb />ConſulteZ là deſſus,
<lb />Il for</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTILLE.
<lb />Helas! pauure Princeſſe,
<lb />Dans la neceßité l’on connoist ſa foibleſſe;
<lb />Ce Tyran enragé violant le deuoir,
<lb />Me veut faire ſentir l’effort de ſon pouuoir;
<lb />Il n’en faut plus douter, ma perte est aſſeurée,
<lb />Ie ne la ſçaurois fuir, ce traiſtre l’a iurée.
<lb />Mais quand ſera-ce, helas! celeſtes DeïteZ,
<lb />Que vous me vangerez de tant de cruautez?
<lb />A quoy ſert en vos mains le careau de la foudre,
<lb />Si ce n'est pour punir, &amp; pour reduire en poudre
<lb />Ces traistres aſſaßins, ces hommes criminels,
<lb />Qui répandent le ſang au pied de vos Autels?
<fw><lb />D
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />Ly
<lb />N
<lb />ATRIERME.
<lb />ALCTOMEDE, ZERBINE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIOMEDE.
<lb />&amp; Echez, ſechez vos pleurs, banniſſez la
<lb />MIBIN
<lb />triſteſſe,
<lb />Ce lieu doit à preſent eſtre plein d’alle<lb />reffe;
<lb />Car ie crois qu'Attilla doit estre noſtre Roy
<lb />Cintille s’est renduë en receuant ſa foy;
<lb />Le Ciel les va lier ſous le joug d’Hymenée,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZERBINE.
<lb />Ie ne crois point cela, la Reine est trop bien née
<lb />Pour faire cette iniure, &amp; ce tort à ſon rang
<lb />De prendre vne perſonne indigne de ſon Sang.
<lb />Vous vouleZ m’abuſer en me forçant de croire,
<lb />Qu'Attilla ſur ſon cœur ait gagné la victoire;
<lb />C’eſt en vain que ce traistre a fait tout ſon pouuoir
<lb />De taſcher par ſes pleurs la ciaincrs dœ l'ómauuni<lb />Monſieur, tous ces diſcours ont fort peu d’apparence,
<lb />Pons fonder deſſus enx cette vaine creance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALC IOMEDE.
<lb />Vous parlez hardiment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZERBINE.
<lb />Ie dis la verité.
<lb />Et qui plus eſt, Monſieur, i'ay cette authorité;
<lb />La Reine offenceroit la cendre de ſon pere,
<lb />Que de mettre en ſon lict vnhomme ſanguinaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIOMEDE.
<lb />Tous ces piquans propos ne ſont pas de ſaiſon,
<lb />Quand vous parlez ainſi, vous parleZ ſans raiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AE RDIN L.
<lb />Ie parle comme il faut &amp; l’honneur me conuie
<lb />De prendre le party de qui ie dois la vie.
<lb />L y ſuis trop obligée, &amp; ie fais mon deuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIOMEDE.
<lb />Le bon ſens vous delaiſſe, &amp; parleZ ſans ſçauoir.
<lb />Vous offencez vn Prince,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZERBINE.
<lb />Ou bien plustoſt vn traiſtre,
<lb />Ses laſches actions le font aſſeZ paroiſtre.
<lb />Vous eſtes partiſan de ſes maudits conſeils
<lb />Iueſe oruy qu'onemnenn on chercher ſes pareils.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Zerbine,
<lb />ADOTOMEDE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZERBINE.
<lb />Alciomede,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIOMEDE.
<lb />9.it ne puis me taire;
<lb />La fureur me ſurmonte, &amp; ie ſuis en colere.
<lb />Vous vous repentirez,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZERBINE.
<lb />Ctſt a jaire à cela,
<lb />Contez toute l’hiſtoire à ce traiſtre Attilla;
<lb />Ie ne crains point du tout de meriter ſa haine;
<lb />Ie ne ſuis pas à luy, puiſque ie ſers la Reine.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Zerbine ſort.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />CIN
<lb />I
<lb />
<lb />N
<lb />L
<lb />VIEHL.
<lb />ALCIOMEDE, ATTILLA.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bj
<lb />2l
<lb />8
<lb />ATTILLA.
<lb />IEVX! que fort à propos ie vous ren<lb />contre icy;
<lb />Amy, voſtre conſeil a fort bien reüßi,
<lb />topppwe lecroy que deuans peu i'obtiendray de ma
<lb />Belle,
<lb />Pour le prix de ma foy ce qui dépendra d’elle;
<lb />Dedans mon entretien, le diſcours que i’ay fait,
<lb />L’a bien fort eſtonnée, &amp; ſurpriſe en effect.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIOMEDE.
<lb />Ie ſuis fort ſatisfait, de ce que mon ſeruice,
<lb />Dedans cette action vous ait eſté propice;
<fw><lb />2
<lb />2
</fw><lb />MAAI.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATTILLA.
<lb />Excuſez, cher amy
<lb />Si ie ne vous puis pas reconnoiſtre à demy;
<lb />Tenc &amp; cous aſſeust, te feraymon poßible,
<lb />Eſtant voſtre obligé, ie ſerois inſenſible.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIOMEDE.
<lb />Laiſſez là ces diſcours, Seigneur, eſpargnez moy.
<lb />Ce que i’ay fait pour vous eſt le fruit de ma foy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATTILLA.
<lb />Mais quand ie ſuis entré, Zerbine ce me ſemble
<lb />Eſtoit auecque vous, &amp; vous parlieZ enſemble,
<lb />Quels eſtoient vos propos?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIOMEDE.
<lb />Seigneur, tous nos diſcours
<lb />Ont eſté de parler de vos belles Amours.
<lb />I’ay voulu faire croire à cette Confidante,
<lb />Que la Reine auouoit qu'elle eſtoit voſtre Amante;
<lb />Qu'Hymen vous alloit iome, Cuube uii cœurs;
<lb />Que vous auiez vaincu ſes plus grandes rigueurs;
<lb />Que tout ſe ſoumettoit deſſous vostre puiſſance;
<lb />Qu'vn chacun vous rendoit vne humble obeïſſance;
<lb />Que la Reine elle meſme eſtoit ſous voſtre loy;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TILLA.
<lb />Ionoien, quu et tue uu, entendant cette feinte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIOMEDE.
<lb />Außi toſt ſur ſon front la rougeur s’est dépeinte;
<lb />I’ay connu que ſon cœur eſtoit preſque interdit,
<lb />Et n'a pour tout rien crenut toin et que l'ay dit.
<lb />Mais ſes plus beaux diſcours ont esté des iniures;
<lb />Elle vſe de ces noms, de traistres &amp; pariures.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TTILLA.
<lb />Cét eſprit est à craindre, &amp; i'apprehende fort,
<lb />Que ſes inuentions ne me faſſent du tort;
<lb />Tout cela, cher Amy, trouble ma fantaiſie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIOMEDE.
<lb />e ſon ſort ſoit égal, &amp; ſuiue Philezie;
<lb />MetteZ vous en repos de tout ce costé-là,
<lb />Et monstrez qu'en ce lieu vous eſtes Attilla.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />E
<lb />N
<lb />SIXIESME.
<lb />Ri
<lb />CHILDEBRAND, TANABOVSE,
<lb />PANDOR, &amp; les ſoldats de
<lb />ſa ſuitte.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Q
<lb />L
<lb />CHILDEBRAND.
<lb />Enereux Compagnons, qui depuis tant
<lb />d’années
<lb />y Auez touſiours ſuiuy toutes mes deſti<lb />A
<lb />nées;
<lb />La fortune en ce lieu nous prepare vn Tombeau,
<lb />N’en cherchons point ailleurs vn qui nous ſoit plus
<lb />beau;
<lb />Vangeons noſtre intereſt auecque l’innocence,
<lb />Monſtrons nostre courage en ſa iuſte deffence;
<lb />Puniſſons vn Tyran qui tient dedans ſes mains
<lb />Vn miracle d'Amour qui charme les humains;
<fw><lb />Taſte</fw><lb />Voſtre ſang genereux, qui bout dedans vos vei<lb />nes,
<lb />Vient deſia coniurer leurs ruines certaines;
<lb />Tous vos bras animeZ ſans craindre les haZards,
<lb />Auront plus de vertu que tous ceux des Ceſars
<lb />Madame que voila beaucoup intereſſée,
<lb />Tomnmo uepas vanger ſe ſent trôpeſfouise,
<lb />Elle toint ſa priere a celle que te fais,
<lb />Deliurons des Captifs, &amp; les mettons en paix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TANABOVSE.
<lb />Grand Prince, ie ſeray touſiours voſtre obligée,
<lb />De vouloir ſecourir vne Reine affligée;
<lb />Uoſtre grande vertu par tout où vous allez,
<lb />Et vos fameux exploicts ſe ſont trop ſignalez;
<lb />Chacun craint vostre bras, lors qu’on voit voſtre eſ<lb />pée;
<lb />Car elle est en vos mains iustement occupée;
<lb />I'eſpere de reuoir encore cette fois
<lb />Le modelle viuant de tant de ſigrands Rois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHILDE BRAND.
<lb />Aſſeurez vous, Madame, ayant les Dieux propices,
<lb />Et que nous combattons ſous de ſi bons auſpices;
<lb />Que tout doit reußir comme vous l’eſperez,
<lb />Iemettray dans vos mains ce que vous deſirez.
<fw><lb />G
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANDOR.
<lb />Nos cœurs ſuiuant le voſtre au chemin de la gloire,
<lb />Se propoſent deſia d’emporter la victoire;
<lb />Eſtant conduits par vous ſans craindre le treſpas,
<lb />Iuſques dans les Enfers nous irons ſur vos pas,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHILDEBRAND.
<lb />Ie n’ay iamais douté de tous tant que vous estes;
<lb />Rramis untons, mesumis, pour eſtouſſer ces pestes;
<lb />Acquerons de l’honneur en vn ſi beau combat,
<lb />Nous gagnerons le prix d’vn ſi iuſte debat.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TANABOVSE.
<lb />e quuutines foiumtsj O vous granus Capitaines,
<lb />Comment recompenſer vos trauaux &amp; vos peines?
<lb />Ma puiſſance eſt petite, &amp; s’il faut de mon ſang
<lb />Ie vous en tireray de celuy de mon flanc.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHILDEBRAND.
<lb />Ils ne demandent point aucune recompence
<lb />De vaincre vn Tyran oppreſſeur d’innocence;
<lb />La vertu les oblige à faire leur deuoir,
<lb />Ils ſont tous vos ſubiects eſtant ſous mon pouuoir.
<lb />Mais il faut donner ordre au reste de l’armée,
<lb />Elle eſt dans nos vaiſſeaux aſſez bien animée.
<lb />Il faut ſans eſtre veus gagner ce grand rocher,
<lb />Afin que librement on ſe puiſſe approcher;
<lb />Les ſoldats couleront à la faueur de l’ombre,
<lb />Cét endroit eſt commode à cauſe qu’il eſt ſombre;
<lb />La ruſe est neceſſaire,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANDOR.
<lb />Et ſelon mon aduis
<lb />Ils ſeront eſtonnez ſe voyant pourſuiuis;
<lb />Sur tout il faut garder dextrement l’auenuë,
<lb />d'il ne ſe trouue point quelque route inconnue,
<lb />Par où les ennemis ſans peril ny danger
<lb />Nous pourroient tous deffaire, &amp; nous endommager.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHILDEBRAND.
<lb />Allons dans nos vaiſſeaux, car il eſt neceſſaire
<lb />De mettre noſtre armée en eſtat de bien faire.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du deuxieſme Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />EE
<lb />AYE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />OXANTE, ATTTLLA,
<lb />ALCIOMEDE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A
<lb />M
<lb />OXANTE.
<lb />Eigneur, quelques vaiſſeaux ont paru ſur ces
<lb />bords;
<lb />Ils ont tous inueſty l’auenuë &amp; les ports;
<lb />Quantite de ſoldats ont deſia gagne ferre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATTILLA.
<lb />Qui ſont ces ennemis qui nous liurent la guerre;
<lb />La fortune commence à me perſecuter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIOMEDE.
<lb />Mon Seigneur, c’eſt vn mal qu'on ne peut euiter
<lb />Sunefepauuuue au fort, jongeons u nous deffendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATTILLA.
<lb />En ſin mon peure vient, il eſt temps de me rendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIOMEDE.
<lb />Ce ſera fort bien fait, dans la neceßite,
<lb />Deffendons nous pourtant iuſqu'à l’extremité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OXANTE.
<lb />Seigneur; conſiderez qu’au beſoin qui nous preſſe,
<lb />Uoſtre courage meurt, voſtre bras nous delaiſſe;
<lb />Ce ſont des ennemis par la mer haraſſeZ.
<lb />Par le moindre combat ils ſeront terraſſe?
<lb />Vendons leur cherement le prix de noſtre vie;
<lb />Empeſchons, s’il ſe peut, qu'elle nous ſoit rauie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATTILLA.
<lb />AlleZ par tout cette Iſle, &amp; voyez ſi nos gens
<lb />Sont preſts à ſe deffendre, à s’armer diligens;
<lb />Que tout ſuiue voſtre ordre, &amp; pour Alciomede
<lb />Il ſera prés de moy pour venir à mon aide.
<lb />En fin, mon cher Amy, ie ſuis ſi fort ſurpris,
<lb />.
<lb />Que ie ſuis immobile, &amp; ie perds les eſprits.
<lb />Le Ciel vange ſur moy l’intereſt de la Reine,
<lb />Mes laſches actions ont merité ſa haine;
<fw><lb />E iui
</fw><fw><lb />181
</fw><lb />Tout conſpire à me perdre, &amp; ſa captiuité
<lb />Attire deſſus moy ce que i'ay merité;
<lb />Ie ne puis reſiſter aux coups de la Fortune,
<lb />Elle a ſigné l’Arreſt de la perte commune.
<lb />nomo migiuuve, ncejo compe, muie ouc naut que perir;
<lb />Il faut bien auec moy ſe reſoudre à mourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIOMEDE.
<lb />Seigneur, eſcoutez moy, la fureur le tranſporte
<lb />La raiſont'avumonne, &amp; ta razt temporfe;
<lb />Il ne ſe connoist plus, car tous ces momiemens
<lb />Accompagnent touſiours les mal-heureux Amans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATTILLA.
<lb />Iniuſte Ciel, pourquoy ſouffreZ vous que ma teſte,
<lb />Attende des mortels le coup de la tempeſte;
<lb />Il n’appartient qu’à vous de vanger deſſus moy,
<lb />Les crimes que i’ay faits d’attenter ſur vn Roy.
<lb />MHelas! vous ſousteneZ l’innocence opprimée,
<lb />Sa beauté iustement eſt digne d’eſtre aimée.
<lb />Reine trop dédaigneuſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIOMEDE.
<lb />En fin tous ces diſcours
<lb />Ne peuuent ſoulager ny donner du ſecours.
<lb />Songez donc, s’il vous plaist, que pour noſtre deffence
<lb />Les ſoldats ont beſoin d’auoir voſtre preſence.
<lb />Vn Chef dans ſon armée a beaucoup de pouuoir,
<lb />Dentemen à fa vene on je mei en denoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATTILLA.
<lb />De plus en plus, Amy, ma frayeur ſe redouble,
<lb />Quna te ſonge à tela ioul ma taiſon ſe trouble,
<lb />Ie croy que c'eſt vn charme ou pluſtoſt viſion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIOMEDE.
<lb />Tout ce que vous voyeZ eſt donc illuſion;
<lb />Croyez, croyeZ, Seigneur, ce n'eſt pas moquerie,
<lb />Vous vous faites du tort par cette réverie;
<lb />Recueillez vos eſprits, rendez les animeZ
<lb />Afin de ſecourir celle que vous aymeZ;
<lb />2
<lb />Vous aueZ oublié cét obiet plein de charmes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATTILLA.
<lb />Viſte, viſte, quelqu’vn, apporteZ moy mes armes,
<lb />Mon amour, &amp; l’honneur ſont bleſſez en ce point;
<lb />Que ie me ferois tort en ne combattant point.
<lb />Ie ſens que mon amour m'accuſe de pareſſe;
<lb />De laiſſer en danger cette belle Princeſſe,
<lb />Et marchons de ce pas contre nos ennemis,
<lb />Leur monstrer que nos cœurs ne ſont plus endormis.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />L
<lb />DEVXIESME.
<lb />DHADHD, IOATIDE,
<lb />ZERBINE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M
<lb />CINTILLE.
<lb />E Ciel veut mettre fin à l’estat déplora<lb />ble,
<lb />Où nous estions reduits par cét inexora<lb />ble;
<lb />Il nous vient ſecourir, &amp; nous oſter des fers
<lb />Ayant pitié des maux que nous auons ſoufferts;
<lb />Cet te puiſſante flotte en cette Iſle arriuée,
<lb />S’en vient pour chastier ſa vie déprauée;
<lb />Les Dieux iustes vangeurs des crimes des humains,
<lb />1
<lb />Pour punir les meſchans ont le foudre en leurs mains;
<lb />L’on ne peut eſchaper le bras de ſa Iuſtice,
<lb />L'on le ſent tost ou tard ou contraire ou propice.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />E
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATIDE.
<lb />Madame, il est certain qu’apres tant de mal-heurs
<lb />Nous ſentons ſucceder les plaiſirs aux douleurs.
<lb />De mon costé, pour moy, ie n'ay point d’eſperance,
<lb />Que l’on puiſſe à mes maux donner de l’allegeance,
<lb />Zelmatide eſtant mort, ainſi que ie le croy,
<lb />Madame, il n'y a point d’eſperance pour moy,
<lb />Quoy qu’il puiſſe arriuer, helas! tout m'est funeſte:
<lb />L’enuie de le ſuiure est celle qui me reste.
<lb />Lors que ie ſuis au lit, ie voy toutes les nuits
<lb />Son ombre qui me dit, ie ſuis mort &amp; tu vis.
<lb />Tu ne tiens pas ta foy, trop ingrate Iſatide,
<lb />Tu ne penſes donc plus au pauure Zelmatide;
<lb />C iſt pur ue teis diſcours qu'il me vient aſfliger;
<lb />Uoulant viure apres luy, c'est le deſobliger;
<lb />C’eſt pourquoy dans mon mal quelque bonne fortune
<lb />Qui me puiſſe arriuer, me nuit &amp; m’importune.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZERBINE.
<lb />Sur vn ſimple rapport vous croyez de leger,
<lb />Zelmatide peut viure ayant fuy le danger;
<lb />Les Dieux l’ont conſerué pour nous faire paroiſtre
<lb />Que c'eſt par leur bonté qu’ils nous ont donné l’E<lb />ſtre;
<lb />Eſtans nos Souuerains, ils ſont bien tous puiſſans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISATIDE.
<lb />Helas! par tels diſcours n’abuſez pas mes ſens;
<lb />Sa mort aſſurément eſt trop bien conſeruée.
<lb />Apres les gens deffaits de toute ſon armée,
<lb />Tous ſes vaiſſeaux bruſlez, ſont vn ſigne euident
<lb />Qu’il n’a pû s’eſchaper d’vn ſi triſte accident,
<lb />Auroit-il euité la flame &amp; le naufrage!
<lb />Tous ces euenemens m’affligent dauantage;
<lb />Vous m’obligerez, plus à ne m'en point parler,
<lb />Uous pretendeZ en vain me pouuoir conſoler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTILLE.
<lb />Chere ſœur, ie vous pleins,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISATIDE.
<lb />Ie ne ſuis pas à plaindre.
<lb />Dans l’eſtat où ie ſuis ie ne dois plus rien craindre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTILLE.
<lb />En effect ie prens part dans voſtre affliction,
<lb />Le Deſtin traitte mal vostre condition:
<lb />Voſtre mal-heur me touche,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZERBINE.
<lb />Où manque le remede,
<lb />Il faut faire venir la raiſon à noſtre ayde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SATIDE.
<lb />Croyez que la raiſon ne me ſçauroit guerir,
<lb />Mon plus certain remede est celuy de mourir.
<lb />Ie m’exempterois bien de tout ce que i’endure,
<lb />Par vn coup de ma main ie ferois cette cure;
<lb />Ie pourrois auancer l’heure de mon treſpas:
<lb />Mais mon cœur y reſiſte, &amp; me retient le bras.
<lb />Tantoſt il me contraint à finir ma miſere,
<lb />Et tantoſt il m'oblige à faire le contraire;
<lb />Qnpue foiu me umnconme mon fentiment,
<lb />Qu’il me faut conſeruer pour mon fidel Amant;
<lb />Puis ſemble repugne eruriprmre trejaute,
<lb />Que ie vis ence lieu ſans aucune eſperance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Attilla &amp; Alciomede armez,
<lb />entrent.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />L
<lb />TV
<lb />TROISIESME.
<lb />E
<lb />ATTILLA, CINTILLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Q
<lb />ATTILLA.
<lb />N fin, cruelle en fin, vos imprecations
<lb />Ont remply tout ce lieu de maledictions;
<lb />Vous aueZ ſuſcité ce furieux orage,
<lb />MeorT&amp; Ne croyeZ pas pourtant euiter le nau<lb />frage.
<lb />Uoſtre beau Cheualier auec tout ſon effort,
<lb />Ne vous peut exempter du peril de la mort.
<lb />Quoy qu’il ſoit en ce lieu la choſe eſt aſſeurée,
<lb />Voſtre perte eſt certaine, &amp; ſon heure iurée.
<lb />Il croit que voſtre corps doit eſtre ſon butin,
<lb />Mais il doit esperer vn plus triſte deſtin;
<lb />Car perſonne apres moy n’aura pas cette gloire,
<lb />Que de pouuoir iouir d’vne pleine victoire.
<lb />Ouy, c’est bien mon deſſein, &amp; mon intention
<lb />Qu d'empeſtper quit ai vostre poſſeßion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTILLE.
<lb />Zerbine ie me meurs,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATTILLA.
<lb />Regardez cette infame
<lb />Le nom de ſon Amant fait deſcouurir ſa flame,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />INTILLE.
<lb />Qui t'empeſche Tyran d’acheuer deſſus moy
<lb />Vn crime commencé ſur la teſte d’vn Roy.
<lb />Meſchant, le pere mort il reſte encor la fille,
<lb />Esteint en ma perſonne vne illustre famille?
<lb />A quoy ſert ton eſpée, &amp; qui retient ton bras,
<lb />Qu'au milieu de ce ſein tu ne la plonge pas;
<lb />Tes crimes ſont permis pour gagner la Couronne,
<lb />Y ouſſes dont, ne crains rien, apres ie te la donne,
<lb />Mais croy qu’apres ma mort le Ciel me vangera;
<lb />La Iuſtice diuine en fin te punira;
<lb />Les Dieux ſe laſſeront de voir ta tyrannie,
<lb />Par quelque eſtrange mort ils finiront ta vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATTILLA.
<lb />Impudique, c’est trop, en l’estat où ie ſuis,
<lb />Ie te veux vne fois monſtrer ce que ie puis;
<lb />Ie vay tout de ce pas ſur cette belle armée
<lb />Esprouuer cette main par la rage animée.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Il ſort.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTILLE.
<lb />O mal-heur ſans égal! ô cruauté du ſort!
<lb />De deux coſtez helas! ie dois craindre la mort.
<lb />I’apprehende pour moy; ie crains plus pour vn autre,
<lb />Beau Cheualier, ma vie eſt iointe auec la voſtre.
<lb />Que dois-ie deuenir dans cette extremité!
<lb />A quoy ſe reſoudra mon eſprit agité!
<lb />Si tu meurs, cher Amant, ie iure de te ſuiure,
<lb />Apres t’auoir perdu, non ie ne dois plus viure.
<lb />Mais ſi tu vis, helas! qu'Attilla ſoit vaincu,
<lb />Pour viure vne heure apres, i’auray trop ſurueſcu.
<lb />Ourmomes von I pranou ton nonneur t'engage;
<lb />Amour, il ne faut plus conſulter dauantage;
<lb />Il vaut mieux que ie meure, &amp; que th ſois vainqueur,
<lb />La loy de ton honneur force à cette rigueur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZERBINE.
<lb />Dans l’eſtat déplorable où vous eſtes reduitte,
<lb />Inuentons, s’il ſe peut, quelque bonne conduitte;
<lb />Euitons vn mal-heur, puiſque prest à tomber,
<lb />Oi la neceßité nous feroit ſuccomber;
<lb />Où le mal est preſſant, la prompte medecine
<lb />Ne ſe doit negliger pour couper la racine;
<lb />Cherchons quelque moyen qui puiſſe diuertir,
<lb />Ontoup qmi je prepare à je ſaire ſehtir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTILLE.
<lb />Vous pretendez en vain au mal qui me poſſede,
<lb />D’y donner du ſecours, d’apporter du remede;
<lb />meſe peraut vofere temps, le nenſcaurors guerir,
<lb />Il n’y faut plus ſonger, ie ſuis preſte à mourir.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />La
<lb />AV
<lb />2
<lb />VATRIESME.
<lb />CHILDEBRAND, PANDOR,
<lb />&amp; ſa ſuitte, armez.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHILDEBRAND.
<lb />E voy que vous ſçauez le deſſein qui me mene,
<lb />Que c’est pour deliurer vne innocente Reine,
<lb />A Pour laquelle mon cœur tout embrasé d’amour
<lb />Ne fait rien que ſe plaindre, &amp; pleurer nuit &amp; iour.
<lb />Donnons donc, s’il ſe peut, à mon mal allegeance,
<lb />Puniſſons vn ſubiect tout remply d’arrogance;
<lb />Et croyez mes amis que c’est ce petit Dieu,
<lb />Lequel de ſon flambeau nous conduit en ce lieu.
<lb />Courage, compagnons, ſi l’amour m'authoriſe,
<lb />Croyez aſſeurément que Mars nous fauoriſe;
<lb />Il faut executer vn ſi iuste deſſein,
<lb />Puiſque nous auons tous les armes à la main;
<lb />Meſnageons comme il faut nostre bonne fortune,
<lb />L’imprudence peut nuire, &amp; nous estre importune.
<lb />Deſia nos ennemis nous croyans les plus forts,
<lb />Se ſont decourageZ, &amp; ſont à demy morts;
<lb />A la moindre rencontre, aux petites alarmes,
<lb />Ils ſe rendront à nous, &amp; mettront bas les armes.
<lb />Le ſeul reſſouuenir des crimes qu’ils ont faits,
<lb />Gu on ions abbatus, &amp; preſque tous deffaits,
<lb />Nous ſommestroptemiains au fruut de la viétnire,
<lb />Nous en remporterons, &amp; l’honneur &amp; la gloire;
<lb />Ils viendront à nos pieds ſe ietter à genoux,
<lb />Implorer le pardon qu’ils eſperent de nous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANDOR.
<lb />Allons, allons, Seigneur, deſſus tous ces perfides,
<lb />Faire ſentir l’effort de nos bras homicides;
<lb />Monſtrons à ce Tyran que ſa temerité
<lb />Se doit recompenſer comme elle a merité.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Auce
<lb />Auec trop de raiſon voſtre amour nous appelle,
<lb />A prendre l’intereſt de ſa propre querelle;
<lb />Il ne faut plus tarder cette execution,
<lb />Que l’on doit terminer par la punition.
<lb />Cette Reine oprimée auec impatience,
<lb />Attend de vostre bras le coup de ſa deffence;
<lb />Buns uoute eue ſe plaint voyant voſtre longueur,
<lb />D'estre ſi prés de nous ſi long temps en langueur.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHILDE BRAND.
<lb />Puiſque voſtre vertu ſe rend intereſſée
<lb />A vouloir ſecourir l’innocente oppreſſée;
<lb />Ie ſeray redeuable à vostre affection,
<lb />Demvraſſer jon party pour ja protection.
<lb />Soldats, mes compagnons, dont la valeur extréme
<lb />Se doit recompenſer par quelque Diadéme.
<lb />Que feray-ie pour vous,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANDOR
<lb />Nos ſeruices paſſeZ
<lb />Et tous ceux d’apreſent ſont trop recompenſeZ
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du troiſieſme Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LX
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />ATTILLA, &amp; CHILDE BRAND,
<lb />armez.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />ATTILLA.
<lb />Heualier, faiſons tréue, &amp; fais moy cet<lb />L
<lb />te grace,
<lb />Que de vouloir m'attendre en cette meſ<lb />me place;
<lb />Ie m’en vais reuenir, puis apres on verra
<lb />A qui ſera l’honneur, &amp; qui l’emportera.
<fw><lb />Atilla ſort.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHILDEBRAND.
<lb />Allez, ie vous attens, c’est auec cette enuie,
<lb />De gagner la victoire ou de perdre la vie.
<lb />Le temps est arriué, miracle de beauté!
<lb />Que ie veux vous tirer de la captiuité.
<lb />Le Ciel me ſecondant, il faut que cette eſpée
<lb />Soit dans ſon traiſtre ſang iuſqu’aux gardes trempée.
<lb />Il a voulu permettre en voyant mon amour,
<lb />Que ie vinſſe en ce lieu pour le priuer du iour;
<lb />Auec contentement ie feray cét office,
<lb />Mon bras est deſtiné pour rendre la iuſtice;
<lb />Mon bras voudroit ſeruir auec trop de raiſon,
<lb />Pour briſer tous vos fers, rompre voſtre priſon.
<lb />I'immoleray ſon cœur à ma iuſte colere;
<lb />Ie ſeray ſatisfait vous pouuant ſatisfaire.
<lb />Viens donc, viens donc, Tyran, c’eſt en fin trop tar<lb />der,
<lb />Dedans vn dernior coup il faut tout haZarder.
<lb />Ne crois pas prolonger ce qui te reſte à viure,
<lb />Pour haſter ton treſpas ce bras te va pourſuiure;
<lb />Fais qu’eſtant mort l’on die; s’il ne fut pas vainqueur,
<lb />Au moins il s’eſt battu comme vn homme de cœur.
<fw><lb />ATTILLA rentre, tenant en ſa main vne teſte
<lb />de femme.
<lb />Pourſuiuons à preſent, &amp; cette belle teſte
<lb />Doit de l’vn de nous deux deuenir la conqueſte.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHILDEBRAND.
<lb />Darbare, qu'aselu jait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATTILLA.
<lb />I’ay fait ce que i’ay deû,
<lb />Ne pouuant poſſeder vn bien prey jue perdu.
<lb />Mon amour me forçant à cette violence,
<lb />I'ay mis la Reine à mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHILDEBRAND.
<lb />Ah! Dieu, quelle inſolance.
<lb />Tu me fruſtres du prix pour lequel ie combats.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATTILLA.
<lb />Ouy, i’ay mis de ma main ce beau chef d’œuure à bas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHILDEBRAND en ſe battant.
<lb />Tu ne ſuruiuras pas cette Reine innocente,
<lb />Cruelle à te punir ſon ombre eſt conſentante;
<lb />Elle veut auiourd’huy que ie ſois ſon bourreau,
<lb />Ie feray, s'il ſe peut, vn office ſi beau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATTILLA en mourant.
<lb />Ie meurs trop ſatisfait puiſque ie perds la vie,
<lb />Pour contenter la Reine à quiie l’ay rauie.
<fw><lb />CHILDEBRAND.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Que le Deſtin eſt rigoureux:
<lb />Ah! que la Fortune eſt ſeuere
<lb />A rendre mes iours mal-heureux
<lb />Son inconſtance perſeuere.
<lb />Pourquoy, volage Deité,
<lb />Deſſous vn viſage emprunté
<lb />Caches-tu le poiſon que ta main nous prepare.
<lb />Tu m'as conduit dedans ce lieu,
<lb />Puis tout d’vn coupon me ſepare
<lb />D'vn obiect qui pourroit aſſubiettir vn Dieu.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mais c’eſt me plaindre vainement;
<lb />Ce ſont des effets de ta rage,
<lb />Deſſus vn mal-heureux Amant
<lb />Tu verſes touſiours quelque orage.
<lb />Ton ordinaire cruauté
<lb />Voyant vne telle Beauté,
<lb />Pour monſtrer aux humains ta fatale puiſſance,
<lb />Tu ſignas l’Arreſt de ſa mort
<lb />Sans conſiderer ſa naiſſance;
<lb />Fais donc qu'en l’imitant i’aye vn ſemblable ſort.
<fw><lb />i tui
</fw><lb />Cruelle, inſenſible à mes pleurs,
<lb />Tu te moques de ma priere,
<lb />Afin d’augmenter mes douleurs
<lb />Tu me conſerues la lumiere.
<lb />Fortune en vain c’est t’implorer,
<lb />Amour ne faut rien eſperer,
<lb />Tout s’oppoſe au deſſein que ie fais de te ſuiure.
<lb />Ah! quel eſt mon reſſentiment,
<lb />Belle ombre, on m’ordonne de viure
<lb />Pour courir apres toy v'on met empeſchement.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />En prenant la teſte.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mais tout eſt mort pour moy, ie n’ay plus d’eſperance,
<lb />Tout ce qui reſte icy m'est dans l’indifference.
<lb />Il eſt vray, cher obiect, croyant te poſſeder,
<lb />Pour en venir à bout, i’oſay tout hazarder,
<lb />Et ce traiſtre aſſaßin par ſa main meurtriere
<lb />A mis fin à ma ioye en t’ostant la lumiere. En ſeretour<lb />Ie coniure le Ciel afin de te punir,
<lb />Que tu ſois en horreur aux ſiecles à venir.
<lb />nant vers
<lb />Attilla,
<lb />Au Royaume des morts, ie prie que ton ombre,
<lb />Des furies d’Enfer en augmente le nombre;
<lb />Qu'elle ſoit condamnée à ſouffrir mille maux;
<lb />Que l’on prepare exprés des ſupplices nouueaux;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Que tes meſchanceteZ rongent ta conſcience;
<lb />Qu'en te faiſant ſouffrir tu ſois ſans patience;
<lb />Que tu bruſles touſiours ſur quelque ardant buſ<lb />cher;
<lb />Qu’au tourment d’Ixion onte puiſſe attacher;
<lb />Que ton corps ſans tombeau demeure ſur la Terre;
<lb />Que tes os ſoyent briſeZ d’vn eſclat de Tonnerre;
<lb />Qu'aux oyſeaux acharnez tu ſerues de repas;
<lb />Qu’ils te traiſnent pluſtoſt, &amp; ne te mangent pas;
<lb />Que tu faſſes frayeur à toute la Nature;
<lb />Que tu puiſſe reſter ainſi ſans ſepulture;
<lb />Que ce funeſte lieu quand i'en ſeray ſorty
<lb />De ton mal-heureux corps demeure empuanty,
<lb />Que cette Iſle deuienne infertille &amp; deſerte:
<lb />Bref, que tous les maudits inſtrumens de ma perte
<lb />Soient touſiours pourſuiuis des plus cruels mal-heurs,
<lb />Comme mon cœur reſſent de ſemblables douleurs,
<lb />Encore pour te vanger, s’il eſtoit neceſſaire
<lb />De ſemer dans ces lieux l’horreur &amp; la miſere,
<lb />Mon cœur plus furieux mille fois qu'vn Lyon,
<lb />Feroit de cét endroit vn ſecond Ilion.
<lb />Si ces diſcours pouuoient te redonner vne ame;
<lb />Si ton corps ſe pouuoit r’animer par ma flame,
<lb />Tu ſçaurois belle teſte apprenant par ma voix,
<lb />4
<lb />Que mon deſir eſtoit de viure ſous tes loix.
<lb />Mon ſang preſque perdu, ma douleur exceßiue,
<lb />M'affoibliſſant beaucoup, veulent que ie te ſuiue;
<lb />Ie ne reſiſte plus, ie conſens à mourir,
<lb />Ah! belle ombre, attens moy, ie vais te ſecourir.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />Li
<lb />N
<lb />DEVXIESME.
<lb />Ll
<lb />TANABOVSE, PANDOR,
<lb />CHILDEBRAND.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E
<lb />M
<lb />TANABOVSE.
<lb />Vel ſpectacle eſt-ce icy, dedans noſtre ar<lb />riuée,
<lb />Du ſang de ces deux corps la terre eſt abre<lb />uée.
<lb />Approchons, voyons les.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHILDEBRAND couché.
<lb />Ah! Madame, arreſtez,
<lb />La Fortune en effect nous a bien mal traittez.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />PANDOR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANDOR.
<lb />Uous voila, mon Seigneur, en fort triste equipagé
<lb />Si vous n’estes la Mort, vous eſtes ſon image;
<lb /> eure pute cemtein, &amp; cos jeux tangmijſans
<lb />En ſont de vrais teſmoins,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHILDEBRAND ſe releuant.
<lb />La douleur que ie ſens
<lb />Uient d’vn autre costé que de celuy des armes.
<lb />Quand i'y viens a penſer, il faut verſer des larmes,
<lb />Croyant eſtre vainqueur me voila le vaincu,
<lb />Tamdoraprecun pelle, enfnvi nep ced.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TANABOVSE.
<lb />Quel eſt voſtre accident:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHILDEBRAND.
<lb />Helas! lors que i’y penſe,
<lb />Ie dois auec raiſon regretter l’innocence.
<lb />Regardez cetté vope, O mgei frmes preurs
<lb />A tort ſont reſpandus apres tant de mal-heurs.
<lb />La Reine ne vit plus, en voila ce qui reſte,
<lb />Ce traiſtre de ſa main a fait ce coup funeſte,
<lb />Auant que de mourir voila ce qu’il a fait,
<lb />Apres cette action il eſt mort ſatisfait.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Childebrand &amp; Pandor s’en vont.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TANABOVSE tenant la teſte.
<lb />Qu'as-tu fait au Deſtin, innocente Princeſſe,
<lb />A pres t’auoir cherchée auec tant de tendreſſe;
<lb />Ie perds mon eſperance en ne te voyant plus,
<lb />Ie voy en moins de rien tous mes ſoins ſuperflus.
<lb />Qu'a ſeruy de courir tant de Mers estrangeres,
<lb />Sinon que d’auancer l’heure de tes miſeres?
<lb />A quoy donc ont ſeruy tant de ſi grands trauaux,
<lb />Qu'à croistre mes mal-heurs en augmentant tes maux?
<lb />Ie veux viure à preſent comme deſeſperée,
<lb />Regardant de ton corps la teſte ſeparée;
<lb />La Terre me deſplaist, i’ay le Ciel en horreur,
<lb />Toutes ſortes d’obiects me font de la terreur.
<lb />Que dy-ie, chere Niece, en l’estat déplorable
<lb />Où ie ſuis à preſent mon crime est pardonnable.
<lb />Non, non, ie te veux ſuiure en quel lieu que tu ſois,
<lb />Ie vaincray par mes pleurs les plus fatales Loix,
<lb />I’amoliray le cœur des dures destinées,
<lb />Pour abreger le cours de mes triſtes années;
<lb />Voyant mon deſplaiſir, m'enuoiront le treſpas
<lb />Pour te ſuiure, belle Ombre, &amp; marcher ſur tes
<lb />pas.
<lb />Mais s’eſt-il iamais veû ſemblable barbarie;
<lb />S’eſt-il vu cruauté, plutoſt, dy-ie furie.
<lb />Ouy, ouy, faut eſtre tygre, encor plus furieux
<fw><lb />Pour s'eſtre enſanglanté de ce crime odieux.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VANGEANCE.
<lb />Que doy-ie deuenir apres vn tel outrage?
<lb />Helas! maudits effets d’vn tyran plein de rage,
<lb />Belle teſte autrefois, ſiege de la raiſon,
<lb />Le Ciel t’abien vangé de cette trahiſon.
<lb />Mais, helas! apres tout dans ce mal qui me preſſe
<lb />Ie ne ſçaurois pleurer au fort de ma tristeſſe;
<lb />La Nature m’empeſche vn ſi foible deuoir,
<lb />Dans l’eſtat où ie ſuis ie reſte ſans pouuoir.
<lb />Si ie ne puis pleurer, il faut que ie te baiſe;
<lb />Que mes lévres ſur toy ſe collent à mon aiſe.
<lb />Allons, allons chercher au milieu des rochers,
<lb />Les roſtes de ton corps qui me furent ſi chers.
<lb />Plus ie te conſidere, &amp; plus ie me tourmente;
<lb />Plus ie voy ton beau Chef, plus ma douleur s’aug<lb />mente;
<lb />Le temps en cét endroit deuient mon aſſaßin,
<lb />Il me tue plutost qu’il n'eſt mon Medecin;
<lb />Il ſigure à mes yeux la grandeur de ma perte;
<lb />Il me monstre les maux que ta vie a ſoufferte.
<lb />Iniuſtes Dieux, pourquoy, vous dreſſer des Au tels;
<lb />A quoy ſeruent les vœux que vous font les mortels?
<lb />A quoy doiuent ſeruir tant de beaux Sacrifices,
<lb />Si ce n'est pour nous estre à tant de maux propices?
<lb />Dites donc pourquoy ſert la tempeſte en vos mains,
<lb />Si ce n'eſt pour punir les crimes des humains.
<lb />Quoy! vous auez ſouffert qu’vne Reine innocente,
<lb />Ait reçeu le treſpas d’vne main violente;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA IVSIE
<lb />Uous aueZ enduré ſans eſtre à ſon ſecours
<lb />Qu'vn traiſtre ait racourcy la trame de ſes iours;
<lb />Qu'vn cruel ſans ſujet ait mis fin à ſa vie,
<lb />Et vous aueZ permis qu'elle luy fuſt rauie.
<lb />C’est en vain vous prier, vous estes impuiſſans;
<lb />En vain tous les mortels vous ſont obeïſſans,
<lb />Puiſque vous delaiſſez ſans prendre leur deffence
<lb />Ceux qui craignoient touſiours de vous faire vne of<lb />fence.
<lb />Mais, helas! ils ſont ſourds à mon reſſentiment
<lb />Puis qu’ils ſont les autheurs de cét euenement.
<lb />En vain Diuinitez, les hommes vous adorent;
<lb />Ils s’abuſent beaucoup en vain ils vous honorent.
<lb />Ah! c’eſt parler en l’air, ces diſcours ſont perdus,
<lb />Ils ſont de ces rochers bien plutost entendus;
<lb />Dans ma iuste douleur le deſeſpoir m'emporte,
<lb />De tant de paßions la rage est la plus forte;
<lb />Mon iugement ſe pert, ma raiſon s’affoiblit;
<lb />Dans ce cœur affligé la frayeur s'eſtablit,
<lb />Beau Reste inanimé d’vne amitié ſi tendre,
<lb />L’on n’a pû te ſauuer en te voulant deffendre.
<lb />Apres auoir vaincu ton cruel ennemy,
<lb />Nous n'auons emporté la gluire qu’à demy;
<lb />Il triomphe de nous nonobſtant ſa deffaite,
<lb />Puis qu'il nous a laißé la victoire imparfaite.
<lb />C’eſt traiter l’innocence auec trop de rigueur,
<lb />Pour ſouffrir ces douleurs i'ay trop peu de vigueur:
<lb />Il me faut ſuccomber, la force m'abandonne,
<lb />Cintille, ie te ſuis, le Destin me l’ordonne.
<lb />Il eſt temps, c’en eſt fait, ie ne puis reſiſter.
<lb />Mon deſeſpoirunoit, Ouijene umemporter.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />T
<lb />IV
<lb />TROISTESME.
<lb />P
<lb />CINTILLE, TANABOVSE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A
<lb />CINTILLE.
<lb />Hel grands Dieux, ſauueZ moy</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TANABOVSE.
<lb />I'entens quelqu'vn ſe piuindre.
<lb />Voyons où c’eſt en fin, car ie ne dois rien craindre;
<lb />Sans doute cette voix vient du creux d’vn rocher,
<lb />C’eſt de ce costé-là, ie vay m'en approcher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />H. iij
<lb />Mais ie nemens pius rien,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTILLE.
<lb />Helas!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TANABOVSE.
<lb />On recommence.
<lb />Pour apprendre qui c’est, c’est en vain que i’auance,
<lb />Il n’en faut plus douter estant morte en ce lieu,
<lb />Son ame par ces mots vient de me dire Adieu:
<lb />Attens encore vn peu puis que ie t'en coniure
<lb />Ie vay rendre à preſent le tribut à Nature.
<lb />Ie venx Pactompaguer un Ro juume ues Morts,
<lb />Ie n’ay plus qu'a quitter mon miſerable corps.
<lb />Cintille ſort d’vn rocher par vne pierre qu’elle
<lb />fait tomber.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTILLE.
<lb />Qui vous conduit, ma Tante, en ce lieu detestable,
<lb />Vous vous rendeZ encore vne fois miſerable,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RATBOVSE.
<lb />En fin ie voy ſon ombre, &amp; ie la connois bien,
<lb />Elle me vient querir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTILLE.
<lb />Non, non, ne craigneZ riens
<lb />Ie ne ſuis pas vne Ombre, &amp; ie ſuis cette Reine,
<lb />Le rebut du Deſtin, &amp; l’obiect de ſa haine.
<lb />Je vis ma chere Tante, &amp; reſpuetc iour,
<lb />Puiſque dedans ce lieu vous eſtes de retour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TANABOVSE.
<lb />Helas! eſt-il poßible; &amp; comment peut-il eſtre
<lb />Que vous ſoyez viuante, en vous faiſant paroistre
<lb />Ce teſmoin aſſeuré, ce chef encor ſanglant,
<lb />Dont vous aueZ ſouffert vn trespas violant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTILLE.
<lb />R'aſſurez vos eſprits, &amp; croyez moy, ma Tante;
<lb />Cela vous peut auoir donné de l’espouuante.
<lb />Certainement ie vis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TANABOVSE.
<lb />Ab! quel eſt mon bon-heur,
<lb />La ioye tout d’vn coup ſuccede à ma douleur.
<lb />Que de contentemens. Dieux! que ie ſuis rauie,
<lb />La fortune a voulu vous conſeruer la vie.
<lb />Faites moy ce recit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTILLE.
<lb />Apres que i’auray ſçeû
<lb />Ce que ce Cheualier a fait à mon deſceu,
<lb />Le ſuccés du combat, la mort de ce perfide,
<lb />Le iuſte châtiment de ſon cœur homicide.
<lb />Vous ſçaurez, cette hiſtoire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANABOVSE.
<lb />Ouy pour voûs contenter
<lb />Ie vay en peu de mots le tout vous raconter.
<lb />Apprenez, chere Niepce, apres que noſtre armée
<lb />Bien conduitte en bon ordre &amp; fort bien animée;
<lb />Atiilla fut ſurpris, &amp; ſon eſtonnement
<lb />Luy cauſa tout d’vn coup vn grand ſaiſifſement.
<lb />Lors qu’il fut dans le champ, reſolu de ſe battre,
<lb />Il ietta cette teſte auant que de combattre.
<lb />Nous cruſmes außi tost, que par vn deſeſpoir
<lb />Il auoit faït ce coup ne vous pouuant auoir,
<lb />Puis qu'il penſoit mourir ayant perdu courage,
<lb />Il auoit deſſus vous ietté toute ſa rage.
<lb />Vostre beau Cheualier, pour vanger voſtre mort
<lb />A fait à ce cruel courir vn meſme ſort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />INTILLE.
<lb />Mais eſtant a ſon bras de la ſorte obligée,
<lb />S’il eſtoit en danger i'en ſerois affligée.
<lb />Dites que ce cruel ne l’a point offencé,
<lb />Si deffendant ſa vie il ne l’a point bleßé;
<lb />Pourquoy me vouleZ vous celer ce qui me touche.
<lb />Ah! vos yeux font aſſez l’office de la bouche;
<lb />Il n'en faut plus douter, voſtre paſle couleur
<lb />Fait voir la verité, prédiſant mon mal-heur.
<fw><lb />LAA
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ER
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />CHILDEBRAND, TANABONTE,
<lb />CINTILLE.
<lb />CHILDEBRAND le bras en eſcharpe.
<lb />Q
<lb />Q
<lb />E Ciel me fauoriſe, &amp; ſa bonté ſupré<lb />me
<lb />Nous monſtre en cét endroit qu’elle eſt iuſ<lb />Do
<lb />qu'à l’extréme.
<lb />Ie croyois qu’Attilla d’vn ſeul coup de ſa main
<lb />Euſt mis fin à vos iours par cét acte inhumain.
<lb />Ie me tiens trop heureux de voir mon eſperance
<lb />Reuiure en vn moment contre toute apparence,
<lb />Quand ie ſonge par moy ce qui m'eſt arriué
<lb />Ie croy iuſqu'à preſent auoir touſiours reſvé.
<lb />Mais, Madame, à cette heure, il eſt bien du con<lb />traire,
<lb />Vous me fermez la bouche, &amp; forcez de me taire;
<lb />Car tout ce qui s’eſt fait eſt pure verité,
<lb />Ce n’eſt pas viſion, mais bien realité.
<lb />It eſt vray, te croyois quece faſt vonre leſte
<lb />Sur laquelle eſt tombée vne horrible tempeſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTILLE.
<lb />Cher François, cette teſte eſt vn funeſte obiet,
<lb />Si ie me plains du ſort i’en ay bien du ſujet;
<lb />La fidelle Zerbine en cela me ſurmonte,
<lb />Ouy, ſa noble action me vient couurir de honte;
<lb />Elle s’eſt elle meſme expoſée pour moy
<lb />A la fureur d’vn traiſtre, &amp; d’vn homme ſans foy.
<lb />Sa grande affection, ſon genereux courage,
<lb />Pour deſtourner de moy le coup de cét orage,
<lb />Sans craindre le treſpas, ſurprenant mon bourroau,
<lb />S’est paſtie à ma place vn glorienx tombeau;
<lb />Certes cette action me condamne moy meſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHILDEBRAND.
<lb />Sa generoſité, ma Princeſſe, eſt extréme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTILLE.
<lb />Son viſage &amp; le mien auoient tant de rapport,
<lb />Que cette reſſemblance a ſuſcité ſa mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TANABONTE.
<lb />Il faut loüer le Ciel, plutoſt que de ſe plaindre,
<lb />Cette noble action nous y doit bien contraindre.
<lb />Il a viſiblement enuers vous operé,
<lb />En vous oſtant des mains de ce deſeſperé;
<lb />Quant à Zerbine, au lieu de regretter ſa vie,
<lb />L'on doit auoir ſujet de luy porter enuie;
<lb />Ayant verſé ſon ſang pour voſtre liberté,
<lb />Son nom eſt memorable à la poſterité.
<lb />Il ne faut point troubler ſon repos ny ſa gloire,
<lb />Vous terniſſeZ l’eſclat de ſa belle victoire;
<lb />Vos pleurs &amp; vos regrets offencent ſon treſpas,
<lb />Quand vous pleurez ſa mort; ouy, vous n'y ſonge?
<lb />pas.
<lb />Plutoſt que ſouſpirer ny d’eſtre deſolée,
<lb />Qu'on luy faſſe dreſſer vn riche Mauſolée;
<lb />Penſez à conſeruer ce Prince genereux,
<lb />Qui pour vous deliurer de ce lieu mal-heureux,
<lb />Et pour vous retirer d’vne horrible miſere,
<lb />S’eſt fait en vous vangeant voſtre Dieu tutelaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTILLE.
<lb />ExcuſeZ mon transport, genereux Cheualier,
<lb />Si iuſques à ce point ie me viens d’oublier.
<lb />Ie dois à voſtre bras, ainſi qu'à voſtre eſpée,
<lb />Qui s’eſt contre vn Tyran iuſtement occupée,
<fw><lb />23
</fw><lb />Le Ci lreconnoiſtra voſtre grande vertu,
<lb />Puiſque pour me vanger vous auez combattu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHILDEBRAND.
<lb />I'ay fait ce que i’ay deû, prenant voſtre deffence,
<lb />Ie n’en demande point aucune recompence;
<lb />Mon honneur m'obligeant à faire mon deuoir,
<lb />Pour en venir à bout i’ay fait tout mon pouuoir.
<lb />Le Ciel m’authoriſant, il eſtoit bien facile
<lb />De briſer tous vos fers, adorable Cintille;
<lb />Voſtre grande beauté, vos nobles qualiteZ
<lb />Avie diſent, voyant vience que vous merite (;
<lb />Que dans l’occaſion i’ay fait trop peu de choſe
<lb />En prenant le party d’vne ſi belle cauſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TANABONTE.
<lb />Ne vous ſuffit-il pas apres auoir perdu
<lb />Le ſang, qu'à voſtre égard vous aueZ reſpandu.
<lb />Apres auoir eſté protegeZ de vos armes,
<lb />Pour nous plus obliger vous vſeZ d’autres charmes.
<lb />A quoy ſert de nous faire vn ſemmble diſcours,
<lb />Il faudroit eſtre ingrat apres vn tel ſecours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHILDEBRAND.
<lb />Laiſſons-là ces propos, qu’apres tant de triſieſſe.
<lb />L’on faſſe ſucceder la ioye &amp; l’allegreſſe;
<lb />Chaſſons de noſtre eſprit tant de mal-heurs paſſez,
<lb />Que l’on n’y ſonge plus, &amp; qu’ils ſoient effaceZ.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />S
<lb />P7
<lb />N
<lb />DEVXIESME.
<lb />E
<lb />LES SVEDOIS A CHILDEBRAND.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />&amp; Eigneur dont les vertus n’ont point eu de
<lb />M
<lb />pareilles,
<lb />De qui la renommée a frapé nos oreil<lb />les.
<lb />Vos belles actions, &amp; vos fameux exploits,
<lb />Surpaſſent les Ceſars qui furent autrefois.
<lb />L’Aſtre qui preſida quand vous priſtes naiſſance,
<lb />A retiré de vous ſa maligne influence,
<lb />Et predit que vos iours ſeroient pour ſoulager
<lb />Tous ceux qu'vn mauuais ſort deſiroit d’affliger.
<lb />Voſtre perſonne eſtant pardeſſus la Commune,
<lb />Triomphe ſans peril des coups de la Fortune;
<fw><lb />cci
</fw><lb />Puiſque tous les Tyrans ſont par vous ſurmon<lb />tez;
<lb />Qu’ils ont ſenty l’effort de vos bras indompteZ
<lb />Vous eſtes cét Alcide, en qui noſtre Suede
<lb />Attendoit de vos mains ſon vnique remede,
<lb />Pour deffaire auiourd’huy cét hydre de l’Eſtat,
<lb />Qui ſe paiſſoit de ſang, de meurtre &amp; d’attentat.
<lb />Vous en auez, Seigneur, deliuré noſtre Reine,
<lb />l ouumemte deneo oreſpon noue nouuejaine,
<lb />Vous l’aueZ conſeruée, &amp; noſtre affection,
<lb />Vous en aura touſiours cette obligation.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHILDEBRAND.
<lb />Duiduis uignes dt olrt uu Tempie de Memoire,
<lb />Vous deueZ auec moy partager la victoire,
<lb />Car voſtre Zele ardent a ſeruir ſon pais,
<lb />Me faiſant voſtre Chef, vous m’auez obeis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTILLE.
<lb />Ie vous ſuis obligée autant qu’on le peut eſtre,
<lb />Voſtre fidelité s’eſt fait aſſeZ paroiſtre;
<lb />I’at tendois ce deuoir de voſtre affection,
<lb />Dont ie ne puis douter apres cette action;
<lb />Estans les heritiers des vertus de vos Peres;
<lb />Vous m’aueZ deliurée, &amp; finy mes miſeres;
<lb />Ie n'eus pù reconnoiſtre vne telle amitié,
<lb />Si le Ciel de mes maux euſt eu plus de pitié.
<lb />AlleZ mes bons ſubiects, cette reconnoiſſance
<lb />Vient de nous aſſeurer de voſtre obeïſſance.
<lb />GouſteZ, gouſtez le fruit de voſtre liberté,
<lb />Dont vous alleZ iouir auec felicité.
<lb />Les Suedois ſortent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHILDEBRAND.
<lb />Grande Reine à preſent, il est tres-neceſſaire
<lb />D’auiſer en ce lieu ce que nous deuons faire.
<lb />Il faut donner aduis, &amp; dépeſcher par tout,
<lb />Que (de nostre deſſein estans venus à bout)
<lb />Les Tyrans ſont vaincus, &amp; que tous les rebelles
<lb />Ayant horreur de voir leurs ames infidelles,
<lb />Ont mis entre vosmains teut vte At abandon,
<lb />Pour attendre de vous la mort ou le pardon;
<lb />Tous les ſeditieux ſçachant cette deffaite,
<lb />Feront pour leur ſalut vne honteuſe retraitte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />INTILLE.
<lb />Cheualier, il eſt vray, qu’il faut les aduertin
<lb />Et tenir deux vaiſſeaux en estat de partir
<lb />Afin que la Suede en effect puiſſe apprendre,
<lb />Que ſous voſtre valeur vn chacun ſe vient rendre;
<lb />Qu’au bruit de voſtre nom, tous les plus mutine
<lb />Pour euiter les maux qui leur ſont deſtinez,
<lb />Sont contraints d’auoüer que ſous vostre puiſſance,
<lb />La Terre dois ployer auec obeïſſance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHILDEBRAND.
<lb />Madame, donnez moy cette permißion,
<lb />De faire executer cette Commißion;
<lb />Ie vay dans nos vaiſſeaux là où Pandor eſpere
<lb />De partir pour porter la nouuelle à mon frere,
<lb />Et ie veux de mes gens außi me faire voir,
<lb />Aſin que momneſpeei tes maimtenne enueuoir.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Il ſort.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />L
<lb />T
<lb />TROISIESME.
<lb />Ra
<lb />TANABONTE, CINTILLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A
<lb />CINTILLE.
<lb />E ne vous puis celer les ſecrets de mon
<lb />ame,
<lb />Puis qu'amour me contraint de deſcouurir
<lb />ma ſlame:
<fw><lb />I a em.
</fw><lb />Le temps me le permet, estant ſeule auec vous
<lb />De choiſir ce François pour eſtre mon Eſpoux.
<lb />Ma Tante aſſeurément ie voy que ſa perſonne
<lb />Est eſleué du Ciel pour porter ma Couronne;
<lb />Ie ne ſçaurois manquer, puiſque ie fais ce choix,
<lb />Ie ſeray fort contente en viuant ſous ſes loix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANABONTE.
<lb />Madame, ie conſens à voſtre mariage,
<lb />Vostre choix en cela monſtre voſtre courage;
<lb />Car ce Prince eſt doué de tant de qualiteZ,
<lb />Qui ne repugnent point au ſang dont vous ſorteZ.
<lb />PourſuiueZ vn deſſein où l’amour vous conuie,
<lb />Vous deueZ à ſon bras &amp; l’honneur &amp; la vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTILLE.
<lb />Ie ſçay ce que ie dois au guerrier des guerriers;
<lb />Ie veux ioindre le Myrthe auecque ſes Lauriers;
<lb />Fay donc en ſorte, Amour, que mon cœur le poſſede,
<lb />Et que ie le conſerue à toute la Suede;
<lb />Puiſque ſon bras ſera noſtre Liberateur,
<lb />Sa conſernation nous donne vn Protecteur.
<fw><lb />K
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />S
<lb />L
<lb />N
<lb />VATRIESME.
<lb />P
<lb />CHILDEBRAND, PANDOR,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A
<lb />CHILDEBRAND.
<lb />{
<lb />V voy, cher Confident, de toutes mes pen<lb />Sées,
<lb />Que mes peines en fin ſont bien recompen<lb />sées;
<lb />Puiſque i'ay mis la Reine hors de captiuité,
<lb />Que ie l’ay deliurée, &amp; miſe en liberté.
<lb />Mais, helas! mon amour m'a fait perdre la mienne,
<lb />Elle iouit, Pandor, à preſent de la ſienne,
<lb />Sa charmante beauté cauſe le changement,
<lb />Que i’ay perdu mon cœur dans ſon allegement,
<lb />Quoy qu'il en ſoit, pourtant, ie me plains dans mes
<lb />chaiſnes,
<lb />Les tourmens de l’amour ſont d’agreables gennes,
<lb />I'adore ma priſon, deſirant que mes iours,
<lb />Sans en pouuoir ſortir y finiſſent leur cours.
<lb />Mon cœur fort librement endure ce martyre,
<lb />Il ſe ſent conſommer, &amp; ne l’oſe pas dire;
<lb />de ecls quiele iplers e Malarenoi.
<lb />L’emporte contre moy deſſus ma paßion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANDOR.
<lb />Si vous aimez la Reine, appreneZ de ma bouche,
<lb />e voſire aſſeciion egatement la tonene.
<lb />Uous bruſlez l’vn &amp; l’autre, &amp; pour elle l’honneur
<lb />Deffend de deſcouurir les ſecrets de ſon cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHILDEBRAND.
<lb />Ie ſŗay bien qu'ele m'aime, n'est vray que ſon ame,
<lb />Par quelques actions me deſcouurent ſa flame,
<lb />Voyant que comme moy ſon cœur eſt amoureux;
<lb />C’eſt pourquoy, cher amy, ie me croy bien heureux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AIBe 10
<lb />Le Ciel reconnoiſſant voſtre amour legitime,
<lb />Puiſque la Reine en fin vous aime &amp; vous eſtime,
<lb />Vous deuez eſperer que pour prix de ſa foy
<lb />Uous ſereZ ſon Eſpoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHILDE BRAND.
<lb />Tu te moques de moy.
<fw><lb />Ri
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANDOR.
<lb />Qui peut donc empeſcher que cela ne ſe faſſe
<lb />N'eſtes vous pas ſorty d’vne Royalle Race;
<lb />Cnneninen jou cejte tuine ju condirion,
<lb />Dénie-t’il le rang de ſon extraction?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHILDEBRAND.
<lb />Laiſſons là mon amour, va t’en trouuer mon frere.
<lb />Puiſque nous auons eu la fortune prospere;
<lb />Et luy conte comment, ces Tyrans par leur mort
<lb />Ont finy nos mal-heurs en finiſſant leur ſort;
<lb />Et que nous touiſſons d'vne pleine victoire,
<lb />Tu ſçais la verité de toute cette histoire;
<lb />Deure oniſſeaux font tous preſis quand tu voudras
<lb />partir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANDOR.
<lb />come purniuy pomt fans vous en aduertir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHILDEBRAND.
<lb />Il ne m'importe pas, va t'en en diligence,
<lb />Fais ta Commißion puis que tu nous deuance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANDOR.
<lb />AſſeureZ vous, Seigneur, de ma fidelité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHILDEBRAND.
<lb />Iuſques dans le preſent ie n'en ay point douté.
<lb />Oaureu, Pumcior que connto puiſſe eſtre propice,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANDOR.
<lb />Il le ſera, Seigneur, pour vous rendre ſeruice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHILDEBRAND.
<lb />Viens deuant que partir, ie te veux embraſſer,
<lb />Mais apres cét adieu ie m'en vay te chaſſer.
<lb />Pandor ſort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VN SOLDAT.
<lb />Seigneur, ie viens vers vous de la part de la Reine,
<lb />Afin de vous prier de prendre cette petne,
<lb />De venir auec moy;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHTLDEBRAND.
<lb />Par où faut-il aller.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Par là,
<lb />LE SOLDAT.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHILDE BRAND.
<lb />Que me veut-elle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE SOLDAT.
<lb />Elle veut vous parler.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />S
<lb />L
<lb />N
<lb />DERNIERE.
<lb />H
<lb />CINTILLE, &amp; TANABONTE
<lb />aſſiſes dans vn Thrône, &amp; pluſieurs
<lb />Suedois.
<lb />CHILDEBRAND entre.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTILLE.
<lb /> Heualier, s’il vous plaiſt, de prendre cette place,
<lb /> Elle vous attendoit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHILDEBRAND bas.
<lb />Dieu! mon cœur eſt de glace;
<lb />Ie ne puis que penſer tant que ie ſuis confus,
<lb />I'offencerois la Reine en faiſant ce refus;
<fw><lb />haut
</fw><lb />Ie m'en vay donc m’aſſoir afin de vous complaire,
<lb />En vous obeiſſant, ie veux vous ſatisfaire;
<lb />Ie tiens à grand faueur voſtre commandement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTILLE.
<lb />Toutes vos actions m’obligent grandement,
<lb />Apres tout il eſt temps de vous faire paroiſtre,
<lb />Qu'à preſent vos vertus ſe doiuent reconnoiſtre.
<lb />Fidelles Suedois, vous ſçauez mieux que moy,
<lb />Qu'vn Eſtat ne ſçauroit ſubſiſter ſans vn Roy;
<lb />La Couronne en mes mains n'eſt pas en aſſurance,
<lb />Le Regne d’vne fille est preſque ſans puiſſance;
<lb />Et qui craint, mes amis, ne Regne qu’à demy;
<lb />Le Throne eſt enbalance, &amp; n'eſt pas affermy;
<lb />Mon ſexe m’exemptant des trauaux de la guerre,
<lb />Ie ne ſçaurois moy meſme en deffendre ma terre.
<lb />Mais afin d’obuier à tous ces accidens,
<lb />Et que par nos mal-heurs nous ſoyons plus prudens;
<lb />Cela ſe pouuant fatre, euttons le naufrage,
<lb />Et mettons la Suede à l’abry de l’orage.
<lb />Il faut trouuer vn Roy qui ſoit digne de vous,
<lb />Et digne de mon ſang pour eſtre mon Eſpoux.
<lb />Qu'en dites vous ma Tante,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TANABONTE.
<lb />Il eſt tres-raiſonnable,
<lb />Ce que vous propoſez eſt fort confiderable;
<lb />Nul ne doit s’oppoſer à ce iuſte deſſein,
<lb />Ie croy que vos ſubiects y preſteront la main;
<lb />Ie les voy trop portez à ce qui vous regarde,
<lb />Dedans l’occaſion que rien ne vous retarde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTILLE.
<lb />N’approuuez vous donc pas ma propoſition.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TANABONIE.
<lb />Qui voudroit y former quelque oppoſition.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTILLE en monſtrant Childebrand,
<lb />Suedois, appreneZ que voila la perſonne
<lb />Que le Ciel me deſtine en prenant ma Couronne;
<lb />Il doit eſtre le Roy qui vous doit commander.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DA IRCEMIENOVLDOTS..
<lb />Nous eſtions propoſeZ de vous le demander;
<lb />Mais voſtre Maieſté pour nous combler de ioye
<lb />Nous le donne auiourd’huy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE SECOND SVEDOIS.
<lb />Puiſque le Ciel l’enuoye
<lb />Nous ſommes trop heureux d’auoir vn Protecteur
<lb />A preſent pour Monarque, &amp; pour Conſeruateur.
<fw><lb />CINTILLE.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTILLE à Childebrand.
<lb />Ie mets entre vos mains le faix d’vn Diadéme,
<lb />Et qui plus est encor ie me donne moy meſme;
<lb />AccepteZ s’il vous plaiſt l’offre que ie vous faits
<lb />Puis qu’en vous on eſpere vn Regne plein de paix
<lb />Seigneur, dans cette attente vn Royaume reſpire,
<lb />Puis quit vous uenoijy pomn gouuerner l'Empire.
<lb />Et moy ie vous élis pour Maiſtre de mon cœur
<lb />Puis qu'auec verité vous en eſtes Vainqueur
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHILDEBRAND.
<lb />I'aurois vous refuſant la Fortune ennemie,
<lb />Et mon ame en effect ſeroit bien endormie
<lb />Si ie n'acceptois pas vn don ſi precieux
<lb />Que de finir mes iours aupres de vos beaux yeux.
<lb />L'eſtime mille fois bien plus voſtre perfonne
<lb />Que l’eſclat de la Pourpre &amp; de voſtre Couronne;
<lb />Mais puiſque mon honneur m’oblige à proteger
<lb />Vn Sceptre que mon bras ne doit pas negliger,
<lb />Ie verſeray mon ſang en prenant ſa deffence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TANABONTE.
<lb />Nous n’apprehendons pas que quelqu’vn nous offenſe,
<lb />Voſtre eſpée eſt fatale a tous nos ennemis;
<lb />Ceux qui nous offenſoient ſe feront nos amis;
<lb />Et pendant voſtre Regne on verra la Suede
<lb />Paire des enuieux de l’heur qu'elle poſſede.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PREMIER
<lb />SVEDOIS.
<lb />ReceueZ le ſerment que vous fait noſtre foy
<lb />Ncous vous reconnoiſſons pour estre noſtre Roy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE SECO
<lb />EDOIS
<lb />Uou ereZ fatis fait de nostre obeïſſance,
<lb />Noſtre vie &amp; nos biens ſont en voſtre puiſſance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHILDEBRAND.
<lb />Le Ciel me traitte mieux que ie n’ay merité.
<lb />Ie le puis confeſſer auecque verité,
<lb />Puiſque pour gouuerner il me trouue capable,
<lb />Ie feray le deuoir d’vn homme raiſonnable;
<lb />Et ie vous monstreray dans ce commencement
<lb />
<lb />la Iustice fait mon establiſſement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ILLE.
<lb />Finiſſons ces diſcours; que les peines paſſées,
<lb />Soient par cette action tout à fait effacées;
<lb />Cheriſſez vostre Roy le plus que vous pourrez,
<lb />Il vous protegera comme vous l’aimereZ
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />N
<fw><lb />
<lb />
</fw><fw><lb />42
<lb />1
<lb />9
<lb />2
<lb />
<lb />Cy
<lb />2
<lb />
</fw><fw><lb />G
</fw><fw><lb />G
</fw></p>
    </body>
  </text>
</TEI>