<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Le misantrope. Comede [sic]. Par J. B. P. de Moliere</title>
        <author>Molière</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb38650977m"/>
          <author>
            <persName>Molière</persName>
          </author>
          <title>Le misantrope. Comede [sic]. Par J. B. P. de Moliere</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1668" cert="high" resp="BNF">1668</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />13
<lb />2
<fw><lb />LE
</fw><fw><lb />
<lb />10
<lb />2
</fw><lb />jui le Sscijamtope
<lb />Les choſes qui ſont les plus precieuſes d’elles-mé<lb />mes ne ſeroïent pas ſouuent eſtimée ce qu’elles ſont,
<lb />ſi l’art ne leur auoit preſté quelques traits &amp; l'on peut
<lb />dire, que de quelque valeur qu’elles ſoient, il aug<lb />mente toûjours leur prix. Vne pierre miſe en œuure
<lb />a beaucoup plus d’eclat qu’auparauant, &amp; nous ne
<lb />ſçaurions bien voir le plus beau Tableau du Monde,
<lb />s’il n’eſt dans ſon iour. Toutes choſes ont beſoin d'x
<lb />eſtre; &amp; les actions que l'on nous repreſente ſur la
<lb />Scene, nous paroſſent plus ou moins belles ſelon que
<lb />l’Art du Poëte nous les fait paroiſtre. Ce n'eſt pas
<lb />qu’on doïuent trop s’en ſeruir: puis que le trop d’Art
<lb />n’eſt plus Art, &amp; que c’eſt en auoir beaucoup que de
<lb />ne les pas montrer. Tout execz eſt condamnable &amp;
<lb />nuiſible, &amp; les plus grandes Beautez perdent beau<lb />coup de leur éelat lors qu’elles ſont expoſées à vn
<lb />qu'elle en ſçait. En verité, l'adreſſe de cet Autheur
<lb />eſt admirable, ce ſont là de ces choſes que tout la
<lb />Monde ne remarque pas, &amp; qui ſont faites auec beau<lb />coup de jugement. Le Miſantrope ſeul n’auroit pu
<lb />parles contre tous les Hommes: mais en trouuant le
<lb />moyen de le faire aider d’vne Mediſante, c’eſt auoir
<lb />trouué en meſme temps celuy de mettre dans vne ſeu<lb />le Piece la derniere main au Portrait du Sieele. Il y
<lb />eſt tout entier puis que nous voyons encor vne Fem<lb />me qui veut paroiſtre Prude oppofée à vne Coquette
<lb />&amp; des Marquis qui repreſentent la Cour: tellement
<lb />qu'on peut aſſeurer que dans cette Comedie, l’on void
<lb />tout ce que on peut dire contre les mœurs du Siecle<lb />Mals comme il ne ſuffit pas d’auancer vne choſe aa
<lb />l'on ne la prouue, ie vais, en examinant cette Piece,
<lb />d’Acte en Acte vous faire remarquer tout ce que i’ay
<lb />dit, &amp;vous faire voir cent choſesqui ſont miles en leur
<lb />ĩour auec beaucoup d’Art &amp; qui ne ſont connues que
<lb />des perſonnes auſſi éclairées que vous
<lb />trop grand iour. Les productions d’Eſprit ſont de mẽ<lb />mes &amp; ſur tout, celles qui regardent le Theatre; il
<lb />leur faut donner de certains iours qui ſont plus diffi<lb />ciles à trouuer que les choſes les plus ſpirituelles car
<lb />enfin il n’y a point d’Eſprits ſi groſſiers qui n’ayent
<lb />quelquefois de belles Penſées, mais il y en à peu qui
<lb />ſçauent bien les mettre en œuure, s’il eſt permis de
<lb />parler ainſi. C'eſt ce que Moliére fait ſi bien &amp; ce que
<lb />vous pouuez remarquer dans ſa Piece. Ce tte inge<lb />nieuſe &amp; admirable Comedie commence par le Mi<lb />ſantro pe qui par ſon action fait connoiſtre à tout le
<lb />Monde que c’eſt luy, auant meſme d’ouurir la bou<lb />che, ce qui fait iuger qu’il ſoûtiendra bien ſon Ca<lb />ractere, puis qu’il commence ſi bien de le faire re<lb />marquer.
</fw>
<p type="MainZone-P"><lb />Dans cette premiere Scene il blâme ceux qui ſon
<lb />tellement accoûtumez à faire des ptoteſtations d’ami<lb />rié, qu’ils embraſſent également leurs amis, &amp; ceux
<lb />qui leur doiuent eſtre indifferens le Faquin, &amp; l'hon<lb />neſte Homm: &amp; dans le meſme temps par la colere
<lb />où il temoigne eſtre contre ſon amy, il fait voir que
<lb />ceux qui reçoiuent ces embraſſades auec trop de com<lb />plaiſance ne ſont pas moins digne de blâme que ceux
<lb />qui les font; &amp; parce que luy répond ſon amy, il fait
<lb />voir que ſon deffein eſt de rompre en viſiere à tout le
<lb />Genre Hûmain, &amp; l’on connoiſt par ce peu de paroles
<lb />le Caractere qu’il doit ſoûtenir pendant toute la Pie<lb />ce. Mais comme il ne pouuoit le faire paroiſtre fans
<lb />auoir de matiere, l'Autheur a cherché toutes les cho<lb />ſes qui peuuent exercer la patience des Hommes, &amp;
<lb />comme il n’y en a preſque point qui n’ait quelqua
<lb />Procez, &amp; que c’eſt vne choſe fort contraire à l'hu<lb />meur d’vn tel Perſonnage, il n'a pas manqué de le fai<lb />re plaider: &amp; comme les plus ſages s’emportent ordi<lb />nairement quand ils ont des Procez, is a pû iuſtement
<fw><lb />3
<lb />&amp;
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E Miſantrope, dés ſa premiere Re<lb />E preſentation, ayant receu au Thea<lb />tre, l’approbation que le Lecteur ne luy
<lb />21
<lb />pourra refuſer, &amp; la Cour eſtant à Fon<lb />cainc-bleau, lors qu’il parut; i’ay creti que
<lb />ie ne pouuois rien faire de plus agreable
<lb />pour le Public, que de luy faire part de
<lb />cette Lettre, qui fut écrite, vn iour àpres,
<lb />à vne Perſonne de Qualité, ſur le Sujet de
<lb />cette Comedie. Celuy qui l’eſcriuit eſtant
<lb />vn Homme dont le merite &amp; l’Eſ<lb />prit eſt fort connu, ſa Lettre fut veuë de
<lb />t..-. JJ.--- ------2J.- ---------O.--
<lb />1-
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />LE LIBRAIRE
<lb />AV
<lb />Dn e la d ra
<lb />1 *<lb />la meilleure partie de la Cour, &amp; trouuée
<lb />ſi iuſte parmy tout ce qu’il y à de Gens les
<lb />plus eſclairez en ces Matiers, que ie me
<lb />ſuis perſuadé qu’apres leur auoir pleu, le
<lb />Lecteur meſeroit oblige du ſoin que i’auois
<lb />pris d’en chercher vne Copie pour la luy
<lb />donner, &amp; qu’il luy rendra la luſtice que
<lb />tant de Perſonnes de la plus haute Naiſ<lb />ſance luy ont accordée.
<lb />----- -e - e-
<lb />2
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LETTRE ESCRITESUR
<lb />la Comedie du Miſantrope.
<lb />–
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ONSIEVR,
<lb />AVL Vous deueriez eſtre ſati sfait de ce que ie
<lb />vous ay dit de ladrniere Comedie de Monſieur de
<lb />Moliere que vous aurz veuë auſſi bien que moy, ſans
<lb />m’obliger à vous écrire mes ſentimens. Ie ne puis
<lb />m’empeſcher de faire ce que vous ſouhetez maisſou<lb />uenez-vous de la fincere amitié que vous m’auez pro<lb />miſe, &amp; n’allez pas expoſer à Fontaine-bleau, au ju<lb />gement des Cortiſans, des Remarques que ie n’ay
<lb />fait que pour vous obeyr. Songez à ménager ma re<lb />putation &amp; penſez que les Gens de la Cour, de qui
<lb />le Gouſt eſt ſi rafiné. n’auront pas pour moy, la meſ<lb />me indulgence que vous.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />Il eſt à propos auant que de parler à fonds de cette
<lb />Comedie, de voir quel a eſté le but de l’Autheur, &amp;
<lb />ie croy qu’il merite des loüanges s’il eſt venu à bout
<lb />de ce qu’il s’eſt propoſé; &amp; c’eſt la premiere choſe
<lb />qu’il faut examiner. Ie pourrois vous dire en deux
<lb />mots, ſi ie voulois m’exempter de faire vn grand diſ<lb />coure qu'n a pleu, &amp; que lon incention entant de plai<lb />re. Les Critiques ne peuuent pas dire qu’il ait mal
<lb />fait puis qu'en faiſant mieux (ſi toutesfois il eſt poſ<lb />ſible) ſon Deſſein n’auroit pas peu eſtre ſi bien
<lb />reüſſy.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Examinons done les endroîts par où il a p’û &amp; voy<lb />ans quelle a eſté la fin de ſon Ouurage. Il n’a poins
<lb />voulu faire vne Comedie pleine d’Incidens, mais
<lb />vne Piece ſeuiemẽs où il pûe parler contre les mœurs
<lb />du Sieele. C'eſt ce qui luy a fait prendre pour ſon
<lb />Heros vn Miſantrope, &amp; comme Miſantrope veut di<lb />Ennemy des Hommes, on doit demeurer d’aceord
<lb />qu’il ne pouuoit choiſir vn Perſonnage qui vray-ſem<lb />blablement pût mieux parler contre les Hommes que
<lb />leur Ennemy. Ce chois eſt encor ad mirable pour le
<lb />Theatre: &amp; les chagrins, les depits, bizarreries &amp;
<lb />les emportemens d’vn Miſantrope, eſtans des choſes
<lb />qui font vn grand leu. ce Caractere eſt vn des plus
<lb />brillans qu’on puiſſe produire ſur la Scene.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />On n’a pas ſeulement remarqué l'addreſſe de l’Au<lb />theur dans le chois de ce Perſonnage, mais enco re
<lb />dans tous les autres; &amp; comme rien ne fait paroiſtre
<lb />dauantage vne choſe, que celle qui luy eſt oppoſée,
<lb />on peut non ſeulement dire que l’Amy du Maſantro<lb />pe, qui eſt vn Homme ſage &amp; prudent fait voir dans
<lb />fon iour le Caractere de ce Ridicule, mais encor que
<lb />T'honneur du Miſantrope fait connoiſtre la ſageſſe de
<lb />ſon Amy.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Moliere n’eſtant pas de ceux qui ne font pas tout
<lb />également bien, n'a pas eſté moins heureux dans le
<lb />chois de ſes autres Caracteres, pius que la Maiſtreſſe
<lb />du Miſantrope eſt vne ieune Veufe, Coquette, &amp;
<lb />tout à fait médiſante. Il faut s’écrier iey, &amp; admirer
<lb />l'adreſſe de l’Autheur ce n’eſt pas que le Caractrre ne
<lb />ſoit aſſez ordinaire, &amp; que pluſieurs n’euſſent pû s’en
<lb />ſeruir, mais l’on doit admnirer que dans vne Piece, où
<lb />Moliere veut parler contre les mœurs du Siecle, &amp;
<lb />n’épargner perſonne, il nous fait voir vne meſdiſante
<lb />auec vn Ennemy des Hommes. Ie vous laiſſe à penſer
<lb />A ces deux Perſonnes ne peuuent pas naturellement
<lb />parler contre toute la Terre: puiſque l’vn hayt les
<lb />Hommes, &amp; que l’autre ſe plaiſt à en dire tout le mal
<lb />fairé dire tout ce qu’il a voulu à vn Miſantrope, qui
<lb />doit plus qu’vn autre faire voir ſa mauuaiſe humeur,
<lb />&amp; contre fes luges &amp; contre ſa Partie.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Ce n’eſtoit pas aſſez de luy auoir fait dire qu’il vous
<lb />loit rompre en viſiere à tout le Genre Humaim ſi l'on
<lb />ne luy donnoit lieu de le faire. Pluſieurs diſent des
<lb />choſes qui ne ſont pas, &amp; l’Auditeur ne luy a pas ſi
<lb />toſt veu prendre cette reſolution qu’il ſouhaite d'en
<lb />voir les effets:ce qu’il découure dans la Seene ſuiuan<lb />te &amp; ée qui Iuy doſt raire connoiſtre l’adreſle de l’Au<lb />theur qui répond ſitoſt à ces deſits.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Cette feconde Scene réjouyt &amp; attache beaucoup
<lb />puis qu’on voit vn Homme de Qualité faire au Mi<lb />ſantrope les ciuilitez qu’il vient de blâmer: &amp; qu’il
<lb />faut neceſſairement ou qu’il demande ſon Caracte<lb />re, ou qu’il luy rompe en viſiere. Maïs il eſt encore
<lb />plus embaraſſé dans la ſuite; car la meſme Perſonne
<lb />luy lit vn Sonnet &amp; veur l'obliger d’en dire ſon fenti<lb />ment. Le Miſantrope fait d’a bord voir vn peu de pru<lb />dence, &amp; tâche de luy faire comprendre ée qu’il ne
<lb />veut pas luy dire ouuertement pour luy épargner de
<lb />la confuſions mais enfin li eſt obligé de luy rompre en
<lb />viſiere: ce qu’il fait d’vne maniere qui doit beaucoup
<lb />diuertir Ie Spectateur. Il luy fait voir que ſon Sonnet
<lb />vaut moins qu’vn vieux couplet de Chanſon qu’il luy
<lb />dit que ce n’eſt qu’vu ieu de patoles qui ne ſigniſienu
<lb />rien mais que la Chanſon dit beaucoup plus, puiſque
<lb />elle fait du moins voir vn hõme amoureux qui abane
<lb />donneroit vne Ville, comme Paris, pour ſa Maiſtreſſe<lb />Ie ne croy pas qu’on puiſſe voir rien de plus agrea.
<lb />Me que cette Scene. Le Sonner n’eſt point meſchant.
<lb />ſelon la maniere d’écrire d’auiourd’huy: &amp; ceux qui,
<lb />cherchent ce que l'on appelle Pointes ou Chuſtes.
<lb />plûtoſt que le bon ſens, le trouueront ſans doute bon<lb />Een vis meſme à la premiere Repreſen'atien de cetse
<fw><lb />
</fw></p>
<p type="MainZone-P"><lb />Piecce qui ſe ſirent joüer pendant qu’on repreſentoĩt
<lb />cette Scene, car ils crierent que le Sonnet eſtoit bon,
<lb />uuant que le Miſantrope en fiſt la Critique, &amp; demeu<lb />rerent en ſuite tous confus.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Il y a cent choſes dans cette Scene, qui doiuent fai<lb />re remarquer l’Eſprit de l'Autheur: &amp; le chois duSon<lb />net en eſt vn, dans vn temps où tous nos Courtiſans
<lb />font des vers. On peut adjoûter à cela que les Gens
<lb />de Qualite croyent que leur Naiſſance les doit excu<lb />fer, lors qu’ils ccriuent mal, qu’ils ſont les premiers à
<lb />dire, Cela eſt écrit Caualierement, &amp; vn Gentilhóme
<lb />n’en doit pas ſçauoir dauantage. Mais ils deueroient
<lb />praroi ir parrauuir quorte Gens de Qualité doiuent
<lb />mieux faire que les autres, ou du moins ne point fai,
<lb />re voir ce qu’ils ne font pas bien.
<lb />210.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Ce premier Acte ayant plû à tout le Monde &amp; n’a<lb />yant que deux Scenes, doit eſtre parfaitement beau,
<lb />puis que les François qui voudroient toûjours voir
<lb />des nouueaux Perſonnages s’y ſeroient ennuyez, s’il
<lb />ne les auoit fort attachez &amp; diuertis.
<fw><lb />Apres auoir veu le Miſantrope déchené contre ceux
<lb />qui font également des proteſtations d’amitié à tout
<lb />Ie Monde &amp; ceux qui y répondent, auec le méme em<lb />portement; apres l’auoit ouy parſes contre ſa Partie,
<lb />&amp; l’auoir veu condamner le Sonnet, &amp; rompre en vi<lb />ſiere à ſon Autheur, on ne pouuoit plus ſouheter que
<lb />le voir Amoureux puis que l'Amour doit bien donner
<lb />de la peine aux Perſonnes de ſon Caractere, &amp; que
<lb />l’on doſt en cet état en eiperer queique chort de plai<lb />ſant chacun traitant ordinairement cette paſſion ſolẽ
<lb />ſon temperament &amp; c’eſt d’où vient que l’on attribuë
<lb />tant de choſes à l'Amoue qui ne doiuent ſouuent étre
<lb />attribuées qu’à l’humeur des Hommes
</fw></p>
<p type="MainZone-P"><lb />Si l'on ſouhaite de voir le Miſantrope Amoureux
<lb />on doit eſtre ſatisfait dans cette Scene, puis qu’il y
<lb />paroiſt auec ſa Maiſtreſſe mais auec ſa hauteur ordi<lb />naire a ceux de ſon Caractere Il n’eſt point ſoû mis, il
<lb />n’eſtpoint languiſſant, mais il luy découure librement
<lb />les defauts qu’il void en elle, &amp; luy reproche qu'elle
<lb />reçoit bien tout l'Vniuers: &amp; pour douceurs il luy dit
<lb />qu’il voudroit bien ne la pas aimer &amp; qu’il ne l'aime
<lb />que pour ſes pechez. Ce n’eſt pas qu’auec tous ces
<lb />diſcours il ne paroiſſe auſſi Amoureux que les autres,
<lb />comme nous verrons dans la ſuite. Pendant leur en<lb />tretient quelques Gens viennent viſiter ſa Maiſtreſſe:
<lb />il voudrois l’obliger à ne les pas voir, &amp; comme ella
<lb />luy répont que l’vn d’eux la ſert dans vn Procez, il
<lb />luy dir, qu’elle deueroir perdre ſa Cauſe pluſtoſt que
<lb />de les voir.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Il faut demeurer d’accod, que cette penſée ne ſe
<lb />peut payer, &amp; qu’il n'y a qu’vn Miſantrope qui puiſſe
<lb />dire des choſes ſemblables Enfin toute la Compagnie
<lb />arriue, &amp; le Miſantrope concoit tant de dépit qu’il
<lb />veut s’en aller. C’eſt icy où l’Eſprit de Moliere ſe fait
<lb />remarquer, puis qu’en deux Vers joins à quelque ac<lb />tion qui marque du dépit il fait voir ce que peut l’a<lb />mour ſur le cœur de tous les Hommes, &amp; ſur celuy du
<lb />Miſantrope meſme ſans le faire ſortir de ſon Caracte-
<lb />re. Sa Maitreſſe luy dit deux fois de demeurer, il ue<lb />moigne qu’il n’en veut rien faire &amp; ſi toſt qu’elle luy
<lb />donne congé auec vn peu de froideur, il demeure, &amp;
<lb />montre, en fiiſant deux ou trois pas pour s'en aller &amp;
<lb />en reuenant auſſi-toſt que l’amour pendant ce temps
<lb />combat çontre ſon Caractere &amp; demeure vainqueur:
<lb />ce que l'Autheur a fait judioieuſement puis que Pa
<lb />mour ſur monte tout le trouue encor vne choſe admi<lb />rable én cet endroit, c’eſt la maniere doat les Femmes
<lb />agiſſent pour ſe faire obeys; &amp; comme vne Eemme a
<lb />le pouuoir de mettre à la raiſon vn Homme comme
<lb />le Míſantrope qui la vient meſme de querellee, en luj
<lb />B2
<lb />–- –
<lb />diſant Ie veux que vous demeuriez, &amp; puis en chans
<lb />geant de ton, Vous pouuez vous en aller. Cependant,
<lb />cela ſe fait tous les iours &amp; l’on ne peut le voir mieux
<lb />repreſenté qu’il eſt dans cette Scene. Apres tant de
<lb />choſes ſi diferente, &amp; ſi naturellement touchées &amp; re<lb />preſentées dans l’eſpace de quatre Vers, on void vne
<lb />Scene de Conuerſation ou ſe rencontrent deux Mar<lb />quis l’Amy du Miſantrope, &amp; la Ceuſine de la Mai<lb />ſtreſſ: de ce dernier. La ieane Veufe chez qui toute
<lb />la Compagnie ſe trouue n’eſt point fachée d’auoir la
<lb />Cour chez elle: &amp; comme elle eſt bien a ſe d’en auoir
<lb />qu’elle eſt Politique &amp; veut ménager tout le Monde
<lb />elle n’auoit pas voulu faire dice qu’elle n’y eſtoit pas
<lb />aux deux Marquis comme le ſouhetoit le Miſantrope.
<lb />La Conuerſation eſt toute aux deſpens du prochain
<lb />&amp; la Coquette medhante rait voirce qu’enc ſçait,
<lb />quand il s’agit de le dauber &amp; qu’elle eſt de celles qui
<lb />déchirent ſous main iuſques à leurs meillieurs amis.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Cette Conſeruation fait voir, que l’Atheur n’eſt
<lb />pas épuiſé, puiſqu’on y parle de ving Caracteres de
<lb />Gens qui ſont admirablement bien dépeints en peu
<lb />de Vers chacun, &amp; l’on peut dire que ce ſont autant
<lb />de Suiets de Comedies que Moliere donne liberale<lb />ment à ceux qui s’en voudront ſeruir. Le Miſantrope
<lb />ſoûtient bien ſon Caractere pendant cette Conuerſa<lb />tion &amp; leur parle auec la liberté qui luy eſt ordinai<lb />re. Elle eſt à peine finie qu’il fait vne action digne de
<lb />luy, en diſant aux deux Marquis qu’il ne fortira point
<lb />qu’ils ne ſoſent fortis &amp; Il le Tercie Tis doute, puis
<lb />que les Gens de ſon Caractere ne ſe dementent iamais
<lb />s’il n’eſtoit obligé de fuiure vn Garde pour le Dife<lb />rend qu’il a eu auec Oronte en condamnent ſon Son<lb />net. C'eſt par où cet Acte finit,
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />L’ouuerture du troiſieſme ſe fait par vne Scene en<lb />tre les deux Marquis qui difent des choſes fort con<lb />uenables à leurs Caracteres, &amp; qui font voir par les
<lb />applaudiſſemens qu’ils reçoiuent, que l’on peut toû<lb />jours mectre des Marquis ſur la Scene tant qu’on leux
<lb />fera dire quel jue choies que les autres n’ayent point
<lb />encos dit L’accord qu’ils tont entr’eux, de ſe dire les
<lb />marques d'eſtime qu’ils re ceuront de leur Maiſtreſſe,
<lb />pla lle aubeſu da duunaluut a qui prepura un ua de la
<lb />Piece comne vous remarquerez dans la ſuite,
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Il y a dans le meſme Acte, vus Scene entre deux fem<lb />mes que l'on troaue d’aucant plus belle que leurs Ca<lb />racteres ſont tout à fi c opolez, &amp; ſe font ainſi paroi<lb />l’vn l’autre. L’vne eſt la ie une Veufue, auſi Coquette
<lb />que meſdiſante &amp; l’autre vne Femme qui veut paſſer
<lb />pour Prude &amp; qui dans l’ame n’eſt pas moins du Mon<lb />de que la Coquettet elle donne à cette derniere, des
<lb />auis charicables ſur ſa conduite; la Coquette les re<lb />çoit fort bien en apparence &amp; luy dit à ſon tour, pour
<lb />la payer de cette ooligarion qu’elle veut l’auertir de
<lb />ce que l’on dit d’elle &amp; luy fait vn Tableau de la vie
<lb />des feintes Prudes dont les couleurs ſont auſſi fortes
<lb />que celles que la Prude auoit employées pour luy re<lb />prerenter la vle des Coquettes d tt que dolr faire
<lb />trouuer cette Scene fort agreable eſt que celle qui a
<lb />parlé la premiere ſe fâche quand l’autre la paye en
<lb />m ſ'me monnoye.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />L’on peut aſſeuror que l’on void dans cette Scene,
<lb />tout ce que l’on peut dire de toutes les Femmes, puis
<lb />qu’elles ſont toutes de l’vn ou de l’autre Caractere ou
<lb />que ſi elles ont quelque choſe de plus ou de moins ce
<lb />qu’elles ont a toûjours du raport à l’vn ou à l’autre.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Ces deux Fommes, apres s’eſtre parle à cœur ou<lb />uert touchant leur vie ſe ſeparent, &amp; la Coquette laiſ<lb />ſe la Prude auec le Miſant ope qu’elle void entrer
<lb />chez elle Comme la Prude a de l’Eſprit, &amp; qu’ellemn’a
<lb />choiſy ce Garactere que pour mieux faire ſes affaires
<lb />elle tâche paf toutes ſortes de voyes d'attirer le Mi<lb />ſantrope qu’elle aime. Elle le loüe elle parle contre
<lb />la Coquette, luy veut perſuade? qu’on le trompe, &amp; la
<lb />sene chez elle pour luy en donner des preuues. cequi
<lb />donne ſuiet à vne parcie des choſes qui ſe paſſent au
<lb />quatrieſme Acte.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Cet Acte commence par le recit de l’Accommode<lb />ment du Miſantrope auec l’Homme du Sonnet, &amp; l’A
<lb />my de ce premier en entretien la Coufine de la Co<lb />quette. Les Vers de ce recit ſont tout à fait beaux,
<lb />mais ce l’on y doit remarquer eſt que le Caractere du
<lb />Miſantrope eſt ſoûtenu auec la meſme vigueur qu’il
<lb />fait paroiſtre en ouurant la Piece. Ces deux Perſon<lb />nes parlent quelque temps desſentimens de leur cœur
<lb />&amp; ſont interompus par le Miſantrope meſme qui pa<lb />roiſt furieux &amp; ialoux: &amp; l’Auditeur ſe perſuade aiſé<lb />ment par ce qu’il a veu dans l’autre Acte que la Pru<lb />de, auec qui on la veu ſortir, luy a inſpité ſes ſenti<lb />mens. Le dépit luy fait faire ce que tous les Hommes
<lb />feroient en ſa place, de quelquehumeur qu’ils fuſſent:
<lb />i l offre ſon cœur à la belle Parente de ſa Maitreſſe,
<lb />enars ene luy fait voir que ce n’eſt que le depit qui le
<lb />fait parler, &amp; qu’vne coupable aimée eſt bien-toſt in<lb />nocente. Ils le laiſſent auec ſa Maiſtreſſe qui paroiſt,
<lb />&amp; ſe retirent.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Ie ne croy pas qu’on puiſſe rien voir de plus beau
<lb />que cette Scene Elle eſt toute ſerieuſe &amp; cependant.
<lb />al y en a peu dans la Piece qui diuertiſſent dauantage
<lb />On y void vn Portrait narurellement repreſenté, de
<lb />ce que les Amans font tous les iours en de ſembla<lb />bles rencontres. Le Miſantrope paroiſt d’abord auſſi
<lb />emporté que ialoux, il ſemble que rien ne peut dimi<lb />nuer ſu colere &amp; que la pleine iudification de ſa Mai<lb />ſt eſſe ne pourroit qu’auec peine calmer ſa fareur: ce<lb />pendant admirez l’adreſſe de l’Autheur. Ce Ialoux,
<lb />et Emporté ce Furieux paroiſt taut radouey, il ne<lb />arle que du deſir qu’il a de fairedu Brẽ a ſa Maitreſ<lb />e, &amp; ce qui eſt ad mirable eſt qu’il luy dit toutes ces
<lb />hoſes auant qu’elle ſe ſoit iuſtifiée, &amp; lors qu’elle
<lb />luy dit qu’il a raiſon d’eſtre ialotx. C'eſt faire voir
<lb />ẽ que peut l’Amour ſur le cœur de tous les Hommes
<lb />&amp; faire connoiſtre en méſme temps, par vne adreſſe
<lb />ue l'on ne peut aſſez admirer ce que peuuët les fem<lb />nes ſur leurs Amans en changeant ſeulement le tonu
<lb />de leur voix &amp; prenant vn air qui paroiſt enſemble,
<lb />&amp; fier &amp; attirant. Pour moy ie ne puis aſſez m’éton<lb />ner quand ie voy vne Coquette ramenet, auant que
<lb />eſtre iuſtifié non pas vn Amant ſoûmis &amp; languiſſant
<lb />nais vn Miſantrope &amp; l'obliger non ſeulement à la
<lb />priere de ſe iuſtifier, mais encor à des proteſtations
<lb />d’Amour, qui n’ont pour but que le bien de l'Objet
<lb />aimé, &amp; ce pendant demeurer ferme apres l’auoir pa<lb />mené, &amp; ne le point éclarcir, pour auoir le plaiſir de
<lb />’applaudir d’vn plain Triomphe. Voila ce qui s'ap<lb />pelle manier des Scenes, voila ce qui s’appelle tra<lb />uailler auec Art, &amp; repreſenter auec des traits de li<lb />cats ce qui ce paſſe tous les iours dans le Monde. Ie
<lb />ne croy pas que les beantez de cette Scene ſoiẽt con<lb />nues de tous ceux qui l’ont veuë repreſenter. Elle eſt
<lb />trop delicatement traitée; mais ie puis aſfeurer que
<lb />tout le Monde a remarqué qu’elle eſtoit bien écrite,
<lb />&amp; que les Perſonnes d’eſprit en ont bien ſçeu connoi<lb />ſtre les fineſſes.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Dans le reſte de l’acte, le Valet du Miſantrope vient
<lb />chercher ſon Maiſtre pour l’auertir qu’on luy eſt ve<lb />nu ſignifier quelque choſe qui regarde ſon Procez.
<lb />Comme l’eſprit paroiſt auſſi bien dans les petites cho<lb />ſes que dans les grandes, on en void beaucoup dans
<lb />cette Scene, puiique le Valet exerce la patience du
<lb />Miſantiope; &amp; que ce qu’ildit feroit moins d’effet, vil
<lb />ſltole vn Maiſtre qui Tut d’vn autre numnedr.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />La Scene du Valet, au quatrieſme Acte, deuoit fai<lb />re croire que l’on entendroit bien-toſt parler du Pro<lb />cez. Auſſi apprend-on, à l’ouuerture du cinquiesme,
<lb />qu’il eſt perdu, &amp; le Miſantrope agit ſelon que i’ay dit
<lb />au premier. Son chagrin qui l’oblige à ſe promener,
<lb />&amp; reſver le faït retirer dans vn coin de la Chambre,
<lb />d'ou il voit auſſitoſt entrer ſa Maïtreſſe accompagnée
<lb />de l’Homme auec qui il a eu démeſlé pour le Sonnet.
<lb />Il la preſſe de ſe déclarer, &amp; de faire vn chois entre
<lb />luy &amp; ſes Rieaux ce qui donne lieu au Miſantrope
<lb />de faire vne Action qui eſt bien d’vn Homme de ſon
<lb />Caractere. Il ſort de l'endroit où il eſt &amp; luy fait la
<lb />meſme priere La Coquette agit toûjours en Femme
<lb />adroitte &amp; ſpirituelle; &amp; par vn procedé qui paroiſt
<lb />honneſte, leur dit, qu'clu ſçait bien quel chois elle
<lb />doit faire, qu'elle ne balarce pas mais qu’elle ne veut
<lb />point déclarer en prefence de celuy qu’elle ne doit pas
<lb />choiſir Ils ſont in erronpus par la Prude &amp; par les
<lb />Marquis, qui apportent chacun vne Lettre qu’elle a
<lb />écrite contr’eux Ce que l'Autheur a preparé dez le
<lb />troiſieſme Acte, en leur faiſant promettre qu’ils ſe
<lb />montreroient ce qu’ils receueroient de leur Maitreſle
<lb />Cette Scene eſt ſort agreable. Tous Ies Acteurs ſont
<lb />raillez dans les deux Lettres. &amp; quoy que cela ſoit
<lb />nouueau au Theatre, il fait voir ne autmeins, la veri<lb />tabie maniere capi des Coquettes mediſantes, qui
<lb />parlent &amp; écriuont continuellement contre ceux qu'<lb />elles voyent tous les iours &amp; à qui elles font bonne
<lb />minne. Les Marquis la quittent, &amp; luy témoignentplus
<lb />de mépris que de colere.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La Coquette paroiſt vn peu mortiſiée dans cette
<lb />Scene. Ce n'eſt pas qu’elle démante ſon Caractere;
<lb />mais la ſurpriſe qu’elle a de ſe voir abandonnée, &amp; le
<lb />chagrin d'apprendre que ſon ieu eſt decouuert. luy
<lb />cauſent
<lb />eauſent vn ſecret depit qui paroiſt iuſques ſur ſon vi<lb />ſage. Cet endroit eſt tout à fait iud icieux. Comme la
<lb />Mediſance eſt vn vice, il eſtoit neceffaite qu’à la fin
<lb />de la Comedie elle euſt quelque ſorte de punition: &amp;
<lb />l'Autheur a trouué le moyen de la punir &amp; de luy
<lb />faire en meſme temps ſoûtenir ſon Caractere. Il ne
<lb />faut point d’autre preuue pour montrer qu’elle le ſoſt
<lb />tient que le refus quelle fait d’eſpouſer le Miſantro<lb />pe, &amp; d’aller viure dans ſon deſert Il ne tient qu’à elle
<lb />de le faire, mais leurs humeurs eſtans incomparables,
<lb />ils ſerois trop mal aſſortis; &amp; la Coquette peut ſe
<lb />Je coriger en demeurant dans le Monde, ſans choiſir
<lb />var dencre pour laare pemsence eauirerimne qui ne pare
<lb />que d’vn eſprit encor ieune, ne demandant pas qu’elle
<lb />en faſſe vne ſi grande.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />Pout ce qui regarde le Miſantrope, on peut dire
<lb />qu’il ſoûtient ſon Caractere iuſqu’àu bout. Nous em
<lb />voyons ſouuent qui ont bien de la pe ne à le gardes
<lb />pumceane le cours dvne momcunu mndio la cumglie y'a y
<lb />dit tantoſt, celuy-cy a fait connoiſtte le ſien auant que
<lb />parler, il fait voir en finiſſant qu’il le conſeruera tou</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Voila, Monſieur, ce que ie penſe de la Comedie du
<lb />Miſantrope amoureux, que ie trouue d’autant plus
<lb />admirable, que le Heros en eſt le plaiſant, ſans eſtre
<lb />trop Ridieules &amp; qui fait rire les honneſtes Gens, ſans
<lb />dire des plaiſanteries fades &amp; baſſes, comme l’on a ac<lb />couſtumé de voir dans les Pieces Comiques, Cellesde
<lb />cette nature me ſemblent plus diuertiſſantes, encor
<lb />que l’on y rie moins haur: &amp; ie crcy qu’elles diue rtiſ<lb />ſent dauantage, qu'elles attachẽt &amp; qu’elles font con<lb />tinuellement rire dans l’Ame. Le Miſantrope malgré
<lb />ſa folie, ſi l'on peut aiph apprrer tun mauieur, a le
<lb />Caractore d’vn honneſte Homme &amp; beaucoup de fer<lb />meté, comme l'on peut connoiſtre daus l’Affaire du
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Sonnet. Nous voyons de grands Hommes dans des
<lb />Pieces Heroïques qui es ont bien moins qui n'ont
<lb />point de Caractere &amp; démentant ſouuent au Theatre
<lb />par leur l’âcheté la bonne opinion que l'Hiſtoire a
<lb />fait eonceuoird’eux
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Moliere par vne Addreſſe qui luy eſt particuliere.
<lb />laiſſe pei tout deuiner plus qu’il ne dit &amp; n’imite pas
<lb />eeux qui per ent beaucoup &amp; ne difent rien.
<lb />On peut aſieurer que certe Piece eſt vne perpetuel<lb />le &amp; divert.ſiante Inſtrection; qu’il y a des tours &amp;t
<lb />des dilieateſſes mimitables; que les Vets ſont fort
<lb />beaux au ſentiment de tout le Monde, les Scenes bien
<lb />nourrét, &amp; bien manié es &amp; que l’on ne peut ne la pas
<lb />trouuer bonre ſans faire voir que l’on n’eſt pas de ce
<lb />Monde &amp; que l'on ignore la maniere de viure de la
<lb />Cour &amp; celle des plus illuſtres Perſonnes de la Ville
<lb />Il n’y a rien dans cette Comt die qui ne puiſſe eſtre
<lb />vtile. &amp; dont l'on ne doiue prefiter. L’Amy du Miſana
<lb />trope eſt ſi raifonnable, que tout le Monde deuroit
<lb />d'imiter, Il n'eſt ny trop ny trop peu Critique, &amp; ne
<lb />portant les choſes dans l'vn ny dans l'autre excez ſe
<lb />conduite doit eſtre approuuét de tout le Monde Pouz
<lb />le Miſantrepe, il doit inſpirer à tous ſes ſemblables,
<lb />de deſir de ſe coriger Les Coquettes médiſantes par
<lb />P'exen qle de Celimene, voyant qu’elles peuuent s’at<lb />tiret des affaïres qui les feront mépriſer, doiueut ap</p>
<p type="MainZone-P"><lb />L’Autheur ne reprefente pas ſeulement le miſan<lb />trope ſous ce Caractere, mais il fait encor parler à ſon
<lb />Heros d'vne partie des Mœurs du temps: &amp; ce qui eſt
<lb />ndmirable eſt que bien qu’il paroiſſe en quelque façõ
<lb />Ridicule, il dit des choſes fort iuſtes. Il eſt vtay qu’il
<lb />ſemble trop ex ger mais il faut demander beaucoup
<lb />pour obtenir quelque choſe &amp; pour obliger les Hom<lb />mes à ſe coriger vn peu de leurs defauts. Il eſt neceſ<lb />faire de leurs faire paroiſtre bien grands
<lb />yrendre à ne pas dechirer ſous main leurs meilleurs
<lb />amis Les fauules Prudes doiuent connoiſtre que ſeurs
<lb />grimades ne ſeruent de rien&amp; que quand elles eroiea
<lb />auſſi ſages qu’elles le veuient poroiure cu ſerons
<lb />toûjours blâmees tant qu’elles voudront paſler pour
<lb />Prudes. Ie ne dis rien des Marquis ie les croy les plas
<lb />incorrigibles &amp; il y a tant de choſ-s à reprend.e ou<lb />cor en eux que tout le Monde aduouë qu’on les peut
<lb />encor louer ſong-cemps, blen qu’Ils n’en demdeurent
<lb />pas d’accord
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Vous trouuerez ſans doute ma Lettre trop longue,
<lb />mais ie n’ay pû m’arreſter, &amp; i'ay trouué qu’il eſtois
<lb />difficile de parler ſur vn ſi grand iuiet en peu de mots.
<lb />Ce long Diſcours ne deuroit pas déplaire aux Cout<lb />tiſans puis qu’ils ont aſſez fait voir par leur a plau<lb />diſſemens qu’ils trouuoient la Comedie belle En
<lb />tout cas, ie n’ay écrit que pour vous, &amp; i’eſpere que
<lb />vous cacherez cecy, ſi vous iugez qu’ils ne vaille pas
<lb />la peine d’eſtre montré Ne oreignez pas que i’y trou<lb />ue à redire ie ſuis autrementſoſmis à vôtre iugement
<lb />qu’Otonte ne ronom uas adis du Muantrope,
<fw><lb />9x
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTEVRS.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ALCESTE, Amait de Celimene
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />PHILINTE, Amy d’Alceſte.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ORONTE, Amant de Celimene.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />IOLIMENE, Amanté d’Alceſte.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ELIANTE, Couſine de Celimene,
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ARSINOE', Amie de Celimene.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />prallales
<fw><lb />Marquis.
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />CLITANDRE,
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />BASQIE, Valet de Celimere.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />VN GARDE de la Mareſchauſſée de France.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />DVBOIS, Valet d’Alceſte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LE
<lb />MISANTROPE
<lb />COMEDIE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ADIE
<lb />I
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />PHILINTE, ALCESTE.
<fw><lb />PHILINTE.
<lb />V’eſt-ce donc qu’auez-vous?
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE
<lb />Laiſſez-moy, ie vous pries
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LHIENNVIE
<lb />Mais encor, ditez-moy, quelle bizarrerie...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESIE.
<lb />Laiſſez-moy là vous dis-je &amp; courez vous cacher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Maïs on entend les Gens au moins ſans ſe fâcher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />fhauaree
<lb />Moy, ie me veux fâcher, &amp; ne veux poiat entendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE
<lb />Dans vosbruſques chagrins ie ne puis vous cõprẽdre
<lb />Et quoy qu’amis enfin ie ſuis tous des premiers..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Moy, voſtre amy? rayez celz de vos papiers.
<lb />I’ay fait iuſques icy profeſſion de l’eſtre.
<lb />Mais apres ce qu'en vous ie viens de voir pareſté.
<lb />Ie vous declare net que ie ne le ſuis plus,
<lb />er de veua Mune place en des euedls colomput
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Ie fuis done bien coupable Alceſte, à voitte conte e
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Allez vous deuriez mourir de pure honte,
<lb />Vne telle action ne ſçauroit s’excuſer
<lb />Et tout homme d’houneur s'en doit ſcandaliſer.
<lb />Ie vous vois accabler vn homme de careſſes.
<lb />Et témoiguer pour luy les dernieres tendreſſes,
<lb />De proteſtations, d’offres &amp; de ſermens
<lb />Vous chargez la fureur de vos embraſſemens:
<lb />Et quand ie vous demande apres quel eſt cet Homme
<lb />A peine pouuez-vous dire comme il ſe nomme,
<lb />Voſtre chaleur pour luy tombe en vous ſeparans,
<lb />Et vous me le traitez à moy d’indif erent
<lb />Morbleu c’eſt vne choſe indigne lâche infame,
<lb />De s’abaiſſer ainſi iuſqu’à trahir ſon Ame:
<lb />Et ſi, par vn malheur, r'en auois fait autant,
<lb />Ie m’irois, de regret, pendre tout à l'inſtante
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />le ne vors pas pour moy que le cas ioit pendable,
<lb />Et ie vous ſupliray d’auoir pour agreable
<lb />Que ie me face vn peu grace ſur voſtre Arreſt,
<lb />Et ne me pendre pas pour cela s’il vous plaiſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Que la plaiſanterie eſt de mauuaiſe grace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />lhaillatin.
<lb />Mais ieriauſement que voulez-vous qu’on faſſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Ie veux qu’on ſoit ſincere &amp; qu’en Hõme d’honneur,
<lb />On ne lâche aucu mot qui ne parte du cœur..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Lore qu’en Homme vous vient embraſſer auec ioye,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il faut bien le payer de la meſme mohnoye,
<lb />Repondre comme on peut à ſes empreſſemens,
<lb />Es renidre enre pourenre &amp; Iermnens pous lermense
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Non ie ne puis ſouffrir cette lâche methode
<lb />Qu'affectent la pluſpart de vos Gens à la mode;
<lb />Et ie ne hay rien tant que les contotſions
<lb />De tous ces grand faiſeurs de proteſtations,
<lb />Ces affables Donneurs d’embraſſades friuoles,
<lb />Ces ob igeans Diſeurs d’inutiles paroles,
<lb />Qui de eiuilitez auec tous font combat,
<lb />(
<lb />Et traitent du meſme air l'honneſte Hõme &amp; le Fai
<lb />Quel oduantage a-t’on qu’vn Homme vous carcde,
<lb />Vous iure amit é foyze le eſttilẽ, tendreſſe
<lb />Et vous faſſe de vous vn éloge éclatant
<lb />Lors qu’au premier Faquin il court enfaire autant?
<lb />Non non il p’eſt point d’Ame vn peu bien ſitués
<lb />Qui vueille d'vne eſtime ainſi preſtituée;
<lb />Et la plus glorieuſe a des regals peu chers
<lb />Dés qu'on voit qu’on nous meſle auec tout l'Vniuer<lb />Sur quelque preferance vn eſtime ſe fonde,
<lb />Et c’eſt n’eſtimer rien que ſ'eſtimer tout le Monde<lb />Puis que vous y donnez dans ces Vices du Temps,
<lb />Morbleu vous n’eſtes pas pour eſtre de mes Gens.
<lb />Le refuſe d’vn cœur la vaſte complaiſance
<lb />Qui ne fait de merite aucune diferanee,
<lb />2
<lb />Ie veux qu’on me diſtingue &amp; pour le treneher ner,
<lb />L’Amy du Gente Humain n’eſt point du tout mõ fais
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Mais quãd on eſt du monde il fautbien quel'on rends
<lb />Quel ques Deuoirs ciuils que l'Vſage demande.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AICESTE.
<lb />Non, vous dis-je, on deueroit châtier fans pitié,
<lb />Ce commerce honteux de Semblans d'amitié
<lb />Ie veux qu’on ſoit homme &amp; qu’en toute rencontꝰe
<lb />Le fond de noſtre cœur dans nos diſcours ſe moiere;
<lb />Que ce foit luy qui parle &amp; que nos ſentimens
<lb />nve le Maiqueiie fainato rous de vams complimeus,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Il eſt bien des endroits où la plaine Franehiſe
<lb />Deuiendroit ridicule &amp; ſeroit peu permiſe;
<lb />Et par fois n'en déplaiſe à noſtre aaſtere Honneur,
<lb />Il eſt bon de cacher ce qu’on a dans le cœur.
<lb />Seroit-il à propos &amp; de la Bienſeance,
<lb />De dire à mille Gens tout ce que d’eux on penſe?
<lb />Et quand on a quelqu’vn qu'on nait ou qui de plaiſs
<lb />Luy doit-on declarer la choſe comme elle eſs?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ouy.
<lb />AICESTE.
<lb />PHILINTE,
<lb />qdoy vous iries dire à Ia vieille Emilie,
<lb />Qu'à ſon âge il ſiet mal de faire la iolie,
<lb />Et que le blanc qu’elle aſoandaliſe chacun?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sans doute.
<lb />ALCESTE.
<lb />PHILINTE.
<lb />A Dorilas qu’il eſt ttoy mportuns
<lb />Et qu'ir m'eſt à la Geur oreulle qu’il na laſſe,
<lb />A conter ſa brauoure &amp; l’éclar de ſa Race?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fort bien
<lb />AIGISTE.
<lb />PHILINTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vous-vous moquez.
<lb />Ie ne me moque point.
<lb />Et ie vais n’eſpargner perſonne ſur ce poinct.
<lb />Mes yeux ſont trop bleſſez, &amp; la Cour &amp; la ville
<lb />Ne m’offre rien qu’objets à m’échauffer la Bile:
<lb />B'entre en vne humeur noire, en vn chagrin profond,
<lb />Quad ie vois viure entreenx les rromes comm’ils fõt
<lb />Ie ne trouue par tout que lâche Flaterie,
<lb />Qu’Iniuſtice, Intereſt Trahiſon, Fourberie?
<lb />de ny puis plus tenir, i'enrage &amp; mon deffein
<lb />Eſt de rompre en vlſiere à tous les Genre Humaïne
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Ce, hagrin Philofophe eſt vn peu trop ſauuage,
<lb />Ie ris des noirs accés où ie vous enuiſage;
<lb />Es croy voir en nous deux ſous meſmes ſoins nouris
<lb />Ces deux freres que peint l’Ecole des Maris,
<lb />Dont...
<lb />ALCESIE.
<fw><lb />Mon Dieu, laiſtons-la vos comparaiſons fades.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Non, tout de bon, quittez toutes ces incartades,
<lb />Le Monde par vos ſoins ne ſe changara pas:
<lb />Et puis que la Franchiſe a pour vous tant d’appas.
<lb />Ie vous diray tout franc que certe maladie,
<lb />Par tout oû vous allez donne la Comedis.
<lb />
<lb />Et qu’vn ſi grãd couroux cõtre les Mœsrs du Temps
<lb />Vous tourne en Ridicule aupres de bien des Gens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALGESTE. 
<lb />
<lb />(mande
<lb />Tant mieux, morbleu, tant mieux, c'eſt ce que ie de
<lb />Ce ſa eit vn rort bon ague d ma ioy-emelc grande;
<lb />Tous les Hommes me ſont à tel point odieux,
<lb />Que ie ſerois fâche d’eſtre ſage à leurs yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tiſ 21. 1 .
<lb />PHILINTE.
<lb />Vous voulez vn grand mal à la Nature Humaine
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Ouy, i'ay conceu pour elle vne effroyable haine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />FHILISMe.
<lb />Tous les pauures Mortels ſans nulle exception,
<lb />Seront enuelopez dans cette aduertion?
<lb />Encor en eſt-il bien dans le Siecle où nous ſommer
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Nen, elle eſt generale &amp; ie hais tous les hommes.
<lb />Les vns, parcequ’ils ſont méchans &amp; mal-faiſans,
<lb />Et les autres, pour eſtre aux méchant complaiſans,
<lb />Et n’auoir pas pour eux ces haines vigoureuſe
<lb />Que doit donner le vice aux Ames vertueuſes.
<lb />De cette complaiſance, on void l’iniuſte excez,
<lb />Pour le franc Scelerat auec qui i’ay procez,
<lb />Au trauers de ſon maſque on voit à plein le Traiſtre
<lb />Pur tout il eſt connu pour tout ce qu’il peut eſtre,
<lb />Et fes roulomens d’yeux &amp; ſon ton racoucy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />N’impoſent qu’à des Gens qui ne ſont point d'iey
<lb />On ſçait que ce Pied-plat digne qu’on le confonde,
<lb />Par de ſalles emplois s’eſt pouſle dans le Monde:
<lb />Et que par eux ſon ſort de ſplendeur reueſtu,
<lb />Fait gronder le Merite &amp; rougir la Vertu.
<lb />1
<lb />Quelques Titres hõteux qu’en tous lieux on luy dõne
<lb />Son miſerable Honneur ne voit pour luy perſonne.
<lb />Nommez-le Fourbe, Infame, &amp; Scelerat maudit,
<lb />Tout le monde en conuient, &amp; nul n'y contredit.
<lb />Cependant ſa grimace eſt par tout bien venuë,
<lb />On l’aceuille, on luy rit par tour il s'inſinuë;
<lb />Et s’il eſt par la Brigue vn Rarg à diſputer,
<lb />Sur le plus Honneſte Homme on le voit l’emportez.
<lb />Teſtebleu, ce me ſont de mortelle bleſſeures,
<lb />De voir qu'aurc le vee on garue des mcimennate
<lb />Et parfois il me prend des mouuemens ſoudains,
<lb />De fuir dans vn Deſert l’appreche des Humains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE. (en peine,
<lb />Mon Dieu, des mœurs du Temps mettons-nous moins
<lb />Et faiſons vmpeu grace à la Nature Humaine,
<lb />Ne l'examinons point dans la grande rigueur,
<lb />Et voyons ſes defaurs auec quelque douceut:
<lb />Il faut Parn y le nonde vne Vertu traitable,
<lb />A force de ſapeſle on peut eſtre b’âmable,
<lb />La parfaitte Raiſon fuit toute extremite,
<lb />Et veut que l'on ſoit ſage auec ſe btieté.
<lb />1.4
<lb />Cet te grar de roideur des Vertus des vieux âges
<lb />Heurte trop neſtre Siecle, &amp; les communs vſâges;
<lb />Elle veut aux Mortels trop de perfection,
<lb />Il faut fléchir au temps ſans obſtination:
<lb />Et c’eſt vne folie à nulle autre ſeconde,
<lb />De vouloir ce meſler de coriger le monde:
<lb />
<lb />I’obſerue comme vous cent choſes tous les iours,
<lb />Qui pouroient miex aller prenart vn autre cours:
<lb />Mais quey qu’à chaque pas ic puiſſe voir pareſtre
<lb />En courroux comme vous, on ne me voit point eſtre;
<lb />Ie prens tout dousement les Hommes comme ils ſont.
<lb />I’acoutume mon ame a ſouffrir ce qu’il font:
<lb />Et ie croy qu’à la Cour deſmeſme qu’à la Ville,
<lb />Mon Flegme eſt Pniſoiophe autans que voitre Bile.
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Mais ce Flegme, Monſieur, qui raiſonne ſi bien,
<lb />Ce ſlegme pourra-t’il ne s’echauffer de rien
<lb />Et s’il raut par hatard qu’vn amy vous trahiſſe,
<lb />Que pour auoir vos Biens on dreſſe vn artifice,
<lb />Ou qu’on tâche à Iemer de mechant orums de vous,
<lb />Verrez-vous tout cela ſans vous mettre en courroux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Ouy ie vois ces Defauts dont voſtre ame murmure,
<lb />Comme Vices vnis à l’Humaine Nature;
<lb />Et mon eſprit enfin, n’eſt pas plus offenſé,
<lb />Du voi vn Momme Touine, Muno, incereney
<lb />Que de voir des Vaurours affamez de carnage,
<lb />Des Singes mal-faiſans v des Loups plains de rage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Ie me verray trahy, mettre en pieces, voller,
<lb />Sans que ie ſois... Morbleu, ie ne veux point parler,
<lb />Tant ce raiſonnement eſt plain d’impeſtinence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TAILINTE<lb />Ma foy, vous ferez bien de garder le ſilence;
<lb />Contre voſtre Partie, éclatez vn peu moins,
<lb />Et donnez au Procez vne part de vos ſoins.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Ie n'en donneray point c'eſt vne choſe dite.
<fw><lb />0
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Mais qui voulez-vous doyc qui po ie vous ſollicite?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESIE.
<lb />Qui ie veux! la Raiſon, mon bon Droict, l'Equité,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Aucun Iuge par vous ne ſeraviſité? ALCESTE.
<lb />Non, eſt-ce que ina Caufe eſt iniuſte ou douteuſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />I'en demeure d’accord, mais la Brigue eſt fâcheuſe.
<lb />Et...
<lb />ALCESTES
<fw><lb />Da
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE. Il n’importe.
<lb />PHILINTE.
<fw><lb />Non, i'ay reſolu denon pur furt in pas
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ne vous y fiez pas.
<fw><lb />I'ay tort, ou i'ay raiſon. PHILINTE.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Ie ne remûray point.
<lb />PHILINTE.
<fw><lb />Voſtre Partie eſt forte,
<lb />Et peut par ſa Cabole entraîner.....
<lb />Vous-vous tromperez. ALCESIE.
<lb />Soit i’en veux voir le fuccez.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Maisiess
<lb />PHILINTE.
<lb />hlalotlr
<lb />I’auray le plaifir de perdre mon procez
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mais enfin....
<lb />77
<lb />ALCESTE.
<lb />Ie verray dans cette Plaiderie,
<lb />Si les Hommes auront aſlez d’efronterie,
<lb />Seront aſſez méchans ſcelerats &amp; peruers,
<lb />Pour me faire iniuſtice aux yeux de l'Vniuers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PandMa
<lb />Qnel Homme! ALCESTE.
<lb />le vondrois m’en coutaſt-il grand choſe,
<lb />Pour la beaute du Faſt auoir perdu ma cauſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />On ſe riroit de vous, Alceſte, tout de bon,
<lb />Si l’on vous entendoit parler de la façon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />4
<lb />ALCESTE.
<lb />Tant pis pour qui riroit. PHILINTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mais cett* Rectitude
<lb />Que vous voulez en tout auec exactitude,
<lb />Cette pleiné Droiture où vous-vous renſermez,
<lb />La trouuez-vous icy dans ce que vous aimez,
<lb />Ie m’étonne pour moy qu’eſtant comme il me ſemble
<lb />Vous &amp; le Genr- Humain ſi fort broüillez enſemble,
<lb />Malgré tout ce qui peut vous le rendre odieux,
<lb />Vous ayez pris ehez luy le charme de vos yeux.
<lb />Et e? qui me ſurprend encore dauantage.
<lb />C'eſt cet étrange chois où voitre cœur s’engage,
<lb />La eincere Elianté a da penchint pour vous,
<lb />La prude Arſinoe vous voit d’vn œil fort doux:
<lb />Cependant a leur vœux voſtre amé ſe refuſe,
<lb />Taudis qu’en ſes liens Celimene l’amuſe,
<lb />De qui l’numeur coque te &amp; l’eſprit medifant
<lb />Semble ſi foit donner dans les mœurs d’à-preſent.
<lb />D’où vient que leur portant vne haine mortelle,
<lb />Vous pouuez bien ſouffrir ce qu’en tient cette Belle?
<lb />Ne font-ce plus Defauts daus vn objet ſi doux.
<lb />Ne les voyez-vous pas ou les excufez-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Non l’amour que ie ſens pour cette ieune Veuue
<lb />ne ferme point mes yeux aux defauts qu’oa luy treuus
<lb />Ec ie fuis queique ardeur qu’elle ait pû me donner,
<lb />Le premier a les voir comme à lés condanner.
<lb />Mais auec cout cela quoy que ie puiſſe faire
<lb />Ie conſeſſe mon foible, elle a l’art de me plaire;
<lb />I’ay beau voir ſes defauts &amp; i’ay beau l’en blâmer,
<lb />En depit qu’on en ait elle ſe fait aimer.
<lb />Sa grace eſt la plus forte &amp; ſans doute ma flame
<lb />De ces Vices du temps pourra purger ſon ame
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIAMIE
<lb />Si vous faites cela vous ne rerez pas peu.
<lb />Vous croyez eſtre donc aimé d’elle
<lb />ALC STE.
<lb />
<lb />Cuy par bleu.
<fw><lb />Ie ne l’aimerois pas ſi te ne croyeis l'eſtre.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Mais ſi ſon amitié pour vous ſe fait pareſtre;
<lb />D’où vient que vos lquaux vous caufent de l’ennuy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />C’eſt qu’on cœur biẽ ateint veut qu’õ ſoit tout à luys
<lb />Et ie ne viens iey qu’à deſſein de luy dire
<lb />Tout ce que là-deſſus ma paſion m’inſpire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Pour moy ſi te n'auois qu’à former des deſirs,
<lb />La Couſiné Eliante auroit tous mes ſoûpirs,
<lb />Son cour qui vous eſtime eſt ſolide &amp; ſincere;
<lb />Le de chois plut conrorme entoit mieux voſtre affaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Il eſt vray ma Raiſon me le dit chaque iour,
<lb />Mais la Raiſon n’eſt pas ce qui regle l’Amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />le eramt tore pourtorleax: &amp; l’eſpoir joù vous eſtes
<lb />Poulrorent.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />d e Miel lre.
<lb />ORONTE, ALCESTE, PHILINTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />I’Ay ſeeu là-bas que pour quelques empletres
<lb />Eliante eſt fortie. &amp; Celimene auſſi
<lb />Mais comme l’on m’a dit que vous eſtiez icy,
<lb />I'ay monté pour vous dire &amp; d’vn cœur veritable,
<lb />Que i’ay conceu pour vous vne eſtime incroyable;
<lb />Et que depuis long-tempscette eſtime m’a mis
<lb />Dans vn ardant deſir d’eſtre de vos amis
<lb />Ouy, mon cœur au Merite aime à rendre iuſtice,
<lb />Et ie brûle qu’vn nœud d’Amitie nous vniſſe:
<lb />Ie croy qu’vn Amy chaud &amp; de ma Qualité
<lb />N’eſt pas aſſeurément pour eſtre rejette
<lb />C'eſt à vous s’il vous plaiſt que ce diſcour s’adreſſe.
<lb />Eir eet charoie meeſte paroiſt tout réueur, &amp;
<lb />ſemble n’entendre pas qu’Oronte luy parle,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />A moy Monſieur; CRONTE.
<lb />Avous Trouuez-vous qu’il vous bleſſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Non pas mais la ſurpriſe eſt fort grande pour moy,
<lb />Et ie n’atendois pas l’honneur que ie reçoy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />L’eſtime ou ie vous tiens ne doit point vousfurprẽdre,
<lb />Et de tout l’Vniuers vous la pouuez pretendre.
<fw><lb />ALCESTE.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Monſieur...
<lb />CRONTE.
<lb />L’Eſtat n'a rien qui ne ſoit au deſous
<lb />Du Merite éclatant que l’on de couure en vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ouy de ma part, ie vous tiens preferabls
<lb />A tour ce que i’y vois de pius connderabice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Monſieur.e.
<lb />ALCESTE.
<lb />ORONTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Monſieur...
<lb />ALCESTE.
<lb />ORONTE.
<lb />Sois-je du Ciel écraſé ſi ie mens;
<lb />Et pour vous confirmer icy mes ſentimens
<lb />Souffrez qu’à cœut ouuert, Mõſieur ie vous embraſſe,
<lb />Le qu’en voſtre Amitie ie vous demende place
<lb />Touchez-là s’il vous plaiſt, vous me la prômette,
<lb />Voſtre Amitie nRCESIE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Monfieur.... ORONTE.
<lb /> Quoy! vous y refiſtez !
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Mõſieur c’eſt trop d’hõneur que vous me voulez faire;
<lb />Mais l’Amité demande vn peu plus de myſtere,
<lb />Et c’eſt aſſeurément en prefaner le nom,
<lb />Que de vouloir le mettre à toute occaſion.
<lb />Auec lumiere &amp; chois cette vnion veut naiſtre?
<lb />Auant que nous lier il faut nous mieux connaiſtrè
<lb />Et nous pourrions auoir telles complenions,
<lb />Que tous deux du Marché nous-nous repentirions.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Parbleu c'eſt là-deſſus parler en Homme ſage,
<lb />Et ie vous en eſtime encore dauantage: (doux.
<lb />Souffrons donc que le Temps forme des nœuds ſi
<lb />Mais ce pendant ie m’offre entiertment à vous,
<lb />S’il faut faire à la Cour pour vous quelqu’ouuerture,
<lb />On ſçait qu’aupres du Roy ie fais quelque Figure,
<lb />Il m’écoutte &amp; dans tout il en vſe ma foy,
<lb />Le plus honneſtement du monde auec moy.
<lb />Enfin ie ſuis à vous de toutes les manieres.
<lb />Et comme voſtre eſprit a de grande lumieres,
<lb />Ie viens pour commencer entre nous ce beau nœud,
<lb />Vous moitrer vn Sonnct que i’ay fait depuis peu,
<lb />Et ſçauoir s’il eſt bon qu’au Publle ie l’expoſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Pourquoy.
<lb />Aaaduo le luyuuefaur
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Monſieur ie fuis mal propre à décider la choſe?
<lb />Vueillez m’en uiſpenfer. ORONTE.
<fw><lb />D'eſtre vn peu plus ſincere en cela qu’il ne faut.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />C’eſt ce que ie demande, &amp; i’aurois lieu de plainte,
<lb />Si m’expoſant à vous pour me parler ſans teinte,
<lb />Vous alliez me trahir &amp; me deguiſer rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE
<lb />Puis qu’il vous plaiſt ainſi Nonſieur ie le veux bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Sonnet. C’eſt vn Sonnet L’Eſpoir.. C’eſt vne Damé,
<lb />Qui de quelque eſperance auoit flâté ma flame.
<lb />I'Eſpoir. Ce ne ſont point de ces prads Vers põpeux,
<lb />Mais de petis Vers doux, tendres &amp; langou reux.
<lb />A toutes ces interruptions il regarde Alceſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> ALCESTE.
<lb />Nous verrons bien. UNUNTES
<lb />11 L’Eſpoir. Ie ne ſçay ſi le ſtile
<lb />Pourra veus en paroiſtre aſſez net &amp; facile,
<lb />Et nun chois des Mots vous-vous contenterez;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Nous allons voir monneur. ORONTE.
<lb />Au reſte vous ſçaurez
<lb />Que ie n'ay demeuré qu’vn quart-d’heure à le fairee
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCISTE.
<lb />Voyons, Monſieur, le temps ne fait rien à l’affaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE
<lb />'Eſpoir, il eſt vray, nous ſoulage,
<lb />LEt nous berce vn temps noſtre ennuy:
<lb />Mais Philis, le triſte auantage,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Lors
<lb />norr jaerien ne marche apres luy!
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />re Iuis ueja cnarme de ce petit morecau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Quoy! vous auez le front de trouuer cela beaut
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Vous euſtes de la complaiſ ance,
<lb />Mais vous en deuiez moins auoir;
<lb />Me lle voua pas mectie ina Palla,
<lb />Pour ne me donner que l’Eſpoir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EIIILINIE.
<lb />Ah! qu'en termes galans ces choſes-là ſont miſes!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AL ESTE bas.
<lb />Morbleu, vil Compla ſant, vous loüez des Sottiles?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE
<lb />S’il faut qu'vne attente eternelle
<lb />Pouſſe à bout l’ardeur de mon zele,
<lb />Le trépas ſera mon recours.
<lb />Vos ſoins ne m’en peuuent diſtraire;
<lb />Belle Philis on deſeſpere,
<lb />Alors qu’on eſperc toûjours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />La enute en ent ione. amoureure, aumirable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE bas.
<lb />La peſte de ta chûte! Empoiſonneur au Diablé,
<lb />En euſſes-tu faït vne à te caſſer le nes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Ie n’ay iamais ouy des Vers ſi bien tournex.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AI CESTE.
<lb />aiorbieu.. ORON IE.
<lb />Vous me flarez, &amp; vous ctoyez peut eſtrè.::
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Non, ie ne flate point. ALCESTE bas.
<lb />Et que fais-tu donc Traiſtre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE. 
<lb />Mais pour vous, vous ſçauez quel eſt noſtre Traitté?
<lb />Parlez-moy, ie vous prie, auec ſincerité.
<fw><lb />E
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />B
<lb />ALCESTE.
<lb />Monſieur cette matiere eſt toûjours delieate,
<lb />Et ſur lè bel Eſprit nous aimons qu’on nous flatẽs
<lb />Mais vn iour à quelqu’vn dont ie tairny le nom,
<lb />Ie diſois en voyant des Vers de ſa façon,
<lb />Qu’il faut qu’vn galã Hõme ait toûjours grãdempire
<lb />Sur les demangeaiſons qui nous prennent d’écrire;
<lb />Qu'il doit senir la bride aux grands empreſſemens
<lb />Qu'on a de faire éelat de tels amuſemens
<lb />Et que par la chaleur de montrer les Cuuroges,
<lb />On s’expoſe à ioüer de mauuais Perſonnages.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Eſt-ce que vous voulez me declarer par là
<lb />Que i’ay tort de vouloir...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE. Ie ne dis pas cela
<lb />Maïs ie luy diſois, moy qu’vn froid écrit aſſemme,
<lb />Qu’il ne faut que ce Foible a uecrier vn Homme;
<lb />Et qu'euſt-on d’autre-part cent belles Qualitez,
<lb />On regarde les Gens par leurs méchans coſtez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Eſt-ce qu’à mon Sonnet vous trouuez à redire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />aiuue al
<lb />Ie ne dis pas cela, mais pour ne point écrire,
<lb />Ie luy mettois aux yeux comme dans noitte temps,
<lb />Cette Soif a gaſté de fort honneſtes Gent,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Eſt-ce que i'écris mal &amp; leur reſſembleroĩs-ie)
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Ie ne dis pas cela; mais enfin, luy diſois-je,
<lb />Quel beſoin ſi preſſant auez-vous de rimer?
<lb />Et qui diantre vous pouſſe à vous faire imprimer?
<lb />Si l’on peut pardonner l’eſſor d’vn mauuais Liure,
<lb />Ce n’eſt qu’aux Malheureux qui compeſẽt pour viur?
<lb />Croyez-moy, reſiſtez à vos tenjations,
<lb />Dérobez au Public ces occupations.
<lb />Et n’allez point quiter, de quoy que l’on vous Iomme,
<lb />L9 Nom que dũs la Cour youi auez d’honneſte Hõms
<lb />Pour prendre dela main d vn auide Imprimeur,
<lb />Celuy de ridicule &amp; admirable Autheur.
<lb />C’eſt ce que le tache de my faire ebiprendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />2
<lb />Voila qui va fort bien &amp; ie croy vous entendre.
<lb />Mais ne puis-je ſçauoir ce que dans mon Sonnét..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESIE.
<lb />Franchement, il eſt bon a mettre au Cabinet;
<lb />Vous-vous eites reglé ſur de mechans Modelles,
<lb />Et vos Expreſſions ne ſont point naturelles.
<lb />Qu'eſt-ce que, nous berce vn temps noſtre ennuy,
<lb />Et, que rien ne marche apres luy?
<lb />Que ne vous pas mettre en dépenſe,
<lb />Pour ne me donner que l'Eſpois.
<lb />Et que, Philis on deſeſ pere
<lb />
<lb />Alors qu’on eſpere toûjours.
<lb />Ce Stile figuré, dont on fait vanité,
<lb />Sort du bon Caractere, &amp; de la Verité:
<lb />Ce n’eſt qu’vn ieu de Mots, qu’affectation puré,
<lb />Es ce n’eſt point ainſi que parle la Nature.
<lb />Le méchant Gouſt du ſiecle en cela me ſait peur,
<lb />2
<lb />
<lb />Nos Peres tous groſſiers l’auoient beaucoup meilleus,
<lb />Et ie priſe bien moins tout ce que l’on admire,
<lb />Qu’vne vielle Chanſon que ie m’en vais vous dine.
<lb />I le Roy m’auoit donſó
<lb />AParis ſa grand' Ville,
<lb />Et qui me fallût quites
<lb />L’Amour de ma Mie:
<lb />Ie dirois au Roy Henfy,
<lb />Reprenez voſtre Paris
<lb />J'aime ma Mie augué,
<lb />I’aime mieux ma Mie.
<lb />12
<lb />La Rime n’eſt pas riche, &amp; le Stile en eſt viebx.
<lb />Mais ne voyez-vous pas que cela vaut bien mieux
<lb />Que ces Colifichets dont le bon ſens murmure,
<lb />Et que la Paſſion parle là toute pure.
<lb />Si le Roy m’auoit donné
<lb />E2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Paris ſa grand' Ville
<lb />Et qu’il me fa lù quiter
<lb />L’amour de ma Mre:
<lb />Ie d'rois au Roy Henry,
<lb />Reprenez voitre Paris,
<lb />1-
<lb />2
<lb />I'aime mieux ma Mie augué,
<lb />I'aime mieux ma Mie
<lb />Voila ce que peut dire vn cœur vrayement épris.
<lb />Ouy, Monſieur le Rieur maigié vos beaux eſprits,
<lb />n’eſtime plus cela que la tompe feurle a Alceſte.
<lb />De tous ces faux brillans où chacun ſe recrie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONIE.
<lb />Et moy ie vous ſoûtiens que mes Vers ſont fort bons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE
<lb />2 qui los crouuer uanous auez vos Raiſons,
<lb />Mais vous trouuerez bõ que i'en puiſſe auo ir d’autres
<lb />Qui ie diſpoſeront de le Iuumetires aux vonrés.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Il me fuſſit de voir que d’autres en font cas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />'ALCESTE.
<lb />C'eſt qu’ils ont l’art de teindre, &amp; moy ie ne l’ay pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE
<lb />Croyou-vous d ne auoir rant d’eſprit en partage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALeviLe
<lb />Si ie loüois vos Vers l'en aurois dauantage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRORTE.
<lb />Ie me paſſeray bien que vous les approuuiez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />APomIE
<lb />Il faugbien s’il vous plaiſt, que vous-vous en paſſiez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />le vondrors bien pour vour que de vonre manjere
<lb />Vous en compoſaſſiez ſur la meſme Matiere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />I'ea poustois par malheur faire d’auſſilmé chans;
<lb />Mais je me garderois de les montrer aux Gens..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ONONTE.
<lb />Vous me parlez bien terme, &amp; cette ſuffiſance.a
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESIE.
<lb />hanie puin pauonmyumrenen qui cous encentee
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />mhais mo petſt ſoneur prenez-le vn peu moins haut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Ma foy, mõ grãd’Monſieur, ie le prens comme il faus
<lb />PHILINTE. ſe mettant entre deux.
<lb />Eh! M eſſieur,, c’en eſt trop laiſſez cela de grace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />4214 t'ay ture le Pauuone, « le quiete la place:
<lb />Ie ſis voitre Vaist, 1o di n de cout mon SœuE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Et moy le ruis, no meur, volre humble ſeruiteur.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SSLNVE III.
<lb />ALCASTE, PHILINTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINIE.
<lb />E' bien vous le voyez, pour eſtre trop ſincetè,
<lb />Vous voila ſur les bras vne fâchauſe affaire.
<lb />Et I'ay bien veu qu’Oronte ahn d’eſtre ſlaté...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE
<lb />Ne me parlez pas. PHILINTE.
<fw><lb />Mais.
<lb />ALCESTE
<lb />Plus de ſocieté
<lb />PHILINTE.
<lb />C'eſt trop... ALCESTE.
<lb />Laiſſez-moy li PAILINTE.
<lb />d dae,
<lb />ALCESTE Point de langage,
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mais quoy...
<lb />TAILINIC.
<lb />ALCESTE.
<lb />ie n'entens rien. PHILINTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mais..
<lb />ALCESTE
<lb />Eicor.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />On outrage..
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Ah!parbleu, c’en eſt trop, ne ſuiuez point mes pas<fw><lb />PHILINIE.
<lb />Vous-vos moquez de moy ie ne vous quitte pas
<lb />
<lb />bs as 2s S c do
<lb />ACIEII
<lb />E
<lb />{MAMEAMMMAIEAM.
<lb />ALCESTE, CELIMENE.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Adame, voulez-vous que ie vous parle net.
<lb />M De vos façons d’agir ie fais mal fatis fait:
<lb />Contr'elle dans mon cœur trop de Bile s’adlemble,
<lb />Et ie ſens qu’il fau dra que nous rompions enſemble,
<lb />Ouy ie vous tromperois de parler aucrement.
<lb />Toſt ou tard nous romperons indubitablement;
<lb />Et ie vous prometterois mille fois le contraire,
<lb />Que ie ne ſerois pas en pouuoir de le faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />C’eſt pour me quereller donc à ce que le voy,
<lb />Que vous auez voulu me ramener chez moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Ie ne querelle point, mais voſtre humeur Madamé,
<lb />Ouure au premier venu trop d’accez dans voſtre ame,
<lb />Vous auez trop d’Amans qu’on voit vous obſeder.
<lb />Et mon cœur de cela ne peut s’accommoder.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMLNE.
<lb />Des Amans que ie fais me rendez vous coupable?
<lb />Puis-je empeſcher les Gens de me trouuer aimable,
<lb />Et lors que pour me voir ils font de doux efforts,
<lb />Doit-je prendre vn baton pour les mettres dehors?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALOMCII
<lb />Non, ce n’eſt pas Madame vn baton qu’il faut prẽdre,
<lb />Mais vn cœut à leurs vœux moins facilę &amp; moins tene
<lb />dre.
<lb />2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Je ſçãy que võs appas vous ſuiuent en cous lieüx,
<lb />Mais voſtre aceueil retient ceux qu’attirent vos yeux
<lb />Et ſa donceur offerte à qui vous rend les armes,
<lb />Acheue fur les cœurs l’ouurage de vos charmes.
<lb />Le trop riant eſpoir que vous leurs preſentez,
<lb />Attache au tour de vous leurs aſſiduitez;
<lb />Et voſtre complaiſance vn peu moins eſtanduë,
<lb />De tant de ſoûpirans chaſſeroit la Coguë.
<lb />Mais au moins dites-moy, Madame par quel ſort,
<lb />Voſtre Clitandre a l’heur de vous plaire ſi fort:
<lb />Sur quel fonds de merite &amp; de Vertu ſublime,
<lb />Appuyez-vous en luy l’honneur de voſtre eſtime.
<lb />Eſt-ce par l’Ongle long qu’il porte au petit doigt,
<lb />Qu’il s’eſt acquis chez vous l’eſtime où l’on le voïts
<lb />Vous eſtes-vous renduë auec le beau monde,
<lb />Au merite éclatant de ſa Pertuque blonde.
<lb />Sont-ce ſes grands Car ons qui vous le font aimer?
<lb />L’amas de ſes Rubars a-t’il ſceu vous charmer,
<lb />Eſt-ce par les appas de ſa veſte Reingraue,
<lb />Qu’il a gagné voſtre ame en faiſant voſtre Eſclaue,
<lb />Ou ſa façon de rire, &amp; ſon ton de fauſſet,
<lb />Ont-ils de vous toucher ſceu trouuer le ſecret.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Qu’iniuſtement de Ily vous prenez de rombraget
<lb />Ne ſçauez-vous pas bien pourquoy ie le ménage,
<lb />Et que dans mon Precez air ſi qu’il ma promis,
<lb />Il peut intereſler tout ce qu’il a d’amis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AICESTE.
<lb />Perdez voſtre Procez, Madame, avec conſtance?
<lb />eet ne menagez poit en Aidanquamoutue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Mais de tout l’Vniuers vous deuenez ialoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />C’eſt que tout l’Vniuers eſt bien receu de vouꝰ.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CFLIMENE.
<lb />C'eſt ce qui doit raſſeoir voſtre ame efac ouchée,
<lb />Puis que ma Cemplaiſause eſt ſur tout éparchées
<lb />Et vous auriez plus de ieu de vous en oſténcer
<lb />datuda me laloy dr u lem lamane
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Maïs moy que vous blâmez de trop de iolouſie,
<lb />Qu’ay-je de plus qu’eux fous, Madame ie vous prie</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Le bonheur de ſçauoir que vous eſtes aimé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Et quel lieu de le croire à mon cœur enflamé:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />le penſe qu’ayant pris le ſoin de vous le diye<lb />Vn aueu de la ſorte a dequoy vous ſuſſire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Mais qui m'aſſeurera que dans le meſme inſtant,
<lb />Vous en diſiez peut-eſtré, aux aurres tout autant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Certe pour vn Amant la Fleurette eſt mignonne,
<lb />Et vous me traitez la de gentille Perſonne.
<lb />Hé bien pour vous oſter d’vn ſemblable ſoucy,
<lb />De tout ce que i'ay dit, ie mne dédis icy:
<lb />Et rien ne ſçauroit plus vous trõper que vous-meſmé
<lb />Soyez content. ALCESTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Morbleu faut-il que ie vous aïme!
<lb />Ah!que ſi de vos mains ie rat ape mon cœur,
<lb />Ie beniray le Ciel, de ce rare Bonheur!
<lb />Ie ne le cele pas, je fais tout mon poſſible
<lb />A rompre de ce cœur l'attaehement tertible;
<lb />Mais mes plus grands éforts n’on rien fait iuſqu'icy.
<lb />Et t'eſt pour mes pechez que ie vous aime ainſi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Il eſt vray, voſtre ardeur eſt pour moy ſans ſeconde,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCFSTE.
<lb />Ouy ie puis là-deſſus defier tout le monde,
<lb />Mon amour ne ſe peut conceuoir, &amp; iamais
<lb />Perſonne n’a, Madame, aime comme ie faïs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />En effet, la methode en eſt toute nouuelle,
<fw><lb />Car
</fw><fw><lb />COMCDID.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Car vous aimez les Gens pour leur faire querellez
<lb />Ce n’eſt qu’en mots fâcheux qu’éclate voſtre ardeur,
<lb />Et l’onna ved lamamin nmnourngrondeus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Mais il ne tient qu’à vous que ſon chagrin ne paffe;
<lb />A tous nos Démeſlez coupons chemin de grace,
<lb />Parlons à cœur ouuert, &amp; voyons d’arreſter.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />CELIMENE, ALCESTE, BASQVE.
<lb />CELIMENE.
<lb />Vteſt-ce BASQVE.
<lb />Acaſte eſt là bas,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE. Hé bien faites monter.
<lb />ALCESTE.
<lb />Quoy! l'on ne peut iamais vous parler teſle à teſte,
<lb />A receuoir le monde on vous voſt toujours preſte;
<lb />Et vous ne pouuez pas vn ſeul moment de tous.
<lb />Vous reſoudre à ſouffrir de n’eſtre pas chez vous,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Voulez-vous qu’auec luy ie me faſſe vne affaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />vous auez des Regards qui ne ſçauroient me plaïre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />C’eſt vn Homme. à iamais ne me le pardonner,
<lb />S’il ſçauoit que ſa vûe euſt pû m’importuner
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AICESTE.
<lb />Et que vous fait cela, peur vous geſner de forte...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CFLIMENE.
<lb />Mon D a! de ſes pareils la Bien-veillanée importé,
<lb />Et ce ſont de ces Gens qui ie ne ſçay comment,
<lb />Dans tous les entrétiens on les voit s’introduire,
<lb />Ils ne ſçauroient ſeruir, mais ils vous peuuent nuire,
<lb />Et iamais quelqu’apuy qu’on puiſſe auoir d’aiſſepus,
<lb />Or ne doit ſe broïriller auec ces grande Braittiu eh.
<lb />Enfin, quoy qu’il enſoit &amp; ſur quoy qu’on ſe fonde.
<lb />Vous trouuez des raiſons pour ſouffrir tout le mõde?
<lb />Et lest precautions de voſtre iugement..
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />BASQVE, ALCESTE, CELIMENE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BASQVE.
<lb />J'Oicy Clitandre encor Madame.
<lb />V ALCESIE il teimoigne s’en vouloir aller.
<lb />Iuſtement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Où courez-vous? AICESTE
<fw><lb />Demeurez.
<lb />Ie ſors. CELIMENE.
<lb />Demeurez.
<lb />ALCESTE. Pouoquoy faïre?
<lb />CELIMENF.
<lb />ALCESIE.
<lb />Ie ne puis. CELIMENE.
<lb />Ie le veux.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE. Point d’affaïre?
<lb />Ces conuerſations ne font que m’annuver,
<lb />Et c’eſt trop que veuion me les fane eſſuier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMFNE
<lb />Ie le veux, ie le veux. AICESTE.
<lb />Non, il m’eſt irpoſſible.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Hé bien, allez fortez, vous eſtes tout loiſible.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />ELIANTE, PHIIINTE, ACASTE, CLITANDRE:
<lb />ALCESTE, CFLIMFNE, BASQVE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />V
<lb />ELIANTE.
<lb />J Oicy les deux Marquis qui montent auee nous?
<lb />Vous l’eſt-on venu dite?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />COMEDIE.
<lb />CELIMENE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Non mais ie veux Madame,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />a Alceſte.
<lb />CELIMENE.
<lb />Ouy, des neges pour tous.
<lb />Vous n’eſte pas ſorty? ALCESTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ou pour eux, ou pour moy faire expliquer voſtre ams.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Taiſſez-vous. ALCESTE.
<lb />Auiour d’huy vous-vous expliquerez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Vous perdez le ſens. ALCESTE.
<lb />Point vous-vous declarerez.
<fw><lb />Ah!
<lb />CELIMENE.
<lb />ALCESTE.
<lb />Vous prendrez Party CELIMENE.
<lb />noussvous inue deen, le penſe
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Non, mais vous choiſirez c’eſt trop de patience.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />Parbleu, ie viens du Louure où Cleonte au Leué,
<lb />Madame, a bien paru Ridieule acheue.
<lb />N'a-t’il point quelque Amy qui put ſur ſes manieres,
<lb />D'vn charitable auis luy preſter les lmieres.
<lb />2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />D'ans le monde, à vray dire il ſe barboüille fort.
<lb />Partout il porte vn air qui ſaute aux yeux d’abord;
<lb />Et lors qu’on le reuoit apres vn peu d’abience,
<lb />On le trouue encor plus plein d’extrauagance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MelioTe
<lb />Parbleu, s’il fout parler de Gens extrauagans,
<lb />Ie viens d’en eſſuyer vn des plu, fatigans;
<lb />Damon le Raiſonneur, qui m’a ne vois déplaife,
<lb />Vne heure, au grand ſo eil tenu hors de ma chaiſe,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />C'eſt vn Parleur étrange &amp; qui trouue toûj ours
<lb />L’art de ne vous rien dire auec de grands diſcours,
<lb />Dans les propos qu’il tient on ne voit iamais goute,
<lb />Et ce n’eſt que du bruit que tout ce qu’on eçoute.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE a Philinte,
<lb />Ce Début n'eſt pas mal &amp; contre le Prochuin.
<lb />da Conderſ ation prend auez virbon train.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />Timante encor, Madame, eſt vn bon caractere!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />C’eſt de la teſte aux pieds vn Homme tout myſtere,
<lb />Qui vous iette en paſſant vn coup d’œil egare,
<lb />Et ſans aucune affaire eſt toûjours affaire.
<lb />Tout ce qu'il vous debite en grimaces abonde;
<lb />A force de façons il aſſomme le monde,
<lb />Sans ceſſe il a tout bas pour rompre l'entretien,
<lb />Vn ſecret à vous dire, &amp; ce ſecret n’eſt rien:
<lb />Me là ihomndrs vecille iliala vne Merueie;
<lb />Et iuſques au Bonjour il dit tout à l’oreille.
<fw><lb />ACASTE.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et Geralde, Madame? CELIMENE.
<lb />O lennuyeux Gonteur!
<lb />Tamais on ne le voit ſortir du Grand Seigneur,
<lb />Dans le brillant commerce il ſe meſle ſaus ceſſe,
<lb />Et ne cite iamais que Duc Prinee, ou Princeſſe.
<lb />ia &amp; alite Ientcit- ue tousnus enercelens
<lb />Ne ſont que nes Chauaux d’equipage &amp; de chiens:
<lb />Altutaye en par lant ceux du plus haut eitage.
<lb />Et le non de Monſieur eſt chez luy hors d’vſage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />On dir qu’auec Beliſé il eſt du deruier Bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Le pauure eſprit de Femme &amp; le ſec entretien!
<lb />Lors qu’elle vient me voir ie ſouffre le martire,
<lb />Il faut ſuer ſans ceſſe à chercher que luy dire,
<lb />Et la ſterilite de ſon expreſhou,
<lb />Fait mourir à tous coups la conuerſation.
<lb />en vais pour ateraper ſon ſtupide ſilence,
<lb />De tous les lieux commuus vuus prenenpammance,
<lb />Le beau temps &amp; la pluye, &amp; le froit &amp; le chaut,
<lb />pnt des fonds qu’auec elle on épuiſe biemtoſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cependant ſa viſite adez inſuportable,
<lb />Traiſne en vne longueur encor e pouuentable;
<lb />Et l’on demande l’heure, &amp; l’on bâille vingt fois,
<lb />Qu'elle groüille auſſi peu qu’vne piece de Bois.
<fw><lb />ACASTE.
<lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Que vous ſemble d’Adraſte. CELIMENE.
<lb />Ah! quel orgeuil extréme ?
<lb />C’eſt vn Homne gonflé de J’amour de ſoy-meſme;
<lb />Son merit: iamais n’eſt content de la Cour,
<lb />Contr'elle fait miſtier de peſter chaque iour,
<lb />Et l’on ne donne emplo charge, ny Benéfice,
<lb />Qu'a tout co qu’il ſe coit on ne faſſe iniuſtice.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />Mais le ieune Cleon: chez qui vont au iourd'huy
<lb />Nos plus honneſtes Gens, que dites vous de luy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />deſlare[eia..
<lb />Que de ſon Cuiſinier il s’eſt fair vn merite,
<lb />Et que c’eſt à ſa l’able à qui l’on rend Vihte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Il prend ſoin d’y ſeruir des Mers fort delicats.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Ouy, mais ie youdrois bien qu’il ne s’y ſeruit pas,
<lb />C’eſtvn fort méchant Plat que ſa ſotte Perfonne,
<lb />Et qui gaſte à mon gous tous les Repas qu’il donne
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE. Il eſt de mes Amis,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />On fait aſſez de cas de ſon Oncle Damis,
<lb />Qu’en dites-vous Madume?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Ie le trouue honneſte Homme &amp; d'vh air aſſiz ſagee
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Ouy mais il veut auoir trop d’eſprit, dont i'enrage:
<lb />Il eſt guinde ſans ceſſe &amp; dans tous ſes propos,
<lb />On void qu’il ſe trauaille à dire de bons mots.
<lb />Depuis que dans la teſte il s’eſt mis d’eſtre habille,
<lb />Rien né touche ſon gouſt;tant il eſt difficile:
<lb />Il veut voir des défauts à tout cs qu’on écrit,
<lb />Et penſe que loüer n’eſt pas d’vn bel eſprit.
<lb />Que c’eſt eſtre ſcauant que trouuer a redire.
<lb />Qu’il n’appartient qu’aux Sots d’amirer &amp; de rire,
<lb />Et qu’en approuuant rien des Ouurages du temps
<lb />Il ſe met au deſlus de tous les autres Gens
<lb />Aux conuerſations meſme il trouue à reprendre.
<lb />Ce ſont Propos trop bas pour y daigner deſcendre?
<lb />Menuu uudn praueroiren da naue de ion eſprit,
<lb />Il regarde en pitié tout ce que chacun dit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACAIE.
<lb />Dieu me ſçauue voila ſon Portrait veritable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />Pour bien peindre les Gens vou, eſtes admir ab le,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Allons ferme, pouſſez mes bons amis de Cour.
<lb />Vous n’en épargnez point, &amp; chacun a ſon tour.
<lb />Cependant aucun deux à vos yeux ne ſe montre,
<lb />Qu'on ne vous voye en haſte aller à la rencontre,
<lb />Luy preſenter la main &amp; d’vn beiſer flateur,
<lb />Appuyer les ſermens d’eſtre ſon ſuruntears
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />Pourquoy s’en prẽdre à nous, ſi ce qu’õ dit vꝰ bleſſe,
<lb />Il faut que le reproche à Madame s’adreſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESIE.
<lb />Non morbleu c’eſt à vous, &amp; vos Ris complaiſans
<lb />Tirent de ſon eſprit tou, ces traits mediſans.
<lb />Son Humeur ſatiryque eſt ſans ceſſe nourrie
<lb />a a la cuapale entaaurvonre dalene,
<lb />Et ſon cœur a raiſler trouueroit moms d’appas,
<lb />S’il auoit ooſerue qu’on ne l’applaud ſt pas.
<lb />C’eſt aimi qu’aux Flateur on dot pa tout ſe prendrs
<lb />Des Vices où l'on voit les Humains ſe repandre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Mais pourquoy pour ces Gens vn intereſt ſi grand,
<lb />Vous qui condanneriez ce qu’en eux on reprend.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Et ne fautail pas bien que Monſieur contrediſie,
<lb />A la commune voix veut-on qu’il ſe reduiſe;
<lb />Ft qui ne faſſe pas éclater en tous lieux,
<lb />L’eſprit contrariant qu’il à receu des Cieux.
<lb />Le ſentiment d’autruy n’eſt jamais pour luy plaïré.
<lb />Il prerd toûjours en main l’opinion contraire,
<lb />Et penſeroït paroiſtre vn Hon me du commun,
<lb />Si l'on voyoit qu’il fuſt de l’auis de quelqu’vn.
<lb />L’honneur de contré dire a pour luy tant de charnes
<lb />Qu’il prend contre luy-meſme aſſez ſcuuẽt les armes;
<lb />Et les vrais iicimens fencearoatas parieyy
<lb />Auſſi-teſt qu’il les void dans la bouche d’autruy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Ies Rieurs ſont pour vous. Nadarr e c’eſt tout cire,
<lb />Et vous pouuez pouſſer contre moy la ſaïyre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THILINTE.
<lb />Mais il eſt veritable au ſſi que veſtre eſprit
<lb />de gercarme teujeurs come ce dpendr y
<lb />Et que par vn chegrin que luy-meſme il auouë,
<lb />Il ne ſçaureit ſouffrir qu'or blâme, ry qu’on louë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE'
<lb />C’eſt que iamaïs morbleu, les Hommes n’ont raiſon,
<lb />Que le chagrin contr’eux eſt toûjours de ſaïſon,
<lb />Et que ie voy quens iont lur toutes iegamires,
<lb />Loüeurs impertinens ou Cenſeurs temeraires.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Maïs.....
<lb />CELIMENE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />
<lb />Non Madame, non, quand i'en deurois meurir,
<lb />Vous auez des pla ſirs que ie ne puis ſouffrir:
<lb />Et len a tort icy de sourin dans vonreuuie,
<lb />Ce grand attachement aux defauts qu’on y blâme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />Pour mey je ne ſçoy par mais i’auoû-ay tout haut
<lb />Que i’ay crû iuſqu'icy Madame ſans defaut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACASTE.
<lb />De graces &amp; d’attrais ie vcy qu’elle eſt pourueuë
<lb />Mais les defauts qu’elle a nefrapent point maveuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Ils frapent tous la mienne, &amp; loin de m'en cachers
<lb />Elle ſçait que i’ay foin de les luy reprocher.
<lb />Plus on aime quelqu'vn moins il faut qu’on le flaté,
<lb />A ne rien pardonner le pur Amour éclate:
<lb />Et ie bannirois moy, rous ſes lâches Amans,
<lb />Que ie verrois ſoûmis à tous les ſentimens,
<lb />et uunt a tons prop e les moles cem plaiſances
<lb />Donneroient de l'encens à mes extrauagances,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CFLIMENE.
<lb />Enfin s’il faut qu’à veus s’en saportent les cœurs,
<lb />On doit pour bien aimer reroncer aux Douceuts?
<lb />Et du parfait Amour mettre l'Honneur ſupréme;
<lb />A bien iniurier les Perſenne qu’on aîme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />L’Amour pour l'ordinaire eſt peu fais à ces Loix,
<lb />Et l'on void ſes Amans vanter teujours leur chois:
<lb />Iamais leurs Paſſion!(y void rien de blâmable
<lb />Et dans l’Ojet aimé tout leur deuient aimable:
<lb />Ils comptent les defauts pour des Perfections,
<lb />Et ſȩavent y donner de fauorables Noms,
<lb />La Pâle eſt aux Iaſmins en blancheur comparable.
<lb />La Noire à faire peur, vne Brune adorable.
<lb />La Maigré a de la raille &amp; de la liberté.
<lb />La Graſſe eſt dans fon Port pleine de Maieſté.
<lb />La Mal-propre ſur ſoy de peu d’attraits chargée
<lb />Eſt miſe ſous le non de Beauté negligée.
<lb />La Geante paroiſt vne Deeſſe aux yeux.
<lb />La Naine vn Abregé des merueille des Cieux.
<lb />L’Orgeuilleuſe à le cœur digne d'vne Couronné.
<lb />La Fourbe à de l’eiprir. La Sotte toute bonne.
<lb />La trop grande Parleuſe eſt d’agreable humeurs
<lb />Et la Muette garde vne honneſte Pudeur.
<lb />C'eſt ainſi qu'vn Amant dont l'ardeur eſt extréme,
<lb />Aime inſqu’aux defauts des Perſonnes qu’il àime.
<fw><lb />Es
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Et moy ie ſoutien moy..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE. Briſons-là ce diſcours,
<lb />Et dans la Galerie allons faire deux tours.
<lb />Quoy! vaus-vous en anlez, prenreurs
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE &amp; ACASTE.
<lb />Non pas, Madame
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />La peur de leur depart oecupe fort voſtre ame.
<lb />boicen quand vous voudriz, Meſſieurs mais i’auertis
<lb />Que ie ne ſorts qu’apres que vous ſerez ſortis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACASTE.
<lb />A moins de voir Madame en eitre importunée,
<lb />Rien ne m’appelle ailleurs de toute la iournée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />Moy, pourueu que ie puiſſe eſtre au petit couché,
<lb />lonuy pumauiimnaire où ie ſois attaché.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C'eſt pour rire, le croy. AICESTE.
<lb />lar; ei ancone foreee
<lb />Nous verrons ſi c’eſt moy que vous voudrez qui ſorte
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />Y .
<lb />BASQVE, ALCESTE, CELIMENE, ELIANTE,
<lb />ACASTE, PHILINTE. CLITANDRE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BASQVE.
<lb />† Onſieur vn hôme eſt là qui voudrot voꝰ parles
<lb />AVI Pour affaire dit-il qu’on nepeut reeuler
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Dy-luy que ie n’ay point d’affaire ſi preſſées.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DASQVE.
<lb />Il potte vne Iaquette à grand Baſques pliſſées
<lb />Aucc du Dor deſſus. CELIMENE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Allez voir ce que c’eſt,
<lb />Ou bien faites-le entrer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vtnez-Monſieur.
<lb />ALCESTE.
<lb />Qu’eſt-ce done qu'il vous pranlet
<fw><lb />C
<lb />6
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />VI.
<lb />CARDE, ALCESTE, CELIMENE, ELIANTE
<lb />ACASTE, PHILINIE, CLITANDRE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GARDE.
<lb />Monſiour, i'ay deux mots à vous dire.
<lb />aluauarm
<lb />(ſtruire.
<fw><lb />Vous pouuez parler haut, Monſieur, pour m'en in</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GARDE.
<lb />Meſſieurs les Mareſchaux, dont i'ay commandement,
<lb />Vous mandent de venir les trouuer prontement.
<lb />Monſieur.
<lb />
<lb />ALCESTE.
<fw><lb />Quii moy, monſieur.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GARDE. Vous-reſme.
<lb />ALCESTE. Et pourquoy faire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />C'eſt d’Oronte &amp; de vous la ridicule affaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />cemment?
<lb />CELIMENE.
<lb />PHILINTE.
<lb />Oronte &amp; luy ſe ſont tantoſt brauez
<lb />Sur cereuiiis pecieu d em quina pus approuvezs
<lb />Et l’on veut aſſoupir la cheſe en ſa Naiſſance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESIE.
<lb />Moy, ie n’auray iamais de la lâche complaiſance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Mais il faut fuiure l’Ordre allons diſpoſéz-vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Quel accommouemene veut-on faire aute nous.
<lb />La voix de ces Meſſieurs me condamnera-t'elle
<lb />A trouuer bons les Vers qui font noſtre Quérelle?
<lb />Ie ne me dédis point de ce que i'en ay dit,
<lb />Ie les trouve méchans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Mais d’vn plus doux eſprit ...a</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE,
<lb />Ie pen demordray point, les Vers ſont sxccrables.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />vous devte rane von des ſencimens eraitables.
<lb />Allons, venez. ALCESTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Piray, mais rien n’aura pouuoir
<lb />De me faire dedire. PHILINTE.
<fw><lb />Allons vous faira voir.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Hors qu’vn cõmandement eaprés du Roy me vienne,
<lb />De trouuer bous les Vers dont on ſe met en peine,
<lb />Ie ſoutiendray toûjour, morbleu qu’ils font mauvait
<lb />Er qu’vn Homme eſt pendable apres les auoir faits.
<lb />A Clitandre &amp; Acaſte qui vient.
<lb />Par la morbleu. Meſſieurs ie ne croyois pas eſtre
<lb />Si plaiſant que ie ſuis. CELIMENE.
<fw><lb />Allez viſte pareſtre.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Où vous deuez. ALCESTE.
<lb />I'y vais, Madame &amp; ſur mes pas,
<lb />Ie reuiens en ce lieu pour vider nos debats.
<fw><lb />
<lb />·
<lb />33
<lb />3
<lb />L0 es ve ts es d
<lb />ATOEETI
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />CLITANDRE, ACASTE..
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.<lb />MHer Marquis, ie te voy l’ame bien fatisfaite:
<lb />Toute choſe t’égaye, &amp; rien ne t'inquiete.
<lb />En bonne-foy crois-tu ſans t’éblouyr les yeux,
<lb />Avoir de grands ſujets de paroiſtre ioyeux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACASTE.
<lb />Parbleu, ie ne voy pas lors que ie m’examine,
<lb />Où prendre ancun ſuiet d’auoir l’ame chagrine.
<lb />I'ay du bien ie fuis ieune &amp; ſors d'vne Maiſon
<lb />Qui ſe peut dire Noble auec quelque taiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et ie croy par le ll ang que me donne ma Race,
<lb />Qu’il eſt foit peu d’emplois dont ie ne ſois en paſſe.
<lb />Pour le cœur, dont ſur tout nous deuons faire cas,
<lb />On ſçait fans vanité, que ie n’en manque pas;
<lb />Et l'on ma veu pouſſer dans le monde vne affaire,
<lb />D'vne aſſez vigoureufe &amp; gaillarde maniere,
<lb />Pour de ſ'eſprit i’en ay ſans doute, du bon goût,
<lb />A iuger ſans eſtude &amp; raiſonner de tout,
<lb />A faire aux Nouveautez dont ie ſuis idolâtre,
<lb />Figure de ſçauant ſur les Bancs du Theatre;
<lb />Y decider en Chef, &amp; faire du Fracas
<lb />A tous les beaux endroits qui meritent des Has.
<lb />Ie ſuis aſſez adroit, i’ay bon air bonne mine,
<lb />Les dents belles ſur tout, &amp; la taille fort fine.
<lb />Quand à ſe mettre bien ie croy ſans me flater,
<lb />Qu’on ſeroit mal-venu de me le diſputer.
<lb />Ie me voy dans l’eſtime autant que l'on peut eſtre.
<lb />Fort aime du beau Sexe &amp; bien aupres du Maiſtre:
<lb />Ie croy qu’avec cela, mon cher Marquis, ie croy
<lb />Qu’on peut par tout Pays eſtre content de ſoy
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />Ouy, maïs trouuant ailleurs des conqueſtes faciles,
<lb />Pourquoy pouſſer icy des ſoûpirs inutiles?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACASTE.
<lb />Moy' parbleu ie ne ſuis ny de taille ny d'humeur,
<lb />A pouuoir d’vne Belle eſſuyer la froideur.
<lb />C’eſt aux Gens mal-tournez aux merites vulgueres
<lb />A brûler conſtamment pour des Beautez ſeueres;
<lb />A l’anguir à leurs piez &amp; ſouffrir leurs rigueurs.
<lb />A chercher-le ſecours des ſoûpirs &amp; des pleurs,
<lb />Et tâcher par des ſoins d’vne tres-longue ſuite,
<lb />D'e btenir ce qu’on nie à leur peu de merite<lb />Mais les Gens de mon air Marquis, ne ſont pas faits
<lb />Pour aimer à credit &amp; faire tous les frais.
<lb />Quelque rare que ſoit le merite des Belles,
<lb />Ie penſe, Dieu mercy, qu’on vaut ſon prix come’elles;
<lb />Que pour ſe faire hõneur d’vn cœur comme lemien,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ce n'eſt pas la raiſon qu’il ne leurs coute rien;
<lb />83
<lb />Et qu’au moins, à tout mettre en des iuſtes Balances,
<lb />Al Taut qu’a hais commans le Tanent les auances.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />Tu penſes donc, Marquis eſtre fort bien icy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACASTE.
<lb />I'ay quelque lieu, Marquis, de le penſer ainſi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />Croy-moy, detuenmtoy de cette erreur extré me;
<lb />Tu te flates, mon cher &amp; t’aueugle toy-meſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACASIE.
<lb />Il eſt vray, ie me flate, &amp; m’aueugle en effet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />Mais qui te fait iuger ton bonheur ſi parfait?
<fw><lb />Ie me flate.
<lb />Pleſlo A ds
<lb />CLITANDRE,
<lb />Surquoy for der tes conjectures?
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACASTE.
<lb />Ie m’aueugle. CLITANDRE,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et as tu des preuues qui ſoient ſeures?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACASTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie m'abuſe, te disje. CLITANDRE.
<lb />Elt-ce que ue les veux,
<lb />Celimene t'a fait quelques ſecrets aueus?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACASTE.
<lb />Non, ie ſuis mal traité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE
<lb />Répond-moy ie te prie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Heno TEs
<lb />Ie n’ay que des rebuts.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />Laiſſons la raillerie,
<lb />Et me dis quel eſpoir on peut t'auoir donné?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACASTE.
<lb />Ie ſuis le Miſerable &amp; toy le Fortuné,
<lb />O n a pour ma Perſonne vne auerſion grande,
<lb />Et quelqu’vn de ces iours il faut que ie me pende,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />O ça veux-tu, Marquis, pous aiuſter nos veux,
<lb />Que nous tombions d’acco d d’vne choſe tous deux:
<lb />Que qui pourra montrer vne marque certaine,
<lb />D'auoir meilleure part au cœar de Colimene
<lb />L’autre icy fera place au Vainqueur pretendu,
<lb />Et le deli lera d’vn Riual aſſida,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACASTE.
<lb />Ah!parbleu tu me plais auec vn tel langage.
<lb />Et da bon de mon cœur à cela ie m’engage.
<lb />Mais chut.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />II.
<lb />CELIMENE, ACASTE CLITANDRE,
<lb />eEEeNos
<lb />ENcor icy! CEI SANDRE.
<lb />L’amour retient nos pas.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Ie viens d'ouyr entrex vn Caroſſe là-bas,
<lb />Sçauez-vous qui c’eſt CLITANDRE.
<lb />Non.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IIJ.
<lb />BASQVE, CELIMENE, ACISTE, CLITANDRE.
<lb />BASQVE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />de uRance. Madame,
<lb />Monte iey pour vous voir. CELIMENE.
<lb />Que ins veut cette Fomme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BASQVE.
<lb />Eliante, eſt là-bas à l’entreuenit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Dequoy s’auiſe-t'elle, &amp; qui la fait venir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACAJTE.
<lb />Peui Prude conſemmée en tous lieux elle paſſe;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />It l'ardeur de ſonzele. CFLIMENE:
<lb />Ouy, ouy franche Grimace,
<lb />Dãs l'ame elle eſt du Monde &amp; ſes ſoins tendent tous
<lb />Pour acrocher quelqu’vn ſans en venir à bout.
<lb />Elle ne ſçauroit voir qu’anee vn œil d'enuie,
<lb />Les Amans declarez dont vne autre eſt ſuiuie:
<lb />Et ſon triſte Merite abandonné de tous,
<lb />Contre le Siecle auengle eſt toſijours en couroux.
<lb />Elle tâche à courir d’vn faux voile de Prude,
<lb />Ce que chez elle on voit d’affreuſe ſolitude;
<lb />Et pour ſauuer l’honneur de ſes foibles appas,
<lb />Elle attache du crime au pouuoir qu’il n’ont pas.
<lb />Cependant vn Amant plairoit fort à la Dame,
<lb />Et meſme pour Alceſte elle a tendreſſe d’ame;
<lb />Ce qu’il me rend de ſoins outrage ſes attraits,
<lb />Elle veut que ce ſoit vn Vol que ie luy fais:
<lb />Et ſon ialoux dépit qu’auec peine elle cache,
<lb />En tous endroits, ſous maïn, contre moy ſe détrche:
<lb />Enfin ie n’ay rien veu de ſi ſot à mon gré,
<lb />Elle eſt impertinente au ſupréme Degré.
<fw><lb />Et.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />IV.
<lb />ARSTNOE, CELIMENE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />AH!quel heureux fort en ce lieu vous ameine?
<lb />tvadaitie, laig mantir i'eſtois de vous en peine
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSINOE'.
<lb />4
<lb />le viens pour queique auis que Pay clû vous deuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Ah! mon Dieu que ie ſuis contente de vous voir!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSINOE'.
<lb />Leur départ ne pouuoit plus à propos ſe faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Voulons-nous nous aſſeoir? ARSINOE'.
<lb />Il u’eſt pasi eceſſaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Madame l’amitie doit ſur tout éclater
<lb />Aux choſes qui le plus nous peuuent importer:
<lb />Et comme il n’en eſt point de plus grande importantee
<lb />Que celles de l'Honneur &amp; de la Bienſeance,
<lb />Ie viens par vn auis qui touche voſtre Honueur,
<lb />Témoigner l’amitié que pour vous a mon cœur.
<lb />H ier i’eſtois chez des Gens de Vertu ſingu lie
<lb />Où ſur vous du D ſeours on tour na la matiere.
<lb />Et là, voſtre Condujte auec ſes grands éclats
<lb />Madame, eût le malheur qu’on ne la loüa pas.
<lb />Cette foule de Gens dont vous ſouffrez viſite,
<lb />Voſtre Galanteri &amp; les bruis qu’elle exite.
<lb />Trouuerent des Cenſeurs plus qu’il n’auroit fallu,
<lb />Et bien plus rigoureux que ie n’euſſe voulu.
<lb />Vous pouuez bien penſer quel Party ie ſceus prendrs
<lb />Ie fis ce que ie pus pour vous pouuoir defendre,
<lb />je vous excuſay fort ſur voſtre intention,
<lb />Et voulus de voſtre ame eſtre la Caution.
<lb />Mais vous ſçauez qu’il eſt des choſes dans la vie,
<lb />Qu'on ne peut excuſer quoy qu’on en ait enuie,
<lb />Et ie me vit contrainte à demeurer d’accord
<lb />Que l’air dont vo is viuiez vous faiſoit vn peu tort.
<lb />Qu’il prenoit dans le Monde vne méchante face.
<lb />Qu’il n’eſt conte fâcheux que par tout on en faſſe,
<lb />Et que ſi vous vouliez, tous vos déportemens
<lb />Pourroiẽt moins donner priſe aux mauuais iugemens
<lb />Non que i'y croye, au fondy, l’Honneſté ble ſſee.
<lb />Me preſerue le Caiel d’en av oir la penſée;
<lb />Mais aux ombres di crime oa preſte aiſement f
<lb />Ee ceneit pas ahel de bienviure pour foy.
<lb />Madame ie vous croy l’ame trop raiſonnable,
<lb />Pour ne pas prendre bien cet auis proſirab e.
<lb />Et pour l’attibuer qu’aux mouuemens ſecrets
<lb />D'vn zele qui m’attache a tous vos inthereſts.
<lb />71
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Madame, i’ay beaucop de graces à vous rendre,
<lb />Vn tel auis m’oblige, &amp; loin de le mil prendre,
<lb />I'en
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />J’en prétens reconnontre à l’Inſtant la faueur.
<lb />Par vn auis auſſr qui touche voſtre Honneur
<lb />Et comme ie vous vois vous montrer mon amie.
<lb />En m’apprenat les bruits que de moy l’on publie,
<lb />Ie veux ſuiure à mon tour vn exemple ſi doux,
<lb />En vous aduertiſſant de ce qu’on dit de vous.
<lb />En vn Lieu, l’atre iour, où ie faiſois viſite,
<lb />Ie trouuay quelques Gens d’vn tres-rare merite.
<lb />Qui parlant des vrais ſoins d’vn ame qui vit bien<lb />Firent tomber ſur vous, Madame l'entrerien.
<lb />Là voſtre Pruderie, &amp; vos éclats du zele,
<lb />Ne furent pas citez comme vn ſort bon Modele;
<lb />Cette affectation d’vn graue exterieur,
<lb />Vos diſcours eternels de ſageſſe &amp; d'Honneur,
<lb />Vos mines &amp; vos cris aux Ombres d’indécence,
<lb />Que d’vn mot ambiou peut auoir l’Innocence,
<lb />Cette hanteur d’eſtime où vous eſtes de vous;
<lb />Et ces veux de pitié que vous iettez ſur tous,
<lb />Vos ftequentes Leçons, &amp; vos aigres Cenſeures,
<lb />Sur des choſes qui ſont inocentes &amp; pures,
<lb />Tout cola ſi ie puis vous parler franch ment,
<lb />Madame, fut blâmé d’vn commun ſentiment.
<lb />Aquoy bon, diſoient-ils, cette mine modeſte,
<lb />Et ce ſage Dehors qui contrefait le reſte:
<lb />Elle eſt à bien prier exacte au derniet poinct,
<lb />Mais elle bat ſes Gens &amp; ne les paye point.
<lb />Dans tous les Lienx deuots elle étale vn grand zele.
<lb />Mais elle met du blanc &amp; veut paroiſtre bele.
<lb />Elle fait de- Tableaux couurir les nuditez,
<lb />Maïs elle a de l’amour pour les Realitez.
<lb />Pout moy contre chaeun ie pris voſtre defence,
<lb />Et leur aſſeuray fort que c’eſtoit médiſance,
<lb />Mais tous ces ſentimens combatirent le mien,
<lb />Et leur coneluſion fut que vous feriez bien
<lb />De prendre moins de ſoin des actions des autres,
<lb />Et de vous mettre vn peu plus en peine des voſtres.
<lb />Qu'on doit ſe garder ſoy-meſme vn fort long-remps
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Auant que de ſonger à condamner les Gens;
<lb />Qu’il faut mettre le poids d’vne Vie exemplaire,
<lb />Dans les Corrections qu’aux autres qu’on veut faire?
<lb />Et qu’encor vaut-til mieux s’en remettre au beſoin
<lb />A ceux a qui le Ciel en a commis le foin.
<lb />Madame ie vous crey auſſi trop raiſonnable,
<lb />Pour ne pas prendre bien cet auis profitable,
<lb />Le pourruttriouer qu’aux móuuemens ſecrets
<lb />D'vn zele qui m’attache à tous vos inthereſts.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSINOE'.
<lb />A quoy qu’en reprer ant on ſoit aſſuiettie,
<lb />Ie ne m’attendois pas à cette repartie,
<lb />Madame, &amp; ie vois bien par ce qu’elle a d’a greur.
<lb />Que mon ſincere auis vous a blaiſſe au cœur
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Au contraire, Madame &amp; ſi l’on eſtoit fage,
<lb />Ces auis mutuels ſeroient mis en vſags;
<lb />On detruiroit par là traitant de bonne foy;
<lb />Ce grand aueuglement où chacun eſt pour foy.
<lb />Il ne tiendra qu’a vous qu’autc le mefme zele,
<lb />Nous ne continuyons cet office fidelle,
<lb />Et ne prénions grand ſoin de nous dire entre nous
<lb />et qut nous entchurons vaus de moy, moy de vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSINOE
<lb />Ah! Madame, de vous je ne puis rien entendre:
<lb />C’eſt en moy que l’on peut trouuer fort à reprendre
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELLMENE.
<lb />Madame, on peut, ie croy, loüer &amp; blâmer tout,
<lb />Et chaeun a raiſon ſuiuant l’âge &amp; le goût:
<lb />Il eſt vne ſaiſon pour la Galanterie,
<lb />Il en eſt vne auſſi propre à la Pruderie:
<lb />On peut par Politique en prendre le party,
<lb />Quand de nos ieunes ans l’éclat eſt amorty,
<lb />Cela ſert à couurir de fâcheuſes diſgraces,
<lb />Ie ne dis pas qu’vn iour ie ne ſuiue vos traces,
<lb />L'âge amenera tout &amp; ce n'eſt pas le temps,
<lb />Madame comme on fçait, d’eſtre Prude à vingt ans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSINOE'.
<lb />Certes vous-vous targuez d’vn bien foible auantage.
<lb />Et vous faites ſonner terriblement voſtre âge:
<lb />Ce que de plus que vous on en pouroit avoir,
<lb />N'eit pas vn ſi grand cas pour s’en tant preualoir;
<lb />Et ie ne ſçay pourquoy voſtre ame ainſi s’emporte,
<lb />Masame, à me pouſſer de cette étrange ſorte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Et moy ie ne ſçay pas, Madame, auſſi pourquoy.
<lb />Ou vous void en tous lieux vous dechainer ſur moy :
<lb />Faut-il de vos chagcins ſans ſeſſe à moy vous prẽdre,
<lb />Et puis-ie mais des ſoins qu’on ne va pas vous rendre
<lb />Si ma Perſonne aux Gens inſpire de l’Amour,
<lb />Et ſi l’on continuë à m’offrir chaque iour
<lb />De vœux que voſtre cœur peut foûhaiter qu’õ m’oſte
<lb />re ny Içaurois que laire d ce n’eit pasma faute;
<lb />Qe pour les attirer vous n’ayez des appas,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSINOL'.
<lb />Helas! &amp; croyez-vous que l’on ce mette en peine
<lb />De ce nombre d’Amans dont vous faites la vaine:
<lb />Et qu’il ne nous ſoit pas fort aiſé de iuger
<lb />A quel prix au iourd’huy l'on peut les engager.
<lb />Penſez vous faire croire à voir comme tout roûle,
<lb />Que voſtre ſeul merite atrire cette foule.
<lb />u’ils ne brûlẽt pour vous que d'vn honneſte amour,
<lb />Et que pour vos Vertus ils vous font tous la Couns
<lb />On ne s’aueugle point par de vainne défaittes,
<lb />Le Monde n’eſt point dupe, &amp; i’en vois qui ſont faites
<lb />A pouuoir inſpirer de tendres ſentimens,
<lb />Qui chez elles pourtant ne fixent point d’Amaus<lb />Et de là nous pouuons tirer des conſ equences
<lb />Qu’on n’aquer point leurs cœurs ſans de grandes
<lb />auances:
<lb />Qu’aucun pour nos beaux yeux n’eſt noſtre ſoupirant
<lb />Et qu’il faur acheter tous les ſoins qu’on nous rend.
<lb />Ne vous enſlez donc point d’vne ſi grande gloire,
<lb />Pour des petits brillans d’vne foible Victoire;
<lb />Es corrigez vn peu l’orgeuil de vos appas
<lb />De traiter pour cela les Gens du haut en bas.
<lb />Si nos yeux enuioient les conqueſte des voſtres,
<lb />Ie penie qu’on pourroit faire comme les autres,
<lb />Ne ſe point menager, &amp; vous faire bien voir
<lb />Que l’on à des Amans quand on en veut auoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Ayenten uune ni dans, e voyons cette affaire;
<lb />Par ce rare Sceret efforcez-vous de plaire:
<lb />Et ſans...
<lb />ARSINOE'.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Briſons, Madame, vn pareil entretien,
<lb />Il pouſſeroit trop loin voſtre eſprit &amp; le mien:
<lb />Et i'aurois pris déja le congé qu’il faut prendre,
<lb />Si mon Caroſſe eneor ne mobligeoit d’attendre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Autant qu’il vous plera vous pouuez arreſter,
<lb />Madame, &amp; la-leſus rien ne doit vous haſter:
<lb />Mais ſans vous fatiguer de ma ceremonie,
<lb />Ie m’en vais vous donner meilleure Compagoie,
<lb />Et Monſieur, qu’aptopos le hazard fais venir,
<lb />Remplira mieux ma place à vous entretenir.
<lb />Alceſte il fite que i’aille écrire vn mot de Lettre,
<lb />Que ſans me faire tort ie ne ſçaurois remettre;
<lb />Soyez avec Madame, elle aura la bonté
<lb />Diexcuſer aiſement mon inciuilité.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />V.
<lb />ALCESTE, ARSINOE'.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSINOE'.
<lb />J Ous voyez, elle veut que ie vous entretienne,
<lb />V Atrendant vn moment que mon Caroſſe vienne,
<lb />Et iamais tous ſes ſoins ne pouuoient m’off is rien
<lb />Qui me fut plus charmant qu’vn pareil entretien.
<lb />En verité les Gens d’vn merite ſub ime,
<lb />Entrainent de chacan &amp; l’amour &amp; l’eſtime:
<lb />Et le voſtre ſans doute à des charmes ſecrets,
<lb />Qui font entres mon cœur dans tous vos intereſts.
<lb />Ie voudrois que la Cour par vn regard propice,
<lb />A ce que vous vallez rendiſt plus de juſtice,
<lb />Vous, auez à vous plaindre &amp; ie ſuis en courroux,
<lb />Quad ie voy chaque iour qu’on ne fait rien pour vous
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Moy Madame! &amp;furquoy pourrois-ie en riẽ pretendre
<lb />Qu'el ſeruice à l'Eſtat eit-ce qu’on ma veu rendre,
<lb />Qu'aysjerales nvous piait de n'priiiant de ſoy,
<lb />Pour me plaindre à l. Cour quõ ne tait riẽ pour moy
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSINOE'.
<lb />Tous ceux ſur qui la Cour iette des yeux propices
<lb />N’ont pas toûjours rendu de ces fameux ſeruices:
<lb />Aaiaairoteul qala peaaair.
<lb />Et le merite enfin que vous nous faites voir,
<lb />Deuroit ...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Mon Dieu ! laiſſons mon merite de grace
<lb />Dequoy voulez-vous là que la Cour s’embaraſſe:
<lb />Elle autoit fort a faire &amp; ſes ſoins ſeroient grands,
<lb />D’auoir a déterrer le merite des Gens
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSINOE'.
<lb />vn merite eclicant le deterre luy meſme;
<lb />Du voſtre en bien des lieux on fait vn cas extréme:
<lb />Et vous ſçaurez de moy qu’en deux fort bons endroits
<lb />Vous fuſtes hier loüé par des Gens d’vn grand poids.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE
<lb />Fh! Madame, l’on loüe auiourd’huy tout le monde,
<lb />Et le Slecie par la n’a rien qu’on ne corronde?
<lb />Tout eſt d’vn grand merite également doüé,
<lb />Ce n’eſt plus vn Honneur que de ſe voir loüé:
<lb />d’Eloges on regorge, a la teſte on les iette.
<lb />Et mon Valet de Chambre eſt mis dans la Gazette.
<lb />ARSINOE'.
<lb />(mieux,
<lb />Pour moy ie voudrois bien que pour voüs montren
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vae Charge a la Cour vous puſt fraper les yeux:
<lb />Pour peu que d’y ſonger vous nous faſſiez les mines,
<lb />On peut pour vous ſervir remuer des Machines:
<lb />Et i’ay des Gens en main que i’emploiray pour vous
<lb />Qui vous feront à tout vn che min aſſez doux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Et que voudriez-vous Madame, que i'y fiſſe?
<lb />L'humeur dont ie me iens veut que ie m’en banniſſe.
<lb />Le Ciel ne m’a point fait en me donnant le iour,
<lb />Vne ame compatible avec l’Air de la Cour.
<lb />Ie ne me trouue point les Vertus ne caſſaires
<lb />Pour y bien reüfir &amp; faire mes affaire.
<lb />Eſtre frane &amp; ſincere eſt mon plus grand Talent,
<lb />Ie ne ſçay point ioüer les Hommes en porſant:
<lb />Et qui n’a pas le don de cacher ce qu’il penſe.
<lb />Doit faire en ce Pays fort peu de reſidence,
<lb />Hors de la Cour, ſans doute on n’a pas cet appuy,
<lb />Et fes titre d’Honneur qu’elle donne auiourd’huy;
<lb />Mais on n’a pas auſſi perdant ces Auantages,
<lb />Le chagrin de ioüer de fort ſots Perſonnages,
<lb />on n’a point à ſouffrir mille rebuts cruels,
<lb />On n’a point à loüer les Vers de Meſſieurs Tels,
<lb />A donner de lEncens à Madame vne Telle,
<lb />Et de nos franes Marquis eſſuye la cervelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSINOE'.
<lb />Laiſſons puis qu’il vous plaiſt ce Chapitre de Cour<lb />Mais il faut que mon cœur vous plaigne en voſtre
<lb />amour,
<lb />Et pour vous découurir là-deſſus mes pehsées,
<lb />Ie ſouhaitarois fort vos ardeurs mieux placé es:
<lb />Vous merſtez fans doute vn tort beaucoup prus doux
<lb />Et celle qui vous charme eſt indigne de vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Mais en diſant cela ſongez vous ie vous prie,
<lb />Que cette Perſonne eſt Madame voſtre Amie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSINOE.
<lb />Ouy mais m’a Conſcience eſt bleſſeé en effet
<lb />De ſouffris plus long-temps le tort que l’on vous fait
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'eſtat où ie vous vois afflige trop mon ame.
<lb />Et ie vous donne auis qu’on trahit voſtre flâme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />C’eſt me montrer, Madame vn tendre mouuement
<lb />Et de pareils auis obligent vn Amant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSINOE'.
<lb />Ouy toute mon Amie, elle eſt &amp; ie la nomme
<lb />inuipue d’aſſeruir le cœur d’vn galant Hommæ
<lb />Et le ſien n’a pour vous que des feintes douceurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Cela ce peu, Madame on ne void pas les cœurs:
<lb />Mais voſtre charité ſe ſeroit bien paſſée
<lb />De ietter dans le mien vne telle penſée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSINOE'.
<lb />Si vous ne voulez pas eſtre deſabuſé,
<lb />Il ne faut vous rien dire, il eſt aſſez aiſé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Non mes ſur ce ſujet quoy que l'on nous expoſe,
<lb />Les doutes ſont fâcheux plus que tout autre choſe<lb />Et ie voud ois pour moy qu’on ne me fiſt ſçavoir
<lb />Que ce qu’auec clarté l’on peut me faire voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSINOE'.
<lb />Hé bien c’eſt aſſez dit, &amp; ſur cette matiere
<lb />Vous allez receuoir vne pleïne lumiere
<lb />Ouy ie veux que de tout vos yeux vous faſſent foy?
<lb />Donnez moy ſeulement la main iuſques chez moy<lb />Là ie vous feray voir vne preuue fidelle
<lb />De l'infidelité du cœur de voſtre Belle:
<lb />Et ſi pour d’autres yeux le voſtre peut brûler,
<lb />On pourra vous off ir de quoy vous conioler.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />AETDAV
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />ELIANTE, PHILINTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />IOn, P'on n’a point veu d’Ame à manier ſi dure,
<lb />NNy d’accommodement plus penible a conclure:
<lb />En vain de tous coſtez on l’a voulu tourner,
<lb />Hors de ſon ſentiment on n’a pu l'entraîner:
<lb />Et iamais Different ſi bizarre, ie penſe
<lb />M'auoit de ces Meſſieurs occupé la prudence.
<lb />Non Meſſieurs d'ſoit-il ie ne me dedis point,
<lb />Et tomberay d’ac cord de tout hors de ce Poinct,
<lb />Dequoy s’offence-t’il &amp; que veut-il me dire.
<lb />Y va-t’il de ſa gloire à ne pas bien écrire?
<lb />Que luy fait mon auis qu’il a pris de trauers:
<lb />On peut eſtre honneſte Homme &amp; faire mal des Vers:
<lb />Ce n'eſt point à l’Honneur que touchent ces matieres
<lb />Ie le tiens gelant Homme en touttes les manieres,
<lb />Homme de Qual té de merite &amp; de cœur,
<lb />Tout ce qu’il vous plera mes fort méchant Autheur,
<lb />Ie louëray ſi l’on veut ſon Train &amp; ſa Dépenſe:
<lb />Son adreſſe à Cheual,aux Armes &amp; à Danſe:
<lb />Mais pour loüer ſes Vers ie ſuis ſon Seruiteur:
<lb />Et lors que d’en mieux faire ou n’a pas le bonheur,
<lb />On ne doit de Rimer auoir aucune enuie,
<lb />Qu’on n’y ſoit condanné ſur peine de la Vie.
<lb />Enfin toute la Graſſe &amp; l’Accommodement
<lb />Où s’eſt auec effort plié ſon ſentiment
<lb />C’eſt de dire croyant adoucir bien ſon ſtyle,
<lb />Monſieur ie ſuis fâché d’eſtre ſi difficile:
<lb />Et pour l’amour de vous ie voudrois de bon cœur
<lb />Auoir trouué tantoſt voſtre Sonnet meilleur,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Et
<lb />Et dans vne embraſſade on leur a pour conclure
<lb />Fait vilte ciycioper tonte ln Procceuree.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Dans ſes façons d’agir il eſt fort ſingulier.
<lb />Mais i'en fais, ie l’auouë vn cas particulier;
<lb />Et la ſincerité dont ſon ame ce pique
<lb />A quelque choſe en ſoy de noble &amp; d’hercïque;
<lb />C eit vnc vertu rardaunuiuele d'aujourd’huy,
<lb />Et ie la voudrois voir par tont comme chez luy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE
<lb />Pour moy plus ie le voy plus ſur tout ie m’étonne
<lb />De cette paſſion où ſon cœur s’ab indonne?
<lb />De l’humeur dont le Ciel a voulu le former,
<lb />le ne igay parcommlent il s’auiſe d’aimer;
<lb />Et ie ſçais moins oocor comment voſtre Couſine
<lb />Peut eſtre la Perſonne où ſon panchant l’encline.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Cela fait aſſez voir que l’Amour dans les cœurs
<lb />N’eſt pas toûjours produit par vn raport d'humeurs
<lb />Et toute ces raiſons de douces Simpaties
<lb />Dans eet Exemple-cy ſe trouuent démenties.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Mais croyez-vous qu’on l’aime aux choſes qu’on peuit
<lb />voir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />C’eſt vn Poinct qui n'eſt pas fort aiſé de ſçaupir.
<lb />Comment pouuoir iuger s’il eſt vray qu’elle l'aime?
<lb />Son cœur de ce qu’il s’ẽt n’eſt pas biẽ ſeur luy-mefme
<lb />Il aïme quelquefois ſans qu’il le ſçathe bien,
<lb />Et croit aimer auſſi par fois qu’il n’en eſt rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Ie croy que noſtre Amy prês de cette Couſine
<lb />Trouuera des chagrins plus qu’il ne s’imagine,
<lb />Et s’il auoit mon cœur à dire verité,
<lb />Il tourneroit ſes vœux tout d'vn autre coſté,
<lb />Et par vn chois plus iuſte on le verroit Madame,
<lb />Profiter des bontez que luy montre voſtre ame:
<fw><lb />1
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Pour moy, ie n’en fais point de façons, &amp; ie c'oy
<lb />Qu'on doit tur de tels Poincts eſtre de bonne foy<lb />Ie ne m'oppe ſe point à toute ſa tes dreſſe,
<lb />Au contraire, mon cœur pour ellę s’int-reſſe;
<lb />Et fi c’eſtoit qu’à moy la choſe pût tenir,
<lb />Moy-meſme à ce qu’il aime on me verroit l’vnir.
<lb />Mais ſi dans vn tel chois, comme tout ſe peut faire.
<lb />Son amour éprouuoit quelque Deſtin contraire,
<lb />S’il faloit que d’vn autre on couronnaſt les feux,
<lb />Ie pourrois me riſoudre à receuoir ſes vœux:
<lb />Et le refus ſouffert en pareiſle occurence
<lb />Ne m’y feroit trouuer aucune repugnande.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Et moy de mon coſté ie ne moppoſe pas,
<lb />Madame à ces bontez qu’ont pour luy vos appas;
<lb />Et luy-meſme, s’il veut, il peut bien vous inſtruire
<lb />De ſe que là-deſſus i’ay pris foin de luy dire.
<lb />Mais ſi par vn Hyment qui les ioindroit eux deux
<lb />Vous eſtiez hots d’eſtat de recevoir ces yœux,
<lb />rous les miens tenteroint la faueur éclatante,
<lb />Qu'auec tant de borté voſtre ame luy preſente:
<lb />Heureux ſi quand ſon cœur s’y pourra dérober,
<lb />Elle pouuoit ſur moy, Madame, retomber.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Vous-vous diuertiſſez Philinte.
<lb />FAILIAIC.
<lb />
<lb />Non Madame,
<lb />Et ie vous parle Ry du meilleur de mon ame:
<lb />J'attens l'occaſion de m’offrir hautement,
<lb />Et de tous mes ſouhaits i’en preſſe le moment.
<fw><lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CLENE
<lb />Il.
<lb />ALCESTE, ELIANTE, PHILINTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />H! faites moy raiſon, Madame, d'vn offenfe
<lb />AA Qui vient de teiompher de toute ma conſtance
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />(uoire
<lb />Queitree aune; qu'anamtour que tous paiſle émoue
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />I'ay ce que ſans mourir ie ne purs conceuoir;
<lb />Et le Dechainement de toute la Nature
<lb />Ne m’accableroit pas comme cette auanture.
<lb />C'en eſt fait.. mon amour. ie ne ſçautois parler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Que voſtre eſprit vn peu tâche à ſe rapeller.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />O fuite Ciel! fant-ia qu’on loigne à tant de Grace,,
<lb />Les vices odieux des ames les plus baſſes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Mais encot qui vous peut... ALCESTE.
<lb />Ah! tout eſt ruyné,
<lb />le luis, le luis teauy, le lule auaignes
<lb />Celimene.. Euſt-on pû croire cette nouuel’e?
<lb />Cehinene me trompe &amp; n’eſt qu’vne Inndelle
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLIANTE.
<lb />Auez-vous pour le croire vn iuſte fondement?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINIE.
<lb />Peut-eſtre eſt-ce vn Soupçon conceu legerement,
<lb />Et voſtre eſprit ialoux prend parfois des Chimeres...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Ah! morbleu, meſlez-vous, Monſieur, de vos affaires.
<lb />C'eſt de ſa Trahiſon n’eſtre que trop certain.
<lb />Que l’auoir dans ma poche écrite de ſa main<lb />Ouy Madame, vne Lettre écrire pour Oronte.
<lb />A produit à mes yeux mi d ſgrace &amp; ſa honte,
<lb />Oronte dont l'ay erd qu'ene ruyoit les loins,
<lb />Et que de mes Rivaux ie redoutois le moins.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Vne Lettre peut bien tromper par l’apparence.
<lb />Et n’eſt pas quelquefois ſi coupible qu’on penſe,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Monſieur encor vn coup laiſſez-moy s’il vous plaiſt,
<lb />Et ne prenez ſoucy que de voſte intereſts.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE
<lb />mour deuer moderer vor tramports, &amp; l'outrage......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Madame c’eſt à vous qu’appartient cet Ouurage,
<lb />C’eſt à vous que mon cœur a resours auiourd’huy,
<lb />Pour pouuoir s’affranchir de ſon cuiſant ennuy-
<lb />Vangez-moy d’vne ingraits &amp; perfide Parente,
<lb />Qui trahit raſchement vne ardeur ſi conſtante,
<lb />Vangez-moy de ce trait qui doit vous faire horreur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Moy vous vanget l comment ALCESTE.
<lb />
<lb />En receuant mon cœur,
<lb />Acceptez-le, Madame au lieu de l’infidelle,
<lb />C’eſt par là que ie puis prendre vangeance d’elle:
<lb />Et ie la veux punir par ies ſincere vœux,
<lb />par le proront ainoul len loms feipeuscux,10
<lb />Ies deuoirs empreſlez &amp; l'aſſidu ſeruice
<lb />Dont ce cœur va vous faite vn ardant Sacrifice:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Ie compâtis ſans doute à ce que vous ſouffrez,
<lb />Et ne mépriſe point le cœur que vous m’offrez:
<lb />Mais peut? eure le mal n’eſt pas ſi grand qu’on penſe,
<lb />Et vout pourrez quitter ce deſir de vangeance.
<lb />Lors que l’iniure part d’vn Objet plain d’appas,
<lb />On fait force deſſeins qu’on n’execute pas.
<lb />On a beau voir pour rompre vne raiſon puiſſante,
<lb />Vne Coupable aimée eſt bientoſt innocente,
<lb />Tout le mal qu’on luy veut ſe diſſipe aiſément,
<lb />Et l’on ſçait ce que c’eſt qu’vn couroux d'vn Amant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACASTE. 170
<lb />Non non Madame non l’offenſe eſt trop mortelle,
<lb />Il n’eſt point deretour &amp; ie romp auec ellu:
<lb />Rien ne ſçauroit changer le deſſe in que i'en fais,
<lb />Et ie me punirois de l’eſtimer iamais
<lb />La voi cy. Mon couroux redouble à cette approche,
<lb />Ie vais de ſa noirceur luy faire vn vif reproche,
<lb />Pleinement la confondre, &amp; vous porter apres
<lb />Vn cœer tour dégagé de ſes trompeurs attraits.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />III.
<lb />CELIMENE, ALCESTE.
<fw><lb />ALCESTE,
</fw><fw><lb />Ciel! de mes tranſports puis-ie eſtre icy le Maï<lb />Oure:
<lb />
<lb />CELIMENE.
<lb />(ſtre?
<lb />Ouais quel eſt donc le trouble où ie vous voy parai<lb />Lt que ne veunen mhe treeroupirs pouſſez
<lb />Et ces ſombre, regards que ſur moy vous lancez?
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Que toutes les horreue, dont vne ame eſt capable
<lb />A vos déloyautez i'ont rien de comparable,
<lb />Que le Sort les Demons &amp; le Ciel en couroux
<lb />Iv onbismais rien produir de ſi méchant que vous,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Voila certainemen des Douceurs que i'admire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Ah! ne plaifantez point il n’eſt pas temps de rire,
<lb />Roug ſſez bien plûtoſt vous en auez raiſon,
<lb />Et i’ay de ſeurs I'emoins de voſtre trahiſon.
<lb />Voila ce que marquoient les trouble de mon ame,
<lb />Ce n’eſtoic pas en vain que s’alarmoit ma ſlâme.
<lb />Par ces frequens ſoupçons qu’on trouuoit odieux.
<lb />Ie cherchois le malheur qu’ont rencontré mes yeux.
<lb />Et malgré tous vos ſoins &amp; voſtre adreſſe à feindre
<lb />Mon Aſtre me diſoir ce que i’auois à craindre;
<lb />Mais ne preſomez pas que ſans eſtre vangé,
<lb />Ie ſouffre le dépit de me voir outragé.
<lb />Ie ſçay que ſut les vœux on n’a poinr de puiſſance,
<lb />Que l’amour veut partout n'aiſtre ſans dependance,
<lb />Que iamais par la force on n’entra dens vn cœur.
<lb />Et que tout ame eſt libre à nommer ſon Vainqueur.
<lb />Auſſi ne trouuerois-ie aucun ſuiet de plainte
<lb />Si pour moy voſtre Bouche auoit parlé ſans feinte;
<lb />Et reiettant ines vœux dés le premier abord
<lb />Mõ cœur n’auroit eu droit de s’en prendre qu’aux ſort
<lb />Mais d’vn aveu trompeur voir ma flâme aplaudie,
<lb />C’eſt vne Trahiſon, c’eſt vne Perfidie
<lb />0H11
<lb />Qui ne ſçauroit trouuer de trop grands chaſtîmens;
<lb />Et ie pui, tout permettre à mes reſſentimens.
<lb />Ouy, ouy, redoutez tout apres vn tel outrage,
<lb />Ie ne ſuis plus àmoy ie ſuis tout à la rage.
<lb />I
<lb />Percé du coup mortel dont vous m’aſfaſngnez,
<lb />Mes ſens par la Raiſon ne ſont plus gouuernez,
<lb />Ie cede aux mouuemens d’vne iuſtetetis,
<lb />Et ie ne répons pas de ce que ie puis faire.
<lb />01
<lb />6.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C.LIMENE.
<lb />D'où vient donc ie vous prie vn tel emportement,
<lb />Auez-vous, dices-noy, perdu le iugement ALCESTE
<lb />Ouy, ouy, ie l’ay perdu lors que dans voſtre veuë
<lb />I’ay pris pour mon malheur le Poiſon qui me tuë,
<lb />Et qu'e i’ay crû trouuer quelque ſincerité.
<lb />O uns lestrailties appas dont le lui enclanto.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />100
<lb />9
<lb />De quelle Trahiſon poauez-vous donc vous plaindre
<lb />ALCESTE.
<lb />(feindre!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ah! que ce cœur eſt double, &amp; ſçait bien l'Art de
<lb />Mais pour les mettre à bout r'ay des moy ẽs tous prés
<lb />Iettez icy les yeux, &amp; connoiſjez vos traits
<lb />e nillet decouuert rume puur vous confondre.
<lb />Et contre ce Témoin on n’a rien à répondre.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Voila donc le ſuiet qui vous trouble l'eſprit?
<fw><lb />uV M
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />11 d11 D IINI
<lb />Vous ne rougiſſez pas en voyant cet écrit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cuurainlny v
<lb />Et par quelle raiſon faut-il que i'en rougiſſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AASCESIE
<lb />11
<lb />9
<lb />Quoy! vous ioignez icy l'audace à l'artifice!
<lb />Le deſauoûrez-vous pour n’auoir point de ſein
<lb />8
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Pourquoy defauoüer vn Billet de ma main?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Et vous pouuez le voir fans demeurer confuſe
<fw><lb />486
</fw><fw><lb />UNEE*–
<lb />Du critne dont vers moy, ſon ſtile vous accuſe,
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />vous enes ians meiir vil grana catradagant? qaIe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ons AICESTE MMES VIO IUI
<lb />Quoy! vous brauez ainſi ce Témoin conuainquana?
<lb />Et ce qu’il m’a fait voir de douçeurs pour Oronte,
<lb />N'a donc rien qui m’ourrage &amp; qui vous faſſe honte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />7 CELIMINE. 
<lb />Oronte! Qui vous d't que la Lettre eſt pour luy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Les Gens qui dãs mes mairs l’õt remiſe auiourd’huye
<lb />Mais ie veux conſentir qu’elle ſoit pour vn autre,
<lb />Mon cœut en a-t’il moins à ſe plaindre du voſtre,
<lb />En ſerez-vous vers moy moins coupable en effet
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> dila maaranudedMMi
<lb />Mais ſi c'eſt vne Fen me à qui va ce Billet,
<lb />En quoy vous bleſſe-t’il &amp; qu’a-t’il de coupable?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Ah! le détour eſt bon &amp; l'excuſe admirable,
<lb />21leu
<lb />Ie ne m’attendoïs pas ie l’auouë, à ce trait,
<lb />Et me voila par là conuaincu tout à fait.
<lb />Oſez-vous recourir à ces tuſes groſſieres,
<lb />14
<lb />Et croyez-vous les Gens ſi priuez dé lumieres.
<lb />
<lb />Voyons voyons vn peu par quel biais, de quel ais
<lb />Vouz voulez ſoûtenir vn menſonge ſi clair,
<lb />Et comment vous pourrez tourner pour vne Femme
<lb />Tous les mots d’vn Billet qui montre tant de flame<lb />umuſten pour couurir vu manquement de Foy,
<lb />Ce que ie m’en vais lire... CELIMENE.
<fw><lb />2
<lb />2
<lb />4
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il ne me plaiſt pas moy.
<lb />Ie vous trouue plaiſant d’v ſer d’vn tel Empize,
<lb />Et de me dire aux nez ce que vous m’oſez dire,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Non, oon. ſans s’emporter prenez vn peu, ſoucy
<lb />De me iuſtifier les termes que voicy-CELIMENE.
<lb />Non, ie n’en veux rien faire, &amp; dans cette occurrence,
<lb />Teut ce que vous croirez m’eſt de pen d’importanca.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALOESTE.
<lb />De grace montrez-moy ie feray fatirfait,
<lb />Qu'on peut poul vne cemiue capiquer ce Billet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Non, il eſt pour Oronte &amp; ie veux qu'on le croye,
<lb />Ie reçois tous ſes ſoips auec beaucoup de ioye,
<lb />I'admire ce qu’il dit P'eſtime ce qu’il eſt.
<lb />Et ie tombe d’accord de tout ce qu’il vous plaiſt,
<lb />Faires, preirt party, que jieune vear alicite;
<lb />Et ne me rompez pas d'auantage la teſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Ciel! rien de plus cruel peut-il eſtre inuenté:
<lb />Et iamais cœur fut-il de la ſorte traité:
<lb />Quoy d’vn iuſte couroux ie fuis émeu contr'elle,
<lb />C'eſt moy qui me viẽs plaindre &amp; c’eſt moy qu'õ que<lb />On pouſſe m’a douleur &amp; mes ſobçons à bout (relle
<lb />On me laiſſe tout eroire, on fait gloire de tout;
<lb />Et cependant mon cœur eſt encor aſſez lâche
<lb />Pour ne pouuoir briſer la chaiſne qui l’attache,
<lb />Et pour ne point v’armer d’vn genereux mépris!
<lb />Contre l'ingrat Ob et dont il eſt trop épris
<lb />Ah! que vous ſçauez bien icy contre moy-meſ̂me,
<lb />Perfide, vous ſeruir de ma foibleſſe extréme,
<lb />Et ménager pour vous l’excez prodigieux
<lb />De ce fatal Amour né de vos traiſtres yeux!
<lb />Defendez-vous aumoins d'vn crime qui m’accable,
<lb />Et ſaiſſez d'aſtecter d’eſtre enuers moy coupable;
<lb />Rendez-moy, s’il ſe peut ce Billet innocert.
<lb />A vous preſter les mains ma tendreſſe conſent:
<lb />Efforcez-vous icy de paroiſtre fidelle,
<lb />Et ie m'efforceray moy d vous croire t'elle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />ſiner, voue tes fou dans vos tranſports ialoux,
<lb />Et ne meritez pas l’amour qu’on a pour vous.
<lb />Ie voudrois bien ſçauoir qui pourroit me contraindre
<lb />A deſeendre pour vous aux baffeſſes de feindre:
<lb />Et pour quoy ſi mon cœur penchoit d’autre coſté,
<lb />le ne
<lb />Ie ne le dirois pas auec ſincerité.
<lb />Quoy! de mes ſentimens l’ob igeante aſſeurance
<lb />Contre tous vos ſoubçons ne prend pas ma def enſe?
<lb />Aupres d’vn tel Garent ſont-ils de quelque poids?
<lb />N’eſt-ce pas m’outrager que d’écouter leur voix?
<lb />Et puis que noſtre cœur fait vn effort extréme,
<lb />Lors qu’il peut ſe reſoudre à confeſſer qu’il aime,
<lb />Puis que l’Honneur du Sexe ennemy de nos feux
<lb />S’oppoſent fortement à de pareils aueus:
<lb />L’Amant qui void pour luy franchir vn tel obſtacle.
<lb />Doit-il inpunément douter de cét Oraele:
<lb />Et n’eſt-il pas coupable en ne s’atleurant pas,
<lb />A ce qu’on ne dit point, qu’apres de grands combats,
<lb />Allez de tels ſoupçons meritez ma colere,
<lb />Et vous ne valez pas que l’on vous conſidere
<lb />Ie ſuis Sotte, &amp; veux mal à ma ſimplicité,
<lb />De conſeruer encor pour vous quelque bonte;
<lb />Ie déutois autre-part attacher mon eſtime,
<lb />Et vous faire vn ſuiet de plainte legitime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE
<lb />Ah! Traiſtreſſe, mon foible eſt étrange pour vous?
<lb />Vous me trompez ſans doute, auec des mots ſi doux?
<lb />Mals iin fipurte, mrant fuidle ma denmee,
<lb />A voſtre foy mon ame eſt toute abandonnée,
<lb />Ie veux voir iuſqu’au bout quel fera voſtre cœur,
<lb />Et ſi de me trahir il aura la noirceur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Non, vous ne m’aimez point comme il faut que l'on
<lb />ALCESTE. (aime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />tiu iiummiocempdrable a mon amour extréme:
<lb />Et dans l’atdeur qu’il a de ſe montrer à tous,
<lb />Il va iuſqu’à formet des ſouhaits contre vous:
<lb />Ouy, ie voudrois qu’aucun ne vous tronuaſt aimable,
<lb />Que vous foſiez reduite en vn Sort miſerable,
<lb />Que le Ciel en naiſſant ne vous euſt donné rien.
<lb />Que vous n’euſſiez ny Rang ny Naiſance, ny Bien<lb />Afin que de mon cœur l’eclatant ſaerifice,
<lb />Vous puſt d’vn pareil Sort reparer l’iniuſtice:
<lb />Et que i’euſſe la ioye, &amp; la gloire en ce iour,
<lb />Me vous voil cenir tout des mams de mon amours
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />C'eſt me vouloir du bien d’vne étrange maniere!
<lb />Me preſerue le Ciel! que vous ayez matiere...
<lb />Voicy Monſieur du Bois planamment figuré.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCNE
<lb />IV.
<lb />DV BOIS, CELIMENE, ALCESTE,
<fw><lb />ALCESTE.
<lb />Ve veut cet équipage &amp; cet air éfare,
<lb />Qu'as-tu
<lb />DV BOIS.
<lb />Monſieur.... ALCESTE.
<lb />Hé bien. DV BOIS.
<lb />Voicy bien des myſteres.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qu'eſt-ce<lb />ALCESIE.
<lb />DV BOIS.
<lb />Nous fomme mal, Monſieur, dans nos affaires,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quoy.
<lb />ALCESTE.
<lb />DV BOIS.
<lb />Parleray-ie haut. ALCESTE.
<lb />Ouy parle &amp; promptement,
<fw><lb />DV BOIS.
<lb />N’eſt-il point la quelqu’vn..
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE. Ah' que d’amuſement!
<lb />Veux-tu parler.
<lb />DV BOIS.
<lb />Monfieur, il faut faire retraite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Comment.
<lb />ALCESTE.
<lb />De BEIS.
<lb />nbfaued dey deropem tan Taonpete.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et pourquoy.
<lb />ALCESIE.
<lb />DV BOIS.
<lb />Ie vous dis qu’il faut quitter ce Lieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La cauſe
<lb />ALCESTE.
<lb />DV BUIS.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il faut partir, Monſieur, fans dire Adieu:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />amuns puiquene ralronmocrennta ce Aangagè.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DV BOIS.
<lb />Par la railon, Monneur, qui faut paier hagage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Ah! ie te caſſe ray la teſte aſſeurément,
<lb />Si tu ne veux, Maraut, t’expliquer autrement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DV BOIS.
<lb />Monſieur vn Homme noir, &amp; d’habit &amp; de mine,
<lb />Eſt venu nous laiſſer iuſques dans la Cuiſine,
<lb />Vn Papier griffonné d’vne telle façon,
<lb />Qu’il faudtoit pour le lire eſtre pis que Démon.
<lb />C'eſt de voſtre Procez? ié n’en fay aueun doute;
<lb />Mais le Dieble d’enfer ie croy n’y verroit goûte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />He bien quoy ce Papier qu’a-t’il à démeſler,
<lb />Traiſtre, auec le Départ dont tu me viens parler?
<lb />DV BOIS.
<lb />(fuiee.
<lb />C’eſt pour vous dire icy, Monſieur, qu’vne heurs en<lb />Vn Homme qui ſouuent vous vient rendre viſite,
<lb />Eſt venu vous chercher auec empreſſement;
<lb />Et ne vous trouuant pas m’a chargé doucement,
<lb />Sçachant que le vous fers aucc beautoup de zelle,
<lb />De vous dire.. Attendez comme eſt-ce qu’il s’appelle
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Laiſſe l'à ſon Nor, Traiſtre &amp; dit ce qu’il t’a dit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DV BOIS
<lb />C’eſt vn de vos amis, enfin cela ſuffit.
<lb />Il m’a dit que d’icy voſtre peril vous chaſſe,
<lb />Et que d’eſtre arreſté le ſ'ort vous y menace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Mais quoy, n’a t’il voulu te rien ſpecifier?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DV BOIS
<lb />Non il m’a demandé de l’ancre &amp; du Papies,
<lb />Et vous a fait vn mot où vous pourrez, ie penſe,
<lb />Du font de ce myſtere auoir la connoiſſance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Donne-le done,
<lb />ALCESTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MISANTROPE
<lb />CELIMENE. Que peut enueloper eecy.
<lb />ALCESTE.
<lb />Auras-tu bien-toſt fait Impertinent au Diable.
<lb />Ma foy ie l’ay, Monſieur, laiſſé ſur voſtre Table.
<lb />Rte vous empomenpas,
<lb />Il ſemble que le fort, quelque ſoin que ie prenne,
<lb />Ait iuré d’empeſcher que ie vous entretienne;
<lb />Mais pour en triompher ſouſſrez à mon amour,
<lb />3
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />ALCESTE, PHILINTE.
<lb />ALCESIE
<lb />PHILINTE.
<lb />Mais quel que ſoit ce coup faut-il qu’il vous oblige..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie ne ſçay, mais i’aſpire à i'en voir éelarcy.
<lb />Et courez démeſler vn pareil embarras.
<lb />De vous reuoir, Madame, auant la fiy du iour.
<lb />escs do es
<lb />AOTE
<lb />A reſolution en eſt priſe vous dis-ie,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DV BOIS apres l’avoir long-temps cherché.
<lb />ALCESTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Ie ne ſçay qui me tient.. CELIMENE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />G0
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASCESTE.
<lb />Non, vous aurez beau faire, &amp; beau me raiſonner,
<lb />Rien de ce que ie dy ne me peut détourner:
<lb />Trop de peruerſité regne au Siecle où nous ſommes
<lb />Et ie veux me tirer du Commerce des Hommes.
<lb />Quoy contre ma Partie on void tout à la fois,
<lb />L’Honneur, la Probité la Pudeur &amp; les Loix:
<lb />On publie en tous lieux l’equité de ma Cauſe,
<lb />Sur la Foy de mon droit mon ame ſe repoſe:
<lb />Cependant ie me voy trompé par le ſuccez,
<lb />J’ay pour moy la iuſtice, &amp; ie perds mon Procez!
<lb />Vn Traiſtre dons on ſçait la ſoandaleuſe Hliſtoire,
<lb />Eſt forty triomphant d’vne fauſſete noirei
<lb />Toute la Bonne-Foy ſede à ſa Trahiſon!
<lb />Il trouue en m’égorgeant moyen d’auoir raĩſon?
<lb />Le poids de ſa grimace où brille l’arrifice,
<lb />Renuerſe le bon Oroit, &amp; tourne la Iuſtice!
<lb />Il fait par vn Arreſts couronner ſon forfait:
<lb />Et non content encor du tort que l’on me fait:
<lb />Il court parmy le monde vn Liure abominable,
<lb />Et de qui la lecture eſt meſme condamnable!
<lb />Vn Liupe a meriter la derniere rigeur,
<lb />Dont le Fourbe a lefront de me faire l’Atheur!
<lb />Et a-deſus on void Oronte qui murmure,
<lb />Et tâche méchamment d’appuyer l’impoſture!
<lb />Luy qui d’vn honneſte Hõme à la Cour tient le Rang.
<lb />A qui ie n’ay rien fait qu’eſtre ſincere &amp; franc!
<lb />Qui me vient malgré moy d’vne ardeur empreſſée,
<lb />Sur des Vers qu’il a faits demander ma penſée,
<lb />Et parce que i’on vſe auec honneſteté,
<lb />Et ie ne veux trahir luy ny la Verité
<lb />Il aid à m’accabler d’va crime imaginaire:
<lb />Le voila de venu mon plus graud Aduerſaire!
<lb />Et iamais de ſon cœur ie n’auray de pardon,
<lb />Pour n’auoir pas trouué que ſon Sonnet fuſt bon!
<lb />Et les Hommes, morbleu ſont faits de cette ſorte?
<lb />C’eſt à ces actions que la gloire les portej
<lb />Voila la bonnt-Foy, le zele vertueux,
<lb />La ſuitiét, d Prronneur quoron trouue chez eux!
<lb />Allons c’eſt trop ſouffrir les chagrins qu õ nous forge
<lb />Tirons-nous de ce Bois &amp; de ce C’oupt-gorge:
<lb />Puis qu'ẽtre Humains ainſi vous viuez en vrais Loups
<lb />Traiſtres, vous ne m’aurez de ma vie auec vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE
<lb />Ie trouue vn peu bien promp le deſſein où vous eſtes,
<lb />Et tout le mal n’eſt pas ſi grand que vous le faites:
<lb />Ce que voſtre Partie oſe vous imputer,
<lb />N'a point eu le credit de vous faire arreſter:
<lb />On void ſon faut Raport luy meſme ſe détruire,
<lb />me dulc tuoucston qupaamdu eien loy nuire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Luy! de ſemblables tours il ne craint point l'éclat,
<lb />Il a permiſſion d’eſtre franc Scelerat:
<lb />Et loin qu’a ſon credit nuiſe cette auanture.
<lb />On le verra demain en meilleure poſture.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Enfin il eſt conſtant qu’on n’a point trop donné
<lb />Au bruit que coutre vous ſa malicé a tourné:
<lb />De ce coſte dé-ja vous n'auez rien à craindre:
<lb />Et pour voſtre Procez dõt vous pouuez vous plaindre
<lb />Il vous eſt en Iuſtice aiſe d’y reuenir,
<lb />Es contre cet Arreſts.... ALCESTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Non, ie veux m’y tenir.
<lb />Quelque ſemſible tort qu'vn tel Arreſts me faſſe,
<lb />Ie me garderay bien de vouloir qu’on le caſſe:
<lb />On y voit trop à plein le bon Droit mal-traité,
<lb />Et ie veux qu’il demeure à la poſterité,
<lb />Comme vne mar que inſigne, vn fameux Té moignage
<lb />De la meſchanceté des Hommes de noſtre âge.
<lb />Ce ſont vingt mille Francs qui m’en pourra couſter,
<lb />Mais pour vingt mille Francs i'auray droit de peſter
<lb />Contre l’iniquiré de la Nature Humaine,
<lb />Et de nourrir pour elle vne mortelle haine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mais enfin...
<lb />PHILINTE.
<lb />ALCESTE.
<lb />Mais enfin vos ſoins ſont ſuperflus:
<lb />Que pouuez-vous, Monſieur, me dire là-deſus?
<lb />Aurez-vous bien en front de me vouloir en face
<lb />Exeuſer lès horreurs de tout ce qu’il ſe paſſe:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Non ie tombe d’accord de tout ce qu’il vous plaiſt,
<lb />Tout marche par capable, &amp; par pur intereſt;
<lb />Ce n’eſt plus que la ruſe auiourd’huy qui l’emporte,
<lb />Et les Hommes deuroient eſtre faits d’autre ſorte.
<lb />Mais eſt-ce vne raiſon que leur peu d’equité,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pour vouloir ſe tirer de leur Societé;
<lb />Tous ces Defauts humains nous donnent, dans la Vie,
<lb />Des moyens d’extreer noſtre Philoſophie,
<lb />C’eſt le plus bel employ que trouue la Vertu,
<lb />Et ſi de Probité tout eſtoit reueſtu,
<lb />Si tous les cœurs eſtoient francs, iuſtes &amp; docilles,
<lb />La plus par des vertus nous ſeroient inutiles,
<lb />Puis qu’on en met l'vſage à pouuoir ſans ennuy,
<lb />Ouporter dans nos Droieni nauitiée d’autruy.
<lb />Et de meſme qu’vn cœur d’vne vertu profondé..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Ieſ çay que vous parlez Monſieur le mieux du monde,
<lb />En beaux raiſonnemens vous abondez toûjoûrs,
<lb />Mais vous perdez le temps &amp; tous vos beaux diſcours
<lb />La Raiſon pour mon bien veut que ie me retire?
<lb />Ie n’ay point ſur ma largue vn aſſez grand empire;
<lb />De ce que ie dirois ie ne répondrois pas,
<lb />Et ie me ietterois cent choſe ſur les bras.
<lb />Laiſſez-moy ſans diſpute attendre Ce limene,
<lb />Il faut qu’elle conſente au deſſein qui m’ameine:
<lb />ne vay von nronedur a doramour pour moy,
<lb />Et c’eſt ce momer y qui doit m'en faire foy</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Montons chez Eliante attendant ſa venuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESIE.
<lb />Non, de trop de ſoucy ie me ſans l'ame émuë:
<lb />Allez-vous-en la voir, &amp; me laiſſz enfin,
<lb />Dans ce petit coin fombre. auec mon noik chagrin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />C’eſt vne Compagnie étrange pour attendre,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />I1.
<lb />ORONTE, CELIMENE, ALCESTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />y c’eſt à vous de voir ſi par des nœuds ſi douy
<lb />OMadame, vous voulez m’attacher tout à vous?
<lb />Il me faut de voſtre ame vne pleine aſſeurance,
<lb />Vn Amant là-deſus n’aime point qu’on balance?
<lb />Si l’ardeur de mes feux a pû vous émouuoir,
<lb />Vous ne deuez point feindre à me le faire voir:
<lb />Et la preuue apres tout que ie vous en demande,
<lb />C'eſt de ne plus ſouffrir qu’Alceſte yous pretende,
<lb />De le ſacrifier. Madame, à mon amour,
<lb />Et de chez vous enfin le banir des ce iouk.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />rais quel Iuiet A grand comre luy vous irnee,
<lb />Vous à qui i’ay tant veu parler de ſon merite:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Madime, il ne faut point ces éelareiſſemens,
<lb />Il s’agir de ſçauoir quels ſont ves ſentimens,
<lb />Choiſiſſez, s’il vous plaiſt, de garder l'on ou l’autre,
<lb />Ma reſolution n'attend rien que la voſtre.
<lb />ALCESTE, ſortant du coin où il t'eſtoit retiré.
<lb />Ouy, Monſieur a raiſon: Madame il faut choiſir,
<lb />Et ſa demande, icy s’accorde à mon deſit,
<lb />Pareille ar deur me preſſe &amp; meſme ſoin m’ameine
<lb />Mon amour veut du voſtre vne marque certaine.
<lb />Les chofe ne ſont plus pour trainer en longeur,
<lb />Et voicy le moment d'Apnuu ivonie cœur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Ie ne veux point, Monſieur d’vne ſlàme importune,
<lb />Troubler aucunement voſtre bonne Fortune.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />2
<lb />Ie ne veux point, Menſieur ialoux ou non ialoux,
<lb />Partager de lon emunmen du tout auec vous,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Si voſtre amour au mient iay temble preteraule...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCSTE.
<lb />ordu mondre penchant elle eſt pour vous capable...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Ie iure de n'y rien pretendre deſormais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Ie iure hautement de ne la voir iamais.
<lb />ORONTE,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONIE.
<lb />madume, c’eſt à vous de parler fune contraïnte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALGESTE.
<lb />Mauame, vous pouuez vous expliquer ſans crainte;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Vous n’auez qu’à nous dire où s’attachent vos veux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Vous n’avez qu’à trancher &amp; choiſir de nous deux:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cuenier,
<lb />Quoy! ſur vn pareil chois vous ſemblez eſtze en peine
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESIC.
<lb />Quoy voſtre ame balance, &amp; paroiſt incestaine!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Mon Dieu! que cette Inſtance eſt là hors de raiſon:
<lb />Et que vous Témoignez tous deux peu de raiſon!
<lb />Ie ſçay prendre Par y ſur cette preference,
<lb />Et ce n’eſt pas mon cœur maintenant qui balance,
<lb />Il n'eſt point ſuſpendu ſans doutte entre vous deux,
<lb />Et rien n’eſt ſitoſt fait que le choix de nos vœux,
<lb />Mais ie ſouftre à vray dire vne geſne trop forte,
<lb />A prononcer en face vn aueu de la ſorte:
<lb />Ie trouue que ces mots qui ſont deſobligeans,
<lb />Ne le doiuent point dire en preſence des Gens:
<lb />&amp;u vircœur de fon benchant donne atfez de lumieré,
<lb />Sans qu’on nous faſſe aller iuſqu’à rompre en viſiere:
<lb />Et qu’il ſuffit enfin que de plus doux Témoins.
<lb />Inſtruiſent vn Amant du malheur de ſes ſoins.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Noy, non vn franc aueu n’a rien que i’apprehende.
<lb />I'y conſens pour ma part. ALCESTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et moy ie le demande:
<lb />C'eſt ſon éelat ſur tout qu’icy i’oſe exiger,
<lb />Et ie ne prétens point vous voir rien menager.
<lb />Conſeruer tout le monde eſt voſtre grande eſtude,
<lb />Mnis plus d’amuſement &amp; plus d’incertitude,
<lb />Il faut vous expliquer nettement là-deffus,
<lb />Ou bien pour vn Arreſts ie prens voſtre refus?
<lb />E
<lb />Ie ſçauray de ma part expliquer ce ſilence,
<lb />Et m'entiendioy poundimomoio mal que ie penſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />4
<lb />Ie vous ſçay fort bon gre Mor ſieur, de ce couroux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Que vous me fatiguez auec vn tel caprice!
<lb />Ce que vous demandez a-t’il de la juſtice:
<lb />Et ne vous dis-ie pas quel Motif me retient?
<lb />I'en vais prendre pour Iuge Eliante qui vient.
<lb /> 
<lb />Pummamum
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />III.
<lb />ELIANTE, PHILINTE, CELIMENE.
<lb />ORONTE, ALCESTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />E me vois, ma Couſine, icy percecutée
<lb />A Par des Gens dont l’humeur y paroiſt conſertée.
<lb />Ils veulent l’vn &amp; l'autre auec meſme chaleur,
<lb />Que ie prononce en-tr’eux le chois que fait mõ cœur.
<lb />Et que par vn Arreſts qu’en face il me faut rendre,
<lb />Ie defẽde à l’vn d’eux tous les ſoins qu’il peut prẽdre.
<lb />Dites-moy ſi iamais cela ſe fait ainſi</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Auſlall
<lb />N’allez point, là-deſſos me conſulter icy;
<lb />Peut-eſtre y pourriez-vous eſtre mal adreſſée,
<lb />Et ie ſuis pour les Gens qui diſent leur penſée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />mauaine, ovit en vain que vons-vous defendez,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Yousvos detours icy reront mar leconuen.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Il faut iey parler, &amp; lacher la Balance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Il ne faut point pourſuiure à garder le ſilence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Ie ne veux qu’vn ſeul mot pour finis nos debats.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Et moy, ie vous entens, ſi vous ne parlez pas.
<fw><lb />SCENE DERNIERE.
<lb />ACASTE, CLITANDRE, ARSINOE', PHILINTE'
<lb />ELIANTE, ORONTE, CELIMENE, ALCESTE
<lb />ACASTE.
<lb />*Adame, nous venons tous deux ſans vous dé<lb />IVI Eclarcir auec vous vne petite affaire. (plaire,
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE
<lb />adren plopos Me leurs vouar vouscouder ley:
<lb />Et vous eſtes meſlez dans cette affaire auſſi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSINOE'.
<lb />Madam, vous ſerez ſurpriſe de ma veuë,
<lb />Mais ce ſout ces Meſſieurs qui cauſent ma venuë;
<lb />Tous deux ils m’out trouuee, &amp; ſe ſont plaints à moy,
<lb />D'vn trait à qui mon cœut ne ſçauroit peeſter foy.
<lb />I'ay du font de voſtre ame vne trop grande eſtime;
<lb />Pour vous croire iamais capable d’vn tel erime,
<lb />Mes veux ont démenty leurs Témoins les plus forts?
<lb />Et l’Amitié paſſant ſur les petis Diſcords,
<lb />I’ay bien voulu chez vous leur faire compagnie,
<lb />Pour vous voir vous laver de cette calomnie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ello e Er.
<lb />Ouy, Madame, voyons d’vn eſprit adoucy,
<lb />Comment vous-vous prendrez à routeuir eecy?
<lb />Cette Lettre par vous eſt écrite à Clitandre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />Vous auez pour Acaſte écrit ce Billet tendre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACASTE.
<lb />Meſſieurs ces traits pour vous nont point d’obſcurité
<lb />Et ie ne doutte pas que ſa ciuilité,
<lb />A connoiſtre ſa main n'ait ſeeu vous inſtruire:
<lb />Mais cecy vaus aſſez la peine de le lire.
<lb />JOu, eſtes vn étrange Homme de condamner mon
<lb />V enjoûment &amp; de me reprocher que ie n’ay iamais
<lb />tant de ioye que lors que ie ne ſuis pas auec vous, Il
<lb />n’y a rien de plus iniuſte: &amp; ſi vous ne venez bien vi<lb />dte me demander pardon de cetce offence, le ne vous le
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />pardonneray de ma vie Noſtre grand Flandrin de Vis
<lb />conte...
<lb />Il deuroit eſtre icy.
<lb />Noſtre grand Flandrin de Viconte, par qui vous com<lb />mancez vos plaintes, eſt vn Homme qui ne ſçauroit
<lb />me reuenir: &amp; de puis que ie l'ay veu trois quarts
<lb />d’heûre durant cracher dans vn Pui.s pour faire des
<lb />Ronds, ie n’ay pû iamais prendre bonne opinion de
<lb />Iuy. Pour le peut Marquis....
<lb />2
<lb />C’eſt moy-meſme, Meſſieurs, ſans nule vanité,
<lb />Pour le pecit Marquis qui me tint hier longtemps la
<lb />main, ie trouue qu’il n’y à rien de ſi mince que toute
<lb />Ta Perſonne, &amp; ce ſont de ces Merites qui n’ont que la
<lb />Cape &amp; l’Epée. Pour l’Homme aux Rubans verts...
<lb />A vous le Dé, Monſieur.
<lb />Pour l’Homme aux Rubans verts, il me diuertit quel<lb />quelois; auec les bruiquvrles, &amp; lon emagei bourcu,
<lb />mais il eſt cent momẽs où ie le trouue le plus fâcheux
<lb />du monde. Et pour l’Homme à la Veſte.....
<lb />Voicy voſtre Pacquet.
<lb />Et pour l’Homme à la Veſte, qui s’eſt ietté dans la bel
<lb />eſprit, &amp; veut eſtre Autheur malgré tout le monde, ie
<lb />ne puis me donner la peine d’écouter ce qu’il dit, &amp;ſa
<lb />Proſe me fatigue autant que ſes Vers. Mettez-vous
<lb />donc en teſte que iene me diuertis pas toûojurs ſi bien
<lb />que vous penſez que ie vous trouue à dire plus que ie
<lb />ne voudrois dãs toutes les Parties ou l’on m'encraine
<lb />&amp; que c’eſt vn merueilleux aſſaiſonnement aux plai<lb />Ers qu'on goûte que la prefence des Gens qu’on aime
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />Me voicy maintenant moy.
<lb />Voſtre Clitandre, dont vous me parlez &amp; qui fait tant
<lb />le Doucereux, eſt le dernier des Hommes pour qui
<lb />i’aurois de l’amitié Il eſt extrauagant de ſe perſuader
<lb />qu'on l'aime; &amp; vous l'eſtes, de croire qu'on ne vous
<lb />aïme pas. Changez pour eſtre raiſonnable vos ſenti<lb />mens contre les ſiens, &amp; voyez-moy le plus que vous
<lb />pourrez, pour aider à porter le chagrin d'en eſtre ob<lb />iedée,
<lb />D'vn fort beau Caractere on void la le Modele,
<lb />Madame, &amp; vous ſçauez comment cela s’appelle.
<lb />Il ſuffit, nous allons l'vn &amp; l’autre en tous lieux,
<lb />Montrer de voſtre cœur le Portrait glorieux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACASTE.
<lb />I'aurois de quoy vous dire &amp; belle eſt la matiere,
<lb />Mais ie ne vous tient pas digne de ma colere:
<lb />me le vouvrelay voal que les petis Maquis
<lb />Ont pour ſe conſoler des çœurs du plus haut prix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORCNIE.
<lb />Quoy! de cette façon ie voy qu’on me déchire.
<lb />Apres tout ce qu’a moy ie vous ay veu m’écrire!
<lb />Et voſtre cœur paré de beaux ſamblans d’amour,
<lb />A tout le Genre Humain ſe promet tour à tour!
<lb />Allez, i'eſtois trop Dupe, &amp; ie vais ne plus l'eſtre,
<lb />vous me raites vn blen me faiſant vous conneſtse;
<lb />I’y profite d’vn cœur qu’ainſi vous me rendez,
<lb />Et trouue ma vangeance en ce que vous perdez</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A Alceſte
<lb />Monſieur ie ne fais plus d’oſtacle à voſtre flâme,
<lb />Lt vous pouuez conclure affaire auec Madame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSINOE'.
<lb />Certes voila le Trait du monde le plus noir,
<lb />Ie ne m’en ſçaurois taire, &amp; me ſens émouuoir.
<lb />Voit-on des Procedez qui ſoient pareils aux voſtres?
<lb />Ie ne prens point de part aux intereſts des autres:
<lb />Mais Monſieur que chez vous fixoit voſtre Bonheur,
<lb />Vn Homme comme luy de merite &amp; d’honneur;
<lb />Et qui vous cheriſſoit auec idolâtrie,
<lb />Deuoit-il... ALCESTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Laiſſez-moy Madame, ie vous prie
<lb />Vuider mes itereſts moy-meſme là deſſus,
<lb />Et ne vous chargez point de ces ſoins ſuperflus.
<lb />Mon cœur a beau vous voir prendre iey ſa querelle,
<lb />Il n’eſt point en eſtat de payer ce grand zelle;
<lb />Et ce n’eſt pas à vous que ie pourray ſonger,
<lb />'rarihuulle dlleule cirent à nie valigu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARSINOE'.
<lb />Hé! crogα-vous, Monſieur, qu’on ait cette penſée
<lb />Et que de vous auoir on ſoit tant empreſſée:
<lb />Ie vous trouue vn eſprit bien plain de vauité,
<lb />Si de cette creance il peut s’eſt e flaté:
<lb />Le Rebut de Madame eſt vne Marchandiſe
<lb />Dont on auroit grand tort d’eſtre ſi fort épriſe.
<lb />Détrompez-vous de grace &amp; le portez moins haut;
<lb />Ce ne ſont pas des Grns comme moy qu’il vous faut,
<lb />Vous ferez bien encor de ſoupirer pour elle,
<lb />Et ie brûle de voir vne vnion ſi belle, elle ſe retire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Hé bien, ie me ſuis tâ ma gré ce que ie voy,
<lb />Et Tay laihe pariel tout le monde auanc Moy.
<lb />Ay-ie pris ſur moy-meſme vn aſſez long empire.
<lb />Et puis-ie maitenant...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Ouy, vous pouuez tout dire.
<lb />Vous en eſtes en droit lors que vous-vous plaindrez
<lb />Et de me reproclier tout ce que vous voudrez.
<lb />I’ay tort, ie le confeſſe, &amp; mon ame confuſe
<lb />Ne cherche a vous payer d’aucune vaine excuſes
<lb />I'ay des autres icy mépriſé le couroux,
<lb />Mais ie tombe d’accort de mon crime enuers vous.
<lb />Voſtre reſenciment ſans doute eſt raiſonnable,
<lb />Fe ſçais combien ie dois vous paroiſtre coupable,
<lb />Que toute choſe dit que i’ay pû vous trahir,
<lb />Et qu’enfin vous auez ſuiet de me hayr.
<lb />Faites-le Fy conſens. ALCESIE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hé le puis-ie Traiſtreſſe,
<lb />Puis-ie ainſi triompher de toute ma tendreſſe?
<lb />Et quoy qu’auec ardeur ie vueille vous hayr,
<lb />Trouuay-ie vn cœur en moy tout preſt à m’obeyr.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A Eliante &amp; Philinte.
<lb />Vous voyez ce que peut vne indigne Tendreſſe,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et ie vous fais tous deux Témoins de ma foibleſſe.
<lb />Mais à vous dire vray, ce n'eſt pas encor tout,
<lb />Et vous allez me voir la pouſſer iuſqu’au bout.
<lb />Montrer que c’eſt à tort que ſages on nous nomme,
<lb />Et que dans tous les cœurs il eſt toûjours de l’Hommé
<lb />Ouy, ié veux biem, Perfide, oublier vos forfaits.
<lb />I'en ſçauray daus mon ame excuſer tous les traits,
<lb />Et me les eouurit ay du nom d’vne foibleſſe,
<lb />Où le Vice du Temps porte voſtre Ieuneſſe;
<lb />Pourueu que voſtre cœur vueille donner les maîns
<lb />Au deſſein que l'ay fait de Fuyr tous les Humains,
<lb />Et que dans mon Deſert ou i’ay fait vœux de viure,
<lb />Vous ſoyez Ians tatder reſolue a me ſuiure.
<lb />C’eſt par là feullement que dans tous les eſprits,
<lb />voust pouuez reparer le mal de vos écrits;
<lb />Et qu’apres cet éclar qu’vnnoble cœur abhorre.
<lb />Il peut m’eſtre permis de vous aimer encore.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />Moy renonfer au monde auant que de vieillir!
<lb />Et dans voſtre Deſert aller m’er feuelir!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AICISTE
<lb />Et s’il faut qu’à mes feux voſtre flame réponde,
<lb />Que vous doit importer tout le reſte du monde?
<lb />Vos deſirs auec moy ne ſont-ils pas contens?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIMENE.
<lb />La Solitude éfraye vne ame de vingt ans:
<lb />Je ne ſens point la mienne aſſez grande aſſez forte
<lb />Pour me reſoudre à prendre vn deſſein de la ſorte<lb />Si le don de ma maun peut contre vos vœux,
<lb />Ie pourray me reſoudre à ſerrer de tels Nœuds:
<lb />Et l’Hyment.. ALCESTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Non mon cœur à preſent vous deteſte;
<lb />Et ce refus luy ſeul fait plus que tout le reſte:
<lb />Puis que vous n’eſtes point en des Liens ſi doux,
<lb />Pour trouuer tout en moy comme moy tout en vous<lb />Allez ie vous refuſe &amp; ce ſemſible cutrage,
<lb />De vos indignes Fers pour iamais me dégage.
<lb />Celimene to retire &amp; Alceſte parle à Elienté.
<lb />Madame, cent vertus orne voſtre Beauté,
<lb />Et ie n'ay veu qu'en vous de la fincerité;
<lb />De vous de-puis long-temps ie fais vn cas extréme,
<lb />Mais laiſſez moy toûjours vous aſtimer de meſme:
<lb />Et ſouiffrez que mon cœur dans ſes troubles diuers,
<lb />Ne ſe preſente point à l’honneur de vos Fers;
<lb />Ie m’en ſens trop indigne &amp; commence à connoiſtre
<lb />Que le Ciel pour ce Nœud ne m’auoit point fait nai<lb />ſtre,
<lb />Que ce ſeroit pour vous vn Hommage trop bas.
<lb />Que le rebut d’vn cœur qui ne vous valoit pas:
<lb />Et qu’enfin ...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIANTE.
<lb />Vous pouuez ſuiure cette penſés,
<lb />ma mai de le donner n elt pas emuurande;
<lb />Et voila voſtre Amy, ſans trop m’inquieter,
<lb />Que ſi ie l’en priois la pourroit accepter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHIENNIE.
<lb />Ah! cet lionneur, Madame, eſt toute mon enuie,
<lb />Et i’y ſacrifitois &amp; mon ſang &amp; ma Vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCESTE.
<lb />Puiſſiez-vous pour gouter de vrais contentemens,
<lb />L’vn pour l’autre a iamais garder ces ſentimens.
<lb />Traliyr de coutes parts, iccible d’mmuitices,
<lb />Ie vais ſortir d’vn Gouffre où triomphent les vices;
<lb />Et chercher ſur la Terre vn endroit é carté,
<lb />Où d’eſtre Homme d’honneur on ait la liberte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILINTE.
<lb />Allons, Madame, allons employer toute choſe,
<lb />Pous rompre le deſſein que ſon cœur ſe propere.
<fw><lb />ance
</fw><fw><lb />A
</fw><fw><lb />
<lb />ince
</fw><fw><lb />R
<lb />
</fw><fw><lb />R
<lb />
</fw></sp>
    </body>
  </text>
</TEI>