<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Festin de Pierre, comédie mise en vers sur la prose de feu Mr de Molière</title>
        <author>Corneille, Thomas</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb44729625t"/>
          <author>
            <persName>Corneille, Thomas</persName>
          </author>
          <title>Festin de Pierre, comédie mise en vers sur la prose de feu Mr de Molière</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1683" cert="high" resp="BNF">1683</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<p type="MainZone-Other"><lb />M. DC. LXXXIII.
<lb />Avec Privilege du Roy.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LE LIBRAIRE
<lb />MAOLECILUR.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Ette Piece, dont les Comédiens don<lb />nent tous les ans pluſieurs Repréſen<lb />tations, eſt la meſme que feu Mr de Moliere
<lb />fit joüer en Proſe quelque temps avant ſa
<lb />mort. Celuy qui l’a miſe eu Vers, a pris le
<lb />ſoin d’adoucir certaines expreſſions qui
<lb />avoient bleſſé les Scrupuleux, &amp; il a ſuivy
<lb />la Proſe dans tout le reſte, à l’exception des
<lb />Scenes du troiſiéme &amp; du cinquiéme Acte,
<lb />où il fait parler des Femmes. Ce ſont Scenes
<lb />ajoûtées à cet excellent Original, &amp; dont
<lb />les defauts ne doivent point eſtre imputez au
<lb />elebre Autheur, ſous le nom duquel cette
<lb />Comedie eſt toûjours repréſentée.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTEURS,
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />PIERROT, Païſan.
<lb />LA RAMEE, Valet de Chambre de D.)
<lb />GUSMAN, Domeſtique de D. Elvire.
<lb />SGANARELLE, Valet de D. Juan.
<lb />LA STATUE du Commandeur.
<lb />LA VIOLETE, Laquais.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />D.LOUIS, Pele de Di juul.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />D. JUAN.
<lb />D. ELVIRE, ayant epouie D. Juan</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />D. CARLOS, Frere d’Elvire.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ALONSE, Amy de D. Carlos.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />TIILILCE, Tante de Leonor.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LEONOIe.
<lb />PASCALE, Nourrice de Leonor.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />CHALOTE, Païſane.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />MATHURINE, autre Païſane.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />4
<lb />PIERRE
<lb />ONTEDIE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />CTE PREMIER
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />GANARELLE, GUSMAN.
<fw><lb />SGANARELLE prenaut du Tabac, &amp;
</fw><fw><lb />en offrant à Guſman.
<lb />UOY qu’en diſe Ariſtote, &amp; ſa digne
<lb />Cabale,
<lb />Le Tabac eſt divin, il n’eſt rien qui
<lb />l’égale,
<lb />Et par les Faineans pour fuir l’oiſiveté,
<lb />amais amuſement ne fut mieux inventé.
<lb />e ſçauroit-on que dire, on prend la Tabatiere,
<lb />udain à gauche, à droit, par devant, par derriere;
</fw><lb />Gens de toutes façons, connus &amp; non connus,
<lb />Pour y demander part, ſont les tres-bien venus
<lb />Mais c’eſt peu qu’à donner inſtruiſant la Jeuneſſe
<lb />Le Tabac l’accoûtume à faire ainſi largeſſe,
<lb />C’eſt dans la Medecine un remede nouveau,
<lb />Il purge, réjoüit, conforte le cerveau,
<lb />De toute noite humeur promptement le délivre.
<lb />Et qui vit ſans Tabac n’eſt pas digne de vivre.
<lb />O Tabac, ô Tabac, mes plus cheres amours!
<lb />Mais reprenons un peu noſtre premier diſcours.
<lb />Si bien, mon cher Guſman, qu’Elvire ta Maiſtreſſe
<lb />Pour D. Juan mon Maiſtre a pris tant de tendreſſe,
<lb />Qu’apprenant ſon départ, l’excés de ſon ennuy,
<lb />L’a fait mettre en campagne, &amp; courir apres luy.
<lb />Le ſoin de le chercher eſt obligeant ſans-doute,
<lb />C’eſt aimer fortemient, iliais toue vojage couſte,
<lb />Et j’ay peur, s’il te faut expliquer mon ſoucy,
<lb />Qu'on l’indemniſe mal des frais de celuy-cy.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GUSMAN.
<lb />Et la raiſon encor? Dy-moy, je te conjure,
<lb />D'ou te vient une peurde umauvais augure?
<lb />Ton Maiſtre là-deſſus t’a-til ouvert ſon cœur?
<lb />T’a-t-il fait remarquer pour nous quelque froideur,
<lb />Qui d’un départ ſi prompt...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />je n'eu içay ponte les cauſes.
<lb />Mais, Guſman, à peu prés je voy le train des choſes
<lb />Et ſans que D. Juan m’ait rien dit de cela,
<lb />Tout franc, je gagerois que l’affaire va là.
<lb />Je pourrois me tromper, mais j’ay peine à le croire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GUSMAN.
<lb />Quoy, ton Maiſtre feroit cette tache à ſa gloire?
<lb />Il trahiroit Elvire, &amp; d’un crime ſi bas...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Teit trop jeune encor, Il n’oleroit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GUSMAN.
<lb />Hélas!
<lb />ney u uil niacne tour l’infamie éternelle,
<lb />Ny de ſa qualité...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />La raiſon en eſt belle;
<lb />Sa qualité, c’eſt là ce qui l’arreſteroit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tant de vœux...
<lb />GUSMAN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANTHRLELE.
<lb />Rien pour luy n’eſt trop chaud ny trop froid.
<lb />Vœux, ſermens, ſans ſcrupule il met tout en uſage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GUSMAN.
<lb />Mais ne ſonge-t-il pas à l’Hymen qui l’engage?
<lb />crontih le pouvon rompre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Hé mon pauvre Guſman,
<lb />Tu ne ſçais pas encor quel Homme eſt D. Juan.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GUSMAN.
<lb />S’il eſt ce que tu dis, le moyen de connoiſtre,
<lb />De tous les Scelerats, le plus grand, le plus traiſtre?
<lb />Le moyen de penſer qu’apres tant de ſermens,
<lb />Tant de tranſports d’amour, d’ardeurs, d’empreſſe<lb />mens,
<lb />De proteſtations des plus paſſionnées,
<lb />De larmes, de ſoûpirs, d’aſſurances données,
<lb />ait réduit Elvire à ſortir du Convent,
<lb />venit l’épouſer, &amp; tout cela du vent?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Il s’embaraſſe peu de pareilles affaires,
<lb />Ce ſont des tours d’eſprit qui luy ſont ordinaires,
<lb />Et ſi tu connoiſſois le Pelerin, croy-moy,
<lb />Tu ferois peu de fond ſur le don de ſa foy.
<lb />Ce n’eſt pas que je ſçache avec pleine aſſurance,
<lb />Que déja pour Elvire il ſoit ce que je penſe;
<lb />Pour un deſſein ſecret en ces lieux appellé,
<lb />Depuis ſon arrivée il ne m’a point parlé.
<lb />Mais par précaution je puis icy te dire,
<lb />Qu’il n’eſt devoirs ſi ſaints dont il ne s’oſe rire.
<lb />e c’eſt un Endurcy dans la fange plongé,
<lb />Un Chien, un Herétique, un Turc, un Enragé,
<lb />Qu’il n’a ny foy ny loy, que tout ce qui le tente..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GUSMAN.
<lb />Quoy, le Ciel ny l’Enfer n’ont rien qui l’épouvantes
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Bon, parlez luy du Ciel, il répond d’un ſoûris;
<lb />Parlez luy de l’Enfer, il met le Diable au pis,
<lb />Et parce qu’il eſt jeune, il croit qu’il eſt en âge,
<lb />Où la vertu ſied moins que le libertinage.
<lb />Remontrance, reproche, autant de temps perdu,
<lb />Il cherche avec ardeur ce qu’il voit défendu;
<lb />Et ne refuſant rien à Madame Nature,
<lb />Il eſt ce qu’on appelle un Pourceau d’Epicure.
<lb />Ainſi ne me dis point, ſur ſa legereté,
<lb />Qu’Elvire par l’Hymen ſe trouve en ſeûreté;
<lb />C’eſt peu par bon Contract qu’il en ait fait ſa Femm
<lb />Pour en venir à bout, &amp; contenter ſa flâme,
<lb />Avec elle au beſoin par ce meſme Contract,
<lb />Il auroit épouſé toy, ſon Chien &amp; ſon Chat.
<lb />C’eſt un piege qu’il tend par tout à chaque Belle;
<lb />Païſane, Bourgeoiſe, &amp; Dame &amp; Demoiſelle,
<lb />Tout le charme, &amp; d’abord pour leur donner leçon,
<lb />Un Mariage fait luy ſemble une Chanſon.
<lb />Toûjours Objets nouveaux, toûjours nouvelles flâ<lb />mes;
<lb />Et ſi je te diſois combien il a de Femmes,
<lb />nu feroiouoitameu que ce neſt pas en vain
<lb />Qu'on le croit l’Epouſeur de tout le Genre-Humain,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GOSMAN.
<lb />Quel abominable Homme!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Et plus qu’abominable,
<lb />Il ſe moque de tout, ne craint ny Dieu ny Diable;
<lb />Et je ne doute point, comme il eſt ſans retour,
<lb />Qu’il ne ſoit par la Foudre écraſé quelque jour.
<lb />Il le mérite bien, &amp; s’il te faut tout dire,
<lb />Depuis qu’en le ſervant je ſouffre le martyre,
<lb />j'en ay veu tant d’horreurs, que j’avouë aujourd’huy,
<lb />Qu’il vaudroit mieux cent fois eſtre au Diable qu’a
<lb />luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GUSMAN.
<lb />Que ne le quites-tu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Le quiter! comment faire?
<lb />Un grand Seigneur méchant eſt une étrange affaire:
<lb />Vois-tu, ſi j’avois fuy j’aurois beau me cacher,
<lb />Juſques dans l’Enfer meſme il viendroit me chetcher.
<lb />La crainte me retient, &amp; ce qui me déſole,
<lb />C’eſt qu’il faut avec luy faire ſouvent l’Idole,
<lb />Loüer ce qu’on déteſte, &amp; de peur du baſton,
<lb />Chanter quand il luy plaiſt deſſus ſon meſme ton.
<lb />e croy dans ce Palais le voir qui ſe promene,
<lb />’eſt luy, motus au moins.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GUSMAN.
<lb />Ne t’en mets point en peine.
<fw><lb />A iij
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Je t’ay conté ſa vie un peu legerement;
<lb />Garde-toy d’en rien dire à perſonne, autrement,,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GUSMAN s’en allant.
<lb />Necrams fien.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />D. JUAN, SGANARELLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />AUec qui parlois tu? pourroit-ce eſtre
<lb />Le bon Homme Guſman? J’ay crû le reconnoiſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />vousaveziore blmoru, ceſtont ſujemeſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Il vient
<lb />Demander quelle affaire en ces lieux nous retient?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Il eſt un peu ſurpris de ce que ſans rien dire,
<lb />Vous avez pû ſi-toſt abandonner Elvire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D.JUAN.
<lb />Que luy fais-tu penſer d’un départ ſi prompt?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Rien du tout, ce n’eſt point mon affaire.
<lb />Moy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Mais toy.
<lb />Cen penles-tu:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Je croy, ſans trop juger en Beſte,
<lb />Que vous avez encor quelque amourete en teſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tu le crois?
<lb />Di joiIa
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Oüy.
<lb />SUANARELLE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Ma foy, tu crois juſte, &amp; mon cœur
<lb />Pour un Objet nouveau ſent la plus forte ardeur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Eh mon Dieu! j’entrevois d’abord ce qui s’y paſſe.
<lb />Voſtre cœur n’aime point à demeurer en place;
<lb />Et ſans luy faire tort ſur la fidelité,
<lb />Ceſt le plus grand Coureur qui jamais ait eſté,
<lb />Tout eſt de voſtre gouſt, Brune ou Blonde, n’im<lb />porte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Et n’ay-je pas raiſon d’en uſer de la ſorte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Et Monſieur...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quoy?
<lb />D. JUAN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCANARBLLE.
<lb />Sans-doute, il eſt aiſé de voir
<lb />e vous avez raſſon ſi vous voulez l’avoir;
<lb />Mais ſi, commé on n’eſt pas bon Juge dans ſa cauſe,
<lb />Vous ne le vouliez pas, ce ſeroit autre choſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />é bien, je te permets de parler librement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />n ce cas je vous dis tres-ſérieuſement,
<lb />Qu’on trouve fort vilain qu’allant de Belle en Belle,
<lb />Vous faſſiez vanité par tout d’eitre Inndelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Quoy, ſi d’un bel Obiet je ſuis d’abord touché
<lb />Tu veux que pour toûjours j’y demeure attaché.
<lb />Qu’un éternel amour de ma foy luy réponde,
<lb />Et me laiſſe ſans yeux pour le reſte du monde?
<lb />Le rare &amp; doux plaiſir qui ſe trouve en aimant,
<lb />S’il faut s’envelir dans un attachement,
<lb />Renoncer pour luy ſeul à toute autre tendreſſe,
<lb />Et vouloir ſotement mourir dés ſa jeuneſſe!
<lb />Va, croy moy, la conſtance eſtoit bonne jadis,
<lb />Où les leçons d’aimer venoient des Amadis.
<lb />Mais à préſent, on ſuit des loix plus naturelles,
<lb />On aime ſans façon tout ce qu’on voit de Belles,
<lb />Et l’amour qu’en nos cœurs la premiere a produit,
<lb />N’oſte rien aux appas de celle qui la ſuit.
<lb />Pour moy qui ne ſçaurois faire l’inéxorable,
<lb />Je me donne par tout où je trouve l’aimable,
<lb />Et tout ce qu’une Belle a ſur moy de pouvoir,
<lb />Ne me rend point ailleurs incapable de voir.
<lb />Sans me vouloir piquer du nom d’Amant fidelle,
<lb />J’ay des yeux pour une autre auſſi bien que pour elles
<lb />Et dés qu’un beau viſage a demandé mon cœur,
<lb />9ne paisme reloudre à l’armer de rigueur.
<lb />Ravy de voir qu’il cede à la douce contrainte,
<lb />Quid abora lainc en luy toute uutre nant eteinte,
<lb />Je l’abandonne aux traits dont il aime les coups,
<lb />Et ſi j’en avois cent, je les donnerois tous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Vous-eſtes liberal.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Que de douceurs charmantes,
<lb />Font goûter aux Amans les paſſions naiſſantes!
<lb />Si pour chaque Beauté je m’enflâme aiſément,
<lb />Le vray plaiſir d’aimer eſt dans le changement,
<lb />Il conſiſte à pouvoir par d’empreſſez hommages.
<lb />Forcer d’un jeune cœur les ſcrupuleux ombrages
<lb />A déſarmer ſa crainte, à voir de jour en jour
<lb />Par cent petits progrés avancer noſtre amour.
<lb />A vaincre doucement la pudeur innocente,
<lb />Qu’oppoſe à nos deſirs une ame chancelante,
<lb />Et la réduire enfin, à force de parler,
<lb />A ſe laiſſer conduire où nous voulons aller.
<lb />Mais quand on a vaincu, la paſſion expire,
<lb />Ne ſouhaitant plus rien, on n’a plus rien à dire;
<lb />A l’amour ſatisfait tout ſon charme eſt oſté,
<lb />Et nous nous endormons dans ſa tranquillité,
<lb />Si quelque Objet nouveau par ſa conqueſte à faire,
<lb />Ne réveille en nos cœurs l’ambition de plaire.
<lb />Enfin j’aime en amour les exploits diférens;
<lb />Et j’ay ſur ce ſujet l’ardeur des Conquérans,
<lb />Qui ſans ceſſe courant de Victoire en Victoire,
<lb />Ne peuvent ſe réſoudre à voir borner leur gloire.
<lb />De mes vaſtes deſirs le vol précipité,
<lb />Par cent Objets vaincus ne peut eſtre arreſté.
<lb />Je ſens mon cœur plus loin capable de s’étendre,
<lb />Et je ſouhaiterois, comme fit Aléxandre,
<lb />Qu’il fuſt un autle monde entora decouvrir,
<lb />Où je puſſe en amour chercher à conquerir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCANARELLE.
<lb />Comme vous débitez! ma foy, je vous admire,
<lb />Voſtre langue...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Qu’as-tu là-deſſus à me dire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />A vous dire? moy? j’ay... mais que dirois-je? rien;
<lb />Car quoy que vous diſioz, vous le tournez ſi bien,
<lb />Que ſans avoir raiſon, il ſemble à vous entendre,
<lb />Qu’on ſoit quand vous parlez obligé de ſe rendre:
<lb />J’avois pour diſputer des raiſons dans l’eſprit...
<lb />Je veux une autrefois les mettre par écrit,
<lb />nirce rou lans cela je n’aurois qu’à me taire,
<lb />Vous me broüilleriez tout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De Jo Aivs
<lb />Tu ne ſçaurois mieux faite
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Mais, Monſieur, par hazard, me ſeroit-il permis
<lb />De vous dire qu’à moy, comme à tous vos Amis,
<lb />rontie genre de vie, un tant-ſoit-peu fait peine?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Le Fat! &amp; quelle vie eſt-ce donc que je mene?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Fort bonne, aſſurément; mais enfin... quelquefois. .u.
<lb />Par exemple, vous voir marier tous les mois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eſt-il rien de plus doux: rien qui ſoit plus capable...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARÉLLE.
<lb />Il eſt vray, je conçois cela fort agreable;
<lb />ft c’eſt, ſi ſans peche, j’en avois le pouvoir,
<lb />Un divertiſſement que je voudrois avoir.
<lb />Mais ſans aucun reſpect, pour les plus ſaints myſ<lb />teres....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />21 vo la lve
<lb />Ne t’embaraſſe point, ce ſont-là mes affaires,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DGANARELEE.
<lb />On doit craindre le Ciel, &amp; jamais Libertin
<lb />N’a fait encor, dit-on, qu’une méchante fin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Je hay la remontrance, &amp; quand on s’y hazarde...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Oh, ce n’eſt pas à vous que j’en fais, Dieu m’en garde
<fw><lb />J'aurois tort de vouloir vous donner des leçons.
<lb />Si vous vous égarez, vous avez vos raiſons.
<lb />Et quand vous faites mal, comme c’eſt l’ordinaire,
<lb />Du moms vous ſçavez bien qu’il vous plaiſt de le
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />faire.
<lb />Bon cela; mais il eſt certains Impertinens,
<lb />A droit de fort eſprit hardis, entreprenans,
<lb />Qui ſans ſçavoir pourquoy, traitent de ridicules
<lb />Les plus juſtes motifs des plus ſages ſcrupules
<lb />Et qui font vanité de ne trembler de rien,
<lb />Par l’enteſtement ſeul que cela leur ſied bien.
<lb />Si j’avois par malheur un tel Maiſtre; Ame craſſe,
<lb />Luy dirois-je tout net, le regardant en face,
<lb />Oſez-vous bien ainſi braver à tous momens.
<lb />Ce que l’Enfer pour vous amaſſe de tourmens?
<lb />Vn Rien, un Mirmidon, un petit Ver de terre,
<lb />Au Ciel impunément croit déclarer la guerre?
<lb />Allez, malheur cent fois à qui vous applaudit,
<lb />C’eſt bien à vous ( je parle au Maiſtre que j’ay dit)
<lb />A vouloir vous railler des choſes les plus ſaintes,
<lb />A ſecoüer le joug des plus loüables craintes.
<lb />Pour avoir de grands biens &amp; de la qualité,
<lb />Vne Perruque blonde, eſtre propre, ajuſté,
<lb />Tout en couleur de feu; penſez-vous (Prenez garde.
<lb />Ce n’eſt pas vous au moins que tout cecy regarde)
<lb />I'enſezabons en u'ovil piunue uroina etinien,
<lb />Contre les Veritez dont vous oſez douter?
<lb />De moy, voſtre Palet, apprenez. je vous prie,
<lb />Qu'en vain les Libertins de tout font raillerie,
<lb />Que le Ciel toſt ou tard pour leur punition...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Paix,
<lb />D. JUAN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Cà voyons. Dequoy ſeroit-il queſtion?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />De te dire en deux mots qu’une flâme nouvelle
<lb />Icy, ians t’en parier, ni a lant farne une Belle,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Le ii y eraigneu tous rien pour ce Commandeur
<lb />mort?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De JUAIN.
<lb />Je l’ay ſi bien tué, chacun le ſçait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />D’accord.
<lb />On ne peut rien de mieux, &amp; s’il oſoit s’en plaindre
<lb />Il auroit tort, mais...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Quoy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Ses Parens ſont à craindre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Laiſſons-là tes frayeurs, &amp; ſongeons ſeulement
<lb />A ce qui me peut faire un deſtin tout charmant,
<lb />Celle qui me réduit à ſoûpirer pour elle,
<lb />Eſt une Fiancée aimable, jeune, belle.
<lb />Et conduite en ces lieux où j’ay ſuivy ſes pas,
<lb />Par l’Heureux, à qui ſont deſtinez tant d’appas.
<lb />Je la vis par hazard, &amp; j’eus cet avantage,
<lb />Dans le temps qu’ils ſongeoient à faire leur voyage.
<lb />Il faut te l’avoüer. Jamais juſqu’à ce jour
<lb />Je n’ay veu deux Amans ſe montrer tant d’amour.
<lb />De leurs cœurs trop unis la tendreſſe viſible,
<lb />Me frapant tout, à-coup, rendit le mien ſenſible,
<lb />Et les voyant céder aux tranſports les plus doux,
<lb />Si je devins Amant, je fus Amant jaloux.
<lb />Oüy, je ne pus ſouffrir ſans un dépit extréme,
<lb />Qu’ils s’aimaſſent autant que l’un &amp; l’autre s’aime,
<lb />Ce bizarre chagrin alluma mes deſirs,
<lb />Je me fis un plaiſir de troubler leurs plaiſirs.
<lb />De rompre adroitement l’étroite intelli gence,
<lb />Dont mon cœur délicat ſe faiſoit une offence,
<lb />N’ayant pû réũſſir, plus amoureux toûjours,
<lb />C’eſt au dernier remede enfin que j’ay recours.
<lb />Cet Epoux prétendu dont le bonheur me bleſſe.
<lb />Doit aujourd’huy ſur Mer régaler ſa Maiſtreſſe.
<lb />Sans t’en avoir rien dit, j’ay dans mes intéreſts
<lb />Quelques Gens qu’au beſoin nous trouverons tous
<lb />preſts.
<lb />Ils auront une Barque, où la Belle enlevée,
<lb />Rendra de molt aniour la victoire achevée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Ah! Monſieur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Aneil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Vousfaites-bien.
<lb />C’eſt-là le prendre comme il faut:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />L'amour n’eſt pas un grand défaut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Sottiſe; il n’eſt rien tel que de ſe ſatisfaire.
<lb />La méchante ame!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Allons ſonger à cette affaire.
<lb />Voicy l’heure à peu prés où ceux. mais qu’eſt-ce cyt
<lb />Tu ne m’avois pas dit qu’Elvire eſtoit icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Sçavois je que ſi-toſt vous la verriez paroiſtre?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />DLEVIRCE, DI JOAN, SGANARELLE
<lb />GOSMAIO
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELVIRE.
<lb />On juan voudra-t-il encor me reconnoiſtre.
<lb />DEt puis-je me flater que le ſoin que j’ay pris..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Madame, à dire vray, j’en ſuis un peu ſurpris.
<lb />Rien ne devoit icy preſſer voſtre Voyage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELVIRE.
<lb />I’y viens faire ſans-doute un méchant Perſonnage,
<lb />Et par ce froid accüeil, je commence de voir
<lb />L’erreur où m’avoit miſe un trop crédule eſpoir.
<lb />J’admire ma foibleſſe &amp; l’imprudence extréme
<lb />Qui m’a fait conſentir à me tromper moy-meſme,
<lb />A démentit mes yeux ſur une trahiſon,
<lb />Où mon cœur refuſoit de croire ma raiſon.
<lb />Oüy, pour vous contre moy, ma tendreſſe ſéduite,
<lb />Quoy qu’on puſt m’oppoſer, excuſoit voſtre fuite.
<lb />Cent ſoupçons qui devoient alarmer mon amour,
<lb />Avoient beau contre vous, me parler chaque jour,
<lb />A vous juſtifier toûjours trop favorable,
<lb />J’en rejetois la voix qui vous rendoit coupable,
<lb />Et je ne regardois dans ce trouble odieux,
<lb />Que ce qui vous peignoit innocent à mes yeux.
<lb />Mais un accüeil ſi froid &amp; ſi plein de ſurpriſe,
<lb />M’apprend trop ce qu’il faut, que pour vous je me
<lb />diſe;
<lb />Je n’ay plus à douter qu’un honteux repentir,
<lb />Ne vous ait ſans rien dire obligé de partir.
<lb />J’en veux pourtant, j’en veux dans mon malheur
<lb />extréme
<lb />Entendre les raiſons de voſtre bouche meſme.
<lb />parlez donc, &amp; ſçachons par où j’aymérité,
<lb />Ce qu’oſe contre moy voſtre infidelité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Si mon éloighelllenefl a fait erorte ideile,
<lb />J’ay mes raiſons, Madame, &amp; voila Sganarelle
<lb />Qui vous anla pourciuoy...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Je le diray: fort bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Viçalt...
<lb />D. JUAN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Mioy, s’Il vous plaiſt, Monſieur, je ne ſçay rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELVIRE.
<lb />Et bien, qu’il parle; il faut ſouffrir tout pour vous
<lb />plaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Allons, parle à Madame, il ne faut point ſe taire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />vous vous moquez, Monſieur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELVIRE.
<lb />Puis qu’on le veut ainſi,
<lb />Approchez, &amp; voyons ce myſtere éclaircy.
<lb />Qoy, tous deux interdits! eſt-ce là pour confondre...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />B ij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Tu ne répondras pas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Je n’ay rien à répondre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Veux-tu parler, te dis je?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Madame...
<lb />SGANARELLE.
<lb />Et bien, allons tout dour
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quoy?
<lb />D. ELVINB.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLEà D. Iuan.
<lb />Monſieur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Redoute mon couroux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Madame, un autre Monde avec quelqu’autre choſe
<lb />Comme les Conquérans, Aléxandre, eſt la cauſe,
<lb />Qui nous a fait en haſte, &amp; ſans vous dire adieu,
<lb />Stremntrr an &amp; l’autre, &amp; venir en ce lieu,
<lb />Voila pour vous, Monſieur, tout ce que je puis faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELVIRB.
<lb />Vous plaiſt-il. D. Juan, m’éclaircir ce myſtere?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. IUAN.
<lb />Madame, à dire vray, pour ne pas abuſer..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELVIRE.
<lb />Ah, que vous ſçavez peu l’art de vous déguiſer!
<lb />Pour un Homme de Cour qui doit avec étude
<lb />De feindre, de tromper avoir pris l’habitude,
<lb />Demeurer interdit, c’eſt mal faire valoir
<lb />La noble effronterie où je vous devrois voir.
<lb />Que ne me jurez-vous que vous-eſtes le meſme;
<lb />Que vous m’aimez toûjours autant que je vous aim
<lb />Et que la ſeule mort dégageant voſtre foy,
<lb />Rompra l’attachement que vous avez pour moy?
<lb />Que ne me dites-vous qu’une affaire importante
<lb />A cauſé le départ, dont j’ay pris l’épouvante;
<lb />Que ſi de ſon ſecret j’ay lieu de m’offencer,
<lb />Vous avez craint les pleurs qu’il m’auroit fait verſer;
<lb />Qu’icy d’un long ſejour ne pouvant vous défendre,
<lb />Je n’ay qu’à vous quiter &amp; vous aller attendre;
<lb />Que vous me rejoindrez avec l’empreſſemenr,
<lb />Qu'a pour ce qu’il adore un veritable Amant,
<lb />Et qu’éloigné de moy, l’ardeur qui vous enflâme,
<lb />Vous rend ce qu’eſt un corps ſéparé de ſon ame?
<lb />Voila par où du moins vous me feriez douter
<lb />D’un oubly que mes feux devroient peu redouter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Madame, puis qu’il faut parler avec franchiſe,
<lb />Appprenez ce qu’en vain mon trouble vous déguiſe.
<lb />Je ne vous diray point que mes empreſſemens
<lb />Vous conſervent toûjours les meſmes ſentimens,
<lb />Et que loin de vos yeux, ma juſte impatience,
<lb />Pour le plus grand des maux me fait compter l’ab<lb />ſence.
<lb />Si j’ay pû me réſoudre à fuir, à vous quiter,
<lb />Je n’ay pris ce deſſein que pour vous éviter,
<lb />Non, que mon cœur encor, trop touché de vos
<lb />charmes,
<lb />N’ait le meſme panchant à vous rendre les armes;
<lb />Mais un preſſant ſcrupule à qui j’ay deû ceder,
<lb />M’ouvrant les yeux de l’ame a ſçeum ntimider,
<lb />Et fait voir qu’avec vous, quelque amour qui m’en<lb />gage.
<lb />Je ne puis, ſans peché, demeurer davantage.
<lb />ay fait refléxion que pour vous épouſet,
<lb />Moy-meſme trop longtemps, j’ay voulu m’abuſer,
<lb />Que je vous ay forcée à faire au Ciel l’injure,
<lb />Je rompre en ma faveur une ſainte cloſture.
<lb />6
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E iij
<lb />Où par des vœux ſacrez vous aviez entrepris,
<lb />De garder pour le monde un eternel mépris.
<lb />Sur ces reſſéxions un répentir ſincere,
<lb />M’a fait appréhender la celeſte colere.
<lb />I’ay crû que voſtre Hymen trop mal autoriſé,
<lb />N’eſtoit pour tous les deux qu’un crime déguiſé.
<lb />Et que je ne pouvois en éviter les peines,
<lb />Qu'en tâchant de vous rendre à vos premieres chai<lb />nes.
<lb />N’en doutez point, voila, quoy qu’avec mille ennuis
<lb />Et pourquoy je m’éloigne, &amp; pourquoy je vous fuis,
<lb />Par un frivole amour, voudriez-vous, Madame,
<lb />Combauie le feſiorus qui deemre Mion amne.
<lb />Et qu’en vous retenant, j’attiraſſe ſur nous,
<lb />Du Cieltoûjours vangeur l’implacable couroux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D ELVIRE.
<lb />Ah! Scelerat, ton cœur auſſi lâche que traiſtre,
<lb />Commence tout entier à ſe faire connoiſtre.
<lb />Et ce qui me confond dans les maux que j’attens,
<lb />Je le connois enfin lors qu’ils n’en eſt plus temps.
<lb />Mais ſçache, à me tromper quana ce cœur s’étudie.
<lb />Que ta perte ſuivra ta noire perfidie,
<lb />Et que ce meſme Ciel, dont tu t’oſes railler,
<lb />A me vanger de toy voudra bien travailler,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Se peut-il qu’il reſiſte, &amp; que rien ne l’étonne!
<lb />Monſieur...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />De laaſſeté je voy qu’on me ſoupçonne.
<lb />Mais, Madame...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELVIRE.
<lb />Il ſuffit, je t’ay trop écouté,
<lb />En oüir davantage cit une mencuo<lb />Et quoy qu’on ait à dire, il faut qu’on ſe ſurmonte,
<lb />Pour ne ſe faire pas trop expliquer ſa honte.
<lb />Ne te figure point qu’en reproches en l’air,
<lb />Mon couroux contre toy vüeille icy s’exhaler,
<lb />Tout ce qu’il peut avoir d’ardeur, de violence,
<lb />Se reſerve à mieux faire éclater ma vangeance,
<lb />Je te le dis encor, le Ciel armé pour moy,
<lb />Punira toſt ou tard ton manquement de foy;
<lb />Et ſi tu ne crains point ſa juſtice bleſſée,
<lb />Crains du moins la fureur d’un Femme offencée.
<lb />Elle ſort, &amp; D. Iuan la regarde partis
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />dUNſRaEeed
<lb />Il ne dit mot, il réve, &amp; les yeux ſur les ſiens...
<lb />Hélas! ſi le remords le pouvoit prendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Viens,
<lb />Il eſt temps d’achever l’amoureuſe entrepriſe,
<lb />Qui me livre l’Objet dont mon ame eſt épriſe.
<lb />Suy-moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANAREILE.
<lb />Le deteſtable! à quel Maiſtre maudit,
<lb />Malgré moy ſi longtemps mon malheur m’aſſervis?
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du Premier Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE II.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />CHARLOTE, PIERROT.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARLOTE.
<lb />OSTRE-dinſe, Piarrot, pour les tirer de
<lb />peine,
<lb />Tu t’es l’a rencontré bien à point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIERROT.
<lb />Sans nou ç’en eſtoit fait.
<lb />Oh, marguenne,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARLOTE.
<lb />Je le croy bian.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PTARROT.
<lb />Il ne s’en faliont pas l'epbireur d an ferta,
<lb />Tous deux de ſe nayer euſſiont fait la ſotiſe.
<lb />Vois-tu,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARLOTE.
<lb />C’eſt donc l’vent d’a matin...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIERROT.
<lb />Aga quien, ſans feintiſen
<lb />je te vas tout fin drait conter par le menu,
<lb />Comme en n’y penſant pas le hazard eſt venu.
<lb />Il aviont bien beſoin d’un œil comme le noſtre,
<lb />Qui les viſt de tout loin, car c’eſt moy, com' ſdit
<lb />l’autre,
<lb />Qui les ay le premier aviſez. Tanquia don,
<lb />Sur le bord de la Mar bien leu prend que j’équion,
<lb />Où de tarre Gros-Jean me jettoit une mote,
<lb />Tout en batifolant, car com' tu ſçais, Charlote,
<lb />Pour v’nir batifoler Gros-Jean ne charche qu’ou,
<lb />Et moy par-fouas auſſi je batifole itou.
<lb />En batifolant don, j’ay fait l’appercevance.
<lb />D’un groüillement ſugliau, ſans voir la diférence,
<lb />De ſqui pouvoit groüiller; ç’a groüilloit à tous coups,
<lb />Et groüillant, par ſecouſſe alloit comme envars
<lb />nous.
<lb />J’eſtas embaraſſé, s’n’eſtoit point ſtratageme,
<lb />Et tout com' je te vois, je voyas ç’a de meſme,
<lb />Auſſi fixiblement, &amp; pis tout d’un coup, quien,
<lb />Je voyas qu’apres ça je ne voyas pu rien.
<lb />Eh, Gnos-Iean, ç’ay je fait, ſtan pendant que je ſomme.
<lb />A niaiſer parmy nous, je pens' que vla de zhomme,
<lb />Qui nagiant tout la bas. Bon, ſm’a-t-il fait, vrament,
<lb />T’auras de queuque Chat veu le trépaſſement;
<lb />T’as la veu trouble. Oh bian, ç’ay je fait, t’as biau dire,
<lb />Ie n’ay point la veu' trouble, &amp; ſn’eſt poiut jen pour
<lb />rire,
<lb />C’eſt la de zomme. Point, ſm’a-t-il fait ſn’en eſt pas,
<lb />Piarrot, t’as la barluë. Oh! j’ay ſque tu voudr as,
<lb />C’ay je fait, mais gageon que j’n’ay point la barlue,
<lb />Et qu'ça qu, en voit la bas, ç’ay je fait, qui remué,
<lb />C’eſt de zomme, vois-tu, qui nageont uars icy.
<lb />Gag' que non, ſm’a-t-il fait. Oh margué, gag' que ſi,
<lb />Dix ſoli. Oh, ſm’a-t-il fait. je le veux bian, mar<lb />guenne;
<lb />Quien, mets argent ſu jeu, vla le mien. Palſanguenne
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IE
<lb />Je n’ay fait là deſſus l’Etourdy ny le Fou,
<lb />J’ay bravement bouté par tarre mes dix ſou,
<lb />Quatre piece tapée &amp; le reſtant en double,
<lb />Iarnigué, je verron ſi j’avon la veu' trouble.
<lb />C’ay je fait, les boutant... plus hardiment enfin
<lb />Que ſi j’euſſe avalé queuque varre de Vin<lb />[ tade
<lb />Car je ſis hazardeux moy, qu’en m’mette en bou<lb />Je vas ſans tant d’raiſons tout à la débandade.
<lb />Je ſçavas bian pourtant ſque j’faiſas d’en par la,
<lb />Queuque gniais! Enfin don, j’n’on pas putoſt mis,
<lb />vla,
<lb />Que j’voyon tout à plain com' deu Zõme à la nage
<lb />Nous faiſion ſigne; &amp; moy, ſans rien dir davantage,
<lb />De prendre les enjeux. Allox, Gros-Iean, allon,
<lb />C’ay je fait, vois-tu pas comme ils nous appellon?
<lb />Ils s'vont nayer. Tant mieux, fm’a-t-il fait, je m'es
<lb />fauſſe
<lb />Ils m’ant fait pardre. A donc le tirant par lé chauſſe
<lb />J’l’ay ſi bien ſarmonné, qu’à la parfin vars eux,
<lb />J’avon dans une Barque avironné tous deux,
<lb />Et pis cahin cahe, j’on tant fait que je ſomme
<lb />Venus tout contre, &amp; pis j’les avon tiré comme
<lb />Il aviont quaſi beû déja pu que de jeu,
<lb />Et pis j’les on cheu nou menez aupres du feu,
<lb />Où je l’zon veu tous nuds ſécher leu Zoupelande,
<lb />Et ois il en eſt venu deux autres de leur bande.
<lb />Qui s’équian, vois-tu bian, ſauvez tout ſeul, &amp; pis
<lb />Mathurine eſt venuë à voir leu biaux Habits,
<lb />Et pis ils liont conté qu’al n’eſtoit pas tant ſote,
<lb />Qu’al avoit du mâlin dans l’œil, &amp; pis, Charlote,
<lb />Vla tout com ça s’eſt fait pour te l’dire en un mot.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARLOTE.
<lb />Et ne m’diſois-tu pas qu’glien avoit un, Piarrot,
<lb />Qu'eſtoit bien pu mieux fait que tretous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIERROT.
<lb />C’eſt le Maiſtre,
<lb />Queuque bian gros Monſieur, dé pu gros qui puiſſe
<lb />eſtre,
<lb />car il n’a que du d’or par ila, par icy,
<lb />it ceux qui le ſarvont ſont dé Monſieur auſſi.
<lb />Stanpendant, ſi je n’eume eſté la, palſanguenne
<lb />l entenoit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CnAXLUIE.
<lb />Ardez un peu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IIERROI.
<lb />Jamais marguenne,
<lb />out gros Monfieu qu’il eſt, il n’en fut revenu,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARLOTE.
<lb />Et cheu toy, dy Pierrot, eſt-il oncor tout nu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIERROT
<lb />Nannain tout devant nou qui le regardion faire,
<lb />ls l’avon rabillé: Monguieu, combien d’affaire!
<lb />n’avois veu s’habiller jamais de Courtiſans,
<lb />ly leu Zangingorniaux, je me pardrois dedans.
<lb />Pour le zy faire entré comme n’en lé balote!
<lb />'eſtas tout éboby de voir ça. Quien, Charlote,
<lb />Quand ils ſont habillez, ils vou zant tout à point,
<lb />De grand cheveux toufus, mais qui ne tenont point
<lb />leu teſte, &amp; pis vla tout d’un coup qui l’y paſſe,
<lb />ls boutont ça tout comme un bonnet de filace.
<lb />teu Chemiſe qu’à voir j'éſtas tout étourdy,
<lb />Int de' manche ou tout deux j’entrerions tout braa<lb />in deglieu d’haut de chauſſe, il ant ſartaine hiſtoire
<lb />Qui ne leu vient que la; j’auras bian dequoy boire,
<lb />j’avas tout l’argent des Liſets de deſſu,
<lb />llien à tant, glien à tant qu’en n’an ſeroit voir pus
<lb />Il n’ant juqu’au Colet qui n’va point en darriere
<lb />Et qui leu pend devant baſty d’une maniere,
<lb />Que je n’tel ſérois dire, &amp; ſi j’lay veu de prés.
<lb />Il ant au bout débras d’autres petits Colets,
<lb />Aveu des panemelis raits de dantale blanche,
<lb />Qui veniant par le bout faiſon le tour démanche:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />hNko Plt
<lb />Il faut que j’aille voir, Piarrot.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIERROT.
<lb />j'ay queuq enore ate dire.
<lb />on, ute plaiſt,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARLOTE.
<lb />Et bien dy, queſt-que c’e
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIERROT.
<lb />Vois-tu, Charlote, il faut qu’aveu toy, com’ſdit l’at
<lb />tre,
<lb />Je débonde mon cœur, il iroit trop du noſtre.
<lb />Quand je ſonme pour eſtre à nou deux tout de bor
<lb />Si je n’ine plaignas pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARLOTE.
<lb />Que ment? queſt-qu’iglia dot
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PPARIGT.
<lb />Iglia que franchement tu me chagraignes l’ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et d’où vient?
<lb />CHARLOTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIERROT.
<lb />Taſtigue, tu dois eſtre ma Femme,
<lb />Et tu ne m’aimes pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARLOTE.
<lb />Ah, ah, n’eſt-ce que çae
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIERROT.
<lb />Non, ſn’eſt qu’ça, ſtanpendant c’eſt bian aſſez,
<lb />riença.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARLOTE.
<lb />Mon guieu, toujou, Piarrot, tu m'dis la meſme choſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIERROT.
<lb />Si j’te la dis toûjou, ceſt toy qu’en eſt la cauſe,
<lb />Et ſi tu me faiſois queuquefoüas autrement,
<lb />J'te diras autre choſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARLOTE.
<lb />Apprens-moy donquement,
<lb />Tu voudrois que j’te fiſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PTERROT.
<lb />Oh, je veux que tu m’aime,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARLOTE.
<lb />Es que je n’taime pas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIERROT.
<lb />Non, tu fais tout de meſme;
<lb />Que ſi j’navion point fait no Zacordaille, &amp; ſi
<lb />J’n’ay rien à me rprocher la-deſſus, Dieu marey.
<lb />Das qui paſſe un Marcier, tout auſſi-toſt j’tajette,
<lb />Lépu jolis lacets qui ſoient dans ſa banete.
<lb />Pour t’aller dénicher dé Marle je ne ſçay zou
<lb />Tout lé jours je m’azarde à me rompre le cou.
<lb />Je fais jouer pour toy le Vielſeux a ta Feſte,
<lb />Et tou ça, contre un mur ceſt me batre la teſte.
<lb />J’n’y gagne rien, vois-tu, ça n’eſt ny biau ny bon,
<lb />De n’vouloir pas aimer les Gens qui nous aimon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARLOTE.
<lb />muoirguieu, je t'airie auni, dequoy te nietre en peine?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIERROT.
<lb />Oüy, tu m’aime, mais c’eſt d’une belle déguaine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARLOTE.
<lb />Ques don qtu veux qu’en faſſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIERROT.
<lb />Oh, je veux que tont haut,
<lb />L’en faſſe ce qu’en fait pour aimer comme il faut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARLOTE.
<lb />J’t'aime auſſi comme il faut, pourquoy don q’tu
<lb />t’étonne?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIERROT.
<lb />Non, ça s’voit quand il eſt, &amp; toûjou zau parſonne
<lb />Quand ceſt tout d’bon qu’en aime, en leu fait en paſ<lb />Mil ptite ſingerie, &amp; ſis-je un innocent?
<lb />[ ſant
<lb />Margué, je n’veux que voir com' la groſſe Tomaſſe
<lb />Fait au jeune Robain, al ne tient jamlais en place.
<lb />Tant al n’eſt aſſotée, &amp; dés qu’al l’voit paſſer,
<lb />Al n’attend point qui vienne, al s’en courtlagacer,
<lb />Ly jett’ſon Chapiau bas, &amp; toujou ſans reproche
<lb />Ly fait exprés queuq’niche, ou baille une taloche:
<lb />Et darrainment oncor que ſu zun Eſcabiau
<lb />Il regardoit danſer, al s’en fut bian &amp; biau
<lb />Ly tirer de deſſus &amp; l’mit à la renvarſe.
<lb />I barſe.
<lb />Jarny vla ſq’ceſt qu’aimer, mais margué l’en me
<lb />Quand droit comme un piquet j’voy q’tu viens te
<lb />percher,
<lb />Tu n’me dis jamais mot, &amp; j’ay biau tentincher,
<lb />En glieu de m’fair' préſent d’une bonne égratineure,
<lb />De m’bailler queuquecoup, ou d’voit par a vanture
<lb />Si j’ſis point chatoüilleux, tu te grates les doigts,
<lb />Et t’es-là toûjou comme une vray ſouche de bois,
<lb />T’es trop fraide, vois-tu, ventrigué, ça me choque.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARLOTE.
<lb />Ceſt mon imeur, Plarfot, que veux-tur
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIERROT.
<lb />Tu te moque
<lb />Quand l’en aime les Gens, l’en en baille toûjou
<lb />Queuq' petit’ ſignifiance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARLOTE.
<lb />O cherche don par où,
<lb />Stu penſe qu’à t’aimer queuque autre ſoit pu prõpte,
<lb />Va laimer, jte l’accorde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIERROT.
<lb />Et bien, vla pas mon compte?
<lb />Taſtigué, ſtu m’aimois, m’dirois-tu ça?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARLOTE.
<lb />M’viens-tu tarabuſter toujou l’eſprit?
<lb />Poutquoy
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIERROT.
<lb />Dy moy,
<lb />Queu mal t’fais-je à vouloir que tu m’faſſe paroiſtre
<lb />Un peu pu d’amiquié.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CITARLOTC.
<lb />Va, ça m’viendra peut-eſtre,
<lb />Ne me preſſe point tant &amp; laiſſe faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIERROT.
<lb />Et bien,
<lb />Touche donc là, Charlote, &amp; d’bon cout,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IARECTE.
<lb />Et bien, quien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIERROT.
<lb />Promets q’tu tâcheras à m’aimer davantage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARLOTE.
<lb />Es-ce là ſu Monſeu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIBRROT.
<lb />Oüy, le vla.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARLOTE.
<lb />Queu dommage
<lb />Qu’il euſt eſté nayé! qu’il eſt genty!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIERROT.
<lb />Je vas
<lb />oire chopaine, aguieu, e ne tarderay pas.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />DJOAN DOANARLLE,
<lb />CHARLOIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />L n’y faut plus penſer, c’en eſt fait, Sganarelle,
<lb />L'a force entre mes bras alloit mettre la Belle,
<lb />Lors que ce coup de vent, difficile à prévoir,
<lb />Renverſant noſtre Barque, a trompé mon eſpoir,
<lb />Si par là de mon feu l’eſpérance eſt frivole,
<lb />L’aimable Païſane aiſément m’en conſole.
<lb />Et c’eſt une conqueſte aſſez pleine d’appas,
<lb />Qui dans l’occaſion ne m’échapera pas.
<lb />Deja parcent douceurs j’ay jette dans ton ame
<lb />Des diſpoſitions à bien traiter ma flâme;
<lb />On ſe plaiſt à m’entendre, &amp; je puis eſperer
<lb />Qu’icy je n’auray pas longtemps à ſoûpirer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Ah, Monſieur, je frémis à vous entendre dire;
<lb />Quoy, des bras de la mort quand le Ciel nous retire
<lb />Au lieu de mériter par quelque amendement,
<lb />Les bontez qu’il repand ſur nous inceſamment;
<lb />Au lieu de renoncer aux foles amouretes,
<lb />Qui déja tant de fois... Paix, Coquin que vous eſtes
<lb />Monſieur ſçait ce qu’il fait, &amp; vous ne ſçavez, vous,
<lb />Ce que vous dites.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Ah! que vois-je auprés de nou
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qu'eſt-ce?
<lb />SGANARELLE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Tourne les yeux, Sganatelle, &amp; condamne
<lb />La ſurpriſe où me met cette autre Païſane,
<lb />D’où ſort-elle. Peut on lien von de plusenarmant?
<lb />Celle-cy vaut bien l’autre, &amp; mieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Aſſurément.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JOAN,
<lb />Ilfaut que je luy parle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Autre piéce nouvelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />L'agreable rencontre! &amp; d'où me vient, la Belle,
<lb />L’ineſperé bonheur de trouver en ces lieux,
<lb />Sous cet Habit ruſtique un Chef d’œuvre des Cieux;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eh! Monfieur.
<lb />a ih ludd e lao
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JOAN.
<lb />Il n’eſt point un plus joly viſage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Monſieur.
<lb />CHARLOTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Demieurentoui, diunuios de co village?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARLOTE.
<lb />Dũy, Monſieur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Voſtre nom?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARLOTE.
<lb />Si j'en eſtois capable.
<lb />Charlete à vous ſervitj
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Ah, je me ſens ravit.
<lb />Qu’elle eſt belle, &amp; qu’au cœur ſa veuë eſt dangereuſ
<lb />Pour moy...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARLOTE.
<lb />vous me fendez, Momneur, coute honteuſe
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Honteuſe, d’oüir dire icy vos veritez!
<lb />Sganarelle, as-tu veu jamais tant de beautez?
<lb />Tournez-vous, s’il vous plaiſt. Que ſa taille eſt mi<lb />gnonne!
<lb />Hauſſez un peu la teſte. Ah, l’aimable perſonne!
<lb />Cette bouche, ces yeux, ouvrez-les tout-à fait,
<lb />Qu'iis ont banx: ne vordente. in ercimn ſi parfait
<lb />Ces lévres ont ſur tout un vermeil que j’admire,
<lb />J’en ſuis charmé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARLOTE.
<lb />Monſieur, cela vous plaiſt à dire
<lb />Et je ne ſçay ſi c’eſt pour vous railler de moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Me railler de vous! Non, j’ay trop de bonne foy.
<lb />Regarde cette main plus blanche que l’Yvoire,
<lb />Sganarelle, peut-on...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARLOTE.
<lb />Fy, Monfieur, al eſt noire
<lb />Tout comme je n’ſçay quoy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Laiſſez-la moy baiſer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C’HARLOTE.
<lb />C’eſt trop d’honneur pour moy, j’noſtois vou refruſe
<lb />Mais ſi j’eus ſçeu tout ça devant voſte arrivée,
<lb />Exprés aveuc du ſon jem la Reronlarces
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Vous n’eſtes point encor mariée?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARLOTE..
<lb />Oh non pas,
<lb />Mais je dois bien toſt l’eſtre au Fils du grand Lucas;
<lb />Il le nomme Piarrot, cent ma Tante Palipôte
<lb />Qui nous fait mariet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Quoy, vous, belle Charlote.
<lb />D’un ſimple Païſan eſtre la Femme? Non,
<lb />Il vous faut autre choſe, &amp; je croy tout de bon,
<lb />Que le Ciel m’a conduit exprés dans ce Village,
<lb />Pour rompre cet injuſte &amp; honteux Mariage.
<lb />Car enfin je vous aime, &amp; malgré les jaloux,
<lb />Pourveu que je vous plaiſe. il ne tiendra qu’à vous
<lb />Qu’on ne trouve moyen de vous faire paroiſtre
<lb />Dans l’éclat des honneurs où vous méritez d’eſtre.
<lb />Cet amour eſt bien prompt, je l’avoüeray; mais
<lb />quoy,
<lb />Vos beautez tout d'un coup ont triomphé de moy,
<lb />Et je vous aime autant, Charlote, en un quart<lb />d’heure,
<lb />Qu'on aimeroit un autre en ſix mois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Oiniriene ine
<lb />Oüy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />S’il eſt rien de plus vray.
<lb />Je meure,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARLOTE.
<lb />Monſieur, je voudrois bien
<lb />Que ça fuſt tout com’ça, car vous n’me dites rien,
<lb />Qui n’me faſſe aſſez aiſe, &amp; j’orois bien envie
<lb />De n’vou mécroire point, mais j’ay toute ma vi,
<lb />Rotendu dire à ceux qui ſçavont bien ſque c’eſt,
<lb />Qu’il n’eſt point de Monſieus qui ne ſoient toujou
<lb />preſt
<lb />A tromper queuque Fille, à moins qual ny regarde;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN<lb />Suis-je de ces Gens-là? Non, Charlote,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OAHNRELEE.
<lb />Il n’a garde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JOAN.
<lb />Le temps vous fera voir comme j’en veux uſer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARLOTE.
<lb />Auſſi je n’voudrois pas me laiſſer abuſer.
<lb />Voyez-vous, ſi j’ſis pauvre &amp; natifve au Village,
<lb />yay dI nomſeur tout autant qu'eir en ait à mon âge
<lb />Et pour tout l’or du monde en n’me pourroit tenter,
<lb />Si j’penſois qu’en m’aimant l’en me l’vouluſt oſter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Je voudrois vous l’oſter, moy? Ce ſoupçon m’offence,
<lb />Croyez que pour pour cela j’ay trop de conſcience,
<lb />Et que ſi vos appas m’ont ſçeu d’abord charmer,
<lb />Ce n’eſt qu’en tout honneur que je vous veux aimer.
<lb />Poul vous ie raire voir, apprehez que dans l’ame
<lb />J’ay formé le deſſein de vous faire ma Femme.
<lb />J’en donne ma parole, &amp; pour vous au beſoin,
<lb />L’Homme que vous voyez en ſera le témoin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARLOTE.
<lb />doam toullel epouni, nioys
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Cela vous étonne?
<lb />Demandez au Témoin que mon amour vous donnf,
<lb />I me connoît.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Tres-fort, ne craignez rien, allez,
<lb />Hveus épouſera cent foit ſi vous voulez,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />J’en répons.
<lb />COMEDIE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Et bien donc, pour le prix de ma flâme
<lb />Ne conſentez-vous pas à devenir ma Femmes
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARLOTE.
<lb />Hiauuroit a Mia cunte en uire un petit mot,
<lb />Pour qu’al en fuſt contente, al aime bien Piarrot.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Je diray ce qu’il faut, &amp; m’en rendray le maiſtre;
<lb />Touchez la ſeulement, pour mefaite connoiſtre
<lb />Que de voſtre coſté vous voulez bien de moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARLOTE.
<lb />J'n’en veux que trop, mais vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JOAN.
<lb />Je vous donne ma foy.
<lb />Et deux petits baiſers vous vont ſervir de gage...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARLOTE
<lb />Oh Monſieur, at tendez qu’j’on fait le mariage.
<lb />Apres ça, voyez-vou, je vous baiſeray tant
<lb />Que vou n’erez qu’à dire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Ah, me voila content.
<lb />Tout ce que vous voulez, je le veux pour vous plaire;
<lb />Donnez-moy ſeulement voſtre main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARLOTE.
<lb />Pourquoy faire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Il feut que cent baiſers vous marquent l’intéreſt.. 1
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />EI CHARLOIJ IIERRO
<lb />DGANARELLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIERROT.
<lb />Out doucement, Monſieu, tenez-vou, ſi vou
<lb />Y plaiſt,
<lb />Vou pourriez v-ſ-échauffant gagner la pureſie,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />D’où cet Impertinent nous vient-il?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIERROT.
<lb />Oh jarnie,
<lb />nquoutou egmais, ce qu'iln ent pas beſoin
<lb />Qu’où vegniais courtiſer no Femme de ſi loin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN le pouſſant.
<lb />Ah, que de bruit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIERROT.
<lb />Margué, j’n’no zemouvon guere,
<lb />Pour cé pouſſeus de Gene.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARLOTE.
<lb />Piartot, laiſſe-le faire,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IERROT.
<lb />Quement? que je l’laiſſe faire? &amp; je ne l’veux pas moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ah!
<lb />D. JUAN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIERROT.
<lb />Par ſqu’il eſt Monſieur, il s’en viendra je croy
<lb />Carreſſer à not' barbe icy nos Accordées.
<lb />Pargué, j’en ſis d’avis que j’vou l’zayon gardées.
<lb />Allez v-s-en carreſſer les voſtre.
<lb />D. JUAN luy donnant pluſieurs ſoufflets.
<fw><lb />Heu?
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIERROT.
<lb />Heu! margué,
<lb />Ne v-s-adviſez pas trop de m’fraper, jarnigué,
<lb />Ventrigué, taſtigué, voyez un peu la chance,
<lb />De v-nir batre les Gens. Sn’eſt pas la récompenſe,
<lb />De v-seſtre allez tantoſt fauver d’eſtre nayé.
<lb />I'vou devonluiner bolte, Ireit oien employé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARLOTE,
<lb />Va, ne te fâche point, Piarrot.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIERROT.
<lb />Oh palſanguenne,
<lb />Il m’plaiſt de me fâcher, &amp; t’es une Vilaine,
<lb />D’endurer qu’en t’cageole.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OMANLOIE.
<lb />Il me veut épouſet,
<lb />eetu ll te devrois pas Hrort colerer.
<lb />Sn’eſt pas ſque tu penſes, dea.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIERROT.
<lb />Juiny; tam es promiſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARLOTE.
<lb />Ca n’y fait rien, Piarrot, tu n’m’as pas encor priſe.
<lb />Stu m’aime comme il faut, ſras-tu pas tout joyeux
<lb />Dem von Madatnes
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIERROT.
<lb />Non, &amp; j’aimrois cent fois mieux
<lb />Ie voir crever qu’n’en pas qu’un autre t’euſt. Mar<lb />guenne...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARIOTE.
<lb />Laiſi'moy que je la ſois, &amp; n’te mets point en peins,
<lb />Je te feray cheux nous apporter de zœufs frais,
<lb />Du beurre..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIERROT.
<lb />Palſangué, je gnien portray jamais,
<lb />Quand tu m’en frais poyer deux fois autant; acout
<lb />C’eſt don com’ça qtu fais? ſi j’en euſſe eu queuq
<lb />doute,
<lb />Je m’ſras bien ampaſché de le tirer de gliau,
<lb />Et je gllauras baillé putoſt un chinfreneau,
<lb />D’un bon coup d’aviron ſur la teſte.
<fw><lb />D. JUAN.
<lb />Heu?
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIENNO ASetongnnnis
<lb />Nme falt peur.
<lb />Parſonne
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Attendez, j’aime aſſez qu’on raiſont
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIERROIS cuignant toûjours.
<lb />Je m’gobarg' de tout moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Voyons un peu cela.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIERROT.
<lb />J’en avon bien veu d’autre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Hoüais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Monſieur, laiſſer
<lb />Ce pauvre Diable; à quoy peut ſervir de le batre,
<lb />vous voyez bien qu’il eſt obſtiné comme quatre,
<lb />Va, mon pauvre Garçon, va-t-en, retire toy,
<lb />Et ne luy dis plus rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIERROT.
<lb />Et j’ly veut dire, moy.
<lb />D. JU A N donnant un ſoufflet à Sganarelle,
<lb />croyant le donner à Pierrot qui ſe baiſſe.
<lb />Ah, je vous apprendray...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Peſte, ſoit du Marouſle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Voila ta charité.
<lb />D. JUNN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIERROT.
<lb />Je m’ris d’queuq' vent qui ſouffle;
<lb />Et j’m’en vas à ta Tante en lâcher quatre mois,
<lb />Laiſſe faire.
<lb />Il s’en va,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />A la fin il nous laiſſe en repos,
<lb />It je paisai joquudundomen monane.
<lb />Que de raviſſemens quand vous ſerez ma Femmeg
<lb />Sera-t il un bonheur égal au mien?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE voyant Maturine.
<lb />Voicy l’autre.
<lb />Ah, ah,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />E JOHI, CHARLOTE, MATURINE
<lb />SGANARLLLE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />16.
<lb />MATURINE.
<lb />Onſieu, queſt s’don qu’ou faites-la?
<lb />MEs qu’ou parlez d’amour à Charlote?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN à Mat.
<lb />Au contraire.
<lb />C’eſt qu’elle m’aime; &amp; moy comme je ſuis ſincere.
<lb />je luy dis que déja vous poſſedez mon cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARLOTE.
<lb />Qu’es-don que vous veut la Maturine?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. yo Aiv sennze.
<lb />Elle a peur
<lb />Que je ne vous époule, &amp; je viens deluy dire
<lb />Que je vous l’ay promis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MATURINE.
<lb />Quoy, Charlote, es-pour rire
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN à Mat.
<lb />Tout ce que vous ditez ne iervira de lien.
<lb />Elle me veut aimer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARLOTE.
<lb />Maturine, eſt-il bier
<lb />D’empeſcher que Monſieur...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN à Charl.
<lb />Vous voyez qu’elle enrag
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MATURINE.
<lb />Oh je n’empeſche rien, il m’a déja...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN à Charlote.
<lb />Je gage
<lb />Qu'elle vous ſoûtiendra qu’elle a receu ma foy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CMARLOIE.
<lb />Je n’penſois pas...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN à Mat.
<lb />Gageons qu’elle dira de moy,
<lb />Que j’auray fait ſerment de la prendre pour Femme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MATURINE.
<lb />Vous venez un peu trop taid.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARLOTE
<lb />Vous le dites.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MATORINE,
<lb />Pourquoy me diſputer?
<lb />Tredame,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OIARLOTE.
<lb />Pis q’Monſieu me veut bien....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MATORINE.
<lb />C'eſt moy qu’il veut putoſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARLOTE.
<lb />Oh, pourtant j’n’en croy rien;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MATORINE.
<lb />Ilm’a veu la prumiere &amp; m’la dit, qu’il réponde,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CNARLOIE.
<lb />S’il v-s-a veu la prumiere, il m’a veu la ſeconde,
<lb />tem veut epouler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MATURINE.
<lb />Bon...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN à Mat.
<lb />Hem' que vous ay-je dit?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MATURINE.
<lb />l'eſt moy qu’il épouſera, voyez le bel eſprit.
<lb />D ij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN à Charl.
<lb />N’ay-je pas deviné? La fole! je l’admire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARLOTE.
<lb />Si je n’ay pas raiſon le vla qu’eſt pour le dire,
<lb />Il ſait noſte querelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MATURINE.
<lb />Qu’il nous juge.
<lb />Ouy, puis qu'mait ſqui eſt,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARLOTE.
<lb />Monfieu, jugez nou, ſi vou plaiſt.
<lb />Iaquenle es-parmy nous....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIONINE.
<lb />Vous allez voir.
<lb />Gageon qu’c’eſt moy qu’il aime
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARLOTE.
<lb />Tant mieux, vous allez voir vou-meſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dites.
<lb />MMTGRINE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Parlez.
<lb />CHARLOTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Comment? eſt ce pour vous moquer
<lb />Quel beſoin avez-vous de me faire expliquen?
<lb />A l’une de vous deux j’ay promis Mariage,
<lb />J’en demeure d’accord, en faut-il davantage,
<lb />Et chacune de vous dans un débat ſi prompt,
<lb />Neſçait-elle pas bien comme les choſes vont?
<lb />Celle à qui je me ſuis engagé, doit peu craindre,
<lb />Ce que pour l’étonner, l’autre s’obſtine à feindre;
<lb />Et tous ces vains propos ne ſont qu’à mépriſer,
<lb />Pourveu que je ſois preſt toûjours à l’épouſer.
<lb />Qui va de bonne foy hait les diſcours frivoles;
<lb />J’ay promis des effets, laiſſons là des paroles.
<lb />C’eſt par eux que je ſonge à vous mettre d’accord,
<lb />Et l’on ſçaura bien-toſt qui de vous deux a tort,
<lb />Puis qu’en me mariant je dois faire connoiſtre
<lb />Pour laquelle l’amour dans mon cœur a ſceu naiſtre.
<lb />A Mar. Laiſſez là ſe flater, je n’adore que vous.
<lb />ACh. Ne la détrompez point, je ſeray voſtre Epoux.
<lb />A Mat. Il n’eſt charmes ſi vifs que n’effacent les
<lb />voſtres.
<lb />A Ch. Quand on a veu vos yeux, on n’en peut ſouffrir
<lb />d’autres.
<lb />Une affaire me preſſe, &amp; je cours l’achever.
<lb />naunun, uumle unmnomiene je viens vous retrouver,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARLOTE.
<lb />C’eſt moy qui l’y plaiſt mieux, au moins.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MATORINE.
<lb />Que je l’épouſeror.
<lb />Pourtant je penſe
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Je plains voſtre innocence,
<lb />Pauvres jeunes Brebis, qui pour trop croire un Fou,
<lb />vous-meſmes vous jettez dans la gueule du Loup.
<lb />Croyez-moy toutes deux, ne ſoyez point ſi promptes
<lb />A vous laiſſer ainſi duper par de beaux contes.
<lb />Songez à vos Oyſons, c’eſt le plus aſſuré.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN revenant.
<lb />D’où vient que Sganarelle eſt icy demeuré?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GANARELLE.
<lb />Mon Maiſtre n’eſt qu’un Fourbe, &amp; tout ce qu’il
<lb />débite,
<lb />Fadaiſe, il ne promet que pour aller plus viſte.
<lb />Parlant de Mariage, il cherche a vous tromper,
<lb />Il en épouſe autant qu’il en peut attraper,
<lb />L...
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Il appertoit D. Iuan qui l'écoute
<lb />Cela n’eſt pas vrav, ſi l’on vient vous le dire;
<lb />Répondez hardiment qu’on ſe plaiſt à médire.
<lb />Que mon Maiſtre n’eſt Fourbe en aucune action,
<lb />Qu’il n’épouſe jamais qu’à bon ne intention.
<lb />Qui ii uoule perſonne, &amp; que s’il dit qu’il aime...
<lb />Ah! tenez, le voila; ſçachez-le de luy-meſme.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Oüy?
<lb />B. Jonda
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Le monde eſt ſi plein, Monſieur, de Médiſans.
<lb />Que comme on parle mal, ſur tout des Courtiſans,
<lb />y ieur laniois entendre, à toutes deux pour cauſe,
<lb />Que ſi quelqu’un de vous leur diſoit quelque ehoſe,
<lb />Iialoit nenfiencrone, de queue dubomell...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sganarelle.
<lb />D. JUAN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Oũy, mon Maiſtre eſt un Homme d’honneur,
<lb />Je le garantis tel.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN<lb />Hon?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Ce ſeront des Beſtes.
<lb />Ceux qui tiendront de luy des diſcours mal honneſtes.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />D. JUAN, LA RAME’E, CHARLOTE.
<lb />MATORINE, SGANARELLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA RAME’E.
<lb />E viens vous avertir, Monfieur, qu’icy pour vous
<lb />Anle lant pas toltoon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Ah! Monſieur, ſauvons-nous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qu’eſt-ce?
<lb />D. JUAN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA RAME’E.
<lb />Dans un moment dolvent icy deſcendre
<lb />Douze rionmes a cneval, conimiandez pour vous
<lb />prendre.
<lb />Ils ont dépeint vos traits à ceux qui me l’ont dit,
<lb />Songez à vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Pourquoy s’aller perdre a citeit.
<lb />Iirons-nous promptement, Monſieur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Adieu les Belles.
<lb />Celle que j’aime aura demain de mes nouvelles,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MATURINE s’en allant.
<lb />'eſt à moy qu’il promet, Charlote.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARLOTE.
<lb />Oh! c’eſt à moy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Il faut ceder, la force eſt une étrange loy.
<lb />Viens, pour ne riſquer rien uſons de ſtratageme,
<lb />Tu prendras mes Habits,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCHNARELLE.
<lb />Moy, Monſieur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JOAN.
<lb />Oüy, toy-meſme,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCANARELLE.
<lb />Monſieur, vous vons moquez, Comment, ſous vos
<lb />Habits
<lb />M’aller faire tuer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Tuniets la chule au pis.
<lb />Mais dy-moy Lâche, dy, quand cela devroit eſtre,
<lb />N’eſt-on pas glorieux de mourir pour ſon Maiſtre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GANARELLE.
<lb />Serviteur à la gloire. O Ciel! fais qu’aujourd’huy,
<lb />Sganarelle en fuyant ne ſoit pas pris pour luy!
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du Second Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE III.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />D.JCAN, SCANARLELE
<lb />habillé en Medecin.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />voüez qu’au beſoin j’ay l’imaginative,
<lb />Auſſi prompte d’aller que perſonne qui
<lb />vive.
<lb />Voſtre premier deſſein n’eſtoit point à
<lb />propos,
<lb />Sous ce déguiſement j’ay l’eſprit en repos.
<lb />ſpret toit, ces Habits nous cachent l’un &amp; l’autre
<lb />Beaucoup mieux qu’on n’euſt pû me cacher ſous le
<lb />voſtre,
<lb />J’en regardois le riſque avec quelque ſoucys
<lb />Tout franc il me choquoit
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Te voila bien ainſy.
<lb />Où diable as-tu donc pris ce groteſque équipage?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Il vient d’un Medecin qui l’avoit mis en gage.
<lb />Quoy que vieux, j’ay donné de l’argent pour l’avoir
<lb />Mais, Monſieur, ſçavez-vous quel en eſt le pouvoir?
<lb />Il me fait ſalüer des Gens que je rencontre,
<lb />Et paſſer pour Docteur par tout où je me montre,
<lb />Ainſi qu’un habile Homme on me vient conſulter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Comment donc?
<lb />En de nia
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Mon ſçavoir va bien-toſt éclater,
<lb />Déja ſix Païſans, autant de Païſanes,
<lb />Accoûtumez ſans-doute à parler à des Aſnes;
<lb />ur ent lur diférens maux demandé mon avis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Et qu’as-tu répondu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Moy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Tu t’es trouvé pris?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Pas trop. Sans m’étonner, de l’Habit que je porte,
<lb />J’ay ſoûtenu l’honneur, &amp; raiſonné de ſorte,
<lb />Que ſur mon Ordonnance butai a ter n’a douté,
<lb />Qu’il n’euſt entre les mains un tréſor de ſanté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Et comment as-tu pû baſtir tes Ordonnances?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ConHREEb E.
<lb />Ma foy, j’ay ramaſſé beancoup d’impertinences,
<lb />Mêlé Caſſe, Opium Rhubarbe, Et cætera,
<lb />Tout par dracme, &amp; le mal aille comme il pourra.
<lb />Que m’importe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Me réjoüit.
<lb />D. JUAN.
<lb />Fort bien. Ce que tu viens de dire
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Et ſi, pour vous faire mieux rire,
<lb />Par hazard (car enfin quelquefois, que iqait-on?
<lb />Mes Malades venoient à guerir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Pourquoy non!
<lb />Les autres Medecins que les Sages mépriſent,
<lb />Dupent-ils moins que toy dans tout ce qu’ils nous
<lb />diſent?
<lb />Et pour quelques grands mots que nous n’entendons
<lb />pas,
<lb />Ont-ils aux guériſons plus de part que tu n’as?
<lb />Croy-moy, tu peux comme eux, quoy qu’on s’en
<lb />perſuade,
<lb />Profiter, s’il avient, du bonheur du Malade,
<lb />Et voir attribuer au ſeul pouvoir de l’Art
<lb />Ce qu’avec la Nature aura fait le hazard.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGAANRELLE.
<lb />Ou, juiqu ou vous pounez voitre numeur libertines
<lb />Je ne vous croyois pas Impie en Medecine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Il n’eſt point parmy nous d’erreur plus grande.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Quoy?
<lb />Pour un Art tout divin vous n’avez point de foy?
<lb />La Caſſe, le Sené, ny le Vin Hemetique...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />la peſte ſoit le Fou.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Vous eſtes Heretique,
<lb />Monſieur. Songez-vous bien quel bruit depuis ui
<lb />temps,
<lb />ait le Vin hemétique?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Oüy, pour certaines Gens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Ses miracles par tout ont vaincu les ſcrupules,
<lb />Leur force a converty juſqu’aux plus incrédules.
<lb />Et faiis aner plus lom mioy qui vous panle, moy,
<lb />J’en ay veu des effets ſi fur prenans...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />En quoy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Tout peut eſtre nié, ſi ſa vertu ſe nie.
<lb />Depuis fix jours an rionmie eſtoit à l’agonie,
<lb />Les plus experts Docteurs n’y connoiſſoient plus rien,
<lb />Il avoit mis à bout la Medecme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Hé bien?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Recoursa l'Hemetique. Il en prena pour leur plait
<lb />Soudain...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Le grand miracle! Il rechape?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ii en meurt.
<lb />SGANARELLE.
<lb />Au contraire
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Merveilleux moyen de le guerir!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Comment? depuis ſix jours il ne pouvoit mourir,
<lb />Etdés qu’il en a pris, le voila qui trépaſſe.
<lb />Vit-on jamais Remede avoir plus d’efficacel
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN,
<lb />Ta raiſonnes fort juſte,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Il eſt vray, cet Habit
<lb />Sur le raiſonnement m’inſpire de l’eſprit,
<lb />Et ſi ſur certains points où je voudtois vout metere.
<lb />La Diſpute...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Une fois je veux te la permettre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Errez en Medecine autant qu’il vous plaira,
<lb />La ſeule Faculté s’en ſcandamiera,
<lb />Mais ſur le reſte, la, que le cœur ſe déploye.
<lb />Que croyez-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Je croy ce qu’il faut que je croye.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Bon, parlons doucement, &amp; ſans nous échauffor,
<lb />Le Ciel?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JOAN.
<lb />Laiſſons cela.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCANARELLE.
<lb />C’eſt fort bien dit. L’Enfert
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Laiſſons cela, te dis-je?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Il n’eſt pas neceſſaire
<lb />De vous expliquer mieux, voſtre réponſe eſt claire.
<lb />Malheur ſi l’eſprit fort s’y trouvoit oublié.
<lb />Voila ce que vous ſert d’avoir étudié,
<lb />Temps perdu, Quant àmoy, per onne ne peut dire
<lb />Que l’ont m’ait rien appris, jeſçais à peine lire;
<lb />Ei j’ay de l’ignorance a fond; mais franchement,
<lb />Avee mon petit ſens, mon petit jugement,
<lb />Je vois, je comprens mieux ce que je dois com<lb />prendre,
<lb />Que vos Livres jamais ne pourroient me l’apprendre
<lb />Ce monde où je me trouve, &amp; ce Soleil qui luit,
<lb />Sont-ce des Champignons venus en une nuit?
<lb />Se ſont. ils faits tout ſeuls? Cette maſſe de pierre,
<lb />Qui s’éleve en Rocher, ces Arbres, cette Terre,
<lb />Ce Cie planté là haut, eſt-ce que tout cela
<lb />S’eſt baſty de ſoy-meſme? Et vous, ſeriez-vous-là
<lb />Saus voſtre Pere, à qui le ſien fut neceſſaire,
<lb />Pour devenir le voſtre? Ainſi de Pere en Pere,
<lb />Allant juſqu’au premier, qui veut-on qui l’ait fait.
<lb />Ce premier? Et dans l’Homme, Ouvrage ſi parfait,
<lb />Tous ces os agencez l’un dans l’autre, cette ame,
<lb />Ces veines, ce poulmon, ce cœur, ce foye... Oh
<lb />Dame,
<lb />Parlez à voſtre tour comme les autrés font,
<lb />gent pais diſputer ſi l’on ne m’interrompt;
<lb />Vous vous taiſez exprés, &amp; c’eſt belle malice,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Ton raiſonnement charme, &amp; j’attens qu’il finiſſe,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Mon raiſonnement eſt, Monſieur, quoy qu’il en ſoit
<lb />Que l’Homme eſt admirable en tout, &amp; qu’on y voi
<lb />Certains ingrédiens, que plus on les contemple,
<lb />Moins on peut expliquer. D’où vient que.... par
<lb />exemple,
<lb />N’eſt-il pas merveilleux que je ſois icy, moy,
<lb />Et qu’en la teſte, là, j’aye un je-ne ſçay-quoy,
<lb />Qui fait qu’en un moment, ſans en ſçavoir la cat
<lb />Je penſe, s’il le faut, cent diférentes choſes,
<lb />Et ne me mêle point d’ajuſter les reſſorts
<lb />Que ce je-ne-ſçay-quoy fait mouvoir dans mon
<lb />corps,
<lb />Je veux lever un doigt, deux, trois, la main entiere,
<lb />Afler a droit, a gauche, en avant, en arriere...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN apercevant Leonor.
<lb />Ah, Sganarelle, voy. Peut-on ſans s’étonner...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />rona ce quir tous laut, Monſieur, pour raiſonner.
<lb />Vous n’eſtes point muet en voyant une Belle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Celle-cy me ravit.
<lb />D. JUAN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Vrayment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Que cherche-t-elle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GANANELEE.
<lb />vous devrien dejareltre unte demanuer.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />D. JUAN, LEONOR,
<lb />GUSMAN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Uel bien plus grand le Ciel pouvoit-il m’accors
<lb />der?
<lb />Préſenter à mes yeux, dans un lieu ſi ſauvage,
<lb />La plus belle Perſonne...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Oh point, Monſieur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Je gage
<lb />E ij
<lb />Que vous n'avez encor que quatorte ans au plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARÉLLE à D. Iuan.
<lb />C’eſt comme il vous les faut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Le dernier de Juillet,
<lb />Quatorze ali, je les eus
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE bas.
<lb />O ma pauvre innocente!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Mais que cherchiez vous là?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Des herbes pour ma Tante.
<lb />C’eſt pour faire un Remede, elle en prend tres-ſou<lb />vent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Veut-elle conſulter un Homme fort ſçavant?
<lb />Monſieur eſt Medecin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Ce ſeroit là ſa joye.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE d’un ton grave.
<lb />Ou ion mal luy dent-n eltice a la fatez au foyer
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Sous des Arbres aſſiſe, elle prend l’air là bas,
<lb />Allons le ſçavoir d’elle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />A Sganarelle. Eh, ne nous preſſons pas.
<lb />Qu’elle eſt propre à cauſer une flâme amoureuſe!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONON
<lb />Il faudra que jeſois pourtant Religieuſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Ah quel meurtre! Et d’où vient? Eſt-ce que vous avez
<lb />Tant de vocation...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Pas trop. mais vous ſçavez
<lb />Qu’on menace une Fille, &amp; qu’il faut ſans murmu<lb />Ie...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. IUAN.
<lb />C’eſt cela qui vous tient?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Le puis, ma rante aſure
<lb />Que je ne ſuis point propre au mariage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Vous?
<lb />Elle ſe moque; allez, faites choix d’un Epoux,
<lb />Je vous garantis, moy, s’il faut que j’en réponde,
<lb />Propre à vous marier plus que Fille du monde.
<lb />Monſieur le Medecin s’y connoît, &amp; je veux
<lb />Que luy-meſme...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE luy taſtant le poulx.
<lb />Voyons. Le cas n’eſt point douteux.
<lb />Mariez-vous, il faut vous mettre deux enſemble,
<lb />Sinon il vous viendra mal encombre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Ah je tremble.
<lb />Et quel mal eſt-ce là que vous nommez?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Qui conſume en ſix mois l’humide radical,
<lb />Mal terrible, aſtringent, vaporeux.
<lb />Un mal
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR,
<lb />Je ſuis morte:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Mal ſur tout qui s’augmente au Couvent,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />On ne laiſſera pas de m’y mettre.
<lb />Il n’importe,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Et pourquoy?
<lb />Rei
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />A cauſe de ma Sœur qu’on aime plus que moy,
<lb />On la mariera mieux, quand on n’aura plus qu’elle
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Vous eſtes pour cela trop aimable &amp; trop belle.
<lb />Non, je ne puis ſouffrir cet excés de rigueur;
<lb />Et dés demain, pour faire enrager voſtre Sœur.
<lb />Je veux vous épouſer. En ſerez-vous contente?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Eh mon Dieu, n’allez pas en rien dire à ma Tante.
<lb />Si-toſt que du Couvent elle voit que je ris,
<lb />Deux ſoufflets me ſont ſeurs, &amp; ce leroit bien pis
<lb />Si vous alliez pour moy parler de mariage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Hé bien, marions-nous en ſecret, je m’engage.
<lb />Puis qu’elle vous mal-traite, à vous mettre en état
<lb />De ne rien craindre d’elle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Et par un bon Contract,
<lb />Ce n’eſt point à demy que Monſieur fait les choſes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />J’avois, pour fuir l’Hymen, d’aſſez preſſantes cau<lb />Teoy
<lb />Mais pour vous faire entrer au Couvent malgré vous,
<lb />Sçavoir qu’à la menace on ajoûte les coups,
<lb />C’eſt un acte inhumain, dont je me rends coupable,
<lb />Si je ne vous épouſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Il eſt fort charitable.
<lb />Voyez, ſe marier pour vous oſter l’ennuy,
<lb />D’eſtre Religieuſe, attendez tout de luy,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Si j’olois m’aſſurer...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />C’eſt une bagatelle,
<lb />Que ce qu’il vous promet. Sa bonté naturelle
<lb />pa niol; quirert prert, pour laire creve aux coups,
<lb />D’épouſer, s’il le faut, voſtre Tante avec vous,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Ah, qu’il n’en faſſe rien, elle eſt ſi dégoütante..
<lb />Mais moy, ſuis-je aſſez belle...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Ah Ciel! toute charmante.
<lb />Quelle douceur pour moy de vivre ſous vos loix!
<lb />Non, ce qui fait l’Hymen n’eſt point de noſtre choix;
<lb />J’en ſuis trop convaincu, je vous connois à peine,
<lb />Et tout à coup je cede à l’amour qui m’entraîne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR
<lb />Je voudrois qu’il fuſt vray, car ma Tante, &amp; la peur
<lb />Que me fait le Couvent..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Ah. connoiſſez mon cœus,
<lb />Voulez-vous que ma foy, pour preuve indubitable,
<lb />Vous faſſe le ſerment le plus épouvantable!
<lb />R
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Je vous croy, ne jurez point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JOAN.
<lb />Hé bienx
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Mais pour nous marier, ſans que l’on en ſçeuſt rien,
<lb />Si la choſe preſſoit, comment faudroit-il faire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Il faudroit avec moy venir chez un Noraire,
<lb />Signer le Mariage, &amp; quand tout ſeroit fait,
<lb />Nous laiſſerions gronder voſtre lante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />En effet.
<lb />Quand une choſe eſt faite, elle n’eſt pas à faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Oh, ma Tante &amp; ma Sœur ſeront bien en colere,
<lb />Car jauray pour ma part plus de vingt hſille éeus
<lb />Bien des Gens me l’on dit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Vous me rendez confus
<lb />Penſez-vous que ce ſoit voſtre bien qui m’engage?
<lb />Ce font les agremeno de de emdimtant image,
<lb />Cette bouche, ces yeux. Enfin ſoyez à moy,
<lb />Et je renonce au reſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Il eſt de bonne foy.
<lb />Vos écus ſont pour luy des beautez peu touchantes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />J’ay dans le Bourg voiſin une de mes Parentes,
<lb />Qui veut qu’on mne marie, &amp; quii a toujours dit,
<lb />Que ſi quelqu’un m’aimoit...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />C’eſt avoir de l’eſprit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Elle envoyeroit chercher de bon cœur le Notaire.
<lb />Si nous allions chez elle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D JUAN.
<lb />Me voila preſt, allons.
<lb />Hé bien, il le faut faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Mais quoy, ſeule avec vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Yenit avecque moy. c’eſt ſuivre voſtre Epoux.
<lb />Eſt-ce un ſerupuie à raire apres la foy promiſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR
<lb />Pas trop, mais j’ay toûjours...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Vous verrez ma franchiſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Du moins...
<lb />BBONGR.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Par où faut-il vous mener?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Mais quel malheur!
<lb />
<lb />Par icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />coiments
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />
<lb />Ma Tante que voicy...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Le fâcheux contre temps! Qui diable nous l’amenc?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SSAMAREEEH.
<lb />Ma foy, c’en eſtoit fait ſans cela.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />
<lb />Quelle peine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Sans rien dire, venez m’attendre icy ce ſoir,
<lb />Je m’y rendray.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />LI1E, PEONOR, DJUAN
<lb />SGANARELLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERESE à Leouor.
<lb />Y Rayment, j’aime aſſez à vous voir
<lb />ampuuente, a voudiuue pumeravee des Hommes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Vous ne ſçavez pas bien, Madame, qui nous ſommes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Eſt-ce faire du mal, quand c’eſt à bonne fin?
<lb />Ce Monſieur-là m’a dit qu’il eſtoit Medecin,
<lb />Et je luy demandois ſi pour guérir voſtre Aſme,
<lb />Il ne ſçavoit pas...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Oüy, j’ay certain Cataplaſme,
<lb />Qui poſé, lors qu’on tombe en ſeffocation,
<lb />Faeilite auſſi-toſt la reſpiration.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERESE.
<lb />Eh, mon Dieu, là-deſſus j’ay veu les plus habiles,
<lb />Leurs Remedes me ſont Remedes inutiles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Je le croy. La plûpart des plus grands Medecins,
<lb />Ne ſont bons qu’à venir viſiter des Baſſins?
<lb />Mais pour moy qui vay droit au ſouverain Dictame,
<lb />Je guéris de tous maux, &amp; je voudrois, Madame,
<lb />Que voſtre Aſme vous tinſt du haut juſques au bas.
<lb />Ilois jours mon Cataplaime, il n’y paroiſtroit pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERESE.
<lb />Hélas! que vous feriez une admirable Cure!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Je parle hardiment, mais ma parole eſt ſûre.
<lb />Demandez à Monſieur. Outre l’Aſme, il avoit
<lb />Un Bolus au coſté qui toûjours s’élevoit.
<lb />Du Diaphragme impur l’humeur trop réünie,
<lb />Le mettoit tous les ans dix fois à l’agonie;
<lb />En huit jours, je vous ay balayé tout cela,
<lb />Nettoyé l’impur, &amp;.... Regardez, le volla
<lb />Auſſi frais, auffi plein de vigueur énergique,
<lb />Que s'nn’avoit jamtais eu tacne d’Almatique!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERESE.
<lb />Son teint eſt frais ſans-doute, &amp; d’un vif éclatant,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Ca, voyons voſtre poux. Il eſt intermitent;
<lb />La palpitation du poumon s’y dénote.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quelquefois...
<lb />THERESE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Voſtre langue, elle n’eſt pas tant ſote,
<lb />En deſſous, levez là; l’Aſme y paroiſt marqué.
<lb />Ah, ſi mon Cataplaſme eſtoit viſte appliqué...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERESE.
<lb />Où donc l’applique-t-on?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE luy parlant avet
<lb />action, pour l'empeſcher de voir que
<lb />D. Iuan entretient tout bas Leonor.
<fw><lb />Tout droit ſur la partie,
<lb />Où la force de l’Aſme eſt le plus départie.
<lb />Comme l’obſtruction ſe fait de ce coſté,
<lb />Ilfant autant qu’on peut, la mettre en librnté.
</fw><lb />Car ſelon que d’abord la chaleur reſtringente
<lb />A pû ſe ramaſſer, la partie eſt ſouffranté,
<lb />Et laiſſe à reſpirer le conduit plus étroit.
<lb />Or eſt-il que le chaud ne vient jamais du froid.
<lb />rur tonſéquent, ſi toſt que dans une Famille,
<lb />Vous voyez que le mal prend cours.,.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERES Eà Leonor,
<lb />Paſſez de ce coſté.
<lb />Petite Fille,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE continuant.
<lb />Ne diférez jamais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN bas à Leonor,
<lb />Vous viendrez donc ce lon..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Oüy, je vous le promets
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />A vous cataplaſmer commencez de bonne heure,
<lb />En quel lieu faites-vous icy voſtre demeure?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERESE.
<lb />Vous voyez ma Maiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE tirant ſa Tabatiere.
<lb />Dans trois heures d’icy.
<lb />prenez dans un œuf frais de cette poudre cy.
<lb />Et du reſte du jour ne parlez à perſonne.
<lb />Voila juſqu’à demain ce que je vous ordonne,
<lb />Je ne manqueray pas à me rendre chez vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERESE.
<lb />Venez, vous faires ſeul mon eſpoir le plus doux.
<lb />Allons, petite Fille, aidez-moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONÔR.
<lb />Ca, ma Tante.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCEN
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />D. JUHI, SGANARELLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />QU'en dites vous, Monſieur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />La rencontre eſt plaiſance,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />M’érigeant en Docteur, j’ay là fort à propos,
<lb />Pour amuſer la Tante, étalé de grands mots.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Où diable as-tu peſché ce jargon?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />SGANARELLE.
<lb />1
<lb />Laiſſez faire;
<lb />J’ay ſervy quelque temps chez un Apotiquaire.
<lb />S’il faut jaſer encor, je ſuis Medecin né.
<lb />Mais ce Tabac en poudre à la Vieille donné?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Sa Niéce eſt fort aimable, &amp; doit icy ſe rendre
<lb />Quand le jour...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Quoy, Monſieur, vous l’y viendrezattendre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Oüy, ſans-doute.
<lb />D. JUAN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Et de là, vous l’Epouſeur banal,
<lb />Vous irez luy paſſer un Ecrit nuptial?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Suuhril, raute d’unmot, qu’eſle echape à ma flâme?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Quel diable de meſtier, toûjours Femme ſur Femme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />mir tampourmoj toncent yaron de rembarras,
<lb />Les Femmes n’en font point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Je ne vous comprens pas,
<lb />Mille Gens, dont je voy par tout qu’on ſe contente.
<lb />En ont ſouvent trop d’une, &amp; vous en prenez trente!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Je ne me pique pas auſſi de les garder,
<lb />Le grand nombre en ce cas pourroit m’incommoder.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARALLE.
<lb />Pourquoy? vous en feriez un Serrail. Mais je tremble.
<lb />Quel cliquetis? Monſieur, ah!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Trois Hommes enſemble
<lb />En attaquent un ſeul, il faut le ſecourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S.GANARELLE ſeul ſur le Theatre.
<lb />Voila l’humeur de l’Homme. Où s’en va-t-il courir?
<lb />S’aller faire échiner ſans qu’il ſoit neceſſaire.
<lb />Quels grands coups il allonge! Il faut le laiſſer faire.
<lb />Le plus ſeûr cependant eſt de m’aller cacher.
<lb />S’il a beſoin de moy, qu’il vienne me chercher.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />ONRECS, D JONC.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. CARLOS.
<lb />NEs Voleurs par leur fuite ont fait aſſez connoître
<lb />CQu’où voſtre bras ſe montre on n’oſe plus pa<lb />roiſtre,
<lb />Et je ne puis nier qu’à cet heureux ſecours,
<lb />oi ſe feiple encor, je ne doive mes jours.
<lb />Ainſi, Monſieur, ſouffrez que pour vous rendre
<lb />grace...
<lb />2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />ihquutaua meſme aurienndiceni place,
<lb />Et prendre ce party contre leur lâcheté,
<lb />Eſtoit plûtoſt devoir que generoſité.
<lb />Mais d’où vous eſtes-vous attiré leur pourſuite?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. CARLOS.
<lb />Je m’eſtois par malheut écarté de ma ſuite,
<lb />Ils iii ont fencontre leui, de nion Cheval tué,
<lb />A leur infame audace a fort contribué.
<lb />Sans vous j’eſtois perdu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Vous allez à la Ville?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. CARLOS.
<lb />Non, certains intéreſts...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Vous peut-on eſtre utile?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. CARLOS.
<lb />Cette offre met le comble à ce que je vous doy.
<lb />Une affaire d’honneur, tres ſenſible pour moy
<lb />mn oonge dans ces neux a tenn la Campagne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Je ſuis à vous, ſouffrez que je vous accompagne.
<lb />aia s’puis-je deſifander, ſans nie rendre Indiſcret.
<lb />Q el outrage recet...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. CARLOS.
<lb />Ce n’eſt plus un ſecret
<lb />Et je ne dois ſonger dans le bruit de l’offence,
<lb />Qu’à faire promptement éclater ma vangeance.
<lb />Une Sœur, qu’au Couvent j’avois fait élever,
<lb />Depuis quatte ou cinq jours s’eſt laiſſée enlever.
<lb />Un D. Juan Giron eſt l’autheur de l’injure,
<lb />Il a pris cette route, au moins on m’en aſſure.
<lb />Et je viens l’y chercher ſur ce que j’en ay ſçeu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Et le connoiſſez-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. CARLOS,
<lb />Je ne l’ay jamais veu.
<lb />Mais j’amene avec moy des Gens qui le connoiſſent,
<lb />Et par ſes actions telles qu’elles paroiſſent,
<lb />Je croy, ſaus paſſion, qu’il peut eſtre permis...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />N en dites poit de mai, n’ent de mes Amis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. CARLOS.
<lb />Apres un tel aveu j’aurois tort d’en rien dire;
<lb />Mar lors que mon honneur à la vangeance aſpire,
<lb />Malgié cette amitié j’oſe eſperer de vous...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Je ſçay ce que ſe doit un ſi juſte couroux.
<lb />Et pour vous épargner des peines inutiles,
<lb />Quels que ſoient vos deſſeins, je les rendray faciles.
<lb />Si d’aimer D. Juan je ne puis m’empeſcher,
<lb />C’eſt ſans avoir ſervy jamais à le cacher.
<lb />Dun emevementlait arcoque trop d’audace,
<lb />Vous demandez raiſon, il faut qu’il vous la faſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. eAREOS
<lb />Et comment me la faire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Il eſt Homme de cœur,
<lb />Vous pouvez là-deſſus conſulter voſtre honneur.
<lb />Pour ſe battre avec vous, quand vous aurez ſçea pren<lb />die,
<lb />Le lieu, l’heure, &amp; le jour, il viendra vous attendre.
<lb />Vous répondre de luy, c’eſt vous en dire aſſez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. CARLOS.
<lb />Cette aſſurance eſt douce à des cœurs offencez.
<lb />Mais je vous avoüe ray que vous devant la vie,
<lb />Je ne puis, ſans douleur, vous voir de la partie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JOAN.
<lb />Une telle amitié nous a joints juſqu’icy,
<lb />Que s’il ſe bat, il faut que je me bate auſsy,
<lb />Noſtre union le veut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. CARLOS.
<lb />Et c’eſt dont je ſoûpire.
<lb />Faut-il, quand je vous dois le jour que je reſpire,
<lb />Que j’aye à me vanger, &amp; qu’il vous ſoit permis
<lb />D’aimer le plus mortel de tous mes Ennemis?
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />F inj
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />D. CARLOS, D. JUAN
<lb />ALONDE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />ALONSE à un Vulet.
<lb />11j pone nos oneraun, ue que von nous attende.
<lb />TPar où donc... Mais ô Ciel, que ma ſurpriſe eſt
<lb />grande!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. CARLOS à Alonſe.
<lb />D’où vient qu’ainſi ſur nous vos regards attachez...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALONSE.
<lb />vona vonre mimemf, cemuy que vous eneichez,
<lb />D. Juan.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. CARLOS.
<lb />D. Juan.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Oüy, je renonce à feindre,
<lb />L’avantage du nombre eſt peu pour m’y contraindre,
<lb />Je ſuis ce D. Juan, dont le trépas juré...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALONSEà D. Carlos.
<lb />Voulez-vous...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. CARLOS.
<lb />Arreſtez, m’eſtant ſeule égaré,
<lb />Des Lâches m’ont ſurpris, &amp; je luy dois la vie
<lb />Qui par eux ſans ſon bras m’auroit eſté ravie.
<lb />D. Juan, vous voyez malgré tout mon couroux,
<lb />Que je vous rens le bion que jey teetu de vous.
<lb />Jugez par là du reſte, &amp; ſi de mon offence,
<lb />Pour payer un bienfait, je ſuſpens la vangeance,
<lb />Croyez que ce delay ne fera qu’augmenter
<lb />Le vif reſſentiment que j’ay fait éclater.
<lb />Je ne demande point qu’icy ſans plus attendre
<lb />Vous preniez le party que vous avez à prendre.
<lb />Pour m’acquiter vers vous, je veux bien vous laiſſer,
<lb />Quoy que vous reſolviez, le loiſir d’y penſer.
<lb />Sur l’outrage receu qu’en vain on voudroit taire,
<lb />Vous ſçavez quels moyens peuvent me ſatisfaire.
<lb />Il en eſt de ſanglans, il en eſt de plus doux,
<lb />Voyez-les, conſultez, le choix dépend de vous.
<lb />Mais enfin quel qu’il ſoit, ſouvenez-vous de grace
<lb />Qu il faut que mon affront par D. Juan s’efface;
<lb />Que ce ſeul intéreſt m’a conduit en ce lieu,
<lb />Que vous m’avez pour luy donné parole. Adieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALONSE.
<lb />Quoy, Monſieur...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DCANLOS.
<lb />Suivez-moy,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALONSE.
<lb />Faut-il...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. CARLOS.
<lb />Se doit vuider ailleurs.
<lb />Noſtre querelle
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VII.
<lb />LJOAN, GOANARELLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />*1 5 ganarelle.
<lb />SGANARELLE derrlere le Theatre.
<lb />Qui va la?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Viendras-tur
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />rout a Theure. Ah, c’eſt vous,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Coquin, quand je me bats, tu te ſauves des coups?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />J’eſtois allé, Monſieur, icy prés, d’où j’arrive,
<lb />Cet Habit eſt, je croy, de vertu purgative,
<lb />Le porter, c’eſt autant qu’avoir pris...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Effronté!
<lb />D’un voile honneſte au moins couvre ta lâcheté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELL B.
<lb />D’un vaillant Homme mort la gloire ſe publie,
<lb />Mais j’en fais moins de cas que d’un Poltron en vie,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Sçais-tu pour qui mon bras vient de s’employer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Non
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Pour un Frere d’Elvire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Un Frere! tout de bon?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />j’ay legret de nous von aimbrouner emcmiole,
<lb />Il paroiſt honneſte Homme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Ah, Monfieur, il me ſemble,
<lb />Qu’en rendant un peu plus de juſtice à ſa Sœur...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Ma paſſion pour elle eſt uſée en mon cœur,
<lb />Et les Objets nouveaux le rendent ſi ſenſible,
<lb />Qu’avec l’engagement il eſt incompatible.
<lb />D’ailleurs, ayant pris Femme en vingt lieux diférens,
<lb />Tu ſçais pour le ſecret les détours que je prens.
<lb />A ne point éclater toutes je les engage,
<lb />Briri ane en puone a voit quelque avantage,
<lb />Les autres parleroient, &amp; tout ſeroit perdu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANAEBLLE.
<lb />Ce ſeroit lors hazard, ſi vous n’eſtiez pendu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Maraut.
<lb />D. JUAN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GOANARILLE.
<lb />Je vous entens, il ſeroit plus honneſte,
<lb />Pour vous mieux ennoblir, qu’on vous coupaſt la
<lb />teſte,
<lb />Mais c’eſt toûjours moufir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN voyant un Tombeau ſur
<lb />lequel eſt une Statuë.
<lb />Vois-je paroiſtre icy?
<lb />Quel ouvrage nouveau
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Bon, &amp; c’eſt le Tombeau
<lb />Où voſtre Commandeur, qui pour luy le fit faire
<lb />Grace à vous, giit plutoit qu’il n’eltoit neceſſaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />On ne m’avoit pas dit qu’il fuſt de ce coſté.
<lb />Allons le voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Pourquoy cette civilité?
<lb />Laiſſons-le là, Monſieur, auſſi bien il me ſemble
<lb />Que vous ne devez pas eſtre trop bien enſemble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb /> dle paurlune la pai que jonerune aic voir;
<lb />Et s’il eſt galant Homme, il doit nous recevoir.
<lb />Entrons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Ah! que ce marbre eſt beau! Ne luy déplaiſe
<lb />Il s’eſt là, pour un Mort, logé fort à ſon aiſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />y aunie cette aveugie lote vainlte;
<lb />Un Homme en ſon vivant ſe ſera contenté
<lb />D’un Baſtiment fort ſimple, &amp; le Viſionnaire
<lb />En veut un tout pompeux, quand il n’en a que faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S
<lb />GANARELLE.
<lb />Voyez-vous ſa Statuë, &amp; comme il tient ſa main?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Parbieu, le volla bon en empereur Romain.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Il me fait quaſi peur Quels regards il nous jette!
<lb />C’eſt pour nous obliger, je penſe à la retraite,
<lb />Sans-doute qu’à nous voir, il prend peu de plaiſir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Si de venir dîner il avoit le loiſir,
<lb />Je le régalerois. De ma part, Sganarelle,
<lb />Va l’en prier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Luy?
<lb />1111
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Cours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />La priere eſt nouvelle,
<lb />Un Mort! Vous moquez-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Fay ce que je t’ay dit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Le pauvre Homme, Monſieur, a perdu l’appétit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ortany vas...
<lb />D. JUAN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />J’y vay. Que faut-il que je diſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Que je l’attens chez moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Je ris de ma ſottiſe.
<lb />Mais mon Maiſtre le veut. Monſieur le Comman<lb />deur,
<lb />DiJuai voudroit pien avon chez luy l’honneur
<lb />De vous faire un Régale. Y viendrez-vous?
<lb />nu clatuë baiſſe la teſte, &amp; cganarelle
<lb />tombant ſur les genoux s’écrie.
<lb />
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Al'aide,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Qu’eſt-ce? Qu’as-tu? Dy donc.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb /> Je ſais mort ſans remede?
<lb />La Statuë...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Hé bien, quoy? que veux-tu dire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La Statuë...
<lb />SGANARELLE.
<lb />1
<lb />Helas!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Enfin donc tu ne parleras pas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />ye parie, &amp; je vous dis, Monſieur, que la Statuë..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Encor?
<lb />D. JUAN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Sa teſte...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Hé bien?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Elle m’a fait...
<lb />Vers moy s’eſt abatuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Coquin!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Si je ne vous dis vray...
<lb />Vous pouvez luy parler pour en faire l’eſſay,
<lb />Peut-eſtre...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Viens. Maraut, puis qu’il faut que j’en rie,
<lb />Viens eſtre convaincu de ta poltronnerie,
<lb />Prens garde. Commandeur, te rendras-tu chez moy
<lb />Je t’attens à dîner.
<lb />La Statuë baiſſe encor la teſte.
<fw><lb />V
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Meaantenaadr.
<lb />voila mes eſprits forts qui ne veulent rien croire.
<lb />Dilputons à préſent, j’ay gagné la victoire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JU AN apres avoir reſvé un mement.
<lb />Allons, ſortons d’icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Sortons, je vous promets,
<lb />Quand j’en ſeray dehors, de n’y rentrer jamais.
<fw><lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du Troiſiéme Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE
<lb />IV
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />D. JUAN, SGANARELLE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />ESSE de raiſonner ſur une bagatelle,
<lb />Un faux rapport des yeux n’eſt pas choſc
<lb />nouvelle,
<lb />Et ſouvent il ne faut qu’une ſimple
<lb />vapeur,
<lb />Pour faire ce qu’en toy j’imputois à la peur.
<lb />La vûë en eſt troublée, &amp; je tiens ridicule...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Quoy, là-deſſus encor vous eſtes incredule,
<lb />Et ce que de nos yeux, de ces yeux que voila,
<lb />Tous deux nous avons veu, vous le démentez? là,
<lb />Traitez-moy d’ignorant, d’imipeitment, de beſte,
<lb />Il n’eſt rien de plus vray que ce ſigne de teſte,
<lb />Et je ne doute point que pour vous convertir,
<lb />Le Ciel qui de l’Enfer cherche à vous garantir,
<lb />N’ait rendu tout exprés ce dernier témoignage...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Ecoûte, s’il t’échape un ſeul mot davantage
<lb />Sur tes moralitez, je vay faire venir
<lb />Quatre Hommes des plus forts, te bien faire tenir,
<lb />Afin qu’un nerf de Bœuf à loiſir te réponde.
<lb />M’entens-tu? dy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Fort bien, Monſieur, le mieux du monde.
<lb />Vous vous expliquez net, c’eſt-là ce qui me plaiſt.
<lb />D’autres ont des détours qu’on ne ſçait ce que c’eſt,
<lb />Mais vous, en quatre mots que vous faites entendre,
<lb />Vous dites tout, rien n’eſt ſi facile à comprendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MI
<lb />UAN.
<lb />Qu’on me faſſe dîner le plûtoſt qu’on pourra,
<lb />Un Siege.
<lb />21
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1122
<lb />SGANAELLE à la Violete.
<lb />Va ſçavoir quand Monſieur dînera,
<lb />Dépeſche.
<lb />41
<fw><lb />1111
</fw><fw><lb />1
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />ed hrdojo a
<lb />D. LOUIS, D. JUAN, SGANARELLE,
<lb />LA VIOLETE.
<fw><lb />4
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Je
<lb /> 
<lb />QUe veut-on?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA VIOLETE.
<lb />C’eſt Monſieur voſtre Pere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Ah, que cette viſite eſtoit peu neceſſair e!
<lb />G i
<lb />Quels contes de nouveau me vient-il débitert
<lb />Il a du temps a perure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />n le laut tcouter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. LOUIS.
<lb />Ma préſence vous choque, &amp; je voy que ſans peine
<lb />Vous pourriez vous paſſer d’un Pere qui vous gêne
<lb />Tous deux, à dire vray, par plus d’une raiſon,
<lb />Nous nous incommodons d’une étrange façon,
<lb />Et ſi vous eſtes las d’oüir mes remontrances,
<lb />Je ſuis bien las auſſi de vos extravagances.
<lb />Ah! que d’aveuglement, quand raiſonnant en fous
<lb />Nous voulons que le Ciel ſoit moins ſage que nous,
<lb />Quand ſur ce qu’il connoiſt qui nous eſt neceſſaire.
<lb />Nos imprudens deſirs ne le laiſſent pas faire,
<lb />Et qu’à force de vœux nous tâchons d’obtenir
<lb />Ce qui nous eſt donné ſouvent pour nous punir,
<lb />La naiſſance d’un Fils fut ma plus forte envie,
<lb />Mes ſouhaits en faiſoient tout le bien de ma vie;
<lb />Et ce Fils que j’obtiens eſt le fleau rigoureux
<lb />De ces jours que par luy je croyois rendre heureux.
<lb />De quel œil, dites-moy, penſez-vous que je voye
<lb />Ces commerces honteux qui ſeuls font voſtre joye,
<lb />Ce ſcandaleux amas de viles actions
<lb />Qu’entaſſent chaque jour vos foles paſſions,
<lb />Ce long enchaînement de méchantes affaires,
<lb />Où du Prince pour vous les graces neceſſaires,
<lb />Ont épuiſé déja tout ce qu’auprés de luy
<lb />Mes ſervices pouvoient m’avoir acquis d’appuy?
<lb />Ah Fils! indigne Fils! quelle eſt voſtre baſſeſſe,
<lb />D’avoir de vos Ayeux démenty la nobleſſe;
<lb />D’avoir oſé ternir par tant de lâchetez
<lb />Le glorieux éclat du ſang dont vous ſortez,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De ce ſang que l’Hiſtoire en mille endroits renom<lb />me!
<lb />Et qu’avez-vous donc fait pour eſtre Gentilhomme?
<lb />Si ce titre ne peut vous eſtre conteſté,
<lb />Penſez-vous avoir droit d’en tirer vanité,
<lb />Et qu’il ait rien en vous qui puiſſe eſtre eſtimable,
<lb />Quand vos déreglemens l’y rendent mépriſable?
<lb />Non, non, de nos Ayeux on a beau faire cas,
<lb />La naiſſance n’eſt rien où la vertu n’eſt pas.
<lb />Auſſi ne pouvons-nous avoir part à leur gloire,
<lb />Qu’autant que nous faiſons honneur à leur mémoire,
<lb />L’éclat que leur conduite a repandu ſur nous,
<lb />Des meſmes ſentimens nous doit rendre jaloux,
<lb />C’eſt un engagement dont rien ne nous diſpenſe,
<lb />De marcher ſur les pas qu’a tracez leur prudence,
<lb />D’eſtre à les imiter attachez, prompts, ardens,
<lb />Si nous voulons paſſer pour leurs vrais Deſcendans,
<lb />Ainſi de ces Héros que nos Hiſtoires loüent,
<lb />Vous deſcendez en vain lors qu’ils vous deſa<lb />voüent,
<lb />
<lb />Et que ce qu’ils ont fait &amp; d’illuſtre &amp; de grand,
<lb />N’a pû de voſtre cœur leur eſtre un ſeûr garand.
<lb />Loin d’eſtre de leur ſang, loin que l’on vous en
<lb />conte,
<lb />L’éclat n’en rejallit ſur vous qu’à voſtre honte,
<lb />Et c’eſt comme un Flambeau qui devant vous porté,
<lb />Talt de vos actions meuxvon ridigmec.
<lb />Enfin ſi la Nobleſſe eſt un prétieux titre,
<lb />Sçachez que la vertu doit en eſtre l’arbitre,
<lb />Qu’il n’eſt point de grands noms qui ſans elle obſ<lb />cureis...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Monſieur, vous ſeriez mieux ſi vous parliez aſſis:
<lb />G iij
<lb />Ie ne veux pas m’aſſeoir, Inſolent. J’ay beau dire.
<lb />Ma remontrance eſt vaine, &amp; tu n’en fais que rire,
<lb />C’eſt trop; ſi juſqu’icy dans mon cœur malgré mo
<lb />La tendreſſe de Pere a combatu pour toy.
<lb />Je l’étouffe; auſſi bien il eſt temps que j’efface
<lb />La honte de te voir des-honorer ma Race,
<lb />Et qu’arreſtant le cours de tes déreglemens,
<lb />Je prévienne du Ciel les juſtes chaſtimens,
<lb />J’en mourray, mais je dois mon bras à ſa colere.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />D. JUAN, SGANARELLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Ouiez quana touo touurez, il ne m’importe
<lb />AVI guere.
<lb />Ah! que lur ce jaigon qu’a toute neule j’entens,
<lb />Ies Peres ſont fâcheux qui vivent trop longtempt!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mtanſieur...
<lb />XUANAREELE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Quelle ſortiſe à moy quand je l’écoûte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Veus avextort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A JUAN,
<lb />a quar
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Eh.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />’ay tort?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Oüy, ſans-doute
<lb />Vous avez tres-grand tort de l’avoir écouté
<lb />Avec tant de douceur &amp; tant d’honneſteté.
<lb />Le chaſfant au milieu de ſa ſotte harangue,
<lb />Vous luy deviez apprendre à mieux regler ſa langue.
<lb />A-t-on jamais rien veu de plus impertinent?
<lb />Un Pere contre un Fils faire l’entreprenant?
<lb />Luy venir dire au nez que l’honneur le convio
<lb />Amener dans le monde une loüable vie?
<lb />Le faire ſouvenir qu’eſtant d’un noble ſang,
<lb />Il ne devroit rien faire indigne de ſon rang?
<lb />Les beaux enſeignemens, c’eſt bien ce que doit ſuivre
<lb />Un Homme tel que vous, qui ſçait comme il faut
<lb />vivre.
<lb />De voſtre patience on ſe doit étonner.
<lb />Pour moy, je vous l’aurois envoyé promener.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />D. JUAN, LA VIOLETE,
<lb />SGANARELLE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA VIOLETE.
<lb />V Oſtre Marchand eſt là, Monfieur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Qui?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA VIOLETE.
<lb />Ce grand Homme
<lb />Monſieur Dimanche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Peſte, un Creanciet aſſomme.
<lb />Dequoy s’aviſe-t-il d’eſtre ſi diligent
<lb />A venir chez les Gens demander de l’argent?
<lb />Que ne luy diſois-tu que Monſieur dîne en Ville?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA MOLEIE.
<lb />Vrayment oüy, c’eſt un Homme à croire bien facile,
<lb />Malgré ce que j’ay dit, il a voulu s’aſſeoir
<lb />Là dedans pour l’attendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Qu’il y demeure.
<lb />Hé bien, juſques au ſon
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Non; fay qu’il entre au contraitt
<lb />Je ne tarderay pas longtemps à m’en défaire.
<lb />Lors que des Creanciers cherchent à nous parler,
<lb />Ie trouve qu’il eſt mal de ſe faire celer.
<lb />Ieurs viſites ayant une fort juſte cauſe,
<lb />Il les faut tout au moins payer de quelque choſe,
<lb />Et ſans leur rien donner, je ne manque jamais
<lb />A les faire de moy ietourner Inemiuns,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />D. JUAN, Mr DIMANCHE.
<lb />SGANARELLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />On jour, Monſieur Dimanc he, eh, que ce m’eſt
<lb />de joye
<lb />De pouvoir... ne ſouffrez jamais qu’on vous renvoye,
<lb />J’ay bien grondé mes Gens, qui ſans-doute ont eu
<lb />tort
<lb />De n’avoir pas voulu vous faire entrer d’abord.
<lb />Ils ont orure aujouid naj de ilouvin aperlonne;
<lb />Mais ce n’eſt pas pour vous que cet ordre ſe donne,
<lb />Et vous eſtes en droit, quand vous venez chez moy,
<lb />De n’y trouver jamais rien de ferme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. DIMANCHE.
<lb />Monſieur, qu’il...
<lb />Je croy,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L. JUAN.
<lb />Les Coquins! voyez, laiſſer attendre
<lb />Monfieur Dimanche ſeul! Oh, je leur veux appren<lb />dre
<lb />A connoiſtre les Gens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. DIMANCHE.
<lb />Cela n’eſt rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Comment?
<lb />Quaiid je luin daniha Chambre, oſue bratontément
<lb />Dire à Monſieur Dimanche, au meilleur...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. DIMANCHE.
<lb />Sans colere.
<lb />Monſieur, une autrefois ils craindront de lefaire.
<lb />J’eſtois venu...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Jamais ils ne font autrement,
<lb />Ca, pour Monſieur Dimanche un Siege, prompte
<lb />ment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. DIMANCHE.
<lb />Je ſuis dans mon devoir,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Non, vous ſerez aſſis.
<lb />Debout! que je l’endure!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. DIMANCHE.
<lb />Monſieur, je vous conjure...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Apportez, je vous aime, &amp; je vous voy d’un œil..
<lb />Oſtez-moy ce Pliant &amp; donnez un Fauteüil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. DIMANCHE.
<lb />Je n’ay garde, Monſieur, de...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JOAN.
<lb />Je le dis encore,
<lb />Au point que je vous aime, &amp; que je vous honore,
<lb />Je ne ſouffriray point qu’on mette entre nous deur
<lb />Aucune diférence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. DIMANCHE.
<lb />Ah! Monſieur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Allons, aſſeyez-vous.
<lb />2
<lb />Je le veux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. DIMANCHE.
<lb />Comme le temps empire...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mettez-vous là.
<lb />D. JOnIe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. DIMANCHE.
<lb />Monfieur, je n’ay qu’un mot à dire;
<lb />J’eſtois...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Madan ious la, veasun jea
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. DIMANCHE.
<lb />Je fuis bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. DIMANCHE s’aſſeyant dans un Fauteüil.
<lb />C’eſt pour vous obeïr. Sans le beſoin extréme...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Non, ſi vous n’eſtes-là, je n’écoûteray rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L. JOn*
<lb />Parbleu, Monſieur Dimanche, avoüez-le vous<lb />meſme,
<lb />2091 61
<lb />Vous vous portez bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. DIMANCHE.
<lb />Oüy, mieux depuis quelques moit
<lb />Que je n'avom pas fait. Ie iuis...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />4
<lb />
<lb />D. JUAN.
<lb />Pius je vous vois,
<lb />Plus j’admire ſur vous certain vif qui s’épanche.
<lb />Quel teint!
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. DIMANCHE.
<lb />Je viens, Monſieur..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Et Madame Dimanche,
<fw><lb />3
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Comment ſe porte-elle!
<lb />M. DIMANCHE.
<lb />Je viens vous...
<lb />Aſſex bien, Dieu mercy,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Dumenage ene à tout le ſoucy.
<lb />C’eſt une brave Femme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />J'eſtois...
<lb />M. DIMANCHE.
<lb />Elle ent vontie Servante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />me a bien lieu d’avoir l’ame contente,
<lb />Que ſes Enfans ſont beaux! La potite Loüiſon,
<lb />Hem?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Je...
<lb />M. DIMANCHE,
<lb />C’eſt l’Enfant gaſté, Monſieur, de la Maiſon
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Rien n’eſt ſi joiy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. DIMANCHE.
<lb />Monfieur, je...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De jonii
<lb />Queje l’aime!
<lb />Et le petit Colin, eſt-il encor de meſme?
<lb />Fuitentoujours grand bruit avecque ſon Tambourl
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. DIMANCHE.
<lb />Oüy. Monſieur, on en eſt étourdy tout le jour.
<lb />Je venois...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Et Bruſquet, eſt-ce à ſon ordinaire!
<lb />L’aimable petit Chien, pour ne ſe pouvoir taire,
<lb />Mort
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. DIMANCHE.
<lb />A ravir.
<lb />C’eſt pis que ce n’eſtoit, nous n’en ſçaurions chevir;
<lb />Et quand il ne voit pas noſtre petite Fille...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Je prens tant d’intéreſt en toute la Famille.
<lb />Qu’on doit peu s’étonner ſi je m’informe ainſy
<lb />De tout l’un apres l’autre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. DIMANCHE.
<lb />Oh, je vous compte auſſy
<lb />Parmy ceux qui nous font...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Allons donc, je vous prie,
<lb />Touchez, Monſieur Dimanche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. DIMANCHE.
<lb />Ah!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />M’aimez-vous un peu? la.
<lb />Mais ſans raillerie,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. DIMANCHE.
<lb />Tres-humble Serviteur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Parbleu, je ſuis à vous auſſi de tout mon cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. DIMAT CHD.
<lb />Vous me rendez confus. Je...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Pour voſtre ſervice,
<lb />Il n’eſt rien qu’avec joye en tout temps je ne fiſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. DIMANCHE.
<lb />C’eſt trop d’honneur pour moy; mais Monfieur, s’il
<lb />vous plaiſt,
<lb />je viens pour...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Croyez-le.
<lb />D. JUAN.
<lb />Et cela, ſans aucun intéreſt,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mais...
<lb />M. DIMANCHE.
<lb />Je n’ay point merité cette grace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Servir mes Amis n’a rien qui m’embaraſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. DIMANCHE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Si vous...
<lb />D. JUAN,
<lb />Morineur Dhaubhej ongay de bonne foy,
<lb />Vous n’avez point dîné, dînez avecque moy.
<lb />Vous voila tout porté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. DIMANCHE.
<lb />Non, Monſieur, une affaire
<lb />Me rappelle chez nous, &amp; m’y rend neceſſaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. Juine ſe levant.
<lb />viſte, allons, ma Caleche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. DIMANCHE.
<lb />Ah! c’eſt trop de moitié.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dépeſchons.
<lb />D. JUAN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. DIMANCHE.
<lb />ntoi, Mennears
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. JUAN.
<lb />Vous n’irez point à pié.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. DIMANCHE.
<lb />Monſieur, j’y vay toûjours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />La reſiſtance eſt vaine;
<lb />Vous m’eſtes venu voir, je veux qu’on vous remene
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />J’avois la..
<lb />M. DIMANCHE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN
<lb />Tenez-moy pour voſtre Débiteur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Je voulois...
<lb />a DiMNCHE.
<lb />4
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JOAN.
<lb />Je le ſuis, &amp; voſtre Debiteur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. DIMANCHE.
<lb />Ah! Monſieur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUI...
<lb />Je n’en fais un ſecret à perſonne,
<lb />Et de ce que je dois j’ay la mémoire bonne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. DIMANCHE.
<lb />Si vous me...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUANV.
<lb />Voulez-vous que je deſcende en bas,
<lb />s je vaas iecandane.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mais...
<lb />M. DIMANCHE.
<lb />Ah! je ne le veux pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Embraſſez-moy donc, c’eſt d’une amitié pure,
<lb />Qu'une ſeconde fois icy je vous conjure,
<lb />D’eſtre perſuadé qu’envers &amp; contre tous,
<lb />Il n’eſt rien qu’au beſoin je ne fiſſe pour vous.
<fw><lb />D. Iuan ſe retire.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE reconduiſaut M. Dimanche.
<lb />Vous avez en Monſieur un Amy veritable,
<lb />Un...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. DIMANCHE.
<lb />De civilitez il eſt vray qu’il m’accable.
<lb />Et j’en ſuis ſi confus, que je ne ſçay comment
<lb />Luy pouvoir demander ce qu’il me doit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Vrayment,
<lb />Quand on parle de vous, il ne faut que l’entendre.
<lb />Comme luy tous ſes Gens ont pous vous le cœur
<lb />tendre.
<lb />It pour vous le montrer, ah! que ne vous vient-on
<lb />Donner quelque nazarde, ou des coups de bâton?
<lb />Vous verriez de quel air...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. DIMANCHE,
<lb />Je le croy, Sganarelle,
<lb />Mais pour luy mille Ecus ſont une bagatelle,
<lb />Et deux mots dis par vous...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Allez ne craignez rien,
<lb />Vous en deuſt-il vingt mille, il vous les payeroit bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. DIMANCHE.
<lb />miais vous; tousmie de renuuſſi pour voſtre con<lb />pte...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELEE.
<lb />Fy, parler de cela! n’avez-vous point de honte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Comment?
<lb />M. DIMAREIID.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCANARELLD.
<lb />Ne ſçay-je pas que je vous doy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. DIMANCHE.
<lb />Si tous...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Allez, Monſieur Dimanche, on vous attend chez
<lb />vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. DIMANCHE.
<lb />Mais mon argent?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SGANARELLE.
<lb />Hé bien, je dois; qui doit s’oblige.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Je veux..
<lb />M. DIMANCHE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ah!
<lb />SGANARELLE.
<fw><lb />M. DIMANCHE.
<lb />’entens...
<lb />SGANARELLE.
<lb />Bon.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Entry"><lb />M. DIMANCHE.
<lb />Atralos..
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />SGANARELLE.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />M. DIMANCHE.
<lb />Je...
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Fy, vous dis-je.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />D. JUAN, SGANARELLE,
<lb />D. ELVIRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Nous en voila défaits.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />A-t-il lieu de s’en plaindre?
<lb />Et fort civilement.
<lb />H iij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Il auroit tort? comment!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />N’ay-je pas...
<lb />D. JUAN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Ceux qui font les fautes qui les boivent
<lb />Eſt-ce aux Gens comme vous à payer ce qu’ils doi<lb />vent?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L JOIII
<lb />Qu'on ſçache ſi bientoſt le dîner ſera preſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />à Elvire qu’il voit entrer.
<lb />Quoy, vous encor, Madame? en deux mots, s’il
<lb />I’ay haſte,
<lb />vous plaiſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELVIRE.
<lb />Dans l’ennuy dont mon ame eſt atteinte,
<lb />Vous oraignez ma douleur, mais perdez cette crainte
<lb />Je ne viens point icy pleine de ce couroux,
<lb />Que je n’ay que trop fait éclater devant vous,
<lb />Par un premier Hymen une autre vous poſſede,
<lb />On m’a tout éclairey, c’eſt un mal ſans remede,
<lb />Et je me ferois tort de vouloir diſputer,
<lb />Ce que contre les loix je ne puis emporter.
<lb />J’ay ſans-doute à rougir malgré mon innocence,
<lb />D’avoir crû mon amour avec tant d’imprudence,
<lb />Qu’en vous donnant la main j’ay receu voſtre foy;
<lb />Sans voir ſi vous eſtiez en pouvoir d’eſtre à moy.
<lb />Ce deſſein avoit beau me ſembler teméraire,
<lb />Je cherchois le ſecret par la crainte d’un Frere,
<lb />Et le tendre panchant qui me fit tout oſer,
<lb />Sur vos ſermens trompeurs ſervit à m’abuſer.
<lb />Le crime eſt pour vous ſeul, puis qu’enfin éclaircie,
<lb />Jeſonge à ſatisfaire à ma gloire noircie,
<lb />Et que ne vous pouvant conſerver pour Epoux,
<lb />J’éteins la fole ardeur qui m’attachoit à vous.
<lb />Non qu’un juſte remords l’étouffe dans mon ame,
<lb />Juſques à n’y laiſſer aucun reſte de flâme,
<lb />Mais ce reſte n’eſt plus qu’un amour épuré;
<lb />C’eſt un feu dont pour vous mon cœut eſt éclairé,
<lb />Un feu purgé de tout, une ſainte tendreſſe,
<lb />Qu’au commerce des ſens nul deſir n’intéreſſe,
<lb />Qui n’agit que pour vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Ah!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E2 vonla,
<lb />Ton cœur eſt attendry.
<lb />Tu pleures, je croy,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Monſieur, pardonnez-moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELVIRE,
<lb />C’eſt ce parfait amour qui m’engage à vous dire,
<lb />Ce qu’aujourd’huy le Ciel pour voſtre bien m’inſ<lb />pire,
<lb />Le Ciel dont la bontécherche à vous ſecourir,
<lb />Preſt à choir dans l’abyſme où je vous voy courir.
<lb />Oüy, D. Juan, je ſçay par quel amas de crimes
<lb />Vos peines qu’il réſout luy ſemblent legitimes,
<lb />Et je viens de ſa part vous dire que pour vous
<lb />Sa clemence a fait place à ſon juſte couroux,
<lb />Que las de vous attendre, il tient la foudre preſte,
<lb />Qui depuis ſi longtemps menace voſtre teſte,
<lb />Qu’il eſt encor en vous par un prompt repentir,
<lb />De trouver les moyens de vous en garantir,
<lb />Et que pour éviter un malheur ſi funeſte,
<lb />Ce jour, ce jour peut-eſtre eſt le ſeul qui vous reſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Menſieur!
<lb />SGANARELLE.
<lb />Pour moy qui ſors de mon aveuglement
<lb />Je n’ay plus pour la terre aucun attachement,
<lb />Ma retraite eſt concluë, &amp; c’eſt là que ſans ceſſe
<lb />Mes larmes tâcheront d’effacer ma foibleſſe,
<lb />Heureuſe ſi je puis par ſon auſterité
<lb />Obtenir le pardon de ma crédulité;
<lb />Mais dans cette retraite, où l’on meurt à ſoy-meſme
<lb />J’avois, je vous l’avouë, une douleur extréme,
<lb />Qu’un Homme à qui j’ay crû pouvoir mnocem<lb />ment
<lb />De mes plus tendres vœux donner l’empreſſement,
<lb />Devinſt par un revers aux méchans redoutable,
<lb />Des vangeances du Ciel l’exemple épouvantable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Monſieur, encor un coup...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELVIRE.
<lb />De grace, accordez-moy
<lb />Ce que doit mériter l’état où je me voy.
<lb />Voſtre ſalut fait ſeul mes plus fortes alarmes,
<lb />Ne le refuſez point à mes vœux, à mes larmes,
<lb />Len vortre interert ne vous içaufoit toucher,
<lb />Au crime en ma faveur daignez vous arracher,
<lb />Etm'epargner l’ennuy d’avoir pour vous a craindre
<lb />Le couroux que jamais le Ciel ne laiſſe éteindre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />La pauvre Femme!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C ALVIRE.
<lb />Enfin ſi le faux nom d’Epoux
<lb />M’a fait tout oublier pour vivre toute à vous,
<lb />Si je vous ay fait voir la plus forte tendreſſe
<lb />Quijamais d’un cœur noble ait eſté la maiſtreſſe,
<lb />Tout le prix que j’en veux, c’eſt de vous voir ſonger
<lb />Au bonheur que pour vous je tâche à ménager.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Cœur de Tygre!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELVIRE.
<lb />Voyez que tout eſt périſſable,
<lb />Examinez la peine infaillible au coupable,
<lb />Et de voſtre ſalut faites-vous une loy,
<lb />Ou pour l’amour de vour, ou pour l’amour de moy.
<lb />C’eſtà ce but qu’il faut que tous vos deſirs tendent,
<lb />Et ce que de nouveau mes larmes vous demandent.
<lb />Si ces larmes ſont peu, j’oſe vous en preſſer
<lb />2ai touree quijamais vous put intelenti.
<lb />Apres cette priere, adieu, je me retire,
<lb />Songez à vous, c’eſt tout ce que j’avois à dire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />J’ay fort preſté l’oreille à ce pieux diſcours,
<lb />Madame avecque moy demeurez quelques jours,
<lb />Peut-eſtre en me parlant vous me toucherez l’ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELVIRE.
<lb />Demeurer avec vous n’eſtant point voſtre Femme!
<lb />Je vous ay découvert de grandes veritez.
<lb />D. Juan, craignez tout, ſi vous n’en profitez.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VII.
<lb />D. JUAN, SOATARELLE. Suite.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />LA laiſſer partir, ſans...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Sçais-tu bien, Sganarelle,
<lb />Que mon cœur s’eſt encor preſque ſenty pour elle?
<lb />Ses larmes, ſon chagrin, la retolution,
<lb />Tout cela m’a fait naiſtre un peu d’émotion,
<lb />Dans ſon air languiſſant je l’ay trouvée aimable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Et tout cé qu’elle a dit n’a point eſté capable...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Viſte à diner.
<lb />el d Mlei
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />folt oleu,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Pourquoy me regarder?
<lb />Va, va, je vayorentatomnger à m’amender.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Ma foy, n’en riez point, rien n’eſt ſi neceſſaire
<lb />Que de ſe convertir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />C’eſt ce que je veux faire,
<lb />Encor vingt ou trente ans des plaiſirs les plus doux,
<lb />Toûjours en joye, &amp; puis nous penſerons à nous.
<lb />SGANARELLE.
<lb />Voila des Libertins l’ordinaire langage,
<lb />Mais la mort...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Hem.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Qu’on ſerve. Ah bon; Monſieur, courage,
<lb />Grande chere, tandis que nous nous portons bten.
<lb />It prinu un morteas uans un des Plats qu’on
<lb />apporte, &amp; le met dans ſa bouche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Quelle enfleure eſt cela? parle, dy, qu’as-tu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Attens, montre. Sa jouë eſt toute contrefaite,
<lb />C’eſt une fluxion; qu’on cherche une Lancete.
<lb />Le pauvre Garçon! viſte. Il faut le ſecourir.
<lb />ol cet ablces fentroit, ien pourroit mourir.
<lb />Qu’on le perce, il eſt meur. Ah! Coquin que vous
<lb />eſtes,
<lb />Vous oſez donc...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Ma foy, ſans chercher de défaites,
<lb />Je voulois voir, Monſieur, ſi voſtre Cuiſinier
<lb />N’avoit point trop poivré ce ragouſt; le dernier
<lb />L’eſtoit en diable, auſſi vous n’en mangeaſtes guere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Puis que la faim te preſſe, il faut la ſatisfaire.
<lb />Fay-toy donner un ſiege, &amp; mange avecque moy,
<lb />Auſſi bien cela fait j’auray beſoin de toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE prenant un ſiege.
<lb />Volontiers, j’y tiendray bien ma place,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mange donc.
<lb />SGANARELLE.
<lb />Vous ſerez content; de voſtre grace
<lb />vous m’avez fait partir faus déjeuner, ainſy
<lb />J’ay l’appétit, Monſieur, bien ouvert, Dieu mercy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Je le voy.
<lb />SGANARELLE.
<lb />Quand j’ay faim je mange comme trente,
<lb />Taſtez-moy de cela, la ſauſſe eſt excellente,
<lb />Si j’avois ce Chapon je le menerois loin.
<lb />Tout doux, petit Compere, il n’en eſt pas beſoin.
<lb />Rengainez.! Vertubleu, pour lever les aſſietes,
<lb />Vous eſtes bien ſoigneux d’en préſenter de nettes,
<lb />Et vous, Monfieur Pieard, treve de compliment,
<lb />Je n’ay point encor ſoif.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Va, dîne poſément.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C’eſt bien dit.
<lb />SGANARRLLE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Chante mioy queique Chanſon à boire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Bientoſt, Monſieur, laiſſons travailler la machoire.
<lb />Quand j’auray dit trois mots à chacun de ces Plats...
<lb />Qui diable frape ainſi?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN à un Laquais.
<lb />Dy que je n’y ſuis pas.
<lb />SGANARELLE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Attendez, j’aime mieux l’aller dire moy-meſme.
<lb />Ah, Monſieur!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIJOINS
<lb />D’où te vient cette frayeur extréme?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />3GANARELLE baiſſant la teſte.
<lb />c’eſt le...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qu
<lb />D. JUAN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Je ſuis mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Veux-tu pas t’expliquer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Du faitur de... tantoſt vous penſiez vous moquer.
<lb />Avancez, il eſt là, c’eſt luy qui vous demande.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Allons le recevoir.
<lb />D. JUAN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARBLLE.
<lb />Si j’y vay, qu’on me pende.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Quoy, d’un rien ton courage eſt ſi-toſt abbatu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Ah! pauvre Sganarelle, où te cacheras-tue
<fw><lb />*
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VIII.
<lb />D. JUAN, LA STATUE du Com<lb />mandeur, SGANARELLE, ſuite.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb /> ontuit, a couvert. Je te tuis redevable
<lb />à Sganarelle.
<lb />D eſtre ſi ponctuel. Viens te remettre à table.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISGANARELLE.
<lb />J’ay mangé comme un Chancre, &amp; je n’ay plus de
<lb />faim.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUA N au Commandeur.
<lb />Si de t’avoir icy j’euſſe eſté plus certain,
<lb />Una pas mneux ſegle tauroit marqué mon zele.
<lb />A boire. A ta ſanté, Commandeur. Sganarelle,
<lb />jele la porte, allons, qu'oirtuy conne du Vin.
<lb />Bois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SUANARELLE,
<lb />Padabej jauiillie quuna nelt nmatins
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />chante, le Commandeur te voudra bien entendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Je ſuis tropenrumé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA STATUE.
<lb />Laiſſe. le s’en défendre,
<lb />C’en eſt aſſez, je ſuis content de ton repas,
<lb />Le temps fuit, la mort vient, &amp; tu n’y penſe pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Ces avertiſſemens me ſont peu neceſſaires,
<lb />Chantons, une autrefois nous parlerons d’affaires,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA STATUE.
<lb />Peut-eſtre une autrefois tu le voudras trop tard,
<lb />Mais puis que tu veux bien en courir le hazard,
<lb />Dans mon l'ombeau ce ſoir a ſouper je t’engage.
<lb />Promets moy d’y venir, auras-tu ce courage?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Oüy, Sganarelle &amp; moy nous irons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Moy. non pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Poltron.
<lb />D. JUAN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Jamais par jour je ne fais qu’uu repas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Adieu.
<lb />DIMOTATUE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JGAN.
<lb />Juſqu’à ce ſoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA STATUE.
<lb />Je t’attens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Où me veut-il mener?
<lb />mnesuole!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D, JUAN.
<lb />J’iray, fuſt-ce le Diable,
<lb />Je veux voir comme on eſt régalé chez les Morts.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Pour cent coups de bâtons que n’en ſuis-je dehors.
<lb />Fin du Quatriéme Acte.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />DMOUIO, D.JOAN,
<lb />SGANARELLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. LOUIS.
<lb />E m’abuſez vous point, &amp; ſeroit-il
<lb />poſſible,
<lb />Que voſtre cœur, ce cœur ſi longtemps
<lb />infſéxible,
<lb />Si longtemps en aveugle au crime aban<lb />donné,
<lb />Euſt rompu les liens dont il fut enchaîné?
<lb />Qu’un pareil changement me va cauſer de joye!
<lb />Mais encor une fois faut-il que je le croye,
<lb />Et ſe peut-il qu’enfin le Ciel m’ait accordé,
<lb />Ce qu’avec tant d’ardeur j’ay toûjours demandé?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />
<lb />Oüy, Monſieur, ce retour dont j’eſtois ſi peu digne,
<lb />Nous eſt de ſes bontez un témoignage inſigne.
<lb />Je ne ſuis plus ce Fils, dont les lâches deſirs,
<lb />N’eurent pour ſeul objet que d’infames plaiſirs,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Le Ciel, dont la clemence eſt pour moy ſans ſeconde
<lb />M’a fait voir tout à coup les vains abus du monde,
<lb />Tout à coup de ſa voix l’attrait victorieux
<lb />A penetré mon ame, &amp; deſſillé mes yeux,
<lb />Et je vois, par l’effet dont ſa grace eſt fuivie,
<lb />Avec autant d’horreur les taches de ma vie,
<lb />Que j’eus d’emportement pour tout ce que mes ſens
<lb />Trouvoient à me flater d’apas ébloüiſſans.
<lb />Quand j’oſe rappeller l’excés abominable
<lb />Des déſordres honteux dont je me ſens coupable,
<lb />Je fremis &amp; m’étonne, en m’y voyant courir,
<lb />Comme le Ciel a pûſi longtemps me ſouffrir,
<lb />Comme cent &amp; cent fois il n’a pas ſur ma teſte
<lb />Lancé l’affreux carreau qu’aux Méchans il appreſte.
<lb />L’amour qui tint pour moy ſon couroux ſuſpendu,
<lb />M’apprend à ſes bontez quel ſacrifice eſt dû.
<lb />Il l’attend, &amp; ne veut que ce cœur infide le,
<lb />Ce cœur juſqu’à ce jour à ſes ordres rebelle.
<lb />Enfin (&amp; vos ſoûpirs l’ont ſans-doute obtenu)
<lb />De mes égaremens me voila revenu.
<lb />Plus de remiſe, il faut qu’aux yeux de tout le monde,
<lb />A mes folles erreurs mon répentir réponde,
<lb />Que j’efface, en changeant mes criminels deſirs,
<lb />L’empreſſement fatal que j’eus pour les plaiſirs,
<lb />Et tâche à réparer par une ardeur égale,
<lb />Ce que mes paſſions ont cauſé de ſcandale.
<lb />C’eſt à quoy tous mes vœux aujourd’huy ſont per<lb />tez,
<lb />Et je devray beaucoup, Monſieur, à vos bontez,
<lb />Si dans le changement où ce retour m’engage,
<lb />Vous me daignez choiſir quelque ſaint Perſonnage;
<lb />Qui me ſervant de Guide, ait ſoin de me mon<lb />trer
<lb />A bien ſuivre la route où je m’en vais entrer.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. LOUIS.
<lb />Ah! qu’aiſément un Fils trouve le cœur d’un Pere.
<lb />Preſt au moindre remords à calmer ſa colere!
<lb />Quels que ſoient les chagrins que par vous j’ay re<lb />çeus,
<lb />Vous vous en répentez, je ne m'en ſouviens plus.
<lb />Tout vous porte à gagner cette grande victoire,
<lb />L’intéreſt du ſalut, celuy de voſtre gloire,
<lb />Combatez, &amp; ſur tout ne vous relâchez pas.
<lb />Mais dans cette Campagne, où s’adreſſent vos pas?
<lb />J’ay ſorty de la Ville exprés pour une aſſaite,
<lb />Où des hier ma préſence eſtoit fort neceſſaire,
<lb />Et j'ay voulu marcirer uin frromentuuxxtodf,
<lb />Mon Carroſſe m’attend à ce premier détour,
<lb />Venez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Non, aujourd’huy ſouffrez-moy l’avantage.
<lb />D’un peu de ſolitude au prochain Hermitage.
<lb />C’eſt-là que retiré, loin du monde &amp; du bruit,
<lb />Pour m’offrir mieux au Ciel je veux paſſer la nuit.
<lb />Ma peine y finira, tout ce qui m’en peut faire
<lb />Dans ce détachement qui m’eſt ſi neceſſaire,
<lb />C’eſt que pour mes plaiſirs je me ſuis fait preſter
<lb />Des ſommes que je ſuis hors d’état d’acquiter.
<lb />Faute de rendre, il eſt des Gens qui me maudiſſent,
<lb />Qui font...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. LOUIS.
<lb />Que là-deſſus vos ſcrupules finiſſent.
<lb />Je payeray tout, mon Fils, &amp; prétens de mon bien
<lb />Vous donner...
<lb />4
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Ah! pour moy je ne demande rien<lb />Pourveu que par mes pleurs mes fautes reparées..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />O conſolations! douceurs ineſperées!
<lb />Tous mes vœux ſont enfin heureuſement remplis;
<lb />Grace aux bontez du Ciel, j’ay retrouvé mon Fils,
<lb />Il ſe rend à la voix qui vers luy le rappelle.
<lb />Je cours à voſtre Mere en porter la nouvelle.
<lb />Adieu, prenez courage, &amp; ſi vous perſiſtez,
<lb />N’attendez plus que joye &amp; que proſperitez.
<fw><lb />SCENE II.
<lb />D. JUAN, SGANARELLE.
<lb />SGANARELLE en pleurant.
<lb />MOnfeus.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Qu’eſt ce?
<fw><lb />S
<lb />GANARELLE.
<lb />Ah!
<lb />D. JUAN.
<lb />Comment? tu pleures?
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />C’eſt de joye
<lb />De vous voir embraſſer enfin la bonne voye.
<lb />Jamais encor, je croy, je n’en ay tant ſenty.
<lb />Ah, quel plaiſir ce m’eſt de vous voir con verty!
<lb />Le Ciel a bien pour vous exaucé mon envie.
<lb />Franchement vons meniez une diuble de vie,
<lb />Mais à tout Pecheur grace, il n’en faut plus parler.
<lb />L’Fesmitage eſt-il loin ou vous voulez aller;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eh.
<lb />D. JUAN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Seroit ce là-bas? vers cet endroit ſauvage...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. Janiv. -
<lb />La peſte le Beneſt avec ſon Hermitage:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Pourquoy? Frere Pacome eſt un Homme de bien.
<lb />Et je croy qu’avec luy vous ne perdriez rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ba JOIN.
<lb />Parbleu, tu me ravis. Quoy, tu me crois ſincere,
<lb />Dans un conte forgé pour attraper mon Pere?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCANARELLE.
<lb />Comment? vous ne... Monſieur, c’eſt.. où donc
<lb />allons-nous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />La Belle de tantoſt m’a donné rendez-vous,
<lb />voiey i'neure, &amp; j’y vay, c'eſt là mon Hermitage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />La retraite ſera méritoire. Ah! j’enrage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elle eſt jolie, oüy?
<lb />D. JCAN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Mais l'aifer enerener ſi loin?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Elle m’a touché l’ame, &amp; s’il eſtoit beſoin.
<lb />Pour ne la manquer pas, j’irois juſques a Rome.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Belle converſion! ah quel Homme, quel Homme!
<lb />Vous l’attendrez en vain, elle ne viendra pus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Je croy qu’elle viendra, moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Tant pis,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />En tout cas,
<lb />Ma peine au rendez-vous ne ſera point perduë,
<lb />C’eſt où du Commandeur on a mis la Statuë,
<lb />Il nous a conviez à ſouper. On verra
<lb />Comment, s’il nous reçoit, il s’en acquitera.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Souper avec un Mort? tué par vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />N’importe,
<lb />y aj prouiis, fur la peurfiia promiene l’emporte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Et ſi la Belle vient &amp; ſe laiſſe emmener?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JOAN.
<lb />Oh ma foy, la Statuë ira ſe promener,
<lb />Je préfere à tout Mort une jeune Vivante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Mais voir une Statuë &amp; mouvante &amp; parlante,
<lb />N’eſt-ce pas...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D, JUAN.
<lb />Il eſt vray, c’eſt quelque choſe; envain
<lb />Je ferois la-deſſus un jugement certain,
<lb />Pour ne s’y point méprendre, il en faut voir la ſuite.
<lb />Cependant, ſi j’ay feint de changer de conduite;
<lb />Si j’ay dit que j’allois me déchirer le cœur,
<lb />D’une vie exemplaire embraſſer la rigueur,
<lb />C’eſt un pur ſtratageme, un reſſort neceſſaire,
<lb />Par où ma Politique éblouiſſant mon Pere,
<lb />Me va mettre à couvert de divers embarras,
<lb />Dont ſans luy mes Amis ne me tireroient pas.
<lb />Sil’on m’en inquiete, il obtiendra ma grace.
<lb />Tu vois comme déja ma premiere grimace
<lb />mupontoue luy mcimiea lovouloir charger
<lb />Des debtes, dont par luy je vay me dégager.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Muis n’eſtant point devot, par quelle effronterie
<lb />De la dévotion faire une mommerie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Il eſt des Gens de bien &amp; vrayment vertueux,
<lb />Tout méchant que je ſuis j’ay du reſpect pour eux
<lb />Mais ſi l’on n’en peut trop élever les mérites,
<lb />Parmy ces Gens de bien il eſt mille Hypocrites,
<lb />Qui ne ſe contrefont que pour en profiter,
<lb />Et pour mes intéreſts je veux les imiter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Ah quel Homme, quel Homme!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Il n’eſt rien ſi commode,
<lb />Vois-tu? l’hypocriſie eſt un vice à la mode,
<lb />Et quand de ſes couleurs un vice eſt reveſtu,
<lb />Sous l’appuy de la mode il paſſe pour vertu,
<lb />Sur tout ce qu’à joüer il eſt de perſonnages,
<lb />Celuy d’Homme de bien a de grands avantages,
<lb />C’eſt un Art grimacier, dont les détours flateurs
<lb />Cachent ſous un beau voile un amas d’Impoſteurs.
<lb />On a beau découvrir que ce n’eſt que faux zele,
<lb />L’impoſture eſt reçeuë, on ne peut rien contre-elle,
<lb />La cenſure voudroit y mordre vainement;
<lb />Contre tout autre vice on parle hautement,
<lb />Chacun a liberté d’en faire voir le piege,
<lb />Mais pour l’hypocrifie elle a ſon privilege,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qui ſous le maſque adroit d’un viſage emprunté,
<lb />Luy fait tout entreprendre avec impunité.
<lb />Flatant ceux du Party, plus qu’aucun redoutable,
<lb />On ſe fait d’un grand corps le membre inſépafable,
<lb />C’eſt alors qu’on eſt ſeûr de ne ſuccomber pas,
<lb />Quiconque en bleſſe l’un, les a tous ſur les bras,
<lb />Et ceux meſme qu’on ſçait que le Ciel ſeul occupe,
<lb />Des Singes de leurs mœurs ſont l’ordinaire dupe;
<lb />A quoy que leur malice ait pûſe diſpenſer,
<lb />Leur appuy leur eſt ſeûr, ils ont veu grimaſſer.
<lb />Ah! combien j’en connois qui par ce ſtratageme,
<lb />Apres avoir vécu dans un déſordre extréme,
<lb />S’armant du bouclier de la Religion,
<lb />Ont rhabillé ſans bruit leur dépravation,
<lb />Et pris droit, au milieu de tout ce que nous ſommes.
<lb />D’eſtre ſous ce manteau les plus méchans des Hom<lb />mes,
<lb />On a beau les connoiſtre, &amp; ſçavoir ce qu’ils ſont,
<lb />Trouver lieu de ſcandale aux intrigues qu’ils ont,
<lb />Toûjours meſme crédit; un maintien doux, hon<lb />neſte,
<lb />Quelques roulemens d’yeux, des baiſſemens de teſte,
<lb />Trois ou quatre ſoûpirs meſlez dans un diſcours.
<lb />Sont pour tout rajuſter d’un merveilleux ſecours.
<lb />C’eſt ſous un tel abry qu’aſſurant mes affaires,
<lb />Je veux de mes Cenſeurs duper les plus ſeveres,
<lb />Je ne quiteray point mes pratiques d’amour,
<lb />J’auray ſoin ſeulemeut d’éviter le grand jour,
<lb />Et ſçauray, ne voyant en public que des Prudes,
<lb />Oarder à petit bruit mes douces habitudes.
<lb />Si je ſuis découvert dans mes plaiſirs ſecrets,
<lb />Tout le corps en chaleur prendra mes intéreſts,
<lb />Et ſans me remüer, je verray la cabale
<lb />Me mettre hautement à couvert du ſcandale.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />100
<lb />C’eſt-là le vray moyen d’oſer impunément
<lb />Permettre à mes dẽſirs un plein emportement
<lb />Des actions d’autruy je feray le Critique,
<lb />Médiray ſaintement, &amp; d’un ton pacifique.
<lb />Applaudiſſant à tout ce qui ſera blâmé,
<lb />Ne croiray que moy ſeul digne d’eſtre eſtimé.
<lb />S’il faut que d’intéreſt quelque affaire ſe paſſe.
<lb />Fuſt-ce Veuve, Orphelin, point d’accord, point de
<lb />grace,
<lb />Et pour peu qu’on me choque, ardent à me vanger
<lb />Jamais rien au pardon ne pourra m’obliger.
<lb />J’auray tout doucement le zele charitable,
<lb />De nourrir une haine irréconciliable,
<lb />Et quand on me viendra porter à la douceur,
<lb />Des intéreſts du Ciel je feray le vangeur;
<lb />Le prenant pour garand du ſoin de ſa querelle.
<lb />J’appuyeray de mon cœur la malice infidelle.
<lb />Et ſelon qu’on m’aura plus ou moins reſpecté.
<lb />Je damneray les Gens de mon autoritê.
<lb />C’eſt ainſi que l’on peut, dans le ſiecle où nous
<lb />IomiHles,
<lb />Profiter ſagement des foibleſſes des Hommes.
<lb />Et qu’un eſprit bien fait, s’il craint les Mécontens,
<lb />Se doit accommoder aux vices de ſon temps,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Qu'entens-je? ç’en eſt fait, Monſieur, &amp; je le quite,
<lb />Il ne vous manquoit plus que vous faire Hypocrite,
<lb />Vous eſtes de tout point achevé, je le voy,
<lb />Aſſommez-moy de coups, percez moy, tuez moy,
<lb />Il faut que je vous parle, il faut que je vous diſe,
<lb />Tant va la cruche à l’eau qu’enfin elle ſe briſe:
<lb />Et comme dit fort bien en moindre ou pareil cas,
<lb />Un Autheur renoniie que je ne comois pas,
<fw><lb />Un
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Un Oyſeau ſur la branche eſt proprement l’exem<lb />ple
<lb />
<lb />2
<lb />De l’Homme qu’en Pécheur icy bas je contemple;
<lb />La branche eſt attachée à l’Arbre; qui produit,
<lb />Selon qu’il eſt planté, de bon où mauvais fruit.
<lb />Le Fruit, s’il eſt mauvais, nuit plus qu’il ne profite,
<lb />Ce qui nuit, vers la mort nous fait aller plus viſte,
<lb />Ta mort eſt une loy d’un uſage important,
<lb />Qui peut vivre ſans loy, vit en brute; &amp; partant
<lb />ldmaſſez, ce ſont-là preuves indubitables,
<lb />Qui font que vous irez, Monſieur, à tous les Dia<lb />bles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Le beau raiſonnement!
<lb />111
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Ne vous rendez donc pas,
<lb />soyez damné tout ſeul, car pour moy je ſuis las...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN appercevant Leonor.
<lb />N’avois-je pas raiſon? Regarde, Sganarelle,
<lb />Vient-on au rendez-vous?
<fw><lb />1
<lb />.1 1l
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />D. JOARS LDONOUICALE
<lb />SGANARELEL
<fw><lb />11..
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb /> obbojje. ah ma Belle
<lb />Vous voila; je tremblois que par quelque embarras
<lb />Vous ne puſſiez ſortir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Oh point, mais n’eſt-ce pas
<lb />Monſieur le Medecin que je voy-la?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Luy-meſme,
<lb />Il a pris cet Habit, mais c’eſt par ſtratageme,
<lb />Pour certain Largoureux chez qui je l’ay mené,
<lb />Contie les Mreucenis de tout temps déchaîné.
<lb />Il n’en veut voir aucun; &amp; Monſieur, ſans rien dire,
<lb />A reconnu ſon mal dont il ne fait que rire.
<lb />Certaine herbe déja l’a fort diminué.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Ma Tante a pris ſa poudre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE gravement.
<lb />A-t-elle éternué?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Ie ne ſçay, car ſondain ſans vouloir voir perſonne,
<lb />Elle s’eſt miſe au lit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />La chaleur eſt fort bonne
<lb />Pour ces ſortes de maux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FTONOR.
<lb />Oh, je croy bien cela.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JOAII..
<lb />Et qui donc avec vous nous amenez-vous-là?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />C’eſt ma Nourrice. Ah! ſi vous ſçaviez, elle-m’aime....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Vous avez fort bien fait, &amp; ma joye eſt extréme,
<lb />Que quand je vous épouſe elle ſoit caution...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PASCALE.
<lb />Vous faites-là, Monſieur, une bonne action,
<lb />Pour entrer au Convent la pauvre Creaturé
<lb />Tous les jours de ſouflets avoit pleine meſure,
<lb />Cutenpiue.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Bien-toſt, Dieu mercy, la voila
<lb />Erempte an m’épouſant de tous ces chagrins-là.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Monſieur...
<lb />LEONOR.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />C’eſt à mes yeux la plus aimable Fille....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PASCALE.
<lb />Jamais vous n’en pouviez prendre une plus gentille,
<lb />Qui vous puſt mieux.. eafin traitez-la doucement,
<lb />Vous en aurez, Monſieur, bien du contentement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Je le croy; mais allons, ſans tarder davantage,
<lb />Dreſſer tout ce qu’il faut pour noſtre mariage,
<lb />Je veux le faire en forme, &amp; qu’il n’y manque rien.
<lb />K ij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />P’ASCALE.
<lb />Eh vous n’y perdrez pas, ma Fille a de bon bien.
<lb />Quand ſon Pere mourut, il avoit des Piſtoles
<lb />Plus gros...
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> D. JUAN.
<lb />Ne perdons point le temps à des paroles
<lb />Allons, venez, mia bene, un. que jay de bonheur
<lb />Vous allez eſtre à moy.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />4
<lb />Ce m’eſt beaucoup d’honneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE bas à Paſcale.
<lb />Il cherche à la duper, gardez qu’il ne l’emmene,
<lb />C’eſt un Fourbe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PASCALE.
<lb />Comment?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE bas.
<lb />A plus d’une douzaine...
<lb />T Haut ſe voyant obſervé par D. Iuan)
<lb />Ah l’honneſte Homme! allez, voſtre Fille aujour<lb />d’huy
<lb />Auroit eu beau chercher pour trouver mieux que luy
<lb />Il a de l’amitié.. croyez-moy qu’une Femme
<lb />Sera la bien... &amp; puis il la fera grand' Dame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN à Leonor.
<lb />Ne nous arreſtons point, ma Belle, j’aurois peur
<lb />Que queiqu'un ne furvinnt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE bas à Paſcale.
<lb />C’eſt le plus grand trompeur...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PASCALE à D Iuan.
<lb />Où donc nous menez-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Tout droit chez un Notaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PASCALE.
<lb />Non, Monſieur, dans le Bourg il ſeroit neceſſaire
<lb />D’aller chez ſa Couſine, afin qu’eſtant témoin
<lb />De voſtre foy donnée...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Il n’en eſt pas beſoin,
<lb />Monſieur le Medecin &amp; vous, devez ſuffire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONORAPaſche.
<lb />Sommes nous pas d’accord?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Il ne faut plus qu’écrire:
<lb />Quand ils auront ſigné tous deux avecque nous,
<lb />Que je vous prelis pour reunlie,d vous moy pour,
<lb />Epoux,
<lb />C’eſt comme ſi...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PASCALE.
<lb />Non, non, ſa Couſine y doit eſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE bas à Paſcale.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fort bien.
<lb />LHCNOR.
<lb />Quelque amitié qu’elle m’ait fait paroiſtre,
<lb />Si chez elle il n’eſt pas neceſſaire d’aller,
<lb />Ne uhions Iien, peut eitré elle voudroit parler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN.
<lb />Ouy, quailo on veut tem uncananelerete;
<lb />Moins on a de Témoins, plus la choſe eſt bien faite,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PASCALE.
<lb />Mon Dieu, tout comme ailleurs, chez elle ſans éclat,
<lb />Les rrotaires du Bourg dreſſeront le Contract.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Pourquoy vous défier? Monſieur a-t-il la mine
<lb />D’eſtre un fourbe? Voyez. bas à Paſcale.
<lb />Ferme chez la Couſine.
<lb />K iij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN à Leonor.
<lb />Au hazard de l’entendre enfin nous quereller,
<lb />Avançons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PASCALE arreſtant Leonor.
<lb />Ce n’eſt point par là qu’il faut aller,
<lb />Vous n’eſtes pas encor où vous penſez, beau Sire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN à Leonor.
<lb />Douolons lc pas enſembie, niaut la laiſſer dire.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />LA STATUE du Commandeur, D. JUAN
<lb />LEONOR, PAS CALE,
<lb />SGANARELLE.
<lb />LA STATUE prenant D. Iuan par le bras.
<lb />ARreſte, D. Juan<fw><lb />LEONOR.
<lb />Ah! qu’eſt-ce que je voy?
<lb />Ssuvons-nous viſt t, hélas!
<lb />D. JUAN tachant à ſe défaire de la Statuë,
<lb />Ma Belle, attendez-moy,
<lb />Je ne vous quit te point.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA STATUE.
<lb />Tu reſiſtes en vain.
<lb />Encor un coup demeure,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C'en eſt fait.
<lb />SGANARELLE.
<lb />Voicy ma derniere heure,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. JUAN à la Statuë.
<lb />Laiſſe moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGANARELLE.
<lb />Je ſuis à vos genoux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Madame la Statuë, ayez pitié de hous,
<lb />LA STATUE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Je t’attendois ce ſoir à ſouper.
<lb />D. JUAN.
<lb />Je t'en quite</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ou me demande ailleurs,
<lb />LA STATUE.
<lb />Tu n’iras pas ſi viſte,
<lb />Einiteſt en eſt donne; tu touenee l moment
<lb />Où le Ciel va punir ton endurciſſement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tremble.
<lb />D. JUAN.
<lb />Tu me iais tort, quand tu m’en crois capable;
<lb />Je ne ſçay ce que c’eſt que trembler.
<lb />SGANARELLE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Déteſtable!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA STATUE.
<lb />Je t’ay dit dés tantoſt que tu ne ſongeois pas
<lb />Que la mort chaque jour s’avançoit à grands pas,
<lb />Au lieu d’y refléchir, tu retournes au crime,
<lb />Et t’ouvres a toute neure abyſme ſur abyſme,
<lb />Apres avoir en vain ſi longtemps attendu,
<lb />2
<lb />Le Ciel ſe laſſe; prens, voila ce qui t’eſt dû.
<lb />La bruiue embraſſe D. Iuan, &amp; an moment
<lb />apres tous les deux ſont abyſmez;
<lb />JAN,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D,
<lb />Je brûle, &amp; c’eſt trop tard que mon ame interdite...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ciel!
<lb />SGANARELLE.
<lb />Il eſt englouty, je cours me rendre Hermite;
<lb />L’exemple eſt étonnant pour tous les Scélerats;
<lb />Malheur à qui le voit, &amp; n’en profite pas,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FIN.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />Extrait du Privilege du Roy.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />AR Grace &amp; Privilege du Roy, donné à Pari
<lb />TI4. de Mars 1683. Signé, Par le Roy en
<lb />ſot
<lb />Conſeil, DuGONO; Il eſt permis à T. C. de fain
<lb />imprimer, vendre &amp; debiter par tel' Imprimeur ge
<lb />Libraire qu’il voudra choiſir, une Piece de Théatre
<lb />qu’il a miſe en Vers, intitulée Le Feſtin de Pierre
<lb />pendant le temps de ſix années, à compter du jour
<lb />que ladite Piece ſera achevée d’imprimer pour la
<lb />premiere fois: Et défenſes ſont faites à tous autres
<lb />Imprimeurs &amp; Libraires, de l’imprimer, faire im<lb />primer, vendre &amp; debiter, ſans le conſentement de
<lb />l’Expoſant, ou de ceux qui auront droit de luy, à
<lb />peine aux Contrevenans d’amende arbitraire, confiſ<lb />cation den Ehemplailes contreraits, &amp; de tous deſ<lb />pens, dommages &amp; intereſts, ainſi que plus au lons
<lb />il eſt porté par ledit Privilege.
<fw><lb />
</fw></p>
<p type="MainZone-P"><lb />Regiſtré ſur le Livre de ja Cohimunauté le 23
<lb />Mars 1623. Signe, ANGOT, Syndic.
<fw><lb />14
</fw></p>
<p type="MainZone-List"><lb />Acheré d’imprimer le 30. Mars 1633
<fw><lb />
</fw><fw><lb />4
</fw></p>
    </body>
  </text>
</TEI>