<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Manlius, tragi-comédie</title>
        <author>Villedieu, Marie-Catherine-Hortense de</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb447295037"/>
          <author>
            <persName>Villedieu, Marie-Catherine-Hortense de</persName>
          </author>
          <title>Manlius, tragi-comédie</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1662" cert="high" resp="BNF">1662</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />2
<lb />
<fw><lb />222
</fw><fw><lb />
<lb />
<lb />
<lb />14nd
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />3au b
<lb />4
<lb />1
<lb />1
<lb />I
<lb />21
<lb />
<lb />9
<lb />3
<lb />91
<lb />29
</fw></fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />ADEMOISELLE,
<lb />Les hommages que voſtre
<lb />ALTESSE ROYALE
<lb />reçoit tous les iours, me def<lb />fendent preſque d’eſperer, que
<lb />mes reſpects ne puiſſent trou</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />MADEMOISELLE.
<lb />uer place parmy la foule des
<lb />Illuſtres adorateurs de voſtre
<lb />Ver tu: Ie crains auec raiſon,
<lb />ce me ſemble, d’eſtre étouffée
<lb />dans cette glorieuſe preſſe.
<lb />Mais il faut oſer qu'elque
<lb />choſe pour s’acquitter de ſon
<lb />deuoir, &amp; toutes les Augu<lb />ſtes qualitez de voſtre Per<lb />ſonne Royale, ont fait vne ſi
<lb />douce violence à noſtre ieu<lb />ne Manlius, que, ſans conſi<lb />derer ſes deffauts, il vient
<lb />audacieuſement ſe ietter aux
<lb />pieds de la plus merueilleuſe
<lb />Princeſſe qui ſoit auiour<lb />d’huy dans le monde. En vain
<lb />rencontres, il faut pour le
<lb />moins eſtre conduit par ces
<lb />grands Auteurs que leur me<lb />rite à rendus les Roys du
<lb />Theatre; Que dans vne ſi
<lb />haute entrepriſe les applau<lb />diſſemens vulgaires ſont vn
<lb />foible appuy, &amp; que les lu<lb />mieres de vôtre ALTESSE
<lb />ROYALE ne trouuent
<lb />rien qu’elles ne penetrent.
<lb />Il dit que par tout l’Vniuers,
<lb />On ſçait que Manlius eſtoit
<lb />vn temeraire,
<lb />Qu’il eût touſiours ce caracte<lb />re
<lb />Et dans l’Hiſtoire, &amp; dans mes
<lb />Vers,
<lb />Et que, deut-il ſeruir mille
<lb />fois de victime
<lb />A l’auſtere ſeuerité,
<lb />Il veut faire aduouër à la Po<lb />ſterite,
<lb />Que ſouuent ce n’eſt pas vn
<lb />crime
<lb />Qu’vne heureuſe temerité.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C’eſt, MADEMOISELLE,
<lb />dans cette penſée qu’il a eu
<lb />l’audace d’abuſer de voſtre
<lb />bonté en dérobant à voſtre
<lb />ALTESSE ROYALE
<lb />quelques-heures de ſon loi<lb />&amp; c'eſt par ce meſme
<lb />mouuement qu’il oſe auiour<lb />d’huy vous demander l’hon<lb />neur de voſtre Protection.
<lb />S’il eſt ſi heureux que de l’ob<lb />tenir, elle luy donnera vne
<lb />vie dans les Siecles à venir,
<lb />beaucoup plus Illuſtre que la
<lb />vie que ie luy aydonnée dans
<lb />ce Poëme. Tel a blâmé mon
<lb />indulgence, qui la trouue<lb />ra digne d’vne loüange im<lb />mortelle, quand il ſçaura que
<lb />ce Heros deuoit vn iour eſtre
<lb />auoüé de voſtre ALTESSE
<lb />ROTALE. Apres cela
<lb />n'eſt-il pas vray de dire, qu’il
<lb />a des temeritez ſi heureu.
<lb />es qu'elles ne ſont iamais
<lb />criminelles? &amp; ne dois-ie
<lb />pas eſperer, que ſur vn e<lb />xemple ſi fameux, il me ſe<lb />ra permis de me dire,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />MADEMOISELLE,
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />De Voſtre Alteſſe,
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />La tres-humble, tres-obeïſſante,
<lb />&amp; tres-ſoûmiſe ſeruante,
<lb />DES IARDINS.
<fw><lb /> 10
<lb />2
<lb />3
<lb />
</fw><fw><lb />PERSONNAGES.
<lb />TORQ
<lb />ATVS,
<lb />MANLIVS,
<lb />CAMILLE,
<lb />OMPHALE,
<lb />VNIVS,
<lb />PHENICE,
<lb />PISON,
<lb />Conſul Romain
<lb />Fils du Conſul.
<lb />Vefve de Decius.
<lb />Princeſſe d’Epire
<lb />captiue des Romains
<lb />Amy de Torquatus.
<lb />Suiuãte d’Omphale
<lb />Licteur.
<lb />La Scene eſt au Camp des Romains de<lb />uant les Tentes du Conſul.
</fw></p>
<p type="MainZone-Other"><lb />MAN</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />MANLIVS
<lb />TRAGI-COMEDIE.
<fw><lb />–
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE I.
<lb />SCENE
<lb />CAMILLE, PISON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Vis-ie croire, Piſon, cette eſtrange
<lb />nouuelle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISON.
<lb />Madame, ie la tiens d’vne bouche
<lb />fidelle.
<lb />Cét amour prit naiſſance au Camp de Decius,
<lb />Où ſeruoit dans ce temps le ieune Manlius;
<lb />Mais n’oſant eſperer que pour cette Alliance
<lb />Le Conſul ait iamais la moindre complaiſance,
<lb />Il déguiſe auec ſoin ſa folle paſſion,
<lb />Sous le maſque trompeur de la compaſſion.
<lb />Sur ce pretexte adroit ſecretement Omphale
<lb />En reçoit mille effets d’vne ardeur ſans égale:
<lb />Pour moy, que les bontez de voſtre illuſtre
<lb />Epoux,
<lb />Iuſques à mon trépas attacheront à vous,
<lb />Et qui dés en naiſſant appris de ce grand homme,
<lb />Qu’il faut tout mépriſer pour la gloire de Rome,
<lb />Sçachant qu’à Torquatus voſtre cœur eſt pro<lb />mis,
<lb />Et qu’ainſi vous prenez intereſt en ſon fils;
<lb />I’ay voulu vous donner cette marque de zele.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Ie ſçauray reconnoiſtre vne ardeurſi fidelle,
<lb />Repoſe-t’en ſur moy, va, i’en prends le ſoucy
<lb />Mais ie voy Torquatus, laiſſe-nous ſeuls icy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II
<lb />TORQVATVS, CAMILLE.
<fw><lb />TORQVATVS.
<lb />Voy, ſi matin, Madame, eſtre hors de la
<lb />Tente ?
<lb />Qui vous peut auiourd’huy rendre ſi diligente?
<lb />3
<lb />
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />
<lb />Vne triſte moitié du plus grand des Heros
<lb />Apres l’auoir perdu gouſte peu de repos,
<lb />Le tumulte du camp, les cris, &amp; les alarmes,
<lb />Eſtant vn grand obſtacle à mes trop iuſtes lar<lb />mes,
<lb />Honteuſe de me voir parmy tant de ſoldats,
<lb />Et voulant d’vn Eſpoux honorer le trépas,
<lb />Pour m’acquitter dans peu de ce dernier office,
<lb />Ie m’en allois preſſer le iour du ſacrifice;
<lb />Mais puis que les effets d’vn illuſtre ſoucy
<lb />Me font heureuſement vous rencontrer icy,
<lb />Puis-ie vous aduertir que dans voſtre famille
<lb />Onu luit ceuer Reome aux chaimes d'vncfille;
<lb />Et qu’Omphale a vẽgé tous les malheurs des ſiens,
<lb />En mettant ſes vainqueurs dans ſes propres liens?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TORQVATVS, bas.
<lb />Dieux, m’auroit-on trahy? Que dites-vous? Ma<lb />dame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OIMIELL.
<lb />Que Manlius eſpris d’vne honteuſe flâme,
<lb />veut reparer les maux que l’Epire à ſoufferts,
<lb />Et que d’vne captiue il a receu des fers:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TORQVATVS, bas.
<lb />Quoy? mon fils, mon Riual?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Les affaires publiques,
<lb />Doiuent elles bannir vos ſoucis domeſtiques?
<lb /><lb />Er pour vaincre l’effort des communs ennemis,
<lb />Auez-vous méprisé la conduite d’vn fils?
<lb />I’approuue qu’vn Conſul adopte ſa Patrie;
<lb />Mais de voir que par là ſa gloire ſoit fleſtrie,
<lb />Et que ſur ſon fils meſme on faſſe vn attentat,
<lb />Quand il ſe donne entier au ſalut de l’Eſtat,
<lb />C’eſt porter vn peu loing les effets de ſon zele.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TORQVATVS, bas.
<lb />Feignons de ne pas croire vne telle nouuelle.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />A ij
<lb />Connoiſſant Manlius, ie ne ſçaurois penſer
<lb />Qu’aux loix d’vne captiue il daigne s’abaiſſer.
<lb />Ses pareils n’õt iamais d’amour que pour la gloire,
<lb />Et ne forment des vœux qu’au Tẽple de memoire:
<lb />Manlius eſt Romain, il eſt ne de mon lang,
<lb />Et n’a pas oublié ny ſon nom, ny ſon rang.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />N’en croyez pas, Seigneur, ces titres honorables,
<lb />Les pieges de l’amour ſont preſque inéuitables,
<lb />Il remplit les eſprits de vaines fictions
<lb />Il s’erige en auteur des grandes actions,
<lb />Et colore ſi bien ſes feux &amp; ſa foibleſſe,
<lb />Qu’vn Heros croit deuoir ſa gloire à ſa Maiſtreſſe,
<lb />Le ieune Manlius s’eſtime genereux
<lb />Quand il ſert dans les fers vn obiet mal-heureux;
<lb />Et ces meſmes appas pour qui ſon cœur ſoûpire,
<lb />Ne l’auroient pas touché ſur le trône d’Epire:
<lb />Ce ſont là de l’amour les nobles mouuemens,
<lb />Qui ne ſont inſpirez qu’aux illuſtres Amans;
<lb />Et quand on reconnoiſt ſon iniuſte puiſſance,
<lb />Il faut fouler aux pieds le rang &amp; la naiſſance:
<lb />Penien jubne, ceigneur: dans vil pareil hazard,
<lb />Pour peu que l’on differe, on y ſonge trop tard:
<lb />Ie ſçay de bonne part que cette affaire preſſe,
<lb />Manlius vient icy pour y voir la Princeſſe:
<lb />Il arriue, dit-on.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TORQVATVS.
<lb />Si c’eſt de cet aduis
<lb />Que vous naiſt le ſoupçon de l’amour de mon fils,
<lb />Perdez en ce moment cette laune crojance,
<lb />Il vient pour reparer ſa deſobeïſſance:
<lb />Ce ieune audacieux mépriſant mon courroux;
<lb />Et voyant que la mort de voſtre illuſtre Epoux,
<lb />Luy laiſſoit dans le Camp vne puiſſance entiere
<lb />Se laiſſant emporter à ſon ardeur guerriere,
<lb />Malgré l’ordre precis, de Rome &amp; du Senat
<lb />A contre les Latins hazardé le combat,
<lb />Et bien qu’il ait vaincu, pour mieux faire connoi<lb />ſtre
<lb />Combien ſur les Romains le Senat eſt le maiſtre:
<lb />Ie croy que ſon trepas eſt la pumition
<lb />Qui ſe doit impoſer à ſon ambition.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Elle ſera. Seigneur, ſans doute plus legere:
<lb />Ce vaillant criminel a pour iuge ſon Pere,
<lb />Et l’on ne mettra pas au nombre des defauts
<lb />Vn peu trop de chaleur dans vn ieune heros:
<lb />A ces nobles tranſports, il ioindra la prudence,
<lb />Quand il aura du temps acquis l’experience,
<lb />Par ſa boüillante ardeur ſa vertu ſe produit,
<lb />Et vos ſages conſeils en meuriront le fruit:
<lb />Mais pour faire, Seigneur, que par tout il les ſui<lb />ue,
<lb />L’amour eſt ſi ſubtil qu’il ſe gliſſe aisément,
<lb />Il entre dans les cœurs ſans qu’on ſçache com<lb />ment;
<lb />Vne ame le nourrit long-temps ſans le connoiſtre,
<lb />Et quand par ſon addreſſe, il s’en eſt rendu maiſtre,
<lb />Semblable à la Vipere, il déchire le flanc,
<lb />Dont il auoit ſucce la ſubſtance &amp; le ſang :
<lb />Dérobez voſtre fils à cette deſtinée:
<lb />Ie ſçay qu’il ſe propoſe vn indigne Hymenée,
<lb />Défiez-vous de tout, les Amans ſont ruſez;
<lb />Et ſur tout, les Amans qui ſont fauoriſez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TORQVATVS.
<lb />Repoſez-vous ſur moy, l’affaire m’intereſſe:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Pour vous en éclaircir, parlez à la Princeſſe,
<lb />A iij
<lb />Elle deuoit me ſuiure icy dans vn moment:
<lb />Tâchez de penetrer vn peu lon fentiment.
<lb />La voicy: ie vous quitte.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE III.
<lb />IORQVATVS, OMTHALE.
<lb />TORQVATVS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HE bien, belle inhumaine,
<lb />Ne vous rendrez vous point à la grandeur Ro<lb />maine?
<lb />Executerez-vous d’vn coup d’œil enchanté
<lb />Ce que Mars &amp; Bellonne ont vainement tenté?
<lb />Tve puib le von cencrvn neruer Martire,
<lb />Et voyant à vos pieds vn Conſul qui ſoûpire,
<lb />Voulez-vous égaler par de cruels dédains
<lb />Les maiſtres de la Terre au reſte des humains?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OMPHALE.
<lb />N’inſultez plus, Seigneur, à cette infortunée
<lb />Laiſſez borner aux fers ma triſte deſtinée,
<lb />Tant de diſcours flateurs prononcez ſans deſſein,
<lb />Sont des amuſemens indignes d’vn Romain :
<lb />Ie ſçay le peu d’attraits dont le ciel m’a pourueuë;
<lb />Et le ſort m’a laiſſé du ſens &amp; de la veuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TORQVATVS.
<lb />Quoy touſiours oppoſer cette extréme froideur,
<lb />Aux ſinceres effets de ma bouïllante ardeur?
<lb />Vous doutez de mes feux, adorable inſenſible,
<lb />Et rien ne peut toucher ce courage inflexible?
<lb />I’auray donc fait pour vous cent crimes ſuper<lb />flus,
<lb />En violant la foy donnée à Decius,
<lb />Quand tout étincellant de la noble furie,
<lb />Qui le fit immoler au bien de ſa Patrie,
<lb />Pour vn gage eternel d’vne ardente amitié,
<lb />Il me fit vn preſent de ſa digne moitié?
<lb />Receuez me, dit il, ce bien ineſtimable,
<lb />Camille n’eut iamais icy bas de ſemblable,
<lb />Ce fut par ſes vertus qu’elle engagea ma foy,
<lb />Qu'elle recouure en vous ce qu’elle perd en moy,
<lb />Ie luy promis grands Dieux, &amp; ſur cette promeſſe,
<lb />Il courut à la mort tout remply d’allegreſſe;
<lb />Et cependant, ingrate, vn regard de vos yeux
<lb />Fit taire dans mon cœur ces manes glorieux:
<lb />Ie mépriſe pour vous cette illuſtre Romaine;
<lb />Et mon amour n’obtient que froideur &amp; que hai<lb />ne ?
<lb />Apres tous ces effets de voſtre cruauté,
<lb />Voulez-vous mon trépas, inhumaine beauté?
<lb />Parlez, voicy ma main, ſi la voſtre eſt timide.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OMPHALE.
<lb />Me preſerue le Ciel d’vn ſi grand homicide,
<lb />Le Senat eſt l’Auteur de tous mes déplaiſirs;
<lb />Mais ie le hay bien moins que les lâches deſirs:
<lb />Si l’amour me déplaiſt, ie deteſte le crime,
<lb />Et de mes ennemis i’ayme ſi fort l’eſtime,
<lb />Qu’vn des plus puiſſans traits dont mon cœur
<lb />vous combat,
<lb />C’eſt la peur d’attirer le mépris du Senat?
<lb />Que penſeroit de moy cette aſſemblée auguſte,
<lb />Si ie ſouffrois l’effet d’vn amour ſi peu iuſte?
<lb />Non, non, contentez-vous, Seigneur, de mon reſ<lb />pect,
<lb />D'vn cœur comme le mien l’amour ſeroit ſuſpect:
<lb />Les fers que i’ay receus ont endurcy mon ame
<lb />Et bien loin d’approuuer l’ardeur de voſtre flâ<lb />me,
<lb />Quand ie ſonge à l’éclat de mes honneurs paſſez,
<lb />Si mon cœur vous eſtime, il croit en faire aſſez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TORQVATVS.
<lb />Portez, portez plus loin cet orgüeil indompta<lb />ble,
<lb />Voſtre mépris eſt iuſte &amp; mon amour blâmable,
<lb />Cette noble fierté pour vn Conſul Romain,
<lb />Nous fait voir vn courage au deſſus de l’humain.
<lb />Ie ne ſçaurois blâmer vne ſi belle audace,
<lb />Mais pour n’oublier rien, ſouuenez vous de grace,
<lb />Que vous ménagez mal les deſirs de mon cœur,
<lb />Et que malgré mes feux, ie ſuis voſtre vainqueur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OMPHALE.
<lb />Mon Pere mort, mes fers, voſtre inſigne victoi<lb />re,
<lb />Ne ſont que trop preſens à ma triſte memoire,
<lb />Les deſtins obſtinez à me perſecuter,
<lb />M’ont oſté pour iamais les moyens d’en douter,
<lb />Et ie n’ay pas beſoin que voſtre orgüeil s’en vente,
<lb />Mais ce nom de vainqueur n’a rien qui m’épou<lb />uante,
<lb />On ne redoute rien quand on braue la mort:
<lb />Vous meſme apprehendez l’inconſtance du ſort;
<lb />Cette audace, Seigneur, peut eſtre reprimée,
<lb />Le Ciel me laiſſe vn frere &amp; de plus vne armée,
<lb />C’en eſt peut eſtre aſſez pour ſortir de vos mains,
<lb />Nos ſoldats ont eu l’art de vaincre les Romains,
<lb />S’ils ne l’ont oublié ie vous feray connoiſtre,
<lb />Que celles de mon rang n’ont point icy de mai<lb />ſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TORQVATVS.
<lb />Quoy vous n’auez eſpoir qu’en vn mal-heureux
<lb />Roy,
<lb />Que les Arreſts du ſort doiuent à noſtre loy?
<lb />Et que peut de ſes gens vne foible poignée,
<lb />Que par pitié Decie a ſans doute épargnée,
<lb />Contre vn peuple vainqueur &amp; qu’on voit auiour<lb />d’huy
<lb />Traîner par l’vniuers la victoire apres luy?
<lb />Oppoſez vous pluſtoſt à cette vaine audace,
<lb />Seruez-vous de vos yeux pour obtenir ſa grace,
<lb />Du ſalut des vaincus tâchez d’eſtre le prix,
<lb />Vous le pouuez encore apres tant de mépris.
<lb />Ingrate, malgré moy ie ſens que ie vous aime,
<lb />Voyez ce que ie puis, aimez-moy pour vous<lb />meſme.
<lb />Par vn iniuſte orgüeil ne pouſſez pas à bout,
<lb />Vn vainqueur amoureux, ſur qui vous pouuez tout:
<lb />Car ie iure des Dieux la puiſſance adorable,
<lb />Que ſi ie vous retrouue encore inexorable,
<lb />A la face du Ciel auant la fin du iour,
<lb />Torquatus vengera ſa gloire &amp; ſon amour. Ilſort.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV
<lb />OMPHALE, PHENICE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OMPHALE.
<lb />y Oila pour me charmer vn aimable langage,
<lb />V C’eſt ainſi qu’on fléchit vn genereux cou<lb />rage,
<lb />L’iniure, le mépris, la menace &amp; l’orgüeil,
<lb />Sont pour le cœur d’Omphale vn dangereux
<lb />Ecüeil.
<lb />Fais craindre ton courroux à des ames plus baſſes;
<lb />La mienne eſt au deſſus de toutes tes menaſſes,
<lb />C’eſt à d’autres attraits que mon cœur s’eſt rendu,
<lb />Et contre ton amour il eſt bien deffendu.
<lb />O toy qui ſçeus toûjours le ſecret de mon ame,
<lb />Phenice cher témoin d’vne plus belle flâme,
<lb />Voy quelle reſſemblance entre vn pere &amp; ſon fils,
<lb />Manlius ſe trouuant parmy mes ennemis,
<lb />En mille occaſions a deffendu ma gloire,
<lb />Et bien loin d’abuſer des droits de ſa victoire,
<lb />Il mépriſe pour moy grandeurs, fortune, rang,
<lb />Et pour me proteger il expoſe ſon ſang:
<lb />L’autre dans mon mal-heur inſolemment me bra<lb />ue
<lb />M’inſulte, me menaſſe &amp; me traitte d’eſclaue:
<lb />Ah ! quelle difference entré ces deux amans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHENICE.
<lb />Ils la trouuent pareille entre vos ſentimens,
<lb />Car bien que leurs deux cœurs portent la meſme
<lb />chalne ,
<lb />L’vn a voſtre tendreſſe &amp; l’autre a voſtre haine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OMPHALE.
<lb />He pourrois-ie Phenice en vſer autrement?
<lb />Ce vaillant défenſeur, cet agreable amant,
<lb />Oſe à peine parler du feu qui le déuore,
<lb />Ses ſeules actions m’apprennent qu’il m’adore:
<lb />Il s'explique en tremblant, il me parle des yeux,
<lb />Au lieu que ſon riual d’vn front audacieux,
<lb />Sans reſpecter en moy le rang d’vne Princeſſe,
<lb />Me parle inſolemment de l’ardeur qui le preſſe,
<lb />Et ſe vante à mes yeux du tiltre de vainqueur,
<lb />Comme ſi ſa conqueſte alloit iuſqu’à mon cœur.
<lb />Mais que ſemble annoncer ſa derniore menaſſe?
<lb />Remarque par quels mots s’explique ſon audace;
<lb />A la face du Ciel auant la fin du iour,
<lb />Il vengera, dit-il, ſa gloire &amp; ſon amour,
<lb />Dieux l n’en voudroit-il point aux iours de ce
<lb />que i’aime:
<lb />Phenice, qu’en dis tu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHENICE.
<lb />Conſultez-le luy-meſme.
<lb />Le voicy qui s’auance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OMPHALE.
<lb />En croiray-ie mes yeux?
<fw><lb />D11
<lb />14
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />OMPHALE, MANLIVS,
<lb />PHENICE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MANLIVS.
<lb /> Royez-en voſtre cœur, s’il vous, en parle
<lb />mieux,
<lb />Quel ſera mon bon-heur, adorable Princeſſe,
<lb />Si pour moy ce grand cœur s’émeut &amp; s’intereſſe?
<lb />nieux, que ie ſuis heureux ſi preſque en méme iour,
<lb />Ie ſuis fauorisé de Mars &amp; de l’amour!
<lb />Deſia d’vn de ces Dieux ie tiens vne couronne,
<lb />I’ay cüeilly des lauriers que la gloire moiſſonne,
<lb />La mort des ennemis &amp; leur captiuité
<lb />M’ont ouuert le chemin de l’immortalité,
<lb />De leurs chefs couronnez i’ay couuert la pouſſiere,
<lb />Et pour rendre ma gloire encore plus entiere,
<lb />Il m’eſtoit deffendu de donner le combat,
<lb />Et i’ay fait vaincre Rome en dépit du Senat.
<lb />Ie viens mettre à vos pieds mes lauriers &amp; ma
<lb />gloire.
<lb />Princeſſe i’aime mieux vos fers que ma victoire,
<lb />Au Cãp i’eſtois vainqueur de cent mille ennemis,
<lb />Icy ie ne ſuis rien qu’vn eſclaue ſoûmis:
<lb />Mais viure dans vos fers, c’eſt l’hõneur où i’aſpire.
<lb />Et ce rang prés de vous vaut ailleurs vn empire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OMPHALE.
<lb />Helas! ſi le courroux des deſtins irritez,
<lb />Se bornoit pour iamais aux fers que vous portez,
<lb />Le ſort m’attaqueroit auec de foibles armes;
<lb />Et dans ſes cruautez, ie trouuerois des charmes,
<lb />I’apprendrois de l’amour, l’art de vous ſecourir,
<lb />S’il a peu vous bleſſer, il pourroit vous guerir,
<lb />Ce dieu qui par mes yeux alluma voſtre flâme,
<lb />Par leurs tendres regards ſoulageroit voſtre ame;
<lb />Et vos propres tourmens feroient des enuieux,
<lb />Si vous n’auiez qu’Omphale à craindre dans ces
<lb />lieux:
<lb />Craignez plus iuſtement le Conſul voſtre pere,
<lb />Vous ſçauez à quel point ſon humeur eſt ſeuere,
<lb />Sans doute il traittera comme vn pur attentat,
<lb />Vn combat contre l’ordre &amp; les loix du Senat.
<lb />Quel ſeroit mon mal-heur ſi par cette victoire,
<lb />La ſource de mes pleurs naiſſoit de voſtre gloire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MANLIVS.
<lb />Pour me vouloir du mal, il eſt trop genereux,
<lb />On n’eſt iamais coupable alors qu'on cie neureux,
<lb />Rome auroit déclaré ma prudence honteuſe
<lb />Si ma temerité la rend victorieuſe,
<lb />Le bon-heur du ſuccez couronne le forfait,
<lb />Et quand on a vaincu, l’on a touſiours bien fait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OMPHALE.
<lb />Soit foibleſſe ou raiſon ie crains cette conqueſtes
<lb />Helas! ſi les lauriers qui couurent voſtre teſte
<lb />Eſtoient pour voſtre front vn ornement mortel,
<lb />Ainſi qu’à la victime en allant à l’autel,
<lb />Que deuiendroit, Seigneur, la mal-heureuſe Om.
<lb />phale?
<lb />De grace, écoutez moins cette ardeur martiale;
<lb />Dont les boüillans tranſports vous font tout mé<lb />priſer:
<lb />Dé-ja cette chaleur vous a fait trop oſer:
<lb />Le mépris pour les loix eſt vne grande offence,
<lb />Veuille le iuſte Ciel tromper ma défiance;
<lb />Mais certains mouuemens ſe gliſſent dans mon
<lb />cœur
<lb />Qui le glacent pour vous de crainte &amp; de terreur;
<lb />Ie crains les loix, l’eſtat &amp; meſme la nature,
<lb />Elle vous détruira dans cette conioncture,
<lb />Et peut-eſtre, qu’helas! vos plus grands ennemis
<lb />Seront ces noms ſacrez, &amp; de Pere &amp; de Fils:
<lb />Ciel détournez l’effet d’vn ſi ſanglant preſage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MANLIVS.
<lb />Quoy, la crainte ſurmonte ainſi ce grand courage?
<lb />Omphale peut trembler?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OMPHALE.
<lb />Accuſez-en mon feu,
<lb />Quãd on aime beaucoup on craint toûjours vn peu
<lb />Mon cœur n’eſt alarmé que parce qu’il ſoûpire,
<lb />I’ay veu ſans m’ébranler la chûte d’vn empire;
<lb />Et dans voſtre peril, ie vous donne des pleurs
<lb />Que i’auois refuſez à mes plus grands mal-heurs:
<lb />Prenez vous à l’amour de toute ma foibleſſe,
<lb />Si i’auois moins de peur, i’aurois moins de tendreſ<lb />ſe,
<lb />Et mon ſuperbe cœur par l’amour enflâmé
<lb />N’auroit iamais tremblé, s’il n’auoit point aimé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MANLIVS.
<lb />Apres vn tel diſcours qui pourroit me détruire?
<lb />Mortels audacieux, conſpirez pour me nuire,
<lb />Empruntez s’il ſe peut, pour auancer ma mort,
<lb />Les traits enuenimez de la rage du ſort,
<lb />Au faiſte du bon-heur où l’on me voit atteindre
<lb />De vos foibles efforts, ie n’ay plus rien à craindre:
<lb />La foudre deſormais eſt au deſſous de moy;
<lb />Et le Ciel tomberoit ſans me donner d’effroy:
<lb />Ouy, Princeſſe adorable, autant que magnanime,
<lb />Cette crainte obligeante eſt maintenant vn crime,
<lb />Mes iours ſont immortels, s’ils vous ſont conſa<lb />crez,
<lb />Et puis qu’ils vous ſont chers, ils ſont trop aſſurez
<lb />Ie vay chez le Contur fur cette comance,
<lb />Il attend ce deuoir auec impatience,
<lb />Sans craindre aucun peril, ie cours m’én acquiter,
<lb />Vn Amant fortuné n’a rien à redouter.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI,
<lb />OMPHALE, PHENICE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OMPHALE.
<lb />Alque tu connois mal le deſtin qui t’accable
<lb />ITPeut-eſtre ton amour va te rendre coupable,
<lb />Ton eſprit aueuglé choiſit pour protecteur,
<lb />Celuy qui de tes maux ſera l’vnique auteur,
<lb />Et ie crains bien, helas! que cette meſme flâme,
<lb />Ne tranche, grand Heros, ra glorieuſe trame,
<lb />Que ce ſoit ton bon heur qui te priue du iour,
<lb />Et que ton plus grand crime enfin ne ſoit l’amour.
<lb />Cependant abusé d’vne fauſſe apparence,
<lb />Tu mets en cet amour toute ton eſperance,
<lb />Sans crainte me dis-tu, ie cours m’en acquitter,
<lb />Vn Amant fortuné n’a rien à redouter,
<lb />Comme Amant fortuné, redoute toute choſe,
<lb />Ce tiltre de ta mort ſera la ſeule cauſe,
<lb />Comme Amant fortuné tu ſentiras les coups;
<lb />Et d’vn iuge riual, &amp; d’vn pere ialoux;
<lb />Mais les Dieux immortels protegent l’innocence
<lb />Du ſeiour glorieux où regne leur puiſſance,
<lb />Par vn effet diuin de leurs ſoins paternels,
<lb />Leurs yeux inceſſamment veillent ſur les mortels,
<lb />Allons donc dans ce Temple offrir vn ſacrifice:
<lb />Pour nous rendre le Ciel, s’il ſe peut plus propice.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du Premier Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE II.
<lb />SCENE I.
<lb />TORQVATVS, ſeul.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />3 Ertu, Romains, Senat, Loix, deuoir trop
<lb />288
<lb />ſeuere:
<lb />Qui voulez arracher Manlius à ſon Pere!
<lb />Dure neceſſité de voir couler vn ſang,
<lb />Dont la nature a mis la ſource dans mon flanc!
<lb />Dignité de conſul, cruelle ſoif d’eſtime
<lb />A qui mon propre fils doit ſeruir de victime!
<lb />Amour de mon Païs qui me fuſtes ſi cher,
<lb />Vn pere mal-heureux ne peut-il vous toucher?
<lb />Dois-ie vous immoler vn fils couuert de gloire
<lb />Et luy donner la mort pour prix d’vne victoire?
<lb />Ne ſçaurois-ie accorder dans ce peril mortel,
<lb />L’amour de la patrie &amp; l’amour paternel,
<lb />Et faut-il étouffer les ſentimens d’vn homme,
<lb />Quand on veut acquerir les loüanges de Rome?
<lb />Nature, amour, pitié, mouuemens confondus,
<lb />Triomphez s’il ſe peut, ou ne combattez plus.
<lb />Que mon deuoir vous cede, ou rẽdez-luy les armes,
<lb />Ie n’ay que trop ſouffert de vos rudes alarmes,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Il eſt temps que mon cœur eliſe vn ſouuerain,
<lb />Et qu’il ſoit auiourd’huy tout pere ou tout Ro<lb />main,
<lb />Qu’entre ces deux partis mon ame eſt balancée
<lb />Que de troubles diuers regnent dans ma pensée,
<lb />D’vn &amp; d’autre coſté ie voy briller vn prix,
<lb />Rome offre de la gloire &amp; la nature vn fils.
<lb />O Dieux peut-on choiſir dans cette conioncture?
<lb />Confondez vos preſens &amp; Rome &amp; la nature,
<lb />Ie ne puis accepter vn choix ſi dangereux,
<lb />Donnez-moy l’vn &amp; l’autre, ou m’oſtez tous les
<lb />deux,
<lb />Mais, pourquoy balancer vne mort reſoluë?
<lb />La perte de mon fils n’eſt-elle pas concluë?
<lb />L’amour plus que les Loix a ſigné ſon Arreſt,
<lb />Et ie dois ſon trépas à mon propre intereſt;
<lb />Omphale me mépriſe &amp; l’ingrate l’adore,
<lb />C’eſt mon riual, on l’aime &amp; ie conſulte encore,
<lb />Ie tremble, ie fremis, ha! c’eſt trop combatu,
<lb />La nature vous cede amour, Senat, vertu,
<lb />Ne me reſiſtez-plus importune tendreſſe,
<lb />Vous auez contre vous &amp; Rome &amp; la Princeſſe,
<lb />Cedez à mon amour, cedez à mon deuoir.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />TORQVATVS, IVNIVS,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VNIVS.
<lb />Eigneur, c’eſt Manlius qui demande à vous
<lb />O voir:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TORQVATVS.
<lb />Qu’il approche, ô mon eœur garde-toy de t’a<lb />battre.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />TORQVATVS, MANLIVS,
<lb />IVNIVS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TORQVATVS.
<lb />Enez-vous demander vn ordre pour combat<lb />tre,
<lb />Ou ſi vous auez crû que parmy les Romains,
<lb />Vn pere &amp; le Senat ſont des fantômes vains?
<lb />Quand vous auez riſqué toute la republique,
<lb />Auez vous crû monſtrer vn courage heroïque?
<lb />Faire voir qu’vn vainqueur eſt au deſſus des loix,
<lb />Et qu’on peut tout brauer quand on ſoûmet des
<lb />Rois,
<lb />Ces ſentimens ſont beaux &amp; cette noble auda<lb />ce,
<lb />Vous fera prendre icy pour le Dieu de la Trace,
<lb />Apres vn tel exploict il vous faut vn Autel,
<lb />Quand on mépriſe Rome, on doit eſtre im<lb />mortel.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MANLIVS.
<lb />I’ay trop de confiance en la valeur Romaine,
<lb />Pour auoir crû, Seigneur, la victoire incertaine,
<lb />Mon cœur auroit tremblé pour le peuple Latin,
<lb />Mais l’ardeur des Romains m’aſſuroit du deſtin:
<lb />Les mener au combat, c’eſt courir à la gloire:
<lb />Ou dirole qu'nis ont r'ait d'enchainer la victoire,
<lb />Ils la traînent par tout, elle ſuit tous leurs pas,
<lb />Et doit vne Conqueſte à leurs moindres combas:
<lb />Pouuois-ie donc, Seigneur, auoir l’ame alarmée?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TORQVATVS.
<lb />On ſçauoit mieux que vous la valeur de l’armée:
<lb />Quand on vous deffendit de donner le combat:
<lb />nuen vous memeur iens que n’a tout le Senat?
<lb />Depuis quand auez vous aſſez d’experience,
<lb />Pour eſtre diſpensé de ſon obeïſſance?
<lb />Dites-nous voſtre rang, vos vertus, vos exploits,
<lb />Enfin ce qui vous met au deſſus de nos loix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MANLIVS.
<lb />Le nom de Manlius, mon ſang &amp; ma naiſſance,
<lb />Sont, Seigneur, mes exploits &amp; mon experience,
<lb />C’eſt pour m’authoriſer vn droict aſſez puiſſant,
<lb />Les Romains de mon nom triomphent en naiſſant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TORQVATVS.
<lb />Les Romains de ce nom craignent ſur toute cho<lb />ſe,
<lb />De ne pas obſeruer la loy qu’on leur impoſe,
<lb />A ce premier deuoir ils feroient tout ceder,
<lb />Et ſçauent obeir s’ils ſçauent commander.
<lb />Cette reigle eſt pour vous difficile à compren<lb />dre,
<lb />Mais auant qu’il ſoit peu, ie ſçauray vous l’appren<lb />dre,
<lb />Ne quittez pas le Camp ſur peine du trépas,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MANLIVS.
<lb />Ordonnez donc, Seigneur, qu’on ne l’attaque pas,
<lb />Si l’on vous obeït i’obſerueray ſans peine.
<lb />Le reſpect neceſſaire à la vertu Romaine,
<lb />Faites qu’on ſoit en paix &amp; ie ſeray ſoûmis,
<lb />Mais ie crains tout de moy s’il vient des en<lb />deimid ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TORQVATVS.
<lb />Ne me repliquez plus: ſortez.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />TORQVATVS, IVNIVS.
<lb />TORQVATVS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />QVelle arrogance!
<lb />A peine obtiendra-t-il de ſon obeïſſance,
<lb />De demeurer au camp par mon commandement,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVNIVS.
<lb />Quoy? blâmez-vous, Seigneur, vn ſi beau mou<lb />uement,
<lb />Cette boüillante ardeur, cette heroïque audace
<lb />Peut-elle mieux trouuer, &amp; ſon temps &amp; ſa place?
<lb />Quand doit-elle briller dans nos ieunes guerriers
<lb />Si ce n’eſt quand leur front eſt couuert de lauriers?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TORQVATVS.
<lb />Pour vn braue Romain qui partage ma gloire,
<lb />Tu parles aſſez mal des droits de la victoire:
<lb />En allant au combat l’orgueil nous eſt permis;
<lb />Mais quand on eſt vainqueur, on doit eſtre ſoû<lb />mis.
<lb />Vn homme que le ſort arrache de la bouë,
<lb />Dont il fait vne idole, &amp; puis dont il ſe ioüe,
<lb />Qui né dans l’eſclauage &amp; formé d’vn vil ſang
<lb />Sans l’auoir merité ſe trouue au plus haut rang,
<lb />Eblouy par l’éclat du bon-heur qu’il poſſede,
<lb />Dans ſa bonne fortune il veut que tout luy cede;
<lb />Et ſon eſprit deceu par mille faux appas,
<lb />Ne ſçauroit diſcerner ce qu’il ne connoiſt pas:
<lb />Mais vn fameux heros, de qui l’ame immortelle,
<lb />Voit toûjours icy bas le ſort au deſſous d’elle,
<lb />Dont l’eſprit endurcy contre l’aduerſité
<lb />Trouue en luy ſon repos &amp; ſa felicité,
<lb />D’vn œil toûtours égal regarde la fortune,
<lb />Et meſme ſa faueur l’accable &amp; l’importune;
<lb />Ses propres intereſts ſont pour luy les derniers,
<lb />Et s’il paroiſt ardent à cueillir des lauriers,
<lb />Ce n’eſt pas ſeulement pour couronner ſa teſte;
<lb />C’eſt pour voir ſon païs iouyr de ſa conqueſte:
<lb />C’eſt ainſi, Iunius, que doit viure vn Romain
<lb />Plus il a de bon-heur, moins il doit eſtre vain,
<lb />Vainqueur de l’Vniuers, il doit reſpecter Rome,
<lb />Eſtre au camp plus qu’vn Dieu, au Senat moins
<lb />qu’vn homme;
<lb />Et s’il veut tout ſoûmettre, il doit nous faire voir
<lb />Qu’il eſt ſoûmis luy-meſme aux regles du deuoir,
<lb />Cependant Manlius, le cœur plein d’arrogance,
<lb />Mépriſe ouuertement noſtre expreſſe deffence.
<lb />Sans reſpecter ny loix, ny Pere, ny Senat,
<lb />De ſon ſeul mouuement il donne le combat,
<lb />Vne telle inſolence &amp; ſi démeſurée,
<lb />Par ſa mort ſeulement peut eſtre reparée:
<lb />L’audacieux mourra, c’en eſt fait;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVNIVS.
<lb />Ha! Seigneur,
<lb />Sur ce funeſte Arreſt conſultez voſtre cœur,
<lb />Permettez qu’il conſerue vne teſte ſi chere,
<lb />Que le nom de Conſul cede à celuy de pere,
<lb />Manlius eſt vn fils.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TORQVATVS.
<lb />Ie ſçay bien ce qu’il eſt:
<lb />Et i’ay tout conſulté ſur ce mortel Arreſt,
<lb />Mon cœur m’a dit cent fois que c’eſt vn fils que
<lb />i’aime,
<lb />Mais ie dois au Seniat beaucoup plus qu'a moy-mé<lb />me,
<lb />Puis que mon fils l’offence il eſt mon ennemy,
<lb />Et iamais il ne faut ſeruir Rome à demy,
<lb />Ie luy dois Manlius, ie veux la ſatisfaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVNIVS.
<lb />Si ie pouuois, Seigneur, parler ſans vous déplaire,
<lb />Ie vous prierois de voir ſi certain mouuement,
<lb />N’eſt point de cette mort la cauſe ou l’inſtrument,
<lb />Le precieux honneur que i’eus dés voſtre enfance,
<lb />De prendre touſiours part à voſtre confidence
<lb />Me fait vous coniurer de voir ſi ſur ce point,
<lb />Quelque fauſſe clarté ne vous ébloüit point,
<lb />Peut-eſtre qu’en cecy Rome agit la derniere,
<lb />Conſultez là deſſus voſtre ame toute entiere:
<lb />Que diroiteon de vousTle cner du Senat,
<lb />Meſloit ſon intereſt à celuy de l’Eſtat?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TORQVATVS.
<lb />Et de quel intereſt Rome accuſeroit elle,
<lb />Celuy qui perd ſon fils, pour luy prouuer ſon
<lb />zele?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVNIVS.
<lb />Si ie puis m’expliquer ſans ſortir du reſpect,
<lb />Ie vous diray, Seigneur, que ce zele eſt ſuſpect:
<lb />Omphale qui paroiſt moins captiue que Rey<lb />ne,
<lb />De tous vos ſentimens nous informe ſans peine,
<lb />Quand on la voit icy, ſans gardes ſur ſa foy,
<lb />L'on deuine aisement qu’enle donne la loy,
<lb />On en parle tout haut; mais on adiouſte encore,
<lb />Quelle aime Manlius, que voſtre fils l’adore,
<lb />Iugez donc quel effect produiroit ſon trépas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TORQVATVS.
<lb />Vn bruit ſi mal fondé ne m’épouuente pas,
<lb />Ma vertu, Iunius, eſt trop bien établie,
<lb />Pour craindre les effets de cette calomnie,
<lb />Depuis aſſez long-temps on en connoiſt l’éclat,
<lb />Et i’ay pour mes témoins le Camp &amp; le Senat.
<lb />Mais quand cette action ſeroit mal expliquée,
<lb />Ma gloire ſur ce poinct ſeroit-elle attaquée?
<lb />Si la beauté d’Omphale a pour moy des appas,
<lb />Mon fils en a-t-il moins merité le trépas,
<lb />Parce qu’inſolemment il ſera temeraire,
<lb />Iuſqu’à porter ſes yeux au meſme lieu qu’vn
<lb />Pere?
<lb />Cét
<lb />Cét amour qui le rend criminel enuers moy,
<lb />Pourra-t’il l’exempter des rigueurs de la loy?
<lb />Appienez-moy comment, &amp; par quelle puiſſance
<lb />Deux crimes confondus font naiſtre l’innocence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVNIVS.
<lb />Puis que vous permettez que i’oſe librement
<lb />Vous dire ſur ce point quel eſt mon ſentiment;
<lb />L’amour par vn effet de ſon pouuoir ſupréme,
<lb />Fait les biens &amp; les maux ſans ſortir de luy-meſ<lb />me.
<lb />Souuent vn meſme trait par vn charme puiſſant
<lb />Fait vn amant coupable &amp; rend l’autre innocent.
<lb />C’eſt l’ordinaire effet des yeux d’vne maiſtreſſe,
<lb />Que de remplir deux cœurs. Mais voicy la Prin<lb />ceſſe.
<lb />C’eſt mal prendre mon temps pour vn tel entre<lb />tien:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TORQVATVS.
<lb />Voyez ſi dans ce camp, il ne ſe paſſe rien:
<lb />Ie vous ſuy?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />TORQVATVS, OMPHALE,
<lb />PHENICE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TORQVATVS.
<lb />O Vel ſuiet dans ce lieu vous ameine?
<lb />Eſt-ce pitié, Madame, eſt-ce amour, eſt-ce hai<lb />ne ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OMPHALE.
<lb />C’eſt l’eſtime, Seigneur, que conſeruent entre eux
<lb />Les plus grands ennemis, quand ils ſont genereux.
<lb />De l’iniuſte deſtin, la fiere Barbarie
<lb />Me forçeant malgré moy d’eſtre voſtre ennemie,
<lb />Voſtre vertu m’empeſche au moins de vous haïr
<lb />Iuſqu’à vouloir vous perdre, ou iuſqu’à vous tra<lb />hir.
<lb />mpprenez dont, Seigneur, que tout le Camp mur<lb />mure,
<lb />Et que de voſtre fils la funeſte auanture
<lb />Iette tant de fureur dans l’ame des ſoldats,
<lb />Que voſtre gloire &amp; vous, ne s’en ſauueront pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TORQVATVS.
<lb />Quoy, la Princeſſe Omphale eſt ſenſible à ma
<lb />gloire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OMPHALE.
<lb />Ie l’ay toûjours eſté; ſi i’en croy ma memoire,
<lb />Et c’eſt par ce motif, que i’ay tant combatu,
<lb />Vn amour dont l’effet bleſſoit voſtre vertu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TORQVATVS.
<lb />Peut-eſtre cét orgueil a t’il vne autre cauſe,
<lb />Car de tous vos ſecrets, nous ſçauons quelque cho<lb />Ie3
<lb />Mon fils vous fait pitié, vous craignez ſon trépas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OMPHALE.
<lb />Il eſt vray, ie le crains; ie ne m’en deffens pas;
<lb />Si ie plains d’vn heros la triſte deſtinée,
<lb />Vne pitié ſi noble, eſt d’vne ame bien née;
<lb />Et quand ce Motii leur me forceroit d'agir,
<lb />Ce n’eſt pas vn ſecret dont ie deuſſe rougir:
<lb />Vn ſi beau mouuement ne ſeroit pas vn crime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TORQVATVS.
<lb />Pourquoy donc le cacher, s’il eſt ſi legitime?
<lb />Pourquoy l’enueloper d’vne feinte terreur,
<lb />Et donner des aduis d’vne fauſſe rumeur?
<lb />Que ne me dites vous, ie crains pour ce que i’ay<lb />me ?
<lb />Accordez Manlius à mon amour extréme,
<lb />Faites moy ce preſent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OMPHALE.
<lb />Pour conſeruer ſes iours
<lb />Vne telle priere eſt vn foible ſecours:
<lb />La inort de ce Helos n’eſt que trop anurée,
<lb />Mes mal-heurs, voſtre amour, &amp; le ſort l’ont iu<lb />rée,
<lb />Ie vois bien que ie fais vn inutile effort.
<lb />Helas! il perira.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TORQVATVS.
<lb />Moderez ce tranſport.
<lb />Vous pourrez le ſauuer, ſi ſon trépas vous touche,
<lb />Son arreſt luy ſera donné par voſtre bouche:
<lb />Tout mon Riual qu’il eſt, ſa mort dépend de
<lb />vous
<lb />Ie vous laiſſe y penſer. Camille vient à nous,
<lb />Vn pareil entretien doit finir aupres d’elle. Il ſort.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />CAMILE, OMPHALE,
<lb />PHENTEE.
<fw><lb />E vous cherchois, Omphale:
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L
<lb />OMPHALE.
<lb />An, rencontre cruelle
<lb />O Dieux n’auray-ie pas vn moment pour réuer?
<lb />Le moindre ordre, Madame, auroit pû me trouuer;
<lb />Mais pour vous obeïr, que faut-il que ie faſſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Il faut vous dérober au ſort qui vous menace;
<lb />Vous ſuiuez en aueugle vn penchant dangereux,
<lb />Qui conduit dans le fonds d’vn précipice affreux,
<lb />Vous me faites pitié, dans ce peril extréme,
<lb />Vous aimez Manlius, vous ſouffrez qu’il vous ai<lb />me;
<lb />Et voſtre cœur ſeduit troublant voſtre raiſon
<lb />Se remplit à longs traits d’vn funeſte poiſon,
<lb />Remarquant à quel point vous eſtes ieune &amp; belle,
<lb />Ie voudrois vous tirer d’vne erreur ſi cruelle,
<lb />Et par vn pur effet d’vne tendre amitié
<lb />Pour vous meſme exciter vn peu voſtre pitié.
<lb />On vous trompe, on vous donne vne eſperance
<lb />vaine;
<lb />Pour auoir Manlius, il faut eſtre Romaine;
<lb />Et quoy qu’il vous promette, ou qu’il vous puiſſe
<lb />offrir,
<lb />Sans ce tiltre on ne peut iamais y paruenir.
<lb />Princeſſe, profitez d’vn auis ſi ſincere,
<lb />Receuez-le de moy, comme de voſtre mere:
<lb />Etouffez les deſirs de voſtre ieune eœur,
<lb />Et n’expliquez pas mal, mon zele, &amp; ma ferueur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OMPHALE.
<lb />Pour les mal expliquer, ils ſont trop ſalutaires;
<lb />Mais pour moy grace au Ciel, ils ſont peu neceſ<lb />ſaires,
<lb />Ie ne forme des vœux que pour briſer mes fers,
<lb />Et bien loin d’écouter ceux qui me ſont offers
<lb />Mon cœur du Conſul, meſme a mépriſé la flâme,
<lb />Et ſeluic I'nomneur d’eſtle bien-toit la feine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Femme de Torquatus?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OMPHALE.
<lb />Ouy femme aſſeurément,
<lb />Il eſt en mon pouuoir, n’en doutez nullement,
<lb />Mais n’apprehendez pas cét iniuſte hymenée:
<lb />Ie ſçay qu’à Torquatus vous eſtes deſtinée,
<lb />Et que ſans ce grand deuil qu’à preſent vous por<lb />tez
<lb />Il vous auroit donné ce que vous meritez.
<lb />S’il faut pour Torquatus commettre vne iniuſtice
<lb />Deuenir d’vn forfait la cauſe ou le complice,
<lb />Monter à ce haut rang par vne lâcheté,
<lb />Torquatus à ce prix ſeroit trop achepté.
<fw><lb />C
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Mais auſſi par ce prix vous rachetez l’Epire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OMPHALE.
<lb />Linnocence d'vn tœur vaut bien mieux qu’vn
<lb />Empire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Pour le bien des Eſtats tout ſemble eſtre permis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OMPHALE.
<lb />ne crams pruo vi remois que tous mnes ennemis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Vos peuples blameront ces ſentimens ſeueres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OMPHALE.
<lb />Les Dieux ſans cét Hymen finiront nos miſeres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Les Dieux ſont tout-puiſſans, mais leur ſecours eſt
<lb />lent,
<lb />Quand fiaut appuyer vn trone chancelant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OMPHALE.
<lb />Où leur ſecours eſt vain, que peut celuy d’vn hom<lb />me?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Sans mentir la vertu n’eſt pas toute dans Rome.
<lb />Vn ſi ſage diſcours qu’on ne peut trop loüer,
<lb />A ma confuſion me force à l’aduouer.
<lb />Cultiuez auec ſoin cette vertu ſublime
<lb />Qui m’inſpire pour vous vne ſi haute eſtime:
<lb />Elle plaiſt au Conſul, ſans doute autant qu’à moy,
<lb />Ie le connois trop bien, pour douter de ſa foy;
<lb />S’il feint de vous aimer, ce feu qui vous abuſe,
<lb />Eſt pour vous éprouuer vne innocente ruſe;
<lb />Empeſchez-en l’effect, &amp; vous verrez vn iour
<lb />Que l’amour de la gloire eſt ſon vnique amour.
<lb />Mais pourrois-ie, Princeſſe, afin de mieux con<lb />noiſtre
<lb />Cette haute vertu, que vous faites paroiſtre,
<lb />En apprendre de vous iuſqu’aux moindres effets,
<lb />Les feintes du Conſul, ſes ruſes, ſes proiets,
<lb />De quels diſcours trompeurs, il hate voſtre atten<lb />te.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OMPHALE.
<lb />Pour les apprendre mieux entrons dans voſtre ten<lb />te.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />I’y conſens auec ioye, allons, cet entretien
<lb />Me rend voſtre intereſt auſſi cher que le mien.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du Second Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE III.
<lb />SCLNE TREMTERE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE, ſeule.
<lb />AVay-ie entendu? grands Dieux! &amp;
<lb />que m’a dit Omphale?
<lb />Croire que Torquatus à ce point ſe
<lb />rauale?
<lb />Torquatus, vn vainqueur, vn Con<lb />ſul, vn Romain,
<lb />De l’vniuers entier l’arbitre Souuerain,
<lb />Cede aux foibles attraits d’vne ieune Eſtrangere?
<lb />Ce qu’on appelle amour, cette vaine chimere,
<lb />Ce caprice des ſens, ce poiſon des Vertus,
<lb />A rangé ſous ſes loix le cœur de Torquatus?
<lb />L’amour bleſſe vn Conſul? Mais c’eſt peu qu’il le
<lb />bleſſe,
<lb />Il le ſoumet encore aux loix d’vne Princeſſe,
<lb />Dont le Pere a coûté pour le mal-heur de tous
<lb />Au Senat Decius, à Camille vn Epoux.
<lb />Iniuſte Torquatus, tu ſçais que ce grand-hom<lb />me
<lb />A répandu ſon ſang pour le ſalut de Rome,
<lb />A peine a-t-il receu les honneurs du tombean;
<lb />Et tu veux t’allier au ſang de ſon bourreau?
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />O vous qui le ſouffrez, Demons de la Patrie,
<lb />Vous à qui s’immola cette ombre ſi cherie,
<lb />Vous qui deuez vueiller ſur l’Eſtat des Romains;
<lb />Eſtes vous donc des Dieux ou des fantômes vains?
<lb />Vos Eloges brillans ſont-ils des impoſtures?
<lb />Voyez vous ſans horreur les crimes des pariures?
<lb />N’auez vous point de bras, ou ſi vous en auez
<lb />A quel vſage, helas! ſont-ils donc reſeruez?
<lb />Quel plus noir attentat, merite le ſupplice?
<lb />Ah, ne retenez plus grands Dieux voſtre Iuſtice;
<lb />Il eſt temps d’éclater, montrez voſtre courroux,
<lb />Et vangez d’vn ſeul coup, l’eſtat, Camille, &amp; vous:
<lb />Mais, pourquoy battre l’air de ces vaines paroles?
<lb />Que font à ma douleur tant de plaintes friuoles?
<lb />Ne puis-ie ſans les Dieux repouſſer vn affront;
<lb />Et mon bras n’eſt-il pas vn remede plus prompt?
<lb />Ah, ne balançons point, la plainte eſt inutile,
<lb />Armons nous d’vn poignard, courons; Mais où
<lb />Camille,
<lb />Te charger de la mort, d’vn Conſul, d’vn Romain,
<lb />Et dans vn ſi beau ſang oſer tremper ta main.
<lb />Que plutoſt le Conſul te dõne au lieu d’Omphale,
<lb />Vne Eſclaue; vne Infame, vn Monſtre pour riualez
<lb />Qu’il te rende pluſtoſt le rebut du Senat
<lb />Que de ſoüiller ton nom d’vn ſi grand attentat.
<lb />Les criminels deſirs, que t’inſpire ta rage,
<lb />Te feroient meriter ta honte, &amp; cét outrage;
<lb />Cherche d’autres moyens pour t’on ſoulagement
<lb />Manlius doit ſe rendre icy dans vn moment,
<lb />Il eſt ieune &amp; boüillant, il aime la Princeſſe,
<lb />Et ſon propre ſalut dans mon mal l’intereſſe,
<lb />Ie ſçay que le Conſul a iuré ſon trépas,
<lb />Pour vn ieune vainqueur la vie a des appas,
<lb />Offrons luy du ſecours embraſſons ſa deffence
<lb />Tâchons de l’irriter: Le voicy qui s’auance.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />CAMILLE, MANLIVS,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />’Ay ſçeu ieune Heros qu’vn outrageant mé<lb />T pris,
<lb />D’vne grande victoire auoit eſté le prix;
<lb />Et que le noir venin du demon de l’enuie
<lb />D’vn peril éuident menaſſoit voſtre vie:
<lb />Ie vous ay donc mandé pour garantir vos iours
<lb />Et dans ce mal preſſant vous offrir du ſecours;
<lb />De mon illuſtre eſpoux la mort encore recente,
<lb />Parmy tous les Romains rend ſa veuve puiſſan<lb />e
<lb />:
<lb />Tant de viuans portraits par la gloire tracez,
<lb />Du cœur de nos ſoldats ne ſont pas effacez.
<lb />Il leur ſouuient touſiours d’auoir veu ce grand
<lb />homme,
<lb />Chez les peuples voiſins planter l’aigle de Rome,
<lb />Et par le noble effect de cent explois diuers,
<lb />Rendre noſtre cité Reyne de l’vniuers
<lb />Son ombre peut encore diſſiper la tempeſte,
<lb />Dont la noire vapeur gronde ſur voſtre teſte.
<lb />D’entre les immortels il peut voir auiourd’huy,
<lb />Que ſon nom glorieux n’eſt pas mort auec luy:
<lb />Pour éuiter les coups d’vne iniuſte furie,
<lb />Faites-vous vn rempart de cette ombre cherie:
<lb />A qui dans ce peril pourroit auoir recours
<lb />Vn vainqueurinnocent?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MANLIVS.
<lb />Ha, ceſſez ce diſcours,
<lb />Ma vertu qui ue peut en permettre la ſuitte
<lb />En conçoit trop d’horreur pour en eſtre ſeduite.
<lb />Si mon pere &amp; l’eſtat ont reſolu ma mort,
<lb />I’en ſubiray l’arreſt ſans me plaindre du ſort.
<lb />Des plus cruels deſtins ie puis ſentir la rage,
<lb />Mais iamais ie ne puis en meriter l’outrage:
<lb />Et de quelque mal-heur dont ie ſois combatu,
<lb />L’on peut m’oſter le iour mais non pas la vertu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />I’aime trop la vertu pour vouloir la détruire,
<lb />Et ſi de mes deſſeins vous daignez vous inſtruire,
<lb />Bien loin d’en murmurer peut-eſtre verrez-vous,
<lb />Que i’adore le vice autant ou plus que vous:
<lb />Ie voudrois épargner vn crime à voſtre pere
<lb />Et ſçachant à quel poinct ſon humeur eſt ſelere,
<lb />Par pitié pour tous deux ie tâche d’empeſcher
<lb />Vne ſeuerité qu’il peut ſe reprocher;
<lb />Si vous auez beſoin de ſecours ou d’eſcorte,
<lb />Ie veux vous en fournir, ie vous offre main forte.
<lb />Des traits de ſa fureur daignez vous garthtr;
<lb />me graee cpaignez-ſuy I'norreur d’vn repentir;
<lb />Contre vn pere irrité la fuitte eſt ſalutaire,
<lb />Et ſouuent la terreur eſt vn mal neceſſaire.
<lb />Seruez-vous des moyens que vous offre le ſort?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MANLIVS.
<lb />Moy fuïr? moy me ſauuer pour éuiter la mort:
<lb />Que la poſterité reproche à ma memoire,
<lb />Qu’vne honteuſe fuitte a ſoüillé ma victoire?
<lb />Non ſi ie dois mourir pour vn crime ſi beau,
<lb />La gloire de ſa main me conduit au tombeau:
<lb />Sur la foy d’vn ter guide m'eſt doun d y deſcen<lb />dre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />En vain ce fol eſpoir tâche de vous ſurprendre,
<lb />Cette mort qui vous charme au milieu des com<lb />bas,
<lb />Dans les mains d’vn bourreau perdroit tous ſes
<lb />appas.
<lb />Iamais vn tel deſſein n’inſpira de l'enuie;
<lb />Auſſi n’auez-vous pas tant d’horreur pour la vie,
<lb />Que ce genre de mort ne vous ſemble odieux.
<lb />Mais ne pouuant laiſſer Omphale dans ces lieux,
<lb />Vous aimezmieux ſouffrir la mort la plus cruelle,
<lb />Que de quitter le camp &amp; de partir ſans elle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MANLIVS.
<lb />Moy, Madame?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Ouy vous: ie ſçay tous vos ſecrets,
<lb />Les regards des amans ſont touſiours indiſcrets,
<lb />Ils ne peuuent ſentir vn grand teu dans leur ame,
<lb />Sans donner au dehois quelque marque de flâ<lb />me :
<lb />Et meſme ce qu’ils font pour cacher leurs ſou<lb />pirs,
<lb />Eſt ſouuent ce qui fait deuiner leurs deſirs.
<lb />On ne remarque point vn ſoûpir ordinaire;
<lb />Mais quand on le retient, &amp; qu’on craint de
<lb />le faire,
<lb />On deuine d’abord qu’vn peu de paſſion,
<lb />Fait naiſtre dans vn cœur cette précaution
<lb />Parlez
<lb />Parlez donc, Manlius, bien que ie ſois Romaine,
<lb />Et que touſiours mon ame ait conceu de la haine
<lb />Pour cette illuſion que vous nommez amour;
<lb />Si pour vous conſeruer la lumiere du iour,
<lb />Il faut enfraindre vn peu, les loix de la ſageſſe,
<lb />Ie penſe que pour vous i’auray cette foibleſſe,
<lb />Omphale a du merite, &amp; ie veux vous ſauuer:
<lb />Vous vous aymez, enfin, vous pouuez l’enleuer:
<lb />Voyez ce que pour vous auiourd’huy ie ſurmonte.
<lb />O Dieux! ce ſeul diſcours me fait rougir de honte:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MANLIVS.
<lb />Moy, former des deſſeins pour vn enleuement?
<lb />Me preſeruent les Dieux d’vn tel aueuglement.
<lb />Ie ſçay trop que la gloire eſt chere à ma Princeſſe
<lb />Pour conceuoir iamais vn deſir qui la bleſſe;
<lb />Et mon cœur craint bien plus d’irriter ſes appas
<lb />Qu’il ne craindroit les coups du plus cruel trépas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Ie vous l’ay dé-ja dit, on me fait iniuſtice,
<lb />Quand on peut m’accuſer de conſeiller le vice;
<lb />Cét outrageant ſoupçon me force à vous parler
<lb />D’vn mal que par pitié, ie voulois vous celer;
<lb />Il eſt temps d’éclatter: &amp; c’eſt trop me contrain<lb />dre?
<lb />Sçachez que c’eſt icy qu’Omphale a tout à crain<lb />dre,
<lb />Que le Conſul épris de voſtre meſme mal
<lb />Pour ſoulager ſes feux:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MANLIVS.
<lb />Mon Pere, mon Riual!
<lb />O Dieux! que dites vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Ce qu’il faut vous apprendre:
<lb />Ouy, le cœur du Conſul s’eſtant laiſſé ſurprendre,
<lb />Aux indignes appas d’vn amoureux tranſport,
<lb />Eſtant maiſtre abſolu d’Omphale &amp; de ſon ſort
<lb />Peut tout executer contre vous, &amp; contfe-elle,
<lb />Si vous ne profitez d’vn aduis ſi fidelle.
<lb />Ne conſultez donc plus vn timide reipect,
<lb />Et fuyez promptement vn iuge ſi ſuſpect.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MANLIVS.
<lb />Quelque profond reſpect que vous doiue mon ame
<lb />Dans cette occaſion pardonnez moy Madame,
<lb />Si pour vn tel diſcours ie refuſe ma foy,
<lb />Et ſi tous vos conſeils ne peuuent rien ſur moy.
<lb />Ie ſçay, voſtre vertu; mais ie connois mon Pere;
<lb />Et i’ay peine à penſer qu’vn Romain ſi ſeuere,
<lb />Qui depuis ſi long-temps braue les paſſions
<lb />vouiut amn ter cent belles actions.
<lb />Diſſipez cette erreur dont voſtre ame eſt ſaiſie,
<lb />Sans doute les vapeurs d’vn peu de ialouſie
<lb />Ont ietté voſtre eſprit dans cét aueuglement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Quoy? vous me ſoupçonnez d’vn tel déreglement:
<lb />Vous pouuez m’accuſer d’vne crainte ſi vile?
<lb />Apprenez, apprenez à connoiſtre Camille,
<lb />La vefue d’vn Conſul qui ſauua les Romains,
<lb />Peut choiſir vn Epoux parmy tous les humains.
<lb />Entre nos Citoyens on n’affecte perſonne,
<lb />Ils n’ont que le pouuoir que la Vertu leur donne,
<lb />Ils montent à leur rang par leurs nobles trauaux,
<lb />Et s’ils ſont tous vaillans, ils me ſont tous égaux.
<lb />Allez malgré mes ſoins, allez tendre la teſte
<lb />Sous le tranchant mortel du couſteau qui s’apreſte,
<lb />Voſtre ſeule iniuſtice a merité la mort,
<lb />Et ie vous abandonne aux cruautez du ſort.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III
<lb />MANLIVS, ſeul.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sort vrayement cruel! ô funeſte auanture!
<lb />OO mortel accident! ô Triſte conioncture!
<lb />Eſt-il rien icy-bas à ton mal-heur égal,
<lb />Amant infortuné? ton Pere eſt ton Riual.
<lb />Quoy le cœur du Conſul ceſſe d’eſtre inſenſible?
<lb />O Dieux! ce changement ſeroit-il donc poſſi<lb />ble?
<lb />As-tu bien entendu? ne t’a t’on point ſurpris?
<lb />Rappelle Manlius, rappelle tes eſprits
<lb />Ceſſe de te plonger dans cette peine extréme:
<lb />Sans doute on t’a ſurpris: Torquatus eſt le meſ<lb />me:
<lb />Mais pourquoy m’accuſer de foibleſſe ou d’erreur?
<lb />Quoy pour eſtre vn Conſul en-a t’on moins vn
<lb />cœur?
<lb />Eſt-ce vn ſi grand effort aux yeux de ma Princeſſe?
<lb />Que de rendre vn Romain capable de tendreſſe?
<lb />Ce qu’ont pû ſes appas, ne le peuuent-ils plus?
<lb />Et n’a t’elle des traits que contre Manlius?
<lb />Helas pour mon mal-heur, ces adorables charmes,
<lb />A qui mon cœur rendit ſi promptement les armes,
<lb />Sur tous les cœurs mortels, ont le meſme pou<lb />uoir,
<lb />Et pour les adorer, il ſuffit de les voir.
<lb />Mon Pere les a veus, mon Pere a deû ſe rendre.
<lb />Puiſqu’il auoit des yeux, qui pouuoit s’en deffen<lb />dre?
<lb />Qui peut voir ſans tranſport tant de diuins appas?
<lb />Qui peut connoiſtre Omphale, &amp; ne l’adorer pas?
<lb />Amour, Nature, Dieux, qui la fiſtes ſi belle
<lb />Faites donc par pitié qu’on n’ait plus d’yeux pour
<lb />elle:
<lb />He! ſi quand on la voit, on deuient mon riual
<lb />Aueuglez les mortels pour ſoulager mon mal.
<lb />Seul ie ſçay bien porter mes glorieuſes chaînes
<lb />On partage mes biens ſans partager mes peines.
<lb />Seul ie ſçay bien aimer, &amp; tu vois comme moy!
<lb />Ah, reuoquez grands Dieux cette barbare loy:
<lb />Si ie ſçay ſeul aimer, faites s’il eſt poſſible
<lb />Que ſeul ie puiſſe voir ce miracle viſible;
<lb />Mais i’apperçoy les yeux dont les traits m’ont
<lb />bleſſé,
<lb />Prens courage mon cœur tu feras crauce;
<lb />Mais les Dieux attendris du tourment qui te preſſe
<lb />Font exprés dans ce lieu rencontrer ta Princeſſe:
<lb />R’anime en la voyant ton eſpoir abbatu.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV
<lb />OMPHALE, MANLIVS,
<lb />PHENICE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MANLIVS.
<lb />H, Madame, venez ſoûtenir ma Vertu
<lb />H Accablé par le ſort, par l’amour, par moy<lb />meſme,
<lb />I’ay beſoin de ſecours dans ce peril extréme.
<lb />Dans quelque lieu fatal, où i’addreſſe mes pas,
<lb />le ne trouue que maux, que uouleuis, qu’eihbarras
<lb />Au milieu des aſſauts, que le deſtin me liure,
<lb />Ie crains également de mourir &amp; de viure,
<lb />Dans vn mal ſi preſſant daignez me ſecourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OMPHALE.
<lb />Que peut noſtre ſecours, ſi vous voulez perir,
<lb />Si vous voulez ayder à voſtre deſtinée?
<lb />Si voſtre ame à ſa perte, eſt ſi fort obſtinée;
<lb />Qu’elle ſemble courir au deuant de la mort,
<lb />Qui peut vous garentir des cruautez du ſort:
<lb />Pour quoy me demander vn conſeil inutile?
<lb />Ie viens preſentement d'apprendie de vuhille,
<lb />Comme vous receuez ſes fideles auis,
<lb />Et de quel air par vous ſes conſeils ſont ſuiuis.
<lb />Vous offrir du ſecours, c’eſt vous faire vne offenſe
<lb />Vos deſirs &amp; le ſort ſemblent d’intelligence,
<lb />D iij
<lb />Vous aymez le trépas, vous y voulez courir,
<lb />Apres cela, Seigneur, qui peut vous ſecourir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MANLIVS.
<lb />Vous, ma Princeſſe, vous, vn mot de voſtre bou<lb />che
<lb />Peut ſauuer Manlius, ſi ſon trépas vous touche:
<lb />Dites-moy, ne meurs point, &amp; tu vas m’acquerir,
<lb />Et rien n’eſt aſſez fort pour me faire mourir.
<lb />Que trente legions me ferment le paſſage,
<lb />Que l’Enfer animé s’oppoſe à mon courage,
<lb />Que d’vn Pere irrité le courroux odieux,
<lb />Arme contre mes iours la colere des Dieux;
<lb />Mon bras victorieux fera voir à leur honte
<lb />Qu’il n’eſt rien icy bas, qu’vn amant ne ſurmonte,
<lb />Quand l’adorable obiet dont ſon cœur eſt épris,
<lb />De ſes nobles trauaux ſe veut rendre le pris.
<lb />Prononcez donc l’Aritit, ia diume rrinceſſe,
<lb />Dois-ie viure ou mourir? parlez, le temps nous
<lb />preſſe.
<lb />Ménageons les momens que nous laiſſe le ſort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OMPHALE.
<lb />Cruel demandez-vous, ſi ie veux voſtre mort:
<lb />Ha! ne balancez point, quittez ce lieu funeſte:
<lb />mon cuur, ce mon amour tous ſepondent du re<lb />ſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MANLIVS.
<lb />Moy, vous quitter: ô Dieux! Ie n’y puis conſentir,
<lb />Accompagnez ma fuite, où ie ne puis partir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OMPHALE.
<lb />Gardez-vous, Manlius, d’attirer ma colere,
<lb />Souuenez-vous ſur tout que la gloire m’eſt chere;
<lb />Et que de quelques traits dont ie ſente les coups,
<lb />La gloire &amp; mon deuoir me touchent plus que
<lb />vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MANLIVS.
<lb />Acheuez, acheuez, dites auſſi Madame,
<lb />Que l’amour du Conſul, ſoûmet enfin voſtre ame;
<lb />Que ce rang eminent, ces titres glorieux,
<lb />Toutes ces dignitez ont éblouy vos yeux:
<lb />Si ce pompeux éclat vous auoit moins flatée,
<lb />Mon diſcours vous auroit auſſi moins irritée,
<lb />Connoiſſant du Conſul le pouuoir abſolu,
<lb />Mon amoureux proiet peut-eſtre vous eut plû,
<lb />Mais i’auois deû m’attendre à cette préference:
<lb />Ie n’en murmure point, c’eſt vn trait de prudence:
<lb />Torquatus vaut bien mieux, qu’vn Amant mal<lb />heureux
<lb />Qui ne peut vous offrir que d’inutiles feux.
<lb />Abandonnez au ſort les reſtes d’vne vre,
<lb />Qui ſans doute dans peu me doit eſtre rauie:
<lb />Et ne permettez pas, que mon cruel tourment
<lb />Plouole vontle bon neur d'vn ſenois reulement,
<lb />Si le bucher fatal où ie perdray la vie,
<lb />Vous pouuoit éleuer au gré de voſtre enuie;
<lb />Ie mourrois ſatisfait &amp; de vous &amp; du ſort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OMPHALE.
<lb />Acheue, acheue ingrat, de me donner la mort:
<lb />Pourſuis cét entretien dont la rigueur me tuë,
<lb />Dlle ien vay drdercapler d d vede,
<lb />Inhumain, parle donc, quoy tu ne dis plus rien?
<lb />Apres m’auoir tenu ce funeſte entretien:
<lb />Tu me laiſſes languir au milieu du ſupplice?
<lb />Barbare par pitié, pourſuis ton iniuſtice
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MANLIVS.
<lb />Amoureux, tranſporté, confus, triſte, interdit:
<lb />Ie n’oſe, ie ne puis:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OMPHALE.
<lb />Va, va, c’eſt aſſez dit.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />C’eſt à mon deſeſpoir à finir cét ouurage;
<lb />Mon bras épargnera mon trépas à ta rage,
<lb />Dé-ja par ce beau coup mon cœur eût éuité
<lb />La honte, &amp; les douleurs de la captiuité,
<lb />Si le Ciel irrité pour comble de miſere,
<lb />Ne t’auoit fait trouuer le ſecret de me plaire.
<lb />Quand mes cruels mal-heurs me demandoient la
<lb />mort,
<lb />Vn tendre mouuement arreſtoit ce tranſport
<lb />Vne ſecrette voix qui m’eſtoit inconnuë,
<lb />Me diſoit, ſi tu meurs, tu vas perdre ſa veuë,
<lb />Et ne connoiſſant rien de plus cruel pour moy,
<lb />I’aymois mieux perdre tout, que me priuer de toy:
<lb />Ie craignois par l’effet de la meſme tendreſſe;
<lb />D’accabler ton eſprit d’vn excez de triſteſſe
<lb />En t’apprenant les feux dont ton Pere eſt eſpris;
<lb />Mais ie t’en vengeois bien par mes cruels mépris;
<lb />Et peut-eſtre le fer eût eu moins de puiſſance
<lb />Que n’en auoit, ingrat, ma ſeule indifference,
<lb />Cependant pour le prix de ma fidelité
<lb />Ta rage me ſoupçonne auec impunité:
<lb />Tu m’aceuſes d’auoir l’ame baſſe &amp; commune
<lb />De ſoûmettre mon cœur aux loix de la fortune:
<lb />Ah, i’eſpere cruel que bien-toſt mon trépas
<lb />T apprenuianIe laſte à poul moy des appas,
<lb />Sçachant alors mon prix, apres m’auoir perduë
<lb />Tu mourras de regret de m’auoir mal connuë,
<lb />Tu vengeras ma mort par ton propre tourment.
<lb />Adieu Baibare:
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MANLIVS.
<lb />Helas! arreſtez vn moment
<lb />Pour venger voſtre offence &amp; pour punir mon
<lb />crime,
<lb />Receuez s’il ſe peut tout mon ſang pour victime:
<lb />Princeſſe, par l’effet d’vn trop iunte tranſport:
<lb />ſe vays.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OMPHALE.
<lb />Ha, Manlius, ie ne veux point ta mort,
<lb />Quelque extréme douleur que ton ſoupçon me
<lb />donne,
<lb />–
<lb />Malgré moy ie ſens bien que mon cœur te pardon<lb />ne,
<lb />Et que ſur les Amans l’amour eſt ſi puiſſant,
<lb />Qu’vn obiet qu’on cherit eſt touſiours innocent,
<lb />l’excuſe ton tranſport, vis ſi tu veux me plaire.
<lb />run es plus de ton ſang que le dépoſitaire,
<lb />Ce treſor m’appartient, l’amour me l’a donné.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MANLIVS.
<lb />Qi jamu Prmeene, o Dieux! m'auez- vous par<lb />donné: 1
<lb />Helas, eſt il donc vray, que mon remors vous tou<lb />che?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OMPHALE.
<lb />Crois mon cœur, Manlius, ſi tu ne croy ma bouche,
<lb />S’il pouuoit ſans temoins s’exprimer dans ce lieu,
<lb />Que ne diroit-il point? aime, &amp; te ſauue. Adieu.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />S
<lb />CENE
<lb />
<lb />
<lb />MANLIVS, ſeul.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ime &amp; te ſauue, helas! dans vn ſort ſi con<lb />A
<lb />traire,
<lb />Princeſſe que me ſert cét ordre ſalutaire?
<lb />Comment puis-ie accorder dans ce funeſte iour,
<lb />Les deſirs de ma gloire &amp; ceux de mon amour:
<lb />Et que rvne uciene yrautre me le commande
<lb />C’eſt trop long-temps ſouffrir vne peine ſi grande,
<lb />Il faut y ſuccomber, c’en eſt fait &amp; mon cœur
<lb />Ne conſultera plus que ſa propre fureur.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du troiſiéme Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE IV
<lb />SOEND IREMILNE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />7
<lb />TORQVATVS, ſeul.
<lb />y mourras, tu mourras, ô fils trop
<lb />temeraire
<lb />Dont les feux inſenſez ont osé me
<lb />déplaire.
<lb />DN Le ſort en eſt ietté; Riual audacieux
<lb />Ton ſang effacera le crime de tes yeux.
<lb />Tous les chefs du Conſeil touchez par ma presẽce
<lb />Sembloient d’abord pancher vn peu vers la cle<lb />mence,
<lb />Mais voyant ſon trépas, enfin, par moy conclu,
<lb />D’vne commune voix ils l’ont tous reſolu:
<lb />Gouſte, gouſte à longs traits les fruits de ta con<lb />queſte,
<lb />A l’Abry des lauriers qui couronnent ta teſte,
<lb />Mépriſe impunément l’effect de mon courroux
<lb />Ton fragile bon-heur ne me rend plus ialoux
<lb />Expoſe aux yeux d’Omphale vne grande victoire,
<lb />Vente luy tes hauts faits, ton éclat &amp; ta gloire,
<lb />Ces funeſtes preſens de Bellonne &amp; du ſort
<lb />Comme le chant du cigne annoncera ta mort.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mais toy que me veux-tu, ridicule tendreſſe,
<lb />Importun mouuement, lâche &amp; molle foibleſſe:
<lb />Pourquoy viens-tu troubler vn cœur enuenimé
<lb />Qui ne voit dans mon fils qu’vn Riual trop aimé:
<lb />Va, ne t’expoſe plus au feu qui me poſſede
<lb />Où l’amour veut regner il faut que tout luy cede.
<lb />Tendreſſe, tes efforts ſont icy ſuperflus,
<lb />Mon fils eſt mon Riual, ie ne le connois plus.
<lb />Ie ne le connois plus; mais puis-ie méconnoiſtre,
<lb />Vn fils ſi glorieux &amp; ſi digne de l’eſtre:
<lb />Celuy que ie renonce auec tant de fureur,
<lb />N’eſt-il pas des Latins le ſuperbe vainqueur:
<lb />Mon ſacrilege bras peut-il reduire en poudre,
<lb />Vn front que les lauriers deffendent de la foudre:
<lb />Et dois-ie en répandant vn ſang ſi precieux,
<lb />Vſurper vn pouuoir qui n’appartiẽt qu’aux Dieux:
<lb />Ah! reſpecte Conſul, vne ſi belle vie,
<lb />Que d’vn prompt repentir ta rage ſoit ſuiuie,
<lb />Oppoſe Rome entiere à cette iniuſte amour
<lb />Qui veut le rendre indigne &amp; d’Omphale &amp; du
<lb />iour,
<lb />Et malgré cette ardeur, rends à ce fils ſi rare,
<lb />Ce qu’il arracheroit de l’ame d’vn barbare,
<lb />Mais où m’emportez vous, ſentiment paternel?
<lb />Auez-vous oublié que ce fils criminel,
<lb />Trouue dans ſes vertus ſes plus cruelles armes:
<lb />Qu’il ſeroit moins aimé, s’il auoit moins de char<lb />mes,
<lb />Et que de ſes attraits l’ineuitable effort,
<lb />Apporte dans mon cœur &amp; la rage &amp; la mort:
<lb />Ne conſultons donc plus vne vertu timide,
<lb />qui donne à cette mort l’ombre d’vn parricide:
<lb />Perdons ſans balancer, vn fils ſi dangereux,
<lb />Eſteignons dans ſon ſang ſes temeraires feux:
<fw><lb />Execu.
</fw><lb />Executons du ſort l’arreſt irreuocable:
<lb />C’eſt mon Riual, on l’aime, u tituner coupable.
<lb />Ho là, quelqu’vn.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SEigueur.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />TORQ
<lb />VATVS, CAMILLE.
<lb />CAMILLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TORQVATVS.
<lb />Qu’on auance, Mais, Dieux!
<lb />Quel obiet importun ſe preſente à mes yeux?
<lb />Madame, quel deſſein dans ce lieu vous ameine?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Le deſir de monſtrer que Camille eſt Romaine.
<lb />I’attendois que le temps, ce tiltre, &amp; voſtre foy
<lb />Vous épargnaſt l’horreur du Senat &amp; de moy;
<lb />Et croyant vn reproche indigne de mon ame
<lb />D’vn œil indifferent, ie voyois voſtre flâme,
<lb />Sans que ce lâche feu qui me priue de vous,
<lb />Excitaſt dans mon cœur vne ombre de courroux:
<lb />Mais ſçachãt à quel point vous porte voſtre rage,
<lb />Que Manlius eſt preſt d’en reſſentir l’outrage,
<lb />Ie viens pour empeſcher vn ſi grand attentat,
<lb />Expoſer à vos yeux Camille &amp; le Senat;
<lb />Ie croyois que le temps diſſipaſt le nuage
<lb />Qui de voſtre raiſon vous dérobe l’vſage,
<lb />Et que voſtre vertu briſant voſtre priſon,
<lb />Voſtre cœur ſe deuroit ſa propre gueriſon:
<lb />Mais puiſque voſtre mal s’aigrit quand on le flate,
<lb />Ie voy bien qu’il eſt temps que ma colere éclate,
<lb />Et que de mon courroux le trop ſincere trait
<lb />D’vn Decius mourant vous faſſe le portrait:
<lb />Quand à tous vos deſirs voſtre ame abandonnée
<lb />Veut fauſſer vne foy ſi ſaintement donnée,
<lb />Auez vous oublié que mon illuſtre Epoux,
<lb />Mourant pour le public, mourut auſſi pour vous?
<lb />Qu’il eſtoit innocent &amp; paya tous vos crimes,
<lb />Que ſeul il a ſerui de cent mille victimes;
<lb />Et que ce grand Heros, eſtoit ſi cher aux Dieux,
<lb />Que ſon ſang appaiſa tout le courroux des Cieux?
<lb />Il vous a conſerué vos iours, voſtre puiſſance,
<lb />Et vous vous en ſeruez pour me faire vne offen<lb />ce;
<lb />Et comme ſi l’amour n’eſtoit pas ſatisfait
<lb />D'eſtie I'vnque auteur d'an miuene londit,
<lb />Il demande de vous encore vn Parricide,
<lb />Et voſtre eſprit conduit par cet aueugle guide,
<lb />A iuré le trépas d’vn heros innocent?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TORQVATVS.
<lb />De grace, finiſſez ce diſcours offençeant:
<lb />Si Decius eſt mort, il eſt mort pour ſa gloi<lb />re;
<lb />Il n’a rien fait pour nous, &amp; tout pour ſa me<lb />moire,
<lb />Trop auroient à ce prix achepté parmy nous
<lb />La gloire de mourir pour le ſalut de tous;
<lb />Et le plus heureux cours de la plus longue vie
<lb />Ne rauit pas l’honneur dont ſa mort eſt ſuibie.
<lb />Si ſon nom vous eſt cher, rendez graces au ſort,
<lb />Qui ſeul a prononcé l’Arreſt de cette mort.
<lb />Celuy qui par ſa mort ſe voit ainſi renaiſtre,
<lb />Doit plus à ſon bourreau qu’à l’auteur de ſon
<lb />eſtre.
<lb />De cét heureux deſtin ne murmurez donc pas;
<lb />Voſtre Epoux luy doit tout, s’il luy doit ſon tré<lb />pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Des ingrats tels que vous l’vnique recompenſe,
<lb />C’eſt de charger le ſort de leur reconnoiſſance;
<lb />Vn ſi beau ſentiment ſur tant de biens receus,
<lb />Eſt digne des deſirs que vous auez conceus;
<lb />Et ie deuois attendre vne réponce égale,
<lb />D’vn pariure public, &amp; de l’Amant d’Omphale.
<lb />Ingrat, n’impoſez point à mon iuſte courroux,
<lb />Que le ſort a cauſé la mort de mon Epoux,
<lb />Il ne voulut iamais ſoûmettre à ſon caprice
<lb />Le ſens de cét Oracle à ſes vœux ſi propice;
<lb />Quand il dit, vn Conſul doit mourir auiourd’huy,
<lb />Il s’appliqua ce nom, &amp; prit ce ſens pour luy:
<lb />S’il eut à ſon trépas apporté quelque obſtacle,
<lb />Ne voyant qu’vn Conſul condamné par l’ora<lb />cle,
<lb />Le ſort eut en effet décidé qui des deux
<lb />Eſtoit le plus coupable, ou le plus mal-heureux:
<lb />Il vous euſt fait alors partager ſa diſgrace;
<lb />Et peut eſtre le ſort vous euſt mis à ſa place:
<lb />Mais vne ardente ſoif d’acquerir de l’honneur
<lb />Luy fit precipiter ſes iours &amp; ſon malheur.
<lb />Si tous les vains honneurs, dont ſa mort eſt ſuiuie,
<lb />Dans le cœur des Romains excitoient de l’enuie,
<lb />Il vous eſtoit permis d’auoir le meſme ſort;
<lb />Vous auiez meſme droit de courir à la mort:
<lb />Il euſt eſté plus beau d’imiter ce prund homme,
<lb />Que de viure, &amp; trahir ſa foy, ſa gloire, &amp; Rome.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TORQVATVS.
<lb />De grace finiſſez: ma gloire &amp; mon païs
<lb />Iamais par Torquatuo ne le verrone tianis.
<lb />Diſpez la fureur dont voſtre ame eſt ſaiſie,
<lb />Ces bouillans mouuemens de voſtre ialouſie.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Moy ialouſe! Conſul, &amp; ialouſe de toy!
<lb />Appren, que ie mépriſe &amp; ton rang, &amp; ta foy.
<lb />N’eſpere pas de moy, que, quoy qu’il en arriue
<lb />Ie veuille pour Epoux l’amant d’vne captiue:
<lb />Il faut eſtre vn Heros pour regner ſur mon cœur,
<lb />Et Decius merite vn plus grand ſucceſſeur.
<lb />Ceſſe donc de penſer, qu’aux biens que tu hazardes
<lb />Ie prenne d’intereſt....
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />TORQVATVS, CAMILLE,
<lb />IVNIVS.
<fw><lb />IVNIVS.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAnlius a des gardes;
<lb />Par voſtre ordre, Seigneur, ie l’ay fait arreſter:
<lb />Mais tout le camp murmure &amp; ſemble s’irriter.
<lb />Conitiitez la denus route voitre prudence;
<lb />Si l’on n’appaiſe vn mal auſſi-toſt qu’il commen<lb />ce,
<lb />Les remedes, Seigneur, ſont ſouuent ſuperflus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TORQVATVS.
<lb />Le ſort en eſt ietté; qu’on ne m’en parle plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Le lort en eſt lette. quoy Laueugle lulle
<lb />Qui te fait oublier Camille, ta patrie,
<lb />Ta gloire, tes exploits, ta parole, &amp; ton rang,
<lb />Te fait encor trahir l’intereſt de ton ſang?
<lb />Il faut le ſang d’vn fils pour aſſouuir ta rage!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TORQVATVS.
<lb />Ceſſez, encore vn coup, ce diſeours qui m’outrage;
<lb />Reglez mieux les effets de vos ialoux ſoupçons,
<lb />Et ne me donnez plus de friuoles leçons:
<fw><lb />E iij
</fw><lb />Ces reproches, enfin, laſſeroient ma clemence,
<lb />Et pourroient me porter à quelque violence:
<lb />Adicu, fetnel vous, ce nous luiſten en puix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />I’y conſens, va, Conſul, acheue tes forfaits
<lb />Dans ton camp tu peux tout, oſe tout entrepren<lb />dre;
<lb />Mais crains que quelque iour on ne puiſſe t’appren.
<lb />die,
<lb />Ce que c’eſt que Camille: Adieu, penſes y bien.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />TORQVATVS, IVNIVS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TORQVATVS.
<lb />Ieux! l’horrible tourment qu’vn pareil entre<lb />D tien !
<lb />Sa raiſon eſt ſuiette à certaines alarmes,
<lb />Dõt les noires vapeurs terniſſent bien ſes charmes;
<lb />Et ie veux déſormais éuiter ſon courroux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVNIVS.
<lb />Camille ſur ce point ne fait rien que pour vous.
<lb />Il n’eſt point de Romain dont le cœur ne ſoûpire,
<lb />Qui n’en eut dit autant, s’il euſt osé le dire;
<lb />Qui ſçachant qu’on eſt preſt d’immoler vn vain<lb />queur,
<lb />Pour ce cruel deſſein n’ait conceu de l’horreur,
<lb />Et qui, pour dire tout, ſourdement ne s’appreſte
<lb />Aux dépens de ſon ſang, à ſauuer cette teſte.
<lb />Vous m’auez ordonné, Seigneur, expreſſément
<lb />De vous dire touſiours quel eſt mon ſentiment;
<lb />De grace, pardonnez ce diſcours à mon zele;
<lb />Ie ſerois moins hardy, ſi i’eſtois moins fidelle;
<lb />Mais deuſſay-ie expirer apres vous l’auoir dit;
<lb />Tout eſt perdu, Seigneur, ſi Manlius perit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TORQVATVS.
<lb />Ny la mort de cent fils, ny l’vniuers en armes,
<lb />Ne ſont aſſez puiſſans pour donner des alarmes
<lb />A l’ame d’vn Conſul, qui ne voit auiourd’huy
<lb />Que les Dieux immortels plus éleuez que luy.
<lb />Ie ne m’ébranle pas pour vn ſimple murmure:
<lb />Quand ie n’aurois pour moy que la ſeule nature,
<lb />Ie n’aurois pas beſoin du ſecours de la loy,
<lb />Pour oſter à mon fils ce qu’il receut de moy:
<lb />Quand meſme il n’auroit pas merité ſa diſgrace,
<lb />Pour apprendre aux ſoldats ce que peut ieur audæ<lb />ce,
<lb />Et combien les Conſuls mépriſent leur pouuoir,
<lb />Ie veux que cette mort leur montre leur deuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVNIVS.
<lb />Si l’ardeur des ſoldats n’eſt pas conſiderable,
<lb />Craignez vn ennemy beaucoup plus redoutable,
<lb />Apprehendez, Seigneur, vn rigoureux bourreau,
<lb />Qui porte ſes fureurs au delà du tombeau;
<lb />Vne flâme inuiſible, vn Demon domeſtique,
<lb />Vn remors ( car il faut enſin que ie m’explique)
<lb />Dont la ſecrette voix vous dira nuit &amp; iour,
<lb />Tu fis mourir ton fils, pour plaire à to’n Amour;
<lb />Il fut de cette ardeur l’innocente vict: me:
<lb />Tremble, tremble, Conſul, les Dieux ont veu ton
<lb />crime,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Le Sang de ce Heros iniuſtement versé
<lb />Eleue des vapeurs, dont le Ciel eſt percé;
<lb />Des champs Eliſiens il demande vengeance:
<lb />Tremble, encore vne fois, ton ſupplice s’auance.
<lb />Alors, pour étouffer cette tonnante voix
<lb />Vous vous excuſerez ſur la rigueur des loix,
<lb />Sur la neceſſité de punir ce coupable;
<lb />Mais vous aurez en vous vn iuge inexorable,
<lb />Et quand vers le Public vous vous excuſerez,
<lb />Malgré vous en ſecret, vous vous condamnerez:
<lb />Quand vous conſulterez voſtre ame toute nuë
<lb />Sur vne intention qui vous eſt trop connuë,
<lb />Fuſſiez vous mille fois le plus grand des Romains,
<lb />Pour vaincre vos remors, vos titres ſeroient vains.
<lb />Il n’eſt point de grandeur, de rang, de Diademes,
<lb />Qui nous puiſſent, Seigneur, deffendre de nous
<lb />meſmes,
<lb />Et l’vniuers entier ne peut nous garentir
<lb />Des traits empoiſonnez d’vn iuſte repentir.
<lb />Pendant qu’il en eſt temps, éuitez donc l’orage:
<lb />On voit en vain l’écüeil, quand on a fait naufrages
<lb />Il y va d’immoler, non pas des ennemis,
<lb />Des Eſclaues aux fers, mais voſtre propre fils;
<lb />Vn filu rietorieux, &amp; uont le plus grand crime
<lb />Eſt vn peu trop d’ardeur d’acquerir de l’eſtime.
<lb />Dieux! eſt-ce donc ſi peu qu’vne telle action,
<lb />Qu’on ne daigne y donner quelque reflection?
<lb />Re mettez au Senat à iuger cette affaire.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TORQVATVS.
<lb />Ceſſe de tourmenter vn miſerable pere,
<lb />Qui s’eſt dit mille fois en condamnant ſon fils,
<lb />Les friuolles raiſons qu’auiourd’huy tu luy dis,
<lb />Quand vn pere obligé de vaincre ſa foibleſſe
<lb />s’efforce d’arracher vn fils à ſa tendreſſe,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De l’amour paternel les ſecrets entretiens
<lb />57
<lb />Ne luy tiennent que trop les diſcours que tu tiens
<lb />Ce ſont des nœuds ſi doux que ceux de la nature,
<lb />Que quand on eſt contraint de ſouffrir leur ruptu<lb />re,
<lb />Il n’eſt aucun moyen, qu’vne ame n’ait tenté,
<lb />Pour ne pas ſe trouuer dans cette extremité.
<lb />Quand on voit vn Romain amoureux de la gloi<lb />re,
<lb />Remporter ſur ſes ſens vne entiere victoire,
<lb />Au bon heur de l’eſtat borner tous ſes plaiſirs,
<lb />Et ſans ceſſe étouffer ſes plus preſſans deſirs,
<lb />Ce n’eſt pas que ſon cœur en ſoit moins acceſſible
<lb />A tout ce qui rendroit vn autre cœur ſenſible;
<lb />Le plus foible mortel, le plus ferme Romain,
<lb />Ont tous deux eſté faits par vne meſme main,
<lb />Et cette fermeté, qui fait leur difference,
<lb />A proprement parler, n’eſt que dans l’apparence:
<lb />Leurs deux cœurs ſont ſuiets aux meſmes paſſiont;
<lb />Ils reçoiuent tous deux meſmes impreſſions:
<lb />Mais l’vn cede d’abord aux efforts de l’orage,
<lb />Et l’autre ſe deffend auec plus de courage;
<lb />Et le plus intrepide &amp; le plus genereux
<lb />Eſt ſouuent, en ſecret, le plus touché des deux.
<lb />Sçachant donc de mon fils la funeſte aduentu<lb />re,
<lb />I’ay ſenty ces tranſports que donne la nature,
<lb />I’ay d’abord éprouué, que le cœur d’vn Romain,
<lb />Pour eſtre illuſtre &amp; grand, n’en eſt pas moins hu<lb />main,
<lb />qu’on n’en eſt pas plus dur, pour eſtre né dans
<lb />Rome,
<lb />qu’vn pere eſt touſiours pere, &amp; qu’vn Conſul eſt
<lb />homme:
<lb />Mais à tous ces effets des premiers mouuemens
<lb />Ont enfin ſuccedé de plus grands ſentimens;
<lb />Ie me ſuis ſouuenu, pour deuenir ſeuere,
<lb />que i’eſtois vn Romain, auant que d’eſtre pere,
<lb />que mon fils eſt à Rome, auſſi-toſt comme à moy,
<lb />que moy-meſme ie dois tout mon ſang à la loy,
<lb />Et qu’vn Conſul ayant adopté la patrie,
<lb />Si mon fils échappoit au deuoir qui me lie,
<lb />Le moindre des Romains croiroit impunément
<lb />Pouuoir ſe diſpenſer de mon commandement.
<lb />Voila de ſon Arreſt la veritable cauſe:
<lb />Ceſſe d’en accuſer cét amour qu’on m’impoſe.
<lb />Ie ne me deffens point de ces bruits inſenſez:
<lb />Mille fameux exploits m’en deffendent aſſez.
<lb />quand la vertu d’Omphale auroit touché mon
<lb />ame,
<lb />Mon fils ne ſeroit pas vn obſtable à ma flame;
<lb />Il ſçauroit ſe ſoûmettre aux loix de ſon deuoir,
<lb />Et n’irriteroit pas mon abſolu pouuoir.
<lb />Pleuſt aux Dieux immortels que ce fuſt là ſon
<lb />crime,
<lb />Les ordres ſouuerains d'vn pouuoir legitime,
<lb />L’arracheroient bien-toſt aux horreurs du tré<lb />pas
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVNIVS.
<lb />Penſez-y meurement, &amp; ne vous flattez pas;
<lb />Ie vous l’ay deſia dit, dans vne telle affaire,
<lb />Ce n’eſt pas le public qu’il faudra ſatisfaire:
<lb />En vain paroiſt-on iuſte au ſentiment de tous,
<lb />Si noſtre propre cœur n’eſt pas content de nous.
<lb />C’eſt vn foible ſecours qu’vne fauſſe apparence,
<lb />Et les yeux clair-voyans de noſtre conſcience,
<lb />Malgré tous nos détours, penetrent aisément
<lb />Au trauers de la ruſe &amp; du déguiſement.
<lb />Diſpenſez ma ferueur d’en faire dauantage:
<lb />Mes fidelles conſeils ont commencé l’ouurage;
<lb />C’eſt à voſtre vertu, Seigneur, à l’acheuer:
<lb />Il faut vous laiſſer ſeul, afin d’y mieux rêuer;
<lb />Dans vn tel embaras, vn peu de ſolitude
<lb />Eſt vn puiſſant remede à noſtre inquietude:
<lb />Mais ſongez bien ſur tout, que le repos du cœur
<lb />Eſt-ce qu’on peut nommer le ſupréme bon-heur.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />TORQVATVS, ſeul.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elas! que ie ſuis loing de ce bon-heur ſupré<lb />TT me!
<lb />Et que mon cœur eſt peu d’accord auec luy-meſ<lb />me,
<lb />Ie voy tous les mal-heurs dont ie ſuis menaçé,
<lb />Mais ie voy beaucoup mieux les traits qui m’ont
<lb />bleſsé:
<lb />Et toute ma vertu n’a que de foibles armes,
<lb />quand il faut ſurmonter la Princeſſe, &amp; ſes char<lb />mes,
<lb />Ne balançons donc point, &amp; courons de ce pas
<lb />Auancer mon bon-heur, en preſſant ce trépas.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du quatriéme Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />TORQVATVS, OMPHALE,
<lb />PHENICE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OMPHALE.
<lb />vopuone, seigneur voitre ame eit elle ine<lb />xorable ?
<lb />Faut-il laiſſer mourir cét illuſtre coupable?
<lb />Fait-on pour le ſauuer des efforts ſuperflus?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TORQVATVS.
<lb />Conſultez-vous, Madame &amp; ne m’en parlez plus:
<lb />Vous ſçauez mieux que moy, quelle eſt ſa deſtinée
<lb />Et puis qu’à voſtre choix elle eſt abandonnée,
<lb />Si Manlius perit, ne m’en accuſez pas,
<lb />C’eſt de vous que dépend ſa vie &amp; ſon trépas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OMPHALE.
<lb />De moy, Seigneur, hé! Dieux, vne triſte Prin<lb />ceſſe,
<lb />qui de ſon propre ſort ne peut eſtre maiſtreſſe,
<lb />Doit-elle ſe flatter de tenir dans ſes mains
<lb />La vie ou le trépas de quelqu’vn des Romains?
<lb />Depuis quand, iuſte Ciel, vne foible captiue
<lb />Donne t’elle des loix qu’il faut que Rome ſuiue?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TORQVATVS.
<lb />Depuis que de vos yeux le pouuoir ſouuerain.
<lb />Eſt reconnu pour tel par vn Conſul Romain.
<lb />Ouy, Madame, vos traits en touchant vn ſeul hom<lb />me,
<lb />Ont ſoûmis à leurs loix &amp; le Senat &amp; Rome;
<lb />Et de ce melme Arreſt, de qui dépend mon ſort.
<lb />Dépend de Manlius ou la vie ou la mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OMPHALE.
<lb />Hé, de grace, Seigneur, reuenez à vous-meſme;
<lb />Parler ainſi de Rome, eſt ſans doute vn blaſphéme:
<lb />Ce n’eſt pas ſur mon choix, que l’Auguſte Senat
<lb />Iuge des intereſts qui regardent l’Eſtat:
<lb />Il ſçait mieux obſeruer l’ordre de la iuſtice,
<lb />Et ne conſulte pas ſur ce poinct mon caprice.
<lb />Si le Senat ſe plaint, qui ſeroit aſſez vain,
<lb />Pour croire en triompher dans l’ame d’vn Ro<lb />main?
<lb />Non, s’il faut à l’eſtat cette grande Victime,
<lb />Manlius doit perir, ſa mort eſt legitime;
<lb />Mais, Seigneur, ſi l’effect d’vn merite puiſſant
<lb />Obligeoit le Senat à le croire innocent,
<lb />Voſtre cœur pourroit-il luy refuſer ſa grace?
<lb />vous leur blamerſez-vous I’chect de Ion audace?
<lb />Et ſeroit-il, Seigneur, aſſez infortuné,
<lb />Pour ne voir que ſon pere à ſa perte obſtiné?
<lb />Hé qu’vn peu de pitié s’empare de voſtre ame!
<lb />Songez.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TORQVATVS·
<lb />Donnez m’en donc vn exemple, Madame,
<lb />Montrez moy que ie dois adoucir ma rigueur,
<lb />En laiſſant pat l’amour adoucir voſtre cœur.
<lb />Par pitié pour mon ſils paroiſſez luy cruelle
<lb />Par vn excés d’amour, deuenez infidelle,
<lb />Et far vn prompt Hymen deſarmez mon cour<lb />roux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OMPHALE.
<lb />La foy que vous m’offrez ne dépend pas de vous;
<lb />Vous ſçauez bien, Seigneur, qu’vne regle ſeuere
<lb />Vous deffend l’alliance auec vne eſtrangere;
<lb />Et ie croy qu’il faut plus que mon cœur &amp; ma
<lb />Mhaii,
<lb />Pour vous faire oublier que vous eſtes Romain.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TORQVATVS.
<lb />Ie l’oubliois pourtant, ingrate, &amp; pour vous
<lb />plaire,
<lb />I'eſtois preſt à ſauuer vn vainqueur temeraire,
<lb />Dont le Conſeil de guerre a reſolu la mort;
<lb />Mais, par ces derniers mots, vous terminez ſon
<lb />ſort:
<lb />Ie ſens que ie commence à rentrer en moy-meſ<lb />me,
<lb />C’en eſt fait, ie me rends à cette loy ſupréme.
<lb />Hola, Gardes.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />TORQVATVS, OMPHALE,
<lb />PHENICE, PISON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PISON.
<lb />SEigneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TORQVATVS.
<lb />Executer.....
<lb />Qu’on aille promptement
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OMPHALE.
<lb />Helas! differez vn moment.
<lb />Gardes, retirez-vous, ie veux..... mais, quoy!
<lb />mon ame,
<lb />Quoy? voudrois-tu trahir Manlius &amp; ta flâme?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TORQVATVS.
<lb />Que teules vons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OMPHALE.
<lb />Ie veux....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TORQVATVS.
<lb />A cheuez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le ſauuer.
<lb />OMPHALE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et du reſte?
<lb />TORQVATVS.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OMPHALE.
<lb />Seigneur, ie voudrois y réuer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TORQVATVS.
<lb />Ha! c’eſt trop écouter tant de diſcours friuoles,
<lb />dene me lepuis pomt de ces vumes parores.
<lb />Hola, Gardes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OMPHALE.
<lb />Seigneur, ne precipitez rien;
<lb />Fallut-il pour ſon ſang vous donner tout le mien,
<lb />Si Manlius le veut, i’y couſens auec ioye:
<lb />Mais, pour m’en informer, ſouffrez que ie le voye;
<lb />Que ie puiſſe vn moment luy parler ſans témoins,
<lb />me Putteite les Dieua d'empioyer tous mes ſoins
<lb />Pour contenter, Seigneur, voſtre preſſante enuie,
<lb />Quand auecque ma main il vous faudroit ma vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TORQVATVS.
<lb />Ie puis donc me flatter d’obtenir voſtre cœur:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OMPHALE.
<lb />Ie ne ſçay, mais au moins, ie diray, ouy, Sei<lb />Blicar.
<lb />Ne m’en demandez pas auiourd’huy dauantage:
<lb />Ai n'appartient qu’au temps d’acheuer cét ouura<lb />ge.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TORQVATVS.
<lb />Ha! Princeſſe, mon cœur à vos ordres ſoûmis.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OMPHALE.
<lb />Et de grace, ocigneur, fongcons a voitre fils;
<lb />Auec plus de loiſir nous parlerons du reſte,
<lb />Reuoquez ſeulement vn Arreſt ſi funeſte.
<lb />Qu’on cherche Manlius, qu’on le faſſe venir:
<lb />Nous aurons trop de temps pour nous entretenir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TORQVATVS.
<lb />Hola, quelqu’vn, courez dans la tente prochaine
<lb />Où l’on garde mon fils, dire qu’on me l’ameine.
<lb />Princeſſe, s’il conſent aux plus doux de mes vœux,
<lb />Mon bon-heur.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OMPHALE.
<lb />He, Seigneur, ſe peut-on croire heureux,
<lb />Quand on doit la douceur d’vn adueu fauorable,
<lb />A la neceſſité de ſauuer vn coupable?
<lb />Ha, non non, pour gouſter de ſolides plaiſirs,
<lb />Il faut deuoir vn cœur à ſes propres deſirs;
<lb />Et ſa poſſeſſion nous donne peu de ioye,
<lb />Lors que, pour l’obtenir, on prend vne autre voye.
<lb />Quand on prononce vn ouy que le cœur ne dit
<lb />pas,
<lb />Ce mot ſi deſiré perd bien de ſes appas;
<lb />La liberté du choix d’elle meſme eſt ſi chere,
<lb />Que ſi ſur vn tel point ie conſeillois vn frere,
<lb />Ie luy dirois, perdez la lumiere du iour,
<lb />Pluſtoſt que d’vſurper le pouuoir de l’amour.
<lb />Mais voicy Manlius, permettez-moy de grace.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TORQVATVS.
<lb />Ie vous entens, Madame, &amp; luy cede la place.
<lb />Gardes, retirez-vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OMPHALE.
<lb />Ciel, ſoyez mon recours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TORQVATVS.
<lb />Tâchons ſans eſtre veu, d’écouter leurs diſcours.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />OMPHALE, MANLIVS,
<lb />PHENICE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OMPHALE.
<lb />Ve de trouble ie ſens! ah! Seigneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MANLIVS.
<lb />Ha! Madame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OMPETITDE.
<lb />Helas! en quel eſtat reduiſez-vous mon ame:
<lb />Ha. que i'eprouue bien dans ce funeſté iour
<lb />Qu'on peut craindre de voir l’objet de ſon amour!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MANLIVS.
<lb />Quoy! Princeſſe, ma veuë eſt-elle ſi fatale,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OMPH,ALE.
<lb />Ouy, Seigneur, auiourd’huy la mal-heureuſe
<lb />Omphale
<lb />Donneroit tout ſon ſang, pour déliurer ſes yeux
<lb />De la neceſſité de vous voir dans ces lieux.
<lb />Car, enfin. puis qu’il plaiſt au ſort inexorable,
<lb />I’y cauſe tous les maux dont le Ciel vous acca<lb />ble,
<lb />Et ce n’eſt point aſſez pour aſſounir mon ſort,
<lb />Que de vous voir ſouffrir vne honteuſe mort;
<lb />Il faut que le deſtin ioigne à voſtre ſupplice,
<lb />L’horible deſeſpoir de m’en trouuer complice,
<lb />Ouy, les Dieux ont permis, pour augmenter mes
<lb />maux,
<lb />Que mes traiſtres appas ſoient vos ſecrets bour<lb />reaux :
<lb />Mes yeux, Seigneur, mes yeux ont fait tout voſtre
<lb />crime;
<lb />Vous eſtes de leurs traits l’innocente victime;
<lb />Vous n’aurez pas ſi toſt déteſté leur pounoir,
<lb />Et fait ceder l’amour aux rigueurs du deuoir,
<lb />Que vous recouurerez toute voſtre innocence:
<lb />Racheptez voſtre ſang par vn peu d’inconſtance:
<lb />En vain les fiers deſtins paroiſſent irritez,
<lb />Vous eſtes innocent, ſi vous y conſentez.
<lb />Conformez vos deſirs à voſtre deſtinée
<lb />Et renoncez au cœur de cette infortunée;
<lb />Les fruits empoiſonnez de mon funeſte amour
<lb />Ne vallent pas, Seigneur, la lumiere du iour,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MANLIVS.
<lb />Quoy! vous auſſi, Madame, auez iuré ma perte!
<lb />De la part du deſtin mon ame l’euſt ſoufferte,
<lb />Auec tant de mépris, &amp; ſi peu de terreur,
<lb />Qu’à mes propres Bourreaux ma conſtance eût fait
<lb />peur.
<lb />I’ay défié le ſort d’épouuauter mon ame
<lb />Tant qu’il a reſpecté l’intereſt de ma flâme:
<lb />On fait pour m’accabler vn impuiſſant effort,
<lb />Si ma Princeſſe m’aime à l’inſtant de ma mort,
<lb />Dîſois-ie, &amp; le deſtin en attaquant ma vie,
<lb />Pour ſe bien aſſouuir, a manqué d’induſtrie:
<lb />Ce n’eſt pas à ma mort qu’il doit borner ſes coups,
<lb />S’il veut forcer mon cœur à craindre ſon cour<lb />roux;
<lb />qu’il lance contre moy les traits de l’Enfer meſme,
<lb />Ie braue ſon pouuoir, ſi ma Princeſſe m’aime:
<fw><lb />56
</fw><lb />Vn amant embrasé par de ſi nobles feux,
<lb />Pourueu qu’il meure aimé, meurt touſiours trop
<lb />heureux.
<lb />Ie me flattois ainſi d’vne douce eſperance,
<lb />Et mon cœur abusé par cette confiance,
<lb />Remply de voſtre obiect &amp; de ſa paſſi on,
<lb />Attendoit le trepas ſans nulle émotion.
<lb />Mais, ô Dieux! i’ignorois la derniere iniuſtice,
<lb />qui veut faire changer de genre à mon ſupplice;
<lb />quoy! meſme auant ma mort, mourir dans voſtre
<lb />cœur!
<lb />Attendre mon trépas des coups de ma douleur!
<lb />Traîner languiſſamment vne vie importune!
<lb />Et ſouffrir mille morts pour en éuiter vne!
<lb />Princeſſe, helas! qu’a fait ce miſerable amant,
<lb />Pour eſtre condamné ſi vigoureuſement?
<lb />Par quel crime a-t’il pû meriter ſa diſgrace?
<lb />Ah, qu’vn peu de pitié retrouue icy ſa place;
<lb />Aimez-moy, s’il ſe peut, au moins iuſqu’à ma
<lb />mort,
<lb />Et ne deuancez pas le dernier coup du ſort.
<lb />Ie n’abuſeray point de voſtre complaiſance;
<lb />Du Conſul irrité l’extreme impatienee,
<lb />Si i’en preſume bien, ne vous laſſera pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TORQhTVo,
<lb />Tu l’as dit, c’en eſt fait, qu’on le meine au treſ<lb />pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OMPHALE.
<lb />quel Arreſt! ha! Seigneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TORQVATVS.
<lb />N’en parlons plus, Madame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OMPHALE.
<lb />Helas, ſi la pitié toucha iamais voſtre ame,
<lb />Ordonnez donc, Seigneur, que ie ſuiue ſon ſort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TORQVATVS.
<lb />Gardes, encore vn coup, qu’on le traîne à la mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PISON.
<lb />Obeïſſez, Seigneur, allons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OMPHALE.
<lb />Arreſte, infame,
<lb />Bourreau, qui veux m’oſter la moitié de mon ame;
<lb />Auant que d’arracher Manlius de ce lieu,
<lb />Cruel, ſouffre du moins que ie luy diſe adieu.
<lb />Adieu donc pour iamais, amant ſi magnanime,
<lb />D'vn deteſtable amour innocente victime,
<lb />Cher &amp; funeſte obiet de mes feux innocens:
<lb />Adieu, puis qu’on t’enleue à mes vœux impuiſſans:
<lb />Emporte chez les morts l’eſperance fatale
<lb />D’eſtre bien-toſt ſuiuy par ta fidelle Omphale:
<lb />Meurs du moins aſſeuré qu’elle court ſur tes pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TORQVATVS.
<lb />1
<lb />Gardes, encor vn coup, qu’on le traîne au treſpas:
<lb />Voyez executer ſa Sentence mortelle,
<lb />Et Teuenez, Pllon, m'en dire la nouuelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MANLIVS.
<lb />Adieu, viuez, Princeſſe, &amp; ſongez qu’il m’eſt doux,
<lb />D’eſperer en mourant de viure encor en vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OMPHALE.
<lb />Tourne au moins tes regards encor ſur ta Prin<lb />ceſſe:
<lb />Mais, ô Dieux, c’en eſt fait, on l’entraîne, il me
<lb />laiſſe,
<lb />Ie le perds pour iamais, ie n’en puis plus: ô mort!
<lb />Viens ſoulager les coups d’vn ſi cruel tranſport.
<lb />Lâche &amp; foible douleur, impuiſſante furie,
<lb />Vous faut-il du ſecours pour m’arracher la vie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TORQVATVS,
<lb />Madame, moderez......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OMPHALE.
<lb />Monſtre pernicieux,
<lb />Oſes tu bien encor te monſtrer à mes y eux?
<lb />Entens-ie les accens de ta voix deteſtable:
<lb />Tigre affamé de ſang, Barbare, inexorable,
<lb />Le Iuſte Ciel touché de mon cruel tourment
<lb />M’auoit fait par pitié t’oublier vn moment,
<lb />De ma iuſte douleur le funeſte nuage
<lb />Auoit heureu ſement effacé ton image;
<lb />Mais tu viens accabler mon triſte ſouuenir
<lb />Du plus fatal obiect qui puiſſe y reuenir.
<lb />Barbare, &amp; fier Tyran, dont l’iniuſte furie
<lb />M’enleue en Manlius la moitié de ma vie,
<lb />Appren, qu’à quelque but que tendent tes ſouhaits,
<lb />Tu ne goûteras point le fruit de tes forfaits.
<lb />Il eſt des immorrels, s’il me manque des hommes;
<lb />Fallut-il au lieu d’vne, abiſmer mille Romes,
<lb />Andenter des touriuens poul ta punition,
<lb />Et confondre auec toy toute ta nation,
<lb />Le ſang de Manlius, ma peine, &amp; ton offence,
<lb />Vont meriter eruel toute cette vengeance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TORQVATVS,
<lb />Quand vn peu de raiſon viendra vous ſecourir.....
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV
<lb />TORQVATVS, CAMILLE,
<lb />OMPHALE, PHENICE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />A, Conſul! ah, Cruel! ton fils va donc pe<lb />II rir!
<lb />Ta rage a triomphé, on le traiſne au ſupplice:
<lb />Quoy? tu ne trembles point apres cette iniuſtice;
<lb />Apres auoir commis vn ſi grand attentat,
<lb />Tu ne crains ny remors, ny honte, ny Senat:
<lb />Ton ame apres ce coup n’eſt donc point alarmée?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ENE
<lb />TORQVATVS, CAMILLE, OMPHALE,
<lb />PHENICE, IVNIVS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVNIVS.
<lb />Eigneur, il ſeroit bon de veiller ſur l’armée;
<lb />O Tout panche à la reuolte, &amp; ie ne répons pas,
<lb />qu’vn déſordre publio ne fuide ce tiepas.
<lb />Contre,voſtre rigueur tout le monde déteſte:
<lb />Ie crains de cet Afſeit vne ſuitte funeſte;
<lb />Il s’éleue par tout vn murmure confus.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCENE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />VI.
<lb />TORQVATVS, CAMILLE, OMPHALE,
<lb />PHENICE, IVNIVS, PISON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TONQVAIVS.
<lb />Oicy Piſon. Mon fils ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OMPHALE, bas.
<lb />Ha! ne balançons plus;
<lb />Voicy dequoy me ioindre à l’obiet de ma flâme,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />que vois-ie! iuſte Ciel, ha, Princeſſe!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHENICE.
<lb />Ha! Madame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OMPHALE.
<lb />Pour ſuiure Manlius, pour aſſouuir ſon ſort,
<lb />Ce poignard......
<fw><lb />44
<lb />
<lb />I1
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PISON.
<lb />Arreſtez, Madame, il n’eſt pas mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TORQVATVS.
<lb />Manlius n’eſt pas mort? hé quel bras temeraire
<lb />A pu le derober à ma luite coicres
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PISON.
<lb />Suiuant l’ordre, Seigneur, que vous m’auiez don<lb />né,
<lb />Ie le menois au lieu qu’on auoit deſtiné,
<lb />Pour ſeparer du corps ſa glorieuſe teſte,
<lb />Lors qu’vn gros de ſoldats fend la preſſe &amp; m’ar<lb />reſte,
<lb />Et l’vn deux s’auançant à la teſte de tous,
<lb />Romains, nous a-t’il dit, Romains, où courez<lb />vous ?
<lb />Ces bras dont les exploits ont groſſi nos hiſtoires,
<lb />Ces meſmes bras à qui l’Eſtat doit cent victoires,
<lb />Peuuent-ils s’employer à conduire aux bourreaux,
<lb />Le chef victorieux du plus grand des heros?
<lb />Ah! rougiſſez Romains, rougiſſez de ce crime;
<lb />Arrachons à la mort, ce vainqueur magnanime,
<lb />Et deuſſions nous perir pour vn crime ſi beau,
<lb />Mourons tous, ou ſauuons Manlius du tombeau.
<lb />Alors, n’écoutant plus que l’ardeur qui l’emporte,
<lb />Il fond ſur les ſoldats qui nous ſeruoient d’eſcorte,
<lb />Qui, loing de s’oppoſer à l’effort de ſes coups,
<lb />Emeus de ce diſcours nous abandonnent tous.
<lb />En vain, pour reprimer cette inſolente audace,
<lb />I’appelle du ſecours, parle, frappe, menaſſe,
<lb />Leur nomme le Conſul; tous mes efforts ſont
<lb />vains :
<lb />Ils arrachent, Seigneur, Manlius de mes mains:
<lb />Et, bien que ce Heros deuſt à cette furie,
<lb />Les reſt es glorieux de ſon illuſtre vie,
<lb />Ce fils obeïſſant à vos ordres ſoûmis
<lb />Traitte ſes deffenſeurs comme ſes ennemis:
<lb />Mais vn ſi rare effect d’vne vertu ſublime,
<lb />Augmente leur fureur augmentant leur eſtime,
<lb />Et plus pour ſon ſalut il fait voir de meſpris,
<lb />Plus il ſemble augmenter le ſoin qu’ils en ont
<lb />pris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TORQVATVS.
<lb />Quoy! dans mon camp! mes gens! &amp; preſque en
<lb />ma preſence!
<lb />Ah; tant de ce vil ſang va lauer cette offence,
<lb />Que la punition de leur temerité,
<lb />Qu’on me ſuiue.
<fw><lb />De Efitm eNVIO
<lb />
<lb />TIIMAM
</fw><fw><lb />0
<lb />4214
<lb />Oy A M
<lb />01P114.11
<lb />4
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VII
<lb />TORQVATVS,CAMILLE,OMPHALE,
<lb />MANLITS, PAIENICE, IVNIVS,
<lb />ISON.
<fw><lb />
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MANLIVS.
<lb />Eigneur.....
<fw><lb />{LIMMTE
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OMPHALE.
<lb />
<lb />Ou viens-tu?miſerable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MANLIVS.
<lb />Epargnez-vous des pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TORQVATVS.
<lb />Dieux !
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MANLIVS.
<lb />Voicy ce coupable.
<lb />Ie n’examine point quel erime, ou quel mal-heur,
<lb />Vous fait dans mon trepas trouuer quelque dou<lb />éeur;
<lb />Ie dois mourir, Seigneur, puis que ma triſte vie
<lb />A duré trop long-temps au gré de voſtre enuie:
<lb />Faites percer ce cœur, ordonnez qu’à vos yeux,
<lb />On verſe tout ce ſang qui vous eſt odieux;
<lb />Ie n’en murmure point ma mort eſt legitime,
<lb />Et déplaire à ſon pere eſt vn aſſez grand crime;
<lb />Mais ſi le triſte effet de la rage du ſort
<lb />Pouuoit heureuſement ſe borner à ma mort,
<lb />Toſerois en mourant vous demander la grace
<lb />De ces audacieux, dont r'aj cauce raudace.
<lb />Ordonnez donc, Seigneur......
<lb />I
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMldai
<lb />Qu’il paroiſt interdit:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TORQVAIVS.
<lb />Le cœur preſſé, ie ſens....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OMPHALE.
<lb />ô Dieux! il s’attendrit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TORQVATVS.
<lb />Ie ſens que dans mon ame il ſe forme vn murmure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVNIVS.
<lb />Gardez vous d’étouffer la voix de la nature,
<lb />Elle preſſe, elle parle, étoutez-là, Seigneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TORQVATVS.
<lb />Que de troubles diners s’éleuent dans mon cœur!
<lb />Ie veux, ie ne veux pas: La nature tremblante
<lb />Oſe, craint, &amp; ſe rend trop, ou trop peu preſſante,
<lb />Daus ce cruel moment, mon fils, Rome, &amp; l’A<lb />mour,
<lb />Semblent tout déchirer mon ame tour à tour:
<lb />Ie n’en puis plus, ô Dieux!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Ha, Seigneur, grace, grace:
<lb />Enfin voſtre vertu va reprendre ſa place.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MANLIVS.
<lb />Seigneur, ie ne vaux pas le trouble où ie vous voy.
<lb />Ordonnez qu’à vos pieds......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TORQVAIVS.
<lb />Ha, mon fils, leue toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OMPHALE.
<lb />Quoy, le ſang ſur l’amour emporte la victoire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TORQVATVS.
<lb />Elle n’a triomphé que trop tard pour ma gloire;
<lb />Mais, ſi pour reparer les crimes que i’ay faits,
<lb />Ie puis vous éleuer au but de vos ſouhaits,
<lb />Où ie ſeray deceu dans ma iuſte eſperance,
<lb />Ou bien toſt voſtre Hymen lauera mon offence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MANLIVS.
<lb />An, mon rere, an, oeigneur, a yr ſe bien entendu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TORQ
<lb />VATVS.
<lb />Ouy. mon fils, puis qu’enfin ton Pere t’eſt rendu.
<lb />Auio, vous qui in ccoutez, Romanie magnanime,
<lb />Me rendrez-vous auſſi ce cœur &amp; cette eſtime?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C
<lb />CAMILLE.
<lb />Puis que le Ciel vous rend la vertu d’vn Romain,
<lb />Il vous redonne auſſi mon eſtime &amp; ma main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TOR
<lb />an Ades
<lb />Allons donc rendre grace à la bonté ſupréme
<lb />De ce qu’elle a rendu Torquatus à luy-meſme.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />FIN.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Extrait du Priuilege du
<lb />Roy.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Ar grace &amp; priuilege du Roy, don<lb />T né à Paris le 28. Septembre 1662.
<lb />ſigné GVYTONNEA V. Il eſt permis à
<lb />Claude Barbin, Marchand Libraire à Pa<lb />ris, de faire imprimer vne piece de Thea<lb />tre intitulée Manlius Torquatus, pendant
<lb />l’eſpace de ſept années, &amp; deffences ſont
<lb />faites à tous autres de l’imprimer, ſur peine
<lb />dedeux mille liures d’amende, ce de tous
<lb />depenis donflages d ſtereſts, comme il
<lb />eſt porté plus amplement par leſdites Let<lb />tres.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Et ledit Barbin a fait part du preſent
<lb />Priuilege à Gabriel Quinet, &amp; Gabriel
<lb />Quinet, à Guillaume de Luyne, pour en
<lb />iouyr, ſuiuant l’accord fait entr’eux.
<fw><lb />Regiſtré ſur le Liure de la Communauté le
<lb />dixieſme Octobre 1662. ſigné,
<lb />DVBRAY, Syndic.
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />otue d’imprimer pour la premiere fois
<lb />le 2y. Octoble Ioole
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Des Exemplaires ont eſté fournis.
<fw><lb />
</fw><fw><lb />
</fw></p>
    </body>
  </text>
</TEI>