<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Molière Comédien aux Champs Élisées, nouvelle historique, allégorique &amp; comique ; suivi de La Lotterie de Scapin, comédie</title>
        <author>Bordelon, Laurent</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb447295246"/>
          <author>
            <persName>Bordelon, Laurent</persName>
          </author>
          <title>Molière Comédien aux Champs Élisées, nouvelle historique, allégorique &amp; comique ; suivi de La Lotterie de Scapin, comédie</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1694" cert="high" resp="BNF">1694</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<p type="MainZone-Head"><lb />AVEC
<lb />2
<lb />RMISSION.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />
<lb />NOUVELLE LETTRE
<lb />DE CARDAN
<lb />ECRITTE DES CHAMPS ELISE’ES.
<lb />A MONSIEUR.......
<lb />ONSIEUR
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Puiſque vous me matquez que ceque je vous ay mn<lb />de 2.des téfouiſſances qui ſe font icy de tems en tems,
<lb />vous donne quelque plaiſit, je vais continuer à vous fai<lb />Ie ſçavoir toût ce qui ſe paſſera ſur cette matieſe.
<lb />La Comedie qui a été jouée par Arlequin &amp; dont je
<lb />vous ay envoyé Coppie, a fait tant de bruit qu’iſ s’eſt
<lb />Iepandu juſques dans les apparcemens des Poëtes Ati<lb />ſtophanc. 3. Plaute,4 Terence, 5 Sophocle, 6 Æschyle.7.
<lb />Lunpide, 8. Moliere, 9 Corneille, io. &amp; tous les auires.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />REMARQUES.
<fw><lb />I. CARDAN. Medecin &amp; Aſtrologue, qui vivoit
<lb />à Milan dans le 16. Siecle, il a laiſſé pluſieurs ou<lb />vrages que l’on eſtime bȩaucoup.
<lb />2. Il parle de l’ouvrage qui a paru ſous le titre.
<lb />d’ARLEQUIN. Com diey aux Champs Eliſées.
<lb />J. ARISTOPHANE Poête Athenien qui vivoit
<lb />dii temps de Socrate, il fut autheur de 54. Come<lb />dies dont il ne nous eſt reſté qu’onze.
</fw></p>
<p type="MainZone-List"><lb />4 PLAUTE Poëte comique Latin mourut l’an
<lb />de la fodation de Rome 570. il fit juſques à 130.
<lb />Comedies, nous n’en avons que 20.
<lb />qui ont écrit des pirces de Theatre ſe ſont plainis à
<lb />Pluton de ce qu'on ne les avoit pas appellez à ce ſpe<lb />ctacle, pretendans qu’ils devoient y ctre des premiers,
<lb />puis qu’ils avoient ſi bien reuſſi dans ce qui regarde
<lb />ce genre de pla ſir. Pluton, pour les contenter, leur à
<lb />dit qu’ils pouvo ent ſe donner auſſi ce plaiſir, &amp; le
<lb />donner en même temps aux autics, s’ils le vouloient,
<lb />&amp; qu’il leur en laiſſo t une entiere liberté; mais qu’il
<lb />faſloit, pour plaire, qu’ils entraſſent dansle même eſprit
<lb />de plaiſanterie que contenoient les pieces qu’Arlequin
<lb />a fait Joüer par les Philoſophes. 11. Æſchyle a ſecoüé
<lb />la teſte pour marquer qu’il n’eſtoit pas content de la
<lb />propoſition que Pluton leur faiſoit. Plaute 12. vo<lb />yant que ce Peëte Tragique ne conſentoit pas an
<lb />deſſemn qu’on,, avoit de faire rire, luy a dit, quoy,
<lb />» Æſchyle, n’eſt ce point que vous pretendez faire
<lb />„ Joüer quelques pieces de vôtre façon, la .*. de
<lb />„ ces pieces, dont les repréſentations etoient ſi ter<lb />„ ribles que des enfans en mouroient de peurſur l’ncu<lb />„re même, &amp; des femmes en accoucheoient dans
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />5. TERENCE. Poëte çomique né à Cartage
<lb />mourut l’an 599. de Rome.
</p>
<p type="MainZone-List"><lb />6. SOPHOCLE Poete Tragique Athenien né
<lb />en la 71.olimpiade, il ne nous reſte que 7. de ſes
<lb />Tragedies.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />7. ÆSCHYLE Poëte Tragique.
</p>
<p type="MainZone-List"><lb />8 EURIPIDE. Poëte Tragique Athenien né en
<lb />la 75. Olympiade.
</p>
<p type="MainZone-List"><lb />9. MOLIERE Poïte françois né à Paris.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />10 CORNEILLE Poëte francois né à Roüen
<lb />en 1606.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />REMARQUES.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />11. Ceſt Qu'Æſchile ne vouloit point qu'on
<lb />Jouat une piece Comique, luy qui n’avoit tra<lb />vaillé que ſur des ſujets ſerieux.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />12. PLAUTE ne vouloit que du Comique, par<lb />iequ’il n’avoit travaillé que ſur cette matiere-
<lb />les loges 13 tout ce qu’on peut faire en vô re Con<lb />ſideration c’eltde prendre des maſques 14. de vous ſi„
<lb />l’on en a beſoin. Ne donnez, je vous prie, que cela du <lb />yône &amp; moy, luy repartit Æschy le, ie vous deman „
<lb />de que vous vous meſliez ſeuſement de tourner la„
<lb />meule, comme vous y faſtes obligé audefois, apié, se
<lb />avoir dépenſé dans la profeſſion de marchand tour si
<lb />l’argent que vous aviez gagné à faire des Comedies „
<lb />poui divcitir la populace 15. hé, Meilieurs. pointd
<lb />de querelles, je vous prié, leur dit Platon 16.qui a
<lb />les avoir écouté avec bien de l’Impatience.Je Con<lb />ſeille à Pluton, pour ne vous point chagriner par<lb />aucune preference, de ne vous employer ny l’un,
<lb />ny l’autre; mais de ſe ſeivir d’un Comique qui
<lb />divertira plus que vous. Apparcmnment vous vou
<lb />
<lb />
<lb />L
<lb />lez pailer d’Ariſtophane, 17. à dit Socrate 18.?
<lb />à Platon; c’eſt-à-dire de ce poëte, po r qui
<lb />vous avlez tant d’eſtime, que vous aſſûriez que ſi
<lb />les graces, aprés avoir parcouni tout le mon de pour ii
<lb />trouver un lieu propre à ſe baſtir un temple qui
<lb />Duraſt éternellement, elles choiſirent ſon eſprit ou
<lb />
<lb />
<lb />ſon Cœur, d’où, ſelon vous, elles ne ſortitent point „
<lb />depuis cetemps.là. Oüy, C’eſt luy de qui je veux?
<lb />parler, repondit Platon, &amp; c’eſt de luy qu’on ne vou.„
<lb />dra aſsurement point, adjoûta Socrate, quand „
<lb />on ſçaura que c’eſt un naturel bilieux &amp; aident, sa
<lb />un ſatyrique mediſant, Mordant, qui jouë les gens
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />REMARQUES.
<fw><lb />13. Ce qui arriva la premiere fois que ſa Tra<lb />gédie des Eumenides fut repreſentée.
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />14. Il a le premier introduit l’uſage des maſques
<lb />ſur le Theatre.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />15. Cette circonſtance eſt raportée dans l'Hiſtoire
<lb />de la vie de Plaute.
</p>
<p type="MainZone-List"><lb />16. PLATON Philoſop he Athenien.
</p>
<p type="MainZone-List"><lb />17. PLATON Eſtimoit Aristophane.
</p>
<p type="MainZone-List"><lb />18. SOCRATE Philoſo phe Athenien fut joüé
<lb />Par Ariſtophanc.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />„ t109 gioſſieren ent, trop à cécouvert, &amp; qui er<lb />„, venime toutes choſes, un Poëte enfin qui meſſe
<lb />» le Tragique avec le Comique, le ſerieux avec le
<lb />„ bouffon, le grave avec le familier d’une maniere
<lb />„ ſi fade, &amp; accompagnéede plaiſanteſies ſi fauſſes,
<lb />, qu’il n’y a aucune perſonne de bon gouſt, qui
<lb />" p iſſe prendre plailir. Soctate a raiſon, dit Quinault
<lb />» 19. je me ſouviens que cePoëte a été bien mal menc
<lb />„ pour ſes mediſances dans le païs, d’où je ſuis party il
<lb />„ y a q elques années &amp; qu’enti’autres un ſatyriquerd
<lb />» a dit dans un de ſes Oûvrages.. Voila, Me ſſieuis,
<lb />» dans les deux demiers vers le ſujet qui anime So<lb />» crate contre Ariſtophane, dit Platon; voila l’en<lb />„cloüeure. Pour voust, Monſieur, Quinault, j’ay
<lb />„ vous dire qu’ou ccoutera Ma hobe 22.quand il fau<lb />»dra raiſonner &amp; vous ſeulemẽt quand il faudra rimen
<lb />" c’eſt l’Autheur que vous citez qui me l’apprend. 1j
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Des ſucrez ſortunez du ſpectacle Tragique,
<lb />Dans Athenes naquit la Comedie antique.
<lb />Là le Grec ne moqueur, pour mille jeux plaiſans
<lb />Diſtila le venin de ſes traits médiſans.
<lb />Aux accez inſolens d’une bouſſonne joye,
<lb />La ſageſſe, l’Eſprit, l’honneur furent en proys
<lb />On vit, var le public un Poete avoüé,
<lb />S’enrichir aux depens du merite joüé;
<lb />Et Socrate par luy dans un Chœur de nuées, 2l
<lb />D'un vil amas de peuple attirer les huées.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />REMARQUES.
</p>
<p type="MainZone-List"><lb />19. QUINAULT. Poëte francois né à Paris.
</p>
<p type="MainZone-List"><lb />21. Comedie d’Ariſtophane, où Socrate ſut joüt
</p>
<p type="MainZone-List"><lb />22. MALHERBE Poete franfois gentil-homm.
<lb />né à Caën.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Chapelain 24. s’avança avec ſon poëme de la pacelle
<lb />à la main, promettaut qu’il le re luuoit ſi l’on vou<lb />loit, en un l'cẽme Diamatique qui auroit des ag é<lb />mens ſinguliers &amp; nouveaux. Pluſieurs peëtes ſe de<lb />chaiſnerent contre luy. On luy repeta de tous côtez
<lb />ces ver, qui furent faits contre ſa pucelle.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Nous attendons de Chapelain,
<lb />Ce rare &amp; ſameux écrivain,
<lb />Cette digne &amp; docte pucelle,
<lb />La Cabale en dit force bien,
<lb />Depan ompi uns l'on parle d’elle,
<lb />Et dant moins de trois jours l’on n’en dira
<lb />plus rian.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Illa Capellani Dudum expectata puella.
<lb />Poſt tanta in Lucem tempera prodit anus.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Que penſez-vous de tout s ces querelles, dit Piuron!
<lb />à Terence? 5. je penſe, luy repondit il, que l’on
<lb />
<lb />ſcroit content de nioy, ſije far ois joüer quelque"
<lb />nouvea té de ma façon, je veux dire, quelqu’unc.
<lb />
<lb />des Comedies que j’avois faittes, &amp; que f’ay perdut; n
<lb />avec une douleur ſi ſenſible qu’elle me ca ſa la mont.
<lb />Faitte, en ſorte qu’elles ſe retrouvent s’ileſt poſlible,
<lb />je vous jure par Hercule &amp; vous promets par Pollux
<lb />que vous n’en ſerez pas fâché. Oûy. Pluton, vous en
<lb />ſerez content dit avec indignation une eſpece de
<lb />Philoſophe 26. qui eſt venu depuis peu de l’au Ie
<lb />1
<lb />monde, Oüy, veus en ſerez content, ſi vous aimez à
<lb />les ouvrages d’on autheur, dont tout le talent eſt„
<lb />borné à faire bien parler des valets, des vieillaids,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REMARQUES.
<lb />24. CHAPELAIN Poëte francois né à Paris;
<lb />Autheur d’un Poëme qui porte pour sitre, la pu<lb />celle d’Orleans.
<lb />25. Cette circonſtance de ſa mort eſt dans l’Hy<lb />ſtoire de ſa vie.
<lb />26. C’eſt Monſieur de Saint Evremont</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />,n Pere avare, un fils debauché une eſclave, une
<lb /> briguelle, &amp; dont il ne faut attendre ny galanterie,
<lb />« ny paſſion, ny les, ſentimens, ni les diſcous,
<lb /> d’un honneſté homme. Terence appella Ce<lb />cil us 17. pour tépondre au Philoſophé; mais,
<lb />coluy-cy étant diſparu aprés avoir porté ſon coup.
<lb />Scaliger, 13. qui ſé meſle de tout, &amp; qui avoit en.
<lb />tendu toute Cette diſpute dit, Comme il avoit fait
<lb />au icfois, que C’étoit à la ſeule ignorance de ceux
<lb />d ſon temps que ce Poëte devoit toure ſa reputation.
<lb />Hic noſtra miſeria magn’factus eſt. Cette querelle
<lb />cuſt été fort loin ſi Pluton, afin de l’intenompre, n’euſt
<lb />appellé Virgile 29. pour luy demander une piece de ſa
<lb />façon, luy diſanc qu’il s’adreſſot à luy pluſtot qu’à
<lb />tout auue, quoy qu’il n’euſt ſien fait pour le Theatre,
<lb />parce que tant dé gens luy avoient parlé avec êloge,
<lb />qu’il le Regardoit comme le Prince de tous les Poë<lb />tcs. Vous devez bien Croire que ce Poëte fut fort dé<lb />concerté quand il vit tant de monde jetter les yeux
<lb />ſur luy, luy, dis-je qui étoit dans ſon païs ſi timile,
<lb />&amp; ſi honteux, qu’en paſſant dans les ruës, s’il voyoit
<lb />qu’on le ſui viſt pour le voit, il entroit dans la pre<lb />m’ere maiſon por ſe cacher il n’euſt pas le temps
<lb />de dire un mot pour remacier Pluton des Loüangés
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />REMARQUES.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />27. CECILIUS Poite comique Latin, quand
<lb />Terence vendit aux Ediles ſa premiere Comed ie
<lb />qui eſt l’Andrienne, on voulut qu’il la luſt aupa<lb />ravaut à Cecilius, il alla donc chez luy , &amp; le
<lb />trouva à table. On le ſit entrer, &amp; comme il étoit
<lb />fort mal vétu, on luy donna prés du lict de Ce<lb />cilius|un petit ſiege, où il s’aſſit &amp; commenca à
<lb />lires mais il n’euſt pas pluſtot lú auelques vers,
<lb />Cecilius le pria de ſouper, &amp; le fit mettre à ta<lb />ble prés de luy aprés ſoupé, il acheva d’enten<lb />dre cette Ledure, &amp; en fut charmé.
</p>
<p type="MainZone-List"><lb />28. Scaliger critique ſameux.
</p>
<p type="MainZone-List"><lb />19. Virgile Priuce de. Poëtes Latins.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />au’il venoit de recevoit; car il ſe fit un tel marmu<lb />dans l’aſſemblee au ſeul nom de Virgile, qu’il ſem<lb />bloit qu’il s’alioit élever quelque ſedition. De bonns
<lb />for, avouons-le, Monſieut, à roqe Confuſion, les
<lb />Auheui ſont d’ordinaire bien incomnodes? ils por<lb />tent avcc cux les uns envers les auures une pievention
<lb />&amp; me jalouſie qui les rend inſupportables: C’eſt
<lb />icy panticulierement &amp; à l’occaſion de ce que Pluton
<lb />venoit de dire, que ces deux paſſions éclalerent,
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Apeine ce Dicu de nos demeuies euſt-il parlé,
<lb />que pour appuyer les louanges qu’il venoit de donner
<lb />à ce Poëte larin, on entendit prõnoncer ce, vers qu’on
<lb />aunbuoit autreſois à Auguſte ſur l’ordre que Virgile
<lb />avoit donné en mourant de biuſler ſon Eneïde.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Ergone ſupremis potuit vox improba verbis
<lb />Tam dirum mandare nefasiergo ibit in ignes.
<lb />Magnaque docti-loqui moriotur muſa Maronis?
<lb />Sed legum ſervanda ſides: Suprema voluntas
<lb />Quod mandat, fierique jubet, parere neceſſe eſt.
<lb />Frangatur potius legum veneranda potestas,
<lb />Quam tot Congeſtos nocteſque diesque labores
<lb />Hauſerit una dies.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Quoy! dit quelqu'un, Auguſte auroit il tant eſti<lb />né un Poëte qui paſſoit dans ſon eſpnt &amp; dans ce<lb />uy de Mecenas põur un homme mal propte, pour un
<lb />nomme groſſier &amp; peu né pour la Cour? ouy, mis
<lb />littes, neparcit Horace 30. ſat. I. I. que c’eſt en même
<lb />emps le meilleur homme du mondé, &amp; qu’il cache
<lb />in grand genie ſous cette negligence apparente.
<fw><lb />At eſt bonus, ut melior vir
<lb />Non alius quiſquam....
<lb />At ingenium ingens
<lb />Inculto latet ſub pectore.
<lb />Vintilien, 31. qui ſe tiouva dans cette aſſem</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REMARQUES.
<lb />30. Horace. Poëte Lat n, lyrique &amp; ſatyrique
<lb />31. Quintilien celebre orateur &amp; critique.
<lb />blée auſſi bien que toutcs ſortes, d’autres' au<lb />theur, que la curioſité y avoit attirez, Quintilien, dis<lb />je, ſe miſt du cõié d’Horace avec Lampridius, Taci<lb />te, Pline, Velle us Paterculus, Juvenal, 32. Ovide, Cice<lb />Ion, Martial, 33. Stace, 34. Silius Italicus, 15. Ma<lb />crobe. Voſſius, Donat, Scaliger, de Legrais, conue
<lb />Evangelus, C. Cornificius, Mẽvius, Bavius, l’Aucheur
<lb />De l’antibucolica, Carbilius, &amp; quelques autres à pa
<lb />pres de la même reputation que ceux-cy. Homere 36
<lb />fuſt intertogé pour ſçavoir ſon ſentiment: mas il s’en
<lb />excuſa, diſant que l’ón avoir fait tant de comparaiſons
<lb />de luy avec Virgile, qui ſe regardoit comme parus
<lb />incereſſée dans cette querelle, &amp; qu’ainſi il n’y pouvoi
<lb />pas faire le perſonnage de Juge. Enhin, ſans m’amuſa,
<lb />vous faire un détail de tout ce qui ſe paſſa là-deſſus
<lb />voicy en peu de mot, à quoi ſe reduit tout ce qui fuſt
<lb />dit pour &amp; contre Virgile, pour &amp; contre Homere, &amp;
<lb />ſur la comparaiſon de l’un avec l’autre, car Homes
<lb />euſt graude part dans cette conteſtation.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />POUR VIRGILE.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Il a un Jugement merveilleux, un genie admira<lb />ble pour la Poëſie &amp; beaucoup de naïvete jointe avec
<lb />une tres grande facilité, c’eſt un Autheur de tous los
<lb />ſiecles, il fait paroiſtie beaucoup de moderation &amp; d
<lb />retenuë dans ce qu’il dit. Son poëme eſt le plus Illuſtæ
<lb />monument de la gloire de Rome, en poſſedant ſo<lb />ouvrage on peut aiſément ſe paſſer de tous les au<lb />tres il ne s’eſt pas contenté de s’élever au deſſus de
<lb />l’eſprit humain, mais il s’eſt tiouvé égal à la naiux
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />REMARQUES.
</p>
<p type="MainZone-List"><lb />32. JUVENAL Poëte Latin, &amp; ſatyrique.
</p>
<p type="MainZone-List"><lb />13. MARTIAL Poëte Latin, &amp; Epigrammatique
</p>
<p type="MainZone-List"><lb />34. STACE Poëte Lætin.
</p>
<p type="MainZone-List"><lb />35. SILIUS ITALICUS Poëte Latin.
</p>
<p type="MainZone-List"><lb />36. HOMERE le Prince des Poëtes grecs, Au<lb />theur de deux Poëmes fameux, ſçavoir l’iliade O
<lb />rodyſſée.
<lb />même il fait paroitre un goût admirable pour le na<lb />turel, un jugement exquis pour l’ordonnance, &amp; ne
<lb />Ielicateſſe, incomparable pour le nombre &amp; l’hatmo<lb />aie de la verſification. On le reconnoiſt pour Theolo<lb />gien, quand il parle de la divinité, pour Mathemati<lb />cien, quand il décritle lever &amp; le coucher des Aſbes,
<lb />pour l’hyſicien, quand il entretient de la foudre, de
<lb />’incendie du Mont æthna, &amp; de pluſieurs autres effets
<lb />le la nature; pour geographe, quand il fait la deſ<lb />rription de la terre; pour Hiſtorien, quand il recite les
<lb />ctions &amp; les gencalogies des hommes; pour jurit<lb />onſulte &amp; Politique quand il parle des Loix &amp; des
<lb />nœurs des peuples; &amp; pour habile homme dans la
<lb />Marine, dans l’hydrographie, &amp; dans l’Art Militaire,
<lb />uand il parle des Vaiſſeaux, de l’Art de Naviger, des
<lb />imes &amp; de la guerre, c’eſt le plus fort &amp; le plus
<lb />uſſant de tous les Orateurs, il a même ſumaſſé Cice<lb />En plus on eſt ſçavant, plus on découvre de ſcien<lb />e &amp; d’Erudition dans ſés ouvrages, Mantouë eſt
<lb />icuituie acaue deny.
</p>
<p type="MainZone-Signature"><lb />Marone fœlix Mantua eſt. Martial.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />n lira ſes ouvrages, tant que Rome ſera la Capitale
<lb />u monde.
<lb />Tytirus, &amp; ſegetes, ancïaque arma legentur.
<lb />Roma Triumphati dum Caput orbis erit. 37.
<lb />Ovide.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />CONTRE VIRGILE.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />On a ſujet de reprendre le ſactifice que Didon fait
<lb />L Romaine dans l’æncïde de Virgile. Il met dans
<lb />premier &amp; dans le quatrieme livre des ceif, en
<lb />ſique, ce qui eſt Contraire à l’Opinion d’Ariſtore,
<lb />Herodote, de Pline, des naturaliſtés &amp; des Geogra<lb />lies, il ne vient point de Cedres en Italie, quoy
<lb />u’on en voye au boueller de Pallas dans l’onziéme
<lb />ime, il fait Didon plus ancieane de trois cens ans
<lb />u elle n’a éte, &amp; lui fait une fort grande Injuſtice
<lb />a la faiſant paroitre comme poſſedée d’un violent
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REMARQUES.
<lb />11. C'eſt-à-dire qu’on lira toûjours ſon Eneïde,
<lb />e georgiques &amp; ſes bucoliques.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />amour pour Ænce, elle qui ſe tua pluſtos que d'e<lb />pouſer eu ſecondes nopces Hiarbas Roy de Maui<lb />tanie qui luy marquoit tout l’empreſſement poſſible
<lb />pour s’unir à elle par le mariage. Aulone s’écriam
<lb />Contre cette injuſtice ſit parler ainſi D.don.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />- Non Maro quam mihi finxit erat mens.
<lb />vita nec inceſtis lata cupidinibus.
<lb />Namque nec aneas vidit me Troius unquam
<lb />Ne lybium advenit Claſſibus Iliacis.
<lb />Sed ſurias fugiens atque arma procacis Hiart,
<lb />Servavi fateor morte pudicitiam.
<lb />Pectore transſixo caſtos quod pertulit enſe
<lb />Non furor, aut laſo crudus amore dolen
<lb />Sic Cocidiſſe juvat, vixi ſine vuluere fami
<lb />Ultra visum poſitis manibus oppetii.
<lb />Iovida Cur in me ſtimulaſti muſa Maronen
<lb />Fingeret ut noſtra damna puaieitia?
<lb />Vos magis hiſtorieis, lectores, credite de mi
<lb />Quàm qui furta deum concubitus que
<lb />caaunt.
<lb />Falſi dici vates temerant qui earmine verur
<lb />Humanisque deos aſſimilant vitiis. 38.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Ænée montra de la Cruauté &amp; de l’Impieté, lorſqu’il tu<lb />Tuinus, quoy que ce Pauvre Puince étant deſarmé le
<lb />con juraſt pai les mannes de ſoupere de luy accorderli
<lb />vie. Virgile a pris le ſeçond livre de ſon poëme d’is
<lb />ancien Poëte nomme l’iſandre, &amp; preſque tout le qua,
<lb />triéme du Poëme des Aigonautes Compoſé par Apolt
<lb />lonlus de Rhode, Changeant les amours de medet
<lb />pour Jaſon en ceux de Didon pour Lnée. 39
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OUR HOMERE.
<lb />Homere eſt le chef de tous les Philoloſophes, &amp; le
<lb />prince de tous les Tragiques. Ses ouvrages ienfer</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REMARQUES.
<lb />38. Auſonc Poëte Latin.
<lb />19. Tout ce qui est rapporté icy pour &amp; contn
<lb />Virgile a été dit par quelque critique.
<lb />ne
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />ment toute la Philoſophie divine &amp; humaine.
<lb />Il n’a Imité perſonne, &amp; penonne ne l’a pu imiter. Son
<lb />eſpnt avoi: la connoiſſanc. univenſelle de toutes les
<lb />ſciences. Il eſt le ſeul Autheur qui n’a jamais raſſaſié
<lb />ni dégoûté les hommes. Oa peut appedler fou Ce<lb />luy qui ne l’aime point. Ses ouvrage, contieunent la
<lb />ſource de la ſageſſe la plu, cachee &amp; la plus myſte<lb />ricuſe. Ses Poc nes ont forme, les ſegiſlateur, les
<lb />fon lateuts des états les Philoſophes, 1&amp; Meſecms.
<lb />les Aſtronomes, les gcomeues, le. Peintres le. Roys:
<lb />&amp; les gencraux d’Amees Les quuluez de ſon expreſ<lb />ſion &amp; de ſa diction ſont dan, un ſouverain degré. Il
<lb />puile tres purement &amp; dos naturellement nen n’eſt
<lb />plus propie à eue cha té que ſes vers, tant l’harmonie
<lb />leut eſt naturelle. son eſ prit eſt vaſte, ſublim, &amp;<lb />uiotond. On le doit regarder comme le Maitre &amp;
<lb />le modelle de la langue grecque, dont il ren de<lb />me luy teul tous les moss &amp; toutes les Dialectes.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Son livre eſt d’agrémens un fertile treſor,
<lb />Tout reçoit dans ſes mains une nouvelle grace.
<lb />Partout il divertit &amp; jamais il ne laſſe,
<lb />Vne heureuſe Chaleur anime ſes diſceurs,
<lb />Il ne s’engage point en de trop long détours.
<lb />Sans garder dans ſes vers un ordre methodique,
<lb />Son ſujet de ſoy-meme &amp; s’arrange &amp; s'explique.
<lb />Tout, ſans faire d’appreſts, s’y prepare aiſement.
<lb />Chaque vers,châque mot court à l’évenement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Oi peut ſe le poopoſcr avec juſlice comme la re<lb />I la plus juſte du goure ſublime. Il ſe trouye dans
<lb />0a Il ade des endroits nobles &amp; élevez, qui donnens
<lb />I grandes Idées de tour ce qu’us iepreſentent.49.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TONTRE HOMTRE.
<lb />C’eſt le plus grand Impoſteur du monde dans les
<lb />chſe meme qui ſon-les plas difficile, à cronte. Il a
<lb />1oy peu de gravité pour uaa Poëte enique. Il ſort preſ<lb />que toûjou s de ſonsûjet pur li nulcipbeité de ſes
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REMARQES.
<lb />40. Tout ce quia été raporté icy pour Homere a
<lb />tit dis par quelque Critique.
<lb />14
<lb />Ipifodes. Ce Poëte n’eſt qu’un verirable rapſodiſt?
<lb />qui ne doit la reputation qu’il a acquiſe qu’à l’Igno<lb />Iance des Critiques. Ses Poëmes ne ſont Compoicz
<lb />que de Chanſons ſemblables a celles du pont-nouſ
<lb />qu’il chantoit en public. Il met ſes dieux à tous les
<lb />jouis, &amp; les Emploie à tout. ſes heros ſe diſent des
<lb />injures de Crocheteurs. Il prend occaſion d’un Couy
<lb />n’epée donné dans l’ardeur du Combat pour faire de
<lb />gencalog es &amp; Compter des hiſtones. Ses Epi olei
<lb />ſont ſi longs, qu’ils ſont Cauſc qu’on oublic Achille
<lb />&amp; Ujlyſſe. Il fait les peres durs &amp; Cruels, les hemi
<lb />foibles &amp; paſſionnez les Dieux miſerables, querel leun
<lb />&amp; inquicts. Ainſi on peut dire qu’il n’obſerve pas bier
<lb />les mœuis &amp; les caracteres de ſés perſonnages. So
<lb />tranſitions ſont ſi peu variées, qu’on n’én trouve qu
<lb />d’environ trente ſortes dans l’étendue de prés de tren<lb />te mille vers. La plus part de ſes epiſtres ſont fioi<lb />des, importunes, enflées, &amp; inutiles. Ses narration
<lb />ſi longues, qu’on ne peut pas les trouver bonne
<lb />Ceſt le plus grand parleur de l’antiquité Ses Com
<lb />paraiſons ſont fioides &amp; peu naturelles, ſes deſcripuo
<lb />trop frequentes. Si on luy oſtoit ſes Epithetes &amp; ſe
<lb />adveibes, on luy oſteroit bien de ſa grace. Il y
<lb />dans ſes deux Poemes des redittes &amp; des repetlciot
<lb />perperuelles. ſes heros font des harangucs top longr
<lb />dans la chaleur du combat. Il ſeroit Difficile de mar
<lb />quer ce qui fait la principale action de l’Iliade.41.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />COMPARAISON.
<lb />D'HOMERE &amp; DE VIRGILE.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Virgile donne à ſon Encide tout le caractere milt
<lb />taire de l’lliade, &amp; tout le Caractere politique d
<lb />I Odyſſeé. Virgile ne ſort jamais de ſon ſujet, Honx
<lb />en ſortſouvent On remarque plus de politeſſe entre l
<lb />hommes &amp; les heros &amp; plus de civilité entre les Dicu
<lb />de Virgile qu’entre ceux d’Homerę. Homere a pl
<lb />d’eſprit, &amp; Virgile plus de diſcretion &amp; dejugement.4
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REMARQUES.
<lb />41.42. Tout ec qui a eſté rapporté icy contt
<lb />Homere &amp; dans la Comparaiſon d’Homere &amp;
<lb />Vugile a été dis par quelque Critique.
<lb />Conditor iliados Cantabitur, atque Maronis
<fw><lb />Altiſoni dubiam facientia carmina palmam.
</fw></sp>
<p type="MainZone-P"><lb />Mais, pour ne vous point ennuyer par un plus
<lb />long recit de ce qui s’eſt dit pour &amp; Contre ces deux
<lb />Poëies, je paſſe aux autres pour vous dire qu’Ennius
<lb />43.prit party pour Virgile, mais Ouven 44. s’adreſſant
<lb />à celuy-la, luy dit; apparemment, on vous a rap<lb />porté, que, quand on trouvoit vos ouvrages entre „
<lb />les mains de Virgile, il diſoit qu’il en tiroit de l’or, „
<lb />&amp; c’eſt-ce qui vous fait prendie ſa défenſe; mais o|„
<lb />ne vous aura peur-étre pas appris qu’il diſoit que „
<lb />c’eſtoit de vôtre Cloaque qu’il tiroit cet or; ce qui ?
<lb />me donna lieu autefois de le comparer aux Mede<lb />cins qui tirent du profit des ordures de leurs malades.
<fw><lb />Aurum Virgilius de ſtercore Colligit Enni:
<lb />Fecit Virgilius quod facit &amp; medicus.
</fw></p>
<p type="MainZone-P"><lb />Penſez-vous de bonne foy que ce bon mot de ce „
<lb />Poete vous faſſe honneur? vôtre comparaiſon eſt:
<lb />impertinante, repartit Ennius avec Colere, &amp; „
<lb />uous n’en douteriez pas, ſi vous ſçaviez que Vir<lb />gile par ce pretendu bon mot vouloit dire que de
<lb />mes ouv rages il tiroit de belles ſentence, enfermeés
<lb />ſous des mots, qui ne luy paroiſſoient pas aſſez
<lb />polis pour ſon temps, mais ſi l’on conſidere la force
<lb />de més vers, on ſera obligé d’avoüer qu’ils ſont
<lb />capables 45. d’échauffer les cœurs, de poiter le feu
<lb />uſques dans la moiielle des os, &amp;..... Pluton
<lb />14
<lb />
<lb />26
<lb />46
<lb />14
<lb />I’Intertompant, luy dit; comme on ne veut point
<lb />tant d’jucendies, je vous conſeille de vous tairé, En.?
<lb />nius. Donnez-luy done un coup à boire, dit Ouven*
<lb />à l'luton ſi vous voulez qu’il ſe taiſe. Belle pointe!„
<lb />repartit Ennius belle pointe, &amp; digne d’être miſe au*
<lb />nombre de vos méchantes Epigrammes. Je voudrois*
<lb />bien ſçavoir à quel propos vous conſeillez de me ee
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />REMARQUES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />43. Ennius Poëte Latin né l'an 515. de Rome,
<lb />44. Oven. Poëte Anglois Autheur de pluſieurs
<lb />Epigrames Latines.
<lb />45. Ennius s’eſt ſervi de ces expreſſions en par<lb />lant de ſes vers.
<lb />Honnci à boire pour me faire tairead joûta-t’il. c'et
<lb />« répondit Ouven, que je me reſſou viens d’avoir lu
<lb />„ que vous mourutes d’une maladie contractée à force
<lb />* de trop boire, vous ſçavez bien que quand on eſt
<lb />» mort là-haut, on n’a pas envie d’y jafci advouez de
<lb />n bonne foy qu’à preſent ma pointe vous paroiſt de
<lb />» meilleure miſe pour la piece qu’on veut jouer que l’o<lb />» que Virgile tiroit de vos ouvrages. Villon 46. qui
<lb />met ſon nez pai tout, railla auſſi Ennius en s’applau<lb />diſſant à ſoi-meme ſur ſon eſprit, à cauſe qu’etant
<lb />dans votre monde il paſſoit pour en avoir beaucoup.
<lb />» Ce n’eſt pas aſſez d’avoir de l’eſpri, lui dit Ennlus;
<lb />» pour meriter l’approbation des hõnnẽtes gens, il faur
<lb />„ pour cela que cet Eſprit ſoit dioit &amp; ſans travers
<lb />» apparemment lui dit le poëte françois, vous appellez
<lb />» travers les petites mievreries auxquelles, j’étois ſuje:
<lb />„ dans l’autté monde. On pounoit bien les appelles
<lb />„ friponneiies dit l’auure; Caion ne condamne pas pour
<lb />» des bazatelle, un homme à etre pendu. J appellay
<lb />, de cette ſentence, repartit Villon, &amp; me ſauvay la
<lb />» vie par cet appel: ce qui eſt une marque que je n’e<lb />» tois pas ſi ctiminel qu'on m’avoit crù. Ennius luy
<lb />„ Iépendit en ces temes. Il ya de centains Eſprits en<lb />„ jouéz qui ſont aſſez heuieux pour ſe tirer d’affaire
<lb />» pour éviter les châtimens qu ils meritent en ſe mo<lb />" tans à l’abry de leur plaiſanteries; un honnête hom<lb />„ me qui tombe dans quelque faute n’obtiendra pas ſi
<lb />» facilément pardon que ces ſortes de gens, ce que le
<lb />» vous dis à preſent va ſans dou e vous exciter encoie
<lb />"davantage contre moy, vous m'allez appeller, comme
<lb />» Stace m’appelloit aunefois un Eſprit farouche, vous
<lb />» allez repe er avec plus d’emportement que ſamais
<lb />» voy plaiſanteries; comme celle-cy quand, pour me
<lb />» iailler de ce que je pretens que mes vers enflam<lb />» ment les cœurs &amp; de ce qu’il en eſt peu reſle à la
<lb />»poſterité, vous dites que vous en étes ſi perſuadé
<lb />" que vous ne doutez pas que ce ne ſoit leur grand
<lb />„ féu qui les a preſque tous devorez, il n’eſt pãs ne<lb />„ ceſſaire que je paile de tout cela luy a répoudu Vil</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REMARQUES,
<lb />46. VILLON poëte françois né à Paris dans le
<lb />15, Sicle.
<lb />11
<lb />lon en l’interrompant, ſi je veux vous rendæe mêpri **
<lb />ſable, je n’ay qu’a faire ſentir voſtre Cloaque donta
<lb />parle Virgile, pour vous mettre en ma ivaiſe odeur „
<lb />ſi j’avois vécu dans un Siecle auſſi poli que le ſien, „
<lb />luy a reparti Ennius, mon laugage auroit merité un „
<lb />autie nom pour mes poëſies; car je ſçay bien qu’il u
<lb />n’y reprenoit que les mots qui luy paroiſſoient plus „
<lb />groſſiers que les ſiens; vous étes à peu pres, dans lę „
<lb />même cas. Interrogez ſur vos ouvrages ceux qui „
<lb />viennent à preſent de l’autre monde icy.il, vous ré,
<lb />poudront qu’à peine les prend on pour des ouvrages 
<lb />françois, tant il y a à cé qu’on m’a dit, de differen „
<lb />ce entre voſtre l’angage &amp; celui qui regne à preſeur ss
<lb />dans le lieu où vous les avez écnts, vous pourriez „
<lb />vous conſoler de ce fâcheux changement, ſi l’on „
<lb />pouvoit tirer de vos vers des ſentencẽs auſſi judicieu<lb />ſes que celles qu’on a tirées des miens, mais ſi nous „
<lb />en croyons ceux qui ont lû vos poeſies, on y trouve „
<lb />plûtoſt des Tours d’un echolier fripon, que d’inſtruc*
<lb />tions d’un Poete raiſonnable. Villon, pour luy rep n<lb />dre ne fit que dire Taratantara. Iatat intara Taratan<lb />tata. Oh Tarantantara tant que vous voudrez, dic<lb />Fnnius, c’eſt un mot, lont vous me reprochez l’In„
<lb />vention, parce que d’autres me l'ont reprochéę „
<lb />avant vous. Qu’y a t’il tant de quoy tire dans ce „
<lb />mot? Eſt-ce qu’il n’exprime pas admirablement bienc
<lb />le ſon d’une Trompette? eſt-il plus blaſmable que„
<lb />ceux qu’Ovide 47. a inventez pour exprimer le cry
<lb />de quelques animaux? a peine Ennius euſt il prononcé
<lb />ces demieres paroles, que l’attention qu’on luy don<lb />uoit ſuſt interrompue par un autre entrerien que vous
<lb />ne tiouverez peut-être pas moins agreable que celuy
<lb />que je viens de vous écrire c’eſtoit Seneque a8. le Tra<lb />dique &amp; Voiture 49. qui ctoient aux priſes, deux per<lb />ſonnes, comme vous ſçavez, d’une humeur fort diffe<fw><lb />REMARQUES.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />47. OVIDE Poëte Latin à fait en vers les cris
<lb />de quelques animaux in ventant exprés des mots
<lb />tour les exprimer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />48. SENEQUE Poëte Latin &amp; Tragique.
<lb />49. VOITURE Poëte francois né à Amiens.
<lb />ẽ iij
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />rente. Sencque ayant pris un air goguenard ( ce qui ne
<lb />luy êtoit jamais ariivé que dans cette occaſion) pour
<lb />» iailler Voiture celuy-cy luy dit; vous ne faîttes
<lb />„ pas reflexion, Site Seneque, qu’en plaiſantant
<lb />„ ſur mes ouvrages yous ſortéz beaucoup de
<lb />„ vôtre Caiactere, un Poete auſſi Philoiophe
<lb />» &amp; uſſi ſer eux que vous ne peut raillar
<lb />, que foit deſagreablement quelque choſe que vous
<lb />diſiez, lui repondit Sencque je ne puis m’empécher ee
<lb />„ rire de vôtre comperẽ le bioc het, de vôtre commerc
<lb />» la carpe, de vôtre amour ſur la iouche, de vos Lan<lb />„ derirettes, de vos Lanturlus, &amp; de toutes vos auues
<lb />„ gentilleſſes; &amp; ſi vous croyez qu’on ne peut en dre
<lb />„ qu’en raillant, vous avez conc pretendu etie ra llé,
<lb />car vous ſçavez bien que vous ne les avez ecrities que
<lb />» pour faiie ure, ne dittes pas pour cela que je vous
<lb />, prens pour un bouſſon. Je vous piens ſculenent pour
<lb />, un homme qui a ſçû par ſes ouvrages diveitir plu<lb />„ ſicurs honnétes gens de l’auue monde, &amp; qui eſt de
<lb />„ foit mauvaiſe humeur dans ces païs-cy: qui ne ſeroit
<lb />» de mauvaiſe humeur lui a iepondu Voiture de voit
<lb />„ mille badauts qui vous viennent rite au nez, &amp; qui
<lb />» vous regaident comme un homme qui n’iſt ver u que
<lb />„ pour les faire rire, vous paſſez poui un homme quia
<lb />» ſçû badiner là haut ſi agreablement go.lui dit Se<lb />„ neque, que l’on s’empreſſe de vous voir pour ſe ré<lb />» joliil avec vous: carvous ſçavez bien qu’on n’a gue<lb />" res ici occaſion de rire, ou n’en laiſſe point échapen
<lb />» quand il s’en preſente queiqu’une : les moits ſont ſi
<lb />„ fâchez d’avoit quitté l’autie vie, qu’ils ont de la
<lb />» peinc à s’accoutumer à celle-cy, &amp; c’eſt ce néme
<lb />„ chigrin ſi je ne me trompe qui vous rend Si ſom<lb />» bre &amp; ſi melancholique. Mais une choſe vous de<lb />» vroit conſoler c’eſt que comme vous avez tou<lb />, jours aime à vous familiariſer. 51. avec les grands
<lb />„ de l’autre monde, vous le pourrez faire icy, ſans que
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REM ARQUES.
<lb />50. On a dis de lui dans ſon Epitaphe,
<lb />Vetturius nuili nugarum laude ſecundus.
<lb />51. Sa liberté de parler aux perſonnes de qualité
<lb />lulattirereus des railleries tres ſeußioles.
<lb />1.
<lb />perſonne y uouvc a tedire l’égalité qui regne dans ie
<lb />ces pals vou, cmpechera d’êt e expoſé a des inſul α
<lb />ies pareilles à celles que vous avez eſſuyé la-haut.52&amp;
<lb />quand vous avez oſé railler ceux qui étoient plus ce
<lb />gtands Seigneurs que vous. N’appellez-vous pas un „
<lb />grand plailir ceutẽ liberté que vous avez de conten„
<lb />ter vôtre inclination? helas, dit Voiture en lecouant„
<lb />la ieſſe, quel plaiſir auiois-je en me familiar,ſant, se
<lb />ſi nous ſommes tous égaux? c’eſt la diſpioronion „
<lb />qui ctoir enue les grands &amp; moy qui m’exctoit à se
<lb />me familiariſer avec eux, paice que je pictendois d
<lb />par ceute familiarité me diſtinguer de mes égaux, ss
<lb />mclever au deſſus d’eux &amp; me faire dans ma peui<lb />teſſe une eſpece de grandeur qui cioit ſoûtenue pai „
<lb />mon aſſiduité familiere auprés des grands, vous qui
<lb />avez pailez ſi ſouvent ſenience, ne ſçavez-vous pasy
<lb />cue quand l’hon me n’a pas une grandeur melle, il „
<lb />sin fait une imaginaire? Seneque penſant que*
<lb />Voiture vouloit ſe moquer de ſes ouvrages, luy dit,
<lb />Ejamois aurant à pailer Sentence que vous ſemblez„
<lb />me le reprocher, j’accablerois de ſentences vôtre„
<lb />pandeur imaginaire, je diois par exemple.... je „
<lb />vous pne de ne me dites tien ſà deſſus luy repliqua?
<lb />Voiture en l’interiompant; car quoy que je ſache„
<lb />que vo, livres contiennent de beaux ſentimens ſur„
<lb />la patience, je ne ſuis pas aſiez patient pour ſouſſir,
<lb />ſan rien dire, tout ce quę vous me rappoiteriez icy „
<lb />ſur la grandeur, dont il me paroiſt que vous voulez „
<lb />vous moquer; je vous ay toûjouis iegarde comne
<lb />un beau parleur, qui avez ſans ceſſe voulu dire de „
<lb />belles choſes, &amp; qui n’euez point naturel dans ce
<lb />que vous oiſiez la pluſpait de vos ouvrages roulent ?
<lb />lur te Caractere, comme vos penſees qu'on y trouve!
<lb />ſemées en tant d’endroits enfaveur de la patience me„
<lb />peiſuadent que quelque peu natuiel que vous ſoyez „
<lb />lans ce que vous dittes, il ſe peut faite cependant'
<lb />ue vous êtcs auſſi patient que vous avez cenſeil le „
<lb />lux autres de ’être, je ne fait point diſheulte de vous„
<lb />mnler de vos ouvrages avec là ſincerité qu’on a tou „
<lb />Jouis remarquée dans mes diſcours &amp; dans ma con</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REMARQUES.
<lb />S2C’eſt desrailleries qu’il s’attira qu’on veurpgrler
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />diite. Sencque ne goûta point du tout cette maniere
<lb />de parleri de Voiture, comme vous le connoiſtrez
<lb />pir cette réponſe qu’il luy fit. Je vous ds encore une
<lb />„ fois, Monſieur Voituie, que je ne trouve point en
<lb />» vous cet enjoiiement qui vous a fait tant d’amis,
<lb />" au contrire vous avez une fierté qui vous rend in<lb />„ ſupportable, à quel propos me venir dire que je ne
<lb />» parle pas naturellement? Eſt-ce à cauſeque je viens
<lb />„ de vous faire reſſouvenir que vous avez ſçu écrire
<lb />„ dune manicie aſſez agreable pour plaire aux hon<lb />» nétes gens? Eſt-ce que vous avez cni, qu’en vous
<lb />» parlant de la ſorte je déguiſois mes ſentimens? je
<lb />» vo, ds blen que vous êtes du nombre de ceux, qui
<lb />» ſe défient toûjours de l’approbation qu’on donne à
<lb />„ leurs ouvrages, quand ils reconnoiſſent qu’ils n’ont<lb />„ que quelque agrément leger &amp; ſuperficiél ſans au<lb />« cune ſolidité, qui ſubſtante, pour ainſi dire, &amp; qui
<lb />, nourriſſe l’Eſprit. Je vois ſçay bon gré de crite
<lb />» défiance. Elle vous fait plus d honneur que vous
<lb />» ne peuſez, &amp; je croy que ſi vous aviez éerit auſli
<lb />» ſerieuſement que moy, vous ſeriez plus content de
<lb />,, vous; ſçachez, Monſieur le Poete Tragique, repli<lb />" qua Voiture, qu’un rondeau enjoüé, biea tour<lb />,né. &amp; ſelon les regles vaut bien une Tragedie
<lb />1 q e'que ſerieuſe qu’elle ſoit lois q’elle eſt
<lb />" emnpoullée, &amp; qu’elle n’obſerve pas les cara<lb />nctues des pe ſounages: vous ſçavez bien ce que
<lb />" je veux dire, à oüy, ody, je ſçay que c’eſt une fe<lb />" Pe ition d’un reproche qu’on m'à déja fait, dit Sene<lb />» que je ſçay encore qu’un grand Prince 54. a eü rai<lb />" IO) dadurer autiefois, que ſi vous euſſiez été d’une
<lb />„ auſſi bonne condition que luy, perſonne n’auroit pû
<lb />„ Vi ne avec vous. En enct ſi vous étiet du nombre.
<lb />„ des Poetes de couſequence vous.... Voiture qui ne
<lb />preten ſpas être du nomnbre des Poctes de la demiere
<lb />claſo, luy parla ainſi: on eſt toujours Pocte de conſe</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REMARQUES.
<lb />53. Monſieur le Prince diſoit,ſi VOITURE étoit
<lb />de noſtre condition, ou ne le pourroit ſouffrir,
<lb />54. Cecy eſt raporté daus la remarque prece<lb />dente.
<lb />guence, quand on excelle dans quelque e pece de
<lb />Poëlie; ce n’eſt pas le ſtyle guindé, cẽ ne ſont pas:
<lb />les ſuhate Heroiques, ny les emportemens des paſ „
<lb />ſions les plus fuſeuſes, qui font le metite des Au "
<lb />thauis, ce mer te conſiſte particulietement dans la „
<lb />manicre de bi n remplir leur deſſein. On ſit le paſſe„
<lb />Ieau d' Cauul le avec autant de pla ſir que le chœur „
<lb />du uoiſiéme acte de la Tioade. 55... mais commę „
<lb />Ie remaique que voſtre bile s’échauffe je vous quit-
<lb />tc, car un pocte qui veut nmer a ſujet de tout crain 50
<lb />die d’un l'otte Tiag que qui ſe croit offensé vous„
<lb />eies accoûtume à vous nourrir eſprit de meurties. „
<lb />de fureur, &amp; de carnage, que je ne ſuis point ſur „e
<lb />puis de ce que vous ne vouléz pas que je faſſe com„
<lb />paraiſon avec vous, je vous diray pouſtant, avant „
<lb />que de vous quirter que vous per lrez vos peines, ſi „
<lb />vous demandéz à Pluion qu’il faſſe Joïïer une de vos.
<lb />peces; car on ne veur que rire &amp; ſe diverrir, mais?
<lb />non pas pleurer, ny ſe mettre en colere. Pluton eut
<lb />aniez de patience pour ecouter tout ce Dialogue, &amp; il
<lb />ne les fit taire, que pour écouter pluſieuns Poe<lb />tes f ançois, qui amenoient. comme en triomphe, Mo<lb />liere &amp; Coineille, aſſurans qu’il ne pouvoit mleux fai<lb />ie, qu’en choiſiſſant lun dés deux pour faire la piece
<lb />dont-il s’agiſſoit. Comeille pria Pluton de ne point
<lb />luy donner cet ouvrage à faire, luy proteſtant qu’il
<lb />s’en acquiteroit foit mal; parce qu’ayant vieilly dans
<lb />le ſerieux il avoit perdu l’habitú le du Comique, &amp;
<lb />par conſequent ne pourroit jamais donner uné piece
<lb />relle qu’on la demandoit; mais que Moliere étoit
<lb />I homme qu’il falloit pour cela, qu’il avoit été égale<lb />ment bon Autheur &amp; bon Acteur qu’il n’y a jamais eii
<lb />perſonne qui ait cil autant de talent que uy pour
<lb />Jouer le genre humain, pour trouver le ridicule des
<lb />mnicres d’agir, pour donner des portraits naiurels,
<lb />pour faire ſottir d’eux-mêmes ceux qu’il joüoit &amp; les
<lb />faite rire de leurs propres défauts; qu’il ſçavoit tra<lb />vailler avec ſuccez en Proſe &amp; en Vers, que luy ſeul
<lb />pourroit entrer dans cet eſprit riſible de la Comedie
<lb />qu’Arlequin avoit repreſentée, que les foutberies de
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REMARQUES.
<lb />55. Tagedie de SENEQE.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />Scapin, les s'Ganarelle, le Geoige Dandin le Medecin
<lb />milgié luy, étoient garands de la verité de ce qu’il
<lb />diſoit, &amp; qu’ay ant autrefois repreſenté altemative<lb />ment da s le même lieu 56. de ſes Comedies avec les
<lb />Comediens Italiens, il en auroit apparemment retend
<lb />quelques manieies. Voicy en peu de mots l’eſprit de
<lb />ce Poëte, &amp; de ce Comedien, dit Corneille à Pluton'
<lb />voicy dans ces vers ce qu’il étoit, &amp; ce qu’on a dit
<lb />de luy.
<lb />
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Omement du Theatre, incomparable Acteur
<lb />Charmaut Poëte, Illuſtre Autheur,
<lb />C’eſt toy, dont les plaiſanteries
<lb />Ont guery des Marquis l’eſprit extravagant;
<lb />C’eſt toy qui par tes mameries
<lb />As reprimé l’Orgueil du Bourgeois arrogant.
<lb />Ta muſe en joüant l’hypocrite
<lb />A redreſſé les faux devots.
<lb />La precieuſe à tes bons mots
<lb />A reconnu ſon faux merite.
<lb />L’homme ennemy du genre humais,
<lb />Le campagnard qui tout admire
<lb />N’ont pas lû tes écrits en vain:
<lb />Tous deux s’y ſont instruits en ne penſant qu'a
<lb />rire.
<lb />Enfin tu reformas &amp; la ville &amp; la Cour.
<lb />Mais qu’elle en fut la recompenſe.
<lb />Les françois rougiront un jour
<lb />De leur peu de reconnoiſſance.
<lb />Il leur fallut un Comedien,
<lb />Qui miſt à les polir ſon art &amp; ſon étude,
<lb />Mais, Moliere, à ta gloire il ne mauqueroit
<lb />rien,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REMARQUES.
<lb />56. La Salle du petit Bourbon fut accordée à Mo<lb />liere, pour y repreſeuter ſa Comedie alternative<lb />ment avec les Comedieus ltaliens.
<lb />Si parmy leurs defauts que tu peignis ſi bien,
<lb />Tu les avois repris de leurs ingratitudes.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />Tous les autres furent d’un même avis que Corneille,
<lb />excepte jodelle, de l’Eſtoille, Quina ilt, Sophocle,
<lb />Afianius, Pindare, M. Pacuvius, &amp; bois-Robeit. Jodel<lb />le 57. dit qu’il avoit droit de pretendre être l'Autheur
<lb />du divertiſſement qu’on demandoit, puiſqu il avoit
<lb />le premiet mis la Tragedie &amp; la Comedie ſur le Thea<lb />tre l'rançois, il cita, pour autoriſer ſa pretention ces
<lb />vers que' Ronſard 58.avoit faits autrefois en ſa faveur.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Aprés amour la france abandonna,
<lb />Et lors Jodelle heureuſement ſonna
<lb />D'une voix humble, &amp; d’une voix hardie
<lb />La Comedie avec la Tragedis,
<lb />Et d’un ton double, ores bas, ores hant
<lb />Rampuapumt funçois écharfaut
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Il adjoûta qu’il avoit tant de facilité pour ces ſor<lb />les d’ouviages, que la plus longue &amp; la plus difficile
<lb />de ſes I ragedies ne lui avoit jamais coûté plus de
<lb />dix matinces que ſon eſprit compoſoit des vers avec
<lb />autant de viteſſe, que ſa main les pouvoit écrire, &amp;
<lb />que dans ſa premiere jeuneſſe il avoit compoſé &amp;
<lb />ecrit par gageure en une ſeule nuit cinq cens vers la<lb />tins ſurune matiere qu’on lui avoit preſcritte, &amp; à
<lb />laquelle il n’eltoit pas preparé. Ouy, ouy, dit quel<lb />qu’un, qui pour n’eſtré pas connu parla avec tant
<lb />de viteſſe qu’il ne donna pas le temps de faire atten<lb />tion ſur lui au milieu de la preſſe. ** Oüy, oüy il eſt
<lb />,vray que vous faites facilement des veis, mais ce
<lb />ſont de vers de pois pilés. 59. Certe raillerie decon<lb />certa tellement Jodelle, qu’il diſpauit ſans vouloir
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REMARQUES.
<lb />18. RONSARD Poüte frantois nâquit en vex<lb />domois l’an 1524.
<lb />59. C’eſt ce que diſoit de ſes vers le Cardinal du
<lb />Perren.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />nièn répondre De l’etoille 69. Homme naturellemen;
<lb />crit iq uê pour perſuider que Moliere ne pourioit ja<lb />mais iemplir le deſſein qu’ou luy avoit propoié ſe miſt
<lb />en de voir de ceuſurer tous ſes ouvrages ( car vous
<lb />ſçaurez que la grande liberté don nous joüiſſon,, &amp;
<lb />l’habitude que nous avons les uns avec les autres à
<lb />preſent nous facili ent la connoiſſance, non ſeule<lb />ment de toutes les langues, mais encor de tous les
<lb />ouvrages qui ont paiu ſous le nom de quelque Au<lb />theur que ce ſoit quelque diſtance de temps qu’il y
<lb />ait eu ente nôtte naiſſance.) Pluton l’inteniompit
<lb />dans l’execution de ſon deſlein, en luy diſant que la
<lb />ſeverité avec laquelle il reprenoie ce qui luy paroiſſoit
<lb />mauvais dan, le, o ivrages, qui étoient expoſez à ſon
<lb />Jugement étoit ſi dangereuſe, comme il avoit appris
<lb />d’une manne 61. qui en avoit fait la facheuſe expe<lb />tience, qu’il ne vouloit point l’écouter dans cetce oc<lb />caſion, &amp; qu’ainſi il n’avoit qu’à ſe recirer.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Quinauſt 6.. fit ſes eſforts pour pro wer qu’un ope<lb />ra feroit plus de plaiſir qu’une Comedie, &amp; s’offrit
<lb />en même temps d’en compoier un qui charmetoit tou<lb />te la compagnie ſi queiqu’ui vouloit prendie la peine
<lb />de faite la muſique, les danſes, lęs machines, &amp; faire
<lb />executer le tout avec autant de vigueur, d’exactioi le,
<lb />&amp; d’autorité que Lully le faiſoit autrefois. Plutou
<lb />qui ſe reſſouvient toujours du pouvoir de la muſi jue
<lb />dO phée, ( qui en chantant charma, avec tant de
<lb />force les Bardes &amp; les puiſſances des Enſers qu’il luy
<lb />fur ties fac le d’enlever̃ ſa femme Euridic )temoi qua
<lb />à Quinault que ce ſpectacle ne luy étoit point agréi<lb />ble.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />REMARQUES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />60. CLAUDE DE L’ETOILLE gentilhom<lb />me Pariſien mourut âgé d’environ 50. ans l’an
<lb />1652.
<lb />61. Il fit mourir de regret &amp; de douleur un jeune
<lb />homme qui étoit venu du Languedoc avec une
<lb />Comedie qu’il croyoit être un chef d’œuvre, où il
<lb />luy ſit remarquer mille défauts.
<lb />62. QUINAULT à fait pluſieurs operas.
<lb />Moliere, 63. qui n’avoit pas encore d t un mot paila de
<lb />cette ſorte à Quinault, c’eſt apparemment la picce que ?
<lb />voui avez donnce autrefois ſous le titre des Come„
<lb />die ſans Comedie, qui vous a mis dans le gouſt de „
<lb />donner des Opera,, c’eſt-à-dire, des Tragẽdies ſansec
<lb />Tragedies, je les appelle aiſi, parce que vos Operas
<lb />ne meritent toot au plus que le nom de Tragédic*s
<lb />ſàc iuſe de ce qu’ils onc de Tragique) n’en yant „
<lb />point l’Eſprit natürel, car il n’eſt pas naturel de pleu „e
<lb />Iet, de gemir, de ſe plaindre, &amp; de ſe mettre en co„
<lb />lue en chantant. Furetiere 61. qui avoit une gran„
<lb />de demangeaiſon de pader ne pût s’empêcher d’in<lb />tercompre Moliere pour dire à Quin ault qu’il luy con<lb />ſeilloit de propoſer pluſtoſt queique, courſes de ba<lb />que, &amp; de donner pour cela celle de l’Aſteue qu’il
<lb />uvoit ſi bien trouvéc. 65. &amp; moy M. l’Abbé, je vous
<lb />conſeille luy repiiqua Quinault, de refo mer l’Epiſtret
<lb />dodicatoité de votre Romant Bourgcois.66. &amp; moy *
<lb />Cvourcomenie, du plultoit, je vous comminde de?<lb />vous taiie, leur dir Pluton. Cet ordre de Plucon cha<lb />quua beaucoup Quinault, il dit tout bas ( comme on
<lb />que l’a rapporté) en ſe retirant à un de ſes amis qu’il
<lb />1 ſe ſouçioit pas de repondre à Fuureciere parce qu’il
<lb />Ie regardoit comime un excrement 67. d’ac idemie<lb />Lais qu’il auroit bien voulu repatcir aux reproches
<lb />4 Moliere; qu’il luy auroit dit, que s’il fiut retran<lb />Ehier les Operas à cauſe qu’il n'eſt pas narurel de ple<lb />lu.de ſe meture en colere en chantant, il falloit donc<lb />Iuſſi tetrancher toutes les pieces Dramatiques envers:
<lb />Ea il n’eſt pas naturelde parler en rimant:quelui-même,
<lb />Iil pailoit de Moliere étoit tombé dans laniéme preten,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />REMARQUES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />41. MOLIERE rompit le jilence daus cette oc<lb />2ηſοκ, parce qu’il a du chagrin de ce qu’à cauſ<lb />de operas on ne jouë pas ſes pieces avec tous les
<lb />agrimens dont oa les pourroit accompaguer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />44 FURETIERE a parlé contre QUINAULT
<lb />dans un de ſes factums.
<lb />6 1. Ai Deſpreaux a raillé Quinault ſur l’Auncax
<lb />de l'Aſtrate.
<lb />E8 CetteEpiſtre Dedicatoire s’addreſſe auBourreau
<lb />6C’eſt ainſi qu’on, l’a appellé dans uneEpigr.9
<fw><lb />duë faure qu’il reprenoit, puis qu’il avoitmeſlé desparo.
<lb />les chantées dans ſes pieces: vous jugez bien que ſi ces
<lb />deux Poëtes euſſent cuila liberté d parier ſur cette ma</fw></sp>
<p type="MainZone-P"><lb />uere, nou, cuſſions enten du unediſſcitatiõ bien cuneuſe.
<lb />Sophocle prit, pour parler, l’occaſion de ce comman<lb />dement que Pluton venoit de faire à ces deux au<lb />theurs. Il iemontra à ce Dieu qu’ayant fait 120. pie<lb />cęs de Theatre, il meritoit bien qu’on le preferat à
<lb />Molicre. Pluron demanda à ceux qui étoient autour
<lb />de lui s’il n’y avoit point quelqu’un, qui eut quelque
<lb />choſe a repartir à la remontrance de ce poëte: on fut
<lb />quelque temps ſans parler, ce qui me ſurprit. 68.
<lb />Sarazin me dit pour m’otet de cedte ſuipriſe qu’appa<lb />remment ce ſilence ſe faiſot, à cauſe qu’on elfoit per<lb />ſuadé que ſi l on venoit à parler contie Sophocle, ou
<lb />ne gaigneroit pas plus que ſes enf ins gaignerenc, lors
<lb />qu’ils s’éleverent contre lai, vous en ſçavez ſans douté
<lb />I’hiſtoire auſſi bien que Sarrazin &amp; moy; c’eſt pour<lb />quoy je ne vous la rapporteray pas icy c’eſt je ctoy
<lb />cet é hiſtoire qui fut cauſe qu’on gardã quelquetemps
<lb />Ie ſilence aprés que ce Poëte eut parlé 70. Mais il fut
<lb />enfin rompu par Affranius, qui tirant beaucoup de va<lb />nité de ſes ouvrages, à cauſe que Ciceron a dit qu’ils
<lb />éio ent pleins d’Eſprit &amp; de ſolidité, &amp; Patereule
<lb />que ſon ſtyle ctoit doux &amp; les plaiſanteries agreables,
<lb />pria Pluton de le mettre du moins en parallele avec
<lb />Moliere, &amp; de recueillir enſuite les voix, pour voit
<lb />qui ſeroit celui qui l’emporteroit par deſſus l’autre.
<lb />Deux raiſons m’empêchent de faire ce parallele, lui
<lb />dit Pluton la premiere c’eſt que Quintilien m’a ap</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />REMARQUES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />68. SARAZIN Poëte françois étoit de Laon.
<lb />69. Ciceron dir l. de ſect. que Sophocle étant devens
<lb />fort àgé, ſes enfans qui ſ’ennoyoient de levoir vi vre ſi
<lb />long-tems, &amp; qui ne pouvoient ſooffrir qu'il abuanden<lb />naſt le ſoin de ſes affairesdomeſtiques, pour ne vaquel
<lb />qu’à la porſie, le võulurent faire paſſer pour un ſou<lb />ou pour un homme qui étoit en Enfance &amp; ſur ce pieſ
<lb />voulurent le faire declarer par la Iuſtice incap.ible
<lb />de Gouverner ſon bien. Sophocle, pour ſe deſeudre, ſe
<lb />coutenta de faire voir a ſes luges la Tragedie de l'At
<lb />dipede-Colone qu’il venoit d’achever, leiluges trouve<lb />rentcette piecé ſibelle, qu’ilt le renvoyerenſcomme uſ
<lb />homme ſage avec de grands Eloges. 70. AFRANIV;
<lb />veete Comique latin qui vivoit vers l’andeRome 650
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />21
<lb />ouls que vous aviez infecté vo, Poëſies de maxi-
<lb />Hles infames La ſeconde, c’eſt que je ſçay par le ?
<lb />Iappoit de Suetone, que dans la repreſenta ion qui „
<lb />ſit faitte d’une de vos commedies intitulée l'enibra<lb />ſement, on donna aux Commediens le pillage de 
<lb />Ia maiſon qui brûloit: cette circonſtance eſt d’un „
<lb />tus mauvois augure pour vous Sophocle, continua ?
<lb />Pluion, je vous donnéray de l employ quand j’auray ?
<lb />beſoin d’un homme qui ſçache exciter les fontes „
<lb />paſlions, les repreſenter dans leur, plus grands mou<lb />vemens forger des mots nouveaux, émouvoir la „
<lb />compaſſion: mais comme à preſent il s’agit particud
<lb />liuement de divertir, ne uouvez pas mauvais, fi'
<lb />nuus refuſons vos onies. Mais ecoutons Pindare,71.8
<lb />adjoûta Pluton : car je remaique quil y a long-„
<lb />temps qu’il a envie de pauler. En enfet ce Peëte avoit
<lb />i lulieuis fois ouveit la bouche inutilement pour faips
<lb />les remontrances. Enſin il les fit:voicy en quoy elles
<lb />couſiſtoient: il ne demanda point comme les aütres à
<lb />mnt unepiete de rieane: mais il ſe plaignit de ce
<lb />que l’on preferoit un Poëte modemne à tant d’Illu<lb />llies anciens qui par le dioit de leur antiquité &amp; de
<lb />LIIS inventions meritoient dêtre conſultéz, écoutez
<lb />&amp; ſuivis preferablement à tous ceux qui étoient venus
<lb />apiés eux. C’eſt-à-dire, que vous autres anciens lux
<lb />ſepondit de Scudery, 72, que vous preteudez étre trai<lb />let comme les Gaſcons &amp; les Normands, avoir la „
<lb />ueilleure part dans les loüanges &amp; les applaudiſſe-1
<lb />mens à cauſe que, vous étes venus les premiers, com¬„
<lb />ne ceux-cy dans la poſſeſſion des biens de leuns pe. *
<lb />Ie, quand ils ſont les aincz. Permettez, s’il vous ?
<lb />tuiſt, Monſieur Pindare, que nous accordions ce „
<lb />Iuvilege ſeulement aux viei les medailles. Vous ne „
<lb />uuiteriez pas de la ſorte Pindare, dit Pacuvius!:
<lb />Magis audiendum, quàm auſcultandum cenſeo.
<lb />REMARQUES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1L. PINDARE Poëte Grec de Thebes né en la
<lb />65. Olympiade, le plus celebre des Poëtes Lyri<lb />ques le l’ancienne Grece.
<lb />1* De ſeudery Poëte françois.
<lb />*73. à de Scudery, ſi vous ſçaviez ce qui a été fais
<lb />, depuis peu à ſon honneur par deux Poëtes 74 de
<lb />„ ce temps l’un françois l’autie Latin dans vôtre pio<lb />„ pre patrie. Le françois n’a point voulu donner d’au<lb />,fre preuve de la preference qui eſt due aux anciens
<lb />„ ſur les modemes qu’une Ode de ſa façon à l’Imita<lb />„ tion de celles de Pindare, le Poëte latin a trouve
<lb />„ l’ouvrage du Poëte françois ſi digne de Pindare, &amp;
<lb />„, par conſequent ſi fort pour prouver l’excellence de
<lb />„ l’antiquité, qu’aptés en avoir loûé l’Autheur, &amp;
<lb />„ aprés avoir appellé Corbeaux ceux qui n’étoient
<lb />„ Point de ſon ſentiment, il l’a miſe en vers Latins.
<lb />» permettez, Pacuvius, repaitit de Scudery que pous
<lb />„ vous répondre. Je me ſerve des mêmes termes dont
<lb />„ vous vous étes ſervi avant que vous fuſſiez icy,
<lb />» Vous avez dit, en parlant des augures, que pour
<lb />,,ceux qui ſe piquent d’entendre la voix dés Oy,
<lb />„ ſeaux, &amp; qui ſentent plus par les organes des au<lb />» tres que par les leurs vous cioyiez qu’il vaut mieux
<lb />„ 1e5 ctouter que les croire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nam iſſis qui linguam avlum inteſli gunt,
<lb />Pluſque ex alienõ lecore ſapiunt quam ex ſue<lb />Magis audiendum quàm oſcultandum cenſeo.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />„ &amp; ainſi ſoyez perſuadé que, quand vos partiſans ſe
<lb />», repreſentent les modemes comme des Corbeaux, &amp;
<lb />»les anciens comme des aigles, &amp; que fondez ſur certe
<lb />, imagination ils donnent la preftrence à ceux-cy ſul
<lb />ceux-là, ſoïez dis-Je, perſuadé que de tous ceux quiveu<lb />lẽt bien les écouter il y en a tres peu qui les croyet.75
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REMARQUES.
<lb />73. PACUVIUS un des plus ſçavans Poëtes
<lb />Tragiques, floriſſoit l’An de Rome 600.
<lb />74. M. Deſpreaux &amp; M. Rollin Profeſſeur Royal d'E<lb />loquence.7 5. Bois-robert Poëte françois leCard inal
<lb />de Richelieu l’aimoit, à cauſe que pour delaſſer ſon
<lb />eſprit, il luy rapportoit toutes les petites nouvel<lb />les de laCour ce plaiſir étoit ſi utile à ce Cardinal
<lb />que ſon premier Medecin luy diſoit ordinairement,
<lb />Monſcigneur, nousſerons tout ce que nouspourront
<lb />pour vousguerir, mais toute nos drogues ſout inuti<lb />les, ſi vous u’y melez une dragme de bois-robert.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />49
<lb />Boie Robert voulut ſe meſler dans cette diſpute, mais
<lb />quelqu’un qui le connoiſſoit beaucoup luy conſeilla
<lb />de vivre comme il vivoit en France c’eſt-à dire, de
<lb />ſonger ſculement à procurer du bien aux gens de
<lb />letires, &amp; à délaſſer l’eſprit de Pluton en luy
<lb />rapportant les petites nouvelles de ſa cour. 76.
<lb />Pluton s’ennuyant exuemement de tous ces diſcours
<lb />impoſa ſilence à tour le monde, &amp; enſuite parla
<lb />de la, ſorte. Ie veux que Moliere ſoit l’Autheur &amp; le „
<lb />principal Acteur de la Comedie que vous demandez:„
<lb />luy ſeul me paroiſt être celuy d’entre vous tous qui as
<lb />peut le plus facilement faire une piece ludicieuſement „
<lb />iiſible, &amp; entrr, mais d’une maniere pl s digne de „
<lb />nous dans l’Eſprit de plaiſanterie que nous ſouhait &amp;
<lb />tons, &amp; dont nous avons déja eit quelques Eſſais „
<lb />dans la piece qu’Arlequin nous a repreſentée. Pour?6
<lb />contenter tout le monde, dit-il, en s’adreſſant à Mo<lb />liere, donnez, je vous prie, de la Proſe, des Vers, des
<lb />tiramon, uu fuleux, du bouffon, des turlupinades,„
<lb />occaſion de faue des poitures riſible, du ſpectacle, *4
<lb />ſe la Saiyre, des railleries, quelque nut, &amp; faittes e
<lb />de tout céla un ſi agreable mélange que vous ne „
<lb />trompiez point l’eſperance que je donne que vous „
<lb />contenteiez parfaittement toute la Compagnie. &amp;
<lb />I’ordonnc à tous ceux qui m’écoutent de ne vous „e
<lb />pas refuſer ce qui vous ſera neceſſaire. Je vous per 1<lb />inens luy adjoûta-t’il d’envoyer dans l’au re monde „
<lb />pour en tirer les memoires &amp; les inſtructions dont e
<lb />vous aurez beſoin ne diſterez pas à nous procurer?
<lb />le plaiſir que nous attendons de vous.
<lb />16
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Auſſi-tôt qu’il cuſt ainſy pailé, il ſe retira avec
<lb />tous ceux qui compoſent ſa Cour, apres que Moliere
<lb />l y cuſt repondu par une profonde reverence qui
<lb />murquoit le deſſemn qu’il prenoit de luy obeïr: à peine
<lb />ſe fut-il recite que Mon reüil 77. s’offrit à Moſiere
<lb />d’écrire dans le Païs où vous étes pour demander
<lb />les inſtructions qui luy ſeioient neceſſaires, ſans que
<lb />l'éctiture paruſt x par coulequent ſans qu’elle pûe
<lb />é.Ie lue, ſi la lettre venoir par malheur à tomber entr.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REMARQUES.
<lb />76. Il fit beaucoup de bien aux ſçavans par lecre<lb />dit qu’il avoit auprés du Cardmnal de Richelien
<lb />77. Montreuil Poëte franţois.
<fw><lb />. iij
</fw><lb />les mains de perſonnes mal intentionnées 78. Moliere
<lb />le remerciadé cette precautiõ, en lui diſant, que, comme
<lb />il mi avoit point dans l’air, comme ſor la terre des de<lb />val ſeurs deCouniers, iln’i avoit nen à craindre, puiſque
<lb />non ſculement il enverroit ſa leitre par le grand che.
<lb />min des airs; mais encote, que le coumier qu’il en verroit
<lb />ſeroit inviſible; ce ſera,, il vous plaiſt, votre lſprit
<lb />familier, 79. qui ſera mon coumer, me dit-il; „
<lb />Ieſpere que vous me l’accorderez auſſi volõtiers qu’à ?
<lb />Arlequin. Je l’aſſurai qu’il eroit bien à ſon ſerúice „
<lb />&amp; que je lui laiſſois ſur luy autant d’autorité, que s’il
<lb />ctoit à ſes gag s &amp; s’il mangcoit de ſon pain. Il me
<lb />remercia, écuivit auſſi-toſt une lettre, la donna à moa
<lb />eſprit; celuy-cy l’alla poiter à ſon adreſſe, &amp; quel<lb />que temps aprés apporta à Moliere, ce qu il deman<lb />doit; c’eſt-à-dire, dequoy ayder à faire la piece que
<lb />vous allez lire: cette picce eſt intitulee la Louterie de
<lb />Scapin, ce fut le Chevalier D’acelly 80. qui fiſt les
<lb />Anagrammes de quelques noms des Acteurs que vous
<lb />y trouverrez. Anãcreon 8I. donna les penſées pour
<lb />faire les chanſons à boire; Ariſtophanes S2. les
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />REMARQUES.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />pour contribuer à leur delivrance. Eer voit un grand
<lb />nombre de Lettres &amp; ſe ſervoit pour rendre les curacte<lb />ves in viſibles &amp; pour les faire enſuite paroiſtre, d’un
<lb />ſecrit que le Roy d’Angleterre luy avois appris. Ce ſe<lb />erit conſi loit dans l’iſage d’une poudre qui e ant jas<lb />te ſur le papur y détouvvoit ce qu’on y avoit écrit au<lb />parauant avec une ſiqueur blinche, qui ſans cette
<lb />poudre c'oit tout-à fait impere prible. On oκvoyoιι au
<lb />Prince de Conty des Dregues enveloppees dans du Pa<lb />pier blanc &amp; (Laius enveloppe é oit une lettre qu'in
<lb />ne pouv ii lire qu’eprés y avoir pæſſe deſſu, de la piu<lb />dre lont les Princes avoient proviſion
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />78.L Panes de Conti ayant éte areſti avec le Prin<lb />ci de Condé &amp;le Due de Longuez ille, MONTREUIL.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />79.CARDANvou σς perſuader qu’il a voit un eſ<lb />prit familier il en a ſou vetparlé dans ſes ouvrages
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />80. D’ACEILLY eſt l'An ioramme de Decailly veri<lb />table nom dus porte francois né à O leans.
<fw><lb />81. ANACREON poete Gec à fait pluſieurs chan<lb />eus bub ques
<lb />32. On trorve pluſieurs turlupinades dans les pieceſt
<lb />d'ancatani
<lb />tεςεεδεαρρριι, αυlιεη dαppelleν lι
</fw></p>
<p type="MainZone-P"><lb />Turlupinades; Dubertas 83. les Metaphores Comi<lb />qus Benſcrade 84. les proverbes que cite Scapin
<lb />pour Conioler Clitandre; boëce 85. les morifs de
<lb />couſolation; Decius Laberius 86 quelques mots pour
<lb />Ille3 E ripide 87. l’air Pathetique dons on cut b.<lb />ſon; Gombaud 88. quelques pointes, Ovide 89. les
<lb />changemens qui étoient neceſſaires; on demandi à
<lb />Menage s’il vouloit qu’on tiraſt quelques bons mots de
<lb />ſon Menagiana. Il dt qu’il reconnoiſſoit ſi peu cet ou<lb />vrage pour eſtre de luy, 9o. qu’il n’étoit pas neceſſaire
<lb />de luy deman ler ceute permiſſion:on le laiſſastans l im<lb />ponuner d’avantage là-deſſus. Afranius 91. &amp; Brebeuf
<lb />92 fournirent du faid aux Actrices qui etoient ieilles
<lb />ou laides. Céluy-la en iefuſa aux aucres diſant que les
<lb />femmes qui etoient jeunes, qui avoient un beaucorps,
<lb />de l’enjouëment &amp; de la complaiſance n’en avoient
<lb />pas beſomn. (3. on trouva chz ſaint Amind
<lb />94. du verre qu’on tailla en pointe de Diamant pour
<lb />faite des luſtieschez l’Arioſte 95 la fureur que témoi</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />KEMARQUES.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Sel. il Roy des lumi ves il l'appeſle le Dut des Chandel<lb />Ls il a pluſieurs manieres de parler ſemb'abls
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />84. BENSERADE pote frang is. Furetire l’appelle
<lb />I. Che valier des Proverbes.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />¶s. BO CE a fait un Livre meſle de Proſe &amp; de
<lb />Vas qui porte pour titre de Coaſolatione Philoſophiæ,
<lb />de la Conſolatinde la Ph. loſophie.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />48. DECIUS Laberius poete Latis compoſoit des ferces
<lb />aſſez ingenieuſes, &amp; vivoit du temps de ules-Ceſar.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />67 Eurip.dea b’aueoup de pathetiqui dĩs ſesouvrages.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />D. GOMBAUO poete franpois seelibre par ſes Epi<lb />prammes, elles ſiniſſentpreſqus toutes par quelque pointes
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />19 OVIDE poete Latin celibre par ſes metamorphoſes.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />90 MENAGE ſcavant de ce Siecle &amp; rocommanda<lb />ble dans la Rpublique des bellus littris. Il y a dans
<lb />ſon ménagianà une eſpice de recueil tiré de differens
<lb />euvrages qui ne ſont pas de Menage.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />91. AFRANIUS a dit SP ſſent homines deli<lb />nimentis cap',omnes hal e ent nunc amatores anus.
<lb />ſi los homme, ſe laiſſoientvaincre par des attraits poſti<lb />ches toures lecvieilles auroient aujou-d’huy dis Amans.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />92. BRI REUE poeie franſeis à fait par gageure 110.
<lb />Epierammes ſur les femmes fardées.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />91 Iffanius à parli de la ſorte dans une de ſes piects.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />94.S Amandpoë ef ançois filsd’un gentil-hõme verrier
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />9JARIOSIE prére lialién a fait pluſi.urs eubrage,
<lb />gneClitandre ſur la fin de la piecc;chez Remy bellcan
<lb />96. Les pierreries pour metrie ſur les habits des Acteuis,
<lb />chez Claulien oy une ſtatue pour omer le Theane: chez
<lb />Dante 98 les Demons que le Magicien fait paroiſtie,
<lb />chez Perſe 99. l’obſcurité pour faire une nuit, che Ron<lb />ſard Ioo. la ſtatuë qui toume le feüillet toutés les fois
<lb />qu’elle entend l’Horloge ſonner. Voiture 1o1. &amp; Theo<lb />phile 1o2 allerent querir chez Virgile 103 du pain, &amp;
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />REMARQUES.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />en vers, Gentre autrei ſe poęmẽ dęRoland le ſurieux.
<lb />96.REMY BELLEAU. poeιe françοις, il a' fait ux
<lb />traité des pierres precieuſes. On a dit là-deſſus qu’il
<lb />Jétoit bacy un tombeau de plerret precieuſes, parce
<lb />qu’il a écrit ſur ce ſujet avec beaucoup de politeſſe,
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />97.CLAUDIENροCe Laιίη vιvοιt ſουι Aνcαdιηιθ
<lb />Houorius qui luy firent dreſſer une fatuë.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />58.DANTE poëté ltalien fit une fameuſe Comedie ou
<lb />plutoſt ue poeme Epique de l’Enfer, du Purgatoire, &amp;
<lb />nanamun tn IOu. Chanti.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />99. PERSE peειε Latι fοντ εξδφαr<lb />I00. RONSARD poëte françoit ayant gagné à Tou<lb />Iouſe le prix les ieux ſloraux, au lieu du prix ordinaire
<lb />qui étoit une fleur d’argent qui reſſembloit à une rô<lb />Ie, le parlement luy fit donver une Mmerve d’argent
<lb />maſif pour retonnoiſtre ſon merite diſtingaé-Ronſare
<lb />la denna au Roy
<fw><lb />191. VOITUREeſtout pli d’un Marchand de vin, on<lb />ſit cette Epigramme ſur ce qu’on croyoit qu’il recher<lb />choit en mariage la fille d’unpourvoyeur dechez le Ral
<lb />O que ce bea¬ couple d'Amans
<lb />Mai gouſter de conten emees!
<lb />Que leuri delices ſeront prandes!
<lb />Ili ſeront toulours en feſlin;
<lb />Car ſi la Pros fournit les viandes,
<lb />Voiture fournira le vin.
</fw></sp>
<p type="MainZone-P"><lb />il ne beuvoit que de l'eau c'eſt pour cela qu’un des of<lb />ficiers de M.le Duc d’Orleans luy fit cec imprompur
<lb />le verre à la main.
<fw><lb />Quoy, Voiſure, tu degenere,
<lb />Hori d’icy maugreblou de toy;
<lb />Ti ne vaudras janais ion pere,
<lb />Tu ne vends du rin ny nenbois
<lb />IOL THEOPHILED ete françois fils d'unCabaretien
<lb />io3 .oicy pourquey en prit du Pain chez Viigile (’*
<lb />vve des plui agreables circonſtances de ſa vie, ce poc
<lb />Dant guers ploſieurs ma adieides chevaux d’Angel
</fw><lb />chez du Rier 104. du vin de Sureſne qu'ils donnerent?
<lb />Scapin pour regaler lé deſtin Villon jos. apprit à Sca<lb />nin les moyens de fourber dans ſa Lottérie. Adam 1o6
<lb />Poẽte nanuiſier preſta ſon Rabot ſon Villebrequin &amp;
<lb />donna des Chevilles pour faite le Theatre. J’oubliois
<lb />de vous dire que Caiulle 1o7. &amp; Pet one 198. ayant
<lb />nopoſé de travailler à la piece, on les rejetta, en Ieur
<lb />diſant u’ils étoient plus propres pour les converſations
<lb />d’un corps de garde que pour travailler à un ouvrage,
<lb />dont le deſſein devoit éné auſſi Innocent que divertiſ<lb />ſant. De l’étoile 1o9. obtint apres pluſieius remontrances
<lb />qu'on ſe ſerviſt de Chandelles allumées méme pendant
<lb />lejour toutes les fois q’on repreſentetoit cette Come</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />REMARQUES.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />εt Empereur luy ordouna pour recompenſe du pain
<lb />oour tous let jours, comme un valet d’é urie, les Cro<lb />roniates ayant enſuite envoyé à Auguſte un poulain
<lb />Iuve mer veiſleuſe beauté Virgile aſſurã qu’il n’aurois
<lb />ay force, ny viteſje à caule qu’il eloit né d’une mere
<lb />ualade, ce qui s’etant trouvé verttable, on luy aug<lb />neuta ſon pain enfiu on luy augmenta encore la mê<lb />ne portion, apres qu’il euſt predit avec ſuccez que des
<lb />biens qu’on avoil envoyez. d’Eſpagné à Auguſte ſe<lb />oient viſtes à la courſe. Auguſte le trouvant ſi habile
<lb />n guealogie luy demanda i’il étoit ſils d’Octavius,
<lb />Cirgile, apiét l’avoir regurde attentivement, lai dit
<lb />Iu’il ne pou voit connoiſtre que la condition de ſon pe<lb />e. &amp; qu’il voyoit qu’il étoit ſils de boulanger par let
<lb />ecompenſes qu’il luy avoit otdonnées pour une ſcien<lb />e qui paſſoit la capacite des plus grandi hommes, cette,
<lb />enonce le fit eſſimer partieulieremeut de ce Prinee.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />104. DU RIER poëse franfois a fait une Comedie
<lb />tii iulée les vendanges de Surelne.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />05. VILLON eſtout habile à friponer &amp; à tromper
<lb />u autret.
</p>
<p type="MainZone-List"><lb />1UÓ ADAM poëte de Nevers &amp; menuiſur, a fuit
<lb />rois livres don' l'un eſt intitulé le Rabot, l’autre le
<lb />ilebrequin, &amp; le 3. les chevilles.
</p>
<p type="MainZone-List"><lb />07. CATULLE potte Laiin, dont les ouvrages ſont
<lb />leint d’ordures.
</p>
<p type="MainZone-List"><lb />28. PETRONEpoete La tinauſſi pernicieux queCatulle
<lb />09. Quand il travailloit de jour, il fai oit fermer les
<lb />teſtres de ſa chambre &amp; apporter de la chandelle.
<lb />die. Lucain 110 ne ſe voulut meſlez de rlen, de peur que
<lb />Pluton ne fuſt de l'humeur de l’Empereur Neron. Des<lb />mireſt. 1 I.ayans demandé à faure tous les frais de ce
<lb />ſpecticle, fuc non ſeulement icfusé, mais encore trau<lb />de vilionane 112. Murual le chargea de regaler les
<lb />Acteurs, il demanda du Laurier à Mainard pour meitie
<lb />ſur un excellent Jambon qu’Hlorace 115 luy avoit don<lb />ne. Ce furent Paſquier 116. &amp; Rapin 117 q i engage<lb />des puce. Ce qu’il y a de Satyrique dans la piece lai
<lb />ſuggeie par Regnier 118. Enfin apres que Mõliere qu<lb />trouvé tout ce qu’il luy falloit, diſtribue tous les per<lb />ſonnages, exeicé les Acteurs &amp; Iendus tels qu’il le lou<lb />hait oic, il témoigna à Pluton que tout étoit preſt. C
<lb />Dieuſe trouva à ce divectiſſement avec toute ſa Co<lb />&amp; tous ceux qui le voulurent accompagner, preique
<lb />tous les poëtes s’y trouverent Joachin Dabellay 114
<lb />Remy Belleau.110. &amp; Ronſard 1*1. furent du nombe<lb />des ſpectareurs &amp; non pas des Auditeurs. On chaſſa d
<lb />l’aſſemblée Caſpard. Martola, parce qu’on remaiqu
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />REMARQUES.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />11o. Lucain poete Latin, Epique &amp; hiſtorique, fuſt cou<lb />damné à là mort par Neron,
</p>
<p type="MainZone-List"><lb />ITI. DESMAREIS poete Latin fiſt une piece de Theα<lb />tre intitulét Mirame, dont la repreſentation couſta
<lb />prei de trois cens mille écus auCardinal deRicheli es
<fw><lb />III.DESMARETS eſt l'Autheur d’une Comedie ie<lb />titulée les viſionnaires.
<lb />11I. Ondit qu’ilfaſt cuiſinier avãt quedefaire desvei
<lb />114 MAISNARD peete Latin. Le Preſident di Ci<lb />minade à Toulouſe luy donnoit tous lis ans pour étrt
<lb />nes un Martial on fil autreſois cette epigramme
<lb />Maynaνd qui fit de vers ſi bons
<lb />Eut du Laurier pour recompenſe,
<lb />O Siecle in grat quand jy penſe!
<lb />Oy en donne autaut aux Jambons.
<lb />115. On a dit qu’Horace étoit fils d’un Chareutier;
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />116. PASQUIER poete frasçois à ſait une pieci envert
<lb />intitulle la puce.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />117. RAPIN poẽte françois fit des vers ſur une pud
<lb />trouvie ſur la ſçavante ſille de Madame dis Rochei<fw><lb />118 REGNIER POete françois Satyrique.
</fw></p>
<p type="MainZone-List"><lb />119.O BAIINI DUREL LAYpotte françois é toit ſourt
<lb />11o. Il tioit a ſbogue.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />u’il tenoit ſous ſa robe une arquebuſe pour tüer tout<lb />fait, s’il euſt pu le Cavalier Marin. 122. Il fût inipol<lb />ple d’y faire venir Catulus, 123.a cauſe qu’il avout en<lb />ndu dire qu’on avoit mis du chaibon allumé &amp; de la
<lb />haux pour ſeicher piomptement les peintures des dé<lb />grations. On y invita Chapelle. 114. de bonne foy je
<lb />rous avoiie, dit-il, que j’aimerois micux aller en l’ro<lb />euce qu’à vôtre Comedie. On le laiſſa avec ſon, j’ai<lb />eiois mieux, &amp; on ne ſongea plus à luy. Il diſparut
<lb />ſſli-toſt qu’il eut parle, Clement Marot 125. s’étant
<lb />loigné de femmes autant qu’il avoit pû s’alla retirer
<lb />rec Jodolelle. 116 Pourqui il marquoit beaucoup
<lb />aſſection, les Rôlles furent ainſi diſtribuez.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />onſard 127. fit le perſonnage de M le Sec.Laure 128..
<lb />luy d’Angelique. Corinne 129. celuy de Lyſettee
<lb />etrarque 130. celuy de Clitandre. Moliere celuy de
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />REMARQUES.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />11. RONSARD avoit la méme incommodité.
<lb />43. A la Cour du Duc de Savoye un poete de Lieu<lb />Ie nomme Gaſpar murçola ne pouvant ſouffiir que le
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />'AVALIER MARIN poete lialien fiſt mit.x dus vers
<lb />ue luy, luy tira un coup d’Arquebuſe dont-il tua au
<lb />tu de luy un Gentilhomme qui étoit à ſes cêtez.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />23. CATUILUS poete Luin fuſt étouſſe de l'odeur du
<lb />barbon, de la chaux dont on avoit tout fraiſchement
<lb />nduit lẽs murailles de la chambre, où il s’étoit enſermié,
<lb />our ſe ſanver dis mains de Marius &amp; de la mort.
<lb />14 Poete francois qui a fait ladeſcription fort agreable
<lb />un voyage de Provence.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />5 CLEMENT MARO Tpoëtiſrançois fut foüetté par
<lb />Ii carrefours à Gene ve pour avoir commis un adulienes
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />26 MAROT aimoit JODELLE, parce qu’il luy aveit
<lb />uit cet Epitaphe
<lb />Querci, la Cour, le piemont, l'Univers,
<lb />Me ſit me tint, m’enterra, me connut.
<lb />Quercy mon los, la cour tout mon timps eut,
<lb />Piemont mes os &amp; l’Univers mes vers.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />7. RONS ARD perdit un amy pour l’avoir raillé ſur
<lb />amiigreur &amp; ſur ſa ſeichereſſe en luy diſant qu’il
<lb />etoit pas ſurpris de ce qu’il prenoit feu aiſement &amp;
<lb />e meitoit en colert, puiſqu’il étoit ſi ſec.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />28. LAURE m'uiſtreſſe de Petrarque.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />29. CORI NE maiſtreſſe d’Ovide.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />10. PETRARQUE poëte Latin &amp; Italien.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Scæpin. Saint Amand 131 celuy de la Fleche. Baïf ui<lb />celuy de Champagne Drebeuf &amp; 133.Lucrece 134. ceux
<lb />de malades. Alain Chartier 135. celuy du cutieux dif<lb />forme &amp; boſſu, en luy adjoutant unc boſſe. Auſone 13 4
<lb />calui du Seigent. Petione 137. Catulle, 138. Theoph le
<lb />caux de Soldats. Accius 140. celuy de M. Griboüille
<lb />Polla Argentaria 141. celuy de Madame Griboüilles
<lb />De la Baëcie.. 42. celuy de M.Croquebilette. Dupeile<lb />ticti43. celuy de M. Frizo-in. Properce 144 celuy de
<lb />A. Chante-Clair. Caſſandie 145. celuy de Madame
<lb />Dur--aux-Clercs. Taſſe 146, celuy de M. De la Brioche,
<lb />Raccan 147. celuy de M. Cri jue Pibrac celuy de
<lb />M.Pleure-mictte. Theoctite 149. celuy de M Apollon<lb />dot, Anacreon 15o. celuy de M. Chaute vers. Triſtan
<lb />l’Hermite I51. celui de M. de Bon Figot. Æſchile 151
<lb />ccluy du Magicien
<lb />Voicy une cople de toute la piece, je ſouhaite que vou
<lb />receviez un auſſi giand plaiſit de la Lectu re que vou
<lb />en ferez que nous en avons reçeu de la repreſentatios
<lb />qu’on en a faitte icy.
<lb /> Je ſuis &amp;c.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />REMARQUES.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />131. SAINT AMAND étost pauvre.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />132 BAIF poete francois paſſoit pour un bon-bomme
<lb />&amp; pour un pauvre poete.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />133 BREBFUF eut la ſevre pendant vingt ans.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />114. LUCREC Peete Latin mourut d’une freneſis
<lb />que luy cauſa un philtre amoureux que luy avoit don
<lb />ne ſaf mms Luciliapo r ſe faire aimor de luy.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />13 J.aLAIN Chartier upoëte françis étoit fort laid di
<lb />viſage 136.AUSONE poete Latin, etoit de Bourdeaux
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />117.138. 139. Poetes trop libres ilans leurs ouvragte
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />140. ACCIIIS poete Latin avoit fait une Comedi
<lb />intitulée le Marchand
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />141. POLL ARGENTARIAfemme de Lucain.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />142.D LA BAETIE poete francois &amp; Latin ne
<lb />Sarlat en Peri tord .141. DUPELLETIERpoete françoi
<fw><lb />144 PR )PERCt poste Latin.
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />142. CASSANDRE maiſtriſſe de Ronſard.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />146 TASSE poetalialien. I47 RACAN poete françoil
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />148. Pibrac poite francois 149. Theocrite poite Grect
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />1JO.ANACREON po. Grec celibre par ſes chanſot
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />151. TRISTAN l’Hermite poete francois.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />154. ÆCHVUI potte Grec, les retveſentations del
<lb />pieces éioient tnioles.
<fw><lb />FIN.
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />M. DC. XCIV.
<lb />AVEC PERMISSION.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />
<lb />LA LOTTERIE
<lb />2
<lb /> L0 L
<lb />TITT,
<lb />COMEDIE.
<lb />2.nhMMMsεts.t::::t5t:1*
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE PREMIER
<lb />100
<lb />SCENE PRE'MIERE
<lb />  I
<lb />MONSIEUR IESEC. LISETTE.
<fw><lb /> 211
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. LE SEC.
<lb />D
<lb />A, Va, Liſette, il ſe preſentera quel<lb />que heureuſe occaſion, qui me remet<lb />na blen dans mes affaires.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />LISETTE.
<lb />Alez, Allez, M. le Sec. un Cutieux comme
<lb />vous, qui paye ſi cherement des bagatelles,
<lb />ne.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> M. LE SEC.
<lb />a in
<lb />Quoy! Maraude, appelles-tu bagatelles ce
<lb />A
<lb />
<fw><lb />4
</fw><lb />que l’adreſſe &amp; l’induſtrie de la chicane produi<lb />ſent de plus extraordinaire? appelles-tu baga<lb />telles ces precieux morceaux de l’antiquité
<lb />que je poſſede &amp; que tout le monde m’envie, ces
<lb />rares tableaux enfumez, ces ébauches du pin<lb />ceau des plus habiles maîtres; ces medailles
<lb />antiques, qui, quoi qu’elles conſervent à peine
<lb />l’impreſſion de quelques caracteres, ne laiſſent
<lb />pas d’eſtre eſtimées des bous connoiſſeurs? ap<lb />pelles-tu bagatelles.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />J’appelle bagatelle ce qui ne ſert de rien, &amp;
<lb />qui couſte cependant beaucoup.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. LE SEC.
<lb />Je ne ſuis pas-ſurpris de te voir mépriſer
<lb />toutes ces belles choſes tu es jeune, &amp; par
<lb />conſequent tu as du mépris pour tout ce qui ſe
<lb />reſlent de l’antiquité.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Cela veut donc dire, Monſieur, que ce ſont
<lb />des vieillards, qui, pour ſe rendre récommenda<lb />bles par quelque endroit, ont voulu inſinuer
<lb />de l’eſtime pour les vieilles medailles, &amp; pour
<lb />les vieux tableaux:que les vieillards eſtiment
<lb />tant qu’ils voudront ces vieilles antiquailles,
<lb />je ne m’en ſoucie pas, mais ce qui me perce le
<lb />cœur, c’eſt de voir que les jeunes en ſouffrent
<lb />c’eſt de voir, que, pendant que vous vous rui
<lb />nez pour acheter de vieux morceaux de ſtatues
<lb />vous vous mettez hors d’état de pourvoir un<lb />jeune figure vivante, je veux dire, de marier
<lb />une jeune fille, qui a plus d’age qu’il n’en faut
<lb />pour cela.
<lb />11
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. LE SEC.
<lb />Je me ruine, à ce que tu dis. Ah que tu es
<lb />ignorante! ſçache, ma pauvre fille, ſçache,
<lb />qu’un ſeul de mes tableaux de Carache ou de
<lb />du Pouſſin ſera plus que ſuffiſant pour la bien
<lb />mariet.
<lb />1
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />4C
<lb />12
<lb />
<lb />Oüy, pourveu qu’elle ne demande qu’ua
<lb />cadre doré pour mafi. Ma foy, Monſieur, il
<lb />faut à preſent autre choſe que de la peinture
<lb />pour faire la dotte d’une fille, il faut de l’ar<lb />gent, ſans argent, point de mari. Il n’y a que
<lb />dans les mariages de romans qu’on ne fait point
<lb />venir de nottaire pour parler de dotte &amp; de
<lb />trouſſeau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />M. LE SEC.
<lb />
<lb />Mais, eſt-ce que tu remarques dans ma ſil le une
<lb />tuvie d’eſtre mariée?
<lb />MEAM
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />LISETTE.
<lb />Mais, eſt-ce que vous en doutez, Monſieun
<lb />I une fille de ſon âge ne ſongeoit pas a ſe ma<lb />riet, vous qui eſtes curieux, vous la devriez
<lb />garder dans vôtre cabinet,' comme la plus
<lb />nie curioſité que vous y puiſſisz jamais
<lb />metge.
<lb />211
<fw><lb />L.i. I.I
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. LESEC.
<lb />Elle ne m’en dit pourtant rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Hé ouy, une fille ira dire à ſon pere qu'elle
<lb />veut eſtre mariée; mon cher Monſieur ſçacher
<lb />que les peres &amp; les meres ſont toûjours les
<lb />derniers à ſçavoir cette intention, il faut qu’ilt
<lb />la devinent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. LE SEC.
<lb />Oh, je ne ſçai point deviner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Hé bien, Monſieur, pour vous épargner le ſoin
<lb />de deviner ſes intentions la-deſſus, je vous dis
<lb />qu’elle ſouhaitte d’être mariée, qu’elle eſt aimée
<lb />de Clitandre, qu’elle l’aime reciproquement,
<lb />qu’elle ne voudra jamais, ſi on la conſulte, avoir,
<lb />d’autre époux que lui, qu’il ne leur manque
<lb />que de l’argent à l’un &amp; à l’autre avec vôtre
<lb />conſentement pour les rendre heureux. Tout
<lb />cecy eſt clair, comme vous voyez; je ne vous
<lb />laiſſe rien à deviner, c’eſt là une medaille mo<lb />derne que vous déchiffrerez aisément.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. LE SEC.
<lb />Or ça. Ecoute, moy, le yais t’apprendre pour
<lb />t’oſter d’inquierude la-deſſus une choſc que
<lb />tu ne ſçais pas, &amp; qui te fera plaiſir. La voicy?
<lb />depuis que ta maiſtreſſe &amp; toy etes ſorties d’icy.
<lb />pour aller à la campagne, je fais une lotterie
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Une lotterie de vos brinborions?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. LESEC.
<lb />Tu appelleras les lots comme tu voudras, je
<lb />te diray ſeulement qu’ils ſont faits de quantité
<lb />de choſes qui ne me ſervent de rien, &amp; dont
<lb />j’aurois tres peu d’argent, ſi je les vendois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Bonneinvention pour un homme de vôtre
<lb />profeſſion ! en faiſant ce meſtier, on devient
<lb />vendeur &amp; appretiareur de ſa propre marchan<lb />diſe, Je vous laiſſe à penſer ſi on ne l’Eſtime
<lb />pas beauconp au delà de ce qu’elle vaut. Mon<lb />ſieur, qui eſt- ce qui Conduit cette Lotterie;
<lb />e’ſt-à-dire, qui eſt-ce qui reçoit l’Argent, qui
<lb />écrit les noms, qui donne les numeros?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. LE SEC.
<lb />1
<lb />C’eſt Scapin valet de Clitandre; quoyque je
<lb />Connoiſſe peu ce garçon, je l’ay pris pour
<lb />cet exercice, parceque je le trouve intriguant
<lb />&amp; adroit, il paſſe pour en étre le principal,
<lb />mobile.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE. à part
<lb />Apparemment le drôle n’aura pas oublié de
<lb />bien faire ſes affaires dans ce Comimerce; il
<lb />ſçait admirablement bien mettre en pratique
<lb />les tours de paſſe-paſſe. Liſette à M. le Sec<lb />Apprenez-moy donc, je vous prie, Monſieur,
<lb />ce que c’eſt que le gros Lot.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. LESEC.
<lb />„ 290
<lb />C’eſt ma fille ta Maiſtreſſe avec vingt mille
<lb />écus d’Argent Comptant que je tire d’une partié
<lb />des autres Lots, les billets ſont de trois Louis
<lb />d’or Châcun; elle a été tirée aujourd’huy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE. 
<lb />Vous mettez lonc ma pauvre Maiſtreſſe au
<lb />Rang des marchandiſes dont vous avez de la
<lb />peine à vous défaite; &amp; ainſy le dernier de tous
<lb />les hommes pourra avec trois Louis d’or poſ<lb />ſedet une des plus aimables filles du monde.
<lb />Cruelle Deſtinée?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. LE SEC.
<lb />Je Compte que l’adreſſe de Sçapin luy ven<lb />dra le ſort ſi favorable, qu’elle n’aura peut<lb />eſtre pas ſujet de ſe plaindre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />J'entends ce que Cela veut dire, ſi un autre
<lb />s’en étoit meſſé, je ſerois plus aſfligé-.Je m’ea
<lb />vais avertir ma Maitreſſe de tout cecy. Oh Ia
<lb />bonne choſe que de faire une Lotterie? adieu,
<lb />Monſieur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. LE SEC.
<lb />Adieu, Liſetce, adieu.
<lb />4
<fw><lb />2121L
</fw><fw><lb />SCENE II.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONSIEUR LE SEC feul.
<lb />Lle a raiſon de dire que C’eſt une bonne
<lb />T Choſe pour des gens Comme moy, que de
<lb />faire une Lotterie, ma foy, ſans cela je ne
<lb />ſçaurois plus où donner de la teſte; mais à pre<lb />ſent les bagatelles dont je me défaits en tres
<lb />grand nombre me mettent en état de bien ma<lb />rier ma fille, de payer mes dettes, &amp; de vivre
<lb />plus Commodement...... que me veut cet
<lb />homme?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />M. CRIQUE. M. LE SEC.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. CRIQUE.
<lb />’Eſt- ce pas vous, Monſieur, qui faittes
<lb />Nune Lorterie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. LE SEC.
<lb />de
<lb />Oüy, Monſieur, c’eſt apparemmennor<lb />que vous demandez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />6
<lb />M. CRIQUE.
<lb />Ouy. Liſez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. LE SEC.
<lb />Il lie le billes.
<lb />Une Statué̈ de marbre qui tient un llvre, do<lb />elle tourne un feuillet toutes les fois qu
<lb />enten l l’horloge ſonner... vôtre nom, Mouſi
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. CRIQUE.
<lb />C’eſt le nom que vous voyez écrit fur
<lb />boëte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. LE SEC.
<lb />Il lit ſur la boëïe.
<lb />
<lb />Crique; le nom eſt drble, je remarque qu’o<lb />prend plaiſir à ſe donner des noms extraordi<lb />naires en mettant aux Lotteries; n’eſt-ce point
<lb />pour ſe Conformer au ſort &amp; à la fortune qui
<lb />ſont d’ordinaire bitarres &amp; fantaſques?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. CRIQUE.
<lb />I'avois ce nom avant que vous euſſiez ſongé
<lb />ti faire vôtre Lotterie; ainſi vôtre reflexion
<lb />rale eſt inutile; Je n’ay jamais tant veu
<lb />de reflexions qu’on en fait à preſent ſr
<lb />gatelles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />J'ente
<lb />s'en
<lb />M. LE SEC.
<lb />1
<lb />* Monſieur Crique, je vais querir vôtre Lot<lb />
<fw><lb />12
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE. IV.
<lb />1 11
<lb />0
<lb />
<lb />MONSIEUR CRIQUE ſeul.
<lb />»E Lot m’embaraſſe, parceque nous ſom<lb />mes deux qui y avons part.... ah je voids
<lb />qu’il me faut faire. Je garderay la Statuë
<lb />ſqu’à ce qu’elle ait tourné la moitié du livre,
<lb />afin qu’elle ne le tourne pas viſte, je luy<lb />ucheray de temps en temps les oreilles, pour
<lb />impecher d’entendre l’horloge.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE. V.
<lb />ONSIEUR LE SEC. MONSIEUR CRIQUE.
<fw><lb />iinv (
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. LE SEC Apportant une petite flatuë
<lb />blanche qui tient un livre à la main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />j'Oicy, Monſieur. Crique, ce que vous
<lb />ine demandez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. CRIQUE.
<lb />ii ſla in d aMen
<lb />Quoy! cette figure tournera un feüillet de
<lb />n livre toutes fois qu’elle entendra l’hor<lb />ge ſonner?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. LE SEC.
<lb /> MM
<lb />N'en doutez pas.
<fw><lb />em mo
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. CRIQUE.
<lb />Adieu, Monſieur, je vous ſouhaitte toute
<lb />ſortes de proſperitez pour recompenſe de l
<lb />bonne foy de vôtre Lotterie.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONSIEUR LE SEC ſeul.
<lb />E pauvre homme ſe dupe luy-même, il
<lb />L Conçoit pas que, quoy que cette Statuë,
<lb />des oreilles, cependant, parce qu’elles ne ſo<lb />pas animées, elles ne peuvent rien entendie
<lb />&amp; qu’ainſi la ſigure ne tournera jamais auc<lb />feuillet.... que veux-tu?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENEVII.
<lb />LA FLECHE M. LE SEC.
<fw><lb />8
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA FLECHE.
<lb />11
<lb />Monſieur, une eſpece D’homme eſt là
<lb />demande a vous parler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. LE SEC.
<lb />
<lb />Auray-je toûjours quelqu’un pour me t
<lb />tenir icy! qui eſt - ce?
<lb />47 icu u.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA FLECHE.
<lb />Je ne ſçay, avant que de luy dire ſi vous y
<lb />étes; je m’en vas luy demander de vôtre part
<lb />qui il eſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. LE SEC.
<lb />Balourde! quel raiſonnement! fais le entrer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA FLECHE.
<lb />Mafoy, monſieur, le voicy, il entre bien
<lb />luy tout ſeul.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VIII.
<lb />M. LE SEC. UN CURIEUX boſſu &amp; bégue.
<lb />LA FLECHE.
<lb />M. LE SEC.
<lb />Que ſouhaittez-vous, monſieur?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CURIEUX.
<lb />Monſieur, vous éſtes cu, cu, eu, cu, curieux,
<lb />à ce qu’on m’a d’it; &amp; moy, l’ay l’honneur,
<lb />d’eſtre Comme vous cu, cu, cu, cu, curieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA FLECHE regardant la boſſe du eurieux
<lb />Apparemment, Monſieur, le cu, cu, cu, cu,
<lb />curieux, vous portez la dedans vos cu, cu, cu, cu,
<lb />curioſitez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CURIEUX.
<lb />Non, mon amy, non, C’eſt une boſſe qui
<lb />maique que je ſuis bo, bo, bo, bo, bo, boſſu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA FLECHE.
<lb />Vais, monſieur, qu’eſt- ce qu’il y a donc là<lb />dedans?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CURIEUX.
<lb />Je n’en ſçay rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAFLECHE.
<lb />Quoy! monſieur le haurabas, vous qui étes
<lb />cu, cu, cu, cu, curieux, vous n’avez pas eu
<lb />la cu, cu, cu, cu, curioſité de, voir ce qu’ily a
<lb />dans cette groſſe boëte:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. LESEC.
<lb />Tay-toy; monſieur ne vient pas icy pour
<lb />entendre tes ſottiſes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LECURIEUX.
<lb />Monſicur a raiſon, vous auriez encore plus
<lb />grande ra ſon, monſieur, ſi vous vouliez met<lb />tre à vôtte Lotterie qu’antité de perites raretez
<lb />que j’ay, vous feriez de cette maniere pluſieurs
<lb />Lots, &amp; aiuſi vous Contenteriez plus de gens,
<lb />&amp; Il y en auroit moins qui Cricroient Contre
<lb />vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. LE SEC.
<lb />Il n’eſt plus temps: ma Lotterie eſt tirée, on
<lb />n’y peut plus rien adjoûter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA FLECHE au curieux.
<lb />Monſieur; faittes-en une , &amp; mettez pour
<lb />gros Lot cette Caiſſe de raretez que vous poï<lb />tez ſur le dos.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LECURIEUXa Monſieur le Sec.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />Voſtre Lotterie eſt uirée, on u’y peut plus
<lb />rien adjoûteri c’eſt Pdire, que vous avez
<lb />fait vótre proſit, &amp; que vous ne vous ſouciez
<lb />pas de faire Celuy des autres.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />M. LE SEC.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Ce ſera tout ce qu’il vous plaira, mais tout
<lb />ce que j’ay a vous dire, C’eſt que ma Lotterle
<lb />eſt tirée.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA FLECHE à monſieur le Set,
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />Monſieur, voulez-vous que tous les Lots
<lb />vous reſtent? vous n’avez qu’à mettre, il mon<lb />tre le curiex, Monſieur à vôtre porte; il n’y
<lb />aura ma foy perſonne qui voyant une ſi effro<lb />yable ſigure, oſe vous venir rien demander,
<lb />ny même approcher de vôtre maiſon.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LE CURIEUX leur faiſant peux.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Pouë, pouë, Adieu, valet auſſi impertinene
<lb />que le Maiſtre. Adicu, maiſtre auſſi ridicul<lb />que le Valet.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IX.
<lb />MONSIEUR LE SEC. LA FLECHE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONSIEUR LE SEC.
<lb />U as eù peur, la Fleche !
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA FLECHE.
<lb />Comme l’honr eur vous appartient, je n’y
<lb />eu peur qu’aprés vous, monſieur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONSIEUR LE SEC.
<lb />Cet homme-là s’en va bien mécontent,
<lb />depuis que je fais une Lotterie, ſi j’avois vou<lb />lu je ſerois devenu le plus grand fripier de Pa<lb />ris, on m’a apporté des nippes de tous Côtez
<lb />pour en faire des Lots, inutilitez &amp; utilitez
<lb />ſont des niots qui n’ont rien dagreable ! Oh
<lb />qu’il y a de gens qui ont d’Inutilitez, &amp; qui
<lb />ont beſoin d’Utilitez !... entrons un peu la<lb />dedans pour voir ce qu’on y fait.
<fw><lb />
<lb />
</fw><lb />t 1 ¬2
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE X.
<lb />MADAME DURE-AUX - CLERCS,
<lb />MONSIEUR CROQVEBILLETTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MADAME DURE-AUX-CLERCS aVεC AnE
<lb />boëte à la main, &amp; un billet noir.
<lb />On pauvre Monſieur Croquebillette, vous
<lb />Mne pouvez Croire Combien j’ay de joye
<lb />d’avoir gagné à la Lotterie de Monſſeur le Sec
<lb />une Clochette qui ſonne toute ſeulle. Comme
<lb />me le ptomet Ce biſſet, elle me tient le plus
<lb />à propos du monde, il y a plus de deux ans
<lb />que j’importune Monſieur Dur-aux clers mon
<lb />niaty pour obtenit de luy qu’il me permette
<lb />d’en acheter une, afin d’appeller mon petit la<lb />quais, ſans étre obligée de m’egoſiller tous
<lb />les jours Comme je fais. Comme les gens de
<lb />qualité ont de ces ſonnettes, je Croy qu’une
<lb />procureuſe en peut bien avoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONSIEER CROQUEBILLETTE.
<lb />Enverité, Madame. Dure-aux-Clercs, on ne
<lb />peut être plus heureuſe, paiſque pour vous
<lb />faire entendre par vôge petit domeſtique, il
<lb />ne ſeia pas neceſſaire que vous mettiez la main,
<lb />ny à la bourſe, pour acheter une ſonnette,
<lb />puiſqu’en volla une que vous allez avoir, ny
<lb />à la ſonnette, puiſque celle-cy ſonnera toute
<lb />ſeuſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MADAME DURERUX-CLERCS.
<lb />Et vôtré Lot, queſt-ce que C’eſt, Monſieur
<lb />Croquebillette?
<lb />B iij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONSIEUR CROQ EBILLETTE avec unc
<lb />boets à la main, &amp; un billet noir.
<lb />C’eſt un poiſſon qui a 14. pieds entre tête
<lb />&amp; queuë; je l’envoyeray, auſſi tot qu’on me
<lb />I’aura donné, à Monſieur vôtre mary; priez<lb />le, je vous prie de veiller à Mon affaire.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />MADAME DURE-AUX-CLERCS.
<lb />Je vous promets que ce grand poiſſon De<lb />vorera ſix petits Saumons que vôtre partie
<lb />adverſe a envoyez à Mouſieur Dure-aux-Cleres
<lb />pour le Corrompre.... mais appellons Mon<lb />fieur le Sec.... ah le voicy.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XI.
<lb />MONSIEUR LE SEC. MADAME DURE<lb />AUX-CLERCS MONSIEUR CROQUE<lb />BILIETTE: LA FLECHE.
<fw><lb />MONSIEUR LE SEC.
<lb />Ue vous plaiſt-il, Madame?
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MADAME DURE-AUX-CLERCS.
<lb />Un Lot, monſieur, c’eſt une Clochette qui
<lb />ſonne toute ſeule, Voyez, Liſez.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />MONSIEUR LE SEC lit &amp; apres avoir lâ,
<lb />il dit à Monſieur croquebillette.
<fw><lb />Cela eſt bon, &amp; vous, Monſicur ?
<lb />MONSIEUR CROQUEBILLETTE.
<lb />Un poiſſon qui à quatorze pieds entre teſte
<lb />&amp; queuë.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. LE SEC. apres avoir lu.
<lb />Cela eſt encore bon. Je vais querir l’un &amp;
<lb />I’autre.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XII.
<lb />MONSIEUR CROQUEBILLETTE.
<lb />MADAME DURE AUX-CLERS.
<lb />LA FLECHE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MR. CROQUEBILLETTE. la Fleche rit &amp; ſe
<lb />moque derriere eux.
<lb />IE ſuis fâché de n’avoir pas fait venir avec
<lb />Imoy un crocheteur pour porter ce grand
<lb />poiſſon, car je ne le pourray pas porter moy<lb />meme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Me. DURE-AUIX-CLERCS.
<lb />Si j’avois ſçeu cela, j’aurois fait venir avec
<lb />moy nôtre maiſtre clerc, c’eſt un grand drôle
<lb />qui en ſeroit bien venu à bout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. CROQUEBILLETTE.
<lb />Ho, il viendroit peut-êtte mieux à bour de
<lb />le manger que de le porrer.
<lb />1
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Me. DURE AUX-CLERCS.
<lb />Sçachez, M. Croquebillette, que nos Cleres
<lb />ne ſont pas affamez. Je leur abandonne l’E<lb />clanche toute entiere, ſans en rien garder pour
<lb />faire le laudemain un hachis, comme font les
<lb />autres procureuſes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. CROQUEBILLETTE.
<lb />S’ils ne font pas affâmez, n’eſt-ce point
<lb />qu’ils ont bien mangé des parties? Je dis tout
<lb />Cecy pour rire, n’en tirez aucune conſequence,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Madame dure-aux-Clercs... Mais voicy Mon<lb />ſieur le Sec, apparemment on apporte mon poiſ<lb />ſon apres luy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XIII.
<lb />M. LE SEC. Me. DURE AUX-CLERC
<lb />M.CROQUEBILLETTE. LA FLECHE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. LE SEC. tenant vne petite cloche.
<lb />Adame voicy vôtre cloche.
</sp>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Me. DURE-AUX-CLERCS.
<lb />Voyons, Monſieur, vat-elle ſonner toute ſeule
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />M. LE SEC.
<lb />N’en doutez pas.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1
<lb />Me DURE-AUX-CLERCS. met eette cloche
<lb />doucement ſur une table, &amp; aprés avoir
<lb />écouté, elle dit.
<lb />M. Elle ne dit mot.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. LE SEC.
<lb />Ah, Je vais bien la faire ſonnet moy, vous
<lb />I’allez entendre.
<lb /> il la ſonne.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Me. DURE AUX-CLERCS.
<lb />Ouy, elle fonne, mais elle ne ſonne pas toute
<lb />ſeule, car vous la faittes ſonner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. LE SEC.
<lb />Mais il n’y a qu’elle que je fais ſonner, je
<lb />n’en fais pas ſonner deux; Elle ſonne douc
<lb />toute ſeule,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Me. DURE-AUX-CLERCS.
<lb />Eſt-ce comme cela que vous l’entendez?
<fw><lb />D
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. LE SEC. ſonne encore la cloche.
<lb />Je l’entends comme vous l’entendez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Me. DURE-ALX CLERCS.
<lb />Oüy vous l’entendez ſonner comme je l’en<lb />tends ſonner, mais je pretendois moy qu’elle
<lb />ſonneroit d’elle-meme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. LE SEC.
<lb />Ah, c’eſt à tort que vous aviez ces pretentions.
<fw><lb />Me DURE-AUX-CLERS. voyant que Menſieur
<lb />crquebillette rit &amp; ſe meque.
<lb />M. Croquebillette, cette tromperie m’afflige<lb />roit, ſi je ne me conſolois d’avoir cet enorme
<lb />poiſſon que vous attendez, &amp; que vous m’avez
<lb />promis.
<lb />M. LE SEC. tirant de ſa poche une Ecreviſſe.
<lb />Voicy le poiſſon de monſieur.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. CROQVEBILIETTE.
<lb />Ce ne doit pas être lá mon poiſſon, puiſque mon
<lb />billet porte qu’il doit avoir 14.pieds entre teſte
<lb />&amp; queuë, &amp; celuy-cy n’eſt qu’une Ecreviſſe de
<lb />quatre pouces.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. LE SEC.
<lb />Elle a 14. pieds, je le ſoûtiens; Comptez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. CROQUEBILLETTE.
<lb />Si J’avois un pied, je vous ferois voir qu’elle
<lb />n’a que 4. ou 5. pouces.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA FLECHE. en ſe moquant.
<lb />Elle n’a ny pouce, ny doigt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. LE SEC.
<lb />Comptez, vous dis-je, ne ſont-ce pas des
<lb />pieds que vous voyez là ſous le ventre entte la
<lb />teſte &amp; la queuë?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. CROQUEBILLETTE.
<lb />Oüy, ce ſont des pieds, qui en doute.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. LE SEC.
<lb />Comiptez, pour voir s’il n’y en pas quatorze.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. CROQVEBILLETTE.
<lb />I’entendois une longueur de quatorze pied
<lb />dont châque pied eſt long de douze poulces.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. LE SEC.
<lb />Oh! une autre fois il faut mieux entendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Madame Dure-aux-clers rit en ſe
<lb />moquant de M.Croquebilleite
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. CROQUEBILLETTE.
<lb />Madame Dure-aux-clers, ne riez pas tant,
<lb />vous y perdez plus que moy, car vous auriez
<lb />eu le grand poiſſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Me DURE-AUX-CLERCS.
<lb />Ma foy, M. Croquebillette, puiſque vous n’a<lb />vez point de grand poiſſon pour Devorer les pe<lb />tits ſaumons, (vous êtes mal dans vos affaires
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />elle ſen va.
<lb />M. CROQUEBILLETTE. la ſuit.
<lb />Hé. Me Dure-aux-Clercs, ayez pitié de moy
<lb />ne ſoyez pas dure à vos parties.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XIV.
<lb />LA FLECHE. M. LE SEC.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA FLECHE.
<lb />A cloche ne rompra gueres la teſte au petit
<lb />LDomeſtique de Me Dure-aux-Cleres,&amp;ce
<lb />grand poiſſon ne cauſera point d’Indigeſtion à
<lb />Monſieur Croquebilletre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. LE SEC.
<lb />Vouloir faire une Lotterie, c’eſt entreprendte
<lb />un commerce qui doit bien faire des mécontens,
<lb />Car ceux qui ont des Lots ne les trouvant pas
<lb />d’ordinaire tels qu’ils ſe les étoient imaginez
<lb />eſtent conti ceux qui les doanent, ceux qui
<lb />ont rien peſtent encore plus fort.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XV.
<lb />LISETTE. MONSIEUR LE SRC.
<lb />LA FLECHE LISETTE.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Onſieur, on cherche par tout Scapin
<lb />V pour delivrer des Lots, l’avez - vous
<lb />envoyé quelque part? tous ces demandeurs
<lb />le Lots font des tintamarres épouventables, &amp;
<lb />raſtent tout nôtre maiſon; vrayment vous
<lb />i men qurraue Cneiener bien des ramo<lb />neurs pour refrotter nos chambres, il entre
<lb />cy de toutes ſortes de gens, des Crocheteurs,
<lb />des porteurs, de chaiſes, des harangers, des
<lb />Savetiers; &amp; tous, diſent-ils, Pretendent étre
<lb />ſervis pour leur argent; ma foy, à voir les ma<lb />nieres inſolentes avec leſquelles on eſt traitté
<lb />de ces ſortes de gens, je ne puis croire qu’il
<lb />n’y ait un tres grand-profit à faire une Lotte<lb />rie, puiſqu’on S’expoſe en la faiſant à tant
<lb />de brocards, d’Injures, de mépris, de repro<lb />ches, &amp; de mauvais traittemens.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONSIEUR LE SEC
<lb />Je vais faire chercher Scapin, en tout cas,
<lb />t’il ne ſe trouve peint, je ne m’en ſoucie pas;
<lb />ay, auſſi bien que luy, la Clef du lieu, où
<lb />ſont toutes les appartenances de la Lotrerie
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XVI.
<lb />IISETTE. LA FLECHE. LISETTE a la Fle<lb />che qui' ſe nottoye &amp; debarbouille.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Ue fais-tu la, la Fleche?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA FLECHE.
<lb />Je me fais beau, pour te plaire, petite coquine
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Tu perds ta leſcive, grand Coquin, car j'
<lb />amme un autre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA FLECHE.
<lb />Cet autre ne me vaudra jamais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Oüy, en grimaces, en caprices, en grander
<lb />Enjambées &amp; en Rodomontades.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA FLECHE.
<lb />Je veux que tu m’aimes, moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Er moy je te conmande de ne m’aimer pas
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA FLECHE pleure.
<lb />Ah! cruelle, tu me feras mourir de douleur
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Ah, ſi tu pleure encore tu me feras crever
<lb />de rire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA FLECHE.
<lb />Que veux-tu que le faſſe pour eſtre aimé de
<lb />toy? tu n’as qu’à dire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Ce que je veux que tu faſſes pour étre aimé
<lb />de
<lb />de moy? écoute bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA FLECHE.
<lb />I'écoute de toute l’êtendue de mes oreilles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Tu écoutes donc beaucoup... ſi tu veux que
<lb />je t’aime, fais-toy tartelette; j’aime bien les
<lb />tartelettes. Je te Croqueray, je te mangeray,
<lb />je t’avaleray; ah que tu ſeras pour moy un
<lb />Iiand morceau !
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA FLECHE.
<lb />Ah je ſuis trop grand pour étre tartelette;
<lb />pour tarte, patience
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Hé bien, fais-toy une tarte; je le veux bien
<lb />tu ſeras encore meilleur, &amp; par Conſequent
<lb />plus aimable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMTACHE.
<lb />Va, va, je ne ſeray, ny l’un ay l’autre, &amp;
<lb />ainſi tu vas Croquer, manger, avaler, &amp; mâ<lb />cher à vuide. Adieu, je te Conſeille d’étre la
<lb />Maiſtreſſe d’un patiſſier, il te donnera ſatisfac<lb />tion; pour noy, qui ne ſçais point ce meſtier,
<lb />je ſuis ton ſerviteur,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XVII.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE ſeule.
<lb />NRaces au Ciel me voila delivrée de cet im<lb />Oportun, il m’empéchoit de me décharger
<lb />icy le Cœur ce qu’on dit eſt bien vray, que
<lb />châcun a ſa marotte, les Curioſitet ſont la
<lb />marotte de Monſieur le Sec, &amp; l’enteſtement pour
<lb />les Comedies, les Operas, &amp; pour les entre<lb />tiens des beaux eſprits eſt la Marotte de ma
<lb />Maiſtreſſe. Elle aime Octavio de bonne foy;
<lb />mais quelque paſſion qu’elle ait pour luy, je
<lb />ſuis aſſuré que s’il manquoit à donner â ſon
<lb />enteſtement ce qu’il demande, elle le mépriſe<lb />roit, &amp; ne ſe ſoucieroit plus de luy.... mais
<lb />je raiſonne mal à propos, il faut que j’aille
<lb />chercher Scapin pour ſcavoir des nouvelles de
<lb />ſa Lotterie... ah le voicy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XVIII.
<lb />LISETTE. SCAPIN vient ſur le Theatre en ha<lb />bit de Medecin, courant, &amp; épouvanté.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />S-tu fou, Scapin?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Je ſuis plus Sage que fou, Liſette.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LTSETTE.
<lb />Ton équipage &amp; ta fuite ne marquent pas
<lb />Cela.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Ah que je viens de ſortir d’un terrible dan<lb />ger! Cette robe de Medecin ne te fait-elle pas
<lb />Croire que je ſors de quelque Carnage?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Dis-moy donc de quel danger tu ſorts
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Ecoute une avanture qui te va faire fremir
<lb />d’horreur, les oreilles, faute de cheveux,
<lb />m’en dreſſent à la tête, quand j’y penſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Explique-toy donc.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SAPIN.
<lb />Ecoute. Comme je ſuis fort Curieux des
<lb />belles choſes, &amp; que les aſſemblées nombreuſęs
<lb />me font un auſſi grand plaiſir que ſi j’eſtois
<lb />Comedien, je me ſuis trouvé aujourd’huy
<lb />ſ reverence parlé, à une Ceremonie qui s’eſtfait<lb />te pour recevoir un Medecin, parce que je vou<lb />lois voir ſi ces ſortes de Ceremonies ſe font icy
<lb />de la même maniere qu’à Paris, ah que cela eſt
<lb />beau, Liſette! que Cela eſt beau! On va, on
<lb />vient, on ſe pouſſe, on fait bien du bruit; en<lb />ſuite on fait des reverences, on dit du Latin,
<lb />on s’aſſiet, on ſe leve, on s’aſſiet encore, oa
<lb />Crache, on touſſe, on met des bonnets ſur
<lb />des teſtes, on les ôte, on cauſe, on ne dit
<lb />mot; encore une fois, Liſetre, que cela eſt
<lb />beau !
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Mais je ne trouve rien en tout ce que tu dis,
<lb />qui ſoit aſſez terrible, pour faire dreſſer les
<lb />Cheveux, &amp; les oreilles à la teſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Ecoute juſqu’au beut. Quand on a eu fait
<lb />toutes ces ceremonies Medecinales, on s’eſt
<lb />adreſſé au poſtulant. ( le poſtulant, autem, eſt
<lb />celuy qui demande à étre Medecin, claudatur
<lb />parentheſis) on luy à donné le pouvoir de....
<lb />de... de.. ah! te le dirais-je? Ou luy a don<lb />né le pouvoir de percer, de couper, de répandre
<lb />le ſang, de mettre le feu, d’affoiblir, de faire
<lb />mourir de faim, de noyer, de prendre en trai<lb />ſtre, c’eſt-a-dire, de Cliſteriſer, enfin de tuer
<lb />impunement par tout où il ſe trouverroit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Voila des pouvoirs bien dangereux pour le
<lb />genre humain.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN
<lb />Auſſi, le jeune homme que ce Carnage à
<lb />intimidé, s’eſt trouvé penetié d’un ſcrupule de
<lb />Conſcience ſi ſenſible, que pour ſe ſoulager
<lb />de ce qu’il avoit ſur le Cœur, il a vomi... non,
<lb />je veux dire; il m’a dit à l’oreille, à moy qui,
<lb />pour mieux voir toutes ces cimagrées deſa<lb />vant-coureurs de la mort, m’éſtois placé der<lb />riere luy, il m’a dit qu’il prenoit reſolution
<lb />de ne ſe point faire Medecin, parceque cette
<lb />profeſſion luy paroiſſoit trop contraire a l’hu<lb />manité. Auſſi-toſt il a fait l’évanoüy, s’eſt
<lb />laiſſé tomber, &amp; s’étant mis en un peloton
<lb />ſous ſa robe, s’eſt Coulé entre mes jambes &amp;
<lb />entre les jambes de ceux qui ſe ſont trouvez à
<lb />ſon paſſage, &amp; qui étoient attentifs à ce lugu<lb />bie ſpectacle, &amp; a nſi a diſparu de l’aſſemblée.
<lb />Or il eſt bon que tu remarques, Liſette, que
<lb />tous ceux qui étoient venus pour voir cette tra<lb />gedie avoient apporté leurs jambes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Oh, je n’en doute pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Je t’en avertis afin qu’il n’y, ait rien qui
<lb />manque à la vray-ſemblance de mon hiſtoire
<lb />claudaeur iterum parentheſis.) le Præſes pen<lb />ſant que le Candidat étoit ſous ſa robe l’y a
<lb />cherché pour le faire rev nir de ſon pretendu
<lb />évanou ſlement; mais quelle a été ſa ſurpriſe,
<lb />lorſqu’il n’a trouvé que l’écorce d’un Medecin,
<lb />que la iviée d’un Medecin, que l’enſeigne,
<lb />d’un Medecin, que l’etiquette d’un Medecin!
<lb />auſſitot il s’eſt écrié ò tempora! ô mores!
<lb />&amp; tempora! ô mores! tous les autres ont fait
<lb />I’écho en repetant, ô tempora! ô mores ô tem<lb />pora! 5 mores! moy qui penſois que par leut,
<lb />ô tempora! ô mores! ils s’écrioient de joye, &amp;
<lb />diſoient que C’éſtoit le temps des Mures;
<lb />comnie j’aime excremement ce fruit, parce que
<lb />je ſuis ſouvent échauffé &amp; conſtipé, &amp; qu’il
<lb />eſt rafraiſchiſſant &amp; laxatif, j’ay crié à mon
<lb />tour, mais en françois &amp; avec allegreſſe, ô le
<lb />temps des Mures! ô le temps des mures! j’ay
<lb />crié rant de fois, &amp; d’un t’on ſi haut, que Je
<lb />me ſuis fait remarquer &amp; redreſſer de tous ces
<lb />Courtiers de Sené, de Caſſe, &amp; de Rhubarbe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE
<lb />Pourquoy les appelles tu, Courtiers?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DERTIN.
<lb />Belle demande! he parceque ce ſont eux qui
<lb />font vendre ces drogues en détail par les apœ<lb />ticaires &amp; les épiciers, ordounant tantor une
<lb />dragme, tantôt ſix grains, tantôt un gros,
<lb />tantôt le poids d’un éeu d’or....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Pourſuis, pouiſuis ton hiſtoire, &amp; viens à
<lb />la robe que tu portes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Le Præſes m’ayant remarqué, comme je te
<lb />viens de dire, apres avoir entonné d’un ton
<lb />grave ces mots, ſatis, ſatls, ſatis; apres avoir
<lb />fait chut, chut, chut, &amp; aprés avoir frappé dix,
<lb />ou douze fois des mains, &amp; pouſſé la terre de
<lb />tant de coups de pieds, qu’il a rompu le talon
<lb />d’un de ſes ſouliers ( nouveau malheur ) il a
<lb />enfin impoſé ſilence; quand il a veu qu’on pou<lb />voit l’entendre, il a touſſé, il a craché, il a
<lb />pris de la main gauche les deux extremitez de
<lb />ſon rabat, pour les joindre, il a regardé fiere<lb />ment les ſpectateurs, s eſt compoſé, s’eſt ren<lb />goigé, &amp; a parlé ainſi;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MESSIORES,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Quoy! du Latin! Oh va porter, je te prie,
<lb />ton Latin ailleurs, je ne l’entens pas aſſez
<lb />pour y prendre plaiſir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Oh ce latin ſera auſſi intelligible pour toy,
<lb />que l'Italien d’arlequin pour ceux qui ne ſça<lb />vent de la langue Italienne, que Signor. ſi, Sig<lb />nor, nò. Je t'expliqueray ce qui ſera difficile;
<lb />Car je l’entends; parce que, quand j’etois
<lb />Cocher de Monſieur taſte-pouls fameux Mede<lb />cin, il me donnoit des leçons de Latin au lieu
<lb />de gages.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Quoy qu’il en ſoit, paſſe par deſſus ton La<lb />tin, je te prie, &amp; viens au fait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPINſaute comme s’il paſſoit par deſſus
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />quelque choſe &amp; dit,
<lb />Voilà le latin paſſé, ne t’inquites plus. Le
<lb />Præſes a dit en Latin; Meſſieurs, qui étes ve<lb />nus icy pour voir faire un docteur Medecin, &amp;
<lb />vous, Meſſieurs, qui étes venus pour m’aider
<lb />à le faire, il me ſemble que ce ſeroit un deſ<lb />honneur qui rejailliroit &amp; feroit une caſcade de
<lb />nôtre faculté ſurtous les docteurs Medecins, ſi
<lb />vôtre eſperance étoit fruſtri.... fruſtri.... fru<lb />ſtri.... fruſtriſée.... fruſtrée, &amp; ſi vous vous en
<lb />aliez avec un piedde nez, vous, ſans avoir veu ce
<lb />que vous vouliez voir; vous, ſans avoir fait
<lb />ce que vou; vouliez faire; c’eſt-pou, quoy je
<lb />juge à propos de prendre ce Criard, ce clabodeur
<lb />(il m’a montré) qui me paioit avon fait de<lb />ſerter celuy pour qui nous nous étions aſſem<lb />blez ( c’eſt qu’il avoit veu qu’il m’avoit parlé.
<lb />à l’oreille) &amp; de le faire Medecin malgré lui &amp;
<lb />ſes dents, s’il refuſe une ſi belle faveur:on a crié
<lb />auſſi-toſt par toute la ſale.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />6 quàm ſapienter panſatum!
<lb />o quàm prudenter parlatum!
<lb />ô quàm agreabiliter factum!
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />C’eſt-à-dire, que C’eſtoit ſagement pen<lb />ſé, prudemment parlé, agreablement fait:ce La<lb />tin-cy ne s’eſt pas trouvé tantot ſous mon en<lb />jambée, quand j’ay paſlé par deſſus le Latin,
<lb />pour t’obeir, c'he un pareſſeux qui eſt venu
<lb />trop tard, auſſi-bien que celui-cy? c’eſt que
<lb />d’autres ont dit avec precipitation à peu prés la
<lb />meme choſe ſur un ton de foſſet en cetté
<lb />maniere,
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Bene panſat noſter praſes,
<lb />Bene parlat noſter praſes,
<lb />Bene facit noſter preſes.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ce Latin là étoit bien drôle, bien drôle<lb />lement dit, par de drôles de gens, je n’ay ja<lb />mais tant veu de drôleries....,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Ne finiras-tu d’aujourd’huy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Ecoute la fin qui Couronne les taupes, fnis
<lb />Corenat opus. Deux hommes qu’on appelle
<lb />bedeaux m’ont en nême temps couvert de cet
<lb />habit de mauvais augure. J’avois beau leur dire,
<lb />hé ſi, Meſſieurs, vous n’y ſongez pas, je ne
<lb />fuis point propre a eſtre Meoccin, je ne ſçay
<lb />rien de la Medecine, je n’ay jamais ſenti de baſ<lb />ſin, ny manié de ſeringue; n’importe, tu ſçais
<lb />parler, c’eſt aſſez, m’ont-ils répondu avec une
<lb />fierté impitoyable; il ne faut pas que le Corps
<lb />d’une ſi belle aſſemb ée ſoit ſans ame, c’eſt-à<lb />dire, ſans un nouveau Medecin; ventre-pot-&amp;<lb />Cuillere, leur ais-je dit, il n’en ſera rien, je
<lb />veux que la crique me croque ſi je ſuis Medecin,
<lb />je vais faire rendre l’ame à cette belle aſſem<lb />blée, puiſque belle aſſemblée y a, auſſi-tot
<lb />que i’ay eu prononcé ces paroles revoltées, re<lb />belles &amp; deſobeiſſaintes, je me ſuis mis à eſcri<lb />mer de la tête des pieds, des mains, des doigts
<lb />&amp; des ongles avec tant de courage &amp; d’adreſſe,
<lb />qu’aprés m’eſtre battu en retraite; du Côté de
<lb />la porte, je ſuis ſorti, j’ay tiré laditte porte
<lb />ſur moy, je l’ay fermée à doubles tours avec
<lb />la clef qui y étoit, je ſuis venn icy toûjours
<lb />Courant, me voicy, dixi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Quitte donc cet habit, &amp; parlons d’autre
<lb />choſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Attends; Voici un homme qui me paroit
<lb />malade, je veux auſſi luy paroiſtre Medecin
<lb />avec cette robe, peut-étre payera-t’il bien l’ap<lb />parence ſi je luy ordonne quelque remede qui
<lb />lui paroiſſe bon pour le guerir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Cet homme la me paroiſt bien extraordinaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Pour un Medecin extraordinaire, il faut un
<lb />extraordinaire malade.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE XIX.
<lb />UN MALADE. SCAPIN. LISETTE, le ma<lb />lade est appuyé ſur un báton. Il crie en ſe
<lb />preſſant le ventre, &amp; parle avec len<lb />teur pendant tout-cette ſene.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MALADES
<lb />Ah! oh! ih! ch ! ah! maudit mal, que ig
<lb />crains que tu ne me faſſę mourir!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Il faut mettre ordre à cela; Car la Mott eſt
<lb />la choſe du monde la plus nuiſible à la ſanté;
<lb />qu’avez vous donc, mon amy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE'MALADE.
<lb />Eh, belle demande! ne voyez-vous pas que
<lb />'ay un bâton?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Je vous demande quelle maladie vous avez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA MALADE.
<lb />Quelle maladie j’ay! eſt-ce qu’un Medecin
<lb />ne la doit pas deviner; car ſi j’en croy l’en<lb />colure, &amp; ceux qui vous ont veu entrer icy »
<lb />vous l’étes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN:
<lb />Oüy, je ſuis Medecin; mais je ne ſçaiy pas
<lb />deviner; car je ne ſuis pas devin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE' MALADE,
<lb />Si vous n’eſt pas Medecin devin, vous étes
<lb />lonc apparemment Medecin d’eau douce.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Laiſſons-là l’eau &amp; le vin; car je n’aime
<lb />point boire, ſans manger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MALADE,
<lb />Comme un petit Coup raviſe bien un hom<lb />me je ne ſerois pas fâché de vous voir boire
<lb />une petite fois, afin que vous ſoyez bien aviſé,
<lb />quand vous m’ordonnerez une ordonnance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />J’ay bû trois coups, avant que de venir icy,
<lb />&amp; ainſi je ſeray tres aviſé, ne Craignez rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MALADE.
<lb />Ne Craignez rien! eſt-ce qu’on peut ne pas
<lb />craindre un Medecin? pour moy je croy que,
<lb />quand les malades tremblent, ce n’eſt pas de la
<lb />fievre, Comme on le veut faire accroire; mais
<lb />de la crainte que leur inſpire le Medecin, &amp;
<lb />toute ſon effroyable ſuite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN en colere.
<lb />Oh, mon amy, je devine à preſent vôtre ma<lb />ladie; vous étes malade d’une rage, qui par
<lb />Contagion fait enrager les gens, à force de
<lb />les impatienter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MALADE.
<lb />Vous étes bien chaud pour un Medecin! ap<lb />paremmient vous n’ordonnez pas tant les ra<lb />fraiſchiſſemens que Meſſieurs vos Confreres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN en colere.
<lb />Je ne puis tenir Cohtre ce ſens froid, avec
<lb />lequel il me parle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MALADE, pendant que ce maladt
<lb />parle avec ſa lenteur ordinaire, ſcapin le
<lb />regarde d’une maniere qui marque
<lb />ſa colere &amp; ſon impatience.
<lb />Oh, Monſieur le Medecin, les diſcours det
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Medecins ne ſont pas moins froids que les
<lb />miens: tous Ceux de vôtre profeſſion ne par<lb />lent que de gelée, de rafraiſchiſſement d’en<lb />trailles, d’extinction de chaleur; auſſi les ap<lb />pelle-t’on des Medecins de neige. Enfin ce
<lb />n’eſt que froidure chez vous autres, &amp; je ne
<lb />trouve qu’une difference entre vous &amp; ceux qui
<lb />demeurent dans les païs du Nort, (là....
<lb />dans ce païs, où il fait ſi froid, que les glaces
<lb />demeurant longtems ſur la terre deviennent
<lb />tellement ſeiches, qu’elles ſervent à faire du
<lb />feu) je ne trouve dis-je, qu’une difference en<lb />tre eux &amp; vous, c’eſt qu’eux ont toûjours les
<lb />mules aux talons, &amp; que vous autres avez toû<lb />jours les talons aux mules.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />JCRTIN in colere,
<lb />Hé piquez la mule, &amp; ſortez viſte de vos
<lb />diſcours inutiles &amp; hors de propos. Ca, dittes<lb />moy, voulez-vous me Conſulter?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MALADE.
<lb />Hé il le faut bien puiſque vous étes icy, &amp;
<lb />que je ſuis malade, afin qu’en tout cas, ſi je
<lb />meurs, on ne me jette pas à la voirie comme
<lb />un deſeſperé qui a voulu mourir, ſans vouloir
<lb />appeller un Medecin pour donner teſmoignage
<lb />qu’il eſt mort dans les formes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Parlez, mon amy; vôtre maladie n’eſt-elle
<lb />point un flux de bouche qu’on ne peut ar<lb />tter?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MALADE il ſe preſſe le ventre.
<lb />Oh, non monſieur, c’eſt un autre Flux: ne
<lb />e ſentez vous pas;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN ſe bouche le nez.
<lb />Ah je ne le ſens que trop! avez vous pris
<lb />luelque choſe ce matin?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MALADE.
<lb />Monſieur Je n’ay pris qu’une moûche, encors
<lb />l’ais-je laiſſée envoler en ouvrant la main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />à part.
<lb />SCAPIN.
<lb />Une mouche! eſt-ce là répondre à ce que je
<lb />luy demie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE bas à Seapin.
<lb />Donne-toy patience, ordonne, ordonne,
<lb />pour avoir de l’argent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN bas à liſette.
<lb />Hé quoy ordonner;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE bas à Scapin.
<lb />Ordonne tout ce qui te viendra dans l’eſprit,
<lb />qu’importe-t’il de ce que tu ordonnes, pourveu
<lb />que tu ordonnes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />bas.
<lb />SCAPIN.
<lb />Ca ordonnons donc pour me delivrer de cet
<lb />importun. au malade. Je vais vous écrire ce
<lb />que vous avez à faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MALADE.
<lb />Sur tout ne me faites point ſeigner; car
<lb />à force de ſeigner les malades, leurs ames quit<lb />te leur corps, &amp; ſervent de volans aux palettes
<lb />des Chirurgiens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Cet homme me fera mourir à force de....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MALADE.
<lb />Vrayment, Monſieur, ce ſont les gens de
<lb />vôtre meſtier qui font mourir les autres, tout
<lb />aboutit à la mort chez vous, ſi l’on n’y prend
<lb />bien garde, quand un malade paroiſt devant
<lb />les miniſtres de la juſtice medicinale, je m’ima<lb />gine, dit quelqu’un qu’on va inſtruire un procet
<lb />Criminel; Car le Medecin, apres avoir Conſi<lb />deré &amp; examiné ce qu’a fait le malade, il inter<lb />roge d’ordinaire ce parient ſur la ſelle, &amp; lę
<lb />Condamne par ſes ordonnances; le chirurgien
<lb />le bande, &amp; l’apoticaire maiſtre des baſſe, œu<lb />vres luy décharge ſon Coup par derriere. auſſi
<lb />les reçoit-on tous trois d’une maniere qui mar<lb />que l’averſion qu’on à pour Eux; Car auſſi<lb />toſt qu’ils ſont dans une chambre, on tire la
<lb />langue au Medecin, on tend le poing au chi<lb />ruigien, &amp; on tourne le derriere à l’apoticaire;
<lb />mais enfin ordonnez, car je veux faire comme
<lb />les autres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN aprés avoir écrit lui donne un
<lb />papier, &amp; dit.
<lb />Tenez, allez prendre Cela, &amp; vous ſerez
<lb />guery ; ou, ſi vous mourez, venez me le dire,
<lb />Min que j’y metre ordre.
<lb />LE MALADE mettant ce papier dans ſa bouche.
<lb />Monſieur, je le vas prendre devant vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAPIN.
<lb />Ah quel diable d’homme! Je dis que vous
<lb />preniez ce que j’ordonne dans ce papier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MALADE.
<lb />Je vais vous obeïr. Monſieur, je vous paye<lb />ray de vos peines, quand je viendray vous re<lb />mercier de m’avoir gueri;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />C’eſt agit à coup ſur.
<fw><lb />D
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XX.
<lb />LISETTE. SCAPIN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />L me ſemble que tu n’as pas tiré grand proſe
<lb />Ide ton ordonnance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAPIN,
<lb />Le meſtier n’eſt pas ſi bon que je penſois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />C’eſt que tu ne ſçais pas le faire valoir, u
<lb />n’as pas dit un mot de medecine, va, tu n’)
<lb />entends rien dans ce meſtier- l’a les paroles
<lb />ſont autant payées que les effets.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Oh une autre fois je feray mieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Voyons ſi tu feras un bon uſage de mon avis,
<lb />en voicy une occaſion, c’eſt-la apparemment
<lb />un malade qu’on t’apporte, que c’eſt une
<lb />bonne choſe que la robe d’un Medecin!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Il n’y a pas encore ſujet de ſe récrier ſur la
<lb />bonté de ma robe; ſi les autres pratiques ne
<lb />me payent pas mieux que celle qui vient de
<lb />ſortir, je ne me ſoucieray gueres du meſtier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE XXI.
<lb />SCAPIN. LISET TE. UN OFFICIER
<lb />MALADE cet officier eſt porté dans une
<lb />chaiſe, ſans qu’il faſſe paroiſtre de bras ny de
<lb />jambes, il regarde fierement &amp; parle toü<lb />jours aver colere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />NE malade me fait peur. Il eſt bien extraor<lb />Cdinaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Courage, Scapin, Courage un Medecindoit
<lb />il avoir peur d’aucune choſe, luy qui eſt ap<lb />privoiſé avec la mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Voids Comme il me regarde; il me va dire
<lb />des Injures.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />s’il tedit des injures, ordonne-luy, pour
<lb />te vanger, un lavement de vinaigre; une ſaig<lb />neé à la langue, &amp; une Medecine des plus
<lb />jaunes &amp; des plus tranchantes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MALADE.
<lb />à Scapin.
<lb />Un homme, qui vient de ſortir d’icy m’a dit
<lb />que vous étiez Medecin; cela eſt-il vray? dit<lb />tes? parlez, &amp; viſte: eſtes-vous Medecin?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN ayant peur.
<lb />Je ſuis tour ce qu’il vous plaira, Monſieur
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MALADE.
<lb />Hé bien, comme il me plaiſt que vous ſoyez
<lb />D ij
<lb />Medecin, parce j’en ay beſoin d’un à preſent,
<lb />je veux que vous le ſoyez, &amp; tout-à-l’heure,
<lb />autrement Je, il grince des dents.... je.... is
<lb />vous crachéray au viſage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Liſette, ne ſens-tu pas que j’ay eu grande
<lb />peur? ah paſſe pour me cracher au viſagemais.
<lb />Lileuieim.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />bas.
<lb />LISETTE.
<lb />Va, ne crainsrien, je croy que le plas grand
<lb />mil qu’il te puiſſe faire, c’eſt de te cracher au
<lb />viſage; car de la maniere qu’il eſt empaqueté,
<lb />Il ne Doit avoir ny bras, ny jambes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />N’importe il a une mine qui me fait trem<lb />bler juſqu à l’extremité des cheyeux. au mala<lb />de, Monſieur que je vous taſte le pouls, s’il
<lb />vous plaiſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MALADE voyant que Scapin luy cherche un
<lb />bras pour luy taſter le pouls,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Taſte, maroufle, taſte, &amp; toſt... que
<lb />cherches-tu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Vôtre bras, Monſieur pour vous taſter le
<lb />pouls.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MALADE.
<lb />Coquin! Chercher le bras d’un Officier!
<lb />Coquin! hé crois-tu, vilain inſpecteur de baſ<lb />ſins, que ſi j’avois un bras, tes dents ſeroient en
<lb />leur place? on ne me taſte le pouls, faquin,
<lb />on ne me taſte le pouls qu’à la racine de la
<lb />langue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />bas à Liſette.
<lb />CAPIN.
<lb />Ah le maudit homme, Liſette! le terrible
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />mulade! ſi je me fais jamais Medecin, pour
<lb />me vanger de cet homme-cy, j’en feray mourir
<lb />vingt autres, la faculté le voudra bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Lba.
<lb />
<lb />
<lb />Courage, Scapin, courage ; ne dements
<lb />point la hardieſſe que te doit donner la robe
<lb />que tu portes; courage, courage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />(Contrefaiſant Liſette)
<lb />Courage, Scapin, Courage, courage, hé<lb />oüy Courage quoy! je lui iray taſter le pouls à
<lb />la raciné de la langue, arfache-luy donc les
<lb />dents, ſi tu veux que j’aille jaſques-la.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Quel poltron pour un Medecin !
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'EMALADE.
<lb />Hé bien, Levrier D’hypocrates ne vien deas<lb />tu pas pourſuivre mon mil pour le chaſſer de<lb />hots. beau Medecin, ne me viendras -tu pas
<lb />taſter le pouls?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />
<lb />Oh, Monſieur il n’eſt pas neceſſaire que je
<lb />vous taſte le pouls pour Connoiſtre vôtre ma<lb />ladie, je la voids ſur vôtre viſage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE'MALADE.
<lb />Quoy, malheurenx, tu m’appelles viſage!
<lb />tu m’appelle viſagé l'tu, tu, tu, tu, m’appel<lb />les viſage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />( bas à Liſette.)
<lb />1
<lb />
<lb />Liſette. Crois-tu qu’il n’ait point de fanibes?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />(bas.) LISETTE.
<lb />Ie te garentis qu’il n’en à point , ou que
<lb />s’il en a, il ne s’en peut ſervir, puiſqu’on l’a
<lb />apportéicy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />( bas à Liſette.)
<lb />Cela étant, (il ſe flatte) je m’en vas lui
<lb />parl er avec hardieſſe, allons, mon cher Sca<lb />pin, Courage, point de foibleſſe humaine
<lb />audaces medicina juvat; ne ſois pas auſſi pol<lb />tron en Medecine qu’ignorant. Allons. ( au
<lb />malade.) Monſieur comme toute vôtre perſonne
<lb />n’eſt qu’un viſage; comme je ne voids en vous
<lb />que le viſage; comme vôtre viſage fait toutes
<lb />vôtre figure; ne trouvez pas mauvais ſi je ne
<lb />parle que de vôtre viſage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MALADE en colere.)
<lb />Sergent?
<lb />( Liſette s’en fuit.)
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE. XXII.
<lb />UN SERGENT de Guerre. LE MALADE.
<lb />SCAPIN. DES SOIDATS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE SERGENT,
<lb />Uoy, mon Capitaine? qu’eſt-ce? qui tue<lb />Cray-je? qui étrangleray -je? qui mettray<lb />ee en morceaux? à qui arracheray je les en<lb />trailles? de qui verſeray-je tout le ſang? vous
<lb />n’avez qu’a ordonner: j’obeïs.
<lb />(Scapin trem le &amp; fremit de peur.)
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MALADE.
<lb />Ici, mes ſoldats, pour jouer au balon de ce
<lb />Medec in de balle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAPIN.
<lb />Moy, balon! ah, non, je n’aime point le
<lb />grand air, moy balon ! moy balon!
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />Ou emporte le malade, les ſoldats ſe joüent-de
<lb />Scapin en ſe le pouſſant les uns aux autres il ſe
<lb />tourmente entreux, &amp; enfin ſe ſauve, apres
<lb />avoir dit en imitant Pour ceaugnat;
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Giuſtitia! giuſtia! giuſtitia!
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin au premier Acte.
<fw><lb />0
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />AC
<lb />T
<lb />E
<lb />
<lb />I
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE
<lb />LISETTE. SCAPIN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Uand l’officier ſans bras &amp; ſans jam<lb /> bes a appellé un ſergentij’ay Crû que
<lb />C’éſtoit pour t’aſſigner &amp; te faire
<lb /> Comparoiſtre en juſtice comme Me<lb />decin, afin de t’y faire rendre compte des ho<lb />micides, dont ſont Coupables la pluſpart de
<lb />Ceux qui portent une robe ſemblable à celle
<lb />que tu portois, c’eſt ce qui m’a fait fuir, de
<lb />peur que me trouvant avec toy on ne me priſt
<lb />pour Complice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Pour Complice; c’eſt-à-dire pour Madame
<lb />la Medecine. Oh ce n’eſtoit pas un ſervent à
<lb />plume, ny à verge qu’il a appellé, mais c’eſtoit
<lb />un ſergent à halebarde, ou pluſtot un ſergent
<lb />à raquette, puiſqu’il m’a pris pour un ballon,
<lb />&amp; qu’il, m’a pelotté.... Oh il falloit voir.
<lb />on m’a tant ſecoüé, que je ſuis toûjours preſt a
<lb />tomber. Je croy que, ſi j’avois été veritable
<lb />medec in, on ne verrolt icy ſur cette place que
<lb />ſeignées, purgations &amp; lavemens, car il ne ſe<lb />roit tombé autre choſe, lors qu’on me ſccouoir
<lb />arec tant de force, un Medecin, comme tu ſçais,
<lb />n'eſt chargé que de ces trois ſortes de fruits,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Laiſſons-là les Medecins &amp; la Medecine pour
<lb />parler d’autre choſe. Parlons à preſent des
<lb />amours de ton maitre &amp; de ma maîtreſſe. Qu’en
<lb />pemtd SCAIIN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quoi! veux-tu que je penſe leurs maux, à
<lb />cauſe qu’on m’a voulu recevoir Medecin?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Je te demande quelle peuſée tu as là-deſſus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Ah paſſe pour cela. * penſe qu’unc pillule
<lb />Normande composée de trois ou quatre procez
<lb />pieſts a juger les tireroit d’affaire, c’eſt-a-dire,
<lb />qu’ils ne ſongeroient plus à faire l’amour, l’y
<lb />voudrois adjoûter un verre de ſoif pour porion
<lb />Cordialle; un morceau de faini pour tablette
<lb />Corroborative, une priſe de reſtitution conſide<lb />rable à faire pour vomitif, &amp; une decoctiou de
<lb />debtes à payer pour lavement, ce ſont là des
<lb />remedes ſouverains contre l’amoureuſe maladie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Je croy que l’habit de Medecin t’a gaſté la cer<lb />velle. parle, parle françois, ſi tu veux que je
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />t’entende.
<lb />SCAPIN.
<lb />Eſt-ce qu’un Medecin parle comme les autres!
<lb />Ce qu’une ignorante comme toy appelle ſeigner,
<lb />un ſçavant comme moi l’appelle phlebotomi<lb />ſer ce qu’une ignorante.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Hé que ne parlois-tu tantot ce langage de<lb />vant l’officier, comme je te l’ay déja dit,tu.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Alte-là le ſeul non d’officiet me fait tant
<lb />de peur, que je ne veux rien dire qui me le
<lb />puiſſe rappeller dans la memoire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Parlons donc de ton maître &amp; de ma mai<lb />treſſe, mais auparavant apprens-moy des nou<lb />velles de ta Lottcrie, car je ſçay que tu en as
<lb />fait une, que les billets ſont de trois. Louis,
<lb />qu’elle a été tirée aujourd’huy? M. Ie Sec m'a
<lb />tout dit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAPIN.
<lb />S’il t’a tout dit, je n’ay rien à te dire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Parle-moy des lots.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Des lots? Je les tourne &amp; retourne à preſent
<lb />dans ma teſte, c’eſt-à-dire, que je delibere ſi je
<lb />me donnerai ceux qui reſtent, ou ſi je les don<lb />nefai à mes amis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Il me ſemble qu’il n’en eſt plus temps; cas
<lb />puiſque la lotterie eſt tirée, tous les billets
<lb />noirs doivent eſtre dans les boëtes. Tu devois
<lb />prendre tes meſures avant que de la tirer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Il eſt vrai qu’en la tirant j’aurois pû eſca<lb />moter tous les billets noirs, &amp; enſuite en diſpo<lb />ſer à ma volonté: mais qui m’empeche à pre<lb />ſent de preparer d’autres boëtes, de les remplit
<lb />de billets blancs, de les cacheter, &amp; de les met<lb />tre en la place de celles qui ont été remplies en
<lb />bonne compagnie, pour enſuite ouvrir celles-cy
<lb />&amp; y prendre les billets noirs qui ſi trouverront
<lb />&amp; en diſpoſer ſelon mon bon plaiſir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Tu en ſçais bien long.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />J'en ſçay bien d’autres écoute. Je me ſuis
<lb />aviſé dans ce commerce d’un tour de paſſe-paſſe
<lb />qui eſt aſſez drole. Le voicy. Comme j’aime
<lb />beaucoup les ſciences, &amp; par couſequent les
<lb />livres, je ne me ſuis pas contenté de tenir
<lb />un livre pour la Lotterie, j’en ay tenu deux,
<lb />&amp; n’ay montré que le plus gros à M. le Sec,
<lb />&amp; ainſi je ne lui ay remis entre les mains
<lb />que l’argent qu’ont donné ceux dont les noms
<lb />ſont contenus dans ce plus gros livre, j’ay
<lb />pardé l’autre pour moy, &amp; en meme temps l’ar<lb />gent qui y étoit enoncé, j’ai doublé les nume<lb />1os, &amp; par une conſequence naturelle, j’ai dou<lb />bie ma peuite mance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISSETTE.
<lb />Et tout cela ſans ſcrupule?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Pourquoi du ſcrupule? va, va, mon amig
<lb />volenti non ſit injaria. Quand on apporte ſon ar<lb />gent à un homme comme moi qu’on ne con<lb />noit point, qu’on l’abandonne à ſa diſcretion,
<lb />qu’on ſe contente de recevoir ce que le hazard
<lb />conduit par le dit homme voudra bien donner,
<lb />je me perſuade qu’on veut bien perdre ſon ar<lb />gent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Dit-moy, que deviendra le gros lot? ne le
<lb />ſçait-tu point?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Va, va, demeure en repos là-deſfus, &amp; ta
<lb />maitreſſe auſſi, tout ira bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE
<lb />I’entends ce que cela veut dire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />( à part.)
<lb />Pas tout-a-fait il y en aura de bien trompéa
<lb />tantoſt. En attendant que tu ſçaches la deſlinće
<lb />de ce gros Lot, je te vais lire la liſte des autres
<lb />caie,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Lis, ſcapin, cela me fera plaiſir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAPIN.
<lb />La voicy Il tiré un papier de ſa poche, &amp; lis
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Liſte generale des Lots de la lotterie de Ae
<lb />le Sec gouvernée conduite &amp; adminiſtrée par Mi,
<lb />Scapin.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />( à Liſette)
<lb />Allons, inciville, faittes la reverence, quand
<lb />vous entendez le nom de M. Scapin.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />( il continuë de lire
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />La chaiſe percée &amp; le baſſin dont ſe ſervoit
<lb />Cleopatre aprés avoir avallé une perle de trei
<lb />grand prix qu’elle avoit fait diſſoudre dans de
<lb />vinaigre.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cette chaiſe percée feroit un grand plaiſit
<lb />( il parle d’un ton de pedant)
<lb />à un avaricieux, car comme diſoit un Empe<lb />Ieur, qui avoit mis un impoſt ſur ce que les
<lb />enfans appellent du caca, &amp; les grandes per<lb />ſonnes de la.... Lucri bonus odor ex re qua<lb />libet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />autre.
<lb />Pluſieurs teſtes, où ſe ſont retirées les vieilles
<lb />lunes, quand les nouvelles ſont venuës.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La plupait de ces teſtes ſont des teſtes de
<lb />femme &amp; de jeunes gens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />autre.
<lb />Les deux pendans que Gargantua pendit aus
<lb />oreilles de ſa grande jument.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mitre.
<lb />Une chopine du laict de la vache io.
<lb />Ce laict eſt rare. Jupitet qui l’aimoit, en vou<lb />lut faire gouter à Junon, mais cette diableſſe de
<lb />déeſſe étant dans ſon humeur jalouſe le repan<lb />dit, &amp; le fit tomber dans le ciel, &amp; c’eſt cette
<lb />traiſnée blanchatre que nous appellons la
<lb />voye de laict.
<fw><lb />autre.
<lb />1
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Une écritoire ſans pareille, le corps d’un ma<lb />lade frequemment purgé, ſeigné, cliſterisé &amp;
<lb />par conſequent n’eſtoyélpar les medecins ylſert
<lb />de cornet, ce cornet a pour cotton celui, qui
<lb />vient au menton des jouvenceaux, ce cotton
<lb />eſt trempé de l’ancre du navire des argonautes:
<lb />il y à dans cette écritoire des plumes de l’aigle
<lb />dont lupiter prit la forme pour enlever gani<lb />mede, pour cauif un Medecin qui ſçait tailler,
<lb />&amp; pour pierre à aiguiſer des piertes qu’il a
<lb />tirée des reins de ceux qu’il a taillez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />On ſe moquera de toy &amp; de ton lot.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />On ſe moquera tant qu’on voudra, je ne
<lb />voicy les autres Lots.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />luus mi Cihli.M
<lb />Le cordonnier des arbres.
<lb />C’eſt un cyprez. Je lui doune ce nom, parce
<lb />qu’il eſt chargé de pointes &amp; d’alaines au lieu
<lb />de feuilles. TISETTE
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sur ce pied-là il faudra donc appeller un
<lb />porc-epic le cordonnler des beſtes, &amp; un faiſeur
<lb />d’anagrammes le cordounier des poëtes: voyons
<lb />pourſui
<lb />11
<fw><lb />Ma E
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Je poufluis.
<lb />SCAPIN.
<lb />(il lis
<lb />Une petite maiſon portative, où l’on de
<lb />meure tranquillement ſans boire &amp; ſans man<lb />ger, quoi qu’on ſoit fourni de vers, &amp; qu’on
<lb />ait de la biere par deſſus les yeux, où l’on ne
<lb />reçoit que les hommes qui ont perdu l’eſprit, &amp;
<lb />où les plus belles femmes deviennent camuſes,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Tous ces lots-là te reſſemblent, ils ſont er<lb />travagans comme toy:queſt-ce que c’eſt dons
<lb />que cette maiſon?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />c’eſt une biere.
<lb />SCAPIN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE
<lb />Tay-toy, ne parle point de cette vilain
<lb />maiſon.
<lb />SCAPIN
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Que j’en parle, ou que je n’en parle pas, t
<lb />t perdras pourtant quelque jour ton nez auſ
<lb />bien que les autres. Car, comme dit fort bien
<lb />M. l’opera dans un de ſes ouvrages, il faut
<lb />paſſer toſt ou tard, il faut paſſer dans ma bar<lb />que (c’eſt Caron qui parle.) mais continuons.
<lb />autre
<lb />(il lie)
<lb />Une poule qui pond tous les jours un œuf, &amp;
<lb />autant que celade ſel. (il montre ſes deux mains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />La gabelle fera un procez à celui qui aun
<lb />cette poule.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Tu crois donc qu’elle pond du ſel?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tu le dis.
<lb />LISETTE.
<fw><lb />
<lb />311
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />110
<lb />(il montre ſes deux mains)
<lb />Quand je dis qu’elle pond autant que cela de
<lb />ſel, c’eſt-à-dire, qu’elle n’en pond point, puil
<lb />qu’elle n’en pond qu’autant qu’il y en a dans
<lb />mes deux mains, &amp; qu’il n’y en pas un
<lb />grain...... Je t’aprendrai nos autres lots,
<lb />quand j’auray aſſez de temps pour cela.. Vo<lb />yons ce que veut dire mon maître; je le trou<lb />ve blen ganlard.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE Il.
<lb />CLITANDRE. SCAPIN. LISETTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />Allegreſſe, ſcapin! Liſette, allegreſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Quoy, M. avez-vous trouvé un treſor.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ouy.
<lb />CLITANDRE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Ah allegreſſe! allegreſſe à mon tour. Mon
<lb />maitre a trouvé un treſor! je ne moutray plus
<lb />de faim, &amp; je ſeray payé de mes gages, alle<lb />greſſe! ça, monſieur, Comptons vous me de<lb />vet....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />Ecoute. SCAPIN.
<lb />Je n’écoute rien, je veux être payé, &amp; tout<lb />à -l’heure, car ſi je laiſſe paſſer devant moy les
<lb />marchands, les traiteurs, &amp; les joüeurs, à dieu
<lb />le treſor, &amp; à dieu mes gages.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />Ecoute, te dis-je.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Payez-moy, vous dis-je.
<fw><lb />E ij
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />Ecoute, je t’en prie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Payez-moy, Je vous en prie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TLITANDRE.
<lb />Ie te payeray auſſi-toſt que je le pourray:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Ie me t’airay auſſi-toſt que vous m’aurez;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />Veux-tu me faire perdre patience?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Voulez-vous me faire perdre mes gages
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />Tu ne perdras rien pour attendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Je n’attendrai point de peur de peidre.
<fw><lb />21
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TISETTE.
<lb />Tu ne te tairas pas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Je veux parler moy pour mon argent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Ah! Je t’en empécheray bien.
<lb />Elle lui lie les bras de ſa Ceinture, &amp; la bou<lb />Che d’un moucheoir. Seapin étant ainſi lié ſait
<lb />diſſerens ſignes avec la teſte, avec les pieds,
<lb />Gavec les doigts pour exprimer ce qu’il veus
<lb />dire.
<lb />LISETTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tu as ce que tu merites. Mr. le Jaſeur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />J’appelle un treſor la lettre que le viens de
<lb />recevoir. Elle m’apprend qu’un oncle dont l’eſ<lb />pere un treſot conſiderable eſt tombé malade, &amp;
<lb />eſt ſans eſperance de gueriſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISET TE.
<lb />aprés avoir délié Sca pin.
<lb />Parle à preſent tant que tu voudras.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Hé, M.que ne m’appreniez-vous pluſtoſt cet<lb />te nouvelle? Je me ſerois laiſſé recevoir Mede<lb />cin, &amp; avec cette qualité J’aurois, ſans craindre
<lb />la Juſtice, expedié vôtre homme en peu de
<lb />jours, une douzaine de ſaignées, trente lave<lb />mens, quelques purgations, &amp; une diette impi<lb />toyable que je lui aurois ordonnée vous auroir
<lb />aſſûrement fait crier avec raiſon ( il contre fait
<lb />Clitandre) allegreſſe, Scapin? Liſette, allegreſſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />Je me paſſerai bien de ce ſecours, comme je
<lb />ſuis perſuadé que cette mort arrivera; Je vais
<lb />prier M. Le Sec de ne pas donner Angelique pour
<lb />un lot de la Lotterie: je lui montrerai ma lettre;
<lb />parde qu’il y aura egard, &amp; qu’il m’accordera
<lb />cette grace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Il n’eſt plus temps, la Lotterie eſt tirée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />Ah Je ſuis au deſeſpoir! malheureux Clitan<lb />dre? infortuné Clitandre? ma chere Augelique,
<lb />Je vous perdray: pere, mere, nature, fortune,
<lb />pourquoi ne m’avez-vous pas donné tout le
<lb />bien qui m’étoit neceſſaire pour poſſeder la plus
<lb />aimable perſonne du monde? ou plutôt, amour,
<lb />ſympathie, penchant, inclination, pourquoi m’a<lb />vez-vous donné un cœur ſi ſenſible à ſes at<lb />traits? mon pauvre Scapin, aye pitié de moy,
<lb />c’eſt dans cette occaſion que je te prie de te
<lb />montrer affectionné ſerviteur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Eſt-ce une lettre que vous venez de faire, M.
<lb />donnez-la moy, je la porterai a la poſte.
<lb />E iij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />Pourquoi me fais-tu cette demande?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />C’eſt qu’aprés pluſieurs belles choſes vous
<lb />avez fini par, affectionné ſerviteur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />Ah, Scapin, peux-tu plaiſanter me voiant
<lb />ſi affligé?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN prenant un ton de conſolateur,
<lb />Hé, Monſieur, Conſolez vous, vos pleurs
<lb />ne la feront pas ievenir; petite pluie abbat
<lb />grand vent, tant va la cruche à l’eau, qu’a la
<lb />fin elle ſe briſe;ce qui vient au ſon de la fluſte
<lb />s’en ira au ſon du tambour; le diable n’eſt pas
<lb />toûjours à la porte d’un pauvre homme; ceux
<lb />qui ont les pruniers, n’ont pas toûjours les
<lb />prunes; à laver la teſte d’un aſne.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Quel galimatias dis-tu la ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Paix; ignorante; je conſole Monſieur; C’eſt
<lb />ainſi que les gens d’eſpit Comme moi conſo<lb />lent les gens affligez comme lui.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Parle, parle pluſtot pour lui donner quelque
<lb />moien de reformer ce mal-heureux Lot.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />il contrefait ce que luy diſoit tantoſt Liſette
<lb />pour le faire taire.
<lb />Tay-toi, Scapin; tu ne te tairas pas ; ab
<lb />je t’empécheray bien de parler.
<lb />1002
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />il ſe lie la bouche de ſon mouchoir.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />LISETTE lui oſtant ſon mouchoir.
<lb />le te prie de parler.
<fw><lb />
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />( d'un ton grave.)
<lb />Allez, allez, l’ay pitié de vous, malheureux;
<lb />j’auray ſoin de votre fortune, le deſtin eſt de
<lb />mes amis, je le prieray en vôtre faveur: c’eſt
<lb />un vieillard qui aime a boire le petit coup,
<lb />1
<lb />Avec un peu de vin,
<lb />Nous viendrons à bout du deſtin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />Cela veut dire que tu demandes pour boire;
<lb />I il lui donne de l'argent; piens, voici de
<lb />quoi te divertir; je te prie cependant de me
<lb />donner ma boëte pour voir ſi la fortune n’aura
<lb />pas déja decidé en ma faveur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN encore d’un ton grave)
<lb />Vous l’aurez quand il ſera temps de vous la
<lb />donner ne m’importunez pas d’avantage la<lb />deſſus; allez, &amp; vivez en repos ( à part.)
<lb />Il n’eſt pouitant pas encore où il doit étre:
<lb />je veux me ſervir de ce Lot pour le punir par
<lb />quelque chagrin des peines qu’il me fait quel<lb />quefois fouffrir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Monſieur, j’entends à demy mot ; fions<lb />nous à lui; il eſt obligeant, &amp; d’humeur à
<lb />faire du bien à ceux qu’il aime, quand il de<lb />vroit faire quelque breche à ſa probité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAPN.
<lb />Ah vous me faittes trop d’honneur! ( à part.)
<lb />nous verrons tantoſt des gens bien trompez
<lb />&amp; bien détrompez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />( à Clitandre.)
<lb />Songeons, en attendant le bonheur qu’il nous
<lb />lait eſperer a vous donner moyen de procurer
<lb />quelque divertiſſement à ma Maiſtreſſe; vous
<lb />ne pouvez pas lui douner des Cadeaux de
<lb />grands frais; faittes du moins enſorte de vous
<lb />Conformer à ſes inclinations en quelque cho<lb />ſe, vous ſçavez qu’elle aime la Converſation
<lb />des beaux eſprits; vous pouvez la Contenter
<lb />là-deſſus à petits frais, ſi vous voulez nous
<lb />laiſſer faire Scapin &amp; moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />J’ay deux ou trois camarades ( ce ſont
<lb />ceux qui vous divertirent en tant de maniere
<lb />il y a quelques jours) je les feray venir icy, je
<lb />me deguiſeray, pour augmenter la Compagnie,
<lb />nous pourrons faire une Converſation des plus
<lb />ſpirituelles! mais c’eſt de ce ſpirituel qui fait
<lb />me, qui....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Je ſeray de cette partie auſſi ſous un autre
<lb />habit, &amp; tout cela, Monſieur, afin de meſna<lb />ger vôtre bourſe, va diſpoſer tes camarades
<lb />pour ce Regal.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN chante, en imitant un
<lb />endroit de l’Opera de Phaëton.
<lb />Ie vole. Je vole.
<lb />(il parle bas à Angelique en paſſant.)
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />CLITANDUE. ANGELIQUE. LISETTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />A chere Angelique, quel ſujet vous amei<lb />Mne iey?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Vous aimant autant que je vous aime, &amp;
<lb />vous ne l’ignorant pas, devez-vous me faire
<lb />Cette demande? ne devez-vous pas ſçavoir
<lb />que C’eſt l’amour qui me Conduit par tout où
<lb />vous étes?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Vous marchez donc auſſi ſûrement la nuit
<lb />que le jour; car on dit que l’amour porte toû<lb />jours un flambeau?
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Tues bien ſçavante, Liſette! mais tu ne
<lb />ſçais pas encore que l’amour eſt aveugle, &amp;
<lb />qu’ainſi il ne faut pas ſe fier à ſa conduite ;
<lb />qu’on le repreſente petit, &amp; jeune, parcequ’il
<lb />n’arrive jamais juſques à l’âge de diſcretion;
<lb />que la mere eſt fille de la mer, Femme de Vvl<lb />cain, &amp; Maiſtreſſe de Mars, pour nous mon<lb />trer qu’elle ne luy apprend que à exciter des
<lb />tempeſtes, à cauſer des incendies &amp; à faire des
<lb />Carnages, c’eſt pourquoy il a toûjours produit
<lb />de grands deſordres dans le monde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Oh que ſi, je ſçavois cela; Je ſçais encore
<lb />qu’il eſt aveugle, parce qu’il porte un ban<lb />deau devant les yeux, que, quand il favoriſe
<lb />quelque amant, il luy donne de ſes vieux ban<lb />deaux, dont il peut faire du papier pour écrire
<lb />des lettres à ſa maiſtreſſe, que des cœurs des
<lb />malheureux amans, que ſon ardeur a mis en
<lb />charbons, &amp; qu’il a détrempez avec leurs
<lb />larmes, il en fait de l’encre, qu’il lui don<lb />ue des plumes de ſes ailles pour les écri<lb />re, des cendres de ces Cœurs bruſlez pour met<lb />tre deſſus l’écriture, &amp; de la Cire de ſon flam<lb />beau pour cacheter les lettres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />qui t’en a donc tant appris, Liſette?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Belle demande! qui m’en a tant appris? eſt<lb />ce que la ſervante d’une fille ſçavante comme
<lb />vous peut ignorer cela?.... mais, Made<lb />moiſelle, je vous trouve bien tranquille, vous
<lb />aimez Clitandre; il vous aime; vous n’en épou<lb />ſerez, dittes-vous, Jamais d’autre que lui,
<lb />vous ſçavez que vous étes, le principal Lot de
<lb />I a Lotterie que Scapin fait pour Monſieur vôtre
<lb />Pere; vous pouvez par conſequent étre l’épou<lb />ſe de tout autre que de Monſieur: Cependant
<lb />vous étes la-deſſus dans une indolence qui me
<lb />ſurprend. Si je vous veux croire, nous paſſe<lb />rons toute la journée à ne parler que des char<lb />bons, du braſier de Cupidon, de ſes plumes,
<lb />de ſon Carquois, &amp; de mille autres babiolles
<lb />ſemblables qui ne ſont que dans la bouche
<lb />des poëtes, des amoureux tranſis, &amp; d’autres
<lb />pareils extravagans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />C’eſt toy qui m’en as parlé la premiere
<lb />Liſette.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />C’eſtoit afin de voir, ſi vous étiez encore
<lb />aſſez déraiſonnable pour negliger vótre plus
<lb />importante affaire en faveur de ces ſortes de
<lb />bagatelles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Scapin m’a dit de demeurer en repos, nion
<lb />Pere m’a dit la meme choſe; c’eſt ce qui me
<lb />rend tranquil le.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />Scapin m’a parlé de la même maniere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />ata day aamt
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Ie n’ay donc pas ſûjet de m'inquieter. Scapin
<lb />eſt adroit, &amp; pour pluſieurs raiſons eſt tres bien
<lb />intentionné pour nous; ſa Lotterie l’a mis en
<lb />état de ſervir efficacement nôtre amour;je vous
<lb />dis encore une fois que je n’ay, ny ne dois
<lb />cvoir aucune inquietude.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Je Commence à trover que vous avez raiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Il faut Clitandre, qu’en attendant le deciſion
<lb />de nôtre Sort, vous vous alliez divertit à la
<lb />Comedie, pendant que j’iray faire quelque
<lb />viſite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />I bas à Clitandre.)
<lb />Cela vous demande la Comedie, pour vous
<lb />défaire honnétement, parlez de la converſa<lb />tion que nous avons projettée, en voici une
<lb />occaſion favorable; comme je ſuis ſûre qu’el<lb />le ne vous refuſera pas, je m’en vais faire ve<lb />nir promptement nos gens d’eſprit, &amp; je vien<lb />dray avec eux.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />12
<lb />CLITAN DRE. ANGELIQUE.
<fw><lb />
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />2
<lb />A chere Angelique, j’avois deſſein de vous
<lb />Mdonner aujourd’huy la Comedie; ma i
<fw><lb />
</fw><lb />j’ay crû que je vous ferois plus de plaiſir en
<lb />vous faiſant venir icy quelques perſonnes d’un
<lb />eſprit également plaiſant &amp; extraordinaire, dont
<lb />la Converſation enjouée ne vous déplaira peut<lb />etre pas.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Par tout où vous étes j’ay du plaiſir, &amp; ain<lb />ſi j’en auray dans cette Converſation telle
<lb />qu’elle ſoit, pourveu que vous y ſoyez, re<lb />ſtez donc icy', mon pere ne le trouverra pas
<lb />mauvais; j’ay Connu par l’entretien que je
<lb />viens d’avoir avec luy, que ce qu’il a appris
<lb />de la ſuccoſſion à laquelle vous vous attender
<lb />luy fait ſoûhaitter que je ſois à vous.
<fw><lb />la dan mn de mmu
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />Ce ſeroit pour moy le Comble du bon-heur;
<lb />parceque je n’aime que vous, je ne ſoûpire que
<lb />pour vous, je ne ſonge qu'à vous.....
<fw><lb />  
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OMEI ANGELIQUE.
<lb />2
<lb />
<lb />Epargnez-moy, Clitandre. J’ay trop de ſen<lb />ſibilité pour vous; ne l’augmentez pas par des
<lb />expreſſions qui ſont trop dangereuſes pour mon
<lb />repas, parlons de vos gens d’eſprit, doi vont<lb />ils ſe trouver jey bien toſt?
<lb />22
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />
<lb />LACMATIIC
<lb />Oüy Je les attends, ils me l’out fait eſperer
<lb />ainſi.
<lb />L 11
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />sovol ailobol iod
<lb />in 
<lb />SCENE
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />CHAMPAGNE. ANGELIQUE.
<lb />CLTTANDRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHAMPAGNE.
<lb />Ademoiſelle un Monſieur eſt là-bas qui
<lb />Mvous demande.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1
<lb />ANGELIQUE.
<lb />Comment s’appelle-t’il?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHAMPAGNE.
<lb />il m’a dit Comme ça, champagne, ſi on te de<lb />mande mon nom, dis que c’eſt Monſieur cla<lb />que-oiciile.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Claque-oreille! Je ne connois perſonne de co
<lb />nom.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />Il veut dire flatte-oreille, c’eſt Juſtemient un
<lb />de Ceux qui m’ont promis de veuir icy ce
<lb />Monſieur flatte-oreille eſt une maniere d’eſprit
<lb />plaiſant, qui ſe pique du beau langage, &amp; qui
<lb />pour cela ſe fait appeller Monſieur flatte-oreil
<lb />le. Je Croy qu’il vous divertira.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Voyons, faittes entrer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHAMPAGNE eriant de
<lb />Entrez, Monſieur.
<fw><lb />teiz.!
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE. VI.
<lb />MONSIEUR FLATTE'-OREILLE.
<lb />ANGELIQUE. CLITANDRE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />MONSIEUR FLATTE-OREILLE.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Ademoiſelle, comme les paroles ſont
<lb />Maux pensées ce que le bouchon eſt au vin,
<lb />ceſt-à-dire qu’elles les annoncent &amp; les font
<lb />bouche comme unę eſtampe qui Contient la
<lb />veritable portraiture des ſentimens de mon
<lb />eſprit, &amp; ainſi, Mademoiſelle.... &amp; ainſi....
<lb />par Conſequent.... donc.... &amp; ainſi....
<lb />en verité, Mademoiſelle, je viens icy pour
<lb />vous donner l’honneur de me voir, pour jaſer
<lb />avec vous, pour avoir des propos.... à pro<lb />pos de propos, ſçavez-vous bien que j’ay
<lb />toute la nuit Couché debout à cauſe des
<lb />puces ?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />( bas à Clitandre.)
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />Cet homme eſt bouffon; n’importes il me
<lb />divertit plus que s’il étoit ſerieux.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MÔNSIEUR FLATTE-OREILLE.
<lb />Parlez-vous de moy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGÉLIQUE.
<lb />Nou, Monſieur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONSIEUR FLATTE-OREILLE.
<lb />Tant pis, Car j’ay tant d’envie de faire parle
<lb />de moy, que j’ay pas reſolution de me fair
<lb />appeller Monſieur argent au lieu de Monſieu
<lb />flatte oreille. Je ne me pince, &amp; ne me piqu'
<lb />pas moins de faire parler de moy que de parle?
<lb />poliment &amp; doctement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Vous devez étre Content; Car on parle de
<lb />vous par tout Comme d’un homme illuſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONSIEUR FLATTE-OREILLE.
<lb />Ah, ah, ah, Mademoiſelle.... ( d'un autre
<lb />ton. ) ah, ah, ah, vous vous moquez.... voi<lb />la une belle maiſon! J’en ay veu une à Rome
<lb />qui lui reſſemble beaucoup. Celle-cy à-t-elle
<lb />été faitte dans cette ville.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />( d'un tou moqueur.
<lb />On, non; on l’a envoyée par la poſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONSIEUR FLATTE-OREILLE.
<lb />Le Courier étoit diablement embaraſſé, mais,
<lb />helas! rien n’embaraſſe, quand il s’agit de vous
<lb />ſeivir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />A ce que je voids, Monſieur flatte oreille eſt
<lb />galand.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONSIEUR FATTE-OREILLE.
<lb />Je ſuis galand (il lui montre un ruban de ſon<lb />chapeau.) juſqu’à mon Chapeau incluſivement.
<lb />Voyez, voyez, regardez auſſi, je vous prie,
<lb />Ce chapeau, ſçavez-vous bien que j’ay le plus
<lb />Commode Chapelier du Royaume des Chape<lb />liers? il donne pour deux chapeaux vieux
<lb />un œuf.
<lb />2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Un chapeau neuf pour deux vieux! cela, eſt
<lb />Commode pour vous.
<lb />F ij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONSIE RFLATTE OREILLEE
<lb />( il s’applaudis an riant d’avoir dit ce bon
<lb />2.
<lb />Ah, ah, ah, ch, ch, ch, ih, ih, ih, pasbleu je
<lb />me ſçay bon gré d’avoir tant d’eſprit, ma foy
<lb />vous avez don é dans le panneau, dans le pan<lb />neau vous avez donné. ( il rit. )ah, ah, ah...
<lb />quand je dis qu’il donne pour deux Chapeaux
<lb />vieux un œuf, ce n’eſt pas un Chapeau neuf
<lb />que je veux dire; c’eſt un œuf qui, ſort du der<lb />riere d’une poulle. ( il rit.) ah, ah. ah.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />Oh, Monſieut flatte-oieille en ſçait de bonnes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONSIEUR FLATTE-OREILIE.
<lb />( d’un autre ton à angelique.
<lb />Vrayment je le croy.... N’eſt-ce pas vôtré
<lb />portrait que je viens de voir dans une chambre
<lb />par où j’ay paſſé ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGLIQUE.
<lb />Ouy apparemment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONSIEUR FLATTE-OREILLE.
<lb />Le peintre à tres bien attrapé voſtre res-ſem<lb />blance vôtre portrait eſt ſi bien fait, que, quand
<lb />on ne vous auroit, jamais véuë, on ne laiſſe<lb />roit pas de vous y reconnoiſtre. Je veux que
<lb />vous m’envoyiez cet homme-là, &amp; que, com<lb />me j’aime les livres bien écrits, il me repreſen<lb />te liſant tout haut un Livre que je tiendray à la
<lb />main, &amp; qu’il peigne mon valet en un Coin, où
<lb />il ne ſoit point veu, de telle ſorte pourtant qu’il
<lb />me puiſſe entendre quand je l’appelleray. Je
<lb />veux toûjours des extraordinaires dans ce que je
<lb />fais faire pour moi, il y a quelque temps que
<lb />j’envoyay querir un peintre pour me repreſen<lb />ter en enfant gaſté &amp; lebordé, l’ignorant me
<lb />repreſenta ſous la figure d’une eſpiegle ,’il n’out
<lb />pas l’Eſprit de Com rendre que par gaſté &amp; dé<lb />bordé, je pretendois étre habillé de moiſi, c’eſt<lb />Panoiuadide l' &amp; ſans bordure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE
<lb />L’eſprit des peintres n’a d’étenduë que celle
<lb />de leur pinceau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />MONSIEUR. FLATTE-OREILLE.
<lb />A propos de pinceau, j’ay remarqué en re<lb />gardant par la feneſtre de vôtre chambre qu’une
<lb />tour qui eſt vis-à-vis vousôté la veuë, que n’ap<lb />portez vous du remede à cette incommolité?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Cela ſeroit bien difficile.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONSIEUR FLATTE-OREILLE
<lb />Bien difficile! hé morbleu un ſac de plaſtre fe<lb />ra l’affaire; vous n’avez qu’à faire murer vô<lb />ne reuentreme cettemamere la tour ne vous ote<lb />ra plus la veuë, bien difficile! Oh que les eſ<lb />prits bornez ſont Capables de peu de choſes:
<lb />( d’un autre l’on.
<lb />que dittes-vous de la ſaiſon?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Elle eſt bien inconſtante.
<fw><lb />4
<lb />(1
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONSIEUR FLATTE-OREILLE.
<lb />Il n’y aura point de vin cette anneé, car l’eau
<lb />de vie luy a fait rendre l’eſprit ( il rit ) ah,
<lb />ah, ah, ah.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1 6
<lb />ANGELIQUE.
<lb />Que vous montrez d’eſprit. Monſieur Flat<lb />te-oreille !
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONSIEUR FLATTE-OREILLE.
<lb />( d’un autre t'on.)
<lb />Moy, point du tout. l’hyver paſſé étoit bien
<lb />froid! il geloit à pierres fendantes, tout s’y
<lb />preno t juſqu’aux manteaux. ( il rit ) ah, ah ,
<lb />ah, ah. Pourmoy je hay tant le froid, que le ne
<lb />F iij
<lb />puis ſouffri iles miroirs, a cauſe de leurs gla<lb />ces; les Medecius, à cauſe qu’on les appelle
<lb />des Medecins de neige, &amp; leurs ordonuancesà
<lb />cauſe qu’elles veulent que les malades man<lb />gent de la geleé. (il rit. J ah, ah, ah, ah.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Ah, Monſieur flatte-oreille, on né peuſt plus
<lb />tenir contre vos ſaillies d’Eſprit! Mro,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONSIEUR FLATTE-OREILLE tout rem<lb />pli de ſon merite.
<lb />1
<lb />Une petîte queſtion : voyons ſi vous y ré<lb />pondréz, ſçavez-vous bien Comment il s’y
<lb />faudroit prendre pour faire qu’un Criminel de<lb />vint pantoufe?
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Oh, cela me paſſe.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONSIEUR FLATTE-OREILLE.
<lb />Ne ſutor ultra Crepidam, on n’a qu’à ne
<lb />lui point faire de quartier; de cette maniere ce
<lb />pauvre diable ſera pantouſle. (il rit.) ah), ah,
<lb />ah, ah.
<lb />4
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Ah, faitres-moy mifericorde, Mouſieur flat<lb />te-oreille; Vous montrez tant d’eſprit, que je
<lb />n’oſe parler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONSIEUR FLATTE-OREILLE.
<lb />(il la contrefait.)
<lb />
<lb />
<lb />Miſericorde, quel langage groſſier! miſe<lb />ricor de ! faittes-moi miſericordé ! hé fy, Ma<lb />demoiſelle, apprenez que pour parler avec de<lb />licateſſe, oa ne dit plus miſericorde;mais mi<lb />ſerificelle, parceque la ficelle eſt plus delicatte
<lb />&amp; plus deliée que la Corde; on ne dit plus
<lb />turlupin, ni criſpin, mais turlugaſteau, &amp;
<lb />Criſgaſteau, parce que le gaſteau eſt plus de<lb />lirat que le pain. (il rit.) ah tah, ah, ah. En te<lb />nez-vous? on ne doit plus dire hiſtoriens mais
<lb />hiſtochoſe; parce qu’une choſe telle qu’elle
<lb />lontjanat pius querien ..ʳ.
<lb />1
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />1
<lb />
<lb />SCENE VII.
<lb />  
<lb />MONSIEUR FLATT EOREILLE.
<lb />MONSIEUR DE GOUBONTRAIS.
<lb />CLITANDRE, ANGELIQUE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />3
<lb />MONSIEUR FLATTE-OREILLE.
<lb />H te voila, Monſieur de goubòntrais, tu
<lb />Aviens apparemment pour augmenter icy le
<lb />nombre des gens d’eſprit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOrGIBUIe DD GOUBONTRAIS.
<lb />Je ſuis venu Comme une ombre, Monſieur
<lb />flatte oreille, pour faire paroiſtre l’éclat de
<lb />vôtre merite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONSIEUR FLATTE-OREILIE.
<lb />Ah, ah, ah... ch, ch.... épargnez... hé
<lb />fy, vous vous moquez.. .
<lb />(ils ſe font des civilitez plaiſantes.)
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />(bas à angelique.)
<lb />Ce jeuue homme qui vient d’arriver pretend
<lb />que ſon Caractere ſe trouve dans ſon nó retout<lb />né; Goubontrais, c’eſt-à-dire, tres bongouſt. il eſt
<lb />du nõbre de ces gens du bel air, qui ſe piquẽt de
<lb />qualité &amp; de ſçavoir tout, ſans avoir rien appris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />( bas à Clitandre.) 
<lb />C’eſt donc un autre original?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />Oüy. ANGELIQUE.
<lb />Tant-mieux, il m’en divertira da vantage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. DE GOUBONTRAIS.
<lb />Parbleu, M. de flatte-oreille, je viens de
<lb />chez un bourgeois qui ne ſe repent pas d’a<lb />voir reçeû ma viſite; car je luy ay donné ua
<lb />avis qui luy ſera d’une grande utilité, il ſe
<lb />plaignoit que des taupes ravageoient enrie,
<lb />rement un grand pré qu’il a à une ieuë d’icy:
<lb />Je luy ay dit que pour empecher ce deſordre, il
<lb />n’avoit qu’à le faire paver inceſſament. Enve<lb />rité l’eſprit du bourgcois eſt bien borné; ah il
<lb />faut être de qualité pour avoir les ſclenes infu<lb />ſes, le bon gouſt, le juſte diſcernement, &amp; pour
<lb />ſe connoître à tout. Comment ſe peut-il faire
<lb />qu’il ne vienne pas dans l’eſprit d’un homme,
<lb />qu’un pté étant pavé, les taupes ne pourront
<lb />pas en ſoûlever la terre, &amp; y faire ces boſſes
<lb />qui bleſſent la veuë?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />(le raillant)
<lb />Quoy, M. être ſi jeune, &amp; en même temps
<lb />ſi habile! pouvez-vous avoir lû aſſez pour
<lb />ſçavoir tant de choſes !
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. DE GOUBONTRAIS.
<lb />Moy, lire ! avons-nous beſoin de lecture
<lb />pour devenir habiles nous autres gens de qua<lb />lité? nous ſommes des livres vivans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. FLATTE-OREILLE.
<lb />Monſieur eſt un livre relié en veau dote
<lb />ſur tranche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. DE GOUBONTRAIS.
<lb />M. flatte-oreille eſt toûjours goguenard.
<lb />Il ne manque jamais à donner ua! agreable
<lb />tour à ſes bons mots ; ſes reparties ſont auſſi
<lb />apres aux poſts que ſon gouſt &amp; ſont appetit.
<fw><lb />D
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M FLAIE OREILIE.
<lb />Ah vous me donnez le change quand vous
<lb />ditres que mon appetit eſt apre aux poſts l’a<lb />peté de vôrté ſatyre eſt un peu trop apre à pro<lb />poition de mes apropos.....
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VIII.
<lb />M. PLEURE-MIETTE. ANGELIQUE.
<lb />M. FLATTE-OREILLE. M. DE GOU<lb />BONTRAIS. CLITANDRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. PLEURE-MIETTE
<lb />avec umne boete &amp; un billet noir.
<lb />( il crie de joye.)
<lb />Un Lot, un Lot, un billet, noir, un Lot.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />( Elle lit le billet.)
<lb />Voyons, M. quel Lot vous avez : des hom<lb />mes qui vivent &amp; qui agiſſent ſans aucun uſa<lb />ge de la reſpiration le Lot eſt beau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. PLEURE-MIETTE,
<lb />Et tres-utile. Je vais chaſſer tous mes valets
<lb />de chez-moy, pour me ſervir de ces hommes<lb />cy; parce que ne reſpirant point, apparemment
<lb />ils ne mangent, ny ne boivent, &amp; ainſi ils me
<lb />pourront rendre ſervice, ſans me faire aucune
<lb />dépenſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />L’avantage eſt tres grand ſous quel nom
<lb />avez-vous eſi ce Lot?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. PLEURE-MIETTE.
<lb />Sous le mien : liſez-le ſur la boëte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />(E le lit.)
<lb />ANGELIQUE.
<lb />L'heureux pleure-Miette ça il faut que j’aill
<lb />faire venir Scapin pour vous l’apporter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M.F LATTE-OREILLE.
<lb />(A part.)
<lb />Il faut cela étant que je m’aille querir moy
<lb />meme
<lb />(à angelique.)
<lb />M-demoiſelle ne prenez pas cette peine, permet
<lb />tez-moy de l’aller chercher &amp; je ſeray bien aiſ
<lb />dé voir en meme temps les Lots de la lotteris
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />M. flatte-oreille veut être obligeant auſſi,
<lb />bien que galant &amp; bien diſant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. FLATTE OREILLE.
<lb />Oh ouy aſſûrenient j’ay bien dix ans; eſt-ce
<lb />que je ne parois avoir que cela ? il eſt vra
<lb />que les beaux garçons ne vieilliſſent jamais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Quand je dis que vous eſtes bien diſaut
<lb />je veux dire que vous parlez bien,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. FLATTE-OREILLE.
<lb />Ah, ah.... C’eſt-à faire à vous, Mademoiſelle
<lb />vous en eſtes un autre.
<lb />( il ſen va.)
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IX.
<lb />ANGELIQUE. M. PLEURE- MIETTE.
<lb />CLITANDRE. M. DE GOUBONTRAIS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Vous rendrez témoignage au public, M
<lb />leure-miette, que noue Lotterie a ete tuée fi<lb />element.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. PLEURE-MIETTE.
<lb />Ohje publieray par tout que la fidelité
<lb />a regné dans toute ſon étenduë. auſſi n’en
<lb />is-je pas douté; je ſçay que M. vôtre pere eſt
<lb />a homme d’une trop grande probité pour
<lb />romper perſonne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Euſſiez-vous parlé de la ſorte, M. pleure<lb />aiette, ſi vous n’euſſiez rien eû ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />Oh M. Pleure-miette n’eſt pas intereſſé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. PLEURE-MIETTE.
<lb />Non aſſûrement. Comme l’Intereſt ne m’y a
<lb />as fait mettre, je n’aurois eu aucun chagrin,
<lb />le loit ne m’avoit pas été favorable....
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE X.
<lb />CAPIN. M. PLEURE-MIETTE,
<lb />M. DEGOUBONTRAIS, ANGELIQ E,
<lb />CLITANDRE.
<fw><lb />SCAPIN. tenant un miroir.
</fw></p>
<p type="MainZone-P"><lb />JOicy M.le Lot que vous demandez.
<lb />M. PLEURE-MIETTE.
<lb />Vous vous trompez. C’eſt pour Mademoiſelle,
<lb />e vous apportez ce miroir.
<lb />SCAPIN. luy preſentant ce miroir.
<lb />Regardez dedans, que voyez-vous?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. PLEURE-MIETTE.
<lb />le vois ces Meſſieurs, je voids Mademoiſelle,
<lb />je vous voids, je me voids.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Je vous donne tout cela. Il y a, comme vous
<lb />voyez plus que vous ne me demandiez, puiſ<lb />qu’il y a une damoiſelle qui ne vous eſtoit
<lb />Pas promiſe dans vôtre billet noir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. PLEURE-MIETTE.
<lb />La Damoiſelle ne rendra pas le Lot meilleur.
<lb />Quoy, fourbe, eſt-ce aiuſi que vous jouez les
<lb />gene? je vais cr er par toute la ville que vous
<lb />mefitez.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />APIN.
<lb />Dequoy vous plaignez-vous! on vous dou<lb />ne ce qui eſt porté par voſtre billet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M.PLEURE-MIETTE.
<lb />Voila Comme ſont la plus part des billes
<lb />no'is de ces ſortes de Lotteries: ou ils ne dou
<lb />neut pas ce qu’ils promettent, ou ce qu’il
<lb />donnent ne vaut jamais autant qu’ils l’eſti<lb />ment... des hommes ſans reſpiration! c’eſt<lb />â-die, un méchant miroir ... oh, je te...
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />il fait peur à Seapin &amp;
<lb />ſen va Scapin ſen va auſſi.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE. XI.
<lb />CLITANDRE. M. DE GOUBONTRAI
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Il n’eſt pas content auſſi n’a-t’il pas ſujet e
<lb />l’eſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. DE GOUBONTRAIS.
<lb />Je ne mets jamais à ces ſortes de banques de
<lb />peur de donner à mon prochain des tentations
<lb />d’injuſtice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />J’ay remarqué, M. de goubontrais, que
<lb />vous avez eû peur de M. pleure-miette. Com<lb />ment ſe peut-il faire qu’ayant une épée au
<lb />cont vous eragniez ce bourgeois?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. DE GOUBONTRAIS.
<lb />C’eſt que je tiens à des-honneur de me battre
<lb />contre un faquin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />L’épée de Monſieur ne ſe met pas à tous
<lb />les jours, ny contre toutes ſortes de gens-
<lb />Elle eſt de qualité auſſi-bien que ſon maître.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XII.
<lb />M. FLATTE-OREILLE ANGELI<lb />QUE. M. DE GOUBONTRAIS.
<lb />CLITANDRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. FLATTE-OREILLE vient en riams,
<lb />( à Angelique)
<lb />HMa foy j’en viens de donner à M.vôtre
<lb />Apere tout du long de l’aulne, je l’ay épouſ<lb />té de la bonne maniere. Je luy ay fait ſur
<lb />quantité de curioſitez qu’il m’a montrées, des
<lb />queſtions aux quelles il n’a pû repondre c’eſt
<lb />uu bon homme... c’eſt un bon homme &amp;
<lb />puis c’eſt tout.
<fw><lb />1
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Mon pere ne ſe pique pas d’eſttre ſçavant
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. DE GOÜBONTRAIS.
<lb />Un peu de qualité dans ſa naiſſance auro
<lb />bien fait pour ce bon homme ah que cel
<lb />( d’un ton de ſuffiſance)
<lb />l’auroit rendu habile! ſçachons donc, M
<lb />flatte-oreille, ces queſtions; voyons un peu
<lb />nous y répondrons mieux que M. le Sec.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. FLATTE-OREJLLE.
<lb />Je luy ay demandé ce que c’eſt qu’un o
<lb />dont la moüelle chemine, ce que c’eſt que le
<lb />cinuitiere des vivans &amp; des morts, ce que fait
<lb />la lune quand elle eſt au plain, ce qui, quoique
<lb />ſans peſanteur, met cependant en ſueur ceur
<lb />qui le portent, qui ſont ceux qui rendent l’or<lb />porable à quoy reſſemblent les eſcrimeurs, le ca<lb />baret, les filoux, &amp; un gros homme qui maiche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. DE GOUBONTRAIS.
<lb />Il n’y a rien de plus faci le que de repondre ì
<lb />tout cela, un os dont la moüelle cheminc el
<lb />un os dont la moüelle marche....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. FLATTE-OREILLE.
<lb />Hé qu’eſt-ce que c’eſt qu’un os dont la
<lb />moüelle marche?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. DE GOUBONTRAIS.
<lb />C’eſt.... C’eſt.... C’eſt.... enfin
<lb />chacun a ſa réponſe particuliere pour ces ſorte
<lb />de demandes. Dittes un peu ce que vous y re<lb />pondez, cela vous fera plaiſir, je le voids bient
<lb />vous ſeriez fâché, ſi rencontrant juſte, je vou<lb />empéchois d’expliquer vous-même ces petiré
<lb />galanteries &amp; à vous dire le vray, c’eſt par
<lb />complaiſance queje ne veux pas aller plus loin
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. FLATTE-OREILLE
<lb />Vous avez montré toüjours de l’eſprit, M. de
<lb />Goubontrais, toûjours de l’eſprit méme dans
<lb />les occaſions où vous n’en montrez point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. DE GOUBONTRAIS.
<lb />Venons à vos reponſes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. FLATTE-OREILLE.
<lb />M’y voicy, puiſque vous, le voulez: un os,
<lb />dont la moüelle chemine, eſt un tuyau de fon<lb />taine:le cimet iere des vivans &amp; des morts n’eſt
<lb />autre choſequ’un livre ſemblable à la plûparr
<lb />de ceux qu’on nous donne aujourd’huy, qui ne
<lb />ſont pleins que de rapſodies faites des ouvrages
<lb />des autheurs anciens &amp; moderues qu’eſt-ce que
<lb />fait la lune, quand elle eſt au plain? Elle luit;
<lb />qu’eſt-ce qui quoy que ſans peſanteur, met ce<lb />pendant en ſueur ceux qui le portent? ce ſont
<lb />les rayons du Soleil du mois d’aouſt qui ſont
<lb />ceux qui iendent lor põtable? ce ſont les
<lb />yvrognes. à quoy reſſemblent les eſcrimeurs?
<lb />aux cordonniers, parce qu’ils ſçavent bien faire
<lb />une botte; le cabaret? à un lieu où l’on veud
<lb />la folie par bouteilles; les filoux? aux chaſſeurs
<lb />qui tirent en volant. Un gros homme qui mar<lb />che? à une longe de veau qui ſe promeine ſur
<lb />ſes lardons.... qui eſt la?....
<fw><lb />
<lb />1.
<lb />0
<lb />
<lb />
<lb />G
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XIII.
<lb />M. FLATTE-OREILE. M. DE BON<lb />ERGOT. M. DE GOUBONTRAIS.
<lb />ANGELIQUE. CLITANDRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. FLATTE-OREILLE.
<lb />E' Ma foy, je croy que c’eſt l’illuſtre phi<lb />TTloſophe M de bon Ergot... C’eſt lui
<lb />meme. tu as beau faire le Rominagrobis, 
<lb />I’embraſſeray malgré ta gravité; j’ay trop de
<lb />joye de te voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. DE BON-ERGOT.
<lb />Monſieur, quand on ſaluë un philoſophe, i
<lb />faut que ce ſoit en forme, &amp; voicy commeat
<lb />rout ſçavant philoſophe merite qu’on l’honort
<lb />( voila la majeure.) vous M. de bon Erges
<lb />I c’eſt de moy que je parle.) Vous eſtes ſçavan
<lb />philoſophe. ( C’eſt là la mineure.) donc vout
<lb />meritez qu’on vous honore. ( C’eſt là la cou
<lb />ſequence.) par Conſequent ſalüez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. FLATTE-OREILLE.
<lb />Ie n’entend point tout cela: parle bon fran<lb />cois, mon pauvre bon Ergot, &amp; je t’entendraj
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. DEGOUBONTRAIS.
<lb />( d’un ton de ſuffiſance.)
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Je l’entends bien moy. Ah, ah, en verité e
<lb />n’eſt pas ſans raiſonque l’on reſpecte les gen
<lb />de naiſſance comme moy; car en même tenij
<lb />que la nature leur donne de la nobleſſe, el
<lb />les remplit de diſcernement &amp; de penetration
<lb />Voicy ce que veut dire M. de bon-Ergot écous
<lb />tez bien, M. Flatte-oreille. Il veut dire qu’il e
<lb />majeur ( en effet il eſt plus grand que vous
<lb />qui eſtes mineur, c’eſt-adire plus petit,
<lb />&amp; que par conſequent vous lui devez honneur
<lb />&amp; reſpect. Ah, ah, ah, Mademoiſelle nôtre philo<lb />ſophe en tient, il croyoit que perſonne ne l’en<lb />tendroit icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. DE BON-ERGOT.
<lb />Oh, vous m’entandrez toûjours bien, mais c’eſt
<lb />Matorialiter: Car vous avez les oreilles aſſez
<lb />grandes pour cela. 1
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. DEGOUBONTRAIS.
<lb />Materialiter, Mademoiſelle, c’eſt-à-dire de la
<lb />matiere. Vous voyet que rien ne me paſſe.
<lb />L il montre M. de Bon-ergot. ) ce qui eſt admi<lb />fable, c’eſt que ces gens-là paſſent leur vie ſur
<lb />des livres pour apprendre toutes ces choſes, &amp;
<lb />moy, ouy, moy qui vous parle, je ſçay tour ce<lb />la de moi-meme, ſans étudier, ſans maiſtre, enfin
<lb />de moy-même, ce qui s’appelle de moy-même.
<lb />Apres cela nous autres gens de qualité nous
<lb />ferons grand cas de ces ſçavans de college; hé
<lb />ouy, M. les Scolares, hé oüy venez dire que les
<lb />gens de qualité ne ſçavent rien.... Mais ayons
<lb />Ie plaiſir de l’entendre diſcourir. M.de Bon<lb />Ergot, qu’elle à été la matiere de vôtre étude
<lb />se matin.
<lb />1
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. DE BON-ERGOT.
<lb />Le fromage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. FLATTE-OREILLE.
<lb />Monſieur veut dire qu’il s’eſt étudiélà manger
<lb />du fromage ce matin. Oh j’en aurois bien fait
<lb />autant, quoyque je ne ſois pas philoſophe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. DE BON-ERGOT
<lb />Je veux dire que j’ay cherché les proprietez
<lb />du fromage, &amp; voicy celles que j’ay trouvés
<lb />j'ay trouvé 1. qu’il fait peur aux voleurs. 2.
<lb />qu’il empeche d’être mordu des chiens. 3
<lb />qu’il met la paix à la maiſon.
<lb />tous s’approchent de luy, l’entouren! &amp;admi<lb />rent ces propoſitions, cependant il ſe pro<lb />meine gravement, ' avec une fiereté qui
<lb />marque le mepris qu’il fait de ceux qui
<lb />ſont autour de luy; puis il continuë;
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />Hé, oüy, oüy, nous autres ſcholares nous
<lb />ferons grand Cas des gens de qualité: ouy,
<lb />oüy, venez dire à preſent que les philoſophes
<lb />ne ſçavent rien. Voici Comment je prouve I.
<lb />que le fromage fait peur aux voleurs.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Le fromage Cauſe de la pituite, qui tombant
<lb />de la teſte ſur les poulmons, excite pendant la
<lb />nuit par ſon acreté une toux qui fait grand
<lb />bruit: atqui le bruit qui ſe fait dans une cham<lb />bre empéche les voleurs d’avoir la hardieſſe d'
<lb />entret, ergo le fromage fait peur aux voleun
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />2. Le fromage empéche d’étre mordu de
<lb />chiens, voicy Comme je le prouye.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Le fromage Cauſe la goutte, &amp; par Conſe<lb />quent oblige de porter un baſton. atqui le
<lb />chiens n’oſent pas mordre celui qui porte us
<lb />baſton, ergo le fromage empéche d’étre mordi
<lb />des Chiens.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />3 Et ultimo. Le fromage met la paix à li
<lb />maiſon voicy Comment je le prouve.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Ce qui met la paix à la maiſon, c’eſt quaud
<lb />le mary n’en ſort point pour aller voir en ville
<lb />quelque maiſtreſſe qui mettroit martel &amp; le trou<lb />ble dans la teſte de ſa femme atqui le fromag
<lb />donnant la goutte: Ut jam diximus ſupra, Em
<lb />peche le mary de ſortir:ergo le fromage met
<lb />paix à la maiſon.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Hé oûy, Mrs. les gens de qualité oſerom
<lb />aprés ces belles découvertes faire Comparaiſet
<lb />avec les philoſophes !
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONSIEUR DE GOUBONTRAIS.
<lb />* Voila comme ſont la plus part des raiſonne<lb />mens, qui rendenr ces gens-là ſi fiers.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />MONSIEUR FLATTE-OREILLE.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Il faut bien que ſon raiſonnement ſoit faux;
<lb />car tous les jours je mange du fromage, &amp; ce<lb />pendant I. ma femme me bat comme un tam<lb />bour, &amp; fait le diable au logis. 2. je fus hier<lb />mordu d’un chien à qui je voulois oſter une
<lb />Cuiſſe de dindon qu’il avoit pris chez un ro<lb />riſſeur de nos voiſins. 3. &amp; ultimo, les voleurs
<lb />me prirent il y a quelques jours ſix paires de
<lb />vieux ſouliers que je gardois pour aller chan<lb />ger chez un ſavetier Contre une paire de moins
<lb />Puaa
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />MONSIEUR DE BON-ERGOT.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Oh je voids ce que c’eſt, écoutez ;] c’eſt que
<lb />vous ſortez de chez vous; c’eſt que vous ne
<lb />portez point de bâton; c’eſt que vous n’avez
<lb />pas la toux, &amp; ainſi, diſtinguo.....
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />MONSIEUR FLATTE-OREILLE.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Ab, je vous prie, point de ces diſtingos, c’eſt<lb />à-dire ; point de ces faux-fuyans; point de
<lb />ces Coûjeaux à deux tranchans; point de ces
<lb />bouches qui ſouſſlent le chaud &amp; le froid;point
<lb />de ces eſcaliers dérobez; point de ces paſſe<lb />paitout, point de ces échapatoires, point.....
<fw><lb />   1
<lb />
<lb />
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XIV.
<lb />CLITANDRE M. CHANTE VERS
<lb />MONSIEUR DE GOUBONTRAIS
<lb />MONSIEUR FLATTE OREILLE
<lb />M. DE BON-ERGOT. ANGELIQUE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />Ah voicy nôtre amy Monſieur chante-vers,
<lb />Abonjour Monſieur chante-vers. 
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONSIEUR CHANTE-VERS.
<lb />Ah, bonjour, Monſieur;
<lb />Salut &amp; honneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />M. DE GOUBONTRAIS.
<lb />Eſt-ce que Monſieur ne chante qu’en vers!
<lb />pour moy je Chante de toutes Couleurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />H
<lb />Le nom de Monſieur chante-vers veut dirs
<lb />qu’il ſçait chanter &amp; faire des vers, les vers
<lb />luy ſont ſi naturels, qu’il ne parle qu’en vers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. CHANTEVERRS.
<lb />
<lb />Ouy, ouy, Monſicur, je ſuis un marle,
<lb />Qui ſeulement par des vers parle,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />( à Angelique.
<lb />( Mademoiſelle voudra bien
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Souffrir icy mon entretien.)
<lb />( elle rit.
<lb />Elle rit! Oh vrayment je ne veux pas qu’on
<lb />rie,
<lb />Car je n’entends point raillerie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />(à Clitandre.)
<lb />Si par une mauvaiſe humeur
<lb />Elle refuſe Cet honneur,
<lb />Elle n’aura qu’à me le dire,
<lb />D'icy bien-toſt je me retire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Il faudroit étre de bien mauvais gouſt, pour
<lb />refuſer de vous entendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. CHANTEVERS.
<lb />Je ne m’y laiſſeray pas prendre,
<lb />Il eſt ſur qu’à vos Complimens
<lb />je fure la réponce en rimant ;
<lb />Sur cela Court ſi je demeure,
<lb />Je veux bien mourir tout-à-l’heure;
<lb />Toûjours une rime ſuivra
<lb />Le mot qui la precedera.
<lb />Si quelqu’un m’appelle poëte,
<lb />Pour rimer, je mets omelette,
<lb />Si l’on parle d’un bon boudin,
<lb />Auſſi-toſt j’appelle Scapin* * (Scapin qui eſt
<lb />Veut-on entendre une gazette. Monſieur Flat<lb />te-oreille regarde s’il à du boudin à luy
<lb />donner.)
<lb />On n’a qu’à Conſulter Liſette, ** ** ( Liſette
<lb />Elle ſçaura fort bien jaſer,
<lb />qui eſt Mon<lb />Mentir, medire, &amp; babiller; ſieur de Gou<lb />Ah que c’eſt une bonne teſte !
<lb />bontrais le
<lb />Plus ruſé qu’elle n’eſt pas beſte, regarde avec
<lb />Veut-on une bouche bavarde?
<lb />colere.)
<lb />Faittes chez bon-ergot lava, * (* de bon-er<lb />C’eſt Chez luy qu’on la trouverra, got ſe fache.)
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />En Docteur il vous parlera,
<lb />Mais en Docteur qu’on ne fait taire,
<lb />Qu’en luy fracaſſant la mâchoire
<lb />( Icy la rime cloche un peu,
<lb />Je n’en fais pas un des-aveu,
<lb />Mais pour la rendre bien plus riche,
<lb />Je la mets tout-à-l’heure en friche,
<lb />I’aime mieux bleſſer la raiſon
<lb />Que la verſification;
<lb />Pour rimer au nom d’Angelique,
<lb />Je n’ay qu’à lui faire la niquę*
<lb />4 Angelique
<lb />Pour rimer avec bon-ergot, leve les epau<lb />les pour marquer la pitié que lui fait ce poëte.
<lb />Je n’ay qu’à dire qu’il eſt ſot* * bon Erges
<lb />Pour rimer au nom de Clitandre, luy montre
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Je n’ay qu’à l’envoyer ſe pendre,* * Glitau<lb />Ceci ſoit dit ſans vous fâcher, dre imite
<lb />Puiſque ce n’eſt que pour rimer. Angelique.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />( bas.)
<lb />ANGELIQUE.
<lb />Sans meutir, Clitandre, vous me donnet
<lb />par l’entretien de tous ces originaux un des
<lb />plus agreables plaiſirs que j’aye goûté de mi
<lb />vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. CHANTE-VERS.
<lb />( à Angelique.)
<lb />Que dittes-vous donc là tout bas?
<lb /> il me montre Clitandre.)
<lb />Monſieur de moy ſeroit-il las?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />Moy las! vôtre maniere de parler (à Angeli<lb />que.) eſt trop charmante pour laſſer. Made<lb />moiſelle, Monſieur ſçait auſſi chanter, &amp; c’eſt
<lb />lui qui d’ordinaire fait les paroles &amp; la muſi<lb />que de ce qu’il chante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. FLATE-OREILLE.
<lb />Monſieur ſçait-il bien la langue?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. CHANTE-VERS.
<lb />Quri moy? la plaiſante harangue i
<lb />Je ſçay parler Comme Balzac,
<lb />Et la-deſſus je mets au ſac
<lb />Les femmes les plus precieuſes;
<lb />Mes paroles ſont toutes creuſes,
<lb />C’eſt-pourquoy le ſon en eſt beau:
<lb />Déniandez à ce jouvenceau.
<lb />il montre Monſieur
<lb />de goubontrais,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />M. DE GOUBONTRAIS.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />( à Angelique.)
<lb />Ces mots ne vous font-ils pas peur, Made<lb />moiſelle?
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Chantez-nous, je vous prie, quelque air
<lb />&amp; quelque paroles de vôtre façon; je me con<lb />nois en tout, ( d’un ton de ſuſſiſance.), &amp; par<lb />ticulierement en Muſique je ſçay l’hyperboleon,
<lb />le dizeugmenon, le parhypate, le Chroma<lb />tique....
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. FLATTE-OREILLE.
<lb />Hé, Monſieur de Goubontrais, je eroy que
<lb />ſi vous ſçaviez ce que ſignifient ces mots, vous
<lb />u’auriez pas moins de peur qu’elle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. CHANTE-VERS.
<lb />Oa ſe croit habile en Muſique,
<lb />Et on fait aux autres la nique,
<fw><lb />
<lb />–
</fw><lb />Pour en ſçavoir deux, ou trois mots;
<lb />Ces gens-là ne ſont que des ſots,
<lb />Ils ſont ſçavans en ignorance,
<lb />Et c’eſt-la toute leur ſcience.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. DE GOUBONTRAIS.
<lb />Si ces gens-là ſont Comme moy, Monſies
<lb />Chante-vers, ils peuvent decider, &amp; ils deci
<lb />deut en effet ſouvent à l’Opera ſur les airs a
<lb />s’y chantent, le ſuecez d’une piese dépend ſou
<lb />vent de leur deciſion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. CHANTE VERS.
<lb />Il eſt vray, ſouvent ces gens-là
<lb />Rodent partout dans l’Opera,
<lb />Regardent ſous le nez la belle,
<lb />Font au bourgeois une querelle
<lb />Changent de place autant de fois
<lb />Que la ſçene change de voix,
<lb />Y fredonnent, à bouche cloſe,
<lb />Quelque air, ſongeant à d’autre choſe
<lb />Qu’à ce qu’on fait, qu’a ce quon dit;
<lb />On devroit crier au chianlit,
<lb />Quand avec ſi peu de ſãgeſſe
<lb />Ils oſent juger d’une piece.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />Monſieur Chante-Vers, quittez la' moralt
<lb />pour nous Chanter quelque Chanſonne
<lb />gaillarde, je vous en prie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. CHANTE-VERS.
<lb />Je le veux à Condition,
<lb />Qu’on aura de l’attention.
<fw><lb />Ecoutez bien cet air a boire,
<lb />Sa Conduite eſt ſinguliere.
<lb />Ut
<lb />Chut .
<lb />Ut, re»
<lb />V
<lb />de ienaar.
<lb />mon amy,
<lb />Ut, re, mi, fa3
<lb />Ouy dà! ouy dà.
<lb />Ut, re, mi, fa ſol;
<lb />Guer vous tout d’un vol.
<lb />Ut, re, mi, fa, ſol, la ;
<lb />I'y porteray mon plat.
<lb />Ut, le, mi, fa ior, ia, ſi;
<lb />(il chante.
<lb />Garny d’un foit bon roſty.
<lb />Ut, re, mi, fa, ſol, la, ſi, ut ;
<lb />&amp; du meilleur vin que l’on bût.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ANGELIQUE.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />( bas à Clitandre.)
<fw><lb />
<lb />3
<lb />10 1
<lb />1
</fw></p>
<p type="MainZone-P"><lb />Je n’ay jamais rien entendu de ſi plaiſant que
<lb />tous ces gens-là, ce ſont des originaux
<lb />choiſis.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />M. FLATTE-OREILLE. *
<lb />Je eroy qu’apres cet air-là on ne chantera
<lb />plus dans ſe nonde; Car il ne laiſſe de reſte
<lb />aucune notte pour mettre dans les autres airs
<lb />qu’on voudroit faire.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. CHANTE-VERS.
<lb />Pour vous montrer qu’il reſte encor
<lb />quelque notte pour faire accord 
<lb />Ecoutez cet autre air à boire,
<lb />Et n’en perdez point la memoire.
<fw><lb />7
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />il chante.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />On eſt ſans triſteſſe
<lb />Avec le bon vin;
<lb />Ce n’eſt qu’allegreſſe
<lb />Dans ce jus, tourlourirette
<lb />Dans ce jus lan la derirette.
<lb />Dans ce jus divin.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />1one furf avare
<lb />Que de cette liqueur!
<lb />Si l’on m’en ſepare,
<lb />Je mourray; tourlourirette,
<lb />Je mourray lanladerirette,
<lb />Ie mourray de douleur.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Le bon homme Ariſtote ( il regarde bon-ergos.
<lb />N'euſt été qu’un ſot,
<lb />Si dans ſa Calotte
<lb />Il n’euſt bû tourlourirette,
<lb />Il n’euſt bû lanladerirette,
<lb />Il n’euſt bû de ce piot.
<fw><lb />O
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Avec ma bouteille
<lb />Je ſuis tres content;
<lb />Son glou glou m’éveille
<lb />Plus que de tourelourirette,
<lb />Plus que de lanladerirette,
<lb />Plus que de l’aigent.
<fw><lb />2
<lb />3
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />N
<lb />Le dernier vers eſt un peu long; mais le
<lb />gens habiles comme Monſieur Chante-vers
<lb />ſçavent faire valoir les plus méchantes paro<lb />les, ils ſçavent Couler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. CHANTE-VERS.
<lb />( il chante.)
<lb />Son glou glou &amp;c.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. DE BON-ERGOT encolere)
<lb />J’admire vôtre extravagance de me quitter
<lb />tous Comme vous avez fait pour écouter ce
<lb />baſteleur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONSIEUR FLATTE-OREILLE.
<lb />donnons-nous de garde de Monſieur le phi<lb />loſophe,car s’il monte une fois ſur ſes Ergos...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. DE BON-ERGOT.
<lb />Monſieur le beau Chanteur, qui vous à dit
<lb />qu’Ariſtote beuvoit dans ſa Calotte; Monſieur
<lb />chante-vers, chante-gris, chante-rouge, qui
<lb />eſtes ſi charmé du glou glou, eſt-ce ce glou
<lb />glou qui paye vos detes? Car je ſçay que Meſ<lb />ſieurs les muſiciens ſont ſujets à avoir des
<lb />Creanciers, &amp; que ſouvent ils ſont des gliſ<lb />cos ; c’eſt-à-dire, qu’ils ſuivent la reglé de
<lb />Jean deſpautaire, qui dit gliſco nihil dabit. Je
<lb />ſçay qu’ils ſont des batocos.... ſi tu m’appro<lb />ches, tu auras le dabitis d’un tapeſmo fur ta
<lb />mouſtache, ſur ton frizezomorum, dont tute
<lb />reſſentiras.... mais je ne doibs pas faire Com<lb />paraiſon avec cet excrement de la matiere pre<lb />miere, pour vous autres, qui m’avez quitté
<lb />pour l’écouter, ſi la philoſophie morale ne
<lb />m’aroit appris à moderer mes paſſions, je vous
<lb />prouverois que vous donnez un ſouſflet à la
<lb />definition de l’homme, quand on dit qu’il eſt
<lb />raiſonnable, &amp; que par Conſequent vous étes
<lb />des beſtes.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XV.
<lb />CLITAND RE. ANGELIQUE
<lb />MONSIEUR FLATTE-OREILLE
<lb />MONSIEUR CHANTE-VERS
<lb />MONSIEUR DE GOUBONTRAIS
<lb />MONSIEUR DE BON-ERGOT
<lb />MONSIEUR NOIRZEBUTH.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />(bas à Angelique.)
<lb />(on voit entrer Noirz eburſ
<lb />habillé &amp; marchant en magicien
<lb />? Voici une autre eſpece de ſçavant qui ſ
<lb />V trouveicy par hazard.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />( bas à Clitandre.)
<lb />Je vous prie, Clitandre, quand il ſera en
<lb />tré, retirons-nous pour aller voir mon Pere
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />Je le veux; Cependant il faut ſaluer nôta
<lb />nouveau venu. O Voicy le ſçavant le plu
<lb />merveilleux que nous ayions; C’eſt Monſieu
<lb />Noirzebuth qui s’eſt acquis de grandes Con
<lb />noiſſances dans les ſciences noires.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />( Noirzebuth tourne autour du Thearit
<lb />faiſant des Cercles avec une baguſt
<lb />qu’il tient à la main.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. FLATTE-OREILLE.
<lb />Quoy, eſt-ce qu’il ſçait faire du charbon, t
<lb />ramoner des cheminées?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />( bas à clitandre.)
<lb />Sauvons-nous, ſans qu’ils s’en ap perçoi<lb />vent, afin d’éviter les Complimens &amp; les ce<lb />remonies.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />( Clitandre &amp; Angelique ſortent,
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XVI.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />MONSIEUR FLATTE-OREILLE.
<lb />MONSIEUR DE GOVBONTRAIS.
<lb />MONSIEUR DE BON-ERGOT.
<lb />MONSIEUR CHANTE- VERS.
<lb />MONSIEUR NOIRZEBUTH.
<fw><lb />(ils ont tous peur des grimaces de
<lb />Noirzeburh.
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />MONSIEUR FLATT E-OREILLÉ.
</p>
<p type="MainZone-List"><lb />IOila un homme qui a une mechante phy<lb />V ſionomie !
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />MONSIEUR CHANTE-VERS ayant peur.
</p>
<p type="MainZone-List"><lb />I'aimerois mieux faire un Opera,
</p>
<p type="MainZone-List"><lb />Que d’étre avec, cet homme-là.
<fw><lb />Quelle figure épouvantable!
<lb />C'eſt aſſurement quelque diable.
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />MONSIEUR DE GOUBONTRAIS avant
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />pour.
<lb />S’il nous inſulte, je ſeray fort embaraſſé;
<lb />car le diable étant la plus abjecte de toutes les
<lb />creatures, ce ſeroit pour moy un affront irre<lb />parable, ſi je me battois contre luy.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. CHANTE-VERS.
<lb />Pour moy, Monſicur, je fais conſiſter ma
<lb />vertu.
<lb />A ne battre perſonne &amp; n’eſtre point battu</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. FATT E-OREILLE. ayant peur
<lb />J’entends qu’il prononce de Certains mots
<lb />barbares, qui me Choquent bien l’oreille, à
<lb />moy qui me pique de beau langage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. DE BONERGOT.
<lb />Oh, s’il ne tient, pour lui tenir teſte, qu’à
<lb />dire des mots barbares, je ſuis ſon homme; un
<lb />Philoſophe ne demeure jamais court là-deſſus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONSIEUR FLATTE-OREILLE.
<lb />S’il ſe Contente de parler, patience; mais
<lb />d’Ordinaire les diables ne s’en tiennent pas la.
<lb />écoutons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. NOIRZEBUTH.
<lb />( à Monſieur de bon Ergot. ]
<lb />Venez icy, phantôme noir, allez de ma part.
<lb />faire peur à une vieille que vous trouverrez.
<lb />ſeule ſe chauffant au Coin de la cheminée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. DE BON-ERGOT.
<lb />Voûs vous trompez, je ne ſuis point un
<lb />phantôme; je ſuis Philoſophe; mais un Phi<lb />Ioſophe realiter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. NOIRZEBUTH.
<lb />( à Monſieur Flatte-Oreille.)
<lb />Moricaud, je vous ordonne d’aller avec vô<lb />tre viſage barboüillé, &amp; quelques grimaces,
<lb />s’il eſt neceſſaire, faire peur aux petits enfans
<lb />qui ſont obſtinez, allez, &amp; promptement, c’eſt
<lb />Noirzebuth qui vous le Commande.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONSIEUR FLATTE-OREILLE.
<lb />Par quelle voiture?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. NOIRZEBUTH.
<lb />Sur un ballay.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONSIEUR FLATTE-OREILLE.
<lb />Cette monture eſt trop maigre, elle me laſ<lb />ſeroit en chemin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. NOIRZEBUTH.
<lb />(u'monptm. Chante-vers. )
<lb />Vous, bamboche vivante, allez dans un
<lb />grenier faire le rabaſty; ou vous rouler ſur des
<lb />eſcaliers, Y faire tant de peur aux ſervantes,
<lb />qu’elles n’oſent aller à la Cave pour y tirer
<lb />du uns
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. CHANTE-VERS.
<lb />Je ſuis trop bon Muſicien,
<lb />Pour empécher d’aller au vin.
<lb />Hé quoy, peut-on Chanter ſans boire?
<lb />Vous nous en faittes bien accroire.
<fw><lb />M. NOIRZEBUTH.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />(à Monſieur de Goubontrais.
<lb />Vous, petit farfadet, allez faire l’eſprit fol<lb />let; c’eſt-à-dire: panſer des chevaux, donner
<lb />des ſoufflets à ceux qui voudront en approcher
<lb />pendant que vous les panſerez; renverſer des
<lb />bouteillés, des verres &amp; des plats, ſans rien
<lb />Caſſer, iemuer des meubles tirer des rideaux;
<lb />faire des éclats de rire; &amp; tout cela, ſans vous
<lb />faire voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. DE GOUBONTRAIS.
<lb />Oh, Monſieur Noirzebuth, ſi j’eſtois moins
<lb />materiel que je ne ſuis je pourrois faire tout
<lb />cela; mais....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONSIECR FLATTE OREILLE.
<lb />Vous vous moquez. Monſicur de goubontrais,
<lb />ou bien vous ne vous reſſouvenez pas qu’un
<lb />homme de qualité eſt tout eſprit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />l à Monſieur Noirzebuch.
<lb />Monſieur, voudriez-vous bien vous donner
<lb />aſſez de loiſir de patience &amp; de tranquillité.
<lb />pour nous dire qui vous étes?
<lb />pendant le detail que Noirzebuth va
<lb />faire de ſa ſcience, tous les adteuri de
<lb />cette ſcene témoignent par des poſtures
<lb />a ſereutes avoir grande peur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. NOIRZEBUTH.
<lb />Qui je ſuis! qui je ſuis! qui je ſuis! quoy !
<lb />Vous ne ſçavez pas que c’eſt moy ſeul qui ſuis
<lb />animé du méme eſprit dont étoient poſſedez
<lb />Soroaſtre, Agrippa, Merlin, &amp; tous les plus
<lb />fameux negromanciens, magiciens, enchanteuis,
<lb />&amp; ſorciers, qui ayent jamais paru ſur le thea<lb />tre des eaux, des terres, des airs, &amp; des en<lb />fers? que c’eſt moy qui envoye les ſterilitez &amp;
<lb />les abondances, qui excite les guerres, qui fais
<lb />gronder les tonnerres, tomber les greſſes, ex<lb />citer les orages &amp; les tempeſtes? que je com<lb />mande aux demons de garder l’Argent caché,
<lb />d’habiter les vieux Châteaux abandonnez, &amp;
<lb />d’égorger les paſſans qui y viendront loger.
<lb />juſques à ce que quelque reſolu garnement les
<lb />Contraigne de lui montrer le treſor quils gar<lb />doient?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />Apres Cela vous me demandez qui je ſuis!
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Voicy mes pouvoirs terribles &amp; redoutables.
<lb />tremblez, Canaille humaine, tremblez. Je
<lb />fais brûler par les voleurs des chandelles
<lb />de grauſe de penda, pour endormir
<lb />ceux qu’ils veulent voller, j’apprens à tour<lb />ner le ſas pour trouver les choſes perduës, je
<lb />fait voltiger les ardens ſur les marais &amp; ſur
<lb />les fleuves pour noyer les voyageurs qui ſont
<lb />aſſez ſots pour les ſuivre; j’envoye à minuit
<lb />les eſprits hots des cimetieres, enveloppez d’un
<lb />drap, pour demander à leurs heritiers l’accom<lb />pliſſement de leurs promeſſes; j’enſeigne aux
<lb />Sorciers à devenir loups-garoux, je les force à
<lb />manger les enfans ſur le chemin, &amp; en ſuite je
<lb />les abandonne quanſ quelque determiné bre<lb />teur leur coupant une patte qui ſe trouve la
<lb />main d’un homme, ils ſont reconnus, &amp; mis
<lb />entre les mains de la juſtice pour leur faire leur
<lb />procez
<lb />Aprés cela vous demandez qui je ſuis!
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />J’envoye à ceux qui ont perdu leur argent au
<lb />jeu un grand homme noir qui leur promet de
<lb />les faire riches, s’ils veulent ſe donner à lui, je
<lb />tords le col à ceux qui liſant le grimoire, ſans
<lb />le ſçavoir me font venir, &amp; ne me donnent rien,
<lb />je fais en ſorte que, quand les ſorciers ſont
<lb />vû au ſabat par quelqu’un, ils paroiſſent n’ẽ<lb />tre que des chats, dont le prince ſe fait appel<lb />ler marcou. J’envoye dormir le cochemard en
<lb />forme d’une piece de marbre, ou d’un panuier
<lb />de tripes ſur l’eſtomach de ceux que je veux in<lb />quieter pendant leur ſommeil; j’enſeigne aux
<lb />negromanciens à ſe défaire de leurs ennemis en
<lb />faiſant une image de cire, &amp; la piquant, ou la
<lb />jettant au feu, pour faire ſentir à l’original ce
<lb />qu’ils font ſouffrir à la copie; je fais courir
<lb />certaines nuits la grande beſte traisnant de
<lb />longues chaiſnes de fer, pour faire peur au
<lb />bourgeois, &amp; pour luy tordre le cou, s’il met
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />la teſte à la feneſtie.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />aprés cela vous me demandez qui je ſuis
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />C’eſt ſous ma puiſſance que ſont le gobelia<lb />la mulle ferré, la li vre de beurre, le lapin blane,
<lb />le chien noir, le filourdi, le Roi hugon, les
<lb />hommes noirs, les femmes blanches, les aruſpi<lb />ces, les fées, les lamies, les philtres, les ombres,
<lb />les mannes, les ſpectres, les genies, les fanto<lb />mes, les viſions nocturnes, les ſonges funeſtes.
<lb />Et, pour tout dire en peu de mots, je ſuis le
<lb />diable vauvert, le juif errant, ameluſine, &amp; le
<lb />grand veneur qui envoie pendant la nuit les
<lb />chaſſeurs qu’on entend dans les foreſts aves
<lb />leurs cors, leurs chiens, &amp; des cris épouvanta<lb />bles ſans qu’on puiſſe rien voir de ce qui cau<lb />ſe ces tintamanes affieux.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Aprés cela vous me demandez qui je ſuis !
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Mais riez à preſent, riez, canaille humaine,
<lb />riez; je donne les talismans pour guerir de plu<lb />ſieurs maladies; j’apprend' l’uſage de l’hypo<lb />mane pour ſe faire aimer; je compoſe l’emplâ<lb />tre magnetique &amp; la poudre de ſimpatie pour
<lb />guerir de loin; je gueris les malades du loup<lb />garou, en leur donnant un coup de fourche juſ<lb />tement entre les deux yeux, je fais ſentir les
<lb />coups aux ſorciers, pourveu qu’on les batté
<lb />avec un baſton de ſureau, je garantis des ſorti<lb />leges en faiſant reudre au ſorcier le coup qu’il
<lb />a donné ſur l’épaule, je fait trouver par le mo<lb />yen d’une baguette les fontaines, les tre<lb />ſors, les aſſaſſins, &amp; l’injuſte plantation des
<lb />bornes; je montre aux vicilles à guerir les fié<lb />vres avec des paroles, je fait preſent aux
<lb />laquais de ces bagues admirables qui leur
<lb />font faire en un jour plus de deux cens lieues,
<lb />je fait trouver le trefle à quatre feuilles ſous
<lb />les gibets pour rendre heureux au jeu
<lb />ceux qui le portent, j’excite les fées à danſer
<lb />au clair de la lune, je donne la piſtolle volan<lb />te qui vient reſſauter dans la poche de celui
<lb />qui s’en eſt ſervi pour paier ſes dettes.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Aprés cela vous me demandez qui je ſuis.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />J’ai dans ma tête tout ce qu’enſeigne la
<lb />cabale, l’axinomancie, la brecomancie, la
<lb />capnomancie, la chiromance, la cosciroman<lb />cie, la demonomanie, l’extipiſcine, la geoma<lb />nie, l’hepatoſcopie, l’horoſcopie, la margari<lb />tonomancie, la Thurifumé la Phillorodoman<lb />ce, l’ololigmance.... paroiſſez, mes pouvoirs,
<lb />paroiſſez, vous me ferez mieux connoiſtre
<lb />que tout ce que je pourrois dire.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />On entend un tremblemeut de terre, on
<lb />voit des éclairs, des demons &amp; des monſtres
<lb />qui font peur à M. Flatte-Oreille, &amp; aux
<lb />autres, pendunt ce tintamarre Noirzebut
<lb />diſparoiſt en abiſmant ſous le Theatre. 
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />M. FLATTE-OREILLE.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Eh, Mrs. les diables, vous etes de ſi honne<lb />tes gens! épargnez -moi, je vous prie, je
<lb />vous promets de ne vous aller jamais importu<lb />ner au coin de votie feu.
<lb />
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />ils i'on fuyent tous, &amp; ce ſpectacle efroyable
<lb />ceſſe.
<lb />Fin du ſecond Acte.
<lb />0
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE.
<lb />III.
<lb />εti εs εt3ε1
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />M. GRIBOUILLE.
<lb />MADE. GRIBOUILLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. GRIBOUILLE Tenant une boüte en ſa mair
<lb />ANFIN, Mademoiſelle, Madame mi
<lb />E &amp;emme Madame la jaſeuſe ét ernelle
<lb /> l ay trouvé ce qu’il vous faut pout
<lb />vous faire taire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MADE. GRIBOUILLE.
<lb />d'un ton babillard.
<lb />Moy, jaſeuſe, M. Griboüille! moy jaſeu
<lb />où trouvez-vous cela? je ſuis la femme d
<lb />monde qui parle le moins, ſi je dis quelduc
<lb />choſe, c’eſt pour inſtruire nos enfans pourdre
<lb />dreſſer ma ſervante, pour gronder nôtre plu
<lb />laquais. pour hâter d’aller vos garçons de bo
<lb />tique, pour vous remontrer vôtre devoir,
<lb />vous, dis-je qui ne prenez point de ſoin de vô
<lb />tre trafic, qui ne trouvez point de pire vin que
<lb />celui qui ſe boit chez vous, qui allez y vrogne
<lb />uon ſeulement les jours de fêtes &amp; de diman
<fw><lb />ch
</fw><lb />ches, mais encore les jours ouvriers avec vos
<lb />comperes, c’eſt à-dire, avec des faineans comme
<lb />vous, à vous encore une fois, qui faittes mille
<lb />mauvais marchez, qui prétez au tiers &amp; au quart
<lb />qui ne ſaites autre choſe chez vous que lire
<lb />les gazettes, les lardons &amp; le Mercure gallant,
<lb />&amp; qui donnés ſouvent avec perte vos marchan<lb />diſes aux demoiſelles qui viennent en achetter
<lb />que vous trouvez jolies &amp; de vôtre goût; ſi je
<lb />veux que vous reveniez bien-tôt, quand vous
<lb />ſortez, il faut que je prenne ſoin de foüiller
<lb />dans vos poches, pour vous oſter tout l’argent
<lb />qui y eſt, car quand vous vous y ſentez une
<lb />piece de trente ſols, vous ne ſongez qu’à l’al<lb />ler boire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. GRIBOUILLE.
<lb />or ce que vous uittes étoit vray, que vous
<lb />étes la femme du monde qui parle le moins ,
<lb />inſtruiriez-vous, comme vous faittes tous ceux.
<lb />que vous voyez de ce que jefais, c’eſt-à-dire,
<lb />de ce qu’ils n’ont que faire ! encore uns
<lb />fois, Madame Gribouille, voicy dans cette
<lb />Boëte ce qu’il vous faut pour vous faire taire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MADAME GRIBOUILLE
<lb />Il faut donc que vous ayez dans cette boëte
<lb />du poiſon pour me faire mourir, car il n’y a
<lb />que la mort qui puiſſe m’empêcher de vous re<lb />montrer vôtredevoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. GRIBOUILLE.
<lb />Oh le moyen que je prendray pour regler
<lb />vôtre langue ne ſera pas ſi violent ; vous
<lb />l’allez voir: c’eſt un Lot que j’ay gaigné à la
<lb />Lotterie de M. le Sec, ce Lot, c’eſt une maiſon
<lb />où les Dames ne parlent jamais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MADAME. GRIBOUILLE.
<lb />Je ne yeux point d’autre maiſon que celle,
<lb />ou je demeure; mon pere ne nie l’a pas donnée
<lb />en mariage pour n’y pas demeurer, ſi vous
<lb />me logez dans vôtre impertinante maiſon de
<lb />Lotterie, j’y mettray le feu en même temps
<lb />que j’y mettray le pied. Voyez un peu de<lb />quoy s’aviſe ce M. le Sec de mettre de vi<lb />laines maiſons comme cela à une Lotterie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. GRIBOUILLE.
<lb />Madame. Griboüille, paroles que tout cela,
<lb />paroles. Vous aurez beau faire, là où la ché<lb />vie eſt attachée, il faut qu’elle broute, il faudra
<lb />me ſuivre la où j’iray..... mais nous par<lb />lerons de tout cecy plus efficacement, quand
<lb />j’auray la maiſon heurtons icy. il heurte.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE. II.
<lb />SCAPIN. MADEMOISELLE GRIBOUILLE
<lb />M. GRIBÔUILLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN:
<lb />qui eſt-là; que demandez-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MADEMOISELLE GRIBOUILLE cucolerts
<lb />Je deniande à te ſauter à la face pour te la
<lb />déchirer, maudit architecte, qui fais trafic de
<lb />maiſon où l’on ne ſonge qu’a détruire l’uſage
<lb />de la langue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. GRIBOUILLE.
<lb />Mademoiſelle Gribouille, patience, je vous prie
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MADEMOISELLE GRIBOUILLE.
<lb />M. Griboüille, vous eſtes mon mary, mais
<lb />quel qu’autorité que vous donne ce titre ſut
<lb />moy, vout ne me logerez jamais dans votie
<lb />ridicule maiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I à part).
<lb />SCAPIN
<lb />Je comprens ce que c’eſt, cet homme-cy a
<lb />apparemment pour Lot la maiſon où les Da<lb />mes ne parlent point. ( Haut) ça M. &amp; Ma<lb />demoiſelle Griboüille, il y a moyen de vous
<lb />accommoder.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. GRIBOUILLLE.
<lb />Il n’y a point d’autre accommodement que
<lb />de me donner ce Lot Liſez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />(il lie)
<lb />2
<lb />SCAPIN.
<lb />Une maiſon, où les dames ne parlent jamais
<lb />je vais vous apporter ce que vous demandez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MADEMOISELLE GRIBOUILLE.
<lb />Si cette maiſon eſt portative, elle eſt appa<lb />remment plus petite que moy, &amp; ainſi je n’ay
<lb />rien à craindre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. GRIBOUILLE.
<lb />Nous allons voit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN. Vient tenant un damier.)
<lb />Voici une maiſon où les dames ne parlent
<lb />point, vous voyez, M. Gribouille, que vous
<lb />avez lieu d’étre content, car vous ne vous atten<lb />diez qu’à avoir une maiſon, où les dames ne
<lb />parlent jamais, &amp; je vous laiſſe encore maiſtre
<lb />des Dames qui y demeurent.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />scapin s'en va laiſſant
<lb />M. Gribouille fort chagrin.
<fw><lb />1
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />MADAME GRIBOUILLE. M.
<lb />GRTBOUILLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MADAME. GRIBOUILLE ſe mequant.
<lb />Utre avantage mon cher petit époux, ma
<lb />Achere mourette, autre avantange, c’eſt que
<lb />cette maiſon n’eſt ſujette à aucune incommodi<lb />té, car il n’y fume point dans les chambres, les
<lb />lieux n’y ſentent point mauvais, vous ne ſe<lb />rez pas obligé d’y faire de grandes depenſes
<lb />pour les reparations, &amp; les locataires ne vous
<lb />feront aucune plainte. ( voyant qu’il s’en va.)
<lb />Quoi? vous vous en allez bien bruſquement,
<lb />mon petit mari doré; ſi je n’etois vôtre femme
<lb />je dirois, que vous reſſemblez au Limaçon qui
<lb />porte ſa maiſon avec lui.
<lb />( ils ſortent.)
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />SCAPIN. LISETTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Ar quelle avanture ce diable de magicien
<lb />I s’eſt-il venu fourer tantoſt dans nôtre com<lb />pagnie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Les magiciens ne devinent-ils pas tout: ce ſont
<lb />des trouble-fetes qui gâtent les plus grands
<lb />plaiſirs;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISCAPIN
<lb />Depuis que je ſuis hors du danger qu’il nous
<lb />a ſuſcité, j’ay fait tranquillement quelques re<lb />flexions, quim ont perſuadé que ce n’eſt qu’un
<lb />faux magicien, &amp; que toutes ſes diableries n’é<lb />toient que ſimples artifices.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> LISETTE. 
<lb />Qu’il ſoit veritable, ou faux magicien', n’im<lb />porte, il n’a pas laiſſé de uous faire bien de la
<lb />peur.... niais ſçais-tu que j’ay tout avoüé à
<lb />ma maiſtreſſe, que je lui ay dit qui étoient ces
<lb />beaux eſprits qui lui ont donné tant de plai<lb />ſir, &amp; que c’eſtoit moy qui avois engagé Cli<lb />tandre a faire cette partie pous la divertir?
<lb />elle en a ris de tout ſon cœur, &amp; ce n’eſt pas
<lb />une petite affaire que de faire rire une fillle
<lb />qui eſt dans une incertitude pareille à celle, où
<lb />elle eſt à preſent c’eſt un grand talent que de
<lb />ſçavoir ſaire rire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> SCAPIN.
<lb />Hé, cela eſt un peu difficile: car, par exem<lb />ple, voicy bien des gens qui ne ſont venus icy,
<lb />&amp; qui n’ont donné de l’argent que pour cela
<lb />que je ſuis obligé de dire de choſes, &amp; de pren<lb />die de differentes poſtures, pour les rendre con<lb />tens, en les faiſant rire autant que vaut l’ar<lb />gent, qu’ils ont donné! aprés que j’ay dit un
<lb />mot qui m’a paru drôle, &amp; que je me ſuis mis
<lb />dans une poſture qui m’a paru riſible, ma pre<lb />miere attention c’eſt d’examiner ſi les ſpecta<lb />teurs montrent leurs dents en retitant les deux
<lb />extremitez de la bouche du côté des oreillés,
<lb />&amp; s’ils font un certain bruit qui marque l’épa<lb />nouiſſement de leur ratte, c’eſt-à-lire, s’ils
<lb />rient, ſi cela n’arrive pas , je ſuis ſot
<lb />conime un pannier. M. riez done,
<lb />je vous prie, pour me faire plaiſir, &amp; pour me
<lb />deſottiſer, il ne vous en coûtera pas plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Il eſt vray, M. que pour marquer que
<lb />vous n’êtes pas d’humeur à dépenſer vôtre
<lb />argent mal à-propos, vous devriez toûjours
<lb />rire quand même nous ne vous en donne<lb />rions pas ſujet.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Dit, quand méme les auteurs qui nous font
<lb />parler, n’en donneroient pas ſujet, car ſou<lb />vent, ſi nous ne faiſons pas rire, ce n’eſt pas
<lb />nôtre faute. J’ay remarqué que quand un au<lb />theur, par une prevention favorable, troure
<lb />ſa piece ſi plaiſante, qu’il en rit le premier,
<lb />nous n’avons d’ordinaire point de rieurs aprés
<lb />lui, &amp; par conſequent nous n’avons de nôtit
<lb />côté aucun ſujet de rire je ſuis d’avis que nous
<lb />faſſions dans la ſuite comme les libraires font
<lb />à ceux qui ont grande envie de ſe voir reliet
<lb />en veau.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Que font-ils donc?
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Au lieu de donner de l’argent à ces antheus
<lb />affamez de reputation, ils leur en demandent
<lb />&amp; en: obtiennent oh c’eſt une terrible deman<lb />geaiſon que celle de faire parler de ſoy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Il eſt vray que ſi nous étions d’humeur !
<lb />exiger de l’argent de certaines gens pout
<lb />jouer les pieces qu’ils nous viennent jetter
<lb />à la tête, je croy qu’ils ſeroient aſſez ſott
<lb />pour nous en donner, mais comme „
<lb />qu’ils nous donneroient ne pourroit ſuffire
<lb />pour payer les Chandelles &amp; les violons, nous
<lb />ſommes obligez de les renvoyer?
<fw><lb />
<lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Avouë, Liſette, qu’ils n’ont pas ſujet de ſe
<lb />plaindre; car nous les renvoyons le plus hon<lb />neſtement du monde; nous trouvons toûjours
<lb />i ſelon nôtre maniere ordinaire de leur parler)
<lb />leurs pieces excelſentes, à un défaur ptés; eg
<lb />defaut, c’eſt, ou qu’elles ſont trop ſerieuſes,
<lb />ou qu’elles ſont trop longues.... enfin s’ils
<lb />vouloient nous bien entendre, ils Conce<lb />vroient qu’à force de les trouver fort bon<lb />nes, nous trouvons qu’elles ne valent rien
<lb />du tout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Mais, Scapin, il me ſenible que nous ſor<lb />tons de notre rôle; car nous devons ſeule<lb />ment repreſenter, toy un valet, &amp; moy une
<lb />ſervante, &amp; nous venons de parler comme
<lb />Comediens: tout cela eſt Contre les regles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Qu’importe-t’il, ſi les regles ſont contre
<lb />nous, ou ſi nous ſommes Contre les regles
<lb />pourveu que ces Meſſieurs ſoient pour nous?
<lb />n’en déplaiſe à ces Meſuamoiſelles les regles
<lb />dont tu veux parler, nous n’en reconnoiſſons
<lb />point d’autres que le gouſt de ceux qui nous
<lb />écoutent: mais fermons la pasencheſe, &amp; parlons
<lb />d’autre choſe, ça que dirons nous?
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Si tu voulois me dire quelque choſe qui me
<lb />fercit bien plaiſir, tu me parlerois de la de<lb />deſtinée du gros Lot de ta Lotterie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />
<lb />1
<lb />La deſtinée, c’eſt... c’eſt... (Je m’envais
<lb />mentir.) ceſt... tu veux quę je la diſe? c’eſt.u..
<lb />mais que veut cet homme?! apart. ]il viest
<lb />bien à propos.
<lb />1.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />( apart.)
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />M. APOLLONDOR. SCAPIN LISETTE,
<fw><lb />
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. APOLLONDOR. avec une boete
<lb />On amy, parle....
<lb />M.
<lb />à la mais
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />SCAPIN.
<lb />Mon amy vous-méme; voila un homme bien
<lb />familler! apprenez que je ſuis de taille a érte
<lb />appellé Monſieur? je croy que nous avons aſſet
<lb />bonne mine pour cela ('il ſe demarche.)
<fw><lb />12
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />11
<lb />
<lb />1
<lb />
<lb />Apprenez que c’eſt là Monur Scapin
<fw><lb />11
<lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. APOLLONDOR.
<lb />Monſieur Scapin! tu appelles cet homme-là
<lb />Monſieur? hé c’eſt un bouffou:voila, ma foy,
<lb />un drôle de monſieur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Quoy! cet homme-là ſe famillatiſe de plus
<lb />en plus, Liſette; il te tutoye auſſi: s’il con<lb />tinuë ſur ce ton de familiarité, il nous donne<lb />ra bien-toſt des nazardes &amp; des Coups de pieds
<lb />aucul; apptenez. Monſieur l’eſprit familier, que
<lb />c’eſt là Mademoiſelle Liſette.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. APOLLONDOR.
<lb />Ah la drôle de Damoiſelle! ce n’eſt qu'une
<lb />ſervante, vous faittes vous autres les Damoi<lb />ſelle à bon marché.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN ET LISETTE enſemble.)
<lb />Mais qui es-tu, vous? pour que tu veniez
<lb />inſulter ainſi les gens da qualité?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. APOLLONDOR.
<lb />Je ſuis autheur, mon amy, mon amie, je
<lb />ſuis autheur, je fais des Livres.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Je croy, que vous faittes des Livres à auſſi
<lb />bon marché; que vous dittes que nous faiſons
<lb />les Damoiſelles :
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Et que vos libraires vont vendre vos œu<lb />vres à l’Hopital.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Et peut-étre aux petites maiſons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. APOLLONDOR.
<lb />Je vous apprendray, Canaille ce que c’eſt
<lb />que d’avolr affaire à un Autheur qui fait des
<lb />livres auſſi toſt qu’on m’aura donné ce que le
<lb />viens demander icy, je feray un Livre, où je
<lb />vous dépeindray.... mais parlons d’aune
<lb />choſe, connoiſſez-vous cecy v ( il montre ſa
<lb />boite
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />( il porte cutte boëte.
<lb />Oüy; c’eſt une boëte, vôtre teſte &amp; elles ſe
<lb />reſſemblent beaucoup, car elles ſont bien le
<lb />geres l’une &amp; l’autre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. APOLLONDOR.
<lb />Autre impertinance. Mais je pardonne tou
<lb />cela à un bouffon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Et moy je ne pardonne rien à un mechant
<lb />autheur: auſſi je ne me chauffe qu’avec le feu
<lb />que je fais de mille mechans Livres Nouveaur,
<lb />dont les autheurs me font preſent, pour Cap
<lb />tiver ina bien-veillance.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ul rit.)
<lb />M. APOLONDOR.
<lb />Ah, ah, ah, ah. Voila un homme dont la
<lb />bienveillance eſt d’une grande utilité!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Ca. Monſieur, finiſſons que ſignifie cettte
<lb />boëte;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Elle veut dire que c’eſt ſa tabatiere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Il eſt vray que cela pourroit bien-être; Car
<lb />c’eſt beaucoup pour un Autheur, que de pou<lb />voir avoir une perite boëte de Scapin pour ta<lb />batiere, la petite finance de Meſſieurs les au<lb />rheurs les fen modeſtes dans leurs depenſes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Hé fy, fy, il eſt indigne d’eux détre Riche
<lb />c’eſt à faire aux ignorans à avoir de grandes
<lb />richeſſes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. APOLLONDOR.
<lb />Il ne s’agit icy, ny de Richeſſes, ny d’igno<lb />rance, ny desabatiere; il s’agit ſeulement de
<lb />me donner un Lot dont le billet eſt dans cette
<lb />boëte. (à Scapin.) Liſez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />SCAPIN.
<lb />11
<lb />Moy, Lire! Je ne ſçay point lire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. APOLLONDOR.
<lb />Les, Autheurs pour tant, à ce que vous dittes
<lb />vous apportent leurs ouvrages, pour captiver
<lb />vôtre bien-veillance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Je ſçay lire les Livres; mais je ne ſçay point
<lb />lire ſur les boëtes, je laiſſe cette ſcience aur
<lb />Apoticaires, Lis, je te prie,
</sp>
<p type="MainZone-Entry"><lb />(Elle lit.) LISETTE.
<lb />Monſieur Apollondor.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />M. APOLLONDOR.
<lb />C’eſt mon nom.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />CAPIN.
<lb />Quoy, Monſieur, vous étes un poëlondor!
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Monſieur s’appelle Apollondor ah que ce non
<lb />eſt riche!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Croyez-moy Monſieur, vendez vôtre nom
<lb />pour avoir un bon habit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. APOLLONDOR
<lb />Laiſſons-là mon nom. Liſez ce billet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />( Elle lit.)
<lb />LISETTE.
<lb />Un oyſeau qui ne boit, ny ne mange, &amp; q
<lb />vole par tout où on l’envoie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAPIN.
<lb />Ah le Lot eſt joly! n’allez pas vous aviſe
<lb />de fricaſſer cet oyſeau dans vôtre poëlondor
<lb />car ce ſeroit dommage; vous l’allez voir;
<lb />vais le querir.
<fw><lb />SCEN
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />1
<lb />M. APOLLONDOR. LISETTE.
<fw><lb />
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. APOLLONDOR.
<lb />Ue dirons-nous â preſent que nous ſom<lb />O mes ſeuls, ma belle enfant;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />21
<lb />
<lb />LISETTE.
<lb />Vous direz tout ce que vous voudrez ; pour<lb />mbj je ne dilay ſien. cal vous étes trop ſca<lb />vant, &amp; moy trop ignorante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. APOLLONDOR.
<lb />Je ſuis trop ſçavant; mais je ne ſuis pas aſ<lb />ſez inſenſible; tu connois par mes regards.....
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Oh, Monſieur? L’autheur, je ne ſuis point
<lb />connoiſſeuſe, je n’ay pas aſſez lû de livres pour
<lb />cela.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. APOLLONDOR.
<lb />Ah, petite Cruelle, tu aurois beſoin de lire,
<lb />Art d’aimer d’Ovide, pour adoucir ta fierté.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Et en ſaveur de qui?
<fw><lb />*
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. APOLLONDOR.
<lb />En ma faveur, mon aimable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Quoy! un ſçavant Comme vous n’a-t’il pas
<lb />appris dans ſes Livres que la femme eſt un
<lb />Monſtre de nature, un animal indomptable,
<lb />une Chevre Coëffée, un Diable domeſtique!
<lb />que la meilleure n’eſt, comme un almanach,
<lb />bonne que pour un an?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. APOLLONDOR.
<lb />Autre choſe eſt ce que nous diſons comme
<lb />ſçavans; &amp; autre choſe eſt ce que nous ſentons,
<lb />&amp; ce que nous penſons comme hommes, nous
<lb />ne ſommes plus ſçavans, quand nous ſommes
<lb />auprés desfemmes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Retirez-vous donc; car je n’aime point les
<lb />ignorans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. APOLLONDOR.
<lb />Ah! ſi tu voulois m’aimer....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE,
<lb />Quelle extravagance! voila la premiere fols
<lb />que cet homme m’a veuë, &amp; le voila auſſi em<lb />porté de paſſion amoureuſe, comme s’il m’avoit
<lb />frequentée toute ſa vie, &amp; Comme s’il avoit lieu
<lb />deſperer de moy tout ce qu’on peut en exiger:
<lb />que les hommes ſont foux! Monſieur, Apol<lb />londor, il n’y a pas un homme qui ne penſe
<lb />que la femme eſt la foibleſſe méme; Meſſieurs
<lb />les ſçavans pretendent le prouver par des rai<lb />ſons invincibles; ſçavez-vous ce que je penſe
<lb />moy qui ne ſuis qu’une petite ſervante? ma fol
<lb />je penſe qu’il n’y a rien de plus lâche que
<lb />l’homme: Volci comme mon petit eſprit femi<lb />nin, va vous le prouver.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. APOLLONDOR.
<lb />Ne raiſonnons point, je te prieil’amour que
<lb />J’ay pour toy n’entend point de raiſon.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />LISETTE.
<lb />Oh je vous prie que je raiſonne pour vous
<lb />ranger à la raiſon. Les femmes ſont foibles,
<lb />diſent Meſſieuis les hommes ch, dittes-moy ,
<lb />Meſſieurs les Champions, Meſſieurs les ro<lb />domons, qui nous accuſez de foibleſſe &amp; de
<lb />lâcheté; y at’il bien des hommes qui Puiſſent
<lb />tenir auſſi long-temps contre les ſollicitations
<lb />des femmes, ſi elles les affligeoient, que nous
<lb />tenons Contre les vôtres quoy que vous vous
<lb />ſerviez des plus adroits, &amp; des plus preſſans
<lb />artifices pour nous ſurprendre? lorſque les hom<lb />mes aiment, ont-ils autant de pouvoir ſur eux<lb />mêmes pour Cacher leur amour, que nous en
<lb />avons ſur nous, pour cacher le noſtre, quel<lb />ques efforts qu’ils faſſent pour nous en<lb />gager à le faire paroiſtre? Monſieur Apollondor,
<lb />quand on voit un grand beneſt d’homme aux
<lb />pieds d’une femme luy demander avec des pro<lb />teſtations d’Eſclavage les plus humiliantes ce
<lb />que cette femme combattant quelquefois
<lb />Contre elle-même, luy refuſe avec fermeté;
<lb />lequel des deux, à vôtre avis paroiſt avoir plus
<lb />de foibleſſe? qui des deux a plus de prudence
<lb />&amp; de diſcretion en amour, ou de l’homme qui
<lb />s’engage preſque toûjours, ſans Connoiſtre
<lb />bien ce qu’il aime &amp; s’il ſera aimé ; ou de la
<lb />femme, qui faiſant ordinairement de longuc?
<lb />épreuves de l’humeur &amp; de l’eſprit de ſos
<lb />amant, pour ne point riſquer imprudemment
<lb />les témoignages des tendres ſentimens qu’elle
<lb />a pourluy, veut connoiſtre avant que d’aimer,
<lb />ou de paroiſtre aimer?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. APOLLONDOR.
<lb />C’eſt, ma pauvre fille, que vôtre ſexe a une
<lb />pudeur qui le retient.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />
<lb />C’eſt-à-dire, que le vôtre n’en a point. hé
<lb />bien, Monſieur l’Impudent ( car puiſque vous
<lb />étes d’un ſexe, qui n’a ni honte, ni pudeur,
<lb />vous meritez que je vous nomme ainſil hé bien,
<lb />diſ-je Monſieur l’impudent, ne nous eſt-il pas
<lb />glorieux de ſçavoir moderer la force de nos paſ<lb />ſions par la pudeur; c’eſt-à-dire, par la Crain<lb />te de perdre l’honneur &amp; de nous diffamer!
<lb />peut-on dire aprés cela que nous manquons de
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. APOLLONDOR.
<lb />Tu en ſçais bien long.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Oh je ſçay encore que ſi l’on mer un grain
<lb />d’amour dans la teſte de ces hommes qui par<lb />lent avec mépris des femmes ils courent jour &amp;
<lb />nuit les ruës pour elles, la belle Choſe! que
<lb />d’eutendre Monſieur Tirſis ſoupirer la nuit
<lb />dans la rẽ à la porte de Mademoiſelle Cloris,
<lb />&amp; lui faire dire en muſique qu’il l’aime; &amp;
<lb />quoy encore? qu’il ’aime: pendant que Made<lb />moiſelle Cloris, ſans ſonger, ny aux chaines
<lb />qui accablent, ni aux feux qui brûlent, ny aux
<lb />Chagrins qui deſſeichent, ny aux injures du
<lb />temps qui maltraitent ſon pauvre malautru de
<lb />Tyrſis, jouit tranquillement dans un lit du re<lb />pos qu’elle luy fait perdre! le quel des deux, je
<lb />vous prie, eſt le plus ridicule? ma foy les
<lb />hommes devroient pour leur honneur, ou ne
<lb />jamais aimer les femmes, ou n’en jamais mal
<lb />parler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. APOLLONDOR.
<lb />Hens: c’eſt un mar neceſſaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Helas! l’homme eſt donc un grand mal,
<lb />luy-même, d’éſtre de ſa nature ſi porté au mal,
<lb />qu’il ne puiſſe vivre ſans mal, avez-vous en<lb />core à me repartir par quelque belle ſentence
<lb />Contre les femmes; cat vous autres ſçavans
<lb />avez cinq ou ſix dictons que vous mettez Con<lb />tie nous à toutes ſaulces.... qu’avez-vous à
<lb />tant regarder tous ces Meſſieurs? eſt-ce que
<lb />vous vous attendez que quelqu’un prendra vô<lb />tre party? ne vous y attendez pas; je ſuis aſſû<lb />rée qu’il n’y en a pas un qui ne diſe en ſoy-
<lb />même que je n’ay pas tort dans mes raiſonne<lb />mens, s’il y en avoit quelqu’un qui vouluſt
<lb />ne Contre-dire: comme je n’ay pas le temps
<lb />de diſputer, je l’envoyerois auprés de L<lb />Maiſtieſſe, elle le rangeroit bien-toſt à ma
<lb />raiſon.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VII.
<lb />SCAPIN M. APOLLONDOR.
<lb />LISETTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />h que j’ay eü de peine pour attraper vô<lb />Aure oyſeau! ah, Monſieur, qu’une beſte
<lb />qui ne fait point de dépenſe Convient bien à
<lb />un Autheur ! ( il tire un volant) voici vô<lb />tre Lot.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONSIEUR APOLLONDOR.
<lb />Quoy! c’eſt-là l’oyſeau que me promettoit
<lb />vôtre billet noir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Oüy, un oyſeau, qui vole où on l’envoie, &amp;
<lb />qui ne boit, ny ne mange.....
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE. VIII.
<lb />M. DE LA BRIOCHE. SÇAPIN.
<lb />M. APOLLONDOR. LISETTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. DE LA BRIOCHE, vient en
<lb />danſant avec une boëte &amp; deux bil<lb />lets noirs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eux Lots! Deux Lots pour moy ! ſous
<lb />Umon nom; c’eſt-à-dire, ſous le nom de
<lb />Monſieur de la brioche! quel bonheur! deux
<lb />pors dant due socle s
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Diable! deux Lots, Monſieur de la Briochet
<lb />leux Lots! voyons ces billets. ( il rit.) un ha<lb />bit pouſſif un mauteau de dix-huit, cela eſt bon</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. DE LA BRIOCHE.
<lb />Un manteau de dix-huit ; c’eſt-à-dire ap<lb />paremment, un manteau ſi grand, qu’il peut
<lb />Couvrir dix-huit perſonnes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />hé, ce n’eſt pas tout-à-fait cela, vous l’allez
<lb />voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONSIEUR DE LA BRIOCHE.
<lb />Pour l’habit pouſſif, le ne comprens pas ce
<lb />que ce peut éue<fw><lb />CAPIN.
<lb />Vous l’allez voir auſſi.
<lb />( il ſort.)
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IX.
<lb />LISETTE.M. APOLLONDOR
<lb />MONSIEUR DE LA BRIOCHE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />( apart.)
<lb />LISETTE.
<lb />Je voids bien qu’il y aura icy des mécontens:
<lb />c’eſt-pourquoy je vais me retirer, adieu, Mon<lb />ſieul Apollondor.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. APOLLONDOR.
<lb />Adieu, volant plus volant que le volaut
<lb />qu’on me vient de donner; puiſque d’un ſeul
<lb />vol tu m’as volé la voliere où je tenois ma li<lb />berté enfermée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. DE LA BRIOCHE.
<lb />Quel langage!
<lb />( Liſette s'enva.)
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE X.
<lb />MONSIEUR APOLLONDOR
<lb />M. DE LA BRIOCHE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. APOLLONDOR.
<lb />Monſieur je m’imagine que l’habit pouſit
<lb />qu’on vous promet, eſt un habit ſi étroir, que
<lb />ſerrant extremement la poitrine, il empeche
<lb />la reſplration.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. DE LABRIOCHE<lb />Ce ſeroit plûtôt un habit qui rendroit pouſ<lb />ſif, qu’un habit pouſſif.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. APOLLONDOR.
<lb />On le nomme habit pouſſif par une figure
<lb />de Rhetorique, qu’on appelle.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. DE LA BRIOCHE.
<lb />l Oh, vous me la donnez belle avec vôtre
<lb />Rhetorique! eſt-ce qu’il y a une Rhetorique
<lb />pour les habits? s’il y en a une faitte la étu<lb />dier aux tailleurs, aſia qu’elle leur apprenne à
<lb />ne point prendre nôtre drar quand.....
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />1
<lb />SCAPIN. M. DE LA BRIOCHE.
<lb />M. APOLLONDOR.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />SCAPIN. tenant un vieux manteau &amp; un vieux
<lb />juſt au-corps.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Voicy, M. de la brioche, voicy les étendarts
<lb />qui marquent la victoire que vous avez rem<lb />portée ſur les autres dans nôtre lotterie.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />M. DE LA BRIOCHE regardant ſes Lots avec
<lb />mepris.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Appâremment ces étandarts-là ont ſervi
<lb />long-temps dans vos troupes. Voicy un man<lb />teau, &amp; un juſt’au-corps, qui me paroiſſent
<lb />bien uſez.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Vous me demandez, un manteau de dix huit,
<lb />n’eſt-il pas vray.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. DE LA BRIOCHE.
<lb />( d’un ton ſaché.
<lb />Lifez encore une fois vôtre billet, ſi vo<lb />ne me voulez pas croire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Je vous crois, ſans lire d’avantage, ce maa<lb />teau eſt un manteau ie ourné: un manteau re<lb />tournée eſt deux fois neuf, deux fois ne
<lb />fout dix hubt, ce manteau eſt donc un mantez
<lb />de dix huit l’argument eſt en forme, qu’avei,
<lb />vous à y répondre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. DE LA BRIOCHE.
<lb />J’enrage! oh ſi je voulois vous répondr
<lb />ce ne ſeroit pas avec des paroles, mais avec e
<lb />terr bles coups de poing ſur vôtre éffronté ui<lb />ſage... Mais entendons l’explications de l’li
<lb />en poumi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. APOLLONDOR.
<lb />Je croy que cela ſera encore beau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAPIN.
<lb />I n’y a rien de plus clair que ce que je vas di<lb />re, cet habit eſt fort ras?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. DE LA BRIOCHE.
<lb />Ouy aſſurement il eſt fort ras, on n’a qu'
<lb />le voir, il ne l’eſt que trop.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Le drap qui eſt ras perd la laine, ce qui pers
<lb />l’haleine eſt pouſſif, donc cet habit eſt poul<lb />ſif. Oh pour ce qui eſt de celui-cy vous dever
<lb />êtte content car il n’y a pas le mot à dire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. DE LA BRIOCHE
<lb />Il n’y a rien à dire; il n’y a qu’à faire, c’eſt<lb />à-dire, à te bien battre avec ton habit pouſſis,
<lb />&amp; ton manteau de dix-huit, maudit fourbe qu
<lb />tu es.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. APOLONDOR.
<lb />Allez, allez, M. de la brioche, la colere met
<lb />tant de difformité dans l’ame &amp; dans le corps
<lb />Qu’il vous ſeroit honteux de vous y abandon<lb />ler pour un miſerable qui en eſt indigne, indi<lb />mus labrio chiſirâ. Il s’eſt moqué de moy auſ<lb />i-bien que de vous, &amp; je n’en fais que rirc.
<lb />( Scapin ſe ſauve.)
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XII.
<lb />1. DE LA BRIOCHE. M. APOLLONDOR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. DE LA BRIOCHE.
<lb />Dendant vos beaux diſcours, M. le beau di<lb />ſeur, le voila ſauvé n’etes-vous point de
<lb />omplot? comme vous étes un homme d’un
<lb />raud merite, vous ne ſerez pas indigne de ma
<lb />olere, &amp; ainſi je me vangeray ſur vous....
<lb />( il le veut battre.)
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XIII.
<lb />CLITANDRE. M. DE LA BRIOCHE.
<lb />M. APOLLONDOR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />Th, fi Meſſieurs, ſi vous vous battez comme
<lb />des crocheteurs, fi fi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M.DE LA BRIOCHE, &amp; M.APOLLONDOR,
<lb />Là clitandre)
<lb />enſembie.
<lb />Nous voulons nous battre, nous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />Eh, fy, fy, on vous prendroit pour des mi<lb />ſerables.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. DE LA BRIOCHB.
<lb />Des miſerables? ſçavez-vous bien à qui vous
<lb />parlez?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE,
<lb />Hé, mais.... Je m’imagine que vous ltes
<lb />quelqu’honnete fripier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. DE LA BRIOCHE.
<lb />(à part.)
<lb />Ma foy il n’a pas tout le tort, quand il me
<lb />prend pour fripier, me voyant porter à li
<lb />main ces guenilles de la Lotterie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. APOLLONDOR.
<lb />( à part.)
<lb />Il faut que je cache ce volant, car, s’il me
<lb />le voit il me prendra pour quelque petit écho<lb />lier, ou plutôt il faut que je me retire; car le
<lb />n’ay plus rien à faire icy, on m’a donné mot
<lb />paquet.
<lb />il s'en va</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />8
<lb />M. DE LA BRIOCHE.
<lb />1
<lb />Je ſuis honteux avee ces vieux habits, il
<lb />faut que je m’aille décharger chez moy de ce
<lb />vilain fardeau. à Clitandre. Adieu, Adicu,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1
<lb />CLITANDRE.
<lb />Adieu, M. Adicu.
<fw><lb />4
<lb />SCENE
</fw><lb />Les inquietudes que me donne la paſſion que
<lb />j’ay pour Angelique, &amp; l’Incertitude où je ſuis
<lb />de ſçavoir ſi je la poſſederay m’empéchenc
<lb />(Monſieur le Sec écoute.) de prendre plaiſir à
<lb />aucune choſe. Je ne mange que dans la plus
<lb />preſſante neceſſité; je ne me divertis avec mes
<lb />amis que par complaiſance; je ne jouë que par
<lb />force; je ne ſuis dans les Compagnies les plus
<lb />agreables, que par contrainte; je ne me pro<lb />melne qu’avec chagrin; je ne dors qu’avec in<lb />quietude.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XV.
<lb />M. LE SEC' CLITANDRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. LE SEC.
<lb />
<lb />Elas que je vous plains, mon pauvre
<lb />Hehauire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />12
<lb />
<lb />Helas! Mouſieur le Sec, je ne ſerois pas à
<lb />plaindre, ſi vous aviez voulu ne point joüer au
<lb />hazard ma chere Angelique.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. LE SEC.
<lb />Si Scapin a autant d’adreſſe, &amp; s’il vous ai<lb />me autaut que vous le dittes, vous devez eſ<lb />perer que ma Lotterie vous ſera favorable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE,
<lb />La nuit s’approche, il m’a promis de me
<lb />donner ma boëte, quand il ſeroit nuit, allons,
<lb />Je vous prie; la luy denander.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. LE SEC.
<lb />Je croy qu’il eſt forty; voyons.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />(Monſieur le Sec &amp; Clitandre jortent.)
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XVI.
<lb />(C'eſt une nuit)
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN. ſeul avec une beuteil<lb />le, une taſſe, un pain rond, du fro<lb />mage, &amp; une lanterne ſourde qu’il fer<lb />me, quand il eſt aſſi ſur le Theatre.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />Mon maiſtre m’a donné tantoſt dequoi boi<lb />re avec Monſieur le deſtin, je l’ay conſulté ce
<lb />Monſieur le deſtin; il m’a dit que je n’avois
<lb />qu’à boire tout ſeul, parcequ’il eſt ſi vieux
<lb />que je n’aurois jamais aſſez de vin pour le ravi<lb />goter, &amp; ainſi je m’en vais boire icy de peur
<lb />des écornifleurs... ah la bonne choſe que
<lb />le vin ! c’eſt dommage de ce qu’il y en a ſi peu
<lb />cette année....
<fw><lb />1
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE XVII.
<lb />(C'eſt encore une nuit.
<lb />LAFLECE. SCAPIN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />( apart. (
<lb />LA FLECHE.
<lb />J'ay veu venir icy Scapin avec un petit équi<lb />page qui me paroiſt de bon gouſtiil faut qu’à
<lb />la faveur de la nuit je le luy eſcamotte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN apres avoir raugé ſa
<lb />bouteille, ſon verre, ſon pain &amp; ſon
<lb />fromage.
<lb />Ca! Commençons à nous regaler; allons,
<lb />mon pauvre Scapin, vive la joye.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA FLECHE.
<lb />(apart.)
<lb />Je l’entends.
<lb />La Fleche vient en taſtonnant,
<lb />s’approche de Scapin, &amp; lui met
<lb />un morceau de liege en la place
<lb />de ſon fromage.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Mangeons un petit morceau de fromage, il
<lb />fera trouver le vin meilleur. ( il prend le liege
<lb />&amp; le ſent.) il ne me rendra pas l’haleine mau<lb />vaiſe. ( il le veut couper,) il eſt bien Co<lb />riaſſe ! ma foy c’eſt du liege! voila juſtement
<lb />dequoy faire des bouchons de bouteilles: il y
<lb />aura bieu de ces bouchons-là de reſte cette an<lb />née-cy, il faut étre bien trompeur pour trom<lb />per un jeune enfant comme moy, pour luy don<lb />ner du liege au lieu de fromage! mangeons
<lb />donc du pain puiſque je n’ay point de friandi<lb />ſe.... Ila Flech prend ſon pair rond &amp; met en
<lb />la place uue boull..) Ce pain-là ſera bon, car
<lb />il eſt bien fait, il ſemble qu’il ſoit fait au tour.
<lb />(il le veut couper.) C’eſt du bois! c’eſt unc
<lb />boulle! il ne me faut plus que des quilles pour
<lb />me bien divertir; je n’ay à preſent qu’à mâcher
<lb />à Vuile.... (il entend remuer, &amp; croit que
<lb />c’eſt uns ſouris.) J’entends, je croy, une ſou<lb />ris, elle ſera mal regalée, ſi elle ne mange
<lb />d’aujourd’huy que les miettes qui tomberont
<lb />de mon pain &amp; de mon fromage. ( la Fleche
<lb />prend la bouteille, &amp; en met une plaine d’eax
<lb />en la place, puis s’en va.); viens, ma che<lb />re bouteille, viens me conſoler de tous ces ac<lb />cidens.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Scapin prend ſa bouteille, verſe dans
<lb />ſon verre de l'eau, en gouſte, puis ouvre
<lb />ſa lanterne, &amp; voyant que c’eſt de l’eau,
<lb />il dit.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Ah me voila bien regalé ! le beau repas, que
<lb />de l’eau, du bois, &amp; du Liege! ma foy, Mon<lb />ſieur le deſtin a eu raiſon de ne vouloir pas étre
<lb />de mon feſtin.... n’eſt-ce point lui qui m’a
<lb />joüé ce tour c’eſt un vieux penard qui en ſçait
<lb />bien long.... ( il entend du bruit.) j’entends
<lb />quelqu’un, fermons ma ſenterne, pour n’étre
<lb />pas veu.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />1
<lb />
<lb />SCENE XVIII.
<lb />
<lb />. 
<lb />(Ceſt encore une nuit
<lb /> Clle
<lb />M. FRIZOTIN. M. CHANTE-CLAIR
<lb />SCAPIN. DES VIOLONS.
<fw><lb />M. FRIZOTIN.
</fw></p>
<p type="MainZone-P"><lb />Pprenez-moy donc, Monſieur Chante<lb />A clair, quel deſſein vous avez avec tous
<lb />tes moienr
<lb />I
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. CHANTE-CLAIR avec une boëte à
<lb />3la main.
<lb />Voici, Monſieur frizotin, ce qui m’ameine
<lb />ici, j’avois mis à la Lotterie de Monſieur le
<lb />Seci j’y ay eu un billet noir qui me promet
<lb />pluſieurs Charges qui montent à plus de deux
<lb />cens mille livres, je veux, à pieſent que je
<lb />vais étre riche, quitter l’Opera, parce que je
<lb />ſuis las de chanter, ſans en avoir envie. de
<lb />toutes ces charges j’en garderay la meilleure
<lb />pour moy, &amp; je vendray les autres; &amp; ainſi je
<lb />me paſſeray bien de tous les Operateurs, de
<lb />toutes les Operatrices, &amp; de toutes les Ope<lb />rations des Operas, je viens donc ici pour di<lb />vertir Monſieur le Sec, en luy demandant mon
<lb />Lot en muſique.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />(apart.)
<lb />SCAPIN.
<lb />Cet homme-là Chantera tantot ſur un autre
<lb />L iij
<lb />ton ce ſera bien un autre Opera pour lui que
<lb />ces charges.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. FRIZOTIN.
<lb />Si cela eſt, ayez la bonté, je vous prie, Mon<lb />ſieur Chaute-Clair, de me donner une de ces
<lb />Charges: car je ſuis las de remuer mes pieds,
<lb />pour faire remuer mes machoires, c’eſt-à-dire,
<lb />de danſer pour gagner ma vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />(apart.)
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Quand Monſieur frizotin aura une de ces
<lb />Charges, il n’aura pas euvie de faire des ca<lb />Pllones.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />M. CHANTE-CLAIR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />26
<lb />
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />Monſieur Frizotin, vivez vivez en repos,
<lb />vous aurez part à ma bonne fortune. ( aux
<lb />violons.) Ca, Meſſieurs, accompagnez ma voix.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />(il Chante &amp; les violons accompat<lb />nent &amp; repetent l'air.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Je dis fi de la muſique,
<lb />Et nargue de l’Opera,
<lb />Fala, la la, la, fala, la la, la,
<lb />Au Theatre je fais la nique,
<lb />Hien fin qui m’y trouverra,
<lb />Fala, la, la, la, fala. la, la, la.
<fw><lb />1
</fw></p>
<p type="MainZone-Other"><lb />( Les Volons repetent l'air.)
<fw><lb />D
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN Ouvre &amp; referme
<lb />viſte la lanterne ſourde.
<lb />Il faut que je me divertiſſe à mon tour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. FRIZOTIN.
<lb />Quels éclairs! il y aura de l’orage.
<lb />(Scapin fait rouler ſa boulle.)
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. CHANTE-CLAIR.
<lb />I'entends déja le tonnerre.
<lb />1
<lb />Scapin jette ſur eux des gouttes de
<lb />l'eau de ſa bouteille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. FRIZOTIN,
<lb />Fy, voila la pluyes retirons-nous.
<lb />2
<lb />2
<lb />Scapin ouvre &amp; ferme viſte pluſieurs
<lb />fois ſa lanterne, roule ſa boulle, &amp;
<lb />caſſe ſon verre &amp; ſa bouteille, lui,
<lb />Monſieur Friſotin, &amp; les violons s’en<lb />fuyent, il ne reſte que Monſieur
<lb />Chante-Clair qui en ſe jettant par<lb />terre dit.
<lb />D
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. CHANTE-CLAIR.
<lb />Ah le Tonneree eſt tombé ſur les vitres!
<lb />(il ſe releve.)
<lb />
<lb />heurtons viſte, pour avoir mon Lot. (il heurte.)
<fw><lb />21
<lb />110772
<lb />
<lb />
<lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XXI.
<lb />SCAPIN. MONSIEUR CHANTE-CLAIR,
<fw><lb />
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Ue demandez-vous; qui étes vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. CHANTE-CLAIR.
<lb />Je ſuis muſicien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Quoy! demandez-vous ici de la prattique?
<lb />vous n’en aurez point; car ceux de cette mai<lb />ſon gaignent autant qu’ils peuveut eux-memes
<lb />leur argent, quand il leur faut de la muſique.....
<lb />( àpart.)
<lb />Mais je reſve; je ne fais pas reflexion, que
<lb />je ſuis valet de Lotterie, &amp; non pas Comedien.
<lb />(A Monſieur Chante Clair.
<lb />Vous étes Muſicien, Monſieur? quoy, un
<lb />Muſicien qui ſçait Chanter?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. CHANTE-CLAIR.
<lb />Belle demande!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Belle deman le? Oh il y en a bien qui ſont,
<lb />Muſiciens, ſans ſçavoir Chanter, &amp; il y en a
<lb />bien qui ſçavent Chanter, ſans étre muſiciens;
<lb />mais venons au fait; dequoy s’agit-il, monſieur
<lb />le Muſicien qui ſçait Chanter?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. CHANTE-CLAIR.
<lb />Il s’agit d’un Lot que j’ay gaigné à vôtre
<lb />Lotterie, Liſez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />(il lit ſur ſa boïte.)
<lb />(I uie te billet.)
<lb />Monſieur Chante-Clair. pluſieurs Charges
<lb />qui montent à plus de deux cens piille livres,
<lb />le Lot eſt grand, gros, &amp; fort, avez-vous
<lb />amené avec vous des chevaux, des chartiers &amp;
<lb />des charettes?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. CHANTE-CLAIR.
<lb />Quoy, pour faire emporter les proviſions &amp;
<lb />les titres qui appartiennent à ces charges?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Il n’y a ni papiers, ni proviſion, ny pour<lb />voyer; ce ſon pluſieurs pierres, pluſieurs mor<lb />ceaux de plaſtre, &amp; pluſieus moëlons; ce ſont,
<lb />en un mot, les demolitions d’un vieux baſti<lb />ment que Monſieur le Sec a fait abbattre, il
<lb />y a; à ce qu’on dit, la charge de plus de deux
<lb />mille peſant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. CHANTE-CLAIR.
<lb />Quoy, ce ſont là ces charges de deux cent
<lb />mille livres?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Deux cens milles livres peſant, Cela vous
<lb />fera bien plaiſir iſi vous avez quelque puits,
<lb />ou quelque foſſé à combler, je vous trouve
<lb />heureux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. CHANTE-CLAIR.
<lb />( en ſe moquant.)
<lb />Le bon-heur eſt grand. Je n’ay pas beſoin
<lb />de vos demolitions; mon bien eſt uni comme
<lb />glaſſe, il n’y a ni haut, ni bas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Vos terres ne reſſemblent donc pas à vôtre
<lb />muſique; car elle a bien du haur &amp; du bas.....
<lb />Ce Lot vous fait honneur, Monſieur Chante<lb />Clair. Vous allez paſſer pour un Orphée, puis
<lb />qu’on dira partout que vous avez ſi bien chan<lb />té, que par vos Chanſons vous vous étes at<lb />tiré meme les pierres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. CHANT E-CLAIR.
<lb />Qu’il eſt rude d’eſtre raillé par un faquin!
<lb />Va, beliſtre, je ſouhaitte que l’on aſſomme
<lb />toy &amp; ton Maiſtre ſous les pierres de ces de<lb />molitions.
<lb />(il ren va<lb />
<fw><lb />a
<lb />u
<lb />1141
<lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XX.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN. ſeul.
<lb />On; le voila parti. Je m’imaginois déjn
<lb />Davoir toutes ces piernes ſur le dos, mais il
<lb />eſt temps de donner à mon Maiſtre le denouë<lb />ment que je luy prepare pour cette comedie, ie
<lb />Ie vais chercher pour luy donner ſa boëte...
<lb />Ah le voicy.
<lb />
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XXI.
<lb />CLITANDRE SCAPIN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />'U m’avois promis de me donner hier au ſoir
<lb />I maboëte, je t’ay cherché preſque toute la
<lb />ſoirée, ſans te pouvoir trouver, ou étois-tu
<lb />donc;
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />J'étois allé me divertir avec Monſieur le
<lb />deſtin; j’ay joüé à la boulle avec lui; j’ay ar<lb />Ioſé la muſique d’une deuce pluye pour l’hu<lb />mecter, ( car elle eſt d’ord naire bien alterée)
<lb />’ay excité des tempeſtes; j’ay bartu le fuſil &amp;
<lb />allumé des éclairs; j’ay fait gronder le tonnerre;
<lb />enfin j’ay fait des bouchons, de bouteilles iou ſi
<lb />vous voulez, on m’a doné dequoy en faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />Je n’entends rien à tour ce que tu dis, don<lb />ne-moy ſeulement ma boëte, il n’y en a plus
<lb />à diſtribuer; apparemment le gros Lot y eſt :
<lb />qu’en dis-tu;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />in .
<lb />13
<lb />SCAPIN.
<lb /> Je dis qu’il eſt bon que vous ne l’ouvriez
<lb />qu’en preſence de Monſieur le Sec &amp; de Ma<lb />demoiſelle angelique; cela leur fera plaiſir. (il
<lb />baille la boëte. l tenez la voici..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />Ie le veux faire ainſi, Monſieur le Sec m’i
<lb />bien prié de ne la point ouvrir ſans lui. Je viens
<lb />de recevoir une Lettre qui m’apprend la moit
<lb />de mon oncle, &amp; par conſequent que je de vient
<lb />heritier d’une ſucceſſion tres Conſiderable
<lb />Monſieur le Sec le ſçait. Je te laiſſe à penſet
<lb />le deſir qu’il a de me voir à Angelique. Crois
<lb />tu que le billet qui la promet ſoit aſſurement
<lb />dans cette boëte;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Tout ira bien, ne craignez rien; ( àpart.
<lb />tremblez toûjours. Je vais querir Monſieur le
<lb />Sec &amp; Mademoiſelle Angelique pour partage
<lb />vôtre joye avec vous. ( Apart.) Il eſt à propo
<lb />que je me retire; car il ne fera pas bon ici pout
<lb />moy à l’ouverture de cette boëte, &amp; de plu
<lb />j’ay à jouer un autre perſonnage.
</sp>
<p type="MainZone-Signature"><lb />CLITAN
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />Que ai-tu de te perſonnage?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Je dis que vous êtes le perſonnage le plus
<lb />fortuné du monde; enfin que vous étes plus
<lb />heureux qu’un enfant legitime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />Va, va viſte querir les perſonnes que j’at<lb />tends.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />( à part.)
<lb />SCAPIN.
<lb />I'y vais, il mefait bien plaiſir de m’envoyer
<lb />d’icy, car l’ouverture de la boëte me fait bien
<lb />peur.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XXII.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE. ſeul.
<lb />Je j’ai d’impatience? On ya peut-être
<lb />Ome faire attendre long-temps. Si on ne
<lb />vient au plûtoſt, je paſſerai par deſſus la cere<lb />monie, j’ouvrirai la boëte; j’ay trop d’ardeur
<lb />de ſçavoir ce qu’elle contient pour me contrain<lb />dre d’avantage..... quoi? Perſonne ne vient!
<lb />Ah qu’elle l’enteur? il faut que je l’ouvre.....
<lb />attendons encore un peu...... je n’entends per<lb />ſonne..... ah! ſifẽt, j’entends quelqu’un.
<fw><lb />u
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XXIII.
<lb />M. LE SEC. CLITANDRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. LE SEC.
<lb />yOyons, Clitandre, ouvrons vôtre boëte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1
<lb />CLITANDRE.
<lb />En tie nugelique?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. LE SEC.
<lb />Elle vient, ouvrez la boëte, en l’attendant
<lb />vous ouvrirez le billet, quand elle ſera venuë
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />(il l'ouvre.)
<lb />Ouvrons; al voicy ce fatal biller.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. LE SEC.
<lb />Voicy auſſi Angelique.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />
<lb />SCENE XXIV.
<lb />ANGELI QUE. CLITANDRE
<lb />M. LE SEC.
<fw><lb />
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />11
<lb />ANGELIQUE. venant auſi.
<lb />H, Clitandre, n’ouvrez pas voſtre billet
<lb />A ſans m’atteudre, que je n’y ſois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />Nous vous attendons pour cela, ma cher
<lb />Angelique.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Attendons auſſi Liſette, je vous prie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE. 
<lb />Ah, Angelique, vous mettez mon Eſprit à
<lb />a torture par ces retardemens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M, LE SEC.
<lb />
<lb />Voici Liſette; viens, Liſette, viens partici<lb />ler à nôtte joye.
<fw><lb />1
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XXV.
<lb />SETTE. CLITANDRE.
<lb />ANGELIQUE. M. LE SEC,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Où eſt le billet;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE
<lb />Le Voici, tirez-le, ma chere Angelique.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />As-tu la main heureuſe, Liſette?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Moy; non, ne ſçavez-vous pàs qu’elle n’a
<lb />M ij
<lb />jamais le bon-heur de vous Coëffer à vôtx
<lb />fantaiſie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. LE SEC
<lb />Ouvrez-le, Clitandre, vous avez la phy
<lb />ſionomie heureuſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />s’il faut, pour ouvrir ce billet une phyſio<lb />nomie heureuſe, c’eſt à Angelique à aprendie
<lb />ce petit ſoin, y a-t’il au monde une plus belle
<lb />&amp; une plus heureuſe phyſionomie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Ouvrez-le, mon Pere; c’et honneur vous
<lb />appartient par pluſieurs raiſons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. LE SEC.
<lb />Donnez donc que je l’ouvre. ( il l'ouvre.
<lb />il eſt noir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />Enfin me voicy au terme de mes inquie
<lb />tudes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />vive Scapins voila ſou ouvrage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Liſette, je te le donne des à préfent por
<lb />mary, s’il le veut, &amp; je te mets en mem
<lb />temps à ton aiſe par le bien que je te vais fait
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. LE SEC.
<lb />( il veut lire le billet &amp; pour cela il
<lb />cherche ſes lunette
<lb />Liſons le billet (à Liſette.) Tiens, lis, j’ay
<lb />oublié mes Lunettes.
<fw><lb />
<lb />21
</fw></sp>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LISETTE.
<lb />(Helt.)
<lb />Une Gibeciere.
<lb />
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />CLITANDRE. prend le bdtet.)
<lb />Une Gibeciere!
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ANGEL IQUE prend le billet.)
<lb />Une Gibeciere !
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. LE SEC prend le bille.)
<lb />Une Gibeciere!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LI SETTE pren le billef.)
<lb />(ellelit.
<lb />
<lb />Une Gibeciete fornie de ſes gobelets, &amp; de
<lb />quantité de petits tours, &amp; de petits jeux tres
<lb />ſurprenans, &amp; tres divertiſſans. Ah, maudit
<lb />Scapin!
<lb />
<lb />*
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Le Scelerat?
<fw><lb />1
<lb />
<lb />1
<lb />1
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />Le perfide! Si je le tenois, je lui arracherois
<lb />les entrailles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. LE SEC.
<lb />Ie l’aſſomerois à coups de baſtons.
<lb />At iij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Je lui décrirerois la face.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Ah quel tourment de paſſer en un moment
<lb />de l’extremité, du plus grand plaiſir que jaye
<lb />jamais gouſté, à celle de la plus grande dou<lb />leur que je puiſſe jamais ſouffrir !
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />Ah, ma chere Angelique, quique ce foit qui
<lb />vous vienne demander pour ſon partage éprou<lb />vera avant que de vous poſſeder la force de
<lb />mon bras; c’eſt-à dire, du bras d’un furieux,
<lb />d’un deſeſperé, qui aimera toûjours mieur
<lb />mourir que de vous perdre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Ah, s’il vient quelqu’un, je le repaſſeray
<lb />d’une terrible maniere. ( en regardant le billet
<lb />noir.) quel Lot pour un amant qui s'attend à
<lb />avoir ſa Maiſtreſſe, &amp; qui n’a qu’une gibeciere,
<lb />des petits tours! Voila dequoy faire fortune ?
<lb />la foire: voila un Lot qui nous rendra bien
<lb />lottis :
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE. XXVI.
<lb />LISETTE ANGELIQUE. M. LE SEC
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />SCAPIN déguiſé en gueux eſtropié,
<lb />plein d’emplaſtres, avec une jambe tor<lb />tuë, un bras tortu, &amp; des bequilles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />jOila un gueux qui vient bien à propos!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Pourquoy à t-on laiſſé entrer cet homme?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. LE SEC.
<lb />Allez-vous-en : mon amy
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SAPIN.
<lb />Je m’en iray, quand on m’aura donné ce que
<lb />j' demande.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. LE SEC.
<lb />Que demandez-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCIAPIN.
<lb />Le gros Lot de vôtre Lotterie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Ah qu’eſt-ce que j’entenas !
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />( à Clitandre,)
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Graces au Ciel, vôtre bras furieux &amp; deſeſ<lb />peré n’aura pas grande peine à nous défaire de
<lb />cet homme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />Vous, vois avez le gros Lot;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Oüy; c’eſt à ce que dir le billet que j’ay
<lb />dans cette boëte, (il montre une boëte.) Ma<lb />demoiſelle Angelique avec ſoixante mille livres,
<lb />cela me vient bien à propos, cette jolie per<lb />ſonne me fera ſouſſrir mes maux avec patience.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />Oh, mon amy, je vais, ſans elle, vous gue<lb />rir de tous vos maux en un moment. ( Il uire
<fw><lb />ſou épee.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Ah, Monſieur, attendez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />( àpart.)
<lb />SCAPIN.
<lb />Diable! il n’y a pas icy dequoy rire, il faut
<lb />que je me faſſe Connoiſtre à Liſette.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />( étant retenu par Angelique.)
<lb />Je veux exterminer cet inſolent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Clitandre, agiſſons par douceur: C’eſt un
<lb />miſerable qui voudra peut-étre bien me ceder,
<lb />à vous en lui abandonnant l’argent porté par
<lb />ſon billet avec quelque choſe de plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />( bas à Liſetie.)
<lb />Liſette, C’eſt moyi c’eſt Scapin, je jouë ce
<lb />rôlle, afin de nous marier enſemble &amp; de faite
<lb />nos Conditions meilleures.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />(apart.)
<lb />( à clitandre.)
<lb />LISET.TE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Oh la bonne fourberie! Eh, Monſieur,
<lb />prions-le de nous ceder ſon Lot; &amp; abandon<lb />nons-lui l’argent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Tout l’accommodement que je puis faire
<lb />avec Monſieur, c’eſt de lui ceder ma femme pour
<lb />Angelique, elle eſt, à peu prés, auſſi bien
<lb />faitte que moy, &amp; de plus c’eſt une honnéte.
<lb />femme; &amp; il faut bien qu’elle le ſoit, car je la
<lb />donne tous les jours plus de cent fois au Dia<lb />ble, ſans qu’il la veuille prendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. LE SEC.
<lb />Je croy que cet homme eſt auſſi fou que
<lb />gueux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />Quoy, malheureux, vous étes marié, &amp; vous
<lb />voulez avoir encore une autre femme!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />A propos, je me reſſouviens que je ne le ſuis
<lb />plus, voyez-vous, Monſieur, mes maladies
<lb />m’ont beaucoup affoibli la memoire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Mon pauvre amy, faittes quelque choſe pour
<lb />l’amour de moy, je vous prie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Puis-je mieux faire pour l’amour de vous
<lb />que de vous épouſer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE en colere.)
<lb />Oh il faut que je t’arrache la vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />Diable: vous étes bien chaud; hé bien, ſi
<lb />vous voulez que je vous cede Mademoiſelle
<lb />Angelique: donnez-moy donc quelque autre
<lb />femme; car je ne ſortiray point d’ici, que je
<lb />n’en aye une; quand je ne devrois avoir qu’uns
<lb />Mardi
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. LE SEC.
<lb />Ah, pour une poupé; je vais.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />J’entends une poupée vivante, parlante, &amp;
<lb />à peu prés, de ma grandeur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />Ah, Liſette, ſi tu m’aimois, voici une oc<lb />caſion favorable pour me le prouver.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />C’eſt-à-dire, que je devrois épouſer ce
<lb />gueux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />Il ne ſera plus gueux, puis qu’il aura l’ar<lb />gent du gros Lot, &amp; encore dix mille francs
<lb />que je lui donneray, s’il t’épouſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE,
<lb />Nous donnez-vous tous trois vôtre parole, de
<lb />lui abandonner, quelque choſe qui arrive, tout
<lb />cet argent, pourveu qu’il m’épouſe, &amp; qu’il
<lb />cede Mademoiſelle Angelique à Clitandre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. LE SEC. ANGELIQUE. CLITANDRE
<lb />Ouy, nous te le jurons.
<lb />enſembie.)
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCAPIN apres avoir jetté ſes bequil<lb />les, vieux navits, &amp; ſes emplatres dit.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Et moy je vous jure que je ſuis Scapin, que
<lb />je me Contenteray de Liſette avec ce que vous
<lb />nous promettez, &amp; qu’a cette Condition
<lb />( à Clitandre.)
<lb />Je vous abandonneray Mademoiſelle Angelique.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. LE SEC.
<lb />Voila un tour d’adreſſe qui merite bien ſa re<lb />compenſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQUE.
<lb />La joye que tu nous donnes nous fera exe<lb />cuter avec plaiſir nos promeſſes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />donne-moy donc ton billet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAPIN.
<lb />En donnant, donnant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. LE SEC.
<lb />Allons terminer toute cette affaire.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Du troiſiéme &amp; dernier acte.
<fw><lb />
<lb />1
<lb />10
<lb />
<lb />I
<lb />4
</fw><fw><lb />
<lb />1
<lb />10
<lb />
<lb />I
<lb />4
</fw></p>
    </body>
  </text>
</TEI>