<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>L'Aminte du Tasse, fidellement traduitte de l'Italien en vers François, &amp; enrichie de figures</title>
        <author>Vion, Charles de</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb447297164"/>
          <author>
            <persName>Vion, Charles de</persName>
          </author>
          <title>L'Aminte du Tasse, fidellement traduitte de l'Italien en vers François, &amp; enrichie de figures</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1632" cert="high" resp="BNF">1632</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />
<fw><lb />e
<lb />2
<lb />Qoi
<lb />3
<lb />11
<lb />Me
<lb /><lb />Ha
<lb />no
<lb />anads
<lb />
<lb />1
<lb />3
<lb />Ma
<lb />6
</fw><fw><lb />Qu
<lb />2
<lb />
<lb />2
<lb />Au
</fw></fw>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. D C. XXXII.
<lb />Auec Priuilege du Roy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />MADEMOISELLI
<lb />DE BOVRBON
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADEMOISELLE,
<lb />Voicy vn Berger qui
<lb />ſe preſente deuãt vour
<lb />pour vous raconter ſes
<lb />Auantures. Vous a<lb />trop de bonté pour ne luy pas accor<lb />quelques heures, &amp; peut-eſtre außi
<lb />treuuereZ-vous pas ſon entretien des<lb />cable. Il ſeroit trop heureux, MA<fw><lb />–
</fw><lb />DEMOISELLE, de pouuoir telle<lb />ment gagner vos bonnes graces, que ſi
<lb />vous auez encore vn iour le deſſein de
<lb />repreſenter quelque Pastorale, vous
<lb />iugeaßiez, celle-cy digne de vostre
<lb />choix. Bon Dieu! que de Princes ſe<lb />roient rauis de vous ouyr faire les
<lb />plaintes de Syluie, &amp; que cette Bergere
<lb />tireroit de ſouſpirs apres elle, ſi elle ſou<lb />ſpiroit par vostre bouche: Toutesfois,
<lb />MADEMOISELLE, peut-estre
<lb />ne voudriez-vous pas prendre vn ſt
<lb />bas perſonnage, puis qu’il y en a icy de
<lb />plus conuenables à voſtre naiſſance; La
<lb />Beauté &amp; la Majesté des Diuinitez
<lb />qui font le Prologue &amp; la Concluſion de
<lb />cette Pastorale, ne ſçauroient eſtre bien
<lb />repreſentées que par vous ſeule: Encor
<lb />ie ne voy pas comment vous pourriez ſe
<lb />bien vous déguiſer pour repreſenter le
<lb />déguiſement d’Amour, qu’on ne vous
<lb />priſt touſiours plustoſt pour Uenus, ſous
<lb />les habits d’vn autre ſexe, que pour ſon
<lb />fils, ſous la forme d’vn Berger. Le ſeul
<lb />perſonnage donc qui vous resteroit, c’eſt
<lb />celuy de cette Mere des graces, ou il
<lb />vous ſeroit permis de faire éclatter tou<lb />tes les voſtres: Et certes, MADE<lb />MOISELLE, on n’en pouuoit pas
<lb />treuuer vn qui vous vint mieux que
<lb />celuy-cy qui finit la Pastorale, puis
<lb />qu’außi bien apres vous auoir veue, on
<lb />uiout otu. Ctfece que confeſſe auec tout
<lb />le monde celuy qui eſt,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />MADEMOISELLE,
<fw><lb />Voſtre tres-humble, &amp; tres,
<lb />obeïſſant ſeruiteur,
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ADVERTISSEMENT.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />AVt’eſtonneras peut-eſtre, Lecteur.
<lb />εἐιςις que i’aye mis cét Aminte au iour,
<lb />apres celuy que tu as veu depuis
<lb />peu: mais quand ie te diray que ie te donne
<lb />vne verſion tres fidelle, ie m’aſſeure que tu
<lb />l'eſtimeras digne de ta curioſité: Auſſi ſi nous
<lb />nous reſſouuenons que ſon Autheur eſtoit
<lb />vn des plus iudicieux perſonnages d’Italie,
<lb />nous aurons de la peine à nous figurer que la
<lb />diſpoſition de ſon ouurage n’ait pas toute la
<lb />grace requiſe. Et de fait, examinons-le en
<lb />paſſant ſelon les regles de l’art, &amp; dans la
<lb />luitte des éuenemens, &amp; nous verrens áyſé<lb />mẽt qu’on n’y ſçauroit pas meſme treuuer à
<lb />dire que tous les accidens ſe font derriere le
<lb />neatre, horſmis l’éuanouyſſement d’Amin<lb />te. Car encore que les choſes qui n’entrent
<lb />que par l’oreille, ne nous émeuuent pas tant à
<lb />beaucoup prés que celles qui touchent nos
<lb />yeux, il eſt pourtant vray qu’il ne faut pas
<lb />eſtaller en la Scene ce qui ne merite pas d’y
<lb />eſtre produit, &amp; qu’il eſt bon de ſouſtraire à
<lb />la cõnoiſſance de la veuë beaucoup de choſes
<lb />qui ſont incontinent apres ſuffiſamment ra
<lb />contées. C’eſt pourquoy on ne ſçauroit aſſez
<lb />loüer la modeſtie du Taſſe, de nous auoir ca<lb />chél’inſolence du Satyre, &amp; la nudité de Syl
<lb />uie: Ce que l’honneſteté l’ayant contraint de
<lb />faire, il ne pouuoit par conſequent nous fairt
<lb />voir le coup dont Aminte s’alloit tuër ſans le
<lb />ſecours de Daphné, lors que Syluie ſe mit er
<lb />fuitte apres qu’il l’eut retirée d’ẽtre les main
<lb />du Satyre; Ioint que cette action de deſel
<lb />poir d’Aminte eſtoit de mauuais exemple
<lb />prurre peuple, deuant qui, comme vn granc
<lb />maiſtre a dit, il ne faut pas que Medée tuë ſe
<lb />enfans: &amp; qu’on ne m’objecte pas que Sene
<lb />que n’a pas obſerué cecy dans ſa Medée, ca
<lb />ie reſpõdray par la bouche d’vn autre Sene<lb />que, qu’on nedoit point pecher par exẽple, &amp;
<lb />que ce n’eſt pas eſtre innocent que d’imiter la
<lb />faute d’autruy. Noſtre Autheur ne pouuoit
<lb />pas non plus nous faire voir le danger que le
<lb />Loup fit courir à Syluie, parce qu’il eſtoit à
<lb />propos que les ſpectateurs, auſsi bien qu’A<lb />minte, la creuſſent morte, &amp; qu’ils compatiſ<lb />ſent à ſa douleur: autrement la narration que
<lb />Nerine fait de la mort de Syluie, qu’ils euſsẽt
<lb />ſçeu n’eſtre pas morte, leur eut eſté importu<lb />ne, comme celle que Syluie fait apres du grãd
<lb />peril qu’elle a couru, leur eut auſsi eſté ſuper<lb />fluë. Il ne reſte plus qu’à parler du dernier de<lb />ſeſpoir qui porta Aminte à ſe precipiter, &amp; de
<lb />la concluſion qui ſe fait par les embraſſemens
<lb />d’Aminte, &amp; de Syluie. Pour ce qui eſt du
<lb />premier, i’ay deſia dit qu’il n’eſtoit pas bõ de
<lb />faire voir de ces actions de mauuais exemple:
<lb />Pour le ſecond, quãd ie conſidere que ces em<lb />braſſements ſont vn peu trop licentieux, &amp;
<lb />que le peuple meſme ne les ſçauroit ſouffrir
<lb />ſans riſée, &amp; preſque ſans mocquerie, ie treu<lb />ue que noſtre Autheur a tres-prudemment
<lb />fait de nous les cacher, &amp; de nous en appren<lb />dre la nouuelle par la bouche d’vn tiers. L’E<lb />pilogue de Venus qui ſuit n’eſt pas du Taſſe,
<lb />à mon aduis, ny ne ſe rencontre pas dans
<lb />tous les Amintes: le n’ay pas laiſſé pourtant
<lb />de le traduire, parce qu’il rend cette piece au<lb />cunement plus parfaite. C’eſt vne imitation
<lb />d’vn Poëme Grec de Moſchus, intitulé l’A<lb />mour Fugitif, en quoy celuy qui l’a fait n'a
<lb />pas malimité le Taſſe, qui s’eſt fort heureuſe<lb />ment ſeruy des anciens Autheurs: de ſorte
<lb />que ce n’eſtoit pas ſans raiſon que quelqu’vn
<lb />diſoit, qu’il auoit fort de l’air de l’ancienne
<lb />Rome. I’ay traduit auſsi les Chœurs du troi<lb />ſieſme &amp; du quatrieſme acte qui ſont paſſa<lb />bles, &amp; qui ſont, à mon aduis, de celuy-la
<lb />meſme qui a fait l’Epilogue, noſtre Autheur
<lb />n’en ayant point fait pour ces deux Actes
<lb />non plus que pour le dernier, parce qu’il s’eſt
<lb />contenté de le faire parler dans les Scenes de
<lb />ces trois derniers Actes, ſans le faire encore
<lb />parler à part à la fin de chacun. Mais puis que
<lb />i’ay rendu raiſon de ce que i’ay adjouſté, ie
<lb />diray auſsi que i’ay obmis la prediction de
<lb />Mopſe que Tirſis raconte à Aminte à la fin du
<lb />premier Acte: Ce n’eſt pas qu’il y ait rien d’i<lb />nutile ny de lâche dãs ce Chef d’œuure, mais
<lb />c’eſt que tout ce diſcours eſt allegorique, &amp;
<lb />qu’il y eſt parlé en termes couuerts de quel<lb />ques perſonnages d’Italie. Au reſte (Lecteur)
<lb />ne t’attends pas que ie t’aille faire icy vn Pa<lb />negyrique de cette Paſtorale, car i’ay touſ<lb />jours creu que c’eſtoit trop de preſomption
<lb />d’entreprendre de loüer ce que tout le mon<lb />de admire, parce qu’en effet c’eſt comme s’at<lb />tribuër tacitement la gloire de ſ’en pouuoir
<lb />mieux acquiter que pas vn, &amp; d’eſtre plus
<lb />clair-voyant que tous les autres enſemble.
<lb />Seulement te diray-je ( &amp; tu le remarqueras
<lb />ayſément) qu’on ne treuue pas icy ce ſtile
<lb />enflé, dont quelques-vns ſe bouffiſſent au
<lb />lieu de ſe remplir. Bien que l’Amour qui fait
<lb />icy parler Aminte, &amp; Syluie, ſe ſoit luymeſme
<lb />reuolté contre ſa mere en la quittant, il parle
<lb />pourtant par leur bouche en enfant plein de
<lb />douceur &amp; de reſpect, il eſt touſiours dans la
<lb />ſoumiſsion, &amp; ne tranche pas tant du mai<lb />ſtre, qu’il ne ploye ſous la Fortune, &amp; ne la re<lb />connoiſſe pour maiſtreſſe: Il parle, diſ-je, en
<lb />enfant, &amp; non pas en Geant; Il ne fulmine
<lb />point contre les Dieux au premier deſaſtre
<lb />qui luy arriue, ny ne les menace point de de<lb />ſtruire &amp; d’embraſer leurs temples: enfin s’il
<lb />a du feu, ce n’eſt pas le feu d’vne Furie, mais
<lb />c’eſt celuy d’Amour. Tu ne liras pas non plus
<lb />icy ces pointes ſi eſtudiées &amp; ſi recherchées,
<lb />qui ſont les delices de noſtre ſiecle: auſsi ne
<lb />faut-il guiere d’artifice pour exprimer la naï<lb />ueté d’vne paſsion; il ne faut point tirer de
<lb />I’eſprit ce qui doit venir du cœur, ny ſonger à
<lb />vne belle conception lors que l’ame ne de<lb />mande qu’à enfanter. La douleur, l’amour, &amp;
<lb />quelques autres paſsions ont cela de propre,
<lb />qu’elles ſont comme leurs ſages femmes à el<lb />les-meſmes; pour ſi peu qu’õy porte la main
<lb />il faut craindre de les eſtouffer; &amp; quoy qu’el<lb />les demeurent toutes nuës, elles n’en ſont que
<lb />plus agreables; qui les veut trop parer les dé<lb />guiſe: La Ioye comme plus licencieuſe, &amp;
<lb />comme celle qui s’eſtalle au dehors pour
<lb />eſtre veuë, peut bien ſouffrir quelques orne<lb />mens: mais la Triſteſſe eſt plus retirée, &amp;
<lb />plus modeſte, il n’y a rien de plus ſimple, ny
<lb />de moins ambitieux qu’elle. Ces trop grands
<lb />rechercheurs de ſubtilitez ſont les plus grãds
<lb />ennemis qu’ayent les Muſes, &amp; peut-eſtre
<lb />n’a-t’on feint que l’araignée eſtoit haye de
<lb />Minerue, qu’à cauſe que ſa toile eſt ſi déliée,
<lb />qu’elle en eſt du tout inutile. Ils font encore
<lb />chercher des pointes à ceux qui ſont tous
<lb />preſts de ſe tuër, dont ils les arment dauanta<lb />ge que de leur poignard.
<lb />Ah voicy le poignard qui du ſang de ſon maistre
<lb />S'eſt ſoüillé laſchement, il en rougit le traistre.
<lb />le treuue qu’elle meſme deuroit rougir, &amp;
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />que ces paroles l’accuſent plus qu’elles ne
<lb />Aaneriiſſement.
<lb />font ce poignard, d’auoir trahy Pyrame. Car
<lb />comment vne perſonne vrayment touchée
<lb />auroit-elle de ſemblables penſées, qui tant
<lb />s’en faut qu’elles percent, qu'elles ne piquent
<lb />pas ſeulement, mais ne font que nous cha<lb />toüiller l’ame, &amp; nous exciter à rire en nous
<lb />meſmes, qui eſt vn mouuement bien leger,
<lb />principalement pour vne action trágique.
<lb />Cela c’eſt faire plus du Declamateur que du
<lb />Poëte, &amp; affecter de paroiſtre pluſtoſt aigu,
<lb />que graue. Ce n’eſt pas que les poihtes ne
<lb />ſoient de fort bonne grace, mais il les faut
<lb />choiſir fortes, &amp; qui ne ſe rebouchent pas,
<lb />lors qu’elles ſemblent penetrer: de meſme
<lb />que ces eſpées dont on ſe ſeruoit ancienne<lb />ment au theatre, qui rentroient dans elles<lb />meſmes, lors qu’on penſoit qu’elles entraſ<lb />ſent dans le corps: En fin s’il faut qu’elles ſoiẽt
<lb />pleines d’eſprit, que ce ſoit d’vn eſprit gene<lb />reux; de façon que lon reconnoiſſe que c’eſt
<lb />pluſtoſt la paſsion qui occupe l’eſprit, que
<lb />l’eſprit qui tienne lieu de paſſion: Auſſi ne
<lb />Aduertiſſement.
<lb />ſçauroit-on rien reprendre en ce que Py<lb />rame dit parlant du meſme poignard.
<lb />Voicy dequoy vanger les injures du ſort,
<lb />C’eſt icy mon tonnerre, &amp; mon gouffre, &amp; ma mort.
<lb />Car qu'on ne ſe ſigure pas que ie condamne
<lb />abſolument ce Poëte, ie ſçay qu’il a fait de
<lb />bons vers, &amp; qu’il y en a dans ſon Immorta<lb />lité de l’Ame, qui ſeuls ſeroient capables de
<lb />limmortaliſer, &amp; ie n’approuue pas entiere<lb />ment celuy qui faiſoit paſſer iuſqu’à ſa Poëſie
<lb />leiugement qu’il donnoit de ſa vie, en diſant
<lb />que la meilleure preuue qu’il pouuoit appor<lb />er contre l’immortalité de l’ame, eſtoit la
<lb />torruption de la ſienne: Mais ie veux ſeule<lb />ment inferer de cecy, qu’il ſe faut bien pren<lb />dre garde d’vn vice dont vn homme de ſi
<lb />rande reputation n’a pas meſme eſté exẽpt:
<lb />et ie le dy d’autant plus hardiment, que preſ<lb />que tout le deſeſpoir de Pyrame, &amp; de This<lb />é, eſt de ce genre. N’eut-il pas fait beau voir
<lb />Taſſe s’amuſer à faire dire à Aminte, lors
<lb />u'on luy monſtre le voile de Syluie qu’ilte<lb />noit pour morte, ce que Pyrame dit rencon<lb />trant celuy de Thisbé dans les tenebres, ou
<lb />lon croiroit que ſon eſprit s’eſtoit égaré? Eut<lb />on treuué bon qu’il luy eut fait dire aux ro<lb />chers ſur leſquels il eſtoit monté pour ſe pre<lb />cipiter, qu’ils ſ’éclatent de deüil, &amp; ſ’ouurent
<lb />pour luy donner vn cercueil, en luy faiſant
<lb />comme chercher parmy les choſes inſenſi<lb />bles le reſſentiment qui luy manque. Enfin
<lb />eut il eſté à propos qu’il luy eut fait dire
<lb />lors qu’il demande d’eſtre deuoré des Loups
<lb />comme Syluie, que depuis que ſon beau ſang
<lb />eſtoit paſſé en leur nourriture ils auoient plus
<lb />d’amour que de brutalité? Car ſi on ſ'eſt moc<lb />qué d’Ouide, qui auoit eſcript qu’au temps
<lb />du deluge le Loup deuenu doux nageoit auec
<lb />les Brebis, &amp; a-t on dit que ce n’eſtoit pas le
<lb />fait d’vn iugement bien ſobre, de ſe joüer
<lb />ainſi apres que tout le rond de la terre auoit
<lb />eſté englouty, ie ne ſçay pas comment on
<lb />pourroit deffendre celuy qui s’amuſe à faire
<lb />deſcrire à vn Amant la douceur de la beſte
<fw><lb />qui
</fw><lb />qui a deuoré ſa maiſtreſſe dont la mort le
<lb />preſſe de ſe tuër. Il n’y a donc rien de ſem<lb />blable à cecy dans noſtre autheur, mais tout y
<lb />eſt fort raiſonnable, &amp; fort à propos, &amp; ſi les
<lb />penſées en ſont bonnes, l’œconomie de l’ou<lb />urage entier eſt admirable, &amp; chacune de ſes
<lb />parties ſe rapporte à ſon Tout, comme font
<lb />les membres a leur corps: En quoy certes peu
<lb />de perſonnes ſ'eſtudient à ſuiure le Taſſe, car
<lb />on void vne telle confuſion dans la pluſpart
<lb />des ouurages de ce temps, que de deux ou
<lb />trois ſubjets qui y ſont traitez à la fois, à pei<lb />ne diſcerne-t’on celuy qui eſt le principal, &amp;
<lb />ce qui ſemble eſtrange, faute d’inuention on
<lb />ſe donne trop de matiere: Il n’en va pas icy
<lb />de meſme, on n’y parle point d’autres
<lb />amours (ſi ce n’eſt en paſſant) que de celles
<lb />d’Aminte, &amp; de Syluie, &amp; ſi le Satyre y meſle
<lb />les ſiennes, touſiours eſt-ce à Syluie qu’elles
<lb />ſ'addreſſent, de ſorte que conſiderant com<lb />bien cette Paſtorale eſt peu embroüillée, ie
<lb />n'ay pas iugé qu’il fut beſoin de l’accompa<lb />gner d’aucun argument pour en faire mieux
<lb />comprendre la ſuitte, ou deuant, ou apres l’a<lb />uoir leuë: Outre que i’eſtime qu’il n’y a rien
<lb />de plus contraire au plaiſir qu’on peut rece<lb />uoir dés ouurages de cette ſorte, que d’en lire
<lb />l’argument, parce que tout à coup il preuient
<lb />nos attentes, &amp; ne permet pas que noſtre eſ<lb />prit demeure en ſuſpens dans l’incertitude
<lb />des éuenemens. Quant à ce qui eſt de la con<lb />cluſionde cette Paſtorale, il n’y a rien de ſi
<lb />naturel; ny qui vienne mieux au ſubject: En
<lb />quoy pareillemẽt ſi c’eſtoit choſe bien ſéante
<lb />à vn mauuais Verſificateur de cenſurer da<lb />uantage les Poëtes, ie monſtrerois bien com<lb />me la pluſpart des noſtres ont failly: auſſi
<lb />eſt-ce la partie la plus delicate, &amp; qui endure
<lb />moins de contrainte, &amp; de geſne: Il eſt bien
<lb />vray qu’on deuient caduc ſur l’aage, &amp; que la
<lb />laſsitude nous rend plus ſubjets à tomber:
<lb />mais il ne faut pas qu’il nous en arriue icy de
<lb />meſme, ou lon doit conſeruer ſa vigueur en<lb />uiere iuſqu’au bout: ce n’eſt rien de bien faire
<lb />durant le cours de la vie, ſi l’on ne finit bien
<lb />auſſi, &amp; entre les reſſemblances qu’il y a de
<lb />la Comedie auec la vie, celle-cy peut-eſtre
<lb />des premieres qui eſt que l’on peut preſque
<lb />juger de meſme façon der ino te de rautre,
<lb />par le dernier acte.
<lb />DE
<lb />Ie ne doute point, Lecteur, que tu ne treu<lb />ues deſia cét Aduertiſſement trop long, tu
<lb />me permettras pourtant de te dire encore
<lb />quelque choſe. Et certes ie puis bien prendre
<lb />quelque liberté, pour la contrainte que i’ay
<lb />ſoufferte durant cette verſion dont ie te veux
<lb />maintenant parler, &amp; non point pour me
<lb />louër, mais ſeulement pour juſtifier mon
<lb />deſſein, &amp; mon trauail. Sçaches donc qu’il y
<lb />a enuiron deux ans qu’eſtant reduit à la cam<lb />pagne aſſez ſeul, ie m’auiſay de ce diuertiſſe<lb />ment. Le grand loiſir que i’auois, qui eſt ſi
<lb />propre aux Muſes, &amp; le beau temps qu’il fai<lb />ſoit lors, m’y conuierent. Ie faiſois conſcience
<lb />de perdre tant de bonnes heures en des pro<lb />menades ſteriles, &amp; qui ne pouuoient qu'e<lb />ſtre mauuaiſes ſi ie ne les euſſe faites qu’en ma
<lb />compagnie: C’eſt pourquoy ie ne ſortois plus
<lb />du logis qu’auec l’Aminte, aymant encore
<lb />mieux me mettre au hazard de ne rien faire
<lb />de bien, que ne rien faire du tout. Tu recon<lb />nois donc par là que ce n’a pas tant eſté le de<lb />ſir de chercher de la gloire, que celuy de fuyr
<lb />l'oyſiueté, qui m’a fait entreprendre ce que ie
<lb />te donne: Car ie n’ay iamais ignoré qu’vnc
<lb />verſion apporte d’ordinaire plus de peine
<lb />que de loüange: &amp; ſi ie n’ay pas mis icy mon
<lb />nom, ce n’eſt pas que ie me cache afin qu’on
<lb />me cherche, mais c’eſt qu’auſsi bien ne ſe ſou<lb />cie t’on pas trop de ſçauoir celuy d’vn Tra<lb />ducteur. Cependant, à le bien conſiderer, ce
<lb />n’eſt pas peu de choſe qu’vne bonne verſion:
<lb />&amp; de meſme qu’il faut plus d’addreſſe pour
<lb />marcher ſur les meſmes pas qu’vn autre aura
<lb />tracez, que pour ſe promener ſimplement, &amp;
<lb />en liberté: auſsi peut-on dire qu’il faut quaſi
<lb />autant d’art &amp; de jugement pour bien ſuyure
<lb />dans vne Traduction les penſées d’vn Au<lb />theur, que pour en inuenter de nouuelles,
<lb />Que ſi cela eſt vray, abſolument parlant, il
<lb />le ſera encore plus dans les verſions qui ſont
<lb />en vers, ou la neceſsité de la rime nous peut
<lb />ſouuent deſtourner du droit chemin: Mais
<lb />bien que cecy fut à mon aduantage, ie ne le
<lb />pren pas toutesfois pour moy, non que ie n'e<lb />ſtime cette verſion aſſez bonne, mais ie croy
<lb />qu'elle l’eſt pluſtoſt par défaut, que par bonté
<lb />d’eſprit. I’ay eſté trop groſsier pour n’eſtre
<lb />pas fidelle; l’ay bien rendu, parce que ie n’ay
<lb />pas eu l’inuention de changer; l’ay treuué
<lb />fort peu de mes penſées aſſez belles pour en
<lb />eſtre tenté, &amp; corrompu: ainſi mon malheur
<lb />m’a fait rencontrer heureuſement, &amp; ma
<lb />foibleſſe m’a attaché à ma matiere, comme
<lb />ces enfants qui ne pouuant ſe ſouſtenir d’eux
<lb />meſmes, ſe tiennent aux pans de la robbe de
<lb />celle qui les meine. Que cecy donc me ſerue
<lb />d’excuſe, Lecteur, pour les vers dont tu ne
<lb />treuueras pas la cadence aſſez facile. Ne t a<lb />muſe point à deſchirer l’habit dont i’ay reue<fw><lb /> 3
</fw><lb />ſtu vn ſi grand Perſonnage. Que ſa majel
<lb />te ſoit venerable meſme ſous ſes haillons;
<lb />la façon te déplaiſt, que l’eſtoffe, que le poic
<lb />des choſes te contente: ſi l’artifice manqu
<lb />aux vers, aymes y la naifueté du ſens: Enfinſ
<lb />tu t’eſtonnes comment ie n’ay peu donne
<lb />vne meilleure forme ou la matiere eſtoit ſi
<lb />bien diſpoſée, penſe que ſi mon imagination
<lb />a failly, mon jugement ne s’eſtoit pas trom
<lb />pé au choix de ſon ſubiet, &amp; que ſi ie te don<lb />ne vne mauuaiſe Poëſie, au moins te fais je
<lb />preſent d’vn bon liure. Que veux-tu plus, au
<lb />lieu de loüange ie te demande pardon, &amp; me
<lb />tiendray trop glorieux ſi ſeulement ie ne te
<lb />ſuis point à dégouſt, &amp; que tu treuues icy le
<lb />diuertiſſement que i’y ay cherché. ADIEV.
<fw><lb />4
<lb />10
<lb />4.14.
<lb />1
<lb />111
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Extraict du Priuilege du Roy.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />AR grace &amp; Priuilege du Roy, en datte du 16. May,
<lb />de 1632. ſigné, LA TOVR. Il eſt permis à PIERRE
<lb />ROCOLET, Imprimeur &amp; Libraire de la Maiſon de Vil<lb />le, à Paris, d’imprimer ou faire imprimer, vendre &amp; debi<lb />ter pendant le temps de ſix années, la Traduction faite par
<lb />le ſieur A. B. D. auec deffences à tous autres Imprimeurs
<lb />&amp; Libraires de l’imprimer, ny faire imprimer, vendre ny
<lb />debiter pendant ledit temps, à peine de confiſcation des
<lb />exemplaires, &amp; d’amende, ainſi que plus à plain eſt con<lb />tenu eſdites Lettres du Priuilege.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Pag.33. ſecret venim, liſez ſecret venin.pag.34.leurs che<lb />ueleures, liſez cheuelures en la meſme page, excepte le
<lb />trépas, liſez excepté le trépas. pag. 41. &amp; le Berger auec ſa
<lb />Bergere, liſez auecques ſa Bergere. pag. 6o. qu’en fuyant
<lb />qu’on l’attaigne, liſez qu’en fuyant on l’attaigne. pag. 1o5.
<lb />iuſques à ce qu’on entende, liſez iuſqu’à ce qu’on entende.
<lb />pig. 128. ie vient à toy, Syluie, liſez ie viens à toy.
<fw><lb />L’Amour, en habit de Berger.
<lb />Daphné,
<lb />Syluie,
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aminte,
<fw><lb />Tirſis,
<lb />Satyre,
<lb />compagne de Syluie.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />mabtreſſe d'Aminte.
</sp>
<p type="MainZone-Entry"><lb />amoureux de Syluie.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />compagnon d’Aminte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />amoureux de Syluie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chceul,
<lb />ut Defgers.
<fw><lb />Nerine,
<lb />Bergere.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ergaſte,
<lb />Meſſager.
<fw><lb />Elpin,
<lb />Berger.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Venus,
<lb />faiſant l'Epilogue.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />LAMINT
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />CAMI
<lb />D
<lb />1
<lb />V
<lb />2
<lb />TASSE
<lb />PASTORALE.
<lb />ACTE PREMIER.
<lb />PROROEVE.
<lb />L’Amour en habit de Berger.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1
<lb />UI penſeroit jamais qu'vn Dieu
<lb />ſe peuſt loger
<lb />Sous la forme d’vn homme, &amp;
<lb />l’habit d'vn Berger? (peſtres,
<lb />Nõ poĩt vn de ces Dieux du rãg des Dieux chã<lb />Dont te pouuoir ſe borne auſſi biẽ que leurs eſtres;
<lb />Non quelque petit Dieu de la foule des Dieux
<lb />Mais d'entre les plus grands, le plus grand Dieu
<lb />des Cieux:
<lb />Celuy qui trouuãt Mars au milieu des alarmes,
<lb />De ſes sãglantes mains luy fait tomber les armes;
<lb />Qui du bras de Neptune arrache ce Trident,
<lb />Dont il va terre &amp; mer enſemble confondant:
<lb />Et deuant qui, ſi-toſt qu'vn traict il luy deſerre,
<lb />Iuppiter malgré ſoy laiſſe cheoir ſon tonnerre:
<lb />Certes je ne crains pas qu’en ce déguiſement
<lb />Ma mere me dẽcouure elle-meſme aysément:
<lb />Moy qui par ces doux nõs, d’Amour, de fils vni<lb />N’ayãt ſçeu ramollir ſon eſprit tyrãnique, (que,
<lb />Qui voudroit de mes dards, &amp; de moy diſpoſer,
<lb />Et ne me permet pas de luy rien refuſer,
<lb />A la fin me ſuis veu contraint de me ſouſtraire.
<lb />D'vne humeur à la miẽne entierement cõtraire:
<lb />rême &amp; vaine qu'elle eſt, elle veut que mes loix
<lb />Regnẽt tant ſeulement ſur les ſceptres des Roys
<lb />Afin que mes ſujets ſoient autant de perſonnes
<lb />Capables de ſouſmettre à ſes pieds des courõnes
<lb />Cependant que bien loing de la foule des Cours
<lb />Les bois ſeront hantez par les moindres Amours:
<lb />Mais moy qui d’vn enfat n’ay riẽ que le viſage.
<lb />Qui cache de vieux ans ſous vn jeune corſage,
<lb />J'entends me gouuerner comme j’ay reſolu,
<lb />Et veux de mon carquois estre maistre abſolu,
<lb />Dont jadis la puiſſance à moy ſeul fut donnee,
<lb />Par l’immuable arreſt qu’en fit la destinee:
<lb />Ainſi le plus ſouuent ie me viens heberger
<lb />Dãs quelque bois paiſible, et chez quelque berger:
<lb />C’eſt en ces lieux heureux que libre je reſpire,
<lb />Et que je ſuis exempt (non pas de ſon Empire.
<lb />Car elle n’en a point deſſus mes volontez:)
<lb />Mais bien tant ſeulement des importuniteZ
<lb />Dont nous geſne l’eſprit auecque ſa demande,
<lb />Vne mere de qui la priere commande:
<lb />Tandis elle me cherche, &amp; promet au premier
<lb />Qui pourra dans ſes mains me rendre priſonnier,
<lb />Ou quelques doux baiſers collez deſſus la bouche,
<lb />Ou ce qui plus encor que des baiſers le touche:
<lb />Comme ſi d’autre part je ne donnerois pas
<lb />A qui fidelement luy cachera mes pas,
<lb />- - --
<lb />
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ou quelques doux baiſers collezdeſſus la bouche,
<lb />Ou ce qui plus encor que des baiſers le touche:
<lb />Pour le moins mes baiſers (s’il eſt vray toutefois
<lb />Que moy qui ſuis Amour, en amour me connois
<lb />Seront touſiours plus doux à la jeune pucelle,
<lb />De ſorte que jamais aucun ne me decellé:
<lb />Mais afin que je ſois caché ſi ſeurement
<lb />Que je ne ſois connu que de moy ſeulement,
<lb />P'ay delaißé mon arc, j’ay quitté mes deux aiſles,
<lb />Et desfait mon carquois de deſſous mes aiſſeles,
<lb />Et ſi je ne viens pas icy tout des-armé,
<lb />Car j’ay ſubtilement mon flambeau transformé
<lb />En ceſte verge-cy, qu’on ne croit pas nuiſible,
<lb />Mais qui bruſle pourtant d’vne flame inuiſible:
<lb />De meſme que ce dard pour n'estre pas doré
<lb />Ne laiſſe toutesfois d’eſtre bien aceré,
<lb />Et quoy qu’il ne ſoit pas d’vne trempe diuine,
<lb />Son coup ne reçoit point pourtant de medecine:
<lb />Or c’eſt auecques luy qu’aujourd’huy j’ay deſſein
<lb />D’entamer puiſſamment la dureté du ſein
<lb />D'vne qui de fierté toutes celles ſurpaſſe,
<lb />Qui ſuiuirent jamais les plaiſirs de la chaſſe,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Partorale nete I.
<lb />Et je veux que Syluie ait vne playe au cœur.
<lb />Pareille à celle-là que ſon bel œil vainqueur
<lb />Armé des propres traits de ma toute puiſſance,
<lb />5
<lb />Fit dãs le cœur d’Aminte en ſa plus tẽdre enfãce,
<lb />Lors que n’ayãt tous deux que les meſmes eſbas,
<lb />A la chaſſe, &amp; par tout il ſuiuoit ſes appas:
<lb />Mais afin que mon coup penetre dauantage,
<lb />I'attens que la pitié detrempe ſon courage
<lb />Et fonde les glaçons qu'vne chaſte rigueur
<lb />Tient par trop reſſerreZ à l’entour de ſon cœur:
<lb />Et quand je le verray deuenu plus docile,
<lb />Alors que l’ouuerture en ſera plus facile,
<lb />J'y lanceray mon dard: Et pour plus aisément
<lb />Conduire ce chef-d’œuure à mon contentement,
<lb />Ie m’en vay me meſler ainſi qu'vn de la feste<lb />Parmy ceux qui de fleurs ſe couronnent la teſte,
<lb />Pour s’en aller aux lieux où les Bergers contens,
<lb />Coulent de pareils jours en mille paſſe-temps:
<lb />Là ſans aucun ſubject de craindre la ſurpriſe,
<lb />Je mettray dextrement à bout mon entrepriſe:
<lb />Aujourd’huy ces foreſts, ces mõts, &amp; ces buißõs,
<lb />Oyront parler d’amour en nouuelles façons,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et chacun connoistra, remply de ma ſcience,
<lb />Les effects merueilleux que produit ma preſence,
<lb />Et que mes compagnons n'entẽdent rien au pris,
<lb />A toucher viuement les cœurs &amp; les eſprits:
<lb />Ie leur inſpireray de ſubtiles harangues,
<lb />Et je radouciray les accents de leurs langues:
<lb />Car n’importe où je ſois, je ſuis touſiours Amour,
<lb />Autãt chez les Bergers, que chez ceux de la Cour,
<lb />Et je mets en ce cy ma gloire principale,
<lb />Que l’inegalité de mes ſubjets j’egale,
<lb />Et que quãd il me plaiſt, le plus rude instrument
<lb />Le diſpute aux accords du Luth le plus charmãt:
<lb />Que ſi Venus ma mere, ignorant ces miſteres,
<lb />Dedaigne de me voir dans ces bois ſolitaires,
<lb />Ondoit croire qu'elle eſt ſeule aueugle, et moy, nõ,
<lb />Qu'à tort le peuple aueugle appelle de ce nom.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE PREMIER.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />DAPHNE. SYLVIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNE'.
<lb />EVX-TV doncques touſiours;
<lb />agreable Syluie,
<lb />Loin des plaiſirs d’Amour paſſer
<lb />ainſi ta vie?
<lb />(jour
<lb />Doncques ne veux tu point voir tes enfants vn
<lb />Se jouer ſur ton ſein, &amp; te faire la Cour?
<lb />Change, change, croy moy, change d’aduis Siluie,
<lb />Et deſormais renonce à ta premiere vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Suiue de tels plaiſirs quiconque en a deſir,
<lb />(Si toutesfois l’Amour nous dõne aucun plaiſir)
<lb />Moy je ſuiuray Diane, &amp; tandis que les beſtes
<lb />Jnuiteront Syluie aux foreſts à leurs queſtes,
<lb />Mon ame eſt ſatisfaite, &amp; mes ſouhaits contens,
<lb />Ie ne crains point d’auoir faute de paſſe-temps:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Daphné.
<lb />Ha paſſetẽps vrayment, &amp; déplaiſans, &amp; fades.
<lb />Paſſe-temps ſeulement pour des eſprits malades,
<lb />Ou qui n’ayant jamais gousté d’autres plaiſirs,
<lb />A ceux qu’ils ont connus limitent leurs deſirs:
<lb />C’eſt ainſi que jadis, l’homme encore ſauuage,
<lb />Prit du gland pour viande, &amp; de l’eau pour
<lb />breuuage:
<lb />Mais ſi toſt que Bacchus parût ſur les coſteaux,
<lb />Et que Ceres fit voir de ſes eſpics nouueaux,
<lb />Alors le gland &amp; l’eau furent treuuez indignes
<lb />De tenir plus le rang, ny des bleds, ny des vignes,
<lb />Et ce qu’on eſtimoit auparauant ſi doux, (nous:
<lb />Fut deſormais plus propre aux animaux, qu'à
<lb />Auſſi ſi tu goustois de ce plaiſir extrême,
<lb />Où noſtre cœur ſe plõge, aimãt ce qui nous aime:
<lb />Si, dis-je, tu pouuois reſſentir quelque jour
<lb />La moindre des douceurs qu'õ reſſent en Amour,
<lb />Tu
<lb />Tu t'écrirois ſoudain, ô folle reſistance,
<lb />Que de toy maintenant j’ay grande repentance:
<lb />O combien d’ãs perdus, cõbien de veuues nuicts,
<lb />Que j’ay paßé de jours ſeulette en mille ennuis.
<lb />Qui deuoient estre mis à l’amoureux mystere,
<lb />Qui nous ſemble plus doux, plus on le reïtere:
<lb />O plaintes, qui venez preſque hors de ſaiſon,
<lb />Que n’auez-vous pluſtoſt eſbranlé ma raiſon:
<lb />Cnange donc proptement, change d’aduis, Syluie
<lb />Et deſormais renonce à ta premiere vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Syluie.
<lb />Alors qu'vn repentir m’apprendra ce diſcours,
<lb />Les fleuues contre-mont rebrouſſeront leur cours,
<lb />dup sueuunt tagntuu, crainura dans les
<lb />campagnes,
<lb />gnes.
<lb />L’Ours aymera la mer, le Dauphin les monta</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Daphné.
<lb />Je juge ou cette humeur enfin aboutira,
<lb />Et mon exemple propre aſſeZ te le dira,
<lb />Sçaches donc qu’autrefois, riche je me ſuis veuë
<lb />De toutes les beautez dont tu te vois pourueuë:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I'auois ainſi que toy le teint fort éclattant,
<lb />Un poil blond, ſur mon front, alloit ainſi flottãt,
<lb />Et ſur ma joüe, alors à la tienne pareille,
<lb />La blancheur ſe meſloit à la roſe vermeille,
<lb />Mais ſur tout, comme toy, je faiſoy mes eſbas,
<lb />De jetter vn Chevreil, ou quelque Cerf à bas,
<lb />De leur tendre des rets, ou daiguiſer ma fléche,
<lb />Pour entr'ouurir leur flanc d’vne plus large<lb />bréche:
<lb />Que ſi lors je voyois quelque amant deſireux,
<lb />Qui jettaſt deſſus moy ſes regards langoureux,
<lb />Comme dãs vn forfait, ſurpriſe à l’impourueuë,
<lb />Je baiſſois à l’instant honteuſement la veuë,
<lb />La rougeur ſur mon frõt s’épãchoit tout ſoudain,
<lb />Mais qui venoit auſſi d’orgueil &amp; de dédain,
<lb />Ie me voulois du mal de luy paroiſtre aymable,
<lb />Ma grace en luy plaiſant m’estoit des-agreable:
<lb />Enfin je croyois lors que ce fut me blâmer,
<lb />Que de treuuer en moy dequoy pouuoir m’aymer:
<lb />Mais qu'eſt-ce que le temps à la fin ne peut faire:
<lb />Et quel amant fidele à la fin ne peut plaire?
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ie fus doncques vaincuë, il le faut confeſſer,
<lb />Et les armes par qui je me vey terraſſer.
<lb />Ce furent les ſanglots, les ſouſpirs, la ſouffrance,
<lb />Les larmes, le reſpect, &amp; la perſeuerance:
<lb />Lors, l’ombre d’vne nuict me fit apperçeuoir,
<lb />Ce qu'vn long cours de jours ne m'auoit pas fait
<lb />voir:
<lb />Lors je me repentis de mes eſbats friuoles,
<lb />Et ſouſpirant leur dis ces dernieres paroles;
<lb />Ie te quitte, ô Diane, &amp; tes foreſts auſſi,
<lb />Tes chaſſes deſormais ne ſont plus mon ſoucy,
<lb />Je te rẽds de bon cœur, &amp; mõ arc, &amp; ma trouſſe:
<lb />I'eſpere ainſi qu'vn jour tu deuiẽdras plus douce,
<lb />Et qu’Aminte à la fin ſe dira ton vainqueur:
<lb />Qui l’en empeſcheroit? eſt-il quelque mocqueur?
<lb />Quelque nouuelle amour, ou ton humeur eſtrãge,
<lb />Ont-elles jamais peu luy conſeiller le change?
<lb />De nier qu’il ſoit beau, tu ſerois ſans raiſon,
<lb />Quoy doncques, n'eſt-il pas d’aſſeZ bõne maiſon?
<lb />Si tu te peux vanter de Cidippe pour mere,
<lb />Cidippe dont le Dieu de nos fleuues fut pere?
<lb />Aminte conte auſſi dans ſa race des Dieux,
<lb />Car Syluan eſt ſon pere, &amp; Pan de ſes ayeux
<lb />Et ſi je te diray, qu’encor que tu ſois belle, (fidelle,
<lb />Si tu t’en veux remettre à quelque eau bien
<lb />Tu ne treuueras pas ſur ton teint plus de lis,
<lb />Que tu n’en vois fleurir ſur celuy de Phillis:
<lb />Toutesfois il prefere à ſa douce careſſe,
<lb />Le ſeul eſpoir trõpeur de t’auoir pour maiſtreſſe
<lb />Or poſons (&amp; cela n’arriuera jamais,
<lb />Au moins ſi le Ciel veut exaucer mes ſouhaits
<lb />Qu'Aminte enfin laßé de ſa vaine pourſuitte,
<lb />Et de perſecuter d’vne ſi longue fuitte,
<lb />Celle dont à preſent il rejette l’amour,
<lb />En t’ostant de ſon cœur, l’y reçeut quelque jour,
<lb />Alors que dirois tu? quel ſeroit ton courage?
<lb />Ut queis yeux, ou plustoſt auecques quelle rage
<lb />Le verrois-tu content prés d'vne autre beauté,
<lb />Se rire en dedaignant ta ſotte cruauté?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Syluie.
<lb />Qu'Aminte à ſon plaiſir de ſes amours diſpoſe,
<lb />Qu'il faſſe de ſoy-meſme ainſi qu’il ſe propoſe,
<lb />Pour moy, ie luy permets, &amp; ne m’importe en
<lb />rien,
<lb />A quelle Nymphe il ſoit, pourueu qu’il ne ſoit,
<lb />mien:
<lb />(tienne?
<lb />Mais peut-il estre mien, ſans que mien ie le
<lb />Et quand il ſeroit mien, ſerois-je pourtãt ſienne?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Daphné.
<lb />2
<lb />Mais encore dis-moy, a ou vient l'auerſion
<lb />Que luy porte ton cœur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Syluie.
<lb />De ſon affection:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Daphné.
<lb />L’Amour cauſe ta haïne? ô maudite vipere!
<lb />Comment peux-tu ſortir d’vn ſi gracieux pere?
<lb />Mais quand auons-nous veu que d’vn docile
<lb />Agneau
<lb />(beau?
<lb />Naſquit vne Tigreſſe, ou d’vn Cygne vn Cor<lb />Songe à ce que tu dis, il n'eſt pas ordinaire
<lb />Qu' vne choſe icy bas engendre ſon contraire:
<lb />Tu me trompes, Syluie, &amp; te trompes auſſi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Syluie.
<lb />Mais toy pluſtoſt, Daphné, tu t'abuſes icy:
<fw><lb />D n
</fw><lb />Car cét amour d’Aminte (amour comme il te
<lb />ſemble)
<lb />Haiſſant mon honneur à la hayne reſſemble:
<lb />Il eſt vray qu’autrefois ie luy voulus du bien,
<lb />Mais lors que ſon deſir ſe conformoit au mien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Daphné.
<lb />e ons pontiex beſire mut, Queunoiſiſpez le pire.
<lb />Et luy tout ce qu’il veut, pour vous il le deſire
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Syluie.
<lb />Parle moy d’autre choſe, ou bie, Daphne, tais to
<lb />Pluſtoſt que de tenir tels diſcours deuant moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Daphné.
<lb />Ne voila pas touſiours vostre façon de faire,
<lb />mhun encor je queiqu'autre eſfuyou de cuoua
<lb />plaire,
<lb />Luy feriez-vous ſentir tant d’inhumanité?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Syluie.
<lb />Quiconque entreprendra ſur ma virginité,
<lb />Doit attendre de moy ſemblable recompenſe,
<lb />Car il eſt ennemy, non amant, comme on penſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Daphné.
<lb />Tu crois donc les beliers, des brebis, ennemis:
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Doncques dans le Toreau, la Nature aura mis,
<lb />Pour la jeune Geniſſe vne hayne immortelle:
<lb />Donc la Tourte fuyra la chaſte Tourterelle:
<lb />Le Printemps ſe doit donc dire auecque raiſon.
<lb />De nos inimitieZ la funeste ſaiſon,
<lb />Luy qui calme à preſent les airs, la terre, &amp; l’õde,
<lb />Et qui reconcilié enſemble tout le monde:
<lb />Et quoy, ne vois-tu point comme tout icy bas
<lb />Eſt eſpris d’vn amour plein de vie &amp; d’appas?
<lb />Voy comme d'vn baiſer, meſlé d’vn doux mur<lb />mure,
<lb />Ce Pigeon alentit la flame qu’il endure:
<lb />Entends ce Roſſignol, dont l’agreable voix
<lb />Redit inceſſamment, i’aime, i’aime, à ces bois:
<lb />Et ſi tu ne le ſçais, la Couleuure elle-meſme,
<lb />Sãs ire, &amp; ſans venin, court à celuy qu’elle aime:
<lb />L'Amour touche le Tigre, &amp; le Lion auſſi,
<lb />Et toy plus fiere qu’eux, toy ſeule ſans mercy,
<lb />Luy refuſeras-tu retraite dans ton ame?
<lb />Mais les arbres encor ſont eſpris de ſa flame:
<lb />Les arbres qui priuez de tous les ſentimens,
<lb />Ont toutesfois pour luy de puiſſans mouuemens:
<lb />Ainſi tu pourras voir la vigne qui s’enlaſſe
<lb />A l’entour des rameaux du Peuplier qu’elle
<lb />embraſſe:
<lb />C’eſt ainſi qu'vn Sapin ayme vn autre Sapin!
<lb />C’eſt ainſi que le Pin careſſe vn autre Pin:
<lb />Ainſi l'Orme ayme l’Orme, &amp; le Hestre, le
<lb />Hestre:
<lb />Et les Saules entr'eux de l’ardeur font parestre!
<lb />Et ce Cheſne que l’âge a ſi fort endurcy,
<lb />Nourrit dedans ſon tronc quelque amoureux
<lb />ſoucy:
<lb />Et ſes muets ſouſpirs te le pourroient apprendre,
<lb />Si d’vn eſprit d’Amour tu les ſçauois entendre!
<lb />Veux tu donc eſtre moins qu’vn arbre, en n'ai<lb />mant pas,
<lb />Et reſister touſiours à de ſi doux appas?
<lb />Change, change, crois moy, change d’aduis,
<lb />Syluie,
<lb />Et deſormais renonce à ta premiere vie.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Syluie.
<lb />Bien, ie lairray l’amour de mon cœur s’emparer,
<lb />Alors que j’entendray les arbres ſouſpirer.
<lb />Daphné.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Daphné.
<lb />Mes fideles conſeils te ſeruent de risée,
<lb />Et font que tu me tiens pour femme peu rusée,
<lb />O fille également ſourde, &amp; ſimple en amour,
<lb />Mais je t’aſſeure bien, qu’il viendra quelque
<lb />jour
<lb />Que tu regretteras de n’en auoir fait conte:
<lb />Ie ne dis pas alors que la crainte, &amp; la honte,
<lb />De voir ton front chargé des nuages eſpais
<lb />Et des rides que l’âge y mettra pour jamais,
<lb />T’eſloigneront des eaux, où ſouuent tu te mires,
<lb />Et peut-eſtre où ſouuent maintenãt tu t’admires:
<lb />Car bien qu’il ſoit certain que ce mal t’aduiẽdra,
<lb />Et que le feu brillant de ces yeux s’esteindra
<lb />Un ſoulas toutesfois reste à ceste infortune,
<lb />Que ſi la perte eſt grande, au moins elle eſt com<lb />mune:
<lb />Ne te ſouuient-il plus de ce que l’autre jour.
<lb />Deuant Batte, &amp; Tirſis, grands maistres en<lb />amour,
<lb />Le ſage Elpin contoit à Cloris ſa rebelle,
<lb />Dont l'œil peut ſur Elpin, ce que ſur ceste belle</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Deuroit pouuoir Elpin auec ſa douce voix,
<lb />Si l'Amour obſeruoit l’équité dans ſes loix:
<lb />C’estoit dans ceste grotte, où ſe lit à l’entrée,
<lb />Voicy le plus ſainct lieu de toute la contrée
<lb />Il le contoit ainſi qu’il l’entendit vn jour,
<lb />Du Berger qui chanta les armes &amp; l’amour:
<lb />Que là bas aux Enfers s’ouuroit vne cauerne
<lb />La plus noire qui fut au reste de l’Auerne,
<lb />Qu'vne infecte fumée y rouloit d’Acheron,
<lb />Et des feux allumeZ aux fourneaux d’enuiron
<lb />Que là dans des tourments de larmes éternelles
<lb />elles qu’vn acte ingrat declare criminelles,
<lb />Eſſayoient vainement d’expier le peché,
<lb />Dont leur cœur icy haut s’eſt laſchement taché.
<lb />C’eſt en ce lieu maudit que tu dois de bonne heur
<lb />Te reſoudre, cruelle, a faire ta demeure:
<lb />Car c’eſt bien la raiſon que puiſque la pitié,
<lb />Ne te tira jamais des larmes d’amitié,
<lb />La fumée irritant tes yeux &amp; ton courage,
<lb />En arrache a jamais de ces larmes de rage.
<lb />Perſiste donc, perſiste en ta premiere erreur,
<lb />Si ces menaces là ne te font point d’horreur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Syluie.
<lb />auai que fit tors Cloris, &amp; que reſpondit-elle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Daphné.
<lb />Tu n’as point de ſoucy d’vne peine immortelle,
<lb />Et dans tes propres maux, tu restes ſans ennuy
<lb />Et tu vas t’enquerant des affaires d’autrüy
<lb />Man ſquenontontesſouspiue vrop tuneuſe,
<lb />Qu'elle luy reſpondit d’vne œillade amoureuſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Syluie.
<lb />Comment pût-elle donc luy reſpondre de l'œil?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Daphné.
<lb />Tourné deuers Elpin auec vn doux accueil,
<lb />Il luy dit d’vn muet, mais aſſez clair langage,
<lb />Tu poſſedes ſon cœur, que veux-tu dauantage?
<lb />Vn langage ſi doux pouuoit ſuffiſamment
<lb />oeruir de recompenſe à ce fidele amant,
<lb />S’il eut creu que cét œil eut esté veritable,
<lb />Autant qu’il eſprouuoit ſon traict inéuitable,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Syluie.
<lb />Pourquoy craignoit-il tant de croire de leger,
<lb />A cét œil trop parfait pour estre menſonger?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Daphné.
<lb />Sçais-tu pas ce qu’en dit Tirſis dans cette rage,
<lb />Qui le fit par les bois errer comm' vn ſauuage,
<lb />De ſorte que quiconque, ou fuſt Nymphe ou
<lb />Paſteur,
<lb />De ſa triſte folie eſtoit le ſpectateur,
<lb />Ne pouuoit ſe tenir d’en rire à l’inſtant meſme
<lb />Qu’il ſe ſentoit pour luy touché d’vn deüil ex<lb />trême:
<lb />Il graua ce qu’il fit ſur mille arbres diuers,
<lb />Dont l’eſcorce croiſſant a fait croistre ſes vers,
<lb />Et ce qu’il compoſa fut plus digne d’enuie,
<lb />Que de cette pitié que merit oit ſa vie:
<lb />Ainſi m'y promenant à l’ombre, l’autre jour,
<lb />Ie leu ces quatre vers teſmoins de ſon amour.
<lb />Trompeurs miroirs du cœur, lumieres infi<lb />deles,
<lb />Ie ne découure en vous que fraude &amp; trahi<lb />ſon,
<lb />Mais quoy, puis je éuiter vos embuſches
<lb />mortelles,
<lb />21
<lb />Si l’amour m’en empeſche, &amp; m’oſte la rai<lb />IO12
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Syluie.
<lb />Ie perds icy le temps en vn diſcours friuole,
<lb />Et ne me ſouuiens plus que nous auons parole
<lb />De nous treuuer bien-toſt dans ces ſombres fo<lb />reſts,
<lb />Qu'aujourd’huy nous deuons enceindre de nos
<lb />rets:
<lb />Or attends quelque tẽps, ſi tu t’y peux reſoudre,
<lb />Qu'au bain j’aye eſſuyé, la ſueur, &amp; la prudre.
<lb />Que j’accueillis hier, à la chaſſe d’vn Daim,
<lb />Qu'a la fin j’attaignis, &amp; tuay de ma main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Daphné.
<lb />Ouy, je te le promets, &amp; ſuis meſme incertaines
<lb />Si je me dois auſſi baigner à la fontaine:
<lb />Mais je voudrois deuant aller en ma maiſon,
<lb />Car le Soleil a peine eſt deyus tirijon,
<lb />Toy va t’en cependant faire vn tour en la tiêne,
<lb />En attendant touſiours juſqu’à ce que j’y vien<lb />ne,
<lb />Et ſi tu n’as perdu tout a fait ton bon ſens,
<lb />Reſous-toy de quitter ces plaiſirs languiſſans:
<lb />Penſe, diſie, vn peu, penſe à ce qui plus t’importe,
<lb />Que ny chaſſe, ny bain, ny rien de cette ſorte,
<lb />Et ſi tu ne le ſçais, croy ne le ſçauoir point,
<lb />Et croy ceux que l’eſpreuue inſtruiſit en ce point.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE PREMIER
<lb />CENE SECONDE.
<lb />AMINTE. TIRSIS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTE.
<lb />Ay veu tous les rochers de pitié me
<lb />reſpondre,
<lb />I'ay veu le cours des eaux de mes cris
<lb />ſe confondre,
<lb />l'en ay veu ſouſpirer les feüillages eſpais:
<lb />Mais je n’ay jamais veu, ny ne verray jamais,
<lb />Aucun trait de pitié dans le cœur dimurelle,
<lb />Ie doute comme il faut enfin que je l’appelle:
<lb />Ou femme, ou bien du nõ des plus fiers animaux,
<lb />ême, non, puis qu'elle eſt inexorable aux maux,
<lb />Què les choſes ſans ame ont meſme horreur d’en<lb />tendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tirſis.
<lb />La brebis ſe repaiſt de l’herbe jeune &amp; tendre,
<lb />Le Loup de la brebis, mais Amour tu te pais,
<lb />Tu te pais de nos pleurs, ſans t'en ſaouler jamais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aminte.
<lb />Las qu'Amour deſormais eſt bien ſaoul de mes
<lb />larmes,
<lb />Sçais-tu l’occaſion des preſentes alarmes?
<lb />Jl a ſoif de mon ſang, mais ma cruelle, &amp; luy.
<lb />Boiront auec les yeux, ce ſang dés aujourd’huy,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tirſis.
<lb />aamme que auttu. refutocen, prenus courage,
<lb />Peux-tu pas en treuuer vne autre moins ſauuage
<lb />Si celle cy te fuit?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aminte.
<lb />Vne autre, helas comment?
<lb />Si moy meſme ne puis me treuuerſeulement:
<lb />Helas ſi je me ſuis ainſi perdu moy-meſme,
<lb />Que ſçaurois-je acquerir qui me plaiſe, &amp; que<lb />j’aymes
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Tirſis.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tirſis.
<lb />Aminte infortuné, ne deſeſperes pas,
<lb />Car enfin celle-cy gouſtera tes appas,
<lb />Le long temps nous apprend à moderer la rage,
<lb />Dont boüillonne le ſang de l’Ours le pais ſau<lb />uage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aminte.
<lb />Man t'arreptut ia mori à inmijerable amant,
<lb />Ne ſçauroit pas ſouffrir vn long retardement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tirſis.
<lb />Le delay ſera court, car la femme mobile
<lb />Plus qu'vne feüille au vẽt, ou qu’vn eſpy debile,
<lb />En peu detemps s’irrite, &amp; ſe r’appaiſe außi:
<lb />Mais rends moy, ie te prie, vn peu mieux eſ<lb />claircy
<lb />De la rigueur du fort qui trauaille ton ame,
<lb />Et des attraits außi qui cauſerent ta flame:
<lb />Car bien que maintesfois tu m'ayes confeſſé
<lb />Que d'vn trait violent ton cœur eſtoit bleſſé,
<lb />Tu ne me dis jamais le nom de cette belle
<lb />Qui tient ta liberté ſi captiue ſous elle;
<lb />Et ſi noſtre amitté qui te force à m’ouurir
<lb />Les ſecrets que tu dois à tout autre couurir,
<lb />Sur ma fidelite veut que tu te repoſes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aminte.
<lb />Je ſuis content, Tirſis, de te dire des choſes,
<lb />Que les fleuues, les bois, &amp; les monts ſçauent
<lb />bien,
<lb />Et dont nul des mortels encore ne ſçait rien,
<lb />Außi bien deſormais mon amoureuſe peine
<lb />Va menaçant mes jours d’vne mort ſi pro
<lb />chaine;
<lb />Que c’eſt bien la raiſon que ie laiſſe icy bas
<lb />Qui conte le ſubjet d'vn ſi cruel trépàs,
<lb />Et proche du ſepulcre où mes os doiuent eſtre,
<lb />Le graue bien auant dans l’eſcorce d’vn heſtre
<lb />Afin que quelque jour cette fiere y paſſant,
<lb />Et d’vn ſi triſte objet ſes beaux yeux repaiſſant
<lb />S’eſbate de fouler d'vn pied dur &amp; ſuperbe,
<lb />es os infortunez eſtendus deſſous l’herbe:
<lb />Et meſme aprés ma mort taſche de m'eſtouffer,
<lb />Rediſant à part ſoy, C’eſt cela triompher:
<lb />Et qu’elle s’eſiouyſſe en voyant ſa victoire
<lb />Demeurer pour jamais emprainte en la memoire
<lb />Tant de ceux du païs, que de tous les Bergers,
<lb />Qui pourront y venir des païs eſtrangers:
<lb />Et peut-estre (mais las quelle eſt mon eſperance)
<lb />Qu'eſmeuë en fin vn iour de vaine repentance,
<lb />Elle pourroit pleurer la mort de cét amant,
<lb />Que viuant elle auroit tué cruellement,
<lb />En diſant, plût aux Dieux qu’icy ie le reuiſſe,
<lb />En eſtat de m'offrir ſon fidelle ſeruice.
<lb />Or eſcoute à preſent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tirſis.
<lb />Pourſuis, car ie t’entends,
<lb />Et peut eſtre, à deſſein, meilleur que tu n’attends.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aminte.
<lb />2
<lb />J'eſtois ſi jeune encor, que la plus baſſe branche
<lb />De l’arbre dont le tronc plus vers terre ſe pan<lb />che,
<lb />Voire les fruicts nouueaux des arbres les plus
<lb />nains,
<lb />Se ſauuoient du danger de mes petites mains.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Quand ie deuins amy d'vne petite fille,
<lb />De viſage &amp; de port deſia la plus gentille,
<lb />Qui dans tous nos hameaux pouuoit auparauãt
<lb />Auoir deſueloppé des cheueux d’or au vent:
<lb />Connois-tu celle-là dont Cidippe fut mere,
<lb />Celle qui reconnoiſt le bon Montan pour pere,
<lb />Montan que ſes troupeaux n’enrichiſſent pas
<lb />tant.
<lb />Que ce rare joyau tout autre ſurmontant,
<lb />L’honneur des bois, Syluie, &amp; l’ardeur de nos
<lb />ames,
<lb />C’eſt celle qui verſa dans mon cœur tant de fla<lb />mes.
<lb />Las! ie veſquis vn temps auec elle ſi bien,
<lb />Auec elle ie fus vny d'vn tel lien,
<lb />Que la tourte jamais auec ſa tourterelle
<lb />N’eſprouua d'vnion qui fût außi fidelle,
<lb />Nous eſtions fort voiſins, mais nos logis bien
<lb />moins
<lb />Que nos deux cœurs entr'eux, l'vn à l'autre eſ<lb />toient joints:
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Noſtre âge eſtoit pareil, mais bien plus nos pen<lb />ſees
<lb />A l'ardeur de la proye inceſſamment pouſſees;
<lb />Enſemble nous allions tendre aux oyſeaux nos
<lb />rets,
<lb />Enſemble nous preßions les Cerfs dans nos fo<lb />rests,
<lb />Ainſi n’ayant jamais tous deux qu’vne entre<lb />priſe,
<lb />Nous mettions en commun le plaiſir &amp; la
<lb />priſe,
<lb />Mais tandis que la priſe eſtoit tout mon deſſein,
<lb />Moy meſme ie fus pris, &amp; ſentis dans mon ſein,
<lb />Sans qu’il me fuſt iamais poßible de conneſtre
<lb />D’où cela prouenoit, petit à petit naiſtre,
<lb />Ainſi que nous voyons que ſouuent ſans ſemer,
<lb />Des herbes en plein champ ſe prennêt à germer:
<lb />Un certain mouuement dont l’ardeur me cõuie,
<lb />D’estre touſiours preſent à ma belle Syluie,
<lb />Ie beuuois de ſes yeux vne douceur de miel,
<lb />Qui laiſſoit à la fin ie ne ſçay quoy de fiel:
<lb />Ie ſouſpirois ſouuent ſans en ſçauoir la cauſe,
<lb />Et ſans ſçauoir d’Amour, ny le nom, ny la choſe
<lb />I'aymois, &amp; l’ignorois, mais en fin ie le ſçeu,
<lb />Or remarque à preſent comme ie l’apperçeu.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tirſis.
<lb />C’eſt choſe à remarquer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aminte.
<lb />Sous vn heſtre aſſez ſombre
<lb />Phyllis, Syluie, &amp; moy, nous repoſions à l’õbre,
<lb />Lors qu'vne abeille allãt chercher deſſus le thim,
<lb />Dans les prés d’alentour, dequoy faire butin,
<lb />Auiſe de Phyllis la jouë außi vermeille
<lb />Qu'vne roſe en fraiſcheur à nulle autre pareille:
<lb />I vole promptement, &amp; du premier abord,
<lb />Auec auidité la mord &amp; la remord,
<lb />ar à la reſſemblance ayant eſté deçeuë,
<lb />Elle penſoit auoir quelque fleur apperçeuë,
<lb />Lors la poure Phillis ſe plaint amerement,
<lb />Endurant vn tel mal fort impatiemment:
<lb />Mais Syluie außi toſt de ſa douleur attainte,
<lb />Luy dit, tais-toy, tais-toy, Phillis, ceſſe ta
<lb />plainte,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Auec de certains mots j’oſteray tout le mal
<lb />Que te fait reſſentir ce petit animal:
<lb />Areſie autrefois m’apprit cette ſcience,
<lb />1
<lb />Dont elle eut de ma main vn Cor en recompenſe:
<lb />A ces mots, de Phyllis, ſa bouche elle approcha,
<lb />Et doucement ſon mal de ſes léures toucha:
<lb />Et puis ie ne ſçay quoy tout bas elle murmure,
<lb />O merueilleux effet! le mal de la bleſſure
<lb />D’abandonner Phillis außi toſt commença,
<lb />Ou fuſt par la vertu des mots qu’on prononça,
<lb />Ou bien comme ie croy par celle de la bouche,
<lb />Qui porte gueriſon à tout ce qu'elle touche:
<lb />Moy qui juſques alors n’auois rien deſiré
<lb />Que d’eſtre inceſſamment de ſes yeux éclairé,
<lb />Et d’entendre touſiours ſa parole außi douce
<lb />Que l’eau qui mollement ſur le grauier ſe peuſſe,
<lb />Ou bien l’amoureux bruit de ces petits Zephirs:
<lb />Qui s’en vont repetãt aux feüilles leurs ſouſpirs:
<lb />Ie conçois vne ardeur dans ma flame ancienne,
<lb />Qui m'inuite de joindre à ma bouche, la ſienne;
<lb />Et ne ſçay comme eſtant deuenu plus rusé,
<lb />Voy comme Amour auoit mon eſprit aiguisé,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vn moyen fort gentil tombe dans ma pensée,
<lb />Pour amortir l’ardeur dont l’ame eſtoit preſſee:
<lb />Car feignant qu'vne abeille en volant parm
<lb />nous
<lb />M'auoit außi mordu la léure de deſſous,
<lb />Ie me plaignis ſi bien que ce plaiſant remede,
<lb />Ce doux enchantement à qui la douleur cede,
<lb />Et que ie n’oſois pas de bouche demander,
<lb />Mon viſage mourant me le fit accorder,
<lb />Syluie au meſme temps de ma douleur attainte
<lb />S’offre de donner ayde à ma bleſſeure feinte:
<lb />Mais las! elle rendit plus profond de beaucoup
<lb />Et beaucoup plus mortel le veritable coup
<lb />Qui fait ſaigner mon cœur d’vne amoureuſ
<lb />playe,
<lb />Lors que de me guerir vainement elle eſſaye,
<lb />Et que ſa belle léure à la mienne ſe joint:
<lb />L’abeille vn ſi doux miel des fleurs ne cueille
<lb />point,
<lb />Que la ſimplicité de ma belle farouche
<lb />M’en fit alors cueillir ſur ſa diuine bouche,
<fw><lb />Combien
</fw><lb />Combien que les baiſers que l’ardeur du deſir
<lb />Pouſſoit à ſe plonger au milieu du plaiſir,
<lb />Deuenus tout à coup &amp; honteux &amp; timides,
<lb />S’en rendiſſent außi plus lents, &amp; moins hu<lb />mides.
<lb />Mais tandis qu’en mon ame vne telle douceur
<lb />Verſe vn ſecret venim qui s’en rend poſſeſſeur,
<lb />Le plaiſir que j’en ay de plus en plus s’augmente:
<lb />Ainſi feignant touſiours que mon mal me tour<lb />mente,
<lb />Ie menageay ſi bien ma feinte &amp; mon tour<lb />ment,
<lb />Qu'elle recommença ſouuent l’enchantement:
<lb />Et deſlors mon deſir s’accrût de telle ſorte
<lb />Que mon impatience enfin fut la plus forte,
<lb />omme donc vne fois bien loin de tous ſoucis,
<lb />Et Nymphes &amp; Bergers en rond s’eſtoient aßis
<lb />Pour faire vn de nos jeux où la bouche diſ<lb />crette
<lb />Murmure à ſon voiſin quelque choſe ſecrette:
<lb />Ie luy dy ma Syluie, ah ie bruſle pour toy,
<lb />Et mourray ſi bien toſt tu n'as pitié de moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A ces mots la rougeur deſſus le front luy monte,
<lb />Indice tres-certain de colere &amp; de honte:
<lb />Et ſon ſilence ſeul parlant en ſa fureur,
<lb />Son ſilence remply de menace &amp; d’horreur,
<lb />Elle s’en va delà: Du depuis cette fiere
<lb />Deſdaigne de me veoir, &amp; d’oüir ma priere:
<lb />Et deſia par trois fois le moiſſonneur tout nu
<lb />A de ſes bleds couppez accreu ſon reuenu,
<lb />Et par trois fois außi les foreſts deſcouuertes
<lb />Ont repris au prim-temps leurs cheueleures ver<lb />tes,
<lb />Depuis que ſa rigueur pour en venir à bout,
<lb />Excepte le trépas, m’a fait eſſayer tout:
<lb />Donques le ſeul moyen qui me reſte à cett’heure
<lb />Pour en venir à bout, c’eſt qu’il faut que ie
<lb />meure:
<lb />(mort
<lb />Et mourray volontiers, pourueu que par ma
<lb />Ie luy laiſſe vn regret, ou quelque reconfort:
<lb />ar mon eſprit douteux encore ſe partage,
<lb />Et ne ſçait qui des deux ſouhaiter dauantage,
<lb />Jl eſt bien vray pourtant que la compaſſion,
<lb />Semble vn plus grand loyer à mon affection:
<lb />Mais l’amour me deffend de ſouhaiter des cho<lb />ſes
<lb />Qui troublent ſes beaux yeux, &amp; terniſſent ſes
<lb />roſes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tirſis.
<lb />Se peut-il qu’en oyant de tels diſcours vn jour,
<lb />Son eſprit ne fut pas touché de ton amour?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aminte.
<lb />Certes je n’en ſçay rien, ny n’oſerois pas croire,
<lb />Qu’il me puiſſe jamais arriuer tant de gloire:
<lb />Car elle fuit d’ouyr mes amoureux tourmens,
<lb />De meſme que l’aſpic fuit les enchantemens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tirſis.
<lb />uiſuisconfotts doy, tut le tuur me prejage
<lb />De faire tant qu’en fin cette fille ſauuage
<lb />Voudra bien t’écouter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aminte.
<lb />Ou tu n’obtiendras rien,
<lb />Ou ſi tu peux gagner qu'elle le veüille bien,
<lb />Ie ne gaigneray rien auecques mes paroles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tirſis.
<lb />Pourquoy deſeſperer pour ces craintes friuoles?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aminte.
<lb />Las! j’ay trop de ſubjet d’entrer en deſeſpoir,
<lb />Car Mopſe le deuin d’vn ſi rare ſçauoir,
<lb />Qui du chãt des oyseaux tire vn certain preſage
<lb />Qui connoiſt de chaque herbe, &amp; la force, &amp;
<lb />l'vſage,
<lb />Dont l’eſprit comprenant tout ce qui fut jamais,
<lb />Ne peut dans le preſent s’abuſer deſormais,
<lb />Enſin celuy qui void toute choſe ſuture,
<lb />Mopſe m’a predit ma cruelle auanture.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tirſis.
<lb />Quel Mopſe me dis-tu, Celuy-la n'est-ce pas,
<lb />Dont la langue de miel a de ſi doux appas?
<lb />Qui nous monſtre au dehors vn ſouris agreable,
<lb />Tandis qu’il cache au cœur vne fraude execra<lb />ble:
<lb />Or ſus, ayes bon cœur, car les predictions,
<lb />Qu'il embroüille luy-meſme auec ſes fictions,
<lb />Qu’il vend à nos Bergers auec vn ſourcil graue,
<lb />Et dont inceſſamment ſans raiſon il ſe braue,
<lb />N’eurent jamais d’effect, &amp; cõment ie le ſçay?
<lb />C’eſt que j’en fis jadis cent mille fois l'eſſay:
<lb />Ainſi de cela ſeul qu’il t’a voulu predire.
<lb />I'eſpere heureuſe fin à ton cruel martyre,
<lb />Et tu dois eſperer à cauſe ſeulement,
<lb />Qu’il dit que tu ne dois eſperer nullement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aminte.
<lb />Jl me plaiſt de ſçauoir ce que je viens d’entendre,
<lb />Ie rtemeis dont jai toy (piiu te daignes prendre)
<lb />Le ſoin de mon ſalut:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tirſis.
<lb />I’en prendray le ſoucy,
<lb />Cependant trouues-toy dans demie heure icy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />EROEV IC.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Beau ſiecle de Rhée,
<lb />Belle ſaiſon dorée,
<lb />Non parce qu'en ce temps,
<lb />L a Le mortels trop contents,
<lb />De leur bonheur auoient ces grandes preuues,
<lb />De voir courir de laict leurs fleuues,
<lb />Et leurs bois d’vn doux miel touſiours tout dé<lb />gouttans.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Non dautant que la terre,
<lb />Exempte de la guerre
<lb />Qu'on luy fait ſans raiſon,
<lb />Nous donnoit à foiſon
<lb />Ce qu'à preſent de nos coutres attainte,
<lb />Elle nous donne par contrainte,
<lb />Et qu'alors les ſerpens n’auoient point de poiſon.
<lb />Non dautant qu'vne nuë,
<lb />A ſa triste venuë,
<lb />N’éclipſoit à nos yeux
<lb />L'eclat brillant des Cieux,
<lb />Mais qu'vn Printemps faiſoit toute l’année,
<lb />cuua qu'elle fut abandonnée
<lb />Aux injures du chaud, ou d’vn froid ocieux.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Non dautant qu’en cet àge,
<lb />L’homme paiſible &amp; ſage<lb />N’alloit point s’abyſmer,
<lb />Au milieu d’vne mer,
<lb />Pour traficquer en quelque nouueau monde,
<lb />Ou pour y porter malgré l’onde
<lb />La diſcorde, &amp; les feux qu’il y veut allumer.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mais dautant que l’Idole
<lb />De choſe ſi friuole,
<lb />ette Idole d'Honneur,
<lb />Ce laſche ſuborneur,
<lb />Ce laid tyran de l'humaine Nature,
<lb />Ne mettoit point à la torture
<lb />Les Amants dont il trouble à preſent le bonheur.
<fw><lb />Ces
</fw><lb />Ces ames fortunées,
<lb />A la franchiſe nées
<lb />Sous des Cieux plus amis,
<lb />Leurs jugemens à ſa puiſſance inique,
<lb />omyudumui pou mnique
<lb />Cette loy toute d’or, s’il plaiſt, il eſt permis.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Alors dans les prairies,
<lb />Sur les herbes fleuries
<lb />La bande des Amours
<lb />Pratiquoit mille tours,
<lb />Et le Berger auec ſu Dogure,
<lb />ontemplant leur dance legere,
<lb />Meſloient de lõgs baiſers à leurs ſimples diſcours.
<fw><lb />Alors les roſes fraiſches
<lb />Que nos dames reueſches
<lb />Recelent à nos yeux
<lb />Sous vn voile enuieux,
</fw><fw><lb />Fort librement ſe faiſoient voir aux hommes:
<lb />Et du ſein les nouuelles pommes
<lb />Ne großiſſoient alors que pour ſe mõſtrer mieux.
</fw><lb />Lors ſouuent vne Dame,
<lb />Sans en craindre du blâme
<lb />Deſcendoit librement
<lb />Auecque ſon amant
<lb />En quelque lac, ou dedans la licence
<lb />Que leur donnoit leur innocence,
<lb />Enſembie ils ſe jouoient tous deux publiquemẽt.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />MMais ta noire malice,
<lb />Honneur plein d’injustice,
<lb />Cacha premierement
<lb />A l’amoureux tourment
<lb />Ce qui rendoit ſa paſſion plus lente,
<lb />Refuſant à ſa ſoif ardente
<lb />L’eau qui pouuoit cauſer ſon rafraiſchiſſement.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Par toy l’œil deuint fade,
<lb />Et n’eut plus qu’vne œillade
<lb />Vuide de ces attraits,
<lb />Qui ſont autant de traits,
<lb />Tu renfermas les cheuelures blondes
<lb />Qu'vn Zephir deſployoit en ondes,
<lb />Dãs la triste priſon, ou d'vn voile, ou d’vn rets.
<lb />Les actions naïues,
<lb />Et doucement laſciues,
<lb />Tu les remplis ſoudain
<lb />D'orgueil, &amp; de deſdain,
<lb />Et la parole &amp; les pas d’artifices:
<lb />Enfin par tes mauuais offices
<lb />On vole ce qu'Amour preſentoit de ſa main<lb />Mais toy le puiſſant maistre
<lb />De tout ce qu’on void naiſtre,
<lb />Toy qui tiens ſous tes loix
<lb />Et l’amour &amp; les Roys,
<lb />Que viens-tu faire en nos pauures caluues?
<lb />Ces lieux ſont-ils pas trop profanes
<lb />Pour loger ta grandeur au milieu de leurs bois?
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ua t’en troubler la teste
<lb />De ceux qui te font feste,
<lb />Et nous laiſſes icy
<lb />Viure ſans ton ſoucy
<lb />Dans le premier vſage de nos peres:
<lb />Aymons, car nous n’aymerons gueres,
<lb />Et les ans ſont pour nous sãs tréue, &amp; sãs mercy.
<lb />Aymons, car l’œil du monde,
<lb />Du profond ſein de l’onde,
<lb />Apres vn court ſommeil,
<lb />Retourne à ſon réueil:
<lb />Mais quant à nous, depuis que nostre vie
<lb />Dans ſon Occident eſt rauie,
<lb />La lumiere jamais ne ſe leue en nostre œil.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />2
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE SECOND.
<lb />SCENE TREMIERE.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Satyre ſeul.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />2
<lb />2
<lb />M
<lb />Abeille eſt fort petite, auſſi l'eſt fa
<lb />morſure,
<lb />Qui cauſe toutesfois vne grande
<lb />bleſſure,
<lb />Mais que peut-on treuuer de plus petit qu'A<lb />mour?
<lb />Ny qui dans moindre lieu puiſſe faire séjour?
<lb />Il ſe cache tantoſt dans les traits d’vne œillade,
<lb />Tantoſt ſous vn poil blond ſe met en embuſcade,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ou bien dans la foſſette où ſe forme le ris
<lb />Qui de ſa mignard ſe enchante nos eſprits;
<lb />Et toutesfois il fait dans nos cœurs vne playe,
<lb />Contre qui vainement le remede on eſſaye:
<lb />Last le mien n’eſt que ſang, l’impit cyable a mis
<lb />Mille dards dans deux yeux, mes mortels enne<lb />mis:
<lb />Amour, cruel Amour, &amp; plus cruelle encore
<lb />Syluie vnique object que mon eſprit adexes
<lb />Car ſi l’Amour m'outrage, &amp; me donne la
<lb />mort,
<lb />Au moins il ſe declare, &amp; ſe monſtre d’abord;
<lb />Mais tu receles toy dans ton ame inhumaine,
<lb />Deſſous vn beau ſemblant le deſdain, &amp; la<lb />hayne,
<lb />Monstres pires cent fois qu'vn lion rugiſſant,
<lb />Qu'on va malgré ſa rage enfin adouciſſant:
<lb />Au lieu que ton humeur trop farouche, &amp; trop
<lb />fiere,
<lb />Ne ſe peût adoucir par don, ny par priere:
<lb />Ton refus tout certain rengrege mes douleurs,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Comme s’il me diſoit, I’en ayſur le viſage.
<lb />47
<lb />A qui le Primtemps doit vn éternel hommage:
<lb />Si de te preſenter des pommes, j’ay deſſein,
<lb />Tu t’en ris, n’eſtimant que celles de ton ſein,
<lb />Si des rayons de miel, ou du laict de mes Che<lb />vres,
<lb />Parce que leur douceur cede au miel de tes lé<lb />vres,
<lb />Ton aigreur s’en augmente, &amp; ne le peut ſouf<lb />frir:
<lb />Mais ſi je ne te puis aucune choſe offrir
<lb />Qui dans toy ne ſe treuue, &amp; plus douce, &amp; plus
<lb />belle,
<lb />Ie te fais vn preſent de moy-meſme, rebelle,
<lb />Oſeras-tu bien donc auſſi le refuſer?
<lb />Non, non, je ne ſuis point ſi fort à meſpriſer:
<lb />Au moins ſi l’autre jour, que les vents firent
<lb />tréue,
<lb />Et que les bleus Tritons estendus ſur la gréue,
<lb />Auoient laißé la mer plus calme qu’vn estang,
<lb />L’eau ne me flatta point: Cette face de ſang,
<lb />Cette barbe touffuë, &amp; cette haute eſchine,
<lb />Ces bras gros &amp; nerueux, cette large poitrine
<lb />Et ce poil rude &amp; noir ſur mes cuiſſes enté,
<lb />Sont tous ſignes certains de ma virilité,
<lb />Et ſi tu ne le crois, viens en faire l’eſpreuue,
<lb />Penſes tu qu’vn courage égal au mien ſe treuue
<lb />Dans ces jeunes mignons, dont le tendre menton
<lb />Eſt à peine ombragé d’vn délié coton,
<lb />Qui diſpoſent par art leurs cheueux auec ordre,
<lb />Et n'employent le fer ſeulement qu'à les tordre:
<lb />Semblables tout à fait aux femmes sõt ceux-cy,
<lb />Comme en leur apparence, en leur molleſſe auſſit
<lb />Dy pour voir à l’vn d’eux qu’aux bois il t’ac<lb />compagne,
<lb />Qu’il vienne auecque toy chaſſer à la mõtagne,
<lb />Et qu’il aille ſans crainte au trauers des halliers,
<lb />Affronter deuant toy les Ours, &amp; les Sangliers.
<lb />Ie ne ſuis point difforme, auſſi ce qui t’oblige
<lb />D'vſer en mon endroict du refus qui m’afflige,
<lb />Ce n’eſt pas ma laideur, mais bien ma pauureté:
<lb />Ha! voicy ce qu'on a touſiours tant redouté,
<fw><lb />Que
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />grande,
<lb />Que des grandes Citez le trop grand voiſinage
<lb />Ne fit enfin paſſer leurs vices au village
<lb />Et veritablement voicy l'âge doré,
<lb />Puis que l’or ſeul peut tout, &amp; ſeul eſt adoré;
<lb />O quiconque premier, as mis l’amour en vente,
<lb />Que puiſſes-tu treuuer la terre trop peſante,
<lb />Ta cendre ſoit maudite, &amp; maudits ſoient tes os,
<lb />Iamais on ne leur die, ayeZ vn doux repos,
<lb />Mais plustoſt que touſiours ils ſoient noyez de<lb />pluye.
<lb />Qu'vn fauorable vent jamais ne les eſſuye,
<lb />Qu'ils ſoient d'vn pied ſoüillé foulez par les
<lb />troupeaux,
<lb />Et par ceux qui viẽdront viſiter nos hameaux:
<lb />Ce fut tcy qui rauis à l’amour le beau titre,
<lb />Qui le faiſoit des cœurs le ſouuerain arbitre:
<lb />Tu le dépoſſedas de tous ſes noms d’honneur,
<lb />Et verſas dans ſa joye vn fiel empoiſonneur:
<lb />Le mercenaire Amour, a qui l’argent cõmande,
<lb />Eſt de nos plus grands maux, la peſte la plus
<fw><lb />&amp;
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />jour,
<lb />Des monstres les plus vils, le plus pernicieux,
<lb />Et d’entre les plus laids, le plus horrible aux yeux
<lb />Que la terre produiſe en ſes cauernes ſombres,
<lb />La mer cache enſes flots, &amp; l’enfer dans ſes om<lb />bres:
<lb />Mais à quoy bon cela de me plaindre touſiours
<lb />Sans chercher à mon mal vn plus puiſſant ſe<lb />cours?
<lb />Chaque choſe ſe ſert pour repouſſer l’injure,
<lb />Des moyens qui luy ſont donnez par la Nature:
<lb />C’eſt ainſi que les Cerfs du pied ſe vont aydant,
<lb />Des griffes, les Lions, les Sangliers, de la dent:
<lb />C’eſt ainſi que la femme a reçeu pour ſes armes
<lb />La beauté, les attraits, les graces, &amp; les charmes:
<lb />Mais pourquoy ſuis-je moy ſi paiſible &amp; ſi lent?
<lb />Pourquoy donc mon deſſein n'eſt-il plus violent
<lb />Si Nature m’a fait propre à la violence?
<lb />Ouy, je veux luy rauir la juste recompenſe
<lb />Que ſa rigueur refuſe à mon fidele amour.
<lb />Car ainſi qu'vn Chevrier me l’apprit l’autre,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Non gueres loin d’icy ſe treuue vne fontaine,
<lb />Où ſe baigne ſouuent cette belle inhumaine:
<lb />C’eſt là que j’ay deſſein de me tenir caché:
<lb />Là derriere vn buiſſon en embuſche couché,
<lb />Ie me dois repoſer attendant ſa venuë,
<lb />Et dés que je verray la belle toute nuë,
<lb />I’iray fondre deſſus; La force de ſes bras,
<lb />Ny ſa legereté ne la ſauueront pas:
<lb />Qu'elle pleure, ſouſpire, &amp; ſe ſerue des armes
<lb />De la compaſſion, voire de tous ſes charmes,
<lb />Si je puis de ces doigts empoigner ſes cheueux,
<lb />Ie ſuis bien aſſeuré que deuant qu’elle en ſorte,
<lb />I'auray teint dans ſon ſang mon dard de telle
<lb />ſorte,
<lb />Qu'à ce coup pour le moins je me verray vangé
<lb />Des maux dont ſa rigueur m'a touſiours outra</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACIE SECOND.
<lb />SCENE SECONDE.
<lb />DAPHNE' TIRSIS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNE'.
<lb />Irſis, comme je dy, je m’estois apper<lb />çeue,
<lb />AEt certes en cecy ne m'estois pas deçeuë,
<lb />Qu'Aminte aymoit Syluie, &amp; Dieu ſçait les
<lb />plaiſirs
<lb />Dont j’ay touſiours aydé ſes amoureux deſirs:
<lb />Et combien de deuoirs je ſuis preſte à luy rendre,
<lb />D'autãt plus volontiers qu’ainſi je te voy prẽdre
<lb />Ses affaires en main, &amp; m’en ſolliciter:
<lb />Mais j’aymerois autant quelque Toreau don<lb />ter,
<lb />Voire vn Tigre, ou quelque Ours, qu'vne jeune
<lb />pucelle,
<lb />Qui bien ſouuent ſe treuue auſſi ſimple que
<lb />belle,
<lb />Qui ne ſçait pas combien ſont puiſſants ſes at<lb />traits,
<lb />Ny combien ſont aigus, &amp; cuiſans, tous leurs
<lb />traits:
<lb />Qui fait innocemment, &amp; ſans qu’elle l’eſſaye,
<lb />En riant &amp; pleurant vne mortelle playe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tirſis.
<lb />Mais ou treuueras-tu fille qui ſoit ainſi?
<lb />Qui ſortant du berceau n’ait deſia le ſoucy
<lb />De nous paroistre belle, &amp; de ſçauoir l’vſage
<lb />De tous les mouuemens qu’on obſerue au viſage?
<lb />Qui n'apprenne cét art de plaire en nous génant,
<lb />Et n'entende quel trait nous bleſſe maintenant,
<lb />Et quel autre à la mort tantoſt nous precipite,
<lb />Et quel autre tantoſt gueriſt &amp; reſuſcite?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Daphné.
<lb />El quicrois-tu qui ſoit le maistre d’vn tel art?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tirſis.
<lb />Tu le ſçais, laiſſons-là telles feintes à part,
<lb />C’eſt celuy, là qui monstre aux oyseaux leur ra<lb />mage,
<lb />Qui découure aux Toreaux de leurs cornes l'v<lb />El qui fait deployer au Paon ambitieux
<lb />La pompe de ſa plume, où reluiſent tant d’yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Daphné.
<lb />Encor dy-moy cõmemt etgruna maiſtre je nõme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tirſis.
<lb />'je nomime Dapnnte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Daphné.
<lb />Voyez le meſchant homme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tirſis.
<lb />Et pourquoy? peux-tu pas inſtruire en tes leçõs
<lb />Mille filles chez toy de toutes ſes façons?
<lb />Bien qu’a n’en point mentir, en vne telle affaire
<lb />Vn maistre aucunement ne leur ſoit neceſſaire,
<lb />La Nature que trop ne leur apprend cét art,
<lb />La Mere &amp; la Nourrice y prennent pourtant
<lb />part.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Daphné.
<lb />Apres tout pour te dire en bref, ce qu’il m’en
<lb />ſemble,
<lb />Ie te treuue folastre, &amp; malin tout enſemble:
<lb />Mais puis que ta franchiſe à dire verité
<lb />M’oblige à te parler en toute liberté,
<lb />Ie doute ſi Syluie à ſi peu de malice,
<lb />Que ſes ſimples diſcours mõſtrent peu d’artifice
<lb />Je luy vis faire hier de certaines façons,
<lb />Qui dedans mon eſprit font naistre ces ſoupçõs
<lb />Dans ces grands prez fleuris qui ſont prés de la
<lb />ville,
<lb />Deſſus le bord d’vn lac auſſi clair que tran
<lb />quille,
<lb />Seule je la treuuay qui s’alloit mignardant,
<lb />Et qui toute courbée en l’eau ſe regardant,
<lb />Luy demandoit conſeil comment de bonne grace
<lb />Chaque poil ſur ſon front rencontreroit ſa place,
<fw><lb />omment
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />57
<lb />Comment ſes cheueux blonds de ſon voile cou<lb />uerts
<lb />Ne lairroient pas pourtant de paroiſtre au tra<lb />uers,
<lb />Et comment par apres au deſſus de ſon voile,
<lb />Chacune de ſes fleurs ſembleroit vne eſtoille:
<lb />Souuent elle prenoit, ou la roſe, ou le lis,
<lb />Des plus beaux qu'elle auoit auparauãt cueillis,
<lb />Puis en les approchant de ſa joüe incarnatte,
<lb />Et de ſon col poly ſur qui la neige éclatte,
<lb />Faiſoit comparaiſon de toutes ces couleurs,
<lb />Puis jettoit vn ſouris qui ſembloit dire aux
<lb />fleurs,
<lb />O comme deuant moy vostre lustre s’efface,
<lb />Ie ne vous porte point pour aceroiſtre ma grace,
<lb />Mais pour vous faire honte, &amp; pour monſtrer
<lb />à tous
<lb />De combien mes beautez l'emportent deſſus
<lb />vous:
<lb />Mais cependant qu’ainſi la belle ſe mignarde,
<lb />Du costé que j'estois enfin elle regarde,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />H
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Void qu’elle eſt découuerte, &amp; ſans dire vn ſeul
<lb />mot,
<lb />Laiſſant tomber ſes fleurs, ſe releue auſſi-toſt,
<lb />A l’instant la rougeur deſſus le front luy monte.
<lb />Qui teſmoignoit aſſez ſon deſpit, &amp; ſa honte,
<lb />Et plus fort je riois de la voir rouge ainſi,
<lb />Plus elle rougiſſoit de me voir rire auſſi:
<lb />Mais dautant qu’elle auoit ſeulement en partie
<lb />Sa cheuelure blonde à ſa teste aſſortie,
<lb />La belle ne pût pas ſi bien ſe commander,
<lb />Qu'encor deux fois ſes yeux n’allaſſent demãder
<lb />Comme à la deſrobée, à la plus prochainé onde,
<lb />En quel eſtat eſtoit ſa cheuelure blonde:
<lb />jotuureeeſſce, Quymit en cet estat,
<lb />Dautant que mal coeffée, elle auoit de l’eſclat;
<lb />fe m'en apperçeus bien, &amp; n'en fis que ſouſrire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tirſis.
<lb />Voila pas juſtement ce que je voulois dire?
<lb />Or ne m'en ſuis-je pas de bien prés approché.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Daphné.
<lb />ll'eſt vray, tu l’auois justement reproché,
<lb />Mais autresfois la Nymphe estoit bien moins
<lb />accorte,
<lb />Ny moy-meſme en mon temps ne fus pas de la
<lb />ſorte,
<lb />Mais le monde ſuiuant les loix de l'Vniuers,
<lb />En vieilliſſant s’empire, &amp; deuient plus peruers,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tirſis.
<lb />Parauanture auſſi que les Grands de cét âge)
<lb />Ne quittoient point la Cour pour venir au vil<lb />la
<lb />e
<lb />Et peut-estre qu’auſſi les Bergeres d’alors
<lb />Renfermoient dans leur champ leurs eſprits, &amp;
<lb />leurs corps,
<lb />Et ſans ce vain deſir de viſiter les villes,
<lb />Ne ſongeoient qu'à regir leurs cabanes tranquil<lb />les:
<lb />Ne t’eſtonnes donc pas ſi changement d’humeurs
<lb />Nous apporte à preſent ce changement de meurs.
<lb />Or laiſſons ce diſcours, feras-tu que Syluie
<lb />Eſcoute encor Aminte vne fois en ſa vie,
<lb />Ou ſeul, ou pour le moins auec toy ſeulement?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Daphné.
<lb />le neſçay, cur tut eſi farontne extremement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tirſis.
<lb />Et luy d’autre coste diſcret outre meſure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Daphné.
<lb />Qu'vn amant trop diſcret de ſa perte s’aſſure:
<lb />S’il eſt tel, il peut bien faire vn autre meſtier.
<lb />Car qui veut estre amant, Celuy-là ſoit altier,
<lb />Qu'il quitte le reſpect, qu’il demande, qu’il oſe,
<lb />Que de ſolliciter ſans ceſſe, il ſe propoſe,
<lb />Qu'à la fin il deſrobe, &amp; ſi ce n’eſt aſſez
<lb />Qu'il ſe ſerue du rapt. Car ſi tu ne le ſçais,
<lb />La femme fuit, &amp; veut qu’en fuyant,uon l'at<lb />taigne,
<lb />Elle refuſe, &amp; c’eſt afin qu’on la contraigne,
<lb />Elle debat de vray, mais de façon pourtant
<lb />Qu'on void bien qu'elle veut le perdre en debat<lb />tant.
<lb />Mais eſcoute Tirſis, je parle en confiance,
<lb />Que de ce que je dis, aucun n'ait connoiſſan<lb />ce:
<lb />Et ſur tout ne vas pas me coucher en tes vers,
<lb />Tu ſçais ſi je ſçaurois leut donner vn reuers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tirſis.
<lb />Qu’on n’apprehende point que jamais je redie
<lb />Choſe qui m’accuſaſt d’aucune perfidie,
<lb />Non, Daphné, tu n’as point raiſon de redouter,
<lb />Que contre ton vouloir j’aille rien reporter:
<lb />Mais ie te prie auſſi, ma Daphné, par la gloire
<lb />De ton jeune Printemps ſi doux à ta memoire,
<lb />De vouloir auec nous Aminte ſecourir,
<lb />Aminte qui bien-toſt eſt tout preſt de mourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Daphné.
<lb />O la belle priere! ô la bonne fineſſe!
<lb />De me ramenteuoir le temps de ma jeuneſſe,
<lb />Mes piaiſirs eſcomtez, e mes manx d'aujour-
<lb />d’huy,
<lb />Mais dy ce que tu veux que je faſſe pour luy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tirſis.
<lb />Ton eſprit aysément des conſeils ſe propoſe,
<lb />Pourueu qu'à les chercher ton vouloir te diſ<lb />poſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Daphné.
<lb />Orſus je te diray ſans beaucoup de propos,
<lb />Par quel moyen il peut procurer ſon repos,
<lb />Ie vais auec Syluie à ce bain de Diane,
<lb />De qui les douces eaux ſont à l'õbre d'vn Plane,
<lb />Qui conuie à s’aſſeoir ſous ſon feüillage frais
<lb />Les Nymphes que la Chaſſe a conduites aupres:
<lb />Elle doit donc bien toſt (c’eſt choſe tres-certaine)
<lb />Lauer ſes membres nuds dedans cette fontaine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pour cela?
<lb />Tirſis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Daphné.
<lb />Pour cela: feſpaut que je dy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tirſis.
<lb />Pentends, mais je ne ſçay s’il ſera ſi hardy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dapline.
<lb />S’il ne l’eſt, qu’il demeure, &amp; dis-luy qu’il attẽ́de
<lb />Qu'eue l’aille chercher, ou qu'elle le demande.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tirſis.
<lb />Certes Aminte eſt tel, qu’il le merite bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Daphné.
<lb />Mais à ce coup, Tirſis, de toy ne dis tu rien?
<lb />Ne veux tu point aymer? te voila jeune encore,
<lb />Depuis peu ton menton de ce beau poil ſe dore,
<lb />Veux-tu donc demeurer dans ce morne loiſir
<lb />Sans apprendre en aymant, ce que c'eſt de plaiſir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tirſis.
<lb />Celuy ne quitte pas Venus ny ſes delices,
<lb />Qui s’affranchit d’Amour, &amp; qui fuit ſes ſup<lb />plices,
<lb />Mais exempt de l’aigreur qu’on eſpreuue en
<lb />aymant,
<lb />Jl recueille d'Amour les douceurs ſeulement,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Daphné.
<lb />Fades ſont les uoncenis que t'aigreurn'aſſaisõne,
<lb />Et ne peuuent long-temps plaire au gouſt de per<lb />ſonne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tirſis.
<lb />Il vaut mieux ſe faouler à la fin, que non pas
<lb />Touſiours eſtre affamé, meſme apres le repas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Daphné.
<lb />Non, ſi ce qu’on poſſede à l’aymer nous conuie,
<lb />Et que plus on en gouſte, on en ait plus d'enuie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tirſis.
<lb />Mais qui poſſede ainſi l'object de ſon plaiſir,
<lb />Qu'il en puiſſe à toute heure aſſouuir ſon deſir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Daphné.
<lb />Mais qui ſans le chercher d’estre heureux ſe<lb />propoſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tirſis.
<lb />Il eſt bien dangereux de chercher vne choſe
<lb />Qui lors qu'elle eſt treuuée, a de vray quelque
<lb />appas,
<lb />Mais qui nous geſne auſſi quand elle ne l’eſt
<lb />pas:
<lb />Lors Amour reprendra Tirſis dedans ſon piege,
<lb />Qunu it nuurunl puemteri pupirs en ſons
<lb />Ie n'ay pleure que trop, &amp; que trop ſanglotte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Daphné.
<lb />Mais tu n’as pas aſſez de ſes plaiſirs gousté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tirſis.
<lb />Ils ne meritent pas non plus qu’on les ſouhaite,
<lb />Puis que ſi cherement il faut qu’on les achete.
<lb />Daphné.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Daphné.
<lb />Oude ſonce, ou uegre, tu t'y viendras ranger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tirſis.
<lb />Mais celuy qui ſe tient eſloigné du danger,
<lb />On ne le ſçauroit pas, ce me ſemble, contraindre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LaFMies.
<lb />Qui ſe tient loin d’Amour?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THIIS.
<lb />Qui peut fuyr &amp; craindre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Daphné.
<lb />Et que ſert de fuyr celuy qui ſçait voler?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tirſis.
<lb />Amour naiſſant ne peut qu’auec peine estaller
<lb />Son aiſle courte encor, qu’au vol il ne hazarde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Daphné.
<lb />Ouy, mais alors qu’il naiſt perſonne ny prend
<lb />garde,
<lb />Et quand on l’apperçoit, il eſt grand deſormais,
<lb />Et ſçait deſia voler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tirſis.
<lb />Qui ne le veid jamais,
<lb />juen faiajeuaaurde luy, tappremiijage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Daphné.
<lb />Nous verrons ſi Tirſis ſera touſiours ſi ſage:
<lb />Pour moy, puis qu’il fait tant du cheual échappé,
<lb />Ie jure que s’il eſt vne fois attrappé,
<lb />Ie ne l’ayderay pas pour toute ſa priere,
<lb />Dmoupus umuoigesa mnmoi,a un ſeulclin,
<lb />de paupiere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tirſis.
<lb />Cruelle, aurois-tu bien le cœur de me voir mort?
<lb />Si-tu veux donc que j’ayme, &amp; bien j’en ſuis
<lb />d’accord,
<lb />Ie t’ayme, aymes-moy donc.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Daphné.
<lb />Tu te gauſſes ſans ceſſe,
<lb />La nauras pas peut-euretone ielle maistreſſe,
<lb />Ah! ſi tu le ſçauois, combien des plus ruſez,
<lb />Par l'eſclat d’vn teint vif ſe treuuent abuſez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tirſis.
<lb />Ie ne gauſſe pas, non, mais toy par ces excuſes
<lb />Ordinaires au ſexe, icy tu me refuſes:
<lb />anur pia ne me venx, ſe vinrayjans amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Daphné.
<lb />Tu fais icy paiſible, vn bienheureux séjour:
<lb />Tu vis, diſ-je, en repos, &amp; l’amour enfant tendre
<lb />Au milieu du repos, preſque touſiours s’engẽdre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tirſis.
<lb />O Daphné, c’eſt vn Dieu qui m’a fait ce loiſir,
<lb />Vn qu’icy nous deuons pour noſtre Dieu choiſir,
<lb />Dont les troupeaux nombreux couurent toute la
<lb />plaine,
<lb />Et tous les gras coſteaux qu’enuironne la Seine:
<lb />Dont le pouuoir s’eſtend de l'vne à l’autre mer,
<lb />Et qui fait en tous lieux ſa bonté reclamer:
<lb />Ce grand Paſteur me dit, lors que fuyant le vice,
<lb />Ie luy vins conſacrer mon fidelle ſeruice:
<lb />Tirſis qu’autre que toy recule loin de nous
<lb />Les importuns aſſauts des larrons &amp; des loups,
<lb />Qu’autre de mes brebis la maladie écarte,
<lb />Qu'autre à mes ſeruiteurs les ſalaires départe,
<lb />Et qu’autre à chacun d’eux aſſigne ſon trauail,
<lb />Qu'autre ait le ſoin de paiſtre &amp; penſer mon
<lb />beſtail,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Qu’autre en prenne le lait, &amp; les laines en garde
<lb />Qu’autre à les meſnager cõme il faudra, regarde
<lb />Toy, chante maintenant que tu vis en repos:
<lb />Ce deſir ſeroit donc conceu mal à propos,
<lb />Qui viendroit occuper le loiſir qu’on me laiſſe,
<lb />A me faire languir auprés d'vne maistreſſe,
<lb />Au lieu de m'employer à chanter les ayeux
<lb />De mon vray, (je ne ſçay ſi je le diray mieux
<lb />Iuppiter, qu’Apollon, a tous deux il reſſemble,
<lb />Et dans luy chacun d’eux également s’aſſemble.
<lb />Ayeux, dis-je, plus grands que Saturne, ou celuy
<lb />Qui tint dedans le Ciel le ſceptre deuant luy:
<lb />Muſe rude, &amp; champeſtre, &amp; de voix enroüée,
<lb />Et nonobstant cela de ton maistre loüée.
<lb />Bien qu’il te faſſe accueil ſans l’auoir merité,
<lb />Tu n’as pas toutesfois tant de temerité
<lb />Que de le chanter luy, luy dõt les hauts miracles,
<lb />Qu'à ſa natiuité promirent les oracles,
<lb />Et dont pour la pluſpart ils ſe ſont acquitez
<lb />Jamais, comme il le faut, ne ſeront reſpectez
<lb />Que par l’estonnement, &amp; par la reuerence
<lb />Qui nous tiennent rauis dans vn ſacré ſilence:
<lb />Mais que touſiours l'encens qu’on doit aux im<lb />mortels,
<lb />Mais que touſiours mes fleurs parfument ſes
<lb />autels,
<lb />Et lors que de mon cœur pourront estre effacées,
<lb />Par vn ingrat oubly ces deuotes pensées,
<lb />Que le Cerfpaiſſe en l'air, que l’eau change ſon<lb />touis,
<lb />Et que.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Daphné.
<lb />Que tu vas haut, reuiens à nos diſcours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tirſis.
<lb />Le point giſt en cecy, qu’allant à la fontaine,
<lb />Tu taſches d’attendrir cette belle inhumaine,
<lb />Et moy de mon coſté, je vay faire ſçauoir
<lb />A nostre poûre Aminte, en cecy ſon deuoir,
<lb />Et le preſſer ſi fort qu'à la fin il y vienne,
<lb />Ma peine ne ſera moindre icy que la tienne,
<lb />Or va-t’en.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Daphné.
<lb />Je m'en vay, mais nos derniers diſcours
<lb />Si tu t’en reſſouuiens, traitoient d’autres amours.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />EE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tirſis.
<lb />Si je diſcerne bien de loing ſa face bleſme,
<lb />Voicy venir Aminte, il eſt vray, C’eſt luy
<lb />meſme.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE SECOND.
<lb />SCENE TROISIESME.
<lb />AMINTE. TIRSIS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTE.
<lb />E veux voir ſi Tirſis n’a pûrien ins
<lb />tenter,
<lb />uenter
<lb />ui puiſſe aucunement mon deſir con<lb />Et ſi mon mauuais ſort n’eſt point las de me ſui<lb />ure,
<lb />Si l'arreſt de ma mort eſt eſcrit ſur le cuiure,
<lb />I'y conſents, &amp; le veux moy-meſme executer:
<lb />Ouy, ſi le Ciel n’eſt las de me perſecuter,
<lb />Ie fay deſſein d’aller treuuer mon inhumaine
<lb />Pour ſaouler de mon ſang, &amp; ſes yeux, &amp; ſa
<lb />hayne:
<lb />Et certes ſi les coups qu’elle fit dans mon cœur
<lb />Ont bien touſiours esté ſi doux à ſa rigueur,
<lb />Feſpere que celuy qui finira ma vie,
<lb />Ne doit pas plaire moins à ſa cruelle enuie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tirſis.
<lb />Aminte prends conrage, &amp; rends grace à ton
<lb />ſort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aminte.
<lb />Las! que m'annonçes-tu, le ſalut, ou la mort?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elaios,
<lb />Le ſalut, ſi tu peux auoir tant d’aſſeurance
<lb />Que d'e au deuant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amnte.
<lb />De quelle reſistance,
<lb />Ou de quels ennemis faut-il venir à bout?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tirſis.
<lb />Si dans le fonds d'vn bois enuironné par tout
<lb />Des ſommets eſleuez de mainte groſſe roche,
<lb />Dõt cent Tigres affreux deffendißẽt l'approche.
<lb />On<lb />On anot capose ta mabslieſe, nob-h 
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aminte.
<lb />Hé! quel amant auroit le cœur tant abbatu
<lb />Que de n’oſer aller a de telles conqueſtes?
<lb />Ouy j’irois, &amp; plus gay qu’aux dances de nos
<lb />festes.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />lll sa 3 li
<lb />Tirſis.
<lb />Lt ſi queiques origanus i entenoient vn matin,
<lb />Irois-tu de leurs mains arracher ce butin?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />6* Aminte.
<lb />I'irois plus prompt qu’vn Cerfne court à la fon<lb />taine.
<lb />44
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Enle.
<lb />Cette preuue n’eſt point encore aſſez certaine,
<lb />Ou l’amour eſt plus grande, il faut bien plus oſer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aminte.
<lb />Pour elle, je voudrois aux Torrens m’expoſer,
<lb />Quand la neige fonduëaux ſommets des mon<lb />tagnes,
<lb />21111I
<lb />Les roule impetueux au trauers des campagnes;
<lb />Par le milieu des feux je l’irois ſecourir,
<lb />Du plus çreux des Enfers je l’irois requerir,
<lb />Au moins ſi l'on pouuoit donner ce nom funeste
<lb />Au lieu qui retiendroit cette beauté celeſte,
<lb />Mais je te prie, amy, parle plus clairement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tirſis,
<lb />Or ſus eſcoute donc.
<lb />1
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aminte.
<lb />Deſpeſche viſtement
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tirſis.
<lb />Syluie au bain t’attend, &amp; ſeule, &amp; toute nuë
<lb />Seras-tu maintenant d’humeur ſi retenuë
<lb />Que tu n'oſes aller y noyer tes ſoucis?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aminte.
<lb />Hò que me dis-tu là, que me dis-tu Tirſis?
<lb />Qu'exorable à ce point elle ſoit deuenuë?
<lb />Syluie attend Aminte, &amp; ſeule, &amp; toute nuë?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tirſis.
<lb />Seule, ſi ſa Daphné n'estoit à ſon costé,
<lb />Qui n’a pour tout deſſein que noſtre volonté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aminte.
<lb />Toute nuë elle attend Aminte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tirſis.
<lb />Toute nuë:
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Mah.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aminte.
<lb />Quel mais? tu te tais, ne crains point,
<lb />Ah tu me fais mourir.
<lb />( continüe,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tirſis.
<lb />Iau cut ne ſpail point
<lb />Que tu doibues aller la treuuer en ce point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aminte.
<lb />Dure concluſion qui rend toute effacée
<lb />La premiere douceur qui flattoit ma pensée:
<lb />Mais de quel art, cruel, accrois-tu ma douleur?
<lb />Las ne treuues-tu pas aſſez grand mon malheur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tirſis.
<lb />Sttu ſuis te conſeit qu'a preſent je te donne,
<lb />Tu deuiendras bien-toſt plus heureux que per<lb />ſonne.
<lb />0
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et comment?
<lb />Aminte.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tirſis.
<lb />Siau prends ce que les Cieux amis
<lb />A ton affection maintenant ont permis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aminte.
<lb />Ie me garderay bien durant toute ma vie
<lb />D’eſtre jamais contraire au vouloir de Syluie,
<lb />Jamais je ne fey rien que ce qu'elle voulut,
<lb />Ie n’entrepris jamais choſe qui luy déplût,
<lb />Si ce n’eſt de l’aymer, &amp; ſi j’eu pour complices
<lb />Les attraits de ſes yeux, dont les douces malices
<lb />Iettant dedans mon cœur l’agreable poiſon
<lb />Qui charma tous mes ſens, &amp; tua ma raiſon.
<lb />Me rendirent auſſi ce peche neceſſaire:
<lb />Du reste, j’ay touſiours taſché de luy complaire
<lb />Tirſis.
<lb />2
<lb />( mais
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ouuiſj dauoiimumenun5e prenus que deſoi
<lb />Il fut en ton pouuoir de ne l’aymer jamais,
<lb />Lairrois-tu de l’aymer à fin de luy complaire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aminte.
<lb />Icy, Tirſis, l’Amour me contrainct de me taire,
<lb />Et ne me permet pas ſeulement de penſer,
<lb />Quand bien je le pourrois, à jamais la laiſſer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tirſis.
<lb />Donc pouuant l’effacer de ce cœur qui l’adore,
<lb />En deſpit qu'elle en eut, tu l’aymerois encore?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aminte.
<lb />En deſpit qu’elle en eut, non, mais je l’aymerois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tirſis.
<lb />Donc outre ſon vouloir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aminte.
<lb />Certes je le ferois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tirſis.
<lb />Pourquoy n’oſes-tu donc outre ſon vouloir pren<lb />dre
<lb />Ce qui bien que d’abord tu le voyes deffendre,
<lb />Alors qu'elle verra que tu l’auras rauy
<lb />De ſon conſentement enfin ſera ſuiuy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aminte.
<lb />Ha! Tirſis, que l’Amour luy-meſme te reſpõde,
<lb />Ma ſcience en amour n'eſt pas aſſeZ profonde,
<lb />Ie ſens bien qu'à preſent cét abſolu vainqueur
<lb />Murmure quelque choſe au milieu de mon cœur,
<lb />De vouloir dire quoy, ce me ſeroit folie,
<lb />Jl me lia le cœur, &amp; la langue il me lie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tirſis.
<lb />Veux-tu donc pas aller?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aminte.
<lb />Je le veux, mais non pas
<lb />Ou tu crois me conduire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tirſis.
<lb />Ou doncques?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aminte.
<lb />Au treſpas,
<lb />jeorte que poui moy iu n'as fait autres
<lb />choſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tirſis.
<lb />Quoy n’eſtimes-tu rien ce que je te propoſe?
<lb />Crois-tu donc que Daphné nous voulut dece
<lb />uoir?
<lb />Et que ſans ſoupçonner, ou meſme apperçeuoir
<lb />Quelque grand changement dans le cœur de ta,
<lb />dame,
<lb />Elle trahit ainſi ſon honneur, &amp; ta flame?
<lb />Et peut-estre Daphné ſçait bien qu’elle t’attend,
<lb />Et ne deſire pas qu’on le ſçache pourtant,
<lb />Or d’en vouloir tirer vne preuue ſi claire,
<lb />N'est-ce pas rechercher ce qui luy doit deſplaire?
<lb />Ou donc eſt ce deſir de luy plaire touſiours?
<lb />79
<lb />Et ſi c'eſt ſon vouloir que tes longues amours,
<lb />Dans cét heureux larcin treuuent la recompenſe
<lb />Que d’offrir autrement, la honte la diſpenſe,
<lb />T’importe-t’il comment t’arriue ce loyer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />XATICCE
<lb />Qui me dit qu’elle veüille ainſi me l’octroyer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tirſis.
<lb />Simple! tu veux ſçauoir ce qui luy doit deſplaire,
<lb />Mais d’autre part auſſi qui te dit le contraire?
<lb />Or ſi tu n’y vas pas, cecy n’eſtant point faux,
<lb />Le doute &amp; le hazard ne ſont-ils pas égaux?
<lb />Donc puis qu’il faut mourir, vaut-il pas mieux
<lb />qu'onſçache
<lb />
<lb />Que tu mourus hardy, que comme vn homme
<lb />lâche?
<lb />Tu te tais, j’ay vaincu, maintenant dõc permets
<lb />Que ma victoire ſoit la tienne deſormais,
<lb />Et te faſſe obtenir une palme plus grande.
<lb />Allons doncques.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YADHO
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aminte.
<lb />Atten.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tirſis.
<lb />Que veux-tu que j’attende
<lb />Vois-tu pas que le temps s’écoule cependant,
<lb />Et que l’occaſion ſe perd en le perdant?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aminte.
<lb />Tujui premierement ſi cela ſe doit faire,
<lb />Et comment il faudra conduire cette affaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tirſis.
<lb />Nous penſerons aſſez en chemin ſur ce fait,
<lb />Peſer trop vne choſe, en empeſche l’effect.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />TCEVR
<fw><lb />20
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M
<lb />Mour en quelle eſcole apprend-on<lb />l’art d’amour?
<lb />Quel maistre nous enſeigne à deſ<lb />ployer au jour
<lb />Les diuines merueilles
<lb />Que de ſi longues veilles
<lb />Découurent à nos yeux
<lb />2
<lb />Lors que nostre eſprit vole auec ton aiſle aux
<lb />(Cieux?
<lb />Athenes dans cet art n’eſt point aſſez versée<lb />Pour en faire leçon dans ſon ſçauant Lycée,
<lb />Et c’eſt meſme vn abus
<lb />De croire que Phœbus
<lb />Ny ſa docte Neufuaine,
<lb />Poſſedẽt de cét art riẽ plus qu'vne ombre vaine.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Si deſſus l'Helicon ils parlent de ce Dieu,
<lb />Comme en diſcourẽt ceux qui viẽnent de ce lieu,
<lb />La froideur de leurs ames
<lb />Ne conçoit point de flames
<lb />Qui les puiſſent hauſſer
<lb />Ori qai de les ſaus, eulement du penſer.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />De ſoy-meſme l'Amour eſt le ſeul digne maiſtre,
<lb />Par ſoy-meſme luy ſeul ſe peut faire connestre,
<lb />Par luy ſeul ont appris
<lb />Les plus rudes eſprits
<lb />A lire les mysteres
<lb />Que dans les yeux d’autruy grauẽt ſes characte<lb />C’eſt luy dont le pouuoir deſſerre les liens
<lb />res.
<lb />Qui dõnoient quelque obſtacle à la lãgue des ſiẽs,
<lb />Afin que la faconde
<lb />Dont apres elle abonde,
<lb />Fléchiſſe la fierté
<lb />Qui refuſe vn loyer à leur fidelité.
<lb />Retaates rompoit rens
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chœur.
<lb />Nenny pas d’aujourd'huy,
<lb />Mais qu'eſtce que tu peux tãt redouter pour luy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qu'il ne ſe ſoit tué.
<lb />Tirſis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ceule
<lb />Tué! pour quelle cauſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tirſis.
<lb />Et la hayne &amp; l’amour auront fait telle choſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chœur.
<lb />Qu'eſt-ce que ne font point tes ti un puiſſans
<lb />Alors qu'vnis enſemble ils ſont maiſtres des sés?
<lb />Mais parle vn peu plus clair.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tirſis.
<lb />Aymer trop vne dame
<lb />Qui n’eut pour ſon amour que de la hayne en<lb />l’ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chœur.
<lb />Las! Tirſis fais-nous-en le recit tout entier,
<lb />ttendant que quelqu'vn vienne par ce ſentier,
<lb />Qui nous puiſſe de luy quelque nouuelle appren
<lb />dre,
<lb />Et luy-meſme peut-eſtre y pourroit bien deſ<lb />cendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tirſis.
<lb />Ie le veux, auſſi bien ne faut-il pas laiſſer
<lb />Des actes tant ingrats ſans les recompenſer
<lb />De ce qui leur eſt deu de honte &amp; de rancune,
<lb />Et ſans les expoſer au bruit d’vne commune:
<lb />Aminte ayant ouy (ce fut moy qui luy dy,
<lb />Las! en le conduiſant moy-meſme le perdy)
<lb />Qu’auec Daphné bien toſt ſa Syluie inhumaine
<lb />Deuoit pour ſe lauer aller à la fontaine,
<lb />Jly vint, mais douteux, ſans reſolution,
<lb />Et pluſtoſt meu par moy, que par ſa paſſion:
<lb />Souuent il fut tout preſt de rebrouſſer arriere:
<lb />Mais je le preſſay tant parforce, &amp; par priere,
<lb />Que deſia la fontaine estoit proche de nous,
<lb />Quãd nous oyons des cris interrompus de coups,
<lb />Et voyons à l’instant Daphné toute enflamet,
<lb />Qui s’estoit des deux poings cõtre sõ ſein armée,
<fw><lb />Et
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et qui dés auſſi-toſt que ſes yeux égareZ
<lb />En nous apperçeuant ſe furent raſſeureZ:
<lb />A ce nouueau ſecours quelque peu conſolée,
<lb />S’écrie accourez toſt, Syluie eſt violée.
<lb />Le poüre Aminte a peine ayant ouy cecy
<lb />83
<lb />Part viste de la main, &amp; moy de courre auſſi:
<lb />Et voila que l’aſpect d'vne fille ſi belle
<lb />Nous reduit, choſe estrange! à quelque horreur
<lb />pour elle:
<lb />Car nous voyons alors ce riche prix d’amour
<lb />Contre vn arbre lié, nu comme il vint au jour:
<lb />Sa blonde cheuelure alors toute ſoüillée
<lb />Estoit en mille nœuds au tronc entortillée:
<lb />Et ſa ceinture auſſi qui de ſa chasteté,
<lb />Fidelle gardienne auoit touſiours esté,
<lb />Estant ministre alors à cette orde luxure,
<lb />Serroit ſes tendres mains cõtre vne eſcorce dure:
<lb />Et ſi l’arbre croyant n’auoir pas aſſez fait
<lb />De fournir de theatre à ce ſale forfait,
<lb />Auoit encor presté de ſes houſſines vertes,
<lb />Dont ſes jãbes estoient preſque toutes couuertes;
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Nous viſmes vis à vis vn bouquin ſi hideux,
<lb />Que d’abord il penſa nous effrayer tous deux,
<lb />Ce vilain acheuoit de la mettre à la chaiſne:
<lb />Elle autant qu’elle peut reſiste, &amp; ſe deméne,
<lb />Mais c’estoit employer d’inutiles efforts,
<lb />Car en vn tel estat qu’euſt fait ce foible corps?
<lb />Aminte armé d’vn dard, &amp; plus de ſon courage
<lb />Courut comme vn Lion ſur ce monstre ſauuage.
<lb />Tandis j’aucis remply tout mon ſein de cailloux,
<lb />Mais bien-toſt le bouquin gaigne au pied deuant
<lb />nous.
<lb />Lors Aminte pouuant contempler à ſon aiſe
<lb />Les neiges qui cauſoient ſon amoureuſe braiſe,
<lb />Ces membres delicats reſſemblans proprement,
<lb />A du laict agité d’vn menu tremblement:
<lb />Ie vis qu'à cét object, tout changé de viſage
<lb />Il estinceloit tout, ou d’amour, ou de rage.
<lb />Puis moderant l’ardeur de ce feu violent,
<lb />Vers elle il s’auança d'vn pas modeſte, &amp; lent,
<lb />Et dit, belle Syluie, ah! ne ſois ſi farouche,
<lb />Ne treuues pas mauuais ſi cette main te touche.
<fw><lb />
</fw><lb />C’eſt de vray trop oſer, mais la neceſſité
<lb />De t’oster ces liens m’en a ſollicité:
<lb />Donc que ta courtoiſie à preſent me pardonne
<lb />La grace qu’en cecy la fortune me donne.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chœur.
<lb />Ces paroles pouuoient amollir vn rocher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tirſis.
<lb />Ces pareles pourtant ne la peuuent toucher,
<lb />Elle ny reſpond rien, mais la teste panchée,
<lb />Et de honte, &amp; d’orgueil, tant ſeulement touchée
<lb />Elle ſe tord autant qu'elle peut, à deſſein
<lb />De cacher à ſes yeux les beautez de ſon ſein.
<lb />Luy, joignãt de plus prés cette ingrate maistreſſe,
<lb />Commence au meſme temps à démeſlen ſa treſſe,
<lb />En diſant, quoy ce tronc ſi mal officieux
<lb />Meritoit-il d’auoir des nœuds ſi precieux?
<lb />Que reſerues tu donc, Amour, à nos attentes,
<lb />Si ces beaux laqs nous ſont-communs atec les
<lb />plantes?, n'a n me our. 5 quar
<lb />Arbre cruel, comment as tu donc déchiré
<lb />Ce poil qui te rendoit digne d’eſlre adoré?
<lb />Apres il vient aux mains, mais de façon qu’il
<lb />ſemble
<lb />Qu'il bruſle d’y toucher, &amp; le craint tout ensẽble.
<lb />Puis leurs liens leuez, il vient s’humilier
<lb />A ſes pieds qu’il deſire auſſi de deſlier:
<lb />Mais ſi-toſt qu’elle void que ſes mains deliurées,
<lb />Leurs libres fonctions ont deſ-ja recouurées:
<lb />L’orgueilleuſe oſe bien des bras le repouſſer,
<lb />Dont elle deuoit lors pour le moins l’embraſſer:
<lb />Et luy dit, le traitant de quelque hõme profane,
<lb />Laiſſe-moy là, Berger, j'appartiens à Diane,
<lb />Ie mettray bien mes pieds moy-meſme en liberté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> dleculs.
<lb />Quoy lo cœur d’vne Nymphe a-t’il tãt de fierté;
<lb />Ha d’vnacte ſi bon mauuaiſe recompenſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tirſis.
<lb />Luy tout reſpectueux ſe retire en ſilence,
<lb />Tenant les yeux baiſſez, comme s’il eut eſté
<lb />L'autheur de l’attentat fait à ſa chaſteté,
<lb />Et n’oſant ſoulager d'vn ſeul regard ſa peine,
<lb />De crainte d’en cauſer à ſa belle inhumaine.
<lb />Moy qui m'estois caché non beaucoup loin de là,
<lb />Et ne pouuois que trop entendre &amp; voir cela,
<lb />Ie fus deux ou trois fois tout preſt d’ouurir la<lb />bouche
<lb />Pour accuſer d’orgueil cette inſenſible ſouche:
<lb />Mais la diſcretion toutesfois me retint.
<lb />Or à preſent oyez ce qui depuis aduint.
<lb />A peine deſliée, apres beaucoup de peine.
<lb />Plus viſte qu'vne Biche elle arpante la plai<lb />ne,
<lb />7
<lb />Sans dire auparauant que de quitter ce lieu,
<lb />A ſon liberateur ſeulement vn Adieu,
<lb />Et ſans qu’elle eut pourtant aucun ſubject de
<lb />craimte ,
<lb />N’ayant que trop connu le grand reſpect d'A<lb />minte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chœur.
<lb />Pourquoy donc s’enfuït-elle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tirſis.
<lb />Afin comme je croy,
<lb />De ne paroistre point redeuable qu'à ſoy,
<lb />M iij
<lb />Et qu’on la creut plustoſt à ſes pieds obligée,
<lb />e uet moueſte amant qui t'auon degagee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chœur.
<lb />Meſme encore en cecy, fit-elle ingrteament:
<lb />Mais que fit lors, que dit ce miſerable amant?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tirſis.
<lb />
<lb />Je ne ſçay, je trouuay l’action ſi cruelle
<lb />Que pour la retenir je courus apres elle.
<lb />Mais la perdant bien-toſt je m’en reuins ſoudain
<lb />Chercher à la fontaine, Aminte, mais en ain:
<lb />C’eſt pourquoy vous pouuez lire ſur mon viſage
<lb />La crainte du malheur que le cœur mepreſage:
<lb />Car je ſçay qu’il estoit deſ-ja preſt à la mort,
<lb />Auant qu'vn tel deſastre eut empiré ſon ſort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chœur.
<lb />
<lb />C’eſt vne inuention aux amans couſtumiere
<lb />De menacer touſiours de quitter la lumiere,
<lb />Bien que fort peu d’entr'eux en viennent aux
<lb />effets.
<lb />PI7I
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tirſis.
<lb />Dieu vueille qu’il ne ſoit de ces amants parfaits.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Auſſt nejera-til.
<lb />Chœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tirſis.
<lb />Ie m’auiſe à cette heure
<lb />D'aller voir à la grotte où noſtre Elpin demeure.
<lb />Ie l’y pourray trenuer s’il eſt encor viuant,
<lb />Car c’eſt en ce lieu là que je l’ay veu ſouuent,
<lb />Qui tâchoit d’adoucir l’aigreur de ſon martyre,
<lb />Quãd cét homme diuin les rochers meſme attire,
<lb />Fait courir de pur lait les fleuues, à ſa voix,
<lb />Et diſtiller le miel de l’eſcorce des bois.
<fw><lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE TROISIEME,
<lb />2
<lb />210
<lb />SCENE SECONDE.
<lb />AMINTE. DAPHNE'. NERINE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTE.
<lb />A Daphné! ta pitié fut bien im<lb />Fitoyable
<lb />Quand tu retins le coup de ce dard
<lb />ſecourable,
<lb />Car plus j’allongercy le terme de ma mort,
<lb />Et plus elle ſera ſans aucun reconfort:
<lb />Et maintenant encore en vain tu me conſoles,
<lb />A quoy bon tous ces pas, &amp; toutes ces paroles?
<lb />Qu'apprehendes-tu tant? que it n’aille au trépas;
<lb />Ha t'ertrainure mon vien.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Daphné.
<lb />Ne deſeſperes pas:
<lb />Car ſi ie la cognois, la honte, &amp; non la haine,
<lb />La fit ainſi fuyr, &amp; paroiſtre inhumaine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aminte.
<lb />Las! mon ſalut ſeroit de me deſeſperer,
<lb />Puis que tout mon eſpoir ne ſert qu’à m’empirer,
<lb />Et ſi mon malheur veut qu’en mõ ſein il s’efforce
<lb />De jetter derechef vne nouuelle amorce,
<lb />Et ne m’offre pourtant ſes frauduleux appas
<lb />Qu’afin de m'empeſcher que ie ne meure pas:
<lb />Ctpenuunt eooncon tien qui jou pius deplora
<lb />ble
<lb />Que de forcer de viure vn homme miſerable?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Daphné.
<lb />Souffre, ſouffre ce mal, &amp; ſeulement afin,
<lb />D’eſpreuuer quoy qu’il tarde, vn plus heureux
<lb />destin:
<lb />Attens pour le loyer de ta perſeuerance,
<lb />2
<lb />Si tu vis, &amp; viuant maintiens ton eſperance,
<lb />L
<lb />Tani demiracies vens jur te vean corps vont nu,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aminte.
<lb />Mõ malheur m’estoit donc encor trop peu cõnu,
<lb />A ce qu’en ont jugé l’Amour, &amp; ma fortune,
<lb />S’ils ne m’en aſſeuroient par la veuë importune
<lb />De ce que tout à plein ils m’ont voulu monstrer
<lb />Ponr mnon pias pisin dejafit tam en voyant
<lb />frustrer.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nerine.
<lb />Faut-il donc que je ſois la ſinistre Corneille
<lb />D'vne nouuelle en deüil à nulle autre pareille?
<lb />Helas põure Montan! que tu perds aujourd’huy
<lb />En perdant ta Syluie, &amp; de joye, &amp; d’appuy!
<lb />Qui peut apres Syluie adoucir ta miſere?
<lb />Pere vieil, pere veuf, mais las qui n'és plus
<lb />pere.
<lb />Quel ſera ton courage oyant cét accident
<lb />Qui te cache à jamais d’vn ſi noir Occident
<lb />elle que tu nommois le Soleil de ta vie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Daphné.
<lb />oy quelque triste voix.
<fw><lb />N
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aminte.
<lb />I'oy le nom de Syluie
<lb />Qui me frappe l'oreille, &amp; quant &amp; quant le
<lb />cœur.
<lb />Mais qui le nomme ainſi ce doux nom mon
<lb />Vainqueur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Daphné.
<lb />C’eſt Nerine, vne Nymphe à Diane tres-chere,
<lb />Et qui comme Diane eſt d’humeur bocagere,
<lb />Dont les yeux ſont ſi beaux, &amp; ſi belle la main,
<lb />Et le maintien ſi doux qu’il ſurpaſſe l’humain.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nerine.
<lb />Je luy veux toutesfois dire ſon infortune
<lb />Qui cauſe en cette perte vne perte commune:
<lb />Il faut bien qu’il la ſçache, &amp; qu’il aille cher<lb />cher
<lb />Les reliques d'vn corps qu’il a tenu ſi cher,
<lb />S’il s’en retreuue au moins quelque choſe de reſte.
<lb />Syluie! ah que ton ſort, que ton ſort eſt funeste!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aminte.
<lb />Helas quelle nouuelle apporte celle-cy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nerine.
<lb />Daphné!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Daphné.
<lb />Qu’eſt ce qu’à part tu murmures ainſi?
<lb />Et pourquoy nõmes tu Syluie, &amp; puis ſouſpires?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Riermes
<lb />De tous les accidens, j’en regrette vn des pires.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aminte.
<lb />Dieux! de quel accident voudroit-elle parler?
<lb />Ie ſens, je ſens mon ſang dans mon cœur ſe geler,
<lb />Eijepurmuinitenant qu’il me reſte d’haleine
<lb />A mes poulmons preſſeZ n’obeyt qu’auec peine:
<lb />eſeeue line dscor,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Daphné.
<lb />2
<lb />Conte nous ce malheur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nerine.
<lb />Faut-il donc que j’annonce vne telle douleur?
<lb />Syluie (&amp; le ſubject tu le ſçais,) toute nuë,
<lb />Et toute hors d’haleine a ma loge eſt venuë:
<lb />Et puis apres auoir repris vn veſtement,
<lb />Toute tremblante encor me conjure inſtammẽt
<lb />De venir auec elle où ſe rendoit la chaſſe:
<lb />De moyfort volontiers j’accepte cette grace.
<lb />Nous allons donc enſemble, &amp; treuuons les fo<lb />rests
<lb />Toutes pleines deſia de Nymphes, &amp; de rets:
<lb />A peine y ſommes-nous que tout à l’inſtãt meſme
<lb />Voicy venir vn Loup d’vne grandeur extrême,
<lb />D'vne baue de ſang ſa gueule dégoutoit,
<lb />Et dans ſes yeux affreux la fureur éclatoit:
<lb />Syluie apperçeuant vne ſi belle queſte
<lb />Encoche vn jauelot ſur l’arc que ie luy preſte,
<lb />Tire, &amp; frappe le Loup ſur la teſte, il s’enfuït:
<lb />Elle tenant vn dard dans le bois le pourſuit:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A1lileco.
<lb />Triſte commencement quelle fin tu m’annonces!
<lb />Et quel funeſte arreſt deſia tu me prononces!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nerine
<lb />Moy ſuiuant à la piſte auec vn autre dard,
<lb />D’aſſez loin, car j’estois partie vn peu trop tard,
<lb />Je ne les reuy plus: mais ſans quitter leur voye,
<lb />En auançant touſiours tant &amp; tãt je tournoyé
<lb />Que j’arriue à la fin au plus eſpais du bois:
<lb />Un ſpectacle funeſte en ce lieu là je vois!
<lb />Ce meſme dard a terre, auec lequel Syluie
<lb />Auoit trop ardemment cette queſte ſuiuie;
<lb />Et non bien loin de la le meſme voile blanc
<lb />Qui ſeruoit à tenir ſes cheueux en leur rang
<lb />Et tandis que des yeux je meſure la place,
<lb />Ie voy ſept Loups léchans le ſang d'vne carcaſſe,
<lb />Et mon bon-heur fut tel qu’ils ne me virent pas,
<lb />Tant ils estoient plongeZ dans ce maudit repas:
<lb />Ainſi la mort d’autruy me ſauue a moy la vie,
<lb />Et c’eſt ce que je puis vous dire de Syluie,
<lb />Son voile, le voicy, trop croyable témoin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aminte.
<lb />Apresce que ia ais un'en eſt pas beſoin,
<lb />10
<lb />Ta parole ſuffit, &amp; ta preuue eſt trop forte,
<lb />O voile! ô ſang! helas Syluie es-tu donc morte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Daphné. Mnm a?
<lb />Ha bons Dieux! le voila qui tombe tout paſ<lb />me,
<lb />Et que je croy deſ-ja du tout des-animé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nerine.
<lb />Ce ſouſpir toutesfois temoigne qu’il reſpire,
<lb />e qu’il faut redouter c'eſt que ſon mal n'empi<lb />re.
<lb />A preſent ce n’eſt rien qu’éuanoüiſſement:
<lb />Qui ne le tiendra pas encor plus d’vn moment.
<lb />Le voila qui reuient.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aminte.
<lb />Douleur qui tant me gënes,
<lb />Ne veux-tu point finir &amp; ma vie &amp; mes pénes?
<lb />Es-tu doncques trop lente? ou vas-tu point quit<lb />tant
<lb />Cét office à ma main? l’en ſuis, j’en ſuis content:
<lb />Elle en prendra le ſoin puis que tu ler fuſes,
<lb />Ou que ta laſcheté ſeule te ſert d’excuſes:
<lb />Las s’il ne manque rien pour croire vn tel mal<lb />Mheur, 
<lb />S’il ne me manque rien pour croistre ma douleur,
<lb />Que veux-je attendre plus? qu’eſt-ce que je dif<lb />ere?
<lb />C’eſt donc pour cette fin, pour cette fin amere<lb />Que
<lb />Que tu m’auois Daphné, retiré du treſpas,
<lb />Lors qu’ẽcore il auoit pour moy quelques appas?
<lb />Ie me voulois tuër, Tu me retins mauuaiſe,
<lb />Et quant &amp; toy le Ciel ennemy de mon aiſe,
<lb />Qui craignoit que ma mort n’eut alors arresté
<lb />L’influence du mal qu’il m’auoit appreſté:
<lb />Mais puis que ſa rigueur deſormais aſſouuie
<lb />N’a rien de plus cruel à verſer ſur ma vie,
<lb />Il ſouffre que je meure apres vn tetennny,
<lb />Et tu le doibs Daphné, ſouffrir auecques luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Daphné.
<lb />Differes de mourir juſques à ce qu’on entende
<lb />Quelqu'vn qui du vray donne aſſeurance plus
<lb />grande.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aminte.
<lb /> 22
<lb />Las! qu’at tendray-je plus? j’ay par trop attendu,
<lb />Et n'en ay que par trop maintenant entendu.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nerine.
<lb />–
<lb />Chuuuiquuy-je esté pour quelquutemps
<lb />muette?
<lb />Ou bien que n’ay-je esté pour le moins plus ſe<lb />crette?
<fw><lb />O
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aminte.
<lb />Nymphe, puis que c’eſt tout ce qui m’en eſt re<lb />sté,
<lb />Daigne accorder ce voile à ma fidelité,
<lb />Afin qu’il m’accompagne où le ſort me conuie,
<lb />Par vn ſi bref eſpace &amp; de voye, &amp; de vie,
<lb />Et que par ſa preſence il croiſſe mes douleurs,
<lb />Peibtes je puy oejomn u antrt ayat que des leurs
<lb />Pour me faire mourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nerine.
<lb />Faut-il que je le donne?
<lb />Ah non, que ton amour ce refus me pardonne,
<lb />Le ſubject pour lequel tu deſires l’auoir
<lb />Me diſpenſe, Berger, d’vn ſi faſcheux deuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aminte.
<lb />Sçachant en quel estat le ſort me va reduire,
<lb />Cruelle, peux-tu bien pour ſi peu m'éconduire?
<lb />Meſme, meſme en cecy, ce destin ſans pitié
<lb />Me fait voir ſa malice, &amp; ſon inimitié.
<lb />Bien, bien, je te le quitte, adieu, qu’il te demeure,
<lb />Et demeurez auſſi vous deux à la bonne heure:
<lb />Ie m'en vay pour jamais,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Daphné.
<lb />–
<lb /> 
<lb />Aminte attens vn peus
<lb />Eſcoute Aminte, ô Dieux! commeil part tout
<lb />en feu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nerine.
<lb />Jl court ſi promptement, que je croy que la peine
<lb />Qu'elle prend de le ſuiure, apres tout ſera vaine:
<lb />Il vaut mieux m’en aller, parauanture auſſi
<lb />Paui-i miena ne nenuut uOnontan de cecy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />IIOEVR
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />L ne faut point recourir à la mort
<lb />Pour s’engager vne ame genereuſe
<lb />D'vne liaiſon amoureuſe
<lb />Deſia pour cét effect l’amour eſt aſſez fort.
<lb />Meſmes ce nom d'vne gloire immortelle
<lb />Qui nous rauit de ſes diuins appas,
<lb />Et que chacun ne treuue pas,
<lb />S’acquiert facilement par vn amour fidelle.
<lb />L’amour s’achepte &amp; ſe vend par l’amour:
<lb />Et bien ſouuent pres ue la choſe aymée
<lb />Demeure cette renommée
<lb />Que nous voulons enfin obtenir quelque jour.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE QVATRIEME,
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />DAPHNE' SYLVIE. CHOEVR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAPHNE'.
<lb />Vecques le faux bruict d'vne mort
<lb />ſi funeste
<lb />Le vent puiſſe emporter tout le mal
<lb />qui te reste.
<lb />(Dieu,
<lb />Te voila ſaine &amp; ſauue, ah j’en rends grace à
<lb />Ie n’euſſe jamais creu te reuoir en ce lieu:
<lb />Tant Nerine auoit bien dépeint cette auanture,
<lb />Qui meſme eut fait horreur à la race future,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />A-
<lb />11
<lb />Bõs Dieux! qu’eut-elle eſté muette ce jourd’huy
<lb />Ou ſemviemoins troyavte auxorcues d'autruy.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Syluie.
<lb />Le danger fut ſi grand, qu’il eſtoit bien capable,
<lb />D'engendrer le ſoupçon d'vne mort ſi probable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Daphné.
<lb />Elle jupambumt inurur omdion comurpour lors,
<lb />Mais dis-moy ce danger, &amp; qui t’en mit dehors.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Syluie.
<lb />En pourſuyuant vn Loup, le deſir de la proye
<lb />M'emporte tellement que j’en perdis la voye,
<lb />Et ſi fort mon chemin ſe broüille, &amp; ſe confond,
<lb />Que j’arriue à l’endroict du bois le plus profond:
<lb />Mais comme de ce lieu je me des-embaraſſe,
<lb />Et taſche à retourner à ma premiere place,
<lb />Voila qu’vne autre fois le ſort l’offre à mes yeux,
<lb />Et ce qui me ſeruit à le remarquer mieux,
<lb />Ce fut vn jauelot qu’encore par merueille
<lb />Fiché de ma main propre, il portoit ſur l’oreille,
<lb />Auecques luy j’en vis vn grand nombre ran<lb />Autour d’vn animal fraiſchement égorgé:
<lb />Cét animal estoit d’vne grandeur énorme:
<lb />Mais je ne ſçeus pourtant en diſcerner la forme.
<lb />Ce Loup, comme je croy, me reconnut auſſi,
<lb />Et laiſſant de la proye aux autres le ſoucy,
<lb />S'en viẽt droit deuers moy, la gueule enſanglan<lb />tée,
<lb />Deuers moy qui l’atten ſans estre eſpouuantée,
<lb />Et pour le reçeuoir tenant vn dard en main.
<lb />Tu ſçais ſi je m’en ayde, &amp; ſi je tire en vain.
<lb />Or quand je le jugeay d’vne bonne diſtance,
<lb />Je luy lançay mon dard: Mais ou fut impruden<lb />Ou bien que la fortune ait destourné mon coup,
<lb />I’atteignis vainement vn arbre, au lieu du Loup,
<lb />Luy s'auance ſur moy plus écumant de rage:
<lb />Moy le voyant trop prés pour tirer d’auantage,
<lb />N’ayant autre deffence à mes pieds j’ay recours,
<lb />Ie me mets donc en fuitte, &amp; luy me ſuit touſ<lb />jours:
<lb />Mais tout cecy n’eſt rien. Or à preſent eſcoute
<lb />L'accident qui penſa me perdre preſque toute.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Un voile dont j’auois reſſerré mes cheueux,
<lb />Par je ne ſçay quel ſort ennemy de mes vœux,
<lb />Se deſploye à demy, voltige ſur ma teste,
<lb />Et rencontre à la fin vn rameau qui l’arreste;
<lb />Ie ſens qu’on me retient, &amp; de peur de mourir
<lb />Commence à redoubler mes forces pour courir:
<lb />Mais ce qui m’oste lors tout eſpoir de remede,
<lb />Plus je m’efforce, &amp; moins cette branche me
<lb />cede:
<lb />En fin je romps mon voile, y laiſſant attacheZ
<lb />Aucuns de mes cheueux quant &amp; quant arra<lb />cheZ
<lb />Et la peur r’animant mon eſperance morte,
<lb />De ſon aiſle empluma mes pieds de telle ſorte,
<lb />Que ma legereté regagna promptement
<lb />e que j’auois perdu dans ce retardement:
<lb />Ainſi je ſors du bois ſans qu’il me peuſt attaindre,
<lb />Et ſans auoir ſouffert autre mal que de crain<lb />dre:
<lb />Puis je t’ay rencontrée en reuenant chez moy
<lb />Toute troublée encore, &amp; toute hors de toy,
<lb />Et je m’estonnay fort de te voir estonnée,
<lb />J'e deuant reſ-fouyr de me voir retournee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Daphné.
<lb />Las! tu vis, mais vn autre à preſent ne vit pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Syluie.
<lb />Que dis-tu? voudrois-tu ſouhaiter mon treſpas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Daphné.
<lb />I'ay de it voir eotuante, vne joye indicible,
<lb />Mais d’vn autre la mort m'eſt certes biẽ sẽſible.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De quel autre?
<lb />Syluie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Daphné.
<lb />d maiialte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Syluie.
<lb />Aminte mort! comment?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Daphné.
<lb />Ie ne le vous puis dire, &amp; ne ſçay bonnement
<lb />S’il eſt vray qu’il ſoit mort, mais j'en ſuis bien en
<lb />peine,
<lb />Et tiens, ou peu s’en faut, la choſe pour certaine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />syluie.
<lb />Ce que tu me dis la, Daphné, m’eſtonne fort.
<lb />Et que cronttn qui foit tu cauſe de ſa mort?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ta mort.
<lb />Daphné.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Syluie.
<lb />Expliques toy:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Daphné.
<lb />Le rapport pitoyable
<lb />Qu’il ouys de ta mort, &amp; qu’il creut trop croya<lb />ble,
<lb />Laura fait rechercher le fer, ou le cordeau,
<lb />Ou quelqu’autre moyen de deſcendre au tõbeau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Syluie.
<lb />ette peur qui pour moy ta deſia miſe en peine,
<lb />Peut bien encore vn coup pour vn autre estre
<lb />Pliie .
<lb />Car ſçaches que la vie a de certains appas
<lb />Qui la feront touſiours preferer au treſpas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Daphné.
<lb />O Syluie! ô Syluie! ah tu ne peux entendre
<lb />e que le feu d’amour peut deſſus vn cœur tẽdre,
<lb />Vn cœur, diſ-je, qui ſoit &amp; ſenſible, &amp; de chair,
<lb />Et non cõme eſt le tien, qui ſoit fait d'yn rocher:
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Car ſi tu l’auois ſçeu, tu n’euſſes pas fait gloire
<lb />De bannir cét amant ſi loin de ta memoire,
<lb />Aminte t’eut ſans doute esté plus precieux,
<lb />Aminte qui t’aymoit plus que ſes propres yeux,
<lb />Et meſmes, je le croy, mais je l’ay veu, Syluie,
<lb />Qui t’aymoit, je le ſçay, plus que ſa propre vie:
<lb />Je le vy quand tu fuys, plus cruelle cent fois
<lb />Qu'vn Tigre que l’eſpieu tient aux derniers ab<lb />bois,
<lb />Et lors que tu deuois d’vne accollade heureuſe
<lb />Alleger les ſoucis de ſa peiné amoureuſe:
<lb />Contre ſoy-meſme vn dard je le vy renuerſer,
<lb />Et tout deſeſperé dans ſon ſein le pouſſer,
<lb />Et ſans ſe repentir de l’excez de ſa rage,
<lb />Apres le coup encor approuuer ſon courage:
<lb />Le coup qui ſes habits &amp; ſa peau tranſperça,
<lb />Et juſques dãs ſon ſang le dard preſque enfonça,
<lb />Si bien qu’il l’eut plõgé dans ce cœur qui t’adore,
<lb />Ce cœur que tu perças plus durement encore,
<lb />Si je n’euſſe couru de mon bras au deuant,
<lb />Et ne l'euſſe empeſché de paſſer plus auant:
<lb />Parauanture helas! cette petite playe
<lb />Ne fut tant ſeulemẽt qu'vne preuue trop vraye
<lb />De ce que ſa fureur nous vouloit faire voir
<lb />Dedans le dernier coup d’vn constant deſeſpoir,
<lb />Et monstra cette voye à ſon fer plein d’audace,
<lb />Ou plus libre il debuoit recourir ſur ſa trace.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ayldle.
<lb />Helas que me dis-tu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Daphné.
<lb />Ie l’ay depuis reueu
<lb />Au faux bruit de ta mort de ſes ſens deſpourueu
<lb />Tõber entre mes bras tout défait, &amp; tout bleſme,
<lb />Puis courir furieux s’aller tuër ſoy-meſme,
<lb />Du serteuotement neſe ſera tue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Syluie.
<lb />Auroit-u vn deſſein ſinoir effectue ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Daphné.
<lb />Las ie n’en doute point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Syluie.
<lb />N'eus- tu pas le courage
<lb />D'eſſayer pour le moins a moderer ſa rage?
<lb />Ne le ſuiuis-tu point afin de l'empeſcher?
<lb />Allons, allons apres, las! allons le chercher,
<lb />Car s’il eut pour ma mort, de mourir tãt d’enuie,
<lb />Il deura conſentir de viure pour ma vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Daphné.
<lb />Je le ſuiuis auſſi, mais il fuyoit ſi fort,
<lb />Que de deuant mes yeux il diſparut d’abord,
<lb />Et depuis i’ay cent fois couru toute la place,
<lb />Et taſché vainement à découurir ſa trace:
<lb />Ou veux-tu donc aller ſi l on ne treuue pas
<lb />Pour nous conduire à luy, le moindre de ſes pas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Syluie.
<lb />Si l’vne de nous deux dedans peu ne le treuue,
<lb />Il fera de ſon bras vne homicide eſpreuue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Daphné.
<lb />Cruelle! n’as-tu point quelque apprehenſion
<lb />Qu'il ne t’oste l’honneur d’vne telle action?
<lb />Pour auoir de ſa mort la gloire toute entiere
<lb />Tu voudrois icy meſme estre dõc ſa meurtriere?
<lb />Et peut-estre crois tu que cét acte inhumain,
<lb />Puis qu’il regarde Aminte, appartient à ta<lb />main:
<lb />Mais va conſoles-toy, tout l’honneur t’en de<lb />meure,
<lb />Car de quelque façon que maintenant il meure,
<lb />Il meurt &amp; par toyſeule, &amp; pour to yſeule auſſi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Syluie.
<lb />Las! que tu me remplis d’vn estrange ſoucy;
<lb />Ie ſens que le regret de ſa mort qui me trouble
<lb />De plus en plus dans moy s’aigrit &amp; ſe redouble
<lb />Au faſcheux ſouuenir de cette cruauté
<lb />Que ie nommois vn ſoin de mon honesteté.
<lb />Elle l’estoit de vray, mais vn ſoin trop ſeuere
<lb />Pour vn ſi ſainct amour qu'à preſent ie reuere,
<lb />Ie commence, &amp; trop tard, à m'en apperçeuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Daphné.
<lb />O qu’eſt-ce que i’entens! ô que viens-je de voir!
<lb />Que tu ſois deuenuë à preſent pitoyable?
<lb />Que tu pleures ſuperbe? ô merueille incroyable!
<lb />Mais quels pleurs ſont-ce là? ſont-ce pleurs
<lb />d’amitié?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Syluie.
<lb />D'amitié, nullement, mais des pleurs de pitié.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Daphné.
<lb />La pitié, de l’amour eſt vn certain preſage
<lb />De meſme que l’éclair du foudre eſt le meſſage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chœur.
<lb />Et meſmes bien ſouuent quand il ſe veut gliſſer
<lb />D’ou la ſeuerité le pourroit repouſſer,
<lb />Il quitte ſon orgueil, &amp; ſa façon altiere,
<lb />Et paroiſt ſous l’habit de cette auant-couriere,
<lb />Et quand il s’apperçoit que ce maſque trompeur
<lb />Ne laiſſe aucun ſubject de ſoupçon, ny de peur,
<lb />Alors ſubtilement au cœur il s’inſinuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Daphné.
<lb />D’amour viennent les pleurs, que trop on conti<lb />nuë:
<lb />Tu te tais: aymes-tu? ſans doute: mais en vain.
<lb />O tout puiſſant Amour, ce coup eſt de ta main:
<lb />C’eſt toy qui la punis d'vne ſi juste peine,
<lb />Et qui vanges les maux qu’a fait cette inhumai<lb />ne.
<lb />Pôure Aminte ſemblable à l’abeille en ton ſort,
<lb />Qui ne ſçauroit piquerſans ſe donner la mort;
<lb />Cẽt inſenſible cœur de ta fiere Syluie
<lb />Que tu ne pus jamais bleſſer durant ta vie:
<lb />Ce cœur, dis je, inſenſible, auſſi bien qu’inſen<lb />Se treuue maintenant par ta mort tranſpercé.
<lb />Or ſi comme je croy, tu n’es plus qu'vne idole,
<lb />Qui de corps deſpoüillée autour de ces lieux vole,
<lb />Conſidere ces pleurs, &amp; prens ce reconfort
<lb />Qu’ayant aymé viuant, on t’ayme apres ta<lb />mort:
<lb />Et ſi c’estoit ton ſort que ta fiere Syluie
<lb />Deuoit tant ſeulement t’aymer apres ta vie,
<lb />Si jamais ne daigna cette ame de rocher
<lb />Te vendre ſon amour qu’auec vn prix ſi cher,
<lb />Tu ne l’as pas voulu frustrer de ſon attente,
<lb />Ny rabatre du prix qui la rendiſt contente,
<lb />Et par ta mort ayant ſon amour acheté,
<lb />A preſent tu luy fais ſentir ſa laſcheté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chœur.
<lb />Prix certes par trop cher à celuy qui le donne,
<lb />Inutile, &amp; honteux, à toute autre perſonne.
<lb />Syluic.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Syluie.
<lb />Las bons Dieux! que n’eſt-il en mon pouuoir ce
<lb />jour
<lb />De racheter ſa vie auecques mon amour!
<lb />Ou que ne puis-je encor, comme j’aurois enuie,
<lb />Racheter s’il eſt mort, ſa vie, auec ma vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Daphné.
<lb />O tardif repentir, helas tu pleures bien,
<lb />Mais lors que tous ces pleurs ne ſeruent plus des
<lb />rien.
<fw><lb />11
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE QVATRIEME.
<lb />0.
<lb />SCENE SECONDE.
<lb />ERGASTE MESSAGER. CHOEVR.
<lb />SYLVIE. DAPHNE'
<fw><lb />101
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />7
<lb />ERGASTE.
<lb />Ay le cœur ſi remply d’horreur, &amp; de
<lb />tristeſſe,
<lb />7
<lb />Que tout ce que je voy m’eſpouuante,
<lb />Gayje
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chœur.
<lb />Qu'apporte cettuy-cy! dont l’accent ſi troublé
<lb />Nous teſmoigne qu’il eſt d’vn grãd mal accabl
<fw><lb />-
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ergaſte.
<lb />capponeu mne mort la funeste nouuelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Syluie.
<lb />Dieux! que ces premiers mots me tettent en
<lb />ceruelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ergaſte.
<lb />Ce gracieux Berger, cét honneur de nos bois,
<lb />Qui dans ſon chaste ſein logea tout à la fois
<lb />Les Muſes, &amp; l'Amour, auec tant d’auantage:
<lb />Nostre Aminte en vn mot, eſt mort en ſon
<lb />jeune âge:
<lb />Mais las de quelle mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chœur.
<lb />De grute conte,nous
<lb />L’histoire d’vn malheur qui nous regarde tous:
<lb />Afin que nous puiſſions le pleurer tous enſemble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Syluie.
<lb />Las je n’oſe approcher, je ſens mon cœur qui
<lb />tremble,
<lb />Penſant à ce qu’il faut que j’entende pourtant:
<lb />Cruel cœur, cœur ſauuage, hé quoy, que crains<lb />tu tant?
<lb />2
<lb />Ua, vat'en hardiment, va-t’en à la rencontre
<lb />Du glaiue de ſa langue, &amp; là ta fierté montre.
<lb />Pasteur je viens à toy pour reçeuoir auſſi
<lb />Ma part de la douleur que tu promets icy,
<lb />Helas elle eſt de moy juſtement attenduë,
<lb />et je larejthatomime encaieje dent,
<lb />Ne m’en ſois donc point chiche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ergaſte.
<lb />Ah vrayment je te croy:
<lb />Car il finit ſa vie en diſcourant de toy,
<lb />Et ton nom le dernier ſortit de ſa memoire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Daphné.
<lb />Or commence à preſent cette funeste histoire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ergaſte.
<lb />Estant ſur vn costeau voiſin de nos forests,
<lb />Que depuis peu j’auois enceint de quelques rets,
<lb />Ie vey paſſer Aminte, &amp; leus dans ſon viſage
<lb />Ie ne puis dire quoy de ſinistre preſage,
<lb />Il eſtoit ſi plongé dans vn profond ennuy,
<lb />Qu’on l’eut pris aisémẽt pour tout autre que luy.
<lb />Et moy de courre apres, je le joins, je l’arreste:
<lb />Lors il me dit, Ergaste, eſcoute vne requeste:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I20
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Si jamais tu voulus me faire aucun plaiſir,
<lb />Tu peus executer maintenant ce deſir.
<lb />Vien donc ou ta preſence eſt plus que neceſſaire
<lb />A certaine action que j’ay deſſein de faire:
<lb />Mais je demande encor que tout premierement
<lb />Tu t’obliges à moy par vn estroit ſerment
<lb />De te tenir au loing, &amp; ne me point diſtraire,
<lb />De ce que tu verras que j’ay deſſein de faire:
<lb />Pour moy (qui d’vn tel cas ſe fut jamais douté!
<lb />Qui ſemblable fureur eut jamais redouté!)
<lb />Ie fey tous les ſermens qu’il voulut que je fiſſe,
<lb />Qu'aucun Dieu ne reçeut jamais mon ſacrifice,
<lb />Je juray Pan, Pallas, &amp; Pomone, &amp; Ceres,
<lb />La Diane des Cieux, celle de nos foreſts,
<lb />Et celle qui là bas dans ſes manoirs nocturnes
<lb />Retient ſous ſon pouuoir tant d’õbres taciturnes.
<lb />Ayant pris tels ſermens, il me meine à l’endroit
<lb />Ou le coſteau ſe leue, &amp; ſe coupe plus droit;
<lb />Et rendu par des rocs du tout inacceſſible,
<lb />Fait auec la vallée vn precipice horrible.
<lb />Lors que nous fuſmes là, je voulus voir en bas,
<lb />Mais ſoudain de frayeur je retiray mes pas;
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Luy d'vn petit ſouris radoucit ſon viſage,
<lb />Et par cette action raſſeura mon courage:
<lb />Puis il me parle ainſi: fais aux Nymphes ſça<lb />uoir,
<lb />Fais ſçauoir aux Bergers ce qu’içy tu vas voir:
<lb />Puis dit en regardant au fonds du precipice,
<lb />Si la gueule des Loups m'eſtoit auſſi propice,
<lb />Ouy ſi j’auois leurs dents à mon commandement
<lb />omme j’ay ce coſteau pour finir mon tourment;
<lb />Ie me garderois bien d’auoir vne autre enuie
<lb />Que de ſouffrir la mort qu’a ſoufferte ma vie:
<lb />Mes membres déchireZ ſeroient au meſme eſtat
<lb />Que furent ceux helas! d' vn corps ſi delicat:
<lb />Mais puis que le Ciel nie à mes iuſtes prieres
<lb />Les ventres affameZ des beſtes carnaſſieres
<lb />Qui viendroient maintenant bien à temps m'en<lb />gloutir,
<lb />De mourir autrement il me faut conſentir;
<lb />Ie prens donc ce moyen qu’à preſent il m’octroye,
<lb />S’il n’eſt tel qu’il faudroit, c’eſt la plus courte
<lb />voye
<lb />Je te ſuy, ma Syluie, &amp; viens t’accompagner,
<lb />Au moins ſi tu ne veux encor me dédaigner,
<lb />Et je mourrois content ſi j’auois aſſeurance
<lb />De ne te point faſcher par ma perſeuerance,
<lb />De ne te point troubler en venant apres toy,
<lb />Et que cette colere eſpriſe contre moy
<lb />Se fut laißée au moins eſteindre auec ta vie:
<lb />Reçoy-moy, ie te ſuy, ie vient à toy, Syluie.
<lb />A ces mots ou ſa voix plus forte ſe hauſſa,
<lb />La teſte baſſe, en bas, d'vn ſaut il ſe lança:
<lb />Me laiſſant ſans pouuoir qu’à peine ouurir la
<lb />bouche
<lb />Auſſi froid, &amp; muet, qu'vne inſenſible ſouche</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Daphné.
<lb />Et pohre Amtme .
<fw><lb />Syluie.
<lb />Helas!
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chœur.
<lb />Que ne le retins-tu?
<lb />Le ſerment que tu fis eut-il tant de vertu
<lb />Que de t'en retenir?
<lb />Ergaſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ergaſte.
<lb />Non, car en cas ſemblables
<lb />Croyant que les ſermens ſont peu conſiderables,
<lb />Lors que je reconnu ſon deſſein inhumain,
<lb />Le plustoſt que je peu j’y courus de la main:
<lb />Mais comme le voulut ſa mauuaiſe auanture,
<lb />Ie ne ſçeu l’attraper que par cette ceinture,
<lb />Qui ne pouuant porter l’impetuoſité,
<lb />Non plus que le fardeau du corps precipité,
<lb />Tout à coup déchirée en la main me demeure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chœur.
<lb />Et ce malheureux corps que deuint-il à l'heure?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ergaſte.
<lb />Ie ne le vous puis dire, vne telle fureur
<lb />Me remplit tellement toute l’ame d’horreur.
<lb />Que je n'eus pas aſſez de force en mon coura<lb />Pour regarder en bas les effets de ſa rage,
<lb />De crainte de n’y voir que les diuerſes morts
<lb />Dont chaque membre à part mouroit loin de<lb />ſon corps.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chœur.
<lb />O l'estrange accident! ô l'estrange merueille!
<lb />O grande Amour! amour qui n'as point ta pa<lb />reille!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Syluie.
<lb />Ie ſuis bien vn rocher puis que je ne meurs pas
<lb />En oyant le recit d’vn ſi ſanglant treſpas,
<lb />Ah ſi la fauſſe mort d’vne fille inhumaine
<lb />Qui ne luy témoigna jamais que de la haine
<lb />A bien eu le pouuoir de luy cauſer la mort,
<lb />Le treſpas trop certain d’vn qui m’aymoit ſi fort
<lb />Deuroit plus iu stement m’oster à moy la vie,
<lb />Et qu’il me l’oste auſſi, c’eſt toute mon enuie:
<lb />Et s’il faut qu’il m’arriue vn ſi honteux malheur,
<lb />Que de ne pas mourir par ma ſeule douleur,
<lb />Je mourray par le fer, ou par cette ceinture
<lb />Qui ne le ſuiuit pas en ſa triste auanture,
<lb />Non ſans quelque ſubject, mais afin ſeulement
<lb />De punir ma rigueur d’vn juste chastiment,
<lb />Et de vanger ſur moy cette fin ſi tragique.
<lb />Ceinture toute en deüil, miſerable relique
<lb />D’vn maistre encore plus miſerable que toy,
<lb />Souffre de demeurer maintenant auec moy,
<lb />Car tu n’es auec moy ſi digne de ta haine,
<lb />Que comme vn instrument de vengeance, &amp;
<lb />de peine:
<lb />Ie deuois, je deuois, c’eſt bien la verité,
<lb />La compagne d’Aminte, au monde auoir eſté,
<lb />Mais puis-que la fierté de mon ame inſenſible,
<lb />A rendu parmy nous ce bon-heur impoſſible,
<lb />Il faut par ton moyen que je la ſois là bas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chœur.
<lb />Nymphe, conſoles-toy, ne deſeſperes pas,
<lb />Ce deſaſtre, croy nous, ne vient point de ta<lb />faute,
<lb />Il en faut rechercher vne cauſe plus haute,
<lb />Les Dieux ont eſté ſeuls autheurs d'vn tel mal<lb />heur,
<lb />Ta rigueur n’eſt pas tant à blaſmer que la leur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Syluie.
<lb />Bergers, que pleurez-vous? ſi c’eſt de ma triſteſſe,
<lb />Que cette affliction, que ces pleurs ayent ceſſe,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I'ay merité de voir chacun me refuſer
<lb />Vne telle pitié dont je ne ſçeus vſer:
<lb />Si d’vn ſi grand malheur vos larmes ont leur
<lb />ſource,
<lb />2
<lb />Ie vous conjure encor d’en arrester la courſe;
<lb />Pour l’innocente mort de ce pôure Berger, (ger;
<lb />Ne verſer que des pleurs, c’eſt vn deüil trop le<lb />Et toy pour Dieu Daphné, reſſuye auſſi ces lar<lb />mes
<lb />Si ie ſuis le ſubj ect de tes tristes alarmes:
<lb />Bien te veux-je prier, non point par la pitié
<lb />Que demande de toy noſtre longue amitié,
<lb />Mais par cette pitié qu’auoit tant meritée
<lb />ette amour que touſiours i’ay ſi mal rejettée,
<lb />De m’ayder à chercher les membres de ce corps,
<lb />Pour leur rendre l’honneur que nous deuons aux
<lb />morts:
<lb />Cela ſeul fait qu’encore au monde ie demeure,
<lb />Et que ie ne me tuë icy dés à cette heure:
<lb />2
<lb />Puis que ie ne luy peux d’auantage octroyer
<lb />En cecy pour le moins ie me veux employer,
<lb />Si ce funeste office à payer ſeul me reſte,
<lb />Ie doibs payer au moins cét office funeſte:
<lb />Et combien que ie pûſſe auecques cette main
<lb />Soüiller la pieté d’vn acte tant humain,
<lb />Combien, dis-je, qu’on creut que cette main im<lb />pure
<lb />Ne luy ſçauroit toucher ſans luy faire vne in<lb />jure,
<lb />L’œuure de cette main, ny ſon attouchement
<lb />Ne te déplairont pas toutesfois, cher amant,
<lb />tom tuujjour bien, car ie ſçay qu'encor meſmes
<lb />Comme tu le monſtras dedans ta mort, tu m'ay<lb />mes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dapline.
<lb />Ie te veux bien, Syluie, en cela ſecourir,
<lb />Mais ne croy pas qu'apres ie te laiſſe mourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Syluie.
<lb />Iuſqu’icy i’ay veſcu ſeulement pour Syluie,
<lb />Et pour voir de tout point ma rigueur aſſouuie,
<lb />Mais maintenant, Aminte, vne plus douce loy
<lb />Veut que ce qui me reſte à viure, ſoit pour toy,
<lb />Et ſi ie ne ſçaurois viure pour toy ce reſte,
<lb />Au moins ie le viuray pour ton ombre funeſte,
<lb />Qui n’attend pour paſſer auec les autres morts,
<lb />Que le ſoin d’vne main pitoyable à ſon corps:
<lb />Ce ſeul temps, &amp; rien plus, m’eſt il permis de
<lb />prendre
<lb />Deuant que de venir aupres de toy me rendre,
<lb />Et ce deuoir finy, ie ſçauray bien treuuer
<lb />Comment au meſme inſtant cette vie acheuer.
<lb />Paſteur, mais quel chemin conduit à la vallée
<lb />Qui fait ce precipice?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ergaſte.
<lb />Dejumant cette allée
<lb />Vous ne ſçauriez manquer de prendre le plus
<lb />cal erre
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Daphné.
<lb />Allons, ie me ſouuiens à peu prés de l’endroit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Syluie.
<lb />Adieu doncques Paſteurs, adieu bois, &amp; mon<lb />tagnes,
<lb />Adieu donc à ce coup fontaines, &amp; campagnes.
<fw><lb />3
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ergaſte.
<lb />Elle nous monſtre aſſez par ces triſtes adieux,
<lb />Qu’elle n’entend rien moins que de reuoir ces
<lb />lieux
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />MOEV LCS
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />E que le treſpas des-aſſemble,
<lb />Amour, tu le rejoints enſemble,
<lb />Il n’ayme que la guerre, &amp; les
<lb />doueve membes egai,
<lb />Et toy tu n'aymes que la paix.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ainſi luy rauiſſant ſa gloire,
<lb />Et triomphant de ſa victoire,
<lb />Tu rends par ce moyen plus ferme chaque jour
<lb />L’éternel Empire d’Amour.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et cependant que de tes flames
<lb />Sont eſpriſes deux belles ames,
<lb />Tu ne dédaignes point d’habiter ces bas lieux
<lb />Tant tu les fais pareils aux Cieux,
<fw><lb />On</fw><lb />On n’y trouue point de colere,
<lb />Point de ſoin que de s’entre-plaire,
<lb />Car te rendant ſeigneur abſolu de nos cœurs,
<lb />Taouliaua lenles tantanis.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ainſi ta ſuprẽme puiſſance
<lb />Fait que ce qui dés ſa naiſſance,
<lb />Eſt ſubject à la mort, par tes bien-faits, Amour,
<lb />Subſiste d’vn éternel tour.
<fw><lb />I
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTECINQVIEME.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />anlui u uy
<lb />ELPIN. CHOEVR.
<fw><lb />1107
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />X
<lb />N
<lb />2
<lb />ELPIN.
<lb />21
<lb />Caumd 19).buj
<lb />19
<lb />Rayment douce eſt la loy ſous qui
<lb />l’amant ſouſpire,
<lb />Et dont l’Amour regit, ſon éternel
<lb />Empire? LEA AIVINN DMIO
<lb />Tous ſes faits ſont conduits par vn ſecret reſſort,
<lb />Et perſonne ne peut les condamner qu’à tort;
<lb />Par quels destours cachez, &amp; par quels artifices
<lb />Mene-t’il ſes ſubjets jouïr de ſes delices?
<lb />Et lors qu’ils penſent estre en l’abyſme des maux
<lb />Dedanς ſon parãdis les rend. il ſes égaux?
<lb />Aminte en eſt témoin, luy qui ſous ſes auſpices
<lb />Ayant esté chercher l'horreur des precipices,
<lb />Monte au feste à preſent de la felicité:
<lb />Aminte bien-heureux plus que l’aduerſité
<lb />N’auoit deuant rendu ton estat déplorable,
<lb />Et d’autant plus heureux que tu fus miſerable:
<lb />Tu mefais eſperer que la fiere beauté
<lb />2
<lb />Qui d'vn ſi doux ſemblant couure ſa cruauté,
<lb />uoy qu’il tarde beaucoup, par vne pitié vraye
<lb />Guerira quelque iour cette mortelle playe
<lb />Que d'vne pitiejemie, &amp; pieineue iigueur,
<lb />Les traits de ſes beaux yeux ont faite dans mon<lb />cœur:
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chœur.
<lb />Voicy venir Elpin le long de ce bocage,
<lb />
<lb />Qui d’Aminte à part ſoy tiẽt le meſme langage,
<lb />Que s’il viuoit encor, l’appellant bien-heureux,
<lb />Dure condition vrayment des amoureux!
<lb />Peut-eſtre qu’il estime vn bon-heur ineroyable,
<lb />De rendre par ſa mort ja uam puojauie,
<lb />Et qu’il nomme cela le paradis d’Amour,
<lb />Et s’attend à la fin d’y paruenir vn jour:
<lb />Las! que ce petit Dieu d’vne petite attente
<lb />Au milieu de leurs maux, ſes ſeruiteurs conten<lb />te :
<lb />Et toy doncques Elpin, es-tu ſi mal traité
<lb />Qu'vn ſemblable trépas ſoit de toy ſouhaité?
<lb />Que tu juges la mort d’Aminte fortunee?
<lb />Et vueilles voir ainſi ton amour terminée?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elpin.
<lb />Cu ſoyez joyeux, C’estoit vn faux rap<lb />port
<lb />Tout ce que vous aueZ entendu de ſa mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chœur.
<lb />Seroit-il bien poſſible! ô que tu nous conſoles,
<lb />He que tu nous dis là d’agreables paroles.
<lb />Donques il n’eſt pas vray ce qu’on nous a conté,
<lb />e ce pôure Bergers estoit precipité?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elpin.
<lb />Il s’eſt de vray jetté dedans vn precipice,
<lb />Mais il en a treuué la cheute ſi propice<fw><lb />3
<lb />S ui
</fw><lb />Que ſous la triste horreur d'vne image de
<lb />mort
<lb />Sa vie &amp; ſon amour ſont venus à bon port:
<lb />Jl repoſe à preſent au giron de ſa dame,
<lb />Auſſi douce qu'elle eut de rigueur pour ſa fla.
<lb />me,
<lb />Et ſeche auec l'ardeur d'vn baiſer gracieux
<lb />Les pleurs dont la pitié fait fondre ſes beaux
<lb />yeux.
<lb />Ie m’en allois chercher le pere de la belle
<lb />Pour le faire venir ou ce couple l’appelle,
<lb />Afin d’authoriſer par ſon conſentement
<lb />Le deſſein de finir leur amourtui iemment:
<lb />ar rien que cela ſeul ne manque à cet affaire,
<lb />Et l'accompliſſement de l’hymen ne differe.
<lb />2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chœur.
<lb />Semblables ſont leur âge, &amp; leur affection,
<lb />Et puis Montan deſire auecques paſſion,
<lb />D’auoir de petits fils dont la meure jeuneſſe
<lb />Puiſſe estre quelque jour l’appuy de ſa vieilleſ<lb />De ſorte qu'vn chacun ſe peut bien aſſeurer
<lb />Qu'il ne les lairra pas plus long-temps ſouſpi<lb />rer.
<lb />Mais de grace dy-nous, quel Dieu, quel ſort
<lb />propice
<lb />A peu ſauuer Aminte en vn tel precipice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elpin.
<lb />Jl estoit mal-aisé de vous adreſſer mieux
<lb />Moy-meſme ay veu le tout auec ces propres
<lb />yeux.
<lb />I'estois deuant ma grotte au fonds de la val<lb />lée,
<lb />Ou la pente du mont s’eſt ſi fort reculée,
<lb />Que pour mettre à l’abry les rochers d’enui<lb />ron
<lb />Elle ſemble auoir fait exprés comme vn giron.
<lb />Là mon Tirſis &amp; moy parlions de cette da<lb />me
<lb />Qui deuant m’auoir pris, empriſonna ſon ame,
<lb />Ie preferois les fers de ma captiuité
<lb />A la fuitte qui l'a remis en liberté.
<lb />Lors qu'vn cry noùs frappant l'oreille à l’im
<lb />pourueue,
<lb />Au ſommet du costeau nous fit leuer la veuë:
<lb />Et voila que de voir tomber d’enhaut quel<lb />qu'vn,
<lb />Et choir ſur des buiſſons, à nos yeux ne fus
<lb />qu'vn.
<lb />Car de bonne fortune au pied de la coline,
<lb />Se pouſſent au dehors mainte herbe, &amp; mainte
<lb />eſpine,
<lb />Auec mille rameaux l'vn dans l’autre tiſſus:
<lb />Auant que de heurter ailleurs, il cheut deſ<lb />fus,
<lb />Et bien qu’ils n’euſſent pas aſſez de reſistance
<lb />Pour luy pouuoir prester vne entiere aſſiſtan<lb />ce
<lb />Et que ſa peſanteur les ait enfoncez tous,
<lb />Pour de là cheoir à terre, &amp; rouler juſqu'à
<lb />nous:
<lb />De l’obſtacle pourtant l'aſſiſtance fut telle
<lb />1
<lb />Que cette cheute au moins n’a pas eſté mortelle,
<fw><lb />Bien
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Bien qu’il en demeuraſt plus d’vne heure paſmé,
<lb />Et ſi mal qu’on l'eut creu du tout des-animé.
<lb />Recognoiſſant Aminte, à cette triſte veuë,
<lb />D’horreur &amp; de pitié nostre ame fut émeuë:
<lb />Mais cognoiſſant auſſi qu’encore il reſpiroit,
<lb />Et que pour cette fois peut-eſtre il n’en mourroit,
<lb />Alors ce peu qu’en luy nous remarquons d’ha<lb />leine,
<lb />Nous fait &amp; reſpirer, &amp; tire vn peu de peine.
<lb />Ce fut lors que Tirſis me fit l’entier diſeours
<lb />Du ſecret inconnu de ſes longues amours: (ſibles
<lb />Mais comme nous tentons tous les moyens poſ<lb />Pour faire reuenir ſes membres inſenſibles,
<lb />Enuoyant cependant Alfeſibe querir
<lb />Auquel Apollon meſme apprit l'art de guerir,
<lb />Lors qu’en mes jeunes ans il me permit d'élire.
<lb />Parmy ſes plus beaux dons, &amp; l’archet, &amp; la<lb />lyre.
<lb />Uoicy Daphné, voicy ſa Syluie arriuer
<lb />Qui (comme apres je ſçeu) ce corps venoient
<lb />treuuer
<lb />Qu'elles ſe figuroient deſia priué de vie:
<lb />Mais auſſi toſt qu’il fut reconnu de Syluie,
<lb />Dés qu'elle vid le teint d’Aminte ſans cou<lb />leur,
<lb />2
<lb />Son teint qui meſme encor parloit de ſa dou<lb />leur,
<lb />Paſlir plus doucement qu’aucune violette
<lb />Que le ſoc a touchée, ou la pluye a défaite,
<lb />Et luy ſi languiſſant, qu’à le conſiderer
<lb />On eut creu chaque fois qu’il alloit expirer:
<lb />Ainſi qu'vne Bacchante en ces monts ſolitai<lb />re
<lb />Ou ſon Dieu forcené l’appelle à ces mysteres,
<lb />S’écriant hautement, &amp; ſes eſprits troublez
<lb />La forçant de ſe battre à grands coups redou<lb />BleN;
<lb />Elle ſe laiſſe choir ſur ce corps, &amp; s’y couche
<lb />Viſage ſur viſage, &amp; bouche deſſus bouche.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chœur.
<lb />Comment la honte donc ne l'en empeſcha point,
<lb />Elle qui ſçait ſi bien ce que l’honneur enjoint?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elpin.
<lb />7
<lb />La honte retient bien quelque amour languiſ<lb />ſante,
<lb />Mais c’eſt vn foible frein pour vne amour
<lb />puiſſante:
<lb />Et puis ſes yeux coulans comme quelque ruiſ<lb />ſeau,
<lb />Commencent à verſer ſur ſa face tant d'eau
<lb />Qu’à la fin il reuient. Lors ouurant la paupiere,
<lb />Et d'vn œil égaré contemplant la lumiere,
<lb />Du fonds de l’estomac, tout pantois, &amp; tout
<lb />las,
<lb />Il pouſſe auecques peine vn douloureux helas;
<lb />Et cét helas qui ſort tout remply d’amertume
<lb />Du profond de ſon cœur ainſi que de couſtume,
<lb />Rencontrant cette fois les ſouſpirs amoureux
<lb />De ſa chere Syluie, eſt recueilly par eux,
<lb />Et ſe meſlant au miel de ſa diuine bouche
<lb />Vient à ſe radoucir auſſi-toſt qu’il la touche.
<lb />Or qui pourroit conter de quels rauiſſements
<lb />Turent alors ſaiſis ces bien-heureux amans!
<lb />Quand Syluie apperçeut qu’Aminte estoit en
<lb />Vie,
<lb />Et qu’il ne douta point du ſalut de Syluie:
<lb />Quand il vid que ce cœur autresfois ſi cruel
<lb />Bruſloit alors pour luy d’vn amour mutuel,
<lb />Et ſe ſentit estraint des bras d’vne maiſtreſſe
<lb />Qui met tout ſon bon-heur à luy faire careſſe:
<lb />qieonque eſt umonttux en faſſe jugement,
<lb />Si toutesfois on peut le juger ſeulement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chœur.
<lb />Aminte jouït-il d’vne ſanté ſi pleine
<lb />u’on puiſſe eſtre pour luy tout à fait hors de
<lb />peint?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elpin.
<lb />Aminte eſt ſain, ſinon qu’il eſt vn peu froißé,
<lb />Et d’vne égratigneure au viſage bleßé:
<lb />Mais ce ne ſera rien, il s’en mocque luy-meſme,
<lb />Heureux d’auoir ainſi témoigné comme il ay<lb />me,
<lb />Et de gouſter enfin la plus grande douceur
<lb />Dont on puiſſe eſperer de ſe voir poſſeſſeur.
<lb />Tout ce qu'eurent d’aigreur ſes amoureux ſup<lb />plices
<lb />Seruira deſormais de pointe à ſes delices:
<lb />·
<lb />Mais je m’amuſe trop. Adieu donc chers amis,
<lb />Ie vay treuuer Montan, ainſi que j’ay promis,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE CINQVIESME.
<lb />SCENE SECONDE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHOEVR.
<lb />E ne ſçay ſi des maux pleins de tant
<lb />d’amertume,
<lb />21
<lb />omme ceux qu’eſprouuoit Aminte de
<lb />çoustume:
<lb />Si tant de deſeſpoirs, de ſouſpirs, de ſoucis,
<lb />D'aucun bien tout à fait peuuent eſtre adoucis:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Toutesfois s’il eſt vray, qu’apres beaucoup de pei<lb />ne
<lb />La jouyſſance en eſt plus plaiſante, &amp; plus
<lb />pleine;
<lb />Ie ne veux point, Amour, de ce plus grãd plaiſir,
<lb />Rends de la ſorte heureux quiconque en a deſir.
<lb />Ie deſire pour moy qu’apres vn peu d’attente,
<lb />Qu'apres quelques deuoirs ma Nymphe me
<lb />contente,
<lb />Et que de nos plaiſirs les aſſaiſonnemens,
<lb />Ne ſoient ny deſeſpoirs, ny de ſi grands tour
<lb />mens:
<lb />Mais quelques doux dédains, &amp; refus agrea<lb />bles:
<lb />Mais de petits courroux, &amp; des guerres ayma<lb />bles,
<lb />
<lb />2
<lb />Qui ſoient bien-toſt ſuiuis ou de tréue, ou de
<lb />paix:
<lb />C’eſt ce que je demande à l'Amour deſormais.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTECINQVIEME.
<lb />EPILOGVE DE VENVS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E la troiſieſmé Spéhre ou brille ma<lb />planette
<lb />Mas Sur tous les feux du Ciel ſi plaiſan<lb />Eue 
<lb /> te, &amp; ſi nette,
<lb />Me voiy décenduë en ce mortel ſejour,
<lb />
<lb />Pour y chercher mon fils fuitif depuis vn jour:
<lb />Hier, entre mes bras, cependant qu’il ſe jouë
<lb />Tantoſt deſſus mon ſein, &amp; tantoſt à ma jouë:
<lb />Ou fut par imprudence, ou qu’il le fit exprés,
<lb />Il me navra ſi fort auec vn de ſes traits,
<lb />Qu’encore au costé gauche où je reçeus la playe,
<lb />Ie reſſens l’aiguillon d'vne douleur trop vraye.
<lb />Luy tout au meſme inſtant craignant d’eſtre
<lb />puny,
<lb />S’eſt volontairement d’auprés de moy banny
<lb />Et d’vn vol ſi legeréuita ma pourſuitte
<lb />Que je ne ſçay quels lieux auront borné ſa<lb />fuitte;
<lb />Or moy qui ſuis &amp; mere, &amp; d’eſprit aſſez doux,
<lb />Ayant changé bien-toſt en pitié mon courroux,
<lb />Et ſa perte m'estant plus que mon mal, ſenſi<lb />ble,
<lb />I’ay fait pour le treuuer tout ce qui m'est poſſi<lb />ble:
<lb />Ie l’ay dedans mon Ciel cherché de toutes parts,
<lb />I'ay parcouru celuy de ſon beau-pere Mars:
<lb />En fin j’ay viſité tant les Sphéres qui roulent,
<lb />Que celles dont jamais les fondemens ne crou<lb />lent,
<lb />Et n’eſt là haut aux Cieux aucun lieu ſi ſecret,
<lb />Ou ſe tienne caché cet enfant indiſcret:
<fw><lb />C’eſt
</fw><lb />53
<lb />C’eſt pourquoy deuers vous je deſcends à cette
<lb />heure
<lb />Mortels chez qui je ſçay que ſouuent il de<lb />meure,
<lb />Et par qui je m’attends d’alleger mon ſoucy,
<lb />En apprenant de vous ſi mon fils eſt icy.
<lb />Ie ne le cherche point parmy vous, belles Da<lb />mes,
<lb />Car bien que dans vos yeux il allume ſes fla<lb />mes,
<lb />Bien qu’il vole ſouuent autour de vos cheueux,
<lb />Qu'vn ſeul de vos regards luy vale mille
<lb />vœux,
<lb />Que chacune de vous ſoit ſa viuante idole,
<lb />Et vos ſeins les autels où luy-meſme s’immole:
<lb />Bien qu’il frappe ſouuent aux portes de pitié,
<lb />Et taſche de gaigner ſouuent vostre amitié,
<lb />Il ne ſçauroit pourtant obtenir cette grace,
<lb />Ny loger en vos cœurs dõt l’orgueil tiẽt la place,
<lb />A vous donc je m’addreſſe, hommes ſexe plus
<lb />doux,
<lb />Qui ne dédaigneZ point de le loger chez vous;
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Celuy qui de mon fils m’apprẽdra quelque choſe.
<lb />Cueillira deux baiſers ſur ces lévres de roſe:
<lb />Mais les plus doux baiſers, &amp; les plus ſauou<lb />reux,
<lb />Qui puiſſent rendre vn homme egal aux bien<lb />heureux:
<lb />Et ſi quelqu’vn de vous d’exil me le rameine,
<lb />Jl ſera beaucoup mieux reconnu de ſa peine;
<lb />Je le gratifiray du plus digne loyer.
<lb />Qu'en l’Empire d’Amour on luy puiſſe octroyer:
<lb />Et je jure du Stix le ſacré mareſcage,
<lb />Que ma promeſſe aura l’effet ou je m'engage.
<lb />Dites-moy donc, mon fils eſt-il icy venu?
<lb />Chacun ſe tait: peut-estre on ne l’a pas connu,
<lb />Peut-estre de ſon dos, a-t’il osté ſes aiſles,
<lb />Et de ſon carquois d’or, dépoüillé ſes aiſſelles,
<lb />Peut-estre eſt-il ſans arc, &amp; ſans dard, en la<lb />main,
<lb />Peut estre eſt-il couuert de quelque habit hu<lb />main:
<lb />0b *0
<lb />Mais je veux en dõner des marques ſi certaines,
<lb />Qu'elles rẽdront bien toſt toutes ſes ruſes vaines.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amour qui s’estudie à ſe cacher ainſi,
<lb />155
<lb />Bien que d’âge il ſoit vieil, &amp; de fineſſe auſſi,
<lb />Reſſemble à quelque enfant en l’air de ſon vi<lb />ſa
<lb />Et luy reßẽble encore au reste du corſage: (paix,
<lb />En quelque lieu qu’il ſoit, il n'y peut viure en<lb />Ny non plus qu'vn enfant ſe repoſer jamais:
<lb />Ses jeux, &amp; ſes déduits, ſont des eſbats d’en<lb />fance,
<lb />2
<lb />Ou ſans ceſſe pourtant il faut estre en deffence,
<lb />Car encor qu’on les croye enfantins, &amp; legers,
<lb />2
<lb />Jls ſont pleins toutesfois de perte, &amp; de dangers:
<lb />Aisément il s’irrite, aisément il s’appaiſe,
<lb />Et preſque en vn moment il pleure, il ſaute,
<lb />d’aiſe:
<lb />Ses cheueux annelez ou l’or eſt en ſon prix;
<lb />Dés la premiere veuë arreſte les eſprits,
<lb />Et comme celle-là que chacun importune,
<lb />De mille &amp; mille vœux, ſous le i.n, uui irtune,
<lb />Ou celle dont l’autel à ſon autel eſt joint,
<lb />Qui peut tant dans le temps, &amp; n'y peut qu'en<lb />vnpoint,
<lb />2 011
<lb />Il les porte fort longs au deuant de la teste,
<lb />Et derriere il n’a pas vn poil dont on l’arreste:
<lb />Ses yeux estincelans ſont pleins d'vn ris trom<lb />peur,
<lb />Et fouuent de trauers il regarde en pipeur:
<lb />Deſſus ſon front paroiſt vne façon laſciue,
<lb />Et ſur tout ſon viſage vne couleur fort viue:
<lb />Comme s’il n’eut quitté que depuis peu le lait
<lb />Il forme doucement quelque mot imparfait,
<lb />Ses mots ſont fort ſubtils, ſa parole fort claire,
<lb />Et jamais il ne dit que ce qui pourra plaire:
<lb />Sous vn petit ſouſris, à tout le monde ouuert,
<lb />Son deſſein de tromper ſe tient touſiours couuert,
<lb />De meſme que l'aſpic deſſous les fleurs ſe gliſſe<lb />Pour mieux venir à bout de ſa noire malice;
<lb />A ſon premier abord comme vn pôure estran<lb />Tout hũble, &amp; tout courtois, il demande à loger
<lb />Mais a-t’il obtenu par pitié cette grace;
<lb />Lors il s’enorgueillit, il enuahit la place,
<lb />Il veut ſeul poſſeder la clef du cœur d’autruy,
<lb />Des hostes tous nouueaux il introduit chez luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Jl ſe rend de nostre ame, &amp; de nos ſens le mai<lb />stre,
<lb />2
<lb />Et deuient vn Tyran, de doux qu’il ſembloit
<lb />estre.
<lb />L'vn de ſes paſſe-temps c’eſt de perſecuter,
<lb />Quiconque le meſpriſe, &amp; luy veut reſister.
<lb />Maintenant que l’on a de ſi puiſſans indices
<lb />Du viſage, du port, de toutes ſes malices,
<lb />Quelqu'vn me lairroit-il plus long-temps le
<lb />chercher?
<lb />Perſonne ne dit mot! me le veut-on cacher?
<lb />Gardez-vous bien, mortels, qu’vne telle entre<lb />priſe
<lb />Ne vous fit à la fin blaſmer voſtre ſottiſe,
<lb />Simples! voulez-vous donc tenir l’amour ca<lb />ché,
<lb />Qui luy-meſme ne pût ſe cacher à Psyché?
<lb />Et les yeux, &amp; la langue, &amp; les autres com<lb />plices
<lb />Le feront bien-toſt voir par d’aſſeZ clairs indi<lb />ces,
<lb />Et vous en auiendra pour fruit de ce deſſein,
<lb />omme à celuy qui cache vn ſerpent dans ſon<lb />ſein,
<lb />Et qui bien-toſt apres de mortelles attaintes,
<lb />Par ſon ſang le découure, &amp; par ſes tristes
<lb />plaintes:
<lb />Mais ſi je ne ſçaurois le treuuer en ces lieux,
<lb />I’ay reſolu deuant que je remonte aux Cieux,
<lb />De le chercher par tout ſur la terre, &amp; ſur l'onde,
<lb />Et d’acheuer pour luy le tour de tout le monde.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />N.
<fw><lb />2
<lb />Prashne ve
<lb />M
<lb />A
</fw><fw><lb />3
<lb />21
<lb />R
<lb />Mi
<lb />7
<lb />Bu
<lb />4
<lb />41
</fw></p>
    </body>
  </text>
</TEI>