<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ligdamon et Lidias, ou La ressemblance . Tragi-comédie. Par M. de Scudéry</title>
        <author>Scudéry, Georges de</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb31341750k"/>
          <author>
            <persName>Scudéry, Georges de</persName>
          </author>
          <title>Ligdamon et Lidias, ou La ressemblance . Tragi-comédie. Par M. de Scudéry</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1631" cert="high" resp="BNF">1631</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />Source gallica.bnffr ( Bibliothèque nationale de France
<fw><lb />ne
</fw></fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />"
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />IOV
<lb />ET
<lb />LIDIAS
<lb />LA RESSEMBLANCE.
<lb />* 1as doledres
<lb />PAR
<lb />t*s
<lb />MONSIEVR
<lb />DE SCVDERY.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A PARIS,
<lb />Chez FRANTOIS TARGA, au premier
<lb />pilier de la grand' Salle du Palais,
<lb />deuant les Conſultations.
<fw><lb />E
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />M. DC. XXXI.
<lb />Aue c Priuilege du Roy
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />MONSEIGNEVR
<lb />LE DVC
<lb />DE MONTMORENCY,
<lb />ONSEIGNEVR.
<lb />Ie vous ſupplie de donner
<lb />à la lecture de ce Liure une
<lb />de vos heures de Chantilly:
<lb />les vers qui ſont faits dans la ſolitude y
<lb />ſemblent be aucoup meilleurs, que par<lb />my le tracas de la Court, ou le bruit cs
<lb />l’ignorance empeſchent d’en pouuoir
<lb />gouster les douceurs. Vous eſtes trop
<lb />-
<lb />--..L..-
<lb />C
<lb />.
<fw><lb />ã iij
</fw><lb />CIIATNL.
<lb />obligeant, pour refuſer l’honneur de vo<lb />ſt le conuerſation a neuf belles Filles qui
<lb />lademandent, &amp; qui ne vous offrent
<lb />leur entretien que pour admirer le vo<lb />ſtre. Au reſte, MONSEIGNEVR,
<lb />i’oſe vous aſſeurer que voſtre Parc n’a
<lb />point de Cabinet ſi ſombre, où vous ne
<lb />puißiez remarquer de la clarté dans
<lb />mes pensées; Et ſi voſtre corps s'engage
<lb />dans les Promenoirs, ais moins ſçay-ie
<lb />bien que dans mes Eſcrits voſtre eſprit
<lb />treuuera de quoy s'arreſter. Confeſſez,
<lb />MONSEIGNEVR, que mon ſtile eſt
<lb />fort eſloigné de l’ordinaire, puis qu'au
<lb />lieu de vous loüer ie me louë, mais vous
<lb />treuuerez que ce n'eſt pas ſans raiſon,
<lb />ſi vous daignez, conſiderer, qu’il ſeroit
<lb />ſuperſlu d’estimer vn homme qui l’eſt
<lb />deſia de toute la Terre. Voſtre valeur
<lb />a mis ſa gloire en vn ſrnuut pomnoi, que
<lb />ie tiens qu’il y a preſque autant de te
<lb />.--..
<lb />:2
<lb />BPIIRCe
<lb />merité à vous loüer qu'a vous combat<lb />tre: Et puis l'encre eſt trop noire pour
<lb />peindre le genereux ſang qu'on voüs a
<lb />veu reſpandre pour la conſeruation de
<lb />cet Eſtat. Nous ne pouuons bien parler
<lb />que des choſes qui tombent ſous nostre
<lb />connoiſſance, &amp; voſtre courage eſt au
<lb />deſſus de tout ce qu'ons'en peut imagi<lb />ner. Geux qui ſe ſont pleus a maſquer la
<lb />verité ſous des fables, nous ont touſiours
<lb />dit que Minerue eſtoit ſçauante
<lb />*6
<lb />guerriere; pour apprendre a la poſterité,
<lb />que les grands Capitaines doiuent auoir
<lb />ces deux qualitez. C’eſt vn precepte
<lb />dont vous auez, bien fait profit, car tous
<lb />l'Vniuers eſt teſmoin, que vous eſtes le
<lb />ſeul en ce ſiecle barbare, qu’on peut legi<lb />timement appeller LE PERR DES
<lb />SOLDATS, &amp;'LE PROTRCTEVR
<lb />DES PORTES. Puis que le Ciel m'a
<lb />fait naistre l'vn &amp; l’autre, en prenant
<fw><lb />....
<lb />a iiij
</fw><lb />part aux faueurs que mes ſemblables
<lb />ont receuës de vostre courtaiſie, ie vous
<lb />preſente auec ce Liure la main dont il eſt
<lb />party: Vous treuuerez, qu'elle eſt capa<lb />ble d’vne autre façon de ſeruir. Que ſi
<lb />toutesfois ma Poëſie eſt aſſeZ heureuſe
<lb />pour toucher voſtre inclination, ie vous
<lb />promets que i'apprendray a eſcrire de la
<lb />gauche, afin que la droicte s'employant
<lb />plus noblement, puiſſe vous faire voir
<lb />au prix de ma vie, que ie ſuis,
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Voſtre tres-humble, &amp;
<lb />tres-obeiſſant ſeruiteur,
<lb />DE SCVDERY.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />O a av Ay d ds
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A LYY MESME.
<lb />E marbre &amp; le metal dans leur ſolidité
<lb />L Peuuent dõner aux Noms vne longue durt́e;
<lb />Mais en ſin par le temps leur grandeur alterée
<lb />Fait voirſa decadence à la poſterité.
<lb />Obeliſques, Tombeaux, ſuperbes en beauté,
<lb />Coloſſe, Pyramide, en hauteur admirée,
<lb />Qui va portãt le front iuſques dans l’Empirée.
<lb />Tout cela cede au temps, &amp; n’eſt que vanité.
<lb />Il ne faut que l’eſclat que darde le tonnerre,
<lb />Pour ranger leur orgueil außi bas que la terre,
<lb />Mais ton Nom &amp; le mien ſeront bien plus
<lb />2
<lb />conſtans:
<lb />Iupiter ny le temps ne les peut mettre en poudre;
<lb />ar fais que tes lauriers ſes preſ-turruup nadre,
<lb />Mes Eſcrits immortels les ſauuerõt du temps:
<lb />T.- M-enreT.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />IA
<lb />V I
<lb />AVA
<fw><lb />AINTENANT que ie ſuis de<lb />uenu Liure, &amp; qu’il t’a couſté
</fw><fw><lb />de l’argent pour ſçauoir mon
<lb />s*9 nom, ie me treuue obligé de
<lb />t’entretenir. Il eſt vray que ie prends vn
<lb />mauuais ſujet, puiſque c’eſt de moy que ie
<lb />te parle. Mais vne couſtume auſſi forte
<lb />qu’vne loy, entre nous autres Meſſieurs les
<lb />Autheurs, me force à faire le ſot par com<lb />pagnie. Ie m’en vay te prier d’excuſer des
<lb />fautes que ie ne croy pas qui ſoient en mes
<lb />ouurages, &amp; me donner moy-meſme vnc
<lb />louange, que ie deuois attendre de toy.
<lb />l’eſpere que cette extrauagance ne t’eſton<lb />nera point, parce qu’elle eſt ordinaire: &amp;
<lb />qu'aujourd’huy tous nos Eſcriuains ſont
<lb />des Eſpagnols François en rodomonta</fw><lb />des, ou par leur humilité eſtudiée, de ces
<lb />Philoſophes qui font rapetaſſer leurs ha<lb />bits neufs à deſſein de paroiſtre pauures.
<lb />Eſcoute donc ie te ſupplie, ſi ie ſçauray
<lb />mentir de bonne grace, en te parlant de
<lb />dalorbesaades
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />La profeſſion que ie fais eſtant toute
<lb />pleine de franchiſe, m’oblige à porter le
<lb />cœur ſur les levres; &amp; à t’aduertir que dans
<lb />la Muſique des Sciences ie ne chante que
<lb />par Nature. Ie ſuis nay fils d’vn pere qui
<lb />ſuiuant l’exemple des ſiens, a paſſé tout ſon
<lb />aage dans les Charges militaires, &amp; qui
<lb />m’auoit deſtiné dés le poinct de ma naiſ<lb />ſance à vne paroille forme de viure: ie l’ay
<lb />ſuiuie &amp; par obeïſſance &amp; par inclination.
<lb />Toutesfois ne penſant eſtre que Soldat, ie
<lb />me ſuis encore treuué Poëte; ce ſont deux
<lb />meſtiers qui n’ont iamais eſté ſoupçonnez
<lb />de bailler de l’argent à vſure, &amp; qui voyent
<lb />ſouuent ceux qui les pratiquent dans la
<lb />meſme nudité où ſe treuuent, la Vertu,
<lb />l'Amour, &amp; les Graces, dont ils ſont les
<lb />fauoris. Or ces neuf ieunes Pucelles de trois
<lb />ou quatre mil ans, qui ne donnent que de
<lb />I'eau à boire à leurs Nourriſſons, les laiſſant
<lb />dans la neceſſité de chercher du pain; ces
<lb />Filles, dy-ie, qui n’ont pour biens meubles
<lb />que des Luts &amp; des Guiterres, m’ont dicté
<lb />ces Vers que ie t’offre, ſinon bien faits, au
<lb />moins compoſez auec peu de peine. Si tu
<lb />les lis ſans les meſpriſer, i’en auray vne ex<lb />treme obligation à ta courtaiſie; ſi tu les
<lb />meſpriſe en les liſant, ie taſcheray de me
<lb />venger de ton humeur deſdaigneuſe; &amp; ſi
<lb />tu ne les lis point du tout, crois que ce ſera
<lb />le moindre de mes ſoucis, car ie ne baſtis
<lb />pas ma reputation ſur celle de mes Vers,
<lb />i’ay des doſſeins bien plus releuez; la Poëſie
<lb />me tient lieu de diuertiſſement agreable,
<lb />&amp; non pas d’occupation ſerieuſe: Si ie rime
<lb />ce n’eſt qu’alors que ie ne ſçay que faire, &amp;
<lb />n’ay pour but en ce trauail que le ſeul deſir
<lb />Co tottiter: car bien loing d’eſtre mer<lb />cenaire, l'Imprimeur &amp; les Comediens tef<lb />moigneront que ie ne leur ay pas vendu ce
<lb />qu’ils ne me pouuoient payer. Tu couleras
<lb />aiſément par deſſus les fautes que ie n’ay
<lb />point remarquées, ſi tu daignes apprendre
<lb />qu’on m’a veu employer la plus longue
<lb />partie du peu d’aage que i’ay à voir la plus
<lb />belle &amp; la plus grande de l’Europe; &amp; que
<lb />i’ay paſſé plus d’années parmy les Armes,
<lb />que d’heures dans mon Cabinet, &amp; beau<lb />coup plus vſé de meche en harquebuſe
<lb />qu’en chandelle; de ſorte que ie ſçay mieux
<lb />ranger les Soldats que les paroles, &amp; mieux
<lb />quarret les Bataillons que les periodes.
<lb />Mais pour ſatisfaire ceux qui peut eſtre
<lb />treuueront mauuais que le Roman de ma
<lb />piece n’ait pas exactement ſuiuy l’Aſtrée,
<lb />voicy comme ie paré leur eſtocade; ils ſçau<lb />ront que tous les Poëmes Tragiques, Tra<lb />gicomiques, Comiques, &amp; Paſtorales, qui
<lb />ſont accommodez à l’vſage du Theatre;
<lb />tirent leur Argument de l’Hiſtoire ou de la
<lb />Fable; ceux qui ſont hiſtoriques obligent
<lb />celuy qui les reduit dans l’ordre de laScene,
<lb />à ſuiure les meſmes euenemens qui ſont
<lb />deſcrits dans leur Autheur, permettant
<lb />neantmoins d’y changer beaucoup pour
<lb />AQVILIT.
<lb />embellir d’autant plus l’action, ainſi l’ont
<lb />pratiqué tous les Tragiques: Mais lors
<lb />qu’on traicté vn ſujet fabuleux tiré des
<lb />Poëtes ou des Romans, de la nature deſ<lb />quels ſe treuue le mien l’on à la liberté
<lb />d’autant plus grande, que l’Autheur de
<lb />I'auanture ne s’eſt pas luy meſme aſſub<lb />ietty à la verité; ſi bien qu’en ce cas on eſt
<lb />dans le pouuoir de ſuiure ſi l'on veut ſon
<lb />deſſein purement, d’y changer ou dimi<lb />nuer ſi bon vous ſemble, &amp; d’y adiouſter
<lb />s’il vous agrée; de ſorte qu’on n’eſt pas te<lb />nu de traitter religieuſement les fables,
<lb />puis qu’on peut ſans faillir ſe licencier d’in<lb />nouer aux hiſtoires.. Il vient de me ſouue<lb />nir que certains demy-ſçauans ont remar<lb />qué que les perſonnages de ma Tragi-co<lb />medie y parlent des Dieux en plurier, choſe
<lb />malà propos (diſent-ils) parce que les vieux
<lb />Gaulois n’en adoroient qu'vn ſeul ſous
<lb />les noms de Tautates,haramis, Belenus,
<lb />Heſus; mais i’apprends à ces Docteurs d’A<lb />ſtrée, que par tout ou les Romains eſfen<lb />doient leurs conqueſtes, ils ne man<lb />CGIETT<lb />quoient iamais d’y eſtablir le culte de leur
<lb />religion: &amp; de faict feu Monſieur d’Vrfé
<lb />plus iudicleux que ces aſnes maſquez ſous
<lb />l'habit d’vn homme, n’a point failly de
<lb />baſtir dans Marſilly, vn Temple de lupi<lb />ter Capotas, &amp; vnautre de Minerue Peo<lb />ne. le te prie donc, Lecteur, de croire qu’il
<lb />n’y a pas vne ſeule parole dans mes ouura<lb />ges, que ie ne defende auec, des raiſons
<lb />aſſez fortes, pour faire voir que ceux qui
<lb />meblaſmeront n’en ont point. Ie ne ſuis
<lb />pas ſipeu verſé dans les regles des anciens
<lb />Poëtes Grecs &amp; Latins, &amp; dans celles des
<lb />modernes Eſpagnols-&amp; iltalions, que ié
<lb />ne ſçache bien qu’elles obligent celuy qui
<lb />compoſe, vn Poëmẽ̈ Epique à le reduire
<lb />au terme d’vn an; &amp; le Dramarique di vn
<lb />iour naturel de vintg-quatre heures, &amp;
<lb />dans l’vnité d’action &amp; de lieu; mais i'ay
<lb />voulu me diſpenſer de ces bornes trop
<lb />eſtroites, faiſant changer auſſi ſouuent de
<lb />face à mon Theatre que les Acteurs y
<lb />changent de lieux; choſe qui ſelon mon
<lb />ſentiment a plus d’eſclat que la vieille Co<lb />medie. Que s’il y a encor de certains eſplu<lb />cheurs de ſyllabes, qui ne mettent la perfe<lb />ction d'vne Piece, qu’en la ſeule œcono<lb />mie des mots; qui s’amuſent à ergoter ſur
<lb />mes vers, ie leur apprends que cette molle
<lb />delicateſſe ne ſe treuue iamais dans les Ta<lb />bleaux hardis; qui bien qu’admirables,
<lb />ne ſe doiuent pas regarder de ſi prés. Mais
<lb />malgré toutes mes raiſons ie preuoy qu’in<lb />dubitablement ie ſeray chocqué des Pe<lb />dans, &amp; de quelques. Caualiers; des vns à
<lb />cauſe que i’ay eſté long temps à Rome, ſans
<lb />tarder guere au pais Latin; des autres ãbſo<lb />lument, parce que i’eſcris, s’imaginans que
<lb />c’eſt vn entretien indigne d'vn centilhom<lb />me:àux piliers de Claſſeie leur reparts, que
<lb />l'eſtude n’eſt point onelauée dans vne lan<lb />gue partieuliere, &amp; que toutes les Sciences
<lb />eſtans fondées deſſus le ſens naturel, ié les
<lb />treuue dans le mien, comme les premiers
<lb />doctes les ont iadis rencontrées dans le
<lb />leur, &amp; les eſtale en langage demon pais,
<lb />ainſi qu’ils les ont traittées en celuy de leur
<lb />patrie. Aux valets de chiens, ie leur diray,
<fw><lb />que
</fw><lb />que parmy tant detors &amp; de cornes qu’ils
<lb />ont, cę n’eſt pas merucille de leur voindon
<lb />13043
<lb />ner vn iugement cornu. Et quand mneſme
<lb />ce ſeroit manquer que dé ſe ſeruir enſem<lb />ble d’vne eſpée &amp; d’vne plume, ie tiens cet<lb />te faute glorieuſe, qui m’eſt cõmmnune auec
<lb />Ceſar: &amp; i’oſe croire que cet Ouurage aura
<lb />aſſez de merite &amp;t de bonnefottune, pour
<lb />durer plus que la fauſſeté de leur opinion,
<lb />&amp; pour, recouoir de la vertu d’vn autre ſie<lb />cle, l’eſtime quę l’ignorance du ſien luy auts
<lb />ra refuſée. 
<lb />al
<lb />M43.
<lb />F
<lb />Iuſqn’icy, mon Lecteur; i’ay ioué le per<lb />ſonnage d’vn Poëte, ie commence en finiſ<lb />ſant celuy. d’vn homme plus raiſonnable;
<lb />pour, t’aſſeurer que tant s'en faut que ie
<lb />participe à cette amour deſregléé qu’ils teſ<lb />moignent pour les productions (ie ne dis
<lb />pas de leur eſprit, car ils n’en ont point,)
<lb />mais de leurs fantaiſies; qu’au contraire ie
<lb />te proteſte que ſi ie connois quelque def<lb />gouſt au public, que la premiere partie de
<lb />mes Qeuures ſera le delmere de mes folies,
<fw><lb />ẽ
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />MONSIEVR
<lb />DE
<lb />SCMDERY.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELEGIESe.
<lb />Ecrains (DE SCVDERY) que ta Muſe
<lb />lE. sirrite!. .
<lb />De me treuuer ſi lent à louer ton merite,
<lb />Mais crois que ma pareſſe eſt vn de ſes effets,
<lb />Ie parle rarement des hommes ſi parfaits
<lb />Auecquelques appas que leurgloire m'attire;
<lb />Ie ne dy riendu tout quand ie voy tant à dire,
<lb />I’ay de l’ambition: quand ie traite vn ſujet
<lb />Ie taſche que mes vers ſurpaſſent leur objet,
<lb />M’éforçãt de prouuer que quelque dame eſt helle,
<lb />C’eſt pour faire eſtimer ma Muſe pluſtoſt qu'elle;
<lb />Ie ne mets en vn corps quelque charme nouueau,
<lb />Qu'aſin que mon eſprit en paroiſſe plus beau:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quelqne ſi rauiſſant que ie peigne vn viſage
<lb />I'ay deſſein que mes vers rauiſſent dauantage;
<lb />La gloire me tranſporte, elle eſt mon ſeul aymant,
<lb />Ie debite mes vers à ce prix ſeulement:
<lb />Mais quãdie voy ma tâche au deſſus de md forces
<lb />Vne priere alors m'eſt vne foible amorce,
<lb />Et croy que mon deuoir doit puiſſamment agir,
<lb />Pour me faire loüer ce qui me fait rougir. Igrace,
<lb />Quand i’entends de tes vers, quãd i’y voy tant de
<lb />Mon eſprit eſt confus, &amp; ma veine ſe glace,
<lb />Ma Muſe eſt en deſordre, et priſant leur douceur
<lb />Se plaint de n’eſtre pas ſi belle que ſa Sœur;
<lb />Ie ne parleray point d’Amphion; ny d’Orphée,
<lb />Qne ton premier ouurage a leur gloire eſtouffée,
<lb />Ie ne dypoint de toy ce que l’on a dit d’eux,
<lb />Car ie ne donne point d’Eloges fabuleux,
<lb />Ceux qui te flatteront de chymeres ſi vaines,
<lb />Ne les eſtime point, n’approuue point leurs peines
<lb />Crains d’en estre loüé, car ces gens inſenſez
<lb />Font (pour en dire trop) qu’on n’en croit pas aſſez;
<lb />Pour toy ie n’ay que trop d’Eloges veritables,
<lb />Sans parler de Phœbus, ſans recourir aux fables
<fw><lb />na</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dire que LISDAMON, paroiſt trop tard auiour,
<lb />Qu'il a charmé Paris; qu’il a rauy la Gours..
<lb />Que tu nous as depeint AMERINE ſi belle, [le,
<lb />Que tous les beaux eſprits ne parlẽt plus que d’el<lb />Que c’eſt de toy qu’elle a tant de charmes diuers,
<lb />Qu’elle tient ſa beauté de celle de tes vers;
<lb />Quoy qu’on te doiue encor de plus dignes loüãges,
<lb />C'eſt aſſece t'eſleuer ſans abaiſſer les Anges,
<lb />Sans parler des neuf Seurs; ny du ſacré Vallon,
<lb />Sans preferer ta gloire à celle d’Apollon;
<lb />Rrouuer comment ta main ſçait vſer d’vne eſpéé,
<lb />En combien de dangers elle s’eſt occupée, 
<lb />Deſſus combien de fronts elle amis de l’effroy,
<lb />En combien de haſards elle a ſeruy le Roy;
<lb />C’eſt où ie ſuis muet, ie pâlis, ie friſſonne,
<lb />Ie redoute laguerre, &amp; ce ſeul mot m’eſtonne,
<lb />I'aime bien que le fer ſerue dans les guerets,
<lb />3
<lb />Et ne percé autre ſein que celuy de Ceres,
<lb />Mais ſi i’ẽtends les coups dõt vnquerrier ſe vante,
<lb />A l'ouyr ſeulement mon eſprit s'eſpouuante,
<lb />I'ay du Myrthe pour toy, ie n’ay point de Laurier,
<lb />Ie t’eſtime en Poëtte, &amp; non pas en Guerrier,
<lb />I’aydouté iuſquicy que dans toute laterre re,
<lb />Vn meſme hõme puſt faire et des vers et laguer<lb />Qu’il puſt mettre en vſage et la plume et l’acier,
<lb />Rougir vn champ de gloire, &amp; noircir di papier,
<lb />Ce diſcours ſeulement intimide ma Muſe;
<lb />Ie cherche encor des vers, mais elle m’en refuſe,
<lb />NCVDERY, permets à cet eſprit confus
<lb />D’admirer ton merite, &amp; de ne parler plus:
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />DE ROTROV.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A MONSIEVR DE SCVDERY.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Are DE SCVDERY que tout le monde ad
<lb />NPuis qu’apres tous ces grands eſprits (mine,
<lb />Qui loüent tes diuins eſcrits
<lb />Ie ne treuue plus rien à dire,
<lb />Tout ce qui peut ſontir de moy.
<lb />Pour reconnoiſtre außi ton excellent ouurage,
<lb />C’eſt que i’en croy bien dauantage,
<lb />Que tout ce qu’ils ont dit de toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCARRON.
<lb />ẽ ii
<fw><lb />hssome<lb />4
<lb />roaz̃<lb />".
<lb />2
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />A MONSTE
<lb />
<lb />DE SCVDERY.
<fw><lb />’'Eſt peu de te loüer en t'oyant diſcourir;
<lb />Ie mettray tes Eſcrits au nõbre des merueil<lb />Car d’vn art inconnu ſans me faire mourir, [les,
<lb />Tu m’as deux fois rauy l’ame par les oreilles.
<lb />A. HARDY.
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />d4
<lb />MEONSREVR
<lb />DE SCVDERY.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ncorque Ligdamon en depeignant Siluie
<lb />ELuy donne aſſez d’appas pour charmer l’V<lb />niuers,
<lb />Sa beauté toutesfois dont la France eſt rauie
<lb />Ne me toucheroit point ſans celle de tes vers.
<lb />-----.---
<fw><lb />CORNRILLE.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A MONSTEVR
<lb />DE SCVDERY,
<lb />ſur ſon Ligdamon.
<lb />Ontre les plus ſiers animaux,
<lb />OLIGDAMON defendant ſa vie
<lb />La ſeule pitié de ſes maux
<lb />Adoucit l'humeur de Siluie.
<lb />Il ne peut qu’en ſouffrant vaincre ſa cruauté,
<lb />Mais certes il euſt eu d’aſſez puiſſantes armes,
<lb />Silors pour ſurmonter cette rogue Beauté
<lb />llauoit employe tes diſcours &amp; tes charmes.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />DE LA CRETTE BELLENGER,
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />ẽ iiij
<fw><lb />1
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> Epigrame.
<lb />IR.. 416
<lb />Ors qu’vne funeſte auanture
<lb />LApres mille &amp; mille tourmens
<lb />Approche de la ſepulture
<lb />ON
<lb />Tant d’incomparables dmans
<lb />Pourquoy pour leur donner de l’ayde
<lb />Vas tu rechercher vn remede
<lb />Doüteux en ſes effets diuers?
<lb />Amy, pour les faire reuture
<lb />Autant que le marbre &amp; le cuiure
<lb />Il ne fauſt ries que tes beaux vers.
<lb />3
<lb />224
<lb />YL.N
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AXTRE PAR LE MESME.
<lb />Au meſme.
<lb />Ien que des traits inimitables
<lb />D Rendent tes deux amans ſemblables,
<lb />Amy des Muſes ſi chery,
<lb />Toutesfois perſonne n'ignore
<lb />Qu’ils ſe reſſemblent moins encore
<lb />Qu'Apollon &amp; DE SCVDERY.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />DV RYER.
<fw><lb />MAI
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE SSVDENI5
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SONNET.
<lb />Par le Sieur GVERENTE.
<lb />Es vers, DE SCVDERY, porteront teſ<lb /> moignage
<lb />Combien ſur mon eſprit ta Muſe a de pouuoir;
<lb />Bien qu’ils ne puiſſent pàs honorer ton ouurage
<lb />Fais moy cette fauettr qu'on les y puiſſe voir.
<lb />Cõme ils ont ſur lefront mon nõ qui rend hõmage
<lb />Aux rares qualitez de ton diuin ſçauoir,
<lb />Ainſt ie me puis dire auoir cet auantage,
<lb />Que tu n’as point d’amyſi puiſſant en vouloir.
<lb />Le Ciel en ce deſſein me promet le ſalaire
<lb />D'vn renom qui viura malgré le ſort contraire,
<lb />Tant que le monde ſoit par le feu conſommé:
<lb />Carondoit ſi long temps faire eſtat de ton Liure,
<lb />Que ie ſuis aſſeuré d’eternellement viure,
<lb />Si mon nom a l’honneur de s’y voir imprimé.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />R
<lb />LA
<lb />TRAGI-COMEDIE
<lb />DE Mr DE SCVDERY,
<lb />Dont le Sujet eſt pris de l’Aſtrée
<lb />de ſl avnrE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A LIGDAMON.
<lb />Von eſtime ton nom dans le ſiecle où nous
<lb />ſommes!
<lb />Que deux rares eſprits t’ont rendu glorieux!
<lb />L’vn t’apprit à parler à la façon des hommes,
<lb />Et l'autre t’a monstré le langage des Dieux.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />BELLEVILLE.
<lb />Aamnuro oiginrcil Signore
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />di SCYDERT.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Madrigallo.
<lb />He colui che formó l'alma Natura
<lb />Tragga l'Amico ſuo di Sepoltura,
<lb />Noné gran merauiglia:
<lb />Maé coſa inudita (&amp; incredibil forſe
<lb />Ch'opra tale,
<lb />Venga fata d’amand’huomo mortale:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mache dicomortal? SCVDIER, perdona,
<lb />Coſi il tuo nuom' non ſuona;
<lb />Tu ſei l’Angel beato
<lb />D'al Cielo deſtinato
<lb />Nuntio, e precurſor d’el gran Giudicio;
<lb />Poich’al primo rimbombo di tua tromba,
<lb />Haifato vſcir duoi morti d’alla tomba.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IL CAVALIER GRAMBOSCO.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VOBLE.
<lb /> GENEROSO SIGNOR,
<lb />el Signor DE SCVDERY, Coplas
<lb />Caſtellanas.
<lb />Ran SCVDIER ſobre Pegaſo
<lb />Buſcas la imortalidads.
<lb />Tu fama en la prima Edad
<lb />l auorsme avotad.
<lb />2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Y AMERINAy LIGDAMO
<lb />Pues que per tu Seena ſon
<lb />D'el luzillo reuiuados,
<lb />Viuiran ſobre los hados.
<lb />
<fw><lb />2
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />DOM IVAN FLORIMOND.
<lb />». - -.-
<fw><lb />*
<lb />
<lb />1
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A
<lb />MONSIEVR
<lb />DE SCVDERY,
<lb />Sur ſon LIGD'AMON.
<lb />Npeignãt Ligdamon d'vne valeur extreme,
<lb />ETú le fais diſcourit auecque tant d’appas,
<lb />Que les moins clairuoyans en fin n’ignorent pas
<lb />Qurinnont t domsle poiſaemfrmeſme.
<fw><lb />i'.4. . .!
<lb />1411.2.
<lb />i
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sitti u
<lb />DV MESME.
<lb />Igdamon à l'Autheur ſeroit biencomparable
<lb />ES’ils n’eſtoient differẽts ſeulemẽt ence point,
<lb />Que iadis Ligdamon rencontra ſon ſemblable,
<lb />Et qu'ence tẽps icy l’Autheur n’on treuue point.
<fw><lb />i. ..4 ..
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />8 MLE DE CHANDEVILLE
<lb />Sarcilly.
<lb />124
<lb />1:
<fw><lb />17 .it.. Cetii 9
<lb />ten.
<lb />12.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Priuilegé du Roy.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />OVYS par la grace de Dieu Roy de
<lb />France &amp; de Nauarre, A nos amez &amp;
<lb />εαtος feaux Conſeillers les Gens tenans nos
<lb />Cours de Parlement, Baillifs, Seneſchaux, Pre<lb />uoſts, leurs Lieutenans, &amp; tous autres nos luſti<lb />ciers &amp; Officiers qu’il appartiendra, Salut. Noſtre
<lb />cher &amp; bien aiméFRANÇOISTARGA Marchand
<lb />Libraire de noſtre bonne ville de Paris nous a faict
<lb />remonſtrer, qu’il a depuis peu recouuré vn Liure
<lb />intitulé, LIGDAMONET LIDIAS, ou le
<lb />Reſſemblance, Tragi. Comedie, faict par Mouſieur DE
<lb />SCVDERY! Lequel Liure il deſireroit mettreen
<lb />lumiere, mais il craint qu’apres qu’il l’auroit faict
<lb />imprimer quelques autres Imprimeurs &amp; Librai<lb />res ne ſe vouluſſent ingerer de l’imprimer &amp; ven<lb />dre, &amp; par ce moyen le fruſtrer du fruict de ſonla<lb />leur, Nous requerant tres-humblement luy vou<lb />loir ſur ce pouruoir de nos Lettres neceſſaires.
<lb />A CES CAVSES hous auons audir expoſant per<lb />mis &amp; permettons par ces preſentes de faire im<lb />primer, vendre &amp; diſtribuer ledit' Liure intitulé
<lb />Ligdamon &amp; Lidias, ou la Reſſemblance, pendant le
<lb />temps &amp; eſpace de dix ans conſecutiſs, à compter
<lb />duiour qu’il ſera paracheué d’imprimer. Pendant
<lb />lequel temps nous auons faict tres-expreſſes inhi<lb />bitions &amp; defences à tous Libraires &amp; Imprimeurs
<lb />de noſtre Royaume, &amp; à toutes autres perſonnes
<lb />de quelque qualité &amp; condition qu’ils ſoient, d’im<lb />primer ou faire imprimer, vendre &amp; diſtribuer le<lb />dit Liure, ſans le congé de l’ex poſant, ſur peine aux
<lb />contreuenans de cinq cens liures d’amende &amp; de
<lb />confiſcation des exemplaires qui ſe trouueront im<lb />primez &amp; mis en vente au preiudice des preſentes.
<lb />Voulons en outre qu’en mettant au commence<lb />ment ou à la fin dudit Liure autant deſdites pre<lb />ſentes, ou extraict d’icelles, qu’elles ſoient tenuës
<lb />pour ſignifiées &amp; venuës à la cognoiſſance de tous.
<lb />A la charge neantmoins de mettre deux exemplai<lb />res dudit Liure en noſtre Bibliotheque gardée aux
<lb />Cordeliers de noſtre bonne ville de Paris auant
<lb />que l’expoſer en vente, à peine d’eſtre decheu du
<lb />preſent Priuilege. SI VOVS mandons que dudit
<lb />preſent Priuilege vous faciez ioüyr &amp; vſer ledit
<lb />expoſant plainement &amp; paiſiblement, nonobſtant
<lb />oppoſitions ou appellations quelconques, &amp; ſans
<lb />preiudice d’icelles: Et au premier noſtre Huiſſier
<lb />ou Sergent ſur ce requis faire pour l’execution deſ<lb />dites preſentes tous exploicts requis &amp; neceſſaires,
<lb />ſans demander placet, viſa, ne pareatis.. CARtel
<fw><lb />3
<lb />15
<lb />eſt noſtre plaiſir. DONNE à Sainct Gerniainen
<lb />Laye le dixſeptieſme iour de luillet, l'an de grace
<lb />mil ſix cens trente-vn; &amp; de noſtre Regne le vinnt<lb />deuxieſme:
<lb />-t
<lb />Par le Roy en ſon Conſeil, 
<lb />-IIti 
<lb />. 2. 4
<lb />( .. 17
<lb />72*T
<lb />*1!°.
<lb />Ge2
<lb />1
<lb />:*.."
<lb />FARDOIL. I
<lb />.u ciihemie ! 
<lb />1..15
<lb />i5. 32
<lb />1216
<lb /> iſ MeimH:
<lb />C
<lb />------------------- ----- -- -.-- .-------
<lb /> Cacheué d’imprimer pour la premiere ſons 
<lb />me le i8. Septembre 1631. 5
<lb />5
<lb />AUI. S31311
<lb />* :
<lb />IEH Af. 1*.
<lb />1.O..
<lb />7iEb2.
<lb />! t:
<lb />112 ſidonci! (
<lb />T. .
<lb />enl eeut puis a
<lb />1.2. 121227
<lb />12
<lb />LSi .
<lb />1 liibit2
<lb />C<lb />.. 2
<lb />*
<lb />4*
<lb />e Lee
<lb />1..
<lb />17.
<lb />1..)
<lb />ed.v ho M:
<lb />*
</fw><fw><lb />1i<lb />
</fw><lb />21
<lb />Igdamon Gentilhomme ordi<lb />'naire d’Amalis,Souuemline des
<lb />Nymphes de Poreſts, eſtant fort
<lb />amouteux de Siluie, Nymphe
<lb />dela meſte Court, apres beaucoup de re<lb />fus; la prie pour la derliere fois; d’auoir pi<lb />tié dũ mal qu’il ſouffré: &amp; l’ayaht treuuée
<lb />autant inſenſible que de couſtumé, deſeſ<lb />peré dé la pouuoir flechir, il ſe porté en vn
<lb />tel exeés de dõuleur qu’il ſe veut tuer de ſa
<lb />proprè main; mais Alcidor Caualier de ſes
<lb />amis, s’y tencontra par haſard, enipeſche
<lb />ce mãtuais deſſein, &amp; luy donne conſeil
<lb />d'aller pluſtoſt dans ſvné atmée perdre la
<lb />vie auceqúes plus d’honneur, luy promet<lb />tant dutant ſon abſence d'employer toutes
<lb />vera d elan A
<lb />ſortes de ſoins pour changer le cœur de bil<lb />uie. Ligdamon ſuit cet aduis, part de Fo<lb />reſts ſuiuy d’Ægide ſon Eſcuyer, auec deſ<lb />ſein d’aller treuuer Clidamant ſon maiſtre
<lb />qui pour lors ſuiuoit Merouée Roy des
<lb />Francs, en la guerre qu’il faiſoit aux Neu<lb />ſtriens. Durant ce tẽps là, Lidiascentilhom.
<lb />me de Rothomage, qui reſſembloit parfat
<lb />Laſt
<lb />tement à Ligdamon, aimoit &amp; eſtoit aime
<lb />d’Amerine ieune Dame de la meſmę<lb />M
<lb />ce qui mit Arõthe ſon riual aux termes deſs
<lb />porter en vn duel, où il perdit la vie, parſa
<lb />valeur de Lidias, qui pour euiter la rigueul
<lb />des loix eſt contraint des enfuir, &amp; de mę<lb />diter ſa retraitte dans le païs deForeſts. Il ar
<lb />riua en meſme tẽps ou peu apres qué big,
<lb />damon approchant de l’armée des Francs,
<lb />fait rencontre de Nicandre frere d’Aron<lb />the, qui le prenant pour Lidias, quelques
<lb />raiſons qu’il luy peuſt dire aucontraire, l’o<lb />blige à mettre l’eſpée à la main, mais le Ciel
<lb />protecteur des innocens, fit pancher la vi<lb />ANGVMENT.
<lb />ctoire du coſté de Ligdamon, qui tout
<lb />plein de courtaiſie, le fit conduire bleſſé
<lb />dans le plus prochain village, pour y faire
<lb />penſer ſa playe. Et de là ſe rendit auprés de
<lb />Clidamant qui luy fit faire la reuerence à
<lb />Mérouée. Cependant Lidias arriue en Fo<lb />reſts, &amp; eſgaré de ſon chemin dans la foreſt
<lb />dIſoure y fait rencontre de Siluie, quile
<lb />prenant pour Ligdamon, qu’elle aime paſ<lb />ſionnément dépuis ſon abſence, le traitte
<lb />d’vne façon qui met Lidias dans vn eſton<lb />nement auſſi grand que les carreſſés qu’il
<lb />reçoit. Il taſche à la deſabuſer, mais en vain,
<lb />&amp; ſon erreur la porte apres quelques iours
<lb />de diſpute, d’offrir à Lidias ſous le nom
<lb />de Ligdamon, de le ſuiure à Rothomage, &amp;
<lb />de le laiſſer en repos s’il luy fait voir la verl<lb />té de ce qu’il dit, comme auſſi en cas de
<lb />menſonge, elle entend d’en eſtre eſpouſee.
<lb />llaccepte ce party, quelque danger qu’il y
<lb />aye pour luy à retourner dans ſa patrie, &amp;
<lb />dés le lendemain ils ſe mettent en chemin
<fw><lb />40
</fw><lb />pour ce voyage. Merouée donne bataille
<lb />aux Neuſtriens par le conſeil de Clida<lb />mant, &amp; en emporte la victoire; mais Lig.
<lb />damon auec Ægide eſt prins par les enne<lb />inis, qui trompez par la reſſemblance de
<lb />luy &amp; de Lidias, le meinent chargé de fers
<lb />dans Rothomage. Merouée à la priere de
<lb />Clidamant y enuoye vn Heraut offrir
<lb />cent priſonniers en eſchange, mais les lu<lb />ges abuſez par ſon viſage, refuſent cette
<lb />offre auantageuſe, &amp; tant pour le meurtre
<lb />d’Aronthe, que pour auoir eſté pris parmy
<lb />leurs ennemis, ils le condamnent à mourir
<lb />dans le parc des Lyons, luy permettant d’y
<lb />entrer auecques l’eſpée; ce qu’il fit ſi heu<lb />reuſement qu’il en tua deux, &amp; comme on
<lb />alloit laſcher le troiſieſme, Amerine ſuiuie
<lb />de la Mere de Lidias, ſe vient ietter aux
<lb />pieds des Iuges, demandant ce criminel en
<lb />matiage, que les loix du païs luy permer<lb />tent de ſauuer en l’eſpouſant. t'on la luy
<lb />octroye, &amp; les preparatifs des nopces ſe
<lb />font. Mais Ligdamon qui ne veut ny
<lb />changer Siluie, ny tromper Amerine, don<lb />ne des preſens à vn Mire qu’il ſçauoit qui
<lb />auoit la charge de fournir le vin des cere<lb />monies au Temple, afin qu’il y meſlaſt du
<lb />poiſon; ce que cet homme luy promet de
<lb />faire: deſorte qu’eſtans conduits au Tem<lb />ple, &amp; apres auoir beu, Ligdamon ſur la
<lb />creance qu’il a d’auoir auallé du venim, le
<lb />deſclare publiquement, proteſtant tout
<lb />de nouueau qu’il eſt tout autre qu’on ne
<lb />penſe. Cet eſtrange diſcours met en fuite
<lb />toute l’aſſemblée, &amp; Amerine pleine de ra<lb />gé &amp; de deſpit, apres beaucoup de repro<lb />ches, acheue de boire malgré. Ligdamon,
<lb />ce qui eſtoit reſté dans le vaſe, ſi bien qu’ils
<lb />tombent en fin tous deux comme morts.
<lb />Lidias &amp; Siluie arriuent dans ce temps là,
<lb />l'vn treuue ſa maiſtreſſe expirée, &amp; l’autre
<lb />ſon ſeruiteur; ce qui les met en des furies
<lb />inimaginables: &amp; comme ils eſtoient en
<lb />ces termes,les Iuges conduits du Sacriſica<fw><lb />–
</fw><lb />teur, viennent pour informer de cet acci<lb />dent, qui à l’aſpect de Ligdamon mort &amp;
<lb />de Lidias en vie entrent en vne nouuelle
<lb />frayeur, croyant que le dernier fut vne
<lb />ombre: là deſſus le Mire vient qui declare
<lb />que ces Amants ne ſont pas morts comme
<lb />on les croit, mais ſeulement aſſoupis par la
<lb />force d’vne poudre d’Opium qu’il a meſlée
<lb />dans le bruuage; &amp; de fait leur arrouſant le
<lb />viſage d’vne eau qu’il porte, au grand
<lb />eſtonnement de toute la compagnie, on
<lb />les voit reprendre l’vſage des ſens. Là ſe
<lb />font les reconnoiſſances, les luges pardon<lb />nent l’homicide d’Aronthe à Lidias, &amp; de<lb />mandent pardon à Ligdamon des outrá<lb />ges qu’il a receus, luy donnant pour les re<lb />parer la liberté &amp; celle d’Ægide ſans ran<lb />çon. En fin Ligdamon eſpouſe Siluie, &amp;
<lb />.cauentheimiois quifait la concluſion de
<lb />*cet incomparable ſujet tiré de l’Aſtrée de ce
<lb />diuin eſprit que toute l'Europe connoiſt
<lb />ſans que ie le nommo.
<lb />13
<fw><lb />E
</fw><fw><lb />
<lb />
<lb />74 
<lb /> 
<lb />24 PUL!
<lb />2
<lb />.....1. .) vi 71 .
<lb /> L 9H
<lb />anudl.2
<lb />Cl*.
<lb /> 2
<lb />F
<lb />1
<lb />2
<lb />*1 4.
<lb />en i Shn.
<lb />*2t.alhiu (Pré
<lb />1314
<lb />:
<lb />„
<lb />LA
<lb />4-.
<lb />a
<lb />2
</fw><fw><lb />L
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ETGDAMON.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />SILVIE.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ALCIDOR.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ÆGIDE.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />2eMaov as,
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />du li la lls la le l..
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />AMENINE.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LAMERE de Lidias.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LIDIAS.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ARONTHE.
<fw><lb />NICANDRE frere d’Aronthe.
<lb />IVGE I.
<lb />IVGE II.
<lb />IVGE III.
<lb />PORTIER.
<lb />HERAVT.
<lb />SACRIFICATEVR.
<lb />LE MIRE.
<lb />Troupe d’habitans de Paris.
<lb />Troupe des Parens de Lidias &amp; d’Amerine.
<lb />i82.
<lb />L.
<lb />11. 180
<lb /> EES
<lb />15e
</fw></p>
<p type="MainZone-Other"><lb />LIGDAMON
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE
<lb />PREMIER
<lb />LIGDAMON.
<lb />SILVIE.
<lb />ALCIDOR. LIDIAS.
<lb />ANNONPRIE. AMTERLICU..
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SGENE PREMIERE.
<lb />LIGDAMON. SILVIE. ALCIDOR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Iiamais vn mortel a fait experience
<lb />De cette aigre vertu qu’on nomime pa<lb />8ua.123 tence,
<lb />Si iamais vn captif arreſté dans les ſers
<lb />84
<lb />A ſupporté les maux qu’on feint dans les enfers,
<lb />Si iamais vn amant ſuiuant l’ingratitude
<lb />*
<lb />A connu quel mal c’eſt que d’eſtré en ſeruitude,
<fw><lb />A
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et ſenty puiſſamment quel bien nous eſt oſté
<lb />Alors que nous perdons la douce liberté;
<lb />C’eſt moy chetif, c’eſt moy qui tente l’impoßible
<lb />En voulant émouuoir vn rocher inſenſiblé:
<lb />Hal ie l’appelle mal; vn rocher ſe fendroit,
<lb />Si c’eſtoit vne roche elle me reſpondroit
<lb />Lors que ie l’entretiens du tourment que i’endure
<lb />Mais elle eſt de matiere et plꝰ ſourde et plus dure:
<lb />Tout horſmis cet aſpic prẽd part à mes malheyrs
<lb />L’air pour l’amour de moy le matin fõd en pleurs,
<lb />L’onde meſme en murmure, et le vent en ſoupire;
<lb />Et l’ingrate Siluie en deuient touſiours pire.
<lb />Cœur de bronze ou de fer, ame de diamant,
<lb />Qui traitte egalement le haineur &amp; l’amant,
<lb />Iniuſte, inexorable, inflexible, farouche,
<lb />Que ie croirois flatter la nommant vne ſouche,
<lb />Salamandre de glace extreme en ſes froideurs,
<lb />Qui vit ſans ſe bruſler au milieu des ardeurs,
<lb />Ou pluſtoſt vray Soleil de la machine ronde
<lb />Qui n'a point de chaleur echauffant tout le mõde;
<lb />Helas! ie ne ſçaurois guerir que par la mort:
<lb />Mais vn cœur genereux eſt maiſtre de ſon ſort,
<lb />Eſſayons ſi Clothon nous ſera plus propice,
<lb />Ce rocher nous preſente vn affreux precipice;
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ETEIDINJ.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mais, ô Dieux!le moyen de mourir par vn ſaut,
<lb />Si mon eſpoir eſt cheu d’vn deſſein bien plus haut?
<lb />Allons à chef baißé nous abiſmer dans l’onde;
<lb />Mais la mer pour cela n’eſt point aſſez profonde,
<lb />Car à chaque momẽt mes yeux font des ruiſſeaux,
<lb />Et ie vy cependant au milieu de ces eaux,
<lb />Ioint que le feu cuisdt qui me force à me plaindre
<lb />Reßẽble au feu Gregeois que l’eau ne peut eſtein<lb />Comme Porcie encor finit ſes accidens,
<lb />Idre:
<lb />Eſſayons de mourir par des charbons ardens;
<lb />Nullement, ce treſpas n’a garde de me prendre,
<lb />Car ie ſuis tout de flame, &amp; ne peux venir cẽdre:
<lb />D’vn funeſte licol implorons le ſecours,
<lb />Acheuons dedans l'air le dernier de nos iours;
<lb />Mais non, ie ne ſçaurois me perdre en cette ſorte,
<lb />Car Cupidon m’eſtreint d’vne corde plus forte,
<lb />Des liens plus ſerrez me ſçauent retenir,
<lb />Cependant en ce mal ie ne puis pas ſinir:
<lb />Ne pourray ie donc point ainſi que Cleöpatre
<lb />M’appliquer vn aſpic capable de m'abattre?
<lb />Non, car i’ay ſans mourir dãs le cœur des ſerpent
<lb />Que ma ialouſe humeur nourrit à mes deſpens;
<lb />Il faut pour mettre fin à ma peine infinie
<lb />Que le venin mortel ſa faueur ne me nies
<fw><lb />AI
<lb />9
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />.
<lb />Mais comment:́ ſi ie vy, l'eſprit pleind vnpoiſon
<lb />Qui m'entrant par les yeux en chaſſe la raiſon,
<lb />Aſin que de mes iours la trame ſoit coupée,
<lb />I’en porte les cizeaux au bout de mon eſpée:
<lb />Mais fol, ne ſçay-ie pas qu'Amour qui m'a bleßé
<lb />M’a cent fois ſans mourir le pauure cœur perce?
<lb />Sibien que dans ce mal mon auen ture eſt telle,
<lb />Que pour mourir toujours ma mort eſt immortel<lb />Toy ſeul ſi tu le veux tu me peux aßiſter,
<lb />Ile.
<lb />Petit Dieu que ie croy plus grand que Iupiter,
<lb />Puiſſant maiſtre des ſens, doux Roy de ma pẽsée,
<lb />Qui ſçais comme Siluie a ta gloire offencée;
<lb />Toy redoutable archer qui touſiours le vainqueur
<lb />Ne laſches aucun trait qui n’aille droit au cœur,
<lb />Si la pitié iamais eut place en ton courage;
<lb />Fais moy treuuer le calme apres ce long orage,
<lb />Pour charmer la douleur dont ie ſuis conſumé,
<lb />Que ie ſois moins ſenſible, ou rends moy plus aimé;
<lb />Si tu ſouffres encor cet orgueil à Siluie,
<lb />Tu perdras ton honneur außi bien que ma vie,
<lb />uimomumemmy paau le iour
<lb />Parce que cette Nymphe ameſprisé l’amour:
<lb />Or ſi le ſentiment de tonregne te touche,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Pour nous vẽger tous deux adoucis ma farouche:
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quoy! t'imagines-tu la neige de ſon ſein
<lb />Capable d’amortir l’ardeur de ton deſſein?
<lb />Crois tu que ſa blãcheur ſoit ſemblable à l’iuoire,
<lb />Et que ſa dureté puiſſe empeſcher ta gloire?
<lb />Non, courte &amp; bande l’arc, incõparable archer,
<lb />Tes dards pieuuent ouurir vn cœur fait de rocher,
<lb />Il n'eſt rien icy bas qui ne te ſoit poßible,
<lb />Seule en ces Vniuers ſeroit-elle inſenſible?
<lb />Dieux, hõmes, animaux, arbres, pierres, font voir
<lb />Dans leur obeïſſance où s’eſtend ton pouuoir.
<lb />O Ciell fort à propos ie rencontre ma Dame,
<lb />Mais pourray-ieparler puiſque ie n’aypoint d’a<lb />Oüy, l’objet qui la prit la préte en ce moment lme:
<lb />Pour chanter ſa loüange &amp; dire mon tourment.
<lb />Malgré la gaye humeur qui vous rend ſi cherie
<lb />A ce coup ie vous prend dedans la reſuerie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVIE.
<lb />Le ſeul émail des fleurs me ſeruoit d’entretien,
<lb />Et reſuois comme ceux qui ne penſent à rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LLGDAMON.
<lb />Voſtre teint que i'adore doupuiutrues roſes,
<lb />Et voſtre eſprit n’agit qu’à de plus grãdes choſes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVIE.
<lb />Ileſt vray, i’admirois la hauteur de ces bois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A iij
<lb />source gallica.bnffr (
<fw><lb />4
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />dece Quuemqem puuaguanue nuue joh,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVIE.
<lb />Qut t'aſpecteſ plaijaſt de cellt ſorſ ſombre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />C eſt où voſtre froideur ſe conſerue dans l'ombre:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVIE.
<lb />Ie n’ay iamais rien veu de ſi beau que les Cieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />dalod aſa Me
<lb />Et quoy voſtre miroir ne peint il pas vos yeux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DILVIE.
<lb />Que le bruit des ruiſſeaux a d’agreables charmes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVIE.
<lb />Imes?
<lb />voenereneuaus teoprez iugruienen dea( cohirs,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Pouuez vous voir de l’eau ſans penſer à mes lar</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Vontaenez ce pldiſir au vent de mes ſoupirs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVIE.
<lb />Que veut dire qu’Echo dans ce lieu ne raiſonne?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Elle y ſouloit parler, mais ma plainte l’eſtonne,
<lb />Mon importunité l'oblige à ſe cacher
<lb />Dedans l’antre eſcarté de quelque autre rocher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVIE.
<lb />anmtroosy qne vopeeur, pouvoiguncant ces
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Iplaines.
<lb />Lturnourt eſt pim peun que temy de mes peines.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVIE.
<lb />Les cillets &amp; les lys ſe rencontrent icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Oüy ſur voſtre viſage, &amp; dans moy le ſoucy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />e lalo
<lb />Que ces bois d’alentour ont de routes diuerſes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Autant que mon amour eſprouue de trauerſes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVIE.
<lb />Quel plaiſir de ſe voir au criſtal de cette eaul
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />moun vorcooa ( uuun mom euui oueu uueuu voſſre
<lb />SILVIE.
<lb />I tableau
<lb />moyez que dece roc teat commence ſa courſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Ainſi de vos rigueurs mes pleurs prennent leur
<lb />SILVIE.
<lb />Ce petit papillon ne m’abandonne pas.
<lb />ſourcs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Mon cœur de la façon accompagne vos pas,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A iiij
<fw><lb />-.
<lb />--*-
<lb />-----
</fw><lb />Comme cet antmal ſuiuant voſtre paupiere,
<lb />mppone uomouuun enevenous tve ſaiuicinmierte
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVIE.
<lb />Quecromprage eſt fran en ce ſmps plein d’ar<lb />LIGDAMON.
<lb />Ideurs.
<lb />C’eſt vn mont de Sicile auprés de vos froideurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVIE.
<lb />naidonipuuromuenuecumt Poreille,
<lb />Que de tons, que d’accords, oyez quelle merueille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Heiai bene Sinie, vn Dien les- faifchanter,
<lb />Que vous allez fuyant pour ne me contenter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVIE.
<lb />De grace, Ligdamon, faites le moy connaiſtre.
<lb />LIGDAMON.
<lb />Eſtre.
<lb />Dont vom meſconnvifſeZ ce que vous faites nai</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVIE.
<lb />Chaſte, ie n'ay point eu d'enfant iuſqu’à ce iour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Si auez.
<lb />LIGDAMON.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVIE.
<lb />Nommez-le.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Chacun l’appelle Amour,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVIE.
<lb />2
<lb />Aenti opauespudoea ſuue plaiſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Ie le veux, ie m'en vay, pourueu que l’on me baiſe;
<lb />En vain vous reculez, onn'en peut eſchapper.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVIE.
<lb />Temeraire, gardez de vous emanciper,
<lb />Ppuuoreuip pues là voſtré jagobonduite,
<lb />Carce procedé porte vn repentir en ſuite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Ie demande pardon, &amp; me penxrenirer,
<lb />
<lb />Pourueu qu'ondiſe vn mot qui me face eſperer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVIE.
<lb />Ie ne donne iamais de plus grande eſperance
<lb />Roteuouepoveundeuuumnuuueqerences
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Quuy, ue parſaſt amonen eſteit men ente points
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVIE.
<lb /><lb />Ie vous oblige trop ne vous hayſſant point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Faueur certes ſans pair, à nulle autre ſeconde,
<lb />Faueur que l’on depart preſques à tout le monde,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVIE.
<lb />Vous traittãt du commun i’auois tort, pardõnez,
<lb />Car il ne m’a rien fait, &amp; vaus m'importunez
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON<lb />avamtea ven ſu pine an fen quimt delore:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVIE.
<lb />Poſtremaln a beſoin que d-vn peu d elebore.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Il eſt vray, ce remede eſt propre à ma raiſon,
<lb />Mau ſçue niappu puuad poiſon,
<lb />Ie me plais dans l’excés de ma melancholie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OIEVIE.
<lb />Ne flattez point ſon nom, appellez la folie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Quoy que ſoit ma douleur, voꝰ la pouuez guerir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVIE.
<lb />Si d’autre ne le peut, reſous toy de mourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />O cruelle reſponſe, &amp; plus cruelle abſence,
<lb />Qui meſpriſe l’amour &amp; foule l’innocence,
<lb />Eſt-il donc ordonné par l’arreſt du deſtin
<lb />Que iamais ſa rigueur ne doiue auoir de fin?
<lb />Dieux, ſort, fat alité, deſtins &amp; parques noires,
<lb />Oſtez moy l’vn des deux, la vie ou la memoire;
<lb />Car parques &amp; deſſins, ſatatitt, jori, Dienx,
<lb />En dépit de vous tous ie mourray dans ces lieux.
<lb />Et vous m’importunez, m’adit cette in humaine,
<lb />Appeller importun le recit de ma peine:
<lb />Et vous m’importunez: hal non, ie veux ſinir,
<lb />Il faut dedans mon ſang noyer ce ſouuenir:
<lb />Tygreſſe, où que tu ſois autre part occupée,
<lb />Reçou le ſacrifice offert par mon eſpée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDOR.
<lb />JMRJUI
<lb />Te peut contraindre icy de courir à la mort?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />aluit, &amp; monmatneur, que celate ſuffiſe,
<lb />Satisfait, laiſſe moy pourſuiure l’entrepriſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDOR.
<lb />Ie ne le feray pas, ceſſe de diſcourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Et comment? penſe tu me garder de mourir?
<lb />Apprends quãd la douleur eſt extrémement forte
<lb />Muel' ame pour ſortir ne peut manquer de porte,
<lb />Et que nul ne ſçauroit ce projet empeſcher:
<lb />Doncques pour ce regard tu preſches vn rocher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDOR.
<lb />Ol que tu connois mal le naturel des femmes,
<lb />L’apparente froideur cache ſouuent des flames,
<lb />Peut-eſtre celle là qui t’a tant meſprité
<lb />-.. - .-
<lb />2-
<lb />.24
<lb />Minſi n'anroit pas fait ſi elle l’euſt osé,
<lb />Mais la diſcretion qui la relient preßée
<lb />ouma vn ponc ume couurt vnt auirtpeiée,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Ce diſcours enchanteur me vient reſſuſciter.
<lb />Halbons Dléux, qu’aisément on ſe laiſſe flatter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDOR.
<lb />Et crois-tu qu'elle ſoit vne pierre, vne ſouche?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ErConMoRo
<lb />Plus dure mille fois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDOR.
<lb />Ie le veux, la farouche
<lb />Iure de ne te mettre au nombre des contens,
<lb />Sçais tu pas qu’il n’eſt riẽ que ne vainque le tẽps?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />&amp;e u su neud Svo
<lb />Exceptez en ma foy, qui iamais parjurée
<lb />Plus outre que les ans eſtendra ſa durée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDOR.
<lb />Mais ſuppoſons encor, ce qu’on ne peut penſer,
<lb />Que ce cœur de metal ne ſe puiſſe bleſſer,
<lb />Et que pour te guerir il faille que la Parque
<lb />Ordõne au vieux Carõ de te mettre en ſabarque:
<lb />Sans t’attaquer toy meſme, inſensé furieux,
<lb />Que ne vas-tu chercher vn treſpas glorieux:
<lb />Et-tu ſeul à ſçauoir que par toute la terre
<lb />Aujourd'huy la valeur s'exerce dans la guert
<lb />C’eſt là qu'auechonneur le treſpas eſt permis:
<lb />Vabaſtir vn tombeau parmy les ennemu,
<lb />Vne pique à la main, ſouſtenant vne armée,
<lb />Rends ta Dame amoureuſe auec ta renommée;
<lb />i
<lb />Et durãt ton ſejour, les Dieux me ſoiẽt teſmoins,
<lb />{MS D'M
<lb />Pourrendre à tes deſirs ployable ta Siluie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'IGDAMQN.
<lb />Obligé du conſeil, obligé de la vie,
<lb />Que comme vn ſecõd pere or' vous me conſeruez,
<lb />Diſpoſez librement de ce que vous ſauuez:
<lb />Auant que de partir, cette lame choiſie
<lb />Ne pourroit-elle rien pour voſtre courtoiſie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDOR.
<lb />bajent mam.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Or mon deſtin m'attend.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDOR.
<lb />Pour vous combler de gloire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON. Adieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDOR.
<lb />Viuez content.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Ouuiuu puouojomuumeſ'amer &amp; ſenſible.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pourquoy:
<lb />AECIDOR.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Parce qu’il veut vne choſe impoßsible.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDOR.
<lb />L’abſence bannira peut eſtre ce ſoucy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Oemſoiuensumdldinme io:
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SILVIE. ALCIDOR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />SILVIE.
<lb />Effaite d’vn amant dont l’ardeur m’impor<lb />tune,
<lb />Conduite par la main de la bonne fortune,
<lb />Ie reuiens dans ces lieux ſi propres à réuer,
<lb />Dans ces lieux où le iour ne me ſçauroit treuuer,
<lb />Dans ces lieuxoù l’eſprit s’endort &amp; ſe repoſe,
<lb />Außi bien que le corps deſſus vn lict de roſe:
<lb />Beaux lieux où la Nature eſmaille le chemin
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D’vn rouge d’enemone &amp; d’vn blanc de iaſmin;
<lb />Icy l’oyſiueté, le frais &amp; le ſilence
<lb />Diſputent à l’enuy deſſus la preferente:
<lb />Mais pour les accorder, comme ie les reſſens
<lb />Ie les declare tous egalement puiſſans.
<lb />Icy l’on ne vvit point ſous la fraiſeheur de l’herbe
<lb />Ny de ſerpent rusé, ny de crapaut ſuperbe,
<lb />Ou i’il s'en offre à l’œil, on remarque à l’inſtant
<lb />Que e'eſt celuy que l’onde a fait en ſerpentant;
<lb />Cetie onde eſt ſi tranquille, et ſi claire, &amp; ſi pure,
<lb />Que mes yeux la prendroient pour vne onde en
<lb />peinture,
<lb />:
<lb />
<lb />Sile vent qui par fois luy donne des friſſons
<lb />N’obligéoit à nager ce qu’elle a de poiſſons.
<lb />Dans ces bois innocens on ne connoiſt encore
<lb />Aucun objet ſanglant que le teint de l’Aurore,
<lb />Nulle diſpute außi ne ſuruient en ces lieux
<lb />Que celle des oyſeaux à qui chantera mieux;
<lb />Et quoy qu’on faſſe icy de libre, l’on s’aſſeure
<lb />Que ſi ce n’eſt cette eau perſonne n’en murmure,
<lb />La nature en ces prez eſt tres-belle ſans fard,
<lb />Elle n’emprunte rien de l’homme ny de l’art,
<lb />Bien qu’abondante en fleurs elle n’eſt arrozée
<lb />Que des mains de l’Aurore auecques la rozée;
<lb />Icy les animaux cachez dant l’eſpoiſſeur
<lb />Font mille bonds ſur l'herbe en deſpit du chaſſeur:
<lb />Icy treuuant de quoy la diligente auette
<lb />S’eſpargne le trauail d’aller au mont Himette,
<lb />Et picore le miel qui tomhe le matin,
<lb />Deſſus le ſerpolet, la lauande, &amp; le thin:
<lb />En fin ce doux ſejour où toute choſe abonde
<lb />Se peut donner le nom du plus beau lieu du monde:
<lb />Les champs Eliſiens &amp; ceux cy ſon tout vn.
<lb />Mais, ô Dieux! derechef ie voy vn importun,
<lb />Helas! grãdes foreſts dont les fueillages ſombres
<lb />Defendẽt meſme au ciel de penetrer leurs ombres,
<lb />Vous comettez vn crime oujourd huy ſans parcil
<lb />De ſouffrir vn faſcheux, &amp; chaſſer le Soleil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1 A LCHertuu
<lb />Portant deſſus le front la morne inquictude,
<lb />Que faites vous içy parmy la ſolitude?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NED YYEs.
<lb />Ie pratique vn conſeil de tout temps enſeigné,
<lb />Qu'il vaut mieux eſtre ſeul que mal accompagné,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDOR.
<lb />Certes ce compliment amon ame rauie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIDVEE.
<lb />Compliment außi doux que l'esprit de Siluie.
<lb />Adieu
<lb />utumſqu'au reuoir, l’heure m’appelle ailleurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDOR.
<lb />Ouptſez vonc utuner des emticuensmtulenrs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVIE.
<lb />Nulle part, mais l’humeur qui me guide eſt ſi ſom<lb />Que ie deſirerois congedier mon ombre.
<lb />hre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDOR.
<lb />De ſorte qu'on ne peut ſans importunité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />e.
<lb />Faire vn pas ſeulement qui ſoit de moncoſté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDOR.
<lb />Malgré tous ces deſdains, ſi faut il qu’on m'en<lb />SILVIE.
<lb />Itende,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie refuſe touſiours premier qu'on me demande.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDOR.
<lb />EſtouteZ quatre mots:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OIEVIE.
<lb />Quatre, ie le veux bien,
<lb />Aſſeuré toutesfois que vous n’obtiendreZ rien,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDOR.
<lb />AſſeZ proche d’icy repoſant à l’ombrage
<lb />I'entẽds plaindre vn chetif d’vn amoureux outra<lb />Curieux auançant mes pas dedans le bois
<lb />Ie me ſuis approché de cette triſte voix;
<lb />Ige,
<fw><lb />B
</fw><fw><lb />4
</fw><lb />I’ay connu Ligdamon, qui la face trempée
<lb />Tournoit deuers ſon cœur le bout de ſon eſpée,
<lb />pauinommoit en piemant, &amp; lors les yeux ban<lb />SILVIE.
<lb />dez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />anes Ut point ſaitmat.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDOR.
<lb />Patience, attendez,
<lb />Les yeux, dy-ie, bãdez tout droit deuers la pointe
<lb />Außi toſt à ſoncœur elle alloit eſtre iointe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OIEVIN.
<lb />Mais vous pour le ſauuer y couruſtes ſoudain.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDOR.
<lb />Et malgré ſes efforts ie luy retins la main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVIE.
<lb />oumuon pra tout mal ſouſtraite eſt ſa perſon</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDOR.
<lb />douteple deteny queceserauuy vonne.
<lb />Pre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVIE.
<lb />O Dieux! quelle auanture eſt la mienne aujoilr<lb />ALCIDOR.
<lb />Idhey.
<lb />Mocqueuſe, vous riez de la douleur d’autruy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVIE.
<lb />Alcidir, Alcidor, veux-tu que ie te die,
<lb />Cet acte peut paſſer pour vne Comedie,
<lb />Il ſe fuſt bien gardé d’entrer dans ce projet
<lb />Si ſes yeux n’euſſent eu les tiens pour leurobjet,
<lb />Mais iugeant que ta main luy ſeroit ſecourable
<lb />ſtvomiurm eſmonhont par vne vent faule.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDOR.
<lb />Maxime, qu’vn eſprit plein d’vn rusé ſoupçon
<lb />S’imagine chacun baſty de ſa façon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CCAVIE.
<lb />Maxime, qu'enuers moy la tromperie eſt vaine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDOR.
<lb />Hal tygre deſguisé deſſous la forme humaine,
<lb />Fille de marbre blanc, qu’on ne peut entamer,
<lb />Ouceſſe d’eſtre aimable, ou commence d’aimer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVIE.
<lb />L’vn &amp; l’autre impoßible à la nature meſme,
<lb />Reste que Ligdamon haïſſe qui ne l’aime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDOR.
<lb />Las! nymphe sãs pitié, qu’amour ne touche point,
<lb />L’impoßibilité n’eſt qu’en ce dernier point,
<lb />Ligdamon a ſi bien empreinte en la memoire,
<lb />Qu’il peut ſans t’oublier dãs l’oubly meſme boire.
<lb />Mais dis pourquoy ton œil ſon vnique vainqueur
<lb />Ne veut-il accepter le preſent de ſon cœurs
<fw><lb />Bij
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVIE.
<lb />Qu’ilgarde ce beau don, pour moy ie le renuoye,
<lb />Ie ne veux point paſſer pour vn oyſeau de proye
<lb />Qui ſe repaiſt de cœurs, &amp; ce n’eſt mon deſſein
<lb />De reſſembler vn monſtre ayant deux cœurs a
<lb />ALCIDOR.
<lb />ſein.
<lb />A tort de tant d’attraits nature t’a pourueüe,
<lb />Puiſque vray Baſilic onmeurt en t'ayant veüe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVIE.
<lb />Qumeuten me voyant an Aeſoign tesſenx,
<lb />Ou s’il n’en veut partir, qu’il ſe creue les yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDOR.
<lb />Vn iour, qu’il t’en ſoituienne, on te verra punie
<lb />De l’excés inhumain de cette tyrannie,
<lb />Lors que le temps vengeur qui volle diligent
<lb />Changera ton poil d’or en des ſillons d’argent,
<lb />Que l’humide &amp; le chaud manquant à ta poitrine
<lb />Accroupie au foyer t'arreſteront chagrine,
<lb />Que tõ front plus ridé que Neptune encourroux,
<lb />Que tes yeux enfoncez n’aurõt plus riẽ de doux,
<lb />Et que ſi dedans eux quelque ſplendeur eſclatte,
<lb />Elle prendra ſon eſtre en leur bord d’eſcarlatte,
<lb />Que tes leures d’ebeint, &amp; tes dents de charbon
<lb />N’auront plus rien de beau, ne ſentiront plus bon,
<lb />Que ta taille ſi droitte &amp; ſi bien adiustée
<lb />Se verra comme vn temple en arcade voutée,
<lb />Que tes iambes ſeront greſles comme rozeaux,
<lb />Que tes bras deuiendront ainſi que des fuzeaux,
<lb />Que dents, teint, et cheueux reſtãs ſous la toilette
<lb />Tune mettras au lit qu’vndeſcharné ſquelette;
<lb />Alors certes, alors plus laide qu’vn demon
<lb />Il te reſſouuiendra du pauure Ligdamon,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVIE.
<lb />Oſſcuumatencomtenx &amp; at mannau prelage,
<lb />Le temps reſpectera plus que toy mon viſage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDOR.
<lb />Ouy ſi tu prends pitié d’vn que tu fais mourir,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVIE.
<lb />Le Medecin ne peut vndefunt ſecourir,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AECIDOR.
<lb />Bien que ja treſpaßé, belle &amp; cruelle Dame,
<lb />Vnbaiſer ſeulement luy redonneroit l’ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVIE.
<lb />Bon ſoir, pour cet effet i’ay l’eſprit trop peu fort,
<lb />Me preſeruent les Cieux des baiſers d’vn tel
<lb />mort.
<fw><lb /><lb />uortax<lb />CaE
<lb />p
<lb />*
<lb />v
<lb />ca<lb />-
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIESME.
<lb />LIDIAS. ARONTHE.
<lb />AMERINE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIAS.
<lb />Viſque nous nous treuuõs en ce lieu ſolitaire,
<lb />I Où tout cõme ie fais ſçait biẽ l’art de ſe taire,
<lb />Dittes ouuertement pour me tirer d’eſmoy
<lb />Ce qu’Aronthe a dans l’ame, &amp; ce qu’il veut de
<lb />A'RONTHE.
<lb />Imoy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Abregeant en trois mots la rage qui me dompte,
<lb />La mort de Lidias eſt ce que veut Aronthe,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIAS.
<lb />Il ſuffit, le diſcours ſied mal dans les combats,
<lb />C’eſt pourquoy pour mourir mettez le pourpoint
<lb />Et prenez Amerine au bout de mon eſpée. ſbas,
<lb />Comment? vous reculez pour vne main coupée,
<lb />Halce n'eſt pas aſſez, il faut d’vn coup vainqueur
<lb />Effacer vn portrait que vous portez au cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARONTHE.
<lb />O Dieux! ie n'en puis plus, ie chãcelle, ie tombe,
<lb />Mon courage refiſte, &amp; ma force ſuccombe;
<lb />Amerine moname, apprends que le malheur
<lb />Ence fatal combat a trahy ma valeur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIAS.
<lb />O duel malheureux! ô funeſte victoire!
<lb />Qui me liure à la mort ſous vn appas de gloire:
<lb />Larigueur de nos loix maforce à m'eſloigner
<lb />D'vnobjet que les Roye ypudroient accõpagner:
<lb />Helas! le rude coup queft deſtin me donne,
<lb />Ie n’aime qu’vne choſe, &amp; mon œil l’abandonne,
<lb />Quoy! la quitterons nous? s'en eſt fait, il le faut,
<lb />Oubien porter ſa teſte au ſanglant eſchaffaut:
<lb />A la faueur de l’ombre eſloignons cette ville,
<lb />Allons dans le Foreſt rechercher vn azile,
<lb />Attendant que le temps nous laiſſe en liberté
<lb />De n’eſtre qu’en amour dans la captiuité.
<lb />Adieu belle Amerine, aujourd’huy pleinde flame
<lb />Ie t’emporte en mon cœur, &amp; reſte dans ton ame,
<lb />Puiſſe-ie en reuenant treuuer ton entretien
<lb />Auec mon ſouuenir comme i’auray le tien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMERINE.
<lb />le rends graces au Ciel, qu’vne frayeur conceuë
<lb />B iiij
<lb />Se fait voir ſans ſujet &amp; ſans ſiniſtre iſſuë,
<lb />Que vous me releuez d’vn doute hazardeux,
<lb />C'eme von ques ſeutonte pom cyondeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIAS.
<lb />Pronoſtique certain de mon ſort lamentable,
<lb />Helas! voſtre ſoupçon n’eſt que trop veritable,
<lb />Car ſans vous amuſer de diſcours ſuperflus,
<lb />L’vn meurt de mille morts, et l’autre ne vit plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M al melnD.
<lb />Et l’autre ne vit pluis
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIAS. EV ne ialouſe enuie
<lb />Termine mon bonheur en terminant ſa vie,
<lb />Vous verrez vn amant qu’on ne peut ſecourir,
<lb />Deuoudomnerda peun qua paiſouuauoumir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMERINE.
<lb /> E duarmenjaisſe guces Aromnes
<lb />LIDIAS.
<lb />C’eſt luy meſme,
<lb />Qui plus heureux que moy finit pour ce qu’il ai</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMERINE.
<lb />me.
<lb />Fuy d’icy, mon amour, que le peuple allarmé
<lb />uete accident ne te pourſuiue armé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIAS.
<lb />Quand leurs bras à ce mort m'offrirõt en amẽde,
<lb />–<lb />Ouruſloigner de vous c’eſt plus que le treſpas,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMERINE,
<lb />Laiſſe moy ſuiure, amy, ta fortune &amp; tes pas,
<lb />I'iray ſi tu le veux iuſqu’au riuage More
<lb />Meſler mes triſtes pleurs aux larmes de l’aurore,
<lb />I'iray ſi tu le veux d’vn amour ſans pareil
<lb />Me baſtir vn tombeau dans le lit du Soleil,
<lb />Euueparuueuespuuuuucep ueureuſt
<lb />Pourueu qu'on m'aime autant que ie ſuis amou</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIAS.
<lb />Ireuſe.
<lb />Me preſeruent les Dieux de iamais conſentir
<lb />A ce qui traineroit vn tardif repentir:
<lb />Non non, n’y ſongez point, le ſort plus fauorable
<lb />Ne vous veut pas vnir auec vn miſerable,
<lb />L’objet de l’infortune &amp; le bitt du malheur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMERINE.
<lb />Garde bien ce ſerment pour guerir ta douleur,
<lb />Ie te iure mon cœur, le ciel, la terre &amp; l’onde,
<lb />Iete iure les Dieux qui gouuernent le monde,
<lb />Et dont pour ton ſalut i'implore la pitié,
<lb />Que iamais nul que toy n'aura mon amitié,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIAS.
<lb />Moy qui n’adore rien que voſtre beau viſage,
<lb />De tout autre ſerment ne connoiſſant l’vſage,
<lb />Ie vous iure par luy ſur le point de partir
<lb />etedenododeoyquouenuurtasudrbr,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMBRINE.
<lb />Ohvoints in iecours de la foniu eetanter
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIAS.
<lb />Toute terre ſans vous me ſemble indifferente,
<lb />Ie prendray le Foreſt en ce preſentdanger,
<lb />Secourable refuge à tout pauure eſtranger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMERINE.
<lb />Amom y ſont ton gmue, auien, regoymon amt
<lb />Qui paſſe dans ta bouche en ce baiſer de flame,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIAS.
<lb />O tranſportl ò plaiſirl ô merueilleux moment
<lb />Ie me paſme, ie meurs en ce rauiſſement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMERINE.
<lb />Doeopuuapuuuunt uop pummtre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIAS.
<lb />Poupme faire partir partez donc la premiere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMERINE.
<lb />Que veux-tu que ie faſſe afin de m'acquitter?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIAS.
<lb />Quittez vn malheureux qui ne voꝰ peut quitter.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE SECOND.
<lb />MEROVEE. CLIDAMANT.
<lb />LIGDAMON. ÆGIDE.
<lb />NICANDRE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />E.
<lb />LICDAMON. ÆGIDE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ÆGIDE.
<lb />Voy! voulez vous touſiours, Mon<lb />ſieur, que la triſteſſe
<lb />Soit dedans voſtre eſprit vne impor<lb />tune hoſteſſe?
<lb />Auez vous le deſſein de mourir de douleur
<lb />Dés le premier aſſaut que voꝰ liure vn malheur?
<lb />Tout trẽpé dans les pleurs que produit voſtre pei<lb />Eſtes-vo us reſolu de deuenir fontaine?
<lb />ne
<lb />Helas! qu’auez vous fait encette extremité
<lb />De ce que vous auiez de generoſité?
<lb />La tempeſte à la fin nous apporte le calme,
<lb />Et l’homme courageux doit imiter la palme,
<lb />Qui courbãt quelquesfois deſſous l’effort du faix,
<lb />Se roidit, ſe redreſſe, &amp; ne ſe rompt iamais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Ha! que tu connois mal quelle eſt mon auanture.
<lb />Depuis que le cahos enfanta la nature
<lb />Et que les elemens ſe virent des-vnis,
<lb />Aucuns maux que les miens ne furent infinis,
<lb />Et Minerue en mon lieu quoy que prudente et ſa<lb />Perdroit de la raiſon &amp; laforce &amp; l’vſage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ÆGIDE.
<lb />L’homme que le malheur commence d’approcher
<lb />Doit prendre ſa leçon à l’aſpect d’vn rocher.
<lb />Dont la maſſe ſolide &amp; fermement plantée
<lb />Ne fait que ſe mocquer de la vague irritée:
<lb />Quiconque ne reſiſte à qui va l’aſſaillant
<lb />Ne ſçauroit ſans mentir ſe publier vaillant,
<lb />Et l'oridolatré de la race mortelle
<lb />Doit ſouffrir s’il eſt bon la touche &amp; la coupelle;
<lb />Le ſupreme laurier des belles actions
<lb />S'acquiert à ſurmonter ſes propres paßions;
<lb />Mais celle de l’amour deplorable &amp; funeſte
<lb />Ne ſe vainc qu'en fuyantainſi qu’on fuit la peſte;
<lb />Il faut combattre en Parthe, &amp; ne pas affronter
<lb />Vn qui dans ſes captifs nous monſtre Iupiter;
<lb />Deſorte que ce mal qui la raiſon offenſe
<lb />Ne ſeguerit iamau ſi ce n'eſt par l'abſence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Si parmy les foreſts tu vois vn Cerf chaßé
<lb />Portant dedans le flanc le dard qui l’ableßé
<lb />Plus viſte que le vent arpenter vne plaine,
<lb />Qui croit quittant vn lieu quitter außi ſa peine;
<lb />Tel ſuis-ie abſent de l’œil mon vnique vainqueur,
<lb />Ie fuis, mais en fuyant i’én ay le trait au cœur,
<lb />I'ay touſiours dans l’eſprit ce viſage adorable,
<lb />Comme l’ombre d’vn corps ſe void inſeparable,
<lb />Toutes ſortes d’objets ſont autant de portraits
<lb />Où ie voy ſon humeur ainſi que ſes attraits;
<lb />Ces monts à qui la greſle eſt touſiours inconnue,
<lb />A cauſe que leur chef eſt plus haut que la nue,
<lb />Me vont repreſentant l’excés de ſon orgueil,
<lb />Les rocs ſa dureté qui me met au cercueil;
<lb />La flame de la foudre außi prompte que claire
<lb />Dans ſes rayons de feu nie dépeint ſa colere;
<lb />Les arbres que ie voy par les vents agitez
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Me font reſſouuenir de ſes legeretez;
<lb />Pble,
<lb />Mais de peindre ſon cœur, c’eſt vn acte impoßi<lb />La nature n’a rien de ſi fortinſenſible,
<lb />C’eſt là que le pinceau me demeure perclus.
<lb />Or paſſons aux beautez que nous ne voyõs plus
<lb />La roſe en ſon eſclat me preſente ſa bouche,
<lb />La neige peint ſa gorge, où perſonne ne touche;
<lb />Et lors qu’en ſoupirant ie regarde les Cieux,
<lb />Ie voy dans le Soleil vn crayon de ſes yeux:
<lb />La forme &amp; la couleur de la voute azurée
<lb />Me remet dans l’eſprit ſa prunelle adorée;
<lb />Bref la voyant par tout en mes penſerr diuers
<lb />Ie luy fais vn tableau de tout cet vniuers:
<lb />Pour quitter cet objet que l’amour me fait ſuiure
<lb />Il faut premierement que ie ceſſe de viure,
<lb />Et ſi l’hõme en mourant tout entier ne meurt pas,
<lb />Qu’il reſte quelque choſe apres noſtre treſpas,
<lb />Que l’ame comme on dit recouure vne autre vie,
<lb />Dans le pays des morts, ie veux aimer Siluie.
<lb />Ægide n’as tu point remarqué ſa beaute?
<lb />Eſt-il rien ſi ſemblable à la diuinité?
<lb />Mais inſensé que dy-ie en l’ardeur qui me preſſe?
<lb />Elle reſſemble aux Dieux, parct qu'eut eſt uiceſſe.
<lb />Helasl i’en ay tiré teſmoignage certain,
<lb />Sarigueur m'a fait voir qu’elle n’a riẽ d’humain.
<lb />Allez, retirez vous, triſte image effacée,
<lb />Faſcheux reſſouuenir de ma douleur paßée;
<lb />Paßée, hal qu’ay-ie dit: las! ce nom du paßé
<lb />Ne conuient pas au mal qui ne m'a point laißé;
<lb />Depuis le iour fatal que ie quittay ma Dame
<lb />Vnenfer portatif i’ay touſiours eu dans l’ame,
<lb />Qui tant que ie viuray ne m'abandonnera:
<lb />Ægide oſte le moy, ton poignard le fera,
<lb />Eapomme ur te Jecanaſe de mipemce.
<lb />Celle de la douleur dont elle eſt offensée.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ÆGIDE.
<lb />Pluſtoſt que de ſonger à cet acte cruel
<lb />Le malheur ſur mon chef pleuue continuel.
<lb />Pluſtoſt que perpetrer ce deteſtable crime
<lb />ni engiomtiſje laleneun projonuuer noyſme;
<lb />En vain pour ce regard vous m'allez carreſſant,
<lb />Car ie ſuis reſolu de n'eſtre obeiſſant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Le deuoir d’vn ſujet tel qu’vn maiſtre demande
<lb />Negiſt qu'en ce feulpoint, faire ce qu’on cõmande
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ÆGIDE.
<lb />Ouy bien ſi la raiſon eſt au commandement.
<lb />Helas! peux tu douter que ce ſoit autrement?
<lb />Sans rõpre mõ diſcours ſouffre que ie m'explique,
<lb />Et ton eſprit confus reſtera ſans replique.
<lb />Dy-moy, ſi tu voyois quelqu’vn de tes amis
<lb />Dans le fond d'vn cachot où le malheur l’euſt mis.
<lb />Et qu’il fuſt en ton chois de le tirer de peine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ÆGIDE.
<lb />Il auroit en ce cas la liberté certaine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Or te voicy ſurpris d’vne forte raiſon,
<lb />Mon ame eſt en ce corps comme en vne priſon,
<lb />Sa liberté depend d’vn acte de courage,
<lb />Vn ſeul coup bien donné la tire de ſeruage,
<lb />Dont te laiſſant aller trop laſche à la pitié,
<lb />de cencalis, quee yuii palerraramisties
<lb />Ime
<lb />Tort que ie te remets, pourueu qu’à l’heure meſ<lb />Tõ poignard ſoit plus doux que l’ingrate que i'al<lb />ÆGIDE.
<lb />Ime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Si faire vn paradoxe en Sophiste excellent
<lb />Pouuoit me mettre au cœur ce deſſein violent,
<lb />Certes par ce propos voſtre rare eloquence
<lb />Me feroit approuuer ſa fauſſe conſequence;
<lb />Mais ſtupide et großier iuſques au dernierpoint,
<lb />Ce diſcours
<lb />Ce diſcours eſt ſi haut que ie ne l’entends point;
<lb />Et puis le ſens cõmun m’a touſiours fait connaiſtre
<lb />La camtina ppeſint uon paperio maiſtre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Ie pardonne vn refus qu’on fait auec effort,
<lb />Aſſez d’autres chemins nous meinent à la mort.
<lb />I'en treuueray bien vn pour ſortir de diſgrace.
<lb />Cependant ie connois en voyant cette trace
<lb />u dommez,uc enanois, de piſte, de cncnunx,
<lb />Que bien toſt dans le camp nous bornõs nos tra<lb />ÆGIDE.
<lb />uaux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'air trouble que ie voy nous marque la fumée
<lb />Qu'exhalent tant de feux qui ſont dans vne ar</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />.
<lb />Imée.
<lb />Addreſſons là nos pas pour auoir ce bonheur
<lb />D’aller l’eſpée au poing mourir au lit d’honneur.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SECONDE.
<lb />NICANDRE. LIGDAMON.
<lb />ÆGIDE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NICANDRE.
<lb />Vs, demeure aſſaßin, tourne viſage, infame,
<lb />Q Qui perdis ton renõ pourgaigner vne femme,
<lb />Les Dieux en ce rencontre ordonnent à ma main
<lb />De venger par ta mort celle de mongermain.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Inſensé Caualier, außi plein d’arrogance
<lb />Domme tes poun tiqeueme purmcumhagante,
<lb />Sur peine au meſme inſtant d’encourir le treſpas
<lb />Ne preſſe vn eſtranger qui ne te connoit pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NICANDRE.
<lb />Tu ne me connois point? ô l’inſigne menſongel
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Auec les yeux ouuerts ie te croydans vn ſonge,
<lb />Mais laiſſe vn innocent que tu dis criminel,
<lb />Ou ie t’endormiray d’vn ſommeileternel.
<fw><lb />3244
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ÆGIDE.
<lb />eMnEA Fhllinlces Ljnuss
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Arreſte Ægide,
<lb />Si tu branſle, ce fer deuient ton homicide,
<lb />Ie me ſens aſſez fort pour mettre à la raiſon
<lb />Celuy dont la folie eſt ſans comparaiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NICANDRE.
<lb />Helas! ie ſuis bleßé, Aronthe mon cher frere,
<lb />I'esprouue ainſi que toy la fortune contraire;
<lb />athene, Liatdo, ſiid penem obliger,
<lb />Celuy meurt doublement qui vit ſans ſe vanger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Egide, ſouſtiens le iuſqu’au prochain village.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />6 D 2 S S 
<lb />As-tu peur que la mort, traiſtre, ne me ſoulage?
<lb />Adiouſte à cette playe vn ſupplice nouueau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Vous estes moins bleßé dãs le bras qu’au cerueau.
<lb />Source gallica.bnf fr ſ.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIESME.
<lb />MEROVEE. CLIDAMANT.
<lb />LIGDAMON. ÆGIDE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROVEE.
<lb />A victoire eſt à nous, le cœur me le preſage,
<lb />E Deſia toꝰ mes ſoldats l’õt peinte en leur viſa<lb />L’allegreſſe publique erre parmy les rangs
<lb />Ils ſont tous occupeZ à des ſoins differents,
<lb />8
<lb />L’vn fourbit ſon harnois, l’autre vn cheual manie,
<lb />L’autre void ſi ſa trouſſe eſt de fleches garnie,
<lb />Vn autre impatient commence à ſe faſcher
<lb />De ce que le tambour ne l’oblige à marcher;
<lb />En fin chacun attend vne heure reclamée
<lb />Qui doit dedans les Cieux porter ma renommeé:
<lb />Pous, braue Clidamãt, rare hõneur des guerriers,
<lb />Qui ieune ſuccõbez ſous le faix des lauriers,
<lb />Vous de qui les conſeils me ſont autant d’oracles,
<lb />I’eſpere que demain vous ferez des miracles,
<lb />Prenez parmy les miens tel rãg qu’il vous plaira,
<lb />Aſſeuré que pas vn ne deſobeïra,
<lb />Et que la recompenſe eſt hors d’incertitude,
<lb />Car vous ſuiuez vn Prince exẽpt d’ingratitude,
<lb />Qui pour ſon intereſt ne veut rienbutiner,
<lb />Etne, penttont anoir qu'aſn de tont domnet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Sire, dedans trois mots ma reſponſe compriſe
<lb />Vous fera voir à clair quelle eſt mon entrepriſe,
<lb />Au diſcours obligeant que voſtre Majeſté
<lb />A fait pour me piquer de generoſité,
<lb />Iedis que ſous vn Roy pere de la vaillance
<lb />La timidité meſme auroit de l’aſſeurance,
<lb />Qu’à nul commandement ie ne me veux lier,
<lb />Reſolu de combattre en ſimplé Caualier:
<lb />Quant au loyer promis, content de ma fortune,
<lb />Des mains de Iupiter ie n’en voudrois aucune;
<lb />Ie ſuis nay ſouuerain, i’ay de quoy m’aſſounir,
<lb />Mais vos rares vertus me forcent de ſeruir,
<lb />Et ſi dans le combait vngainiè me propoſe,
<lb />C'eſt celuy de l’honneur, &amp; non pas d'autre choſe,
<lb />Toute autre recompenſe eſt au deſſous de moy,
<lb />Le nõ de Roy me manque, &amp; non le cœür de Roy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROVEE.
<lb />Prince dont la vertu n'a rien qui la ſeconde,
<lb />Quãd l'effort de mon bras m’aura cõquis le mõde,
<lb />C iij
<lb />Que l’vniuers entier tremblera ſous ma loy,
<lb />Ie n'auray rien encor' qui ſoit ſi grand que toy:
<lb />Ie confeſſe à regret ma force trop petite
<lb />Pour fournir d’vn loyer egal à ton merite;
<lb />Mais qui fait ce qu’il peut, ſans doute fait aſſez:
<lb />Au reſte, ieune Mars, ſi nos trauaux paſſeZ
<lb />Le deſir de regner ton courage aiguillonne,
<lb />Ie te partageray mon Scepre et ma Coronne;
<lb />Et bien qu’vn compagnon choque la Royauté,
<lb />Mon eſprit ſe reſoud à cette egalité.
<lb />Man quetcsite guerrier dont la demarche graue
<lb />Semble forcer les yeux à iuger qu’il est braue?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Sire, permetteZ moy que i’aille le ſçauoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Aujourd’huy la fortune a monſtré ſon pouuoir,
<lb />Mues vanx ſont accopin ayartreuut monmaiſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT,
<lb />Dieuxl eſtes vous celuy que ie penſe connaistre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Ligdamon, le premier des ſeruiteurs parfaits,
<lb />Eſclaircira ce doute auecques les effets.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />A ce coup, cher amy, ie voy que le Ciel m'aime,
<lb />Sous vn teint delicat voicy la valeur meſme
<lb />Qui vient offrir aux pieds de voſtre Majeſté
<lb />L’inuincible ſecours qu’il porte à ſon coſté;
<lb />Ie puis ſans leflatter dire à ſon auantage
<lb />Que peu de Caualiers l’egalent en courage,
<lb />S’il vous plaiſt luy donner demain le premier
<lb />rang,
<lb />Sans doute il ſignera ce diſcours de ſon ſang,
<lb />lebuy peumainte, jois en purciac eſcurmonche.
<lb />Sire, la verité vous parle par ma bouche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Monarque dont le nom craint par tout l’vniuers
<lb />N’eut iamais d’ennemis qu’il ne miſt à l’enuers.
<lb />Prince dont la valeur redoutable à la guerre
<lb />Se va faire vn Estat außi grand que la terre,
<lb />L'aimant de vos vertus tirant icy mes pas
<lb />nr vouge ayinertnentuomneur uans le treſpas,
<lb />Trop heureux en ma mort ſi pour comble de gloire
<lb />Ie puis reuiure apres dedans voſtre memoire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROVFE.
<lb />Guerrier bien qu'inconnu, ie t’aime injatinttnt,
<lb />Fondé ſur le propos du Prince Clidamant,
<lb />De qui le bel eſprit rare au ſiecle où nous ſommes,
<lb />Ne ſe trompe iamais en l’eſtime des hommes;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C iiij
<fw><lb />40.
</fw><lb />Tu ſois le bien venu, de grace aſſeure toy
<lb />Qu’vne entiere faueur tu treuueras chez moy,
<lb />Et que tu connoiſtras comme vne ame royale
<lb />Eſt dans ſon element paroiſſant liberale.
<lb />Que l’on ſe tire à part, certain cas important
<lb />Demande que vous ſeul l’appreniez à l’inſtant,
<lb />Aduiſez, Clidamant, i’oubliois à vous dire
<lb />Qu’au point que le Soleil commençoit à nous luire
<lb />1o guruonuemo Oup auns ma tente ont trãſmis
<lb />Certains Ambaſſadeurs venus des ememis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Pour requerir la paix?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROVFE. Non pas determinée,
<lb />Mais bien pour differer cette grande iournée,
<lb />Que me conſeillez-vous là deſſus? dites moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Sire, s’il eſt permis de conſeiller vn Roy,
<lb />Dont l’eſprit va paſſant lupiter en prudence,
<lb />I'oſe vous aſſeurer de la part de la France,
<lb />Que tous vos bons ſubiets faſchez de l’attentat,
<lb />Veulẽt que leur Roy ſoit tout ou riẽ dans l’Eſtat:
<lb />Oeil de ce beau Royaume, admirable Monarque,
<lb />Qui paſſez ſur le ventre a lImplacapte Parque,
<lb />Faiſons leur demain voir les allant affronter
<lb />MEROVEE.
<lb />Inous,
<lb />Mais puis qu’ils vont craignans de s’attaquer à
<lb />Ne vaudroit-il point mieux prendre vn remede
<lb />doux,
<lb />Et ſans rien hazarder leurdonner ſa relaſche?
<lb />Que vustre ire retuit aſin uemtenx ſauter,
<lb />L’honneur vous y ſemond, &amp; le Ciel fauoriſe
<lb />auumcumunommmeoueeauepuiſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Dedans ce ſuccre icy l’aconit on nous cache;
<lb />Sire, ce n’eſt pas tout d’eſtre eſleué bien haut,
<lb />Il faut ſçauoir prudent ſe preſeruer du ſaut,
<lb />Appuyer bien ſon throſne, &amp; dõptant le rebelle
<lb />Que ſon col à vos pieds ſerue d’vne eſcabelle:
<lb />Donnez à voſtre Regne ainſi qu’aux baſtiments
<lb />Dineſoramtauic uppiiyde ſemmes fondements,
<lb />Deſtrempez le ciment d’vne telle muraille
<lb />Dans l’infidele ſang de cette orde canaille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROVEE.
<lb />La douceur ſied fort bien auec la Majeſté,
<lb />Vn Prince eſt odieux vſant de cruauté,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHIDAMANT.
<lb />Elle paſſe ſouuent pour vn mal neceſſaire,
<lb />L’image des bourreaux empeſche dem al faire,
<fw><lb />1
<lb />I
<lb />
<lb />ſiste--cu PmS
<lb />.*27
<lb />ar.</fw><lb />Et l'horreur du ſupplice ordonné par les loix
<lb />Aſſeure puiſſamment la Coronne des Rois,
<lb />La fortune s’enuole außi toſt que la plume,
<lb />It faut vauire te fer quamait eſt ſui t'enciume,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROVEE.
<lb />Vn Prince deſirant d’vn peuple eſtre vainqueur.
<lb />Doit cõmencer de vaincre en luy gaignãt le cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Nu ueucecejueut puctanaueuumpae
<lb />Doit tout exterminer ce qui luy pourroit nuire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROVEE.
<lb />Vn Monarque tyran eſtindigne dutour,
<lb />Le peuple et les troupeaux ſe menent par amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Si la crainte &amp; l’amour le peuple auoit enſemble,
<lb />De feruinuo moouuue jau mommuuou jemble,
<lb />Mais ne pouuant les deux aisément acquerir,
<lb />Datrdinte pim qu'amour empeſene de perir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROVRE.
<lb />Touſiours dans vn cõbat l’heur eſt en la balance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Mais cet heur panchera deuers voſtre vaillance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENOVEE.
<lb />Le ſort le plus ſouuent mal traitte les mutins,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Il faut l’eſpée aupoing ſurmonter les deſtins,
<lb />Terraſſer à vos pieds l’inſolence effrenée
<lb />De cette populace au reuolte addonnée:
<lb />Les Princes vont naiſſant auecques le deſir
<lb />D’agrandir leur Estat pour croiſtre leur plaiſir:
<lb />Desflots de Normandie à la mer Prouençale,
<lb />orneguuiſonneruun ſumeunquux muine voix
<lb />Faſſe courber chacun ſous la rigueur des loix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROVLE.
<lb />Mais comme quoy dompter ce Prothé variable?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Il faut auec le fer ſe rendre redoutable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROVRE.
<lb />Cet hydre renaiſtra pour croiſtre nos meſchefs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Vous Alcide nouueau, trãcherez tous ſes chefs:
<lb />Que la premiere ville eſclaue de vos armes
<lb />Sente iuſques ou va la fureur des genſdarmes,
<lb />Eſtouffez dans leur mort les laſches trahiſons,
<lb />Etque le ſang deſrobe à nos yeux les maiſons;
<lb />L’exemp le ſert beaucoup, la perte d’vne ville
<lb />Faitteb ien à propos vous engaignera mille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mais ſi ce triſte objet ne leur touche le cœûr,
<lb />Ne reuenez iamais ſans reuenir vainqueur;
<lb />Quoy qu’il couſte, mõ Roy, faites leur reconaiſtre
<lb />Que de nom &amp; d’effet vous voulez eſtre maiſtre:
<lb />Et lors que la victoire en ſes plus grands appas
<lb />Pompeuſe dans ſon char vous ſuiura pas à pas,
<lb />Qu'vn tas de ſoldats morts, de drapeaux et de pi<lb />ques,
<lb />De targues, de tambours, de baſtimens antiques,
<lb />Peſle-meſle entaſſez en mont prodigieux,
<lb />Porteront voſtre los iuſques dedans les Cieux,
<lb />Enchaiſnez la fortune, &amp; luy rompant vne aile,
<lb />Faites que vos exploits ne ſe treuuent ſans elle:
<lb />Pourſuiuez, combattez,ne vous laſſez iamais,
<lb />Il faut faire la guerre afin d’auoir la paix,
<lb />Et ne pas imiter les torrents en furie
<lb />Qui bornent leur conqueſte à trois pas de prairie,
<lb />Qui n'ont qu'vne foügãde, &amp; dont l’inſolent flus
<lb />Se cache ſi profond qu’on ne le reuoit plus;
<lb />Hannibal a terny le luſtre de ſa gloire
<lb />Pour n’auoir pas ſuiuy le fil de ſa victoire,
<lb />La treve le perdit, car s’il euſt combattu
<lb />Rome estoir le loyer acquis à ſa vertu;
<lb />Si neuf ans vnze mois euſſent rendu timides
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Les chefs &amp; les ſoldats des troupes Argolides,
<lb />Apres auoir ſouffert des maux vn million,
<lb />Encor ſubſiſteroit le ſuperbe Illion:
<lb />Ceſar dans le fourreau ne remit ſon eſpée
<lb />Que la Gaule par luy ne ſe viſt occupée;
<lb />Tant que l’Empire entier luy fut mis en depos
<lb />L’inuincible Ceſar n’eut iamais de repos;
<lb />Vous qui les ſurpaſſez, rare ornement de France,
<lb />Cœur plus grand que le corps, ame de la vaillance,
<lb />Roy ſans comparaiſon digne de poſſeder
<lb />Tout ce que le Soleil a pouuoir d’œillader,
<lb />Endoſſez le harnois, à cheual, grand Genie,
<lb />Faites que tout d’vn coup la guerre ſoit ſinie,
<lb />Paroiſſez ſur les rangs, &amp; ſans plus diſcourir
<lb />Reſoluõs-nous d’aller les vaincre, ou bien mourir:
<lb />Les extremes ſont bons à leur rage felonne,
<lb />ounatncic iaman troptey vnt Couronne.
<lb />Donc allons au combat, &amp; d’vn cœur reſolu
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROVRE.
<lb />Le ſort en eſt ietté, l’aurore matinale
<lb />N'aura pluſtoſt ouuert la porte Orientale,
<lb />Que la charge ſonnant au ſortir du Soleil
<lb />Vous connoiſtrez cõbien i’eſtime vn bon conſeil:
<lb />Cependant ce guerrier icy hors de la preſſe
<lb />Vous dira cõme quoy ſe porte la maiſtreſſe: [reux
<lb />Hél n'en rougiſſez point: Mars luy meſme amou<lb />Teſmoigne que te Uun n'en vent quaux genc</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Ireux.
<lb />Et bien, cher Ligdamon, dittes moy ſi ma mere
<lb />Du depuis mon départ eſt en eſtat proſpere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Amaſis, grace au Ciel, &amp; Galathée außi
<lb />Sont dedans la ſanté qu’on leur ſouhaite icy,
<lb />Ie ne vous donne pas des lettres de Madame,
<lb />Car l’excés de douleur que ie portois en l’ame
<lb />Plus fort que le deuoir m'enleua de ce lieu
<lb />Sans ſes commandemens &amp; ſans luy dire adieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Mumonisontent uompe, a tanst ceuc abſence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />E amour &amp; le deſſein de finir ma ſouffrance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Vous penſez donc guerir par vneſloignement,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Oüy, ſi ce feu s’eſteint dedans le monument.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Chaſſez d’autre façonle mal qui vous poſſede.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />ſuun ſereſentiroſpunu puumoutenede.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Le ſage auend lamort, de fol y vent courir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Viure comme ie fais eſt pire que mourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Le ſupreme des maux giſt en la ſepulture.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOSIMON
<lb />Idure.
<lb />S'il eſt grand, c’eſt au moins le dernier qu'on en</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEIDAMANT.
<lb />llne faut point finir tant qu’on peut eſperer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Donc n’eſperant plus rien ie ne dois plus durer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />xut te [suent tc nomue celte intcoruole.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />La plus belle du monde &amp; la plus adorabel,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Ces termes generaux de grace eſclairciſſez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Puis qu'elle eſt ſans pareille on la connoiſt aſſez.
<lb />Endeſpit des objets qui luy portent enuie,
<lb />Ce tiſtre glorieux n’appartient qu'à Siluie.
<fw><lb />24
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> 2 Aaases
<lb />pneyioguamuus quouommmuvtaute,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />P ou parte Roaementa vne dinimte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Les Dieux, cõme ſes yeux, ne font mal à persõne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LM.
<lb />Mais elle a deſrobé d’vn pouuoir abſolu.
<lb />donne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Les Dieux,cõme ſes yeux, prennent ce qu’on leur
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIEDAMON.
<lb />En deſrobant mon cœur luy meſme l’a voulu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Or puis-que ie connois cette helle inhumaine,
<lb />Sçachez que le plaiſir talonnera la peine;
<lb />Et que ie vous promets parauant qu’il ſoit peu
<lb />Maire fonurejugiuee dapie, ut voſtie fth.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Vondiſſoudrez pluſtoſt celle de la Scytnie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Mais d’où peut proceder ſi grande antipathie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Deux choſes ſeulemẽt font naiftrt me, trauaux,
<lb />L'excés de ſon merite, &amp; le peu que ie vaux.
<fw><lb />s’il
</fw><lb />S'qpy e que cela, ma parole engageé.
<lb />Ediss aJMimaraaautene tnaisrs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Vous changerez premier l’ordre de l’vniuers
<lb />En mettant les Eſtez dans le rang des Hyuers,
<lb />Et pluſtoſt vous mettrez le Ciel dedans l’abyſme,
<lb />Et l'abyſme où ſe void cette voûte ſublime,
<lb />Qoneupadarenenenamcanedletnue;
<lb />Ce cœur que la nature a fait ſans amitié.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Incredule außi bien que remply de conſfance,
<lb />Monretour fera voir ſi i’ay de la puiſſance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Auant voſtre retour mon treſpas ja tenté
<lb />Tous abſould d’vn ſerment d’impoßibilité,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE TROISIESME.
<lb />MEROVEE.
<lb />TROVPE D’HABITANS
<lb />DE PARIS. SILVIE. LIDIAS.
<lb />AMERINE. LA MERE DE
<lb />EIDTAS. LIGUAMEGIDE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />MEROVRE. CLIDAMANT.
<lb />BOVRGEOIS.
<fw><lb />.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De
<lb />
<lb />MRROVRE.
<lb />Nvain vous m’oppoſez tant de rai<lb />ſons friuoles,
<lb />Car ie croy plus mes yeux que non
<lb />pas vos paroles,
<lb />Mes yeux, mes propres yeux, ſçanent en verite
<lb />Que ietiens de vos mains l'Empire &amp; la clarté.
<lb />Or moneſprit eſtant dans cette certitude,
<lb />Onne le verra point noircy d’ingratitude,
<lb />Chaſſez de vos vertus la ſeule humilité,
<lb />Receuez vn laurier iuſtement merité,
<lb />Iterre
<lb />Souffrez que tous mes gens courbez iuſques à
<lb />Vous rẽdent les hõneurs deus au Dieu de la guer<lb />Voſtre bras les garda du ſupréme meſchef, Pre,
<lb />Puis qu'vn corps ne peut viure eſtãt priué de chef,
<lb />Moy mort leur liberté s’en alloit aſſeruie,
<lb />Vous les auez ſauuez en me ſauuant la vie:
<lb />Conſeruer vn Royaume eſt vn acte d’vn Dieu,
<lb />Il faut dõc, grãd Heros, qu’à cette heure en ce lieu
<lb />Nous enuoyons au Ciell’honorable fumée
<lb />De l'encens que ie donne à voſtre renommée:
<lb />Mais ce foible deuoir ne vaut pas en parler,
<lb />Ce teſmoignage là ſe perdroit dedans l’air;
<lb />Il vaut donc mieux grauer cet exploit memorable
<lb />Deſſu vn diamant, dont la lettre durablé
<lb />Se puiſſe maintenir mille ſiecles diuers,
<lb />Et diſputer de l’age auecques l’vniuers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Voꝰ formez ma vertu de l’air cõme vn fantoſme,
<lb />Et voulez faire grandce qui n'eſt qu’vn atoſme;
<fw><lb />D ij
</fw><lb />Egaler mon couràge au voſtre ſans pareil
<lb />C’eſt alltant qu'oppoſer vne eſtoille au Soleils
<lb />Vouloir m’attribuer vne gloire vſurpée,
<lb />Gloire que nous deuons aux coups de voſtre eſpée,
<lb />Certes c’eſt imiter ce bel aſtre en ce point,
<lb />Qu’il luit à tout le monde &amp; ne s’eſclaire point:
<lb />Ainſi vous, ô taureaux qui ſillonnez la plaine,
<lb />Vous peinez ſans gouſter le fruit de voſtre peine;
<lb />Ainſi pous, ô moutons, en certaine ſaiſon
<lb />Portez, mais non pour vous, vne groſſe thoiſon;
<lb />Ainſi vous, beaux roſiers, floriſſez chaque année,
<lb />Mais ce n’eſt pas pour voꝰ, la fleur nous eſt donnée;
<lb />Ainſi vous, belle abeille, en faiſant le miel doux
<lb />Trauaillez lõguemet, mais ce n’eſt pas poûr vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROVRE.
<lb />Ainſi vous refuſant vne louange deüe,
<lb />Voulez eſtre de ceux dont la peine eſt perdue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT,
<lb />Indigne de l’honneur d’eſtre eſtimé d’vn Roy,
<lb />Ie ne veux auoüer ce qui n'eſt point en moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROVEE.
<lb />Qui fit done aux vaincus en fin mordre la poudre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Vous, Iupiter mortel, dont le bras eſt ſon foudre,
<lb />---..
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERQVRE.
<lb />rauzdeſautmedegzuma juumpenenamer.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Quoy que l’on puiſſe dire on ne vous peut flatter,
<lb />Voſtre juſte louange à quel point qu'elle arriue
<lb />Eſt moindre que vos faits, &amp; non pas exceßite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERQVEE.
<lb />Mais qui me garantit d’vn barbare inhumain:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lella lbi il le de.
<lb />Le Demon de l’Eſtat s’y ſeruit de ma main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROVEE.
<lb />Ate coup. le vona tiem, lathoſe amſſconmne,
<lb />F'ait que la verité nous paroiſt toute nue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il parle à vne troupe d’habitans de Paris.
<lb />Amis ſoyez teſmoins de la recognoiſſance
<lb />D'vn Monarque obligé plus que de la naiſſance,
<lb />Eſcoutez comme quoy ce Dieu de la valeur
<lb />A ſouſtenu mon Sceptre endépit du malheur,
<lb />Lors que noſtre ennemy ſortit de ſa muraille,
<lb />Et que nous euſmes pris noſtre champ de bataille,
<lb />Que tous mes gens de pied rangeZ tambour bai<lb />tant
<lb />Ieus mis mes Caualiers aux aiſles, à l’inſtant
<lb />4
<fw><lb />D iij
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />18
<lb />LEGDAMON
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Que la charge ſonna, &amp; que d'ẽgal'eſpace
<lb />Ie leur eus commandé de marcher pique baſſe.
<lb />Chacun ſçait, mes amis, ſans vous parler de moy,
<lb />Si ie ſis le ſoldat, bien que ie fuſſe Roy:
<lb />L’euenement fut tel, l’auant-garde conduite
<lb />Par mon fils Childeric tout ſoudainprit la fuite,
<lb />La ieuneſſe du chef, pour ne dißimuler,
<lb />Sauuera du gibet ceux qu’on vit reculer.
<lb />Or l’ennemy voyant cette route premiere
<lb />Comme vn foudre laſché leur fond ſur le derriere,
<lb />De ſorte qu’en vn temps ie me vis accabler
<lb />Et d'eux et de mes gens que la peur fait trembler,
<lb />Si bien que ma bataille eſtant toute rompue
<lb />Les ennemis ſerrez s’oppoſent à ma veue,
<lb />Me ioignent de ſi prés qu’il ne me reſta rien
<lb />Qu’vn deſſein de finir tel qu’vn homme de bien,
<lb />Les Roys, ce dis-ie alors, encores qu’ils ſoient bra<lb />ues
<lb />Naiſſent tous pour mourir, &amp; non pour eſtre eſ
<lb />claues:
<lb />Or ce que mon bras fit tu le ſçais, Iupiter,
<lb />Mais l’honneur me defend de vous le raconter:
<lb />Ce genereux guerrier qui ce malheex regarde,
<lb />Et qui ſeul commandoit à mon ar ace garde,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Partant cõme vn eſclair pourborner men ennuy,
<lb />Apporta la victoire en croupe auecques luy,
<lb />Citoyens, viſtes vous iamais l’oyſeau de proye
<lb />Fondre ſur des perdrix qu’il deſcouure à ſa voye,
<lb />N’auez-vous iamais veu quelque loup bocager
<lb />Eſcarter vn troupeau qu’il treuue ſans berger,
<lb />Ou l’horrible ſanglier dont la forte defence
<lb />Eſcarte en vn momeut la meute qui l’offence;
<lb />Tel parut ce Heros, de qui les ſeuls regarde
<lb />Auroient mis la frayeur dedans le cœur de Mars,
<lb />Etdont la dextre alors parmy le ſang trempée
<lb />Portoit touſiours la mort au bout de ſon eſpée:
<lb />Achaque coup donné ſans doute on voyoit bas
<lb />Ou la teſte, ou la cuiſſe, ou la iambe, ou le bras;
<lb />L’abondance du ſang reſpandu par laplaine
<lb />Augmenta d’vn ruiſſeau les ondes de la Seine,
<lb />Etrougit tellement la riuiere en ſon flus,
<lb />Qu'à l’abord l’Ocean ne la connoiſſoit plus:
<lb />Außi les ennemis perdant toute conduite,
<lb />Plus viſte que le vent ſe mettent à la fuite,
<lb />Et preſque ſans eſpoir de voir le lendemain
<lb />Se ſeruent de leurs pieds, &amp; non plus de la maim
<lb />Et tel fuyoit la mort d’vne viteſſe extreme,
<lb />Qui parexcés de peur ſe la donna luy meſme.
<fw><lb />D iiij
</fw><lb />Moy qui pour eſpargner le tribut d’vndenier
<lb />Auois fait vn treſor au paſle nautonnier, 
<lb />Qui pour ſauuer ma vie au milieu des allarmes
<lb />Me couurois d’vn rempart fait de corps de gens<lb />darmes,
<lb />Remontant à cheual aydé de ce Guerrier,
<lb />I'acheue de changer le Cyprés en Laurier,
<lb />Et la victoire alors dit à la renommée,
<lb />Qu'elle allaſt publier qu'elle eſt dãs noſtre armée,
<lb />Ainſt vous apprenez, amis, de ce diſcours
<lb />Comme quoy Clidamant par ſon diuin ſecours,
<lb />Et par les grat:ds effets de ſon fer homicide,
<lb />A beaucoup ſurpaßé ce que l’on dit d’Alcide,
<lb />Car ſon hydre n’auoit que ſept chefs ſeulement,
<lb />Mais qui pourra compter les yeux du firmament,
<lb />Les cheueux de Ceres, le ſablè maritime,
<lb />Ceiuy ſeut peut nomorer a'vntompte legitime
<lb />Combien de chefs auoit, ieunes, hardis &amp; forts,
<lb />La ſuperbe grandeur de ce monstrueux corps.
<lb />CLIDAMANT.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Si ce ſeruice, helas! vaut vne recompenſe,
<lb />Si le peu que i'ay fait merite qu’on y penſe,
<lb />I'oſe vous requerir de vouloir m’accorder.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROVEE.
<lb />Par les Dieux tu l’obtiens auant que demander,
<lb />Quoy que ce ſoit, &amp; fuſt-ce et le Sceptre et la vie,
<lb />Lvn et tantre entesmains, aſſonbn fonenuie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINAMANT.
<lb />Ligdamon recherché, mais inutilement,
<lb />Dans ceux que le combat a mis au monument,
<lb />Me fait conjecturer que dedans Rothomage
<lb />La fortune le voit reduit ſous le ſeruage;
<lb />Sire, deliurez le, ſeur que ſa liberté
<lb />Me tient lieu de loyer, ſi i’enay merité;
<lb />Sans luyie ne ſçaurous voir la clarté celeſte,
<lb />Pilade ie ne peux viure ſans mon Oreſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERQVRE.
<lb />Vn Heraut enuoyé deuant qu’auoindormy
<lb />Offrira cent captifs pour tirer ton amy,
<lb />Ce change auantageux ſans doute le rameine:
<lb />Mais ſi trompé d’eſpoir mon attente eſtoit vaine,
<lb />Et que le Neuſtrien aigriſt vn Potentat,
<lb />Foy de Roy nous l’aurons, ou i'y perdray l’Eſtat,
<fw><lb />SILMTE. LIDIAS.
<lb />SILVIE.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STANCES.
<lb />Riſte &amp; profonde ſolitude,
<lb />Y Affreux deſert, hideux manoir,
<lb />Qui n’auez pourtant rien de noir
<lb />Auprix de mon ingratitiiu,
<lb />dom poſvevojeumese vcas entemaieur
<lb />Cacher mon crime &amp; ma douleur.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Grands objets du tout impaßibles,
<lb />Arbres, rochers ſans ſentiment,
<lb />Eſperez quelque changement
<lb />En vos natures inſenſibles,
<lb />Puis qu'Amour autrefois me treuuoit à ſes coup
<lb />Plus arbre &amp; plus rocher que vous.
<lb />Jamais vne telle conſtance
<lb />Que celle de mon Ligdamon
<lb />Ne receut meſme d’vn demon
<lb />Vne pareille reſiſtance,
<lb />Mais ce Dieu ſi petit qu’il entre dans le cœur
<lb />D'vn captif a fait mon vainqueur,
<lb />Estrange effect de ma fortune,
<lb />I'aime ce que ie ne voy pas,
<lb />Et ſoupire apres des appas
<lb />Dont la preſence m’importune,
<lb />u parcuuoupapuejauuuuduucora,
<lb />Il faut qu’on ſoit abſent ou mort.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mais non, conſerue mieux ta vie,
<lb />Paſſe la toute à me blaſmer,
<lb />Certain qu’vn tygre peut t’aimer,
<lb />Puis qu’on le void faire à Siluie,
<lb />Reuiens pour te venger &amp; pour me ſecourir,
<lb />Tu le peux me faiſant mourir.
<lb />ture
<lb />Que ces vers ſont charmans, i’y treuue vne pein<lb />Du malheureux ſuccés de ma triſte auanture,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Celuy qui les dicta plus ſçauant que rimeur
<lb />Connoiſſoit biẽ le fonds de ma mquuaiſe humeur
<lb />Il liſoit dans mon cœur, &amp; ſçauoit la maniere
<lb />Dont ie traittois iadis vne ame priſonniere;
<lb />Il ſçauoit que l’Amour à la fin s’eſt vengé
<lb />D’vn excés de rigueur qui l’auoit outragé,
<lb />Et que ma reſistance apres s’estre renduë
<lb />Soupire ſans eſpoir ma liberté perduë.
<lb />Helas! cher Ligdamon, ſt i'y peu retenir
<lb />Encore quelque place en ton beau ſouuenir,
<lb />Reuiens, mon cœur, reuiens, tu me verras punie
<lb />D’vn ſupplice außi grand que fut ma tyrannie,
<lb />Tu me verras ſouffrir les maux par toy ſoufferts
<lb />Et languir en priſon comme toy dans les fers.
<lb />Mais où va ce propos? quel excés de folie
<lb />Me fait ainſi flatter dans ma melancholie?
<lb />Ligdamon ne vit plus, ſa flame &amp; mon orgueil
<lb />Sans doute abſent d’icy l’ont mis dans le cercueil;
<lb />Et c'eſt pourquoy le Ciel me condamne equitabl
<lb />A ce mal ſans remede autant qu’inſupportable.
<lb />Mais helas, quel miraclel oſeray-ie, mes yeux,
<lb />Croire à vostre rapport? c’eſt luy meſme: grands
<lb />Dieux!
<fw><lb />Comme le cœur me bat: ie tire vn bon preſaga,
</fw><lb />Et voy qu’il m’aime encor à ce triſte viſage:
<lb />Eſcoutons ce qu’il dit, &amp; puis luy faiſons voir
<lb />gu'amonpnom à ſcenmeurt auxieimer du de<lb />LIDIAS.
<lb />fuoir.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />En ce iour arriué dans l’heureuſe contrée
<lb />Où mes perſecuteurs ne treuuent point d’entrée,
<lb />Ie rends graces au Ciel de ce qu’il a permis
<lb />Que ie ſois eſchappé de tous mes ennémis;
<lb />Maintenant affranchy de peril &amp; de crainte
<lb />Mon’eſprit en repos n’a aucune contrainte,
<lb />Et dans la liberle aecer henreux fejout
<lb />Ie ne ſçaurois mourir ſi ie ne meurs d’amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVIE.
<lb />Ne craignez point ce mal, chere ame de mõ ame,
<lb />cenourtu puude jouu quoveunuduuit de fâme,
<lb />Deſormais mieux d’accord &amp; d’vn meſme deſir,
<lb />Si nous mourons vn iour ce ſera de plaiſir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'IDIAS.
<lb />Cette grande foreſt ſi couuerte d’ombrage
<lb />En me faiſant vn bien vous a fait vnoutrage,
<lb />Elle vous a trompée, &amp; le pouuez iuger
<lb />Regardant de plus prés ce viſage eſtranger,
<lb />Qui loing du cher pays qui luy donna naiſſance,
<lb />N'a iàmais eu l’honneur de voſtre connoiſſance,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVIE.
<lb />C’eſt auecques raiſon que vous reſtez confus.
<lb />Puis que ie ne ſuis point ce qu’autrefois ie fus,
<lb />Mais dãs ce changemẽt qui vous paroiſt extreme
<lb />Au moins, cher Ligdamon, ſoyez touſiours vous
<lb />LIDIAS.
<lb />Imeſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vous m’appellez d’vn nom qui m’eſt fort incõnu,
<lb />Et pour vous faire voir tout mon deſtin à nu,
<lb />Ie ſuis nay Neuſtrien qui preßé de deſaſtre
<lb />3
<lb />Viens chercher en Foreſt l’aſpect d’vn meilleur
<lb />Lidias eſt mon nom, contente en vos eſprits 
<lb />Souffrez moy d’acheuer le voyage entrepris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVIE.
<lb />Hal ne me traittez point de cette indifference,
<lb />Pluſtoſt, cher Ligdamon, oſtez moy l’eſperance,
<lb />HAEſdolente aiconrs me donnc tetreſpm.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIAS.
<lb />Madame, excuſez moy, ie ne vous connois pas,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVIE.
<lb />Vous parlez d’vne amour qui ne vient que de nai
<lb />LIDIAS.
<lb />Eſtre.
<lb />Qui ne voꝰ vit iamais ne vous ſçauroit cõnaiſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVIE.
<lb />Eſt-ce à deſſein de rire, ou bien pour me punir:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIAS.
<lb />que voucivemle Pemadecaue dou juneadre
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVIR.
<lb />Venez vous de ce ſenſe outon pera la memoire:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIAS.
<lb />Quelque charme trõpeur vous defedde mecroire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVIE.
<lb />Ileſt vray, mais c’eſt vous que ie treuue charmant,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Misuane
<lb />1
<lb />Tel que ie ſuis en moy, vaus n’auez point d’amant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVTR.
<lb />....-*
<lb />Dites au moins pourquoy voꝰ n’aimez plus Siluie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIAS.
<lb />Aucune de ce nom ie n’aimay de ma vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVIE. 
<lb />Odeuſſea, innumuin, ceſſez de m'affliger,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIAS.
<lb />Iem'en vay pour me plaire, &amp; pour vous obliger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ligdamon.
<lb />SILVIE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIAS.
<lb />Cherchez-le.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVIE.
<lb />Ie le tiens, l'infidelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIAS.
<lb />MaefydMnaac..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVIE.
<lb />’oundeſojez teſmums deceue trauiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LADAS.
<lb />Demandez ſeur pluſtoſt la veué ou la raiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVIE.
<lb />Ie confeſſe ma faute, &amp; bien ie fus cruelle,
<lb />Mais puiſque nostre amour ſe monſtre mutuelle,
<lb />ueit connonmonommes au uenuc me geſnei
<lb />Vous aurez plus de gloire à me le pardonner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />22
<lb />.LEDTAS.
<lb />Ie ne ſçay que reſpondre à ſon extrauagance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SSILVIE.
<lb />En fin l’humilité vainera cette arrogance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIAS.
<lb />Souſfie qu'vnes ſranger aumainenr aſſailly
<lb />S’enquiere du chemin qui meine à Marſilly,
<lb />Parmy tant de ſentiers i’ay peur de me méprẽdre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVIE.
<lb />ſdre,
<lb />Neustriende Foreſts, ie m’en vay vous l’appren
<lb />Pourueu qu’en méme tẽps ce bel œil mõ vainqueur
<lb />M’apprenne le chemin qui mtun a vostre cœur.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCENE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIESME.
<lb />AMERINE. LA MERE DE LIDIAS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMERINE.
<lb />Ans vn mal ſans pareil d’eſpoir abãdonnée,
<lb />D Reduitte à ſouhaitter de n’eſtre iamais née,
<lb />Mon eſprit demy mort à force d’endurer
<lb />N’aplus d’autres ſecours que celuy de pleurer:
<lb />Heureuſe, helas! heureuſe en ſouffrant tant
<lb />d’allarmes
<lb />Si ie pouuois perirdans ce fleuue de larmes:
<lb />Mais les deſtins peruers reſoluent irritez
<lb />Que mes iours ny mes maux ne ſoient point limi<lb />Donc, moncher Lidias, ton ingratte patrie, [tez.
<lb />Quipourroit t’adorer ſans nulle idolatrie,
<lb />Te prepare vn ſupplice, &amp; perdant la raiſon
<lb />Tient en te retenant les vertus en priſon:
<lb />Cher cœur, pourquoy ſi toſt bornois tu ton abſence?
<lb />Craignois-tu que le mien mãquaſt de ta preſences
<lb />Helas! ſans haſarder ſeulement vn eſcrit,
<lb />Aſſez t'auoit preſent qui t'aucit en l'eſprit.
<fw><lb />E
</fw><fw><lb />82
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DG
<lb />M Lal la do V
<lb />Halluges inhumains, n’auez vous point de hõte,
<lb />Et toy ſors de l’enfer, vaillante ombre d’Aronthe,
<lb />Viens apprendre aux bourreaux qui chocquent
<lb />mon bonheur
<lb />Que ta mort autrefois fit naiſtre ton honneur.
<lb />Car bien qu'ence combat l’ame te fut rauie,
<lb />La belle ſin vaut mieux qu’vne plus longue vie,
<lb />Ioint que mourãt d’vn bras par qui tout eſt dompté
<lb />S’en plaindre ſeulement c'eſt trop de laſcheté.
<lb />O ſteriles projets, ſemez deſſus l’areine,
<lb />Arõthe n’eſt plus riẽ qu’vne pauure ombre vaine,
<lb />Qui n'ayant point de corps ne peut rienpublier
<lb />Sinon que l’eau d’oubly nous fait tout oublier.
<lb />Et vous cachots affreux qui dedãs voſtre enceinte
<lb />Retenez priſonnier le ſujet de ma plainte,
<lb />Afin de reunir noſtre iuſte amitié,
<lb />De grace que vos murs ſe fendent de pitié:
<lb />Sil eſt vray qu'Amphion par ſa douce harmonie
<lb />Sur la pierre eut jadis vne force infinie,
<lb />Donnez moy qui i’adore, &amp; qui m’ayme ſi fort,
<lb />Qu'vne lyre iamais ne fut ſi bien d’accord.
<lb />Mais que vay-ie eſperant d’vne fable, d’vn ſonge,
<lb />D'vnconte impertinet qu'aprounitit menſonge:
<lb />Inſenſible d’eſſence on ne vous peut toucher,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />L’amour hors de mon cœur n’eſt point dãs vn ro<lb />Et voꝰ Dieux qui tenez cette iuſte balance ſcher.
<lb />Qui penche auecexcés deuers la violence,
<lb />Helas! ſouueneZ vous en m’oyant diſcourir,
<lb />Puis qu'Arõthe eſtoit nay que c’eſtoit pour mour<lb />Mais où va ce propos? ces Dieux imaginaires Jrir.
<lb />Dont le vulgaire parle en ſes mots ordinaires,
<lb />Ce ſont des Dieux de bois, ou de brõze, ou d’airain,
<lb />Qui n’ont que le ſeul nom d’vn pouuoir ſoutierain:
<lb />Ouſi cette creance a rien de veritable, Itable,
<lb />Ce ſont des Dieux gourmãds qui ſont touſiours à
<lb />Lenectar fait aller leur cerueau de trauers,
<lb />De la meſme façon qu’ils guident l’vniuers.
<lb />Inhumaine Themis, Deeſſe trop cruelle,
<lb />Mon amant eſt parfait &amp; ie paſſe pour belle:
<lb />Mais tu ne ſçaurois voir ce chefd’œuure des cieux,
<lb />Ton bandeau t’interdit la faculté des yeux,
<lb />Situ le veux oſter on te verra ſaiſie
<lb />Außi toſt de l’amour &amp; de la ialouſie;
<lb />Lors dans ces paßions ſi tu te veux gnerir
<lb />Poſſede le viuant, &amp;oy vuruquieurui
<lb />Las! tu ne peux gouſter ces offres ſans pareilles,
<lb />Cõme tu manque d’yeux tu mãque bien d’oreilles;
<lb />Iant d’innocẽs meurtris font voir fort clairement
<fw><lb />E ij
</fw><fw><lb />*
<lb />2
<lb />adhncusev-:pe ſme
<lb />Ruicat
</fw><fw><lb />4
</fw><lb />Que tous tes iugemens ſont faits ſans iugement,
<lb />Si bien que dans ce mal ie n’ay point d’aßiſtance
<lb />Que celle que me donne vne ferme conſtance,
<lb />Qui m'eſpriſe la mort. Mais n’apperçoy-ie pas
<lb />Ceue qui mit au iour l’autheur de mon treſpas?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAMERE.
<lb />Plus auant que Niobe en la douleur amere,
<lb />Et ja preſte à me voir rauir le nom de mere,
<lb />Beau nom qu’vne tygreſſe eſtime &amp; treuue doux,
<lb />Amerine ie n’ay d’eſperance qu'en vous,
<lb />Vous ſçauez comme quoy ce cher fils que i’adore,
<lb />Ce ſils qui vous ſeruit, &amp; qui vous ayme encore,
<lb />Ce fils qui pour vous ſeule entra dans le danger,
<lb />Qui le porta banny chez vn peuple eſtranger,
<lb />Tombe ſoubs le pouuoir d’vn iuge inexorable,
<lb />N'attend plus qu’vne fin tragique &amp; deplorable,
<lb />Et demain ſe verra le dernier de ſes iours,
<lb />Si l’antique amitié ne vous porte au ſecours,
<lb />Par le reſouuenir de cette douce flame
<lb />Que l’amour autrofois alluma dans voſtre ame;
<lb />Car le reſouuenir de ce meſme flambeau
<lb />Que mon fils fera viure encor' en ſon tombeau,
<lb />Par le ſoin que i’ay pris de l’eſleuer fidelle,
<lb />Amerine vueillez prendre en main ſa querelle,
<lb />Et puis qu’vn plus conſtant ne ſe pourroit trouuer
<lb />ElTyless faaſx
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMERINE.
<lb />Dittes moy ſi ma mort peut obtenir ſa grace,
<lb />Les luges voudront ils m’accepter en ſa place?
<lb />Ne faut-il que paſſer dans les feux, dans les fers?
<lb />Ne faut-il que deſcẽdre au plus creux des enfers?
<lb />nuequuuu pourrumuui tecœur de ma poitrine:
<lb />Commandez, l’obeïr eſt la part d’Amerine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA MERE.
<lb />Apprenez vn moyen plus facile par moy,
<lb />Iadis nos deuanciers nous firent vne loy,
<lb />Qui porte qu’vne fille aura cet aduantage
<lb />Que venant demander en nom de mariage
<lb />Vn de ces condamnez au ſupplice dernier,
<lb />uopeueets ponſant faunen ie priſonmeir
<lb />Sibien que maintenant il ne reſte autre choſe
<lb />Que de mettre en effect ce que ie vous propoſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMRRINE.
<lb />Quoy que cette action me face bien rougir,
<lb />La nef à cela prés puiſſe à bon port ſurgir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA MERE.
<lb />Ainſi du labyrinthe eſtant l’iſſuë aisée,
<lb />Ariadne demain deliure ſon Thesée.
<fw><lb />E iij
<lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMERINB.
<lb />O'ciell ne permett z cet acte excecuté,
<lb />Que ie puiſſe eſprouuer meſme infidelité.
<fw><lb />F
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCEINE
<lb />QVATRIESME.
<lb />LIGDAMON. ÆGIDE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Oire &amp; profonde horreur où iamais la lu<lb />1y miere
<lb />Sinon faicte par art ne s’offre à la paupiere,
<lb />Lieux où l’air eſpaißy fait que le iour y luit
<lb />Vnpeu moins que le ſoir, vn peu plus que la nuis,
<lb />Lieux maudits, lieux d’effroy, triſtes &amp; deplora<lb />bles,
<lb />Lieux d'où rié que la mort ne ſort les miſerables,
<lb />Lieux que la deſtinée a ſacreZ au malheur,
<lb />Lieux où tous les objets ont la meſme couleur,
<lb />Où le Soleil ſe meurt, où le chagrin demeure,
<lb />Où les plus doux pẽſers font deſirer qu’on meure;
<lb />Cachots voiſins d’enfer d’où l'on oit cheZ Pluton
<lb />AſſeZ ſouuent bouillir l'onde du Phlegeton,
<lb />Et dont les habitans en leur pauure auanture
<lb />Ont commerce auec ceux que tient la ſepulture;
<lb />Cachots ſi creux qu’ẽcor qu’ils fußẽt deſcouiterts
<lb />Noſtre cil ne pourroit voir celuy de l’vniuers,
<lb />Cachots dont le ſejour eſt ſi noir &amp; ſi ſombre,
<lb />Que l’ombre m’interdit meſme d’y voir monom<lb />Et dont les murs gluans d’vne froide vapeurſbre,
<lb />Suent d’humidité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ÆGIDE.
<lb />Comme ie fais de peur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Malgré vous auiourd’huy ie porte dedans l’ame
<lb />De quoy voir aſſez clair, puis qu’elle eſt toute en
<lb />flame:
<lb />Maij außi d’autrepart, infortuné manoir,
<lb />Auprés de mon humeur vous n’aueZ rien de noir;
<lb />De me plaindre pourtant ie ne conçois l’enuie,
<lb />Trop content puis que i’ay le portrait de Siluie,
<lb />Que l’inclination a ſi bien ſceu tracer
<lb />De couleurs que le temps ne ſçauroit effacer;
<lb />Excellente, parfaicte, incomparable idée,
<lb />Image de Venus que i’ay touſiours gardée,
<lb />Icy ie vous adore, &amp; miſe au rang des Dieux
<lb />Ie vous voy de l’eſprit qui vaut plus que les yeux,
<lb />A l’abord eſclattant d’vne telle pensée
<lb />Deſia l’obſcurité ſe voit preſque paßée,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E iiij
<lb />Et pour ne receuoir l’affront d’estre obſcurcy,
<lb />Le Soleil eſt heureux de n’entrer point icy:
<lb />Et moytres-ſatisfait, puis qu'en l’abſence meſme
<lb />Ie poſſede le bien de voir tout ce que i’aime,
<lb />Et certes moneſprit ſe plaindroit ſans raiſon,
<lb />Car trois ans ſont paſſez qu'il ne vit qu'en priſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ÆGIDE.
<lb />Chaque choſe a ſon temps, &amp; cette gentilleſſe
<lb />Seroit fort à propos auprés d’vne maiſtreſſe:
<lb />Mais maintenant, Monſieur, qu’on vous fait vn
<lb />affront,
<lb />Que le glaiue mortel vous pend deſſus le front,
<lb />Qu'on vous prend pour vn autre, &amp; qu’vn peuple
<lb />barbare
<lb />dnpimguoſeiſe prepare
<lb />De vous faire courir vn extreme danger,
<lb />A vostre liberté vous deueZ mieux ſonger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Dans le meſcompte eſtrange où ce peuple s’abuſe,
<lb />Ægide mon amy ne cherchons point d’excuſe,
<lb />La belle que ie ſers deſirant mon treſpas
<lb />L’honneur ne me permet de reculer vn pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ÆGIDE.
<lb />Il eſt beau de tenter vn acte plein de gloire,
<lb />Qui cõſerue en mourãt noſtre nom dans l’hiſtoire,
<lb />Et qui laiſſe aux nepueux de quoy nous imiter:
<lb />Mais courir à clos yeux pour ſe precipiter,
<lb />Fait que voſtre deſſein reußit au contraire:
<lb />Pour paroiſtre vaillant vous eſtes temeraire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />I’appreuue que chacun procede à ſa façon,
<lb />Mon eſprit ne ſçauroit ſouffrir vne leçon,
<lb />Etſi tu n’as iuré de t’acquerir ma haine,
<lb />Laiſſe faire au deſtin, &amp; ne te mets en peine,
<lb />Carſtidmort venoit me prendre d cet inſtant
<lb />Ie ſinirois en cygne &amp; mourrois en chantant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />JEGIDE.
<lb />Ces reſolutions me ſemblent trop cruelles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Le naiſtre &amp; le mourir ſont choſes naturelles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IDGIDE.
<lb />Comme noſtre naiſſance eſt en la main des Dieux,
<lb />L’atreſt de noſtre mort nous doit venir des Cieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />L'ondoit quand on le peut abreger ces deſastres,
<lb />C’eſt ainſi que le ſage a pouuoir ſur les astres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ÆGIDE.
<lb />Cela ne s’entend pas comme vous l’entendez,
<fw><lb />
</fw><lb />Quand d’vn mauuais aſpect nous ſommes regar<lb />dez,
<lb />Et qu’ils dardent ſur nous leur maligne influence,
<lb />Lors l’homme de vertu doit faire reſiſtance;
<lb />Mais forcer la nature &amp; creuſer ſon tombeau,
<lb />C’eſtestre mantaque &amp; foible de cerueau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Et quoy donc? endurer vne peine eternelle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ÆGIDE.
<lb />Comme vn ſoldat qu’vn chef a mis en ſentinelle
<lb />Ne doit iamais partir du lieu de ſon deuoir,
<lb />Que de ſon Capitaine il n’en ait eu pouuoir;
<lb />Ainſi nous que les Dieux ont placez dãs la terre,
<lb />Nous à qui les malheurs liurent touſiours la
<lb />guerre,
<lb />Souples d’obeiſſance &amp; pleins d’humilité
<lb />Nous n'en deuons ſortir que par leur volonté:
<lb />Ioint que voꝰ ne ſouffrez que pour vne inſenſible,
<lb />Dont amollir le cœur eſt vn faictimpoßible,
<lb />Vous vous pouuez tous deux appeller vn eſcueil,
<lb />Vous l’estes de conſtance, &amp; elle l'eſt d’orgueil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />I'endure, il eſt certain, vntrunait jans tatmple
<lb />Pour l’objet le plus dur que nature contemple,
<lb />Qui ſe baigne en mes maux, ſe plaiſt enmon tour<lb />ment,
<lb />Et qui n’a rien de doux que les yeux ſeulement:
<lb />Mais bien que ſa rigueur tyranniſe mon ame,
<lb />Ie veux cõme vn Phœnix mourir dedans la flame,
<lb />Et croire en expirant mon bonheur ſans pareil,
<lb />Car ſi ie ſuis bruſléc’eſt du feu d’vn ſoleil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IÆGIDE.
<lb />Sans parler de la mort allons ſi bon vous ſemble
<lb />Atcoſtrit ſommeitquiteres iny reſſemble,
<lb />Mais quirecelle en ſoy beaucoup plus de douceur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGBAMON.
<lb />Vat'en prendre le frere &amp; me laiſſe la ſœur.
<fw><lb />1
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE
<lb />QVATRIESME.
<lb />AMERINE. LA MERE.LIDIAS.
<lb />SILVLE. IVGE I. IVGEII.
<lb />IVGEIIL. HERAVGEGELTIER
<lb />LIGDAMON. ÆGIDE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />AMERINE. LA MERE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMERINE.
<lb />Inſi qu’vn criminel porte vne ame con<lb />trainte a
<lb />. Pant qu'elle eſt balancée &amp; d’eſpoir
<lb />&amp;t de crainte,
<lb />Et qu’il doute incertain tout paſle et tout trẽblant
<lb />S’il aura ſon arreſt fauorable ou ſanglant;
<lb />Ainſi ie me reſſens parmy cette auanture,
<lb />Dont le ſuccés retient la mienne à la torture;
<lb />L'extreme impatience où mon cœur eſt reduit
<lb />M’afait iuger vn an plus court que cette nuit,
<lb />Et ie m'imaginois voyant ces ſombres voiles
<lb />Que le Soleil vaincu par le nombre d’estoiles
<lb />D’vne eclypſe eternelle endurant la priſon
<lb />Ne reuiendroit iamais deſſus nostre horiſon:
<lb />Mais le Ciel d’or bruny ſe donne vne autre face,
<lb />De tous ces petits feux la lumiere s’efface,
<lb />Et deſia les oyſe aux commencent d’admirer
<lb />L’or meſle dans l’azur qui les vient eſclairer;
<lb />Cebel aſtre en ſortant des campagnes ſallées
<lb />Perce de longs rayons les plus creuſes vallées,
<lb />Et deſſeiche en paſſant l’humidité des fleurs:
<lb />Ainſi puiſſe tarir la ſource de mes pleurs.
<lb />Ou deuienne ce iour le dernier de ma vte.
<lb />Penthenqu'umonaiuntene ne uenaatr,
<lb />Et que ie ſerue apres à la poſterité
<lb />D’vn modele accomply de la fidelité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA MERE.
<lb />Ma fille eſperez mieux, l’intention ſincere
<lb />N’a que fort rarement le deſtin aduerſaire,
<lb />Iupiter quoy que iuſte &amp; clement aux humains,
<lb />De laine ſont ſes pieds ſi de fer ſont ſes mains,
<lb />Bien qu’il face eſclater aſſez ſouuent la faudre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il ne met pas pourtant touſiours nos chefs en pou<lb />dre,
<lb />Ilimite vn bon pere à punir ſon enfant
<lb />Qui ſe porte mutin à ce qu'on luy defend,
<lb />Il hauſſe ſans colere vne main menaçante,
<lb />Mais dés qu’vn repentir rend l’ame obeïſſante,
<lb />Ne ſe reſſouuenant du peché que fort peu,
<lb />Vous luy voyez ietter les verges dans le feu:
<lb />Ainſi nos Senateurs qui ſont vne peinture
<lb />De cet estre tout bon qui crea la nuture,
<lb />Se formeront encor ſur la douceur des Cieux:
<lb />Punir eſt aux bourreaux, et pardõner aux Dieux;
<lb />Et puis le priuilege außi me reconforte
<lb />En faiſant refleurir mon eſperance morte,
<lb />On ne ſçauroit l’enfreindre, &amp; ne reſte en ce fait
<lb />Meu qenangeronn tonicaijcont, en eu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMERINE.
<lb />Certaine viſion me trouble &amp; m’eſpouuante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA MRRE.
<lb />Ces larues ne ſont rien qu’vne ombre deceuante,
<lb />Et s’engendrent alors que lanuict fait ſon tour
<lb />Des vapeurs ducerueau &amp; des penſers du iour.
<lb />Mais durant ce loiſirueptignexmenvus,
<lb />Au moins ſi la memoire en ſoy l’a biengardée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMERINE.
<lb />C'eſtoit deſſus le poinct que du paſle Croiſſant
<lb />Les deux cornes d’argent alloient diſparoiſſant,
<lb />A l’heure que Morphée, à ce qu’on noꝰ fait croire,
<lb />Chaſſe les ſonges faux par la porte d’iuoire,
<lb />Quand laßée de gemir autant que de veiller
<lb />Mon œil appeſanty s’eſt mis à ſommeiller;
<lb />Lors de mon Lidias, ô l’eſtrange penséel
<lb />L’ame ſeule ſans corps en monlit s’eſt glißée
<lb />Froide comme vn glaçon, ſe coulãt dans mes bras
<lb />Ie vis enſanglanter mon viſage &amp; mes draps,
<lb />Eti'entendis ces mots d’vne voix languiſſante;
<lb />Belle &amp; chaſte Amerine, homicide innocente,
<lb />Pardonnez voſtre mort au meurtrier innocent
<lb />Que vostre œilabusé prit pour vn autre abſent.
<lb />Lors ce triſte fantoſme en gemiſſant s’enuole,
<lb />Seperdantparmyr au ahteque japaron,
<lb />Ie m'eſueille en ſurſaut, &amp; ie reſue depuis
<lb />Au ſonge extrauagant qu’expliquer ie ne puis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA MERE.
<lb />De vray ce ſonge affreux eſt eſtrãge et fantaſque,
<lb />Mais quelque euenemẽt que ſa feinte nous maſque
<lb />Ce n'eſt point aux mortels à s’en entretenir,
<lb />En voulant penetrer l’obſcur de l’aduenir,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C’eſt vn liure fermé que le ſort ſe reſerue,
<lb />Et que ne pourroit lire en ma place Minerue.
<lb />Recourons donc au Ciel, priant d’vn cœur ardent
<lb />Qu’il vueille deſtourner tout funeſte accident.
<lb />Celeſtes qui tenez en vos mains nos années,
<lb />Vous de qui les vouloirs s’appellent deſtinées,
<lb />Grãds Dieux de qui la main par ſes effets diuers
<lb />Pourroient en vn clin d’œil effacer l’vniuers,
<lb />Dõnez mon pauure enfant à mon humble priere,
<lb />Que ma requeſte icy ne ſoit miſe en arriere,
<lb />AccordeZ moy mon fils, faicte qu'en liberté
<lb />Il puiſſe poſſeder cette aymable beauté;
<lb />Si i’obtiens cette grace, à chaque an ie proteſte
<lb />Que pour rendre par tout ce bien-fait manifeſte
<lb />I'immoleray cent bœufs, afin qu'on puiſſe voir
<lb />Que chez vous la clemence estegale au pouuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMERINE.
<lb />L’ame auec la priere en ma bouche venue
<lb />S’en vadans le deſſein de penetrer la nue,
<lb />Prosternée eu deuant de ce throſne eternel:
<lb />Grands Dieux, ie vous demãde vn pauure crimi<lb />Que i’obtienne de vous ce charitable office, [nel,
<lb />Et ſi pour vous flechir il faut vn ſacrifice,
<lb />Sans reſpandre le ſang des ſimples animaux
<fw><lb />Pour
</fw><lb />Pour ſauuer Lidias &amp; pour finir mes maux,
<lb />Acceptez, agréez, qu’au lieu d’vne hecatombe
<lb />I'aille verſer le mien ſur le bord de ma tombe
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />LIDIAS.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SECONDE.
<lb />LIDIAS. SILVIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STANCES.
<lb />Ve le deſtin iniurieux
<lb />Qui trouble toutes mes delices
<lb />A pour moy d’eſtranges malices,
<lb />Et qu’il ſe monſtre furieux;
<lb />Ilfait qu’vne fille aueuglée
<lb />D’vne paßion deſreglée
<lb />Dont ſon foible eſprit eſt charmé,
<lb />Me pourſuit d’vn deſſein fantaſque,
<lb />I'en ſuis aimé ſans eſtre aimé,
<lb />Et croy moy meſme auoir vn maſque,
<fw><lb />A
<lb />-
</fw><lb />Depuis que le char du Soleil
<lb />Sortit le premier iour de l’onde,
<lb />Ce Dieu qui va par tout le monde
<lb />N’a iamais rien veu de pareil,
<lb />Quoy que mon diſcours execute
<lb />La Nymphe qui me perſecute
<lb />En m'accuſant de trahiſon
<lb />Taſche dans vne erreur extreme
<lb />De m’oſter auec la raiſon
<lb />La creance d’eſtre moy meſme.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Elle m’embraſſe, elle gemit,
<lb />Elle me nomme ingrat, rebelle,
<lb />Et dans ſa plainte elle eſt ſi belle,
<lb />Que mon triſte cœur en fremit,
<lb />Sans eſtre touché de ſes charmes,
<lb />Ie le ſens couler dans les larmes
<lb />Que ie donne à ſon amitié:
<lb />Mais Amerine ie vous iure
<lb />Que ie condamne ma pitié,
<lb />De peur de vous faire vne iniure.
<lb />Ie veux que le Ciel en courroux
<lb />Me face le but de la foudre,
<lb />Si tamais on me voit reſoudre
<lb />D’adorer vne autre que vous:
<lb />Non non, cette pauure abusée
<lb />Que i’ay ſi ſouuent refusée
<lb />A tort de me plus rechercher,
<lb />Elle tente vn acte impoßsible,
<lb />Conſtant pour vous comme vn rocher,
<lb />Pour toute autre autant inſenſible.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Sa mort me lairra ſans terreur,
<lb />Elle arriue pour vne image,
<lb />Ie n’ay point causé ce dommage
<lb />Qui ne vient que de ſon erreur,
<lb />Et n’ay garde pour l’amour d’elle
<lb />De perdre vn tiltre de fidelle
<lb />Qui m’a tant couſté d’acquerir:
<lb />C’eſt en vain qu’elle me reclame,
<lb />Sans doute on la verra perir
<lb />Si ſes pleurs n’eſteignent ſa flame.
<lb />Mais voicy l’importune, amour fait aujourd’huy
<lb />Qu'elle ſe monstre aueugle außi bien comme luy.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVIE.
<lb />Cruel, n’eſt il point temps que ce laſche artifice
<lb />Permette à la raiſon de faire ſon office?
<lb />N’ay-ie aſſeZ enduré? ſus tygre dis que non,
<lb />Pourueu qu'à tout le moins tu reprennes ton nom,
<lb />Pourueu qu'à tout le moins ie ſçache qui t’oblige
<lb />A te dire eſtranger, menſonge qui m’afflige,
<lb />Et qui par ſa rigueur dans les maux que ie ſens
<lb />M’aſſeure de la mort ou de perdre le ſens,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIAS.
<lb />Ccihy quitomtaamar e quſe ſe pronoque
<lb />Au lieu d’en eſtre plaint merite qu’on s’en moque.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVIE.
<lb />Qui voit perir quelqu’vn ſans luy tendre la main,
<lb />Le viſage excepté n'a rien qui ſoit humain.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DTAJe
<lb />Les Dieux qui ſçauẽt tout ſçauent que ma pensée
<lb />Ne tend qu’à vous tirer d’vne erreur inſensée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVIE.
<lb />Ie n’eus iamais d’erreur qu’au malheureux inſtãt
<lb />Où ie creus que le monde euſt vn homme conſtant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIAS.
<lb />Ie vous monſtre aſſez clair dedans ma reſiſtance
<lb />Que l'vniuers en a qui ſont pleins de conſtance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVIE.
<lb />Anaparan venſunt mam al se
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIAS.
<lb />vom ne vom aſſigea mafnden aſfigds:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVIE.
<lb />Vnſentiment d’amour acheueroit ma peine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIAS.
<lb />Ie ne ſçaurois pour vous auoir amour ny haine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OIEVIRS.
<lb />Cemeſpris inſolent eſt bien hors de propos.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIAI.
<lb />Meſpriſez ce meſpris pour vous mettre en repos.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVIE.
<lb />Ie croy que tu naſquis d'vne roche marine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIAS.
<lb />mmi quupour n'aymer que ia fente Amerines
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVIR.
<lb />Taſraiſirel eſt-ce l’objet de talegeretes
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIAS.
<lb />Ceſt l’vnique lien qui me tient arreſté,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVIE.
<lb />Quitte cette Amerine, &amp; reprends ta Siluie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIAS.
<lb />Auant que la quitter ie quitteray la vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />F iij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVIE.
<lb />yue nue cenmant e puveat quemoys
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIAS.
<lb />Eucestincomparable außi bien que ma foy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVIE.
<lb />Mais, ingrat Ligdamon, tu m’aimob lapremiere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIAS.
<lb />Ie l’aimay dés le iour que ie veis la lumiere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OIEVTH.
<lb />Il ne te ſert de rien de mentir deſormais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BIDIAS.
<lb />Madame, ie ne mens, ny ne mentis iamais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVIE.
<lb />Il faut iuſques au bout courir à mon dommage,
<lb />Or ſus auecques moy retourne à Rothomage,
<lb />Et là ſi tu fais voir à mes yeux eſbahis
<lb />Que tu ſois Lidias, que ce ſoit ton païs,
<lb />Qu'Amerine s’accorde à deuenir tà femme, [me,
<lb />Choſe impoßible à croire à moins que d'eſtre infa<lb />Ie conſens qu’eſpouſez &amp; comblez de plaiſir:
<lb />Voſtre Hymen donne fin à vos iuſtes deſirs:
<lb />Mais ſi ta fourbe eſclatte &amp; paroiſt tout nuẽ,
<lb />Ie veux lors en quittant cette Dame inconnue
<lb />Le ruiſſean de mes pleurs d’oreſnaulant tary,
<lb />Qu'à l’instant Ligdamon deuienne mon mary.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIAS.
<lb />Bien que les ennemis que i’ay dans la Neustrie
<lb />Me defendent l’entrée en ma chere patrie,
<lb />Pour vous deſabuſer ie reçois cet accord,
<lb />Songez donc à partir me menant à lamort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVIE.
<lb />Demain ſans differer le Forest i’abandonne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIAS.
<lb />Que de peine à tous deux mon viſage nous donne.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIESME.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />IVGEL. IVGEIl. IVGEIll. PORTIER.
<lb />ABRAVI.ASGIDE. ETGDANON.
<lb />AMERINE. LA MERE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVGE I.
<lb />Sſemblez aujourd’huy pour vuider vn pro<lb />es
<lb />Où la moindre douceur ſemble auoir de l’excés,
<lb />I'àtteste cet eſprit de qui la voix feconde
<lb />Fit treuuer dans le rien la naiſſance du mondé,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />F. iiij
<lb />Et qui le tient encor' en ſuſpens arreſté,
<lb />Sans auoir autre appuy que de ſa volonté,
<lb />Ce Dieu de qui la main toutes choſes enſerre,
<lb />Et qui fait de ſes doigts des piuots à la terre,
<lb />Qui lit au fond du cœur, &amp; voit l’intention,
<lb />Que ie n'apporte icy aucune paßion,
<lb />Et que tenant en main &amp; la mort &amp; la vie,
<lb />La raiſon ſeulement en cet acte ſuiuie,
<lb />aiſuassse au daſaauannſasaereis
<lb />La iuſtice elle meſme aura dicté l’arrest.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVGEII.
<lb />Illustres Senateurs, icy la prouidence
<lb />Du monarque des Cieux ſe met en euidence,
<lb />Icy nous connoiſſons que par certains reſſorts
<lb />Sa force fait mouuoir nos eſprits &amp; nos corps,
<lb />Et nous troublans le ſens nous ameine en victime
<lb />Sur l’autel où ſe doit expier noſtre crime.
<lb />Les Dieux quand nos pechez meritent le treſpas,
<lb />Ainſi que des chaſſeurs nous attendent au pas;
<lb />Et certes cette mort eſt horrible à la veue,
<lb />Car elle eſtonne plus que moins elle eſt preueuë:
<lb />Le m'eſchant va rodant auprés de ſon tombȩau,
<lb />Comme le papillon à l’entour du flambeau,
<lb />Il ſe prend à la peine à ſi bon droict gaignée
<lb />Comme la mouche fait aux rets de l’araignée,
<lb />Il donne dans le piege, &amp; s’enferre inſensé,
<lb />Comme fait le ſanglier quand il ſe ſent bleßé,
<lb />Il eſt vray qu’en mourant au moins il ſe deliure
<lb />D’vn remors plus facheux que de ceſſer de viure.
<lb />Or ainſi Lidias qui trainoit ſes liens,
<lb />Polu dedans le ſang d’vn de nos citoyens,
<lb />Eſchappé du peril par vne prompte fuitte,
<lb />En fin ſe treuue pris ſans aucune pourſuitte,
<lb />Etdans le meſme temps que l’on n'y penſoit plus
<lb />Il vient à l'hameçon &amp; s’empeſtre à laglus,
<lb />De ſorte que la voix de ce ſouuerain eſtre
<lb />Par cet euenement nous fait bien reconnaiſtre
<lb />Que ſon intention nous oblige à punir
<lb />4.2.1
<lb />Celuy qui rompt les loix qu’il deuoit maintenir:!
<lb />Le ſang reſpandu crie, ô lSenateurs auguſtes,
<lb />Qnc atuant eſut uom nom dcuons eſtreluffes,
<lb />Et la loy la plus droicte ordonnant œil pourœil,
<lb />Quicõque ouure vn tõbeau doit entrer au cercueil
<lb />IVGEIII.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Les Romains Senateurs à qui la terre entiere
<lb />Pour exercer leurs bras fut trop peu de mãtiere,
<lb />Ce peuple qui iadis ſubjuga mille Roys,
<lb />Pour reprimer le vice ayant fait tant de loix
<fw><lb />12
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />N’en inuenta iamais contre le parricide,
<lb />Eſtimant qu’au lieu meſme où deſcendit Alcide,
<lb />Qu’aux enfers où les feux ſont les moindres tour<lb />Ils y ſeroiẽt trop doux et trop peu vehemens [mens
<lb />Pour punir cõme on doit cette faute inhumaine:
<lb />Maintenant ie me voy dedans la meſme peine,
<lb />Lidias doit mourir, il le faut condamner,
<lb />Mais, bons Dieuxlle moyen qu'on puiſſe imaginer
<lb />Vn ſupplice aſſez grandpour punir ſon offence?
<lb />Sa ſin dAronthe mort pourroit faire vengeance;
<lb />Mais le meſchant encore eſt bien plus criminel,
<lb />Il a laué ſa main dans le ſang maternel,
<lb />Il a veu ſa patrie en des larmes trempée,
<lb />Gemir deſſous les coups de ſa cruelle eſpée,
<lb />Le togré à qui la rage auoit lors tout permis
<lb />Seul nous ſit plus de mal que tous nos ennemis;
<lb />Et nous ſouffrons encor' l’execrable vipere
<lb />Qui treuue du plaiſir en la mort de ſa mere,
<lb />Et croit nous eſchapper en déguiſant ſon nom:
<lb />Venerable Senat, pour ſauuer le renom
<lb />Qui iuſqu’icy vous donne vn tiltre d’equitable,
<lb />Eſtouffez, eſtouffez ce monſtre deteſtable,
<lb />Qui fait rougir le Ciel de l’auoir animé,
<lb />Et qui me rend blaſmable en l’ayant peu blaſmé.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I'VGEI.
<lb />aauu ſecejece Paccauuuete portavameine,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERAVT.
<lb />Peude mots, eſcoutez, vous tireront de peine,
<lb />Celuy qui fait trembler mille peuples diuers,
<lb />Celuy qui doit vous vaincre auec tout l’vniuers;
<lb />Ce grand Roy Meroüée à ce iour me commande
<lb />De vous faire en ſon nom vne iuſte demande,
<lb />Ligdamon vn guerrier qu’il aime auec raiſon
<lb />Eſtant par le combat dedans voſtre priſon,
<lb />Lobtige à vom offrir cent autres en ſa place;
<lb />Reſoluant là deſſus deſpeſchez moy de grace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVGEI.
<lb />Aucun de ce nom là ne ſe rencontre icy,
<lb />paMieI
<lb />Et que tu pourras voir ſouffrir la peine deué
<lb />Si tu daignes tarder ta reſponſe entenduë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERAVT.
<lb />Ce refus inſolent me force à t’aduertir
<lb />Qu'il traine à ton malheur vn tardif repentir.
<lb />Remarque le ſommet de tant de tours ſuperbes,
<lb />Et vois l'humilité des plus petites-herbes,
<lb />Celuy que refusé tu dis eſtre menteur
<lb />Les fera bien toſt voir d’vne meſme hauteur.
<lb />2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVGRI.
<lb />Crache contre le Ciel aboyant à la Lune,
<lb />Tyran qui crois teuir eſclauè la fortune,
<lb />Puniſſant vn peruers la Iuſtice aujourd’huy
<lb />En ſe mocquant de toy ſe vengera de luy:
<lb />Sus viste qu’on l’ameine afin qu’en ſa perſonne
<lb />La rigueur prenne vn cours que la raiſonordõne,
<lb />Mu euſunt enccempic auvepecle, a vem,
<lb />Qui mette la frayeur dedans le urſouuenir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVGEII.
<lb />Que ce fier orgueilleux enflé de ſes conquestes
<lb />Gronde comme la foudre &amp; menace nos teſtes,
<lb />Que le bruit de ſon camp trouble noſtre repos,
<lb />Le vent emportera ſes friuoles propos;
<lb />Et quand bien on verroit vne ruine apperte,
<lb />Aane faut toueree ohmateraumte deperte,
<lb />Car celuy qui le fait eſt complice en ce point,
<lb />Qu'il connoit vne faute &amp; ne la punit point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVGEIII.
<lb />Acheuons, acheuons, &amp; quoy qu’il en ſuccede
<lb />Que la frayeur en fin à ld iuſtice cede, 75
<lb />Organes ſeulement cet àrreſt vient des Cieux,
<lb />Puiſque le cœur d’vn luge eſt en la main des
<lb />Dieux.
<lb />mauuemoy vumaguaquauoene.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VGRI.
<lb />Proche de receuoir la ſentence mortelle.
<lb />Pour le iuſte loyer de nous auoir trahis.
<lb />Et porté le tiſon pour bruſler ton pays,
<lb />Reſou toy de finir en homme de courage,
<lb />qupuus de calme en vn ſi grand orage,
<lb />Reprens au moins ton nom auecque le treſpas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />d281D De
<lb />O dieux! vous le croyez tout autre quil n’eſt pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVGE II.
<lb />Icyrends le reſpect qu'on doit à l'aßiſtance,
<lb />Surpeine de cauſer au bout d’vne potence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PVR PHOV.
<lb />Toy que rien deſormais ne ſçauroit ſecourir
<lb />Ayant ſi mal veſcu vueilles donc bien mourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Nourry dans le peril où l'hõneur nous embarque,
<lb />I'ay touſiours fait meſtier de mespriſer la Parque,
<lb />L'effroy de mille morts ne pourroit m'obliger
<lb />A ce change honteux dont on muirtutuuiger;
<lb />Mais iuſqu’icy iamais ie ne fus en Neuſtrie,
<lb />Ligdamon eſt mon nom, Seguſe eſt mapatrie;
<lb />Au reſte, laſcheté ne me fit onc affront,
<lb />Si i’ay veu la frayeur c’eſt deſſus voſtre front,
<lb />Quand ce bras vous fauchoit au milieudes ba<lb />tailles,
<lb />Et qu’il fut l’inſtrument de tant de funerailles,
<lb />Vous menant deuant luy cõme on voit vn berger
<lb />Qui conduit ſon troupeau quand il veut deſlogen
<lb />Fuyant eſpouuantez ſeulement de mon ombre
<lb />Ma valeur ne ceda qu’à la force du nombre,
<lb />mefavoumementein, cemuſpiu uu taijon,
<lb />Ie vous ay bien vendu ma mort &amp; ma priſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVGE I.
<lb />Le Senat aſſemblé pour punir ton offence
<lb />Veu tout ce qui pouuoit ſeruir à ta defence,
<lb />Pour le meurtre commis &amp; les rebellions,
<lb />Te condamne à mourirdans le parc des lyons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ÆGIDE.
<lb />Iupiter endormy que fais-tu de ta foudre?
<lb />Souffres-tu ces peruers ſans les broyer en poudre:
<lb />Endures-tu qu’ainſi l’on traitte vn innocent?
<lb />Va, ie ne te croy plus ny iuſte ny puiſſant,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Agide mon amy, par vn fort long vſage
<lb />Ie ſçay voir le treſpas ſans changer de viſage,
<lb />Et i'aurois vn eſprit plus foible qu’vn roſeau
<lb />Sil s’alloit estonner pour vn coup de ciſeau:
<lb />Les Parques n’agiſſant qu’aux choſes corporelles
<lb />Let belles actions demeurent immortelles:
<lb />Arreste donc ces pleurs, en ſuiuant mon conſeil,
<lb />Puiſque ie dois durer autant que le Soleil.
<lb />Vous luges abuſez d’vne apparence fauce,
<lb />Faittes qu’vne priere equitable on exauce,
<lb />omſpumcouauuumoins il ſoit permis
<lb />Que ie meure venge des brutaux ennemis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VGE I.
<lb />Pour le plaiſir du peuple on donne à ta priere
<lb />D'entrer comme tu veux dedans cette barriere,
<lb />Viſte qu'on le deſchaiſne aſin de commencer
<lb />Vncombat que ſa mort fera bien toſt ceſſer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Sur le point de reſpandre auec le ſang mon ame
<lb />leſens croiſtre la force &amp; l’ardeur de ma flame,
<lb />Mon amour embrasé fait ainſi qu'vn flambeau
<lb />Quiproche de ſa fin eſclaire &amp; luit plus beau:
<lb />Cher Ægide, va t’en retreuuer ma maiſtreſſe,
<lb />Diluy que les lyons plus doux qu’vne tygreſſe
<lb />Sçachant hien que la mort me pouuoit ſecourir,
<lb />Depitié, non de rage, en fin m'ont fait mourir;
<lb />Diluy que ſur l'inſtant de ſortir de ce monde
<fw><lb />-
<lb />In
</fw><fw><lb /><lb />..-
<lb />26
</fw><lb />Tu me vis a dorer ſa beauté ſans ſeconde,
<lb />Dy luy que ſans me plaindre on me vit expirer,
<lb />Dy luy quede reſpect ie n'oſois ſoupirer,
<lb />Et que ie faiſois gloire encorde mon martyre:
<lb />L'heure me preſſe, adieu, ie n’ay plus qu'a te dire,
<lb />Le Ciel recompenſant ton ſeruice &amp; ta foy
<lb />Te donne vn maiſtrutruvo pauutureux que
<lb />ÆGIDE.
<lb />Imoy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Adieu l’hõneur du monde &amp; la gloire des armes,
<lb />Digne que l’vhiuers pour toy ſe fonde enlarmes,
<lb />Hal qu’on peut bien grauer toy reſtant abattu
<lb />Deſſus ta ſepulture, Icy giſt la vertu,
<lb />Puiſſe-tu receuoir aux plaines Elisees
<lb />Les douleurs qu’vne ingratte icy t'a refusées,
<lb />Puiſſe-tu de plaiſir ton eſprit aſſouuir,
<lb />Evmeybtentejcancinaclenuts y jeim,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVGEI.
<lb />O que les ſeruiteurs ſi fideles ſont rares.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Lyons trop pareſſeux, animaux peu barbares,
<lb />Changez vous de nature? &amp; quoy l la cruauté
<lb />Pour m’eſtre plus cruels vous a-t'elle quitté?
<lb />Portez tõbeaux viuans on le ſort veut que t'entre
<lb />De lagriffe à lagueule, et de la gueule au ventre,
<fw><lb />Ce
</fw><lb />Ce miſerable corps qui ne demande rien
<lb />Que lamort, qu'il eſtime eſtre vn ſouuerain bien:
<lb />Pourquoy n'eſt de mon cœur voſtre faim aſſouuie?
<lb />Craignez vous d’effacer le portrait de Siluie?
<lb />Craignez vous d’approcher de cet object ſi doux?
<lb />Oubien parce qu'elle eſt plus cruelle que vous?
<lb />Aduancez, aduancez, que rien ne vous effraye,
<lb />Effacez tous ſes traits par vne grande playe,
<lb />Et meſpriſez ce fer qui vous veut reſiſter,
<lb />Car ie ne me deſends que pour vous irriter.
<lb />En fin cet animal moins ſourd que ma rebelle,
<lb />Soupire en rugiſſant, &amp; vient quand on l’appelle
<lb />Fauorable ennemy perdant la forme en moy
<lb />Conſerue la ſuſtance &amp; la valeur en toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ÆGIDE.
<lb />Helas! le poil me dreſſe, ô l’horrible ſpectaclet.
<lb />Le lyon deſchainé n’a plus aucun obſtacle,
<lb />Il commence à marcher à pas lents &amp; comptez.
<lb />Eſlançant des regards qui brillent de clartez,
<lb />Heriſſant ſa perruque &amp; foüetant ſa colere,
<lb />Ilrugit &amp; s'appreſte au repas ſanguinaire,
<lb />Il deſcouure ſa griffe &amp; ſes dents à la fois,
<lb />Ha Dieuxl iepe a veuẽ außsi bien que la voix,
<fw><lb />G
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVGR II.
<lb />Cet hõme en ſa valeur me ſemble incomparable.
<lb />Il meritoit vn ſort vn peu plus fauorable,
<lb />Voyez comme au lyon il reſiſte vaillant,
<lb />Tantoſt en gauchiſſant, tantoſt en l’aſſaillant,
<lb />Cõme il ſaute à quartier dont la beſte eſt trompée.
<lb />Commeil ſçait dextrement ſe couurir de l’eſpée,
<lb />rguuurpurt alaforce,e mtll o ucaur;
<lb />O Ciel ldu lyon mort il demeure vainqueur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ÆGIDE.
<lb />eſtrigons inhumains, appaiſeZ voſtre rage,
<lb />zites que ce combat ne dure danantage,
<lb />t non pas l’eſtimer de diſcours ſuperflus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVGEI.
<lb />Nos arreſts prononcez ne ſe reuocquent plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON. 
<lb />1
<lb />quatre,
<lb />Deux à deux, trois à trois, ou bien de quatre à
<lb />Qu'on laſche les lyons afinde me combattre.
<lb />A quoy ſert d’alonger la trame de celuy
<lb />Que l’on a reſolu de meurtrir aujourd’huy?
<lb />En vn chemin facheux l’accourcir c’eſt me plaire.
<lb />Mais voicy le ſecond dont la prunelle eſclaire,
<lb />Autant que genereux vueiez ioy monpra forl.
<fw><lb />F.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ÆGIDE.
<lb />saurquent jumteunengee, ou queue juu lemoel
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVGE III.
<lb />RegardeZ ce lyon qui dans ſa violence
<lb />Außi viſte qu’vn trait ſur le guerrier s’eſlance,
<lb />Voyez que de ſa pate il l’accroche en paſſant:
<lb />Mais quoy deſia le fer me paroiſt rougiſſant,
<lb />Le combat eſt finy, la beſte tombe morte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aedrs Lo
<lb />Que tous les aſſaßins meurent de meſm? ſorte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Peuple le plus cruel qu’on puiſſe iamais voir,
<lb />A celuy des lyons joigneZ voſtre pouuoir,
<lb />les armes à la main, veneZ ſi bon vous ſemble,
<lb />onauuujenpuqmujo ſemble.
<lb />Cebras ſeul ſufſira pour creuſer deutant ſoy
<lb />Vn ſepulchre aſſez grand et pour vous et pour
<lb />AMRRINR.
<lb />moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Senateurs arreſteZ: vn peu de patience,
<lb />Anant que d’acheuer qu'on me preſte audience;
<lb />Ainſi puiſſent lei D tomtuuenuont &amp; doux
<lb />Vous dõner eent plaiſirs pour vn donné par vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YGE I.
<lb />Propoſe ſeulcment ce que tu nous veux dire.
<fw><lb />ij
<lb />ceco ononnt avocc-
<lb />næ
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMERINE.
<lb />La loy me concedant la liberté d’eſlire
<lb />Pour mary ſi ie veux ce criminel icy,
<lb />Ie le piens demanuti, &amp; doht afoir außst.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVGE I..
<lb />Cette loy que tu dis par nos ayeuls gardée
<lb />Nous force à t’octroyer la choſe demandée:
<lb />Qu'on le tire du parc, &amp; qu’on l’ameine à nous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ae ſ ERIERe.
<lb />Celeſtes, ie vous rends cent graces à genoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA MERE.
<lb />Cher fils, puis qu'à la fin ie voy qu’on te deliure,
<lb />Ie ne demande plus que de ceſſer de viure,
<lb />I'ay peur que ces plaiſirs ne meſoient trauerſez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ÆGIDE.
<lb />Ixaucez.
<lb />Livieteuden de vamegranu, miens quin e</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Auez vous inuenté quelque peine nouuelle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVGE I.
<lb />Ouy, nous te condamnons d’eſpouſer cette helle,
<lb />Qui te ſauue la vie, en nous faiſant bien voir
<lb />Que l’amour eſt vn Dieu d’vn extreme pouuoir.
<lb />3
<lb />Allez, viuez heureux, &amp; qu’vn traittemẽt rude
<lb />Ne tache ton eſprit d’aucune ingratitude,
<lb />Tu n’as pour conſeruer l’ardeur de ton amour
<lb />Niuterejontn que inipdon ne ionis
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA MERE.
<lb />Approtbe, Lidido, que ta mere fimbraſes
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMEPINE.
<lb />Ice,
<lb />Quoy dõc, parmy mes feux vous paroiſſez de gla<lb />Cette froideur m’effraye, &amp; me fait bien iuger
<lb />Que c'eſt perdre mon temps que de vous obliger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Damtercuenement ou iemt fenstonfondre,
<lb />Ægide mon amy, que luy dois-je reſpondre:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MGIDE.
<lb />Qu'immuable de foy vous la voulez aymer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Helas! ie ne ſçay pas ſeulement la nommer:
<lb />Madame à cette fois il faut que l’on pardonne
<lb />A cemny que la morteſpontentable eſtonne,
<lb />Et dont l’eſprit venant du bord du monument
<lb />N’apas la liberté de faire vn compliment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMERINE.
<lb />Lexcuſcuſſe Npuſpabmje pummauntodere,
<lb />Suffit pour appaiſer qui n'eſt guere en colere;
<lb />Mais toutefois vn iour, deſdaigneux, à loiſir,
<lb />Croy que ie ſçauray bien venger ce déplaiſir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />G iij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ÆGIDE.
<lb />Pameoauuveaquue enenadna ueaunes
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMERINE.
<lb />Eu me laiſſant ce ſoin penſe a ce qui te touche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA MERE.
<lb />Or ſus, mes chers enfans, allons nous preparer
<lb />Pour vous ioindre d’vn nœud qui doit toujours du<lb />Allons nous en chez nous attẽdre la iournée lrer,
<lb />Qui dans peu vous accouple au doux ioug d’Hy
<lb />Imenée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMERINE.
<lb />O jour trop pareſſeux, que mon cœur t’attendra!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Hal pour viſte qu’il ſoit, ma mort le preuiendra.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE CINQVIESME.
<lb />LIGDAMON. ÆGIDE.
<lb />SACRIFICATEVR. LA MERE.
<lb />AMERINE. LES PARENS.
<lb />SILVIE. LIDIAS. IVGE I.
<lb />2VEEAIVIMIRE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />LIGDAMON. ÆGIDE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S
<lb />LIGDAMON.
<lb />3 Stres ingenieux, fortune trop ſubtile,
<lb />M
<lb />Contre qui mon ſecours eſt vn acte
<lb />inutile,
<lb />Combien d’inuentions encores gardez vous
<lb />Pour darder ſur mon chef la haine et le courroux?
<lb />Le tõneau des malheurs n’eſt il point vuide encore:
<lb />N’ay-ie pas eſpuisé la boiſte de Pandore?
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />G iiij
<fw><lb />n mme.
<lb />*
<lb />mEse
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S’il vous reste vn moyen d’affliger vn mortel
<lb />Auant que ie m'enaille immoler. ſur l’autel,
<lb />Faites qu’au meſme inſtãt il me viẽne pourſuiure,
<lb />Car aujourd’huy sãs plus ie veux ceſſer de viurt;
<lb />Et quand le deſtin meſme allongeroit mes iours,
<lb />Ce bras a reſolu d’en retrancher le cours,
<lb />De ſouffrir ce tourment ie n’ay plus la ſcience,
<lb />Il m’a rauy la force auec la patience,
<lb />Et des maux de l’enfer ayant l’extremité,
<lb />Ma mort en oſtera la dure eternité.
<lb />Helas! qui vit iamais vne ame infortunée
<lb />Endurer tant de peine, &amp; fuſt-elle damnée?
<lb />I'ay ſeruy fort long temps vne fiere beauté
<lb />Auec autant d’amour qu’elle a de cruauté,
<lb />I'ay pleuré, ſoupiré, prés de perdre la vie,
<lb />Sans pouuoir adoucir la rigueur de Siluie:
<lb />Et ſçachant comme l’eau perce meſme vn rocher,
<lb />Mes yeux en ont versé trois ans ſans s’eſtancher:
<lb />Mais en fin i’ay connu parmy cette auanture
<lb />Que le tygre &amp; la femme ont la meſme nature,
<lb />Et que ce ſexe ingrat ne ſçauroit ſoupirer
<lb />Si ce n'eſt du regret de ne rien deuorer;
<lb />Mais quoy que ſa rigueur me sẽblaſt inhumaine,
<lb />L’abſence toutesfois m'a donne plus de peine,
<fw><lb />1
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ETEIDIAO..
<lb />10
<lb />Et m’a bien fait iuger qu’eſtre dedans les fers
<lb />Eſt le moindre tourmẽt qu’on endure aux enfers,
<lb />Et que le vray ſupplice où ſont ces miſerables
<lb />Conſiſte à ne point voir les beautez adorables:
<lb />Mais pour moy i’ay par tout l’objet mon doux
<lb />vainqueur,
<lb />Puiſque l’amour a fait que ie le porte au cœur,
<lb />C'eſt là qu’il a graué le portrait de Siluie.
<lb />Hal ie diſcours fort mal, la raiſon m'eſt rauie,
<lb />Il eſt vray que mon cœur conſerue ſes áppas,
<lb />Mais ce cœur dõt ie parle, ô Dieuxl ie ne l’ay pas,
<lb />Lacruelle le garde afin que ie ne meure,
<lb />Car ſçachant que c’eſt là que noſtre ame demeure
<lb />Son œil larron ſubtil à deſſein l’a rauy,
<lb />Aſin qu’en ne mourant il ſoit touſiours ſeruy,
<lb />Et ſemble que le ſort le conſpire auec elle,
<lb />Ile.
<lb />Car la parque pour moi n'eſt point aſſez mortel<lb />l'affronte le peril, ie morgue le danger,
<lb />Ie voy vingt mille bras qui veulent m'eſgorger,
<lb />Mais auec autant d’heur comme i’ay de courage
<lb />Ie demeure viuant au milieu de leur rage:
<lb />L’on m'expoſe aux lyons que la faim pouſſe aſſez
<lb />Pour mettre cent viuans au rang des treſpaſſez,
<lb />Et parmy ce hazard le destin me retire,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />En allõgeant mes iours pour croiſtre mõ martyre;
<lb />Mais bien qu'elle n’ait fait iamais que me haïr.
<lb />Si ſuis-ie reſolu de ne la pas trahir,
<lb />Et plustoſt qu’embraſſer cette Dame abusée
<lb />Que ie vay rendre veufue außi toſt qu’eſpousée,
<lb />Aßiſté du ſecours d’vn homme ſuborné
<lb />Par le charme de l’or que ie luy ay donné,
<lb />Ie vay prendre la mort que ma conſtance ordonne
<lb />Dãs le vin de l’autel que ſa main m’empoiſonne,
<lb />Et rendre memorable en despit du malheur
<lb />Mon amour, e md foy, ma mort, &amp; ma valeur.
<lb />Mais ſilence, ie voy Ægide qui s'approche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ÆGIDE.
<lb />Tout le monde au logis eſt deſſus le reproche,
<lb />Onblaſme le ſujet qui vous retient icy
<lb />Eeix.pemturen endcaneſten joney,
<lb />Ie viens vous aduertir que cette compagnie
<lb />N’attend plus rien que vous pour la ceremonie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'IGDAMON.
<lb />As-tu perdu le ſens? ne me cognois-tu point:
<lb />Iuges-tu mon eſprit capable de ce point:
<lb />Ta bouche en cette affaire eſt-elle aſſez hardie
<lb />Pour me ſolliciter de double perfidie?
<lb />L’vne en trompant qui croit ſes deſtins bien meil<lb />leurs,
<lb />L’autre en rõpant la foy que i’ay promis ailleurs,
<lb />A genoux, inſolent, &amp; le regret en l’ame
<lb />Demande le pardon d’vn tort fait à Madame,
<lb />Demande le pardon, perfide ſuborneur,
<lb />D'vn infame conſeil qui repugne à l’honneur,
<lb />Hal premier que ma foy ſoit iamais violée
<lb />Le vallon viendra mont, la montagne vallée,
<lb />Le Soleil deſreglé ſon ordre ira perdant,
<lb />Et fera voir l’Aurore où ſe voit l’Occident.
<lb />Ne m'en parle donc plus, mais pluſtoſt ſi tu m’ay<lb />mes
<lb />Cherche &amp; treuue vn remede à ces malheurs ex<lb />ÆGIDE.
<lb />Itremes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le remede d’vn mal qu’on ne peut euiter
<lb />7nJ1 JeedenrIporter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Ie ne veux de ce mal non plus que du remede.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ÆGIDE.
<lb />Mais ſçachez que le ſort à qui l'vniuers cede,
<lb />Dont toute choſe née obſerue &amp; ſuit les loix,
<lb />Ne vous a pas laißé la liberté du choix,
<lb />Et ſoit mal ou remede en fin il faut le prendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Quoylce nœud ſi meſlé n’a-t’il point d’Alexãdre?
<lb />Ce labyrinthe icy d’où ie ne puis partir
<lb />Neu eupomtut ſuet qumen puiſſe fortirs
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ÆGIDE.
<lb />Leſperance a en voit vom eſt tonte tauie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Nullement, en couppant le filet de ma vie
<lb />Ie trancheray celuy de ſes difficulteZ,
<lb />Dont mon cœur affligé ſeuffre les cruautez,
<lb />Et ſninant infqu anvont cenle trait jaſalé
<lb />La mort comme Thesée ouurira ce Dedale,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ÆGIDE.
<lb />Et vouleZ vous mourir pluſtoſt que d'eſpouſer
<lb />Vne fille qu’vn Dieu n’oſeroit refuſer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Veux-tu qu’en s’abuſant moy meſme ie l’abuſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ÆGIDE.
<lb />It veuxpour vous ſauuer vous permettre vne rh<lb />Mais ruſe qui reſulte à ſon vtilité,
<lb />Doyant vostre merite &amp; voſtre qualité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Que deuiendroit la foy ſi ſaintement iurée?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ÆGIDE.
<lb />Cette foy ne doit pas eſtre conſiderée,
<lb />Vueillez ſans vous faſcher apprendre en peude
<lb />mots
<lb />auiourd’huy la cõſtance eſt la vertu des ſots.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Tureuiens au blaſpheme, il vaut donc mieux ſe
<lb />Or ſus allons, Ægide, accõplir ce myſtere, (taire,
<lb />Toy ne me quitte point, mais me ſuiuãt touſiours
<lb />Regarde, conſidere, entens tous mes diſcours,
<lb />Graue les dans l’eſprit, &amp; fais que ta memoire
<lb />Puiſſe fidelement enrapporter l'hiſtoire,
<lb />umn peuenceunineun quouunuunapaa ſeant
<lb />Lacauſe en t’eſcoutant enait du repentir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ÆGIDE.
<lb />Il ſe faudroit haſter, l’heure eſt fort aduancée,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Allons donc acheuer vne œuure commencée,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ÆGIDE.
<lb />Voicynoſtre chemin, retournez ſur vos pas,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Le chemin que ie cherche eſt celuy du trépas.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DERNIERE.
<lb />SACRIBICATEVR. LA MERE.
<lb />LIGDAMON. AMERINE. ÆGIDE.
<lb />LES PARENS. SILVIE. LIDIAS.
<lb />IVGE I. IVGE Il. IVGE IIl.
<lb />LE MIRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Rands Dieux qui vous ioüez de l’Empire
<lb /> du monde
<lb />Ainſi que d’vne boule en ſa figure ronde;
<lb />Helas! que vos ſecrets ſont obſcurs &amp; profonds,
<lb />Et qu’il eſt malaisé d’y voir iuſques au fonds,
<lb />Qu’ils ſont biẽ au deſſus de la prudẽce humaine,
<lb />L’œil le plus clair voyant y perd et temps et peins,
<lb />Car tous les accidens auant qu’eſtre aduenus
<lb />Coulent par des ſentiers qui nous ſont inconnus,
<lb />Semblables à de l’eau qui de loing fait ſa courſe,
<lb />Et qu’on ne voit qu'au lieu qu'onappelle ſa ſource;
<lb />Ou bien au trait volant que n'eſt point apperceu
<lb />Qu’il n'ait frappé le blanc que l’archer a conceut.
<fw><lb />*2
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Que nous ſommes trõpez ſouuẽt par l’apparẽce,
<lb />Tel gourmande la crainte auecques l’eſperance
<lb />Au comble de la gloire, au plus haut du bonheur,
<lb />Qui du matin au ſoir perd la vie &amp; l’honneur.
<lb />O Ciell que tout eſt bien ſubiet à la fortune,
<lb />Tel l’aura touſiours euë aduerſe &amp; importune,
<lb />Qui mettant dans la fange apres ſon compagnon
<lb />Se voit deſſus la roué &amp; choiſi ſon mignon:
<lb />Mais ſi l’on peut tirer vne preuüe aſſeurée
<lb />Comme vn mal violent n’a iamais de durée,
<lb />Lidias eſchappé nous en fournira bien,
<lb />Cardans le meſme tẽps qu’il n’eſperoit plus rien,
<lb />Et voyoit le treſpas au bout de ſon eſpée,
<lb />Aduantageuſement ſa creance trompée,
<lb />Sa Dame le deliure, &amp; le rendant heureux
<lb />Le couronne en ce iour de myrthes amoureux.
<lb />Hal l’hõneur de ton ſexe, ô la gloire des femmes!
<lb />Vien vien, que ma main face vne ame de deux
<lb />Vien vien donc receuoir le loyer merité lames,
<lb />Par l’acte glorieux de ta fidelité,
<lb />Vien gouſter le plaiſir qu’vn doux Hymé apporte
<lb />De ſon temple ſacré, ce Dieu t’ouure la porte,
<lb />Il a pris ſon flambeau, il n’attend plus que toy;
<lb />Les Graces, &amp; Venus, &amp; Cupidon, &amp; moy.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Te preparons icy la recompenſe deuë
<lb />A la preuue d’amour que ton ame a renduë:
<lb />Auancez couple cher, car vostre mal ceßé
<lb />Vous ordonne vn printemps apres l’hyner paßé;
<lb />Auancez couple cher, ma bouche vous conuie
<lb />De venir commencer vne plus douce vie,
<lb />Auancez couple cher, puis qu’à chaque moment
<lb />Vous retardez d’autant voſtre contentement;
<lb />Auancez couple cher, l’occaſion eſt chauue.
<lb />Et le temps qui s’enuole auec elle ſe ſauue,
<lb />Ne le perdez donc pas, mais apres tant d’ennuis
<lb />Et tant de iours fâcheux gouſtez les douces nuits
<lb />Qui donnent aux eſpoux la roſe ſans espine.
<lb />Mais la troupe à la fin deuers moy s’achemine,
<lb />Ie voy ces deux amans que l’on conduit icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA MERE.
<lb />Toy qui peux tout lier &amp; deſlier außi,
<lb />Ministre de nos Dieux, tableau de leur puißãce,
<lb />Estant dans le deſſein de clorre l'alliance
<lb />De ces deux que tu vois, fais qu’vn nœud Gordien
<lb />Puiſſe ſerrer leurs cœurs &amp; contenter le mien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SACRIFICATEVR.
<lb />Les Dieux qui peuuent omhurt in mfienltre.
<lb />Nous ont pourtant laißé le franc et libre arbitre,
<lb />Et dans
<lb />Et dans cette action où ie ſuis inuité
<lb />Il faut premierement ſçauoir leur volonté,
<lb />Reſponura, Eitd, vontea vons damerine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Ine.
<lb />Quy, Uieuxl perfide mot, r’entre dans mapoitri</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SACRIFICATRVR.
<lb />VouleZ vous Lidias, Amerine, à mary?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAERINE.
<lb />Ouy, car rien que luy ſeul ie n’ay iamais chery.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SACRAFICATEVR.
<lb />Or deſſus cet adueu d’amitié reciproque
<lb />Qu'aucun empeſchement legitime ne choque,
<lb />Ie vous cõioints enſemble, et vous prẽdrezde moy
<lb />Cet anneau qui tout rond eſt ſymbole de foy.
<lb />Puiſſent en euitant &amp; riottes &amp; pointes
<lb />Vos deux cœurs eſtre ioints comme vos mains ſont
<lb />iointes.
<lb />Reſte que Lidias prenne &amp; donne vn baiſer
<lb />Qu Amerine ne peut iuſtement refuſer,
<lb />Et que la coupe ſainte en voſtre main remiſe
<lb />Vous beuuiez l’vn à l’autre apres la foy promiſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />C'eſt vn faire le faut, Ægide apporte moy
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />H
<fw><lb />13
<lb />
</fw><fw><lb />2.
<lb />248
</fw><lb />Le qui va ſignaler mon courage &amp; ma foy.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ÆGIDE.
<lb />cenca, zixomſeni, voicyia conpe iont pieint.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Puiſſent les immortels reconnoiſtre ta peine,
<lb />Dieuxlquiliſez aux cœurs, qui ſçauez quel ie ſuis,
<lb />Et qui n’ignorez point l’eſtat de mes ennuis,
<lb />Quiconnoiſſez le tort qu’on fait à ma pe ſonne,
<lb />Vueillez le pardonner comme ie le pardonne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMERINE.
<lb />Acynoſtre conſimme &amp; la loy d'amitie
<lb />Obligeoit voſtre main d’en laiſſer la moitié.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Me preſerue le Ciel d’vne faute pareille,
<lb />Le monde en vous perdãt perdroit vne merueille,
<lb />Et Lidias vn iour reuenant en ces lieux
<lb />Ymourroit de douleur n’y voyant plus vos yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMERINE.
<lb />Ce diſcours ambigu me fait pâlir de crainte,
<lb />Au nom de noſtre amour déuelopeZ ſa feinte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Ie le veux &amp; le dois, eſcoutez ce propos
<lb />Qui nous met vous viuaut &amp; moy iort en repos:
<lb />Saçhez donc que ie ſuis tout autre qu’on ne penſe,
<lb />Si bienque cet abus de la foy me diſpenſe,
<lb />Ne pouuant vous auoir ſans double trahiſon,
<lb />Ma bouchea pri lamort en prenant au poiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA MERE.
<lb />O Dieux! qu’ay-ie entendu; ſouffenez-moy, ie
<lb />AGIDE.
<lb />pâme.
<lb />Terre entr’ouure tes flãcs pour engloutir mõ ame,
<lb />Voyant que par ma main il s'eſt empoiſonné.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORCRIEECRTEVRe
<lb />Fuyons helas! fuyons vn temple profané.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMERINE.
<lb />O tygre ſans pitié, ha! monſtre abominable,
<lb />Qui t'a fait conceuoir vn projet ſi damnable?
<lb />Las! ſi-tu voulois rõpre &amp; fauſſer noſtre amour,
<lb />Que ne me diſois-tu de me priuer du iour?
<lb />Les Dieux me ſoient teſmoins que pour ſauuer ta
<lb />l’aurois par mon trépas aſſouuy ton enuie,
<lb />Ma fin t’auroit remis en cette liberté
<lb />Que te fait regretter ton infidelité,
<lb />Ivie
<lb />Et ton crime amoindry ne ſeroit qu’homicide,
<lb />Au lieu qu’en te perdant tu fais vn parricide,
<lb />Qui dans l’amour que i'ay me tourmente plus fort
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />H.i
<lb />Que ne feroient cent morts iointes en vne mort,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Itreme
<lb />Vouliez vous que mon cœur par vne offence ex<lb />auafconſeſſer a que mnaunt que joy meſme:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMERINE.
<lb />Veux tu par vndiſcours traiſtre, malicieux,
<lb />Abuſer ma memoire &amp; démentir mes yeux:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Caumdememjoajoaaue a fes eunrages,
<lb />Formãt de meſmes traits deux differens viſages.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMERINE.
<lb />Hal le bon Philoſophe, ô gloire des eſprits!
<lb />Et depuis ton depart qui t’en a tant appris:
<lb />La fraude ſeulement fut ton maistre d’eſcole.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Ile?
<lb />Deſſus quoy fondez vous cette erreur qui m'affo<lb />Coment pent onpariinu outonne fut tamab.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMERINE.
<lb />Ingrat, rougis-tu point de mentir deſormais:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Faictes que la raiſon à la fin vous regiſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMERINE.
<lb />Toy fais premierement que ta dextre rougiſſe
<lb />Duplus fidelle ſang que le Ciel ait connu;
<lb />Viſte dépeſche toy de voir mon cœur à nu,
<lb />Et ſi mon amitié parfaite me demeure
<lb />Que ton cilmer anime aſin que ie remelire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />A quoy bon ce diſcours? vous baſtiſſez en l’air,
<lb />Lidias eſt abſent, on ne luy peut parler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />do dua d dodseddo
<lb />Perſiſte-tu meſchant à cette menterie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />PerſiſteZ vous touſiours en voſtre reſuerie?
<lb />Quel malheur eſt le mien dãs ces faſcheux propos,
<lb />De ne pouuoir mourir ſeulement en repos,
<lb />La Parque m'oſtera de cette tyrannie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMERINE.
<lb />Tu crois donc par ta fin voir ta peine finie,
<lb />Hal tu te trompes bien, ie vay par mon trépas
<lb />Dans le Cocite affreux accompagner tes pas,
<lb />Mependre à tes coſteZ, &amp; t’eſtre inſeparable,
<lb />Afin de pouuoir mieux t’affliger miſerãble,
<lb />'Aſin qu’en me voyant vn remors eternel
<lb />Tourmente inceſſamment ton eſprit criminel.
<lb />Mais c’eſt trop diſcourir, ſus d’vne mainhardie
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />H ii.
<lb />Il faut mettre vne fin à noſtre tragedie.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />dain tupeines lau onpmaunan dejjein.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMERINE.
<lb />Ce ſecours eſt tardif, i’ay la mort dans le ſein:
<lb />Et bien ta perfidie eſt-elle ſatisfaite?
<lb />N’as-tu pas obtenu ce que ton cœur ſouhaite?
<lb />Oyprtpa-t encherchant
<lb />Quelque contrepoiſon pour ſauuer vn meſchant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Pauſepedereene ia ſapreme puiſſance
<lb />Que iamais ie ne fus de vostre connoiſſance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMERINE.
<lb />Ie ne te connois point? infidele mocqueur,
<lb />Sçache que i’ay gardé ton portrait dans le cœur,
<lb />Ouure moy l’estomach, tu verras ta peinture
<lb />Qu'Amour pour mõ malheur ſçauãt en portrai<lb />Y graua tellement qu’il te fait apparoir lture
<lb />Außi bien là dedans comme dans vn miroir:
<lb />Ie nẽ te connois point: tu veux dire peut-eſtre
<lb />Que chãgeant tous les iours on ne te peut cõneſtre;
<lb />Las! apprens à regler cet infame diſcours,
<lb />Ton viſage eſt conſtant, mais non pas tes amours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Abusée aujourd’huy des traits de mon viſage,
<lb />Comme Pigmalion vous aimez vne image,
<lb />Image qui peut moins encor vous ſecourir,
<lb />Car la ſienne eut la vie, &amp; ie m’en vay mourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMERINE.
<lb />Image es-tu vray'ment faite du tronc d’vn arbre,
<lb />Dont la froideur diſpute auec celle du marbre,
<lb />Inſenſible tableau qui nous eſt preſenté
<lb />Pour monſtrer la laideur de l’infidelité;
<lb />[me,
<lb />Mais non, ie m'extrauague en ma douleur extre<lb />Tun es point ſon portrait, car tu l’es elle meſme,
<lb />Et ta fin en ce iour obligel vniuers
<lb />Le deſchargeant du faix d’vn monſtre ſi peruers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />La mort dans peu de temps eſclaircira ce doute,
<lb />Aumoins ſi nos eſprits prennent la meſme route.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMERINB.
<lb />Ne l’imagines pas, les fideles amans
<lb />S'eſloignent de celuy qui ſuit les changemens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Trop de fidelité me va couſter la vie,
<lb />I'en appelle à teſmoin le Ciel &amp; ma Siluie,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />H iiij
<fw><lb />Cercer Trrvimsorema-e. Ce. Vereetyeaſavane ve
</fw><fw><lb />1
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMERINE.
<lb />Tygre dont le peché ne ſe peut trop blaſmer,
<lb />Adore la dans l’ame, &amp; ſans me là nommer,
<lb />Ce nom me deſeſpereautamtomme Ite tonche,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Ce beau nom a paßsé de l'eſprit à labouche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMERINE.
<lb />Et de là pourſuiuant ton iniuſte rancœur
<lb />Ce nom, ce faſcheux nom m'a transpercé le cœur.
<lb />Plels qui virtamab ahammtepareme,
<lb />Le poiſon par la bouche &amp; la mort par l’oreille?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Ægide ſouſtiens moy, le venin ſerpentant
<lb />Me rampe dans le cœur que ie ſens palpitant,
<lb />La parole me manque, &amp; ma force ſuccombe,
<lb />Approche, couche moy, ie n'en puis plus, ie tomba
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMERINE.
<lb />Perfide arreſte vn peu, deſia prés de partir
<lb />Mon eſprit n’attendoit que le tien pour ſortir,
<lb />Monœil appeſanty ne te ſçauroit plus ſuiure,
<lb />Et ne te voyant pas qu’ay-ie affaire de viure,
<lb />Puiſque ie ne viuois ſinon que pour te voir?
<lb />Las! de me ſouſtenir ie n’ay plus le pouuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Reua-t'en en Foreſts, Ægide, vers ma Dame,
<lb />Dis luy que dans ma cendre encor reuit la flame,
<lb />Et que pour ne fauſſer ce que i’auois iuré
<lb />le ſuis mort en martor de ſon œil adore.
<lb />Adieu, ne pleure point, aſſeure cette belle
<lb />Que mon dernier ſoupir n'eſt ſorty que pour elle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMERINE.
<lb />Iniſque le te voymon, cejponne en montrepas
<lb />Que meſme la douleur a par fois des appas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ÆGIDE. ſuient paſle,
<lb />Dieux! ils ſont tous deux morts, leur couleur de<lb />Ces levres de corail ſe changent enopale,
<lb />Laroſe cede aux lys, &amp; leurs traits effacez
<lb />Nont plus que la beaute qui reſte aux trépaſſez:
<lb />Ils ſont ſans mouuement, la chaleur diminue,
<lb />L’ame a pris vne ſente à nos yeux inconnue,
<lb />Et ne nous a laißé qu’vn tronc fans ſentiment,
<lb />Qui ne demande plus que le ſeul monument.
<lb />Amis, dans la foibleſſe où la douleur m’engage
<lb />Faites qui voſtre main au beſoin me ſoulage,
<lb />De ces trois corps priuez du celeſte flambeau
<lb />Portons la mere au lit &amp; ces deux au tombeaü.
<lb />...- - .-
<fw><lb />"n</fw><lb />Mais pour faire ſçauoir leur funeſte auanture
<lb />Allons grauer ces mots deſſus leur ſepulture.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EPITAPHE.
<lb />Cy giſt qui prefera ſa parole à ſa vie,
<lb />Cy giſt qui ſignala ſon amour du trépas,
<lb />L'vn aimoit vn rocher pẽſant aimer Siluie,
<lb />L'autre aimoit vn tableau qu’elle creut Li<lb />Ainſi dans le mal qui les tuë
<lb />Ils ſont ſemblables en ce trait,
<lb />Quel vn meurt pour vneſtatue,
<lb />L'autre ſinit pour vn portrait.
<lb />(dias.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA MERE.
<lb />Qui redonne à mes yeux la lumiere importune?
<lb />Me veut-on faire viure apres mon infortune:
<lb />Helas! quittez amis, ce friuole deſſein,
<lb />I’arracherois pluſtoſt le cœur hors de mon ſein:
<lb />Où portez vous ce corps chef-d’œuure de nature?
<lb />Le croit-onmettre ſeul dedans la ſepulture?
<lb />S'eſt-on imaginé que ie demeureicy?
<lb />Nonnon, vous vous trõpez, i’y veux entrer außi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ÆGIDE. C...*.
<lb />Trop ingrate Siluie, ô fille inexorable,
<lb />Dont l’otgueil a causé ce malheur deplorable,
<lb />Puiſſe-tu receuoir pour loyer merité
<lb />Tout ce qui doit punir vne meſchanceté,
<lb />Lapeſte, le poiſon, le fer, la flame, &amp; l’onde,
<lb />Que tous ces maux en vn t’arrachent de ce mon<lb />de;
<lb />Ou bien pour mieux punir ton eſprit criminel
<lb />Vypour mourir touſiours d’vn remors eternel.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIOTAO.
<lb />Cebruit confus m'eſtõne &amp; me force à me plain</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />JILVIE. .2
<lb /> Idre.
<lb />Moy qui n’eſpere riẽ, ie ne ſçaurois rien craindre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ÆGIDE.
<lb />Quel prodige m’attaque &amp; me vient eſtouffant:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA MERE.
<lb />Auricitemuit sv.le voyt amc us mon enfanſ.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIAS.
<lb />1.
<lb />Ton Amerine eſt morte, il faut que tu l’imites.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SSILVIE.
<lb />Ie reſte comme vn fer entre deuxcalamites,
<lb />Qui ne ſçait incertain de quel coſté pancher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ÆGIDE.
<lb />Noir eſprit des enfers, as-tupeur d’approcher?
<fw><lb />2
<lb />απτ
<lb />..
<lb />----..... ... ----------------------...-...-.....--m.
</fw><lb />Au ſortir des rigueurs de l’eternelle flamte
<lb />Ime?
<lb />Peux-tu biẽ craindre vn corps dõt tu poſſedes l'a<lb />Voy, tygreſſe, vn amant qui pour l’amour de toy
<lb />Vient de perdre la vie en conſeruant ſa foy:
<lb />Et vous qui la ſuiuez, chere ombre de mõ maiſtre,
<lb />Si parmy les viuans où ie vous voy paraistre
<lb />Vous auez quelque choſe encor à demander,
<lb />Sçachez que voſtre voix me peut tout cõmander.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIAS.
<lb />Destins impertinens qui me faites la guerre,
<lb />Que vous conduiſez mal les choſes de la terre,
<lb />Tout va dans le deſordre en ce malheur recent,
<lb />Vous ſauuez le coupable &amp; perdez l’innocent:
<lb />Amerine mon cœur, mon vnique pensée,
<lb />Reuenez en l’eſtat où ie vous ay laißée,
<lb />C’eſt par où vostre amour ie deſire esprouuer:
<lb />Avonne tenenea pas, semen vay vom trenſei,
<lb />I'expire en ce ſoupir ſur vos le vres deſcloſes,
<lb />Et laiſſe mon eſprit dans ce tombeau de roſes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVIE. 
<lb />Ligdamon, Ligdamon, aujourd’huy ie dois voir
<lb />Si i’eus deſſus vos ſens vn abſolu pouuoir,
<lb />Vous m’auez cent fois dit que la voix de Siluie
<lb />Pourroit vous rappeller de la mort à la vie,
<lb />Et que malgré le ſort qui commãde aux humains
<lb />Vostre deſtin eſtoit enfermé dans mes mains;
<lb />Sus donc, cher Ligdamon, paroiſſeZ veritable.
<lb />Mais las! ce vain diſcours n’a rien de profitable,
<lb />Les effroyables lieux où vous faites ſejour
<lb />Faciles à l’entrée n’ont iamais de retour.
<lb />Toy qui ſuiuis par tout ſa fuite infortunée,
<lb />Fidele ſeruiteur, tranche ma deſtinée,
<lb />Venge ton maiſtre mort du mal qu’il a ſouffert,
<lb />Voy comme à ce deſſein l’eſtomach t'eſt offert,
<lb />Ouure le d’vn poignard, &amp; par tes iuſtes armes
<lb />Meſle vnfleuue de ſang à celuy de mes larmes.
<lb />Mais pourquoy vers ton bras me voit-on recourir:
<lb />Iemien ſuffit-il point à me faire mourir?
<lb />Ouyouy, cher Ligdamon, reçoy cette allegeance,
<lb />e von pien te maineu parua la vengeance,
<lb />utre bras que le mien. Mais ie ſens que la mort
<lb />e pred plus fauorable auecques moins d’effort,
<lb />ÆGIDE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />tne ſçay que iuger d’vne telle auanture,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA MRRE.
<lb />eſperance &amp; la peur me donnent la torture.
<fw><lb />*
<lb />-
<lb />"am
<lb />n Boc.am
<lb />an
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SACRIFICATRVR.
<lb />129 ManEn Rueoqnauuuu poijon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVGE I.
<lb />Quetamont iſ vn mat qui ſonmie la raiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVGEII.
<lb />Le plus fort iugement cede à cette manie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVGE III.
<lb />Ouy, puiſque c’eſt vn Dieu ſa force eſt infinie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SACRIFICATEVR.
<lb />luſe Curquet prouige tartestez, Senateurs,
<lb />Ie doute ſi mes yeux ne ſont point des menteurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVGET.
<lb />Ie voy Lidias mort à coſté d’Amerine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVGEII.
<lb />Et ie le voy viuant, ou ie me l’imagine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VO a llo.
<lb />Vn teſmoignage tel ne ſe peut recuſer,
<lb />Pere c'eſt vn demon qu’il faut exorciſer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SACRIFICATEVR.
<lb />Eſprit quel que tu ſois, dont la forme eſt tirée
<lb />De matiere terreſtre ou de ſubſtance aerée,
<lb />Au nom de Iupiter pour finir mon ſoucy,
<lb />Parle, reſponds, dis nous ce que tu fais icy.
<lb />
<fw><lb />*2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIAS.
<lb />Pere vous vous trompez, ie ne ſuis qu’vn coupable
<lb />Qui ſouffre mille maux dedans vn corps palpable,
<lb />Ie ſuis ce Lidias qu'vn meurtre auoit banny,
<lb />Et ie vous ler'amene aſin qu’il ſoit puny,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ÆGIDE.
<lb />Et bien, Iuges cruels, vous diſois-ie menſonge?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA MERE.
<lb />D’vn abyſme profond en l’autre ie me plonge.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVIE.
<lb />Qu'on me donne la mort, ie l’attends à genoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVGE I.
<lb />Mais que veut bien ce Mire accourãt deuers nous:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MIRE.
<lb />lllustres Senateurs, vous Pere venerable,
<lb />Ie viens vous faire voir vne choſe admirable,
<lb />car le ven-e reitrer ces altamantrepas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVGE II.
<lb />Parle plus clairement, nous ne t'entendons pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MIRE.
<lb />Sçachez que ce guerrier estant laßé de viure
<lb />Hitrau ſoir ſeul à ſeul ſemit à me pourſuiure,
<lb />Me preſſa de meſler du poiſon dans le vin
<lb />Que ie deuois fournir au ſeruice diuin,
<lb />Ilioignit des preſens aux charmes de ſa plainte,
<lb />Preſens que i’acceptay pour colorer ma feinte,
<lb />Sçachãt bien qu’vn torrent que l’on veut arreſter
<lb />Se doit vaincre en cedant au lieu de l’irriter:
<lb />Doncques ie luy promis l’effet de ſa demande,
<lb />Mais bien loing de cõmettre vne faute ſi grande,
<lb />Eſperant que le Ciel luy ſeroit plus benin,
<lb />Ty mis de l’opium, &amp; non pas du venin:
<lb />om ie vertez ues ſenieprenare vn libre vſage,
<lb />Arroſant de cette eau l’vn &amp; l’autre viſage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TVGRI..
<lb />Ie confeſſe en ce point que ie manque de foy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVGEII.
<lb />uouuttuouquuyy, ne peut entrerchez moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVGE III.
<lb />Qeionno ſerou mu on vn naut point ue gloire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SACRIFICATEVR.
<lb />Sans voir ce beaumiracle onne ſçauroit le croire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVIE.
<lb />O Dieux! le ſentiment reuient à Ligdamon,
<lb />Ie ſens battre ſon cœur &amp; mouuoir ſon poulmon,
<lb />Il commence deſia d’entr ouurir la paupiere.
<lb />Mon
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIAS.
<lb />Mon aſtre pour encor me cache ſa lumiere,
<lb />Mais l’Aurore en ce teint qui reparoiſt vermeil
<lb />M'aſſeurt que vien toſt nom pertons le Soleil,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Secourable Eſculape, helasIie ſuis rauie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ÆGIDE.
<lb />Ie dois à ſon ſecours le reſte de ma vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />d e lesilus
<lb />Ieſuis außi content comme vous reſiouis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Quel objet ſe preſente à mes yeux eſblouis?
<lb />Iecroyois que l’enfer fuſt couuert de tenebres,
<lb />Que l’on n’y rencontraſt que des choſes funebres,
<lb />Que ce fuſt vn ſejour d’horreur &amp; de tourment;
<lb />Eti'y voy l’allegreſſe en ſon propre element.
<lb />Pitoyable fantoſme, objet digne d’enuie,
<lb />Qui n'aueZ rien d'egarquelabe le Suuie,
<lb />Puiſque vous teſmoignez me vouloir ſecourir,
<lb />Que ie me croy heureux de m'estre fait mourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVIE.
<lb />Retirez vostre eſprit hors d’vne erreur ſi forte,
<lb />Car vous estes viuant, &amp; ie ne ſuis pas morte.
<lb />2.-- -- -
<fw><lb />I
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Le poiſon que i’ay pris m’eſclaircit de ce point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVIE.
<lb />v ou tauez uiencrea tet, manten cn eſtoit point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Qui vous fairoit venir dedans cette contrées
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVIE.
<lb />Vn Dieu qui dãs mon cœur a ſceu treuuerentrée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qla a i M e Mo
<lb />Dites moy donccomment, ſoulagez mon ſoucy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OILVIE.
<lb />Ce diſcours ſe reſerue en autre lieu qu’icy
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMERINE.
<lb />Grands iuges infernaux, ſi l'equité reſide
<lb />En ce noir tribunal où Radamanth preſide,
<lb />CondamneZ ce meſchant à bruſler nuit &amp; iour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIAS.
<lb />Ie ſuis aſſez bruſlé des flammes de l’amour,
<lb />Voyez, belle Amerine, auec toute aſſeurance
<lb />Comme l’on s’eſt deceu dans vne reſſemblance, i
<lb />Souffrez que ie vous monſtre, &amp; ſans me refuſer,
<lb />Que les morts comme moy ſçauent l’art de baiſer;
<lb />- --
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Sauueur de quatre Amans, que voſtre tromperie
<lb />A ſagement conduit l’excés de ma furie,
<lb />Diſpoſez librement de mon foivle ponnoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEMIRE.
<lb />I'aypris ma recompenſe en faiſant mon deuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA MERE.
<lb />lomtuubuvpyuugmle cemonde,
<lb />I'implore pour mon fils vne grace ſeconde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMERINE.
<lb />Etmoy le cognoiſſant ie demande L'effete
<lb />Du priuilege acquis &amp; qui reſte imparfait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVGE I.
<lb />En faueur de ce iour le meurtre ie pardonne,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVGE II.
<lb />AAon Jantuent vatas
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVGE III.
<lb />Pour ma voix ie là donne,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA MERE.
<lb />luges, mille mercis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMERINE.
<lb />Pour vn pardon ſi doux,
<fw><lb />1
<lb />1
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDIAS.
<lb />Deepe Aue pueſpuaupont vom,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVGE I.
<lb />Genereux Ligdamon, le Senat vous conjure
<lb />Excuſant ſon erreur d’en oublier l’iniure,
<lb />Et pour la reparer en certaine façon
<lb />Vous &amp; voſtre Eſcuyer ſortirez ſans rançon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Ae promcinne gurder deuunnia fantaiſié
<lb />Que le ſeul ſouuenir de voſtre courtaiſie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVIE.
<lb />Vous m’auez obligé en l’ayant obligé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ÆGIDE.
<lb />Ie ſuis außi ioyeux que i’eſtois affligé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />d du dlle.
<lb />Vous à qui mon viſage a fait vn mal extreme,
<lb />Diſpoſez de mon bien comme du voſtre meſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ETGDAMON.
<lb />Semblables de la face &amp; pareils de deſir
<lb />I'aurois en vous ſeruant vn ſouuerain plaiſir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMERINE.
<lb />La rougeur vous baiſant me reproche mon vice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVIE.
<lb />Eleany velspreillssmelssL
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA MERE.
<lb />Pou noi ſerez Tnonneur de prenare la m.:iſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIGDAMON.
<lb />Vous pouuez commander auec iuſte raiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SACRIFICATEVR.
<lb />Allez combler vos cœurs d’allegreſſe infinie,
<lb />Mon pouuoir vous abſout de la ceremonte,
<lb />Ie vous conioints tous quatre en cet heureux mo<lb />ment,
<lb />Certain que vous donnez voſtre conſentement;
<lb />Allez noyer vos maux dans vn fleuue de ioye.
<lb />Le reſte de vos iours ſoit deuidé de ſoye,
<lb />Que iamais la diſcorde à vos propres deſpens
<lb />Ne gliſſe en voſtre couche aucun de ſes ſerpens:
<lb />Mais poureterniſer vne ſi belle hiſtoire,
<lb />Il faut dedans ce Temple offrir à la memoire
<lb />Vn marbre qui conſerue auec la verité
<lb />Ce merueilleux ſuccés à la poſterité.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />IN.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />I ii
<fw><lb />c*
<lb />9
</fw><fw><lb />- Fh.. ...A. . 2or (MNom rtin
<lb />1-M :A IMhavi- u? Mmmm
</fw><lb />Source gr
<lb />cabnffr (Bibliothèque nationale de France
<fw><lb />M
<lb />5
<lb />R.
<lb />E--
<lb />e3
<lb />23
<lb />E
<lb />fe--l..2
<lb />2
<lb />F
<lb />12
<lb />23
<lb />Ll..3
<lb />L
<lb />23
<lb />
<lb />***i5
<lb />E56 2.
<lb />E
<lb />ee.a
<lb />2
<lb />22
<lb />22
<lb />M7
<lb />2
<lb />T
<lb />19
<lb />4A
<lb />13
<lb />4
<lb />E,
<lb />J.E
<lb />E
<lb />
<lb />v.
<lb />EE9.
<lb />Ces
<lb />5
<lb />E
<lb />2
<lb />23
<lb />
<lb />ſ2
<lb />ce<lb />6..
<lb />Pi
<lb />1
<lb />S22 nviSS
<lb />2<lb />C1.
<lb />1.
<lb />222
<lb />„*
<lb />T
<lb />23
<lb />1<lb />E
<lb />
<lb />2
<lb />E1
<lb />P
<lb />G
<lb />-
<lb />2
<lb />2
<lb />22
<lb /> 2e le.
<lb />22
<lb />..f.a.
<lb />23
<lb />33
<lb />1..
<lb />E
<lb />?
<lb />2
<lb />2
<lb />2
<lb />2
<lb />6
<lb />3
<lb />22
<lb />E.
<lb />12
<lb />21.
<lb />6.2
<lb />M4
<lb />ve.
<lb />2
<lb />2
<lb />2
<lb />2
<lb />22
<lb />.
<lb /> MCET
<lb />I22
<lb />103
<lb />M
<lb />3
<lb />43
<lb />D*
<lb />28x:
<lb />4t
<lb />L
<lb />71
<lb />2
<lb />L2
<lb />l<lb />2 M-e-2
<lb />Ec2
<lb />f2
<lb />3
<lb />3
<lb />2
<lb />
<lb />
<lb />3
<lb />-:
<lb />2
<lb />L.
<lb />?
<lb />7
<lb />2
<lb />C u2
<lb />
<lb />2
<lb />67.
<lb />2*
<lb />1.3*4
<lb />e...
<lb />c
<lb />222
<lb />P n
<lb />2 ic
<lb />Pu<lb />.-.
<lb />be
<lb />13
<lb />2
<lb />.*
<lb />F
<lb />-2
<lb />fel.
<lb />4
<lb />*
<lb />*2
<lb />C.
<lb />PaPA
<lb />Q
<lb />2
<lb />e.
<lb />2
<lb />-2
<lb />6
<lb />.e<lb />T
<lb />1.
<lb />...
<lb />-
<lb />.
<lb />5222
<lb />"
<lb />
<lb />24
<lb />12.
<lb />11.
<lb />9
<lb />2
<lb />22
<lb />
<lb />2
<lb />17.
<lb />L2
<lb />3
<lb />*
<lb />2-..
<lb />2. Za
<lb />-.
<lb />122.
<lb />2 MM
<lb />7
<lb />63
<lb />-
<lb />22.2
<lb />2..
<lb />27
<lb />E.a
<lb />21
<lb />C 41
<lb />*-
<lb />Li-P 
<lb />**72.
<lb />2.2
<lb /> 37..
<lb />2
<lb />*
<lb />E
<lb />2.
<lb />1..
<lb />E1
<lb />?
<lb /><lb />252
<lb />.
<lb />2.
<lb />223
<lb />A
<lb />-
<lb />* L1*.
<lb />*. a
<lb />O
<lb />L.81
<lb />-2--
<lb />222
<lb />*51
<lb />*22
<lb />E
<lb />2.
<lb />ca :
<lb />E
<lb />2
<lb />s.
<lb />
<lb />215
<lb />EE.2 271
<lb />74
<lb />2
<lb />.2
<lb />c.ur
<lb />
<lb />115
<lb />
<lb />R
<lb />2
<lb />
<lb />ten n<lb />2
<lb />1
<lb />2!
<lb />
<lb />2.
<lb />2 25
<lb />. . 214
<lb />25-
<lb />
<lb />4
<lb />23E
<lb />2..
<lb />2
<lb />2
<lb />.
<lb />*
<lb />2
<lb />*
<lb />..sι<lb />.12
<lb />
<lb />4
<lb />1
<lb /> ..? 2.
<lb />4 *
<lb />12 va.
<lb />Et.
<lb />42
<lb />Dl Cu<lb />12
<lb />2 23
<lb />
<lb />2
<lb />?
<lb />4
<lb />E ..24
<lb />**
<lb />.
<lb />Pta
<lb />23 f
<lb />A
<lb />2
<lb />..*
<lb />22
<lb />2;
<lb />F.T.2
<lb />2
<lb />*
<lb />. 1..
<lb />e:
<lb />m. .
<lb />3
<lb />tei .
<lb />...
<lb />
<lb />3
<lb />22
<lb />6
<lb />vir pes
<lb />-
<lb />i3̃t.es
<lb />.
<lb />L21
<lb />*2
<lb />22..3.
<lb />L
<lb />23.
<lb />1
<lb />17225
<lb />-
<lb />14
<lb />C
<lb />..
<lb /> Ie r
<lb />
<lb />   
<lb />2
<lb />etE Prlpit
<lb />s
<lb />L M
<lb />El
<lb />22
<lb />13
<lb />44
<lb />-
<lb />(*.
<lb />8.a
<lb />14
<lb />P
<lb />Paii
<lb />*.. 2. 7.
<lb />*-
<lb />L.2
<lb />22
<lb />2
<lb />3.
<lb />Fιn.
<lb />U.
<lb />E
<lb />-.
<lb />1.
<lb />
<lb />*: 2
<lb />225
<lb />2*
<lb />&amp;
<lb />{
<lb />*
<lb />22
<lb />227
<lb />224
<lb />*27
<lb />2
<lb />r3
<lb />2
<lb />214
<lb />2 -
<lb />2127ci-
<lb />28
<lb />23
<lb />8
<lb />*
<lb />i Six-
<lb />.-
<lb />
<lb />taã,
<lb />E
<lb />*2.
<lb />2
<lb />E
<lb />.
<lb />3
<lb />
<lb />t4
</fw><fw><lb />q<lb />-
<lb />*C
<lb />14
<lb />**78
<lb />..c&amp;e
<lb />
<lb />T. 2
<lb /> 2
<lb />-
<lb />-
</fw><fw><lb />124
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A PARIS,
<lb />Chez FRANÇOIO I HItON, au premier
<lb />pilier de la grand' Salle du Palais,
<lb />deuant les Conſultations.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />M. DC. XXXI.
<lb />Auec Priuilege du Roy.
<fw><lb />4
<lb />324
</fw><fw><lb />e
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ENCORE VN MOT
<lb />D'AVIS.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />E te donne ce Meſlange, pour
<lb />diuertir ton eſprit, apres la le<lb />cture de ée.Poëme de longue
<lb />haleiné. Si ie n’auois laiſſé mes
<lb />papiers dans vne Prouince dont le malheur
<lb />me defend l’entrée, ie t’aurois fait voir
<lb />plus de bonnes choſes ou plus de ſottiſes:
<lb />ie te laiſſe le iugement libre là deſſus, &amp; ne
<lb />te prie d’excuſer de fautes que celles de
<lb />l’impreſſion. Adieu.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LA
<lb />TEMILS IL
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />M
<lb />Pres que la Deſtinée
<lb />Eutordonné de partir
<lb /> A cette ame infortunée,
<lb />Qui meut le corps d’vnmartyr;
<lb />Thirſis pour ſortir du monde
<lb />Fut abandonner ſur l’onde
<lb />Le plus ferme des Amants,
<lb />Et prit ſans raiſon pour guide
<lb />L’element le plus perſide
<lb />De tous les quatre Elements.
<lb />Son œil d’où part vne ſource
<lb />Capable de l’abiſmer,
<lb />Ainſi que l’eau fait ſa courſe
<lb />Le conduiſit à la Mer:
<lb />Qui pour l’heure ſans orage
<lb />Auoit deſguisé ſa rage,
<lb />Et maſque ſes paßions:
<lb />Et ſans pareſtre fachée,
<lb />Elle portoit la nichée
<lb />Des amoureux Alcions.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />AfſeZ proche de l’Auerne
<lb />Boré dormoit ſans ſouffler,
<lb />A peine dans ſa cauerne
<lb />L'eust-on entendu ronfler:
<lb />Zephire ſeul de la troupe
<lb />S’en venoit baiſer la Poupe
<lb />Du Nauire dans le port,
<lb />Et ſe ioüant à l’enſeigne
<lb />Dit au Nocher qu’il ne craigne,
<lb />Parce que ſon freredort.
<fw><lb /></fw><lb />Trompé de cette parole
<lb />On leue l’ancre à l’inſtant,
<lb />Il ſemble que la Nef volle
<lb />Plus qu’elle ne va flottant:
<lb />Thirſis dans vn dueil extreme
<lb />Se ſent ſeparer ſoy meſme
<lb />Pour ſuiure l’objet vainqueur:
<lb />Et le vaiſſeau qui l’emporte
<lb />N'a qu’vne perſonne morte,
<lb />Puis qu’il a laißé ſon cœur.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Il voudroit ſur le riuage
<lb />Voir ſes os enſeuelis,
<lb />Afin d’auoir l’auantage
<lb />De n’eſloigner pas Philis:
<lb />Mais cette eſperance eſt vaine,
<lb />Deſia la terre-lointaine!
<lb />N’apparoit plus à ſes yeux;
<lb />Quoy qu’il ſe tourne en arriere,
<lb />Rien ne s’offre à ſa paupiere,
<lb />Si ce nest l’onde &amp; les Cieux.
<fw><lb />"u<lb />*nœmmmamm u m<lb />x3
</fw><fw><lb />*<lb />C
<lb />-..4
<lb />A
<lb />"
<lb />–--
<lb />*--E
<lb />P.... 1.α. 5-- -- fhctuma 
</fw><lb />En meſme temps l’air ſe trouble,
<lb />Et ſe fait voir obſcurcy,
<lb />Vn certain bruit ſe redouble
<lb />Dont le Nocher eſt tranßy:
<lb />Le cordage s’entre-choque,
<lb />Et deſia le vent ſe mocque
<lb />Du Pilote &amp; du tymon,
<lb />Dont en vain la main s’efforce
<lb />De contre-quarrer la force
<lb />De ce volage Demon.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Jris courbe dans la nuë
<lb />Son arc bizarre en conleurs,
<lb />Dont la figure cornuë
<lb />Ne preſage que malheurs:
<lb />Et le Nautonnier remarque
<lb />Que le Dauphin ſuit ſa barque
<lb />Par des cercles qu’il voit bien:
<lb />Ia le Nauire s'écarte,
<lb />Bouſſole, compas ny carte
<lb />Ne luy ſeruent plus de rien.
<lb />hirſis n’oſe en ces allarmes
<lb />De pleurs ſon mal ſoulager,
<lb />Craignant que l’eau de ſes larmes
<lb />N’aidaſt à le ſubmerger:
<lb />Et ſçachant que d’ordinaire
<lb />Ce ſont les vents en colere
<lb />Qui ſont la vague eſcumer,
<lb />Dans l’excés de cette peine
<lb />Il retenoit ſon haleine
<lb />De peur d'irriter la mer.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />e Ciel eſt noir, l’onde eſt noire,
<lb />On ne ſe ſçauroit plus voir,
<lb />Et l’air enflé de trop boire
<lb />Se creue, &amp; met à pleuuoir:
<lb />Les voiles ſont amenées,
<lb />Les cordes abandonnées
<lb />Se meſlent confusément:
<lb />Les Mariniers en prieres
<lb />N'oſent ouurir les paupieres
<lb />Pour ne voir leur monument.
<fw><lb />2 ca<lb />---
<lb />πτεvαν
</fw><fw><lb />1!
<lb />bevum, 
<lb />L
<lb />"
<lb />L
<lb />c*
<lb />„"""
<lb />taaa
<lb />212
<lb />moremn
<lb />cvenon
<lb />π4
<lb />æ<lb />L manano
<lb />----. -
<lb /><lb />U
<lb />E<lb />*--
<lb />Man<lb />féser ememey cct ce..
</fw><lb />Cent traits de flame ondoyante
<lb />Semblent diſputer entr’eux
<lb />Auec la vague aboyante
<lb />Ce Nauire deſaſtreux:
<lb />Et le Nocher qui s’eſtonne
<lb />D’entendre que lamer tonne,
<lb />Et de voir les Cieux moüillez.
<lb />Croit que la Nature entiere
<lb />Retourne en l’horreur premiere
<lb />Des. Elemens embrouillez.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ces eſclairs que le Ciel darde
<lb />Chaſſent l’ombre de la nuit,
<lb />L’œil effrayé les regarde
<lb />Comme auant-coureurs du bruit:
<lb />Außi toſt l’eſclat de foudre
<lb />Briſe, rompt, &amp; met en poudre
<lb />Et Pilote &amp; Gouuernal:
<lb />Et ce fantaſque Tonnerre
<lb />Se plut à caſſer le verre
<lb />Des vitres &amp; du Fanal.
<lb /><lb />Alors les ſubiets d'Eole
<lb />En abandonnant leurs fers
<lb />Portoient la Nef iuſqu’au Pole,
<lb />Et l’engouffroient aux Enfers:
<lb />Ils la heurtent, ils la berſent,
<lb />Faſchez qu’ils ne la renuerſent;
<lb />Ils l’eſleuerent ſi haut,
<lb />Qu'en cet accident funeſte
<lb />la le Nauire celeſte
<lb />Se preparoit à l'aſſaut.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La Chiene de ſoif bruſlée
<lb />Qu'aux Cieux on voit eſclairer,
<lb />Si l’eau n'euſt eſté ſallée
<lb />Euſt pu ſe deſalterer:
<lb />La Vierge craintiue &amp; morne
<lb />Monta ſur le Capricorne
<lb />En fuyant de ſa maiſon;
<lb />Et dans la vague importune
<lb />Le Mouton courut fortune
<lb />A cauſe de ſa thoiſon.
<fw><lb />U.-nr "ammnno vs --ev mce mysres ox. vox c:u--m-c. exa
<lb />qpur-c'é cynmmpeeen tet
</fw><fw><lb />144 BAT
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />On vit au Ciel vne breſche
<lb />Par où l’immortel Archer
<lb />Außi viſte que ſa fleche
<lb />Se darda, pour ſe cacher:
<lb />Et parmy ces violences
<lb />Dans les deux iuſtes Balances
<lb />L’on vit flotter les Iumeaux,
<lb />Qui durant cette auanture
<lb />Auoient la meſme poſture
<lb />De la vigne, &amp; des ormeaux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’inimitié naturelle
<lb />Du Taureau, &amp; du Lyon
<lb />Finit auec la querelle
<lb />Du Cancre, &amp; du Scorpion:
<lb />Ces quatre animaux enſemble
<lb />Dont le plus courageux tremble
<lb />A l’abord de ce vaiſſeau,
<lb />Craignant qu’il ne les eſcraſe
<lb />Se mirent tous dans le vaſe
<lb />Qu'auoit quitté le Verſeau.
<fw><lb />La
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La Mer s’eſleue fi fiere,
<lb />Et s’enfle en tant de façons,
<lb />Qu'au cercle de la lumiere
<lb />On vit plus de deux Poiſſons:
<lb />Deſſus la vague hautaine
<lb />Vne effroyable Baleine
<lb />Vint s’embarraſſer au maſt,
<lb />Mais vn foudre qui le coupe
<lb />En penſant perdre la troupe
<lb />Fit qu'elle nes ahyſmaſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'on ietté aux ondes rebelles
<lb />Afinde ſe deſcharger,
<lb />Coffres, licts, table, eſcabelles,
<lb />Sans garder rien à manger:
<lb />Lors la vague en fait parade;
<lb />Et pour derniere algarade
<lb />Les pouſſant contre vn eſcueil
<lb />Herißé de mille poinctes,
<lb />Chacun auec les mains ioinctes
<lb />Crut aborder le cercueil.
<lb />----
<fw><lb />K
</fw><fw><lb />i
<lb />2
<lb />*
<lb />*-
<lb />-------3"-ça æc
<lb />duonto</fw><fw><lb />l jeu pomuieens
<lb />gmm CA Ne der
</fw><lb />Les Nochers ſans eſperance,
<lb />Prennent vn eſpoir trompeur,
<lb />Et font naiſtre l’aſſeurance
<lb />De leur exceßiue peur:
<lb />Ils ſortent tous de la Barque,
<lb />Penſant éuiter la Parque
<lb />Par l'eſquif, &amp; l’auiron,
<lb />Mais d’vn coup, la mer trop forte,
<lb />Depuis leur Bateau les porte
<lb />Iuſqu'à celuy de Caron.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />La Nef que le vent maiſtriſe
<lb />S'en va cependant heurter
<lb />Contre ce lieu qui mespriſe
<lb />La foudre de Iupiter:
<lb />Le choc eſclatte, &amp; l'oreille
<lb />N’oit point de rumeur pareille
<lb />A ce fracas de vaiſſeaux,
<lb />Quand la fortune irritée
<lb />Se plaiſt à ſe voir portée
<lb />Dans leur débris, ſur les eaux.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dés qu’il monſtra cette image
<lb />Il vit eſclaircir les Cieux,
<lb />Qui pour voir ce beau viſage
<lb />Entr’ouurirent deux mille yeux:
<lb />L’air deſchira tous ſes voiles,
<lb />Il vit briller les eſtoiles
<lb />Auecques des rayons d’or,
<lb />Et la fin du mal certaine
<lb />Luy fit voir deſſus l’Antene
<lb />Luire Polux &amp; Caſtor.
<lb />Thirſis en cette auanture
<lb />Plus ferme que le rocher,
<lb />Se mit en main la peinture
<lb />De l’objet quil a ſi cher:
<lb />Et luy dit, Toy qui diſpoſes
<lb />A ton gré de toutes choſes,
<lb />Recule vn peu mon tombeau:
<lb />Belle Reine de mon ame
<lb />Ie veux mourir dans la flame,
<lb />Sauue moy doncques de l'eau.
<fw><lb />2
<lb />"
<lb />cai.mm
<lb />ίςμ A
<lb />F222
<lb />--------
<lb />----. -cs -Tiſ Mice o coacmvo <lb /><lb />"̃
</fw><fw><lb />2
</fw><lb />Deſia la mer ſe reſſerre
<lb />En corrigeant ſon pouuoir,
<lb />Et ne va plus en la terre
<lb />Hors des bornes du deuoir:
<lb />Son eſcume ſe dißipe,
<lb />Et ſi l’onde s’émancipe
<lb />De chocquer la Nef au bord,
<lb />C'eſt touſiours de telle ſorte
<lb />Que ce mouuement la porte
<lb />Loing du roc, &amp; près du port.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Tout eſt en profond ſilence
<lb />Prés de ce diuin aſpect,
<lb />Le vent n’a point d’inſolence
<lb />Sa fureur deuient diſcrette
<lb />Par vne flamme ſecrette
<lb />Qu’il allume en ſouspirant:
<lb />Et lors que Neptune ordonne
<lb />A ce vent, qu’il l’abandonne,
<lb />Il ne part qu'en murmurant.
<lb />Ce portrait (que tout adore)
<lb />Par l’eſclat d’vn teint vermeil
<lb />Reſſembloit ſi bien l’Aurore
<lb />Qu’il fit leuer le Soleil:..
<lb />Et cette belle Courriere
<lb />Se voyant reſter derriere,
<lb />Sans aller voir ſon amy,
<lb />En pleurant rouge de honte,
<lb />Taſchoit auecques ce conte
<lb />D'eſueiller ſon endormy.
<lb />
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Neptune dans ſon cargoſſe,
<lb />Marche &amp; galoppe, deuant,
<lb />Ne laiſſant, pas vne boſſe.
<lb />En tout ce chemin, mouuant:
<lb />Triton de ſa trompe ioüe,
<lb />Glauque mene par la Proüe
<lb />Cette Nef deſſus les flots.
<lb />Iuſqu’où cet Amant deſire.
<lb />O le fortuné Nauire
<lb />h
<lb />Où les Dieux ſont Matelots!
<lb />I 913
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />K ii
<fw><lb />-2
<lb />2.-
<lb />aa
<lb />3
<lb />*
<lb />n<lb />-.
<lb />·æv0
<lb />a-
<lb />c2
<lb />-cτ "-
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />En fin cette Barque arriue
<lb />Außi viſte comme vn trait,
<lb />Thirſis ſaute ſur la riue,
<lb />Es renferme ſon Portrait:
<lb />Les Dieux marins ſe retirent,
<lb />Mais en s’en allants ils dirent,
<lb />Qu’ils aimeroient mieux aimer
<lb />Cette incomparable fille,
<lb />Que celle qu’vne coquille
<lb />Fit naiſtre au bord de la Mer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Belle Philis, dont les churmes
<lb />Außi puiſſans qu’ils ſont doux,
<lb />Ont fait mettre bas lés armes
<lb />Aux flots, amoureux de vous;
<lb />Voyez dedans mon ouurage
<lb />Le tableau de ce nauffrage
<lb />Dont vous m'auez conſerué:
<lb />Pour payer ce bon office,
<lb />Ie vous offre en ſacrifice
<lb />Ce que vous auez ſauué.
<fw><lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mais apres cette merueille
<lb />Que vous aueZ faite en moy,
<lb />Ma Philis ie vous conſeille
<lb />D’en voir vne autre en ma foy:
<lb />Recompenſez ma conſtance,
<lb />Car ſi voſtre reſiſtance
<lb />Contintté à me faſcher;
<lb />Ie diray par tout le monde,
<lb />Elle eſt moins douce que l’onde,
<lb />Et plus dure qu’vn rocher.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />K iiij
<fw><lb />
</fw><fw><lb />t211
<lb />cass.u
<lb />23.
<lb />**E1.
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LADEDECL
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />R3 S
<lb />Oing du doux objet de flamme,
<lb />Tous mes ſens en rebellion,
<lb />Font qu'en apprechant de Lyon
<lb />(Ie porte le deſir dans l’ame
<lb />De rencontrer, pour la fin de mon mal,
<lb />Nvon la bine,miub tammat.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Fourriere du iour, belle Aurore,
<lb />Qui ne parois rouge en ces lieux,
<lb />Que pour auoir veu les beaux yeux
<lb />De cette Nymphe que i’adore,
<lb />Chaque matin en pleurant de ſouçy,
<lb />Dis que i'en fais autant icy.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />G3
<lb />Beau Soleil ſi tu me veux plaire
<lb />Tire la bride à tes Cheuaux,
<lb />Dis au ſujet de mes trauaux
<lb />Qu'außi toſt que tu nous eſclaire
<lb />La premiere eau que tes rais font ſeicher,
<lb />C’eſt mes yeux qui vont l’espancher.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />4
<lb />Toy qui caches deſſous tes voiles,
<lb />Le ſommeil, pere du repos,
<lb />Silence, ennemy du propos,
<lb />Si Philis regarde aux Eſtoiles,
<lb />Qu'elle les conte, en tes plus ſombres nuits,
<lb />C'eſt le nombre de mes ennuis.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />On
<lb />Arbres où ſans beaucoup de force
<lb />I'ay graué le nom du vainqueur,
<lb />Iurez luy que i’ay dans le cœur
<lb />Ce que vous aueZ ſur l’eſcorce,
<lb />Mais mieux encor Amour l’a ſceu tracer,
<lb />Car on ne ſçauroit l'effacer,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Q
<lb />Roch dont la pointe eſt dans la nuë,
<lb />Et le fondement aux enfers,
<lb />Si celle qui me tient aux fers
<lb />Craint que mon ardeur diminuë,
<lb />Proteſte luy pour marque de ma foy,
<lb />Que ie ſuis pius ferme que toy.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Beau Parterre que la Nature
<lb />Couure de roſes &amp; de lys,
<lb />Aſſeurez vn peu ma Philis
<lb />Que vous auez veu ſa peinture,
<lb />Et pour monſtrer que ce diſcours n'eſt feint,
<lb />Dittes luy qu’elle à voſtre teint.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />80
<lb />Echo qui redis dans ces Roches
<lb />Les derniers accents de la voix,
<lb />Si ma Philis vient en ces bois
<lb />Parle premiere à ſes approches,
<lb />Fais luy ſerment que durant mon ſejour
<lb />Tu n’as raiſonné que d’amour.
<lb />69
<lb />Fleuue qui vas cherchant ton eſtre,
<lb />Incertain d’où tu fus eſclos,
<lb />Porte en Auignon ſur tesflots
<lb />Mon esprit, mon cœur &amp; ma lettre,
<lb />Lis le deſſus, rends les, ſuiuant ce vers,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AV PLVS BEL OEIL DE L’VNIVERS.
<lb />Bref Aurore, Soleil, Silence,
<lb />Arbres, Rocher, gentilles Fleurs,
<lb />Echo, Roſne enflé de mes pleurs,
<lb />Parlez, faittes vous violence,
<lb />C’eſt à vous ſeuls que ie monſtre mes ſoins,
<lb />Soyez en donc ies fenls teſmoins.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />LE
<lb />MIRO LR
<lb />2
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />duna cu
<lb />Ccablé de douleur, l’ame toute inſensée,
<lb />Par vn chemin confus autant que ſi
<lb />pensée,
<lb />Le deſaſtré Thirſis arriue au pied des Mons
<lb />Où la vieille Graſinde inuoque les Demons:
<lb />Les fantoſmes volans, le Spectre eſpouuentable
<lb />Qui fait gemir les bois ſous ſa voix lamentable,
<lb />Ny le ris des Lutins, ne ſceurent empeſcher
<lb />Ce malijeureux Amant de grauir ce rocher:
<lb />Il s’engouffre à l’inſtant dans la gueule d’vn antre
<lb />Que la roche recelle au plus creux de ſon centre,
<lb />Et dedans ce ſejour eſloigné des humains
<lb />L’œil n’y ſeruant de rien il ſe guide des mains,
<lb />Iuſqu'’à tant qu’il rencontre vne Table voiſine
<lb />Où bruſloit auec peine vn flambeau de reſine,
<lb />Dont la ſombre clarté n'eſt propre que pour von
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />LRIASRCVMI
<lb />57
<lb />es Larues que r’appelle vn magique ſçauoir.
<lb />Là ſe voit vn monceau de mille herbes menuës,
<lb />ille boettes d’onguents, cent gõmes inconnuës,
<lb />et plumes de hibou, des ceruelles de chats,
<lb />es ſerpens ſuffoquez dans des ſales crachats,
<lb />es vaſes toꝰ rẽplis des fleurs qu’ont les pucelles,
<lb />Quatre pots de cette eau qui ſort par les aiſſelles,
<lb />Des images de cire, &amp; du poil frais tondu
<lb />ur l’infortuné chef d’vn infame pendu:
<lb />amoitié d’vne eſtole, &amp; du parchemin vierge,
<lb />Vn ſeau de graiſſe d’hõme, à compoſer vn cierge,
<lb />Dont la meche ſe fait du cordeau dangereux
<lb />Qui deſſus le gibet ſuffoque vn malheureux.
<lb />Apres, pour eſchauffer les corps les plus arides
<lb />On voit douze boiſſeaux de mouches cantarides,
<lb />Et tous ces ſimples chauds où Medée accourut
<lb />Pour poſſeder laſon, &amp; pour le mettre en rut.
<lb />Au coin de la Spelonque vn coffre ſans ſerrttre
<lb />Garde vn vieux hauberjon qui luy ſert de paru<lb />Et là ſe voit encor auec vn grand rabat
<lb />Le balet ſur lequel on la porte au Sabat.
<lb />Ire;
<lb />A ces objets d’horreur Thirſis eut dedans l’ame
<lb />Des glaçons que la crainte adiouſtoit à ſa flame:
<lb />*<fw><lb />Rœ
<lb />*
</fw><fw><lb />A
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Lors Graſinde repart, l’œilrouge de colere,
<lb />Il penſa reculer, mais le mal qui le point
<lb />Le pouſſant en auant ne le luy permit point.
<lb />Deſſus vn liure ouuert la Sorciere endormie
<lb />Comme vne ombre palpable &amp; viue anatomie,
<lb />Se donnoit le repos, que ſa meſchanceté
<lb />Aux troupeaux innocens a mille fois osté;
<lb />Quand Thirſis l’obligea interrõpant ſon ſomme
<lb />De luy dire en fureur, Eſprit ſous forme d’homme
<lb />Qui t’a fait ſi hardy de ſortir des Enfers
<lb />Sans le commandement qui peut rompre tes fers!
<lb />Ce Berger luy reſpond, Portiere de l’Auerne
<lb />Pluſt au Ciel que ſans corps ie fuſſe en ta cauerne,
<lb />Afin que deſchargé des os enſeuelis
<lb />Mon esprit inuiſible allaſt voir ma Philis,
<lb />Pour pouuoir eſtouffer ce ver de ialouſie
<lb />Dont l’abſence &amp; l’amour rongent ma fantaiſie;
<lb />Toy qui vois dans l’obſcur de la ſuite des ans,
<lb />A qui ce qu’on fait loing ſont des objets preſens,
<lb />En te laiſſant flechir, ſoulageant ma deſtreſſe,
<lb />Fais que ie puiſſe voir ce que fait ma maiſtreſſe,
<lb />Et ſi ce que ie veux a trop de vanité
<lb />Punis apres l’effet cette temerité.
<lb />Tonaudace, inſolent, va prendre ſon ſalaire,
<lb />L’eſtat de tes amours ſe vafaire apparoir,
<lb />Conſulte ſeulenient ce fidele MIROIR.
<lb />A ces mots là Thirſis l’œil fixe &amp; le corps ferme,
<lb />Immobile ſe plante außi droit comme vn Terme,
<lb />Et voyant dans le verre vn tableau raccourcy,
<lb />Ille monſtre du doigt, &amp; parle ſeulainſi.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />&amp;3
<lb />O Ciell ie connois ce riuage
<lb />Couuert de roſes &amp; de lys,
<lb />Quilenient vencepin, fauntze
<lb />Que le naturel de Philis.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />B
<lb />le remarque dans cette Glace
<lb />L’embuſche du plus grand des Dieux;
<lb />En cette bien-heureuſe place
<lb />Mon cœur fut trahy par mes yeux.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />en
<lb />Helas! ie voy dans ce bois ſombre
<lb />Philis la Reine des beautez,
<lb />Qui s’en vient cacher parmy l’ombre
<lb />Son viſage &amp; ſes cruautez.
<fw><lb />2
<lb />"
</fw><fw><lb />Mem</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie lis de la reiouyſſance,
<lb />Deſſus ſon front remply d’appas;
<lb />Comment Tygreſſe, cette abſence
<lb />Me tue, &amp; ne vous touche pas?
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Elle cherche en la ſolitude,
<lb />Eſt-ce pour moy qu'elle à ce ſoing:
<lb />Vn autre a ſon inquietude,
<lb />Car elle ſçait que ie ſuis loing.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mais au penchant de cette roche
<lb />Ie deſcouure quelqu’vn encor,
<lb />Il vient vers elle, il s’en approche,
<lb />Tout eſt perdu, c’eſt Alidor.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elle commence à luy ſouſrire,
<lb />Arreſte Philis, ie te voy:
<lb />Prends bien garde ue ne rienuire
<lb />Qui bleſſe mon cœur, ny ta foy.
<fw><lb />La
</fw><fw><lb />63
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Las! ie leur vois ouurir la bouche,
<lb />Mais l’oreille tombe en defaut;
<lb />C’eſt vne affaire qui me touche,
<lb />Taſuez, peſfuez; pauez hah.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ou
<lb />En approchant de l'infidelle
<lb />Alcidor a mauuais deſſein,
<lb />Il allonge la main vers elle,
<lb />O Dieux! il luy touche le ſein.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />82
<lb />Que veut faire cette mauuaiſe.
<lb />Fermant à demy ſes yeux doux?
<lb />Elle l’embraſſe, elle le baiſe,
<lb />Vn, deux, trois quatre, cinq, ſix coups.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qu'il a cette conqueſte aisée,
<lb />Que le deſloyal eſt content;
<lb />Car à peine l’a-t’il baisée,
<lb />Qu'elle le rebaiſe à l’inſtant.
<fw><lb />* </fw><fw><lb />o<lb />*7
<lb />eni
<lb />*ηατοαλεηαγιη
</fw><fw><lb />80
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />A l’aide, au ſecours, l’indiſcrete
<lb />Souffre &amp; permes à l’effronté
<lb />Le bien d’vne faueur ſecrete
<lb />2..
<lb />Leai daijln dimangeusles
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Il languit d’aiſe, elle ſe paſme
<lb />De ioye, &amp; ie meurs de deſir:
<lb />Puißions nous tous trois rendre l’ame,
<lb />Moy de douleur, vous de plaiſir.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />La patience m’abandonne,
<lb />Et cetobjet m'eſt trop fatal;
<lb />Pour gagner ce qu Amour te donne,
<lb />Sors, perfide, de ce Criſtal,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Venez, traistres, changez de place,
<lb />Vous n’estes pas bien là dedans,
<lb />Car pour viure dans vne Glace
<lb />Vous auez des feux trop ardans.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />OB
<lb />Sors du lieu qui te refugie,
<lb />Viens monſtrer au iour ton bonheur;
<lb />Außi bien malgré la Magie
<lb />Ie te rauiray cet honneur.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Au briſer de la Glace il vit finir les charmes,
<lb />Graſinde &amp; les Demõs diſparurent ſans armes
<lb />Et ſonœil cherche en vain (lors qu’ils ſont abolis)
<lb />Aux pieces du MIROIR le Portrait de Philis
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Me deuſt vn eſclat de tonnerre
<lb />Reduire en poudre dans ce val,
<lb />Caſſant ce MIROIR contre terre
<lb />Ie m'en vay deffaire vn riual.
<fw><lb />7
<lb />*
<lb />css-s- pe-mx-ex--c---:-s
</fw><fw><lb />--3
<lb />-
<lb />2h
<lb />2:
<lb /></fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />AILEMMEXCL
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ien loing du commerce du monde
<lb />I'ay veu des objets ſi plaiſans,
<lb />Que le ſejour des Courtiſans
<lb />N’a rien en ſoy qui les ſeconde:
<lb />L’Aurore en ſes plus beaux habits
<lb />Y vient au ſortir de la couche
<lb />Toute couuerte de rubis
<lb />Pleurer en faueur de la Mouche,
<lb />En faiſant distiler du Ciel
<lb />De l’Eau, de la Manne &amp; uninnn
<lb />Le Soleil qui voit toutes choſes,
<lb />Et qui nous fait tout deſcouurir,
<lb />Y vient de ſes rayons ouurir
<lb />Les aimables boutons de roſes:
<lb />Le vif eſclat de leur couleur
<lb />Peut en abuſant les prunelles
<lb />Y faire croire vne chaleur
<lb />Qui ne ſe treuue point en elles,
<lb />Car l’œil en les voyant, charmé,
<lb />Les croit du charbon allumé.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Touſiours d’vn appareil ſuperbe
<lb />Laterre eſt pleine de Saphirs,
<lb />Qu’on voit deſrober aux Zephirs
<lb />Deſſus l’Eſmeraude de l’herbe:
<lb />Mille ruiſſeaux à flots d’argent
<lb />Semblent gager loing de leur ſource
<lb />A qui ſera plus diligent
<lb />D’arriuer au bout de la courſe,
<lb />Pour pouuoir parler à Thetis
<lb />Des beaux lieux dont ils ſont partis.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />L ii
<fw><lb />eu <lb />"amT MMvi accta
</fw><fw><lb />ππεττιιιιbarEσmnc–
<lb />-<lb />*
<lb />δα σαα
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />L4
</fw><lb />Ces ruiſſeaux ont l’onde ſi claire,
<lb />Que comme ils ne ſont pas profonds
<lb />Vous les penetrez iuſqu'au fonds,
<lb />Ou l'œil treuue de quoy s'y plaire;
<lb />Iamais les ſtupides bouuiers
<lb />N’en ont alteré la ſurface,
<lb />L’eau gazouille auec les grauiers,
<lb />Cependant qu’vn flot l’autre chaſſe,
<lb />L’vn rit, l’autre murmure fort,
<lb />Parce qu’on le bannit du bord.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Cette onde entretient l’herbe fraiſche
<lb />En venant la tige tremper,
<lb />Herbe qu’on ne voit point couper,
<lb />Ny ſecher pour mettre à la creche:
<lb />L’eſclat pompeux de tant de fleurs
<lb />Monstre le pouuoir de Nature,
<lb />Les papillons par leurs couleurs
<lb />Y font admirer la peinture;
<lb />Ces prez n’ayant point de ſillous
<lb />Oùne ſoient fleurs &amp; papillons.
<fw><lb />28
</fw><lb />C'eſt là que l’art eſt inutile,
<lb />Car ſans luy la terre y produit
<lb />Arbres, fueilles, &amp; fleurs, &amp; fruit,
<lb />Qu'elle tire d’vn ſein fertile:
<lb />La colere des Aquilons
<lb />En gaſtant toute la contrée,
<lb />Sauue la plaine, &amp; ces vallons,
<lb />Comme vne demeure ſacrée
<lb />Où Flore prend ſes paſſetemps
<lb />Auec vn eternel Printemps.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Dedans cette terre innocente
<lb />Où regne &amp; reſide la paix,
<lb />L’on n’y peut rencontrer iamais
<lb />Oyſeau, ny beſte rauiſſante:
<lb />Vne douce tranquilité
<lb />Fait que l’animal ſans contrainte
<lb />Y peut gouſter la liberté
<lb />Franche de ſurpriſe, &amp; de crainte,
<lb />Et chercher dans chaque element
<lb />Ce qui ſert à ſon aliment.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />L iiij
<fw><lb />rœm-amm---s:se
</fw><fw><lb />m
<lb />T* rrar dthesammσ damaraoa]]]] g qaς dι vaσττ
</fw><lb />Sur tous les buiſſons de la plaine
<lb />Lon oit en mille tons diuers
<lb />Que les chantres de l’vniuers
<lb />Vont exercitant leur haleine:
<lb />L’vn vous paſſe des roulements
<lb />Qui ſont d’vne ſuite infinie,,
<lb />L’autre de mignards tremblements
<lb />Semble chatoüiller l'harmonie,
<lb />Leurs chants au milieu du deſert
<lb />Compoſent vn iuſte concert.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Dans le plus creux de la vallée
<lb />S’endort vn Eſtang applany,
<lb />Qui paroiſt par tout tant vny.
<lb />Qu'on diroit qu’il a l’eau gelée:
<lb />Ses poiſſons autant ignorants
<lb />Qu’au premier iour de la Nature,
<lb />Sautent de l’onde, où ie les rends
<lb />Dans ma main, pour chercher paſture:
<lb />Cent Grenoüilles au borddes eaux
<lb />Branſlant font branſler les roſeaux.
<lb />On voit vne foreſt ſi ſombre,
<lb />Que la verdeur des Promenoirs
<lb />Semble eſtre de fueillages noirs
<lb />Tant elle eſt couuerte de l’ombre:
<lb />L’aſile de cette eſpoiſſeur
<lb />Rend de craintif, le Cerf ſuperbe,
<lb />Si bien qu’en deſpit du Chaſſeur
<lb />Il vient faire cent bonds ſur l’herbe,
<lb />Que le lapin broutte à loiſir,
<lb />Soulant ſa faim, &amp; ſon deſir.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />I'apperçoy des roches cornues
<lb />De qui le chef audacieux
<lb />Reſiſte aux coleres des Cieux,
<lb />Et va du pair auec les nues:
<lb />Du creux de ces concauitez
<lb />Ie voy ſortir vne fontaine
<lb />Dont les flots ſont precipitez
<lb />Depuis l’antre iuſqu’à la plaine,
<lb />La cheute les fait eſcumer
<lb />Auec plus de bruit que la mer.
<fw><lb />3m
<lb />{M
</fw><lb />Ie deſcouure parmy ces roches
<lb />La pointe d’vn petit clocher,
<lb />Qu’vn Hermite voudroit cacher
<lb />Afin d’euiter les approches:
<lb />Ie grimpe auec difficulté
<lb />Iuſqu’au ſommet de la montagne,
<lb />D’où ie voy la diuerſité
<lb />Du bel eſmail de la campagne,
<lb />Mes yeux me monſtrant à la fois
<lb />Les fleuues, les prez, &amp; les bois,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Beaucoup d’eſpines enlacles
<lb />Font vnpetit iardin quarré,
<lb />Que ce penſif n’abigarré
<lb />D’aucunes fleurs, que de Pensées:
<lb />Le Buis fait le compartiment
<lb />D’vn fort agreable Parterre,
<lb />Si net qu'on voit aſſurément
<lb />Que l’art yfait plus que la terre,
<lb />Ileſt tout plein de cœurs bruſlez
<lb />Et de chiffres entre-meſlez.
<lb />Deſſous l’ombre du plus hautarbre
<lb />Que nature ait iamais formé,
<lb />Ie vis vn idole animé
<lb />Que ie penſay croire de marbre:
<lb />Deſſus l’herbe il eſtoit aßis,
<lb />Immobile au mal qui le tuë,
<lb />Mais ie vy que c’eſtoit Thirſis
<lb />Que i’auois pris pour ſa ſtatuë,
<lb />Car il dit marchant à grand pas,
<lb />Ie veux Philis, ou le treſpas.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Rauy dans l’objet qu’il contemple,
<lb />Tout reſuant, ſes pas ſont menez
<lb />Où les Promenoirs ſont bornez
<lb />Des ſacrez murs d’vn petit Temple:
<lb />Là, dans vne ouale de lys
<lb />Meſlangez de roſes vernieilles,
<lb />Lacher portrait de ſa Philis
<lb />Accroit le nombre des merueilles,
<lb />Et ſur l’autel voit chaque iour
<lb />Offrir vn cœurbruſlé d’amour.
<fw><lb />
</fw><lb />A l’abord de ce beau viſage
<lb />Vn genouil flechy pour ſalut
<lb />Il commence à prendre ſon lut,
<lb />Dont il n’ignore pas l’vſage:
<lb />Mais deuant que hauſſer la voix,
<lb />Il l’adiuſte touche apres touche,
<lb />Chaque cheuille ſent ſes doigts,
<lb />Et puis en entr'ouurant la bouche
<lb />Auec vn ſoupir adoucy
<lb />Il ſe met à chanter ainſi.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />CHANSON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Imulachre remply d’vne grace infinie,
<lb />Ie crains biẽ que ma voix ne voꝰ déplaiſefor
<lb />Vous reſſemblez Philis, haïſſant l'harmonie,
<lb />--,
<lb />Comme elle n’aime point l’accord,
<fw><lb />-....
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />&amp;
<lb />eſten vain que mon lut s'eſclate de triſteſſe,
<lb />t que ma main tremblante augmẽte ſes friſſons:
<lb />uiſque tout ce qu’il dit en ſa delicateſſe
<lb />Ne paſſe que pont dexchanſons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />8
<lb />pprenez, ma Philis, &amp; ſoyez aduertie,
<lb />ue vostre eſprit leger doit ſouffrir mon parler,
<lb />munenenet muememnovemna [ubamhie
<lb />Ne deuez-vous pas cherir l’air?
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />
<lb />ous eſtes obligée (ô meurtriere de l’ame)
<lb />algré ma fermeté de m’estimer vn peu:
<lb />vous n’ignorez pas qu’en eſtant tout de flame,
<lb />Rien n’eſt ſi leger que le feu.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />80
<lb />.ais las! ſoit deſormais l’esperance eſtouffĺe,
<lb />uiſque i’ay du treſpas de ſi preſſans teſmoins;
<lb />is femmes autrefois firent mourir Orphée,
<lb />Ie n’endois pas attendre moins.
<fw><lb />-*υσ*----αmev 7
</fw><fw><lb />"
</fw><lb />Alors ſon lut il abandonne,
<lb />Le laiſſant au cloud ſuſpendu,
<lb />Mais du dernier ſon entendu,
<lb />La grotte prochaine reſonne:
<lb />La Nymphe qui n’a point de corps,
<lb />Et qui ne peut parler premiere,
<lb />Alloit repeter ſes accords
<lb />Su.iaanti ſa forme couſtumiere,
<lb />Mais luy ſoupirant de ſoucy
<lb />La forca de le faire außi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Damon, n’attends rien dauantage
<lb />De la main d’vn de tes amis,
<lb />Tu ſçais que ie t'auois promis
<lb />De me baſtir vn HERMITAGE,
<lb />Cet edifice eſt acheué
<lb />Par le trauail de mon eſtude;
<lb />Or ſi ſon ordre eſt appreuué,
<lb />Fais luy perdre la ſolitude;
<lb />7
<lb />I'entends qu’à toute heure, en tous lieux,
<lb />L’on y puiſſe treuuen tes yeux.
<lb />. 2 1.S.
<lb />*5
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />LE
<lb />PRINTEMPS
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La fin la neige eſt fonduë.
<lb />IIPar le Soleil de mon amour,
<lb />La terre ſe farde en ce tour::
<lb />Et reprend ſa grace perduë:
<lb />Le meſpris regne à la maiſon,
<lb />Les Promenoirs ſont de ſaiſon,
<lb />Toutes choſes paroiſſent belles;
<lb />Et le cheſne n’estant plus num
<lb />
<lb />2
<lb />Porte dant le Ciel les nouuelles..
<lb />Que le Printemps eſt reuenu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A PHILIS.
<lb />Hyuer ſe voit en vos froideurs,
<lb />L’Esté ſe treuue en mes ardeurs,
<lb /> Pour le Printemps, ie vous le donne;
<lb />Philis laiſſez vous vaincre à mes iuſtes raiſons,
<lb />Et faiſant l’An parfait en ſes quatre ſaiſons,
<lb />Dõnez à mõ amour les doux fruits de l’Automne.
<fw><lb />2
<lb />C2
<lb />*
<lb />3
</fw><fw><lb />moicneecem<lb />uumtteromad</fw><lb />L’aſtre qui de mon cœur diſpoſe,
<lb />Bannit la froideur de ces lieux,
<lb />Car cet œil, &amp; celuy des Cieux,
<lb />Peuuent tous deux la meſme choſe,
<lb />Au ſeul regard qu’il a ietté
<lb />Le vent tout coy s'eſt arreſté,
<lb />Le reſpect lefforce à ſe taire:
<lb />Son aspect diſſout les glaçons,
<lb />Qui portent leur eau tributaire,
<lb />Dedans l'empire des Poiſſons.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Tout ſe pare, où Philis ſe treuue,
<lb />Voulant luy plaire à mes deſpens;
<lb />Il n'eſt pas iuſqu’à des ſerpens
<lb />Qui ne prennent leur robe neuue:
<lb />Ayant appris pour mon malheur,
<lb />Comme le vert eſt la couleur
<lb />Qui plaiſt au plus bel œil de France,
<lb />Les monts, les prez s’en ſont couuers,
<lb />Et les arbres par complaiſance
<lb />Ont tous des habillemens vers.
<lb />....
<lb />Maintenant
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />Maintenant on va voir l’Aurore
<lb />**:
<lb />Quitter plus matin ſon Tithoni
<lb />Zephir fait enfler le teton
<lb />A la fecondité de Flore:
<lb />24.
<lb />3
<lb />25
<lb />Ils s’embraſſent cent coups diuers †*.n.
<lb />Afin de peindre l’Vniuers;
<lb />L'Air ne nous liure plus là guerre,
<lb />.
<lb />Que pour faire voir à la terre:ugha<lb />Qu'il ſçait haiſer humidement.
<lb />1
<lb />*
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Dés que leurs levres approchées
<lb />Ont fait ſacrifice au plaiſir,
<lb />Tout außi toſt noſtre deſir,
<lb />A veu mille fleurs eſpanchées;
<lb />La roſe a roug y ſous nos pas,
<lb />Le lys paſlit en ſes appas,
<lb />1
<lb />11.9
<lb />Parce qu'ils ſouffrent cette honté,
<lb />Qu'en deſpit de tout leur deſſein
<lb />Ma belle Philis les ſurmonte 
<lb />Et par ſa bouche, &amp; par ſon ſein.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />M
<fw><lb />Emmo<lb />Impi gac
<lb />tõ cι̃os
<lb />.
<lb />-
<lb />Lasmbcma</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ma Philis deſſus ce riuage
<lb />Mirant ſes yeux noirs abaiſſez,
<lb />Les flots voudroient eſtre glacez
<lb />Pour en conſeruer mieux l’image:
<lb />Et le Dieu de cet Element
<lb />N’oſe ſoupirer ſeulement
<lb />Pour n'effacer cette peinture:
<lb />Ses rayons ſi clairs &amp; ſi beaux,
<lb />En ſe mocquant de la nature
<lb />Allument du feu dans les eaux.
<lb />-..6
<lb />Fait ſes eſlans ſi lentement,
<lb />Qu’on n’oſe croire aſſurément
<lb />Que ce ſoit vn miroir liquide:
<lb />Les arbres à l’enuers plantez
<lb />Sont peints dans ſes flots argentez,
<lb />Neantmoins nature diſcrette
<lb />La fait par fois vn peu rider,
<lb />Craignant que le Ciel ne s’arreſte
<lb />Trop long temps à la regarder.
<lb />Les flots peignent ſi bien ſes treſſes
<lb />Et tout ce viſage adoré,
<lb />Que mon œil reſtant eſgaré,
<lb />S’imagine auoir deux maiſtreſſes:
<lb />Ie voy là le meſme meſpris
<lb />Dont Philis trouble mes eſprits,
<lb />I'y remarque außi ma ſouffrancs
<lb />Si bien que i’ay dans du criſtal
<lb />Le portait de ma patience,
<lb />Et de cet œil qui m’eſt fatal.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quelques cheuaux que la ſoif touche
<lb />Allongeant le col ſur ces bords,
<lb />Voyant l’image de leur corps
<lb />Qui s’approche contre leur bouche,
<lb />Se reculent espouuantez:
<lb />Des pigeons aux autres coſtez
<lb />Iettans dans ces flots la prunelle,
<lb />AbuſeZ d’vn miroir ſi clair,
<lb />Croyant leur ombre vne femelle,
<lb />Ils y volent pour s’accoupler.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />M ij
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dans cette ſaiſon opportune
<lb />Ceux qui trafiquent ſur la mer,
<lb />Exempts de crainte d’abyſmer,
<lb />Suiuent les pas de la fortune:
<lb />L’onde, &amp; le vent les emportant,
<lb />Ne les touche qu'en les flattant,
<lb />Et ſinglant ſans frayeur d’orage,
<lb />L’inſenſible cours de cette eau
<lb />Leur fait croire que le riuage
<lb />Fait l’office de leur Batteau.
<lb />Celuy qui la teſte premiere.
<lb />Se precipite pour peſcher,
<lb />S’eſlançant du coing d’vn rocher,
<lb />Va voir le fonds de la riuiere:
<lb />L'onde reboüillonne en ſon flus,
<lb />Le paſſage n’apparoiſt plus,
<lb />Et l’œil de la troupe rauie,
<lb />Recherche auec eſtonnement
<lb />Où le chef de noſtre Amphiuie
<lb />Repercera cet Element.
<lb />Luy cependant coulé ſous l’onde,
<lb />Fait ſi bien la guerre aux poiſſons,
<lb />Que ſans ligne &amp; ſans hameçons
<lb />Il leur fait voir vn autre monde:
<lb />Le voila deſia deſſus l’eau,
<lb />Chaque cheueu fait vn ruiſſeau,
<lb />Il reſpire &amp; reprend haleine;
<lb />Et ſoufflant l’onde pour parler,
<lb />Il monſtre le fruit de ſa peine,
<lb />Hauſſant ſes mains pleinès en l’air,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Les peſcheurs d’vne ret mouuante,
<lb />Condamnent les autres à mort,
<lb />Et deuers le-ſolide bord
<lb />Tirent vne vague viuante:
<lb />Les poiſſons à terre tombez,
<lb />Font cent mille bonds recourbez,
<lb />En vain la riue les carreſſe,
<lb />Leur preſentant vn tapis vert,
<lb />Si l'eau n’eſueille leur pareſſe,
<lb />Ils meurent à goſier onuert.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />M iij
<fw><lb />.21
</fw><fw><lb />8
<lb />2
</fw><lb />Voyez cette eſpaiſſe ramée
<lb />Où le Soleil n'entra iamais,
<lb />Le ſilence y cherche le frais,
<lb />Le ſommeil y dreſſe vne armée
<lb />De ſonges, qui viennent chercher
<lb />Quiconque entreprend d’y coucher,
<lb />Et la beauté de cette place
<lb />Sçait ſi bien chatoüiller les ſens,
<lb />Que le plus triſte qu’on y faſſe
<lb />Fait baiſer les amants abſens.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Voyez vn peu ces aduenuës,
<lb />Si longues &amp; droites par tout,
<lb />Qu’il ſemble que ce ſoit le bout
<lb />Du Globe que bornent les Nuës:
<lb />Comme des ſoldats bien rangez,
<lb />Cent mille arbres y ſont logez,
<lb />Dont le chef hautain &amp; ſuperbe,
<lb />Ne regarde que par deſdain
<lb />La baſſe humilité de l’herbe,
<lb />Qui ſe laiſſe fouller au Daim.
<lb />Voyez ces fils de l’artifice,
<lb />Petits animaux piolez,
<lb />Papillons comme moy bruſlez
<lb />D’vn inutile ſacrifice:
<lb />Ne diriez vous pas à les voir,
<lb />Que nature à bien du pouuoir
<lb />En cette ſaiſon Printemniere?
<lb />Leurs couleurs ſe font admirer,
<lb />Et dérobent à la paupiere
<lb />Le moyen de rien deſirer. 2.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Oyez auprés de la verdure
<lb />7
<lb />Deux mille oyſeaux accompagnez,
<lb />Muſiciens non-enſeignez,
<lb />Qui ne chantent que par nature: 2
<lb />La mignardiſe de leur ſon y.
<lb />Fait rougir toute autre chanſon,
<lb />Ils peuuent. d’vne voix hardie
<lb />Dire en publiant leur valeur,
<lb />Qu’il n’eſtoitpoint de melodie.
<lb />Alors qu’ils treuuerent laleur.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />D.
<lb />M iiij
<fw><lb />.-
</fw><lb />Où la foreſt eſt la plus ſombne,
<lb />Oyez la Sirene des bois,
<lb />Le Roßignol, qui n'eſt que voix,
<lb />Son corps faiſant à peine vne ombre:
<lb />OyeZ cet Atome ſonnant,
<lb />Qui va touſiours s’entretenant
<lb />De ſa douleur accouſtumée:
<lb />Ce petit oyſeau deſolé,
<lb />N’eſt plus qu’vne voix emplumée,
<lb />Vn ſon volant, vn chant aiſle.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Quelle choſe delicieuſe,
<lb />D’ouyi tant de diuers accords,
<lb />Qui ne partent, au lieu d’vn corps,
<lb />Que d’vne plume harmonieuſe:
<lb />Il hauſſe, il baiſſe, il ſe ſouſtient,
<lb />Le mignard reſueur s’entretient
<lb />Du deſplaiſir qui le conſume?
<lb />Mais bien qu'il ſoit chantre ſçauant,
<lb />Sous vn legtv habit de plume,
<lb />Ce n’eſt rien: qu'vn ſonfit pinant
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />·.
<fw><lb /></fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />En approchant de cette Grotte,
<lb />Oyez dés que i'auray chanté,
<lb />Comme dans ſa concauité
<lb />L’on me respondra notte à notte:
<lb />Repercute fille de l’air,
<lb />Tu ſçais de qui ie veux parler,
<lb />Nomme ma Philis inſenſible;
<lb />Et te racontant mes amours,
<lb />Fais nous vne image inuiſible
<lb />De ce triſte &amp; facheux diſcours.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Cybele groſſe de ſemence,
<lb />Guerit de ſa paſle couleur,
<lb />Le laboureur plein de douleur
<lb />Reſſuſcite ſon eſperance,
<lb />Il voit que ce qu’il à ſemé
<lb />Ne pourroit auoir mieux germé,
<lb />Son cœur ioyeux outre meſure
<lb />Adore ſes champs frequentez,
<lb />Qui luy rendent auec vſure
<lb />Les grains que ſa main a iettez.
<lb />Borée au fonds de la Sçythie
<lb />S’amuſe à ſouffler à ſes doigts,
<lb />L’hirondelle occupe les toits
<lb />Dont elle estoit iadis partie:
<lb />Par des ſoins d’amour embraſez,
<lb />Ses œufs ſont metamorphoſez,
<lb />Et pour ne voir leurs funerailles
<lb />Aux mains des enfans eſtourdis,
<lb />Le ſommet des hautes murailles
<lb />Tient ſes cabinets arrondis.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ces petits oyſeaux domeſtiques
<lb />Qu'on ne domeſtique iamais,
<lb />Pour baſtir leur petit Palais
<lb />Ont mille ſoins, mille pratiques:
<lb />L’vn de ſonbec fait vn vaiſſeau
<lb />Qui luy ſert à porter de l’eau,
<lb />L’autre qui l’ouurage ſeconde,
<lb />Meſlant les elements diuers,
<lb />En baſtit vne maiſon ronde,
<lb />Sur l’exemple de l'Vniuers.
<lb />-- ------
<lb />Dieux! i’entends ſous cet ombrage
<lb />Vn couple d’amoureux diſcrets,
<lb />Qui gouſtent des plaiſirs ſecrets,
<lb />Et moy des viſibles outrages:
<lb />Ces tourterelles que ie voy
<lb />Sont amoureuſes comme moy,
<lb />La voix, le trémouſſement d’aiſles,
<lb />Teſmoigne l’ardeur qui les point,
<lb />Mais leurs flames ſont mutuelles,
<lb />Et ma Philis ne m’aime point.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />I'enrage à l’inſtant que ie penſe
<lb />Qu'Amour peut tout ce qui luy plaiſt,
<lb />Et que la cruelle qu'elle est
<lb />Laiſſemes ſoins ſans recompenſe:
<lb />Deſloyal, ie ſçay que Pſiché
<lb />Te tint autrefois attaché;
<lb />Helasl mon deſplaiſir extreme
<lb />Treuuera ſa ſource aisément,
<lb />.
<lb />C'eſt que tu garde pour toy meſme.
<lb />L’objet qui cauſe mon tourment.
<fw><lb />4
</fw><fw><lb />-
<lb />mn.œ
<lb />2
</fw><lb />Monſtre confus, enfant enorme,
<lb />Faſcheux trouble-repos des Dieux,
<lb />Peux-tu bien ſans auoir des yeux
<lb />Iuger d’vne ſi belle forme?
<lb />Aueugle, baille moy le doy,
<lb />Touche le ſein que i'âpperçoy:
<lb />Quoyl tu ne connois plus ta mere?
<lb />Traiſtre tu ris de mon ſoucy,
<lb />C’eſt que tu ſens bien que Cythere
<lb />Eſt moins belle que celle-cy
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mais il ſemble que tu ſoupire,
<lb />Malheureux, ne-ſtauois-tu pas
<lb />Qu’il faut ſouffrir mille trespas
<lb />Deſſous le ioug de ſon Empire?
<lb />Et que ton immortalité
<lb />Seroit vn ſupplice inuenté
<lb />Pour eterniſer l'humeur triſte?
<lb />Car d’vn mal qu’on ne peut guerir,
<lb />Le ſeul remede n’en conſiſte
<lb />Qu'à chercher oien topumomnt.
<lb />----
<lb />das! mere de l’allegreſſe,
<lb />Esperance, retirez vous;
<lb />Laiſſez moy ſouffrir le courroux
<lb />D’vne ingratte, &amp; belle maiſtreſſes
<lb />Le feu d’où vient ma-paßion
<lb />Ne fait point de reflectiòn,
<lb />Comme l'œil de la maſſe ronde
<lb />Eſt celuy qui me fait la loy,
<lb />Qui peut eſchauffer tout le monde,
<lb />Et n'a point de chaleur en ſoy
<lb />'oyons ſi nos forces vnies
<lb />Pourroient vaincre noſtre vainqu.ur,
<lb />Taſchohs de luy percer le cœur
<lb />Au milieu de ſes tyrannies:
<lb />Darde tes traits ſur ce rocher,
<lb />Et moy ie m'en vay le toucher
<lb />De mes yeux changez en fontaines,
<lb />Peut eſtre ce marbre emporté
<lb />Du deſtin, laßé de mes peines,
<lb />Pourra pancher de mon coſté.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />83
<lb />Vi vit iamais vne infortune.
<lb />Approchante de mon malheur?
<lb />Ie porte en l’ame vne douleur
<lb />t Que tout choque, et tout importunt,
<lb />Celle qui m'a fait naiſtre, &amp; me doit ſecourir,
<lb />Trauaille à me faire mourir.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LA
<lb />*122
<lb />MB2
<lb />BATVE.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />4
<lb />Liſis qui me tient enchantée
<lb />Eſt l'objet de tous ſes plaiſirs,
<lb />Et pour contenter ſes deſirs,
<lb />La marastre ſait comme Althée,
<lb />Sous l’eſpoir d’aſſouuir ſon appetit brutal,
<lb />Elle eſteint mon tiſon fatal.
<lb />.---- ---..
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />43
<lb />Son âge chenu ſe rauale,
<lb />Et reçoit les loix d’vn enfant,
<lb />Qui glorieux &amp; triomphant,
<lb />De mamere a fait ma riuale;
<lb />Dieux! elle croit baiſer, ſur mon triſte tombean,
<lb />Vn qui pour nous deux eſt trop heau.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Qu
<lb />Tygreſſe, en vain tu te propoſes
<lb />De vaincre Amour à coups de main,
<lb />Voy que ton ſouflet inhumain
<lb />Surmon teint augmente les roſes;
<lb />tque Liſis voyant ces marques d’amitié,
<lb />Ioindra l’amour à lapitié.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />&amp;
<lb />Que puiſſent tes mains criminelles
<lb />Touſiours mes cheueux arracher,
<lb />Et de mon ſang deſſus ma chair
<lb />Laiſſer des marques eternelles;
<lb />on viſage à Liſis alors dirapour moy
<lb />C'eſt ce que say ſouffert pour toy.
<fw><lb />8
<lb />3
</fw><fw><lb />*i. -mnne.
<lb />"**
<lb />tr<lb />næ
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ca
<lb />Penſe tu faſcheuſe ennemie
<lb />Que Liſis ſoit de ton gibier?
<lb />Vn homme qui n’eſt point Barbier
<lb />N’a pas beſoin d’anatomie,
<lb />Et deſſous les habits, qu’vn bonheur t’adonnez
<lb />Pu n'as que dut os deſcharnez.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />E
<lb />Va, ie me ris de ce deſordre,
<lb />Ie me mocque des accidents,
<lb />La vieille qui n’a point de dents
<lb />Peut bien crier, mais non pas mordre:
<lb />Itu fais comme les flots, que le rõcher deſtruit,
<lb />Vn peu de baue, &amp; quelque bruit.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />43
<lb />Pourquoy preſcher la retenue,
<lb />Sans auoir rien de retenu?
<lb />Ie te voy l’eſprit außi nu
<lb />*
<lb />Comme tu voudrois eſtre nue
<lb />Entre les bras aimez, &amp; les doux entretlen
<lb />Où tu pretends, &amp; que ie tiens.
<lb />Mait
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />
<lb />Mais c’eſt on vain, mere cruelle,
<lb />Que tu nous vas perſecutant,
<lb />Mon Liſis eſt außi content
<lb />Comme ſa Clorinde eſt fidelle,
<lb />Et rien ne peut troubler les amoureux accords
<lb />Des ames qui changent de corps.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />&amp;8
<lb />Quitte donc le ſoin inutile
<lb />De veiller ſur nos actions,
<lb />Amour pour les inuentionr
<lb />N’a pas l’eſprit ſi peu fertile:
<lb />Avnt aittugle qu’il eſt, il nous guide aujourd'huy,
<lb />Oùnul ne voit non plus que luy.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />0
<lb />C’eſtdans ce ſejour du ſilence,
<lb />Que nos cœurs vnis, &amp; contens,
<lb />Gouſtent dix miſſe paſſeteins,
<lb />En deſpit de ta viplence:
<lb />I'y baiſe doublement cet aimable Berge
<lb />Par amour, &amp; pour me venger.
<lb />2
<fw><lb />2
<lb />N
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />L Tx
<lb />42 Jſa Mn dl ds
<lb />ALEBIOIE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qud.
<lb />25
<lb />E croy que le ſort a iuré
<lb />De m'eſtre touſiours plus funeſte,
<lb />Et que tout l’eſpoir qui me reſte
<lb />C’eſt de me voir deſeſperé:
<lb />Dieux! ſi ma fin doit borner voſtre haine
<lb />FondroyeZ may jam faſener Munmene.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ie viuois parmy les plaiſirs
<lb />Que la bonne fortune apporte,
<lb />Et mon cœur n’auoit point de porte
<lb />Pour la peur, ny pour les deſirs:
<lb />Mais i’ay connu dans mes maux deplorables
<lb />Que les grandt biens ne ſont iamais durabltt
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />De tout ce qu'ont formé les Dieux,
<lb />Ie n’aime qu’vne choſe vnique,
<lb />C'eſt pourquoy le Deſtin ſe pique
<lb />De la deſrobes à mes yeux:
<lb />Poyez vn peu ſa malice enragée,
<lb />Pour m'affliger il larend affligée.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />en
<lb />Le traiſtre en ce dernier effort
<lb />A ma Dalimene a rauie
<lb />Celle dont elle tient la vie,
<lb />Afin de me donner lamort:
<lb />Nignorant pas (veu mon ardeur extreme)
<lb />Que ſa douleur reiallit ſur moy-meſme.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />83
<lb />Allons auec ells pleurer,
<lb />Mais la couſtume me le nit;
<lb />O faſcheuſe cerèmonie;
<lb />Et quoy, m’en croit-on ſeparer?
<lb />On ne le peut, m'on cœur le fer imite,
<lb />Suiuant par tout ſa belle Calamite,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />:
<fw><lb />*m
<lb />de ce uo-
<lb />---
<lb />6h) C.-Mva<lb />M
<lb />
</fw><fw><lb />*
<lb />sen
<lb />m
<lb />
<lb />m<lb />–.
<lb />
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />R0
<lb />Helail c'eſt bien auec raiſon,
<lb />Qu'elle cache au temps on nous ſommes,
<lb />Son beau viſage à tous les hommes,
<lb />Sous le creſpe, &amp; dans la maiſon:
<lb />Puis qu'il n'eſt rien qui merite la veuë
<lb />Des raretez dont le Ciel l'a pourueuë.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />S9
<lb />L’Aurore en verſant ſur les fleurs
<lb />La fraiſcheur des Perles liquides,
<lb />N’eut iamais dans ſes yeux humides
<lb />Tant de charmes, ny tant de pleurs:
<lb />Et dans ce ſein que mon cœur idolaſtre
<lb />Ie vy couler du criſtal ſur l’albaſtre.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />&amp;
<lb />Dans le dueil qu’elle eut en ce iour
<lb />Ses pleurs alloient baignant ſa face,
<lb />Mais c’eſtoit de ſi bonne grace,
<lb />Qu'elle en augmenta mon amour:
<lb />Or remarquez ce que ſouffre mon ame,
<lb />Si dans l’eau meſme elle treuue laflame.
<fw><lb />D
<lb />LE
<lb />1.
<lb />LDæ 1
</fw><fw><lb />D
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />La fin ie me voy ſorty
<lb />D'vne honteuſe ſeruitude,
<lb />La raiſon reglant mon eſtude
<lb />Me fait ſuiure vn meilleur party:
<lb />Cette pompeuſe Tragedie
<lb />Que ma docte main congedie
<lb />Afin d’obliger l’vniuers,
<lb />Fait voir (quoy que Cloris reſpond?)
<lb />Qu'vn objet ſeul auoit mes vers,
<lb />Qui ſont dignes de tout le monde.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />L
<lb />V iij
<lb />d..
<fw><lb />2n-
<lb />---</fw><fw><lb />**
<lb />mœ<lb />ontæ"u
<lb />Rmm
</fw><lb />L’excés de la legereté
<lb />Qui porte ſon eſprit au change,
<lb />Rend blaſmable cette loüange
<lb />Dont ie chatoüillois ſa beauté:
<lb />Ce qu’elle a d’aimable en la face
<lb />Ce n'eſt qu’vne fleur qui s’efface
<lb />Et ſe flaiſtrit en vnmoment:
<lb />Et quoy que ſa vanité diſe,
<lb />Ie l’aimay par aueuglement,
<lb />Comme elle me hait par ſotiſe.
<fw><lb />*23
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Qu'elle meſpriſe les appas
<lb />Qui pourroient charmer vne Reine,
<lb />Pour moy ie n'en ſuis point en peine.
<lb />C’eſt qu’elle ne les connoiſt pas:
<lb />Sa foibleſſe luy ſert d'excuſe,
<lb />Et le haut ſtile de ma Muſe
<lb />M'empeſchera de la blaſmer:
<lb />Ma vertu meſme eſt ſa defences
<lb />Il faut connoiſtre pour aimer,
<lb />Et ie paſſe ſa connoiſſance.
<fw><lb />al
</fw><lb />Durant que par mes beaux eſcrits,
<lb />Ie ne trauaillois qu’à ſa gloire,
<lb />L’ingrate en perdant la memoir
<lb />Payoit ce labeur de meſpris:
<lb />Etlors que ma plume immortelle
<lb />S’efforçoit de la rendre telle,
<lb />Elle augmentoit ſa cruauté;
<lb />4
<lb />Mais puis que mon ecur l’a quitt́e,
<lb />Oſtons luy l'immortalité,
<lb />Qis'elle n'aiamis meritée,
<lb />c.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Q'en ſa place le repentir
<lb />Tourmente inceſſamment ſoname,
<lb />Voyant qu'où fut iadis la ſlame,
<lb />Laglace n'en puiſſe partir:
<lb />Ainſi vengé de ſes outrages,
<lb />Ie n'aimeray que mes ouurages,
<lb />Dont rien n'eſgale les douceurs;
<lb />Et me mocquant de lacruelle,
<lb />Ie poſſederay ces neuf Sœurs,
<lb />–
<lb />Dont la moindre vaut bien plus qu'elle.
<lb />- . -- ----
<fw><lb />1
<lb />
<lb />pee
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et pour ces vers ſi complaiſans,
<lb />Où i'ay depeint cette Bergere
<lb />Außi belle qu'elle eſt legere,
<lb />Pendant l’eſpace de trois ans:
<lb />Ie veux prier la Renommée,
<lb />Portant cette aimable ſumée,
<lb />De dire à la Poſterité,
<lb />u
<lb />Que tous les traits de ma peinture
<lb />Ne ſont qu’vne rare impoſture
<lb />Sous vn maſque de verité.
<lb />*-.i
<lb />V
<fw><lb />*
</fw><fw><lb />1(... . . 1 170
</fw><fw><lb />ORASROLO.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />A franchiſe a mis bas les armes,
<lb />Et mon eſprit eſt en priſon;
<lb />Mais ma maiſtreſſe a tant de charmes,
<lb />Que la voir ſans amour, c’eſt eſtre ſans raiſon.
<lb />Le Ciel liberal l’a pourueuë
<lb />De ce qui captiue le mieux,
<lb />Außi dés la premiere veuë
<lb />Lyeux.
<lb />L'Amour vint dans moncœur en partant de ſes
<lb />Mon ame, ſe treuua ſurpriſe
<lb />Parmy l’enclos d’vn ſacré lieu,
<lb />Car ce fut dedans vne Egliſe
<lb />Où i’adoray Philis penſant adorer Dieu.
<lb />En idolatrant ſon viſage,
<lb />Qu'on ne blaſmé mes paßions,
<lb />Elle en eſt la viuante image,
<lb />Par le nombre infiny de ſes perfections.
<fw><lb />*
<lb />*
<lb /> a
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />273
<lb />3
<lb />Faſſe le ſort qu'elle s’incline
<lb />A me traitter ſans cruauté,
<lb />Et qu'elle ait la bonté Diuine,
<lb />Comme on voit en ſon corps la Diuine beauté.
<lb />Mais ſi ſon œil d’vn trait farouche
<lb />Me defend de la rechercher,
<lb />La douleur n’onurira mabouche,
<lb />Que pour benir ma playe enadorant l'Archer.
<lb />Ie veux endurer, &amp; me taire,
<lb />Priué d’eſpoir d’allegement;
<lb /> Maade vom ai
<lb />La mienne durera, ſans auoir d’aliment.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Que ſes rigueurs me ſoient fatdles,
<lb />Ie les ſouffriray deſormais;
<lb />Sçachant que le feu des Veſtales
<lb />Eſt vn braſier ſacré, quine s’eſteint iamaí:
<fw><lb />7
<lb />u
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />8
<lb />LAIEVEL
<lb />SVR
<lb />VN PORTRAIT
<fw><lb />Œ
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />12ope
<lb />N Peintre induſtrieux, pour contentes
<lb />ma flame,
<lb />Il’ame,
<lb />A mis dans ce crayonce que ie porte en
<lb />Let traits, l'air, &amp; le teint, il abien ſcelt tracer:
<lb />Et moy tenant touſtours ces Beautez adorables,
<lb />levoy que ſes couleurs ſont fortes, &amp; durables,
<lb />Puis que l'eau de mes pleurs n’a ſceu les effacer.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />&amp;
<lb />Vnique reconfort de mon ame affligée,
<lb />Que non plus que ma foy ie ne voy point changée,
<lb />Peinture dont l’eſclat a fait ternir le iour,
<lb />lecrains de te bruſler, ie ne t’oſerois prendre,
<lb />Sçachant bièa que le feu met le papier en cendre,
<lb />Et que ie ne ſuis rien que le feu de l'Amour.
<fw><lb />4
<lb />3-
<lb />Ce nom
<lb />3
<lb />*9
<lb />**CA.*
<lb />*
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GD
<lb />Il eſt vray que tu peux auoir vn priuilege
<lb />Capable d’empeſcher cet acte ſacrilege,
<lb />Et d’arreſter l’effet de mon extreme ardeur:
<lb />C’eſt qu’ayant de Philis l’incomparable face.
<lb />Tu peux auoir encor ſon naturel de glace,
<lb />Et te ſauuer des feux oppoſant ſa froideur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O Dieux! qui vit iamais vn ſi parfait ouurage,
<lb />Ie voy dans le deſdain qu'elle a ſur le viſage
<lb />Larigueur ſe meſler auecques ſes appas:
<lb />I'apperçoy le meſpris qu'a pour moy la cruelle,
<lb />Voyez ſi ſa peinture eſt kien ſourde commeelle,
<lb />I'aybeau la ſupplier, elle ne reſpondpas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Or pour nous conſoler d’vne foible eſperance,
<lb />Tenons vn bien certain qui n’a point d’apparence,
<lb />Quiconque ne reſpond conſent ſans refufer;
<lb />Ce ſilence fait voir que la pitié la touche:
<lb />Mais de peur d’vn refus, ie vay ſermer ſa bouche,
<lb />Hal ma Philis, pardon, i’ay penté te baiſer.
<fw><lb />Can</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ainſi dans le reſpect, dãs l’amour, dãs la trainte,
<lb />Le malheureux Thirſis alloit formant ſa plainte,
<lb />Adorant le Portrait de l’objet ſon vainqueur:
<lb />Et malgré les ſoupirs qui coupoient ſa parole,
<lb />Ildit encor ces mots à cette belle idole,
<lb />Tun es pas ſi bien là comme dedans mon cœur.
<fw><lb />2
<lb />12
<lb />*
<lb />"
<lb />*
<lb />πmm.
<lb />E
<lb />8
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ELEGIE
<lb />POVR ALCIDON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />nd.u.
<lb />Her objet de mon cœur, delice de mon
<lb />ume,
<lb />Quĩ portez dans les yeux vne Spherede
<lb />flame,
<lb />Vous de qui la beauté pourroit fondre vnglaçon,
<lb />Qui reſſemblez Venus ſous l’habit d’vngarçon,
<lb />Eſtant ſi mal payé de voſtre ſeruitude,
<lb />Que vous n'en receuez que de l’ingratitude,
<lb />Treuuez bon qu'en ces vers ie diſe librement
<lb />Que qui n'aime Alcidon n'a point de iugement.
<lb />Si cette belle fille à qui les Deſtinées
<lb />Donnent les premiers feux de vos ieunes années
<lb />Remarquoit la grandeur de ce qu’elle a conquis,
<lb />Et ſçauoit la valeur de ce threſor exquis,
<lb />Außi toſt ſon eſprit atteint de repentance
<lb />Auroit autant d’amour comme il a d’nconſtanct,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />deſ Dalſ..
<lb />Etme deſchargeroit du ſoin de la blaſmer,
<lb />20
<lb />En ceſſant de haïr, &amp; commençant d’aimer:
<lb />Elle verroit qu'en vous la puiſſante Nature
<lb />S'eſt depeinte elle meſme, admirant ſa peinture:
<lb />Elle verroit qu'en vous la maindes Dieux à mis
<lb />Cequ’elle ne depart qu’à ſes plus chers amis,
<lb />Et qu'auprés des apas dõt voſtre ame eſt pourueuẽ
<lb />L’on ſe treuue sãs cœur ſi l’on n’eſt point sãs veuë:
<lb />Carie ne ſçache rien qu’ils ne puiſſent toucher,
<lb />Si ce n'eſt Iſabelle, ou quelque autre rocher.
<lb />La richeſſe de l’or que le Soleil estale
<lb />Aupoint qu’il vient ouurir la porte Orientale,
<lb />Les perles que l’Aurore eſpand au lieu de pleurs,
<lb />L'eſclat du bel eſmail dont ſe parent les fleurs,
<lb />L’ambre ny le coral n’ont rien de comparable
<lb />Aumoindre des attraits qui vous font adorable.
<lb />Etcependant l’ingrate, à qui vostre amitié
<lb />Donne tant de beauté, pour vn peu de pitié,
<lb />Laquitte, la refuſe, auec voſtre ſeruice,
<lb />Faiſant vne vertu de ce qui n’eſt qu’vn vice:
<lb />Elle oublie Alcidon, &amp; l’oſe publier,
<lb />Bien que le meſme oubly ne le peuſt oublier,
<fw><lb />-
<lb />22
<lb />xen<lb />C suνa
<lb />**
<lb />←
<lb />*mm.
<lb />ces-cec--
<lb />11
<lb />2
</fw><fw><lb />*
<lb />
<lb />P*βσπ τιηεοτε
<lb />
<lb />L
<lb />A
<lb />*
</fw><lb />Et puis vons ſouffrirez ſans haine &amp; ſant colere,
<lb />Que de vos longs trauaux vn autre ait le ſalaire?
<lb />Vous aimerez encor, &amp; ne pourrez haïr
<lb />2
<lb />Ce Polipe inconſtant qui vous peut bien trahir?
<lb />O Dieux! briſez vos fers, &amp; faites que l'orage
<lb />Emporte vostre amour, &amp; non voſtre courage;
<lb />Moquez vous d’Iſabelle, &amp; ne regrettez pas
<lb />L’œil de ce baſilic qui donne le treſpas:
<lb />Ou bien vous conformant auec cette Bergere,
<lb />Soyez außi leger qu’elle vous eſt legere;
<lb />Mais encor vous ſerez hors de comparaiſon,
<lb />Car ſon change eſt caprice, &amp; le vostre raiſon.
<lb />Mais c'eſt ſans iugemẽt que ie parle ences termei,
<lb />Ses reſolutions n’ont eſté que trop fermes,
<lb />Et dans l’humeur faſcheuſe où ie la voy ranger
<lb />Ie ne la blaſme en fin que de ne pas changer.
<lb />Or de quelques couleurs qu’vn reſte de manis
<lb />Repreſente à vos ſens vne grace inſinie,
<lb />Tenez pour reſolu l’indubitable point,
<lb />Qu'on ne doit pas aimer l’objet qui n’aime point.
<lb />Ie ſuis mille degrez deſſous vostre merite,
<lb />Mais quand Philis auroit le corps d’vne Caritt,
<fw><lb />Le viſas
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le viſage d’vn Ange, &amp; l'eſprit d’Alcidon.
<lb />Me donnant, ie voudrois vn reciproque don,
<lb />Et ſi ie ne regnois vnique en ſes penses,
<lb />Ie mettrois mon amour dans les choſes paßées.
<lb />Que me ſert vn threſor, quand il m'eſt defendu
<lb />D'en tirer le ſecours que i’auois attendu?
<lb />Toutes ces mines d’or, toutes ces Pierres rares,
<lb />Que le Soleil congele en des Climats barbares,
<lb />D'vn ſeul foible deſir ne ſçauroiẽt m'eſmouuoir,
<lb />Parce que ie ſçay bien qu'on ne les peut auoir.
<lb />Quittez donc, cher amy, cette pourſuite vaine,
<lb />Et ſoyez glorieux, puis qu’Iſabelle eſt vaine,
<lb />Meſpriſez ſon meſpris, &amp; peut estre qu'vn iour
<lb />Vous benirez celuy qu’elle fut ſans amour.
<lb />Car apres les ardeurs de la premiere année
<lb />Où l’homme s’embarraſſe en vn ſot Hymenée,
<lb />Let heures ſans douceur commencent de couler,
<lb />L’abondance deſgouſte à force de ſouler,
<lb />Cette facilité qu’on treuue dans ſa couche
<lb />Eſmouſſe l’appetit, &amp; repugne à la bouche:
<lb />L’Amour eſt vn voleur qui ſe plaiſt au larcin;
<lb />Il vaut mieux qu’vn refus ſoit voſtre Medecin,
<fw><lb />Q
<lb />"
<lb />riwæc. enel
<lb />*
<lb />2
<lb />-cathe-t23 cr
<lb />.τ4
<lb />L
<lb />
</fw><fw><lb />ea
<lb />1
<lb />4
<lb />g04
</fw><lb />Et guerir par deſpit que par la iouïſſance:
<lb />Voſtre ame à tout le moins reſte en voſtre puiſſan<lb />Vous pouuez diſpoſer de tous vos ſentimens, [ce,
<lb />Vous n’auez point d’Argus en vos cõtentemeni;
<lb />Toute choſe eſt tranquile en voſtre fantaiſie,
<lb />Vous viuez ſans ialouſe, &amp; ſans la ialouſie,
<lb />Au lieu qu'en ce lien, ſupplice de damnez,
<lb />Il vous faut embraſſer des vieux os deſcharnez,
<lb />Car on change à la fin dedans ce ioug infame
<lb />Vne belle maiſtreſſe en vne laide femme:
<lb />Triſte metamorphoſe, où parmy des remors.
<lb />Naißẽt mille douleurs de quelques plaiſirs mortt.
<lb />Cõme vn Nocher ſauué des fureurs de Neptune,
<lb />Payez, cher Alcidon, des veux à la fortune,
<lb />Le Ciel qui vous cherit ne veut point conſentir
<lb />Que vous ayez vn bien ſuiuy d’vn repentir.
<lb />Malgré les raretez que poſſede Iſabelle,
<lb />Le temps luy rauira la qualité de belle,
<lb />Et vous verrez perir les celeſtes accords
<lb />Des charmes de l’eſprit, &amp; des graces du corps,
<lb />Ce gourmand affamé deuorant toutes choſes:
<lb />Puis qu’il ronge du fer, peut bien mãger des roſes?
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Que doitu t'eſperer ſes appas triomphans,
<lb />S'il ne perds nne point à ſes propres enfans?
<lb />Non, non, aſſeurez vous qu’Iſabelle ſe flatte,
<lb />Son viſage accomply qui n'a rien qui n'eſclatte,
<lb />En perdant ſes attraits par la rigueur des ans,
<lb />Deuiendra le rebut de tous les Courtiſans,
<lb />Et lors que la vieilleſſe en aura fait ſa proye,
<lb />Qu'on verra ſur ſonfront les reliques de Troye,
<lb />Qu'elle ſera contrainte en cette nouueauté
<lb />De chercher ſous les fards vne fauſſe beauté,
<lb />Sielle veut r’entrer ded ans voſtre memoire,
<lb />Pour fouler ſonorgueil, &amp; rabatre ſagloire,
<lb />Dittes luy ce beau vers, qui porte le treſpas,
<lb />Maſque, pardonnez moy, ie ne vous cor
<lb />nois pas.
<fw><lb />3
<lb />-
<lb />Mhcod sπeov-mæ
</fw><fw><lb />*
<lb />11
<lb />. . 1mDE thma
<lb />*
<lb />emæ<lb />L
<lb />undæ"
<lb />*---m
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />DIA
<lb />L
<lb />DE
<lb />3
<lb />Emons d’auarice, &amp; d’enuie,
<lb />Faut-il qu’on trauerſe ma vie,
<lb />Sans que i’oſe me ſecourir?
<lb />Et qu'vn arreſt fatal, qui m'oblige à le ſuiure,
<lb />(unemu, cominteA Jvons pemmene de pii,
<lb />Et defende à mon bras de me faire mourir?
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />60
<lb />Quand vos corps ſeroient impaßibles,
<lb />Toutes choſes eſtant poßibles
<lb />Aux coups d’vn Amant irrité;
<lb />pée
<lb />Madextre au meſme inſtãt, à vous vaincre occu
<lb />Feroit voir voſtre mort au bout de mon eſpée,
<lb />Et fouleroit aux pieds voſtre temerité.
<lb />-------- T.----P.- 2
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />80
<lb />Mais celle qui regit mon ame,
<lb />Et dont le bel œil tout de flame
<lb />S’aquiert le titre de vainqueur,
<lb />Accourant à ſon mal par vne erreur extreme,
<lb />Vous ſattue dudanger &amp; s’viette elle meſme,
<lb />En m'atfachant la main, außi bien que le cœur.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I’ay veu cette pauure affligée
<lb />Dans vne beauté negligée,
<lb />Peindre les marques de ſon dueil;
<lb />Et par ſanon-chalance, encor pleine d’amorce,
<lb />ntuije auecles yeux, comme- vne imuſte force
<lb />Laporte dans la couche, &amp; moydans le cercueil,
<lb />-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Q3
<lb />Cruel tyran, pere barbare,
<lb />3
<lb />Puis qu'en fin toneſprit auare
<lb />Iure ſon treſpas &amp; le mient
<lb />Songe à ce que tu fais, auant qu'elle pẽriſſe;
<lb />Et ſinon parclemence, au moins panauarice, &amp;
<lb />Conſerue ce threſor, qui vaut plus que tonbien,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O ii
<fw><lb />*
<lb />4.
</fw><fw><lb />1heron
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />
<lb />Et toy mere deſnaturée,
<lb />Peux-tu bien la voir eſpleurée,
<lb />Sans nul ſentiment de pitié?
<lb />Peux-tubien te reſoudre à prolonger ſa peine
<lb />Et treuuer dans l'amour vne cauſe de haine,
<lb />Qui vainque la nature, &amp; force l’amitié:
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cn
<lb />Mais à qui fay-ie ce reproche?
<lb />A des cœurs de bronze, ou de roche,
<lb />Que maiſtriſe vn deſir brutal;
<lb />[mée
<lb />Et qui bruſlant pour l’or, dont leur ame eſt char<lb />Sont deſia transformez en la matiere aimee;
<lb />Inſenſibles aux pleurs autant que ce metal.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et vous Philis dont la conſtance
<lb />A fait ſi peu de reſiſtancé
<lb />Au premier aſſaut du malheur;
<lb />Si voſtre belle bouche eſt ouuerte au pariure,
<lb />Ie ne ſouhàierien pour punir cette iniure,
<lb />Sinon que vous ſentiez iuſqu’on va ma douleur.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />On
<lb />S’il eſt vray qu'Amour vous poſſede,
<lb />Comment ſouffreZ vous qu’vn Dieut cede
<lb />Aux iniques loix du reſpect?
<lb />Qu'vn deſſein eternel deuienne periſſable,
<lb />Et que tant de ſermens ſoient eſcrits ſur le ſable;
<lb />Hal que le temps preſent rend le paßé ſuſpect.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />E0
<lb />En vain prouuant voſtre innocence,
<lb />Vos yeux ſe donnent la licence
<lb />D’aigrir vos parens par des pleurs;
<lb />Imes;
<lb />Cette eau pour me guerir n'a point aſſez de char<lb />Ainſi le Crocodile abuſe par des larmes,
<lb />Ainſi le Baſilic ſe cache ſous des fleurs.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C8
<lb />Apprenez moy ie vous ſupplie,
<lb />Comme de triſteſſe remplie,
<lb />Vous pourrez vaquer aux plaifirs?
<lb />Et ſentir qu’vn mary d'vne main indiſcrette,
<lb />Semancipe en des lieux de volupté ſecrette,
<lb />D'oùie n’ofay iamais approcher mes deſirs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O iiii
<fw><lb />n9, nœsnncp
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />&amp;n
<lb />Les perles, le coral, les roſes,
<lb />Dont voſtre beau corps eſt formé,
<lb />Pourront elles ſouffrir qu’vn inconnu les dompte?
<lb />Et cachant d’vn rideau voſtre crime et la honte,
<lb />Croyez vous que le lict puiſſe eſtre aſſez fermé:
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />e
<lb />Non, non, la nuit n’eſt pas ſi noire
<lb />Que l’acte qui ternit la gloire
<lb />De vot plus belles actions:
<lb />Et ſi vous ne payez ma longue ſeruitude,
<lb />Le vice ſe plus bas estantligratitnde,
<lb />Ce defaut obſcurcit mille perfections.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />&amp;2
<lb />Sçachez que pour mon allegeance
<lb />Le Ciel prepare vne vengeance,
<lb />Dont vous ne pouuez eſchapper,
<lb />Voſtre perte depend de ce triſte Hymenée;
<lb />En preſence du Ciella foy me fut donnée,
<lb />Ce teſmoin à trop d'yeux, on ne le peut tromper.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />8
<lb />Puiſſe bien toſt la ialouſie
<lb />S’emparer de la fantaiſie
<lb />De celuy qui m'eſt preferé:
<lb />Qu'il exerce ſur vous toute ſorte de rage,
<lb />Et que vous connoißiez au milieu de l’orage,
<lb />Qu'vn joug eſtmoins leger, lors qu'il eſt plus dort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Q
<lb />Mais la colere me tranſporte,
<lb />Le deſeſpoir ouurant la porte
<lb />A ce iuſte reſſentiment:
<lb />Philis ie m’en repens; A dieu, viuez contente,
<lb />Pourueu qu’eſtant priué de toute monattente,
<lb />le treuue dans ma fin celle de mon tourment.
<fw><lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SIÆRANES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Auois iuré de n’eſtre plus ſenſible
<lb />Aux atteintes d’Amour,
<lb />Mais i’ay connu qu’vn ſerment impoßi<lb />Ne peut durer vn iour:
<lb />Mais ſi mon cœur s’eſt remis dans la flame,
<lb />Il fait par iugement
<lb />Ce que l’aueuglement
<lb />Fit en mon ame.
<lb />Ie quitte Iris plus legere &amp; changeante
<lb />Que l’onde, &amp; que le vent,
<lb />Et prends Philis dont l’humeur obligeante
<lb />Me charme en la ſeruant:
<lb />Et ſi mon cœur s’eſt remis dans la flame,
<lb />Il fait par iugement
<lb />Ce que l’aueuglement
<lb />Fit en mon ame.
<lb />Ible
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Iris eſtoit vne beauté paßée
<lb />Par la longueur du temps,
<lb />Mais l’autre objet que i’ay dans la pensée
<lb />Eſt encor au Printemps:
<lb />Et ſi moncœur s'eſt remis dans la flame,
<lb />Il fait par iugement
<lb />Ce que l’aueuglement
<lb />Fit en mon ame.
<lb />Soit que Philis me flatte, ou ſe courrouce,
<lb />Tout me contente mieux;
<lb />Et dans mon mal, ie la trouue außi douce
<lb />De l’eſprit que des yeux,
<lb />Orſi mon cœur s’eſt remis dans la flame,
<lb />Il fait par iugement
<lb />Ce que l’aueuglement
<lb />Fit en mon ame.
<lb />.
<lb />Cet Vniuers a de tres-belles choſes,
<lb />Mais tout cede à Philis:
<lb />Son teint vermeil a fait paſlir les roſes,
<lb />Son ſein rougir les lis:
<lb />Donc ſi mon cœur s’eſt remis dans la flame,
<lb />Il fait par iugement
<lb />Ce que l’aueuglement
<lb />Fit en mon ame.
<fw><lb />
</fw><fw><lb />æn</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />6–
<lb />LE
<lb />  R.
<lb />ON
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E veux de la patte d’vn lieure
<lb />Que la peur tient touſiours en ſieure
<lb />Deſſus la peau d’vn harlequin
<lb />Traceiſe portima en coqnin,
<lb />Le plus laſche &amp; le plus infame
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qui ſoit entre les nais de femme.
<lb />Il me faut broyer mes couleurs
<lb />Sur la face de ces voleurs,
<lb />Que la peur au branſle d’vn arbre
<lb />Rend aſſez froids, pour eſtre marbre:
<lb />Mais pour enfanter le deſſein
<lb />Que t'en conçoy dedans le ſein,1
<lb />Arriere la Muſe hardie
<lb />Dont i’anime la Tragedie;
<lb />Et loing cette mignarde außi e
<lb />Dont ie peins l’amoureux ſoucy,
<lb />le.-
<lb />
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Que l’vn &amp; l’autre ſe retire;
<lb />Seule reſte icy la Satyre,
<lb />Dontle viſage enfariné
<lb />Maintenant que i’ay bien diſné,
<lb />Entretiendra ma reſuerie
<lb />D’vn conte de poltronnerie.
<lb />Le ſynge qui voit vn baſton,
<lb />La perdrix oyant le faucon,
<lb />Le lapin prés d’vn chien de chaſſe,
<lb />L'homme qui marche ſur la glace,
<lb />Le Capitan des Comediens,
<lb />Latroupe des chats &amp; des chiens
<lb />Oyant la ſonnette voiſine
<lb />Du foüet qu’on tient a la cuiſine,
<lb />Le voyageur ſans de l’argent,
<lb />Le debteur grippé d’vn Sergent,
<lb />I'eſmoignent tous plus de courage
<lb />Que cet illuſtre perſonnage.
<lb />Au ſimple tableau d’vn combat,
<lb />Le cœur luy palpite &amp; luy bat,
<lb />D’vne meſure plus ſoudaine
<lb />Qu'en tremblant la fieure quartaine.
<fw><lb />"7
<lb />*
<lb />en<lb />Pπααποιπ<lb />em nagoer <lb />?
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Pour y faire aller ce Cocu,
<lb />Il le faut pouſſer par le cu,
<lb />Comme vn valet qui nous desbote;
<lb />Vn crocheteur auec ſa hote,
<lb />Ou le gouteux inueteré,
<lb />Marchent d’vn pas plus aſſeuré.
<lb />Il marche pian pian, &amp; ſans parole,
<lb />Con la grauidad Eſpagnole.
<lb />Mais vient-il quelque changemetn,
<lb />Faut-il tourner le ſourniment,
<lb />Prompt comme vn valet de tauerne,
<lb />Diſpos comme vn chat que l’onberne,
<lb />Leger comme vn eſeu rongné,
<lb />Il croit auoir aſſez gagné
<lb />En ſe ſauuant, &amp; tout allaigre
<lb />Il vadu pied comme vn chat maigre.
<lb />Vne nuit que les ennemis
<lb />Reſueillerent les endormis,
<lb />Cet incomparable gendarme
<lb />Eſtourdy du bruit de l’allarme,
<lb />Cacha la frayeur qui le prit
<lb />Dans le berceaude I........iſt;
<fw><lb />..-. . .. .. ----
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />S'eſtendant ſur la paille fraiſche,
<lb />Oule treuua dans vne creſche:
<lb />Ne l’enblaſmez pas ignorans,
<lb />Il fut chez Meßieurs ſes parens,
<lb />C’eſtoit le ſejour &amp; la place
<lb />Dedeux grands Aſnes de ſa racé,
<lb />Vniour vn certain (ce dit-on)
<lb />Comme eux, le frotta d’vn baſton,
<lb />Luy, d’vne patience extreme,
<lb />Qui ſeule eſt ſemblable à ſoy-meſme,
<lb />Sans faire l’Achile ou l’Hector,
<lb />Plus doux qu’vn chapeau de Caſtor,
<lb />Plus chauſſant que des bas d’estame,
<lb />Ployant comme vne bonne lame,
<lb />Plus ſouple de l’eſprit alors
<lb />Qu'vn basteleur ne l’eſt du corps,
<lb />Comme vn tronc resfant immobilé,
<lb />Sans pouuoir s’eſchauffer labile,
<lb />Et ſans alterer ſa vertu,
<lb />Luydit, Pourquoy me frappes-tu?
<lb />Belle demande ſans ſeconde,
<lb />Qui fuit la vanité du monde.
<fw><lb />-au---- vec-Mtaldipartinsmem
</fw><fw><lb />4
<lb />L
<lb />c.alanun:
<lb />A
<lb />c*<lb />men<lb />-
<lb />d namldi
<lb />---- --v-gas.---or-c- mcmrvenemmyer
<lb />5
<lb />
<lb />t
<lb />4
<lb />H
<lb />13
<lb />IBd*
<lb />cux erristce des ne cu</fw><lb />I'ay ſceu que ſa mere auorta,
<lb />Parce qu'on dit qu'elle petta,
<lb />Et que ce bruit à la meſme heure
<lb />Le chaſſa de cette demeure;
<lb />Ainſi dans ſanatiuité,
<lb />Naſquit außi la laſcheté.
<lb />Enfin voila quel eſt en ſomme
<lb />Celuy qui s’oſe dire vn homme.
<lb />I'aurois fait placer ce Portrait
<lb />Comme il merite, en vn retrait,
<lb />Mais vn hoſte qui me gouuerne
<lb />Le demande pour ſa I’auerne
<lb />Qui n’auoit encor qu’vn rameau;
<lb />Et certes ſon deſſein eſt beau,
<lb />u veut mettre vne eſcriture
<lb />Qui conuient bien à ſa nature,
<lb />Non pas Roland, non pas Maugis,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mais AV POLTRONA BON LOGIS.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />STAI
<fw><lb />Lacamtar mre,.
</fw><lb />M1
<lb />Sloigné des mortels,dils vne foreſt ſom<lb />Ou l'effroy fait ſejour,
<lb />Ebre
<lb />» Sans eſtre accompagné, ſi ce n'eſt de mon
<lb />Ou bien de mon amour:
<lb />Ma Philis, tout ce que ie voy,
<lb />Eſt bien plus ſenſible que toy.
<lb />ſombre,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ces grands Monts d’alentour, ſteriles de nature
<lb />Qui n’ont herbes, ny fleurs,
<lb />Dans le ſimple recit de ma triſte auanture,
<lb />Font vn ruiſſeau de pleurs:
<lb />Ma Philis, tout ce que voy,
<lb />Eſt bien plus ſenſible que toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E
<lb />Les rochers, moins rochers que toy cruelle Dame,
<lb />Quand ie plains dans ces bois,
<lb />Enplaignant comme moy ſemblent auoir vne ame
<lb />Pour reſpondre à ma voix:
<lb />Ma Philis tout ce que ie voy,
<lb />Eſt bien plus ſenſible que toy.
<fw><lb />A
<lb />si
</fw><fw><lb />e
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />6
<lb />Si ie treuue vn lyon, i'adouciray ſa rage
<lb />Par mon humilité,
<lb />Mais iamais le reſpect n’aura meſme auantage
<lb />
<lb />Deſſus ta cruauté:
<lb />Ma Philis, tout ce que ie voy,
<lb />Eſt bien plus ſenſible que toy.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />
<lb />Tous les arbres marquez plꝰ de gré que de force,
<lb />De ton nom, &amp; du mien,
<lb />I'eſmoignent que ton cœur eſt plus dur qu'vne
<lb />Puis qu'on n’ygraue rien:
<lb />Bref Philis, tout ce que ie voy,
<lb />Eſt bienplus ſenſible que toy.
<lb />eſcorte,
<fw><lb />2
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />STANCES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Y des Dames de la Cour,
<lb />Ma Francine eſt plus gentille.
<lb />On la prendroit pour l'Amour
<lb />Maſqué ſous l’habit de fille.
<lb />I’aime ſa naifueté
<lb />Plus qu’vne parfaite beauté:
<lb />Quand d’vn diſcours cajoleur
<lb />Ie la nomme ſans pareille,
<lb />Elle changeant de couleur
<lb />Semble vne roſe vermeille:
<lb />I’aime ſa naifueté,
<lb />Plus qu’vne parfaite beauté:
<lb />Lors que ie touche ſon ſein,
<lb />Sans que la mignnone y penſe,
<lb />Surprinſe de ce deſſein,
<lb />Elle fait la reuerence.
<lb />I'aime ſa naifueté,
<lb />Plus qu’vne parfaite beauté.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />P ij
<lb />–
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Si ie demande vn baiſer,
<lb />Cette Fan Fan qui m’eſtime,
<lb />Croit que me le refuſer,
<lb />Soit vne eſpece de crime;
<lb />I'aime ſa naifueté
<lb />Plus qu'vne parfaite beauté.
<lb />En fin ſes yeux innocens
<lb />Ont ſur moy telle puiſſance,
<lb />Que leurs rayons rauiſſans
<lb />M’ont bien donné connoiſſance,
<lb />Que la parfaite beauté
<lb />Conſiſte en la naifueté.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />STANCES
<fw><lb />Co
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />’Endure, ie le confeſſe,
<lb />Mille trauaux chaque iour,
<lb />Pour vne ingrate Maiſtreſſe
<lb />Qui ne connoit pas l'amour:
<lb />Mais dans l’excés de la peine
<lb />Qui me va faire mourir,
<lb />I'aurois des ſentimens de haine,
<lb />l oni qui me poharont guerir.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Qu'elle ſe mocque mauuaiſe
<lb />Du ſupplice des Amants,
<lb />L’or s’eſpreuue à la fournaiſe,
<lb />Et la foy dans les tourmens:
<lb />Pour moy parmy cette peine
<lb />Qui me va faire mourir,
<lb />I'aurois des ſentimens de haine,
<lb />Pour qui me voudroit guerir,
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />P iij
<fw><lb />Mu
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />On me dit qu'elle eſt cruelle,
<lb />Que ie ne la puis bleſſer,
<lb />Il eſt vray, mais elle eſt belle,
<lb />Plus qu'onne le peut penſer:
<lb />Vn Dieu meſme en çette peinę
<lb />Qui me va faire mourir,
<lb />Auroit des ſentimens de haine,
<lb />Pour qui le voudroit guer
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />STANCES
<fw><lb />83
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />7
<lb />82 de
<lb />Amour, labonne fortune,
<lb />Le iugement, la raiſon,
<lb />Me font aimer vne Brune,
<lb />Belle ſans comparaiſon.
<lb />.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Si les yeux de tout le monde
<lb />Eſtoient de mon ſentiment,
<lb />lamais vne Dame blonde
<lb />Ne ſe verroit vn Amant.
<lb />Fy de ces Beautez de plaſtre,
<lb />jont jun, Vinaelte,
<lb />Qui les aime eſt idolaſtre,
<lb />S’il bruſle il l’a merité.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />e
<lb />Cette Brune que i’adore
<lb />N’arien qui luy ſoit pareili
<lb />Plus vermeille que l’Aurore,
<lb />Plus claire que le Soleil.
<fw><lb />I
<lb />
<lb />21
</fw><fw><lb />18
</fw><lb />Hes ſou reils de Dalimene
<lb />Sont deuenus mes vainqueurs,
<lb />C’eſt de ces deux arcs d’ebene,
<lb />Dont Amour bleſſe les cœurs.
<fw><lb />O.
</fw><lb />Ses yeux noirs bruſlent mon ame,
<lb />Mais ie le treuue fort bon;
<lb />Car d’où peut venir la flame,
<lb />orte ntſrac cetharvons.
<fw><lb />3
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />IANELO
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Attente me perſecute
<lb />E Plus que la fieure, &amp; l’amour,
<lb />Ie croy que chaque minute
<lb />Eſt außi longue qu'vniour.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />O Dieuxl il faut que ie meure,
<lb />L’aiguille eſt ja ſur le point,
<lb />Nostre horloge ſonne vne heure,
<lb />Etmalmin ne Memtpomte
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hal montre trop auancée,
<lb />Flattez vn peu mon tourment,
<lb />Bien que l'heure ſoit paßée,
<lb />Ne me marquez qu'vnmnoment.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />&amp;
<lb />Mais ie me plains de l’abſence
<lb />De cebel œil mon vainqueur,
<lb />Manquay-ſe de ſa preſence,
<lb />Puis que ie le porte au cœur?
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />4
<lb />Ouy ma Philis ie t’outrage,
<lb />Ie fais tort à tes appas;
<lb />Mon cœur a bien tonimage,
<lb />Mais ce cœur ie ne l’ay pas.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />DIALOGVE.
<lb />ALCANDRE. CARITE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE.
<lb />Iantons vn air, ma Carite,
<lb />Qui parle de ta beauté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Suedede
<lb />CARITE,
<lb />1 Laal earogss nacia dlsaces.
<lb />Faſſe voir ta vanité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALOANDRE.
<lb />O Dieux! ce diſcours me pique,
<lb />S’en eſt fait, tu me perds, ie me meurs en ceiour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARITE.
<lb />Soyons d’accord en Muſique,
<lb />Ne pouuant l’eſtre en amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE.
<lb />Entends mon luth qui ſoupire,
<lb />Et plaint außi bien que moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARITÉ.
<lb />Le mien s'eſclattant de rire
<lb />Semble ſe moquer de toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE.
<lb />O Dieux! ce diſcours me pique,
<lb />Stn eſt fatt, tumt peras, ie me meurs en ceiour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARITE.
<lb />Soyons d’accord en Muſique,
<lb />Ne pouuant l’eſtre en amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALGANDRE.
<lb />DL21823
<lb />Chanter, &amp; mourir d’ennuy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARITE.
<lb />Quitonqne ala bolxa vnoine,
<lb />Doit finir ainſt que luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE.
<lb />O Dieuxlce diſcours me pique,
<lb />S'en eſt fait, tu me perds, ie me meurs en ce iour,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OMIAAD.
<lb />Soyons d’accord en Muſique,
<lb />Ne pouuant l’eſtre en amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE.
<lb />Qu'vn baiſer, belle farouche,
<lb />Puiſſe au moins me contenter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARITE.
<lb />Le baiſer fermant la bouche,
<lb />2 empietrolrde Mamene,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE.
<lb />O Dieux! ce diſcours me pique,
<lb />S'en eſt fait, tu me perds, ie me meurs en ce iour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARITE.
<lb />11 d’accerd en Mhjique,
<lb />Ne pouuant l’eſtre en amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCANDRE.
<lb />Pour vhider noſtre querelle,
<lb />Dis que ma mort te plaiſt bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARITE.
<lb />I'ay rompu ma Chanterelle,
<lb />Ie ne puis plus dire rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HECANDRE.
<lb />O Dieux! ce diſcours me pique,
<lb />S’en eſt fait, tu me perds, ie me meurs en ce iour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARITE.
<lb />A la fin noſtre Muſique
<lb />Sera comme noſtre amour.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />STAN
<lb />CES
<lb />POVR
<lb />VNE EXCELLENTE
<lb />COMEDIENE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A
<lb />6o
<lb />La fin i'ay bãni l’erreur dont i’eſtois pris,
<lb />Car ie ne te crois plus vne fẽme mortelle,
<lb />Dansce charmantrecirqueraut mes eſpnles,
<lb />C'eſt beaucoup ſi ie croy que Minerue ſoit telle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />Melpomene elle meſme, auee tout ſon ſçauoir
<lb />Animant de ſa voix la graue Tragedie,
<lb />Dans vn ſi grand eſclat ne ſe fit iamais voir,
<lb />Quoy que la fable en conte et que la Grece en die.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />&amp;2
<lb />Vnextaſe ſi doux m’emporte en t’eſcoutant
<lb />Adiouſter aux beaux vers des nouuelles merueil<lb />Que ie deſirerois en cet heureux inſtant,
<lb />Iles:
<lb />Que tout mõ corps deuint des yeux et des oreilles.
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />La douleur &amp; l’amour, le deſeſpoir, l’effro
<lb />Si bien repreſentez, ont tant pũ ſur mon ame,
<lb />Qu’afin d’auoir l’honneur d’eſtre pleuré de toy
<lb />Ie pondrois eſtre mort außi bien que Pirame;
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />&amp;
<lb />Quand tu nous figurois l’excés de ce tourment,
<lb />Ie voyois le plaiſir errer parmy la preſſe:
<lb />MLEEHsiLacisenny pe se conseutentens
<lb />Puiſſe naiſtre aujourd’huy d’vn acte de triſteſſe.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Si quelqu’vn eſt captif de ton bel œil vainqueur,
<lb />Ie treuue qu’il a bien iuſte ſujet de craindre,
<lb />Car comme quoy peut-il ſe croire dans le cœur
<lb />D’vne qui fait meſtier de tromper &amp; de feindre:
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Pour moy de qui l’humeur ne ſe va point liant,
<lb />Si ie n'y ſuis porté d’vne forte eſperance,
<lb />Ie me contenteray de t’aller publiant
<lb />L’hõneur, l’ame et l’eſprit du Theatre de France.
<lb />- --
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEASETUED
<lb />SVR LE BALET
<lb />DV BANT
<lb />6su
<lb />)
<lb />VET
<lb />de la Vertu &amp; de l’Enuie.
<lb />69
<lb />Emarquant vos diuins appas,
<lb />Dont i’ay l’œil &amp; l’ame rauie,
<lb />Inuib, le ne m estonnc pas
<lb />De vous voir ſuiure par l’ENVIE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />&amp;3
<lb />Car dans ce grand nombre d’attraits
<lb />Dont la Naime oj moeruu,
<lb />Hors vn Miroir &amp; vos Portraits
<lb />On ne voit rien qui vous egale.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />&amp;
<lb />Ie verrois diſner Iupiter
<lb />Sans deſir &amp; ſans ialouſie,
<lb />S'il m'eſtoit permis de gouſter
<lb />Dece qui vaut mieux qu’ambroſie.
<lb />P.
<lb />4
<fw><lb />A
</fw><fw><lb />dus
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lors faiſant lanique au Deſtin,
<lb />Le plus heureux de tous les hommes,
<lb />Ie ne prendrois de ce Feſtin
<lb />Qu vne ioſe Quenæbeuts pommes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />Et pour eſclaircir ce deſſein,
<lb />Et faire voir ce qui me touche,
<lb />Lespoumuupeicumnipoosqu,
<lb />Laroſe ſeroit voſtre bouche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />QB
<lb />Pardonnez la temerité
<lb />Que i’ay dans l’ardeur qui me preſſ
<lb />Eſe vient d'incredulite,
<lb />Doutant ſi vous eſtes Deeſſe.
<lb />3
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />R
<lb />Le front maſqué, le corps veſtu,
<lb />C’eſt ce qui vous rend inconnuë;
<lb />Puiſque vous eſtes la Kertu,
<lb />Que nous vous voyons toute nue,
<lb />D
<lb />
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />CARTE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />CARTEL DE DEFFY
<lb />DE DEVX CAVALIERS
<lb />ESPAGNOLS.
<lb />Preſenté aux Tenans à vn Tournoy
<lb />---.--
<lb />. ...
<lb />74
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ans le milieu d’vne armée
<lb />A qui nous donnions l’effroy,
<lb />Le bruit de la Renommée
<lb />Nous a conté ce Tournoy,
<lb />82
<lb />Et ſcachant que la Memoire
<lb />Parloit aſſez bien de vous,
<lb />4
<lb />Nous vous apportons la gloire
<lb />De mourir d’vn de nos coups.
<lb />-:
<lb />----. -
<lb />u
<fw><lb />"A
</fw><lb />6
<lb />Nous qui durant noſtre enfance
<lb />Auons mangé le Dieu Mars.
<lb />Lardé du fer de la lance.
<lb />ents Trssse, fegaras.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />P5j
<lb />Tous nos fruits ſont des Grenades,
<lb />Fruits creus aux arbres d’enfer<lb />Ce ſont de celles de fer.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />E
<lb />Et traittez par la Furie,
<lb />Les repas eſtans finis,
<lb />Les balles d’artillerie
<lb />Nous ſeruent ſouuent d’anis.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />En fin la terreur du monde
<lb />Vient ores vous auertir
<lb />Que Caron au bord de l'onde
<lb />N’attend que vous pour partir.
<lb />-.--- P--- -
<lb />.4
<lb />----
<lb />GA
<lb />Toutesfois ſi ventre à terre
<lb />Vous venez baiſer nos pas,
<lb />Foy de Demons de la guerre
<lb />don sſenapta Miigpai
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Or ſus doncques ſans demeure,
<lb />Que ces deuoirs ſoient rendus;
<lb />Mais i’entends qu’vn de vous meure
<lb />Pour payer nos pas perdus.
<lb />-.--
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Il faut qu’eſcrasé du foudre
<lb />D’vn bras craint del Vmuers,
<lb />Vn de vous ſoit mis en poudre,
<lb />Afin de ſecher ces vers.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pour conſoler ſa diſgrace,
<lb />S’il veut ſçauoir noſtre nomj
<lb />C eſt Roderique Fracaſſe,
<lb />Dom Eſquarrebombardon.
<fw><lb />..- -
<lb />4
<lb />Li
</fw><fw><lb />2
<lb />1 *
<lb />d2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A CLEON.
<lb />Ve Thirſis deſormais s’appaiſe et ſe cõſole:
<lb />Chaque choſe à la fin doit auoir ſa ſaiſoni
<lb />Et ce qu’il n’aura peu treuuer en la raiſon,
<lb />Nli vlennepnjareis taaeclererese.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D’vne Plume trempée aux ondes du Pactole,
<lb />Tu nous fais voir ſon fils hors de comparaiſon,
<lb />Et quand tu peins la dent qui porte le poiſon,
<lb />V ne ame de rocher de pitié deuient molle,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />unqueuuy paupuant dece chien enragé
<lb />letrenne que les bers tont vienpim oblige,
<lb />Que tu n'as eu deſſein de luy faire vn outrage.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et cette verité ſe deſcouure à nos yeux;
<lb />Car puis qu’il a l’hõneur d’eſtre dans ton ouurage
<lb />Ie lecroy mieux placé que n’eſt celuy des Cieux.
<lb />.- -.-----
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E fuy l’eſpoir de viure, &amp; ie hay la raiſon,
<lb />TL’importune me faſche et me choque l’oreille;
<lb />Il faut que mon ardeur ſoit ſant comparaiſon,
<lb />Tout ainſi qu’en beauté Philis eſt ſans pareille.
<lb />Hal s’il m’eſtoit permis tout ainſi qu’vn laſon,
<lb />D’acquerir par mon ſang cette ieune merueille,
<lb />L’objet qui m'emprisõne, et qu’on tient en priſon,
<lb />Verroit comme ſon teint, la terre eſtre vermeille.
<lb />Portes, grilles, verroux, tournoirs,murs éleuez,
<lb />Puiſque par vos rigueurs les hõmes ſont priuez
<lb />Dubienheureux ſejour où mon ame demeure:
<lb />Au moins voyant l’excés de mõ dueil eſtouffant,
<lb />Pour ſçauoir de Philis s’il faudra que ie meure,
<lb />Laiſſez entrer l’Amour, carce n'eſt qu’vn enfant.
<fw><lb />.aOua</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SONNEI,
<lb />SVR LE PORTRAIT
<lb />DV, ROY dans vne Ouale.
<lb />Ouurier induſtrieux qui fit cette Peinture,
<lb />L (L’allegreſſe des bõs, et des meſchãs l’effroy
<lb />N’ayant pas eu l’honneur de voir iamais le Roy,
<lb />amete Pableanpreſques at ananihre.
<lb />Il a moins rencontré ſes traits que ſa nature,
<lb />L’oreille plus que l’œil au pinceau fit la loy,
<lb />Et quiconque voudra le iuger comme moy,
<lb />Acheue ſeulement de voir cette eſcriture.
<fw><lb />Il l’a depeint ſans bras; en voicy la raiſon;
<lb />C'eſt que n’ignorant pat quelle eſt la trahiſon,
<lb />L’orgueil &amp; le meſpris de la Rochelle infame;
<lb />Et ſcachãt qu'on pardõne à ces loups inhumains,
<lb />Que Louys comme l’or doit purger dans la flame,
<lb />Il s’eſt imaginé qu’il n’auoit point de mains.
</fw><fw><lb />p-
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SONNET
<lb />POVR THERSANDRE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ars eſt mort, il n'eſt plus que poudre,
<lb />NI Et ce grand Phœnix des Guerriers
<lb />Sous vne foreſt de lauriers
<lb />Re apiſgarenin a Joure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La trame vient d’eſtre coupée
<lb />A la terreur de l’Vniuers,
<lb />Il ne vit plus que dans mes vers,
<lb />Et par ce qu’a fait ſon espée:
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Toy qui lis, ſi tu ne y,uu pas
<lb />Dt quent jason fe Mlesya
<lb />Emporta cette ame guerriere,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ces deux vers t’en rendront ſçauant;
<lb />La Parque le prit par derriere,
<lb />N’oſant l’attaquer par deuant.
<fw><lb />*
<lb />- **E
<lb />–2
<lb />.
<lb />mn-i
<lb />r-ML</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SONNET.
<lb />O v le Dio M. v ds MsvEAl.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A VN AMY.
<lb />Oy dequi l’eloquence a coniuré ma perte,
<lb />Tu chocques mon repos encor mal eſtably.
<lb />Car ſi i’ay beſoin d’eau c'eſt de celle d’oubly.
<lb />Et non de cette ſource àmon dommage offerte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le triſte ſouuenir de la peine ſoufferte
<lb />Fait trembler de frayeur mon eſprit affoibly,
<lb />Et ce ruſtique lieu maintenant ennobly,
<lb />Me feroit plus de mal qu’vne terre deſerte.
<fw><lb />Ceſſe donc, cher Amy, de me ſolliciter
<lb />D'aler courre vn peril que ie peux eſuiter,
<lb />En fuyant ces objets qui captiuent les ames:
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Si i’y vay, mon treſpas eſt ſans difficulté;
<lb />Malade tu verras mourir parmy les flames
<lb />Celuy qui dans les eaux va chercher la ſanté.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />3
<lb />NNET.
<lb />A VN PEINTRE.
<fw><lb />Oy du plus beau des arts, ſynge dela nature
<lb />N Qui fais croire viuant vn corps inanimé,
<lb />Que tume monſtres bien dans cette Portraiture
<lb />Lobſer que vidolaſtre, &amp; domle ſuh ame.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Helas! que ie benis cette heureuſe auanture
<lb />Qui redonne à mon œilce qui le tient charmé,
<lb />ſar confrontant mon cœur, Philis, et ſa Peinture,
<lb />L’onne voit qu’vn viſage en trois endroits formé.
<fw><lb />C’eſt le Portrait d’vn Ange; acheue donc ainſi:
<lb />Peins luy moy des rayons, &amp; des aiſles außi,
<lb />En deſrobant mon cœur, on voit bien qu’elle volle.
<lb />ſouffers,
<lb />Mais non, pour n’augmẽter les maux que i’ay
<lb />Peintre, ie me deſdis, &amp; retiens ma parole,
<lb />Elleme quitteroit, mets luy pluſtoſt des fers.
<lb />nmec
<lb />2
<lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Haïſſables objets, que l’on adore icy,
<lb />Ne vous eſtonnez pas en voyant mon ſoucy,
<lb />Vostrerepos vaut moins que moninquietude.
<lb />I’ay de quoy faire voir vos charmes auilis,
<lb />Fontaines, bois, rochers, aimable ſolitude,
<lb />Redittes leur quel eſt le Portrait de Philis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hagrin, triſte, penſif, reſueur, &amp; ſolitaire,
<lb />Dans vn antre eſcarté, d’où ne part point
<lb />la Nuit,
<lb />Ennemy de la ville, &amp; du iour &amp; du bruit,
<lb />I'aprends cõme vn Chartreux, à ſonger, &amp; me
<lb />taire.
<lb />Ce ſejour de Lutins, pour moy n’a rien d’auſtere,
<lb />Mon cœur melancholique en tire quelque fruit,
<lb />Bien que par ſa rigueur ie me ſente deſtruit,
<lb />Vn Dieu m'offenceroit de troubler ce myſtere.
<fw><lb />2
<lb />P-
</fw><lb />Ouffle amoureux Zephire, vne haleine em<lb />O baſmée,
<lb />Auiourd’huy que les champs ſont tous moittes de
<lb />pleurs,
<lb />fleurs,
<lb />uui pures nourriciers d’vn grand nombre de
<lb />Fleurs que ie vay cueillir pour ma Philis aimée.
<lb />Que l’œillet, &amp; la roſe en odeur parfumée,
<lb />Eſtalent à l’enuy leurs diuerſes couleurs,
<lb />Que des lys blanchiſſans les aimables paſleurs
<lb />Accourent au ſecours de mon ame charmée,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bref, que la mignardiſe, exorable à mes vœux,
<lb />Vienne faire vn bouquet tel comme ie le veux,
<lb />Et tel que le merite vne Dame immortelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mais où ſont tãt de lys, dont ce parterre eſt peint?
<lb />Dieux! ils ſe ſont cachez, car Philis eſt ſi belle,
<lb />Qu'ils n'oſent approcher ceux qu’elle a dans le
<lb />teint.
<fw><lb />1
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aintenant ſeparé de la troupe importune
<lb />NVI Où ma charge et l’honneur m’attachent
<lb />tous les iours,
<lb />Sur le bord d’vn ruiſſeau ie reſue à mes amours,
<lb />Qui depuis quatre mois n’ont que de l’infortune:
<lb />Car ſoit que le Soleil cede à la couleur brune,
<lb />Ou bien que la nuitſombre ait acheue ſon cours,
<lb />Ie n'entends que ſottiſe au lieu de bons diſcours,
<lb />Auxchefs, cõme aux ſoldats également cõmune.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />t.... quede douleur, de me ſentir priué
<lb />Dupropos de euti ſidonxes ceieut,
<lb />Qu'il rend en l’eſcoutant l’ame d’aiſe aſſouuie.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Certes dans cemalheur mon tourmẽt eſt bien tel,
<lb />Qu’apres l’auoir ſouffert, ſi ie retourne en vie,
<lb />Ie croy aſſeurément que ie ſuis immortel.
<lb />---
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SONNET.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ourquoy vous fâchez vous de ces traits rou<lb />1 giſſans
<lb />Dont le luſtre vermeil vient colorer ma ſace?
<lb />Voulez vous que le feu puiſſe pareſtre glace,
<lb />Et que touſiours caché ſoit le mal que ie ſens?
<lb />Hal ſuperbe Philis, ces rayons innocens
<lb />Teſmoignent qu’en effet i'adore voſtre grace,
<lb />Carlors qu’on aime bié, ces ſignes, quoy qu'on faſ<lb />Ne reconnoiſſent plus l’empire de nos ſens.
<lb />Eſe,
<lb />Quoy? pour auoir rougy ie ſeray donc blaſmé?
<lb />Vn ſoupir eſchappé m'empeſche d’eſtre aimé?
<lb />Quelques pleurs reſpãdus me font nõmer perſide:
<fw><lb />Helas! ſupremes Dieux, conſiderez vn peu;
<lb />Elle veut m’obliger à treuuer vne bride
<lb />Capable d’arreſter l’eau, le vent, &amp; le feu.
</fw><fw><lb />"
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />C’Auois brisé mes fers, &amp; loing de l’eſclauage
<lb />Mes iours alloient coulãt ſans me voir engager,
<lb />Et comme vn matelot eſchappé du danger,
<lb />Ie me moquois des flots aßis ſur le riuage.
<fw><lb />L’œil le plus adoucy me paraiſſoit ſauuage,
<lb />Vn propos complaiſant ne pouuoit m'obliger,
<lb />Mais le Tyrandes cœurs en fin m’a fait iuger
<lb />Qu'vn forçat qui s'enfuit n'eſt pas franc de ſerua<lb />Mes pas furent guidez par ce puiſſant Demon,
<lb />Contre mon ordinaire, à l’Egliſe, au Sermon,
<lb />Où voyant eſclatter vnbel Aſtre ſans voile,
<lb />Ie m'eſcriay (ſurprisd’vn braſier nompareil)
<lb />Que le peuple eſt großier de nommer vne Eſtoile
<lb />Ce qui peut faire honte auxclartez du Soleil,
<lb />.- - -. --.--.-
</fw></p>
<p type="MainZone-P"><lb />Dorable Philis, il eſt certain que i’aime,
<lb />IIle le confeſſe bien ſans me faire geſner;
<lb />Et d’vn amour ſi fort, que pour le terminer
<lb />Sjant nou Cuu Juajeuy 
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mais bien que cet amour ſoit au degré ſupre<lb />Ie ne diray iamais qui me l’a pû donner;
<lb />Ime,
<lb />C'eſt vn embleſme obſcur qu’il vous faut deuiner;
<lb />I'enporte la peinture en cette face bleſme:
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ne me preſſez donc plus, Philis, de vous nõmer
<lb />Latuarmamt neauſe dont le ſens menfamer,
<lb />Le reſpect du diſcours m’interdiſant l’vſage.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Que s’il faut contenter ce deſir curieux,
<lb />Et vous dire quel eſt cet aimable viſage,
<lb />Voyez-en le portrait regardant dans mes yeux.
<fw><lb />4
</fw><fw><lb />. .-4
<lb />E
<lb />*** -
<lb />---.
<lb />2 2uODM I I. Vm.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />A MONSEICNEVR
<lb />LE CARDINAL DV PLESSIS.
<lb />Sur vne Huit:e &amp; vne Souris treuuées
<lb />iointes enſemble chez luy.
<fw><lb />Nſpiré d’Apollon, ie te fais vn preſage,
<lb />A Grand Demon de ſçauoir, merueille de noſtre
<lb />âge,
<lb />Alphonſe dont l’eſprit eſt plus diuin qu’humain:
<lb />Cet animal terreſtre, &amp; cet autre aquatique,
<lb />Aſſemblez comme on voit, te ſont vn pronoſtique,
<lb />Qu’vn iour tout l’Vniuers ſera dedans ta main.
</fw></p>
<p type="MainZone-Other"><lb />ETTGRAME.
<lb />------
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POVR VN PORTRAIT.
<lb />Hirſis fut preuoyant en ſa triſte auanture,
<lb />L Alors quil fit tracer cette aimable peinture,
<lb />Qui redõne à ſet yeux ce qui fut leur vainqueur:
<lb />Carbiẽ qu’il l’eut grauée en ſon cœur, en ſon amè,
<lb />Ce ſeul Portrait icy luy reſte de ſa Dame,
<lb />Cette belle emportant &amp; ſon ame &amp; ſoncœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EPIGRAME
<lb />POVR LE PORTRAIT DELLA
<lb />Rochelle mis ſur vn fen de ioye lors
<lb />qu’elle fut priſe. 
<lb />Ila clemence d’vn grand Roy
<lb />O N’auoit mieux combatu pour toy,
<lb />Que ta rebellion, bien qu’elle fuſt extreme:
<lb />Rien n’auroit empeſché dans vn ſi laſche trait,
<lb />Que tu n’euſſes ſouffert toy meſme
<lb />Ce que va ſouffrir ton Portrait.
<fw><lb /><lb />L--
<lb />"n *a
<lb />*5
<lb />14
<lb />I1
</fw><lb />Hilisi entendois bien dire
<lb />I Que l’aimant le fer attire,
<lb />Mais voyant ton cœur de fer
<lb />Qui tire ſant s eſchauffer,
<lb />Ie peux iurer qu'ent dlmar
<lb />Le fer attire l'aim
<lb />14
<lb />17
<lb />I
<lb />
<lb />A..
<lb />22.
<fw><lb />11
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RIRE.
<lb />A pierre Calamite
<lb />ETire le fer à ſoy,
<lb />Tes vertus, ton merite,
<lb />En font autant de num,
<lb />I
<lb />*. 21
<lb />Et ces deux qualitez ont en nous leur eſſence,
<lb />Toy pierre en durelé, moy du feren conſtance,
<lb />ce-A -
<fw><lb /> àMetulli
<lb />.. L...
<lb />L.AY LAUV
<lb />Ciiy ot.
<lb />..S iMet
<lb />.oi
</fw><lb />Nterrompant mon eſtude
<lb />Sl MMIRA
<lb />I Tume demandes vn point;
<lb />Quelbien a la ſolitude,
<lb />Celuy de ne te voir point.
<lb />!ini iug qui
<lb />1te; li aquit;
<lb />(1un
<lb />Dav Isu
<lb />S1tuia (il</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A VNE SVFFISANTE.
<lb />ne: 12s) Moy *Pl
<lb />A<lb />Eane quand tudis lles meruoiller, N. A.
<lb />TTu ne le pauxſans r'aſcourt e
<lb />Car ta grand. gucule va porton tol lup *utim
<lb />Les paroles daui tes oreillery u uicam uidim i
<lb />.aiaib stu.:Souy sistixo
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IN VEND SA MAISON,
<lb />POVR FAIRESSON' P'QVIPAGE
<lb />RA GVRKRH EO
<lb />UEMMC
<lb />E grand Guerrier emplumdhé? ηλη Mκν
<lb /> Ne mourra point à la bataïlle,vein
<lb />Car il s'eſt (pour n'eſtre bleßé), ibs peates:
<lb />Tout armé de pierre de taille. Nvo7
<lb />R ij
<fw><lb />2<lb />I
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eluy qui ſit l’imaga où Philis eſt depeintt
<lb />A ſi bien ſcen donner la vie a tous ſet traitl,
<lb />Qu'oniuge en les voyant toutes deux pres à prés,
<lb />Que l'vne &amp; l’autre eſt vraye, ou l’vne &amp; l’autre
<lb />eſt feinte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AVTRE.
<lb />t.
<lb />J.4
<lb />5
<lb />Genoux, fußiez vous des Dieux,
<lb />I AVous qui regardez cur beaux yeux
<lb />Dont la doucounmueſme aſſaßint: 
<lb />Le peintre qui forma tant de charmans appas
<lb />Fait bienmentir celidui dit qu'onne peut pos
<lb />Portraire vne beauté diuine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />321
<lb />18
<lb />–
<lb />MI
<lb />RE.
<lb />TOicy le Phenixdes Amans,
<lb />Qui malgré cent mille tourment
<lb />Veut aimer d'ans la ſepulture:
<lb />Si vn iour la poſterité
<lb />Adore la fidelité,
<lb />Ce ſera ſous cette figure.
<lb />,7bet
<lb />aui ni hllheg
<lb />*a.
<lb />3
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2.
<lb />A.M.D.T.
<lb />LErueille aimable, autant qu'ainiée,
<lb />NI Chaſte Venus, pelle unon,
<lb />le viens d’apprendre voſtre nom
<lb />De la voix de la Renommée:
<lb />Rare ornement des grands eſprits
<lb />Voyez de bon cil ces eſcrits.
<lb />Que là main d’vn ſoldat fait naiſtre:
<lb />Et ſouffrez au moins qu'en ce lieu,
<lb />Ie vous adore comme Dieu,
<lb />Sant vous voir, &amp; ſans vous cofnaiſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EPIGRAME.
<lb />Reßé d’vn mal ineuitable,
<lb />T Et priué d’eſpoir de ſalut,
<lb />Alcandre ayant en main vn lut,
<lb />Grauaces deux vers ſus la table:
<lb />L<lb />Malgré les cruautez du Ciel &amp; du deſtin,
<lb />l'ay tenu dãs ma main l’inſtrumẽt deCatin.
<lb />R iij
<fw><lb />Ii.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />MASCARADE
<lb />DE
<lb />X
<lb />.M.I
<lb />1
<lb />DE
<lb />B.LIEVRS,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PRIMIER.
<lb />
<lb />As! c'eſt bien ſans vaiſon, qu’Oublieuron
<lb /> M’entendant publier,
<lb />Im'apelle,
<lb />Qu'encor que ma Phili ſoit volage, &amp; cruelle,
<lb />Entnime M
<lb />12
<fw><lb />67 1e. 5.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E SECAND, U
<lb />Our moy ſans eſtre ſi conſtant,
<lb /> Ie fais l’amour, &amp; boy d’autant,
<lb />Diſant la chanſon de l'oublies -Mas
<lb />Et ſans me charger de ſoucy,
<lb />Si l’on m'aime bien, i’aime außi, .
<lb />Et ſi l’on mecbange, i’oublie.
<fw><lb />-...-
<lb />i-e 7) ( lil AU .
<lb />Ria teuis
<lb />4
</fw><fw><lb />*
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />IE voudrois ceſſer de viure
<lb />IPour faire de l'or, du cuiure,
<lb />Ie voudrois pouuoir encor
<lb />Changer tout mon ſang enor:
<lb />Ie voudrois pour toy farouche,
<lb />Que tout ce que ma main touche
<lb />Comme à Midas le brutal,
<lb />Se changeaſt en ce metali
<lb />Bref, tout mondeſir ſe range
<lb />Dans le Pactole, &amp; le Gange:
<lb />Ie voudrois conme laſon
<lb />Pouuoir gagner la thoiſon,
<lb />Ie voudrois ainſi qu'Ænée
<lb />De la plante fortunée
<lb />Tenir le rameau doré
<lb />Dans l' Auerne reueré:
<lb />Ne crois pas, fille barbare,
<lb />Que mon ſouhait ſoit auare,
<lb />Car ie ne veux auoir tout cet or, en t’aimant,
<lb />Qu'afin d’en acheter ton cœur de diamant,
<lb />-. .. .
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Rii.
<fw><lb />***
</fw><fw><lb />6
</fw><fw><lb />MADRIGA
<lb />d Ovde. Vv eyLE
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A bouche ade Rubis, et les yeux de zaphire
<lb />E L’adorable beauté qui cauſe mes ſoupirs,
<lb />Le ſein de marbre blanc, qui me fait idolaſtre,
<lb />Le cœur de diamant, la belle main d’albaſtre:
<lb />Helas! puiſſant Amour, en voyant ces appas
<lb />Ie ne m’eſtonne pas
<lb />Si maplainte et tes dards la rencontrent ſi dure,
<lb />Toute de pierre la forma nature.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />LATAATIIL
<lb />POVRVNE PETITE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILLE.
<lb />Aſſant, ne verſe point de pleurs,
<lb />Iblett
<lb />I Garde les pour la mort de quelquas miſera
<lb />Les MARGVERITES ſon des fleurs,
<lb />Et par conſequent peu durables.
<lb /><fw><lb />cata</fw></sp>
    </body>
  </text>
</TEI>