<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Le Menteur, comédie par le Sieur Corneille</title>
        <author>Corneille, Pierre</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb38650405c"/>
          <author>
            <persName>Corneille, Pierre</persName>
          </author>
          <title>Le Menteur, comédie par le Sieur Corneille</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1653" cert="high" resp="BNF">1653</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />{
<fw><lb />{2
<lb /> 
<lb />
<lb />MAI
<lb />
<lb />
<lb />12 14
<lb />3
<lb />7
<lb />
<lb />2
<lb />
<lb />
<lb />7
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />8
</fw><fw><lb />X
<lb />I
<lb />ONSIEVR,
<lb />I
<lb />LO
<lb />R
</fw></fw>
<p type="MainZone-P"><lb />Ie vous preſente vne piece de Theatre d’vn ſtyle ſi eſloigné de
<lb />ma derniere, qu’on aura de la peine à croire qu’elles ſoient parties
<lb />toutes deux de la meſme main, dans le meſme Hyuer. Auſſi les
<lb />raiſons qui m’ont obligé à y trauailler, ont esté bien differen<lb />tes. I’ay fait Pompée pour ſatis faire à ceux qui ne trouuoient
<lb />pas les vers de Polyeucte ſi puiſſants que ceux de Cinna, et
<lb />leur monſter que i’en ſçaurois bien retrouuer la pompe, quand le
<lb />ſujet le pourroit ſouffrir; i’ay fait le Menteur pour contenter
<lb />les ſouhaits de beaucoup d’autres, qui ſuiuant l’humeur des Fran<lb />çois ayment le changement, &amp; apres tant de Poëmes graues dont
<lb />nos meilleures plumes ont enrichi la Scene, m’ont demandé quel<lb />que choſe de plus enioué qui ne ſeruiſt qu’à les diuertir. Dans le
<lb />premier i’ay voulu faire vn eſſay de ce que pouuoit la Maieſté du
<lb />raiſonnement &amp; la force des vers denués de laigréement du ſu<lb />jet: dans celuy-cy i’ay voulu tenter ce que pourroit l’agréement
<lb />du ſujet denué de la force des vers. Et d’ailleurs eſtant obligé au
<lb />genre Comique de ma premiert repurution, ie ne poudois l’aban<lb />donner tout à fait ſans quelque eſpece d’ingratitude. Il eſt vray
<lb />que comme alors que ie me hazarday à le quitter, ie n’oſay me
<lb />fier à mes ſeules forees, &amp; que pour m'eſleuer à la dignité du Tra<fw><lb />
</fw><lb />gique, ie pris l’appuy du grand Seneque, à qui i’empruntay tous
<lb />ce qu’il auoit donné de rare à ſa Medée; ainſi quand ie me ſuis
<lb />reſolu de repaſſer du Heroïque au naïf, ie n’ay oſe deſcendre de ſi
<lb />haut, ſans m’aſſeurer d’vn guide, &amp; me ſuis laißé conduire au
<lb />fameux LOPE DEVEGA, de peur de m’eſgarer dans
<lb />les deſtours de tant d’intrigues que fait noſtre Menteur. En vn
<lb />mot ce n’eſt icy qu'vne copie d’vn excelleut original qu’il a mis
<lb />au iour ſous le tiltre de LA SOSPECHOSA VERDAD,
<lb />me fiant ſur noſtre Horace qui donne liberté de toutoſer aux Poë<lb />tes, ainſi qu’aux peintres, i’ay creu que nonobſtant la guerre des
<lb />deux Couronnes, il m’eſtoit permis de trafiquer en Eſpagne. Si
<lb />cette ſorte de commerce eſtoit vn crime, il y a long temps que ie ſe<lb />rois coupable, ie ne dy pas ſeulement pour le Cid, où ie me ſuis ay<lb />dé de D. Guillen de Castro, mais auſſi pour Medée dont ie viens
<lb />de parler, &amp; pour Pompée meſme, où penſant me fortifier du ſe<lb />cours de deux Latins, i’ay pris celuy de deux Eſpagnols, Seneque
<lb />&amp; Lucain estants tous deux de Cordoüe. Ceux qui ne voudront
<lb />pas me pardonner cette intelligence auec nos ennemis, approuue<lb />ront du moins que ie pille chez eux, &amp; ſoit qu’on faſſe paſſer esçy
<lb />pour vn larcin, ou pour vn emprunt, ie m'en ſuis trouué ſi bien,
<lb />que ie n’ay pas enuie que ce ſoit le dernier que ie feray chés eux. Ie
<lb />croy que vous en ſerés d’aduis &amp; ne m’en estimerez pas moins,
<lb />Ie ſuis.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />MONSIEVR,
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Voſtre tres-humble ſeruiteur
<lb />CORNEILLE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LE
<lb />ETAEVE
<lb />A
<lb />COMEDIE.
<lb />L
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />NCTE E
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />DORANTE, CLITON.
<fw><lb />DORANTE.
<lb />La fin i’ay quitté la robbe pour l’eſpée,
<lb />L’attente où i’ay veſcu n’a point eſté trõpée:
<lb />Mon pere a conſenty que ie ſuiue mon choix,
<lb />Et ie fais banqueroute à ce fatras de loix.
<lb />4
</fw><lb />Mais puïſque nous voicy dedans les Thuilleries,
<lb />Le pays du beau monde &amp; des galanteries,
<lb />Dy-moy, me trouues-tubien fait en Caualier?
<lb />Ma mine a-t’elle rien qui ſente l’Eſcolier?
<lb />Qui reutent comme moy des Royaumes du Code,
<lb />Rapporte rarement vn viſage à la mode.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON.
<lb />Cette regle, Monſieur, n’eſt pas faite pour vous,
<lb />Vous ferez en vne heure icy mille ialoux:
<lb />Ce viſage &amp; ce port n’ont point l’air de l’eſcole,
<lb />Et iamais comme vous on ne peignit Bartole.
<lb />Ie preuoy du mal’heur pour beaucoup de maris:
<lb />Mais que vous ſemble encor maintenant de Paris?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />I'en trouue l’air bien doux, &amp; cette loy bien rude
<lb />Qui m'en auoit banny ſous pretexte d’eſtude.
<lb />Toy qui ſçais les moyens de s’y bien diuertir
<lb />Ayant eu le bonheur que de n’en point ſortir,
<lb />Dy-moy comme en ce lieu l’on gouuerne les Dames.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON.
<lb />C’eſt là le plus beau ſoin qui vienne aux belles ames
<lb />(Diſent les beaux eſprits) mais ſans faire le fin
<lb />Vous auez l’appetit ouuert de bon matin.
<lb />D’hier au ſoir ſeulement vous eſtes dans la ville,
<lb />Et vous vous ennuyez, deſia d’eſtre inutile!
<lb />Voſtre humeur ſans employ ne peut paſſer vn iour,
<lb />Et deſia vous cherchez à pratiquer l’amour!
<lb />Ie ſuis aupres de vous en fort bonne poſture
<lb />De paſſer pour vn homme à donner tablature:
<lb />I’ay la taille d’vn maiſtre en ce noble m'eſtier,
<lb />Et ie ſuis, tout au moins, l’intendant du quartier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Ne t’effarouche point, ie ne cherche, à vray dire,
<lb />Que quelque connoiſſance où l’on ſe plaiſe à rire,
<lb />Qu'on puiſſe viſiter par diuertiſſement,
<lb />Où l’on puiſſe en douceur couler quelque moment:
<lb />Pour me connoiſtre mal tu prens mon ſens à gauche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON.
<lb />I’entens, vous n’eſtes pas vn homme de débauche,
<lb />Et tenez celles-là trop indignes de vous
<lb />Que le ſon d’vn eſcu rend traitables à tous.
<lb />Auſsi que vous cherchiez, de ces ſages coquettes
<lb />Qui bornent au babil leurs faueurs plus ſecrettes,
<lb />Sans qu’il vous ſoit permis de ioüer que des yeux,
<lb />Vous eſtes d’encoleure à vouloir vn peu mieux.
<lb />Loin de paſſer ſon temps, chacun le perd chez elles,
<lb />Et le ieu, comme on-dit, n’en vaut pas les chandelles:
<lb />Mais ce ſeroit pour vous vn bon-heur ſans égal
<lb />A ij
<lb />Que ces femmes de bien qui ſe gouuernent mal,
<lb />Et de qui la vertu, quand on leur fait ſeruice,
<lb />N'eſt pas incompatible auec vn peu de vice.
<lb />Vous en verrez, icy de toutes les façons:
<lb />Ne me demandez, point cependant de leçons,
<lb />Ou ie me cognoy mal à voir voſtre viſage,
<lb />Ou vous n’en eſtes pas à voſtre apprentiſſage:
<lb />Vos loix ne regloient pas ſi bien tous vos deſſeins,
<lb />Que vous eußiez touſiours vn porte-fueille aux mains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />A ne rien deſguiſer, Cliton, ie te confeſſe
<lb />Qu'à Poictiers i’ay veſcu comme vit la ieuneſſe,
<lb />I’eſtois en ces lieux-là de beaucoup de meſtiers:
<lb />Mais Paris, apres tout, eſt bien loin de Poitiers,
<lb />Le climat different veut vne autre methode,
<lb />Ce qu'on admire ailleurs, eſt icy hors de mode.
<lb />I’en voiois là beaucoup paſſer pour gens d’eſprit,
<lb />Et faire encore eſtat de Chimene &amp; du Cid,
<lb />Eſtimer de tous deux la vertu ſans ſeconde,
<lb />Qui paſſeroient icy pour gens de l’autre monde;
<lb />Et ſe feroient ſiffler, ſi dans vn entretien
<lb />Ils eſtoient ſi großiers que d’en dire du bien<lb />Chez les Prouinciaux on prend ce qu’on rencontre,
<lb />Et là, faute de mieux, vn ſot paſſe à la monſtre:
<lb />Mais il faut à Paris bien d'autres qualitez,
<lb />On ne s’éblouyt point de ces fauſſes clartez;
<lb />Et tant d’honneſtes gens que l’on y voit enſemble
<lb />Font qu’on eſt mal receu, ſi l’on ne leur reſſemble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON.
<lb />Cognoiſſez mieux Paris, puiſque vous en parlez.
<lb />Paris eſt vn grand lieu plein de marchands meſlez:
<lb />L’effet n’y reſpond pas touſiours à l’apparence,
<lb />On s’y laiſſe duper autant qu’en lieu de France,
<lb />Et parmy tant d’eſprits plus polis &amp; meilleurs
<lb />Il y croit des badauts autant &amp; plus qu’ailleurs.
<lb />Dans la confuſion que ce grand monde apporte
<lb />Il y vient de tous lieux des gens de toute ſorte,
<lb />Et dans toute la France il eſt fort peu d’endroits
<lb />Dont il n’ait le rebut außi bien que le choix.
<lb />Comme on s’y connoiſt mal, chacun s’y fait de miſe,
<lb />Et vaut communément autant comme il ſe priſe:
<lb />De bien pires que vous ſouuent s’y font valoir;
<lb />Mais pour venir au point que vous voulez ſçauoir,
<lb />Eſtes vous liberal?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Ie ne ſuis point auare.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON.
<lb />C’eſt vn ſecret d’amour &amp; bien grand &amp; bien rare,
<lb />A iij
<lb />Mais il faut de l’adreſſe à le bien debiter,
<lb />Autrement on s’y perd au lieu ’en profiter.
<lb />Tel donne à pleines mains qui n’oblige perſonne,
<lb />La façon de donner vaut mieux que ce qu’on donne:
<lb />L’vn perd exprés au ieu ſon preſent deguisé,
<lb />L’autre oublie vn bijous qu’on auroit refusé,
<lb />Vn lourdaut liberal aupres d’vne maiſtreſſe
<lb />Semble donner l’aumoſne alors qu’il fait large
<lb />Et d’vn tel contretemps il fait tout ce qu’il fait,
<lb />Que quand il taſche à plaire, il offenſe en effet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DONANTE.
<lb />Laiſſons-là ces lourdauts contre qui tu declames,
<lb />Et me dy ſeulement ſi tu connois ces Dames.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON.
<lb />Non cette marchandiſe eſt de trop bon aloy,
<lb />Ce n'eſt point la gibier à des gens comme moy.
<lb />Il eſt aisé pourtant d’en ſçauoir des nouuelles,
<lb />Et bien-toſt leur cocher m’en dira des plus belles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Penſes-tu qu’il t’en die?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON.
<lb />Aſſez pour en mourir,
<lb />Puiſque c'eſt vn cocher, il ayme à diſcourir.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />DORANTE, CLARICE.
<lb />LVCRECE, ISABELLE.
<lb />CLARICE faiſant vn faux pas, &amp;
<lb />COhamand du lunfune chon.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dorante luy donnant la main.
<lb />Le mat neur me rend vn fauorable office,
<lb />Puis qu’il me donne lieu de ce petit ſeruice;
<lb />Et c’eſt pour moy, Madame, vn bonheur ſouuerain
<lb />Que cette occaſion de vous donner la main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />L’occaſion icy fort peu vous fauoriſe,
<lb />Etce foible bonheur ne vaut pas qu’on le priſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Il eſt vray, ie le dois tout entier au hazard,
<lb />Mes ſoins, ny vos deſirs n'y prennent point de part,
<lb />Et ſa douceur meſlée auec cette amertume,
<lb />Ne me rend pas le ſort plus doux que de coutume,
<lb />Puis qu’enfin ce bon-heur que i’ay ſi fort prisé
<lb />A mon peu de merite euſt eſté refusé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />S’il aperdu ſi-toſt ce qui pouuoit vous plaire,
<lb />Ie veux eſtre à mon tour d’vn ſentiment contraire,
<lb />Et croy qu’on doit trouuer plus de felicité
<lb />A poſſeder vn bien ſans l’auoir merité.
<lb />I'eſtime plus vn don qu’vne recognoiſſance,
<lb />Qui nous donne, fait plus que qui nous recompenſe,
<lb />Et le plus grand bon-heur au merite rendu
<lb />Ne fait que nous payer de ce qui nous eſt deu.
<lb />La faueur qu’on merite est touſiours acheptée,
<lb />L’heur en croiſt d’autant plus; moins elle eſt meritée,
<lb />Et le bien où ſans peine elle fait paruenir,
<lb />Par le merite à peine auroit pù s’obtenir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Außi ne croyez pas que iamais ie pretende
<lb />Obtenir par merite vne faueur ſi grande,
<lb />I’en ſçay mieux le haut prix, &amp; mon cœur amoureux
<lb />Moins il s’en connoit digne, &amp; plus s’en tient heureux.
<lb />On me l’a pù touſiours denier ſans iniure,
<lb />Et ſi la receuant ce cœur meſme en murmure,
<fw><lb />Il ſe
</fw><lb />Il ſe plaint du mal-heur de ſes felicitez
<lb />Que le hazard luy donne, &amp; non vos volontez.
<lb />Vn amant a fort peu dequoy ſe ſatisfaire
<lb />Des faueurs qu’on luy fait, ſans deßein de les faire.
<lb />Comme l’intention ſeule en forme le prix,
<lb />Aſſez ſouuent ſans elle on les ioint au mépris.
<lb />Iugez par là quel bien peut receuoir ma flame
<lb />D'vne main qu’on me donne en me refuſant l’ame,
<lb />Ie la tiens, ie la touche, &amp; ie la touche en vain,
<lb />Si ie ne puis toucher le cœur auec la main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Cette flame, Monſieur eſt pour moy fort nouuelle
<lb />Puiſque i’en viens de voir la premiere eſtincelle,
<lb />Si voſtre cœur ainſi s’embraſe en vn moment,
<lb />Le mien ne brûle pas du moins ſi promptement:
<lb />Mais peut-estre à preſent que ien ſuis auertie,
<lb />Le temps donnera place à plus de ſympatie,
<lb />Confeſſez, cependant qu'à tort vous murmurez
<lb />Du mépris de vos feux que i’auois ignorez.
<fw><lb />2
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />DORANTE, CLARICE,
<lb />AIERDODS AOADELLE,
<lb />CLITON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />L’Eſt l’effet du malheur qui par tout m’accompa<lb />gne,
<lb />PIEI
<lb />Depuis que i’ay quitté les guerres d'Allemagne;
<lb />C’eſt à dire, du moins, depuis vn an entier,
<lb />Ie ſuis &amp; iour &amp; nuit dedans voſtre quartier.
<lb />Ie vous cherche en tous lieux, au bal, aux promenades,
<lb />nout mamtioquouomJreceu des ſerenades,
<lb />Et ie n’ay pû trouuer que cette occaſion
<lb />A vous entretenir de mon affection.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Quoy, vous auez donc veu l’Allemagne &amp; la guerre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Ie m’y ſuis fait long-temps craindre cõme vn tonnerre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON.
<lb />Que luy va-t’il conter?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Et durant tout ce temps
<lb />Il ne s’eſt fait combats, ny ſieges importants:
<lb />Nos armes n’ont iamais r’emporté de Uictoire,
<lb />Oin couit maint muut eu vonne part a ta giuire,
<lb />Et la Gazette meſme a ſouuent diuulguez.
<fw><lb />8
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON le tirant par la baſque.
<lb />Sçauez-vous bien, Monſieur que vous extrauaguez?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tay-toy.
<lb />DORANTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON.
<lb />Vous reſuez dis-ie, ou..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Papricy, miſerable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON.
<lb />Vous venez de Poitiers, où ie me donne au Diable,
<lb />Vous en reuinſtes hier. 
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE à Guton.
<lb />Maraut, te tairas-tu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />à Clarice.
<lb />Auec aſſez d’honneur i’ay ſouuent combatu,
<lb />Et mon nom a fait bruit peut-eſtre auec iuſtice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Qui vous a fait quitter vn ſi noble exercice?
<lb />B ij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Reuenu cet hyuer pour faire icy ma Cour
<lb />Ie vous vis, &amp; ie fus retenu par l’amour.
<lb />Attaqué par vos yeux ie leur rendis les armes,
<lb />Ie me fis priſonnier de tant d’aymables charmes,
<lb />Ie leur liuray mon ame, &amp; ce cœur genereux
<lb />Dés ce premier moment oublia tout pour eux.
<lb />Vaincre dans les combats, commander dans l’armée,
<lb />De miue expioiis jameux enper ma renomme?,
<lb />Et tous ces nobles ſoins qui m’auoient ſçeu rauir,
<lb />Cederent außi-toſt à ceux de vous ſeruir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE à Clarice tout bas.
<lb />Madame, Auippe approtne, n'aurà de l’ombrage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Nous en ſçaurons, Monſieur, quelque iour dauantage,
<lb />Adieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Quoy, me priuer ſi tost de tout mon bien?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Nous n'auons pas loiſir d’vn plus long entretien,
<lb />Et malgré la douceur de me voir cajolée,
<lb />Il faut que nous faßions ſeules deux tours d’allée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Cependant accordez à mes vœux innocents
<lb />La licence u'aymer des tuarmes pipuiſſanis,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Vn cœur qui veut aymer &amp; qui ſçait comme on ayme,
<lb />N’en demande iamais licence qu’à ſoy-meſme.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV
<lb />DORANTE, CLITON.
<lb />DORANTE.
<lb />Cy-les, Cliton.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON.
<lb />I'en ſçay ce qu’on en peut ſçauoir,
<lb />La langue du Cocher a bien fait ſon deuoir.
<lb />La plus belle des deux, dit-il, eſt ma maiſtreſſe,
<lb />Elle loge à la place, &amp; ſon nom eſt Lucrece.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quelle place?
<lb />DORANTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON.
<lb />Royalle, &amp; l’autre y loge außi,
<lb />Il n'en ſçait pas le nom: mais i’en prendray ſoucy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Ne te mets point, Cliton, en peine de l’apprendre,
<lb />Celle qui m'a parlé, celle qui m’a ſçeu prendre,
<lb />B iij
<lb />C’eſt Lucrece, ce l’eſt ſans aucun contredit,
<lb />Sa beauté m'en aſſeure &amp; mon cœur me le dit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON.
<lb />Quoy quemnon fanumimnuumiſpamau voſtre,
<lb />La plus belle des deux, ie croy que ce ſoit l’autre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Quoy, celle qui s’eſt teue, &amp; qui dans nos propos
<lb />N’a iamais eu l’esprit de meſler quatre mots?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON.
<lb />Ah! depuis qu'vne femme a le don de ſe taire,
<lb />Elle a des qualitez au deſſus du vulgaire;
<lb />Cette perfection eſt rare, &amp; nous pouuon<lb />L’appeller vn miracle au ſiecle où nous viuons.
<lb />Puiſqu’à l’ordre commun le Ciel fait violence,
<lb />La formant compatible auecque le ſilence.
<lb />Moy, ie n'ay point d’amour en l’eſtat où ie ſuis,
<lb />Et quand le cœur m’en dit, i’en prens par où ie puis:
<lb />Mais naturellement femme qui ſe peut taire
<lb />A ſur moy tel pouuoir &amp; tel droit de me plaire,
<lb />Qu’euſt-elle en vray magot tout le corps fagotté,
<lb />Ie luy voudrois donner le prix de la beauté.
<lb />C’eſt elle aſſeurément qui s’appelle Lucrece,
<lb />Cherchez vn autre nom pour l’obiet qui vous bleſſe,
<lb />Ce n’eſt point là le ſien, celle qui n’a dit mot,
<lb />Naonfieur, c'eſt ta pius vette, ou te ne ſuis qu’vn ſot
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Ie t’en croy ſans iurer auecque tes boutades.
<lb />Mais voicy les plus chers de mes viemt camarades,
<lb />Ils ſemblent eſtonnez, à voir mon action.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V
<lb />DORANTE, ALCIPPE,
<lb />PHILISTE, CLITON.
<lb />PHILISTE à Alcippe,
<lb />oy, ſur l’eau, la Muſique &amp; la collation;
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIPPE à Philiſte.
<lb />Ouy, la collation auecque la Muſique.
<fw><lb />PHILISTE à Alcippe.
<lb />Hier au ſoir?
<lb />ALCIPPE à Philiſte.
<lb />Hier au ſoir.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIPPE à Alcippe.
<lb />Et belle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIPPE à Philiſte.
<lb />Magnifique.
<fw><lb />PHLISTE à Alcippe.
<lb />Et par qui?
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIPPE à Philiſte.
<lb />C’eſt dequoy ie ſuis mal éclaircy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DONANTEIeS Iaidant.
<lb />Que mon bonheur eſt grand de vous reuoir icy!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCITTE.
<lb />Le mien eſt ſans pareil, puiſque ie vous embraſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />I'ay rompu vos diſcours d’aſſez mauuaiſe grace,
<lb />Vous le pardonnerez à l’aiſe de vous voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TTISTE.
<lb />Auecque vos amys vous auez tout pouuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Mais dequoy parliez vous,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIPPE.
<lb />Miont gatamterie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D’amour,
<lb />DORANTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIPPE.
<lb />Ie le preſume.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Acheuez, ie vous prie,
<lb />Et ſouffrez, qu'à ce mot ma curioſité
<fw><lb />Vous
</fw><lb />y ou demande ja part ue ceue nouucaule.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIPPE.
<lb />On dit qu’on a donné Muſique à quelque Dame,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sur l'eau?
<lb />DORANTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AECTIIE.
<lb />Sur l’eau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Souuent l’onde irrite la flamme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quelquefois.
<lb />PHILISTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Et ce fut hier au ſoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIPPE.
<lb />Hier au ſoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Dans l’ombre de la nuit le feu ſe fait mieux voir,
<lb />Le temps eſtoit bien pris. Cette Dame, elle eſt belle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIPPE.
<lb />Aux yeux de bien du monde elle paſſe pour telle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Et la Muſique?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIPPE.
<lb />Aſſez pour n’en rien dedaigner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Quelque collation a pu l’accompagner?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />On le dit.
<lb />ALCIPPE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Fort ſuperbe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIIIE.
<lb />Et fort bien ordonnée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Et vous ne ſçauez point celuy qui l’a donnée:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vous en riez!
<lb />ALCIPPE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Ie ry de vous voir eſtonné
<lb />D’vn diuertiſſement que ie me ſuis donné,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leai?
<lb />ALCIPPE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Moy-meſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIPPE.
<lb />Et deſia vous auez fait maiſtreſſe,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Si ie n’en auois fait, i’aurois bien peu d’adreſſe.
<lb />Depuis vn mois &amp; plus on me voit de retour,
<lb />CLITON aEbrance ui oreille.
<lb />Vous ne ſçauez, Monſieur, ce que vous dites.
<lb />Mais pour certain ſujet ie ſors fort peu de iour,
<lb />La nuit incognito ie rends quelques vlſites,
<lb />Ainſi...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Tay-toy, ſi iamais plus tu me viens aduertir...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON.
<lb />I’enrage de me taire &amp; d’entendre mentir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TITILISTE à Alcippe.
<lb />Voyez, qu’heureuſement dedans cette rehcontre
<lb />Voſtre riual luy-meſme à vous-meſme ſe montre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE reuenant à eux.
<lb />Comme à mes chers amt ie vous veux tout conter.
<lb />De cinq baſteaux qu’expres i’auois fait appreſter,
<lb />Les quatre contenoient quare chœurs de Muſique
<lb />Capables de charmer le plusmelancholique.
<lb />Au premier violons, en l’aute luts &amp; voix,
<lb />Des fluſtes au troiſieme, au denier des hauts-bois,
<lb />Qui tour à tour dans l’air pouſſornt des harmonies
<lb />Dont on pouuoit nommer les doueurs infinies.
<lb />Le cinquiéme eſtoit grand, tapißé out exprés
<lb />De rameaux enlaſſez pour conſerue le frais,
<lb />Dont chaque extremité portoit vn dous mélange
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De bouquets de Iaſmin, de Grenade, &amp; d’Orange.
<lb />Ie fis de ce baſteau la ſalle du feſtin,
<lb />Là ie menay l’obiet qui fait ſeul mon deſtin,
<lb />De cinq autres beautez la ſienne fut ſuiuie,
<lb />Et la collation fut außi-toſt ſeruie.
<lb />Ie ne vous diray point les differents appreſts,
<lb />Le nom de chaque plat, le rang de chaque mets,
<lb />Vous ſçaurez ſeulement qu’en ce lieu de delices
<lb />On ſeruit douze plats, &amp; qu’on fit ſix ſeruices,
<lb />Cependant que les eaux, les rochers, &amp; les airs
<lb />Respondoient aux accents de nos quatre concerts,
<lb />Apres qu’on eut mangé, mille &amp; mille fusées
<lb />S’elançant vers les Cieux ou d'oites, ou croiſées,
<lb />Firent vn nouueau iour, d’on tant de ſerpenteaux
<lb />D’vn deluge de flame attaquerent les eaux,
<lb />Qu'on creut que pour leur fiire vne plus rude guerre
<lb />Tout l’élement du feu tonboit du Ciel en Terre.
<lb />Apres ce paſſe-temps on aança iuſqu’au iour.
<lb />Dont le Soleil ialoux duança le retour,
<lb />S’il euſt pris noſtre adis, ou s’il euſt craint ma hayne,
<lb />Il euſt autant tardé u’à la couche d’Alcméne:
<lb />Mais n’eſtant pas ſhumeur à ſuiure nos deſirs
<lb />Il ſepara la trouf, &amp; finiſt nos plaiſirs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIPPE.
<lb />Certes, vous auez grace à conter ces merueilles,
<lb />Paris, tout grand qu’il eſt, en voit peu de pareilles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Lauois eſte furpris, &amp; toojer de aies vœux
<lb />Ne m’auoit, tout au plus, donné qu’vne heure ou deux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIIIETSIE.
<lb />Cependant l’ordre eſt rare, &amp; la despence belle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M CiMEM.
<lb />Il s’eſt fallu paſſer à cette bagatelle,
<lb />Alors que le temps preſſe, on n’a pas a choiſir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIPPE.
<lb />Adieu, nous nous verrons auec plus de loiſir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORIIAVTE
<lb />Faiïes eſtat de moy.
<lb />ALCIPPEà Philiſte en s’en allant.
<lb />Ie meurs de ialouſie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILISTE à Alcippe.
<lb />Sans raiſon toutefois voſtre ame en eſt ſaiſie,
<lb />Les ſignes du feſtin ne s’accordent pas bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIPPE à Philiſte.
<lb />Le lieu s’accorde, &amp; l’heure, &amp; le reſte n'eſt rien.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />DORANTE, CLITON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON.
<lb />Onſieur, puis-je à preſent parler ſans vous
<lb />AVIY deplaire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Ie remets à ton choix de parler, ou te taire,
<lb />Mais quand tu vois quelqu'vn, ne fay plus l’inſolent,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />dlllavo
<lb />Voſtre ordinaire eſt-il de reuer en parlant?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Où me vois-tu reuer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON.
<lb />L'appeut renertes
<lb />Ce qu’en d’autres qu’vn maiſtre on nomme menteries,
<lb />Ie parle auec respect.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Pauure efprit?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON.
<lb />Ie le perds
<lb />Quand ie vous oy parler de guerre &amp; de concerts.
<lb />Vous voyez ſans peril nos batailles dernieres,
<lb />Et faites des festins qui ne vous couſtent gueres.
<lb />Pourquoy depuis vn an vous feindre de retour?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOARNTE.
<lb />I'en montre plus de flame, &amp; i’en fay mieux ma Cour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLTTON.
<lb />Qu'a de propre la guerre à montrer voſtre flame?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />O le beau compliment à charmer vne Dame,
<lb />De luy dire d’abord: I’apporte à vos beautez
<lb />Vn cœur nouueau venu des Vniuerſitez!
<lb />Si vous auez beſoin de Loix &amp; de Rubriques,
<lb />Ie ſçay le Code entier auec les Authentiques,
<lb />Le Digeſte Nouueau, le Vieux, l’Infortiat,
<lb />Ce qu’en a dit Iaſon, Balde, Accurſe, Alciat.
<lb />Qu'vn ſi riche diſcours nous rend conſiderables!
<lb />Qu'on amollit par là de cœurs inexorables!
<lb />Qu’vn homme à Paragraphe eſt vn ioly galand!
<lb />On s’introduit bien mieux à tiltrede vaillant,
<lb />Tout le ſecret ne giſt qu’en vn peu de grimace,
<lb />A mentir à propos, iurer de bonne grace,
<lb />Etaler force mots qu’elles n'entendent pas,
<lb />Faire ſonner Lamboy, Iean de Vert, &amp; Galas,
<lb />Nommerque lques chaſteaux de qui les nomsbarbares,
<lb />Plus ils bleſſent l’oreille, &amp; plus leur ſemblent rares,
<lb />Auoir touſiours en bouche, angles, lignes, foſſez,
<lb />Vedette, contr’eſcarpe, &amp; trauaux auancez,
<lb />Sans ordre, &amp; ſans raiſon, n'importe, on les eſtonne;
<lb />On leur fait admirer les bayes qu’on leur donne,
<lb />Et tel, à la faueur d’vn ſemblable debit,
<lb />Paſſe pour homme illuſtre, &amp; ſe met en credit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON.
<lb />A qui vous veut ouyr, vous en faites bien croire:
<lb />Mais celle-cy bien-toſt peut ſçauoir voſtre hiſtoire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />I'auray deſia gagné chez elle quelle accez;
<lb />Et ioin d en reaouier on matbbureux fuecez,
<lb />Si jamais vn faſcheux nous nuit par ſa preſence,
<lb />Nous pourrons ſous ces mots eſtre d’intelllgence.
<lb />Voila traiter l’amour, Cliton, &amp; comme il faut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE. (Xrton
<lb />A vous dire le vray, ie tombe de bien haut:
<lb />Mais parlons du feſtin. Vrgande &amp; Meluſine
<lb />N’ont jamais ſur le champ mieux fourny leur cuiſine:
<lb />Vous allez au delà de leurs enchantements,
<lb />Vous ſeriez, vn grand maiſtre à faire des Romants,
<lb />Ayant ſi bien en main le feſtin &amp; la guerre,
<lb />Vos gens en moins de rien courroient toute la terre;
<lb />Et
<lb />Et ce ſeroit pour vous des trauaux fort legers
<lb />De faire voir par tout la pompe &amp; les dangers,
<lb />Ces hautes fictions vous ſont bien naturelles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />I'ayme à brauer ainſi les conteurs de nouuelles;
<lb />Et ſi-toſt que i'en voy quelqu'vn s’imaginer
<lb />Que ce qu’il veut m’apprendre, a dequoy m’eſtonner,
<lb />Ie le ſers außi-toſt d’vn conte imaginaire
<lb />Que veſcomo unj mopimoy uujeiedà ſe taire.
<lb />Si tu pouuois ſçauoir quel plaiſir on a lors
<lb />De leur faire rentrer leurs nouuelles au corps...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON.
<lb />Ie le iuge aſſez grand; mais enfin ces pratiques
<lb />Vous peuuent engager en de faſcheux intriques.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Nous les demeſlerons; mais tous ces vains diſcours
<lb />M’empeſchent de chercher l’obiet de mes amours:
<lb />Taſchons de le reiondre, &amp; ſçache qu’à me ſuiure,
<lb />Ie t’apprendray bien-toſt d’autres façons de viure.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du premier Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACIE II
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />OBRONEDSADMXIOE;
<lb />ISABELLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />E ſçay qu’il vaut beaucoup eſtant ſorty de vous,
<lb />LMais, Monſieur, ſans le voir, accepter vn eſpoux,
<lb />Par quelque haut recit qu’on en ſoit conuiée,
<lb />C’eſt grande auidité de ſe voir mariée:
<lb />Außi d’en receuoir viſite &amp; compliment,
<lb />Et luy donner entrée en qualité d’amant;
<lb />S’il faut qu’à vos proiets la ſuite ne reponde,
<lb />Ie m’engagerois trop dans le caquet du monde.
<lb />Trouuez donc vn moyen de me le faire voir,
<lb />Sans m'expoſer au blaſme, &amp; manquer au deuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CERONTE.
<lb />Ouy, vous auez raiſon, belle &amp; ſage Clarice,
<lb />Ce que vous ſouhaitez, eſt la meſme iustice,
<lb />Et d’ailleurs c’eſt à nous à ſubir voſtre loy.
<lb />Ie reuiens dans vne heure, &amp; Dorante auec moy,
<lb />Ie le tiendray long-temps deſſous voſtre feneſtre
<lb />Afin qu’auec loiſir vous le puißiez connoiſtre,
<lb />Examiner ſa taille, &amp; ſa mine, &amp; ſon air,
<lb />Et voir quel eſt l’eſpoux que ie vous veux donner,
<lb />Il vint hier de Poitiers; mais il ſent peù l’ecole,
<lb />Et ſi l’on pouuoit croire vn pere à ſa parole,
<lb />Quelque ecolier qu’il ſoit, ie dirois qu’auiourd’huy
<lb />Peu de nos gens de Cour ſont mieux taillés que luy:
<lb />Rauis cous en teigere upres ta vont publique.
<lb />Ie cherche à l’arreſter, parce qu’il m’eſt vnique,
<lb />Et ie brûle ſur tout de le voir ſous vos loix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Vous m’honorez beaucoup d’vn ſi glorieux choix,
<lb />Ie l’attendray, Monſieur, auec impatience,
<lb />Et ie l’ayme deſia ſur cette confiance.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />CLARICE, ISABELLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Inſi vous le verrez, &amp; ſans vous engager.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Mais pour le voir ainſi qu’en pourray-ie iuger?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D
<lb />1
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />I'en verray le dehors, la mine, l’apparence,
<lb />Mais du reſte, Iſabelle, où prendre l’aſſeurance?
<lb />Le dedans paroiſt mal en ces miroirs flateurs,
<lb />Les viſages ſouuent ſont de doux impoſteurs,
<lb />Que de defauts d’eſprit ſe couurent de leurs graces!
<lb />Et que de beaux-ſemblants cachent des ames baſſes!
<lb />Quoy qu'en ce choix les yeux ayent la premiere part,
<lb />Qui leur defere tout, met beaucoup au hazard;
<lb />Qui veut viure en repos, ne doit pas leur déplaire,
<lb />Mais ſans leur obeyr il les doit ſatisfaire,
<lb />En croire leur refus &amp; non pas leur adueu,
<lb />Et ſur d’autres conſeils laiſſer naiſtre ſon feu.
<lb />Cette chaïſne qui dure autant que noſtre vie,
<lb />Et qui nous doit donner plus de peur que d’enuie,
<lb />orronnſpruubiongarde, attache aſſez ſouuent
<lb />Le contraire au contraire, &amp; le mort au viuant.
<lb />Et pour moy, puiſquil faut qu'eue me dõne vn maiſtre.
<lb />Auant que l’accepter ie voudrois le connoiſtre,
<lb />Mais connoiſtre dans l’ame.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Et bien, qu'it parte à vons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Alcippe le ſçachant en deuiendroit ialoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Qu'importe qu’il le ſoit, ſi vous auez Dorante?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Sa perte ne m’eſt pas encor indifferente,
<lb />Et l’accord de l’Hymen entre nous concerté,
<lb />Si ſon pere venoit, ſeroit executé.
<lb />Depuis plus de deux ans il promet, &amp; differe:
<lb />Tantoſt c'est maladie, &amp; tantoſt quelque affaire,
<lb />Le chemin eſt mal ſeur, ou les iours ſont trop courts,
<lb />Et le bon-homme enfin ne peut ſortir de Tours.
<lb />Ie prens tous ces delays pour vne reſiſtance,
<lb />Et ne ſuis pas d’humeur à mourir de conſtance.
<lb />Chaque moment d’attente oſte de noſtre prix,
<lb />Et fille qui vieillit, tombe dans le mespris.
<lb />C eſt vn nom glorieux qui ſe garde auec honte,
<lb />Sa défaite eſt faſcheuſe à moins que d’eſtre prompte:
<lb />Le temps n’eſt pas vn Dieu qu’elle puiſſe brauer,
<lb />Et ſon honneur ſe perd à le trop conſeruer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Ainſi vous quitteriez Alcippe pour vn autre
<lb />Dont vous verriez l’humeur rapportant à la voſtre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Ouy, ie le quitterois; mais pour ce changement
<lb />Ie voudrois en ma main auoir vn autre amant,
<lb />D iij
<lb />Seure qu’il me fuſt propre, &amp; que ſon Hymenée
<lb />Deuſt bien-toſt à la ſienne vnir ma destinée.
<lb />Mon humeur, ſans cela, ne s'y reſout pas bien,
<lb />oimfloipe,upres tonis ouut touſtouro micux que rien.
<lb />Son pere peut venir, quelque long-temps qu’il tarde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABÉLLE.
<lb />Pour en venir à bout, ſans que rien ſe bazarde,
<lb />Lucrece eſt voſtre amye, &amp; peut beaucoup pour vous,
<lb />Elle n’a point d’amant qui deuienne ialoux;
<lb />Qu'elle eſcriue à Dorante, &amp; luy faſſe paroiſtre
<lb />Qu'elle veut cette nuit le voir par ſa feneſtre.
<lb />Gomme tevos teune encor yuire y dortu voler,
<lb />Et là ſous ce faux nom vous luy pourrez parler,
<lb />Sans qu’Alcippe iamais en decouure l’adreſſe,
<lb />Ny que luy-meſme penſe à d’autres qu’à Lucrece.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />L’inuention eſt belle, &amp; Lucrece ayſément
<lb />Se reſoudra pour moy d’eſcrire vn compliment,
<lb />Nous connoiſtrons Dorante auecque cette ruſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Puis-ie vous dire encor que ſi ie ne m’abuſe,
<lb />Tantoſt cet incognu ne vous deplaiſoit pas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Ah, bon Dieu! ſi Dorante auoit autant d’appas,
<lb />que u Atcippe aysement it obtiendroit la place!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Ne parlez, point d’Alcippe, il vient.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Qu'il m’embaraſſe:
<lb />Va pour moy chez Lucrece, &amp; luy dy mon proiet,
<lb />Et tout ce qu’on peut dire en ſemblable ſuiet.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />LANE III
<lb />CLARICE, ALCIPPE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIPPE.
<lb />mnuiuideiHin, Ciame finconſtante, volage!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Auroit-il deuiné deſia ce mariage?
<lb />Alcippe, qu’auez-vous? qui vous fait ſoupirer:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADGTTTM
<lb />Ce que i’ay, mal-heureuſe: &amp; peux-tù l’ignorer?
<lb />Parle à ta conſcience, elle deuroit t’apprendre....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Parlez vn peu plus bas, mon pere va de ſcendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIPPE.
<lb />Ton pere va deſcendre, ame double, &amp; ſans foy!
<lb />Confeſſe que tu n’as vn pere que pour moy.
<lb />La nuit, ſur la riuiere...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Crounſſur la riuiere,
<lb />La nuit, quoy, qu'eſt-ce enfin...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCTPPE.
<lb />Ouy, la nuit toute entiere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Apres,
<lb />CLARICE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIPPE.
<lb />Quoy, ſans rougir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GMIILICE.
<lb />Rougir! à quel propos?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIIIE.
<lb />Tu ne meurs pas de honte entendant ces deux mots:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CIIRICE.
<lb />Mourir pour les entendre: &amp; qu’ont-ils de funeſte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIIIE.
<lb />Tu peux donc les ouyr, &amp; demander le reſte?
<lb />Ne ſçaurois-tu rougir ſi ie ne te dy tout?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quoy, tout?
<lb />CLARICE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIPPE.
<lb />Tes paſſe temps de l'vn à l’autre bout.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />CLA</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Ie meure, en vos diſcours ſi ie puis rien comprendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIPPE.
<lb />Quand ie te veux parler, ton pere va deſcendre,
<lb />di t'en fouutent ators, te tour eſt excellent:
<lb />Mais pour paſſer la nuit auecque ton galand...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Alcippe, eſtes-vous fou?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIPPE.
<lb />Ie le deurois bien eſtre,
<lb />A preſent que le Ciel me fait te mieux connoiſtre.
<lb />Ouy, pour paſſer la nuit en dances &amp; feſtin,
<lb />Estre auec ton galand du ſoir iuſqu’au matin,
<lb />(Ie ne parle que d’hier) tu n’as point lors de pere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Reuez-vous? raillez-vous? &amp; quel eſt ce myſtere?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIPPE.
<lb />Ce myſtere eſt nouueaur, mais non pas fort ſecret,
<lb />Choiſis vne autre fois vn amant plus diſcret,
<lb />Luy-meſme il m’a tout dit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Qui, luy-meſme?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIPPE.
<lb />Dorante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dorante!
<lb />CLARICE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIPPE.
<lb />Continuë, &amp; fay bien l’ignorante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OEARTO T.
<lb />Si ie le vy iamais, &amp; ſi ie le connoy...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIPPE.
<lb />Ne viens-ie pas de voir ſon pere auecque toy?
<lb />Tu paſſes, infidelle, ame ingrate &amp; legere,
<lb />La nuit anec le ſils, le iour auec le pere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Son pere de vieux temps eſt grand amy du mien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATECIIII.
<lb />Cette vieille amitié faiſoit voſtre entretien?
<lb />Tu te ſens conuaincue, &amp; tu m’oſes repondre!
<lb />Te faut-il quelque choſe encor pour te confondre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Alcippe, ſi ie ſçay quel viſage a le fils...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIPPE.
<lb />La nuit eſtoit fort noire alors que tu le vis,
<lb />Il ne t’a pas donné quatre chœurs de Muſique,
<lb />Vne collation ſuperbe &amp; magnifique,
<lb />Six ſeruices de rang, douze plats à chacun:
<lb />Son entretien alors t’eſtoit fort importun,
<lb />Quand ſes feux d’artifice éclairoient le riuage,
<lb />Tu n’eus pas le loiſir de le voir au viſage,
<lb />Tu n’as pas auec luy dancé iuſques au iour,
<lb />Driu ne l’as pas veu pour le moins au retour.
<lb />T’en ay-je dit aſſez? rougis, &amp; meurs de honte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLAIRICE.
<lb />Ie ne rougiray point pour le recit d’vn conte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIPPE.
<lb />Quoy, ie ſuis donc vn fourbe, vn bizarre, vn ialoux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEMIRICE.
<lb />Quelqu’vn a pris plaiſir à ſe ioüer de vous,
<lb />Alcippe, croyez-moy:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIPPE.
<lb />Ne cherche point d’excuſes,
<lb />Ie connoy tes deſtours &amp; deuine tes ruſes,
<lb />Adieu, ſuy ton Dorante, &amp; l’ayme deſormais;
<lb />Laiſſe en repos Alcippe, &amp; n’y penſe iamais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CDARICE.
<lb />Ecoutez quatre mots.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIPPE.
<lb />Ton pere va deſcendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Non, il ne deſcend point, &amp; ne peut nous entendre,
<lb />Et i’auray tout loiſir de vous deſabuſer,
<lb />E
<lb />8
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIPPE.
<lb />Ie ne t’eſcoute point à moins que m’espouſer,
<lb />A moins qu'en attendant le iour du mariage
<lb />M’en donner ta parole &amp; deux baiſers en gage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Poür me iuſtifier vous demandez de moy,
<lb />Alcippe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIPPE.
<lb />Deux vatſers, &amp; ta main, &amp; la foy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Que cela?
<lb />CLARICE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIPPE.
<lb />Reſous-toy, ſans plus me faire attendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Ie n’ay pas le loiſir, mon pere va deſcendre.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE. IV.
<lb />ALCIPPE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />J A, ry de ma douleur alors que ie te perds,
<lb /> Par ces indignités romp toy-meſme mes fers,
<lb />Ayde mes feux trompez à ſe tourner en glace,
<lb />Ayde vn iuſte courroux à ſe mettre en leur place,
<lb />
<lb />Ie cours à la vangeance, &amp; porte à ton amant
<lb />Le redoutable effet de mon reſſentiment.
<lb />S’il eſt homme de cœur, ce iour meſme nos armes
<lb />Regleront par le ſort tes plaiſirs, ou tes larmes;
<lb />Et plustoſt que le voir poſſeſſeur de mon bien,
<lb />Puiſſe-ie dans ſon ſang voir couler tout le mien.
<lb />Le voicy ce riual que ſon pere t'améne,
<lb />Ma vieille amitié cede à ma nouuelle hayne,
<lb />Sa veuë accroiſt l’ardeur dont ie me ſens bruler;
<lb />Mais ce n’eſt pas icy qu’il le faut quereler.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V
<lb />GERONTE, DORANTE,
<lb />CLITON.
<lb />GERONTE.
<lb />LJOrante, arreſtons-nous, le trop de promenade
<lb />Me mettroit hors d’haleine, &amp; me feroit malade.
<lb />Que l’ordre eſt rare &amp; beau ue tes grunus baſtiments!
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Paris ſemble à mes yeux vn pays de Romants,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />E iij
<lb />I’y croyois ce matin voir vne Iſle enchantée,
<lb />Ie la laiſſay deſerte, &amp; la trouue habitée:
<lb />Quelque Amphion nouueau ſans l’ayde des maçons
<lb />En ſuperbes Palais a changé ſes buiſſons.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERONTE.
<lb />Paris voit tous les iours de ces Metamorphoſes,
<lb />Dedans le pré-aux-Clercs tu verras meſmes choſes,
<lb />Et l’Vniuers entier ne peut rien voir d’égal
<lb />A ce que tu verras vers le Palais Royal.
<lb />Toute vne ville entiere auec pompe baſtie
<lb />Semble d’vn vieux foßé par miracle ſortie,
<lb />Et nous fait preſumer, à ſes ſuperbes toits,
<lb />Que ious ſes navilans ſont des Dieux, ou des Roys.
<lb />Mais changeons de diſcours. Tu ſçais cõbien ie t’ayme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Ie chery cet honneur bien plus que le iour meſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERONTE.
<lb />Comme de mon Hymen il n'eſt ſorty que toy,
<lb />Et que ie te voy prendre vn perilleux employ,
<lb />Où la chaleur de l’âge, &amp; l’honneur te conuie
<lb />D’expoſer à tous coups &amp; ton ſang ta vie,
<lb />2
<lb />Auant qu’aucun mal-heur te puiſſe eſtre aduenu,
<lb />Pour te faire marcher vn peu plus retenu,
<lb />Ie te veux marier.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />COMEDIE.
<lb />DORANTE.
<lb />O ma chere Lucrece!
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERONTE.
<lb />Ie t’ay voulu choiſir moy-meſme vne maiſtreſſe,
<lb />Honneſte, belle, &amp; riche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Ah, pour la bien choiſir,
<lb />Mon pere, donnez-vous vn peu plus de loiſir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERONTE.
<lb />Ie la connois aſſez, Clarice eſt belle &amp; ſage,
<lb />Autant que dans Paris il en ſoit de ſon âge;
<lb />Son pere de tout temps est mon plus grand amy,
<lb />Et l’affaire eſt concluë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Ah, Monſieur, ie fremy.
<lb />D’vn fardeau ſi peſant accabler ma jeuneſſe!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERONTE.
<lb />Fay ce que ie t'ordonne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Il faut joüer d’adreſſe.
<lb />Quoy, Monſieur, à preſent qu’il faut dans les combats
<lb />Acquerir quelque nom, &amp; ſignaler mon bras...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERONTE.
<lb />Auant qu’eſtre au hazard qu'vn autre brast immole,
<lb />Ie veux dans ma maiſon auoir qui m’en conſole,
<lb />Ie veux qu’vn petit fils puiſſe tenir ton rang,
<lb />Conjrenir ma vieilleſſe, &amp; reparer mon ſang,
<lb />En vn mot, ie le veux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Vous eſtes inflexible!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERONTE.
<lb />Riy de faele ls er
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Mais s’il m'eſt impoßible?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERONTE.
<lb />Impoßible! &amp; comment?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Souffrez qu’aux yeux de tous,
<lb />Pour obtenir pardon i’embraſſe vos genoux.
<lb />Ie ſuis...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERONTE.
<lb />Quoy</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Dans Poitiers...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERONTE.
<lb />Parle donc, &amp; te leue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Ie ſuis donc marié, puiſqu’il faut que i’acheue.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />GE<fw><lb />COMEDIE
<lb />GERONTE.
<lb />S'ans mon conſentement!
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />On m’a violenté,
<lb />Vous ferez tout caſſer par voſtre authorité;
<lb />Mais nous fuſmes tous deux forcez à l’Hymenée
<lb />Par la fatalité la plus inopinée...
<lb />Ah, ſi vous la ſçauiez!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERONTE.
<lb />Dy, ne me cache rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DONANIE
<lb />Elle eſt de fort bon lieu, mon pere, &amp; pour ſon bien,
<lb />n qeau tout ſi grand que voſtre humeur ſouhaite...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERONTE.
<lb />Sçachons, à cela pres, purſque t'eſt choſe faite.
<lb />Elle ſe nomme?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Orphiſe, &amp; ſon pere Armedon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERONTE.
<lb />Ie n'ay iamais ouy ny l’vn, ny l’autre nom:
<lb />Mais pourſuy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Ie la vy preſque à mon argiuée,
<lb />Vne ame de rocher ne s'en fuſt pas ſauvée, nu
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Tant elle auoit d’appas, &amp; tant ſon œil vainqueur
<lb />Par vne douce force aſſu jettit mon cœur.
<lb />Ie cherchay donc chez elle à faire connoiſſance,
<lb />Et les ſoins obligeants de ma perſeuerance
<lb />Sçeurent plaire de ſorte à cét obiet charmant,
<lb />Que i’en fus en ſix mois autant aymé qu’amant.
<lb />I'en receus des faueurs ſecrettes; mais honneſtes,
<lb />Et i’eſtendis ſi loin mes petites conqueſtes,
<lb />Qu'en ſon quartier ſouuent ie me coulois ſans bruit
<lb />Pour cauſer auec elle vne part de la nuit.
<lb />Vn ſoir que ie venois de monter dans ſa chambre,
<lb />Ce fut, s’il m’en ſouuient, le ſecond de Septembre,
<lb />Ouy, ce fut ce iour-là que ie fus attrapé)
<lb />Ce ſoir meſme ſon pere en ville auoit ſoupé,
<lb />Il monte à ſon retour, il frappe à la porte; elle
<lb />Tranſit, pallit, rougit, me cache en ſa ruelle,
<lb />Ouure enfin, &amp; d’abord (qu'elle eut d’esprit &amp; d’art!)
<lb />Elle ſe iette au coù de ce pauure vieillard,
<lb />Et dérobant ainſi ſon deſordre à ſa veuë,
<lb />Il ſe ſied, il luy dit qu’il veut la voir pourueuë,
<lb />Luy propoſe vn party qu’on luy venoit d’offrir:
<lb />Iugez combien mon cœur auoit lors à ſouffrir.
<lb />Par ſa reſponce adroite elle ſceut ſi bien faire
<lb />Que, ſans m'inquieter, elle pleüt à ſon pere.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ce diſcours ennuyeux enfin ſe termina,
<lb />Le bon-homme partoit quand ma monſtre ſonna;
<lb />Et luy ſe retournant vers ſa fille eſtonnée,
<lb />Depuis quand cette monſtre, &amp; qui vous la donnée?
<lb />Acaſte mon couſin me la vient d’enuoyer,
<lb />Dit-elle, &amp; veut icy la faire nettoyer
<lb />N’ayant point d’horlogiers au lieu de ſa demeure:
<lb />Elle a deſia ſonné deux fois en vn quart d’heure.
<lb />Donnez-la moy, dit-il, i’en prendray mieux le ſoin.
<lb />Alors pour me la prendre, elle vient en mon coin,
<lb />Ie la luy donne en main; mais voyez ma diſgrace,
<lb />Auec mon pistolet le cordon s’embaraſſe,
<lb />Fait marcher le declin, le feu prend, le coup part,
<lb />Iugez de noſtre trouble à ce triſte hazard.
<lb />Elle tombe parterre, &amp; moy ie la crûs morte:
<lb />Le pere espouuanté gagne außi-toſt la porte,
<lb />Il appelle au ſecours, il crie à l’aſſaßin,
<lb />Son fils &amp; deux valets me coupent le chemin:
<lb />Furieux de ma perte &amp; combatant de rage
<lb />Au milieu de tous trois ie me faiſois paſſage,
<lb />Quand vn autre mal-heur de nouueau me perdit,
<lb />Mon eſpée en ma main en trois morceaux rompit.
<lb />Deſarmé ie recule, &amp; rentre, alors Orphiſe
<lb />De ſa frayeur premiere aucunement remiſe
<lb />Sçait prendre vn temps ſi iuſte en ſon reſte d’effroy
<lb />Qu'elle pouſſe la porte, &amp; s’enferme auec moy.
<lb />Soudain nous entaſſons pour deffences nouuelles
<lb />Bancs, tables, coffres, lits, &amp; iuſqu’aux eſcabelles:
<lb />Nous nous barricadons, &amp; dans ce premier feu
<lb />Penſons faire beaucoup de differer vn peu.
<lb />Comme à ce bouleuart l’vn &amp; l’autre trauaille,
<lb />D’vne chambre voiſine on perce la muraille:
<lb />Alors nous voyant pris il fallut compoſer.
<lb />Icy Clarice les voit de ſa feneſtre, &amp; Lucrece auec
<lb />Iſabelſe les volt auſſ de la nenne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERONTE.
<lb />C’eſt à dire en François qu’il fallut l’espouſer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Les ſiens m’auoient trouué de nuit ſeul auec elle,
<lb />Ils eſtoient les plus forts, elle me ſembloit belle;
<lb />Le ſcandale eſtoit grand, ſon honneur ſe perdoit;
<lb />A ne le faire pas ma teſte en reſpondoit,
<lb />Ses grands efforts pour moy, ſon peril &amp; ſes larmes
<lb />A mon cœur amoureux eſtoient de nouueaux charmes;
<lb />Donc pour ſauuer ma vie auecque ſon honneur.
<lb />Et me mettre auec elle au comble du bon-heur,
<lb />Ie changeay d’vn ſeul mot la tempeſte en bonace,
<lb />Et fis ce que tout autre auroit fait en ma place.
<lb />Choiſiſſez maintenant de me voir, ou mourir,
<lb />Uu poſſeder vn bien qu'on ne peut trop cherir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERONTE.
<lb />Non, non, ie ne ſuis pas ſi mauuais que tu penſes,
<lb />Et trouue en ton mal-heur de telles circonſtances
<lb />Que mon amour t'excuſe, &amp; mon esprit touché
<lb />Te blaſme ſeulement de l’auoir trop caché.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Le peu de bien qu’elle a, me faiſoit vous le taire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERONTE.
<lb />Ie prend peu garde au bien, afin d’estre bon pere.
<lb />Elle eſt belle, elle eſt ſage, elle ſort de bon lieu,
<lb />Tu l’aymes, elle t'ayme: il me ſuffit. Adieu,
<lb />Ie vay me degager du pere de Clarice.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />DORANTE, CLITON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE
<lb />Ve dis-tu de l’hiſtoire, &amp; de mon artifice?
<lb />* Le bon-homme en tient-il? m’en ſuis-ie bien tiré?
<lb />Quelque ſot en ma place y ſeroit demeuré,
<lb />Il euſt perdu le temps à gemir, &amp; ſe plaindre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />F iij
<lb />Et malgré ſon amour ſe fuſt laißé contraindre.
<lb />O l’vtile ſecret de mentir à propos!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON.
<lb />Quoy, ce que vous diſiez n’eſt pas vray?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Pas deux mots,
<lb />Et tu ne viens d’ouyr qu’vn trait de gentilleſſe
<lb />Four conferner mnonume Omon cœur à Lucrece.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON.
<lb />Quoy, la monstre, l’espée, auec le piſtolet?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Induſtrie.
<lb />DORANTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON.
<lb />Obligez, Monſieur, voſtre valet.
<lb />Quand vous voudrez jouer de ces grands coups de
<lb />maiſtre.
<lb />Donnez-luy quelque ſigne à les pouuoir connoiſtre;
<lb />Quoy que bien aduerty i'eſtois dans le paneau,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Va, n’apprehende pas d’y tomber de nouueau,
<lb />Tu ſeras de mon cœur l’vnique Secretaire,
<lb />Et de tous mes ſecrets le grand depoſitaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON.
<lb />Auec ces qualitez, i’oſe bien eſperer
<lb />Qu'aſſez malaisément ie pourray m'en parer.
<lb />Mais parlons de vos feux. Certes cette maiſtreſſe...
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VII.
<lb />DORANTE, CLITON, SABINE.
<fw><lb />ABINE.
</fw><fw><lb />yu tey, aloljtear.
<lb />DORANTE.
<lb />D'où vient-il?
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SABINE.
<lb />De Lucrece.
<lb />DORANTE apres auoir leu.
<lb />Dy luy que i’y viendray.
<lb />Sabine rentre &amp; Dorante continüe.
<lb />por oidlorunDoute encore, Cliton,
<lb />A laquelle des deux appartient ce beau nom.
<lb />Lucrece ſent ſa part des feux qu’elle fait naiſtre,
<lb />Et me veut cette nuit parler par ſa feneſtre.
<lb />Dis encore que c’eſt l’autre, oùque tu n'es qu'vn ſot,
<lb />Qu'auroit l’autre à m’eſcrire à qui ie n’ay dit mot?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON.
<lb />Monſieur, pour ce ſuiet n’ayons point de querele,
<lb />Cette nuit à la voix vous ſçaurez ſi c’eſt elle,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Coule-toy là dedans, &amp; de quelqu'vn des ſiens
<lb />Sçache ſubtilement ſa famille &amp; ſes biens.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VIII.
<lb />DORANTE, LYCAS.
<lb />LYCASluy preſentant vn billet.
<fw><lb />Onſieur.
<lb />DORANTE.
<lb />Autre billet.
<lb />BILLET D’ALCIPPE A DORANTE.
<lb />Vne offence receuë.
<lb />Me fait l’eſpée en main fouhaiter voſtre veuë,
<lb />Ie vous attends au mail.
<lb />ALCIPPE.
<lb />DORANTE. apres auoir leu.
<lb />Ie te ſuy.
<lb />Ouy volontiers,
<lb />Lycas rentre &amp; Dorante continuë ſeul.
<lb />Hier au ſoir ie reuins de Poitiers,
<lb />D’auiourd’huy ſeulement ie produis mon viſage,
</fw><lb />Et i’ay deſia querelle, amour, &amp; mariage.
<lb />Pour vn commencement ce n'eſt point mal trouué,
<lb />Vienne encore vn procez, &amp; ie ſuis acheué.
<lb />Se charge qui voudra d’affaires plus preſſantes,
<lb />Plus en nombre à la fois, &amp; plus embaraſſantes,
<lb />Ie pardonne à qui mieux s’en pourra demeler;
<lb />Mais allons voir cetuy qui m’oſe quereler.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du ſecond Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE
<lb />III.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />DORANTE, ALCIPPE,
<lb />PHILISTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILISTE.
<lb />y, vous faiſiez tous deux en hõmes de courage,
<lb />JEt n’auiez l’vn ny l’autre aucun deſaduantage,
<lb />Ie rends graces au Ciel de ce qu’ila permis
<lb />Que ie ſois ſuruenu pour vous refaire amis,
<lb />Et que la choſe egale, ainſi ie vous ſepare.
<fw><lb />C
</fw><lb />Mion peur en eſt exireme, &amp; t'auuanture eſt rare.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />L’aduanture eſt encor bien plus rare pour moy
<lb />Qui me battois à froid, &amp; ſans ſçauoir pourquoy.
<lb />Mais, Alcippe, à preſent tirez-moy hors de peine;
<lb />Quel ſu jet auiez-vous de colere ou de hayne?
<lb />Quelque mauuais rapport m’auroit-il pù noircir?
<lb />Dités, que deuant luy ie vous puiſſe éclaircir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIPPE.
<lb />Vous le ſçauez aſſez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANIE.
<lb />Quoy que i’aye pu faire,
<lb />Ie croy n’auoir rien fait qui vous doiue deplaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIPPE.
<lb />Et bien, puiſqu’il vous faut parler plus clairement:
<lb />Depuis plus de deux ans i’ayme ſecrettement,
<lb />Mon affaire eſt d’accord, &amp; la choſe vaut faite;
<lb />Mais pour quelque raiſon nous la tenons ſecrette.
<lb />Cependant à l’obiet qui me tient ſous ſa loy,
<lb />Et qui ſans me trahir ne peut eſtre qu’à moy,
<lb />Vous auez donné bal, collation, muſique,
<lb />Et vous n’ignorez pas combien cela me pique,
<lb />Puiſque pour me joüer vn ſi ſenſible tour
<lb />Vous m'auez à deſſein cache voſtre retour,
<lb />Iuſques à ce iourd’huy, que ſortant d’embuſcade
<lb />Vous m'en aués conté l’hiſtoire par brauade.
<lb />Ce procedé m’eſtonne, &amp; i’ay lieu de penſer
<lb />Que vous n’aués rien fait qu’afin de m'offencer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Si vous pouuiés encor douter de mon courage,
<lb />Ie ne vous guerirois ny d’erreur ny d’ombrage,
<lb />Et nous nous reuerrions ſi nous eſtions riuaux:
<lb />Mais comme vous ſçaués tous deux ce que ie vaux,
<lb />Ecoutés en deux mots l’hiſtoire demelée.
<lb />Celle que cette nuit fur l’eau i’ay regalée,
<lb />N’a pu vous donner lieu de deuenir ialoux:
<lb />Car elle eſt mariée &amp; ne peuteſtre à vous.
<lb />Depuis peu pour affaire elle eſt icy venue,
<lb />er te ne penjepas queue cous jout eegune.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIPPE.
<lb />Ie ſuis rauy, Dorante, en cette occaſion
<lb />De voir ſi-toſt finir noſtre diuiſion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Alcippe, vne autre fois donnés moins de croyance
<lb />Aux premiers mouuements de voſtre defiance,
<lb />Prenés ſur vn appel le loiſir d’y reuer,
<lb />Sans commencer par où vous deués acheuer.
<lb />Adieu, ie ſuis à vous.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />ALCTITE, PHILISTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eiaiure aue
<lb />NE cœur encor ſouspire!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />JALCIPPE.
<lb />Helas: ie ſors à on mai pour iomberuans on pire,
<lb />Cette collation, qui l’aura pù donner?
<lb />A qui puis-ie m’en prendre? &amp; que m’imaginer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILISTE.
<lb />Que l’ardeur de Clarice eſt egale à vos flames.
<lb />Cette galanterie eſtoit pour d’autres Dames;
<lb />L’erreur de voſtre Page a causé voſtre ennuy,
<lb />S’eſtant trompé luy-meſme, il vous trompe apres luy.
<lb />Ie viens de tout ſçauoir d’vn des gens de Lucrece.
<lb />Il auoit veu chez elle entrer voſtre maiſtreſſe,
<lb />Mais il n’auoit pas veu qu’Hyppolite &amp; Daphné
<lb />Ce iour-là par hazard chez elle auoient diſné.
<lb />Comme il en voit ſortir ces deux beautez maſquées,
<lb />Sans les auoir au nez de plus prés remarquées,
<lb />Voyant que le caroſſe, &amp; cheuaux, &amp; cocher
<lb />Eſtoient ceux de Lucrece, il ſuit ſans s’approcher,
<lb />Et les prenant ainſi pour Lucrece &amp; Clarice,
<lb />Il rend à voſtre amour vn tres-mauuais ſeruice.
<lb />Il les voit donc aller iuſques au bord de l’eau,
<lb />Deſcendre de caroſſe, entrer dans vn baſteau,
<lb />Il voit porter des plats, entend quelque Muſique,
<lb />(A ce que l’on m’a dit, aſſez melancholique)
<lb />Mais ceſſez, d’en auoir l’eſprit inquieté,
<lb />Car enfin le caroſſe auoit eſté preſté:
<lb />L’aduis ſe trouue faux, &amp; ces deux autres belles
<lb />Auoient en plein repos paßé la nuit chez elles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIIIE.
<lb />Quel mal-heur eſt le mien! Ainſi donc ſans ſujet
<lb />I’ay fait ce grand vacarme à ce diuin obiet?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILISTE.
<lb />Ie feray voſtre paix; mais ſçachez autre choſe.
<lb />Celuy qui de ce trouble eſt la ſeconde cauſe,
<lb />Dorante, qui tantoſt nous en a tant conté
<lb />De ſon feſtin ſuperbe &amp; ſur l’heure appreſté,
<lb />Luy qui depuis vn mois nous cachant ſa venüe
<lb />La nuit incognito viſite vne inconnue,
<lb />Il vint hier de Poitiers, &amp; ſans faire aucun bruit,
<lb />Chez luy paiſiblement a dormy toute nnit.
<fw><lb />G iij
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIPPE.
<lb />Quoy' ſa collation...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILISTE.
<lb />N'eſt rien qu’vn pur menſonge,
<lb />Ou bien s’il l’a donnée, il l’a donnée en ſonge.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIPPE.
<lb />Dorante en ce combat ſi peu premedité
<lb />M’a fait voir trop de cœur pour tant de laſcheté.
<lb />La valeur n’apprend point la fourbe en ſon ecole,
<lb />Tout homme de courage eſt homme de parole,
<lb />al desteices jl oas lne peu conjemtr,
<lb />Et fuit plus que la mort la honte de mentir.
<lb />Cela n'eſt point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILISTE.
<lb />Dorante, à ce que ie preſume,
<lb />Eſt vaillant par nature, &amp; menteur par couſtume.
<lb />Ayez ſur ce ſujet moins d’incredulit',
<lb />Et vous meſme admirez noſtre ſimplicité:
<lb />A nous laiſſer duper nous ſommes bien nouices.
<lb />Vne collation ſeruie à ſix ſeruices,
<lb />Quatre concerts entiers, tant de plats, tant de feux,
<lb />Tout cela cependant preſt en vne heure, ou deux,
<lb />Comme ſi l’appareil d’vne telle cuiſine
<lb />Fut deſcendu du Ciel dedans quelque machine.
<lb />Quiconque le peut croire ainſi que vous &amp; moy,
<lb />S’il a manque de ſens, n'a pas manque de foy.
<lb />*
<lb />Pour moy, ie voyois bien que tout ce badinage
<lb />Repondoit aſſez mal aux remarques du Page,
<lb />Mais vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIPPE.
<lb />La ialouſie aueugle vn cœur atteint,
<lb />Et ſans examiner eroit tout ce qu’elle craint.
<lb />Mais laiſſons là Dorante auecque ſon audace,
<lb />Allons trouuer Clarice, &amp; luy demander grace,
<lb />Elle pouuoit tantoſt m'entendre ſans rougir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILISTE.
<lb />Attendez à demain &amp; me laiſſez agir,
<lb />Ie veux par ce recit vous preparer la voye,
<lb />Dißiper ſa colere, &amp; luy rendre ſa ioye,
<lb />Ne vous expoſez point, pour gagner vn moment,
<lb />Aux premieres chaleurs de ſon reſſentiment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIPPE.
<lb />Si du iour qui s’enfuit la lumiere est fidelle,
<lb />Ie penſe l’entreuoir auec ſon Iſabelle.
<lb />Ie ſuiuray tes conſeils, &amp; fuiray ſon couroux
<lb />Iuſqu'a ce qu'elle ait ry de m’auoir veux ialoux.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />CLARICE, TSABELLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />e lil lela dc
<lb />Sabelle, il eſt temps, allons trouuer Lucrece.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />mn eſt pas eneup tura, Otien ne vous en preſſe.
<lb />Vous auez vn pouuoir bien grand ſur ſon eſprit,
<lb />A peine ay-ie parlé, qu’elle a ſur l’heure eſcrit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />dunieoiruu ferimi ne ſeroit pas moins prompte.
<lb />Mais dy, par ſa feneſtre as-tu bien veu Geronte?
<lb />Et ſçais-tu que ce fils qu’il m’auoit tant vanté,
<lb />Eſt ce meſme incognu qui m'en a tant conté?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />A Lucrece auet mop ie t'uy jait reconnoiſtre,
<lb />Et ſi-toſt que Geronte a voulu diſparoiſtre,
<lb />Le voyant reſté ſeul auecque ſon valet,
<lb />Sabine à nos yeux meſme a rendu le billet.
<lb />Vous parlerez à luy.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ISA
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Qu'il est fourbe, Iſabelle!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOAYDELLE.
<lb />Et bien, cette pratique eſt-elle ſi nouuelle?
<lb />Dorante eſt-il le ſeul qui de jeune ecolier
<lb />Pour eſtre mieux receu s’erige en Caualier?
<lb />Que i’en ſçay comme luy qui parlent d’Allemagne,
<lb />Et ſi l’on les veut croire, ont veu chaque campagne,
<lb />Sur chaque occaſion tranchent des entendus,
<lb />Content quelque deffaite, &amp; des cheuaux perdus,
<lb />Qui dans vne Gazette aprenant ce langage,
<lb />S’ils ſortent de Paris, ne vont qu’à leur village;
<lb />Et ſe donnent icy pour temoins approuuez
<lb />De tous ces grands combats qu’ils ont leus, ou réuez!
<lb />Il aura crù ſans doute, ou ie ſuis fort trompée,
<lb />Que les filles de cœur ayment les gens d’espée,
<lb />Et vous prenant pour telle, il a iugé ſoudain
<lb />Qu'vne plume au chapeau vous plaist mieux qu’à la
<lb />main.
<lb />Ainſi donc pour vous plaire, il a voulu paroiſtre
<lb />Non pas pour ce qu’il eſt, mais pour ce qu’il veut eſtre;
<lb />Et s'eſt osé promettre vnnummem pans doux
<lb />Dans la condition qu'il veut prendre pour vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />En matiere de fourbe il eſt maiſtre, il y pipe,
<lb />D’vne autre toute fraiſche il dupe encore Alcippe.
<fw><lb />H
</fw><fw><lb />O
</fw><lb />Ce mal-heureux ialoux s’eſt bleßé le cerueau
<lb />D’vn feſtin qu’hier au ſoir il m’a donné ſur l’eau.
<lb />( Iuge vn peu ſi la piece a la moindre apparence)
<lb />Alcippe cependant m'accuſe d’inconſtance,
<lb />Me fait vne querele ou ie ne comprens rien.
<lb />I’ay, dit-il, toute nuit ſouffert ſon entretien,
<lb />Il me parle de bal, de dance, de muſique,
<lb />D’vne collation ſuperbe &amp; magnifique,
<lb />Seruie à tant de plats, tant de fois redoublez,
<lb />Que i’en ay la ceruelle &amp; les esprits troublez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Reconnoiſſez par là que Dorante vous ayme,
<lb />Et que dans ſon amour ſon adreſſe est extréme.
<lb />Il aura ſçeu qu'Alcippe eſtoit aymé de vous,
<lb />Et pour l’en eloigner, il l’a rendu ialoux.
<lb />Soudain à cét effort il en a ioint vn autre,
<lb />Il a fait que ſon pere eſt venu voir le voſtre.
<lb />Vn amant peut-il mieux agir en vn moment,
<lb />Que de gagner vn pere &amp; broüiller l’autre amant?
<lb />Voſtre pere l’agrée, &amp; le ſien vous ſouhaite,
<lb />Il vous ayme, il vous plaiſt, c’eſt vne affaire faite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Elle eſt faite, de vray, ce qu'elle ſe fera,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Quoy, voſtre humeur icy luy deſobeyra</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Tu vas ſortir de garde, &amp; perdre tes meſures.
<lb />Explique, ſi tu peux, encor ſes impoſtures,
<lb />Il eſtoit marié ſans que l’on en ſçeuſt rien,
<lb />Et ſon pere a repris ſa parole du mien
<lb />Fort triſte de viſage &amp; fort confus dans l’ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Ah ie dis à mon tour, Qu’il eſt fourbe, Madame!
<lb />C’eſt bien aymer la fourbe, &amp; l’auoir bien en main,
<lb />Que de prendre plaiſir à fourber ſans deſſein.
<lb />Car pour moy, plus i'y ſonge, &amp; moins ie puis cõprendre
<lb />Quel fruit auprés de vous il en oſe pretendre.
<lb />Anauts quurtee-cous aut fatre, &amp; pourquoy luy parler?
<lb />Eſt-ce à deſſein d’en rire, ou de le quereler?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLANICE.
<lb />Ie prendray du plaiſir du moins à le confondre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />I'en prendrois dauantage à le laiſſer morfondre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Non, ie luy veux parler par curioſité.
<lb />Mais i’entreuoy quelqu’vn dans cette obſcurité,
<lb />Et ſi c'eſtoit luy-meſme, il me pourroit connoiſtre.
<lb />H
<lb />4
<lb />Entrons donc chez Lucrece, allons à ſa feneſtre
<lb />Puiſque c’eſt ſous ſon nom que ie luy dois parler.
<lb />Mon ialoux, apres tout, ſera mon pis aller,
<lb />St ju mauuaiſe humeur deſia n’eſt appaisée,
<lb />Sçachant ce que ie ſçay, la choſe eſt fort aisée.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />DORANTE, CLITON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />TOicy l’heure, &amp; le lieu que marque le billet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON
<lb />I’ay ſçeu tout ce détail d’vn ancien valet.
<lb />Son pere eſt de la robbe, &amp; n’a qu'elle de fille,
<lb />Ie vous ay dit ſon bien, ſon âge, &amp; ſa famille.
<lb />Mais, Monſieur, ce ſeroit pour me bien diuertir,
<lb />Si comme vous Lucrece excelloit à mentir.
<lb />Le diuertiſſement ſeroit rare, ou ie meure,
<lb />Et ie voudrois qu’elle euſt ce talent pour vne heure,
<lb />Qu'elle peuſt vn moment vous piper en vostre art,
<lb />Rendre conte pour conte, &amp; martre pour renard,
<lb />D’vn &amp; d’autre coſté i’en entendrois de bonnes.
<fw><lb />BORANIE.
</fw><lb />Le Ciel fait cette grace à fort peu de perſonnes,
<lb />Il y faut promptitude, esprit, memoire, ſoins,
<lb />Ne héſiter iamais, &amp; rougir encor moins.
<lb />Mluis tu fenefere souo suipprochons.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENEV.
<lb />CLARICE, LVCRECE,
<lb />binii hicheſtre. DORAN.
<lb />TE, CLITON enbas.
<fw><lb />CLARICE.
<lb />ESabele,
<lb />Durant noſtre entretien demeure en ſentinelle.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Lors que voſtre vieillard ſera preſt à ſortir
<lb />Iono munjueray pas de vous en aduertir.
<lb />Iſabelle deſcend de la feneſtre &amp; ne ſe monſtre plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRECE.
<lb />Il conte aſſez au long ton hiſtoire à mon pere,
<lb />Mais parle ſous mon nom, c'eſt à moy de me taire.
<fw><lb />H iij
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Eſtes-vous la, Dorante:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Ouy, Mauume, uſ moy,
<lb />Qui veux viure &amp; mourir ſous voſtre ſeule loy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRECE à Clarice.
<lb />Il continuë encor à te conter ſa chance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE a uicrece.
<lb />Il continuë encor dans la meſme impudence:
<lb />Irais m'auroit-il deſia reconneue à la voix?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON à Dorante.
<lb />C’eſt elle, &amp; ie me rends, Monſieur, à cette fois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Ouy, c’eſt moy, qui voudrois effacer de ma vie
<lb />Les iours que i’ay veſcu ſans vous auoir ſeruie.
<lb />Que viure ſans vous voir eſt vn ſort rigoureux!
<lb />C’eſt où ne viure pouir;ou bimroml-heureux;
<lb />C’eſt vne longue mort, &amp; pour moy, ie confeſſe
<lb />Que pour viure, il faut eſtre eſclaue de Lucrece.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE à Lucrece.
<lb />Chere amie, il en conte à chacune à ſon tour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRECE à Clarice.
<lb />Il ayme à promener ſa fourbe &amp; ſon amour.
<fw><lb />DONAINTE.
</fw><lb />A vos commandemens i’apporte donc ma vie,
<lb />Trop heureux ſi pour vous elle m'eſtoit rauie;
<lb />Diſpoſez-en, Madame, &amp; me dites en quoy
<lb />Vous auez reſolu de vous ſeruir de moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Ie vous voulois tantoſt propoſer quelque choſe;
<lb />Mais il n'eſt plus beſoin que ie vous la propoſe,
<lb />Car elle eſt impoßible.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BORARTE.
<lb />Impoßible! Ah pour vous
<lb />Ie pourray tout, Madame, en tous lieux, contre tous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Cuſquu veuumarier quand ie ſçay que vous l’eſtes?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Moy, marie- Ce ſont pieces qu'on vous a faites,
<lb />Quiconque vous l’a dit s’eſt voulu diuertir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE à Lucrece.
<lb />Eſt-il vn plus grand fourbe!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRECE à Clarice.
<lb />Il ne ſçait que mentir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Ie ne le fus iamais, &amp; ſi par cette voye
<lb />On penſe...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Et vous penſez encor que ie vous croyes
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Que la foudre à vos yeux m'ecraſe ſi ie ments.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEIAIOL.
<lb />Vn menteur eſt touſiours prodigue de ſerments.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Non, ſi vous auez eu pour moy quelque penſee
<lb />Qui fur te faux rapport puiſſe eſtre balancée,
<lb />Ceſſez d’eſtre en balance, &amp; de vous deffier
<lb />De ce qu’il m'eſt aisé de vous iuſtifier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE à Lucrece.
<lb />On diroit qu’il dit vray, tant ſon effronterie
<lb />cuee naiſueie pouſſe 'one menterie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Pour vous oſter de doute agréez que demain
<lb />En qualité d’eſpoux ie vous donne la main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEITICIOL.
<lb />Et vous la donneriez en vn iour à deux mille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Certes vous m’allez mettre en credit par la ville:
<lb />Mais en credit ſi grand, que i'en crains les ialoux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />C’eſt tout ce que merite vn homme tel que vous,
<lb />Vn
<lb />Vn homme qui ſe dit vn grand foudre de guerre,
<lb />Et n’en a veu qu’à coups d’eſcritoire &amp; de verre,
<lb />Qui vint hier de Poitiers, &amp; conte à ſon retour
<lb />Que depuis vne année il fait icy ſa Cour,
<lb />Qui donne toute nuit feſtin, muſique, &amp; dance,
<lb />Bien qu’il l’ait dans ſon lit paßée en tout ſilence,
<lb />Qui ſe dit marié, puis ſoudain s’en dédit:
<lb />Sa methode eſt iolie à ſe mettre en credit,
<lb />Vous-meſme apprenés-moy comme il faut qu’on le
<lb />doiine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON à Dorante.
<lb />Si vous vous en tirés, ie vous tiens habile homme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE à Cliton.
<lb />Ne t’épouuante point, tout vient en ſa ſaiſon
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />à Clarice.
<lb />De ces inuentions chacune a ſa raiſon,
<lb />Sur toutes quelque iour ie vous rendray contente,
<lb />Mais à preſent ie paſſe à la plus importante.
<lb />I’ay donc feint cét Hymen, (pourquoy deſaduoüer
<lb />Ce qui vous forcera vous-meſme a me louer)
<lb />Ie l’ay feint, &amp; ma feinte à vos mepris m’expoſe,
<lb />Mais ſi de ces deſtours vous ſeule eſtiés la cauſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Moy?
<lb />CLARICE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Vous, ecoutez-moy. Ne pouuant conſentir...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON à Dorante.
<lb />De grace, dites-moy ſi vous allez mentir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORAINVIEACItON.
<lb />Ah! ie t’arracheray cette langue importune!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />à Clarice.
<lb />Donc comme à vous ſeruir i’attache ma fortune,
<lb />L’amour que i’ay pour vous ne pouuant conſentir
<lb />Qu'on pere à d'autres loix vouluſt m'aſſujettir...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE à Lucrece.
<lb />Il fait piece nouuelle, ecoutons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Cette adreſſe
<lb />A conſerué mon ame à la belle Lucrece,
<lb />Et par ce mariage au beſoin inuenté
<lb />I’ay ſceu rompre celuy qu’on m’auoit appreſté.
<lb />Blaſmez-moy de tomber en des fautes ſi lourdes,
<lb />Appell’s-moy grãd fourbe, &amp; grãd dõneur de bourdes,
<lb />Mais loüez-moy du moins d’aymer ſi puiſſamment,
<lb />Et ioignez à ces noms celuy de voſtre amant.
<lb />Ie fais par cét Hymen banqueroute à tous autres,
<lb />I'éuite tous leurs fers pour mourir dans les voſtres,
<lb />Et libre pour entrer en des liens ſi doux
<lb />Ie me jais marie pour ioute auire que vous,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Voſtre flame en naiſſant a trop de violence,
<lb />Et me laiſſe touſiours en iuſte defiance:
<lb />Et mopen quemes jena cujjent de tets appas
<lb />Pour qui m'a ſi peu veuë &amp; ne me connoiſt pas
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Ie ne vous connois pas! vous n’auez plus de mere,
<lb />Periandre eſt le nom de Monſieur voſtre pere:
<lb />Il eſt homme de robbe, adroit, &amp; retenu,
<lb />Dix mille eſcus de rente en font le reuenu.
<lb />Lous perdistes vn frere aux guerres d'Italie,
<lb />Vous auiez vne ſœur qui s’appelloit Iulie.
<lb />Vous connois-je à preſent? dites encor que non.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE a Eucrece.
<lb />Couſine, il te connoiſt, &amp; t’en veut tout de bon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRECE'en elle-meſme.
<lb />Pleuſt à Dieu!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE à Lucrece.
<lb />Decouurons le fonds de l’artifice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />à Dorante.
<lb />I'auois voulu tantoſt vous parler de Clarice,
<lb />Quelqu’vn de vos amis m’en eſt venu prier,
<lb />Dites-moy, ſeriez-vous pour elle à marier?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Par cette queſtion n’éprouuez plus ma flame,
<lb />Ie vous ay trop fait voir iuſqu’au fond de mon ame,
<lb />Et vous ne pouuez plus deſormais ignorer
<lb />Que i’ay feint cet Hymen, afin de m'en parer.
<lb />Ie n’ay ny feux, ny vœux que pour voſtre ſeruice,
<lb />Et ne puis plus auoir que meſpris pour Clarice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Vous eſtes, à vray dire, vn peu bien degouté,
<lb />Clarice eſt de maiſon, &amp; n'eſt pas ſans beauté;
<lb />Si Lucrece à vos yeux paroiſt vn peu plus belle,
<lb />De bien mieux faits que vous ſe contenteroient d’elle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DONAAVMT.
<lb />Ouy; mais vn grand defaut ternit tous ſes appas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Quel eſt-il ce defaut?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Elle ne me plaiſt pas,
<lb />Et pluſtoſt que l’Hymen auec elle me lie,
<lb />Ie ſeray marié ſi l’on veut en Turquie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Auiourd’huy cependant on m’a dit qu’en plein iour
<lb />Vous luy ſerriez, la main, &amp; luy parliez, d’amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Quelqu'vn aupres de vous m'a fait cette impoſture.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE à Lucrece.
<lb />Ecoutés l’impoſteur, c’eſt hazard s’il n'en iure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Que du Ciel...
<lb />DORANTE.
<lb />CEARTCE à Lucrèce.
<lb />L’ay-je dit?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />J'éprouue le couroux,
<lb />Si i’ay parlé, Lucrece, à perſonne qu’à vous!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Ie ne puis plus ſouffrir vne telle impudence.
<lb />Apres ce que i’ay veu moy-meſme en ma preſence,
<lb />Vous couchés d’impoſture, &amp; vous osés iurer
<lb />Comme ſi ie pouuois vous croire ou l’endurer!
<lb />Adieu, retirés-vous, &amp; croyés ie vous prie,
<lb />Que ſouuent ie m’égaye ainſi par raillerie;
<lb />Et que pour me donner des paſſe-temps ſi doux,
<lb />I’ay donné cette baye à bien d’autres qu’à vous.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />DERARIE,CLTTON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON.
<lb />T bien, vous le voyez, l’hiſtoire eſt decouuerte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L
<lb />DORANTE.
<lb />Ah Cliton, ie me trouue à deux doigts de ma perte!
<lb />Vous en aurez ſans doute vn plus heureux ſuccez,
<lb />Et vous auez gagné chez elle vn grand accez:
<lb />Mais ie ſuis ce fajenena taimis par ma preſence,
<lb />Et vous fais ſous ces mots eſtre d’intelligence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANIE.
<lb />Peut-eſtre, qu'en crois-tu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON.
<lb />Le peut-eſtre eſt gaillard.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Penſes-tu qu'apres tout, i'en quitte encor ma part?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON.
<lb />Si iamais cette part tomboit dans le commerce,
<lb />Quelque eſpoir dont l’appas vous endorme, ou vous
<lb />berce,
<lb />Si vous trouuiez marchand pour ce treſor caché,
<lb />Ie vous conſeillerois d'en faire bon marché,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Mais pourquoy ſi peu croire vn feu ſi veritable?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BITON.
<lb />A chaque bout de champ vous mentez, cõme vn diable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie diſois verité.
<lb />DORANTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ale nvo.
<lb />Quand vn menteur la dit,
<lb />En paſſant par ſa bouche elle perd ſon credit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Il faut donc eſſayer ſi par quelqu'autre bouche
<lb />Elle receura point vn accueil moins farouche.
<lb />Allons ſur le cheuet réuer quelque moyen
<lb />D’auoir de l’incredule vn plus doux entretien.
<lb />Souuent leur belle humeur ſuit le cours de la Lune,
<lb />Telle rend des meſpris qui veut qu’on l’importune;
<lb />Mais de quelques effets que les ſiens ſoyent ſuiuis,
<lb />Il ſera demain iour, &amp; la nuit porte aduis.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du troiſiéme Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />NCTEEV
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />DORANTE, CLITON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON.
<lb />Ais, Mlonfleur, penſee-vous qu’il ſoit iour
<lb />AVI chez Lucrece<lb />Pour ſortir ſi matin elle a trop de pareſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />On trouue vien fouuent pius qu'on ne croit trouuer,
<lb />Et ce lieu pour ma flame eſt plus propre à réuer:
<lb />I’en puis voir ſa feneſtre, &amp; de ſa chere idée
<lb />Mon ame à cét aspect ſera mieux poſſedée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON.
<lb />A propos de réuer, n’auez-vous rien trouué
<lb />Pour ſeruir de remede au deſordre arriué?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Ie me ſuis ſouuenu d’vn ſecret que toy-meſme
<lb />Me donnois hier pour grand, pour rare, pour ſu<lb />préme.
<lb />Vn amant obtient tout, quand il eſt liberal.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />CLI</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON.
<lb />Le ſecret est fort beau; mais vous l’appliquez mal,
<lb />Il ne fait reüßir qu’aupres d’vne coquette,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Ie ſçay ce qu’eſt Lucrece, elle eſt ſage, &amp; diſcrette.
<lb />A luy faire preſent mes efforts ſeroient vains,
<lb />Elle a le cœur trop bon; mais ſes gens ont des mains,
<lb />Et quoy que ſur ce point elle les deſaduoüe,
<lb />Auec vn tel ſecret leur langue ſe denouë,
<lb />Ils parlent, &amp; ſouuent on les daigne ecouter.
<lb />A quelque prix qu’ils ſoient, il m’en faut achepter.
<lb />Si celle-cy venoit qui m’a rendu ſa lettre,
<lb />Apres ce qu’elle a fait, i’oſe tout m’en promettre,
<lb />Et ce ſera hazard, ſi ſans beaucoup d’effort
<lb />Ie ne trouue moyen de luy payer le port.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON.
<lb />Certes vous dites vray, i'en iuge par moy-meſme,
<lb />Ce n’eſt point mon humeur de refuſer qui m’ayme,
<lb />Et comme c’eſt m’aymer que me faire preſent,
<lb />Ie ſuis touſiours alors d’vn esprit complaiſant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Il eſt beaucoup d’humeurs pareilles à la tienne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON.
<lb />Mais, Monſieur, attendant que Sabine ſuruienne,
<fw><lb />R
</fw><lb />Et que ſur ſon eſprit vos dons facent vertu,
<lb />Il court quelque bruit ſourd qu'Alcippe s’eſt battu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Contre qui?
<lb />DORANTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON.
<lb />L’on ne ſçait; mais dedans cemurmure
<lb />A peu prés comme vous ie voy qu’on le figure,
<lb />Et ſi de tout le iour ie vous auois quitté,
<lb />de vons juupronterols de telle nohacutle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Tu ne me quittas point pour entrer chez Lucrece?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON.
<lb />Ah, Monſieur, m’auriez-vous joüé ce tour d’adreſſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE
<lb />Nous nous battiſmes hier, &amp; i’auois fait ſerment
<lb />De ne parler iamais de cet euenement,
<lb />Mais à toy, de mon cœur l’vnique ſecretaire,
<lb />A toy, de mes ſecrets le grand depoſitaire,
<lb />Ie ne celeray rien puiſque ie l’ay promis.
<lb />Depuis cinq ou ſix mois nous eſtions ennemis,
<lb />Il paſſa par Poitiers, où nous priſmes querele,
<lb />Et comme on nous fit lors vne paix telle-quelle,
<lb />Nous ſçeuſmes l’vn à l’autre en ſecret protester
<lb />Qu'à la premiere veuë il en faudroit taſter.
<lb />Hier nous nous rencontrons, cette ardeur ſe réueille,
<lb />Fait de noſtre embraſſade vn appel à l’oreille,
<lb />Ie me défais de toy, i y cours, ie le rejoins,
<lb />Nous vuidons ſur le pré l’affaire ſans temoins,
<lb />Et le perçant à iour de deux coups d’eſtocade,
<lb />Ie le mets hors d'eſtat d’eſtre jamais malade,
<lb />Il tombe dans ſon ſang.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON.
<lb />A te tonte, n'eſt' mort!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Ie le laiſſay pour tel.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON.
<lb />Certes, ie plains ſon ſort.
<lb />Il eſtoit honneſte-homme, &amp; le Ciel ne deploye...
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ALCIPPE.
<lb />E te veux, cher amy, faire part de ma ioye,
<lb />Me ſuis heureux, mon pere...
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />DORANTE, ALCIPPE,
<lb />CLITON.
<fw><lb />K i
</fw><fw><lb />DORANTE.
<lb />Et bien?
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAMH.
<lb />Vient d’arriuer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CETTON a Dorailte.
<lb />Cette place pour vous eſt commode à reuer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Ta icye eſt peu commune, &amp; pour reuoir vn pere
<lb />Vn homme tel que nous, ne ſe reiouyt guere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIPPE.
<lb />Vn eſprit que la ioye entierement ſaiſit
<lb />Crvit qu'on aoine vomenent mmoindre mot qu'il dit.
<lb />Sçache donc que ie touche à l’heureuſe iournée
<lb />Qui doit auec Clarice vnir ma deſtinée,
<lb />On attendoit mon pere afin de tout ſigner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />C'eſt ce que mon espril ne pouuon ueutner,
<lb />Mais ie m'en reiouys. Tu vas entrer chez elle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIPPE.
<lb />Ouy, ie luy vay porter cette heureuſe nouuelle,
<lb />Et ie t'en ay voulu faire part en paſſant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Tu t’acquiers d’autant plus vn cœur reconnoiſſant.
<lb />Enfin donc ton amour ne craint plus de diſgrace?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIPPE.
<lb />Cependant qu'au logis mon pere ſe delaſſe,
<lb />I'ay voulu par deuoir prendre l’heure du ſien,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OnIollu Lorante.
<lb />Les gens que vous tuez ſe portent aſſez, bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIPPE.
<lb />Ie n’ay de part ny d’autre aucune défiance,
<lb />Excuſe d’vn amant la iuſte impatience.
<lb />Adieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />d e le llla a d.
<lb />Le Ciel te donne vn Hymen ſans ſoucy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />DORANTE, CLITON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON
<lb />Leſt mort: quoy, Arſonſteur, oons memdonez, außi:
<lb />AA moy, de vostre cœur l’vnique ſecretaire?
<lb />A moy, de vos ſecrets le grand depoſitaire?
<lb />Auec ces qualitez i’auois lieu d’eſperer
<lb />Qu’aſſez malaisément ie pourrois m’en parer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Quoy, mon combat te ſemble vn conte imaginaire?
<fw><lb />K iij
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON.
<lb />Ie croiray tout, Monſieur, pour ne vous pas deplaire,
<lb />Mais vous en contez tant, à toute heure, en tout lieu,
<lb />que quiconqque em eſenupes eje bien a pme de Dieu.
<lb />More, Iuif, ou Chreſtien, vous n’epargnez perſonne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Alcippe te ſurprend, ſa gueriſon t’eſtonne,
<lb />L'eſtat où ie le mis eſtoit fort perilleux,
<lb />Mais il eſt à preſent des ſecrets merueilleux.
<lb />Ne t'a-t’on point parlé d’vne ſource de vie
<lb />Que nomment nos guerriers poudre de Sympathie?
<lb />On en voit tout les iours des effets eſtonnants.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON.
<lb />Encor ne ſont-ils pas du tout ſi ſurprenants,
<lb />Et ie n’ay point appris qu’elle euſt tant d’eficace,
<lb />Qu'vn homme que pour mort on laiſſe ſur la place,
<lb />Qu'on a de deux grands coups percé de part en part,
<lb />Soit dés le lendemain ſi frais &amp; ſi gaillard.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />La poudre que tu dis, n’eſt que de la commune,
<lb />On n’en fait plus de cas; mais, Cliton, i’en ſçay vne
<lb />Qui rappelle ſi-toſt des portes du trespas,
<lb />Qu'en moins de fermer l’œil on ne s’en ſouuient pas.
<lb />Quiconque la ſçait faire, a de grands aduantages.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON.
<lb />Donnez m'en le ſecret, &amp; ie vous ſers ſans gages.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D'ORANTE.
<lb />Ie te le donnerois, &amp; tu ſerois heureux,
<lb />Mais le ſecret conſiſte en quelques mots Hebreux,
<lb />Jui tous à prononcer ſont ſi fort difficiles,
<lb />ue ce ſeroit pour toy des treſors inutiles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON
<lb />Vous ſçauez donc l’eHbreu!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANIE.
<lb />L’Hebreu? parfaitement.
<lb />I'ay dix langues, Cliton, à mon commandement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON.
<lb />Vous auez bien beſoin de dix des mieux nourries
<lb />Pour fournir tour à tour à tant de menteries.
<lb />Vous les hachez menu comme chair à paſtez.
<lb />Vous auez tout le corps bien puimn ue veritez,
<lb />Il n'en ſort iamais vne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Ah ceruelle ignorante!
<lb />Mais mon pere ſuruient.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV
<lb />GERONTE, DORANTE,
<lb />CLITON.
<lb />GERONTE.
<lb />IE vous cherchois, Dorante.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Ie ne vous cherchois pas, moy. Que mal à propos
<lb />Son abord importun vient troubler mon repos,
<lb />Et qu’vn pere incommode vn homme de mon âge!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERONTE.
<lb />Veu l’eſtroite vnion que fait le mariage,
<lb />I'eſtime qu’en effet c’eſt n’y conſentir point
<lb />Que laiſſer deſvnis ceux que le Ciel a ioint,
<lb />La raiſon le defend, &amp; ie ſens dans mon ame
<lb />Vn violent deſir de voir icy ta femme;
<lb />I'eſcry donc à ſon pere, eſcry-luy comme moy.
<lb />Ie luy mande qu’apres ce que i’ay ſçeu de toy,
<lb />Ie me tiens trop heureux qu’vne ſi belle fille,
<lb />Si ſage, &amp; ſi bien née, entre dans ma famille,
<lb />I'adjouſte à ce diſcours que ie brûle de voir
<lb />Celle qui de mes ans deuient l’vnique espoir;
<lb />Que pour me l’amener tu t’en vas en perſonne,
<lb />Om enjuimu juui, &amp; le deuoir lordonne,
<lb />N’enuoyer qu’vn valet ſentiroit ſon mépris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />De vos ciuilitez, il ſera bien ſurpris,
<lb />Et pour moy ie ſuis preſt; maïs ie perdray ma peine,
<lb />Il ne ſouffrira pas encor qu’on vous l’améne,
<lb />Elle eſt groſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERONTE.
<lb />Elle eſt groſſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Et de plus de ſix mois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CENONVTE.
<lb />Que de rauiſſements ie ſens à cette fois!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Vous nevoudriez, pas hazarder ſa groſſeſſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERONTE.
<lb />Non i’auray patience autant que d’allegreſſe,
<lb />Pour hazarder ce gage il m’eſt trop precieux.
<lb />A ce coup ma priere a penetré les Cieux,
<lb />Ie penſe en le voyant que ie mourray de ioye.
<lb />Adieu, ie vay changer la lettre que i'enuoye,
<fw><lb />L
</fw><lb />En écrire à ſon pere vn nouueau compliment,
<lb />Le prier d’auoir ſoin de ſon accouchement,
<lb />Comme du ſeul eſpoir où mon bon-heur ſe fonde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORAGTDG GMOn
<lb />Le bon-homme s’en va le plus content du monde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALRON IE le retournant.
<lb />Ecry-luy comme moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cuil et bon
<lb />DORANTE.
<lb />Ie n’y manqueray pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON.
<lb />Taiſez-vous, il reuient ſur ſes pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERONTE.
<lb />Il ne me ſouuient plus du nom de ton beau pere,
<lb />Comment s’appelle t'il? IQd
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />de ll ye hat ineidne,
<lb />S'ans que vous vous chargiez de ces ſoins ſuperflus,
<lb />En fermant le paquet i’écriray le deſſus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERONTE.
<lb />Eſtant tout d’vne main il ſera plus honneſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Ne luy pourray-ie oſter ce ſoucy de la teſte?
<lb />Voſtre main, ou la mienne, il n’importe des deux.
<fw><lb />183
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TERONTE.
<lb />Ces nobles de Prouince y ſont vn peu faſcheux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Son pere ſçait la Cour.
<lb />A
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dy-moy...
<lb />GERONTE.
<lb />Ne me fay plus attendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE
<lb />Qe liy Mele
<fw><lb />GERONTE.
<lb />Il s'appelle?
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Pyrandre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERONTE.
<lb />Pyrandre! tu m’as dit tantoſt vn autre nom;
<lb />C’eſtoit, ie m’en ſouuiens, ouy, c’eſtoit Armedon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Ouy, c’eſt-là ſon nom propre, &amp; l’autre d’vne terre;
<lb />Il portoit ce dernier quand il fut à la guerre,
<lb />Et ſe ſert ſi ſouuent de l’vn &amp; l’aûtre nom,
<lb />(
<lb />ue tantoſt c’eſt Pyrandies Octumop ehmedon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TERONTE.
<lb />C’eſt vn abus commun qu’authoriſe l’vſage.
<lb />Et i’en vſois ainſi du temps de mon ieune aage.
<lb />Adieu, ie vais écrire.
<lb />L
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V
<lb />DORANTE, CLITON.
<lb />DORANTE
<lb />dhjuiten ſuis ſorty.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON.
<lb />Il faut bonne memoire apres qu'on a menty.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />L’eſprit a ſecouru le defaut de memoire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON.
<lb />Mais on éclaircira bien-toſt toute l’hiſtoire,
<lb />Apres ce mauuais pas où vous auez, bronché
<lb />Goreſie tmer long-temps ne peut eſtre caché.
<lb />On le ſcait chez Lucrece, &amp; chez cette Clarice
<lb />Qui d’vn mespris ſi grand piquée auec iuſtice,
<lb />Dans ſon reſſentiment prendra l’occaſion
<lb />De vous couurir de honte &amp; de confuſion
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORMIVTE
<lb />Ta crainte eſt bien fondée, &amp; puiſque le temps preſſe,
<lb />Il faut taſcher en haſte à m’engager Lucrece,
<lb />Voicy tout a propos ce que i’ay ſouhaité.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />DORANTE, CLITON.
<lb />SADINE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Mere amie, hier au ſoir i’eſtois ſi transporté,
<lb />m pui vuije quonuuois ne put pas me permettre
<lb />De bien penſer à toy quand i’eus leu cette lettre:
<lb />Mais tu n'y perdras rien, &amp; voicy pour le port.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SABINE.
<lb />Ne croyez pas, Monſieur...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Tien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SABINE.
<lb />Ie ne ſuis pas de...
<lb />Vous me faites tort,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Pren.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SABINE.
<lb />Hé, Monſieur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Pren, te dis-ie.
<lb />Ie ne ſuis point ingrat alors que l’on m’oblige.
<lb />Dépeſche, tends la main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON.
<lb />Qu'elle y fait de façons!
<lb />Ie luy veux par pitié donner quelques leçons.
<lb />Chere amie, entre-nous, toutes tes reuerences
<lb />En ces occaſions ne ſont qu’impertinences;
<lb />Si ce n'eſt aſſez, d’vne, ouure toutes les deux,
<lb />Le meſtier que tu fais ne veut point de honteux.
<lb />Sans te picquer d’hõneur croy, qu’il n’eſt que de prẽdre,
<lb />Et que tenir vaut mieux mille fois que d’attendre.
<lb />Cette pluye eſt fort douce, &amp; quand i’en voy pleuuoir,
<lb />I’ouurirois iuſqu’au cœur pour la mieux receuoir.
<lb />On prend à toutes mains dans le ſiecle où nous ſommes,
<lb />Etiefuper nuſt peals te oret ues gruinus pommes.
<lb />Retien bien ma doctrine, &amp; pour faire amitié,
<lb />Si tu veux, auec toy ie ſeray de moitié.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SABINE.
<lb />Cét article eſt de trop.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Vois-tu, ie me propoſe
<lb />De faire auec le temps pour toy toute autre choſe.
<lb />Mais comme i’ay receu cette lettre de toy,
<lb />En voudrois-tu donner la reponce pour moy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SABINE.
<lb />Ie la donneray bien; mais ie n’oſe vous dire
<lb />Que minmusforeſfe cuertgne, on tu prenure, du la liré;
<lb />I'y feray mon effort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON.
<lb />Voyez, elle ſe rend
<lb />Plus douce qu’vne épouſe, &amp; plus ſouple qu’vn gand.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />mne feeret a tont. Treſente-ta, n'importe,
<lb />Elle n’a pas pour moy d’auerſion ſi forte,
<lb />Ie reuien dans vne heure en apprendre l’effet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAIDINE.
<lb />Ie vous conteray lors tout ce que i’auray fait.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE VII.
<lb />DLITON SABINE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON.
<lb />Y vois que les effets preuiennent les paroles,
<lb />A Il eſt homme qui fait litiere de piſtoles;
<lb />Mais comme aupres de luy ie puis beaucoup pour toy...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SABINE.
<lb />Fai tomber de la pluye, &amp; laiſſe faire à moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON.
<lb />Tu viens d’entrer en gouſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SABINE.
<lb />Auec mes reuerences
<lb />De ne fuiio pus encor fruupe que tu penſes,
<lb />Ie ſçay bien mon meſtier, &amp; ma ſimplicité
<lb />Iouë außi bien ſon jeu que ton auidité:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON.
<lb />Si tu ſçais ton meſtier, dy-moy quelle eſperance
<lb />Doit obstiner mon maiſtre à la perſeuerance?
<lb />Sera-t'elle inſenſible? en viendrons-nous à bout:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SABINE.
<lb />Puiſqu’il eſt ſi braue homme, il faut te dire tout.
<lb />Pour te deſabuſer, ſçache donc que Lucrece
<lb />N’eſt rien moins qu’inſenſible à l’ardeur qui le preſſe.
<lb />De toute cette nuit elle n'a point dormy,
<lb />Et ſi ie ne me trompe, elle l’ayme à demy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON.
<lb />Mais ſur quel priuilege eſt-ce qu’elle ſe fonde,
<lb />Quand elle ayme à demy, de maltraiter le monde?
<lb />Il n’en a cette nuit receu que des meſpris.
<lb />Chere amie, apres tout, mon maiſtre vaut ſon prix,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ces
<lb />Ces amours à demy ſont d’vne estrange eſpece,
<lb />Et s’il me vouloit croire, il quitteroit Lucrece.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SABINE.
<lb />Qu'il ne ſe haſte point, on l’ayme, aſſeurément.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLOTON.
<lb />Mais on ie iuy iemoigne on peu pien rudement,
<lb />Et ie ne vy iamais de methodes pareilles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SABINE.
<lb />Elle tient, comme ondit, le loup par les oreilles;
<lb />Elle l’ayme, &amp; ſon cœur n’y ſçauroit conſentir
<lb />Parce que d’ordinaire il na fait que mentir.
<lb />Hier meſme elle le vit dedans les 'huilleries,
<lb />Où tout ce qu’ilconta, n’eſtoient que menteries,
<lb />Il en a fait autant depuisà deux, ou trois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />e <lb />Les menteurs les plus grands diſent vray quelquefois.
<fw><lb />3
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABINE.
<lb />Elle a lieu de douter &amp; d'eſtre en défiance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLOTON.
<lb />Qu'elle donne à ſes feux vvn peu plus de croyance,
<lb />Il n’a fait toute nuit que ſouspirer d’ennuy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SABINE.
<lb />Peut-eſtre que tu ments außi bien comme luy.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />M
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON.
<lb />Ie ſuis homme d’honneur, tu me fais iniuſtice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SABINE.
<lb />Mais dy-moy, ſçais-tu bien qu’il n’ayme plus Clarice;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CETTON.
<lb />Il ne l’ayma iamais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SABINE.
<lb />Y our berrang
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON.
<lb />Pour certain.
<fw><lb />19. Av
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SABINE.
<lb />Qu’il ne craigne donc plus de ſouſpirer en vain.
<lb />Außi-toſt que Lucrece a pû le reconnoiſtre,
<lb />Elle a voulu qu'exprés ie me ſois fait paroiſtre
<lb />Pour voir ſi par hazard il ne me diroit rien,
<lb />Et s’il l’ayme en effet, tout le reſte ira bien.
<lb />Va t’en, &amp; ſans te mettre en peine de m’inſtruire,
<lb />Croy que ie luy diray tout ce qu’il luy faut dire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON.
<lb />Adieu, de ton coſté ſi tu fais ton deuoir,
<lb />Tu dois croire du mien que ie feray pleuuoir.
<lb />4
<fw><lb />------ --7
<lb />AIARC
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VIII.
<lb />BADTRD, LMCRECE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SABINE.
<lb />Ve ie vay bien-toſt voir vne fille contente!
<lb />Mais la voicy dé-ja: qu’elle eſt impatiente!
<lb />Enomuut de ſçauoir que chante le poulet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRECE.
<lb />Et bien que t’ont conté le maiſtre &amp; le valet?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DABINE.
<lb />Le maiſtre &amp; le valet m’ont dit la meſme choſe,
<lb />Le maiſtre eſt tout à vous, &amp; voicy de ſa proſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRLOE apregauoir leu.
<lb />Dorante auec chaleur fait le paßionné,
<lb />Mais le fourbe qu’il eſt, nous en a trop donné,
<lb />Et ie ne ſuis pas fille à croire ſes paroles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SABINE.
<lb />Ie ne les croy non plus; mais i’en croy ſes piſtoles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRECE.
<lb />Il t’a donc fait preſent?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SABINE.
<lb />Voyez.
<fw><lb />M ii
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRECE.
<lb />Et tu l’as pris?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SABINE.
<lb />Pour vous oſter du trouble où flottoient vos esprits,
<lb />Et vous mieux temoigner ſes flames veritables,
<lb />I'en ay pris les temoins les plus indubitables,
<lb />Et ie remets, Madame, au iugement de tous
<lb />Si qui donne à vosgens, eſt ſans amour pour vous,
<lb />Et ſi ce traitement marque vne ame commune.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRECE.
<lb />Ie ne m’oppoſé pas à ta bonne fortune;
<lb />Mais comme en l’acceptant tu ſors de ton deuoir,
<lb />Du moins vne autre fois ne m'en fay rien ſçauoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAIDINE.
<lb />Mais à ce liberal que pourray-je promettre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRECE.
<lb />Dy-luy que ſans la voir i’ay dechiré ſa lettre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABINE.
<lb />O ma bonne fortune, où vous enfuyez-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIRECE.
<lb />Meſles-y de ta part deux ou trois mots plus doux;
<lb />Conte-luy dextrement le naturel des femmes,
<lb />Qu'auec vn peu de temps on amollit leurs ames,
<lb />Et l’aduerty ſur tout des heures &amp; des lieux
<lb />Qu’il peut me rencontrer &amp; paroiſtre à mes yeux.
<lb />Parce qu'il eſt grand fourbe, il faut que ie m’aſſeure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SABINE.
<lb />Ah, ſi vous connoißiez les peines qu’il endure,
<lb />nouone uoutento pii ſi fon tuur eſt atteint!
<lb />Toute nuit il ſouspire, il gemit, il ſe plaint.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRECE.
<lb />Pour appaiſer les maux que cauſe cette plainte,
<lb />Donne-luy de l’eſpoir auec beaucoup de crainte;
<lb />Et ſçache entre les deux toûjours le moderer
<lb />Sans m’engager à luy, ny le deſesperer.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IX.
<lb />CLARICE, LVCRECE,
<lb />SABINE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />L t’en veut tout de bon, &amp; m’en voilà défaite,
<lb />IMais ie ſouffre aysément la perte que i'ay faïte,
<lb />Alcippe la repare, &amp; ſon pere eſt icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VCRECE.
<lb />Te voilà donc bien-toſt quitte d’vn grand ſoucy?
<lb />M iij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />M’en voilà bien-toſt quitte, &amp; toy, te voilà preſte
<lb />A t'enrichir bien-toſt d’vne eſtrange conqueſte,
<lb />Tu ſçais ce qu’il ma dit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SABINE.
<lb />S’il vous mentoit alors,
<lb />uu preſent il dit vray, i en répons corps pour corps,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Peut-eſtre qu’il le dit; mais c’eſt vn grand peut-eſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRECE.
<lb />Dorante eſt vn grand fourbe &amp; nous l’a fait cõnoiſtre.
<lb />Mais s’il continuoit encore à m’en conter,
<lb />Teut-eſtre auet ie iemps ſme jeron domer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Si tu l’aymes, du moins eſtant bien aduertie
<lb />Pren bien garde à ton fait, &amp; fay bien ta partie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRECE.
<lb />C’en eſt trop, &amp; tu dois ſeulement preſumer
<lb />Que ie ſuis pour le croire, &amp; non pas pour l’aymer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />De le croire à l’aymer la diſtance eſt petite,
<lb />Qui fait croire ſes feux, fait croire ſon merite;
<lb />Ces deux points en amour ſe ſuiuent de ſi prés,
<lb />Que qui ſe croit aymée, ayme bien-toſt apres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRECE.
<lb />Si ie te diſois donc qu’il va iuſqu’à m’eſcrire,
<lb />Que ie tiens ſon billet, que i’ay voulu le lire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Sans trainit d'entropuire, ou d'entrop préſumer,
<lb />Ie dirois que dé-ja tu vas iuſqu’à l’aymer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRECE.
<lb />La curioſité ſouuent dans quelques ames
<lb />duousinte moſmo eſſes que prouurrorent des flames.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Ie ſuis preste à le croire afin de t’obliger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SABINE.
<lb />Vous me feriez icy toutes deux enrager.
<lb />Voyez, qu’il est beſoin de tout ce badinage!
<lb />Faites moins la ſucrée, &amp; changez de langage,
<lb />Ou vous n’en caſſerez, ma foy, que d’vne dent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRECE.
<lb />Laiſſons-là cette folle, &amp; me uy etpendant,
<lb />Quand nous le viſmes hier dans les Thuilleries,
<lb />Qu'il te conta d’abord tant de galanteries,
<lb />Il fut, ou ie me trompe, aſſez bien ecouté,
<lb />Eſtoit-ce amour alors, ou curioſité?
<lb />4
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Curioſité pure, auec deſſein de rire
<lb />De tous les compliments qu'il auron pu me dire,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRECE.
<lb />Ie fay de ce billet meſme choſe à mon tour,
<lb />Ie l’ay pris, ie l’ay lû; mais le tout ſans amour,
<lb />Curioſite pure, auet deſfein derire
<lb />De tous les compliments qu’il auroit pû m’eſcrire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Ce ſont deux que de lire, &amp; d’auoir ecouté,
<lb />L'vn eſt grande faueur, t'autre ciuilité.
<lb />Mais trouues-y ton conte, &amp; i’en ſeray rauie,
<lb />En l’eſtat où ie ſuis i’en parle ſans enuie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRECE.
<lb />Sabine luy dinu que le vaſ tconnti</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Nul aduantage ainſi n'en peut eſtre tiré,
<lb />Ammuu iſuuautieuſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRECE.
<lb />Adiouſte, à ton exemple.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE,
<lb />Soit; mais il eſt ſaiſon que nous allions au Temple.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Allons.
<lb />LVCRECE a Clariée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A Sabine.
<lb />Si tu le vois, agy comme tu ſçais.
<fw><lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SA</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SABINE.
<lb />Ce n’eſt pas fur ce coup que ie fay mes eſſays,
<lb />Ie connois à tous deux où tient la maladie,
<lb />Et le mal ſera grand ſi ie n'y remedie:
<lb />Mais ſçachez qu’il eſt homme à prendre ſur le vert.
<fw><lb />Ie te croiray.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SABINE.
<lb />Mettons cette pluye à couuert.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du quatriéme Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE
<lb />L
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />GERONTE, ARGANTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGANTE.
<lb />A ſuite d’vn procez eſt vn faſcheux martyre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERONTE.
<lb />Veu ce que ie vous ſuis, vous n’auiez qu’à m’écrire,
<lb />Et demeurer chez-vous en repos à Poitiers,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />N
<lb />I’aurois ſollicité pour vous en ces quartiers:
<lb />Le voyage eſt trop long, &amp; dans l’âge où vous eſtes
<lb />La ſanté s’intereſſe aux efforts que vous faites:
<lb />Mais puiſque vous voicy, ie veux vous faire voir.
<lb />Et ſi i’ay des amys, &amp; ſi i’ay du pouuoir.
<lb />Faites-moy la faueur cependant de m’apprendre
<lb />Quelle eſt, &amp; la famille, &amp; le bien de Pyrandre.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGANTE.
<lb />Quel eſt-il ce Pyrandre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERONIE.
<lb />Vn de vos citoyens,
<lb />Frobte juce qu'om imuuu, mais vn peu mal en biens
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGANTE.
<lb />Il n’eſt dans tout Poitiers Bourgeois ny Gentilhomme
<lb />Qui (ſi ie m’en ſouuiens) de la ſorte ſe nomme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERONTE.
<lb />Vous le connoiſtrez, mieux peut-eſtre à l’autre nom,
<lb />Ce Pyrandre s’appelle autrement Armedon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGANTE.
<lb />Außi peu l’vn que l’autre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERONTE.
<lb />Et le pere d’Orphiſe,
<lb />Cette rare beauté qu’icy meſmes on priſe?
<lb />Vous connoiſtrez le nom de cét ob jet charmant
<lb />
<lb />–
<lb />-
<lb />- 
<fw><lb />8
</fw><lb />Qui de voſtre Pouters eſt t'vnique onnement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGANTE.
<lb />Croyez que cette Orphiſe, Armedon, &amp; Pyrandre,
<lb />ponguieueueu Poitiers on ne peut rien apprendre,
<lb />S’il vous faut ſur ce point encor quelque garand...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERONTE.
<lb />En faueur de mon fils vous faites l’ignorant,
<lb />Mais ie ne ſçay que trop qu’il ayme cette Orphiſe,
<lb />Et qu’apres les douceurs d’vne longue hantiſe
<lb />On l’a ſeul dans ſa chambre auec elle trouué,
<lb />Que par ſon piſtolet vn deſordre arriué
<lb />L’a forcé ſur le cbamp d’eſpouſer cette belle,
<lb />Ie ſçay tout, &amp; de plus ma bonté paternelle
<lb />M’a fait y conſentir, &amp; voſtre eſprit diſcret
<lb />N’a plus d’occaſion de m'en faire vn ſecret.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGANTE.
<lb />Quelque enuieux ſans doute auec cette Chimere
<lb />A voulu mettre mal le fils auprés du pere,
<lb />Et l’hiſtoire &amp; les noms, tout n’eſt qu’imaginé:
<lb />Pour tomber dans ce piege il eſtoit trop bien né,
<lb />Il auoit trop de ſens, &amp; trop de préuoyance,
<lb />A de ſi faux rapports donnez moins de croyance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERONTE.
<lb />C’eſt ce que toutefois i'ay peine à conceuoir,
<lb />Celuy dont ie le tiens, diſoit le bien ſçauoir,
<lb />Et ie tenois la choſe aſſez indifferente;
<lb />Mais dans voſtre Poitiers quel bruit auoit Dorante?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGANTE.
<lb />D'homme de cœur, d’esprit, adroit &amp; reſolu,
<lb />Il a paßé par tout pour ce qu’il a voulu.
<lb />Tout ce qu'on le blaſmoit ( mais c'eſtoiẽt tours d’ecole)
<lb />C’eſt qu’il faiſoit mal ſeur de croire à ſa parole,
<lb />Et qu’il ſe fioit tant ſur ſa dexterité
<lb />Qu’il diſoit peu ſouuent deux mots de verité;
<lb />Mais ceux qui le blaſmoient excuſoient ſa ieuneſſe,
<lb />Et comme en fin ce n’eſt que mauuaiſe fineſſe,
<lb />Et l’âge, &amp; voſtre exemple, &amp; vos enſeignements
<lb />Luy feront bien quitter ces diuertiſſements.
<lb />Faites qu’il s’en corrige, auant que l’on le ſçache,
<lb />Ils pourroient à ſon nom imprimer quelque tache.
<lb />Adieu, ie vay réuer vne heure à mon procez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERONTE.
<lb />Le Ciel ſuiuant mes vœux en regle le ſuccez.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />GERONTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vieilleſſe facile! ô ieuneſſe impudente!
<lb />JO de mes cheueux gris honte trop éuidente!
<lb />Eſt-il deſſous le Ciel pere plus malheureux?
<lb />Eſt-il affront plus grand pour vn cœur genereux?
<lb />Dorante n’est qu’vn fourbe, &amp; cét ingrat que i’ayme
<lb />Apres m’auoir fourbé, me fait fourber moy-meſme,
<lb />Et d’vn diſcours en l’air que forme l’impoſteur
<lb />Il m’en fait le trompette &amp; le ſecond autheur!
<lb />Comme ſi c’eſtoit peu pour mon reſte de vie
<lb />Demaselr dveixa que de jou nianie,
<lb />L’infame ſe joüant de mon trop de bonté,
<lb />Me fait encor rougir de ma credulité.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE III.
<lb />GERONTE, DORANTE,
<lb />CLITON.
<lb />GERONTE.
<lb />EStes-vous Gentil-homme?
<lb />N il
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Ah, rencontre faſcheuſe!
<lb />Eſtant ſorty de vous la choſe eſt peu douteuſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERONTE.
<lb />Croyez-vous qu’il ſuffit d’eſtre ſorty de moy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Auec toute la France ayſément ie le croy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERONTE.
<lb />Et ne ſçauez-vous point auec toute la France,
<lb />D’où ce tiltre d’honneur a tiré ſa naiſſance,
<lb />Et que la vertu ſeule a mis en ce haut rang
<lb />Ceux qui t'ont iufqu'a nons fait puper dans leur ſan
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />I’ignorerois vn point que n’ignore perſonne,
<lb />Que la vertu l’acquiert, comme le ſang le donne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERONTE.
<lb />Ou le ſang a manqué, ſi la vertu l’acquiert,
<lb />Ou le ſang l’a donné, le vice auſsi le pert.
<lb />Ce qui naiſt du moyen perit par ſon contraire,
<lb />Tout ce que l’vn a fait, l’autre le peut defaire,
<lb />Et dans la laſcheté du vice où ie te voy
<lb />Tu n’es pas Gentilhomme eſtant ſorty de moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Moy?
<lb />DORANTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERONTE.
<lb />Laiſſe-moy parler, toy de qui l’impoſture
<lb />Soüille honteuſement ce don de la nature,
<lb />Qui ſe dit Gentilhomme, &amp; ment comme tu fais,
<lb />Il ment quant il le dit, &amp; ne le fut iamais.
<lb />Eſt-il vice plus laſche' eſt-il tache plus noire,
<lb />Plus indigne d’vn homme elleué pour la gloire?
<lb />Eſt-il quelque foibleſſe? eſt-il quelque action
<lb />Dont vn cœur vrayment noble ait plus d’auerſion?
<lb />Puis qu'vn ſeul démenty luy porte vne infamie
<lb />Qu'il ne peut effacer s’il n'expoſe ſa vie,
<lb />Et ſi dedans le ſang il ne laue l'affront
<lb />Qu'vn ſi honteux outrage imprime ſur ſon front?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Qui vous dit que ie ments?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERONTE.
<lb />Qui me le dit, infame?
<lb />Dy-moy, ſi tu le peux, dy le nom de ta femme,
<lb />Le conte qu’hier au ſoir tu m’en fis publier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON à Dorante.
<lb />Dites que le ſommeil vous l’a fait oublier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERONTE.
<lb />Adiouſte, adiouste encor auec effronterie.
<lb />Le nom de ton beau-pere &amp; de ſa ſeigneurie,
<lb />Inuente à m’éblouir quelques nouueaux deſtours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON à Dorante.
<lb />Appellez la memoire, ou l’esprit au ſecours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERONTE.
<lb />De quel front cependant faut-il que ie confeſſe
<lb />Que ton effronterie a ſurpris ma vieilleſſe;
<lb />Qu'vn homme de mon âge a crù legerement
<lb />Ce qu’vn homme du tien debite impudemment?
<lb />Tu me fais donc ſeruir de fable &amp; de riſée,
<lb />Paſſer pour esprit foible, &amp; pour ceruelle vſée!
<lb />Mais dy-moy, te portois-je à la gorge vn poignard?
<lb />Voyois-tu violence ou couroux de ma part?
<lb />Si quelque auerſion t’éloignoit de Clariee,
<lb />Quel beſoin auois-tu d’vn ſi laſche artifice?
<lb />Et pouuois-tu douter que mon conſentement
<lb />Ne deuſt tout accorder à ton contentement;
<lb />Puiſque mon indulgence au dernier point venuë
<lb />Conſentoit à tes yeux l’hymen d’vne inconnuë?
<lb />Ce grand excez d’amour que ie t’ay temoigné
<lb />N’a point touché ton cœur, ou ne l’a point gagné,
<lb />Ingrat, tu m’as payé d’vne impudente feinte,
<lb />Et tu n’as eu pour moy reſpect, amour, ny crainte,
<fw><lb />Va, ie te deſaduoüe.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />DO<fw><lb />DORANTE.
</fw><fw><lb />Hé, mon pere, eſcoutez...
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERONTE.
<lb />Quoy, des contes en l’air &amp; ſur l’heure inuentez;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DONANIE.
<lb />Non, la verité pure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERONTE.
<lb />En eſt-il dans ta bouche?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON à Dorante.
<lb />Voicy pour voſtre adreſſe vne aſſez rude touche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Eſpris d’vne beauté qu’à peine ay-ie pu voir
<lb />Qu’elle a pris ſur mon ame vn abſolu pouuoir,
<lb />Dt Lucrete, en on moi, vous le pouuez connoiſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERONTE.
<lb />Dy vray, ie la connois, &amp; ceux qui l’ont fait naiſtre,
<lb />Son pere eſt mon amy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Mon cœur en vn moment
<lb />Eſtant de ſes regards charmé ſi puiſſamment.
<lb />Le choix que vos bontez, auoient fait de Clarice,
<lb />Si-toſt que ie le ſçeus, me parut vn ſupplice:
<lb />Mais comme i’ignorois ſi Lucrece &amp; ſon ſort
<lb />Pouuoient auec le voſtre auoir quelque rapport,
<lb />Ie n’oſay pas encor vous deſcouurir la flâme
<lb />Que venoient ſes beautez, d’allumer dans mon ame;
<lb />Et vous oyois parler d’vn ton ſi reſolu
<lb />Que ie craignis ſur l’heure vn pouuoir abſolu:
<lb />Ainſi donc vous croyant d’vne humeur inflexible,
<lb />Pour rompre cét Hymen ie le fis impoſsible,
<lb />Et i’auois ignoré, Monſieur, iuſqu’à ce iour
<lb />Que la dexterité fuſt vn crime en amour.
<lb />Mais ſi ie vous oſois demander quelque grace,
<lb />A preſent que ie ſçais &amp; ſon bien, &amp; ſa race,
<lb />Ie vous conjurerois par le nœuds les plus doux
<lb />Dont l’amour &amp; le ſang puißent m'vnir à vous,
<lb />De ſeconder mes vœux aupres de teile belle,
<lb />Obtenez-la d’vn pere, &amp; ie l’obtiendray d'elle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERONTE.
<lb />a Mula julroes encare,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Si vous ne m’en croyez,
<lb />Croyez-en, pour le moins, Cliton que vous voyez;
<lb />Il ſçait tout mon ſecret.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERONTE.
<lb />Tu ne meurs pas de honte
<lb />Qu’il faille que de luy ie faſſe plus de conte,
<lb />Et que ton pere meſme en doute de ta foy
<lb />Donne plus de croyance à ton valet qu’à toy:
<lb />Eſcoute, ie ſuis bon, &amp; malgré ma colere
<lb />Ie veux encore vn coup monſtrer vn cœur de pere,
<lb />Ie veux encor vn coup pour toy me hazarder,
<lb />Ie cognoy ia Luerete, &amp; ta vay demander;
<lb />Mais ſi te ton coſté le moindre obstacle arriue...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANIE.
<lb />Pour vous mieux aſſeurer ſouffrez que ie vous ſuiue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERONTE.
<lb />Demeure icy, demeure, &amp; ne ſuis point mes pas,
<lb />Ie doute, ie hazarde, &amp; ie ne te croy pas.
<lb />Mais ſçache que tantoſt ſi pour cette Lucrece
<lb />Tu fais la moindre fourbe, ou la moindre fineſſe,
<lb />Tu peux bien fuyr mes yeux &amp; ne me voir iamais:
<lb />Autrement, ſouuien-toy du ſerment que ie fais,
<lb />Ie iure les rayons du iour qui nous eſclaire,
<lb />Que tu ne mourras point que de la main d’vn pere,
<lb />Et que ton ſang indigne à mes pieds reſpandu
<lb />Rendra prompte iuſtice à mon honneur perdu.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV
<lb />2-
<lb />DORANTE, CLITON,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BORANNIE.
<lb />E crains peu les effets d’vne telle menace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON.
<lb />Vous vous rendez trop toſt, &amp; de mauuaiſe grace,
<lb />Et cét esprit adroit qui l’a dupé deux fois,
<lb />Deuoit en galant homme aller iuſques à trois:
<lb />Toutes tioroes suuntons jounuomes ou mauuaiſes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Cliton, ne raille point que tu ne me deſplaiſes,
<lb />D'vn trouble tout nouueau i’ay l’eſprit agité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON.
<lb />N'eſt-ce point au remuras a auon uit verite?
<lb />Si pourtant ce n'eſt point quelque nouuelle adreſſe:
<lb />Car ie doute à preſent ſi vous aymez Lucrece,
<lb />Et vous voy ſi fertile en ſemblables deſtours
<lb />Que quoy que vous diſiez, ie l’entens au rebours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Ie l’ayme, &amp; ſur ce point ta défiance eſt vaine,
<lb />Mais ie hazarde trop, &amp; c’est ce qui me geſne.
<lb />Si ſon pere &amp; le mien ne tombent point d’accord,
<lb />Tout commerce eſt rompu, ie fais naufrage au port,
<lb />Et qui ſçait ſi d’ailleurs l’affaire entr'eux conclue
<lb />Rencontrera ſi-tost la fille reſolue?
<lb />I’ay tantoſt veu paſſer cét ob jet ſi charmant,
<lb />Sa compagne, ou ie meure, a beaucoup d’agréement:
<lb />Auiourd’huy que mes yeux l’ont mieux examinée,
<lb />uu puoumonuumomurſ vumte on peu geſnée,
<lb />Mon cœur entre les deux eſt preſque partagé,
<lb />Et celle-cy l’auroit s’il n'eſtoit engagé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLTTON.
<lb />Mais ponrquoy donc monſtrer vne flâme ſi grande,
<lb />Et porter voſtre pere à faire la demande?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DONANTE.
<lb />Il ne m’auroit pas crû, ſi ie ne l’auois fait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON.
<lb />Quoy, meſme en diſant vray vous mentiez en effet:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORINN TI.
<lb />C’eſtoit le ſeul moyen d’appaiſer ſa colere.
<lb />Que maudit ſoit quiconque a detrompé mon pere:
<lb />Auec ce faux Hymen i’aurois eu le loiſir
<lb />De conſulter mon cœur, &amp; ie pourrois choiſir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON.
<lb />Mais ſa compagne enfin n’eſt autre que Clarice.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />O iij
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Ie me ſuis donc rendu moy-meſme vn bon office.
<lb />O qu’Alcippe eſt heureux, &amp; que ie ſuis confus!
<lb />Mais Miippe, apres tour, m'umu que mon refus.
<lb />N'y penſons plus, Cliton, puis que la place eſt priſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON.
<lb />Vous en voylà defait auſsi bien que d’Orphiſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Reportons à Lucrece vn eſprit esbranlé,
<lb />Que l’autre à ſes yeux meſme auoit preſque volé:
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V
<lb />DORANTE, SABINE,
<lb />CLITON.
<lb />DORANTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DV'atttu fait de ma lettre?
<lb />En de ſi belles mains as tu ſçeu la remettre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SABINE.
<lb />Oüy, Monſieur, mais...
<fw><lb />Sans lire?
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Quoy, mais?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SABINE.
<lb />Elle a tout dechiré.
<lb />DORANTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SABINE.
<lb />Dans rien lire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Et tu l’as enduré?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SABINE.
<lb />Ah, ſi vous auiez veu comme elle m’a grondée,
<lb />Elle me va chaſſer, l’affaire en eſt vuidée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Elle s’appaiſera; mais pour t'en conſoler
<lb />Tends la main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SABINE.
<lb />Hé, Monſieur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Oſe encor luy parler;
<lb />Ie ne perds pas ſi-toſt toutes mes esperances.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON.
<lb />Voyez la honne piece auec ſes reuerences,
<lb />Somme ju deſplaiſirs ſont deſia conſolez;
<lb />Elle vous en dira plus que vous n’en voulez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANIE.
<lb />Elle a donc dechiré mon billet ſans le lire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SABINE.
<lb />Elle m’auoit donné charge de vous le dire,
<lb />Mais à parler ſans fard...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON.
<lb />Sçait elle ſon meſtier?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SABINE.
<lb />Elle n'en a rien fait, &amp; l'à leu tout entier,
<lb />Ie ne puis ſi long-temps abuſer vn braue homme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON.
<lb />Si quelqu'vn l'entena mieux, ie l’iray dire à Rome.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Elle ne me hait pas, à ce conte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SABINE.
<lb />Elle? non.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M’ayme-t'elle?
<lb />DORANTE.
<lb />SABINE.
<lb />Non plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Tout de bon?
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SABINE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SABINE.
<lb />Tout de bon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Ayme-t'elle quelque autre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SADINE
<lb />Encor moins.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Qu'obtiendray-ie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie ne ſcay.
<lb />SABINE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Mais enfin, dy moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SABINE.
<lb />ue vous diray-ie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Verité.
<lb />DONANIE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie la dis.
<lb />SABINE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />muis tut m'aymera?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Peut-eſtre.
<lb />SABINE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Et quand encor?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SABINE. Quand elle vous croira.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Quand elle me croira! Que ma ioye eſt extréme!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SABINE.
<lb />Quand elle vous croira, dites qu’elle vous ayme.
<lb />--
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Ie ledis deſia donc, &amp; m’en oſe vanter,
<lb />Puiſque ce cher ob jet n'en ſçauroit plus douter,
<lb />Mon pere...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DADINE.
<lb />La voicy qui vient auec Clarice.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />CLARICE, LVCRECE,
<lb />DORANTE, SABINE,
<lb />SETTON
<lb />CEARICE a Lucrece.
<lb />L peut te dire vray; mais ce n’est pas ſon vice,
<lb />A Comme tu le cognois, ne precipite rien.
<lb />1e–
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE à Clarice.
<lb />Beauté qui pouuez ſeule &amp; mon, &amp; mon bien...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE à Lucrece.
<lb />On diroit qu’il m'en veut, &amp; c’eſt moy qu’il regarde.
<lb />----
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRECE.
<lb />Quelques regards ſur toy ſont tombez par meſgarde,
<lb />Voyons s’il continuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE à Clarice.
<lb />Ah, que loin de vos yeux
<lb />Les moments à mon cœur deuiennent ennuieux,
<lb />Et que ie recognoy par mon experience
<lb />Cppue uux amants eſt vne heure d’abſence!
<lb /></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE à Lucrece.
<lb />Il continue encor.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRECE.
<lb />Mais voy ce qu’il m'eſcrit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mais eſcoute.
<lb />a nana da n a de
<fw><lb />I
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRECE.
<lb />Tu prens pour toy ce qu’il me dit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Eſclairciſſons-nous-en. Vous m’aimez donc, Dorante?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Helas! que cette amour vous eſt indifferente!
<lb />Depuis que vos regardsinomniu feuutopic loy...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE à Lucrece.
<lb />Crois-tu que ce diſcours s'adreſſe encore à toy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRECE.
<lb />Ie ne ſçais où i’en ſuis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Oyons la fourbe entiere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVCRECC.
<lb />Veu ce que nous ſçauons, elle eſt vn peu groſsiere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />C’eſt ainſi qu’il partage entre nous ſon amour,
<lb />Il t’en conte de nuit, comme il me fait de iour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE à Clarice.
<lb />Vous conſultez enſemble! Ah, quoy qu’elle vous die,
<lb />Sur de meilleurs conſeils diſpoſez de ma vie,
<lb />Le ſien aupres de vous me ſervi trop fatal,
<lb />Elle a quelque ſujet de me vouloir du mal.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRECE en elle-meſme.
<lb />dansle iemtyquumep, e jule ne dange..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE à Dorante.
<lb />Ce qu'elle me diſoit, eſt de vray fort eſtrange.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />C’eſt quelque inuention de ſon esprit ialoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Ie le croy; mais enfin, me reconnoiſſez-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Si ie vous recognois? quittez ces railleries,
<lb />Vous que i’entreteins hier dedans les Thuilleries,
<lb />Que ie fis auſsi-toſt maistreſſe de mon ſort?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Drie comme touresſors en erune fon t'apport,
<lb />Voſtre ame du depuis ailleurs s’eſt engagée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Pour vn autre deſia ie vous aurois changée?
<lb />Que pluſtoſt à vos pieds montaur ſacrifié...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Bien plus, ſi ie la croy, vous eſtes marié.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Vous me iouez, Madame, &amp; ſans doute pour rire,
<lb />Vous prenez du plaiſir à m’entendre redire
<lb />Qu'à deſſein de mourir en des liens ſi doux,
<lb />Ie me fay marié pour tout autre que vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Et qu’ahin quoblijmomuuue may cous lie,
<lb />Vous ſerez marié, ſi l’on veut, en Turquie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Dites qu’auant qu’on puiſſe autrement m’engager.
<lb />Ie ſeray marié, ſi l’on veut, en Alger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Mais enfin vous n’auez que meſpris pour Clarice?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Mais enfin vous ſçauez le nœud de l’artifice,
<lb />Et que pour eſtre à vous ie fay ce que ie puis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Moy-meſmes à mon tour ie ne ſçais où i’en ſuis,
<lb />Lucrece, eſcoute vn mot.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Lucrece! que dit-elle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON à Dorante.
<lb />Vous en tenez, Monſieur, Lucrece eſt la plus belle,
<lb />Itais iaque ne ues comeonin ay le mieux iuge,
<lb />Et vous auriez, perdu, ſi vous auiez gagé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Cette nuit à la voix i'ay crû la reconnoiſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON.
<lb />Clarice ſous ſon nom parloit à ſa feneſtre,
<lb />Sabine m'en a fait vn ſecret entretien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Donnt obuche, i’en tiens; mais l’autre la vaut bien,
<lb />Et comme dés tantoſt ie la trouuois bien faite,
<lb />Mon cœur deſia panchoit où mon erreur le iette.
<lb />Ne me deſcouure point, &amp; dans ce nouueau feu
<lb />Tu me vas voir, Cliton, iouer vn nouueau jeu,
<lb />Sans changer de diſcours changeons de batterie.
<fw><lb />LVENECEa Clarice.
</fw><lb />Voyons le dernier point de ſon effrontiere,
<lb />Quand tu luy diras tout, il ſera bien ſurpris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE à Dorante.
<lb />Comme elle eſt mon amie, elle m'a tout appris,
<lb />Cette nuit vous l’aymiez, &amp; m’auez meſpriſée,
<lb />Laquelle de nous deux auez-vous abuſée?
<lb />Vous luy parliez d’amour en termes aſſez doux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Moy' depuis mon retour ie n'ay parle qu'a vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Vous n’auez point parlé cette nuit à Lucrece?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />v ous n'auez potnt voutu me fatre on tour d’adreſſe,
<lb />Et ie ne vous ay point recogneue à la voix?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />Vous diroit-il bien vray pour la premiere fois?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Pour me vanger de vous i’eus aßés de malice
<lb />Pour vous laiſſer iouyr d’vn ſi lourd artifice,
<lb />Et vous laiſſant pour ce que vous vouliés
<lb />Ie vous en donnay plus que vous ne m’en donniés.
<lb />Ie vous embaraſſay, n’en faites point la fine,
<lb />Choiſiſſes vn peu mieux vos dupes à la mine.
<lb />Vous penſiez me iouër, &amp; moy ie vous iouois,
<lb />Mais par de faux mespris que ie deſauouois;
<lb />Our enfin ie vous ayme, &amp; ie hay de ma vie
<lb />Les iours que i’ay veſcus ſans vous auoir ſeruie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE,
<lb />Pourquoy, ſi vous m’aymez, feindre vn Hymen en l’air
<lb />Quand vn pere pour vous eſt venu me parler?
<lb />Quen frutt uc certt fourue ofe ouns vous promettré:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRECE.
<lb />Pourquoy, ſi vous l’aymez, m'eſcrire cette lettre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE à Lucrece.
<lb />A aijmie de ct conronse tes prmeipteulenta;
<lb />Ie ne vous deſplais pas puiſque vous vous faſchez.
<lb />Mais i’ay moy-meſme enfin aſſez ioué d’adreſſe,
<lb />Il faut vous dire vray, ie n'ayme que Lucrece.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE à Lucrece.
<lb />Eſt-il vn plus grand fourbe? &amp; peux-tu l’eſcouter?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE à Lucrece.
<lb />Quand vous m’aurez ouy, vous n’en pourrez, douter.
<lb />Sous voſtre nom, Lucrece, &amp; par voſtre feneſtre
<lb />Clarice m’a fait piece, &amp; ie l’ay ſçeu connoiſtre;
<lb />Comme en y conſentant vous m'auez affligé,
<lb />Ie vous ay miſe en peine &amp; ie m’en ſuis vangé.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />LVCRECE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRECE.
<lb />Mais que diſiez-vous hier dedans les Thuilleries?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Clarice fut l’objet de mes galanteries...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OBANICD AEGeCCC
<lb />Veux-tu long-temps encor éouter ce mocqueur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE à Lucrece.
<lb />Elle auoit mes diſcours, mais vous auiez mon cœur,
<lb />Où vosyeux faiſoient naiſtre vn feu que i’ay fait taire,
<lb />Iuſqu'a ce que ma flame ait eu l'adueu d vn pere:
<lb />Comme tout ce diſcours n’eſtoit que fiction,
<lb />Ie cachois mon retour &amp; ma condition.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE à Lucrece.
<lb />nuy que fourut fui fourut a nos feux il entaſſe,
<lb />Et ne fait que ioüer des tours de paſſe-paſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D'ORANTE à Lucrece.
<lb />Vous ſeule eſtes l’objet dont mon cœur eſt charmé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EN ORECE.
<lb />C’eſt ce que les effets m’ont fort mal confirmé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Si mon pere à preſent porte parole au voſtre,
<lb />A pres ſon teſmoignage en voudez-vous quelqu’autre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRECE.
<lb />Apres ſon teſmoignage il faudra conſulter
<lb />St nous aurons encor quelque lieu d'en douter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE à Lucrece.
<lb />Qu'à de telles clartés voſtre erreur ſe dißipe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />à CLARICE.
<lb />Et vous, belle Clarice, aymez touſiours Alcippe,
<lb />Sans l’Hymen de Poitiers il ne tenoit plus rien,
<lb />Ie ne luy feray pas ce mauuais entretien,
<lb />Mais entre vous &amp; moy vous ſçauez le myſtere,
<lb />Le voicy qui s’aduance, &amp; i’aperçoy mon pere.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VII.
<lb />GERONTE, DORANTE,
<lb />ALCIPPE, CLARICE,
<lb />LVCRECE, ISABELLE,
<lb />SABINE, CLITON.
<lb />ALCIPPE ſortant de chez Clarice &amp; parlant à elle.
<lb />Os parents ſont d’accord, &amp; vous eſtes à moy.
<lb />GERONTE ſortant de chez Lucrece
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />&amp; parlant à elle.
<lb />Voſtre pere à Dorante engage voſtre foy.
<lb />ALCIPPE a Clarice.
<lb />ven ſent de voſtre main, l aſfaire eſt terminée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERONTEà Lucrece.
<lb />Vn mot de voſtre bouche acheue l’Hymenée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Duoreiminmundcrece.
<lb />Ne ſoyez, pas rebelle à ſeconder mes vœux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIPPE.
<lb />Eſtes-vous auiourd’huy muettes toutes deux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARICE.
<lb />mhomperon fui mes buux ont eniiere puiſſance.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRECE.
<lb />Le deuoir d’vne fille eſt dans l’obeyſſance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERONTE à Lucrece.
<lb />Venez donc receuoir ce doux commandement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIPPE à Clarice.
<lb />Venez donc adiouſter ce doux conſentement.
<lb />Alcippe rentre chez Clarice auec elle
<lb />&amp; Iſabelle &amp; le reſte rentre chez Lucrece.
<lb />SABINE à Dorante comme il rentre.
<lb />Si vous vous mariez, il ne pleuura plus gueres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Ie changeray pour toy cette pluye en riuieres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SABINE.
<lb />Vous n’aurez, pas loiſir ſeulement d’y penſer;
<lb />Mon meſtier ne vaut rien quand on s’en peut paſſer.
<fw><lb />
</fw><fw><lb />ELTTON ICUI.
</fw><lb />Comme en ſa proprre fourbe vn menteur s'embaraſſe!
<lb />Peu ſçaroient com'me luy s’en retirer auec grace,
<lb />nuus auirco qui uounez, s’il en pourrout fortir,
<lb />Par vn ſi rare example apprenez à mentir.
<fw><lb />010
<lb />9
<lb />1190363
<lb />
</fw><fw><lb />
<lb />4
<lb />1 a1)
<lb />uineflammobsintiolipuvn dne
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />d1
<lb />O
<fw><lb />Ahrna
</fw><fw><lb />
<lb />rance
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />e France
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />crance
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />de France
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />de France
</p>
    </body>
  </text>
</TEI>