<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Statira, tragédie par Mr Pradon</title>
        <author>Pradon, Nicolas</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb311463583"/>
          <author>
            <persName>Pradon, Nicolas</persName>
          </author>
          <title>Statira, tragédie par Mr Pradon</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1680" cert="high" resp="BNF">1680</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />EL EIS HET PIPTERIIE HIL R PIRPPPMIPIT, PII IPaTS PP PITA PARI PADRCE
<lb />J
<lb />Œ
<lb />2
<lb />E
<lb />23
<lb />F.
<lb />14
<lb />H
<lb />8
<lb />2
<lb />2
<lb />44
<lb />E
<lb />1
<lb />M
<lb />M
<lb />–
<lb />Md 
<lb />Mn
<lb />M
<lb />M
<lb />A
<lb />TMEMITEIEAN CIN CVIA
<lb />2
<fw><lb />2
<lb />E 
<lb />iiml du.
<lb />drun iuion moran arinimitamiri n itui ninn a du a
</fw><fw><lb />15
<lb />IHI AIIMIAIIIII.MAMIAUIAHIUE Iuuinu ſidunidu
</fw><fw><lb />
</fw><fw><lb />anmnn
<lb />nuana
</fw><fw><lb />
<lb />Hpranahnaiunuur
</fw></fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />GRUEL
<fw><lb />
<lb />1
<lb />ũii
<lb />mii
<lb />
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />M. DC. LXXX.
<lb />AVEC PRIVILEGE DV ROY.
<fw><lb />LOU L LCUAI
<lb />M
</fw><fw><lb />*
<lb />2
<lb />Diunidbunmn
<lb />GRUEL
<lb />18
<lb />
<lb />2
</fw><fw><lb />OE L SCUAY
<lb />21
</fw><fw><lb />
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />PREFACE.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />A mort de Statira cauſée par
<lb />la jalouſie de Roxane, eſt aſſez
<lb />marquée dans Plutarque, pour
<lb />faire le ſujet d’une Tragédie;
<lb />&amp; le caractere de Roxane eſt trop connu par
<lb />ſes cruautez, pour pouvoir rien altérer de
<lb />la verité. Ainſi quoy que M* de la Calpre<lb />nede dans ſon Roman de Caſſandre, ait fait
<lb />revivre Statira, je n’ay pas crû devoir ſui<lb />vre ſon exemple, les regles du Poëme Dra<lb />matique eſtant plus auſteres que celles du
<lb />Roman, qui permet beaucoup de fiction,
<lb />quand l’autre s’aitache le plus qu’il peut à
<lb />la verité. L’amour de Leonatus &amp; de Sta<lb />t'ra font l’Epiſode &amp; le nœud de cette Piece.
<lb />Quelques-uns ont esté ſurpris que j’aye
<lb />choiſy Leonatus entre tous les Succeſſeurs
<fw><lb />mun
</fw><lb />d’Aléxandre, pour Amant de Statira; mais
<lb />j’ay eu des raiſons aſſez fortes pour le faire.
<lb />Leonatus estoit un Prince du ſang d’Alé<lb />xandre, fort illuſtre par ſes exploits. Il
<lb />avoit commandé en chef pluſieurs fois les
<lb />Armées d’Aléxandre; il luy avoit ſauvé la
<lb />vie dans la Ville des Oxydraques, &amp; ce fuſt
<lb />luy qui fuſt envoyé apres la Bataille d’Iſſus
<lb />dans les Tentes des Princeſſes, pour les aſ<lb />ſurer de la vie de Darius, qu’elles croyoient
<lb />mort. C’eſt dans cette entreveuë où j’ay fait
<lb />naître leur tendreſſe, &amp; cet endroit a paru
<lb />aſſez beau. Il partagea l’Empire du Monde
<lb />avec tous les Succeſſeurs d’Aléxandre; &amp;
<lb />quoy qu’il ne faſſe pas une grande figure
<lb />dans le Roman, il en fait une aſſez<lb />grande dans l’Hiſtoire, &amp; il me doit ſuffire
<lb />qu’il ſoit celebre dans, Quinte-Curſe &amp;
<lb />dans Justin. J’avouë que ſi j’avois meſlé
<lb />un peu plus de politique dans les ſentimens
<lb />de ſi grands Hommes, le Sujet n’en eut eſté
<lb />que mieux, mais quelquefois la tendreſſe
<lb />nous emporte plus loin qu’il ne faut. I’ay<lb />changé quelques circonſtances en la mort de
<lb />Statira, qui ne pouvoient s’accommoder au
<lb />Théatre. Au reſte, quoy que le cours de cette
<lb />Piece ait eſté interrompu par la maladie
<lb />d’un des Acteurs, j’eſpere que la lecture
<lb />poura n’en pas déplaire, puis qu’elle a paru
<lb />aſſez bien écrite aux plus délicats.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTEURS.
<lb />STATIRA, Fille de Darius, Veuve d’A<lb />léxandre.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ROAANE, Pmne de Gonortanj Outrape de
<lb />Perſe, Veuve d’Aléxandre.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LEONATOS, Prince du Sang d’Aſéxandre,
<lb />&amp; un de ſes Succeſſeurs.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />PERDICCAS, un des premiers Chefs de
<lb />AIArindu d lhundrare.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />CASSANDER, Fils d’Antipater, Gou<lb />verneur de la Macédoine.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />HESIONE, Confidente de Roxane.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />CLEONE, Confidente de Statira.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />PEUCESTAS, Confident de Caſſander.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />GARDES, &amp; Suite de Gardes.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />La Scene eſt dans Babylone, dans
<lb />le Palais de Cyrus.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />TATIRI
<lb />IRGEDIE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE PREMIER
<lb />DCENE INEMIENE.
<lb />PERDICCAS, CASSANDER.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MH
<lb />
<lb />
<lb />L
<lb />CASSANDER.
<lb />OVRQVOY tant balancer, quand pour
<lb />vous tout conſpire?
<lb />Vous devez vous ſaiſir des reſnes de
<lb />l’Empire,
<lb />Babylone eſt pour vous; Aléxandre en mourant,
<lb />Vous a donné du Trône un illuſtre Garant,
<lb />Seigneur, &amp; ſur vous ſeul remetant ſa Couronne,
<lb />C’eſt avec ſon Anneau l'Univers qu’il vous donne.
<lb />Ce jour doit décider de tant de diférens,
<lb />La Terre veut un Maiſtre, &amp; non pas des Tyrans.
<fw><lb />am
</fw><lb />Le fier Leonatus, Cratere, &amp; Ptolomée,
<lb />Ont mis dans leur party la moitié de l’Armée,
<lb />On veut nous aſſieger, mais on voit Seleucus,
<lb />Eumenes, Alcetas, Python, Antigonus,
<lb />Qui ſoûtenant le droit où voſtre eſpoir ſe fonde,
<lb />Veulent vous élever à l’Empire du Monde;
<lb />L’imbécille Philipe eſt-il né pour régner?
<lb />Les Macédoniens ont ſçeu le dédaigner.
<lb />Bien que Fils de Philipe &amp; Frere d’Aléxandre,
<lb />Eſt-il digne du ſang dont on l’a veu deſcendre?
<lb />Peut-il ſeul commander à cent Peuples vaincus,
<lb />Et Frere d’Aléxandre en att-il les vertus?
<lb />Ce n’eſt point luy qu’au Trône Aléxandre déſigne
<lb />Ce Monarque en mourant le remet au plus digne,
<lb />Par là ſans vous nommer il vous nomme en effet,
<lb />Et ſcelle de ſa main le don qu’il vous en fait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERDICCAS.
<lb />Je ſçais trop d’Aléxandre honorer la mémoire,
<lb />Seigneur, pour me flater de tant de vaine gloire;
<lb />Il eſt vray que ſon choix ſemble tomber ſur moy,
<lb />Mais apres ce Héros peut-on élire un Roy?
<lb />Quand la Terre a perdu ſon Vainqueur &amp; ſon Maître,
<lb />Eſt-il un Succeſſeur qu’elle puiſſe connoître?
<lb />Le préſent qu’il m’a fait n’a point dû m’ébloüir,
<lb />Il peut eſtre fatal à qui veut en joüir;
<lb />Quand de la Macédoine Aléxandre eut l’élite,
<lb />Il avoit moins de Chefs que de Roys à ſa ſuite,
<lb />Et ce Héros vainqueur des Medes, des Perſans,
<lb />Ne nommoit plus de Roys que par ſes Lieutenans.
<lb />Je n’ay donc point voulu me parer d’un vain Titre,
<lb />De tous ſes Succeſſeurs je veux eſtre l’Arbitre,
<lb />J’en ay fait nommer un pour le faire haïr,
<lb />Et n’ay choiſy qu’un Roy qui me ſçeut obeïn
<lb />Ce n’eſt done point ce nom où mon cœur doit pré<lb />tendre,
<lb />Seigneur, nous adorons les Veuves d’Aléxandre,
<lb />Pourquoy le taire encor? pourquoy diſſimuler?
<lb />Caſſander, il eſt temps d’agir &amp; de parler;
<lb />J’adore Statira, vous adorez Roxane,
<lb />Et vous aimez en vain cette fiere Perſane,
<lb />J’aime en vain Statira, mais il faut découvrir
<lb />Nos Rivaux trop heureux, &amp; les faire périr;
<lb />Il faut que noſtre adreſſe à nos forces réponde,
<lb />Maiſtres de Babylone, il faut l’eſtre du Monde;
<lb />En vain Leonatus prétend nous aſſieger,
<lb />Nous ſçaurons le combatre, &amp; meſme nous vanger;
<lb />Pour gouverner l’Empire où nous devons prétendre,
<lb />Il faut nous aſſurer des Veuves d’Aléxandre,
<lb />Et fondez ſur des droits juſtes &amp; ſouverains,
<lb />Partager ſon Empire &amp; celuy des Humains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASSANDER.
<lb />Ce procedé, Seigneur, me paroît trop ſincere,
<lb />Pour cacher plus longtemps ce que j’ay voulu taire?
<lb />Oüy, j’adore Roxane, &amp; ſon cœur orgueilleux
<lb />Dédaigne mes ſoûpirs, &amp; rejete mes vœux;
<lb />Fiere d’avoir un Fils auſſi-bien que Barſine,
<lb />Roxane à l’Univers pour Maiſtre le deſtine,
<lb />Sans ſonger que ce Fils né d’un ſang ennemy,
<lb />Le Fils d’une Perſane eſt Eſclave à demy,
<lb />Et que la Macédoine a des Peuples trop braves
<lb />Pour ſe faire des Roys du ſang de leurs Eſclaves;
<lb />Mais puis que nous voyons ces Trônes, ces Etats,
<lb />Payez de noſtre ſang, &amp; conquis par nos bras,
<lb />Nous pouvons entre nous les partager ſans crime,
<lb />Puis qu’il n’a point laiſſé d’Heritier légitime,
<lb />Les armes à la main, nous ferons voir à tous
<lb />Qu'Aléxandre n’a point de Succeſſeurs que nous.
<fw><lb />3
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERDICCAS.
<lb />Nos deſſeins ſont pareils ainſi que nos tendreſſes,
<lb />Mais, Seigneur, il s’agit du cœur des deux Princeſſes,
<lb />Nous aimons l’un &amp; l’autre, &amp; peut-eſtre tous deux
<lb />Nous aurons meſme ſort pour de ſemblables feux;
<lb />J’ay ſauvé Statira des fureurs de Roxane
<lb />En bute aux cruautez de la fiere Perſane,
<lb />Cette illuſtre Princeſſe auroit perdu le jour
<lb />Sans les ſoins empreſſez qu’elle doit à l’amour;
<lb />Nous devons penétrer quelle jàlouſe envie
<lb />L’a fait inceſſamment armer contre ſa vie,
<lb />Peut-eſtre qu’un Rival aimé de toutes deux
<lb />Leur a fait rejeter nos ſervices, nos vœux;
<lb />oraina maigre moy veut luivre Ptolomee,
<lb />Peut-eſtre ce Rival eſt-il dans ſon Armée?
<lb />Leonatus peut-eſtre, ah! Seigneur, j’en frémis...?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASSANDER.
<lb />Oüy, c’eſt le plus mortel de tous vos Ennemis,
<lb />Leonatus, Seigneur, dans le party contraire
<lb />Sans-doute eſt ce Rival que leur cœur nous préfere?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERD'ICCAS.
<lb />Je ſçais trop, à ſon nom, &amp; mes yeux me l’ont dit,
<lb />Que Statira ſoûpire, &amp; Roxane rougit;
<lb />C’eſt aſſez pour titer de fortes conjectures,
<lb />Penétrons leurs deſſeins pour prendre nos meſures,
<lb />Il faut a profondir ce miſtere en ce jour,
<lb />Icy la politique eſt unie à l’Amour.
<lb />Roxane vient, parlez, l’occaſion eſt belle,
<lb />Seigneur, je me retire, &amp; vous laiſſe avecque elle.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />ROXANE, CASSANDER, HESIONE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />NOus ſommes inveſtis, déja Leonatus
<lb />Nous menace &amp; nous compte au nõbre des Vaincus;
<lb />Mais avant que ſon Bras oſe rien entreprendre,
<lb />Il demande à nous voir, Seigneur, il faut l’entendre,
<lb />Im a fait demander uil Olage, &amp; je viens
<lb />D’envoyer Alcetas ſuivy de deux des miens,
<lb />Dans peu nous le verrons....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASSANDER.
<lb />Hé! que voulez-vous faire?
<lb />Recevoir dans nos murs un mortel Adverſaire?
<lb />Vient-il nous menacer? &amp; quel eſt ſon deſſein?
<lb />Laiſſez-nous luy parler les armes à la main,
<lb />Et Perdiccas &amp; moy, Madame...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Il faut l’entendre,
<lb />Ce Prince redoutable eſt du ſang d’Aléxandre,
<lb />On doit le reſpecter. Peut-eſt re en ce moment
<lb />Vient-il nous propoſer quelque accomodement,
<lb />Seigneur, j’ay mes deſſeins....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASSANDER.
<lb />Et nous avons les noſtres,
<lb />Que nous ſçaurons régler, Madame, ſur les voſtres.
<lb />Aléxandre n’eſt plus: Dans ce débris commun
<lb />Il laiſſe à l’Univers vingt Maiſtres au lieu d’un;
<lb />Vous en avez un Fils, vous luy devez un Trône,
<lb />Madame, choifiſſez la Perſe &amp; Babylone.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ar 11j3
<lb />Le Pont, la Macédoine, ou tant d’autres Païs
<lb />Où nous pourions dans peu couronner voſtre Fils;
<lb />Mais il faut à ce Fils un Tuteur qui ſoûtienne
<lb />Toute voſtre grandeur unie avec la ſienne.
<lb />Voyez, examinez, s’il n’eſt point parmy nous
<lb />Detr iinbe, ou de Ileios qur foit aignle de vous.
<lb />Ne pouvez-vous choiſir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Hé qui pouroit prétendre
<lb />A remplir dans mon cœur la place d’Aléxandre?
<lb />Pourois-je m’abaiſſer à ſouffrir qu’en ce lieu
<lb />Un Mortel uſurpaſt le rang d’un Demy-Dieu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASSANDER.
<lb />Hé! Madame, les Dieux que ce diſcours offence,
<lb />Par ces raiſons peut-eſtre ont haſté leur vangeance,
<lb />Irritez qu’un Mortel juſques ſur leurs Autels
<lb />S’oſaſt placer vivant au rang des Immortels;
<lb />Leur juſtice a fait voir que ce grand Aléxandre,
<lb />Ce Fils de Jupiter, n’eſtoit qu’un peu de cendre,
<lb />Pardonnez un diſcours qui femble injurieux;
<lb />Mais icy Caſſander prend la cauſe des Dieux.
<lb />Ne l’avons-nous pas veu par ce nouveau caprice
<lb />Ayant de ſon orgueil la Fortune complice,
<lb />Rougir de paroiſtre Homme, &amp; pour le démentir,
<lb />Deſavoüer le ſang dont on l’a veu ſortir?
<lb />Et ſans-doute qu’un jour ce Vainqueur teméraire
<lb />Auroit deſavoüé Jupiter pour ſon Pere,
<lb />Si ſon ambition avoit pû le flater
<lb />De trouver quelque Dieu plus grand que Jupiter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Vous ne le craignez plus, mais s’il vivoit, peut-eſtre
<lb />Vous ne parleriez pas ſi haut de voſtre Maiſtre,
<lb />Caſſander, &amp; ſon nom vous auroit fait trembler,
<lb />Lors qu’un de ſes regards vous pouvoit accabler.
<lb />J'ay remarqué toûjours qu’envieux de ſa gloire
<lb />Sans ceſſe vous tâchez d’obſcurcir ſa mémoire;
<lb />Je n’examine point le caprice des Dieux,
<lb />Ils ont eu leurs raiſons pour l’oſter à nos yeux.
<lb />Dûſſay-je m’attirer l’éclat de leur colere,
<lb />1
<lb />Il fiſt ſeul ce qu’eux tous auroient eu peine à faire)
<lb />Et ſans-doute ces Dieux de ſa gloire jaloux
<lb />N’ont pûſouffrir qu’il fuſt adoré parmy nous.
<lb />J’en dis trop. Mais enfin pour reparer la gloire
<lb />D’un Demy-Dieu, je dois élever ſa mémoire;
<lb />Et vous devez ſonger qu’apres un tel Epoux
<lb />Je ne puis m’abaiſſer d’en choiſir parmy vous,
<lb />Qajant mott il faut, mon cœur ne peut deſcendrey
<lb />Et qu’il faut à Roxane un ſecond Aléxandre.
<lb />En eſt-il un encor?..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASSANDER.
<lb />Le ſeul Leonatus
<lb />Sort du ſang d’Aléxandre, il en a les vertus;
<lb />Muib Deutira, Maudine, à vos denrs ratale,
<lb />Peut-eſtre dans ſon cœur vous donne une Rivale;
<lb />Le ſang de Darius qui vous donna des Loix,
<lb />Sa beauté, ſon mérite, autoriſent ce choix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Vous pouriez donc, Seigneur, en la trouvant ſi belle,
<lb />Luy préſenter vos vœux, &amp; ſoûpiret pour elle,
<lb />De ſa gloire mon cœur ne ſera point jaloux,
<lb />Et meſme je conſens à luy parler pour vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASSANDER.
<lb />A luy parler pour moy! Juſtes Dieux! Mais, Madame,
<lb />Vous ne ſçavez que trop le ſecret de mon ame,
<lb />J'attens Leonatus, peut-eſtre que ſon cœur
<lb />Découvrant ſes deſſeins, fera voir mon erreur;
<lb />Mais ſi pour Statira j’avois l’ame inquiete,
<lb />Js ne vous prîrois pas d’eſtre mon Interprete,
<lb />Et peut-eſtre mes vœux ſeroient-ils mieux reçeus,
<lb />Si je faiſois pres d’elle agir Leonatus?
<lb />Ce trait vous eſt ſenſible, &amp; vous frape, Madame,
<lb />Je connois dans vos yeux le trouble de voſtre amey
<lb />Maisenminduris ien mhend vo jen a voltre tour,
<lb />Avec mon deſeſpoir, ma rage &amp; mon amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Caſſander, vous pouſſez trop loin voſtre inſolence,
<lb />C’eſt à vous devant moy de garder le ſilence,
<lb />Et ſans aprofondir qui j’aime, où qui je nars,
<lb />Ayez plus de reſpect, &amp; n’en parlez jamais,
<lb />Retirez-vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASSANDER.
<lb />Hé bien? Je vous quite, Madame,
<lb />Vous ſçavez mon ſecret, je connois voſtre flame,
<lb />Ilſuffit. Mais enfin ſi mes vœux ſont déçeus,
<lb />Dans peu je ſerviray ceux de Leonatus.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />ROXANE, HESIONE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />L 'Orgueilleux Caſſander ſe déclare, &amp; me brave,
<lb />Luy, qui de mon Epoux eſtoit preſque l’Eſclave,
<lb />Il inſulte à ſa gloire, &amp; ſans reſpecter rien,
<lb />M’oſe parler en Maiſtre, &amp; veut eſtre le mien;
<lb />Il vient aveofierté me découvrir ſa flame,
<lb />Il veut aprofondir le ſecret de mon ame,
<lb />J’en rougis, Heſione, &amp; mes ſens trop émeus
<lb />Au nom de ma Rivale &amp; de Leonatus,
<lb />Qui réveillant tous deux ma haine &amp; ma tendreſſe,
<lb />Malgré tout mon orgueil ont fait voir ma foibleſſe,
<lb />Je verray mes attraits peut-eſtre humiliez,
<lb />Moy, qui vis le Vainqueur de la Terre à mes pieds,
<lb />Moy, qui devrois au nom de Veuve d’Aléxandre
<lb />Aller m’enſevelir dans ſa ſuperbe cendre,
<lb />J’oſe encor luy ſurvivre, &amp; mon perfide cœur
<lb />Soûpire, &amp; malgré moy luy donne un Succeſſeur.
<lb />Dans ce trouble mortel je me connois à peine,,
<lb />J’aperçois mon amour à travers de ma haine,
<lb />Et je dis en tremblant a mes ſens éperdus,
<lb />Si je hais Statira, j’aime Leonatus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HESIONE.
<lb />Mais, Madame, apres tout oſeray-je ſans crime
<lb />Sçavoir quelle raiſon contr’elle vous anime?
<lb />Seul reſte des Enfans du ſang de Darius,
<lb />Elle a mille beautez, elle a mille vertus;
<lb />Quand Perdiccas &amp; vous la retenez captive,
<lb />A peine malgré luy vous ſouffrez qu’elle vive.
<lb />Que vous a-t-elle fait?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Dieux, ce qu’elle m’a fait!
<lb />Heſione, elle eſt belle, &amp; c’eſt là ſon forfait;
<lb />Elle ſçeut m’enlever tous les vœux d’Aléxandre,
<lb />Elle a droit ſur un Trône où mon Fils doit prétendre;
<lb />Mille jeunes appas qu’elle traîne apres ſoy,
<lb />Et toutes ſes vertus, ſont des crimes pour moy;
<lb />Elle eſt ma Concurrente à la Perſe, à l’Empire.
<lb />Mais elle eſt ma Rivale, &amp; mon cœur en ſoûpire;
<lb />Je la trouve par tout, ſes charmes odieux
<lb />Ont toûjours balancé le pouvoir de mes yeux.
<lb />Il me ſouvient du jour qu’on trompa ma vangeance,
<lb />Je vis Leonatus courir à ſa défenſe,
<lb />Des ſoins de Perdiccas il prenoit la moitié
<lb />Par d’autres intéreſts que ceux de la pitié;
<lb />Sans leur cruel amour, ſans leur pitié fatale,
<lb />Roxane en cet inſtant n’avoit plus de Rivale,
<lb />Et terminant ſon ſort pour fairdrer le mien,
<lb />J’allois eſtre en état de ne craindre plus rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HESIONE.
<lb />Mais Barſine, Madame, eſt plus à craindre qu’elley
<lb />Et bien que Statira ſoit plus jeune &amp; plus belle,
<lb />Barſine a d’Alexalidre un fiis de qui lesdrolts
<lb />La rendront plus coupable à vos yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Je le vois,
<lb />La ſeule Statira cependant m’épouvante,
<lb />Et Barſine moins belle eſt bien plus innocente.
<lb />J’ay dans mes intéreſts, &amp; dans ceux de mon Fils,
<lb />Eumenes, Seleucus, &amp; cent autres Amis;
<lb />Mais ſi Leonatus ſe déclare pour elle,
<lb />S’il me porte aujourd’huy cette atteinte mortelle,
<lb />Statira doit trembler... Ce Prince que j’atens
<lb />Retient encor mon ame &amp; mes vœux en ſuſpens,
<lb />D’une foible eſpérance en ſecret je me flate,
<lb />Il faut que ſon deſſein ou ſon amour éclate.
<lb />Dieux! j’en tremble, Heſione, &amp; mon cœur agité.3.
<lb />Mais quelqu’un vient à nous d’un pas précipité.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />PEOCESTAS, NOXANE, TIESIONE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PEUCESTAS.
<lb />LEonatus arrive, &amp; Perdiccas l’emmeine;
<lb />Madame, ils ſont déja dans la Chambre prochaine,
<lb />Vous l’allez voir, il vient.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />lliquertrouuie prenant.
<lb />himeunsomlepentjoe quemion ecupreſſent.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />LEONATUS, PERDICCAS, ROXANE,
<lb />CASSANDER, HESIONE, GARDES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONATUS.
<lb />AVant que de nous faire une ſanglante guerre
<lb />Dont les grands intéreſts arment toute la Terre,
<lb />Madame, &amp; vous Seigneurs, nous devons balancez
<lb />Ce qui peut la finir, loin de la commencer.
<lb />Avant que noſtre Armée oſe rien entreprendre,
<lb />Nous devons se reſpect aux manes d’Aléxandre,
<lb />De ne pas renverſer un Etat ſi puiſſant
<lb />Que ſon Bras a rendu ſuperbe &amp; floriſſant.
<lb />Il faut qu’un grand deſſein ſur l’équité ſe fonde,
<lb />Il s’agit du deſtin de l’Empire du Monde,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et nous devons, vainqueurs de cent Peuples divers.
<lb />Partager, &amp; non pas déchirer l’Univers.
<lb />Sur tant de Nations qui ſont fieres &amp; braves,
<lb />De Maiſtres nous allons devenir les Eſclaves.
<lb />Et travaillant nous-meſme à nos propres débris,
<lb />Nous allons par nos bras vanger nos Ennemis.
<lb />Oüy, déja l’Indien, le Perſan &amp; le Scyte,
<lb />S’apreſtent à briſer le joug qui les irrite,
<lb />Et ces Peuples vaincus à demy révoltez
<lb />Nous deſtinent déja les fers qu’ils ont portez.
<lb />Quand nous ſerons en proye à la guerre civile,
<lb />Un Ennemy défait en fera naître mille,
<lb />Qui joüiſſans du fruit de nos communs malheurs,
<lb />Vangerons les Vaincus aux deſpens des Vainqueurs,
<lb />Qui devenant alors victimes de leur gloire,
<lb />Se verront accablez par leur propre victoire;
<lb />Ainſi ſans nous flater de nos prétentions,
<lb />Donnons ordre au plutoſt à nos diviſions.
<lb />Philipe a-t-il d’un Roy la veritable marque?
<lb />Non, vous n’avez en luy que l’ombre d’un Monarque,
<lb />Un Maiſtre qui vous ſert formé de voſtre main,
<lb />Et vous faites mouvoir un Fantôme ſi vain.
<lb />L’Univers peut-il eſtre un Trône heréditaire?
<lb />La Victoire a des droits plus forts que ceux d’un
<lb />Frere,
<lb />Et puis que par nos mains un Héros l’a conquis,
<lb />Aléxandre eſt le Pere, &amp; nous ſommes les Fils.
<lb />Madame, on aura ſoin des intéreſts du voſtre,
<lb />L’intéreſt de Barſine eſt déja joint au noſtre,
<lb />Ainſi ſur cet article on poura décider;
<lb />Mais, Madame, il m’en reſte un autre à demander.
<lb />On tient dans ce Palais Statira priſonniere,
<lb />Qu’on luy rende aujourd’huy liberté toute entiere,
<lb />Tout le Camp la demande, &amp; Ptolomée, &amp; moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Seatira?
<lb />ROXANE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONATUS.
<lb />Comme vous elle eſt Veuve du Roy.
<lb />Madame, comme vous elle eſt libre, elle eſt Reynez
<lb />De plus, cent mille Bras viendront briſer ſa chaîne,
<lb />3l l’on nous la rerule, &amp; qu'on oſe arreſter
<lb />Une Reyne d’un ſang que l’on doit reſpecter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Ciel! qu’entens-je?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERDICCAS.
<lb />Seigneur, vous ignorez peut-eſtre
<lb />Que nous parler ainſi c’eſt nous parler en Maiſtre,
<lb />Et vous devez agir avec moins de hauteur;
<lb />Attendez qu’un Combat vous rende le vainqueur,
<lb />Mais je veux vous ouvrir mon ame toute entiere.
<lb />Oüy, c’eſt moy qui retiens la Reyne priſonniere,
<lb />Mais ſçachez que les fern ſue jole fay donner
<lb />Ne l’attachent icy que pour l’y couronner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONATUS.
<lb />Là coutonner, vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERDICCAS.
<lb />Moy. Je prétens &amp; j’eſpere
<lb />Que cette main la place au Trône de ſon Pere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONATUS.
<lb />Auis la Reyne, Seignieur, ſuivant ce grand deſſein,
<lb />Voudra-t-elle d’un Trône offert de voſtre main?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Et pourquoy non, Seigneur? Statira pouroit-elle
<lb />Refuſer une place où Perdiccas l’apelle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASSANDER.
<lb />Madame, Statira feroit plutoſt refus
<lb />De l’Univers offert, que de Leonatus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE à Caſſander.
<lb />Je ne ſçay; mais, Seigneur, quoy qu’il arrive,
<lb />RoAane &amp; Teldiceas la retlendtont captive.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONATUS.
<lb />Ah Madame! ou les Dieux n’auront point d’équité,
<lb />Ou nous l’arracherons à la captivité.
<lb />Au lieu de prévenir une funeſte guerre,
<lb />Vous allez l’allumer aux deux bouts de la Terre,
<lb />Madame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Et nous, Seigneur, nous ſçaurons ſoûtenir
<lb />Ces éclats dangereux que l’on peut prévenir.
<lb />Vous pouvez cependant aſſurer Ptolomée
<lb />Q de nous ne orcignons pomenp lafiny ien Armée.
<lb />Ai enincenss
<lb />Sortons, Seigneur.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />CASSANDER, LEONATUS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASSANDER.
<lb />IE voy qu’on nous brave tous deux,
<lb />Roxane nous inſulte &amp; mépriſe mes feux,
<lb />Perdiccas m’abandonne &amp; s’unit avecque elle,
<lb />Je les quite, Seigneur, &amp; prens voſtre querelle,
<lb />Dans une heure je puis délivrer Statira,
<lb />Ou dans ce grand deſſein Caſſander périra.
<fw><lb />9
<lb />I
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONATUS.
<lb />j,deigneur, le peut-ir que par voitre afſiſtance..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASSANDER.
<lb />Seigneur, voſtre intereſt s’unit à ma vangeance,
<lb />I’en ay des moyens ſeurs, mais pour les conſulter,
<lb />Sortons, de peur qu’icy l’on nous puiſſe écouter.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du Premier Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE II.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />STATIRA, CLEONE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />H
<lb />Ib
<lb />STATIRA.
<lb />A ſuperbe Roxane eſt toûjours irritée,
<lb />Leonatus, enfin, rend ſon ame agitée;
<lb />IRETEERS Quoy qu’elle diſſimule &amp; flate Perdiccas,
<lb />Ses yeux ont prononcé l’Arreſt de mon trépas:
<lb />Oüy, Cleone, c’eſt là ce que j’en dois attendre;
<lb />Fille de Darius, &amp; Veuve d’Aléxandre,
<lb />Ces grands noms ſi fameux, ſi crains dans l’Univers,
<lb />md lertent aujoura Maſ quu Me omdisen de leis;
<lb />Ces grands noms aujourd’huy font ma peine &amp; mon
<lb />Et de la Politique innocente Victime,
<lb />En bute à cent périls, je me vois tour à tour
<lb />Et l’objet de la haine, &amp; l’objet de l’amour.
<lb />(crime,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONE.
<lb />Lors que Leonatus eſt venu de l’Armée,
<lb />Madame, l’on a veu que Roxane allarmée,
<lb />Unie à Perdiccas, a ſçeu tout refuſer
<lb />Ce que Leonatus eſt venu propoſer.
<fw><lb />M
<lb />1
<lb />1
<lb />4
</fw><lb />Mais d’où vient que Roxane à vos jours ſi fatale...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STATIRA.
<lb />Pourquoy t’en étonner? Roxane eſt ma Rivale;
<lb />Sa rage, ſes chagrins, ſes fureurs, ſes refus,
<lb />Tout me dit que Roxane aime Leonatus.
<lb />Mais écoute, Cleone, il eſt temps de t’aprendre
<lb />Le ſecret &amp; l’amour des Veuves d’Aléxandre;
<lb />Mes feux, mes triſtes feux, ne ſont point criminels,
<lb />Quand j’adore apres luy le plus grand des Mortels,
<lb />Car ſi de l’Univers il n’eut eſté le Maître,
<lb />Le ſeul Leonatus eſtoit digne de l’eſtre.
<lb />Aprens donc mon amour, ma crainte, mes ennuis,
<lb />Et l’état pitoyable où mes jours ſont réduits.
<lb />Helas! te ſouvient-il de ce jour mémorable
<lb />Qui fit de Darius le deſtin déplorable?
<lb />Quand le monde ébranlé par ce premier revers
<lb />Commença de trembler nous voyant dans les fers;
<lb />Que dans le Champ d’Iſſus Aléxandre eut la gloite
<lb />D’honorer de nos fers ſa premiere victoire,
<lb />Nous attendions en pleurs le deſtin des Vaincus,
<lb />Lors qu’on nous annonça la mort de Darius:
<lb />De cent cris douloureux nos Tentes retentirent,
<lb />Les Vaincus, les Vainqueurs, cõme nous en gémirent,
<lb />Ma Mere évanoüye, avec Syſigambis,
<lb />Nous faiſoit redoubler nos ſanglots &amp; nos cris,
<lb />Nous eſtions à leurs pieds dans ces triſtes allarmes,
<lb />Et pour les ſecourir nous n’avions que nos larmes.
<lb />Aléxandre touché que par un faux raport
<lb />Nous eſtions allarmez pour cette feinte mort,
<lb />Voulut ſecher les pleurs qu’il nous faiſoit répandre,
<lb />Leonatus entra de la part d’Aléxandre,
<lb />Et ce Prince attendry de nos vives douleurs
<lb />D’un ſeul mot arreſta la ſource de nos pleurs.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />B iij
<lb />Ciel! avec quelle grace il aborda ma Mere<lb />Lors qu’il nous détrompa de la mort de mon Pere!
<lb />Que ſon air eſtoit libre &amp; remply de grandeur!
<lb />Et qu’il me parût propre à conſoler un cœur!
<lb />Je ne ſçay ſi déja pour mon Pere attendrie;
<lb />Lors que Leonatus m’aſſuroit de ſa vie,
<lb />Mon cœur ſans y penſer, par un juſte retour,
<lb />Fiſt ſervir l’amitié de paſſage à l’amour:
<lb />Enfin dans cet inſtant je ne pûs me défendre
<lb />De ſentir pour ce Prince un mouvement trop tendre,
<lb />Et ſoit que le Deſtin ou l’Amour le voulut,
<lb />Il me vit, je luy plûs, je le vis, il me plût.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONE.
<lb />Mais, Madame, depuis, malgre ce cœurnrendre,
<lb />Leonatus vous vit l’Epouſe d’Aléxandre,
<lb />Et cet illuſtre nom qui vous couvre d’éclat....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STATIRA.
<lb />Il fallut obeïr en Victime d’Etat;
<lb />Leonatus remply d’une douleur extréme,
<lb />Deſeſperé, tremblant, vint m’annoncer luy-meſme
<lb />Qu’Aléxandre dans peu me devoit épouſer,
<lb />Et qu’il l’avoit chargé de me le propoſer.
<lb />Juge de ſa douleur, Cleone, &amp; de la mienne,
<lb />Ma flame eſtoit déja preſque égale à la ſienne,
<lb />Et dans ce dur moment, je ne puis le celer,
<lb />Je voulus luy répondre, &amp; ne ſçeus luy parler;
<lb />Mais tous deux de concert dans ces vives allarmes,
<lb />Nous laiſſames parler nos ſoûpirs &amp; nos larmes.
<lb />Je voyois à regret ce Prince mon Amant,
<lb />Luy-meſme à ma grandeur s’immoler tendrement,
<lb />Aléxandre vainqueur, quoy qu’il fiſt pour me plaire,
<lb />Ne m’en parût pas moins le vainqueur de mon Pere;
<lb />Raviſſeur de nos biens, maiſtre de nos Etats,
<lb />J'admiré ce Héros, mais je ne l’aimay pas,
<fw><lb />Pa
<lb />Et
<lb />L
<lb />D
<lb />A
<lb />U
<lb />N
<lb />L
<lb />I
<lb />L
<lb />I
<lb />E
<lb />I
<lb />1
<lb />A
<lb />4
<lb />I
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il fallut obeïr cependant, &amp; mon ame
<lb />Par un triſte devoir ſçeut combatre ma flame,
<lb />Et de Leonatus effaçant tous les traits,
<lb />Luy dire en ſoúpirant un adieu pour jamais.
<lb />Depuis, grace aux Dieux, mon cœur pour luy moins
<lb />A ſoûtenu le nom d’Epouſe d’Aléxandre; (tendre,
<lb />Une vertu ſevere, un auſtere devoir,
<lb />M’ont cent fois arrachée au plaiſir de le voir:
<lb />Loin de luy je tâchois d’étouffer ma tendreſſe,
<lb />Je l’évitois helas! &amp; le trouvois ſans ceſſe.
<lb />Le Roy qui luy donnoit comme à ſon Favory-
<lb />Le rang d’Epheſtion qu’il avoit tant chery,
<lb />Vit que Leonatus me faiſoit de la peine,
<lb />Et me crut pour ce Prince une ſecrete haine,
<lb />Et ſouvent malgré luy l’amenant devant moy.
<lb />M’arrachoit des ſoupirs qu’il voloit à ma foy,
<lb />Souvent il me prioit dans ſa tendreſſe extréme
<lb />D’aimer Leonatus comme il l’aimoit luy-meſme.
<lb />moj, qui dunacecantant eus voum lanan,
<lb />Cleone; je tremblois de luy trop obeïr,
<lb />Et ce Prince confus des bontez de ſon Maiſtre,
<lb />M’évitoit auſſitoſt qu’il me voyoit paroiſtte.
<lb />4
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONE.
<lb />Mais, Madame, à préſent qu’Aléxandre n’eſt plus,
<lb />Vous pouvez ſans ſcrupule aimer Leonatus;
<lb />Un Prince de ſon ſang peut apres luy prétendre....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STATIRA.
<lb />Je puis, ſans offencer les manes d’Aléxandre,
<lb />Ranimer aujourd’huy dans mon cœur abatu
<lb />Un amour immolé longtemps à ma vertu;
<lb />Mais Roxane a trouvé Leonatus aimable,
<lb />Et ma flame à ſes yeux me va rendre coupable;
<lb />Cleone, elle peut tout, les Macédoniens
<lb />Prennent ſes intéreſts, &amp; négligent les miens,
<lb />Le ſeul Leonatus qui veut briſer ma chaîne,
<lb />Redouble de Roxane &amp; l’amour &amp; la haine,
<lb />Et la force à la main, pour me tirer des fers,
<lb />Veut contre Perdiccas armer tout l’Univers.
<lb />Je tremble qu’il n’expoſe une ſi chere Teſte
<lb />A cent périls afreux où ſa valeur s’apreſte,
<lb />Et que pour me vanger, ou pour me conquéfir,
<lb />Ce Héros ne ſe mette en danger de périr.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEO IAE.
<lb />Madame, Caſſander vient à nous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Que veut M1.
<lb />OTATIRA.
<lb />Ah! Cleone,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />CASSANDER, PEUCESTAS,
<lb />STATIRA.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAS SANDER.
<lb />JE le voy, mon aporu vous etonne,
<lb />Mais je viens vous aprendre un projet important.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quoy donc?
<lb />STATIRA.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASSANDER.
<lb />Leonatus, Madame, vous attend,
<lb />Un ſemblable intéreſt nous unit l’un &amp; l’autre,
<lb />Il m’a dit ſon ſecret, &amp; je connois le voſtre,
<lb />Il vous faut aujourd’huy rendre la liberté,
<lb />Et vous faire ſçavoir ce que j’ay concerté.
<fw><lb />Av
<lb />Se
<lb />J'a
<lb />De
<lb />Y
<lb />Te
<lb />Ie
<lb />Ar
<lb />D
<lb />V.
<lb />
<lb />R
<lb />P
<lb />I
<lb />M
<lb />(
<lb />L
<lb />8
<lb />I
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STATIRA.
<lb />Avec Leonatus qu’allez vous entreprendre,
<lb />Seigneur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASSAND’ER.
<lb />Dans Babylone il doit bientoſt ſe rendre.
<lb />J’apuyray ſes deſſeins, &amp; malgré Perdiccas
<lb />Dont j’ay depuis longtemps gagné tous les Soldats,
<lb />Qui ſuivant autrefois Antipater mon Pere,
<lb />Tous dévoüez à moy, m’ont promis de tout faire.
<lb />Je feray relever la Garde, &amp; dans ce temps
<lb />Arbate qui commande à tous les Habitans,
<lb />Doit à Leonatus faire ouvrir une Porte,
<lb />Vous conduire en ſecret, &amp; vous ſervir d’Eſcorteà
<lb />Voſtre Garde eſt à moy, mais il faut amuſer
<lb />Roxane &amp; Perdiccas, &amp; contre eux tout oſer.
<lb />Pour mieux les ébloüir, je connois l’art de feindrez l
<lb />Je les ffate tous deux, &amp; je ſçay me contraindre,
<lb />Mais ils pouront connoiſtre avant la fin du jour,
<lb />Madame, que je ſers ma haine &amp; voſtre amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIAIIXA.
<lb />Ne vous étonnez pas, Seigneur, de ma ſurpriſe,
<lb />Caſſander eſt l’autheur d’une telle entrepriſe,
<lb />Un Amant de Roxane!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASSANDER.
<lb />Un Amant outragé,
<lb />Oüy, Madame, un Amant qui veut eſtre vangé;
<lb />Ses mépris (devant vous j’avoûray ma foible ſe)
<lb />Loin d’éteindre mes feux, augmentent ma tendreſſe;
<lb />J’en ſoûpire de rage, &amp; vois Leonatus
<lb />Me dérober un cœur l’objet de ſes refus,
<lb />Et nous n’ignorons pas qu’en ce deſordre extréme
<lb />Il vous aime, il la hait, elle me hait, je l’aime;
<lb />Ainſi pour me vanger &amp; pour mieux l’obtenir,
<lb />Avec Leonatus je ſçauray vous unir;
<lb />Peut-eſtre que Roxane en perdant l’eſpérance,
<lb />Couronnera mes feux &amp; ma perſéverance,
<lb />Et pour vous engager par de ſi forts liens,
<lb />J’unis vos intéteſts, Madame, avec les miens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STATIRA.
<lb />Je reſpire, Seigneur, &amp; commence à comprendre
<lb />Qu’un Hõme tel que vous poura tout entreprendre,
<lb />Vous aimez, il ſuffit, &amp; vous avez promis....
<lb />Mais, Seigneur, cõtre vous quelnombre d’Ennemis?
<lb />Leonatus peut-il ſeconder voſtre attente?
<lb />Perdiccas eſt jaloux, &amp; Roxane eſt Amante.
<lb />Que de périls, grands Dieux!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASSANDER.
<lb />Quoy, Madame?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STATIRA.
<lb />Seigneur,
<lb />Ce grand projet me trouble &amp; me glace le cœur.
<lb />Quand je trace à mes yeux une fidelle image
<lb />De mille affreux périls où ce pas vous engage,
<lb />Je ſoûpire, je tremble &amp; n’y puis conſentir,
<lb />Je ne ſçay quels malheurs mon cœur ſçait preſſentir.
<lb />Dieux! ſi Leonatus daus la funeſte envie
<lb />Payoit ma liberté de ſon ſang, de ſa vie,
<lb />Qu’il vint tõber ſanglant à mes pieds.... J’en frémis,
<lb />Et ne veux point, Seigneur, eſtre libre à ce prix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASSANDER.
<lb />Madame, au nom des Dieux, ſoyez moins allarmée,
<lb />Vous verrez aujourd’huy le Camp de Ptolomée,
<lb />Laiſſez-moy tout conduire, allez en ce moment,
<lb />En attendant Arbate, en voſtée Apartement;
<lb />Là, Madame, dans peu vous le verrez paroiſtre,
<lb />Un plus long entretien ſeroit ſuſpect peut-eſtre,
<lb />Si Roxane en ces lieux me trouvoit avec vous,
<lb />Sa jaloufie....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STATIRA.
<lb />Hé bien, évitons ſon couroux;
<lb />Mais ſongez bien, Seigneur, quoy que l’on entre<lb />A ſauver une vie où j’atache la mienne, (prenne,
<lb />C'ent vous en dire trop. Adieu.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />CASSANDER, PEUCESTAS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PEUCESTAS.
<lb />L Eonatus
<lb />Allarme Statira, rend ſes deſirs confus;
<lb />Mais, Seigneur, vous devez bientoſt briſer ſa chaîne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASSANDER,
<lb />Mon intéreſt eſt joint à celuy de la Reyne.
<lb />Voy donc ma politique, &amp; connois mes deſſeins,
<lb />Peuceſtas, je la ſers, cependant je la plains;
<lb />Une telle entrepriſe aux yeux de ſa Rivale
<lb />Peut enfin eſtre heureuſe, ou devenir fatale;
<lb />Mais qu’elle réüſſiſſe, ou non, je me promets.
<lb />D’en avoir pour mes feux l’infaillible ſuccés.
<lb />Leonatus qui craint les ennuis d’un long Siege,
<lb />Voulant les prévenir, court de luy-meſme au piege,
<lb />Il le veut, je le ſers. Si le ſuccés heureux
<lb />Luy donne ſa Princeſſe, il couronne mes feux;
<lb />S’il périt, mon Rival deviendra ma victime,
<lb />Et ſa propre valeur va m’épargner un crime;
<lb />Je hais Leonatus, il me fait de l’horreur,
<lb />Tu vois que de Roxane il m’enleve le cœur,
<lb />Et quoy qu’enfin le ſien pour Statira ſoûpire,
<lb />De l’amour de Roxane il ne faut pas l’inſtruire,
<lb />Il l’ignore, &amp; je veux qu’il l’ignore toûjours,
<lb />Ou qu’il n’en ſoit inſtruit qu’aux deſpẽs de ſes jours;
<lb />Mais Roxane qui craint le pouvoir de mon Pere,
<lb />Qui ſçait qu’Antipater peut ſervir ma colere,
<lb />Que ſon Armée avance, a connu que tantôt
<lb />Son eſprit irrité m’avoit parlé trop haut.
<lb />Dieux! ſi ſon cœur pouvoit.... La voicy, la cruelle,
<lb />Couis prendre garde à tout, &amp; me laiſſe avecque elle.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />ROXANE, CASSANDER.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />E vous cherchois, Seigneur, vous en eſtes ſurpris,
<lb />Mais nous devons quiter l’aigreur &amp; lemépris,
<lb />Nos eſprits inquiets en avoient l’un &amp; l’autre,
<lb />Mon cœur en eſtoit plein auſſi-bien que le voſtre,
<lb />Dans un pern prertant nous devons les banir,
<lb />Et de grands intéreſts nous doivent réünir,
<lb />Je rends à vos vertus un tribut légitime,
<lb />vojonis, avous vouiennierter mon eſtime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASSANDER.
<lb />Je feray tout, Madame, &amp; pour la mériter,
<lb />Que faut-il....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Un deſſein qu’il faut exécuter.
<lb />Le fier Leonatus nous brave, nous menace,
<lb />Et déja Ptolomée aſſiege cette Place,
<lb />Il aproche, on l’a veu du haut de nos Rempars
<lb />Faire contre nos Murs marches ſes Etendars;
<lb />Nous pourions d’un ſeul coup prévenir la tempeſte,
<lb />Il ne faudroit, Seigneur, abatre qu’une Teſte,
<lb />Punir Leonatus de ſa temérité....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASSANDER.
<lb />Conte luy voltle ceul lerolt nIllice,
<lb />Madame, &amp; pouriez-vous m’aſſurer d’une haine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />De ma haine, Seigneur! Dieux! elle eſt trop certaine,
<lb />Roxane contre luy n’en a point à demy,
<lb />Je hay Leonatus en mortel Ennemy,
<lb />Luy qui prétend nous faire une ſanglante guerre,
<lb />Qur contie nous iouieve &amp; le Clel &amp; la l'erre,
<lb />Leonatus, enfin, que je veux deſormais....
<lb />Pourquoy me demander, Seigneur, ſi je le hais?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASSANDER.
<lb />Hé bien? à vous ſervir ma main eſt toute preſte,
<lb />Mais, Madame, oſez vous me demander ſa Teſte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De quie
<lb />ROXANE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASSANDER.
<lb />D’un Ennemy qui vous eſt odieux,
<lb />Qui vient....
<fw><lb />I
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Ce n’eſt pas là, Seigneur, ce que je veux?
<lb />naule je veua l'attaquer pardi aute Luy-meſme.
<lb />Et ne veux le punir que dans l’Objet qu’il aime;
<lb />Il nous faut ébloüir &amp; tromper Perdiccas,
<lb />Immolons en ſecret les funeſtes appas
<lb />Pour qui Leonatus....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASSANDER.
<lb />Je vous entens, Madame,
<lb />Uons voulez que je preſte un crime à voſtre flame;
<lb /><lb />Et que mon propre bras à mon amour fatal,
<lb />Perde voſtre Rivale, &amp; ſerve mon Rival;
<lb />Bien loin de le haïr, ſon amour vous outrage,
<lb />Et vous en ſoûpirez de douleur &amp; de rage;
<lb />Faites mieux. Puniſſez qui vous oſe outrager,
<lb />Et donnez à mon bras le ſoin de vous vanger;
<lb />Vous l’aimez, &amp; l’Ingrat peut-il en aimer d’autres?
<lb />Peut-on eſtre touché d’autres yeux que des voſtres?
<lb />Madame, ſi ce Prince adoroit vos attraits,
<lb />Tout mon Rival qu’il eſt, je luy pardonnerois;
<lb />Mais pour luy pardonner vous n’avez point d’excuſe,
<lb />y ulafareuxtirmenenauracuunquamtodureldre,
<lb />Et pour voir aujourd’huy ſes crimes expiez,
<lb />Vous l’aporter ſanglant, &amp; le mettre à vos pieds.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Je ne veux point, Seigneur, de pareilles Victimes,
<lb />Un ſoûpir ſeul pouroit expier tous ſes crimes,
<lb />Vous m’aimez, je vous plains, je ne puis rien de plus.
<lb />a part. Ah Dieux? que Caſſander n’eſt-il Leõnatus,
<lb />Ou que Leonatus changeant de cœur &amp; d’ame,
<lb />N’a-t-il de Caſſander les tranſports &amp; la flame?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />HESIONE, ROXANE, CASSANDER.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HESIONE.
<lb />MlAdame, Statira n’eſt plus dans le Palais,
<lb />On vient de l’enlever par des ordres ſecrets,
<lb />Pluſieurs Gardes gagnez ont fait cette ſurpriſe,
<lb />Mais on ne connoît point l’Autheur de l’entrepriſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Il périra, le Traiſtre. Allons, ſortons, Seigneur,
<lb />Empeſchons....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASSANDER.
<lb />Demeurez, j’en puniray l’Auteur;
<lb />Mais peut-eſtre qu’auſſi par de fauſſes allarmes....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HESIONE.
<lb />Non, Seigneur, Perdiccas a deja pris ies armes,
<lb />Et par un grand Combat pres de la Porte....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Helas!
<lb />Seigneur, allez, courez ſoútenir Peruiceds,
<lb />Prenez ma Garde encor, &amp; joignez-y la voſtre,
<lb />Partez....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASSANDER.
<lb />voitre mtereit n'eit que trop joint au noſtre,
<lb />Repoſez vous ſur moy, Madame, &amp; demeurez,
<lb />y cours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Rendez le caſe à mes ſens egarez;
<lb />Sur tout, ſi vous m’aimez, Seigneur, quoyqu’il arrive,
<lb />S’il ſe peut, en ces lieux ramenez ma Captive.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />ROXANE, HESIONE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />L Eonatus ſans-doute a formé ce deſſein.
<lb />Ce grand coup, Heſione, eſt party de ſa main.
<lb />Ils s’aiment, avecque elle il eſt d’intelligence,
<lb />Et tantoſt ſa fierté marquoit ſon aſſurance,
<lb />Ciel! avec quelle audace il nous a demandé
<lb />Ce que déja luy-meſme il s’eſtoit accordé?
<lb />Et ce Prince content &amp; fier de ſa tendreſſe,
<lb />Parloit en Amaut ſeûr du cœur de ſa Maiſtreſſe;
<lb />Mon amour en partant cent fois m’a ſçeu tenter,
<lb />Contre le droit des Gens, de le faire arreſtet,
<lb />Mais il m’a prévenuë, &amp; ſon ardeur fatale
<lb />Avec tout mon eſpoir m’enleve ma Rivale;
<lb />Cependant on combat, Heſione, &amp; je crains
<lb />Peut-eſtre qu’avec luy Perdiccas eſt aux mains;
<lb />Peut-eſtre que.... Sortons, car je n’oſe me dire....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HESIONE.
<lb />Madame, Perdiccas va de tout vous inſtruire,
<lb />Le voicy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VII.
<lb />PERDICCAS, ROXANE, HESIONE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERDICCAS.
<lb />O Cavez vous que je viens d’arreſter
<lb />Un cruel attentat preſt à s’exécuter?
<lb />y ay tepris Statila, Madame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Quelle joye!
<lb />Quoy, vous avez repris une ſi belle proye?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERDICCAS.
<lb />Oüy, Madame, &amp; la Reyne eſtoit preſte à ſortir,
<lb />Lors qu’un Garde fidelle eſt venu m’avertir:
<lb />Auſſitoſt j’ay couru, ſuivy de quelque Eſcorte,
<lb />Quand l’infidelle Arbate a fait ouvrir la Porte.
<lb />Là pluſieuts Gens armez apuyant ſes deſſeins,
<lb />Ont avancé vers nous, &amp; ſont venus aux mains;
<fw><lb />*
<lb />2
</fw><lb />Mon amour a rendu ma fureur occupée,
<lb />Arbate eſt le premier tombé ſous mon Epée;
<lb />Mais certain Inconnu, qui le Caſque abaiſſé,
<lb />A travers mille Dards vers moy s’eſt élancé,
<lb />Glaçant tous nos Soldats de ſes cris redoutables,
<lb />9
<lb />S’eſt fait jour parmy nous par des coups effroyables,
<lb />La Porte ſe referme; alors de toutes parts
<lb />On tourne contre luy les Piques &amp; les Dards;
<lb />Les ſiens envelopez de tous coſtez ſuccombent,
<lb />Mais luy ſeul ſoútient tout quand tous les autres
<lb />tombent:
<lb />Auſſitoſt j’ay couru reprendre Statira,
<lb />Qui toute en pleurs....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Seigneur?
<lb />ROXANE.
<lb />Mais Dieux! l’Inconnu périra,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERDICCAS.
<lb />Non, non, Madame, &amp; j’ay dit qu’on l’emmeine,
<lb />De cette trahiſon il recevra la peiné:
<lb />J’en veux ſçavoir l’Auteur, j’en veux eſtre éclaircy,
<lb />Sur tout j’ay commandé qu’on l’amenât icy.
<lb />Vous l’allez voir. A moins qu’un coup trop légitime
<lb />N’ait déja fait payer la peine de ſon crime,
<lb />Il eſtoit tout couvert de ſang.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Ciel! que d’effroy?
<lb />jeuemibie, je miſonne, &amp; je ne ſçay pourquoy;
<lb />Mais, Heſione, helas! d’où vient que j’en ſoupire?
<lb />Il eſt couvert de ſang, &amp; peut-eſtre il expire,
<lb />Il n’en faut plus douter; ah! regrets ſuperflus!
<lb />Seigneur, vous avez fait périr Leonatus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERDICCAS.
<lb />Seroit-ee luy, Madame?
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />2I
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OXANE.
<lb />Oüy, Seigneur, c’eſt luy-meſme?
<lb />Statira, ſon amour, cette valeur ſupréme,
<lb />Tout me dit que c’eſt luy qu’on a ſçeu trop punir;
<lb />Enfin cet Inconnu tarde trop à venir,
<lb />caaſnt, pour amper ines mortenes anaiines,
<lb />Chercher cet Ennemy qui me coûte des faimles.
<lb />P
<lb />ERDICCAS.
<lb />Elle ſort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ah! Dieux, d’un tel deſſein je demeure ſurpris;
<lb />Seroit-ce mon Rival enfin qui ſeroit pris?
<lb />Suivons Roxane, allons penétrer ce miſtere,
<lb />Et voit ce que le Sort ou l'Amour ont pú faire.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Ein du Second Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACYLIII
<lb />SCENE PREMIERE..
<lb />STATIRA', CLEONE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIMT
<lb />E
<lb />STATIRA.
<lb />LEONE, en cet inſtant, quel eſpoir m’eſt!
<lb />permis?
<lb />lEl Leonatus eſt ſeul contre mille Ennemis;
<lb />Preſſé de tous coſtez, à mille traits en bute,
<lb />Quel ſecours, ou quel Dieu peut retarder ſa chûte?
<lb />Caſſander l’a trahy ſans-doute, &amp; Perdiccas
<lb />M’enferme en ce Palais, &amp; vole à ſon trépas;
<lb />Sombras &amp; ſa valeur l’ont trop fait reconnoître,
<lb />On l’attaque, on le preſſe, il ſuccombe peut-eſtre;
<lb />Quelle horreur ſe répand dans mes ſens éperdus!
<lb />Mon Amant eſt Captif, ou peut eſtre il n’eſt plus,
<lb />Son deſeſpoir marquoit ſa trop funeſte envie,
<lb />Il ne combatoit plus pour défendre ſa vie,
<lb />Et ſi-toſt qu’il a veu Perdiccas m’enlever,
<lb />Il a voulu la perdre, &amp; non pas la ſauver.
<lb />Dieux! le nombre l’accable, &amp; ç’en eſt fait ſans doutej
<lb />Voila ce qu’aujourd’huy ſa tendreſſe luy coûte;
<lb />Cleone, chaque inſtant redouble mon effroy,
<lb />Les traits qui vont à luy ſemblent tomber ſur moy;
<lb />C’eſt moy qui l’ay perdu, malheureuſe Princeſſe,
<lb />Pourquoy Leonatus eut-il tant de tendreſſe?
<lb />Sans mes coupables yeux il n’eut rien entrepris;
<lb />Faut-il qu’il en reçoive un ſi funeſte prix?
<lb />Que lon aille alt elte pourmoy tropemaueez
<lb />Il n’auroit point péry, s’il m’avoit moins aimée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONE.
<lb />Non, Madame, les Dieux prendrõt ſoin de ſes jours;
<lb />I’ay veu de loin voler Roxane à ſon ſecours,
<lb />Son cœur (n’en doutez point) dãs ce péril extréme,
<lb />L’entraîne &amp; la cõduit pour ſauver ce qu’elle aime,
<lb />Elle içaurà caſier la iureur des Soidats,
<lb />Et dérober ſa vie au fer de Perdiccas;
<lb />Oüy, Madame, eſpérez....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STATIRA.
<lb />Eſpérance fatale!
<lb />Quoy, mon Amant dévroit la vie à ma Rivale?
<lb />Ciel, en me raſſurant, tu redoubles ma peur,
<lb />Et pour me conſoler, tu me perces le cœur.
<lb />Cruelle, voy mon ame également atteinte,
<lb />Frémir de l’eſpérance autant que de la crainte,
<lb />L’une &amp; l’autre m’accable, &amp; me fait ſoûpirer;
<lb />Helas! que dois-je craiiure, ou que dois-je eſpérer?
<lb />Mais je voy Perdiceas, &amp; je crains de l’entendre,
<lb />Il vient à nous.
<fw><lb />V113?
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />TERDICCAS, STATIRA, CLEONE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STATIRA.
<lb />S Eigneur, que venez-vous m’aprendre?
<lb />Avez-vous aſſouvy voſtre injuſte fureur?
<lb />Avez-vous immole, grands Dieux! mon Lerenſeur,
<lb />Ce Héros qui pour moy....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERDICCAS.
<lb />Vous le pleuriez, Madame,
<lb />Il eſt vivant. Je voy le plaiſir de voſtre ame,
<lb />Et que vous affurant de ſes jours, je prévois
<lb />Que vous m’écouterez pour la premiere fois.
<lb />Oüy, dans l’heureux inſtant que je vous ay repriſe,
<lb />Et qu’il alloit payer ſa coupable entrepriſe,
<lb />Que tout couvert du ſang de qui l’environnoit,
<lb />J’ay connu mon Rival aux grãds coups qu’il dõnoit]
<lb />Madame, je luy dois rendre ce témoignage,
<lb />Bout mon Rival qu’il eſt, j’admirois ſon courage,
<lb />Et preſt à le combatre, helas! j’eſtois jaloux
<lb />Que tout autre que moy voulut mourir pour vous..
<lb />Mais Roxane en ces lieux par l’amour amenée,
<lb />A ſuivy le panchant dont elle eſt entraînée,
<lb />Et malgré mille traits s’eſtant miſe entre nous,
<lb />A dérobé ſa vie à mon juſte couroux;
<lb />Cependant pour ſes jours ne ſoyez plus en peine,
<lb />Ils ſont eu ſeûreté dans les mains de la Reyne.
<lb />Vous frémiſſez, Madame, &amp; voſtre joye enfin
<lb />Se diſſipe &amp; ſe change en un ſombre chagrin,
<fw><lb />21
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TATIRA.
<lb />Dans les mains de Roxane il a voulu ſe rendréy
<lb />Luy, qui de mille Bras avoit pû ſe défendre;
<lb />Roxane ſeule, ah Dieux! l’a donc ſçeu deſarmer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERDICCAS.
<lb />Par ſon amour peut-eſtre il s’eſt laiſſé charmer,
<lb />Et voyant par mes ſoins ſon attente trompée,
<lb />Dans les miais de Roxane il à mis ſon Epée,
<lb />Qui briſée à demy, marque de ſa valeur....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STATIRA.
<lb />Il s’en devoit plonger les reſtes dans le cœur,
<lb />Plutoſt que de la rendre à Roxane.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERDICCAS.
<lb />Madame,
<lb />Ce Prince doit la vie à l’ardeur de ſa flame,
<lb />Sans l’amour de Roxane il alloit ſuccomber,
<lb />Et ſous ce bras peut-eſtre on l’auroit veu tomber,
<lb />Mais il faut qu’il réponde à noſtre juſte envie,
<lb />Qu’il luy donne ſon cœur pour le prix de ſa vie,
<lb />Ah Dieux! vous pâliſſez, Madame, à ce diſcours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TATIRA.
<lb />Eſt-ce à vous à régler ſa fortune &amp; ſes jours?
<lb />Quoy, le ſang d’Aléxandre eſt-il donc voſtre Eſclave?
<lb />Vous nous parlez en Maiſtre, &amp; voſtre orgueil nous
<lb />brave;
<lb />Et depuis quand, Seigneur, eſtes-vous noſtre Roy?
<lb />Vous n’avez aucun droit ny ſur luy, ny ſur moy,
<lb />Sur ſes jours cependant vous parlez d’entreprendre,
<lb />Vous oſez retenir la Veuve d’Aléxandre,
<lb />Pour me donner les fers de ceux qu’il a vaincus?
<lb />C’eſt aſſez que je ſois Fille de Darius,
<lb />Et bien que je doive eſtre indépendante &amp; Reyne,
<lb />Le ſang de Darius eſtoit né pour la chaîne,
<lb />Je le vois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERDICCAS.
<lb />Non, Madame, il eſt né pour régner,
<lb />Le Trône de la Perſe eſt-il à dédaigner,
<lb />Je vous l’offre.... Mais Dieux! je voy qu’on me mé<lb />Que de Leonatus voſtre ame eſt trop épriſe, (priſe,
<lb />Il n’en faut plus douter, mon Rival eſt heureux,
<lb />ay gémy trop longtemps, &amp; j’ay trop fait de vœux,
<lb />Je connois voſtre amour par voſtre jalouſie,
<lb />Madame, cet amour luy peut coûter la vie,
<lb />Il eſt entre nos mains ce Rival fortuné,
<lb />Voyez à quels malheurs il ſera deſtiné,
<lb />Ily va d’un Empire, il y va de vous-meſme,
<lb />Je ſuis le malheureux, on me mépriſe, on l’aime;
<lb />Mais ſi vous dédaignez mes ſoûpirs &amp; ma foy,
<lb />Je puis enſevelir mon Rival avec moy.
<lb />Ah! je vois que pour luy voſtre ame eſt allarmée,
<lb />Et la mienne eſt de rage &amp; d’amour enflamée.
<lb />Roxane va venir; mais ſans vous étonner,
<lb />Pour luy, ſuivez l’avis qu’elle doit vous donner,
<lb />Irraut que voſtre cœur deſormais l’abandonne,
<lb />Et ſur tout que dans peu Roxane le couronne.
<lb />C’eſt vous en dire aſſez. Adieu, Madame.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />STATIRA, CLEONE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STATIRA.
<lb />HElas!
<lb />Qu’entens-je? que dit-il? quel afreux embaras!
<lb />Pour ce Prince, Cleone, à peine je reſpire,
<lb />Que l’on m’aprend qu’il faut.... Ah! mon cœur en
<lb />ſoûpire,
<fw><lb />
</fw><lb />Et Perdiccas(d’horreur je m’en ſens friſſonner)
<lb />Ne luy laiſſe le jour que pour m’abandonner.
<lb />Vois donc à quels malheurs le Deſtin me cõdamne,
<lb />Verray-je mon Amant couronné par Roxane?
<lb />verray je reruiceus limmoler... Que d’effroy!
<lb />Mais s’il vit pour Roxane, eſt-il pas mort pour moy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONE.
<lb />Ne craignez rien, Madame, il vousiera lueſle,
<lb />Ce Prince, qui pour vous....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STATIRA.
<lb />Helas! Roxane eſt belle,
<lb />Leonatus a veu pour luy ce qu’elle a fait.
<lb />Dieux! ne l’a-t-elle pas deſarmé tout-à-fait?
<lb />Peut-eſtre qu’ébloüy de l’éclat de ſes charmes,
<lb />Ce n’eſt qu’à ſa beauté qu’il a rendu les armes,
<lb />Peut-eſtre que touché de ſon empreſſement,
<lb />Il oublie à ſes pieds qu’il eſtoit mon Amant;
<lb />Elle eſt belle, elle l’aime; ah que de jalouſie!
<lb />Des mains de Perdiccas elle a ſauvé ſa vie,
<lb />Il peut eſtre atendry d’un amour ſi preſſant,
<lb />Cleone, ſi ſon cœur eſtoit reconnoiſſant?
<lb />Ciel! de quel ſouvenirmon ame eſt combatuë!
<lb />Ma Rivale le ſauve, &amp; c’eſt moy qui le tuë,
<lb />C’eſt moy qui l’ay conduit dans cet inſtant fatal,
<lb />Dans les bras d’une Amante, &amp; dans ceux d’un Rival,
<lb />Mais Roxane paroît; que j’en ſuis allarmée!
<lb />Elle a l’air trop content pour n’eſtre pas aimée.
<fw><lb />c
</fw><fw><lb />1
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />ROXANE, HESIONE, STATIRA,
<lb />CLEONE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Y Ous me devez icy quelque remercîment,
<lb />Madame, j’ay ſauvé le jour à voſtre Amant;
<lb />Vous voyez de quel air pour vous je m’intéreſſe:
<lb />Mais, Madame, d’où vient cette ſombre triſteſſe?
<lb />Eſtoit-ce pour vos yeux un ſpéctacle plus doux,
<lb />De voir Leonatus preſt à mourir pour vous?
<lb />Il eut mieux par ſa mort ſignalé ſa tendreſſe,
<lb />Mais c’eſt pouſſer trop loin voſtre délicateſſe,
<lb />Je vous viens d’éparguer de ſenſoies legrets,
<lb />Nous avons un Oſtage aſſuré de la Paix;
<lb />Pour peu qu’à mes deſſeins ſa prudence réponde,
<lb />Nous allons diſpoſer de l’Empire du Monde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STATIRA.
<lb />Madame, je prens part à ce rare bonheur,
<lb />Mais avez-vous déja diſpoſé de ſon cœur?
<lb />Vous eſtes genéreuſe, il eſt vray, je l’avouë,
<lb />Ce que vous avez fait mérite qu’on vous louë;
<lb />Il vous doit tout enfin... Mais, Madame, entre nous,
<lb />Vous l’avez cõſervé moins pour moy que pour vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />J’ay fait ce que j’ay dû, mais à parler ſans feindre,
<lb />Madame, pour ſes jours un Rival eſt à craindre;
<lb />Un Rival mépriſé, jaloux, &amp; furieux,
<lb />Peut le faire expirer malgré nous à nos yeux.
<fw><lb />D
</fw><lb />Je l’ay veu, ſa fureur m’a paru ſans égale,
<lb />Et pour moy ſi j’aimois, que j’euſſe une Rivale,
<lb />Mon plaiſir le plus doux, je ne puis le celer,
<lb />Ceſeroit à mes yeux de la faire immoler;
<lb />J’entre dans ſes tranſports, &amp; connois ſa tendreſſe,
<lb />C’eſt pour Leonatus que ma crainte vous preſſe,
<lb />Perdiccas eſt puiſſant, Madame, &amp; vos, refus
<lb />Vont faire malgré nous périr Leonatus.
<lb />Je ne répons de rien dans ſa fureur extréme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STATIRA.
<lb />Moy, je répons de tout, puis que Roxane l’aime,
<lb />Il eſt entre vos mains, Madame, c’eſt aſſez,
<lb />Il eſt en ſeûreté plus que vous ne penſez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Non, ce n’eſt pas aſſez pour aſſurer ſa vie,
<lb />Il faut qu’à Perdiccas Statira ſoit unie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Moy, Madame?
<lb />STATIRA.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Oüy, vous. C’eſt l’unique moyen
<lb />De retenir ſon bras auſſi-bien que le mien;
<lb />Sans balancer, Madame, il faut qu’il vous épouſe,
<lb />Perdiccas eſt jaloux, &amp; Roxane eſt jalouſe;
<lb />Mais ce n’eſt pas aſſez: je viens vous avertir
<lb />Qu’aux yeux de voſtre Amant il y faut conſentir,
<lb />J’attens Leonatus, &amp; c’eſt en ma préſence
<lb />Qu’il vous faut accepter une telle alliance,
<lb />Qu’il faut le recevoir avecque un air glacé,
<lb />Qu’avec luy le préſent démente le paſſé;
<lb />De concert avec moy Perdiccas ſçait l’inſtruire
<lb />Que voſtre cœur conſent à l’Hymen qu’il deſite,
<lb />Il va venir ſans-doute, inquiet, allarmé,
<lb />Mais il faut que par vous cet Hymen confirmé...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STATIRA.
<lb />Guoy? je pourois pour luy....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Du moins il faut le feindre;
<lb />Pour luy, pour vous, pour moy, vous avez tout à
<lb />craindre;
<lb />Vous m’entendez, ſongez qu’en ce fatal moment
<lb />Vous allez décider du ſort de voſtre Amant;
<lb />Vous avez dans vos mains voſtre vie &amp; la ſienne,
<lb />Celle de Perdiccas auſſi bien que la mienne,
<lb />Et ſi nous n’avons pas ce que nous chériſſons,
<lb />Nous pourons perdre au moins ce que nous haïſſons;
<lb />ounger par des iroieurs à preparer lon ame,
<lb />A changer comme vous &amp; d’objet &amp; de flame,
<lb />Ou tremblez....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TATIRA.
<lb />Hé, mon cœur pouroit il obeïr?
<lb />Mes yeux &amp; mes ſoúpirs, tout ſçaura me trahir.
<lb />Dois-je falre a ies reun lildigire viorence?...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />vos ieux, de Perdiccas arméront la vangeance;
<lb />Mais croyez-moy, feignez, il y va de vos jours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TATIRA.
<lb />Cruelle, faudra-t-il que je feigne toûjours?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />citique la miort içauramioms vous cõtraindre,
<lb />Et Perdiccas....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TATIRA.
<lb />Hé bien? Il faut tâcher de feindre;
<lb />Dieux! il vient; ah ſortons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Madame, demeurez,
<lb />Et ſongez bien ſur tout à ce que vous direz.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />H 21
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />LEONATUS, ROXANE, STATIRA,
<lb />HESIONE, CLEONE, GARDES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONATUS.
<lb />E ne ſuis point, Madame, accablé de ma chûte,
<lb />A de plus grands malheurs je vois mon ame en bute,
<lb />Je pers la liberté, c’eſt un leger revers;
<lb />Mais, Madame, on m’aprẽd de plus, que je vous pers.
<lb />Vous me voyez ſurpris d’une étrange nouvelle,
<lb />Elle vient cependant d’une bouche fidelle,
<lb />Perdiccas me l’aſſure, &amp; c’eſt luy dont je tiens
<lb />Que l’Hymen doit unit vos feux avec les ſiens;
<lb />’auray peine à le croire, à moins que voſtre bouche
<lb />Ne confirme elle-meſme un Arreſt qui me touche;
<lb />Parlez qu’en dites vous?... Vous ne répondez pas,
<lb />Madâme.... Juite Ciel croiray-je Perdiccass
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STATIRA.
<lb />Sans trop vous expliquer icy ce que je penſe,
<lb />Vous devriez, Seigneur, entendre mon ſilence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’EONATUS.
<lb />Je ne l’entens que trop ce ſilence odieux,
<lb />Mon Rival a charmé voſtre cœur &amp; vos yeux.
<lb />Ah! tantoſt j’en frémis; avec quelle tendreſſe
<lb />A-t-il volé luy-meſme aupres de ſa Maiſtreſſe?
<lb />De quel feu ſon viſage eſtoit-il enflamé!
<lb />Il combatoit trop bien, pour n’eſtre pas aimé.
<lb />Quoy, Madame, ſes ſoins pendant ma lõgue abſence
<lb />Ont-ils.... Garderez-vous ce funeſte ſilence,
<lb />Madame?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Helas.
<lb />STATIRA.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />quigneus; ene a d'autresueiſeins,
<lb />Il faut qu’elle aime ailleurs; vous l’aimez, je vous
<lb />L’EONATUS.
<lb />(plains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Je vous entens, Madame, &amp; la Reyne infidelle
<lb />Me ſacrifie apres ce que j’ay fait pour elle.
<lb />Quand on ſe taiſt helas! c’eſt parler à demy;
<lb />Dieux! elle me préfere un mortel Ennemy,
<lb />A ſon cœur Perdiccas malgré moy peut prétendre,
<lb />Moy qui n’eus autrefois pour Rival qu’Aléxandre
<lb />A moy-meſme pour vous je l’avois préferé,
<lb />Cependant voſtre cœur en avoit ſoûpiré,
<lb />Et ces tendres ſoûpir, où mon eſpoir ſe fonde,
<lb />Me rendoient plus haurcux que le Maître du Monde.
<lb />Il m’en ſouvient helas! mais vous en ſoûpirez,
<lb />Que vois-je, juſtet Ditan Mauane, vous pleurez,
<lb />Pourquoy me cachez-vous ces larmes que j’adore?
<lb />Maïs quel eſt ce miſtere, &amp; faut-il que j’ignore....
<lb />on lecict....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TATIRA.
<lb />2
<lb />Non, Seigneur, ne vous y trompez pas,
<lb />Aunom des Dieux, croyez que j’aime Perdiccas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONATUS.
<lb />Ah! ç’en eſt trop, cruelle, &amp; cet aveu funeſte
<lb />Arrache de mon cœur tout l’amour qui luy reſte?
<lb />A Roxane.
<lb />Et. Madame, tantoſt pourquoy voſtre ſecouts
<lb />Vous fiſt-il épargner de ſi malheureux jours?
<lb />On ne m’a conſervé, (quelle pitié cruelle!)
<lb />Que pour voir au jourd’huy ma Princeſſe infidelle,
<lb />Et l’on prétend encor par un Hymen fatal
<lb />M’atacher en triomphe au Char de mon Rival,
<lb />D iij
<fw><lb />
<lb />2
</fw><lb />Au lieu de m’acabler d’une importune vie,
<lb />Rendez-moy cette mort que vous m’avez ravie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Le jour que de ma main vous devez accepter,
<lb />Ne vous fuſt pas rendu, Seigneur, pour vous l’oſter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TATIRA.
<lb />non, fangeuonte la vie a pouituus etup de charmes,
<lb />Vous la devez à qui vous tendîtes les armes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONATUS.
<lb />Madame, mon amour deſeſperé, jaloux,
<lb />Ne m’a rendu Captif que pour l’eſtre avec vous;
<lb />J’avois fait mes efforts pour briſer voſtre chaîne,
<lb />Je n’ay pû. J’avois crû qu’une mort plus certaine
<lb />M’afranchiroit du moins des maux que j’ay ſoufers;
<lb />Mais n’ayant pû mourir, j’ay partagé vos fers,
<lb />Et trouvois pres de vous, perdant toute eſpérance,
<lb />L’eſclavage, ou la mort, moins cruels que l’abſence.
<lb />Mais je vous parle en vain, &amp; j’ay beau proteſter,
<lb />Ciet: vous ne voulez pas ſeulement m’écouter,
<lb />Cependant vous pleurez, oüy, Madame, &amp; je doute...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TATIRA.
<lb />Croyez tout, &amp; tremblez que je ne vous écoute.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONATUS.
<lb />Hé bien, je croiray tout, puis que vous le voulez;
<lb />Aux feux de Perdiccas les miens ſont immolez,
<lb />Vous haïſſez la Reyne. Ah! ſi j’oſois, Madame,
<lb />Vous donner à ſes yeux &amp; mon cœur &amp; mon ame,
<lb />Si ce cœur mépriſé ne l’eſtoit pas de vous....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TATIRA.
<lb />Que faites-vous, Seigneur, dans ce tranſport jaloux?
<lb />Et n’entendez-vous pas un langage ſi tendre?
<lb />Mais que dis-je, grands Dieux! je me fais trop en<lb />Dûſfayje cependant irriter ſon eſprit, (tendre: apart.<lb />Seigneur, ne croyez rien de tout ce que j’ay dit.
<lb />Elle ſort.
<fw><lb />41
<lb />4
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />LEONATUS, ROXANE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONATUS.
<lb />D Ieux! que veut-elle dire &amp;quelle eſt ſa cõtrainte?
<lb />Eſt ce une verité, Madame, eſt-ce une feinte?
<lb />Elle dit devant vous qu’elle aime Perdiccas,
<lb />Mais les pleurs, ſes ſoûpirs, ne me le diſent pas;
<lb />De grace, expliquez-moy cet étrange miſtere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Elle n’a que trop dit ce qu’elle devoit taire,
<lb />Et lors que voſtre cœur a trop ſçeu l’écouter,
<lb />Ses pleurs &amp; ſes ſoûpirs pouront vous en coûter.
<lb />Mais S'igneur, il eſt temps que Roxane s’explique,
<lb />La fiere Statira détruit ma politique;
<lb />Si ma haine contre elle a pû vous étonner,
<lb />J’aime, j’adore.... un Fils que je veux couronner?
<lb />Elle prétend, Seigneur, régner dans Babylone,
<lb />Elle eſt contre mou Fils, ma Rivale a ce Trône,
<lb />Nos deſſrins ſont pareils, nos intéreſts égaux,
<lb />Mais le Trône, Seigneur, ne veut point de Rivaux,
<lb />qene la puis lourtil, je la nais, &amp; je tremole....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONATUS.
<lb />Ah! Madame, je vais vous réünit enſemble,
<lb />J’y feray conſentir tous nos Chefs avec nous,
<lb />Rendez moy Satira, Babvlone eſt à vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Vous la rendre, Seigneur? Avant que m’y réſoudre;
<lb />On verra ce Palais &amp; Babylone en poudre;
<lb />Trahirois-je un Amy qui me preſte ſon bras?
<lb />Ce ſeroit me trahir, que trahir Perdiccas;
<lb />Il aime Statira quand Roxane l’abhorre;
<lb />Elle ne vit qu’autant que Perdiccas l’adore,
<lb />Il prend mes intéreſts, je dois prendre les ſiens,
<lb />Et ſans-doute ils me ſont auſſi chers que les miell
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONATUS.
<lb />Madame, j’avois crû que cédant Babylone,
<lb />Vous borniez vos deſirs à l’eſpoir de ce Trône;
<lb />Mais quoy? de Perdiccas les intéreſts trahis
<lb />Vous ſeront-ils plus chers que ceux de voſtre Fils?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Seigneur, à ce diſcours faut-il que je réponde?
<lb />Un cœur m’eſtoit plus cher que l'Empire du Monde;
<lb />Vous m’entẽdez.. mais non, vous ne m’entẽdez pas,
<lb />Vos yeux cherchent l’objer des feux de Perdiccas;
<lb />Egarez &amp; diſtraits, il vous ſouvient à peine
<lb />Que je ſuis devant vous, que je ſuis voſtre Reyne;
<lb />Il eſt vray, j’oubliois &amp; ma gloire &amp; mon Fils,
<lb />Pour le ſeul Perdiccas mon cœur les a trahis;
<lb />Mais ſoutenons le nom de Veuve d’Alexandre,
<lb />A ee grand ſouvenir Roxane doit ſe rendre,
<lb />Et pour placer ſon Fils au Trône de Cyrus,
<lb />Achevons d’immoler le ſang de Darius.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONATUS.
<lb />Lin, contle Statiia quene larcarcatremc.
<lb />Vous ne la haïſſez que parce que je l’aime;
<lb />Faiſant tomber ſur elle un injuſte couroux,
<lb />1
<lb />C’eſt moins elle que moy qu’on veut percer de coups;
<lb />Voſtre haine pour moy fuſt toûjours ſans égale....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Oüy, je te hais, Ingrat, autant que ma Rivale:
<lb />Mais que dis je, grands Dieux! en ce fatal momentz
<lb />Quand on hait la Rivale, eſt-ce haïr l’Amant?
<lb />(uid M.
<fw><lb />
</fw><lb />Mais, enfin, devant toy Roxane s’eſt trahie,
<lb />Perdiccas eſt hay, j’aime, &amp; je ſuis haîe;
<lb />Je vais voir ton Rival; avant la fin du jour,
<lb />Si nous n’eſpérons plus du coſté de l’Amour,
<lb />Ayant entre nos mains la vangeance certaine,
<lb />Du monis tous jourrous des rureurs de la haine.
<lb />Gardes, qu’on le remeine à ſon Apartement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONATUS.
<lb />De grace, helas! Madame, arreſtez un moment;
<lb />Elle fuit. Je vois trop ſa fatale tendreſſe...
<lb />Ciel! pers iioy ntu veux, fliais fauve ma Princeſſe,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du Troiſiéme Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE IV
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />PERDICCAS, PEUCESTAS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Rm
<lb />
<lb />OS
<lb />M
<lb />PEUCESTAS.
<lb />Uy, Seigneur, Caſſander m’envoye
<lb />aupres de vous,
<lb />IREES Pour apaiſer Roxane, &amp; fléchir ſon
<lb />couroux;
<lb />On ſçait qu’Antipater vient avecque une Armée,
<lb />Et qu’ils pouroient tous deux ſe joindre à Ptolomée;
<lb />Mais il aime Roxane, &amp; ſon cœur incertain
<lb />Ne peut contre elle encor former aucun deſſein;
<lb />Cependant Seleucus, Eumenes, &amp; mille autres,
<lb />Prenant ſes intéreſts, peuvent quiter les voſtres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERDICCAS.
<lb />Je le ſçais, Peuceſtas, &amp; le Ciel en couroux
<lb />Dans le meſme malheur nous envelope tous;
<lb />Aléxandre luy-meſme avoit ſçeu le prédire,
<lb />Et s’il n’a pas reglé le deſtin de l’Empire,
<lb />Ou s’il n’a pas oſé nommer un Succeſſeur,
<lb />C’eſt qu’il n’en pût trouver digne de cet honneug
<lb />Il l’avoit bien préveu, par des grimes celebres
<lb />On luy va préparer d’étranges jeux funebres,
<lb />Quand tous nos Chefs rangez, de diférens Partis,
<lb />Du monde chancelant vont hâter le débris;
<lb />Nous y travaillons tous, ent vaiii tu c'eiretonnes,
<lb />Le Ciel ordonne ainſi du deſtin des Couronnes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PEUCESTAS.
<lb />Les Barbares, Seigneur, pouroient bien profiter
<lb />Des troubles dangereux qui vont vous agiter,
<lb />Ils pouroient aſſembler des Troupes effroyables,
<lb />Telles que Darius....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERDICCAS.
<lb />Ces Troupes innombrables,
<lb />Qui tant &amp; tant de fois porterent nos liens,
<lb />N’ont jamais étonné les Macédouiens;
<lb />Les Barbàres, croy-moy, ne peuvent plus nous nuire,
<lb />Nous ſeuls pouvons nous vaincre, &amp; pouvons nous
<lb />détruire;
<lb />Mais j’abandonne icy le ſoin de ma grandeur,
<lb />Statira, je l’avouë, occupe tout mon cœur,
<lb />C’eſt le ſeul intéreſt où Perdicas s’aplique,
<lb />Un Amant en fureur eſt mauvais Politique,
<lb />Et négligeant la guerre en ce funeſte jour,
<lb />Je ne ſuis occupé que des ſoins de l’amour.
<lb />Mon Rival eſt aimé, ma fatale victoire
<lb />Ne tourne qu’à ma honte, &amp; ne ſert qu’à ſa gloire,
<lb />Roxane apuye en vain mes projets &amp; les ſiens,
<lb />Mais il va décider de ſes jours &amp; des miens;
<lb />Roxane pour ſervir ſa flame &amp; ma tendreſſe,
<lb />Voudroit ſans balancer m’unir à la Princeſſe,
<lb />Et je voudrois auſſi par un hymen fatal
<lb />Unir en ce moment Roxane à mon Rival.
<lb />Ah! ſans plus nous geſner d’une indigne contrainte,
<lb />Au defaut de l’amour, ſetvons-nous de la crainte,
<fw><lb />Source gallica.bnffr ( Bibliothèque nationale de France
</fw><lb />Ils voudront ſe ſauver l’un &amp; l’autre à leur tour,
<lb />Et leur amour tremblant peut ſervir noſtre amour,
<lb />Statira doit venir. J’ay ſçeu luy faire entendre
<lb />Que dans peu ſon Amant en ce lieu ſe doit rendre,
<lb />Je conſens qu’il la voye, &amp; vais l’y préparer,
<lb />Mais ils ne ſe verront que pour ſe ſéparer.
<lb />Je la vois, elle vient dans une douce attente.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE II.
<lb />STATIRA, CLEONE, PERDICCAS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />da ia el leMe.
<lb />ALH! Seigneur, ſe peut il que Roxane conſente
<lb />A ſouffrir que je voye un Prince malheureux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERDICCAS.
<lb />Oüy, Madame, il eſt vray, vous vous verrez tous deux,
<lb />Cette entreveuë à vous, à nous, eſt néceſſaire,
<lb />Il vous en faut icy découvrir le miſtere;
<lb />Roxane vous permet un ſi doux entretien,
<lb />Mais c’eſt pour ménaget voſtre ſort &amp; le ſien;
<lb />Vos feux ont rallumé tous les feux de la guerre,
<lb />Madame, nous eſtions les maîtres de la Terre;
<lb />Nous voyez cependant pour vous ce que je pers,
<lb />Voſtre amour aujourd’huy me coûte l’Univers;
<lb />Vous nous faites verſer &amp; du ſang &amp; des larmes,
<lb />Nous ſommes incertains du ſuccés de nos armes,
<lb />Le temps preſſe, &amp; du moins par un dernïer effoms
<lb />Il faut Roxane &amp; moy terminer noſtre ſort,
<lb />Roxane eſt irritée, elle eſt voſtre ennemie,
<lb />Vous aimez mon Rival, &amp; ma flame eſt trahie;
<lb />Avant que Ptolomée ait pû le ſecourir,
<lb />Il faut le couronner, ou le faire périr,
<lb />Son ſalut ou ſa mort dépend de ſa réponſe;
<lb />Madame, en vous voyant, faites qu’il y renonce,
<lb />Roxane mépriſée en cet inſtant fatal
<lb />Eſt plus à craindre encor que le bras d’un Rival,
<lb />arraut Ialis balancer les unirl un &amp; l’autre,
<lb />Ou que je perce un cœur qui m’arrache le voſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TATIRA.
<lb />Ah! Seigneur, arreſtez, dûſſay-je me trahir,
<lb />A Roxane irritée il nous faut obeïr;
<lb />Quand je devrois ſur moy faire tomber la foudre,
<lb />Quon le lane vei, &amp; je vais ly reloudre;
<lb />Oüy, pour tourner ſon cœur à ce funeſte choix,
<lb />Laiſſez moy luy parler pour la derniere fois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERDICCAS.
<lb />Hé bien? vous le verrez, mais ſongez l’un &amp; l’autrel
<lb />A regler noſtre ſort auſſi-bien que le voſtre;
<lb />Vous pleurez mon Rival, ah! que j’en ſuis jaloux!
<lb />Helas! qu’a-t-il à craindre? il eſt aimé de vous.
<lb />Et quoy que ma fureur de la mort le menace,
<lb />Madame, en ce moment que ne ſuis-je en ſa place?
<lb />Que n’ay-je ſes périls &amp; ſon ſort aujourd’huy?
<lb />Hay de vous, je ſuis plus à plaindre que luy,
<lb />Vous l’allez voir, Madame.
<fw><lb />P
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />STATIRA, CLEONE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STATIRA.
<lb />AH! funeſte entreveuë?
<lb />Je le verray, Cleone, &amp; ce penſer me tuë.
<lb />Quoy donc? ma propre bouche en ce triſte moment
<lb />Va prononcer ma mort pour ſauver mon Amant,
<lb />Ma flame va parler pour éteindre la fienne,
<lb />Et ma bouche.... il en faut une autre que la mienne,
<lb />Et je vais le prier aux deſpens de ſes jours
<lb />De haïr ma Rivale, &amp; de m’aimer toûjours.
<lb />Mais Dieux! s’il ne l’épouſe, il va ceſſer de vivre;
<lb />Helas! s’il eſtoit mort, je n’aurois qu’à le ſuivre;
<lb />Tantoſt malgré Roxane &amp; mes ſens éperdus,
<lb />Il a veu mes ſoûpirs qu’il a trop entendus,
<lb />Il connoît que je l’aime, &amp; malgré ma contrainte
<lb />Il a trop penetré l’artifice &amp; la feinte,
<lb />Mais je vais maintenant luy parler ſans témoins;
<lb />Quand il verra mes pleurs, m’en aimera-t-il moins?
<lb />Je connois trop ſon cœur, &amp; le mien en friſſonne,
<lb />Il me ſera fidelle, &amp; périra, Cleone;
<lb />Je me flate peut-eſtre, il ne périra pas,
<lb />Roxane l’a ſauvé, Roxane a des apas,
<lb />Et quand je luy diray de n’eſtre plus fidelle,
<lb />S’il m’alloit obeïr &amp; ſoûpirer pour elle?
<lb />Ciel! que vay-je luy dire? ah Dieux! il doit venir,
<lb />Quel funeſte ſujet de nous entretenir?
<lb />On vient, Cleone, on ouvre, on entre, &amp; c’eſt luy<lb />meſme.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />LEONATUS, STATIRA, CLEONE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONATUS.
<lb />M Adame, quel plaiſir de voir ce que l’on aime!
<lb />Jen'oſois l’eſperer, mais puis qu’il m’eſt permis,
<lb />Je veux pardonner tout à nos fiers Ennemis;
<lb />Dans un moment ſi doux partagez-vous ma joye,
<lb />Roxane &amp; Perdiccas ſouffrent que je vous voye,
<lb />Quel Dieu les a fléchis? ma Princeſſe &amp; vos pleurs
<lb />Auroient-ils attendry ces barbares Vainqueurs?
<lb />Nous pouvons à préſent nous parler ſans contrainte,
<lb />Et que n’ay-je tantoſt démeſlé voſtre crainte?
<lb />Vous m’auriez épargné de mortels déplaiſirs,
<lb />Si j’avois reconnu vos pleurs &amp; vos ſoûpirs;
<lb />Roxane eſtoit préſente, &amp; redoutant ſa rage,
<lb />Il falloit me tenir ce funeſte langage;
<lb />Pouvons-nous pas loin d’elle oublier nos douleurs?
<lb />Mais, Madame, je vois vos yeux baignez de pleurs,
<lb />On diroit à vous voir que mon abord vous gêne,
<lb />Il ſemble que ma joye augmente voſtre peine,
<lb />Parlez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIATIRA.
<lb />Il faut, Seigneur....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONATUS.
<lb />Quoy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STATIRA.
<lb />Cruel ſouvenir:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il faut....
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />E ij
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONATUS.
<lb />Que faut-il donc?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STATIRA.
<lb />Me quitter, ou périr.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONATUS.
<lb />Qui moy, Madame, on veut que je vous abandonne?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STATIRA.
<lb />Perdiccas vous menace, &amp; Roxane l’ordonne,
<lb />Tout le veut, elle eſt belle, &amp; peut-eſtre, Seigneur,
<lb />Vous le voudrez bientoſt aux deſpens de mon cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONATUS.
<lb />Quel étrange diſcours! &amp; depuis quand, Madame,
<lb />Voulez-vous de Roxane autoriſer la flame?
<lb />Pouriez-vous luy ceder mes ſoûpirs &amp; ma foy?
<lb />Quoy? parlez-vous pour elle, ou parlez-vous à moy?
<lb />Roxane veut en vain que je vous abandonne,
<lb />Mais Perdiccas le veut, &amp; c’eſt luy qui l’ordonne,
<lb />Il vous aime, Madame, &amp; peut-eſtre au jourd’huy
<lb />Voſtre cœur agit moins pour elle que pour luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TATIRA.
<lb />nedepuis quaiiu, Seigneur, en voyant mes allarmes,
<lb />Expliquez-vous ſi mal le langage des larmes?
<lb />Ne l’entendez-vous plus, &amp; mes ſoûpirs, helas!
<lb />Ingrat, vous diſent-ils que j’aime Perdiccas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONATUS.
<lb />Eh! pardonnez, Madame, un peu de jalouſie,
<lb />Quenee Peraneas autane que ſe rouune;
<lb />Nos cruels Ennemis en de ſi chers momens
<lb />Doivent-ils partager nos tendres ſentimens?
<lb />Je vous vois, il ſuffit, &amp; mon ame contente
<lb />Dédaigne de ſonger que Roxane eſt Amante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STATIRA.
<lb />Ah! quãd de Perdiccas mon cœur craint le couroux,
<lb />Je penſemoins à luy que je ne penſe à vous;
<lb />Aprenez les horreurs de l’effroy qui me tuë,
<lb />Sçavez-vous les raiſons d’une telle entreveuë?
<lb />53
<lb />Nous nous voyõs, Seigneur, on nous le ſouffre, mais
<lb />C’eſtpour mieux nous réſoudre à ne nous voir jamais.
<lb />Dans une heure, Seigneur, Perdiccas vous cõdamne
<lb />A choiſir ou la morr, ou l’hymen de Roxane;
<lb />Miaigre moy, faites-vous un genéreux effort,
<lb />Et choiſiſſez plutoſt Roxane que la mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONATOS.
<lb />Moy, Madame?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STATIRA.
<lb />Oüy, vous. Songez à voſtre vie,
<lb />Roxane vous rendra le maiſtre de l’Aſie,
<lb />Oubliez-moy, Seigneur, laiſſez-moy dans les fers,
<lb />n Plelos terque vous le dolt a Tonvero,
<lb />Et ſi vous périſſiez par une mort ſi prompte,
<lb />L’Univers, de vos jours me demanderoit conte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONATUS.
<lb />Ciel! que m’oſez-vous dire? Helas! ſi je vous pers,
<lb />Madame, &amp; que m’importe à moy de l’Univers?
<lb />Dois-je vivre un moment, ſi vous m’eſtes ravie?
<lb />Je cede à Perdiccas &amp; la Perſe &amp; l’Aſie;
<lb />Le Trône eſt-il l’objet de mes vœux les plus doux,
<lb />Et touplragje, enm, pounnEipne, ou pour vous?
<lb />Helas! ſans vous, mon cœur dans une paix profonde
<lb />Verroit tranquilement la conqueſte du monde,
<lb />Je l’abandonne à qui peut en eſtre vainqueur,
<lb />Mais je diſputeray celle de voſtre cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TATIRA,
<lb />Et ſongez-vous, Seigneur, que la triſte conqueſte
<lb />D’un cœur comme le mien vous peut coûter la teſte?
<lb />Ne vous ſouvient-il plus de ce jour douloureux
<lb />Où les feux d’Aléxandre éteignirent nos feux,
<lb />B Iij
<lb />
<lb />L
<lb />Quand vous-meſme chargé de ſon funeſte homage,
<lb />Vous parûtes, la mort peinte ſur le viſage,
<lb />Et fiſtes pour ma gloire un genéreux effort?
<lb />Mais helas! aujourd’huy que je crains voſtre mort,
<lb />Que je crains Perdiccas &amp; Roxane en furie,
<lb />J’en veux faire un pareil pour ſauver voſtre vie;
<lb />L’amour fait voſtre crime, on preſſe, ou vous attend,
<lb />Si vous ne m’aimez plus, vous ſerez innocent,
<lb />C’eſt ce cruel amour, Seigneur, qui vous accable,
<lb />Etoufez-le.... Mais non, ſoyez toûjours coupable,
<lb />Que dis-je? ce n’eſt plus Roxane &amp; Perdiccas,
<lb />C’eſt moy, c’eſt Statira qui vous mene au trépas;
<lb />Vous verrois-je périr? non, ſoyez infidelle,
<lb />Allez, ſortez plutoſt, &amp; ſoûpirez pour elle,
<lb />Je ne puis demeurer apres un tel effort.
<lb />Onuque mitant pres de vous va naſſer voſtre mort.
<lb />Et mon perfide cœur qui ſe plaint, qui ſoúpire,
<lb />Si je vous vois encor, ſçaura trop m’en dédire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONATUS.
<lb />Quoy? vous m’abandonnez en cette extrémité,
<lb />Et de grace, Madame, un peu de fermeté?
<lb />Je mépriſe Roxane, &amp; ma tendreſſe extréme
<lb />Fait que je hais Roxane autant que je vous aime,
<lb />Je déteſte Roxane, &amp; je veux....
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />ROXANE, LEONATUS, STATIRA,
<lb />CLEONE, PEUCESTAS, GARDES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />A Chevez,
<lb />Et voyez de plus pres l’Objet que vous bravez;
<lb />J’ay trop bien entendu ce qui peut vous confondre,
<lb />Ingrut, dulis ui fionfent je vais vous y répondre;
<lb />Qu’on redouble ma Garde, &amp; ſur tout, Peuceſtas,
<lb />Quon temme de ces lieux l’entrée à Perdiccas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONATUS.
<lb />Madame, quel deſſein?..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Ma vangeance &amp; ma honte,
<lb />De mes juſtes deſſeins pouront vous rendre conte.
<lb />Grace aux Dieux! je ſuis libre, &amp; vais tranquilement
<lb />Immoler ma Rivale aux yeux de ſon Amant.
<lb />Je mépriſe Roxane, &amp; ma tendreſſe extréme
<lb />Fait que je hais Roxane autant que je vous aime;
<lb />Ce diſcours vous charmort; Madame, d les ſoúpirs
<lb />Aux deſpens de Roxane ont flaté vos deſirs;
<lb />Eoi de moy, devant vous, c’eit donc moy qu’on
<lb />déteſte?
<lb />Mais vous m’allez payer un plaiſir ſi funeſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONATUS.
<lb />Madame, au nom des Dieux, écoutez....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STATIRA.
<lb />Non, Seigneur,
<lb />Laiſſez, laiſſez agir librement ſa fureur,
<lb />
<lb />Depuis un ſi longtemps, de mon ſong alteréé,
<lb />A toutes ſes fureurs mon ame eſt préparée.
<lb />à Roxane. Fille de Cohortan, acheve tes deſſeins,
<lb />Dans le ſangde tes Roys onts dempertes mains,
<lb />Frape.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Daiis un moment vous ſerez obeïe,,
<lb />Aprochez-vous. Elle parle bas à un Garde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’EONATUS.
<lb />Ah Ciel! que je crains pour ſa vie!
<lb />Calmez voſtre couroux, Madame, au nom des Dieux;
<lb />Qu’ordõnez vous helas! quel trouble dans vos yeux!
<lb />Madame, c’eſt ſur moy, ſur ma coupable teſte,
<lb />Que dont ley tomberreclat de la tempeite,;
<lb />Mon amour fait ſon crime, il le faut expier,
<lb />Et mon ſang répandu peut la juſtifier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Oüy, Barbaré, il eſt vray; ton amour fait ton crime;
<lb />Cependant ma Rivale en ſera la Victime,
<lb />On me déteſte, on l’aime, &amp; l’on m’oſe outrager,
<lb />Mais enfin, grace au Ciel, j’ay ſur qui m’en vanger.
<lb />Pour goûter la douceur à ma vangeance offerte,
<lb />Préparons à tes yeux l’apareil de ſa perte;
<lb />Pour t’en faire ſentir l’amertume à longs traits,
<lb />Ma fureur, à pas lents, va ſervir mes ſouhaits.
<lb />Ne croy pas cependant au tranſport qui m’entraîne,
<lb />Que ramiour.... Ivon, igrat, je n'ay que de la haine,
<lb />Il faut la ſatisfaire, &amp; Roxane le peut,
<lb />Politique, raiſon, ſeureté, tout le veut;
<lb />Oüy, perdons Statira.... mais malgré mon envie,
<lb />Leonatus, un mot luy peut ſauver la vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STATIRA.
<lb />Voſtre refus dût-il me coûter le trépas,
<lb />Ce mot qui m’eſt ſi cher, ne le prononcez pas,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONATUS.
<lb />ast. Je crains voſtre tendreſſe autãt que ſavangeance,
<lb />àR. Ce n’eſt point Statira, c’eſt moy qui vous offence;
<lb />Ah! Madame, arreſtez, &amp; détournez ſur moy
<lb />Ces regards menaçans qui me glaçent d’effroy;
<lb />Le Ciel nous eſt témoin que tantoſt elle meſme,
<lb />Eil Tenonçant pour vous à ma tendreſſe extréme,
<lb />Elle a voulu.... mais quoy, mon amour m’a trahy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Et pourquoy voſtre cœur n’a-t-il pas obey?
<lb />Je ne dis plus qu’un mot, &amp; veux eſtre obeïe;
<lb />Tu ſçais bien qu’un coup d’œil luy peut coûter la vie,
<lb />veal ta la von peni, veul-tula contelvers
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONATUS.
<lb />Que ne feray-je point helas! pour la ſauver?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE à un Garde.
<lb />Qu’on cherche Perdiccas, il faut que toute à l’heure
<lb />Ton Rival, à tes yeux, l’épouſe, ou qu’elle meure,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Epouſer Perdiccas?
<lb />TATIRA.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONATUS.
<lb />Pour calmer ſon couroux,
<lb />Oubliez-moy, Madame, &amp; ne ſongez qu’à vous,
<lb />Donnez à Perdiccas....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STATIRA.
<lb />Voſtre amour m’y condamne,
<lb />Et vous ne vouiez pas vous donnet à Roxane?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Ils ſont également ardens à m’offencer,
<lb />Ah perdons-les tous deux, mais par qui commencer?
<lb />Oüy, je vais....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONATUS.
<lb />Ah! Madame, il faut prendre ma vie,
<lb />Avant que de remplir cette funeſte envie;
<lb />Tout defarmé ſans-doute, &amp; tout ſeul que je ſuis,
<lb />Mon deſeſpoir poura bien plus que je ne puis.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />PERDICCAS, GARDES, ROXANE,
<lb />LEONATUS, STATIRA.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONATVS.
<lb />Y Enez, venez, Seigneur, ſecourir la Princeſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERDICCAS aRoxane.
<lb />Madame, vous ſçavez juſqu’où va ma tendreſſe,
<lb />Retenez....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Perdiccas, ton cœur va te trahir,
<lb />Jè ne ſçais plus aimer, je ne ſçais que haïr;
<lb />
<lb />Pour éteindre une ardeur à nos deſſeins fatale,
<lb />Je te rends ton Rival, donne-moy ma Rivale.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERDICCAS.
<lb />Si voſtre cœur, Madame, en ce funeſte jour
<lb />A de la haine, helas! le mien a de l’amour,
<lb />Juſqu’au dernier ſoûpir je défendray ſa vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONATUS.
<lb />Vous eſtés genéreux, &amp; je vous la confie,
<lb />C’eſt aſſez qu’un Rival luy donne du ſecours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERDICCAS.
<lb />Tout hay que je ſuis, j’auray ſoin de ſes jours;
<lb />Mais quand vous ſerez libre, en lieu pour vous dé<lb />j’iray la diſputer en Rival d’Aléxandre. (fendre,
<lb />à Statira. Allons, Madame.
<lb />Il ſort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STATIRA.
<lb />Helas!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONATUS.
<lb />Je ne crains plus ſa mort,
<lb />vous pouvez maintenant ordonner de mon ſort,
<lb />Je Pattemaray, Madanie. ll renire.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VII.
<lb />ROXANE ſeule.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AH! quelle vive atteinte!
<lb />Je puis à ton amour redonner de la crainte,
<lb />ay perdu le moment ſi propre à me vanger,
<lb />Rapellons Caſſander. L’eſpoir peut l’engager,
<lb />Qu’importe? ſon amour poura ſervir ma haine;
<lb />Haſtons-nous, attaquons Perdiccas &amp; la Reyne,
<lb />A qui n’a point d’eſpoir, tout le reſte eſt permis,
<lb />Périſſons, mais du moins perdons nos Ennemis.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du Quatriéme Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />ROXANE, HESIONE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L
<lb />
<lb />
<lb />ROXANE.
<lb />E triomphe, Heſione, &amp; n’ay plus de
<lb />tendreſſe,
<lb />IEIEE De ce Palais, enfin, Roxane eſt la maï̃<lb />treſſe,
<lb />Je dois ce grand effort aux ſoins de Peuceſtas,
<lb />Et Statira n’eſt plus aux mains de Perdiccas;
<lb />Graces à Caſſander, elle eſt en ma puiſſance,
<lb />Et j’ay dans ſon amour une ſeûre défenſe;
<lb />Mais il faut prendre un temps ſi propre à nous vãger,
<lb />Il faut punir l’Ingrat qui nous oſe outrager.
<lb />J’ay connu, j’ay trop veu ſa tendreſſe fatale;
<lb />Occupé tout entier des feux de ma Rivale,
<lb />Je luy faiſois en pleurs l’offre de mon apuy,
<lb />A peine a-t-il ſongé que je parlois a luy;
<lb />Mon trouble, en vain mes yeux luy marquoient ma
<lb />tendreſſe,
<lb />Pour réponſe, il m’a dit d’épargner ſa Princeſſe,
<lb />J’avois beau par mes feux animer mon diſcours,
<lb />L’Ingrat, par ſes ſoûpirs, m’interrompoit toûjoursa
<lb />Mais quoy? ſur Statira je vais me ſatisfaire,
<lb />Je le puis, je le dois, je ſçay ce qu’il faut faire,
<lb />Je dois ce ſacrifice aux ſoins de ma grandeur,
<lb />L’amour n’a plus de part aux trãſports de mon cœur,
<lb />La jalouſie enfin n’eſt plus ce qui m’anime,
<lb />A mon ambition je dois cette victime,
<lb />Et lors que je l’immole en ce funeſte jour,
<lb />C’eſt au Trône, à mon Fils, &amp; non pas à l’Amour)
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HESIONE.
<lb />Que vous connoiſſez peu l’ardeur qui vous entraîne!
<lb />vous crojer vous nvier touc entiere a la faitie;
<lb />Ah! que vous vous trompez, Madame, à voſtre tour?
<lb />Quand on a tant de haine, on n’eſt pas ſans amour,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Moy? j’aurois de l’amour, &amp; tu pourois le croire?
<lb />Mon cœur pouroit trahir Aléxandre &amp; ma gloire?
<lb />Pardonne, grand Héros, ſi pour Leonatus
<lb />J’ay ſoûpiré; J’ay crû qu’il avoit tes vertus,
<lb />J’ay crû que quelque jour pour Roxane ſenſible,
<lb />Son cœur comme le tien n’eſtoit pas invincible,
<lb />Mais Dieux! il porte ailleurs ſes ſoûpirs &amp; ſa foy,
<lb />Et ne ſent pas l’ardeur que tu ſentis pour moy.
<lb />Ah! pour vanger ma gloire il faut tout entreprendre,
<lb />Il faut que tout regrete &amp; tout pleure Aléxandre,
<lb />Je l’ay trahy. Je veux reparer mon forfait,
<lb />Et dans ce jour fatal faire plus qu’il n’a fait.
<lb />Quoy? l’on veut partager ſes Veuves, ſon Empiree
<lb />Il vainquit l’Univers, &amp; je veux le détruire?
<lb />Avec plaiſir j’ay veu brûler Perſopolis,
<lb />Donnons le meſme ſort à l’orgueil de Memphis,
<lb />Rempliſſons tout d’horreur, &amp; que toute l’Aſie
<lb />Aprenne en frémiſſant que Roxane eſt trahie.
<fw><lb />E
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />STATIRA, ROXANE,
<lb />CLEONE, HESIONE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TATIRA.
<lb />MAdame, Perdiccas par de puiſſans efforts,
<lb />Déja de ce Palais a gagné les Dehors.
<lb />Sauvez Leonatus, &amp; contre ſa furie
<lb />Allez défendre encore une ſi chere vie,
<lb />On me croit immolée, &amp; le fier Perdiccas
<lb />Sur ce que vous aimez vangera mon trépas;
<lb />Envoyez du ſecours, enfin le péril preſſe,
<lb />Malgré voſtre fureur je voy voſtre tendreſſe;
<lb />Conſervez ce Héros qui vous a ſçeu charmer,
<lb />d inde neuxale fui, n feula voun amere
<lb />Madame, allez... mais quoy? vous eſtes infléxible,
<lb />Helas! à ſes périls eſtes-vous inſenſible?
<lb />Vous détournez les yeux, &amp; ne répondez rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Ceit voitre Aiiant, Madaiie, &amp; ce n'eit pas le mien,
<lb />Qu’il périſſe
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TATIRA.
<lb />Quoy donc? vous ſouffrez qu’il périſſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />A Roxane irritée il faut ce ſacriſice;
<lb />Quand j’ay ſauvé l’Ingrat, il fait un autre choix,
<lb />J’en ferois un Ingrat une ſeconde fois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STATIRA.
<lb />Madame, je répons de ſa reconnoiſſance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Et qui me répondra de ſon obeiſſance?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STATIRA.
<lb />Pouriez-vous vous réſoudre à ne le voir jamais?
<lb />Où poura-t-il tenit contre tant de bienfaits?
<lb />Madame, le temps preſſe, &amp; Perdiccas peut-eſtre,
<lb />De luy, de ce Palais, va ſe rendre le maiſtre:
<lb />Helas! qu’eſt devenuë une ſi belle ardeur?
<lb />Pour le prix de ſes jours j’abandonne ſon cœur.
<lb />Madame, allez....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />En vain le voſtre l’abandonne,
<lb />Vous ne pouvez donner ce cœur, s’il ne ſe donne;
<lb />Et ſi j’en crois encor un mouvement jaloux,
<lb />Pouroit-ileſtre à moy, quand il eſt tout à vous?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CANE III.
<lb />CASSANDER, ROXANE, STATIRA,
<lb />CLEONE, HESIONE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASSANDER.
<lb />MAdame, il faut quitter les Murs de Babylons.
<lb />Et ſortir d’un Palais que le Peuple environne;
<lb />Perdiccas irrité, l’anime contre vous.
<lb />Mais j’ay tous mes amis preſts à périr pour vous;
<lb />Antipater aproche, allons joindre une Armée
<lb />Qui ſera par vos yeux &amp; mes feux animée,
<lb />Et là pour ſoûtenir l’honneur de vos appas,
<lb />Je puis avec mon cœur offrir cent mille bras;
<lb />Au moindre ordre de vous, le panchãtqui m’entraîne,
<lb />M’a fait courir, voler, pour ſervir voſtre haine.
<lb />Ne pourez-vous jamais par un heureux retour,
<lb />Oubliant voſtre haine, écouter mon amour?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Seigneur, je dois beaucoup à ce zele ſincere
<lb />Qui m’offre le ſecours de vous, de voſtre Pere.
<lb />Mais que fait Perdiccas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASSANDER.
<lb />Il vient de vous vanger
<lb />De l’Ingrat dont l’amour oſoit vous outrager.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Helas!
<lb />STATIRA.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Que dites-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASSANDER.
<lb />Oubljez-le, Madame,
<lb />Cet Ingrat, dont l’orgueil mépriſoit voſtre flame,
<lb />Et croyez que les Dieux ont fouffert ſon trépas,
<lb />Puis qu’il a pô vous voir, &amp; ne vous aimer pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />C’eſt aſſez, &amp; dans peu je m’apreſte à vous ſuivre,
<lb />Préparez tout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASSANDER.
<lb />J’y cours. Si pour vous j’oſe vivre,
<lb />Je vais vous préparer uir deſtin glorieux,
<lb />Ou bien j’auray l’honneur de mourir à vos yeux.
<lb />Il ſort.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />ROXANE, STATIRA,
<lb />CLEONE, HESIONE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />A H! Madame, je ſens qu’en de telles allarmes
<lb />Malgré moy, comme à vous, il m’échape des larmes;
<lb />Helas! il eſt donc mort?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STATIRA.
<lb />Quoy, ſans le ſecourir,
<lb />Vous le pleurez, Cruelle, &amp; le laiſſez périr?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Ah! je ne ſens que trop le feu qui me devore,
<lb />Je croyois le haïr, &amp; je l’aimois encore;
<lb />Mais ce n’eſt pas aſſez, en de ſi grands malheurs,
<lb />Il faut verſer du ſang, c’eſt trop peu que des pleurs.
<lb />Madame, il vous aimoit, n’oſerez-vous le ſuivre?
<lb />Moy, j’en eſtois haïe, &amp; ne puis luy ſurvivre;
<lb />Oüy. J’ateſte les Dieux, que par un noble effort
<lb />Dans peu je me reudray maiſtreſſe de mon ſort.
<lb />Mais quoy? de Perdiccas ſerez vous la victime,
<lb />L’obiet de ſon amour, &amp; le fruit de ſon crime,
<lb />Et pourez vous paſſer dans ce cruel moment
<lb />En des Bras degoutans du ſang de voſtre Amant?
<lb />Vangeons Leonatus ſur vous &amp; ſur moy-meſme,
<lb />Il faut que tout périſſe en perdant ce que j’aime.
<lb />Madame, en cet inſtant, voyons qui de nous deux
<lb />Oſera le vanger, &amp; qui l’aime le mieux.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />F
<lb />11
<fw><lb />3
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STATIRA.
<lb />N’en doutez point, Madame, en cet inſtantfuneſte
<lb />La mort eſt le ſeul bien, ou l’eſpoir qui me reſte;
<lb />A mes ſens éperdus eſt-il rien de plus doux?
<lb />C’eſt l’unique faveur que j’atendois de vous;
<lb />Mais ſans avoir beſoin de vous pour l’entreprendre,
<lb />Je feray mon deſtin en Femme d’Aléxandre.
<lb />J’entre. Dans un moment je reviens pres de vous,
<lb />me vous alier jouit d’un ſpéctacle ſi doux.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />ROXANE, HESIONE, CLEONE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />QUe vois-je? Juſtes Dieux! où va-t-elle, Heſione?
<lb />Soir grand cœur me ſurprẽd, ſa fermeté m’étonne;
<lb />Tandis que je la vois courir ſans s’étonner
<lb />Au devant du trépas que je veux luy donner,
<lb />Elle ne peut ſurvivre au Héros qu’elle adore.
<lb />Quoy? je l’aimois plus qu’elle, &amp; je reſpire encore?
<lb />Elle eſt venuë helas! dans ce triſte moment
<lb />Me demander en pleurs les jours de ſon Amant.
<lb />Barbare que je ſuis! ma noire jalouſie
<lb />A cet Amant ſi cher laiſſe perdre la vie?
<lb />Oüy, mon amour devoit encor le conſerver,
<lb />Et dût-il eſtre ingrat, je devois le ſauver.
<lb />Que dis-je? ma pitié m’auroit eſté fatale,
<lb />Je l’aurois conſervé, pour qui? pour ma Rivale:
<lb />N’importe? Je devois.... Ah regrets ſuperflus!
<lb />Je l’aurois veu dumoins, &amp; ne le verray plus.
<lb />Je ne le verray plus? &amp; j’oſe luy ſurvivre?
<lb />Ma Rivale m’aprend le chemin qu’il faut ſuivre;
<lb />Pleine de ſon amour, ſon cœur tranquilement
<lb />Sçait meſurer ſa vie aux jours de ſon Amant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HESIONE.
<lb />Madame, elle revient.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />SIATIRA, COXNNE,
<lb />HESIONE, CLEONE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STATIRA.
<lb />O Serez-vous me ſuivre?
<lb />Quand on perd ce qu'on aime, il faut ceſſer de vivre;
<lb />Je ſuis, graces aux Dieux, maiſtreſſe de mon ſort,
<lb />Imitez-moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Madame, un ſi cruel effort.
<lb />M’étonne, me ſurprend, redouble mes allarmes,
<lb />Je vous vois, je frémis, &amp; je verſe des larmes,
<lb />Je ſens mon ame en proye à toutes les horreurs,
<lb />Et voſtre amour enfin ſurpaſſe mes fureurs;
<lb />Mais ce n’eſt pas aſſez que ma vie &amp; la voſtre,
<lb />Pour vanger voſtre Amant il nous en faut une autre;
<lb />Repoſez-vous ſur moy du ſoin de mon trépas,
<lb />Mais j’y veux, s’il ſe peut, entraîner Perdiccas;
<lb />Et ma douleur qui veut que ma main ſe retienne,
<lb />Ne retarde ma mort que pour haſter la ſienne.
<lb />Oüy, contre Perdiccas j’armeray Caſſander,
<lb />Et je vais avec luy rejoindre Antipater.
<lb />Je veux eſtre aujourd’huy le flambeau de la Guerre,
<lb />Le Ciel va par mes mains conduire le Tonnerre,
<lb />Diviſer tous nos Chefs par leurs prétentions,
<lb />Et redoubler le feu de leurs diviſions,
<lb />Les enveloper tous, détruire l’un par l’autre,
<lb />Pour vanger voſtre Amant, mon Epoux, &amp; le voſtre,
<lb />Et donnant un champlibre à ma juſte fureur,
<lb />Faire de l’Univers un Théatre d’horreur.
<lb />Vous n’aurez pas encor bien du temps à m’attendre,
<lb />Je vous ſuivrav, Madame, en Femme d’Aléxandre,
<lb />Et ſi mon triſte amour a ſçeu vous outrager,
<lb />vonu, vone le brasqur igadla vous vaiiger,
<lb />Je vous ſuivray de pres, Madame.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VII.
<lb />STATIRA, CLEONE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONE.
<lb />L Lle eſt partie.
<lb />Madame, au nom des Dieux, ſongez à voſtre vie,
<lb />Il en eſt encor temps, &amp; par un prompt ſecours
<lb />On peut....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TATIRA.
<lb />Laiſſes finir mes déplorables jours,
<lb />Je ſens qu’à ces malheurs le Ciel m’a condamn &amp;.
<lb />Et tu voudrois en vain tromper ma deſtinée,
<lb />Pouvois-je faire mieux? Aléxandre n’eſt plus,
<lb />J’oſe encor apres luy pleurer Leonatus,
<lb />Et puis que j’ay perdu dans ce moment funeſte
<lb />Un Epoux, un Amant, que m’impocte du reſte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONE.
<lb />Peut-eſtre cet Amant a-t-il un ſort plus doux,
<lb />Peut-eſtre que....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STATIRA.
<lb />Non, non, Perdiccas eſt jaloux,
<lb />Le Cruel a couru ſans-doute à ſa défaite,
<lb />Mais s’il vivoit encor, je mourrois ſatisfaite,
<lb />Je le verrois du moins, Cleone, &amp; plût aux Dieux
<lb />Que ce fidelle Amant vint me fermer les yeux.
<lb />Mais veux-tu, n’ayant plus cette douce eſpérance,
<lb />Que du fier Perdiccas je ſois la récompenſe,
<lb />Que je ſois dans les fers de ceux dont autrefois
<lb />Nous avons dédaigné de devenir les Roys?
<lb />Aux malheurs attachez à ma triſte Famille,
<lb />Tu dois de Darius reconnoiſtre la Fille;
<lb />Mais, grace au Ciel, je ſens la mort qui pas à pat
<lb />S’avance lentement, &amp; ne m’étonne pas,
<lb />De mes derniers momens je feray le partage,
<lb />miexandre &amp; mon Pere ont mon dernier homage,
<lb />Et ſi j’oſe à ta foy confier mes deſirs,
<lb />Leonatus, Cleone, a mes derniers ſoûpirs.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VIII.
<lb />LEONATUS, STATIRA, CLEONE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONE.
<lb />C Iel! je le vois, Madame, &amp; contre voſtre attente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TATIRA.
<lb />Il eſt vivant, Cleone, &amp; je mourray contente.
<lb />Sur tout, cache tes pleurs; helas! ſon triſte cœur
<lb />Ne ſera que trop toſt inſtruit de ſon malheur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONATUS.
<lb />Madame, mon amour trembloit pour voſtre vie,
<lb />Mais enfin, je vous vois, &amp; Roxane eſt partie;
<lb />Caſſander, pour tromper Roxane &amp; Perdiccas,
<lb />Luy meſme a fait ſemer le bruit de mon trépas,
<lb />Sa feinte a réüſſy; vous n’avez rien à craindre,
<lb />Ils ſont hors de ces Murs, &amp; ſansplus nous cõtraindre,
<lb />Rendons graces aux Dieux d’avoir ſauvé des jours
<lb />Dont la perte des miens auroit borné le cours;
<lb />Mon cœur de Perdiccas ne craint plus la furie,
<lb />Il poura, s’il le veut, attenter ſur ma vie,
<lb />La voſtre en ſeûreté....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S l ii lel ni.
<lb />Mes veux ſont exaucez,
<lb />Je vous vois, vous vivez, Seigneur, &amp; c’eſt aſſez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONATUS.
<lb />Ah, Madame, ſongez à bannir vos allarmes;
<lb />Mais juſtes Dieux pourquoy Cleone toute en larmes?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ai Crionlera.
<lb />CLEONE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STATIRA.
<lb />Je crorray tous mes malheurs finis,
<lb />Lors que vous n’aurez plus à craindre d’Ennemis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONATUS.
<lb />Madame, quel diſcours....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STATIRA.
<lb />J’ay quelque inquiétude
<lb />Qui demande, Seigneur, un peu de ſolitude.
<lb />Craignez de Perdiccas quelque nouvel effort,
<lb />Vous vivez, &amp; je ſuis contente de mon ſort.
<lb />Je ne puis avec vous demeurer davantage,
<lb />Mes yeux appeſantis ſe couvrent d’un nuage,
<lb />J’entre, vous aprendrez le reſte en peu de temps;
<lb />Mais ne me ſuivez pas, &amp; je vous le défens.
<lb />Adieu, Seigneur.
<fw><lb />P
<lb />I
<lb />I
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IX.
<lb />LEONATOS ſeul,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />QUoy dõc? que me fait-elle entendre,
<lb />Et quel eſt ce ſic et que je ne puis comprendre?
<lb />Elle craint pour ma vie, &amp; par un doux tranſport,
<lb />M’oſe aſſurer qu’elle eſt contente de ſon ſort.
<lb />De quel ſort, juſte Ciel! peut elle eſtre contente?
<lb />Elle me croyoit mort, &amp; contre ſon attente,
<lb />Elle me voit encor a ſes pieds.. Mais, grands Dieux!
<lb />Quel deſordre, quel trouble ay-je veu dans ſes yeux?
<lb />Quel afreux changement marquoit ſur ſon viſage....
<lb />Je commence à percer ce funeſte nuage,
<lb />Et ſes yeux, &amp; ſon teint, &amp; ſa ſombre pâleur,
<lb />Tout ſemble ſur ſon front écrire mon malheur.
<lb />Roxane, quoy Roxane, auroit elle.... Je tremble,
<lb />J’entrevoy les mallieuts que mon deſtin aſſemble.
<lb />Allons, ſortons, il faut.... Mais quand je veuxſortir,
<lb />Un long frémiſſement dont je me ſens ſaiſir,
<lb />Dans mes eſprits glaeer venant à ſe répandre,
<lb />M’arreſte, &amp; me dit trop ce que je n’oſe aprendre,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DERNIERE.
<lb />TERDICCAS, LEONATUS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERDICCAS.
<lb />REmply de deſeſpoir, de fureur, &amp; d’amour,
<lb />Seigneur, je vous cherchois pour vous ravir le jour,
<lb />Et je me vois chargé du ſoin de voſtre vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONATUS.
<lb />Quoy, Seigneur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERDICCAS.
<lb />La pitſe luccede à ma furie,
<lb />J’en ay pour vous ſans-doute, &amp; par un juſte effroy
<lb />Dans un momẽt peut-eſtre en aurezvous pour moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONATUS.
<lb />Ciel! je tremble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERDICCAS.
<lb />Incertain du ſort de la Princeſſe,
<lb />Je la cherchois remply de crainte &amp; de tendreſſe;
<lb />Je l’ay trouvée. Ah Dieux! elle eſtoit dans les bras
<lb />De Cleone. J’ay veu.... quel changement helas!
<lb />Ses beaux yeux preſque éteints ſous leur foible pau<lb />A peine joüiſſoient d’un reſte de lumiere. (piere,
<lb />Elle m’a reconnu, quand par un juſte effort
<lb />Le ſoin de voſtre vie a retardé ſa mort,
<lb />Et par quelques ſoúpirs a d’une voix tremblante
<lb />Tiré ces derniers mots de ſa bouche mourante.
<lb />Je meurs, a-t-elle dit, vos ſoins ſont ſuperflus;
<lb />Seigneur, ſi vous m’aimez, ſauvez Leonatus,
<lb />Empeſchez.... A ces mots... mes ſoúpirs &amp; ma rage
<lb />Mon deſeſpoir....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONATUS.
<lb />Ah Dieux! quel funeſte langage?
<lb />Quoy, Statira n’eſt plus,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERDICCAS.
<lb />Pur uiponon latal
<lb />Vous n’avez plus d’Amante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONATUS.
<lb />Et vous plus de Rival.
<lb />je veux perir, il faut que la mort nous aſſemble.
<lb />Il ſe veut jetter ſur l’Epée de Perdiccas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERDICCAS.
<lb />Oüy, Seigneur, périſſons, mais périſſons enſemble,
<lb />Je viens pour la vanger, &amp; mourir avec vous,
<lb />Mais perdons Caſſander &amp; Roxane avec nous.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />FIN.
<fw><lb />O.
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Extrait du Privilege du Roy.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Ar Grace &amp; Privilege du Roy, donné à Saint
<lb />Y Germain en Laye le premier jour de Fevrier 1680.
<lb />Signé, Par le Roy en ſon Conſeil, GAMART: Il eſte
<lb />permis au Sieur PRADON de faire imprimer, vendre
<lb />&amp; debiter, par tel Libraire qu’il voudra choiſir, une
<lb />Tragédie de ſa compoſition, intitulée STATIRA,
<lb />pendant le temps &amp; eſpace de ſix années, à com<lb />mencer du jour qu’elle ſera achevée d’imprimer pour
<lb />la premiere fois; avec défenſes à toutes Perſonnes,
<lb />de que que condition &amp; qualité qu’elles ſoient, d’en
<lb />faire imprimer, vendre, ny debiter, d’autre Edition
<lb />que celle de l’Expoſant, ou de ceux qui auront droit
<lb />de luy, à peine de trois mille livres d’amende, con<lb />filcation des Exemplanes contreraſts, &amp; de tous
<lb />deſpens, dommages &amp; intereſts, &amp; autres peines
<lb />plus au long contenuës dans leſdites Lettres.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Regiſtré ſur le Livre de la Communauté.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Achevé d’imprimer pour la premiere fois.
<lb />le 23. Fe vrier 1080.
<fw><lb />1
<lb />D
<lb />m
<lb />Amnnmmm
</fw><fw><lb />abichiar[
<lb />Ii
</fw><fw><lb />{RA
<lb />
<lb />1101
<lb />GSERan
<lb />VAHHE
<lb />G
<lb />4
<lb />6
<lb />TITS
<lb />3
<lb />513
<lb />ui! iil dem
<lb />2
<lb />E
<lb />
<lb />T
<lb />n un dunnun an an an anian an an ani aniλuinuihuianianitniur
<lb />23
<lb />2
</fw><fw><lb />IhpAI
</fw><fw><lb />Li h
<lb />S
<lb /> de a l dre
<lb />A
<lb />1
<lb />EE
<lb />2
<lb />H¶HHMH
<lb />
<lb />3
<lb />2
<lb />Hn ita lolfid huillam
<lb />Mu
</fw><fw><lb />G
<lb />L
<lb />2
<lb />2
<lb />-.his--isi
<lb />
<lb />an4ε
<lb />MLaEII
<lb />
<lb />2
<lb />E
<lb />222
<lb />2
<lb />cactre
<lb />0
<lb />5.
<lb />amminn.
<lb />Source gallica.bnffr (Bibliothèque nationale de France
</fw><fw><lb />G
<lb />L
<lb />2
<lb />2
<lb />-.his--isi
<lb />
<lb />an4ε
<lb />MLaEII
<lb />
<lb />2
<lb />E
<lb />222
<lb />2
<lb />cactre
<lb />0
<lb />5.
<lb />amminn.
<lb />Source gallica.bnffr (Bibliothèque nationale de France
</fw></p>
    </body>
  </text>
</TEI>