<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Dom Garcie de Navarre ou le Prince jaloux, comédie...</title>
        <author>Molière</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb38650757f"/>
          <author>
            <persName>Molière</persName>
          </author>
          <title>Dom Garcie de Navarre ou le Prince jaloux, comédie...</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1689" cert="high" resp="BNF">1689</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />–
<fw><lb />–
<lb />12
<lb />
</fw><fw><lb />
<lb />
<lb />væ-
<lb />22
<lb />-.
<lb />2-22
<lb />4
<lb />2
<lb />
<lb />
<lb />4
<lb />12,88
<lb />24
<lb />I
<lb />
<lb />4
<lb />2
<lb />
<lb />1
<lb />2
<lb />6
<lb />12
<lb /> 
<lb />2
<lb />
<lb />62
<lb />4
<lb />–
<lb />2
<lb />3
<lb />
<lb />1
<lb />1 
<lb />411
<lb />I
<lb />4
<lb />L.
<lb />
<lb />I
<lb />
<lb />E12
<lb />
<lb />
<lb />2
<lb />
<lb />
<lb />2
<lb />2
<lb />2
<lb />1
<lb />3
<lb />
<lb />4
<lb />
<lb />2
<lb />2
<lb />
<lb />I
<lb />4
<lb />2
<lb />
<lb />0
<lb />L
<lb />
<lb />
<lb />2
<lb />72
<lb />2
<lb />1
<lb />
<lb />* 2- - mam
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />(
<lb />
<lb />7* 1
<lb />
<lb />
<lb />2
<lb />-221
<lb />
<lb />0
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />4
<lb />12
<lb />
<lb /> 10
<lb />44
<lb />
<lb />1
<lb />
<lb />L
<lb />
<lb /> 2
<lb />2
<lb />
<lb />
</fw></fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />dMmMlM dHO.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />DOM GARCIE, Prince de Navarre, Amant
<lb />d’Eluire.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ELUIRE, Princeſſe de Leon.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ELISE, Confidente d’Eluire.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />DOM ALPRONCE, riinte de Leon, crû
<lb />Prince de Caſtille, ſous le nom de Dom
<lb />s
<lb />ylve.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />TGNES, Comteſſe, Amante de Dom Sylve,
<lb />aimée par Mauregat, Uſurpateur de l’E<lb />ſtat de Leon.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Di HEVAR, Condent de D. Garcie, Amant
<lb />d’Eliſe.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />D. LOPE, aurre Confdent de D. Garcie,
<lb />Amant rebuté d’Eliſe.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />D. PEDRE, Eſcuyer d’Ignes.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />La Scene eſt dans Aſtorgue, Ville d’E<lb />ſpagne, dans le Royaume de Leon.
<fw><lb />D.
<lb />Tou
<lb />Meſt
<lb />Me
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />DOM GARCIE
<lb />DE NAVARRE,
<lb />LE PRINCE JALOUX,
<lb />COMEDIE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE PREMIER.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />D. ELUIRE, ELISE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELUIRE.
<lb />On, ce n’eſt point un choix, qui
<lb />pour ces deux Amans,
<lb />Sceut regler de mon cœur les ſecrets
<lb />ſentimens;
<lb />Et le Prince n’a point dans tout ce
<lb />qu’il peut eſtre,
<lb />Ce qui fit preferer l’amour qu’il fait paroiſtre.
<lb />D. Sylve comme luy fit briller à mes yeux
<lb />Toutes les qualitez d’un Heros glorieux;
<lb />Meſme éclat de vertus, joint à meſme naiſſance,
<lb />Me parloit en tous deux pour cette preference;
<fw><lb />Et
</fw><lb />Et je ſerois encor à nommer le vainqueur,
<lb />Si le merite ſeul prenoit droit ſur un cœur.
<lb />Mais ces chaiſnes du Ciel, qui tombent ſur nos a<lb />mes,
<lb />Deciderent en moy le deſtin de leurs flâmes;
<lb />Et toute mon eſtime égale entre les deux,
<lb />Laiſſa vers D. Garcie entraiſner tous mes vœux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Cet amour que pour luy voſtre aſtre vous inſpire,
<lb />N'a ſur vos actions pris que bien peu d’empire;
<lb />Puiſque nos yeux, Madame, ont pû long temps
<lb />douter
<lb />Qui de ces deux Amans vous vouliez mieux traiter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELUIRE.
<lb />De ces nobles Rivaux l’amoureuſe pourſuite,
<lb />A de fâcheux combats, Eliſe, m’a reduite.
<lb />Quand je regardois l’un, rien ne me reprochoit
<lb />Le tendre mouvement où mon ame panchoit;
<lb />Mais je me l’imputois à beaucoup d’injaſtice,
<lb />Quand de l’autre à mes yeux s’offroit le ſacrifice.
<lb />Et Dom Sylve, aprés tout, dans ſes ſoins amoureux
<lb />Me ſembloit meriter un deſtin plus heureux.
<lb />Ie m’oppoſois encor, ce qu’au ſang de Caſtille,
<lb />Du feu Roy de Leon, ſemble devoir la Fille;
<lb />Et la longue amitié, qui d’un eſtroit lien
<lb />Joignit les intereſts, de ſon Pere &amp; du mien.
<lb />Ainſi plus dans mon ame un autre prenoit place.
<lb />Aiuls de tous les leipecis je plaignois la diſgrace:
<lb />Ma pitié complaiſante à ſes brulans ſoûpirs,
<lb />D'un dehors ſavorable amuſoit ſes deſirs;
<lb />Et vouloit reparer par ce foible avantage,
<lb />Ce qu’aufond de mon cœur je luy faiſois d’outrage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Mais ſon premier amour que vous avez apris,
<lb />Doit de cette contrainte affranchir vos eſprits.
<lb />Et puis qu’avant ſes ſoins, où pourvous il s’engage,
<lb />Done Ignes de ſon cœur avoit receu l’hommage;
<lb />Et que par des lieno uun serines iue doux<lb />L’ami<fw><lb /><lb />N
<lb />Ri
<lb />Et
<lb />Qu'
<lb />Sa
<lb />Un
<lb />Un
<lb />Tou
<lb />Le
<lb />Puit
<lb />On
<lb />2
</fw><lb />L’amitié vous unit cette Comteſſe &amp; vous.
<lb />Son ſecret revelé vous eſt une matiere
<lb />A donnner à vos vœux liberté toute entiere;
<lb />Et vous pouvez ſans crainte à cet Amant confus
<lb />D’un devoir d’amitié couvrir tous vos refus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELUIRE.
<lb />Il eſt vray que j’ay lieu de cherir la nouvelle,
<lb />Qui m’apprit que D. Sylve eſtoit un infidelle;
<lb />Puiſque par ſes ardeurs mon cœur tyranniſé
<lb />Contre elles à preſent ſe voit authoriſé.
<lb />Qu’il en peut juſtement combatre les hommages,
<lb />Et ſans ſcrupule ailleurs donner tous ſes ſuffrages.
<lb />Mais enfin quelle joye en peut prendre ce cœur,
<lb />Si d’une autre contrainte il ſouffre la rigueur?
<lb />Si d’un Prince jaloux l’eternelle foibleſſe,
<lb />Reçoit indignement les ſoins de ma tendreſſe :
<lb />Et ſemble preparer dans mon juſte couroux
<lb />Un eclat à briſer tout commerce entre nous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Aruioi de poitre bouene il il a pomt ſeeu la gloire,
<lb />Eſt-ce crime pour luy que de n’oſer la croire?
<lb />Et ce qui d’un rival a pû flatter les feux,
<lb />L’authoriſe-t-il pas à douter de vos vœux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELUIRE.
<lb />Non, non, de cette ſombre, &amp; lâche jalouſie
<lb />Rien ne peut excuſer l’etrange freneſie;
<lb />Et par mes actions je l’ay trop informé,
<lb />Qu’il peut bien ſe flatter du bonheur d’eſtre aimé.
<lb />Sans employer la langue, il eſt des interpretes
<lb />Qui parlent clairement des atteintes ſecretes.
<lb />Un ſoûpir, un regard, une ſimple rougeur,
<lb />Un ſilence eſt aſſez pour expliquer un cœur.
<lb />Tout parle dans l’amfour, &amp; ſur cette matiere
<lb />Le moindre jour doit eſtre une grande lumiere;
<lb />Puiſque chez noſtre Sexe, où l’honneur eſt puiſ<lb />ſant,
<lb />On ne montre jamais tout ce que l'on reſſent-
<lb />J’ay voulu, je l’avouë, ajuſter ma conduite,
<lb />Et voir d’un œil égal, l’un &amp; l’autre merite:
<lb />Mais que contre ſes vœux on combat vainement,
<lb />Et que la difference eſt connuë aiſément,
<lb />De toutes ces faveurs qu’on fait avec étude
<lb />A celles où du cœur fait pancher l’habitude.
<lb />Dans les unes toûjours, on paroiſt ſe forcer;
<lb />Mais les autres, helas! ſe font ſans y penſer,
<lb />Semblables à ces eaux, ſi pures &amp; ſi belles,
<lb />Qui coulent ſans effort des ſources naturelles.
<lb />Ma pitié pour D. Sylve, avoit beau l’émouvoir,
<lb />j’en trahiſſois les ſoins, ſans m’en appercevoir.
<lb />Et mes regards au Prince, en un pareil martyre
<lb />En diſoient toûjours plus, que je n’en voulois di<lb />re.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Enfin, ſi les ſoupçons de cet illuſtre Amant,
<lb />Puiſque vous le voulez n’ont point de fondement;
<lb />Tour le moins font ils foy d’une ame bien atteinte,
<lb />Et d’autres cheriroient ce qui fait voſtre plainte.
<lb />Des jaloux mouvemens doivent eſtre odieux,
<lb />S’ils partent d’un amour qui déplaiſe à nos yeux.
<lb />Mais tout ce qu’un Amant nous peut montrer d’al<lb />larmes,
<lb />(charmes;
<lb />Doit lors que nous l’aimons, avoir pour nous des
<lb />C’eſt par-la que ſon feu ſe peut mieux exprimer,
<lb />Et plus il eſt jaloux, plus nous devons l’aimer;
<lb />Ainſi puiſqu’en voſtre ame un Prince magnanime...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELUIRE.
<lb />Ah! ne m’avancez point cette étrange maxime.
<lb />Par tout la jalouſie eſt un monſtre odieux,
<lb />Rien n’en peut adoucir les traits injurieux;
<lb />Et plus l’amour eſt cher, qui luy donne naiſſance
<lb />Plus on doit reſſentir les coups de cette offence.
<lb />Voir un Prince emporté, qui perd a tous momens
<lb />Le reſpect que l’amour inſpire aux vrais Amans:
<lb />Qui dans les ſoins jaloux, où ſon ame ſe noye,
<lb />Querelle également mon chagrin, &amp; ma joye;
<lb />Et dans tous mes regalds ne peutfren femtartuer,
<lb />Qu’en
<fw><lb />M
</fw><lb />Qu'en faveur d’un Rival il ne-veüille expliquer.
<lb />Non, non, par ces ſoûpçons je ſuis trop offencée,
<lb />Et ſans déguiſement je te dis ma penſee.
<lb />Le Prince D. Gaicie eſt cher à mes deſirs,
<lb />Il peut d’un cœur illuſtre échaufer les ſoûpirs:
<lb />Au milieu de Leon, on a veu ſon courage
<lb />Me donner de ſa flâme un noble témoignage,
<lb />Braver en ma faveur des perils les plus grands,
<lb />M’enlever aux deſſeins de nos lâches tyrans;
<lb />Et dans ces murs forcez mettre ma deſtinée,
<lb />A couvert des horreurs d’un indigne hymenée;
<lb />Et je ne cele point que j’aurois de l’ennuy,
<lb />Que la gloire en ſuſt deuë à quelqu’autre qu’à luy;
<lb />Car un cœur amoureux prend un plaiſir extrême,
<lb />A ſe voir redevable, Eliſe, à ce qu’il aime;
<lb />Et ſa flâme timide oſe mieux éclater,
<lb />Lors qu’en favoriſant, elle croiſt s’acquiter.
<lb />Oüy, j’aime qu’un ſecours qui haſarde ſa teſte
<lb />Semble à ſa paſſion donner droict de conquelle.
<lb />J’aime que mon peril m’ait jettée en ſes mains,
<lb />Et ſi les bruits communs ne ſont pas des bruits vains
<lb />Si la bonté du Ciel nous rameine mon Frere,
<lb />Les vœux les plus ardens, que mon cœur puiſſe
<lb />faire
<lb />C’eſt que ſon bras encor, ſur un perfide ſang
<lb />Puiſſe aider à ce Frere, à reprendre ſon rang,
<lb />Et par d’heureux ſuccez d’une haute vaillance
<lb />Meriter tous les ſoins de ſa reconnoiſſance.
<lb />Mais avec tout cela, s’il pouſſe mon courroux,
<lb />S’il ne purge ſes feux de leurs tranſports jaloux,
<lb />Et ne les range aux loix, que je luy veux preſcrire,
<lb />C’eſt inutilement qu’il pretend Done Eluire.
<lb />L’hymen ne peut nous joindre, &amp; j’abhorre des
<lb />nœuds,
<lb />(deux.
<lb />Qui deviendroient ſans doute un Enfer pour tous
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Bien que l’on puſt avoir des ſentimens tout autres,
<lb />C’eſt au Prince, Madame, à ſe regler aux voſtres,
<fw><lb />H 4
<lb />Et
</fw><lb />Et dans voſtre biilet ils ſont ſi bien marquez,
<lb />Que quand il les verra de la ſorte expliquez....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELUIRE.
<lb />Je n’y veux point, Eliſe, employer cette lettre.
<lb />C’eſt un ſoin qu’à ma bouche, il me vaut mieux:
<lb />commettre.
<lb />La faveur d’un écrit laiſſe aux mains d’un Amant
<lb />Des teilonis drop conſtans de noifre attachement :
<lb />Ainſi donc empeſchez, qu’au Prince on ne la livre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />(vre.
<lb />Toutes vos volontez ſont des loix qu’on doit ſui<lb />J’admire cependant que le Ciel ait jetté
<lb />Dans le gouſt des eſprits tant de diverſité,
<lb />Et que ce que les uns regardent comme outrage,
<lb />Soit veu par d’autres yeux ſous un autre viſage.
<lb />Pour moy je trouverois mon ſort tout-à fait doux,
<lb />Si j’avois un Amant qui puſt eſtre jaloux;
<lb />Je ſçaurois m’applaudir de ſon inquietude;
<lb />Et ce qui pour mon ame eſt ſouvent un peu rude,
<lb />C’eſt ue ron Di lamtar ne prendie aucun ſoucy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELUIRE.
<lb />Nous ne le croyions pas ſi proche; le voicy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE II.
<lb />D. ELUIRE, D. ALVAR, ELISE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELUIRE.
<lb />Voſtre retour ſurprend, qu’avez-vous à m’ap<lb />prendre?
<lb />Dom Alphonſe vient-il, a ton lieu de l’attendre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ALVAR.
<lb />Oüy, Madame, &amp; ce Frere en Caſtille élevé
<lb />De rentrer dans ſes droits voit le temps arrivé.
<lb />Juſqu’icy D. Loüis qui vit à ſa prudence
<lb />Par le feu Roy mourant, commettre ſon enfance,
<lb />A caché ſes deſtins aux yeux de tout l’Eſtat,
<lb />Pour l’oſter aux fureurs du traiſtre Mauregat.
<lb />Et bien que le Tyran, depuis ſa lâche audace,
<lb />L’ait
<lb />L’ait ſouvent demandé pour luy rendre ſa place,
<lb />Jamais ſon zele ardent n’a pris de ſeureté,
<lb />A l’appas dangereux de ſa fauſſe équité.
<lb />Mais les peuples émeus par cette violence
<lb />Que vous a voulu faire une injuſte puiſſance,
<lb />Ce genereux Vieillard a creu qu’il eſtoit temps
<lb />D’éprouver le ſuccés d’un eſpoir de vingt ans.
<lb />Il a tenté Leon, &amp; ſes fidelles trames,
<lb />Des grands, comme du peuple, ont pratiqué les a.
<lb />mes,
<lb />Tandis que la Caſtille armoit dix mille bras,
<lb />Pour redonner ce Prince aux vœux de ſes Eſtats;
<lb />Il fait auparavant ſemer ſa renommée,
<lb />Et ne veut le monſtrer qu’en teſte d’une armée.
<lb />Que tout preſt à lancer le foudre puniſſeur,
<lb />sous qui doit ſuccomber un lâche raviſſeur.
<lb />On inveſtit Leon, &amp; Dom Sylve en perſonne
<lb />Commande le ſecours que ſon Pere vous donne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELUIRE.
<lb />Un ſecours ſi puiſſant doit flater noſtre eſpoir;
<lb />Mais je crains que mon Frere y puiſſe trop devoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ALVAR.
<lb />Mais, Madame, admirez que malgré la tempeſte
<lb />Que voſtre uſurpateur oit gronder ſur ſa teſte,
<lb />Tous les bruits de Leon annoncent pour certain,
<lb />Qu’à la Comteſſe Ignes il va donner la main.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELARNEA.
<lb />Il cherche dans l’Hymen de cette illuſtre Fille
<lb />L’appuy du grand credit, où ſe voit ſa famille;
<lb />Je ne reçois rien d’elle, &amp; j’en ſuis en ſoucy,
<lb />Mais ſon cœur au Tyran fut toûjours endurcy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E LISE.
<lb />De trop puiſſant motifs, d’honneur &amp; de tendreſſe,
<lb />Oppoſent ſes refus aux nœuds dont on la preſſe,
<lb />Pour....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ALVAR.
<lb />Le Prince entre icy.
<lb />H. 5
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />D. GARCIE, D. ELUIRE.
<lb />e lina llaa aurona
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. GARCIE.
<lb />IE viens m’intereſſer,
<lb />Madame, au doux eſpoir, qu’il vous vient d’an<lb />noncer.
<lb />Ce Frere qui menace un Tyran plein de crimes,
<lb />Flatte de mon amour les tranſports legitimes.
<lb />Son ſort offre à mon bras des perils glorieux,
<lb />Dont je puis faire hommage à l’éclat de vos yeux.
<lb />Et par eux m’acquerir, ſi le Ciel m’eſt propice,
<lb />La gloire d’un revers, que vous doit ſa juſtice;
<lb />Qui va faire à vos pieds cheoir l’infidelité,
<lb />Et rendre à voſtre ſang toute ſa dignité.
<lb />Mais ce qui plus me plaiſt, d’une atteinte ſi chere,
<lb />C’eſt que pour eſtre Roy, le Ciel vous rend ce Frere;
<lb />Et qu’ainſi mon amour peut éclater au moins
<lb />Sans qu’à d’autres motifs on impute ſes ſoins;
<lb />Et qu’il ſoit ſoupçonné, que dans voſtre perſonne
<lb />Il cherche à me gagner les droits d’une Couronne.
<lb />Oüy, tout mon cœur voudroit montrer aux yeux
<lb />de tous,
<lb />Qu’il ne regarde en vous autre choſe que vous;
<lb />Et cent fois, ſi je puis le dire ſans offence,
<lb />Ses vœux ſe ſont armez contre voſtre naiſſance,
<lb />Leur chaleur indiſcrete a d’un deſtin plus bas
<lb />Souhaité le partage à vos divins appas,
<lb />Afin que de ce cœur, le noble ſacrifice
<lb />Tuſt du Ciel envers vous reparer l’injuſtice;
<lb />Et voſtre ſort tenir des mains de mon amour,
<lb />
<lb />Tout ce qu’il doit au ſang, dont vous tenez le jour.
<lb />Mais puis qu’enfin les Cieux, de tout ce juſte hom<lb />mage,
<fw><lb />A mes
</fw><lb />A mes feux prévenus dérobent l’avantage.
<lb />Trouvez bon que ces feux prennent un peu d’eſpoir
<lb />Sur la mort que mon bras s’appreſte à ſaire voir;
<lb />Et qu’ils oſent briguer par d’illuſtres ſervices,
<lb />D'un Frere &amp; d’un Eſtat les ſuffrages propices.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. E LUIRE.
<lb />Je ſçay que vous pouvez, Prince, en vangeant nos
<lb />droits
<lb />Faire par voſtre amour parler cent beaux exploits.
<lb />Mais ce n’eſt pas aſſez pour le prix qu’il eſpere
<lb />Que l’aveu d’un Eſtat, &amp; la faveur d’un Frere.
<lb />D. Eluire n’eſt pas au bout de cet effort,
<lb />Et je vous vois à vaincre un obſtacle plus fort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. GARCIE.
<lb />Oüy, Madame, j’entens ce que vous voulez dire,
<lb />Je ſçay bien que pour vous mon cœur en vain
<lb />ſoûpire;
<lb />Et l’obſtacle puiſſant, qui s’oppoſe à mes feux,
<lb />Sans que vous le nommiez, n’eſt pas ſecret pour
<lb />eux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELUIRE.
<lb />Souvent on entend mal, ce qu’an croit bien enten<lb />dre,
<lb />(prendre.
<lb />Et par trop de chaleur, Prince, on ſe peut mé<lb />Mais puis qu’il faut parler, deſirez vous ſçavoir,
<lb />Quand vous pourrez me plaire, &amp; prendre quelque
<lb />eſpoir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De GARCIE.
<lb />Ce me ſera, Madame, une faveur extrême.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELUIRE.
<lb />Quand vous ſçaurez m’aimer, comme il faut que
<lb />l’on aime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. GiinRe 12.
<lb />Et que peut on, helas! obſerver ſous les Cieux
<lb />Qui ne cede à l’ardeur, que m’inſpirent vos yeux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELUIRE.
<lb />Quand voſtre paſſion ne fera rien paroiſtre,
<lb />Pont ſe puiſſe indigner celle qui l’a fait naiſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />H.6
<lb />D. GAR-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. GARCIE.
<lb />C’eit-la ſon plus grand ſoin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELUIRE.
<lb />Quand tous ſes mouvemens
<lb />Ne prendront point de moy de trop bas ſentimens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />El a a ix di ris
<lb />Ils vous reverent trop.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELUIRE.
<lb />Quand d’un injuſte ombrage
<lb />Voſtre raiſon ſçaura me reparer l’outrage;
<lb />Et que vous bannirez, enfin, ce monſtre affreux,
<lb />Qui de ſon noir venin empoiſonne vos feux.
<lb />Cette jalouſe humeur, dont l’importun caprice,
<lb />Aux vœux, que vous m’offrez, rend un mauvais
<lb />oifice,
<lb />S’oppoſe à leur attente, &amp; contre eux à tous coups
<lb />Arme les mouvemens de mon juſte courroux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. GARCIE.
<lb />Ah! Madame, il eſt vray, quelque effort que je
<lb />faſſe,
<lb />Qn’un peu de jalouſie en mon cœur trouve place,
<lb />Et qu’un Rival abſent de vos divins appas
<lb />Au repos de ce cœur vient livrer des combats.
<lb />Soit caprice, ou raiſon, j’ay toûjours la croyance
<lb />Que voſtre ame ences lieux ſouffre de ſon abſence:
<lb />Et que malgré mes ſoins, vos ſoûpirs amoureux
<lb />Vont trouver à tous coups ce Rival trop heureux.
<lb />Mais ſi de tels ſoupçons ont dequoy vous déplaire,
<lb />Il vous eſt bien facile, helas! de m’y ſouſtraire;
<lb />Et leur banniſſement, dont j’accepte la Loy
<lb />Dépend bien plus de vous, qu’il ne dépend de moy.
<lb />Oüy, c’eſt vous qui pouvez par deux mots pleins de
<lb />fiâme;
<lb />Contre la jalouſie armer toute mon ame;
<lb />Et des pleines clartez d’un glorieux eſpoir
<lb />Diſſiper les horreurs que ce monſtre y fait cheoir.
<lb />Daignez donc étouffer le doute qui m’accable,
<lb />ut faites quun ayeu u'une botene auvlable
<fw><lb />Me
</fw><lb />Me donne l’aſſurance au fort de tant d’aſſauts,
<lb />que je ne puis trouver dans le peu que je vaux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D.ELUIRE.
<lb />Prince, de vos ſoupçons la tyrannie eſt grande
<lb />Au moindre mot qu’il dit, un cœur veut qu’on l’en<lb />tende,
<lb />Et n’aime pas ces feux, dont l’importunité
<lb />Demande qu’on s’exlique avec tant de clarté.
<lb />Le premier mouvement qui découvre noſtre ame,
<lb />Doit d’un Amant diſcret ſatisfaire la flâme,
<lb />Et c’eſt à s’en dédire authoriſer nos vœux,
<lb />Que vouloir plus avant pouſſer de tels aveux.
<lb />Je ne dis point quel choix, s’il m'eſtoit volontaire,
<lb />Entre Dom Sylve &amp; vous, mon ame pourroit fai<lb />re;
<lb />Mais vouloir vous contraindre à n’eſtre point ja<lb />loux,
<lb />Auroit dit quelque choſe à tout autre que vous;
<lb />Et je croyois cet ordre un aſſez doux langage
<lb />Pour n’avoir pas beſoin d’en dire davantage.
<lb />Cependant voſtre amour n’eſt pas encor content;
<lb />Il demande un aveu qui ſoit plus éclatant.
<lb />Pour l’oſter deſcrupule, il me faut à vous meſme,
<lb />En des termes exprés, dire que je vous aime;
<lb />Et peut-eſtre qu’encor pour vous en aſſuref
<lb />Vous vous obſtineriez à m’en faire jurer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. GARCIE.
<lb />Hé bien, Madame, hé bien, je ſuis trop teme<lb />raire,
<lb />De tout ce qui vous plaiſt, je dois me ſatisfaire;
<lb />Je ne demande point de plus grande clarté,
<lb />Je croy que vous avez pour moy quelque bonté,
<lb />Que d’un peu de pitie mon feu vous ſollicite,
<lb />Et je me vois heureux plus que je ne merite.
<lb />C’en eſt fait, je renonce à mes ſoupçons jaloux,
<lb />L’arreſt qui les condamne, eſt un arreſt bien doux;
<lb />Et je reçois la Loy qu’il daigne me preſcrire.
<lb />Leur affranchir mon cœur de leurinjuſte empire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. E L</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. EL UIRE.
<lb />Vous promettez beaucoup, Prince, &amp; je doute
<lb />fort,
<lb />Si vous pourrez ſur vous faire ce grand effort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. GARCIE.
<lb />Ah! Madame, il ſuffit pour me rendre croyable,
<lb />Que ce qu’on vous promet doit eſtre inviolable;
<lb />Et que l’heur d’obeïr à ſa divinité,
<lb />Ouvre aux plus grands efforts trop de facilité;
<lb />Que le Ciel me déclare une éternelle guerre,
<lb />Que je tombe à vos pieds d’un éclat de tonnerre,
<lb />Ou pour perir encor par de plus rudes coups,
<lb />Puiſſay-je voir ſur moy fondre voſtre courroux;
<lb />Si jamais mon amour deſcend à la foibleſſe
<lb />De manquer aux devoirs d’une telle promeſſe;
<lb />Si jamais dans mon ame aucun jaloux tranſport
<lb />Fait.... D. Pedre apporte un billet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELUIRE.
<lb />J’en eſtois en peine, &amp; tu m’oblige fort,
<lb />Que le Couiler attende. A ces legalus qu’il jétte,
<lb />Vois-je pas que déja cet écrit l’inquiete?
<lb />Prodigieux effet de ſon temperament,
<lb />Qui vous arreſte, Prince, au milieu du ſerment?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. GARCIE.
<lb />J’ay creu que vous aviez quelque ſecret enſemble,
<lb />Et je ne voulois pas l’interrompre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELUIRE.
<lb />Il me ſemble
<lb />Que vous me répondez d’un ton fort alteré,
<lb />je vous vois tout-à-coup le viſage égaré;
<lb />Ce changement ſoudain a lieu de me ſurprendre,
<lb />D’où peut-il provenir, le pourroit-on apprendre?
<lb />D. GARC IE. (cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D’un mal qui tout à coup vient d’attaquer mon
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELUIRE.
<lb />Souvent plus qu’on ne croit ces maux ont de ri<lb />gueur;
<lb />Et quelque prompt ſecours vous ſeroit neceſſaire,
<lb />Mais
<lb />Mais encor dites moy vous prend il d’ordinaire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Par fois.
<lb />D. GARCIE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELUIRE.
<lb />Ah! Frince foible; hé bien par cet écrit,
<lb />Guerriſſez-le ce mal, il n’eſt que dans l’eſprit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. GARCIE<lb />Par cet écrit, Madame? ah! ma main le refuſe,
<lb />Je voy voitre penſée, &amp; dequoy l’on m’accuſe;
<lb />Si....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELUIRE.
<lb />Liſez-le, vous dis-je, &amp; ſatisfaites-vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. GARCIE.
<lb />Pour me traiter aprés, de foible, de jaloux?
<lb />Non, non, je dois icy vous rendre un témoig<lb />nage,
<lb />Qu’à mon cœur cet écrit n’a point donné d’ombra<lb />Et bien que vos bontez m'en laiſſent le pouvoir,
<lb />Pour me juſtifier je ne veux point le voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELUIRE.
<lb />ol vous vous ooſtinez à certe féſiitance,
<lb />J’aurois tort de vouloir vous faire violence;
<lb />Et c’eſt aſſez enfin, que vous avoir preſſé
<lb />De voir de quelle main ce billet m’eſt tracé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. GARCIE.
<lb />Ata roronte toujeurs vous dont eitfe loumiſe,
<lb />Si c’eſt voſtre plaiſir, que pour vous je le liſe,
<lb />je comens volontiers à prendre cet employ.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELUIRE.
<lb />Oüy, oüy, Prince, tenez, vous le lirez pour moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. GARCIE.
<lb />C’eſt pour vous obeïr au moins, &amp; je puis dire....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELUIRE.
<lb />C’eſt ce que vous voudrez, dépêſchez-vous de
<lb />lire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. EZ</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. GARCIE.
<lb />Il eſt de Done Ignes, à ce que je connoy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELUIRE.
<lb />
<lb />Ouy, je m’en rejouis, &amp; pour vous, &amp; pour moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. GARCIE lit.
<lb />Malgré l’effort d’un long mépris,
<lb />Le Tyran toûjours m’aime, &amp; depuis vôtre abſence,
<lb />Vers moy pour me porter au deſſein qu’il a pris,
<lb />Il ſemble avoir tourné toute ſa violence,
<lb />Dont il pourſuit l’ailiance
<lb />De vous &amp; de ſon Fils.
<lb />Ceux qui ſur moy peuvent avoir empire
<lb />Par de lâches motifs qu’un faux honneur inſpire,
<lb />Approuvent tous cet indigne lien;
<lb />J’ignore encor par où finira mon martyre:
<lb />Mais je mourray plûtoſt que d’y conſentir.
<lb />Puiſſiez-vous joüir, belle Eluire,
<lb />D’un deſtin plus doux que le mien. D. IGNES.
<lb />Il continuë.
<lb />Dans la haute vertu ſon ame eſt affermie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELUIRE.
<lb />Je vais faire réponſe à cette illuſtre amie.
<lb />Cependant apprenez, Prince, à vous mieux armer
<lb />Contre ce qui prend droit de vous trop allarmer.
<lb />j’ay calme voſtre trouble, avec cette lumiere,
<lb />Et la choſe a paſſé d’une douce maniere:
<lb />Mais à n’en point mentir il ſeroit des momens,
<lb />Où je pourrois entrer dans d’autres ſentimens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. GARCIE.
<lb />Hé, quoy vous croyez donc...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELUIRE.
<lb />Je croy ce qu’il faut croire..
<lb />Adieu, de mes avis conſervez la memoire,
<lb />Et s’il eſt vray pour moy, que vôtre amourſoit
<lb />grand
<lb />Donnez-en à mon cœur les preuves qu’il pretend.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. GARCIE.
<lb />Croyez que deſormais, c’eſt tout mon envie,
<lb />Et qu’avant qu’y manquer, je veux perdre la vie.
<lb />Fin du premtes orere.
<fw><lb />AC</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE II.
<lb />SCENE I.
<lb />LEISES MIEORE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Out ce que fait le Prince, à parler fran<lb />chement,
<lb />N’eſt pas ce qui me donne un grand
<lb />étonnement;
<lb />Car que d’un noble amour une ame bien ſaiſie,
<lb />En pouſſe les tranſports juſqu’a la jalouſie;
<lb />Que de doutes frequents ſes vœeux ſoient traverſés,
<lb />Il eſt fort naturel, &amp; je l’approuve aſſez;
<lb />Mais ce qui me ſurprend, Dom Lope, c’eſt d’en<lb />tendre
<lb />Que vous luy preparez les ſoupçons qu’il doit pren<lb />dre,
<lb />Que voſtre ame les forme, &amp; qu’il n’eſt en ces lieux
<lb />Fâcheux que par vos ſoins, jaloux que par vos yeux.
<lb />Encor un coup, Dom Lope, une ame bien épriſe
<lb />Des ſoupçons qu’elle prend, ne me rend point ſur<lb />priſe;
<lb />Mais qu’on ait ſans amour tous les ſoins d’un ja<lb />loux,
<lb />c’eſt une nouveauté qui n’appartient qu’à vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. LOPE.
<lb />Que ſur cette conduite à ſon aiſe l’on gloſe,
<lb />Chacun regle la ſienne au but qu’il ſe propoſe;
<lb />Et rebuté par vous des ſoins de mon amour,
<lb />Je ſonge auprés du Prince à bien faire ma Cour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Mais ſçavez vous, qu’enfin il fera mal la ſienne,
<lb />S’il faut qu’en cette humeur voſtre eſprit l’entre<lb />tienne?
<lb />D. Lo</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. LOPE.
<lb />Et quand, charmante Eliſe, a t'on veu s’il vous
<lb />plaiſt,
<lb />Qu’on cherche auprés des Grands, que ſon propre
<lb />intereſt?
<lb />Qu’un parfait Courtiſan veüille charger leur ſuite,
<lb />D’un cenſeur des défauts, qu’on trouve en leur con<lb />duite;
<lb />Et s’aille inquieter, ſi ſon diſcours leur nuit,
<lb />Pourveu que ſa fortune en tire quelque fruit?
<lb />Tout ce qu’on fait ne va, qu’à ſe mettre en leur grace
<lb />Par la plus courte voye, on y cherche une place;
<lb />Et les plus prompts moyens de gagner leur faveur,
<lb />C’eſt de flater toûjours le foible de leur cœur:
<lb />D’applaudir en aveugle à ce qu’ils veulent faire,
<lb />Et n’appuyer jamais ce qui peut leur déplaire;
<lb />C’eſt-la le vray ſecret d’eſtre bien auprés d’eux,
<lb />Les utiles conſeils font paſſer pour fâcheux,
<lb />Et vous laiſſent toûjours hors de la confidence,
<lb />Où vous jette d’abord l’adroite complaiſance.
<lb />mii on vont par tout, que l'ait des Courtiſans,
<lb />Ne tend qu’à profiter des foibleſſes des Grands;
<lb />A nourrir leurs erreurs, &amp; jamais dans leur ame,
<lb />Ne porter les avis des choſes qu’on y blâme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Ces maximes un temps leur peuvent ſucceder;
<lb />Mais il eſt des revers, qu’on doit apprehender.
<lb />Et dans l’éſprit des Grands, qu’on tâche de ſurpren<lb />dre,
<lb />Un rayon de lumiere, à la fin peut deſcendre,
<lb />Qui ſur tous ces flateurs vange équitablement,
<lb />Ce qu’a fait à leur gloire, un long aveuglement.
<lb />Cependant je diray, que voſtre ame s’explique
<lb />Un peu bien librement ſur voſtre Politique;
<lb />Et ſes nobles motifs, au Prince rapportez,
<lb />Serviroient aſſez mal vos aſſiduitez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. LOPE.
<lb />Outre que je pourrois deſavoüer ſans blâme,
<lb />Ces
<fw><lb />I
<lb />E
</fw><lb />Ces libres veritez, ſurquoy s’ouvre mon ame;
<lb />Je ſçay fort bien qu’Eliſe a l’eſprit trop diſcret,
<lb />Pour aller divulguer cet entretien ſecret.
<lb />Qu'ay je dit, aprés tout, que ſans moy l’on ne.
<lb />ſçache?
<lb />Et dans mon procedé que faut-il que je cache?
<lb />On peut craindre une cheute avec quelque raiſon,
<lb />Quand on met en uſage, ou ruſe, ou trahiſon.
<lb />Mais qu’ay-je à redouter, moy qui par tout n’avance
<lb />Que les ſoins approuvez d’un peu de complaiſance;
<lb />Et qui ſuy ſeulement par d’utiles leçons
<lb />La pente qu’a le Prince à de jaloux ſoupçons?
<lb />Son ame ſemble en vivre, &amp; je mets mon étude
<lb />A trouver des raiſons à ſon inquietude;
<lb />A voir de tous coſtez, s’il ne ſe paſſe rien,
<lb />A fournir le ſujet d’un ſecret entretien.
<lb />Et quand je puis venir enflé d’une nouvelle,
<lb />Donner à ſon repos une atteinte mortelle,
<lb />C’eſt lors que plus il m’aime, &amp; je voy ſa raiſon
<lb />D’une audience avide avaler ce poiſon,
<lb />Et m’en remereier, comme d’une victoire,
<lb />Qui combleroit ſes jours de bonheur &amp; degloire.
<lb />Mais mon Rival paroiſt, je vous laiſſe tous deux,
<lb />Et bien que je renonce à l’eſpoir de vos vœux,
<lb />J’aurois un peu de peine à voir qu’en ma preſence,
<lb />Il receuſt des effets de quelque preference;
<lb />Et je veux, ſi je puis, m’épargner ce ſoucy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />Tout amant de bon ſens en doit uſer ainſi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE II.
<lb />D. ALVAR, ELISE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ALVAR.
<lb />Nfin, nous apprenons que le Roy de Navarre
<lb />Pour les deſirs du Prince, aujourd’huy ſe de<lb />clare;
<lb />Et qu’un nouveau renfort de Troupes nous attend
<lb />Pour le fameux ſervice, où ſon amour pretend.
<lb />Je ſuis ſurpris pour moy, qu’avec tant de viteſſe,
<lb />On ait fait avancer.. Mais....
<fw><lb />SCENE III.
<lb />D. GARCIE, ELISE, D. ALVAR.
<lb />D. GARCIE.
<lb />QUe fait là la Princeſſe.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Queiques letties, seigneur, je le prelume ainſi;
<lb />Mais elle va ſçavoir que vous eſtes icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE IV.
<lb />D. GARCIE ſeul.
<lb />'Attendray qu’elle ait fait. Prés de ſouffrir ſa veuë,
<lb />JD’un trouble tout nouveau je me ſens l’ame
<lb />émeuë
<lb />Et la crainte meſlée à mon reſſentiment,
<lb />Jette par tout mon corps un ſoudain tremblement.
<lb />Prince, prends garde au moins, qu’un aveugle
<lb />caprice
<lb />Ne te conduiſe icy dans quelque precipice,
<lb />Et que de ton eſprit les deſordres puiſſans,
<lb />Ne donnent un peu trop au rapport de tes ſens.
<lb />Conſulte ta raiſon, prends ſa clarté pour guide,
<lb />Voy ſi de tes ſoupçons, l’apparence eſt ſolide;
<lb />Ne dements pas leur voix, mais auſſi garde bien
<lb />Que pour les croire trop ils ne t’impoſent rien;
<lb />Qu’à tes premiers tranſports ils n’oſent trop per<lb />mettre,
<lb />Et relis poſément cette moille de feftter.
<lb />Ha! qu’eſt-ce que mon cœur, trop digne de pitié,
<lb />Ne voudroit pas donner pour ſon autre moitié!
<lb />Mais aprés tout que dis-je? il ſuffit bien de l’une,
<lb />Et n’en voilà que trop pour voir mon infortune.
<lb />Quoy
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Quoy que voſtre Rival....
<lb />Vous devez toutefois vous....
<lb />Et vous avez en vous à....
<lb />L'obſtacle le plus graiid....
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Je cheris tendremeht ce...
<lb />Pour me tirer des mains de...
<lb />Son amour, ſes devoirs....
<lb />Mais il m’eſt odieux avec...
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Oſtez donc à vos feux ce....
<lb />Meritez les regards que l’on....
<lb />Et lois qu’on vous oonge...
<lb />Ne vous obſtinez point à....
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Oüy, mon ſort par ces mots eſt aſſez éclaircy,
<lb />Son cœur comme ſa main ſe fait connoiſtre icy;
<lb />Et les ſens imparfaits de cet écrit funeſte,
<lb />Pour s’expliquer à moy, n’ont pas beſoin du
<lb />reſte
<lb />Toutefois dans l’abord agiſſons doucement,
<lb />Couvrons à l’infidelle un vif reſſentiment;
<lb />Et de ce que je tiens, ne donnant point d’in<lb />dice,
<lb />Confondons ſon eſprit par ſon propre artifice.
<lb />La voicy, ma raiſon, renferme mes tranſports,
<lb />Et rends-toy pour un temps maiſtreſſe du dehors.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CBii r..
<lb />D. ELOIRE, D. GARCIE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELUIRE.
<lb />J Ous avez bien voulu que jevous fiſſe attendre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D.
<lb />GARCIE.
<lb />Ha! qu’elle cache bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELUIRE.
<lb />On vient de nous apprenuio<lb />Que le Roy voſtre Pere approuve vos projets,
<lb />Et mon ame en a pris une allegreſſe extrême.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. GARCIE.
<lb />Oüy, Madame, &amp; mon cœur s’en réjoüit de
<lb />meſme,
<lb />Mais.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELUIRE.
<lb />Le Tyran ſans doute aura peine à parer
<lb />Les foudres que par tout il entend murmurer;
<lb />Et j’oſe me flater que le meſme courage
<lb />Qui pût bien me ſouſtraire à ſa brutale rage:
<lb />Et dans les murs d’Aſtorgue, arrachez de ſes mains,
<lb />Mre faiſe ui lem azlie a braver ſes deſſeins:
<lb />Pourra de tout Leon, achevant la conqueſte,
<lb />Sous ſes nobles efforts faire cheoir cette teſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. GARCIE.
<lb />Le ſuccez en pourra parler dans quelques jours,
<lb />Mais de grace paſſons à quelque autre dſſcours.
<lb />Puis-je ſans trop oſer vous prier de me dire,
<lb />Ir qui vous avez pris, Madame, ſoin d’écrire,
<lb />Depuis que le deſtin nous a conduits icy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELUIRE.
<lb />Pourquoy cette demande? &amp; d’où vient ce ſoucy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. GARCIE.
<lb />D'un deſir curieux de pure fantaiſie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DLLUIRB.
<lb />La curioſité naiſt de la jalouſie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. GARCIE.
<lb />Non, ce n’eſt rien du tout de ce que vous penſez,
<lb />Vos ordres de ce mal me défendent aſſez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELUIRE.
<lb />Sans chercher plus avant quel intereſt vous preſſe,
<lb />J’ay deux fois à Leon écrit à la Comteſſe;
<lb />Et deux fois au Marquis D. Louis, à Burgos;
<lb />Avec cette réponſe eſtes vous en repos?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. GARCIE.
<lb />Vous n’avez point écrit a quelque autre penomne,
<lb />Ma<fw><lb />D
<lb />D
<lb />Al
<lb />Ma
<lb />Jet
<lb />Sar
<lb />De
<lb />Vois
<lb />Vou
<lb />Lir
</fw><fw><lb />Madame?
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELUIRE.
<lb />Non, ſans doute, &amp; ce diſcours m’étonne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. GARCIE.
<lb />De grace ſongez bien avant que d’aſſurer,
<lb />En manquant de memoire on peut ſe parjurer,.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Es a e dra Le
<lb />Ma bouche ſur ce point ne peut eſtre parjure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. GARCTE.
<lb />Elle a dit toutefois une haute impoſture.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Prince.
<lb />D. ELUIRE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. GARCIE.
<lb />Madame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELUIREO
<lb />O Ciel! quel eſt ce mouvement,
<lb />Avez vous, dites-moy, perdu le jugement?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. GARCIE.
<lb />Oüy, oüy, je l’ay perdu, lorſque dans voſtre veuë,
<lb />’ay pris pour mon malheur le poiſon qui me tuë.
<lb />Et que j’ay crû trouver quelque ſincerité
<lb />Dalis les tralitres appas, dont je fus enchanté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELUIRE.
<lb />De quelle trahiſon pouvez vous donc vous plain<lb />dre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. GARCIE.
<lb />Ah! que ce cœur eſt double, &amp; ſçait bien l'art
<lb />de lemdle ,
<lb />Mais tous moyens de fuir luy vont eſtre ſouſtraits,
<lb />Jettez icy les yeux, &amp; connoiſſez vos traits;
<lb />Sans avoir veu le reſte, il m’eſt aſſez facile
<lb />De découvrir pour qui vous employez ce ſtile.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELUIRE.
<lb />Voilà donc le ſujet qui vous trouble l’eſprit?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. GARCIE.
<lb />Vous ne rougiſſez pas en voyant cet écrit?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELUIRE.
<lb />L’innocence à rougir n’eſt point accoûtumée.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />D. GAR</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. GARCIE.
<lb />Il eſt vray qu'en ces lieux on la voit opprimée,
<lb />Ce billet dementi pour n’avoir point de ſeing.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELUIRE.
<lb />Pourquoy le dementir, puiſqu’il eſt de ma main?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. GARCIE.
<lb />Encor eſt-ce beaucoup que de franchiſe pure,
<lb />Vous demeuriez d’accord, que c’eſt voſtre écriture;
<lb />Mais ce ſera, ſans doute, &amp; j’en ſerois garant,
<lb />Un billet qu’on envoye à quelque indifferent,
<lb />Ou du moins ce qu’il a de tendreſſe évidente
<lb />Sera pour une amie, ou pour quelque parente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELUIRE.
<lb />Nony e ert pour un Amnant, que ma main l’a
<lb />formé,
<lb />Et j’ajoute de plus pour un Amant aimé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. GARCIE.
<lb />Et je puis, ô Perfide.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELUIRE.
<lb />Arreſtez, Prince indigne,
<lb />De ce lâche tranſport l’égarement inſigne,
<lb />Bien que de vous mon cœur ne prenne point
<lb />de loy,
<lb />Et ne doive en ces lieux aucun conte qu’à ſoy,
<lb />Je veux bien me purger pour voſtre ſeul ſupplice,
<lb />Du crime que m’impoſe, un inſolent caprice;
<lb />Vous ſerez éclaircy, n’en doutez nullement,
<lb />j’ay ma delence preſte en ce meſme moment..
<lb />Vous allez recevoir une pleine lumiere,
<lb />Mon innocence icy paroiſtra toute entiere;
<lb />Et je veux vous mettant juge en voſtre intereſt,
<lb />Vous faire prononcer vous meſme voſtre arreſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. GARCIE.
<lb />Ce ſont propos obſcurs, qu’on ne ſçauroit com<lb />prendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELUIRE.
<lb />Bien-toſt à vos dépens vous me pourrez entendre.
<lb />Eliſe, hola.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCE<fw><lb />Le
<lb />R
<lb />Ma
<lb />Ma
<lb />A ft
<lb />Con
<lb />Sen
<lb />Et ſe
<lb />In de
<lb />Dom
<lb />A des
<lb />Aver
<lb />Cont
<lb />lvec:
<lb />liſez
<lb />Au
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />12
<lb />D. GANGID, DIHLUIRE, ELISE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />MAdame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELUIRE.
<lb />Obſervez bien au moins,
<lb />Si j'oſe à vous tromper employer quelques ſoins,
<lb />Si par un ſeul coup d’œil, ou geſte qui l’inſtruiſe,
<lb />je cherche de ce coup à parer la ſurpriſe.
<lb />Le billet que tantoſt ma main avoit tracé,
<lb />Répondez promptement, où l’avez vous laiſſé?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E LISE.
<lb />Madame, j’ay ſujet de m’avoüer coupable,
<lb />Je ne ſçay comme il eſt demeuré ſur ma table;
<lb />Mais on vient de m’apprendre en ce meſme mo<lb />ment
<lb />Que Dom Lope venant dans mon appartement,
<lb />Par une liberté, qu’on luy voit ſe permettre,
<lb />A fureté par tout, &amp; trouvé cette lettre.
<lb />Comme il la déplioit, Leonor a voulu
<lb />S’en ſaiſir promptement, avant qu’il eût rien leu;
<lb />Et ſe jettant ſur luy, la lettre conteſtée
<lb />En deux juſtes moition duns feurs mains eſt reſtée;
<lb />Dom Lope auſſi-toſt prenant un prompt effort,
<lb />2l derope la neme ana lois de Econole
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELUIRE.
<lb />Avez vous icy l'autre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Oüy, la voilà, Madamne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELUIRE.
<lb />Dounez, nous allons voir qui merite le blâme.
<lb />Avec voſtre moitié raſſemblez celle-cy,
<lb />Liſez, &amp; hautement, je veux l’entendre auſſi,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I
<lb />D. EE</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. GARCIE.
<lb />Au Prince Dom Garcie! ah.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELUIRE.
<lb />Achevez delire,
<lb />voſtre ame pour ce mot ne doit pas s’interdire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. GARCTE lit.
<lb />Quoy que voſtre Rival, Prince, alarme voſtre ame,
<lb />Vous devez toutefois vous craindre plus que luy,
<lb />Et vous avez en vous à détruire aujourd’huy
<lb />L’obſtacle le plus grand que trouve voſtre flâme.
<lb />Je cheris tendrement ce qu’a fait Dom Gracie,
<lb />Pour me tirer des mains de nos fiers raviſſeurs,
<lb />Son amour, ſes devoirs ont pour moi des dou<lb />ceurs,
<lb />Mais il m’eſt odieux avec ſa jalouſie.
<lb />Oſtez donc à vos feux, ce qu’ils en font paroiſtre,
<lb />Melitez les legaius que l'oil jette ſur eux;
<lb />Et lors qu’on vous oblige à vous tenir heureux,
<lb />ne vous obnines ponſt a ne pas voulen l’eſtre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELUIRE.
<lb />Hé, bien que dites-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. GARCIE.
<lb />Ha ! Madame, je dis,
<lb />Qu’à cet objet mes ſens demeurent interdits:
<lb />Que je voy dans ma plainte une horrible injuſtice,
<lb />Et qu’il n’eſt point pour moy d’aſſez cruel ſupplice,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELUIRE.
<lb />Il ſuffit, apprenez que ſi j’ay ſouhaité
<lb />Qu’à vos yeux cet écrit puſt eſtre preſenté;
<lb />C’eſt pour le dementir, &amp; cent fois me dédire
<lb />De tout ce que pour vous, vous y venez de lire.
<lb />Adieu Prince.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. GARCIE.
<lb />Madame, helas! où fuyez-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELUIRE
<lb />Où vous ne ſerez point trop odieux jaloux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. GARCIE.
<lb />Ha! Madame, excuſez un Amant miſerable,
<lb />Qu’un ſort prodigieux a fait vers vous coupable,
<lb />Et
<fw><lb />Et
<lb />Mo
<lb />Agit
<lb />Tral
<lb />D'ur
<lb />La
<lb />Vous
</fw><lb />Et qui, bien qu’il vous cauſe un courroux ſi puiſ<lb />ſant,
<lb />Euſt eſté plus blâmable à reſter innocent.
<lb />Car enfin, peut il eſtre une ame bien atteinte<lb />Dont l’eſpoir le plus doux ne ſoit meſlé de crainte?
<lb />Et pourriez-vous penſer que mon cœur euſt aymé,
<lb />Si ce billet fatal ne l’euſt point allarmé?
<lb />S’il n’avoit point fremy des coups de cette foudre,
<lb />Dont je me figurois tout mon bon lieur en poudre;
<lb />Vous meſme, dites-moy, ſi cet évenement
<lb />N’euſt pas dans mon erreur jetté tout autre Amant?
<lb />Si d’une preuve, helas! qui me ſembloit ſi claire,
<lb />Je pouvois dementir....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELUIRE.
<lb />Oüy, vous le pouviez faire,
<lb />Et dans mes ſentimens aſſez bien déclarez
<lb />Vos doutes rencontroyent des garants aſſurez;
<lb />Vous n’aviezrien à craindre, &amp; d’autres ſur ce gage,
<lb />Auroient du monde entier bravé le témoignage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. GARCIE.
<lb />Moins on merite un bien qu’on nous fait eſperer,
<lb />Plus noſtre ame a de peine à pouvoir s’aſſurer;
<lb />Un ſort trop plein de gloire a nos yeux eſt fragile,
<lb />Et nous laiſſe aux ſoupçons une pente facile.
<lb />Pour moy qui crois ſi peu meriter vos contez,
<lb />l’ay douté du bonheur de mes temeritez;
<lb />J’ay crû que dans ces lieux rangez ſous ma puiſſance
<lb />Voſtre ame ſe forçoit à quelque complaiſance;
<lb />Que déguiſant pour moy voſtre ſeverité.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELUIRE.
<lb />Et je pourrois deſcendre à cette lâcheté,
<lb />Moy prendre le party d’une honteuſe feinte,
<lb />Agir par les motifs dune ſervile crainte,
<lb />Trahir mes ſentimens, &amp; pour eſtre en vos mains,
<lb />D’un maſque de faveur vous couvrir mes dédains;
<lb />La gloire ſur mon cœur auroit ſi peu d’empire?
<lb />Vous pouvez le penſer, &amp; vous me l’oſez dire?
<lb />Apprenez que ce cœur ne ſçait point s’abaiſſer,
<lb />I 2
<lb />Qu’il
<lb />Qu’il n’eſt rien ſous les Cieux qui puiſſe l’y forcer.
<lb />Et s’il vous a fait voir par une erreur inſigne
<lb />Les marques de bonté, dont vous n’eſtiez pas
<lb />digne,
<lb />Qu’il ſçaura bien montrer malgré voſtre pouvoir,
<lb />La haine que pour vous il ſe reſout d’avoir; 
<lb />bravei vonle luile, d vous jaire connoiſtre
<lb />Qu’il n’a point eſté lâche, &amp; ne veut jamais l’eſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. GARCIE.
<lb />Hé bien je ſuis coupable, &amp; ne m’en défends pas,
<lb />Mais je demande grace à vos divins appas;
<lb />Je la demande au nom de la plus vive flâme,
<lb />Dont jamais deux beaux yeux ayent fait brûler une
<lb />ame.
<lb />Que ſi voſtre courroux ne peut eſtre appaiſé,
<lb />Si mon crime eſt trop grand pour ſe voir excuſé,
<lb />Si vous ne regardez, ny l’amour qui le cauſe,
<lb />Ny le vif repentir que mon cœur vous expoſe;
<lb />Il faut qu’un coup heureux, en me faiſant mourir,
<lb />M’arrache à des tourmens que je ne puis ſouffrir.
<lb />Non, ne preſumez pas, qu’ayant ſçeu vous déplaire,
<lb />Je puiſſe vivre une heure avec voſtre colere.
<lb />Déja de ce moment la barbare longueur,
<lb />Sous ſes cuiſans remords fait ſuccomber mon cœur;
<lb />Et de mille Vautours les bleſſures cruelles,
<lb />N’ont rien de comparable à ſes douleurs mortel<lb />les;
<lb />Madame, vous n’avez qu’à me le déclarer,
<lb />S’il n’eſt point de pardon que je doive eſperer,
<lb />Cette épée auſſi toſt, par un coup favorable
<lb />Va percer à vos yeux le cœur d’un miſerable;
<lb />Ce cœur, ce traiſtre cœur, dont les perplexitez,
<lb />Ont ſi fort outragé vos extrêmes bontez;
<lb />Trop heureux en mourant, ſi ce coup legitime
<lb />Efface en voſtre eſprit l’image de mon crime;
<lb />Et ne laiſſe aucuns traits de voſtre averſion
<lb />Au foible ſouvenir de mon affection;
<lb />C’eſt l’anique faveur que demande ma fame.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />D. EL<fw><lb />Et
<lb />Ac
<lb />Re
<lb />He
<lb />Far
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELUIRE.
<lb />Ha! Prince trop cruel.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. GARCIE.
<lb />Dites, parlez, Madame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELUIRE.
<lb />Faut-il encor pour vous conſerver des bontez,
<lb />Et vous voir m’outrager par tant d’indignitez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. GARCIE.
<lb />Un cœur ne peut jamais outrager quand il aime,
<lb />Et ce que fait l’amour il l’excuſe luy-meſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELUIRE.
<lb />L’amour n’excuſe point de tels emportemens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ae dll de ſur l.
<lb />Tout ce qu’il a d’ardeur paſſe en ſes mouvemens,
<lb />El plus il devient fort, pius il trouve de peine...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELUIRE.
<lb />Non, ne m’en parlez point vous meritez ma haine
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GARCIE.
<lb />Vous me haïſſez donc?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELUIRE.
<lb /> veux tâcher au moins;
<lb />Mais, nelas! je crains bien que j’y pelde mes
<lb />ſoins,
<lb />Et que tout le courroux qu’excite voſtre offence
<lb />Ne puiſſe juſques là faire aller ma vangeance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. GARCHE.
<lb />D'tm auppalee n'grand ne tentez point l’cifort,
<lb />Puiſque pour vous vanger je vous offre ma mort;
<lb />Prononcez en l’arreſt, &amp; j’obeïs ſur l’heure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELUIRE.
<lb />Qui ne ſçauroit haïr, ne peut vouloir qu’on meure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. GARCIE.
<lb />Et moy je ne puis vivre, à moins que vos bontez
<lb />Accordent un pardon a mes temeriten,
<lb />Reſolvez l’un des deux, de punir, ou d’abſoudre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. E LUIRE.
<lb />Helas! j’ay trop fait voir, ce que je puis reſoudre.
<lb />Tar l’aveu d’un pardon, n’eſt ce pas ſe traliir,
<lb />3
<lb />Que
<lb />Qe une au cier qu’on ne le peut hair;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. GARCIE.
<lb />An. c’en eſt trop, ſouffrez, adorable Princeſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELUIRE.
<lb />Laiſlez, je me veux mal d’une telle ſoibleſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. GARCIE.
<lb />Enfin je ſtis....
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />D. LOPE, D. GARCIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. LOPE.
<lb />O Eigneur, je viens vous informet
<lb />D’un ſecret dont vos feux ont droit de s’allarmer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. GARCIE.
<lb />Ne me viens point parler de ſecret, ny d’allarme
<lb />Dans les doux mouvemens du tranſport qui me
<lb />charme,
<lb />Aprés ce qu’à mes yeux on vient de preſenter,
<lb />Il n’en pomt de ſoupçons que je doive écouter;
<lb />Et d’un divin objet la bonté ſans pareille,
<lb />A tous ces vains rapports, doit fermer mon oreille,
<lb />Ne m’en fais plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LOPE.
<lb />Seigneur, je veux ce qu’il vous plaiſt,
<lb />Mes ſoins en tout cecy n’ont que voſtre intereſt;
<lb />J’ay crû que le ſecret que je viens de ſurprendre
<lb />Meritoit bien qu’en haſte on vous le vinſt ap<lb />prendre;
<lb />Mais puiſque vous voulez que je n’en touche rien,
<lb />Je vous diray, Seigneur, pour changer d’entre<lb />tien,
<lb />Que deja dans Leon on voit chaque famille
<lb />Lever le maſque au bruit des Trouppes de Caſtille,
<lb />Et que ſur tout le Peuple y fait pour ſon vray Roy
<lb />Un eclat à donner au Tyran de l’effroy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. GAR</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. GARCIE.
<lb />La Caſtille du moins n’aura pas la victoire,
<lb />Sans que nous eſſayons d’en partager la gloire;
<lb />Et nos Trouppes auſſi peuvent eſtre en eſtat,
<lb />D’imprimer quelque crainte au cœur de Mauregat.
<lb />Mais quel eſt ce ſecret, dont tu voulois m’inſtruire,
<lb />Voyons un peu ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D BOJE.
<lb />Seigneur, je n’ay rien à vous dire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. GARCIE.
<lb />Va, va, parle, mon cœur t’en donne le pouvoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. LOPE.
<lb />Vos paroles, Seigneur, m’en ont trop fait ſçavoir,
<lb />Et puiſque mes avis ont dequoy vous déplaire,
<lb />je Igaulay deromais trouver l’aſt de me taire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. GARCIE.
<lb />Enfin, je veux ſçavoir la choſe abſolument.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. LOPES.
<lb />Je ne replique point à ce commandement;
<lb />Mais, Seigneur, en ce lieu le devoir de mon zele
<lb />Trahiroit le ſecret d’une telle nouvelle.
<lb />Sortons pour vous l’apprendre, &amp; ſans rien em<lb />braſſer,
<lb />Vous meſme vous verrez ce qu’on en doit penſer.
<lb />Fin du ſecond Acte.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE III.
<lb />SCENE. I.
<lb />D. ELUIRE, ELISE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELUIAE.
<lb />Liſe, que dis tu de l’étrange foibleſſe,
<lb />Que vient de témoigner le cœur d’une
<lb />Princeſſe?
<lb />Que dis-tu de me voir tomber ſi
<lb />promptement,
<fw><lb />1.4
</fw><lb />De toute la chaleur de mon reſſentiment;
<lb />Et mmalgré tant d’éclat relaſcher mon courage
<lb />aan pardon trop honteux d’un ſi cruel outrage?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Moy, je dis que d’un cœur que nous pouvons
<lb />cherir,
<lb />Une injure ſans doute eſt bien dure à ſouffrir:
<lb />Mais que s’il n’en eſt point qui davantage irrite,
<lb />Il n’en eſt point auſſi qu’on pardonne ſi viſte;
<lb />Et qu’un coupable aimé triomphe à nos genoux
<lb />De tous les prompts tranſports du plus boüillant
<lb />courroux,
<lb />D’autant plus aiſément, Madame, quand l’offence
<lb />Dans un excez d’amour peut trouver ſa naiſſance;
<lb />Ainſi quelque dépit que l’on vous ait cauſé,
<lb />je ne m’étonne point de le voir appaiſé;
<lb />Et je ſçay quel pouvoir malgré voſtre menace,
<lb />A de pareils forfaits donnera toûjours grace,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELUIRE.
<lb />Ah! ſçache quelque ardeur qui m’impoſe des loix,
<lb />Que mon front a rougi pour la derniere fois,
<lb />Et que ſi deſormais on pouſſe ma colere,
<lb />Il n’eſt point de retour qu’il faille qu’on eſpere.
<lb />Quand je pourrois reprendre un tendre ſentiment,
<lb />C’eſt aſſez contre luy que l’éclat d’un ſerment;
<lb />Car enfin un eſprit qu’un peu d’orgueil inſpire,
<lb />Trouve beaucoup de honte à ſe pouvoir dédire;
<lb />Et ſouvent aux dépens d’un penible combat,
<lb />Fait ſur ſes propres vœux un illuſtre attentat,
<lb />S’obſtine par honneur, &amp; n’a rien qu’il n’immole
<lb />A la noble fierté de tenir ſa parole.
<lb />Ainſi dans le pardon que l’on vient d’obtenir,
<lb />Ne prens point de clartez pour regler l’avenir;
<lb />Et quoy qu’à mes deſtins la fortune prepare,
<lb />Crois que je ne puis eſtre au Prince de Navarre,
<lb />Que de ces noirs accez qui troublent ſa raiſon,
<lb />Il n’ait fait éclater l’entiere gueriſon,
<lb />Et reduit tout mon cœur que ce mal perſecute,
<lb />A n’en
<lb />A n’eb plus redouter l’afront d’une fechleute.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Mais quel affront nous fait le tranſport d’unjaloux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELUIRE.
<lb />En eſt il un qui ſoit plus digne de courroux?
<lb />Et puis que noſtre cœur fait un effort extrême,
<lb />Lors qu’il ſe peut reſoudre à confeſſer qu’il aime?
<lb />Puiſque l’honneur du Sexe en tout temps rigoureux,
<lb />Oppoſe un fort obſtacle à de pareils aveux.
<lb />L’Amant qui voit pour luy franchir un tel obſtacle,
<lb />boit i'impunement douter de cet Oracle?
<lb />Et n’eſt il pas coupable, alors qu’il ne croit pas,
<lb />Ce qu’on ne dit jamais qu’aprés de grands combats.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Moy, je tiens que toûjours un peu de déſiance,
<lb />En ces occaſions n’a rien qui nous offence;
<lb />Et qu’il eſt dangereux qu’un cœurqu’on a charmé,
<lb />Soit trop perſuade, Madame, d’eſtre aimé.
<lb />Si.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELUIRE.
<lb />N’en diſputons plus, chacun a ſa penſée,
<lb />C’eſt un ſcrupule, enfin, dont mon ame eſt bleſſée;
<lb />Et contre mes deſirs, je ſens je ne ſçay quoy,
<lb />Me prédire un éclat entre le Prince &amp; moy;
<lb />Qui maigle ce qu'on uoit dun vertus dont il brille.
<lb />Mais ô Ciel! en ces lieux, D. Sylve de Caſtille;
<lb />Ah! Seigneur, par quel ſort vous vois-je main<lb />tenant?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />D. SYLVE, D. ELUIRE, ELISE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. SYLVE.
<lb />E ſçay que mon abord, Madame, eſt ſurprenant,
<lb />J Et qu’eſtre ſans éclat entré dans cette ville,
<lb />Dont l’ordre d’un Rival rend l'accez difficile;
<lb />Qu’avoir pû me ſouſtraire aux yeux de les Solduts,
<lb />C’eſt
<lb />C’eſt un évenement que vous n’attendiezapas,
<lb />Maisſij’ay dans ces lieux franchi quelques obſtacles
<lb />I'ardeur de vous revoir peut bien d’autres miracles,
<lb />Tout mon cœur a ſenti par de trop rudes coups
<lb />Le rigoureux deſtin d’eſtre éloigné de vous;
<lb />Et je n’ay pû nier au tourment qui le tuë,
<lb />Quelques momens ſecrets d’une ſi chere veuë.
<lb />Je viens vous dire donc que je rends grace aux Cieux.
<lb />De vous voir hors des mains d’un Tyran odieux;
<lb />Mais parmy les douceurs d’une telle avanture,
<lb />Ce qui m’eſt un ſujet d’éternelle torture,
<lb />C’eſt de voir qu’à mon bras les rigueurs de mon ſort
<lb />Ont envié l’honneur de cet illuſtre effort,
<lb />Et fait à mon Rival, avec trop d’injuſtice,
<lb />Offrir les doux perils d’un ſi fameux ſervice;
<lb />Oüy, Madame, j’avois pour rompre vos liens
<lb />Des ſentimens ſans doute auſſi beaux que les ſiens;
<lb />Et je pouvois pour vous gagner cette victoire,
<lb />Si le Ciel n’euſt voulu m’en dérober la gloire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELUIRE.
<lb />Je ſçay, Seigneur, je ſçay, que vous avez un
<lb />cœur,
<lb />Qui des plus grands perils vous peut rendre vain<lb />queur;
<lb />Et je ne doute point que ce genereux zele,
<lb />Dont la chaleur vous pouſſe à vanger ma querelle,
<lb />N’euſt contre les efforts d’un indigne projet
<lb />Pû faire en ma faveur tout ce qu’un autre a fait,
<lb />Mais ſans cette action, dont vous eſtiez capable,
<lb />Mon ſort à la Caſtille eſt aſſez redevable;
<lb />On ſçait ce qu’en amy, plein d’ardeur &amp; de foy,
<lb />Le Comte voſtre Pere a fait pour le feu Roy.
<lb />Aprés l’avoir aidé, juſqu’à l’heure derniere,
<lb />Il donne en ſes Eſtats un azile à mon Frere.
<lb />Quatre Luſtres entiers, il y cache ſon ſort,
<lb />Aux barbares fureurs de quelque lache effort;
<lb />Et pour rendre à ſon Hont reciat d'une couromne,
<lb />Cantre nos raviſieurs vous marchez en perſonne.
<lb />N’eſtes<lb />N’eſtes-vous pas content, &amp; ces ſoins genereux,
<lb />Ne m’attachent-ils point par d’aſſez puiſſans
<lb />nœuds?
<lb />Quoy voſtre ame, Seigneur, ſeroit-elle obſtinée
<lb />A vouloir aſſervir toute ma deſtinée;
<lb />Et faut-il que jamais il ne tombe ſur nous
<lb />L’ombre d’un ſeul bien-fait qu’il ne vienne de
<lb />vous ?
<lb />(poſe,
<lb />Ah! ſouffrez dans les maux, où mon deſtin m’ex<lb />Qu’aux ſoins d’un autre auſſi, je doive quelque
<lb />choſe :
<lb />Et ne vous plaignez point de voir un autre bras,
<lb />Acquerir de la gloire, où le voſtre n’eſt pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. SYLVE.
<lb />Oüy, Madame, mon cœur doit ceſſer de s’en
<lb />plaindre,
<lb />Avec trop de raiſon vous voulez m’y contraindre,
<lb />Et c’eſt injuſtement qu’on ſe plaint d’un malheur,
<lb />Quand un autre plus grand s’offre à noſtre douleur.
<lb />Ce ſecours d’un Rival m’eſt un cruel martyre;
<lb />Mais, helas! de mes maux, ce n’eſt pas là le pire,
<lb />Le coup, le rude coup, dont je ſuis atterré,
<lb />C’eſt de me voir par vous ce Rival preferé. (re
<lb />Oüy, je ne vois quetrop, que ſes feux pleints de gloi<lb />Sur les miens dans vôtre ame emportent la victoire;
<lb />Et cette occaſion de ſervir vos appas,
<lb />Cet avantage offert de ſignaler ſon bras,
<lb />Cet éclatant exploit qui vous fut ſalutaire,
<lb />N’eſt que le pur effet du bonheur de vous plaire;
<lb />Que le ſecret pouvoir d’un aſtre merveilleux,
<lb />Qui fait tomber la gloire, où s’attachent vos vœux.
<lb />Ainſi tous mes efforts ne ſeront que fumée,
<lb />Contre vos fiers Tyraiis je conduis une armée.
<lb />Mais je marche en tremblant à cet illuſtre employ,
<lb />Aſſuré que vos vœux ne ſeront pas pour moy,
<lb />Et que s’ils ſont ſuivis, la fortune prepare
<lb />(re.
<lb />L’heur des plus beaux ſuccez aux ſoins de la Navar<lb />Ah! Madame, faut-il me voir precipité
<fw><lb />De</fw><lb />De l’eſpoir glorieux dont je m’eſtois flatté;
<lb />Et ne puis je ſçavoir quels crimes on m’impute,
<lb />lour avoir merité cette effroyable cheute?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELUIRE.
<lb />Ne me demandez rien avant que regarder,
<lb />Ce qu’à mes ſentimens vous devez demander;
<lb />Et ſur cette froideur qui ſemble vous confondre,
<lb />Répondez-vous, Seigneur, ce que je puis répondre;
<lb />Car enfin tous vos ſoins ne ſçaûroient ignorer
<lb />Quels ſecrets de voſtre ame on m’a ſçeu déclarer.
<lb />Et je la crois cette ame, &amp; trop noble, &amp; trop haute,
<lb />Tour vouloir m’obliger à commettre une faute;
<lb />Vous-meſme, dites vous, s’il eſt de l’équité,
<lb />De me voir couronner une infidelité.
<lb />Si vous pouviez m’offrir, ſans beaucoup d’injuſtice
<lb />Un cœur à d’autres yeux oſfert en ſacrifice;
<lb />Vous plaindre avec raiſon, &amp; blâmer mes reſus,
<lb />Lors qu’ils veulent d’un crime affranchir vos vertus.
<lb />Oüy, Seigneur, c’eſt un crime &amp; les premieres flâmes
<lb />Ont des droits ſi ſacrez ſur les illuſtres ames,
<lb />Qu’il faut perdre grandeurs, &amp; renoncer au jour,
<lb />Plûtoſt que de pancher vers un ſecond amour.
<lb />J’ay pour vous cete ardeur que peut prendre l’eſtime
<lb />Pour un courage haut, pour un cœur magnanime;
<lb />Mais n’ezigez de moy que ce que je vous dois,
<lb />Et ſoûtenez l’honneur de voſtre premier choix.
<lb />Malgré vos feux nouveaux, voyez quelle tendreſſe
<lb />Vous conſerve le cœur de l’aimable Comteſſe;
<lb />Ce que pour un ingrat (car vous l’eſtes Seigneur,)
<lb />Elle a d’un choix conſtant refuſé le bonheur.
<lb />Quel mépris genereux dans ſon ardeur extrême,
<lb />Elle a fait de l’éclat, que donne un Dihdeme;
<lb />Voyez combien d'efforts pour vous elle a bravez,
<lb />Et rendez à ſon cœur, ce que vous luy devez.
<lb />D. SYLVE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ah! Madame, à mes yeux moffrez point ſon merite;
<lb />Il n’eſt que trop preſent à l’ingrat qui la quitte;
<lb />Et ſi n'on çœur vous dit, ce que pour elle il ſent,
<lb />*ay
<lb />j'ay peur qu’il ne ſoit pas envers vous innocent.
<lb />Oüy, ce cœur l’oſe plaindre, &amp; ne ſuit pas ſans peine
<lb />L’imperieux effort de l’amour qui l’entraiſne.
<lb />Aucun eſpoir pour vous n’a flatté mes deſirs,
<lb />Qui ne m’ait arraché pour elle des ſoûpirs;
<lb />Qui n’ait dans ſes douceurs fait jetter à mon ame,
<lb />Quelques triſtes regards vers ſa premiere flame;
<lb />Se reprocher l’effet de vos divins attraits,
<lb />Et meſler des remords à mes plus chers ſouhaits
<lb />J’ay fait plus que cela, puiſqu’il vous faut tout dire,
<lb />Oüy, j’ay voulu ſur moy vous oſter voſtre empire,
<lb />Sortir de voſtre chaiſne, &amp; rejetter mon cœur,
<lb />Sous le joug innocent de ſon premier vainqueur.
<lb />Mais aprés mes efforts ma conſtance abbatuë
<lb />Voit un cours neceſſaire à ce mal qui me tuë;
<lb />Et deuſt eſtre mon ſort à jamais malheureux,
<lb />Je ne puis renoncer à l’eſpoir de mes vœux;
<lb />Je ne ſçaurois ſouffrir l’épouvantable idée
<lb />De vous voir par un autre à mes yeux poſſedée;
<lb />Et le flambeau du jour qui m’offre vos appas,
<lb />Doit avant cet Hymen éclairer mon trépas.
<lb />Je ſj̧ay que je trahis une Princeſſe aimable,
<lb />Mais, Madame, aprés tout mon cœur eſt-il cou<lb />pable?
<lb />Et le fort aſcendant, que prend voſtre beauté,
<lb />Laiſſe-t-il aux eſprits aucune liberté?
<lb />Helas! je ſuis icy bien plus à plaindre qu’elle,
<lb />sontœur, en me perdant, ne perd qu’un infidelle.
<lb />D’un pareil déplaiſir on ſe peut conſoler;
<lb />Mais moy par un malheur qui ne peut s’egaler,
<lb />J’ay celuy de quitter une aimable perſonne,
<lb />Et tous les maux encor que mon amour me donne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. E LUIRE,
<lb />
<lb />Vous n’avez que les maux que vous voulez avoir,
<lb />Et toûjours noſtre cœur eſt en noſtre pouvoir;
<lb />Il peut bien quelquefois montrer quelque foibleſſe,
<lb />Mais enfin, ſur nosſens, la raiſon, la maiſtreſſe....
<fw><lb />1 7
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE III.
<lb />D. GARCIE, D. ELUIRE, D. SYLVE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M
<lb />D. GARCIE.
<lb />Adame, mon abord, comme je connois bien,
<lb />Aſſez mal-à propos trouble voſtre entretien;
<lb />Et mes pas en ce lieu, s’il faut que je le die,
<lb />Ne croyoient pas trouver ſi bonne compagnie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Di du anas
<lb />Cette veuë, en effet, ſurprend au dernier poinct,
<lb />Et de meſme que vous, je ne l’attendois point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. GARCIE.
<lb />Oüy, Madame, je croy, que de cette viſite,
<lb />Comme vous l’aſſurez, vous n’eſtiez pointinſtruite;
<lb />Mais, Seigneur, vous deviez nous faire au moins
<lb />l’honneur
<lb />De Mous domer avis de ce faje bomeur;
<lb />Et nous mettre en eſtat, ſans nous vouloir ſurprendre
<lb />De vous rendre en ces lieux, ce qu’on voudroit vous
<lb />rendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. SYLVE.
<lb />Les heroïques ſoins vous occupent ſi fort,
<lb />Que de vous en tirer, Seigneur, j’aurois eu tort;
<lb />Et des grands Conquerans les ſublimes penſées
<lb />Sont aux civilitez avec peine abaiſſées.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. GARCIE.
<lb />Mais les grands Conquerans, dont on vante les
<lb />ſoins,
<lb />Loin d’aimer le ſecret, affectent les témoins,
<lb />Leur ame dés l'enfance à la gloire élevée,
<lb />Les ſait dans leurs projets aller teſte levée;
<lb />Et s’appuyant toûjours ſur des hauts ſentimens,
<lb />Ne s’abaiſſe jamais à des déguiſemens.
<lb />Ne commettez vous point vos vertus heroïques,
<lb />En paſſant dans ces lieux par des ſourdes prati<lb />ques;
<fw><lb />Etc
<lb />1
<lb />E
<lb />N
<lb />T
<lb />C
</fw><lb />Et ne craignez vous point, qu’on puiſſe aux yeux de
<lb />tous
<lb />Trouver cette action trop indigne de vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. SYLVE.
<lb />Je ne ſçay ſi quelqu’un blâmera ma conduite,
<lb />Au ſecret que j’ay fait d’une telle viſite;
<lb />Mais je ſçay qu’aux projets qui veulent la clarté,
<lb />Prince, je n’ay jamais cherché l'obſcurité.
<lb />Et quand j’auray ſur vous à faire une entrepriſe,
<lb />Vous n’aurez pas ſujet de blâmer la ſurpriſe;
<lb />Il ne tiendra qu’à vous de vous en garantir,
<lb />Et l’on prendra le ſoin de vous en avertir.
<lb />Cependant demeurons aux termes ordinaires,
<lb />Remettons nos débats aprés d’autres affaires;
<lb />Et d’un ſang un peu chaud reprimant les bouillons,
<lb />N’oublions pas tous deux, devant qui nous par<lb />lons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELUIRE.
<lb />Prince, vous avez tort, &amp; ſa viſite eſt telle,
<lb />Que vous.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. GARCIE'
<lb />Ah! c’en eſt trop que prendre ſa querelle,
<lb />Madame, &amp; voſtre eſprit devroit feindre un peu
<lb />mieux,
<lb />Lors qu’il veut ignorer ſa venuë en ces lieux.
<lb />Cette enaieur il piompie, à vouioniauelendre,
<lb />Perſuade aſiez mal, qu’elle ait pû vous ſurprendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. E LUIRE.
<lb />Quoy que vous ſoupçonniez, il m’importe ſi peu,
<lb />Que j’aurois du regret d’en faire un deſaveu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. GARCIE.
<lb />Pouſſez donc juſqu’au bout cet orgueil heroïque,
<lb />Et que ſans heſiter tout voſtre cœur s’esplique;
<lb />C’eſt au déguiſement donner trop de credit;
<lb />Ne deſavouez rien, puiſque vous l’avez dit.
<lb />Tranchez, tranchez le mot, forcez toute con<lb />trainte,
<lb />Lites que de ſes feux vous reſſentez l’atteinte;
<lb />Que
<fw><lb />2
</fw><lb />Que pour vous la prelence à des charmes ſi doux....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELUIRE.
<lb />Et ſi je veux l’aimer m’en empeſcherez vous?
<lb />Avez vous ſur mon cœur quelque empire à preten<lb />dre,
<lb />(prendre?
<lb />Et pour regler mes vœux ai-je voſtre ordre à
<lb />Sçachez que trop d’orgüeil a pû vous décevoir,
<lb />Si voſtre cœur ſur moy s’eſt crû quelque pouvoir;
<lb />Et que mes ſentimens ſont d’une ame trop grande
<lb />Pour vouloir les cacher, lors qu’on me les de<lb />mande.
<lb />Je ne vous diray point ſi le Comte eſt aymé,
<lb />Mais apprenez de moy qu’il eſt fort eſtimé,
<lb />Que ſes hautes vertus, pour qui je m’intereſſe,
<lb />Meritent mieux que vous les vœux d’une Princeſſe,
<lb />Que je garde aux ardeurs, aux ſoins qu’il me
<lb />fait voir
<lb />Tout le reſſentiment qu’une ame puiſſe avoir.
<lb />Et que ſi des deſtins la fatale puiſſance,
<lb />M’oſte la liberté d’eſtre ſa recompenſe;
<lb />Au moins eſt il en moy de promettre à ſes vœux,
<lb />Qu’on ne me verra point le butin de vos feux.
<lb />Et ſans vous amuſer d’une attente frivole,
<lb />C’eſt à quoy je m’engage, &amp; je tiendray parole.
<lb />Voilà mon cœur ouvert, puiſque vous le voulez,
<lb />Et mes vrais ſentimens à vos yeux étalez;
<lb />Eſtes vous ſatisfait, &amp; mon ame attaquée,
<lb />S’eſt-elle à voſtre avis aſſez bien expliquée?
<lb />Voyez pour vous oſter tout lieu de ſoupçonner,
<lb />S’il reſte quelque jour encor à vous donner;
<lb />epenuunt Avoy lois s uctaenene a me plaire,
<lb />Songez que voſtre bras, Comte, m’eſt neceſſaire;
<lb />Et d’un capricieux, quels que ſoient les tranſports,
<lb />Qu’à punir nos Tyrans il doit tous ſes efforts.
<lb />Fermez l’oreille, enfin, à toute ſa furie,
<lb />Et pour vous y porter, c’eſt moy qui vous en prie.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />SCE<fw><lb />N
<lb />Et
<lb />O
<lb />Mi
<lb />4
<lb />Et
<lb />Pui
<lb />Pris
<lb />Et
<lb />No
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE. IV.
<lb />D. GARCIE, D. SILVE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. GARCIE.
<lb />Out vous rit, &amp; voſtre ame en cette occaſion
<lb />Joüit ſurperbement de ma confuſion;
<lb />Il vous eſt doux de voir un aveu plein de gloire,
<lb />Sur les feux d’un Rival marquer voſtre victoire;
<lb />Mais c’eſt à voſtre joye un ſurcroiſt ſans égal,
<lb />D’en avoir pour témoins les yeux de ce Rival;
<lb />Et mes pretentions hautement étouffées,
<lb />A vos vœux triomphans ſont d’illuſtres trophées;
<lb />Goûtez à pleins tranſports ce bonheur éclatant,
<lb />Mais ſçachez qu’on n’eſt pas encor où l’on pre<lb />tend.
<lb />La fureur qui m’anime a de trop juſtes cauſes,
<lb />Et l’on verra peut-eſtre arriver bien des choſes;
<lb />Un deſeſpoir va loin quand il eſt eſchappé,
<lb />Et tout eſt pardonnable à qui ſe voit trompé.
<lb />i Iilgrate a mnes yeux poul llattel voitle flame,
<lb />A jamais n’eſtre à moy, vient d’engagerſon ame;
<lb />Je ſçauray bien trouver dans mon juſte courroux
<lb />Les moyens d’empeſcher qu’elle ne ſoit à vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVE.
<lb />Cet obſtacle n’eſt pas ce qui me met en peine,
<lb />Nous verrons quelle attente en tout cas ſera vaine,
<lb />Et chacun de ſes feux pourra par ſa valeur,
<lb />Ou défendre la gloire, ou vanger le malheur.
<lb />Mais comme entre Rivaux, l’ame la plus poſée,
<lb />A des termes d’aigreur, trouve une pente aiſée,
<lb />Et que je ne veux point qu’un pareil entretien
<lb />Puiſſe trop échauffer voſtre eſprit, &amp; le mien;
<lb />Prince, affranchiſſez-vous d’une geſne ſecretd,
<lb />Et me donnez moyen de faire ma retraite.
<lb />-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. GARCIE.
<lb />Non, non, ne craignez point qu’on pouſſe voſtre
<lb />eſprit,
<fw><lb />2
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />A vio<fw><lb />ππ2ι
</fw><lb />A violer icy l’ordre qu’on vous preſcrit;
<lb />Quelque juſte fureur qui me preſſe, &amp; vous flatte,
<lb />Je ſçay, Comte, je ſçay, quand il faut qu’elle
<lb />éclate.
<lb />Ces lieux vous ſont ouverts, oüy, ſortez-en, ſortez,
<lb />Glorieux des douceurs que vous en remportez;
<lb />Mais encor une lois, appreiez que mia teſte
<lb />Peut ſeule dans vos mains mettre voſtre conqueſte.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YLVE.
<lb />Quand nous en ſerons-là, le ſort en noſtre bras,
<lb />De tous nos intereſts vuidera les debats.
<lb />Fin du troiſieme Acte.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE IV,
<lb />SCENE I.
<lb />D. ELUIRE, D. ALVAR
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />D. ELUIRE.
<lb />Etournez, D. Alvar, &amp; perdez l’eſpe<lb />rance,
<lb />De me perſuader l’oubly de cette of<lb />fence;
<lb />Cette playe en mon cœur ne ſçauroit ſe guerir,
<lb />me res fors qu onen prena ne iont rien que l’aigrir.
<lb />A quelques faux reſpects croit il que je defere?
<lb />Non, non, il a pouſſé trop avant ma colere;
<lb />Et ſon vain repentir qui porte icy vos pas,
<lb />Sollicite un pardon que vous n’obtiendrez pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ALVAR.
<lb />Madame, il fait pitié, jamais cœur que je penſe,
<lb />Par un plus vif remors n’expia ſon offence;
<lb />Et ſi dans ſa douleur vous le conſideriez,
<lb />Il toucheroit voſtre ame, &amp; vous l’excuſeriez.
<lb />On ſçait bien que le Prince eſt dans un âge à ſuivre
<lb />Les premiers mouvemens ou ion ame le nore,
<lb />Et
<fw><lb />I
</fw><lb />Et qu'en un ſang boüillant, toutes les paſſions
<lb />Ne laiſſent guere place à des reflexions.
<lb />Dom Lope prévenu d’une fauſſe lumiere,
<lb />De l’erreur de ſon Maiſtre, a fourni la matiere;
<lb />Un bruit aſſez confus, dont le zele indiſcret,
<lb />A de l’abord du Comte eventé le ſecret,
<lb />Vous avoit miſe auſſi de cette intelligence,
<lb />Que dans ces lieux gardez à donné ſa preſence,
<lb />Le Prince a creu l’avis, &amp; ſon amour ſeduit,
<lb />Sur une fauſſe allarme a fait tout ce grand bruit;
<lb />Mais d’une telle erreur ſon ame eſt revenuë,
<lb />Voſtre innocence, enfin, luy vient d’eſtre connuë,
<lb />Et D. Lope, qu’il chaſſe, eſt un viſible effet,
<lb />Du vif remords qu’il ſent de l’éclat qu’il a fait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELUIRE.
<lb />Ahi! c’eſt trop promptement qu’il croit mon inno<lb />cence,
<lb />Il n’en a pas encor une entiere aſſurance;
<lb />Dites-luy, dites luy, qu’il doit bien tout peſer,
<lb />Et ne ſe haſter point, de peur de s’abuſer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ALVAR.
<lb />Madame, il ſçait trop bien....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELUIRE.
<lb />Mais, D. Alvar, de grace,
<lb />N’étendons pas plus loin un diſcours qui me laſſe,
<lb />Il réveille un chagrin qui vient à contre temps,
<lb />Lirtroubrer danis monedeurd autres pius importans,
<lb />Oüy, d’un trop grand mal-heur la ſurpriſe me preſſe,
<lb />Et le bruit du trépas de l’illuſtre Comteſſe,
<lb />Doit s’emparer ſi bien de tout mon déplaiſir,
<lb />Qu’aucun autre ſoucy n’a droit de me ſaiſir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. A LVAR.
<lb />Madame, ce peut eſtre une fauſſe nouvelle,
<lb />Mais mon retour au Prince, en porte une cruelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELUIRE.
<lb />De quelque grand ennuy qu’il puiſſe eſtre agité,
<lb />Il en aura toûjours moins qu’il n’a merité.
<fw><lb />SCE</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />D. ELUIRE, ELISE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />’Attendois qu’il ſortiſt, Madame, pour vous dire,
<lb />ICe qu’il veut maintenant que voſtre ame reſpire,
<lb />Puiſque voſtre chagrin dans un moment d’icy,
<lb />Du ſort de Done Ignés peut ſe voir éclaircy.
<lb />Un inconnu qui vient pour cette confidence,
<lb />Vous fait par un des ſiens demander audiance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELUIRE.
<lb />Eliſe, il faut le voir, qu’il vienne promptement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Mais il veut n’eſtre veu que de vous ſeulement;
<lb />Et par cet Envoyé, Madame, il ſollicite,
<lb />Qu’il puiſſe ſans témoins vous rendre ſa viſite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELUIRE.
<lb />Hé, bien nous ſerons ſeuls, &amp; je vais l’ordonner,
<lb />Tandis que tu prendras le ſoin de l’amener.
<lb />Que mon impatience en ce moment eſt forte!
<lb />O deſtins, eſt-ce joye, ou douleur qu’on m’ap<lb />porte?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />D. PEDRE, ELISE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OU...
<lb />ELISE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. PEDRE.
<lb />Si vous me cherchez, Madame, me voicy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />En quel lieu voſtre Maiſtre...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. PEPRE.
<lb />Le feray-je venir?
<lb />Il eſt proche d’icy,
<lb />E LI<fw><lb />F
<lb />S
<lb />8
<lb />Po
<lb />Et
<lb />Il
<lb />Po
<lb />Ma
<lb />Ma
<lb />Et
<lb />Sait
<lb />Vo
<lb />Qu
<lb />Voi
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Dites-luy qu’il s’avance,
<lb />Aſſuré qu’on l’attend avec impatience,
<lb />Et qu’il ne ſe verra d’aucuns yeux eſclairé.
<lb />Je ne ſçay quel ſecret en doit eſtre auguré,
<lb />cont de precautions qu’il affecte de prendre....
<lb />Mais le voicy desja.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />D. IGNES, ELISE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />SEigneur, pour vous attendre
<lb />On a fait.... Mais que voi-je, ha! Madame, mes
<lb />yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. IGNES en habit de Cavalier.
<lb />Ne me deſcouvrez point, Eliſe, dans ces lieux,
<lb />Et laiſſez reſpirer ma triſte deſtinée,
<lb />Sous une feinte mort, que je me ſuis donnée.
<lb />C’eſt elle qui m’arrache à tous mes fiers Tyrans;
<lb />Car je puis ſous ce nom comprendre mes parens;
<lb />j’ay par elle évité cet Hymen redoutable,
<lb />Pour qui j’aurois ſouffert une mort vefſtasle;
<lb />Et ſous cet équipage, &amp; le bruit de ma moit,
<lb />Il faut cacher à tous le ſecret de mon ſort,
<lb />Pour me voir à l’abry de l’injuſte pourſuite,
<lb />Qui pourroit dans ces lieux perſecuter ma fuite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISE.
<lb />Ma ſurpriſe en public eut trahi vos deſirs,
<lb />Mais allez là dedans eſtouner des louplis;
<lb />Et des charmans tranſports d’une pleine allegreſſe,
<lb />Saiſir à voſtre aſpect l'e cœur de la Princeſſe;
<lb />Vous la trouverez ſeule, elle meſme a pris ſoin
<lb />Que voſtre abord fuſt libre, &amp; n’euſt aucun temoin;
<lb />Vois-je pas D. Alvar?
<fw><lb />SCE</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />D. ALVAR, ELISE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ALVAR.
<lb />LE Prince me renvoye,
<lb />Vous prier que pour luy voſtre credit s’employe,
<lb />De ſes jours, belle Eliſe, on doit n’eſperer rien,
<lb />S’il n’obtient par vos ſoins un moment d’entretien.
<lb />Son ame a des tranſports... Mais le voicy luy-mê<lb />me.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />D. GARCIE, D. ALVAR, ELISE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. GARCIE.
<lb />H! ſois un peu ſenſible à ma diſgrace extrême,
<lb />Eliſe, &amp; prend pitié d’un cœur infortuné,
<lb />Qu’aux plus vives douleurs tu vois abandonné.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Seigneur, que je verrois le tourment qui vous preſſe;
<lb />Mais nous avons du Ciel, ou du temperament,
<lb />Que nous jugeons de tout chacun diverſement.
<lb />Et puis qu’elle vous blâme, &amp; que ſa fantaiſie,
<lb />Luy fait un monſtre affreux de voſtre jalouſie;
<lb />Je ſerois complaiſant &amp; voudrois m’efforcer
<lb />De cacher à ſes yeux, ce qui peut les bleſſer.
<lb />Un Amant ſuit ſans doute une utile methode,
<lb />S’il fait qu’à noſtre humeur la ſienne s’accommode.
<lb />Et cent devoirs font moins que ces ajuſtemens,
<lb />Qui font croire en deux cœurs les meſmes ſenti<lb />mens.
<lb />L’art de ces deux rapports fortement les aſſemble,
<lb />Et nous n’aimons rien tant, que ce qui nous reſ<lb />ſemble.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />D. GAR<fw><lb />N
<lb />I
<lb />A
<lb />O
<lb />Et
<lb />Dé
<lb />La
<lb />Et
<lb />Al
<lb />C'e
<lb />Je!
<lb />De
<lb />No
<lb />Il fa
<lb />Qui
<lb />Den
<lb />Dy
<lb />Celt
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. GARCIE.
<lb />Je le ſçay, mais helas! les deſtins inhumains,
<lb />S’oppoſent à l’effet de ces juſtes deſſeins;
<lb />Et malgré tous mes ſoins viennent toûjours me
<lb />tendre
<lb />Un piege, dont mon cœur ne ſçauroit ſe défendre;
<lb />Ce n’eſt pas que l’ingrate aux yeux de mon Rival,
<lb />N’ait fait contre mes feux un aveu trop fatal;
<lb />Et témoigné pour luy des excez de tendreſſe,
<lb />Dont le cruel objet me reviendra ſans ceſſe:
<lb />Mais comme trop d’ardeur, enfin, m’avoit ſeduit,
<lb />Ouand j’ay creu qu’en ces lieux elle l’ait introduit,
<lb />D’un trop cuiſant ennuy je ſentirois l’atteinte,
<lb />A luy laiſſer ſur moy quelque ſujet de plainte.
<lb />Oüy, je veux faire au moins, ſi je m’en vois quit<lb />Que ce ſoit de ſon cœur pure infidelité;
<lb />Et venant m’excuſer d’un trait de promptitude,
<lb />Dérober tout pretexte à ſon ingratitude.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Laiſſez un peu de temps à ſon reſſentiment,
<lb />Et ne la voyez point, Seigneur, ſi promptement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />.GARCIE.
<lb />Ah! ſi tu me cheris, obtiens que je la voye,
<lb />C’eſt une liberté qu’il faut qu’elle m’octroye;
<lb />Je ne pars point d’icy qu’au mohis ionfler dedain.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />De grace differez l’effet de ce deſſein.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. GARCIE.
<lb />Ron, ne m’oppoſe point une excuſe frivole.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISE.
<lb />Il faut que ce ſoit elle, avec une parole,
<lb />Qui trouve les moyens de le faile en aller;
<lb />Demeurez donc, Seigneur, je m’en vais luy parler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. GARCIE.
<lb />Dy luy, que j’ay d’abord banny de ma preſence,
<lb />Celuy dont les avis ont cauſé mon offence.
<lb />Que D. Lope jamais....
<fw><lb />SCE</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VII.
<lb />D. GARCIE, D. ALVAR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. GARCIE.
<lb />QUe vois je! ô juſtes Dieux,
<lb />Faut-il que je m’aſſure au rapport de mes yeux?
<lb />Ah! ſans doute ils me ſont des teſmoins trop fi<lb />delles.
<lb />Voilà le comble affreux de mes peines mortelles.
<lb />Voicy le coup fatal qui devoit m’accabler,
<lb />Le quanld par des ſoupçons je me ientois troubler,
<lb />C’eſtoit, c’eſtoit le Ciel, dont la ſourde menace
<lb />Preſageoit à mon cœur cette horrible diſgrace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ALVAR.
<lb />Qu’avez-vous veu, Seigneur, qui vous puiſſe eſ<lb />mouvoir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. GARCEE.
<lb />ay veu ce que mon ane a peme à concevoir,
<lb />Et le renverſement de toute la nature
<lb />Ne m’etonneroit pas comme cette avanture,
<lb />C’en eſt fait... le deſtin... je ne ſçaurois parler,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ALVAR.
<lb />Seigneur, que vonle ciprie tatne a le rapeller.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. GARCIE.
<lb />J'ay veu.. vangeance, ô Ciel.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ALVAE.
<lb />Quelle atteinte ſoudaine...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. GARCIE.
<lb />J’en mourray, D. Alvar, la choſe eſt bien cer<lb />taine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. A LVAR.
<lb />Mais, Seigneur, qui pourroit...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. GARCIE.
<lb />Ah! tout eſt ruiné;
<lb />Je ſuis, je ſuis trahi, je ſuis aſſaſſiné;
<lb />Un
<lb />Un homme, ſans mourir te le puis-je bien dire<lb />On homme dans les bras de linfidelle Eluire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ALVAR.
<lb />Ah! Seigneur, la Princeſſe eſt vertueuſe au point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. GARCIE.
<lb />Ah! ſur ce que j’ay veu, ne me conteſtez point,
<lb />Mrantvar; cen cit tiop que louiciiil la gloie,
<lb />Lorſque mes yeux font ſoy d’une action ſi noire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ALVAR.
<lb />Seigneur, nos paſſions nous font prendre ſouvent
<lb />Pour choſe veritable un objet décevant;
<lb />2
<lb />Et de croire qu’une ame à la vertu nourrie,
<lb />Se puiſſe....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. GARCIE.
<lb />D. Aivar, faiſiez moy je vous prie,
<lb />Un Conſeiller me choque en cette occaſion,
<lb />Et je ne prens avis que de ma paſſion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ALVAR.
<lb />Il ne faut rien répondre à cet eſprit farouche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. GAREIE.
<lb />Ah! que ſenſiblement cette atteinte me touche;
<lb />Mais il faut voir qui c’eſt, &amp; de ma main punir....
<lb />La voicy, ma fureur, te peux-tu retenir?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VIII.
<lb />D. ELUIRE, D. GARCIE, D. ALVAR,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELUIRE.
<lb />E' bien que voulez-vous, &amp; quel eſpoir, de
<lb />grace,
<lb />Aprés vos procedez peur flater voſtre audace?
<lb />Oſez-vous à mes yeux encor vous preienter,
<lb />Et que me direz-vous que je doive écouter?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. GARCIE.
<lb />Que toutes les horreurs, dont une ame eſt capable.
<lb />A vos déloyautez n’ont rien de comparable,
<lb />K
<lb />Que
<lb />Que le ſort, les demons &amp; le Ciel en courroux,
<lb />Nont jailiais rien produit de ſi mechant que vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELUIRE.
<lb />Ah! vrayment j’attendois l’excuſe d’un outrage,
<lb />Mais à ce que je vois, c’eſt un autre langage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. GARCIE.
<lb />Oüy, oüy, c’en eſt un autre, &amp; vous n’atten<lb />diez pas
<lb />Que j’euſſe découvert le traiſtre dans vos bras,
<lb />Qu’un funeſte haſard par la porte entr’ouverte,
<lb />Euſt offert à mes yeux voſtre honte, &amp; ma perte.
<lb />Eſt-ce l’heureux Amant ſur ſes pas revenu,
<lb />Ou quelque autre Rival qui m’eſtoit inconnu?
<lb />O Ciel! donne à mon cœur des forces ſuffiſantes
<lb />Pour pouvoir ſupporter des douleurs ſi cuiſantes.
<lb />Rougiſſez maintenant, vous en avez raiſon,
<lb />Et le maſque eſt levé de voſtre trahiſon.
<lb />Voilà ce que marquoient les troubles de mon ame,
<lb />Ce n’eſtoit pas en vain que s’allarmoit ma flame;
<lb />Par ces frequens ſoupçons qu’on trouvoit odieux,
<lb />Je cherchois le malheur qu’ont rẽcontré mes yeux.
<lb />Et malgré tous vos ſoins, &amp; voſtre adreſſe à feindre,
<lb />Mon aſtre me diſoit ce que j’avois à craindre;
<lb />Mais ne preſumez pas que ſans eſtre vangé,
<lb />Je ſouffre le dépit de me voir outragé.
<lb />Je ſçay que ſur les vœux on n’a point de puiſſance,
<lb />Que l’amour veut par tout naiſtre ſans dépendance,
<lb />Que jamais par la force on n’entra dans un cœur,
<lb />Et que toute ame eſt libre à nommer ſon vainqueur
<lb />Auſſi ne trouverois-je aucun ſujet de plainte,
<lb />Si pour moy voſtre bouche avoit parlé ſans feinte,
<lb />Et ſon arreſt livrant mon eſpoir à la mort,
<lb />Mon cœur n’auroit eu droit de s’en prendre
<lb />qu’au ſort.
<lb />Mais d’un aveu trompeur voir ma flâme applaudie,
<lb />C’eſt une trahiſon, c’eſt une perfidie,
<lb />Qui ne ſçauroit trouver de trop grands châtimens,
<lb />Et je puis tout permettre à mes reſſentimens;
<lb />Non,
<fw><lb />R
<lb />Et
<lb />Je
<lb />Ap
<lb />Qui
<lb />Ne
<lb />Rier
<lb />Qui
<lb />Et d
</fw><lb />Non, non, n’eſperez rien aprés un tel outrage,
<lb />Je ne ſuis plus à moy, je ſuis tout à la rage,
<lb />Trahy de tous coſtez, mis dans un triſte eſtat,
<lb />Il faut que mon amour ſe vange avec éclat,
<lb />Qu’icy j’immole tout à ma fureur entreme,
<lb />Et que mon deſeſpoir achere par moy-meſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELUIRE.
<lb />Aliez pailiblement vous a-f-on'écouté,
<lb />Et pourray-je à mon tour parler en liberté?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. GARCIE.
<lb />Et par quels beaux diſcours que l’artifice inſpire.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELUIRE.
<lb />Si vous avez encor quelque choſe à me dire,
<lb />pous pouvez l'ajouter, je iuis preſte à l’oüir,
<lb />Si non, faites au moins que je puiſſe joüir
<lb />De deux, ou trois momens de paiſible audience.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. GARCIE.
<lb />Hé bien, j’écoute, ô Ciel, quelle en ma patience.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELUIRE.
<lb />pororée ma coicie, &amp; veux lans nuſle aigreur,
<lb />Répondre à ce diſcours ſi rempli de fureur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D.GARCIE.
<lb />C’eſt que vous voyez bien.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELUIRE.
<lb />Ah! j’ay preſté l'oreille,
<lb />Autant qu’il vous a pleu; rendez-moy la pareille.
<lb />J'admire mon deſtin, &amp; jamais ſous les Cieux,
<lb />Il ne fut rien, je croy, de ſi prodigieux,
<lb />Rien dont la nouveauté ſoit plus inconcevable,
<lb />Et rien que la raiſon rende moins ſupportable.
<lb />Je me vois un Amant, qui ſans ſe rebuter,
<lb />Applique tous ſes ſoins à me perſecuter,
<lb />Qui dans tout cet amour que ſa bouche m’exprime,
<lb />Ne conſerve pour moy nul ſentiment d’eſtime,
<lb />Rien au fond de ce cœur qu’ont pû bleſſer mes
<lb />yeux,
<lb />Qui faſſe droit au ſang que j’ay reçû des Cieux,
<lb />Et de mes actions défende l’innocence
<fw><lb />Con</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Contre le moindre effort d’une fauſſe apparence,
<lb />Oüy, jevous..... ah! ſur tout ne m’interrom<lb />pez point.
<lb />Je vois, dis-je, mon ſort malheureux à ce point,
<lb />Qu’un cœur qui dit qu’il m’ayme, &amp; qui doit faire
<lb />croire,
<lb />Que quand tout l’Univers douteroit de ma gloire,
<lb />Il voudroit contre tous en eſtre le garant,
<lb />Eſt celuy qui s’en fait l’ennemy le plus grand.
<lb />On ne voit échaper aux ſoins que prend ſa flame
<lb />Aucune occaſion de ſoupçonner mon ame;
<lb />Mais c’eſt peu des ſoupçons, il en fait des éclats,
<lb />Que ſans eſtre bleſſé l’amour ne ſouffre pas.
<lb />Loin d’agir en Amant, qui plus que la mort
<lb />meſme
<lb />Apprehende toûjours d’offencer ce qu’il ayme,
<lb />Qui ſe plaint doucement, &amp; cherche avec reſpect
<lb />A pouvoir s’éclaircir de ce qu’il croit ſuſpect.
<lb />A toute extremité dans ſes doutes il paſſe,
<lb />Et ce n’eſt que fureur, qu’injure, &amp; que menace;
<lb />Cependant aujourd’huy je veux fermer les yeux
<lb />Sur tout ce qui devroit me le rendre odieux,
<lb />Et luy donner moyen par une bonté pure
<lb />De tirer ſon ſalut d’une nouvelle injure.
<lb />Ce grand emportement qu’il m’a falu ſouffrit,
<lb />munpmam omepu a vuo youmlomanurdtiond d’offrir,
<lb />I’aurois tort de vouloir dementir voſtre veuë,
<lb />Et voſtre ame ſans doute a dû paroiſtre émeuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. GARCIE.
<lb />Et n’eſt ce pas.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELUIRE.
<lb />Encor un peu d’attention,
<lb />Et vous allez ſçavoir ma reſolution.
<lb />Il faut que de nous deux le deſtin s’accompliſſe,
<lb />Vous eſtes maintenant ſur un grand precipice,
<lb />Et ce que voſtre cœur pourta deliberer,
<lb />Va vous y faire choir, ou bien vous en tirer.
<lb />Si malgre cet objet qui vous a pû ſurprendre.
<lb />Prince,
<fw><lb />A
</fw><lb />Prince, vous me rendez ce que vous devez rendre.
<lb />Et ne demandez point d’autre preuve que moy
<lb />Pour condamner l’erreur du trouble où je vous voy,
<lb />Si de vosſentimens la prompte defeiance,
<lb />Veut ſur ma ſeule foy croire mon innocence,
<lb />Et de tous vos ſoupçons dementir le credir.
<lb />Pour croire aveuglement ce que mon cœur vous
<lb />dit;
<lb />Cette ſoûmiſſion, cette marque d’eſtime,
<lb />Du paſſé dans ce cœur efface tout le crime.
<lb />Je retracte à l’inſtant, ce qu’un juſte courroux
<lb />M’a fait dans la chaleur prononcer contre vous;
<lb />Et ſi je puis un jour choiſir ma deſtinée.
<lb />Sans choquer les devoirs du rang où jeſuis née,
<lb />Mon honneur ſatisfait par ce reſpect ſoudoin
<lb />Promet à voſtre amour &amp; mes vœux, &amp; ma main;
<lb />Mais preſtez bien l’oreille à ce que je vais dire,
<lb />Si cet offre ſur vous obtient ſi peu d’empire,
<lb />Que vous me refuſiez de me faire entre nous.
<lb />Un ſacrifice entier de vos ſoupçons jaloux;
<lb />S’il ne vous ſuffit pas de toute l’aſſurance
<lb />Que vous peuvent donnner mon cœeur, et ma naiſ<lb />ſance,
<lb />Et que de voſtre eſprit les ombrages puiſſans
<lb />Forcent mon innocenee à convaincre vos ſens,
<lb />Et porter à vos yeux l’éclataut témoignage
<lb />D’une vertu ſincere à qui l’on fait oufrage:
<lb />Je ſuis preſte à le faire, &amp; vous ſerez content,
<lb />Mais il vous faut de moy détacher à l’inſtant,
<lb />A mes vœeux pour jamais renoncer de vous même,
<lb />Et j’atteſte du Ciel la puiſſance ſaprême,
<lb />Que quoy que le deſtin puiſle ordonner de nous,
<lb />Je choiſiray plûtoſt d'entte a la mort qu'a vous;
<lb />Voilà dans ces deux choix de quoy vous ſatisfaire,
<lb />Aviſez maintenant celuy qui peut vous plaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. GARCIE.
<lb />Juſte Ciel! jamais rien peut il eſtre inventé
<lb />Avec plus d’artifice, &amp; de deloyauté?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />K3
<lb />Tou</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tout ce que des Enfers la malice étudie,
<lb />A-t’il rien de ſi noir que cette perfidie,
<lb />Et peut-elle trouver dans toute ſa rigueur
<lb />Un plus cruel moyen d’embaraſſer un cœur?
<lb />Ah! que vous ſçavez bien icy contre moy-meſme,
<lb />Ingrate, vous ſervir de ma foibleſſe extrême,
<lb />Et ménager pour vous l’effort prodigieux
<lb />De ce fatal amour né de vos traiſtres yeux,
<lb />Parce qu’on eſt ſurpriſe, &amp; qu’on manque d’excuſe,
<lb />D'un offre de pardon on emprunte la ruſe,
<lb />Voſtre feinte douceur forge un amuſement,
<lb />Pour divertir l’effet de mon reſſentiment;
<lb />Et par le nœud ſubtil du choix qu’elle embaraſſe,
<lb />Veut ſouſtaire un perfide au coup qui le menace.
<lb />Oüy, vos dexteritez veulent me detourner
<lb />D'un éclairciſſement qui vous doit condamner;
<lb />Et voſtre ame feignant une innocence entiere
<lb />Ne s’offre a m’en donner une pleine lumiere,
<lb />Qu’à des conditions qu’aprés d’ardans ſoûhaits,
<lb />Vous penſez que mon cœur n’acceptera jamais;
<lb />Mais vous ſerez trompée en me croyant ſurpren<lb />dre,
<lb />Ouy, oüy, je pretends voir ce qui doit vous dé<lb />fendre,
<lb />Et quel fameux prodige accuſant ma fureur,
<lb />Peut de-ce que j’ay veu juſtiſier l’horreur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELUIRE.
<lb />vongez que pai te enora vous anez vous preſcrire
<lb />De ne plus rien pretendre au cœur de Donne Eluire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. GARCIE.
<lb />Soit, je ſouſcris à tout, &amp; mes vœux auſſi bien,
<lb />En l’eſtat où je ſuis, ne pretendent plus rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELUIRE.
<lb />Vous vous repentirez de l’éclat que vous faites.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. GARCIE.
<lb />Non, non, tous ces diſcours ſont de vaines dé<lb />faites,
<lb />Et c’eſt moy bien plûtort qui dois vous avertir,
<lb />Que
<lb />Que quelqu’autre dans peu ſe pourra repentir;
<lb />Le traiſtre, quel qu’il ſoit, n’aura pas l’avantage
<lb />Dé dérober ſa vie a l’effort de ma rage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />.
<lb />ELUIRE.
<lb />Ah! c’eſt trop en ſouffrir, &amp; mon cœuy irrité
<lb />Ne doit plus conſerver une ſotte bonté;
<lb />Abandonnons l’ingrat à ſon propre caprice,
<lb />Et puis qu’il veut perir, conſentons qu’il periſſe;
<lb />Eliſe..... A cet éclat vous voulez me forcer,
<lb />Mais je vous apprendray que c’eſt trop m’offenſer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eliſe entre.
<lb />Faites un peu ſortir la perſonne cherie.....
<lb />canens tous montonden, dites que je l’en prie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. GARCIE.
<lb />Et je puis.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELUIRE.
<lb />Attendez vous ſerez ſatisfait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Voicy de ſon jaloux ſans doute un nouveau trait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELUIRE.
<lb />Prenez garde qu’au moins cette noble colere,
<lb />Dans la meſme fierté, juſqu’au bout perſevere;
<lb />Et ſur tout deſormais ſongez bien à quel prix
<lb />Vous avez voulu voir vos ſoupçons éclaircis.
<lb />Voicy, graces au Ciel, ce qui les a fait naiſtre,
<lb />Ces ſoupçons obligeans que l’on me fait paroiſtre,
<lb />Voyez bien ce viſage, &amp; ſi de Done Ignés,
<lb />Vos yeux au meſme inſtant n’y connoiſlent les
<lb />traits.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />K 4
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IX.
<lb />D. GARCIE, D. ELUIRE, D. IGNES,
<lb />D. ALVAR, ELISE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O ciel!
<lb />D. GARCIE,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELUIRE.
<lb />Si la fureur dont voſtre ame eſt émuë,
<lb />Vous trouble juſques là l’uſage de la veuë,
<lb />Vous avez d’autres yeux à pouvoir conſulter,
<lb />Qui ne vous laiſſeront aucun lieu de douter.
<lb />Sa mort eſt une adreſſe au beſoin inventée
<lb />Pour fuïr l’autorité qui l’a perſecutée,
<lb />Et ſous un tel habit elle cachoit ſon ſort
<lb />Pour mieux jouïr du fruit de cette feinte mort.
<lb />Madame, pardonnez, s’il faut que je conſente
<lb />A trahir vos ſecrets, &amp; tromper voſtre attente;
<lb />Je me vois expoſée à ſa temerité,
<lb />Toutes mes actions n’ont plus de liberté,
<lb />Et mon honneur en butte aux ſoupçons qu’il peut
<lb />prendre,
<lb />Eſt reduit à toute heure aux ſoins de ſe défendre.
<lb />Nos doux embraſſemens qu’a ſurpris ce jaloux,
<lb />De cent indignitez m’ont fait ſouffrir les coups.
<lb />Oüy, voilà le ſujet d’une ſureur ſi prompte,
<lb />Et l’aſſuré témoin qu’on produit de ma honte;
<lb />Joüiſſez à cette heure en Tyran abſolu<lb />De l'éclairciſſement que vous avez voulu;
<lb />Mais ſçachez que j’auray ſans ceſſe la memoire
<lb />De l’outrage ſanglant qu’on a fait à ma gloire.
<lb />Et ſi je puis jamais oublier mes ſermens,
<lb />Tombent ſur moy du Ciel les plus grands châti<lb />mens,
<lb />Qu’un tonnerre éclatant mette alla tente en pouule,
<lb />Lors
<lb />Lors qu’à ſouffrir vos feux je pourray me reſoudres
<lb />Allons, Madame, allons, oſtons nous de ces lieux,
<lb />Qu’infectent les regards d’un monſtre furieux,
<lb />Fuyons-en promptement l’atteinte envenimée,
<lb />Evitons les effets de ſa rage animée,
<lb />Et ne faiſons des vœux dans nos juſtes deſſeins,
<lb />que pour nous von bienetoit afanchir des ſes
<lb />mains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />).
<lb />IGNES.
<lb />Seigneur, de vos ſoupçons l’injuſte violence,
<lb />A la meſme vertu vient de faire une offence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. GARCIE.
<lb />Quelles triſtes clartez diſſipent mon erreur,
<lb />Envelopent mes ſens d’une profonde horreur,
<lb />Et ne laiſſent plus voir à mon ame abatuë,
<lb />Que l’effroyable objet d’un remords qui me tuë:
<lb />Ah! D. Alvar, je voy que vous avez raiſon,
<lb />Mais l’Enfer dans mon cœur a ſouflé ſon poiſon;
<lb />Et par un trait fatal d’une rigueur extrême,
<lb />Mon plus grand ennemy ſe rencontre en moy<lb />meſme.
<lb />Que me ſert-il d’aimer da plus ardent amour,
<lb />Qu’une ame conſumée ait jamais mis au jour;
<lb />Si par ſes mouvemens qui font toute ma peine,
<lb />Cet amour à tous coups ſe rend digne de haine?
<lb />Il faut, il faut vanger par mon juſte trépas
<lb />L’outrage que j’ay fait a ſes divins appas?
<lb />Aum bien quel coniell aujourd’huy puis-je ſui<lb />vre?
<lb />An! j’ay perdu l’objet, pour qui j’aimois à vivre,
<lb />Si j’ay pû renoncer a l’eſpoir de ſes vœux,
<lb />Renoncer à la vie, eſt beaucoup moins fâcheux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Seigneur.
<lb />D. ALVAR.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. GARCIE.
<lb />Non, D. Alvar, ma mort eſt neceſſaire,
<lb />Il n’eſt ſoins, ny raiſons qui m’en puiſſent diſtrai<lb />re;
<fw><lb />K.S
<lb />Mais
</fw><lb />Mais il faut que mon ſort en ſe precipitant
<lb />Rende à cette Princeſſe un ſervice-éclatant.
<lb />Et je veux me chercher dans cette illuſtie envie
<lb />Les moyens glorieux de ſortir de la vie,
<lb />Faire par un grand coup qui ſignale ma foy,
<lb />Et qu’elle puiſſe dire en ſe voyant vangée,
<lb />C’eſt par ſon trop d’amour qu’il m’avoit outragée.
<lb />Il faut que de ma main un illuſtre attentat
<lb />Porte une mort trop deuë au ſein de Mauregat,
<lb />Que j’aille prevenir par une belle audace,
<lb />Le coup, dont la Caſtille avec bruit le menace,
<lb />Et j’auray des douceurs dans mon inſtant fatal,
<lb />De ravir cette gloire à l’eſpoir d’un Rival.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ALVAR.
<lb />Un ſervice, Seigneur, de cette conſequence
<lb />Auroit bien le pouvoir d’effacer voſtre offence;
<lb />Mais hazarder......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SeUARCIE.
<lb />Allons par un juſte devoir,
<lb />Faire à ce noble effort ſervir mon deſeſpoir.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du quatriéme Acte.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />ACTE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE V.
<lb />SCENE I.
<lb />D. ALVAR, ELISE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ALVAR.
<lb />Uy, jamais il ne fut de ſi rude ſur<lb />priſe,
<lb />Il venoit de former cette haute entre<lb />priſe,
<lb />A l’avide deſir d’immoler Mauregat,
<lb />De ſon prompt déſeſpoir, il tournoit tout l’éclat.
<lb />Ses ſoins precipitez vouloient à ſon courage
<lb />De cette juſte mort aſſurer l’avantage,
<lb />Y chercher ſon pardon, &amp; prevenir l’en nuy,
<lb />Qu’un Rival partageaſt cette gloire avec luy.
<lb />Il ſortoit de ces murs, quand un bruit trop fidele,
<lb />Eſt venu luy porter la fâcheuſe nouvelle,
<lb />Que ce meſme Rival qu’il vouloit prevenir
<lb />A remporté l’honneur qu’il penſoit obtenir;
<lb />L’a prevenu luy-meſme, en immolant le traiſtre,
<lb />Et pouſſe dans ce jour, Dom Alphonſe à paroiſtre,
<lb />Qui d’un ſi prompt ſuccés va gouter la douceur,
<lb />El Vielit prendre en ces lleux la fiincene la ſoeur;
<lb />Et ce qui n’a pas peine à gagner la croyance,
<lb />On entend publier que c’eſt la recompenſe,
<lb />Dont il pretend payer le ſervice éclatant
<lb />Du bras qui luy fait jour au Throſne qui l’attend.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Oüy, Done Eluire a ſçeu ces nouvelles ſemées,
<lb />Et du vieux Dom Louis les trouve confirmées.
<lb />Qui vient de luy mander, que Leon dans ce jour,
<lb />De Dom Alphonſe, &amp; d’elle, attend l’heureux
<lb />retour,
<fw><lb />K 6
</fw><lb />Et que c’eſt-là qu’on doit, par un revers proſpere,
<lb />Luy voir prendre un époux de la main de ce Frere;
<lb />Dans ce peu qu’il en dit, il donne aſſez àvoir,
<lb />Que Dom Sylve eſt l’époux qu’elle doit recevoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ALVAR.
<lb />Ce coup au cœur du Prince....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E LISE.
<lb />Eſt ſans doute bien rude,
<lb />Et je le trouve à plaindre en ſon inquietude,
<lb />Son intereſt pourtant, ſi j’en ay bien jugé,
<lb />Eſt encor cher au cœur qu’il a tant outragé;
<lb />Et je n’ay point connu, qu’à ce ſuccés qu’on vante,
<lb />La Princeſſe ait fait voir une ame fort contente,
<lb />De te Piele qur vient, &amp; de la lettre auſſi,
<lb />Mais....
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />D. ELUIRE, D. ALVAR, ELISE, D. IGNES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELUIRE.
<lb />F Aites Dom Alvarvenir le Prince icy.
<lb />Souffrez que devant vous jeluy parle, Madame,
<lb />Sur cet évenement, dont on ſurprend mon ame;
<lb />Et me m’aceuſez point d’un trop prompt change<lb />ment,
<lb />Si je perds contre luy tout mon reſſentiment.
<lb />Sa diſgrace impreveuë a pris droit de l’éteindre,
<lb />Sans luy laiſſer ma haine, il eſt aſſez à plaindre.
<lb />Et le Ciel qui s’expoſe à ce trait de rigueur,
<lb />
<lb />H’a que trop bien ſervi les ſermens de mon cœur.
<lb />Un éclatant arreſt de ma gloire outragée,
<lb />A jamais n’eſtre à luy me tenoit engagee;
<lb />Mais quand par les deſtins il eſt execute,
<lb /> vois pour ſon amour trop de ſeverité;
<lb />Et le triſte ſuccés de tout ce qu’il m’adreſſe
<lb />M'efface ſon offence, &amp; luy rend ma tendreſſe.
<lb />Oüy,
<lb />Oüy, mon cœur trop vangé par de ſi rudes coups,
<lb />Laiſſe à leur cruauté deſarmer ſon courroux,
<lb />Et cherche maintenant par un ſoin pitoyable
<lb />A conſoler le ſort d’un Amant miſerable;
<lb />nt je ero y fuuuuulumie d nion pu mnenter
<lb />Cette compaſſion que je luy veux preſter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. IGNES.
<lb />Madame, on auroit tort de trouver à redire
<lb />Aux tendres ſentimens qu’on voit qu’il vous in<lb />ſpire,
<lb />Ce qu’il a fait pour vous.... Il vient, &amp; ſa pâleur,
<lb />De ce coup ſurprenant marque aſſez la douleur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE III.
<lb />D. GARCIE, D. ELUIRE, D. IGNES, ELISE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ETMMSNE.
<lb />Adame, avec quel front faut il que je m’avan<lb />M
<lb />ce
<lb />Quand je viens vous offrir l’odieuſe preſence....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. E LUIRE.
<lb />Prince, ne parlons plus de mon reſſentiment,
<lb />Voſtre ſort dans mon ame a fait du changement,
<lb />Et par le triſte eſtat où ſa rigueur vous jette,
<lb />Ma colere eſt éteinte, &amp; noſtre paix eſt faite.
<lb />Oüy, bien que voſtre amour ait merité les coups,
<lb />Que fait ſur luy du Ciel éclater le courroux;
<lb />Bien que ſes noirs ſoupçons ayent offencé ma
<lb />gloire,
<lb />Par des indignitez qu’on auroit peine à croire;
<lb />J'avoüeray toutefois que je plains ſon malheur,
<lb />Juſqu’a voir nos ſuccés avec quelque douleur;
<lb />Que je hay les faveurs de ce fameux ſervice,
<lb />Lors qu’on veut de mon cœur luyfaire un ſacrifi<lb />ce
<lb />Et voudrois bien pouvoir racheter les momens,
<fw><lb />Cù
</fw><lb />où le ſort contre vous n’armoit que mes ſermens;
<lb />Mais, enfin, vous ſçavez comme nos deſtinées,
<lb />Aux intereſts publics ſont toujours enchaînées,
<lb />Et que l’ordre des Cieux pour diſpoſer de moy,
<lb />Dans mon Frere qui vient, me va montrer mon
<lb />Roy.
<lb />Cedez comme moy, Prince, à cette violence,
<lb />Où la grandeur ſoûmet celles de ma naiſſance;
<lb />Et ſi de voſtre amour les deplaiſirs ſont grands,
<lb />Qu’il ſe faſſe un ſecours de la part que j’y prends,
<lb />Et ne ſe ſerve point contre un coup qui l’étonne
<lb />Du pouvoir qu’en ces lieux voſtre valeur vous don<lb />ne;
<lb />Ce vous ſeroit ſans doute un indigne tranſport
<lb />De vouloir dans vos maux luter contre le ſort.
<lb />Et lors que c’eſt en vain qu’on s’oppoſe à ſa rage,
<lb />La ſoûmiſſion prompte eſt grandeur de courage.
<lb />Ne reſiſtez donc point à ſes coups éclatans,
<lb />Ouvrez les murs d’Aſtorgue au Frere que j’attends;
<lb />Laiſſez-moy rendre aux droits qu’il peut ſur moy
<lb />pretendre,
<lb />Ce que mon triſte cœur a reſolu de rendre;
<lb />Et ce fatal hommage, où mes vœux ſont forcez
<lb />Peut-eſtre n’ira pas ſi loin que vous penſez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. GARCIE.
<lb />C’eſt faire voir, Madame, une bonté trop rare,
<lb />Que vouloir adoucir le coup qu’on me prepare,
<lb />Sur moy ſans de tels ſoins vous pouvez laiſſer
<lb />cheoir
<lb />Le foudre rigoureux de tout voſtre devoir.
<lb />En l’eſtat où je ſuis, je n’ay rien à vous dire,
<lb />J’ay merité du ſort tout ce qu’il a de pire,
<lb />Et jeſçay, quelques maux qu’il me faille endurer,
<lb />Que je me ſuis oſté le droit d’en murmurer.
<lb />Par où pourrois-je, helas! dans ma vaſte diſgrace,
<lb />Vers vous de quelque plainte authoriſer l’audaces
<lb />Mon amour s’eſt rendu mille fois odieux,
<lb />Il n’a fait qu’outrager vos attraits glorieux:
<fw><lb />4
</fw><lb />Et lors que par un juſte, &amp; fameux ſacrifice,
<lb />Mon bras à voſtre ſang cherche à rendre un ſervice,
<lb />Mon aſtre m’abandonne au déplaiſir fatal,
<lb />De me voir prevenu par le bras d’un Rival.
<lb />Madame, aprés cela je n’ay rien à pretendre,
<lb />Je ſuis digne du coup que l’on me fait attendre,
<lb />Et je le vois venir, ſans oſer contre luy,
<lb />Tenter de voſtre cœur le favorable appuy.
<lb />Ce qui peut me reſter dans mon malheur extrême,
<lb />C’eſt de chercher alors mon remede en moy<lb />meſme,
<lb />Et faire que ma mort propice à mes deſirs,
<lb />Affranchiſſe mon cœur de tous ſes déplaiſirs.
<lb />Oüy, bien toſt dans ces lieux, Dom Alphonſe doit
<lb />eſtre,
<lb />Et déja mon Rival commence de paroiſtre.
<lb />De Leon vers ces murs, il ſemble avoir volé,
<lb />Pour recevoir le prix du Tyran immolé;
<lb />Ne craignez point du tout qu’aucune reſiſtance
<lb />Faſſe valoir icy ce que j’ay de puiſſance,
<lb />Il n’eſt effort humain que pour vous conſerver,
<lb />Si vous y conſentiez, je ne pûſſe braver;
<lb />Mais ce n’eſt pas à moy, dont on haït la memoire,
<lb />A pouvoir eſperer cet aveu plein de gloire,
<lb />Et je ne voudrois pas par des efforts trop vains
<lb />Jetter le moindre obſtacle à vos juſtes deſſeins.
<lb />Non, je ne contrains point vos ſentimens, Ma<lb />dame,
<lb />Je vais en liberté laiſſer toute voſtre ame,
<lb />Ouvrir les murs d’Aſtorgue à cet heureux vain<lb />queur,
<lb />Et ſubir de mon ſort la derniere rigueur.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCE</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />D. ELUIRE, D. IGNES, ELISE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELUIRE.
<lb />Adame, au deſeſpoir où fon deſtin l’expoſe,
<lb />De tous mes déplaiſirs n’imputez pas la cauſe,
<lb />Vous me rendrez juſtice, en croyant que mon
<lb />cœur
<lb />Fait de vos intereſts ſa plus vive douleur,
<lb />Que bien plus que l’amour l’amitié m’eſt ſenſible,
<lb />Et que ſi je me plains d’une diſgrace horrible,
<lb />C’eſt de voir que du Ciel le funeſte couroux
<lb />Ait pris chez moy les traits qu’il lance contre
<lb />vous,
<lb />Et rendu mes regards coupables d’une flâme,
<lb />Qui traite indignement les bontez de voſtreame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. IGNES.
<lb />C’eſt un evenement, dont ſans doute vos yeux
<lb />N’ont point pour moy, Madame, à quereller les
<lb />Cieux;
<lb />Si les foibles attraits qu’étale mon viſage,
<lb />M’expoſoient au deſtin de ſouffrir un volage,
<lb />Le Ciel ne pouvoit mieux m’adoucir de tels coups,
<lb />Quand pour m’oſter ce cœeur, il s’eſt ſervi de vous,
<lb />Et mon front ne doit point rougir d’une incon<lb />ſtance
<lb />Qui de vos traits aux miens marque la difference.
<lb />Si pour ce changement je pouſſe des ſoûpirs,
<lb />Ils viennent de le voir fatal à vos deſirs;
<lb />Et dans cette douleur que l’amitié m’excite,
<lb />Je m’accuſe pour vous de mon peu de merite,
<lb />Qui n’a pû retenir un cœur, dont les tributs
<lb />Cauſent un ſi grand trouble à vos vœux combatus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELUIRE.
<lb />
<lb />Accuſez-vous plûtoſt de l’injuſte ſilence,
<lb />Qui m’a de vos deux cœurs câché l’intelligence,
<lb />Ce
<fw><lb />I
<lb />E
<lb />M
</fw><lb />Ce ſecret plûtoſt ſçeu, peut-eſtre à toutes deux
<lb />Nous auroit épargné des troubles ſi fâcheux:
<lb />Et mes juſtes froideurs des deſirs d’un volage,
<lb />Au point de leur naiſſance, ayant banny l’hom<lb />mage,
<lb />Euſſent pû renvoyer....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />da lad E 9.
<lb />Madame, le voicy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELUIRE.
<lb />Sans rencontrer ſes yeux vous pouvez eſtre icy,
<lb />Ne ſortez point, Madame, &amp; dans un tel martyre,
<lb />Veüillez eſtre témoin de ce que je vais dire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAMNNESA
<lb />Madame, j’y conſens, quoy que je ſçache bien,
<lb />Qu’on fuiroit en ma place un pareil entretien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELUIRE.
<lb />Son ſuccez, ſi le Ciel ſeconde ma penſée,
<lb />Madame, n’aura rien, dont vous ſoyez bleſſée.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENHV.
<lb />D. SYLVE, D. ELUIRE, D. IGNES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I
<lb />D. ELUIRE.
<lb />Vant que vous parliez je demande inſtamment,
<lb />Que vous daignez, Seigneur, m’écoûter un
<lb />moment,
<lb />Péja la renommée a juſqu’à nos oreilles
<lb />Porté de voſtre bras les ſoudaines merveilles;
<lb />Et j’admire avec tous, comme en ſi peu de temps,
<lb />Il donne à nos deſtins ces ſuccés éclatans.
<lb />Je ſçay bien qu’un bien-fait de cette conſequence
<lb />Ne ſçauroit demander trop de reconnoiſſance,
<lb />Et qu’on doit toute choſe à l’exploit immortel
<lb />Qui replace mon Frere au Throſne paternel.
<lb />Mais quoy que de ſon cœur vous offre les hom<lb />mages,
<fw><lb />Uſez
</fw><lb />Uſez en genereux de tous vos avantages,
<lb />Et ne permettez pas que ce coup glorieux
<lb />Jette ſur moy, Seigneur, un joug imperieux.
<lb />Que voſtre amour qui ſçait quel intereſt m’ani<lb />me,
<lb />S’obſtine à triompher d’un refus legitime,
<lb />Et veüille que ce Frere, où l’on va m’expoſer
<lb />Commence d’eſtre Roy pour me tyranniſer.
<lb />Leon a d’autres prix, dont en cette occurance,
<lb />Il peut mieux honorer voſtre haute vaillance;
<lb />Et c’eſt à vos vertus faire un preſent trop bas,
<lb />Que vous donner un cœur qui ne ſe donne pas.
<lb />Peut-on eſtre jamais ſatisfait en ſoy-meſme,
<lb />Lors que par la contrainte on obtient ce qu’on
<lb />aime;
<lb />C’eſt un triſte avantage, &amp; l’Amant genereux
<lb />A ces conditions refuſe d’eſtre heureux;
<lb />Il ne veut rien devoir à cette violence
<lb />(ce,
<lb />Qu’exercent ſur nos cœurs les droits de la naiſſan<lb />Et pour l’objet qu’il aime eſt toûjours trop zelé,
<lb />Pour ſouffrir qu’en victime il luy ſoit immolé;
<lb />Ce n’eſt pas que ce cœur au merite d’un autre
<lb />Pretende reſerver ce qu’il refuſe au voſtre :
<lb />Non, Seigneur, j’en répons, &amp; vous donne ma foy
<lb />Que perſonne jamais n’aura pouvoir ſur moy;
<lb />Qu’une ſainte retraite à toute autre pourſuite....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. SYLVE.
<lb />J'ay de voſtre diſcours aſſez ſouffert la ſuite,
<lb />Madame, &amp; par deux mots je vous l’euſſe épargné,
<lb />Si voſtre fauſſe allarme eut ſur vous moins gagné.
<lb />Je ſçay qu’un bruit commun, qui par tout ſe
<lb />fait croire,
<lb />De la mort du Tyran me veut donner la gloire;
<lb />Mais le ſeul Peuple, enfin, comme on nous
<lb />fait ſçavoir,
<lb />Laiſſant par Dom Louis échaufer ſon devoir,
<lb />A remporté l’honneur de cet acte heroïque,
<lb />Dont mon nom eſtesfaige par la fuineur publique,
<lb />Et
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D’en couronner l’objet où le Ciel me renvoye,
<lb />Et pouvoir reparer par ces juſtes tributs
<lb />Et ce qui d’un tel bruit a fourny le ſujet,
<lb />C’eſt que pour appuyer ſon illuſtre projet,
<lb />Dom Louis fit ſemer par une feinte utile,
<lb />Que ſecondé des miens j’avois ſaiſi la Ville,
<lb />Et par cette nouvelle il a pouſſé les bras,
<lb />Qui d’un uſurpateur ont haſté le trépas.
<lb />I'ar ſon zele prudent il a ſçeu tout conduire,
<lb />Et c’eſt par un des ſiens qu’il vient de m’en in<lb />ſtruire;
<lb />Mais dans le meſme inſtant un ſecret m’eſt appris
<lb />Qui va vous étonner autant qu’il m’a ſurpris.
<lb />Vous attendez un Frere, &amp; Leon ſon vray Maitre,
<lb />A vos yeux maintenant le Ciel le fait paroiſtre.
<lb />Oüy, je ſuis Dom Alphonſe, &amp; mon ſort conſervé,
<lb />Et ſous le nom du ſang de Caſtille élevé,
<lb />Eſt un fameux effet de l’amitié ſincere,
<lb />Qui fut entre ſon Prince, &amp; le Roy noſtre Pere.
<lb />Dom Louis du ſecret a toutes les clartez,
<lb />Et doit aux yeux de tous prouver ces veritez,
<lb />D’autres ſoins maintenant occupent ma penſée,
<lb />Non, qu’à voſtre ſujet elle ſoit traverſée.
<lb />Que ma flâme querelle un tel évenement,
<lb />Et qu’en mon cœur le Frere importune l’Amant.
<lb />Mes feux par ce ſecret on receu ſans murmure,
<lb />Le changement qu’en eux a preſcrit la nature;
<lb />Et le ſang qui nous joint m’a ſi bien détaché
<lb />De l’amour, dont pour vous mon cœur étoit touché,
<lb />Qu’il ne reſpire plus pour faveur ſouveraine
<lb />Que les cheres douceurs de ſa premiere chaîne.
<lb />Et le moyen de rendre à l’adorable Ignés, a
<lb />Ce que de ſes bontez a merité l’excés;
<lb />Mais ſon ſort incertain rend le mien miſerable,
<lb />Et ſi ce qu’on en dit ſe trouvoit veritable,
<lb />En vain Leon m’apelle, &amp; le Throſne m’attend,
<lb />La Couronne n’a rien à me rendre content;
<lb />Et je n’en veux l’éclat que pour goûter la joye,
<fw><lb />L’ou</fw><lb />L’outrage que j’ay fait à ſes rares vertus.
<lb />Madame, c’eſt de vous que j’ay raiſon d’attendre,
<lb />Ce que de ſon deſtin mon ame peut apprendre,
<lb />Inſtruiſez-m’en de grace, &amp; par voſtre diſcours,
<lb />Hâtez mon deſeſpoir, ou le bien de mes jours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELUIRE.
<lb />Ne vous étonnez pas ſi je tarde à repondre,
<lb />Seigneur, ces nouveautez ont droit de me confondre
<lb />Je n’entreprendray point de dire à voſtre amour,
<lb />Si Done Ignes eſt morte, ou reſpire le jour;
<lb />Mais par ce Cavalier, l’un de ſes plus fideles,
<lb />Vous en pourrez ſans doute apprendre des nou<lb />velles?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. SYLVE, OU D. ALPHONSE.
<lb />Ah! Madame, il m’eſt doux en ces perplexités
<lb />De voir icy briller vos celeſtes beautez,
<lb />Mais vous avec quels yeux verrez-vous un volage,
<lb />Dont le crime....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. IGNES.
<lb />Ah! gardez de me faire un outrage,
<lb />Et de vous haſarder à dire que vers moy,
<lb />Un cœur, dont je fais cas ait pû manquer de foy;
<lb />J'en refuſe l’idée, &amp; l’excuſe me bleſſe,
<lb />Rien n’a pû m’offencer auprés de la Princeſſe,
<lb />Et tout ce que d’ardeur elle vous a cauſé,
<lb />Par un ſi haut merite eſt aſſez excuſé.
<lb />Cette flâme vers moy ne vous rend point coupable,
<lb />Et dans le nobie orguen, dont je me lens capable,
<lb />Sçachez ſi vous l’eſtiez, que ce ſeroit en vain,
<lb />Que vous preſumeriez de flêchir mon dédain,
<lb />Et qu’il n’eſt repentir, ny ſuprême puiſſance
<lb />Qui gagnaſt ſur mon cœur d’oublier cette offence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ELUIRE.
<lb />Mon Frere, d’un tel nom ſouffrez-moy la douceur,
<lb />De quel raviſſement comblez vous une ſœur :
<lb />Que j’ayme voſtre choix, &amp; benis l’avanture,
<lb />Qui vous fait couronner une amitié ſi pure,
<lb />Et de deux nobles cœtis que jainte tendremient....
<fw><lb />SCE</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />D. GARCIE, D. ELUIRE, D. IGNES.
<lb />D. DIEVD EMTOM.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. GARCIE.
<lb />E grace cachez-moy voſtre contentement.
<lb />D Madame, &amp; me laiſſez mourir dans la
<lb />croyance,
<lb />Que le devoir vous fait un peu de violence.
<lb />Je ſçay que de vos vœux vous pouvez diſpoſer,
<lb />Et mon deſſein n’eſt pas de leur rien oppoſer,
<lb />Vous le voyez aſſez, &amp; quelle obeiſſance
<lb />De vos commandemens m’arrache la puiſſance;
<lb />Mais je vous avoüeray que cette gayeté
<lb />Surprend au dépourveu toute ma fermeté;
<lb />Et qu’un pareil objet dans mon ame fait naiſtre
<lb />Un tranſport, dont j’ay peur que je ne ſois pas
<lb />maiſtre,
<lb />Et je me punirois, s’il m’avoit pû tirer
<lb />De ce reſpect ſoûmis ou je veux demeurer.
<lb />Oüy, vos commandemens ont preſcrit à mon ame,
<lb />De ſouffrir ſans éclat le malheur de ma flâme.
<lb />Cet ordre ſur mon cœur doit eſtre tout puiſſant,
<lb />Et je pretends mourir en vous obeïſſant;
<lb />Mais encor une fois, la joye où je vous treuve,
<lb />M'expoſe à la rigueur d’une trop rude épreuve,
<lb />Er l’ame la plus ſage en ces occaſions
<lb />Reſpond malaiſement de ſes émotions.
<lb />Madame, eſpargnez moy cette cruelle atteinte,
<lb />Donnez-moy par pitié deux moments de con<lb />trainte.
<lb />Et quoy que d’un Rival vous inſpirent les ſoins,
<lb />N’en rendez pas mes yeux les mal-heuteux té<lb />moins;
<lb />C’eſt la moindre fayeur qu’on peut je croy pre<lb />tendre,
<lb />Lors que dans ma diſgrace un Amant peut de<lb />ſcendre;
<lb />Je ne l’exige pas, Madame, pour long-temps,
<lb />Et bien-toſt mon départ rendra vos vœux contens.
<lb />Je yais, où de ſes feux mon ame conſumée,
<lb />N’apprendra voſtre Hymen que par la renommée.
<lb />De ſent pas un ipectacle ou je doive courir,
<lb />Madame, ſans le voir j’en ſçauray bien mourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. IGNES.
<lb />Seigneur, permettez-moy de blâmer voſtre plainte,
<lb />De vos maux la Princeſſe a ſçeu paroiſtre atteinte;
<lb />Et cette joye encor, dequoy vous murmurez
<lb />Ne luy vient que des biens qui vous ſont preparez.
<lb />Elle goûte un ſuccez à vos deſirs proſpere,
<lb />Et dans voitre Rival eſle trouve ſon Frère;
<lb />C’eſt Dom Alphonſe, enfin, dont on a tant parlé,
<lb />Et ce fameux ſecret vient d’eſtre dévoilé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. SYLVE, ou D. ALPHONSE.
<lb />Mon cœur, graces au Ciel, aprés un long martyre,
<lb />ccigneur, lans vous fen piendie a tout ce qu’il
<lb />deſire,
<lb />Et goûte d’autant mieux ſon bonheur en ce jour,
<lb />Qu’il ſe voit en eſtat de ſervir voſtre amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. GARCIE.
<lb />Helas! cette bonté, Seigneur, doit me confondre,
<lb />A mes plus chers deſirs elle daigne répondre,
<lb />Le coup que je craignois le Ciel l’a détourné,
<lb />Et tout autre que moy ſe verroit fortuné;
<lb />Mais ces douces clartez d’un ſecret favorable,
<lb />Vers l’objet adoré me découvre coupable,
<lb />Et tombé de nouveau dans ces traiſtres ſoupçons,
<lb />Surquoy l’on m’a tant fait d’inutiles leçons;
<lb />Et par qui mon ardeur ſi ſouvent odieuſe,
<lb />Doit perdre tout eſpoir d’eſtre jamais heureuſe:
<lb />Oüy, l’on doit me haïr avec trop de raiſon,
<lb />Moy-meſme je me trouve indigne de pardon,
<lb />Et quelque heureux ſuccés que le ſort me preſente,
<lb />La mort, la ſeule mort, eſt toute mon attente.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />D. EL<fw><lb />M
<lb />Al
<lb />Et
<lb />D
</fw><fw><lb />te,
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Non, non, de ce tranſport le ſoûmis mouvement,
<lb />Prince, jette en mon ame un plus doux ſentiment,
<lb />Par luy de mes ſermens je me ſens détachée,
<lb />Vos plaintes, vos reſpects, vos douleurs m’ont
<lb />touchée,
<lb />'y vois par tout briller un excés d’amitié,
<lb />Et voſtre maladie eſt digne de pitié.
<lb />Je vois, Prince, je vois, qu’on doit quelque
<lb />indulgence,
<lb />Aux defauts, où du Ciel fait pancher l’influence,
<lb />Et pour tout dire, enfin, jaloux, ou non jaloux;
<lb />Mon Roy ſans me geſner peut me donner à vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D.
<lb />GARCIE.
<lb />Ciel: dans Texces des biens que cet aveu m’o<lb />ctroye,
<lb />Rends capale mon cœur de ſupporter ſa joye.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. SYLVE, Ou D. ALPHONSE.
<lb />Je veux que cet Hymen aprés nos vains débats,
<lb />Seigneur, joigne à jamais nos cœurs, &amp; nos
<lb />Eſtats;
<lb />Mais icy le temps preſſe, &amp; Leon nous appelle,
<lb />Allons dans nos prainis fatisfaire ſon zele,
<lb />Et par noſtre preſence, &amp; nos ſoins differents,
<lb />Donner le dernier coup au party des Tyrans.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />FIN.
<fw><lb />
<lb />4
<lb />–
<lb />
</fw><fw><lb />
<lb />4
<lb />–
<lb />
</fw></p>
    </body>
  </text>
</TEI>