<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Le Cid, tragédie</title>
        <author>Corneille, Pierre</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb386502363"/>
          <author>
            <persName>Corneille, Pierre</persName>
          </author>
          <title>Le Cid, tragédie</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1651" cert="high" resp="BNF">1651</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />la æ
<lb />». 1q
<lb />Delt oecc inhto lal
<lb />lexιο le parelu<lb />uore pos lrto
<lb />i mocl secoldo
<lb /> drnen 
<lb />Cornæleo
<lb />uu
<lb />fu de cgsna
<lb />PAUT
<lb />C 10 aa
<lb />d o 
<lb />nalo
<lb />Ciò e α<lb />cAIA:
<lb />comid menle
<lb />&amp;2
<lb />hore ll Cinax degle &amp;
<lb />al
<lb />Policuto.
<fw><lb />Lu
<lb />
<lb />-u cauie e
<lb /> 2
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />2
<lb />4
<lb />
<lb />4
<lb />
<lb />2 * 0
<lb />A
</fw><fw><lb />L
<lb />TRAGEDIE.
</fw></fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />A PARIS,
<lb />Chez FRANÇOIS TARGA,
<lb />AVGVSTI
<lb />&amp;
<lb />OVRBE
<lb />au Palais.
<fw><lb />M. DC. LI.
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />MADAME
<lb />HESSE
<lb />D’AIGVILLON.
<fw><lb />ADAME,
<lb />Ce portraict vi<lb />uant que ie vous
<lb />offre repreſente vn Heros aſſez recon<lb />noiſsable aux Lauriers dont il eſt cou<lb />uert. Sa vie a esté vne ſuite continuel<lb />le de victoires, ſon corps porté dans
<lb />ſon armée a gaigné des batailles apres
</fw><lb />ſa mort, &amp; ſon nom au bout de ſix-cens
<lb />ans vient encor de triompher en Fran<lb />ce. Il y a trouué vne reception trop
<lb />fauorable pour ſe repentir d’eſtre ſor<lb />ty de ſon pays, &amp; d’auoir appris à
<lb />parler vne autre langue que la ſien<lb />ne. Ce ſuccez à paſſé mes plus ambi<lb />tieuſes eſperances, &amp; m'a ſurpris d’a-iue
<lb />bord, mais il a ceſſé de m’eſtonner de<lb />puis que i'ay veu la ſatisfaction que
<lb />vous auez témoignée, quand il a pa-nes
<lb />ru deuant vous; alors i'ay oſé ma ul
<lb />promettre de luy tout ce qui en eſt vu
<lb />arriué, &amp; i’ay creu qu’apres les Elo<lb />ges dont vous l’auez honoré, cét ap- ur
<lb />plaudiſſement vniuerſel ne luy pou<lb />uoit manquer. Et veritablement,
<lb />MADAME, on ne peut douter
<lb />auec raiſon de ce que vaut vne choſe
<lb />qui a le bon-heur de vous plaire:
<lb />le iugement que vous en faites est
<lb />la marque aſſeurée de ſon prix; &amp;
<fw><lb />
<lb />51
<lb />da
<lb />68
</fw><lb />omme vous donnez touſiours libera<lb />ement aux veritables beautez l’e<lb />ſtime qu'elles meritent, les fauſſes
<lb />omn’ont iamais le pouuoir de vous eſ<lb />bloüir. Mais voſtre generoſité ne s’ar<lb />reſte pas à des loüanges ſteriles pour
<lb />les ouurages qui vous agréent, elle
<lb />prend plaiſir à s’eſtendre vtilement
<lb />ſur ceux qui les produiſent, &amp; ne
<lb />dédaigne point d’employer en leur
<lb />faueur ce grand credit que vostre
<lb />mqualité &amp; vos vertus vous ont ac<lb />esquis. I’en ay reſſenty des effets qui me
<lb />ſont trop-aduantageux pour m'eu
<lb />taire, &amp; ie ne vous dois pas moins de
<lb />remercimens pour moy, que pour le
<lb />CID. C’eſt vne recognoiſſance qui
<lb />m'est glorieuſe, puis qu’il m'eſt im<lb />poßible de publier que ie vous ày de
<lb />grandes obligations, ſans publier en
<lb />meſme temps que vous m’auez aſſez
<lb />estimé pour vouloir que ie vous en
<lb />euſſe. Außi, MADAME
<lb />ſi
<lb />ii
<lb />ſouhaite quelque durée pour cét heu<lb />reux effort de ma plume, ce n’eſt point
<lb />pour apprendre mon nom à la poſteri<lb />té, mais ſeulement pour laiſſer des
<lb />marques eternelles de ce que ie vous
<lb />dois, &amp; faire lire à ceux qui nai<lb />stront dans les autres ſiecles la prote
<lb />ſtation que ie fais d’eſtre toute ma
<lb />vie,
<lb />TI
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />MADAME,
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Voſtre tres-humble,
<lb />tres-obeyſſant, &amp; tres<lb />obligé ſeruiteur.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />CORNEILLE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Mariana l. 4 de la Hi<lb />ſtoria d'Eſpana c.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Via pocos dias antes hecho cam<lb />LX po con Don Gomes Conde de
<lb />Gormas. Venciòle y diòle la muerte.
<lb />Lo que reſultò d’eſte caſo, fue que
<lb />casò con Doña Ximena hija, y here<lb />dera del miſmo Conde. Ella miſma
<lb />requiriò al Rey, que ſe le dieſſe por
<lb />marido, ca eſtaua muy prendada de
<lb />lus partes, o le caſtigaſſe conforme
<lb />a las leyes por la muerte que diò a ſu
<lb />padre. Hisò ſe el caſamiento que a to<lb />dos eſtaua a cuento, con el qual por
<lb />el gran dote de lu elpofa que le alle<lb />gò al eſtado que el tenia de ſu padre ſe
<lb />aumentò en poder y riquezas.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Voilà ce qu’a preſté l’Hiſtoire à D. Guillen
<lb />de Caſtro, qui a mis ce fameux euenement ſur
<lb />le Theatre auant moy. Ceux qui entendent
<lb />l’Eſpagnol y remarqueront deux circonſtances;
<lb />l’vne, que Chiméne ne pouuant s’empeſcher de
<lb />reconnoistre &amp; d’aymer les belles qualiteZ qu’el<lb />Ie voyoit en Don Rodrigue, quoy qu’il euſt tut
<lb />ſon pere ( eſtaua prendada de ſus partes) alla
<lb />propoſer elle-meſme au Roy cette genereuſe alter<lb />natiue, on qu’il le luy donnaſt pour mary, ou
<lb />qu’il le fiſt punir ſuiuant les loix: L’autre,
<lb />que ce mariage ſe fit au gré de tout le mon<lb />de (a todos eſtaua a cuento.) Deux Chroni<lb />ques du Cid adjouſtent qu’il fut celebré part
<lb />l’Archeueſque de Seuille, en preſence du Roy geui
<lb />de toute ſa Cour, mais ie me ſuis contenté du
<lb />texte de l’Hiſtorien, parce que toutes les deuxut
<lb />ont quelque choſe qui ſent le Roman, &amp; peu-ilt
<lb />uent ne perſuader pas dauantage que celles queue
<lb />nos François ont faites de Charlemagne &amp; da n
<lb />Roland. Ce que i’ay rapporté de Mariana ſuffite
<lb />pour faire voir l’eſtat qu’on fit de Chimene &amp;tuts
<lb />de ſon mariage dans ſon ſiecle meſme, où ellelut
<lb />veſcut en vn tel éclat, que les Roys d’Arragonnt
<lb />&amp; de Nauarre tindrent à honneur d’eſtre ſesiilt
<lb />gendres en eſpouſant ſes deux filles. Quelques-m
<lb />vns ne l’ont pas ſi bien traitée dans le nostre
<lb />&amp; ſans parler de ce qu’en a dit de la Chimene
<lb />du Theatre, celuy qui a compoſé l’Hiſtoireen
<lb />d’Eſpagne en François l’a notée dans ſon liurenes
<lb />de s’eſtre toſt &amp; ayſément conſolée de la mort v
<lb />de ſon pere, &amp; a voulu taxer de legereté vne han
<lb />action qui fut imputée à grandrur de courage n.
<lb />par ceux qui en furent les teſmoins. Deux Ro<lb />mances Eſpagnols que ie vous donneray en ſuite
<lb />de cét aduertiſſement, parlent encor plus en ſa
<lb />faueur. Ces ſortes de petits Poëmes ſont comme
<lb />des originaux deſcoajas ue tears antiennes Hi<lb />ſteires, &amp; ie ſerois ingrat enuers la memoire de
<lb />cette Heroïne, ſi apres l’auoir fait cognoiſtre
<lb />en France, &amp; m’y eſtre fait cognoiſtre par elle,
<lb />ie ne taſchois de la tirer de la honte qu’on luy a
<lb />voulu faire, parce qu’elle a paſſé par mes mains.
<lb />Ie vous donne donc ces pieces iuſtificatiues de la
<lb />reputation où elle a veſeu, ſans deſſein de iu<lb />ſtifier la façon dont ie l’ay fait parler François.
<lb />Le temps l’a fait pour moy, &amp; les traductions
<lb />qu’on a faites en toutes les langues qui ſeruent
<lb />aujourd’huy à la Scene, &amp; chez tous les peu<lb />ples où l’on voit des Theatres, ie veux dire en
<lb />Italien, Flamand, &amp; Anglois, ſont d’aſſez glo<lb />rieuſes Apologies contre tout ce qu’on en a dit.
<lb />Ie n’y adjouſteray pour toute choſe qu’enuiron
<lb />vne douzaine de vers Eſpagnols qui ſemblent
<lb />faits exprés pour la deffendre. Ils ſont du meſme
<lb />Autheur qui l’a traitée auant moy, Don Guil<lb />temue Cujero; qui uuns vne autre Comedie
<lb />qu’il intitule Engañarſe engañando, fait dire
<lb />à vne Princeſſe de Bearn.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A mirar
<lb />bien el mundo, que el tener
<lb />appetitos que vencer,
<lb />Examinan el valor
<lb />en la muger, yo dixera
<lb />lo que ſiento, porque fuera
<lb />luzimiento de mi honor.
<lb />Pero malicias fundadas
<lb />en honras mal entendidas
<lb />de tentationes vencidas
<lb />hazen culpas declaradas:
<lb />Yaſſi la que el deſſear
<lb />con el reſiſtir appunta,
<lb />vence dos vezes ſi iunta
<lb />conerenteir el callale
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />C'eſt, ſi ie ne me trompe, comme agit Chi<lb />méne dans mon ouurage, en preſence du Roy &amp;́
<lb />de l’Infante. Ie dis en preſence du Roy &amp; de
<lb />l’Infante, parce que quand elle eſt ſeule, ou
<lb />auec ſa confidente, ou auec ſon amant, c’oſt
<lb />vne autre choſe. Ses mœurs ſont inégalement
<lb />égales, pour parler en terme de noſtre Ariſtote,
<lb />&amp; changent ſuiuant les circonstances des lieux,
<lb />des perſonnes, des temps, &amp; des oecaſions, en
<lb />conſeruant touſiours le meſme principe.
<lb />Au reſte ie me ſens obligé de deſabuſer le pu<lb />blic de deux erreurs qui s’y ſont gliſſées touchant
<lb />cette Tragedie, &amp; qui ſemblent auoir eſté au<lb />thoriſées par mon filence. La pramiere eſt que
<lb />j’aye conuenu de iuges touchant ſon merite, e
<lb />m’en ſois rapporté au ſentiment de ceux qu’on
<lb />A priez d’en iuger. Ie m’en tairois encor, ſi ce
<lb />faux bruit n’auoit esté iuſques chez Monſieur
<lb />de BalZac dans ſa Prouince, ou, pour me ſer<lb />uir de ſes paroles meſmes, dans ſon Daſert, &amp;
<lb />ſi ie n’en auois veu depuis peu les marques dans
<lb />cette admirable Lettre qu’il a eſcrite ſur ce ſu<lb />jet, &amp; qui ne fait pas la moindre richeſſe des
<lb />deux derniers threſors qu’il nous a donneZ. Or
<lb />comme tout ce qui part de ſa plume regarde tou<lb />te la poſterité, maintenant que mon nom eſt
<lb />aſſeuré de paſſer lujqui eue umn tette Lettre
<lb />incomparable, il me ſeroit honteux qu’il y paſ<fw><lb />ſaſt
<lb />14
</fw><lb />ſaſt auec cette taché, &amp; qu’on peuſt à iamuis
<lb />me reprocher d’auoir compromis de ma reputa<lb />tion. C’eſt vne choſe qui iuſqu’à preſent eſt
<lb />ſans exemple, &amp; de tous ceux qui ont eſté at<lb />taqueZ comme moy, aucun que ie ſçacbe n’a eu
<lb />aſſeZ de foibleſſe pour conuenir d’arbi tre auec ſes
<lb />cenſeurs, &amp; s’ils ont laiſſé tout le monde dans
<lb />la liberté publique d’en iuger, ainſi que i’ay
<lb />fait, ç’a eſté ſans s’obliger non plus que moy à
<lb />en croire perſonne. Outre que dans la conion<lb />cture où estoient lors les affaires du Cid, il ne
<lb />falloit pas eſtre grand deuin pour preuoir ce que
<lb />nous en auons veu arriuer. A moins que d’eſtre
<lb />tout a fait ſtupide, on ne ponuoit pas ignorer
<lb />que cõme les queſtions de cette nature ne concer<lb />nent, ny la religion, ny l’eſtat, on en peut de<lb />cider par les reigles de la prudence humaine
<lb />auſſi bien que pas celles du Theatre, &amp; tourner
<lb />ſans ſcrupule le ſens du bon Ariſtote du coſté de
<lb />la Politique. Ce n’eſt pas que ie ſçache ſi ceux
<lb />qui ont iugé du Cid, en ont iugé ſuiuant leur
<lb />ſentiment ou non, ny meſme que ie veüille dire
<lb />qu’ils en ayent bien ou mal iugé, mais ſeule<lb />ment que ce n’a iamais eſté de mon conſente<lb />ment qu’ils en ont iugé, &amp; que peut-eſtre ie
<lb />l’aurois iuſtifié ſans beaucoup de peine, ſi la
<lb />meſme raiſon qui les a fait parler, ne m’auoit
<lb />obligé à me taire. Ariſtote ne s’eſt pas expliqué
<lb />ſi clairement dans ſa Poëtique, que nous n’en
<lb />puiſſions faire ainſi que les Philoſophes, qui le
<lb />tirent chacun à leur party dans leurs opi nions
<lb />contraires, &amp; comme c’eſt vn pays inconnu pour
<lb />beaucoup de monde, les plus Zelez partizans du
<lb />Cid en ont creu ſes cenfeurs ſur leur parole, &amp;
<lb />ſe ſont imaginez auoir pleinement ſatisfait
<lb />à
<lb />toutes leurs objections, quand ils ont ſouſtenu
<lb />qu’il importoit peu qu’il fuſt ſelon les regles
<lb />d’Aristote, &amp; qu’Ariſtote en auoit fait pour
<lb />ſon fiecle, &amp; tour ats ontts; &amp; non pas pous
<lb />le nostre &amp; pour des François.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Cette ſeconde erreur que mon ſilence a affer-ut
<lb />mie n’eſt pas moins iniurieuſe à Ariſtote qu’à
<lb />moy. Ce grand homme a traitté la Poëtique
<lb />auec tant d’adreſſe &amp; de iugement, que les pre<lb />ceptes qu’il nous en a laiſſez ſont de tous les
<lb />temps &amp; de tous les peuples, &amp; bien loin de s’a-MV
<lb />muſer au detail des bien ſeances &amp; des agré-u n
<lb />mens qui peuuent eſtre diuers ſelon que ces ſe
<lb />deux circonſtances ſont diuerſes, il a eſté droit lan
<lb />aux mouuemens dont la nature ne change , q
<lb />point. Il a monstré quelles paſſions la Tragedie vi d
<lb />doit exciter dans celles de ſes auditeurs; il a me;
<lb />cherché quelles conditions ſont neceſſaires, &amp;
<lb />aux perſonnes qu’on introduit, &amp; aux éuene- Iven
<lb />mens qu’on repreſente, pour les y faire naiſtre;
<lb />il en a laiſſé des moyens qui auroient produit nes
<lb />leur effet par tout dés la creation du monde, &amp;
<lb />qui ſeront capables de le produire encor par tout,
<lb />tant qu’il y aura ues Fneutres Ques Acteurs;
<lb />E pour le reſte que les lieux &amp; les temps peu<lb />uent changer, il l’a negligé, &amp; n’a pas meſme
<lb />preſcrit le nombre des Actes, qui n’a eſté reglá
<lb />que par Horace beaucoup apres luy.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Et certes ie ſerois le premier qui condamnerois
<lb />le Cid, s’il pechoit contre ces grandes &amp; ſouue<lb />raines maximes que nous tenons de ce Philoſophe
<fw><lb />le
<lb />t
<lb />n1
<lb />1e
<lb />ot
<lb />uq
<lb />uat
<lb />ene
<lb />18
<lb />Ceu
<lb />A
</fw></p>
<p type="MainZone-P"><lb />mais bien loin d’en demeurer d’accord, i'oſe dire
<lb />que cét heureux Poëme n’a ſi extraordinaire<lb />ment reüſſi, que parce qu’on y voit les deux mai<lb />eiſtreſſes conditions (permettez-moy cette Epithe<lb />ute) que demande ce grand maiſtre aux excel<lb />ulentes Tragedies, &amp; qui ſe trouuent ſi rarement
<lb />aſſemblées dans vn meſme ouurage, qu’vn des
<lb />plus doctes commentateurs de ce diuin traitté
<lb />qu’il en a fait, ſoaſtient que toute l’Antiquité
<lb />ne les a veües ſe rencontrer que dans le ſeul
<lb />Oedipe. La premiere eſt, que celuy qui ſouffre
<lb />&amp; eſt perſecuté, ne ſoit ny tout meſchant ny
<lb />stout vertueux, mais vn homme plus vertueux
<lb />que meſchant, qui par quelque trait de foi<lb />ibleſſe humaine qui ne ſoit pas vn crime, tom<lb />be dans vn malheur qu’il ne merite pas: L’au<lb />tre, que la perſecution &amp; le peril ne viennent
<lb />lipoini d’vn ennemy, ny d’vn indifferent, mais
<lb />id’vne perſonne qui doiue aimer celuy qui ſouffre
<lb />oér en eſtre aimée. Et voilà, pour en parler ſai<lb />nement, la veritable &amp; ſeule cauſe de tout le
<lb />ſucceZ du Cid, en qui l’on ne peut meſconnoi<lb />ſtre ces deux conditions ſans s’aueugler ſoy-meſ<lb />ome pour l'uy faire iniuſtice. I'avheue donc en
<lb />mnoghnunt ue mu parole, &amp; apres vous auoir
<lb />dit en paſſant ces deux mots pour le Cid du
<lb />Theatre, ie vous donne en la faueur de la Chi<lb />nméne de l’Hiſtoire, les deux Romances que ie
<lb />vous ay promis.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />I'oubliois à vous dire que quantité de mes
<lb />amis ayant iugé à propos que ie rendiſſe conte au
<lb />public de ce que i’auois emprunté de l’Autheur
<lb />Eſpagnol dans cét Quurage, &amp; m’ayant témoi<lb />gné le ſouhaiter, i’ay bien voulu leur don nes
<lb />cette ſatisfaction, Vous trouuereZ donc tout c
<lb />que i’en ay traduit imprimé d’vne autre lettre
<lb />auec vn chiffre au commencement, qui ſeruira
<lb />de marque de renuoy pour trouuer les Vers Eſ,
<lb />pagnols au bas de la meſme page. Ie garderay ce
<lb />meſme ordre dans la Mort de Pompée pour les
<lb />Vers de Lucain, ce qui n’empeſchera pas que ie
<lb />ne continuë auſſi ce meſme changement de lettrer
<lb />toutes les fois que mes Acteurs rapportent quel-ia
<lb />que choſe qui s’eſt dit ailleurs que ſur le Theatre, on
<lb />où vous n’imputereZ rien qu’à moy ſi vous n’ye
<lb />voyeZ ce chiffre pour marque, &amp; le texte d’vmi
<lb />autre Autheur au deſſous.
<lb />te
<fw><lb />en
<lb />que
<lb />29
<lb />Cada
<lb />to a
<lb />aual
<lb />pr
<lb />llan
<lb />me 1
<lb />que
<lb />1h0
<lb />Im
<lb />que
<lb />para,
<lb />Inc
<lb />96
<lb />8
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ROMANCE PRIMERO.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elante el Rey de Leon
<lb />D) Doña Ximena vna tarde.
<lb />ſe pone a pedir iuſticia
<lb />por la muerte de ſu padre.
<lb />Para contra el Cid la pide,
<lb />Don Rodrigo de Biuare.
<lb />que huerfana la dexò
<lb />2
<lb />
<lb />niña, y de muy poca edade.
<lb />Si tengo razon, o non,
<lb />bien, Rey, lo alcanças y ſabes,
<lb />que los negocios de honra
<lb />no pueden diſſimularſe.
<lb />Cada dia que amanece
<lb />veo al lobo de mi ſangre
<lb />cauallero en vn cauallo
<lb />por darme mayor peſare.
<lb />Mandale, buen Rey, pues puedes,
<lb />que no me ronde mi calle,
<lb />que no ſe venga en mugeres
<lb />el hombre que mucho vale.
<lb />Si mi padre afrentò al ſuyo,
<lb />bien ha vengado a ſu padre,
<lb />que ſi honras pagaron muertes
<lb />para ſu diſculpa baſtan.
<lb />Encommendada me tienes,
<lb />no conſientas que me agrauien,
<lb />que el que a mi ſe fiziere
<lb />a tu corona ſe faze.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Calledes, Doña Ximena,
<lb />que me dades pena grande,
<lb />que yo dare buen remedio
<lb />para todos vueſtros males.
<lb />Al Cid no le he de ofender:
<lb />que es hombre que mucho vale,
<lb />y me deñende mis Reynos
<lb />V
<lb />quiero que me los guarde.
<lb />Pero yo farè vn partido
<lb />con el, que no os eſte male,
<lb />de tomalle la palabra
<lb />para que con vos ſe caſe.
<lb />Contenta quedò Ximena
<lb />con la merced que le faze,
<lb />que quien huerfana la fizò
<lb />aqueſſe miſmo la ampare.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ROMANCE SECVRDO.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ximena y a Rodrigo
<lb />A prendiò el Rey palabra, y mano,
<lb />de iuntarlos par en vno
<lb />en preſencia de Layn Caluo.
<lb />Las enemiſtades viejas
<lb />con amor ſe conformaron,
<lb />que donde preſide el amor
<lb />ſe oluidam muchos agrauios.
<lb />Llegaron iuntos los nouios,
<lb />y al dar la mano, y abraco,
<lb />el Cid mirando a la nouia
<lb />le dixò todo turbado.
<lb />Matè a tu padre Ximena,
<lb />pero no à deſaguiſado,
<lb />matèle de hombre a hombre
<lb />para vengar cierto agrauio.
<lb />Matè hombre, y hombre doy,
<lb />aqui eſtoy a tu mandado,
<lb />y en lugar del muerto padre
<lb />cobraſte vn marido honrado.
<lb />A todos pareciò bien,
<lb />ſu diſcretion a la baron,
<lb />y aſſi ſe hizieron las bodas
<lb />de Rodrigo el Caſtellano.
<fw><lb />AICIEVRS
</fw></sp>
<p type="MainZone-Entry"><lb />D'TERNAND, premier Roy de Caſtille.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />D. VRRAQVE, Infanté de Caſtille,
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />D. DIEGVE, pere de D. Rodrigue.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />D. GOMES, cointe de Goimas pere de
<lb />Chimene,
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />D, RODRIGVE, fils de D. Diegue
<lb />&amp; amant de Chimene.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />D. SANCHE, amoureux de Chimene.
<fw><lb />D. ARIAS5
<lb />D. ALONSE.!
<lb />Gentils hommes Caſtillans.
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />CHIMENE, Fille de D. Gomes.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LEONOR, Gouuernante de l’Infante.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ELVIRE, Suiuante de Chimene.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Vn Page de l’Infante.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />La Scene eſt à Seuille.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LECIE
<lb />TIMCEDIL.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE I.
<lb />LE COMTE, ELVIRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELVIRE.
<lb />ITRE tous ces amans dont la
<lb />ieune ferueur
<lb />Adore voſtre fille, &amp; brique ma
<lb />faueur
<lb />Don Rourigue &amp; Don Sanche à l’enuy font
<lb />paroiſtre
<lb />Le beau feu qu’en leurs cœurs ſes beautez ont
<lb />fait naiſtre,
<lb />Ce n’eſt pas que Chimene eſcoute leurs ſouſ
<lb />pirs,
<lb />Ou d’vn regard propice anime leurs deſirs,
<lb />Au contraire pour tous dedans l’indifference
<lb />Elle n’oſte à pas vn, ny donne d’eſperance,
<lb />Et ſans les voir d’vn œil trop ſeuere, ou tro
<lb />doux,
<lb />C’eſt de voſtre ſeul choix qu’elle attend vr
<lb />eſpoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE COMTE.
<lb />Elle eſt dans le deuoir, tous deux ſont dignes
<lb />d'elle,
<lb />Tous deux formez d’vn ſang, noble, vaillant,
<lb />fidelle,
<lb />Ieunes, mais qui font lire aiſément dans leurs
<lb />yeux
<lb />L’eſclatante vertu de leurs braues ayeux.
<lb />Don Rodrigue ſur tout n’a trait en ſon viſage
<lb />Qui d’vn homme de cœur ne ſoit la haute
<lb />image,
<lb />Et ſort d’vne maiſon ſi feconde en guerriers,
<lb />Qu’ils y prennent naiſſance au milieu des
<lb />lauriers,
<lb />La valeur de ſon pere, en ſon temps ſans pa<lb />reille,
<lb />Tant qu’a duré ſa force a paſſé pour merueille,
<lb />Ses rides ſur ſon front ont graué ſes exploits.
<lb />Et nous diſent encot ce qu’il fut autrefois:
<lb />Ie me promets du fils ce que j’ay veu du pere,
<fw><lb />Ct
</fw><lb />Et ma fille en vn mot peut l’aimer &amp; me
<lb />plaire.
<lb />Va l’en entretenir, mais dans cét entretien
<lb />Cache mon ſentiment &amp; deſcouure le ſien,
<lb />Ie veux qu’à mon retour nous en parlions en<lb />ſemble;
<lb />L’heure à preſent m’appelle au conſeil qui
<lb />s’aſſemble.
<lb />Le Roy doit à ſon fils choiſir vn Gouuerneur,
<lb />Ou plutoſt m’eſleuer à ce haut rang d’honneur,
<lb />Ce que pour luy mon bras chaque iour exe<lb />cute,
<lb />Me defend de penſer qu’aucun me le diſpute.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />CHIMENE, ELVIRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELVIRE ſeule.
<lb />Velle douce nouuelle à ces ieunes amans!
<lb /> El que tour ſe diſpoſe à leurs contente<lb />mens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHIMENE.
<lb />Et bien Eluire, enfin que faut-il que i’eſpere?
<lb />Que doy-je deuenir, &amp; que t’a dit mon pere?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELVIRE.
<lb />Deux mots dont tous vos ſens doiuent eſtre
<lb />charmez
<lb />Il eſtime Rodrigue autant que vous l’aimez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHIMENE.
<lb />L’excez de ce bon-heur me met en defiance,
<lb />Puis-je à de tels diſcours donner quelque
<lb />croyance?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELVIRE.
<lb />Il paſſe bien plus outre, il approuue ſes feux
<lb />Et vous doit commander de reſpondre à ſes
<lb />vœux.
<lb />Iugez apres cela, puis que tantoſt ſon pere
<lb />Au ſortir du conſeil doit propoſer l’affaire,
<lb />S’il pouuoit auoir lieu de mieux prendre ſon
<lb />temps,
<lb />Et ſi tous vos deſirs ſeront bien-toſt contens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHIMENE.
<lb />Il ſemble toutefois que mon ame troublée
<lb />Refuſe cette joye, &amp; s’en trouue accablée.
<lb />Vn moment donne au ſort des viſages diuers
<lb />Et dans ce grand bon-heur ie crains vn grand
<lb />reuers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELVIRE.
<lb />Vous verrez voſtre crainte heureuſement de<lb />ceüe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHIMINE.
<lb />Allons, quoy qu’il en ſoit, en entendre l’iſſuë
<fw><lb />0
<lb />te
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />41
<lb />EINTANTE HHONOR, Page.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’INFANTE au Page.
<lb />y A-t’en trouuer Chimene, &amp; luy dy de
<lb />V
<lb />ma part.
<lb />de dejadrd’huy pour me voir elle attend vn
<lb />peu tald ,
<lb />
<lb />
<lb />Et que mon amitié ſe plaint de ſa pareſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Page r’entre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Madame, chaque iour meſme deſir vous preſſe,
<lb />Et ie vous voy penſiue &amp; triſte chaque iour,
<lb />’informer auec ſoin comme va ſon amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'INFANTE.
<lb />l'en dois bien auoir ſoin, ie l’ay preſque forcée
<lb />A receuoir les coups dont ſon ame eſt bleſſée,
<lb />Elle aime Don Rodrigue, &amp; le tient de ma
<lb />main,
<lb />Et par moy Don Rodrigue a vaincu ſon deſſein,
<lb />Ainſi de ſes amants ayans formé les chaiſnes,
<lb />le dois prendre intereſt à la fin de leurs peines.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Madame, toutefois parmy leurs bons ſuccez
<lb />On vous voit vn chagrin qui va iuſqu’à l’excez,
<lb />Cét amour qui tous deux les comble d’alle<lb />greſſe
<lb />Fait-il de ce grand cœur la profonde triſteſſe?
<lb />Et ce grand intereſt que vous prenez pour eux
<lb />Vous rend-il malheureuſe alors qu’ils ſont heu
<lb />reux ?
<lb />Mais ie vay trop auant, &amp; deuiens indiſcrette
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’INFANTE.
<lb />Ma triſteſſe redouble à la tenir ſecrette.
<lb />Eſcoutc, eſcoute enfin comme i’ay combattu
<lb />Et plaignant ma triſteſſe admire ma vrrtu.
<lb />L’amour eſt vn tyran qui n’eſpargne perſonne,
<lb />Ce ieune Caualier, cét amant que ie donne,
<lb />Ie l’aime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />lo le f
<lb />Vous l’aimez !
<fw><lb />4
<lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'INFANTE.
<lb />Mets la nain ſur mon cœur
<lb />.. coy somme il ſe trouble au nom de ſon
<lb />vainqueur,
<lb />Gomme il le teconnoiſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Pardonnez moy, Madame,
<lb />Si ie ſors du reſpect pour blâmer voſtre flâme
<lb />c'hoiſir pour voſtre amant vn ſimple Caualier!
<lb />Vne grande Princeſſe à ce poinct s’oublier!
<lb />Et que dira le Roy? que dira la Caſtille?
<lb />Vous ſouuenez-vous bien de qui vous eſtes fille?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’INFANTE.
<lb />Ouy, ouy, ie m’en ſouuiens, &amp; j’eſpandray
<lb />mon ſang
<lb />Plutoſt que de rien faire indigne de mon rang
<lb />Ie te reſpondrois bien que dans les belles ames
<lb />Le ſeul merite a droict de produire des Flames,
<lb />Et ſi ma paſſion cherchoit à s’excuſer,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IRHGEDIL.
<lb />Mille exemples fameux pourroient l’autho<lb />riſer :
<lb />Mais ie n’en veux point ſuiure où ma gloire
<lb />s’engage.
<lb />Si j’ay beaucoup d’amour, j’ay bien plus de
<lb />courage,
<lb />Vn noble orgueil m’apprend qu’eſtant fille de
<lb />Roy
<lb />Tout autre qu’vn Monarque, eſt indigne de
<lb />moy.
<lb />Quand ie vis que mon cœur ne ſe pouuoit dé<lb />fendre,
<lb />Moy-meſme ie donnay ce que ie n’oſois pren<lb />dre,
<lb />Ie mis au lieu de moy Chimene en ſes liens,
<lb />Es j’allumay leurs feux pour eſteindre les
<lb />miens.
<lb />Ne t’eſtonne donc plus ſi mon ame geſnée
<lb />Auec impatience attend leur Hymenée,
<lb />Tu vois que mon repos en dépend auiour d’huy:
<lb />Si l’amour vit d’eſpoir, il meurt auecque luy,
<lb />C’eſt vn feu qui s’eſteint faute de nourriture,
<lb />Et malgté la rigueur de ma triſte auanture,
<lb />Si Chimene a iamais Rodrigue pour mary
<lb />Mon eſpérance eſt morte &amp; mon eſprit guery,
<lb />Ie ſouffre cependant vn tourment incroyable,
<lb />Iuſques à cét Hymen Rodrigue m’eſt aimable,
<lb />Ie trauaille à le perdre, &amp; le perds à regret,
<lb />Et de là prend ſon cours mon déplaiſir ſecret.
<lb />Ie ſuis au deſeſpoir que l’amour me contrai<lb />gne
<lb />A pouſſer des ſouſpirs pour ce que ie dédaigne,
<lb />Ie ſens en deux partis mon eſprit diuiſé,
<lb />Si mon courage eſt haut, mon cœur eſt em
<lb />braſé :
<lb />Cét Hymen m’eſt fatal, ie le crains, &amp; ſou<lb />haite,
<lb />Ie ne m’en promets rien qu’vne joye impar.
<lb />faite.
<lb />Ma gloire &amp; mon amour ont tous deux tant ſe
<lb />pas i
<lb />Que ie meurs s’il s’acheue, &amp; ne s’acheue pas
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Madame, apres cela ie n’ay rien à vous dire
<lb />Sinon que de vos maux auec vous ie ſouſpite:
<lb />Ie vous blâmois tantoſt, ie vous plains à preſent,
<lb />Mais puis que dans vn mal ſi doux &amp; ſi cui<lb />ſant
<lb />Voſtre vertu combat &amp; ſon charme &amp; ſa force,
<lb />En repouſſe l’aſſaut, en rejette l’amorce,
<lb />Elle rendra le calme à vos eſprits flotans,
<lb />Eſperez donc tout d’elle, &amp; du ſecours di
<lb />temps,
<lb />Eſperez tout du Ciel, il a trop de juſtice
<lb />Tour loumii la vertu n’long-temps au ſupplice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'INFANTE.
<lb />Ma plus douce eſperance eſt de prendre l’eſ<lb />poir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PAGE.
<lb />Par vos commandemens Chimene vous vient
<lb />voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’INFANTE.
<lb />Allez l’entretenir en cette gallerie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Voulez-vous demeurer dedans la reſuerie?
<fw><lb />9
</fw><fw><lb />lic
<lb />ier
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’INFANTE.
<lb />Non, ie veux ſeulement malgré mon deſplaiſir,
<lb />Remettre mon viſage vn peu plus à loiſir,
<lb />Ie vous ſuy, iuſte Ciel, d’où j’attens mon re<lb />mede,
<lb />Mets enfin quelque borne au mal qui me poſ<lb />ſede,
<lb />Aſſeure mon tepos, aſſeure mon honneur,
<lb />Dans le bon-heur d’autruy ie cherche mon
<lb />bon-heur,
<lb />Cét Hymenée à trois également importe,
<lb />Rends ſon effet plus prompt, ou mon ame
<lb />plus forte,
<lb />D’vn lien coniugal joindre ces deux amans
<lb />C’eſt briſer tous mes fers, &amp; finir mes tour<lb />mens.
<lb />Mais ie tarde vn peu trop, allons trouuet
<lb />Chimene,
<lb />Et par ſon entretien ſoulager noſtre peine.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />DE COMTE, D. DIEGVE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE COMTE
<lb />Nfin vous l’emportez &amp; la faueur du Roy
<lb />da moe anlede enmen ſang qui a citoit deu
<lb />qu’à moy
<lb />3
<lb />Il vous fait Gouuerneur du Prince de Caſtille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. DIEGVE.
<lb />Cette marque d’honneur qu’il met dans ma
<lb />famille:
<lb />Monſtre à tous qu’il eſt iuſte, &amp; fait connoi<lb />ſtre aſſez
<lb />Qu’il ſçait recompenſer les ſeruices paſſez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE COMTE.
<lb />Pour grands que ſoient les Roys, ils ſont ce
<lb />que nous ſommes,
<lb />Ils peuuent ſe tromper comme les autres hom<lb />mes,
<lb />Et ce choix ſert de preuue à tous les Courti<lb />ſans
<lb />Qu’ils ſçauent mal payer les ſeruices preſens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. DIEGVE.
<lb />Ne parlons plus d’vn choix dont voſtre eſprit
<lb />s’irrite,
<lb />La faueur l’a pû faire auant que le merite,
<fw><lb />26
</fw><lb />Vous choiſiſſant peut-eſtre on euſt peu mieux
<lb />choiſir,
<lb />Mais le Roy m’a trouué plus propre à ſon de<lb />ſir,
<lb />A l’honneur qu’il m’a fait adjouſtez-en vn au<lb />tre,
<lb />Ioignons d’vn ſacré nœud ma maiſon à la vo<lb />ſtre,
<lb />Rodrigue aime Chimene, &amp; ce digne ſujet
<lb />De ces affections eſt le plus cher objet:
<lb />Conſentez-y, Monſieur, &amp; l’acceptez pour
<lb />gendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE COMTE.
<lb />A de plus hauts partis Rodrigue doit preten<lb />dre,
<lb />Et le nouuel eſclat de voſtre dignité
<lb />Luy doit bien mettre au cœur vn’autre vanité.
<lb />Exercez-la, Monſieur, &amp; gouuernez le Prince,
<lb />Monſtrez-luy comme il faut regir vne Pro<lb />uince,
<lb />Faire trembler par tout les peuples ſous ſã loy,
<lb />Remplir les bous d’amour, &amp; les meſchans
<lb />d’effroy:
<lb />Ioignez à ces vertus celles d’vn Capitaine,
<lb />Monſtrez-luy comme il faut s’endurcir à la
<lb />peine,
<lb />Dans le meſtier de Mars ſe rendre ſans égal,
<lb />Paſſer les iours entiers &amp; les nuits à cheual,
<lb />Repoſer tout armé, forcer vne muraille,
<lb />Et ne deuoir qu’à ſoy le gain d’vne bataille,
<lb />Inſtruiſez-le d’exemple, &amp; vous reſſouuenez
<lb />Qu’il faut faire à ſes yeux ce que vous enſci<lb />gnez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D.
<lb />DIEGVE.
<lb />1. Pour s’instruire d’exemple, en dépit de l’en<lb />uie,
<lb />Il lira ſeulement l'hiſtoire de ma vie:
<lb />Là dans vn long tiſſu de belles actions
<lb />Il verra comme il faut dompter des nations,
<lb />Attaquer vne place, ordonner vne armée,
<lb />Lt lar des grands exploits baſtir ſa renommée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE COMTE.
<lb />Les exemples viuans ont bien plus de pouuoir,
<lb />Vn Prince dans vn Liure apprend mal ſon de<lb />uoir;
<lb />Et qu’a fait apres tout ce grand nombre d’an<lb />nées,
<lb />Que ne puiſſe ègaler vne de mes iournées?
<lb />Si vous eſtes vaillant, ie le ſuis auiourd’huy.
<lb />Et ce bras du Royaume eſt le plus ferme appuy
<lb />Grenade, &amp; l’Arragon tremblent quand ce fer
<lb />brille,
<lb />Mon nom ſert de rempart à toute la Caſtille,
<lb />Sans moy vous paſſeriez bien-toſt ſous d’autres
<lb />loix,
<lb />Len vous ne m'auiez vous n’auriez plus de
<lb />Roys.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />I. De mis hazañas eſcritas
<lb />dare al Principe vn traſtado,
<lb />y apprendera en lo que hize
<lb />fino aprende en le que hago.
<lb />Chaque iour, chaque inſtant, entaſſe pour ma
<lb />gloire
<lb />Laurier deſſus laurier, victoire ſur victoire:
<lb />Le Prince pour eſſay de generoſité,
<lb />Gaigneroit des combats marchant à mon coſté,
<lb />1. Loin des froides leçons qu’à mon bras on pre<lb />Jere,
<lb />Il apprendroit à vaincre en me regardant faire.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. DIEGVE.
<lb />Vous me parlez en vain de ce que ie cognoy.
<lb />Ie vous ay veu combattre &amp; commander ſous
<lb />moy :
<lb />Quand l’aage dans mes nerfs a fait couler ſa
<lb />glace
<lb />Voſtre rare valeur a bien remply ma place,
<lb />Enfin pour eſpargner les diſcours ſuperflus
<lb />Vous eſtes auiourd’huy ce qu’autrefois ie fus.
<lb />Vous voyez toutesfois qu’en cette coneurrence
<lb />Vn Monarque entre nous met de la difference.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CdMIL.
<lb />Ce que ie meritois, vous l’auez emporté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. DIEGVE.
<lb />Qui l’a gaigné ſur vous, l’auoit mieux merité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE COMTE.
<lb />Qui peut mieux l’exercer, en eſt bien le plus
<lb />digne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. DIEGVE.
<lb />En eſtre refuſé n’en eſt pas vn bon ſigne.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />1. Podra dalle exmplo
<lb />como mil veZes le hayo?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE COMTE.
<lb />Vous l’aues eu par brigue eſtant vieux Courti<lb />ſan.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. DIEGVE.
<lb />E cielat de ineo hauto laito rut inon ſeul parti<lb />ſan.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE COMTE.
<lb />Parlons-en mieux, le Roy fait honneur à vo<lb />ſtre aage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. DIEGVE.
<lb />Le Roy, quand il en fait, les meſure au courage
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A B C e dlue
<lb />1. Et par là cét honneur n’eſtoit deu qu’à mon
<lb />bras ,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. DIEGVE.
<lb />Qui n’a peu l’obtenir, ne le meritoit pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE COMTE.
<lb />Ne le meritoit pas! moy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. DIEGVE.
<lb />Vous-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE COMTE.
<lb />Ton impudence,
<lb />Temeraire vieillard, aura ſa recompenſe.
<lb />Il luy donne vn ſoufflet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. DIEGVE.
<lb />Ils mettent l'eſpée à la main.
<lb />Acheue, &amp; prens ma vie apres vn tel affront,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />1. Yo lo meroſco
<lb />Tambien tomo tu, y mejor.
<lb />Le premier dont ma race ait veu rougir ſon
<lb />front.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE COMTE.
<lb />Et que penſes-tu faire auec tant de foibleſſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. DIEGVE.
<lb />O Dieu : ma lofce viec a ce peloin me laiſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE COMTE.
<lb />Ton eſpée eſt à moy, mais tu ſerois trop vain
<lb />Si cét honteux trophée auoit chargé ma main,
<lb />Adieu, fay lire au Prince, en deſpit de l’enuie,
<lb />Pour ſon inſtruction l’hiſtoire de ta vie,
<lb />D'vn intoient diicours ce iuſte chaſtiment
<lb />Ne luy ſeruira pas d’vn petit ornement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. DIEGVE.
<lb />Eſpargnes-tu mon ſang?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE COMTE.
<lb />Mon ame eſt ſatisfaite,
<lb />Et mes yeux à ma main reprochent ta deffaite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. DIEGVE.
<lb />Tu dédaignes ma vie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE COMTE.
<lb />En arreſter le cours,
<lb />Ne ſeroit que haſter la Parque de trois iours.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />D. DIEGVE ſeul.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Rage! ô deſeſpoir! ô vieilleſſe enne<lb />mie!
<lb />N’ay-je donc tant veſcu que pour cette infa<lb />mie ?
<lb />Et ne ſuis je blanchy dans les trauaux guer-lede
<lb />riers
<lb />Que pour voir en vn iour fleſtrir tant de lau<lb />riers?
<lb />Mon bras qu’auec reſpect toute l’Eſpagne ad<lb />mire,
<lb />Mon bras qui tant de fois a ſauuué cét Empire,
<lb />Tant de fois affermy le Throſne de ſon Roy,
<lb />Trahit donc ma querelle, &amp; ne fait rien pour
<lb />moy ?
<lb />O cruel ſouuenir de ma gloire paſſée!
<lb />Oeuure de tant de iours en vn iour effacée!
<lb />Nouuelle dignité fatale à mon bon-heur!
<lb />Pre cipice eſleué d’où tombe mon honneur!
<lb />Faut-il de voſtre eſclat voir triompher le
<lb />Comte,
<lb />Et mourir ſans vengeance, ou viure dans la
<lb />honte:
<lb />1. Comte, ſois de mon Prince à preſent Gou<lb />uerneur,
<fw><lb />110
</fw><lb />Ce haut rang n’admet point vn homme ſans
<lb />honneur,
<lb />EEt ton jaloux orgueil par cét affront inſigne
<lb />Malgré le choix du Roy m’en a ſçeu rendre in<lb />digne.
<lb />it toy de mes exploits glorieux inſtrument,
<lb />Mais d’vn corps tout de glace inutile ornement
<lb />ler, jadis tant à craindre, &amp; qui dans cette
<lb />offence,
<lb />d’as ſeruy de parade, &amp; non pas de deffence,
<lb />'a, quitte deſormais le dernier des humains,
<lb />daſſe pour me venger en de meilleures mains;
<lb />i Rodrigue eſt mon fils, il faut que l’amour
<lb /> cede,
<lb />it qu’vne ardeur plus haute à ſes flames ſuc<lb />la cede,
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />Ion honneur eſt le ſien, &amp; le mortel affront
<lb />agur tonide lur mon enertopaſſit ſur ſon front.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Llamadle, llamad at Conde
<lb />que venga à exercer el cargo
<lb />le Ayo de vueſtro hijo,
<lb />que podra mas bien honrallo,
<lb />ues que yo ſin honra quedo</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />D. DIEGVE, D. RODRIGVE.
<fw><lb />D. DIEGVE.
<lb />Odrigue, as-tu du cœur?
<lb />A D. RODRIGVE.
<lb />Tout autre que mon pe
<lb />L’eſprouueroit ſur l’heure.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. DIEGVE.
<lb />1. Agreable colere,
<lb />Digne reſſentiment à ma douleur bien doux!
<lb />Ie reconnoy mon ſang à ce noble courroux,
<lb />Ma ieuneſſe reuit en cette ardeur ſi prompte.
<lb />Vien mon nis, vien mon ſang, vien repare
<lb />ma honte,
<lb />Vien me vanger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. RODRIGVE.
<lb />Dequoy?
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />1. Eſſe ſentimiento adoro,
<lb />eſſa colera me agrada,
<lb />eſſa ſangre alborotada
<lb />es la que me diò Caſtilla,
<lb />y la que ie di heredada.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. DIEGVE.
<lb />1. D’vn affront ſi cruel
<lb />Qu'à l'honneur de tous deux il porte vn coup
<lb />mortel,
<lb />D’vn ſoufflet. L’inſolent en euſt perdu la vie,
<lb />Mais mon aage a trompé ma genereuſe enuie,
<lb />Et ce fer que mon bras ne peut plus ſouſtenir
<lb />Ie le remets au tien pour vanger &amp; punir.
<lb />Va contre vn arrogant eſprouuer ton courage;
<lb />2. Ce n’eſt que dans le ſang qu’on laue vn tel
<lb />outrage,
<lb />Meurs, ou tuë. Au ſurplus, pour ne te point
<lb />flatter,
<lb />3. Ie te donne à combattre vn homme à re<lb />douter,
<lb />Ie l’ay veu tout ſanglant au milieu des batailles
<lb />Se faire vn beau rempart de mille funerailles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. RODRIGVE.
<lb />Son nom, c’eſt perdre temps en propos ſu<lb />perflus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. DIEGVE.
<lb />Donc pour te dire encor quelque choſe de plus,
<lb />Plus que braue ſoſdat, plus que grand Capi<lb />taine,
<fw><lb />2
</fw><fw><lb />B ij
</fw><fw><lb />C’eſt..,.
<lb />Le....
<lb />LE CID,
<lb />D. RODRIGVE.
<lb />De grace, acheuez.
<lb />D. DIEGVE.
<lb />Le pere de Chimene.
<lb />B ROBRTOVL.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. DIEGVE.
<lb />Ne replique point, ie connoy ton amour,
<lb />Mais qui peut viute infame eſt indigne du
<lb />iour,
<lb />Plus l’offenſeur eſt cher, &amp; plus grande eſt
<lb />l'offenſe?
<lb />1. Enfin tu ſçais l’affront, &amp; tu tiens la ven<lb />geance,
<lb />Ie ne te dis plus rien, vange-moy, vange-toy,
<lb />Monſtre-toy digne fils d’vn tel pere que moy;
<lb />2. Accablé des malheurs où le deſtin me range
<lb />Ie m'en vay les pleurer, va, cours, vole, &amp;
<lb />nuus Vange</sp>
<p type="MainZone-List"><lb />1. Aqui offenſa, y alli eſpada
</p>
<p type="MainZone-List"><lb />vo tenço mas que de(irte.
</p>
<p type="MainZone-List"><lb />Mientras tu tomas venganças.
</p>
<p type="MainZone-List"><lb />2. Yo voy a llorar afrentas
<fw><lb />10
<lb />ort
<lb />em
<lb />4
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VII.
<lb />D. RODRIGVE Ieule.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ercé iuſques au fonds du cœur
<lb />D’vne atteinte impreueuë auſſr bien que
<lb />mortelle,
<lb />liſerable vangeur d’vne iuſte querelle,
<lb />it malheureux objet d’vne injuſte rigueur,
<lb />emeure immobile, &amp; mon ame abbatuë.
<lb />Cede au coup qui me tuë.
<lb />Si prés de voir mon feu recompenſe,
<lb />1.O Dieu! l’eſtrange peine!
<lb />dn cet ugromt mon pere eja tegeuje,
<lb />Et l’offenſeur le pere de Chimene.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Que ie ſens de rudes combats!
<lb />lontre mon propre honneur mon amour s’in<lb />tereſſe,
<lb />faut vanger vu pere, &amp; perdre vne maiſtreſſe,
<lb />vn échauffe mon cœur, l’autre retient mon
<lb />bras.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />leduit au triſte choix, ou de trahir ma fſame,
<fw><lb />2
<lb />Mi padre el ofendide! eſtraña pena!
<lb />el oſenſor et padre de Ximena!
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ou de viure en inſame;
<lb />Des deux coſtez mon mal eſt infiny.
<lb />O Dieu! l’eſtrange peine!
<lb />Faut-il laiſſer vn affront impuny?
<lb />1. Faut-il punir le pere de Chimene!
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />R122
<lb />Pere, maiſtreſſe, honneur, amour,
<lb />Impitoyable loy, aymable tyrannie,
<lb />Tous mes plaiſirs ſont morts, ou ma gloir
<lb />ternie,
<lb />L’vn me rend malheureux, l’autre indigne du
<lb />iour,
<lb />Cher &amp; cruel eſpoir d’vne ame genereuſe,
<lb />Mais enſemble amoureuſe,
<lb />Noble ennemy de mon plus grand bon-heur
<lb />Qui fais toute ma peine,
<lb />M’es-tu donné pour vanger mon honneur!
<lb />M’es-tu donné pour perdre ma Chimene?
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Il vaut mieux courir au treſpas,
<lb />Ie dois à ma maiſtreſſe auſſi bien qu’à mon
<lb />pere,
<lb />Qui vange cét affront irrite ſa eolere,
<lb />Et qui peut le ſouffrir, ne la merite pas.
<lb />Preuenons la douleur d’auoir failly contre elle
<lb />Qui nous ſeroit mortelle:
<lb />Tout m’eſt fatal, rien ne me peut guerir.
<fw><lb />-----–
</fw></p>
<p type="MainZone-P"><lb />1 Yo he de muint uepaure de dmom!
<lb />Ny ſoulager ma peine,
<lb />Allons, mon ame, &amp; puis qu’il faut mourir,
<lb />Mourons du moins ſans offencer Chimene.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mourir ſans tirer ma raiſon!
<lb />Rechercher vn treſpas ſi mortel à ma gloire!
<lb />Endurer que l’Eſpagne impute à ma memoire
<lb />D’auoir mal ſouſtenu l’honneur de ma maiſon,
<lb />Reſpecter vn amour dont mon ame égarée
<lb />Voit la perte aſſeurée!
<lb />N’eſcoutons plus ce penſer ſuborneur
<lb />Qui ne ſert qu’à ma peine,
<lb />Allons, mon bras, du moins ſauuõs l’honneur.
<lb />Puis qu’auſſi bien il faut perdre Chimene.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ouy, mon eſprit s’eſtoit deceu,
<lb />Dois-je pas à mon pere auant qu’à ma mai<lb />ſtreſſe?
<lb />Que ie meure au combat ou meure de triſteſſe,
<lb />Ie rendray mon ſang pur comme ie l’ay receu.
<lb />Ie m’accuſe deſia de trop de negligence,
<lb />Courons à la vengeance,
<lb />Et tout ſonteux d'auon tant balancé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1. Ne ſoyons plus en peine,
<lb />( Puis qu’auiourd’huy mon pere eſt l’offenſé)
<lb />Si l’offenſeur eſt pere de Chimene.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />1. Hauiendo fido
<lb />mi padre el ofendido,
<lb />poco importa que fueſe
<lb />el ofenſor el padre de Ximena.
<lb />Fin du premier Acte
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />AICTEIIV
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />D. ARIAS, LE COMTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1.4
<lb />12
<lb />LE COMTE.
<lb />E l’aduoüe entre nous, quand
<lb />ie luy fis l’affront
<lb />ujung on pou emud, &amp;
<lb />le bras va peu prompt,
<lb />M Mais puis que s’en eſt fait, le
<lb />coup eſt ſans remede
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ARIAS.
<lb />Qu’aux volontez du Roy ce grand courage
<lb />cede,
<lb />Il y prend grande part, &amp; ſon cœur irrité
<lb />Agira contre vous de plelne authorité.
<lb />Auſſi vous n’auez point de valable defenſe,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />1. Confieſo que fue locura,
<lb />mas no la quiero emendar.
<lb />Le rang de l’offenſé, la grandeut de l'offenſe,
<lb />Demandent des deuoirs &amp; des ſubmiſſions
<lb />Qui paſſent le commun des ſatisfactions.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE COMTE.
<lb />Qui pronno donomaiioy ene ele on la puiſ<lb />ſance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ARIAS.
<lb />Vn peu moins de tranſport, &amp; plus d’obeyſ<lb />ſance,
<lb />D’vn Prince qui vous aime appaiſez le cour<lb />roux.
<lb />l a dit, ie le veux, deſ-obeyſſez-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE COMTE.
<lb />Ionſieur, pour conſeruer ma gloire &amp; mos
<lb />eſtime
<lb />131
<lb />Jeſobeyr vn peu n’eſt pas vn ſi grand crime:
<lb />t quelque grand qu’il fuſt, mes ſeruices pre<lb />ſens
<lb />our le faire abolir ſont plus que ſuffiſans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ARIAS.
<lb />uoy qu’on faſſe d’illuſtre &amp; de conſiderable,
<lb />imais à ſon ſujet vn Roy n’eſt redeuable.
<lb />ous vous flattez beaucoup, &amp; vous deuez
<lb />ſçauoir
<lb />ue qui ſert bien ſon Roy ne fait-que ſon
<lb />deuoir,
<lb />Vous vous perdrez, Monſieur, ſur cette con<lb />fance.
<lb />Ixas mecerac-puox mee
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Y con ella has de querer
<lb />rderte?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />LE COMTE.
<lb />le ne vous en croiray qu’apres l’experience.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. A RIAS.
<lb />Vous deuez redouter la puiſſance d’vn Roy
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE COMTE,.
<lb />1. Vn iour ſeul ne perd pas vn homme tel a
<lb />moy.
<lb />Que toute ſa grandeur s’arme pour mon ſu
<lb />plice,
<lb />2. Tout l’eſtat perira plutoſt que ie periſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Anl lil Os
<lb />Quoy? vous craignez ſi peu le pouuoir ſouu
<lb />rain.... 10
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE COMTE.
<lb />D’vn Sceptre qui ſans moy tomberoit de
<lb />main?
<lb />Il a trop d’intereſt luy-meſme en ma perſonn
<lb />Et ma teſte en tombant feroit choir ſa co
<lb />ronne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ARIAS.
<lb />Souffrez que la raiſon remette vos eſprits,
<lb />Prenez vn bon conſeil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE COMTE.
<lb />Le conſeil en eſt pris.
<fw><lb />1. Los hombres como yo
<lb />mucho tiennen que perder.
<lb />2. Ha de perderſe Caſtila
<lb />antes-que yo.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D ATIAS.
<lb />ue luy diray-je erin? ie luy dois rendre
<lb />conte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CVMTE.
<lb />Que ie ne puis du tot conſentir à ma honte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. IRIAS.
<lb />Mais ſongez que lesRoys veulent eſtte abſo<lb />lus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE COMTE.
<lb />te ſort en eſt jett, Monſieur, n’en parlons
<lb />plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D ARIAS.
<lb />Adieu donc, puis qu’en vain ie taſche à vous
<lb />reſoudre,
<lb />Tout couuert de lauriers, craignez encor la
<lb />foudre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ENSOMTE.
<lb />e l’attendray ſais peur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De ARIid.
<lb />Mais non pas ſans effet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE COMTE.
<lb />Nous verrons donc par là D. Diegue ſatisfait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. Arias r’entre.
<lb />le m’eſtonne forr peu de menaces pareilles,
<lb />Dans les plus grands perils ie fais plus de met<lb />ueilles,
<lb />Et quand l’honneur y va les plus cruels treſpas
<lb />Preſentez à mes yeux ne m’ébranleroient pas.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE II.
<lb />LE COMTE. D.RODRIGVE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. RODRIGVE.
<lb />Moy, Comts; ceuxmots.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE COMTE.
<lb />Parle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. RODRIGVE.
<lb />Oſte-moy d’vn doute.
<lb />I. Connois-tu bien Don Diegui?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE COMTE.
<lb />Ouy</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. RODRIGVE.
<lb />2. Parlons bas, eſcoute,
<lb />3. Sçais-tu que ce vieillard fut la meſme vertu,
<lb />La vaillance; &amp; vnonneur de ſon temps? li
<lb />ſçais-tu?
</sp>
<p type="MainZone-List"><lb />I. Aquel viejo que alli eſta,
<lb />ſabes quien es?
</p>
<p type="MainZone-List"><lb />2. Habla baxo, eſcucha.
</p>
<p type="MainZone-List"><lb />No ſabes que fue deſpojo
<lb />de honra y valor?
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />TRAGEDIE.
<lb />LE COMTE.
<lb />Peut-eſtre.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. RODRIGVE.
<lb />2, Cette ardeur que dans les yeux ie porte,
<lb />çais-tu que c’eſt ſon ſang? le ſçais-tu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AM COML.
<lb />3. Que m’importe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. RODRIGVE.
<lb />A quatre pas d’icy ie te le fais ſçauoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE COMTE.
<lb />leune preſomptueux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. RODRIGVE.
<lb />Parle ſans t’émouuoir.
<lb />ſe Iuis ſeune, il eit vray, hais atik ames bien
<lb />nées
<lb />La valeur n’attend point le nombre des années
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE COMTE.
<lb />Mais t’attaquer à moy! qui t’a rendu ſi vain ?
<lb />Toy qu’on n’a iamais veu les armes à la mais?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODRIGVE.
<lb />Mes pareils à deux fois ne ſe font point con<lb />hontie.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />I. Si ſeria.
<lb />2.T que es ſangre ſuya
<lb />la que yo tengo en el ojo?
<lb />Sabes?
<lb />3. Y el ſabello
<lb />que ha de importar?
<lb />4. Si vamos à otro lugar
<lb />ſabras le mucho que importa.
<fw><lb />–
</fw><lb />Et pour leurs coups d’eſſay veulent des coups
<lb />de maiſtre.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE COMTE.
<lb />Sçais. tu bien qui ie ſuis ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. RODRIGVE.
<lb />Ouy, tout autre que mo
<lb />Au ſeul bruit de ton nom pourroit tremble
<lb />d’effroy.
<lb />Mille &amp; mille lauriers dont ta teſte eſt cou<lb />uerte
<lb />Semblent porter eſcrit le deſtin de ma perte,
<lb />I’attaque en temeraire vn bras touſiours vain<lb />queur,
<lb />Mais i’auray trop de force ayant aſſez de cœur,
<lb />A qui vange ſon pere il n’eſt rien impoſſible,
<lb />4
<lb />Ton bras eſt inuaincu, mais non pas in
<lb />uincible.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE COMTE.
<lb />Ce grand cœur qui paroiſt au diſcours que tuu
<lb />tiens.
<lb />Par tes yeux chaque iour ſe deſcouuroit aux
<lb />miens,
<lb />Et croyant voir en toy l’honneur de la Ca<lb />ſtille,
<lb />Mon ame auec plaiſir te deſtinoit ma fille,
<lb />Ie ſçay ta paſſion, &amp; ſuis rauy de voir
<lb />Que tous ſes mouuemens cedent à ton deuoir,
<lb />Qu’ils n’ont poinr affoibly cette ardeur ma<lb />gnanime,
<lb />Que ta haute vertu reſpond à mon eſtime,
<lb />Et que voulant pour gendre vn caualier parfait
<lb />ie ne me trompois point au choix que i’auois
<lb />fait.
<lb />Mais ie ſens que pour toy ma pitié s’intereſſe,
<lb />'admire ton courage, &amp; ie plains ta jeuneſſe,
<lb />le cherche point à faire vn coup d’eſſay fatal,
<lb />Diſpenſe ma valeur d’vn combat inégal,
<lb />rop peu d’honneur pour moy fuiuroit cette
<lb />victoire,
<lb />vaincre ſans peril on triomphe ſans gloire,
<lb />n te croiroit touſiours abbatu laus eneft,
<lb />t i’aurois ſeulement le regret de ta mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. RODRIGVE,
<lb />ne indigne pitié ton audace eſt ſuiuie,
<lb />ui m’oſe oſter l’honneur craint de m’oſter la
<lb />vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE COMTE.
<lb />ire-toy d’icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. RODRIGVE.
<lb />Marchons ſans diſcourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE COMTE.
<lb />u ſi l’as de viure?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. RODRIGVE.
<lb />ns tu peur de mourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE COMTE.
<lb />Vien, tu fais ton deuoir, &amp; le fils degenere
<lb />Qui ſuruit vn moment à l’honneur de ſon pere.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />L’INFANTE, CHIMENE,
<lb />LEONOR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’INFANTE.
<lb />Ppaiſe, ma Chimene, appaiſe ta douleur
<lb />4 A Fais agir ta conſtance en ce coup de ma
<lb />heur,
<lb />Tu reuetras ce calme apres ce foible orage,
<lb />h
<lb />ron bon-heur n’eſt couuert que d’vn petit
<lb />nuage,
<lb />Et tu n’as rien perdu pour le voir differer.
<fw><lb />11
<lb />4
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHIMENE.
<lb />Mon cœur outré d’ennuis n’oſe rien eſperer,
<lb />Vn orage ſi prompt qui ttouble vne bonace,
<lb />D’vn naufrage certain nous porte la menace,
<lb />le n’en ſçaurois douter, ie peris dans le port,
<lb />l’aimois, i’eſtois aimée, &amp; nos peres d’accord,
<lb />Et ie vous en contois la premiere nouuelle
<lb />Au malheureux moment qui naiſſoit leur que<lb />relle
<lb />Dont le recit fatal ſitoſt qu’on vous l’a fait
<lb />D’vne ſi douce attente a ruiné l’effet
<lb />Maudite ambition, deteſtable manie,
<lb />Dont les plus geneureux ſouffrent la tyrannie,
<lb />Iupitoyable honneur, mortel à mes plaiſirs,
<lb />Que tu me vas couſter de pleurs &amp; de ſouſpirs !
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’INFANTE.
<lb />Tu n’as dans leur querelle aucun ſujet de crain<lb />dre,
<lb />Vn moment l’a fait naiſtre, vn moment va
<lb />l’eſteindre,
<lb />Elle a fait trop de bruit pour ne pas s’accorder,
<lb />Puiſque deſia le Roy les veut accommoder,
<lb />Et de ma part mon ame à tes enmdis remnole
<lb />Pour en tarir la ſource, y fera l’impoſſible.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHIMENE.
<lb />Les accommodemens ne font rien en ce point,
<lb />Les affronts à l’honneur ne ſe reparent point,
<lb />En vain on fait agir la force &amp; la prudence,
<lb />Si l’on guerit le mal ce n’eſt qu’en apparence,
<lb />La haine que les cœuis comiertient au dedans
<lb />Nourrit des feux cachez, mais d’autant plus
<lb />ardans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’INFANTE.
<lb />Le ſaint nœud qui joindra Don Rodrigue &amp;
<lb />Chimene,
<lb />Des peres enncims dimpera la hamne<lb />Et nous verrons bien-toſt voſtre amour le plus
<lb />fort
<lb />Par vn heureux Hymen eſtouffer ce diſcord.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHIMENE.
<lb />le le fouluito aimi prus que ie ne l’eſpere,
<lb />Don Diegue eſt trop altier, &amp; ie connoy mon
<lb />pere;
<lb />Ie ſens couler des pleurs que ie veux retenir,
<lb />Le paſſé me tourmente, &amp; ie crains l’aduenir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’INFANTE.
<lb />Que crains-tu d’vn vieillard l’impuiſſante foi<lb />bleſſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHIMENE.
<lb />Rodrigue à du courage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’INFANTE.
<lb />Il a trop de ieuneſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHIMENE.
<lb />Les homiieo mameureux le lont du premier
<lb />coup.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’INFANTE.
<lb />Tu ne dois pas pourtant le redouter beaucoup,
<lb />Il eſt trop amoureux pour te vouloir déplaire.
<lb />Et deux mots de ta bouche arreſtent ſa colere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHIMENE.
<lb />S’il ne m’obeyt point, quel comble à mon
<lb />ennuy !
<lb />Et s’il peut m’obeyr, que dira-t-on de luy?
<lb />Souffrir vn tel affront eſtant né Gentil homme?
<lb />Soit qu’il cede, ou reſiſte au feu qui le con<lb />ſomme,
<lb />Mon eſprit ne peut qu’eſtre, ou honteux, ou
<lb />confus,
<lb />De ſon trop de reſpect, ou d’vn iuſte refus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’INFANTE.
<lb />Chimene eſt bien-heureuſe, &amp; quoy qu’inte<lb />reſſée
<lb />Elle ne peut ſouffrir vne laſche penſée!
<lb />Mais ſi iurques du rour de Phecommodement
<lb />Ie fais mon priſonnier de ce parfait amant,
<lb />Et que i’empeſche ainſi l’effet de ſon courage,
<lb />Ton eſprit amoureux n’aura-t-il point d’om
<lb />brage?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHIMENE,
<lb />Ah! Madame, en ce cas ie n’ay point de ſou<lb />cy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />L’INFANTE, CHIMENE, LEONOR,
<lb />LE PAGE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'INFANTE.
<lb />1inei enciehez Rodrigue, &amp; l’amenez icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PAGE.
<lb />Le Comte de Gorillas &amp; luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHIMENE.
<lb />Bon Dieu : le tremble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Parlez.
<lb />L’INFANTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DDPAAGE.
<lb />Hors de la ville ils ſont ſortis enſemble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Seuls?
<lb />eniM Eu Ei
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PAGE.
<lb />Seuls, &amp; qui ſembloient tout bas ſe quereler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHIMENE.
<lb />Sans doute ils ſont aux mains, il n’en faut
<lb />plus parler:
<lb />Madame pardonnez à cette promptitude.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />LINTANTE, LEONOR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’INFANTE.
<lb />Elas! que dans l’eſptit ie ſens d’inquie<lb />TT tude!
<lb />Ie pleure ſes malheurs ſon amant me rauit,
<lb />Mon repos m’abandonne, &amp; ma flame reuit.
<lb />Ce qui va ſeparer Rodrigue de Chimene
<lb />Auecque mon eſpoir fait renaiſtre ma peine,
<lb />Et leur diuiſion que ie vois à regret.
<lb />Dans mon eſprit enarmie lette vn plaiſir ſecret.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Cette haute vertu qui regne dans voſtre ame
<lb />Se rend-elle ſi-toſt à cette laſche flame?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’INFANTE.
<lb />Ne la nomme point laſche à preſent que chez
<lb />moy
<lb />Pompeuſe &amp; triomphante elle me fait la loy<lb />Porte-luy du rerpoor pais qu'ene n'eſt ſi chere;
<lb />Ma vertu la combat, mais malgré moy i’eſ<lb />pere,
<lb />Et d’vn ſi fol eſpoir mon cœur mal deffendu
<lb />Vole apres vn amant que Chimene a perdu</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Vous laiſſez choir ainſi ce glorieux courage,
<lb />Et la raiſon chez vous perd ainſi ſon vſage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’INFANTE.
<lb />Ah! qu’auec peu d’effect on entend la raiſon,
<lb />Quand le cœur eſt attaint d’vn ſi charmant
<lb />poiſon :
<lb />noit quere malade aime ſa maladie
<lb />Il ne peut plus ſouffrir que l’on y remedie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Voſtre eſpoir vous ſeduit, voſtre mal vous eſt
<lb />doux,
<lb />Mais touſiours ce Rodigue eſt indigne de
<lb />vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’INFANTE.
<lb />Ie ne le ſçay que trop, mais ſi ma vertu
<lb />cede,
<lb />Apprens comme l’amour flate vn cœur qu’il
<lb />poſſede,
<lb />Si Rodrigue vne fois ſort vainqueur du com<lb />bat,
<lb />Si deſſous ſa valeur ce grand guerrier s’abbat,
<lb />Ie puis en faire cas, ie puis l’aimer ſans honte
<lb />Que ne fera-t’il point s’il peut vaincre le Comte
<lb />I’oſe m’imaginer qu’à ſes moindres exploits
<lb />Les Royaumes entiers tomberont ſous ſes
<lb />loix,
<lb />Et mon amour flateur deſia me perſuade
<lb />Que ie le vois aſſis au throſne de grenade.
<lb />Les mores ſubjuguez trembler en l’adorant,
<lb />L’Arragon receuoir ce nouueau conquerant,
<lb />Le Portugal ſe rendre, &amp; ſes nobles iournées,
<lb />Porter delà les mers ſes hautes deſtinées,
<lb />Au milieu de l’Afrique arborer ſes lauriers:
<lb />Enfin tout ce qu’on dit des plus fameux guet<lb />riers,
<lb />Ie l’attends de Rodrigue apres cette victoire
<lb />Et fais de mon amour vn ſujet de ma gloire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Mais, Madame, voyez où vous portez ſon
<lb />bras
<lb />En ſuite d’vn combat qui peut eſtre n’eſt pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’INFANTE.
<lb />Rodrigue eſt offenſé, le Comte a fait l’ou<lb />trage
<lb />Ils ſont ſortis enſemble, en faut-il dauantage?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Totoun que ce comoat demeure pour certain,
<lb />Voſtre eſprit va-t’il point trop viſte pour ſa
<lb />main?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’INFANTE.
<lb />Que veux-tu ie ſuis folle &amp; mon eſprit s’é<lb />gare,
<lb />Mais c’eſt le moindre mal que l’amour me
<lb />plepure 3
<lb />Vien dans mon cabinet conſoler mes ennuis;
<lb />Et ne me quitte point dans le trouble où ie
<lb />ſuis.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />LE ROY, D. ARIAS, D. SANCHE,
<lb />D. ALONSE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />mGumtd eit dune mtumy ce n'peu rai<lb />L ſonnable !
<lb />Oſe-t’il croire encor ſon crime pardonnable?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ARIAS.
<lb />Ie l’ay de voſtre part long-temps entretenu,
<lb />I’ay fait mon pouuoir, Sire, &amp; n’ay rien ob<lb />tenu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Iuſtes Cieux! ainſi donc vn ſujet temeraire.
<lb />A ſi peu de reſpect, &amp; de ſoin de me plaire!
<lb />Il offenſe Don Diegue, &amp; meſpriſe ſon Roy!
<lb />Au milieu de ma Cour il me donne la loy!
<lb />Qu’il ſoit braue guerrier, qu’il ſoit grand Ca<lb />pitaine.
<lb />Ie luy rabbattray bien cette humeur ſi hau<lb />taine,
<lb />Fuſt-il la valeur meſme, &amp; le Dieu des com<lb />bats,
<lb />Il verra ce que c’eſt que de n’obeyr pas:
<lb />Ie ſçay trop comme il faut dompter cette in<lb />ſolence
<lb />Ie l’ay voulu d’abord traitter ſans violence,
<lb />Mais puis qu’il en abuſe, allez dés aujour<lb />d’huy,
<lb />Soit qu’il reſiſte ou non, vous aſſeurer de luy.
<lb />D. Alonſe rentre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. SANCHE.
<lb />Peut-eſtre vn peu de temps le rendroit moins
<lb />rebelle,
<lb />On l’a pris tout boüillant encor de ſa querelle.
<lb />Sire, dans la chaleur d’vn premier mouue<lb />ment.
<lb />Vn cœur ſi genereux ſe rend malaiſement.
<lb />On uilt bioir qu'ona tort, mais tne âme fi
<lb />haute
<lb />N’eſt pas ſi-toſt reduite à confeſſer ſa faute.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Don Sanche, taiſez-vous, &amp; ſoyez aduerty
<lb />Qu'on ſe rend criminera prenure lon party.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. SANCHE.
<lb />Pobejoy de me tais, mais de grace entor, Sire,
<lb />Deux mots en ſa defenſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Et que pouuez-vous dire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. SANCHE.
<lb />Qu’vne ame accouſtumée aux grandes actions
<lb />Ne ſe peut abbaiſſer à des ſoumiſſions.
<lb />Elle n’en conçoit point qui s’explique ſans
<lb />honte,
<lb />Et c’eſt contre ce mot qu’a reſiſté le Comte.
<lb />Il trouue en ſon deuoir vn peu trop de rigueur,
<lb />Et vous obeyroit s’il auoit moins de cœur.
<lb />Commandez que ſon bras nourry dans les alar<lb />mes
<lb />Repare cette injuſe à la pointe des armes,
<lb />Il
<fw><lb />A
<lb />1
<lb />ne
<lb />eil
<lb />e11
<lb />In
<lb />Er1
<lb />u0
<lb />Con
<lb />teuf
<lb />par
<lb />eſt
<lb />tet
<lb />441
<lb />1
<lb />M
<lb />B
</fw><lb />l ſatisfera, Sire, &amp; vienne qui voudra,
<lb />ettendant qu’il l’ait ſçeu, voicy qui reſpon<lb />dra</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />LE ROY.
<lb />ous perdez le reſpect, mais ie pardonne à
<lb />l'aage,
<lb />t j’eſtime l’ardeur en vn ieune courage?
<lb />in Roy dont la preſence a de meilleurs ob<lb />jets
<lb />ſt meilleur ménager du ſang de ſes ſujets,
<lb />e veille pour les miens, mes ſoucis les con<lb />ſeruent,
<lb />omme le chef a ſoin des membres qui le
<lb />ſeruent.
<lb />inſi voſtre raiſon n’eſt pas raiſon pour moy,
<lb />ous parlez en ſoldat, ie dois agir en Roy,
<lb />t quoy qu’il faille dire, &amp; quoy qu’il vueil le
<lb />croire,
<lb />e Comte à m’obeyr ne peut perdre ſa gloire.
<lb />J'ailleurs l’affront me touche, il a perdu l’hon<lb />neur,
<lb />leluy qui de mon fils i’ay fait le Gouuerneur,
<lb />it par ce trait hardy d’vne inſolence extreme
<lb />l s’eſt pris à mon choix, il s’eſt pris à moy<lb />meſme,
<lb />l'eſt moy qu’il ſatisfait en reparant ce tort.
<lb />I’en parlons plus. Au reſte on nous menace
<lb />fort,
<lb />ur vn aduis receu ie crains vne ſurpriſe.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ARIAS.
<lb />les Mores contre vous font-ils quelque entne<lb />priſe?
<lb />l'oſent-ils preparer à des efforts nouueaux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Vers la bouche du fleuue on a veu leurs vaif
<lb />ſeaux,
<lb />Et vous n’ignorez pas qu’auec fort peu d
<lb />peine
<lb />Vn flux de pleine mer iuſqu’icy les ameine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ARIAS.
<lb />Rant de comoats perdus leurs ont oſté le cœu
<lb />D’attaquer deſormais vn ſi puiſſant vainqueur
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />N’importe, ils ne ſçauroient qu’auecque ja
<lb />louſie
<lb />Voir mon ſceptre aujourd’huy regit l’Anda<lb />louſie,
<lb />Et ce pays ſi beau que i’ay conquis ſur eux. Il
<lb />Réueille à tous momens leurs deſſeins gene<lb />reux,
<lb />C’eſt l’enique raiſon qui m’a fait dans Seuille
<lb />Placer depuis dix ans le throine de Gaſtille,
<lb />ui
<lb />Pour les voir de plus pres, &amp; d’vn ordre plus
<lb />prompt
<lb />Renuerſer auſſi-toſt ce qu’ils entreprendront. I
<fw><lb />Dé
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ARIAS.
<lb />Sire, ils ont trop appris aux deſpens de leurs
<lb />teſtes
<lb />Combien voſtre preſence aſſeure vos conque<lb />ſtes,
<lb />Vous n’auez rien à cranidre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Et rien à negliger,
<lb />Lo trop de confiance attire le danger,
<lb />L. le meſme ennemy que l’on vient de de<lb />itruire;
<fw><lb />Ic
</fw><lb />il ſçait prendre ſon temps eſt capable de
<lb />nuire,
<lb />D. Alonſe reuient.
<lb />outesfois j’aurois tort de jetter dans les
<lb />cœurs,
<lb />aduis eſtant mal ſeur, de paniques terreurs,
<lb />'effroy que produiroit cette alarme inutile
<lb />dans la nuit qui ſuruient troubleroit trop la
<lb />ville ?
<lb />uiſqu’on fait bonne garde aux murs &amp; ſur le
<lb />port,
<lb />ſuffit pour ce ſoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ALONSE.
<lb />Sire, le Comte eſt mort,
<lb />lon Diegue par ſon fils a vengé ſon offenſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Dés que i'ay ſçeu l’affront, j’ay preueu læ
<lb />vengeance,
<lb />et i’ay voulu dés lors preuenir ce mal-heur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A ILONSE
<lb />himene à vos genoux apporte ſa douleur.
<lb />lle vient tout en pleurs vous demander iu<lb />ſtice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />ien qu’à ſes deſplaiſirs mon ame compatiſſe.
<lb />e que le Comte a fait ſemble auoir merité
<lb />le ſuite ehaitſent ce ſa temerité.
<lb />Quelque iuſte pourtant que puiſſe eſtre ſa peine,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />. Como la ofenſa ſabia
<lb />uego cay en la vengan a,
<fw><lb />D I3
</fw><lb />Ie ne puis ſans regret perdre vn tel Capitaine
<lb />Apres vn long ſeruice à mon Eſtat rendu,
<lb />Apres ſon ſang pour moy mille fois reſpandu
<lb />A quelque ſentiment que ſon orgueil m’o
<lb />blige,
<lb />du portumumuione ju lon trepas n afflige.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VII.
<lb />LE ROY, D. DIEGVE, CHIMENE
<lb />ESANCHE, D. ARIAS,
<lb />D. ALONSE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHIMENE.
<lb />I.CIre, Sire, iustice.
<fw><lb />S
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DBIEGVL.
<lb />Ah! Sire, eſcoutez nous
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHIMENE.
<lb />2. Ie me jette à vos pieds.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. DIEGVE.
<lb />3. I'embraſſe vos genoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHIMENE,
<lb />de drinande fuliices
<fw><lb />201
</fw><fw><lb />Vri
<lb />Cu
<lb />5
<lb />H
<lb />I
</fw><fw><lb />TRAGEDIE.
<lb />D. DIEGVE.
<lb />Entendez ma defenſe.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHIMENE.
<lb />Vangez-moy d’vne mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D DIEGVE.
<lb />Qui punit l’inſolence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIIEMEIARO.
<lb />Rodrigue, Sire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. DIEGVE.
<lb />A fait vn coup d’homme de biem.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHIMENE.
<lb />1. Il a ine mon pere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. DIEGVE.
<lb />Al a engd deMan
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHIMENE.
<lb />4. An ſang de ſes ſuiets vn Roy auit ia tuſtice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. DIEGVE.
<lb />3. Vne vengeance iuſte eſt ſans peur de ſupplice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />neuelevous lvir ce rauere yee pariez à loiſir.
<lb />Chimene, ie prens part à voſtre déplaiſir.
<lb />D'vne égale douleur ie ſens mon ame atteinte,
<lb />Vous parlerez aprés, ne troublez pas ſa plainte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHIMENE.
<lb />4. Sire, mon pere eſt mort, mes yeux ont veu
<lb />ſon ſang,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />1. Señor, à mi padre han muerto,
<lb />2. Haura en los Reyes iuſtieia,
<lb />3. Iuſta vengança he tomado.
<lb />4. To vi con mis proprios vjos
<lb />teñido el luZiente aZero.
<lb />Couler à gros boüillons de ſon genereux flanc
<lb />Ce ſang qui tant de fois garantit vos murailles
<lb />Ce ſang qui tant de fois vous gaigna des ba<lb />tailles,
<lb />Ce ſang qui tout ſorty fume encor de courroux
<lb />De ſe voir répandu pour d’aurres que pour
<lb />vous,
<lb />Qu’au milieu des hazards n’oſoit verſer la
<lb />guerre
<lb />Rodrigue en voſtre Cour vient d’en couurir la
<lb />terre,
<lb />Et pour ſon coup d’eſſay ſon indigne attentat
<lb />D’vn ſi ferme ſouſtien a priué voſtre Eſtat,
<lb />De vos meilleurs ſoldats abbattu l’aſſeurance
<lb />Et de vos ennemis releué l’eſperance.
<lb />I. I'arriuay ſur le lieu ſans force &amp; ſans cou<lb />leur,
<lb />Ie le trouuay ſans viet Encuien ma uouleur,
<lb />Sire, la voix me manque à ce recit funeſte,
<lb />Mes pleurs &amp; mes ſouſpirs vous diront mieux
<lb />le reſte.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROT.
<lb />Prend courage, ma fille, &amp; ſçache qu’auiour<lb />d’huy
<lb />Ton Roy te veut ſeruir de pere au lieu de luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHIMENE.
<lb />Sire, de trop d’honneur ma miſere eſt ſuiuie,
<lb />I’arriuay donc ſans force, &amp; le trouuay ſans
<lb />vie,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Il ne me parla point, mais pour mieux m’é<lb />mouuoir,
<lb />I. Son ſang ſur la pouſſiere eſcriuoit mon de<lb />uoir,
<lb />Ou plutoſt ſa valeur en cét eſtat reduite
<lb />2. Me parloit par ſa playe &amp; haſtoit ma pour<lb />ſuite,
<lb />Et pour ſe faire entendre au plus iuſte des
<lb />Roys
<lb />Par cette triſte bouche elle empruntoit ma
<lb />voix,
<lb />Sire, ne ſouffrez pas que ſous voſtre puiſſance
<lb />Regne deuant vos yeux vne telle licence,
<lb />Que les plus valeureux auec impunité
<lb />Soient expoſez aux coups de la temerité.
<lb />Qu’vn ieune audacieux triomphe de leur
<lb />gloire,
<lb />Se baigne dans leur ſang, &amp; braue leur me<lb />moire,
<lb />Vn ſi vaillant guerrier qu’on vient de vous ra<lb />uir
<lb />Eſteint, s’il n’eſt vangé, l’ardeur de vous ſer<lb />uir.
<lb />Enfin mon pere eſt mort, i’en demande ven<lb />Qvanee ?
<lb />Plus pour voſtre intereſt, que pour mon alle
<lb />geance,
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />1. Eſcriuio en eſte papel
<lb />con ſangre mi obligacion.
<lb />2. Me hablò
<lb />con la boca de la herida.
<lb />Vous perdez en la mort d’vn homme de ſou
<lb />rang,
<lb />Vangez-la par vn autre, &amp; le ſang par le ſang
<lb />Sacrifiez Don Diegue, &amp; toute ſa famille,
<lb />A vous, à voſtre peuple, à toute la Caſtille
<lb />Le Soleil qui voit tout ne voit rien ſous les
<lb />Cieux
<lb />Qui vous puiſſe payer vn ſang ſi precieux.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Don Diegue, reſpondez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. DIEGVE.
<lb />Qu’on eſt digne d’enuie
<lb />Quand auecque la force on perd auſſi la vie,
<lb />Sire, &amp; que l’aage apporte aux hommes gene<lb />reux
<lb />Auecque ſa foibleſſe vn deſtin malheureux!
<lb />Moy dont les longs trauaux ont acquis tant
<lb />de gloire,
<lb />Moy que iadis par tout à ſuiuy la victoire,
<lb />Ie me vois auiourd’huy pour auoir trop veſcu,
<lb />Receuoir vn affront, &amp; demeurer vaincu.
<lb />Ce que n’a pû iamais combat, ſiege, am<lb />buſcade,
<lb />Ce que n’a pû iamais, Arragon, ny Grenade,
<lb />Ny tous vos ennemis, ny tous mes enuieux,
<lb />L’orgueil dans voſtre Cour l’a fait preſque à
<lb />vos yeux,
<lb />Et ſoüillé ſans reſpect l’honneur de ma vieil<lb />leſſe,
<lb />Auantagé de l’aage, &amp; fort de ma foibleſſe.
<lb />Sire, ainſi ces cheueux blanchis ſous le har<lb />nois,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ce ſang pour vous ſeruir prodigué tant de
<lb />fois,
<lb />e bras jadis l’effroy d’vne armée ennemie,
<lb />Deſcendoient au tombeau tous chargez d’in<lb />famie,
<lb />ji ie n’euſſe produit vn fils digne de moy,
<lb />Digne de ſon pays, &amp; digne de ſon Roy.
<lb />Il m’a preſté ſa main, il a tué le Comte,
<lb />Il m’a rendu l’honneur, il a laué ma honte.
<lb />l. Si monſtrer du courage &amp; du reſſentiment,
<lb />li vanger vn ſouflet merite vn chaſtiment,
<lb />Sur moy ſeul doit tomber l’eſclat de la tem<lb />peſte,
<lb />Quand le bras a failly l'on en punit la teſte,
<lb />Ju crime glorieux qui cauſe nos debats,
<lb />. Sire, i’en ſuis la teſte, il n’en eſt que le bras,
<lb />tai Chimene ſe plaint qu’il a tué ſon pere,
<lb />I ne l’euſt iamais fait, ſi ie l’euſſe peu faire.
<lb />mmolez donc ce chef que les vns vont rauir,
<lb />êt conſeruez pour vous le bras peut ſeruir,
<lb />Aux deſpens de mon ſang ſatisfaites Chimene,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Si la vengança me tocò
<lb />te toca la iuſticih,
<lb />aZla en mi, Rey ſoberano.
<lb /> Castigar en la cabeca
<lb />&amp; delitos de la mano.
<lb />2.Y ſolo fue mano mia
<lb />htodrigo.
<lb />L. Con mi cabeça cortada
<lb />quede Ximena contenta.
<fw><lb />E
</fw><lb />Ie n’y reſiſte point, ie conſens à ma peine,
<lb />Et loin de murmurer d’vn injuſte decret
<lb />Mourant ſans des-honneur ie mourray ſas
<lb />regret.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />L’affaire eſt d’importance, &amp; bien conſiderée
<lb />merite en plein conſeil d’eſtre deliberée.
<lb />Don Sanche, remettez Chimene en ſa mai
<lb />ſon,
<lb />Don Diegue aura ma Cour &amp; ſa foy pour pri
<lb />Ton.
<lb />Qu’on me cherche ſon fils, ie vous feray iu
<lb />ſtice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHIMENE.
<lb />Il eſt iuſte, grand Roy, qu’vn meurtrier pe
<lb />riſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />1. Pren du repos ma fille, &amp; calme tes dou
<lb />leurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHIMENE.
<lb />2. M’ordonner du repos, c’est croiſtre mes mal
<lb />he urs.
<fw><lb />I. Soſſiegate, Ximena.
<lb />2. Mi llanto crece.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du ſecond Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />AXOIE MIII
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />D.RODRIGVE, ELVIRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELVIRE.
<lb />Odrigue, qu’as-tu fait? où
<lb />nent tu miſerable?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. RODRIGVE.
<lb />Suiure le triſte cours de mon
<lb />ſort deplorable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELVIRE.
<lb />Où prens tu cette audace &amp; ce nouuel orgueil
<lb />De paroiſtre en des lieux (que tu remplis de
<lb />düeil ?
<lb />Quoy viens-tu iuſqu’icy brauer l’ombre du
<lb />Comte ?
<lb />2. Ne l’as-tu pas tué?
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />I. Que has hecho, Rodrigo?
<lb />2. No mataſte al Conde?
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />LE ij
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. RODRIGVE.
<lb />Sa vie eſtoit ma honte;
<lb />1. Mon honneur de ma main a voulu cét effort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVIRE.
<lb />2. Mais chercher ton azile en la maiſon du
<lb />mort!
<lb />Iamais vn meurtrier en fit-il ſon refuge?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. RODRIGVE
<lb />Iamais vn meurtrier s’offrit-il à ſon Iuge?
<lb />Ne me regarde plus d’vn viſage eſtonné,
<lb />Ie cherche le treſpas apres l’auoir donné,
<lb />Mon Iuge eſt mon amour, mon Iuge eſt ma
<lb />Chimené,
<lb />4. Ie merite la mort de meriter ſa haine,
<lb />Auten oieus receuvir comme vn bien ſouue<lb />rain,
<lb />Et l'Arreſt de ſa bouche, &amp; le coup de ſa main,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELVIRE.
<lb />Fuy plutoſt de ſes yeux, fuy de ſa violence,
<lb />A ſes premiers tranſports deſrobe ta preſence;
<lb />va, ne t’expoſe point aux premiers mouue<lb />mens
<fw><lb />.8
</fw><lb />que pounera l’ardeſir de ſes reſſentimens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. RODRIGVE.
<lb />lon, non, ce cher objet à qui i’ay pû dé<lb />plaire.
<lb />le peut pour mon ſuppſice auoir trop de co<lb />lere,
<lb />it d’vn neur falis pareil le ine velray combler
<lb />ii pour mourir plutoſt ie la puis redoubler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELVIRE,
<lb />Chimene eſt au Palais de pleurs toute bai<lb />gnée,
<lb />li n’en reuiendra point que bien accompagnée:
<lb />lodrigue, fuy de grace, oſte-moy de ſoucy,
<lb />Que ne dira-on point ſi l’on te voit icy?
<lb />ieux-tu qu’vn mediſant l’accuſe en ſa miſere
<lb />J’auoir receu chez ſoy l’aſſaſſin de ſon pere?
<lb />Elle va reuenir, elle vient, ie la voy,
<lb />Du moins pour ſon honneur, Rodrigue cache<lb />toy.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />I. Ximena eſta
<lb />lerca Palacio, y vendra
<lb />iccompañada.
<lb />Ella vendra, ya viene.
<fw><lb />–
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />D.SANCHE, CHIMENE,
<lb />ELVIRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. SANCHE.
<lb />*, Madame, il vous faut de ſanglan<lb />„ tes victimes,
<lb />Voſtre colere eſt iuſte, &amp; vos pleurs legiti<lb />mes,
<lb />Et ie n’entreprend pas à force de parler
<lb />Ny de vous adoucir, ny de vous conſoler.
<lb />Mais ſi de vous ſeruir ie puis eſtre capable,
<lb />Eiployez mon eſpet a punir le conpable,
<lb />Employez mon amour à vanger cette mort,
<lb />Sous vos commandemens mon bras ſera trot
<lb />fort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHIMENE.
<lb />Malheureuſe!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. SANCHE.
<lb />Madame, acceptez mon ſeruice,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHIMENE.
<lb />I’offencerois le Roy qui m’a promis iuſtice,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. SANCHE.
<lb />Vous ſçauez qu’elle marche auec tant de lan<lb />gueur,
<lb />Que bien ſouuent le crime eſchappe à fa lon<lb />queur,
<lb />on cours lent &amp; douteux fait trop perdre de
<lb />larmes,
<lb />ouffrez qu’vn Caualier vous vange par les ar<lb />mes,
<lb />Projutuen pue ſeure, &amp; plus prompte à
<lb />punir,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHIMENE.
<lb />l'eſt le dernier remede, &amp; s’il y faut venir,
<lb />tt que de mes malheurs voſtre pitie vous dure,
<lb />jous ſerez libre alors de vanger mon iniure,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. SANCHE.
<lb />l'eſt l’vnique bon-heur où mon ame pretend,
<lb />poudant l’eſperer ie m’en vay trop content.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />CHIMENE, ELVIRE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHIMENE.
<lb />Nfin, ie me vois libre, &amp; ie puis ſans
<lb />Lcontrainte
<lb />De mes viues douleurs te faire voir l’atteinte,
<lb />le puis donner paſſage à mes triſtes ſouſpirs,
<lb />le puis ouurir mon ame, &amp; tous mes deſ<lb />plaiſirs :
<lb />Mon pere eſt mort, Eluire, &amp; la premiere
<lb />eſpée
<lb />Dont s’eſt armé Rodrigue à ſa trame cou<lb />pée,
<lb />Pleurez, pleurez mes yeux, &amp; fondez-vou
<lb />en eau,
<lb />I. La moitié de ma vie a mis l’autre au tom
<lb />beau,
<lb />2. Et m’oblige à vanger apres ce coup funeſte,
<lb />Celle que ie n’ay plus ſur celle qui me roſte,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVIRE.
<lb />3. RepoſeZ-vous, Madame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHIMENE.
<lb />Ah! que mal à propos
<lb />Ton aduis importun m’ordonne du repos!
<lb />4. Par où ſera iamais mon ame ſatisfaite,
<lb />Si ie pleure ma perte, &amp; la main qui l’a faite?
<lb />Eumo pamiſe elperer qu'’vn tourment eter
<lb />nel,
<lb />Si ie pourſuis vn crime armant le eriminel?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVIRE.
<lb />5. Il vous priue d’vn pere, &amp; vons l’aime;
<lb />encore?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIMENE.
<lb />6. C’eſt peu de dire aimer, Eluire, ie l’adore
<fw><lb />––
</fw><lb />Ma paſſion s’oppoſe à mon reſſentiment,
<lb />Dedans mon ennemy ie trouue mon amant,
<lb />Et ie ſens qu’en dépit de toute ma colere
<lb />Rodrigue dans mon cœur combat encor mon
<lb />pere,
<lb />Il l’attaque, il le preſſe, il cede, il ſe defend,
<lb />Tantoſt fort, tantoſt foible, &amp; tantoit triom<lb />phant :
<lb />Mais en ce dur combat de colere &amp; de flame
<lb />Il déchire mon cœur ſans partager mon ame,
<lb />Et quoy que mon amour ait ſur moy de pou<lb />uoir
<lb />Ie ne conſulte point pour ſuiure mon deuoir,
<lb />Ie cours ſans balancer où mon honneur m’o<lb />blige;
<lb />Rodrigue m’eſt bien cher, ſon intereſt m’af<lb />flige.
<lb />Mon tour prend ſon party, mais contre leur
<lb />effort
<lb />le iģay mue le iuis mie; ee que mon pere eſt
<lb />mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELVIRE.
<lb />1. Penſez-vous le pourſuiure?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHIMENE.
<lb />Ah! cruelle penſée:
<lb />Et cruelle pourſuite où ie me vois forcée!
<lb />Ie demande ſa teſte, &amp; crains de l’obtenir,
<lb />Ma mort ſuiura la ſienne, &amp; ie le veux punir.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />1. Pienſas perſeguille?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELVIRE.
<lb />Quittez, quittez, Madame, vn deſſein ſi tra<lb />ue,
<lb />Ne vous impoſez point de loy n tyrrannique,
<lb />CHIMENE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quoy? j’auray veu mourir mon pere entre mes
<lb />bras,
<lb />Son ſang eriera vengeance &amp; ie ne l’aufay pas!
<lb />Mon cœur honteuſement ſurpris par d’autres
<lb />charmes
<lb />Ctoira ne luy deuoir que d’impuiſſantes lar<lb />mes !
<lb />Et ie pourray ſouffrir qu’vn amour ſuborneur
<lb />Dans vn laſche ſilence eſtouffe mon honneur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELVIRE.
<lb />Madame, croyez-moy, vous ſerez excuſable
<lb />De conſeruer pour vous vn homme incompa<lb />rable,
<lb />Vn amant ſi chery; vous auez aſſez fait,
<lb />Vous uuen teu le Roy, n’en preſſez point
<lb />d’effet,
<lb />Ne vous obſtinez point en cette humeur
<lb />eſtrange.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHIMENE.
<lb />Il y va de ma gloire, il faut que ie me vange,
<lb />Et de quoy que nous fate vn deſir amoureux,
<lb />Ton excuſe eſt honteuſe aux eſprits genereux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELVIRE.
<lb />Mais vous aimez Rodrigue, il ne vous peut
<lb />déplaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie l’aduoüe.
<lb />CHIMENE,
<fw><lb />1
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELVIRE.
<lb />1. Apres tout que penſez-vous donc faire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHIMENE.
<lb />ur conſeruer ma gloire, &amp; finir mon ennuy,
<lb />1. Le pourpuiure, ie permey &amp; mourir apres luy,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />D. RODRIGVE, CAIMEIE
<lb />ELVIRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. RODRIGVE.
<lb />E bien fans vous donner la peine l
<lb />E pourfuiure,
<lb />Saoulez-vous du plaiſir de m’empeſcher de vi</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHIMENE.
<lb />Eluire, où ſommes-nous? &amp; qu’eſt-ce que ie
<lb />105
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />I. Pues como haras?
<lb />2. Seguirele haſta vengarme,
<lb />y haure de matar muriendo.
<lb />3. Mejor es que mi amor firme
<lb />con rendirme,
<lb />te de el gusto de matarms
<lb />ſin la pena de ſeguirme.
<lb />I. Rodrigue en ma maiſon, Iourigue deuxut
<lb />moy:
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D, RODRIGVE.
<lb />N’eſpargnez point mon ſang, gouſtez ſans re<lb />ſiſtance
<lb />La douceur de ia perte &amp; de voſtre ven<lb />geance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Helas !
<lb />CHIMENE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />. RODRIGVE,
<lb />2. Eſcoute moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHIMENE.
<lb />Ie me meurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. RODRIGVE.
<lb />Vn moment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHIMENE.
<lb />va, laiſſe-moy mourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. RODRIGVE.
<lb />4. Quatre mots ſeulement,
<lb />Apatune me reſpons qu'auecque cette eſpée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIMENE.
<lb />oy? du ſang de mon pere encor toute
<lb />trempée?
</sp>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Ma Chimene.
<lb />RODRIGVE.
<fw><lb />I. Rodrigo, Rodrigo en mi caſa!
<lb />2. Eſcucha.
<lb />4. Solo quiero
<lb />3. Muero.
<lb />que en oyendo lo que dige
<lb />reſpondas con eſſe azero.
<lb />- –
<lb />11
<lb />l
<lb />De
<lb />
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHIMENE.
<lb />Oſte-moy cet objet odieux
<lb />Qui reproche ton crime &amp; ta vie à mes yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. RODRIGVE.
<lb />Regarde-le plutoſt pour exciter ta haine,
<lb />Pour cromte tu coicre; &amp; pour haſter ma
<lb />peine :
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRTMENE.
<lb />Il eſt teint de mon ſang.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ROBRIGVE.
<lb />Plonge le dans le mien,
<lb />Et fay luy perdre ainſi la teinture du tieh.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHIMENE.
<lb />Ah! quelle cruauté, qui tout en vn iour tuë,
<lb />te pele par le rer, la fiſſe par la veue s
<lb />Oſte-moy cét objet ie ne le puis ſouffrir,
<lb />Tu veux que ie t’écoute &amp; tu me fais mourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. RODRIGVE.
<lb />le fay ce que tu veux, mais ſans quitter l’en<lb />uie
<lb />De finir par tes mains ma deplorable vie;
<lb />Car enfin n’attends pas de mon affection
<lb />Vn laſche repentir d’vne bonne action;
<lb />I. De la main de ton perę vn coup irreparable
<lb />Deshonoroit du mien la vieilleſſe honorable,
<lb />palģais comme vn foimmet touche vn homme
<lb />de cœur;
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />1. Tu padre el Conde Loçano
<lb />pusò en las canas del mio
<lb />la atreuida iniuſta mano.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I’auois part à l’affront, i’en ay cherché l’a
<lb />theur,
<lb />Ie l’ay veu, j’ay vangé mon honneur &amp; mo
<lb />pere,
<lb />Ie le ferois encor, ſi i’auois à le faire.
<lb />1. Ce n’eſt pas qu’en effet contre mon pere
<lb />moy
<lb />Ma flame aſſeZ long-temps n’ait combattu pous
<lb />t
<lb />Iuge de ſon pouuoir dans vne telle offenſe
<lb />I’ay peu douter encor ſi i’en prendrois ven<lb />geance,
<lb />Reduit à te déplaire, ou ſouffrir vn affront,
<lb />I’ay retenu ma main, i’ay creu mon bras troi
<lb />prompt,
<lb />Ie me ſuis accuſé de trop de violence:
<lb />2. Et ta beauté ſans doute emportoit la balance,
<lb />Si ie n’euſſe oppoſé contre tous tes appas,
<lb />Qvn homme ſans honneur ne te meritoit pas.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />1. Y aunque me vi ſin honor,
<lb />ſe mal logrò mi eſperanca
<lb />en tal mudança,
<lb />con tal fuerça que tu amor
<lb />pusò en duda mi vengança.
<lb />2. Y tu, Señora, vencieras,
<lb />à no auer imaginado
<lb />que afrentado,
<lb />por infame abhorrecieras
<lb />quien quiſiſte por honrado.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Qu'apres m’auoir chery quand ie viuois ſans
<lb />blaſme
<lb />Qui m’aima genereux, me haïroit infame,
<lb />Qu’écouter ton amour, obeïr à ſa voix,
<lb />C’eſtoit m’en rendre indigne &amp; diffamer ton
<lb />choix.
<lb />Ie te le dis encore, &amp; veux, tant que i’expire,
<lb />Sans ceſſe le penſer, &amp; ſans ceſſe le dire,
<lb />Ie t’ay fait vne offenſe, &amp; i’ay deu m’y porter,
<lb />Pour effacer ma honte &amp; pour te meriter,
<lb />I. Mais quitte enuers l’honneur, &amp; quitte en<lb />uers mon pere,
<lb />C’eſt maintenant à toy que ie viens ſatisfaire,
<lb />C’eſt pour t’offrir mon ſang qu’en ce lieu tu
<lb />me vois,
<lb />2. I’ay fait ce que i’ay deu, ie fais ce que ie
<lb />dois.
<lb />Ie ſçay qu’vn pere mort t’arme contre mon
<lb />crime,
<lb />Ie ne t’ay pas voulu dérober ta victime,
<lb />I. Immole auec courage au ſang qu’il a perdu
<lb />Celuy qui met ſa gloire à l’auoir répandu.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />I. Cobre mi perdido honor,
<lb />mas luego à tu amor rendido
<lb />he venido.
<lb />2. Porque no llames rigor
<lb />lo que obligation ha ſido.
<lb />3. HaZ con brio
<lb />la vengança de tu padre,
<lb />como la hiZe del mio.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHIMENE.
<lb />Ah, Rodrigue! il eſt vray, quoy que ton en<lb />nemie
<lb />Ie ne te puis blaſmer d’auoir fuy l’infamie,
<lb />Et de quelque façon qu’éclatent mes douleurs,
<lb />I. Ie ne t’accuſe point, ie pleure mes malheurs.
<lb />Ie ſçay ce que l’honneur apres vn tel outrage
<lb />Demandoit à l’ardeur d’vn genereux courage,
<lb />2. Tu n’as fait le deuoir que d’vn homme de
<lb />bien,
<lb />Mais auſſi le faiſant tu m’as appris le mien,
<lb />Ta funeſte valeur m’inſtruit par ta victoire;
<lb />Elle a vangé ton pere &amp; ſouſtenu ta gloire,
<lb />Meſme ſoin me regarde, &amp; j’ay pour m’affli<lb />ger,
<lb />Ma gloire à ſouſtenir, &amp; mon pere à venger.
<lb />Helas! ton intereſt icy me deſeſpere,
<lb />Si quelque autre malheur m’auoit rauy mon
<lb />pere,
<lb />Mon ame auroit trouué dans le bien de te
<lb />voir
<lb />L’vnique allegement qu’elle euſt peu receuoir,
<lb />Et contre ma douleur j’aurois ſenty des char<lb />mes
<lb />Quand vne main ſi chere euſt eſſuyé mes lar<lb />mes,
<lb />Mais il me faut te perdre apres l’auoir perdu
<fw><lb />1. No te doy la culpa ati
<lb />de que deſdichada ſoy.
<lb />2. Eomo Cauallero hiZiſte.
</fw><fw><lb />1
</fw><lb />Et pour mieux tourmenter mon eſprit éperdu,
<lb />luec tant de rigueur mon aſtre me domine,
<lb />Qu’il me faut trauailler moy-meſme à ta ruyne
<lb />Par enfin n’attends pas de mon affection
<lb />De laſches ſentimens pour ta punition:
<lb />Dequoy qu’en ta faueur noſtre amour m’en<lb />tretienne,
<lb />la generoſité doit répondre à la tienne,
<lb />iſt'es en m’offençant monſtre digne de moy,
<lb />e me doy par ta mort monſtrer digne de toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. RODRIGVE.
<lb />le differe donc plus ce que l’honneur t’or<lb />donne,
<lb />demande ma teſte &amp; ie te l’abandonne,
<lb />ais-en vn ſacrifice à ce noble intereſt,
<lb />e coup m’en ſera doux auſſi bien que l’arreſt.
<lb />ettendre apres mon crime vne lente iuſtice
<lb />’eſt reculer ta gloire autant que mon ſupplice
<lb />e mourray trop heureux mourant d’vn coup
<lb />ſi beau.
<lb />E
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHIMENE.
<lb />Va, ie ſuis ta partie &amp; non pas ton bour<lb />reau :
<lb />i tu m’offres ta teſte, eſt-ce à moy de la
<lb />prendre,
<lb />e la dois attaquer, mais tu dois la deffendre,
<lb />l'eſt d’vn autre que toy qu’il me faut l’ob<lb />tenir,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />2 Mas ſoy parte,
<lb />bara ſolo perſeguirte,
<lb />lero no para matarte.
<fw><lb />F
</fw><lb />Et ie dois te pourſuiuté de non pas te punir,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. RODRIGVE.
<lb />Dequoy qu’en ma faueur noſtre amour s’entre
<lb />tienne
<lb />Ta generoſité doit reſpondre à la mienne.
<lb />Et pour vanger vn pere emprunter d’autres
<lb />bras,
<lb />Ma Chimene, croy-moy, c’eſt n’y répondre pas:
<lb />Ma main ſeule du mien a ſçeu vanger l’of<lb />fenſe,
<lb />Ta main ſeule du tien doit prendre la ven<lb />geance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHIMENE.
<lb />Cruel, à quel propos ſur ce point t’obſtiner?
<lb />Tu t’es vangé ſans ayde &amp; tu m’en veux don<lb />ner :
<lb />Ie ſuiuray ton exemple, &amp; i’ay trop de cou<lb />rage
<lb />Pour ſouffrir qu’auec toy ma gloire ſe partage,
<lb />Mon pere &amp; mon honneur ne veulent rien de<lb />uoir
<lb />Aux traits de ton amour, ny de ton deſeſpoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. RODRIGVE.
<lb />Rigoureux point d’honneur? helas! quoy que
<lb />ie faſſe
<lb />Ne pourray-je à la fin obtenir cette grace?
<lb />Au nom d’vn pere mort, ou de noſtre amitié,
<lb />Puny-moy par vangeance ou du moins par
<lb />pitié,
<lb />Ton malheureux amant aura bien moins
<lb />de peine
<lb />mourir par ta main, qu’à viure auec ta
<lb />haine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHIMENE.
<lb />, ie ne te hay point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MRONRIOIL.
<lb />2. Tu le dois.)
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHIMENE.
<lb />3. Ie ne puis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. RODRIGVE.
<lb />rains-tu ſi peu le blaſme, &amp; ſi peu les faux-
<lb />bruits?
<lb />uand on ſçaura mon crime &amp; que ta flame
<lb />dure
<lb />ue ne publieront point l'enuie &amp; l’impoſture?
<lb />orce-les au ſilence, &amp; ſans plus diſcourir,
<lb />quue ta renommée en me faiſant mourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CIMIMENE.
<lb />lle éclate bien mieux en te laiſſant en vie.
<lb />Et ie veux que la voix de la plus noire enuie,
<lb />ſené au Ciel ma gloire, &amp; plaigne mes ennuis
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Conſidera
<lb />Que el dexarme es la vengança,
<lb />ue el matarme ne lo fuera<lb />Me abhorreces?
<lb />No es poſſibile.
<lb />.Diſculpara mi decoro
<lb />on quien pienſa que te adoro
<lb />ſaber que te perſige.
<lb />Scachant que ie t’adore &amp; que ie te pourſuis.
<lb />Va-t’en, ne monſtre plus à ma douleur e
<lb />tréme,
<lb />Ce qu’il faut que ie perde, encore que
<lb />l’aime;
<lb />1. Dans l’ombre de la nuict cache bien ton d
<lb />part,
<lb />2. Si l’on te voit ſortir, mon honneur court hi
<lb />ard,
<lb />La ſeule occaſion qu’aura la mediſance
<lb />C’eſt de ſçauoir qu’icy i’ay ſouffert ta preſence
<lb />Ne luy donne point lieu d’attaquer ma vertu
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. RODRIGVE.
<lb />3. Que ie meure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CMIMENMO
<lb />4. Va-t'en.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. RODRIGVE.
<lb />5. A quoy ce reſous-tu
</sp>
<p type="MainZone-List"><lb />I. Vete, y mira à la ſalida
</p>
<p type="MainZone-List"><lb />dun te voeuis.
</p>
<p type="MainZone-List"><lb />2. Es raZon
</p>
<p type="MainZone-List"><lb />ne quitarme la opinion.
<fw><lb />2.
<lb />Matame
<lb />4. Dexame.
</fw></p>
<p type="MainZone-List"><lb />j' Pues tu rigor que haZer quiere?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHIMENE.
<lb />1. Malgré des feux ſi beaux qui rompent ma
<lb />colere,
<lb />Ie feray mon poſſible à bien vanger mon pere,
<lb />Mis malgré la rigueur d’vn ſi cruel deuoir.
<lb />Mon vnique ſouhait eſt de ne rien pouuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D Rcos RxovEi
<lb />O miracle d’amour!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHIMENE.
<lb />O comble de miſeres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. RODRIGVE.
<lb />Que de maux &amp; de pleurs nous couſteront nos
<lb />peres !
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHIMENE.
<lb />2. Roarigne, qui leuſt cren ..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. RODRIGVE.
<lb />3. Chimene, qui l’euſt dit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHIMENE.
<lb />4. Que noſtre heur fuſt ſi proche &amp; ſi toſt ſe
<lb />perdiſt !
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. RODRIGVE.
<lb />Et que ſi prés du port, contre toure appa<lb />rence,
<lb />vni orage l'prompe ornait noſtre eſperance!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHIMENE.
<lb />Ah, mortelles douleurs!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. RODRIGVE.
<lb />Ah, regrets ſuperflus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C il l M A Rame
<lb />Va-t’en, encore vn coup, ie ne t’écoute plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. RODRIGVE.
<lb />ce Muieu. ie va traiſner vne mourante vie,
<lb />Tant que par ta pourſuite elle me ſoit rauie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHIMENE.
<lb />Si i’en obtient l’effet, ie te donne ma foy,
<lb />De ne reſpirer paortil ihoment apres toy.
<lb />Adieu, ſors, &amp; ſur tout garde bien qu’on te
<lb />voye,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELVIRE.
<lb />Madame, quelque maux que le Ciel nous en<lb />uoye.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHIMENE.
<lb />Ne m’importune plus, laiſſe-moy ſouſpirer,
<lb />L enerene le mance, &amp; la nuit pour pleurer.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />1. Quedate, yreme murienda.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />D. DIEGVE ſeul.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />'Amais nous ne gouſtons de parfaite alſe<lb />C
<lb />greſſe,
<lb />Nos plus heureux ſuccez ſont meſlez de tri
<lb />ſteſſe
<lb />Touſiours quelques ſoucis en ces euenemens
<lb />Troublent la pureté de nos contentemens
<lb />Au milieu du bon-heur mon ame en ſent l’at<lb />teinte,
<lb />le nage dans la joye &amp; ie tremble de crainte,
<lb />I’ay veu mort l’ennemy qui m’auoit outragé,
<lb />Et ie ne ſçaurois voir la main qui m’a vangé,
<lb />En vain ie m’y trauaille &amp; d’vn ſoin inutile
<lb />Tout caſſé que ie ſuis ie cours toute la ville,
<lb />Si peu que mes vieux ans m’ont laiſſé de vi<lb />gueur
<lb />Se conſomme ſans fruit à ehercher ce vain<lb />queur.
<lb />A toute heure, en tous lieux, dans vne nuit
<lb />ſi ſombre,
<lb />le penſe l’embraſſer, &amp; n’embraſſe qu’vne
<lb />ombre,
<lb />Et mon amour deceu par cét objet trompeur,
<lb />Se forme des ſoupçons qui redoublent ma
<lb />peur.
<lb />Ie ne découure point des marques de ſa ſuite,
<lb />Je crains du Comte mort les amis &amp; la ſuite,
<lb />Leur ombre m’épouuante &amp; confond ma rai<lb />ſon,
<lb />Rodrigue ne vit plus, ou reſpire en priſon.
<lb />Iuſtes Cieux! me trompe-je encore à l’appa<lb />rence
<lb />Ou ſi ie vois enfin mon vnique eſperance?
<lb />C’eſt luy, n’en doutons plus, mes vœux ſont
<lb />exaucez.
<lb />Ma crainte eſt diſſipée, &amp; mes ennuis ceſſez.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCENE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />D. DIEGVE, D. RODRIGVE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. DIEGVE.
<lb />Odrigue, enfin le Ciel permet que ie te
<lb />L ooye :
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ielas!
<lb />D. RODRIGVE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. DIEGVE,
<lb />Ne meſle point de ſouſpirs à ma joye
<lb />Laiſſe-moy prendre haleine afin de te loüer,
<lb />. Ma valeur n’a point lieu de te deſauoüer,
<lb />Tu l’as bien imitée. &amp; ton illuſtre audace
<lb />lait bien reuiure en toy les Heros de ta race;
<lb />l’eſt d’eux que tu deſcends, c’eſt de moy que
<lb />tu viens,
<lb />Ton premier coup d’eſpée égale tous les
<lb />cenande 3.
<lb />Et d’vne belle ardeur ta ieuneſſe animée
<fw><lb />–---
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Es poſſibile que me ballo
<lb />ntre tus braços?
<lb />1. Aliento tomo
<lb />ara ent us alabanças empleallo.
<lb />. Bien mis paſſados brios imitaſte.
<lb />Par cette grande- épreuue atteint ma renom-
<lb />mée.
<lb />Appuy de ma vieilleſſe, &amp; comble de mon
<lb />heur,
<lb />1. Touche ces cheueux blancs à qui tu rends
<lb />l’honneur,
<lb />namnten vuiſer vette qoue &amp;y reconnoy la plnce
<lb />Où fut iadis l’affront que ton courage efface.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. RODRIGVE.
<lb />3. L’honneur vous en est deu, les Cieux me
<lb />Qu’eſtant ſorty de vous ie ne pouuois pui moins.
<lb />Ie me tiens trop heureux, &amp; mon ame eſt ra-li
<lb />uie
<lb />Que mon coup d’eſſay plaiſe à qui ie dois la
<lb />ie:
<lb />Mais parmy vos plaiſirs ne ſoyez point jaloux d
<lb />Si i’oſe ſatisfaire à moy-meſme apres vous;
<lb />Souffrez qu’en liberté mon deſeſpoir éclatte,
<lb />Aſſez &amp; trop long-tempo toitre diſcours le
<lb />flate,
<lb />Ie ne me repens point de vous auoir feruy,
<lb />Mais rendez-moy le bien que ce coup m’a rauy
<fw><lb />2
<lb />1
</fw><lb />Mon bras pour vous vanger armé contre mà
<lb />flame
<lb />Par ce coup glorieux m’a priué de mon ame:
<lb />Ne me dites plus rien, pour vous i’ay tout
<lb />perau ?
<lb />Ce que ie vous deuois, ie vous l'ay bien rendu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. DIEGVE.
<lb />Porte encore plus haut le fruit de ta victoire,
<lb />I. Ie t’ay donné la vie, &amp;tu me rends ma gloire,
<lb />Et d’autant que l’honneur m’eſt plus cher que
<lb />le iour,
<lb />D’autant plus maintenant ie te dois du retour!
<lb />Mais d’vn ſi braue cœur eſloigne ces foibleſſes,
<lb />Nous n’auons qu’vn honneur, il eſt tant de
<lb />,maiſtreſſes,
<lb />L’amour n’eſt qu’vn plaiſir, &amp; l'honneur vn
<lb />deuoir,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ni RonRlovne
<lb />h! que me dites-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. DIEGVE.
<lb />Ce que tu dois ſçauoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. RODRIGVE.
<lb />Mon honneur offenſé ſur moy-meſme ſe vange,
<lb />Et vous m’oſez pouſſer à la honte du change!
<lb />L’infamie eſt pareille &amp; ſuit également
<lb />Le courrier ſans courage &amp; le perfide amant.
<lb />A ma fidelité ne faites point d’injure,
<lb />Souffrez-moy genereux ſans me rẽdre pariure,
<fw><lb />–
<lb />---L.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />I. Si yo te di el ſer naturalamente,
<lb />tu me le has buelto à para fuersa tuya.
<lb />Mes liens ſont trop forts pour eſtre ainſi rom<lb />pus,
<lb />Ma foy m’engage encor ſi ie n’eſpere plus,
<lb />Et ne pouuant quitter ny poſſeder Chimene.
<lb />Le treſpas que ie cherche eſt ma plus douc
<lb />Peille,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. DIEGVE.
<lb />Il n’eſt pas temps encor de chercher le trépas
<lb />Ton Ptince &amp; ton pays ont beſoin de ton bras.
<lb />La florte qu’on craignoit dans ce grand fleuue
<lb />entrée
<lb />Vient ſurprendre la ville &amp; piller la contrée,
<lb />Les Mores vont deſcendre, &amp; le flux &amp; la nuit
<lb />Dans vne heure à nos murs les amene ſans
<lb />bruit.
<lb />La Cour eſt en deſordre &amp; le peuple en alar<lb />mes,
<lb />On n’entend que des cris, on ne voit que des
<lb />larmes:
<lb />Dans ce malheur public mon bõ-heur a permis
<lb />Que i’ay trouué chez moy cinq-cens de mes
<lb />amis,
<lb />Qui ſçachant mon affront pouſſez d’vn meſme
<lb />zele
<lb />Venoient m’offrir leur vie à vanger ma que<lb />relle,
<lb />Tu les a preuenus, mais leurs vaillantes mains
<lb />Se tremperont bien mieux au ſang des Afri<lb />quains ,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />1. Va marcher à leur teſte où l’honneur te de<lb />mande,
<lb />C’eſt toy que veut pour Chef leur genereuſe
<lb />bande:
<lb />De ces vieux ennemis va ſouſtenir l’abord,
<lb />Là ſi tu veux mourir trouue vne belle mert;
<lb />Prens-en l’occaſion puis qu’elle t’eſt offerte,
<lb />Fay deuoir à ton Roy ſon ſalur à ta perte.
<lb />Mais reuiens-en plutoſt les palmes ſur le front,
<lb />2. Ne borne pas ta gloire à vanger vn affront,
<lb />Pouſſe-la plus auant, force par ta vaillance
<lb />La Iuſtice au pardon &amp; Chimene au ſilence;
<lb />Si tu l’aimes, apprends que retourner vain<lb />queur
<lb />C’eſt l’vnique moyen de regaigner ſon cœur,
<lb />Mais le temps eſt trop cher pour le perdre en
<lb />paroles,
<lb />Ie t’arreſte en diſcours, &amp; ie veux que tu
<lb />voles,
<lb />Vien, ſuy-moy, va combattre, &amp; monſtrer
<lb />à ton Roy
<lb />edu quipeld du comte, A te ſecouure
<lb />en toy.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />IICIEAV.
<lb />SCENE PREMIERE
<lb />CHIMENE, ELVIRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHIMENE.
<lb />Eſt-ce point vn faux-bruit? le
<lb />ſçais-tu bien Eluire?
<fw><lb />v
<lb />ſta
<lb />41
<lb />Le
<lb />Son
<lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />ELVIRE.
<lb />Vous ne croiriez iamais comme
<lb />chacun l’admire:
<lb />Et porte iuſqu’au Ciel d’vne commune voix
<lb />De ce ieune Heros les glorieux exploits.
<lb />Les Mores deuant luy n’ont paru qu’à leur
<lb />honte,
<lb />Leur abord fut bien prompt, leur fuite encor
<lb />plus prompte,
<lb />Trois heures de combat laiſſent à nos guer<lb />riers
<lb />Vne victoire entiere &amp; deux Roys priſon<lb />niers.
<fw><lb />Rd
<lb />Me
<lb />Au
</fw><lb />La valeur de leur Chef ne trouuoit point d’oh<lb />ſtacles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHIMENE.
<lb />ne la main de Rodrigue a fait tous ces mira<lb />cles !
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELVIRE.
<lb />De ces nobles efforts ces deux Roys ſont le
<lb />prix,
<lb />Sa main les a vaincus, &amp; ſa main les a pris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHIMENE.
<lb />De qui peux-tu ſçauoir ces nouuelles eſtran<lb />ges ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELVIRE.
<lb />Du peuple qui par tout fait ſonner ſes loüan<lb />ges,
<lb />Le nomme de ſa joye, &amp; l’objet, &amp; l’autheur,
<lb />Con Ange tntelaire., &amp; ſon liberateur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHIMENE.
<lb />Et le Roy, de quel œil voit-il tant de vail<lb />lance?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELVIRE.
<lb />Rodrigue n’oſe encor paroiſtre en ſa preſence;
<lb />Mais Don Diegue rauy luy preſente enchaiſnez
<lb />na nom de ce vainqueur ces captifs couron<lb />t nez,
<lb />et demande pour grace à ce genereux Prince
<lb />Qu’il daigne voir la main qui ſauue ſa Pro<lb />uince.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHIMENE.
<lb />Mais n’eſt-il point bleſſé?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELVIRE.
<lb />Ie n’en ay rien appris,
<lb />Vous changez de couleur, reprenez vos eſprits,
<lb />G. iiii.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHIMENE.
<lb />Reprenons donc auſſi ma colere affoiblie.
<lb />Pour auoir ſoin de luy faut-il que ie m’oublie?
<lb />On le vante, on le loüe &amp; mon cœur y con<lb />ſent!
<lb />Mon honneur eſt muet, mon deuoir impuiſ<lb />ſant!
<lb />S’il a vaincu deux Roys, il a tué mon pere,
<lb />Ces triſtes veſtemens où ie lis mon malheur
<lb />Sont les premiers eſlects qu’ait produit ſa va<lb />leur,
<lb />Et combien que pour luy tout vn peuple s’a<lb />nime.
<lb />Icy tous les objets me parlent de ſon crime.
<lb />Vous qui rendez la force à mes reſſentimens,
<lb />Voile, creſpes, habits, lugubres ornemens,
<lb />Pompe, où m’enſeuelit ſa premiere victoire,
<lb />Contre ma paſſion fouſtenez bien ma gloire.
<lb />Et lors que mon amour prendra trop de pou<lb />uoir
<lb />Parlez à mon eſprit de mon triſte deuoir,
<lb />Attaquez ſans rien craindre vne main triom<lb />phante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELVIRE.
<lb />Moderez ces tranſports, voicy venir l’Infante.
<fw><lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />L’INFANTE, CHIMENE, LEONOR,
<lb />ELVIRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’INFANTE.
<lb />Enit viens pas ſey coltoier tes douleurs,
<lb />Ie viens plutoſt meſler mes ſouſpirs à tes
<lb />pleurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHIMENE.
<lb />Prenez-bien plutoſt part à la commune joye,
<lb />Et gouſtez le bon-heur que le Ciel vous ens
<lb />uoye:
<lb />Madame, autre que moy n’a droit de ſouſpirer,
<lb />Le peril dont Rodrigue a ſceu vous retirer,
<lb />Et le ſalut public que vous rendent ſes armes
<lb />A moy ſeule aujourd’huy permet encor les lar<lb />mes ;
<lb />na lauue la file, il a ſeruy ſon Roy,
<lb />Et ſon bras valeureux n’eſt funeſte qu’à moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’INFANTE.
<lb />Ma Chimene, il eſt vray qu’il a fait des mer<lb />ueilles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHIMENE.
<lb />Deſia ce bruit faſcheux a frap pé mes oreilles.
<lb />Et ie l’entends par tout publier hautement
<lb />Auſſi braue guerrier, que malheureux amant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’INFANTE.
<lb />Qu’a de faſcheux pour toy ce diſcours popu
<lb />laire?
<lb />Ce ieune Mars qu’il loüe a ſceu iadis
<lb />plaire,
<lb />Il poſſedoit ton ame pim muort lources loix
<lb />Et-vanter ſa valeur c’eſt honorer ton choix.
<fw><lb />pI
<lb />1
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHIMENE,
<lb />I'accorde que chacun la vante auec iuſtice,
<lb />Mais pour moy ſa loüange eſt vn nouueau
<lb />ſupplice,
<lb />On aigrit ma douleur en l’éleuant ſi haut,
<lb />It
<lb />Ie voy ce que ie perds quand ie voy ce qu’iſle!
<lb />vaut.
<lb />Ah, cruels deſplaiſirs à l’eſprit d’vne amantelet
<lb />Plus j’apprends ſon merite, &amp; plus mon feu
<lb />s’augmente,
<lb />Cependant mon deuoir eſt touſiours le plus
<lb />fort
<lb />Et malgré mon amour va pourſuiure ſa mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'INFANTE.
<lb />Hier ce deuoir te mit en vne haute eſtime,
<lb />L’effort que tu te fis parut ſi magnanime,
<lb />Si digne d’vn grand cœur, que chacun à la
<lb />Cour
<lb />Admiroit ton courage &amp; plaignoit ton amour,
<lb />Mais croirois-tu l’aduis d’vne amitié fidelle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHIMENE.
<lb />Ne vous obeyr pas me rendroit criminelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’INFANTE.
<lb />Ce qui fut bon alors ne l’eſt plus auiourd’huy,
<lb />Rodrigue maintenant eſt noſtre vnique appuy,
<lb />L’eſperance &amp; l’amour d’vn peuple qui l’adore,
<fw><lb />ſt
<lb />1d
<lb />90
<lb />m
<lb />O
<lb />Celt
<lb />Oſt
<lb />H
</fw><lb />Le ſouſtien du Caſtille &amp; la terreur du More,
<lb />Ses faits nous ont rendu ce qu’ils nous ont
<lb />oſté,
<lb />Et ton pere en luy ſeul ſe voit reſſuſcité,
<lb />Et ſi tu veux enfin qu’en deux mots ie m’ex<lb />plique
<lb />Tu pourſuis en ſa mort la ruyne publique.
<lb />Quoy? pour vauger vn pere eſt-il iamais per<lb />mis
<lb />De liurer ſa patrie aux mains des ennemis?
<lb />Contre nous ta pourſuite eſt-elle legitime?
<lb />Et pour eſtre punis auons-nous part au crime?
<lb />Ce n’eſt pas qu’apres tout tu doiues eſpouſer
<lb />Celuy qu’vn pere mort t’obligeoit d’accuſer,
<lb />Ie te voudrois moy-memme en alracner: l'en<lb />uie;
<lb />Oſte-luy ton amour, mais laiſſe-nous ſa vie,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHIMENE.
<lb />Ah, Madame ſouffrez qu’auecque liberté
<lb />Ie pouſſe iuſqu’au bout ma generoſité.
<lb />Quoy que mon cœur pour luy contre moy
<lb />s’intereſſe,
<lb />Quoy qu’vn peuple l’adore, &amp; qu’vn Roy le
<lb />careſſe,
<lb />Qu’il ſoit enuironné des plus vaillans guet<lb />riers,
<lb />I'iray ſous mes Cyprés accabler ſes lauriers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’INFANTE.
<lb />C’eſt generoſité, quand pour vanger vn pere
<lb />Noſtre deuoir attaque vne teſte ſi chere:
<lb />Mais s’en eſt vne encor d’vn plus illuſtre rang,
<lb />Quand on donne au public les intereſts du<lb />ſang
<lb />Non, eroy-moy, c’eſt aſſez que d’eſteindre
<lb />flame,
<lb />t
<lb />Il ſera trop puny s’il n’eſt plus dans ton ame
<lb />Que le bien du pays t’impoſe cette loy;
<lb />Auſſi bien que crois-tu que t’accorde le Roy
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CIMERM.
<lb />Il me peut refuſer, mais ie ne puis me taire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’INFANTE.
<lb />renſe blen ma Chimene à ce què tu veux faire,
<lb />Adieu, tu pourras ſeule y ſonger à loiſir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHIMENE.
<lb />Apres mon pere mort ie n’ay point à choiſir.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />LE ROY, D. DIEGVE, D. ARIAS,
<lb />D. RODRIGVE, D. SANCHE.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />LE ROY.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Enereux heritier d’vne illuſtre famille,
<lb />*Qui fut touſiours la gloire &amp; l’appuy de
<lb />Caſtille,
<lb />Race de tant d’ayeux en valeur ſignalez
<lb />Que l’eſſay de la tienne a ſi-toſt égalez,
<lb />Pour te recompenſer ma force eſt trop petite,
<lb />Et i’ay moins de pouuoir que tu n’as de me<lb />rite.
<lb />Le Pays déliuré d’vn ſi rude ennemy,
<lb />Mon ſceptre dans ma main par la tienne af<lb />fermy,
<lb />Et les Mores défaits auant qu’en ces alarmes
<lb />I’euſſe peu donner ordre à repouſſer leurs ar<lb />mes,
<lb />Ne ſont point des exploits qui laiſſent à ton
<lb />Roy
<lb />Le moyen ny l’eſpoir de s’acquiter vers toy.
<lb />Mais deux Roys, tes captifs, feront ta recom<lb />penſe,
<lb />I. Ils t’ont nommé tous deux leur Cid en ma
<lb />preſence,
<lb />Puiſque Cid en leur langue eſt autant que Sei<lb />gneur,
<lb />Ie ne t’enuieray pas ce beau tiltre d’honneur:
<lb />2. Sois deſormais le Cid, qu’à ce grand nom
<lb />tout cede,
<lb />Qu’il deuienne l’effroy de Grenade &amp; Tolede,
<fw><lb />---
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />I. REY DE CASIILLA.
<lb />El mio Cid le he llamado.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REY MORO,
<lb />En mi lengua es mi Señor.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REY DE CASTILLA,
<lb />Eſſe nombre le eſta bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REY MORO.
<lb />Entre moros le ha tenido.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REY DE CASTILLA.
<lb />Pues alla le ha merecido
<lb />en mis tierras ſe le den.
<lb />* Llamlle el Cid es raZon.
<lb />Et qu’il marque à tous ceux qui viuent ſous
<lb />mes loix
<lb />Et ce que tu me vaux &amp; ce que ie te dòis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. RODRIGVE,
<lb />Que voſtre Majeſté, Sire, eſpargne ma honte
<lb />D’vn ſi foible ſeruice elle fait trop de conte,
<lb />Et me force à rougir deuant vn ſi grand Roy
<lb />De meriter ſi peu l’honneur que i’en reçoy.
<lb />Ie ſçay trop que ie dois au bien de voſtre Em<lb />pire
<lb />Er le ſang qui m’anime &amp; l’air que le reſpire;
<lb />Et quand ie les petdray pour vn ſi digne objet,
<lb />Ie feray ſeulement le deuoir d’vn ſujet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Tous ceux que ce deuoir à mon ſeruice engage
<lb />Ne s’en acquittent pas auec meſme courage,
<lb />Et lors que la valeur ne va point dans l’excez,
<lb />Elle ne produit point de ſi rares ſuecez.
<lb />Souffre donc qu’on te loüe, &amp; de certe vi<lb />ctoire
<lb />Appren-moy plus au long la ueritable hiſtoite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. RODRIGVE.
<lb />Sire, vous auez ſceu qu’en ce danger preſſant
<lb />Qui jetta dans la ville vn effroy ſi puiſſant,
<lb />Vne troupe d’amis chez mon pere aſſemblée
<lb />Sollicita mon ame encor toute troublée.
<lb />Mais, Sire, pardonnez à ma temerité,
<lb />Si j’oſay l’employer ſans voſtre authorité;
<lb />Le peril approchoit, leur brigade eſtoit
<lb />preſte.
<lb />Et paroiſtre à la Cour euſt hazardé ma teſte,
<lb />Qu'à deffendre l’Eſtat j’aimois bien mieux
<lb />donner,
<lb />Qu’aux plaintes de Chimene ainſi l’abandon<lb />ner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />l'excuſe ta chaleur à vanger ton offenſe,
<lb />Et l’Eſtat deffendu me parle en ta deffenſe:
<lb />Croy que d’oreſnauant Chimene à beau parler,
<lb />dte nle retoute pius que pourla cemenr
<lb />Mais pourſuy.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />D. RODRIGVE.
<lb />Sous moy donc cette troupe s’auance,
<lb />Et porte ſur le front vne maſle aſſeurance:
<lb />Nous partiſmes cinq-cens, mais par vn prompt
<lb />renfort
<lb />Nous nous viſmes trois mille en arriuant au
<lb />port,
<lb />Tant à nous voir marcher en ſi bon equipage
<lb />Les plus épouuantez reprenoient du courage
<lb />I'en cache les deux tiers; auſſi-toſt qu’arriuez,
<lb />Dans le fond des vaiſſeaux qui lors furent
<lb />trouuez :
<lb />Le reſte, dont le nombre augmentoit à toute
<lb />heure,
<lb />Bruſlant d’impatience autour de moy demeure,
<lb />Se couche contre terre, &amp; ſans faire aucun
<lb />bruit,
<lb />Paſſe vne bonne part d’vne ſi belle nuit.
<lb />Par mon commandement la Garde en fait de
<lb />meſme,
<lb />Et ſe tenant cachée aide à mon ſtratagéme,
<lb />Et ie feins hardiment d’auoir receu de vous
<lb />L’ordre qu’on me voit ſuiure &amp; que ie donne
<lb />à tous.
<lb />Cette obſcure clarté qui tombe des eſtoiles
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Enfin auec le flux nous fit voir trente voiles
<lb />L’onde s’enfloit deſſous, &amp; d’vn commun ef.
<lb />fort
<lb />Les Mores &amp; la mer entrerent dans le port.
<lb />On les laiſſe paſſer, tout leur paroiſt tran<lb />quille,
<lb />Point de ſoldars au port, point aux murs de
<lb />de la ville,
<lb />Noſtre profond ſilence abuſant leurs eſprits
<lb />Ils n’oſent plus douter de nous auoir ſurpris,
<lb />Ils abordent ſans peur, ils anchrent, ils deſ<lb />cendent,
<lb />Et courent ſe liurer aux mains qui les atten<lb />dent.
<lb />Nous nous leuons alors, &amp; tous en meſme
<lb />temps
<lb />Pouſſons iuſques au Ciel mille cris éclatans,
<lb />Les noſtres au ſignal de nos vaiſſeaux reſpon<lb />dent,
<lb />Ils paroiſſent armez, les Mores ſe confondent,
<lb />L’eſpouuante les prend à demy deſcendus,
<lb />Auant que de combattre ils s’eſtiment perdus,
<lb />Ils couroient au pillage, &amp; rencontrent la
<lb />guerre,
<lb />Nous les preſſons ſur l’eau, nous les preſſons
<lb />ſur terre,
<lb />Et nous faiſons courir des ruiſſeaux de leur
<lb />ſang
<lb />Auant qu’aucun reſiſte, ou reprenne ſon rang.
<lb />Mais bien-toſt malgré nous leurs Princes les
<lb />r’allient,
<lb />Leur courage renaiſt, &amp; leurs terreurs s’ou<lb />blient,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />a honte de mourir ſans auoir combattu
<lb />teſtablir leur deſordre, &amp; leur rend leur
<lb />yertu :
<lb />'ontre nous de pied ferme ils tirent les épées,
<lb />Des plus braues ſoldats les trames ſont cou<lb />pées,
<lb />et la terre, &amp; le fleuue &amp; leur flotte, &amp; le port
<lb />ont des champs de carnage où triomphe la
<lb />mort.
<lb />combien d’actions, combien d’exploits ce<lb />lebres
<lb />urent enſeuelis dans l’horreur des tenebres,
<lb />Dù chacun ſeul témoin des grands coups qu’il
<lb />donnoit,
<lb />Je pouuoit diſcerner où le ſort inclinoit!
<lb />allois de tous coſtez encourager les noſtres,
<lb />aire auancer les vns, &amp; ſouſtenir les autres,,
<lb />tanger ceux qui venoient les pouſſer à leur
<lb />tour,
<lb />Et n’en pûx rien ſçauoir iuſques au point du
<lb />iour :
<lb />Mais enfin ſa clarté monſtra noſtre aduantage,
<lb />Le More vit ſa perte &amp; perdit le courage,
<lb />Et voyant vn renfort qui nous vint ſecourir
<lb />Changea l’ardeur de vaincre à la peur de mou<lb />rir.
<lb />Ils gaignent leurs vaiſſeaux, ils en coupent
<lb />les chables,
<lb />Nous laiſſent pour Adieux des cris eſpouuen<lb />tables,
<lb />Font retraite en tumulte, &amp; ſans conſiderer
<lb />Si leurs Roys auec eux ont peu ſe rettrer.
<lb />Ainſi leut deuoir cede à la frayeur plus forte,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Le flux les apporta, le reflux les remporte
<lb />Cependant que leurs Roys, engagez parm
<lb />nous,
<lb />Et quelque pen des leuts tous percez de no
<lb />coups
<lb />Diſputent vaillamment, &amp; vendent bien leu
<lb />vie,
<lb />A ſe rendre moy-meſme en vain ie les conuie!
<lb />Le cimeterre au poing, ils ne m’écoutent pas
<lb />Mais voyant à leurs pieds tomber tous leur
<lb />ſoldats,
<lb />Et que ſeuls deſotmais en vain ils ſe défendent
<lb />Ils demandent le Chef, ie me nomme ils
<lb />rendent,
<lb />Ie vous les enuoyay tous deux en meſme
<lb />temps,
<lb />Et le combat ceſſa faute de combattans.
<lb />C’eſt de cette façon que pour voſtre ſeruice.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />LE ROY, D. DIEGVE, D. RODRIGVE,
<lb />D. ARIAS, D. ALONSE,
<lb />D. SANCHE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ALONSE.
<lb />Ire, Chimene vient vous demander Iu<lb />O ſtice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />La faſcheuſe nouuelle, &amp; l’importun deuoir !
<lb />Va, ie ne la veux pas obliger à te voir,
<lb />Pour tous remercimens il faut que ie te chaſſe:
<lb />i. Mais auant que ſortir, vien que ton Roy
<lb />Rcaltrajes;
<fw><lb />D. Rodrigue r’entre.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. DIEGVE.
<lb />Chimene le pourſuit, &amp; voudroit le ſauuer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />On m’a dit qu’elle l’aime, &amp; ie vay l’eſprouuers.
<lb />Contrefaites le triſte.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />1. En premio deſtas victorias
<lb />ba de lleuarſe eſte abraro.
<fw><lb />Pa I3.
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />V.
<lb />LE ROY. D. DIEGVE. D. ARIAS.
<lb />D. SANCHE. D. ALONSE.
<lb />CHIMENE, ELVIRE,
<lb />a n leo Re
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LNfin ſoyez contente,
<lb />Chimene, le ſuccez reſpond à voſtre attente,
<lb />Si de nos ennemis Rodrigue a le deſſus,
<lb />Il eſt mort à nos yeux des coups qu’il a receus,
<lb />Rendez graces au Ciel qui vous en a vangée.
<lb />Voyez comme deſia ſa couleur eſt changée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. DIEGVE.
<lb />Mais voyez qu’elle pâme, &amp; d’vn amour par<lb />fait
<lb />Dans cette paſmoiſon, Sire, admirez l’effect,
<lb />Sa douleur à tranp les lecrets de lon ame
<lb />A
<lb />Et ne vous permet plus de douter de ſa flame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHIMENE.
<lb />Quoy? Rodrigue eſt donc mort?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Non, non, il voit le iour,
<lb />Et te conſerue encor vn immuable amour.
<lb />Tu le poſſederas, reprens ton allegreſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHIMENE.
<lb />1. Sire, on paſme de joye, ainſi que de triſteſſe,
<lb />Vn excez de plaiſir nous rend tous languiſſans;
<lb />Et quand il ſurprend l’ame, il accable les
<lb />ſens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Tu veux qu’en ta faueur nous croyons l’im<lb />poſſible,
<lb />Ta triſteſſe, Chimene, a paru trop viſible.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHIMENE.
<lb />Et bien, Sire, adjouſtez ce comble à mes
<lb />malheurs,
<lb />Nommez ma paſmoiſon l’effet de mes dou<lb />leurs,
<lb />n iuſte déplaiſir à ce point m’a reduite,
<lb />
<lb />Son treſpas déroboit fa teſte à ma pourſuite;
<lb />es’il meurt des coups receus pour le bien du
<lb />pays,
<lb />Ma vengeance eſt perduë &amp; mes deſſeins trahis.
<lb />Vne ſi belle fin m’eſt trop iniurieuſe,
<lb />le demande ſa mort, mais non pas glorieuſe,
<lb />Non pas dans vn eſclat qui l’eſleue ſi haut,
<lb />Non pas au lit d’honneur, mais ſur vn eſchaf<lb />faut,
<lb />i’il meure pour mon pere, &amp; non pour la
<lb />patrie.
</sp>
<p type="MainZone-List"><lb />ue ſon nom ſoit taché, ſa memoire fleſtrie?
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />I. Tanto atribula vn plazer,
<lb />como congora vn peſar.
<fw><lb />2
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mourir pour le pays n’eſt pas vn triſte ſort,
<lb />C’eſt s’immortaliſer par vne belle mort,
<lb />I’ayme donc ſa victoire, &amp; ie le puis ſans
<lb />crime,
<lb />Elle aſſeure l’Eſtat &amp; me rend ma victime.
<lb />Mais noble, mais fameuſe entre tous les guer<lb />riers,
<lb />Le chef au lieu de fleurs couronné de lauriers.
<lb />Et pour dire en vn mot ce que i’en conſidere,
<lb />Digne d’eſtre immolée aux Manes de mon
<lb />* Pere.
<lb />Helas! à quel eſpoir me laiſſay-je emporter!
<lb />Rodrigue de ma part n’a rien à redouter.
<lb />Que pourroient conrre luy des larmes qu’on
<lb />meſpriſe?
<lb />I. Pour luy tout veſtre Empire eſt vn lieu de
<lb />franehiſe,
<lb />Là ſous voſtra pouuoir tout luy deuient permis,
<lb />Il triomphe de moy, comme des ennemis,
<lb />Dans leur ſang reſpandu la iuſtice eſtouffée,
<lb />Aux crimes du vainqueur ſert d’vn nouueau
<lb />trophée,
<lb />Nous en croiſſons la pompe, &amp; le meſpris des
<lb />loix
<lb />Nous fait ſuiure ſon char au milieu de deux
<lb />Roys.
<fw><lb />Sr
<lb />C
</fw></p>
<p type="MainZone-Other"><lb />I. Son tus ojos ſus eſpias,
<lb />tu retrete ſu ſagrado,
<lb />tu fauor ſus alas libres.
<fw><lb />Ee
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ma fille, ces tranſports ont trop de violence,
<lb />Quand on tend la iuſtice on met tout en ba<lb />fance:
<lb />On a tué ton pere, il eſtoit l'agreſſeur,
<lb />Et la meſme equité m’ordonne la douceur.
<lb />Auant que d’accuſer ce que i’en fais paroiſtre,
<lb />Conſulte bien ton cœur, Rodrigue en eſt le
<lb />maiſtre,
<lb />Et ta flame en ſecret rend graces à ton Roy
<lb />1. Dont la faueur cenſerue vn tel amant pour
<lb />toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHIMENE.
<lb />Pour moy mon ennemy! l’objet de ma colere!
<lb />L’autheur de mes malheurs? I'aſſaſſin de mon
<lb />pere !
<lb />De ma iuſte pourſuite on fait ſi peu de cas
<lb />Qu’on me croit obliger en ne m’eſcoutant pas:
<lb />Puiſque vous refuſez la iuſtice à mes larmes,
<lb />Sire, permettez-moy de recourir aux armes,
<lb />C’eſt par là ſeulement qu’il a ſçeu m’outrager,
<lb />Et c’eſt auſſi par là que ie me dois yanger,
<lb />A tous vos Caualiers ie demande ſa teſte,
<lb />Ouy, qu’vn d’eux me l’apporte, &amp; ie ſuis ſa
<lb />conqueſte,
<lb />Qu’ils le combattent, Sire, &amp; le combat finy
<lb />Feipouſe le vainqueur, ſi Rodrigue eſt puny.
<lb />Sous voſtre authorité ſouffrez qu’on le publie,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />2. Si he guardado à Rodrigo,
<lb />quiça para vos le guardo.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY,
<lb />Cette vieille couſtume en ces lieux eſtablie,
<lb />Sous couleur de punir vn injuſte attentat
<lb />Des meilleurs combattans affoiblit vn Eſtat<lb />Souuent de cét abus le ſuccez deplorable
<lb />Opprime l’innocent &amp; ſouſtient le coupable,
<lb />I’en diſpenſe Rodrigue, il m’eſt trop precieux,
<lb />Pour l’expoſer aux coups d’vn ſort capricieux,
<lb />Et quoy qu’ait peu commettre vn cœur ſi ma<lb />gnanime,
<lb />Les Mores en fuyant ont emporté ſon crime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. DIEGVE.
<lb />Quoy, Sire! pour luy ſeul vous renuerſez des
<lb />loix
<lb />Qu’a veu toute la Cour obſeruer tant de fois?
<lb />Que croira voſtre peuple &amp; que dira l’enuie
<lb />Si ſous voſtre defenſe il ménage ſa vie,
<lb />Et s’en ſert d’vn pretexte à ne paroiſtre pas
<lb />Où tous les gens d’honneur cherchent vn beau
<lb />treſpas ?
<lb />Sire, oſtez ces faueurs qui terniroient ſa
<lb />gloire,
<lb />Qu’il gouſte ſans rougir les fruits de ſa vi<lb />ctoire,
<lb />Le Comte eut de l’audace, il l’en a ſçeu punir,
<lb />Il l’a fait en braue homme, &amp; le doit ſouſte<lb />nir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Puiſque vous le voulez i’accorde qu’il le faſſe,
<lb />Mais d’vn guerrier vaincu mille prendroient la
<lb />place,
<lb />Et le prix que Chimene au vainqueur a promis
<lb />De tous mes Caualiers feroit ſes ennemis.
<lb />L’oppoſer
<lb />L’oppoſer ſeul à tous ſeroit trop d’iniuſtice,
<lb />Il ſuffit qu’vne fois il entre dans la lice,
<lb />Choiſy qui tu voudras, Chimene, &amp; choiſi
<lb />bien,
<lb />Mais apres ce combat ne demande plus rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. DIEGVE.
<lb />J’excuſez point par là ceux que ſon bras
<lb />eſtonne,
<lb />Laiſſez vn camp ouuert où n’entrera perſonne,
<lb />Apres ce que Rodrigue a fait voir aujourd’huy,
<lb />Quel courage aſſez vain s’oſeroit prendre à
<lb />luy?
<lb />ui le llazalucioit contie vin cerduuellaire ?
<lb />Qui ſeroit ce vaillant ou bien ce temeraire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. SANCHE.
<lb />Faites ouurir le camp, vous voyez l’aſſaillant,
<lb />e ruis ce temerane, ou plutoſt ce vaillant.
<lb />
<lb />Accordez cette grace à l’ardeur qui me preſſe,
<lb />Madalle, vous içauez quelle eſt voſtre pro<lb />meſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Chimene, remets-tu ta querelle en ſa main?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHIMENE.
<lb />sire, ie l’ay promis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />8ojen prair a uemain.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. DIEGVE.
<lb />Non, Sire, il ne faut pas differer dauantage,
<lb />On eſt touſiours trop preſt quand on a du cou<lb />rage,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Sortir d’vne bataille &amp; combattre à l’inſtant?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. DIEGVE.
<lb />Rourigue à pris haleine en vous la facontant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Du moins, vne heure, ou deux, ie veux qu’il
<lb />ſe delaſſe.
<lb />Mais de peur qu’en exemple vn tel combat ne
<lb />paſſe,
<lb />Pour teſmoigner à tous, qu’à regret ie per<lb />mets
<lb />Vn ſanglant procedé qui ne me pleut iamais,
<lb />De moy, ny de ma Cour il n’aura la preſence,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il parle à Don Arias.
<lb />Vous ſeul des combattans iugerez la vail<lb />lance:
<lb />Ayez ſoin que tous deux faſſent en gens de
<lb />cœur,
<lb />Et le combat finy m’amenez le vainqueur.
<lb />Quel qu’il ſoit meſme prix eſt acquis à ſa
<lb />peine,
<lb />lt lo eun de dia main prerenter a chimene,
<lb />Et que pour recompenſe il reçoiue ſa foy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHIMENE.
<lb />Sire, c’eſt me donner vne trop dure Loy,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Tu t’en plains, mais ton feu loing d’aduoüer
<lb />ta plainte,
<lb />Si Rodrigue eſt vainqueur, l’accepte ſans con<lb />trainte.
<lb />Ceſſe de murmurer contte vn arreſt ſi doux,
<lb />Qui que ce ſoit des deux i’en feray ton eſpoux.
<lb />Fin du quatvieſme Acte.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />AASIE
<lb />CENE PREMIERE.
<lb />D. RODRIGVE, CHIMENE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHIMENE.
<lb />Voy, Rodrigue, en plein iour!
<lb />d’où te vient cette audace?
<lb />Va, tu me perds d’honneur, re<lb />, tire-toy de grace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />6
<lb />D. RODRIGVE.
<lb />e vay mourir, Madame, &amp; vous viens en ce
<lb />lieu,
<lb />luant le coup mortel dire vn dernier Adieu,
<lb />lon amour vous le doit &amp; mon cœur qui
<lb />lomiphe,
<lb />oſe ſans voſtre adueu ſortir de voſtre Em<lb />pire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHIMENE.
<lb />vas mourir!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. RODRIGVE.
<lb />I’y cours &amp; le Comte eſt v
<lb />Auſſi-toſt que de vous i’en auray le conge.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHIMENE.
<lb />Tu vas mourir! Don Sanche eſt-il ſi redous
<lb />table,
<lb />Qu’il donne l’eſpouuente à ce cœut indom
<lb />ptable?
<lb />Qui t’a rendu ſi foible, ou qui le rend ſi fort
<lb />Rodrigue va combattre, &amp; ſe croit deſia morti
<lb />Celuy qui n’a pas craint les Mores, ny mon
<lb />pere,
<lb />Va combattre Don Sanche &amp; deſia deſeſpere!
<lb />Ainſi donc au beſoin ton courage s’abbat?
<fw><lb />e
<lb />a
<lb />ſc
<lb />Il
<lb />ne
<lb />C
<lb />ves
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. RODRIGVE.
<lb />Ie cours à mon ſupplice, &amp; non pas au com
<lb />bat,
<lb />Et ma fidelle ardeur ſçait bien m’oſter l’enuie.
<lb />Quand vous cherchez ma mort, de defendre
<lb />ma vie,
<lb />I’ay touſiours meſine cœur, mais ie n’ay point
<lb />de bras
<lb />Quand il faut conſeruer ce qui ne vous plaiſt paz
<lb />A
<lb />pas,
<lb />Et deſia cette nuit m’auroit eſté mortelle
<lb />Si i’euſſe combattu pour ma ſeule querelle,
<lb />Mais defendant mon Roy, ſon peuple, &amp; le
<lb />pays,
<lb />A me defendre mal ie les aurois trahis,
<lb />Mon eſprit genereux ne haït pas tant la vie
<lb />Qu’il en veüille ſortir par vne perfidie.
<lb />Maintenant qu’il s’agit de mon ſeul intereſt;
<lb />Vous demandez ma mort, i’en accepte l’arreſt;
<lb />Voſtre reſſentiment choiſi la main d’vn autre,
<lb />Ie ne meritois pas de mourir de la voſtre;
<lb />On ne me verra point en repouſſer les coups,
<fw><lb />hor
<lb />ch
<lb />us!
<lb />mc
<lb />te
<lb />l'ef
<lb />*
<lb />m
<lb />el
<lb />Ur
<lb />4
<lb />Di
</fw><lb />dois plus de reſpect à qui combat pour vous
<lb />Et rauy de penſer que c’eſt de vous qu’ils vien<lb />nent.
<lb />Puiſque c’eſt voſtre honneur que ſes armes
<lb />ſouſtiennent,
<lb />ruj vuy paclenter mon citomaen auuert,
<lb />idorant en ſa main la voſtre qui me perd.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHIMENE.
<lb />d’vn triſte deuoir la iuſte violence
<lb />ui me fait malgré moy pourſuiure ta vail<lb />lance,
<lb />reſcrit à ton amour vne ſi forte loy
<lb />Qu’il te rend ſans defenſe à qui combat pour
<lb />moy :
<lb />en cét aueuglement ne perds pas la memoire,
<lb />Qu’ainſi que de ta vie, il y va de ta gloire,
<lb />it que dans quelque eſclat que Rodrigue ait
<lb />veſcu,
<lb />Quand on le ſçaura mort, on le croira vaincu,
<lb />l’honneur te fut plus cher que ie ne te ſuis
<lb />chere,
<lb />Puis qu’il trempa tes mains dans le ſang de
<lb />mon pere,
<lb />Et te fit renoncer malgré ta paſſion
<lb />A l’eſpoir le plus doux de ma poſſeſſion :
<lb />Ie t’en voy cependant faire ſi peu de conte,
<lb />Que ſans rendre combat tu veux qu’on te ſur<lb />monte !
<lb />Quelle inégalité rauale ta vertu?
<lb />Pourquoy ne l’as-tu plus, ou pourquoy l’auois<lb />Q
<lb />tu ?
<lb />oy? n’es-tu genereux que pour me faire
<lb />outrage?
<lb />S’il ne faut m’offencer n’as-tu point de cou
<lb />rage?
<lb />Et traites-tu mon pere auec tant de rigueur
<lb />i’apres l’auoir vaincu tu ſouffres vn vain
<lb />queur ?
<lb />Non, ſans vouloir mourir laiſfe-moy te pou
<lb />ſuiure.
<lb />ut derends ton honneur ſi tu ne veux plus y
<lb />ure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. RODRIGVE.
<lb />Apres la mort du Comte, &amp; les Mores defaits
<lb />Mon honneur appuyé ſur de ſi grands effets
<lb />Contre vn autre ennemy n’a plus à ſe defen
<lb />dre :
<lb />On ſçait que mon courage oſe tout entres
<lb />prendre,
<lb />Que ma valeur peut tout, &amp; que deſſous les
<lb />Cieux,
<lb />Quand mon honneur y va, rien ne m’eſt pre<lb />cieux.
<lb />Ce
<lb />Non, non, en ce combat, quoy que vous?
<lb />vüeillez croire,
<lb />Rodrigue peut mourir ſans hazarder ſa gloire, E
<lb />Sans qu’on l’oſe accuſer d’auoir manqué de S
<lb />cœur,
<lb />Sans paſſer pour vaincu, ſans ſouffrir vn vain- Ac
<lb />queur,
<lb />On dira ſeulement, il adoroit Chimene,
<lb />Il n’a pas voulu viure &amp; meriter ſa haine,
<lb />Il a cedé luy-meſme à la rigueur du ſort
<lb />Qui forçoit ſa maiſtreſſe à pourſuiure ſa mort,
<lb />Elle vouloit ſa teſte, &amp; ſon cœur magnanime:
<lb />Si l’en euſt refuſee enſt penſe fatre vn cri me:
<lb />Ef
<lb />P
<lb />E
<lb />Pour vanger ſon honneur il perdit ſon amour,
<lb />Pour vanger ſa maiſtreſſe il a quitté le iour,
<lb />Preferant ( quelque eſpoir qu’euſt ſon ame aſ<lb />ſeruie
<lb />Son honneur à Chimene, &amp; Chimene à ſa vie.
<lb />Finſi donc vous verrez ma mort en ce combat
<lb />Loin d’obſcurcir ma gloire en rehauſſer l’éclat,
<lb />Et cét honneur ſuiura mon trépas volontaire,
<lb />Que tout autre que moy n’euſt peu vous ſatis<lb />faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHIMENE.
<lb />Puiſque pour t’empeſcher de courir au treſpas
<lb />Ta vie &amp; ton honneur ſont de foibles appas,
<lb />Si iamais ie t’aimay, cher Rodrigue en reuan<lb />che
<lb />Deffends-toy maintenant pour m’oſter à Don
<lb />Sanche,
<lb />Combats pour m’affranchir d’vne condition
<lb />Qui me liure à l’objet de mon auerſion,
<lb />Te diray-je encor plus? va, ſonge à ta defenſe,
<lb />Pour forcer mon deuoir pour m’impoſer ſi<lb />lence,
<lb />Et ſi iamais l’amour eſchauffa tes elprits,
<lb />Sors vainqueur d’vn combat dont Chimene eſt
<lb />le prix.
<lb />Adieu, ce mot laſché me fait rougir de Honte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. RODRIGVE ſeul.
<lb />Eſt-il quelque ennemy qu’à preſent ie ne dom<lb />pte ?
<lb />Paroiſſez Nauarrois, Mores, &amp; Caſtillans,
<lb />Et tout ce que l’Eſpagne a nourry de vaillans.
<lb />Vniſſez-vous enſemble, &amp; faites vne armée
<lb />Pour combattre vne main de la ſorte animée,
<lb />Ioignez tous vos efforts contre vn eſpoir ſi
<lb />doux,
<lb />Pout en venir à bout, c’eſt tiop peu que de
<lb />vous.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCLNEII.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’INFANTE.
<lb />’Eſcouteray-je encor reſpect de ma naiſ<lb />Y aſance,
<lb />I* Qui fais vn crime de mes feux?
<lb />T’eſcouteray-je, Amour, dont la douce puiſ<lb />ſance
<lb />Pauure Princeſſe, auquel des deux
<lb />Dois-tu preſter obeïſſance?
<lb />Rodrigue, ta valeur te rend digne de moy
<lb />3
<lb />Mais pour eſtre vaillant tu n’es pas fils de
<lb />Roy.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Impitoyable ſort, dont la rigueür ſepare
<lb />Ma gloire d’auec mes deſirs,
<lb />Eſt-il dit que le choix d’vne vertu ſi rare
<lb />Couſte à ma paſſion de ſi grands déplaiſirs?
<lb />O Cieux! à combien de ſouſpirs
<lb />Faut-il que mon cœur ſe prepare,
<lb />S’il ne peut obtenir deſſus mon ſentiment,
<lb />Ny d’eſteindre l’amour, ny d’accepter l’amant?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />{2
<lb />Mais ma honte m’abuſe, &amp; m’a raiſon s’eſtonne
<lb />Du meſpris d’vn ſi digne choix?
<lb />Bien qu’aux Monarques ſeul ma naiſſance me
<lb />donne,
<lb />Rodrigue auec honneur ie viuray ſous tes loix,
<lb />Apres auoir vaincu deux Rois
<lb />Pourrois-tu manquer de couronne?
<lb />Et ce grand nom de Cid que tu viens de gai<lb />gner
<lb />Malque-ten pas denu lur qur tu dois regner?
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Il eſt digne de moy, mais il eſt à Chimene,
<lb />Le don que i’en ay fait me nuit,
<lb />Entre eux vn pere mort ſeme ſi peu de haine
<lb />Que le deuoir du ſang à regret le pourſuit.
<lb />Ainſi n’eſperons aucun fruict
<lb />De ſon crime, ny de ma peine,
<lb />Puiſque pour me punir le deſtin a permis
<lb />Que l’amour dure meſme entre deux ennemis.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />LINFANTE, LEONOR,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’INFANTE,
<lb />Oy viens-tu Leonor?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EEONOR.
<lb />Vous teſmoigner, Madame,
<lb />L’aiſe que ie reſſens du repos de voſtre ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’INFANTE.
<lb />D'où viendroit ce repos dans vn comble d’en<lb />nuy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Si l’amour vit d’eſpoir, &amp; s’il meurt auec luy,
<lb />Rodrigue ne peut plus charmer voſtre courage,
<lb />Vous ſçauez le combat où Chimene l’engage,
<lb />Puis qu’il faut qu’il y meure, ou qu’il ſoit ſon
<lb />mary,
<lb />Voſtre eſperance eſt morte, &amp; voſtre eſprit
<lb />guery.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’INFANTE.
<lb />O, qu’il s’en faut encor!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Que pouuez-vous pretendre
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’INFANTE.
<lb />Mais plutoſt quel eſpoir me pourrois tu de<lb />fendre?
<lb />Si Rodrigue combat ſous ces conditions,
<lb />Pour en rompre l’effet i’ay trop d’inuentions,
<lb />L’amout, ce doux autheur de mes cruels ſup<lb />plices,
<lb />nun eiprles des umunto apprend trop d’artifi<lb />ces.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />Pourrez-vous quelque choſe apres qu’vn pere
<lb />mort
<lb />N’a pû dans leurs eſprits allumer du diſcord'?
<lb />Car Chimene aiſément monſtre par ſa con<lb />duite
<lb />Que la haine aujourd’huy ne fait pas ſa pour<lb />ſuite.
<lb />Elle obtient vn combat, &amp; pour ſon combatant,
<lb />C’eſt le premier offert qu’elle accepte à l’in<lb />ſtant:
<lb />Elle ne choiſit point de ces mains genereuſes
<lb />Que tant d’exploits fameux rendent ſi glo<lb />rieuſes,
<lb />Don Sanche luy ſuffit, c’eſt la ptemiere fois
<lb />Que ce ieune Seigneur endoſſe le harnois.
<lb />Elle aime en ce düel ſon peu d’experience,
<lb />Comme il eſt ſans renom, elle eſt ſans défiance,
<lb />Vn tel choix, &amp; ſi prompt vous doit bien faire
<lb />vull
<lb />Qu’elle cherche vn combat qui force ſon de<lb />uoir,
<lb />Et liurant à Rodrigue vne yictoire aiſée,
<lb />Puiſſe l’authoriſer à paroiſtre appaiſée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’INFANTE.
<lb />Ie le remarque aſſez, &amp; toutesfois mon cœur
<lb />Al’enuy de Chimene adore ce vainqueur,
<lb />quoj me feloudray-je, amante infortunée?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR.
<lb />A vous reſſouuenir de qui vous eſtes née,
<lb />Le Ciel vous doit vn Roy, vous aimez vn
<lb />ſujet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’INFANTE.
<lb />Mon inclination a bien changé d’objet.
<lb />Ie n’ayme plus Rodrigue, vn ſimple Gentil<lb />hommé,
<lb />Non, ce n’eſt plus ainſi que mon amour le
<lb />nomme?
<lb />Si i’ayme c’eſt l’autheur de tant de beaux ex<lb />ploits,
<lb />C’eſt le valeureux Cid, le maiſtre de deux Rois.
<lb />Ie me vaincray pourtant, non de peur d’aucun
<lb />blaſme,
<lb />Mais pour ne troubler pas vne ſi belle flame,
<lb />Et quand pour m’obliger on l’auroit couronné,
<lb />Ie ne veux point reprendre vn bien que i’ay
<lb />donné,
<lb />Puis qu’en vn tel combat ſa victoire eſt cer<lb />taine
<lb />Allons encor vn coup le donner à Chinêne.
<lb />Et toy qui vois les traits dont mon cœur eſt
<lb />percé,
<lb />Vien me voir acheuer comme i’ay commencé.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />CHIMENE, ELVIRE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHIMENE.
<lb />Luire, que ie ſouffre, &amp; que ie ſuis à
<lb />L plaindre!
<lb />Ie ne ſçay qu’eſperer, &amp; ie vois tout à crain<lb />dre,
<lb />Aucun vœu ne m’échappe où i’oſe conſentir,
<lb />Et mes plus doux ſouhaits ſont pleins d’vn re<lb />pentir.
<lb />A deux riuaux pour moy ie fais prendre les
<lb />armes,
<lb />Le plus heureux ſuccez me couſtera des lar<lb />dles ,
<lb />Et quoy qu’en ma faueur on ordonne le ſort,
<lb />Mon pere eſt ſans vengeance, ou mon amant
<lb />eſt mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELVIRE.
<lb />D’vn &amp; d’autre coſté ie vous vois ſoulagée,
<lb />Ou vous auez Rodrigue, ou vous eſtes vangée,
<lb />Et quoy que le deſtin puiſſe ordonner de vous,
<lb />Il ſouſtient voſtre gloire, &amp; vous donne vn
<lb />eſpoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHIMENE.
<lb />uoy? l’objet de ma haine, ou bien de ma
<lb />colere?
<lb />L’aſſaſſin de Rodrigue, ou celuy de mon pere!
<lb />De tous les deux coſtez on me donne vn maw
<lb />Encor tout teint de ſang que i’ay le plus chery
<lb />De tous les deux coſtez mon ame ſe rebelle,
<lb />Ie crains plus que la mort la fin de ma querelle?
<lb />Allez, vengeance, amour, qui troublez mes
<lb />eſprits,
<lb />Vous n’auez point pour moy de douceurs à ce
<lb />prix,
<lb />Et toy puiſſant moteur du deſtin qui m’outrage.
<lb />Termine ce combat ſans aucun aduantage,
<lb />Sans fairé aucun des deux, ny vaincu ny vain<lb />queur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELVIRE.
<lb />Ce ſeroit vous traiter auec trop de rigueur.
<lb />Ce combat pour voſtre ame eſt vn nouueaû
<lb />ſupplice
<lb />S’il vous laiſſe obligée à demander iuſtice,
<lb />A teſmoigner touſiours ce haut reſſentiment
<lb />Et pourſuiure touſiours la mort de voſtre amãt.
<lb />Non, non, il vaut bien mieux que ſa rare
<lb />vatilance
<lb />Luy gaignant vn laurier vous impoſe ſilence,
<lb />Que la loy du combat eſtouffe vos ſouſpirs,
<lb />Et que le Roy vous force à ſuiure vos deſirs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHIMENE.
<lb />Quand il ſera vaincu crois-tu que ie me rende?
<lb />Mon deuoir eſt trop fort, &amp; ma perte trop
<lb />grande,
<lb />Et ce n’eſt pas aſſez pour leur faire la loy
<lb />Que celle du combat &amp; le vouloir du Roy.
<lb />Il peut vaincre Don Sanche auec fort peu de
<lb />peine.
<lb />Mais non pas auec luy la gloire de Chimene,
<lb />Et quoy qu’à ſa victoire vn Monarque ait pro<lb />mis,
<lb />Mon honneur luy fera miſle autres ennemis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELVIRE.
<lb />Gardez, pour vous punir de cét orgueil eſtran<lb />Que le Ciel à la fin ne ſouffre qu’on vous
<lb />vange,
<lb />Quoy? vous voulez encor refuſer le bon heur
<lb />De pouuoir maintenant vous taire auec hon<lb />neur ?
<lb />Que pretend ce deuoir? &amp; qu’eſt ce qu’il eſ<lb />pere ?
<lb />La mort de voſtre amant vous rendra-t-elle vu
<lb />pere?
<lb />Eſt-ce trop peu pour vous que d’vn coup de
<lb />malheur?
<lb />Faut-il perte, ſur perte, &amp; douleur ſur dou<lb />leur ?
<lb />Allez, dans le caprice où voſtre humeur s’ob<lb />ſtine,
<lb />Vous ne meritez pas l’amant qu’on vous de<lb />ſfine,
<lb />Et le Ciel enuié de vous eſtre ſi doux
<lb />Vous laiſſer par ſa mort Don Sanche pour eſ<lb />poux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHIMENE.
<lb />Eluire, c’eſt aſſez des peines que i’endure.
<lb />Ne les redouble point par ce funeſte augure,
<lb />le veux, ſi ie le puis, les euiter tous deux,
<lb />Sinon, en ce combat Rodrigue a tous mes
<lb />vœux :
<lb />Non qu’vne folle ardeur de ſon coſté me pan<lb />che,
<lb />Mais s’il eſtoit vaincu, ie ſerois à Don Sanche.
<lb />Cette apprehenſion fait naiſtre mon ſouhait,
<lb />Que voy-ie malheureuſe? Eluire, s’en eſt fait.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />D. UANCIE CAIMENE,
<lb />ELVIRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. SANCHE.
<lb />Adame, à vos genoux j’apporte cette
<lb />IVI eſpée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHIMENE.
<lb />Quoy? du ſang de Rodrigue encor toute
<lb />trempée
<lb />Perfide, oſes-tu bien te monſtrer à mes yeux,
<lb />Apres m’auoir oſté ce que i’aimois le mieux?
<lb />Eſclate mon amour, tu n’as plus rien à crain<lb />dre,
<lb />Mon pere eſt latislaie; cente de te contraindre,
<lb />Vn meſme coup a mis ma gloire en ſeureté,
<lb />Mon ame au deſeſpoir, ma flame en liberté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. SANCHE.
<lb />D’vn eſprit plus raſſis...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHIMENE.
<lb />Tu me parles encore,
<lb />Execrable aſſaſſin d'vn neros que l'adore?
<fw><lb />Va,
<lb />6
<lb />M
<lb />II
</fw><lb />Va, tu l’as pris en traiſtre, vn guerrier ſi vaillãt
<lb />N'euſt iamais ſuccombe ſous vn tel aſſaillant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELVIRE.
<lb />Mais, Madame; eſcoutez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHIMENE.
<lb />Que veux-tu que j’eſcoute?
<lb />Apres ce que ie voy puis-je eſtre encor en
<lb />doute
<lb />I'obtiens pour mon malheur ce que j’ay de<lb />mandé,
<lb />Et ma iuſte pourſuite a trop bien ſuecedé.
<lb />Pardonne, cher amant, à ſa rigueur ſanglante,
<lb />Songe que ie ſuis fille auſſi bien comme amante
<lb />Si i’ay vengé mon pere au deſpens de ton ſang,
<lb />Du mien pour te venger j’eſpuiſeray mon flanc,
<lb />Mon ame deſormais n’a rien qui la retienne,
<lb />Elle ira-receuoir ce pardon de la tienne.
<lb />ccEt toy qui me pretends acquerir par ſa mort,
<lb />Miniſtre deſloyal de mon rigoureux ſort,
<lb />N’eſpere rien de moy, tu ne m’as point ſeruie,
<lb />OEn croyant me vanger tu m’as oſté la vie,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. SANCHE.
<lb />Eſtrange impreſſion, qui loin de m’écouter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHIMENE.
<lb />Veux-tu que de ſa mort ie t’écoute vanter?
<lb />Que i’entende à loiſir auec quelle inſolence?
<lb />Tu peindras ſon malheur, mon crime, &amp; ta
<lb />vaillance,
<lb />Qu’à tes yeux ce recit tranche mes triſtes jours?
<lb />Va, va, ie mourray bien ſans ce cruel ſecours
<lb />Abandonne mon ame au mal qui la poſſede,
<lb />lour vanger mon amant ie ne veux point qu’om
<lb />m’aide.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />LE ROY. D. DHEGVE. D. ARIAS.
<lb />D. SANCHE, D. ALONSE.
<lb />CHIMENE, ELVIRE.
<fw><lb />I.
<lb />6
<lb />Il
<lb />E
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHIMENE.
<lb />Ire, il n’eſt plus beſoin de vous diſſimuler
<lb />DCe que tous mes efforts ne vous ont pû
<lb />celer,
<lb />I’aimois, vous l’auez ſçeu, mais pour vanget
<lb />vn pere
<lb />I’ay bien voulu proſcrire vne teſte ſi chere:
<lb />Voſtre Majeſté, Sire, elle meſme a peu voir
<lb />Comme i’ay fait ceder mon amour au deuoir.
<lb />Enfin Rodrigue eſt mort, &amp; ſa mort m’a chan<lb />gée
<lb />D’implacable ennemie en amante affligée.
<lb />I’ay deu cette vengeance à qui m’a mis au iour,
<lb />Et ie dois maintenant ces pleurs à mon amour.
<lb />Don Sanche m’a perduë en prenant ma dé<lb />fenſe,
<lb />Et du bras qui me perd ie ſuis la recompenſe,
<lb />Sire, ſi la pitié peut émouuoir vn Roy,
<lb />De grace reuoquez vne ſi dure loy,
<lb />Pour prix d’vne victoire, où ie perds ce que
<lb />i’aime,
<fw><lb />8
</fw><lb />1. Ie l'uy laiſſe men bien qu’il me laiſſe à moy<lb />meſme;
<lb />Qu’en vn Cloiſtre ſacré ie pleure inceſſamment
<lb />Iuſqu’au dernier ſoupir mon pere, &amp; mon amant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. DIEGVE.
<lb />Enfin, elle aime, Sire, &amp; ne croit plus vn
<lb />etiine
<lb />D’aduoüer par ſa bouche vne amour legitime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY,
<lb />Chimene, ſors d’erreur, ton amant n’eſt pas
<lb />mort,
<lb />Et Don Sanche vaincu t’a fait vn faux rapport.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. SANCHE.
<lb />Sire, vn peu trop d’ardeur malgré moy l’a de<lb />ceuë,
<lb />Ie venois du combat luy raconter l’iſſuë.
<lb />Ce genereux guerrier dont ſon cœur eſt char<lb />mé,
<lb />Ne crain rien (m’a-il dit) quand il m’a deſ<lb />armé,
<lb />Ie laiſſerois plutost-la victoire incertaine
<lb />Que de reſpandre vn ſang hazardé pour Chi<lb />mene,
<lb />Mais puiſque mon deuoir m’appelle aupres du
<lb />Roy,
<lb />nu ue nofere tomoui vemtrorenir pour moy,
<lb />Offrir à ſes genoux ta vie &amp; ton eſpée,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />I. Contenteſe en mi hazienda,
<lb />que mi perſona, Señor,
<lb />lleuarela à vn Monaſterio.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />IA 1y
<lb />Sire, i’y ſuis venu, cét objet l’a trompée,
<lb />Elle m’a creu vainqueur me voyant de retour,
<lb />Et ſoudain ſa cholere a trahy ſon amour.
<lb />Auec tant de tranſport, &amp; tant d’impatience,
<lb />Que ie n’ay peu gaigner vn moment d’audien<lb />ce,
<lb />Pour moy, bien que vaincu, ie me repute
<lb />heureux
<lb />Et malgré l’intereſt de mon cœur amoureux,
<lb />Perdant infiniment, j’aime encor ma défaite,
<lb />Qui fait le beau ſuccez d’vne amour ſi par<lb />faite.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ma fille, il ne faut point rougir d’vn ſi beau
<lb />feu,
<lb />Ny chercher les moyens d’en faire vn deſad<lb />ueu :
<lb />Vne loüable honte en vain r’en ſollicite,
<lb />Ta gloire eſt deſgagée, &amp; ton deuoir eſt quitte,
<lb />Ton pere eſt ſatisfait, &amp; c’eſtoit le venger
<lb />Que mettre tant de fois ton Rodrigue en dan<lb />ger.
<lb />Tu vois comme le Ciel autrement en diſpoſe,
<lb />Ayant tant fait pour luy, fay pour toy quelque
<lb />choſe,
<lb />Et ne ſois point rebelle à mon commande<lb />ment
<lb />Qui te donne vn eſpoux aimé ſi cherement,
<fw><lb />Nr
<lb />E
<lb />le
<lb />Ma
<lb />Si
<lb />aut
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VII.
<lb />LE ROY, D. DIEGVE, D. ARIAS,
<lb />D. RODRIGVE, D. ALONSE,
<lb />D. SANCHE, L’INFANTE.
<lb />CHIMENE, LEONOR.
<lb />ELVIRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’INFANTE.
<lb />Eche tes pleurs, Chimene, &amp; reçoy ſans
<lb />DGiſteite
<lb />Ce genereux vainqueur des mains de ta Prin<lb />ceſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. RODRIGVE.
<lb />Ne vous offenſez point, Sire, ſi deuant vous
<lb />Vn reſpect Amoureux me jette à ſes genoux.
<lb />le ne viens point icy demander ma conqueſte;
<lb />le viens tout de nouueau vous apporter ma
<lb />teſte;
<lb />Madame, mon amour n’employera pour moy,
<lb />Ny la loy du combat, ny le vouloir du Roy.
<lb />Si tout ce qui s’eſt fait eſt trop peu pour vn
<lb />pere,
<lb />Dires par quels moyens il vous faut ſatisfaire.
<lb />Faut-il combattre encor mille &amp; mille riuaux,
<lb />Aux deux bouts de la terre eſtendre mes tra<lb />uaux,
<lb />Forcer moy ſeul vn camp, mettre en fuite vne
<lb />armée,
<lb />Des Heros fabuleux paſſer la renommée?
<lb />Si mon crime par là ſe peut enfin lauer,
<lb />I’oſe tout entreprendre, &amp; puis tout acheuer.
<lb />Mais ſi ce fier honneur touſiours inexorable
<lb />Ne ſe peut appaiſer ſans la mort du coupable;
<lb />N’armez plus contre moy le pouuoir des hu<lb />mains,
<lb />Ma teſte eſt à vos pieds, vangez-vous par vos
<lb />mains;
<lb />Vos mains ſeules ont droit de vaincre vn in<lb />uincible.
<lb />Prenez vne vengeance à tout autre impoſſible;
<lb />Mais du moins que ma mort ſuffiſe à me pu<lb />Inir,
<lb />Ne me banniſſez point de voſtre ſouuenir,
<lb />Et puis que mon treſpas conſerue voſtre
<lb />gloire,
<lb />Pountous en feuanener conſeruez ma me<lb />moire,
<lb />Et dites quelquefois en ſongeant à mon ſort,
<lb />S’il ne m’auoit aimée il ne ſeroit pas mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHIMENE.
<lb />Releue-toy, Rodrigue, il faut l’aduoüer, Sire;
<lb />Mon amour a paru, ie ne m’en puis dedire,
<lb />Rodrigue a des vertus que ie ne puis haïr,
<lb />Et vous eſtes mon Roy, ie vous dois obeïr.
<lb />Mais à quoy que deſia vous m’ayez condam<lb />née,
<lb />Sire, quelle apparence à ce triſte Hymenée,
<lb />Qu’vn meſme iour commence &amp; finiſſe mon
<lb />dïeil,
<lb />Mettre en mon lict Rodrigue, &amp; mon pere
<lb />au cercueil ?
<lb />C’eſt trop d’intelligence auec ſon homicide,
<lb />Vers ſes manes ſacrez c’eſt me rendre perfide,
<lb />Et ſoüiller mon honneur d’vn reproche eternel
<lb />D’auoir trempé mes mains dans le ſang pa<lb />ternel.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Le temps aſſez ſouuent a rendu legitime
<lb />Ce quì ſembloit d’abord ne ſe pouuoit ſans
<lb />crime,
<lb />Rodrigue t’a gaignée &amp; tu dois eſtre à luy.
<lb />Mais quoy que ſa valeur t’ait conquiſe aujour<lb />d’huy,
<lb />Il faudroit que ie fuſſe ennemy de ta gloire
<lb />Pour luy donner ſi-toſt le prix de ſa victoire,
<lb />Cé Hymen differé ne rompt point vne loy
<lb />Qui ſans marquer de temps luy deſtine ta foy,
<lb />Prens vn an, ſi tu veux pour eſſuyer tes larmes,
<lb />Rodrigue, cependant il faut prendre les armes,
<lb />Apres auoir vaincu les Mores ſur nos bords,
<lb />Renuerſé leurs deſſeins, repouſſé leurs efforts,
<lb />Va iuſqu’en leur pays leur reporter la guerre,
<lb />Commander mon armée, &amp; rauager leur terre,
<lb />A ce ſeul nom de Cid ils tomberont d’effroy,
<lb />Ils t’ont nommé Seigneur, &amp; te voudront
<lb />pour Roy,
<lb />Mais parmy tes hauts faits ſois luy touſiours fi<lb />delle,
<lb />Reuiens-en, s’il ſe peut, encor plus digne
<lb />d’elle,
<lb />Et par tes grands exploits fay-toy ſi bien pri<lb />ſer
<lb />Quhluj tore gturieun uiors de tepoulere
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. RODRIGVE.
<lb />Pour poſſeder Chimene, &amp; pour voſtre ſeruice
<lb />Que peut-on m’ordonner que mon bras n’ac<lb />compliſſe?
<lb />Quoy qu’abſens de ſes yeux il me faille endu<lb />rer
<lb />Sire, ce m’eſt trop d’heur de pouuoir eſperer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Eſpere en ton courage, eſpere en ma promeſſe,
<lb />Et poſſedant deſia le cœur de ta Maiſtreſſe,
<lb />Pour vaincre vn poinct d’honneur qui com<lb />bat contre toy,
<lb />Laiſſe faire le temps, ta vaillance &amp; ton Roy.
<fw><lb />Fin du cinquieſme &amp; dernier Acte.
</fw></sp>
    </body>
  </text>
</TEI>