<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Pyrrhe , tragédie, de Jean Heudon,... reveüe &amp; recorrigée de nouveau</title>
        <author>Heudon, Jean</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb30602140d"/>
          <author>
            <persName>Heudon, Jean</persName>
          </author>
          <title>Pyrrhe , tragédie, de Jean Heudon,... reveüe &amp; recorrigée de nouveau</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1620" cert="high" resp="BNF">1620</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />
<lb />11
<lb />11
<lb />
<lb />*
<lb />i
<lb />1
<lb />M.
<lb />←
<lb />2
<lb />1 
<lb />
<lb />.
<lb />L
<lb />
<lb />–
<lb />
<lb />L
<lb />I
<lb />
<lb />7
<lb />1
<lb />
<lb />1
<lb />-
<lb />nſa!
<lb />
<lb />11
<lb />
<lb />1
<lb />1
<lb />
<lb />1
</fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />RRII
<lb />I
<lb />TRAGEDIE.
<lb />DE IEAN HEVDON
<lb />Pariſien.
<fw><lb />Reueuë &amp; recorrigée de nouueau,
</fw><fw><lb />AROVEN,
<lb />DE L'IMPRIMERIE
<lb />De Dauid du Petit Val, Imprimeur &amp;
<lb />Libraire ordinaire du Roy.
<lb />1620.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pyrrhe.
<lb />Helenin.
<lb />Andromache.
<lb />Didaime mere de Pyrrhe.
<lb />Lycomede pere de Didaime.
<lb />Hermione.
<lb />La Nourrice.
<lb />Pylade.
<lb />Oreſte.
<lb />Doulon meſſeger.
<lb />Macaré ſacrificateur d'Apellon,
<lb />Les Chœurs.
<fw><lb />E</fw><lb />Sour
<lb />bnffr !!
<lb />*France
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />RRHE
<lb />TRAGEDIE.
<lb />De Icau Heudon Pariſieu.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pyrrhe.
<lb />I du ciel icy bas l'influence proce
<lb />Qui de regler nas ans li puiſſance
<lb />peſſede:
<lb />Ie croy que dans le cid, auecque
<lb />les bous Dieux,
<lb />Legent quelques Dæmons meſchamment enuienx
<lb />Sur l'hamaine grandeur, qui forcent les eſtoilles,
<lb />Et meſlant le filet de nos fatales toiles,
<lb />Attachent traiſtrement au col des plus hardi<lb />Tonſiours quelques malheuri &amp; deſaſtres maudits:
<lb />Et tournaut à l'enuers tout ordre de iuſtice,
<lb />S'ils voyent que qdlq' m caſanier l'accreupiſſi,
<lb />Seuis rougir de vergengne en ſon oifiueté,
<lb />C’eſt celuiy qui aura toute proſperſté.
<fw><lb />A ij
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fut-il iamau au rond de la terre habitable,
<lb />Vn homme plus qu’Achille en guerre redoutable?
<lb />A qui l’on ue vit onc, tant comme il a veſeu,
<lb />S'attaquer ennenn, qui n’ait eflé vaincu?
<lb />Et touterfois apres tant de prouëſſes d’armes,
<lb />Pant de prupler domptez, tant de braues Genſd'armes
<lb />Par ſa deatre vaillante occis en combatant:
<lb />Apres auoir it int ce tonnerre éclatant
<lb />De comubais orageux, cet Hictor plus ſuntſte,
<lb />Et plus craint des Gregeois luy ſeul, que tout le resĩe
<lb />De i’armée enn.n e: en a ven ia rigueur
<lb />Des aſtres coniurez accabler de malheur
<lb />Mongenittur Achille, en luy mettant en l’ame
<lb />La trep chere beauté d’vnt ſuneſte dame.
<lb />Luy, qui ne ſȩeut iamais que c'eſt d’eſtre dompté,
<lb />Fut toutesfois ulors par amour ſurmenté:
<lb />Il ſoupire, il gemit, mais plus il ſe tourmiente,
<lb />Plus la flamme amoureuſe en ſon ame s’augmente,
<lb />Et tellenient en fin s’accroit ſa paßion,
<lb />Qu'elle le fait entrez dans les murs d'Ilion
<lb />Tout ſeul, &amp; deſarmé parmy les aduerſaires,
<lb />Qui pariurant leur ſoy, ſe monſtrerent fauſſaires,
<lb />Car s’eſtant ubligez d’un ſolennel ſerment,
<lb />De luy faire eſpeuſer a ſon contmement
<lb />Celle qui lus cauſoit ſa peine innoderée,
<lb />Polixme eux beaux ycux, de luy tant deſirée,
<lb />Pans le temple ſacré d'A pollen Thymbrean,
<lb />Paris le plus couard des enſanr de Priam,
<lb />D.s Troyens &amp; des Grecs, lursire vne ſaçette,
<lb />Qui deſſiss les carrtaux iout reide uiort le ietts.
<lb />Le couard. eſt tou: ſioura armé de trahiſon:
<lb />C'eſt le ſort qu’ont tiſſu les aſtres ſaus raiſon
<lb />Au tlus vaillant guerrier, qu'ait ſeuteun laterre,
<fw><lb />Es qu'ait iamais conuert le ciel, qui iout enſirre.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ermoy, qui ne croy pas au’auroitrd’huy le Seleil
<lb />Voye encore vn autre homme à ma farce pareil,
<lb />Moy, qui ar plus monſtré de guerriere vaillance,
<lb />Dés les plus tendres ans de ma premiere euſance,
<lb />Auant le temps qu’on voit les autres commmice.
<lb />A porter le heaume, &amp; la maille endoſſer,
<lb />Que les plus grans gurrriers, en la fleur de leur ααο,
<lb />N'en ſçauroient raconter, ie ſens la meſiue vage,
<lb />Et la meſine rigueur des aſtres ennemis,
<lb />Qui ſous la loy d’amour en ſeruage m’oiu mis.
<lb />Et ce qui fait encor qui ie deſpaßionne,
<lb />Cette rude beauté, cette ſiere Hermione,
<lb />Qui m'a mis dans le ſein cette avoureuſe ardeur,
<lb />Heſpriſe moy, mon mal, me force &amp; ma grandeur,
<lb />Pour l’amour déreglé, qui dans l'ame luy reſle
<lb />Encores d'on meſchant, ie ne ſçay quel Oreſte,
<lb />Que la iuſte uengeance &amp; le courroux des Dieur
<lb />Va de iour &amp; de nuict pourſuinant en tous licux,
<lb />Luy attachant au col unc hrrible furie
<lb />VengT ſang de ſa mere meurtrie.
<lb />Les fens nes de nature, ô l'eſtrange animall
<lb />Sont ordiz airement ſui.ites a ce mal,
<lb />De choiſir en amour celuy qui eſt le pire,
<lb />Et des plus valeureux dédaigner le martyre,
<lb />Comame on voit cetre-cy qui cauſe inon tourmens,
<lb />Cette folle Hermione aimer ſi xrdlamment
<lb />Ce meſchant paricide, honnne ſans nulle adreſſe,
<lb />Qui ne fit onc paroiſtre autre acte de preuïſſe,
<lb />Que d'aunir naſſacré, centre tonte raiſon,
<lb />Vne fenme ſa nrre, encore en trahiſon:
<lb />Cependan mon arour la cruelle meſpriſe,
<lb />Sans auoir nul égard ny à ma vaillantiſe,
<lb />Ni à mes ſaits cognus pær tous ces uniuers,
<lb />Ni à ce que i'anmis llion à l’enuers,
<fw><lb />.
<lb />A ii
</fw><fw><lb />En vne ſeude nuict, ayant me large eſple
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Daus le ſang enneroy de raille houmes trererie,.
<lb />Occir!e Ror Priam dans ſes palait royaus,
<lb />Dont à ſer &amp; à fen ie briſar les potaux,
<lb />Les gordes ie tuay, qui faiſoient refiſtance,
<lb />Et vouloient eupeſcher le cours de ma vaillancei.
<lb />Meſme Polite alors qui m’eſtoit écbept,
<lb />Fut ſi bien pourſuiuy, qu’en fin ie l'attrapi,
<lb />Et aux yeux de Prian luy ſit perdre la vie,
<lb />Puis la mori de l'enfant du pere fut ſuiuie,
<lb />Quand par mes fortes maint le chaſteau d’Ilion
<lb />Fut rangé ſous le iouz de noſtre natien,
<lb />Malgrt la volonte du grand Roy de Mycens,
<lb />Qui vouloit m'empeſcher, i'immolay Polixene
<lb />Aux manes de mon pere, ainſi qu'il demandoit,
<lb />E pour ce regard ſcul la flote il retardoit.
<lb />Apres, pour mon butin conquis à la deſfaite,
<lb />Temmruay quand &amp; moy Helenin le Prophrte,
<lb />Et la femme d’Hector, qui ſont enſemblemem
<lb />2
<lb />Maintenant aecouplez par mon commandi Rem
<lb />Depuis que i'ay vonlu choiſir cette. Hermione,
<lb />Qu'à mon amour i’eſpreuue obſiiniment ſelonne,
<lb />Et de qui ie ne puis amolir la fierie,
<lb />Ni deſtourner vers moy la bonné volonté,
<lb />Qu'elle perte en ſon cœur, tant l'erreur l’a ſurpriſe,
<lb />A cet homme inſenit, que la rage maiſtriſe?
<lb />Et ce qui plus encore augrarme ma donleur,
<lb />C'eſt qu’en cela ne prut proſiter ma valeur:
<lb />Car ſi peur læ gais ver il me faloit conabatre,
<lb />S'il ma ſalloit les?: &amp; d’vne grand' ville abatre,
<lb />Quand tout le nu.14e auroit contre roy coniuré,
<lb />Si i'aurois-ie pourtant l’arant delibere.
<lb />Mais ce que ie pourſiu, eſt tont à ma puiſſance,
<fw><lb />Ie tiens cette Hermione en mon obriſſance,
</fw><lb />2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />On mela deliurée, &amp; n’y a que ſon cœur,
<lb />Sgn cæur remply de fiel, que per uulle douceur,
<lb />Par prieres nvcris, ie ne ſçaurois acquerre,
<lb />A qui pour le gaigner, pourray ue faire guerrel
<lb />Ou à qui me pourroy iexttaquer pour l’auoir!
<lb />Il n'y a qu’elle ſeule, à qui ſoit le pouuoir
<lb />D'en eſtre liberale à cil, qu'el' aenuie
<lb />De reudre bien-heureux, tout le temps de ſa vis
<lb />Et ce n’eſtpas vers moy que ceſte enuie elle a,
<lb />Et ſi ic ne ſçaurois la contraindre en cela.
<lb />O que ie vondrois bien que ce vaillans Oreſts,
<lb />Pour lequel adorer, elle m’eſtf maleſte,
<lb />Fuſt vn peu ſihardi, que d'entrer au combas
<lb />D'homme à honme en camp clos peur ſinir ce debar:
<lb />Et qu’Hermione auſſi, qui l'a tant en eſtume,
<lb />Et qui de tous guerriers Ie penſe eſtre le prime,
<lb />S'accordaſt de donner ſon aour &amp; ſon cor<lb />A celuy de nous dey ιρθrοſεrηit vαinqe,
<lb />Employant de mon luas la ſorce valeureuſe,
<lb />Qu'augmente de moitié moon ardeur ameurenſe,
<lb />Ie le fendrois en deux,rout depuir le ſonmes
<lb />Duenij ne queranspua, jam qd en rieuſon cvmy
<lb />Ni ſa cuiraſſe außi, tait fuſt-elle trempis,
<lb />Peust empeſcher le ſil de matrenchame eſpís.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHOEVR
<lb />Vi pourra iamais eſtime.)
<lb />IQu'amour ſoit la preniere cars
<lb />Qui iadis gre pru former
<lb />Par ſon bel acrord toute choſe,
<lb />En l’ordre que nous la voyons,
<lb />Diſtinguant la maſſe brouillíe
<lb />Du Chaos, on eſtoit meſlí<fw><lb />A iin
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />P'eſle moeſle quec les rayons
<lb />Du blond Soleil la terre baſſe,
<lb />Es mec l'ondoyame maſſe
<lb />Le ſubrii élemiem du ſcu,
<lb />Quandle ſec æcques l'hacide
<lb />Le chaud au foid, le plein αηυrιdα
<lb />Se battoient, auant que ce Dien
<lb />Appaiſaſ leκιτης qrelle,
<lb />Par bien vuelllaace muenelle.
<lb />Et ancontraire le diſcerd
<lb />Pere de le haine inutine
<lb />Agrle mainienam ſe fart
<lb />A ce cruel fils de Cyprins,
<lb />Qui des amans bruſte le ceur
<lb />Anecques ſa cuiſantenæeſche,
<lb />Et de traits d’or il y fais breſche,
<lb />Au meſnie omps que ſa riguenr
<lb />Pllache veſliche fdombĺe 2.¬n
<lb />celles qui ont enflanibée
<lb />Leur ame d'vn braſir ſi chaud.
<lb />Et ce plomb, qui deſſeint en l’ame
<lb />L'ardrur de l’amoureuſe ſlane,
<lb />Fait qu'à leurs raiſtreſſes ne chæns
<lb />De ces deudleuers concinuelles,
<lb />Que ſans ceſte,n ſeuffrent pour elles.
<lb />Voilà comme auour à preſent,,
<lb />Qu'on diſoit pere de concorde,
<lb />Engendre le diſcerd ma,ans,
<lb />Quænd ſans nnlle miſericoule
<lb />Il ſait bruſler un amoureur
<lb />Pour vne maiſtri ſſe inhœcaine,
<lb />Qui ne tient conte de la paine,
<lb />Qui le iourmente langoureux,
<lb />Corrad lon vois cerre Herions,
<fw><lb />Mliſi mensm.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sans nul ſentiment de pitié,
<lb />Dédaigne le eruel martyre
<lb />Que ſans ceſſer endure Pyrrhe
<lb />Piur ſa uehemiente artitié,
<lb />Et qui ne ſçauroit, quoy qu’il face,
<lb />Aunir part en ſa bonnc grace.
<lb />Mais n'iſt ce point que, commme amouin
<lb />Rend les vns ennemis au mmde,
<lb />Canime les tenebres au iour,
<lb />La terre à l’air, le feu à l'onde:
<lb />Puur mettre les autres en paix, *
<lb />Soue vne amitié mutuelle,
<lb />Dont la cheſue perpetuelle
<lb />Les accouple enſcmble à iamais
<lb />Conome l’on voit la terre dure
<lb />11
<lb />Sedoindre à l'eaupar ſa froidure,
<lb />Et l'eau à l’air par an humeur,
<lb />Et l'air couſequenament I'aceorde.
<lb />Sous vne paiſible concorde.
<lb />Auec le ſeu par ſa chaleur,
<lb />Qui par ſe viſteſſe de meſie
<lb />S’aſſenible aues le ciel ſupréma
<lb />Ainſi fait-il pareillerem,
<lb />Cet amour une rude amie
<lb />Eſtre contraire à vn amæni,
<lb />Pour la reudre à vne αutrοvmις,,
<lb />Ce eſt la uraye eccaſion:
<lb />Ceſte Hermions, qui meſtriſe
<lb />L'amcitié de Pyrrhe, eſt eſpriſe
<lb />D'unoſemblable affection,
<lb />Pour les beautez de ſon Oreſti,
<lb />Qui luy fait eſtre ſi moleſte
<lb />Enuers le Prince Achilli.a,
<fw><lb />*
<lb />5
<lb />ma</fw><lb />Source gallica.bnf.fr (Bibliothèque nationale de France
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qui deuroit, s’il eſtoit bien ſage,
<lb />Deſlier du tout ſon courage
<lb />D’un frpernicieux lien,
<lb />Puis que l’amoureuſe pentée,
<lb />De ſa Dame ailleuurs eſt placée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />hacichine
<lb />AAndlomaees;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />i co¬u
<lb />Helenin.
<lb />QAmmytant de malheuri, q'autour de ſes cortez
<lb /> Dant le tomnean ſaral Iupin tient appreſlez;
<lb />Et qu'avo&amp; ſur nous d’une main courroucée,
<lb />Alors que nous auoniſa grandeur oſſinct́e,
<lb />Pour mous faire par fois perir entieremerit,
<lb />Et pour nous corriger d’autres fois ſeulcment:
<lb />Il ne luy reſte pas encore une autre peſte,
<lb />Qu'on regard ſi terril le, vn abord feſuneſte
<lb />Face craindre aux hunaains,comme ce monſtre affreum
<lb />Engendré dans l'Erebe, aux gouffres les plus creux:
<lb />Ce monstre contreſait qu’an va nommant la guerres
<lb />Qii met hommes, citez, &amp; royaumes par terre:
<lb />Qui dißipe le monde, &amp; qui de ſa poiſon
<lb />Enſercelle ſi bien la diuine raiſon
<lb />De ceux meſmes qui ſont bien nez de leur nature,
<lb />Qu elle les fait ietter ſans yeux, à l’auanture,
<lb />Daus le mocurtre ſanglant leur empliſſans le cœur,
<lb />Pour ſalide repas, d’un nuare d’honneuer,
<lb />Qui leur fait meſpriſer pleins de fiere arrogance
<lb />Le doux fruit dela vie, &amp; l’alme iouyſſance
<lb />De la paro clanl qo reſpadluclercimnr,
<fw><lb />Dinisle pui tsqnm que noin ayens des Dan.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Penſez qu’il y a bien de l’honneur ie vous pris,
<lb />A fairedes humains vne grand' boncherie?
<lb />Et s’entremaſſacrer, comme font dans les boi<lb />Les animaux felons ſans police &amp; ſans loix?
<lb />Et qui detesteroient tontesſois le carnage,
<lb />Quelques brutaux qu’ils ſoient, s’ils auoient cen vſagt
<lb />De la voix ſeulement, ainſi que mouis auons,
<lb />Qui peuſt mettre quelque ordre à leurs diſſenſions?
<lb />Or les combats de ſoy eſtans ſi deteflables,
<lb />S’ils efloicut neanmoins quelquesfois proſitables,
<lb />Ie ne les dirois pas du tout à reietter:
<lb />Mais on ne vit iamais la guerre profiter:
<lb />Car ceux, qui meſurement remporiem le victonre,
<lb />Auecques trop de perte acheieut cette gloire.
<lb />Et bien voilà les Grecs qui nous ont déconfits,
<lb />Quel bien leur eſt venn de nous auoir deſtraits?
<lb />Qu’ont -ils pour auoir vnis nostre ville au pillage,
<lb />Tout nostre pcuple à mort, ou en triſte ſeruages
<lb />Ils y ont à la ſin autant perdn que nous,
<lb />Et le mal a esté rantacieux à tous.
<lb />Tandis qu'Agamemnon eſt ailleurs en aliere
<lb />Bien loin de ſon royamue à venger l’adultere,
<lb />Dans ſa propre maiſon l’aduliere eſl commis:
<lb />Et alors qu’il reuiens vainqueur des ennemis,
<lb />Il ſe trouue vaineu par les mains de ſa femms,
<lb />Qui meſchante luy paſſe une meurtriere lame
<lb />Au trauers l’estomach, aſin qu’à ſon deſir
<lb />De ſon mignon Egiſthe elle prenne plaiſir.
<lb />Et or' que mal cmntent au creux de l'enfer ſembre
<lb />Ce Roy eſt denalé, qui eſt-il plus que l'omabre
<lb />De Priam ſon égal, pour lequel accabli
<lb />Il a fait en vn camp tant de gens aſſabeler?
<lb />Que ſont les deux Aiax, &amp; Patrecle &amp; AAchile,
<fw><lb />Μππ</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Maintenant plus qu'Hector, Sarpedon, c Traïle?
<lb />Et encor fe l’on vent de prés y aduiſer,
<lb />Les noſtres ſont bien plus que les Grecs à priſer:
<lb />Car ils ont enduré la mort pour leur patrie,
<lb />Et les Grecs au contraire auenglez de ſurie
<lb />Se ſent violemnment ou d’eux meſme tuez,
<lb />Uu les grands Dieux les ont itſtement fondroyez,
<lb />Ou l’amoureuſe ardeur de leur laſeine flams
<lb />Les a denant le temps mis ſisus la jroide lame,
<lb />Et ſi quelques Gregeois ont retardí l’effort,
<lb />Pour vn perit de temps, d’une prochaine mori,
<lb />C’eſt pour ſoitffrir :andis en region lointaine
<lb />Banis de leurs mæiſons dauantage de peine
<lb />Que nous, qui ſirinans au destin du pays,
<lb />Sommes deſſous leur main eſclaurs aſſeruis.
<lb />Trdide relegné aux confins d'Auſonie
<lb />Transformée en oyſeau pleure ſa compagnie,
<lb />Menelas par le monde eſtranger vagabond
<lb />A venie croy l'Artique &amp; l’.Antartique gond,
<lb />Et le traiſtre Itaquois a ſenty ſous l'orage
<lb />Deux ou trois fois ſa neſ faire t:iſte naufrage,
<lb />Dont luy mefme à grand' peine a il peu s'échapper,
<lb />Il a ven le Cyclope horriblement frapper
<lb />Le chef de ſes ſoldais contre vne groſſe pitrre,
<lb />Et en faire rouler la cerurlle pur terre,
<lb />La ceruelle meſlíe au ſang qui rougiſſoit,
<lb />Et de pourpre &amp; deblanc la terre tapiſſoit,
<lb />Spectacle miſerable au reſte de la bande,
<lb />Qui ne s’attendoit plus qu’à ſeruir de viandi,
<lb />Iuy voyan denorer ſons ſer ſanglantes dents,
<lb />Leurs corps qui duoy vifs trembloieient an dedans.
<lb />Bref, il n'rperſonne en repos ſinon Pyrrhe,
<lb />S’il ſe trouue clivipos quand d'amour il foupire,
<fw><lb />Et qu’il cour le danger, aulici de cos ſanglets,
</fw><lb />D'eſpandre tour le ſang dans ſes veines enclos.
<lb />Mais ie vois, ce tue ſemble, arriuer Andromache,
<lb />PEMuumje MmMMancamquass
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Andromache
<lb />Sonffrirons nous touſiours cette captiuité?
<lb />Ne r'auront-nous iamæis la douce liberté?
<lb />Las! ne pourrons-nous poins de noſtre ſeruitude
<lb />Secouer quelque iour le ious peſamiuent rude,
<lb />Qui nous preſſe le col, comme à des pauures bæufs,
<lb />Qui tirent læ charruë accouplez deux à deux?
<lb />O trois &amp; quatre fois plus que treſ-foriunée
<lb />Celle qui au pays ſa iniſere a bornis,
<lb />Sur la tombe enemrie arant ſouffert la mort,
<lb />Et qui n’a comne nout eſté lotie au ſort,
<lb />Pour entrer par apres captiue dans la couche
<lb />
<lb />D'vn ſuperbe vainqueur, &amp; Seigneur trop faronche,
<lb />Et lequel pour vn autre estant ſoulé de nous
<lb />Serue nous a baillee à vn eſclane eſpoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Helenin.
<lb />Et quoy dont qu’auez-vous, Andromache, à vous
<lb />Biallalrer.
<lb />Quel accident nouueau vous eſt uenu Attaindre,
<lb />Pour faire deſployer voſtre voix aux ſanglots,
<lb />Es vous faire tenir de ſi triftes propos.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Andromache.
<lb />Quoy? nos malheurs paſſez ſont-ils ſi peu de choſe,
<lb />Qu’il vous faille enquerir encore de la cauſe
<lb />Qui me fait lamenter, en vn ſi grand eſmoy?
<lb />Helas! voyez-vous pas aſſez, &amp; trop dequoy
<lb />Taire à ban droit encors une plus grande plainte,
<lb />Parmy tãt de malheurs, dont ler Dieux m'õt attainte?
<lb />Et demander que i’ay, voudriez-vons qu’auourd'hny
<lb />Il nous ſuruins encor' qualque nonmel tanuy?
<fw><lb />*
</fw><lb />Auoir veu ruiner le lieu de ſa naiſſance.
<lb />Et celuyy que l’on a choiſi pour demeurance,
<lb />Veutreiner ſon eſpoux, maſſacrer ſon enſans,
<lb />Es par un ennemy vainqueur &amp; trionphant,
<lb />Qui deſen ben ſuccez à toute heire nous braue,
<lb />En eſtrange pars eſtre enomente eſclaue,
<lb />Neſt ce pas dequoy plaindre, &amp; ſans ceſſe crier?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Helenin.
<lb />Ce que ie veus endis, ceu'eſt pat pour nier
<lb />Pne nos maux ne ſoyent grande-An. Ils ſont incom.
<lb />parables,
<lb />Iamais le ciel n'a veu peuples ſi miſerables,
<lb />Tout depuis qu’il conence à tournoyer ſon cours.
<lb />Que les pauures Tuoy ens l'ont eſté en leurs iours:
<lb /> 1122 bihaspmn caile paas ds
<lb />Deſfirs quelque autne peuple, ils ne le pourroyent faire,
<lb />Fien que tout ſoit facile à leur diuin pouuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Helenin.
<lb />Anctromache ceux-à, qui nour ont ſait auoir,
<lb />Pevor plaire à leur, fureur, tant de maux que vous: dι.
<lb />tes,
<lb />Eux meſmes n'ont pas ven leurs pertes plus peritts.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />aund ldeousss
<lb />Vne mit ſende a tant de nos gens lgergez
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Heichiile
<lb />L'ende βο les vents en ont tans des leur ſubmergez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lhiiatomaché.
<lb />Tant des noſtres deitant eſtoyent moris aux alærmes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Helenin.
<lb />Ils n'en auoyent pas moins occis de leurs Genſ-d’ar<lb />mes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Andromache.
<lb />De Priam &amp; d'Hlector me reſte que le nom,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Helenin.
<lb />onmipman Gams,m amonmanau,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Andromache.
<lb />Les Gregiois muis ont iont nos ticheſſes pilleci.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Helenin.
<lb />Puitils ont perdus tot ſur les ondes ſalt́es.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Andromache.
<lb />Nons ſonmnes en ſeruage, &amp; eux en liberil,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIEICAIIe
<lb />En ce point ſeulement nous ent ils ſurmonil,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Andromache.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Helenin.
<lb />Mais cette victoire eſt leur honte &amp; noſtre gloire,
<lb />De dire que les Grecs l’eſpace de dix ans
<lb />Contre vne cité ſeule ont en armt́e aux chauitu,
<lb />Et qu'encere à la fin de le dixiéme anníe,
<lb />Mnuanartamrnnm,iiaſan mane.
<lb />Leur armée au pars, ſans entirer ræiſon
<lb />Sinon per vne infame &amp; laſche trahiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Andromache.
<lb />Au om, ſemus vndtez, mins ſouijar q ue nous mutros,
<lb />Mais les pertes d’autruy n’allegens pas les noſtres,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Helenin.
<lb />Elles ſernent au moins de conſolation,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Andromache.
<lb />C'eſt vn pauerre confort en ſon affliction,
<lb />D'en voir d’autres patir de ſamblables miſeres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Helenin.
<lb />Si es, c’eſl grand conſort de veιν noς aluſaimτς
<lb />Qui nous ont fait tember en ces aduerſuezs.
<lb />egnademedmimſamin
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Andromache.
<lb />Cela peuo auoir lieu pour les pertes paſltts,
<lb />Mais quant au mal qui tient nos ames oppreßles
<lb />D'une deuleur preſente, il n’est pas allige,
<lb />Pour y voir comme nois quelque autre eſtre plongé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Helenin.
<lb />Hé! quel eſtie vous pri' le mal qui nous tourmenn
<lb />Et priſſe noſtre cſprit d’vne don!eupriſente,
<lb />N’auons-nous pas de Pyri he aſſez bon traillement:
<lb />Puis ne vous ert-e pas un grand conteniemtns,
<lb />Apres que vous ancz dans une triſte biere
<lb />Enterre voſtre eſpouxx, que d'eſponſer ſon frerel
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Andromache.
<lb />La ſeule liberat eſt le ſouuerain bicn,
<lb />Sans elle on ne ſçaureit prendre plaiſer à rien
<lb />Les oißillons guidez de la ſeule nature
<lb />Ayment mieux en hyuer pourchaſſer leur paſlure a
<lb />Anec brancoup de prine, &amp; eſtre tn liberté,
<lb />Que d’auoir à ſouhait tout leur vime afpreſ,
<lb />Et languir priſonniers dans l'oſier d'une cage:
<lb />Cær ils ne trouuent rien pire que le ſernage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Helenin.
<lb />S'il n’y a que cela qui d’un nouble confus
<lb />Vous geine orts l’eſprit, ne vour iorrmentez plus,
<lb />Mais ayez bon eſpoir, Phobus me prophetiſe
<lb />Que nous verrons reuiure en bref noſtè franchſe:
<lb />Et ſi ie vous dirois encore plras anant,
<lb />Si n’efloit que Iunon le parler me deſend
<fw><lb />Andromache.
<lb />Faſſent les puiſſans Ditux que certe propheiie
<lb />Sdonle ſains τeπleir, ſoit bien toſt accon plti,
</fw><lb />Afin que ieleur puiſſe à Hector, &amp; à eux,
<lb />Eſtant en libertl payer apres les vens,
<lb />Que ie fais maintenans que ie ſuis chambriert,
<lb />S'il, daignomt lcouvter ma traſ-iuſte priere.
<fw><lb />Didaime, Lycomede.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Didaime.
<lb />AlAurore quiuant de ſon eſtoux griſen
<lb />TLes emabraſſemens froids, ſe monſtre en l'horiſons
<lb />Et le Soleil luiſant de ſa lampe dorée
<lb />Redonne aux animaux la clarté deſiree,
<lb />O beαn iour, que ie ſuis ioyeuſe de te voir!
<lb />Pour le mal que nyent fait cette muict cy auir
<lb />Les ſonges importune, qui de uiſimns ſombres,
<lb />N'eſfropent demant l'eſprit mille triſtet encombres.
<lb />Helas! que les donccurs des ſlitaires nuicts,
<lb />Pri donnent ſi ſonuent relaſche à nor ennuit,
<lb />Et aux trauaux du iour, ſint quelquesfais moleſtes
<lb />Quand elles nous ſont voir ces viſions ſunefics.
<lb />Etoy ſomme enchanteur des maux plus ſoncieux,
<lb />Que tous les animaux trouuent ſi gracieux,
<lb />Sommeil, ô doua ſommeil, qui tient enſeuclies
<lb />Amec les ſentimens touces tallanchnlien
<lb />Smmmeil, que i'ay tronai ceelqueſois ſi plaiſans,
<lb />Que dunans cette nois tu m'as ſemble cuiſæus.
<lb />Au lie de metenir deſſus la molle plume<lb />Lo repos endormie, ainſe que de conſlume,
<lb />Tumas fait, rigorrerax, tant d'angoiſſe endurer,
<lb />De mes peux tu m'as fait tans de larmes tirer,
<lb />Qy' elers que ie me ſitis ce matin éucillte,
<lb />Ma ſace eſlois encor de pleurs tonre monillle,
<lb />Lnoncepu nmtranſid un paſte fearemt,
<fw><lb />–
</fw><fw><lb />Eſtoit baignl par tont d'une froide ſueun
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lycomede.
<lb />Qu'on ſonge, qui n'eſtrien ſinon vne ombre faimte,
<lb />Vous fait faire, Dideimie, une longne complainte.
<lb />Si à toutes les fois qu’à mon entendement
<lb />Ss viennent preſenter les ſonges en dormant
<lb />Ie vorlois comme vous tant de complaintes faire,
<lb />Paurois beau m'affliger touts les iours de miſere,
<lb />din mumi Smenaajyavunment
<lb />Sans ſonger, &amp; reſuier tout le long de la nuit..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Didaime,
<lb />Vous n'eſtes pas tous ſeral, à qui cela adruienne,
<lb />Si c'eſt voſtre conſtume, auſi eſt-ce la mienne,
<lb />Et de pous les mortels, en dormans de ſonger,
<lb />Et on ne mevoit pas de douleur afſliger,
<lb />niou pius quevons muigau juutuam jou qua;
<lb />ſonge<lb />Emtaſqne vient troubler le ſonme eà ie me plonga.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Etoimenes :
<lb />Pourquyy donc maintenant ce dernier ſongeii
<lb />Plld fauA plll quiun auire anoir taudde ſouiy!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Didaime.
<lb />Ceſt pource qu'il eſtrit d'une touνeantre ſorte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lycomede.
<lb />Conine ſi tout ſonger, que la nuit nous apporte,
<lb />Neſtri pas meſme choſe. Did. Hé cormont penſez
<lb />vous
<lb />Que les ſinges, Monſieur, d'entrereſſemblent tous?
<lb />Hà vrarement ils ſont bie: en formez variables,
<lb />Eoeneſſets,les vns des autres diſſenblabies.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lycomede.
<lb />Vn ſonge neamnoini n'eſt qu'vn ſonge iamait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Didaime.
<lb />0u, juula onjauecen, Qminmeraarai.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lycomede.
<lb />Eichojt mu est pas, n'eſt borun, ny muthante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Didaime.
<lb />Nne ſentons bien qu'vnſenge eſt lors qu'il non
<lb />aarrmente,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ajcomede !
<lb />Teus ce sourment n'est rien que vaine illuſion</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Didaimes
<lb />Si nous met-il par fois en grande paſuien,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lycomede.
<lb />C'eſt une paſtion, qui i'enfuit bien volage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Didaime.
<lb />019 quis uuumummu pongenepſigo,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lycomede.
<lb />Itonmint ſçauruit on cespreſageeſfauoiri
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Didaime.
<lb />Il ſrpacy.mu pelairs ε ſαcιlει ἀαιοιν.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lycomeue,
<lb />Ou voit tount ce qu’on vens en telle reſuerie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2Tdabllice..
<lb />Ce que ie vois an mien ce n'eſt pas tromperie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lycomede.
<lb />Vn auirs conmme vous en dit autant du ſien
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Didaîme.
<lb />Si ie vont auois dit, Monſicur, quel eſt le mien
<lb />Ie croy que vous diriez ſans aucune dontance
<lb />Qu'il nous va preſageant le malheur que ie penſe.
<fw><lb />.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lycomede.
<lb />E q'eſt il ce matbeur? Did. Cemalheur eſt belaz
<lb />Uorramun, ouuuuuu quuesprhe le treſpas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lycomede.
<lb />Vous vous ſantaſhiguez vne terrible choſe
<lb />Dedans voſtre cerueau. Did. Mais ce n'eſt pas ſani
<lb />cauſe,
<lb />Ceame vorus t meiſtrez, s’il veuis plaiſt neεcouιer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lycomede.
<lb />Tout d'vn train il vammieux que nous l'allions
<lb />Enſemble à Helenin ce veritable angure, (comer
<lb />Qui ſcait prophetiſer tonte choſe ſuiure:
<lb />Car nous pourrons apprendre entieriment de luy,
<lb />Si ce ſonge meiu doil apporter quelque ennuy,
<lb />anmemunqou puonuiy jupuy puimane
<lb />llons, parlons à luy, ſçachoni-en la ſentence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lycomede, Helenin, Didaime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lycomede.
<lb />Nrerprelad. Dinx, grand proplrlljel au l'
<lb />I Sacτέ preitre à ιιεσα, à qui le ciel benin,
<lb />Rare preſeut des Dicux, a donné la ſciance
<lb />De prédire aſſereré toute ſon influtnee,
<lb />Qui prononce auz bamains d'vn inſaillible ſert
<lb />Et le ceurs de la vie, &amp; l'arreſt de la mort,
<lb />Nour t'and́s, ꝑãl deuin, cherche teur nons apprendre
<lb />Ce que les puaſſans Dier A nous veulent ſaire entendre
<lb />Par vn ſonge importun, qui clair i’eſt priſenis
<lb />A Didaime en dermant duran l'ebſcmitl,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IEIcMU.
<lb />Grand Prince, ie connois combien ie ſuis indigue
<lb />Dt merirer le nom d'rn ſçauoir tamt inſigue:
<lb />Ians veuy pas aui entierementnier.
<lb />Que ie ne puiſſe bien parfois ſignifier
<lb />Ce qui peus aduenir d’une choſe future,
<lb />Lors qu’entrant en mon ſein Apollon ne l’augure.
<lb />Mais tel comme ie ſuis, ſi mon conſeil veus plaiſt,
<lb />Sant diſſimuier rien, vous ſçaurez quel il eſt,
<lb />Lors que vous m’aurez fait uoſtee ſonge connoiſtre:
<lb />Ie vous ay bien ſouuent deſia fait apparoiſtre
<lb />isas duus appruulaaa Juarmasemll y
<lb />En la meſme ſaçon qu’il eſt apres venu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lycomede.
<lb />Nous auons voirement grand prophete eſpranui
<lb />Veritable à l'eſpreuue, &amp; n'eſt ià de beſoin
<lb />De vouloir rep: ter les chiſes de plus loin.
<lb />Pour-ct racomtez nous viſtre ſonge, Didxime,
<lb />Que vous auez ſongé durant cette nuit bleſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Didaime.
<lb />Ie ne dentande ricn qu’à le conter auſſi,
<lb />Mais d'une froide peur i’ay le cœur tout tranſ,
<lb />Et ie ſent que ma langue à mon palais ſe colle,
<lb />Si ie veux deſſerrer la premiere parolle
<lb />Paur vous le raconter, tant le cœur me prédit
<lb />Qu’il vienara quel que mal de ce ſonge maudit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Helenin.
<lb />Tout ce delayemen: de rien ne vous proſite:
<lb />Car ſi quelque infortune en ce ſonge eſt prédite,
<lb />Tout voctre retarder ne retardera pas
<lb />Le malheur qui s'en doit enſuyure, d'un ſeul pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Didaime.
<lb />La ſolitaire nuit eſtit plus que demie,
<lb />Que ie ne m’eſtois pas encores endo:mie,
<lb />Et les quatre moreaux, qui par le ciel menryent
<lb />Le coche de Diane, haletant le trairoyens
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dani le commmencemens de l'embrageuſe pemts,
<lb />Par eù du ciel xux euux il ſaut ſaire deſcemis,
<lb />'Et deſià conſrencoit le coche à deu aler,
<lb />Quand le ſomme eſt venas ſir mes yeux diſtiltr
<lb />La ſalubre donceur de ſa liqueur aymle,
<lb />M'uſſoupiſſant mes ſens plus qu'à l'accoriſtuante,
<lb />A grand' ptine eſtoyent ils de ſes chæres raiti
<lb />Que tous à vn’inſtant il me ſembla aduis
<lb />Que i'errois torure ſeule en vne foreſt crenſt
<lb />De paſle ebſcurité, &amp; de ſilence affreuſe.
<lb />Puis ce ſemble i’ouys des dogues abayer,
<lb />Emonner une trompe, &amp; des hommes crier,
<lb />Les buiſſons l'émenuoir, &amp; le craquans marmmre
<lb />Conſus en resentir dans la foreſtobſcure.
<lb />Vne froide ſucuor pær les arembres me cours,
<lb />Ie demorrre eſperdue, &amp; m’arreſle tonx ceuri,
<lb />Ne ſçachani ſi ie dois eus reculer arriere,
<lb />Ou mærcher plus auant en la meſime maniers
<lb />Qne L'en voit les perdris neſçauoir où aller,
<lb />Lers que pærmy le ciel elles voyent veler
<lb />Deſſus elles l'eiſeæn, &amp; qu’an ſlair de la trace
<lb />Le chien couchant d'ailleurs en terre let pourchaſſe<lb />Elles demeurent coy, mais pour ſe contenir,
<lb />Elles ne peuuent pas le malheur preuenir.
<lb />Or tandis que d'errois effrayée en ce donte,
<lb />Et Prrrhe le premier, qui d'une main tenei
<lb />Vn reluiſant eſpien, &amp;l de lautre menoit
<lb />Au bout d’vne grand' leſſe vne biche captine,
<lb />Qu’il auoit diſoit il, priſe æ bois tonte vins.
<lb />Deſià nhuus commenciono iiſurin nors di ouis
<lb />Alers que les limiers ſirent de leurz aboi<lb />D'un autre tenebreux leuer une grand' Ourſi,
<fw><lb />Qui parmy lu foreſt prit auſa ioſtla comrſe,
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Rompant &amp; fracaſſant auec ſes pieds peltas,
<lb />Par tous où elle alloit, les buiſſons chenelus.
<lb />Prrahe eſmeu de deſir à vn autre deliure
<lb />La priſe qu’il venoit pouir ſe rettre a pourſuyure
<lb />Cente nouuelle proye, allans reun au trauers
<lb />Les haliers eſpineux de noire ombre couuerts.
<lb />De la peur que i'enas lors chaſque membre me tremible,
<lb />Le cœur me bat au ſein, ie plore ce me ſemble,
<lb />Ie terpeſte, iecrie apres luy auſt toſt,
<lb />Le priant qu’il n’euſt pas le courage ſi chaud
<lb />De vouloir eſprouuer ſa vaillauce à l'encontre
<lb />La brutæle ſureur de cet horrible monitre.
<lb />Il ne m'eſcoura pas, mais d’vn pied plus ſoudaiu,
<lb />Qr'au deuant du veneur ne gælope le daim,
<lb />Il ſe mit à courir apres la beste eſmeue,
<lb />Si bien que ie le perde, &amp; elle auſii de vene:
<lb />Et lors Dien ſçait combien mon eſprit euſt de mal,
<lb />Pour la peur que i'auois que ce fier animal
<lb />De ſes tranchantes dents ne ſiſt mon pauure Dyrrhe
<lb />A mon dam deuenir vn nmuean ſils de Myrrhe<lb />Canume le roſignal voyant du haus ſommrt
<lb />D’vn arbre verdoyant le rustique qui met
<lb />La mæin dedens ſon nid, &amp; ſes perits emporte
<lb />Se debat affugt d'vne terrible ſerte:
<lb />uIinſi ſias-ie tonchie an cuur de meſme dueil<lb />Qui me ſiſt deſp lorable eſt andre larmes d’eil,
<lb />Et ſembloit que le dueil me denſichaſſer du monde,
<lb />Si ie n’euſſe apperçen de la foreſt proſonde
<lb />Prrrhe victorieux deuers nous rttourner,
<lb />Et la beſte eaptiue apres lay attrainer.
<lb />Que iefus aiſe alors, qu'à l'heure i’eus deiyre,
<lb />De ie voir trinr phant reuenir en la voye,
<lb />Un ne peus l’exprimer, on nepeus concenoir
<lb />L grand comermimm que ie penſois auair.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mais ce conemiement helas! ne dura gurre
<lb />Car ie vis auſti toſt arriuer par derriere
<lb />Le maſle eſpoinccml d aoir &amp; de ſireur,
<lb />Scuſſlant par les naſeaux le ſen de ſon horrum?
<lb />Ses yaua ieſtincelorent comme laimprs ardemes,
<lb />Il faiſoit craqueter ſes maclmires trimblances,
<lb />Le poil horriblement ſin ſon corps luy dreſſait,
<lb />Et ſon corps herißé de rage framiſſoit.
<lb />De peur plus que denant ie ſus alors atteinte,
<lb />Et vis meſme paſtir Pyrrhe de froide crainie.
<lb />Il ſe veut reuancher; mais il u’a le loiſir,
<lb />Car l'Ours le vient an corpr de ſes pates ſaiſir,
<lb />Et d'onglez &amp; de dents forcené luy dímembre
<lb />En plius de mille parts touit le corps membre à membre?
<lb />L'angoiſſe que i'en ay me fiſt crier ſi haut,
<lb />Que le cry queis fis, me reſucille en ſurſaut,
<lb />Tremblant Fel frmiſſant de rille uehimence;
<lb />u'a peine à meraſſeir mairerniai ie cilarnes
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lycomede.
<lb />Ie nenſesbahis plus ſi cette viſion
<lb />Vons agite l’eſprit de grande paſlion:
<lb />Car ie la troune eſtrange &amp; grandeient à craindre
<lb />Et pour ce ie vouir prie, Helcnin, ſans nous ſaindre
<lb />Entianla odise,aidne (a
<lb />Tout ce que vruur poruez ence ſonge prlvoir
<lb />Cal perte qu’ona de longne main prĺucue,
<lb />'Eſtmoindre, que venant dis tout à l'im pouriare.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Helenin.
<lb />Ce que i'ay ſi ſonuent preſagé d'autres foir
<lb />An PrinceA chillichu rmntauauoia peu,
<lb />Eſt encore à preſem predit plus mænifeste,
<lb />Aux triſies viftons de ce ſonge funeſte.
<lb />Iamais il ne dencis par amonr pourſiuir
<lb />source g
<lb />La rebelle
<lb />tabnffr ( Bibliothèque nationale de
<lb />La rabelle Hermione, &amp;y en fin la rauir:
<lb />Elle eſt toute pareille à cette ourſe effrorable,
<lb />Pour qui Prrrhelaiſſa cette ſerue amiable,
<lb />Et Oreste reſemble à ce dangereux ours,
<lb />Qui cherche à reuancher le tort de ſes anoury,
<lb />Vns iour on le verra venir à l’improniſte,
<lb />De la meſme façon qu’il a fait à Egiſthe,
<lb />Si bien toſt on ne ſonge à y remedier,
<lb />En vn tel homme il fait dangereux ſe ſier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ljcomene.
<lb />Vos parolles nous ſont à merueilles obſcures.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Helenin.
<lb />Et qui peus clairement voir les choſes ſutures?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Didaime.
<lb />Neus ne comprenons rien en vos dits ambigus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Helenin.
<lb />Porez-les de plus prés. Did. Ils ſeut par trep aigurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Teſeniſt.
<lb />Si Pyrrhe ne rend toſt Hermione rauie,
<lb />Conme à ſon pere, amour luy conſtera la vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Didaime.
<lb />Laira faiutiy uonnar iuus derehaſard.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Helenin.
<lb />Aduertiſſez-le donc, &amp; pluſtoſt que plus tord
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHOEVR
<lb />E peut il faire que peniles,
<lb /> Qui vinent pardeſſus la mon,
<lb />Dedans les vohtes belancéer
<lb />Aux regler d'vn librereſſort,
<lb />Iαde fanσurο ſe ſeiens placlos
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Rrera moſtre fagile ſort,
<lb />Qn' elles d'en ſeiene poim eſſacíes
<lb />Par acna criminel eſſert.
<lb />Se pons il fairs qu'un courags,
<lb />Qui vit aſdæne du deſtin,
<lb />Et qu’un porpetuel naufrage
<lb />Paitſes erdinaire butin,
<lb />Paiſſe conceuoir tant de rage
<lb />Ceptre le mandenient dinin,
<lb />Qne peur en appaiſer l’orage,
<lb />Ses ſauers traueillens en vain.
<lb />La celeſle magnificence
<lb />Decoule en noſtre ſein touſinirs,
<lb />Ee la meriille ontrecridance
<lb />Ramais ne deſtourne ſen cours:
<lb />Des l'heme de noſtre næiſſance
<lb />Ls crimes ſe roulent noriours,
<lb />Es naxxesfois à noſtre oſſence
<lb />Les Dieux, ce ſemble, ont les bras gourds.
<lb />Ils ſemblem cemme par contrairite
<lb />S'armer d’ire, pour maras punir,
<lb />Et font delſias nous pluas de crainre,
<lb />Pre de panities venir:
<lb />Rt meſme de perr que l'anainee
<lb />De leur coup mous face finir,
<lb />Domud ils la fons voir dipeime
<lb />Al nas yeux, porxr naris rcinteuir.
<lb />Tamtoaſt un crxene eſſroyable
<lb />Nems en aduertit des hants cieur:
<lb />Tauroſt vne éclipſe ſemablable
<lb />Neu cit leſeleil radieax:
<lb />Tancoſt un ſenge veritable
<lb />Læ nais ſe preſerure à nos yens,
<fw><lb />Qridvmsmain epornemtablo
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nous dipeint le deſtin des Dieux.
<lb />Didaime en ſçauroit bien que dire,
<lb />A quila nuict a preſenté
<lb />En ſonge le malheur de Pyrrhe
<lb />Dépeins auecques verití:
<lb />Mais Pyrrhe ſera touſiours pire
<lb />En ſa méchante volonté,
<lb />Tant que ſous le celeſte empire
<lb />Il ſe troune du tont dompté,
<lb />Et que le ſonge maniſeſte
<lb />De Didaime luy ſoit pareil
<lb />A ceux que iamais ne moleſte
<lb />Le ſonge en leur oyſif ſonmeil,
<lb />Simon vn ſeul coup: mais au reſte
<lb />Quand ce coup il s'offre à leur cil,
<lb />Il le cloſt d'vn ſome ſuneſte,
<lb />Quine yon hauuen tenem
<fw><lb />La Nourrice, Hermione, Pyrrhe.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La Nourrice.
<lb />Voy'l ne veulez-vous point à la parſin, Ma<lb />dame,
<lb />Denner trine aux dorleurs qui tourmemem veſtre
<lb />ame?
<lb />Qnoy? ne voulez-uous poims un peu vous reſionyre
<lb />Prrlez-vous langourenſe inceſſammemt ſorr
<lb />D'vn courage ebfiint les donceurs de laioye? (preye
<lb />Inſqu'à quand venlex vons domer vostre amo cu
<fw><lb />
<lb />E
</fw><lb />Au dueil &amp; aux ſoncis qui naineut peu à pu<lb />Le vigneur de vas ans, corome à ſon prapre ſeu
<lb />Neus voyons conſexer la chandelle luiſante,
<lb />duuu ils d juulmia dues
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hermione.
<lb />Qui pourroit an malheus où ie ſuis n'égayer?
<lb />Neurrice, quel esbas me pourroit recréer?
<lb />Seuſfrant en mon eſpris vne angoiſſe ſans ceſſe,
<lb />Plus graude que iamais n’a ſais pauure Princeſſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nourrice.
<lb />EEt vous rendez encor plus grand voflre ruælhes,
<lb />Ln vous laiſſant ainſi aller à la douleur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hermione.
<lb />A ſon gré malgri moy, cette deuleur m'emxperte:
<lb />Ie n'y puit reſiſler, tant elle eſt grande &amp; forte,
<lb />Si ie noy efforçois, ce ſeroit perdre temps,
<lb />Corame les nautonniers ſur les ondes fintans,
<lb />Quandils voyent iharger au milieu de leur cererſi,
<lb />Le veut qui les ſuiurit de l'Orient à l'Ourſe,
<lb />Courbent premierement le voile trop tendu,
<lb />Poœr tirer du biais aus cheniin pretendu:
<lb />Ils l'abaiſſent du tout: fej lors à viue force
<lb />Debras &amp; d’auirous contre l'onde &amp; le uans
<lb />S'efforcent de pouſſer lerx næuire en auant,
<lb />Iuſqu'àians qu'à la ſin la cruelle tormente
<lb />S'enſle de pluus en plus, &amp; ſe rend umhemcenu,
<lb />Tau un grand tintamarre, &amp;s leue à grosmceeux
<lb />Ainſi amexonis boſſiu, les mugiſſantes eeux,
<lb />Qui beurs nt le nauire, &amp; de grands vagoes tortes
<lb />Gaignens, peur l’enſendrer, deſel les guæres rrortts,
<lb />Alors les mariniers voyan que leur eſſort
<lb />flax peuus cpporter q uns prechaintruent,
<lb />S'ils veulent plus long icmps aux vagues faire ieſt,
<lb />Se laiſſent emporter au gré ae la tempeſte:
<lb />Tout de meſine, Nourrier, ayant à riſiſter
<lb />Contre vn mal trop puiſſent, ie m’y laiſſe erporter,
<lb />Et ſans auoir iaantais de plus grand' ioye enius,
<lb />It deteſte le ſort de na cruelle vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nourrice.
<lb />Peur vne ſi grand' dame, &amp; derelle veniu,
<lb />Veſtre ceurage au dueil eſt bien roſt abata,
<lb />Peus auez peu de cœur, pardomez ruoy, nuadene,
<lb />De vous monſirer ſi laſche au dueil qui vous entams
<lb />Le ſein, de ſa rigueur, &amp; à qui vous porrriez
<lb />Tonterfois reſiſter, ſi vous veus rfforciez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hermione.
<lb />Comment trop peus de cœur? que veux-tu queis ſace
<lb />Ayant deuans mes yeux à ior propes la face
<lb />De cet honums arrogant, qui fier n'eſtimoe pa<lb />La nerre digne aſſez pour ſoustetuir ſes paes
<lb />Les loups gris ne ſont pas aux momans ſi perrillu,
<lb />Les farouches Iyens ne ſont pas ſi horribles,
<lb />Dans les deſers d'. Afique, au pelcrin tranſi
<lb />Phorreur à leur abord, que m'eſt cet honime icy:
<lb />Meſine il me ſemble aduis, alors qu’il me carqo?
<lb />Qu'vn ſerpent contre moy pau-m’englontir ſe draſst:
<lb />Taut ſon geſle, ſon port, ſon marcher &amp; ſa veix
<lb />Me fait bendir le cœur, ſi toſtque ie le vois.
<lb />Et ayans d’autre pars dans ron ame irprimſe
<lb />De tuon Oreile cher la grace taus aynſs,
<lb />L'æciable faſon, la donce prinæd,
<lb />Les propos græcioux, la celeſte heauil,
<lb />Dont helaς !aαinenent ce babare me priue,
<lb />Qui pær fonce rreſclane enure ſes mains ccpino
<lb />PRηταφ ie νiſιſtον à υη fιρνακδ παιhεπνι
<lb />2
<lb />Et tu dis cperddent que i ay fanie de ceror,
<lb />Taureis farue de ceur lien d’anantage encerq
<lb />Si ie ne ſenis peiur co mel qui me deοre.
<fw><lb />Nourrice.
</fw><fw><lb />Veus enδηνοz lααπσεπρ, παιν qvoy, q'y ferιcαι
<lb />teris?
<lb />IMMorelo saneos
<lb />Ποω φιιωοης ιορες fονcο, il eſteς laριεις,
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L tardis qdvixra, vexx nepoumez ſauerimo
<lb />Lac ecſ. vnare. Herm. Il me tims veirmm
<lb />Par ſtrce à ſia plaiſu, deù virs leurn semrnem,
<lb />Hdes! delt de rout praxecheſe cecme ſatale
<lb />εlux prixcε qiſerede l'eſtrc de Tamdle
<lb />D'eſiretriſeνpæ ſerce, O ſenς vnſier destin,
<lb />Sενμις à̓ lεμ hαιτεν deproyεε detiιa.
<lb />Aιηθπτεαις Pelεpe ſen atcie Hippdan,
<lb />Ιeνς Ayrεlιle ſit em trahiſer inſame
<lb />θεσ Sειππεπτ ομηοτας cοειν ſiις un eſiiση,
<lb />Qui rec qu teſteis rim quede cire aa tailien.
<lb />En la meſtit ſapn, ſu le ncile riunge
<lb />D'υπεςtαιις lιοεπετν, fισδεσιο͂ͅ εωplτο
<lb />Dνπσηστεllεηδιιδεκο σειιὲ τι Ιηριιπν
<lb />δδſείνπανεἰπτπς εην δεδεις σαττ εηδακεια,
<lb />Αατεηοτπειππασις, qi dePvn eſt ſerie,
<lb />Nαεσιινανειτει αεες πει εητuς,
<lb />Πεπ πecs à Ιηριη, cαr le ιτιο Tha,
<lb />Iriers δe ſea aoux vιπσπεκς ααbλαά,
<lb />De Sparrs lacmmacſenpaudεdic
<lb />N ſes Peras menares vne ſerrde pra cque,
<lb />Eci,.i. auu que Thſtellas al tauom,
<lb />Pareuu ſaαs cεαρſενιν laνεcεεανεν αlενα
<lb />Nais elooſiκd:ρuυ priſe per llexende,
<lb />Priſe, τικεποδεſαττα fαιι απτοσαdeeſp adω,
<fw><lb />C
</fw><lb />F qui ayant esti funebre à tans de geus,
<lb />Me charge auſui l'eſprit de ces ſoncis cuiſens.
<lb />Car Monelas abſent neſçochant que Tyadere
<lb />M'auoit prariſe aillerors, m accerde à ce barertt
<lb />Qui de ſorce &amp; de fait m'eſl ueunis erde;
<lb />Es dele chers arorir d Oreſto me pnuor:
<lb />E penſe eucore Aresmemeir ſair cas ocuregs,
<lb />Que prx l'airaer ie deius erlr anger renceenae
<lb />De mon leyæl anærs que malgri ſa rigean,
<lb />Lauran tars que ie uins augrars dars messcem,
<lb />E qu peus eſtre en breſ prendrs lim levanxaanca
<lb />Des peines que ns ſaut edrer l'errogance
<lb />De ce ſier Scyrien. Nour. Cs il l'eſt fait deſc
<lb />Coguoiſtre vælereux, à ſPενς ριι uenges:
<lb />De ſin pere merriri la reil G l'inſarcie,
<lb />Il peurrabiemvοn ger lιIlIdeſeσ πιs
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hermione.
<lb />là bοης Dιεκν! πεοευισπασς ιεσισεςτιι
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nourrice.
<lb />Lors peuieſtre cα τοεισς il ſera eſteré:
<lb />Mais vεισγ vετίς Pγννbe. Herm. O daſellm
<lb />Cexlie. àeonire coux d eſtis ſicrerer cgrre:
<lb />Rim aauimns-dons indes manis1y,ny,
<lb />Pecc ſdvmſiejea d'autre mon eſnoy?
<lb />Mis
<lb />RT
<lb />, ie vous prie, auæ qi'ille díraarchu,
<lb />rilleuux port, ces auogaus ſe mercel
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dex
<lb />..
<lb />Pynhe.
<lb />ηδ Hενπαιοης ακςz νοuς ταειῖ
<lb />υος as cς braßeς diſſela,
<lb />Qui e.:qαvoſtrt cœur, &amp; peur lamex laſcire
<lb />Di plus træiſire aſſaſtia qui ſur la terrevims,
<lb />Vaus ſaittœn meſtriſer voptre loyal eſpoms,
<lb />22
<fw><lb />1.4
</fw><lb />Pnai legirirnumis eſt conioius auec vous?
<lb />Chaſſez de voſtre eſprit cetre marie extrume,
<lb />Seriez de veſtre erreαr, rενρατηεz eη væu rδιvο,
<lb />Oubliez ec meuririer: &amp; penſez quanſi lim
<lb />A vous en ſacierir veus ne gaiguerez rien:
<lb />Cæ cil, qui pens ſur vens poxs ce qebon luy ſerdle
<lb />Veus eruciſclera bim d'eſtre iæais cſemble:
<lb />Et ſi vos contræindra à la ſin queqe ieux
<lb />De clangor ueſre ccux, per force, ex par amer.
<lb />Hai, ßverx rd ex cryyez, neſorſfrez Herιcινπς,
<lb />Queneus en veniems là, cimez-moy, ma raigneuns
<lb />Mey qui à veris æimer ſuis ſi ſerme &amp; conſlamt,
<lb />Et qui peur ces aieur à tors eradire iant,
<lb />N’amendez pas, uonceur aque vous ſoyez ſercle,
<lb />Aais changez librenens veltre raic prurle,
<lb />E pemmesz plaſhſt queieulls ſçache gri
<lb />Ne ce τœ parcontαinte cαſuibie ie pradrí.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hermione.
<lb />Teus ces propos hautaius ne me ſont plus de cræiure,
<lb />Lu ce quui ſe pouuoit i'ay eſté l̀ contrainte:
<lb />Par ſorce ce mien cerps eſt en uaſtre poormrir,
<lb />Iene puis Ia peſcher: mαις aαnι d̀ ποn vοαlοr,
<lb />Soyez ſeuxr qIn eſtpasmy paveus, ny au reſte
<lb />De mut le geure hœcacin de l'eftranger d’Orſſte,
<lb />Pray qrez laan peu Ics rien corps arreſtl,
<lb />L'eſpris eſt mαιgνί vοπς γαſτανς en liberet,
<lb />Qui en rom, &amp; par ious deſpie ceste audacs,
<lb />Et qui n’a malle peur que i arais perr menace
<lb />De ſeu, deſer, demer: cmiſſe taus ſoit pen
<lb />Edrædler ſa conſtance hers de ſen premier lien
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pyrrhe.
<lb />Il ns ſau pas auſd querx ayez dorrance
<lb />Queic urille, n'amour, ebnanler ta cenſtance,
<lb />Ni coutraindre ismais la durté de ton ceur,
<lb />Par l'effort irhumain d'vne telle rigueur:
<lb />Inhumcine rigueur beaucoup plus couuenable
<lb />Aux plus ſiers auimax du Taure inhaſpitable;,
<lb />Et f urus prruions rien en l'eſprit conceuair
<lb />Encores de plus dur, que non pas au deuair
<lb />Dvn te Ror que ie ſuis enuers vne Princeſſe,
<lb />Auß n’y veux-ie vſer d'une telle rudeſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hermior.
<lb />Pourcroy dence terez-vous Herrasbus en priſeui
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Viſic.
<lb />Aſin qu’auoc le terps vous ſorce la raiſon</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hermione
<lb />Ie fais auiant le temps ce qu'elle me commande:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pyrrhe.
<lb />oracilePona pae teuaueis quis dmande,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hermione.
<lb />Bay la rajuni iue Paamme point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pyrrhe.
<lb />Dimer voſtre mary la vaiſon vous euous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hermione.
<lb />Hà que moon cher eſpoux ſçait bien commeie l'eirs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />*jlahe.
<lb />Verus ne pouuez auoir d’eutre eſpux que moy meſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hemionc.
<lb />Peus pouuez lien chercher aurre ſemms que moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pyrrhe.
<lb />Peαrquoy? n'eſtes-vems pas à mνy ſelon la loy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hermione.
<lb />Ouy bien ſelen la loy de fande &amp; vielence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />lynhe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />32
<lb />PYRRHE.
<lb />Viyre pens ençela m’anoit donnélicrrce.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hermione.
<lb />Aaalpasſapulualdaune la Sanss.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pyrrhe.
<lb />Eauas napanaſauapyiia
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hermione.
<lb />A pe tous dlluis moy, qui ucau dis le terraire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />m'yrrhe.
<lb />Pa lm me dir uaus qu’il ne le pœrmeit ſairel:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hermione.
<lb />Dααtακας qυιι κε pereper deſſic líquit
<lb />Iius qu'il ait deſſus πρν ρlαιεrε anτhοriεl.
<lb />*
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Prrrhe.
<lb />Sil diſpoſe lο ſση, lαcσοrέ eſt ιιριtωlα
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hermione.
<lb />Equeble ſeit il, mais non peiutaue udeble..
<fw><lb />Pyrrhe.
<lb />Non velable? &amp; pαττο? Herm. Diautant q
<lb />naducenve
<lb />ſaua
<lb />Qηεσ iu'εηſς ιείνινς à υη κυrο, dlονς qil lacπν<lb />Pyrrhe.
<lb />E qu peaueit ſeus luy à ces autre veus ieindrel
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hcimionc.
<lb />Mon ayeul, deno irers moy le purncie m'eſt pas moinda
<fw><lb />Pjnhe.
<lb />n.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hermione.
<fw><lb />mee Eſme.
<lb />Πœν prιſi uoſtm l'eγει·ιιι δupε.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hermione.
<lb />Jpep'aMMedoe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pyrrhe.
<lb />auenaæomnu aundtuia mopopat;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hermione.
<lb />Ns uaadez-vour ianax molilſerenmpat
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pirrhe.
<lb />n uu pouZuupesounoiomeijo
<lb />Quand mus nevondrez plus ſaire ainſi la mœnueiſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hermione.
<lb />Et veυ eurez de mοσy duprepos pluc cocτtoi,
<lb />Quαnd vouς m'aurez rendu celuy à quireſtois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pirrhe.
<lb />Cexment ce deſloyal &amp; rιchans pærricide?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hermione.
<lb />La iuſtce peroet bien ſoment l'homicide.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pyrrhe.
<lb />Siie vογεῖν, ποπεσκν, crοy ηη, q ιmο ſaltι
<lb />Ddleiſſerιοη ππετ ρετσ υῆ τ̀ le vans,
<lb />Et qui euſtplus qre rooy de guerriere uaillance,
<lb />De bime, eu de bauilb, ie prendreicpætioncs
<lb />Et à daxy cerxm ren corrſenyer iuis
<lb />Decader à la ſ à eil qui le vaudbou:
<lb />Hais cors eſt un regras ſaſchax enremeſirre
<lb />Dere uair inuers loy ſ rauaſch anentdure
<lb />Peax airaer varalchar d quienaine ſu
<lb />Preuue de ſa vderren paire, myornſue.
<fw><lb />Hermionc.
<lb />Sauαlleοκ ει fαιſ ſilιαρσις,
<lb />Nſanlae ſi ⁊rds cœrmιaς
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pyrrhe.
<lb />Dohun mn iquruempiat,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hermione.
<lb />aheudos nuumenua cus</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pyrrhe.
<lb />Non, il n’a ſerdemens quo maſſacré ſamcm.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hermione.
<lb />Mais c’eſtoit pour venger le meurire de ſonpere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BIines
<lb />Pour vn meartre venger fantil eſtreirpieux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IECTHHOIIC.
<lb />Cduy-H ne l'eſt pas qui obeis aux Dieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pyrrhe.
<lb />Tare s'eu ſaut que lez Dieux cord̀lcns la mrie,
<lb />Qu'ils eut tout an contraire agité de ſinie
<lb />Ce tacurtrier tealheureux, pour vne telle horrems
<lb />Sans ceſſe tourmenil de tanique terreur.
<lb />I ne pous arreſter en pas vn lien du monde,
<lb />Es ſerlle proprerent que l'air, la terre fej l’onde
<lb />Apens peur ſes forfaits cerure luy ceuimré,
<lb />De ne le ſeuſfrir onc rulle pært aſſurí.
<lb />Es cependens l'ardeur &amp; decstable ſlamme
<lb />De non æmcur laſcif, (impadique Pej inſame)
<lb />Me veus du plus aalcharu d'enire tous ler mortele
<lb />Faire icy quelque Dieus meritæne des autels.
<lb />Es erorageαns apres ſans houmeur &amp; ſeus honte,
<lb />Ta neſes n'eſpriſer, ¶l ne ſaire aucna ceme
<lb />Du ben Rey Herdles ion pere &amp; tou Seigneur.
<lb />Maiie uoir lien quec eſt, ie s'ay fait d. l’honmneur
<lb />Plus quein nemerite, ecgucillenſe &amp; ſareuchs,
<lb />Daueir deiel sedcrureenma Reydle couche,
<lb />Hr mmes ua dpie vαο ηy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il ne te ſalleirras vn grand Roy corrme noy,
<lb />Pour legiiæs eſpeeax: mais ainſi qu'à tamere,
<lb />De qui tu enſiyuras l'éternel vitupers,
<lb />Il ie ſallais auair quelque ieune tuignon,
<lb />Pour acheuier de peirdre encor le beau renru,
<lb />Lequel a tellemeni voſtre race ebellie,
<lb />Paur l'adultera ſeul par le ruonde enueblie,
<lb />Ie mie ſuis mais vers poy plus qu'an inſle deunir,
<lb />I'ay par teute donceur eſſays de t'auris:
<lb />Tu at ſuperberrent reietit roes prieres,
<lb />Mais tu peux t’aſſurer que ce ſont les demieres.
<lb />Et ſi te faus reſondre &amp; dans bien pen de iours
<lb />D'oublier de tous point tes laſciues amours,
<lb />Et laiſſant la fureur de ta lubrique rage,
<lb />Te ſaubmettre au deuoir d'vn iuſſe mariage:
<lb />εutrεmeηt. Herm. Auiraxent? croy que i'en ay
<lb /> 3122
<lb />Queie te dmaandois long teu ey abien loin,
<lb />Tant ie trouue en mon cœur ia proſence agrcalle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nourrice.
<lb />Mademe vous denriez eſtre plus amieble
<lb />Enuiers ce ieune Roy, de peuir que ſon courroux
<lb />Ne luy ſace arteruer quelqs choſe ſur vons.
<lb />didfajamantur le ajamtatolrs,
<lb />Tant i'aueus belle peur qu’il ne vous vint meffaire,
<lb />Las! aduiſez mon ceur, à ne l'y ruettre plus,
<lb />Car telles geras que luy ſent en co diſſelus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hermione.
<lb />Cecππετος τς temez votις vne ielle pareles
<lb />Crairiez-vers tien, Nervrice, Heruione ſi ſelle,
<lb />Qu elle verle,ſei. amais, per aimer ce crud,
<lb />Perdre leſexeair delποπν πασηd
<lb />Qu' dts ponte à Oreſte, &amp; T'Oretluy portel
<lb />Plr, ſl rour raeinienar paiſli-ie iondbermorto
<lb />Que de faire vu te tort à mon leyal ataru,
<lb />Es flustoſt Iapirer paiſſe preſeruemere.
<lb />Dhbraς ronge de ſin dilaſther ſen pornerre,
<lb />Aſu de n'enuoyer cent pids deſſins la terre.
<lb />Lez ieurs δeuicdrorit nuits, les nαits deicdνens
<lb />iouni,
<lb />Les ſlrmmes argauirs rebruſſirers leuos cccus,
<lb />L’ede derüendra ſeiche, &amp;y la terre liquide:
<lb />Laſeure ſera cherd, &amp; l'air ne ſers vnids,
<lb />Aref nextmer.dera cu la ceuſiiſon
<lb />Deſon precier chæos, deet que ceſcmo,
<lb />Ce fier, cet arrogant, que ie hais coxme peſt,
<lb />Mun aan ms abmr eim A mon ſuonHit...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nourrice.
<lb />Etie iu'ay gerde αi dις veς le cenſeillei:
<lb />Mais ie dis qu’il vous faus ſeiν plus diſdc ler
<lb />Puur an pers veſire cer, aſir qu il ſe comeut,
<lb />de cinmenoumdousdnnalenmuim.
<lb />Qnel que celleue ſu veus. C'eſt perſois le flus ſers.
<lb />De cachar vapetu ce qu'enaſurlecour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hermione.
<lb />Nonil ne ſara enc que moucerer ie diguiſe:
<lb />Rue le crains en rien, quil iaupeſte, q'il briſe,
<lb />Qu il ſace deſſuς ταογ ιοκοεη ρi αιl par,
<lb />Si eſt.ex aræeius queiæmais il n’aura
<lb />Vu dexr prapas de rucy uon pas meſie par fauut,
<lb />Taus adeſt ſuacs, o deluy ron de crinm.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pylade, Oreſte.
<lb />Ix Meſſager, Macaré.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pylade.
<lb />lex αύτεπηςς αα cιεl εὰ ιοσειοyε aboιdς
<lb />PEt iuſles geumerteez les cmres de ce monde,
<lb />Pur vaſtre preciidence admινable en effets,
<lb />Puiſeris à puirs reglé, noperſorteceſaiu,
<lb />12
<lb />Iin que nous auenglez dedans leur canſe ibſcurs,
<lb />Les peußrar lim ſecuens ſe ſaire à lauemurs.
<lb />Lieux qui ſaites regner la inſeice icy ls,
<lb />Le iuſtes conſeraart ſeuis l'aiſte davos bns,
<lb />Vous nrus voyez ariaez pour venger l’ininſlics,
<lb />Que vailre maieſte nomus daiguc eſtre preſice,
<lb />Faiſass que nors rœettions ecchiy ſeuis l'.Acherec
<lb />Ce ræriſſerax de ſemm &amp; deſtsyal larron,
<lb />Qui mepriſe les loix, &amp; ſrperbaueut penſe
<lb />Que la grandeur d'un Prince &amp; Royale pœiſſancs
<lb />Conſiſtt à ſaire à tort, eu à dreit, ce qu’on vent,
<lb />Et que noni ſeil licie à celuy cui le pruu.
<lb />Et toy grand Iurirer, dec la pœiſſan ce ſure
<lb />Al muſours æn caſtt Theuis la iuſliciere
<lb />En egele bælance, &amp; veux que les grandr Reis
<lb />Cpriæent tecs ainſi leur pourioir ſous les lois.
<lb />Daemne mcy que vengeaus l'auuhorité fdlonc<lb />De ce fier Scyrien ie recouure Herncione,
<lb />Qui ſdetole inſticeà Oreſte appeniens,
<lb />Et que ce valerur-cy par force luy retient.
<lb />Oreſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qne ſeruene tem de veux, &amp; prieres ſ'imeles
<lb />Ilſαπ, il ſaus deſei, &amp; nonpeιο depereles,
<lb />A naſſue arde inmquer la puiſſancdes Dieux.
<lb />Πeσιστδ τuι daηνς epaſſecciau
<lb />2
<fw><lb />aa
</fw><lb />uſbien coume mus, les Dicux inu q&amp; prie.
<lb />Mais c’iſt bien peur neære que nuit fes iecril crie
<lb />Ea dererrait oiſſ, peur aueir leur ſecours:
<lb />Daua qà tous ſes cris les Dieux ſe nũſtrenu ſoruds,
<lb />Pour cene eiſpmetí Les puiſſeces ſuprlrss
<lb />Vaulens qu'en nous aydant nous nous ¬ydionν nous
<lb />meſines.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pylade.
<lb />Pyrrhe à ſea repentis, iuſt, mais trop terdif,
<lb />Auiorud'hoy ſentira cotame ie ſuis eiſiſ.
<lb />Et couxne i'ay la main de pareſſe engourdie.
<lb />Ne faut pas toutesſois mercher à l’iſlcurdie,
<lb />En tel fait que cecy, gardous de nous gaſter,
<lb />Frere, it te ſupplie, en voulaut nout haſler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />6B28
<lb />Ma celere veus ſemible eſtre trop violente:
<lb />A moy voſtrs priere, eſttrop froide, trop lenie,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pylade.
<lb />Partans il eſtbeſoin de garder vnmoyen,
<lb />Ie tres peu, uy le trep ne vælut iæmais ricn.
<lb />Il faut anec raiſen condiuire ſon aſſeire,
<lb />Et n'eſtre trop rerois, ny auſſi tereraire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mauauan,
<lb />On ne paus en ce ſait marcher trep prormprement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ejlades
<lb />On ne peus en toru fait marcher trop meuxerent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Oreſte.
<lb />La prerpræ occaſimn, qui ne la prend, r'eſtoigna,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pylade.
<lb />Elle r'eſlrſſe auſd, Tà trp à cemp l'axpoigre.
<fw><lb />Oreſte.
<lb />La fertuns ponſecurs fauoriſe auux hrdi,
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />u juade.
<lb />La fortone ſouuent trempe les eſtourdis.
<lb />Oreſte. Nous auons ià ſi biẽ préuen de quelle ſorte
<lb />Il y faut proceder, que d’ures dextre forte,
<lb />Saasm’eſtourdir enrien, ſon ſang ie reſp andray,
<lb />Et du tort qu’il ma ſait la vengeanos prendray,
<lb />Ie luy ſeray couſler Hertaione auſſi diere,
<lb />Qu'eumesfois Polyxene a ccciſte a ſonpere.
<lb />Ledeſtyel qu'il eſt m’a par ſa mauadistil
<lb />Priné iriquemere de ras chere meitil,
<lb />Sans quair receu euc de may æucuue iniure:
<lb />Mais ien’en vengeray, ie proceſte, à uſure.
<lb />Ie ne doruiray paint que ie r’are rendis
<lb />Men glaine reugiſſant deſon ſang eſpxndu,
<lb />Et qu'en dix toille lieux la terre n'en ſoit teints,
<lb />Cær ie luy daneray plus de cent caupr de pairie
<lb />Autrauers l'eflemxc, encore apres ſa mert,
<lb />Peur apprendre à tous autre à ne ſaire aucun tort.
<lb />Pylade. Et gardez qu'au rebours n’aille voſtre pẽrle.
<lb />Oreſte. Laffaire iuſq’icr eſt trop bien cœxmencée.
<lb />Prlade. De commencer n'eſt rien ſi la ſin ne j'enſuit.
<lb />Oreſte. Et elle s'enſuiura paranant q’il ſois nuis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LLTEe.
<lb />Pous en auez æu meius une grande eſporance,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Oreſte.
<lb />Cepraon dreis qui ms donne vne telle aſſeurance,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pylade.
<lb />Qui ne le couduus bien, le droit eſt prude cas.
<lb />Oreſte. Iamais n’a proſperd ecluy qui nel'a pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pylade.
<lb />Inpiapermet pær fois que le rolchant proſpere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Oreſte.
<lb />Peur l'accalller apres de plus grande miſert.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pylade.
<lb />neſas duiduent mmmmavutoent paddau</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Oreſte.
<lb />Ony bien A quelques uns, qui ne Pen vont gandant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pylade.
<lb />Tel penſe eſtre ſoument bien gardí, qui tresbuche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Oreſte.
<lb />Il faus douc que celavienne per quelque embnſcha,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pylade.
<lb />Son par enoicne, ois non, ncautl ſe fait ainſe.
<lb />Oreſte. Nous ſoimes quant à nous libres de ceſoucy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tylade.
<lb />Prrrhe veſtre ennemy penſe la meſmechſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Oreſte.
<lb />un PnemammuemquumeNy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pylade.
<lb />Pourfonſmpattu iybun, onpuercraime qu'il aitt?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Oreſte.
<lb />Es pour ſa craime aurams, corme pour le forfait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pylade:
<lb />Pour quoy n’auone, nous pas la meſme deffiancel
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />eaco.
<lb />Pour-ce que nous n’auons la meſie conſcience.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />jlauc..
<lb />Ies agneis lien ſouuent ſons aux bons preparez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ofeite.
<lb />Nous ſonmes des agueis quant à nous aſſeurez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pylade.
<lb />Qui nous peut aſſeurer d’vne choſe incertaine?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Oreſte.
<lb />Ls mor̃t de mon rinal laquelle est ſi prochaine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pylade.
<lb />Ceull cun quifa-nepmiamn (uelumroun.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Oreſte.
<lb />Vous vous froidiſſez trop de craime, quant à vous.
<lb />Pylade. Quoy eſtimeriez-vous pour choſe que ie die,
<lb />Que i'ape l’ame en rien de crainte reſoidie?
<lb />Où m’auez-veus connu ſi froid, &amp; ſi remis,
<lb />A voſtre amouir iamais contre vos ennemis,
<lb />C'eſt faire un trop grand tort à l'amour ce me ſemble,
<lb />Qui ſi eſtroitement nous tient liez enſemble,
<lb />D'eftimer que iamais vostre Prladeſeit:
<lb />As employer pour vous trop remis, my trop froid.:
<lb />Quand le ciel, les enfers, l'air, la mer &amp; la terri
<lb />Auroyent tous coniuré de vous faire la guerre,
<lb />On ne me verra oncque Oreſte abandonne,
<lb />Et i'il vous ſemble bon que nous allons donner<lb />Enſemble à corps perdu iout à cette meſme heure.
<lb />Dans le palais royal, où ce traiſtre demeure:
<lb />Allons, vous me verrez percé de mille coups,
<lb />Deuant que ie me laſſe à combatre pour vous..
<lb /> puet,ois c’eſt aſin qu'on aduiſe.
<lb />A guider ſagement toute cette entrepriſe,
<lb />Et en venir pluſtost au deſſus par raiſon,
<lb />Que de s'auanturer ainſi hors de ſaiſon,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Oreſte.
<lb />Auſuy auonς-πouς deſid donné nl ordre,
<lb />Que rien ne nous ſçauroit maintenam ſaire rordre,
<lb />Ny ſaillir au chemin, que nous auons tenu.
<lb />Nous ſommes arriuez ſans qu’on l’aye connu,
<lb />Au licu ed̀ l'ennemy, que nous cherchons, reſide:
<lb />Et ſemble que Phœbus à nos deſſeins preſide,
<lb />Permęttans qu’au complot nous ayons aitint
<lb />Sen ſacriſicateur le iuſle Macaré.
<lb />C'est luy qui nous a fait ce voyage entreprendre,
<lb />Pour me venger de Pyrche, en nous faiſant entendre
<lb />Qu’il vouloit de ſon ayde en tout nous ſccourir:
<lb />Ià par vn meſſager ie l’ay mandé querir,
<lb />Smeſtonne coument ſiſong temips il ſetourne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pylade.
<lb />Voicy le meſſager, me ſemble, qui retourne,
<lb />Et Macarl qui vient auecques luy auſſi.
<lb />Oreſte. Ie commençois deſià d'entrer en grand ſoucy,
<lb />Quand i'ay veu le premier Doulon ſans le prophete,
<lb />Craignant qu’il n’enſt eaprez baillé quelque déſaite
<lb />Aſin de faire entendre à Pyrrhe nos deſſeins,
<lb />Es par ſa trahiſon nous liurer en ſes mains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pylade.
<lb />Il fait fort dangereux ſe fier à vn traiſtre,
<lb />Et les deſſeins qu'on fait entre mains luy commettre:
<lb />Car le traiſtre außi toſt pourra fauſſer ſa foy
<lb />Emuiers celuy qui taſche à l’attirer à ſoy,
<lb />Comme enuers cclur-là, duquel il ſaut entendre<lb />Qu'il veut à noſtre eſgærd la ruine entreprendre.
<lb /> Ees vanlel ſe enamxaia,
<lb />Il faut touſiours hayr l’homme traiſtre à poiſon.
<lb />Mais voicy Macaré, qui vers nous s'achemine,
<lb />Il faut pour i’en ſeruir luy fairt bonne mine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Me ſſager.
<lb />Prince Mycenien ſi i'ay plus demeurd
<lb />Qu'il n’eſtoit de beſoin, c'a eſté Macaré,
<lb />Lequel m’a retenu, tant qu’il euſt les hosties,
<lb />Pour immoler aux Dirux, dans le temple aſſorties.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iyiade.
<lb />Puis qu'il eſt arriué quand &amp; vous tout va bien.
<lb />Oreſte. Grand ſacrificateur du remple Delphien,
<lb />Que Phibus a chiſi luy meſme a ſon ſernice,
<lb />nuummmyouuumtiour etre propice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Macaré.
<lb />Inuincibles guerriers dont le genereux bras
<lb />Ne ceſſera iamais de renuerſer à bas
<lb />L'orgueil des ces hantains, dont l’inique puiſſance
<lb />Ne conſiste qu’à faire aux plus foibles nuiſance:
<lb />Phæbus vous ſauu?, &amp; gard, vous n’euſſiez ſçen ve<lb />En temps plus npportun, pour venger &amp; punir-(mr
<lb />Le tort que vous a fait voſtre fier aduerſaire:
<lb />Car nous deuons enhuy vn facrifice faire
<lb />Au temple d'Apollon où il ſe trouuera,
<lb />Et ie vous manderay ſi-tort qu’il y ſera,
<lb />Vous ne ſçauriez auoir commodité plus ſure
<lb />De venger ſans haſard, deſſus luy voſtre iniure,
<lb />Et mettre voſtre eſpouſe Hermione en repos,
<lb />Qui pour vous bien aimer ſonffre tant de trauaux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CICe
<lb />Que nous ſommes, Pilad, earriuez en bonne heure:
<lb />On n’enſt ſçeu ſouhaitter la fortune meilleure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pylade.
<lb /> fanCalele?
<lb />De vou-oir faire nieurtre en vn lieu ſi pieux,
<lb />Qu'eſt vn temple ſacré? Gardons nous, mon Oreſte,
<lb />D'irriter contre nous la vengeance celeste.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Macaré.
<lb />Non non, ne faites pas ceſle difficultt
<lb />De venger, pour le lieu l’extreme impiett
<lb />De cet Achillien, c’est la plus belle offrande
<lb />Que dans ſon temple ſaint Apollon vour demande:
<lb />Il aidera luy meſme à deſfaire le fils,
<lb />Commne à tuer le perc il ſecourut Paris
<lb />Conduiſant de ſa main la fleſche &amp; l’entrepriſe,
<lb />Car Phabus ne ueut pas recemir en franchiſe
<fw><lb />bιρταπα
</fw><lb />Dedans ſon tem ple ſaint cet honme diſſeli,
<lb />1 Qui malheureuſiment l'a le premier polu,
<lb />Y faiſant eſleuer vn image à ſon pere,
<lb />Prés celle d’Apollon, qu’il vent que l'on réuere,
<lb />Anec pareil honneur, que celle-la du Dieu.
<lb />Mais il le payena dedans le meſine lien
<lb />Qu’il a commis la fante: fe pour le ſacrifice
<lb />De taureaux lgorgez, qu’il voudloit que i'y fiſſe,
<lb />Il y ſera luy meſnie enhuy ſacriſt́
<lb />Au puitrait pauemnel ſuuy a daus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Oreſte.
<lb />Luffaire neſçauroit eſtre mieux erdonnis,
<lb />Pourueu que la fortune aide à noſtre menee,
<lb />Secondant nos deſſeins. Pylade. Or ſus, ce n’eſt fus
<lb />tout
<lb />D'auoir bien commencé, il faut venir au bout:
<lb />Le lien eſt arreſté, aù il connient que meure
<lb />Noſtre ſier ennemy, accordons-nous de l'heure,
<lb />Es außi du moyen qu’il y faudra tenir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Macaré.
<lb />Ie m'en vay de ce pas vour le faire venir
<lb />Au lieu prédeſtiné, &amp; tout à l'heure meſme
<lb />Qu’il entrera dedans, en diligence extrime
<lb />I'emmoyeray Doulon vous en donner aduis:
<lb />Cependant cachez-vous quelque part vis à vis
<lb />Du teple en attendant. Oieſte. Ou ne ſçauroit
<lb />mieux dire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Macaré.
<lb />Or ſus donc que chacunenſon lien ſe ruire.
<fw><lb />Macaré, Pyrrhe, Didaime.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Macaré.
<lb /> Rand Roy, de qui le ſceptre en bon heur ſloriſãt
<lb />Captiue ſous ſa loy le Theſſale puiſſant,
<lb />Race du grarid Iupin, que ciel &amp; terre adore,
<lb />Fils d’vn pere vaillant, mais plus vaillant encors:
<lb />Le ſacrifice ſaint, que m'a ta maiẽſté
<lb />Lercbtures, les tæureaux &amp;e geniſſes muglantes
<lb />Nattendent que le comp de nor liaches ſanglantes:
<lb />Et nour preſentement nous n’attendons, grand Roy<lb />Pour les ſacriſier perſonne autre que toy:
<lb />S’il te plaiſt de venir honorer l’aſſemblée,
<lb />La vibime ſera außi toſt immolie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pyrrhe.
<lb />Ie me fuſſe deſià dans le temple rendu,
<lb />Mais ce que i’ay icy ſi long temps attendu,
<lb />C’eſt celle qui m’a ſait voir le iour ſur la terre,
<lb />Dont le piteux reſpect, &amp; la peur me déterre
<lb />De ſortir du chastean, pour vn ſonge ennnyeux,
<lb />Qu'elle dit s'eſtre offert la nuit deuant ſes yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Macaré.
<lb />Tens ſonges ne ſint rien qu’vne erreur menſongere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pyrrhe.
<lb />Iene ueux auſui croire en choſe ſi legere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Didaime.
<lb />Les ſonges ont predis maint triſle luenement
<fw><lb />3.a.. -
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pyrrhe.
<lb />nihauemuquaquejuu, uuuouepuentammens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Macaré.
<lb />Parſe jaimustims, u ſonge mimapre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pyrrhe.
<lb />Quant à moy ie l'estime ainſi comme vous faite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Didaime.
<lb />Croyez ce qu’Helenin aumoins vous a predit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aqiilo.
<lb />Cet homme là m’eſmeut à vray dire un peuit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Macarc.
<lb />Quoy, croiriez vous qu’it ſçeut toute choſe futtore?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pyrrhe.
<lb />Ce qu’il en ſçait, ie croy, n’eſt que par coniecture.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Didaime.
<lb />1
<lb />Les Grecs ont à leur dam ſon preſage eſprouné.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pyrrhe.
<lb />Et pour l’auoir creu lors ie m’enſuis bien trouué.
<lb />Macaré. Le danger y eſtoit außi tout maniſeſte.
<lb />Pytthe. De fait la mer eſt choſe ordinaire à tempeſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Didaime.
<lb />De meſme ſont les Roys luiets à mille aſſauts.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pyrrhe.
<lb />Non les Roys dronuriers cheris de leurs vaſſaux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Macaré.
<lb />'Et Dicu ſçait quelle amour vous portent tous les vo<lb />ſtres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Didaime.
<lb />Quoy ? estimeriez ouu quu n'y in cuſt point
<lb />d'autres
<lb />Qui peuſſens de dehors entre vous coniurert
<fw><lb />Et
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et quis de cet amour qui vous pems aſſieri
<lb />On ne peurdiſcerner l’ammr d’æuec la craimie
<lb />En ceux qui ſons tenus d’honorer par contraimte:
<lb />Car ils nous namſtrent tous ſemblable volonté,
<lb />Tant les faux, que les vrays: pour-ce une royanil,
<lb />Et derriere &amp; deuant, pount depuis qu'elle eſt nie,
<lb />AA toute heure ſe voir d’embncher entourmée:
<lb />Ceux là qu’vn Roy eſtime eſtre lesplus feaux,
<lb />Sont ceux qui à l'effet ſe monſtrent deſloyaux,
<lb />Et du coſté que moint l'embuche eft attendue,
<lb />C'eſt de là bien ſouuent qu’elle nous eſt tendeü.
<lb />Que les maux arriuez aux Princes vos pareilt
<lb />Vons facent deuenir plus ſage en vos conſuils:
<lb />Heureuux au mel d'autruy celuy qui ſe corrige,
<lb />Songeant an Roy d’Argos d'horreur le ſang me ſige<lb />Puis voyans apres luy Egirthe maſſacré,
<lb />Lors qu’au port de ſalnt il penſoit eſtre encré:
<lb />Vous auez comme luy offenct cet Oreſts,
<lb />Ie crains que comme à luy il ne vour ſoit ſuueſte,
<lb />Pyrrhe. Oreſte eſt donc celuy qui vous fait auoir peur,
<lb />Vrayment dece coſte ie m'eſtime bien ſeur:
<lb />Croyez, tout fol qu’il eſt, qu'il n'est pas ſi mal ſage
<lb />De venir m'aſſaillir &amp; chercher ſon domage
<lb />Si temerairemem. Non, non, ne craignez point,
<lb />I'ay pour luy ceſte eſpée, &amp; qui tranche, &amp; qui point.
<lb />Et qui d'vn bras nerueux brauement ſonf lenne
<lb />Au defaut du harnois ſçait trouuer la chair nuë:
<lb />Eulemepourmeuindu piitimuanuer,
<lb />Aſin que ie luy face à ſon dam eſprouuer
<lb />Siieſçay come il faus decomper les courayes,
<lb />Pour couurir ſous le fer le corps de larges playes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Didaime.
<lb />Voſtre viue vertu vers cdluy voiu vandroit,
<lb />Lequel à gnerne uuuerie auaquer vous viendroit.
<lb />Mais ſi Oreſle vient il vous prendra en traiſtre,
<lb />Et toute la vreleur de vostre force adeſtre
<lb />Contre ſes trahiſous ne pourra proſiter.
<lb />Egiſthe auoit moyen de Iuy bien reſiſter,
<lb />Auſu lien comme vous, ſi à la décotuerte
<lb />Ce felon eust oié entreprendre ſa perte:
<lb />Mais las! le paiinii;, ureuy puntautemoins,
<lb />Se ſemus plustoſtmnt, que tombé entre ſes mains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Macaré.
<lb />Ne faut pas auoir peur qu’il puiſſe de la ſorta
<lb />Pous ſaire ſuccomber par ſa fineſſe accorte:
<lb />Cær nous ſomnnes trop bien maintenant aduiſez
<lb />De ſes tours de renard, pour y eſtre abuſez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pyrche.
<lb />Qu'il vienne le meurtrier deteſtable &amp; énormi,
<lb />Qu’il s’en vienne vers moy deguisé en la ſorme
<lb />D'vn porteur de nouuelle, afin de me tromper:
<lb />Il ſera bienſubtil, s'il ſe peut achaper,
<lb />Et ſi en me penſant per ſa ruſe ancienne,
<lb />Faire perdre la vie, il n’y laiſſe la ſunne.
<lb />Didaime. O Iupiter helas! que la proſperité
<lb />Enfle l’eſprit humain de fole vanité,
<lb />Vous n’auez point de peur qu'Oreſte vous abuſe,
<lb />Pource que vous ſçauez, ce dites-vous, la ruſe,
<lb />Dont il a vers Egiſthe, &amp; Clytemneſtre usé,
<lb />N'auroit il qu’vn moyen d'eſtre traiſtre &amp; rusé?
<lb />Las! Pyrrhe mon cher fils, mon cœur, ie te ſupplie
<lb />Prens, garde que ma peur ne ſoit point accomplie,
<lb />Tu t'és deſià, dis-tu, bien trouué vne fois
<lb />Du conſeil d’Helenin, alort que les Gregeois,
<lb />Qui ne voulurent croire à ſonſaxe preſage,
<lb />Aux rochers Capharez firent triſte naufrare.
<lb />Urois encor, ie te prie, à ſon aduis certain:
<lb />Il dit que maintenant le malheureux deſtin
<lb />Te menace le chef de quelque malencontre,
<lb />Ainſi que le ciel meſme en ſonge nous demonſtre:
<lb />Garde toy de ſortir, ie te pri', que deuant
<lb />Tu n’ares donné ordre au deſaſtre ſuiuant,
<lb />Dont tu es menacé par quilque mauuais aſtre.
<lb />I'unique &amp; vray moyen d’éuiter ce deſaſtre,
<lb />C'eſt de rendre Hermione à ſon premier eſpoux,
<lb />Commedit Helenin, de peur que ſon courronx
<lb />Ne te face tomber deſſous la ſepulture.
<lb />Voicy les propres mots, que ce ſatal augure
<lb />Tranſporté hors de ſoy pour l'ardeur de Phœbus,
<lb />Qui le tenoit ſaiſi, tantoſt nous a tenus.
<lb />Si Pyrrhe ne rend toſt Hermione rauie,
<lb />Comme à ſon pere, amour luy couſtera la vie
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pyrrhe.
<lb />Quand bien elle dturoit la vie me couſter.
<lb />Et que i’en aurois meſme aduis par Iupiter,
<lb />Qui me vinſt menacer de laſcher ſa iempeſte,
<lb />Si ie nala rendoit, ſur ma coupable teſte:
<lb />Ianiais, iamais pr irtant ie n’y conſentirois,
<lb />Tant qu’au corps de mon ſang vne goutte i'æurois.
<lb />Que ſi i'auois deffr qu’apres la mort felonne
<lb />On denſt à ce cruel rendre mon Hermione,
<lb />Piroit tout maintenant luy plonger dans le ſein,
<lb />Afin de l’empeſcher, vn poignard aſſaſin,
<lb />Et le tirant apres hors ſon eſt mach bleſme,
<lb />Ie me le planteroeïs iuſqu’aux gardes moy meſms,
<lb />E pour ce ie vous pri' de ne m’en parler plus.
<lb />Madame, ce ne ſont que tour propos perdus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Didaime.
<lb />Et bien puis qu'en cela vos propos ſont ſi fermes,
<lb />Ie n'en viendray iamais auec vous à ces termes,
<lb />Mais ie vous ſuppliray que pour mon ſonge affreux,
<lb />Vous éuitiez auoins ce iour malencontreux,
<lb />Sans ſortir, iuſqu'à tant que le ciel ſe diſpoſe
<lb />A quelque effet ineilleur. Pyrrhe. Cela eſt autre choſe<lb />Ie vous veux obeir en ce que ie pourray,
<lb />Cunin, ſuamid dum pan, a ceci ue fiy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Didaime.
<lb />Pestois morte à demy, n'eftoit voſtre paro le,
<lb />Qui m'eſuuit le cœur, &amp; mon ame conſole.
<lb />mauis;iJimi enn pil nima detuoon,
<lb />Tandis qu’à veſtre aycul ie le feray ſçauoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Macaré.
<lb />Cet aduis là eſttrop à nos deſſeins nuiſible,
<lb />Il le faut renuerſer du tout sil eſt poſlible,
<lb />Et vſer en ce fait de tant d’innention,
<lb />Que ie vons meine en fin à mon intention.
<lb />Commẽt Prince, auriez-vous ſi pen de cœur &amp; d’ame
<lb />De vous laiſſer conduire au propos d’une ſemme?
<lb />Et croire qu’il vous deuſt uenir quelque danger,
<lb />Sous ombre qu'elle a veu vn ſonge menſonger?
<lb />De trois choſes il faut vous en reſoudre à l'vne,
<lb />Ou l’on peut preſager la mauuaiſe ſortune,
<lb />Ou bien l’on ne ſçaurois: ſi l’on ne ſçauroit pas,
<lb />De put ce qu’elle a dit ne faut faire aucun cas.
<lb />Que ſi l'on peut préuoir le deftin aduerſaire,
<lb />Et que la prĺuoyance en ſoit ſi neceſſaire,
<lb />Qu’il ne puiſſe aduenir que comme il eſt préueu:
<lb />C'eſt eſtre entierement de bon ſens deſpourueu,
<lb />De penſer par raiſon eſtciner à l'encontre.
<lb />Mais i'il y a moyen que noſtre mælencontre
<lb />Eſtant préueus luite, en eſt il vn meilleur,
<lb />Ree de prier æux Dienx qu’ils chaſſeni le malhem,
<lb />Et puis penſez combien i'appreſterois à rire
<lb />Au peuple qui attend, ſi ie luy allois dire,
<lb />Le Roy vne autre fois ſacrifira aux Dieux,
<lb />Quana jamra anra fait desſonzu pio manms
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pyrrhe.
<lb />Encor fallit-il bien la rendre ſutisfaire,
<lb />Et pour la contenter trouuer quelque deffaite::
<lb />Car ſi i'euſſe vonlu en tout luy refiſter,
<lb />Nous ſerionrmeintenant encor à conteſter.
<lb />Ceſte peur ne lus vient que d’amitié trop grande,
<lb />Mais ne laiſſons d'aller preſenter noſtre offrande,
<lb />Afin de deſtourner le malheur importun,
<lb />Si ces ſonges aumoins en preſageoyent aucun.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Macaré.
<lb />Hà traiſtre ie te tiens là où ie te deſire,
<lb />On te fera ſentir maintenant la iuſle ire
<lb />De Phæbus, que tu at impieux offencé,
<lb />Ayais vn pourtrait d’homme auprés du ſien dreſt'
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pilade.
<lb />Le Meſſager.
<lb />Oreſté.
<lb />Pyrrhe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pylade.
<lb />My, que cent fois plus que mm ame ie priſe,
<lb />Ie doute grandement que de naſtre entrepriſe
<lb />Nous ne veninns iamais au but iant deſiré,
<lb />Et que nous ne ſoyons trahis par Macaré.
<lb />Voyez, ie vous ſuppli', combien ꝓu poururte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Orcite.
<lb />Pour neant craignez-vous, car Macaré n’a garde
<lb />De nous iouer iæmais d'un ſi malheureux trait.
<lb />Prrrhe luy deſplaiſt trop à cauſe du portrait
<lb />-·-
<lb />Qu'il a fait eſteuer à Achille ſon pere,
<lb />Et auquel il luy veut en la meſme maniere
<lb />Qu'à celuy de Phœbus faire ſacrifier,
<lb />Epaartenmjanparduy nout asners
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pylade.
<lb />Pourquoy donc nous fait il ſi longuement attendrè
<lb />Veus qu’il auois premis qu’il s'en alloit, pour prendre,
<lb />Eplamouenemamemmues epumpuſarrois
<lb />Dant le temple amenl, qu’il nour aduertiroiti
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Oreſte.
<lb />Vous verrez, ſi vn peu vous auez patience,
<lb />Que vous entrez à tort en ceſte deffiance,
<lb />Attendez vn petit, ie voy le meſſager
<lb />Qui accourt deners nous &amp; d'un pas bien leger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Meſſager.
<lb />Macaré m'a enioint de vous aduertir, Sire,
<lb />a Nuous demandez a vous venger de Pyrrin,
<lb />Sans ſaire aucun ſeiour vous veniez tous venant,
<lb />Pour ce qu’il vient d’entrer au remple maimienans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Oreſte.
<lb />llons, Prlade, allons venger le tort extréme:
<lb />Que nous auons recen, nous voilà ore à meſme.
<lb />Allons, donnons dedans, &amp; de grande vertu
<lb />Trempons inſqu’an pommeau nostre glaine pointu
<lb />Dans le ſang ennemy. O lame vengereſſe!
<lb />C’eſt toy, c’eſt toy qui doit chaſſer l’ame traiſtreſſe
<lb />Du corps de te cruel, &amp; barbare larron,
<lb />Pour le faire tomber aux rines d’.Acheron.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Meſſager.
<lb />O rage! ô cruautté! ô fureur indomile
<lb />De l’ame d’vn mortel, quand elle eſt tranſporile
<lb />D'appuit de vengeance, &amp; d’amonreux deſir,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De froid, d'effror, d'horreus ie me ſens tout ſaiſir
<lb />Le corps, le cœur, le ſang, vryant la violence
<lb />Qui ſi legerement ces deux hommes eſlance,
<lb />Pour voir leur ennemy à leurs pieds maſſacré.
<lb />Mais les voilà entrez dans le temple ſacré
<lb />L'eſpè nuë en la main. Dieux que la populace,
<lb />Fuyant de toutes parts s'écarte cej leur fait placs,
<lb />Plus viste qu’on ne voit vne troupe d'oiſearar
<lb />Deſployer tout d'un coup ſes timides cerceaux,
<lb />Et deçà, &amp; delà tonte deſſeſſemblée,
<lb />Pour éuiter le coup, prendre en l’air ſa volée,
<lb />Qnand vn dard elle entend dans l'erbre deſlaches,
<lb />On elle eſtoit venne enſemble ſe percher.
<lb />Mais las voicy venir deçà le pauure Pyrrhe,
<lb />Qui tout chargí de coms à grand peinerlſpirs,
<lb />Et r'il fait toutesfois encor' tout ſon effors,
<lb />Pour tarder tant qu’il peut l'inéuitable mors.
<lb />Cõme vn puiſſant Lion, lors qu'uns tourbe eſp d
<lb />De vencurs fq de chient Jαaνς coſtez le preſſe,
<lb />De dents, d’abois, de cris, de lances fes de dardi,
<lb />Se vire, ſgremné, &amp; tourne en mille parts.
<lb />Tanfoſt en ſe ruaut au milieu de la troupe
<lb />Tranſporté de ſin cur il monte ſur la croupe
<lb />Des cheuaux de ceux-cy, &amp; puis redeſcendant
<lb />Il va dans les eſpieur des aitres ſe dardant:
<lb />La gucule &amp; Ie mu eau lery blanchiſſent d’eſcame,
<lb />Son poil rougit de ſang, de ſueur ſon corps fume,
<lb />Mais il a beau ſa force &amp; fureur rellonbler,
<lb />Du grand nombre de coups il ſe ſent ccabler,
<lb />Et le ſang à la fin luy defaillant, ex veines,
<lb />Luy fait perdre ſa vie, &amp; ſes coleres vaines.
<lb />Ainſi Pyrrhe accablé de mille &amp; mille comri
<lb />Employe pour neant ſa force &amp; ſon couroux:
<lb />Caris voy que deſià les genoux luy chancellen,
<lb />2
<fw><lb />...
<lb />C iin
</fw><lb />ru ſes dixeκππτις ſεκς ενέκε le ταστιεlἐηι,
<lb />Tam que le ſang ſuiux pær teus liy va corden
<lb /> MyJuanaualacaa
<lb />*
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pyrrhe.
<lb />Hὰtναιſιε Μασαν́, abeπineblepeſte,
<lb />Que tu ls diloyel, &amp; toypœirς Oreſte,
<lb />Couσd l, eſſecinι, ce ſons là de testηρς,
<lb />D'vſer de trahiſon, &amp; de ſraude rouſiners.
<lb />Mais s'il y ades Dieux, ie les prens d uengeoncs,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Oreſte.
<lb />Ceſt noy πeſue maudiee &amp; deteſtable engeαnc
<lb />Privſe de larcin, de del &amp; trahiſem:
<lb />αἰειὺίηιεηπς ταculε πεrιρ́ guerdοα
<lb />Paore ⁊mla raωs il fam q aron eſtie,
<lb />Tetraherſaut le ceur, deς τonſangſeit trercpιι,
<lb />DeupimeMOsre
<lb />Qrure Poiulloit us corte dprde lubricite,
<lb />DfllaMndrienrmua
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pylade.
<lb />Veσκbιεκ υρας ſur vη ποrι uoſire celeνe eſtειιdει
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ou.
<lb />Rege d' υηpεω, Dοαlολ, dιl leſleruieraneus
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Meſſager.
<lb />Ouy, ie τριεſεποτιεω τεςθινος τααδεπετ.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Oreſte.
<lb />Oν ναδπεσόδ αα ἰἰολ Hεηεετις φηο,
<lb />εſη ἀ παιν εσὶ σοαdι πεη ſerlaterrε,
<lb />Celiry qui lay afæ,aras dexerare antres ſeis.
<lb />Lανbανe, d datmel, cl tomepenſei<lb />Sil lο ſirεi, qixoai ienedaſſe
<lb />Vε α εενdιſεσς: topmιſοι qiεfιy
<lb />Peπσ σ ιων, ierφ, T'υaισbaiyſ
<lb />Enmes iours de Madaπς, &amp; m'en oſtaſt le fruit,
<lb />Mais tu as à tss dar eſpronné le contraire,
<lb />Ta noort t'a fait ſentir ce que ie pomueis faire,
<lb />Et que lors que quel qu’un me viendra oupager,
<lb />Ie ſçay coummmi il faut an double ne'en venger.
<lb />Tu m’auois pour vn temaps ſait perdre mon muie,
<lb />Maais ir i’ay pour iamais faait perdre amie &amp; vie.
<lb />Tous ler hanames viuans, &amp; ceux-là qui vieradron.
<lb />Encores apres mous à ta perte apprendront,
<lb />Et à la mort außſi dEgiſthe ton ſemublable,
<lb />Qne la couche d’autruy doit eſtre innielable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Meſſager. Hermione. Oreſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Mcuſager.
<lb />Adame, veſtre eſpoux deuers veus m'a trant
<lb />M
<lb />mis,
<lb />Paur vous faire ſçauoir promptememt qu’il a mis
<lb />Voflre ennemoy à mort, qui ſur la terre dure
<lb />leinuaſaaamololausagumes
<lb />Il vous mande pær moy que veus veus en veri q;
<lb />Affu que luy inyeux, Prrhe mont voru veyox.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lieimione,
<lb />Il ε̃ſtiort l'αντοxα: la qui en ay de ieyel
<lb />Mais ec eß mon Oreſte? helus que ie le vere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ogels
<lb />Mad ane le veild. Herm. Orefle men auare<lb />Mer delices, mon ceur,πon ame hà que ceiour
<lb />M'eſt agreablé &amp; deux tant iadis i'eus de crainte,
<lb />De ne ioyyr iamais de noſire auiut ſainte.
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Oreſte.
<lb />Neus voilà iœes amouri ſaius &amp; ſauſs, Dien muerci,
<lb />Fuis enſeriblement ſans crainte &amp; ſaniſouci
<lb />Et voilà conme il ſaut celmy qui a causée
<lb />Tuir noſit dinda es spſepaſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hermione.
<lb />Hà muuin arregant, Immtue rempli d'orgneil,
<lb />Te ſoutienisetu conbien tu m’as cansé de ducil?
<lb />Ne te ſouuien:-il plus, cruel, de tes audaces?
<lb />Ne te ſourient il plur de ces firres menaces,
<lb />Dont tis t’eſtais vanté autresſois ſi ſouuent
<lb />Deaue ſaire changer men cep d’oreſnanam
<lb />Par ferce, onοες πηωλὲνeς paroles ſoüt vrapes,
<lb />Cereca a&amp; ipandu, tafollure ;tes playes,
<lb />Er ta ndrt a mon cuur uairerieut fait changer,
<lb />Non conme tu penſois, barbare, l'eſtranger
<lb />Demon loral eſpoux, pour t'eſtre fauerable:
<lb />Ains du dueil qu'il auoit en ioye perdurable.
<lb />Mair d’où uirns que tu es ninienantabain.
<lb />Par un hoiume couard, qui na, ce diſoii-te,
<lb />Ni force, ni ceurage? Où ſontor ces brauades?
<lb />Uon eſt ce frout haruain? ces ſacrouches cilladis
<lb />Et ces propos eujlez, que iu ſoulois rerair,
<lb />Quærd tu le noenæceis qil n'oſeroit venir,
<lb />Sans y perdre la vie, en ces lienx me pourſuiure?
<lb />Le vollà den mu toy, fais-luy perdre le uiure.
<lb />Hà crud, tane ſçeus iamais rien exd leirer,
<lb />Ta plus belle vertis eſtoit dere vamier,
<lb />-Aſu de ſaire perxr pær vaine exrrænidence
<lb />A cexx que turemeis ſeus tonebeiſſance,
<lb />Dai meuimmairuenant de re crener les pœui
<lb />De rex pre pedl à peil ta larbe El ios chacia?
<lb />Petui...nele ccηc, &amp; iacundles purun,
<lb />Pour aſſouuir mon ire, &amp; ns vengeanct pridrn
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Oreſte.
<lb />Leiſſez, laiſſez, Madame, il ne merire par
<lb />r2 cuimumaqmny oyoun di
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hermione.
<lb />Doulon, nire d’icy cente charongne ruorte,
<lb />Mais tranche luy premier la teſte, &amp; pais la ſomq
<lb />Acclie qui nous a dans ſon ventre prodiait
<lb />Vn ſi pernicicux &amp; deteſlable ſuis:
<lb />Aſin qu'elle ait ſa part au dueil qu'elle incrite,
<lb />D'auoir ſiur terre mis cette engeance nacadite.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />Le Chœur des ſilles Theſſaliennes
<lb />M
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PLerons, plorons aruereres,
<lb />I Mes Coupagnes, ie vous ſupplie,
<lb />Reſpandons tautes largemens
<lb />De nos yeux vne honide pluye:
<lb />Car iemais cruellez doulerr:
<lb />N'aurens plus grand beſoin de pleurs.
<lb />Verſons donc de moſtre priuiiut
<lb />Vne ſonrce d’ondeéremelle.
<lb />Plorens le maſſacn? crud
<lb />Dus Rey Prirli noſtre bon Princq,
<lb />Es qu en regres cortirud
<lb />Geneiſſe tource la prerrince:
<lb />Cer elle aparde pær ſaror
<lb />L'eſpoir, l'hoαπα ε le ſiρes.
<lb />Verſens denc de noſtre praelle<lb />Pue ſece δεπdοδυηεl.
<lb />lalmde
<lb />Do ſa ſagetie inlπit ble
<lb />Prince fius renplide vern,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />e lux ecœcisplus rederuable,
<lb />Et plus dex aux ſcrræ queie croy,
<lb />Qu'eſtees Pyraleneſtre ben Roy<lb />Perſerus done de neſtrã prucelli
<lb />Vne ſomce d'ende liruelle.
<lb />Mais helas! non, ne ſoyons pas
<lb />Pour la mort de Prorhe entriffeſſe:
<lb />Aucι plarens pluſtoſt le treſtas
<lb />De la inſtice, &amp; la prouëſſe,
<lb />De la donceur &amp; la bonte,
<lb />Qui ont ce royærmne quini:
<lb />Verſont done de noſtre prrnelle
<lb />Vne ſeurce d'ende éternelle.
<lb />Cæ ſes vertus auoient choiſi
<lb />Tontes en luy leur demeurance,
<lb />Etlors quelarort aſaiſ
<lb />Sor corps maſſacré a eutrance,
<lb />Elles çà bes ſerallallemer
<lb />Sont eſteinres enſereblemeru,
<lb />Verſons donc de noſtre pramelle
<lb />Vne ſeuxce d'eudrérernelle.
<lb />Seit lers que Phæbne tirers
<lb />Ses palleſois de la rrerte,
<lb />Seis alors quil les coαdiira
<lb />Aul d la velr abie
<lb />Seit lers qu'ayærperfaitſers te,
<lb />AAur eaux il nepers le ie<lb />Qu'il vore de noſtre pmmell
<lb />ueiur uneſomce cηercll.
<lb />Es que tas cris ſeierσ ρετdης
<lb />Depuis les momiagres Ripties,
<lb />drij ques æux ſalleas eſprrdas
<lb />De fueles leντες dchæſſεæ
<fw><lb />Delibye, o daTa reenτ&amp;
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PXRRHE.
<lb />Iuſtu' au Pactole aux endes d'or<lb />Alors que de naſtre prunelle
<lb />Serurs une ende éternelle.
<fw><lb />ACTE</fw><fw><lb />IOdaimci Le Mcuagcie Licomedes,
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Didaime.
<lb />Ons Dieux d'οὰ peuς vεrιν que per tout eù is
<lb />D
<lb />paſſe,
<lb />Teus ceux quei'apperçois ticunene la ſace baſſes
<lb />Et cecume gens ſaiſis d’esbahiſſement ſons,
<lb />Gardent dedens le ceur vn ſilence preſend,
<lb />Es ſur leur frrni penſif, plus quà l'accourliníe,
<lb />Dvne eſfroyable craimie ent l'image imprimée?
<lb />Dieux que ſereit-ce bien ? las! ie redoute fort
<lb />Qne Prrrhe n'ait ſoufferi quelquedengereux ſors,
<lb />De peuiri en frarir neue, &amp; dangoiſſe mor telle,
<lb />Ie cexxr iue has an ſein, Peſlemac me pautelle,
<lb />Le peil horrillemeni me driſſe ſur lechef,
<lb />Es l'eſprit me prldit qual qeeſtrarge mecheſ:
<lb />Et i'apperçoy qe tanas feigment à moe le dire,
<lb />Car ſi ie voy quelqe'un, ſordein il ſe retire,
<lb />Et ſe cache de moy tirart æu reſme inſtant
<lb />De ſeu ceur vn ſorpir tranchant &amp; hælerent.
<lb />Puis iαy toιν ceriοκνς σy επtεηδω la clοαεμ
<lb />Crier ſur ce palais, dicrant la nit rauëue.
<lb />Iy ay ven les libons nart &amp; uur s'amaſſer,
<lb />Et les triſles corbearuxs ſars ceſſe y croxcer.
<lb />Cuſecv ſεταες cεπλαιμις dο παlhτς, mαιν ien ſε
<lb />M'auxuturer encore à demander la cauſe,
<lb />A ceux quei apper çois de lermniſte façon,
<lb />Qui de craiute me rend plus peide qu v glacou,
<lb />Taut i'ay perr de changer cette peur reiſenable
<lb />En la ſicre rigncur d'vne anguiſſe incurable.
<lb />Mais ?'ay beau reculer: il mie fautitoſt ou terd,
<lb />Subnettre mon eſprit à ſubir ce haſard.
<lb />S’il y a du maiheur, ie ne ſcaureis tet ſaire
<lb />Qie ie ne ſçache en fin ma fatale maiſtre.
<lb />Mmins euyumamy vaor vraiangee
<lb />Lequel à ſa façon reſſonble vn mrſſager.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Meſſager.
<lb />A quelle triſte charge, ê fortune ennicuſe
<lb />Reſernes aus enhaiy ma parolle enmisyeuſe,
<lb />Me coutraignent d'aller vne uiere aduertir,
<lb />daeaiu bepaaju maejuiss
<lb />Et apres luy auoir ccme mort nacontée
<lb />Luy eſfrir daus ce plet la teſte enſanglantíe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Didaime.
<lb />Diciux que dit ce porteuν? mais que peutilauoir
<lb />Daus ce large baſlin cecπeri d'un creſpe nair?
<lb />Caſt quel qu eſtrange ces, &amp; crudl, ie m’aſſure?
<lb />Mais ſait tel qe il pearra, ſars que ieid'anentitre,
<lb />Deſſauxpem daua ameap:
<lb />Meſſageτ ταεσ αy, dις πoν ſanν nul arceſt
<lb />Ce qui ie fait venir vers ruoy en ceureſerte,
<lb />Er ce que dans ceplas pareillanemttupones
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Mefſagei.
<lb />Madame ie veuσ ies, mais bien à coaire cæris,
<lb />Faire υηταιſſεχεδυτ εν ſιρlειη de lagηc,
<lb />Que perrle oxxxer ie Noſeoœuir la bencue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Didaime.
<lb />Arammn,d yr li frm,ro, tecſei i ſernd.
<lb />Source gallica.bnf fr ( Bibliothèque nationale de
<lb />france
<lb />Raye peurie te prie, à ne le raconter,
<lb />L'enters deſtì que c’est, &amp; ſuis preſteã porter
<lb />D'uncourage cenſtint, non pas cette nouuelle,
<lb />bauslaMryuoionael futinsme;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Meſſager.
<lb />Puis qu'il vns plaiſt ſçauoir quel eſt nõ mãdemd̀
<lb />Ie vous le diray done, madame, prausptemsem,
<lb />duurcuuipe oude tuncyo una pla counnala,
<lb />Que Prrhe ne vit plus, &amp;e ſe vie eſt eſleinse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Didaime.
<lb />O Dieux, que dites-voue? ô bons Dieux, ie tranſis!
<lb />Pyrrhe toon cher enfant a donc eſté occis:
<lb />Ofoages trop certains! õ predistions vrares!
<lb />Dprophetes corbeaux! ô fatales orfrayes!
<lb />Qne veritablement vous mr'auez bien prédit
<lb />L'in?́uit able ſort de mon malhexr ræredis.
<lb />O treſp as dondloureux! ô pærque impitoyable!
<lb />O deſfin ſaras moercy! ô fortune imployable!
<lb />O vengeænce du ciel! ô trop iniuſtes Dieux
<lb />O Dieur de l'heur hæmain iælour Tοj enuierx!
<lb />Præ day-ie faire? helas! que doy-ie dire?
<lb />Hælheureuſe e fecius il qu'eres ie rρretire,
<lb />Põur aunir alle faance, en vn ſ duu limoy,
<lb />Prais que ie ſens querrarcarirre erer oy?
<lb />A faut qu’à la doulrur ie ndalm. dame exproye,
<lb />Es puis que ie ne pexx aποιν vωbτdο deioye,
<lb />Ie veux deſſus monchef iant dedueil aſſemibler,
<lb />Rue ie ſente du dueil le dueil meſme accabler.
<lb />Epopræ meſſager, dis noy, ic te ſupplie,
<lb />llſin que ronn anguiſſe en tont ſeu accomplie,
<lb />Et q'un ſeul print de ducil ne me ſeit eſpargrol,
<lb />Qu'eſtee que dans ce plæs Orestz ta doaul
<lb />Pam apροτεα ιcyι car c'eſtluy, iordeſptrs,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Loquel a iis à mert τος ιστdre geuiture.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Meſſager.
<lb />Hr'apar deuers veus ſuis apres enuy
<lb />Vous porter dans ce plat: las! ie ne l'oſe dire,
<lb />Tant la puil m'eſmiens Didaime. Qroy la teſte de
<lb />Pyrrhe?
<lb />Tu és bien empeſché à me dire cela.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />dal ſlcmegtis
<lb />Madane il eſt aiſi, regardez la voila.:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Didaime.
<lb />O fureurs! o ranceurs! ô deteſtable rage!
<lb />Qui beuïllez, qui breuïllez, qui lueiſtez rum ceurage
<lb />Dì ſanglante ſercς, de penſemeus diners,
<lb />Er d’ardcuir de veir tout renuerré à l'euuers:
<lb />Augiεηιεz-vετις εκατον bourrelles de mαvιe,
<lb />dmiquam marabrahirnaa.
<lb />Hà ie ſeris que c'eſt ſait, ie ſuis more, arars vim,
<lb />Helas! ie n’en pais plus, le pærxre ceur me faim.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Meſſager.
<lb />Obες Dleux qe ie ſers er roon ceur de triſnſſe,
<lb />De veir tans endrer eare perure Princeſſe:
<lb />Las! ſ i'euſſe peud ielllmert l'aſſleer,
<lb />Ie n'en eteſs iæmad eſte letœeſſager,
<lb />Quærdi coſſe di vſer de deſebeyſſetiece
<lb />Verrrocn Prince qui a ſur riy rerrre puiſſatrec.
<lb />Mais iιἰχιοτε ſi c'eſ tuxπiſſercens,
<lb />On ſt elle a paſl le pas enticreroent,
<lb />Mædeme, qu’amez-vous i il ſeus queie la tire,
<lb />Parlez à πον, Madmme. Did. Hilas! Le Meſſ.Ela
<lb />raſpirs,
<lb />Et coxumence à perler, ie nelalerray poi
<lb />Sarr la veir racrre à ellede ior poin
<lb />Source gallica.bnf.fr (Bibliothèque nationale de France
<lb />Madαme éneillz vous, decillez vespauqeres,
<lb />Prruez vn peude cœur, doup Cupune pines,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Didaime.
<lb />Lας? πυα τεοπ́ lαlεαιετς ὰ ιες γεαr?
<lb />Qαι τ'α ſait derecheſ voir le iour odieux?
<lb />Vaſtre calere, ê Dierx! m'eſt elle paint laßie?
<lb />Qme nauez vorus permis que ie ſois treſp aſtie,
<lb />Sænz πoe ta rρωrποαιεν ? ού ιυοτι! ο dce:erεl
<lb />Onont des afflhez l'miquereconfort,
<lb />L'eſpair des raalheureux, la bernedes ruiſeres,
<lb />Ne veux tu point borner ces dudeurs aduerſaires,
<lb />Pni me facttau languir? Tu ne anatis le terrs
<lb />Remyy rurpauure Prrrhe &amp; milieu de ſes ans:
<lb />Apres le terops auois perldttsmoy que ienoeure,
<lb />Iay trop ſeit la maitié au male de dumeure,
<lb />Prei enſſe esté hetoreuſe helas! lont que i ædio
<lb />De mon loral amaut le treſpas i'entendis,
<lb />Sii cuſſe donué ſin à ma cruelle vie,
<lb />Qui depuis a eſté de tant de maux ſuruie.
<lb />Ie ſerais txiaenent ſous les mrrtes arobreux,
<lb />A vens apres lamort les eſprits aaureux,
<lb />εAηπqηεςτοοη a Adille en repos lej en iopes;
<lb />δil feκα ὰ preſec qe trileſſe le voye
<lb />Iouuun depuujancuu, apaneciſaras
<lb />Sſpærd de ſaa corpe par nαms cocy videns.
<lb />Mais ad'eſt il lecorpe? monſtre-lerony de grace,<lb />Meſſager, ie te prie aſin que ie l'embraſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Meſſager.
<lb />Aadems le veicy, vorez-ledonani vens.
<fw><lb />Didaime.
<lb />Hà pæπτε ie te veis teus traſpac deront
<lb />Loraueis, qarare cone, au tranus de laras,
</fw><lb />Tout ſouillé en ton ſang. Las! ſi tu m'euſſes crene,
<lb />Tui'mfaſſes tronuí bici mieux, &amp; moy auſιi:
<lb />Car tu ne ſerois pas cruellenent aireſi
<lb />Neuré en tille endroits de playes doulourcuſes,
<lb />Ni oy or niſerable entre les malheurcuſes,
<lb />Sur qui le ciel autheur de nor aduerſitez
<lb />Aye versé iamais plus de calamitez,
<lb />Mais ie te prie, auoy, ve ſçauoir de ton taiſtre
<lb />S’il eſ aſſez vengé, &amp; lil vondroit permettre
<lb />Qij aiianes pauut tops a ſeuu mer dumie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dbe ſhemEele.
<lb />Madart c'eſt raiſon, iem en vay leſtamoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Didaime.
<lb />Omturre! ô ſang lο ποr! è ſanglantoturie
<lb />Qrirderpliſſez l'eſprit derare &amp;] de fivio,
<lb /> P larues! b dimons l omanes cuſuffrez
<lb />Que l'Erebe raine enſon ventre ergouffrez:
<lb />O memrtrieresſerxrs Euaenides ſanglantes,
<lb />Aux criur entoruillez ds eolerονες ſiſtaries,
<lb />O triple chien corbere! õ fantoſines velans,
<lb />Qui plæaemez les bords enfirez &amp; beuïllans
<lb />De l'ardant Phlemen, &amp; ſ de qelque monſire.
<lb />La ferme plus bideuſe encere ſe rencontre,
<lb />Sur le beurberax limen ds Cocyre pleuriux,
<lb />Du dolent e Acheron, &amp; du Stix langoureux.
<lb />Sertez; dires, ſoriez.leiſſez vos antres ſombres,
<lb />Prnez reuues à iuoy, tranſporrez mucs eſprits,
<lb />Qu’ileſoiem de vοκ fεπωrι ſεανιπεπιεηα épris,,
<lb />Que ie coure enragée, ainſi qu’unerigreſe,
<lb />Po͂νετſκιηαnε dens les bois la trompochejſeriſſe,
<lb />Qui diſrabeſe faons, que ie ceure deſſie
<lb />Cermaſtres, par qui Prrrhe atarn de teupraao,
<fw><lb />–
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Afint que de mes mains leur ventre ie déchire,
<lb />Et que deſſaus mes dentr traqiant de rage &amp; d’ire,
<lb />Ie deurre leur cœur arlaché de leur flanc,
<lb />M'enyurant le goſier à humer tout leur ſanz,
<lb />Mais que ſur put ra rage hrriblement ſcit dure
<lb />Contre ce deſſoyal, ce traiffre, ce pariure,
<lb />Ce cruel Macaré, qui deſſous bonme foy
<lb />T'a fait mettre en l'eſtat, Pyrrhe, que ie te voy.
<lb />
<lb />Helas! que d'-ie? eù ſuis ie? en quelle aſpre maanie
<lb />Me trauſporte l'eſprit ms douleur inſinie?
<lb />Dequry me ſerruroit que i’ellaſſe attaquer
<lb />Ces barbures, ſinon à les faire noxcquer
<lb />De mes ſaibles efforts? helas! marace chere,
<lb />Pa-donne, ie pe prie, à ta dolente mere,
<lb />Si domans que mourir elle ne vange pas
<lb />Sar ces traiſtres baurreaur ,nn uielent treſpas:
<lb />Cer le pouueir lray manqie, &amp; nm la inſli enuis,
<lb />Πiaa ce que ie peux c’eſt de t'eſfeir ma vie,
<lb />Pour te ſuitre là bas aux inferneux palus,
<lb />Conmne ie tu'en vay ſaire ores ſant tanier plus.
<lb />Mais il faut qoproier, pour mourir plus à l'aiſt,
<lb />Lrcore vn ceup moon ſilsta bouche ie rebaiſe.
<lb />Hà Pmmhe, que ie dois i'aimer uniquerent,
<lb />Pui qu'eres tume peur donner contentement
<lb />Ελσονε ἀρrενtε ττι: que ie dois, ma lumiere,
<lb />Deſcrer de te ſuiure en l'ecabrageuſe biert,
<lb />Puie que iu me preſemte vn eſne deſiré,
<lb />Pour fiir maintenans non dueil deſeſpné.
<lb />Que je trauue en tamain ta lame dégaignée,
<lb />Qui ſeroit micuix qu’en moy dans Oreju enſaignt́e.
<lb />Saifiſſez-vouis noes bras de c ſer reluiſant:
<lb />Pourtrancher dcrρνιοηης le deſaſtre nuiſans.
<fw><lb />Rroy qui n at ⁊ſert cetre nouuelle grace,
<lb />Drmrais que de nouueau, non enfant, ie s'embraſſe.
</fw><lb />Or meaxers ταinenαi, mexrons, deſpeſchins nons,
<lb />Il faut ſyre là-bas mon fis, &amp; men eſpeux,
<lb />Pni n'aſpelleut à erxx, rοωronς, c’eſt par trep viure:
<lb />Erure lare peinrrde ea lon veutre, &amp; deliure
<lb />damtonajamammuun i.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lycomede.
<lb />O Dieux! qevx ielei ſiis iels Dieux! quel crene<lb />cer!
<lb />O Dieux, ben Durx hilas! est il vray queie vrille?
<lb />Eß il vray que ie vore vne pelle merueille
<lb />Qui s'eſfre deκαπττην τ ὀ εσιε ſtε cοurτεux!
<lb />Didaire ron enfant, mnn cœur, que faiees veus.
<lb />Qu' anezvonς fais mο fille? hdas! marace aymie,
<lb />Qui vout a telumers centre vous animie?
<lb />Didaime helas.ins fille, hεας ααι vεσις έπε
<lb />A vers merertrir, ainſi? quelle delers vons peu
<lb />Auoir arrot la maein centre v'eſtrr poininel
<lb />Poitrine, qui iedis eſtoit ſi albaſtrine,
<lb />Et qu'à preſent ie vois ſouillie indignenem<lb />De ce larg eſpændu trop faieuſerœeut.
<lb />O Dieex! que autrebarible e ſiibre ſpectacle
<lb />App ercoyuent mes yenx l'õ logubre habitaclel
<lb />O Palais de ralherors trep vimerert frapt!
<lb />O pαrωrι e' triſte chef, helas! qui l'a coupt
<lb />De tor cmps en ce point? ô muiſerable Pyrrhe!
<lb />Qui l'a ſait endurer un ſcruel marmre?
<lb />Mais que di-ie inſemré holas ne ſiay ie pas
<lb />Qu'Oreſte eſtle rcttrier autheur de ten treſpas,
<lb />Et n’accecrroy ie par, 8courſe trop tardine,
<lb /> ſi deriν cetire trep hetine?
<lb />Et or trealli d'eſpritie me vuns erquerir
<lb />Ce qui t’afait auſi, ma Didaime, neurir,
<fw><lb />Lamont de con enſeuu eſt canſe de latienne:
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Conque la tienne auße leſera de la maienne,
<lb />Et dis cerne houre meſme, auecques ces acier,
<lb />Ie ferois ruiſſeler de mon ridé goſier
<lb />Ce peus de ſang que i’ay, n’eſtus que ie deſire,
<lb />Es que i'eſprne uniaur, parauxne que i'expire
<lb />Voir le courroux duun ſondre deſſus celry
<lb />Qui vourcauſe la mort, &amp; à rλy taut d'enmoy,
<lb />Et croyez, mes enſant, que c’eſt cetre eſperance
<lb />Quui peuut garder ma vie en ſi grænde ſonffrancs,
<lb />Car dlers ie mourray, ie noourræy libnanent,
<lb />Si ie vioras perar prrrer vn rel cantenterneni,
<lb />Et ſi lers nos donleror n'eſt pas aſſez puiſſante,
<lb />Peur m'ouu-ir le chemin de l'inſernale ſenre:
<lb />Mey-meſine tramerſant d’vn paignærd acere
<lb />Mon eſtimac chiruus, la noort ie trouueray,
<lb />Mais ore il me conviens retirer en mon iſle,
<lb />Pais que nas enmerois maiſtrſent cette ville.
<lb />Et sils eut contente leur haine &amp; leur courrour,
<lb />lepetrer d'euux vos corps, poour le- garder der lorre.
<fw><lb />FIN.
</fw><fw><lb />Source ga
<lb />le France
</fw><lb />Conque la tienne auße leſera de la maienne,
<lb />Et dis cerne houre meſme, auecques ces acier,
<lb />Ie ferois ruiſſeler de mon ridé goſier
<lb />Ce peus de ſang que i’ay, n’eſtus que ie deſire,
<lb />Es que i'eſprne uniaur, parauxne que i'expire
<lb />Voir le courroux duun ſondre deſſus celry
<lb />Qui vourcauſe la mort, &amp; à rλy taut d'enmoy,
<lb />Et croyez, mes enſant, que c’eſt cetre eſperance
<lb />Quui peuut garder ma vie en ſi grænde ſonffrancs,
<lb />Car dlers ie mourray, ie noourræy libnanent,
<lb />Si ie vioras perar prrrer vn rel cantenterneni,
<lb />Et ſi lers nos donleror n'eſt pas aſſez puiſſante,
<lb />Peur m'ouu-ir le chemin de l'inſernale ſenre:
<lb />Mey-meſine tramerſant d’vn paignærd acere
<lb />Mon eſtimac chiruus, la noort ie trouueray,
<lb />Mais ore il me conviens retirer en mon iſle,
<lb />Pais que nas enmerois maiſtrſent cette ville.
<lb />Et sils eut contente leur haine &amp; leur courrour,
<lb />lepetrer d'euux vos corps, poour le- garder der lorre.
<fw><lb />FIN.
</fw><fw><lb />Source ga
<lb />le France
</fw></sp>
    </body>
  </text>
</TEI>