<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lycoris, ou L'heureuse bergere. Tragedie pastoralle. A neuf personnages</title>
        <author>Basire, Gervais</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb39325366h"/>
          <author>
            <persName>Basire, Gervais</persName>
          </author>
          <title>Lycoris, ou L'heureuse bergere. Tragedie pastoralle. A neuf personnages</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1627" cert="high" resp="BNF">1627</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />43
<lb />
<lb />nc
<lb />Aoec4
<fw><lb />Source gallica.bnffr ( Bibliothèque nationale de France
</fw><fw><lb />Cal. Deſlyon 17854.
</fw><fw><lb />8
<lb />C
<lb />.8
<lb />vau
<lb />&amp; .
<lb />Dy
<lb />:
<lb />Reu
<lb />8
</fw><fw><lb />70
<lb />56
<lb />A
<lb />8
</fw><fw><lb />129
<lb />2
<lb />Les noms des perſonnages
<lb /> i d l 
<lb />Doralys.
<lb />Lycoris.
<lb />Philiris.
<lb />Damon.
<lb />Hilas.
<lb />Mirtine.
<lb />2
<lb />Arcadin Satire.
<lb />Meſſager de Pan.
<lb />acmobavie du vue d avvvxa ve
<lb />Diane..
</fw></fw>
<p type="MainZone-Lg"><lb />ACTE
<lb />PREMIER.
<lb />SCENE PREMIERE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Doralys, Lycoris. Philyrie, Doralys.
<lb />A le Soleil paroiſſant ſur ce Mont,
<lb />Ve Pour y guider mes agneaux me ſemont,
<lb />Allez brebis, allez ma chere troupe:
<lb />Tondre l’honneur de cette verte croupe,
<lb />Et moy tandis auec mon chalumeau,
<lb />J’iray chantant ſoubs les bras d’vn Ormeau<lb />O vie honneſte, &amp; du bon heur ſuiuie,
<lb />Si Cupidon ne troubloit noſtre vie,
<lb />Ains nous laiſſoit, comme ſimple Bergers,
<lb />Viure en repos par ces lieux boccagers!
<lb />Ce Dieu faſché de l’aiſe de noſtre ame,
<lb />Ces froids deſerts à tous remplis de flame,
<lb />Si qu’en ces champs, autres fois le ſeiour
<lb />De la franchiſe on n’oit plus rien qu'Amour.
<lb />Mais vn Amour qui fait ſa paix d’alarmes,
<lb />Et d’vn ſoubs ris va tirant mille alarmes,
<lb />Aux premiers temps de nos ruſticitez,
<lb />Que les Paſteurs ne hantoient aux Citez,
<lb />Et que les grands, quittant leurs cours ſuperbes,
<lb />N’auoient foulé nos champs tapiſſez d’herbes,
<lb />Par les taillis, par les belles foreſts,
<lb />Aux ombres mols, &amp; autres moins ſecrets,
<lb />Sans que la fraude abuſaſt la ſimpleſſe,
<lb />1 7r7- C. Er
<fw><lb />A i
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />L’Amant eſtoit chery de ſa maiſtreſſe,
<lb />Car la rigueur, treſpas des beaux deſirs,
<lb />Qui va ſeichant la fleur de nos plaiſirs,
<lb />N’auoit appris à la gent toute pure
<lb />De refuſer, ce que donnoit nature,
<lb />On ne ſçauoit que c’eſtoit que tromper,
<lb />Ny d’vn ſerment l’innocence attraper,
<lb />Les ſaincts ſouſpirs trop pipereſſe amorce,
<lb />De l’eſtomach n’eſtoient pouſſez à force,
<lb />Les traiſtres pleurs par contraincte tirez
<lb />De l’œil non triſte, eſtoient lors ignorez:
<lb />Tout eſtoit ſainct, l’amitié non maſquée,
<lb />Et l’art n’ayant la nature offuſquee.
<lb />O aage d’or! aage qui n'as laiſſé
<lb />Rien qu’vn regret d’eſtre ſi toſt paßé!
<lb />Las! pauure moy! moy triſte &amp; miſerable!
<lb />Que ne veſcu-ie en ſiecle tant aymable,
<lb />Sans qu’vn deſtin ſeuere &amp; rigoureux,
<lb />M’ait reſerué en temps ſi malheureux?
<lb />En temps maudits, ou la foy tant priſée
<lb />En ces vieux ans ſert ores de riſee,
<lb />Où l’amour ſaincte &amp; la fidelité,
<lb />
<lb />A pour guerdon haine, &amp; deſloyauté,
<lb />Et ou l’amour monſtrant ſon iniuſtice,
<lb />Du prix des bons recompence le vice:
<lb />Mais que me ſert d’aigrir ainſi ma voix,
<lb />Et d’animer par mes clameurs ce bou?
<lb />Des cieux roulants la carriere eternelle,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ou Theureule Bergere.
<lb />Je changera ce temps pour ma querelle,
<lb />Quand ces foreſts deſpouillent leurs habits,
<lb />Et que ces fleurs adorent leurs rubis,
<lb />Quand des aigneaux on va tondant la robe,
<lb />Le temps leger, l’eſpoir ne nous deſrobe
<lb />De leur reuoir leurs threſors emportez.
<lb />Car l’an prochain rameine leurs beautez:
<lb />Mais la ſaiſon, dont nous pleurons l’abſence,
<lb />Ne reuiendra, morte en est l’eſperance.
<lb />Nous ſerons mieux taſchant de conuertir,
<lb />Ceſte beauté qui mon cœur fait patir,
<lb />Ceſte beauté, qui s’arme par la face,
<lb />De fiers deſdains pour tuer mon audace,
<lb />Et toutesfois me voyant ſoucieux,
<lb />N'eſtime pas que ce ſoit pour ſes yeux,
<lb />Pource qu'Amour empeſche par la crainte
<lb />N’a iamais dit le ſubjet de ma plainte:
<lb />Craignant helas! que le luy declarant,
<lb />La foible attente en mon cœur demeurant,
<lb />Ne m’abandonne, alors que ſa cholere,
<lb />Vn dur refus me rendra pour ſalaire.
<lb />Mais ſi faut-il en peine d’en mourir,
<lb />De mes amours l’objet luy decouurir,
<lb />Car außi bien ie meurs en ce martyre
<lb />Cent fois le iour à faute de luy dire.
<lb />Ha! que le Ciel m'en ouure vn beau ſentier?
<lb />Là voy-ie pas deſſoubs ceſt églantier,
<lb />Ceignant ſa treſſe, ou pluſtoſt les cordelles
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />A iij
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Lycoris
<lb />Pour captiuer les cœurs les plus rebelles:
<lb />Quelle est cette autre aßiſe vis à vis?
<lb />C’est Phylirie, au moins ce met aduis.
<lb />Faut m’approcher de ma belle homicide,
<lb />Elle est mon feu, ie ſuis ſa Pyralide,
<lb />Ne voyant point ſon bel œil qui me luict,
<lb />Il est pour moy vne eternelle nuict.
<lb />O ſeul honneur de ceſte iſle ou nous ſommes,
<lb />Vray Paradis de l’amour &amp; des hommes,
<lb />O Lycoris quel fauorable dieu,
<lb />Quel aſtre heureux vous a miſe en ce lieu?
<lb />Certainement ceſte forest s’incline
<lb />Pour ſalüer voſtre beauté diuine,
<lb />Et ces coſtaux de chaleur altere;
<lb />Mí 42
<lb />En vous voyant de pleurs ſe ſont parez
<lb />Voire et Phœbus comme émeu de lieſſe,
<lb />Ainſi que vous, nous monstre außi ſa treſſe
<lb />Lycoris. O Doralis, à toy ſont deſtineZ
<lb />Tous ces honneurs qu'à tort tu mas donneZ
<lb />C’est toy qui fais qu'on priſe l'Arcadie,
<lb />Et qu'en maints lieux ſes loüanges on die,
<lb />Car tes beaux vers qui marchent ſans pareil,
<lb />Ont affranchy noſtre nom du cercueil,
<lb />Et ſi vn bruit de noſtre gloire vole,
<lb />Nous le deuons à tà ſeule parole:
<lb />2811
<lb />Qui bien que digne à chanter les grands roi,
<lb />Daigne exalter les ('mpuesde ces bon<lb />Comme vn orphee apres toy vont les arbres,
<lb />2
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Vray Amphion tu animes les marbres:
<lb />Et c’eſt toy ſeul qui donne par tes chants
<lb />Verdeur aux bois, &amp; de l'email aux champs.
<lb />Et non pas nous, dont le peu de merite,
<lb />Si haut penſer iamais ne nous incite.
<lb />Dioralys. O que ma voix attaignist les degrez,
<lb />Ou ſont montez ces deux chantres ſacrez,
<lb />Non pour dompter les ferez inhumaines,
<lb />Non pour baſtir les murailles Thebaines,
<lb />Mais pour contraindre vn courage endurcy,
<lb />Par mes chanſons, à me prendre à mercy.
<lb />Ly coris. Pourroit vn cœur durcir à ta priere?
<lb />Je ne le croy: celle ſeroit bien fiere,
<lb />Qui tes deſirs repaistroit de rigueur,
<lb />Ayant pouuoir de t’oster de langueur.
<lb />Mais conte-nous Doralys ie te prie,
<lb />Le beau ſubjet qui tient ſerue ta vie,
<lb />Ma ſœur &amp; moy à qui tu fais pitié,
<lb />Pourrions l’induire en ta belle amitié
<lb />Philyrie. Nous le pouuons, &amp; l'ennuy qui t’aftige,
<lb />Pour ſa dureté, meſme nous y oblige.
<lb />Doralys. Vous le pouuez ie n’en veux pas douter:
<lb />Mais ie voudrois auant que le conter,
<lb />Tirer de vous quelque bonne promeſſe,
<lb />De ne vous feindre à tourner ma maiſtreſſe.
<lb />Lycoris. Ie te iure: &amp; Pan me ſoit teſmoing,
<lb />Que de t’aider i’auray touſiours le ſoing.
<lb />Philyrie. Ie t'en aſſeure, &amp; promecs par Diane,
<lb />" -- -----
<lb />I
<lb />---
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A iiij
<lb />-
<lb />d
<fw><lb />8
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Dont le ſerment iamais ne ſe prophane.
<lb />Dora. Eſcoutés dõc, Ly coris. Pourſuy noꝰ tẽtẽdons.
<lb />Doralys. Quand ie paſſay le fleuue de Ladon,
<lb />Pour heberger ma trouppe en ce boccage,
<lb />I’auois conté trois luſtrés de mon aage,
<lb />Sans que l’amour me logeant en priſon,
<lb />Eust peu ſapper le fort de ma raiſon,
<lb />Non que mes yeux n’euſſe veu mainte fille,
<lb />Et mainte Nymphe à la grace gentille,
<lb />Mais mon deſir reueſche &amp; non dompté,
<lb />En apres lieux eſtoit lors arreſté.
<lb />Tout mon plaſir eſtoit ſuiure les feres,
<lb />Prendre ſubtil les poiſſons aux riuieres,
<lb />4
<lb />4
<lb />Chercher des nids, &amp; de trompeurs gluaux,
<lb />Durant l’hyuer arreſter les oyſeaux,
<lb />4
<lb />D’oſiers pelez leur compoſer des cages,
<lb />Et priſonniers leur monſtrer des ramages,
<lb />Qu'ils n’auoient point de leurs peres apris,
<lb />Fol qui prenoit, helas! ie me vy pris,
<lb />Par les appas d’vn aymable viſage,
<lb />Qui me captiue, &amp; m’oſte le courage.
<lb />fl vous ſouuient du venimeux courroux
<lb />Dont le Dieu Pan s’anima contre nous,
<lb />11
<lb />Pour n’auoir pas vne fille eſgorgee,
<lb />Comme on ſouloit pour Syringue changee,
<lb />En vne cane, &amp; lors chacun alloit
<lb />II 2110
<lb />A ſon grand temple, &amp; ſes vœux immoloit,
<lb />e fues du nombre, &amp; d’vn pur ſacrifice
<fw><lb />1118
<lb />1111
</fw><fw><lb />N
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ie le priay d’appaiſer ſa iuſtice,
<lb />Qui pour punir nos crimes ia comblez
<lb />Auoit gaſté nos vignes &amp; nos bledz,
<lb />Dans le lieu ſainct ou la tourbe eſpleuree,
<lb />Frappoit des vœus la courtine ætheree,
<lb />Ie vous auiſe, &amp; vous voyant ie vis,
<lb />Sans y penſer mes ſens eſtre rauis.
<lb />V
<lb />806
<lb />Ces deux foleils, ces belles treſſes blondes
<lb />Quì rauiroyent les cœurs de mille mondes,
<lb />Prindrent le mien, &amp; alors oubliant.
<lb />8
<lb />Mes biens perdus, Pan i’allois ſuppliant,
<lb />Qu’il me vouluſt (comme Dieu pitoyable,
<lb />Tirer encor dix bœuſs de mon eſtable.
<lb />
<lb />Pourueu qu'en fin mon triſte cœur perdu,
<lb />Pres ſes autels, me peuſt eſtre rendu.
<lb />
<lb />Vn peu apres vous ſortiſtes du temple,
<lb />81
<lb />Moy de meſme, &amp; chetif ie contemple,
<lb />Pour m'y bruſler la flame de vos yeux:
<lb />Aigle nouueau ie m'enuoles aux Cieux
<lb />De vos beautez, &amp; l’amoureuſe fleche
<lb />Dedans mon cœur croiſſoit touſiours la breche.
<lb />Depuis ce iour i’ay veſcu tourmente,
<lb />En mes douleurs feignant vne ſanté,
<lb />Et reſoluant que ma triſte aduenture 2
<lb />Monſtrast premier ma mort, que ma bleſſeurt,
<lb />Iuſqu'a ceſte-heure, ou voulant deſcouurir
<lb />Quel eſt l’ennuy qui me force à mourir,
<lb />Voſtre priere a fait dire à ma bouche con
<lb />--- ----- - S----
<fw><lb />5 15
<lb />
</fw><fw><lb />T
</fw><fw><lb />a ui
</fw><fw><lb />e qu'vn treſpas, dont le deſir me touche,
<lb />rſt dit pour moy: Voyez dont maintenant,
<lb />here beauté qui m’allez retenant
<lb />eſſous vos loix, ſi mon humble ſeruïce
<lb />ous peut flechir à m’eſtre vn iour propice,
<lb />ous le deuez, ſans plus voir m'affliger,
<lb />t voſtre foy vous y vient d’obliger.
<lb />
<lb />100u
<lb />1812
<lb />Lyeoris. Ie doy t’aymer? ame caute &amp; ſubtile,
<lb />H
<lb />ui as oſé gxiger d’vne fille
<lb />n tel ſerment, ſoubs vne bonne foy?
<lb />ar tu ſçais bien qu'elle n'est plus à ſoy,
<lb />
<lb />
<lb />3 201
<lb />Ains à Diane, il faut que tu t'aſſeure, 
<lb />vue la Deeſſe à qui tu fais inure 
<lb />e punira, &amp; moy pareillement,
<lb />111Nn8
<lb />te ſçauray bien m’en venger aigrement. (faire
<lb />Dora. Le plus grand mal que vous me pouuez
<lb />est me hayr, &amp; vous rendre aduerſarre,
<lb />De mon eſpoir: ce poingt ſeul vous ſuffiſt,
<lb />lour chaſtier qui onc mal ne vous fist.
<lb />* 180
<lb />
<lb />Lycoris. De te hayr v’ay vne extreme enuie.
<lb />Doralys. Et pour vous ſeule helasti'aime ma vie.
<lb />Lycor. Ton veu faſcheux ne me viẽt point à gré.
<lb />Doralys. Il est pourtant à vos pieds conſacré.
<lb />Lycoris. Retire le ru feras belle choſe.
<lb />Doralis. C’est pour neant que cela ie propoſes
<lb />Ly coris. Mais qui te force à me venir aymer?
<lb />Dora. Amour qui peut les dieux meſme allumer.
<lb />Lycoris. Ie n'aypouuoir de t’oſter de fouffranre.
<lb />- - ------------S --
<lb />.
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Où l’heureuſe Bergere.
<lb />Doralis. Si vous vouliez vous en auriez puiſſant
<lb />Doralis. Le dernier rend le premier irrité.
<lb />Lycoris. Penſerois-tu que de toy i'euſſe cure?
<lb />Doralis. Oüy, ou de tous eſtre parjure.
<lb />Ly coris. Vn fol ſerment ne ſe garde en amours.
<lb />Dora. Les vrais amants le vont gardant touſiour
<lb />Lyco. Ie n'ayme point parquoy i'en ſuis exempl
<lb />Doral. Rõpre &amp; n'aimer, le crime vous augmen
<lb />Lycoris. Pour tout cela penſes tu m’esbranler?
<lb />Pluſtost vn iour on voirra s'enuoler,
<lb />Ces grands rochers vers la voute eſtoillee, 
<lb />Pluſtost la vigne a l'Orme entortillee
<lb />Fera la paix au, chou ſon ennemy,
<lb />Pluſtost l’Eſté l’abeilll, &amp; le fourmy,
<lb />Ne chercheront pour l’hiuer leur deſpence,
<lb />Que ton amour iamais ie recompence.
<lb />Doralis. Pluſtost amont retournera Lados,
<lb />6
<lb />Et las moutons errant à l’abandon.
<lb />Ne craindront plus les loups de ces bocages,
<lb />Pluſtost les ſaux hayront les riuages,
<lb />Voire &amp; pluſtost l’Inde voirra les eaux,
<lb />Baigner ſes champs du Rhin porte bateaux,
<lb />Et les Germains boiront le roide Gange,
<lb />Que ce reffus le courage me change.
<lb />22
<lb />
<lb />Lyco. De beaux vergers tes deſſeins vont baſtir
<lb />Qui produtront des fruicts de repentir.
<lb />Dora. L’eau molle, en fin caue la dare rius.
<lb />Aea- --
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />N'eſpere pas qu’oncques cela m’arriue,
<lb />’aymerois mieux en la foſſe coucher,
<lb />Que de ton front on me vit approcher.
<lb />alys. Dure beaute en fiertez nompareille,
<lb />Qui à mes cris faites la ſourde oreille,
<lb />Dites quel bien penſez vous r’emporter,
<lb />Fuyant l’amour, &amp; ne voulant gouſter
<lb />De quel plaiſir ſa douceur nous enyure?
<lb />Le ſeul amour fait que le viure, eſt viure:
<lb />Et ſon Nectar adouciſſant nos maux,
<lb />Vous fait trouuer repos en nos trauaux:
<lb />2
<lb />
<lb />cans ce grand Dieu, ſans ſa fleche immortelle,
<lb />C'est pour neant que vous eſtes ſi belle,
<lb />'ant de beautez qui ornent voſtre front,
<lb />ſans ſon pouuoir rien ne vous ſeruiront,
<lb />Ton plus que font les perles recherchees,
<lb />Qui ſont au cœur de la terre cachees,
<lb />La Dame ingratte eſt vn threſor couuert,
<lb />Qui en dix ans toute ſa grace pert:
<lb />'est vne fleur qui eſt vrayment diuine,
<lb />ſais qui toſt ſeiche, &amp; laiſſe au cœur l’eſpine,
<lb />De n’auoir pas eſprouué les plaiſirs
<lb />Pont Cupidon allumoit nos deſirs.
<lb />pris. Ces fins propos, cette belle eloquence,
<lb />Ve ſont baſtans à piper ma conſtance:
<lb />ay fait vn vœu, ie le veux conſeruer
<lb />uſqu’au tombeau, ne m’en viens plus reſuer,
<lb />alys. Contre vn tourment extréme en violente,
<lb />Où l’heureuſe Bergere.
<lb />On ne peut pas s’impoſer le ſilence:
<lb />Excuſez-moy ſi i’oſe vous parler,
<lb />Je ne puis plus mon mal dißimuler.
<lb />Lycoris. Quittons-le donc, ma ſouur ie vous en
<lb />Car ſon propos trop importun m'ennuyes
<lb />Va t’en Berger eſlongnes-toy de nous,
<lb />En te voyant ie bruſle de courroux,
<lb />A la mal'heure ícy ie ſuis venuë:
<lb />Tu maudiras l’heure que tu m’as veuë.
<lb />Doralys. Ouy ie m’en vay, ne vous bougez d’ic
<lb />Trainer ailleurs ma peine &amp; mon ſoucy,
<lb />O Lycoris, vueillent mes deſtinees
<lb />Rendre bien tost mes ſaiſons terminees?
<lb />Pui que t'eſpoir n'aßiſe mes amours,
<lb />Que ſeruiroit d’allonger plus leur cours?
<fw><lb />σæ
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SECONDE.
<lb />Lycoris, Philirie, Damon, Hylas.
<lb />LYCORIS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TOyez vn peu l’inuention meſchante,
<lb />Dont il a pris vne Nymphe innocente,
<lb />Faire iurer de luy donner ſecours,
<lb />A qui ne peut reſpondre à ſes amours?
<lb />Jl a beau faire auec toutes ſes faintes,
<lb />Ie ſuis vn roc qui ſuis ſourd à ſes plaintes.
<lb />Qu’il meure, ou viue il ne me chaut de luyi
<lb />Suis-ie tenuë à l’oſter hors d’ennuy?
<lb />Fut-il ſi fol de m'offrir ſon hommage,
<lb />- E-
<lb /> .- .--
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />it d'eſperer profit de mon dommage?
<lb />Ir qu’il languiſſe à là bonne heure ainſi.
<lb />A tous ſes traicts mon cœur eſt endurcy<lb />Diſe s’il veut que ie ſuis inhumaine,
<lb />Qui cherche vn mal est digne de ſa peine.
<lb />hylirie. Chaſte Bergere honneur de ces foreſts,
<lb />Certainement i’ay pitte des regrets
<lb />De ce Paſteur, las! il est tant aymable,
<lb />l est ſi beau, il est tant agreable!
<lb />lu pourrois-ru tes defirs mieux aſſoir?
<lb />Je ne ſçay pas: on diroit à le voir,
<lb />Que c’est Amour, ou bien le fils de Myrrhe,
<lb />De qui Venus la mort encor ſouſpire,
<lb />Je ne croy pas que iamais le flambeau,
<lb />Qui luist là-haut ait rien veu de plus beau.
<lb />ycoris. Jl t’a prié d’eſtre ſon aduocate,
<lb />e le voy bien, ta parole le flatte.
<lb />Phylirie. Ie ne dis rien qui ne te ſoit cogneu,
<lb />u as peu voir oomme il s’est retenu
<lb />D'vn beau reſpect te faiſant ſa priere,
<lb />Et neantmoins qu’il t’eſprouuast ſi fiere,
<lb />D'aucun deſdain il ne s’est allumé.
<lb />En tel amant merite d’eſtre aymé.
<lb />Lycoris. Ie l’aimeray alors que les auettes
<lb />Meſpriſeront le tim &amp; les fleurettes
<lb />hylirie. Mais quel moyen te pourra-il parer
<lb />De ce ſerment que tu viens de iurer?
<lb />Qui rompt la paille &amp; ſe rend infidelle,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Oul ileuteule sergeres
<lb />L'ire des dieux ſur ſon chef amoncelle.
<lb />Lycoris. Promettre mal n’oblige à le tenir.
<lb />Philyrie. Si fait, qui veut ſa gloire ne finir.
<lb />Lycoris. Mais telle foy vn mal feroit commettre.
<lb />Philytie. Faut y ſonger auant que de promettre.
<lb />Lycoris. Ie ne puis donc iamais ma foy r’auoir.
<lb />Philyrie. Si, mais la mort a ſeulle ce pouuoir.
<lb />Ly coris. Ie mourray donc: la mort impitoyable
<lb />Sera pour moy pieuſe, &amp; fauorable,
<lb />I’ayme bien mieux ſubir ſa cruauté,
<lb />Qu'on me reproche vne infidelité:
<lb />Car le treſpas me rendra degagee
<lb />De la promeſſe ou ie ſuis obligee,
<lb />Par tromperie, &amp; non de volonté
<lb />A ce ſeul but mon cœur est arreſté.
<lb />Philyrie. Las! qu’as-tu dit ô pauure miſerable!
<lb />Tu veux mourir pour eſtre inexorable,
<lb />Tu veux mourir pour loüer ton forfaict,
<lb />Tu ne ſçaurois, ce qui est fait est faict:
<lb />Et viue, &amp; morte il faut tenir parole,
<lb />Quand tu ſerois là-bas legere idole,
<lb />Ou pour la femme Orphee comparut,
<lb />4
<lb />Diroit-on pas, Lycoris ne mourut
<lb />Que pour braſſer à Doralis iniure,
<lb />211
<lb />Mais nonobſtant elle est touſiours pariure,
<lb />Vn ſeul moyen te reſte pour fortir, 
<lb />De ce naufrage, ou tu veux t’engloutir:
<lb />Ce Doralis qui t'eſt venu ſurprendre.
<lb />Teh.-
<lb />
<fw><lb />2
<lb />9
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />16
<lb />156
<lb />Et tient ta foy, te la peut-il pas rendre?
<lb />Va l’en prier, ie croy qu’il t’ayme tant
<lb />Qu'il n'ira pas tes propos reiettant.
<lb />Lycoris. Que ie le prie? ah que pluſtoſt ie tombe
<lb />Dix mille fois ſoubs l’horreur d’vne tombe,
<lb />J’ayme bien mieux m’obliger à la mort,
<lb />Qu'à ce Berger, qui me deſplaiſt ſi fort.
<lb />Philyrie. L’ours eſt cruel, le Tygre, &amp; le Panthere,
<lb />Le ſimple aigneau eſt leur mets ordinaire,
<lb />Mais quand vis-tu les Ours ou Lyonceaux
<lb />Aller hachant leur ſexe par morceaux?
<lb />Chacune eſpete eſpargne ſon ſemblable,
<lb />Et toy tu veux plus qu’eux impitoyable
<lb />Hayr le tien, &amp; les iours abreger,
<lb />Par ta rigueur d’vn fidelle Berger:
<lb />Change de cœur, ne ſois plus obſtinee,
<lb />D’vn dur rocher außi bien n’es-tu nec.
<lb />Lycoris. Que ta me faches en me parlant d’amour,
<lb />Penſerois-tu que ie peuſſes vn iour,
<lb />Aymer ceſtuy? Tais-toy donc Philyrie,
<lb />Ton fol conſeil mes deſſeins iniurie.
<lb />Philyrie. Pluſtoſt c’eſt toy qui fait tort à tes ans,
<lb />Tu veux paſſer l’auril de ton printemps
<lb />Sans ce doux feu, puis quand tu ſeras vieille,
<lb />Et que l'Automne aura blanchy ta fueille,
<lb />Te repentant tu maudiras le iour,
<lb />Que tu allas iamais blaſmant l’amour.
<lb />Lycoris. Tu me le dis? c’eſt la paßion forte,
<fw><lb />Iet
<lb />A
<lb />D
<lb />56
<lb />I
<lb />1D
<lb />„
</fw><fw><lb />e;
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />De ton Damon, qui l’eſprit te tranſporte,
<lb />C’eſt fort bien fait ie ne veux t’eſtimer,
<lb />Moins pour cela, mais ie ne veux aymer,
<lb />Oh! le voicy qui conduit le grand nombre,
<lb />De ſes brebis pour ruminer à l’ombre,
<lb />Quel eſt cest autre auec luy cheminant?
<lb />Phily. Ie ne l’ay veu iuſques à maintenant,
<lb />Lycot. Il n’eſt d’icy à luy voir ſa houlette,
<lb />C’est Apollon qui reuient voir Admette,
<lb />Bon iour Bergers du Ciel les fauoriſe!
<lb />Damõ. Pan vous conſerue, ô belle Lycoris?
<lb />3
<lb />Et vous mon cœur Voicy vn nouuel hoſte,
<lb />Que l’Occean a ietté ſur la coſte.
<lb />De l'Arcadie, il vient vous demander,
<lb />Si dans ceſte iſle il pourra reſider,
<lb />fuſques à tant que le Ciel luy preſente
<lb />Commodité de voir ſa terre abſente,
<lb />El eſt de Cypre &amp; les fureurs de Mars,
<lb />L’on fait tenter de la mer les hazards.
<lb />Lycor. Berger amy, ta meilleure fortune,
<lb />Te garde icy. La prouince eſt commune,
<lb />A tous Paſteurs, pour y viure en ſeurté,
<lb />Mais conte nous quel ſort t’y a ietté.
<lb />Hylas. Nymphe agreable à nul autre feconde,
<lb />Qui faites gloire en obligeant le monde,
<lb />Dõt les beaux faits n’auront point de cercueil,
<lb />Que les grands bords ou martche le Soteit,
<lb />Neceßité à qui tout homme cede,
<lb />1
<lb />-.----- -------
<fw><lb />-
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />ui de nos maux inuente le remede,
<lb />I'a fait quitter mon pays ſaccagé:
<lb />es Mores fiers y ont tout rauagé,
<lb />Jeu leur monta leur tronpeau porte-laine,
<lb />tour aſſouuir leur fureur inhumaine,
<lb />eſon pauure toist ils ont meſme bruſlé,
<lb />t tous mes champs du glaiue deſolé,
<lb />eu s’en falut que ma dolente vte,
<lb />I’y demeurast par leurs armes rauie,
<lb />ans vn bouuier vn peu deſia griſon
<lb />Qui auiſant le feu dans ſa maiſon,
<lb />int me trouuer, &amp; me force en meſme heure,
<lb />D’abandonner ma natalle demeure;
<lb />Que la pitié de nos champs l’exiloit,
<lb />Et qu’autre part chercher il la falloit,!
<lb />'l me contraint, bien qu’en regret extreſme,
<lb />D’aller quittant nos biens, voire nous meſme,
<lb />Vous cheminons tant que dura la nuict,
<lb />CEt ſur le poinst ou l'Aurore conduit,
<lb />Comme vn troupeau deuant ſoy les eſtoiles,
<lb />Vous nous trouuons ſur la mer portevoiles,
<lb />Dans le flot pers par les vents s’animant,
<lb />Venoit ſe rompre à la rade écumant.
<lb />Deſſus les bords ſe preſente vne barque,
<lb />Lors redoutans moins l’onde que la Parque,
<lb />Qui nous ſuiuoit reſtant en nos hameaux,
<lb />Nous nous iettons à l’abandon des eaux,
<lb />Entre le doute, ou de mort, ou de vie:
<lb />----
<lb />--- ------ -----
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Où l'heuteuſe Bergere.
<lb />Durant ce tour Thetis toûte adoucié
<lb />Nous branlottoit paiſible entre ſes bras,
<lb />Mais tost apres l’image du treſpas
<lb />Deuant nos yeux horrible ſe preſente:
<lb />De fonds en haut Neptune ſe tourmente,
<lb />Preſſé des vents: ſes flots iniurieux,
<lb />Vont s'eſleuant iuſqu’à l’azur des cieux,
<lb />Puis tout ſur coup deſcouurent les areines,
<lb />Laiſſant à ſec les enormes haleines:
<lb />Chacun atteint des preſentes douleurs,
<lb />N’a plus recours qu’aux ſanglots &amp; aux pleurs:
<lb />Chacun de vœus le clair Olympe frappe,
<lb />Afin que vif du peril il eſchappe.
<lb />Dieu nous oüït, bien que non tout à plain,
<lb />Noſtre nacelle arriua tout ſoudain
<lb />Contre vn rocher, ou d’Aquilon pouſſét,
<lb />Elle ſe rompt en cent morceaux froiſſée,
<lb />Le vieil Menalque, ainſi on le nomma,
<lb />Penſa nager, mais le flot l’abiſma,
<lb />Moy plus dîſpos deployant tout courage,
<lb />A tours de bras ie gaigne le riuage,
<lb />Où ie me ſeiche, &amp; là paye mes vœus,
<lb />Au ſainct troupeau des aquatiques dieux.
<lb />Puis delaiſſant la riue ſablonneuſe.
<lb />Quelqu'vn me diſt que c’eſtoit l’iſle heureuſe,
<lb />De l'Arcadie ou Pan tout le premier,
<lb />4
<lb />Fust de garder les troupeaux couſtumier:
<lb />.-.. ... -. ..
<lb />H - C-
<lb />Or ſi pitié loge dans le courage
<lb />D’vne beauté ſi diuine &amp; ſi ſage,
<lb />Permettez moy comme vn ſimple eſtranger,
<lb />Qu'en ces deſirs ie me puiſſe heberger,
<lb />Puis außi toſt que l’execrable guerre,
<lb />Aura ceſſé, i’iray reuoir ma terre.
<lb />ycoris. Tu peux Berger te répoſant icy,
<lb />Y viure exempt de peine &amp; de ſoûcy.
<lb />lylas. Pueillent les Dieux que rearcie vous puïſſe
<lb />Y demeurant vn fidelle ſeruice.
<fw><lb />Al
<lb />16
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chœur.
<lb />Quel libre eſprit fuira la ſeruitude,
<lb />Contre Amour ce parant?
<lb />Puis que les bois l'horreur de ſolitude,
<lb />Ne ſerue de garant.
<lb />Dans ces glaçons il fait bruſler la flame,
<lb />Dans la haine l'Amour,
<lb />Et vn beau corps qui d’euſt ſeruïr à l’ame,
<lb />Luy commande à ſon tour.
<lb />D’vn petit Dieu que la puiſſance eſt grande!
<lb />Foulant tous ſous ſes pas,
<lb />Depuis le Ciel ſon beau ſceptre commande.
<lb />Iuſqu’aux Enfers là bas.
<lb />A ſon ſçauoir ſe doiuent les beaux tomes
<lb />Du grand liure des Cieux:
<lb />Ce fut ſa main qui lia les atomes,
<lb />Qui branloient en tous lieux:
<lb />Thetus luy doit de ſes poiſſons l’eſſence,
<fw><lb />2
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Par ſes flots eſpanduz:
<lb />Lá terre außi luy donne la naiſſance,
<lb />De ſes indiuiduz.
<lb />Tout ce qui naist par le declin de l’aage,
<lb />La nature ſe perd;
<lb />Mais ce Dieu rend l’vniuerſel dommage,
<lb />Par ſes feux recouuert,
<lb />H
<lb />5
<lb />–
<lb />Sans ſes beaux traits dont ſa main n’eſt point chiche
<lb />Aux bouuters ny aux Roys,
<lb />Tout l’vniuers ne ſeroit rien qu’vn frube,
<lb />Sans hoſtes ny bourgeois,
<lb />C’eſt luy qui fait que la brebis l’aineuſe
<lb />Du belier ne s’enfuit,
<lb />Et qu’en ces bous la geniſſe amoureuſe
<lb />L’aymé Taureau pourſuit,
<lb />Par ces deſerts les feres inhumaines
<lb />Exemptes de pitié,
<lb />Malgrè leur cœur vont deſpoüillant leur haines,
<lb />Pour veſtir l’amitié
<lb />61
<lb />Des oiſelets la brigade émaillée,
<lb />Ce doux feu reſſentant,
<lb />Deuant le iour bien long temps eſueillée,
<lb />Le pleure en le chantant
<lb />Ce cheſne außi dont ſi dure eſt l'eſcorce
<lb />Qui le teint à l’entour,
<lb />Bien qu’inſenſible a ſenti ceſte force,
<lb />Et ſouſpire à ſon tour.
<lb />Puis que tout ayme, aimons à la pareille,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />B iij
<fw><lb />yie ala
</fw><lb />Durant nos beaux iours,
<lb />Noſtre iour meurt, &amp; iamais ne reſueille,
<lb />Nos nuicts durent touſiours.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE SECOND.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />Myrcine, Hylas, Myrtine.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />V’ay-ie gaigné de prier mon Amant?
<lb />J’aurois molly pluſtost vn Diamant,
<lb />Que ſon courage; &amp; pluſtoſt ceſte dextre,
<lb />Aux Tygres fiers le frain auroit peu mettre,
<lb />Plus ie le prie, &amp; moins ie le ſens prompt
<lb />A me tirer de cet ennuy profond,
<lb />Que dois-ie faire en ce peril extreſme,
<lb />Me faut-il viure, ou m’acheuer moy-meſme?
<lb />Pauure Mirtyne helas! de tous coſtez
<lb />Le Ciel s’oppoſe à tes biens ſouhaittez!
<lb />Ce Doralys dont tu fais ton idole,
<lb />Qui te meſpriſe, &amp; ton eſprit affole,
<lb />Priſe ta vie, autant comme ta mort,
<lb />Ses hauts deſirs aſpirent au report,
<lb />Eycoris vit vnique en ſa penſée
<lb />Que fais ie donc ô moy trop inſenſée,
<lb />De chercher vn qui me va haïſſant,
<lb />Plus que l’aigneau le Lyon rugiſſant.
<lb />Toute action vn ſujet ſe propoſe,
<lb />Tout ce qui vit a pour but quelque choſe,
<lb />Le grain ſe iette au milieu des guerets,
<lb />Pour augmenté l’y moiſſonner apres:
<lb />Le paſtoureau ſon gras troupeau ne meine
<lb />Que ſoubs l’eſpoir du laict &amp; de la laine,
<lb />Et le nocher ne s’abandonne aux eaux,
<lb />Pour aller voir d’autres mondes nouueaux,
<lb />Qu'en eſperant qu’au retour ſa nef plaine
<lb />De lingets d’or, luy doit payer ſa peine,
<lb />Moy ſeule helas! ie ſeme de mon bien,
<lb />L’ingrat ſablon, qui ne me produit rien,
<lb />Que les chardons d’vn reffus, que deuore
<lb />nu pauirjdeſpoir en moy faiſoit eſclorre.
<lb />Gentil Hylas, comme moy tu te plains,
<lb />Du ſort cruel, &amp; aſtres inhumains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hylas.
<lb />Je plains de fait: le ſuject en eſt ample:
<lb />De tous malheurs mon malheur eſt l’exemple,
<lb />C’eſt bien perdu, quand pour ſe contenter,
<lb />L’ennemy fier ne peut plus rien oſter:
<lb />Moy deſolé i’ay couru ce naufrage,
<lb />Ma chere troupe a contenté la rage
<lb />De l’eſtranger, mes bleds ſont conſommez,
<lb />Par ceux helas! qui ne les ont ſemez!
<lb />Ie n’ay recours ſinon ceſte houlette,
<lb />Dont ie guidois ma bande camuſette,
<lb />Et ces habits pour me couurir le corps,
<lb />Pauure exile ſur tes ſauuages bords.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />B iiij
<fw><lb />94
<lb />7
<lb />4
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />C’est vne perte extremement profonde,
<lb />Mais toutesfois i’en doute vne feconde,
<lb />Encore pire, &amp; crains que le changer
<lb />De nation, n’augmente mon danger:
<lb />Car tous ces biens dont le Ciel m’importune,
<lb />Sont la plus part du corps, &amp; de fortune,
<lb />Ou ceux deſquels ie cours la riſque apres
<lb />Sont biens de l’ame, &amp; né touche de pres.
<lb />O fier deſtin qui gourmandes ma vie,
<lb />N’eſtoit-ce aſſez, que de m’auoir rauie,
<lb />Ma bergerie, &amp; m'auoir conſine,
<lb />En champs lointains, d’eſpoir abandonné,
<lb />l-Sans me rauïr moy-meſmes à moy-meſme
<lb />Pour me haïr afin qu’vn autre i’ayme?
<lb />Chetif Hylas que tes iours malheureux,
<lb />Sont agitez d’vn ſort' malencontreux!
<lb />Mais d’où me vient ce mal qui me domine:
<lb />Quelle ſemence, en nouuelle racine
<lb />11 reruef
<lb />La fait germer au terroir de mon cœur,
<lb />Pour puis apres s’en faire le vainqueur?
<lb />te ne ſçay pas ſi ceſte aſpre pointure
<lb />Vient d’accident, ou ſi c’est par nature,
<lb />'y ſuis nouueau, i'y ſuis tout apprentiſ:
<lb />Or ie reſous de faire du retif,
<lb />Comme vn cheual qui n’eut onc mors en bouche,
<lb />Contre le trait qui viuement me touche,
<lb />Mais tout en vain l’hoſte que i'ay logé
<lb />A ma maiſon, &amp; ſon fort faccagé,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Oulneureuie Bergere.
<lb />Victorieux chez moy il fait du braue,
<lb />Et a lié ma raiſon comme eſclaue,
<lb />Mis en priſon mes rebelles deſirs,
<lb />Et banny loin tous mes premiers plaiſirs.
<lb />O deſolé! pourquoy deſſus les ondes,
<lb />Ne fus-ie proye aux trouppes vagabondes,
<lb />Qui chez Nerée ont domicile ouuert,
<lb />Sans me garder à l’ennuy qui me perd?
<lb />Pourquoy mon corps ne cachas-tu l’eſpée
<lb />Du More fier, en tes veines trempée,
<lb />Sans t'en venir à toy-meſme cruel,
<lb />Saouller l’Amour, Tygre perpetuel.
<lb />Qui te dechire, &amp; bien tost pourra rendre
<lb />D'vn corps de chair, vn corps qui ſera dendre?
<lb />Las! ie n’ay peu, il falloit qu’vn bel œil
<lb />Pour m’ouurir le cercueil,
<lb />Et que Phenix en amoureuſe enuie,
<lb />A vn Soleil i’immolaſſe ma vie.
<lb />O Lycoris, honneur de ſes deſirs?
<lb />Fort de mon heur, Royne de mes penſers:
<lb />Beauté ſans pair, d’amour la ſeule gloire,
<lb />Clair monument le plus beau de memoire,
<lb />O ſçay-ie bien paſſant à trauers l’air,
<lb />Iuſques au Ciel de ton front m'enuoler,
<lb />Pour voir tes yeux, Soleils qui me rauiſſent,
<lb />Et de ſplendeur ma lumiere esblouyſſent?
<lb />C’eſt trop tenté; ceſte preſomption
<lb />Veut vn treſpas pour ſa punition.
<fw><lb />4
</fw><lb />Cognoiſſons-nous, raualons ce couragé,
<lb />Ne bruſlons pas au Ciel noſtre pennage
<lb />Comme vn Icare, &amp; par trop s’eſtimer,
<lb />Ne ſeruons pas de parrains à la mer.
<lb />Mais las! que dis-ie? où eſt ma cognoiſſance?
<lb />Il ſemble à voir que i'aye encor puiſſance
<lb />Sur mon vouloir, &amp; qu’encor la raiſon,
<lb />Tienne ma clef pour ouurir ma priſon,
<lb />Quand elle voudra cela ie ne puis dire,
<lb />Nouueau ſubject ſous vn antique Empire,
<lb />Fait deſormais faire dire &amp; ſonger,
<lb />Ce qui plaira à l'Amour m’encharger,
<lb />A bien, ou mal, il faut ſes loix enſuiure,
<lb />Et me reſoudre à y mourir &amp; viure.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Myrtine.
<lb />Il ne faut pas t’aller deſeſperant,
<lb />De ce grand heur ou tu vas aſpirant,
<lb />Iuſques à tant qu'vn reffus ou diſgrate,
<lb />T'ait reculé loin de ſa belle face.
<lb />Eſprouue-là; peut eſtre que ſon cœur,
<lb />En ton endroit n’aura pas de rigueur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hylas.
<lb />Qui le croira?ô Bergere agreable,
<lb />Elle eſt trop belle, &amp; moy trop miſerable.
<lb />Myrtine. Belle, &amp; cruelle eſt-elle voirement,
<lb />Mais que ne peut vn ſi gentil amant?
<lb />Va donc la voir, La voila ſoubs ce Myrthe,
<lb />Moy ie m’en vais ou mon deſir m’inuïte.
<fw><lb />--- av « v-
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SECONDE<lb />Ajessi, e ques (ey cenae
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />T'Oicy venir, ſi bien ie le cognois,
<lb />Le plus parfaict Berger de tous ces bois.
<lb />Bon iour Hylas! Hylas. Bon iour belle
<lb />Bergere!
<lb />Lycoris. Que fais tu ſeul en ce bois ſolitaire?
<lb />Hylas. Je n’y fais rien ie n’y ay que guider:
<lb />Ie n’ay moutons, ny taureaux à garder,
<lb />Tout oſt perdu: vn eſtranger barbare,
<lb />Du peu du mien emplit ſa main auare.
<lb />Lycoris, Eſt-ce cela qui te rend ſoucieux?
<lb />Ne te crains point, ton deſtin &amp; les Cieux,
<lb />Ne t’ont point mis en l’iſte d'Alcadie,
<lb />Pour y manquer de rien durant ta vie.
<lb />Hylas. Ce ne ſont point les biens que i’ay perdus,
<lb />Qui ont mes ſens ainſi triſtes rendus,
<lb />Vn plus grand mal vne plus grand diſgrace
<lb />Que ces malheurs de fort pres me menace,
<lb />Mon peu de bien l’ennemy me le pris,
<lb />Icy ie perds &amp; le corps &amp; l’eſprit:
<lb />Perte agreable, helas! ſi i’oſois dire
<lb />Ma paßion à qui fait mon martyre?
<lb />Mais pour n’oſer, ie veux quitter ce lieu,
<lb />Ie vous yeux dire vn eternel Adieu.
<lb />A la malheure ay-ie abordé ces terres,
<fw><lb />24
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />28
<lb />Lycoris
<lb />Que ne peris ie au milieu de nos guerres?
<lb />Lycoris Quel deſplaiſir pourroit on t’auoir fait,
<lb />En ces quartiers? le ſuis nette du fait,
<lb />Ie te le iure, &amp; ſi i’ay cognoiſſance
<lb />D’vn tel ingrat i’en feray la vengeance,
<lb />Dy le moy donc ne me le cele point,
<lb />Hylas. Mu trop parler vn malheur eſt conioint
<lb />Chaſte Bergere: il vaut mieux que ie porte,
<lb />Mon dueil caché, &amp; periſſe en la ſorte,
<lb />Que vous le dire &amp; quand à moy ie crains
<lb />Vous le diſant, troubler vos yeux ſerains.
<lb />Lycoris Ne crains cela, conte moy ta ſouffrance,
<lb />De ton diſcours iamais ie ne m’offence.
<lb />Hylas Ie le veux donc: mais ô rare beauté,
<lb />Ne prenez garde à ma temerité,
<lb />E
<lb />Amour des dieux le monarque &amp; le maiſtre,
<lb />Qui priué d’yeux ne veut rien recognoiſtre,
<lb />De voſtre veuë vn traict m’a decoché,
<lb />Qui dans mon cœur eſt demeûré fiché,
<lb />I'en ſens touſiours l’incurable bleſſeure
<lb />Qui ſaigne encor, &amp; mourant ie l’endure:
<lb />Ces filets d’or ſur voſtre front entez,
<lb />Ont doucement lié mes volontez:
<lb />Sans que i’ay peu en mon ame bleſſée
<lb />Conſiderant le vol de ma penſée,
<lb />Iamais moy-meſme eſtre de moy vainqueur,
<lb />Ny arracher ce poürbraitr ue mon come
<lb />Comme vn torrent enfanté de l’orage
<lb />122 G
<lb /> --.- . -----
<lb />--- -- --
<fw><lb />F4
<lb />Pe
<lb />P
<lb />I
</fw><fw><lb />ait,
<lb />tioint
<lb />te,
<lb />15
<lb />ince,
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Qui lis guerets &amp; campagnes rauage,
<lb />Fait accourir les laboureurs troublez
<lb />Pour l’empeſcher de moiſſonner leurs bleds,
<lb />Par où il court de fureur inſenſée.
<lb />Jls vont dreſſant vne large chauſſée,
<lb />En plus grande haſte, &amp; plus va großiſſant
<lb />Le fier debord plus ils la vont hauſſant,
<lb />Mau luy qui s’enfle &amp; murmurant s’irrite,
<lb />D'eſtre vn eſtang bondiſſant ſe deſpite
<lb />Plus que deuant, &amp; de ſa corne fend
<lb />La large voye, &amp; aux champs ſe reſpand,
<lb />Chacun s’enfuit deuant ſa violence.
<lb />Et des bouuiers il rauit l’eſperance,
<lb />Ainſi cuidant brider mon haut deſir
<lb />Lors que l’amour mon ame vint ſaiſir,
<lb />Je l'allumay, &amp; vis ſa flamme eſprendre,
<lb />Plus ie taſchois à des eaux y reprendre.
<lb />Voyla ſans plus ce qui geſne mon cœur,
<lb />Et non le bien dont ie fus poſſeſſeur:
<lb />Si vous m’aimez ô diuine Bergere,
<lb />Toute ma perte helas! ſeroit legere.
<lb />Lycoris. Berger amy ſi relle eſt ta douleur,
<lb />Que tu la dis, te plains ton dur malheur,
<lb />Car tant l’ennuy dont tu plains l’inſolence,
<lb />Ne peut guarir, que par la patience,
<lb />Chaſſe moy donc ces rebelles deſirs
<lb />Et fan careſſe à tes libres plaiſirs:
<lb />Car quand a moy ie n'ay pas la puiſſanee,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Lycoris
<lb />Pour à ta playe apporter allegeance,
<lb />La grand Déeſſe à qui par ces foreſts,
<lb />Ie vay portant les cordeaux &amp; les rets,
<lb />Pour arreſter les dains de ce bocage,
<lb />A ſon ſerumce a dedié mon aage,
<lb />Ie ſuis à elle, &amp; mon vœu est porté,
<lb />De luy garder à iamais chaſteté.
<lb />Hylas. Ie ſçauois bien qu’adorant voſtre face,
<lb />Ie m'efforçois d’eſchauffer de la glace:
<lb />Ie ſçauou bien que mon cry s’adreſſoit
<lb />A vn dieu ſourd qui iamais n’exauçoit,
<lb />O fortuné! que maudite ſoit l’heure,
<lb />Que ſur Ladon tu vins faire demeure!
<lb />Mais quoy ma voix ne vous fait que troubler
<lb />Nymphe agreable il conuient m’en aller,
<lb />Loin de tes bois en demeures lointaines,
<lb />Et emporter mes malheurs &amp; mes peines,
<lb />Seuls compagnons de mon banniſſement,
<lb />Pour m'aßiſter iuſqu'au froid monument.
<lb />Ie veux choiſir l’autre le plus fauuage
<lb />Pour mon ſeiour, &amp; là paſſer mon aage,
<lb />En regrettant vos yeux mes beaux Soleils,
<lb />Qui n'eurent onc au monde de pareils;
<lb />Soleils diuins dont la beauté m’enflame,
<lb />Que ie verray abſent des yeux de l’ame,
<lb />Car bien qu’amour n’ait peu vous allumer,
<lb />Ie ne lairray pourtant de vous aymer,
<lb />Toute ma vie, &amp; voſtre belle image,
<fw><lb />Et
<lb />E
<lb />D
<lb />Ou
<lb />I
<lb />I
<lb />M
</fw><lb />Où l'heureuſe Bergere.
<lb />Aura touſiours pour encens mon ſeruage<lb />Et iour. &amp; nuict, mon cœur ou vous loge?
<lb />Et regrettant ces cheueux arrangez
<lb />Des mains d’amour, &amp; ceſte bouche aymable,
<lb />Ou s’épanit maint œillet agreable:
<lb />Jnceſſamment deuant mon ſouuenir,
<lb />fe me verray ces graces reuenir
<lb />Dignes des Dieux, &amp; dont te fus indigne
<lb />Pour eſtre helas! choſe par trop diuine.
<lb />Mais las adieu! ie tarde trop long-temps!
<lb />Vueillent les Cieux bien-heurer vos beaux ans!
<lb />Touſiours fleuriſſe en vigueur &amp; lieſſe.
<lb />En ſon Auril voſtre bellɇ ieuneſſe,
<lb />Les Dieux benings ayent de vous le ſoing,
<lb />miheur anuuneul vous ejcarcur ais toing,
<lb />Deſſoubs vos pas s’emaillent les fleurettes,
<lb />Et le grand Pan garde vos brebiettes.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lycoris.
<lb />Adieu Paſteurs! tu es peu dans nos champs,
<lb />Tu monſtres bien qu’ils ne te ſont plaiſants.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hylas.
<lb />duunmy pouiſt trop o gentiue Bergere,
<lb />Et pour n’auoir cela qui m'y peut plaire,
<lb />Faut les quitter. Adieu donc de rechef!
<lb />Puißiez-vous viure exempte de meſchef!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lycoris.
<lb />Adieu Berger! Mercure te conduiſe,
<lb />Et le deſtin tes ſoubaits accomphſſe!
<lb />*T* ----
<fw><lb />–
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />22
<lb />ODEND IROISIESME.
<lb />Lycoris, Myrtine, Lycoris.
<lb />3
<lb />eſcee
<lb />Ay dit Adieu, ie l’ay veus s'en aller,
<lb />Le mien Hylas, ſans vouloir conſoler,
<lb />Son ame triſte, ô Bergere cruelle,
<lb />A tort le Ciel te fiſt jadis ſi belle,
<lb />Tu n'es pas fille, il faut que la rigueur,
<lb />T’ait mis au ſein vn roc au lieu d’vn cœur,
<lb />Jeune tu as teté ta felonnie,
<lb />Ou quelque fere aux deſerts d’Hrcanse,
<lb />Puis que tu peux voyant tant d’amitié,
<lb />Eſtre inſenſible aux coups de la pitie.
<lb />Mais las! que dis-ie? elle a percé mon ame,
<lb />Ainſi comme elle amour außi m'entame,
<lb />Dedans mes os ie ſens couler ſon feu;
<lb />La ſeule honte a voile tant ſoit peu
<lb />Ma paßion: c'est choſe mal ſeante,
<lb />D’vn premier coup ſe declarer amante;
<lb />Vn bon guermer dans vn mur enfermé,
<lb />Ne ſe rend pas ſi tost qu’il eſt ſommé?
<lb />A tout le moins auant qu’il ſe deſarme;
<lb />Ou qu’il compoſe il endure vne alarme,
<lb />te n’ay pas deu ſi tost au bel Hylas,
<lb />Monſtrer qu’amour me tient au meſme lacs.
<lb />Mais las! ie crains qu'en differant ſon aide,
<lb />Il n’ait pluſtost la mort, que le remede,
<lb />Puis il s'en ya il s'eſlongne de moy,
<lb />-
<fw><lb />C’est
<lb /> -..
</fw><fw><lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Oul heureule Bergere.
<lb />C'est gran l'hazard ſi iamais ie le voy,
<lb />Il mourra donc en ſa douleur auſtaire?
<lb />Et moy i’auray la drogue ſalutaire,
<lb />Dedans la main? ô la ſeuerité!
<lb />Peut faire pis la meſme cruauté?
<lb />A nous cruelle, &amp; à luy pitoyable:
<lb />Et qu’en tirant vn autre de danger,
<lb />En plus grand mal nous-nous allions plonger,
<lb />Car nous ferions à la Déeſſe iniure
<lb />Puis Doralys m’appellera pariure.
<lb />Pourquoy penſers venez-vous m’expoſer
<lb />Ences destroits? puis-je pas appaiſer
<lb />La grand' Diane immolant vne biche,
<lb />Où vn cheureüil dõt ma main n’eſt point chiche,
<lb />A ſes autels? &amp; quand pour Doralis,
<lb />Quand ie pourrois rendre tous accomplis
<lb />Ses fols deſirs, ie ne le voudrois faire,
<lb />Jeme rendrois à Myrtine aduerſaire,
<lb />La pauure fille eſt aſſez hors d’eſpoir,
<lb />Sans luy oſter ce qu’elle en peut auoir,
<lb />Donc Lycoris, en deſſeins ſi douteuſe,
<lb />Embarquons-nous ſur la mer amoureuſe,
<lb />Et puis qu'Hylas eſt l’aſtre qui nous luit,
<lb />Recherchons le à preſent qu’il s’enfuit,
<lb />Apres le coup cherchons la medecine:
<lb />Voicy venir tout à propos Myrtine,
<lb />Elle pourroit mon Berger r’appeller,
<fw><lb />C
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dieu! qu'elle eſt triste? il l’a faut conſoler,
<lb />Par ſon ſemblable ô Bergere excellente.
<lb />Où t’en vas tu? tu me ſemble dolente.
<lb />Myrtine. Si ie me deuls, ce n’eſt rien de nouueau
<lb />Non plus que voir des fleurs au renouueaus,
<lb />D’eau chez Thetis, de ſablons aux riuages
<lb />De feüilles au houx, de rameaux aux boccages.
<lb />Lycoris. Las! ie te ſuis compagne maintenant
<lb />Moy qui n’aguiere àllois m'entretenant,
<lb />Ie ne repais mon cœur que de triſteſſe.
<lb />Myrtine. Qui peut troubler le ſerain de tes iours?
<lb />Lycoris. L’amour d’Hylas ſi ie n’ay ſon ſeiour,
<lb />Adieu ma vie! Adieu toute ma ioye,
<lb />fe veux tenir du ſepulchre la voye.
<lb />Myrtine. M’a t’on pas dit qu’il eſt party d’icy
<lb />Ly coris. Las, il est vray c’eſt d’où viẽt mõ ſoucy
<lb />I'ay faictreffus à ſa fermeté grande
<lb />Du bienqu'il faut qu’ores ie luy demande,
<lb />Et s’il s’en va, &amp; vaincu &amp; vainqueur
<lb />Car comme moy il a la fleche au cœur,
<lb />Si tu me fis onc plaiſir en ta vie,
<lb />Fay moy l’honneur ma ſœur ie te ſupplie,
<lb />De l’arrester, &amp; luy dire combien
<lb />Mon cœur l’honore, &amp; lui garde de bieu.
<lb />Myrtine. Commãde-moy, ie ſuis pour te cõplaire
<lb />En tout cela dont tu auras affaire. (mous
<lb />Lycoris. Vadonc ſoudain chaque inſtãt m'eſt vn
<fw><lb />4
</fw><fw><lb />nt
<lb />2
</fw><lb />Où l’heureuſe Bergere.
<lb />Il peut bien eſtre à cet heure en ce bois,
<lb />ou nous guidons nos trouppeaux à l’ombrage,
<lb />Ie ne croy pas qu’il quitte ce boccage,
<lb />Sans dire Adieu au Chœur de nos Bergers,
<lb />Va l'y trouuer, que tes pas ſoient legers.
<lb />38
<lb />Myrtine. Ie m’y en vais mais fay moy le ſemblable
<lb />Vers Doralys qui m'eſt inexorable.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE QVATRIES ME<lb />Hylas ſeul.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Cd
<lb />Pres auoir de mon oracle appris,
<lb />Que mes trauaux n'auront que du mefpris
<lb />Ie m’en vay donc et telle eſt l’ordonnante,
<lb />De ma maistreſſe, &amp; du ſort qui m’offence?
<lb />Oheureux champs, ou i'ay ſi peu eſté,
<lb />Et trop long temps, puis que ma liberte,
<lb />Serue y demeure, ò terre fortunée,
<lb />Non pour te voir des eaux enuironnée
<lb />Non pour auoir en tes bois ſpacieux,
<lb />Et ſur les monts le Chœur des demy dieux,
<lb />Non pour les bleds qui decorent tes plaines,
<lb />Non pour tes champs, boccages, &amp; fontaines,
<lb />Non pour tes prez émaillez, &amp; fleuris,
<lb />Mais pour y voir la belle Lycoris,
<lb />Laquelle eſclaire entre les Paſtourelles,
<lb />tomme Phœbus luit parmy les eſtoilles,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Lycoris
<lb />O cherpaïs, pleuſt à Dieu que mes os,
<lb />Apres ma mort fuſſent mis en depos,
<lb />En ce beau lieu! ie penſe que ma cendre
<lb />Vn plus doux ſomme helas! y pourroit prendre,
<lb />Ma Lycoris peut-estre ſe trouuant
<lb />Sur le cercueil de qui l’ayma viuant,
<lb />Liſant deſſus le fatal epigrame,
<lb />Amolliroit le rocher de ſon ame;
<lb />Et en paſſant ne pourroit s’empeſcher,
<lb />Aux manes vains quelques larmes eſpancher.
<lb />O mon eſpoir tu commets vne faute,
<lb />Te promettant vne choſe ſi haute!
<lb />Vn tel bon-heur ne m'eſt point destiné?
<lb />Mon triſte cœur eſt trop infortuné,
<lb />Pour aſpirer vne nuict tant heureuſe!
<lb />Ma belle Nymphe est par trop deſdaigneuſe!
<lb />Si mon feu vif ne peut rien ſur ſon cœur,
<lb />Pourroit ma cendre adoucir ſa rigueur?
<lb />4
<lb />Mais puis qu’il faut quitter vne demeure,
<lb />Qui me pleust tant, et me faſche à cette-heure,
<lb />A tout le moins de larmes &amp; de voix,
<lb />Diſons Adieu aux Nymphes de ces bois:
<lb />O deïtez! de vos cauernes ſainctes,
<lb />Vous n'orrez plus mes regrets &amp; mes plaintes,
<lb />Mes triſtes cris parmy l’air estendus,
<lb />Ny mes clameurs ne vous troubleront plus!
<lb />Autres foreſts de feüilles couronnées,
<lb />De mes accents ſeront importunèes,
<fw><lb />B
<lb />5
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Adieu rochers qui borneZ ce beau lieu!
<lb />Bois, prez, vallons, &amp; fontaines Adieu! Echo,
<lb />Adieu.
<lb />Quoy-je reſpondre à ma voix qui chancelle?
<lb />Seroit-ce Echo, aux amants ſi fidelle? elle.
<lb />Tu as donc dueil de mon treſpas,
<lb />Et des ennuis du malheureux Hylas?
<lb />las!
<lb />Las tu me plains, de mes tourments l’hiſtoire,
<lb />A faict mollir ton ſein blanc comme yuoire. voire,
<lb />O belle, Echo, qui me vas eſcoutant,
<lb />Que de douleurs mon cœur vont agitant! tant.
<lb />Las! te m’en vais, pres ma belle ennemie,
<lb />Qu'euſt esperé ma pauure ame raute?
<lb />Et maintenant que doit auoir mon ſort
<lb />vie.
<lb />Quittant ſon œil dont l’abſence me mord? mort.
<lb />Et reprochant de ſa diuine braiſe,
<lb />Que puis je voir qui ma triſteſſe appaiſe? aiſe.
<lb />Je te croy ſon cœur non ſatisfaict,
<lb />De me genner ſon plus beau renom faist. nõ faict:
<lb />Que ſeroit donc, ô voix qui me conſole,
<lb />Son ame à qui tant de ſouſpirs i’immolle? molle.
<lb />Son cœur n’aguiere en mes maux refioüy
<lb />S'est il changé depuis qu’il m’a oüy?
<lb />Dois-je tarder? le Ciel qui me regarde,
<lb />oüy.
<lb />D’vn mauuais œil ne veut que ie retarde. tarde.
<lb />Mais celle-là qui me tient en ſoucy,
<lb />Et en trauail ne le veut pas ainſi.
<lb />Qu'ay-je laißé en ſes yeux plains de charmes,
<lb />C iij
<lb />31.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Diſant adieu entre cent mille larmes?
<lb />Larmes, ô Dieu! mais dy finallement.
<lb />aimas.
<lb />I'aymeray donc quand ie deurois moy-meſme,
<lb />Eſtre accable ſoubs ce peril extreſme.
<lb />Aduis diuers en mes amours conioinct!
<lb />Ma Lycoris dit qu'elle n’ayme point,
<lb />Qu'en la ſeruant i’appriuoiſe vne fere,
<lb />Voicy Echo, qui me dit le contraire,
<lb />Qui de ces deux me dit la verité?
<lb />C’est Lycoru, car de ſa volonté
<lb />Non d’vn rocher deſpend ma deſtinée;
<lb />Echo cent fois le iour importunée
<lb />Par les Bergers, les trompe à tous propos;
<lb />Et ſon menſonge, engendre ſon repos.
<lb />Que ſon conſeil ne rompe mon veage,
<lb />Allons-nous en, en ce prochain ombrage,
<lb />Voir les Paſteurs aſſemblez en vn lieu,
<lb />Et leur diſons vn eternel Adieu.
<fw><lb />{
<lb />22
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />larmes
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE CINQVIESME.
<lb />Arcadin Satyre ſeul.
<fw><lb />Q
<lb />Eroit-ce bien quelque certaine Angure,
<lb />De mon deſtin, &amp; fortue future?
<lb />A ce matin i’ay rencomre uenntonpt,
<lb />Baueux d’eſcume, &amp; ardants de courroux,
</fw><fw><lb />mes
<lb />ãt.
<lb />Oui lleureule Bergerce
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />L'vn d’eux a veut de quel bras ie remuë,
<lb />En me ioüant ma peſante maſſuë,
<lb />L’huu de mon antre c’eſt orné de ſa peau,
<lb />Et ſon chef gras pend à vn ſoliueau.
<lb />Ie perdis hier trois brebis de ma trouppe,
<lb />Ie la gardois là ou ce ruiſſeau couppe,
<lb />Ce mont en deux, &amp; onc mon œil ne vid
<lb />Le fin larron lequel me les rauit:
<lb />l’auois trouué vn nid de tourterelle,
<lb />J'en penſois faire vn preſent à ma belle,
<lb />Des deux pettts de plume encore nuds,
<lb />Et ie ne ſçay ce qui ſont deuenus:
<lb />On les a pris: ſi bien que toute thoſe.
<lb />Comme en deſpit à mon eſpoir s’oppoſe,
<lb />C'eſt vn preſage, où te ſuis bien trompé,
<lb />Que mon deſir en fin ſera pippé,
<lb />Ie croy de vray qu’vne eſtoille maligne
<lb />Me void l’œil louche, &amp; luit à ma ruine.
<lb />Mais quel malheur me peut il arriuer,
<lb />Que de me voir de Lycoris priuer?
<lb />D'vn autre bien te ne crains le naufrage:
<lb />Quand mon trouppeau auroit ſaoullé la rage,
<lb />De tous les loups qui vrlent en ces bois,
<lb />Aucunement eſtat ie n’en ferois. 5
<lb />Pourrois-ie pas en trouuer vn ſemblable?
<lb />Mais en perdant ma maiſtreſſe agreable,
<lb />Quand bien i’aurois tout le monde gueſté,
<lb />Ie ne verrois ſa pareille en beauté,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />C iij
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ses blancs cheueux reſſemblent en tainture,
<lb />Aux blonds chardons, lors que leur fleur eſt meure
<lb />Son front vny, eſt vn yuoire blanc,
<lb />Où bien reſſemble vn glaçon d’vn eſtang
<lb />Ces deux beaux yeux qui les miens aueuglerent
<lb />Ce ſont deux vers qui ſoubs la nuict eſclairent
<lb />Dans les buiſſons, &amp; ſon corps rondelet
<lb />A la couleur de la neige, &amp; du laict,
<lb />Quand à ſa bouche elle eſt vrayment ſi belle,
<lb />Que ie n’ay rien a comparer à elle:
<lb />Penſez-vous pas que ie ne ſois heureux,
<lb />D’oſer me dire vn de ſes amoureux?
<lb />Que ſi du Ciel i’auois ceſt' aduantage,
<lb />De poſſeder tout ſeul ſon beau viſage,
<lb />O que d’honneur! que de felicitez
<lb />irois paſſant en heur les deitez,
<lb />a
<lb />Mais c’eſt en vain que ce gué la te tente,
<lb />Iamais d’vn ſeul la femme n’eſt contente:
<lb />Pour deux, uy trois, ſatisfaict n’eſt ſon cœur:
<lb />Car combien qu’vn s’en tiltre poſſeſſeur,
<lb />C’est pour ſeruir aux yeux publits d’vn ombre,
<lb />Car ſes deſirs ne ſe reglent au nombre.
<lb />Ie n’ay ſoury que d’autres vont l’aymant,
<lb />Pourueu qu'elle ait pitié de mon tourment:
<lb />Pour vn riual ie m’entre en ialouſie,
<lb />Vn tel martel n’eſt en ma fantaſie,
<lb />Qu'vn Doralis, qu’vn amoureux Hylas,
<lb />L’aillent preſſant toute nuë en leurs bras,
<fw><lb />Ce
<lb />Pou
<lb />S.
<lb />A
<lb />le
<lb />Ei
<lb />Ct
</fw><fw><lb />eure
</fw><lb />Ce m’eſt tout-vn: ie ne trouble leur aiſe.
<lb />Pourueu qu’en fin à mon tour te la baiſe.
<lb />Mais ſi pour n’estre aſſez beau, &amp; ioly,
<lb />Si pour n’auoir le viſage poly,
<lb />Ainſi qu’ils ont, elle faict la ſuperbe:
<lb />Ie ſçauray bien ſoubs ſon pie couper l'herbe:
<lb />Encor ne ſuis-je ainſi laid qu'on diroit,
<lb />Comme la mer coye ſe retiroit
<lb />Je m’y ſuis veu, i’y ay miré ma face,
<lb />Et ie me trouue auoir fort bonne grace.
<lb />Außi ie veux premierement ſonder,
<lb />Sa volonté &amp; le luy demander:
<lb />Mais ſi ſon cœur de le nier s'efforce
<lb />oipeurix vous quele camtq ue poile,
<lb />Elle aura beau fairé eſclatter ſa voix,
<lb />li ſerày ſoura tomme elle außi ma fois!
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Chœur.
<lb />Je regrette ceſt aage,
<lb />Ou les belles Chanſons,
<lb />Antmoyent ce boccage,
<lb />Sans que iamais l’enuie en reprint les doux ſons.
<lb />Soubz la verte ramée,
<lb />Ie Pasteur compoſoit,
<lb />Et la Bergere aymée,
<lb />Conuertie aux accents ſes ennuis appaiſoit.
<lb />Les gentilles Nayades,
<lb />Et Satyres &amp; Syluains,
<lb />Et les Hamadriades,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Lycoris
<lb />Caroloient ſouz vn ombre en l’air de ſes doux chãts.
<lb />Sur la gaye verdure,
<lb />Les aignelets aimez,
<lb />Oublioient leur paſture,
<lb />Ponr apprendre les tons qui les auoient charmez.
<lb />Mais les Mufes gentilles,
<lb />N’eurent pluſtost oſé,
<lb />Entrer dedans les villes.
<lb />Que ce qu’on priſa tant fut au blaſme expoſe.
<lb />Le ruſtique langage
<lb />Faſcha les courtiſants,
<lb />Et des bois le ramage,
<lb />Que pleut aux demi-dieux, dépleut aux meſdiſants.
<lb />Phœbus en la meſme heure,
<lb />Aux Bergers irrité,
<lb />Quitte-là ſa demeure,
<lb />Les champs ou de tout temps il auoit habité.
<lb />Et ſes ſœurs, dont l’eſtude
<lb />Et l’art tant deſiré,
<lb />Aymoit la ſolitude.
<lb />Baſtirent autre part leur temple retiré.
<lb />La fleur la plus naïſue,
<lb />Qui ſont ſur ces ruiſſeaux,
<lb />Perd ſa grace plus viue,
<lb />Quand ſur elle a flairé l’haletne des trouppeaux.
<lb />La voix la plus diuine
<lb />En perdant ſes beautez,
<lb />De fieur s’est faict eſpine,
<fw><lb />hãs..
<lb />8.
</fw><lb />Où l’heureuſe Bergere.
<lb />Eepoſée aux pedans, oracles des Citez.
<lb />Maudite ſoit ta muſe,
<lb />Qui premiere en ces bois,
<lb />Enfle la cornemuſe:
<lb />Pour aller flatter les oreilles des Rois.
<fw><lb />43
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACTE TROISIESME.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />Doralys. Hylas, Damon.
<lb />Philyrie. Doralys.
<lb />Vel est-ce teint qui ton viſage offence?
<lb />Tu ſemble triſte à voir ta contenance;
<lb />As tu reçeu quelque affront du destin,
<lb />Que veux-tu faire en ce lieu ſi matin?
<lb />Hylas. Vous dire adieu Le ſort qui me moleste,
<lb />Ne veut qu’icy plus long temps ie m’arreste.
<lb />Damon. Quoy? ce païste vient il à deſdain,
<lb />Pour te contraindre à partir ſi ſoudain?
<lb />Hylas. Il me plaist bien, mais le Ciel qui domine
<lb />Sur nos ſaiſons, ailleurs me determine.
<lb />Philytie. En quelle terre aſpire-tu venir,
<lb />Pour y paſſer tes iours à l’aduenir?
<lb />Hylas. Ie ne ſçaypas, ô gentille Bergere,
<lb />Tout vent eſt bon à qui nul port n’eſpere.
<lb />Doralys. Certainement ie me deuls de ce point?:
<lb />Fay nous ce bien de ne t’en aller point.
<lb />-- - --
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Hylas. Je le voudrois, mais fortune inhumaine
<lb />Qui me bourelle en autre part me meine,
<lb />Adieu Bergers! ie me plains ſeulement
<lb />De ne pouuoir auant mon partement,
<lb />Me deſdaigner de tous ces benefices,
<lb />Dont vos bontez obligent mes ſeruices:
<lb />Ie prie aux Dieux qui preſident là haut,
<lb />En voſtre endroit d’eſpouſer mon deffaut!
<lb />Et ſi le Ciel darde vn iour ſes tempeſtes
<lb />Deſſus ces champs, qu’il preſerue vos testes!
<lb />Soyent vos trouppeaux garantis du courroux,
<lb />Des fiers Lyons des Tygres, &amp; des loups!
<lb />Soit vostre toict ſoubs la faueur diuine,
<lb />Exempt de mort, de guerre, &amp; de famine!
<lb />Souuenez vous du malheureux Hylas,
<lb />Qui vous requiert qu’estant vmbre là-bas,
<lb />Vous honorez plaignants ſon aduenture,
<lb />De quelques pleurs ſa triſte ſepulture:
<lb />C’eſt ſa requeste, &amp; ſon dernier propos,
<lb />Adieu amys! Dieu vous tienne en repos!
<lb />Doralys. Adieu Berger! celuy qui tout modere
<lb />re face auoir vn voyage proſpere!
<lb />Damon. Ocher Hylas! ie veux du ſouuenir,
<lb />De tes vertus mon cœur entretenir.
<lb />hilyrie. Dieu te conduiſe, &amp; de mal te diſpenſe!
<lb />Ces bois n’eſtoient dignes de ta preſence.
<lb />Iylas. Adieu Paſteurs! Adieu dernier Adieu!
<lb />'hilyrie. Or ça Damon, ſi ie quittois ce lieu,
<fw><lb />-y- 2e
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Où l’heuteuſe Bergere.
<lb />Comme vn Hylas, aurois-tu l'ame triſte?
<lb />Je croy que non. I’ay trop peu de merite.
<lb />Damõ. Las! que dis-tu? peut dõc biẽ viure vn conp
<lb />Lors que l’eſprit est au ſéiour des morts?
<lb />Jl eſt poßible, außi ſans toy mon ame,
<lb />Ie m’en trois ſoubs vne froide lame.
<lb />Philyrie. Oüy, tu le dis, mais tu n’eſt le premier,
<lb />Qui parle ainſi, tout homme eſt couſtumier,
<lb />Auant qu’auoir les choſes deſirées,
<lb />D'aller offrant des montagnes dorées;
<lb />Mais ſi la main il peut auoir deſſus,
<lb />De ſa promeſſe il ne luy ſouuient plus.
<lb />Damon. Tu dis cela d’autant que peu tu ayme;
<lb />On iuge autruy bien ſouuent par ſoy-meſme
<lb />Philyrie. L’excez d’amour ie ne te puis monstrer
<lb />Pour ne pouuoir de ſubject rencontrer,
<lb />Mais s’il falloit pour toy perdre la vie,
<lb />Je le ferois d’vne conſtante enuie.
<lb />Damon. Et toy mon cœur penſes-tu que ma foy,
<lb />Et mon amour n’en fiſt autant pour toy?
<lb />Mourir ainſi ce me ſeroit bien viure.
<lb />Et vray treſpas que morte ne te ſuiure.
<lb />Philyrie. Les bons amants en doiuent faire ainſi.
<lb />Damon. Ie le ferois. Ie crois-tu pas außi?
<lb />Philyrſe. Ma paßion me force de le croire,
<lb />Damon. Et ta creante en redouble ma gloire.
<lb />Philytie. Mais combien doit durer ta fermeté?
<lb />Damon. Autant que peut durer l’eternité.
<fw><lb />---- ----
</fw><lb />Philyt. Le ſeul tõbeau t'en peut dõcques forelorre
<lb />Damõ. Non le certueil: car mort l’on aime entore
<lb />Philyrie. Dois-tu iamais au change t’adreſſer?
<lb />Damon. J’aurois horreur ſeulement le penſer.
<lb />Philyrie. Tu bruſlerou voyant plus belle face.
<lb />Damon. Mon amitié n’occupe qu'vne place.
<lb />Philyrie. Qui peut ainſi t’interdif le changer?
<lb />Damõ. Mon cœur qui plain ne peut plus rien loger.
<lb />Philyrie. Heureuſe amante ores puis-ie dire,
<lb />Et bien-heureux le feu dont ie ſouſpire!
<lb />Ie ne plains point mes deſirs allumez
<lb />D’auoir eſleu pour Ciel ies yeux aymez,
<lb />Mais pour me voir contente en toute ſorte,
<lb />Fay que le temps ta conſtance n’emporte,
<lb />Damon. La mer ſera ſans flus &amp; ſans reftus,
<lb />Lors que Damon ne t’adorera plus.
<lb />Pnilyrie. Plustoſt le feu logera chez Nerée,
<lb />Que de fauſſer ma promeſſe iurée.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE SECONDE.
<lb />Hylas ſeul.
<lb />Llon mes pieds, efforcez-vous d'aller,
<lb />AA Puis que le ſort nous contrainct d’éxiler
<lb />Loing du ſéiour où ie me ſoulois plaire!
<lb />Vous n’auez plus gueres de pas à faire,
<lb />La dure mort me tallonne de pres,
<lb />Pour vmbrager ma teſte de Cypres:
<lb />Ma tumbe s’ouure, &amp; ia la douleur marque,
<fw><lb />2
</fw><fw><lb />1
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mon logis triſte au quartier de la Parque.
<lb />Mais quels chemins mon pied vas-tu traçans?
<lb />En quels deſtroicts vay-ie or' m’embraſſant?
<lb />Ie n'apperçoy ny ſente ny radreſſe:
<lb />Las! ie me pers en l'horreur plus eſpaiſſe,
<lb />De la foreſt, &amp; des lieux recitez:
<lb />Comme mes ſens mes pas ſont eſgarez!
<lb />Mes pauures yeux qui me ſouloient conduire,
<lb />Ne voyant plus leur beau ſoleil reluire,
<lb />Sont aueuglez, toute clarté leur fuit,
<lb />Le iour plus clair ne leur ſert que de nuict;
<lb />Leurs foibles rais ne m’eſtant plus propices,
<lb />Me vont conduire aux premiers precipices!
<lb />Dieu! qu'eſt cecy? ie ſuis tout noyé d’eaul
<lb />Eſt-ce vne mer encloſe en mon cerueau,
<lb />Qui ſe debonde &amp; taſche pitoyable,
<lb />A ſubmerger ma ve miſerable?
<lb />S'il est ainſi ôpleurs redoublez-vout,
<lb />Et appaiſez le celeste courroux,
<lb />Qui me pourſuit &amp; taſche en toutes ſortes
<lb />A me fermer de la douceur les portes!
<lb />Ois ſuis ie? helas! en quels bois eſcartez?
<lb />Ces lieux deſerts ne ſont point habitez,
<lb />D’aucun mortel, tant ſeulement les feres,
<lb />T ont basty leurs maiſons ſolitaires;
<lb />Ceſte horreur triste eſt vne eſtable aux Ours,
<lb />Mais que ne vient quelqu’vn à mon ſecours,
<lb />De leur trouppeau, qui la terre enſanglante,
<lb />1
<lb />cx--
<lb />Q...
<lb />Auec mon corps de ſa main deſchirante?
<lb />Tygres, venez, en l’eſtat où ie ſuis,
<lb />Vous me ſerez plus doux que mes ennuis!
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIESME.
<lb />Myrtine, Hylas, Myrtine.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tlas. Hylas. Mais qu’oy-ie, eſt-ce Echo qui
<lb />IY me parle?
<lb />I'entens quelqu’vn qui deuers moy deuale.
<lb />Myrtine. Amy Pasteur arreſte vn peu tes pas.
<lb />Hylas. Qu'apportes-tu? La vie ou le treſpas?
<lb />Myrtine. Vie, &amp; bõ heur quãt &amp; moy ie t’aporte
<lb />Conſole toy, &amp; va fermant la porte,
<lb />A tes regrets, la belle Lycoris,
<lb />T'a mis au rang de ſes plus fauoris.
<lb />Hylas. Plus fauoris? tu me trompes Myrtine,
<lb />Ie n'ay point part en ſa grace diuine:
<lb />Son cœur de marbre à me nuyre rangé,
<lb />Me licentie, &amp; m'a donné congé.
<lb />Myrtine. Tu as dit vray; mais amour qui l’offẽce,
<lb />De ton exil reuocque la ſentence,
<lb />Et ſi tu veux treance luy donner,
<lb />Que tu l’aymois, il te faut retourner.
<lb />Hylas. Que ie retourne? ô pauure miſerable!
<lb />Pourroit ſon cœur s’estre faict pitoyable?
<lb />Retournons-dont. S'i me conuient perir.
<lb />I'aymerois mieux aupres d’elle mourir.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Myr
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Myrtine. Tu ne mourras ce penſer ne t'imprimes
<lb />Ta Lycoru faict de toy trop d’eſtime,
<lb />Penſerois-tu que ie vinſſe appaiſer
<lb />Si loing ton dueil pour apres t’abuſer.
<lb />Hylas. Sil eſt ainſi, ô bien-heureux cordage,
<lb />2
<lb />D'vn nœus plus ferme enchaiſnez mon courage:
<lb />Cardez vous bien douleurs de me laiſſer,
<lb />De vous ſouffrir ie ne puis me laſſer,
<lb />Mourir cent ans de miſers &amp; triſteſſe,
<lb />Pour embraſſer vn iour telle Déeſſe,
<lb />Eſt vn tourment trop facile à porter:
<lb />Faut plus grands maux pour tels biens meriter.
<lb />O pauure Hylas, ne plains plus ton martyre,
<lb />En tes malheurs heureux tu te peux dire,
<lb />En t’aſſeurant le Ciel plaiſir te fit;
<lb />De ton dommage est venu ton profit.
<lb />Myrtine. Dy moy berger, quelle terre eſtrangere
<lb />Allois-tu voir en quittant ta Bergere?
<lb />Il ſe peut faire en laiſſant ce ſeiour,
<lb />Qu'en ton païs tu euſſes fait retour,
<lb />Car il n’eſt pas que le peuple ſauuage,
<lb />Qui vous pilla n’ait vuidé ce riuage.
<lb />Hylas. Vn loing quartier ie m’estois pretendus
<lb />Combien qu'en bref ie m’y fuſſe rendu.
<lb />Myrtine. Quelle eſt, Hylas, cette terre eſlongnée
<lb />Qui de t’auoir euſt eſté fortunée?
<lb />Hylas. C’eſt celle là, ou Pluton ſur les bords
<lb />Tient cour ouuerte aux miſerables morts.
<lb />--- u - A-e . -. S-- C- - Cor--
<fw><lb /> -------
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Eyeoris
<lb />Iyrtine, ru feuſſes mort au partir de ceſte iſle?
<lb />lylas. Myrtine belas! que tu es ſimple fille,
<lb />Penſant qu'abſent i'euſſe allongé mon iour?
<lb />Tu ne ſçais pas qu'elle force à l'amour,
<lb />Et ſi tu aime; abandonnant la belle,
<lb />Las! c’estoit faict de ma vie mortelle!
<lb />Pour eſquiuer à mon cruel tourment,
<lb />J'allois loger au poudreux monument,
<lb />Il aime peu quiperdant la preſence
<lb />De ce qu'il aime, à la mort ne s’aduanes.
<lb />Iyrtine. Ocher Hylas! que ta fidelité
<lb />Merite bien vne tellɇ béauté!
<lb />Vos raretez ſympathiſent enſemble
<lb />Et à bon droict le deſtin vous aſſemble.
<lb />Iylas. Las! qu’as-tu dit? faiſant comparaiſon
<lb />D'elle, &amp; de moy tu parles ſans raiſon:
<lb />C’est eſgaller au cedre la fougere
<lb />Que m'enroler auec telle Bergere.
<lb />Chere Myrtine, autant comme Phœbus,
<lb />Va s’eſleuant ſur ces patiz herbus.
<lb />Autant qu'Athos ou l’Olympe s'eſleuent,
<lb />Sur les valons que les fleuues àbreuent,
<lb />Autant ſon teinct les Dieux meſmes bleſſant
<lb />Va ſur l'enclos du monde ſe bauſſant:
<lb />Dẽpuis les lieux ou l'Aurore emperlee,
<lb />Rend du Soleil la charette atteles,
<lb />Iuſqu'au ſeiour ou recreu de trauaux
<lb />Le vieil Triton debride ſes cheuaux,
<lb />----. ce.--ca:
<lb />Rien ne ſe void qui luy ſoit comparable
<lb />S'eſt vn Phœnix qui n’a point ſon ſemblable,
<lb />Außi le Ciel ſoit pluſtoſt ſans flambeaux,
<lb />Le iour ſans iour, les bois ſans arbriſſeaux,
<lb />Ceres ſans bleds, Cupidon ſans ſupplices,
<lb />Que ſes autels ſoient mes ſacrifices.
<lb />Myrtine. Que tu vas haut, ô nompareil Berger!
<lb />Pallas, naiſſant te voulant obliger:
<lb />Ie ne croy pas que les bois, &amp; les plaines
<lb />T’ayent noutry: ou Memphis, ou Athenes,
<lb />T’ont rendutel; car ces mots enchanteurs,
<lb />Ne ſentent point le ſtyle des Paſteurs:
<lb />Deux &amp; trois fois telle ie tient heureuſe
<lb />Qui va bruſlant ton ame gentreuſe.
<lb />Mais en çauſant nous approchons du lien
<lb />Ou le grand Pan de ces forests le Dieu,
<lb />Faitt reſidence entrons par l’autre voye,
<lb />C'est le ſentier que le plus droict conuoye
<lb />Chez Licoris, Ah Dieu qu'elle anca l'heur,
<lb />Quand à ſes yeux frappera ta ſplendeur.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />3
<lb />VImphe aux beaux yeux, à la grace gentille.
<lb />NN Ie ſuis courrier du grand Dieu de ceſt iſle,
<lb />Pan qui premier aux ſimples Paſtoureaux,
<lb />Enſeigna l'art de gerder les trouppeaux,
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE QVATRIESME.
<lb />Meſſager de Pan, Lycoris, Meſſager.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />D i
<fw><lb />source gallica.bnf fr ( Bibliothèque nationale de Franc
</fw><fw><lb />8
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />maintenant par loix ſainctes &amp; belles,
<lb />5
<lb />git leurs mœurs, &amp; vuide leurs querelles,
<lb />ce matin Doralys irrité,
<lb />ſt venu plaindre à ſa diuinité,
<lb />'à iour paßé tu luy fis la promeſſe
<lb />l'eſpouſer, &amp; d’estre ſa maistreſſe,
<lb />toutesfois en la foy pariurant
<lb />luy tu vas vn autre preferant,
<lb />qui n'est bon: la parole donnée
<lb />doit tenir au faict de l’Hymenée:
<lb />ſt le ſubiect qui me faict te trouuer,
<lb />Le iuſte Pan deſirant eſprouuer,
<lb />ti de vous deux à ſon deuoir renonce,
<lb />enuoye expres pour te faire ſemonce,
<lb />te trouuer deuant ſa maiesté,
<lb />vous ſerà tout diſcord appointé.
<lb />Ly coris. Onc Doralys ma foy n’eut en oſtage,
<lb />ur me ſoubſmettre au ioug de mariage,
<lb />a menty, il est trop effronté,
<lb />faire embuſche à ma virginité,
<lb />938
<lb />u qu’il ſçait bien que la chaſte Déeſſe,
<lb />ur la ſeruir tient ma libre ieuneſſe.
<lb />C'eſt deuant elle où ie doy conuenir,
<lb />4
<lb />ur eſtre abſoute, ou pour me voir punir,
<lb />on deuant Pan des amants le refuge,
<lb />le ſerois de ſa cauſe le iuge;
<lb />n’iray pas, ſi i’ay commis forfaict
<lb />ane eſt là, qui la iustice en faict.
<lb />14 2.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Où l’heureuſe Bergere.
<lb />Meſſager. Tu n’iras pas? ainſi donc tu estin
<lb />Le Dieu puiſſant qui faict trembler les cymes,
<lb />De ces forests, d’vn ſeul clin de ſes yeux?
<lb />Mal te prendra d’auoir faſché les Dieux
<lb />Lycoris. Sage courrier, mon audace est telle
<lb />De meſpriſer ſa puiſſance immortelle.
<lb />Il iuge droist treſſainctes ſont ſes loix,
<lb />Mais la Déeſſe à qui parmy ces bois,
<lb />De chaſteté s’attribuë le tiltre,
<lb />
<lb />De nos debats veut ſeulle eſtre l’arbitre.
<lb />Meſſager. Bien bien, ne bouge; aſſeure toy pourt
<lb />Puis que tu vas ſa fureur irritant,
<lb />Et que ſi peu ta grandeur tu reueres,
<lb />c cur bien toſt troïs Satyres,omrter
<lb />tOp reausraare menez,
<lb />D’où on ne peut impunis retourner.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE CINQVIESME,
<lb />I
<lb />Lycoris, Arcadin, Lycoris.
<lb />Ar quel moyen, par quel art, quel vſage
<lb />Puis-ie eſuiter ce perilleux paſſage?
<lb />Si Pan eſt iuge, autant il me vaudroit
<lb />Auoir perdu l’arrest de mon bon droict:
<lb />Jl ſe ſouuient de la longue ſouffrance
<lb />Dont ſa Syringue exercea ſa constance,
<lb />Si que depuis il a touſiours pitié
<lb />Des cœurs bruſlants aux flames d’amitié;
<lb />Et ſans eſgard que iuſtice il offence,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />D iij
<fw><lb />u
<lb />a
<lb />2u
<lb />u
<lb />n
<lb />A
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />La paßion faict pencher ſa balance.
<lb />oudrois-ie donc ſubir ſon iugement,
<lb />ſt
<lb />4
<lb />Et malgré moy m’vnir à vn amant,
<lb />Qui me deſplaist? ô que pluſtost la foudre
<lb />Frappe mon corps, &amp; le reduiſe en poudre?
<lb />Ie n'ay iamais deſobey aux Dieux,
<lb />Mais pour ce coup ie ne deſpens pas d’eux,
<lb />Au bel Hylas, mon amour eſt donnée,
<lb />Et pour luy ſeul me plaiſt vn Hymeneé.
<lb />ſais Doralis mettra tout ſon pouuoir,
<lb />Qu'vn tel bon-heur mon cœur ne puiſſe auoir,
<lb />Ce qu’il ne peut obtenir par merite,
<lb />La tromperie à l'emporter l’excite,
<lb />fl pourroit bien en fin pour tout confort
<lb />Et pour ſalaire, encourir vne mort:
<lb />En hardy toy mon cœur en cest affaire,
<lb />Deliure-nous d’vn ſi dur aduerſaire,
<lb />Helas! ien'oſe! vn importun remors
<lb />Trouble mon ame, &amp; faict pallir mon corps,
<lb />Il vaut bien mieux emploter le Satire
<lb />Qui chaçun iour pour ma rigueur ſouſpire,
<lb />La ce peril, quand il deuroit perir,
<lb />Et mille ſois pour le ſubiect mourir,
<lb />Il le fera. Mais le voicy qu’il entre
<lb />B
<lb />En ce vallon, &amp; va quittant ſon antre:
<lb />Il vient à moy, où t’en vas-tu Berger?
<lb />Arcad. Vour ſi mes maux 1o ont poini fatt chager.
<lb />ycoris. Cõment changer? veux-tu que ii t'aublu
<lb />-- J.---p--3-
<fw><lb />22
<lb />e
<lb />L4
<lb />7
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />enideuredle beigcres
<lb />Arcad. Non; mais plustost que mõ amour vous lie
<lb />Ly coris Hé quoy touſiours ie te trouue amoureus
<lb />Arcad. Et moy touſiours voſtre cœur rigoureux,
<lb />Lycoris. Fay moy vn bien Arcadin ie te prie.
<lb />Arca. Vn bien, dix mille: &amp; puis au bout ma vie,
<lb />Lycoris le n’en veux tant: il ſuffit ſeulement
<lb />D'executer vn mien commandement,
<lb />Mais il faudroit garder bien le ſilence:
<lb />La mort y pend, quand &amp; la cognoiſſance.
<lb />Arcadin Vn bon ſecret te le celes aſſez;
<lb />I'ay bon celier, mais mes vins ſont pouſſez.
<lb />Lycoris. Tu es gauſſeur, à tous mots tu veux rir
<lb />Or en deux mots ſçais tu que ie veux dire.
<lb />Arcadin. Nenni vrayment. Voulez-vous me bai
<lb />Vous feriez bien pour mon dueil appaiſer.
<lb />Lycoris. Payement ne doit preceder le ſeruice,
<lb />Tant ſeulement fay moy vn facrifice.
<lb />Arcad. Eſt ce d'vn bouc, d'vn cheureüil ou aigne
<lb />N'eſpargnez pas ni maistre nt trouppeau.
<lb />Lycoris. Ce que ię veux est choſe bien plus grant
<lb />Arcadin. Et biẽ plus grãd l’amour qui me cõmã
<lb />Lycoris. C’eſt Doralis qui en deſpit de moy,
<lb />Veut m’aſſeruir ſoubs la noctere loy.
<lb />Tu le cognois: ſa recherche odieuſe,
<lb />
<lb />Non moins qu’au mien à ton cœur eſt faſtheu
<lb />Aurou tu bien courage aſſez fort
<lb />Pour me l'oſter en lur donnant la mort?
<lb />Ar. Quãd c'eft pour vous pen mep junt ieurtres
<lb />t- -
<lb />1 Voila la maſſe à vous en faire preuue.
<lb />y coris. Tu parles haut abaiſſe vn peu ta voix,
<lb />Quelqu'vn nous oit peut-eſtre dans ces boïs.
<lb />Arcadin. C’eſt bien oüy, buiſſons ont ils oreilles?
<lb />Vn homme mort ſe ſont de grands merueilles.
<lb />lycoris. Va donc amy, mais ſur tout prens le ſoing
<lb />De la conduire en quelque antre, bien loing
<lb />De toutes gens: afin que nostre offence
<lb />D'aucun Berger ne viennt en cognoiſſance,
<lb />Si on le ſçait, penſes en quel tourment,
<lb />Tute vas mettre, &amp; moy pareillement?
<lb />Arcadin. Voila bien craint, ie croy que ce fueillage
<lb />Qui va branlant, vous pallit le viſage,
<lb />Quelle amazone! &amp; ce pendant ſes yeux,
<lb />Feroient trembler les plus audacieux.
<lb />ycoris. En bon ſubiect, ie n'ay aucune crainte,
<lb />Mais en mauuais, mon ame en est attainte.
<lb />Arcadin. Vous auez peur faiſant mourir vn corps:
<lb />Et toutesfois quand vos chameux efforts
<lb />Tuent l’eprit, &amp; font mourit ine ume,
<lb />C’eſt moins que rien: ce n’est qu’vn peu de flame,
<lb />Mais c'est aſſez, ie m'en vay le trouuer:
<lb />Ne craignez point, mal n'enpeut arriuer.
<fw><lb />SCENE SIXIESME.
<lb />Myrtine, Doralys, Myrtine.
<lb />As! le voila l’inhumain qui me tuë?
<lb />Qui va cachant dans l'homicide veuë,
<lb />.--
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Oul heureule Bergere.
<lb />Vn Baſilic, il me faut l’aborder:
<lb />Cher Doralis, viens-tu icy guider,
<lb />57
<lb />Tes blõds aigneaux? Doralis, nenni belle Bergere
<lb />Ie vay chercher en ce bois ſolitaire.
<lb />Myrtine. Las, tarde vn peu, as tu quelque deſdain
<lb />Que ie te parle, à partir ſi ſoudain?
<lb />Dure pitié, c’eſt grand cas qu’il s’offence,
<lb />Quand il me voit en ſa bellepreſence.
<lb />Doralys. Ce n'eſt cela, i'ay la penſee ailleurs,
<lb />Mon cœur ſe perd vague apres mes douleurs?
<lb />Quand ie diſcours c'eſt vne choſe rare
<lb />Si à tons mots mon propos ne s’eſgare.
<lb />Myrtine. Iuſques à quant à iuré ta rigueur,
<lb />De me laiſſer en ſi dure langueur?
<lb />Serois-tu bien ſemblable à la riuiere:
<lb />Qui plus s’eſtongne, e tant plus ſe faict fiere.
<lb />Par le tribut de cent moindres ruiſſeaux,
<lb />Qui pour l’enfler, lui font part de leurs eaux?
<lb />Ou æu ſapin, dont la cyme ſe porte,
<lb />Plus forte l’olimpe, &amp; moins s’apperçoit forte?
<lb />Reſoluës tu que le bord du cercueil
<lb />Soit la deuiſe entre moy &amp; le dueil?
<lb />Doralys. Que te ſert- il de ſupplier vn homme
<lb />De t’alleger qui lui meſme conſomme,
<lb />D’vn feu pareil? cil qui ne peut guarit,
<lb />Pourroit il bien vn autre ſetourir?
<lb />L’œil chaßieux ou de lumiere vuide
<lb />Peut il d’vn ſeul estre la ſeule guide?
<lb />CLUTT
<lb />AJIETA
<lb />–-</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />C'est temps perdu! c'est meſurer de l'eau,
<lb />Dedans vn crible, ou d’vn foible pinceau
<lb />Paindre dans l’air qu’eſperer allegeance
<lb />De moy chetif qui ſur moy n’ay puiſſance.
<lb />Myrtine. Eſt il encor de la tuſtice aux cieux?
<lb />O cœur ingrat ne veillent pas les Dieux
<lb />A ton merite eſgaler le ſupplite!
<lb />Ie mourray donc? te ferày ſacrifice
<lb />De ce mien ſang à ta dure rigueur?
<lb />O mes douleurs pour Dieu tuez mon cœur!
<lb />Doralys. Ah qu'eſt cecy doncques ma triſte vie,
<lb />Va ſuſcitant vne contraire enuie,
<lb />En deux endroits? ie produis guerre &amp; paix,
<lb />En meſme inſtant ie plais &amp; ie deſplais:
<lb />Myrtine m’ayme, &amp; Lycoris m’abhorre,
<lb />L’autre me hait, &amp; ceſte cy m’adore,
<lb />Maudit amour, change les volontez
<lb />De l’vn à l’autre, ou me rends limitez.
<lb />Mes triſtes iours. Helas elle est paſmée!
<lb />Ls laiſſeray ie en ce dueil abiſmée,
<lb />Sans voir la fin de ſon elourdement?
<lb />Oüy: Car ma veuë agrandit ſon tourment.
<lb />Myrtine. il s’en va donc le cruel, le barbares
<lb />Sans que pitié de ſon ame s’empare?
<lb />O arbres durs teſmoings de mon ennioy,
<lb />Vous aueZ bien le cœur plus mol que luys
<lb />M’auoir laiſſee en ce point lamentable?
<lb />Allons mourer: il eſt inexorable?
<lb />"cc ueecæe
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Chœur. En quel ſiecle m'as, tu faist naistre.
<lb />Destin ſeuere &amp; rigoureux?
<lb />Il falloit me deſnier l’estre.
<lb />Ou me rendre vn peu plus heureux,
<lb />Mon amertume euſt eſté ſuere,
<lb />Entrant de mon bers au ſepulchre.
<lb />En ces bois on n’oſeroit plaindre.
<lb />Il faut baillonner ſes douleurs,
<lb />Et la proſperité ſe faindre,
<lb />Quand on eſt confit en malheurs,
<lb />Et pour la crainête du meſdire,
<lb />Impoſer le ſilence au martyre.
<lb />Quand encor viuroit vn Tytire,
<lb />Dont les vers furent ſi polis,
<lb />Faudroit qu’il demontaſt ſa lyre,
<lb />Sans plus chanter Amarilis,
<lb />Le mynce fameux par ſes carmes,
<lb />Ne s’enfleroit plus de ſes larmes.
<lb />Si le chantre de Siracuſe
<lb />Euſt faict en ce temps ſon quartier,
<lb />Jl euſt abandonné la muſe,
<lb />Faſche d’vn ſi triſte mestier, ſe
<lb />Ie langage de l’ignorance
<lb />A ſon ſçauoir euſt mis ſilence. 
<lb />O gent maudite, &amp; deteſtable?
<lb />Qui de nos beaux paſtiz herbus,
<lb />Par ta langue miſerable,
<lb />Aurois meſme txilé Phebns.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Qui te nuist ô peuple ſauuage,
<lb />Le chant qui s’oit en ce boccage?
<lb />Si tant de gentilles merueilles
<lb />Offençent ton cœur enuieux,
<lb />Que n'aſſourdis-tu tes oreilles?
<lb />Que ne vas-tu fermant les yeux,
<lb />Comme vn hibou par leur lumiere?
<lb />Ce n’eſt pas pour toy que reſonnent
<lb />2284
<lb />Nos cornemuſes ne s’entonnent
<lb />Pour te faire admirer leurs voix,
<lb />Ce ſeroit preparer à rire,
<lb />D’amuſer vn aſne à la lyre.
<lb />C’eſt pour les belles Oreades
<lb />Qui ſur nos monts vont preſidant,
<lb />Pour les ſainctes Hamadriades,
<lb />Deſſoubs les cheſnes reſidant:
<lb />Et pour la bande tolie;
<lb />Ne meſpriſe noſtre Thalie<lb />N’approche de noſtre fontaine,
<lb />Ne vient point boire en mes ruiſſeaux.
<lb />L’odeur de ma puante haleine,
<lb />Profaneroit ces chaſtes eaux,
<lb />Comme vn bouc gaſte les fleurettes,
<lb />Tu ſoüillerois nos chanſonnettes.
<lb />Car ainſi qu’vn criſtal s’empire,
<lb />Et perd ſa valeur, &amp; ſon choix,
<lb />2
<fw><lb />4
<lb />Pot
<lb />Et
<lb />Ie
<lb />Ch
</fw><lb />* Où l’heureuſe Bergere.
<lb />Alors qu’vne femme s’y mire,
<lb />Qui ſouffre le fluz de ſes mois,
<lb />Nos muſes deuiendroient ridées,
<lb />De ton œil louche regardées.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />ACTE QVATRIESME.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />Philyrie, Damon, Doralys,
<lb />Philytie.
<lb />CrEroit-il vray? la fureur, &amp; la rage,
<lb />S Auroient ils bien pour hoſtes ſon courage?
<lb />Pourroit l’amour produire inimitié?
<lb />Et la rigueur naiſtre de la pitié?
<lb />le ne le croy. Sa face tant aymable
<lb />Chaſſe de moy vn penſer ſi damnable,
<lb />A quel propos? peut-elle pas refuſer
<lb />Tous ſes amours, ſans d’auantage oſer?
<lb />
<lb />Mais toutesfois vn' autre conſequence,
<lb />A ce faux bruit donne de l’apparence,
<lb />Il veut tirer de Pan vn iugement
<lb />En âllegeant ie ne ſçay quel ſerment
<lb />Qu'elle luy fiſt, ce fut en ma preſence,
<lb />Cela peut-eſtre allume là vengeance,
<lb />Dans ſon courage: encor que ce Berger
<lb />Ne puiſſe pas par ce poinct l’obliger.
<lb />Je veux pourtant auant que la iournse,
<lb />Ait veu ſa fin par l’vmbre retournee,
<lb />Iuy en donner vn aduertiſſement,
<lb />C- L- -i
<fw><lb />Faire au plus ſeur, c’eſt faire ſagement,
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cherchons. le donc dedans l’obſcure place
<lb />De la foreſt, il y est à la chaſſe.
<lb />Damon. On iroit bien ſeulette dans ces boü,
<lb />Ma Philyrie? elle n’a ny carquois,
<lb />Eſpieu, ny arc; quelque ſubiect la guide,
<lb />Qu'elle me cele, auroit-elle perfide
<lb />vn cœur à part? ie ne puis le penſer?
<lb />Ce ſeroit malmes vœux recompenſer:
<lb />Sans eſtre veu ie veux ſuiure ſa piste;
<lb />Et voir en fin ou ſes pieds vont ſi viſte.
<lb />Philyrie. I’ay beau cercher aux pl' cachez endroiis
<lb />Ie ne le voy, ni n'entends point ſa voix:
<lb />Damon. Comme elle va. Sa courſe violente,
<lb />Deuançeroit celle la d' Athalante:
<lb />Suiuons touſiours, ne l’abandonnons pas,
<lb />Il faut ſçauoir à quoy tendent ſes pas.
<lb />Doralys. Je m’attendois entrant en ce boceage,
<lb />Trouuer vn cerf en ſa chambre à l’ombrage,
<lb />Et faire boire vne fleche en ſon ſang.
<lb />Où d’vn eſpieu luy trauſpercer le flaut:
<lb />Mais tout me fuit, ie penſe que ma planté,
<lb />Aye marché ſur quelque herbe meſchante,
<lb />Ou qu'au matin bors que ie ſuis iſſu.
<lb />ay rencontré quelque aueugle ou boſſu,
<lb />Repoſons-nous ſur ceſte herbe menuë,
<lb />En attendant que le chaut diminuë.
<lb />Philyrie. Ie n’en puu plus, ie ſuis laſche du tout,
<fw><lb />Da
<lb />I
<lb />D
<lb />1
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Oul neureule Bergere.
<lb />I'ay veu ce bou de l'vn à l’autre bout:
<lb />Ha le voicy las! il dort le pauure homme,
<lb />Hau Doralis? Poralis Qui veut rõpre mõ sõme.
<lb />Damô Cœur deſloyal! ſont ce la tes beaux vœus
<lb />Que tu me fis me liant en tes nœuds?
<lb />Philyrie. Las! tu repoſe, &amp; n’as pas la penſée,
<lb />Qu'à ces beaux iours vne embuſche est dreſſée.
<lb />Doralys. Que me dis-tu? eſt-il vray par ta foy?
<lb />Phil. Il eſt certain Damõ Sieds-toy dõc pres de moy
<lb />Ma Philyrie, &amp; le reste me conte,
<lb />Qui veut mamort, il recherche ſa honte.
<lb />Damon. Pere Octean au dos porte bâtreaux,
<lb />Va nourriſſant la flamme ſoubs tes eaux,
<lb />Le cœur perfide en qui i’euz eſperance,
<lb />Eſt deuenu le ioüet d’inconſtance.
<lb />O triſtes yeux de nuages couuerts
<lb />Vous fermez-vous, où ſi eſtes ouuerts?
<lb />Vous doy ie croire? ô Bergere maudite!
<lb />Et plus maudite encore ma pourſuitte!
<lb />Que tardes-tu? embraſſe embraſſe-lé;
<lb />Ton crime infect ne ſera pas celé,
<lb />A nul Berger, ny meſme à Diane,
<lb />C’eſt donc ainſi que ſon corps on profane?
<lb />Mais que tarday ie? il ſemble que mes ſens,
<lb />In ſoyent repeuz, &amp; qu'au mal ie conſens:
<lb />Parton d’icy: acheue ô miſerable.
<lb />Vn repentir ſuiura ton faict damnable.
<lb />Philytie. Eſcoute dont. La belle Lycoru,
<lb />8
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Eycoris
<lb />Dont à grand tort les beautez tu cheris
<lb />Ne t’aime point, &amp; ſçachant la rebelle,
<lb />Que Pan deuoit vuider cette querelle,
<lb />Et preiugeant comme veut toute loy,
<lb />Que la ſentence inclineroit pour toy,
<lb />Elle a loüe vn cheurier d'Arcadie,
<lb />A ce qu’on dit, pour t’arreſter la vie.
<lb />Donne t'en garde, &amp; du logis ne part
<lb />Sans te fournir de carquois, &amp; de dard,
<lb />Doralys. Ie ne ſçay pas: elle est fort inhumaine:
<lb />Mes feux ardants vont reglaçeant ſa haine,
<lb />Mais nonobſtant ie penſe que ſon cœur,
<lb />Iuſqu’a ma mort n’a monstré ſa rigueur?
<lb />Soit ou ne ſoit St ma dolente vie,
<lb />Pour elle meurt, c’est ma plus grande enuie.
<lb />Philyrie. Fol que tu es: conſerue tes beaux iours;
<lb />2
<lb />Trop troſt pour toy en finira le cours.
<lb />Doralys. Las! tu t’abuſe; il n’est telle miſere
<lb />Que ne mourir quand plus rien on eſpere:
<lb />Viure hẽy de ce qu’on ayme tant.
<lb />Eſt vne mort nostre vie agitant,
<lb />Qui vogue en mer ſans eſpoir de riuage
<lb />Peut deſirer ſans offence vn naufrage.
<lb />Philyrie. C’eſt ton aduis. Mais ie tarde beaucoup,
<lb />Je ne crains point, que le Tygre ou le Loup,
<lb />De mon trouppeau faſſent la boucherie,
<lb />Adieu Berger! Doralis. Adieu donc Philyrié!
<lb />Bien qu'vn treſpas ſoit mon metlleur party,
<lb />1-
<lb />-- ---------e-----
<lb />* té
<lb />–
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Où l’heureuſe Bergere.
<lb />Je te ſçais gré de m’auoir aduerty.
<lb />Ne laiſſons-pas de repoſer encore
<lb />Sur les tapis de la mignarde Flore,
<lb />Et puis tantoſt par les ſauuages lieux
<lb />Nous pourſuiurons les ſangliers furieux:
<lb />Les Dains craintifs, &amp; les biſches legeres
<lb />Ou les learaux giſtez en ces fougeres,
<lb />De leur deſpoüille il faudra façonner,
<lb />vu beaupreſent, afin de le donner,
<lb />2a
<lb />Au grand Dieu Pan; bien qu’il ſoit equitable,
<lb />Jl en aura mon droict plus fauorable:
<lb />Dormons- nous donc, il n'eſt que le my-iour,
<lb />dub pene jerens alatnagersionts
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />SCENE SECONDE.
<lb />Arcadin, Doralys, Arcadin.
<lb />J'Oicy pourtant la retraicte plus ſombre
<lb />VOù ie l'ay veu ſe repoſer à l’ombre,
<lb />Quand la chaleur leuant ſes membres d’eau,
<lb />Le r’appelloit au bord de ce ruiſſeau,
<lb />Qu’il fust icy! la place eſt toute faicte,
<lb />Pour y commettre vne choſe ſecrette,
<lb />Le coup ſeroit en meſme ſeureté
<lb />Que s’il estoit ſoubs terre execusé,
<lb />Hé le voicy! il dort, faiſons ſilence
<lb />Qu'il ne s’eſueille, il faut que ie m'aduanée,
<lb />Pour attacher ſes bras de se cordeau,
<lb />'ercn- --m-ce--m. D ex emares c-- su r-em-u-----
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />E
<lb />
<lb />Dieu! comme il ronfle: il faut aller tout beau:
<lb />Ses mains ſont bien; mais deſpeſchons-nous vitte,
<lb />Lions ſes pieds qu'il ne gaigne la fuitte.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Doralys.
<lb />Que veux-tu faire, ô Satyre inhumain?
<lb />Qu’ay-ie commis, di-moy boucquin vilain,
<lb />Pour me lier pieds, &amp; mains en la ſorte?
<lb />Veux-tu tuer vne perſonne morte,
<lb />Qui pour deffence à la voix ſeulement?
<lb />Rends moy donc libre afin qu’honneſtement
<lb />Ie me combatte, &amp; d’vne force adeſtre,
<lb />Ie meure au moins les armes en la dextre,
<lb />Es non la corde ainſi comme vn voleur,
<lb />Où tu feras iniure à ta valeur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Arcadin.
<lb />Tu as raiſon. Tu me parles de gloire,
<lb />Ie tiens deſia en mon poing la victoire,
<lb />Et tu voudrois que brauache guerrier,
<lb />Ie hazardaſſe encore mon laurier,
<lb />niene prepuquotibre tu m'eſchappe?
<lb />I'ay vn Renard enclos dedans ma trappe,
<lb />Ie luy donray la clef des champs, pour voir
<lb />Si en courant ie le pourray t'auoit?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Doralys.
<lb />Qu'à tout le moins ô Lestrygon ie ſçache
<lb />Pourquoy ton fer dedans mon ſein ſe cache?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Arcauin.
<lb />Tus le ſçauras, mais attends donc vn peu,
<lb />*
<lb />Eem mnu um uce 2uee.
<fw><lb />Pa
</fw><lb />Où l’heureuſe Bergere.
<lb />Qu'à ce lien i’aye encor faict vn nœu.
<lb />C’est Lycoris, que tu as irritee,
<lb />Elle ne veut voir ſa cauſe traictee,
<lb />Par deuant Pan, peut-estre redoutans,
<lb />Que la raiſon ne l’allaſt combattant,
<lb />Et pour ſauuer ſa nef d’vn tel Carybde,
<lb />Elle m'a prié d’eſtre ton homicide,
<lb />Arens uune courage, &amp; renpetury ton cœur,
<lb />Car i'ay banny bien loing toute douceur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Doralys.
<lb />C’eſt Lycoris? helas! à la bonne-heure?
<lb />Ma Lycoris reſoult donc que ie meure?
<lb />Peut bien ma mort luy donner du plaiſir?
<lb />Mourons heureux puis que c’eſt ſon deſir,
<lb />Ie te ſupplie, ô cher amy Satyre,
<lb />Me pardonner ce que ie viens de dire,
<lb />Ne ſçachant rien de ta commißion,
<lb />J'ay faict parler ma folle paßion:
<lb />Là où venant de la part de ma belle.
<lb />Tu ne me fais moins de faueur qu'à elle:
<lb />- Ell' veut ma vie en deſirant ma mort,
<lb />Penſant me nuyre ell' m’apporte confort,
<lb />vndes ennuis dont ſa rigueur m'outrage,
<lb />Plus qu’vn treſpas me geſnoit le courage,
<lb />Là où ie vais vn plaiſir eſprouuant
<lb />Que ie n’ay peu voir iamais en viuant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Arcauria
<lb />A-tu encor quelque complainte à faire?
<lb />- ----- 8 -- ----
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />E
<lb />Beſpeſtse voy, tar Pay dincurs ajfaires
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Doralys.
<lb />Non pas beaucoup, ie me deuls ſeulement,
<lb />Qu’auaut qu’entrer ſoubs le froid monument,
<lb />L’heur n’a voulu qu’en pleurant ie luy diſſe
<lb />Vn long Adieu pour fin de mon ſeruice:
<lb />Ce ſeul regret accompagne mou cœur,
<lb />Et de ma mort enfielle la douceur,
<lb />Mais ſi tu veux pour moy prendre la peine
<lb />Quand de l’exploict tu l’a rendras certaine,
<lb />Tu luy dirois qu’allant ſoubs le cercueil
<lb />Ie n’ay douleur qu’à perdre le Soleil,
<lb />De ſes beauxyeux, que c’eſt l’object vnique
<lb />De qui le dueil répaiſt ma fin tragique,
<lb />Fin toutesfois qui m’eſt felicité,
<lb />Sçachant que telle elle a la volonté,
<lb />Que de bon cœur le tout ie luy pardonne,
<lb />Car ſi ma vie &amp; mon iour m’abandonne
<lb />Non faict l’amonr, qui vainqueur du treſpas,
<lb />Comme icy haut m’aßiſtera là bas.
<lb />Veuille le Ciel que touſiours ell' fleuriſſe
<lb />Et qu'vn Hylas ſes ſouhaits accompliſſe,
<lb />Si que viuant en repos deſormais,
<lb />Leurs beaux deſirs ne vieilliſſent iamais,
<lb />Que tout le mal que le ſort leur proeure,
<lb />Puiſſent tomber deſſus ma ſepulture!
<lb />C’est faict amy! i’ay par trop ſuſpendu
<lb />Ta patience à m'auoir entendu:
<fw><lb />7
</fw><lb />Où l’heuteuſe Bergere.
<lb />Commence donc à finir ma miſere,
<lb />El par looa moont tontemte ma pergeres
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Arcadin.
<lb />As-tu tout dit? ces mots plains d’amitié.
<lb />Dedans mon cœur font entrer la pitié.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Doralys.
<lb />Dieux qui là-haut vous rendez admirables
<lb />En vous monſtrant aux humains pitoyables,
<lb />Faistes helas! que ie puiſſe eſprouuer
<lb />Mort, la douceur que ie n’ay peu trouuer,
<lb />Viuant au monde &amp; n’imputez à crime
<lb />A Lycoris, ce mien ſang la victime,
<lb />De ſa durte, mais pluſt oſt allongez
<lb />Ses iours heureux par les miens abregez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Arcadin.
<lb />O truauté iadis ma familiere
<lb />Que deuiens-tu? &amp; toy fierté premiere,
<lb />Qui ne trouuois meilleur hoste à loger
<lb />Qui ce mien cœur, voulez-vous donc changer
<lb />Voſtre demeure, &amp; que la pitié face
<lb />Sa reſidence, où eſtoit voſtre place?
<lb />Je ne ſçay pas mais mes efforts ſont vains,
<lb />Et le couſteau m’eſt tombé hors des mains.
<lb />Berger amy, pour toy le Ciel tient ferme,
<lb />Jl ne veut pàs que i’aduance le terme
<lb />De tes ſaiſons: ie te iure ma foy,
<lb />Que ie ne puis: rien attenter ſur toy.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />E iij
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Doralys.
<fw><lb />4
</fw><lb />Hé commens donc pourras-tu ſatisfaire,
<lb />Onimasore tapves; que l a an ma bergeres
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Arcadin.
<lb />Ie ne ſçay pas. Doralys. Non nõ fay moy monrir.
<lb />Rien qu'Atropos mon dueil ne peut guerir.
<lb />Tu luy promis; faut luy tenir promeſſe:
<lb />La mort me plaist, plaiſant à ma maiſtreſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Arcadin.
<lb />Que gaigne-tu de plaider ton treſpas?
<lb />Tu veux perir, les Dicux ne veullent pas,
<lb />oſerois tu leur faiſant reſiſtance,
<lb />Armer ma main encontre leur deffence?
<lb />Mais ſçais tu bien ce qu’il faut inuenter
<lb />Qui peut ſans plus Lycoris contenter?
<lb />Faignons ta mort moy plain d’horreur funeſte,
<lb />Ioignant mon glaiue au ſang de quelque beſte,
<lb />L’iray trouuer, &amp; plaignant ton deſtin.
<lb />Ie luy diray quels propos eut ta fin:
<lb />Toy cependant en quelque place obſcure
<lb />Paſſe ta vie, &amp; cherche autre aduenture,
<lb />luſmuis uuu que le eut ſeroutnant,
<lb />Sur d’autres poincts, t’ira mieux fortunant,
<lb />On void ſouuent apres mille deſastres,
<lb />Pour noſtre bien luire de plus doux aſtres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Doralys.
<lb />Meilleur ſuccez il ne faut eſperer:
<lb />Ie veux pourtant humble t’obtemperer
<lb />Va donc amy, va trouuer ma cruelle,
<lb />---- ------- ---
<lb />--
<fw><lb />–
<lb />F ---
</fw><lb />Où l’heureuſe Bergere.
<lb />Annonce luy ceſte douce nouuelle
<lb />De mon treſpas moy ie vay dans ce bois,
<lb />pluindre mon dueil, des accents de ma voix.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIESME.
<lb />Hylas ſeul.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vis que ie ſuis ſeullet en ce boccage,
<lb />Il ne faut point deſguiſer mon courage,
<lb />Rien ne m’entend: ces rochers les plus lourds,
<lb />Ces cheſnes durs, pour m’entendre ſont ſourds,
<lb />Ia ſeulle Echo dans ces buttes encloſe,
<lb />Va m’eſcoutant: car elle oit toute choſe,
<lb />Mais c’eſt tout-vn, d’elle ie me promets
<lb />Que mes ſecrets ne ſe diront iamais,
<lb />Par ſa reſponſe: elle eſt fort ententiue
<lb />A nous oüyr, mais à parler tardiue.
<lb />Iuſqu'à ce iour ny Nymphes ny Berger,
<lb />De mon eſtat n'a peu encor iuger,
<lb />Car ſes habits, ce champeſtre langage,
<lb />Ont dementy mon rang, &amp; mon lignage,
<lb />Art bien ſubtil pour tromper l’eſtranger
<lb />Qui n’occupant mon thrône ſans danger,
<lb />Ne penſes pas t’y rendre vn iour paiſible
<lb />Que par ma mort qu’il recherche au poßible,
<lb />S’il euſt cogneu que ie fuſſes ity,
<lb />Qui peut douter que ſon cœur endurcy,
<lb />M'y pourſuiuant d'vne mortelle guerre.
<lb />--ceeT- l Oma-
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />N’euſt de mon corps enſanglanté la terre?
<lb />Où cependant plus heureux ie me vois,
<lb />Que ſi dans Cypre vn ſceptre ie tenois,
<lb />Ie fais plus d’heur de ſeruïr ma Bergere,
<lb />Que de regir la terre toute entiere.
<lb />Braue Hylas, bien fortuné des Cieux
<lb />De poſſeder ce qu’il ayme le mieux,
<lb />Beny ton ſort. &amp; va loüant encores
<lb />Le iour qu'en Cypre arriuereut les Mores,
<lb />Iour, où les murs de Famagouſte pris,
<lb />Vn fier malheur ce deſnia le prix,
<lb />De la victoire, &amp; non ta valeur braue,
<lb />Que l’eunemy ne peut onc rendre eſclaue:
<lb />Heureux malheur, qui produit tel hon-heur!
<lb />Belle deffaicte amenant tant d’honneur!
<lb />Sans toy iamais la deſirable flame,
<lb />De Lycoris, n'euſt allumé mon ame.
<lb />Quiconque ſoit le deſirable vent
<lb />Qui ſur les flots la tempeſte eſmouuant,
<lb />Et tout ſoudain Neptune alluma d’ire
<lb />Faiſant ſurgir à ce port ma nauire,
<lb />Ne ſois iamais d’Eole empoiſonné,
<lb />Ains à ſon gré tout libre abandonné,
<lb />Aille exercer ſa roide violence,
<lb />Contre les monts qui luy font reſiſtance,
<lb />Ce fut par luy que le Ciel me fiſt voir,
<lb />Mon Phare ſainct, ſeul port de mon eſpoir.
<lb />Heureux habit que maintenant ie porte,
<lb />c-cce-cec-ux xcaomrve d vua vomce---mv-eeo-e
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />OuTheureule Befgese.
<lb />Tu m'es plaiſant; ie veux en ceſte ſorte,
<lb />Fuyant l’enuie en ces lieux eſcarte;
<lb />De tes couleurs voiler mes royautez.
<lb />Et toy baſton ſucceſſeur de mon ſceptre,
<lb />Te fay-ie honneur, ou bien toy a ton maiſtre?
<lb />Certes ie t'ayme! à raiſon qu'en ces champs
<lb />Tu vas guidant les Aignelets belants,
<lb />De ma Maiſtreſſe; &amp; quand veſper ſeraine
<lb />Le grand trouppeau des estoiles rameine,
<lb />Sur le Ciel pers, en r’enfermant le iour.
<lb />Tu leur fais faire en l’eſtable retour.
<lb />Et vous mon cœur où les belles penſees
<lb />D'honneur, de gloire, accouroient amaſſees
<lb />En r’auallant ces hauts deſſains &amp; beaux,
<lb />Logerez-vous le ſoucy des trouppeaux?
<lb />Vn plus beau ſoing vous ſeruira d’ydee:
<lb />Ceſte beauté par tout recommandee,
<lb />Ces filets d’or, ces heaux liz de ſont front,
<lb />Où vont dançant les trois graces en rond,
<lb />Et ces Soleils dont toute ame eſt rauie,
<lb />Seront l’object, pour contenter ma vis:
<lb />Ie me plairay d’y bruſler mes cerceaux,
<lb />Les immollant à ſes diuins flambeaux.
<lb />O Lycoris, le Ciel des belles ames!
<lb />Qui brufleroit vn monde de tes flames,
<lb />Dy moy mon tout, ſuis-je pas aſſeuré,
<lb />De ton amour, iadis mon eſperé?
<lb />Eſt par ta foy comme vn roc immuable,
<lb />- 
<lb />-- -
<lb />Et ta promeſſe en tout irreuocable?
<lb />Ie ferois tort à mon contentement
<lb />Et à toy meſme, en croyant autrement,
<lb />Las! puiſſe tu ô ma ſeulle eſperance
<lb />Eterniſer par ta foy ma conſtance!
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE QVATRIESME.
<lb />Arcadin, Lycoris, Diane, Arcadin,
<lb />J’Eſt maintenant que ma fideltté
<lb />Doit r'emporter le loyer merité,
<lb />Comme à vertu, on doit ſalaire au vice,
<lb />Dépeſche donc de payer mon ſeruice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eycoris.
<lb />Encort faut il ſçauoir premieremens
<lb />Si tu as ſaict le mion commandement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Arcadin.
<lb />En doutes-tu? regarde ceste eſpée:
<lb />Cognois-tu point te ſang qui l’a trempée?
<lb />Tu le peux bien. Car il eſt ruiſſelé
<lb />D’vn cœur ou fut ton image taillé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lycoris.
<lb />Il eſt donc mort? ô l'heureuſe deffaite!
<lb />Me voila donc à mon gré ſatisfaite,
<lb />De Doralys, &amp; de ſon fol amour,
<lb />O deux grands bien arriuez en vn iour!
<lb />
<lb />O .- -.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Arcadin.
<fw><lb />
</fw><lb />Où l’heureuſe Bergere.
<lb />Tu en ris donc? vrayement tu es mauuaiſe!
<lb />j'ay faict te conp, man je n'en jun point aiſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lycoris.
<lb />Tu es vn fol, Berger tu ne ſçais pas,
<lb />Combien grand heur m’apporte ce treſpas,
<lb />tin prun est plus, &amp; qu’Hylas faict eſtime,
<lb />De mon amour, bien peu me chaut du crime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Arcadin.
<lb />Voila que c’eſt, de peu de ſecourir
<lb />Les vrais amants, tu les contrains mourir:
<lb />Si i’irritois quelque iour ta colere,
<lb />Ie n’aurois pas de foy meilleur ſalaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lycoris.
<lb />Si, ſi, Paſteur. Mais conte-nous comment,
<lb />Ton fer la peu conduire au monument,
<lb />Ie ne voy point ſur toyplaye qui ſaigne,
<lb />Pour nous monſtrer de ſa valeur l'enſeigne:
<lb />L’as-tu ſurprins ſans qu’il fiſt nul effort,
<lb />Ou qu’il cog neuſt la cauſe de ſa mort?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Arcadin.
<lb />C Non belle Nymphe. Eſcoute la maniere,
<lb />Qui miſt la fin a ſon heure derniere,
<lb />T’ayant quitté, ie n’euz tamais d’arreſt,
<lb />I'allay ie vins, par toute la foreſt
<lb />Par les coſtaux, &amp; par les dures roches
<lb />Quand de Ladon bornent les riues croches,
<lb />Pour le trouuer, car on me diſt qu’au bois,
<lb />Il auoit mis vn ſanglier aux abbois,
<lb />-- Cu. ec-- --
<lb />*. *. -·ex-m. –
<fw><lb />Source gallica.bnffr ( Bibliothèque nationale de France
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Cycoris
<lb />Ce fut Micon. En fin ie prins ma courſe
<lb />Où ce ruiſſeau à ſa premiere fource,
<lb />Car c’est le lieu ou ſouuent il alloit,
<lb />Je rafraiſchir quand l’ardeur le bruſloit.
<lb />Là paruenu, ie vis le miſerable
<lb />Qui repoſoit ſoubs l’ombre d’vn Erable,
<lb />Ie le garrotte auant que le ſommeil,
<lb />Luy decloaſt les paupieres de l’œil,
<lb />Mais ſout ſoudain en ſurſault il s’eſueille,
<lb />Veut ſe leuer, ne peut il s’eſmerueille,
<lb />De voir les ceps en ſes pieds &amp; ſes mains;
<lb />Iors m’œilladant de regards inhumains,
<lb />Il me menaſſe, &amp; à ſen fier langage,
<lb />Ie cogneu blen que i'auois faict vn ſage,
<lb />De le lier: là de rien ne ſeruit:
<lb />Me ſupplier, quand eſclaue il ſe vid,
<lb />De mes rigueurs en fierté nouspareilles,
<lb />Car pour l’oüyr ie n’auois point d’oreilles.
<lb />Las! dy moy donc me diſt-il en pleurant,
<lb />Pour quel ſubject tu me vas martyrant?
<lb />Je contentay ſa requeste derniere:
<lb />Et luy contay comment à ta priere
<lb />l’entreprenois vn ſi maudit effect,
<lb />Et non pour tort que iamais il m’euſt faict
<lb />Que ſa douleur me faſchoit en partie,
<lb />Mais qu’il falloit appaiſer ton enuie,
<lb />Que penſe- tu qu’il diſt, eftant certain
<lb />Que le treſpas luy venoit de ta main?
<lb />H ſ-u *e
<fw><lb />Fat
<lb />I
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Où l’heureuſe Bergere.
<lb />Comme celuy qu’vn barbare ſauuage
<lb />Faict bruſler vif, pour teſmoigner ſa rage,
<lb />Au lieu d’aller ſon tyran accuſant,
<lb />ra dans les feux ſes loüanges diſant,
<lb />Il commença de bien heurer ma lame,
<lb />Puis que ce coup luy venoit de ſa dame;
<lb />Il commença de coniurer les cieux
<lb />De n'imputer ce crime vicieux,
<lb />Ata belle ame, &amp; que tout volontaire
<lb />Jl deſcendoit ſoubs l’horreur ſolitaire,
<lb />D'vn vain ſepulchre, &amp; beniſſant ſon ſort
<lb />En treſpaſſant te pardonnoit ſa mort,
<lb />Que s’il vouloit deuant Pan te contraindre,
<lb />De l’eſpouſer, que ce forfaict eſt moindre,
<lb />Qu'on ne diroit, car pour auoir vn bien
<lb />Pour qui on meurt on n’y eſpargne rien:
<lb />Et ſi cela t’incitoit à vengeance,
<lb />Il te prioit d’oublier ſon offence,
<lb />Et qu’il mouroit autant reſpectueux
<lb />Qu'au premier iour qu’il adora tes yeux.
<lb />mauntuammengenequu paumiquuuovonfeſſe,
<lb />Qu’il meritoit plus fidelle maistreſſe:
<lb />Car ſi iamais vn Amant plain d’ennuy,
<lb />Eut de l’amour, croyez que ce fut luy.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lycoris.
<lb />Viuant, il peut troubler mon Hymenee
<lb />Mort, ie ne crains m’en voir importunee,
<lb />Il est fort bien! ie ne le veux auilleurs:
<fw><lb />1**·
<lb />--- - 3u- ---
<lb />3
</fw><lb />dont auuurse moves lt itjemnt mes preurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Diane.
<lb />C’eſt pour toy- meſme, ô traiſtreſſe ennemie!
<lb />Penſerois-tu demeurer impunie,
<lb />D'vn tel peché, dont l’excez vicieux,
<lb />Faict horreur meſme à la terre &amp; aux cieux?
<lb />Tu en mourras! la mort la plus horrible,
<lb />Ira payant ton crime irremißible:
<lb />Sus, qu'on tahe, &amp; luy face ſentig
<lb />Que ſon forfaict vain eſt le repentir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lycoris.
<lb />O grand' Déeſſe, à qui dés ma ieuneſſe
<lb />De chasteté t’auois faict la promeſſes
<lb />Pardonne helas I à mon cœur malheureux!
<lb />L’aueugle Amour m’auoit bandé les yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Diane.
<lb />Que ie pardonne à ta faute maudite?
<lb />Auant l’aigneau ne prendra plus la fuite:
<lb />Deuant le loup, auant le ciel luiſant
<lb />Du Su au Nord ſa routte conduiſant,
<lb />En gromelant par ces traistres bornees,
<lb />Autant qu’icy reluyra de iournees,
<lb />Auant mon art ne ſera redouté:
<lb />Que tu m'eſchappe auec impunité.
<lb />Tu as meſchante eſtaint la belle vie
<lb />Du ſeul honneur des Muſes d' Arcadie!
<lb />Luy pour t’aymer tel prix à remporté,
<lb />Que s’il estoit au riuage ietté,
<fw><lb />En
<lb />Q
<lb />Q
</fw><lb />D'vn Cannibales, ou aux gueulles des feres,
<lb />Encor ie troy qu’ils ſont plus debonnaires.
<lb />Mais ie te veux vn ſupplice inuenter
<lb />Que l’horreur meſme auroit peur d’appreſtes,
<lb />Qu'on me l’emmene: attendant qu'on prepare
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Des chaſtiments à ſon crime barbare.
<lb />Chœur.
<lb />Dy nous par quelle flame,
<lb />S'ypourroit fondre vn cœur,
<lb />Qui va foulant noſtre ame
<lb />Aux pieds de ſa rigueur?
<lb />Amour tu le ſçais bien car tes fleches diuines
<lb />Peuueut briſer l’acier des plus dures poictrines.
<lb />Ny la belle conſtance
<lb />De l’amoureux lien,
<lb />Ny la longue ſouffrance,
<lb />Ne ſeruent plus de rien:
<lb />Nos yeux dont les torrents bien ſouuent ſe tariſſent,
<lb />A force de pleurer, ces rochers endurciſſent.
<lb />L’amoureuſe pourſuitte,
<lb />Ne doit pas tant ta fin
<lb />A conſtance &amp; merite,
<lb />Qu'à l’aueugle deſtin,
<lb />Miſerables amants, quittez cest' exercice?
<lb />La vertu ſert autant en amour que le vice.
<lb />Pendant l’aage ſe paſſe,
<lb />Sans iamais reuertir,
<lb />Nous laiſſant en ſa place,
<lb />-C- r44
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />8O
<lb />Vn triſte repentir,
<lb />Lycoris
<lb />D’auoir deſſus les caux reſpandu noſtre graine,
<lb />Et mal ſages baſti ſur la mouuante Areine.
<lb />Ie ſçay bien que la vie
<lb />Ne peut finir mon iour.
<lb />Sans ſe voir aſſeruie,
<lb />Soubs l’empire d’Ausour,
<lb />Et que tout ce qui vit en ce deſert ſauuage.
<lb />Peut difficilement s’exempter de ſeruage.
<lb />Voulez-vous vn remede
<lb />Pour fuir cest ennuy?
<lb />Auaut qu’il vous poſſede
<lb />Eſchappez deuant luy;
<lb />Et ſi vous ſentez ja ſes traicts ineuitables,
<lb />AlleZ trouuer la mort le port des miſerables.
<lb />Ne vaut il pas mieux ſuiure
<lb />Le treſpas pour guerir,
<lb />Qu’au gré de l’amour viure,
<lb />Pour tous les iours usourir?
<lb />Car combien penſez-vous qu’il faille de triſtéſſe
<lb />De peine &amp; d’ennuis, à flechir ſa maiſtreſſe?
<lb />Le moindre ſacrifice
<lb />Eſt, d’immoler ſon cœur,
<lb />Pour nous rendre propice,
<lb />Son œil noſtre vainqueur,
<lb />Ne penſer, ne ſonger, faire, croire, ne dire,
<lb />Que ce qui luy plaira ſeuere nous preſcrire.
<lb />El nous faut en meſme heure,
<fw><lb />Pour
<lb />Te-J
<lb />Pou
<lb />Tar
<lb />Fal
<lb />El
<lb />Fe
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Où lheumoneigere.
<lb />Pour tromper l’enuieux,
<lb />Tandus que le cœur pleure,
<lb />Faire rire les yeux,
<lb />Et quãd dix mille maux, nous troublent le courage,
<lb />Fendre vn calme, &amp; ſerain, deſſus noſtre viſage.
<lb />Il vous viendront enioindre
<lb />Infupportables faix,
<lb />En laiſſez-vous le moindre?
<lb />Jamais vous n’aurez paix,
<lb />Croyez qu’il vaudroit mieux aſſuiettir ſa vie,
<lb />Au More le plus fier qui ſoit en Barbarie.
<lb />Puis lors que voir on penſe
<lb />Ses iours recompenſey
<lb />vn autre a ioüyſſance,
<lb />De nos trauaux paſſeZ
<lb />-C--4·
<lb />Dictes-moy n’eſt ce pas choſe aſſez ſuffiſante
<lb />Pour mettre en deſeſpoir l’ame la plus conſtante?
<lb />O maudit exercice, Que l’amoureux deſir?
<lb />Encor ſi ſon ſupplice
<lb />Engendroit vn plaiſir,
<lb />Et qu’apres tant de nuicts en fin vn iour peut luire:
<lb />Non ie ne plaindrois point des amants le martyre.
<lb />Mais languir en miſere
<lb />Saus eſpoir ny confort,
<lb />Et n’auoir pour ſalaire
<lb />Qu'vn reffus, ou la mort?
<lb />Ce ſeul poinct de l’amour peut demolir l'Empire.
<lb />Et faire que iamais mortel ne s’y retire.
<lb />- ve m œ rocamo
<lb />–
<fw><lb />A
</fw><fw><lb />ACTE CINQVTESME,
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />Philytie, Damon, Philyrie.
<lb />J'Oicy venir le Soleil de mon cœur,
<lb />Y Bon iour Damon! d’où vient ceste rigueur?
<lb />Quoy tu t’enfuis, ô ma ioye plus ſeure!
<lb />Qui t’a changé le cœur depuis vne heure.
<lb />Damon. Ha deſloyal! eſperes tu ranger
<lb />Encor ma vie en ſujet tant leger?
<lb />Tu fais la chiche à ma belle conſtance
<lb />Des biens de qui vne autre a ioüiſſance,
<lb />Va t’en maudite eſlongne-toy de moy,
<lb />fe veux fuir ton empire e ta loy<lb />2
<lb />Philyrie. Pere Occean premier de toutes choſes
<lb />Qui dans ton ſein tiens les ondes encloſes,
<lb />Fay que leurs flots ne s’entrechoquent plus,
<lb />Sois deſormais ſans flus, &amp; ſans reflus,
<lb />Et toy grand Ciel qui du tort fais vengeance,
<lb />Deffend ma cauſe, &amp; voy mon innocence.
<lb />Damon. O l’innocent! il faut eſtre ſans yeux
<lb />Pour ne voir point ſes faicts malicieux.
<lb />Philyrie. Di-moy Damon, quelle faute ay ie faite?
<lb />Ie n'en ſçay rien, Diane i’en atteſte!
<lb />Damon. Que tu as faict? mais regardez vnpeu,
<lb />On iugeroit qu’elle n’auroit rien veu!
<lb />O vraistre ſexe, vn homme est miſerable,
<lb />Qui s’aſſeruit à toug ſi deteſt able!
<fw><lb />cæ-mvo d-a ue
<lb />*
</fw><fw><lb />2.
<lb />2
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ourneureule Bergere.
<lb />Il vaudroit mieux estre vn bœuf &amp; tirer.
<lb />Par les guerets le ſoc pour labourer.
<lb />82
<lb />Philyrie. Donc ſans ſçauoir, ô pauure infortunée,
<lb />Que i'ay commis, ie ſeray condamnée?
<lb />Ton cœur d’acier ſans me dire pourquoy
<lb />Pour me tuer, fera nouuelle loy?
<lb />O l'iniuſtice! vn criminel coulpable,
<lb />Soufre vn arrest beaucoup plus fauorable.
<lb />Damon. Si tu voulois tes crimes me cacher,
<lb />Il te falloit ces deux yeux me pocher,
<lb />Eux meſmes t’ont en ton vice apperceuë,
<lb />Las! pleuſt a Dieu auoir eſté ſans veuë.
<lb />Philyrie. Puiſſe l’enfer deſſouz mes pieds s’ouurir,
<lb />Si i’aypenſé a forfaict encourir.
<lb />Damon. Les faux ſermẽts ne nous lauẽt du blaſme.
<lb />Philyrie. On peut iurer quand rien n’accuſe l’ame.
<lb />Damon. Ce que ie ſçay ie ne puis l’ignorer.
<lb />Philyrie. Pour ne ſçauoir ton cœur te faict errer.
<lb />Damon. Las! i’en ſçay trop: fuſſa-je ſans ſcience?
<lb />Philyrie. Pour me laiſſer tu fais la conſequence.
<lb />Damon. Ton ſale faict me force à te quitter.
<lb />Philyrie. Et ton départ me va precipiter
<lb />Dans le cercueil, ô gauche deſtinée!
<lb />Maudit le iour que iamais ie fus néel
<lb />Damon. Tu fains mourir pour te iuſtifier;
<lb />Mais c'est en vain. Je ne veux me fier,
<lb />Iamais en toy. Va chercher belle Dame,
<lb />Ton Doralys, pour reprendre à ta flame:
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philyrie. Que Doralys ait approché de moy?
<lb />Meſchant, ingrat? reſpond où eſt ta foy?
<lb />As-tu point honte, ô Berger miſerable,
<lb />De m’imputer vn crime ſi damnable.
<lb />Damon. T’ay-je pas veuë en ſon ſein te couthen
<lb />Retire-toy, va t’en, va te cacher?
<lb />Si ce n’eſtoit ceſt amour iadis forte,
<lb />Que malgré moy encore ie te porte,
<lb />Je m’en irois de ce pas t’accuſer,
<lb />A la Déeſſe, &amp; ton faict expoſer,
<lb />Fuyt t'en d’icy; effrontee, &amp; ne penſe
<lb />A te trouuer iamais en ma preſence.
<lb />Philyrie. Oüy ie m’en vais? ie m’en vais de cepa
<lb />Faire ſéiour au logis du treſpas!
<lb />Cruel Damon! ma mort qui ſe preſente
<lb />Te monſtrera que ie fus innocente?
<lb />O bou, o champss o foreſts? o ſaincs lieu:
<lb />Las, ie vous dy pour tout iamais adieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE SECONDE.
<lb />Meſſager, Myrtine,
<lb />Meſſager.
<lb />Ans ces foreſts, iadis demeures ſainctes;
<lb />A D’honneur, vertus, on n’oit plus que com<lb />plainctes;
<lb />Qu’horreur, que morts, que cris des ſouſpirants,
<lb />Que deſeſpoirs, que regrets des mourants,
<lb />A
<lb />2-
<lb />A --- c----
<fw><lb />Celi
<lb />Eſt
<lb />Vn
<lb />Vo
<lb />Tat
<lb />De
<lb />Pa
<lb />Ie
<lb />Et
<lb />I
<lb />7
<lb />Q
</fw><fw><lb />ber
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Où l’heureuſe Bergere.
<lb />Cela qui fut vn Paradis aymable,
<lb />Eſt vn enfer tristement effroyable,
<lb />Vn Purgatoire, ou les pauures damnez,
<lb />Vont lamentant par l’amour enchaiſnez,
<lb />Tant ſeulement leur ſort est diſſemblable,
<lb />Des exilez chez Pluton intraictable,
<lb />Par ce que là aucun ne peut mourir,
<lb />Icy l’on peut le treſpas encourir,
<lb />Quand les ennuis en ſuſcitant l’enuie
<lb />Et que les maux nous font haïr la vie,
<lb />Dur Antidote de douleur?
<lb />Guarir ſon mal par vn plus grand malheur.
<lb />En quel degre de plaiſir ou de peine
<lb />Te doy-ie mettre ô ame plus qu’humaine?
<lb />Qui ne vis plus ame de Doralis,
<lb />Qui vis tes iours dés l'Aurore accomplis?
<lb />Viuant, ton cœur aux ennuis fut la proye,
<lb />Mort, ton eſprit void l’etérnelle ioye,
<lb />Viuant, ta belle arma ſa cruauté
<lb />Pour faire breche à ta fidelité,
<lb />Où en mourant tu donnas aſſeurance
<lb />Qué les rigueurs ſur l’amour n’ont puiſſance,
<lb />Tu combats auec ta fermeté.
<lb />Contre l’eſcu de ſa dure fierté,
<lb />Ou tu vainquis, combien que ta couronne
<lb />Soit le bandeau dont Clothon enuironne
<lb />Les treſpaſſez, mais plus ſainct eſt ton ſort,
<lb />Car elle vit coupable de ta mort,
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />2
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Lycoris
<lb />Où toy tu vis en immortelle gloire,
<lb />Pour auoir eu ſur tes peines victoire.
<lb />O deïtez, hosteſſes des forests,
<lb />Sur ce treſpas n’eſpargnez vos regrets,
<lb />Laſchez la bonde à vos larmes ameres,
<lb />Faictes couler de pleurs mille riuieres.
<lb />Et toy Myrtine honneur de chaſteté,
<lb />Object contraire à la legereté,
<lb />Si à la cauſe vn effeêt peut reſpondre,
<lb />Ton corps ſe doibt en vn Neptune fondre:
<lb />Et l’agitant de maint ſouſpir bruſlant,
<lb />Aller en dueïl lui-meſme s’immolant.
<lb />Las qui ſera l’ame aſſez pitoyable,
<lb />Qui te dira cest effect lamentable,
<lb />Le dueil lus-meſme eſt propre meſſager
<lb />Pour t’annoncer la fin de ton Berger,
<lb />Fin deplorable, e qui marque la face
<lb />De Licoris, d’vn traict que rien n’efface.
<lb />Pauure Mirtine, helas c’estoit à toy,
<lb />Que Doralis debuoit donner ſa foy.
<lb />Mais l’a voila, ſoubs ce houx à l’ombrage
<lb />La triste Nimphe ignore ſon dommage,
<lb />Lui dirons-nous? me voila demeuré,
<lb />Comme le fer de deux aymants tiré,
<lb />Ie ſuis la Nef poußée en l'Amphitrite
<lb />Par deux grands vents l’vn à l’autre oppoſite:
<lb />Lui annoncer, c’eſt la fondre en douleur,
<lb />Luy receler, c’eſt croiſtre ſon malheur,
<lb />Où l’heureuſe Bergere.
<lb />Carde ſa mort l’obſeque eſtant chantée,
<lb />Elle ſera du tout deſconfortée,
<lb />De n’auoir veu ſon miſerable corps
<lb />Auant qu’il fuſt en la tombe des morts:
<lb />Diſons luy donc. Nymphe belle &amp; iolie
<lb />En tes penſers tu es enſeuelie;
<lb />letejpareuin, car voila ton troupeau
<lb />Qui va urrant ſans guide en ce voſteau.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Myrrine.
<lb />3
<lb />Las tu dis vray, ie ſuis bien peu ſoigueuſe
<lb />De l’entretien de ma bande laineuſe:
<lb />Il ſemble à voir que le trop de ſoucy
<lb />mtmuu priuée, &amp; mon cœur endurcy
<lb />Pour ne voir plus ce qui luy est nuiſible,
<lb />Vrnefot ze Vytomme marinjenores
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Meſſager.
<lb />Helas, tu vis, mau non pas in Berger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Myrtine.
<lb />M3
<lb />Que me dis tu? est ce pour m’affliger?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Meſſager.
<lb />« Pour le celer, ô qu’il veſcuſt encore?
<lb />1a ne ſpanron cemat qui nom draote.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Myrtine.
<lb />Las dy le moy, il faut bien que mes pleurs
<lb />Comme les tiens lamentent ſes malheurs?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Meſſager.
<lb />Triſte meſſage, &amp; deplorabtemhune? cetes
<lb />Ton Doralys, qui fut iadis ta gloire,
<fw><lb />F iiij
<lb />
</fw><fw><lb />1
<lb />1 d2
<lb />qu i.
<lb />3
</fw><lb />N’eſt plus viuant, il est mort ton eſpoir?
<lb />vun pointt auiont ii a trouue ſon ſoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Myrtine.
<lb />O Doralis, chere ame de mon ame,
<lb />Las qui t’amis ſi toſt deſſoubz la lame?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Meſſager.
<lb />Par Lycoris il a veu le cercueil,
<lb />Tu ſçais fort bien qu’il adoroit ſon œil,
<lb />Combien que d’elle il receuſt le contraire:
<lb />Pour te conclure, afin de s’en defaire,
<lb />Par ſa promeſſe elle pouſſe Arcadin
<lb />Pour le tuer, &amp; auancer ſa fin,
<lb />Ce qu’il ſçeut faire à ſa trop grande honte,
<lb />Mais tomme il vient, &amp; le meurtre luy conte,
<lb />Diane l’oit cachée en la forest
<lb />Pors elle ſort, &amp; par vn iuſte arreſt,
<lb />Apres auoir lié ceſte chetiue.
<lb />L’a condamnee à bruſler toute viue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Myrtine.
<lb />Ah! l’homicide! eſt-ce la le ſoulas
<lb />Que ie luy fis r’appellant ſon Hylas?
<lb />Tuez, bruſlez, meurtriſſeZ l’enragée,
<lb />Qui de ma vie à la vie abbregée!
<lb />Il eſt donc mort celuy que i’aymois tant?
<lb />Son eſprit va ſur l’Olympe habitant?
<lb />Et moy ie vy? &amp; moy i’ay le courage,
<lb />De voir errer la mort ſur ſon viſage?
<lb />O miſerable! ou tu n’euz point d’amour,
<lb />les .- ¶.-sm--- um c neum n -i ecn m<lb />4
<lb />--2-- -
<lb />Où l’heureuſe Bergere.
<lb />Ou ton treſpas ſera ce meſme iour!
<lb />Viure &amp; le voir en la tombe deſcendre?
<lb />Que ie ſuis flamme, &amp; luy ne ſoit que cendre?
<lb />Non non Myrtine! il faut il faut entrer
<lb />Soubs le ſepulchre, &amp; amante monſtrer,
<lb />print qui vit ſa moitié reſtant morte,
<lb />Iamais au cœur n’eut vn amour bien forte.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Meſſager.
<lb />Que veux-tu faire! arreſte! ô deſconfort!
<lb />jeſnameias sla tasje de ja morts
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE ANONSIESME,
<lb />Philyrie ſeule.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Oneques ie meurs, ſans auoir faict offence
<lb />D A mon Damon? c’eſt la dure ordonnance,
<lb />De mon deſtin, que ie trouue repos,
<lb />Tant ſeulement au trauail d' Atropos?
<lb />O truauté qui dechaſſes du monde
<lb />Vne amitié qui n’a point de ſeconde!
<lb />Iniuſte Ciel, qui d’vn ordre abbatu,
<lb />Maintiens le vice, &amp; foulles la vertu,
<lb />Est-ce le fruict, est-te la recompenſe,
<lb />Dont il falloit guerdonner ma conſtance?
<lb />Gentils Bergers, qui viuez par ces champs,
<lb />Qui à l’amour voulez ſacrer vos ans,
<lb />C’est pour neant que vous reſtez fidelles,
<lb />L’aueugle archer aux ames criminelles
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Lycoris
<lb />Donne touſiours de fermeté le pris;
<lb />Et vous n’auez que perte, &amp; que meſpris.
<lb />Fuyez amis, fuyez ce Labyrinthe;
<lb />Où l’on ne vid que de fiel, e d’abſynthe,
<lb />Viuez exempts de ce toug malheureux
<lb />Tout malheur ſuit vn fidelle amoureux
<lb />Or ſus, mourons! rien plus ne nous retarde,
<lb />Cil qui nous pleuſt en toye nous regarde
<lb />Finir mes iours, heureux en ce ſeul point
<lb />Que mon treſpas ſon cœur ne faſche point.
<lb />Mais las! auant qu’au cercueil ie me rende
<lb />Adieu foreſt, dont la Cyme commande
<lb />Sur tous ces monts, adieu fleuues courants,
<lb />Adieu ruiſſeaux doucement murmurants,
<lb />Adieu iardins dont la face plaiſante
<lb />Va nourriſſant la roſe, &amp; l'Amaranthe,
<lb />Adieu rochers de mouſſe blanchiſſants
<lb />Qui deſpitez les ſaiſons, &amp; les ans,
<lb />Chez qui Echo inceſſamment cachée
<lb />Me reſpondoit de mes douleurs faſchée!
<lb />Et vous brebis, que ie ſoullois mener,
<lb />Et que ie vais aux loups abandonner,
<lb />Pauures brebis, allez à l’aduenture
<lb />Parmy ces champs prendre vostre pasture!
<lb />Vueille le Ciel que vous puißiez tomber,
<lb />Puis que ie vais ſoubs la mort ſuccomber
<lb />Entre les mains d’vn maiſtre debonnaïre,
<lb />Qui vons conduiſe en la loge ordinaire.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Adieu Damon, mon eternel regret,
<lb />Qui ſeul portoit la clef de mon ſegret?
<lb />Qui pour quitter ta premiere alliance,
<lb />M’as à grand tort accuſe d’inconſtance,
<lb />Ainſi le maiſtre ennuyé de ſon chien,
<lb />Qui le ſeruit en ieuneſſe ſi bien,
<lb />Fainct qu’il eſt fol, &amp; par tel artifice
<lb />Occit celuy qui luy fiſt maint ſerurce?
<lb />Ainſi cruel, ſans t’auoir offencé,
<lb />De peu de voir l’amour recompenſé,
<lb />Que ie te porte, vn vice tu me donnes:
<lb />Mais c’eſt tout-vn: cela ie te pardonnes!
<lb />Tant ſeullement ie te voudrois prier
<lb />Si su paſſois vn iour par ce quartier,
<lb />Que ſi tu creuZ que i’ay commis offence,
<lb />Voyant ma mort, tu changes de creance.
<lb />Mais c’eſt aſſez! il me conuient mourir;
<lb />O douce mort qui me peux ſecourir,
<lb />Vien t’en, accours &amp; finy ie te prie
<lb />Tous mes ennuis, quant &amp; ma triſte vie!
<lb />Et toy mon bras, qui tremblez tout paoureux,
<lb />En maniant ceſt acier rigoureux,
<lb />Enhardy-toy. De ce coup que tu tire
<lb />Depend la fin de mon cruel martyre!
<lb />C’eſt faict, ie meurs! Adieu luiſant ſoleil!
<lb />La nuict me cloſt pour tout iamais mon œil!
<fw><lb />91
</fw><fw><lb />2
<lb />
<lb />92
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE QVATRIESME.
<lb />Hylas, Meſſager, Hylas.
<lb />Ve voy ie icy? helas, c’eſt Philyrie?
<lb />2 Comment, bon Dieu! elle a finy ſa vie!
<lb />Ah! quel méchef! le chef d’œuure plus beau
<lb />De ces foreſts, eſt hoſte du tombeau.
<lb />Pleurez Siluains pleurez Hamadriades?
<lb />Aganypans, Satyres, &amp; Driades,
<lb />Las pour pleurer dignement ce treſpas
<lb />SL’eau de la mer ne vous ſuffiroit pas.
<lb />- Et toy Berger, qui t’auances ſi viſte
<lb />atrreste inpra; ta thaine tinaire,
<lb />Et la pitié à ce corps recueillir,
<lb />Et à l’aller tristes enſepuelir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Meſſager.
<lb />Pur accident? quelle main ſi barbare
<lb />ou faict mourir ceſte beauté ſi rare?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hylas.
<lb />Ne vois-tu point ce glaiue dans la main?
<lb />Non autre qu'elle en apercé ſon ſein.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Meſſager.
<lb />O grand malheur! ô perte irreparable!
<lb />N’eſtoit-ce aſſeZ qu’vn ſort inexorable,
<lb />Eust Doralis, e Lycoris eſtaincts,
<lb />COſtant tout l’heur de ces boccages ſaincts,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Où l’heuteuſe Bergere.
<lb />Sans que le Ciel, par le piteux naufrage
<lb />De Philyrie, augmentast le dommage?
<lb />Mourons amy! ceux-cy mis au tombeau
<lb />Il n'est plus rien en ce monde de beau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hylas.
<lb />Ly moy Pasteur, pourquoy ta voix lamente,
<lb />Pour Lycoris? ce ſeul mot m'eſpouuante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Meſſager.
<lb />guoy: ſçan-lu point qu'in arreſt ſans reſſore
<lb />A tondamnè Lycoris à la mort?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hylas.
<lb />Voire à la mors. Me ferois-tu bien croire
<lb />Qu'on fiſt mourir de l’vniuers la gloire?
<lb />Je croy pluſtoſt que tu me veux tenter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Meſſager,
<lb />Croy ſi tu veux: mais ie te vay conter
<lb />Ce qui l’atteinct de crime irremißible,
<lb />Etqui luy rend le pardon impoßible.
<lb />Jl est certain que Doralis l’aymoit,
<lb />Elle au rebours ſon amour n’estimoit:
<lb />Or pour ſe voir du Berger degagée
<lb />Qui de la foy l’a tenoit obligée,
<lb />Elle ſuſcite Arcadin inhumain:
<lb />Qui ſur le ahamp luy va percer le ſein,
<lb />Au fond d’vn bois. Mais ainſi qu’il retourne
<lb />A Lycoris afin qu’elle guerdonne,
<lb />Son malefice, à la malheure aux bois,
<lb />Diane eſtoit qui eſcoutoit ſa voix:
<lb />-- 4 
<lb /> -------- 8 - -----
<lb />Qui tout au long racontoit la nouuelle
<lb />De ce treſpas agreable à la belle.
<lb />Lors la Déeſſe auec horrible cris
<lb />Sort d'vn halier, &amp; veut qu’à Lycoris.
<lb />Tout à l’inſtant la mort ſoit apprestée
<lb />Que ſans mentir elle a bien meritée,
<lb />Pour Arcadin il eſchappemy ms,
<lb />Sant qu’on ait ſçeu ce qu’il eſt deuenu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hylas.
<lb />O toup du Ciel! o douleur infinte,
<lb />Seroit-elle bien encor helas, enuie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Meſſager.
<lb />On doit, amy, bien tost l’executer;
<lb />S’il n’est ja faict, ie n’en puis que douter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hylas.
<lb />Allon chetif, allon donc miſerable,
<lb />Sauuer ſon iour, par ma mort ſecourable
<lb />S'il eſt trop tard, ie mourray malheureux,
<lb />En contoignant à ſa cendre mes feux.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE CINQVIESME.
<lb />Diane, Lycoris, Hylas, Arcadin, Doralys.
<lb />Damon, Myrtine, Philyrie,
<lb />Meſſager, Diane.
<fw><lb />R que ton ame est ſur la deſpartie,
<lb />Et que les ſœurs acheuent de ta vie
<lb />Le dernier fil il te faut ſupplier,
</fw><lb />Où l’heureuſe Bergere.
<lb />Qu'il plaiſe au Ciel tes fautes oublier:
<lb />Et que ce feu qui de pres te menace
<lb />Des dieux faſchez te remettent en la grace:
<lb />Prens bon courage, il n’y a plus qu’vn pas
<lb />Pour viure heureuſe aux regrets de là-bas.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lycoris.
<lb />Puis que douceur, eſt morte en toy, Déeſſe,
<lb />Etque ta grace eſt ſourde à ma tristeſſe
<lb />Iene veux plus de vœus t’importuner,
<lb />Mon pleur t’enflamme, au lieu de retourner
<lb />Faut que mon iour helas: pauure chetiue?
<lb />Des ſon Printemps à ſon hyuer arriue?
<lb />Faut que ie meure, &amp; parte de ce lieu,
<lb />Sans auoir dit à mon Hylas Adieu?
<lb />A mon Hylas, qui malgré les tenebres
<lb />Du creux enfer, &amp; horreurs plus funebres,
<lb />De l'Acheron, aura place en mon cœur,
<lb />Et vif, &amp; mort, ſera de moy vainqueur,
<lb />Que ne le voy-ie auant que mes prunelles
<lb />S’aillent couurant de nuicts perpetuelles,
<lb />L’heur de le voir, &amp; prendre ſon congé,
<lb />auſt ds peauedap asconconement aneges
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Diane.
<lb />Hylas n’est loing: Le voicy qu’il arriue?
<lb />Mais penſes-tu que d’ennuis il te priue?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lycoris.
<lb />Mon cher Hylas, puis qu’il conuient perir,
<lb />Que ie te baiſe auant que de mourir.
<lb />-* -- W--eſ----
<lb />Damon. O grand pitié, touchant ſa face aimée
<lb />La pauure fille en demeure paſmée?
<lb />Hylas. Belle Déeſſe, honneur de ces bas lieux,
<lb />Qui d’Hypolite aymas les chaſtes yeux
<lb />Tu ſçais la loy, qui remet au coupable,
<lb />La peine deuë, à ſon crime execrable,
<lb />S’il peut trouuer quelqu’vn tellement fort
<lb />En amitié, qui le pleige à la mort,
<lb />Suiuant ce droict Lycoris eſt exempte
<lb />De tout danger, car mon corps ie preſenté
<lb />Pour caution, il est prest de ſouffrir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Diane.
<lb />C’eſt la raiſon. Bien que telle loy ſemble
<lb />Porter le tort, &amp; la iustice enſemble,
<lb />Mais toutesfois elle ſert d’argument
<lb />Du grand amour qui fut premteremens,
<lb />En nos yeux. Sus donc qu’on la deliure!
<lb />Puis qu'elle doit par la mort d’Hylas viure</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lycoris.
<lb />Quelle iniuſtice eſt-ce que tu commets?
<lb />Veux-tu tuer celuy qui n'en peut mais?
<lb />Mt gaignes tis jol ame epans saie
<lb />Pour mon ſubject, ie finiray ma vie!
<lb />C’eſt bien bleſſer en penſant nous guarir,
<lb />Qu'au lieu d’vn ſeul deux en faire mourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Diane.
<lb />Tu perds le temps. et ſon cœur reste ferme
<lb />Pour treſpaſſer faut allonger le terme,
<lb />L. C- O . -- ----
<fw><lb />De tes
<lb />te Ca</fw><lb />Où l’heureuſe Bergere.
<lb />De tesſaiſons. Regarde donc Paſteur,
<lb />Ces feux ardants te font ils point de peur?
<lb />Regarde bien: il en eſt encore heure,
<lb />L’eſlection encor chez toy demeure,
<lb />Di vie, ou mort. Viure est doux &amp; plaiſans
<lb />A luy tous biens nous allons poſtpoſant:
<lb />Ou Atropos eſt plaine de miſere,
<lb />Et bref nature abhorre ceſte Fere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hy las.
<lb />Non, non Deeſſe! encore que la mort.
<lb />Euſt plus d’horreurs, qu’on ne void ſur le bord
<lb />De l’Occean d’inconſtantes areines,
<lb />De fleurs au prez, d’herbes parmi ces plainess
<lb />Ie ne voudrois changer ce mien obiect:
<lb />Ie vais mourant pour vn plus beau ſubiest!
<lb />Enfiniſſant, ie commence mon aiſe!
<lb />Mais las, auant permets que ie te baiſe
<lb />Ma Lycoris, &amp; va ſechant tes pleurs,
<lb />Ie n’ay regret que de voir tes douleurs,
<lb />Adieu mon cœur, iettez-moy dans la flame,
<lb />Pour bien mourie uuy anpoje mon ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lycoris.
<lb />O cruauté, bruſler vn innocent?
<lb />Et ta iuſtice, ô Deeſſe, y couſent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Diane.
<lb />Arreſte vn peu, voy-ie point le Satyre?
<lb />Il te ſera compagnon au martyre:
<lb />Comme le Ciel à mes vœux accomplis,
<fw><lb /></fw><fw><lb />AJopEIS I
</fw><lb />Hé quoy? i’auiſe auec luy Doralys?
<lb />Eſt ce ſon ombre, ou ſon ame rauie?
<lb />Comment Berger, es tu encor enuie:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Doralys.
<lb />Vous le voyez? &amp; pouuez cil iuger
<lb />Qui me fiſt mort, eſtre bien menſonger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Diane.
<lb />Ce fut ceſtuy. Sa parole perfide
<lb />A Lycoris ſe diſt ton hemicide,
<lb />Las qu'a propos tu viens or d'arriuer,
<lb />Hylas mouroit pour de mort la ſauuer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Arcadin.
<lb />Je vous diray ô chaſte Cynthienne
<lb />Elle auoit bien vne haine ancienne,
<lb />Contre ceſtuy, voire &amp; ſon mandement,
<lb />Portoit ſa mort diffinitiuement,
<lb />Mais cognoiſſant que leur ire embraſée
<lb />Eſt vne neige au Soleil appoſée,
<lb />Et qu’à la fin on les void rechercher
<lb />Ce qui ſouloit autrefois les faſcher;
<lb />Muin tatndejalre patilale vuia carrenry
<lb />Ie m'auiſay d’vn nouueau ſtratagême,
<lb />Qu'il ſe cachaſt quelque temps en ces bou,
<lb />Et moy tandis ſon treſpas ie faindrois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Doralys.
<lb />Jl eſtoit faint, antant qu'eſt vraye, &amp; forte,
<lb />L’affection qu'a Lytoris ie porte,
<fw><lb />I
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Diane.
<fw><lb />Pa
<lb />Cron
<lb />A
<lb />Ma
<lb />P
</fw><lb />Où l’heureuſe Bergere.
<lb />Pauure Berger, las: ou mets-tu ton cœur?
<lb />tion taramant aimertaprepre ſeur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Doralys.
<lb />Mapropre ſœur? Diane. oüy ta ſœur d’aſſeurãce:
<lb />Mais oy ma voix: pour aider ta creance.
<lb />Tu as oüy à ton pere conter,
<lb />Que quand ſa loge il luy falut quitter.
<lb />Pour eſchapper aux Leſtrigions ſauuages
<lb />Qui depeuployent de tous biens ces riuages,
<lb />Comme il portoit ſa fille en vn berceau,
<lb />Il l'aperdit ſur le courant d’vn eau:
<lb />Mais non perdit; car Mopſe d’aduenture
<lb />Paiſſant ſa trouppe en ſa riche paſture,
<lb />Trouua le bers où ta ſœur lamentoit,
<lb />Tout pitoyable il l’a porte en ſon toict:
<lb />Et la voyant tout l'honneur de ceſte iſle,
<lb />Val eſteuant, &amp; l’adore pour fille:
<lb />Ruen n'est plus vray: Car Mopſe encor viuant,
<lb />M'en racontoit l’heſtoire fort ſouuent.
<lb />4
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Doralys.
<lb />iece dunje, e feut qui mnep peſbere,
<lb />Non comme amant, mais d'vn baifer de frere:
<lb />Et toy Hylas, ſeul eſpoir de ma ſœur,
<lb />Amy prens là, &amp; t’en fay poſſeſſeur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Diane. 
<lb />Le Ciel luy doit ceste Nymphe excellente?
<lb />Et ſi Myrtine estoit encor viuante,
<lb />Ie te prierois de terminer ſon dueil.
<fw><lb />Lycoris
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Doralys,
<lb />comment: Mypine este aunt jouos le cercuest?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Diane.
<lb />Ton faux treſpas, fut ſa mort veritable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Doralys.
<lb />Triſte recit nouuelle qui m’accable?
<lb />u ne vis plus à regret de mes ans?
<lb />Helas, ie t’ayme, &amp; il n'en est plus temps?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Damon.
<lb />Las? commé roy le deſtinminturtess
<lb />u perds Myrtine, &amp; moy ma Philyrie!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Doralys.
<lb />Ie plains ma Nymphe l'ô tardiue amitié!
<lb />Et Philyrie. Elle eut de moy pitié?
<lb />Quanu on enpanst queima jaur plaine d’ire
<lb />Anoit gagé Arcadin pour m'occire,
<lb />uſqu'en ces bois. Ellem'en vint adijertis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Damon. 
<lb />O miſerable ô tardif repentir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Diane.
<lb />Que gaignez-vous de verſer tant de larmes?
<lb />os pleurs, vos cris, ſont de trop foibles armes
<lb />our affranchir leurs corps du monument:
<lb />hais où ſont ils? monstrez les promptement
<lb />astant leurs pouls, &amp; leur face bleſmie
<lb />'y trouue encor quelques ſignes de vie:
<lb />renez courage, &amp; vous reſioüiſſez.
<lb />ous vos tourments s’en vont bien toſt paſſez
<fw><lb />---- ---------: - -- m 3
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Où l’heureuſe Bergere.
<lb />Les voila pas on ſanté fleuriſſante,
<lb />Au ſeut ioutuer de ma verge puigante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Myrtine.
<lb />Ho? qu’eſt cecy? fuis ie vne ame ou vn corps
<lb />Suis-ie Viuante, ou au ſéiour des morts?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Phily rie.
<lb />&amp;n dpagucuntuta uetuvere ondeleer
<lb />Comment Déeſſe, eſt icy l’autre monde?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Diane.
<lb />1
<lb />Non: vous viuez, &amp; viuez doublemens
<lb />Ayant et vie, &amp; tout contentement,
<lb />Sus Doralys. Embraſſe ta Myrtine,
<lb />Et toy Damon, qu'amour außi domine,
<lb />Pren Philyrie &amp; chaſſez loing de vous
<lb />Tout faux rapport, e tout penſer ialoux:
<lb />Si qu'à iamais en parfaict Hymenee,
<lb />Soit vostre vie enſemble terminée?
<lb />Myttine. Ie n’euz iamais vne autre volonte.
<lb />Dora lys. Ie m'y conſens, chaſte diuinité.
<lb />Damon. A ſi grand heur qui voudroit contredire.
<lb />Philyrie. O doux plaiſirs? apres tant de martyre.
<lb />Diane. Et toy. Hylas, qui as monſtré ce tour,
<lb />A Lycoris, vn miracle en amour,
<lb />Voulez-vous pas qu’vne foy vous aſſemble,
<lb />En conſommant voſtre bel aage enſemble?
<lb />Hylas. Reyne des bois nous ne ſouhaittons rien
<lb />Que d’arriuer à ce ſouuerain bien.
<lb />1
<lb />Lycoris. C’eſt le ſeul but ou viſoit noſtre attente,
<fw><lb />Et
</fw><lb />à paruenuz, noſtre ioye eſt contente.
<lb />Dianc. Puis qu’vn feu meſme à vos beaux cœurs
<lb />eſpris,
<lb />.8
<lb />vnis vos corps atnſi que vos eſprits,
<lb />Sela peut bien croiſtre voſtre lieſſe
<lb />P'eſtre contoincts des mains d’vne Déeſſe:
<lb />Iuis quel courrier vois-te arriner icy?
<lb />eſponds mon fils, ou t’en vas-tu ainſi?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Meſſager.
<lb />Je viens vers vous. En quittant Famagoſte,
<lb />ta Nef a prins route vers ceſte coſte
<lb />De l'Arcadie, ou te vais recherchant
<lb />Ainſi qu’on dit; ſoubs vn habit champeſtre,
<lb />Et par les champs guidant les brebis paiſtre.
<lb />Les Mores fiers par ne ſçay quel malheur
<lb />L’auoient vaincu mais non pas ſa valeur:
<lb />Et que voyant du fort l’incertitude
<lb />l a depuis veſcu en ſolitude.
<lb />Or à preſent ſon pere a reconquis
<lb />Je que ſur luy le More auoit acquis,
<lb />Mais le bon Roy apres telle victoire,
<lb />e Ciel l’a prins pour luy donner ſa gloire,
<lb />Et n'a regret paſſant le dermer pas
<lb />enon de voir abſent le bel Hyas,
<lb />Cel eſt le nom de ce valeureux prince,
<lb />Qque nous cherchons pour regir ſa prouince,
<lb />Dites moy donc ô grande deité
<lb />ti dans voſtre iſle il s’eſt point arreſte.
<fw><lb />Bit
<lb />L
<lb />Pom
<lb />lres
<lb />Pa
<lb />I
<lb />tern
<lb />ve
<lb />N
<lb />C
<lb />L'h
<lb />Be
<lb />L
<lb />I
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Diane.
<lb />Et le voyanr te pourrois-in cognoiſtre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Meſſager.
<lb />Bien le pourrois-ie, helas eſtoit mon maiſ<lb />tre
<lb />Lorſqu'Enion ſes rages deſchaiſnant.
<lb />Iurnoy nos enumnps sem uilu foncenant,
<lb />le recognois ces geſtes, &amp; ſa grace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Diane.
<lb />Regarde donc ce Berger &amp; la face.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Meſſager.
<lb />Illuſtre Prince, ô grand Roy eſt-ce vous?
<lb />Permettez-moy d’embraſſer vos genoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fy las.
<lb />Releues-toy mon cher amy Phylandre!
<lb />Vn ſort heureux icy me voulut rendre,
<lb />Ne vois tu point c’eſte rare beauté,
<lb />Que j’ay conquiſe en mon aduerſité?
<lb />C'eſt ma maiſtreſſe! il faut que tu lui rendes,
<lb />L'honneur qu’on doit à Princeſſes ſi grandes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Meſſager.
<lb />Nymphe, des Dieux &amp; des mortels l’hon<lb />nehry
<lb />Beniſt le iour que vous veid Monſeigneur,
<lb />Le monde entier que toute choſe embraſſe,
<lb />N'eut iamais rien ſi beau que voſtre faccl
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lycoris.
<lb />Diſcret Philandre, il n'y à rien en moy.
<fw><lb />
<lb />à
<lb />e
</fw><lb />104 Lycoris, Où l'heureuſe Berger
<lb />Digne d’honneur, ſinon d’eſtre à ton Roy
<lb />Hylas, Et moy mon tout-ma gloire plu
<lb />delle,
<lb />Eſt d’eſtre aymé d’vne Nymphe ſi belle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Meſſager.
<lb />Sage guerrier, ne reſtons plus icy!
<lb />Tous vos esbats attendent en ſouc
<lb />P e
<lb />polre retonms e Dren que a'ulte ejjes
<lb />Voy-ie deſia à bien regner voſtre alteſſe!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hylas.
<lb />Faut donc quiter vn tant aymable lieu!
<lb />O cher pais ie te dis donc Adieu,
<lb />Pour vous Bergers: ie ne veux trouppe rart
<lb />Que le bonheur d’auec moy vous ſepare;
<lb />En mon exil vous m’auez aſſiſté:
<lb />ayee dont part en ma proſperne.
<lb />Et à iamais l’oing des Caſes rurales,
<lb />Gouſtez le fruict des faueurs Royales,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Diane.
<lb />trutvamis viuez touſiours heureux!
<lb />Oncques le Ciel ne vous ſoit rigoureux!
<lb />Mais pour le moins ayez en la memoire,
<lb />Que de mes mains procede voſtre gloire.
<fw><lb />2
<lb />N
<lb />8
</fw><fw><lb />le.
<lb />
<lb />ieu!
<lb />rar
</fw><fw><lb />Source gallica.bnf.fr ( Bibliothèque nationale de France
</fw><fw><lb />2
</fw><fw><lb />52
<lb />gœcccurre.ia
<lb />le.......
<lb />C
<lb />2
</fw><fw><lb />52
<lb />gœcccurre.ia
<lb />le.......
<lb />C
<lb />2
</fw></sp>
    </body>
  </text>
</TEI>