<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Luciane ou La credulité blasmable .Tragi-comedie pastorale. Dediée a monsieur de Villemontée</title>
        <author>Benesin, De</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb39325085z"/>
          <author>
            <persName>Benesin, De</persName>
          </author>
          <title>Luciane ou La credulité blasmable .Tragi-comedie pastorale. Dediée a monsieur de Villemontée</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1634" cert="high" resp="BNF">1634</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />2
<lb />HRREE
<fw><lb />2
<lb />aa n ,
</fw></fw>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. DC. XXXIV.
<lb />Auec Permißion.
<fw><lb />*8L Ih. 74
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />MONSIE VI.
<lb />DE
<lb />VILLEMONTE’E
<lb />CHEVALIER, SEIGNEVR
<lb />de Montaiquillon, &amp; Villenauxe,
<lb />Conſeiller d’Eſtat, Maiſtre des Re<lb />queſtes, Intendant de la Iuſtice en
<lb />Poictou, &amp;c.
<fw><lb />ONSIEVR,
<lb />Mon jugement paraiſſant
<lb />außi foible en la compoſi<lb />tion de ce Poëme, comme ma temerité paraiſt grande
<lb />en vous le dediant; je ne ſçay ſi je doibs appeller bon
</fw><lb />ou mauuais le Genie qui m’y pouſſe: ou pluſtoſt m’y
<lb />contrainct auec des raiſons ſi fortes qu’il m’eſt im<lb />poßible de m'en deſtourner. Et cela meſme faict
<lb />qui je doubte de l’yſſuë de mon entrepriſe: &amp; mon
<lb />eſprit ſuſpendu entre la crainte de ne vous plaire
<lb />pas, &amp; le deſir de vous ſeruir &amp; de vous pou<lb />uoir plaire; ne ſçait ſi vous aurez cét ouurage a<lb />greable, puis qu'indigne de vous. Mais ſi vous
<lb />ne meſuriez les choſes qu’à vosmerites; &amp; ſi vous
<lb />ne les eſtimiez grandes qu’en tant qu’elles ſont
<lb />dignes de vous; je n’euſſe jamais pris ceſte har<lb />dieſſe, qui ſero* pluſtoſt vn indice de folie, ou
<lb />de vanité extreme; que de quelque inclination
<lb />qu’on auroit pour voſtre ſeruice. Car pour releuée
<lb />que puiſſe eſtre aucune choſe de ceſte ſorte qui meſ<lb />me procederoit des meilleurs eſprits de ce temps,
<lb />leſquels ne produiſent à preſent que des miracles;
<lb />elle ſeroit indigne &amp; infiniment au deſſous de vos
<lb />vertus, qui n’ont rien d’égal que vos actions ſi<lb />gnalées, qui en ſont außi les teſmoignages, qui
<lb />ſeules peuuent parler, comme il fault de vos lou<lb />anges; &amp; qui treuuent autant d’admiration cõme
<lb />d’amour &amp; de reſpect en les cœurs de ceux que
<lb />voſtre renommée en rend informez. Ce ſont ces
<lb />mejmes vertus, Monſieur; leſquelles eſtans or<lb />dinairement les compaignes d’vn bon natueel; font
<lb />que ie creray ma temerité excuſable enuers vostre
<lb />bonté, qui n'aura pas tant d’eſgard au preſent,
<lb />qu’à la bonne volonté de celay qui veut vlure &amp;
<lb />mourir, s’il vous plaiſt.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />MONSIEVR,
<fw><lb />Voſtre tres-humble, tres affe<lb />ctionné, &amp; tres obeyſſant
<lb />ſeruiteur
<lb />DE BENESIN.
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ARGVMENT.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />7
<lb />ſtoit acquis apres vn long
<lb />ſeruice l’amour mutuelle
<lb />d’vne LVCIANE Ber<lb />gere auſſi, qui ſurpaſſoit
<lb />Min toutes les aultres de ſon
<lb />hameau, en les qualitez
<lb />qui rendent vne perſonne non ſeulement ayma<lb />ble, mais encore admirable. Vne autre Ber<lb />gere nommée FELISE paſſionnée pour ce Ce<lb />lidan qui n’aymoit rien moins qu’elle; taſchoit
<lb />par tous les moyens qu’elle pouuoit inuenter,
<lb />d’amortir l’amour qu’il auoit pour Luciane,
<lb />(de qui elle ſe donnoit le nom de cõpaigne pour
<lb />couurir celuy de riualle ) afin de le rendre plus
<lb />ſuſceptible du ſien; &amp; pour paruenir à ce deſſein
<lb />elle taſchoit de luy rendre la fidelité de Celidan
<lb />ſuſpecte: luy perſuadant, qu’vne Bergere nom<lb />mée CLARICE receuoit les veritables effects
<lb />de l’amitié d’iceluy dont elle n’auoit que les
<lb />feintes. Pour confirmer ce ſoupçon, elle inuenta
<lb />vne ruſe, qui fut telle. Vn Berger qui s’appel.
<lb />loit ELPIN eſtoit paſſionné pour ceſte Feliſe
<fw><lb />
</fw><lb />qui pour ce ſubject meſpriſoit les vœux que
<lb />Clarice luy addreſſoit: Elle fit inſtrument de ſa
<lb />ruſe ceſte Clarice; &amp; ſoubs pretexte qu’elle luy
<lb />rendroit Elpin acceſſible, obtint d’elle qu’elle
<lb />feindroit la paſmée en la preſence de Celidan.
<lb />Cela fut faict: Celidan la croyant paſmée,
<lb />ainſi que la charité &amp; la courtoiſie l’obligerent,
<lb />la ſouſtenant, la conduit en ſa Cabane pour don<lb />ner ſoulagement à ſon mal. Ceſte action reuſ<lb />ſit au contentement de Feliſe; qui fit en ſorte
<lb />que Luciane l’aperçeut, &amp; tomba en vne ferme
<lb />croyance de l’infidelité de Celidan: au lieu de
<lb />louër ſa charité. Elle l’accuſe ſans luy ſpecifier
<lb />aucun crime &amp; luy deffend de jamais l’aborder:
<lb />luy touché d’vne deffence ſi ſenfible, ſans ſça<lb />uoir la cauſe de ſa diſgrace, &amp; ſans deſſein de faire
<lb />paroiſtre ſon innocence; ayant l’eſprit præoc<lb />cupé d’vn deſplaiſir ſi inopiné: reſoult de ſe pre<lb />cipiter, eſtant ſur le point de ce faire, il en fut
<lb />deſtourné par le combat encores plus inopiné
<lb />de deux Caualiers: qui de fortune arriuerent au
<lb />meſme lieu qu’il auoit eſleu pour ſon precipice.
<lb />L’vn d’iceux s’appelloit ERASTE Eſcuyer de
<lb />l'autre, qui ſe nommoit ARMIDAN, lequel
<lb />fut mis ſur la place d’vn coup d’eſpée reçeu par
<lb />cet Eraſte, duquel Celidan apprit la cauſe de ce
<lb />combat auoir eſté vne Bergere, dont entrants
<lb />en ceſte contrée ils auoient eſté eſpris en vn
<lb />meſme inſtant, pour ne ſe la vouloir ceder ny
<lb />l'vn ny l’autre: ſelon le rapport plus ample
<lb />qu’Eraſte luy fit des habits de ceſte Bergere, il
<lb />cognut que c’eſtoit Luciane; Il luy apprend la
<lb />cruauté d’icelle, auec la reſolution du precipice
<lb />qu’elle luy faiſoit prendre; &amp; meſme le pria, s’il
<lb />I’a pouuoit rencontrer, de luy dire qu’il l’auoit
<lb />deſia executée. Eraſte part d’auec luy auec pro<lb />meſſe de ce faire, &amp; proteſtation d’auoir ceſte
<lb />Bergere pour cruelle qu’elle peuſt eſtre. Il l’a
<lb />rencontre, &amp; luy raconte la mort de Celidan:
<lb />qui eſtant incontinent diuulguée par tout le ha<lb />meau, paruint aux aureilles de Feliſe: laquelle
<lb />voyant ſon deſſein ſi mal reuſſi, pouſſée de de<lb />ſeſpoir ſe confeſſe coupable de ceſte mort, deſ<lb />couure ſa ruſe &amp; l’innocence de celuy qu’elle a<lb />uoit accuſé; &amp; ce, en la preſence de Luciane &amp;
<lb />d’Elpin: qui la cognoiſſant ſi petnicieuſe quitte
<lb />l’amout qu’il auoit pour elle, &amp; reçoit les vœux
<lb />de Clarice. Luciane voyant Celidan innocent
<lb />regrette la perte d’iceluy, blaſme ſa Credulité
<lb />trop grande aux faux diſcours de Feliſe, &amp; de<lb />teſte contre elle. Pendant ce temps: Celidan,
<lb />voyant Eraſte partir d’auec luy en reſolution de
<lb />rauir Luciane; perd celle qu’il auoit de ſe preci<lb />piter, afin de s’oppoſer au deſſein d’iceluy. Pour
<lb />ce ſubjet, jugéant qu’il ne ſe pourroit ſans com<lb />bat, s’approche d’Armidan eſtendu ſur la place
<lb />afin d’auoir ſon eſpée &amp; pour mieux cacher ſon
<lb />deſſein les habits d’iceluy le croyant pour mort:
<fw><lb />mais
</fw><lb />mais il voit qu’il reſpire encore, auec l’ayde
<lb />d’vn Berger qui s’appelloit PHEDON, le ſang
<lb />qui couloit de ſa playe eſt eſtanché &amp; luy con<lb />duit en la Cabane du meſme Phedon. Celidan
<lb />obtint de luy ſon eſpée &amp; ſes habits comme il
<lb />deſiroit. En cét eſtat il attaque Eraſte le ren<lb />contrant auec Luciane; il le met en fuitte &amp;
<lb />prenant Celidan pour ſon Maiſtre Armidan,
<lb />qu’il croyoit mort, eſt extremement eſtonné de
<lb />le voir de rechef ſur pieds. Celidan eſt recog<lb />nu de Luciane toutesfois auec beaucoup de pei<lb />ne pour luy à cauſe de ſon deguiſement; d’admi<lb />ration pour elle &amp; d’aiſe de le voir recouuert.
<lb />Eraſte fuyant arriue en la maiſon de Phedon, &amp;
<lb />reçeut pardon d’Armidan qu’il y rencontra
<lb />lequel recompenſa Phedon &amp; Celi lan d’vn
<lb />anneau chaſcun pour le ſecours qu’il auoit reçeu
<lb />d’eux, &amp; part du hameau auec ſon Eſcuyer. Fe<lb />liſe obtint auſſi pardon de Celidan &amp; de Luciane
<lb />pour auoir accuſé fauſſement vn, &amp; trompé a<lb />uec beaucoup de trahiſon l’autre. Phedon pro<lb />poſe ſon mariage auec elle qui luy eſt accordé,
<lb />afin de gouſter le meſme plaiſir qu’Elpin rece<lb />uoit auec ſa Clarice, &amp; Celidan le plus parfaict
<lb />des àmants auec ſa Luciane, laquelle, bien que
<lb />trop credule, &amp; ayant faict tort à la fidelité d’i<lb />celuy, fut touresfois ſi heureuſe que de le poſſe<fw><lb />der.
<lb />B
</fw><fw><lb />LLEGID
<lb />A
<lb />MONSIEVR DE BENESIN.
</fw><fw><lb />'ATTENDS pas BE<lb />NESIN qu’en ces vers
<lb />ie m'amuſe,
<lb />A faire vn long diſcours,
<lb />de toy ny de ta muſe,
<lb />Que te t’aille loüer, ce n’eſt
<lb />pas mon humeur,
<lb />Outre que ie me ſens vn fort mauuais rimeur.
<lb />Faute des qualitez, qu'il faut, pour eſtre poëte,
<lb />I'admire le merite, &amp; ma langue muëte,
<lb />N’oſe pas diſcourir, ſur le plus beau ſujet,
<lb />Car mes vers terniroient l’eſclat de leur objet,
<lb />Ie peurrois comparer, ta belle LVCIANE,
<lb />A la Reyne d'Erice, à la chaſte Diane,
<lb />Dire qu’elle a paru, comme vn autre Soleil,
<lb />Que les ſiecles paſſez, n'ont rien veu de pareil,
<lb />Dire qu’elle a rendu, tout le monde idolotre,
<lb />Ou on n'a jamais rien veu, de tel ſur le theatre.
<lb />Mais à quoy bon cela, puiſque ſans contredit
</fw><fw><lb />.
<lb />E<lb />ers
<lb />rs,
<lb />1
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dans les plus beaux eſprits elle a treuué credit.
<lb />Si bien qu'en la voyant, on fut contrainct de dire,
<lb />Qu'à moins d'eſtre ignorant, on n'en pouuoit meſ<lb />dire,
<lb />Et que ce qu’on diſoit, de ſa credulité,
<lb />N’estoit aſſez baſtant, pour ternir ſa beauté,
<lb />Acauſe que l’amour, aux eſprits des Bergeres,
<lb />Fait aiſement gliſſer, des creances legeres.
<lb />Ie pourrois d're außi, que l’eſclat de tes vers,
<lb />Te va faire admirer, en tout cét Vniuers.
<lb />Que ton ſtile eſt coulant, &amp; que ta docte veine
<lb />T’inſpire dans l’eſprit, des vers ſans nulle peine.
<lb />Que tu as reposé deſſus le double mont.
<lb />Que tu fais meſpriſer ce que les autres font.
<lb />Tout cela ne dit rien, mon ſimple teſmoignage,
<lb />Ne te ſçauroit pas faire eſtimer d’auantage.
<lb />Tu te deſpeins toy meſme, &amp; tes rares eſcrits,
<lb />T’acquierent de l’honneur, parmy les forts eſprits:
<lb />Et tu fais vne choſe aux peintres impoßible
<lb />En depeignant au vif, ce qui eſt inuiſible:
<lb />Tu deſpeins ton eſprit, &amp; ſa viuacité,
<lb />Paraiſt dans le pourtraict, de ta jeune beauté:
<lb />I'entends de LVCIANE, à qui machere A<lb />MINTE
<lb />Ialouſe au dernier point, veut former vne plainte,
<lb />Elle eſt mal partagée, &amp; dit qu'elle n’a pas,
<lb />Autant que ſa compaigne, &amp; d’attraits &amp; d’appas.
<lb />Elle eſt mal adjuſtée, &amp; craignant de pareſtre,
<lb />La honte luy deffend de ſe faire connaiſtre,
<lb />Que ſi quelqu’vn la voit, ſeulement au logis,
<lb />De ſon rude aiſcours, moy meſme je rougis,
<lb />Penſant à LVCIANE, à qui dans vne preſſe,
<lb />On fait tant les doux yeux, vn chaſcun la careſſe,
<lb />Mon eſprit tout rauy, dans ſon doux entretien,
<lb />Se meſpriſe, &amp; ſe blaſme, en admirant le tien.
<lb />Ie treuue en ſon dſcours, autant de politeſſe
<lb />Comme en celuy d’AMINTE, on treuue de ru<lb />deſſe.
<lb />Elle a je ne ſçay quoy, qui chatoüille les ſens,
<lb />Mais l’autre a des appas foibles &amp; languiſſans,
<lb />Elle chocque l’oreille eſtant peu courtiſanne,
<lb />Qualité qu’on peut bien donner à LVCIANE.
<lb />Et je croy que dans peu, tu verras à la Cour,
<lb />Malgré ſon CELIDAN, qu’on luy fera l’amour.
<lb />Pour ne t'en point mentir, AMINTE en eſt far
<lb />chée,
<lb />Si bien qu'elle ſe tient, dans le logis rachée.
<lb />Le temps apporte tout, peut estre qu’à ſon tour
<lb />Tu la verras pius tefit uegpet purepeit uu jour.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />R. BONNEAV.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />A
<lb />A L’AVTHEVR.
<lb />Sur ſa Luciane.
<lb />V chœur du Temple de Diahe,
<lb />L'Autheur ſon Theatre a placé:
<lb />Minerue meſme l’a dreßé
<lb />Pour faire admirer LVCIANE.
<lb />Et pour la mettre en aſſeurance
<lb />Des enuieux &amp; du malheur,
<lb />Il la conſacre à la valeur
<lb />D’vn des Hercules de la France.
<lb />Que reſte-til à ces merueilles
<lb />Pour combler ſa felicité:
<lb />Ceſte fameuſe Deité,
<lb />Tout œil, toute voix, toute aureilles.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />M. HEIGSANT.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AV MESME.
<lb />EL Eſprit, il faut auouër,
<lb />u’on ne ſçauroit aſſez louët
<lb />Les rauiſſants vers de ta muſe:
<lb />Et malgré les loix du debuoir
<lb />Mon inſuffi ſance refuſe
<lb />De ſatisfaire à mon vouloir
<lb />Veux-tu ſçauoir pourquoy, pour louër des miracles,
<lb />Il n’appartient qu'à des oracles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I. DELAVNAY
<lb />- - ---------- ---
<fw><lb />Les Acteurs.
<lb />CELIDAN.
<lb />LVCIANE.
<lb />ELPIN.
<lb />CLARICE.
<lb />FELISE.
<lb />PHEDON
<lb />ARMIDAN.
<lb />ERASTE.
<lb />Berger.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bergere.
<fw><lb />Berger.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bergere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bergere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Berger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cheualier Errant.
</sp>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Eſcuyer d’Armidan.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SVCILLEVE
<lb />LA CREDVLITE
<lb />BLASMABLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACTE PREMIER.
<lb />SCENE I.
<lb />Celidan, ſeul.
<lb />
<lb />S
<lb />PRES les longs deuis d’vne
<lb />troupe ennuyeuſe,
<lb />Dont le bruit me rendoit la
<lb />journée odieuſe:
<lb />Seul en ce lieu caché par mon
<lb />deſſein preueu,
<lb />Ie peux plaindre mes maux
<lb />ſans crainte d'eſtre veu:
<lb />Ie fuis la compaignée, &amp; mon inquietude
<lb />Ne me permet ailleurs que dans la ſolitude;
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />C’eſt icy que ie peux mille fois reclamer
<lb />Cet object qui premier m’a contrainct à l’aymer,
<lb />Et deçillant mes yeux d’vn rayon de ſa grace.
<lb />A faict mon cœur de feu qui n'estoit que de glace,
<lb />Eſtrange changement! dont vn ſi rare effect,
<lb />N’eſt propre ſeulement qu'à celle qui l’a faict:
<lb />Effect; qui ne prouient, d’aucune cauſe humaine,
<lb />Effect; ou meſme vn Dieu ſe trouueroit en peine.
<lb />Changer le froid en chaud! deux contraires ſi fortse
<lb />Et qui plus eſt encor ſans monſtrer leurs efforts,
<lb />Comme reſpectueux, vn chaſcun d’eux ſe range,
<lb />Soubs l’abſolu pouuoir de celle qui les change.
<lb />Mon cœur glacé n'eſtoit d'aucun amour eſpris,
<lb />Et libre ie viuois au gre de mes eſprits,
<lb />Qui ſans vouloir ſouffrir en eux rien de contraire,
<lb />Ne me donnoient de ſoing que celuy de leur plaires
<lb />Auant que cet object qui me fait ſouſpirer,
<lb />M’euſt monſtré qu’il falloit mourir ou l’adorers
<lb />Object; de qui l’eſpece empreinte en ma pensée,
<lb />Me fit mettre en oubly ma liberté paßée;
<lb />Et le meſme moment qui m’en voulut priuer,
<lb />Me fut le plus heureux qui me peuſt arriuer:
<lb />Puis que le plus grand bien que i’euſſe ſçeu prétendre
<lb />En de pareils liens, fut de m'y laiſſer prendre
<lb />Et pour le plus ſouuent conſulter ma raiſon,
<lb />Ie n’en ſçaurois trouuer que dedans ma priſon,
<lb />Mais quoy c'eſt l’offencer ſeulement d’oſer dire
<lb />Qu'Amant deſſous le joug de ſes loix ie ſouſpire;
<lb />Puis qu’vn Dieu bien que grand en ſa diuinité,
<fw><lb />S'eſtimerois
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />S'eſtimeroit heureux de cette qualité.
<lb />Pardonne moy Bergere? excuſe ſi mon ame,
<lb />Eſpriſe de ton feu n’en peut celer la flame:
<lb />Ie ſçay qu’en deſcouurant ainſi ma paßion,
<lb />C’eſt außi deſcouurir mon indiſcretion:
<lb />Mais iuge qui voudra mon humeur indiſcrette
<lb />Ie l’ayme mieux ſouffrir que ma flame ſecrette;
<lb />Outre que ie la ſens en vn braſier ſi beau,
<lb />Que rien ne l’eſteindra ſi ce n'eſt le Tombeau:
<lb />Mais pourquoy le Tombeau: meſme malgré les Par<lb />ques
<lb />Mon cœur en portera les plus fidelles marques
<lb />Car, justes Dieux! par trop ce ſeroit me punir
<lb />Perdant l’object, d’en perdre außi le ſouuenir.
<lb />Bergere? permets donc que dans mon ame atteinte
<lb />De ton feu, pour iamais l’ardeur n’en ſoit eſteinte?
<lb />Et qu'en bruſlant außi ſans te meſcontenter
<lb />Sans crainte, &amp; librement ie m’en puiſſe vanter.
<lb />Mais pendant ces diſcours l’heure plus opportune,
<lb />Ou ie ioüis ſouuent de ma bonne fortane
<lb />S’approche: &amp; ma Bergere ainſi qu’vn beau Soleil
<lb />Commencera tantoſt à nous monſtrer ſon œil.
<lb />Phœbus prepare toy de chercher vn nuage?
<lb />Qui te puiſſe ſeruir à couurir ton viſage:
<lb />Ou, n’aye plus de ſoing que deſclairer les cieux;
<lb />Puis qu'vn autre Soleil eſclaire ces bas lieux,
<lb />Ta lumiere außi bien nous ſeroit ennuieuſe;
<lb />Puis que nous iouiſſons d’vne plus gratieuſe:
<lb />Aupres d’elle ton iour nous ſeroit vne nuict,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Tes Rayons produiroient vne clarté ſans fruict:
<lb />uoy mes diſcours ſont vains? tu n’en fais point de
<lb />conte?
<lb />Ayme tu mieux ſouffrir ceſte prochaine honte
<lb />Que de la prouenir? non non cache ton front
<lb />Soleil ne vueille attendre vn ſi ſenſible affront.
<lb />Mais qui te faict tarder? qui faict que tu differe
<lb />A m'attendre; ha! ie voy; peut eſtre tu prefere
<lb />Ta honte: afin de voir cet object ſi puiſſant,
<lb />A l’honneur de ne voir ton rayon impuiſſant.
<lb />S’il eſt ainſi Soleil? ton deſſein j’authoriſe,
<lb />Ie te conjure außi qu'au mien tu fauoriſe,
<lb />Et lors que jouyſſant d’vn ſi cher entretien
<lb />Tu prolonge ton cours pour prolonger mon bien.
<lb />Lucia. Mais qu’entens-je venir, n’eſt-ce point ma Bergere.
<lb />ne pa- C’eſt elle; cognoiſſons ſon humeur menſongere
<lb />Lors qu’elle dit ſon cœur n’eſtre d’amour touché
<lb />Cachons nous: nous pourrons ſçauoir s’il eſt caché:
<lb />Car penſant eſtre ſeule. Elle eſt deſia trop proche
<lb />Fuyons retirons mmun creux de ceſte Roche.
<fw><lb />de
<lb />re
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE PREMIER.
<lb />SCENE II.
<lb />EVCIMRn ELLISIAII.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Luciane.
<lb />VEL nouueau mouuement ſe gliſſe en mes eſ<lb />prits!
<lb />Dont te ſubit effort me rend le cœur ſurpris
<lb />De quelque paßion qui ceſte nuict paßée
<lb />A troublé mon repos auec ma pensée.
<lb />Si le deſtin me fit viure juſqu’à ce jour.
<lb />I
<lb />Inſenſible aux tourments que nous cauſe l’amour;
<lb />Dedans la liberté d’vne humeur innocente
<lb />Indecente à l’amour, à mon âge decente.
<lb />Pourrois-je bien ſouffrir ſon violent effort?
<lb />Que je ne ſuccombaſſe à celuy de la mort.
<lb />Forcer mon naturel, c’eſt me priuer de vie:
<lb />Il faut doncques mourir plũ ſtoſt qu’eſtre aſſeruie.
<lb />Non non ne le permets, courage ma raiſon?
<lb />Expoſe moy l’effroy d’vne telle priſon?
<lb />Pour en craindre l’abord; &amp; que dans mon courage
<lb />I'eſtouffe ſans tarder ceſte puiſſante rage;
<lb />Afin que, pour mon bien, l’on ne diſtingue pas
<lb />Na naiſſance aujourd'huy d’auecques ſon treſpas.
<lb />Ha Celidan!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Celidan.
<lb />O Dieux!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Luciane
<lb />Tes beaux yeux m’ont faict rendre
<lb />Les armes dont j’ay ſçeu ſi long temps me deffendre.
<lb />Que fais-je? ha! ie me flatte encor en ceſte erreur.
<lb />C’eſt trop peu; ie me flatte encor en ceſte horreur;
<lb />Ha! ce diſcours me perd, &amp; mon ame ſaiſie
<lb />Semble ſe laiſſer vaincre à ceſte fren iiſie.
<lb />Non non mon jugement, oppoſe t’y, ſois fort?
<lb />Fais moy pluſtost reſoudre à me donner la mort?
<lb />Sers moy dans ce danger? &amp; ne ſois le complice
<lb />De tous mes autres ſens qui braſſent mon ſupplice.
<lb />Mes yeux? qui commettez plus de faute en cecy,
<lb />Pleurez voſtre peché pour noyer mon ſoucy?
<lb />Et fuyant cet object pour éuiter ſa flamme
<lb />Celidã N’enuoyez deſormais ſon eſpece en mon ame.
<lb />H a Ciel! je taſche en vain d’éuiter mon malheur
<lb />ſans e- Voila ce beau Berger, he Dieux! quelle couleur
<lb />ſtre veu De roſes &amp; de lys, ſon viſage decore
<lb />Il vienr - dißimutons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Celidan.
<lb />Luciane Le Destin te ſoit doux:
<lb />Bergere que i'adore,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Luciane.
<lb />Fais en ſorte Berger
<lb />Qu’il ne ſoit enuers toy plus qu’enuers moy leger,
<lb />Tu n’aurois le ſubject de former tant de plaintes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Celidan.
<lb />Voyez comme elle veut vſer deſia de feintes
<lb />Mais te cognois ſon cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Luciane.
<lb />Berger approche toy?
<lb />Ton cœur vit il encor ſoubs l’amoureuſe loy,
<lb />Tes yeux ne ſont ils point laſſez de tant de larmes?
<lb />Voy tu dans ton object encore quelques charmes?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cendallo
<lb />Ouy lors que je te voy:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Luciane.
<lb />Ha! ce diſcours mocqueur
<lb />Me deſplaiſt en cela car il dement ton cœur:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Celidan.
<lb />Tomvuorcuuut dans te jayſete m'appige.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Luciane.
<lb />Mais ton diſcours, flateur pluſtoſt me deſoblige.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Celidan.
<lb />Ouy puis que tu ne veux m’accepter pour Amant,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Luciane.
<lb />Maliberté ne veut s’engager d’vn moment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Celidan.
<lb />Qu'elle faict bien la froide.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Luciane.
<lb />Vne trop forte flamme
<lb />Iamais ne trouuera de place dans mon ame:
<lb />Ie t’ayme: mais d’amour qui m’eſt indifferent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Celidan.
<lb />Cruelle, c'est en quoy giſt nostre differens
<lb />Mon cœur eſt tout de feu le tien n'eſt que de glace
<lb />Où la ſeule rigueur prend ordinaire place;
<lb />Mais außi bien que moy tu ſçauras quelquè jour
<lb />Combien l’on peut ſouffrir deſſous les loix d’amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lucianc.
<lb />Ie ne ſçay ſi tu m’ayme, &amp; ſi ton ame atteinte
<lb />D’vne faulſe amitié ne couue point de feinte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Celidan.
<lb />Comment, pour n’en doubter, tu ne cognois aſſez
<lb />Mon cœur dedans mes pleurs &amp; preſens &amp; paſſez?
<lb />Et peut estre futurs:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Luciane.
<lb />Non Berger je te jure
<lb />Que j’ayme mieux mourir que te faire vne injure.
<lb />Mon cœur ſe rend ſenſivie aux traus de ta pitie,
<lb />Mon cœur ſe rend ſenſible aux traits de l’amitié,
<lb />Si le tien toutesfois ton amour me conſerue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Celidan.
<lb />Ie me le ſuis preſcript, il faut que ie l’obſerue:
<lb />Er quum paurom heſpiu uncuuime leger,
<lb />Il n’est en mon pouuoir de m’en deſengager;
<lb />Sa racine est trop forte, &amp; mon ame trop stable
<lb />Ne ſçauroit ſe noircir d’vn crime ſi notable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Luciane.
<lb />Berger dans le progrez de ton affection
<lb />Ie ſçauray bien juger ſi ce n’est fiction:
<lb />Et je laiſſe à ton ſoing vne recherche meſme,
<lb />Qui ſonde les moyens pour ſçauoir ſi je t’ayme:
<lb />Et ſi je voy ton cœur touché comme le mien,
<lb />dur y vueil anear ibaari de rercpe que se becme
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Celidan.
<lb />Que ta faueur m’oblige! &amp; que tu me conſoles
<lb />En l’entretien charmant de tes douces paroles!
<lb />Comment pourray je, ô Ciel! ſatisfaire à ce bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Luciane.
<lb />Ton amour reciproque en est le ſeul moyen,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Gencahe
<lb />Cela n'y fuffit pas:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Luciane.
<lb />Quoy Berger? au contraire,
<lb />Autre choſe en cela ne me peut ſatisfaire,
<lb />Car mon amounne pemjauetemuujuojijrery
<lb />Reſous toy ſeulement à touſiours perſiſter.
<lb />Calen
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Celidan.
<lb />Comment Bergere?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Luciane.
<lb />Il faut que ie te quitte,
<lb />Ie crains qu’en m’arreſtant ma Mere ne s’irrite,
<lb />Aujourd'huy tu pourrus entores mertuoue
<lb />Dadans ce meſme endroit
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cendan.
<lb />Et l'heure:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Luciane.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Sur le ſoir.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Celidan.
<lb />Adieu donc doux object, Adieu chere Deeſſe,
<lb />Ton bel œil me laiſſant; mon ame außi me laiſſe
<lb />Ce lourd corps ſeulement animé de l’eſpoir
<lb />uuipalieni il a de lneur de ie reuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Luciane.
<lb />Ie promets de finir dedans peu ceſte attente
<lb />Adieu donc de rechef
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Celidan.
<lb />Ha que tu me contente!
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE PREMIER.
<lb />SCENE III.
<lb />ELPIN. CLARICE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elpin.
<lb />E diſcours ou pluſtoſt ceste importunité
<lb />Bien loing de m’adoucir me rend plus irrité
<lb />Clarice? c’eſt en vain, ton eſperance eſt vaine:
<lb />Où penſe tu trouuer allegeance en ta peine?
<lb />En vn qui ſuccombant à l’amoureux effort
<lb />Pour ſecours le plus ſeur n’eſpere que la mort.
<lb />Ie te conſeille außi d’en eſperer de meſme
<lb />Pluſtoſt que d’eſperer que quelque iour ie t’ayme:
<lb />Ou pluſtoſt, pour le mieux quitter ton amitié,
<lb />Auant que d’eſperer en moy quelque pitié.
<lb />Celuy qui tous les jours au prix de tant de larmes,
<lb />En cherche dans le cœur d’vne de qui les charmes
<lb />Auecques
<lb />Auecques la rigueur conſpirent ſon trépas
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Len pourroit-il donner puis qu'il n'en treuue pas.
<lb />Clariee.
<lb />Cruel? dont la rigueur ne m'eſt que trop cogneuë.
<lb />Enfonçe ce couſteau dans ma poictrine nuë?
<lb />Sois prest a me tuer, ie ſuis preſt à mourir,
<lb />Car c'eſt le ſeul moyen qui me ſçauroit guerir;
<lb />Bien que le ſeul ſubjet des peines que j’endure,
<lb />En mourant de ta main la mort ne m'eſt ſi dure:
<lb />Tu fus jadis l’autheur de mes premiers Amours,
<lb />Sois le donc maintenant de la fin de mes iours;
<lb />Si iamais tu reçeus de moy quelque ſeruice,
<lb />Rends moy le reciproque en ce dernier offices
<lb />Regarde ce couſteau? de qui la charité
<lb />Touché de mes douleurs s’exprime en ſa clarté.
<lb />Ton cœurplus dur que luy qui me fut inſenſible;
<lb />Soit a ces derniers pleurs a tout le moins flexible
<lb />Tu vois que par iceux ie requiers ſeulement
<lb />Mon trepas de ta main &amp; ton contentement.
<lb />Tu ne me reſponds viens ha! ce profond ſilence
<lb />Parle de ton meſpris &amp; de mon inſolence
<lb />Il eſt vray, i’ay failly, ce faſcheux entretien
<lb />Ne me ſert qu’a troubler mon repos &amp; le tien:
<lb />Cnats excuſe Berger ma pai(ston trop forte?
<lb />Qui troublant ma raiſon m’ag ite de la ſorte:
<lb />Clarice te deſplaiſt? mais tu peux auiourd' huy
<lb />Finir d’vn meſme coup ſa vie &amp; tan ennuy.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elpin.
<lb />Ta paßion m'afflige, &amp; ton diſcours m’offence
<fw><lb />4
</fw><lb />Pour vſer en tous denz de trop de vehemence
<lb />Bergeré? hé penſe tu pour m’offrir vn couſteau
<lb />Que ie vouluſſe faire vn acte de Bourreau;
<lb />Cherche vn autre remede a ta douleur extréme,
<lb />otren couuis vſer ce ſeroit pour moy meſme:
<lb />Mon mal eſt aſſez grand pour deſirer la mort,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Clarice.
<lb />Ton mal estaſſez grand, mais le mien eſt plus fort,
<lb />Puis que dans la fureur dont mon ame eſt ſaiſie
<lb />Il change ma raiſon en vne freneſie:
<lb />Et le tien, bien que grand a touſiours la raiſon
<lb />Qut te fatct ttomenuoux les fers de ta priſon;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elpin.
<lb />Que n'en fais tu de meſme?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Clarice.
<lb />ha! cruel tu m’outrages
<lb />Ce deiſcours ſeruira pour augmenter ma rage,
<lb />Comme vn cruël arreſt il me preſcript la mort; 
<lb />Approche donc c’est toy qui dois finir mon ſort,
<lb />Ton cœur me fut cruel, que tes mains plaschumaines
<lb />Faßent de ce couſte du l'ouuerture en mes veines
<lb />C’eſt le moins que tu puïs? pour noyer mes douleurs
<lb />Faire ondoyer mõ Sang cõme autresfoys mes pleurs?
<lb />Tu ne commettras point vn’action perfide,
<lb />En jeras charitable au lieu d’eſtre homicide
<lb />Ha Dieux! ie n’en peux plus: ha ce dernier effort
<lb />profõd Finira mon tourment, &amp; ma vie, &amp; mon ſort:
<lb />ſoupit. I’ay dedans ma Fureur, &amp; dans ta tyrannie
<lb />be paſ- Dequoy trouuer la mort, que ta main me denie
<fw><lb />es
<lb />79
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elpin.
<lb />Bergere quel tranſport excite tes eſprits
<lb />Reſponds moy ton Elpin eſt pour toy ſans meſpris
<lb />O grands Dieux! n'eſpargnez icy voſtre aßiſtance?
<lb />Iuſtes ne puniſſez vne telle conſtance.
<lb />Au ſecours.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE PREMIER.
<lb />SERLE IIII.
<lb />FELISE, ELPIN, CLARICE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />a emds
<lb />V’ay-ie ouy quels funeſtes propos:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elpin.
<lb />Le ſoing des Dieux t’ameine icy fort à propos,
<lb />Affin de me tirer de cette extréme peine:
<lb />Cuantt prumprement uue prvune fontaine.
<lb />Pour apporter de l’eau;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Feliſe.
<lb />d'où vient cet accident?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elpin.
<lb />Tu le ſçauras apres, va viſte cependant
<lb />Que ie la ſoubſtiendray:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Feliſe.
<lb />en te nen te ſuisprompie,
<lb />De peur qu'en m’arreſtant le mal ne la ſurmonte.
<lb />Beiger doiej dequeys
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elpin.
<lb />Iette la promptement,
<lb />Pourpouvoir exciter pluſtoſt ſon ſentiment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elle treſſault deſ-ja,
<lb />a cie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M’a bien ſeruy.
<lb />Elpin.
<lb />ta venuë opportune
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Clarice.
<lb />grands Dieux! quelle main importune
<lb />tetirent S’oppoſe a mon bon-heur? n’auois-ie pas aſſez?
<lb />Souffert, ſans plus de mal, dans mes trauaux paſſez.
<lb />Vn ſecours en cecy ne me ſert que d’outrage,
<lb />Ha! Berger, tu me veux affliger d’auantage,
<lb />Car c’eſt me tourmenter de nouueau dans l’effort,
<lb />Dont tu retiens le bien de ma prochaine mort.
<lb />Au mains ſi ta rigueur n'eſt encore aßouvie?
<lb />Qu'elle trouue ſa fin dans celle de ma vie?
<lb />Mais bien loing de m’ayder tu ne la veux finir,
<lb />lle pẽ. Que lors que tu ſeras laßé de me punir.
<lb />Mais oi et tu Berger; helas ma fantaiſic
<lb />Eſt encore troublée en cette freneſie:
<lb />pie El- Mes ſens ne font remis, &amp; mon œil menſonger
<lb />Se feint vne Bergere en l’abjet d’vn Berger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Feliſe.
<lb />Ta ue te trompe point, Clarice, c’eſt Felſes
<fw><lb />« Clarice.
</fw><lb />Pardonne a ce tranſport, ou la douleur ma miſe
<lb />Chere ſœur; dans l’exes de mon màl ſi recent
<lb />L'objet qui me le faict, m'eſt touſiours plus preſent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Feliſe.
<lb />Quoy perſiſter touſiours dedans ta Tyrannie?
<lb />Eſtime tu, Berger, qu'elle ne ſoit punie?
<lb />Qitiſeat amcar a en tunrage fener.
<lb />Au meſpris d’vn tel Dieu ſemble le deffier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elpin.
<lb />Il eſt vray, tu dis bien: &amp; cette meſme offence
<lb />Que tu viens m'obiecter me ſert d’vne deffence:
<lb />Tu te conuaincs de crime en penſant m'accuſer:
<lb />Dis moy? qui te faict donc ingratte refuſer
<lb />Les feux dont ce grãd Dieu pour toy bruſte mõ Ame.
<lb />Ax eſt-te pas entuurir ainſi le meſme biaſme?
<lb />Et n’eſtant point ſenſible a mon affection
<lb />Meriter iuſtement vne punition.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Feliſe.
<lb />Cet Amour qui iamais ne m’inſpiluna flame,
<lb />Qui fit pour ne t'aymer inſenſible mon Ame,
<lb />TE jpauroit me panir a on ujte toasyinsenl,
<lb />Il me fit ſans peché comme ſans ſentiment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elpin.
<lb />Ie voy tu veux fournir d’armes pour me deffehdre
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Clarice.
<lb />Ha! cruel vn vainqueur n’a plus beſoing d'ẽ prẽdre:
<lb />Triomphe ſeulement de ma chaſte amitié.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elpin.
<lb />Que Feliſe pluſtoſt me regardeenpitié:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Feliſe.
<lb />Te regarde en pitié! ce ſeroit vne offence
<lb />D'vſer pour vn cruel comme toy de clemence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elpin.
<lb />Helas! quand finira la douleur qui me point:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Clarice.
<lb />Quand tu n’aymeras plus cè qui ne t’ayme point:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eiphile
<lb />Ie n’attends donc ſa fin qu'en celle de ma vie,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Feliſe.
<lb />Ma Sœur c’est trop long temps demeurer aſſeruie
<lb />Au joug de ce cruel; j'ay dedans mon pouuoir
<lb />Dequoy te rendre heureuſe &amp; dequoy l’eſmouuoir:
<lb />Si tu veux m’obliger en vn petitoffice:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Clarice.
<lb />Ma Sœur, pour vn tel bien qu'eſt-il qu'ie ne fiſſe;
<lb />Commande ſeulement &amp; ſans autre ſoucy
<lb />Tu verras.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Feliſe.
<lb />Celidan ſe doit toſt rendre ioy
<lb />Il faut que lamentant ta peine accouſtumée
<lb />Tu m’oblige en feignant deuant luy la paſmée:
<lb />St cela reußsit ainſi que jel attends
<lb />Aſure toy d’atteindre au bien que tu pretends
<lb />Ie ne deſcouure point le but de ceſte affaire,
<lb />Tu le ſçauras apres, reſous toy de le faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Clarice.
<lb />Allons, ma Sœur duoni, tu verrus cereijecu<lb />Eſgal à ton deſſein, allons cela vaut faict.
<fw><lb />6
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE DEVXIESME.
<lb />SCENE I.
<lb />LVCIANE leuic.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mmde
<lb />MOVE conduit mes pas
<lb />außi bien que mon ame,
<lb />Mon œil ne prend de jour que
<lb />celuy de ſa flame,
<lb />Depuis l’heureux moment
<lb />qu’il embraſa mon cœur
<lb />Inſenſible jadis d’vn Berger
<lb />mon vainqueur.
<lb />I’eſpreuue en le voyant de ſi charmants delices,
<lb />Que viure ſans le voir, c’eſt viure en les ſupplices.
<lb />Ie ſçay que le plaiſir qu’il conçoit de me voir
<lb />A deſſus ſes eſprits vn ſemblable pouuoir:
<lb />Si bien que ſoubs le joug d’vne meſme Fortune,
<lb />L’ame dans nos deux cerps eſt vnique &amp; commune.
<lb />Mon œil bleſſe le ſien, le ſien d’vn meſme ſort
<lb />Fait ſentir à mon œil vn amoureux effort.
<lb />Le deſir de le voir me meine en ce bocage,
<lb />De qui les arbres verds nous preſteront ombrage
<lb />Lors qu'eſtant arriué d’vn charmant entretien
<fw><lb />*
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Heureux il redira ſon amour &amp; le mien.
<lb />Belles fleurs dont l’éma il decore ceste pleine.
<lb />Enuoyez voſtre odeur en l’air de ſon haleine:
<lb />Vous herbes redoublez l’eſclat de voſtre verd,
<lb />Qu'Aurore de ſes pleurs n’aguer' auoit couuert:
<lb />Et toy ſacré ruiſſeau: de qui l’onde argentine
<lb />A mille fois eſteint la ſoif de ma poictrine,
<lb />Redouble ton murmur à trauers des roſeaux,
<lb />Pour faire redoubler le doux chant des oyſeaux.
<lb />Comment! il ne vient point; peut eſtre qu’il ſom.
<lb />meille:
<lb />Ie vous prie Zephirs ſoufflez en ſon oreille,
<lb />2
<lb />ue je l’attens icy, qu’il vienne promptement,
<lb />Que c’eſt trop differer à mon contentement.
<lb />Lors qu’il ſera venu quelque veu qu’il m'adreſſe
<lb />I’accuſeray touſiours vne telle pareſſe.
<lb />Quel ſubject toutesfois l’auroit bien empeſché;
<lb />Non, il n’eſt point d’excuſe apres vn tel peché:
<lb />Son peu d’amour pareſt dedans ſa negligence,
<lb />Et le mien pareſt trop dedans ma diligence.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE DEVXIESME
<lb />SCENE II.
<lb />EVERANA ADEIOL.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Feliſe.
<lb />E ſeroit meriter mille foys le trépas,
<lb />Que ſçauoir cet affront &amp; ne luy dire pas:
<lb />Traiſtre? n’eſpere point l’ayde de mon ſilence,
<lb />Tu trouble mon eſprit de trop de violence,
<lb />Eſtime moy pluſtost ſans cœur &amp; ſans raiſon
<lb />Que me crere compite acette tranijon.
<lb />Il faut auparauant de trahir ce que i’ayme
<lb />Que mon eſprit conſente a me trahir moy meſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Luciane.
<lb />Vn diſcours ſi douteux glace mon ſang de peur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Feliſe.
<lb />C’eſt acte de vertu de tromper vn trompeur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Luciane.
<lb />Il faut que ie l’aborde, &amp; qu'elle m'eſclarciſſe
<lb />De ce doute qui tient mon ame en le ſupplice,
<lb />Feliſe
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Feliſe.
<lb />ha! quel demon t'a dans ce lieu conduict bras.
<lb />Ma Sœur, tu marche bien ſans exciter du bruit
<lb />Ie te croyois plus loing: toutesfoys la fortune
<lb />Nous rend aucunement ta venuë opportune
<lb />Opportune; ha ma ſœur! cette opportunité
<lb />Se changera bien toſt en importunité:
<lb />Mais quoy ſi ie celois vn crime ſi notable,
<lb />Ce ſeroit m’accuſer &amp; me rendre coupable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Luciane.
<lb />Au moins, ma chere Sœur, ſans me dißimuler
<lb />Deſcouure ingenuëment ce qui te faict parler;
<lb />Deliure moy de doute; autrement a cett’heure
<lb />Mon ame en ce ſuſpens quittera ſa demeure:
<lb />La frayeur m’a ſaiſi, car il y a long temps
<lb />Que du coing de cepré-craintifue ie t'endens:
<lb />Et c’est le ſeul ſubiet qui vers toy ma renduë,
<lb />Ceſſe donc de tenir mon ame ſuſpenduë?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Feliſe.
<lb />Mais ceſſe de vouloir m'arracher vn propos,
<lb />Dont le ſubjet ne peut que troubler ton repos
<lb />Veux tu dans ce rapport que ie te des-oblige?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Luciane.
<lb />Mais pluſtoſt en cela ton ſilence m’afflige.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Feliſe.
<lb />Ie ne ſçaurois, ma Sœur, contenter ton deſir,
<lb />Qu'en recherchant ton mal auec mon deſplaiſir:
<lb />Mon eſprit agité de mouuement contraire,
<lb />Tantoſt me faict parler, &amp; tantoſt me faict taire:
<lb />Si ie parle ma voix te promet le trépas;
<lb />Te peux ie donc aymer &amp; ne me taire pas:
<lb />Mais peux-ie en ce ſubjet obſeruer le fileuce
<lb />Et t’aymer? nonc'est trop, c'eſt cõmettre vne offence
<lb />Contre noſtre amitié, de qui l’eſtroict lien
<lb />Faict que ton intereſt m'eſt cher comme le mien.
<lb />Contraire extremité! puis que la force aduerſe
<lb />De l’vne, veut baſtir ce que l'autre renuerſe
<lb />Mes ſens en ſont troublés, &amp; l’alteration
<lb />Qui les maiſtriſe ainſi leur deffend l’action.
<lb />Dieux! preſtez voſtre main &amp; me tirez de peine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Euelane.
<lb />Feliſe? c’eſt par trop me tenir incertaine:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Feliſe.
<lb />Tu le pourras ſçauoir d’vn autre que de moy
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Luciane.
<lb />Apprends qu’en le celant tu viole ta foy:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Feliſe.
<lb />Sçache auiourd’huy comment ton ame trop bleßée
<lb />Se voit en ſon amour bien peu recompensée.
<lb />L’ingrat qui ſe diſoit de ton amour eſpris,
<lb />Au lieu de t’adorer te paye d’vn meſpris;
<lb />Il bruſle pour vn’autre, &amp; faict naiſtre en ſon ame
<lb />Par la mort de la tienne vne nouuelle flamme;
<lb />Vn autre eſt ſon objet &amp; par vn doux trépas
<lb />Laiſſe rauir ſa vie au bien de ſes appas;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Luciane.
<lb />Celidan m’a trahy! Dieux! ma raiſon m'exprime
<lb />En le croyant ainſi, que ie commets vn crime
<lb />Ie le croy tellement ferme dans ſen amour,
<lb />Qu'il prefere ſa perte a celle-la du iour:
<lb />Pourroy-ie bien douter apres tant d’aſſeurance
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />EIj
<lb />Non, ſon amour perſiſte auec mon eſperance:
<lb />Il eſt encore mien il vit deſſous ma Loy:
<lb />Mais quoy! ie te demens ſi ie ſauue ſa foy:
<lb />De le croire autrement, c’eſt te faire vne iniure
<lb />Ainſi qu’en te croyant ie l’appelle pariure.
<lb />Dieux ſe pourroit-il bien qu'apres tãt de vœux faits
<lb />ques eanrounus enſeſe cour ue contraeres effects
<lb />Il ne ce peut
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Feliſe.
<lb />Hé bien que dans l’incertitude,
<lb />Ton eſprit ſoit touché de double inquietude
<lb />Adieu ie n'en dis plus:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Luciane.
<lb />Quenae drteſee tes pase
<lb />Donne moy ſans tarder la vie ou le trépas,
<lb />Tu le peux dißipant le doute ou ie me treuues
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Feliſe.
<lb />2
<lb />Si de ce que ie dis tu veux mon œil pour preuue,
<lb />Il en eſt ſeul teſmoing, ie n'emprunte d’ailleurs
<lb />Ce qui cauſe mon mal, außi bien que tes pleurs
<lb />Car ta douleur me touche: &amp; la meſme fortune
<lb />Qui te faict ſouſpirer m’afflige &amp; m’importune.
<lb />Croy donc ſans plus douter, que Celidan rauy
<lb />Iadis en tes appas, est ailleurs aſſeruy:
<lb />Que Clarice luy plaiſt, qu’en ſon amour nouuelle
<lb />Il forme tous les iours de nouueaux feux pour elle.
<lb />Pour t'en mieux aſſeurer i’auray bien le pouuoir
<lb />Dans peu de temps d’icy de te le faire voir
<lb />Tu ne prendras alors mon diſcours pour friuolle.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />L’exces de ſa douleur luy deffend la parolle:
<lb />Que le Destin m'oblige! &amp;c commencement
<lb />Promet à mon deſſein vn bon euenement:
<lb />Il faut voir ſi la ruſe aura de l’efficace,
<lb />Ou la ſincerité n'a ſçeu trouuer de place.
<lb />Celidan ce cruel dont l’eſprit indompté
<lb />Exerce ſa rigueur deſſus ma volonté.
<lb />Fait naiſtre tous les iours mille feux enmon ame,
<lb />Dont apres inſenſible il refuſe la flamme:
<lb />Et nullement atteint de mes viues douleurs,
<lb />Il cueille ſon trophée ou ie séme mes pleurs.
<lb />Ie ſçay que cette-cy tient ſon ame enlaßée:
<lb />Cõment pourray ie donc captiuer ſa pensée?
<lb />En ſon amour vnique il ne veust qu’vn objet:
<lb />Mais ſi le Ciel ſe rend propice a mon projet
<lb />I’eſpere de tirer du mal de leur diſcorde,
<lb />Que ſubtile ie feins, le bien de ma concorde.
<lb />Luciane aura bien le ſubjet de hayr
<lb />Celidan, qu'elle croit qui la voulut trahir
<lb />Luy, ſe voyant long temps pourſuiuy de ſa hayne
<lb />Changera ſon amour pour terminer ma peine:
<lb />Et ſenſible aux douleurs qu’il me fit autres-foys
<lb />Finira la rigueur du ſort ou ie me vois
<lb />Mais le voyla qui vient vſons de meſme ruſe
<lb />c’est bien faict d’abuſer celuy qui nous abuſe.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />E iij
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE DEVXIESME.
<lb />SCENE III.
<lb />CELIDANS FELISE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Croyãt
<lb />trouuer
<lb />Luciane V
<lb />Celidan.
<lb />V pourras m'accuſer Soleil de mon beau iour,
<lb />De trop de negligẽce, ou de trop peu d’amour?
<lb />Moy, ie dois accuſer vne trouppe importune,
<lb />Qui peutestre ialouſe à ma bonne fortune,
<lb />Ma long temps retenu dedans ſon entretien,
<lb />S’attribuant a tort ce qui doit eſtre tien.
<lb />Qu'elle excuſe abſoudra ma faute trop cogneuë?
<lb />Mais ie ne te voy point, t’auray-ie preuenuë?
<lb />S’il eſt ainſi, i’auray ſubjet de t'accuſer
<lb />Au lieu que i’en cherche vn qui me puiſſe excuſer.
<lb />Ie voy paertant ae puas umprimés ſur le ſable
<lb />Si tu m’as preuenu ie ſuis inexcuſable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Berger, Berger?
<lb />Pellle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Celidan.
<lb />qu’entends-ie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Feliſe.
<lb />helas! c’est viie voix
<lb />Qui cent fois a frappé ton oreille en de bois,
<lb />Pour exprimer l ardeur dont mon ame est atteinte,
<lb />Et preſte de former encore vn autre plainte.
<lb />Quoy tu t’eſtonne Helas! ie lis dedans tes yeux
<lb />Que tu rencontre icy ce qui t'eſt ennuyeux
<lb />Ie ne ſuis Luciane, il eſt vray, car mon ame
<lb />Bruſle pour ton amour d’vne plus viue flamme:
<lb />Et bien loing de m’aymer d’vn amour mutuel
<lb />Tu rends plain de rigueur mon mal continuel,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Celidan.
<lb />Ton faſcheux entretien a de trop foibles armes,
<lb />Et ton œil peu plaiſant n’a pas aſſez de charmes,
<lb />Pour me pouuoir rauir; Feliſe? mon Amour
<lb />N’aura iamais de fin que celle de mon iour,
<lb />La beauté que ie ſers m'en proteſte de meſme
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Feliſe.
<lb />Ony dien ae ie payer a dueuluseu exireme
<lb />Apres vn long ſeruice; &amp; tu ne penſe pas
<lb />De voir tous tes plaiſirs ſi proches du treſpas
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Celidan.
<lb />Comment! iamais mon Ame en l’ardeur qui l’agite,
<lb />N’eut plus de recompenſe en ſi peu de merite:
<lb />Ma Bergere ſe plaist au bien de mon plaiſir,
<lb />Et ne forme ſes vœux qu’au gré de mon deſir:
<lb />Son Cœur conforme au mien d’vne amour non com<lb />mune
<lb />Ne reſpire aujourd’huy que ma bonne Fortune.
<lb />Mais douteux i’apprehende en mon retardement
<lb />Que ie n'aye auancé mon meſcontentement.
<lb />Dieux! c'eſt mal obſeruer la loy qu'elle m'impoſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Feliſe.
<lb />Elpin reſſent l’effet de ce que tu propoſe,
<lb />C eſt iuj qui la rautſt, ele uirjoubs ſa Loy
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Celidan.
<lb />Ces diſcours ſont trop vains pour esbranler ma foy.
<lb />Cherche vn autre ſubjet pour fonder tes fineſſes,
<lb />I'y trouue de la force autant qu’en tes careſſes:
<lb />Ils font perdre le temps: veux tu m’obliger mieux?
<lb />Dis-moyen'as-iupoint ven ma Bergere en ces lieux
<lb />Deliure mon eſprit de ſon inquietude?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Feliſe.
<lb />C’eſt bien le meriter par ton ingratitude.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Celidan. 
<lb />Mais Feliſe? veux tu que ie tache mon nom
<lb />Ent tnangeant mon amout a on uijamt tenoms
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Feliſe.
<lb />Amour n’a point de Loix qui n’excuſent le changes
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Celidan.
<lb />Mais il faut demeurer ou ſon pouuoir nous range:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Feliſe.
<lb />Comment eſtime tu que noſtre liberté
<lb />N’ait le pouuoir d’agir quand on eſt arreſté?
<lb />Ie dis deſſoubs ſes toixnon Bergerie le iure
<lb />Qu’il ne ſçauroit en rien changer noſtre nature
<lb />Puis que libre de ſoy ſuiuant ſon mouuement
<lb />Sans blaſme onpeut changer de moment en moment
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Celidan.
<lb />Ha! ie te prends par là puis que l’on peut sãs blaſme,
<lb />Changer à chaſque objet ou nous pouſſe noſtre ame
<lb />Pourquoy
<lb />Pourquoy ne change tu? Pourquoy la meſme ars
<lb />deur
<lb />Occupe ſi long temps vne placeen ron cœur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Feliſe.
<lb />Ne t’imagine point que la crainte du blaſme,
<lb />Me faſſe ſi long temps perſiſter en ma flamms,
<lb /> equtui eutque aquaees aueqne tes apas
<lb />Que ie ne puis quitter ſans courir au trépas
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Celidan.
<lb />Deßus quelque ſubject que ton diſcours ſe porte,
<lb />Tu ne ſçaurois trouuer de raiſon aſſez forte,
<lb />Außi qu’il ne ſe peut: pour me faire eſtimer
<lb />Qu’il ſoit en le pouuoir d’eſtre libre &amp; d’aymer.
<lb />Feliſe ceſſe donc cette vaine pourſuitte?
<lb />Au lieu de m’attirer tu m’inſpire la fuitte:
<lb />Et recours aux conſeils que donne la raiſon,
<lb />Pour tirer ton eſprit d’vne telle priſon;
<lb />Ton merite aſſez grand te donne vn aduantage,
<lb />Qui te faict captiuer Elpin ſoubs ton ſeruage:
<lb />Tu ſçais que ce Berger merite plus que moy:
<lb />Ceſſe done maintenant de deſdaigner ſa foy
<lb />Tu le peux en ceſſant l’amour que tu me portés
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Feliſe
<lb />Ouy bien s’il m’attachoit à des chaiſnes moins fortes
<lb />Oultre que cet Elpin ne vit pas ſous ma loy,
<lb />Puis qu’il cheriſt l’object que tu penſe eſtre à toy
<lb />Qui, bien que tu luy garde vne ame ſi conſtante,
<lb />Qui ne reſpire rien que ce qui le contente,
<lb />Sous la faulſe couleut d’vn apparent accueil.
<fw><lb />P
</fw><lb />Olutieou ouuind umour te prepare vn cercueil,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Celidan.
<lb />A quoy tout ce diſcours?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Si tu t'enſers.
<lb />Feliſe.
<lb />pour t'eſtre profitable,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> Cchcude,
<lb />autant comme il eſt veritable
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Telnee
<lb />Enve A dieu tu cognoiſtras ton erreur &amp; ma Foy</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Celidan.
<lb />Va ie tiens pour ſuſpect tout ce qui vient de toy.
<lb />Toutes-foys ô grands Dieux! cette Fille importune
<lb />Me vient icy troubler en ma bonne fortune
<lb />Son diſcours ma laißé dans des extremitez
<lb />Qui me rendent vaincu de contrarietez
<lb />Clarice Ie ceuu Oue ceun puii uiate quu oret t'eſt Clarice.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE DEVXIESME.
<lb />SCENE IIII.
<lb />CLARICE, CELIDAN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Clarice.
<lb />E trouueray-te point at fin aantue japplice?
<lb />Que me fait endurer la rigueur d’vn amãt,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Vn peu
<lb />retiré,
<lb />Qui s’aigrist contre moy de moment en moment.
<lb />Quel aſtre ſi fatal faict par ſon influence
<lb />Sans ceſſe accompagner mon mal de violence?
<lb />Et ſans donner relaſche au tourment qui me point
<lb />Le pouſſe, ſans ma mort, iuſques au dernier point
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bergere deſolée!
<lb />Celidan.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Clarice.
<lb />au moins ſi dans ma peine
<lb />La mort de qui i’attends ma gueriſon certaine
<lb />S’offroit à mon ſecours; i’aurois ce reconfort
<lb />Pour éuiter l’amour d’auoir trouué la mort,
<lb />Mais puis que tout me nuiſt, que riẽ ne m’eſt propiée,
<lb />Elle veut eſpargner enuers moy ſon ſupplice,
<lb />Sçachãt biẽ qu’il n’eſt point que de moindres ennuys
<lb />A ceux que ie reſſens dans l’horreur ou ie ſuis:
<lb />Que le Ciel qui n'eſt pas laßé de me pourſuiure
<lb />Pour endurer beaucoup me laiſſe beaucoup viure
<lb />Mais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Celidan.
<lb />Clarice?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Clallceo
<lb />Ha! Berger qui te croioit icy
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Celidan.
<lb />Ta penſois eſtre ſeule en pleignant ton ſougy
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Clarice.
<lb />Tu dis vray, i’estimois que cette ſolitude
<lb />Ou ſe plaiſt vn eſprit touché d’inquiétude
<lb />Ne pourroit receler le siem,ſur qui le ciel
<fw><lb />
<lb />Il 8a<lb />proche
<lb />I'el
<lb />3
</fw><lb />p'er ſe piain de aoceur tout ce qu’il à de miel.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Celidan.
<lb />Ie confeſſe, à preſent que ie voy ma Bergere
<lb />Außi ferme à m’aymer comme elle fut Legere;
<lb />Et que ie voy ſon cœur s'enſible à mes douleurs
<lb />Finir ſa cruauté pour finir mes malheurs,
<lb />Cuuue ſe peaust piuxen te num uinmnmaine,
<lb />Eſpreuuer plus de bien que ie ne fis de puine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Clarice.
<lb />Si le ciel fauorable à mon ſoulagement
<lb />Cauſoit en mon cruel vn pareil changement!
<lb />Qu'il ramoliſt ſon cœur, qu’il le rendiſt ſenſible!
<lb />Ou que pour luy pluſtoſt il me fist inſenſible
<lb />Que de grace grãds Dieux! mais c’eſt trop me flater
<lb />Dedans vn ſi grand bien que de le ſouhaitter:
<lb />Il faut ſuiure la loy qui me tient aſſeraie,
<lb />Et tant que l’air fera mes poulmons reſpirer,
<lb />Il ſe monſtre touſiours prompt a me martirer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Celidan.
<lb />Vn pareil deſeſpoir à bien ſaiſy mon ame,
<lb />Alors que ie bruſlois d’vne pareille flamme;
<lb />Et que ma LVCIANE inflexible a mes vœux
<lb />Redoubloit ſa rigueur pour redoubler mes feux.
<lb />Mais maintenant ie voy ma fortune changée,
<lb />Ie voy deſſoubs mon ioug ma Bergere rangée,
<lb />Et mes maux dißipés font place à mes plaiſirs:
<lb />Et voy l’effet ſuiuy de mes plus chers deſirs.
<lb />Rien n'eſt ſixe icy bas; tout change, &amp; la fortune
<lb />,Vn iour ſe rend propice à ceux qu’elle importune:
<lb />Et ceux que dés long temps elle à fauoriſez,
<lb />Sont ſubjets à la fin de s’en voir meſpriſez.
<lb />Eſpere donc Clarice? eſpere
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Clarice.
<lb />que i'eſpere:
<lb />D'eſprouuer quelque iour la fortune proſpere,
<lb />A cias. Berger te eroy uaus le mut ejues mne poine
<lb />Que l’eſpoir le plus ſeur eſt de n'eſperer point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Celidan.
<lb />Le temps &amp; la raiſon eſteindront cette flamme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Clarice.
<lb />Berger, ce feu ſe rend ſi conforme a mon ame
<lb />e de cours des faiqoue est ſguurpur e uuurbeter
<lb />Il redouble grands Dieux! &amp; loing de s’alentir
<lb />Il me rauiſt ma force &amp; me laiſſe ſans vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Celidan.
<lb />A qu'elles loix te rend le deſtin aſſeruie
<lb />Bergere? helas! ton mal m’afflige extremement:
<lb />Mais taſchons de donner remede à ton tourment
<fw><lb />2
<lb />14
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE DEVXIESME.
<lb />SCENE V.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> Vel ſpectacle grands Dieux! grand Dieux!
<lb />ie vous atteſte,
<lb />Si ſa deſloyauté, ne m’eſt pas manifeste.
<lb />duit, ce Ie voy, ie voy c'eſt faict; il n’en faut plus douter,
<lb />Il ne faut plus de langue à me le rapporter,
<lb />I’apperçoy maintenant ma faute &amp; ſon offences
<lb />De quel front pourra-til tramer vne deffence?
<lb />Feliſe.: Lors que luy reprochant vn ſi laſche forfaict,
<lb />Il me voudra nier qu’il ne l’aura pas faict:
<lb />Mais vn crime ſi grand n'eſt en rien excuſables
<lb />Mhes yeux me rendent ſourde en le rendant coupa<lb />ble.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Luciane.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE TROISIESME.
<lb />–. 
<lb />SCENE I.
<lb />LVCIANE FELISE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Luciane.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />dement profitable,
<lb />L'eſt vray, chere Sœur, ce
<lb />perfide ſans Foy
<lb />Ce traiſtre, cet ingrat, n’a
<lb />plus d’amour pour moy:
<lb />Ie cognois maintenant ton
<lb />ropport veritable,
<lb />Rapport, qui m'euſt eſté grã<lb />Si mon eſpritmieux faict dedans ſa paßion
<lb />Euſt euplus de creance ou moins d’affection:
<lb />Cruis mon ame aueuglee en ſon amour extréme
<lb />Me le faiſoit iuger conſtant comme moy meſme;
<lb />Et prenant ſes diſcours pour Oracles certains
<lb />Ie le croiois pouuoir triompher des deſtins.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Feliſe.
<lb />Prends toy pour vn Destin, &amp; tu le pourras croire
<lb />Puis qu’il emporte ainſi deſſus toy ſa victoire.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Luciane.
<lb />Il eſt vray, toutes-fois: iamais, iamais mon cœur
<lb />Ne le confeſſera pour eſtre mon vainqueur:
<lb />Puis que mon amitié pour luy toute eſtouffée
<lb />Luy oſte le ſubjet d’eriger ſon trophée;
<lb />Et que peut eſtre vn iour faſché d’auair changé
<lb />Encor ie le verray deſſoubs mon ioug rangé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Feliſe.
<lb />Pourquoy te flatte tu d’vne vaine eſperance?
<lb />Croy tu s’il n’eut pour toy de la perſeuerance
<lb />Qu’il ſe monſtre ſemblable à celle qui le tient?
<lb />Nullement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Luciane.
<lb />Briſons la, i'entends quelqu'vn qui vient.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE TROISIESME.
<lb />SCENE II.
<lb />ELPIN, LVCIANE, FELISE.
<lb />Elpin.
<lb />Voy! feras tu touſiours adorable Feliſe
<lb />Me captiuant ſoubs toy la guerre à me
<lb />franchiſe?
<lb />Faudra-til que les traicts de ton œil ſi charmant
<lb />De libre que i'eſtois me changent en Amant?
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Feliſe.
<fw><lb />– 214
<lb />4
<lb />D
<lb />Po
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Feliſe.
<lb />Mais faudra-til touſiours qu'en quelque lieu que dict bas
<lb />t'aille,
<lb />Sans ceſſe me ſuiuant, ſans ceſſe il me trauaille.
<lb />Ma Sœur retirons nous laiſſons cet importun.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elpin.
<lb />mu hieuu ou fajea uuuu ouenconti opportun?
<lb />Au moins ma belle, Helas!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Feliſe.
<lb />laiſſe moy ie te prie?
<lb />Tu m'es deſagreable en cette reſuerie
<lb />Tout ce que tu peux faire eſt inutilement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elpin.
<lb />Ie ne pourray iamais vous vaincre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Feliſe.
<lb />Nullement.
<lb />Mon cœur pour toy touſiours ne ſera que de Roche,
<lb />Qui iamais n'aborra rien plus que ton approche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Luciane.
<lb />Ha c'est estre cruelle:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />aumles.
<lb />Et luy ſans ſentiment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elpin.
<lb />Dieux! ie ne ſouffrirois vn ſi cruel tourment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Feliſe.
<lb />Ie te dis ſans raiſon: puis que mon œil t’offence
<lb />Põurquoy donc oſe tu venir en ma preſence
<lb />Rien ne m'eſt ſi horrible:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elpin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et rien ne m'eſt ſi doux
<lb />queu cre meſfamment, crueue, aupres de vous
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Feliſe.
<lb />Tu tires donc ton bien de ce qui m'eſt nuiſible?
<lb />Dieux! que n’es-tu pour moy tout à faict inuiſible
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elpin.
<lb />ueudun putpoſe puuus enpte uuumes pleurt
<lb />Commençant à m’aymer pour finir mes douleurs
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Feliſe.
<lb />Ie ne reſſens que trop ta pourſuitte importune,
<lb />Capable de troubler ma meilleure Fortune.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elpin.
<lb />Hé bien cruelle, hé bien: quoy que vostre rigueur
<lb />Croiſſe de iour en iour pour croiſtre ma langueur
<lb />Mon amour toutesfois en rien ne diminuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />lellie.
<lb />Ha! ceſte verité ne m'eſt que trop cogneuë;
<lb />Ie voudrois que pour moy tu n’euſſe point d’amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elpin.
<lb />Ie ſerois donc priué de la clarté du jour,
<lb />pui me vient des rayons qu’eſpend vostre viſage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Feliſe.
<lb />Ie t'en veux dont priuer: ha! que je ſuis peu ſage
<lb />De m’eſtre retenuë en ce lieu ſi long temps:
<lb />Adieu, c’eſt trop t’auoir donné de paſſe temps.
<lb />Allons ma Sœur allons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elpin.
<lb />Comment, comment, cruelle
<lb />Tu veux rendre mapeine ainſi perpetuelleé
<fw><lb />1
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />CREMVERLE DEIIOMADEES
<lb />Non contente des maux que j’ay desja ſoufferts,
<lb />Plus horribles que ceux qu’on endure aux Enfers:
<lb />Tu cache en ta rigueur vne autre tyrannie,
<lb />Pour rendre ainſi faiſant ma douleur infinie.
<lb />Au pied de tes Autels tant de vœux adreſſez,
<lb />Tant de ſouſpirs jettez, &amp; tant de pleurs verſez
<lb />Ne ſçauroient ils iamais eſmouuoir ton courage;
<lb />Mais tu ne ſçaurois plus continuer l’outrage
<lb />Que tu me fais ſouffrir, je n'ay plus de vigueur
<lb />Qui puiſſe entretenir plus long temps ta rigueur.
<lb />Mon corps cede à l'effort d’vne peine ſi dure,
<lb />Mon eſprit abatu du tourment qu’il endure,
<lb />Veuſt quitter la priſon de ce funeste corps
<lb />Pour me faire enroller en le nombre des morts.
<lb />Alors cruelle alors en ma vaine pourſuitte
<lb />Elpin ne viura plus pour t’inſpirer la fuitte:
<lb />Alors tu n’oyras plus le ſon de mes propos
<lb />Tu jouyras alors d’vn deſiré repos.
<lb />Quand à moy deſcendu dedans les manoirs ſombres,
<lb />Ie ſeray vagabond auec les autres Ombres.
<lb />Peut eſtre tu verras dedans le repentir
<lb />De l’excés des tourments que tu me fis ſentir:
<lb />Et dans la loyauté de mon ame amoureuſe,
<lb />Combien injuſtement tu me fus rigoureuſe:
<lb />Ce qui me fit reſoudre à ſouffrir le trépas.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE TROISIESME.
<lb />SCENE III.
<lb />CEANICE. ELPIN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />Clarice.
<lb />'oy viennent ces clameurs: helas! n'entends-
<lb />je pas
<lb />La voix de mõ cruel:ô grãds Dieux! c'eſt luy meſme.
<lb />Mais qui luy peut cauſer le viſage ainſi bleſme;
<lb />Ne ſe repent il point de me faire endurer
<lb />Tant de maux, &amp; de plus les faire tant durer?
<lb />D’où luy vient le ſubject de ceſte reſuerie.
<lb />Il me faut l’aborder; mon Elpin je te prie
<lb />Deſcouure moy qui rend ton viſage tranſy?
<lb />Ie veux participer à ton faſcheux ſoucy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elpin.
<lb />nergere vatffe mopetu n'us pas le remede
<lb />Qui pourroit ſoulager le mal qui me poſſede.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Clarice.
<lb />Tu gardes bien celuy qui me pourroit guerir!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elpin.
<lb />Vn bleßé ne ſçauroit vn autre ſecourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Clarice.
<lb />Quoy tu confeſſe dont que ton ame est bleßees
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elpin.
<lb />Ce ſeroit en cela dementir ma pensée:
<lb />Ie ne te veux nier que je ſens comme toy
<lb />Le mal qu'on peut ſouffrir ſous l’amoureuſe loy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Clarice.
<lb />Mais bien diuerſement:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elpin.
<lb />Ouy: mais il t’en faut prendre
<lb />A celuy qui nous fit d’vn feu diuers eſprendre.
<lb />Ie jure bien porter de la compaßion
<lb />Au mal que tu reſſens dedans ta paßion;
<lb />Mais cõment voudrois tu ſi j'ay beſoing qu'on m’ayde
<lb />Qu'il fuſt en mon pouuoir de te porter remede
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Clarice.
<lb />Ne ſçaurois tu quitter celle-là qui te fuit?
<lb />Et te rendre ſenſible à celle qui te ſuit.
<lb />C’eſt ainſi que tu peux me rendre bien-heureuſe,
<lb />Et toy te ſoulager dans ta peine amoureuſe:
<lb />Voy tu pas que l’ingratte au lieu de te cherir
<lb />Semble n’auoir de ſoing qu’à te faire mourir:
<lb />Voy tu pas que ſon ame inſenſible à ta peine
<lb />Semble puiſer ſon bien dans le mal de ta gehene.
<lb />Vostre cœur eſt touché d’vn mouuement diuers:
<lb />Quitte, quitte Berger vn eſprit ſi peruers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elpin.
<lb />Ha! que tu parle bien: mais difficile choſe
<lb />De pouuoir faire ainſi ce que tu me propoſe.
<lb />Helas! Bergere, helas! mon eſprit arreſté
<lb />N'eſt plus comme jadis libre en ſa volonté.
<lb />Croys tu qu’il ſoit aysé de quitter ce qu'on ayme:
<lb />nnan tiemanut pomeut juge que tuy meſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Clarice.
<lb />Ouy, lors que la rigueur de l’object qu’on cheriſt,
<lb />Inflexible à nos vœux de plus en plus s’aigrist,
<lb />Et qu'on n’a point acquis par la perſeuerance
<lb />Quelque bien ou l’on peust fonder ſon eſperance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elpin.
<lb />Il eſt vray: mais pour lors ſi l’on ſort de priſon
<lb />C’eſt par vn deſeſpoir non pas par la raiſon:
<lb />Qund à moy quelque peu d'eſperance me reste;
<lb />Ma perte ne m'eſt pas encore manifeſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Clarice.
<lb />A ce compte, Berger, je voy que ton eſpoir
<lb />Me faict perdre celuy que je pourrois auoir.
<lb />Car, puis que ta rigueur &amp; l’amour qui te porte
<lb />A tnerir ion object, s'augmente de la ſorte
<lb />Pour destruire celuy que tu me doïbs porter:
<lb />Comment pourray-je, ingrat, viure &amp; le ſupporter?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elpin.
<lb />En deſliurant ton cœur de l’amour qui l’enflamme:
<lb />Alors tu n’auras plus de tourment en ton ame
<lb />Dt voir que mes ueſirs ferunt aiueurs dreſſez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Clarice.
<lb />Cruel mes ſens y ſont par trop intereſſez
<lb />Il n’eſt plus de moyen de m'en pouuoir deſdire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elpin.
<lb />N’accuſe donc que toy ſi tu vis en martyre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Clarices
<lb />Tes diſcours ſont bien froids, mais ils ne ſçauroiẽt pas
<lb />Epeinart cene aratur qui mt meine du trepas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elpin.
<lb />Si viennent ils d’vn cœur tout conſommé de flamme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Clarice.
<lb />Ha cruel! c'eſt pourquoy tu te mets dans le blaſme;
<lb />Puis que tu portes vn cœur ſuſceptiole d’amour
<lb />Que ne m'ayme tu donc?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eipanle Cnais iu n'es pas mon jour.
<lb />Tu n’es pas cet object qui cet amour m'inſpire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Clarice.
<lb />O cruel ſans pitié des plus cruels le pire,
<lb />Cauſe de mon amour comme de mon ſoucy
<lb />Qui meſme en te perdant taſche à me perdre außi.
<lb />Quel Genie te pouſſe à ce qui m'eſt contraire
<lb />Qui peux te joutageant auſi me jarifarré e
<lb />Car en laiſſant le ſoing qui te faict ſouſpirer,
<lb />Tu baniras celuy qui me faict endurer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elpin.
<lb />Il faut flatter ſon feu par vne vaine attente.
<lb />Bergere quelque jour tu te verras contente,
<lb />Et l’amour compatible aux maux que tu reſſens,
<lb />Afin de les finir me touchera les ſens:
<lb />Amortiſſant en moy la flamme dont Feliſe,
<lb />Obſtacle à ton deſir, captiue ma franchiſe.
<lb />Mais c'eſt auoir eſté trop long temps en ce lieu
<lb />Retirons nous, ou bien je te vay dire Adieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Clarice.
<lb />Allons je ne me plais qu’au bon heur de te ſuiure
<fw><lb />––
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE TROISIESME
<lb />SCENE IIII.
<fw><lb />LVCTANE ieule.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANS le reſſentiment du tourment qu’il me
<lb />liure,
<lb />Puis qu’il ſe mocque ainſi de mes feux innocents
<lb />Ma voix fais éclatter tes plus triſtes accents
<lb />Ce bocage außi bien deſert &amp; ſolitaire,
<lb />Me conuie à parler où je voy tout ce taire:
<lb />Et rien ne peut icy mes plaintes eſcoutter
<lb />Dont l’eſprit médiſant les puiſſe rapporter.
<lb />Mais pourquoy doibs-je icy craindre d’eſtre entenduë
<lb />N'importe je voudrois que ma voix fuſt renduë
<lb />Par quelque Echo prochain iuſqu'au cœur de celuy,
<lb />Dont la deſloyauté me cauſe cet ennuy:
<lb />Affin qu’il recogneust dedans ma repentance
<lb />De l’auoir trop aymé, ſa faute, &amp; ma conſtance.
<lb />Helas! qu’il me falloit vn iugement plus meur
<lb />Que celuy qui guidoit mon innocente humeur
<lb />Dans ſes diſcours ruſez; qui ſceurent ſi bien prendre
<lb />Mon ame en leurs liens ſans ſe pouuoir deffendre.
<lb />Eſtois-je ſans raiſon, ne pouuois-je iuger,
<lb />Ce qui pouuoit venir d’vn eſprit ſi leger:
<lb />Ne pouuois- je iuger que uans jes vaints pratntts
<fw><lb />T
<lb />Pa
<lb />Sa
<lb />2
<lb />A
<lb />E
<lb />I
<lb />A
<lb />2
<lb />(
<lb />I
<lb />S
<lb />I.
<lb />R.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Le deſloyal cachoit de veritables feintes.
<lb />Traiſtre, perfide, ingrat de quelle qualité
<lb />Pourrois-je bien marquer ton infidelité
<lb />Quels mots me ſuffiront pour exprimer l’outrage
<lb />Que tu fais à ma foy par vn excez de rage?
<lb />Qui t’induit à changer l’effort de mes douceurs
<lb />Par prodigalité de cent mille faueurs
<lb />N'a-t’il eu le pouuoir de retenir ton ame
<lb />Sans le crime du change eſclaue ſous ma flamme?
<lb />Eſclaue, c’eſt mal dict; ton eſprit indompté
<lb />N'euſt point dedans mes lacs perdu ſa liberté
<lb />Puis que je te donnois la mienne pour eſchange:
<lb />Mais en changeant d’amour le mien außi ſe change
<lb />En hayne &amp; en meſpris, afin de t’exprimer
<lb />Que je ſçais mieux hayr, que je ne ſçeus t’aymer.
<lb />Ce corps eſt le couuert d’vne ame genereuſe,
<lb />Ie veux qu’on m’ayme außi ſi je ſuis amoureuſe;
<lb />Et mon eſprit picqué de quelque laſche tour
<lb />Eſt ſenſible à l’affront beaucoup plus qu’à l’amour. Celidã
<lb />Mais qui vient, ha! c’eſt luy, ha! le voicy le traiſtre
<lb />De quel front pourra-t’il deuummeu suun puraiſtre
<lb />Son forfaict m’eſt certain il ne le peut celer,
<lb />Il n’eſt plus de ſaiſon de le dißimuler,
<lb />Rien ne luy peut ſeruir ſa ruſe couſtumiere
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />H
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE TROISIESME.
<lb />SCENE V.
<lb />CELIDAN. LVCIANE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Celidan.
<lb />Ve j’ay long temps cherché l’aſtre de ma lu<lb />miere!
<lb />Il me ſembloit desja priué de ſa clarté
<lb />Estre auec les deffuncts ſous la lame arresté.
<lb />Bergere enteque vopeer ut mu avute pensée,
<lb />En qui mon ame vit heureuſement bleßée,
<lb />Le Ciel verſe ſur toy tout ce qu'’il a de doux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Luciane.
<lb />Et que le Ciel ſur toy verſe tout ſon courroux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Celidan.
<lb />Que j'aurois à ſouffrir vn penible martyre,
<lb />ouivnveeut approuuvil te que iu viens de dire,
<lb />Mais il te plaiſt ainſi de te mocquer de moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Luciane.
<lb />Nullement, c’eſt pluſtoſt pour me venger de toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Celidan.
<lb />Ma Belle tu me perds, eſpargne vn tel langage,
<lb />Tu ne t'en peux ſeruir qu’en me faiſant outrage
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Luciane.
<fw><lb />M
<lb />P
<lb />Bes
<lb />So
<lb />Rei
<lb />Po<lb />Te
<lb />St
<lb />6
<lb />7
<lb />Et
<lb />O
<lb />De
<lb />Et
<lb />L
<lb />O
<lb />Ell
<lb />Ha
<lb />Fa
<lb />Dor
<lb />Poi
</fw><lb />Mais pour nem ontrager retire roy à iey.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Celidan.
<lb />Pourquoy me retenir ſi longtemps en ſoucy.
<lb />Beaux yeux dont les rayons humblement ie reclame
<lb />Soyez moy plus benings, ou bien
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Luciane.
<lb />Va monſtre infame
<lb />Retire toy de moy ton veneneux poiſon
<lb />Fohrroll enter On boup iujeever ma raiſon.
<lb />Tout ce qui vient de toy deſormais je deteste.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Celidan.
<lb />Que voꝰ peux je auoir faict Dieux! je vous en atteſte
<lb />Si Celidan n'eſt pas enuers elle innocent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Luciane.
<lb />Ouy principalement d’vn forfaict ſi recent,
<lb />Tu reclames les Dieux qui prennent ma vengeance
<lb />Et preparent ta peine auec mon allegeance.
<lb />Adieu parjure, adieu, j’ay dans mon ſouuenir
<lb />De quoy me ſoulager, &amp; de quoy te punir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Celidan.
<lb />Et de quoy me punir; ſi l’entiere puiſſance
<lb />Que tu tiens deſſus moy n’eſpargne l’innocence,
<lb />Ie peux bien deſormais me reſouldre au trépas.
<lb />Mais où vont ces diſcours elle ne m’entend pas,
<lb />Elle eſt desja bien loing, ſa colere l’emporte
<lb />Ha! cruelle faut-il me traitter de la ſorte.
<lb />Failloit-il me promettre vn reciproque amour,
<lb />Dont je prends à teſmoings les rochers d’alentour,
<lb />Pour me tromper ainſi dedans mon eſperance
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />H. ij
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Laquelle je fondois ſur ta vaine aſſeurance,
<lb />Ha! c’eſtoit bien cacher le poiſon ſous le miel
<lb />Fauſſe, faulſe douceur d’vn veritable fiel:
<lb />Ton viſage riant qui taſchoit à me plaire,
<lb />Couuroit bien au dedans vn cœur plain de colere:
<lb />Ha! c'eſtoit bien me perdre &amp; ſous vn faux accueil
<lb />Me promettre la vie en creuſant mon cercueil.
<lb />Voulois tu dans l’effort d’vne nouuelle peine
<lb />Pour me tourmenter plus eſtre plus inhumaine?
<lb />Tu l’eſtois bien aſſez l’excez de ta rigueur
<lb />Auoit eſteint desja mes ſens &amp; ma vigueur,
<lb />Si ton eſprit rusé par tes douces amorces
<lb />Ne m'euſt faict reuenir en mes premieres forces.
<lb />Mais, ha! traiſtre deſſein de mon malheureux ſort,
<lb />C’eſtoit pour me donner vne ſeconde mort.
<lb />Hé bien, me voila preſt que la Parque s’aduance.
<lb />Non, non il faut plustoſt que ma main la deuance:
<lb />Comme autrefois peut estre en ne m’entendant pas,
<lb />Elle augmentroit mes maux retardant mon trépas.
<lb />Au moins cruelle, au moins toy qui veux que ie
<lb />meure,
<lb />Donne moy ta preſence en ceſte derniere heure?
<lb />Ce n’eſt pas que j’en vueille attendre du ſecours:
<lb />Vien apprendre pluſtoſt en ces derniers diſcours,
<lb />Que ta rigueur m'inſpire, &amp; que ma langue pouſſe:
<lb />Qu’aupres de tes rigueurs je trouue la mort douce.
<lb />Retourne m’exprimer ce forfaict ſi recent
<lb />Dont tu me fais coupable &amp; je ſuis innocent?
<lb />Ie m’en excuſeray: mais auant qu’on s’excuſe,
<lb />Il faut premier ſçauoir ce dont on nous accuſe.
<lb />Mais comment m’excuſer ſi je n’ay rien commis,
<lb />Dont l’erreur me rendiſt tes beaux yeux ennemis.
<lb />Tu me veux tourmenter de double inquietude
<lb />Et joindre ta rigueur à mon incertitude.
<lb />Mais j’apperçoy Feliſe elle vient droit icy.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE TROISIESME.
<lb />SCENE VI.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Feliſe.
<lb />DERGER ne cele point l’effort de ton ſoucy
<lb />DTon viſage bleſmy m’en rend aſſez certaine?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Celidan.
<lb />Si je ſouffre du mal ne t’en mets point en peine.
<lb />Ie ſçauray bien tantoſt y treuuer vne fin;
<lb />Adieu, tu ne ſçaurois estre mon Medecin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Feliſe.
<lb />Tout va bien cet ennuy luy prouient de ma ruſe.
<lb />Luciane aura creu que Celidan l’abuſe:
<lb />Par là je le pourray tirer à mon deſſein,
<lb />Et mettre ainſi faiſant mon amour en ſon ſein.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACTE
<lb />TATRIESME.
<lb />SCENE I.
<lb />CELIDAN ſeul.
<lb />E
<lb />M
<lb />1
<lb />OV RONS ne viuons plus
<lb />car il eſt impoßible
<lb />De viure &amp; qu’elle ſoit à mes
<lb />pleurs inſenſible
<lb />Recouurons aujourd’huy dans
<lb />la perte du jour
<lb />Pour finir ſa rigueur la fin de
<lb />mon amour.
<lb />Adjoustons à nos maux ce ſupréme remede,
<lb />Puis que tout icy bas me nuiſt &amp; rien ne m’ayde.
<lb />Recourons à la mort moins dure que ſon cœur,
<lb />Puis que vaincu de luy d’elle je ſuis vainqueur.
<lb />Et ſuiuant le Deſtin où ſa rigueur me meine,
<lb />Sus mourons plus conſtant qu’elle n’eſt inhumaine.
<lb />Ce Rocher, dont le faiſt eſleué dans les Cieux
<lb />Semble d’vn front hardy faire la guerre aux Dieux:
<lb />Plus ſenſible à mes maux que celle qui m’outrage.
<lb />N'eſpargne ſon coſté pour m’offrir vn paſſage:
<lb />Et m'ouure des ſentiers, par leſquels il permet:
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Que je me puiſſe rendre à ſon plas haut ſommet.
<lb />Là ie doibs terminer d’vn proſpere ſupplice
<lb />La ſuitte de mes maux dedans mon precipice.
<lb />Là pendant la douleur d’vn ou de deux moments,
<lb />Ie ſuis preſt d’éuiter des ſiecles de tourments.
<lb />Sus donc monſtre à preſent ton ame genereuſe
<lb />Celidan, ſi iamais elle fut amoureuſe.
<lb />Auance que l’horreur ne ſe gliſſe en ton ſein,
<lb />Qui pourroit amortir ce genereux deſſein.
<lb />Ie trouue ce Rocher beaucoup plus acceßible,
<lb />Que celle qui pour moy ne fut iamais ſenſible.
<lb />Ha i’atteints le ſommet, m’y voyla paruenu,
<lb />Ceux qui ſeroient là-bas m’auroient pour incogneu.
<lb />Mais i’apperçois quelqu'vn: ou ma veuë confuſe
<lb />Faict qu'inſenſiblement vn faux object m’abuſe.
<lb />Deſcendons quelque peu pour le cognoiſtre mieux.
<lb />Ce ſont deux Caualiers; quel ſort injurieux,
<lb />Leur met l’eſpée au poing, &amp; les faict icy rendre
<lb />Pour reciproquement ce duel entreprendre.
<lb />Auant qu’executer ce que veuſt mon malheur,
<lb />Il faut premierement voir le ſuccez du leur.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE
<lb />ATRIESME.
<lb />SCENE II.
<lb />ARMIDAN. ERASIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Armidan.
<lb />OMMENT tu voudrois donc d’vne action
<lb />perfide
<lb />Te monſtrer tout d’vn coup &amp; traistre &amp; homicide?
<lb />Et violant les droicts de mon authorité,
<lb />Tu la voudrois ſoubſmettre à ta temerité?
<lb />Tu te promets beaucoup dedans ton inſolence,
<lb />Puis que tu veux paſſer juſqu'à la violence:
<lb />Mais c’eſt trop ceſte eſpée aura bien le pouuoir,
<lb />De te faire ranger aux termes du debuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eraſte.
<lb />Ie ſçais que je vous doibs autant d’obeyſſance
<lb />Qu'à celuy dont je tiens le bien de ma naiſſance:
<lb />Mais de mne commander d’amortir cet amour,
<lb />C’eſt me vouloir priuer de la clarté du jour;
<lb />Mon ame eſt tellement en cet object rauie,
<lb />Que pluſtoſt que le perdre, il faut perdre la vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Armidan.
<lb />Veux tu me diſputer vn bien qui n'eſt pas tien.
<fw><lb />Er
<lb />En
<lb />I'a
<lb />U
<lb />Mt
<lb />Etq
<lb />An
<lb />Lequ
<lb />Ilvo
<lb />Etp.
<lb />Si bie
<lb />Denu
<lb />Nous
<lb />Leſot
<lb />I l'a
<lb />Tous
<lb />Ine
</fw><lb />Que c’eſt bien loing d’offrir ſon coſté pour le mien
<lb />Des loyals c’eſt bien loing de te faire paraiſtre,
<lb />En la fidelite du ſeruiteur au maiſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eraſte.
<lb />En vn pareil ſubject on ne me peut blaſmer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Armidan.
<lb />En vn pareil ſubject c’eſt par trop m’animer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eraſte.
<lb />Ren pout rots uure autants tar mon ame bleßée
<lb />Autant comme la voſtre, eſt autant offencée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Armidan.
<lb />Ne prends tu point de garde à mon extraction?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eraſte.
<lb />Mais vous jugez mon droict en mon affection.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IAl iſſidalle
<lb />Quel droict qu'vn ſeruiteur ſoit riual de ſon maiſtre:
<lb />Et qui plus eſt encor le faire ainſi paraiſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eraſte.
<lb />Amour en ce ſubject vous oste le pouuoir
<lb />Lequel vous eſt acquis ailleurs ſur mon debuoir:
<lb />Il vous rend comme moy captif ſous ſon ſeruage,
<lb />Et par vn meſme object eſmeut noſtre courage.
<lb />Si bien par ce moyen, que la diſtinction
<lb />De noſtre ſang, ſe perd en noſtre affection.
<lb />Nous ſouſpirons liez de meſme ſeruitude,
<lb />Deſſous vn meſme object la meſme inquietude.
<lb />Ie l’ayme, vous l’aymez: vn coup inopiné
<lb />Nous a pour vn object deux amants deſtiné.
<lb />Ie me trouue à ſes traits autant que vous ſenſible,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il m’eſt de le ceder comme à vous impoßible.
<lb />Mais croyez moy: reiglés d’vn jugement plus meur,
<lb />Le feu trop violent de ceſte viue humeur,
<lb />Effect de voſtre amour ainſi que de voſtre âge:
<lb />Et prenez auec moy quelque conſeil plus ſage.
<lb />Celle, dont les beaux yeux aſtres de noſtre jour
<lb />Cauſent noſtre debat ainſi que noſtre amour:
<lb />Ne ſçait encore pas que noſtre ame rauie
<lb />En ſes puiſſants attraicts: eſt ſous elle aſſeruie.
<lb />Il faut donc l’aborder, &amp; voir qui de nous deux
<lb />Sera le mieux reçeu pour luy dreſſer ſes vœux.
<lb />Taſchons à la gaigner; ſi le Ciel fauoriſe
<lb />Voſtre pretention: pour moy je l’authoriſe.
<lb />De meſme s’il me donne vn plus heureux abord,
<lb />Cela ne doibt cauſer entre nous du diſcord.
<lb />Nos langues en cecy doibuent eſtre occupées:
<lb />Nos careſſes, nos vœux: &amp; non pas nos eſpées
<lb />L’amour ſe paiſt de pleurs &amp; non pas dans le ſang:
<lb />C’est aſſez que le cœur ſoit bleßé ſans le flanc.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Armidan.
<lb />Ce aiſcours en ja tauje eſtant illegitime
<lb />Ne faict rien qu’augmenter ma haine auec ton crime
<lb />Et le reſſentiment d’vn ſi traistre deſſein
<lb />Verſe de plus en plus la fureur dans mon ſein.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eraſte.
<lb />Ha vous me contraindrez?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Armidan.
<lb />1u impore in ueffince
<lb />Ne fera que ton ſang ne laue ton offence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eraſte.
<lb />Entſent est a'et conp quit jaut puinert on mourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Armidan.
<lb />O Dieux! je ſuis bleßé, venez moy ſecourir.
<lb />Ie meurs, je n’en puis plus; au moins faites paraiſtre
<lb />Icy voſtre Iuſtice en puniſſant ce traiſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eraſte.
<lb />Le coup eſt faict; enfin ſon obſtination
<lb />Qui luy cauſe la mort finiſt ſa paßion.
<lb />Que ton pouuoir est grand, amour enuers les ames
<lb />De ceux qui comme moy bruſlent dedãs tes flammes.
<lb />Vn'eſprit que tu tiens captif deſſous ta loy
<lb />Ne ſçauroit endurer d’autre maiſtre que toy:
<lb />Il refuſe le joug deſſous tout autre Empire,
<lb />Et n’agist ſeulement qu’en ce que tu l’inſpire.
<lb />C’eſt ainſi qu'Armidan l’eſpreuue ce jourd’huy,
<lb />Qui me penſoit tenir eſclaue deſſous lu y;
<lb />Ne ſçachant que mettant mon ame en ta puiſſance
<lb />Tu me rends enuers luy libre d’obeyſſance:
<lb />Afin que dans l’object dont tu me ſçeus rauir,
<lb />Sans m’employer ailleurs je te peuſſe ſeruir.
<lb />Reçoy doncques mes vœux, amour, &amp; rends propice
<lb />Cét object, en lequel tu requiers mon ſeruice:
<lb />Et fais que la Bergere où tu m’as ſi toſt pris,
<lb />Me recepuant pour ſien ſoulage mes eſprits.
<lb />Diſpoſe ſon humeur à recepuoir ma flamme,
<lb />Ainſi que ſon viſage a ſçeu rauir mon ame:
<lb />Et ſi je la ſurpaſſe en ma condition,
<lb />Au moins qu'elle me ſoit d’eſgale affection.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />I ij
<lb />Mais quoy, c’est m’abuſer; ma veuë menſongere
<lb />Pour quelque Deité la prend vne Bergere.
<lb />Ie ne me doibs fier à ce champeſtre habit,
<lb />Elle a faict en mon cœur vn effort trop ſubit,
<lb />Dont je doibs eſtimer la cauſe plus qu’humaine.
<lb />Mais il faut dedans peu ſortir de ceſte peine
<lb />Et de ce pas chercher quelqu'vn. Mais j’aperçoy,
<lb />çoit Ce Vn Berger ce me ſemble aprocher droict à moy.
<fw><lb />--
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE Q
<lb />VATRIESME.
<lb />SCENE III.
<lb />ERASTE. CELIDAN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eraſte.
<lb />ERGER, je prie aux Dieux que la fertile pleine
<lb />O ton puiſire ton troupeau ſoit touſiours d’herbe
<lb />plaine
<lb />Aproche tu me viens icy fort à propos
<lb />Pour donner à mon ame vn deſiré repos.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Celidan.
<lb />Caualier, que le Ciel vous ſoit touſiours propice:
<lb />Vous pouuez diſpoſer de mon humble ſeruice
<lb />Comme du voſtre meſme; auez vous quelque ſoin
<lb />Qui dans ce lieu vous faſſe auoir de moy beſoing
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eraſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie deſire ſçauoir quelle eſt ceste contrée
<lb />Où j’ay faict par hazard à ce matin entrée;
<lb />Mets ſont tes navitans; quel est le poſſeſſeur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Celidan.
<lb />De cela je pourray vous rendre bien toſt ſeur.
<lb />Vous eſtes dans ce lieu ſur les fins de la Friſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eraſte.
<lb />Et je trouue en ſes fins celle de ma franchiſe!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cendail.
<lb />Certains Bergers en ſont Seigneurs &amp; habitants.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eraſte.
<lb />Encor ne rends tu pas toue mes deſirs contents
<lb />Berger, hé! pleust au Ciel qu’il fuſt en ta puiſſance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Celidan.
<lb />or vous n yrequerez quemonobey jances
<lb />Vn ſeruiteur en moy ſuiura voſtre deſir.
<lb />Mais quel ſecret ennuy trouble voſtre plaiſir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eraſte.
<lb />Helas! il vaut autant te deſcouurir ma flamme
<lb />Et comment elle a pris naiſſance dans mon ame.
<lb />D’en nommer le ſubject il n’est en mon pouuoir,
<lb />Car c’eſt de toy de qui j’eſpere le ſçauoir.
<lb />Sçache qu’à ce matin ſur le poinct que l’Aurore
<lb />Commencoit à quitter le pourpris qu’elle dore.
<lb />(C’eſt lors que paraiſſant en vn teint moins vermeil
<lb />Elle veut dedans peu faire place au Soleil)
<lb />Arriuant ſur le bord d’vne proche fonteine,
<lb />Dont les ruiſſeaux eſpars arrouſent ceste plaine
<lb />Que ce bois trop eſpais nous empeſche de voir
<lb />Sçais tu le lieu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Celidan.
<lb />Vrayement je le avivs vien ſçauoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eraſte.
<lb />Ioyeux d’auoir trouué dans ce criſtal liquide
<lb />Pour amortir ma ſoif vne onde aſſez humide:
<lb />Ie m’abaiſſe beant apres ceste froideur;
<lb />Mais j’y trouue vn ſubject d’vne nouuelle ardeur;
<lb />Car le Destin tournant mes yeux vers vne roche,
<lb />Qui dans ce meſme lieu ſe faict voir aßez proche,
<lb />I’apperceus vn object, en attraits ſi charmant,
<lb />Que le voir &amp; l’aymer fut tout en vn moment.
<lb />I’admiray quelque peu ceste beauté Diuine
<lb />Dont les rayons percoient juſques en ma poictrine,
<lb />Qui chaſſerent bien tost la premiere chaleur,
<lb />Qui me cauſoit ma ſoif pour y placer la leur.
<lb />Enfin je me releue, impatient d’atteindre
<lb />Cet object lequel ſçeut ſi bien mes ſens contraindre
<lb />En les eſtroicts liens d’vn amour ſi ſoudain:
<lb />Ontuiauec ſa beauté j’eſpreuuay ſon deſdain.
<lb />Comme ſi mon abord luy eust esté nuiſible,
<lb />Son pied leger &amp; prompt me le fit inuiſible,
<lb />Ie demeuray confus d’vn depart ſi ſubit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Celidan.
<lb />Mais ne me ſçauriez vous dépeindre ſon habit:
<lb />Afin de la cognoistre en ceſte Bergerie
<lb />Pour vous en aſſeurer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eraſte.
<lb />C’est de quoyie te prie.
<lb />L’habit qui la couuroit faict d’vn lin delié,
<lb />En diuerſes façons artiſtement plyé,
<lb />Afin d’estre estimé digne du priuileige
<lb />Qu’il a de la toucher: est plus blanc que la neige.
<lb />Des rubans proprement en leur place establis
<lb />Meſlent ſur iceluy la Roſe auec le Lys.
<lb />Mais quoy l’habit n’est rien, ſa face estincelante,
<lb />Qui cauſe dans mon cœur l’ardeur ſi violente,
<lb />Conſerue tant d’attraicts afin de me charmer:
<lb />Qu’il n’eſt point de diſcours qui le peuſſe exprimer.
<lb />Et partant voyla tout ce que je te peux dire,
<lb />Sur le triſte ſubject qui me tient en martyre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Celidan.
<lb />Ie cognois à plus pres ſelon voſtre rapport,
<lb />Celle qui cauſe en vous cet amoureux effort,
<lb />Elle eſt en ce hameau la Reyne entre les belles,
<lb />Ainſa que l’on la tient eſtre entre les cruelles,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eraſte.
<lb />O Dieux que me dis-tu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Celidan.
<lb />Prorumequ en Rocher.
<lb />Elle chocque tous ceux qui veulent l’approcher:
<lb />Son ame aux traits d’amour tout à faict inſenſible
<lb />Ny par pleurs, ny par vœux, n’eſt nullement flexible.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eraſte.
<lb />Comment! ce peut-il bien que ſous vn corps ſi beau
<lb />Pour vn ſubject de vie on y trouue vn tombeau.
<lb />Non; la nature afin de n’estre point blaſmable,
<lb />L'aura faicte amoureuſe en la rendant aymable:
<lb />Autrement, ce ſeroit auoir mis à l’enuers
<lb />L’ordre ſi bien compris de tout cét Vniuers
<lb />Mais ſans me retenir d’vne plus longue attente
<lb />Veux tu rendre en cecy mon ame bien contente,
<lb />Aprends moy les moyens, s’il eſt en ton pouuoir
<lb />Les plus expedients qui me la faſſent voir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Celidan.
<lb />Ce ſeroit cultiuer vne terre infertile,
<lb />Mon ayde en ce ſubject vous ſeroit inutile,
<lb />Cognoiſſant comme expert: qu’vn cœur pareil au ſien
<lb />Eſtant ſi rigoureux ne ſçauroit aymer rien.
<lb />Ouy, iej dis comme expert; &amp; s’il vous plaiſt d’at<lb />tendre
<lb />Aemt faut peu dt mors pour ceus te jane carendres
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie ſuis preſt.
<lb />Eraſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Celidan.
<lb />Sçachez donc qu'vn amoureux poiſon,
<lb />Qui vient du meſme obiect infecte ma raiſon,
<lb />Que comme vous ie ſouffre vne amoureuſe rage,
<lb />Qu'amour d’vn meſme traict bleſſe noſtre courage:
<lb />Et que celle qui tient voſtre eſprit arreſté,
<lb />A conquis des long temps ma chere liberté.
<lb />I’ay faict ce que i'ay peu pour la rendre flexible
<lb />En le cruel effort de ma peine indicible.
<lb />Mais tout me fut en vain; &amp; ſeulement la mort
<lb />Promet à ma tempeste vn ſalutaire port.
<lb />Ie ſuis donc en ce lieuplein d’amour &amp; de rage
<lb />Pour finir mon tourment en finiſſant mon âge.
<lb />Eraſte.
<fw><lb />- –œœ
<lb />4
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eraſte.
<lb />Ha Berger! tu te perds dedans ta paßion
<lb />Non, non il faut changer de reſolution.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Celidan.
<lb />Quoy? c’eſt me conſeiller vne ſeconde perte
<lb />Que de laiſſer paſſer l’occaſion offerte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eraſte.
<lb />Auant qu’executer ce funeſte deſſein,
<lb />Preuois à ſon effect d’vn jugement plus ſain.
<lb />Pour moy, puis que le Ciel me faict aymer cet aſtre
<lb />Dont la trop de rigueur te cauſe ce deſaſtre,
<lb />Ie luy veux obeyr: mais ſi je voy ſon cœur,
<lb />Me traitter comme toy de la meſme rigueur,
<lb />Si mon amour ne faict quelqu'effort dans ſon ame:
<lb />Ie croy que je pourray ſans la crainte du blaſme,
<lb />Par la force rauir ce que par la pitié
<lb />Ie n'auray ſçeu gaigner deſſus ſon amitie.
<lb />Mais Adieu, c’eſt trop faict en ce lieu de demeure,
<lb />C’eſt trop tarder, il faut l’auoir ou que je meure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Celidan.
<lb />Monſieur ſi dans l’excés du mal que je reſſens
<lb />Vous trouuez du ſubject pour eſmouuoir vos ſens
<lb />Aux traicts de la pitié: de meſme que vostre ame
<lb />Se monſtre ſuſceptible à l’amoureuſe flamme:
<lb />Eſcoutez ma priere &amp; ne refuſez pas
<lb />Ce malheureux Berger ſi proche du trépas.
<lb />Alors que vous ſerez deuant ceſt inhumaine
<lb />Qui prenoit mon amour pour vn ſubject de haine
<lb />Ditte luy que mon ame apres tant de tourment,
<lb />Attendoit à la fin quelque ſoulagement.
<lb />Mais que ſon cœur n’eſtant à mes deſirs propice,
<lb />Ie cherche mon ſalut dedans le precipice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eraſte.
<lb />Il s’en Adieu cela vaut faict.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Celidan.
<lb />Il faut enfin mourir
<lb />De differer ma mort je differe à guerir,
<lb />El ſemble que je crains: quoy l’horreur du ſupplice
<lb />Faict elle que la crainte en mon ame ſe gliſſe;
<lb />Que ne ſuis-je außi ferme en reſolution
<lb />Que je le fus jadis dans mon affection
<lb />Laſche cœur, cœur poltron: tu refuſes à ſuiure
<lb />Ce deſſein qui me veuſt faire ceſſer de viure,
<lb />Ce deſſein genereux qui m’inſpire mon bien,
<lb />Tu trauailles en vain, ton effort inutile
<lb />Ne me fera tacher d’vne action ſi vile.
<lb />Penſers pernicieux qui differez ma mort
<lb />Il faut que malgré vous j’obeyſſe à mon ſort
<lb />Pourquoy me flattez vous de vaines eſperances,
<lb />I’ay trop eſté deçeu dedans vos aſſeurances.
<lb />Vous voulez que je viue en m’aſſeurant qu’vn jour,
<lb />Ie ſeray ſatisfaict de mon conſtant amour
<lb />Qu'apres tant de trauaux j’auray le ſort propice
<lb />ue les Dieux autrement ſeroient plains d’injuſtice
<lb />Et qu'vne ame ſi franche en ſon affection
<lb />En merite à la fin la ſatisfaction.
<lb />Apres; vous m’objectez qu'vn rauiſſeur infamt
<fw><lb />r,
<lb />ce
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />S’appreſte pour jouyr des beautez de ma Dame,
<lb />Que je ſçay ſon deſſein: ou pluſtoſt la fureur
<lb />Qui luy creuant les yeux le pouſſe à ceſte erreur,
<lb />Vous me parlez ainſi. Celidan ton courage,
<lb />Deburoit-il ſe changer en vn exces de rage
<lb />Et tourner ſon effort pour croiſtre tes malheurs
<lb />Contre ton propre flanc ſans l’employer ailleurs.
<lb />Non tu ne doibs ſouffrir qu'vn barbare, vn eſtrange,
<lb />Aye vn ſi libre accés aux beautez de ton Ange
<lb />Qu’il puiſſe ſans obſtacle acheuer le deſſein
<lb />Qu'vn impudicque amour a plongé dans ſon ſein.
<lb />Sus ſus romps luy ce dé, que ta mort differée
<lb />Faſſe voir que ſa vie en eſt moins aſſeurée,
<lb />Que tu ne manque point de generoſité
<lb />Pour abattre l’effort de ſa temerité.
<lb />C’eſt bien dict; il ne faut que ma fureur denie
<lb />D’obeyr aux raiſons que dicte mon Genie.
<lb />Il ne me reſte plus qu’vne telle action,
<lb />Pour faire vn preuue entier de mon affection.
<lb />La fortune außi bien me preſente vne eſpée
<lb />Qui pourra juſtement eſtre en ſon ſang trempée
<lb />Elle n'attend icy qu’vn bras pour la pouſſer
<lb />Dans le flanc de celuy qui la fit abaiſſer.
<lb />Elle porte en ſa pointe vne entiere allegeance
<lb />Tirant d’vn meſme coup vne double vengeance.
<lb />Vous manes de ce corps ſur la place eſtendu
<lb />C’eſt aux bords d’Acheron trop long temps attendu,
<lb />Il faut que le meurtrier qui vous rend vagabondes
<lb />Aille payer pour vous aux infernalles ondes.
<lb />Ie voy bien que ce corps m’offrant dequoy m’armer
<lb />proche Semble me requerir le ſoing de l’inhumer.
<lb />Dieux! il reſpire encor vne mortelle glace
<lb />corps e- Ne couure entierement ni ſa main, ni ſa face
<lb />Il ne faudroit icy que quelque prompt ſecours
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE QVATRIESME.
<lb />SCENE IIII.
<lb />CELIDAN PHEDON.
<lb />ARMIDAN. Celidan.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I quelqu'vn! ha ie voy Phedon qui ſe promeine
<lb />Y Le ſort fort à propos en ce lieu nous l’ameine
<lb />Phedon Phedon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Phedon.
<lb />Qu'entenas-je
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Celidan.
<lb />Approche toſt icy
<lb />Il donnera bien toſt du remede à cecy
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Phedon.
<lb />D’où prouient tout ce ſang bons Dieux! bons Dieux!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cehemis
<lb />Soulage
<lb />S’il ſe peur ce piéße jans taruer a auantage
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Phedon.
<lb />O Dieux qu'elle ouuerture il à dans le coſté
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Celidan.
<lb />Eſtant en tel ſubjet bien experimenté
<lb />Regarde ſi ſa playe eſt curable ou mortelle
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Phedon.
<lb />Ie iure que iamais ie n’en vis vne telle
<lb />Ieſpere toutés-fois qu'il en pourra guerir
<lb />I’auray tantoſt trouué dequoy le ſecourir
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Celidan.
<lb />En cela tu feras vn acte charitable
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Phedon.
<lb />Porcy, outc j acquoy, ettte herbe profitable
<lb />Aura bien le pouuoir de ſon ſang eſtancher
<lb />Portons le cependant en le prochain rocher
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il ſe reuient vn peu
<lb />Celidan.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Phedon.
<lb />Monſieur prenez courage
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Armidan.
<lb />Ditux loyez moy pius aoux: deſtournes cet prage
<lb />Oueſt le traiſtre il faut
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Phedon.
<lb />Ne vous émouuez pas
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Armidan.
<lb />Pourquoy tarde-ie tant à le mettre au trepas
<lb />N'eſt ce pas trop long tẽps demeurer ſans vengeance
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Phedon.
<lb />Il faut auoir pluſtoſt ſoing de voſtre allegeance
<lb />Si le ſort plus bening n’euſt pour vous ſoulager
<lb />Dreſsé mes pas icy vous eſtiez en danger
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Armidan.
<lb />Ha Bergers où eſt il où eſt ce temeraire
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />a deden,
<lb />Qui nous demande t’il.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Celidan.
<lb />Ie ſçay toute l’affaire
<lb />Monſieur ne vous mettez en vn plus grand ſoucy
<lb />ILy a ja long temps que ie proteſte icy
<lb />Ma vengeance &amp; la voſtre: il ſuffist d’vne eſpée
<lb />Qui ſoit en ce ſubjet maintenant occupée
<lb />u’il faut au lieu d’amour luy mettre dans le ſein.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Phedon.
<lb />Dis moy quel intereſt te pouſſe à ce deßein
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le mien propre
<lb />Celidan.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Armidan.
<lb />Et comment
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Celidan.
<lb />La temeraire audace
<lb />De celuy dont le bras vous a mis ſur la place
<lb />Non content du forfaict qui le faiſoit meurtrier
<lb />En proiette vn nouueau plus grand que le premier
<lb />Dont l’effet ne ſe peut qu’en m’arrachant la vie
<lb />Bien qu’elle me ſeroit par mille morts rauie.
<lb />Poußé de la fureur d’vn amour effronté
<lb />Maiſtre de ſa raiſon &amp; de ſa volonté
<lb />Il oſe, il veut rauir celle qui me poſſede
<lb />Deſſoubs le ſot eſpoir qu'il à que l'on luy cede
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Comment ta Luciane
<lb />Phedon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Celidan.
<lb />Elle meſme
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Armidan.
<lb />Ha deſtin
<lb />Tu te rends enuers moy de plus en plus mutin
<lb />Berger vn meſme ſort auoit poußé mon ame
<lb />En la ſubite ardeur d’vne pareille flamme
<lb />Que ce mien Eſcuyer dont la temerité
<lb />T’offence comme moy ſon inhumanité;
<lb />Meſpriſant le reſpect qu’il doibt à ma naiſſance
<lb />Et nullement touché de la recognoiſſance
<lb />Des obligations qu’il doibt à ma faueur,
<lb />Se monſtra mon riual au lieu de ſeruiteur.
<lb />Ie croy que perſiſtant en la meſme inſolence
<lb />Rien ne l’empeſchera d’vſer de violence
<lb />A rauir ton objet puis qu’il a bien osé
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Celidan.
<lb />Non non il n’yra pas comme il à proposé
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Armidan.
<lb />Pour moy ie veux mourir en la recognoiſſance
<lb />Du bien que ie reçois dedans voſtre aßistance
<lb />N’eſpargnant enuers vous ce que veut mon deuoir
<lb />Si le Ciel me fournist de vie ou de pouuoir
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Phedon.
<lb />Monſieur la charité jointe a vostre merite
<lb />Sans autre recompenſe enuers nous vous acquitte
<lb />Il faudra vous mener en ma proche maiſon
<lb />Affin de vous donner entiere guariſon
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Celidan.
<lb />Permettez s’il vous plaist que ma main occupée
<lb />A punir mon riual s’arme de vostre eſpée
<lb />Ep eque pomt uentoment on mounement ſubit
<lb />En cela ie me ſerue außi de vostre habit
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Armidan.
<lb />Diſpoſe à ton vouloir de ce que ie poſſede
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Phedon.
<lb />Sus allons il est temps de vous donner remede.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ACTE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE CINQVIESME.
<lb />SCENE I.
<lb />ELPIN. LVCIANE. FELISE.
<fw><lb />Elpin.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERGERES vous voyés à
<lb />qu'elle extremité
<lb />Vn amant eſt reduit par vo<lb />ſtre cruauté
<lb />Vous voyés quel effort vous
<lb />causés en ſon ame
<lb />Quand d’vn ingrat dédain
<lb />vous reiettés ſa flamme
<lb />Et qu’à la fin priué d’eſpoir &amp; de raiſon
<lb />Il recoure a la mort fuyant voſtre priſon
<lb />Cetidan vous te mongre aujoura huy belle ingratte
<lb />Et s’il ne me reſtoit quelque eſpoir qui me flatte
<lb />Entre tant de douleurs qu’on ſouffre ſoubs ſa loy
<lb />Feliſe n'en deuroit moins eſperer de moy
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />L
<fw><lb />–-
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Feliſe.
<lb />Ta mort ne ſeroit pas vn ſubjet de triſteſſe
<lb />Non plus que toy d’amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elpin.
<lb />Hé bien, hé bien tygreſſe
<lb />Il faudra l’eſprouuer: vn genereux efforl
<lb />Ainſi qu'à Celidan m'inſpirera la mort,
<lb />Pour arreſter le cours de ma douleur extréme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Luciane.
<lb />O l’acte genereux de ſe tuer ſoy meſme:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elpin.
<lb />Quoy vaut il mieux ſouffrir mille morts ſoubs vos
<lb />lore
<lb />Mille morts chaſque iour que mourir vne fois?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Luciane.
<lb />Ouy c’eſt manquer de cœur de ny vouloir pourſuiure;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elpin.
<lb />En joujpramte tung iemps un je taſſe de viure
<lb />Si ce n’eſt dans l’eſpoir que vostre cœur vn iour
<lb />Changera ſa rigueur en quelque traict d’amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Luciane.
<lb />Pour l’obtenir il faut de la perſeuerance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elpin.
<lb />Mais pour perſeuerer il faut de l’eſperance.
<lb />Celidan ſans eſpoir d’auoir vn iour accez
<lb />Au bien de voſtre amour, auança ſon decez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Luciane.
<lb />Pour vn autre ſubjet il a finy ſa vie
<lb />Puis qu’vn autre ſubjet la tenoit aſſeruie:
<lb />Outre que pour punir vn cœur malicieux:
<lb />Ce Berger ſi peruers ne meritoit pas mieux:
<lb />Sa mort le lauera du crime de perfide
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elpin.
<lb />Ie voy bien vous fuyés le renom d’homicide
<lb />Ie croy que mon ingratt en feroit vien autant
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Feliſe.
<lb />Ha que ce ſot diſcours rend mon cœur peu contant
<lb />N’interromps plus mon ame autre part occupée
<lb />Et croy que ta croyance eſt lourdement trompée
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cdciane,
<lb />Quel penſer la retient ma ſœur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Feliſe.
<lb />C’eſt vn remords
<lb />Qui produit en mon cœur l’effet de mille morts:
<lb />Remords, dont ie ne peux calmer la violence.
<lb />Qui me contrainct enfin de rompre le ſilence,
<lb />Et de me confeſſer coupable, ha! i’ay trop dit
<lb />Ce que l’horreur du crime &amp; l’honneur m’interdit.
<lb />Ciel fais que ſans le dire vne prompte vengeance
<lb />Me ſerue tout d’vn coup de peine &amp; d’allegeance:
<lb />Pourquoy le confeſſer puis qu’il eſt ſans mercy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Luciane.
<lb />Quel ſubit mouuement ma ſœur vous trouble ainſi
<lb />Deſcouurés promptement l’ennuy qui vous poſſede
<lb />Affin que s’il ſe peut on y donne remede.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Feliſe.
<lb />Apres le coup manqué d’vn deßein mal conçeu,
<lb />Où penſant deceuoir mon eſprit est deçeu
<lb />Dedans le vain eſpoir d’vne allegeance vaine:
<lb />Que ſçaurois-ie eſperer qu'vne eternelle peine.
<lb />Ie ne requiers icy qu’vne punition:
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />L
<lb />t---
<lb />eb uj on pas es ontraier dt coſtre aſſection.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elpin.
<lb />Dieux! ſi le repentir de ſa rigueur paßée,
<lb />Pour deuenir plus douce occupoit ſa pensée,
<lb />Que ma douleur euſt place en ſon reſſentiment:
<lb />Ie remets ſon peché ſans aucun chaſtiment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Feliſe.
<lb />Deſtins, cruels Deſtins, eſlancez ſur ma teſte
<lb />Les plus horribles traicts d’vne horrible tempeſte.
<lb />Faut il en la rigueur de vos maux infinis,
<lb />Que les plus criminels ſe voyent moins punis.
<lb />Iuſtes Dieux l’innocent met en vous ſa deffence,
<lb />Pourquoy tardez vous tant à punir mon offence
<lb />Ha! Berger innocent ſi deſſous le tombeau
<lb />I’oſe encor reclamer ton nom qui est ſi beau.
<lb />C’eſt à toy de dicter ma ſentence derniere
<lb />Celidan; qui me fus l’astre de ma lumiere
<lb />Qui fus l’object außi de mon traiſtre forfaict
<lb />Le Ciel n’attend ſinon qu’à la mettre en effect.
<lb />Inuente les horreurs du plus cruel ſupplice
<lb />Encore ne ſçaurois-je expier ma malice
<lb />Bien que le plus grand mal qui me peuſt arriuer
<lb />C’eſt d’aymer ta preſence &amp; de m'en voir priuer.
<lb />Ha! Berger tu me rends à preſent bien experte
<lb />Que dedans les regrets que me cauſe ta perte
<lb />Ie ſouffre des tourments plus cruels mille fois
<lb />Que ceux de ton refus alors que tu viuois:
<lb />Puis que dans iceluy bien qu'object de ta haine
<lb />Ta preſence ſembloit diminuer ma peine.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Qu’est-ce qui me pourroit ſoulager deſormais
<lb />Si je ſuis ſans eſpoir de ne te voir jamais.
<lb />Et pour donner le comble au malheur qui m’arriue
<lb />Du bien de cet eſpoir moy meſme je me priue.
<lb />L’excés d’vne fureur qui mes ſens agitoit
<lb />De voir qu’vn autre object ton amour deportoit
<lb />Des vœux que t’adreſſoit ma poictrine bleßée,
<lb />Fit tomber en mon cœur ceste inique pensée
<lb />D’inſpirer par l’effort d’vn forfaict imposé
<lb />Ta haine à cet object: dont l’eſprit abusé
<lb />Dans l’erreur que couuroit vne vaine apparence
<lb />T’eſtima pour coupable eſtant dans l’innocence.
<lb />Ha Bergere, c’est toy dont la credulité.
<lb />Offenca ton amour &amp; ſa fidelité,
<lb />Et qui pour le punir bien qu’il ne fuſt coupable,
<lb />Fus trop prompte à monſtrer ta rigueur trop blaſma<lb />ble.
<lb />Blaſmable, j’ay mal dict, vn propice tombeau
<lb />Te priua d’vn amant me priuant d’vn bourreau
<lb />Lequel n’auoit pour moy qu’horreur &amp; que ſupplice clar
<lb />Dont il me
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE CINQVIESME.
<lb />SCENE II.
<lb />ELPIN. LVCIANE. FELISE.
<lb />CLARICE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Feliſe.
<lb />HAj'apercoy l'innocente complice
<lb />Qui fit vn tel profit en ma docte leçon.
<lb />Qu'elle te fit paſſer pour ſcience vn ſoubçon.
<lb />Bergere approche il faut estaller la feintiſe
<lb />Dont tu fus instrument pour obliger Feliſe,
<lb />Soubs l’eſpoir toutesfois que je pourrois vn jour
<lb />Reduire ton ingrat flexible à ton amour.
<lb />Mais vn cruel ſuccés contraire à noſtre enuie,
<lb />Rend Elpin ſans amour &amp; Celidan ſans vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elpin.
<lb />Bergere arreſte; non: ton eſprit ſi peruers
<lb />Faict que le Ciel te garde encores vn reuers.
<lb />Ie quitte deſormais ceste amoureuſe rage
<lb />Qui pour toy ſi long temps enflamma mon courage
<lb />Ne pouuant eſtimer vn cœur pareil au tien,
<lb />Pour estre ſi meſchant digne d’vn ſi grand bien.
<lb />Clarice apres les maux d’vne ſi longue attente
<lb />Dans ce bien deſiré voit ſon ame contente.
<lb />Elle ſeule merite, &amp; mes feux &amp; mes vœux
<lb />Par ſa perſeuerance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Feliſe.
<lb />Ha c'eſt ce que je veux.
<lb />Il faut dedans le cours de ma peine infinie
<lb />Eſtant ſeule coupable eſtre ſeule punie:
<lb />Bien que ſeule pourtant je n'ay ſçeu trop aymer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Luciane.
<lb />Va monstre dont l’horreur ne ſe peut exprimer
<lb />Puis que ta fauſſete n’a point de comparable
<lb />Qu'vn remords eternel en ſoit inſeparable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Clarice.
<lb />Quel teſmoignage clair de bonne volonté,
<lb />Quel ſecourable effect d’vne inſigne bonté.
<lb />Le Ciel, outre le bien de m’auoir donné l’eſtre
<lb />Biẽ qu’apres pluſieurs maux, m’a fait ores paraiſtre.
<lb />Mais puis-je ſans erreur dedans ce changement
<lb />Prendre vn certain ſubject de mon ſoulagement.
<lb />O Dieux! que j’apprehende en ceſte promptitude
<lb />Pour trouuer trop de crainte &amp; peu de certitude.
<lb />Berger ſi tu ne veux que je te faſſe voir
<lb />Qu'vn eſprit balancé dans la crainte &amp; l’eſpoir
<lb />Ne ſçauroit reſiſter à ceſte viue atteinte
<lb />Pour me donner l’eſpoir oſte moy donc la crainte,
<lb />Ou pour m’oſter l’eſpoir ſans me troubler ainſi,
<lb />Ne fais feinte d’auoir pitié de mon ſoucy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elpin.
<lb />C’eſt aſſez refuſer le feu de ta belle ame:
<lb />Bergere maintenant je jure qu’il m’enflamme,
<lb />Vn Genie trop bon m’inſpire ce deſſein
<lb />Feliſe ne met plus ſon amour en mon ſein.
<lb />Vn baiſer s’il te plaist pris ſur ton beau viſage,
<lb />Où long temps ma rigueur a versé ſon orage
<lb />Te pourroit bien ſeruir d’vn teſmoin aſſeuré
<lb />Il la Afin de te preuuer ce que je t’ay juré.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Clarice.
<lb />Que tu vois bien le droict que tu tiens ſur mon ame,
<lb />Tu baiſes librement ſans craindre qu’on te blaſme
<lb />Ne vueille toutesfois ainſi t’en preualoir
<lb />Qu'il te faſſe paſſer les bornes du debuoir
<lb />Mon amour eſt bien fort: mais l’honneur qui le guide
<lb />Le ſçait bien retenir d’vne plus forte bride.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eiphia
<lb />Mon Ame il eſt bien vray qu’apres auoir vsé
<lb />De rigueur enuers toy que je ſuis troposé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Clarice.
<lb />Et moy pour vn cruel je ſuis trop indulgente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elpin.
<lb />Tu par donneras bien cette faute preſente
<lb />Puis que ton bel eſprit autrement offencé.
<lb />Semble me pardonner tout ce qui s’est paßé
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Clarice.
<lb />Tu te promets beaucoup croys tu ſans penitence
<lb />N’estant ſeulement pas touché de repentence
<lb />Non plus que tu le fus de mon affliction
<lb />Auoir ſi libre accez ſur mon affection
<fw><lb />Comment
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elpin.
<lb />Comment tu vouuruis uone faure ue e'lnhumaine?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Clarice.
<lb />Ie ne ſuis en deſſein de t'abſoudre ſans peine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elpin.
<lb />Impoſe, me voyla preſt à la recepuoir.
<lb />Ie ne refuſe pas ce que veust mon debuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Clarice.
<lb />Non Berger, c’eſt aſſez cognoiſſant ta franchiſe
<lb />ſet doſous mmdinienani de sa jauie commiſe
<lb />Pourueu que deſormais tu me vueilles aymer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elpin.
<lb />L’excés de ta bonté qu’on ne peut exprimer,
<lb />Et l’inſtinct qui me pouſſe à ta flamme innocente
<lb />Cauſent dedans mon cœur vne ardeur trop puiſſante:
<lb />Bergere pour jamais au m’eſpris d'vn tel bien
<lb />Et du pouuoir d’amour me dire autre que tien.
<lb />Rochers je jure deuant vous,
<lb />De viure en la perſeuerance
<lb />De l’amour d’vn object ſi doux.
<lb />Arbres je jure deuant vous,
<lb />Que mon cœur armé de conſtance,
<lb />Eſt tntapdore a ahires conpse
<lb />Fleurs je proteſte deuant vous
<lb />Que les traicts que ſon œil m'eſlance
<lb />Me ſont preſerables ſur tous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Clarice.
<lb />Et s’il manque Rochers, Arbres Fleurs, je vous prens
<lb />Pour teſmoings de ſon inconſtance,
<lb />Ainſi que de ſes juremens.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />M
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE CIN
<lb />VIESME.
<lb />SCENE III.
<lb />AHDIDATC enlhabit d’Arimidan.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NFIN c’eſt à ce coup qu’il faut que je m’op<lb />poſe,
<lb />A l’impudent deſſein qu’vn traiſtre ſe propoſe.
<lb />Mon eſprit agité de fureur &amp; d’amour,
<lb />Medite juſtement la perte de ſon jour.
<lb />Au moyen de ce bras armé de ceſte eſpée,
<lb />Ma vie ne ſçauroit eſtre mieux occupée
<lb />Et la noble action qui me conduit icy,
<lb />Luy fera voir ſon crime &amp; ma valeur außi.
<lb />Penſe-t’il ſans obſtacle acheuer l’entrepriſe.
<lb />O qu’il luy faudra bien vſer d’vne autre priſé.
<lb />Ie luy garde en ma main vn coup außi fatal,
<lb />Que celuy qui le fit deffaire du riual.
<lb />qu’il eſtimoit pour ſeul en l’amour qui le porte.
<lb />Mais qu’il ne penſe pas qu’il en ſoit de la ſorte.
<lb />I’ay bien le meſme habit, mais le corps qu’il comprend
<lb />Se fera voir tantoſt estre bien differend.
<lb />Bien qu’en ceſte action où l’honneur me conuie,
<lb />Par la rigueur du ſort je finirois ma vie.
<lb />N’importe c'eſt tout vn l’ohject malicieux
<lb />Pour qui je l’entreprends ne me promet pas mieux.
<lb />Car ſon ame pour moy ne fut jamais ſeconde
<lb />Il vaut autant mourir par le feu que par l’onde
<lb />Mais pluſtost par le fer, que dis je par le feu
<lb />Il ne ſçauroit agir contre moy que bien peu
<lb />Puis que, comme l eſſay nous l’a rendu croyable,
<lb />Iamais aucun agent n’agiſt ſur ſon ſemblable.
<lb />Il faut que je regarde à prendre bien mon temps.
<lb />Ie ſçay que cét endroict m’eſt propre. Mais j’entends
<lb />Quelqu'vn dedans ce bois auant qu’il ſoit plus proche
<lb />Il me faut retirer en la prochaine Roche.
<fw><lb />*
<lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE CINQVIESME.
<lb />SCENE IIII.
<lb />LVCIANE ſeule.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SPRIT d’impieté, monſtre pernicieux
<lb />LIndigne de jouyr de la clarté des Cieux
<lb />Traiſtreſſe abominable, humeur toute brutalle
<lb />Megere quatrieſme en la troupe fatalle
<lb />Pouuois tu receler en ton horrible ſein
<lb />Sans la crainte du Ciel vn ſi traiſtre deſſein
<lb />Dont l’effect: mais ſuiuy d’vne contraire yſſuë
<lb />A celle que vouloit ta ruſe mal conceuë.
<lb />Cauſe, pour te punir &amp; pour me martyrer.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />M ij
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />La perte d’vn Berger qu’on ne peut reparer.
<lb />Grãds Dieux qui tenez tout deſſous voſtre puißance,
<lb />Eſtoit-ce la raiſon de rendre l’innocence,
<lb />Subjecte aux coups picquants de la detraction
<lb />Sans en faire paraiſtre autre punition,
<lb />Dont l’vnicque meſchant ſelon vous eſt capable:
<lb />Falloit il qu’vn Berger de tous le moins coupable,
<lb />Et le plus innocent pour fruict de ſon amour
<lb />Fuſt maintenant priué de la clarté du jour.
<lb />Et que la plus coupable exempte du tonnerre,
<lb />Que lance voſtre main marchaſt deſſus la terre.
<lb />Mais grãds Dieux ce n’eſt vous que je doibs accuſer
<lb />Ie bla pheme; c’eſt moy qui permis m’abuſer,
<lb />Trop credule aux diſcours de ceſte ame traiſtreſſe,
<lb />Qui cauſe ceſte perte &amp; l’ennuy qui m’oppreſſe.
<lb />Ha Berger! il eſt vray j’auois aſſez de quoy
<lb />Dedans ta franche humeur m’aſſeurer de ta foy,
<lb />Pour ne croire jamais que ton ame legere
<lb />Euſt faict eſlection de quelque autre Bergere,
<lb />Ton cœur eſtoit trop franc; c’eſtoit trop perſiſter
<lb />En ton premier amour pour le pouuoir quitter.
<lb />Ie doibs en ce ſubject estre la plus blaſmée,
<lb />Feliſe est moins blaſmable eſtant la moins aymée,
<lb />Puis que je captiuois dés ſi long temps ton cœur.
<lb />Ie deuois reteuur ma trop prompte rigueur,
<lb />Afin de m’en ſeruir la trouuant legitime,
<lb />Tu viurois mon Berger &amp; je ſerois ſans crime.
<lb />Mais puis qu’il n’eſt ainſi, diſpoſe toy ma voix
<lb />D'eſclatter a preſeut l’ennuy que j'en reçois
<lb />C’eſt icy que je peux librement &amp; ſans crainte
<lb />Ames reſſentimens donner l’entiere plainte;
<lb />Puis qu'apres le trépas d’vn ſi constant Berger.
<lb />Ce qui me reſte icy ne peut que m'affliger.
<lb />Les objects qui m’eſtoient des ſignes d’allegreſſe,
<lb />Ne m'expriment ſans luy qu’horreur &amp; que triſteſſe,
<lb />Ces fleurs de qui l’émail plaiſoit tant à mes yeux
<lb />Ne me ſont maintenant qu'vn object odieux.
<lb />Mais qu’entends-je, ha! voicy pour comble de ma
<lb />peine
<lb />Cét importun, fuyons.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE CINQVIESME.
<lb />SCENE V.
<lb />ERASTE. LVCIANE. CLLIDAN.
<fw><lb />Eraſte.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LOMMENT belle inhumaine, IITa<lb />Comment faut il qu’apres auoir rauy mon cœur
<lb />Pour me fuyr en ce lieu mon corps vous faſſe peur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lucane.
<lb />I’accorde pour du cœur que vous n’en auez guere,
<lb />D'eſtre ainſi retenu d’vne ſimple Bergere
<lb />Mais de l’auoir rauy je ne l’accorde pas.
<lb />Cela ne ſe pourrour fuqui copie trejpus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eraſte.
<lb />1Qut ec pas one mort que voſtre amour me liure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Luclane.
<lb />Ie ne voy pourtant point que vous ceßiez de viure,
<lb />Pour ceſſer quant &amp; quant voſtre importunité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eraſte.
<lb />C’eſt à vous de ceſſer voſtre inhumanité:
<lb />Afin de ne trouuer ma pourſuitte importune
<lb />Vous refuſez ainſi vostre bonne fortune,
<lb />Ma belle? regardez que l’amour qui me point,
<lb />Afin de vous ſeruir me reduit à ce point.
<lb />Que meſpriſant le rang où l’honneur me conuie
<lb />I’abandonne à vos yeux le reſte de ma vie
<lb />Qu’ils vueillent donc au moins regarder mes dou<lb />leurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Euciane.
<lb />Puis que vous ne pouuez leur cauſer que des pleurs,
<lb />En vain vous reclamez qu’ils vous ſoiẽt fauorables.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eraſte.
<lb />Pourquoy ne le ſont ils autant comme adorables.
<lb />Pourquoy dans mon amour pour estre plus heureux
<lb />N'estes vous moins aymable ou moy moins amou<lb />reux,
<lb />Ou bien ſans plus pourquoy n’eſtes vous moins cruelle
<lb />Rendant pour mon amour vn' amour mutuelle.
<lb />Ie bruſle d’vn ardeur qu’on ne peut exprimer,
<lb />Ainſi que les attraicts leſquels vous font aymer.
<lb />Si puiſsãts qu’il n'est point de cœurs de qui les armes
<lb />Puiſſent aucunement reſister a leurs charmes
<lb />Sans la punitiun de ieur temerite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Luciane.
<lb />Ce diſcours est ſans fruict comme ſans verité
<lb />Il eſmeut ce Rocher d’vne atteinte pareille
<lb />Comme il touche mon cœur en frappant mon oreille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eraſte.
<lb />Ie l’accorde, il eſt vray que c’eſt auec raiſon,
<lb />Que vous pouuez former ceſte comparaiſon.
<lb />I’eſpreuue voſtre cœur tout autant inflexible,
<lb />Aux traicts de ma douleur qu’vn Rocher inſenſible,
<lb />Mais je remets au temps le ſoing de mon ſecours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Luciane.
<lb />Et moy je perds le temps d’entendre ce diſcours
<lb />Adieu
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elalte,
<lb />Non pas c’eſt trop faire de l’inhumaine
<lb />C'eſt icy qu'il me faut reſpondre de ma peine,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Luciane.
<lb />Comment vſer de force.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Druree.
<lb />Apres le vain effect.
<lb />CELIDAN ſort de la Roche &amp; coure l’eſpée
<lb />an poing ſus Eraſte..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Celidan.
<lb />Rauiſſeur impudent j’arreſte ce forfaict.
<lb />C’eſt icy qu’il te faut reſpondre de ta vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eraſte eſtonné s’en fuit.
<lb />O Dieux il vaut mieux fuyr qu'elle me ſoit rauie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Celidan arreſtant Luciane qui fuyoit auſſi<lb />Bergere où fuyez vous, c’eſt pour vous ſoulager
<lb />eſt ſuis en ce lieu non pour vous affliger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Luciane.
<lb />Imputez s’il vous plaiſt mon peu de courtaiſie
<lb />A la recente peur dont mon ame est ſalſie.
<lb />Mon eſprit ſi troublé me faijoitonbiler
<lb />Le ſoing que je vous doibs de vous remercier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Celidan.
<lb />Vn ſoing qui me rendroit la vie jndubitable,
<lb />Plus conuenable à vous, pour moy plus charitable,
<lb />Par lequel ceſſeroient mes maux &amp; vos meſpris,
<lb />Deburoit plus viuement occuper vos eſpris.
<lb />Ou regardez aumoins celuy qui vous deliure?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Luciane.
<lb />de voy quet eſt celuy quienerne de viure,
<lb />En la faueur des Cieux pour vn ſi grand bienfaict,
<lb />Dont ie ſuis obligée &amp; luy non ſatisfaict.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Celidan.
<lb />Ha! c’est celuy pluſtoſt que voſtre rigueur pouſſe
<lb />A ceſte extremité de trouuer la mort douce.
<lb />C’eſt celuy belle ingratte en qui voſtre pitié
<lb />Ne voulut exercer aucun traict d’amitié:
<lb />Meſpriſant les efforts de ſa perſeuerance:
<lb />Qui remply de douleur &amp; priué d’eſperance,
<lb />Picqué de l’éguillon d’vn genereux effort,
<lb />Eſtoit tout diſposé de ſe donner la mort,
<lb />Mais touſiours en deſir de vous faire ſeruice
<lb />La voulut differer iuſques à cét office,
<lb />Par
<lb />Par lequel vous voyez que meſme en le tombeau
<lb />Il ſé jouuent de vons
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Luciane.
<lb />De quel reuers nouueau
<lb />Le deſtin me veut il affliger d’auantage
<lb />Quel Phantoſme hé bons Dieux!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Celidan.
<lb />Entsente veſage
<lb />Ma belle &amp; vous verrés?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Luclane.
<lb />Retirés vous i’ay peur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Celidan.
<lb />Comment me prenés vous pour quelque objet trõpeur
<lb />Si voſtre eſprit eſt tel vous me iugés de meſme
<lb />Peut eſtre pour me voir le viſage ainſi bleſme
<lb />Ce que cauſe leffort de vostre cruauté
<lb />Vous iugés que ie ſois quelque corps emprunté
<lb />Qu'vn faux eſprit anime? en prenant cette eſpée
<lb />Vous verrés aiſement que vous estes trompée,
<lb />D’icelle s’il vous plaiſt en me perçant le flanc
<lb />Voſtre erreur parvtstra vien tuſt acuans mon ſang.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Luciane.
<lb />Mais ma peur ſe pourra terminer par ma fuitte
<lb />Adieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Celidan.
<lb />Comment cruelle.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE CINQVIESME.
<lb />SCENEVI.
<lb />PHEDON, CELIDAN, LVCIANE.
<fw><lb />Phedon.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />V fuyez vous ſi viſte
<lb />Bergere quel objet vous cauſe de l’effroy
<lb />Qui terniſt le vermeil de vostre teint?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Celidan.
<lb />C'eſt moy:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Phedon.
<lb />Celidan vous faict peur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Luciane.
<lb />Quoy Celidan!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THedone
<lb />Luy meſme,
<lb />Qui bruſle encor pour vous de cett ardeur extréme
<lb />Approchons vous verrés
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Luciane.
<lb />Ce peut il que les morts
<lb />Ombres ſans ſentiment deueſtus de leurs corps
<lb />Bruſlent encor pour nous d’vne amoureuſe flamme,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Phedon.
<lb />Il n'eſt mort &amp; fon corps eſt informé de l’ame
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Luciane.
<lb />Celidan n'eſt pas mort,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Celidan.
<lb />Non Bergere ſon cœur &amp; ſe
<lb />Conſerue encor pour vous quelque peu de vigueur
<lb />Autant qu’il en faudra pour vous dire ſa plainte
<lb />Et je ieile à vos pieds piaun d'amour &amp;de trainte
<lb />Pour vous la faire ouyr,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Luciane.
<lb />Hé quoy ce vestement
<lb />Loing de me l’aſſeurer m’objecte &amp; vous dement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Phedon.
<lb />L’habit n’a point de preuue où l’on voit le viſage,
<lb />Retognoißes le dont jans errer d auantage,
<lb />Vous voyez qu’il ſe meurt à vos pieds eſtendu
<lb />Le bien qu’il y pretend eſt par trop attendu;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Celidan.
<lb />Peut eſtre me croyant encore eſtre coupable
<lb />Elle tarde eſtimant que ie n'en ſois capable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Luciane.
<lb />Ha! berger il est vray que ma credulité
<lb />Permit qu’on t’accuſast d’vne infidelité!
<lb />Mais i’ay veu mon erreur dedans ton innocence
<lb />Peux-ie encore iouir de ta chere preſence
<lb />Ie te croyois pour mort
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Celidan.
<lb />Dieux quel ſoulagement
<lb />Ie reçois maintenant dedans ce changement!
<lb />La ioſt qui me tient n'est pas a tous commune.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Luciane.
<lb />ls s'en Viens donc m’entretenir de ta bonne fortune.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Phedon ſeul
<lb />Qui pourroit exprimer de quel contentement
<lb />U pres tant de douleurs va iouir vn Amant,
<lb />Lors qu’il voit ſon objet quitter ſa tyrannie
<lb />Pour rendre ainſi faiſant ſa triſteße finie.
<lb />Pour moy blẽ que l’amour ne m’ait iamais faict voir
<lb />En aucune façon l’effort de ſon pouuoir
<lb />Ie le voy toutes-fois en ceux la qu’il maistriſe;
<lb />Voyez de quel plaiſir Luciane eſt eſpriſe?
<lb />Quel plaiſir aujourd’huy Celidan va gouster?
<lb />On le peut reſſentir mais non pas rapporter.
<lb />Dans l’honneſte lien d’vne ame auec vne ame,
<lb />Qui reciprocquement bruſlent de meſme flamme,
<lb />Le plaiſir le plus grand qu’on y peut recepuoir,
<lb />Ie croy que c’eſt celuy qui preuient noſtre eſpoir:
<lb />Ce Berger aujourd’huy voit ſon ame contente
<lb />Par l’excés d’vn bon-heur qui paſſoit ſon attente:
<lb />Et ſe penſant encore au milieu des douleurs
<lb />Il commence ſa ioye &amp; va finir ſes pleurs,
<lb />Cumumdit le bien que le Ciel luy enuoye,
<lb />Mais qu'entends ie venir: ie croy que cette ioye
<lb />Eſt commune au Hameau: voicy noſtre bleßé
<lb />Son Eſcuyer le ſuit ſon courroux eſt paßé
<fw><lb />Qu'elle troupe apres luye
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE CIN
<lb />QVIESME.
<lb />SCENE DERNIERE.
<lb />PHEDON, ARMIDAN, ERASTE,
<lb />ELPIN, CLARICE, CELIDAN,
<lb />LVCIANE. FELISE.
<lb />Armidan parlant a Eraſte.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La fin ma prudence
<lb />Doit ſurpaſſer l’excés de t'on' outrecuidance:
<lb />Tu voy que c’eſt vſer d’vne extréme bonté
<lb />Apres le laſche trait de m’auoir affronté.
<lb />C’eſt à toy maintenant de voir à quoy t’inuite,
<lb />Le pardon dont j’abſoubs vn ſi grand démerite:
<lb />D’vſer d’autres diſcours ils ſeroient ſuperflus:
<lb />Apres moy voy celuy qui t’oblige le plus;
<lb />Et pour vn ſi grand bien de te rendre ton maiſtre,
<lb />Reſoubs toy maintenant de luy faire paraiſtre
<lb />En les occaſions de reſpirer cet heur,
<lb />Qui te faſſe à iamais ſon humble ſeruiteur.
<lb />Quand à moy cher amy qui retiras ma vie
<lb />De la mort dont bien tost elle eust eſté ſuiuie,
<lb />Ie t’offre cepreſent non que j’oſe penſer,
<fw><lb />Parlant
<lb />à Phe<lb />don.
</fw><lb />Qu’il me ſoit ſuffiſant pour te recompenſer;
<lb />Mais pour ſeruir d’indice a la recognaißance
<lb />Que j’ay de te debuoir ma ſeconde naiſſance.
<lb />Par'ant Et toy qui dans mon mal paraiſſant ſi humain,
<lb />D’vn ſouhait charitable as ſecondé ſa main,
<lb />Comme autant redeuable autant je t’en preſente
<lb />Et prens part au plaiſir de ton' ame contente
<lb />De voir que ta Bergere accompliſſant tes vœux,
<lb />Ne proteſte aujourd’huy ſinon ce que tu veux.
<lb />Enſin dreſſant mes pas ou mon ſoing me r’appelle
<lb />Ie vous ſouhaitte à tous vne paix eternelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eraſte.
<lb />Et moy qui le doibs ſuiure en vn ſouhaict eſgal
<lb />Ils’en Ie ſuis vostre obligé pour n’estre plus riual.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PCHIC.
<lb />Moy j’attends vn ſupplice à ma faute commiſe
<lb />Qui me laue d’icelle en mon ſang:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Celidan.
<lb />Non Feliſe:
<lb />Ie trouue ce jourd’huy dans le reſſentiment
<lb />Qui te tient de ton crime aſſez de chaſtiment.
<lb />Et le Ciel ſe monſtrant contraire à ton enuie
<lb />T’exempte de ſupplice en preſeruant ma vie.
<lb />Ie ſçay bien routesfois que ton intention
<lb />N’eſtoit de m’en priuer: mais de l’affection
<lb />Qui te ſeruoit d’obſtacle à celle que ta flamme
<lb />Taſchoit journellement d’inſpirer à mon ame.
<lb />Regarde ſeulement qu’on ne peut inuenter
<lb />D'effort aſſez puiſſant qui m'en fiſt deſiſter.
<fw><lb />2
<lb />„
<lb />4
<lb />A
<lb />E
<lb />Ia
<lb />6
<lb />P
<lb />I
<lb />I.
<lb />D
<lb />E
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Feliſe.
<lb />Ie confeſſe à preſent voſtre extreme conſtance
<lb />Prenez donc pour ma peine außi ma repentance.
<lb />Et vous belle Bergere en ſatisfaction
<lb />De ma faute, prenez la meſme intention,
<lb />Vn ſupplice en l’eſtat auquel je me preſente
<lb />N'eſt pour voſtre riualle ains pour voſtre ſeruante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Luciane.
<lb />Le deſplaiſir en moy pour jamais effacé
<lb />Me faict mettre en oubly tout ce qui s’eſt paßé
<lb />Ne t’en mets point en peine: &amp; prens part à la joye
<lb />Que le Ciel tout benin maintenant nous enuoye.
<lb />Car puis que ie poſſede vn ſi conſtant Berger
<lb />Il n'est rien deſormais qui me puiſſe affliger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Celidan.
<lb />Et je jouys a vn vien preferabié a tout autre)
<lb />Iouyſſant du bonheur qui me faict dire voſtre.
<lb />Cet anneau de reche fvous aſſeure ma foy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Luciane.
<lb />Et pour le reciprocque ayez vn cœur de moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eipin.
<lb />Bergere voſtre Elpin autant vous en preſente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Clarice.
<lb />Qu'est-il apres cela dont je ſois plus contente!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Phedon.
<lb />Ie reçois vn plaiſir qu'on ne peut rapporter
<lb />De voir chaſcun de vous ainſi ſe contenter.
<lb />Et qu’apres les trauaux d’vne amoureuſe flamme
<lb />Vous donnez à la fin vn repos à voſtre ame.
<lb />Mais j'aurois ( pour parler ſelon mon ſentiment)
<lb />Comme plus d’intereſt plus de contentement,
<lb />Si je pouuois auoir außi quelque Maistreſſe
<lb />Qui me fust comme à vous vn ſubject d’allegreſſe.
<lb />Et pour vous aduouër pourquoy je parle ainſi,
<lb />C’est que je voy Feliſe en extreme ſoucy.
<lb />Pour estre ſans Berger comme moy ſans Bergere.
<lb />On ſçait que je ne ſuis de lignée estrangere.
<lb />ven tnaſoun ſçait mun vien dedans noſtre hameau.
<lb />Qu'elle reçoiue donc mon cœur &amp; cet anneau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Celidan.
<lb />Autant qu’auantageux cet offre est acceptable
<lb />Feliſe? en ce ſubject vn refus eſt blaſmable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elpin.
<lb />Ie croy qu'on n’y ſçauroit former de different.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Feliſe.
<lb />I'accepte cet honneur, puis que Phedon me prend
<lb />Pour digne d’iceluy dans ſi peu de merite
<lb />Comment peut-il trouuer aucun ſubject d’eſlite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Phedon.
<lb />C’estoit le ſeul moyen pour me rendre en effect
<lb />Auec voſtre plaiſir vn plaiſir tout parfaict.
<fw><lb />FIN.
<lb />PERMISSION.
<lb />n
<lb />1
<lb />I
<lb />1
</fw><lb />PERMISSION.
<lb />L
<lb />OVS NICOLAS DESAIN<lb />CTEMARTHE, Conſeiller du
<lb />Roy, Lieutenant General en la Seneſ<lb />chauſſée de Poictou, Auons permis &amp;
<lb />perinettons à Abraham Mounin Impri<lb />meur en ceſte Ville d’imprimer vn Liure
<lb />intitulé la Luciane ou la Credulité blaſma<lb />ble Tragicomedie Paſtoralle, faicte par
<lb />le Sieur DE BENESIN, pour l’eſpace
<lb />de ſix années, &amp; deffences ſont faictes à
<lb />tous les autres Imprimeurs &amp; Libraires
<lb />de l’imprimer ou faire imprimer, vendre
<lb />ny debiter ladite Lu ciane d’autre impreſ<lb />ſion que celle dudit Mounin, ſur peine de
<lb />deux cens cinquante liures d’amande ap<lb />plicable la moitié aux quatre Mandians,
<lb />&amp; l’autre moitié à l’Hoſpital, &amp; de tous
<lb />les deſpens dommages &amp; intereſts dudit
<lb />Mounin. Donné &amp; faict à Poictiers le
<lb />10. jour de Iuillet 1634.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />DESAINCTEMARTHE,
<lb />ENM–
<fw><lb />2
<lb />3
<lb />
<lb />2
<lb />1
<lb />2
<lb />1
<lb />
<lb />2
<lb />Mar 
<lb />T
</fw><fw><lb />I
</fw><fw><lb />2
</fw><fw><lb />
<lb />4
<lb />Erg
<lb />D 2
<lb />20
</fw><fw><lb />
<lb />4
<lb />Erg
<lb />D 2
<lb />20
</fw></p>
    </body>
  </text>
</TEI>