<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La mort de Théandre, ou La sanglante tragédie de la mort et passion de Notre-Seigneur Jésus-Christ , enrichi de six cantiques, avec le massacre des Innocens</title>
        <author>Chevillard, François</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb30236588d"/>
          <author>
            <persName>Chevillard, François</persName>
          </author>
          <title>La mort de Théandre, ou La sanglante tragédie de la mort et passion de Notre-Seigneur Jésus-Christ , enrichi de six cantiques, avec le massacre des Innocens</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1649" cert="high" resp="BNF">1649</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />INV RESFRVE
<lb />Am
<lb />*74<lb />3
<lb />
<lb />Q
<lb />E
<lb />F<lb />E
<lb />b1
<lb />
<lb />yn
<lb />12
<lb />1
<lb />Q
<lb />42 dus
<lb />8
<lb />
<lb />4.
<lb />* V
<lb />1
<lb />
<lb />23
</fw>
<p type="MainZone-Other"><lb />2Ue
<fw><lb />-a-
<lb />
</fw><fw><lb />Source gallica bnf fr (Bibliothèque nationale de France
</fw><fw><lb />CA
<lb />Ae ne d
<lb />DE
<lb />THEANDRE
<lb />Ou la Sanglante Tragedie de la
<lb />Mor! &amp; Paſſion de Nêrre-Seigneur
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />JESUS-CHRIST.
<lb />Enrichi de ſix Cantiquet Charmens;
</sp>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Avec le Maſſacre des Innocenta
<fw><lb />
</fw></p>
<p type="MainZone-Other"><lb />888 CImprimé,
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />A
<lb />PARIS.
<fw><lb />coen--delaſurxgax
<lb />*a ri.
<lb />497
<lb />1.o-
<lb />6
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />N
<lb />125
<lb />ASTEON.
<lb />
<fw><lb />AIPHE, Prince det Prêtres.
<lb />CRIPHAR, Prêtre</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />RABAM, Preiree
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />SUBACA, Prêtre.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ROSMOPHIM, Prêtre
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />oſeph, Scribe.
<lb />Samech, Phariſien.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EJUS principal Perfonnage.
<lb />3. Pierre, Diſeiple.
<lb />J. Jean, Mſeiple..
<lb />8. 3acques &amp; le teſts dos Diſoip les.
<lb />Judat Traitre.
<fw><lb />2
<lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />UN ANGE.
<lb />Le Capitaine de jeruſalem.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Moſſe, HIBRIN, Zait, Malchus, erchat;
<lb />&amp; autres Joldats.
<lb />2-
<lb />Deux Huiſſiers. Un Fermier. Un Marchand.
<lb />Ua Jardiuier. Un Lahoureur, &amp; autres
<lb />Temoint...
<lb />– 
<lb />Pilate, Gentil, Gouverneur de judée.
<lb />Sille, Gantil, Conſident de Pilats..
<lb />Herode, juif, Roy de G alilée<lb />Le Centeniir, &amp; ſes Ioldars.
<lb />Veronique, Dame de Galilées
<lb />Salome, Dame de Galilie,
<lb />joſeph D'Arimathis,
<lb />Nicodé me
<lb />2
<lb />Diſciples fecret de jeſus. 15
<lb />La Scene eſt à josuſelen,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA MORT DE THEANDRE,
<lb />OU
<lb />LA SANCLANTE TRAGEIE
<lb />DE LA MORT ET PASSION
<lb />DE NOTRE. SEIGNEUR
<lb />IESUS-CHRIST.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />AL.
<lb />2
<lb />2
<lb />SCENE PREMIERE.
<fw><lb />-
<lb />CAIPHE, Ies prêtre, Les ſcribes &amp; les phari<lb />ſiens tienuent Cenſeil rouchant Jeſus-Chriſi. 
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAIPHE Propoſe.
<lb /> RIGNEVRS, qu'en dites-vous? que
<lb />pretender, vous faire?
<lb />Pour moi je ne ſuis plus réſolu de me taire
<lb />De voir ſans murmuré un tel déreglemẽt
<lb />C’eſt être ſans eſprit, ſans eœus, ſans jugemêt.
<lb />Peut, on s’imaginer arrendat plus iuique:
<lb />Qu’un homme de néant, le fils d’un mecanique
<lb />tend, malgré nous aujourd’hui ſon credit,
<lb />A tel point que le Nôtre en demeure interdis,
<lb />Quoi! ne varet-vous pas où ce trompeut alplie;
<lb />Qu’il à pris fur nos gens un ſeuverain Empire,
<lb />Que le mondt le cour, que le peaple le ſuit,
<lb />Lt quu' ſi votre ſoin d’abort ne le pourſuit,
<lb />S'il ne tond les deſſeins, il aura telle vogue
<lb />Que bien-tôt on verra tombe la Synagegne 17
<lb />vons en voirez l'éfet, nous en aurons l’affrons
<lb />Au mipris du bandeau qui me couvrt le front
<lb />Vous ſeré dans l’oubli, ſant vœux &amp; ſans oſerte
<lb />I8 Temple ſęra elpr, Vos écoles délerte,
<lb />Vvos nob les qualitez daus les meilleurs eſpritz
<lb />Ne vous feront paſſet que pout gens de mépris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RIPHAE, Préhe.
<lb />Il eſt vray qu’on ne peut s’artêter ſur la place,
<lb />Pour le biuit impertun de Natre populace
<lb />L'un parle de ſes mours, l'autre de ſen ſçavoit
<lb />L’autre, nos Docteurs n’ont pas tant de pouvoir.
<lb />Vn autre, il ma guéri; l'autre à quelle merveile,
<lb />Il vient de rêtablir ma bouehe &amp; mes oreilles,
<lb />L’autre, j’étois aveugle, il ma rendu les yeur:
<lb />Ge luy-cy marshe droit, un tel ſe potte mieuz,
<lb />Enfin, c’eſt maintenant ce qui donne mariere,
<lb />Et fournit d’entterien aux gens de ce Pays,
<lb />Gens que la nouveanté rond toûjonts ébahis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RABAM, Prêtre.
<lb />néter-vous pas furpris, Seigneus de ſa conduite
<lb />Qu’il faille à ce pu’il dit, pour être de ſa fuite y
<lb />Abborer les parens &amp; ſes meilleurs amis,
<lb />Chérir &amp; eareſſer ſes plus fiers ennemis,
<lb />Leut procurer du blen, &amp; du mal à foi mêmel
<lb />N’eſi.ce pas là, Soigneur, une folie extrême!
<lb />De plus, voulez-vous voir cõme il ſe conttedit,
<lb />Remarquez ce qu’il fait &amp; vnyez ce qu’il dit,
<lb />Qu’il faut pour ſe ſouver ſe priver de la vûe,
<lb />Il la rend tous les jours à ceux qui l’ont perdûẽ
<lb />Qu'&amp; ſaur coupes les mains, qu'il laut retian.
<lb />cher ſes pieds,
<lb />Il en donne l’ulage à tous nos eſtropler;
<lb />Qu’il faut entip pour lui, patdre juſqu'à la vie;
<lb />Il la remet an corps d’od l'ame là tavie.
<lb />Qu ſa Doct rine eſt fauſſe ab les falts daugereux;
<lb />Puiſqu’obligent un hũme il le rend malheureus
<lb />Et voill̀ néanmolns ce Maitre Philoſophe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VBACH, Prître.
<lb />teigneur, ſi vous (çaviez cõme il vous apoſttofa<lb />Vous ne ſçouriez penſer des nobles qualitez,
<lb />Dont il va relevaut vos laintes dlgnitez:
<lb />bi vous ſçaviez enfia les riches Epithetez,
<lb />Dont iluſe en publie pour montrer qui vous êtez
<lb />Comme il voos décrie en toures les Maifons,
<lb />Comme il vous fait paſſer dans cer comparaiſõs
<lb />Vous auriez de l'horreur, car cette médiſante,
<lb />Me fait ehange de face au momeut que j’y pẽſe,
<lb />Ils reſſemblent dit-il, aux tomb au réblanchis
<lb />Supeibes par dthois, d’ouvrages entichis,
<lb />Mais qui n’ontau dedans que vers &amp; pourritoro,
<lb />Qui s’aviſa jamais d’une telle impoſtute ?
<lb />Tantôt il vous sompare aux arbres dont Ie fruit
<lb />Impropre à l’eſtomach, le pert &amp; le détruit:
<lb />Tantòc vous etes fols, &amp; tantot hypectites,
<lb />Qui ne faites jamals rien de ce que vous dites,
<lb />Tantôr ambitieur, avares &amp; menteur,
<lb />Qui récherchez de rous &amp; par tout les honnezus
<lb />Tantot il vous appelle engcance de viperes,
<lb />Qui courez à la mort ſur les pas de vos peres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSMOPHIM, Prêtre.
<lb />Seigneur je ſuis d’avis qu'on perde ſes ſuppots.
<lb />Qui, contre ſa doctrine &amp; ſes mêmes propoi,
<lb />Devant ſes actions vont ſopner la fanfare,
<lb />Mais prinelpalement prenez-moy ee Lazatt;
<lb />Qui pout avoir étt délivré du tombean,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Par cet enchantemenc iui porte le flambeau;
<lb />On voit auſſi ſouvent ce miſerable aveugle,
<lb />Paſſer par nos quarriers qui craille &amp; qui beug le
<lb />Mais nous ne l’autious pas entendu ce jourd’nui
<lb />Si nous n’avions éte plus aveug le que lui,
<lb />Quaut au lieu de le prendre, après ſon dial ogne
<lb />Nous le chaſſames hors de Notre Synagogue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />JORAM, Jcribe.
<lb />Quoi donc ſoufrirons-nous ce nõbre de eoquins
<lb />Ramaſſeu la plûpatt d’entre les Publiquaïas;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SAMECH Phariſiens.
<lb />Seigneur ie ſuis d’avis qu’on lui faſte défence,
<lb />De plus dogmatizer, vous en avez puiflance,
<lb />Que s’il bouc ne l’Oteilles aux Avertiſſement,
<lb />Ou qui viene aux mapris de nos Commendemeus
<lb />
<lb />il ne ceſſe d’agir &amp; ne voïille ſé taire,
<lb />Il faut abſoiument, que comme iéfractaire,
<lb />Nous bandions eontre lui nos plus ferme reſſors
<lb />Afin de le ſurprendre &amp; le ſaiſis au corps.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOSEPH, Seribe.
<lb />Seigneur, vous perdez tout ſi vous le laiſé viere
<lb />Nous voyons en effet tout le monde le ſuivre,
<lb />Nous ſommes défunis, &amp; l’Empire Romain,
<lb />Poutoit bien cependant faite un cuup de ſa mais
<lb />Qu' ſçait que ce n’eſt pas une adrelle de Rome
<lb />Qui poui vou; ſuplanté ait apoſté cet homme
<lb />Et pour mieux artiver à ſa prérention,
<lb />L’ait pris tout à deſſeia dans cette Nation;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACHAIAS, Phariſeen.
<lb />Rien ne pent empeché qu’il ne ſe rende maître,
<lb />Si vous ne défendez les Loir de vos encêt res,
<lb />si vous ne combaitez Pour Votre libetret,
<lb />Vous ſouſſtitez encore une Captivité;
<lb />Tout le monde le ſçait. l’Aiſtoire en eſt éerlte
<lb />Nous avons habité quattes cens ans l’Egypte,
<lb />septanre, Babilone, &amp; pres de cirquante ans,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le pnyis enuuyeur dis Medes &amp; Perſent;
<lb />2.
<lb />Et Nous ailons eneore entrer en eſelavage,
<lb />Pout ne pai s’oppuler à ſe beau perſonnage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SATPHE.
<lb />Puiſque il faut teiminer cét utile entretlen?
<lb />Et quaprés vos avis je donne auſſi le mien <lb />Il eſt plus à propos qu’un ſeul homme patiſſe.
<lb />Que le voulant ſauver. Tout le peuples pétiſſe
<lb />Pattant * Vous &amp; Moi faiſons Nôtte pouvoir,
<lb />Par force eù par addreſſe il nous le faut avoit?
<lb />Huiſhers qui conoiſſe quel grand maî en rèſules
<lb />Tâchez de l’attraper, mais gatdez le tumulte,
<lb />On agit doublemeot agiſlans à propos:
<lb />C’eſt pour Vôtre interêt &amp; pour Notte tepos,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Les Auiſſiers,
<lb />Seigueur nous tâcherons.
<fw><lb />b</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE II.
<lb />JESVS trepart les Diſciples &amp; lis intretient de
<lb />ſa priſe, leur prédiſent ce qui doit arriver.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />JESUS.
<lb />Al Mis, prenez les Armes,
<lb />Allens aſſûrément au derant des allarmos;
<lb />Affrontons l’ennem s, piérenons les dangers,
<lb />Les coups premédites ſemble bien plus legeit,
<lb />Mais hélas! ic vous plains Troupe puſillanime,
<lb />Qui devant les combats: y quels jt vous anime;
<lb />Paroiſſez réſolus, &amp; qui dans un montert,
<lb />Avant le moindre aſſaut, fuirez ſi lâchement.,
<lb />Pendant que des ſoldats, cù plûtôr des furies
<lb />Me feront le ſujet de leurs Borftonneries;
<lb />
<lb />Pendant que lur mon dos cette engonce de loups
<lb />Feta tomber un nembit ianombrable de coups
<lb />Perdant que vos peche?; &amp; mon amout intime
<lb />Bt mon Coips ſue le bois feront une Victime
<fw><lb />t
</fw><lb />Ainſi parmy les Champs quand le Tigrolegii
<lb />Qu bien l'Oaiſe cruelle attaque le Berker.
<lb />Les rrouptanx ctoné ſans ordre &amp; ſens condultk
<lb />Vont eriant ou la peur leut fait ptendre la fuue
<lb />Mais fuyez, it le veux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />s. PIIRRE AU Non dος Apotres,
<lb />Qui tera-ce, »eigneur;
<lb />Qui pourra d'entre nous avoit ſi peu de cœnt,
<lb />Te quitter au beſoin! Celengage m’étonne;
<lb />Entica mes Compagnent je ne connoie perſosé
<lb />Tous ſont prêta de périr; ja tépondrei pour eux
<lb />Je ſçai leur volontt, leur ptomeſle &amp; leurs vœus
<lb />De te rtudre à jamais de fidéles ſertices i
<lb />Ltus maintien ſeulement men donne des indiei,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IRSUS.
<lb />Pierte, en voit bien ſouvet le ſoldat vigoareux
<lb />san Capitauie à bas, devenit langooreux, 
<lb />Et teluy dont les bras promertoient la defaite,
<lb />Accorder à ſes piës une laëne Ketiaite,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S. FIERRE.
<lb />oui, Seignenr, mais aptes iant de difigultez?
<lb />Qu’ils t’ont và ſarmonter, &amp; qu’ils ont évitezt
<lb />Ayant vu taut de fols en tes inains la victoitr
<lb />T’abandounci, airſi, je ne le ſçaurois eroite,
<lb />Mais que tous faſſe bteche à leut ſidelité,
<lb />Qu’iis perdent en fuyant leur Nable qualité,
<lb />Je te iute aujourd'hui que je ſuis ron Apôttes
<lb />Qu pent jurer de loi cr qu’on premet des autres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />JESUS.
<lb />Pierre, n’en jure pasi l'home à châque momenr
<lb />Eſt de tau naturel ſujet au changement:
<lb />Je dirois bien un mot, mais hélat! le ſoûpſtée
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIERRE.
<lb />Pourquoy? dites. Ié, Seigneus,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />JEZUS,
<lb />Tu Fetãte
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIERRE.
<lb />Quoy;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IESUS.
<lb />Bien pire
<lb />Avant que cét oiteau qui raméne le jour;
<lb />Ait annoncé deux fois ſon aimable, tétour,
<lb />Je te voi, Malheureux avoir bien l’aſſurancé,
<lb />De rènier mon Nom trois fois en ma preſence,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S.PIERRE.
<lb />O Dieu, que! coup de foudre, &amp; quel étonemẽt
<lb />Me vieur ſaiſii le cœur i’en perds tout ſe nrimẽt
<lb />Te nier, Seigneur, ſeroit il bien poſſible;
<lb />Ha? Dieu? que ce diſcour m’eſt incõprehenſible
<lb />Que ie puiſſe tomber au premier de ntes pas,
<lb />Que je puiſſs tombet &amp; n’en rélẽver pas;
<lb />Avant de com mettre un fi notable trime,
<lb />Mais helas! qu’eſt-ce ei? quoi donc; &amp; qu’elle
<lb />eſtim;
<lb />Qui t’obiige à former de moitel ingement:
<lb />Moi, moi, qui t'ai promis d’agir fidélement,
<lb />si le nom bien ſouvent convient avec la choſes
<lb />On en verta l’efe tuen ce que je propoſe:
<lb />Je ne me vente point car je fais ſi je dis
<lb />Ne te ſouvient tu pas que toi même jadis:
<lb />Toi-même m’aſſuras que j’ettois uue Pierre?
<lb />Quie l’Enfer contre moi ne ſeroit que de verre,
<lb />Qut lut moi l’on vetroit pout une eternité;
<lb />S’elever des Autels à ra Diviniré:
<lb />Que j’arois pour jamais les Clefs de ton Empire
<lb />Aprés telle raiſon ſi l'on troure à rédite y
<lb />Juge de ma réponſe; il y a quel que Mois
<lb />Quand tu me demanda trois fois ſi je t'aimois,
<lb />Ne l’aſſûrat-ie pas? que pour ta defenſe,
<lb />La vie étoit en moi de fort peu d’importance,
<lb />Juge au détachement de tous mes intetêts,
<lb />De mes proptes Patent, ates Poiſſons &amp; mes rets
<lb />Et que ſi pour jamais j’abandonnai ma barque,
<fw><lb />8
<lb />Source gallicaibnffr (Bibliothèque nationale de France
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ce fut pour ten douner nne autentique matque.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IEAUS.
<lb />Pierre on verra bien-tôt détrange changement,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S. PIERRE.
<lb />je ne erains pas le diable &amp; tous ſes inſtiuntont
<lb />Avant qu'on puiſle voir ta liberté ravie,
<lb />Il faudra que it perde &amp; mon gla.ve &amp; ma vle:
<lb />pour toi je ſoufritois les priſous &amp; les fets
<lb />Les plus tudes tourmens, eur meme des Enfer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IESUS.
<lb />Pierre, encore une fois? tu te fais bien habile,
<lb />L’eſprit eſt vigoureux; mais le corps eſt debile:
<lb />Suivons nôtrecchemin, on verra dans le tems,
<lb />si tu feras pour moi, quelq ie cosp impottans.
<fw><lb />–
<lb />--.--.oecc. c
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE III.
<lb />UDAS ſa vient o frir aux Prince des Prêtre
<lb />pour leur livrer Jeſus CAIPHE, les Prêtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATPHE.
<lb />Eigneur j'al rencontré depuis nôtre aſſemble
<lb />O Cet homme infortuné, de qui l’ame troublé
<lb />Ayant quelque ſecret à me dec larer,
<lb />M’a prié de l’entendre &amp; vous en communiquer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VDAS.
<lb />Seigneur, à qui la loy tonche aurant que la vie,
<lb />Qui ſoufritiez plûtôt qu’elle vous fut ravie
<lb />La perte de vos biens, les tourmens &amp; la mort
<lb />Ecoutez, s’il vous plaît &amp; voyez ſi j’ai rort;
<lb />Ie ſçai qu’un lerviteur parlant contre fon Maître
<lb />Souvent ſe voit traité de prifide &amp; de traître;
<lb />Maus je ſçai bien auſũ qu’aux dépens de la Loi
<lb />Il n’eſt jamais tenu de lui garder la foi.
<lb />lay dépuis quelque tems ſum ce faur Prophête
<lb />ous ſçavez quel il eſt ſans autres manifeſte)
<lb />Il m’avoit attiré pat ua lott captieux,
<fw><lb />L
</fw><lb />Mais Dieu par ſa bonté me déeillant les yeux,
<lb />M'a fait vor les erteur de ſa fauſſe Docttine,
<lb />Le fiel que contre vous il eouve en ſa poitrine
<lb />Le mépris de la Loi, dn Temple, &amp; des Autels
<lb />( Crme qui net omba dans pas un des mortels)
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATPHE.
<lb />Hé bient mon cher ami, n’as-tu par autre choſe
<lb />Nous ne ſavons que trop ce que tu nous propole
<lb />Et ne ſçaurions douter qu’il eſt rôtre ennemi?
<lb />Mais parles franchement tu ne dis qu’à decy,
<lb />Quel Reméde à ces mauz:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />JUDAS.
<lb />Toute la Medecine,
<lb />Seroir, à mon avis d’en ôter la racinc.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATPHE.
<lb />Oüi, Mais par quel moyen ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />JUDAS.
<lb />c'eſt la difigultez:
<lb />Je poutrois toutefois dire ſans vanité,
<lb />Qu’il n’y a que moi ſeul qui le puiſſe bien faire?
<lb />Si vous voulez donner...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAIPHE.
<lb />Feras-Tu cette affaire;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TUDAS.
<lb />Si la ſomme eſt honnête avant qu’il ſoit demain
<lb />Ie me puis aflurer de vous le mettre en main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAIPHE.
<lb />Va pourſuit tes deſleins, &amp; ne change d’envie
<lb />Ue vais le propoſcr à Nâtre Compagnie,
<lb />Sors pour un peu de tems.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />C aiphe &amp; les Prêtre, délibérent ſur l’ofre de Juds
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GAIPHE.
<lb />D Eigueur, c'eſt aujourd’auy:
<fw><lb />Source gallicabnffr (Bibliothèque nationale de France
</fw><fw><lb />3
</fw><lb />Qu’il vous faut mettre fin aux ſoins &amp; à lennul
<lb />Qui trouble vos eſprits puiſque Dieu de qui laide
<lb />Ne nous manqua jamais, y veut mertie tené de
<lb />Pour moi j’ai toujouts ciû qu’on dévoit tõt ou
<lb />ta; d
<lb />Voir s’évanter la mine, &amp; ctéver le pétard,
<lb />je ne toutai jamais d’une telle aveuûë:
<lb />Ditu qui de rout tems toute choſe eſt eonncè,
<lb />5jait bien quand il lui pla-t par de tares ſegrets
<lb />Attvapet un Impie &amp; rompte ſon progres:
<lb />Mais il fant faire cours &amp; venir à la choſe,
<lb />Vous entendez aſlez ce que l’on vous propoſe;
<lb />Ne laiſtez echaper cette offie avec le vent,
<lb />L’occaſion eſt chauve, &amp; ſe prend pardevant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORAM.
<lb />Dieu, quel contentement, &amp; quelle réjoüiſance
<lb />si nous pouvons l’avoit à notte joüiſſance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SAMECH.
<lb />Seigneur ſouvenons pous de nous bien tévangé
<lb />Rappellous en eſprit la peine &amp; le danger.
<lb />Où la rie expoioit l’honneut de nôtre Office,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSMGIHIM.
<lb />Se venger d’uirmechar:, c’eſi faire un ſacrifice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VBACH.
<lb />S'il tombe entre nos mains ne lui pardonont pas
<lb />Il faut reſolument qu’il en paſſe le pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RARAM.
<lb />Il feur ſur ſon tombeau rétablir nôtre gloite,
<lb />It pour en effacer ptomprement la memoire,
<lb />En faire un holocauſte au ſilence éternel.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACHAIAS.
<lb />Hé! qui pourra douter qu’il ne Jloit eriminel,
<lb />Quend on rémarquera ceux même de ſa ſuitte,
<lb />S’offtir auvettement d’en faire la pourſuitte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RIPHAR.
<lb />Concluons, donc, Seigneur, il s’agit ſculement
<fw><lb />Source gallicabnffr (Bibliothèque nationale de France
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De Thĺandre.
<lb />De quelque rècompenſe à cét engagement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSEPH.
<lb />Donnons.luy vingt écus l'affaire eſt ia portante
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATPHE.
<lb />Et ſi ce n’eſt aſſez qu’il en retolve trente;
<lb />Pour moi c’eſt mon avis, Sergueut qu’en dites</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />vous,
<lb />LES PRETRES.
<lb />L’avis câ excellent; nous y concluons tous..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SAIPHE.
<lb />Huiſſiers faites le entrer.
<fw><lb />- ........-
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE V.
<lb />Caiphe &amp; les Peêtres doanent trente denier s&amp;
<lb />Jud a pour ſon entrepriſe,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />CAIPHE a Iudas:
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />H E' bien Ame fidéle;
<lb />Tu perſiſte toûjours daus lardeur de ton séle,
<lb />Et moi j’arceſte Dieu que tes nobles exploits,
<lb />Te pui ſſent reu ſir puiſqu’ils ſſont pour ſes Loix,
<lb />Trente piéces d’argens feront ta récompenſe,
<lb />Tout à l'heute pourſier, faites en délivrance,
<lb />Cela n’emporte rien de l’obligation:
<lb />Qui nous reſte a jamais de ton affection,
<lb />va-donc aſſutément, puiſque la deſtinée,
<lb />Veut faire en ta faveur une heureuſe journée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAS.
<lb />Seigneur, la ſfez, moi faire avant qu'il foit
<lb />démain.
<lb />Tronvez-moi des ſoldats, je réviens dans une
<lb />heure,
<lb />La ſin de mon deſſein en ſera bien plus ſûte,
<lb />Car il faut éviter leltumulte &amp; le bruit,
<lb />Et chercner pour cela les faveur de la nuit.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />2
<lb />TEII.
<lb />ISCENE PREMIERE:
<lb />JESVS, s. Pierre, s- Jean, s. Jasques
<lb />au jardin des Olives.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ESUS
<lb />Mis, c’eſt à ce coup mon ame eſt languiſant.
<lb />Mes membres en gourdi ma face blemiſante
<lb />Mes yeux à domy clos, mes pas demeſurez,
<lb />En ſont à mon avs des témoins aſſurés;
<lb />Mille érsanges objets me trouble la penſée,
<lb />je teſſens que natute en moi-même affaiſée,
<lb />Sous le poids des enauis, &amp; dedans &amp; déhors,
<lb />Tait joüer maintenant d’admirables reſſords
<lb />3
<lb />I es tourmeus &amp; la mort dont je voi les fentâme
<lb />Me font déja goûtet de termble ſymptôme;
<lb />Le va ſeau ſur les flots du fougueux elémens,
<lb />Ne teſſent t jamais un pateil mouvement,
<lb />Vous donc qui connoiſſé oti la douleurlme bleſſe
<lb />Amis, ſi voas m'aunez, foûtenez ma foihleſſe
<lb />Nous ſomme ſoulagez en nôtre afflection,
<lb />Q and quelqu’an à pour nous de la compaſſion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIERRE.
<lb />Seigneur, je ſuis tour piêt a dépouil ler ma vie</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ESVS.
<lb />Ce n’eſt pas à mouilt à qeoi je vous convie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S. PIRRRE.
<lb />Quoi donc, qu’eſt-il beſoin?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IESUS:
<lb />Qu'ici tant ſeulement,
<lb />Vous daignez &amp; veiller &amp; priet un moment,
<lb />ſoyez. vous cependant, je m’en vais ici proche,
<fw><lb />*
<lb />2
<lb />1
<lb />*--care van----oco-as
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Te Théandre.
<lb />Moi: même auſſi prier à la prochaine roche,
<lb />ſur tout ne docmez pas, mais ſoyez réſolus,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIERRE.
<lb />je ne dormirar point.
<lb />S.TEAN.
<lb />Ni Moï.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S.IACQVES,
<lb />Ni moi non plus.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IESVS Tout ſeul s’ontretien dans la ſolituat,
<lb />Harme de mes ſoucis, aimable ſol tude?
<lb />O Ou l'eſprit agite Parmi l’inquiétode,
<lb />Peur récouvtes la pair, le calme &amp; le répos;
<lb />P rmeitez. moi ma chêre Hôtelle,
<lb />Qu’au plut profond de ma triſteſſe,
<lb />je lâche iei quelques propos.
<lb />Ceſſez vos mouvemens, eeſſez machine ronde,
<lb />Qui traînez arec vous ces troupes vagabondes,
<lb />Ouvrez, ouvrez vos yeux, admiré mon malheur,
<lb />Et roi qui me luis, ô bel aſtre,
<lb />Couſide e un peu mon déſaſtre,
<lb />Et partieipe à ma douleur.
<lb />Vous qui vous ébattez à l'entour de ces ſeill es
<lb />Dont les fo bles eombas chatouilles les Ore lles
<lb />ſuporeet mon tourmeus, agreable Zephits,
<lb />Et fr la graudeui Vous oppreſſe
<lb />Adioignez à Vôtre foibleſſe,
<lb />L’abondance de mes ſoûpirs,
<lb />Toi qui maique for bien l'inconſtance du mõde
<lb />Cedron préte l’oreille, arrêre un peu ton onde.
<lb />Puis pourſuit ton chemin roul ant juſqu’à la mer
<lb />Et quand tu ſeras à ce geufre,
<lb />Fais lui voir le mal que je ſuofre,
<lb />Et qu’il n’y a rlen de plus amer<lb />Et vous chantres des bois petit peuple volage
<fw><lb />
</fw><lb />Qui bien loin des ſoucis, à lombre d’un boeage
<lb />Marier de vos enants les jours avee les nuits
<lb />Ceſſez vot tony &amp; vos cadences,
<lb />Où du moins que leur conſonanees.
<lb />S’accordent mieux â mes cunuis.
<lb />Mais hélas! je me P'lains &amp; perſonne n’écoute,
<lb />Cédron Ioule toujours, le Ciel pouiluir ſa route
<lb />La nature eſt ingrarte &amp; ſans reſſentiment,
<lb />Et ſi un chacun me réfuſe,
<lb />Voi donc, mon aine, où je m’amuſe;
<lb />Chetchons ailleuis ſoûlagement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A ſon Pere.
<lb />Grande Divinité, ſouvetaine Puiſſance,
<lb />Qui voyez l’Vnivert ſous Vôtre obéiſſance,
<lb />It régler ſon mélange à l’ordre de vos Loix,
<lb />C’eſt à vous maintenant que j’adreſſe ma voix,
<lb />je coutois mes enpuis à toute la Natute,
<lb />Mais avant oublié qu’elle eſt ma Ciéaiure,
<lb />Ingratte à ſon Auteur, elle avance le pas
<lb />Et au fort de mes maux ne me régarde pas,
<lb />Vous donc, Pete étetnel écoutet ma Puéres,
<lb />Et d’un œil plus benin régarder ma Miſétes,
<lb />Pourtois-ie êtte aſſûre que ſans vous ittitst,
<lb />Mton cœur vous demandat ſi je puis évitêt
<lb />Les hotteurs de la moit, &amp; s’l l'eſt impoſſible,
<lb />Que parmi tant de maux je dévienne impaſſib le
<lb />Ce n’eſt pas vorie Fils qui vous tient ce oïſcou:s
<lb />L’huma ne infitmité n’on a trace le cours?
<lb />Mais eette infirmite m’étant iuſéparable,
<lb />C’eſt pourtant vôtre Fils qui d’un ait piroyable.
<lb />Sollieite aujoutd’hai vôtte immenſe bonté
<lb />Tout ſoûmis neanmaint à vôtte volenté
<fw><lb />JEIUJ. Révenans vers ſes Apêtrse.
<lb />Amis que faites.vous; Ct flenee m’étonne
<lb />lis ſeront endoimis, ie n’entend-là perſonne,
<lb />Fierre ô Dieu quel deſaſtte où je me voit réduit,
</fw><fw><lb />1
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />9 Pierre, encote un coup.
<lb />». PIERRE, ſe ráveillent en ſurſaui.
<lb />Ha, ha, j’entends du biuit.
<lb />ean, jacques doim tevous? ſus debout, alaime
<lb />s.croi qu’on nous prepare..-
<lb />( alaime,
<fw><lb />A
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE III.
<lb />E TOS à Pierre.
<lb />O Valoureur gens d'Atmes!
<lb />O ſa garde fide ſe ( ô les gens retolus?
<lb />N'avoir pù ſeulement veiller un heure au plus,
<lb />Veiliez donc &amp; piiez, jalouiés eette ploire,
<lb />que ſur vous i’ennemi n’emporte la Victoiré.
<lb />A. PIEERE, penda ut que Jeſus s’en résourne.
<lb />He mon Dicu! qu’eſt ce-ci, je ſuis bien abbata
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />JEAN.
<lb />Et moi d'ou vient cela?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S.JACQUES.
<lb />J’ai long-temi combattu,
<lb />Mais onfin le ſommeil ma fait tendre ica aimcio
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S.PIERRE.
<lb />On uſe aſſuremeot ici de quelques charmei.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE IV.
<lb />JESUS Rétourne au premier liin<lb />Ete, encoteune fois vous à qui le Iomeil,
<lb />TN’à jamals abaiſſe la paupiéie de lœil,
<lb />Dormirez-vous auſſi; quoi ce beau nom de Pere
<lb />Ne m’obriendra-I’il pas la faveur que j'eſpére a<lb />Ne ſçauriez. vous; hélas! par quelqu’autre re lor
<lb />Delivret un Captif ſans me donner la mort;
<lb />Mais s’il eſt impoſſible à moins qu’elle maviene
<lb />Que vöris voleuré ſe iaſfe &amp; non pas la mienes
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Je n'en parlerai plus, ce déluge de ſang:
<lb />Aura plus d’éficace, &amp; ſera plus puiſſant
<lb />Mais quel Aſtie benit à travers de cet onibiet
<lb />Se préſente à mes yeux;
<fw><lb />* * </fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SGENE V
<lb />UN ANGE Entretien JESUS ſar le fait de ſa
<lb />Faſſion, &amp; lui préſante un Chlice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'ANGEa Jeſus.
<lb />S Eigneur, je ſuis du nombré.
<lb />De ceux que vôtre Pere à mis au Fitmam euf,
<lb />Pour êtte érecuteur de ſon Commendement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EJUS.
<lb />Hé bien, cher Meſxger dis moi donc qui tamene
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'ANGE
<lb />Hélas! je ne vieni pas adoucit vôtre poine,
<lb />Non Seigneur ca n’eſt pas pour eſſuyer vos pleut
<lb />Je n’ai point de reméde à vos' apiés douleurs t
<lb />Je vicns pour anuoncer (ô bonte ſaus pareille)
<lb />Qua vos gémiſſement le Ciel n'a point d’oreile
<lb />Vos ſoûpis enfſamé venant à s’aprocher,
<lb />Au lieu d’un cœur de cue ons trouvé le rocher
<lb />Au lieu de tencontrer un charitable Pexe,
<lb />sont tombé dais les mains d’un juge trez ſevere
<lb />Mais éoutagel ô Seigneur jai bien daut re diſcous
<lb />Il m’en faut rertancnet pout les faite plus cours
<lb />Courage encore un coup pardonné à ma langue
<lb />Qui vous fait maintenant unc triſſe harangne.
<lb />Vôrre pere aujourd'hui quittant ſonk *ribunal
<lb />Eſt monte devant sous dans ce grand Arcenal;
<lb />Gardien des inſtrument de ſa juſts colere,
<lb />Qù a’étant révêtu de ſa clarté ſolairs,
<lb />Lui-meme à parcourã les coins &amp; les rétours;
<lb />Puis ayaut cupoiges les foudies les plas louids
<fw><lb />
<lb /><lb />*
<lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Seſt aſis furieur ſar ſon lit de juſtice;
<lb />D'où vous conſid erant aecablé de tous vice,
<lb />A prononcé tout haut, &amp; en derniet reſſort,
<lb />Je tremble en y penſaur, l'Arrẽt de vorre moit
<lb />Il n’eſt pléá de pardon; plus de m'ſericorde:
<lb />Son Arc eſt réconrbé, la féche eſt ſui Ia corde,
<lb />Et pour vous ſeulement vont partir de ſes mains
<lb />Les traits que Ion courou deſt,noir aux humains
<lb />Vous ſerreɇ proment cõmo on fait la victime,
<lb />Sur laquelle en peflant chacun là che Ion erime,
<lb />It qu’aptès pour flé chir les cœurs des imortels,
<lb />Sous le fair, languiſſante, oq c onduit au Autel
<lb />Vous ſerez coinme un roch au mihieu de l’orage
<lb />Qu’un orgueil'euſe mer fait l'objer de ſa ragt!
<lb />l’obligeant d’eſſuyer la r’gueur de ſes Hots,
<lb />Pues aplès que ſon onde a briſe ſut ſon dos,
<lb />Aptès avoir creré ſur lui ſon apoſtume,
<lb />Le faiſſe onfin cacht ſous la bave &amp; l'écume:
<lb />Au reſte aprête,. vous à ſubir promptement,
<lb />Les ſangl antes douleurs du plus rudes tourment
<lb />Que ſçautoit inventer l’infernales malice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ange lui preſentant le Calita
<lb />En voici l’avant. gour, recevez ce Calice,
<lb />Ce n’eſt pas le nectar de la table des Oituz,
<lb />Ce n’eſt pas la douceur du flur délicieux,
<lb />Qui roulant ſur Je Ciel atrouſe ces compagnos
<lb />D’ou les ames des Saint mes fidéles compagnes
<lb />Se laiſſant attittr par de ſi doux appas?
<lb />Senivrent rarement dans l’eur iagrez répas,
<lb />C’eſt, pour ne point dater le jus de cette põmes
<lb />que dans le Paradit, l’ieſolencé d’un homme,
<lb />Vous avans préparé des.le commentement,
<lb />Vous jevite aujourd’huj d’avàlor promptement,
<lb />Le foulphre avec' l'alun, l'abſinthe &amp; la ſigues.
<lb />Ne font pas reſlentit leurs pointe plus aigues;
<lb />Et pour le fairs coure, l’eſpace de la Mer
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />N'enfetme dans ſon ſein rien qui ſoit plus tug
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ESUS.
<lb />Ange, ne puis-je prs èviter ce breuvage?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANGE.
<lb />oui, mais l’hõme ſera à jamais dans l'eſclavags
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IESUS.
<lb />Quoi done ne peut til pas ſt mettre en llbertt;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LANGE.
<lb />Non, Seigneur, ſans vous voir dans la eaptivite
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EJUS.
<lb />He! que lui letrita cette âpre Medecine;
<lb />Quand elle occupera le Tend de ma poitrine;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'ANGE.
<lb />La Mere eſt bien ſouvent réduîte à ſavouter
<lb />Le lait que ſen enfant ne ſçauroit digétes,
<lb />Et ce médieament par une ſimpathie,
<lb />Dans un autre eſtomach lui conſerve la vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IESVS.
<lb />Mais i’il etoit poſſible de l'adoucir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANGE.
<lb />En ôtant l'amertume, il ne peut reuſſirs
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ESVS.
<lb />Bien, en coute rigueur ſutira ſi j’en goûte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'ANGE.
<lb />Seigneur, in ne faur pas qu’il en reſte une goute
<lb />il faut tout avaler; aiuſi porte l’Arreſt,
<lb />Qie ſans rien épancher le burie à longs traits.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ESVS.
<lb />Ah ie’ſt trop diférer, c’eſt mauqué de eourage,
<lb />Qu’un Dieu ſoit abbatu d’un ſi perit orage.
<lb />Non, non puiſqu’il s’agir du ſalut des humains,
<lb />Il prens le Galies, te bait antiérement.
<lb />Iembiaſſe cette coupe &amp; lembraſſe à deux maint
<lb />Ange, c’eſt déia fair, va t’en dite à mon Pere,
<lb />Qc’il verra s’acomplir let deſſeins qu’il eſpêre,
<lb />our le ſait des Humains j’adore ſes Dêcrêts;
<fw><lb />
<lb />
<lb />C
<lb />
<lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Da Tlύσηινες
<lb />Er lun ſcloir. . e
<lb />88
<lb />Jeſus ſe proſterus tontre ieere, &amp; prie lang-t
<lb />ſettetemeul, durani cutis acíne ſuivantes.
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENEVI
<lb />judas, le Capicaine &amp; les Soldatt de la rille,
<lb />conſérent du moyen de praodes jeſus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVDAS.
<lb />S Oidats, Atet vous prêts.
<lb />Etes.voui bien munis de chalnes, de menotes,
<lb />De p’aives, de bâ ons, de cordes let plus fortes
<lb />vuntoul coneuurdgc.
<lb />LE Capitaint de la ville.
<lb />On eſt prêt dès-long-ters,
<lb />Le quard d'heure eſt paſſe dépuis que j’attent?
<lb />Ie ne ſçai point le lieu, ni l’endroit ai la place,
<lb />Oú regne ce latin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />JODAS.
<lb />Vous ne le menquerés pas?
<lb />Suivez-moi ſeulement, ſuivet-moi pas à pas :
<lb />Repoloz-vous ſut moi, metez-vous hors de peine
<lb />Je vous veux aujourd'hui ſervir de Capitaine,
<lb />Cédez-moi votre, droit, faites, m’en le tranſpor
<lb />Et vous vertet ſatgir cette affaire a bon poir,
<lb />Vous ſçere ce torent qui murmure &amp; qui gronde
<lb />Quand le Ciel le lachent vient à groſit ſon onde
<lb />Et qui le plus ſouvent! eſt réduit à tel point,
<lb />Que pour le traverſer on ne moüille point:
<lb />Voui ſçovet le jardin qu’il borpe de ſes rives?
<lb />Que le fruit abondant fait nemmer des Olires,
<lb />C’eſt. Jà que ce lurin ſous l’ombre de la nuit,
<lb />Va rtamant les deſſeins qu’au jout il vous produi
<lb />C’eſt.Ià u’il faut alter, Marchons.
<fw><lb />La Mert
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CAPITATN'E. Non pas ſi vlte;
<lb />Ie crains que nous n’ayons pas aſſez de bonheur
<lb />Pour pouvoir de ceci veninr à nôtre honneut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IUBAS.
<lb />Vous craignez, Capitaine;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CAPITAINE.
<lb />Oü?, ie crains.
<lb />JUDAS. C'eſt ſans cauſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLE CAPITAINE,
<lb />J'on ai trop, me voyant incertair de la choſe;
<lb />je ſçai qu’il n'i faut pas marcher à l’étourdi,
<lb />Nous avons a traiter avec un degourdi
<lb />Nos prêrece qui lont cru cens foi en leur puiſance
<lb />L’ont auſſi vù cent fois eſquiyer leur préſence,
<lb />Et tavi de leuts mains ſe perdre en un moment,
<lb />Sans (çavoir ni par ou, ni pat qui; ni comment
<lb />Quel profit de con hattre une force enchantée;
<lb />Quels rêts pûrent jamais enlaffer ua Prorhée:
<lb />1ies-dificilement en aurons-nous raiſos.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VDAS.
<lb />'en viendrai bien à bout..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CAPITAINE.
<lb />Comment.
<fw><lb />32
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VDAS. Parcrahiſon,
<lb />Il n’importe comment, par force ou par ad eſſe.
<lb />Où l’éfott eſt en vain, on obtient par careſſe,
<lb />Vne œillade à propos un bon jour, an baiſer,
<lb />Sont des craits bien puiHant a qui ſçait en uſer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CAPITAINE.
<lb />il faut done aviſer, s’il ſe tronve enſemble:
<lb />19
<lb />De ne prendre pour lui celuy qui lui reſſemble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAS.
<lb />Hon, non, ne craiget point: je le connois troj
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />bien,
<lb />LE CAPITAINE.
<lb />Reſte donc maintenent de trouvet uu moyen,
<lb />Qui d’entre ſes ſppûts, d’abort nous le déſigne.
<fw><lb />
<lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAS.
<lb />Vo bon jour un balſe, vous ſerviront de ſigne
<lb />jelus retournt de l'Agonie ſe léve, i’en vient vitt
<lb />ſes Apο͂ιrες endormis, &amp; leur j'arla aiuſi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LSVS.
<lb />Ormez donc maintenant, tépoſez à loiſtr
<lb />D Voici que les boureaux vienent pour me ſeſi
<lb />Ou ſeint ces baux diſcout: Piorre quon ſé réveile
<lb />He i ne ſçavez-vous pas que je luis à la veille,
<lb />Des travaux que la Ciel depuis trente. trois ans.
<lb />Me réſerve à ſoufrir en ces derniers memnent,
<lb />On s’avance, ma mort, ma priſe eſt artêtée.
<lb />j’aperçois r’aprocher ceux qui l’ont concertée?
<lb />C’en eſt fait, tout eſt pret le ſignal eſt donné,
<lb />Allons, fooftons, mouront, pullqu’il eſt ordoné
<lb />Voyoz-vous celui-ci...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />l jeſus, let Apôtres &amp; les Joldats ſe-jaignent,
<lb />judas baiſane joſus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M Mitie, je vous faluë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ESUJ.
<lb />Aëlas! mon cher amy, qui eauſe ta venuë,
<fw><lb />S’adreſſant aux Saldats.
<lb />Et vous, qui vous améne en ce jlien ſécre:?
<lb />Qui cherchez.vous ſi tate?
<lb />Les ſo leats.
<lb />
<lb />:
<lb />jefus de Nazacerh.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />?ett moi.
<lb />IASV5.:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ler Soldais, Tombint par Terres
<lb />5 Ha Dieu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ESVE.
<lb />Tout beau, pourquoi tomber par terie
<lb />Il ſemble que ces gens ſoient frapez du roimerts
<lb />Soldats, rélever-vous, que chercuez-vous ici i
<lb />La Soldais in ſe rélavant. 
<lb />jeſus de Nazsreth.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IESVS.
<lb />ie vous dis : me Voisi
<lb />Si je ſuis deſtiné pour võtre Tyranie,
<lb />Laiſſez en liberte ceux de ma compagnie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Les ſoldats anid'eux.
<lb />C'eſt lai qu’atendons-nous couiage compagnont
<lb />Quoi nous lavons ſi belle &amp; nous nous epargnos
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOSE ſoldai.
<lb />Ftappe.
<lb />Zaii, ſoldat. c<lb />Avoncr Deſſus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MALCHVS. ſervireur.
<lb />Point de Miſericorde,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORCHAS ſarviteur.
<lb />Terrállons- le d’abord.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CAPITAINE.
<lb />Dounez moi cette corde
<lb />Que j’en faſſe cent tour à l'entour de ſon corps
<lb />C’eſt. la le vrai moyen d’airêter ſes éforts.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S. FIIRRE, frapant du Alaive
<lb />Maître c’eſt tout de bon toit.tu je fais metreille
<lb />ir frappe du coûreau, j’en tien v'un par l’oreille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ESVS,
<lb />Pierre, ſerre ce fer, quieonque en prappera,
<lb />Sentira lon éfet, &amp; par lui petira;
<lb />Crois-tu, pauvre inoct ne, qu’à la moindre prlert
<lb />c ne pũſſe obtenir le ſéeours de mon Pere,
<lb />Et que ſi je n’avols conſenti d’etie pris;
<lb />le n'enſſe à millions des ceieſtes Efprits;
<lb />Tont le moindre à l’inſtans mêle la tsrie &amp; londé
<lb />Pout ioir ſi ic voulois, abimer tout le monde,
<lb />Mais non, je veux ſouftit, &amp; ſoufrir, librement
<lb />En s’adreſſant aux ſollati.
<lb />Vne choſe, ò Soldats, m'étonne ſeuiement;
<lb />Pourquoi maiant Joufer tant de fois dans le têple
<lb />Enſeignent au publit de patole &amp; d'ezοmple;
<lb />vous me traittz iei d'infamt &amp; de larion,
<lb />flort de lieu, hors de tems, , „..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LECAPITAINE. auA Seldets.
<lb />Ct fenfaton
<lb />Veut-il pas raiſonnet; je croi qu’il uous ménait
<lb />us, fus que vos bêtons abbaiſſent ſon audice,
<lb />fraitez le de larron, de foutbe, d’impudent,
<lb />D’enntmi de nos Loir: &amp; marchons cependant
<fw><lb />dirant du côtt d’Anne.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTEII
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />JOISE&amp; HIERIN Ioldats, s'entrttionnent Ae
<lb />laut priſe, ils poroiſſeni échaufez.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOSSE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A La fin ce Prorhée,
<lb />En tombé dans nos rêts, &amp; ſa courſe arrêtée:
<lb />La peſte de l’Erat, le mépris de nos Loir
<lb />Ie ſçendale publle ceſſe à cette fois,
<lb />Qu’endis-tu cher Hibrin?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I
<lb />AIBRIN.
<lb />O Dieu la belle priſe;
<lb />e croſ que Noſſcigoeurs, κgtèς l’avoir apriſe
<fw><lb />D
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Source gallicabnffr (Bibliothèque nationale de France
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ferons des feuz de joye, de ce jour ſoleninel
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOSSE.
<lb />il mérite en efet un honneur éternel.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIBRIN.
<lb />Certes, l'heureux ſuccer dune telle pourſuitte
<lb />Né peut s’att tibuer qu’a la ſage conduitte.
<lb />De ce b ave ju das qui par l’ordre divin,
<lb />A pâ; l’entteptenant. la conduire à ſa fiu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOSSE.
<lb />Sçait tu qu’en le voyant marcher à nôtre face;
<lb />Je me le figurois comme un bon chien de chaſſe
<lb />qui condui dans le cham plus du pé que des yeuz
<lb />Ariête le gibiet par un ſoit captieux,
<lb />Puis ſemblant le flatter temoigne de la joye,
<lb />Pendant que le chaſleur en vient faire ſa proye</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HTBRIN.
<lb />Tu rencontre fort bien, &amp; ta compataiſon,
<lb />Conoient parfaitement avec ſa trahiſon ;
<lb />Car l’ayant enbraſſé, puis baiſé par la bauchie;
<lb />Il ſe vint auſſi tôt brûler comme la mouche,
<lb />Autous de ces flambeaux dont le mourant éclat,
<lb />Nous guidoit ſourdement à ce grand coup detat
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOSSE.
<lb />Mais à quoi s’occupo ieneſi taid ces ſacrileges.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />H
<lb />i RRIN.
<lb />Le laut.il demander? à que ques ſortilege,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOSSE.
<lb />Qui les auroit cherché dans ces lieux égarez,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIBRIN.
<lb />Qui les auroit penſé au combat prëparez;
<lb />Hé qui ſe fut doute qu’ils euſlent eû des armes,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOSSE.
<lb />Mais qui n'euz dénié tant de force à des charme
<lb />Qui par un leul, c’iſt moi, r’ous ayapt terraſſe
<lb />Pès-le commencement témoignérent aſſez,
<lb />neſi nous ne joie nons sos forces à nos rules,
<fw><lb />F
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De Théandre<lb />ous etions pour ſervis de joüet à ces bufes,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIBRIN.
<lb />leſt très aſſûté mais j’apeiçois Zaïs,
<lb />I pourra nous aprendre ou rendent les avis a
<fw><lb />–
<lb />"
<lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE II
<lb />MO:SE, HIRRIN, ZAIS, qui vtent de dertiere
<lb />Ie Théarre joins ceux-la &amp; leur dit dit nosvelles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIBRIN. ( Anne ?
<lb />He bien mon cher zaï, qu'eſt il conclu chez
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZAIS.
<lb />Le commun fentiment n’eſt pas qu’il le condh̃ne
<lb />Maais que ce ptocede ſoit ſurcis à demain,
<lb />Il’ a pourtant recû un ſi grand coup de main,
<lb />Quie le gaus qui la couvre imprimé ſur ſa face,
<lb />y reſtera long-tems aupararant qu’il s’éface.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOSSE.
<lb />Commert;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZAIS.
<lb />On commençoit l'intetogation!
<lb />Quels éroient ſes proiet;; quelle prétention?
<lb />Quels eſcortes il avoit? quelle étoit ſa Ooct rine
<lb />Quels deſſeins i’il alloit roulant dans ſa poitrint
<lb />Quand ſa vaine iépouſe &amp; ſes tons arrogans,
<lb />Lui firent éprouver combien peſe met gans;
<lb />Je ſçai que je poutray paſſer pour temeraire ,
<lb />N’ayant cû le pouvoit, ni l’ordre de le farre:
<lb />Mais ſon peu de reſpect dans un rel entretien ?
<lb />Me forcant à ce coup, m’a fait perdre le mien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />(BRIN.
<lb />To e mecque, 22i? c’eſt ce montres ſidéle,
<lb />C’eſt avoir du relpect, c’eſt témoigner du zele,
<lb />J'en aurois autaur fait, &amp; peutêtre bien plus,
<lb />Ie haï les criminels qui fout les réſolus
<lb />at pt ſens ercité à abbaiſier leus audace,
<lb />Sans perſet où jéſuis, devant qui.. 3.
<fw><lb />D.
</fw><lb />CAIPHE, annonce aux Prêtres la priſe de Jeſut
<lb />Deur Huiſſiers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Soldats, rétiree-vous.
<lb />P Lace, place.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAIPHE.
<lb />Seigneut? c’eſt aujourd' hui
<lb />Qu’il vous faut mettre bas le t acas &amp; l’enpuy,
<lb />Raſſurer vos elprits puiſque Dieu de qui l’aide
<lb />Ne nous manqua iamais, y veut mettre rem éde
<lb />Vôtre mauvais Démon, ce grand Magicien,
<lb />L’ennemi conjure du nom Phariſien,
<lb />Ce monſtre furieux, dont l’inlolente morgue,
<lb />Mêditoit le debtis de nôtre Syuaguogue
<lb />Ce puiflant ſetucteur de nos meilleurs eſprits,
<lb />Eſt enfia ſous nos Loir, s’en eſt fait il eſt pris:
<lb />Ies Sold ats cetre nuit après beaucoup de pene;
<lb />Celui que vous lçανez ſervant de Capitaine)
<lb />L’ont couduit ehez mon pere, il y eſt à preſent
<lb />Mais l'infirme vieillard, ttant déjà péſant
<lb />De p’us conſidétant qu’il eſt hors de ſemeſtre,
<lb />Me le doit envoyer n’en voulant paz connoître.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RIPHAR.
<lb />O le graud coup du Ciel !
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RABAM.
<lb />O le grand coup d'Eſtar!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SUBACH.
<lb />O l'hureufe lurpriſe!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A CHAIAS.
<lb />O l'heureux attentat!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSMOPHIM.
<lb />O que le Ciel nous aime &amp; qu’il nous ſavorile,
<fw><lb />b224
<lb />
<lb />14
<lb />Source gallicaibnffr (Bibliothèque nationale de France
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IGRAM.
<lb />O que Dieu nous maint.ent &amp; qu’il nous autoriſe
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSEPH.
<lb />Que j’en ſuis réjoüi! la Royale action</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SAMECH.
<lb />Mon Dieu, que j'en reſſents de ſatirfaction</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAIPHE.
<lb />Or ſus ce n’eſt pas tour c’eſt qu’il faut t’en défaite
<lb />A quel priz que ec ſoit: longeont à cetre affaire
<lb />J'ai penſé qu’il failloit, pour avoir bon ſuc:d̀s
<lb />Produtte des temoins, &amp; former un procez,
<lb />Puis, pieds &amp; points liez. l'envoyet à Pilate,
<lb />Et râcher nranmoins que la choſe n’éclate,
<lb />Car le peuple ignorant pourtoit faire du bruit a
<lb />En voyant avec lui le procez tout inſtsuir,
<lb />Reſtera ſeulument d’en porter la ſentonce.
<lb />Ordonnant à ſon crime égale pènitence,
<lb />Voyez fi je dis bien; pour le fait des témoins,
<lb />Nous n’en ſaurion manqué jen at tente du moins
<lb />Mais, cens ſe trouvetoient i’il les falloit produire
<lb />Et tous gens apoſtez auſquels je ferai dire,
<lb />Plus qu’il n’en fit jumais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RIPHAR:
<lb />J'apptoure un tel dévis</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />l'y Conelut.
<lb />RABAM.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SURACH.
<lb />I'5 Conſent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et Moi.
<lb />ACHAIAS.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSMOPHIM.
<lb />C’eſt mon arie,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />JORAM.
<lb />Il eſt Irop à ProPot.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />JOSEPH.
<lb />Je ctoi qu’on nous l’amene.
<fw><lb />Source gallicabnffr (Bibliothèque nationale de France
</fw><fw><lb />L2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SAMECH.
<lb />Ep éfet, j'entend du brnit, voici le Capitaines
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAIPHE.
<lb />J'aperçois les Soldatt. Le voilà, Le voilàe
<lb />Faites faite ſilence, Huiſſiers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ler Hu ſſiers.
<lb />Paix là, pair là.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENEIV
<lb />Le copiraine &amp; les Soidait aménent Jeſue lis à
<lb />Caiphe &amp; aux Prêtres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CAPITAINE.
<lb />Ontife ſouverain, &amp; vous ſactez Miniſtrer,
<lb />T Prudent obſervateur des rencontres ſiniſtres,
<lb />Aux immottelles Loix de nôtre Nation,
<lb />je vient iendre raiſon de ma Commiſſion;
<lb />Sitôt que vôtre ſoin à banir les déſotdtes,
<lb />Ma fait commandemeut de recevois vos ordres,
<lb />Pour la ptiſe de coups qu’il avoit décerne,
<lb />Contre ce malheureux que je riens encbainé,
<lb />ie n’eut poin de répos que je n’executaſſe,
<lb />Un ſi juſte décret, &amp; que je n’inventaſle
<lb />Les moyefts qui pouvoient le condaire à l’efet,
<lb />Enfin nous le tenons, le plus fort eſt fait,
<lb />Dieu n’aïant pas permi que ma courſe ſût vaine
<lb />Mais je puis aſſurer en foi de Capitaine,
<lb />Que jamais criminel : je n’en tougirai point?
<lb />Ne m'aveit obligé d’en venit à ce point.
<lb />Le croistez-vous Seigneur, que ces enchanteries
<lb />Autoient pû contte-nous exiter les furies?
<lb />Qu’un bufle que je tiens maintenaot par le nez
<lb />Nous auroit d’un feul mot tous ſi fort étonnez,
<lb />Que tombant à ſes pieds cõme ataiut d’un orage
<lb />Nous y ſerions reſte fans ua honveau coutage,
<lb />Le crosrez-vou., Seigneuriil eſl vrai néazmoins
<fw><lb />"
</fw><lb />Puiſque tous mes Soldats ſont autant de témoins
<lb />Mais enfin le voila tirez en la vengeance,
<lb />je ſerai ſatisfait j’antai ma récompenſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAIPHE
<lb />C’eſt bien dir Capitaine, unc belle action,
<lb />Sufic à ſon autheur pour lar sfact on,
<lb />Tu n’as pas en ce fait une petite gloite,
<lb />Plus rune eſt le combat plus grand eſt! a victoire
<lb />Mas l’homme vertueux dedans (on proprc fais
<lb />Troure la recompenſe &amp; Pen tient ſatisfait,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Parlint à Jeſus.
<lb />Venez-ça mon ami, ditet-moi qui vout êtes?
<lb />Quel de ſlein vous ave quel but, ce que vous faite
<lb />Eſtes-vous Fils de Dieu :
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ESV5.
<lb />Quand je vous l’aurai dit,
<lb />Je ne puis eſperet d’êtie lans contred.t,
<lb />Et ſi j’interogeois, &amp; vous faiſois ſémonle,
<lb />De me rendre raiſon, vous ſetiez ſans réponce.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAIPHE.
<lb />O Dieu! quel arrogance, appeller cel Temolns
<lb />Haiſſiers &amp; quà ſon ne trente bouche du moins,
<lb />Diſent les veritez; que la ſienne dênie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Parlant aux Timoins. *
<lb />Amis, Aprochée- vous,
<fw><lb />--
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE V.
<lb />Caiphe reçoit la dé peſition dis temoins contri Jeſu
<lb />CAIPHE aux Temoins.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PARLa gloiir irfinie,
<lb />Que vous prérendez tous d’ou de pend l’Eternité
<lb />Ne promerien-vcus pas dire la verite;
<lb />Tous lei Témoint enſembla.
<lb />Seigneur, nous le ferons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />12
<lb />La M
<lb />CAIPHE aux Témoini<lb />Le secomoiſſez. vous;
<lb />Regaides ce Viſage,
<lb />Les Temoins toul anſembloi.
<lb />O! le ſaint perſonnage?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAIPHE.
<lb />Or ſus, dittes chacun ce que vous fgavez</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />UN EEKMIER.
<lb />Seigneut; je le -.
<lb />SAIPHE.
<lb />au Creſſior.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sreffier, marquez : bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Au Farmiat,
<lb />Poutluivez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE FRRMIER.
<lb />Seigneut, it le counois paut vn gtand ſacrilege
<lb />Pour un Magicien de qui le ſortilege,
<lb />Iſt de telle vertu que meme les Demons,
<lb />Sem hient lui déterer lorſqu’il en ſoit lémons.
<lb />J’ai vû de mes yeur, mais hélas j’en ſoûpire,
<lb />Puiſque c’eſt à mon dam, ce que je vais vous dire
<lb />j'avois un beau troupa, eat j’etois riche alots,
<lb />Cempoſé, ſous reſpect, de trente icune porcs,
<lb />Ils paſſoienr vers le mer aſſez pres du Rivage,
<lb />Quand ce magitien, paſſant par mon vilage,
<lb />Rentontra pormalheur, &amp; pour eu &amp; pous. mol
<lb />Deux hemme poſſedez qui donnoient de l’efroi a
<lb />Lois, voulant en ce lieu faiie voir ſa puiſſance,
<lb />Il commande aur Démons de foir en diligence
<lb />Mais cux; pour l’obliger, &amp; voici l’action,
<lb />5 D'où vous peurrez juger qu’il y a paction q
<lb />s'offritent de ſortir, s’il leur vouloit permettre
<lb />D'entté dans mes pourceauz, et qu’il fit le fauz
<lb />traître,
<lb />Lots je vis, ſons reméde, enra ger mon troupeau
<lb />Fr coutans forieux ſe Iriter dedans l'eau<lb />De ce toit, Meſſcigneurs, je demande juſtice,
<fw><lb />14
<lb />1.
<lb />Di Thandre.
<lb />Et réquiers que ſa bourſe ou ſon corps en patiſe
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAIPHE,
<lb />on vous fera ta ſon-parlez.vaus promptemert.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />UN MARCHANS.
<lb />Seigneur, je deduitai mon fatt ſuccintement,
<lb />Vous ſçavet mieux que morcôme il eſt neceſere
<lb />Pour beaucoup de raiſons que je veux ici talre;
<lb />Qu’àl a porte du Temple on trouve des rroupos
<lb />Que les bœuf, les mouxons &amp; les tendre agneau
<lb />Deſtinez ſeulement au feu du ſacrifice,
<lb />S’y vendent au publie, &amp; c’eſt mon esereicé.
<lb />Eftant donc, l’autte jout aſſils à mon étail,
<lb />Comptant quelques deniers reqûs de mon betail
<lb />jentendis tout à coup mouvoir la populace s
<lb />Puis élevant les yeux, j’aperças dans la place,
<lb />Ce Maisie ſéducteur, ce donneur de pordons,
<lb />Quì tenant en ſa main certains petits cordont,
<lb />Vint fondre de flus moi comme nue groſſe gréle
<lb />* Et de pieda &amp; de mains ienverſer pêle mẽle,
<lb />Tables, chaiſe, pigeons, brebis, or &amp; argent
<lb />Ce cas-la, Meſſeigneur, s’eſt.il pas afligtant 5
<lb />Laiſſez-vous donc toucher d’une ſi grande perte,
<lb />Songez que vos Autels reſteront lans offeite,
<lb />Es le toit qu’il ma fait, joint à vôtre interẽts,
<lb />Vous faſſe contre lui prononcer un Arreſt,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATPHE,
<lb />ous ſerez ſatis fait i paſſons
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GN JARDINIER
<lb />Sairte aſfemblte?
<lb />qe fuis an jardinier qui dans cette valée,
<lb />Poſſede un petit cham ioiguant le gtand chemin
<lb />Rempli d’aibie fruitiers teus planté de ma main
<lb />Ua Eguier exeſient s’avançoit ſur la voye.
<lb />Pont le pauvre a'terc paſſant faiſoit ſa proye
<lb />Mais dépuis quelque ans cer homme ſans raiſon
<lb />Vint, apiès la sécolte, on ar iëte ſaiſen,
<lb />Pour manger de ſon fruir, &amp; l’aïant troure vide
<lb />Le maudit, &amp; d’abord l'atbre devint attide,
<lb />Aiuſi poorrions nous voit tous nos aibtes detrui
<lb />Si vous, qui iecevei le ptemier de leuit fruits,
<lb />N’étoufe, au plutôt cet auimal immoude,
<lb />Ce mechans vermitleau qu' perdia taur le mõde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATPHE.
<lb />Il y faudra penſer. Cependant pourſuivez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />UN LABOVREVR.
<lb />Seigneut, je vous apptend, ſi vous ne le ſçavez,
<lb />Quau tems que la moiſlon paro foit plond ſante
<lb />5e1 Diſeiples maudits rraverlant une ſente!
<lb />Ie ſaint jour du aabath cueillitent d́es épies;
<lb />Mais ce n’eſt par le tout, car il firent bien pis;
<lb />Au mepris de la Loi dans leur mains le bIoi2e
<lb />Et ſaus cetrection devant lui le mangerent;
<lb />Mais hélas Meſſeignents: ce fut à mon malheur
<lb />Car D eu, pour cette faute, en ſa juſte fareur
<lb />Fit tomber ſur mon enamp une telle tempête ,
<lb />Que mes pauvte épies en perdirent la iete.
<lb />jen demande juſtice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />dites; vous.
<lb />CAIPHE.
<lb />On vous feta taiſos
<lb />Un æutres Témoin.
<lb />Meſleigneurs, je vis de ma maiſor
<lb />Quand ee Prophanateur, parart diabolique.
<lb />Donna la guesifon à ce Paral:tique,
<lb />Et mépriſant la Loi, le ſaint jour du Sabatk,
<lb />L'obligea ſur le cham d’emporter ſou gtabat,
<lb />Quel (çandale, Selgpeur, eu milieu d’une Ville
<lb />voir à hõme en tel tour dans un œavie ſerviie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ue autre.
<lb />Vous ſçaurez Meſcigneur qu’il ſoufre que les ſens
<lb />Mepriient les decrets de t.63 Peres Auclens,
<lb />Ils ne lavent leurs matns ( Abus ietoleteble)
<fw><lb />
<lb />2
<lb />B
<lb />
<lb />M
<lb />24
<lb />
<lb />
<lb />14
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De Theandre.
<lb />Lors qu’ils ſont invirez de s’aſſcois à la Table</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Uin Auire.
<lb />Seigneur je me trouvai quand tiès-mal.à-propos
<lb />Il ctacua ſar ſa terte, un des jours du repos
<lb />Et prénant de la boud en fit naître la vuë;
<lb />2
<lb />Dans un œil qu’on diſoit ne l'avoir jamair eſë.
<lb />Nul ſans exception, La choſe eſt laus débat,
<lb />Ne peut êtte de Dieu ſans gatder le Sabath,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Un Autre.
<lb />Seigneur eertainement ſon étime eſt ſa ns enepl.
<lb />Il oſe ſe venter qu’il ruinera le Temple.
<lb />Je le tiens de ſa bouche....
<lb />Ut Aatre.
<lb />Il dénie à Céſar.
<lb />Ie Te bu; osdinaite, &amp; ce pauvte Lezat,
<lb />Se fait Roi, ſe fais Chriſt dit qu’il eſt le Meſſie:
<lb />Que la Loi de Moïſe &amp; toute Ptophetie,
<lb />Do t tecevoir en lui ſon accompliſſement ?
<lb />Qoelle ſtupiditè? quel étouidiſſement:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATPHE, à Jeſus.
<lb />He bien mon cher ami tu voi cõme on t’accuſe.
<lb />Aprés une petite pauſe.
<lb />Quoi, tu prétend garder un ſilence éternel,
<lb />Sçache qu’en ſe saiſant on dément ctiminel.
<lb />Après une autpe petire pauſe.
<lb />Tu ne veut pas parler ; or ſus, je te conjure,
<lb />Dis-moi pas le puiſſant Auteur de la Naturc?
<lb />Es-tu le Fils de Dies.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />JESUS.
<lb />Oüi, Certes, je le ſuïs:
<lb />Et je ferai bien voir un jout ce que je puis;
<lb />Quand aſſis ſux Le dos d’une bril lante noë,
<lb />L’univert tremblera tédoutant ma venté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAIPHE.
<lb />Se tournant vers les accibas τω les pharifi ent.
<lb />Fous l’entendez Scigneur he bien qu'eſt. il beſoin
<lb />U’une preuve étrangrte, &amp; d’un autre Temois
<lb />Puiſque ee malheureux ſe condamne lui-même</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Déchirant ſes vêtemous.
<lb />O quelle impicté, quel horrible blaſphême!
<lb />Seigneur, ſaus opiner, lans lui faite de tord
<lb />ij fant que je It prouve IL EIT Digne DE Mort
<lb />C reffiet mettez le faĩt en Ordse, &amp; qu’on ſe hâte
<lb />Je le veux envoyer promptement à Pitate,
<lb />Pour recevoir le prir de ſon impiétê.
<lb />cependant qu’on le mette en lieu de ſũteté.
<fw><lb />U
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV
<lb />S.PIERRE ſeul ſe lamente
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TTANCES.
<lb />Leutez pleutez mes yeux imitez les fontaine
<lb />Qui naiſſant dans les vaines,
<lb />D’un Rocher ſouteilleax, ont un flox etetnel,
<lb />Pleuré, dis.-jemes yeux, &amp; que vot v ves ſources
<lb />Par leurs fréquenies courſes
<lb />
<lb />Témoignent aur mortels que Pierte eſt eriminel
<lb />I'ai nenié mon Maître. ò cnoſc pitoyable!
<lb />ser. t’il bien ctoyable :
<lb />Ou en pouria douter, il eſt vrai néanmoins;
<lb />Get oiſeau dont le chan me reproche mon erime
<lb />Les larmes que j’exprime,
<lb />Et mes ſens égaręz, en font les ſars rémoins.
<lb />Il me l’avoit bien dit, que la chair eſt fragila
<lb />bi l'eſpris eſt agile
<lb />Et qu’avans que le coq fit entendre ſa voir,
<lb />Jetois avec mon bruit mon glaive &amp; ma promeſe
<lb />Pour avoit la fo bleſſe,
<lb />De nier le comnoirte, une deur &amp; trois fois.
<lb />C’étoit avec taiſon qu’il faiſoit cette inſtance
<lb />A tanter ma Conſtance.
<lb />Loiſqu’il me demanda trois fois a je l’aimois!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Je juge maîntenant de ſa triſte ſem once,
<lb />Nonobſtant ma téponſe,
<lb />Qu’il doutoit de ma force, &amp; que j’en préſumoïs
<lb />cierre ètoit ſi raillant ſa force &amp; la sonftanee
<lb />t Je Rougis quaud j’y penſe.
<lb />S
<lb />ſje devoieot aſf:imit à l’aſpect des bourreaux p
<lb />di defioit l’anfet, les Demons &amp; leur rage,
<lb />Et ſon rrop grand coutage,
<lb />&amp;n venoit au mépris du foudte &amp; des carreauxa
<lb />N’agufres; en ce jardin, j’étois ſi rèdoutable
<lb />Lorſque ce miſérable,
<lb />Reſſentit un étet de mon bras vaſoureux :
<lb />Mais ſi dans ce combat, d’une force pareille,
<lb />Au lieu de ſon Qreille,
<lb />avais tranche ma lanque, ô je ſerois heuteur
<lb />Si l’efroi d’un Tyran, ſi l’horreur d’une pens
<lb />La torture &amp; la gêne,
<lb />Avoient contraint ma bouche à cecte impiété,
<lb />Je pourrois m’excuſet, mais un volet iufame?
<lb />Vne impudente femme!
<lb />C’eſt manquer de coutage &amp; de fidéllié.
<lb />Heureux chet compagnons qui dans la defiance
<lb />De vôtre ſufiſance,
<lb />Quitâtes le com bat dei-le premiet aſſaut?
<lb />Que ne pris-ie 2vec vous une innocente fuite,
<lb />Plûrôr qu’en ma pourſuitte.
<lb />Me laiffer emporter dans un ſi grand defaut.
<lb />Il me ſouviens d’un jour, que l’abyme profonde
<lb />je maschoiz deffus l’onde:
<lb />aie découvts ſou ſcin, pour douter ſeulement,
<lb />ſais hélas l'aujourd’hui quelle mortelle guerre
<lb />Me doit foire la terre.
<lb />paiſque devant les yenx je nie aſlurêment.
<lb />Que dévient mon Seigneur cete noble enttepriſe
<lb />De fouder anc Egliſe,
<lb />Que l’enfer &amp; le teme ne poutoient conſommer?
<fw><lb />La
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La Morf
<lb />Quoi! m’avois tu choiſi pour nne Pierre ſta ble;
<lb />Moi qui ne ſuis que ſable;
<lb />Que toi-mêmeat tirt des iives de la mer?
<lb />Allez pauries agneaur, Allez mes Brébiette
<lb />A l’ombre des houlettes,
<lb />Que vous pouttont offrir les fidéles Pa ſteurs!
<lb />Allez, encote un coup puiſque vâtie innocense
<lb />N’eſt pas en aſſutance,
<lb />Seur la protection des lâches ſerviteur.
<lb />Et vous que ſa bonté m’avoir mis à la dezrιο
<lb />Pour me ſervit de Sceptre,
<lb />Afin de gouverner les ſidéles humains;
<lb />Clef, faplés mes defauts &amp; mes etimer horribles
<lb />Vous êtes inſenſibles,
<lb />Ou vous dévez chercher de plus fidéles mains,
<lb />Pour moi je trouverai pour déplorer ma perte,
<lb />Quel que grotté deſeire,
<lb />Quelques lieux égarez patmi les auttes ſourds,
<lb />Et là mes entretiens plus doux &amp; plus honnête
<lb />Setons des fiéres Bêtes,
<lb />Qui vertont terminer la courſe de Mes jours:
<lb />Adieu donc, mon Seigneur, mes Clefs &amp; ma
<lb />adieu ma prëſccance,
<lb />puiſſ ance
<lb />Adien cheis Compagnons, acicu Gouvernemeet
<lb />Adieu tous mes agneaux, mes brebis mon Office
<lb />Adieu bel édifice,
<lb />Où je dévois ſervir d’éternel fondt ment<lb />Mait héias mon Jeigneur na til plus de clemẽce
<lb />Sua. je lans eſperanct?
<lb />R: ſcrai-je à jamais dans un triſte abandon?
<lb />Non, non, je m’ape çois que la vive ſageſſe,
<lb />Du régard qu’il me jette,
<lb />M'invitς à sécouris lur demander pard on.
<fw><lb />B
<lb />2
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE IV
<lb />SCENE PREMIERE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Conſeil des teribis t Phariſtent s'oſſemble aſio
<lb />d'abandonner Jeſui au bros Seculier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAIPHE.
<lb />Eigneur ſans propolé vous ſçavé ce me ſẽble,
<lb />Le ſujet pout lequel nous nous trovon enſẽble
<lb />Il s’agit de livrer dans le bras ſéculier,
<lb />Cet homms ci minel que je tient pritonnier,
<lb />Iltaut donc pous cela cirer la Compagnie,
<lb />inevu prnute avécceremonie,
<lb />Et tâcner de d'induire à nous faire raiſon,
<lb />Apportant à ce mal entiere gueriſon,
<lb />hais avant de partir Seigneur quil vous ſonviene
<lb />be ie rien épargner; crainte qu’il en tevienne.
<lb />Preſſez le ſut le point du mepuis de la Lot,
<lb />Qu’au depens de Céſar il ſe veur ſaire Roy,
<lb />Que vous avez éré témoins de ſon blaſpheme?.
<lb />Qu’il mérite la mort, qu’il s’aceuſe lui mêms
<lb />Et quand à ces taiſons vous en adjoûter ez,
<lb />Je pourtois aſſurer que vous merterz.
<lb />Enfin nons dévont tous criet avec inſtance,
<lb />Qu’on le faſle mourir. la t'hoſc eſt d’importance
<lb />C’eſt iei qu’il nour faut patoîtie valoureus,
<lb />âfin dextermiser....
<fw><lb />{.-----o---..-.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />II
<lb />Judes l'ea viant rondrs l’aegent &amp; daccaſer.
<fw><lb />IUGAS.
<lb />ELH, ie ſois Malhcutes?
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Source gallicabnffr (Bibliothèque nationale de France
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />J'ai trahi l'innocent, une infame avarices.
<lb />M’a conduit à ce point, il faut que je periſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TAIPHE.
<lb />Hé bien monbos ami, que nous touche cela
<lb />As-tu pas nôtre atgei.t i
<lb />UDAS isite l'argent &amp; i'en va:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ha! teuez, le voilà
<lb />Que maudie ſoit l’argent, maudire l’entreprile
<lb />Maudits ſoient les Auteurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAIPHE.
<lb />Ha! ha! quelle ſurprife,
<lb />Il perd l’eſprit ?'he bien, qu’il s’en aille Seigent
<lb />Recueillez cependaut cetre ſomme d’argent,
<lb />Il n’importe Seigneur qu’il rempére &amp; quil peſte
<lb />Qu’il ſe peſidc s’il veut, l’aflaure eſt de mi taite:
<lb />Pailons de cet argent, &amp; ſoyont en iepos ?
<lb />De le remettre en bourſe il n’eſt pas à propos
<lb />Etant an prix de ſang.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RIPHAR.
<lb />Seigueur, vos Reverences
<lb />De grase êcoureions mes hembles remontranec
<lb />Vous ſţavez que falem, cette noble Citez
<lb />Eſt le lieu le plus ſaint &amp; le plus Vnitez,
<lb />Dt toutes nations, d’états, de Sexe &amp; d’Age ?
<lb />Mais ſouvent, à raifon du loug l'elerinage,
<lb />Beaucoup de pauvtes gens Caducs &amp; afepez,
<lb />D’imbecile Vieiltard ſe croeveut obligez,
<lb />D'y iendre le tribut à l'hemaint nature.
<lb />Saus ſçavoir uû leurs os trouvetont sé pulture,
<lb />Ot j’aieru que le cham p ſur nommer d’un potier
<lb />qui jadis ercieuit en ce licu ſon Metier.
<lb />Sesoit foit à propos, car on s’en veut défaire
<lb />Vos denieis ſufiront pour fairs cete affante,
<lb />Qu’en penſez-vous, Seigneur;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RABAM.
<lb />J'approuve un rei dévis.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SAMECH.
<lb />J’Y Conclus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACHATASO
<lb />1’7 Conſens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSMOPHIM
<lb />Et Moi</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LORAM.
<lb />C’eſt mon Avie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAIPHE.
<lb />Nons avons oidonné que la pteſente ſomme.
<lb />Peſtinee à la mort &amp; au ſang de cét homme.
<lb />Doit ſetvir à l’achat de quelque fond Tertain.
<lb />Paur denper ſépulture aux pauvres Pelerins. »
<lb />{m
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE III.
<lb />4 UDAS ſoul ſe Deſeſpert.
<lb /> Ue les feux que les eaux &amp; que les précipieex
<lb />» Mc ſe toient à preſent d’agreables auſpices.
<lb />Hieu pourquoi ſnis-je néique mandit ſoir le jour
<lb />Qui me vit le premier dans ce moriel ſejour a
<lb />j’ai trahi mon seigneur * Forfait utémiſſible a
<lb />D'en vouloſt le pordon c’eſt vouloir l’impeſſible
<lb />Pour en avoit pardon, ii lul faut demander.
<lb />Il faut char get de vie, &amp; bien-tôr s’amendet,
<lb />s’il tul faut demander, hélas iquelle aparence
<lb />Après l’avoir vendu tember on ſa preſence,
<lb />Teut homme infortut ez tedonble ſon tourment
<lb />Lor qu’il en apetçot la cauſe cu l’inſt sument.
<lb />Moi qui mange ois ſon pain qui vivoie à ſa table
<lb />Apids P'avoir iivré, l'eſpéſer éxorable:
<lb />Peut êtie eſt-il déjs ſous le joug da trépas.
<lb />Mais qu’il ſoit mott ou vif, je ne le vatrai pza<lb />Airſi de routce parts je ſais ſans eſperance,
<lb />Cat, ſi faut s'amender je ſens l’impénirence
<lb />S'etapares da mon cœut, &amp; le crime odiecr,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qui ſans ceſſe me trouble &amp; me frappe les yeu
<lb />Me tait de ſelperer d’ui e giace fisale.
<lb />Je vorde a muit tang dans la tioupe inferuele
<lb />I voi les iuſtiomeut, que pout me touimente
<lb />Leut roge &amp; mon peche les conttains d’invent
<lb />Si je touine les yeux, je nt vois que des onibie
<lb />Je ne ſens que futeur :'avancer a grand nombru
<lb />Je ttemble à rous momẽt &amp; l’horeur des démon:
<lb />E touſe mille ſois l’air dedans mes puulmons.
<lb />Er lin c’eſt fait de moi ma peite eſt ſans reſourci
<lb />Soleils qui ſais mes jouis, abregés-en la cource
<lb />Le coupable eſt heuteuz, louſqu’il eſt condamni
<lb />Ee ſubir promptement le ſuplice ordonne.
<lb />Sus, dorc ſans plus tardey, qu’une tempête,
<lb />Se forme dédans l’ait &amp; tembe ſur ma tête?
<lb />Je luis inebranlable &amp; ne tecule point,
<lb />Cieux pra pez maintenant, &amp; prapta bien à point
<lb />Que la fondre eſt lepere, 8 qu’elle eſt agtéable
<lb />Venant à fracaſſer uo bomme ſniſerable,
<lb />Je défie vos taups, pourquoi tardez veus tant!
<lb />Cieu ( encoir une fois ) prappé, je les attends.
<lb />Mais vous n’en ferez tieu s helas: jon fai la cauſe
<lb />Le feudre à mon peché ne ſeroit qu’une roſe,
<lb />La plus iude Septence &amp; le dernier reſtord,
<lb />Eſt d’alonger la vie à qui cherche la moit?
<lb />I'erfer meme là bas menque de violence.
<lb />le ſuis deſeſpere. je ne lais que couili;
<lb />je el erthe ſaus uyouver qui nre faſle mauiit.
<lb />Même les auimaux plus enclins à la t9ge,
<lb />Voyart ma ciuauté n’en ont pas le courage.
<lb />Mais je pe ſonge pas que mes mains fot t 3 Iool
<lb />F aur quoi chereher aileut ce qu’on touvc che.ſoi
<lb />Ciel tu peux paintenant épasgner tes teinpetes e
<lb />je ne tirvitt plus, ui veus ciuelle Peit;:
<lb />ni toi parcillemeer, ierre, feume von lein g
<lb />Four ne pas iéceler un homble aſſa ſin
<fw><lb />Source gallicabnffr (Bibliothèque nationale de France
</fw><fw><lb />
</fw><lb />Qui eache un criminel s’en fait dire compliee,
<lb />Et iiſque en même tems un ſemb’able ſuplice.
<lb />On peut tendiec la mor par bien dautre chemins
<lb />je ſçai que le plus eoutt c’eſt paſſet par ſes mains
<lb />Qu'’on m’aporte un licol que je ſetve d’ezemple
<lb />A’la poſterité, que chacua me contemple.
<lb />Et qu’on diſe à jamais? que paur aroit vendu;
<lb />Mon Maîtte &amp; mon Seigneur. je ſais ici peneu.
<fw><lb />. ....
<lb />–
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE IV.
<lb />Caiphe, les Prêtres &amp; le Caritaine qui améat
<lb />Teſue: lie pour l',nvayir à Pilate.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AIPHE.
<lb />Apitaine étoutet, conduiſez le au Prétoire
<lb />U Pilate aſſutement eſt imbû de l'hiſtoits,
<lb />Nous reſte tons ici pour certaine ra iſon,
<lb />Qui ne noux permas pas d’eptrer en ſa maiſons
<lb />Té moignet lui d’abord le dé jaiſir extiê ne,
<lb />Que i ai de ne pouvoir ſui prélenter moumêmz
<lb />Et qu’il verra pout peu qu’il ſoît éraminé,
<lb />Quie ce nouveau Docteur doit être ercerminé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CAPITAINEI’in allant.
<lb />je n’y manqueray pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENEV.
<lb />Caithe &amp; les Prerros raiſonnens enſemble ſar la
<lb />Theaire, aiteuiant la régonſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RAB A M.
<lb />S aigneus, il eſt à craiadrel
<lb />Que Pilare en cec', p’ait ſujer de ſe plaindee,
<lb />Ce n’ed pae le moyen de nous esvoriſe;
<lb />S’il eroit que nou, avons vuuiu le mépaiſer.
<lb />Dédaignant en sela la charge &amp; ſa peiſonne;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Car vofez s’il vous plait felon que je ralſonne
<lb />Pilate eſt un aeigneut qui vient entre ſes mains
<lb />La ſupremt puiſſance &amp; le droit des Romains.,
<lb />Pilate eſt un Gentil, qui certe vous abhorre,
<lb />Qui mépriſe vos Loir, ou du moins les ignoié,
<lb />Et vous lui propoſez pour ſolide raiſos,
<lb />Que la Loi vous defend d’enttet en ia maiſon,
<lb />C’eſt ce mocquer de lui c’eſt ilſquer vôtre afaire
<lb />Il vous y faut aller, la choſe eſt néceſſaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATPHE.
<lb />Mais vous ne chongt pas que nous ſeront pollus
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RABAM
<lb />Il faut que vous lorez à cela réſolus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATPHE.
<lb />Tiaiter ainſi la Loi! qui pourroit d'y seſoudre
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RABA M.
<lb />Il vaut mieux la plier que la faiir rompre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HTARIN.
<lb />En éfer ſi eét homme en révenoit abſous,
<lb />Tiés infailliblement nous auiious du deſſgus,
<lb />Il ſeroit inſoient ap'ès certe Victoise,
<lb />Nous le vetrions bouſi d’une impudente gloîre?
<lb />Et nous ſerisos touchez de ſenſible regrets,
<lb />De uous être epargnes à rompre ſon progtés,
<lb />Mais pour voir ce Gentil, je ne puis y conclure
<lb />Et ſi vous l’ordonnez je pretend m’en exclure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IORAM.
<lb />Seigneur ie rẽcot nois ce fourbe ſi ſabtil
<lb />Qu’il peur en rôtte ableree amuſer ce Gentil.
<lb />Et bien que ctamirel, dans la maiſon du juge,
<lb />Au lieu d’une priſon y trouver un réfuge,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACHAIAS.
<lb />Stigneur, qu'a tiendez-voue, artetez tout à fait
<lb />Si nous y dévoni aller;
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAIPHE.
<lb />c’eſt commettie un borfair,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C'at violar la Loi, t'eſt ce rendte complice,
<lb />qe celui qu’elle doit coudamncr au ſupplices
<lb />de n’ai point d’autre eicule elle aura plus de poid.
<lb />jant pour fondement la rigueur de nos Lois,
<lb />plite approuvera...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RABAM.
<lb />Le voiel, ce me ſemble.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI
<lb />Piinre v'enε parler aux Prêtres:
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILATE.
<lb />Eſſieurs hamble &amp; ſalut, Quel ſujet vous
<lb />alìembic 2
<lb />Dn m’a fait voit on nomme &amp; on m’a dit auſſi
<lb />que pour ſon jugement vous uttendiet ici?
<lb />dais je n’ai rencontre pecſonne qui i’aceuſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATPHE.
<lb />ſe'gueur premleremeur nous vous friſons exeafe
<lb />De u’avoir pas chet vous tonduit ce ctim. nel,
<lb />Notir loi le défend, tu ce jour lolanel :
<lb />Jous ſçavez qu’en cela nous ſomme exeuſables,
<lb />dux de peus de la Loy ces devoirs ſont blãmable
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PTLATE.
<lb />tous ne m’étonoez. pes, &amp; n’en ſuis point ſurpri
<lb />Il m’inpoirs fort peu e s’il y a du mepris,
<lb />régarde Ceſar &amp; la glo re de nome,
<lb />*Sons douc je vous prie, &amp; venous a cét homy
<lb />fequoi l’accuſe e. rous, ça vocons qua cil fait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAIPHE.
<lb />u’il a fait Seigneur Croïes, vous en éfet,
<lb />Nis nous puitliens venir a tei point d’imepudence
<lb />Te vous le preſenter, s’il étou ſaus offenie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PILATE.
<lb />de bien, s'il a manqué yois gresune Loi.
<lb />
<lb />Bouvex-vous pas le piendie &amp; le jages ſans moi
<fw><lb />lm
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAIPHE.
<lb />Nous avons une Loi qui porte ſa Sentenee,
<lb />Mais pour lexecuter nous manque ron d’aſſiſtant
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PILATE.
<lb />Quoi vous pretendé done qu’il ſoit d’gne de mo
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />1PHE.
<lb />Cens fois i’il te pouvolt &amp; ſans lui faite tout
<lb />Il ſe fait rôtre Roi, dit qu’il eſt le Meſſie
<lb />Dés.long-tems atreudu dans rôtre Prophetie
<lb />Il ſubomne le peuple, &amp; ſon unique but,
<lb />aſt d’ôter à Céſar l'otainaite tribut,
<lb />jugez, uprès cela ſ’il ſera to érable,
<lb />Ou le bien de l'Etát n'eſt pas conſiderable,
<lb />Ou le ſeditieux doit être erterminé?
<lb />Or ayant murement le tout examiné,
<lb />Après en avoir fait recherche diligente;
<lb />A voir même entendu des témoins p’us de trent
<lb />Dout on vous fera voit le fide le rappots,
<lb />Nous l’avons condamné comme tel à la moit
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PILATE.
<lb />Vous m’étonnez nn peu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAIPHE.
<lb />Seigneut, Vodà l'hiſtoiree
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PILATE.
<lb />je rétoutas au Prétoire,
<lb />Il ſera ebâriè de ſa iémerité.
<lb />Mais il faut plenement ſçavoir la veritez.
<fw><lb />-. ---.-
<lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENEVII
<lb />Cayphe &amp; les Prêtres perlint du gente du ſupliu
<lb />qu’il faut faire eudurer a Jeſus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AIPHE.
<lb />E etoi que nôtre effaire eſt en aſſcr bon ordte
<lb />A ie dout ois que Pilute y voulut ſi bien mordse
<lb />Il s’en va néanmoins iei faise ſon ptectz;
<lb />Paus pouvons eſperer d en avoir bon ſuceet
<lb />Diſcoutons cependant du gente du ſaplice,
<lb />Qui pouitoit dignement expier ſa malice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSMOPHIN.
<lb />Pour moi je ne ctoi pas, à voir ſon procedez
<lb />D l’il n’invoque le diable, ou n’en ſuic poſfede
<lb />Es pour le faise voit Dieu ſeul lans nul obſtacl e
<lb />Pous changet la nafure &amp; pronuiie an m racle,
<lb />Ies Demous impuiſſant par un ſoit capoeux;
<lb />Ne pouvaut l'im ter nous facines les yeue.
<lb />Lela preſup oſé la coiſsquence preſſe.
<lb />Duu u’écoute jamais une ame pechereſſe.
<lb />Cet homme néat mains, b en que tiés cai minel
<lb />pemible en lez adtions paſſet le naturel,
<lb />Il faut done inferet que ſous tant de preſtiges,
<lb />d dém on de dans lui faſſe tous ſet prodiges;
<lb />Ds, comme on voit toûjours les flames &amp; braſie
<lb />Secvir de châtiment aux infames Sorciers,
<lb />¶! I.roit à propos, que ſans beaucoup attendre
<lb />Du le biûiat tour vf, &amp; reduiſit en cendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SUBACH.
<lb />t moi je le conno s pour un blaſphêmateur.
<lb />Dont l’impu ience acteint juſques à ſon anteur,
<lb />Qui med i'tous les jouts de vous &amp; de Moyſe,
<lb />Dans reſpect de ſa Lol, ni de vêtte Prêtriſe,
<lb />Qui toûjours eſcortè de onze ou douze coquins
<lb />Converſe impunèment avec les publiquains,
<lb />hoit, mange chez-eux, s’y ſoul: d’impottance
<lb />Mais le pit que l’y trouve eſt que lor inſolence
<lb />Paſſe iuſqu’au point, que les ayant prêchet,
<lb />al ſe fait adoret temettant leurs peebez,
<lb />Remarqua-t’on jamais une choſs ſemblables,
<lb />Oi, pout ſuivre la Lot, ſut ce ctimie éfroya ble.
<lb />Il faudtoit procurer que le peuple avec neus,
<lb />pui fit perdre la vie au militu des Caiſleun.
<fw><lb />A
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SAMECH.
<lb />Et moi, j'eſtimerois que pout donnereremple
<lb />Il faudtoit l’elęver ſur le plus haut du temple
<lb />I Temple qui tant de fois il a deshonnoie,
<lb />ou le peuple ignorant ià ſouvent adoré,
<lb />Où. dii-je il a tâche de tuiner nos Oſſise,
<lb />D'e ù même il a voulu baooit les ſactifiee,
<lb />Et l’avant de rordeur jetté du haut en ba3,
<lb />Ie laiſſer ſur la place attendant le tiépas,
<lb />Aain que de fon count, piivé de Iepu tute,
<lb />Les chiens &amp; les oiſeaux puiſlent faite pâture</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSMOVHIM.
<lb />Je ſcrois volontieis de vôtre ſentiment,
<lb />Si je ne prévoyois le grand ſeuleve ment.
<lb />Qui pourroit artivet dans rôtre populace,
<lb />Si vous l’érécutiez au milieu de le place,
<lb />Ce peuple eſt furieuz. &amp; r’entent point raiſon
<lb />Il vaudroir beauceop mienx l'etoufer en priſon
<lb />Pourle ségerd du corps mender qu’on le ſupnime
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BAR.
<lb />Ceſt fors bien avite mais c’eſt peu pour ſon crime
<lb />Si jamait cepend ant il tetombe dans nos maini
<lb />Je ſuis d’avis, Seigneut ? d’imiter les Romaint
<lb />Qui font par le moyen d’uns habiie iuduſtris
<lb />Qu’un pareil déluyal; un trait;e à ſa pattie,
<lb />Coulu dedans un lae vivt quelque moment,
<lb />Et périſe erilé de tous les élemeus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSEPH.
<lb />Il faudroĩt ordonnés Seipneur comme je penſe,
<lb />A’ce crime nonce en nonvellt penitene,
<lb />Vous manquez de moyens pour bien toutmenté
<lb />Sa faute eſt ſans ezemple, il en faut inventer,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHE.
<lb />Seigneur, à Mon avis la choſe eſt plus honteuſe
<lb />Le plus vil châriment, la peine plus affieule,
<lb />Es kut das malheureur, le vsai leu do mẽprĩs,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le plus rude ſuplice aux ſupetbes eſprits,
<lb />Le gibet en un inot eſt le plus convenable
<lb />49
<lb />PPour punir dignement te morſtre, abominalle?
<lb />il faut prendie le ſoin que dans ſaette Ciré
<lb />ſle peuple en ſa laveuν fottemont ezeité,
<lb />Au l’eu de ſe poiter contie rdtre entreptiſe;
<lb />Nous la fende facile, &amp; nous y favoriſ,
<lb />Puiſqu’il a converſé par tout iniquement,
<lb />Il taet qu’il ſaciefa ſſe à tous pobliquement,
<lb />Voiei donc monavs;qu’on pré pare nne poutre
<lb />que ſes naits &amp; ſes pieds ſoient percé, d’outre
<lb />en ouire..
<lb />Que ſon corps ſtulem ent de trois elouz ſot:enp,
<lb />vaye avec horteur erpoſé fout A nad,
<lb />It qu’avant de voſair ſon amt miſerable,
<lb />Il nout faſſe en pub is une amande honorable.
<lb />Mais il ne fufit pas que ſon corps loit détteit,
<lb />Arfaut que le touræent fenetre ſen elprit,
<lb />at comme il’a commis une infigne rapine,
<lb />d’étant aptop: ié de Narure Diviue
<lb />liſoit in quett parmis tant de douleut?,
<lb />De voit à ſes côter deur perudes voleurs,
<lb />L’eſt. là que vuus pourrez deeout rir ſa veigogne
<lb />Le trairant d’impoſteur de ſoreier &amp; d’yvrogne,
<lb />Pe mille autles mépris qui le ſtiont entagero
<lb />Afin que vous puiſſiez plainement vous vanget,
<lb />Cat pour lois il ſera lous vâtre obeFifance,
<lb />Pour lors vous connoîtrez a’il eure,a puiſſanee
<lb />D'eſquiver de vos mains, Enfin c’eſt dans ce lies,
<lb />pà vont éprouöetez i’il eſt vrai fils de Oieu
<lb />qui malgté les tourmens, ſe conſesve la vic t
<fw><lb />E: ſe mocque .. .
<lb />
</fw><fw><lb />–
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENEVIII.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pilapt rivient parler aux pritre, &amp; leur dit qu’il
<lb />ns itoabe poini de cauſe de mort en Jeſus.
<lb />On ſe conduit ibια Harοδς.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PILATE.
<lb />MEſfieurs, i'ai vôcte parzie,
<lb />Je l’ai prù &amp; ſondé, j'aifait tour mon etoit,
<lb />l'our ſçavoit en eftt; s’il eſt digne de mort,
<lb />Mais je ne trouve rien qui l'en reade coupablt
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAIPHE.
<lb />Que dites-vous, Scigneur iſon crime eſt troy
<lb />PILATE.
<lb />L palpable<fw><lb />Comment le ſetoit-il!
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAIPHE.
<lb />Comment ne l'eſt-il pas
<lb />Prenant titre da Roy !
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIEATE.
<lb />Ce n’eſt pas d’ici pas;
<lb />Carſi ſon règne étoit (commne il dit ) de lu reie
<lb />Pout le faite regner les fient fetoient la guéris,
<lb />CAIPHE ſo tearnen? vers les Piliras.
<lb />Hé. bien, le voyez rous? comment ec eclieat,
<lb />A ſoit Sien ſqu change ſon luge en Avocate
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A Pilaie.
<lb />Le crel?a vous Sειgneur que dans les conſérences
<lb />Il-allaite les ſtens des vaines eſpeiances,
<lb />Qu’il lent doit sonquêret des empires dirers.,
<lb />Qu’il vient pour alumer le fen dans l'Univen,
<lb />qu’il faut abſolument quę l’état ſe-ſou ére,
<lb />
<lb />Qu’il ne veut poiet de paix, qu’il aporte le glaice
<lb />Et pour proaver cecis c’oſ que lorſqù’il fut pris
<lb />Nos gens d’armes d’abord. ſe trouvereot ſur prit
<lb />Les royant d:ſpoſes iout la main à l'egée,
<lb />Poat l'an meme d'entt'eux eût l'oreil le coupee.
<lb />Mait quaad ce que je dis n’auroit jamai, ece,
<lb />Je ſeutient néremoins aue c'eſt la veritë,
<lb />lgdoτοt-vouι? Scigneut, que lescoupa de langne
<lb />Percent mieur que le fet, &amp; que d’une barangu?
<lb />J’ou fait bien plus de mort, de bleſſer, dc capt'f
<lb />Que ne font det gueriiers, lès bros plni actifa
<lb />seachez que ſes diſcouts ont hien ou l'efieace,
<lb />D’attiret apiès lui toute la populace,
<lb />Et qa’il à ſcû gagnes par un mo:ceau de pain,
<lb />Sut l’eſprit de ce pauole un titie ſonverain,
<lb />Ils l’ont voulu ravit pour en faite leur Piines,
<lb />Et parmi le delert établir ſa Pegvinee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PILATE.
<lb />Mais il n’accepts pas cette condition,
<lb />Pilqu’ayant va le but de leur intention.
<lb />Far let mous &amp; les bois tout ſeul.ſe mit en fuite
<lb />Etitant auſſi-tot lout offre &amp; leus pourſuitte,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAIPHE.
<lb />Hé, ne ſçavrɇ vous pas qu'il faot diſſi uoles,
<lb />Pour atriver p’utôt où nous voul ons ailes,
<lb />Et que par le moyen d’une nouvelle intrigue,?
<lb />On obtient en fuyant la charge que l’on brigue,
<lb />Euſin il, na erſſe juſqu’à maintenant,
<lb />De penſez de perler d’agir impunement,
<lb />Teun les jouts au milieu d’une troupe aſſcmblé
<lb />Seduiſaur les ytitς, depuit la Gaſilee,
<lb />Juſqaes en cé Pavt, il y a plus d’un an.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TLATE.
<lb />Hé lje ne ſcavals pas qu’il fut Galiléen.
<lb />Her ode eſt au pays, il en ſcra le iuge
<lb />Et qu’eg ne penſe plus que ie Iais ſon reluges
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aux Centenier.
<lb />Centeuier promptement mener-lé à ion hôte,
<lb />Dites-lui qu’el il eſt 2 qu’on l’eſſime tel:
<lb />Que nous avez apris qe’etant dans ma paiſenez
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie n'en ai pat coula prendre la connoiflaudé;
<lb />Apibs m’êcre apsicus qu'il n’eſt de mon teſſa
<lb />S.
<lb />t au reſte il poutta voir s’il eſt digne de mou
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SATHPE Aux Prêtrei,
<lb />Allont pareillement, ſuivons-le chez Hered
<lb />Ne labandonons point erainte de quelque ſraude
<lb />Nous le puaſtons confandre en tout ee cont redi
<lb />Altons,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SAMECR.
<lb />Suivons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TORAM.
<lb />Marchons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACHAIAS
<lb />Allons e’eſt fort bien dit.
<lb />δε ππ ἰ πιισ πειν αααι αιιπο α ατε*
<fw><lb />AC
<lb />{RP
<lb />l. *
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />Pilait s’extoerioni aveς Ailις ſon confidens touchane
<lb />63 qu’il fera an ss tençautrue.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> ILATE.
<lb />Ille faiſons un tour (Soldats, tirez arriere,
<lb /> Je vens s’entratenit Touchant certe marière ;
<lb />Je te croi moa ami.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILLE
<lb />Seigneui n’en doutez pec
<lb />je le ſuïs &amp; feray iuſques à Mon trépat.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PILATE.
<lb />je Ie crol tout de bon &amp; ſut certe eroyance,
<lb />Je t’ouvritai mon cœur en plus grande aſſurance
<lb />sçaii- tu que le ſaccos de certe affaire ici
<lb />Me donpe de la penne, &amp; me met en ſoucit,
<lb />Car je voir d’un côté, la procedure inique,
<lb />De ces Prêcres jaleur, &amp; d’un pruple critique,
<lb />qul pout mleun arrivet à leut pretantlen, ;
<lb />ſs enuvrit ſuement leur noite paſſion,
<lb />u'objectent l'interêt de Celar &amp; de Rome,
<lb />D'ailſeurs je ieconnais l’innoer nee de l’Homme
<lb />iis reulent l'oprimer, car je ſęni quel il eſt,
<lb />C’eſt un hoams ſans farda hort de tour interet
<lb />Quui ſait paroîtte au jour toute leur faurbetiss
<lb />Qui ne hardonne point à leur ftponnt ries,
<lb />Ceſt un home en un mot qui par ſeur propte Lol
<lb />les eonfond, les dettait E les met aur abois?
<lb />Si je le fais moarit, je His une iniuſtiet,
<lb />5i je le veux ſauves, ils auront la malice,
<lb />De former eontre moi quelque plainte au senas
<lb />le diiant eanemis du tépot de l’Eſtat.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILLE
<lb />He ne voi pas poutquoi cela vous incomma le;
<lb />Puiſque vous l’avez mit entte-les atarns dHeroie
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PILATE.
<lb />Hetode aſſutem ent me le doit tenvoyer:
<lb />ffu ſçait que dés long. tems &amp; m'me avant hier
<lb />ous cu nes diſt erend touchant la préſceance,
<lb />Il r’attenaoit de moi que sette detctenee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILLE.
<lb />He bien s'il Ie renvoye il le faut reecvoir,
<lb />J'uis quand vous autt fait pout lui votte pouvoit
<lb />Si vous iéconnaiſſez ce peuple inerorable,
<lb />Il le faut condamner: vous ſerez exculablet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PILATE.
<lb />Sille, ſi tu ſçavois le rourmens que je ſeus,
<lb />Quand il faur condamuer a mort un innocent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILLE.
<lb />oüi da, mais de deur maux faut éviter le pire!
<lb />Iln hõme eſt peu de choſe au régas dun Emcire
<lb />Tofin, c’il faut gauehir, c’eſt prineipalement ?
<lb />Torſqu'il s’'apit du rêgne &amp; du Gouvernement.
<lb />Fi ſsra-ce apits lui qai, voudra faire inſtance
<fw><lb />4
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De ieveit le precès paut eaſet la Sentinee?
<lb />Ce pauvre malheureur eſt us homme inconne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ILATE.
<lb />Ceſt en quoi, je voudtois bien lui ſervir d'aeila
<lb />Pa ſqu’il faur enclinet du câté plut débile.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILLE.:
<lb />Ces teſpec ne ſont pas maintenant de ſalſens
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PILATE.
<lb />Je ſuis encore aſtraint par une autre raiſes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TLLE.
<lb />Pour quelle autre railos.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ILATE
<lb />C'eſt que ma f́emme ml me,
<lb />M'terit avoir èté danz une pelne patrem?
<lb />our ſon propit ſujet pendant toute la nuit,
<lb />Iete veux faite voir ce quelle m’en let t.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />LETTRE DE La FEMME DE PILATE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A lui môme.
<lb />Onſieur je vous èeris ces lignes peur vout
<lb />M prier de ne vous point mêler de l'effain
<lb />de cet homme qu’on vous a mis entres les maint
<lb />d’autant que j’ai reconnu, à mes dépens, qu’il
<lb />eſt innocent de ce quen lui veut mpoler Si vout
<lb />ſoaviez l’inquieinde où j’ai été, com bien j’ai
<lb />ſouffert pour ſon ſujet la nuit paſſée, je ne doute
<lb />point que vous ne m’accordafliez „ omptemenI.
<lb />saz Requête- je laiſte à vous en faiie le détail
<lb />qlaud le zems le perſuectera. C’ed. Monſieur,
<lb />Vöste Femme &amp; plui
<lb />Humble Sesvante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILLE.
<lb />Vaus veus arrêté donc aux di ſeours d'une fomme
<lb />je reſpecte beaut oup le confeil de Madame,
<lb />Mais il faut avoüer que pour võtre répos,
<lb />Celui qu'elle vous donne eſt tiés cal-l.pteres
<lb />B faut avant d'agit pié̈roir la coutequence.
<lb />Unc fem ne i’anéte à la (oule apparenet.
<lb />Elle inciine tou ouis à la compaſſion,
<lb />Mas l'hemme.dois avoir la ttfolution.
<lb />Itie pas s’eftayei pour un ſimp’e fantôme.
<lb />Vóuy eſt mez un mont ce qui n’eſt qu’un atomes
<lb />Pardonnet.moi, seagneur, ſIje dis libtement<lb />Dau, ce tencontre ici mon petit ſeutiment,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LATE.
<lb />Te m’oblige brancoup, mais penſont is te pris
<lb />A ttouver an moyen qui lui ſauve la vis,
<lb />It nie metiez en répos.
<lb />Ici Pilate &amp; ailte fonc dexx tours du Théstrο
<lb />ſans dire mot. JILLE.
<lb />il ne faut olus Iever,
<lb />Le moyen n’étoit pat dificile à trouver,
<lb />Vour ſçavez la coûtumc &amp; l’ancienne pratique,
<lb />Dont ſe ſert tous les ans te peuple judarque,
<lb />Pour l’ablolut on d’un cettain eriminel,
<lb />Vout leur propoſcrez en ce jeur ſolcmael,
<lb />Afin de l’élargi..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PILATE.
<lb />OS; da, mais que ſecai-je
<lb />S'il me ſont ua réfuir j'ai lu leut privilege...
<lb />Il potte cipre ſemeus qu’ils ont drot de choiſſs
<lb />Celui qui d’entir tous ils auront à plaiſit.
<lb />Je voi pat leur entie &amp; leur baine de diable
<lb />ſue tous suire que lui leur ſeroit agréablez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LLE.
<lb />Or ſoz, je vour dirai! je n’ai plus qu’un reſto:t.
<lb />Vil na pai Ion efeui condamnez. le 2 moit
<lb />Faites-le fuſtiget ſi bian quil y patoiſe,
<lb />Mettez. le en tel é tat qu’a peine on le connaiſſe
<lb />Phut-ê ie que pes gras-voyani de tels efets,
<lb />Ne faſſetoat pas outtes &amp;t ſerons ſatisfairs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PILATA
<lb />N'avois-ie pas bien dit, i'oi da brait dans Ia re
<lb />Lé voici qui . .2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE
<lb />II.
<lb />Ls Cexrenier JhAUY, los Peêtret réviennens de
<lb />Cb.2 Hsrodς: Pilate pour leſauvr comande
<lb />qu’on le fauette.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CENTENIER.
<lb /> Eigneur flerode cout ſaluë,
<lb />Il nous e temoigne qu’il ttoit deſiteur
<lb />De voir &amp; découiet ce puuere maiheureux ;
<lb />Je croi qu’il eſperoit de lui quelque mirac le,
<lb />Mais ayaut sù celut quil peoloit un oracle.
<lb />A ies interopais ne vouloit dije mot,
<lb />Il la traiie de fat, dinnocent &amp; de ſot,
<lb />i4 le vétu de blanc, puis la Gendarincnes,
<lb />An out fait le iujet de leuis boufonperie,
<lb />E ſi, il ie renvoye avec iemeicimtut,
<lb />Abandonnent ſa cauſe à vôtre jegemtat.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1LATE aUX Frο̂ιreς.
<lb />Orſus velez Meſheuts, je tal qu’un mat à dixe
<lb />Vous ſçavez que je ſuit erabli de l’empire,
<lb />Four iendre eI. ce Peys le droit &amp; l'tanité,
<lb />luſqes à maurenant je m'en ſais acquitté,
<lb />Graces aux immorttle, il eſt encoic à i aitre,
<lb />Qui me puîſe actulet, ou qui faſſe pa pîtie,
<lb />Dais toute sonitnu dt mon ſao vernemsne»
<lb />Que j’ay foit ligre dans an ſeul jugemente
<lb />Vous metez proſer te ce panvie miſcieble,
<lb />Que veus ta tet puſler poui un abominabie:
<lb />Pourut euttepvenant, ſouibe &amp; leditieuz,
<lb />Et moi l’imetegeart ci devant vns yeur;
<lb />le ne voit sien du cout en ce qu’il' me re pliqus
<lb />Qui ſoit ccutis la Loi Ramsine &amp; judi ique,
<fw><lb />
</fw><lb />Non je dis encore, aprés tout mon efort,
<lb />de ne voi pas comment il eſt digne de mort,
<lb />Si vous l’aves ſuivi vous même chez Herode,
<lb />lous aurez rematqué ſi l'ou uſe de fraude,
<lb />Fous l’avez vû chez lui traiter comme inſenfẽ
<lb />Car n’aïant rencontté cę qu’il avoit penſe,
<lb />àl me l’a renvoyé pour en faire juſtice,
<lb />t, afio d’égaler le crime &amp; Je ſuplice,
<lb />Je me ſuis réſolu de le faire foüetce?;
<lb />-
<lb />J'our le rendre plus ſage. &amp; pour vous contenter
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PTLATE Aux Contenier.
<lb />Dépêchés, Centenier, faites ce que j’ordonne,
<lb />Attachea-le tout nud au pieds d’une colomne?
<lb />ftt me le fuſtigez du baut julques au bas,
<lb />IA tort &amp; à travers, qu’on ne l’épaigne pas.
<lb />Si vous mauquez de gens, apellez à votre aide
<lb />Le reſte des Soldats afin qu’ils vous ſuccedent,
<lb />ſPuis me le renvoyez.
<fw><lb />–--
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE III.
<lb />CAIPHE raſſure les Prêtres dans ls crainte qu'il'
<lb />ont que Pilate délivre Jeſus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATPHE.
<lb />IL Croit être bien fir.
<lb />Avec tout ſon diſconrs, qui n'en verroir la fin,
<lb />Aje Poi laiſſé eauſer, &amp; me ſuis voulu taire,
<lb />Nous le verrions venir, il le faut laiſler faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IIBRIN<lb />Oüi da, maïs cependant nous aurons du de lœu
<lb />Si l’ayant fait foüerter il le renvoye abſeus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAIPHE.
<lb />Il dit qu’il le fera, maïs je n’en fais que rire,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IORAM.
<lb />Moi, je crains qu’il le faſſe</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACHAIAS.
<lb />On n'en ſçauroit qué dit
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />JOSEPH.
<lb />sȩachez qu’il fait paſſet d’une empire abſolu,
<lb />Ce qu’il à bien où mal une fois séſolu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOSSE.
<lb />Je conjute le Ciel que ma crainte ſoit vaine,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RABAM.
<lb />Si j’avois été cru nous ſetions hors de peine
<lb />Car j'avois propole d’aller à ſa maiſon.
<lb />Afin de l’obliger à nous faire raiſon ?
<lb />Maintenant vous voyé, nonobſtent vôtre excul
<lb />Pour ne l’avoir pas tait comme il nous la refuſ
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAIPHE.
<lb />Seigneur, que dites vous: poutquoi deſeſpéts
<lb />Je vous voi dans la crainte il vous faux taſſare
<lb />Puisque je l’entre prend malgré toute l'envie,
<lb />Qu’il a de le ſauver, il en perdra la vie:
<lb />J'en deviendté plûtôt moi même l’aſſaſin,
<lb />Oüi, je lui porterois le poignaid dans le ſein !
<lb />Et quand je l’auroi fait que ne doivent les prẽue
<lb />Sçai-je pas bien cõment en uſoient nos encêt:ti
<lb />Four maintenir la Loi, pout renger ſon mepri
<lb />Repaſie s’il vous plaît, pardedans vos eſprits,
<lb />Ncïte, Joſué. Phinée &amp; Helie,
<lb />Et bien plus récemment le brave Matathie,
<lb />Oul témoigne combien il en faiſoit état.
<lb />Maſſacrant à l’Autel un infame apoſtat.
<lb />Helie en cas pareil moins puiſlant que vous n’éte
<lb />Defit bien quatre cens oinquente faux prophetes
<lb />Mcïle aper ce vant un Juif, contres les Loix?
<lb />Le ſaint jour da ſabath rélevant quelques bois
<lb />Ne commanda-l’il pas que jetté contre reite,
<lb />On lui fit un torbeau ſout un monccau de plere
<lb />Et les autres enſin, queje vous aicité,
<lb />Mais nous n’en viendront pas à cette extrômité
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />e deſſein de Pilate eſt uraïment de l'abſoudre.
<lb />ft ne pouvant lans vous il eroit vous y réſoudre
<lb />car la ſubtilité de fon invention!
<lb />He rent qu’à vous potter à la compaſſion,
<lb />Il aura raiſonné ſant doute de la forte,
<lb />lorſqu’ils vetront eelui qu’il penſe que je potte
<lb />Eantre leur interẽt, par moi-tsême affligé.
<lb />Iorſqu’ils vetront d’un corpr rudement fuſtigé,
<lb />Quelque goutre de ſang s’ecouler ſur la place;
<lb />Jis ericront auſſi-rôt que je luj faſſe grace.
<lb />ſinſi je pourrai voir le tout en ioteté,
<lb />ſes.uns ſeront conteut &amp; l’autre en liberté.
<lb />Mais quoi ce bon Seigpeur nous prendt’il pour
<lb />des buſes,
<lb />Qii a’av̈oas pas l’eſprit de conneftre ces iuſes
<lb />De c’eſt ici Scigneur, qu’il faot vous prépares:
<lb />C’eſt eontre un tel aſſau qu’il faut vous temparé
<lb />Point de compaſſion, faites-tous réſiſtance,
<lb />Si vous êter émûs, armee vous de conſtance,
<lb />Penſez que ſous la fleur eſt caché le renin;
<lb />Que c’eſt être cruel de paroîtie benin:
<lb />Et bien quitſoit téduit daus un point déplorable
<lb />Qu’il ne mérite pas un ?égard farorabſe,
<lb />Il vous te produira tout couvert de ſon ſang:
<lb />Il vous alſéguera que c’eſt un innocent,
<lb />Qu’il le fera joüir de võtre privilege,
<lb />Mais il faut répartir que jamais ſactilage
<lb />N’eſpéra ſa fareur que ſans tan? diſcoutis
<lb />il faut abſolament qu’il le faſſe mourir,
<lb />
<lb />Où qu’il eſt ennemis de. Ceſar &amp; de Rome;
<lb />Cela l’étourera.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ia Mors
<lb />PILATE améne Jeſus, flagellé pourle montre
<lb />aux Prêtres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PILATE.
<lb />M eſeuts, voilà cét homme,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHPE Aux, Prêtres.
<lb />je l’avors bien prévû.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PILATE. C’eſt la derniere fois
<lb />Je vous l’ai déjà dit, je ne vois point de Loix.
<lb />Qui condamne ſa faute à plus griéve peĩne:
<lb />Je l’ai fair chatier, enfin, je vous l’amêne,
<lb />Voïez comme les foüets l’ont bien mortifié.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAIPHE.
<lb />Nous avons rêſolu qu’il ſoit crucifié.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PILATE.
<lb />Mais pour quelle raiſon,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAIPHE.
<lb />Vous parleriez une heure,
<lb />Sans l’eſpérer de pous: il faut enfin qu’il mente
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PILATE
<lb />Au moins écoutez nous: ne ſoufftitez. vous pa:
<lb />Que je vous le demande au lieu de Bartabas?
<lb />Les Prêt res &amp; le Peuple, sout enſemble
<lb />Qu’il ſoit crueiſié.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ILATE. Quoi vôtre privilège
<lb />N’aura donc point d’êfet;
<lb />Tout enſemble.
<lb />Point pour ce Sacrilége
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tont enſemble.
<lb />Nous voulons Barsabas, peudez ce criminel.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PILATE.
<lb />Penſez qu’il en ſera d’auranit plus ſolemnel.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ILATE.
<lb />Pendrai-je vôtre Roy,
<fw><lb />18
<lb />
<lb />*
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tous enſemble. Jamais cette Prorince.
<lb />Ne là réeonnu tel, Céſat eſt Nôtre Prince<lb />Duquel vous ne ſçauriez jamais être ami,
<lb />Si vous n’exterminez ſon mortel ennemis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ILATE.
<lb />Orſus vous me voïez contraint à vôtre inſtence,
<lb />De porter eontre lui cette injuſte 'entence,
<lb />Mais j’en ſeis innocent, vous en ſerez témoins
<lb />Qu’on m’aporte de l’eau que j’en lave mes mains
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE V.
<lb />CAIPHE fais impoſer la Craix à JESUS &amp;
<lb />e marcher au Calvaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAIPHE, Aux Saldats.
<lb />Odats approchez vous, courage Capitaiue,
<lb />OVous pouvé anjoutdhul’vous païé de vez pene
<lb />Joignez le hardiment &amp; vous en emparez;
<lb />Gù ſont les inſtrument, ſont-il eas preparez:
<lb />Cordes, clouz &amp; marteaux, le reſte néceſi aire
<lb />Chargez lui cette Croiz &amp; marchon au Caivere
<lb />Je veux l’humilier il eſt trop arrogant,
<lb />Accouplez devant lui ces deux auites brigans,
<lb />Condainné à la mort pour bien moins de malice
<lb />Ne vous épargnez pas avancez ſon ſuplice,
<lb />Frannez bleſiet tue, nous vous l’abandonnons
<lb />Faites ſi voux poûres pis que nous n’ordoimnons
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SRIN à JESUS.
<lb />Tu fais bien l’empechê.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MO S SE<lb />Marche plus vîte,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Z.215.
<lb />il choppe à tous momeas.
<lb />ORCHA S. C’eſt qu’il frit l'hipocsite,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CAPITAIN?
<lb />Le voilà néaumoins fous le fais abbata,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAIPHE.
<lb />He bien quoi vos bâtons nont. t’il point de vertu
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CAPITAINE
<lb />
<lb />( demeure,
<lb />Pardonnez, moi Seigneur, mais je crains qu’il
<lb />Avant que d’arriver oh vous voulez qu’il meure
<lb />s’il mouroit ſous ce bois, vous en ſeriez fâché,
<lb />N'ayant pas le pla ſir de ly voir attaché.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAIPHE.
<lb />Il vaut mieu lui donner quel qu’an qui le foulage
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CAPITAINE
<lb />Seigneur, voiei venir un homme de Vilage,
<lb />Contraignez-le à ce faite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAIPHE. Hola, mon bon ami,
<lb />Viens-ça prëte l’épaule, &amp; ſoûtient à démi,
<lb />Le faix de ce pendar.
<lb />JESUS, oux Filles de Jeruſá em pleurant.
<fw><lb />Filles gardez vos l’armes,
<lb />Puiſque le jour viendra de frayeut &amp; d’allarmes
<lb />Qui rendant l’enremii ſut vous victorieux;
<lb />Obligera vos cœurs à couler par les yeux,
<lb />jour, qui doit bien heuret les femmes infettiles
<lb />Les ventres infêconda. les mamelles ſterilles,
<lb />jout qui veus forcera de chercher un rocher,
<lb />Une autte, unc coiire, afin de voqs cacher.
<lb />Pleutez ſur ce ſujet:
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VFRONIQUE, A IESUS.
<lb />Seigneut, faltes moi la grace,
<lb />Que ce linge aït l'houneur d'eſſueyr vôtse face.
<fw><lb />m
<lb />pammu
<lb />N
<lb />–
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE. VI.
<lb />VERONIQUE Pule coufidérant la figurs de le
<lb />Tèe ſur ſon voile, parls ainſi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATANCES.
<lb />Mon nisu, queſt ce-cije devient crimincle
<lb />Poer avois trnp de sije,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />j'ai manque de prudence en tette occaſion,
<lb />Voulant proceder pus d’amour que d’adreſſe?
<lb />j’en enpoit la pièce,
<lb />Et penſant obl gers j aide à ſa paſſion.
<lb />Sut mon Voiic imprimé d’une vive teinture ;
<lb />’apperçois la poſtute,
<lb />De tonchef, mon Seigueut, eu ſi mauvaiz état
<lb />Qu’il me faut aujou d’hui témoigner pat mez
<lb />Les ſenſibler at aintes
<lb />plaintes,
<lb />Dont me perce le cœur cét horrible attentat.
<lb />En le moutrant au Peuple,
<lb />Voïez peuple, roïez je vour en fais la montre
<lb />Si ce n’eſt pas un monſtre,
<lb />Un infame cahos, une profuſion,
<lb />De ſang. &amp; de ciachats de cheveux &amp; d’épines
<lb />Où les traces divines,
<lb />Se trouve au ourd’bui dans la contuſion.
<lb />3
<lb />Pour avoir repare, paimi tant de merveilles,
<lb />Les yeux &amp; les Oreilles,
<lb />Faiſant de la ſalive un onguent précieux,
<lb />Faut. il que maintenant on le paye d’écume,
<lb />De bave &amp; d’apoſtume.
<lb />Qui lui couvre la face &amp; lui charge les yeux,
<lb />Faus-il que ees tumeur ce ſang ces meurtnfluses
<lb />Ces mortelles bleſſures,
<lb />ſesvent de recompenle, &amp; ſoient le payernent,
<lb />De tant de guérdons, de faveurs &amp; d’offices,
<lb />Ue taut de benéfices.
<lb />Que ces mains opecoient par leur attouchement
<fw><lb />Rézar dauι le Ciel,
<lb />Hélas! Pere Eternel, quelle ſtrange conduite
<lb />Voir deſcendre a la ſuite,
<lb />Vôtre Fils, aujourd’hui couvert d’inſitmiré,
<lb />Qui ne ecaindra beignzur que par ce:te baëeſ<lb />L'Eternelle ſageſle,
<lb />e ſerve de riſes à la Gentillile:
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quoi donc prétendez-vous par là faire cõnoîtte
<lb />La grandeur de vôtre êtte,
<lb />Et tirer les humains d’un ſi profond fommeil,
<lb />Voulez. vous ſous les craits d’une image gatée
<lb />Vous montrer à l'arhee,
<lb />Qui ne vous peut conroitre au raiſons du ſoleil.
<lb />Cette image, ô mon Dieu, ſer vira de Içandale
<lb />A la juifve cabaie,
<lb />Et la confitmera daus l’inerédulité:
<lb />Car s’it faut aujourd’hui qu’un pi lats le nomme
<lb />Pour moptrer qu’il eſt homme,
<lb />Qui ne pourta douter de ſa Divinité
<lb />ii eſt rrai que les Dieux pour expier les csime
<lb />Demandent des victimes,
<lb />Mais il faut que les ſſeuis en couronne le feont;
<lb />Et vous loufré, Se gneur quelle vous ſoit ofecte
<lb />D’une épipe couverte,
<lb />sans tirer la taiſon dun ſi ſenſible affront.
<lb />N’avez-vous pas choiſi grand pere de famille;
<lb />Choiiiſſant vôtre fille,
<lb />Le champ le plus heuieux de ce bas élement,
<lb />Dou vicist donc maintenant qu’uit yvt oi envieuſe
<lb />Une épine outrageuſe.
<lb />Vient à vous ſuffoquer et beau bein de ftoment
<lb />Res ardaut ſon Voile.
<lb />Et vous n’êtes-vous pas la veritable Vigne!
<lb />Dont la valeur inſigne,
<lb />Produir le pectar: deut s'eumvreut les Maipis
<fw><lb />Comment donc êtes-vous chaupe en ameilame;
<lb />Ne coula ut qu’Apoſtume :
<lb />Jons le peuibre épineux de vos fades raiſins.
<lb />Vous ne l'entendez pas en matière de plante,
<lb />lufs, qui pour fairr une Ante
<lb />Inſerez ſur le tranc des ſuigeors é pineux;
<lb />Vous n’y cueillirez. pas ſes raiſis n’y les figues,
<lb />Les fruits de vos fatigues,
<lb />Source gallicabnffr (Bibliothèque nationale de France
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />seront doux aux Chrétiens &amp; pour vous venereu
<lb />Mais qui l’amentera ſon étrange avanture,
<lb />sera-ce la nature ?
<lb />Ile pour ſon Auteur dans l’enduteiſſement;
<lb />Qui le Pere Frernel; ſon cœut eſt inféxible;
<lb />L’Homme, il eſt inſenſible,
<lb />vous donc eſprits de paix: pleurez améremenr
<lb />Mais que dis-ie pleurtz, vous devez fairelfête.
<lb />La cauſe eſt mauifeſte,
<lb />Puilqu’on à récouvré la perle &amp; la brebis!
<lb />Tous riet au rétour d'unt ame pétheteſſe a
<lb />Mourrez donc' d’allegreſſe;
<lb />Puiſque tous les pêeheurs vont êtte rérabliz.
<lb />Et voui, Pere Abraham, dont la réjoüiſſance
<lb />Parut à la naiſlancé
<lb />De ce divin enfant, rirer. vons aujourd'hui s
<lb />Vaus avez vû ſon jour, mais voici la journce,
<lb />Journée infortante,
<lb />Qui vous doit ebliger de pleurer avec lui.
<lb />Mais non Pere Abreham témoigné de la joye
<lb />Que tout le monde voye,
<lb />Qu' ſane eſt delivré des priſe de la mort.
<lb />Et que le ſils de Dieu, comme une pauvre bêse
<lb />Ecs ronces ſui la tête;
<lb />N’aura pas le crédit d’eviter ſon éfort,
<lb />Lui ſaul dopc aujourd’hai ieſtera ſans rêmedo
<lb />Lui ſeul ſans aucun aide,
<lb />Tournera le preſſoir de les âpres douleurs,
<lb />Lui leul'fera couler par une vive empreinte,
<lb />Le vinaigte &amp; l’abſinthe.
<lb />tui ſeal épenchera le ſang avec les pleurre
<fw><lb />titit
<lb />es int.
</fw><fw><lb />Le Mori
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE VII.
<lb />Selomé révient de derriére le Theatre comme he
<lb />d’elle mêmc raconier à Veronique ce qu’elle à v
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SALOME.
<lb />Helle inumanitè quel crime &amp; quel outrag
<lb />C Quelle étrarge manie ou plûtat quel le rag
<lb />Hélas! qu’avoit.c’il fait; ô Tigre acharncz!
<lb />Le traiter de la ſorte! ô demons incarnez;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RRONIQUE.
<lb />Gomment douc chere fœnI;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SA LOME.
<lb />O l’obict pitoyable:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VERONIQUE.
<lb />Dis moi; qu’en ont-ils fait?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SALOME'. O la choſe pitayable
<lb />G les ehſens affamez, O les loups raviflant?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VERONIQUE.
<lb />To ne m’écoure pas, réprens un peu tes ſens,
<lb />Eſt-ii mort ? eſt-il vif: parle moi, je te prit
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SAL'OME', En ſoûpirant.
<lb />Hlias je ne eroi pas qu’il ſoit encore en vie
<lb />Apres tant de douleur que ſon corps à ſoufert,
<lb />Puiſque les vêremens dont il étoit couvert,
<lb />Coicn avec le ſang à ſa chait annocente,
<lb />s fancété d’abord par la main violente.
<lb />D’un Soldats inhumain bruſquement arrachez,
<lb />Ont laiijez teilement ſes membies ecorchex,
<lb />Cu2 d’ue milich de coups n’eſt reſté qu’une pla
<lb />la ſaug pour s’écouſer par tout trouve ſa voy
<lb />Et te pais aſſurer qu’il n’eſt point de lépreux,
<lb />Vutout ect Vnivers p’us vil &amp; plus affieur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERONQUE.
<lb />n’a til pas itr opné par quelque juſte plainter
<lb />Le graod te
<lb />nent de les vlves acteintes,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SALOME.
<lb />oint dutout chéte lœur mais comme une brebi
<lb />onne inſenſiblement au tondeur ſes, habits,
<lb />anſi ce doux Agneau, maigré leut inſolence,
<lb />asmi tant de doulouss à gardé le ſilence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VERONIQUE.
<lb />Hélas!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SALOME.
<lb />Ce n’eſt pas tout, ru n’as rien enteu du
<lb />çache que ces brutaux on ſi fort étendu .
<lb />es membies iur le bois à l’aide d’uns corde,
<lb />"ls oue eulin tompu cette belle concorde,
<lb />te bins de mnins de pieds de jambe &amp; de corpt
<lb />noifement liez par de puiſiant reſtotts;
<lb />etre helle union du tout &amp; des parties.
<lb />ai n’a pû fubſiſtet malgté leur Tymphatie;
<lb />evoit en ſe briſant, par un ſi grand èfoit,
<lb />ui donner mille fois &amp; mille fois la morr,
<lb />i ſon divin amour pout la nature humaine.
<lb />N’eût encore erige de lui quelqu’autre peine,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SALOM E. ils ont pris de gros elour,
<lb />Dont ſes mains &amp; ſes pieds tiré jeſques au troux
<lb />Afin de l’atrachet à zette infame poutre,
<lb />A grand coup de marreau ſout percé d’outre en
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VERONIQUE.
<lb />Que peut,on davantage;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VERONTQVE.
<lb />(outre,
<lb />Ré, coment, chete ſœut, 2s-tu pû ſans mourir
<lb />Le voir dans ces tourmens, où ſans le ſée ourir ;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SALOME.
<lb />Jai tantè mille fois par force &amp; par adreſſe,
<lb />De fendre &amp; me gliſſer au travets de læ preſſe;
<lb />Mais es peuple entãgé, ces taureaux eugerifé:
<lb />Cetre muet te de chiens à l’entour empreſſez,
<lb />Pour humet par leuts yeux la liqueut de ſes vaine
<lb />Oüt rendu mes etoits, &amp; mes inſtanẽcs vaines.
<lb />Ie voyois bien, hélas! s'élever le martcau;
<lb />J'entendois bien le bruit que rendoit le potcau;
<lb />Et l'écho de leur voix ne répendant que rage,
<lb />Je croi qu’en le frapant ils ſe diloient courags
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RONT QVE<lb />Aorreur,
<lb />O mon Dies quel outrage!! o mon Dieu quelle
<lb />La pointe de ces eloux me traverſe le cœur..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SALOME.
<lb />Enfin ces furieux avec cette machine,
<lb />Ayant pû ſoulevet la puiſſance Divine,
<lb />Dans un trou ſur le toch cavé profondement.
<lb />Ont lalſſé dévaler ſori piedr ſi rudement,
<lb />Que ee corps étonné d’une telle ſurpriſe,
<lb />Aux cloux qui le tenoient avroit oté la priſe;
<lb />Si les ſolides netfs qui compoſent ſes ma ns
<lb />N’avoien en s’arrêtant fervi ſes inhumains,
<lb />Expoſant ô malheur! tout à pud ſans obſtacle
<lb />Aux veur de l’univers cér horrible ſpectacie?
<lb />C’eſt ici que...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VERONIQVE.
<lb />Mon Dieu, !'égouventable bruit
<lb />Qu’eſt-ce-là chêre ſœur, pouiquoi déjà la nuit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SA LOME.
<lb />Hélas;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VERONIQVE.
<lb />Hélas:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SALOME.
<lb />Hélas! cette machine tremble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VERONIQVE.
<lb />J'aperçois devant moi des ombres ſe me ſemble
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SA LOME.
<lb />Dévons nous aujour d’hui voir ce monde dét ruit
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERONTQVE.
<lb />Hêlas! ma ſœst.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SALOME.
<lb />Hélas!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENEVIII.
<lb />TOIEPH D'ARIMATHIE &amp; NICODEME,
<lb />viennent anencer à Vorauique &amp; sabo mê la
<lb />mort da Jeſut, O ce qu’il s'y eſt paſſé,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIEPH.
<lb />EL a rendu l'eſptit.
<lb />VERONIQUE &amp; IALOME'.
<lb />Il eſt more.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NICODEME.
<lb />Il eſt moit &amp; toute la nature,
<lb />voui jupu decrarer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VBRONIQVE. O la triſte avanturs ?
<lb />L'univers ſe déelare, il y paroit aſſez.
<lb />At l’arme en ſa faveur contre ſes inſenſez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />N IEODEME
<lb />Nous ſommes arriver l’un &amp; l’autte au Calvere
<lb />Aſſet.iôt ô-malheur, pour voit cette miſeie</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SALOME'.
<lb />Quoi faiſoi-ton pout lors;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSEPH.
<lb />On élevoir la Croix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SALOME.
<lb />Hélas; c’eſt juſtement l'heure que i'en fortois
<lb />Ne puuvant ſaporter uuc ſin ſi funeſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />KRONTQVE
<lb />Mais de grace, seigoeurs raconté-nous le reſte
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NICODEME<lb />Ce n’eſt pas le moyen d’apaiſes nos douleuts?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SALOME.
<lb />Nous y compatirons, &amp; verſerons des pleurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSEPH
<lb />Deſus vous le voulez, ſçache done noble Bame
<lb />Que ce peuple eutagẽ i que ces bours au infame
<lb />Cei prẽtres &amp; docteurs, scnbes, Puariſiens,
<lb />A l'entour de fon corpt amaſſez eomme chient,
<lb />N’ont ceſſè d’aboïer, ne pouvant plus le mordre
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NTCODEMe.
<lb />En efer, ou ne vid jamais plus grand déſordres
<lb />Il n’eſt point d’inrective &amp; d’imprêcations;
<lb />D'inſolence, d’aftond, de ma lédidtions,.
<lb />!i n’eſt poinr de vergogne, injure ou vilenie
<lb />Ourrage, indignite, rêproche &amp; calomnie,
<lb />Queces blaſphemateur n’aye vomi contre luit
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />JOSEPH
<lb />Les-uns crioïent tout haut, voilà voilà celuy
<lb />Qui devoit renverſer ce fameux édifice.
<lb />Voila cet enchanjeur qui par ſon arcifice,
<lb />De pouvolt en trois jouts remettte en ſon état
<lb />cala donc, va malheureur; pourfuir ton atentat
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NICODEME.. tête,
<lb />L'un frapoit dans cas mains l’autre monvoit la
<lb />l’autre frapoit des pieds comme que fiere bête,
<lb />Un autre eu s’e batrent ho là ho, Fils de Dieu
<lb />fauve-toi, diloet-il? abandonne ce lieu</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OTEPH.
<lb />Toi diſoit celui-là: qui guériſſoient les autrer
<lb />Remtedie à res maur &amp; nous ôtes les notres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NICODEME.
<lb />Enfio, Pon n’entendoit qu’une confeſion -
<lb />Tout tendoit a ſa moit, tout à ſa paſſion,
<lb />Tour augmentoit ſon mal ;’ces miſerable même
<lb />Qu’ils pendo ent avec lui n’étois pas fans blal<lb />ERONIQVE.
<lb />phémes
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qui je ceoiroit, hé las; quelle comparailon ;
<lb />Vn Prophèse eſt vangé, deux Ours lui font raifé
<lb />Et vous fouffles seigueur . .
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SALOHE. N’avoit-il point de foudre
<lb />Pour broyer ces mechan &amp; les réduire en poulre
<lb />Noo puiſque ſa boutez les avoit oublié ;
<lb />Mais u’en auroit. il fait; ſes bras eroient licz
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NICODEME à JOSEPH.
<lb />Noux obtenons, ciuneur, quen cette populace
<lb />Châcun Ai preſentoit diffesenies grimaces,
<lb />Vn le moatro t aù doi, l'autre cliguoit les yeu
<lb />L’autie geiuçoit les dents &amp; les pius ſerieux.
<lb />Vovant châcun joüer ſi bien ſon perſonnaré
<lb />Se contenoient d’eu tire &amp; leur donuer courage
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VRKONIQVE.
<lb />Helas; je ſercis morte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sa ſomé.
<lb />Et moi motte cens foïs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ioſeph.
<lb />Cependant les Soldats, à l’ombre de fa Croir,
<lb />Ces ames de métail que le lucre chatoüille,
<lb />Ces loups devant ces yeu botinoient ſa dépoüille
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nicodêine.
<lb />Ils vouloient de chiret cét ouvrage ſi beau!
<lb />Afin d’en départir à chacun un lambeau,
<lb />Mais ayant remarqué qu’il étoit ſans couture,
<lb />Son point ſi delicat, ſa luiſante teinturt,
<lb />Ils ont ehangé d’avis &amp; ſe ſont accordez,
<lb />Que le ſoit qui preſide au milieu de trois dez e
<lb />De tout ce differend devoit êtte l’arbitte.
<lb />Dennant au plus heureux...
<lb />. Veronique. Heureux à juſte titre.
<lb />Hleureux, dis-je celuy s’il conneit ſon bonheur
<lb />Que Fſort a comble d'unc t’elle faveur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Salomé.
<lb />Mais hélas plus heureu cent fois qu’il ne te ſeb le
<lb />Ayant le vétement &amp; la beau tout enſemble</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ioſoph<lb />Enfin pour accamplir, ſon genereur deſſcin,
<lb />Ayant récommandé ſa Mere à ſon Couſin,
<lb />&amp; le même Couſin, comme ſile, à ſa Mere ;
<lb />Son eſptit aux abois dans les! mains de ſon Pere
<lb />Aples avoir prie poer tous les ennemis;
<lb />Exculé les excez de leurs crimes commis.
<lb />Il s’eſt plaint de la ſoit &amp; demaudant à boir
<lb />Ce doux emanuel, dont nous perle l’Hiſtoire
<lb />Qui ne devoit goſiter que le beure &amp; le miel,
<lb />A pourtant avalé le vinaigre &amp; ie fiel.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vero nique.
<lb />Le Vinaigte &amp; le fiel; ô le pouple farouche,
<lb />Lui porter le venin juſques deuaus la bouches
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IσIe pla.
<lb />Erfin, dis-je cét homme ayant tout accompli,
<lb />Ce Phœniz dans le teu dort il étoit rempli.
<lb />Ce pilorc agité de ſi puiſſant orages,
<lb />La ſueur ſur le front les yeux pleins de nuxgé
<lb />Le corps chatgé do coups ſe cœur gtos de d’au leui
<lb />L'e viſage innonde de mort &amp; de paleur,
<lb />Ce Daunin ſous les flots d’unt horrible cempête
<lb />Raliant ſes eſprits a pû lever la tête,
<lb />&amp; dans un teleloit Je voyart aux abois,
<lb />Poulle nt de les poulmons une éronnapte voix,
<lb />A iendu Mais helas, faut-il que ie profere!
<lb />Son eſprit bienheurent dans les bras de ſot pese
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Salo me<lb />Mon Dieu c’eſt à ce coupije pâme, chere tœus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Veronique.
<lb />&amp; moi tout me défaut, je na’i plus, de vigeur!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nieodéme.
<lb />Non non prent courage: ετez de la colhance
<lb />Nous dévons a ce corps la detniere aſſſtance,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ioſepb
<lb />Allons &amp; veus &amp; rous préparer le Tombeau,
<lb />flambeau.
<fw><lb />Source gallica bnffr (Bibliothèque nationale de France
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />22
<lb />M
<lb />MASSACRE
<lb />D'ESINNOCENS.
<lb />Qui-ſe jeu par Perſonnes.
<lb />Ses Perſonnage ſont.
<lb />Le Roy Herode. ! Le Lieutenans,
<lb />LRaaj
<lb />
<lb /> Les Ianocens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />E ſuis Hetode ainſi Nommé,
<lb />Qui de ce bays ſuis le Scigneuf »
<lb />Ainſi je veux être Appelle;
<lb />Et veur que ron me faſſe honneut;
<lb />Qu’en dites vous mon Ecuyer;
<lb />Ne luis- je pas Roy Couronné,
<lb />Le plus beau: Ie plus paifait homme;
<lb />Deſſous le tour du Dominé?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’Ecuyer.
<lb />oüi, Monſeigneur, il n’eſt poins d’hotame
<lb />qui oſerpit vous le nier,
<lb />Et qui Içauro.t jamais trouver,
<lb />Un plus grane &amp; plus puiſlant homme,
<lb />Deſſous le tour du Dominé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le RoJ.
<lb />Ecul̈et tu dis veritè. je ſuis le baron des Batons
<lb />Je veux toûjours être écouté,
<lb />Poui m’obeut tn tous Cantons,
<lb />Je luis Monarque en tous endroitt,
<lb />A mes ſujets je veuz la paix;
<lb />Je n’ai envie que deſſus Dieu;
<lb />Car plus grand que lui je vear êtze 
<lb />Mon cœur biule deja du feu,
<fw><lb />I1
</fw><fw><lb />D'ambition pour être Maîtret.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’Ecuyer.
<lb />Sire, l’on fait un bruit par ville,
<lb />Qui par tout cauſe un grand effroys
<lb />Trois Roys cherchent un auties Roï
<lb />J’en ay bien vû troubler dix milles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Roy<lb />Un autre Roy! Eſt. il poſſible;
<lb />Fais, moi venir ces enquêteurs,
<lb />Qui de iels propos ſont portears
<lb />Leur langue leur ſeta narſible</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’Ecuyer.
<lb />Tour beau, sire, je m’y oppole
<lb />Je veux vous dire une autre chote.
<lb />Si mon Conſeil vous voulez croite,
<lb />Je comprend un peu cette Hiſtoite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Roy.
<lb />Soit fait ainſi que tu l'entends ;
<lb />Affute.toy que j’y conſent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'Eeuyer.
<lb />Sire, pout un il vaut b en mieux,
<lb />Que nous en faſſions mourit deux,
<lb />Pour deux en faite mourir tros :
<lb />Pour rrois en faire mourir quatre;
<lb />Pour quatre en faire mourir vingt,
<lb />Pour vingt en faire mounit cent,
<lb />e voes ſoyez ancunement
<lb />De Vôtre Royaume interdit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Roy.
<lb />Penſes-tu que ce petit Dieu;
<lb />Voulut ſur Moy ansiciper;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'beuyer.
<lb />Nen Site, il ne le fera pas,
<lb />S’il n’a point des forces aſſez,
<fw><lb />Le Roye
<lb />A
<lb />4
</fw><fw><lb />1
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Si je ſçavois grand lu piter,
<lb />Que bien-tõt mes Aigles Dorées,
<lb />Non plus que mes pointes d’épéce,
<lb />N’autoient deformais plus de nom
<lb />Ab: je chercherois un Tombeau,
<lb />Ou bien je me noyerois en l’Eau:
<lb />piiinmeiurer plus prompe,
<lb />aaux ſombies Caves de pluton,
<lb />Dú les grandes engoiſſe ſont.
<lb />13
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’Eeuyer.
<lb />erie; ll'y entrez ſi avant
<lb />ear la temerité- ſouvent,
<lb />Conduit &amp; pouſle ſei grand Roys,
<lb />Par deſeſpoir juſqu’aux abbois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L* Roy.
<lb />Que venx-tu que je faſſe;
<lb />ſsouffríray-je un Enfant,
<lb />Commander en ma place;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’Ecuyer.
<lb />Mon, Sire &amp; je l'avoüe,
<lb />ſDevant vous cout eſt boüs:
<lb />Mais pourvoïons toûjours au malheur incertain
<lb />lIt n’attendons jamais à le faire à demain.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Iey.
<lb />le Sçeptre que je tiens doit commandes a tous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’Eeuyer.
<lb />Sire, aucun je n’ai vu rebeller contre vous,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Roy.
<lb />le te prie, beuyer, laiſſe- là ccs fornettes,
<lb />Qu'on faſſe retentu le ſon de mes Trompretes
<lb />JPout faite ramaſſer le gros de mon Armée;
<lb />IEn faiſant maſſacrer des Enfans à m illiers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'Ecuyer.
<lb />Sire je n’oſetois bomement réfuſers
<lb />Les Royales faveur que vous me preſentez,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Je ſuis en vôtre Cour ensendant vôtre voix,
<lb />Et ſerois malheuteux ſi ie n’obelſſois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fais obëJt bongré, malgté,
<lb />Qu’il ne démeute ancun Enfant;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Roy.
<lb />Qu’il ne ſoit Moſlacre ſour l’âge de ſept an
<lb />L’Ecuyer.
<lb />Il faut que j’accompliſle! La volonté du Roy
<lb />Qui demande iaſtice. je ſuis venu vers vous.
<lb />Par le Commendement du grand prince Royal
<fw><lb />Or l'heure eſt donc venuë,
<lb />Lieutenant Général
<lb />Pour vous dite nouvelles ; Houtes traiche veput
<lb />Qui ſont en ootre Cour ſans y commettre abu
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lo Lieutenaut.
<lb />Déja le eœut me tremble &amp; ſuis ſaiſi de peut,
<lb />Qu’en lu Noble judée ny ait quelque malheu
<lb />Dis- oi donc Ecuyer, Quels ſont du Roi ie
<lb />EUE:
<lb />Que lut plaît-il enfin que nous faſions tous deu
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'Ecuyere
<lb />Ainſi a dit le Roy
<lb />
<lb />Que nous macchions enſemble,
<lb />Conduiſant les ?oidats par ville &amp; Campagni
<lb />Et davautage il faut encore, reoncicher..
<lb />Le nombre des petits ſans aucun reſpecter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />12 Lieutenant,
<lb />Le Roy ne veut-il pas ſes Anfans conſeiver;
<lb />L'Feuyer.
<lb />Sauf la vôtre, Morſieur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La Iieutenant:
<lb />Veut il point errôlet le nombre des petits,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'Ecuyer.
<lb />Sa Majeſté entend qu’on les faſſe mourire
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ls Lisutemans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Seroit-il bien poſſible: O choſe forte à eroire;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’Eeuyer.
<lb />Monſieut, il nous en faut un ſastifiet faite*,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Liiutenant.
<lb />Ot Pheure eſt done renuë.
<lb />Et l’ordre eſt trop connut,
<lb />C’eſt un ierment du Roy,
<lb />Faiſoit de toutes patts que l’on vive en ſa Loy
<lb />Altons, allons roldats,
<lb />obeïſons au Roy,
<lb />lt quand eſt de ma part, i’y feray mon detoin
<lb />Mour 2; Mourez enfans.
<lb />Puſque c’eſt le vouloit.
<lb />De ce Roy de Judée,
<lb />De Rage &amp; de fireut,
<lb />De Coutelats Tranchans,
<lb />Merode par Arreſt: Vous à fait ce prèſeue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’innacent, Fili du Ray:
<lb />Mon Pete n'entend pas, O Titans dêloyaur,
<lb />Que me faſſiez mourlt</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />le ſientenani.
<lb />Du Pere il ne m’en ehaud,
<lb />Le Roy le veut ainſi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />l'Inno cant.
<lb />Hélas! que luy si-je fait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />le Lieutenant.
<lb />C’eſt un Ariêt du Roy, qui doir être lparfait.
<fw><lb />PInnocent.
<lb />Adieu denc ma patric!
<lb />Adieu donc ma Nottice
<lb />13
<lb />Adieu belle ludée, Tetre d’on je ſuis né,
<lb />Helas! je perds ma part,
<lb />nes beaur Palais Royaur,
<lb />Pour prendre ici ma part,
<lb />Des peines &amp; Traraur,
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'Esuyer.
<lb />Quels Cris, quels pleurs;
<lb />Quelle voir lamentable, que j’entend ſolpirer:
<lb />De regrets miſerable,
<lb />Qu'as tu fait. Malheureux al
<lb />Le propre Fils du Roy;
<lb />De ton poigratd Tranchant,
<lb />Eſt mort en eet endroit.
<lb />le Roy Entte au Théatre.
<lb />Eeuyer dis moi hardiment Gar il faut déelan
<lb />La cauſe dù touiment qui vous fait lamenter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />l’Eeuyer.
<lb />Sire je vous ſuplie, Que de me pardonner,
<lb />Si en vous le diſant, je vous fais Couroucer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Roy.
<lb />Va, tu es tour exeuſé,
<lb />Gompte tout promprement,
<lb />P'inquiétude qui tient, ron ame en ce tourmêt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’Ecαyer.
<lb />Nous étions éxpedient, de l’Edit Ordonné
<lb />Tuant les Innocens de par vous Condamnez,
<lb />Le Gouyerneur d’icy a
<lb />Vôtre Fils Rencontra,
<lb />Etant entre ſes mains, A la Mort le livra:
<lb />Souvent il regrettoit ; Son peie, auſſi ſa Mere,
<lb />Et ſouvent il diſoit,
<lb />Mon Pere n’entend pas,
<lb />Qu’on lui livre ſi-tôt fon Eofans au Trèpass
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Roy.
<lb />Or prend done Ecuyer,
<lb />Ee Diadême &amp; ce Sceptre,
<lb />Car je m’en vais là-bas :
<lb />Chercher un autre Régne.
<lb />Iaon fils eſt au Trèpas;
<lb />Et je ſuis demeuse,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ooin'âtre Vieillard,
<lb />Opiniâtre Vrayment,
<lb />Car ſi j’euffe laiffé
<lb />En paix le Dieu du Monde,
<lb />Je ne ſerois ſi tôr,
<lb />Tombê dans l’Arche Ronde
<lb />O cruel Raviſſant
<lb />Es-tu pas abbuſé;
<lb />Je ſuis aſſez pourvû,
<lb />De force &amp; de puiſſance
<lb />Moi méchant Homicide,
<lb />Aveuglé de fureur
<lb />Le mal dont les Enfans,
<lb />Auront eû même horreur.
<lb />Qu’ai je faii; ô Blaſphême
<lb />’ay meurtri mon Enfans
<lb />PPour avoir accordé
<lb />5i-tôt A L’avarice.
<lb />Je dépite les Dieux,
<lb />e dépite les Cieux,
<lb />e dépite la Terre,
<lb />Qui ſe veulent mouvoir,
<lb />A me faire la Guerre.
<lb />Tonnez, Vantez, Navrez,
<fw><lb />Mon Ame Ceiminelle.
</fw></p>
<p type="MainZone-Other"><lb />FIN.
<fw><lb />Source gallicabntfr(Bibliothèque nationale de France
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />NOEL NOUVEA
<lb />Sur la Naulance de ’IRUS. Sur l’Air Ingrat
<lb />Berger, &amp;c Où des Folies d’eſpagre.
<lb />
<lb />U va mon cœur un feu Divu, I en<lb />flame ?
<lb />Quel doux objet me ravie aujourd huy?
<lb />e ne ſuia plus le Maitté de mon Ame i
<lb />Jeſus naiſlant l’attite tout à luy.
<lb />Ce beau boieil vient ſut nôtre hemiſphere
<lb />Pour diſſipet les ombres d’une nuis,
<lb />Qui nous couvroit d’hotreur &amp; de miſere
<lb />Mais auſſi tôt qu’il ſelé ve elle fuit.
<lb />Le doux concer d’une aimable muſique
<lb />Révele ec fin ce Dieu de Majeſté !
<lb />Puiſque dans l’air une tronpe Angelique
<lb />Chante aux Paſteur la paiz, la l.berté.
<lb />Du Saint Eſprit une Vieige fér onde,
<lb />Vietge ſans râche exemple de deuleuis,
<lb />A cetie néit fait paroîsie en ce monde,
<lb />Celuy qui doit finit tous nos tual heurs.
<lb />Riche préſent que ſait ſon divin Pere,
<lb />Pour nous matquer qu’il n’eſt plus en
<lb />couroux?
<lb />Riche préſent que fait ſa chaſte Mere,
<lb />Nous le donnant pour nous tache pter tous
<lb />Châcun de nons lui doir faite une Of<lb />f'ande?
<lb />Mais que donnet pour un juſte rêtour,
<lb />A cet ex còs faut qu’un bou coeur ſe rende
<fw><lb />Puiſqu’il nous aime,
<lb />Aimona-le à uôtre tour.
<lb />FIN
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Source gallicabnffr (Bibliothèque nationale de France
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DU
<lb />RATRIARCHE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />215
<lb />
<lb />OSEPHE.
<lb />Vendu, Chaſte, élévé aux honneurs
<lb />de l’Egipte, &amp; reconnu de
<lb />ſes Frêres Sur l’Air
<lb />Jeſus plain d’Amour extrême, &amp;c
<fw><lb />OSEPH VENDU.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />JOSEPH A SES FRERES,
<lb />Ermettez qu'avee franchiſe, Ie vous diſe;
<lb />V Ce que j’ay vû certe nuit,
<lb />Ne condamnes pas mon ſonge de menſongé,
<lb />aCar c’eſt Dieu qui la produit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ses Freres
<lb />Tu veux faire le Prophete, De ta Tête?
<lb />EEt tu nous rend plus jaloux,
<lb />Tout ce que tu dis nous choque, &amp; prévoque
<lb />(Contre toi Nôt ie courouz,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />eſcph.
<lb />Vous me eroirés un ſoperbe, Car ma gerbe;
<lb />Avoit les Vôtte au tour,
<lb />Ellet lui rendois hommage, Pour prèſuge,
<lb />Que vous me feres le Cour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ses Freres.
<lb />Tu Nous pique, tu nous braves, En Eſclaves
<lb />feront. nons tes Serviteur:
<lb />Tu n’acquiers que nôtre ha ne. Pour ta peine,
<lb />Nous ne ſommes point ſlateuis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Jojeph.
<lb />7 V&amp; ſeus des ſomores voiles, Oure Etoiles
<fw><lb />I
</fw><fw><lb />Cantiqvés
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La Lune avec le Soſeil,
<lb />Ils m’ont fait la feverance, En ſilence;
<lb />Tout le long de mon ſommtil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />36n Pore.
<lb />Tu crois donc que ehãque Frere Pore &amp; Mert
<lb />Doivent uu jout t’adotet,
<lb />Chaſſe loin ta propre eſtime, Comme un crime
<lb />C eſt à toi de m'honorer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Joſeph.
<lb />De bon cour mon trés-cher Pete, je revete
<lb />Tout ce qui depend de vous,
<lb />Vous ſerez toujours le Haître, je veux être
<lb />L’aumble Ieiviteur de tous</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Son Pere.
<lb />Va chet fils par les montagne Les campagne,
<lb />Les va ons, &amp; les cauteaur,
<lb />Vn voir l'ézat des affaires, De res frêres,
<lb />Et celuy de nos troupeaux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Coſeph.
<lb />le vais enercher nos Bergers:
<lb />Prit Dieu pour ſe voyage, Qui m’engege
<lb />A mille &amp; mille d’angers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Un Paſſani.
<lb />Mou ami tu ne veit goute Dant ta routt;
<lb />Tous tet pas ſont ègatez,
<lb />Ie erains foit que quelque bête, Ne t’aitête,
<lb />Au mil ieu de ſes foreſts.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />o ſeph.
<lb />Quelque Tigre, Lou ps, &amp; louve que je trouv?
<lb />Le Seigneur peut m’en ſauver
<lb />j’ai chetehé par tout mes freres, Solitaire?
<lb />sans avoit pû les trouver.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Paſſaut
<lb />Ils ont dit qu’ils altoient ſuire Leur répaire,
<lb />Au quartier de Bothain;
<lb />et tu veux trouver leur gite, Marche vite?
<lb />Et prends le plus cour chemin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />-.C
<lb />.
<lb />. 2. Sel Freres.
<lb />Voici celui qui nous fâche Sans rela che
<lb />Mais il taut le terraſſer,
<lb />Pauiſlons ſes têveries; les folies,
<lb />un feignant de l’embraſſer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ruben,
<lb />Oſeriez-vous vous défaite, d'un tel Frere,
<lb />Sans epargper vôtre, cher;
<lb />Ie n’y ſçaurais condeſcenate, Ni me iendre;
<lb />Cet innocent m’eſt Jtop chair.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />3es Freres.
<lb />Nous trouvetons pour couverte, de ſa perte,
<lb />On les Tigrez ou les Ours.
<lb />il nous a voula prédite, ſon Empire;
<lb />il faut cerminer ſes jours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />.Ruben.
<lb />Gette Citerne profonde, Nous ſeconde,
<lb />Pour le conſerver vivant,
<lb />Doanons-lui cette demeure ſans qu’il meure,
<lb />Aueun n’en aura le vent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ιυdας.
<lb />Son ſang erietoit vengeance: Sans clemence,
<lb />Contte uos cœuis fratetnels,
<lb />Il ſera micuz de le veudte, pour nous tendre,
<lb />Devant Dieu moins criminel.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ies Freres.
<lb />Va cu polnt Iſmaëtite, En Egipte,
<lb />Arec ta myrse &amp; ta poir;
<lb />Nous te vendrions cet Eſelaves jeune &amp; btaue,
<lb />Qu'on à ttouvé dans çe bois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iſmaeli:e.
<lb />J’ai vuidè preſque ma bourſe Dans ma coutſe
<lb />Je n’ai que bien peu d’argent;
<lb />Voïez ſi nous poatrions faire cette effaite,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Contique
<lb />Pour vingr deniers ſeuſemene?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Se5 Freres.
<lb />Cette fomme ſoffiſante Nous eontente;
<lb />Prend eet eſelaves &amp; r’enfuit,
<lb />Tu peux allet le revendre &amp;t t'attendre
<lb />De gagne beaucoup ſur lui</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ruben.
<lb />Ah! Citerne déloyale &amp; fatale,
<lb />Qu’as-tu fair du pauvre Enfans,
<lb />Je ne vois plus n’y ſa face; N'y ſa trace,
<lb />De regeet mon cœur le fend.
<lb />Que deriendra Nôtre Pere, D’ebonnaire,
<lb />Que penſera-t’il de pous!
<lb />Il eroira qu'en ſe boccage, Nôtre Rages
<lb />A livre joſeph aux Poups.
<lb />1 Ses Freres.
<lb />Que nous ſert-il de tant craindre Il feut teindre
<lb />5a robe au ſang d’un chevteau,
<lb />Et puis nour ferons en forte qu’on là ports
<lb />A joſeph ce vieox Gemeau:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REFLEXTON.
<lb />Tu vois Péeheur que l'enrie fut ſulvie
<lb />Du pluscoir des attentatsr
<lb />Abhorre donc &amp; déteſte Cette peſte,
<lb />Qui trouble tous les Etats.
<lb />Ne tire plus ton ſupliee, Par ce vice,
<lb />Du bonheur de ton prochain,
<lb />Change ſoudain ta triſteſſe, En lieſſe,
<lb />Loiſque ru verras ſon gain..
<lb />Laiſſe reüſſit ton erere, Sans rien faire
<lb />Contte ſa proſperité,
<lb />nemande à Dien qu’il enflame, Dans toname
<lb />Le ſen de la Charité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA CHASTETE DE TOSEPH.
<lb />Ses Freres.
<lb />Orte cette Robe teinte, Va ſans crainte,
<lb />I Vers jacob Nôtre Vieillard.
<lb />Tu diras que tu l’as priſe, Par ſarpriſe,
<lb />pour ler aents d’un Leopard.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Meſſager au Pere.
<lb />Connoiſſez vous certe Veſte, C'eſt un reſte,
<lb />Dus j’ai dépuis peu de tems,
<lb />Un gros Leopard ſauvage; plein de Rage,
<lb />Frir loſeph entre ſes dents.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sou Pere,
<lb />Ah : Joſeph ah ! mon aimable, Fils affable,
<lb />les bêtes t’ont devort́:
<lb />je peid avet torremtie, D’être en vle,
<lb />de Scigneur ſoit Adoré.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La Marchand I[maelite.
<lb />Ie veux une bonne fommé De eet homme,
<lb />Mthiphar l’ageptés- vous;
<lb />eſt propte à l’Intendance; Sa prudence,
<lb />e fera cheris de tous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Puti phar.
<lb />Toleph: ta fortune eſt faite. Sois honnête,
<lb />ſomble &amp; doux ſimple, prudent,
<lb />tends mes biens &amp; les conſetve ſans réſerve;
<lb />te fais mon Intendant.
<fw><lb />Ja Maitreſſe.
<lb />loufre un etuel Maityte; le ſoûpire,
<lb />ile: joſe ph, paus t’on amour :
<lb />9s touche de cette ſlame Oont mon ame;
<lb />dle pour toy nuit &amp; joer.
<lb />Ioſaph:
<lb />Madame Dieu me régarde, je n’ai garde;
<lb />¶ tien faite contre lui,
<lb />ſerois d'ailleur bien craître, A mon Maître
<lb />ſi met en moi ſon appuy<lb />12
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ia Maitreſſe.
<lb />Relette-tu mes Careſſe, Mes richeſſes,
<lb />Veux- ta pas me eontenter,
<lb />Ah! ſi toa eœur me réfuſe, Par ma tuſe,
<lb />le te feray teurmenter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Io ſeph.
<lb />Ie foule aux piends les delices, Les ſuplicet
<lb />Let honneurs &amp; le poreau,
<lb />Ie vainerai vôtre pourſuitte, Par ma fuite,
<lb />Vous n’aurez que mon Mantese.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />12 Mastriſſe.
<lb />Putiphar venge ta femme, Un infame,
<lb />Vouloit lui ravir l’honncut,
<lb />C’eſt joſeph cet impudique; Ce critique,
<lb />Qui tient de toi ſon bonheur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Puriphar.
<lb />L'attentat eſt, il poſſible Choſe horrible!
<lb />Dites-vous la verité
<lb />ai bien de la peine a eroite, Cette Hiſtoiiz
<lb />Sçachant ſon bont êtete.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S4 Maitreſſe.
<lb />le ſoûtient ce que j’avance, Ma conſtance,
<lb />A fait tête à ſes deſſeins,
<lb />La preuve de ma conduitte, C’eſt ſa fuite,
<lb />Et ſon Mauiran dans mes mains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Putiphar.
<lb />loſeph ton ingratitude m’eſt plus rude,
<lb />Que t’on irfidéliré.
<lb />Meurs dans la priſon obcure, T’on jojure,
<lb />M'oblige à la cruauté.
<lb /></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Io ſeph.
<lb />Adorable providence, l'inpocence.
<lb />Me tend calme en ma priſon,
<lb />Elle convertir mes chaines, Es mes peines
<lb />En des ſujets d’Orailons.
<fw><lb />Le Gonciarze.
</fw><fw><lb />da
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chet joſeph, retiens tes larmes Tu me charme
<lb />Par tes ercellens propos;
<lb />ſe remets a ta prudence; l’Inteneance;
<lb />Sut tous ceux de ces Cacnots.
<lb />Ioſepn à deux Pr ſonniers.
<lb />Quel chagrain inſuportabie, Vous accable
<lb />Eipriquez vous fronchement,
<lb />opt endrai par mes ptiétes Des lumiéres,
<lb />Pour vôtie eclereiſſement,
<lb />L'Echanſon e le Panetier.
<lb />Nos ames ſout accablecs Et troub.ée
<lb />me deux ſouges fors obſeurs-
<lb />Du Raiſia de la Fatine. Nous chagrine
<lb />at déſole ainſi nos cœurs:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ioſepb.
<lb />L’Echanſon aura ſa grace, Et ſa plaëe
<lb />Mais le Paunetier mourra,
<lb />Ne cenez pas mes paroſes pour frivolles
<lb />Ge que j’ai dit ſe verrâ,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pharaon aux dévins.
<lb />Mon Eſprit eſt dans la gêne Fort en pelne;
<lb />De deux looges que j’ay faits
<lb />Et je ne trouve perſonne Qui raiſenne a
<lb />Sur la cauſe &amp; les effets.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'Echanſon au Roy.
<lb />Ie connois un ſage Eſclaves Doux &amp; graves
<lb />Qui gemit dans vos priſons
<lb />l’ole, site; Vous promettte Qu’il eſt maître
<lb />Peur en ſçavoit jes taiſons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pharaon,
<lb />Qu'on le eire de la chaîne Qu’on l’amenc,
<lb />je ſuis content de le voir ?
<lb />Faites. le entter dans la ſeile Principalle,
<lb />Où Nous vetrons fon ſçavoire
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REFLLXTON.
<lb />4
<lb />3
<lb />Si tu veux lauver ton ame De la flame,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Du Démon d’impureté,
<lb />Fuis tout ubjet qui te tante Caita pante
<lb />N’a point d’autre ſûreté. L
<lb />L’épine garde la Roſe, Et ſoppoſe,
<lb />Lorſqu’on vlux l’approcher,
<lb />Sois teitna, ſois auſtere &amp; ſevere
<lb />Dés que l’on veur te touchet.
<lb />Veiſle avec un foin extrême Sur toi-même,
<lb />Tu Sçait ta fragilité,
<lb />Crains ſur tour ta vaine gloire, Ta Victoire;
<lb />Dépend de l’humihté.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />OSEPH.
<lb />élévt aux honneurs de l’Egipte.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’Echanſon.
<lb />HER joſeph bonnt nouvelle par ton zéle
<lb />C Le Roy te fais appellet.
<lb />Quitre là toures tes cha ines; Que tu traine
<lb />Viens à lui ſans chanceler.
<lb />Ie ſeph au Roy.
<lb />Quelle choſe avez vout, nre; A me dire,
<lb />Que deſirez vous de moy ?
<lb />Il n’eſt rien qu’avec la grace, je ne faſſe
<lb />Pour Obtïr à mon Roy</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pharaon,
<lb />Il faut que tu pronoſtiques, Et m'explique,
<lb />Quelque »onge que j’ai faits,
<lb />On coanoitra ton mérite, Dans l’Egipte
<lb />Par mes ſignales biens faïts.
<lb />Sept Vacbes groſſe allegres, Par ſept maigres
<lb />Mes yeux ont vû dévoret?
<lb />Sept plains épis par ſept vuides, Tout arides
<lb />Cela ma fait ſoupiret.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ioſ-ph.
<lb />Brind Prince, à fept ans fertiles? Sept ſtetilles
<lb />Auſſi-tôt ſuccederout,
<lb />prevenez par l’abondance ; l'indigence,
<lb />Ou vos ſujcts peritont.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pharaon.
<lb />Ioleph je t’en fais le maître, Fais paroitre,
<lb />repmbbuted gauvernci?
<lb />lpartage pour recompenſe, Ma puiſſance,
<lb />Je ne te veux point borner,
<lb /> -1
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sſeph.
<lb />Que puis-je vous rendre, sire, Peut l'Empire
<lb />Que vous mordonnez ſur tous,
<lb />Nonobſtant cette fo tune, Peu communę,
<lb />Je vcua être a vos genoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pharaon.
<lb />Il ſuffit que tu me ſerves, &amp; conferves:
<lb />Tous les biens de mon Etat,
<lb />Si j’aptends qu’onte rraverfes, Qu’on t’exetee
<lb />J’en punirai l’ottentat.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />jatob à ſei Enfant
<lb />Nous voici dans la famine, Sanz fárinez,
<lb />Et ſant un grain de Froment;
<lb />lle bruît cour qu’on en debite en Egipte,
<lb />Allez-y donc promprement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lef Enfans.
<lb />Nous n’y eonnoiſſons perſonne qui nous donne
<lb />Vers le Prince un libré accès,
<lb />Nous pérdons deja eourage, Ge Voyage»
<lb />d'auta pas un bon ſuccez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Jon Fere.
<lb />Faites comme je propoſe, Toute chole a
<lb />Dieu Nous ſera provident,
<lb />Fortet' une bonne ſomme, A cet homme;
<lb />du’on à fait sus: Iacendant,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Agreez grana perſonnage, L’Humble homag
<lb />Que’n trembiant Nous Vous rendons,
<lb />Nous venont vous reconnoîrre pour vrai meita
<lb />Des biens que Nout poſſedont.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ſopb
<lb />Ce ne ſont que des ſoupleſles, Des aneſſes,
<lb />Pour épier le Païs ?
<lb />Et ſi je ne vous accorde Que la corde,
<lb />Vous ſerez bien ébahis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />iet Freres,
<lb />Que le Ciel par la juſtice Nous puniſſe,
<lb />Si nous avons ce deflein,
<lb />Nous ſommes venut vite En Egipte
<lb />Que pour Acheter du grain.
<lb />Ieſeph<lb />Je veux qu’on vous enpciſoune &amp; j’ordonne
<lb />La torture ians metci,
<lb />Que châque Frêres me diſe Sans feintiſet
<lb />Si vous êtes tous ici.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aes Frares.
<lb />Il reſte encore Nôtre Pere Outre ua Frete,
<lb />Qui ſe nomme Benjamen,
<lb />Pout Ioſcph le penultieme Nôtre onzitme,
<lb />Il ñi une triſte fin</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ruben a ſes Freres.
<lb />Vous voulutes ſatisſaite la colere.
<lb />vendant Joſeph vingt deniens,
<lb />Il eſt juſte que Dies venge, Ce bel Ange 9
<lb />Nous détenans priſonnieis,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iei Frecet.
<lb />Souffrons rous la juſte peine De la haina
<lb />Qui nous le fit vendre à cord,
<lb />Et perdont toutes eſperance Nôtre offence s
<lb />Merite à bor droit la mort.
<lb />fe ſuple</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Juſte Cieux! leuts pleurt, leurs craintes,
<lb />Leur complaintes,
<lb />Me contraignent de pleuter,
<lb />di faat donc que je me cache, Qué je tache,
<lb />e les faire renvoyer.
<lb />Troit ſois Saint? Dieu de mon ame;
<lb />je me pâme,
<lb />Dy plaiſir que je reçois.
<lb />La jore erite mes larmet O quel charmes !
<lb />J’ai mes Frêres avec moi.
<lb />Maî re d’Hôtel couc à l heure Sani mefare ;
<lb />ER emplie let lacs de tes gens?
<lb />Tache enfuitte par adreſſe &amp; vireſſe
<lb />D’y fourer l’argent dedans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sei Frerai.
<lb />Mouſeigneur, le Eiel vout rende la guirlande
<lb />Qui repond à vos biens. faits,
<lb />V'ous mériter la Couronne, Que Dieu donne
<lb />daux hommes les plus parfaits.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ioſeph.
<lb />de detiens en Eſelavage, Pour otages
<lb />SSimeon ſage &amp; benit,
<lb />ſje prétend qu’ii y demeure juſqu’à l’heure,
<lb />Que je verrai Renjamie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REFLEX ION.
<lb />Si Dien permet qu’on t’abeſſe,
<lb />Qu’ou t’opreſſe,
<lb />Garde. toi de perdie cœur
<lb />2
<lb />ll'adverſitè de ce monde, Te ſeconde,
<lb />PPout demeuret lel Vainqueur.
<lb />Loiſqu’il veut qu’on ce retere Sur tun Frere
<lb />Et qu’on t’eleve aux grandeurs;
<lb />Souvient toi de la pouſſiere De ta bierre »
<lb />au milieu de tes Iplaodeurs.
<lb />Si l'orage &amp; la bonnace, Par le Grace 5
<lb />Sont dans un cœor bien d’accord?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cantiquel
<lb />Tu ne ferat point naufiage, Car l’Orags;
<lb />Te conduira dans le Port.:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSEPHRRECONNU.
<lb />De ſes Fitres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Jes Freres.
<lb />Ijouiſſez-vous cher Pere Nôtre affaire
<lb />R Nous à tres bien reüſfi;
<lb />Nous apottous l’abondance, Sans dépenſe
<lb />Nôtte argens eſt tout ici.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Son Pere.
<lb />Votre vut conſolente, Me contente,
<lb />Vôtre reeit m’eſt bien doux,
<lb />Mais je mêle l'atlegreſte La triſteſſe,
<lb />Car je ne vous vois pas tous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ſes Eréres à Ιoſeph.
<lb />Monſeigneut, c’eſt avec peiue,
<lb />Qu’on vous mene,
<lb />Ce Cauct de la Maiſon,
<lb />Nous vous ſup ions de dite, Qu'on retite,
<lb />Nôtre Freie de priſon..
<lb />Ioſeph à ſes Domeſtiques.
<lb />Qu’on dreſſe une double Tablé blen fortabls
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ses Freres.
<lb />Le Sur-inrendant moder? e, Qui gouverne,
<lb />Veut voir vôtre FiIs dernier,
<lb />Attendant qu’on le lui menc Une chaine,
<lb />Tient Simeon priſonnier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ſon Pore.
<lb />O Cierx! que eette rouvelle M’eſt eruelle,
<lb />Que ce coup eſt étouffans:
<lb />Faut-il que dans ma vieilleſſe On me laiſie,
<lb />Sans appuy d’aueun ?ifant,
<fw><lb />Pour traitef ecs Atrangeis,
<lb />2
<lb />L3
</fw><lb />Que tout y foit maniſi que Quon s’appll'ques
<lb />A montrer des cœurs ouverts<lb />Cher amys entiez de grace, Prener placet,
<lb />Ie fais pour vouz le feſtin,
<lb />Parlez. moi de votte Peie; sans rien taire,
<lb />Commeucet: cher B njamin</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Benjamin<lb />Nôcre Pere vous implote, Vons Honnore;
<lb />son eœur devant vous s’épanche En rerenge;
<lb />Ioſepb à ſet Domeſtiqus.
<lb />lettet pendant que l’on ſoupe, Cette Coupe;
<lb />
<lb />Et puis aller les attendres, Pour les prendre.
<fw><lb />Tout confus de vos bontez:
<lb />De vos Iuberalité.
<lb />Dans le Sac de Benj amin
<lb />Lorſqu’il ſerant en chemin.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Maiire d'Hſtel.
<lb />Malheureux qui de la I toupe A la Coupe,
<lb />De Nôtre Sur-intendant,
<lb />Senjamin ton Sac là cache Q’on l’attache,
<lb />Son Larcin eſt évldrnt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ſes Prere à loſeph.
<lb />Monſeigneur, ce-cas funeſte, Manifeſte,
<lb />Nos etimes les plus cachez,
<lb />Prononcez Nôtre ventence La potence,
<lb />Eſt trop peu pour nos pechez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Toſeph.
<lb />Retnurnez à vôtre tetre, je n’euſerre,
<lb />Que celuy qui ma volé,
<lb />Floignez vous de ma face Paint de grace,
<lb />je veux qu’il foit décollé
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />3υſ.ι.
<lb />Si vous voulez qu’il endurs Ou qu’il meure;
<lb />Otce poaz la vie à rous ;
<lb />Efus nout off ons eu rictime pour ſon erime.
<lb />Proſternez à deur genoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ioſ.ph.
<lb />Soyez tous en aſſurance Ma prelenee;
<lb />Ne dois plus vous effrayet,
<lb />Ie luis joſeph votre Frere Que mon Pere,
<lb />Viennent à moy ſans dilajer.
<lb />Vous vouliez m’õter la vſe, Par envie,
<lb />Si Ruben vous l’eût permis,
<lb />Mais je n'ai point de rencunnes, Ma fottune;
<lb />Me laiſſe doux &amp; ſoamis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ſes Freres.
<lb />Nous voici tous bouches cloſc Aucun n'ofe
<lb />Vous demander ſon pardon,
<lb />51 Votte miſericorde Nous l’accorde!
<lb />Ce ſera par un pur don.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ioſepb.
<lb />De bon cœur je vous pardonne je vous donue
<lb />Pour ſigne un baiſe de Païx,
<lb />Pat un coup de providence. Vôrie offence,
<lb />M’a conduit dans de palais.
<lb />Allez Ratontes l’H ſtoire de ma gloire,
<lb />A Notre aimable Vicillard,
<lb />Venez cous en dil'gence, je ne penfe,
<lb />Qu’à vous faüe bonne part.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Benjamin.
<lb />Ceſſez cher pere de pleindre Et de traindrt,
<lb />Vôtre joſcpk n’eſt point moit
<lb />Il à joins à les careſſe, des l’argeſſe,
<lb />Ii m’a reconnu d’aboid.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ſon Pere.
<lb />Me repais tu d’un menſonge Ou d’un ſengt
<lb />Qui palle comine le vend?
<lb />je ne ſçai ſi je ſomeille, Si je veille.
<lb />Quoi! non joſcph eſt vivans.
<lb />5
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ſes Frereι.
<lb />Chargeons Femme Enfans, Henage &amp; bagags
<lb />Sur les plus legers Chevaux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Allons trouver Nôtre Iiere, Mon chet Perer
<lb />Allons fluir uos travaux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Io ſepb.
<lb />Roy du Ciel en qui j’eſper j’ai mon Pere;
<lb />ie ne founante plus rien,
<lb />Ambraſſez moi Pere aimable, Vencrable,
<lb />Dieu ma tait vôtre ſoûtien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DR Pere.
<lb />Cher joſeph je vois ta faſſe, je t'embraſſe,
<lb />le me ſens rour attendri 1
<lb />ay ce que mon cœur délite, Que j’explre,
<lb />e ſuis contens de moutir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REFLEXION.
<lb />Aimer autant que toi- mêma Un qui c’aime;
<lb />Ce n’eſt qu’un ſimple rérour,
<lb />Mais loiſqu’on te déſoblige Qu'on t’afllige,
<lb />Montre un veritable Amout.
<lb />Ouvre vs yeur &amp; contemple, Cet exemple,
<lb />Le joſepn perſecuté
<lb />il fait ce que tu dois faits, Pour ton Ireie,
<lb />Lorſqu’il t’aura maltraite:
<lb />faut-il que ton cecur marchande,
<lb />Dieu Commande,
<lb />Le pardon des ennemis,
<lb />C’eſt par la que tu t’acquittes, Et Mérltes;
<lb />Les bieus qui te ſont promis.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DE JUDITH.
<lb />Sur l’Air; Je ſuis un Prince bien
<lb />heureux. &amp;c.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HOLOFHERNE.
<lb />UE L Eſt ce peupie plain d’orguëil ,
<lb />QQui ſe prérais à ſe acfendre,
<lb />Je m’en vais le mettre au Cereuëll,
<lb />S’ii ne ſe diſpoſe à ſe rendie,
<lb />Quel eſt ſon Dieu, quel eſt ſa loix;
<lb />Pour ne point ceder a Mou Roy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Achios.
<lb />« Ce peuple adore un Dieu puiſſant,
<lb />Qui fit de Rien tout ce grand Monde,
<lb />Un feul d’entre’eux en défait cent,
<lb />Lors que ſa grace le ſeconde:
<lb />Ils ſont gens pour vous renverſer,
<lb />Si vous tantez de les forcer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ho lopherne.
<lb />Tu parle comme un inſolent,
<lb />je veui ſans mercy qu’on te lie,
<lb />Va t’attendre au combat langlant,
<lb />Qui doit tout perdte en Rethuſie?
<lb />je jure qu'aver tes Hebreur.
<lb />Tu ſouffriias des maux affreux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Achior.
<lb />Ah! pauvre peuple il faut mourir,
<lb />Des mains cruel̀le d’Holopherne,
<lb />Priez Dieu de vous ſecourir,
<lb />Que dhâcun de vous ſe ptoſterne:
<lb />Il à jurè d’un ton altiet:
<lb />Que vous n’auriez point de quartler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />...
<lb />..
<lb />Iudith.
<lb />Dieu de bonté: Roy tout puiſſant,
<lb />Ayci prtié de ma patrie,
<lb />Ne ſorffiez pas que l’innocent,
<lb />soit couduit à la boucherie:
<lb />Frapez tous ces Aſlyriens
<lb />Comme les fiers Ig-ptiens.
<lb />Leuts lances &amp; leuis javelots,
<lb />Brave le Ciel, la Terte &amp; l’Onde,
<lb />en pouſſe de triſtes lenglots,
<lb />Lans une Humilite Profoude : y
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />Source gallicaibnffr (Bibliothèque nationale de France
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />le vous prie, exantez mes pleuïs;
<lb />It detournez tant de Ma beuis.
<lb />Voudrieze vous que ces inf umains?
<lb />vinſſent prophaner nôtie Ttmple ?
<lb />Faitet-les tomber ſous vos-mains
<lb />Pout ſervir à jamais d’exemple.
<lb />Vous n’avez pas beſoin du fer,
<lb />pour les abîmes dans l'enfer:
<lb />Que ce ſuperbe Colonel.
<lb />Qui met ſon eſpoit en ſes forcér,
<lb />Nage dans ſon ſang criminel,
<lb />Par mes innncentes amorces:
<lb />Mon Oieu mon tout, proregez.molz
<lb />Pour etre fiacile à ma Loi.
<lb />&amp;u uu fori de quelque iépes,
<lb />L'exeès du vin fameux l'entête,
<lb />it que ſon propte coutelis
<lb />Me ſeive 4 lui trancher la iete;
<lb />Vous pouver de ma foible main
<lb />Ezecuter ce grand dei’ein.
<lb />Donnez le Conſeil à mon cœur,
<lb />Donnez la parolle à ma bouche,
<lb />Donnez à ma main læ v'geurs,:
<lb />Puiſque eette affaite vous touche?
<lb />Faites enfin connoitte à tous,
<lb />Quil n’eſt point d’antre dieu que vous,
<lb />Servantes aportez mes bouquets,
<lb />Mes paifumis, mes pendant d’oreillet a
<lb />Mes beaur habits, mes affiquets,
<lb />Je veur me perer à merveille!
<lb />Le Se gneus ſçait que j’ai pour but;
<lb />De tout ſon peuple le ſalut.
<lb />Mets dans un lae tous nos beſeins,
<lb />Pous vivre an Campune ſemaine,
<lb />Laiſſone à Dieu nos autres ſoins,
<lb />Allons on ſon eſpait nous menes
<fw><lb />N
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quand on ne cherche tien que lai;
<lb />On l’a pour guide &amp; pour apui.
<lb />O prand Prêtre: à qui penſez-v ous &amp;
<lb />Changez d’avis, je vous ſuplie,
<lb />Voudrier, vous livter à des loup:
<lb />Le cher troupeau de Bethulie,
<lb />Il faut prefetet l’ame au corps,
<lb />Et ponr Dieu ſouffdir mille morts.
<lb />Vous propoſez qu’après cinq jours,
<lb />Il faudra ceder &amp;t vous rendre,
<lb />Si Dicu ne vous donne ſecouts,
<lb />Contre ceux qui veulent vous prendie:
<lb />Quelle eſt vôtre iémerité:
<lb />Dieu ne veut point être tente.
<lb />Pour mettre à bas vos ennemis,
<lb />Prenez la haite pour vos armes ;
<lb />Priez avee un cœur ſoumit,
<lb />Junez &amp; tepancez des larmes;
<lb />Vous les vaincréen peu de tams;
<lb />Si vous étet vrai pénitens.
<lb />Eliachin , conſolez - vous 3
<lb />Pretre ſacres, prenez courage;
<lb />Je veur pour le ſalur de tout,
<lb />Entreprendre un pecit voyage.
<lb />Adieu done, mon cher peuple, a dien
<lb />Proſternez, vous tous devant Dicu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Loi Prêtres &amp; les Magiſirerss
<lb />Nous allons offrir au Tres. haus
<lb />Milte vœux pour votte entrepriſe,
<lb />Helas I ſi l'on donnoit l’aſſaut,
<lb />La Ville ſetoit bien. tõt priſe:
<lb />Brave ludith preser en ſoins
<lb />Nos ennemis ne ſont pas loin</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1e5 Sentinelles des Ennemis.
<lb />B'cß venez vous rare beauré o
<lb />Quel ſujet preſtent vous engage
<lb />A prodiguer Vôtre Santé?
<lb />Dans un ſi penible Vorage,
<lb />Vous poariez vivre ſans ſoucy:
<lb />que vanez- vont cherchet Iei<lb />Ie viens chershet à me ſauver ;
<lb />Dn deſaſtte qui nout menace?
<lb />Mou peuple penſe à vous braver,
<lb />Et moi je penſe à trouver grace:
<lb />Pourrai je bien, ſant prendte mal,
<lb />Parler à vôtre General.
<lb />Judirt,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />7 Let Iollatt.
<lb />Madame ne vous trnublez-pas,
<lb />Perſonne n’oſera vous nuire,
<lb />Marchez ſans erainte ſur nos pas;
<lb />Nous allons tous vous y condoirea
<lb />Des qu’Holopherne vous vetra,
<lb />vôtte beauté le charmera.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Judiib à Holopherne,
<lb />Bras de Nabuchodonoſor,
<lb />Rempart de Soutes la Sytie?
<lb />Je voudrois unt bouche d’or,
<lb />Pour vous loüer ſans faterie,
<lb />Mais l’éelat vit de vos ſplandeurs,
<lb />M’abat aux pieds de vos grandeurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Holapherne.
<lb />Raſlurez-vous ne tremblex pas,
<lb />Mes yeur vous ayant apercût,
<lb />I'ay trouvé lur vous tant s’apas.
<lb />Que man cœur s’eſt pris pat la ruc ?
<lb />De grace donc, relevez-vous,
<lb />C'eſt moy qui dois êtie à genoux.
<lb />Selle Judith, déclarez-moi,
<lb />Le ſujet qu’ici vous amene,
<lb />Je vous proteſte ſur ma foi,
<lb />Que je vous tiretai de peine?
<lb />M on cœus eſt devenu captif:
<lb />Le vôtre ſera-t’il eraintif;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Juditb.
<lb />Grand Gentral, des que j’al vô;
<lb />Le ctime noir de Bethulie
<lb />Bien loin d’y donner mon aveu
<lb />Ma fuite à blâme ſa folie;
<lb />Et j’ai etâ que vôtre bonté;
<lb />Metttoit ma vie en ſeureté.
<lb />e ſçai quelle eſt vôtre valent;
<lb />Et vôtre it vincible puiſſance,
<lb />je ſçai quel ſeroit vôtre malheut;
<lb />Si je manquois d’obeïſſance !
<lb />Mais je ſçai que les gens de bien,
<lb />Trouvent en vous un prompt ſoûtlant.
<lb />Ce pendant je vous fais ſçavoir y
<lb />Que hõtre nation rebelle
<lb />Manquant vers vous à ſon devoit,
<lb />Dieu même s'itrite eontr’elle:
<lb />Grands &amp; petits ſont aux bois,
<lb />Ils n’ont ni cuut, ni main, ai veix.
<lb />Ils ſont à la ſoif, à la taim,
<lb />ils vont bolte le ſang des bêces,
<lb />je pourrai vous prêter la main
<lb />Pour les unir à vos co quẽtes,
<lb />je ſçai let endroits du Païs,
<lb />Et coinme ils ſeront envahis</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hol opher nee
<lb />Madame: je ſuis tout oharme
<lb />De vôtre éloquence piofonde,
<lb />Vous avez ſeule déſarmé.
<lb />Celui qui brare tout le monde
<lb />De graet, ſans aprehender,
<lb />commencez à me commander,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Judith.
<lb />Mon eher Seigneur, aeoordez, moi
<lb />Que je vire avet ma Servante,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Holophernςο
<lb />Allez &amp; de jour &amp; de nuit,
<lb />A tratets toute mOO Armée,
<lb />Vous porrez vôrre ſauf conduit,
<lb />Regnez, à beaute bien-aimét?
<lb />Qui vous fera le moindre tord,
<lb />saudain ſers puni de mort.
<lb />Entrez, Madame, entrez ici,
<lb />Venez voir raes treſors immenſes,
<lb />Ce ſeront vos treſots auſſi,
<lb />Cardez la clef de mes finenées e
<lb />je m’en vais dreſſet un édit,
<lb />Qu’on laiſſe allet par tout judith
<lb />vngan pié pare un banquet,
<lb />Pour tous le, grans de mon argée<lb />j'eſpere que pat ton caquet,
<lb />ludirà ſera bien-tot charmée,
<lb />Va lui dîre, &amp; dépe che toi,
<lb />De venir ſouper avec moi
<lb />Des viandes que permet ma Loi,
<lb />j’en ſerai beaueoup mieux portante:
<lb />Qu’on me laiſle aller en tous-lieux,
<lb />hots que j’irai prler mon Dieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vagao à Judith.
<lb />Madame vous avez gagné
<lb />Les bonnes grates de mon Mal̂tte,
<lb />Vous avez -ô qu’il a daigné,
<lb />juſqu’ici le faite parpître?
<lb />5on cœur ne vous réfuſe rien;
<lb />Vous avez en main tout ſon bien.
<lb />Il faut douc uſer de tetour.
<lb />Pour marquer de reconnoiſſince,
<lb />Il faut repondre à ſon amour,
<lb />Par uns prompte obeTilance,
<lb />Il vous veut prez de lai ce ſoir:
<lb />je vient vous le fante ſçavoir.
<fw><lb />Eplrimel.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iustih.
<lb />Monſieur ce que Vous m’aprenez
<lb />Sutpaſſe toutes mes attentes,
<lb />'irai puilque vous l’ordonnez,
<lb />Me joindie au rand de ſes ſervantee
<lb />Ce ſera pour moittop dhonneur,
<lb />Que de ſetvir un tel Seigneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vagao.
<lb />Gardez-vons de placer ſi bas
<lb />Vôtre vertu, votie nobleſſe,
<lb />Mon Maitte entend qu'en ce repas
<lb />Vous lui teniez lieu de Maîtreſſe:
<lb />Pour bien ohliger ſa bonté,
<lb />Prenez un ſiege à ſes côtés.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ludith à Helepherne.
<lb />ie n’attendois pas, Monfeigneur
<lb />D'êtte ce ſoit à vôtre table !
<lb />je vois bien clair que votre cœut,
<lb />Brule d’an amour veritable?.
<lb />e vais donc m’aſſeoir ſans façon
<lb />Entre uous &amp; votre Echanſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Holopherne.
<lb />je prend un ſingulier plaiſir
<lb />De vous voit prendre cette places
<lb />C’étoit là mon plus grand défir,
<lb />Vous m’obligez de bonne grace;
<lb />Mangez, buvez à vôtre gout,
<lb />je m’en vais vous ſeivir de tout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iuditk.
<lb />Hl ne faut poiot de complimene
<lb />Penſez a faire bonne chaitt,
<lb />Mangez beuvez gaillardement,
<lb />Vous entendez à Ie bien ſaire,
<lb />Mais trouyez bon qu’en ce feſtin
<lb />je ne gonte point voire Vin.
<lb />Holepherne.
<fw><lb />1
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nout allons du moins buire a voüs
<lb />Avec rous nos braves Sendarmes
<lb />juſqu’à ce que nous loyons ſouls.
<lb />i! faut faite fêté à vos charmess
<lb />Beuuvons, Meſſieurr à la ſante
<lb />De cette charmante beauté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iadith.
<lb />Voici, Vagao, le vrai tems
<lb />D'aller repotes vot e Maitte,
<lb />Mes vœux ſont à demy, contens
<lb />'en benir l’hoteur de mon être
<lb />Gouvrez le bien de ſes linceuls
<lb />Et nous laiſſez ici tous ſeuls,
<lb />C’eſt à preſent, Dieu de mon cœur a
<lb />ue j’attens de vous la Victoite,
<lb />Rendez, rendez mon bras vainqueurs.
<lb />je ne prétend que votte gloire
<lb />Si vous n’aff-imiſſez mon bras,
<lb />En vain je prend le coutelats.
<lb />¶ j’ai mit cnlvous tout mon eſpoir,
<lb />Et ma foi n'eſt point chauerlantee
<lb />Monttex vorre divln pouvoir
<lb />An votre chetivez Servantes
<lb />Tranehé d'un ſeul coup par ma maia;
<lb />la téte a ce monſtre inhumain.
<lb />Chere Servante aproche toi,
<lb />Cache dans ton ſae cette Tére
<lb />Ne tremble point viens apris mol,
<lb />Dieu ſeul conduit ceſte defaites ;
<lb />Laiſſenz ées pourceaux endormis.
<lb />t paſſage nous eſt permi.
<lb />Ouvrés mes chers freres ouvrés;
<lb />te tout puiſſant à fait merveilles
<lb />Sa vertu nous a delivré,
<lb />Par des aodteſſes ponpareilles;
<lb />l a fait voit qu’an pur néant
<fw><lb />
</fw><lb />Peut evec lul vainere un Geanses
<lb />Sa main puiſſante à contenté
<lb />De tous mes déſits l’etendot
<lb />Le fier Holophetne eſt dompté
<lb />Voyez ſa Tête iei penduë;
<lb />Voyez le Parillon britiant,
<lb />Du lit pompeux de ce vaillant.
<lb />j’appelle les Cieux à Temoins,
<lb />Que mon Ange m’a garde pure,
<lb />Et qu’il ma corduit avec loin,
<lb />Sans qu’on m’ait fait aucune injute:
<lb />Reudons lui tous d’un teli borheut,
<lb />Gloite? loüange &amp; tout houneut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLiαs.
<lb />
<lb />judith, Vous êtes aujourd’hui,
<lb />Des Femmes la plus glorieuſe,
<lb />Le Ciel a’eſt tendu Nôtte appuy
<lb />Par Vôtie main Victorieuſe,
<lb />Tous les Hommes vous loderont;
<lb />Tant que les Siecle dureront.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Indith.
<lb />Mon chet Achior; la connois- te
<lb />Cette Tête ſanular te &amp;* Pâle,
<lb />Elle eſt d’Holopherne abattuë
<lb />De ce biural Sardanapate;
<lb />Ne veut- tu pas teutier en toi-
<lb />At te foumettie à Notre Loi</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Achior.
<lb />Madame, je crois Votre Dien,
<lb />Tout bon, Tout Saint; Tout Adotable;
<lb />je le crois preſent en tous lirux,
<lb />Lui ſeul eſt le Oieu veritable;
<lb />ie n’ai garde de m’endurcir;:
<lb />je ſuis prêt à me convertir.
<lb />
<lb />jettons -Nout ſur Nos ennemiss
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Judith.
<lb />allons pourfuivte ma Conquête;
<lb />lls ſoat preſques tous endormis,
<lb />tveillons les par une Tromperte ?
<lb />Ieignous de vouloir les bloquer,
<lb />pour avoir lieu de les choquer.
<lb />Dés qu’ii vetton le coutelas
<lb />Qui du Sang de leur chef degoute;
<lb />les ctis horribles des Soldat:
<lb />Ateitront-tout leur camps en deroute ?.
<lb />Trompetie ſonnez le combat;
<lb />Que châcun ſe moutre ſoldats.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Les Séntinelles.
<lb />Vagao ! va.s’an- réveillet.,
<lb />le Genérel de nôtre Atmée,
<lb />Dis lui qu’il nous faut batailler;
<lb />Que l’avant-Garde eſt allarmée:
<lb />Dis lui qu’on eſt prêt qu’à demi
<lb />Pour faire tete à l’enpemy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vagas.
<lb />Erand Colonel rereillez-vous,
<lb />Il eſt tems de donner bataille,
<lb />Voici 'ennemi deſſus Nous !
<lb />Qui nour tuë &amp; qui nous taille,
<lb />Hélas, que voiz-je juſts Cieux!
<lb />Je n’ai qu’un tronc derant les yeux.
<lb />Ah! chers amis, quel coup fatal,
<lb />Judith par ſa fine conduite,
<lb />A décolé mon Général
<lb />Tout-eſt perdu prenaus le fuite e
<lb />Sauvons-nous du Dica d’ifraël,
<lb />Qui nous remplie d’un, deüil mortel.
<lb />Le Pentife &amp; les Prε̂:τeς de Jετμοlmο
<lb />Vive Iudiths qI'OR Crie Ames.
<lb />Viue cette chaſte Princeſſe ?
<lb />Le gloise de Jereſalem,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />M
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De tout Iſteël l'a legreſſe;
<lb />vive ſon braz victotieu,
<lb />Par qui Dieu ſe rend Glorieux;
<lb />Montons à la Sainte Cité
<lb />tadit
<lb />En Chantant mon Nouveau Cantique,
<lb />Loüons le Oiea de Majeſté,
<lb />Offrons.lui nos vœur en Muſique
<lb />Il faut le ſervir deſormais,
<lb />Avec ferveur plus que iamaiz.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SUSANE.
<lb />Sur l’Air; &amp; marilis, Vous êtes
<lb />Blanche &amp; Blonde, &amp;c</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’un des Vieillard.
<lb />'EST Trop cacher mon Amoureuſe fams
<lb /> C’eſt trop eacher de mon m’al la Rigueur!
<lb />Je veux t’ouvrir le ſecret de mon Ame,
<lb />Et deelarer le tourment de mon Cœur:
<lb />Suſannc m’a bleſle, j’ai honte de le díre,
<lb />Ses attraits languiſſant, font mon Martyre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'Autre.
<lb />J'en ſuis épris auſſi. bien que toi-même,
<lb />Tant de beautez cxite mes ſoupirs,
<lb />Puis que t'on cœur cherit celle que j’aime,
<lb />Efforcons nous d’apaiſer nos deſits;
<lb />antron dans ſon jardin alon tous deux l’atẽdre
<lb />Nous nous tiendrons cache pour là ſutptcadre.
<lb />Suſane e ſes ſuivanses.
<lb />tortez d’ici chete ſiſles ſuivantes,
<lb />Allez querir de l’Huile &amp; du Savon,
<lb />Fermez la potte &amp; Sayez diligentes,
<lb />Je vont attend deſſous ce pavillon :
<lb />je veux laver mon corps dans c? bain touce ſeule<lb />Etmoderer un peu ce chaud qui biule.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Les deux Vieillard.
<lb />Neus voici ſeuls Sulane bien-aimèe,
<lb />Nous voici ſeuls en toute liberté,
<lb />Sois ſans regret, châque pirte eſt fermée,
<lb />Soûmeti- ton cœur à Nôtte volonté,
<lb />el tu ne condeſeent à nons tôt ſatisfaite. I
<lb />Nous allons t’accuſe comme edultaite,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Suſane.
<lb />O juſte Cieux! à quoi ſuis-je téduitie,
<lb />De toute part je ne vois que dangers,
<lb />Ie ne puis plus me ſauyer par la fuitte.
<lb />Ces deux vautours ont fermé le Vergé
<lb />Je nai que met ſenglos &amp; mes p’eur pour rem ede
<lb />le reux pourtant crier, à l’aide, à l’aide.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Les Vieillards.
<lb />Tous tes ſanglots &amp; toutes tes allarmes,
<lb />Ne te ſçauroient dàlivrer de nos mains,
<lb />Retiens tes cris: ne verſe plus des larmes
<lb />Nous prètendons d’accomplir Nos deſſeinss
<lb />A quoi bon t’opoſer, peſe Nôtre Puiſlance,
<lb />Et prefere à la mort l’obeïſlance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sueſane.
<lb />Si je m’opoſe à vos deſirs infames;
<lb />je le rois bien, Vous trameres ma Mort:
<lb />5i j’y conſens, je merite les flames,
<lb />Qui des damnet ſont le funeſte tott,
<lb />Mais malgré vos fureur je veux vivre ſans crime
<lb />que chaſte auz yeux de Dieu je ſois Victime,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Let Fiilllard.
<lb />Ah ! Serviteut; Venez tous courez vite,
<lb />Vôtre Maîtreſje à foüillé ce jarden,
<lb />Garotttz bien cette Femme Hipoerite,
<lb />Elle a tiompé ſon Epoux joachina
<lb />Nous tenions ſon galant en démandant main
<lb />forte,
<lb />Mais il s’eſt écha pé par cette porte. .
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Les ſervantes.
<lb />Qu'il l'eut penſe qu'elle eût commis de erint
<lb />Nous Conieſſons a vot pieds qu’elle à tort
<lb />Nous en avious une ſi haute eſtime,
<lb />Et cependant elle eſt digne de mort;
<lb />Mais de graee; Meſſieurs, donnez une Sentang
<lb />Qui ſignale aujourd’hui Vôtre eſemeuce.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Les Vieillara.
<lb />Que ſans délai cette Femme infidelle,
<lb />Soit lapidte à cinq cens pas d’izi
<lb />Faites-là donc paroître en erimîrelle,
<lb />Et que pas un la prennt a meicy?
<lb />Mont rez la tous au doigt l'adultere publiqu
<lb />ſtene l’apellez plus qu’une impudique.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />set Parens.
<lb />Helas! helas! qu’avez vous fait Suſane;
<lb />Vous d ffamez toute Môtre Maïton,
<lb />L'autorité des juges vous condamne,
<lb />Chacun nous dit qu’ils ont juſte taiſon,
<lb />Quelle honte pour nous, qu’on vous train?
<lb />au ſuplite,
<lb />Au milieu des Archers de la juſties.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Suſane.
<lb />Dieu de mon cœur qui voyez toute choſe;
<lb />Et de qui ſeul j’attends tout mon apuy,
<lb />Si j’ai commis le cime qu’on m’inpole,
<lb />Me voici Prète à moutir aujourd'hui<lb />Mais vous ſçavez Grand Dieu qu’elle eſt mos
<lb />innocence,
<lb />Et que je ne perds point vôtre prèſence,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dantel.
<lb />Grand &amp; perits, oyés ma voix tonnante i
<lb />An quel peché vous peccipitez vous,
<lb />Vous condamnez uue Femme inpocente,
<lb />An ſeul rapoit de ces audes loups:
<lb />Aſſons les ſepari pout voir dane sn quard'heure
<fw><lb />lx 15.
</fw><lb />Que tour ce qu’ils ont dit n'eſt qu'impoſturè,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lei plus ſaget da Peuple à Daniel.
<lb />Mon cher Enfant nonobſtant ton bas Age,
<lb />Nous te croysons plus que ſes hommes faits
<lb />Fais-nons donc voir pas ſeur ſaux temo gnage,
<lb />Pe ces visillardt les hotribles forfaita;
<lb />Confond ces impoſteurs, &amp; délivte Suſane,
<lb />Que l’on tenoit dtja pour couttiſane,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Daniel à un des Vieillards.
<lb />Tiſon d’enfer, engeance de Vipere,
<lb />laſe impoſteur, dis-nour à quel endreit;
<lb />Cette innocente à commis l’adultere;
<lb />Leclare- nous ſons quel arbie elle éroit
<lb />Reponds ſans chanceller a bominable juge,
<lb />Tu n’as plus que la moit pour ton réfuge.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le FiuillarA<lb />Elte à commis ce deteſtable crime,
<lb />Au côtt droït ſous un grand cetiſiet,
<lb />ai je vous mens, que le démon m’abime,
<lb />Au plus profond de l’érernel braſier,
<lb />je ſais digne de ſoi, croyez ce que j’avance,
<lb />Mes proptet yeux ont vû ſon impudence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Daniel.
<lb />Ah: faux Vieillard, exécrable parjore,
<lb />Tes faletez ne te ſuffiſant pas!
<lb />Tu joins encote le menſouge a l'ordure-
<lb />Tu veux no teir ton cœur juſqu’au tièpas:
<lb />Miniſtie de ſatan, tes noites calomnies,
<lb />Et tes impurete ſetons punies.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le même à l'autre Vieillard.
<lb />Et toi brutal cout rempli de malice,
<lb />uger pervers, infame chieaneut,
<lb />En qeel endtoir Suſane &amp; ſon com plice,
<lb />Et ſous quel arbre ont. il petdu l’Honneur,
<lb />Tu ne ſçai malheureux, tu ne ſçai que répendes
<lb />Lo ſque tu me vois pret pour te confondre.
<fw><lb />1e2
</fw><fw><lb />3
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Vioillard.
<lb />Un Prunier verd tour cortre une cabane
<lb />A eôté gaucheeſt cet horrible lieu,
<lb />Oũ j’ai ſurpris le complice &amp; Auſane,
<lb />Lorſqu'en plein jour tous deux offenſoient Dien
<lb />e' juie avee ſerment comme juge équitable,
<lb />Que ce que je vous dis, eſt veritable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Daniel. 
<lb />Tu mens, cruel, tu mens : juge perfide;
<lb />Chacun connois t’on infidélité,
<lb />Va méchans juge, il faut qu’on te lapide,
<lb />Pour bien purit ton impudiceté;
<lb />Cher Enfans d'lſieël, aſſommez ces infames,
<lb />Suſane eſt le miroir des cheſtes Dames.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tout le Peuple.
<lb />Loüange, honntur, Verto, ſalut &amp; gloïre,
<lb />Soit au Seigneur en tetre &amp; dans le Ciel,
<lb />Que de Suſanne on chante la Victoire;
<lb />Confouiſſons .nous tons avec Vôtre Amazonne
<lb />Et cherchons des Léuriers pour ſa Couronne
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REFLEXION.
<lb />inſtruiſons-nous par eet te illuſtte Femme
<lb />A Reſpecté Ditu preſent dans Nos Cœurs,
<lb />A Reſiſter à ce qui ſoüille l’ame,
<lb />A Bien ſouſtrit de nos peiſeeuteurs,
<lb />Mais apptenons ſur tout au fort de nos ſouf<lb />frances,
<lb />De fonder en Dieu ſeul Nos eſperanccs<fw><lb />ẽ
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A l’Honneur de Saint Alexis, Sur
<lb />l’Air, Dépuis long-tems qu’en
<lb />ſegret je vous aime.
<lb />EDVLE Chrétiens Chanté un Nou<lb />veau Cautique,
<lb />Pour eralter Alexis P'inconnu,
<lb />Qui mene en terre une vie Angelique,
<lb />Et qui pour Dieu très: pauvre eſt dévénu,
<lb />Qui dix-ſept eſt témoius des cégrers,
<lb />De tous les ſiens ſous leuis proptes dégrès!
<lb />Et qui ſans eeſſe,
<lb />Par leur iiiëelic
<lb />Soaffre en ſon cœir mille combats divers;
<lb />4
<lb />Le mème ſoit qu’Alexis ſe Marie,
<lb />Dieu l’appellant il briſe ſes liens,
<lb />Sur le menuit il ſort de fa Patrie::
<lb />Et ſans mot Dire il q uitte tous les ſiens,
<lb />Il le déguiſe &amp; va ſut un Vaiſſeau,
<lb />Ayant donné la Ceinture &amp; l’Aneau:
<lb />A l’Epoulec,
<lb />Martitiſée,
<lb />Du feuldéſir de voir l’Epoux Nouveau,
<lb />P
<lb />Dës le Matin chacun eſt aux allatmes,
<lb />Ne ſçachant point qu’eſt devent l’ãpouz;
<lb />Il n’eſt aucun qui ne verſe des larmez,
<lb />Tout le palais eſt ſans deſſus da 'ous :
<lb />Auphemien depeche en même teriss
<lb />Tous les Couriets qu’il connois diligent?
<lb />Tout ſe tracaſſent,
<lb />Hais taus ſe laüene,
<lb />Courant en vain les Villes &amp; les Champs;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />leſus en qui Nôtre Alexis eſpere,
<lb />Béviens per-tout ſon guide &amp; ſon appuy,
<lb />Les depêche de la part de ſon Pere,
<lb />Sans le connoître ont tendreſſe pour lai,
<lb />Et de ſet biens lul font la Charité.
<lb />Dont il Benit de JESUS La bonté,
<lb />Et par ſa grace,
<lb />Il ſuit ſa trace,
<lb />En imitant ſa Sainte pauvresé,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Sacriſtain de l'Egliſe d'Adeſſe,
<lb />Par Ordre expres de la Raine des Cieux,
<lb />Ouvre la poite avec grande alegreſſe,
<lb />Pour faire entrer ce Pelerin pieux,
<lb />Mais auſſi-tôt que Marie à parlé
<lb />Escommandant eet iliuſtte cailé,
<lb />il ſe rétire,
<lb />Car il n’aſpite :
<lb />Qu'à vivie abjet, petis &amp; Récelé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tandis qu’il croit d’aller en Cilicie,
<lb />La Providence en diſpoſe autrement,
<lb />Par la Tempẽte il vient, u Porr d’Oſtie,
<lb />Au même endtoit de ſon Enbaiquement,
<lb />Si-tôt qu’il eſt en ce fortuné Port.
<lb />Dieu send ſon Cœur &amp; plus Humbles &amp; plue
<lb />fott :
<lb />Et es grand Homme,
<lb />Retourne à ROME,
<lb />Pour t’immolet chez ſoy juſqu’à la Moste
<lb />Que fera. t’il cet Athlete admirable;
<lb />Craindia t’il point l’abord de ſon Palaïs a
<lb />Sera-t’il foct pour v vre &amp; mourit ſtable,
<lb />Auprês des ſiens &amp; de rous leurs Valets;
<lb />N’en doutons point, iaiffous, laiſſons aller
<lb />Tous ſes Parens ne ſçauro ent l’ébraules,
<lb />Ni par leur chaimes.
<lb />Ni par leurs latmes.
<lb />Son cœur couſtant ne ſçauroient chancellez
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Eutrant dans Rome il voît dans une RuE,
<lb />En phemien touf accablé d’ennuy :
<lb />Dieu l’animant, sens crainte il le ?alu&amp;
<lb />Et lui demande un petit toin chez lui,
<lb />son pere helas (eonſent à le loger,
<lb />Et recevant ſou fila comme êtranger i
<lb />De honne grace.
<lb />.!
<lb />Le prend, l’embraſſe :
<lb />Et lui promet qu’aur ſi eus lui ſera chair,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Le voila donc dans ſa chere patrie?
<lb />Snus l'eſeaiier de ſon propte Palais;
<lb />Ou jour &amp; nuit il jeüne; il veille, il prĩc;
<lb />En joüi ant d, une profonde paix,
<lb />Il couche à terre &amp; ſe croit ttop heureur,
<lb />D’être chex ſoy ſous un habit de gueut,
<lb />Son ame ſainte ;
<lb />Souffre ſans plainte;
<lb />Juſqu'à la an les maux les plus afeuzε
<lb />2
<lb />Mais cependaut ſon aimable Olimpie,
<lb />Qui le eroit loin l’ayant auprés de ſoy,
<lb />Paſſe en loupirs ſa languiſfante cie,
<lb />Lui reprochant qu’il à trani ſa foy 3
<lb />Elle gemit &amp; Pleure ametement
<lb />Son chaſte époux qu’elle aime tendrement,
<lb />Et demy mortt,
<lb />Elle l'exhorte, ;<lb />A venir cot ſoulager ſon tourment.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ah! lui dit-elle, ahje meut de triſteſſe;
<lb />Reviens à nous, çhange au p’û ôt d’avs;
<lb />Viens adoucir la deuleur qui nous preſſe,
<lb />Donne la Vie à ceux par qui iû vis:
<lb />Que t'ont-ils fait ta Femme &amp; tes Parens,
<lb />Pout les laiſſer ſonffsir un ſi long cems,
<lb />Ame inſenſible?
<lb />Eſt-il poſſible.
<lb />Que les malheur te ſoient indiffe ieni.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Cœur déloyal entent mon eour filelle;
<lb />Cœur innumain pourqu'o tant de rigueur
<lb />Penſe, tu bien que mon ame chancele,
<lb />Et que ta fuiice ait fait change mon cœut;
<lb />Epour ingiat oyant recù ia toi.
<lb />Je ne ſcautois aimet autte que toi,
<lb />:rie luis la meme,
<lb />*
<lb />Toujouts ic t’aime,
<lb />Monceur eſt le sien , ton cœur doit être à moi,
<fw><lb />vient cher Epoux ou bien fais que je ſçache
<lb />En quel endtoit mes yeux te pouttoient veis
<lb />Déclare moi le recoin qui te cache,
<lb />Rend à mon cœur cet innocent dévoir,
<lb />Connois au moins que tu m’as fait grand tez
<lb />De m’epouſer pour me quiteer d’abote,
<lb />Source gallicabntfr(Bibliothèque nationale de France
</fw><fw><lb />2.
</fw><fw><lb />Ta ſeule abſence,
<lb />Fait ma ſouffrance;
<lb />De toi dép end ou ma vies ou ma mort.
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ie ne ſçai plus qu'eſt-ce que je puis faire,
<lb />Pour aopelies mua epoux qui s’enfuit :
<lb />Rien uici bas ne ſçaur oit me diſttaire,
<lb />Son ſousenit lans ceſle me pourſuis,
<lb />O juſte Cient? iaſtuu’lez Alctis,
<lb />De mon am our &amp; de tous mes ſoucis,
<lb />be mes tortures,
<lb />De mes pre steutes,
<lb />Qui toucherois des eœure trés endareis,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />lrai-je point aux quatre coins de monde,
<lb />Chercher Iobjet de mon pius tendre amout,
<lb />lrai-je point errant &amp; vazaboude,
<lb />Le demander &amp; de nuis &amp; de jour ?
<lb />Non, non; mon ame, il n’eſt pas à propos,
<lb />Cherehe Dieu ſeul ſeule en cet enclos?
<lb />Souffre l’orage,
<lb />:Arce coutage
<lb />Pleure, gemais &amp; pouſle des ſanglors,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Par un tranſport cette Epouſe affligée,
<lb />Dit en pleurant à cet homme pailais,
<lb />Ie te leray grandemeat obligé
<lb />Si tu me ſuis au deſſein que j'ay fait?
<lb />Mon bon ami de graſſe enfayons nouz,
<lb />Allons tous deux caercher mon cher Epoux
<lb />je prend la fuite,
<lb />Viens à ma ſuitre,
<lb />Ah! je me mears ſi tu ne t’I réfeuds.
<lb />
<lb />*7. Saint répoud à cettt chaſte Amante;
<lb />grêtet-vous, cai je ne ſuis pas.
<lb />A ce refus toute triſte tremb ante;
<lb />Elle ſe pâme &amp;-tombe entte ſes brat,
<lb />Le Saint alos d’edroi, tranſi, &amp; plle
<lb />Crie, Olimpie, Ateris eſt ici;
<lb />saudain la Dame;
<lb />R-pread ſa ame,
<lb />Ses eris, ſes pleuis &amp; ſou amer ſouei<lb />14
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Helas! dit-ell: au lieu que tu m’aſſiſtes
<lb />A: recheteher mon epoux endurcis,
<lb />cemblable à lui ſans ſuje: tn m’atriſtes,
<lb />En me diſant qu’alexis eſt ici .
<lb />Je vous l’ai dit, Iépart le Pelerin,
<lb />Pour vous ſervir de ſage Medecin,
<lb />Vous ayant vû
<lb />Bléme âbattuë,
<lb />Et preſque morte en ma tremblante Main y
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Cent &amp; cens fois ellet braſſe ſa Mere
<lb />Et l’ame triſte &amp; le cœur attendri, 
<lb />Eiſe lui dit, allons avec mon Pere,
<lb />Allons chercher Alexis mon Mary,
<lb />Eile à chet ſoy l'obiet de ſes appas,
<lb />Alle le voit &amp; ne le connois pas,
<lb />Elle l’écnute,
<lb />Saus qu’elle doute,
<lb />Qu’il ſoit celuy qui éauſe ſon trépas<lb />131
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Durant le tems que cette illuſtre Dame,
<lb />Anpres du vaint ſoulage un peu ſon cœur,
<lb />Nôtre Inconnu ſent au font de ſon ame,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nouvel Amour &amp; Nouvelle douleurs,
<lb />Et les veux pas, il lui dit d’un tos doux,
<lb />Ma bonne Dame, Helas: conſolez.vous,
<lb />Ceſſet de craindse;
<lb />Et de vous platautre,
<lb />Dien prendra ſoiu d’alexis vôtre Ipoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Euphemien ec ſa Fem ne dolente,
<lb />Vont à leur tour le voir de tem; en tems,
<lb />Sa compagnie eſt ſi fort couſoiante,
<lb />Qu'à ſon aſpect ils ſont tous deux contens,
<lb />ſi les coutole aver tant de ſuccer,
<lb />Qu’à chaque mot il les comble de paix;
<lb />Et l’amertume,
<lb />Qui les conſume;
<lb />Les gêne moins tant qu’ils lui ſont auprès,
<lb />A chaque fois qu'ils diſcourent enſemble t
<lb />Du fugitif que cuacun croit ablens,
<lb />Ce chaſte Epoux qui gemit &amp; qui tremble;
<lb />S’off:e en ſecret au trois-fois I out-Fuiſſant,
<lb />Et d’un cour humble il la; dit, O moa tout
<lb />Pour qui mon ams à la terre à degoûe
<lb />sans vous je cede,
<lb />boyez mon aide,
<lb />Pour trianpber de mon ſang juſqu’au bont.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Bon Disu! dit-il? mon abſence déſole
<lb />Tout mes Parens qau clerche ou je ſuis:
<lb />Il ne faudroit qu’une ſeule paroële,
<lb />Pour mettre fin à leuts mortels ennuy
<lb />Ie voudrois bie nles pouvoir ſecouris,
<lb />Mais vous la ſſant le ſoin de les guscirs
<fw><lb />*.
</fw><fw><lb />Toujours- ſegete,
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A Peré &amp; Here,
<lb />12.
<lb />Je meurs pour eut &amp; les laiſſant mourir.
<fw><lb />.* 2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />Tonc Jes Valets le raillent; le rébutens.
<lb />L’apellent, geux, feneant &amp; Vagabon,
<lb />Et ce giand Saint Ioiſqu’ils le perſecutent,
<lb />Se tient en paix &amp; jamais ne ièpond,
<lb />l
<lb />Il veut que Lieu ſeul ſoit toet ſeuî le tèmoins,
<lb />Doe tous les maux qu’il ſouffre en ce récoin,
<lb />Plus il l'efitige,
<lb />Pius ils l’Obligent,
<lb />A démender au Tréz- Haut leuts beſoins.
<lb />En diſigenee
<lb />Pour aller voir de ROME le ſoucîent?
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Lorſqu’il eſt moit une voix éelatente,
<lb />Dit de chercher le Serviteur de Uieu;
<lb />Qui va Regner dans la Cour Trionphante;
<lb />Pour ſecou it les Romains en sous lieux,
<lb />La voix tedit que chez euphemien,
<lb />On trouvera ce grand homme de bien
<lb />Chacun s’avarce,
<lb />12
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Le PAPE joi met le genoux à terre;
<lb />S’adreſte au mort i le prie avec reſpect l
<lb />De iui lecher l’eerit que ſa main ſerte,
<lb />Pour faite voit au peuple ce que c’eſt,
<lb />Le Saint d’abetè en etendant ces doigt;
<lb />L’ache l’éctit qu’on tit à haute vois,
<lb />Et d’un cœur tendre,
<lb />Ont fait entendie,
<lb />Son NOM, ſa vie &amp; ſes diverſes Croiz.
<fw><lb />2
</fw><lb />Pendant ce jour ſon cher Pere &amp; ſa Mert ;
<lb />Avec la Femmes enbcaſſant ſon ceicüeil,
<lb />Chacun prend part à leurs triſteſſes amere
<lb />Mais nul ne peur faite ceſſer leur duüil,
<lb />Qy à beau faire &amp; beau prépteſenter l
<lb />Qu’au lieu ie p’aindre il eſt temps de Chanter
<lb />------
<lb />Le dur Martyre,
<lb />Qui les déchire.
<lb />Donne à tous trois ſujet de l'amenter.
<lb />***.
<lb />
<fw><lb />P...
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Be roure part on ne voit que Miraele :
<lb />Le ladte eſt net le boiteux marche droir,
<lb />Le ſoutp entend par un rare ſpectar e;
<lb />Le mu t pa le &amp; chaque aveugle voir,
<lb />Grand &amp; petirs a lur iant la beauté,
<lb />Du Sacié Corps qui brlle de Ciarté,
<lb />Chacun fait Fêre,
<lb />Le PAPE. en Tête;
<lb />Louë en Chantant du baint la Pureté.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Allez grand Saint plein d’honneur &amp; de gloire
<lb />Alle? bril ler au bien henreux ſéjour:
<lb />Et Triomphant d’une illuſire V.ctoires
<lb />Brulez ſans fin du feu du pur amonr,
<lb />Vous avez fait un ſuje: de meps s:
<lb />Des vains objets qui trompent nos eſprits.
<lb />Il eſt bien juſte,
<lb />Romain auguſte,
<lb />Que vôcre cœur poſſede un bien ſans prir,
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />Obtenez. Nous qu'en méprilaut le monde;
<lb />les vains honneur,, les faBs biena, les pla.Hrs
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Source gallicabntfr(Bibliothèque nationale de France
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nous puiſſione voir la beauté ſans ſeeonde s
<lb />Qui doit au Ciel remplir tous nor délirs,
<lb />Cher protecteurs de l’Empire Romain
<lb />Voytz nor maux &amp; tendez-nout la main,
<lb />Briſez Nos Chaînes,
<lb />Et par vos peines,
<lb />Condurlez. Nous au bonheur Soureraine
<fw><lb />Sur le Dernier Jogement, de
<lb />Nôire-Seigneur.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VTREMBLE Z, Tremblé Pecheurs,
<lb />1 Au jour epouvencable,
<lb />Le Selgneur des Seigneurs,
<lb />Daus ſon Trône edmitable,
<lb />Vrens faite rendre Compte,
<lb />De tes Volupté,
<lb />Faudra tougir de honre,
<lb />De Nos iniquité,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Quatre Anges Conneront ;
<lb />Esuttement la Trompette,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />O iout rempli d'horieur,
<lb />O iour remplis de erziutes,
<lb />Nous vorrons le jauveut,
<lb />Dant la Maieſte Sainirs,
<lb />Entre la vicige Mete, &amp; Saint Iean e gé<lb />noux
<lb />Leſquels fetont priéres,
<lb />Enceſſamment pour Nout.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />daur hommes crieront,
<lb />Le Grand Iugemen s’apptête ,
<lb />Reprenez la lumiete ſorteá des monument,
<lb />En chair &amp; en pouſſi ies avee vos oſſementi.
<lb />La Terte &amp; la mer ſeront toutes enflamée,
<lb />Qui rendra même l’air &amp; les arbres eu fumée;
<lb />¶ ous ler beaux édifice,
<lb />Et Palais des grand Roys
<lb />dcront ſans artiſice, embraſſez cette fois<lb />Dans le moindte des ſignals;
<lb />les Fore? &amp; Campagnes,
<lb />Jeront rendu égaur.
<lb />les feſtins &amp; lez Oenſes;
<lb />les pompes &amp; les jeux,
<lb />- :
<lb />it toutes autres bonbanſe,
<lb />liairont par le feu.
<lb />5.
<lb />Déeouvrez vos beauter,
<lb />danz Fard ny arrifice,
<lb />Quittez les vanttez,
<lb />a frau ſe &amp; la malice,
<lb />12
<lb />lôtte muſe juſqu’à ces heure,
<lb />y ſuper be Habita,
<lb />le pousont choſe ſure vous mettte en Pargdis,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />jous qui de vos Trèſors,
<lb />aites un Dien au monde,
<lb />lous recevret alors Une angoiſſe profonde,
<lb />l’ayant de vos Richeſſes y
<lb />lotte Ot ny Argent!
<fw><lb />I
<lb />12
</fw><fw><lb />-
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fait aucune Iargeſſe,
<lb />Pout Dieu à i’indigens,
<lb />E1 **(3..h.
<lb />Ou vous cacherez vous, Uſariers Miſerable
<lb />Vous vertet en couroux Vorte Juge équitabl
<lb />pè tronvet quelque eſeuſe Ne vour faudra Pen
<lb />Car Saran plain de tuſe viendra vous aceuſer.
<lb /> r E
<lb />Les meurtriers innumains
<lb />Bla' pi e mateut pariure
<lb />Q.i a Dieu &amp; aur Sant;
<lb />Vomiſſe des injurés;
<lb />Vnus n’auriez point grate;
<lb />) 24:
<lb />1.
<lb />C... . . 73
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Source gallicabnffr (Bibliothèque nationale de France
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mais livre dons les enfers,
<lb />Vous t.ouveies tout au fond des enfers.
<lb />Maisqui ſeperets le bon bon aves l’injuſte;
<lb />Sain1 Michel Ie feta
<lb />Atchange Tres auguſte,
<lb />Hettant à la fin dextres,
<lb />Les bons &amp; les méchans a
<lb />Setoit à la ſeneſtie,
<lb />Livrez dans les tourmens.
<lb />1.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I
<lb />Pais le Seigneut alers,
<lb />Dira méchantes ames,
<lb />Allez avee vos Corps,
<lb />Biület dedans les lames;
<lb />be la mort éternelle
<lb />Souffeir à tont jamais!
<lb />La peine criminelle,
<lb />De vos mauvais forfaits,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Santiquet
<lb />Venez vous tous élus
<lb />Joäit de l'héritage,
<lb />
<lb />Que mon pete de plut,
<lb />vuur domne en paitage,
<lb />6eIvictoire,
<lb />Ainſi que biens, heutcan,
<lb />poüiſse de la gloire.
<lb />Du Royaume des Cieux.
<fw><lb />2
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CAN TIQUES
<lb />Sur la Paſſion de Nôtre-Seigneur,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ESUS-CHRIST.
<lb />Sur l’Air a Ma Maitceſle à des
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Charmes.
<lb />Ames Pecherches fondet an pleurs,
<lb />O ecourez lei anguiſſe x lez dou cuis,
<lb />Que Jeſus. Cheſt enduie pat amment,
<lb />Pout nous faite ouvrttute du tirmamen.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il s’eſt mis de luy meme catres les mains,
<lb />Det Iuifs plains de blaſptême &amp; innumains,
<lb />Pour ttpaiet PeFence de nos ayenls,
<lb />Cont t’iuobeïlance ſermoit les Cicur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aſin de nous temctrie en liberté,
<lb />Le bon Ieſus veut (rie à mort livre
<lb />Le d’une fainit cuvit diy eut mortel,
<lb />Poux nout donner le vis dedaus le Citl
<fw><lb />8ρirιεαει.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Souveut d'ébonta re Apprchendant ?
<lb />La mort dure &amp; amers fur nu tamment,
<lb />Au jardin des Olives en Otaiſon,
<lb />Ob ſudaz y arrirc par trahiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ce Miſerable ttaite vins ſaluet.
<lb />Le bon jeſus ſon Maitre par un baiſer
<lb />Et auſfi-tôt le livte là en grand roid,
<lb />Aux faux juifs qui dofire le metsre a Mors.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lore ſans miſeritorde &amp; ſans pitié,
<lb />Av ec de groſſe corde ils l'ont liè<lb />Le frapant par les Ruẗ en grande Rigeorss
<lb />Luy diſant plus d iijure qu’a on Voleut,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Devant Aune &amp; Caiphs ils l'ont ment
<lb />Et devant le Pontiſe eramit à
<lb />Puis aprés à Pilate ils lont conduit.
<lb />Voulant qu’à la mort il foit réduit.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Pilate leurs déelate qu'ils auroiert tord,
<lb />Et qu’ils ſeroient basbare de le mettre à la moit
<lb />Par un infuſte Arreſt eruellement,
<lb />I’Homme qui connois juſte &amp; innoceus
<lb />Pilatt qui déſire les contenter.
<lb />Fit de telle maniére jeſus foüetrer.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Que fon ſang &amp; outrance deſjus ſa peru,
<lb />Gouloit en abondance comme un ruiſſean.
<fw><lb />{2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />It eomme douleut grande il leut montta,
<lb />Penſant qu’il ſe contente de tout cela,
<lb />Mais las, d’une voix. haute ils out erie,
<lb />Voulont qu’il ſoit-ſany faute Crue fie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pllate qui écoure de ees tirans,
<lb />Le courage farouche &amp; méchans,
<lb />Dit ainſi ſans demeure ô! ſt oy des Roys;
<lb />Il convient que tu-meurc ſur une Croir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CANTIQUES,
<lb />Sur la Mort &amp; Paſſion de Nôtre-
<lb />Seignenr Jeſos-Chriſt.
<lb />Sur l’Air: Vous m’entendé bien.
<lb />ESU5 Mon anique Sauveuf.
<lb />F Ie Vous luppli e de toit mon cœut;
<lb />D’Echauff:t ma memoire de plus.
<lb />Pous chanter Vos Myſtere mon divin Ieſus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />leſus Fils de D eu Toit Puiſſant:
<lb />ſncarné dans les chaſtes Flanc,
<lb />D’une Vierge Adorable de plus,
<lb />Eſt ne dans une étable le divin jelus.
<fw><lb />Huit jours aprés fut circoneis,
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et tut appellé JESUS.CHRIST,
<lb />Trois Roys humains &amp; ſages de plus,
<lb />ont renu tendre hommage au divin jeſus<fw><lb />
<lb />sριτί:uοι
<lb />utom u.
<lb />3
<lb />2. M .a
<lb />ieſus aurararant fa more ;
<lb />goa i?
<lb />.
<lb />Pe.2.
<lb />C 2
<lb />Nous laiſſa ſc puiſſant Irelors, p caoi?
<lb />La sainte Fuchariſtie de plus,
<lb />Pour nous donnes la rie Mon Divin itſuo.
<lb />..
<lb />e<lb />Ieſus Chriſt debonpairs Agnean,
<lb />Au jardin ſue ſung &amp; cax,
<lb />E nua
<lb /> 1.
<lb />
<lb />Lotſque iudat Traitie de. Ela.. ........
<lb />Baiſs &amp; fit conuoitie le Divio jeluse:
<lb />n2
<lb />
<lb />D’aboid ces ippumains, Bourtaus
<lb />AI*
<lb />Loot chaigé de chaine &amp; Corderux?
<lb />Le menant chez Caïphe de plos;
<lb />Fuis chez le grand Poutit la Divin iclos.
<lb />Pilate avoit un grand remord e.
<lb />De ipger l’ianocert à Mort,
<lb />Mais cra ge ant ſon O hec de plus!
<lb />11.-: . *.
<lb />Con datuna auz ſuplice mon Dirin je ui<lb />jeſus ſuprẽme Roy des Roys.
<lb />Iuy même porta ſa Croix;
<lb />Surle Mont da Calvaire de plus:
<lb />Preſeuce de la Mete le Divin jeſ́us.
<lb />".-
<lb />jeſus avant de rendte l’Eſgri
<lb />Pris pout tous ſes canemls,
<lb />-
<lb />* :
<lb />L.. *.2.
<lb />4. 71
<lb />
<lb />2.s aeο* 22
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />fuïs promis ſant diſtraite de ples:
<lb />ſa bon Larou la gloire. Le Dirin jeſes.
<lb />14
<lb />a osci s
<lb />De la Croir il fat deſcendu : q"° 7 
<lb />A ſa Mere il fut rendu,
<lb />. . -..
<lb />Fut mis dans un sepulere de plus?
<lb />Dans un lieu aſſez muêre le bivin jeſas.
<fw><lb />2!
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Son Ame alla dans let Enfers,
<lb />Aſt, de delivtet des tets,
<lb />jLez ames des Saixt Peres de plus
<lb />PPout les mettre en ſa g oite le Divin jeſus.
<lb />Trols: burs aprés Reffufeita,
<lb />Aur Peletini il s ad ella ?
<lb />nit aaix arse vaus suttes de plnt?
<lb />Parlant à les a puties ie Divin jeius,
<lb />Pais au bout de quarante jours;
<lb />Il monta au glorieua ſejoat.
<lb />&amp; eſt aſfit' à la droite de plus,
<lb />De ſon pere Celeſte ſe Divin jeſns,
<lb />-
<lb />- .. -2
<lb />C
<lb />"-:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Les Apâtres en un même lieu 2
<lb />Elpiit aint en labgue de feu
<lb />Tomba deſſus eux euttes de plus,
<lb />Le jour de la Pentacote le Bivin.jelps..
<fw><lb />L E.
<lb />**
</fw><lb />Ii doit au jour du jugement,
<lb />uger ies Hous &amp; des Mechani:
<lb />O! jour Cruel &amp; ſombre de plus,
<lb />teſus que Nouy foyons du Nombies 
<lb />De tous les Elûs.
<fw><lb />Q
<lb />C
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />FIN.
<fw><lb />..
<lb />5.
</fw><fw><lb />
</fw><fw><lb />v-
<lb />N, a ----sare</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />1844
<fw><lb />v-
<lb />N, a ----sare</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />1844
</p>
    </body>
  </text>
</TEI>