<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Panthée, tragédie de M. de Tristan</title>
        <author>Tristan L'Hermite</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb314972698"/>
          <author>
            <persName>Tristan L'Hermite</persName>
          </author>
          <title>Panthée, tragédie de M. de Tristan</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1639" cert="high" resp="BNF">1639</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />1
<lb />1
<fw><lb />2
<lb />
<lb />2
<lb />
</fw><fw><lb />du Palais, à la Palme.
<lb />M.
<lb />DC. XXXIX.
<lb />AVEC PRIVILEGE DV ROY.
</fw></fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />AVERTISSEMENT
<lb />A
<lb />*I LIT.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />I
<lb />Peine peut-on s’imaginer qu’il y ait
<lb />aſſeZ de matiere en l’auanture de
<lb />PANTHEE pour faire deux Actes
<lb />entiers: c'eſt vn champ fort eſtroit &amp;
<lb />fort ſterile, que ie ne pouuois cultiuer qu'ingrate<lb />ment. Außi n'euſt eſté quelque ſecrete raiſon, i'euſ<lb />ſe pris vn plus fauorable Sujet pour donner vne
<lb />Sœur à MARIANE. Veritablement il faut
<lb />auouer que nonobſtant les auantages que la ieuneſſe
<lb />peut donner, l’Aynée a plus de beauté que la Ca<lb />dette, &amp; qu'il s'en faut quelque choſe que cette der<lb />niere production de mon Eſprit ne merite autant
<lb />d’applaudiſſements que la premiere. Außi pour le
<lb />confeſſer ingenument, auec ce que la difference du
<lb />ſujet, met de la difference dans le trauail, l'vn de
<lb />ces Poëmes fut elabouré dans vn aſſeZ tranquille
<lb />loiſir: &amp; l’autre n'a receu ſes finiſſemens que dans
<lb />les interuales d’vne maladie. Tellement qu'on ne
<lb />trouuera pas eſtrange que l’ouurage d’vn homme lan<lb />guiſſant ait moins de vigueur, que celuy d’vn homme
<lb />qui ſe porte bien. Au reſte, i'ay creu toutesfois que
<lb />cette Tragedie ne manqueroit pas d’agreément; ce
<lb />que cette Maiſtreße auroit des Amans außi bien
<lb />que l’autre. Mais elle n'eſtoit pas née ſous vne aſ<lb />ſeZ bonne conſtellation pour reſpondre à mon Eſpe<lb />rance: Elle s’eſt ſentie du funeſte coup dont le Thea<lb />tre du Mareſt ſaigne encore; &amp; pris part en la diſ<lb />grace d’vn Perſonnage dont elle attendoit vn mer<lb />ueilleux ornement. Il eſt ayſé de deuiner que c’eſt de
<lb />l'accident du celebre Mondory, qu'elle a receu du
<lb />prejudice. Sans mentir, On peut dire que ce n'eſt pas
<lb />vn homme vulgaire: Et ſans offencer beaucoup
<lb />d’excellens Comediens qui ſont maintenant en re<lb />pucation, ie puis luy donner de grandes loüanges.
<lb />Cet Illuſtre Acteur ne tient point ſa gloire du ha<lb />Zard, ou de l’aueuglement des hommes; C’eſt par
<lb />de merueilleuſes qualitez qu’il a force toute la
<lb />France de rendre iuſtice à ſon merite; Et qu’il au<lb />roit obtenu de l'Antiquité des Couronnes &amp; des
<lb />Statuës. Iamais homme ne parut auec plus d’hon<lb />neur ſur la Scene; il s’y fait voir tout plain de la
<lb />grandeur des paßions qu’il repreſente: Et com<lb />me il en eſt preoccupé luy-meſme, il imprime forte<lb />ment dans les eſpris, tous les ſentimens qu’il expri<lb />me. Les changemens de ſon viſage ſemblent venir
<lb />des mouuemens de ſon cœur: &amp; les iuſles muances
<lb />de ſa parole, &amp; la bien-ſeance de ſes actions, forment
<lb />vn concert admirable qui rauiſt tous ſes peeimienrs.
<lb />C’eſt de ce miraculeux Imitateur, que i'atendois le
<lb />coloris de cette Peinture: Et c’eſt celuy qui luy de<lb />uoit dõner tout enſemble de la grace &amp; de la vigueur.
<lb />Sans cette eſpece d’apoplexie dont il n'eſt pas encore
<lb />guery parfaitement, il auroit fait valoir ARAS<lb />PE außi bien qu'Herode, &amp; donné de fauo<lb />rables impreßions de cét Ouurage auant qu'il pa<lb />ruſt ſur le papier. Außi ie te diray, Lecteur, que i’ay
<lb />preſque perdu depuis ſon mal, la diſpoſition d’eſprit
<lb />que i'auois pour eſcrire en ce genre Dramatique:
<lb />Et que n'eſtoit que Monſeigneur le Cardinal ſe
<lb />delaſſe par fois en l'honneſte diuertiſſement de la
<lb />Comedie, &amp; que ſon Eminence me fait l’honneur
<lb />de me gratifier de ſes bien-faits, i’apliquerois peu de
<lb />mon loiſir ſur les ouurages de Theatre. C’eſt vn
<lb />labeur penible, dont le ſucceZ eſt inceritun. Et
<lb />quand meſme on ſeroit aßeuré d'en obtenir des
<lb />aplaudißemens &amp; des loüanges, ce ſeroit beaucoup
<lb />ſe trauailler pour ne rien acquerir que du bruit
<lb />de la fumée.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AV LECTEVR
<lb />CRITI
<lb />VE.
<lb />
<lb />ECTEVR, ſi la Fortune auoit ſoin de
<lb />ma vie,
<lb />Au lieu qu'elle eſt touſiours contraire aux
<lb />be aux eſprits;
<lb />Il m’importeroit peu ſi les dents de l’Enuie
<lb />Oſoient inſolemment déchirer mes eſcrits.
<lb />Pourtant, à ton abord vn doux eſpoir me flate,
<lb />I'ay fort peu de ſçauoir, auec vn mal de rate;
<lb />Et par là i'ay beſoin d’oüyr tes ſentimens.
<lb />Car ſelon ton merite, ou ton inſufiſance,
<lb />Ou ie profiteray de tes enſeignemens,
<lb />Ou du moins ie riray de ton impertinance.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />LES PERSONNAGES,
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />CIRVS Roy de Perſe.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />CHRISANTE.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />RAIDIOTL.
<fw><lb />Generaux de ſon Armée.
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />PANTHEE Reyne de la Suzienne.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ARASPE Fauory de Cirus.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />CHARIS
<lb />ROXANE
<lb />Filles d’honneur de Panthée.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ARTABASE Colonel de Caualerie en l’Armée
<lb />de enus.
<fw><lb />MITRANE Amy d’Araſpe.
<lb />ABRADATE mary de Panthée.
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />DES SOLDATS.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />La Scene eſt en Lydie.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />IXNOV NEAVY
<lb />D V
<lb />LIAA
<lb />PREMIER ACTE.
<lb />2106 10
<lb />1. Cirus ſe reioüiſt d’vne victoire qu’il a r’emportée
<lb />ſur les Aſſyriens: Et s’entretient auec deux Gene<lb />raux de ſon Armée, de la deſroute des Ennemis,
<lb />du deſſein qu’il fait d’aller aſſieger Babylone, &amp; de
<lb />la iuſtice de ſes armes. 2. Panthée vient trouuer
<lb />Cirus dans ſa Tente pour le remercier du bon trait<lb />tement qu’elle en reçoit, &amp; pour l’aſſeurer du ſer<lb />uice d’Abradate ſon mary. 3. Araſpe amoureux de
<lb />Panthée luy donne quelques marques d’vne paſ<lb />ſion qu’il ne peut luy cacher &amp; qu’il n’oſe luy deſ<lb />couurir. 4. Charis apprent de luy ſa paſſion, eſ<lb />ſaye de le guerir par la raiſon: &amp; le plaint voyant
<lb />ſa maladie incurable.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />PANTHEE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />EITI
<lb />AE
<lb />TRIRIEDIE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ICTEFREMIER
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IREMIERE.
<lb />CIRVS. CHRISANTE. HYDASPE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CIRVS.
<lb />HRISANTE, ils ſont deffaits, &amp;
<lb />c'eſt noſtre deſtin
<lb />De reuenir chargeZ d’honneur &amp; de
<lb />butin,
<lb />Apres auoir dompté cette iniuſte Puiſſance
<lb />Qui veut inſolemment opprimer l’innocence.
<lb />Les Dieux que ce deſordre auoit mis en couroux,
<lb />Ont monſtré clairement qu'ils combattent pour nous,
<fw><lb />4
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et font leur propre fait des armes legitimes,
<lb />Qu'on nous void employer au chaſtiment des crimes.
<lb />Les Perſes en effet ont paru plus qu'humains,
<lb />Lors qu'auec ces grands cris ils ſont venus aux
<lb />mains:
<lb />Par tout les ennemis troubleZ de cette audace
<lb />Ont pris chacun de nous pour le Dieu de la Thrace,
<lb />Ils ſe ſont esbranlez en nous voyant marcher,
<lb />Et des traicts infinis qu’ils ont peu decocher
<lb />Comme ils ſe renuerſoient les vns deſſus les autres;
<lb />Ce n'eſt que par hazard qu’ils ont bleſſé des noſtres.
<lb />Que leur Caualerie a plié laſchement
<lb />Nous voyant auanceZ dans leur retranchement:
<lb />Dans la confuſion que l'eſpouuante apporte,
<lb />Les ſoldats &amp; les chefs ſe ſont troubleZ de ſorte,
<lb />Qu'ils ſe ſont ſeparez dés lors également
<lb />Et de l’obeiſſance &amp; du commandement.
<lb />S’ils ſe fuſſent battus auec plus de courage,
<lb />Ils en euſſent receu moins de deſaduantage:
<lb />Car dans cette deſroute on peut bien faire eſtat
<lb />Qu'il en eſt mort vingt fois plus que dans le combat.
<lb />Deux Roys a noſtre abord combatans en perſonne
<lb />Ont ſeruy par malheur de victime à Bellonne:
<lb />Et cet autre Tyran qui me penſoit brauer
<lb />S'eſt veu honteuſement reduit à ſe ſauuer.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />CIINISANTIIE.
<lb />Sire, cette iournee eſt vrayment memorable,
<lb />Et ce dernier ſuccés ſe peut dire admirable.
<lb />Mais außi l’on peut dire auecque verité,
<lb />Qu'on en doit tout l’honneur à voſtre Maieſté;
<lb />Elle a fait le deuoir, &amp; pris toute la peine,
<lb />Et d’vn braue Soldat &amp; d’vn grand Capitaine:
<lb />Elle à couu puiiouou te uungeniepoit, 
<lb />Et forcé tous les pas que l'on nous diſputoit.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CIRVS.
<lb />Que le vieux Aſtiage en receura de ioye!
<lb />Il mourra de plaiſir s’il faut qu’il me reuoye.
<lb />Mais pour luy teſmoigner parauant ce bon-heur
<lb />Combien nos combatans ce ſont acquis d’honneur;
<lb />Les Lettres que i'eſcris, s'en vont accompagnees
<lb />De Tiares froiſſeZ &amp; d'Enſeignes gagnees,
<lb />Afin que de ma part en ſuperbe appareil
<lb />Où en dreſſe vn Trophee au Temple du Soleil,
<lb />Et que la Perſe voye auec qu'elle furie
<lb />Nous auons attaqué les Tyrans d'Aßirie.
<lb />Mais nous n’auons rien fait de battre l’ennemy,
<lb />Si cet embraſement n'eſt eſteint qu’à demy.
<lb />Iuſqu'icy noſtre peine eſt vne peine ingrate,
<lb />Si portans la terreur iuſqu'aux bord̀s de l'Euffate,
<lb />A n
<lb />Nous n'alons eſcheler ces murs audacieux
<lb />Que l'orgueil de Nembrot eſleua iuſqu'aux Cieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISANTE.
<lb />Sire, dans le bon-heur, ie tiens que la prudence
<lb />Doit meſler ſagement la crainte à l’eſperance,
<lb />Reſpecter la Fortune &amp; ne s'engager pas
<lb />Sans quelque deffiance à ſuiure ſes appas.
<lb />Cette aueugle Deeſſe eſt touſiours infidelle,
<lb />On eſt ſouuent trompé quand on s’aſſeure en elle;
<lb />Elle a l’eſprit leger &amp; le gouſt depraué,
<lb />Et laiſſe choir ſouuent ce qu'elle a releué.
<lb />Que voſtre Maieſté dans ſes deſſeins regarde
<lb />Au ſalut important du Corps qu'elle haZarde.
<lb />C’eſt la fleur de l’Aſie: &amp; ſi par vn malheur
<lb />La force &amp; le grand nombre accabloient la valeur,
<lb />On verroil aujsi ivſt la Perje es ta Iiedie
<lb />Languir d’vne faſcheuſe &amp; longue maladie;
<lb />Et des fers outrageux nous viendroient meſtriſer,
<lb />Que ſans quelque miracle on ne pourroit briſer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CIRVS.
<lb />Ie ſers trop bien les Dieux pour craindre ces diſgraces;
<lb />I'imite leurs bonteZ, ie marche ſur leurs traces:
<lb />C’eſt leur ſecret conſeil qui me fait mettre aux enams,
<lb />Pour conſeruer les bons &amp; perdre les meſchans.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />La Fortune en ſon cours ſuit leur ſainte ordonnance,
<lb />Et ſelon leurs decrets regle ſon inconſtance.
<lb />Cette Diuinité qui marche ſur les flos,
<lb />N'eſt que l'occaſion priſe bien à propos
<lb />Lors qu'auec hardieſſe on fait vne entrepriſe,
<lb />Et que pour quelque bien le Ciel la fauoriſe.
<lb />Il eſt bien mal-aiſé qu'on ne ſoit pas heureux
<lb />Quand on fait des deſſeins iuſtes &amp; genereux:
<lb />Car lors qu'à nos ſouhaits le Ciel n'eſt pas propice,
<lb />Cet obſtacle ne vient que de noſtre iniuſtice.
<lb />De moy, ie ne ſuis point vn inſolent vainqueur,
<lb />Ie redonne les biens pour acquerir le cœur;
<lb />Et fay voir clairement que ie ne fay la guerre
<lb />Que pour mieux eſtablir la paix deſſus la Terre:
<lb />Ie ne m'attaque point à qui vit iuſtement;
<lb />Et quand ie peux punir ie pardonne aiſément.
<lb />Ie ne veux de teſmoin que le Roy d’Armenie:
<lb />Si i'impoſe des loix auecque tyrannie,
<lb />I'ay triomphé deux fois de ce Prince indompté,
<lb />L'vne par ma valeur, l’autre par ma bonté:
<lb />Mes bien-faits l'ont eſtreint d’vne cheine eternelle,
<lb />Changeant la vieille hayne en amitié nouuelle.
<lb />Et ie fais à Panthee vn ſi doux traictement,
<lb />Qu'Abradate en aura quelque reſſentiment:
<lb />Pour peu que ſa Vertu reſponde à ſa naiſſance,
<lb />Il m'en teſmoignera de la recognoiſſance;
<lb />En quelqu’autre rencontre il s’en reſſentira,
<lb />Et cheZ les eſtrangers ce traict me ſeruira.
<lb />A ij
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIDASPE.
<lb />Quand on vous amena cette belle captiue,
<lb />Elle eſtoit ſans mentir außi morte que viue:
<lb />En ſon viſage paſle on n'aperçeuoit pas
<lb />Ce qu’il à maintenant de graces &amp; d’apas:
<lb />Mais dans cet accident ſa peur l’auoit trompée,
<lb />Et par coſtre vumt ja ereunte eſt dißipée.
<lb />O Dieux! qu'elle s'en loüe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CIRVS.
<lb />Hidaſpe, c'eſt ainſi
<lb />Que nous deuons traicter: Mais que veut cétuy-cy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />N GARDE.
<lb />C'eſt la Reyne eſtrangere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CIRVS.
<lb />Allons au deuant d'elle;
<lb />Araſpe en m'en parlant me la depeint ſi belle,
<lb />I'oreille de Que ie croirois faillir &amp; beaucoup haZarder
<lb />Si dans cet entretien i’oſois la regarder:
<lb />Ie crains que le plaiſir qu'on treuue en ſa preſence,
<lb />Ne face negliger les choſes d'importance.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />D
<lb />4
<lb />IV
<lb />DEVXIESME.
<lb />L.
<lb />PANTHEE. LE GARDE. CIRVS.
<lb />PANTHEE.
<lb />VE fait voſtre Empereur, ne peut-on pas
<lb />le voir ?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE GARDE.
<lb />Madame, le voicy qui ient vous receuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IRVS.
<lb />Ne vous affligez pas belle &amp; chaſte Panthee,
<lb />C’eſt en femme de Roy que vous ſereZ traictee,
<lb />Et le terme abſolu de voſtre liberté
<lb />Dependra deſormais de voſtre volonté;
<lb />Si toſt que d'Abradate on aura des nouuelles,
<lb />Ie vous feray guider par des troupes fidelles,
<lb />Dont l’aſſeuré conuoy ne vous quittera pas
<lb />Qu'il ne vous ait du camp remiſe entre ſes bras.
<lb />Cirus ayant ſceu vaincre emportera la gloire
<lb />D'auoir ſceu noblement vſer de la victoire;
<lb />En vous rendant l'honneur &amp; la ciuilité
<lb />Que veulent voſtre ſexe &amp; voſtre qualité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANTHEE.
<lb />Delices de l'Aſie &amp; l'honneur des Monarques,
<lb />En qui l'on void des Dieux tant d’immortelles
<lb />marques:
<lb />Prince qu'on peut nommer le plus grãd des humains,
<lb />Ie benis ma diſgrace eſtant entre vos mains;
<lb />Et ce trait de malheur ſi doucement s’efface,
<lb />Que ie penſe faillir en l’appellant diſgrace:
<lb />Selon que vos bontez me le font eſprouuer,
<lb />C’eſt le plus grand bon-heur qui me peuſt arriuer.
<lb />L’accident eſt bien doux qui me fait reconnaiſtre
<lb />Celuy que mon Seigneur doit choiſir pour ſon maiſtre;
<lb />Et de qui le merite eſt ſi grand, qu’auiourd’huy
<lb />Ruuit epe maiers encor cion aeluun dle lity.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CIRVS.
<lb />Madame, auec excez voſtre bonté me flatte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANTHEE.
<lb />Seigneur, voſtre bonté s’eſt acquiſe Abradate;
<lb />I'ay depeſché des miens pour luy faire ſçauoir
<lb />Qu'elles ſont vos vertus, &amp; quel eſt ſon deuoir:
<lb />S’il n'a changé d’eſprit i’oſe bien me promettre
<lb />Qu'il viendra vous treuuer ayant receu ma lettre,
<fw><lb />Et
</fw><lb />Et qu’il vous ſeruira s’il eſt autant heureux
<lb />en aleitours qre paeut &amp; gencren:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CIRVS.
<lb />Madame, ie n’ay point merité cette grace.
<lb />Mais pourroit-il quitter le party qu’il embraſſe,
<lb />Et laiſſer des voiſins pour ſuiure vn Eſtranger?
<lb />Sa reputation y courroit du danger;
<lb />Ie donne à vos propos vne entiere creance:
<lb />Mais ces grandes faueurs paſſent mon eſperance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANTHEE.
<lb />Si le Roy d’Aßirie eſtoit encor viuant,
<lb />Ce diſcours pourroit eſtre vn propos deceuant:
<lb />De luy, ſon alliance eſtoit fort ſouhaitable,
<lb />Ce Prince eſtoit deuot, genereux, equitable,
<lb />Tenoit exactement ce qu’il auoit promis,
<lb />Et meritoit par là d’auoir beaucoup d'Amis.
<lb />Mais ce nouueau Tyran, laſche &amp; cruel enſemble,
<lb />Encor qu’il ſoit ſon fils, n'a rien qui luy reſſemble,
<lb />Il eſt impie, iniuſte, inſolent &amp; trompeur,
<lb />
<lb />Il ne ſe fait ſeruir qu'en donnant de la peur;
<lb />Son ame dans le crime eſt touſiours occupee,
<lb />Ce n’eſt que de la louë en du ſang détrempee.
<lb />On ne peut l’aßiſter ſans quelque laſcheté,
<lb />Et l'on peut le quitter par generoſité.
<lb />Seigneur, tout à loiſir vous pourrez vous inſtruire
<lb />Des ſoings malicieux qu'il a pris pour me nuire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IRVS.
<lb />Pourtcous nutre, ivlauamt, &amp; de quelle façone
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANTHEE.
<lb />Mettant de mon amour Abradate en ſoupçon:
<lb />dupant peum uequern pur cionecur ny par force,
<lb />Il s’en voulut vanger en cauſant ce diuorce.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IRVS.
<lb />Cet acte, ſans mentir, fait horreur &amp; pitié,
<lb />Vn moindre coup peut rompre vne grande amitié:
<lb />I'ay ſceu d’vn Gouuerneur d’vne de ces Prouinces,
<lb />Qu'on le pourroit compter entre les mauuais Princes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANTHEE.
<lb />It me aome à peu pres quev eſt ec Gounerneur;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CIRVS.
<lb />C’eſt vn pere affligé:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANTHEE.
<lb />Ie le connoy, Seigneur,
<lb />Il n’auoit qu'vn ſeul fils dont il plaint la diſgrace;
<lb />Ce Monarque brutal le menant à la chaſſe,
<lb />Le trauerſa d’vn dard, par vn jaloux ennuy
<lb />De le voir plus diſpos &amp; plus adroit que luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C’eſt cettuy-là, Madame, &amp; ie ne pouuois croire
<lb />Qu'vn Prince euſt peu commettre vne action ſi noire;
<lb />Vn Roy doit s’appliquer à de meilleurs objets,
<lb />Gouuerner ſon eſprit ainſi que ſes ſujets;
<lb />Et meſlant la iuſtice a des bonteZ extremes,
<lb />En commandant autruy, ſe commander ſoy-meſme.
<lb />Ie me treuue poßible außi grand terrien
<lb />Que le Roy de Lydie &amp; que l'Aßirien:
<lb />Mais dans vne grandeur aſſeZ conſiderable,
<lb />Ie ne fay vanité que d’eſtre raiſonnable;
<lb />De reuerer les Dieux, d’aimer mes alliez,
<lb />De pardonner à ceux qui ſe ſont oubliez,
<lb />Et donner à mon peuple vn aſſeZ beau modelle
<lb />Pour ſe rendre deuot, vaillant, ſage &amp; fidelle.
<lb />Ie connoy la vertu du Roy voſtre mary;
<lb />Et l’eſtimant beaucoup, ie ſerois bien marry
<lb />Si nous deuions vn iour deuenir freres d’armes,
<lb />Que vous eußiez iamais de matieres de larmes;
<lb />Ie vous aſſeurerois de ne pas negliger
<lb />Les ſoings de vous ſeruir &amp; de vous proteger.
<lb />Mais croyez-vous en fin cauſer cette alliance?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANTHEE.
<lb />I'en attends la nouuelle auec impatience:
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />
<lb />Les Cieux de cet effet, par mes vœux ſont preſſez,
<lb />Et de ſi iuſtes vœux ſont poßible exaucez.
<lb />Mais dans les grands emplois d’vne valeur ſi rare,
<lb />Seigneur, de voſtre temps vous deuez eſtre auare.
<lb />Außi ie ne dois pas en diſcours ennuyeux
<lb />Faire en vain conſumer des momens precieux.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IR
<lb />S.
<lb />Madame, vos vertus, comme voſtre naiſſance,
<lb />Vous donnent où ie ſuis vne entiere puiſſance:
<lb />Commandez à mes gens tout ce qu’il vous plaira,
<lb />Aeytume dans enne en venevenle.
<lb />Araſpe, fay touſiours auec vn ſoing extreme
<lb />Qu'on reſpecte Madame à l’egal de moy-meſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARASPE.
<lb />Sire, on ne ſçauroit voir ce miracle des Cieux
<lb />Sans luy rendre außi toſt l'honneur qu’on doit aux
<lb />Dieux.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />2
<lb />
<lb />4
<lb />NAVE
<lb />TROISIESME.
<lb />CIRVS. CHRISANTE. HIDASPE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CIRVS.
<lb />L en peut bien parler auec beaucoup d’eſtime,
<lb />3 Céte grande loüange eſt vrayment legitime.
<lb />UES Nous ne fiſmes iamais vn plus riche butin
<lb />S’il faul que ſon mary ſuiue noſtre deſtin;
<lb />Nous y rencontrerions l’vtile &amp; l’honorable;
<lb />Et ce ſeroit pour faire vn progrez admirable.
<lb />Mais ie ne puis penſer qu'eſtant homme de cœur,
<lb />Il quitte le vaiucu pour ſuiure le vainqueur:
<lb />En cette occaſion, ce ſeroit la penſee,
<lb />D'vne ame fort legere, ou fort intereſſee,
<lb />Quelque raiſon qu'on ait, on eſt dans le meſpris
<lb />Lors que l’on abandonne vn party qu'on apris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIDASPE.
<lb />Sire, quand le deſpit s’empare de noſtre ame,
<lb />Nous mettons en oubly la loüange &amp; le blaſme;
<lb />Et ſans aucun égard de honte ou de danger,
<lb />Tous nos raiſonnemens tendent à nous vanger.
<lb />Abradate offencé par cet indigne Prince,
<lb />Qui d’vn joug tyrannique oprime ſa Prouince,
<lb />Croit peut-eſtre auiourd’huy s’en pouuoir ſeparer
<lb />Sans courre de haZard de ſe deshonorer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CIRVS.
<lb />Hidaſpe, il ſe peut faire, &amp; des Dieux bons &amp; ſages
<lb />Nous pouuons eſperer de plus grands aduantages.
<lb />Mais alons voir le camp de l’vn à l’autre bout,
<lb />Viſiter les cartiers, &amp; donner ordre à tout.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />9
<lb />CENE
<lb />VATRIESME.
<lb />PANTHEE.ARASPE. CHARIS ROXANE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANTHEE.
<lb />OVR voir le plus grand Roy que le Ciel
<lb />ait fait naïſtre,
<lb />Il faut porter les yeux ſur le Roy noſtre
<lb />maiſtre;
<lb />De tous ceux que l’on tient pour imugesueo Dieux,
<lb />C'eſt le viuant portraict qui reſſemble le mieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARASPE.
<lb />Et pour voir vne Reyne en vertus ſans pareille,
<lb />Qu'on peut auec raiſon nommer vne merueille;
<lb />Pour l’excellent eſprit &amp; la rare beauté
<lb />Il faut porter les yeux ſur voſtre Majeſté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANTHEE.
<lb />Cette comparaiſon aſſeZ mal aſſortie,
<lb />Bleſſant la verité choque ma modeſtie:
<lb />Cirus eſt vn miracle en rares qualiteZ.
<lb />Qu'on ne doit comparer qu'à des Diuinitez.
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARASPE.
<lb />Madame, dans ce rang vous pourriez prendre place
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANTHEE.
<lb />Vous voulez me flattant adoucir ma diſgrace,
<lb />C’eſt en continuant vos ſoings accouſtumez,
<lb />Auec beaucoup d’eſprit monſtrer que vous m’aymez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARASPE.
<lb />On ne peut rien aymer qui ſcit plus atlorable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANTHEE.
<lb />De cette affection ie vous ſuis redeuable;
<lb />Cirus n'euſt peu me faire vn traitement ſi doux,
<lb />En me donnant en garde à tout autre qu'à vous.
<lb />Mais touſiours vos reſpects, vos ſoins, &amp; voſtre ad<lb />dreſſe,
<lb />Ne deſguiſant mes maux conſolent ma triſteſſe;
<lb />Auonn tire des ſiens n’auroit eu la bonté
<lb />De me laiſſer ſi libre en ma captiuité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARASPE.
<lb />Hé! Madame, ceſſeZ
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANTHEE.
<lb />Si i’en ay la puiſſance,
<lb />Vous ne vous plaindreZ pas de ma reconnoiſſance,
<lb />Vous pourrez employer Abradate.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIIORMo
<lb />O grands Dieux!
<lb />Que ce nom m'eſt fatal, &amp; qu’il m'eſt odieux!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANTHEE.
<lb />Quel accident ſoudain change noſtre viſage?
<lb />C'eſt de quelque recheute vn aſſeuré preſage;
<lb />Apres auoir eſte malade extremement,
<lb />Vous ne deuiez iamais ſortir ſi promptement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARASPE.
<lb />La mort s’en vabien toſt punir mon imprudence!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANTHEE.
<lb />Charis, qu'on le ſecoure, il tombe en defaillance:
<lb />Je napuionduu fommui fam en uon pitié,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARASPE.
<lb />Otraict, pour mon malheur, trop doux de la moitié!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Le cœur vous fait-il mal?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARCITOIE.
<lb />Roxane, c’eſt ma peine:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARIS.
<lb />Ie demeure auec luy, ſuiuez vn peu la Reyne,
<lb />Et renuoyeZ quelqu'vn pour en auoir du ſoin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARASPE.
<lb />N'en preneZ pas la peine, il n’en eſt plus beſoin:
<lb />Où pourroit-on trouuer deux compagnes fidelles,
<lb />Qui fuſſent plus que vous, ny courtoiſes, ny belles?
<lb />Les Graces dans le Ciel ſont vn moindre ornement,
<lb />Et vous ne leiceuex qu'en nomure feulement.
<lb />Außi le Sort vous mit aupres d’vne maiſtreſſe,
<lb />Qu'on ne peut eſtimer moindre qu'vne Deeſſe;
<lb />Que ſes yeux ont d’eſclat, que ſon viſage eſt doux:
<lb />O Dieux qu'elle a d’appas!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARIS.
<lb />Elle en a trop pour vous:
<fw><lb />4.
</fw><lb />Vn vermeillon ſe meſle à voſtre couleurbleſme,
<lb />lan penprieſery camer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARASPE.
<lb />Il eſt vray que ie l’ayme;
<lb />Celuy qui la peut voir ſans auoir de l’amour.
<lb />Eſt indigne de voir la lumiere du iour,
<lb />Sous vn viſage a nomme ti purit onteur de marbre,
<lb />Et n’a pas plus de ſens qu'vn rocher ou qu'vn arbre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CIIARIS.
<lb />En fin vous l’aymez dont, il faut le confeſſer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARASPE.
<lb />Ouy, mais c’eſt d’vn amour qui ne peut l’offencer:
<lb />C’eſt d'vne ſaincte ardeur, bien qu'elle ſoit extreme,
<lb />Qui ne ſera iamais nuiſible qu’à moy-meſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARIS.
<lb />I'ay regret de vous voir dans cette paßion;
<lb />AſſeureZ-vous par là de ma diſcretion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARASPE.
<lb />S'il faut que la Nature en l’air d'vn beauviſage,
<lb />De la grandeur de l’ame exprime vn teſmoignage,
<lb />Qu'on puiſſe du dedans iuger par le dehors,
<lb />Et qu'vn Eſprit bien fait n'habite qu’vn beau corps
<lb />Charis eſt vne noble &amp; diuine perſonne,
<lb />Elle a des ſentimens dignes d'vne Couronne;
<lb />Et ce que la Fortune a de proſperitez
<lb />Ne ſçauroit eſgaller ſes rares qualiteZ
<lb />Ie croy que pour tout l'or des Princes de Lydie,
<lb />Vous ne commettriez, pas la moindre perfidie:
<lb />Que c'eſt ſans intereſt lors que vous obligeZ
<lb />Et que voſtre faueur eſt pour les affligez.
<lb />C’eſt à vous ſeule außi que ie fay confidence,
<lb />Et de mon infortune, &amp; de mon imprudence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARIS.
<lb />Araſpe pour auoir plus de contentement,
<lb />Ne vous obſtineZ pas d’aymer ſi hautement,
<lb />Il faut regler ſon vol: car lors que lon s'égare
<lb />On a le plus ſouuent la fortune d’Icare,
<lb />On ne peut ſans peril approcher d'vn Soleil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARASPE.
<lb />Helas! ie ne ſçaurois ſuiure voſtre conſeil,
<lb />Vn deſtin tout-puiſſant, vne inuincible Eſtoile
<lb />Aux yeux de ma Raiſon attache vn ſombre voile.
<lb />Ie ſçay bien que ie ſers vne ingrate Beauté,
<lb />Et qu'aymant ſans eſpoir i’ay des feux ſans clarté.
<lb />Ah! le cœur me ſouleue en penſant à ſes charmes;
<lb />Permettez que ie donne vn cours libre à mes larmes,
<lb />Et cognoiſſant le mal qui cauſe mon treſpas,
<lb />Eu peuignunt mom muneur ne te tamueigieZ pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARIS.
<lb />N'en ayez point de peur, ie plains voſtre auanture,
<lb />Et veux auecques vous cacher voſtre bleſſure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARASPE.
<lb />Suiuez vos ſentimens;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARIS.
<lb />Ils ſont trop genereux,
<lb />Pour me faire attacher au ſort d’vn malheureux.
<lb />Mais a qui vous eſtime, ti feroit deſirable
<lb />Que ce mal ſi cruel ne fuſt pas incurable.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du premier Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />IXRVNENE
<lb />SECOND ACTE.
<lb />1. Araſpe s’entretient dans vne ſolitude des violences
<lb />de ſa paſſion, &amp; voyant venir Panthée à la promena<lb />de fait ſemblant d’eſcrire ſur des tablettes. 2. Pan<lb />thée parle à Charis de l’impatience qu’elle a de revoir
<lb />Abradate; Et luy fait le recit d’vn ſonge qui l’eſpou<lb />uente; Charis la conſole de cét ennuy, &amp; toutes
<lb />deux aperçoiuent Araſpe eſcriuant. 3. Panthée luy
<lb />donne lieu ſans y penſer de luy deſcouurir ſon A<lb />mour, puis s’en offenſe; proteſte de s’en plaindre,
<lb />&amp; laiſſe Araſpe au deſeſpoir.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Il ma fait obſeruer les charmes
<lb />D'vne Reyne fondante en larmes.
<lb />Et qui pourroit du Ciel tous les Decrets changer.
<lb />O qu'elle eſt redoutable encore qu'elle pleure!
<lb />Qui peut voir ſes beaux yeux ſans mourir tout à
<lb />l'heure,
<lb />Peut voir des Baſilics ſans crainte &amp; ſans danger.
<lb />Ses yeux, ces lumieres fatales,
<lb />Sont des Planettes ſans égales,
<lb />Qui peuuent à leur gré diſpoſer de mon ſort.
<lb />Mais ô ſimplicité qui n'a point de ſeconde!
<lb />En nommãt ſes beaux yeux les plus beaux du mõde,
<lb />Ie louë innocemment les Autheurs de ma mort.
<lb />Helas! ie ſuis ſi miſerable
<lb />En l'eſtat triſte &amp; deplorable
<lb />Où d’abord ma reduit l’eſclat de ſes beaux yeux;
<lb />Et tant d’ennuis ſecrets me font touſiours la guerre,
<lb />Que le temps qui me reſte à viure ſur la Terre
<lb />Ne me ſçauroit ſuffire à me plaindre des Cieux.
<lb />Depuis la fatale iournée
<lb />Que l’Amour &amp; la Deſtinée
<lb />Offrirent à ma veuë vn chef-d’œuure ſi beau,
<lb />I'ay touſiours ſoûpiré d'vn mal inconſolable;
<lb />Et n'ay peu conceuoir de penſer raiſonnable
<lb />Qui ne m'ait conſeillé de courir au Tombeau.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />O qu'elle eſt ingrate &amp; cruelle,
<lb />A l’heure que i'eus pitié d’elle,
<lb />Voyant ſes bras captifs ſous de honteux liens,
<lb />I'alay tarir ſes pleurs; elle me mit en flame;
<lb />Ie raſſuray ſon cœur, elle troubla mon ame,
<lb />Et me donna des fers quand ie rompis les ſiens.
<lb />Mes ſoins, ny ma perſeuerance,
<lb />Ne me donnent point d’eſperance
<lb />Que iamais ſa pitié recompenſe ma foy:
<lb />Mais quel bien manqueroit au bon-heur de ma
<lb />vie;
<lb />Et quels Roys glorieux me pourroient faire enuie,
<lb />Si ce diuin Objet auoit pitié de moy?
<lb />O friuoles diſcours, paroles inſenſées,
<lb />Abradate eſt l'objet de toutes ſes penſées:
<lb />C’eſt luy que la Fortune auec trop de rigueur
<lb />A placé dans ſon lict, &amp; graué dans ſon cœur:
<lb />C’eſt ſon eſloignement qui la rend triſte &amp; bleſme;
<lb />C’eſt luy qui la poſſede en ſon abſence meſme:
<lb />Et c’eſt la ſeule amour que ſon cœur conſeruera;
<lb />Au moins autant de temps qu'Abradate viura.
<lb />Ennemy de mon bien, obſtacle de ma joye,
<lb />Que le Sort enrichit d’vne ſi belle proye,
<lb />Où te retire-tu? ie veux t’aller chercher,
<lb />Et l'eſpée à la main te la faire laſcher:
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Ie ne
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ie ne puis encourir de honte ny de blaſme,
<lb />Si i'arrache le cœur a qui vole mon ame;
<lb />Aura-t’il ſans peril mis ma vie en danger?
<lb />Et faut-il que ie meure ainſi ſans me vanger?
<lb />Mais ô dereglement du mal qui me tourmente!
<lb />Panthée eſt à la fois ſa femme &amp; ſon Amante,
<lb />Et penſant par ſa mort adoucir mon ennuy,
<lb />I'attenterois ſur elle entreprenant ſur luy;
<lb />Ie me perdrois moy-meſme, &amp; i'yrois par les armes
<lb />Confondre en ce malheur mon ſang auec ſes larmes.
<lb />Si l'Hymen ſeulement s'opoſoit à mon bien,
<lb />Il me ſeroit aiſé de rompre ſon lien;
<lb />Mais l’inuincible Amour qui joint leurs cœurs en<lb />ſemble,
<lb />Ne permettra iamais que rien les deſ-aſſemble.
<lb />Dieux! ie la voy venir auec tous mes plaiſirs,
<lb />Cet objet dans mon cœur redouble mes deſirs,
<lb />Amour, diuin Autheur de mes impatiences,
<lb />Toy qui paſſes pour Maiſtre en toutes les ſciences,
<lb />Inſpire moy de grace, &amp; me fais inuenter
<lb />Vn ſecret pour luy plaire &amp; pour me contenter,
<lb />Voicy dequoy produire vn ſubtil artifice,
<lb />Amour, il vient de toy, fay donc qu’il reüßiſſe.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />S
<lb />O EI
<lb />L
<lb />DEVXIESME.
<lb />PANTHEE, CHARIS.
<lb />PANTHEE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Haris, conſole moy dans mes ſecrets tour<lb />mens,
<lb />Et ne me cele point quels ſont tes ſen<lb />timens;
<lb />Penſe-tu qu’auiourd'huy mon Abradate arriue?
<lb />Et sn ſejourne plus, penſe-tu que ie viue?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARIS.
<lb />Madame, il ne ſçauroit retarder plus d’vn iour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANTHEE.
<lb />Tu dis vn iour Charis? c’eſt trop pour mon amour
<lb />Tu ſçais qu'auec excez le Ciel me perſecute
<lb />Quand ien ſuis ſeparee vne ſeule minutte,
<lb />Et tu me dis vn iour? Ah! tu ne penſe pas
<lb />De combien cette abſence auance mon treſpas,
<lb />Et qu'infailliblement il faudra que ie meure,
<lb />Si pour me conſoler il ne vient dans vne heure.
<lb />O Dieux! ſi tu ſçauois ce que c'eſt que d’aymer,
<lb />Quand d’vn feu legitime on ſe ſent enflamer,
<lb />Et que la raiſon ſuit l'inſtinc de la Nature;
<lb />Tu cognoiſtrois bien mieux la peine que i'endure.
<lb />Tu ſçaurois ſi le Sort afflige au dernier point
<lb />Lors qu'on ayme vn objet, &amp; qu'on ne le void point;
<lb />Et blaſmerois bien fort les dures tirannies
<lb />Qui ſeparent les corps de deux Ames vnies.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARIS.
<lb />Madame, ſi mes vœux pouuoient eſtre exaucez,
<lb />I'eſpargnerois beaucoup des pleurs que vous verſez,
<lb />Exempte des ennuis que le Ciel vous enuoye,
<lb />Vous n'en reſpendriez, plus ſi ce n'eſtoit de joye.
<lb />Mais voſtre Majeſté deuroit moins s’affliger
<lb />Ayant auec tant d’heur ſurmonté le danger:
<lb />Elle offence les Dieux auec ſes deffiances,
<lb />Et nuit à ſa ſanté par ſes impatiences.
<lb />La triſteſſe &amp; la peur troublent les matelots
<lb />Quand les vents mutinez font ſouſleuer les flots,
<lb />Et que malgré leur art, les vagues orgueilleuſes
<lb />Font prendre à leurs vaiſſeaux des routes perilleuſes:
<lb />Mais ſi toſt que Neptune eſmeu du mauuais temps,
<lb />Remet en leur deuoir ſes ſubjets inconſtans,
<lb />Dés lors des nauigeans qui craignoient le naufrage
<lb />La frayeur ſe dißipe außi toſt que l'orage.
<lb />Pous jeue nors au peril traignez te mauuais ſort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANTHEE.
<lb />Charis, le plus ſouuent on fait naufrage au port:
<lb />Et l'aueugle fortune auecque trop d’empire,
<lb />Preſide ſur l’eſtat du bon-heur ou i’aſpire.
<lb />Puis i'apprehende fort les maux que me predit
<lb />Vn ſonge dont l'effroy rend mon ſens interdit.
<lb />Le Soleil pourſuiuant la nuict aux voiles ſombres,
<lb />A coups de traits doreZ auoit chaßé les ombres;
<lb />Et les petits oyſeaux que reueille l’amour
<lb />Celebroient en chantant la naiſſance du iour
<lb />Lors que ce ſonge affreux dont l'horreur meſpouuãte
<lb />Ma fait voir d'Abradate vne image viuante.
<lb />De ſes vaines couleurs il me la ſi bien peint,
<lb />Que i’ay creu voir ſa taille &amp; ſes yeux &amp; ſon teint,
<lb />Le vray ton de ſa voix a frapé mon oreille,
<lb />Son viſage eſtoit gay, ſa bouche eſtoit vermeille,
<lb />Du bien de me reuoir il rendoit graces aux Dieux,
<lb />Et ſon contentement ſe liſoit dans ſes yeux.
<lb />Mals comme ie gouſtois cette douceur extreme,
<lb />Ie l’ay veu tout à coup triſte, ſanglant, &amp; bleſme,
<lb />Le harnois éclatant qu’il auoit endoßé
<lb />De mille eſtranges coups me ſembloit tout percé;
<lb />D’vne voix languiſſante, &amp; d'vne bouche morte,
<lb />Cette ombre de mon bien m'a parlé de la ſorte.
<lb />Ceſſe de te flatter d'vn eſpoir deceuant;
<lb />" Mes iours ſont acheueZ, ie ne ſuis plus viuant,
<lb />» Et ton ame occupee à tant de ſacrifices,
<lb />» Ne peut pour mon ſalut rendre les Dieux propices.
<lb />„ Mars qui dans les combats enuioit ma valeur,
<lb />" M’offrit par jalouſie en victime au malheur.
<lb />" Mais puis que ie ſuis mort auec aſſez de gloire,
<lb />„ Fay que touſiours au moins ie viue en ta memoire.
<lb />Lors le cœur tout tranſi i'ay couru l’embraſſer,
<lb />Mais d’vn baiſer ſi froid il m'eſt venu glacer,
<lb />Que par vn grand effort i’ay rompu tous ces charmes,
<lb />M'éueillant en ſurſaut les yeux couuerts de larmes.
<lb />C’eſt ce qui m'inquiete, &amp; qui me vient troubler,
<lb />Qui cauſe mes ſouſpirs, &amp; qui me fais trembler:
<lb />Mais Charis, que dis-tu de ce funeſte ſonge?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARIS.
<lb />Ie dis que ce n'eſt rien qu'vn deſplaiſant menſonge.
<lb />Madame, voſtre eſprit s’entretient tout le iour
<lb />Des malheurs que peut craindre vne fidelle amour
<lb />Lors qu'aymant vn objet auecque violence,
<lb />On ſouffre pour long-temps les rigueurs de l'abſence.
<lb />C’eſt la malignité de ces impreßions
<lb />Qui vous a fait auoir ces noires viſions:
<lb />Mais ne vous troubleZ point de ces triſtes men<lb />ſonges;
<lb />Et pour n'auoir la nuict que d’agreables ſonges,
<lb />Baniſſant la triſteſſe, ordonnez à vos ſens
<lb />ma qeue amevena deqoe uinerrauns
<lb />S'en eſt le vray ſecret:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANTHEE.
<lb />Charis, ie te veux croire:
<lb />Mais quoy, touſiours ce ſonge occupe ma memoire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARIS.
<lb />Vous plaiſt-il de tourner vers ces arbres couuers
<lb />Qui gardent la fraiſcheur ſous leurs feüillages vers?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Allons:
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />TANTITEE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARIS.
<lb />Ie voy par terre vn homme qui repoſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANTHEE.
<lb />Il ne repoſe point, il eſcrit quelque choſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARIS.
<lb />Cihumne, ceſe Araſpe ,ou mon du me decoit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANTHEE.
<lb />Paſſons derriere lupe muiunons apperf̧oit.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />TROISIESME.
<lb />ATIIEP, ARASTE, CHARIS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANTHEE.
<lb />V'eſt-ce qu'eſcrit Araſpe en cette ſolitude?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARASPE.
<lb />Madame, c'eſt vn lieu dont ie fais mon eſtude;
<lb />I'y viens de compoſer en faueur d'vn Amant
<lb />De qui la paßion me touche tendrement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANTHEE.
<lb />Ceſt vn Amant poßivie avſent de ſa Maiſtreſſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARASPE.
<lb />C’eſt vn homme accablé de l'ennuy qui le preſſe;
<lb />Il adore vn vujei dupt venu que te iour,
<lb />Et n'a iamais oſé luy dire ſon amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TANTIIED.
<lb />Sans doute ce reſpect le rendra plus aymable:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARASPE.
<lb />LAncuime, ce reſpect la rendu miſerable,
<lb />Et c'eſt ſur ce ſuhiet que t'ay fait vn diſcours,
<lb />Dont les raiſonnemens viennent à ſon ſecours,
<lb />Repreſentans l’ardeur de ſes flames ſecrettes:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TAIRFIIEE.
<lb />Ie
<lb />Ie vous l’ay veu tantoſt eſcrire en ces Tablettes;
<lb />Ie ne veux pas pourtant demander à les voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARASPE.
<lb />Madame, commandeZ, vous aueZ tout pouuoir.
<lb />Mais icy i'ay tracé d'on maunis caractere
<lb />Et fort confuſément, cet amoureux myſtere.
<lb />Il eſt vray que par cœur i'ay peu le retenir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANTHEE.
<lb />Vous auriez, trop de peine à vous en ſouuenir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARASPE.
<lb />Madame, nullement: mais puis que l'Eloquence
<lb />A beaucoup d’ornemens qui ſont de conſequence,
<lb />Afin que ce diſcours face mieux ſon effet,
<lb />Ie le vay reciter ainſi que ie l’ay fait.
<lb />t one fpuucis que pom tenure on uiftours agreable,
<lb />Auec le ton de voix le geſte eſt deſirable.
<lb />Mais ie ſeray contraint le recitant trop bas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANTHEE.
<lb />Nullement, parlez haut, Charis n’eſcoute pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARASPE.
<lb />Ie ne celeray plus l'extreme violence
<lb />Qui paroiſt en mes yeux, &amp; parle en mon ſilence,
<lb />Que le cours de mes pleurs vous a peu figurer,
<lb />Et dont mes longs ſouſpirs vous doiuent aſſeurer.
<lb />Madame, ie vous ayme; ô Cieux! le teint vous
<lb />change
<lb />A la confeßion de cette erreur eſtrange,
<lb />Et l’inſolent aueu d’vn crime ſans pareil,
<lb />Peur ma confuſion fait rougir vn Soleil.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mais l'ombre de ma mort fuſt-elle en ce nuage
<lb />Qui trouble l'air ſerain de voſtre beau viſage,
<lb />Et l’eſclair que vos yeux me viennent d’enuoyer
<lb />Ne fuſt-il allumé que pour me foudroyer.
<lb />Ie ne puis me deſdire en ce peril extreme,
<lb />Ie ne puis le celer, Madame, ie vous ayme,
<lb />Et i'ayme mieux mourir adorant vos appas,
<lb />Que me rendre immortel ne les adorant pas.
<lb />Ie ſçay que voſtre race aux Aſtres eſleuee
<lb />Void ſa gloire fameuſe en cent marbres grauee,
<lb />Et que peu de Heros nous ſont repreſenteZ
<lb />Qu'on puiſſe comparer à ceux dont vous ſorteZ
<lb />Ainſi mon vol hautain attend vn ſort funeſte,
<lb />Ie ſuis comme Ixion dans le Palais celeſte;
<lb />N'eſtant rien qu'vn mortel, ioſe porter les yeux
<lb />Deſſus vne Beauté qui vient du ſang des Dieux.
<lb />Mais ſi de la clemence autant que du viſage
<lb />Vous reſſemblez aux Dieux dont vous eſtes l’i<lb />mage,
<lb />Quelque ſoudain deſpit qui vous vienne embraſer,
<lb />Mon malheur trouuera dequoy vous appaiſer.
<lb />Veus plaindreZ vn effet dont vous eſtes la cauſe,
<lb />Et direz, qu'en faiſant ce que le Ciel impoſe
<lb />Par la neceßité d’vn arreſt tout-puiſſant,
<lb />On peut commettre vn crime &amp; reſter innocent.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />INIXCEDIE.
<lb />Mais comme dans l’enclos d’vne ville ſurpriſe
<lb />Où l’ennemy prend place où la flame eſt épriſe,
<lb />Les triſtes habitans que l'horreur vient troubler,
<lb />En cette extremité ne peuuent s’aſſembler,
<lb />L’allarme vient trop tard, en vain l’on s’éuertuë,
<lb />Le vainqueur eſt par tout qui rauage &amp; qui tuë;
<lb />Et du peuple effrayé le plus preſſant ſoucy,
<lb />Eſt de ſauuer ſa vie en luy criant mercy.
<lb />Helas! quand ie vous veids, ô bon-heur trop fra<lb />gile!
<lb />Ie viuois tout à moy, i'auois l’eſprit tranquille,
<lb />Et ne me propoſois en ceſt eſtat heureux
<lb />Ny rien de mal-ayſé, ny rien de dangereux;
<lb />La raiſon dans mon ame eſtendoit ſa puiſſance,
<lb />Et treuuoit en mes ſens beaucoup d’obeïſſance.
<lb />Mais vos rares beauteZ ne mirent qu'vn moment
<lb />A troubler la douceur de ſon gouuernement;
<lb />Elles veinrent changer tout mon bon-heur en ra<lb />Mes plaiſirs en tourmens, ma bonace en orage,
<lb />Et d’vn des plus contans qui paruſſent au iour,
<lb />Firent par vn prodige vn martyr de l’Amour.
<lb />Ie ne me rendis pas ſans quelque reſiſtance;
<lb />Mon iugement s'eſmeut &amp; ſe mit en deffence,
<lb />Oppoſant à ce mal qui fut deſeſperé,
<lb />Tout ce que ſçait l'eſprit le plus conſideré.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ainſi quand voſtre image entra dans ma penſée,
<lb />Qui par tant de beaux traits fut außi toſt forcée,
<lb />La ſolide froideur du plus ſage diſcours
<lb />Ne luy ſceut apporter qu'vn debile diſcours.
<lb />Arbres vous le ſçaueZ, teſmoigneZ à Madame
<lb />De combien de raiſons ie combatis ma flame;
<lb />Et comme ſa beauté troubla mes ſentimens,
<lb />Et triompha touſiours de mes raiſonnemens.
<lb />Des pleurs que i'ay verſez rendeZ-luy teſmoignage,
<lb />Dites-luy de quels cris i'ay percé ce bocage:
<lb />Et comme m’obſtinant contre mes propres veux,
<lb />I'en ay batu ma teſte &amp; tiré mes cheueux.
<lb />Dites-luy de quel ſoin i’ay cherché du remede
<lb />Aux violents aſſauts du mal qui me poſſede;
<lb />Reclamant ciel &amp; terre en cette auerſité,
<lb />Et comme tout cela ne m'a point profité.
<lb />Apres ce long recit, ô belle &amp; ſage Reyne,
<lb />Si ma fidelle amour merite voſtre hayne,
<lb />Ie tiens tous mes deuoirs pour vne trahiſon,
<lb />Et ma mort ſur le champ vous en fera raiſon.
<lb />Mais s’il faut que mon Zele excuſe mon audace,
<lb />Et qu'en voſtre pitié ie treuue quelque place;
<lb />Ie vous rendray ſeruice auec tant de reſpect
<lb />Que iamais mon amour n'aura rien de ſuſpect:
<lb />O diuine Beauté! pourueu que ie vous voye
<lb />Ie ne demande point de plus parfaite ioye;
<lb />Ie ne veux qu'obſeruer vos celeſtes appas,
<lb />le ne venx que vaiſer les marques de vos pas.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANTHEE ſe leuant.
<lb />I'eſcoutois ce diſcours comme vne raillerie,
<lb />Mais s’il s’adreſſe à moy ceſſez-le ie vous prie:
<lb />A moy? parler d’amour? vous vous eſtes meſpris,
<lb />Moy? vous perdez le ſens, reprenez vos eſprits;
<lb />Ie ſerois le ſujet de vos flames ſecrettes?
<lb />opultez cono qurie fuuyfonge vom qui vous eſtes:
<lb />Quoy? vous ne reſpecteZ dans cette paßion
<lb />Ny mes chaſtes amours, ny ma condition?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARASPE.
<lb />Ie ſçay que pour atteindre au bon-heur où i'aſpire,
<lb />Il faut tenir au moins les reſnes d’vn Empire:
<lb />Mais le deffaut d’vn ſceptre eſt vn empeſchement,
<lb />Que ma fidelle amour pourroit vaincre aisément.
<lb />Cirus comme il luy plaiſt eſleue les perſonnes,
<lb />Il diſpenſe à ſon gré les fers &amp; les couronnes.
<lb />Et de tant de faueur il daigne m’honorer
<lb />Que d'vn Maiſtre ſi grand ie puis tout eſperer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANTHEE.
<lb />Comment? vn temeraire aura donc eu l’audace
<lb />De me parler ainſi ſans perir ſur la place?
<lb />Ah! ce trait inſolent m'offenſe au dernier point,
<lb />Et ie croy que Cirus ne l'approuuera point:
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />E iij
<lb />Il a tant de vertu qu’il m'en fera iuſtice,
<lb />Il faut que de ce pas Charis l’en aduertiſſe,
<lb />Charis,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARIS.
<lb />Que vous plaiſt-il Madame?
<fw><lb />PANTHEE.
<lb />Suiuez moy.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARASPE ſeul.
<lb />Voila donc tout le prix que remporte ma foy?
<lb />I'ay donc de tant de pleurs fait hõmage à tes charmes
<lb />Pour n'en recueillir rien que des ſujets de larmes.
<lb />Barbare, me traicter auec tant de rigueur?
<lb />Ie t’ay donc offenſée en te donnant mon cœur:
<lb />C’eſt par là que ta hayne à ma perte s'attache,
<lb />Pour le receuoir mieux tu veux qu'on me l’arrache.
<lb />Puis qu’il ne te plaiſt pas de l'auoir autrement,
<lb />Ie le veux bien ainſi pour ton contentement.
<lb />Va rends moy criminel, contente tom enuie,
<lb />Fay qu'on m'oſte à la fois, &amp; l'honneur &amp; la vie.
<lb />Intereſſe Cirus en ton iiinmie,
<lb />Et me rends par ta plainte indigne de pitié.
<lb />Dis-luy que mes forfaits n’ont iamais eu d’exẽples,
<lb />Que ma main ſacrilege a ſaccagé des Temples;
<lb />Et que dans mille excés mes actes odieux,
<lb />Ont eſmeu contre moy les hommes &amp; les Dieux.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />TNAGEDIE.
<lb />De quelque eſtrange fait dont ta bouche m’accuſe
<lb />Ie n'y chercheray point de raiſon ny d’excuſe;
<lb />Et me priuant du iour, la cholere du Roy
<lb />Me fera mille fois plus de faueur que toy:
<lb />Quand la mort m'aura mis hors de ta ſeruitude
<lb />I'en ſeray redeuable à ton ingratitude.
<lb />Ie t'ay donc offenſée en vouant à tes yeux
<lb />Ce vif &amp; clair rayon que i'ay receu des Cieux?
<lb />En te faiſant vn don de cette Ame immortelle
<lb />Qui fut pour t’adorer à ſoy-meſme infidelle.
<lb />Qui laiſſant ſon bonheur pour cherir ta priſon,
<lb />Se rendit indocile aux loix de la raiſon:
<lb />Et qui determiné à cette erreur extreſme
<lb />Vit encor plus en toy que non pas en moy-meſme?
<lb />Ce traict digne de hayne &amp; de reſſentiment,
<lb />A merité ſans doute vn cruel chaſtiment:
<lb />Cét affront eſt ſanglant, cette atteinte eſt ſenſible,
<lb />Ne la pardonne point, elle eſt irremißible.
<lb />Vous deuant qui ſon crime eſt ſi laſche &amp; ſi noir,
<lb />Teſmoins de ſon orgueil &amp; de mon deſeſpoir,
<lb />Dieux! ſi voſtre equité ne manque de puiſſance;
<lb />PuniſſeZ ſur le champ cette meſcognoiſſance;
<lb />A des cœurs moins ingrats vous un fait ſentir
<lb />D'vn indigne meſpris vn iuſte repentir;
<lb />Vous les aueZ cachez ſous l’eſcorce des arbres,
<lb />Vous en auez forme des rochers &amp; des marbres;
<lb />Monſtrez voſtre iuſtice à vanger mon treſpas,
<lb />Ne luy pardonuez point: mais ne l'afligeZ pas,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ou ſi vous l’affligez, ne faites donc répandre
<lb />Des pleurs à ſes beaux yeux que ſur ma triſte cendre:
<lb />S’il faut que ma diſgrace eſmeuue vos bontez,
<lb />Agiſſez ſeulement contre ſes cruautez;
<lb />Ne la transformez point en vne autre nature,
<lb />Qu'elle change d'humeur, &amp; non pas de figure.
<lb />Mais ô diuers tranſports de mes penſers errans!
<lb />O deſordre confus de deſſeins differens!
<lb />Ie deteſte ſon nom, ie la hay, ie l’abhorre,
<lb />Ie la fuy, ie la crains, &amp; ſi ie l’ayme encore.
<lb />Ie ſens mon feu s’eſteindre, &amp; puis ſe rallumer,
<lb />Ie ne la puis hair, ie ne la puis aymer,
<lb />Ie ſçay qu'elle eſt ingrate, &amp; ie la treuue belle,
<lb />Qu'elle eſt mon ennemie, &amp; ſi ie ſuis pour elle,
<lb />Il faut pour ſatisfaire à la rigueur du ſort
<lb />Guerir de tant de maux par vne ſeule mort.
<fw><lb />Fin du ſecond Acte.
</fw></p>
<p type="MainZone-Other"><lb />ARGVMENT
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />IXNOVIIEINT
<lb />D
<lb />TROISIESME ACTE.
<lb />1. Panthée qui s’eſt plainte à Cirus du peu de reſpect
<lb />d’Araſpe, en parle encore à Charis; qui par vn mou<lb />uement que luy donne la pitié; eſſaye adroitement
<lb />d’excuſer Araſpe, &amp; meſme de porter ſa Maiſtreſſe
<lb />à demander ſa grace. 2. Là deſſus on luy vient dire
<lb />qu’il y a vn Courrier en ſa Tente qui luy apporte
<lb />des nouuelles de ſon mary. 3. Araſpe eſt auerty de
<lb />la cholere de Cirus; mais eſtant deſeſperé de la ri<lb />gueur de Panthée, il ſe propoſe d’attendre con<lb />ſtamment la mort qui ſemble luy eſtre preparée.
<lb />4. Cirus tance Araſpe, qu’il treuue reſolu à perdre
<lb />la vie auec ſes bonnes graces pluſtoſt que de ſe
<lb />repentir de ſonAmour: Panthée arriue là-deſſus, pour
<lb />monſtrer à Cirus vne lettre qu’elle a receuë d’Abra</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />date, &amp; l’auertir de ſa venuë. 6. Elle demande la gra<lb />ce d’Araſpe en faueur de ces bonnes nouuelles, &amp;
<lb />l'obtient.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />EE
<lb />L
<lb />T
<lb />EET
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />0
<lb />(
<lb />A
<lb />LEV
<lb />T
<lb />AEMTERL.
<lb />PANTHEE, CHARIS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANTHEE.
<lb />1
<lb />1 u
<lb />Haris, cet inſolent me parler de la ſorte?
<fw><lb />11
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />CHARIS.
<lb />Madame il eſt perdu;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LADUU
<lb />PANTHEE.
<lb />1Qu’il meure, il ne m'importe.
<lb />Il n'a pas redouté que ſa faueur ceſſaſt,
<lb />Ny qu'il fuſt mal traicté, pourueu qu'il m'offenceaſt.
<lb />N'a-t il pas entrepris l'inſolent &amp; le traiſtre,
<lb />4
<lb />D'agrauer mes malheurs en deſpit de ſon maiſtre?
<lb />Quel ſupplice ſi grand pourroit eſtre inuenté
<lb />Qui n'euſt trop de douceur pour ſa temerité?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARIS.
<lb />Eſt-il pour vn Amant vn plus cruel martire
<lb />Que de n'obtenir pas les choſes qu'il deſire?
<lb />Et puis qu'il eſt ainſi que l'on pardonne aux fous,
<lb />Araſpe eſt inſenſé, de qui vous plaigneZ-vons?
<lb />Vn homme à qui les maux ſont de cheres delices,
<lb />Qui treuue à ſouſpirer ſes plus doux exercices.
<lb />Et s’obſtine touſiours contre ſa gueriſon,
<lb />Madame, à voſtre auis, a t’il de la raiſon?
<lb />Et n'exerceZ-vous pas vne rigueur extréme,
<lb />Si vous voulez qu'il meure à cauſe qu'il vous ayme?
<lb />Certes ce proceder ſi vous y penſieZ bien,
<lb />Vous ſembleroit eſtrange autant comme le ſien;
<lb />Et vous feroit quitter ce deſir de vengeance,
<lb />Pour traicter ſon erreur auec plus d’indulgence.
<lb />S’il n'euſt pris de l’amour pour voſtre Majeſté
<lb />Euſt-il peu ſouſpirer pour quelque autre Beauté?
<lb />Voyez voſtre Miroir pour iuger de ſon crime,
<lb />Il fournira pour luy d'exeuſe legitime;
<lb />Et vous deſcouurira par mille apas diuers,
<lb />40
<lb />Qu'il pourroit pour complice auoir tout l’vniuers.
<lb />„Vne Beauté parfaite eſt vne tyrannie
<lb />(
<lb />„ Dont ne peut s’affranchir le plus ferme Genie;
<lb />», Elle embraſe les Dieux, tout cede à ſon pouuoir;
<lb />», Et pour ne l’aymer pas il ne faut pas la voir.
<lb />C’eſt le malheur d’Araſpe, en voila l’origine,
<lb />On le fit gardien d’vne Beauté diuine:
<lb />Et ſon cœur qui ſoudain ſe ſentit enflamer
<lb />N'eut rien d’aſſez puiſſant pour s'empeſcher d’aimer.
<lb />Vous direZ que preßé dvne ardeur ſans meſure
<lb />Il a trop entrepris deſcouurant ſa bleſſure.
<lb />Ayant perdu le ſens, il a fait l’inſenſé;
<lb />En cela voſtre honneur eſt-il intereßé?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANTHEE.
<lb />En aucune façon pourueu qu'on le puniſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARIS.
<lb />On ne peut le punir qu'à voſtre preiudice:
<lb />Faut-il que le bruit coure en la bouche de tous
<lb />Que vous ayãt aimée vn homme eſt mort pour vous?
<lb />Madame, vous ſçauez que par la Renommée
<lb />La femme la plus chaſte eſt par fois diffamée:
<lb />Ce Fantoſme indiſcret, ce Monſtre inquieté,
<lb />Qui confond le menſonge auec la verité;
<lb />En diuulgant vn bruit qu’aura ſemé l'enuie,
<lb />Tachera bien ſouuent vne innocente vie.
<lb />Par là de mille objets remplis de chaſteté
<lb />L'honneur ſe rend ſuſpect à la Poſterité.
<lb />» Les plus ſages du temps iamais ne ſe hazardent
<lb />A donner de l'eſclat aux bruits qui les regardent;
<lb />,. Aymans mieux eſtouffer leurs meſcontentemens,
<lb />». Que d’en faire à leur dam des eſclairciſſemens.
<lb />». Que peut dire Abradate arriuant dans l’armée
<lb />» S’il ſçait qu'Araſpe meurt pour vous auoir aimée?
<lb />Ie cognoy ſon humeur &amp; que pour voſtre bien
<lb />Il eſt aduantageux qu'il n'en aprenne rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANTHEE.
<lb />Araſpe en ſera quitte en changeant de demeure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARIS.
<lb />Madame nullement, ie crains fort qu’il ne meure,
<lb />Sans doute il vous fercit plus de pitié qu'à moy
<lb />Si vous ſçauiez l’eſtat où i’ay laißé le Roy:
<lb />Car voſtre Ame où l’on void des bonteZ adorables
<lb />Compatiſt aiſément au ſort des miſerables.
<lb />Cirus ne fut iamais ſi troublé qu'auiourdhuy;
<lb />Malgré cette vertu que l'on admire en luy,
<lb />Quand i'ay de voſtre part fait ce triſte meſſage,
<lb />L’excés de la cholere a troublé ſon viſage:
<lb />Il n'a peu s’empeſcher de iurer hautement
<lb />Qu'Araſpe en receuroit le iuſte chaſtiment.
<lb />Madame, employez-vous à deſtourner la foudre
<lb />Qui pour vous contenter le va reduire en poudre.
<lb />Tout le camp en auroit de ſenſibles douleurs;
<lb />Ne luy fourniſſez point ces matieres de pleurs.
<lb />C'eſt aſſez que ce coup ait menacé ſa teſte;
<lb />Ayant eſmeu les flots appaiſez la tempeſte.
<lb />» Fous auez, fait la femme en voulant vous vanger,
<lb />3 Tanes ta Rure le famant din banger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANTHEE.
<lb />Aues oue eje mupuurj puuroy puſei ut craindre
<lb />Que de ſon mal encor d’autres ſe viennent plaindre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARIS.
<lb />1fr.
<lb />Madame, croyez-moy, cela n’aduiendra pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANTHEE.
<lb />Roxane accourt vers nous, qui peut haſter ſes pas,
<lb />Me vient-elle auertir de rien qui me contente.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CEIV
<lb />D
<lb />DEVXIESME.
<lb />ROXANE, PANTHEE.
<lb />S
<lb />R
<lb />OXANE.
<lb />Adame, vn Suzien qu’on meine en
<lb />Aqrre Reilte.
<lb />Dit qu'il eſt enuoyé par le Roy voſtre
<lb />eſpous,
<lb />Et qu'il a de ſa part quelques lettres pour vous.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANTHEE
<lb />Alons voir le Courier qu'Abradate m'enuoye;
<lb />Charis à ce rapport ie nage dans la joye.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />O
<lb />CEEV
<lb />TROISIESME.
<lb />R
<lb />MITRANE, ARASPE.
<lb />MITRANE.
<lb />Rθ&amp; Raſpe ſauueZ-vous, eſtant bien aduerty
<lb />M
<lb />Qu'on eſt preſt de vous faire vn fort mau<lb />2851 nais party.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARASPE.
<lb />Moy? que ie me deſguiſe &amp; que ie me retire
<lb />Pour emporter ailleurs ma honte &amp; mon martyre?
<lb />Ie braue le malheur qui me peut arriuer,
<lb />Et ne ſçay que la mort qui me puiſſe ſauuer:
<lb />C’eſt la Diuinité que i'appelle à mon ayde,
<lb />2
<lb />C’eſt mon plus ſeur Azile &amp; mon dernier remede;
<lb />Quelque eſtange appareil qu'on face pour ma mort
<lb />Ie puis bien deſpiter les menaces du ſort.
<lb />Penſes-tu que mon ame en ſoit eſpouuantée
<lb />Apres auoir ſouffert les meſpris de Panthée:
<lb />Ie n'ay plus rien à craindre apres cette rigueur,
<lb />Et ie vais accepter ma perte de bon cœur.
<lb />Alons treuuer Cirus pour voir ſi mon audace
<lb />Attendra ſans fremir le coup de ma diſgrace,
<lb />Tu ſçauras s’il eſt vray qu'à l'objet du danger
<lb />L'asiette de mon cœur ſoit ſujette a changer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MITRANE.
<lb />Nous l’auons aſſeZ veu dans le peril des armes,
<lb />O Dieux!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A RASPE.
<lb />Moncher Qitrane eſſiye un peu tes larmes,
<lb />Puis que ton amitié monte iuſqu’à ce poinct,
<lb />Sers moy, ie t’en conjure, &amp; ne me pleure point.
<lb />Si l'Aſtre qui preſide au poinct de la naiſſance
<lb />Te donna pour Araſpe vn peu de bien-veillance,
<lb />Et ſi dans nos combats i’ay fait quelque action
<lb />Qui fortifie en toy ceſte inclination,
<lb />Ie veux bien de ta foy des preuues plus certaines,
<lb />Le dueil eſt inutile à ſoulager mes peines:
<lb />Si mon triſte deſtin te fait quelque pitié,
<lb />Fay moy cognoiſtre mieux ta fidelle amitié.
<lb />Ie m'en vais eſprouuer ceſte grande colere,
<lb />Viens eſtre de ma fin le teſmoin oculaire,
<lb />Et quand ta pieté m'aura fermé les yeux,
<lb />3
<lb />Va treuuer de ma part ce Chef-d'œuure des cieux,
<lb />Cette Princeſſe altiere, &amp; cette ingrate Reyne,
<lb />Qui rejette mes vœux auecque tant de hayne,
<lb />Cette Beauté ſuperbe a qui ma paßion
<lb />Apporta tant dhorreur &amp; tant d’auerſion.
<lb />Conte luy de ma mort l’agreable nouuelle,
<lb />Dy-luy qu'en expirant i'ay touſiours parlé d'elle,
<lb />Et que rendant l’eſprit comme elle a deſiré,
<lb />Contre tant de rigueur ie n'ay point murmuré.
<lb />Dy-luy qu'on n'a point veu qu'en expiant mon
<lb />crime
<lb />T'offriſſe à ſon Autel vne indigne Victime,
<lb />Et que voyant venir le coup de mon treſpas,
<lb />Ie n'ay rien teſmoigné de foible ny de bas.
<lb />Deſpein-luy ma conſtance, &amp; la mets en ſon luſtre;
<lb />Iure luy que mon ame, eſtoit vne ame illuſtre,
<lb />Et que dés le moment que i'entray ſous ſa loy,
<lb />I'eus l’eſprit, le courage, &amp; la grandeur d'vn Roy.
<lb />Elle n'eſt point de marbre, &amp; tu verras poßible
<lb />Que ce triſte recit la treuuera ſenſible:
<lb />Peut-eſtre en ſon viſage vn mouuement ſecret
<lb />Fera voir de mon ſort tant ſoit peu de regret.
<lb />Mitrane, s’il eſt vray que ma perte la touche,
<lb />Qu'il en puiſſe coûter vn helas en ſa bouche,
<lb />Vn ſoupir à ſon cœur, vne larme à ſes yeux;
<lb />Des lors ceſte faueur me rend eſgal aux Dieux,
<lb />Et mon ombre la bas, de ces douceurs rauie,
<lb />N'aura point deſormais de regret à la vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MITRANE.
<lb />Vous me faites mourir de tenir ces diſcours,
<lb />N’auancez point ainſi, le terme de vos iours:
<lb />Mais cet homme ſeuere &amp; de mauuais preſage
<lb />Semble auoir voſtre Arreſt eſcrit ſur ſon viſage.
<lb />Vous deuieZ vous reſoudre à partir promptement,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARASPE.
<lb />La choſe eſt reſoluë, auançons ſeulement:
<lb />C'eſt ce que ie deſire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MITRANE.
<lb />Et ce que i'apprehende.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />L
<lb />P
<lb />VATRIESME.
<lb />ARTABAZE, ARASPE, MITRANE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTABAZE.
<lb />E viens vous aduertir que Cirus vous de<lb />mande.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARASPE.
<lb />ne faut t'auer trouuer: ſçauez-oous point pourquoy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTABAZE.
<lb />Ie ne penetre pas dans les ſecrets du Roy:
<lb />Dorure qu'u mu uonne ceut qu'uuec diligence
<lb />Ie vous meine vers luy ſans autre cognoiſſance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIIRANE.
<lb />O rencontre funeſte! O Miniſtre maudit!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARASPE.
<lb />Vien Mitrane, &amp; fay bien tout ce que ie tay dit.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />
<lb />SaR
<lb />
<lb />L
<lb />X
<lb />CINQVIESME.
<lb />CIRVS CHRISANTE.
<lb />9.
<lb />N vain par tant de ſoins &amp; partant de tra<lb />Muaux
<lb />I'ay fait entrer l'enuie au cœur de mes Riuaux:
<lb />Et la Fortune en vain conduiſant la victoire
<lb />Ma touſiours aßiſté dans l’amour de la gloire,
<lb />Puis qu'vn ieune inſolent a la temerité
<lb />De faire ce meſpris de mon authorité.
<lb />Ma reputation ſe tache par ce crime,
<lb />On en void tout à coup deſcroiſtre mon eſtime,
<lb />Et de quelque façon qu'Araſpe ſoit puny,
<lb />L’eſclat de ma grandeur en demeure terny.
<lb />Comment? ſans reſpecter les ordres que ie donne,
<lb />Faſcher vne Beauté qui porte vne couronne,
<lb />Dont meſme le mary ſe rend mon alié?
<lb />Ie l'auois fait trop grand, il s'eſt trop oublié.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISANTE.
<lb />Sire, en toutes les Cours l’imprudence eſt commune
<lb />A tous les ieunes gens qu'eſleue la Fortune;
<lb />L'homme foible &amp; leger ſans vn ſecours diuin
<lb />S'enyure de faueur comme l'on fait de vin,
<lb />Il treuue en s’eſleuant que ſes ſens le trahiſſent,
<lb />Que la teſte luy tourne, &amp; ſes yeux s’esblouyſſent;
<lb />Et comme ſans meſure il veut touſiours monter,
<lb />Son eſtourdiſſement le fait precipiter.
<lb />Mais Araſpe abuſant d’vne bonté ſi rare,
<lb />A fait à cette Reyne vn acte de barbare.
<lb />Qui n'eſtant retenu d’aucun mors vertueux
<lb />Donnne à ſes apetits vn cours impetueux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CIRVS.
<lb />Ah! ie l’ay trop aymé ce ieune temeraire,
<lb />Qui ſans doute eſt party depeur de ma colere;
<lb />Des plaintes de Panthee il aura ſceu le bruit:
<lb />Mais voicy l'inſolent qu'ArtabaZe conduit,
<lb />Enes dry deacanaina s
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />D
<lb />2
<lb />CI
<lb />AV
<lb />SIXIESME.
<lb />E
<lb />CIRVS, ARASPE, ARTABAZE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CIRVS.
<lb />Ingrate creature,
<lb />en partieu-Indigne de ta race &amp; de ma nourriture,
<lb />Ie te faiſois garder vne femme de Roy,
<lb />Tu luy deuois porter meſme reſpect qu’à moy.
<lb />Dy-moy donc inſolent, qui t'a donné l'audace
<lb />D'oſer l'importuner ſans craindre ma diſgrace
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARASPE.
<lb />Vn amy du deſordre, vn infracteur de loix,
<lb />Qui trouble eſgallement les Bergers &amp; les Roys;
<lb />Amour, ce doux Tyran de tout ce qui reſpire,
<lb />Et qui ne cognoiſt rien de grand que ſon Empire.
<lb />Vous m'aueZ fait garder vne rare Beauté,
<lb />Pres de qui l'on ne peut garder ſa liberté;
<lb />Ie n’ay peu refuſer mon cœur à cette belle,
<lb />Et ſi i'en auois mille ils ſeroient tous pour elle.
<lb />Les puiſſances du Ciel &amp; celles des Enfers
<lb />Ne me ſçauroient iamais tirer hors de ſes fers,
<lb />Ie veux iuſqu'à la mort l’adorer en mon ame,
<lb />Et dans ma cendre encore en conſeruer la flame.
<lb />Si le crime eſt ſi grand d’aimer en lieu ſi beau,
<lb />Ie ſeray criminel iuſques dans le tombeau:
<lb />Charmé de tant d’apas ie ne ſuis pas capable
<lb />De viure vn ſeul moment ſans en eſtre coupable.
<lb />Ne pardonneZ donc point à ma temerité,
<lb />Ie ſuis attaint d’vn crime, &amp; i'ay bien merité
<lb />Puis que i'ay peu deſplaire à ceſte belle Reyne,
<lb />Que voſtre affection ſe conuertiſſe en hayne.
<lb />Commandez ſur le champ, qu'on termine mon ſort,
<lb />Il ne m'importe pas de quel genre de mort;
<lb />En l’eſtat ou ie ſuis, les feux, les precipices,
<lb />Le fer &amp; le poiſon, me ſeront des delices,
<lb />Ie les tiens à faueur, &amp; promets hautement
<lb />D'en gouſter l'amertume auec rauiſſement.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />58
<lb />CIRVS.
<lb />Il a perdu le ſens, voyeZ qu'elle manie,
<lb />Comme l'Amour le traite auecque tyrannie;
<lb />L’eſtat où ie le voy me donne du regret:
<lb />Mais il faut le traicter en malade indiſcret.
<lb />Puis qu’il nous a fait voir par vn traict ſi ſenſible,
<lb />Qu'à d’importans ſujets ſa folie eſt nuiſible.
<lb />Comme vn morceau de fer qu'attire eſgalement
<lb />La ſecrette vertu de deux pierres d’aymant;
<lb />Par vn contraire effort parmy l’air ſe balance,
<lb />Tiré de deux coſtez de meſme violence:
<lb />Ainſi ſur ce ſujet, mon eſprit agite
<lb />Vague entre la douceur &amp; la ſeuerité.
<lb />Dans ſes diuers penſers, ſe ſuſpend en ſoy-meſme,
<lb />Et ne ſe peut reſoudre en cette peine extreme.
<lb />Mon cœur ſe ſent piquer d’honneur &amp; d’amitié,
<lb />L’vn eſmeut mon couroux, l'autre me fait pitié;
<lb />Souffrir que dans ma Cour on prenne la licence
<lb />De faſcher vne Reyne auec tant d’inſolence,
<lb />C’eſt paſſer pour barbare à la poſterité,
<lb />C’eſt manquer de ſageſſe &amp; manquer de bonté.
<lb />Perture dußi ce que i'aime, &amp; dont dés m'on bas age
<lb />I'ay touſiours recognu l'eſprit &amp; le courage;
<lb />Vn ſeruiteur ardant, vn homme plein de foy,
<lb />Qui ſemble n'eſtre né que pour mourir pour moy.
<lb />Abandonner Araſpe, Ah! c'eſt vne perſonne
<lb />Que ie puis balancer auec vne couronne:
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Tar
<lb />I'ay beau deliberer en ceſte occaſion,
<lb />Ie ne puis rien penſer qu'à ma confuſion.
<lb />Mais voicy cet objet qui n'a rien de vulgaire,
<lb />Excepté le defaut de ne pardonner guere:
<lb />Son couroux me vient-il encor ſoliciters
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />DACE
<lb />SLITIESME.
<lb />PANTHEE, CIRVS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANTHEE.
<lb />Eigneur, d'vn pas haſté ie viens vous viſiter,
<lb />P C'eſt pour vous faire part de ma ſecrette ioye,
<lb />Vous monſtrãt ce papier, que Monſeigneur m'enuoye;
<lb />Voyez s’il vous honore, &amp; croyez, deſormais
<lb />Que ie ſçay bien tenir tout ce que ie promets.
<lb />Mais ce qui rend encor ces nouuelles meilleures,
<lb />C’eſt que nous le verrons au plus tard dans deux
<lb />heures.
<lb />Il vient accompagné de deux mille cheuaux
<lb />Pour eſtre plus vtile à vos nobles trauaux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CIRVS.
<lb />Mon ame eſt de merueille eſgallement ſaiſie,
<lb />Et de ja diligente &amp; de ja tourioyjie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANTHEE
<lb />bans aoute c'eſt vn Frince &amp; de cœur &amp; d'eſprit,
<lb />Mais de grate Seigneur liſeZ ce qu’il m'eſcrit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LETTRE D’ABRADATE
<lb />A PANTHEE.
<lb />Ce Roy, qui reſpectant le deſtin de la guerre,
<lb />Par ce bon traitement adouciſt ton malheur:
<lb />Doit bien toſt conquerir tout le rond de la terre
<lb />Puiſque tant de clemence eſt jointe à ſa valeur.
<lb />Tu m'en as peint l’image auecque tant de charmes
<lb />Que deſia ſa vertu m'oſte la liberté;
<lb />Ie voulois m'opoſer à l’effort de ſes armes,
<lb />Mais il faut que ie cede aux traicts de ſa bonté,
<lb />Comme ceſt ton deſir, croy que c'eſt mon enuie
<lb />De tenir deſormais Cirus pour mon Seigneur:
<lb />Carpuiſqu'on doit aymer enomeun prus queja cte,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CIRVS.
<lb />Madame, les honneurs dont il me va chargeant
<lb />Font voir en ce papier qu’il eſt fort obligeant,
<lb />Par ſes grands compliments il ma voulu confondre,
<lb />A ces ciuilitez ie ne ſçaurois reſpondre:
<lb />Mais ſi pour le ſeruir ie ſuis aſſeZ puiſſant,
<lb />Il ne me tiendra pas pour vn mecognoiſſant:
<lb />Aſſeurez l’en, de grace, &amp; tireZ par aduance
<lb />Quelque fidelle effect, de mon obeyſſance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANTHEE.
<lb />Digne liberateur de tous les oppreſſez,
<lb />Que la voix des mortels ne peut loüër aſſez:
<lb />Puis que ie vous acquierts ce ſeruiteur fidelle,
<lb />Toje vous demander vne grace nounene.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C'eſt Madame?
<lb />CIRVS.
<fw><lb />¶e Pen
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANTHEE.
<lb />D'oſter de voſtre ſouuenir
<lb />L’imprudence d'Araſpe, &amp; ne le point punir.
<lb />Sa faute eſt excuſable, il faut que ie le die,
<lb />Apres vne cruelle &amp; longue maladie
<lb />Sa raiſon la quitté, ſon ſens s’eſt affoibly,
<lb />Vous mettres s’il vous plaiſt ceſte faute en oubly:
<lb />Ie vous en veux prier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CIRVS.
<lb />CommandeZ moy, Madame,
<lb />Encor que ſon erreur ſoit ſi digne de blaſme
<lb />Et de punition, puis qu’il vous plaiſt ainſi,
<lb />Cadouoluy pindamue yuuuſ pur uonne außi:
<lb />Mais c'eſt faire paroiſtre vne clemence extreſme;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANTHEE.
<lb />C’eſt imiter, Seigneur, &amp; les Dieux &amp; vous meſme,
<lb />Qui vouluſtes changer ma diſcrace en bon-heur,
<lb />Lors que ie pouuois perdre, &amp; la vie &amp; l’honneur.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />
<lb />A
<lb />Av
<lb />L
<lb />HVICTIESME.
<lb />CIRVS, ARASPE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CIRVS.
<lb />Raſpe, ceſte belle a demandé ta vie:
<lb />Et i’ay facilement contenté ſon enuie:
<lb />pall aimue nunm Cuetaute neauté:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARASPE.
<lb />Ie dis que vous aue( tous deux trop de bonté!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et bien, dis moy, l’amour eſt-elle volontaire?
<lb />Ne te donnois-ie pas vn auis ſalutaire
<lb />Quand ie te deſtournois de la voir ſi ſouuent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANASTE.
<lb />Ie ſuis par ce mal-heur deuenu plus ſçauant?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Au reſte, ie te fais vne expreſſe deffence
<lb />De luy dire iamais vn ſeul mot qni l’offence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARASPE.
<lb />Hé, Sire, à l’offencer ie n’ay iamais penſé;
<lb />Les Cieux me ſont teſmoins que ie ſuis loffencé.
</sp>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Fin du troiſieſme Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />IINUVNIEIVE
<lb />D
<lb />VATRIESME ACTE.
<lb />1. Abradate reſolu de ſeruir Cirus à la perſuaſion de
<lb />Panthée; ne peut entendre les loüanges qu’elle don<lb />ne à ce Monarque, ſans en conceuoir quelque ja<lb />louſie, &amp; ſans en faire paroiſtre l’émotion; Panthée
<lb />remet ſon eſprit, par l’ingenuë expreſſion d’vne
<lb />Ame chaſte &amp; courageuſe au dernier poinct. 2. Ci<lb />rus paroiſt en ſon Conſeil de Guerre; où les deux
<lb />Roys ſe font les premiers complimens, &amp; parlent
<lb />des ordres d’vne bataille qui ſe doit donner.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />CE
<lb />N
<lb />L
<lb />E
<lb />I
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />S
<lb />C
<lb />EIV
<lb />H
<lb />NEMIENE.
<lb />ABRADATE, PANTHEE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABRADATE.
<lb />T, ouy, l'Aſſyrien tend à nouc cpprimer,
<lb />Et Cirus paroiſt tel que nous deuons l’ay<lb />mer :
<lb />Eſtoingnant donc l’orgueil fayons l’ingratitude,
<lb />Et pour nous affranchir entrons en ſeruitude.
<lb />Cirus merite bien de m'impoſer ſa loy,
<lb />Vous ayant conſeruée il à trop fait pour moy.
<lb />Et deſor mais le bien qui reſte en ma puiſſance,
<lb />Eſt d'un trop pelit prix pour ma recognoiſſance:
<lb />Apres cette faueur ne pouuant faire mieux,
<lb />Ie puis trahir pour luy les hommes &amp; les Dieux;
<lb />Ce bien fait eſt ſi grand, que ſi ie le puis croire,
<lb />Ie dois aueuglement m'immoler à ſa gloire:
<lb />Mais eſt-il ſi parfait qu’il eſt repreſenté?
<lb />Cette rare peinture eſt vn pourtraict flatté.
<lb />Si peu qu'vn ieune Prince eſt ou vaillant, ou ſage,
<lb />La Renommée en dit mille fois dauantage;
<lb />Puis il faut qu'en parlant de ſon liberateur,
<lb />Le plus ſeuere eſprit deuienne vn peu flateur.
<lb />Il faut que d’vn bien-fait vne ame ſe reſſente,
<lb />Ou quene ſou ſort taſene ( fort meſcognoiſſante;
<lb />Sans doute voſtre eſprit qui n'a point de deffaut,
<lb />Le loüe auec excés, en le mettant ſi haut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANTHEE.
<lb />Cirus m'a fait faueur, mais ie luy rends iuſtice,
<lb />Quand i'atteſte qu'il eſt inacceßible au vice,
<lb />Et qu'on peut l’eſleuer entre les immortels,
<lb />Onis grareros certus mermem ueu Mutels:
<lb />Qu'en grandeur de courage il eſt inimitable,
<lb />Qu'il ſe monſtre clement, qu’il paroiſt équitable,
<lb />miquufacommedon ne peut reprocher
<lb />Qu'il ſoit quelque Beauté qui le puiſſe toucher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABRADATE.
<lb />Ie croy que par vn ſoin de la chaſte Minerue,
<lb />Contre les traicts d'Amour ſon ame ſe conſerue.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Mais
<lb />Mais auec tout cela, voudriez vous bien iurer
<lb />Quen peuuifques tey cous eou fans ſouſpirere
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANTHEE.
<lb />Quoy, ne ſçaueZ vous pas qu’il ne maiamais veuë?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABRADATE.
<lb />De memoire en ce lieu vous s'emtie ( depouruëue.
<lb />C'eſt bien me deſcouurir ce qu'on m’auoit celé:
<lb />Tellement que Cirus ne vous a point parlé?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANTHEE.
<lb />Il ma parlé trois fois: mais ce Prince eſt ſi ſage
<lb />Qu'il n'a iamais porté les yeux ſur mon viſage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABRADATE.
<lb />O Réplique ſubtille &amp; produite a propos!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANTHEE.
<lb />Quel eſtrange penſer trouble voſtre repos?
<lb />Dequoy paliſſez vous, qu'elle atteinte vous bleſſe?
<lb />Auez vous vn eſprit capable de foibleſſe:
<lb />Auez vous de ma foy conceu quelque ſoupçon?
<lb />Doutez vous de Panthée?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ARRADAE.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Enaucune façon:
<fw><lb />u
</fw><lb />Mais je crains les malheurs qui ſont ineuitables
<lb />Anteux que de Deſein oeut renure miſerables.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANTHEE.
<lb />Douter de ma conſtance &amp; de ma chaſteté?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABRADATE.
<lb />Nullement, mon eſprit n'en à iamais douté:
<lb />Mais bien
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TAIAVERIED
<lb />Quoy?
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABRADATE.
<lb />Qu'vne iniuſte &amp; cruelle puiſſance
<lb />N'ayt vſé contre vous de quelque violence:
<lb />Si vous me le celiez, de peur de m'afliger,
<lb />Ce ſeroit de nouueau laſchement m'outrager.
<lb />S'il a fait à Panthee vne ſi grande iniure,
<lb />A ce premier abord deuant les Dieux ie iure
<lb />Que pour luy teſmoigner combien i'y prens de part,
<lb />Ie le vais ſaluër de vingt coups de poignard.
<lb />Ma main de cét afront iuſtement animée,
<lb />Sçaura trouuer ſon cœur, au cœur de ſon Armée:
<lb />Ma mort ſuiura de pres cette temerité.
<lb />Mais le perfide aura ce qu'il a merité,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANTHEE.
<lb />Dans l'aprehenſion d'vn mal imaginaire
<lb />Pous auez vn tranſport qui n'eſt point ordinaire,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABRADATE.
<lb />C’eſt contre ces aſſauts que i'ay peu de vertu,
<lb />Et par là qu'ayſément ie puis eſtre abatu.
<lb />Ah! la crainte que i’ay d’vn ſi ſenſible outrage
<lb />Me trouble tout le ſens de douleur &amp; de rage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANTHEE.
<lb />O ridicule peur!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABRADATE.
<lb />Ridicule, &amp; pourquoy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TANTIIEE.
<lb />Pource qu'elle eſt indigne &amp; de vous &amp; de moy;
<lb />Et qu'enfin voſtre eſprit paroiſt trop ſuſceptible
<lb />De l’aprehention d’vn choſe impoßible.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABRADATE.
<lb />Les Dieux par ce malheur ne pouuoient me punir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANTTIEE.
<lb />Non, iamais ce malheur ne pouuoit auenir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABRADATE.
<lb />Ie cognoy voſtre foy, ie ſçay voſtre conſtance:
<lb />Mais malgré vos clameurs &amp; voſtre reſiſtence,
<lb />Ce Prince authoriſé d’vn pouuoir abſolu,
<lb />A peu faire en ſon camp tout ce qu’il a voulu;
<lb />E pourron deſtonrner ia jurienje enuie.
<lb />De celuy qui ſur nous à pouuoir de la vie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANTHEE.
<lb />Qui pourroit deſtourner le genereux effort
<lb />De celle à qui la honte eſt pire que la mort?
<lb />Si dans vn tel peril ie me fuſſe trouuée
<lb />Et vne extremité ce poignard m'euſt ſauuée,
<lb />En me garentiſſant d'vn ſi laſche attentat,
<lb />Eut maintenu ma gloire en ſon premier eſtat.
<lb />Voilà le confident qui durant voſtre abſence
<lb />Auec fidelité gardoit mon innocence:
<lb />Voilà le Protecteur de ma pudicité,
<lb />Qui m'auroit ſecourue en cette auerſité.
<lb />Ie m'en eſtois ſaiſie afin de me deffendre
<lb />Des violents efforts qui me pouuoient ſurprendre:
<lb />Ce fer en vn beſoin ſe cachant dans mon cœur
<lb />Euſt trompé les deſirs d'vn inſolent vainqueur.
<lb />Mais le ſage Cirus, eſt vn Prince heroique
<lb />Qui n’euſt iamais pour moy de penſer impudique,
<lb />Ou dés le meſme inſtant qu’il en fut eſchaufé,
<lb />Il fut par la raiſon dans ſon Ame eſtouſé.
<lb />Vous reſte t'il encor quelque faſcheux ombrage?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABRADATE.
<lb />Cet eſclairciſſement dißipe ce nüage:
<lb />Mais mon eſprit confus va deuenir jalous
<lb />Des rares qualités de Cirus, &amp; de vous.
<lb />O grandeur de vertu, qui n'euſt iamais d’exemple!
<lb />O generoſité digne vrayment d’vn Temple!
<lb />Dieux, qui dans ce Monarque, &amp; dans cette Beauté
<lb />Miſtes tant de ſageſſe, &amp; tant de chaſteté;
<lb />Faites que par le monde en tous lieux ſoit portée
<lb />La gloire de Cirus, &amp; celle de Panthée,
<lb />Et faites que bien toſt mes bonnes actions
<lb />Meritent leur eſtime, &amp; leurs affections.
<lb />Et vous, pardonnez, moy beàux yeux remplis
<lb />de charmes.
<lb />Ie ſuis aſſez puny d’auoir cauſé vos larmes,
<lb />I'ay tort d’auoir tremblé, d'vne vaine terreur:
<lb />Mais l'excez de l’amour a cauſé cette erreur,
<lb />Et le ſoudain pardon iamais ne ſe refuſe
<lb />Aux tranſports violens qui portent cette excuſe.
<lb />,Comme les bruits confus accomphenent le iour,
<lb />,Touſiours la jalouſie, accompagne l'Amour;
<lb />,Par tout où va ce Dieu, va ce Phantoſme ſombre
<lb />» Qui le ſuit de ſi pres qu'on le prend pour ſon ombre.
<lb />,, Außi lors qu'on ſe void poſſeſſeur d’vn grand bien
<lb />», C’eſt l’eſtimer bien peu que de ne craindre rien.
<lb />» Et ſur tout la beauté ſemble auoir quelque amorce,
<lb />» Pour ſe faire rauir par adreſſe ou par force.
<lb />Cepe nuunvrey juuyy me purconne (la moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANTHEE
<lb />Ie ne ſçaurois punir mon Seigneur &amp; mon Roy,
<lb />Alui muute ponferequene doiuent point naiſtre
<lb />En vn eſprit ſi fort, &amp; qui ma peu cognaiſtre
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABRADATE.
<lb />Mais me pardonnez vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANTHEE.
<lb />Ouy, ie vous le promets,
<lb />Pourueu que ces ſoupçons ne reuiennent iamais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABRADATE.
<lb />Allons voir ce grand Roy, dont l'agreable Empire
<lb />Ne s'eſtendra iamais ſi loing que ie deſire.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DEV IIEONL
<lb />CIRVS, CHRISANTE, HIDASPE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CIRVS,
<lb />&amp;&amp; Von le faſſe punir l'indiſcret eſpion,
<lb />Qui ſeme dans mon camp ſon aprehenſion:
<lb />NEt qu'on charge de fers, ou qu'on laiſſe au
<lb />bagage,
<lb />Ceux de qui ſon rapport a glacé le courage.
<lb />Il a pris l’eſpouuante &amp; la voudroit donner
<lb />A ceux que les perils ne peuuent eſtonner.
<lb />492
<lb />9
<lb />Qu'au milieu des combats on n’a iamais veubleſmes,
<lb />Et qui parmy les coups font les perils eux meſmes.
<lb />Mais ie ne puis penſer qu'vne vaine vapeur
<lb />Eſtonne des ſoldats incapables de peur,
<lb />Et que vient de flater le gain d’vne victoire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AACA CIH
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ceux où l’on voit briller de ſi grandes vertus
<lb />Ne tournent point le dos à ceux qu’ils ont battus,
<lb />En eſt il parmy vous que i'eſtime ſi braues
<lb />Qui portaſſent enuie au malheur des Eſclaues?
<lb />Aymans mieux ſouſpirer ſous le ioug d’vn vainqueur
<lb />Que l’eſpée à la main mourir en gens de cœur?
<lb />Celuy que la frayenr iuſqu'à ce point poſſede
<lb />Selon mon iugement, n'eſt ny Perſe ny Mede:
<lb />Qu'il paſſe vers Creſus, il luy ſera permis;
<lb />Ie le crains plus icy qu’entre les ennemis.
<lb />2
<lb />Mais ils ſont cependant moins forts que nous ne ſom<lb />mes,
<lb />Ils ont plus d'attirail, &amp; nous auons plus d'hõmes;
<lb />Quand ils s’aſſembleroient encor des millions,
<lb />Ce ne ſont que des Cerfs qu’affrontent des Lyons:
<lb />Ces laſches Lydiens nourris dans l’abondance
<lb />Parmy les ieux, l’amour, les feſtins &amp; la dance,
<lb />Se ſont trop amolis en leur oyſiueté,
<lb />Pour ſubſiſter long-temps dans l’incommodité:
<lb />Mes ſoldats mieux inſtruits au meſtier de la Guerre
<lb />Eſtans accouſtum és à dormir ſur la terre,
<lb />A s’exercer beaucoup, &amp; manger ſobrement,
<lb />Se peuuent aſſeurer de les vaincre aiſément.
<lb />Pour ſe charger bien toſt d'honneur &amp; de richeſſe,
<lb />On n'a rien qu'à me ſuiure au milieu de la preſſe;
<lb />Ie ſeray ſatisfait ſi l'on fait comme moy,
<lb />On laſchera le pied quand ie prendray l'effroy.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />HIDAS
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIDASPE.
<lb />Sire, au premier rapport du ſoldat qui proteſte
<lb />Que le camp de Creſus eſt ſi fort &amp; ſi leſte,
<lb />Et qu'il la veu vers nous marcher ſi promptement;
<lb />Nous nous ſommes eſmeus mais ſans eſtonnement:
<lb />Car entre vos ſoldats on n'entend que dés plaintes
<lb />D'vn deſir de combattre &amp; non d’aucunés craintes.
<lb />Nous nous ſommes eſmeus, comme il aulent par fois
<lb />Au Lyon qui deſcouure vn Taureau dans vn bois;
<lb />Il s’eſmeut, il fremiſt, non de peur, m'ais de ioye
<lb />De pouuoir aborder vne ſi bonne proye.
<lb />Ie ſuis bien aſſeuré de dix mille ſoldats
<lb />Qui d’vn nombre plus grand ne s’eſtonnèront pas,
<lb />Encor que nuit &amp; iour ils ſoyent deſſus les armes,
<lb />Ils ne s’esbranlent point pour ces grandes alarmes;
<lb />Et comme l’on a veu dans les combats paſſez,
<lb />C'eſt touſiours pardeuant qu'ils ſe trouuent bleſſez
<lb />Rien que le ſeul repos n'affoibliſt leur audace,
<lb />Ils yront dans la flame, ils yront dans la glace,
<lb />Et iuſques aux enfers leur valeur paſſera
<lb />Quand voſtre Majeſté me le commandera.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHRISANTE.
<lb />Tous ceux que ie conduits ſont de meſme nature,
<lb />Ont meſme diſcipline &amp; meſme nourriture;
<lb />On n'a rien qu'à marcher contre les ennemis
<lb />Et nous vous tiendrons tous ce qu’il vous à promis
<lb />Quand meſme eſtans liguez pour nous reduire en
<lb />poudre,
<lb />mouDiouue fan neferetunp uomorem tecer la foudre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARASPE.
<lb />Puiſque ie dois la vie à voſtre Majeſté,
<lb />Ie luy rendray bien toſt ce qu'elle m’a preſté:
<lb />Ou par vn grand ſucceZ ie luy feray paraiſtre;
<lb />Qu auec beaucoup d’ardeur, ie ſers vn ſi grand Mai<lb />ſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CIRY
<lb />S.
<lb />Mes amis, ces propos dignes de gens de cœur,
<lb />M'aſſeurent aujourd’huy du tiltre de vainqueur:
<lb />Le Prince eſt bien timide où l’eſperance eſt morte
<lb />Quand de ſi braues Chefs luy parlent de la ſorte:
<lb />Mon deßein ne ſçauroit auoir qu'vn bon ſucceZ
<lb />Souſtenu de vertus qui vont iuſques à l’excez:
<lb />Puis ie ne cele pas que mon eſpoir ſe flatte
<lb />De ce nouueau renfort que me donne Abradate:
<lb />Ses chariots armez feront vn grand effet,
<lb />Pourueu qu'on ſuiue bien le deſſein que i'ay fait,
<lb />Ie les feray marcher; Mais i'apperçoy Panthée
<lb />Qui de contentement eſt toute tranſportée;
<lb />Elle tient par la main ſon mary qui la ſuit.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />EC
<lb />Te
<lb />TROIS IESME.
<lb />PANTHEE, CIRVS, ABRADATE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANTHEE.
<lb />Eigneur, de vos bien-faits voicy le digne
<lb />fruict,
<lb />Voila cette Rançon que ie vous ay promiſe:
<lb />Quand vos heureux ſucceZ m'ont oſté la franchiſe;
<lb />Vous m'aueZ bien traittée, &amp; pour m'en reuancher
<lb />Ie cous oſſte on trejor que reſtime pien cher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CIRVS.
<lb />I'eſtime ce Treſor d’vne valeur extrſme;
<lb />Et l’acceptant de vous ie me donne à luy meſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABRADATE.
<lb />Seigneur, au dernier point vous m’aueZ obligé,
<lb />Ne vous attachant pas au ſort d’vn affligé;
<lb />Et daignant par vn trait de clemence admirable;
<lb />Reſpecter la douleur d’vn Prince miſerable.
<lb />Vous aurieZ peu me perdre, vſant de la rigueur
<lb />Que peut impunément exercer vn vainqueur,
<lb />Mais vous aueZ fait voir qu'en cet âge on nous ſom<lb />mes,
<lb />Les Dieux d’aignent encor ſe deſguiſer en hommes,
<lb />Ai qu'eſume querque fois tet fouurt uuns les mains,
<lb />Ils ont compaßion des larmes des humains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CIRVS.
<lb />Cette ciuilité n’eſt point vne merueille,
<lb />Vous l’aurieZ exercée en rencontre pareille,
<lb />Tout ce qu'à de meilleur cette bonne action:
<lb />Ceſt qu'elle eſt le ciment de noſtre affection.
<lb />Les Amis tels que vous apportent plus de gloire,
<lb />Et plus d’vtilité qu'vne grande victoire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABRADATE.
<lb />Seigneur, en voſtre nom i'eſpere d’en gaigner,
<lb />Ou du moins en mourant ie ſçauray teſmoigner
<lb />Qu'en vn fragile corps eſt vne ame bien née,
<lb />Quand ie rendray la vie à qui me la donnée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IRVS.
<lb />M’ayant faict alier d’vn Roy ſi genereux
<lb />Les Cieux me donneront des ſuccez plus heureux;
<lb />Mais qu’ils me ſoient amis, ou qu’ils me ſoient con<lb />traires,
<lb />Nous viurons deſormais vous &amp; moy comme freres.
<lb />Cependant vous ſçauez que l'ennemy pareſt,
<lb />Qu'il faut que promptement chacun ſe tienne preſt,
<lb />Et que par le bon ordre augmentant les courages,
<lb />Nous allions dans le champ prẽdre nos aduantages;
<lb />Des eminents endroits nous ſaiſir promptement,
<lb />Et faire entendre à tous noſtre commandement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A BRADATE.
<lb />Seigneur, en ce beau iour vous plaira-il que i’aille
<lb />Combattre auec les miens au front de la bataille?
<lb />Mes chariots de Guerre eſtans bien atteleZ
<lb />Peroin en tei enuron des eſjetrs flenales
<lb />C’eſt là qu'aſſeurément ainſi que i’oſe croire,
<lb />Ces machines pourront esbaucher la Victoire,
<lb />Seigneur, vous plairoit-il me tant fauoriſer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />9.
<lb />Il ne m'eſt pas permis de vous rien refuſer:
<lb />Ouy, vous commanderez auiourd'huy l’auangarde,
<lb />Ie le trouue a propos, cet honneur vous regarde,
<lb />Ie vous diray tout l’ordre en tenant le Conſeil;
<lb />Mais il faut eſcouter ce Preſtre du Soleil.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />O
<lb />VATRIESME
<lb />H
<lb />CALCAS, CIRVS ET PANTHEE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALCAS.
<lb />IRE, les ennemis apreſtent des genices
<lb />Pour s’aquerir les Dieux par de grands
<lb />ſacrifices.
<lb />M* l'en viens donner auis à voſtre Majeſté.
<lb />Qui les peut deuancer en cette piete,
<lb />Et deſſus ſon Armée arreſter la victoire
<lb />En faiſant honnorer la cauſe de ſa gloire:
<lb />Fera-t on maintenant priere aux immortels?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CIRVS.
<lb />Ouy, ouy, nous vous ſuiuons, prepareZ les Autels;
<lb />Lors que deuant les Dieux tous bons de leur nature,
<lb />Nous auons exercé des rigueurs ſans meſure,
<lb />Il ne faut pas penſer que nous les apaiſions
<lb />Par des vazes fumans &amp; des effuſions.
<lb />Deteſtans en leurs cœurs la noirceur de nos vices,
<lb />Ils deſtournent leurs yeux de tous nos ſacrifices,
<lb />Ont l’encens en horreur &amp; ſont plus irriteZ
<lb />Plus noſtre hypocriſie inuoque leurs bontez.
<lb />Les rebelles vaſſaux qui ſans craindre la guerre
<lb />Oſent brauer les Dieux, u citrg ue la Terre,
<lb />Refuſans les tribut qui leur ſont impoſeZ
<lb />Ne font gueres de vœux qui ſoyent authoriſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANTHEE.
<lb />Seigneur, vos ſentimens de meſme que vos geſtes,
<lb />A neſtre iugement ſont des choſes celeſtes.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du quatrieſme Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />IIRCVIILAVT
<lb />CINVTEOME ACIE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />1. Araſpe ſe reioüiſt de la mort d’Abradate, croyant
<lb />que cét accident doit fauoriſer ſa paſſion; &amp; pour
<lb />eſtre mieux confirmé dans ſes eſperances, ſe fait
<lb />raconter comme ce Prince eſt mort. 2. Cirus va
<lb />conſoler Panthée de cette diſgrace, &amp; luy promet<lb />tre toutes ſortes de ſeruices &amp; d’aſſiſtances. 3. Pan<lb />thée luy déguiſe le deſſein qu’elle fait de ſuiure ſon
<lb />mary: Et s’eſtant deffaite de tous ſes gens, ſous
<lb />couleur de vouloir en particulier pleurer la perte &amp;
<lb />lauer les bleſſures de ſon Seigneur, elle ſe tuë deſ<lb />ſus ſon corps.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LAC
<lb />
<lb />4
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />3
<lb />LN
<lb />TRMMMMAI.
<lb />
<lb />ARASPE, ORONTE.
<lb />L.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARASPE.
<lb />ELON mes vœux ſecrets il a perdu la
<lb />vie
<lb />Ce glorieux objet de ma ialouſe enuie
<lb />aFCet Amant fortuné, ce prodige en bon
<lb />heur,
<lb />Pour dernier aduantage eſt mort au lict d’honneur.
<lb />O faueur des deſtins! admirable auanture!
<lb />La gloire la ſuiuy iuſqu'à la ſepulture.
<lb />Comme il s’eſt veu laßé de mille actes guerriers,
<lb />Il a rendu l’eſprit accablé de lauriers.
<lb />Et lors qu’il eſt tombé ſanglant ſur la poußiere
<lb />Les mains de la Victoire ont fermé ſa paupiere.
<lb />Que la terre ô grands Dieux! ſoit legere à ſes os,
<lb />Pourueu que mon bonheur ſuccede à ſon repos;
<lb />Et qu'apres ce grand dueil qu'on fait ſur ſa diſgrace
<lb />Ie ſois aſſez heureux pour occuper ſa place.
<lb />Mais ce n'eſt rien qu'vn bruit: Peux-tu bien m'aſ<lb />ſeurer
<lb />Qu'Abradate ſoit mort?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Ie vous en puis iurer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARASPE.
<lb />Tu ſçais comme le ſang qu'on perd en abondance
<lb />Fait ordinairement tomber en defaillance;
<lb />Et par cét accident, ſur vn leger rapport,
<lb />Vn homme eſuanouy, peut paſſer pour vn mort.
<lb />Mais quand le Medecin promptement le viſite,
<lb />Auec peu de ſecours on void qu'il reſſuſcite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RONTE.
<lb />Il n’en va pas ainſi d'Abradate
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARASPE.
<lb />Et comment?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Pour ce qu'il eſt tout preſt à mettre au monument.
<lb />On a trouué ſon corps tout couuert de bleſſures;
<lb />Ce n'eſtoient en tous lieux que larges ouuertures,
<lb />Qui monſtrent que la Parque en demandant ſes
<lb />droicts,
<lb />A coupé de ſes iours le fil en vingt endroicts.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARASPE.
<lb />Il faut que ie tiembraſſe &amp; que ie te coniure
<lb />De me conter au long toute cette auanturé:
<lb />Car ie n'en ſuis encore informé qu'à demy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Comme nous auons veu paroiſtre l’ennemy,
<lb />Apres auoir receu les ordres pour combattre
<lb />Nous l’auons abordé d’vn cœur opiniaſtre.
<lb />Luy pour nous enfermer, eſtant aſſez puiſſant
<lb />Eſtendoit ſon grand Corps en forme de croiſſant.
<lb />Des Troupes là deſſus ont eſté diſperſées
<lb />Pour rompre dés l’abord, ces pointes auancees,
<lb />Cependant qu'Abradate auec beaucoup d’effect
<lb />Donnoit dans le milieu de ce cercle impar faict.
<lb />Ces chariots armeZ qui ſemblent à la foudre
<lb />Font couler tout en ſang, font voler tout en poudre:
<lb />Par eux les bataillons qu’on void les plus preſſez
<lb />Sont preſque en vn inſtant rompus &amp; renuerſez.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />84
<lb />Ils couppent mille corps auec leurs faux tranchantes,
<lb />Ils enflamment les airs de faſcines bruſlantes,
<lb />Et tant de traicts lancez pleuuent tout à l’entour,
<lb />Que ſous cette ombre eſpaiſſe il fait nuit en plein iour.
<lb />Le feu, le fer, les coups, &amp; les cris pitoyables
<lb />Forment là de l'Enfer des tableaux effroyables.
<lb />L'audace &amp; la valeur qui conduiſent la mort,
<lb />Font auec Abradate vn ſi puiſſant effort
<lb />Qu'on void naiſtre de ſang des torrens dans la pleine
<lb />Dont les meilleurs cheuaux peuuent ſortir à peine.
<lb />Le Pactolle fremît parmy ſes flots dorez,
<lb />Les voyant tout à coup de pourpre colorez,
<lb />Il en gronde à ſon bord &amp; trouue bien eſtrange
<lb />Qu'on faſſe dans ſon lit cét odieux meſlange.
<lb />Außi le grand Achille entrant dans les combas,
<lb />Mit auecque le fer moins de Troyens à bas:
<lb />Lors que pour arreſter ces funeſtes rauages
<lb />Le Sçamandre en cholere inonda ces riuages.
<lb />En vne heure de temps deuant ce ieune Roy
<lb />Qui portoit en tous lieux le treſpas &amp; l’effroy;
<lb />Le Capadocien ſans ordre &amp; ſans conduite
<lb />Prit enfin le party d’vne honteuſe fuitte.
<lb />Les Peuples d’Arabie au combat attacheZ,
<lb />De la meſme terreur furent außi touchez.
<lb />Lors que celuy du Nil de nature aguerrie
<lb />Tout-à-coup faiſant ferme arreſta ſa furie.
<lb />Le combat recommence auec tant de chaleur,
<lb />Que l'on n'a iamais veu plus d'effects de valeur.
<lb />Alors en vn moment dans les vaſtes campagnes
<lb />Les grands monceaux de corps éleuent des mon<lb />tagnes.
<lb />Et le deſtin par là fait terminer le cours
<lb />Du vaillant Abradate en la fleur de ſes iours.
<lb />Car ainſi qu’il pourſuit la victoire certaine,
<lb />Son char vient à verſer au milieu de la plaine:
<lb />Et ſon corps par les ſiens ne peut eſtre recous
<lb />Qu'il n'ayt eſte percé de plus de mille coups:
<lb />Car des Egyptiens c'eſt la brutale enuie
<lb />De vanger mille morts ſur vne ſeule vie.
<lb />Ainſi ce ieune Prince accablé d’ennemis,
<lb />Veid ſes illuſtres iours à la Parque ſoubmis.
<lb />Depuis la genereuſe &amp; fidelle Panthée,
<lb />A qui cette nouuelle außi-toſt fut portée,
<lb />L'enleua ſur vn char auec vn ſi grand dueil,
<lb />Qu'on les mettra tous deux dans vn meſme cercueil:
<lb />Car elle fait bien voir qu'elle n’a pas d’enuie
<lb />De ſuruiure long-temps la moitié de ſa vie.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANASIE.
<lb />Si vous eſtes touchez de l'exceZ de mes maux
<lb />Dieux, rende par pitié ce pronoſticque faux.
<lb />Il m'a percé le cœur auec cetté parolle!
<lb />Mais où dit-on qu'elle eſt?
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Sur les bords du Pactolle.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />L iij
<lb />Où pleignant le malheur de ſon vaillant Eſpous,
<lb />Elle pleure ſans ceſſe &amp; ſe meurtriſt de coups.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARASPE.
<lb />Ainſi, dans le bonheur que le deſtin m’enuoye,
<lb />Touſiours quelque accident vient trauerſer ma ioye.
<lb />Pourray-ie ſans douleur obſeruer ſes douleurs?
<lb />Pourray-ie m'empeſcher de pleurer de ſes pleurs?
<lb />Verray-ie ſans mourir cét objet plein de charmes
<lb />S’exaler en ſouſpirs &amp; ſe reſoudre en larmes:
<lb />Et que pour regretter l’eſtat où ie la veux,
<lb />Elle irrite ſes mains contre ſes beaux cheueux.
<lb />Dieux! depuis que l’Amour me tient à la torture
<lb />Il verſe dans mon ſein l’abſcynte toute pure:
<lb />Et le cruel qu’il eſt, ne me ſçauroit donner
<lb />L’ombre d’vne douceur ſans me l’empoiſonner:
<lb />Mais que veut ce Soldat qui vient ſi hors d’haleine?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLDAT.
<lb />Seigneur, Cirus eſt preſt d'aller trouuer la Reyne,
<lb />Il ſort du pauillon pour tourner vers le ſien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARASPE.
<lb />Allons nous affliger de noſtre propre bien.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />M
<lb />E
<lb />IN
<lb />T
<lb />DEVXIESME.
<lb />PANTHEE, CHARIS, ROXANE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANTHEE.
<lb />Vel objet m’aparoiſt? Quelle image a<lb />greable
<lb />Me promet de la ioye &amp; me rend miſe<lb />rable ?
<lb />Repreſente ma vie &amp; me voüe au treſpas?
<lb />O charmante merueille! ô funeſte prodige!
<lb />C’eſt tout ce que i'adore, &amp; tout ce qui m'afflige,
<lb />C’eſt mon cher Abradate, &amp; ſi ce ne l’eſt pas.
<lb />Ce n'eſt rien que ſon corps, ſon Ame en eſt partie,
<lb />Les Dieux m’ont enleué la meilleure partie
<lb />De cét aymable tout dont mon bien dependo.
<lb />Arbitres des mortels dont le ſoing nous regarde,
<lb />Eſt-ce là le depoſt que vous auiez en garde,
<lb />Et qu’auec tant de ſoing l’on vous recommandoit?
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />88
<lb />PANTHEE.
<lb />Tant de pleurs reſpandus &amp; tant de ſacrifices,
<lb />Pour le faire marcher ſoubs vos diuins auſpices.
<lb />N'ont peu vous obliger d'en prendre du ſoucy?
<lb />N’auez-vous accepté mon encens ny mes larmes,
<lb />Que pour l’afandonner dans le peril des armes;
<lb />Et l'aueZ-vous receu pour me le rendre ainſi?
<lb />Mais l'exceZ des douleurs rend ma plainte in<lb />diſcrette;
<lb />PardonneZ moy grands Dieux, celuy que ie regrette
<lb />Reçoit de voſtre part vn traictement bien doux;
<lb />Ce Heros glorieux, dont la vie eſt ſi belle,
<lb />N'a quitté maintenant ſa deſpoüille mortelle
<lb />Que pour auoir l’honneur d'eſtre pareil à vous.
<lb />Sans doute il eſt aßis là-haut à voſtre table;
<lb />Il y boit à longs traits d’vn Nectar delectable:
<lb />Et des biens eternels il eſt fait heritier:
<lb />Mais ſouffreZ que ie ſois auec luy tranſportée,
<lb />Car tandis qu’il viura ſeparé de Panthée,
<lb />Vous n'aurez pas le bien de l’auoir tout entier.
<lb />Attendant que la mort vienne finir mes plaintes;
<lb />O beau corps tout percé de mortelles atteintes:
<lb />Reliques d'Abradate, Objet qui m'es ſi cher:
<lb />Pour les derniers honnéurs que te uentoir m'ordonne,
<lb />Reçoy ces tiedes pleurs que mon amour te donne
<lb />Auecque ces cheueux que ie vay m'arracher.
<lb />SCENE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />8
<lb />VEI
<lb />TROIS IESME.
<lb />CHARIS, PANTHEE, ROXANE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARIS.
<lb />VE fattes-vous Mlauume? Et quel
<lb />tranſport extreſme
<lb />Vous fait cruellement agir contre vous
<lb />meſme?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRRIIDO.
<lb />Charis, ie m'abandonne au cours de mon malbeur;
<lb />Ie ne ſuis plus à moy, ie ſuis à la douleur.
<lb />Il faut que i'obeïſſe à ſes loix les plus tendres,
<lb />Et que ie fonde en pleurs deſſus ces cheres cendres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Pour quelque temps, Madame, il les faut ar<lb />reſter:
<lb />Voyez-vous pas Cirus qui vient vous viſiter?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />O
<lb />I
<lb />E
<lb />LVATRIESME.
<lb />CIRVS, PANTHEE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CIRVS.
<lb />ADA ME, auec vos pleurs ie viens
<lb />meſler mes larmes
<lb />Sur voſtre cher exſpoux &amp; ſur mon frere
<lb />d’armes.
<lb />Qui fut bien le plus noble &amp; le plus vaillant Roy
<lb />Qui iamais teſmoigna ſon courage &amp; ſa foy:
<lb />Quelle perte, ô grands Dieux! quel accident funeſte
<lb />Nous le rauit ſi toſt?
<fw><lb />PANTHEE deſcouurant le corps d’Abradate.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Ah Madame!
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Voilà ce qu’il en reſte.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />CIREIS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANTHEE.
<lb />Ah Seigneur! voyez vn peu les coups,
<lb />Qu'auec tant de courage il a receus pour vous:
<lb />En ce corps tout ſanglant, chaque atteinte mortelle
<lb />Montre s’il vous aymoit, &amp; s'il vous fut fidelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CIRVS.
<lb />O vaillant Abradate! ô Prince genereux!
<lb />Qui fus auec exceZ de la gloire amoureux;
<lb />Sans doute tu deuois, ô grand homme de guerre!
<lb />Poſſeder ſes faueurs plus long-temps ſur la terre:
<lb />Nous deuions mettre enſemble, apres ces grands
<lb />combats,
<lb />Les murs de Babylone &amp; ceux de Sardes bas;
<lb />Et ſans que iamais rien nous miſt en jalouſie,
<lb />Partager entre nous le reſte de l'Aſie;
<lb />Touſiours tes intereſts auroient eſté les miens;
<lb />Et i'aurois prodigué mes forces &amp; mes biens
<lb />Paur te placer au rang des plus heureux Monar<lb />ques
<lb />Que le Ciel ayt ſoumis à l'Empire des Parques.
<lb />Mais par cét accident, les Aſtres ennemis
<lb />Sans rompre l’amitié, diuiſent les Amis,
<lb />Ton merite touſiours viura dans ma memoire,
<lb />Et mille monumens eleueZ à ta gloire
<lb />Se couuriront de marbre afin de faire foy
<lb />Que teus peautoup depiime &amp; u'amite pourtoy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANTHEE.
<lb />Ah! vous l’honnoreZ trop par ces bonteZ inſignes;
<lb />Ses ſeruices, Seigneur, n’en ont pas eſté dignes.
<lb />Mais ſans le coup fatal qui me le vient d’oſter,
<lb />Il auroit eſſayé de les mieux meriter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CIRVS.
<lb />Madame, pleut aux Dieux que ſelon mon enuie
<lb />La moitié de mon ſang luy pûſt rendre la vie,
<lb />Ie ne tarderois guere à le reſuſciter,
<lb />Vous n’auriez pas le temps de m'en ſolliciter.
<lb />Pour ſoulager enſemble, &amp; mon dueil, &amp; vos peines,
<lb />Ie me ferois ſur l’heure ouurir toutes les veines.
<lb />Mais le peſant ſommeil qui luy ferme les yeux,
<lb />Les priue pour iamais de la clarté des Cieux.
<lb />Maintenant nos regrets, nos ſouſpirs &amp; nos larmes,
<lb />Pour r’animer ſon corps ſont d’inutiles charmes.
<lb />Il eſt vray qu'à bon droit vous pleignez ſon treſpas,
<lb />Ma timide raiſon ne vous conſole pas:
<lb />En cette occaſion ie commettrois vn crime,
<lb />Si ie ne trouuoy pas voſtre ennuy legitime.
<lb />Ne tiranniſeZ point de ſi iuſtes douleurs,
<lb />Retenant par reſpect vos fouſpirs &amp; dous pieurs.
<lb />Ce vif reſſentiment accroiſt voſtre merite,
<lb />Ie ne cenſure pas des choſes que t'imite.
<fw><lb />Il fandrà qu'en tes manx te iemps &amp; la raiſon
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Agiſſent à loiſir pour voſtre gueriſon.
<lb />Mais cependant Creſus dans Sardes ſe ren<lb />ferme,
<lb />Sa derniere diſgrace eſt proche de ſon terme,
<lb />Ses ſoldats effroyez ſont en diuiſion,
<lb />Et ie dois me ſeruir de cette occaſion:
<lb />Le ſuiure, l’aßieger, le forcer &amp; le prendre,
<lb />Tandis qu'en ce deſordre il ne ſe peut deffendre;
<lb />De peur que reprenant des forces &amp; du cœur,
<lb />Il reuint en eſtat de vaincre ſon vainqueur.
<lb />Lors qu'au meſtier de Mars les iugemens s'égarent
<lb />Les fautes que l'on fait à peine ſe reparent.
<lb />Ie me ſeruirois mal de la faueur des Dieux
<lb />Si ie ne me rendois le maiſtre de ces lieux:
<lb />Et manquant en vn poinct de telle conſequence,
<lb />Ie me ferois blaſmer de beaucoup d’imprudence.
<lb />Ie ſuis par ces raiſons preßé de vous quitter:
<lb />Arluis ec ne fera pus fans vous fatre eſcorter
<lb />De dix mille des miens, dont le ſecours fidelle
<lb />Soit que vous retourniez ſur les riues d'Ebelle,
<lb />Ou que vous voulieZ voir le Palais paternel,
<lb />Vous y ſçaura fonder vn repos êternel.
<lb />Madame, en quelle part prendreZ vous voſtre route?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I
<lb />ANTHEE.
<lb />Seigneur, de ce deſſein ie ſuis encore en doute!
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />M ii.
<lb />Il eſt vray que deuant que vous puißiez, partir,
<lb />Ie croy que ie pourray vous en faire auertir.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CIRVS.
<lb />Vous plaiſt-il vn des miens?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANTHEE.
<lb />Il n'eſt point neceſſaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IRVS.
<lb />Qu'Hidaſpe, s’il vous plaiſt, ait ſoin de ceſt affaire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANTHEE.
<lb />Ie ne reſiſte point à vos commandemens:
<lb />Atluu pourmc tuiſſer uort en mes reſſentimens
<lb />Tandis que ie donne air au dueil qui me tour<lb />mente,
<lb />Il ſe pourra tenir au dedans de ma tante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CIRVS.
<lb />Il eſt pour vous ſeruir &amp; pour vous honnorer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIDASTE.
<lb />Madame, en quel endroit me dois-ie retirer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANTHEE.
<lb />Allez auec les miens au long de ce riuage,
<lb />Afin qu'en liberté ie pleure mon veufuage.
<lb />Que i'embraſſe ce corps ou mon cœur ſe mouuoit;
<lb />Que ie baiſe ce ſang où mon ame viuoit,
<lb />Et blaſme en liberte, dans de ſi grands deſaſtres,
<lb />La Fortune, la Mort, les Deſtins, &amp; les Aſtres:
<lb />Quand il en ſera temps ie vous appelleray,
<lb />Et vous ſçaureZ alors quel deſſein ie feray.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARIS.
<lb />Madaius uuce fujenroui te monce uprehende
<lb />Que dans les mouuemens d'vne douleur ſi grande,
<lb />Et qui combat ſi fort contre voſtre raiſon,
<lb />Vous tombiez ſans ſecours dans quelque pâmoiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANTHEE.
<lb />Charis, vous ſçauez bien qu'à garder le ſilence,
<lb />La douleur retenuë acroiſt ſa violence:
<lb />SouffreZ que librement elle puiſſe eſclater,
<lb />Elle eſt comme vn torrent qu'on voudroit arreſter;
<lb />A ſon cours violent ie veux ouurir la bonde;
<lb />Faites pour mon repos retirer tout le monde,
<lb />AporteZ pres de moy ces vaſes ſeulement,
<lb />Et qu'on me laiſſe ſeule en mon reſſentiment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />Madame, quel moyen que l'on vous abandonne?
<lb />Que ie demeure au moins pres de voſtre perſonne,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANTHEE.
<lb />Ah! que vous m'affligeZ auecque voſtre ſoin,
<lb />Durant ce iuſte dueil vous me verrez de loin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARIS:
<lb />Araſpe, eſloignons-nous, car ſon humeur auſtere
<lb />Abhorre les teſmoins en ce triſte myſtere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARASPE.
<lb />Alons, belle Charis, &amp; prions bien les Dieux
<lb />De calmer ſon eſprit, &amp; d’eſſuyer ſes yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PANTHEE ſeule.
<lb />Que leur deſpart m'eſt doux en mabelle entrepriſe!
<lb />Et que i’ay de bon-heur de me voir en franchiſe!
<lb />Maintenant, ô beau corps, priué de ſentiment,
<lb />Ie te puis de mes pleurs arrouſer librement;
<lb />Ie te puis teſmoigner ſans en eſtre empeſchée,
<lb />Commẽt au dernier potnct ton mat neurmuiouchée,
<lb />Et comme la rigueur qui ta priué du iour
<lb />Ne ſçauroit amortir l'ardeur de mon amour.
<lb />Ton
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ton viſage changé n’a point changé mon ame,
<lb />Tu nes plus rien que glace &amp; ie ſuis toute en flame:
<lb />Mon cœur eſt tout ouuert des coups qui t'ont bleſſé,
<lb />Bien que tu ſois party, ie ne t’ay point laiſſé;
<lb />Mon eſprit ſuit touſiours ton ombre qui s'enuole,
<lb />Et ma bouche mourante à la tienne ſe cole.
<lb />Mais tu verſe duſang quand ie te viens baiſer;
<lb />Par là de ton malheur veux tu point m'accuſer?
<lb />Ah! cét indice ſeul donne aſſeZ de lumiere
<lb />Pour monſtrer clairement que ie ſuis ta meurtriere.
<lb />Il eſt vray, t'inſpirant vn funeſte deſſein
<lb />Ie pratiqué le fer qui t’a percé le ſein,
<lb />Il faut le confeſſer, ie ſuis ton homicide,
<lb />I'attentay ſur ta vie en te rendant perfide,
<lb />Ie fus l’occaſion de ce funeſte effet,
<lb />Taßignay ſur ton ſang ta debté d’vn bient fait.
<lb />Pour obliger Cirus qui m’auoit aſſeruia,
<lb />I'engageay leſchement ton honneur &amp; ta vie:
<lb />On te verroit encore aſſiſter ton party
<lb />Sans mes inuentions qui t'en ont diuerty;
<lb />Ce fut à ma priere &amp; par mon induſirie,
<lb />Que tu te reſolus de trahir ta patrie;
<lb />De quitter au beſoin tes amis affligez
<lb />Et d'oublier tes Dieux qui s’en ſont bien vengeZ
<lb />Maintenant Cher eſpoux pour reparerce crime
<lb />Il faut que ie commette vn meurtre legitime.
<lb />Ie te veux appaiſer par vn noble treſpas,
<lb />Ie me veux deſrober pour te ioindre là bas;
<fw><lb />141
</fw><lb />Et te dire à iamais auecque repentance,
<lb />Que ie ne failly point ſans beaucoup d’innocence.
<lb />I'en atteſte les Cieux, &amp; ce coup fera foy
<lb />Qu'au moins ie n’ay peu viure vn ſeul iour apres toy
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />-
<lb />A
<lb />CINQVIESME.
<lb />I
<lb />ROXANE, CHARIS, ARASPE,
<lb />HIDASPE, &amp; des SOLDATS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROXANE.
<lb />HARIS, auançons-nous, i’entens vn
<lb />grand murmure!
<lb />O cruel accident! ô funeſte auanture!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARIS.
<lb />ſent aupres O de tous nos mal-heurs, le mal-heur le plus grand!
<lb />Qui le plus nous afflige &amp; le plus nous ſurprend.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARASPE.
<lb />Quel accident nouueau les trouble dela ſorte?
<lb />Quoy, la Reyne eſt bleſſée? ô grans Dieux elle eſt
<lb />morte.
<lb />Ses yeux n'ont plus d’eſclat; ſon teint eſt ſans couleur;
<lb />Vn eternel glaçon luy rauiſt la chaleur.
<lb />O triſte euenement d'vn eſpoir ridicule!
<lb />O trop facile Araſpe! ô Cirus trop credule!
<lb />Deuois-ie pas preuoir le coup de ſon treſpas ?
<lb />Deuois-ie en ce peril l’abandonner d’vn pas?
<lb />Ne ſçauois-ie pas bien qu'Amour l’auoit vnie
<lb />Auecque ſon Eſpoux d’vne ardeur infinie;
<lb />Et que depuis ſaperte elle ſechoit d’ennuy
<lb />D'eſtre encore vn moment ſans ſe rejoindre à luy?
<lb />O gloire de ton ſexe! ô miroir de ton Age!
<lb />O merueilleux eſprit! ô genereux courage!
<lb />Ayant perdu l’eſpoir que tu me viensd oſter,
<lb />En ton reſſentiment ie te veux imiter:
<lb />Car ceſte meſme aruent qui i'empeſche de viure,
<lb />Au poinct de ton depart me contraint de te ſuiure.
<lb />Malgré tous les efforts de ton cruel orgueil
<lb />Ie te veux adorer au delà du cercueil.
<lb />Et donner par ce coup vne preuue euidente
<lb />Que contre mon amour la mort eſt impuiſſante.
<lb />HIDASPE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dieux! c'eſt vn accident qu’on ne peut empeſcher,
<lb />Il s'eſt precip.té du haut de ce rocher,
<lb />Apres s’ſtre percé d’vne mortelle attainte.
<lb />De deuxmorts à la fois il a finy ſa plainte.
<lb />AuanceZ vous ſoldats, cherchez-le promptement,
<lb />Et voyeZ s’il luy reſte encor du ſentiment:
<lb />Courez, il ne faut pas qu’il manque d’aßiſtance;
<lb />Viſte, &amp; qu'on le ſecoure auecque diligence.
<lb />Quel deſaſtre? ô Cirus, comment l’apprendras-tu
<lb />Dunt que tomnuutoup esbranle ta vertu?
<lb />Vous autrts, emporitz &amp; tt torps de la Reyne
<lb />Et ſes filles d’honneur dans la Tante prochaine.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />IN.
<lb />NIL SOLIDVM.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />En la page 3, lige 16, faut on pour ou. à la page 16, ligne 11, li<lb />ſez voſtre au lieu de noſtre. à la page 24, ligne 19, liſez conceura au
<lb />lieu de conſeruera, page 33, ligne 7, liſez ſecours pour diſcours. page
<lb />o,ligne 22, faut à pour en. page 68, lignero, liſez En au lieu Et:
<lb />en la ligne 12, liſez Et, au lieu En.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ERRATA.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A IE SVS-CHRIST,
<lb />dans vne maladie.
<lb />QOuuerain Medecin des ames &amp; des corps;
<lb />Inépuiſable fonds de lumiere &amp; de vie,
<lb />Grand Dieu, voſtre bonté maintenant vous conuie
<lb />D'ouurir en ma faueur vos celeſtes treſors.
<lb />De mes longues erreurs ie ſens vn vif remors,
<lb />Et de mille autres maux cette attainte eſt ſuiuie:
<lb />Rendez-moy voſtre grace &amp; ma ſanté rauie,
<lb />Vous qui pouuez d’vn mot reſſuſciter les morts.
<lb />Mais vn ſi grand pecheur a-t’il bien eu l’audace
<lb />D'oſer vous demander vne ſi grande grace,
<lb />Et doit-il obtenir tant d'effets de pitié?
<lb />Seigneur, qu'en mes ennuis humblement ie reclame,
<lb />Exaucez, pour le moins, ma priere à moitié;
<lb />LaiſſeZ languir mon corps, &amp; gueriſſeZ mon Ame.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />TOMBEAV
<lb />De feu Meſſire François de Bridieu, Abbé de ſainct
<lb />Leonard, Intendant de la maiſon de Monſeigneur
<lb />l’Archeueſque de Reims, &amp;c.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SONNET.
<lb />CRANCOIS, dont la franchiſe &amp; la fidelité,
<lb />Les nobles ſentimens, &amp; l’humeur liberale,
<lb />Se faiſoient admirer d’vne voix generale;
<lb />A paßé de la vie à l’immortalité.
<lb />Vn cheual ombrageux, d'vn bruit eſpouuanté
<lb />Precipita ſes iours d'vne cheute fatale:
<lb />Mais par cet accident, vne terreur brutale
<lb />Mit vn eſprit fidelle en lieu de ſeureté.
<lb />L'Eſperance &amp; la Foy, ſur des aiſles de flame,
<lb />Au ſejour du repos eſleuerent ſon ame:
<lb />Son Maiſtre &amp; ſes Amys luy fermerent les yeux.
<lb />O contre-coup heureux! ô cheute fauorable!
<lb />Il tira de ſon mal vn bien incomparable,
<lb />Repoußé de la Terre, il bondit dans les Cieux.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />PRIVILEGE DV ROY.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />OVIS PAR LA GRACE DE DIEV,
<lb />ROY DE FRANCE ET DE NAVARRE.
<lb />A nos amez &amp; feaux Conſeillers, les gens
<lb />tenans nos Cours de Parlement, Maiſtres
<lb />des Requeſtes ordinaires de noſtre Hoſtel, Baillifs, Se<lb />neſchaux, Preuoſts, leurs Lieutenans, &amp; tous autres de
<lb />nos Iuſticiers, &amp; Officiers qu’il appartiendra, Salut.
<lb />Noſtre bien amé Auguſtin Courbé Libraire à Paris,
<lb />nous a fait remonſtrer qu’il deſireroit imprimer, Vne
<lb />Tragedie intitulée, Panthée, compoſée par le Sieur de
<lb />Triſtan l’Hermite, S’il auoit ſur ce nos Lettres neceſſai<lb />res, leſquelles ils nous a tres humblement ſupplié de luy
<lb />accorder: A CES CAVSES, Nous auons permis &amp;
<lb />permettons à l’expoſant d’imprimer, vendre, &amp; debiter
<lb />en tous les lieux de noſtre obeyſſance ladite Tragedie,
<lb />en telles marges, en tels caracteres, &amp;autant de fois qu’il
<lb />voudra, durant l’eſpace de ſept ans entiers &amp; accomplis;
<lb />à compter du iour qu’elle ſera acheuée d’imprimer pour
<lb />la premiere fois, &amp; faiſons tres-expreſſes defences à
<lb />toutes perſonnes de quelque qualité &amp; conditiõ qu’elles
<lb />ſoient, de l’imprimer, faire imprimer, vendre ny diſtri<lb />buer en aucun endroit de ce Royaume durant ledit
<lb />temps, ſoubs pretexte d’augmentation, correction,
<lb />changement de tiltre, ou autrement, en quelque ſorte
<lb />&amp; maniere que ce ſoit, à peine de quinze cens liures
<lb />d’amende, payables ſans déport par chacun des contre<lb />uenans, &amp; applicables vn tiers à nous, vn tiers à l’Hoſtel
<lb />Dieu de Paris, &amp; l’autre tiers à l’expoſant; de confiſca<lb />tion des exemplaires contrefaits, &amp; de tous deſpens,
<lb />dommages &amp; intereſts: A condition qu’il en ſeramis
<lb />deux Exemplaires en noſtre Bibliotheque publique,
<lb />&amp; vne en celle de noſtre tres-cher &amp; feal leSieurSeguier,
<lb />Chancellier de France, auant que de l’expoſer en vente,
<lb />à peine de nullité des preſentes: du contenu deſquelles
<lb />nous vous mandons que vous faciez iouyr plainement
<lb />&amp; paiſiblement l’expoſant, &amp; ceux qui auront droit
<lb />d’iceluy, ſans qu’il leur ſoit fait aucun trouble, ny empé<lb />chement. Voulons auſſi qu’en mettant au commence<lb />ment, ou à la fin du Liure vn bref extraict des preſentes,
<lb />elles ſoient tenuës pour deuëment ſignifiées, &amp; que foy
<lb />y ſoit adiouſtée, &amp; aux coppies d’icelles, collationnées
<lb />par l’vn de nos amez &amp; feaux Conſeillers, &amp; Secretaires,
<lb />comme à l’Original. Mandons auſſi au premier noſtre
<lb />Huiſſier ou Sergent ſur ce requis, de faire pour l’execu<lb />tion des preſentes, tous exploits neceſſaires, ſans deman<lb />der autre permiſſion; Car tel eſt noſtre plaiſir, nonob<lb />ſtant oppoſitions ou appellations quelconques, &amp; ſans
<lb />preiudice d’icelles, Ciaieur de lure, chartre Normã<lb />de, &amp; autres Lettres à ce contraires. Donné à Paris le
<lb />vingt troiſieſme de Fevrier l’an de grace mil ſix cens
<lb />trente huict. Et de noſtre regne le vingt-huictieſme.
<fw><lb />l’ar le Roy en loixconiene.
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Signé, CONRART.
<fw><lb />Les Exemplaires ont eſté fournis, ainſi qu’il eſt porté
<lb />par le Priuilege.
</fw></p>
<p type="MainZone-P"><lb />Acheué d'imprimer le 1o. iour de May 1659.
<lb />tion des exemplaires contrefaits, &amp; de tous deſpens,
<lb />dommages &amp; intereſts: A condition qu’il en ſeramis
<lb />deux Exemplaires en noſtre Bibliotheque publique,
<lb />&amp; vne en celle de noſtre tres-cher &amp; feal leSieurSeguier,
<lb />Chancellier de France, auant que de l’expoſer en vente,
<lb />à peine de nullité des preſentes: du contenu deſquelles
<lb />nous vous mandons que vous faciez iouyr plainement
<lb />&amp; paiſiblement l’expoſant, &amp; ceux qui auront droit
<lb />d’iceluy, ſans qu’il leur ſoit fait aucun trouble, ny empé<lb />chement. Voulons auſſi qu’en mettant au commence<lb />ment, ou à la fin du Liure vn bref extraict des preſentes,
<lb />elles ſoient tenuës pour deuëment ſignifiées, &amp; que foy
<lb />y ſoit adiouſtée, &amp; aux coppies d’icelles, collationnées
<lb />par l’vn de nos amez &amp; feaux Conſeillers, &amp; Secretaires,
<lb />comme à l’Original. Mandons auſſi au premier noſtre
<lb />Huiſſier ou Sergent ſur ce requis, de faire pour l’execu<lb />tion des preſentes, tous exploits neceſſaires, ſans deman<lb />der autre permiſſion; Car tel eſt noſtre plaiſir, nonob<lb />ſtant oppoſitions ou appellations quelconques, &amp; ſans
<lb />preiudice d’icelles, Ciaieur de lure, chartre Normã<lb />de, &amp; autres Lettres à ce contraires. Donné à Paris le
<lb />vingt troiſieſme de Fevrier l’an de grace mil ſix cens
<lb />trente huict. Et de noſtre regne le vingt-huictieſme.
<fw><lb />l’ar le Roy en loixconiene.
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Signé, CONRART.
<fw><lb />Les Exemplaires ont eſté fournis, ainſi qu’il eſt porté
<lb />par le Priuilege.
</fw></p>
<p type="MainZone-P"><lb />Acheué d'imprimer le 1o. iour de May 1659.
</p>
    </body>
  </text>
</TEI>