<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Filis de Scire , comédie-pastorale, tirée de l'italien par le sieur Pichou,...</title>
        <author>Bonarelli, Guido Baldo</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb31105673r"/>
          <author>
            <persName>Bonarelli, Guido Baldo</persName>
          </author>
          <title>La Filis de Scire , comédie-pastorale, tirée de l'italien par le sieur Pichou,...</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1631" cert="high" resp="BNF">1631</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />
<lb />
<lb />22.
<lb />2
<lb />-
<lb />
<lb />!
<lb />I.
<lb />21
<fw><lb />I
<lb />B
<lb />2
<lb />48 a1.
<lb />3
<lb />G
<lb />466
<lb />a
<lb />
<lb />8
</fw><fw><lb />B
<lb />u
<lb />
<lb />H
<lb />Mn
<lb />Elhn
<lb />2
<lb />
<lb />8
<lb />4
<lb />2
</fw><fw><lb />*
<lb />Mecαη
<lb />es Auis on-ts æ<lb />Τmorests
<lb />ιηηθίιαναεαι θτιαι οθτιεθοντtετοίnο: vονπίπνωττ ήσσὴ. ωέης-α ηηvοπτη &amp;̓eτ ς ηισπ ιεσ-ihmm
<lb />12
<lb />A
<lb />4
<lb />I
<lb />L
<lb />L
<lb />DE SCIRE.
<lb />U
<lb />24
<lb />COMEDIE-PASTORALE
<lb />„
<lb />C iudelal.
<lb />Tuée de l’Italien,
<lb />C2i
<lb />.*
<lb />7..
<lb />Par le Sieur PECHOV.
<lb />DEDIEE A MONSEICAEVR
<lb />FRERE VNIQVET
<lb />La.
<lb />e*,
<lb />5.
<lb />Ro.
<lb />?
</fw></fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />A PARIS,
<lb />.
<lb />Chez FRANÇOIS TARGA, au premies
<lb />pilier de la grand' Salle du Palais,
<lb />deuant les Conſultations.
<fw><lb />lnaa
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />M. DC. XXXI.
<lb />Ih Auer Priuilege du Roy<lb />70110
<lb />228
<fw><lb /> .-.-- . .
<lb />11
<lb />S
<lb />
</fw><fw><lb />E
<lb />2..
<lb />--3.
<lb />
<lb />**
<lb />.-c......
<lb />?
<lb />*
</fw><fw><lb />4
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />MONSEIGNEVR
<lb />FRERE
<lb />TNIQVE
<lb />AU
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ONSEIGNEVR,
<lb />8
<lb />Ie prens la hardieſſe de
<lb />preſenter à voſtre Alteſſe
<lb />vn ouurage que diuer<lb />ſes conſiderations luy ont deſia rendu
<lb />fort agreable. Vous vous estonnerez,
<lb />MONSEIGNEVR, qu'eſtant ce que
<lb />ie ſuis, i'oſe paroiſtre deuant vn des
<lb />plus grands Princes du monde: Minis
<fw><lb />A 2
<lb />A 5
</fw><fw><lb />22
</fw><lb />ie ne croirois pas eſtre moins coulpable
<lb />que ceux qui ont aſſaßiné l'Autheur de
<lb />cette belle piece, ſi toute crainte miſe à
<lb />part ie n’executois ſa deruiere volonté,
<lb /> ne mettois entre les mains de vostre
<lb />Alteſſe vn bien qu’il y a long temps
<lb />qu'elles eſt acquis par ſon approbation,
<lb />S par ſa liberalité. I’ay bien ſujet.
<lb />MONSEIGNEVR, de prendre de là
<lb />occaſion de dire a toute la France par
<lb />ombien de vertus toutes herotques
<lb />
<lb />vous vous rendeZ l’exemple du Prince
<lb />parfait. Mais ces grands myſteres doi<lb />uent eſtre deſcouuerts pardes yeux plus
<lb />clair-voyans que les miens, &amp; publiez
<lb />par des bouches qui ſont particuliere<lb />ment destinées à faire entendre les cho<lb />ſes miraculeuſes. Ie demeureray donc
<lb />dans les bornes que ma condition me
<lb />preſcrit, &amp; admirant en moy-meſme cc
<lb />..-..
<fw><lb />.
<lb />
</fw><lb />qui eſt au deſſus de moy, vous ſupplie<lb />ray ſeulement au nom d’vn pere qui a
<lb />eu l’honneur d’estre aimé de voſtre Al<lb />teſſe, de prendre la protection d’vn or<lb />phelin, qui aura beaucoup gaigné en ſa
<lb />perte ſi vous daignez, l’auouer. Les
<lb />Muſes &amp; le Theatre qui ont pris le
<lb />dueil pour le deplorable accident qui
<lb />leur a rauy leurs delices &amp; leur orne<lb />ment, ont receu tuſques à preſent tant
<lb />de teſmoignages de voſtre bienueillan<lb />ce, qu’il eſt à croire que vous les leur
<lb />continuereZ en vne occaſion qui doit
<lb />eſtre la cauſe de leur reſurrection ou de
<lb />leur mort. Pour moy, MONSEIGMEVR,
<lb />qui ſuis aux bons eſprits ce qu'eſtoit
<lb />dans les ieux Olympiques la voix dus
<lb />Heraut a ces grands et fameux Athle<lb />tes qui remportoient autant de couron<lb />mes qu’ils entreprenoient de combats.
<fw><lb />a tus
<lb />6.
</fw><lb />i'oſe me promettre de la bonté de voſtre
<lb />Alteſſe qu'elle prẽdra plaiſir de m'oüvr
<lb />publier la gloire d’vn homme qui euſt
<lb />eſtonné tous les ſpectateurs de l’Olym<lb />e, &amp; de voir que par l’immortalité de
<lb />l’Impreßion ie luy rends la vie qu'on
<lb />luy aſi laſchement oſtée.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />MONSEIGNEVR,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Voſtre tres-humble &amp;
<lb />tres-obeïſſant ſeruiteur,
<fw><lb />YAn an.
<lb />Cumms
<lb /> τασι-ς
<lb />C CSui œe ermanee eCre vesreena eyaerervexeutuxrmonroeux
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />1
<lb />RLI
<lb />PAR LE SR
<lb />A
<lb />22
<lb />ISNARD.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Guu..
<lb />VIS qu’ordinairement les
<lb />plus grandes paſſions ſont
<lb />les plus muettes, &amp; que les
<lb />plus grands ſſeuues ſont
<lb />ceux qui murmurent le
<lb />moins; il ſemble que les douleurs que i’ay
<lb />reſſenties de la mort de Monſieur Pichou
<lb />&amp; ls larmes que ie verſe encore à la me<lb />moire de ſa perte, deuoient me retenir
<lb />dans le ſilence, &amp; m’oſter la liberté de me
<lb />plaindre publiquement. Mais quoy que
<lb />ma triſteſſe ſoit extreme, &amp; que ie ſois en<lb />tierement comblé des afflictions que peut
<lb />apporter l’eternelle abſence du plus ferme
<lb />&amp; du plus genereux amy du monde; tou<lb />---
<lb />-. - ..
<lb />O ....
<lb />4
<fw><lb />a iiu
</fw><lb />MXEEAOL.
<lb />tesfois la paſſion que i’ay touſiours euë
<lb />pour ſa gloire m’a fait rechercher par la
<lb />plainte le ſoulagement qui m’eſtoit neceſ<lb />ſaire pour rencontrer les interuales pro<lb />pres à la recommendation de ſes ouurages.
<lb />Ie ſçay bien que cette entrepriſe demadoit
<lb />vn eſprit plus tranquille &amp; plus débarraſſé
<lb />que le mien, &amp; que pour bien imaginer
<lb />toutes les parties d’vn ſolide diſcours il
<lb />faut eſtre deliure des troubles &amp; des ora<lb />ges dont mon ame eſt perpetuellement
<lb />4
<lb />agitéc. Et c’eſt pour cette raiſon qu’il me
<lb />ſemble que les Poëtes ont logé les Muſes
<lb />ſur le ſommet d’vne haute montaigne,
<lb />pour eſtre exemptes dũ bruit &amp; des inter<lb />4
<lb />ruptions de la foule du monde. Mais quoy
<lb />que mon appareil ſoit au deſſous de mon
<lb />deſſein, &amp; que mes forces ſoient contrain<lb />t-
<lb />tes de ceder à la beauté de mon ſujet, ie ne
<lb />laiſſeray pas pourtant de vaincre tous les
<lb />ſcrupules qui m’en pourroienrdeſtourner,
<lb />&amp; d’obliger ma raiſon à faire place à l’exer<lb />cice de mõ amitié, tant pour la ſatisfaction
<fw><lb />C..-
<lb />-. -- i-i Sc
<lb />4
<lb />-2 ---.- --
<lb />*
<lb />*4
</fw><lb />LNRFACE.
<lb />de ceux qui m’en ont donné le courage,
<lb />que pour celle de moy-meſme.
<lb />Bien que la plus-part des grands hom<lb />mes taſchent d’emprunter leur gloire de
<lb />l'eſclat de leur naiſſance, &amp; qu’ils ſoient
<lb />bien aiſes de deuoir vne partie de leur
<lb />nom &amp; de leurs dignitez à la vertu de
<lb />leurs predeceſſeurs; ſi eſt-ce que mon deſ<lb />ſein n’eſt pas de tirer celle de Mr Pichou
<lb />ny de ſon extraction ny de la vertu de ſes
<lb />peres; mais ie deſire ſeulement faire voir
<lb />en paſſant à l’enuie &amp; à la malice de ſes en<lb />nemis, qu’elles ne repugnent point à l’im<lb />mortalité que ſes propres qualitez luy ont
<lb />donnée.
<lb />Dijon ville capitale de la Prouince de
<lb />Bourgoigne, &amp; qui depuis long temps eſt
<lb />hõnorée du ſiege d’vn des plus celebres
<lb />Parlemens de ce Royaume, eſt le lieu de
<lb />ſa naiſſance, &amp; de la demeure de feu Mr
<lb />Pichouſon pere, qui durant la profeſſion
<fw><lb />des armes qu’il failoit pour lo roruité de
<lb />ſon Prince, auoit eſleué ſon fils auec tous
<lb />---- - ----
</fw><lb />RETCCE.
<lb />les ſoins que ſon employ luy pouuoit per<lb />mettre, à deſſein de le ietter vn iour dans
<lb />l’exercice de la guerre, à cauſe des grandes
<lb />diſpoſitions qu’il luy en auoit données,
<lb />tant par la communication de ſa genero<lb />ſité que de ſon experience. Mais comme
<lb />nos propres inclinatious ſurmontent bien
<lb />ſouuent celles de nos parens, la ſienne qui
<lb />le portoit dés ſa naiſſance dans l’eſtude des
<lb />bonnes lettres, emporta le poids de ſon
<lb />coſté, &amp; fit condeſcendre ſon pere à le
<lb />mettre dans le College des leſuites de ſa
<lb />ville, où le bonheur de ſa memoire, la ſoli<lb />dité de ſon iugement, &amp; la chaleur de ſon
<lb />eſprit firent voir dans leur excellẽce qu’el<lb />les n’eſtoient point incompatibles en vn
<lb />meſme ſujet. Et pource que le tempera<lb />ment de la memoire precede en ordre de
<lb />temps ceux des autres facultez de noſtre
<lb />connoiſſance, on le veid premierement
<lb />exceller aux lettres humaines, &amp; particu<lb />lierement à l’eſtude des Poëmes Latins,
<lb />qui par vne genereuſe emulation le por<lb />... .-. C..
<lb />. ... .-......
<lb />-
<lb />A
<lb />..
<lb />d A n 4 43.
<lb />terent dans l’eſſay de les imiter, &amp; finale<lb />ment d’eſgaler les plus excellens modeles
<lb />que l’on en propoſe d’ordinaire dans les
<lb />Colleges, iuſques à ce que ſa promotion à
<lb />la Philoſophie luy fit quitter pour vn
<lb />temps les charmes de ce diuin meſtier,
<lb />pour s’attacher aux faſcheuſes occupa<lb />tions des ſciences Scholaſtiques. Mais
<lb />ſoit que la pedanterie de ſes maiſtres, où
<lb />la dureté de ſes derniers trauaux l’euſſent
<lb />entierement rebuté de ſa pourſuite, &amp; reſ<lb />ueillé l’auerſion inuincible qu’il auoit con<lb />tre tous les fatras de cette fauſſe Philoſo<lb />phie que l’on ſouffre aujourd’huy dans les
<lb />Eſcholes, tant ya qu’il en abandonna &amp;
<lb />les eſtudes &amp; les liures, pour ſuiure les im<lb />petuoſitez de ſon genie, qui le firent re<lb />tourner à l’amour des ſciences humaines,
<lb />&amp; principalement à celle de l’Hiſtoire &amp;
<lb />de la Poëſie, qui ſont les deux teintures
<lb />dont ſon ame eſtoit parfaitement imbuë:
<lb />Et comme ces deux choſes eſtoient les ob.
<lb />jets continuels de ſa memoire &amp; de ſon
<fw><lb />.----.---------- -- -- -----.
</fw><lb />imagination, il en auoit ſi bien remarqué
<lb />toutes les beautez, &amp; ſi bien retenu tous
<lb />les traicts, que luy meſme m'’auoit autre<lb />fois confeſſé que c’eſtoient les deux ſeules
<lb />maiſtreſſes dont il eſtoit paſſionnément
<lb />amoureux. Certes i'aduouë franchement
<lb />icy qu’il m’eſt fort difficile de dire com<lb />bien ce ieune homme eſtoit iudicieux, d’a<lb />uoir preferé ces deux ornemens a cette ſa<lb />geſſe imaginaire des Pedans, ſçachant
<lb />bien que toutes les maximes generales
<lb />dont les anciens formerent le corps de la
<lb />vraye &amp; legitime Philoſophie n’ont eſté
<lb />tirées que de la meditation de ces deux
<lb />pieces: &amp; s’il eſt vray que les habitudes de
<lb />noſtre connoiſſance &amp; de noſtre volonté
<lb />ne ſoient imprimées dans nos ames que
<lb />par la contemplation &amp; par la pratique de
<lb />pluſieurs actions d’vne meſme ſorte, il faut
<lb />neceſſairement confeſſer que toutes les
<lb />ſeiences theoriques &amp; pratiques, qui ſont
<lb />du nombre des cinq habitudes de noſtre
<lb />entendement, ne ſe ſont iamais acquiſes
<fw><lb />. ..--....
</fw><lb />8
<lb />que par l’obſeruation &amp; l’exercice de ces
<lb />belles actions dont l’Hiſtoire &amp; la Poëſie
<lb />ſe treuuent toutes compoſées. C’eſt pour<lb />quoy l’homme dont ie parle ſemble auoir
<lb />fort vtilement employé ſa ieuneſſe, puis
<lb />qu’il l’auoit preſque conſommée à l’eſtude
<lb />de ces deux matieres, qui ſont les deux
<lb />principes qui ſeuls peuuent produire cette
<lb />ſouueraine perfection de l’home, que les
<lb />Philoſophes ont appellée Sageſſe, &amp; à la<lb />quelle le grand Ciceron a donné ce glo<lb />rieux eloge, Numquam ſatis laudari poterit
<lb />Philoſophia, cui qui pareat, omne tempus ætatis
<lb />ſine moleſtia degere poßit.
<lb />Or d’autant que la matiere de cette
<lb />Philoſophie, c’eſt à dire toutes les actions
<lb />de Dieu, de la nature &amp; des hommes con<lb />tenuës dans les Hiſtoires ſacrées &amp; pro<lb />phanes, peut eſtre connuë de qui que ce
<lb />ſoit à la faueur de la raiſon &amp; de la me<lb />moire, qui ſont les deux preſens dont il a
<lb />pleu à Dieu d’enrichir la nature de tous
<lb />les hommes; ie ne treuue point eſtrange
<lb />METACE.
<lb />que Monſieur Pichou en euſt acquis vne
<lb />parfaicte connoiſſance, &amp; qu’il en euſt
<lb />formé les regles de ſon iugement &amp; de ſa
<lb />conduite. Mais l’induſtrie qu’il auoit euë
<lb />de reueſtir cette matiere de toutes les for<lb />mes &amp; de tous les attraits de la Poëſie, m’a
<lb />touſiours faict aduouer qu’il auoit vn ta<lb />lent que le Ciel ne donne qu’à des perſon<lb />nes extraordinaires, &amp; qu’à ceux qui ne
<lb />viennent au monde que par miracle. Ie ne
<lb />penſe pas qu’il ait iamais eſté connu de
<lb />perſonne qui ne confeſſe cette verité, &amp;
<lb />qui ne rende ce teſmoignage à toute la
<lb />France. Monſieur le Prince, à qui le pau<lb />ure defunct auoit conſacré les premiers
<lb />de ſes trauaux,luy fit l’hõneur d’employer
<lb />ſa veine ſur des diuerſes ſujets, &amp; de la re<lb />compenſer d’vne fort glorieuſe approba<lb />tion: Et quoy qu’elle euſt encore l’air &amp;
<lb />les rudeſſes de ſa naiſſance, &amp; qu’elle ne
<lb />fuſt point entierement deſgagée de la bar<lb />barie de ſa prouince; neantmoins ce grand
<lb />Prince ne laiſſoit pas d’en admirer &amp; le
<lb />....2
<lb />–
<lb />genie &amp; les impetuoſitez: Ceux qui con<lb />grand eſprit ſçait faire de toutes choſes
<lb />ne feront point difficulté de prendre ceux
<lb />qu’il a faits à l’aduantage de Monſieur Pi<lb />chou pour des preiugez &amp; pour des con<lb />cluſions infaillibles de ſon merite: à quoy
<lb />l'on doit adiouſter la voix que toute la
<lb />Cour luy a dõnée en faueur de quatre ou<lb />urages immortels, à qui noſtre Theatre
<lb />doit la plus belle partie de ſes ornemens:
<lb />ce ſont quatre Poemes Tragicomiques,
<lb />dont le premier, qui porte le titre les Folies
<lb />de Cardenio, fit voir en ſa premiere repre<lb />ſentation celle de l’eſprit de ſon Autheur,
<lb />litez requiſes à la naiſſance d’vn grand
<lb />Poëte furent remarquées de tout le mon<lb />de, &amp; firent eſperer à tous les beaux eſprits
<lb />de voir vn iour naiſtre de la continuation
<lb />de ſes trauaux les dernieres perfections de
<lb />noſtre Scene. Il eſt vray que l’inclination
<lb />peruerſe qui porte quelques malins eſprits
<lb />à la ruine de l’art &amp; de la nature de tous
<lb />ceux qui les ſurmontent, les a ſouuent
<lb />portez à ſouffler leur venin contre ce pre<lb />mier eſſay dont ie parle, pour en obſeurcir
<lb />l'eſclat, en vengeance de ce qu’il les auoit
<lb />eſblouys: &amp; pource que cette piece a eſté
<lb />miſe ſous la preſſe auec vn peu trop de pre<lb />à choiſir leurs meſures contre elle, &amp; à
<lb />tourner tous ſes vers au ſens que leur mali<lb />ce a voulu prendre. Mais l’endroit où s’eſt
<lb />eſpanchée toute leur animoſité, eſt la
<lb />locution de ſes vers qu’ils ont accuſée
<lb />de barbarie &amp; d’vne hardieſſe trop ex<lb />ceſſiue, ſans ſe ſeruir aucunement de la diſ<lb />cretion qu’il faut apporter au iugement de
<lb />l’eloquence, laquelle ne reçoit pas moins
<lb />de temperamens diuers que les matieres
<lb />auſquelles elle eſt appliquée ſont diffe<lb />rentes. Ie ſçay bien que noſtre Autheur
<lb />en liſant les bons liures des anciens s’eſtoit
<lb />eſſayé de former ſon iugement &amp; d’ac<lb />commoder ſon ſtile a leuis regies. que ſi
<lb />. .-..--
<fw><lb />cette
</fw><lb />cette ſeruitude a faict que ſa premiere fa<lb />çon d’eſcrire n’a pas eſté receuë de tout le
<lb />monde, c’eſt ſans doute parce qu’elle n'eſt:
<lb />point fardée, &amp; qu’elle n’a pas ces iuſtes
<lb />conionctures que que ques Eſcriuains du
<lb />temps obſeruent iuſques à la ſuperſtition.
<lb />Mais tant s’en faut que ces imaginaires
<lb />defectuoſitez diminuent la beauté de ſes
<lb />ouurages, qu’au contraire il ſemble qu’ils
<lb />en doiuent eſtre plus charmans, d’autant
<lb />que la ſimplicité de la natureia touſiours
<lb />de plus violens appas que tous les deſgui<lb />ſemens de l’art. Ce neſt pas que ie vueille
<lb />deſapprouuer cette maniere de parler ſub<lb />tile, nette, remplie &amp; copicuſe, dont tous
<lb />les eſcrits de noſtre Autheur ſe treuuent
<lb />pleins, ce ſeroit çhoquer ſon honneur, &amp;
<lb />d'vn dégout déraiſonnable rejetter l’arti<lb />fice de ſon diſcours, dont la diction eſt à
<lb />mon aduis la beauté la plus generale de ſa
<lb />piece, ſous laquelle les autres perfections
<lb />ont eſté ſuiuies de l’approbatiõn vniuerſel<lb />le. Qui plus eſt l’on ne ſçauroit euiter les
<fw><lb />-. . ... -.-
<lb />4
<lb />2
</fw><lb />reſpects que l’on doit aux ornemens du
<lb />lions qu’il plaiſt à celuy qui la manie. Se<lb />glement de n’admirer pas la pompe de l’e<lb />locution, la magnificẽce des vers, &amp; l’eſprit
<lb />qui dõne la forme à toutes les penſéés de ce
<lb />rare Pocme? Certes i'aduouë franche<lb />admirables façons de parler, qu’on y ren<lb />contre preſque par tout, &amp; de m’eſtre laiſ<lb />ſé tout à fait tranſporter à ces diuines con<lb />ceptions qu’il fait naiſtre par l’eſprit d’vn
<lb />inſenſé, &amp; qui font paroiſtre ſes folies mil<lb />le fois plus belles que toutes les modera<lb />tions de la ſageſſe. Ie ne parle point icy de
<lb />cette œconomie iudicieuſe qui diſpoſe de
<lb />l’elocution, de la penſée, &amp; de la diſtribu<lb />tion des parties, pour les faire toutes
<lb />aſpirer à l’accompliſſement du tout. Ie ne
<lb />dy rien non plus de cetté dexterité qu’il a
<lb />euë d’accommoder agreablement à noſtre
<fw><lb />.. L. ----: :.- .. -----
<lb />E
<lb />3
</fw><lb />ACE.
<lb />heatre vn ſujet ſi farouche &amp; ſi confus
<lb />ue celuy qui luy ſert de Cataſtrophe, &amp;
<lb />’habiller à noſtre mode le fantoſme d’vn
<lb />ſpagnol. Ie laiſſe encore à part quantité
<lb />autres obſeruations de peur d’ennuyer
<lb />e Lecteur, pour paſſer aux autres Poemes
<lb />ramatiques que noſtre Autheur a copo<lb />ez en ſuite de Cardenio, l’vn a pour ſon ſu<lb />et les Auantures de Roſileon contenues
<lb />ans le Roman de Mr le Marquis d’Vr<lb />é, l’autre eſt cette belle Tragicomedie de
<lb />’Infidele Confidente, que l’on a veuë ſi
<lb />ouüent repreſenter publiquement par les
<lb />omediens de l’Hoſtel de Bourgoigne,
<lb />ans laquelle ie penſe ſans mentir que la
<lb />orce du iugement, la viuacité de l’eſ<lb />rit, &amp; la majeſté du langage de l’Au<lb />heur ſemblent auoir effacé toute la gloire
<lb />es autres pieces que l’on auoit aupara<lb />ant admirées. Mais la quatrieſme &amp; la
<lb />erniere de ſes œuures c’eſt cette incom.
<lb />arable Paſtorelle de la Filis de Scire, au
<lb />euant de la quelle i’ay mis cette Preface à
<lb />„
<lb />la ſollicitation de quelques perſonnes qui
<lb />regnent ſouuerainement ſur mon eſ<lb />prit, &amp; auſquelles i’ay de tres-grandes
<lb />obligations. C’eſt vn ouurage, ou plu<lb />ſtoſt vn double chef-d’œuure compoſé
<lb />d’vn Italien &amp; d’vn François: ſon ſujet le
<lb />plus diuers &amp; le mieux imaginé qu’on ait
<lb />encore veu paroiſtre, a receu ſa forme de ce
<lb />grand Guidobalde, qui pour ce genre de
<lb />Poeſie a merité la preferece entre tous les
<lb />Poëtes Italiens, bien que peut eſtre ceux
<lb />qui font les paſſionnez pour la gloire du
<lb />Taſſe ne ſoient pas de noſtre party. Mais
<lb />quoy qu’il en ſoit, la reſolution de ce diffe<lb />rend n’eſtant ny de mon deſſein ny de
<lb />mon intereſt, ie paſſe outre pour aduertir
<lb />le lecteur qu’eſtant il y a plus de quatre ans
<lb />dans la ville de Grenoble, lieu de ma naiſ<lb />ſance &amp; de mon education, Monſieur
<lb />Lagneau, dont l’eſprit eſt ſans mentir l’vn
<lb />des plus polis &amp; des plus vniuerſels de ce
<lb />Royaume, me fit la faueur de m’apprẽdre
<lb />ce que valloit cette excellente piece, &amp;
<fw><lb />6
<lb />D A .. . .
</fw><lb />TRERFACE.
<lb />apres me l’auoir fait connoiſtre dans l’eſ<lb />clat de ſes ornemens naturels, il me la fit
<lb />voir en noſtre langue dans vne verſion de
<lb />proſe, où les beautez du langage &amp; des
<lb />penſées de l’original eſtans heureuſement
<lb />coſeruées, me dõnerent le deſir de la com<lb />muniquer à mes amis, &amp; particulierement
<lb />à Mr Pichou, à qui ie la propoſay com<lb />me vn des excellens modelles qu’il deuoit
<lb />regarder au meſtier qu’il auoit entrepris:
<lb />&amp; pour luy en faire conceuoir vne plus
<lb />parfaite idée, ie luy conſeillay de l’accom<lb />moder à noſtre mode pour conuaincre
<lb />d’erreur ceux qui reprouuent les regles qui
<lb />s’y treuuent iuſtement obſeruées, &amp; quiles
<lb />prennent pour des pechez contre la bien<lb />ſeance de noſtre Theatre. Ce qui luy a
<lb />ſuccedé depuis ſi fauorablement, que les
<lb />meilleurs eſprits de la Court en ont eſté
<lb />rauis. Ce grand Cardinal, au ſentiment
<lb />duquel tous les noſtres ſe doiuent aſſu<lb />jettir, ne l’a-t’il pas honorée de ſon aſſi<lb />ſtance, &amp; de ſon approbation? &amp; ne luy
<fw><lb />ẽ iij
</fw><lb />a! t’il pas de ſa propre bouche donné ce
<lb />glorieux eloge, que c’eſtoit la Paſtorelle
<lb />la plus iuſte &amp; la mieux trauaillée qu’on
<lb />euſt encore veuë? Apres vn ſi raiſonnable
<lb />iugement, en peut-on faire des contraires
<lb />ſans violer le ſens commun, ou ſans ſe pre<lb />parer à vne honteuſe palinodie?
<lb />Ce n’eſt pas que ie ne ſçache bien qu’il
<lb />y a des eſprits delicats qui feront difficulté
<lb />de receuoir cette rare piece pour vn exem<lb />plaire Tragicomique, à cauſe de l’auſterité
<lb />des regles auſquelles elle ſe treuue aſſujet<lb />tie, &amp; principalement de celle de vingt<lb />quatre heures, durant le cours deſquelles
<lb />il faut que toutes les actions du Theatre
<lb />puiſſent eſtre executées. La peine qu’il
<lb />y a de ioindre en ſi peu d’heures tous les
<lb />euenemens qui ſont neceſſaires pour ren<lb />dre la repreſentation accomplie ſans
<lb />offenſer l’imagination du ſpectateur, qui
<lb />ne peut ſouffrir ny la cõtrainte ny l’affecta<lb />tion de ſon object, eit la faſſon ordinaire
<lb />qu’ils alleguent contre cette maxime.
<lb />LREFACE.
<lb />De plus ils nous oppoſent les Anciens, qui
<lb />ne l’ont pas touſiours gardée, &amp; font leur
<lb />plus grand bouclier de deux exemples,
<lb />dont l’vn eſt la Tragedie de l’Antigone de
<lb />Sophocle, &amp; l’autre eſt vne Comedie de
<lb />Terence, dont la durée ſurpaſſe à leur cõte
<lb />celle que les Anciens nous ont preſcrite.
<lb />D’ailleurs ils ſouſtiẽnent que cette loy n’eſt
<lb />pas ſi neceſſaire qu'vn bon autheur ne s’en
<lb />puiſſe quel ques fois diſpenſer, &amp; que ces
<lb />grãds maiſtres du teinps paſſé ne l’euſſent
<lb />1
<lb />pas violée s’ils l’euſſent reconnuë eſſentiel<lb />le: que c’eſt vne tyrannie pour le Poëte
<lb />qui ne peut eſclorre ſes inuentions ny ſes
<lb />penſées que dans la liberté de ſon eſprit:
<lb />que ces bornes ſont trop eſtroites pour y
<lb />receuoir les beaux ſujets &amp; pour y reſſer<lb />rer la diuerſité des effects que l’on doit
<lb />accorder à l’humeur de noſtre nation: en
<lb />vn mot que cette regle peut cauſer vne
<lb />infinité de repugnances à la grace &amp; à la
<lb />majeſté de noſtre Scene. Mais toures ces
<lb />raiſons ſont obliques: elles ne choquent
<fw><lb />ẽ iiij
</fw><lb />pas directement noſtre maxime, &amp; ne
<lb />peuuent eſtre priſes en tout cas que pour
<lb />vne excuſe des Autheurs qui l’ont deſia
<lb />violée, &amp; non pour la iuſtification de ceux
<lb />qui ne l’approuuent pas. C’eſt vne que<lb />ſtion de droict, &amp; non pas de faict; l’on
<lb />ne diſpute pas ſi touſiours les Anciens ont
<lb />gardé les regles punctuellemẽt; mais bien
<lb />ſi le precepte &amp; l’exemple dont ils l’ont
<lb />authoriſée nous y doiüent obliger &amp; ſouſ<lb />mettre. Pour le regard du precepte, Ari<lb />ſtote, cette grande lumiere de la raiſon
<lb />numaine, ayant deſcouuert que le bien &amp;
<lb />le mal, vrays ou apparents, eſtoient les
<lb />cauſes motiues de toutes nos paſſions, &amp;
<lb />ſçachãt que la Poëſie Dramatique où l’on
<lb />nous repreſente les bonnes &amp; les mauuai<lb />ſes actions des hommes, n’eſtoit inuen<lb />tée que pour nous remplir de deux ſortes
<lb />d’émotions, à ſçauoir de la douleur &amp; de
<lb />la ioye: que la plus noble eſpece de ce gen<lb />re de Poëme, à ſçauoir la Tragedie, n’e<lb />ſtoit compoſée que pour nous repreſenter
<lb />des ſanglantes &amp; funeſtes executions, afin
<lb />de nous eſmouuoir ou de compaſſion ou
<lb />d’horreur; &amp; que l’autre eſpece que l’on
<lb />appelle Comedie, n’eſtoit qu’vn artifice
<lb />propre à feindre des effets agreables &amp; fa<lb />cetieux pour nous donner du plaiſir &amp; de
<lb />la ioye; ce grand homme, dy-ie, veid bien
<lb />que pour acheminer ces deux ſortes de re<lb />preſentations à leur principal but, il falloit
<lb />taſcher de ſurprendre &amp; de tromper l’ima<lb />gination de l’aſſiſtant par la vray-ſem<lb />blance des effets que l'on veut executer en
<lb />ſa preſence. C’eſt pourquoy entre les rei<lb />gles qui peuuent ſeruir à cette maniere
<lb />d’illuſion il en obſerua trois principales,
<lb />à ſçauoir celle du lieu, de l’action, &amp; du
<lb />temps; &amp; pour ce qu'elles ſont communos
<lb />à toutes ſortes de Poëmes Dramatiques,
<lb />il en a recommandé fort eſtroitement la
<lb />vray-ſemblance, &amp; pour cet effect il
<lb />nous apprend premierement que le lieu
<lb />doit eſtré vnique, etita dite que i l'on
<lb />veut repreſenter vne effuſion de ſang dans
<lb />-4
<lb />- 36.. .-- .-- . ..
<lb />ACE.
<lb />Conſtantinople, qu’on ne doit rien exe<lb />cuter de cette entrepriſe ailleurs, de peur
<lb />d’égarer &amp; de contondre la penſée &amp; la
<lb />memoire de l’auditeur. Secondement il
<lb />nous enſeigne que l’execution principale,
<lb />que l'on appelle Cataſtrophe, ſoit vne
<lb />ſeule &amp; ſimple action, à laquelle tous les
<lb />intrigues &amp; tous les Epiſodes du Poëme
<lb />ſe puiſſent rapporter: ainſi dans noſtre Pa<lb />ſtorelle il n’y a qu’vne action principale, à
<lb />ſçauoir le mariage de Filis auec Tirſis, au
<lb />reſpect duquel celuy de Celie auec Niſe;
<lb />n’eſt conté que pour vne Epiſode, c’eſt à
<lb />dire vne circonſtance inuentée par l’Au<lb />theur pour l’enrichiſſement de ſon ſujet.
<lb />Et finalemẽt il nous aduertit que le temps,
<lb />doit eſtre obſerué de telle ſorte que ſa trop<lb />courte ou trop longue durée ne deſtruiſe
<lb />point la bien-ſeance de toute l’exccu<lb />tion. En quoy il ſemble qu’Ariſtote ait
<lb />voulu meſurer l’eſpace du temps auquel
<lb />peuuent arriuer les euenemens d’vne
<lb />piece à celuy qu’on employe à leur re<fw><lb />2
</fw><lb />preſentation, qui ne peut eſtre tout au
<lb />plus que de trois heures ſeulement. C’eſt
<lb />pourquoy les maiſtres qui ſont venus
<lb />apres luy treuuans cette durée trop courte
<lb />pour la perfection de leur ouurage, l'ont
<lb />eſtendue de tout le temps que l’on peut
<lb />dérober inſenſiblement à l’imagination
<lb />de l’auditeur, qu’ils ont renfermé dans les
<lb />bornes de vingt-quatre heures, à cõter de<lb />puis l’apreſdinée du iour que l’on com<lb />mence la Scene, iuſques au lendemain à
<lb />la meſme heure: &amp; à ce compte il ſe treu<lb />ue preſque deux iours &amp; vne nuict de
<lb />temps pour la naiſſance des diuers effects
<lb />que l’on peut inuẽter, qui eſt toute l’eſten<lb />due que les Anciens les plus licentieux ont
<lb />vſurpée. Voila dans peu de mots les rai<lb />ſons qui peuuent auoir obligé les pre<lb />miers lurez de l'art à nous preſcrire les re<lb />gles de l'vnité du lieu, de celle de l’action,
<lb />&amp; des vingt-quatre heures du tẽps, &amp; qui
<lb />ſans doute ont encore pouſſé les plus cele<fw><lb />bres des Autheurs Grecs,des Latins &amp; des
<lb />A -----..------..- -..-
</fw><lb />Italiens, à les auoir depuis religieuſe<lb />ment obſeruées. Il reſte la ſeconde partie
<lb />de noſtre preuue, qui doit eſtre tirée de
<lb />l’exemple des Anciens, dont la force toute
<lb />ſeule auroit l’aduantage de vaincre l’ob<lb />ſtination des aduerſaires, ſi les bornes
<lb />d’vne ſimple Preface ne m’empeſchoient
<lb />de l’employer, &amp; de rendre le lecteur auſſi
<lb />ſatisfait qu’il le peut eſtre s’il prend la
<lb />peine d’obſeruer les ouurages Tragiques
<lb />&amp; Comiques que les Grecs &amp; les Latins
<lb />nous ont ſi fort recomandez. Ie ne deſire
<lb />point icy rendre copte à perſonne des veil<lb />les que i’ay ſoigneuſement employées à
<lb />d’autres eſtudes qu’à celles de ma profeſ<lb />ſion, de peur qu’on ne m’eſtimaſt meilleur
<lb />Humaniſte que Medecin, &amp; que l’on ne
<lb />me dõnaſt vne gloire que ie n’affecte pas,
<lb />au preiudice de celle que ie pretends. Il me
<lb />ſuffit done que le ſujet de noſtre piece ſoit
<lb />dans les regles de ceux qui meritent vne
<lb />iuſte louange: que les vers dont Monſieur
<lb />Pichou l'a reueſtu ſoient les plus raiſonna<fw><lb />2
</fw><lb />bles que l’on ait encore produits poût
<lb />l’ornement de noſtre Theatre; &amp; que
<lb />la publication de la gloire que ie leur
<lb />donne ſoit pluſtoſt prile pour vne preuue
<lb />de la ſincerité de mon zele, que pour vne
<lb />marque de la vanité de mon eſprit.
<fw><lb />111322.
<lb />42
<lb />
<lb />i
<lb />al
<lb />1.
<lb />.0.vH6
<lb />233
<lb />L
<lb />27:
<lb />5. 2612
<lb />2f11 Mi7
<lb />2
<lb />fet. Liupis nyen
<lb />F3.2
<lb />eĩt.
</fw></p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Priuilege du Roy.
<lb />OVIS par la grace de Dieu Roy
<lb />de France &amp; de Nauarre, A nos
<lb />amez &amp; feaux Conſeillers les Gens
<lb />tenans nos Cours de Parlement de
<lb />Paris, Roüen, Thoulouſe, Bour<lb />deaux, Rennes, Aix, Dijon &amp; Grenoble, Preuoſt
<lb />dudit Paris, Seneſchaux de Lyon, Poitou, Anjou<lb />Baillifs, Preuoſts, &amp; tous autres nos Iuſticiers &amp;
<lb />Officiers qu’il appartiendra, Salut. Noſtre bien
<lb />aimé François Iarga marchand Libraire de no<lb />ſtre bonne villé de Paris nous à faict remonſtrer,
<lb />qu’il a depuis peu recouuré auec grande peine &amp;
<lb />deſpenſe Les Oeuures Poëtiques du Sieur Pichoy,
<lb />contenant, l’Infidele confidente Tragi-Comedie, &amp; la
<lb />Filis de Scire Comedie-Paſtoralé, leſquelles il deſi<lb />reroit faire imprimer: mais il craint qu’apres les
<lb />grandes deſpenſes qu’il a faictes &amp; luy conuient
<lb />encores faire pour la perfection deſdites Oeuures,
<lb />querques autte hibraires &amp; Imprimeurs ne ſe
<lb />vouluſſent ingerer de les imprimer &amp; vendre:
<lb />Nous requerant tres-humblement ledit expoſant
<lb />luy vouloir ſur ce pourueoir de nõs Lettres neceſ<fw><lb />πe
</fw><lb />ſaires. A CES CAVSES deſirant fauorable<lb />ment traitter ledit expoſant, luy auons permis &amp;
<lb />permettons par ces preſentes de faire imprimer,
<lb />vendre &amp; diſtribuer leſdites Oeuures Poëtiques,
<lb />conjointement ou ſeparément, ainſi que bon luy
<lb />ſemblera, pendant le temps &amp; eſpace de ſix ans
<lb />conſecutifs, à compter du iour &amp; datte qu’elles
<lb />ſeront paracheuées d’imprimer. Faiſant pour cet
<lb />effect tres-expreſſes inhibitions &amp; defenſes à tous
<lb />Libraires &amp; Imprimeurs de noſtre Royaume, &amp; à
<lb />toutes autres perſonnes de quelque qualité &amp; con<lb />dition qu’elles ſoient, d’imprimer ou faire impri<lb />mer, vendre ou diſtribuer leſdites Oeuures Poëti<lb />ques, ou partie d’icelles, dans ledit temps, ſans le
<lb />congé de l’expoſant, ſur peine aux contreuenans
<lb />de cinq cens liures d’amende, &amp; de confiſcation
<lb />des exemplaires qui ſe trouueront impiimez &amp;
<lb />mis en vente au preiudice des preſentes. Voulons
<lb />en outre qu’en mettant au commencement ou à
<lb />la fin deſdites Oeuures autant de ceſdites preſen<lb />tes, oü extraict d’icelles, qu'elles ſoient tenuës
<lb />pour ſignifiées &amp; venuës à la cognoiſſance de
<lb />tous. A la charge de mettre deux exemplaires
<lb />deſdites Oeuures Poëtiques en noſtre Bibliothe<lb />que gardée aux Cordeliers de noſtre bonne ville
<lb />de Paris auant les mettre en lumiere, ſuiuant no<lb />ſtre reglement, à peine d’eſtre deſcheu du preſent
<lb />-1314
<fw><lb />2
</fw><lb />Priuilege. SI VOVS MANDONS, ordonnons
<lb />&amp; enjoignons, que dudit preſent Priuilege vous
<lb />faſſiez ioüyr &amp; vſer ledit expoſant plainement &amp;
<lb />paiſiblement, nonobſtant oppoſitions ou appella<lb />tions quelconques, &amp; ſans preiudice d’icelles; &amp; au
<lb />premier noſtre Huiſſier ou Sergent ſur ce requis
<lb />faire pour l’execution deſdites preſentes tous ex<lb />ploits requis &amp; neceſſaires, ſans pour ce demander
<lb />aucun congé ny permiſſion: &amp; nonobſtant Cla<lb />meur de Haro, Chartre Normande, priſe à partie,
<lb />&amp; lettres à ce contraires. CAR tel eſt noſtre plaiſir.
<lb />DONNE' à Paris le huictieſme iour de Mars l’an
<lb />mil ſix cens trente-vn, &amp; de noſtre Regne le
<lb />vingt-vnieſme.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Par le Roy en ſon Conſeil,
<fw><lb />T
<lb />FARDOIL.
<lb />22
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Acheué d’imprimer le 3o. Auril 1631.
<fw><lb />*?
<lb />21111
<lb />14 f.
<lb />?
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ARGVMENT
<lb />DE LA FILIS
<lb />de Scire.
<lb />E Roy de Trace apres auoir ſubiugué l’iſle
<lb />de Scire auec les autres de la met Egee,
<lb />contraignit ces peuples qu’il auoit vain<lb />cus de luy donner pour tribut leurs propres
<lb />enfans, tant maſles que femelles, iuſques à vn certain
<lb />nombre: &amp; depuis ce tribut fut leué de quinze en
<lb />quinze ans. Entre ceux qu’on deuoit fournir le ſort
<lb />tomba ſur Tirſis fils d’Ormin &amp; ſur Filis fille de Sirene,
<lb />riches Bergers iſſus du ſang d’Achille: leſquels eſtans
<lb />conduits en Trace auec les autres, furent preſentezau
<lb />Roy, qui rauy de voir en ſi bas aage l’amitié ſi ferme
<lb />qui ſe remarquoit entr’eux, les ſit ſeparer des autres, &amp;
<lb />eſleuer comme enfans qu’il iugeoit venir d’vn lieu
<lb />plus eminent que le commun. Oronte qui les auoit
<lb />enleuez à leurs parens eut la charge de les faire inſteui<lb />re aux exercices conuenables à leur aage. Cependant
<lb />le Roy tombe malade, &amp; ſe croyant proche de ſon
<lb />heure derniere, ne peut cacher l’amitié qu’il portoit à
<lb />ces enfans: il leur fit iurer entre ſes mains de ſe prendre
<lb />en mariage lors que le tẽps &amp; l’aage le permettroient;
<lb />&amp; prenant vn collier d’or diuiſé en deux moitiez ega<lb />les, grauées de lettrés Egyptiennes, qui ne ſe pou<lb />uoient lire qu’en les rejoignant, leur en fit portet
<lb />à chacun vne en memoire de luy. Sur le bruit de
<lb />la mort du Roy de Trace, celuy de Smyrne atta<lb />que la frontiere, &amp; victorieux prend le Chaſteau où
<lb />Oronte auoit mis ces deux enfans, qui furent faits pri<lb />ſonniers d’Arban ſoldat de Smyrne. En ces entrefai<lb />tes le Roy de Trace reuient en conualeſcence, &amp;
<lb />denonce au Roy de Smyrne vne guerre mortelle, ſi
<lb />promptement il ne luy renuoye ces deux priſonniers,
<lb />lequel les fait chercher curieuſement; mais Arban
<lb />en ayant le vent les mene ſecrettement aux montagnes
<lb />de Smyrne, où il les habille en Bergers de peur qu’ils
<lb />ne ſoient reconnus, &amp; changeant leur nom appelle
<lb />Filis Cloris, &amp; Tirſis Niſe. Ainſi deſguiſez il met
<lb />Cloris eutte les mains de Meliſſe vieux Berger, &amp; con<lb />duit Niſe chez le Paſteur Damete, afin que ſeparez on
<lb />euſt plus de peine à les deſcouurir: &amp; non content de ce
<lb />les fait croire morts l’vn à l’autre, tromperie qui les
<lb />plongea en extremes triſteſles. Pendant cecy le
<lb />Roy de Trace entre dans l’Iſle de Smyrne pour
<lb />venger la perte de ces petits amants, ce qui cauſe
<lb />que Meliſſe quitte le pays de Smyrne, s’en va eu l’Iſle
<lb />de Scire d’où ſes anceſtres eſtoient ſortis, &amp; y mene
<lb />Cloris, qui ne ſçauoit pas que ce fuſt ſon pays, où
<lb />eſtans arriuez Meliſſe fait connoiſſance auec Ormin
<lb />&amp; Sirene. D'autre coſté Niſe qui auoit eſté baillé à
<lb />Damete, eſtant ſut vn vaiſſeau eſt pouſſé par l’ora<lb />ge ſur la plage de l’Iſle de Scire; où ayant pris ter<lb />re, encore eſtonné de cet euenement il entend vne
<lb />voix lamentable qui le remplit de compaſſion: il en<lb />tre dans la foreſt voiſine d’où il iuge que viennent ces
<lb />plaintes, &amp; là treuue vn Centaure en deuoir de forcer
<lb />vne Bergere nommée Celie, il prend ſa defenſe, &amp;
<lb />vn Berger nommé Aminte chaſſant aux enuirons, au
<lb />bruit qu’il entend le vient ſeconder. Le combat eſt
<fw><lb />2r
</fw><lb />yæſomtetot.
<lb />ſauglant: mais comme le Centaure ſe met en deuoir
<lb />de leur donner le dernier coup, ſa maſſue eſt arre<lb />ſtée par les branches d’vn arbre, ce qui cauſa ſa fuit<lb />te:ces Bergers le pourſuiuent courageuſement, mais ſi
<lb />affoiblis par la perte de leur ſang, qu’ils tombent tous
<lb />deux à terre: Celie les voyant à ſon occaſion en vn ſi
<lb />grand danger deleur vie, treuue moyen de rompre ſes
<lb />liens, &amp; ſans ſe ſouuenit qu’elle eſt nuë va ſoulager
<lb />ceux qui l’ont deliurée. Quelques Bergers &amp; Nym<lb />phes accourus au bruit portent les bleſſez en la
<lb />maiſon de Sirene, où Celie continuë à les ſolliciter, &amp;
<lb />en fin deuient amoureuſe de tous deux. Aminte
<lb />employe vne vielle Bergere nommée Nerée pour
<lb />parler à Celie en faueur de Niſe. Niſe baille à Ne<lb />rée le collier qu’il auoit autrefois receu du Roy de
<lb />Trace pour preſenter à Celie. Cloris reuenaut d’vn
<lb />voyage auec Meliſſe, voit le cercle entre les mains
<lb />de Nerée, le recognoiſt, &amp; luy demande par quel
<lb />moyen il eſt entre ſes mains, Nerée luy monſtre Niſe
<lb />qui luy auoit baillé: Cloris le cõſiderant apperçoit que
<lb />c’eſt ſon Tirſis: Niſe s’eſtant vn peu eſcatté pour aller
<lb />au deuãt d’Aminte, eſt tout eſtõné de ne voir plus Ne<lb />rée ny Cloris où il les auoit laiſſées. Pendaut qu’il les
<lb />cherche, il voit Celie couchée au pied d’vn arbre, où
<lb />pẽſant qu’elle dormiſt s’approche pour la regarder, &amp;
<lb />la voyant ſans mouuemẽt croit qu’elle eſt morte:en fin
<lb />elle reuient de ſois eſuanouiſſement, penſant neant<lb />moins eſtre en l’autre monde. Filin petit Paſteur ap<lb />portououuunt quo biontote meurt, ce qui fait courir
<lb />Celie pour la ſecourir, &amp; Niſe eſt retenu par ce Ber<lb />ger, qui luy rend de la part de Cloris ſa part du collier
<lb />rejoint auec l’autre moitié. Niſe voyant ce cercle,
<lb />&amp; ſçachant en quelle peine eſt Cloris, iette le collier
<fw><lb />de cholere: Il eſt ramaſſé par vn ſoldat nommé Perin<lb />2i
</fw><lb />de, qui le porte auſſi toſt à Oronte, le meſme qui
<lb />auoit enleué Tirſis &amp; Filis, qui eſtoit depuis peu reue<lb />nu en cette Iſle pour faire payer le tribut que ce peu<lb />ple deuoit à ſon Roy. Oronte fait diligente perqui<lb />ſition de celuy qui auoit ainſi prophané l’image du
<lb />Prince grauée ſut ce collier, pour le punir de mort.
<lb />Ayant attentiuement conſideré ce cercle, recognoiſt
<lb />que c’eſt celuy que le Roy auoit donné à ces deux en<lb />fans perdus. En meſme temps Tirſis ſe preſente de<lb />uant Oronte, &amp; s’accuſe, diſant que le collier eſt
<lb />à luy : Cloris de meſme declare qu’il luy appar<lb />tient: &amp; Tirſis luy maintient que non, &amp; que c’eſt
<lb />luy qui l’a ietté par terre. Oronte eſtonné de cette
<lb />diſpute, conçoit quelque opinion que ce ſont les en<lb />fans qu’on croyoit perdus: Il s’en eſclaircit en fin par
<lb />le recit que Meliſſe luy fait de ce qu’il en ſçait: Il
<lb />diſſimule l’aiſe qu’il en reſſent, &amp; feignant de les vou<lb />loit faire mourir, les fait conduire au Temple, où ſur
<lb />le poinct qu’ils croyent receuoir le coup d’vne mort
<lb />violente, ils entendent prononcer l'arreſt de leur li<lb />berté &amp; de celle de l’Iſle de Scire, &amp; ſont mariez en<fw><lb />ſemble.
<lb />Source gallica bnefr ( Bibliothèque nationale de France
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA
<lb />N
<lb />d
<lb />S4
<lb />VSOE.
<lb />PROLOGVE.
<lb />Tiduuite da Caual. Maritle
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />Emeurez mes viſtes cheuaux,
<lb />Moderez vnpeu vos trauaux,
<lb />Tant que ie ſçache vne merueille
<lb />Qui ſur la terre eſt ſans pareille,
<lb />Et ce qui peut ſi puiſſamment
<lb />Changer en vn petit moment
<lb />Par vne vertu ſans ſeconde
<lb />Toute la face de ce monde.
<lb />Que cependant ces inconnus
<lb />Qui ſous nous cheminent tous nus
<lb />Poſſedant plus qu’à l’ordinaire
<lb />Le bel Aſtre qui les eſclaire
<lb />Iouyſſent plus long temps du iour.
<lb />Filles ailees de ma Cour,
<fw><lb />2
<lb />4
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Betite famille volante
<lb />A me bien ſeruir vigilante,
<lb />D’vn egal &amp; d’vn iuſte poids
<lb />Suſpendez encor vne fois
<lb />Sur Atlas à l’eſchine forte
<lb />Les eßieux du char qui me porte.
<lb />Qu'il y puiſſe autant arreſter
<lb />Que lors que le grand Iupiter
<lb />Preßé d’vne amoureuſe peine
<lb />Ait Hercule au ventre d’Alcmene;
<lb />Cet Aſtre au viſte moiuement
<lb />Qui vous diſtingue également
<lb />Ne ſçauroit treuuer a redire
<lb />Si contre l’ordre ie deſire
<lb />
<lb />D'eſtendre mon voile icy bas
<lb />Plus long temps que ie ne dois pas,
<lb />Luy meſme amoureux de la gloire
<lb />Pour voir la fin d’vne victoire
<lb />Eſclairant l’Hebreu combatant,
<lb />dodeute quala paſMnee
<lb />On ait fort peu de connoiſſançe,
<lb />Qu’en mon nom &amp; mes qualitez
<lb />On treuue plus d’obſcuritez
<fw><lb />4
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qu'en ma robe &amp; ſur mon viſage,
<lb />Mais qu’on regarde l’equipage
<lb />De mes courſiers pleins de ſplendeur,
<lb />Puis on connoiſtra magrandeur.
<lb />La ſimplicité du vulgaire
<lb />M’accuſe d’aider à mal faire,
<lb />D'eſtre la ſource de l’erreur,
<lb />Miſerable mere d’horreur,
<lb />Et des enchantemens nourrice;
<lb />Pluſtoſt ie produy le delice,
<lb />Les maux plus cuiſans i'adoucy,
<lb />Loing des cœurs ic bannis auſsy
<lb />Le ſoin autheur de la triſteſſe,
<lb />Et ie ſuis en fin la Deeſſe
<lb />Qui fait que l’vniuers reſſent
<lb />Du ſommeil le charme puiſſant.
<lb />Ie ſuis cette vaillante Reyne
<lb />Des fraiſches ombres ſouueraine:
<lb />La Lune qui va ſous ma loy,
<lb />Et conduit les Aſtres ſous moy,
<lb />Dans vn clair harnois enfermée
<lb />En dreſſe vne puïſſante armée:
<lb />Ainſi forte d’obſcurité
<lb />2
<fw><lb />Ie deffais du iour la clurté,
<lb />
<lb />i Iléj
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E FR.
<lb />2
<lb />2
<lb />Puis ſur ſon char victorieuſe
<lb />CT.
<lb />Ie triomphe au Ciel glorieuſe:
<lb />C’eſt moy qui fay voir aux mortels
<lb />Entre des ſaphirs eternels
<lb />Des eſcarboucles immortelles:
<lb />Ie fay d’vn feu mille eſtincelles
<lb />Par des miracles nompareils,
<lb />Et d’vn ſoleil mille ſoleils.
<lb />Vous à qui l’Amour fait laguerre,
<lb />Ie ſuis la fille de la Terre,
<lb />Ie ſuis la Nuict que vous aimez,
<lb />Cette Nuict que vous reclamez,
<lb />Voſtre fidele ſecretaire
<lb />Des larcins que permet Cythere:
<lb />Que de fois vous auez eſté
<lb />Couuerts de mon obſcurité
<lb />Accomplir aux heures ſecrettes
<lb />Les deſſeins de vos amourettes!
<lb />Et vous encor ieunes Beautez.
<lb />Quels plaiſirs auez-vous gouſtez:
<lb />Et combien lors qu’eſtans fermées
<lb />Vos belles paupieres charmées
<lb />Par mon fils frere de la Mort,
<fw><lb />Le Songe par vn doux tranſport
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vous a-t'il fait voir hien-peureuſes
<lb />Mille viſions amoureuſes?
<lb />Il ſembloit vous ollurir les Cieux.
<lb />Vous Heros aux cœurs magnanimes
<lb />Qlle vous deuez faire d’eſtimes
<lb />De moy qui ſelllé ay le pouuoir
<lb />Dé fairé eternellemient voir
<lb />D’vn traict d’or au celeſte liure
<lb />Ces ames ſi dignes de viure
<lb />Entre mes ſignes lumineux!
<lb />Ainſi reluit entre mes feux,
<lb />Outre mille autres que i'enſerre,
<lb />Le chaſſe-monſtres de la Terré.
<lb />Beautez que ie contemple icy
<lb />Vous me deuez cherir ainſi,
<lb />Vous qui portez ſur le viſage
<lb />Des Amours la viuante image.
<lb />Si i’imite auecque mes feux
<lb />Ceux qui paroiſſent dans vos yeux,
<lb />Ne le treuuez pas tant eſtrange,
<lb />Venus qui prés de moy ſe range
<lb />S’eſtime heureuſe infiniment
<lb />De m’accompagner ſeulement,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le. TA.
<lb />NVICT.
<lb />Et d’eſtre la derniere Eſtoille
<lb />Qui paroiſſe deſſus mon voille.
<lb />Mais quel accident ſi nouueau
<lb />Paroiſt ſur le bord de cette eau?
<lb />Qui de vous pourra me le dire?
<lb />N’eſt-ce pas le fleuue de Scire,
<lb />Où par vne fatale loy
<lb />La Nef de Trace que ie voy
<lb />De mats &amp; de voilles rompuë
<lb />S'eſt malheureuſement perduë?
<lb />I’ay veu d’vn effort merueilleux
<lb />Depuis peu les flots orgueilleux
<lb />S’eſleuer de l’onde ſalée
<lb />Iuſque dans la voüte eſtoillée,
<lb />Et qui ſembloient audacieux
<lb />Chercher des riuages aux Cieux:
<lb />Le celeſte L'auphin à l’heure
<lb />Et les poiſjons qui font demeure
<lb />D'eſcailles luiſantes couuers
<lb />Au plus haut lieu de l’vniuers
<lb />Pouuoient bien ſeiouer ſans peine
<lb />Dedans l’eau de la mer prochaine.
<lb />En meſme temps i’ay veu dans l’air
<fw><lb />Des eſclairs de fondre voler,
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Augures par trop veritables
<lb />Des tempestes eſpouuantables,
<lb />Qui rempliſſoient à tous momens
<lb />L'Iſle d’infinis tremblemtens:
<lb />On voyoit tomber peſle-meſle
<lb />L’orage de pluye &amp; de greſle,
<lb />I'oyois vn tonnerre à trauers,
<lb />Trompette du grand vniuers,
<lb />Grondant annoncer par l’armée
<lb />Trop confusément animée
<lb />De ces elements obſtinez
<lb />Les deffis des vents mutinez:
<lb />Les tourbillons, &amp; les nuages
<lb />Guerriers enfantez des orages
<lb />Combattoient ſi cruellement
<lb />Qu’ils embraſoient le firmament,
<lb />Et ſortoit des playes ſanglantes
<lb />Que faiſoient leurs fleches volantes
<lb />Vn fleuue de ſang tout gelé.
<lb />Qui des Dieux ſe ſeroit meſlé
<lb />D’vne force ſurnaturelle
<lb />De mettre à fin cette querelle?
<lb />Quel flambeau m’eſclaire le front?
<lb />Et qui dans ſi peu d’heure fond
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La greſle, &amp; mon manteau reſſuye
<lb />Des moites humeurs de la pluye:
<lb />Maintenant tout eſt en repos,
<lb />Lamer ne pouſſe plus de flots,
<lb />L'eau rit, la terre en ſes prairies
<lb />Deſcouure plus d’herbes fleuries
<lb />Que moy d’eſtoilles au Printemps;
<lb />Tout rend icy les yeux contents,
<lb />Rien n’eſpouuante plus les ames,
<lb />Tous les traits, les feux &amp; les flames
<lb />Dont eſt remply ce beau ſejour,
<lb />Sont traits d’honneur, &amp; feux d’amour,
<lb />Gentil miracle qui procede
<lb />De vos beautez à qui tout cede:
<lb />C’eſt vous Belles qui par vos yeux
<lb />Formez vn ſouſris gracieux,
<lb />Non pour ſigne de vent ny d’onde,
<lb />Mais d’vn calme pour tout le monde.
<lb />D’ou vient ce grand feu tout nouueau
<lb />Qui brillant d’vn luſtre ſi beau
<lb />M'eſclaire, &amp; m’esblouyt la veuë?
<lb />Hal i’ay beau de mille yeux pourueuë
<lb />Ainſi qu’vn grand paon glorieux
<lb />Rouer pompeuſe dans ces lieux,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ie ne pren point d’elle la loy,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ils manquent pourtant de puiſſance
<lb />Pour bien admirer la naiſſance
<lb />De ce paradis ſans pareil
<lb />Que vous va donner le Soleil.
<lb />Le voicy, ie voy ſa lumiere
<lb />Qui recommence ſa carriere,
<lb />Ceteternel peintre des Dieux
<lb />De vermeil colore les Cieux;
<lb />Le voila qui trempant encore
<lb />Dedans les couleurs de l'Aurore
<lb />Le bout de ſon luiſant pinceau
<lb />Trace d’vn beau iour le tableau
<lb />Sur vn champ d’azur vn peu ſombre,
<lb />Meſlant la lumiere auec l’ombre,
<lb />Et le pourpre auec l’orengé.
<lb />Deſia tout ce lieu s’eſt changé,
<lb />I'entens ces courſiers dont l'haleine
<lb />Chaſſant mes ombres de la plaine
<lb />Les contraint de s’eſuanouir.
<lb />Beautez qui me voyez fuir,
<lb />Ie ne haſte point ma carriere
<lb />De honte de voir la courriere
<lb />De l’Aſtre qui vient apres moy,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ma iuſte cour ſe eſt ordonnée
<lb />Par l’eternelle Destinée,
<lb />Ie fuy de vous, rares Beautez,
<lb />Ie fuy de vos yeux les clairtez,
<lb />Non crainte d’encourir vn blaſme
<lb />En ſuccombant deſſous leur flame,
<lb />Veu qu'Apollon ſe tient heureux
<lb />Que les feux cedent à vos feux,
<lb />Mais ie fuy pour aller ſous l’onde
<lb />Au ſe ruice d’vn autre monde.
<lb />Cherenfant, Sommeil gracieux,
<lb />GardeZ pour vn temps que ces lieux
<lb />Ne tombent ſous voſtre puiſſance:
<lb />Et vous agreable Silence,
<lb />Venez les caquets appaiſer,
<lb />Empeſchez de trop deuiſer,
<lb />Ennemy du bruit aux harangues,
<lb />Nouez ſi bien toutes ces langues,
<lb />Qu'on puiſſe apprendre les ſoucis
<lb />Et de Filis &amp; de Tirſis.
<lb />Et vous petite troupe brune,
<lb />Filles de l’Air, &amp; de la Lune,
<lb />Nymphes qui verſez les couleurs
<lb />Deſſus l’herbe, &amp; deſſus les fleurs,
<fw><lb />F.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Fermez vos cruches argentées
<lb />Dont les plantes ſont humectées,
<lb />Car les campagnes &amp; les prez
<lb />Se ſont aſſez deſalterez.
<lb />DeſpeſcheZ-vous fideles Heures,
<lb />Quittez promptement ces demeures,
<lb />Paſſez legerement le pas
<lb />Par où ie vas regner là bas:
<lb />Suiuez Deeſſe de Cynthie,
<lb />Suiuez voſtre danſe infinie
<lb />Au mouuement harmonieux
<lb />Que font les roulements des Cieux,
<lb />Et cedez, touſiours en cadence,
<lb />A voſtre frere qui s'auance.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LANVTET fait le Prologue.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />MELISSE, Paſteur de Smyrne, pere pre<lb />ſomptif de Cloris.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />SIRENE, pere de Filis &amp; d’Aminte.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />CLO RelojEis lous le Mon de Cloris,
<lb />fiancée de Tirſis.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />CELIE, fille d’Ormin, Amante de Niſe
<lb />&amp; d’Aminte.
<fw><lb />A MINTE, fils de Sirene, Amant de Celie.
<lb />NISE, Tirſis ſous le nom de Niſe, Amant
<lb />de Celie, &amp; fiancé de Filis.
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ONMITEpCede Miloccdeecne.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ONONTE, Capitaine du grand Roy de
<lb />Trace.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />PERINDE, ſoldat d’Oronte.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SERPILLE.
<lb />NEREE,
<lb />(vieilles Bergeres.
<lb />FILIN, ieune Berger.
<lb />NARETE, vieux Paſteur.
</sp>
<p type="MainZone-Entry"><lb />La Scene eſt en l’Iſle de Scire.
<fw><lb />Source gallicabntfr (Bifi
<lb />the
<lb />que nationale de France
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />De
<lb />JE
<lb />coM
<lb />5
<lb />LAS
<lb />SCIRE.
<lb />2
<lb />PIE-PASTORALE.
<fw><lb />e
<lb />E
<lb />Fat
<lb />V.
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />EPREMIER
<lb />SCENE PREMIERE.
<fw><lb />B
<lb />MELISSE. SIRENE.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />494
<lb />IE
<lb />B
<lb />2
<lb />MELISSE.
<lb />N fin le iour commence à dißipper
<lb />Diadgda
<lb />les ombres,
<lb />Et rendre la couleur à ces riuages
<lb />ſombres,
<lb />Le Zephire a deſia reſueillé les oyſeaux
<lb />Quis’eſtoiẽt endormis au doux bruit de ces eaux,
<lb />- --.c------------ ---
<fw><lb />A
<lb />6–
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pour venir adorer la lumiere naiſſante,
<lb />Et faire en la voyan tleur muſique innocente:
<lb />Mais qu’elle eſt deſia grãde aux valõs d’alẽtour,
<lb />Que la Lune eſt confuſe &amp; pâle à ſon retour,
<lb />Et qui la vit iamais ſortir du ſein de l’onde
<lb />Si claire et ſi plaisãte aux yeux de tout le mõde?
<lb />L’Aurore en nous donnant cet eſmailgracieux
<lb />Semble auoir deſrobé les eſtoilles des Cieux.
<lb />O beaux chãps enrichis des mains de la Nâture,
<lb />Que vous me preſentez vne aimable peinture:
<lb />Sans doute l’on peut dire en vous voyãt ſibeaux,
<lb />Que vos fleurs ſont autant de celeſtes flambeaux
<lb />Dont les viues clartez à nos yeux deſcouuertes
<lb />Compoſent l’ornement de ces campagnes vertes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIRENE.
<lb />Meliſſe ie l’aduouë, vn ſi prompt changement
<lb />Laiſſe encor à mon ame vn iuſte eſtonnement:
<lb />Ie croyois cette nuict que iamais la lumiere
<lb />Ne pouuoitreuenir en ſa beauté premiere,
<lb />Et que tous les efforts de l’orage aſſemblez
<lb />Redonnoient le cahos aux Elemens troublez,
<lb />Les ondes s’eſleuans au deſſus des nuages
<lb />Sembloientaller au Ciel demander des riuages,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D
<lb />DC
<lb />Vn tonnerre effroyable eſclatant dans les airs
<lb />Esbloüyſſoit nos yeux du feu de ſes eſclairs,
<lb />Les vẽts troubloiẽt les eaux, la nuict &amp; le ſilẽce,
<lb />Neptune eſpouuanté craignoit leur violence;
<lb />La terre en ce deſordre auoit des tremblemens,
<lb />Et n’oſoit s’aſſeurer deſſus ſes fondemens:
<lb />Außi comme le iour ne faiſoit que de naiſtre,
<lb />Ie craignois de porter la teſte à la feneſtre,
<lb />Et croyois rencontrer nos voiſins effroyez
<lb />Nos arbres abbatus, &amp; nos champs foudroyez
<lb />Mais de tant de beauté la campagne pourueué̈
<lb />Dißippe mes ſoupçons, &amp; contente ma veuë:
<lb />Ie voy que ces rameaux ſont außi peu froiſſe:
<lb />Que ſi touſiours Zephir les auoit careſſez,
<lb />Et que ces belles fleurs dont la plaine eſt ſemée
<lb />Ouemeſme Teuonbte taus grate deconſinmnee.
<lb />O merueille incroyablel on diroit qu’ences lieux
<lb />La terre s’embellit de l’iniure des Cieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Quand l’air en vn moment chãge ainſi de viſage
<lb />C’eſt d’vn nouueau ſuccez l’infaillible preſage,
<lb />Les Dieux rendent ainſi leurs deſſeins euidens,
<lb />Leur celeſte pouuoir parle en ces accidens,
<fw><lb />A ij
</fw><lb />Et pour communiquer leurs deſirs à la terre
<lb />Ils s’expliquent ſouuẽt par la voix du Tonnerre.
<lb />Außi puiſque tu vois qu’à l’effroy de la nuit
<lb />Succede heureuſemẽt ce beau iour qui nous luit,
<lb />Poßsible que bien toſt nous verrõs tout de meſme
<lb />D’vne vaine frayeur naitre vn bõheur extréme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIRENE.
<lb />Pleuſt au Ciel qu’il fuſt vrai, mais qu’il vaudroit
<lb />bien mieux
<lb />Que iamais ſa clarté ne s’offriſt à nos yeux.
<lb />Et quoy! ne ſçais-tu pas qu’vn malheur redou<lb />table
<lb />Menace nos deſtins d'vn traict ineuitable,
<lb />Que tout le mõde pleure, &amp; qu’Oronte eſt venu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Je ne le puis ſçauoir, ce nom m’eſt incognu,
<lb />Hier preſqu’à la nuict i’arriuay dans cette Iſle,
<lb />Où mon affliction a treuué ſon azile:
<lb />I'eſtois auec Cloris allé voir ces ſaincts lieux
<lb />Qui donnent de l’encens à la Mere des Dieux,
<lb />Et ie ſuis aſſeuré que dés la premiere heure
<lb />Que ie vins parmy vous eſtablir mademeure
<lb />Le Soleila trois fois diuisé nos ſaiſons,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et fait l’oblique tour de ſes douze Maiſons:
<lb />Mais pendant ce temps-là ie n’ay point veu
<lb />dans Scire
<lb />Cet nommte renome que mme vems dedre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIRENE.
<lb />Il n'y vient point außi qu’en quinze ans vne fois
<lb />De nos petits enfans faire vn iniuſte chois.
<lb />Ha Meliſſel ha Meliſſe! auant que l’œil du
<lb />monde
<lb />Finiſſe la iournée &amp; ſecache dans l’onde,
<lb />Que d iſtr aageseſſecis paradiſtront a tes yeux.
<lb />Mais il faut dans le Tẽple aller prier les Dieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Il eſt encorfermé. Mais pendant qu’en la plaine
<lb />On voit mille beautez que le iour nous rameine,
<lb />Et que le riche eſmail des chãps que nous voyons
<lb />Se deſcouure à l’eſclat de ſes premiers rayons,
<lb />Conte moy quel ſujet de miſere ou de honte
<lb />Apporte en ce pays la preſence d'Oronte,
<lb />Afin qu'à tes ſouſpirs ie meſle encor mes pleurs,
<lb />Et que ie participe aux communes douleurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIRENE.
<lb />Eſcoute ſeulement. Lors que le Roy de Thrace
<lb />A iij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />mnqdequueſeo uauv cempaamuvoun deglace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIRENE.
<lb />Pour nous aſſubiettir à ſes efforts nouueaux
<lb />Couurit d’hommes la terre &amp; la merde vaiſ<lb />ſeaux,
<lb />Et qu’ayant triomphé des deux bords de l’Egée
<lb />Il eut cette belle lſle à ſa mercyrangée,
<lb />Le cruel demanda pour tribut des enfans,
<lb />Qu'ondeuoit emmener en leurs plus ieunes ans:
<lb />Otmin perair Lirns, Emame ſuerante,
<lb />Ou pluſtoſt à tous deux on arracha la vie,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />O cruauté barbare! hé quoy le ſang Royal
<lb />Eſt ſubiet aux rigueurs d’vn tyran deſloyal.
<lb />Vous eſtes deſcendus du genereux Achille,
<lb />Aunt ia rate gucinereaacanc uans cenciſle,
<lb />Et ie m'eſtonne fort qu’vn Roy victorieux
<lb />O ffence de la ſorte vn ſang ſi glorieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIRENEI
<lb />Helas! à quoy ſert-il lors qu’il eſt enpuiſſance?
<lb />C'eſt vn foible bonheur de la ſeule naiſſance,
<lb />Il ne peut eſclater en vn ſejour honteux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et la neceßité rendce tiltre douteux:
<lb />Vn ſuperbe Palais, vn Sceptre, vn Diadéme
<lb />Torſenta nannsrafasune ſapreme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Il eſt vray qu'autrement illanguit ſans honneur,
<lb />Deſpourueu de ſupport, &amp; priué de bonheur.
<lb />Mais quel eſt cet Oronte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIRENE.
<lb />Il eſt né dans la Thrace
<lb />Grand Seigneur, releué de merite &amp; de race,
<lb />Qui vient executer les deſſeins de ſon Roy,
<lb />Et ſemer parmy nous la triſteſſe &amp; l’effroy:
<lb />Außi toſt que ſaflotte abordé en ce riuage
<lb />Pour mettre nos enfans en vn triſte ſeruage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LLLISSE.
<lb />Adieu, ie ſuis content, quelque nouueau penſer
<lb />Qui me vient là deſſus m'oblige à te laiſſer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIRRNE.
<lb />Et moy ie vay ſçauoir ſi Fili eſt en vie
<lb />Chez ce peuple inhumain qui la tient aſſeruie.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE PREMIER.
<lb />SCENE II.
<fw><lb />CLORIS.
<lb />M’ELISSE.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />Elie, en quel endroit as-tu guidé tes pas,
<lb />que tatncit gioinnt ic nencontre pas.
<lb />Tu ne me reſpons rien depuis que ie t'appelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />O Cloru! o ma fillelõ fortune cruelle!
<lb />Que tu nous es contraire.
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LORIS.
<lb />naumonpergup ce vous;
<lb />Quel accident faſcheux s'addreſſe encor à nous?
<lb />Terminez le ſoufçon de mon ame incertaine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Ie te viens annoncer que ta mort eſt prochaine,
<lb />Les Thraces ſont venus: helas! tu ſçais aſſez
<lb />Que leur Prince eſt auinem ne vos trtinanx paſ<lb />Et que la cruauté de ce peuple ſauuage
<lb />I
<lb />23
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />T’apporte en ce pays lamort ou le ſeruage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />d emna eſ dersſsinars
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Il n'en faut point douter:
<lb />Mais ce ſont des malheurs que tu peux euiter,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />O fille infortunéel ô Tirſis ma chere ame,
<lb />Que la rigueur du Ciel eſt cõtraire à maflame.
<lb />MELISSE.
<lb />..
<lb />jours,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ma ſuene cram points oupinſoſt crain touſ<lb />Puiſque la ſeule crainte aſſeure icy tes iours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />Ie ne puis toutesfois ny deſirer ny craindre,
<lb />Quelque horreur que lamort puiſſe à mes yeux
<lb />depeindre,
<lb />Si ie ne voy premier mes ſoupçons eſclaircis.
<lb />Sut l’eſtat incertain de l’aimable Tirſis.
<lb />Cirſis vnique object du feu qui me tourmente,
<lb />Soulage les ennuis de ta fidele amante:
<lb />Es-tu viuant, ou mort: hé! reſpond vne fois
<lb />Apres tant de refus aux accens de ma voix;
<lb />Monſtre moy ſeulement les moyens de te ſuiure,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />unt declare en fin s’il faut mourir,uviure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />La mort n'a dõc pour toi qu’vn viſage amoureux
<lb />Mhiietatne tepray dejestratis iizonrenx,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />Hal ſi mon beau Tirſis a perdu la lumiere,
<lb />Que ie meſpriſeray ſa rigueur couſtumiere,
<lb />Qu'elle paroistra belle à mes ſens affligez,
<lb />Et que tous mes ennuis ſeront toſt allegez.
<lb />Mais quoy! ie doute encor ſi ſa perte eſt certaine,
<lb />Et ma timidité veut prolonger ma peine.
<lb />Non, non, puiſque ie ſçay que Tirſis ne vit plus,
<lb />Ceſſe de me tenir ces diſcours ſuperflus,
<lb />Ie veux ſuiure ſes pas, ſa voix me ſollicite
<lb />De l’aller retrouuer ſur les bords du Cocite.
<lb />Hal c’eſt luy, c’eſt Tirſis le plus beau des hu<lb />mains,
<lb />Qui pour me retenir me tend ſes foibles mains:
<lb />Attend fidele eſprit, Eloris en ces lieux ſombres,
<lb />1 Lijuquia ſmuumnuoir ſejour des om<lb />bres,
<lb />C'eſt là que nos deſtins ſeront touſiours vnis,
<lb />Et que nous receurons des plaiſirs infinis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />O l’incredule fillel apres tant d’aſſeurance
<lb />Tu ne veux donc iamais quitter cette creance:
<lb />Ouy, ie t’aſſeure encor que Tirſis eſt viuant,
<lb />Ie l’ay dy tant de fois &amp; iuré ſi ſouuent,
<lb />Pirſis voit la lumiere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />Helas! eſt-il poßible,
<lb />Dois-ie encor eſperer vn bonheur ſi ſenſible?
<lb />Mon Tirſis n’eſt pas mort: O Cieux! quand
<lb />voulez-vous
<lb />A mes iuſtes deſirs rendre vn objet ſi doux,
<lb />Quand viendra ce beau iour à met vœux fauo<lb />Qui me ramenera ce bonheur deſirable? Irable,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />8e d 
<lb />Attend cette faueur du deſtin &amp; du temps,
<lb />Qui rendront à la ſin tous tes ſouhaits contens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />Et bien i'eſpereray, mais quel ſoin neceſſaire
<lb />Me faut-il employer contre vn peupleauerſaire
<lb />Qui deſire ma perte? O Dieux! tous mes eſprits
<lb />Sont d’vne froide erainte en vn moment ſurpris.
<lb />--·-
<lb />-- --
<lb />Voyez comment ſa peur vient de ſon eſperance,
<lb />dt quiatois queuc epereene nmoms d uſfeurace
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DLORIS.
<lb />Et quoy, trouuez-vous bon que mes pas égare?
<lb />Ne tiennent point icy de ſentiers aſſeureZ
<lb />?
<lb />Voulez-vous bien que i’entre au fonds de quel<lb />que roche
<lb />De qui touſiours l’horreur a defendu l’approche?
<lb />Iray-ie en quelque bois loing du mõde et du iour,
<lb />Où le ſilence meſme eſtablit ſon ſejour,
<lb />Etdontla ſolitude außsi vieille que ſaincté.
<lb />Tient le bruit en reſpect, et la lumiere en crainte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MFLISSE.
<lb />Non, non, en quelque endroit que tu puiſſes
<lb />chercher
<lb />15 ni?.
<lb />Vn ſejour fauorahle &amp; propre à te cach
<lb />Ie ne phis eſperer que ta fuitte jecrele
<lb />M
<lb />Treuue en l’eſloignement quelque heureuſe re<lb />traitte. 
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORRIS.
<lb />Voiez ce grand eſcueil funeſte aux matelots,
<lb />Qui blanchit a nos yeux de l’eſcume des flots,
<fw><lb />1
</fw><lb />Qui porte iuſqu’au Ciel ſon orgueilleuſe teſte,
<lb />Et ſemble défier les coups de la tempeſte:
<lb />Mon pere iray-ie là pour tromper leur effort
<lb />Sur le premier batteau rencontré dans le port;
<lb />Ou s’il faut à la nage expoſer ma fortune,
<lb />Et chercher mon ſalut das les hras de Neptune?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Puiſque toute la rade eſt pleine de vaiſſeaux,
<lb />On te deſcouuriroit en trauerſant les eaux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />Omdibeuriquetconſeu faut-tt dont que ie ſuiue,
<lb />Puiſque ton amitié veut encor que ie viue?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Ie vay prés de la Mer auecces hameçons,
<lb />En feignant de peſcher eſclaircir nos ſoupçons,
<lb />Et voir en quel eſtat l’eſtranger infidelle
<lb />S'appreste à la rigueur de ſa charge nouuelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORTS.
<lb />Et moy que deuiendray-ie attendant ton retour?
<lb />Quel ſoin conſeruera ma vie &amp; mon amours
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Remarque cet endroit où la veuë eſt en peine
<lb />De chercher vainement le bout de cette plaine,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />a11
<lb />Là tu peuxeuiter la ſurpriſe &amp; l’effort
<lb />Lors que nos ennemis auront quitté le port,
<lb />Et ſous ces arbriſſeaux ſans craindre aucun ou<lb />trage<lb />Iouyr paiſiblement des fraiſcheurs de l’ombrage,
<lb />Mais que de tes beaux yeux les attraits paroiſ<lb />ſans
<lb />Te feront aisément reconnaiſtre aux paſſans.
<lb />Ha! Cloris, ie retombe en ma crainte premiere,
<lb />Quand ie les voy briller auec tant de lumiere,
<lb />Tune te peux cacher auec ces deux flambeaux
<lb />Dont ie voy les rayons ſi luiſans &amp; ſi beaux:
<lb />Oppoſe toutesfois comme vn ſombre nuare
<lb />Le creſpe des cheueux à l’eſclat du viſage,
<lb />Accorde ce ſeul poinct à l’ardeur de mes vœux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />Et bien i’ay deſnoüé mon voile &amp; mes cheueux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Dieux! que tu parais belle, &amp; que cet artifice
<lb />A mon eſprit douteux rend vn leger office:
<lb />En cette extremité ſi tu veux te ſauuer.
<lb />Eſcoute les moyens que tu dois obſeruer,
<lb />Deſguiſe ſeulement ta naiſſance &amp; ta race,
<lb />Et ne nomme iamais ny Biſance ny Thrace,
<lb />Seconde mon deſſein &amp; mes iuſtes ſoucis,
<lb />Dy que tu ne cognois ny Filis ny Tirſis,
<lb />Ire,
<lb />Que Smirne eſt tõ pays, qu'Armille eſtoit ta me<lb />Que Cloris eſt ton nom &amp; Meliſſe ton pere.
<lb />Mais ie redoute fort qu'on n’entende ma voix, ceie
<lb />Quelqu’vn aſſeurément vient du coſté du bois.
<lb />araiſt-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />C’eſt mon plus cher ſoucy, ma compagne fidelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Va donc la receuoir, ie te laiſſe auecelle.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE PREMIER.
<lb />SCENE III.
<fw><lb />CLORIS
<lb />
<lb />CELIE.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />JIen ma douce Celie: hé Dieux! que de
<lb />froideur
<lb />Paraiſt icy contraire à ta premiere ardeuir:
<lb />Ie voy deſſus ton front la triſteſſegranée,
<lb />As-tu quelque regret de m’auoir retrouuée?
<lb />Depuis quand treuues-tu mon abordodieux?
<lb />Et qui tefait ainſi deſtourner tes beaux yeux?
<lb />Cruelle, ie te parle, &amp; mon diſcours t’offence,
<lb />Ie te ſuis pas à pas, &amp; tu fuis ma preſence:
<lb />Que t’ay-ie fait Celie? oſte moy de ſoucy,
<lb />As-tu quelque ſujet de me traitter ainſi?
<lb />Eppoupuun Vamitié qui nous lie?
<lb />Suis-ie touſiours Cloris? es-tu touſiours Celie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Importunes douleurs qui m’eſtouffez la voix,
<lb />Helas! permettez moy de parler vne fois,
<lb />Et de reſpondre en ſin à la plainte equitable
<lb />Que me fait par ſa bouche vne amour veritable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />Au moins, belle Celie, accorde à mes ſoupirs
<lb />Ce que ta paßion abandonne aux Zephirs,
<lb />Ie me contenteray a vne faſeur pareille,
<lb />Et que tu dois biẽ moins au vent qu'à mõ oreille:
<lb />Le veux-tu rigoureuſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Oatom monepoli,
<lb />Que ton affection blaſme à tort mon deuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />Ne dißimule point, ton cœur deſment ta bouche
<lb />En vohtanjantastrajus mins tonsne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Non non, ie n’eu iamais ny froideur ny meſpris.
<lb />Depuis que l’amitié ioignit nos deux eſprits.
<lb />I’auois accouſtumé de t’appeller ma vie
<lb />Alors que mon bonheurégaloit mon enuie;
<lb />Mais ie t’offenſerois enl’eſtat ou ie ſuis
<lb />De t’appeller ma vie alors que ie la fuis:
<lb />Ie la treuue odieuſe, &amp; Cloris m’eſt aimable,
<lb />Elle m’eſt importune, &amp; tu m'es agreable;
<lb />Laiſſe moy donc chercher vn deſert eſcarté
<lb />Où iamais le Soleil n’a fait voir ſa clarté,
<lb />Cuule peuceſpigen maunerpemde miſſance
<lb />Qui ne ſoit inntile &amp; foible en ſon abſence,
<lb />La ie viuray contente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CL. O Dieuxl quelle fureur
<lb />Te pouſſe à rechercher le ſejour de l'horreur?
<lb />D’où viẽt ce deſeſpoir? dy moy belle inhumaine,
<lb />Amour eſt-il autheurde ta nouuelle peine?
<lb />As-tu receu dans l’ame vn de ſes traits vain<lb />queurs
<lb />t-
<lb />---------------
<fw><lb />
</fw><fw><lb />L
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qui peuuent aſſeruir la liberté des cœurs?
<lb />A-t'il ſur la raiſon eſtably ſon empire?
<lb />Et que peut-on iuger d’vn eſprit qui ſoupire?
<lb />Aurois-tu bien perdu ton carquois &amp; tes dards,
<lb />Ou ce petit agneau ſicher a tes regards;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Hal tu viens de nommer le ſujet de maperte,
<lb />Sans luy ie n’aurois point cette iniure ſoufferte,
<lb />Qu’vn centaure effroyable autant que rigou<lb />VeB
<lb />Fit depuis quelque temps à mõ ſort malheureux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />Helas! que me dis-tu, quelle iniuſte licence
<lb />A voulu faire outrage à la meſme innocence?
<lb />En quel endroit vis-tu ce monſtre iniurieux?
<lb />Oblige d’vn ſeulmot mon eſprit curieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Puiſque ton amitié me contraint de le dire
<lb />E ſcoute le ſujet de mon nouueau marty re:
<lb />Alors que ta viſite affligea mes eſprits
<lb />Dans le reſſentiment du congé que tu pris,
<lb />Et qu’vn dernier adieu m'eut en fin ſeparée,
<lb />Quand tu voulus aller aux myſteres de Rhée,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie vins incontinent voir l’eſmail de ces fleurs
<lb />Afin de diuertir ma triſteſſe &amp; mes pleurs,
<lb />Où ce gentil agneau que mon cœur idolatre
<lb />Allegea mes ennuis en ſa courſe folatre,
<lb />Soudain que ie le vis fouler à bonds diuers
<lb />Ces prez touſiours exẽpts du pouuoir des hyuers.
<lb />Ie gouſtois en ce lieu des douceurs nompareilles,
<lb />Lors qu'vn eſtrãge bruit vint fraper mes oreilles:
<lb />Ie vis toute tremblante vn centaure odieux.
<lb />Sortir de ce grand bois qui paraiſt à nos yeux;
<lb />Sa courſe ſurpaſſoit la viſteſſe du foudre,
<lb />Et me cachoit le iour en eſleuant la poudre,
<lb />La terre s’abaiſſoit ſous l’effort de ſes pas,
<lb />Et l’on euſt dit pourtant qu’ilne la touchoit pas.
<lb />Lacrainte en meſme temps parut ſur mon teint
<lb />bléme,
<lb />Ie deuins immobile en ce perilextreme,
<lb />Vne froide ſueur aſſoupit tous mes ſens, 
<lb />I’attois les yeux fermez &amp; les bras languiſſans;
<lb />Et ſans qu’aucun ſoupir me ſortiſt de la bouche
<lb />Ie me ſentis rauir par ce monſtre farouche,
<lb />4.
<lb />Si bien que ſans eſpoir, ſans vigueur et ſans voix
<lb />Ie me vis au milieu des foreſts que tu vois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />Ô Dieux! le ſeul recit eſpouuante mon ame:
<lb />Avtan que pomion en fnte rauiſſen infames
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRLIE.
<lb />Außi toſt me liant au plus prochain ormeau,
<lb />Et rompant mes habits comme vn foible rameau,
<lb />Ce cruel ennemy portant ſur moy la veuë,
<lb />A ſes ſales regards m’expoſa toute nuë:
<lb />Moy qui pouſſois alors des ſouspirs iuſqu’aux
<lb />Cieux,
<lb />·<lb />Ie ceſſay de crier pour abaiſſer les yeux,
<lb />La honte en meſme temps ſur mon viſage peinte
<lb />M’oſta cette pâleur qui venoit de ma crainte,
<lb />Et mon eſprit confus s’imaginoit alors
<lb />Que ma ſeule paupiere auoit couuert mon corps:
<lb />Toutesfois meſpriſant le ſoucy de ma vie
<lb />Ie luy dis, Inhumain aſſouuy ton enuie,
<lb />Et ne differe point d’exercer ta rigueur
<lb />Sur ce corps innocent qui n’ãplus de vigueur.
<lb />Le traiſtre alloit ſans doute accomplir ma priere
<lb />Et meſacrifier à ſa rage derniere,
<lb />Alors que deux Bergers par ma plainte attirez
<lb />Diuertirent les maux qui m'eſtoient preparez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />Comoy alu ces Bergers dont l'effort neceſſaire
<lb />Tenciura nes mains a'vnſinae adnerſaire
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Aminte le chaſſeur &amp; Niſe vn eſtranger,
<lb />Garentirent mon ſort d’vn ſi proche danger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />Mais de quelle façon vis-tu finir ta peine?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />La chaſſe entretenoit Aminte en cette plaine,
<lb />Et le bonheur voulut que les flots agitez
<lb />Venoient de ietter Niſe en ces lieux eſcartez,
<lb />Lors que ma triſte voix les fit ſoudain paraiſtre
<lb />Dans le iuſte deſir de combattre ce traiſtre,
<lb />Le Ciel fauoriſa ce deſſein hazardeux,
<lb />Et ce monſtre à l’abord fut bleßé de tous deux,
<lb />Mais le ſang qu’il verſa redoubla ſon courage,
<lb />Il bruſloit de colere, il eſcumoit de rage,
<lb />Et les pleurs que i'auois eſpanché en ces lieux
<lb />Furent ſeichez du feu qui ſortoit de ſes yeux:
<lb />En fin vn long combat rend ſa valeur honteuſe
<lb />De ſouffrir ſi long temps ta pietoirt uonteuſe:
<lb />Il voulut ſur tous deux faire vn dernier effort,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Biij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />22
<lb />Mais il ne pût forcer l’innocence &amp; le ſort
<lb />Vn arbre en ma faueur trompa ſa violence,
<lb />Et ſes rameaux eſpais engagerent ſa lance:
<lb />Alors il prit la fuitte &amp; tomba dans les rets
<lb />Qu'Aminte auoit tendus dux prochdinés forets.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />Ainſi ſon chaſtiment fut eſgal à ſon crime,
<lb />Le bonheur ſuit touſiours vn combat legitime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Ce monſtre toutesfois fut pourſuiuy par eux,
<lb />La vengeance animoit leur deſſein genereux,
<lb />Mais leur foibleſſe extreme empécha leur pour<lb />ſuitte
<lb />Lors que cet inhumain ſe ſauuoit à la fuitte:
<lb />Ils tombent ſur la terre entre des arbriſſeaux
<lb />Où le ſang qu’ils verſoient auoient fait deux
<lb />ruiſſeaux:
<lb />Alors rompãt les nœuds qui m’auoient retenuë,
<lb />Et ſans me ſouuenir que i'eſtois toute nuë,
<lb />Ie viens pour ſecourir ces vainqueurs abbatus
<lb />-
<lb />Sous l’effort violent des coups qu’ils auoient eus.
<lb />C’eſt là que ma pitié me fait naiſtre l’enuie
<lb />D'employer tous mes ſoins pour cõſeruer leur vie.
<lb />Ie veux en meſme temps obliger tous les deux,
<lb />Ie porte icy la main, i’adreſſe içy mes vœux,
<lb />Et mon ame confuſe en ſa iuſte entrepriſe
<lb />Veut ſoulager Aminte, et ne peut quitter Niſe,
<lb />Si bien que mon ſecours eſt reduit à ce point,
<lb />Qu'en les voulant aider ie ne les aide point.
<fw><lb />Pœrr
<lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LORIS.
<lb />Que fis-tu donc Celie, ayant l’ameincertaine?
<lb />Où tu commencerois pour ſoulager leur peine?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Eitis tneque pouuout vn eſpritagite
<lb />13
<lb />Pour leur donner ſecours en cette extremité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />Sont-ils encor en vie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Adieuchere compagne.
<lb />Quel object à mes yeux paraiſt dans la cãpagne? Amint
<lb />parau
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLORTS.
<lb />Pourquoy fuis-tu Celie? arreſte et ne crains rien,
<lb />C’eſt le Berger Aminte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Helas ie le voy bien.
<fw><lb />B iiij
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE PREMIER.
<lb />SCENE IV.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTE.
<lb />Ve le Ciel eſt doux à mon ſort,
<lb />Que les Dieux m'ont eſté propices,
<lb />De m’auoir ſauué de la mort
<lb />Pour m’offrir encor ces delices,
<lb />Iamais le temps ne fut ſi beau,
<lb />Et tamais la ſaiſon premiere
<lb />Ne vit le celeſte flambeau
<lb />Briller auec tant de lumiere:
<lb />Mille oyſeaux font ouyr lu douceur de leurs
<lb />cisoobo.
<lb />Et mes yeux ſont rauis en l’émail de ces champs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mais que me ſeruent ces appas,
<lb />Dent la campagne eſt embellie,
<lb />Si mes yeux n’y rencontrent pas
<lb />Le doux object de ma Celie?
<lb />Belaſtre autheur de mes ennuis,
<fw><lb />6
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et de ma paßion naiſſante,
<lb />Ie ſouffre d’eternelles muicts
<lb />Lors que ta lumiere eſt abſente,
<lb />42
<lb />Et ceplaiſant ſejour qu’autrefous i'euſi cher
<lb />Contente tout le monde, &amp; ne me peut toucher.
<lb />Cruelle, où faut-il te treuuer?
<lb />Quel lieu fauorable à ta fuitte
<lb />Te pourra deſormais, ſauuer
<lb />Dé ma diligente pourſuitte?
<lb />Pour toyi iray de toutes parts
<lb />Viſiter les bois les plus ſombres,
<lb />Pour toy ma voix &amp; mes regards
<lb />Troubleront leurs ſecretes ombres:
<lb />Et le flambeau d’Amour eſclairant ſur mes pas
<lb />Me fera voir des lieux que le iour ne void pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il ſera facile à mes yeux
<lb />De ſuiure tes diuines traces,
<lb />Puiſque ces agreables lieux
<lb />Me figurent toutes tes graces,
<lb />Ie voy ton beau teint dans les fleurs,
<lb />Ie treuue au Soleil ta lumiere,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ces prez me montrent des couleurs
<lb />Que tu poſſedes la premiere.
<lb />Mille objets differents me font voir tes attraits,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et toute la nature exprime icy leurs traits.
<lb />Mais que ie flatte vainement
<lb />L’ennuy dont mon ame eſt bleßée,
<lb />Et qu’vn faſcheux eſloignement
<lb />Eſt peu ſenſible à ma pensée.
<lb />Que me ſert de voir le Soleil?
<lb />*
<lb />Quel eſmail peut toucher ma veuë?
<lb />Ces charmes n'ont rien de pareil
<lb />A ceux dont ma Belle eſt pourueuë.
<lb />Icy rien ne ſçauroit ſatisfaire à mes vœux,
<lb />Puiſque tous ces objets n’ont pas ce que ie veux.
<lb />Vien donc chere Celie. hé Dieux i’apperçoy
<lb />paraiſt. Niſe
<lb />Qui ne ſçait point l’ardeur dõt mõ ame eſtépriſe,
<lb />Au moins ſi ie ne puis luy cacher mon tourment
<lb />Ie luy diray l’amour ſans deſcouurir l’Amant.
<fw><lb />ACTE PREMIER.
<lb />SCENEV.
<lb />NISE. AMINTE.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NISE.
<lb />E te cherchois Aminte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L
<lb />AMINTE.
<lb />Et moyi'eſtois en peine
<lb />De ne t'auoir point ven ce matin dans la plaine.
<lb />Veux-tu venir au Temple?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NISE.
<lb />Arreſte encor vnpeu,
<lb />Et nous irons enſemble accomplir noſtre vœu,
<lb />Laiſſe moyreſpirer. Hé Dieux que de foibleſſe
<lb />Que le chemin me donne &amp; que le lit me laiſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTE.
<lb />Ce corps pareillement abbatu de langueur
<lb />Ne ſçauroit recouurer ſa premiere vigueur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NISE.
<lb />T’ayant veutoutesfois courir par la prairie
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I'eſtimois ta bleſſure entierement guerie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTE.
<lb />Ha Niſe, ie ſentois des tranſports ſi puiſſans
<lb />Quitx donouent ue ia ſontt amts pus tanguiſſans
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NISE.
<lb />Quelque diuinité de ce bois ſolitaire
<lb />Sans doute t'emportoit, &amp; tu le penſes taire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTE.
<lb />Non non, ie veux tirer ton eſprit de ſoucy,
<lb />C’eſt vn puiſſant demon qui m’a conduit icy,
<lb />Vn Dieu qui n'a point d’yeux, vn enfant pour<lb />ſend'aiſes,
<lb />Qui range les mortels ſous l’empire des belles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NISE.
<lb />Ha moqueur, tu te ris du plus puißãt des Dieux,
<lb />Et foules ſon pouuoir d’vn mespris odieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AIMIRTE.
<lb />Et pourquoy me fais-tu cet iniuſte reproche?
<lb />Crois-tu qu’vn front humain cache vne ame de
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NIISE.
<lb />Jroche?
<lb />Ie connoy ton humeur, &amp; beaucoup m'ont appris
<lb />Que l’amour n’a iamais engagé tes esprits,
<lb />Que les autres Bergers arreſtez dãs ſes chaiſnes
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Grauent leur paßion ſur l’eſcorce des cheſnes:
<lb />Mais que l’on void eſcrit aux foreſts d’alentour,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTE LE CHASSEVR, ENNEMY DE
<lb />L'AMOVR,
<lb />Et que ta vanité ſe rend aſſez viſible
<lb />Sous le tiltre orgueilleux du Berger inſenſible.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTE.
<lb />Et quand cela ſeroit, Amour peut toutesfois
<lb />Surmonter vn rebelle &amp; luy donner des loix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NISE<lb />Pleuſt au Ciel, cher amy, que ton ame aſſeruie
<lb />Sentiſt les mouuemens dont la mienne eſt rauie,
<lb />Et que ce doux tyrandu repos des mortels
<lb />Nous vit de meſme ardeur embraſſer ſes autels:
<lb />Que ie ſerois content de parler de ma flame,
<lb />Et verſer dans ton ſein les ſecrets de mon ame,
<lb />Que i’aurois de plaiſir lors qu’vn libre entretien
<lb />Flatteroit doucement mon martyre &amp; le tien,
<lb />Au lieu que les ſouſpirs eſtouffez dãs ma bouche
<lb />N’oſeroient deſconurir le ſoucy qui me touche,
<lb />Puis qu'Amour le defend, &amp; qu’il n'eſt point
<lb />permis
<lb />D'eſpancher ſes treſors deuant ſes ennemis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTE.
<lb />Ne croy pas que ie ſois inſenſible à ſes charmes,
<lb />Inceſſammẽt ce Dieu me fait verſer des larmes,
<lb />Ie plains le triſte ſort d’vn Berger amoureux,
<lb />Que ſa rigueur a mis en vn point dangereux,
<lb />Et ſeron de bon cœur à ſes iours fauorable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />N.ISE.
<lb />Dy moy, connoy-ie point cet amant miſerable?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTE.
<lb />Niſe tu le cheris à l’egal dé tes yeux,
<lb />La Nymphe qu’il adore eſt l’hõneur de ces lieux,
<lb />C eſt vne deitt quina pointde ſeconde,
<lb />Vn parfait abregé des merueilles du monde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NISE.
<lb />Mais d’où vient toutesfois qu’vn objet ſi char<lb />mant
<lb />Ne veut rien accorder aux ſoupirs d’vn amant?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTE.
<lb />Ce Paſteur fut bleßé pour ſauuer ſa maiſtreſſe,
<lb />Son malheur außi toſt la remplit de triſteſſe,
<lb />Elle ne quitte point ce Berger languiſſant,
<lb />Son ame participe aux douleurs qu'il reſſent,
<lb />Et pendant qu’il ſouffroit ja plit qut, tffaye
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De ſoulager ſon mal, luy fait vne autre playe.
<lb />Helas! comme il voulut implorer ſon ſecours
<lb />Elle n’attendit point la fin de ſes diſcours.
<lb />Et Jaſehieparor atansejaaigrder.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NISE.
<lb />Agreable Berger, que cent fon ie t’embraſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTE.
<lb />Poßible que tu ſçais de qui ie veux parler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IISE.
<lb />Aminte, le moyen de le dißimuler?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTE.
<lb />D'y le donc ie te prie, auſai bien ie ne loſe,
<lb />Vne ſecrete honte à mon deſir s’oppoſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NISE.
<lb />Et bien ie le diray, ne rougy point pour moy,
<lb />L'Echo de ces vallons l’entendra comme toy.
<lb />Ie le confeſſe, Aminte, helas! c'eſt ton cher Niſe,
<lb />Que ce cruel Amour depuis peu tyranniſe,
<lb />Ie ſuis ce pauure amant, ce Berger malheureux,
<lb />Qui languit ſans eſpoir en ſes fers rigoureux,
<lb />Et bruſlant aux rayons des beaux yeux de ſelie
<lb />Voit dans mille tourmens ſon ame enſeuelie.
<fw><lb />Tu bruſles pour Celie, ahlie ne le croy point,
<lb />eJaue mumnumte ooſeriertuuiſe aet point.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NISE.
<lb />Pourquoy? l’eſtimes-tu de mes vœux incapable?
<lb />Ou ſi ma paßion eſt en cela coüpable?
<lb />Non non, ie veux mourir en ſeruant ſa beaute,
<lb />¶.... vas bien toſt fleſchir ſa eruaui,
<lb />A ma nouuelle peine apportant le remede.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTE.
<lb />Helas! en me tuant il implore mon aide:
<lb />Mais le dis-tu de bon: eſclaircy mes eſprits,
<lb />En quel lieu te vis-tu de ſon amour eſpris?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NISE.
<lb />Lors que ie fus bleßé, ce Soleil de mon ame
<lb />martennamumms tuoiecemt de veſr queventene, 
<lb />Amour dõna naiſſance aux trãſports que ie ſens
<lb />Et rendit ſon pouuoir abſolu ſur mes ſens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTE.
<lb />priſe,
<lb />O Dieux! d’vn meſme coup Amour fit double
<lb />Et ce qui l’aſſeruit captiua ma franchiſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NISE.
<lb />Aminte que dis-tu? pourquoy ne veux-tu pas
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Que
<lb />Que i’entende ces mots que tu proferes bas:
<lb />Reſpond à mes diſcours.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTE.
<lb />Ie voy bien que Celie
<lb />Obtient deſſus toname vn pouuoir qui te lie:
<lb />Mais ſi quelqu’autre aimoit en méme lieu que toy
<lb />Voudrois-tu conſeruer ton amour &amp; tafoy;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VISE.
<lb />dimtenenpunn peupe a jvuemnenneimdaole,
<lb />Ma perte aſſurément ſeroit ineuitable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTE.
<lb />Non, ie mourray pluſtoſt, banny tous tes ſoucis,
<lb />Si ie puis tu verras tes tourmens adoucis.
<lb />A
<lb />Mais déja le Soleil perçãt tous ces lieux ſombres
<lb />Augmente ſa lumiere &amp; raccourcit nos ombres,
<lb />Areſfe,ce dejale ocauteln aecesJfenr,
<lb />Et nous fait reſſentir ſes premieres chaleurs;
<lb />Il faut aller au Temple.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NISE.
<lb />Allons pleins d’vn bon zele
<lb />Porter aux immortels vn hommage fidelle.
<lb />Cependant, beau Paſteur, ſonge à ma gueriſon,
<lb />Et taſche d’adoucir ma nouuelle priſon.
<fw><lb />O
</fw><fw><lb />4b1
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE
<lb />SECOND
<lb />SCENE PREMTERE.
<lb />ORONTE. ORMIN. SIRENE.
<lb />TERINDE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />16
<lb />ORONTE.
<lb />Ppaiſez, bons vieillards, cette inutile
<lb />plainte,
<lb />Qui me donne dans l’ame vne ſenſible
<lb />atteinte,
<lb />Et bien qu’elle ſoit iuſte en voſtre affliction,
<lb />Puiſque c’eſt vn effect de voſtre affection,
<lb />Eſcoutez toutesfois la funeſte auanture
<lb />Des plus rares enfans qu’ait produis la nature,
<lb />Apres que i'eu conduit au ſejour de nos Rois
<lb />Les enfans de ce lieu dont i’auois fait le choix,
<lb />Et que toute la Cour de merueille rauie
<lb />Eut long temps admiré cette troupe aſſeruie,
<lb />Les voſtres toutesfois paroiſſoient deſſus tous,
<lb />-*.-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />35
<lb />Ils auoient vn maintien ſi plaiſant &amp; ſi doux,
<lb />Que ce Roy genereux que la Trace reuere
<lb />Temperant d’vn ſouris ſon viſage ſeuere,
<lb />Et prenant par la main ces petits innocens,
<lb />Dõt la moindre actiõ luy charmoit tous les ſens,
<lb />Oronte, me dit-il, ie voy dans ces viſages
<lb />D’vn deſtin glorieux les plus clairs témoignages,
<lb />Mes yeux ſont eſbloüis des attraits nompareils
<lb />Qui luiſent ſur le front de ces ieunes Soleils,
<lb />Außi bien que le ſort les mette en ma puiſſance,
<lb />Ie veux fauoriſer l’honneur de leur naiſſance,
<lb />Et voir à quoy le Ciel les aura reſeruez
<lb />L'ors que tes iuſtes ſoins les auront eſleuez.
<lb />Außi toſt leur conduite à mon cœur fut ſichere,
<lb />Que i’eſpreuuay pour eux les ſentimens d’vn
<lb />pere.
<lb />Ils croiſſoient en ſageſſe außi bien qu’en beauté,
<lb />Vne ſecrete ardeur ſuiuoit leur priuauté;
<lb />Amour qui ſous ſes loix range les belles ames,
<lb />Bruſloit ces petits cœurs de ſes plus I, ames,
<lb />Le flãbeau de ce Dieu n’eſclairoit que pour eux,
<lb />Ils viuoient ſeulement de ſoupirs amoureux,
<lb />Et de mille baiſers leur p.eßion naiſſante
<fw><lb />C.iji
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA FILIS
<lb />Entretenoit touſiours ſon ardeur innocente:
<lb />Ainſi ma voionté conforme à leurs deſirs
<lb />Laiſſoit couler leur àge au milieu des plaiſirs,
<lb />Lors que le grand Seigneur touché d’vn mal ex<lb />treme,
<lb />Qui paraiſſoit aſſeZ ſur ſon viſage bléme,
<lb />Croyant eſtre reduit à la fin de ſes iours,
<lb />Appella ce beau couple, &amp; luy tinſt ce diſcours:
<lb />Mes enfans, leur dit-il, puiſque les deſtinées
<lb />Sont preſtes de finir le cours de mes années,
<lb />C’eſt mon intention de vous voir fiancez
<lb />Auant que le treſpas ait mes iours auancez:
<lb />Apreuués mõ deſſein, ioignés vos mains ens ẽble:
<lb />Ainſi dãs peu de tẽps vn ſaint nœud vous aßẽble,
<lb />Et iamais aucun mal ne trauer ſe leur cours.
<lb />A ces mots tous ioyeux vos enfans ſe baiſerent,
<lb />Et dãs ce biẽ preſent leurs douleurs s’apaiſerent,
<lb />Pendãt qu’vn cercle d’or paraiſſoit en ſes mains
<lb />Le pl9 beau qu’ait formé le trauail des humains:
<lb />L’ouitrier l’auoit fait double en ſa figure entiere,
<lb />Et graué quelques vers ſur ſa dure matiere,
<lb />Dont les mots ſeparez ſe liſoient aisément,
<lb />C
<lb />31
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lors que les deux moitiez s’vniſſoiẽt ſeulement:
<lb />Alors touche pour eux d’vne amour infinie,
<lb />Et donnant à chacun la moitié deſunie,
<lb />Receuez, leur dit-il, le don que ie vous fais,
<lb />Capable d’obliger deux amants ſi parfaits,
<lb />Il doit en vos eſprits conſeruer ma memoire,
<lb />Et porter voſtre amour à ſa derniere gloire.
<lb />Ainſi la larme à l’œil il les fit retirer,
<lb />Et ie fus eſtonné de le voir ſoupirer.
<lb />Pour moy craignant les maux qu’vn chãgement
<lb />Ie menay vos enfãs en vne place forte: lapporte,
<lb />Soudain le bruit courut que mõprince étoit mort,
<lb />Ses ſubiets accuſoient l’iniuſtice du ſort,
<lb />Et les Princes voiſins deliures de ſes armes
<lb />Teſmoignerẽt leur ioye au milieu de nos larmes,
<lb />Ils creurẽt cette mort puis qu’ils la ſouhaitoient,
<lb />Et ne plaignirent point celuy qu’ils redoutoiens.
<lb />Alors le Smirnienplein d’eſpoir &amp; d’audace
<lb />Rauage impunément les frontieres de Trace,
<lb />Remplit tout de frayeur, &amp; bruſle en vne nuit
<lb />La place où ce beau couple auoit eſté conduit.
<fw><lb />is
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />Et quoyl nos chers enfans ont-ils donc rẽdu l’ame
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Ie ſceu par vn des miens qui preuint leur effors
<lb />Qu’vn ſoldat ennemy les ſauua de la mort,
<lb />Et que la liberté leur fut pourtant rauie
<lb />Alors que ſa pitté leur conſerua la vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIRENE.
<lb />rer
<lb />Ils ſont donc priſonniers chez vn peuple eſtran<lb />Depuis que ce bonheur les tira du danger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Ie ne le penſe point, mais eſcoutez le reſte.
<lb />Apres que i’eu ſouffert cet accident funeſte,
<lb />Et que le bruit commun qui nous l’auoit appris
<lb />Ietta l’eſtonnement dans les plus forts eſprits,
<lb />Voyez, ſages vieillards, l’effort d’vn grand cou<lb />rage,
<lb />Que l’honneur ſollicite à vanger vnoutrage:
<lb />Mon Roy qui n'auoit plus ny voix ny mouue<lb />ment
<lb />Eut aſſeZ de vigueur pour l’oüyr ſeulement,
<lb />Son ame eſtoit deſia ſur les bords de ſa bouche
<lb />A l’heure qu’il apprend cet affront qui le touche,
<lb />Vne iuſte fureur l'empeſcha de ſortir,
<lb />--.-.
<fw><lb />I
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et vint heureuſement ſon treſpas diuertir:
<lb />Cependant l’ennemy qui ſçait qu’il eſt en vie
<lb />Saiſi d’eſtonnement perd ſa premiere enuie:
<lb />Ce timide vainqueur retournant ſur ſes pas
<lb />Prend laſchement la fuite et met les armes bas,
<lb />Et craignant qu’il ne vinſt punir ſa perfidie
<lb />Luy rend ce qu’il a pris durant ſa maladie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> l2oſa ddoo.
<lb />Et nos petits enfans que ſont-ils deuenus?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />D’abord nous eſtimons qu'on les aretenus?
<lb />Et quoy que l’ennemy put dire en ſa defence,
<lb />Mon Prince reſolut de vanger cette offence,
<lb />Vn nombre de guerriers qu’il auoit aſſemblez
<lb />Attaque le pays des ennemis troublez, Iterre,
<lb />Remplit ſes champs de morts, met ſes citez par
<lb />Et graue en mille endroits les rigueurs de la
<lb />guerre:
<lb />Mais pour accompagner ces vainqueurs triom<lb />phans
<lb />Le ſort ne voulut point qu’on treuuaſt vos enfans
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />O malheureux enfans!
<fw><lb />C iiij
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIRENE.
<lb />O plus malheureux peres!
<lb />Lanaine desueſtits &amp;voojeruesmferes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Ie treuue toutesfois leur deſtin bien-heureux,
<lb />Puiſque toute la Trace a ſoupiré pour eux,
<lb />Et que ceux qui ſuiuoiẽt le pouuoir de nos armes
<lb />Ont versé tant de ſang, et mon Roy tant de lar<lb />ORMIN.
<lb />Imes.
<lb />Pacias de quoynom ſen ci le ſang et tes plenrs;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iuutile remede à nos iuſtes douleurs?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERINDE.
<lb />Dieux!qu’ils sõt afligez, l’ennuy qui les ſurmõte
<lb />Touche pareillement le courage d’Oronte.
<lb />Il faut que ie m’eſſaye à les tirer d’icy,
<lb />Et dans l’eſloignement diuertir leur ſoucy.
<lb />Quittez là, Monſeigneur, ce recit inutile,
<lb />Il eſt temps de ſonger au tribut de cette Iſle,
<lb />Vous ne prenez pas garde en tenant ces diſcours
<lb />Que le Soleil a fait la moitie de ſon cours,
<lb />Et que pour ſatisfaire au deſir de mon Prince.
<lb />Nous n’auons point encor viſité la prouince.
<fw><lb />3
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Perinde ie le veux, c’eſt parler ſagement,
<lb />Außi bien leur douleur eſt ſans allegement.
<lb />
<lb />Bergers, cõduises moy par vn lieu plein d’ombra<lb />Deuersnos pamiuonsdreſſez ſurte rinage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIRRNE.
<lb />Allõs braue Seigneur, le Ciel vous rẽde heureux
<lb />Et vous ſoit außi doux qu’il nous eſt rigoureux.
<fw><lb />L.u
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE II.
<lb />13
<lb />'lla .*4.
<lb />SGENE II.
<fw><lb />ERPILLE. CELIE.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SERPILLE.
<lb />Ourquoy veux-tu touſiours paraiſtre ainſi
<lb />Pirdiſcrette,
<lb />Et rendre à mon eſprit ta paßion ſecrette?
<lb />Puiſque i’ay ſi ſouuent entendu tes ſoupirs
<lb />Qui me l’ont deſcouuerte außi bien qu’aux ze<lb />phirs?
<lb />Non non, de quelque objet que tu ſois enflamée,
<lb />Cette nouuelle ardeur ne peut eſtre blâmée.
<lb />.... ..-.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amour, quoy qu’on en die, eſt vn tyran ſi doux,
<lb />Qu'on aime le pouuoir qu’il obtient deſſus nous;
<lb />Amour eſt vn enfant außi vieux que le monde,
<lb />Vn glorieux vainqueur de la terre &amp; de l’onde,
<lb />Et qui par le pouuoir de ſes charmes diuers
<lb />Conſerue la nature &amp; peuple l’vniuers.
<lb />Ne crain donc point, Celie, en perdant ta fran<lb />chiſe,
<lb />De reuerer ſa gloire &amp; d’auoüer ta priſe:
<lb />Lors que i’ay ſoupiré ſous ſes diuines loix
<lb />On a connu ma flame aux accens de ma voix:
<lb />Et quãd ta mere eſtoit de meſme ardeur touchée
<lb />Sa iuſte paßion ne fut iamais cachée:
<lb />Echo ſçauoit ſa peine, &amp; l’eau ne murmuroit
<lb />Qu’au recit importun des maux qu’elle enduroit.
<lb />Ainſi le beau Licandre eſt chery d’Amarante,
<lb />Catiſte aime Fmient, &amp; Doriſe Florante,
<lb />Et meſme ta Cloris ſoupire inceſſamment
<lb />Au milieu des ennuis qu’on eſpreuue en aymant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRLIE.
<lb />O deſtins rigoureuxl
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SERPILLE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie voy dans la douleur ton ame enſeuelie:
<lb />Mais d’où peuuent venir ces ſanglois redoublez?
<lb />Tu chãges de couleur, &amp; tes yeux ſont troublez,
<lb />Quelque Berger volage apres t'auoir ſeruie
<lb />Trouble-t’il maintenant le repos de ta vie?
<lb />Te faſches-tu de perdre vn infidele amant:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Helas! ne me fais point deſcouurir mõ tourment
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SERPILLE.
<lb />Hal ie m'en doutois bien puiſqu'au ſiecle où nous
<lb />ſommes
<lb />Ce ſignalé defaut eſt ordinaire aux hommes.
<lb />Conſole toy ma fille, aujourd’huy nos Bergers
<lb />Paraiſſent de la ſorte inconſtans &amp; legers,
<lb />Mais on voit qu’à la fin cette infidelle engeance
<lb />Efpreuue iuſtement la celeſte vangeance.
<lb />Si l’Amour eſt ſans foy, c'eſt vn monſtre odieux
<lb />Que noſtre impieté met au nombre des Dieux,
<lb />C'eſt vn mauuais demon que l’enfer ſollicite,
<lb />Que Megere a nourry ſur les bords du Cocite,
<lb />Et qui pour enflammer les eſprits criminels
<lb />Allume ſon flambeau dans les feux eternels.
<lb />Außi les inconſtans ſouffrent d’eſtranges peines
<lb />·.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quand ils ſont deſcẽdus aux infernales plaines,
<lb />Et les Fils de la terre en leur noire priſon
<lb />Sont punis doucement à leur comparaiſon.
<lb />Mais dy moy le ſujet du mal qui te poſſede,
<lb />Aſn que ie te plaignedumoins ſi ie netdide.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Non nõ, quelquemalheur qui trauerſe mes iours
<lb />Ie ne puis deſtrer ny pitié ny ſecours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SERPILLE.
<lb />Nomme moy ton amant, que ma ndinc aſſonuis
<lb />Termine ſa rigueur par la finde ſa vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />C’eſt moy qui veux punir cet eſprit rigoureux
<lb />Qui ſouffre en meſme temps deux braſiers amou
<lb />SERPILLE.
<lb />Ireux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O Dieux!ne me fay plus lãguir en cette attente,
<lb />Declare moy le nom de cette ame inconſtante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Et bien ie veux enfin contenter tes eſprits:
<lb />Mais que ie ſuis douteuſe au deſſein que i'ay pris.
<lb />Grands bois, chers cõfidents de ma peine infinie,
<lb />Luy faut-il accorder vn bien que ie vous nies
<lb />Rochers, antres ſecrets à qui i'ay tant parlé,
<fw><lb />3
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le doit-elle ſçauoir ſi ie vous l’ay celé?
<lb />Ouy, l’amour ne veut plus que ie ſois ſi timide,
<lb />Et ie ne puis cacher le nom de ce perfide.
<lb />Bergere, le voicy ce tyran de mes iours,
<lb />Cet infidele cœur qui nourrit deux amours,
<lb />Il eſt le ſeul autheur du tourment qui me tuë,
<lb />Et qui tient ſi long temps maconſtance abbatuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SERPILLE.
<lb />O merueille incroyable! amour plein de rigueur
<lb />A ſous vn double empire aſſujetty ſon cœur.
<lb />Il fait dans ce beau ſein luire vne double flame,
<lb />Et deux affections ont partagé ſon ame:
<lb />Mais ne me cele point qui ſont tes deux amans.
<lb />CELIE.
<lb />Imens.
<lb />Sçache qu'Aminte &amp; Niſe ont causé mes tour</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DERTILLE.
<lb />Quoy! ces ieunes Bergers dõt l’effort incroyable
<lb />Te remua des mains d’vn Centaure effroyable?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Ceux-là meſme, Serpille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SERPILLE.
<lb />O quilmont ejo fauemi,
<lb />Mais de quelle façon ce Dieu te bleſſa-t'il?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Il prit de la pitié le viſage &amp; les armes
<lb />Comme il ſe déſioit du pouuoir de ſes charmes,
<lb />Et lors que dans le lict ces Bergers languiſſans
<lb />A l’objet de leur peine occupoit tous mes ſens,
<lb />Ce tyran déguise ſous ces deſpoüilles feintes
<lb />Me trauerſa le cœur de deux viues atteintes?
<lb />Helas! en meſme temps mes eſprits affligez
<lb />Virent tous mes esbats en ſupplices changez:
<lb />Ie voyois à regret la lumiere celeſte,
<lb />Et le plus doux objet me paraiſſoit funeſte,
<lb />Au lieu que tous les iours les allãt voir tous deux
<lb />Ie n’auois plus d’ennui quãd i’eſtoit auprés d’eux,
<lb />Et que ma paßion auec des ſoins fidelles
<lb />Taſchoit de ſoulager leurs bleſſures mortelles.
<lb />Außi ie creu d’abord que c’estoit la pitié
<lb />Qui me ſollicitoit à ces traits d’amitie:
<lb />Et puiſque ie plaignois leur douleur rigoureuſe
<lb />Que i'eſtois pitoyable, &amp; non pas amoureuſe.
<lb />Mais ie connu ma flamme à l’éclat de la leur,
<lb />Et leur propre tourment me fit voir mõ malheur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SERPILLE.
<lb />Ils t’ayment donc tous deux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Eſcoute en quelle ſorte.
<lb />I’ay connu leur amour ſi ſoudaine &amp; ſi forte,
<lb />Vn iour que i’inuitois au plaiſir du ſommeil
<lb />Aminte qui ſouffroit vn tourment nompareil,
<lb />Et que par la douceur de quelque air agreable
<lb />Ie taſchois d’endormir ce Paſteur miſerable:
<lb />Celie, helas ie meurs, me diſoit cet amant,
<lb />Si ie ſuis eſloigné de tes yeux vnmoment,
<lb />Et lors que ie puis voir leurs diuines lumieres
<lb />Me veux-tu conſeiller de fermer les paupieres?
<lb />Mon eſprit demeura confus à ces diſcours,
<lb />Et Niſe en meſme temps implora mon ſecours:
<lb />Soudain que ie me fus de ſon lit approchée
<lb />Ie vis du meſme feu ſa belle ame touchée,
<lb />Ie portois à ſon mal &amp; les yeux &amp; la main,
<lb />Lors qu’vn filet de ſang me iaillit dans le ſein,
<lb />Außi toſt il me dit, Bel objet qui m’eſclaire
<lb />Ne treuue point eſtrange vn effect ordinaire,
<lb />Si toy ſeule es mon cœur, hé quoy! ne ſçais-tu pas
<lb />Que le ſang tire au cœur à l’heure du trépas:
<lb />Ainſi leur paßion qui m'eſtoit inconnué,
<lb />A mes ſens eſtonnez ſe monſtre toute nue,
<fw><lb />ε
</fw><lb />Et l’amour außi toſt eſtablit ma priſon,
<lb />Dont ie ne puis iamais garentir ma raiſon:
<lb />Ie penſe quelquefois me ſauuer à la fuitte,
<lb />Mais ie treuue touſiours cet aueugle à ma ſuite.
<lb />Il paſſe a me chercher &amp; les iours &amp; les nuits,
<lb />Au bruit de mes ſoupirs il deſcouure où ie ſuis,
<lb />Et lors que ie me cache il ſuit l’humide trace
<lb />Des larmes que ie verſe en pleurãt ma diſgrace:
<lb />En fin ie ne ſçaurois euiter ſon effort
<lb />Si ie ne me deſtourne au ſentier de la mort.
<lb />It faut, cherc oerpiue, it faut ceſſentt vilre,
<lb />Afin de le priuer des moyens de me ſuiure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SERPILLE.
<lb />O malheureuſe fillel hé quoy ne ſçaurois-tu
<lb />Faire en ta paßion eſclatter ta vertu?
<lb />Ne donne qu’vn objet à ta flame amoureuſe,
<lb />Fay choix de l’vn des deux, et tu ſeras heureuſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OELIE.
<lb />Que ie n’en aime qu’vn? hâ diſcours ſuperflus,
<lb />Et qui ſera celuy que ie n'aimeray plus:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SERPILLE.
<lb />Le plus parfait des deux doit poſſeder ta grace.
<fw><lb />Leur
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />mcatmutne prigius pinouuuu que ie faſſe,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SERPILLE.
<lb />Adreſſe tes deſirs à celuy là des deux
<lb />A qui tapaſsion donna ſes premiers veux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Mes amours ſont iumeaux, ils ſont nez à meſme
<lb />heure,
<lb />Et font dedans mon ſein vne meſme demeure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SERPILLE.
<lb />Aumoms iddob amerceiny des den xamans
<lb />En qui tu reconnois de meilleurs mouuemens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Ils ont pareillement versé pour moy des larmes,
<lb />Et leur flame eſt egale außi bien que leurs char<lb />OBMSE ALEB.
<lb />Imes.
<lb />Quoy que tu puiſſes dire, il faut bien toutesfois
<lb />Que ton affection faſſe en fin quelque choix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Nonnon, quelque conſeil que ta raiſon m'inſpire
<lb />Amour aura ſur moy toujours vn meſme empire,
<lb />Ie veux que mon eſprit ſouffre ainſi deſormais,
<lb />Et que ce double feu ne s’eſteigne iamais.
<fw><lb />D
</fw><lb />O l’eſtrange fureur! ô la folle conſtancel
<lb />A la fin ma raiſon cede à ta reſiſtance,
<lb />Inſenſible Bergere, à la fin ie me rends,
<lb />Aime ſi tu le veux deux objets differents,
<lb />Conſerue vn double amour. Mais i’apperçoy
<lb />Nerée,
<lb />Dont la ſage vieilleſſe eſt par tout reuerée:
<lb />Aminte l’accompagne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Adieu Bergere, adieu,
<lb />Ie ne puis dauantage arreſter en ce lieu.
<lb />O rigoureux Amour, faut-il pour te complaire
<lb />Me cacher aux rayons du Soleil qui m'eſclaire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SERPILLE.
<lb />Reuien belle Celie. hé Dieux! ne t’en fuyt is.
<lb />Elle ne reſpond rien, il faut ſuiure ſes p.s.
<fw><lb />13
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE
<lb />II.
<lb />SCENE III.
<lb />Cel d ne e dved
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEREE.
<lb />Minte, aſſeure-toy qu’il eſt bien difficile
<lb />II De porter à l’amour cet eſprit indocile:
<lb />C’eſt le plus doux objet qui reſpire le iour,
<lb />t le plus inſenſible aux attraits de l’amour.
<lb />iſe eſt nouueau venu, ſa naiſſance eſt cachée,
<lb />enſe-tu que Celie en puiſſe eſtre touchée?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTE.
<lb />ergere, ce deſſein eſt aisé ſi tu veux
<lb />ffrir ton aßiſtance à l’ardeur de mes vœux:
<lb />ans l’empire d’amour ta faueur eſt ſi grande,
<lb />ue ie ne puis douter du bien que ie demande:
<lb />t ie croy qu’il a mis ſes treſors en tes mains,
<lb />ue tu dois departir au deſtin des humains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NERFE.
<lb />[mes
<lb />urant mes ieunes ans, il eſt vray que mes char<fw><lb />D i
</fw><fw><lb />S
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />Relivre serrée
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ont quelquefois aidé le pouuoir de ſes armes,
<lb />B
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTE.
<lb />Ta beauté toutefois mõſtre encor quelques traces
<lb />Pendant que ton eſprit fait paraiſtre ſes graces,
<lb />Ces cheueux autrefois de fin or eſclattans
<lb />Blanchiſſent de prudẽce außi bien que du temps,
<lb />Mrdeque cele veucavenda qouununde dofes
<lb />Coule vn fleuue de miel qui rauit toutes choſes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NER.
<lb />Laiſſons là ces diſcours, c’eſt aſſez, beau Paſteur,
<lb />Chatoüiller mes eſprits d’vn langage flatteur.
<lb />Que me demande-tu? me voila toute preſte
<lb />De ne rien refuſer à ta iuſte requeſte:
<lb />Mais au lieu de ſeruir vn Paſteur eſtranger
<lb />Que ie deſirerois de pouuoir t’obliger;
<lb />Hà que tu manques bien &amp; d’eſprit &amp; de veuë
<lb />A l’eſclat des attraits dont Celie eſt pourueuë,
<lb />Ce ſoleil de beauté ne paraiſt en ces lieux
<lb />Que pour faire adorer ſa lumiere à tes yeux:
<lb />Voy que ſa belle bouche a de petites fraiſes
<lb />Qu'elle offre à tes regarus afin que in la baiſes,
<lb />Et que ſes blonds cheueux ſont d’aimables liens
<lb />Qui ſemblent deſirer de ſe meſler aux tiens:
<lb />Regarde ce beau ſein dont la neige offencée
<lb />Se plaint de voir icy ſa blancheur ſurpaßée,
<lb />Ne fait-il pas au tien vn deffy genereux
<lb />De pouſſer auec luy des ſoupirs amoureux?
<lb />Et tu veux reſiſter à tant d’appas viſibles
<lb />Qui pourroient animer des objets inſenſibles?
<lb />Tu veux inceſſamment meſpriſer les autels
<lb />D'vn demon du jotn furc'eſprit des mortels?
<lb />O prophane Berger!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTE.
<lb />Helas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NER.
<lb />muuuotudire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTE.
<lb />e ne dis rien du tout, c’eſt mon cœur qui ſoupire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVER.
<lb />O Dieux, que d’artifice à ton diſcours eſt ioint,
<lb />Pourquoy ſoupire-tu puiſque tu n'aimes points
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTE.
<lb />Et quoy, tant de ſoupirs que mon amour eſlance
<lb />Ne peuuent donc iamais monſtrer ſa violence,
<fw><lb />D iij
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Incredule Bergere, helas! ſi tu pouuois
<lb />Cappentspey hrumaeauecaecaua ve ma voix,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NERRE.
<lb />Amour, flame, ſoupirs, c’eſtbien là le langãge
<lb />Que tiennent tous les cœurs lors qu’amour les
<lb />engage.
<lb />O Dieux, qu’il ſçait bien feindre &amp; parler en
<lb />amant:
<lb />Il ſemble que ſon ame endure vn vray tourment
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTE.
<lb />ueſeirdt dezaſermapaploneatrente,
<lb />Puiſque ie ſuis contraint de confeſſer que i’aime?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEREE.
<lb />Amour en ſoit loüé, ce vainqueur merueilleux,
<lb />Qui range ſous ſes loix les eſprits orgueilleux,
<lb />daind (puuuqudaundamueae duenfalre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTE.
<lb />O Dieux, i’en ay trop dit, il eſt tẽps de me taire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NENEE.
<lb />Quoy, tu ne reſpons rien: aſſeure toy qu'vn iour
<lb />Ie fermeray la bouche &amp; l’oreille à mon tour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTE.
<lb />Halne me preſſe poimt, agreavie Iverte,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />nupuions que de Niſe.
<lb />REs
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEREE.
<lb />Et bien ie te promets
<lb />Que mes fideles ſoins tendront là deſormais,
<lb />Que ſes contentemens naiſtront de ta folie,
<lb />Et que ie flechiray la rigueur de Celie:
<lb />Apres ne porte point d’enuie à leurs amours,
<lb />Il ne ſera plus temps de chercher mon ſecours,
<lb />L’excés de leurs plaiſirs accroiſtra tes ſupplices,
<lb />Tu mouras de regret, ils viuront en delices,
<lb />Et lors qu'ils touyront d'vn bonheur infiny
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTE.
<lb />Tu crois donc aisément diſpoſercette belle
<lb />Acherir ce Paſteur qui ſoupire pour elle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEREE.
<lb />Berger n’en doute point, mõ pouuoir eſt ſi grand,
<lb />Qu'à la fin toute choſe à mes charmes ſe rend.
<lb />Ie puis d’vn cœur de roché en faire vn cœur de cire,
<lb />Et rendre fortunez tous les amans de Scire.
<lb />Songe bien ie te prie aux diſcours que ie fais,
<lb />Et croy que mes deſſeins ſont ſuiuis des effets.
<fw><lb />D iiij
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTE.
<lb />Non non, ie ſuis content, pourueu qu’il la poſſede,
<lb />Eidenqupass ayfaneas y uulass
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NER.
<lb />Mais puiſque tu la peux emporter deſſus luy,
<lb />Prefere ta fortune aux intereſts d'autruy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTE.
<lb />Bergere, au nom d’Amour parle en faueur de
<lb />Niſe,
<lb />Einc ayjetepointiapiamereemmist,
<lb />Oblige cet amant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NER.
<lb />C’eſt aſſez, ie le veux,
<lb />Mais ſi ie la treuuois inſenſible à ſes vœux,
<lb />Et qu’apres ie luy fiſſe agréer ton ſeruice,
<lb />Me deſauouerois tu pour vn ſi bon office:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTE.
<lb />Dieux, que furmes eſprts tondiſcours eſt puiſ<lb />ſant:
<lb />Mais que diroit alors ce Bergerlanguiſſant?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aminte, diroit-il, mon ame eſt ſatisfaite
<lb />De voir que ta victoire a ſuiuy ma défaite,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DE SCINE.
<lb />17
<lb />Ie ne ſuis point faſché que tes veux ſoient receus,
<lb />mut ſuffira-t’il? que dis-tu là deſſus?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTE.
<lb />Pardon ſage Bergere, il faut que ie te die,
<lb />Hà traiſtre, oſes-tu bien monſtrer ta perfidie?
<lb />Trahis-tu l’amitié pour complaire à l’amour?
<lb />Adieu, parle de luy, i’attendray ton retour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NER.
<lb />Il ne le peut celer, ie voy bien dans ſon ame
<lb />Les nouueaux mouuemens de l’amour qui l’en<lb />flame,
<lb />Et quoy que l’amitié le rende vn peudiſcret,
<lb />On y voit neantmoins paraiſtre vn feu ſecret.
<lb />Aminte aime l’objet pour qui Niſe ſoupire,
<lb />Et ſur tous deux Celie obtient vn meſme empire.
<lb />Mais il faut de bõne heure accõplir mon deſſein,
<lb />Ie m’en vay luy porter deux braſiers dãs le ſein,
<lb />Au moins l’vn ſeruira ſi l’autre eſtinutile,
<lb />Et ie pourray treuuer ſa conqueſte facile.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE TROISIESME.
<lb />SCENE PREMIERE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />P1
<lb />CELIE.
<lb />Moureuſes fureurs, importuns mouue<lb />mens,
<lb />Helas permettez moy de finir mes tour<lb />mens.
<lb />Aminte vnique objet du bonheur de ma vie,
<lb />C’eſt de toy ſeulement que mon ame eſt rauie,
<lb />Tu bornes mes deſirs, tu poſſedes mon cœur;
<lb />Pourquoy le luy dõner ſi Niſe en eſt vainqueur?
<lb />Pardon fidele amant, c’eſt à toy que i’adreſſe
<lb />Les plus fideles vœux de l’amour qui me bleſſe,
<lb />C'eſt à toy ſeulement que i’engage ma foy,
<lb />Mais i’abandonne Aminte en viuãt ſous ta loy,
<lb />Aminte machere ame, hâ Bergere inſenséel
<lb />A quoy ſe reſoudra ta douteuſe pensée?
<lb />Amour ne conſent pas que tu ſois à l’vn d’eux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DE DCIEE.
<lb />Et le Ciel te defend de les aimer tous deux:
<lb />Que fera ta raiſon incertaine &amp; confuſe
<lb />95
<lb />Si la moindre allegeance à tes vœux on refuſe?
<lb />O cruauté du ſort, il faut donc pour guerir
<lb />Rechercher ſeulement les moyens de mourir.
<lb />Malheureuſe Celie, amante infortûnée,
<lb />Hé quoy tu veux mourir, tu n’es pas encor née,
<lb />Non non, i'ay trop veſcu, confeſſez a mes yeux
<lb />Que vous auez trop veu la lumiere des Cieux:
<lb />Ne la regrettez point en ſa perte ſoudaine,
<lb />Puiſque vous eſtes ſeuls les auteurs de ma peine:
<lb />Außi bien ſi la mort ne finit mes douleurs
<lb />Vous ne me ſeruirez qu’à reſpandre des pleurs.
<lb />Mais quoy, c’eſt trop lõg tẽps retarder mõ enuie,
<lb />Il ſemble à mes diſcours que i’eſtime ma vie,
<lb />Lors que le deſeſpoir fait vn dernier effort,
<lb />C’eſt vne laſcheté de parler de la mort.
<lb />Vien donc quãd tu voudras Deeſſe impitoyable,
<lb />Ie ne redoute point ton viſage effroyable.
<lb />Quoy, deux pauures amans ſont reduits au tré<lb />pas,
<lb />Ie ſuis leur homicide, &amp; ie ne mourray pas:
<lb />L
<lb />Helaslc'eſt dõc la mort qui doit guerir ma flame,
<fw><lb />..-.- --. -----
<lb /><lb />
</fw><fw><lb />LA
<lb />I
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Que ce nom ſeulement eſpouuante mon ame:
<lb />Foible &amp; timide cœur, et quoy tu veux touſiours
<lb />Euiter vne mort &amp; ſouffrir deux amours:
<lb />Vains ſujets de frayeur qui tronblés mõcourage,
<lb />Il faut que vous cediés aux trâſports de la rage,
<lb />Et que le deſeſpoir poſſedant mes eſprits
<lb />Teſmoigne contre vous vn genereux meſpris,
<lb />Quoy, mõbras eſt armé, ma gorge eſt découuerte,
<lb />Etie ſuis pareſſeuſe au deſſein de ma perte:
<lb />Trãſports, cheres fureurs quigouuernez mõ ſort
<lb />Faut-il d’autres chemins pour aller à la mort?
<lb />Allons où vous voudrez, vn antre, vn precipice
<lb />A mon affection ſera touſiours propice.
<lb />Mais qu'eſt-ce que i'entends:
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE III.
<lb />OCEIVEMI.
<lb />FILIN. CELIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILIN.
<lb />Deſtins rigoureux,
<lb />O perte irreparable, ô Filin malheureux;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DE
<lb />leure pleure Celie.
<lb />SCIRE.;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Helas, que peux-tu dire
<lb />Qui puiſſemamenat angmemer monmartyre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILIN.
<lb />Adiouſte ſeulement ta plainte à mes douleurs,
<lb />Et ne demande point le ſujet de mes pleurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Dgiaten ſpuisyna meuforthne
<lb />Depuis ſi peu de temps eſt à tous deux cõmune.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILIN.
<lb />Ce beau petit agneau que tu cheriſſois tant,
<lb />Helas le puis-ie dire, eſt mort en vn inſtant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Qui l’a donc fait mourir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AEBIR.
<lb />Vne herbe en cette plaine
<lb />A terminé ſa vie, &amp; fait naiſtre ma peine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />O pitoyables Dieux, en ſin vous m’obligez
<lb />D’offrir vn bon remede à mes ſens affligez:
<lb />Que ce chemin eſt court pour aller où t’eſpere:
<lb />Mais conte moy la mort d’vne beſte ſi chere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILIN.
<lb />Sur le milieu du iour i’eſtois proche de l’eau
<lb />Dedans ces petits prez dont l’eſmail eſt ſi beau,
<lb />Et loing de mes moutõs qui repoſoient à l’ombre,
<lb />Ie m'eſtois arreſté ſous vn fueillage ſombre,
<lb />Pendant que ton agneau folaſtroit à mes yeux
<lb />Deſſus le vert naiſſant qui paroiſt en ces lieux,
<lb />Et ſembloit à deſſein fouler d’vnpied ſuperbe
<lb />L’eſmail des belles fleurs qui naiſſoient parmy
<lb />l'herbe:
<lb />Iamais tãt de plaiſirs n’ont touché tous mes ſens
<lb />Qu'à l’heure que i’ay veu ces eſbats innocens:
<lb />Mon troupeau l’admiroit, &amp; l’eau prés de ſa
<lb />ſource
<lb />Arreſtoit pour le voir ſa vagabonde courſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />a daaMe
<lb />Halque tum’entretiens de diſcours ſuperflus,
<lb />Deſpeſche viſtement, dy moy s’il ne vit plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILIN.
<lb />En fin eſtant laßé de courir de la ſorte,
<lb />Il valoing de mes yeux où ſon deſir le porte,
<lb />Et treuue prés de l’eau cet endroit malheureux
<lb />Qui cache dans vne herbe vn poiſon dangereux:
<lb />- -</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ma ioye incontinent endouleur eſt changée,
<lb />Il tombe ſur le pré ſi toſt qu’il l’a mangée,
<lb />Ses membres languiſſans, ſes yeux à demy clos,
<lb />Me font en l’approchant pouſſer mille ſanglots,
<lb />Ie le voy ſans vigueur eſtendu ſur la place,
<lb />Et treuue en le touchant qu’il eſt froid comme
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Mais qui ne iugeroit apres t’auoir ouy
<lb />glace.
<lb />L
<lb />Qu'en ce promt accident il n’eſt qu’eſuanoüy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILIN.
<lb />Tvareite, te biciuara ſiprudent &amp;t ſi ſage
<lb />Eſt teſmoin de ſa mort, que veux-tu dauantage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Allons Filin, allons, il n’en faut plus doûter,
<lb />meneude qu conn muan de quiter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pourquoy?
<lb />FILIN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Pour retreuuer cette herbe iniurieuſe,
<lb />Cela doit contenter ton humeur curieuſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILIN.
<lb />O Dieux! pourray-ie voir en vn lieu ſi fatal
<lb />La cauſe de ſa perte &amp; l’objet de mon mal?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />M Ei estrs..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FIL. Attend, voicy Nerée,
<lb />Que ieoimtuema piuinte a popaivie aitiree.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Euite ſarencontre, &amp; ſuy moy promptement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILIN.
<lb />Bergere ie le veux, attends-moy ſeulement.
<fw><lb />ACTE III.
<lb />SCENE III.
<lb />NISE. NEREE.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NISE.
<lb />Ve me dis-tu Nerée? ô Dieuxleſt-il poſ<lb />ſible
<lb />Que tu treuues Celie à mes vœux inſenſible?
<lb />Et que mon ame ſouffre vn feu ſi violent,
<lb />Sãs que ce beau ſoleil s’eſchauffe en me bruſlant?
<lb />Aminte vnicobjet d’vne amitié parfaite,
<lb />Helas! ſi tu ſçauois comment eue me trattie.
<fw><lb />Ie
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NER.
<lb />Ie t’aſſeure, Berger, qu’il a ſceu ton malheur,
<lb />Et qu’il en eſt touché d’vne extreme douleur,
<lb />Ie l’ay tout à propos rencontré dans la plaine,
<lb />Toutiuy uire ex vn mor queuceſtoirinamaine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NISE.
<lb />Mais que reſpondit-elle à tes premiers diſcours,
<lb />Qui pour mõ allegeance imploroient ſon ſecours?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NER.
<lb />Qu’aucun, ſoit eſtranger ou Paſteur de cette Iſle,
<lb />Ne bruſle à mon ſujet d’vn deſir inutile,
<lb />Et s’il ne veut ſouffrir vn meſpris rigoureux,
<lb />Qu'il ne me tienne point de diſcours amoureux,
<lb />Qu’il parle à ces rochers du tourniẽt qu’il endure,
<lb />Et qu’il ſoit aſſeuré que mon ame eſt plus dure.
<lb />Apres ie connu bien qu’vn nouueau mouuement
<lb />Agitoit là deſſus ſon eſprit viuement,
<lb />Et bien qu’elle vouluſt cacher ſa violence,
<lb />Ses yeux parloient aſſez au milieu du ſilence,
<lb />Ses ſens dans la triſteſſe eſtoient enſeuelis,
<lb />Les roſes de ſon teint ſe changerent en lis,
<lb />Et dans l’émotion qui troubloit ſa pensée
<lb />Ie voyois aisément qu’elle eſtoit offencée:
<fw><lb />E
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Außi cette Beauté iettant ſon dard en l’air
<lb />nuu pluſtoſt diſparu que n'euſt fait vn eſclair.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NISE.
<lb />Hâ cruelle reſponſe, inhumaine contrainte,
<lb />De cauſer le tourmẽt, et d’empeſcher la plainte:
<lb />Rigoureuſe Celie, helas à quel deſſein
<lb />N’as-tu pas eſlancé ton dard contre mon ſein?
<lb />Mauuaiſe repren-le, i'attendray ta venuë
<lb />Si tu veux l’enfoncer dans ma poictrine nuë.
<lb />Exerce deſſur moy cet effort inhumain,
<lb />Ie ſeray ſatisfait de mourir de ta main,
<lb />Porte le dans ma playe, elle eſt encore ouuerte,
<lb />Et ne differe plus le moment de ma perte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IER.
<lb />Paſteur, ta peine eſt grande, il le faut confeſſer,
<lb />Mais il eſt bien aisé de la faire ceſſer;
<lb />Ne deſeſpere point, tu verras que ſon ame
<lb />Deſſous vn froid mépris cache vne ardãte flame,
<lb />Et que cette Beauté dont tu crains la rigueur
<lb />A la haine à la bouche &amp; l’amour dans le cœur.
<lb />ts Dames ſçauent feindre außi toſt qu’elles
<lb />naiſſent,
<lb />Iamais en leurs diſcours ieutsutfſeinnt paraiſ<lb />ſent,
<lb />Et depuis quelque temps l’artifice en amour
<lb />Leur eſt außi commun que l’vſage du iour:
<lb />Mais qu’elle feigne ou non, il n’eſt pas impoßsible
<lb />Que ta fidelité la rende vn iour ſenſible.
<lb />Neptune quelquefois fait peur aux matelots,
<lb />Le Ciel couure d’horreur le viſage des flots,
<lb />Et quelquefois außi tous les vents ſont en bride,
<lb />Le Ciel eſt ſans nuage, et Neptune eſt ſans ride;
<lb />eitapoMauautuuronucuuouedonuug eient
<lb />De taperſeuerance &amp; de ton iugement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISF.
<lb />Miſerable Berger, quel conſeil dois-tu ſuiure?
<lb />Tu commences d’aimer, &amp; tu ceſſes de viure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NER.
<lb />Eſpere toutesfois que l’amour &amp; le temps
<lb />Te rendront poſſeſſeur du bien que tu pretens:
<lb />Si tu peux eſperer ta fortune eſt heureuſe,
<lb />Et le repos ſuiura ta langueur amoureuſe,
<lb />Mais puiſque tes ſouſpirs ont ſi peu de pouuoir
<lb />Que tes cris et tes pleurs ne ſçauroiẽt l’émouuoir,
<lb />Afin de ſoulager ta paßion fidelle,
<lb />Cherchõs d’autres moyẽs pour fléchir rette belle,
<lb />Fay luy quelque preſent.
<fw><lb />2
<lb />E ij
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NISE.
<lb />O Dieux! que me dis-tu,
<lb />Voudrois-tu de la ſorte attaquer ſa vertu?
<lb />Si ce mauuais deſſein tomboit en ma pensée
<lb />Certe ieunt Dergere en ſeroit offentée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NER.
<lb />Tu te trõpes, Berger,les dons ſont bien puiſſans,
<lb />Ils forcent les eſprits, ils captiuent les ſens,
<lb />L’enfer en eſt charmé, le Ciel reſſent leur force,
<lb />Et tout le monde cede à leur premiere amorce,
<lb />Amour les a treuuez biẽ plus forts que ſes traits,
<lb />Puis qu’il à ſi ſouuent emprunté leurs attraits,
<lb />Il ne peut quelquefois vaincre vn eſprit farouché,
<lb />Mais ordinairement le moindre don le touche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NISE.
<lb />Fauorable Bergere, helas ſi les preſens
<lb />danotent pont tuſtethindes appuu feſſuan,,
<lb />Ie luy donne mon cœur, mon eſpoir &amp; ma vie,
<lb />Et qu'elle ſoit propice à ma fidelè enuie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NER.
<lb />Nonnon, ie ne veux pas que tu luy donnes tant,
<lb />Vne moindre faueur la peut toucher autant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NISE.
<lb />riendõc pour luy dõner ce beau dard que ie porte,
<lb />donſer Urolen akn, jammipe eſe drone ce jorte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NER.
<lb />Ie voy bien qu’il eſt bon, &amp; qu’il eſt des mieux
<lb />faits,
<lb />Mais pour ſes tendres mains c’eſt vnbien rude
<lb />E
<lb />faix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NISE.
<lb />Donneluy ce cornet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NER.
<lb />Que veux-tu qu’elle en faſſes
<lb />Elle en porte vn plus beau tous les iours à la
<lb />chaſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NISE, en monſtrant ſon cercle.
<lb />muuen,bergere, atten, i'ay quelque choſe icy
<lb />Qui la peut eontenter, &amp; m’oſter de ſoucy:
<lb />8
<lb />Ce preſent eſt-il beau? penſe-tu qu’il luy plaiſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NER.
<lb />Donne moy le moyen de le voir à mon aiſe,
<lb />Tire-le de ton ſein. Hâ qu’il eſt precieux,
<lb />unuuu cuuuepuoumue pummuames yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NISE.
<lb />Beau cercle, vnique objet de magloire paßée,
<lb />--.-- ----
<lb />E¬ A..
<lb />---
<lb />E iu
<lb />Agreable entretien de ma triſte pensée,
<lb />Souuenir de mon bien, cher gage de ma foy,
<lb />Va, que le Ciel te donne vn ſort meilleur qu’à
<lb />Tien, le voila Nerée.
<lb />moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NER.
<lb />O Dieux comme il eſclate.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NISE.
<lb />Va donc ſans differer treuuer ma Belle ingrate,
<lb />AMeesamaens.
<lb />Que tardes-tu Bergere? à quoypeux-tu ſonger?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NER.
<lb />Non non, ie n’oſerois tenter cette inhumaine,
<lb />Ie voudrois de bon cœur qu’vn autre en priſt la
<lb />peine,
<lb />Ses deſdains rigoureux ſont encor ſi recens
<lb />Qu’ils oſtent l’aſſeurance à mes timides ſens.
<lb />Mais, ô faueur du ſortl voy-tu dans la cãpagne
<lb />La Bergere Cloris ſa fidele compagne?
<lb />Hâ qu'elle peut beaucoup pour ton ſoulagemens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NISE.
<lb />Ie ne la connoy point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NER.
<lb />Auancons ſeulement.
<fw><lb />2
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE III.
<lb />SCENE IV.
<lb />OAOMIG NVROGRONRHE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />Mour, cruel autheur des ennuis de mon
<lb />1Y ame,
<lb />Permet que ie ſoupire en l’ardeur qui m’enflame,
<lb />Doux 2epmis qutregnez à l'entour de ces bois,
<lb />Si vous ſçauez aimer ne troublez point ma voix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nerée?
<lb />NISE.
<lb />NER. Attends vnpeu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />R.223M..
<lb />Parle à cette Bergere
<lb />Que ie ſois aſſeuré du bonheur que i'eſpere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />Iment,
<lb />Mais quoy, foibles ſoupirs qui flatez mon tour<lb />Où pouuez vous aller pour treuuer mõ Amant?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NISE.
<lb />Vadonc ie te ſupplie eſſayer ce remede,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E iiij
<fw><lb />
</fw><fw><lb />*
</fw><lb />SIHELEETETEEEIS
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />[Cieux
<lb />Au moins ſi ma constance obtient vn iour des
<lb />Que ce ſoleil d’amour s’offre encor à mes yeux,
<lb />Ie ne me plaindray point de quitter la lumiere
<lb />Dans la poſſeßion de ma gloire premiere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NISE.
<lb />Nerée au nom d’Amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VVEN.
<lb />C’eſt aſſez, ie le veux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Ciel.
<lb />CRORTS.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NER.
<lb />Belle Cloris, accompliſſe tes vœux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />d Cue, lve.
<lb />O Dieux! quelle parole a frappé mon oreille,
<lb />le ne reteniamah vne frayeur pareat.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ER.
<lb />Quel penſer occupoit ton ame en ce ſejour?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />Bergere, ie faiſois des veux pour mon retour,
<lb />Mais que deſires-tu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NER.
<lb />Que tu ſois fauorable
<lb />aaun iufic, mounemtn, a vn P'apcutmiſerable,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />Tu veux parler d’amour, adieu, ne ſçais-tu pas
<lb />Que i'ay touſiours fermé l’oreille à ſes appas:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NER.
<lb />Eſcoute moy Cloris, attend belle mauuaiſe,
<lb />Ie ne parleray point d’amour qui te déplaiſe.
<lb />CLORIS, voyant le cercle entre
<lb />les mains de Nerée.
<lb />O Dieuxl que cet objet eſtonne mes eſprits:
<lb />Laiſſe le moy tenir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NER.
<lb />{n
<lb />Et bien n’eſt-il pas beau? ton ame eſt-elle eſmeuë
<lb />A ce premier eſclat qui t’esblouit la veuë?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLOETs, cehant le nenl.
<lb />Non, ce n’eſt pas le mien, mes ſoupçons eſclaircis
<lb />Me font aſſez iuger qu’il eſt à mon Tirſis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NER.
<lb />Berger, quelque bonheur ſuiura ta lõgue attẽte,
<lb />Regarde ſeulement combien elle eſt contente.
<lb />.-.--------I--- --
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />Mais que i’eſpreuuerois de rigueur en mon ſort
<lb />S’il eſtoit à quelque autre, et que Tirſis fuſt mort.
<lb />Quit'auonnetecenie : appren le moy Nerée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vn Berger.
<lb />NER.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />De ce lieu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AVERe
<lb />Non, d’vne autre contrée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />O Dieuxl que mon eſprit eſt confus à preſent,
<lb />Bergere à quel deſſein t’a-t’il fait ce preſent?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NER.
<lb />Pour monſtrer ſon amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />Quey, l’amour qu’il te porte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NER.
<lb />Croy-tu que ie merité vn preſent de la ſorte?
<lb />Hã Cloris, la vieilleſſe eſt reduite à ce point,
<lb />D’acheter en amour, &amp; de ne vendre point:
<lb />L'objet de ſes deſirs a bien d’autres merueilles
<lb />Quecelles que le temps àpports à mes pareilles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />En fin deſire-tu me tirer de ſoucy?
<lb />Chieponntay n volre:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NER.
<lb />Il n'eſt pas loing d’icy,
<lb />Auance-toy Paſteur.
<lb /></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NISE.
<lb />Ol diuine Bergere,
<lb />Si tu veux m'aßiſter ma peine eſt bien legere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />Il a changé de voix, de viſage &amp; de port,
<lb />Mais qui ne changeroit au changement du ſort:
<lb />Mon cœur, où ſon image eſt viuement grauée,
<lb />Malgre l’effort du temps l’a touſiours conſeruée.
<lb />Agreable Bergere, ce cercle eſt il à toy?
<lb />e eynua se ttl pelssss,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NISE.
<lb />Ouy ſi ie ſuis à moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEORIS.
<lb />Dy moy depuis quel tẽps, &amp; par quelle fortune:
<lb />Excuſe toutesfois ſi ie ſuis importune.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NISE.
<lb />Ne me cõmande point de faire vn long diſcours
<lb />- -.. ---- --
<lb />- 
<lb />pwmumteuue nepermncutrauvere mes 16915,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C’eſt vn gage d’amour innocente &amp; loyale
<lb />Que mo nenteuſe euface enta vne maitt royale,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />plus.
<lb />Hal c’eſt luy, c’eſt Tirſis, mes yeux n'en doutez
<lb />O vains ſujets de peur! ô ſoupçons ſuperflus!
<lb />E fidele Bergerl ô Cloris fortunéel
<lb />Adieu larmes, ſoupirs, ma miſere eſt bornée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NISE.
<lb />v oy-tuiſu caceſttofuſe, &amp; comc acnaque fois
<lb />Elle change en parlant de couleur &amp; de voix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />Mais d’où viẽt que ſon ame eſt encore incertaine?
<lb />Amour, va luy parler, tu l’oſteras de peine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEREE.
<lb />A von non, teſciatue cor us pute diiſtes ſens.
<lb />Ce precieux metal a des charmes puiſſans,
<lb />Il peut aſſujettir le cœur le plus rebelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NISE.
<lb />Aſſeure la pourtant que ce n'eſt point pour elle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />C2ani 
<lb />Mes yeux n’auez-vons pas ſouffert aſſez long
<lb />temps
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MV
<lb />TAVE
<lb />Duoé differe encorde vous rendre contens?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEREE.
<lb />de vebatour ue donte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLOR. En fin ie ſuis contrainte
<lb />De preferericy mon amour à macrainte,
<lb />Il faut me deſcouurir, außi bienie ne puis
<lb />Connaistre ce qu’il eſt, &amp; cacher qui ie ſuis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />cdrt.
<lb />NEREE.
<lb />CLOR. Que veux-tu dire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NER. Aſſeure toy que Niſe
<lb />Ne dreſſe aucune embuſche à taieune frãchiſe,
<lb />Ce cercle eſt pour Celie, il en eſt amoureux,
<lb />Et taſche de flechir ſon eſprit rigoureux,
<lb />Porte luy de ſa part vn don ſi deſirable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />Tirſis ayme Celie, hà! Cloris miſerable,
<lb />Drule; ſoupire, meurs, ton fort eſtachene,
<lb />Tirſis ie t’ay perdu quand ie t’ay retreuué,
<lb />Ie ceſſe d’eſperer, ie veux ceſſer de viure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NER.
<lb />Aumoins rends moy le cercle, eſcoute il la faut
<lb />ſuinre.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE
<lb />III.
<lb />SCENE V.
<lb />Rlose MMISIGREID.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NISE.
<lb />Minte aſſeurément n’eſt pas loing de ces
<lb />Alieux
<lb />Hal c’eſt luy qui s’aproche, il paroit à mes yeux.
<lb />Eſcoute cher amy, voicy, mais où ſont elles?
<lb />Quel ſort pour me quitter leur a donné des aiſles?
<lb />Cloris, Nerée, ô Dieux, il faut courir apres,
<lb />Va du coſté du bois, ie les ſuiuray de prés.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE, auec vne fiole en main,
<lb />&amp; des herbes.
<lb />En fin ie ſuis contente, vn poiſon fauorable
<lb />Va finir les tourmens d’vn eſprit miſerable,
<lb />Qui meſpriſe la vie, &amp; qui veut ſeulement
<lb />Rechercher les moyens de mourir promtement.
<lb />Breuuage ſauoureux, doux eſpoir de mon ame,
<lb />Ta ſeule humidité peut eſteindre ma flame.
<fw><lb />αa
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTE.
<lb />Ie taſche vainement de marcher ſur leurs pas,
<lb />avt, Jenxuete coſt netes deſcouurent pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRLIE.
<lb />Que tardes-tu Celie!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NISE.
<lb />Où ſont-elles allées?
<lb />Quutumtma mes yeux les aura recelées:
<lb />Mais voicy mon ſoleil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTE.
<lb />Ne an mot, ſi tu veux
<lb />Le voir en peu de temps eſclairer à tous deux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NISE.
<lb />Que sõteint eſt chãgé, que d’ennuis le terniſſent,
<lb />Les lis meurent deſſus, &amp; les roſes paſliſſent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ſpoint.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEIR.
<lb />La rigueur de mon ſort eſt extreme en ce point,
<lb />Que lamort ne vient pas, &amp; qu'ils nes en vont
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTE.
<lb />Vn ſenſible regret luy change ainſi la face.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IISE.
<lb />Que cette eſmotion luy donne encor de grace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />O miſerables yeux, vous auez deuant vous
<lb />a ont tequeer mucrs au amavic e dedonk.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NISE.
<lb />Aminte, il faut parler, ma plainte eſt neceſſaire,
<lb />Ie ne puis dauantage endurer &amp; me taire,
<lb />Ie diray que ie meurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTE.
<lb />d el vuto tel ereeseumcenra..
<lb />Ne redoute-tu point cet eſprit rigoureux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NISE.
<lb />Que veux-tu que ie craigne? il faut donc me con<lb />traindre
<lb />dre.
<lb />A bruler ſans le dire, &amp; mourir ſans me plain<lb />n non, au moins ces rocs entẽdront mes dou<lb />leurs,
<lb />Et ces petits ruiſſeaux großiront de mes pleurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIE.
<lb />O mort, n’arreſte plus en ta ſombre demeure,
<lb />Pourquoy differe-tu puis qu’il faut que ie meure?
<lb />Bergers, triſtes autheurs du deſſein que i’ay fait,
<lb />Quoy, ne voulez- vous purenpttmine aiffets
<lb />Allez, retirez-vous.
<fw><lb />Hà
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DE SOIIVES
<lb />NISE. Ha! farouche, hal cruelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTE.
<lb />Tay toy, nous ferõs mieux de nous éloigner d’elle
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE
<lb />III.
<lb />SCRAVE P I.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE ſeule.
<lb />N fin il faut borner le cours
<lb /> De mes malheurs &amp; de mes iours,
<lb />Mon iuſte deſeſpoir me contraint de le ſuiure
<lb />Puis qu’il me peut guerir:
<lb />Et la rigueur du ſort m’oſtant l’eſpoir de viure,
<lb />Ne me refuſe pas les moyens de mourir.
<lb />Bergers qui cauſeZ mon treſpas,
<lb />Si vous porteZ vn iour vos pas
<lb />En ce lieu ſi propice à ma funeſte enuie,
<lb />Au moins ſouueneZ vous
<lb />Lors que vous parlerez de la fin de ma vie,
<lb />De dire en ſoupirant, Elle eſt morte pour nous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mais que d’effroy me vient ſaiſir
<lb />Au point d’accomplir mon deſir:
<lb />Mon ame que erain-tu, la mort t’eſtonne elle?
<lb />Il ne faut qu’vn moment
<lb />Pour quitter de ce corps la deſpouille mortelle,
<lb />Et ce peu d’eau ſuffit à ton embraſement.
<lb />Niſe, Aminte, infidelle amour,
<lb />Mes yeux ſe vont priuer du iour,
<lb />Ie vous veux contenter, ma perte eſt arreſtée,
<lb />Cecy me doit punir;
<lb />V’enez voir la vẽgeance à ma flame appreſtée,
<lb />Si vous l’auez fait naiſtre il la faut voir finir.
<lb />Bel arbre eſtend tes rameaux vers
<lb />Deſſus ces membres deſcouuerts,
<lb />Rend moy ce bon office en ma triſte auanture,
<lb />Oy mes derniers ſoupirs,
<lb />Et couure au moins ce corps priué de ſepulture,
<lb />Des fueilles ſeulemẽt que font choir les Zephirs.
<fw><lb />--
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mais vne mortelle langteur
<lb />M’oſte la voix &amp; la vigueur,
<lb />Ie ne voyplus le ciel, ces lieux deuiẽnent ſombres,
<lb />Tous mes ſens ſont perclus,
<lb />Ie tombe de la terre en l’empire des ombres,
<lb />La mort me vient ſaiſir, helas! ie ne vy plus.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE
<lb />QVATRIESME
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />DERIILLE CLONTS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DDa
<lb />2
<lb />SERPILLE.
<lb />Epoſons-nous Cloris, arreſtons nostre
<lb />courſe
<lb />Sur les bords eſmaillez de cette belle ſource.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />Où tu voudras Serpille, außi bien ie ne puis
<lb />En aucun lieu du monde alleger mes ennuis:
<lb />Voicy le meſme endroit où mõ mal prit naißãce,
<lb />Icy le deſſoyal trahit mon innocence,
<lb />Là le deſtin m’oſta ce qu’il m’auoit donné,
<lb />Et mon bonheur mourut außi toſt qu’il ſut né.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SERPILLE.
<lb />Ceſſe de t’affliger, modere vn peu ta plainte,
<lb />Ie croy que ſon amour n’eſt pas encor eſteinte,
<fw><lb />..
</fw><lb />Et que te croyant morte il a pie iuſtement
<lb />Toniei ſon eſperante amcoſem uu euangement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />veuté
<lb />I'ay creu qu’il n’eſtoit plus, &amp; pourtant tu m'as
<lb />Garder la paßion que i’auois touſiours eue,
<lb />Ie n'ay iamais voulu briſer mes premiers fers,
<lb />Et ſa belle ombre encor m’eſtoit chere aux enfers.
<lb />Non non, ne flatte plus l’ennuy qui me poſſede,
<lb />Son crime eſt ſans excuſe, &amp; mõmal ſans remede,
<lb />At faut que ma farcas jeme ama guerijon,
<lb />Et que ma perte arriue apres ſa trahiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SERPILLE.
<lb />Ie m’en vay luy parler, toutesfois il me ſemble
<lb />Que nous deuriõs pluſtoſt l’aller treuuer ensẽble,
<lb />Il te reconnoiſtroit, &amp; l’amour pourroit mieux
<lb />R’allumer cette flame à l’eſclat de tes yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />Ne me confeidle point de voir cette infidelle,
<lb />Cet autheur inhumain de ma perte eternelle:
<lb />Ha! ie mouray pluſtoſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SERPILLE.
<lb />Attend moy donc icy
<lb />I'eſpere enpeu de temps alleger ton ſoucy
<fw><lb />F iij
</fw><lb />Oubien fay moy ſçauoir où tu ſeras allée
<lb />Mese lre de velstonens en tamvente vasueeea
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS ſeule.
<lb />Tu le ſçauras aſſez, i’iray droit à lâmort,
<lb />Mon amour veut paraiſtre en vn dernier effort,
<lb />Tirſis, ingrat Tirſis, ma douleur exceßiue
<lb />Puiſque tu n'aimes plus ne veut plus que ie viue:
<lb />Adieu perfide amant, Filis ſe meurt pour toy,
<lb />Ie veux changer de ſort Tirſis changeant de foy:
<lb />Toncrime eſt odieux, ma mort eſt genereuſe,
<lb />Tirſis eſt infidele, &amp; Filis malheureuſe.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE IV.
<lb />SCENE II.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NISE.
<lb />Dieux! qu’ay-ie entendu, quel nom doux
<lb />&amp; charmant
<lb />Me fait reſſouuenir de mon premier tourment?
<lb />I'entend nommer Filis, n'eſt-te point faveue om<fw><lb />bre
</fw><fw><lb />4
</fw><lb />Qui ſort pour me parler de ſa demeure ſombre?
<lb />Ceſſe fidele eſprit, d’augmenter mes douleurs,
<lb />Tu ſçais cõbien ta mort m’a fait ietter de pleurs,
<lb />Mon ame du depuis ne s'eſt point conſolée,
<lb />Tous les iours mes regrets te font vn Mauſolée:
<lb />Retire-toy belle ombre, en ton paſle ſejour,
<lb />Et reçoy ces ſoupirs que i'offre à ton amour.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE IV.
<lb />SCENE III
<lb />AMINTE. NISE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMTNTE.
<lb />Qui parle-tu Niſe en ce lieu ſolitaire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NISE.
<lb />Helas! ie ne ſçaurois ny mourir ny me taire,
<lb />Que faut-il cher Aminte, eſperer deſormais,
<lb />Si le mal que ie ſens eſt plus fort que iamais?
<lb />Vn double feu me brule, vn double nœud me lie,
<lb />Ie regrete Filis, ie deſire Celie,
<fw><lb />F iiij
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TI
<lb />TTETJ
<lb />Mon cœur eſt diuisé, mes vœux ſont confondus,
<lb />Et pour ces deux beautez tous mes ſoins ſont per</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTE.
<lb />Idus.
<lb />Que tu me rends confus de parler de la ſorte,
<lb />Nem anois-tu pas dit que Pith eſtoit morte?
<lb />7
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NISE.
<lb />Elle n’eſt plus außi, ce bel aſtre d’amour
<lb />A perdu la lumiere où ſe leue le iour,
<lb />Imes
<lb />Et depuis ce malheur mes yeux couuerts de lar<lb />Ontveu sãs paßiõ mille objets pleins de charmes,
<lb />Cetse pne autre fop avleſse mdraijon,
<lb />Et captiué mon ame en ſa dure priſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTE.
<lb />Berger, toꝰ ces diſcours ne fõt qu’aigrir ta peine,
<lb />Cherchõs pluſtoſt Nerée ou Cloris dãs la plaine,
<lb />Ou bien pour les attẽdre allons ſous ces ormeaux
<lb />Dont lamun le solnnapercee les vamcana.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NISE.
<lb />Allons ou tu voudras, mais que voy-ie pareſtre:
<lb />AMINTE.
<lb />peſtre.
<lb />Quelque Nymphe endormie en ce ſejour cham</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />...4
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NISR.
<lb />Regardons de plus prés.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O fauorable ſort!
<lb />e unmornt Cent, onn mt dompejois
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NISE.
<lb />Ceſt eut quercpoſetn vntien fran &amp; fombre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTE.
<lb />Vienne icy qui voudra voir le Soleil à l’ombre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NISE.
<lb />Mais qu’on viẽne pluſtoſt admirer ces rameaux
<lb />Qui parmy tãt d’ardeur ſont ſi verts et ſi beaux,
<lb />Cet arvre a tonſerne ſa verdure nouuelle
<lb />Entre l’aſtre du iour &amp; les yeux de ma belle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTE.
<lb />Garde de l’eſueiller.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NISE.
<lb />Sommeil Dieu du repos,
<lb />Tu peux en cet endroit m'obliger à propos,
<lb />Cependant qu'elle dort offre à ſa fantaiſie
<lb />L’image des douleurs dont mon ame eſt ſaiſie,
<lb />Pein moy deſſus le front les ennuis que ie ſens,
<lb />Montre luy mon teint bleſme &amp; mes yeux lan<lb />guiſſans,
<lb />Poßible qu’à l’objet de ma peine incroyable
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />7UV
<lb />ETE
<lb />Cette fiere Beauté deuiendra pitoyable.
<lb />Doux frere de la mort, compagnon de la nuit,
<lb />Donne cette allegeance au tourment qui me ſuit.
<lb />Hé Dieux!en quelle erreur la paßion me plonge,
<lb />A quoy ſuis-ie reduit, ſi i’eſpere en vn ſonge?
<lb />Mais qui peut m'empeſcher de voir ce beau ſoleil
<lb />Cependant qu'il ioüyt des douceurs du ſommeils
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTE.
<lb />Pour moy, ſi ie me tay quand ce Berger ſoupire,
<lb />C’eſt qu’on ne parle point au moment qu'on ex<lb />pire.
<lb />Ie ſens bien que ie meurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NISE.
<lb />Mais de tous les coſte?
<lb />Ie ne puis deſcouurir ſes diuines beautez,
<lb />Ce buiſſon eſpineux tout panché ſur ſa face
<lb />M'empeſche de la voir, quelque effort que ie face.
<lb />Mais ne dirois-tu pas qu’il s’auance à deſſein
<lb />De volerdeuant moy les beaux lis de ſon ſeins
<lb />Ah riual indiſcret, ta vanité m'irrite,
<lb />De me vouloir oſter vn hien que ie merite,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTE.
<lb />Que tardes-tu Berger:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NISE.
<lb />Attend encore vn peu,
<lb />Ie me ſens tout de glace auprés d’vn ſi grand feu,
<lb />Et penſe que l’amour inceſſamment décoche
<lb />Mille traits enflamez, allons que i’en approche:
<lb />Mais toy qui n'as iamais redouté ſon pouuoir
<lb />Deſcouure ſon viſage, &amp; nous la pourrons voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTE.
<lb />2 Ooſpia puunmuuceumuunuvuu forte,
<lb />Amour tu me retiens, &amp; l’amitié m'emporte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NISE.
<lb />Derger, quele ſrayem atreſte dinſi tes pas<lb />Tu trembles, tu paſlis, &amp; ſi tu n'aimes pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTE.
<lb />Helas! s’il eſtoit vray, mon cœur hors de cõtrainte
<lb />N’ayant aucun deſir n’auroit aucune crainte,
<lb />Mais i’apperçoy Narete.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE IV.
<lb />SCENE IV.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NARETE. NISE. AMINTE.
<lb />NARETE parlant à vn Berger qui
<lb />porte vn agneau.
<lb />Auance, &amp; pren le ſoin
<lb />De le rendre à Filin, ſon troupeau n’eſt pas loin,
<lb />Apres cherche Celie, emprunte encor des ailes,
<lb />Afin de luy porter ces heureuſes nouuelles,
<lb />Dy luy que ſon amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NISE.
<lb />O malheureux Berger,
<lb />Demande luy que c’eſt ſi tu veux m’obliger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINIE.
<lb />Vn mot, ſage vieillard, dy moy ie te ſupplie
<lb />De quelle amour veux-tu que l’on parle à Celie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NARETE.
<lb />C’eſt que ſon cher amour, ſon agneau n'eſt pas
<lb />mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NISE.
<lb />ieux! vne parole a prolongé men ſort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTE.
<lb />N'eſt ce point cet agneau que Filin pleure encore
<lb />Comme le fent obſet uu Join qui le denore.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NARETE.
<lb />Il eſt vray que Filin de ſon mai eſtonné
<lb />Croyant qu’il estoit mort l’auoit abandonné,
<lb />Mais vn heureux ſecours a conſerué ſa vie
<lb />Qu'vne herbe venimeuſe auoit preſque rahie,
<lb />Cette herbe endort les ſens, &amp; cauſe vn promt
<lb />treſpas,
<lb />2
<lb />A ceux que de bonne heure on ne ſoulage pas,
<lb />Außi l’ayant plongé dans l’eau de la fontaine,
<lb />En meſme temps i’ay veu ſa gueriſon certaine.
<lb />Ihumumonmunanjans pr'attendez vous icy:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NISE.
<lb />Plelas. ſith vonlon nom tlrer de foncy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NARETE.
<lb />Que me demandez vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NISE. Tu cognois cette Belle
<lb />Et tu peux aisement nous ſeruir auprés d’elle,
<lb />Approche toy Narete, &amp; deſcouure à nos yeux
<lb />Le plus charmãt objet qui ſoit deſſous les Cieux:
<lb />Quelque puiſſant demon m’arreſte en ceſte place,
<lb />mnes pieus jont cugoman, &amp; moncaur eſt de
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NARETE.
<lb />Iglace.
<lb />O merueilleux pouuoir d’vn ſoleil de beauté,
<lb />Qui fait vn tel effort deſſus la liberté,
<lb />Il brule, il rend de glace, il retient, ilélance,
<lb />Et cauſe quand il veut la plainte ou le ſilence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />3a Bia a de e ſe
<lb />Auance donc Narete.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NARETE.
<lb />Ie vous veux contenter.
<lb />Attendez ſeulement,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NISE.
<lb />Mais vas y doucement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NARETE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NISE.
<lb />Helas! ſi tu l’eſueilles,
<lb />Nos yeux perdront bien toſt l’objet de ſes mer<lb />ueilles,
<lb />Ce belaſtre amoureux qu’en ces lieux noꝰ voyons
<lb />Ira porter ailleurs l’eſclat de ſes rayons.
<lb />--. A...-.-..-----
<lb />..-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Garde qu’en l’approchãt quelque indiſcrete eſpi<lb />&amp; qjente labinenen de jajuec dinine.
<lb />Ine
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NARETE.
<lb />Bergers ne dittes mot, r’aſſeurez vos eſprits,
<lb />l'eſpere d’ãccomplir le deſſein que i'aypris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NISE.
<lb />I touche
<lb />Dieux!que ie ſuis ialoux de voir ſa main qui
<lb />Le coral animé de cette belle bouche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NARETE.
<lb />Oeſhneſte dcciuemt, o fort pieinde rigueur,
<lb />Accourez, venez voir, Celie eſt ſans vigueur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NISE.
<lb />Narete que dis tu? quelle douleur t’emporte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NARETE.
<lb />Bergers elle ſemuun,eupupopouuspuorte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NISE.
<lb /> Cent, o mon ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTE.
<lb />O Cieux, iniustes Cieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NARETE.
<lb />Couppe ces branches, Niſe, &amp; nous la verrons
<lb />mieux.
<lb />.. ---
<fw><lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE
<lb />SCENE
<lb />IV.
<lb />V.
<lb />AMINTE. NISE. NARETE. CBLIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTE.
<lb />Ieux! que cette paſleur deſtruit de belles
<lb />choſes,
<lb />Qu'elle efface de lys, qu'elle ternit de roſes,
<lb />Si l'amour ſe mouroit on diroit, le voicy,
<lb />Et ſi la mort aymoit, onla peindroit ainſi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NISE.
<lb />Helas! elle n’a plus ny mouuement ny force.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2eailelIes
<lb />Mais que peut elle auoir eſcrit ſur cette eſcorce?
<lb />O tineuc nomciue, ofhneſetrejpa.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NISE.
<lb />Quelqu'vn la donc tuée, allons ſuiure ſes pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTE.
<lb />Déchirons ce perfide, arrachons luy la vie.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Sa
<lb />M
<fw><lb />CTNT
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NISE.
<lb />quitihuvrendra point ma vengeance aſſouuie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NARETE.
<lb />Paſteurs infortunez, où penſez vous courir?
<lb />V'ous auez pres de pous ce qui la fait mourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NISE.
<lb />Montre le donc Narete.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NARETE.
<lb />Arreſtez pour entendre
<lb />Les mots qu’elle a tracez ſur cette eſcorce tẽdre.
<lb />Pendant qu’Aminte &amp; Niſe ont mon
<lb />ame aſſeruie,
<lb />Ie n’ay point toutesfois ſoulagé leurs
<lb />tourmens,
<lb />Mais auſſi i’ay voulu par la fin de ma vie
<lb />Eſtouffer deux Amours, &amp; venger deux
<lb />AIHAFIO.
<fw><lb />2
<lb />R</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTE.
<lb />O rigoureuſe helas!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NISE.
<lb />Dieux! que tes cris m’eſtonnent,
<lb />D’ou vient qu’à la douleur tes eſprits s’abandon<lb />nent?
<lb />- -- ---
<fw><lb />G
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Berger, ne pren point garde à mon reſſentiment,
<lb />AeFisesessa pnejeſf Maredisnss
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NARETE.
<lb />Mais ſur ſa belle gorge à mes yeux deſcouuerte
<lb />Ie ne reconnoy point d'ou peut venir ſaperte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NISE.
<lb />5
<lb />Tu n’es donc plus Celie? ô malheurlô deſtin!
<lb />Venez d’vn pauure Amant jaubrujocoubutin,
<lb />Acheuez vos rigueurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NARETE.
<lb />Autun ſommerut roche
<lb />Pour ſe precipiter ne s'eſleue icy proche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTE.
<lb />Douleurs qui me tuez, ſortez de là dedans,
<lb />Il faut que mes ennuis ſoient en fin euidens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La Mle ſsTL.
<lb />Ie ne voy point de ſang, ſa robe eſt toute entiere,
<lb />toyant Mais voicy de ſa mort la funeſte matiere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NISE.
<lb />Belle ame qui logeois en vn corps ſi parfait,
<lb />Le nœud qui vous ioignoit eſt-il deſia deffait?
<fw><lb />2
</fw><lb />Ha! ie n’en doute plus, la choſe eſt bien certaine,
<lb />A uiſcennosencrenezae cean,conrez aux fontaine,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NISE.
<lb />pleurs
<lb />Quelle eau demande-tu, voyant nos yeux en
<lb />Eſpancher des ruiſſeaux ſur l’émail de ces fleurs:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NARETE.
<lb />Allez querir de l’eau pour mouiller ſon viſage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIMLYE.
<lb />Il eſt baigné de pleurs, que faut-il d’auantage?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NARETE.
<lb />L en prendray donc le ſoin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NISE. Arreſte vn peu Berger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Helas!
<lb />CELIE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NISE.
<lb />Elle reſpire, il la faut ſoulager.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NARETE.
<lb />O ſouuerain remede, ô larmes fortunées,
<lb />Qui prolongent le cours de ſes belles années.
<lb />Bergers, l’eau de vos pleurs la ſauue heureuſe<lb />ment,
<lb />Mais ne la troublez point, aydez luy ſeulement.
<lb />. --.- -
<fw><lb />C-
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />100
<lb />LATA
<lb />CELIE.
<lb />Qte ce chemin eſt long, Dieux! que ie ſuis laßée,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NARETE.
<lb />Y Deamelesdcauonvie enter ja pemce.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Ie ſuis dans les enfers, voicy ces champs heureux
<lb />Deſtinez au repos des eſprits amoureux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NARETE.
<lb />Souſtenez la Bergers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEL. Mais pourquoy vaines ombres
<lb />Arreſtez-vous mes pas ſur ces riuages ſombres?
<lb />Hal c’eſt trop de rigueur, Amour iuſqu’aux en<lb />fers
<lb />Tu portes aux amans des braſiers &amp; des fers,
<lb />Ie ſouffre en les voyant vne ardeur qui me tuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NARETE.
<lb />Laiſſez moy r’aſſeurer ſon ame encor eſmeuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIA.
<lb />Caron, faut-il deſia paſſer en ton batteau?
<lb />I'arriue ſeulement ſur le bord de cette eau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NARETE.
<lb />Celie, eſcoute moy, banny ces reſueries,
<lb />Régarde prés d’icy les campagnes fleuries:
<fw><lb />2
</fw><lb />Icy le vent murmure, icy le Soleil luit;
<lb />Là bas ce n’eſt qu’horreur, que ſilẽce et que nuit:
<lb />Leue les yeux au Ciel, voy le iour qui decline,
<lb />Ne reconnoy-tu plus le bois ny la colline?
<lb />C'eſt moy qui ſun Narete,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Eſt-il donc aſſeuré
<lb />Que là bas mon eſprit ait ſi peu demeuré?
<lb />Ee susne an jelxcauneauſeltee,
<lb />Me rends-tu la clarté que tu m’auois oſtée?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NANEIE.
<lb />Tu dois cette faueur aux pleurs de deux amans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Pourquoy ſont-ils venus prolõger mes tourmens?
<lb />Faut-il faire deux fois vn effort legitime,
<lb />Et d’vne double mort punir vn double crime?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NARETE.
<lb />Ie vay chercher vne herbe aux vallõs d’alentour
<lb />Qui lapourraguerir, attendez mon retour.
<fw><lb />A
<lb />e
<lb />3
<lb />G ii
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTEIV.
<lb />SCENE VI.
<lb />OEETR AMraIBs.
<lb />AVRUS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />e dac aissysrsssssotss nesesos
<lb />IVT AMINTE. Ha! Bergere inhumaine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Pourquoy m'empeſche-tu de terminer ma peine?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTE.
<lb />Tu peux d’vne autre ſorte alleger tes ennuis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRLIE.
<lb />Que veux-tu que ie face en l’eſtat où ie ſuis?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTE.
<lb />Quitte, chere beaute, ia aouleur pehemente,
<lb />Et me laiſſe ſouffrir le mal qui me tourmente,
<lb />C’eſt Niſe ſeulement que tu dois rẽdre heureux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NISE.
<lb />2
<lb />Ireux?
<lb />Mais d’où viẽt qu’il luy fait ces diſcours amou,
<lb />---
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et mamort ſeulement peut conſeruer ſa vie,
<lb />Permets à mon eſprit d’accomplir ſon enuie:
<lb />Quandie te ſollicite à m’accorder ce point,
<lb />Ie ne demande pas que tu ne m’aimes point, [ble,
<lb />Ie veux biẽ qu’en tõ ame vn double amour s’aßẽ<lb />Tu peux aymer ſans crime Aminte &amp; Niſe
<lb />enſemble,
<lb />Et lors que le trépas finira mes douleurs
<lb />Auoir pour l’vn des feux, &amp; pour l’autre des
<lb />AVISE.
<lb />Ipleurs.
<lb />O d’amant &amp; d’amy modelle incomparable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTE.
<lb />Ainſi tu iouyras d’vn deſtin fauorable,
<lb />Et ie ſeray ioyeux d’auoir perdu le iour
<lb />De crainte d’offenſer vn ſi fidelle amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NISE.
<lb />Mon mal ne ſçauroit plus cacher ſa violence,
<lb />Ie ſerois à la ſin coupable en mon ſilence:
<lb />Aminte c'eſt aſſez, attend Berger, attend,
<lb />Il faut bien que ie meure, &amp; que tu ſois content.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Non nõ, viuez heureux, laiſſez moy les ſuplices.
<lb />2
<lb />G ii
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pendant que vous ſerez au milieu des delices,
<lb />Et banniſſant de vous l’amour &amp; la pitié,
<lb />Sacrifiez ma vie à voſtre inimitié,
<lb />C'eſt moy qui doy mourir: mais viuez belles
<lb />ames,
<lb />Et ſous ma froide cẽdre étouffez vos deux flames,
<lb />Voyez de quelle erreur vos eſprits sõt charmez,
<lb />La Parque a reietté l’objet que vous aimez,
<lb />Redonnez luy ce corps, ceſſez voſtre querelle,
<lb />Et puniſſez tous deux vne amante infidelle.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE IV.
<lb />SCENE VII.
<lb />FILIN. CELIE. AMINTE. NISE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMANN.<lb />E voicy donc Celie, helas! tu ne ſçais pas,
<lb />I Cloris.
<fw><lb />7
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Que veux-tu dire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILIN.
<lb />prés du treſpas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />O ſenſible malheurl ô funeſte nouuellel
<lb />Pilin le ſsay-tu bien. enqnetenaroireſt-elle:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILIN.
<lb />Ie la viens de quitter au vallon que tu vois,
<lb />Là de mille ſanglots elle eſtouffe ſa voix,
<lb />huvmutpoaruun,Ouua lamort meſme
<lb />Eſtendre vn noir bandeau ſur ſon viſage bleſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANISE.
<lb />O iour infortuné! destins iniurieux!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Mais d’où luy peut venir ce deſſein furieux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTE.
<lb />Le bruit qu’ona ſemé que Celie eſtoit morte
<lb />L'auroitbien fait reſoudre à mourir de la ſorte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />O Dieux, eſt-il poßible? attend chere Cloris,
<lb />Ie ſouffriray pour toy la mort que tu cheris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NISE.
<lb />Mais oǹ dis-tu qu'elle eſt? eſclaircis nous de gra<fw><lb />ce.
<lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />*.2
<lb />LA
<lb />FILIN.
<lb />AlleZ à la fontaine, &amp; ſuiuez cette trace,
<lb />u eul disyu dadlarcieassies,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTE.
<lb />Allons la ſecourir,
<lb />Ie croy que nous pourrõs l’empeſcher de mourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NISE.
<lb />Cloris dont nous parlons n’eſt-ce point cette belle
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTE.
<lb />Aſſeurément c’eſt elle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NISE.
<lb />C'eſt aſſez, auançons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILIN.
<lb />Niſe arreste vn moment,
<lb />a oltettolde se dteco
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NISE.
<lb />Etquoy- uy promtemont.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILIN.
<lb />Deſtache vn peu ce cercle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NISE.
<lb />Attend, ie ſuis fort aiſe
<lb />De le reuoir encore, il faut que ie le baiſe
<lb />O Dieux! qu’ay-ie apperceu, voici l’autre moitié,
<lb />Qui fut à ma Filis vn gage d’amitié:
<lb />Cependant que ie voy ces lettres revnies
<lb />Mon cœur eſt diuisé de doutes infinies,
<lb />Dy moy d’où vient cecy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILIN.
<lb />Cloris me l’a donné.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NISE.
<lb />MTe mem?
<lb />Mais où l’a-t'elle pris?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILIN.
<lb />Il eſtoit auprés d’elle
<lb />Alors qu’elle appelloit la fortune cruelle,
<lb />Et qu’vne telle plainte exprimoit ſes ſeucis:
<lb />O Filis malheureuſe! ô perfide Tirſis!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AIe N0
<lb />Ferainte,
<lb />O dieux! que ton diſcours remplit mes flens de
<lb />A-Pelle en te voyant continué ſa plainte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILIN.
<lb />Elle m’a fait venir, &amp; m’a dit toute en pleurs
<lb />Ces mots qui teſmoignoiẽt l'excés de ſes douleurs:
<lb />Toy que le ſort ameine en ce lieu ſolitaire,
<lb />Le Ciel te ſoit propice autant qu’il m'eſt cõtraire,
<lb />-----
<lb />Tien, ne refuſe point ce bien-fait à mes vœux,
<lb />Porte ce cercle à Niſe, &amp; dis luy que ie veux,
<lb />Attend s’il m'en ſouuient.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NISE.
<lb />O labelle memoire!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILIN.
<lb />Mourir de peur de nuire à ſa nouuelle gloire,
<lb />Et finir mes tourmens par la fin de mes iours,
<lb />Puiſque l’ingrat Tirſis a trahy mes amours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NISE.
<lb />Hal certes c'eſt Filis, ce ſoleil de mon amé<lb />Cet agreable autheur de ma premiere flame,
<lb />Qu'vn iuſte deſeſpoir a reduit au trépas,
<lb />M’ayant veu ſoupirer apres d’autres appas:
<lb />Mais au lieu de vẽger la mort qu'elle a ſoufferte,
<lb />A2iisahso s lin Eſsnefnene.
<lb />Vacercle iniurieux m'attendre en ce ruiſſeau,
<lb />Ondeſia ma ſureut amarque mon tombeau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILIN.
<lb />Il me faut retirer, ce Paſteur m'eſpouuante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NISE.
<lb />Inſensé, qu’as-tu fait? ſi Filis eſt viuante
<lb />Quel ſujet auras-tu de paraiſtre à ſes yeux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Si tu ne luy rends point ce treſor precieux?
<lb />ais quand cela ſeroit, elle a ſceu de ta bouche
<lb />L’iniuſte nouueauté de l’amour qui te touche.
<lb />Non non, il faut mourir, c’eſt vn prompt chaſti<lb />ment
<lb />Que tu dois exiger de ton reſſentiment:
<lb />Perfide, va treuuer Celie ou viue ou morte,
<lb />Suy tous les mouuemens où la fureur t’emporte,
<lb />Va mourir à ſes pieds, &amp; t'arrachant le cœur
<lb />Rend ce laſche captif à ſon premier vaincueur;
<lb />Poſſede ton Aminte, ô diuine Celie,
<lb />Ie n'empeſcheray point qu’vn chaſte nœud vous
<lb />lie,
<lb />Ie cherche le chemin de l’eternelle nuit,
<lb />Le deſeſpoir me guide, &amp; la Parque me ſuit.
<fw><lb />--
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACTE CINQVIESME
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />PERINDE, ayant le cercle en main.
<lb />2
<lb />Spectacle odieux! voir en terre vne
<lb />image,
<lb />A qui tout l’vniuers doit vn fidelle hom<lb />mage:
<lb />Roy,
<lb />Doux objet de mes yeux, beau portrait de mon
<lb />Ie veux pour t’adorer m’abaiſſer deuant toy,
<lb />Ie tremble en te voyant de reſpect &amp; de crainte,
<lb />Et n'oſerois toucher vne image ſi ſainte:
<lb />Mais toy qui que tu ſois dont la temerité
<lb />A fait vn tel outrage à ſon authorité,
<lb />Perfide tu mouras, le Ciel n'eſt point capable
<lb />De ſauuerdu treſpas vn mortel ſi coupable:
<lb />Ie vay treuuer Oronte, il ſçaura iuſtement
<lb />Ordonner à ton crime vn ſoudain chaſtiment.
<lb />---.----------
<lb />- ------
<lb />"
<lb /></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mais que ie ſuis confus en ces diuerſes traces
<lb />Berger par où va-t'on auxpauillons des Traces
<lb />Narete
<lb />paraiſt
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE
<lb />V.
<lb />SCENE II.
<lb />NARETE. CLORTS.
<fw><lb />F..
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NARETE.
<lb />Viuez ce grand chemin, mais i’ay trop de<lb />C2 meuré
<lb />De porter à Celie vn remede aſſeuré:
<lb />Toutesfois i’ay laißé deux Bergers auecelle,
<lb />Il me faut cependant ſecourir cette belle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />Tu m’offences, Narete, en me donnant ſecours,
<lb />Permets que ie finiſſe &amp; mapeine &amp; mes iours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NARETE.
<lb />Non non, iene ſçaurois appreuuer ton enuie,
<lb />La fureur nedoit point diſpoſer de ta vie.
<fw><lb />12
<lb />La
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />Tu ne peux toutesfois empeſcher mon treſpas,
<lb />Ny prolonger la vie à ceux qui ne l’ont pas:
<lb />Ie nedemande plus que les riuages ſombres,
<lb />Voudrois-tu que ton corps fuſt ſuiuy de deux
<lb />ombres?
<lb />Et que l’on viſt paraiſtre au milieu des viuants
<lb />Des morts ſans ſepulture, &amp; des tõbeaux mou<lb />uans?
<lb />Niſe O Dieux! qu’en le voyant ie me treuue ſurpriſe.
<fw><lb />ient à
<lb />ux.
<lb />1
<lb />i
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE V.
<lb />SCENE III.
<lb />NARETE. NISE. CLORIS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NARETE.
<lb />DOurquoy te cache-tu voyant approcher
<lb />I
<lb />Niſe?
<lb />Berger, deſire-tu quelque choſe demoy?
<lb />Où ſont ceux que i'auois laiſſez auecque toy?
<lb />----
<lb />..-- 
<fw><lb />Aminte
<lb />e.. -.... . -
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NISE.
<lb />Aminte ſuit Celie, &amp; moy ie ſuis en peine
<lb />De ſçauoir ſi Cloris eſt morte en cette plaine;
<lb />Lohrronalla deſne meMrer dejoncy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NARETE.
<lb />Cloris voit la lumiere, &amp; n'eſt pas loing d’icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NISE.
<lb />Cloris voit la lumiere? ô deſtin fauorable,
<lb />As-tu doncconſerué cet objet adorable:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />Avts penx, oſez-poms uit jaut vnuemmereffort
<lb />Pour ietter vos regards ſur l’auteur de ma mort?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NARETE.
<lb />C’eſt Niſe, ne crain rié, il t’a long tẽps cherchée,
<lb />Et le bruit de ta perte a ſon ame touchée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CUCRIS.
<lb />Berger, ſi tu l’as veu touchédans mon malheur,
<lb />Ceruecontentemen, &amp; nonpas de douleur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NARETE.
<lb />Enten tuces diſcours?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EURE.
<lb />O Filis! ô mon ame!
<lb />Que de crainte ſemeſle à l’ardeur qui m’enfla<lb />me.
<lb />-----
<lb />H
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PET
<lb />
<lb />Amour, demon de feu, banny ces froids ſoupçons
<lb /> o cennn noma mdegiasons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NARETE.
<lb />Amour, Filis, mon ame, ha! ie vien de connaiſtre
<lb />Quſendure vn tourmet que lamour a fait nai</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NISE.
<lb />ſtre.
<lb />Soupirs qui de ma plainte interrempez le cours,
<lb />A la fin changez vous en vn ferme diſcours,
<lb />Filis voy ſur mon front la douleur qu’il exprime,
<lb />I'ay failly malheureux, ie confeſſe mon crime,
<lb />Veux-tu touſiours de moy tes beaux yeux de<lb />ſtourner?
<lb />Eſt-ce le chaſtiment que tu veux m’ordonner?
<lb />Non non, ſois plus ſeuere en ta iuſte vengeance,
<lb />Tire de leur pouuoir vne entiere allegeance,
<lb />Oppoſe à mes regards ces ſoleils enflameZ,
<lb />Et brule vn criminel de leurs traits allumez:
<lb />Ie merite la mort t’ayant fait cette inture,
<lb />Et ne deſire point de ſauuer vn parjure,
<lb />Ie cherche le ſupplice, &amp; non pas le pardon,
<lb />Quand meſme tu voudrois m’obliger de ce don:
<lb />Et quoy que la raiſon apporte à ma defence,
<lb />Ie veux par mon treſpas reparer mon offence:
<lb />Ie perdray ſans regret la lumiere des Cieux,
<lb />Et ſeray ſatisfait de mourir à tes yeux:
<lb />Apres vié tous les iours fouler d’vn pied ſuperbe
<lb />Ces mẽbres malheureux eſtẽdus deſſus l’herbe,
<lb />Vange toy ſur vnmort des crimes d’vn viuant,
<lb />Ma cendre n'aura point de tombeau que le vent,
<lb />Et mes os expoſez à ta fureur derniere,
<lb />Sous tes pas orgueilleux ſeront mis en poußiere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />Paſteur, ie ne veux pas ordonner à ton ſort
<lb />De conſeruer la vie, ou d’aller à la mort;
<lb />Le Ciel reſerue au crime vn chaſtiment ſeuere,
<lb />Et l’amour doit venger vn cœur qui le reuere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NISE.
<lb />Ha! cruelle Filis, inhumaine beauté,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />Eſprit dißimulé, tes ſoupirs &amp; tes larmes
<lb />Pour tromper ma raiſonont d’inutiles charmes,
<lb />La haine montre icy des effets d’amitié,
<lb />Et la cruauté prend le front de la pitié;
<lb />Ton action paraiſt contraire à ton enuie,
<lb />Tu me donnes des pleurs quand tu m’oſtes la vie,
<fw><lb />αυ
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />H ij
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et me voulant cacher les traits de ta rigueur,
<lb />Tu iettes des ſoupirs en m’arrachant le cœur.
<lb />Ta pitié rigoureuſe a mon ame abusée,
<lb />De feindre de pleurer la mort qu’on a causée:
<lb />Berger, paſſe ioyeux le reſte de tes iours,
<lb />Et poſſede en repos tes nouuelles amours,
<lb />Tu ne treuueras plus ma preſence importune;
<lb />Ie ſeray fauorable à ta bonne fortune,
<lb />Ma vie offenceroit tes plaiſirs amoureux,
<lb />naramit moujaycontentt, &amp; tuſerancurent.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE
<lb />V.
<lb />SCENE IV.
<lb />MELISSE.NISE. NARETE. CLORIS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Elaslie trẽble encor d’vne exeßiue crainte,
<lb />IIMes pas ſont incertains, ma parole eſt
<lb />contrainte:
<lb />Cloris, &amp; vous Bergers, n'auez vous point ap<lb />NISE.
<lb />pris.
<lb />Quel ſujet de frayeur trouble ainſi tes eſprits?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Quelqu’vn du grãd Seigneur a laißé choir l’ima<lb />Etton pent que fa mortrepare vn tel outrage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NISE.
<lb />Pourquoy doit-il mourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Le barbare offensé
<lb />De ſa prochaine perte a l’arreſt prononcé,
<lb />La rigueur d’vne loy veut qu’il perde la teſte;
<lb />naats cioin in porxuie ie uangei quis appreſté,
<lb />Allons ma fille, allons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NERETE.
<lb />Arreſte vnpeu Berger,
<lb />Et nous dis le malheur qui nous vient aſfliger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Narete ie le veux, mais außi prend bien garde
<lb />Qu'aucun des ennemis n’eſcoute, ou ne regarde.
<lb />Les Traces ont touſiours obſerué ces deux leix,
<lb />D'adorer agenoux l’image de leurs Roys,
<lb />Et condamner à mort ceux qui font choir à terre
<lb />Le portrait reueré de ces foudres de guerre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NARETE.
<lb />O vanité ſupreme! ô deſſeinodieux!
<lb />-.- .. .
<fw><lb />H iij
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Comme ils alloient au Temple accõplir leur enuie
<lb />Pour leuer le tribut ſur cette lſle aſſeruie,
<lb />De peur d’eſtre apperceu ie me ſuis arreſté
<lb />Sous le fueillage eſpais d’vn buiſſon eſcarté,
<lb />Où i’ay veu cepẽdant qu’vn ſoldat de leur bande
<lb />Parloit de cette ſorte au chef qui leur commande:
<lb />Seigneur, helás! voyez quel eſprit furieux
<lb />Offence de mon Roy le deſtin glorieux;
<lb />O crime plein d’horreur qui merite vn tonnerre,
<lb />I’ay treuué prés de l’eau ſa belle image à terre,
<lb />I'ay treuué cet objet adorable à mes ſens
<lb />Exposé ſur le ſable au meſpris des paſſans:
<lb />Alors toute la troupe à ces diſcours eſmeuë
<lb />Fremiſſant de courroux ſe dérobe à ma veué,
<lb />una jaunncoume emamn quonRelh
<lb />Menace de punir l’autheur de ce mespris:
<lb />Oronte eſt dans le Temple attendant qu’on l’&amp;<fw><lb />meine
<lb />Pour le ſacriſier à ſa rage inhumaine.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NISE.
<lb />Il le faut contenter, ie le puis aisément.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Helas! le connoy-tu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NISE.
<lb />Suiuez moy ſeulement.
<fw><lb />AOTE
<lb />V.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE V.
<lb />ORONTE. PERINDE.
<lb />ORONTE, &amp; quelques ſoldats
<lb />dans le Temple.
<lb />E reconnoy ce cercle, &amp; mon ame eſtenpeine
<lb />IDepuis que ce ſoldat l’a treuué dans la plaine:
<lb />Toutesfois, compagnons, il m'importe à ce ſoir
<lb />D'expoſer au trépas celuy qui l’a fait choir,
<lb />Il merite la mort, ſa teſte eſt condamnée
<lb />Par vne iuſte loy publiquement donnée:
<lb />Le meſpris inſolent de cet audacieux
<lb />S’adreſſe au plus grand Roy qui ſoit deſſous les
<fw><lb />Cieux,
<lb />H iiij
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IRO
<lb />IEETO
<lb />Il borne ſes Eſtats du Danube &amp; du Gange,
<lb />Et deſſous ſa vertu la fortune ſe range:
<lb />Rien ne peut reſiſter à ſes braues guerriers,
<lb />Pour luy toute la terre a trop peu de lauriers,
<lb />Et ſon Croiſſant porté ſur les flots de Neptune
<lb />Y preſide außi bien que celuy de la Lune:
<lb />Außi l’iniure eſt grande eſtant faite à ce Roy,
<lb />Qui remplit l’vniuers de reſpect &amp; d’effroy.
<lb />Cherchons le criminel, ma rigueur legitime
<lb />Veut eſgaler ſa peine à l’horreur de ſon crime;
<lb />Quelque aſile qu’on donne à ſa temerité,
<lb />Il ne peut euiter ce qu’il a merité:
<lb />Qu’il cherche ſon ſalut ſur la terre et ſur l’onde,
<lb />Il faut pour ſe ſauuer qu’il treuue vn autre mon<lb />de:
<lb />Par tout noſtre pouuoir eſt craint oureueré,
<lb />Et le Ciel le rendroit s’il l’auoit retiré.
<lb />Qu’attendez-vous ſoldats? allez, il eſt facile
<lb />De treuuer vn coupable enfermé dans cette Iſle.
<fw><lb />2-
<lb />DE
<lb />D
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE
<lb />SCENE
<lb />V.
<lb />VI.
<lb />NISE. MELISSE. CLORIS. NARETE.
<lb />ORONTE. TERINDE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NISE.
<lb />Rreſtez, le voicy, ie ſuis le criminel,
<lb />IAPortez contre ma vie vn arreſt ſolemnel;
<lb />Ce cercle m'appartient, voicy la main coupable
<lb />Qui foulant tout reſpect l'a ietté ſur le ſable,
<lb />Puniſſez vn meſchant qui vous a fait ce tors.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />O ragel ô deſeſpoir! Cloris fuyons la mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />Fay ce que tu voudras, pour moy ie ne deſire
<lb />Que de larencontrer pour finir mon martyre.
<lb />Seigneur, n'eſcoute point vn Berger infensé,
<lb />Irritant contre luy ton pouuoir offensé;
<lb />Il cherche le treſpas, &amp; ſon iniuſte enuie
<lb />Te veut rendre coupable en la fin de ſa vie:
<lb />1.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Empeſche ſon deſſein, &amp; ſauue vn innocent
<lb />Qui ſe veut deliurer des ennuis qu’il reſſent;
<lb />Ie ſuis la criminelle, helas! ie le confeſſe,
<lb />Voicy le bras auteur du meſpris qui vous bleſſe,
<lb />Ce cercle m’appartient, ie l’ay touſiours porté
<lb />Depuis que i’ay receu la celeſteclarté,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />O Dieux! quelle fureur a ſon ame bleßée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />Voyez encor l’endroit où ſa marque eſt tracée,
<lb />Iteſt iteſp amoy, it jun digne demoir,
<lb />Et ne deſire point de prolonger mon ſort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NISE.
<lb />Ceſſe de t’affliger, doux objet de mon ame,
<lb />Et de me teſmoigner le deſir qui t’enflame,
<lb />Laiſſe mourir en paix vn Berger malheureux
<lb />Qui demande la fin de ſes maux rigoureux,
<lb />Quitte, chere Beauté, le deſſein de me ſuiure,
<lb />Et ſi ie doy mourir ne ceſſe point de viure.
<lb />Seigneur, n’eſcoute point les diſcours qu’elle fait,
<lb />Qui d’vn arreſt ſi iuſte ont arreſté l’effait;
<lb />Et bien que ſa fureur inceſſamment t'irrite,
<lb />Garde de luy donner la mort que ie merite;
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tu dois punir mon crime, &amp; loüer ſon amoinr,
<lb />Qui luy fait meſpriſer la lumiere du iour;
<lb />En vaince beau ſoleil s’arreſte à ma defence,
<lb />Et participe au cercle, &amp; non pas à l’offence;
<lb />C eſt moy qui layietté ſur le bord du ruiſſeau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERINDE.
<lb />Seigneur, ie l’ay ſans doute amaßé prés de l’eau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NISE.
<lb />Doannen ſaejmouixumvonnein poumeſſe,
<lb />Vous n'aurez point ſuſpect cet enfant ſans mali</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />Ice.
<lb />Hal Berger inſenſible, eſprit plein de rigueur,
<lb />Tu veux donc que ie viue, &amp; tu m'oſtes le cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NISE.
<lb />10 9juen dauuqumubejuainmne,
<lb />Et le Ciel eſt content d’vne ſeule victime,
<lb />C’eſt moy qui doy mourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Perinde, à mon auis
<lb />Ie voy ces deux enfans qui nous furent rauis,
<lb />Et ce petit Amour qui prit naiſſance en Trace,
<lb />A qui l’aage &amp; la gloire ontdonné cette audace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il eſt vray, celes ſont, vn deſſein genereux
<lb />Oousulte aimmorrees eſpins amonren..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE a CLORIS.
<lb />Vien ca, dy moy ton nom, parle ſans artifice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />C’eſt ma fille Cloris, ie m’appelle Meliſſe,
<lb />Smirne eſt noſtre pays.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />Non non, il n’eſt plus temps
<lb />De feindre &amp; d’euiter le treſpas que i’attens,
<lb />Ie m'appellois Cloris quãd i’auois quelque enuie
<lb />De iouyr en repos des douceurs de la vie,
<lb />Maintenant ie ne puis rechercher ce plaiſir,
<lb />Puiſque i'en ay perdu l’eſpoir &amp; le deſir;
<lb />BSTIEESSDEIEJEI
<lb />Le cours infortuné de ma premiere enfance,
<lb />Cela te ſuffit-il?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Et quoy vieil impoſteur,
<lb />O ſe-tu deuant moy paraiſtre ainſi menteur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Pardonne moy Seigneur, Arban me l’a donnée,
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et i’ay touſiours depuis caché ſa deſtinée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Ne m’embaraſſe point, &amp; me dy clairement
<lb />Ceque iupenx ſsanoirut terenenement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Helas! modere vn peu ta fureur violente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />C'eſt aſſez ſoupirer, deſpeſche, &amp; me contente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Lors que le Roy de Smirne oſa mal à propos
<lb />Troubler de vos Eſtats le paiſible repos,
<lb />Dans le cõmencement de ces ſanglantes guerres
<lb />On emporta de force vn Chaſteau ſur vos terres,
<lb />Arban lafit captiue à ce premier effort,
<lb />Vn garçon de meſme age eſprouua meſme ſort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ae Iſi.
<lb />NISE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Ne parle point; &amp; toy pourſuy le reſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE
<lb />Ineſte?
<lb />Hé Dieux! faut il pourſuiure vn diſcours ſi fu<lb />Apres que ce beau couple eut ſouffert ce malheur
<lb />Noſtre temerité craignit voſtre valeur,
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vos ſoldats eſueillez au bruit de ces tempeſtes
<lb />Nous font abandonner nos nouuelles conqueſtes.
<lb />Nous cherchaſmes la paix, &amp; mõ Roy deſarme
<lb />Voulut eſteindre vn feu qu’il auoit allumé,
<lb />Außi toſt il fit rendre a vos troupes guerrieres
<lb />Tout ce qu’on auoit pris aux allarmes dernieres;
<lb />Toutesfois ces enfans ne ſe peurent treuuer,
<lb />Arban qui les aimoit les voulut conſeruer,
<lb />Et lors que voſtre Roy nous preſſa de les rendre,
<lb />Biẽque l’ons enquiſt d’eux on n'en pũt riẽ apprẽ<lb />Außi pour mieux garder vn ſirare butin
<lb />Il chercha les moyens de cacher leur deſtin,
<lb />Il ne les voulut point ſouffrir en ſa famille,
<lb />Damete eut le garçon, il me donna la fille,
<lb />Ils changerent de nom, d’habit &amp; de ſejour:
<lb />denoypuue fentemeut tccomtom temnanconi;
<lb />Et pour s’en aſſeurer il fit de telle ſorte,
<lb />dre:
<lb />Qu'elle le tenoit mort, &amp; luy la croyoit morte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Mais qui te ſit reſoudre à venir en ces lieux
<lb />Eſloignez du pays qu’habitoient tes ayeux:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Ce fut la plus cruelle &amp; violente guerre
<fw><lb />A
</fw><fw><lb />DE
<lb />S
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Que iamais la diſcorde alluma ſur la terre;
<lb />Ton Prince qui voyoit nos eſprits eſtonnez
<lb />Remplit d’vn monde armé nos chãps abandõnez;
<lb />Son nom auoit ſemé l’effroy ſur nos riuages,
<lb />Par tout ſa violence eſtendit ſes rauages,
<lb />Neptune vit changer de couleur nos ruiſſeaux,
<lb />Et receut tout de ſang le tribut de leurs eaux:
<lb />On couurit de corps morts nos cãpagnes fertilles,
<lb />On bruſla nos chaſteaux, on deſmolit nos villes,
<lb />Et vos gens orgueilleux de tant de beaux explois,
<lb />Marchoiẽt ſur le débris des Palais de nos Rois:
<lb />Pour moy, ie fus contraint de voir vn tel orage,
<lb />Mais ie voulus au moins euiter le naufrage;
<lb />Cette heureuſe retraitte empeſcha mon treſpas.
<lb />Où cette ieune fille accompagna mes pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />d Mon Iu
<lb />Que deuint le garçon qui fut pris auec elle?
<lb />As-tu de ſa fortune ouy quelque nouuelle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NISE.
<lb />Ne le demande plus, le voicy, ie le ſuis,
<lb />Ce Paſteur accablé de malheur &amp; d’ennuis,
<lb />C'eſt moy qui participe à ſa longue diſgrace,
<lb />C’eſt moy qui ſuis Tirſis qu'Arban prit dans la
<lb />Trace,
<lb />Damete du depuis m'a gardé fort long temps,
<lb />Et ie ne l’ay quitté qu’en ce dernier Printemps;
<lb />Vn torrent furieux deſcendant des montagnes
<lb />D’vn cours precipité rauageoit les campagnes,
<lb />Ie me treuuay ſurpris, la fureur de ſon eau
<lb />M'emporta dans la Mer ſur vn foible batteaus,
<lb />Le ſort fut mon pilote, &amp; malgré les orages
<lb />Ie fus heureuſement ietté ſur ces riuages.
<lb />Que deſire-tu plus?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />Ha! Seigneur, c’eſt aſſez
<lb />Depeindre la rigueur de nos trauaux paſſez,
<lb />Mon ame veut ſortir des fers qui la retiennent,
<lb />Termine ſa lãgueur, ces diſcours l’entretiẽnent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NISE.
<lb />Differe vn peu cruelle, eſpreuue icy ma foy,
<lb />Et me laiſſe l’honneur de mourir deuant toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NARETE..
<lb />O merueilleux cõbat plein d’amour et de gloire,
<lb />Où celuy qui mourra doit gaigner la victoire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Hal c'eſt trop differer, viuez heureux Amans,
<lb />Le ſort n'eſt plus contraire à vos contentemens;
<lb />-- ----------s-----
<lb />Vene
<lb />-----
<lb />V
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Venez mes nourriſſons, venez me reconnaiſtre,
<lb />Ie veux fauoriſer l’amour que i’ay veu naiſtre.
<lb />Ha Tirſis! ha Filis l'appaiſez vos douleurs,
<lb />R’appellez voſtre ioye, &amp; tariſſez vos pleurs.
<lb />Quoy! pouuez vous encor douter en ma preſence?
<lb />Ne vous ſouuiẽt-ilplur de Trace et de Biſance?
<lb />Auez-vous oublié la Cour du grand Seigneur?
<lb />Connaiſſez-vous Oronte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NISE.
<lb />C’eſt donc toy, braue Oronte, à qui les deſtinées
<lb />Auoient donné le ſoin de nos ieunes années;
<lb />Ceſt toy chez qui l'amour aſſembla nos deſirs,
<lb />Nous te deuons le bien de nos premiers plaiſirs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />Apres tant de bien-faits que cent fois ie t’em<lb />braſſe,
<lb />Merueille des guerriers, rare honneur de la
<lb />Trace,
<lb />Que le ſort eſt cruel qui nous a ſeparez,
<lb />Que depuis ce temps là i’ay de maux endurez:
<lb />Mais que ton doux objet a d’agreables charmes,
<lb />Et que ta veuë eſt chere à mes yeux pleins de lar
<lb />-- L
<lb />-
<fw><lb />mes.
<lb />I
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />A la fin le bonheur vous amis dans le port,
<lb />Vous auez triomphé des iniures du ſort;
<lb />Perdez le ſouuenir des trauerſes paßées,
<lb />Et n’entretenez plus ces faſcheuſes pensées;
<lb />Vous ſerez aujourd’huy ſatisfaits pleinement
<lb />De toutes les rigueurs qu’on eſpreuue enaimant,
<lb />Nrendray la franchiſe à cette Iſle aſſeruie,
<lb />Et rien ne troublera voſtre amoureuſe vie.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE
<lb />V.
<lb />SCENE VII.
<lb />ORONTE,ORMIN, STRENE. NISE.
<lb />CLORIS. MELISSE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />J'Enez, heureux vieillards, ietter icy les
<lb />yeux,
<lb />Voyez vos deux enfãs, rẽdez graces aux Dieux,
<lb />Et rauis du bonheur que le Ciel vous enuoye
<lb />Chãgez tous vos regrets endes trãſports de ioye:
<lb />Icy vous treuuerez la fin de vos ſoucis,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />Sirene, c’eſt Filis; Ormin, tu vois Tirſis,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C’eſt Niſe?
<lb />ORMIN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIRENE.
<lb />C'eſt Cloris ? helas! que veux-tu dire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Ce ſont vos chers enfans, n’en doutez nullement,
<lb />Le temps &amp; la fortune ont fait ce changement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OIREN Et
<lb />O fauorables Cieux!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />O diuines merueilles!
<lb />Quicharmẽt de plaiſir mes yeux &amp; mes oreilles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIRENE.
<lb />O Filis mon eſpoir!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />O Tirſis mon amour!
<lb />V tenembraſſer celuy qui t’a donné le iour,
<lb />Depuis que tu quittas le lieu de ta naiſſance,
<lb />O Dieux! que i’ay ſouffert durant ta longue ab<lb />SIRENE.
<lb />ſence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ha Filis! ces cheueux ſont blanchis ſeulement
<fw><lb />Iij
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E TETT
<lb />Des ſoins que i’ay receus de ton eſloignement,
<lb />Et ces ſeillons qu’on voit paraiſtre en mon viſage
<lb />Trottattaeme, piem3, &amp; nonparuc monage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />O Dieux!que ce diſcours rẽd mõ eſprit douteux,
<lb />Et que d’eſtonnement me ſaiſit deuant eux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NISE.
<lb />Que mon ame eſt icy de merueille rauie,
<lb />Oeſcuone vonsjoonticihurasa qiue muta vie;
<lb />O faueur du deſtin!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />Loing ſoupçorns ſuperflus,
<lb />Ie voy biẽ que c’eſt lui, mes yeux n'en a’outẽt plus;
<lb />Que ie baiſe cent fois celuy qui m'a fait, naiſtre,
<lb />Vn ſecret mouuement m’enſeigne à le cõaiſtre,
<lb />Conſole toy Meliſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIELIS9E.
<lb />Ah Cloris! ie ne peuis
<lb />Treuuer en te perdant la fin de mes ennuis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />Cede au pouuoir du ſort, participe à ma gloire,
<lb />Ton nom ſera touſiours graué dans ma memoire.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NISE.
<lb />Grãds Dieux qui me dõnez le bien de le reuoir,
<lb />Mnctencens voutez vom de mon iuſte deuoir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />Leuez vous, mes enfans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NISE. Ah Filis! ma chere ame,
<lb />Rien ne trauerſe plus noſtre amoureuſe flame.
<fw><lb />ACTE
<lb />V
<lb />SCENE VIII.
<lb />CELIE. NISE. ORMIN. AMINTE.
<lb />CLORIS SIRENE. ORONTE.
<lb />PERINDE. NARETE. NERRE.
<lb />CELIE qui void Niſe
<lb />embraſſer Cloris.
<lb />Dieuxl eſt-ilpoßsible? ahl Berger incon<lb />
<lb />ſtant,
<lb />Peux-tu de la façonchanger en vn inſtant?
<lb />Tu brulois pour Celie, &amp; Cloris te poſſede;
<lb />Non nõ, il faut mourir, ma peine eſt ſans remede
<lb />-–-
<lb />- ---
<lb />I iij
<lb />L....A.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />e Cene,
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />NISE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN,
<lb />O mafillel à quelle extremité
<lb />S’emporte deuant moy ton courage irritté,
<lb />Ne trouble point icy le bon-heur de tor pere,
<lb />Mes regrets ſont finis, ma fortune eſt proſpere,
<lb />Vien vien participer à moncontentement,
<lb />Tu recouures vn frere enperdant vn amant,
<lb />Ceſt. Puſ quein von, qui ſuteſtiane ent race.
<lb />Tirſis dont tant de fois i’ay pleuré la diſgrace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />C’eſt Tirſis, c’eſt mon frere? ô merueilleux effets
<lb />EMuſrin &amp; du temps! ô celeſtes bienfaits!
<lb />Allez, restrez vous, amour &amp; ialouſie,
<lb />Et ne venez iamais troubler ma fantaiſie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NSE.
<lb />Changeons, ma chere ſœur, l’amour en amitié,
<lb />C’eſt Filis que tu vois, c’eſt ma douce moitié,
<lb />C’eſt Filis ſœur d’Aminte &amp; fille de Sirene,
<lb />Dont l'heureuſe rencontre a finy noſtre peine:
<lb />Nous fuſmes fiãcez par la main d’vngrãd Roy,
<lb />Cõme elle eſtoit captiue enmeſme tẽps que moy.
<fw><lb />»
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O Filis!
<lb />CELIE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTE.
<lb />Oma ſœuri
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE. O deſtins fauorables!
<lb />Que voſtre changemét eſt doux aux miſerables.
<lb />CLORIS.
<lb />Ideux,
<lb />Mon frere, ma compagne, embraſſez moy tous
<lb />Le Ciel en vnmoment accomplit tous mes vœux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NISE.
<lb />Aminte c’eſt aſſez, porte ailleurs tapensée,
<lb />Tu verras ton amour bien toſtrecompensée,
<lb />Ce beau iour finira tes ſoucis amoureux,
<lb />Tu dois eſtre content puiſque ie ſuis heureux,
<lb />Ie poſſede Filis, vn ſainct nœud nous allie,
<lb />Et tu merite bien de poſſeder Celie,
<lb />Reçoy, ma chere ſœur, ſon deſir innocent,
<lb />Ohrene te ſounatit, &amp; monpert Tconſent.
<lb />Ahl que cette rougeur qui paraiſt ſur ta iouë
<lb />Montre que ton deſir mes paroles auouë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTE.
<lb />O bien-heureux Amintel
<lb />SIRENR. hauia vnez content
<lb />Iiiij
<lb />Et gouſtez les douceurs de l’amour &amp; du temps.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTE.
<lb />Belaſtre, bel objet dont mon ame eſt rauie,
<lb />xhelbonnear eſteſgat à ceinydema ve,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />O Dieux! que mon eſpoir eſt icy ſatisfait,
<lb />Puiſque le Ciel me donne vn Berger ſi parfait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />Mais dites, mes enfans, ayrot tunt titiulſeres,
<lb />Quel ſort vous arendus au ſejour de vos peres?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O RONTE tenant le cercle
<lb />en main.
<lb />Ne renouuellez point les maux qu’ils ont receus,
<lb />Vous ſerez à loiſir eſclaircis là deſſus.
<lb />En fin voicy le iour qui doit finir vos plaintes,
<lb />Et chãger en plaiſirs vos ſoupirs &amp; vos craintes,
<lb />Soldats eſcoutez moy, Bergers approchez vous,
<lb />Pour entẽdre vn arreſt qui vous importe à tous,
<lb />Icy vous apprendrez le deſir de mon Prince,
<lb />Qui veut fauoriſer cette heureuſe prouince.
<fw><lb />14</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />VERS GRAVEZ SVR
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CERCLE.
<lb />Qu'on ſçache en tous les lieux qu’illumine
<lb />le iour,
<lb />Que Tirſis &amp; Filis ont veſcu dãs ma Cour,
<lb />Quand leur captiuité les mit en ma puiſ<lb />ſance
<lb />Vn heureux mariage vnit leurs volontez,
<lb />Ie veux qu’ils ne ſoient plus en ſeruage ar<lb />reſtez,
<lb />Et donne la franchiſe au lieu de leur naiſ<lb />ſance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O celeſte faueur!
<lb />NISE.
<fw><lb />44
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLORTO.
<lb />O bienfait nompareil
<lb />Uupin vertnenx Roy qui ſoit ſous le Soleill
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />Pouſſons dedans le Ciel mille chants d’allegreſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIRENE.
<lb />Nous paſſons en bonheur tous les peuples de
<lb />Grece.
<lb />--- ------ - -
<fw><lb />.a
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEREE.
<lb />EIarinnen uaunee..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NARETE.
<lb />O ſejour bien-heureux!
<lb />Phis qu'ileſt deliure d vn tribut rigoureux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NISE.
<lb />Oronte, braue Oronte, autheur de nos delices,
<lb />Nous t’offrõs mille fois nos vœux et nos ſeruices,
<lb />Puiſſe touſiours le Ciel augmenter tes honneurs,
<lb />Et ne te preparer que de nouueaux bonheurs,
<lb />Que tu ſois fortuné ſur l’onde &amp; ſur la terre,
<lb />Eſtimé dans la paix außi bien qu’en la guerre;
<lb />Et que ce puiſſant Roy dont tu ſuis les exploits
<lb />Rempliſſe l’vniuers dureſpect de ſes loix,
<lb />Qu'il range l’Orient ſous ſon obeyſſance,
<lb />Qu’il regne dans Tauris comme il fait dans Bi<lb />fanct,
<lb />Et qu’ayant triomphé de l’orgueil des Sofis,
<lb />Il partage à la fin la terre entre ſes fils.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Allez, viuez heureux, ie vous rend mille graces
<lb />De tant de vœux donnez à la gloire des Traces:
<lb />Le Ciel à vos deſtins ſoit ſi doux deſormais,
<lb />Qu'aucune affliction ne les trouble iamais,
<lb />Que ces noms de tribut, de guerre &amp; de ſeruage,
<lb />Demeurent inconnus deſſus voſtre riuage,
<lb />Que chez vous le bõheur regne en toutes ſaiſons,
<lb />Et comble de tous biens vos champs &amp; vos mai<lb />ſons.
<fw><lb />
<lb />
<lb />4
<lb />2
<lb />?4
<lb />* ..
<lb />12
<lb />-177
<lb />e22.
<lb />
<lb />1
<lb />11.
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />3
<lb />1é
<lb />3
<lb />·
<lb />
<lb />*.
<lb />6
<lb />.2
<lb />12
<lb />ſ
<lb />* .
<lb />1424 roi
<lb />74
<lb /> *77
<lb />( . L
<lb />-C2
<lb />
<lb />
<lb />1
<lb />
<lb />12
<lb />2.d.-
<lb />en 24
<lb />11
<lb />1(
<lb />3.
<lb />Ln0
<lb />ne u.
<lb />144
<lb />*
<lb />
<lb />843
<lb />*
<lb />2* 4773
<lb />-
<lb />410
<lb />13
<lb /><lb />8
<lb />
<lb />32
<lb />s i
<lb />.
<lb />e
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />S
<lb />LATCLS
<lb />AV
<lb />ROY.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Rand ROY, ta gloire eſt ſans pareille,
<lb />Tes faicts ſont remplis de merueille,
<lb />Et font de tout le monde admirer ta vertu:
<lb />Toutes difficultez te paraiſſent legeres,
<lb />L’orgueil de tes voiſins eſt en fin abbatu,
<lb />Et ton nom fait trẽbler les grandeurs eſtrãgeres.
<lb />Iamais Prince victorieux
<lb />N’eſt reuenu ſi glorieux
<lb />C. .
<lb />Accomplir cõme toy tous les vœux de la France,
<lb />Tu viens de conſeruer tes plus chers allieZ
<lb />Ils ſont par ton moyen remis en aſſeurance,
<lb />Et tous nos ennemis ſe ſont humilieZ
<fw><lb />t
<lb />24
<lb />-
<lb />.
<lb />11
<lb />. 1 11. .
<lb />1'
<lb />*
<lb />.
<lb />"
<lb />..-.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />S
<lb />T
<lb />A NELS
<lb />AV
<lb />ROY.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />Rand ROY, ta gloire eſt ſans pareille,
<lb />Tes faicts ſont remplis de merueille,
<lb />Et font de tout le monde admirer ta vertu:
<lb />Toutes difficultez te paraiſſent legeres,
<lb />L’orgueil de tes voiſins eſt en fin abbatu,
<lb />Et ton nom fait trẽbler les grandeurs eſtrãgeres.
<lb />lamais Prince victorieux
<lb />N’eſt reuenu ſi glorieux
<lb />Accomplir cõme toy tous les vœux de la France,
<lb />Tu viens de conſeruer tes plus chers allieZ
<lb />Ils ſont par ton moyen remis enaſſeurance,
<lb />Et tous nos ennemis ſe ſont humilieZ.
<fw><lb />Caſal, l’objet de leurconqueste
<lb />Se voit exempt de la tempeste,
<lb />Qui depuis tant de mois attaquoit ſes rempars,
<lb />L’eſpoir de ce grand ſiege eſt reduit en fumée,
<lb />Le bruit de ta victoire eſclatte en toutes pars,
<lb />Et la honte paraiſt au front de leur armée.
<lb />Iamais des ſoins plus diligens
<lb />N'ont ſuiuy l’ardeur de tes gens,
<lb />[ville,
<lb />Qu'à l’heure qu’ils marchoient pour ſauuer cette
<lb />Les rochers les plꝰ hauts leur sẽbloient applanis,
<lb />Les Alpes n’auoient plus qu’vn paſſage facile,
<lb />Et ne leur preſentoient que des chemins vnis.
<lb />Mais il eſt temps que tu ioüyſſes
<lb />Des plus agreables delices
<lb />Que la paix ſeulement donne apres les combas,
<lb />Grãd Roy, gouſte en repos la douceur de ſes char<lb />Relaſche ton courage en d’innocens eſbas, [mes,
<lb />Et quitte deſormais la fatigue des Armes.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Laiſſe repoſer tes guerriers
<lb />A l’ombre de tant de lauriers
<lb />Dont leur rare vaillance a peuplé ton Empire:
<lb />Que peut-on adiouster à l’honneur de tes faits,
<lb />Et que faut-il encor que la France deſire
<lb />Apres ta gueriſon &amp; le bien de la paix:
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />PICHOV.
<fw><lb />Sourcé
<lb />france
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Laiſſe repoſer tes guerriers
<lb />A l’ombre de tant de lauriers
<lb />Dont leur rare vaillance a peuplé ton Empire:
<lb />Que peut-on adiouster à l’honneur de tes faits,
<lb />Et que faut-il encor que la France deſire
<lb />Apres ta gueriſon &amp; le bien de la paix:
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />PICHOV.
<fw><lb />Sourcé
<lb />france
</fw></p>
    </body>
  </text>
</TEI>