<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Hypsicratee, ou La magnanimite tragoedie nouvellement représentee, au college des Bons Enfans</title>
        <author>Behourt, Jean</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb30077767q"/>
          <author>
            <persName>Behourt, Jean</persName>
          </author>
          <title>Hypsicratee, ou La magnanimite tragoedie nouvellement représentee, au college des Bons Enfans</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1604" cert="high" resp="BNF">1604</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<p type="MainZone-Other"><lb />M. DCIIII.
<lb />Auet priuilege de ſa maitſié.
<fw><lb />co
<lb />cr
<lb />2
<lb />24
<lb />2
<lb />tõ
<lb />ri
<lb />àl
<lb />
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A MONSIEVR
<lb />MESSIRE GEORGE
<lb />DE LA PORTE, SEI<lb />GNEVR DE MONTAIGNY
<lb />Conſeiller du Roy en ſes conſeils d’E<lb />pur dpiies e sregdenten ſa Couy
<lb />de Parlement de Normandie.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ONSIEVR,
<lb />MIe me ſuis touſours perſuadé
<lb />e qu’Ageſilaus n’auoit iamais eſté
<lb />λπρ iuſtement blaſmé par les Ephores.
<lb />de ce qu’il eſſayoit de s’vnir &amp; approprier les
<lb />cœurs des citoyens, entant qu’il ne s’adreſſoit
<lb />qu’aux plus gens de bien: Auſſi i’ay ceſte ferme
<lb />creance que ceux-là ne peuuent à bon droict
<lb />eſtre reprins qui recherchent pour leurs liures
<lb />la protection ſpeciale de quelques particuliers
<lb />plus ſignalez entre les gẽs de vertu, de ſçauoir,
<lb />&amp; d’hõneur, pour leur ſeruir, comme aux nau<lb />tõniers en l’obſcur de la nuict, &amp; parmy les fu<lb />rieuſes tempeſtes de l’enuie, d’eſtoille du Nord
<lb />àfin d’y dreſſer ſeurement leur nauigation. Ce
<lb />qui ma faict particulieremẽt addreſſer à vous,
<lb />dont la loüange eſt ſituee en lieu ſi remarqua<lb />ble &amp; ſi haut, que chacun la peut voir &amp; con<lb />gnoiſtre manifeſtement: Sur laquelle pour le
<lb />4
<lb />EPISIRE.
<lb />preſent ie n’entreray plus aduant, de peur que
<lb />par l’inſuffiſance &amp; rudeſſe de mon eſprit, ie ne
<lb />ſemble pluſtoſt l’abaiſſer que la hauſſer, la di<lb />minuer, que l’augmenter: congnoiſſant de cer<lb />tain que voſtre grande prudence &amp; modeſtie
<lb />ne ſouffriroit à ſes aureilles vne voix ou plu<lb />me pleine de flaterie &amp; de fard la chanter &amp; ce<lb />lebrer, imitant en cela le ſage Vlixes qui ne
<lb />I’endura de la part du fils de Tydee, qui vouloit
<lb />courir &amp; diſcourir ſur le champ de ſes loüan<lb />ges, ains auec ces graues parolles, comme de
<lb />fortes reſnes refrena ſa langue
<lb />Ττυδείδη μήτ αρμε μόλ ἀνεε, μῆτε πνέκς:
<lb />Εἰδόσι πρ ωο͂ι ταῦτα μιτ' Αρκίοις ἀγορέυdς.
<lb />Ne me louë, ny blaſme, ô grand Tydide, en rien
<lb />Car tu le dis aux Grecs qui le congnoiſſent bien.
<lb />Auſſi ceſtuy là entre les noſtres voit moins que
<lb />les taulpes, oit encor moins que les peuples qui
<lb />habitent prez des cata ractes du Nil, qui ne re<lb />marque clairement les effects de voſtre grande
<lb />prudence &amp; iuſtice, &amp; qui ne les entend de tous
<lb />coſtez publier. Laquelle cõſideration retire de
<lb />plus court ma plume voulant prendre vn plus
<lb />long vol dedans ces airs doux &amp; ſerains. Et icy
<lb />ie m’arreſterois comme les colombes de Ve<lb />nus deſſus l’arbre d’or, ſi les meſdiſances de
<lb />quelques vns qui blaſment la Poëſie ne me fai<lb />ſoient reprendre le vol, plus aſſeuré toutefois
<lb />ſoubs voſtre cõduicte, &amp; protectiõ. Qu’eſt-ce,
<lb />diſent-ils, que la poëſie? elle ne contient que
<lb />des fables, elle n’apprend que des fables, c’eſt la
<lb />vanité des vanitez. Ils vſent mal a propros &amp;
<lb />ridiculemẽt de tels vains diſcours &amp; melurent
<lb />à l’aune de leur eſprit groſſier, la viuacité de
<fw><lb />l'et
<lb />eſt
<lb />à t
<lb />col
<lb />dos
<lb />28
<lb />vne
<lb />cac
<lb />cell
<lb />uer
<lb />nes
<lb />enti
<lb />de!
<lb />que
<lb />ſag
<lb />ter l
<lb />mer
<lb />des !
<lb />ſter
<lb />de le
<lb />res,
<lb />mer
<lb />nuis
<lb />vns
<lb />entre
<lb />&amp; ril
<lb />uéla
<lb />pas t
<lb />leſqu
<lb />ſure
<lb />rier y
<lb />me c
<lb />fache
<lb />Tita
</fw><fw><lb />is
<lb />de
<lb />us
<lb />
<lb />de
<lb />ai<lb />Dis
<lb />ce,
<lb />ue
<lb />la
<lb />&amp;
<lb />ent
<lb />le
</fw><lb />EPISIRE.
<lb />l'entendement des autres: comme ſi ce qui leur
<lb />eſt obſcur, fable &amp; vanité l’eſtoit pareillement
<lb />à tous. Mais la verité leur iette la main ſur le
<lb />collet, les traine malgré eux au tribunal de la
<lb />docte Minerue, où elle les cõuaint de menſon<lb />ge, &amp; les faict condamner. Car la Poëſie eſt
<lb />vne partie de la Philoſophie, en laquelle ſont
<lb />cachez les plus beaux ſecrets, &amp; myſteres d’i<lb />celle, qui ne ſe monſtrent à nud, ny a deſcou<lb />uert aux yeux troubles des ignorans &amp; profa<lb />nes, de peur qu’ils ne viennent à meſpris: Et
<lb />entre toutes les ſciẽces, ſi on conſidere ceſte-cy
<lb />de plus prez, &amp; ſon vray vſage, on y remar<lb />quera le moins de vanité. Les hommes les plus
<lb />ſages &amp; les plus ſaincts ſi ſont delectez à chan<lb />ter les loüanges du Tout-puiſſant pour le re<lb />mercier de ſes bien-faicts, à celebrer les vertus
<lb />des hommes illuſtres, pour aguillonner la po<lb />ſterité à les imiter, à deplorer les triſtes decez
<lb />de leurs amis, ou lamenter leurs propres miſe<lb />tes, pour en tirer comme du Nepenthe d’Ho<lb />mere vne medicine &amp; allegeance en leurs en<lb />nuis, comme vn lob, vn Moyſe, vn Dauid,
<lb />vn Salomon, vn Hieremie entre la gent ſacree:
<lb />entre la profane inſinis qui n’ont eu en horreur
<lb />&amp; riſee, cõme noſtre ſiecle corrõpu, &amp; depra<lb />ué la poëſie ny les poëtes. I’appelle Poëtes non
<lb />pas tous ceux qui ſe meſlent de faire des vers,
<lb />leſquels ſi toſt qu’ils ſçauẽt congnoiſtre la me<lb />ſure d’vne ſyllable Grecque ou Latine, ou ma<lb />rier vne rithme Frãçoiſe auec vne autre, com<lb />me cigales ennu yent tout le mode de leur chat
<lb />facheux &amp; importun: Mais ceux que le ſage
<lb />Titan a formez d’vne meilleure argille, qui
<fw><lb />A iil
</fw><lb />douez d’vn bon naturel premier que d’entrer
<lb />aux ſanctuaire des Muſes ſe ſont lauez &amp; net<lb />toyez aux ondes ſacrees d’Hippocrene, ont
<lb />comme les Abeilles, voleté par tous les ver<lb />gers des bons autheurs &amp; ſuccoté des ſoeufues
<lb />fleurs tout le meilleur, pour en faire vn ſauou<lb />reux &amp; plaiſant miel. Ie mets encor hors de
<lb />ceſte ſacree compaignie, comme il faut eſti<lb />mer Platon auoir mis hors de ſa Repub. pour
<lb />ceſte ſeule conſideration, tous ceux qui meſlẽt
<lb />les meſdiſances, execrations, &amp; laſciuetez a<lb />uec vne choſe ſi ſaincte &amp; venerable, ſe mon<lb />ſtrans en cela plus dereiglez en leurs mœurs
<lb />que les Perſes barbares, qui ne permettoient
<lb />les hõneſtes dames mariees ſe trouuer en leurs
<lb />feſtins &amp; diſcours, qui ſe faiſoient auec plus de
<lb />debordement de parolles &amp; licence de faicts.
<lb />Mais i’y donne lieu plus eminent &amp; honora<lb />ble à ceux.
<lb />Qui prodeſſe volunt aut delectare, Comme dict
<lb />Horace, Qui veulent profiter, ou donner du
<lb />plaiſir par hymnes deuotieuſes, par belles de<lb />ſcriptions Heroïques, Tragiques, Comiques
<lb />où ſont repreſentees comme en vn miroir l’ex<lb />cellence &amp; reſcompenſe de la vertu, la laideur
<lb />&amp; punition du vice. Ce qui ma incité à faire
<lb />ſortir en public ceſte Tragœdie couuerte de
<lb />voſtre nom, cõme Tydee de l’Aegide de Pal<lb />las contre l’effort de tant d’Eteocles de noſtre
<lb />temps, &amp; paraduenture non hors de raiſon&amp;
<lb />de propos pourautãt qu’elle ſemble vous eſtre
<lb />iuſtement deuë, pour nous auoir honorez, &amp;
<lb />fauoriſez de voſtre preſẽce en la repreſentation
<lb />d’icelle, ne pouuãs mieux pour le preſent vous
<fw><lb />et
<lb />M
<lb />tr
<lb />v
<lb />5
</fw><fw><lb />de
<lb />11
<lb />êt
<lb />a<lb />n<lb />tirs
<lb />t..
<lb />ca-
<lb />14
<lb />du
<lb />ues
<lb />ex
<lb />eur
<lb />ire
<lb />de
<lb />a
<lb />ſtre
<lb />n &amp;
<lb />ſtre
<lb />ion
<lb />ous
</fw><lb />en remercier, ny pour l’aduenir donner plus
<lb />grand teſmoignage du reſpect, honneur &amp; af<lb />fection que nous vous auons voüee, comme au
<lb />Mecænas des lettres &amp; de leurs nourriſſons, en<lb />tre leſquels principalement faict tous les iours
<lb />vœux &amp; prieres pour voſtre proſperité &amp; con<lb />ſeruation
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le plus obliſſant &amp; plus affection<lb />né à vous honorer &amp; ſeruir
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />I. Behourt.
<fw><lb />3
</fw></p>
<p type="MainZone-Other"><lb />A iiii
<fw><lb />I
<lb />2
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />IIRCGIIEETe
<lb />NE petite eſtincelle, dict Quint.
<lb />Curtius, produict quelquefois vn
<lb /> grand embraſement: auſſi bien peu
<lb />Bese de ſubiect enfante vn lõg diſcours.
<lb />Ie dis cecy par ce qu’ayant remarqué en l’orai<lb />ſonde Ciceron pour la defenſe de C. Rab. Po<lb />ſtumus le faict de Pub. Rutilius qui changea
<lb />la veſture &amp; chauſſure Romaine à la Grecque,
<lb />pour n’eſtre recongneu durant le maſſacre des
<lb />Latins que Mithridates Roy de Pont fiſt faire
<lb />en vn meſme iour en diuers lieux par l’Aſie &amp;
<lb />la Grece: i’ay prins occaſion de faire ceſte
<lb />Tragœdie: Et pour l’enrichir &amp; dilater ie re<lb />preſente a l’imitation d’Homere, de Virgile, &amp;
<lb />de Sillius Italicus vne Iunon ennemye des
<lb />Troyens, &amp; de leur extraction, Vn Mars le<lb />quel en prend la defenſe: ie deſcris vne partie
<lb />des faicts de Mithridates tirez de l’hiſtoire
<lb />Grecque &amp; Romaine, y enlaçant ſur le propos
<lb />plus conuenable quelque peu de l’antiquité. I’y
<lb />fay, &amp; fains le principal perſonnage la femme
<lb />de Mithridates, qu’i celuy d’vn nom correſpon<lb />dant à ſon grand courage appella Hypſicratee,
<lb />laquelle ſe reueſtãt d’vn accouſtremẽt d’hom<lb />me à la façon des Perſes, &amp; allant à cheual ne
<lb />defaillit de cœur &amp; ne fuit recreuë pour la lon<lb />gue fuite de Mithridaręs, ny ne ſe laſſa iamais
<lb />tant a penſer le corps du Roy que ſon cheual,
<lb />Comme eſcript. Plutarque en la vie de Pom<lb />A v
<lb />pee, &amp; Valer. Maximus li.4. chap.6. dict que
<lb />prenant vn ſingulier plaiſir à changer la prin<lb />cipale grace de ſes beautez en accouſtrement
<lb />d’homme elle ſe fiſt couper les cheueux, s’ac<lb />couſtuma d’aller à cheual &amp; a porter les armes
<lb />à fin d’aſſiſter plus commodement aux expedi<lb />tions, trauaux &amp; perils du Roy. &amp;c.
<fw><lb />I
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />ONNET.
<lb />Aux Lecteurs.
<lb />L eſt doux, il eſt beau de voir les grands rauares
<lb />I Que les Eures, zephyrs, Auſtres &amp; A juilons
<lb />Font ſur les larges mers d’oppoſez tourbillons,
<lb />Quand on eſt ſeurement aßis ſur les riuages:
<lb />Il eſt doux, il eſt beau de voir les grands orages,
<lb />Quand on eſt à couuert ſoubs de beaux pauillons,
<lb />Où eſloigné des traicts de voir les bataillons
<lb />Rangez pour ſe combatre aues hardis courages.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Aet donx, it et pean te poiren des thorenae
<lb />Forcener vainement de l’vniuers les fleaux,
<lb />On en parle ſans peur, ſelon ſa fantaſie:
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Il eſt plus doux &amp; beau de les repreſenter
<lb />Sur vn braue theatre, à fin de contenter
<lb />Ceux, dont l’honneſte cœur au chœur ſe raſaſie.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Bonté i a heur.
<fw><lb />Iunon.
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Alecton.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Mars
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Mithridates.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Hypſicratee.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Mmphtre.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Archelaus.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Zenobius.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Calchas.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Rutilius.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Philoxene.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Stratiot.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Dronron.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Parathéon.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Pompee.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Petreius.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Afranius.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Bitirius.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Domitius.
<fw><lb />Ovatre.
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Chœurs.
<fw><lb />Deeſſe.
<lb />Furie.
<lb />Dieu des armes.
<lb />Roy.
<lb />Royne.
<lb />Damoyſelle.
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Capltaine.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Capitaine.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Deuin.
<lb />Senateur Romain.
</sp>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Hoſte Grec.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Soldart.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Courrier.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Autre courrier.
<fw><lb />Empereur.
<lb />Tribun Romain.
<lb />Cheualier Romain.
<lb />Capitaine Celte.
<lb />Capitaine Romain.
<lb />Fils de Mithridates.
<lb />Ma
<lb />Da
<lb />Fas
<lb />91
<lb />Ai
<lb />Da
<lb />Da
<lb />Sar
<lb />Du
<lb />De
<lb />Ma
<lb />Ies
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />HYPSICRATEE,
<lb />LA MAGNANIMITE
<lb />TRAGOEDIE
<fw><lb />Iunon.
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />70
<lb />b!
<lb />Q
<lb />2
<lb />2
<lb />ACE mon ennomie, entre toutes les
<lb />races
<lb />Des rebelles mortels, faut-il que tu ter<lb />raſſes
<lb />Ma gloire mon honneur, mon pouuoir que iadis
<lb />Dans les cieux, &amp; ſur terre illustre i’eſtendis?
<lb />Faut il race Romaine, à la malheure nee,
<lb />Qu'on te voye oppoſer ta triſte deſtinee
<lb />A mon vueil, et deſir? pluſtoſt debuois tu pas
<lb />Dans les champs igeens rencontrer le treſpas?
<lb />Dans la priſe de Troye eſtre de mes Grecs priſe.
<lb />Sans pouuoir eſchapper de la ruſe &amp; ſurpriſe
<lb />Du cauteleux Sinon? Ilion conſumé
<lb />Debuoit te conſumer en ſon ſeu allumé?
<lb />Mais ſuperbe a trauers les coutelas, les lances,
<lb />Ies ſagettes les dards, &amp; les feux tu te lances,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Tu y trouues chemin: &amp; ce fils de Cypris
<lb />Dont tes grands Empereurs leur origine ont pris
<lb />Prenaub en main ſon fils &amp; ſur le dos ſon peré.
<lb />Multiplie à mon dam vne race improſprre, 
<lb />Race qui m’in quiete, &amp; me tourmente, helas!
<lb />Mu haine eſt a ſouuie, &amp; mon pouuoir eſt las.
<lb />Ie ne peux, ie ne veux, s’il eſt ainſi à croire,
<lb />Plus attenter ſur toy: ceſt ceſt petite gloire
<lb />D'attaqquer tant de fois &amp; eſtre repouſé.
<lb />Lequel des immortels, ou des mortels poußé
<lb />Par ma douce priere, ou ſeuere menace
<lb />N’a ſur la terre quoye, &amp; ſur la mer bonaſſe
<lb />La guerre, &amp; la tempeſte eſmeu ſeditieux?
<lb />N’a pertroûblé les airs &amp; confondu les cieux
<lb />Souſtenant ma querelle? Aëole n’eſtant laſche
<lb />Mais prompt a m’obeir la beide aux vens relache,
<lb />Pour ſubmerger Aenee: il l’euſt faict, ſi Neptun
<lb />Ne luy euſt oppoſé ſon trident importun.
<lb />Ay-ie pas ſuſcité le perfide Amulie
<lb />Encontre Numitor, encontre ſon Ilie,
<lb />Et les freres Beſſons? ſans doute vn meſme iour
<lb />Euſt veu, &amp; leuc naiſſance, &amp; leur mort ſans ſeiour:
<lb />Mais la louue accourant à leurs cris, leur preſente
<lb />Sa feconde mamelle, &amp; de la mort preſente
<lb />Leur donne vn long répit, &amp; depuis ont fondé
<lb />Ceſt Empire Romain, qui s’eſtant debordé
<lb />Com ne vn torrens bruyant de tous coſtez inonde
<lb />Ce qu’il trouue habitable au grãd pourpris du monda
<lb />S’il pouuoit trouuer voye aux Enfers odieux,
<lb />Ou donner l’eſcalade au haut manoir des Dieux,
<lb />Il n’y reſtiueroit, il braue ſur Neree,
<lb />Ie mesbahis encor qu’en la campaigne airee
<lb />Il n’a dreßé ſon vol, comme anre joiinjis
<lb />Trop temecairement, trop infoctuné ſils
<fw><lb />De
<lb />A.
<lb />F.
<lb />Iu
<lb />On
<lb />De
<lb />Ma
<lb />On
<lb />S'e
<lb />Sac
<lb />Ceſ
<lb />Et
<lb />Con
<lb />Ma
<lb />Con
<lb />Enu
<lb />Fai
<lb />Et t
<lb />Plu
<lb />Qui
<lb />De t
<lb />San
<lb />Nou
<lb />La c
<lb />Imp
<lb />I'ay
<lb />Son
<lb />Vnl
<lb />Enr
<lb />S'en
<lb />Mas
<lb />Que
<lb />Nay
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />TRAGOEDIE.
<lb />De Dædale Cretois. Qgoy qu'vn hardy Porſene
<lb />Au croiſſant de ſon regne horriblement forcene,
<lb />Vn Scæuole oſe entrer aum lieu de ſon camp,
<lb />Iuy donner l’eſpouuente, &amp; au peuple Toſean.
<lb />On voit bien toſt apres ceſte Rome aſſaillie
<lb />Des peuples coniurez de toute l’Italie,
<lb />Mais elle les triomphe &amp; reduict ſoubs ſes loix:
<lb />On voit bien toſt apres le belliqueux Gaulois
<lb />S'eſmouuoir encontre elle, enuahir ſes ramparts,
<lb />Saccager, renuerſer, bruſler de toutes parts:
<lb />Ceſtoit faict ſans Manlie &amp; ſans le Capitole,
<lb />Et ſans Camille encor qu’à bon droict elle extole,
<lb />Comme vn autre Romule, &amp; ſecond fondateur,
<lb />Qui la releue ſus eſtant ſon dictateur.
<lb />Mais luy voyant ſon chef eſleuer ſur les villes,
<lb />Comme les hauts cyprez ſur les bruieres viles,
<lb />Enuoyer ſes ſoldards ſur la terre &amp; la mer,
<lb />Faire de tous coſtes ſes armes reclamer,
<lb />Et tout branſler ſoubs elle, Annibal ie ſaſcite,
<lb />Dlus fier qu’vn Leſtrigon, plus barbare qu’vn Scythe,
<lb />Qui ſaize ans la rauage, &amp; s’il euſt auiſé,
<lb />De l’heur de ſa victoire au temps commode vſe,
<lb />Sans s’eſclauer chetif aux plaiſirs &amp; delices,
<lb />Nous ne ſerions encor ſur ces guerrieres lices,
<lb />La charuë ennemie euſt le ſoc violent
<lb />Imprimé dans les murs de ce peuple inſolent.
<lb />I'ay faict ce que i’ay peu, pour quelque iour abatre
<lb />Son audace, &amp; orgueil, mais i’ay las à combatre
<lb />Vnhydre Iernean, qui pour vn chef coupé,
<lb />Enrepullule ſept, qui ſe ſentant frappé
<lb />S'en enfierit encor, &amp; vn pas ne recule,
<lb />Mais ſoppoſe aux eſſorts du valeureux Hercule.
<lb />Quelle ruſe, quel art, quel aſſaut, quel effort
<lb />Nay-ie faict contre luy, mas il eſt le plus fort,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et comme vn autre Antee außi toſt qu’on l’atterre,
<lb />Il reprend ſa vigueur ayant touché la terre.
<lb />Si donc quoy que Deeſſe, &amp; princeſſe des Cieux
<lb />Ie ne puis debeller cé peuple ambicieux,
<lb />Si mon bras eſt trop foible &amp; freſle ma puiſſance
<lb />Pour vaincu le ſoubmettre à mon obeïſſance,
<lb />Si Iupiter, ſi Mars l’vn mon facheux mary,
<lb />L’autre mon ingrat fils comme d’vn fauory
<lb />En prengnent contre moy la querelle, &amp; defenſe,
<lb />Quelle difficulté, quel deffy, quelle offenſe,
<lb />N’ayant autre ſupport, n’ayant autre recours,
<lb />Aux puiſſances d’Enſer mandier du ſecours?
<lb />Puiſque celles du ciel, que ie penſois amies,
<lb />Oſent ſe declarer maintenant ennemies,
<lb />D’vn effort coniuré? le deſtin, ie le veux
<lb />Soppoſe à mes deſſeins, fauoriſe ſes vœux,
<lb />Et tout le ciel enſemble vnanime conſpire
<lb />A mettre entre ſes mains le redoutable Empire
<lb />Et de terre, &amp; de mec, i’eſſayray toutefois
<lb />De luy faire vn affront encores vne fois.
<lb />Sans ſeiour il me faut prendre la voye ombreufe
<lb />D’où ſe peut deſcouurir la riue tenebreuſe
<lb />Du ſtygieux Cocyte, enceinte de maint if,
<lb />Ou nuict &amp; iour ſans ceſſe on oit le cry plaintif,
<lb />Des Manes deſolez, des palliſantes ames
<lb />Qui leurs corps ont laiſſez deſoubs les froides lamos,
<lb />Auecque le bon gré &amp; conge de Pluton
<lb />Fen tirerdy debors ta paneſe Mrecton,
<lb />A la quelle la guerre, à laquelle la rage,
<lb />Lorgueil, &amp; le courroux, enflamment le courage:
<lb />Mais ie la voy ſortir auecque ſes flambeaux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Afecton
<lb />Ie ſuis laße d'errer par les obſcurs tombeaux,
<fw><lb />4
<lb />V
<lb />N
<lb />8
<lb />A
<lb />S.
<lb />8
<lb />A
<lb />8
<lb />I
</fw><lb />Et gener les eſprits des hommes miſerables,
<lb />Qui s’eſtans relachez aux vices execrables,
<lb />Ou n’ayans eu ceſt heur deſtre enſepulturez,
<lb />Vaguent deçà delà ſoubs les cieux azurez,
<lb />Deſeſperez plaignans la rigueur de la Parque,
<lb />Qui ne les laiſſe entrer dans la funeſte barque
<lb />Du nautonnier Charon, qu’ils nayent ſatisſaict
<lb />Par maint triſte ſupplice à chaſque leur forfaict.
<lb />Ie retourne en Enfer vers les ames damneos,
<lb />Que les diuinitez d’icelles contemnees
<lb />Fontronger, bruſler, battre aux ſerpens puniſſeurs,
<lb />Aux flambeaux, &amp; aux foits de mes ſeueres ſœucs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iunon.
<lb />Fille de l’Acheron &amp; de la nuict, demeure,
<lb />Ne recherche pluſtoſt l’infernale demeure
<lb />Que tu n’ayes ouy, &amp; non moins promptement
<lb />Alaigre effectué mon eſtroict mandement,
<lb />Si tu veux m’agreer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alecton.
<lb />Deeſſe donc commande,
<lb />Rien par l’inſernal Styx, rien mieux ie ne demande,
<lb />Qu'ate faire ſeruice. Ainſi ainſi Pluton
<lb />Retienne pour mignonne à touſiours Alecton.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iunon.
<lb />Ainſi ainſi tout bien Proſerpine t'octroye:
<lb />Vne race ennemie extraicte dune Troye,
<lb />Qui ma tant trauerſee eſleue derechef
<lb />D'intolerable orgueil encontre moy ſon chef.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie te prie Alecton plus volontaire &amp; preſte
<lb />A mon plus grand beſoin ſans rien dilaier preſte
<lb />Vn ſignalé trauail, vne grace &amp; faueur,
<lb />Pour empeſcher l’effort, le deſir, la ferueur
<lb />De dominer ſur tous qui tellement l’enflamme,
<lb />Quelle n’eſpargne fer, qu’elle n’eſpargne flame,
<lb />Quelle meſpriſe Dieux &amp; hommes quant &amp; quant,
<lb />Toute force &amp; pouuoir ſuperbe prouocquant.
<lb />Si tu ne peux du tout ſes braues deſſeings rompre
<lb />Eſfaye à tout le moins de les luy interrompre
<lb />Quelque eſpace de temps que ce violent feu
<lb />Se pourra ou eſtaindre ou moderer vn peu.
<lb />Tu armes, ſi tu veux, les freres vnanimes
<lb />Ies femmes, les marys, &amp; quand &amp; quand animes
<lb />Les peres, &amp; enfans iuſqu’à venir au coups,
<lb />L’vn encontre de l’autre, ayans cruels ſecous
<lb />La concorde, l’amour, le reſpect venerable,
<lb />Qui debuoient allier d’vn lien perdurable
<lb />Freres, Peres, marys: tu iectes aux maiſons
<lb />Les flambeaux allumez, tu fais les trahiſons,
<lb />Tu fais les cruautez, tu fais les grands carnages,
<lb />Et ſi on trouue encor de plus triſtes menages
<lb />Ils prouiennent de toy, tu as mille moyens,
<lb />Tu as mille &amp; mille arts de nuire aux citoyens
<lb />De la terre habitable, esbranle la concorde,
<lb />Qui regne en l’vniuers, ſeme moy la diſcorde,
<lb />Donme juoreev dt guerre, &amp; eſtunte les mains
<lb />De tous les Roys du monde encontre les Romains,
<lb />Et le grand Roy de Pont d’vn dedain cruel arme,
<lb />Qui leur donne l’effroy, qui leur donne l’allarme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alecton.
<lb />Deeſſe il n'eſt beſoin de m'uſer de diſcours,
<fw><lb />3
<lb />A
<lb />
<lb />Ot
<lb />De
<lb />Mi
<lb />A
<lb />R
<lb />Et
<lb />On
<lb />De
<lb />Ies
<lb />Ce
<lb />Ia
<lb />So
<lb />Le
<lb />La
<lb />D
<lb />D
<lb />Et
<lb />I
<lb />Il
<lb />Et
<lb />A
<lb />7
<lb />D
</fw><lb />Nyde priere moins, de ce pas ie m’en cours
<lb />Ardante effectuer tout ce que tu deſires,
<lb />Ie prendray auec moy les rages &amp; les ires
<lb />Pour mieux les irriter, pour les faire nâger.
<lb />vntoter iano maomiuulonhy bien menager,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mars.
<lb />Mon pere Iupiter voyant l’ire in humaine,
<lb />Dont Iunon bruſle au cœur contre la gent Romaine,
<lb />Ma faict quicter la Thrace à fin de m’oppoſer
<lb />A ſes cruels deſſeings, elle veut expoſer
<lb />Rome au meurtre &amp; pillage, elle veut par la guerre
<lb />Retrencher ſon heau nom &amp; de mer &amp; de terre,
<lb />Et qu’vn temps aduenir auec eſtonnemens
<lb />On demande ou iadis eſtoient les fondemens
<lb />De ceſte grande ville, où logeoient les gendarmes,
<lb />Qui tindrent l’vuiuers ſoubs l’effroy de leurs armes.
<lb />Ies hommes quelques fois ſont eſpris de fureur,
<lb />Ce n’eſt point ny au prez, ny au pris de l’horreur,
<lb />Que faict dans les eſprits &amp; cœurs de maintes femmes
<lb />Ia hayne, &amp; le courroux: Soit par faicts trop infa nes,
<lb />Soit par faict, trop cruels elles veulent venger,
<lb />Le tord qu’on leur a faict, elles font deloger,
<lb />La douceur, la clemence, &amp; la miſericorde
<lb />De leurs cœurs animez, ſans ſoucy de concorde,
<lb />De parenté, de ſang, de reſpect, d’amitié
<lb />Elles vont pourſuiuant leurs hayneux ſans pitié.
<lb />D'puis qu'elles ont faict l’argue vne fois à l’ire,
<lb />Il ne faut leur parler de bien ou mal élire,
<lb />Elles n’ont autre choix, n’ont autre election,
<lb />Ains callent voile au vent de ceſte paßion.
<lb />Pluſtoſt vous eſtaindrez l’ardeur &amp; violence
<lb />De Vulcan enſlammé, quand à coup il ſe lance
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />HYPSICRATEE
<lb />A trauers les moiſſons de la blonde Cerez,
<lb />Pluſtoſt vous ſouſtiendrez les dards mieux acerez
<lb />Iettez de bras d’Achil, pluſtoſt de prompte courſe
<lb />Vous ferez remonter les fleuues à leur ſource,
<lb />Les Syrtes de l'Afrique auoir facile abord,
<lb />Charybde &amp; Scylle aux neſs fournir daſſeuré port.
<lb />Pluſtoſt diſ-ie qu’aueun leur refrene, ou tolere
<lb />Ieur hayne, leur dedain, leur rage, leur colere,
<lb />Iunon nous ſeruira de mille autres teſmoings
<lb />Quoy quelle foit mamere &amp; Royne, neantmoins
<lb />Le dedain, le courtoux, &amp; la hayne implacable
<lb />Dont ſans choix, ny reſpeẽt rigoureuſe elle accable
<lb />Le coupable &amp; meſchant, le iuſte &amp; l’innocent,
<lb />Trop grande cruauté, trop grande rigueur reſſent.
<lb />Paris, ie le conſeſſe, eſtant eſleu pour iuge
<lb />Des beautez de Venus, de Pallas, d’elle adiuge
<lb />Indiſcret à Venus la pomme d’or pour prix.
<lb />Qu'auoit Prian, Hector, &amp; leurs enfans meſpeis
<lb />Pour ſentir ſur leurs chefs incoupables l’orare,
<lb />Et le foudre brulant de ſa fureur cyrage.
<lb />En quoy l’auoit Aence, en quoymes deux enfans,
<lb />Qui de Rome ont fondé les palais triomphans,
<lb />Premier que deſtre nez, marrie, ou deſpitee,
<lb />Qu'elle s’eſt encontre eux ainſi precipitee.
<lb />Elle roule ſon ire &amp; ſa fureur ſans fin
<lb />Comme vn fleuue ſes eaux, &amp; couche à tout, à fin
<lb />Daſſouuir à ſon gré la hayne violente
<lb />Quelle porte à mes fils: ma main ne ſera lente
<lb />Ales defendre d’elle, &amp; au grè des deſtins
<lb />Faire mieux reflorir l’Empire des Pains.
<lb />Il faut prendre auec moy la guerriere Bellonne
<lb />Qui les plus laſches cœurs aux combats aguillonne,
<lb />Prendre mon fort eſpieu, mon bouclier, mon armel,
<lb />Mon coutelas trenchant, &amp; ma lance qui met
<fw><lb />I.
<lb />Mt
<lb />y
<lb />A
<lb />Ie
<lb />
<lb />Ia
<lb />D
<lb />Il
<lb />Ne
<lb />Et
<lb />No
<lb />Ne
<lb />M
<lb />En
<lb />Ca
<lb />Se
<lb />To
<lb />So
<lb />t
<lb />ch
<lb />Et
<lb />Ne
<lb />1
</fw><lb />En deſordre les rangs des plus braues gendarmes.
<lb />Il faut, il faut defendre aux aſſauts &amp; all armes
<lb />Mes genereux Romains, &amp; enter en leurs cœurs
<lb />Vn courage indompté, qui les rende vainqueurs
<lb />Aux exploicts Martiaux, à fin que de trophees
<lb />tenstemptes &amp; masfons jotent braues eſtoſeès.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chœur.
<lb />Touſiours hélas Mars effroyable
<lb />Viendras-tu trauerſer la paix:
<lb />Ia trop longs temps tu te repais
<lb />De ce ſpectacle larmoyable:
<lb />Il ya trop que dans les mains
<lb />Nous auons les dards inhumains
<lb />Et ſans mettre bas la cuiraſſe
<lb />Noſtre ordinaire veſtement,
<lb />Nous nous allons de race en rare
<lb />Maſſacrer trop hoſtilement.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Touſiours vne impiteuſe eſpee
<lb />En l’horreur des mutins combats
<lb />Cauſez, par nos triſtes debats
<lb />Sera de rouge ſang trempee:
<lb />Touſiours en diuers lieux marchans
<lb />Soit dans la ville ou par les champs
<lb />P'etrons nons tes cruels gendarmes
<lb />Cheminer de ſuperbe front
<lb />Etayans en la main les armes
<lb />Nous faire inſolens maint affront
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Faut-il que la terre gemiſſe
<lb />Et endure tant de trauaux
<lb />Deſſoubs les chars &amp; les cheuaux,
<lb />Que tous les iours elle vomiſſe
<lb />Comme ſoubs Cadme de ſon ſein
<lb />Pour vn ſi horrible deſſein
<lb />D’hommes vne moiſſon ferree
<lb />Qui violant toute amitié
<lb />L'inocomnt l’autre ſerree
<lb />Se bat &amp; s out jans piite.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ies plus effroyables furies
<lb />Deteſtees des immortels
<lb />Bourrelles des triſtes mortels
<lb />Qui cauſent troubles &amp; tueries
<lb />Et vengeance &amp; hayne &amp; deſir
<lb />Ont esbranlé à leur plaiſir
<lb />Ies fondemens de la paix ſaincte
<lb />Ce ſont les flambeaux &amp; les traicts
<lb />Dont auec perilleuſe attaincte
<lb />Ies eſprits &amp; corps ſont outrez.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Le grand Roy de Pont en vengeance
<lb />Qu'on luy a ſon regne eſtrecy,
<lb />Vient s’eſmouuoir cruel icy
<lb />Donnant à ſon ire allegeance:
<lb />Il vient faire carnages maints
<lb />Tant des Latins que des Romains
<lb />Et d’vne grand conuoitiſe
<lb />De dominer ſur l’vniuers
<lb />Qu'en ſon cœur la furie attiſe
<lb />Il met ſon Empire à l’enuers.
<fw><lb />C
<lb />J
<lb />I
<lb />
<lb />A
<lb />8
<lb />(
<lb />
<lb />a
<lb />
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE SECOND.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alecton.
<lb />NE n'eſt encor aſſez que la fiere Italie
<lb />QAye eſté des grands Roys de la terre aſſaillie,
<lb />Ce n’eſt encor aſſez que les ſanglants diſcords
<lb />Preſqu’ayent en tronçons demembré ſon grand corps,
<lb />Ce n'eſt encor aſſez que les Tribuns iniques
<lb />L’ayent miſe plus bas que les guerres Puniques,
<lb />Ie veux voir, ie veux voir par torrens ruiſſeler
<lb />Ie ſang de ſes enfans: ie leur veux voir celer
<lb />Ieur nom, changer d’habits, renter leur patrie,
<lb />Et la meilleure part de leur race meurtrie
<lb />Dans l’Aſie &amp; la Grece, &amp; mille cruautez
<lb />Sans choix d’age &amp; de ſexe ouyr de tous coſtez,
<lb />Sortez donc auec moy Tyſiphone &amp; Megere,
<lb />Sortez cruelles ſœurs d’vne courſe legere
<lb />Des tenebreux Enfers, ceſt trop, ceſt trop gené
<lb />Ies malheureux damnez, plus grand deſir ie n’ay
<lb />Que complaire à Iunon, ſus donc ſus d’vne bande
<lb />Chacune de vous, ſœurs, ſur Rome ſe debande,
<lb />Sœurs faictes moy eſcorte, &amp; rempliſſez d’horreur
<lb />Tout ce grand vniuers, &amp; donnez luy terreur
<lb />Non moindre qu'Annibal prez ſa porte &amp; muraille,
<lb />Afin qu’vne autre fois le Romain ne s’en raille.
<lb />Relachez le ſupplice és Enfers aux eſprits
<lb />Que l’orgueil, que le crime &amp; l’inſolent meſpris
<lb />Des ſanctes déitez plonge dans le Cocyte,
<lb />Ou l’Acheron hideux, Iunon nous ſollicite
<lb />A vn œuure plus grand, n’auons nous pas faict vois
<lb />Amnte &amp; mamte gent noſtre indompté pouuoir.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />HYPSICRATEE
<lb />T roye le ſçait aſſez qui dix ans aßiegee
<lb />Feuſt à la fin des Grecs deſtruicte &amp; ſaccagee,
<lb />Quand Paris adultere eſpris de nos fureurs
<lb />Remplit toute l'ſie, &amp; l’Europe d’erreurs.
<lb />Argos la eſprouué, lors que pour vn inceſte
<lb />Et parricide eſtrange on vit le char celeſte
<lb />Rebrouſſer ſon chemin, Phœbus voilant ſon front
<lb />Pour ne veir des enfans du grand Pelops l’affront,
<lb />Thebes la peu ſentir, quand ſi grande furie
<lb />Surprit ſon Athamas, qu’il fit vnetuerie
<lb />Et de femme &amp; d’enfans: non autrement tu fis,
<lb />De Bacchus &amp; de nous taonnee à ton fils,
<lb />Impitoyable Agaue, eſprouuer la rigueur
<lb />De ta main furieuſe, &amp; de ton cruel cœur.
<lb />Athene la congneu en Phedre &amp; Hyppolite,
<lb />Perdant de la beauté la fleur, perdant l’elite
<lb />De la pudicité: Thrace ne s’exempta
<lb />Des fureurs que chacune enuieuſe ietta
<lb />Dans les os &amp; les cœurs de Progne &amp; de Teree.
<lb />Philomele &amp; Itys en ont eu alteree
<lb />Ieur humaine figure: il n’eſt aucun endroict
<lb />Dans ce grand vniuers, ou l’homme aille ſi droict
<lb />Tienne le pied ſi ſeur, qu’il ne bronche &amp; ne gliſſe
<lb />Eſpris de nos fureurs, qu’il ne paſſe la lice
<lb />Que la raiſon luy dreſſe? Et quoy donc deſormais
<lb />Rome eſleuera elle ainſi les hauts ſommets
<lb />De ſes ſuperbes monts, que perſonne ny monte,
<lb />Que perſonne iamais ne la braue &amp; ſurmonte.
<lb />Non non ceſt trop braué, nous luy ferons ſentir
<lb />Comme nous pouuons bien nos bras appeſantir
<lb />Sur les cols obſtinez, nos mains qu’aucun n’euite,
<lb />Quoy qu’il vole pluſioſt, quoy qu’il coure plus viſte,
<lb />Que l’oyſeau, que le daim, dans l’air, dans les foreſts,
<lb />Nous l’auons außi-toſt arreſté dans nos rets,
<lb />Puis
<fw><lb />Il
<lb />P
<lb />A
<lb />De
<lb />V
<lb />Pe
<lb />De
<lb />A
<lb />Et
<lb />Pe
<lb />En
<lb />De
<lb />Ia
<lb />Ai
<lb />No
<lb />Ai
<lb />Ai
<lb />Ai
<lb />A.
<lb />M.
<lb />I
<lb />A.
<lb />De
<lb />M
<lb />8
<lb />N
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />TRAGOEDIE.
<lb />Puis donc que dans la terre il ne ſe trouue Prince.
<lb />Il ne ſe trouue peuple, &amp; guerriere Prouince
<lb />Qui ſe haz arde plus d’affronter ſa grandeur,
<lb />Puis qu’vne crainte lache, &amp; languide froideur
<lb />A engourdy les bras de la Gaule &amp; d’Eſpaigne,
<lb />De Macedone, &amp; Grece, il faut mettre en campaigne
<lb />Vn Prince genereux &amp; des deſtins eſleu
<lb />Pour refrener l’orgueil, d’vn peuple mal voulu
<lb />Des hommes &amp; des Dieux: d’vn tyran implacable
<lb />Aux peuples &amp; aux Roys que la fortune accable,
<lb />Etmet entre ſes mains, il le faut mettre bas
<lb />Par ruynes, par feux &amp; par ſanglants combats,
<lb />Que deſ-ia Mithridate en ſon ame proiecte,
<lb />En ſon ame qui n’eſt crainctifue, ny abiecte,
<lb />Dont les Dieux prenans ſoin des les plus tendres ans
<lb />La ſauuerent benins des tonnerres briſans,
<lb />Ame au milieu des camps &amp; des fers aſſeuree,
<lb />Non moins que dans les forts d’vne ville muree,
<lb />Ame qu’aucune route, &amp; perte ne perd pas,
<lb />Ame plus courageuſe en l’horreur du treſpas,
<lb />Qui reſpire, &amp; eſpere auec honneur &amp; gloire
<lb />Auoir de perte gain, &amp; de route victoire,
<lb />Ame qui ne demande à s’expliquer aucun,
<lb />Mais qui ſe faict ouyr par ſa langue à chacun,
<lb />Qui chacun oit außi, &amp; qui n’oit par l’aureille
<lb />D'vn docte truchement, Ame la nompareille,
<lb />Qui tient deſſoubs ſes loix tant de peuples diuers,
<lb />Ame digne d’auoir ſoubs ſoy tout l’vniuers,
<lb />Dont le robuſte corps à aucun corps ne cede,
<lb />Mais en force tout autre &amp; en viſteſſe excede,
<lb />Qui contre les poiſons tellement ſe munit,
<lb />Que le ſang des ſerpens, &amp; le triſte aconit
<lb />Ne le peut offencer, qui ſur ſa face engraue
<lb />Vn amour, vn reſpect, vne maieſté graus
<lb />Vn eſpouuentement, qui faict ſortir des mains
<lb />Le glaiue coniuré aux meurtriers inhumains.
<lb />Ie m’en vay luy ietter vne de mes couleuures
<lb />Dont ie fay quaud ie veux des effroyabes œuures,
<lb />Afin que ſe gliſſant au profond de ſon ſein
<lb />Elle enflame ſon cœur à maint cruel deſſein,
<lb />mu hiole la paix, qui les accordsurmigreſſe,
<lb />qui inerte a jen &amp; ſang les villes de la Greces
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mithridates.
<lb />Ie ne ſçay ô grands Dieux, de quelle ardeur eſpris
<lb />Ainſi diuerſement s’agitent mes eſprits.
<lb />Conme les nautonniers qui voguent ſur Neree,
<lb />Oyans les vens ſifler &amp; l’onde coniuree
<lb />S'eſleuer encontre eux, fraper contre leurs bords
<lb />Recherchent eſtonnez l’aſſeurance des ports,
<lb />Ainſi lors que le trouble &amp; la guerre m’oppreſſe
<lb />I'eſſaye de tirer mon chef hors de la preſſe,
<lb />Ie recherche la paix m’eſtimant bien-heureux
<lb />Dt te deutis pait ulenſpage una eſeuetes danger eux
<lb />De ceſte mer troublee, außi-toſt mon nauire
<lb />Helas! qu’il mouïlle l’ancre en la mer ſe reuire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hypſicratee.
<lb />Mais ſi vne ſeule ancre eſt foible à le fonder
<lb />Prenez en deux, ou trois, qui puiſſent le garder
<lb />D’eſtre emporté louët des vens dans les toprmentes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mithridates.
<lb />Pay des affections diuerjes, venementes,
<lb />Eſtranges à merueilles à la guerre, à la paix.
<lb />Mais ſelon mon humeur pluſtoſt ie me repais
<lb />Des effrois, des horreurs, des aſſauts des allarmes,
<lb />Aayant touſiours eſté nou rry parmy les armes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hypſicratee.
<lb />Ia paix eſt propre à l’homme, &amp; la guerre cõuientt
<lb />A l’animal farouche, heur ny bien, n’en prouient,
<lb />Ains infortune &amp; mal, &amp; deuant la vieilleſſe
<lb />L’homme ayme-Mars, ſa vie auieu de Mars delaiſſe.
<lb />On voit bien rarement deſcendre les guerriers
<lb />Au gendre de Cerez, ſans teindre leurs lauriers
<lb />Au poupre de leur ſang, rarement de leur couche
<lb />Dans le froid monument la mort paſle les couche,
<lb />Mais pluſteſt d’vn foßé, d’vn camp, d’vn rauelin
<lb />On les porte au bucher rauis du ſort malin.
<lb />Il n’eſt que viure en paix, en repos, &amp; à l’aiſe.
<lb />Et fuir le peril, le trauail, le malaiſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mithridates.
<lb />Ceux qu’on ne voit iamais d’infortune ſurpris
<lb />Ny aucune trenchee auoir en leurs eſprits
<lb />Degenerent ſouuent en vn vil populace,
<lb />Quoy qu’ils ſoyẽt de haut lieu: ceux que fortune enlasé
<lb />Aux perils &amp; hazards, &amp; aux calamitez,
<lb />Et leur fait eſprouuer maintes extremitez,
<lb />D'vn grand courage en fin tous perils ils ſurmontent.
<lb />Et aprez tous trauaux victorieux ils montent
<lb />Quoy que de lieu petit, aux ſublimes degrez.
<lb />Quoy donc? auoir touſiours vn deſiré progrez.
<lb />Aux affaires du monde, &amp; ſans poincte &amp; morſure
<lb />D'infortune &amp; d’ennuy paſſer ſon âge ſeure,
<lb />Iſt ce pas eſtre taups à tous les ieux diuers
<fw><lb />4
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Qui ſont ſur l’eſchaffaud de ce grand vniuers
<lb />Ioüez par tant de gens: l’vn à le perſonnage
<lb />D’vn opulent Crœſus, qui bien toſt aprez nage
<lb />Reduict au rang d’Irus, au milieu de la mer
<lb />Sur vne planche nu, &amp; preſt de s’abyſmer
<lb />Se ſouſtient deſſus l’onde ainſi comme vn Vlyſſe:
<lb />Vous eſtes deſcendu, dites vous, dans la lice
<lb />Des ieux Olympiens, vous auez eu le prix
<lb />Mais non pas la victoire, aucun ne s’eſtant pris
<lb />Au combat contre vous, &amp; n’ayant faict paroiſtre
<lb />Ce qu’en vous de vertu les grãds Dieux ont faict croi<lb />Eſtre touſiours heureux, ceſt eſtre malheureux (ſtre:
<lb />A l’eſpreuue on remarque vn homme genereux,
<lb />On n’a qu’auec l’eſſay certaine cognoiſſance
<lb />Combien reſide en l’ame &amp; au corps de puiſſance.
<lb />Non non, d’vn grand courage allon nous preſenter
<lb />Au mal qui nous conniue &amp; ſe veut abſenter.
<lb />Subiſſon tout trauail, couron toute fortune
<lb />Soit ſur la terre ferme, ou le flottant Neptune,
<lb />Ei jatjomredemter ngtre juixconisrie.
<lb />Du Gange ſpacieux iuſqu’au ſublime Atlas.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hypſicratee.
<lb />Ou commencerez vous à donner les allarmes,
<lb />Et a faire ſentir le fer des vos gendarmes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mithridates.
<lb />Contre ces Toys voiſins, qui trop effeminez,
<lb />Ne doibuent dominer, mais eſtre dominez,
<lb />Et ſubir noſtre ioug; cone mittate &amp; Prnpee,
<lb />Qui de frayeur de nous ont ià l’ame ſaiſie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hypſicratee.
<lb />Quand vous aurez ainſi debellé ceux de prez
<lb />Et faict tendre les mains, ou irez vous aprez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mithridates.
<lb />Nous irons en Aegypte, où iadis Ptolomee
<lb />Compaignon d'Alexandre à eu gand renommee,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hypſicratee.
<lb />L'Aegipte eſt un pays oten remparé, bien fort,
<lb />Qui ne ſe reduira ſans merueilleux effort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mithridates.
<lb />Il en faudra vſer: delà par la Iudee
<lb />Nous irons enuahir le ſuperbe Chaldee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hypſicratee.
<lb />Le trauail ny eſt grand, moins encor le haz ard,
<lb />Ce ſont peuples craintifs, ce ſont peuples ſans art,
<lb />Etvſage de guerre: Et delà.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D’allegreſſe
<lb />Nous irons aſſaillir les villes de la Grece.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />MitiiLidates.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hyphreratee.
<lb />L'entrepriſe eſt bien grande il ya des guerriers:
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />1
<lb />Où tireront aprez tous vos aduanturiers
<lb />Vainqueurs de tant de gens.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mithridates.
<lb />O trop vaine demande:
<lb />Ils iront attaquer ce peuple qui conmande
<lb />A tant de nations, &amp; de leurs braues mains
<lb />Feront couler le ſang des orgueïlleux Romainss
<lb />Il y a ià long temps que ie trame &amp; conſpire
<lb />A leur rauir des poings ceſt effroyable Empire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hypſicratee
<lb />Oùirez vous encor ayint par vos combais
<lb />L’orgueil &amp; le pouuoir des Romains mis en bas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mithridates.
<lb />Leur pouuoir mis en bas, en terre aucune race
<lb />Ne ſe rencontrera, que mon fer ne terraſſe,
<lb />Le Scythe vagabond, le Nomade inhumain,
<lb />Le Gaulois valeureux, l’Eſpagnol, le Germain
<lb />Me viendront apporter, ſigne d’obeiſſance
<lb />De la terre &amp; de l’eau, reuerans ma puiſſance:
<lb />camlaln de luuns dele oritam sorere
<lb />Trauerſant les hauts Cieux regarde d’vn bel œil,
<lb />Humbles viẽdrõt leurs cols deſſous mon ioug demettre,
<lb />Et leurs genoüils en bas deuant ma face mettre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hypſicratee.
<lb />Voilà tout à ſouhaict, pourueu que les grãds Dieux
<lb />8
<lb />Le viennenttrauerſer d’vn ſuccez odieux
<lb />a<fw><lb />L
<lb />D
<lb />A
<lb />De
<lb />A
<lb />I.
<lb />1
<lb />E
<lb />Ie
<lb />Ce
<lb />E
<lb />Se
<lb />2
<lb />4
<lb />5
<lb />5
<lb />2
<lb />2
<lb />4
</fw><lb />Le tours de vos deſſeins: mais ayant auec gloire
<lb />De tant de nations remporté la victoire,
<lb />Aprez tant de trauaux, &amp; dangers ayant mis
<lb />Domptez deſſous vos pieds, les peuples ennemis,
<lb />Aucon ne ſe trouuant de l’Afrique alteree,
<lb />ny puos du ſeiour glacé de l’horrible Boree,
<lb />Qui ne je rence d'vous, que ferons nons en ſin,
<fw><lb />31
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mithridates.
<lb />Pour femme bien diſcrete, &amp; d’entendement fin,
<lb />Voilà vn beau diſcours? nous nous mettrons à viure
<lb />En loiſit, &amp; repos, nous nous mettrons à ſuyure
<lb />Ies ieux, les paſſe-temps, les feſtins &amp; le bal
<lb />Comme fit en Capouë autrefois Annibal,
<lb />En celà differens qu’il laiſſa imparfaicte
<lb />Son heureuſe conqueſte, &amp; nous l’aurons parfaite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hypſicratee.
<lb />O ſoucis des mortels? ô la grand vanité
<lb />Des affaires du monde? ô l’importunité
<lb />Des cerueaux des humains? nous eſt-il pas poßible,
<lb />Nous eſt-il pas permis, ô Monarque inuincible,
<lb />Sans riſquer ce haſard, ſans patir ces trauaux,
<lb />Sintsptuuerfer tescuamps, jans contit mons &amp;y vause,
<lb />Auec tant de peril, auec tant de malaiſe
<lb />Iouyr de tout ce bien, en loiſir &amp; en laiſe.
<lb />Laiſſon en paix auiruy, viuon en doux repos,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mithridates.
<lb />Ie voy quelque apparence en vos ſubtils propos.
<lb />Mais quoy? l’enſeignement de la vertuilluſtre
<lb />8 iiij
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Se delicatera? &amp; pour auoir du luſtre
<lb />Il faudra dans l’obſcur des palais ſe cacher?
<lb />Non non, il faut pluſtoſt la clarté rechercher,
<lb />Si nous auons en nous quelque force &amp; prudence,
<lb />Il la faut deployer, &amp; mettre en euidence:
<lb />Fortune nous aſſaut, nous oppreſſe, nous bat,
<lb />Ce n’eſt pas cruauté, ceſt vn plaiſant combat,
<lb />Où tant plus vn chacun de vaillant cœur s’efforce
<lb />Il en reuient plus braue, &amp; auec plus de force.
<lb />L’vſage des dangers engendre en nos eſpris
<lb />Soit en terre, ou en mer des dangers le meſpris.
<lb />Ainſi les nautonniers ont vn conſtant courage
<lb />A l’orage vſitez à ſuporter l’orage,
<lb />Ainſi aux laboureurs vient aux mains le dur cal,
<lb />Ainſi les eſcuiers courent d’vn cours egal,
<lb />Pour ſurmonter les maux, il n’eſt plus grand ſciente
<lb />Que de s’accouſtumer d’en auoir patience:
<lb />L’arbre n’eſt point ſolide, &amp; roide ſi le vent
<lb />Ne le vient agiter, &amp; derriere, &amp; deuant,
<lb />dame ugnmtion qu'it reçoit, il je fonde,
<lb />Auec plus grand effort en racine profonde.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hypſicratee.
<lb />Il eſt donc arreſté d’attaquer les Romains
<lb />Et leur faire eſprouuer la valeur de vos mains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mithridates.
<lb />Ceſt ſans difficulté vne choſe trauerſe
<lb />Et broüille mes eſprits, vonre prejpue remnerfe
<lb />Mes deſſeins arreſtez, de vous abandonner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Que dites vous helas, vous me voudriez donner
<lb />Vne cruelle mort, vous voudriez voir ma vie
<lb />D’ennuy &amp; deſeſpoir cruellement rauie.
<lb />Ma vie ne depend qu’en vn ſimple filet,
<lb />Ma vie eſt attachee à vn freſle anelet,
<lb />Que vous romprez ſoudain m’eſloignant la lumiere,
<lb />M’eclipſant la clarté que ie ſuis couſtumiere,
<lb />Comme de deux Soleils puiſer de vos doux yeux,
<lb />Comme la belle Lune ayant l’œil gracieux
<lb />De ſon Titan perdu, perd ſa ſplendeur &amp; grace,
<lb />S’il auenoit ainſi par quelque grand' diſgrace
<lb />Que ie ne vous perdiſſe, addreſſez ô grands Dieux
<lb />Sur les chefs ennemis ce preſage odieux,
<lb />Ains vous viſſe eſloigné, on verroit obſcurcie
<lb />Laſplendeur de ma face, on me verroit tranſis
<lb />Sans aucun ſentiment, en ectaſe en eſmoy
<lb />Mon ame eſtant en vous &amp; n'eſtant plus en moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mithridates.
<lb />Ceſt ce qui plus me gene, &amp; me donne d’affaire,
<lb />N’eſtant bien reſolu de ce qu’il me faut faire,
<lb />Vous auez eſprouué, ma fidelle moytié
<lb />Combien i’ay enuers vous vn grand feu d’amitié,
<lb />Qu’entre tant qui iamais entrerent dans ma couche,
<lb />Qui iamais de ma bouche approcherent leur bouche,
<lb />Ie vous ay plus cherie, &amp; fact plus de faueur,
<lb />Ie vous ay plus monſtré de zele &amp; de ferueur
<lb />Eſpris non ſeulement de voſtre belle face,
<lb />Qui toutes les beautez de l’vniuers efface,
<lb />Leur eſtant comparee, ains de ceſte vertu
<lb />Dont vous auez l’eſprit richement reueſtu.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />B v
<fw><lb />8
</fw><lb />De cette modeſtie &amp; maintien honorable,
<lb />Qui vous font eſtimer paragon admirable,
<lb />De ce ſexe inconſtant: maint Roy s’eſt repenty
<lb />Maint Prince, maint Seigneur, ayant le mal ſenty
<lb />D’auoir trop indiſcret declaré à ſa femme
<lb />Ses conſeils &amp; ſecrets: mainte &amp; mainte diffame
<lb />Mainte &amp; mainte endòmmare auec legerbté
<lb />L’honneur de ſon eſpoux, mais d’eſprit arreſté
<lb />Vous l’auez, maintenu: voſtre bouche fidelle
<lb />Eſt à tout autre Dame vn accomplymodelle
<lb />De foy &amp; de conſtance à garder le ſecret,
<lb />Dont i’ay dedans mon cœur plus de dueil &amp; regres
<lb />De ronsaounalanors
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Hypſicratee.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vous me feriez toſt l’ame
<lb />Paſſer outre le Styx, &amp; mettre ſoubs la l’ams
<lb />Ce corps ſeché d’ennuy, ne me l’aiſſez donc point,
<lb />Menez moy auec vous, ſi ce ſoucy vous point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mithridates.
<lb />Il eſt trop dificile, il eſt trop incommode,
<lb />Qui plus eſt on ne voit plus pratiquer la mode,
<lb />D’auoir dedans vn camp vne ſuitte de gens
<lb />Inutile du tout aux exploits plus vrgens
<lb />8
<lb />Du ſanguinaire Mars: que ſert en vne armee
<lb />A l’aſſait, au combat, au meurtre accouſtumes
<lb />Vne Royne &amp; ſa ſuite? à faire empeſchement?
<lb />A reſoudre, &amp; a faire en cor plus laſchement,
<lb />Laiſſez-moyme meſler comne Noy ue taguerrt,
<lb />Tenez-vous comme Royne en repos &amp; en ſerre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hypſicratee.
<lb />c’eſt grand empeſchement, ie le ſçay, de trainer
<lb />En camp tel appareil, ſoit qu’il faille hyuerner,
<lb />Soit gaigner le pays, ſoit donner la bataille,
<lb />Ie ne ſuis point de port, d’adreſſe, ny de taille
<lb />A manier la picque, à ſoutenir l’eſcu
<lb />Ayant en douce paix, &amp; en repos veſcu
<lb />Par la grace des Dieux tout le temps de ma vie:
<lb />Toutefois en mon ame il n’ent re point d’enuie
<lb />De vous abandonner tout ſeul à tous perils,
<lb />Comme les autres font meſchamment leurs maris.
<lb />Afin de n’estre donc facheuſe &amp; importune,
<lb />Afin de ne tarder le cours de la fortune,
<lb />Qui d’vn proſpere pas ſuiuiroit les ſoldards
<lb />Qui marchent genereux deſſous vos eſtendards,
<lb />Ie quicteray le train, &amp; l’habit de la femme
<lb />Du Monarque du Pont, ſans crainte de diffame,
<lb />Sous voſtre bon congé, ie me reueſtiray
<lb />Des armes d’vn guerrier, ie me retireray
<lb />Touſiours à vos coſtez, où Sire ie me vante
<lb />Suiuie ſeulement d’vne ſimple ſeruante,
<lb />Soit par terre, ou par mer, en esté, en hyuer,
<lb />Gaye ou triſte, fortune auec vous eſprouuer
<lb />D’vn cœur nõ moins cõſtãt aux horreurs des allarmes,
<lb />Que le plus vieil routier qui pratique les armes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mithridates.
<lb />Quoy? ce corps ſi doüillet, ſi peu accouſtumé
<lb />A la peine &amp; fatigue, ayant touſiours humé
<lb />Ie repos des Palais, loin du Soleil &amp; poudre
<lb />Pourroit-il endurer l’eſpouuentable foudre,
<lb />Que d'vn bras furieux Mars lance deſſus noüs.
<lb />Dont la ſeule frayeur eſloche les genoux
<lb />Des ſoldards plus hardis, auroit il la conſtance
<lb />D’endurer ſoif &amp; faim, de faire reſiſtance
<lb />A toutes les terreurs, de ſubir les trauaux,
<lb />D’ouyr hommes crier, d’ouyr hennir cheuaux,
<lb />D’vn viſage aſſeuré ſupporter les tempeſtes
<lb />Des fiipres, ues tambours, des ciatrons, des trompettes,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hypſicratee.
<lb />Ie ſuis &amp; prompte, &amp; preſte encor plus que iadis,
<lb />Quand l’aiſſant mes parens Vierge ie deſcendis
<lb />En voſtre beau palais, &amp; de la fus menee
<lb />Dans le lict Nuptial par le ſainct Hymenee.
<lb />Mais qu’elle Damoyſelle auec vn pareil cœur
<lb />Vous ſuiura, quand &amp; moy ſoit vaincu, ſoit vaincueur.
<lb />Mainte en ce doux repos, &amp; bon-heur m’accõpaigne,
<lb />Qui ne ſe voudroit pas adioindre ma compaigne
<lb />Au trauail, &amp; peril, ie ne ſçay que choiſir
<lb />Entre taut de chemins qui ſoit plus a deſir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />la Damoyſelle.
<lb />En voudriez vous choiſir vne autre, ôchere Reyne,
<lb />Autre diſ-ie que moy, dont l’amour ſouueraine
<lb />La craincte, le reſpect &amp; la fidelité,
<lb />Se maintient en tout temps en ſon égalité.
<lb />Ayant faict choix de moy vous m’auez eſleuee
<lb />Aux honneurs prez de vous, vous mauez reſerues
<lb />Comme plus fauorite au conſeil &amp; ſecret
<lb />De voſtre maieſté, i’ay ſceu d’eſprit diſcret
<lb />Iuſqu’en ce facheux temps vous faire bon ſeruice:
<lb />Quoy qu’vne autre importune à tu fin me raurffe
<lb />Le ſalaire, le gré, l’honneur que i’en pretends
<lb />Hà i'auroy'trop en vain trauaillé tant de temps,
<lb />Non non, ie vous ſuiuray par la mer par la terre
<lb />A cheual ou a rame, ou a pied paix ou guerre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mithridates.
<lb />Ie ne veux l’empeſcher, encor que ceſte ardeur
<lb />Deroge à noſtre eſtat &amp; Royale grandeur,
<lb />Preuoyez voſtre faict, &amp; ie vay donner ordre
<lb />Que tout noſtre proiect ſe faſſe ſans deſordre:
<lb />Où eſt Archelaus, &amp; Zenobie außi,
<lb />Ie veux communiquer auec eux de cecy,
<lb />Ats font graus coefs ue guerre, its font hommes de miſs,
<lb />A qui aſſeurement vne affaire eſt commiſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chœur.
<lb />De feu d’air, demer &amp; de terre
<lb />Du ciel miraculeuſement
<lb />La nature diuerſe enſerre
<lb />Les qualitez ſeparement
<lb />Aux eſprits &amp; aux corps des femmes,
<lb />Si nous parlons d’vn apert front,
<lb />Toutefois aux honneſtes dames
<lb />Nous n’entendons faire d’aront.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Celle en nature au feu ſemblable,
<lb />Produict außi meſmes effects,
<lb />Que ceſt élement indomptable,
<lb />Dont tant de biens &amp; maux ſont faicts?
<lb />Sans feu langoureuſe eſt la vie,
<lb />Mas elle en perit bien ſouuent,
<lb />Quand la flamme d’ardeur ſuiuie
<lb />Vient dominer parmy le vent.
<lb />I’air prend außi en ſa ſubstance
<lb />D'fferentes impreßions,
<lb />Et ne faict point de reſiſtance
<lb />Aux vens &amp; agitations:
<lb />Il est nuiſible, ou ſalutaire,
<lb />Ainſi que les vapeurs il ſent,
<lb />Il est chaud ou froid au contraire,
<lb />comme le botent y dejvena.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />La terre on voit brute &amp; ſtupide,
<lb />Qui ne produict ſans l’exercer,
<lb />De tant plus d’eau elle eſt cupide,
<lb />Que vous luy en venez verſer?
<lb />Elle est d’vne telle nature,
<lb />Que la laiſſant à l’abandon,
<lb />Sans ſon ordinaire culture,
<lb />Elle ne produict que chardon.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Le Ciel garde certaine reigle,
<lb />Et certain ordre &amp; mouuement,
<lb />En nul temps il ne ſe dereigle,
<lb />Ny est ſubiect à changement:
<lb />Le Ciel à des beautez infignes,
<lb />Qui n'endurent corruption,
<lb />Il est orné de diuers ſignes,
<lb />Pleins de grand admiration.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Celle qui le Ciel repreſente
<lb />En eſprit &amp; corps gracieux,
<lb />Comme noſtre Royne preſente,
<lb />Est vn threſor tres-precieux:
<lb />On n’admire tant les lamieres,
<lb />Qui dedans les voûtes des cieux,
<lb />Sont de rayonner couſtumieres
<lb />Deſſus le monde ſpacieux.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />La constance d’H ypſicratee
<lb />Eſt deſſus toute à louanger,
<lb />Qui ne feust iámais arrestee
<lb />D'aucune trauerſe &amp; danger.
<lb />Que durant la paix e la guerre
<lb />Elle n’accompagna ſon Roy,
<lb />Entous lieux par mer &amp; par terre
<lb />En triomphe &amp; en deſarroy.
<fw><lb />liu
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE TROISIESME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Archelaus. Zenobie.
<lb />Ene ſçay quel deſſein le Roy faiet maintenant,
<lb />Vaudroit-il pas bien mieux qu’on paix ſe mainte<lb />Et ſon peuple en repos, ilainvnt ſon Empire (nant,
<lb />En l’amitié de tuas, ie ne ſçay qu’il conſpire,
<lb />Iene ſçay quel cas triste il roule en ſon eſprit:
<lb />Mais il est tout certain que iamais bien ne pris,
<lb />De meurtre &amp; cruauté, de taindre ſon eſpec
<lb />Au ſang des nnocens, ny d’vne foy trompee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Zenobie.
<lb />Nommez vous innocens vos ennemis mortels,
<lb />Qui vous viennẽt chercher iuſqu’au coing des autels,
<lb />Qui exacteurs, tyrans, adulteres infames,
<lb />N’eſpargnent vos moyens, vns ples, ny pusjemmes,
<lb />Qui penſent tous threſors estre pour eux acquis,
<lb />Qui ruynent au net tous leurs pays conquis,
<lb />Par tributs, par impoſts, par deteſtable vſure;
<lb />L’homme ſe trompe fort qui telles gens meſure
<lb />Au pied des innocens: non non, par trahiſon,
<lb />Où par force, ou deffy, i’en auroy' la raiſon,
<lb />Si ſeulement de moy dependoit ceſte affaire,
<lb />Et le Roy, s’il me croit eſſayra de le faire.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Archelaus.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tel eſt ſouuent l'eſtat, quels ſont les conſeilliers,
<lb />Tel eſt ſouuent le Roy, quels ſont ſes familliers,
<lb />Iamais d’vn bon conſeil aucun mal ne redonde,
<lb />Au contraire vn mauuais renuerſe tout le monde:
<lb />Quoy qu’il porte dommage aux autres, neantmoins
<lb />D'vn iugement diuin il n’en apporte moins,
<lb />Ains plus à ſon autheur: &amp; ie croy, zenobie
<lb />Qu’aprez mainte infortune &amp; fa igue ſubie,
<lb />Vous le confeſſerez, Dieu vueille toute fois,
<lb />Que i’augure le faux faux deuin ceſte fois,
<lb />Vous conſeillez au Roy, d’enfraindre l’alliance
<lb />Qu’il a faicte auec Rome, &amp; auez confiance
<lb />D’eſtre vn des premiers chefs, &amp; entre tous guerriers,
<lb />Vous y faire encerner le chef de beaux lauriers,
<lb />Vous ne pouuez paſſer en doux repos voſtre âge:
<lb />L’homme ainſi, qui n’a faict deſſus les flots naufrage,
<lb />Va premier ſur Thetys s’embarquer courageux,
<lb />Mais außi-toſt qu’il voit l’Eure, &amp; l’Auſtre orageux
<lb />Eſteuer iuſqu’au Ciel les vagues vehementes,
<lb />Et Neptune agiter d’effroyables tourmentes,
<lb />Il eſt ſaiſi d’effroy, il paſlit tout de peur,
<lb />Et voudroit n’eſtce en ré dans l’élement trompeur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Zenobie.
<lb />Ouy celuy qui n’a point vne ame magnanime,
<lb />Qu'vn deſir de loüange, &amp; de gloire n’anime.
<lb />Quoy que mon Prince faſſe, allaſt-il aux Enfers
<lb />Ardant ie le ſuiuray, par les feux, &amp; les fers.
<lb />dm te telty rem.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mithridates.
<lb />Genereux Capitaines
<lb />Dont i’ay congneu les cœurs és affaires hautaines
<lb />Prenez auecque moy la peine, &amp; le ſoucy
<lb />De ce faict d’importance, &amp; ſans nulle mercy
<lb />Frappez, naurez, tuez toute la gent Romaine
<lb />Qui veut ſeule regner deſſus la race humaine.
<lb />I'ay faict par nos courriers aduertir nos amis
<lb />Que dans ce iour prefix tous les Romains ſoient mis
<lb />Sans nul ſexe eſpargner, ſans exempter nul âge,
<lb />Amort cruellement, &amp; leurs biens au pillage,
<lb />Nous le verrons bien toſt, &amp; bien toſt par aprez
<lb />Ame pomt je pentgernomsprejaadeples,
<lb />Mais qu’vn chacun de vous mene vne groſſe armee
<lb />Pour mieux l’en empeſcher en la Grece enflammee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Zenobie.
<lb />Vn cheual n’eſt plus poind des fers des eſperons,
<lb />Que nous de vos propos, Sire, nous eſperons,
<lb />Chacun de noſtre part d’vn ardant Zele faire
<lb />Ce qui reujßira au bien d’vn tel affaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mithridates.
<lb />Sur tout ie vous requiers garder fidelité,
<lb />Et vous reſſentirez la liberalité
<lb />Dont vn Roy non ingrat vje a jes tnefs ue guerre
<lb />Qui l’ont bien aßiſté tant par mer, que par terre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Zenobie.
<lb />Que ie rompe iamais la foy, que de touſiours
<lb />Je vous ay engagee, &amp; qu’en nul de mes iours
<lb />Pour estats &amp; grãdeurs, pour threſors i’aille au chã<lb />Plußoſt pluſtoſt le Ciel estrangement me change
<lb />En vne horcible forme, &amp; plustoſt les rochers
<lb />De Charybde, &amp; de Scylle euitez des nochers,
<lb />Engloutiſſent ma nef, la briſent au paſſage,
<lb />Ou qu'eſpris de fureur, comme Saphon peu ſage
<lb />M’estant precipité des ſommets nuageux
<lb />De la blanche Ieucade en Neptun orageux,
<lb />Deſeſperé blaſmant le iour de ma naiſſance
<lb />Ie ſois briſe, rompu, priué de congnoiſſance.
<lb />I’aymeroy' mieux grand Roy que le luyſant Soleil
<lb />N’eust tiré deſſus moy les traicts de ſon bel œil.
<lb />I’aymeroy mieux que l’Aetne euſt ma teſte engoufree
<lb />Comme d’vn Empedocle en ſa flanme enſouffree,
<lb />Que ie ſois exilé, que ie ſois vagabond
<lb />Premier premier que faire à mon honneur faux bõd
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Archelaus.
<lb />On congnoit le lyon à longle, &amp; à la trace,
<lb />L’hõme à l’œuure &amp;y deſſein qu’il bastit &amp; qu’il tra<lb />Ie ne veux tant promettre, ains venir à l’effect, (ce:
<lb />Maint braue de parler, &amp; est lache de faict.
<lb />Quoy que rien de bon-heur mon eſprit ne preſage
<lb />Et qu’vn morne penſer attriste mon viſage,
<lb />Ie ſuis tout preparé mieux encor reſolu
<lb />D’endurer bien &amp; mal où le Ciel ma eſleu.
<lb />Mais toutefois premier que de rien entreprendre,
<lb />Il ne ſeroit mauuais d’vn bon augure prendre
<lb />Le conſeil &amp; aduis, prendre conſeil des Dieux,
<fw><lb />8
<lb />8
<lb />E
<lb />1
<lb />1
</fw><lb />Rend ce qu’entre-prenons moins au peuple odieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Zenobie.
<lb />Il n'eſt meilleur conſeil, que vaillamment defendre
<lb />Par armes ſon pays, qu’auec le glaiue fendre
<lb />Ies ſcadrons ennemis, comme Hector valeureux
<lb />Qui ne ſe faignoit poinct des augures heureux,
<lb />Ou ſinistres d’oyſeaux, nostre trenchante eſpee,
<lb />Qui ſe reſiouyt d’estre au ſang bouillant trempee
<lb />Est aſſez grand augure, &amp; ce que noſtre main
<lb />Pretend vaillante faire encontre le Romain,
<lb />Eſt prejage ne guerre, quuivn gendarme auſpice
<lb />Où ne ſe troune erreur, où ne ſe trouue vice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Archelaus.
<lb />Le pere des grands Dieux adiouste bien ſouuent
<lb />Ce ſoucy aux mortels, de rechercher deuant,
<lb />Deuant diſ-ie long-téps, qu’elles ſoyẽ iamais faictes,
<lb />Reguerresles combats, les routes, les deffaictes.
<lb />Lalchas augure expert, euttisay ueseue diin,
<lb />Qui entre quand il veut au cabinet diuin,
<lb />Pourra tout eſclarcir, &amp; leuer le ſcrupule
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Zenobie.
<lb />Vn augure, vn deuin touſiours nous disimule,
<lb />Nous colore, nous brouille auec obſourité,
<lb />Soit menteur, ſoit craintif, la pure verité.
<lb />Le voicy à propos, vous plaſſt-il pas donc, Sire,
<lb />Qu'on le faſſe venir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mithridates.
<lb />Surtout ie le deſire. Il approche.
<lb />Auez vous faict deuoir, Calchas, de rechercher,
<lb />La volonté des Prieux, s’ils veulent empeſcher
<lb />Le cours de nos de Jeins, où propices l’admettre. e.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Calchas.
<lb />Ie ne puis bonnement quel iugement y mettre
<lb />Tant tout eſt embroüillé, &amp; tant tout eſt diuers
<lb />Aux ſignes qui ſe font en ce grand vniuers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mithridates.
<lb />&amp;i jignes dites moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Calchas.
<lb />I’ay craincte de le dire,
<lb />I'ay encor plus d’horreur d’en rien du tout predire,
<lb />Voicy vn eſpreuier volant de l’Orient
<lb />Aux oyſeaux de Venus au viſage riant,
<lb />Leur donne le combat, les trouble, les eſtonne,
<lb />Maint coup d’aiſle &amp; de bec, maint coup de grife don<lb />En maſſacre vn grand nõbre alteré de leur ſang, (ne,
<lb />Dont la bruſlante ſoif, ne le va delaiſſant,
<lb />Mais auec le carnage, auecque la tuerie
<lb />De plus en plus s’accroiſt ſon estrange furie:
<lb />Il n’euſt poinct eu d’arreſt, s’il n’euſt veu d’Occident,
<lb />Vn grand aigle ſur luy fondre d’vn vol ardent,
<lb />Il met fin außi-toſt à ſa cruelle chaſſe,
<lb />Penſe luy reſister, l’aigle le bat, le chaſſe,
<lb />Luy faictuomnerte uos, t'eſpreuier delacé
<lb />De l’aigle furieux, ſe retire laſſé
<lb />En vn lieu à l’eſcart, ou dolent il ſouſpire
<lb />Sa honteuſe deffaicte, &amp; de dueil en expire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mithridates.
<lb />Le ny voyrien de bon, mais les ſignes des cieut
<fw><lb />5e
<lb />Ne
<lb />En
<lb />Mi
<lb />Vt
<lb />Vn
<lb />Ta
<lb />Ta
<lb />Ta
<lb />Ta
<lb />Ta
<lb />Soi
<lb />Ta
<lb />En
<lb />A
<lb />8
<lb />Te
<lb />T.
<lb />N
<lb />10
<lb />El
<lb />T
<lb />Ia
<lb />A
<lb />s
<lb />I
<lb />I
<lb />E
<lb />1I
<lb />L
</fw><lb />uucumemxlerfanes fifeapems graclenas
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Calchas
<lb />Ie ſuis tout eſperdu, le Ciel, la mer, la terre
<lb />Ne nous preſagent rien qu’vne effroyable guerre:
<lb />En l’obſcur de la nuict s’eſt veu en maintes parts
<lb />Maint astre inuſité deçà delà eſpars:
<lb />Vn clocher tout en feu horriblement flamboye,
<lb />Vn dragon allumé en plis ardans ondoye,
<lb />Tantoſt le clair flambeau, tantoſt le traict volant,
<lb />Tantoſt la longue lance, &amp; iauelot bruſlant,
<lb />Tantoſt l’ardante cheure errent parmy l’air vuide,
<lb />Tantoſt l’astre crineux, qui les hauts thrones vuide,
<lb />Tantoſt d’vn grand effort des Dieux le ſouuerain
<lb />Son tonnerre eſclattant lance par l’air ſerain,
<lb />Tantoſt parmy les airs ſe monstre coustumiere
<lb />En l’obſcur de la nuict vne grande lumiere,
<lb />Auec les eſcadrons l’vn à l’autre appoſez,
<lb />Qui ſe viennent choquer ſoubs les cieux embrazez,
<lb />Touſiours ceux d’Occident aduancent leur carriere,
<lb />Touſiours ceux d’Orient reculent en arriere:
<lb />Neptun ainſi qu’on dict ſes grands flots eſmouuant,
<lb />Iors qu’on ne ſent ſur mer vne haleine de vent,
<lb />Et d’vn ſaut furieux outre-paſſant ſes bornes
<lb />Tẽd ceux qui sõt deſſus tous craintifs &amp; tous mornes.
<lb />Ia terre s’est ouuerte, &amp; en ſes fondemens
<lb />A l’improuiste ſent des diuers tremblemens,
<lb />Qui coup ſur coup doublez effrayent par le monde
<lb />Les bestes des forests &amp; les poiſſons de l’onde,
<lb />Les rochers esbranlez ont rudement croulé
<lb />Et de leurs hauts ſommets dedans les champs roulé
<lb />Les cailloux arrachez, le froidureux Caucaſe
<lb />De la neige croulante à mis bas mainte caſe
<lb />Les tygres, les l'yons &amp; maints fiers animaux
<lb />Courans de tous costez ont faict beaucoup de maux,
<lb />Et pour preſage vray des diſeordes ciuiles,
<lb />Les loups ont trauerſé en plein midy les villes,
<lb />Les hiboux ont chanté, les images des Dieux,
<lb />Appréhiendans l’horreur des troubles odieux,
<lb />Ont eu le front ſuant, dans leurs ſacrez repaires,
<lb />Ou ſont tombez les dons dediez par nos peres.
<lb />Les matins effamez, les carnaßiers vautours
<lb />Aſsẽblez en grand troupe ont faict maints &amp; maints
<lb />Comme ſi ià deſ-ià dans les chãps eſtoit faicte (tours,
<lb />Des ſeldares martiaux vne horrible deffaicte,
<lb />dhejuro fimnubojeunuee pisrectus combedux
<lb />S’es! ouy comme vn cry des crouaſſans corbeaux.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mithridates.
<lb />Poil à de vray, Calchas, des prodiges es lranges
<lb />Par iceux neant moins ſottement tu ne ranges
<lb />A changer d’entrepriſe &amp; deſſeïn mes eſprits,
<lb />De ſupers tition &amp; de frayeur ſurpris.
<lb />Mais ſans deſeſperer rendon nous plus propices
<lb />Par prieres, par vœux, &amp; par ſaincts ſacrifices
<lb />Ies puiſſances du Ciel, allon leur immoler
<lb />Au temple vne victime, à fin de conſoler,
<lb />Afin de reſiouir par plus ioyeux preſages,
<lb />Nos cœurs eſpouuentez, &amp; nos tristes viſages,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chœur.
<lb />Que fert aux oppreſſeurs, aux tyrãs, aux bourreauu
<lb />Sur les autels ſacrez immoler des taureaux,
<lb />Que ſert qu’en ſacrifeopranutremmrombe
<lb />De teur mettrtriere main yne riche hecatombe,
<lb />--
<lb />
<fw><lb />A
<lb />Al
<lb />4
<lb />E
<lb />Il
<lb />M
<lb />Ia
<lb />A
<lb />A
<lb />C
<lb />A
<lb />
<lb />I
<lb />S
<lb />(
<lb />1
<lb />7
</fw><lb />Le n'eſt ce que premier approchant des autels
<lb />Nous deuons preſenter aux yeux des immortels,
<lb />Mais netteté de cœur, &amp; pureté de l’ame,
<lb />Ou en vain vn chacun de ſa bouche reclame
<lb />En mauuais temps leur ayde, &amp; y met ſon recours,
<lb />Ils ne luy daignent point enuoyet de ſecours:
<lb />Mais nous voyans prier d’ames cauteriſees,
<lb />Ils retectent nos vœux, comme vaines riſees.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Calchas.
<lb />aaguc mnu propre mam uenant tamter jaure
<lb />Pour flechir les grands Dieux le taureau maſſacré.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mithridates.
<lb />Ies Dieux en fin flechis ſeront-ils fauorables
<lb />Aux deſſeins ià tramez, ſerons ils ſecourables
<lb />Aux Romains, où a nous, dicles nous promptememẽt,
<lb />Quel vous en penſez eſtre en fin l’euenement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Calchas.
<lb />Ie taueeau attaché pour offrir en hoslie
<lb />Aux autels ſe debas, en briſe vne partie,
<lb />Mugit d’vne voix rauque, &amp; ſemble lamenter,
<lb />Saute de tous coſtez, &amp; ſe veut exempter
<lb />Du ſanglant ſacrifice, en fin il ſe detache,
<lb />Si toſt qu’il euſt receu le premier coup de hache.
<lb />On le reprend à peine, auec force de gens,
<lb />Ies ſacnificateurs &amp; prebſtres diligens
<lb />L’egorgent ſans tarder, le ſang centre leur face
<lb />Reialit noir eſpais, &amp; a peine s'efface,
<lb />On euſt dict de venin, qui coule d’vn ſerpent,
<lb />Qu’vn char a eſcrazé par le chemin rampant.
<lb />Noſtre couleur ſe change à ſi terrible veuë,
<lb />Nous faiſons par aprez curieuſe reueuë
<lb />De tous ſes inteſtins, qui de plomb marquetez,
<lb />Rendent les plus conſtans d’horreur eſpouuentez
<lb />Nous remarquons encor au dedans mainte vaine,
<lb />Qui babatant touſiours n’a ſa menace vaine
<lb />Du coſté ennemy: ce qui me donne peur
<lb />Comme n’eſtant iamais vn preſage trompeur,
<lb />Mais trop certain de guerre, au foye de la beſte
<lb />On ne peut retrouuer en aucun lieu de teſte.
<lb />Pour dire apertement les martiaux Romains,
<lb />Endureront de vous plus que d’aucuns humains,
<lb />Mais en fin ils vdincront, &amp; ſi vray ie deuine,
<lb />Telle eſt des immortels la volonté diuine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mithridates.
<lb />Deteſtable diuin ainſi que ton vieil pere,
<lb />Tu ne mas preſagé iamais rien de proſpere,
<lb />Ni ne fay maintenant, tu nous pouuois donner
<lb />Vn conſeil plus vtile &amp; ne nous eſtonner.
<lb />Deteſtable diuin, ie voy que ta penſee
<lb />De grand' preſomption eſt du tout inſenſee.
<lb />Il n’eſt meilleur preſage, il n’eſt plus heureux ſort
<lb />Que quand pour ſon pays l’homme en bataile ſort.
<lb />Qui te faict redouter la guerre &amp; la bataille,
<lb />N’eſtant point de l’humeur, n’eſtant point de la taille
<lb />De t’y faire tuer, tu ſeras quoy aßis
<lb />Auprez de ton fouyer, lors qu’au combat occis
<lb />Defendans vaillamment par armes noſtre terre
<lb />On nous rapportera ſur les pauois de guerre.
<lb />Si tu vas deſtournant les genereux ſoldards
<lb />Qui ſe viennent ranger deſſoubs nos eſtandards,
<lb />Eſtaignan
<fw><lb />A
<lb />d
<lb />M
<lb />N
<lb />Oi
<lb />T.
<lb />E
<lb />E
<lb />Se
<lb />Oi
<lb />M
<lb />N
<lb />Fr
<lb />4
<lb />D.
<lb />De
<lb />A
<lb />Ie
</fw><lb />Eſtaignant leur ardeur, rebouchant leur vaillance
<lb />Par tes laches diſcours, bien-toſt, bien-toſt ma lance
<lb />Te percera tout outre &amp; te fera paſſer
<lb />Le fleuue de Lethes, n’ayant crainct tranſgreſſer
<lb />Mon expreſſe defenſe, ainſi paſſent leur âge
<lb />euna qine jontuente u pigenerenx conrage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Calchas.
<lb />Ainſi, aiuſi les grands touſiours, hélas, ſurpris
<lb />Des mauuais conſeillers, les bons ont en meſpris:
<lb />Ainſi ainſi touſiours la verité certaine
<lb />Cil qui la porte, tuë, ou luy engendre hayne.
<lb />Mais baſte, ie deſire, ô magnanime Roy,
<lb />Ne voir le grand deſaſtre, &amp; piteux de ſarroy,
<lb />Voire au prix de mon ſang, &amp; deſpens de ma vie,
<lb />Ou les Dieux courroucez &amp; te portans enuie,
<lb />Te precipiteront, on verra tes enfans
<lb />En honneur, en beauté deſſus tous triomphans
<lb />Emmener en triomphe, &amp; tes femmes ſi belles
<lb />Seruir de paſſe-temps aux gendarmes rebelles,
<lb />On verra ton Royaume, on verra ta maiſon
<lb />Miſe deſſus deſſoubs, &amp; aucune poiſon
<lb />Ne pouuant te tuer, vne barbare eſpee
<lb />En deſeſpoir ſera dedans ton ſang trempee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chœur.
<lb />Combien encor voyons nous de Menons
<lb />Au-moins d’effect s’ils ne le ſont de noms,
<lb />Doubles en ame,
<lb />Doubles en langue &amp; qui renuerſent tout
<lb />Afin de mettre incontinent à bout
<lb />Ieur folle trame.
<lb />Qui la douceur eſtiment lacheté,
<lb />Qui ne font cas que de la cruauté,
<lb />Et de l’eſpee,
<lb />Qui va touſiours, horreur, s’eſiouiſſant
<lb />D’eſtre cruelle au carnage &amp; au ſang
<lb />Aemteneupee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qui ſans reſpect faulſent à leur amis,
<lb />Et ſans terreur außi aux ennemis
<lb />La foy promiſe:
<lb />De la garder prenans ſeulement ſoin
<lb />Tune quieseronone iom en que beſoin
<lb />A l’entrepriſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La ſaincte foy à quicté l'vniuers
<lb />Voyant le monde eſtre de cœur diuers
<lb />Et de parole:
<lb />v o junsiemonue ompejenoſeulement
<lb />Sans fermeté à ioüer finement
<lb />Chacun ſon role.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vous remarquez debauche en tous eſtats
<lb />En toutes gens, &amp; diuers attentats
<lb />Saus nul ſcrupule,
<lb />Conttre la foy, contre le droict diuin,
<lb />Contre l’humain, dont au monde malin
<lb />Tout mal pullule.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Leſpouze faict a ſon eſpoux maints traictz
<lb />Faulſant ſa ſoy &amp; par ſubtils attraictz
<lb />Son ame abuſe:
<lb />Le frere au frere vſe de trahiſon
<lb />Et inhumain de glaiue ou de poiſon
<lb />Contre luy vſe.
<fw><lb />Se
<lb />Ie
<lb />Ft
<lb />M
<lb />A
<lb />L'
<lb />Sa
<lb />Ie
<lb />D
<lb />ꝓ
<lb />M
<lb />P.
<lb />Ie
<lb />A
<lb />Pa
<lb />No
<lb />Et
<lb />O
<lb />Na
<lb />La
<lb />8
<lb />Ns
<lb />P
</fw><lb />I’enfant ingrat meſpriſe bien ſouuent
<lb />Ses pere &amp; mere, &amp; laiſſe aller au vent
<lb />Ieur remonſtrance:
<lb />Et le diſciple oſe impieux tramer
<lb />Mal à ſon maiſtre &amp; pour los le blaſmer
<lb />A tonte outrante.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />L'hoſte n'eſt plus à ſon hoſte loyal,
<lb />I’aſſocié circonuient deſloyal
<lb />Sa compaignie:
<lb />Ie citoyen cherche tous les moyens
<lb />De jangerjey a jes tuneadena
<lb />Par vilanie.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie peuple n’eſt aux Roys fidelle aſſez,
<lb />Mais encontre eux il faict pluſieurs excez,
<lb />Par felonnie.
<lb />1ts Royone font des penpresamoureux,
<lb />Ains bien ſouuent ſe monſtrent rigoureux,
<lb />Par tyrannie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Somme la foy du monde l’ornement,
<lb />Nœu de la vie endure eſtonnement,
<lb />Et les monarques
<lb />Oſent l’enfraindre, au lieu de la garder,
<lb />Ne venans poinct en rien apprehender
<lb />Ialoy des Parques.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Seuere loy, mais iuſte neantmoins,
<lb />Qui nous punit du mal ou plus ou moins,
<lb />Quelle eſt l’offenſe:
<lb />Nul orateur, quoy qu’il ſoit tres-ſcauant,
<lb />Ny eſt admis pour parler en aduant
<lb />Pour leur defenſe.
<fw><lb />1
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chacun alors vient reſpondre pour ſoy,
<lb />Et reçoit heur, où malheur pour ſa foy,
<lb />Comme il la garde:
<lb />Qui bien la garde en a gloire &amp; honneur,
<lb />Mais au contraire ennuy &amp; deshonneur
<lb />Qui la hazarde.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE QVATRIESME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Rutilie.
<lb />Dieux adſiſtez moy, quels cris, quels vrlemẽs,
<lb />ODe femmes &amp; d’enfans, quels grands elance<lb />D’hommes de tous coſtez crians miſericorde, (mens
<lb />Que nul ô grand horreur, ne leur faict ny accorde.
<lb />Ie voy' venir mon hoſte, il ne me celera
<lb />I a verité certaine, ains me deſuoil era
<lb />A pertement le tout, ſi on eſt en la ville
<lb />En trouble ou en tumulte ou en guerre ciuile.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philoxene.
<lb />Sauuez-vous Rutilie, allez vous en tous droict
<lb />De peur deſtre ſurpris en quelque obſcur endroict,
<lb />Ronteje en jurts &amp; memune emnopre Mytilene,
<lb />Iamais comme ie croy il ny euſt pour Helene,
<lb />Tant de carnage en Troye, ô dur, ô dur deſtin,
<lb />O grand rigueur du ciel, ceſt faict du nom Latin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Rutilie.
<lb />He Dieux que dictes vous mon amy Philoxene,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philoxene.
<lb />Il ſe iouë auiourd’huy, horreur, ſur noſtre ſcene
<lb />Vne grand' tragedie, vn execrable faict,
<lb />Vn meurtre eſpouuentable, entre maint &amp; maint faict
<lb />Par les plus grands tyrans, ſans reſpect d’aucun âge,
<lb />D’innocent ou coupable on faict par tout carnage
<lb />De ceux qui ſont Latins, ce iour eſt preparé
<lb />Pour les faire paſſer par le fer coniuré.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Rutilie.
<lb />Iit Dienx eſt-it autun entre la race mamaine,
<lb />Qui aye en tel meſpris l'a puiſſance Romaine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philoxene.
<lb />Le puiſſant Roy de Pont, qui d’vn bras furieux
<lb />Seſt de pos tujenes tuejs renai piclbsrenx, e
<lb />Auecque tant d’horreur ſignale ſa victoire,
<lb />Pour aux ſiecles futurs en laiſſer la memoire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Rutilie.
<lb />Ce n’eſt point à vn Roy &amp; Iuge de bon ſens
<lb />Les vns ayans failly, s’en prendre aux innocens:
<lb />Popilie &amp; Minuce Oppie &amp; ſes complices,
<lb />Ayans enfrainct la paix meritent des ſuplices
<lb />Non moindre qu’autrefois Phalaris inuenta,
<lb />Non moindres que Buſire en Aegypte appreſta
<lb />Aux hoſtes eſtrangers: en quoy ces perſonnages,
<lb />Deſquels cruel bourreau il faict tant de carnages,
<lb />L’ont ils tant offenſé, ſont-ce faicts triomphans
<lb />De monſtrer ſa fureur aux femmes &amp; enfans,
<lb />Que pluſtoſt Romme ſoit de ſes gens aſſaillie,
<lb />Groſſe de tant de chefs, qu’il coure l’Italie,
<lb />Qui fourmille en guerriers, qu’il s’acquiere vn renom
<lb />Non moindre qu'Annibal fauory de Iunon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philoxene.
<lb />Ne parlez de raiſon, ne parlez de iuſtice
<lb />A l’endroict d’vn tyran, pourueu qu’ils inueſtiſſe
<lb />Les royaumes voyſins, qu’il regne à ſon d’eſir,
<lb />Et que tout ſe gouuerne, &amp; faſſe à ſon plaiſir,
<lb />Il peruertit tout droict, il meſle ciel &amp; terre,
<lb />Et feroit s’il pouuoit meſme à Pluton la guerre.
<lb />Mais ceſt trop trop vſé d’inutiles diſcours,
<lb />Il faut pour vous ſauuer auoir autre recours:
<lb />Les cris de tous coſtez de plus en plus redoublent.
<lb />Les ſoldards animez toute la ville troublent,
<lb />Et ià parmy la ruë on voit de toutes parts
<lb />Les corps morts maſſacrez horriblement eſparts,
<lb />Sauuez vous promptement, ſauuez vous Rutilie,
<lb />Tel lien d’amitié nos deux ames allie,
<lb />Quelles ſont deux en vne, &amp; vne en toutes deux:
<lb />Ce me ſeroit hélas, ſpectacle trop hideux,
<lb />De vous voir n’eſtant point autheur de ces querelles
<lb />Tomber entre les mains de ces troupes bourrelles,
<lb />De vous voir à mes yeux demeurant quoy aßis,
<lb />Redoutant ces meurtriers cruellement occis,
<lb />Sauuez vous promptement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Rutilie.
<lb />Mais bons Dieux que feray-ie,
<lb />En ſi grande deſtreſſe, où me retireiay-ie?
<lb />La terre eſt ennemie, &amp; ie n’ay pour raner
<lb />Nauire ny galere à m’enfuir par mer,
<lb />Tous paſſages ſont clos: au moins donc mon cher hoſte,
<lb />Que de voſtre logis la cruauté ne m’oſte,
<lb />Reſpectez les hauts Dieux, &amp; l’hoſpitalité,
<lb />Dont Iupiter à ſoin, eſmeuue à pieté
<lb />Et a pitié außi voſtre ſaincte poictrine,
<lb />Laiſſez à vos nepueux vne belle doctrine
<lb />Vne exemple imitable à maintenir la foy,
<lb />me preſeruant icy des cruautez du Roy</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />Philoxene.
<lb />Il a faict vn edict, &amp; ſeuere ordonnance,
<lb />Que les Italiens, &amp; de l’appartenance
<lb />De voſtre gent Romaine à certain iour nommé
<lb />Paſſent tous à l’eſpee, &amp; tout Gregeois ſommé
<lb />De les mettre ſoudain dehors de ſon demeure,
<lb />Où que les recelant, ſans retarder il meure.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Rutilie.
<lb />O tyrans, ô bourreaux, ô cruels Leſtrygons,
<lb />Plus alterez de ſang que les loups ou dragons.
<lb />S’il y a dans l’Olympe vn Dieu qui prenne cure
<lb />De telle indignité, &amp; qui iuſte en procure
<lb />Vne digne vengeance, ou verra par le fer,
<lb />Par le feu, par la corde aller droict en Enfer
<lb />Ceſte cruelle race, &amp; la ſubir les peines
<lb />Que Pluton y reſerue aux d’extres inhumaines.
<lb />Venerable Themis fille de Iupiter
<lb />Peux-tu eſtre ſi quoye, &amp; ſans te depiter
<lb />D’vn œil ſerain aux cieux contempler telles choſes,
<lb />Où ſi d’horreur ſurpriſe, en ton ame tu n’oſes
<lb />Deſcendre icy pour voir de ſi enormes faicts:
<lb />C iiij
<lb />Non pren en main l’eſclair, &amp; les tonnerres faict
<lb />Des Cyclopes ſueux, où le plus ardant foudre
<lb />Que ton pere manie, &amp; les mets tous en poudre.
<lb />Que ce tyran cruel laiſſé de tous amis,
<lb />Trahy de ſes enfans, preßé des ennemis,
<lb />Banny de ſes palais vagabond comme beſte,
<lb />Abominable à tous aille par tout en queſte,
<lb />Aille au Scythe, aille au Celte, aille au Parthe àre<lb />Et qu'vn ſeul toutefois ne luy donne ſecours. (cours,
<lb />Qu’il voye auant ſa mort ſes filles, &amp; ſes femmes
<lb />Violer, maſſacrer par perſonnes infames,
<lb />Qu'il ne tombe au comour jonos te gtaie Romain.
<lb />Mais meure par le coup d’vne barbare main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philoxene.
<lb />Ceſt de par Dieu ietté trop de cris &amp; de larmes,
<lb />I’entens de plus en plus s’allumer les allarmes,
<lb />Sauuez-vous Rutilie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Rutilie.
<lb />Hélas par quels moyens,
<lb />Au moins ſi ie pouuois ſauuer mes citoyens
<lb />Où l’oſt comme Decie, auec vn grand courage
<lb />Ie m’iroy de plain front preſenter à leur rage,
<lb />Mais ce que plus i’abhorre il me faut laſchement
<lb />Tomber deſſoubs les mains d’vn laſche garnement.
<lb />I’aymeroy mieux mourir ou d’eſtoc, ou de taille
<lb />Renuerſé d’vn fort bras en plain champ de bataille.
<lb />En extreme malheur ceſt vn grand reconfort
<lb />De ceder d’vn Achille au genereux effort,
<lb />Mais il faut que ie meure, &amp; voje ity mu ne
<lb />Par vn Therſite infame indignement rauie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philoxene.
<lb />Le ciel l’empeſchera, n’en ſoyez en eſmoy,
<lb />Et vous en repoſez aſſeurement ſur moy:
<lb />Ilne faut que changer la Romaine veſture,
<lb />Et vohs rettrengret pom Jehle tonhentares
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Rutilie.
<lb />Quoy changer de veſture? hà i’ayme mieux mourir
<lb />Que i’aye pour la craincte abiuré ma patrie?
<lb />Qu'en tout le corps ma chair ſoit tranchee &amp; meurtrie.
<lb />Ie ne feray iamais à mon honneur ce tord:
<lb />Car quoy que nous faßions la Parque nous retord
<lb />Le filet de nos ans, fuyon par mer, par terre,
<lb />Quand elle a reſolu de prez elle nous ſerre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philoxene.
<lb />Nous ſommes en ce monde en ſentinelle mis,
<lb />Comme dedans vn camp enclos des ennemis,
<lb />Ou chacun a en garde vne place certaine,
<lb />Dont il ne doit partir, que le grand Capitaine
<lb />Ne luy aye permis, &amp; qui faict autrement,
<lb />e quueupable aprez au diuin iugement
<lb />DeteCe Maieſte, it ne ſant que t'ennte
<lb />Nous prenne de ſortir pluſtoſt de ceſte vie,
<lb />Que Dieu ne le commande. Or donc changez d’habitt
<lb />Puis qu’il le faut ainſi en ces troubles ſubits.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Rutilie.
<lb />Que dira t’on de moy deſormais en la ville
<lb />Que comme vn lache cœur, &amp; comme vne ame vile,
<lb />Au lieu que ie debuois d’exemple à tous ſeruir,
<lb />I’aye hélas enduré de me voir aſſeruir
<lb />Degenerant des miens à vn habit eſtrange.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philoxene.
<lb />Ceſt par neceßité, neceßité nous range
<lb />el fuirt muinte tnoje ontre la votonte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Rutilie.
<lb />Vn bon cœur ne s’eſclaue à la neceßité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philoxene,
<lb />Le pouuoir des grands Dieux à grand peine y reſiſte,
<lb />Monſtrez vn tour de ſage, vn ſage ne pecſiſte
<lb />Au conſeil temeraire, ains guidé des grands Dieux
<lb />Il s’accõmode aux temps, aux hom nes &amp; aux lieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aedliiic.
<lb />Ie nyreſiſte plus, puiſque le ciel coniure
<lb />A me faire cruel tel affront &amp; iniure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chœur.
<lb />Il ny a point d’arreſt en ce grand vniuers
<lb />Les affaires y vont toutes d’vn pas diuers:
<lb />On ne voit point ainſi ſe changer à toute heure
<lb />Les Syrtes de Libye au ſoufflement de l’Eure:
<lb />Comme fortune on voit changer à tous propos,
<lb />Ne donnant aux mortels ſeureté ny repos.
<lb />Tel penſe aſſeuré d’elle auoir heureuſe vie,
<lb />Que ſoudain inconſtante elle expoſe à l’enuie,
<lb />Abandonne au malheur, &amp; le faict ſouſpirer,
<fw><lb />
<lb />1
<lb />
</fw><lb />Venant à coup de luy ſes faueurs retirer,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philoxene.
<lb />Prenon bien garde à nous, i’oy s’accroictre le bruit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Rurilie.
<lb />I'oy quel qu’vn qui accourt qui tempeſte &amp; qui bruit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />le Soldard
<lb />Venez ça pitoxene aues pous juns fallace
<lb />Faict ſortir les Latins de chez vous en la place.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philoxene.
<lb />Indubitablement: le Roy na ſeruiteur
<lb />De ſes commandemens plus prompt executeus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />le Soldard.
<lb />Regardez Philoxene à n'expoſer en perte
<lb />Voſtre vie &amp; vos biens à la fureur aperte
<lb />Du Roy Mithridates, qui ſans compaßion
<lb />En ce iour les Romains met a deſtruction.
<lb />Maint pour ſauuec autray ſouaent ſe precipite,
<lb />Et preßé du danrer en vain blaſme &amp; deſpite
<lb />Comme autheurs de ſon inal les cieux &amp; les deſtins:
<lb />Si vous prenez auSi quelques vns des atins
<lb />Soit ou expreſſement, ſoit pac quelque meſgarde
<lb />Contre l’edict du Roy en voſtre ſaauegarde,
<lb />Et en arriue mal, ne m’en blaſmez aprez,
<lb />Ie vous en vien icyaduertir tont expre¬.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il s’en va &amp; dict.
<lb />Ie penſoy, bien trouuer vn opime butin,
<lb />Car quelqu’vn m’auoit dict qu’vn grãd Seigneur Latin
<lb />Auoit chez Philoxene icy prins ſon demeure,
<lb />Menteur il ma deçeu, où il faut que ie meure,
<lb />ontuy pont ceſtiijromt, Mton miurenr sactont.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philoxene.
<lb />Allez par tous les Dieux ſans reuenir, tallon
<lb />De gendarme eſt plaiſant, remettez vous en voye,
<lb />Que iamais plus rentrer chez nous on ne vous voye.
<lb />Ie n’ay onques tant eu en mon ame d’effroy.
<lb />Que m’en a faicticy ce gendarme du Roy,
<lb />(che
<lb />Nous ſupprenant de court: comme vn que l’ours farou.
<lb />Vient flairer de plus prez aunez &amp; à la bouche
<lb />Demeure eſpouuenté &amp; quoy ſans remser
<lb />Pieds nymains de frayeur, ny de couleur muer,
<lb />Paſle ſemblable aux morts: mais ſi toſt que la beſte
<lb />S’eſt retiree ailleurs en plus commode queſte,
<lb />Il ſe leue &amp; prend cœur, ainſi mon grand amy,
<lb />Ayant heureuſement du deſtin ennemy
<lb />Eſquiué la fureur, &amp; euité la rage
<lb />Du ſoldard animé, prenez meilleur courage,
<lb />Toutefois tenez vous bien clos &amp; bien couuert,
<lb />Afin de n’eſtre point des tyrans deſcouuert,
<lb />Ils ne pourront touſiours auec telle furie,
<lb />Et telle cruauté pourſuiure leur tuerie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alecton.
<lb />I'ay tenu ma promeſſe ô diuine Iunon
<lb />Iay preſques aboly en la Grece le nom
<lb />Et le pouuoir Latin, &amp; ià deſ-ià l’Aſie
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />S'eſgaye de ſe voir de leurs mains deſaiſie.
<lb />I’ay faict rompre la trefue &amp; faulſer les accords
<lb />Au Roy Nicomedez, i’ay ſemé les diſcors,
<lb />Et les debats entre eux, i’ay donné les allarmes,
<lb />Et faict venir aux mains les furieux gendarmes.
<lb />Ces Empereurs Iatins, Proconſuls &amp; Præteurs
<lb />Nourris en longue paix feurent premiers moteurs
<lb />Du trouble &amp; de la guerre &amp; par leur ignorance
<lb />Decheurent malheureux de leur grand eſperance
<lb />Mithridate muny d’hommes &amp; chars armez
<lb />Ies eut en vn moment vaincus &amp; deſarmez:
<lb />Popilie &amp; Minuce, Appius &amp; Manie
<lb />Eſpris en leurs eſprits d’vne ardante manie
<lb />Penſoient faire außi-tost ſes troupes trebucher
<lb />Que le dur moiſſonneur vient en esté faucher
<lb />L’herbe dedans les prez, où en la pleine belle
<lb />Les eſpis iauniſſans ſur le dos de Cybelle:
<lb />Ils auoient preparé, grandes temeritez,
<lb />Les fers &amp; les liens qu’ils auoient meritez,
<lb />Ils auoient imprudens approfondy la foſſe
<lb />Où ils ſont trebuchez, &amp; l’eſperance fauſſe
<lb />Leur auoient faict dreſſer vn piege captieux
<lb />Où le premier s’eſt pris leur pied ambitieux.
<lb />On a veu vn Oppie auecque ſes ſergens
<lb />Donner eſtonnement, eſtre ſpectable aux gens
<lb />Du camp de Mithridate, on a veu vn Manie
<lb />Lié deſſus vn aſne en horrible agonie
<lb />Endurer l’or boüillant dans ſa gorge fondu
<lb />Pour luy faire eſtancher le deſir eſperdu
<lb />De l’or qui le tenoit, on a veu vn Triaire
<lb />Qui ne penſoit iamais retourner en arriere,
<lb />Qu’il n’euſt faict tédre au Roy hõteuſemẽt les mains,
<lb />Honteuſement liurer les eſtendards Romains.
<lb />Et quoy que direz vous de ce braue Murene,
<lb />Qui penſoit ià tenir la victoire à la rhene,
<lb />Pour la mieux manier &amp; plaiſamment mener,
<lb />Comme vn bon eſcuyer qui ſçait ià pourmener
<lb />Vn cheual façonné: mais non encor domptee
<lb />Elle s’eſt malgré luy autre part tranſportee.
<lb />Quoy que Sylle &amp; uculle ayent faicts grand eſforts
<lb />A renuerſer ſes camps, à ruyner ſes forts,
<lb />Il ne l’ont pas pourtant priué de tout courage,
<lb />Car quoy qu’il ſoit vaincu, il bout d’ardeur &amp; rare
<lb />De refaire la guerre, il reſſemble vn hydra
<lb />Auquel coupez, vn chef cent il en reprendra.
<lb />Quoy que ie donne au monde effroyable terreur,
<lb />I’ay toutefois Deeſſe, en ma poictrine horreur
<lb />De meurtres qu'ils a faicts: ſoubs luy preſqu’eſt faillie
<lb />Es quartiers du leuant la race d’Italie.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iunon.
<lb />Ceſt aſſez de tumulte, &amp; de meurtre, Alecton
<lb />Retire toy d’icy aux autres de Platon,
<lb />Le pere des grands Dieux le veut &amp; le com nande,
<lb />Et par moy ſon eſpouz e expreſſement le mande.
<lb />Les fureurs ont regné trop lons temps, les fureurs
<lb />Ont eu vn trop lonz cours, les ſanglantes horreurs,
<lb />Les ires, les effroys, &amp; tes autres compaignes
<lb />Ontià trop loing couru les villes &amp; canpaignes.
<lb />Retire toy d’icy, retire toy, à fin
<lb />Qu’on en voye arriuer quelque iour vne fin.
<lb />Telle eſt de Iupiter la volonté expreſſe:
<lb />Car quoy que ie le prie, où le flatte où le preſſe
<lb />Il ſoustient des Romains contamment le party,
<lb />Dont par aucun effort n’estant point diuerty,
<lb />Il est temps de fermer les effroyables portes
<lb />Du temple de Ianus, à ſi eque tu n'en ſoctes.
<fw><lb />Ma
<lb />Ché
<lb />Ie n
<lb />Q
<lb />Mor
<lb />Ne
<lb />Q
<lb />Ne
<lb />Les!
<lb />Qui
<lb />Il n
<lb />Est
<lb />Et ſe
<lb />Ne t
<lb />Adu
<lb />Ne te
<lb />De l'
<lb />Larl
<lb />T’ace
<lb />Pour
<lb />Pour
<lb />De f
<lb />De v
<lb />D'eſt
<lb />Ainf
<lb />Eſtre
<lb />Non;
<lb />Tu ſe
<lb />Q
<lb />Foud.
<lb />Il n’a
<lb />Ny le
<lb />Le cot
<lb />A leu
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />FRAGOEDIE</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mars entre tous les Dieux de facheuſes humeurs,
<lb />Cherche-noyſe, ayme-ſang, caſſe-murs, chaſſe-mœurs.
<lb />Ie n’ay peu impetrer de la Parque rebelle
<lb />Que le glaiue Romain quelque iour ne debelle
<lb />Mon aymé Roy de Pont: ſeulement que ſon col
<lb />Ne ſoit point enlacé d’vn infamne licol,
<lb />Que Rome n’en triomphe, &amp; comme vne ame vile
<lb />Ne le mene attaché en vn char dans la ville
<lb />Les bras liez, derriere, &amp; le viſage bas,
<lb />Qui s’eſt tant eſleué és martiaux combats:
<lb />Il n’eſt que de mourir: vn mourir honorable
<lb />Est preferé touſiours au viure miſerable.
<lb />Et ſi ie ne l’aymoy, grand Roy, vn tel, ſecours
<lb />Ne te ſeroit donné, ny de tes ans le cours
<lb />Aduancé de beaucoup, ny la ſeuere Parque
<lb />Ne te feroit ſi toſt entrer dedans la barque
<lb />De l’infernal Charon, que tu n’euſſes ſenty
<lb />Ia rigueur des Romains, dont ie t’ay garanty,
<lb />T’accourciſſant le fil d’vne chetifue vie,
<lb />Pour n’eſtre le ioüet de fortune &amp; d’enuie,
<lb />Pour ne mourir cent fois de regrets en vn iour
<lb />De faire en tous malheurs ſiniſtrement ſeiour,
<lb />De voir horriblement ta maiſon renuerſee,
<lb />D’eſtre mené eſclaue ainſi qu’vn vil Perſee,
<lb />Ainſi qu’vn Siphay laſche, &amp; denué d’amis
<lb />Eſtre reduict aux mains des cruels ennomis.
<lb />Non non mon Mithridate, ainſi qu’vn grand ſelgneur
<lb />Tu ſeras mis en terre auec gloire &amp; honneur.
<lb />Quoyque com me vn Mauors vn illuſtre Pompee
<lb />Foudroye en l’Orient auec ſa forte eſpee,
<lb />Il n’aura point l’honneur de t’auoir prins viuant,
<lb />Le coche triomphal, ſeulement ton image
<lb />A leur anbition feca vn vain homnage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mithridates.
<lb />Les peuples de la Grece &amp; de la riche Aſie
<lb />Ont ils effectué ſelon ma fantaſie
<lb />Le meurtre des Romains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le premier Courrier.
<lb />N'en doutez nullement,
<lb />Ils ont encor faict plus que commandement.
<lb />Il ny a rien du tout qui tant vn peuple incite
<lb />Que l’eſpoir du pillage, il n’eſt Gete ny Scythe
<lb />Qui monſtre tant de rare, ayant le coutélas
<lb />Prins vne fois en main, dont iamais il n’eſt las:
<lb />Sans choix &amp; ſans raiſon en ſa fureur il tuë
<lb />Ce qu’il va rencontrant, &amp; ce qui s’eſuertuë
<lb />De faire reſiſtance, &amp; comme vn grand lorrent
<lb />De pluie &amp; neige enflé dedans la pleine errant
<lb />Met par terre les toicts, emporte les eſtables,
<lb />Deſracine les troncs, faict dommares notables:
<lb />Ainſi d’vn peuple armé l’horrible fer deſcend
<lb />Et deſſus le coupable &amp; deſſus l’innocent,
<lb />Vousen orrez parler des vns auſquels la vie
<lb />A eſté par enuie ou par hayne rauie:
<lb />Vous en orrez parler, choſe indigne, de maints
<lb />Qui n’eſtans ny de nom, ny de race Romains
<lb />Sui pres te tatempejte en ce commun naiiſrage
<lb />Ont eſté ſubmergez par trop inſigne outrâge.
<lb />Ie tremble encor d’effroy au profond de mon oœus
<lb />D'auoir veu à mes yeux vne telle rigueur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mithridates.
<lb />Et de voſtre coſté que nous viendrez vous dire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Second Courrier.
<lb />Que l'Aſie &amp; la Grece eſpriſes de grand' ire,
<lb />Eſpriſes de grand' hayne encontre les Latins,
<lb />Ies ont cruellement donnez proye aux matins,
<lb />Où aux oyſeaux du ciel qui ſuiuent le carnage,
<lb />Où au peuple eſcaillé qui dedans les mers nage
<lb />Où les fleuues profonds, il n’en feuſt demeuré
<lb />Vn poil comme ie croy, &amp; le fer coniuré
<lb />Les euſt tous moiſſonnez, en ceſt horrible encombre
<lb />Si Rhodes daus ſes nefs n'en euſt prins vn grãd nõbre
<lb />Qun bugnant puueti jar tes mers &amp; rimiages
<lb />Cherchoit à ſe ſauuer de ces cruels rauages.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mithridates.
<lb />Quoy Megere, Alecton? quoy que ceſte canaille
<lb />Auec vn tel orgueil comme vne chanſon'aille
<lb />Meſpriſant mon edict? ie proteſte les Dieux
<lb />Que ie vous monſtreray combien m’eſt odieux
<lb />Ceſt inſolent meſpris en faiſant la vengeance
<lb />A toute extremité de ſi ſuperbe engeance.
<lb />Ie conçoy en mon cœur vn infiny plaiſir,
<lb />Que tout à reüßi ſi bien à mon deſir,
<lb />Et que Rome à ce coup d’vne douleur aperte
<lb />Punentera touſiours vne ſi grande perte.
<lb />Voyant jes noncrijjons qui foutotent trtompues
<lb />Paſſer cruellement par le feu &amp; le fer.
<lb />Minſi puiſſe aduenir au peuple qui aſpire
<lb />Arauir contre droict aux autres leur Empire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Oxatre fils de Mithridates.
<lb />Qui d'entre vous Romains, pour mõſtrer la veru
<lb />Dont il a tant l’eſprit que le corps reueſtu
<lb />Veut ſortir au combat? ſus donc ſus qu’il approche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Afranius.
<lb />Ce nous ſeroit Pompee vn affront &amp; reproche
<lb />Qui terniroit le los, &amp; la gloire &amp; l’honneur
<lb />Que touſiours nos maieurs appuyez du bon-heur
<lb />Ont remporté en guerre, ou aucun en bataille
<lb />Ne les a prouoquez ſoit d’estoc où de taille
<lb />Qu’ils ne l’ayent vaincu. Romule premier Roy
<lb />Mit ainſi brauement. Acron en deſarroy,
<lb />Coſſe ainſi Tolomnie, &amp; de grande vaillance
<lb />Torquate remporta ſur le fer de ſa lance
<lb />Le carquan du Gaulois, Marcelle genereux
<lb />Contre Viridomare euſt vn ſuccez heureux:
<lb />Ils conſacrerent tous leurs victoires opimes,
<lb />S’eſtans rendus vaincueurs aux combats magnanimes
<lb />A Iupiter Feretre: Et tout de meſme nous
<lb />Faiſon luy renuer je nous fretinr tes genoux,
<lb />Et enuoyon quel qu’vn contre luy en bataille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pompee.
<lb />Ie le veux il mejt griey, que teſt arrogant aille
<lb />Ainſi brauant noſtre oſt: qui veut donc de bon cœur
<lb />Soubs la faueur des Dieux s’en rendre le vaincueur.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Les Capitaines.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nous voicy preparez d’vn genereux courage
<lb />De combatre &amp; d’abatre auec le fer ſa rage.
<fw><lb />I
<lb />A
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pompee.
<lb />Pour euiter l’enuie il fault iecter au ſort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Domitie.
<lb />Dieux fauoriſez moy le m'en des premiers ſort.
<lb />I'eſpere compaignons bien-toſt par bonne guerre
<lb />Le prendre où le iecter estenda mort par terre:
<lb />Cepen dant ſuppliez les puiſſances des cieux
<lb />Et me bien-heurent tant de remporter victoire
<lb />Defendant la patrie auec honneur &amp; gloire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Oxatre.
<lb />Où ſeroient maintenant ces Achilles Romains
<lb />Cachez dedans leurs nefs pour ne venir aux mains
<lb />Encontre l’ennemy qu’ils viennent à la lance
<lb />Au dard où a l’estoc nous monstrer leur vaillance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Domitie.
<lb />Me voylà preparé à fin de te monſtrer
<lb />commé vn glaiue Romain peut auant penetrer,
<lb />Que d’vn iuſte deſtin le gendarme ſuperbe
<lb />Vaincu de l’ennemy verſe ſon ſang ſur l’herbe.
<lb />Mais il n’eſt temps d’vſer de friuoles propos
<lb />Mais d’vne braue eſpee auec les bras diſpos.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Oxatre tombe, Domitie deſſus dict.
<lb />Sus Oxatre ren toy, ſi tu as quelque enuie
<lb />De prolonger encor la trame de ta vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Oxatre.
<lb />Ie me rens, voyant bien que les Dieux &amp; deſtins
<lb />Fauoriſent en tout l’Empire des Latins.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quatrieſme Chœur.
<lb />Rien dans tout l’vniuers n’eſt tant à redoutes
<lb />Comme d’vn tyran l’ame eſtant d’ire agitee,
<lb />Qu'on ne peut point tan tom brotente arreſter
<lb />Quand elle eſt hors des gonds de raiſon emportee.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Vous pourrez, außi-toſt quand vous voyez l’eſ<lb />De la nuee ißir d’vn effort admirable,
<lb />Du tonnerre bruyant le paſſage boucler,
<lb />Qu'empeſcher d’vn tyran le cœur inexorable.
<lb />(clair
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Tout le pouuoir humain ne pourroit retenir
<lb />De fen etunt eſpris vne fois à l’amorce,
<lb />Tout le pouuoir humain ne pourroit contenir
<lb />Le violent courroux voulant ſortir de force.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Voyez vous quelquefois en tourmente la mer
<lb />Donner contre les rocs, couurir les grans riuages,
<lb />Faire bruict &amp; tempeſte, horriblement bramer,
<lb />Ainſi faict en fureur le tyran ſes rauages.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Reantmoins dans la mer le peril n'eſt point tel,
<lb />Et chacun ne demeure en l’horrible tourmente,
<lb />Nul ne peut d’vn tyran fuyr le coup mortel,
<lb />Quand il eſt enſlammé de fureur vehemente.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il n’a point de pitlé, il nn ponue joucy,
<lb />Quoy que deuant ſes pieds l’ennemy s’humilie,
<fw><lb />Etd
<lb />De li
<lb />M
<lb />Que
<lb />Il pu
<lb />Meſt
<lb />Que
<lb />Doit
<lb />Non
<lb />Des
<lb />Ceus
<lb />Mer
<lb />8
<lb />Que
<lb />Tu !
<lb />Fait
<lb />I
<lb />Ie c
<lb />La!
<lb />Le t
<lb />Sar
<lb />A
<lb />Le
</fw><lb />Et d’vne voix tremblante implore ſa mercy,
<lb />De tant plus aigrement ſa riguenr il deſplie.
<lb />Mais ô rage, ô fureur: il ne luy ſuffict pas
<lb />Que le coupable ſeul la peine deuë endure,
<lb />Il punit de tourmens iuſqu’au dernier treſpas
<lb />Meſme l'homme innocent foubs vne toy trop dure.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Que peuuent mais les fils ſi les peres ont faict
<lb />Quelque ſignalé crime, &amp; les deſolez peres
<lb />Doiuent ils de leur fils expier le forfaict,
<lb />Non ce ſeroient des loix iniquement ſeueres.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Que peuuent mais encor les pauures citoyens
<lb />Des conſeils où d’vn Prince, où d’vne Republique,
<lb />Ceux leſquels ont donné de mal-fairemoyens
<lb />Meritent qu’à eux ſeuls le ſupplice on applique.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Quel mal, ô Mithridate auoient faict les Iatins
<lb />Qet oatrage, quetiort qu'emtu fureus nomible
<lb />Tu les as innocens iectez proye aux matins,
<lb />Faits paſſer par le feu, où par le fer terrible.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Non non de cruauté on ne remporte honneur,
<lb />Le cruel ſon eſpee encontre ſoy aguiſe
<lb />La clemence à touſiours pour compaignon bon-heur,
<lb />Le tyran toutefois ſe gouuerne à ſa guiſe.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Si gouuerne s’il veut comme le Roy de Pont
<lb />Sans croire bon conſeil, &amp; ſans miſericorde,
<lb />A ſon commencement la fin touſiours reſpond
<lb />Le cruel va filant de ſon malheur la corde.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE CINQVIESME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hy pſicratee.
<lb />L n’eſt plus de beſoin de changer noſtre habit,
<lb />IAins ſe reſoudre à mort: ce deſordre ſubit,
<lb />Ceſte fuitte honteuſe, &amp; improuiſte route
<lb />Faict faire à mes eſpoirs à iamais banqueroute.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La Damoyſelle.
<lb />fet auuy prejage te detin ennemy 
<lb />A retrenché noſtre heur, n’eſtant preſqu'à demy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hypſicratee.
<lb />Fortune au commencer nous monſtroit vn viſage
<lb />Gracieux au poßsible, &amp; i’en faiſoy' preſage
<lb />D’vn proſpere ſuccez, eſtimant tout dompter
<lb />Auec mon cher eſpoux, &amp; heureuſe monter
<lb />Au plus haut de ſa rouë, &amp; en honneur &amp; gloire
<lb />Viure &amp; mourir laiſſant vne belle memoire.
<lb />Mais las aucun iamais on ne voit estre heureux
<lb />En ce monde inconſtant, le monument poudreux
<lb />Quand la mort de nos corps nous a l’ame rauie,
<lb />Faict aſſeoir iugement ſur nostre freſle vie.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />La Damoyſelle.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Crœſus le monſtre aſſez qui monarque puiſſant,
<lb />En regnes, en eſtats en or tres-floriſſant
<lb />Preſumoit eſtre au haut de la beatitude,
<fw><lb />20
<lb />M
<lb />Et
<lb />D
<lb />Ba
<lb />8
<lb />8
<lb />A
<lb />1l
<lb />9
<lb />Et
<lb />1e
<lb />Et
<lb />Le
<lb />M
<lb />Ei
<lb />Et
<lb />Se
<lb />D
</fw><lb />Mais il feuſt pris en guerre &amp; mis en ſeruitude:
<lb />Et au gré du vaincueur poſé ſur le bucher,
<lb />D’où eſtant bien toſt preſt aux flammes trebucher
<lb />Baille aux chetifs mortels vn remarquable exemple
<lb />Qui des yeux de l’eſprit ſa fortune contemple,
<lb />Qu’il ne faut ſe fier aux moyens &amp; amis,
<lb />Qu'il ſe faut deffier touſiours des ennemis,
<lb />Qu’il ne faut s’aſſeurer d’auoir toufiours fortune
<lb />A ſon gré fauorable, à ſes vœux opportuné,
<lb />I’homme ſe faict iuger plus diſcret &amp; prudent
<lb />Qui ne ſe monſtre point a entreprendre ardant
<lb />Et dont l’ambition aucunement n’emporte
<lb />Le ſens hors de l’eſprit, le corps hors della porte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hypſicratee.
<lb />Ie preſageoy touſiours ce qui eſt aduenu
<lb />Et le Royn’a ſon mal qu’à l’arriuer congneu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La Damoyſelle
<lb />Madame il ne faut point que iuſques a l'yſſuë
<lb />Vne triſte eſperance en nos cœurs ſoit conçeuë:
<lb />Le Roy eſt affligé &amp; preſſé de bien prez
<lb />Mais aydant la fortune, il pourra par aprez
<lb />En gloire &amp; en honneur tout à coup ſe reſoudre,
<lb />Et briſer ſes hayneux aufarmemu pe ponuit.
<lb />Vous n'eftes point ſi bas qu'en peu de tẽps les Dieux,
<lb />Se monſtrans enuers vous iniſericordieux,
<lb />Ne vous remettent ſus, &amp; donnent le triomphe
<lb />De quiconque à preſent ſuperbe vous triomphe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hypſicratee.
<lb />Hé vray Dieu quel moyen? tout eſt en deſeſpoir.
<fw><lb />*
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La Damoyſelle.
<lb />Il ſe faut ſuſtenter encor d’vn bon eſpoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hypſicratee.
<lb />vauent epor un tout en ce malheur ne reſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La Damoyſelle.
<lb />Le Ciel quand il luy plaiſt noſtre malheur arreſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hypheratee.
<lb />Quel arreſt dictes vous: tout eſt deſ-ià perdu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La Damoyſelle.
<lb />Qu'en brief des immortels tout nous ſera rendu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hypnieratée.
<lb />Il faut que Iupiter deſcende donc en terre
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La Damoyſelle.
<lb />Il peut faire des cieux en ſon throſne la guerre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hypſicratee.
<lb />Il nous a delaiſſez pour noſtre cruauté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La Damoyſelle.
<lb />Il a ſoin neantmoins de toute Royauté.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Hypſicratee,
<fw><lb />1e
<lb />A
<lb />1l
<lb />Ile
<lb />Ie
<lb />Ne
<lb />Iln
<lb />Qui
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hypſicratee.
<lb />Il nous a en dedain &amp; nos vœux il reiecte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />la Damoyſelle.
<lb />cange ues grants Dieux qui jouuent ſe meſiecte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hypſicratee.
<lb />A l’effect nous voyons la bonne volonté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />la Damoyſelle.
<lb />Il eſt bon quelque fois d’eſtre des Dieux tenté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hypſicratee.
<lb />Il eſtmeilleur touſiours de les ſentir propices,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />la Dalſloylene.
<lb />Ie voy de tous roſtez d’horribles precipices.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hypſicratee.
<lb />Rtem peruomste coniuge &amp; fortune nous bas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />la Damoyſelle.
<lb />Il n'eſt que faire ferme au plus fort du combat.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hypſicratee.
<lb />Quand on eſt le plus foible on ne peut faire fernse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYPSICRATEE
<lb />la Damoyſelle.
<lb />Quiconque vn braue cœur en ſa poictrine enferme,
<lb />N’eſt point eſpouuenté d’vn deſordre ſubit:
<lb />Mais vienne bien ou mal il l’accepte &amp; ſubit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hypſicratee.
<lb />Nous ſommes reſolus de ſubir la fortune.
<lb />Telle quelle viendra commode ou importune.
<lb /> uanaamonnetroner etrerenen te Roy,
<lb />Ie penſe qu’il ſe trouue en vn piteux arroy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chœur des Soldards Romains.
<lb />L’Orient eſt remis ſoubs les loix de l’Empire,
<lb />Aucun Prince en ce temps la guerre ne reſpire;
<lb />Ce Tigrane orgueilleux, qu’on diſoit Roy des Roys
<lb />S’eſt rendu à Pompee, aprez les grands effroys,
<lb />Et routes de ſes gens: toutefois nos courages
<lb />Ne ſont encor aſſez calmez de ces orages
<lb />De Mars impelueux, tant que reſpirera
<lb />Ce cruel Roy de Pont touſiours il tramera
<lb />Quelque ſanglant deſſeingi contre la gent Romaine,
<lb />Ne pouuant eſtre quoy en ſon ame inhumaine.
<lb />Il ne le faut laiſſer ainſi qu’au parauant
<lb />Se remettre en vigueur, ains le pourſuiure auant
<lb />Qu’il ſe ſoit remis ſus, &amp; tellement l’abbatre
<lb />Qu’il n'aye plus iamais le moyen de combatre.
<lb />Si on ne le pourſuit, de vray le petit oſt
<lb />Qui luy eſt demeuré s’augmentera bien toſt.
<lb />Vne fontaine ainſi d’vne petite ſourſe
<lb />S’aceroiſt gaignant pays, cy aprex tonque courje;
<lb />Deuenué vn grand ſleuue entrant dedans les mers
<fw><lb />Meſte
<lb />Il eſt
<lb />Qu'il
<lb />A ſel
<lb />Et pa
<lb />Re
<lb />Ton cr
<lb />I'ay de
<lb />De tan
<lb />Voire!
<lb />Errer.
<lb />Qui di
<lb />Qui le
<lb />Qu'ily
<lb />Tenge.
<lb />Et ne n
<lb />Qu'il n
<lb />Et mis!
<lb />O chan
<lb />O'eſpoit
<lb />A eu de
<lb />Gr4
<lb />Qui noi
<lb />Qui pre
<lb />Aux pl
<lb />I’aſſaut
<lb />Qui cre
<lb />Ne voit
</fw><lb />Meſte ſes douces eaux parmy les flots amers,
<lb />Il eſt ſi importun qu’il n’eſt Celteny Scythe
<lb />Qu’il neſt Iberien que ſoudain il n’incite
<lb />A ſe iecter ſur Rome &amp; par terre &amp; par mer
<lb />Et par fer &amp; par feu l’abatre &amp; conſumer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pompee.
<lb />Regarde chere Rome auec vn gay viſage
<lb />Ton cruel ennemy que ſoubs vn bon preſage
<lb />I'ay deffaict &amp; rompu, regarde ce grand chef
<lb />De tant de nations en effroy derechef,
<lb />Voire en extremité d’vne courſe incertaine
<lb />Errer deçà delà vers la gent plus loingtaine:
<lb />Qui du bon-heur enflé iuroit par le Soleil
<lb />Qui le monde illumine auecque ſon bel œil,
<lb />Q’il feroit tout ſoubmettre à ſon vueil &amp; puiſſance,
<lb />Rengeroit l’vniuers à ſon obeiſſance,
<lb />Et ne mettroit point bas la cuiraſſe &amp; leſcu
<lb />Qu'il n’euſt le fort Romain par ſes armes vaineus,
<lb />Et mis noſtre Italie en triſte ſeruitude,
<lb />O changement eſtrange, ò grand vicißitude.
<lb />Oeſpoir abuſeur? celuy qui triomphoit,
<lb />Aeu de la fortune vn rude coup de foit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Afranius Capitaine Romain.
<lb />Grãd chef qui les grãds Dieux preſqu’en puiſſance
<lb />Qui noùs peſes le droict de balãces egales. (égales,
<lb />Qui preuois au ſalut de ce peuple Romain
<lb />Aux plus dangereux temps, qu’vn tyran inhumain
<lb />l’aſſaut cruellement, prudent chef de la ville
<lb />Qui creuë peu à peu d’vne race plus vile
<lb />Ne voit rien de plus beau quelle deſſoubs les cieux,
<fw><lb /> h
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Dont l’eſpace infiny n’eſt bien comprins des yeux
<lb />Ny l’honneur des eſprits, ny la belle loüange
<lb />Ville dont le bel or embellit la rondeur
<lb />Des ſuperbes palais debatans en ſplendeur
<lb />Contre les feux du ciel, ville mere des armes,
<lb />Boutique du Dieu Mars, nourriſſe des gendarmes,
<lb />Qui iuſte va donnant loix aux peuples diuers
<lb />Que Neptune contient dedans ſes bras ouuerts,
<lb />Qui de lieux bien eſtroicts eſtant premier venuë,
<lb />Va s’eſtendre ſoudain, ainſi comme vne nuë
<lb />Qui premier reſſerree en vn inſtant s’eſpard
<lb />Auec eſtonnement en mainte &amp; mainte part,
<lb />De l’vn à l’autre pole, elle vient entreprendre
<lb />Le couchant &amp; leuant, &amp; braue oſe ſe prendre
<lb />En combat martial aux Roys plus furieux,
<lb />Et ſi faict illuſtrer par exploicts glorieux:
<lb />Suiuant ſes bons deſtins elle va faire guerre
<lb />D’vn courage indompté en mainte &amp; mainte terre.
<lb />Tout en vn meſme temps, ſes genereux ſoldards
<lb />Sont en diuers pays deſſoubs ſes eſtendards,
<lb />En la graſſe Sicile, en la guerriere Eſpaigne,
<lb />Ou du fier Annibal defendent la Campaigne,
<lb />Font les nefs de Iibye és ondes abyſmer.
<lb />Iamais elle n’a faict pour perte ny dommage
<lb />A eſtranger aucun ſeruilement hommage,
<lb />N’a ſuccombe au mal, n’a point eu de terreur
<lb />Quand l’ennemy faiſoit en Cannes maint horreur
<lb />Tuoit tout en Trebie, eſtoit deuant ſes portes,
<lb />Et d’vn glaiue vainqueur brauoit en maintes ſortes,
<lb />Mais par ſa grand valeur &amp; courage conſtant
<lb />Toutes difficultez elle va ſurmontant,
<lb />Met l’ennemy en route, &amp; rauit auec gloire
<fw><lb />Ie fr
<lb />Elle
<lb />Sont
<lb />Born
<lb />Auc
<lb />Les a
<lb />Ne la
<lb />Iadi
<lb />Par!
<lb />Ainſ
<lb />Icelu
<lb />DeT
<lb />Ie ſu
<lb />Son c
<lb />Au T
<lb />Ie P
<lb />Ie M
<lb />Du v.
<lb />Comn
<lb />Comn
<lb />De ſo
<lb />Par
<lb />Et pa
<lb />Là Ii
<lb />Par p
<lb />là Ve
<lb />Trans
<lb />De M
<lb />Vient
<lb />Aeſcu
<lb />Et le c
<lb />Et toy
<lb />Ia me
<lb />Comn
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ie fruict qu’il pretendoit d’vne braue victoire:
<lb />Elle vainc tout le monde, &amp; eſtend iuſqu’aux cieux
<lb />Son illuſtre renom, l’Ocean ſpacieux
<lb />Borne de tous coſtez ſon floriſſant Empire,
<lb />Aucun quoy que puiſſant contre elle ne conſpire.
<lb />Les deſtins marchans tous auecques pas conſtans
<lb />Ne luy ont deſſeigné borne des lieux ou temps.
<lb />Iadis on a peu voir maint eſtat au contraire
<lb />Par tyrannie, ou luxe, ou hayne ſe diſtraire:
<lb />Ainſi l’Athenien feuſt d’effaict du Spartain,
<lb />Iceluy par aprez ſoubs vn deſtin certain
<lb />De Thebe Cadmeanne, &amp; ainſi ſans remede
<lb />Ie ſuperbe Chaldee abaiſſa ſoubs le Me de
<lb />Son col &amp; chef dompté, &amp; d’vn pareil ſuccez
<lb />Au Perſe il preſenta les mains &amp; bras laſſez,
<lb />Ie Perſe au Macedon, &amp; de vicißitude
<lb />Le Macedon ſoubmit deſſoubs la ſeruitude
<lb />Du valeureux Romain ſon courage felon,
<lb />Comme auoit preſagé l’oracle d’Apollon,
<lb />Comme auoit ià eſcrit dans ſa fueille mobile
<lb />De ſon Prophete doigt la prudente Sibylle:
<lb />par ſacrifices ſaincts le ſage Roy Numa,
<lb />Et par ſes iuſtes loix la ville reforma.
<lb />Là Iupiter aprez auec effroy deſſerre
<lb />Par priere euoqué ſon haut-bruyant tonnerre.
<lb />Ià Veſta ſes flambeaux, là la mere des Dieux
<lb />Transfere ſes lions, là le chef radieux
<lb />De Meduſe Pallas, la quand la peſtilence
<lb />Vient d’effroyable effort monſtrer ſa violence,
<lb />Aeſculape y aborde en forme de ſerpent,
<lb />Et le cours de la peſte à coup il va rompant.
<lb />Et toy auec les Dieux magnanime Pompee
<lb />Ia maintiens &amp; deffens de ta vaillante eſpes,
<lb />Comme ta bonne mere &amp; qui t’a ſa mamelle
<fw><lb />D iij
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Miſe en l’âge enfantin ſur ta leure gemelle.
<lb />Qui ayant eu ton pere odieux ennemy
<lb />Te retient entre tous pour mignon &amp; amy:
<lb />Elle t’a octroyé de grace volontaire
<lb />Tous eſtats deuant l’âge &amp; l’ordre militaire,
<lb />Elle ta ſans ſoupçon demis entre les mains,
<lb />En garde &amp; ſeur depoſt l’Empire des Romains.
<lb />Et t’a donné autant voire plus de puiſſance,
<lb />Qu'à chef aucun des ſiens, dont ayons cognoiſſance:
<lb />Tu ne las point deçeuë, ains t’employant plus fort
<lb />Que ta force eſt plus grande ou il faut plus deffort,
<lb />Tu ſerenes l’orage, &amp; tempeſte ciuile,
<lb />Et mets en liberté &amp; en paix noſtre ville,
<lb />Et eſtant oppreſſee auec grandes tremeurs
<lb />En mille &amp; mille endroicts des cruels eſcumeurs,
<lb />Tu las vas deliurant, &amp; par ta renommee
<lb />Tu dißipes leur foree ainßi qu’vne fumee.
<lb />En fin ce Roy de Pont qui deſ-ià ſi long temps
<lb />Des carnages Romains prend cruel paſſe-temps,
<lb />Ne ſe voyant baſtant contre Sylla, recule,
<lb />Pour mieux ſauter aprez, &amp; ſe ſert de Luculle,
<lb />Pour ſe mieux aguiſer, cede à ta grand vertu
<lb />Qui la d’argent de regne &amp; d’hrommes deueſtu.
<lb />Ce n’eſt encor aſſez il nous le faut pourſuiure,
<lb />Et ne l’endurer point d’auantage ſuruiure.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pompee
<lb />I'y ſuis tout reſolu: ſans prendre aucun repos,
<lb />Il le faut renuerſer, abatre ſes ſuppots
<lb />Retrencher ſes moyens &amp; à fin qu’il n’echappe
<lb />Il ny a point de lieu ſoubs la celeſte chappe
<lb />Qu’il ne faille chercher, allaſt-il aux foreſts
<lb />Des noirs Cymmeriens, paſſaſt-il aux marets
<fw><lb />D
<lb />D
<lb />Ne
<lb />En
<lb />Il
<lb />A
<lb />El
<lb />Ie
<lb />Pi
<lb />9
<lb />A
<lb />Il
<lb />Co
<lb />S'
<lb />De
<lb />Ne
<lb />En
<lb />A
<lb />Sol
<lb />Ie
<lb />Dé
<lb />Ili
<lb />Sus
<lb />Fa<lb />Do
<lb />Fai
<lb />Et
<lb />De
<lb />Le
<lb />Ceſ
<lb />R.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Des Scythes plus loingtains, &amp; a ceux dont la plante
<lb />Deſſoubs vn autre pole encontre nous ſe plante:
<lb />Non vn ſeul Annibal mais pluſieurs auoient pris
<lb />En fraude &amp; cruauté leur place en ſes eſprits.
<lb />Il s’en fault donner garde vne lente eſtincelle
<lb />Aprez l’embraſement aux cendres ſe recelle,
<lb />Et faict vn plus grand mal lors qu’on ny penſe point.
<lb />Ie n’ay point de preſent autre ſoucy qui point
<lb />Plus au vif mon eſprit, ie n’ay point d’autre affaire
<lb />Qui me preſſe plus prez, que ce tyran deffaire:
<lb />A fin de vous venger ô pauures innocens
<lb />Qu'eſtant eſpris de rage &amp; aliené de ſens
<lb />Il a faict maſſacrer, priuer de ſepulture
<lb />Contre toutes les loix &amp; le droict de nature.
<lb />S’eſtant laißé aller ainſi a l’abandon
<lb />Des vens de cruauté, il n’aura point pardon,
<lb />Qui cruel à aucun ne faict miſericorde,
<lb />Ne merite du tout qu’aucun luy en accorde.
<lb />En tous temps en tous lieux par terre ou mer pour
<lb />Arames, à cheual, à pied ie le ſuiuray,
<lb />(vray,
<lb />Soit de iour ſoit de nuict, &amp; aprez auec honte
<lb />Ie luy feray en brief malgré luy rendre conte
<lb />De tant d’impietez, que contre toute loy
<lb />Sus donc braues ſoldards, ſus braues capitaines,
<lb />Faiſon luy mettre bas aux victoires certaines,
<lb />Que les Dieux iuſtement contre luy courroucez,
<lb />Donneront brauement à nos bras exaucez,
<lb />Faiſon luy mettre bas les effroyables armes,
<lb />Et l’amenon captif auecque ſes gendurmes,
<lb />Dedans noſtre grand' Rome, en nos chars triomphans,
<lb />Ie ſpectacle &amp; riſee aux femmes &amp; enfans,
<lb />Ceſte toille a eſté de maincte autre tiſſuë,
<lb />E la faut mettre à bout, l’honneur eſt à l’yſſuë
<lb />D iiij
<lb />La fin couronne l’œuure, &amp; a l’acheuement
<lb />On reçoit le laurier &amp; loyer dignement.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mithridates. Hypſicratee.
<lb />Puiſque les Dieux cruels ſans pitié nous pourſuiuët,
<lb />Puiſque tous les malheurs enſemble vnis nous ſuiuent,
<lb />Que le ciel, que la terre, &amp; que l’ondeuſe mer
<lb />Se viennent contre nous en grand fureur armer,
<lb />Que femmes &amp; enfans, ne nous ſont plus fidelles,
<lb />Que ſoldards &amp; amis nous quictent infidelles,
<lb />Mouron, monron ttuans aux deſtins &amp; aux Dieux,
<lb />Quicton, quicton l’Empire, &amp; le monde odieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hypſicratee.
<lb />Auez vous donc perdu, hélas toute eſperance,
<lb />Où eſt voſtre courage, où eſt voſtre aſſeurance
<lb />Au milieu des dangers, quoy ce cœur indompté
<lb />Malgré luy des deſtins ſe verra ſurmonté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mithridates.
<lb />Ne parlez des deſtins, nous portans trop d’enuie
<lb />Il auancent le cours de noſtre triſte vie:
<lb />Tant de ſignes du ciel, de preſages d’oyſeaux,
<lb />De tremblemens de terre &amp; tempeſtes des eaux,
<lb />De fatrifices vains, monſtrent que peu propices,
<lb />Ils nous veulent iecter en tous les precipices
<lb />D’vn malheur effroyable, il n’eſt que de mourir
<lb />Paiſqu'à meilleur remede on ne peut recourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hypſicratee.
<lb />Croyez, moy les grãds Dieux, nous dõnẽt allegeance
<fw><lb />H
<lb />A
<lb />I
<lb />T
<lb />T
<lb />I
<lb />S
<lb />N
<lb />A
<lb />1
<lb />S
<lb />I
<lb />1
<lb />Ie
<lb />T
<lb />T
<lb />6
<lb />1
</fw><lb />Des maux que patiſſons, &amp; bornent leur vengeance
<lb />De mediocre peine, ils ne ſont exceßifs
<lb />Contre ceux qui ne ſont à mal faire endurcis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mithridates.
<lb />Penſez vous que les Dieux, prẽgnẽt noſtre defenſe,
<lb />Ayans commis contre eux tant de mal &amp; d’offenſe.
<lb />Nous auons violé droicts diuins &amp; humains,
<lb />Les ſaincts temples pillé de ſacrileges mains,
<lb />Tainct de ſang les autels, pollu les ſacrifices,
<lb />Tomeree juiajenes tes juerc Ceuiſices,
<lb />Ie n’oſe plus en eux, eſperer de ſecours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hypſicratee.
<lb />Ayez donc aux amis, qui vous reſtent recours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mithridates.
<lb />Quels amis au malheur? ce ſont des arondelles,
<lb />Qui viennent deuers nous l’eſté d’vn prompt vol d’ail<lb />Nous quictent außi-toſt qu’elles ſentent l’hyuer (les
<lb />Auec ſes pieds glacez deuers nous arriuer.
<lb />Le traiſtre Archelaus eſt le premier du role,
<lb />Qui nous à le premier ſa promeſſe &amp; parole
<lb />Indignement enfrainct, qui le premier à mis,
<lb />Les forces qu’il auoit és mains des ennemis.
<lb />Ie te plain entre tous, ô pauure Lenobie,
<lb />Pour ta calamité indignement ſubie:
<lb />Tu es mort neantmoins en homme genereux,
<lb />Gardant foy à ton Prince, &amp; tu es bien-heureux.
<lb />L’ayant pleu aux deſtins, d’auoir eu retrenchee
<lb />Ta vie au lict d’honneur, n’ayant eſté tachee
<lb />D Y
<lb />D’aucune trahiſon, n’eſtant tombé aux mains,
<lb />De ces tigres felons, &amp; tyrans inhumains,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hypſicratee.
<lb />clttez ners lagranes, u eſt puiſpant &amp; riche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mithridates.
<lb />Il eſt d’vn cœur trop lache, il eſt vilain &amp; chiche:
<lb />Il s’eſt mis des premiers du coſté des plus forts
<lb />Comme les faux ams font aux plus grands efforts
<lb />euinent la portane, &amp;y à m'eſpnit polage
<lb />Laiſſent aux ennemis, leurs anis au pillage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hypſicratee.
<lb />Au Pont Panticapee à vn chaſteau tres-fort,
<lb />Ou deſpouillé de tout vous pourrez tenir ſort,
<lb />Vos grands threſors y ſont que Stratonice garde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mithridates.
<lb />I’ay baillé les aigneaux à vne louue en garde:
<lb />Si toſt quelle a ſenty que Pompee arriuoit,
<lb />Elle luy à liuré les threſors quelle auoit,
<lb />Ma mis en deſeſpoir, rompant l’anchre ſacree,
<lb />Ou en neceßité ma nef fragile ancree
<lb />Eſperoit ſe fonder, &amp; d’vn eſprit accort
<lb />Auec Pompee auoit deſ-ià faict ſon accord,
<lb />Que ſi ſon fils Ziphare eſtoit prins en la guerre
<lb />Il ne le traineroit captif hors de ſa terre.
<lb />Ie l’en ay de deſpit tué deuant ſes yeux
<lb />Quoy qu’il feuſt vn des fils que i’aymaſſe le mieux,
<fw><lb />St
<lb />Ft
<lb />D
<lb />9
<lb />Co
<lb />E
<lb />D
<lb />D
<lb />O
<lb />Co
<lb />A
<lb />M
</fw><lb />Et pour gener le çœur de ceſte deſloyale,
<lb />Au lieu de luy donner ſepulture Royale
<lb />I’ayant faict decouper en maint &amp; maint tronçon
<lb />Ie l’ay iecté en mer paſture du poiſſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hypſicratee.
<lb />Que reſte donc y plus? ſinon qu’au grand Pompee
<lb />Tendre la main vaincue &amp; liurer voſtre eſpee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mithridates.
<lb />it nen aura iainisſz ajjemens yarjon,
<lb />Si ie ne ſuis ſurpris par fraude ou trahiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hypſicratee.
<lb />Boς Dieux penſons à nous ie ſçay bien que Pharnace
<lb />Fils meſchant &amp; ingrat de long temps vous menace
<lb />De vous priuer du regne, il a ſeduict vos gens,
<lb />Qui tous de ſon coſté contre vous ſe rangeans
<lb />Conſpirent voſtre mort, ou traiſtres de vous prendre
<lb />Et au chef des Romains honteuſement vous rendre,
<lb />Pour eſtre triomphé, i’oy les bruits &amp; les voix
<lb />Des ſoldards mutinez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mithridates.
<lb />Pauure Rnytu auois
<lb />Des long temps preſagé ces horribles deſaſtres:
<lb />O deſtins ennemis, ô cieux cruels, ô a tres
<lb />Contre moyconiurez, pourquoy vous oppoſans
<lb />Au cours de mon bon-heur au declin de mes ans,
<lb />M'expoſez vous ainſi à la rage &amp; furie
<lb />Il monſtre la poiſon qu’il porte en ſa bague.
<lb />Ceſte poiſon eſtant promptement detrempee
<lb />M’exemptera des mains, &amp; des fers de Pompee.
<lb />Sus donc, ſus ſans tarder apportez moy du vin:
<lb />Puis que tel eſt l’arreſt, &amp; le vouloir diuin,
<lb />de fuut puſſer te pes, &amp; aprez tant d'orage,
<lb />Entrer dedans le port d’vn alaigre courage.
<lb />Des ennemis mortels, pour eſtre mocquerie
<lb />A ceux qui ſont au monde, &amp; aux futurs nepueux
<lb />Exemple de malheur? non non pluſtoſt ie veux
<lb />Pour aſſouuir chacun, pour monſtrer mon bon cœur,
<lb />Me tirer tout d’vn coup de miſere &amp; langueur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hypſicratee.
<lb />Vous ne commencerez, cher Eſpoux à humer
<lb />Ce breuuage mortel, ny a vous inhumer
<lb />Premier que voſtre eſpouz e &amp; chere Hypſicratee,
<lb />Qui n’a peu des dangers eſtre en rien arreſtee,
<lb />Que par terre &amp; par mer, voire meſme a l’enuy
<lb />Des plus conſtans amis, elle naye ſuiuy
<lb />Vos armes conſtamment, &amp; a encor enuie
<lb />De vous ſuiure en lamort außi bien qu’en la vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mithridates.
<lb />Non, mon Hypſicratee oſtez, de voſtre cœur
<lb />Vn deſſeing ſi cruel, rendez vous au vaincueur:
<lb />Et ſi aprez ma mort vn ſainct amour recelle
<lb />Encor en voſtre eſprit quelque vifue eſtincelle,
<lb />Mettez mon paſle corps aux funeſtes, tombeaux,
<lb />Ne le laiſſant paſture aux mattins &amp; corbeaux,
<lb />Vous ne me pourriez faire aucun meilleur office,
<lb />Ie deſire de vous, au lieu d’vn ſacrifice
<lb />De vostre chaste corps, &amp; d’vn meurtre inhumain,
<lb />Auoir les yeux fermez de vostre belle main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Si vous auiez premier grand Roy l’ame rauie,
<lb />Mille cruels tourmens, mille ennuis en la vie.
<lb />Me viendroient oppreſſer, en viuant ie mourrois
<lb />Mille fois chaſque iour, hélas ie ne pourrois
<lb />En aucune façon vous voir expirer l’ame,
<lb />Et ce corps tant aymé mettre ſoubs vne lame!
<lb />Si vous auez iamais de moy eu du plaiſir,
<lb />Ratifiez ce vœu, contentez ce deſir,
<lb />Mais deuant que frayer cestamortelle trace
<lb />Que pour le dernier coup ie vous baiſe &amp; embraſſe.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Hypſicratee.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mithridates.
<lb />O cœur trop genereux, ô trop maſle vigueur,
<lb />Fault-il que le destin auec ſi grand rigueur
<lb />Vous fauche en ce printemps: non non ma chere amie,
<lb />Vous m’auez trop faict voir, ſoubs la Parque enne<lb />Vostre ſaincte amitié, &amp; ce feu coniugal (mie,
<lb />S’est monstré en tous temps &amp; en tous lieux égal,
<lb />I’euſſe mieux deſiré que vous feußiez restee
<lb />Suruiuante en bon-heur, ſi cest choſe arrestee
<lb />Fermement en vostre ame à franchir ce dur pas
<lb />Premier que vostre eſpoux, ie ne l’empeſche pas,
<lb />Prenez, donc ceste coupe, &amp; mourez genereuſe
<lb />En ce monde pour viure en aprez bien-heureuſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il luy baille la coupe &amp; elle tom<lb />be morte, &amp; dict.
<lb />Et toy que tardes-tu, auras tu moins de cœur<lb />Qu’vne foiblette femme à te rendre vaincueur
<lb />Par vne prompte mort de la fortune aduerſe,
<lb />Sus donc courage ſus que ceste coupe verſe
<lb />Au creux de ta poictrine vn rigoureux venin,
<lb />Mais contre tes malheurs vn remede benin.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Il boit, faict vne pauſe &amp; ne mourant
<lb />s’exclame.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O trois &amp; quatre fois ames bien fortunees
<lb />Soubs aſtres &amp; deſtins ſi fauorables nees,
<lb />Qu'elles n’ont point ſenty de reprochable affront,
<lb />Ny veu leurs chers àmis perir deuant leur front,
<lb />Comme moy miſerable &amp; n’ont veu leur eſpee
<lb />Dedans le ſang parent cruellement trempee,
<lb />Comme moy miſerable, ayant d’vn cruel fer
<lb />Faict deſcendre ma mere en l’obſcur de l’Enfer.
<lb />Enuoyé moy germain parler à Rhadamante,
<lb />Auec ſix de mes fils, que chetif ie lamente
<lb />En telle oppreßion, e encor les amis
<lb />Que i’ay par faux ſoupçons de leurs grades demis,
<lb />I'en ſuis abandonné, il ſemble que la terre
<lb />Que le ciel, que la mer tout ſecours me reſerre.
<lb />Ce poiſon deſſus moy nemonſtre ſes effects,
<lb />Comme deſſus tout autre, eſt-ce pour mes forfaicts
<lb />Que les Dieux irritez veulent auec enuie
<lb />Me prolonger encor la trame de la vie.
<lb />Eſtes vous point ô Dieux, ô Dieux aſſez contens,
<lb />De m’auoir trauaillé tant d’eſpace de temps,
<lb />M’enuiez vous ce bien de mourir homme libre,
<lb />Et de ne ſubir rien indigne da qualibre.
<fw><lb />
<lb />H
<lb />
<lb />C
<lb />4
<lb />I
<lb />L
<lb />S
<lb />L
<lb />E
<lb />I
<lb />A
<lb />M
<lb />22
<lb />4
<lb />F.
<lb />L
<lb />T
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />D'vn Prince genereux, hélas deliurez moy
<lb />Par vn ſubit treſpas de ce mortel eſmoy.
<lb />Mais i’apperçoy hélas mon ame deſpourueuë
<lb />En vn tel acceſſoire &amp; de ſens &amp; de veuë,
<lb />Contre moy le venin, contre moy la poiſon
<lb />N’a point eu de puiſſance, &amp; ce n’eſt ſans raiſon:
<lb />Car des mes ieunes ans ayant eu touſiours craincte
<lb />Des fraudes des aguets dont eſt ſouuent contraincte
<lb />La Muieſté Royale à ſe garder de ceux
<lb />Qui par dons, par menace, ou promeſſe deceus
<lb />Luy baillent du poiſon au lieu d’vn ſain breuuage,
<lb />Et l’enuoyent regner au Stygieux riuage,
<lb />Ie me ſiis preſerué d’vn ſoucy curieux
<lb />Auec mon Mithridat des venins furieux:
<lb />Mais ceſt à mon malheur, ſus donc ſus Bititie,
<lb />Puis-que m’a vie encor ne peut eſtre accourcie
<lb />Par l’effort du venin, de ton fort coutelas
<lb />Fay ſortir de mon cocps, l’eſprit deſ-ià trop las
<lb />De viure en tant de trouble, &amp; eſprouuer en terre
<lb />Tant d’ennuys, tant d’effroys, tant d’aſſauts, tant de
<lb />guerre.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bititie.
<lb />Ie ne mettray iamais la main deſſus vn Roy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Michridates.
<lb />Que crains-tu le voyant en vn tel deſarroy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bititie.
<lb />Ia puiſſince du Ciel qui les Roys prend en garde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mithridates.
<lb />D'vn œil trop ennemy tout le ciel me regarde.
<lb />Ie veux, &amp; ie ne puis, ô grand douleur mourir,
<lb />Cest pourquoy ie te vien au beſoin requerir
<lb />De m’aduancer la mort. Tu ſerois plus en peine,
<lb />En douleur &amp; ennuy de voir mon corps en geine,
<lb />De le voir en tourment, estant entre les mains,
<lb />Dont me gardent les Dieux, de ces cruels Romains,
<lb />Vn regret immortel bourreleroit ta vie,
<lb />De m’auoir defailly, me laiſſant à l’enuie,
<lb />Au meſpris &amp; fureur de ce peuple ennemy,
<lb />Fay moy donc ie te pry', fay moy acte d’amy.
<lb />Anuin conpiire uroitt ce doient cœur trauerſe,
<lb />Pour me faire tout mort tomber à la renuerſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bititie.
<lb />O astres trop cruels aprez tant de dangers
<lb />Que i’ay auecque vous en puys estrangers
<lb />Snon en dinerstemps, ou en la court Noyale,
<lb />Fault-il vous mettre à mort d’vne main deſloyale,
<lb />Deſloyale est la main qui maſſacre ſon Roy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mithridates.
<lb />Munto jate pritstost qut en ret dejarroy
<lb />Ne luy vient point manquer, qui ne le laiſſe en proye,
<lb />Ains en neceßité fidelle luy octroye
<lb />Ce qu’il demande d’elle, &amp; l’oſte de malheur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bititie.
<lb />Que ie ſens en mon ame vne grande douleur:
<fw><lb />M
<lb />Et
<lb />So
<lb />Sa
<lb />M
<lb />s
<lb />Di
<lb />Le
<lb />E?
<lb />Fi
<lb />Bo
<lb />D
<lb />Sa
<lb />D
<lb />4
<lb />M
<lb />2
<lb />S
<lb />E
<lb />Il
<lb />Fl
<lb />M
<lb />g
<lb />E
<lb />L
<lb />7
<lb />2
<lb />E
<lb />S
</fw><lb />Mais baste, il fault ceder à la fortune aduerſe,
<lb />Et prẽdre des grãds Dieux tel que leur main nous ver<lb />Soit la dextre, où ſenestre oùle doux où l’amer, (ſe,
<lb />Sans iamais rien du tout meſdire où blaſphemer.
<lb />Mourez puis qu’il vous plaiſt, quãd à moy i’ay enuie,
<lb />Que blen-tost de ma mort vostremort ſoit ſuiuie.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Il luy baille vn coup, &amp; tombe.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Voil à ce grand monarque eſpouuente autrefois
<lb />Dumonde &amp; des Romains, &amp; qui par tant de fois
<lb />Leur oſa contester, voilà ce Mars de guerre
<lb />Estendu paſle-mort au gyron de la terre.
<lb />Fiez vous donc mortels en vos freſles grandeurs,
<lb />Boüillez en vostre cœur de feruentes ardeurs
<lb />De dominer ſur tous, en vn moment la Parque
<lb />Sans penſer faict paſſer les plus grãds dãs la barque
<lb />De Charon Stygieux, n’emportans en leur mort
<lb />Que des maux qu’ils ont faicts vn immortel remord.
<lb />Mais que feray-ie plus, ô mon grand Mithridate:
<lb />Perdeay-ie hélas chetif l’honneur du iour &amp; dabte
<lb />Qu'on te celebrera, mort exempt de douleur
<lb />En ce grand vniuers pour ta grande valeur!
<lb />Il fault plustoſt mourir, &amp; auecque loüange,
<lb />Faire voler ſon los du Tage iuſqu’au Gange.
<lb />Mais hélas ſi ie meurs mon Mithridate, auant,
<lb />Que tu ſois mis en terre, &amp; qui dorenauant
<lb />En prendra le ſoucy! hé Dieux tes manes vagues
<lb />Tourmentez par cent ans erreront prez des vagues
<lb />Des fleuues Stygieux? il vaut mieux endurer
<lb />Pour te faire l’honneur de t’enſepulturer,
<lb />Pour te faire l’honneur de recueillir ta cendre,
<lb />Et ne te laiſſer pas au Cocyte deſcendre,
<lb />Sans nos pleurs &amp; regrets: ce faict ſans contre-cœur
<lb />Qu'vn fer bien aceré m’outre-perſe le cœur</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La Damoyſelle.
<lb />Et moy doibie encourir le renom de traiſtreſſe,
<lb />D’auoir abandonné en la mort ma maiſtreſſe;
<lb />Que la terre pluſtoſt me paſſe dans ſon ſein
<lb />Toute vifue en Enfer, premier que ce deſſein
<lb />Entre en ma fantaſie, &amp; que tous les ſupplices
<lb />Qui ſouffrent les geans, &amp; leurs meſchans cõplices,
<lb />Me ſoyent pluſtoſt donnez, ie vous ſuiuray belle ame
<lb />Et m’oſteray la vie auecque eeſte l’ame.
<lb />Mouron tont jus mouron et ſuiuon pas à pas
<lb />Ma vertueuſe Royne en l’honneſte treſpas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elle ſe frappe &amp; tombe morte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Courrier.
<lb />Sus allon promptement pour reſiouïr Pompet
<lb />L’adubrini que nuftre nyare à la teſte coupee,
<lb />Sans pouuoir deſormais d’autre en repululer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pompee.
<lb />D’ou venez vous courrier, ſans le dißimuler
<lb />Venez vous annoncer quelque bonne nouuelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Courrier.
<lb />Sans doute monſeigneur elle eſt bonne et homtue,
<lb />Le Roy n'eſt plus viuant.
<fw><lb />2
<lb />I
<lb />la
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pompee.
<lb />Né Dieux comme eſt-il mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Courrier.
<lb />Pharnace ſans pitié &amp; ſans aucun remord,
<lb />La contrainct de mourir d’vns mort vehemente,
<lb />Et deſeendre en Enfer au triſte Rhadamante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Petreius.
<lb />Que ferons nous du corps, ferons nous l’inhumer
<lb />Où le iecter au flots, ou aux feux conſumer.
<lb />La grande cruauté, dont ſa dextre inhumaine
<lb />A autre fois vſé contre la gent Romaine,
<lb />De droict &amp; d’equité le priue des honneurs,
<lb />Qu'on aotovaprez cumorbumde liimtue boigneurs.
<lb />La reigle d’autre part de l’humaine nature,
<lb />Ne veut qu’on priue vn mort du droict de ſepulture.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Afranius.
<lb />Quoy inhumer le corps du tyran plus felon,
<lb />Que regarda iamais le bel œil d'Apollon.
<lb />Seroit ce pas du tout contre droict, &amp; iuſtice
<lb />Qui ne permect qu’aucun trangreſſe ou perûertiſſe
<lb />La loy de Talion, qui commande d’effect
<lb />Qu'on faſſe à l'hõme ainſi, comme aux autres il faict.
<lb />S’eſtant laiſſé aller à vn felon courage,
<lb />Ayant faict largue à l’ire, à la hayne à la rage
<lb />Il empeſcha les morts d’eſtre mis aux tombeaux,
<lb />Et les fit iecter proye aux mattins &amp; corbeaux,
<lb />Ou paſture aux poiſſons, ſans vouloir condeſcendre
<lb />Qu'en leur pays natal on reportaſt leur cendre,
<lb />Rendon luy la pareille, il n’eſt plus iuste loy
<lb />Que le legiſlateur eſprouue deſſus ſoy
<lb />La rigueur des decrets qu’aux autres il ordonne,
<lb />Sus donc ſus que ſon corps en proye on abandonne
<lb />Aux vaultours, aux corbeaux, aux carnaßiers mat<lb />Pour venger iuſtement tant de pauures Latins: (tins,
<lb />Afin que deſormais les barbares n’exercent
<lb />Telles indignitez &amp; cruels ne renuerſent
<lb />Droict diuin &amp; humain, ains craingnent des mortels
<lb />Les armes &amp; la force, &amp; des Dieux immortels
<lb />La iustice &amp; vengeunte nanna preas de lame
<lb />Quand elle veut donner plus rigoureuſe peine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pompee.
<lb />O Dieux quelle rigueur, quel horreur, quel excez,
<lb />De s’attaquer aux morts? quoy? eſt-ce point àſſez
<lb />De les auoir priuez de lumiere &amp; de vie
<lb />Sans aprez le treſpas d’vne mortelle enuie
<lb />Les priuer de ſepulcre: Ainſi Achille ainſi
<lb />N’vſa deuers Priam, l’ayant prins à mercy,
<lb />Il luy rendit Hector pour le rendre à la terre,
<lb />Ne trouuant plus ſubiect de faire aux morts la guerre.
<lb />Antigone à Pyrrhus fit iadis les honneurs
<lb />Qu’aux obſeques on faict aux ſeignalez ſeigneurs,
<lb />Et quoy que dedans l’ame Annibal n’euſt empraincte
<lb />Pieté ny pitié il rendit ſans contraincte
<lb />Les corps des chefs Romains de Paul &amp; de Marcelle
<lb />Pour les faire inhumer. Celuy n’a estincelle
<lb />Au cœur d’humanité, qui ſans aucun remord
<lb />Vient encor exercer ſa fureur ſur vn mort.
<lb />Ceſt affaire au Nomade &amp; au farouche Scythe,
<lb />Qu'Alecton implacable à telle horreur incite.
<fw><lb />I
<lb />C
<lb />C
<lb />a
<lb />4
<lb />I
<lb />C
<lb />I
<lb />T
<lb />A
<lb />S
<lb />2
<lb />I
<lb />E
<lb />E
<lb />S
<lb />T
<lb />1
<lb />8
<lb />8
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Archelaus.
<lb />Ce n’eſt pas la couſtume &amp; le faict d’vn Tomain
<lb />Plein de manſuetude, &amp; d’vn eſprit humain,
<lb />De faire indignement auccorps d’vn mort outrage,
<lb />Ce ne ſont plus les mœurs &amp; façons de noſtre âge,
<lb />Ce n’eſt affaire à l’homme, ains aux loups &amp; dragons
<lb />Aux Cyclopes monſtreux, aux vilains Leſtrigons,
<lb />Aux enfans de Neptune, aux cruels inſulaires,
<lb />D’exercer ſur les morts encore leurs coleres.
<lb />O grand, voire tres-grand Pompee en tous tes faicts,
<lb />Dont le nom correſpond aux vertueux effects,
<lb />Tu acquiers en cecy plus d’honneur &amp; de gloire,
<lb />Meſme plus grand triomphe, &amp; plus grande victoire,
<lb />Que d’auoir au combat à mort, ou route mis,
<lb />Maints eſcadrons guerriers des ſoldards ennemis,
<lb />I’ay changé de party voyant de quelle rage
<lb />Il nous vouloit ietter en ceſt horrible orage,
<lb />Et perdre auecque luy. Iamais mon amitié
<lb />N’a changé toutefois, i’ay eu touſiours pitié,
<lb />Et horreur en l’eſprit des malheurs &amp; deſaſtres,
<lb />Que luy tramoient les Dieux les deſtins &amp; les aſtres:
<lb />Puis qu’ils en ont voulu tellement diſpoſer,
<lb />Nous ne nous deuons point à leurs loix oppoſer.
<lb />Ains ce que nous requiert noſtre humaine nature,
<lb />Renute umemorts testoneurs &amp; uroits dt fepulture,
<lb />Sans rſer de rigueur: car nous ne ſçauons pas,
<lb />Ce qui eſt reſolu és cieux de nos treſpas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pompee.
<lb />Ie veux donc qu’on luy faſſe vn t’beau magnifique
<lb />Que deſſus en memoire ongraue ce diſtique.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />94
<lb />HYPSICRATEE.
<lb />L’ENNEMY DES ROMAINS, L’EFFROY DE
<lb />L’VNIVERS
<lb />MITHRIDATE EST ICY GISANT PAS<lb />TVRE AVX VERS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chœur.
<lb />O la grand cruauté des deſtins &amp; des cieux
<lb />Et de nature encor ſur toute autre ſeuere,
<lb />On ne voit point en terre, &amp; aux champs ſpacieux
<lb />De celuy que le flot pour monarque reuere,
<lb />dott emntriot, foit emounimnes &amp; uuts antinaux,
<lb />Qui puiſſent s’egaler à nous hommes en maux.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ceſt eternel rayon de la diuine eſſence,
<lb />Qu’en prenant en ce monde eſſence nous auons,
<lb />Deſque nous commençons a auoir congnoiſſance
<lb />Vient eſpiner nos ans, tandis que nous viuons,
<lb />Nous preſſe &amp; nous afflige, &amp; ſans ceſſe torture,
<lb />Et preuoyant le mal ſon oppreſſe eſt plus dure.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Il nous faict redouter les horreurs de la mort,
<lb />Deſque l’entendement dans le cerueau raiſonne,
<lb />Il meut en nos eſprits des mal-faicts vn remord,
<lb />Et ſans ceſte frayeur qui ſans ceſſe reſonne
<lb />Aux aureilles de tous, nous paſſerions le temps
<lb />Auec plus d’allegreſſe &amp; eſprits plus contens.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Les peuples des foreſts qui ne voyent ſi loing
<lb />De la mer, de la terre, &amp; des creuſes riuieres,
<lb />Et les hoſtes des airs ſans ſe gener de ſoin
<lb />Tombent iournellement aux mortelles pantieres,
<lb />Ils ne ſont ſi ſubiects aux deſaſtres diuers
<lb />Que nous en nos eſprits de miſeres couuerts.
<fw><lb />
<lb />
<lb />2
<lb />2
</fw><lb />Ore l'enuie &amp; hayne eucontre nous canonne
<lb />Ore d’vn or blafard le deſir vehement,
<lb />Qui faict que des mortels la plus part abandonne
<lb />I’honorable vertu, &amp; ſordide dement.
<lb />Sa noble extraction, cherche au ſein de la terre
<lb />Eerinejors pretrena qu'anare elle y enſerre,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mais il ny a malheur qui de l’ambition
<lb />Ne prouienne aux humains, les ruines des villes
<lb />Le degat des pays, la deſolation
<lb />Des fertiles terroirs &amp; les horreurs ciuiles:
<lb />nont ee qu'on pourtoit vuen etorrivte pourpenſer
<lb />Comme d’vn goufre en ſert pour leur vie exercer.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Voylà donc noſtre vie, ô miſerables hommes,
<lb />Qui ſemblons des hauts cieux tellement deſtinez,
<lb />Pour eſtre cependant que ſur terre nous ſommes,
<lb />Trauerſez de trauaux, de malheurs eſpinez:
<lb />Si rien d’heur ou vertu en quelqu’vn ſe remarque
<lb />Il eſt bien-toſt pillé par la maligne Parque.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et qui ne le voit point en noſtre braue Zoy,
<lb />Qui beau vaillant robuſte &amp; chery de fortuns,
<lb />En l’hyuer de ſon âge eſt mis en deſarroy,
<lb />Endure maint affront, &amp; trauerſe importune.
<lb />Heureux trois quatre fois qui de peu eſt coltent
<lb />Et dont l’ambition à plus haut ne pretend.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />HONOR, LAVS, ET GRATIA DEO.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />EXTRAICT
<lb />DU
<lb />DG IRJ
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ar lettres patẽtes du Roy dõnees à Roüen
<lb />I le quatriéme de Feurier, mil cinq cens
<lb />nonante ſept: Signees par le Roy eſtant en ſon
<lb />Conſeil, Mauguin. Et ſeellees du grand ſeau
<lb />en cire iaune ſur ſimple queuë. Il eſt permis à
<lb />Raphaël du Petit Val, Libraire &amp; Imprimeur
<lb />ordinaire du Roy en la ville de Roüen, d’im<lb />primer ou faire imprimer quelques diſcours
<lb />&amp; Recueils, tant en Proſe qu’en Poëſie, de plu<lb />ſieurs ſçauans hommes de ce temps, non enco<lb />res imprimez, ainſi qu’il eſt plus amplement
<lb />contenu audit Priuilege. Et faiſons defences à
<lb />tous autres Libraires &amp; Imprimeurs de ce
<lb />Royaume, d’imprimer leſdites œuures, n’y
<lb />expoſer en vente, tant en public qu’en particu<lb />lier, contre la teneur des preſentes, pendant le
<lb />temps &amp; terme de dix ans, ſur peine de cin<lb />quante eſcus d’amende, deſpens, dommages
<lb />&amp; intereſts, comme plus à plain eſt porté eſdi<lb />tes patentes: Et outre voulons &amp; nous plaiſt
<lb />qu’en mettant vn extraict dudit priuilege, au
<lb />commencement ou à la fin deſdites œuures, il
<lb />ſoit tenu pour deuëment notifié à tous Librai<lb />res, Imprimeurs, &amp; autres. Car tel eſt poſtre
<lb />plaiſir. Fait l’an &amp; iour deſſuſdit. 
<lb />DE
<fw><lb />E
<lb />20
<lb />n
<lb />I
<lb />L
<lb />S
<lb />8
<lb />Re A.
<lb />L
<lb />A
<lb />2
<lb />44
<lb />P
<lb />1
<lb />
<lb />1U
<lb />8
<lb />
<lb />28
<lb />4
<lb />1
<lb />42
<lb />44
<lb />S
<lb />2
<lb />2
<lb />M QI CT RTA
<lb />P
<lb />64
<lb />mu
<lb />
<lb />1
<lb />L
<lb />I
<lb />
<lb />Aſ
<lb />i
<lb />Tſ
<lb />C
<lb />
<lb />
<lb /> M
<lb /> 
<lb />2
<lb />2
<lb />8
<lb />8
<lb />I
</fw><fw><lb />1
<lb />L e
<lb /> s
<lb />8
<lb />
<lb />1IE
<lb />2
<lb />
<lb />Source gallica.bnt.fr (Bibliothèque nationale de France
</fw><fw><lb />E
<lb />14
<lb />2
</fw><fw><lb />
<lb />6
<lb />Q
<lb />
<lb />1602
<lb />1.
<lb />rance
</fw><fw><lb />
<lb />6
<lb />Q
<lb />
<lb />1602
<lb />1.
<lb />rance
</fw></sp>
    </body>
  </text>
</TEI>