<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Orante, tragi-comédie</title>
        <author>Scudéry, Georges de</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb44729583q"/>
          <author>
            <persName>Scudéry, Georges de</persName>
          </author>
          <title>Orante, tragi-comédie</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1659" cert="high" resp="BNF">1659</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<p type="MainZone-Head"><lb />TRAGI-COMEDIE.
<lb />PAR
<lb />Monpem de SOODERY.
<fw><lb />A PARES.
<lb />Chez AVGVSTN COVRBE' au
<lb />Palais, en la Galerie des Mer
<lb />ciers, a la Palme.
</fw></p>
<p type="MainZone-Other"><lb />M. DC. LIX.
<fw><lb />A MADAME,
<lb />MA
<lb />LA DV
<lb />XAIVI
<lb />CHESSE
<lb />DE LONGVEVILLE
</fw><fw><lb />ADAME,
<lb />l’aduouë que ce que ie preſente à
<lb />voſtre Grandeur, eſt indigne d’elle: Mais ſi
<lb />vous ne deuiez receuoir que les choſes qui
<lb />meritent de l’eſtre de vous, il eſt certain que
<lb />vous auriez droict de refuſer tout ce qu’on
<lb />vous pourroit offrir. Cette foibleſſe qui m’eſt
<lb />commune, auec tout le reſte des hommes, ne
<lb />me donne point d’affliction, ie ſçay qu’il eſt
<lb />méme des fuites qui ne ſont pas honteuſes aux
<lb />particuliers, parce qu’elles ſont generales. &amp;
<lb />que ceux qui ſe ſauuent de la perte d’vne ba<lb />taille n’eſtoient pas obligez d’y mourir. Mais
<lb />quand ce raiſonnement n’auroit pas eſté capa<lb />ble de me faire hardy le fauorable accueil que
<lb />i’ay touſiours receu de V E. m’euſt auſſi-bien
<lb />obligé de l’eſtre. Ouy. MADAME vôtre bon<lb />té fait ma hardieſſe, &amp; mon crime vient de
<lb />voſtre vertu: mais quoy que l’on tienne pous
</fw><lb />aſſeuré qu'vne erreur en appelle vne autre ie
<lb />m’empeſcheray bien d’adjouſter à la faute
<lb />que ie commets, en vous donnant vne choſe de
<lb />ſi peu d’importance, celle de vous loüer de
<lb />mauuaiſe grace: que s’il faut toutefois que ie
<lb />le faſſe, pour ſuiure la couſtume que les autres
<lb />ont eſtablie, ie penſe auoir aſſez d’adrelle pour
<lb />m’en acquites plus dignement ſans eloquence,
<lb />qu’ils ne feroient auec toutes les regles &amp; tou<lb />tes les beautez de leur art. Et cela, MADAME,
<lb />en diſant ſeulement que vous eſtes de l’illuſtre
<lb />Sang de BOVRBON, ſi Noble &amp; ſi pur, qu’il a
<lb />moins de taches que le Soleil; de ſorte que vo'
<lb />auriez plus de peine à faillir, que les autres
<lb />n’en ont à bien faire; Et s’il faut encor adioû<lb />ter à cette gloire eſſentielle vne qui vous vien<lb />ne d’ailleurs; apres auoir remarqué que vous
<lb />auez l'honneur d’appartenir au plus grand
<lb />Monarque de la terre: Ie diray que vous eſtes
<lb />Sœur d’vn Prince, qui poſſede toutes les bon<lb />nes qualitez que doit auoir vn homme de la
<lb />ſienne &amp; femme d’vn autre, de qui le cœur &amp;
<lb />I’eſprit diſputent de grandeur auec ſa naiſſan<lb />ce: C’eſt tout ce que vous peut dire,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MADAME,
<lb />Voſtre tres-humble &amp; tres-obeïſſan
<lb />ſeruiteur, DE SCVDERY.
<fw><lb />AV
<lb />I
<lb />E confeſſe ingenuëment que ma
<lb />ſterilité vient de l’abondance
<lb />d’autruy: L’on a tant fait d’Auant<lb />propos, qu’il eſt comme impoſſible
<lb />maintenant que mes penſées ne ſe
<lb />rencontrent auec celles d’vn autre;
<lb />&amp; ie ne veux point te donner ſujet
<lb />d’appeller larcin ce qui ne ſeroit
<lb />que concurrence. Contente-toy dõc
<lb />que ie te prie ſeulement d’excuſer
<lb />mes fautes, &amp; celles de l’Impreſſion
<lb />Adieu.
<lb />. . . . .. T-------
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DDC DLCIDOIJ.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ISIMANDRE Fils du Gouuerneur de Naples.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ORANTE Dame Napolitaine.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ROUiMORD Many dimandre,
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ORMIINV Gouuerneur de Piſe.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />PALINICE Femme dOOrmin.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LVCINDE Mere d’Orante.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />FLORANGE Gentil-homme Piſan.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />NERINE Demoiſelle d’Orante.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />monimtiadnelo aIſimandre.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Cerr(Dore Elcuyer d’Iſimandre.
<fw><lb />1
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LINDOMAN Valet de Chambre d’Orante.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LERISTE Page d’Ormin.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ARGAMOR Braue.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />GERTIMANT Braue.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />L.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />P
<lb />Las
<lb />I
<lb />PREMIERE.
<lb />ROSIMOND, ISIMANDRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSIMOND.
<lb />Algré le vœu diſcret d'vne bouche muetis,
<lb />Minfin ie vous connou amoureux &amp; Poete;
<lb />Non, non, ie vous y prends; que ſert de le celes?
<lb />C’eſt trop en meſme temps, que ſe taire, &amp; braſlez,
<lb />Voyons dans et ſountt ja on vatmi tomme vn crime,
<lb />Des regrets meſurez. &amp; des ſouſpirs en rime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />deendecie moj, ener Amy:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSIMOND.
<lb />I'j ſais bien reſelu,
<lb />Mais es ne ſera pas avant que l'auoir leu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />Comme tous mes plaiſirs ont deſia fait naufrage,
<lb />Le deſordre des ſens en met en mon ouurage,
<lb />Et mes vers ſont con fus autant que mon humeer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSIMOND.
<lb />Icy l’humilité ne ſent point le Rimeur,
<lb />Il falloit preparer mes yeux &amp; mes oreilles,
<lb />Me dire qu'à genoux on doit voir des merusilles,
<lb />Me reciter vos vers en accents releuez:
<lb />C’eſt tout leur ornement, &amp; vous les en priuez,
<lb />Les Maiſtres du meſtier ont bien vne autre emphaze,
<lb />Pour vous rauir l’eſprit ils tombent en extaze
<lb />A chaque fin de ſtance on les voit ſe paſmer,
<lb />Pour vous donner le temps qu’il faut à l’eſtimer,
<lb />Et faiſants les yeux doux ils ſemblent vonloir dire,
<lb />Vous deuez m'adorer, par ce que ie m'admire,
<lb />Mais mon viſage froid deſeſpere vn Autheur,
<lb />Et ie le fais tomber d vne belle hauteur.
<lb />Or vous dont ie connous, &amp; l’adreſſe, &amp; la force,
<lb />Me faiſant vn refus me iettez vne amorce,
<lb />En vn mot ie veux voir, en voyant ce ſonnet,
<lb />Et que vous enfantez uans vojne Caumtt.
<fw><lb />m
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SONNET.
<fw><lb />Il lit.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />V'on me faſſe vn tombeau ie ne me puis
<lb />2 promettre
<lb />De viure deſormais l’eſpace d’vn moment,
<lb />Mille ans ont fait leur cours depuis l’éloigne
<lb />ment,
<lb />De l’homme pariſſeux qui doit lendre mi
<lb />lettre.
<lb />Dieux
<lb />Dieux, Parques, &amp; Deſtins, me voulez vous
<lb />permettre,
<lb />Immortel comme vous d’eſtre éternellement?
<lb />Si vous eſtes puiſſants, faites-le moy pareſtre.
<lb />Me donnãt le repos qu’on trouue au monumẽt.
<lb />Auoir vécu mille ans, n’eſt-ce pas vn bel âpe
<lb />Mais que l’impatience nelas. me red peu ſage
<lb />Mon eſprit agité ſoy-meſme ne s’entend.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Depuis que i’écriuis, i’ay cõpté mille années
<lb />Et tout conſideré, ce n’eſt que ſix iournées.
<lb />Dieux! que le temps eſt long pour vn bien
<lb />qu’on attend.
<lb />Quoy donc, vous en tenez; &amp; cette humeur ribille
<lb />Enſin dans trmuers a pl voir vne Belle?
<lb />Il ſe trouue vn objet qui merite vos ſoins,
<lb />Si ce diſcours eſt vray, c’eſt Venus pour le moins.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />Celle dont le Berceau fut pris d’vne Coquille,
<lb />Pourroit ſeruir de luſtre à cette belle fille;
<lb />Et l’on doit confeſſer malgré ſes cruautez,
<lb />Qu’on n’a veu qu’en ce temps la Reyne des beautez;
<lb />La liberté s’onfuit d’où la Belle ſe treuue,
<lb />Pour les coups de ſes yeux il n'eſt rien à l’eſpreuue,
<lb />Et bien qu’vn arbre, vn rot, s'en laiſſaſſent charmir,
<lb />Elle a plus fait encor, en me faiſant aimer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSIMOND.
<lb />De ſçauoir quille elle eſt, la deſir vient de naiſtre.
<fw><lb />H
<lb />A
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />Sans te dire ſon nom tu la pourras connaiſtre,
<lb />On ne voit rian d'eſgal au moindre de ſes traicts,
<lb />Eſcoute-moy parler pour voir de ſes Pourtraicts,
<lb />Forme-toy dans l’eſprit toutes les belles choſes,
<lb />Meſle confusément, &amp; des bu, &amp; des Roſes,
<lb />Que l’imaginatius en ſoy figure encor,
<lb />L'Albâtre, le Corail, &amp; les Perlis, &amp; l’or,
<lb />Feins-toy deux cents amours qui vont baiſer ſes tracit
<lb />Penſe de voir vn port, qui fait rougir les Graces,
<lb />Songe à tous les attraits ſonge à tous les appas,
<lb />Leue ej cesle cluada dadeu da paos
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROS MOND.
<lb />Mon ame en eſt rauie &amp; non moins ignorante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IS MANDRE.
<lb />Eſſ-il beſoin encor de te nemmer Orante?
<lb />Iniurienx amy, confeſſe-moy ce point.
<lb /> d'iuger des pourtraits tu ne te connois point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSIMOND.
<lb />Le moyen de la voir à trauers la querelle,
<lb />Et cette inimitié qui vous eſt naturelle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />Eſpouſe qui voudra ſes iniuſtes fureurs,
<lb />Ie dois cherir mon pere, &amp; non pas ſes erreurs,
<lb />Ces vieux reſſentimens que la colere attiſe,
<lb />N’ont rien de genereux, &amp; choquent la franchiſe,
<lb />Mon courroux tient du foudre, en ce qu’en vn inſiant,
<lb />Il punit, ou pardonne en ouuuge uapcitant,
<lb />Et duuſt ma lâcheté me comblis d’infamis,
<lb />Ie baiſeray les pas de ma belle ennemie,
<lb />Mon eſprit ne ſçauroit en eſtre diuerty,
<lb />Malgré mon intereſt, il eſt de ſon party.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSIMOND.
<lb />Eſtes-vous aſſeuré que le ſien eſt du voſtre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />A quiconque aime bien, qu’importe l’vn ou l’autre?
<lb />Le veritable amant ne doit rien eſperes,
<lb />Rien demander aux Dieux, c’eſt aſſez d’adorer,
<lb />Ie me tiens ſatis fait ſeulement quand i’y penſe,
<lb />L'amour qui fait ma peine, en eſt la retiuptnſe,
<lb />Les bonnes actions ont vn certain plaiſir.
<lb />Npeue peu vues quint jan is atſr.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSIMOND.
<lb />Pourquoy donc defirer reſponce d'vne lettre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISLMANDRE.
<lb />Ha! que is hay ces vers, parce qu’vn d’eux eſt traiſire,
<lb />Il apprend vn ſecret qui me deſcouurira,
<lb />Et le meitent au iour ta voix m'en priuera,
<lb />Duy ueude nepuuona, a tinit vicinte.
<lb />Sçache que pour cela is craindrois le filence,
<lb />Tout endormy qu’il eſt d’vne froide vapeur,
<lb />Son ſommeil de pauots éueilleroit ma peur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSIMOND.
<lb />Que ma fidelité me pleige &amp; veus conſole,
<lb />Sçachez que mon deuoir commande à ma parole,
<lb />Vn ſecret en mon ame augmente ſon credit,
<lb />Ne le dirs qu'à moy, c’eſt ne l’auoir point dit.
<fw><lb />A I
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />Ie le crois cher amy, tu pleure ois ma perte,
<lb />C’eſt pour toy ſeul außi que mon ame eſt ouuirte;
<lb />Is deſcouure à toy ſeul l’injuſice du ſort,
<lb />Qui m’eſloigne d’Orante, &amp; me donne la mort.
<lb />Ie te montre vne flâme à tout autre inuiſible,
<lb />Voy commi mon mal-heur ſe va rendre inuincible,
<lb />Le pouuoir de mon pere eſtoigne de ces lieux,
<lb />Celle qui mit au iour la merueille des yeux,
<lb />Car Orante &amp; ſa mere ont quiité la Contrée,
<lb />Elles ſont en des lieux où ie n’ay point d’entrée,
<lb />Elles ſont chez Ormin, qui leur proche parent,
<lb />Meſle ſes intereſts dans noſtre different,
<lb />Mais ſi le Ciel permet qu’Orante puiſſe lire,
<lb />Les termes pleins de feu qu'amour m'a fait eſcrirt
<lb />Et que ſes volontez m’ordonnent de la voir,
<lb />En deſpit du mal-heur ie feray mon diueir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSIMOND.
<lb />Leqio amuubuijereu uiuje qu'auant fidelle,
<lb />Puis qu’elle vous cherit, conſeruez-vous pour elle,
<lb />Si vous allez à Piſe, où giſt voſtre bon-heur,
<lb />Souuenez-vous qu’Ormin en eſt le Goauerneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />La force de l’amour rendra la ſienne vaine,
<lb />Mon cœur tout genereux ſe mocque de ſa haine,
<lb />Et ſçache que pour voir ce que i’aime le mieu x,
<lb />I’aitaquetois l’Enfer, &amp; forcerois les Cieux
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CEBRR
<lb />TI.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />Vde &amp; foible raiſon, abandonne mon ame,
<lb />N Ta froideur ne ſçauroit s’oppoſer à ma flâme,
<lb />L’amitié vient du ſang, &amp; i’eſpreuue en ce iour
<lb />Qu’elle n’eſt qu’vn chemin qui conduit à l’amour.
<lb />I’aime (is le cenfeſſe) Orante me peſſede,
<lb />Is ſuis homme, elle eſt belle, on m’attaque &amp; ie cede
<lb />Ses regaids ont des traicts qui percent iuſqu’ax tœn
<lb />Le mien eſt bon eſclaue, il aime ſon vainqueur,
<lb />Et ponrroit-on blaſmer ce qui n’eſt point blaſmable
<lb />Pour eſtre ma parente eſt-elle moins aimable?
<lb />Loix, qui nous deffendez lis plaiſirs innocens,
<lb />Laiſſez-nous l’eſprit libre, ou nous oſtez les ſens,
<lb />L’objet de mon deſir luy peat ſeruir d’excuſe,
<lb />Il arrache de force vn cœur qu’on luy reſuſe,
<lb />La raiſon &amp; la crainte ont beau le ſecourir,
<lb />L’eſperance le flatte en le faiſant mourir,
<lb />Et treuuant que l’amour eſt fille de l’eſtime,
<lb />Tout ce qu’on luy deffend luy ſemble legitime:
<lb />Vne conqueſte ai ſée eſt digne de mépris:
<lb />La peine eſt vne amorce aux genereux eſprits;
<lb />Et quoy qu’vn ſot diſcours en pareille aduanturs,
<lb />Oppoſe aux loix d'Amour celles de la Naiure,
<lb />Il les faut mépriſer pour eſtre poſſeſſeur,
<lb />Si i’aime vne Couſine, vn Dieu cherit ſa ſœur.
<lb />Ouy, puiſqu’amour li veut, la ſonienes eſt dennée,
<lb />Allumons ſon flambeau par celuy d’Hrmenée.
<lb />Laiſſons cuëillir la fleur, pour recuëillir le fruit,
<lb />Et tirons cent bons iours d’vne mauuaiſe nais,
<lb />Orante ſira mienne eſtant à ce Florange,
<lb />Les deffauts d’vn mary la porteront au change.
<lb />Et didans ſon eſprit toutes ſis actions,
<lb />Pourront ſeruir de luſtre à mes perfections,
<lb />C’eſt de là que mon bien prendra ſon origins;
<lb />Ie baſtis ſur l’eſpoir de ſa mauuaiſe mine,
<lb />L’entretien d’vn brutal eſt capable d’aider,
<lb />Au deſſein que i’ay pris de la perſuader,
<lb />I’ay le vent fauorable, &amp; i’apperçoy la rius,
<lb />Pour poſſeder Orante, il faut que ie m'en prius,
<lb />Le Ciel entend mes vœux, &amp; mon bon-heur s’y lit,
<lb />Mais, amour auic eux n’entre pas dans le lit.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />III.
<lb />CLINDOR, NERINE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />Rine, qu'a propus ie vous aſ rencontrée!
<lb />NN Vous pouuez au Chaſteau me dõner libre entrée,
<lb />Mon maiſtre vous en prie &amp; l’Amour comme luj.
<lb />Demande que vos ſoings l’aſſiſtent anjourd’huy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NERINE.
<lb />Ha! fidelle Clindor, vn bon demon t’ameine,
<lb />Si ton Maiſtre pâtit, Orante eſt bien en peine?
<lb />Florange la recherche, &amp; ſa mert y couſent,
<lb />Iuge par là des maux que ſon eſprit reſſint:
<lb />nanu que fait (pmnanant en teitt ſongue abſencs,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />Il defire la mort, il maudit ſa naiſſance,
<lb />Il accuſe le ſort, il attaque les Cieux
<lb />Et croit que pour pleurer Nature fit lis yeux.
<lb />Son ame ſuit Orante, &amp; n’a point d’autre idée,
<lb />Son feu ne peut ſeuffrir celuy de Celidé:,
<lb />Il croit qu’auprés de l'œil, dont le ſien eſt eſpris,
<lb />Vne Déeſſe meſme, eſt digne de meſpris.
<lb />Il rend les Bois teſmoins de ſon inquietude,
<lb />Son vnique recours eſt en la ſolitude,
<lb />C’eſt là que librement dans le mat qui u point,
<lb />Il ſe plaint à l’ammr qui ne le quitte point,
<lb />C’eſt là que ce grand Diru luy dicta les pensé.s,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il luy baille vne lettre.
<lb />Que garde ce pappier, que ſa main a tracées.
<lb />Et qu’il adreſſe aux yeux qui luy font endurer,
<lb />Vn mal ſi viotent qu’il ne ſçauroit durer.
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NERINE,
<lb />Ma Maiſtreſſe auiourd’huy n’eſt point accompagnés,
<lb />Sa fieure à ce matin a voulu la ſa gnée,
<lb />Elle garde la chambre, où ie m’en vay courir,
<lb />Mieux que le Medecin ie la puis ſecourir,
<lb />Son remedt conſiſte au papier que ie porte,
<lb />Dont ie vay r’animer ſon eſperance morte,
<lb />Toy, fidille Clindor ſuü-moy dans le Chaſteas,
<lb />Paſſe la baſſe-court, le nez dans le manteau
<lb />Monte au grand eſcalier où ie m’en vais t’attindre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />I’oſe tout; ie fau tout, pour ſeruis Iſimandye.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />IV.
<lb />LVCINDE, FLORANGE, PALINICE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCINDE.
<lb />JOus l'actuſez à tort, elle a plus de bonté,
<lb />V Son cœur ne prend de loy que de ma volonté,
<lb />Mon eſprit eſt fort doux, i’en diſpoſe abſoluë,
<lb />Florange, elle eſt à vous, ſi i’y ſuis reſoluë
<lb />Et puis qu’Ormin l'agrée, &amp; Palinice encor,
<lb />Quand vous auriez les ans que l’on donne à Neſtor.
<lb />Quand plus de cert Hyuers horribles en tmpeſte
<lb />Aurorent urnſe quunn enampe nogeſur voſtre teſſe;
<lb />Croyez (puis qu’il eſt vray) que i’aurou le peuuoir
<lb />De la mittre en ves bras comme dans ſon deuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORANGE.
<lb />Mon âge luy fait peur ſa triſteſſe m’eſtonne,
<lb />Et ie plains la douleur que mon plaiſir luy donne,
<lb />1. ne ia lrouut point fauorable à mis vœux.
<lb />L’or ne ſçauroit cacher l’argent de mes cheueux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PALINICE.
<lb />La foy de mon mary vous aſſeure la ſitnne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCINDE.
<lb />Puis que ie l'ay promis il faut que ie le tienne,
<lb />On ne peut vous l’oſter, Orante eſt voſtre bien,
<lb />Eſperez tout Florange, &amp; ne craignez plus rion,
<lb />Condamnez deſormais cette plainte au ſilence,
<lb />Außi-toſt que ſon mil perdra ſa violence,
<lb />Guariſſant la douleur par qui vous ſouſpinta,
<fw><lb />1e
</fw><lb />2e Jpauraj biin ta meitre où vous ta deſitiz.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORANGE.
<lb />Ce diſcours me rauit n'en parlons plus, Madame,
<lb />L’excez di ce plaiſir me deiobυνont l’ame.
<lb />Ie mourrois à vos jeux, &amp; mon cœur a deſſein
<lb />Ds prendre pour Tombeau l' ilbâtre de ſon ſein,
<lb />Couronné de lauriers d'vat victoire inſigne
<lb />Puis qu’il me faut meurir ie veux mourir en Cigne,
<lb />Et chanter les beautez &amp; vanter les appas
<lb />Que ie trouue en ſes yeux, que ie gouſit au trépas,
<fw><lb />----. . 2...--- caem--
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />9
<lb />V
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />einue
<lb />Elle eſt dans ſa chambre le bras en eſcharpe</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />STANCES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mour ie veux ſuiure l’enuie,
<lb />A Qui me pouſſe à mourir,
<lb />Et trouuer pour me ſeçourir,
<lb />La fin de mes mal-heurs dans celle de ma vie:
<lb />Mais puis qu’il me faut vn Tombeau
<lb />Amour, fais au moins qu’il ſoit beau,
<lb />Inuiſible Demon de flame,
<lb />Qui cauſe mon tourment,
<lb />Parois deſſus ce monument,
<lb />Mais auſſi triomphãt, que tu l’es dãs mon am</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Puis que ie t’ay fait immortel,
<lb />Prens mon Sepulchre pour Autel.
<lb />Pour éterniſer la memoire
<lb />Des maux que i’ay ſoufferts,
<lb />Peinds y bien mes feux &amp; mes fers,
<lb />Qui ſont les ſeuls tableaux qui font bien voir
<lb />ta gloire:
<lb />Et fais y paroiſtre mon cœur,
<lb />Deſſous les pieds de ſon vainqueur.
<lb />Mais pour acheuer la ſtruêture,
<lb />D’en ſi noble deſſein.
<lb />Prends le traict qui m’ouurit le ſein,
<lb />Et graue ces deux vers deſſus ma ſepulture:
<lb />Sa conſtance a cauſé ſa mort,
<lb />Paſſe, va t’en, &amp; plains ſon ſort.
<lb />Ce n’eſt pas tout, fais qu’Iſimandre,
<lb />En ſa paſle couleur,
<lb />Y teſmoigne vn peu de douleur.
<lb />Pour la perte d’vn bien qu’il n’aura pû deffẽdre;
<lb />Et qu’il ſemble dire à par ſoy,
<lb />Helas ! elle eſt morte pour moy.
<lb />Fantaſliques propos fonges, chimeres vaines.
<lb />2
<lb />Vous irritez mes pleurs vous augmintez mes puïnes,
<lb />Et le temps que ie perds à diſcourir icy,
<lb />Ne doit eſtre employé qu’à fiuir mon ſoucy.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I’aſpirt apres vn bien qui n’a point d’apparince,
<lb />C'eſt me nourrir de vent que viure d’eſperance,
<lb />Orante infortunée, &amp; bien ne viuons plus,
<lb />Bornons auec nos iours cis regrets ſaperflus,
<lb />Innecent criminel, vieil importun Florange,
<lb />Par mon triſte deſſein, vou où le tien me range,
<lb />Ifimandre fidelle, apprends que ie le ſuis,
<lb />Sans paitager ma mort, partage mes ennuü,
<lb />Et iuge par le ſang que ie m’en vais répandre,
<lb />Qu'Orante n’atma rien que le ſeul ſimandre,
<lb />Viuant en ton penſer; ie mourray ſans douleur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elle ſe débande le bras.
<lb />Dieux ce ſang eſt de flâme il en a la couleur,
<lb />Reçois au liieu d’encens l’agreable fumée,
<lb />Qui ſort parmy le ſang de la perſonne aimée,
<lb />Ce ſont là des eſprits qui vont chercher le tien,
<lb />La mort n’eſt point vn mal à qui la connoiſt bien,
<lb />Mais puiſque ce pappier ſe trouue fauorable,
<lb />Taſchons de conſoler l’oſprit d’vn miſernort,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elle eſcrit de Ion ſang.
<lb />Faiſons voir que la mort ne prui non jur l’amour,
<lb />Adieu ches Iſimandre adieu, ie peids le iour.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />NERINE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />VI
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ve me donneriez vous d’vne bonne nouuelle?
<lb />Madame, vous dormez, c’eſt en vain que i’a
<lb />pelle:
<lb />Ha Ciil! quel accident? au ſicouts mes amis,
<lb />Dieux! vous l’auez veu faire, &amp; vous l’auez permis
<lb />Elle nage en ſon ſang; ô l’horrible ſpectacle!
<lb />Son funeſte projet n’a point trouué d’obſtacle:
<lb />Et ce pappier m'apprend que ſa fidelité,
<lb />Aiius paula more ue mnuortetrer.
<fw><lb />-- ---- --------
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />VII.
<lb />CLINDOR, NERINE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />L faut que is m’aduance à la chambre voiſine:
<lb />&amp;8 Quel prodige eſt-ce la? que faites-vo' Nerinti
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NERINE.
<lb />Retourne vers lon Maifire, &amp; var t’in l’aduertir,
<lb />Qu’Orante ne vit plus, qu’il eſt temps de partir:
<lb />Porte-luy ce pappier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />O funeſte meſſage!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NERINE.
<lb />Qu’il puniſſe Florange autheur de ce dommage,
<lb />On la vouloit forcer de viurs ſous ſa Loy,
<lb />Aditu, ne ſois point veu quel qu’vn vient, ſauut-toj
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />VIII.
<lb />LVCINDE, ORMIN, FLORANGE,
<lb />PALINICE, NERINE, ORANTE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCINDE.
<lb />Vel bruit ay-je entendu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />Bons Dieux, Orante eſt mort
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORANGE.
<lb />Quel homme, ou quel Oemon, l’a miſe de la ſerte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PALINICE.
<lb />E lle s’eſt fait ſaigni?: &amp; ſon bras s’eſt ouuert,
<lb />Mais ie vois qu’elle vit par le ſang qu’elle pert,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ma Fille.
<lb />LVCINDE.
<lb />Ma Couſine.
<lb />PALINICE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />Orante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TPORANGE.
<lb />Ma Maiſtreſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NERINE.
<lb />Qu'on luy iette de l’eau remettons la compreſſe,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />Ha Cidl! elle reuient.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NERINE.
<lb />Ouy, mais c’eſt pour mourir,
<fw><lb />Eile parſe bâs.
<lb />Si vous n’auez deſſein de la mieux ſecourir.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE,
<lb />deurangt iuy uiſpiaiſt, ja mirt ta manire
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />Et vmit luy feroit mal, que chacun ſe retire,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il parle bas.
<lb />Viuez, aimable Orante, on ne vous peut forcer,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORHAGIL.
<lb />Ie conjure les Dieux de vous récompenſer.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />TISITE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PALINICE.
<lb />Nuiſible ſerpent, cruelle ialouſie,
<lb />I Qui vomit ton vinin dans noſtre fantaiſie.
<lb />Bourreau de mon repos, vray monſtre des enfers,
<lb />Qui meis l’ame à la geſne, &amp; l’eſprit dans les fers;
<lb />Ceſſe de me monſtrer ta vaine, &amp; paſte image,
<lb />Ceſſe de me pridire vn funeſti dommage,
<lb />Orante ayme l'honneur. Ormin ſçait ſon deuoir.
<lb />Mais Amour eſt aueugle, il ne ſçauroit rien voir,
<lb />La plus forte raiſon cide à cettt manie.
<lb />
<lb />Et bien qu’elle ſoit Reynt, elle eſt ſouuent banye.
<lb />Le change a des attraits plus forts que la beauté
<lb />Touſiouts l’eſprit d’vn homme ayme la nouueauté,
<lb />L’Hymen eſt vn fardeau qu’il iuge inſuportable;
<lb />Lius vn bien eſt aiſé, moins il eſt delectable;
<lb />Ca que nous poſſidone, eſt prijme jaus praſites
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’amour trouue ſa fin en celle da deſir,
<lb />2
<lb />Lors qu’il eſt au ſommet il tommence a de ſcendrs,
<lb />Et ce braſier s’eſteint dedans ſa propre cendre.
<lb />Dieux! ie l’experimente en ma iuſte doulenr,
<lb />Ormin eſt touſiours triſſe, il cbange de couleur,
<lb />Des ſouſpirs continus deſcouurent ſa folie,
<lb />Son cœur ſuit par les yeux la bille qui le lie,
<lb />Il ne me parle plus qu’en termes de meſpris,
<lb />Orants eſt vn miracle entre les beaux eſprits,
<lb />Elle ſeule merits vne extréme loüange.
<lb />Il la peint des couleurs, dont on peindroit vn Ange
<lb />Il luy donne l’encens qu’on offriroit aux Dieux,
<lb />Il mépriſe la terre, &amp; ſe moque des Cieux
<lb />Afin de l’obliger il manque à ſa promeſſe.
<lb />Florangę n’eſtant qu’homme effence ſa Decſſe.
<lb />Pour poſſeder ce corps il faut eſtre immortel,
<lb />Bref, pour auoir ſa couche il luy dreſſe vn autel,
<lb />Il eſt vray, ie le voy; ſon ams en eſt bleßée.
<lb />Elle eſt l’vnique objet qu’il a dans la penſée,
<lb />Il mépriſe ma flâme außi-bien que ſa foy,
<lb />Pour rendre Orante à luy, l’ingrat n’eſt pius à moy
<lb />Mais il manque d’amour. &amp; non moy de courage
<lb />On connoiſt le Pilote au milieu de l’orage,
<lb />Faiſens agir l’eſprit pour rompre ſes deſſeins
<lb />Taſchons de luy donner des ſentimens plus ſains,
<lb />Qu’il prenne pour guarir la medecine amire,
<lb />Et que ſon pouuoir cide à celuy d’vne mers,
<fw><lb />–
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />ORMIN.
<lb />II.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STANCES.
<lb />8E fais gloire de mes mal-heurs,
<lb />al2 Ie me vante de mes douleurs,
<lb />Tant ie cheris ma ſeruitude:
<lb />Et bien que dãs mes maux l’eſpoir me ſoit oſté
<lb />(Sans l’accuſer d’ingratitude)
<lb />I’adore ma maiſtreſſe, &amp; hay ma liberté.
<lb />Ie la ſers, mais c’eſt par deuoir,
<lb />Qui peut n’aimer pas &amp; la voir?
<lb />A ſes beaux yeux tout eſt poſſible:
<lb />Et qui n’eſt point touché par de ſi doux appas,
<lb />A la qualité d’inſenſible,
<lb />Ou malgré ſes rigueurs, mon cœur n’aſpire pas.
<lb />La peine me ſemble vn plaiſir,
<lb />Ie fuy l’eſpoir &amp; le deſir,
<lb />Qui font aimer les ames baſſes:
<lb />Vn tombeau glorieux ne peut eſtre que doux,
<lb />Et mourir pour vne des graces.
<lb />Eſt vn ſort qui peut rẽdre vn Dieu meſme ia<lb />loux,
<lb />C’en eſt fait, i’y ſuis reſolu,
<lb />Le Ciel, &amp; mon cœur l’ont voulu,
<lb />Ie ſuis content des deſtinées,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ie quitte ſans regret, la lumiere du jour;
<lb />Mais dans la fin de mes années,
<lb />On ne verra iamais celle de mon amour
<lb />Les eſpines me ſont des fleurs;
<lb />Dans l’oubly, comme dans les pleurs,
<lb />Ie conſerueray ſa memoire:
<lb />Et mon eſprit ſans corps, &amp; ſans legereté,
<lb />olnera mes ſeux &amp; ſa gloire,
<lb />Dans l’Empire des morts à l’immortalité.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ouy, ie la veux aimer iuſqu’en la ſepulture,
<lb />Elle merite bien qu’on force la Nature,
<lb />On doit à ſes vertus vn amour eternel,
<lb />S’il eſtoit periſſable il ſeroit criminel,
<lb />On ne peut trop aimer vn objet tant aimable,
<lb />Iamais l’excez du bien ne peut eſire blaſmable,
<lb />( S’il eſt permis de mettre vn excez dans le bien)
<lb />Il faut que mon eſprit prenne la toy du ſien.
<lb />Et que ſes volontez regnent ſur mes penſées,
<lb />Que Florange n’ait plu ſes flâmes inſensées,
<lb />Puis qu’il déplaiſt à l’œil que ie veux adorer
<lb />Le reſpect qu’il me doit luy deffond d’eſperer,
<lb />Et mes commandemens l’obligent à ſe taire,
<lb />O toy de mes penſers, fidele Secretaire,
<lb />Amour, qui les fau naiſtre &amp; ſeul les vois au cœur,
<lb />Viens rendre vne viſite au bil œil mon vainqueur.
<lb />Et pour faire vn miracle, en voyant ma Rebelle.
<lb />Suy-moy dans mon retour, &amp; demeure chez elle.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />
<lb />III.
<lb />ORANTE NERINE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Empethaneue mouin, vonjuours me conduit,
<lb />M Du repos à la peine, &amp; du ſilence au bruit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NERINE,
<lb />Vous irez (ſi le ſort talme ſa violence,
<lb />De la peint au repos &amp; du bruit au ſilence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Ha! ne me flatte point d’vn eſpoir deceuant,
<lb />I’arreſterous pluſieſt les ondes &amp; le vent,
<lb />Que la ſuite des maux dont ie ſuis trauerſet,
<lb />L’eſperance eſt trop foible, elle en eſt renuerſée,
<lb />La rigueur de ma mere, &amp; celle de mon ſort
<lb />Ne laiſſent à mon choix que Florange, ou la mort;
<lb />Toutes mes volontez panchint vers la derniere,
<lb />Elle déliurera mon ame priſonniere.
<lb />Et malgré tous vos ſoins mon eſprit enflâmé
<lb />Fera voir que le feu ne peut eſtre enfermé.
<lb />Vne ame gentreuſt à la clif di ſa porte,
<lb />Rien ne peut empeſcher que la mienne ne ſorte,
<lb />Ie meuts ſans deſeſpotr, ie finis par raiſon,
<lb />Cnoinié vaut mieux que ne fait la priſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NERINE.
<lb />La parole d’Ormin doit bannir cette crainte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANIE.
<lb />La crois-tu veritable?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NERINE.
<lb />Et la croyez-vous feinte,
<lb />21
<lb />Non, eſperez Madame, vn traittement plus doux
<lb />Viuez pour Iſimandre ainſi qu’il vit pour vous
<lb />Et croyez que te Ciel par ſes Loix ſouueraines
<lb />Meſurera vos biens aux grandeurs de vos peines,
<lb />Il vous a fait vn mat dont il aura pitté
<lb />Faites que le Deſtin cede à voſtre amitié;
<lb />Le Sage (à ce qu’on dit) ſe fait ſes deſtinées,
<lb />Le Pilote ſe rit des vagats mutinées,
<lb />C’eſt parmy les mal-heurs que paroiſt la vertu,
<lb />La fortant hprije in gamage aobata,
<lb />On gaigne ſes faueurs auec la refiſtance,
<lb />Elle eſt fille, elle eſt belle, on la vainc par conſtancs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Et bien donc, ie viuray, puus qu’il te plaiſt airſ,
<lb />Maù Nerine, mon cœur, tire moy de ſouc
<lb />M1ou
<lb />Quand la perte du ſang eſtant eſuanoist,
<lb />M’euſt dérobé la tiue uupuoren dur Poxre
<lb />41
<lb />Apprends-moy que deuint vn pappier, vn eſcrit,
<lb />Où l’Amour par ma plume aupit peint mon eſprit,
<lb />Ne l’apperceus-tu point il eſtoit ſur ma table:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NERINE.
<lb />Ha! Madame pardon, ma memoire eſt cou pable:
<lb />Le ſoin de ſoûtager voſtre torps aſſoibty,
<lb />A fait que mes penſers ont mis tout en oubly.
<lb />Ouy, Madame ie leus cette honorable marque,
<lb />que laiſſoit voſtre amour en deſpit de la parque;
<lb />Et Clindor la receut à l’inſtant de ma main,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Sindor eſt duonc i&amp;.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NERINE.
<lb />Non, il partit ſoudain,
<lb />Es porta ce billet, &amp; la mort à ſon Maiſtre,
<lb />De qui i'auous receu pour vous vns autre lettre,
<lb />Muu ujant te uigtin à ueto ppagner vos pas,
<lb />Is veulois que ſa fin ſuiaiſt noſtre treſpas.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />O mal-beur ſans égal! ô faute incomparable!
<lb />Vojons te qu'eſerinon tet Amamt atpiorable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LETTRE.
<lb />E ne ſçaurois plus endurer,
<lb />I Mon mal eſt trop grand pour duret,
<lb />Voſtre abſence me tyranniſe,
<lb />Bornant mes iours ou mon ſoucy
<lb />Permettez-moy d’aller à Piſe,
<lb />Ou ſouffrez que ie meure icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Faites Orante ( au nom des Dieux)
<lb />Qu’vn miroir vous montre vos yeux,
<lb />Da glace vous fendant lennale,
<lb />Mes Soleils verront clairement.
<lb />Que ſans doute il n’eſt pas poſſible,
<lb />De ſouffrir leur eſloignement. *
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Naples me paroiſt vn deſert,
<lb />Mon œil perd tout quand il vous pert.
<lb />Ie ne me ſçaurois plus deffendre
<lb />D’aller voir les Roys de moi cœur;
<lb />Adicu, ie ſuis
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Voſtre
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />C'eſt le deſſus de la tettre.
<lb />Au diuin Obj ect mor tarliqueur.
<lb />Ma Ciel! tout eſt perdu ſi ton conſeil ne m’aide.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NERINE.
<lb />Ie vous ay fait vn mai dont voicy le remede,
<lb />Eſcriuez ſeulement trois mots de voſtre main,
<lb />Que Lindoman les porit, O quu paitt dimain</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Eſt-il aſſez diſcret pour luy montrer ma flâme?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NERINE.
<lb />Vn ſicret important l’eſt touſiours dans ſon ame.
<lb />Iſimandre, ſans donte, a beſoin de celx.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE,
<lb />lote tena. mab Horan....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NERINE.
<lb />Madame, le voilà.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE
<lb />IV.
<lb />FLORANGE, ORANTEL IERINE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORANGE.
<lb />On abord vous déplaiſt mon reſpect vous offence,
<lb />M Mais contre vos rigueurs, amour prẽd ma def<lb />fence:
<lb />Et promit à mon cœur, pour le reconfortez
<lb />La forte de les vainere, ou de let ſupporter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE luy offrant vn ſiege.
<lb />dtnox-vous en repos, ſans parler dauantage,
<lb />Ie vous dois du reſpect à cauſe de voſtre âge.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORANGE.
<lb />Mon feu ne peut ſoeffrir vn ſi froid complimint,
<lb />Vous me traittez en Pire &amp; non pas en Amans.
<lb />Ha! vueillez adoucir mes peines obſtinées,
<lb />Et compter mon argent pluſtoſt que mes années,
<lb />Pour faire que mon aſtre ait vn aſpect plus doux,
<lb />Sengez que mon amour eſt ieunt comme vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIIIE.
<lb />Songez que le Sepulchre eſt prés de voſtre couche,
<lb />Et qu’Ormin vous deffend d’en ouurir plus la bouche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORANGE.
<lb />Oimin peut tout ſur moy, mais rien ſur men amous,
<lb />Il ne peut me l’oſter qu’en me priuant dù iour,
<lb />Sa foy me veut trahir, mais en cette aduanture
<lb />Mon Amour outragé s’adreſſe à la Naturs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lucinde arriue.
<lb />Madame, c'eſt de vous que i’attends aujourd'buy,
<lb />Ou ma premiere ioye, ou mon derniez ennuy,
<lb />Ormin eſt ſans parole, Orante me mépriſe,
<lb />Et ce iour pour mon ame eſt bien vn iour de criſe,
<lb />Prononçant vn arreſt que i’attends à genoux,
<lb />Paid:z le diffirent qui s’eſmeut entre nous.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />V.
<lb />LVCINDE, FLORARSET ORANTE,
<lb />NERINE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCINDE.
<lb />A parole tiendra, puis que ie l’ay donnée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORAMIE.
<lb />Amour eſt bien vn Dieu plus puiſſant qu’Hymenée,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ormin paroiſt.
<lb />Ha, Monſieur, ontejoitt; O urcuux ennemi
<lb />Veulent m’oſter vn bien que vous m’auez promis.
<fw><lb />1
<lb />VIUCM
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE
<lb />VI
<lb />ORMIN, FLORANGE, ORANTE,
<lb />LVCINDE, NERINE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN
<lb />Vi vous fait ſi hardy, que de m'eſtre ribelle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORANGE.
<lb />Fermez l’œil pour ma faute, &amp; voyez cette Belle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />Allez, ſi iamais plus vous procedez ainſi,
<lb />Ie vous fer ay bien veir que ie commande icy,
<lb />Madame, ce Mary n'eſt pas bon peur drinin,
<lb />Leur âge eſt inégal, leur humeur differente,
<lb />Pour agir là deſſus auecque iugement
<lb />Souffrez que ie vous meine à voſtre appartement.
<lb />Seruons-nous du loiſir qui nous vient ſans l'attendre.
<lb />Deſpeſihons Lindoman, au fidelle ſimandre,
<lb />Afin que ſon eſprit où regne la raiſon,
<lb />Tire le mien de peins, &amp; mon corps de priſon.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />deLivn
<lb />VTA.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />Ve l’attente eſt faſcheuſs à l’amant qui ſoûpire
<lb />Qu'vn bien ſemble tardi f alors qu’on le deſire!
<lb />Le cours d’vn ſiecle entitr a bien moins de moments,
<lb />Que la crainte &amp; l’eſpoir ne donnent de tourments,
<lb />Pareſſeux Meſſager, qui fais languir mon ame.
<lb />Reſouds-toy de quitter les beaux yeux de ma Dame,
<lb />Voy mes maux. ſonge à moy, regarde ton deuoir,
<lb />Et ſois prompt à venir ſi tu me veux reuoir,
<lb />Penſe que ta longueur m’aſſaßine, &amp; me tuë,
<lb />Toy ſeul peux releuer ma pauure ame abatuë:
<lb />Souffre que mes deſirs t'arrachent de ce Ciel,
<lb />Voudrois-tu du Nectar, quand ie n’ay que du fich
<lb />Ton immortalité me couſteroit la vie,
<lb />He! ſois plus pitoyable en ſaiuant mon enuie,
<lb />Tu m’as cent fois promis d’aider à mon deſſein,
<lb />Ha, bons Dieux! le voicy, le cœur me bat au ſein,
<lb />Ie tremble en remarquant qu’il s’eſt peint le viſage
<lb />De la paſle couleur d’vn funeſte preſage,
<lb />La triſteſſe le ſuit &amp; marche ſur ſes pas;
<lb />Is lis dedans ſes yeux ce qu’il ne me dit pas,
<lb />Et dans l’incertitudt bumuut ſon ſilence,
<lb />L’excez de mon ſuplice accroiſt ſa violince,
<fw><lb />Mes
</fw><lb />Mes pleurs ſoiuent lis ſiens ſans en voir le ſujet,
<lb />Toy qui fais ma douleur, mentre-luy ſon objet,
<lb />Ne me le cele point veut-on forcer Orante?
<lb />As-tu veu les abou de ſa vertu mourante?
<lb />As-tu veu ſon eſprit à trauers ſon diſcours?
<lb />Suu-je deſeſpere? n’ay-je plus de ſecours?
<lb />N’implore·t’elle point le pouvoir de mes armes?
<lb />N’as-tu point veu ſes pleurs côme tu vois mes larmes
<lb />Ne m’eſcrit-elle pas? que ſert de le celer?
<lb />Enfin dou-je mourir, ou ſi tu dois parler?
<fw><lb />12
<lb />←
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />VIII.
<lb />CLINDOR, ISIMANDRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GCIIVDON,
<lb />Vſte Ciil, ie voudrois dans le mal qui me touche
<lb />A Qu’vn ſilence éternel me vint jeiautrta bouchez
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />N’adiouſte point aux miens tes regrets ſuperfius;
<lb />Prononce mon arreſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />Orante ne vit plus,
<lb />Elle a vonlu mourir pluſtoſt qu’aller au change,
<lb />Elle vous adoroit &amp; n’aimoit point Florange;
<lb />Que le pouvoir d’Ormin luy donnoit pour Eſpoux,
<lb />Enfin, que vous diray-je, elle eſt morte pour vous.
<lb />Et trouuant vn remide aux rigueurs de ſes petnts,
<lb />Sa gentroſité s’eſt fait coupper les veints,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />28
<lb />Il luy baille le billet d’Orante.
<lb />Ce tragique teſmoin vous dira mieux que moy,
<lb />Quelle fut ſon amour, ſa conſance &amp; ſa foy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />Tout ce que tu me dis eſt remply de menſonge,
<lb />Et ton cerueau debile a fait vn mauuais ſonge.
<lb />Orants ne vit plus! Orante eſt au cercueil!
<lb />Deueſe trauria roix? dois-je croire mon œil?
<lb />C’eſt de toy cher pappier, que ie le veux apprendre.
<lb />il lit ce billet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BILLET.
<lb />Tienne ie meurs, mon Iſimandre,
<lb />Il n’en faut plus douter; par la rigueur du ſort
<lb />La veriu ne vit plus, &amp; le Soleil eſt mort.
<lb />Il n’en faut plus douter ſa plume veritable
<lb />Ne m’a que trop bien peint ſa perte lamentable;
<lb />Il n’en faut plus douter; elle abandonnt aux vers
<lb />Le plus rare threſor qui fuſt on l’Vniuers,
<lb />Orante ne vit plus! Orante n’eſt que poudre:
<lb />Et moy ie ne meurs pas aprés ce coup de foudre,
<lb />Aprés l’auoir ſouffert, ie reſpire vn moment,
<lb />Ha! ie ne me crois plus vn veritable amant,
<lb />Ie flattois mon eſprit en l’eſtimant fidelle.
<lb />S’il euſt ſçeu bien aimer, il ſeroit aupres d’elle,
<lb />Quand la bliſſure eſt grande on finit ſans parler,
<lb />Et ciluy qui ſe plaint taſche à ſe conſoler,
<lb />Chere Ombre, it te ſuy ſi tu me veux attendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BILLET.
<lb />il lit.
<lb />Tienne ie meurs mon Iſimandre,
<lb />He! n’eſt-ce pas répondre à mon cœur, à ma voix
<lb />Diſant ce qu’elle a fait, on dit ce que is dois.
<lb />Caracteres ſanglans, entrez dans ma penſée,
<lb />Repreſentez-j bien mon Orante bl.ßée,
<lb />Que le trait de la mort la peigne en mon eſprit,
<lb />En l’eſtat qu’elle eſtoit, en traçant cét eſcrit,
<lb />Ha! ie voy ce Fantoſme, &amp; ſa main taſche à mettre
<lb />Les derniers traits de l’ame en ceux de cette léttre;
<lb />Et l’Amour ſemble dire à mon cœur priſonnier,
<lb />Tout le ſang eſt ſorty, i’y reſte le dernier,
<lb />Suy-moy dans les Enfers où ie m'en vay deſcendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BILLET.
<lb />il relit.
<lb />Tienne, ie meurs mon Iſimandre,
<lb />Attends, Orante, attends mon ame qui te ſuit,
<lb />Ne t’en va point ſans elle en l’eternelle nuit,
<lb />Remarque l’vn &amp; l’autre en mon ob-iſſance,
<lb />Mais ſouffre que ie pouſſe en vn meſme chemin,
<lb />Et le traiſire Florange, &amp; le cruel Ormin,
<lb />Permets que nous gouſtions cette douce allegeance.
<lb />Que les cœurs irritez trouuent en la vangeance,
<lb />Mon eſprit au tombtau ne peut eſtre endormy,
<lb />S’il ne meſle à mon ſang celuy de l’ennemy:
<lb />Ma Deeſſe dimandt vn pareil ſacrifice.
<lb />Partons Clindor, allons luy rendre cét office,
<lb />Et quand i’auray puny ces volleurs de mon bien,
<lb />e reſpandray mon ſang ſur les marques du fien.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />D i
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />C
<lb />–
<lb />II
<lb />SCENL INERVMICL
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORANGE.
<lb />A peine que ie ſens leur eſt indifferenss,
<lb />LAmour, que dou-je faire, on me rauit Orante
<lb />O toy qui le fais naiſtre aßiſte mon ennuy,
<lb />Ou ſi iu vis d’eſpoir, meurs auß-bien que luy,
<lb />Mon extréme douleut n’a rien qui la conſole,
<lb />Orante eſt ſans amour. Ormin eſt ſans parole;
<lb />Que dis-je mal-heureux elle a donné ſa foy.
<lb />Elle eſt bien ſans amour mais ce n’eſt que pour moy,
<lb />I’ay ſçeu comme Iſimandre occupe ſa belle ame,
<lb />Son cœur eſt conſommé d’vne ſecrette flâme,
<lb />Mais croyant que mon œil ne le ſçauroit ouurir,
<lb />L’amour qu’elle a caché me l’a fait deſiouuris,
<lb />Ha qu’on voit clairement en deſpit de la feinte,
<lb />Si le cœur eſt ſans playe. ou ſi l’ame eſt atteinte.
<lb />L’œil d’vn amant ialoux voit tout peut tout percer,
<lb />Et meſme dans l’eſprit il ſurprend vn penſez
<lb />Vn ſouſru vne la-me vn ſouſpir vne œi llade,
<lb />Sont irdices certai s que l’eſprit eſt malade,
<lb />Sur quoy l’bomme ſubtil fonde ſon iugement,
<lb />Celuy qui ſou ffec vn mal le connoiſt aiſement.
<lb />Il n’eſt que trop certain qu’Orante aime Iſimandre,
<lb />Hais puis qu'elle eſt à moy, ie ſçauray la d ffendre,
<lb />Naples n’eſt pas ſi loing ny ſon bon-heur ſi prée,
<lb />Tel cherche du laurie? qui trouas du Cyprés,
<lb />Et bien que ce Riual ait la place octupée,
<lb />Il faudra qu’il la prenne au bont de mon eſpée,
<lb />Ormin la Mere Orante ſimandrt &amp; li ſort,
<lb />ne peuuent mt tuper qu'en m' donnant la mort.
<fw><lb /></fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />ISIMANDRE, LINDOMA
<lb />II.
<lb />J. CLINDOR.
<lb />IS MANDRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Rante n’eſt pas morte! Orante vit entore!
<lb />O Fidelle Meſſagν il faut que ie t’adore.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LINDOMAN.
<lb />Quoy. Monſieur, doutez-vous d’vn bon-heur aſſeusé?
<lb />Vos yeux verront bien-toſt ce que i’ay tant iuré.
<lb />Nous approthens de Piſe, &amp; dans l’heure où nous
<lb />ſommes.
<lb />Vous vous con feſſerez le plus heureux des hommes,
<lb />Cet habit de Mar hand rauira vos eſprits,
<lb />Dans vne autre deſſain que vous ne l’auisz pris:
<lb />Et ſans vous en ſetuir contre voſtre aduerſaire,
<lb />Pour approcher d’Orante il vous eſt necejjaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />Orante! Ce beau nom me charme, &amp; me rauis
<lb />Mais bion-heureux pappier, redix-moy qu'elit er
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mon ſang a marqué mon courage,
<lb />Mais apprenez de ce diſcours,
<lb />que pour ſauuer le reſte aprés ce grand orage
<lb />I’ay beſoin de voſtre ſecours.
<lb />Vous l’aurez, chere Orãte, &amp; pour voir tãt de charmes
<lb />Amour ioindra ſa force à celle de mes armis,
<lb />I’auray pour obeïr à ce diuin eſcrit,
<lb />Autant de force au bras, comme vous en l’eſprit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />il
<lb />it.
<lb />LETTRE.
<lb />L’eſperance m’eſtant oſtée,
<lb />Le treſpas me ſembla fort doux,
<lb />Lamnoui me fit mourir, &amp; m’a reſſuſcitée,
<lb />Mais ie veux que ce foit pour vous,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ha trop heureux amant! ô tro? fidelle Amante!
<lb />Dieux que le calme plaiſt lors qu’il ſuit la tourmẽ:e
<lb />Migacle de nos iours: incomparable foy.
<lb />Que ue vous dois-je point? viure &amp; mourir pour moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />il acheue de lire.
<lb />Soyez diſcret, ſoyez fidelle,
<lb />Sans eſtre connû dans ce lieu,
<lb />Orante vous permet de venir auprés d’elle,
<lb />Vollez s’il eſt poſſible; adieù.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Obſeruons de tout point les loix de ma Maiſtreſſe,
<lb />Aiue par tes adais au deſir qui me preſſe,
<lb />Apprenás moy, Lindoman, par ton ſage canſeil.
<lb />cuns sſiit ven à autun, à approcher du Soleit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LINDOMAN.
<lb />La ruſe d’vn Demon ne verroit pas la noſire,
<lb />Cét habit vous déguiſe, &amp; vous fait tout vn autre,
<lb />Ie vous laiſſou paſſer quaud vous eſtes venu,
<lb />Si Clindor par mal-heur ne m’euſt pas reconna.
<lb />Ie vau marcher deuant, afin qu’on ne ſoupçonne,
<lb />vinex unoil aa Chapeau ſans parler à perſoane,
<lb />Clindor vous conduir a dans ſon Apartement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />I'en ſçau bien le chemin, quittez-nous ſeulemint.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />Prepare mon Orante apprends-luy ma venuë,
<lb />Allons voir le Soleil à trauers cette nisë
<lb />C’eſt ainſi que ſans crime on peut eſtre tosmpeur;
<lb />Qu'Argus ſoit en ce lieu, ie n’en ay point de peur,
<lb />Comme le feu ſe cache en ſa Sphere ſupréme,
<lb />Le miin pra par quetayjz tainera de meme,
<lb />Mon cœur eſt ſon vray centre, où ſon eſclat ne luis,
<lb />Que pour moy qui le ſens, &amp; pour pura produit.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />III.
<lb />PALINICE, LVCINDE, NERINE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PALINICE.
<lb />E n'eſt pas ſans rougir que it me vois contrainte
<lb />O D’obliger voſtre eſprit à partagez ma crainte,
<lb />I’ay balancé long-timps auant que de parler.
<lb />Et ie ſouffrois vn mal qui ie vouĺois celts,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I’en eſloignou mes pas, i'on de tournois ma veuë,
<lb />I’aucuſou ma raiſon d’in eſtre depourutuë,
<lb />Ie choquois ſis aduu au lieu dy conſentir,
<lb />Et flattou ma douleur pour ne la pas ſentir.
<lb />Mau enfin le peril eſt tiop grand pour le taire,
<lb />On ne plaint pas vn mal quand il eſt volontaire,
<lb />Vos intereſis communs ſe doiuent conſiiller.
<lb />Et puiſque vous dormez ic vous veux réveiller.
<lb />Ne remarquez-vous point qu'Ormin n’aimt qu’O<lb />rante?
<lb />Mau vous me répondrez c’eſt qu’elle eſt ſa parente;
<lb />On diſcerne aiſement l'ardeur &amp; la pitié.
<lb />Les ſentimens d amour &amp; ceux de l’amnié.
<lb />Le ſang ne peur donner vne ſi baute eſtime,
<lb />Croyez-moy, ſes deſſains n’ont rien de legitime,
<lb />Ie connou mieux que vous ſes incling ions,
<lb />I'ay leu dedans ſon tœur ſes folles poßiens,
<lb />Le feu le plus cache ierte vn peu de fumée,
<lb />Orante n’amme point mais elle eſt trop aimée,
<lb />I’eſtime ſon eſprit, i’adore ſa vertu.
<lb />Le vice qui l'attaque eſt touſious batu,
<lb />Mais ſungez qui la ferci eſt vne unoſe iſtrange,
<lb />Voyez qu’il a manqué de parole à Florange,
<lb />Il ſuit l’humeur d’Orante afin de l’obliger.
<lb />Crojue que mon aduis n'eſt pas à negliger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCINDE.
<lb />Vos penſers &amp; les miens ont de la ſimpaibie,
<lb />Ie preuoyois le mal dont ie ſuis aduertie.
<lb />Et taſchous de trouuer par mon raiſonnement,
<lb />Dans la fin de ce feu cille de mon tourment:
<lb />Mais que peut toutt ſeult vne venfut a fligée?
<lb />Vne femme ſans force, vne Mere outragee,
<lb />Qui trouue en ſod Axile vn enn. my cathe.
<lb />Mon mal eſt ſans remede en vain i’in ay cherché;
<lb />Pour moy le cidl eſt ſoutá, ma pritre inutile.
<lb />Eſt vn grain que ie ſeme en vn champ inſertile;
<lb />ume s'aureſſe au vier qui ne la reçoit point;
<lb />Il paſſe; &amp; mon mal-heur eſt touſiours en vn point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PALINICE.
<lb />Suiurez vous vn moyen que l eſprit me ſuggere;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCINDE.
<lb />Toute diſficulté me paroiſtraligert;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Propoſiz ſeulement: PALINICE.
<lb />Oſiez vous de ce luu,
<lb />Ne voyez plus Ormin, partez ſans dire adisu;
<lb />Que Florange vous ſuiue &amp; qu’apres dans Florince
<lb />Il reçoiue le fruit de ſa perſiuerance;
<lb />
<lb />Le temps qui change tout, pourra changer Ormin:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EYCISDE.
<lb />Dans ſix iours au plus tard ie me mets en chemin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PACINICE
<lb />81
<lb />Vous ſerez en repos &amp; noſtre Amant en peine:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCINDE.
<lb />I’aimt plus mon honneur que ie ne cralls ſa haine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NERINE.
<lb />Dieux on la veut forcer, ie n’ypuis conſentir;
<lb />Elle a eſcouté.
<lb />Mais ce mal eſt preſſant, ie vay l’en aduertir.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />IV
<lb />ORANTE, LINDOMAN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />E ne puis te payer, ie le voy plus i’y penſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HTADOMAN.
<lb />En faiſant mon deuoir i’ay pris ma récompenſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANIE.
<lb />lo vuy deſia preſent ir croy le regarder.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LINDOMAN.
<lb />Aaααmt, uſeuren iunifuiiiuuſpauroit tarder.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Mais s’il eſt reconnu le dangur eſt extréme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LINDOMAN.
<lb />Il eſt ſi fort changé, que ce n’eſt plus luy-meſmi.
<lb />Sous l’habit d’vn Marchand qui cache ſes appas,
<lb />rout qui l’auez au cœur ne le connoiſtrez pas
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Souz vn mauudis habit paroiſt ſa bonne mine,
<lb />Ainſi que l’or eſclate en l’obſcur d’vne mine.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />V.
<lb />NERINE, ORANIE, LINDOMAN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NERINE.
<lb />Elle luy parle à l’oreille.
<lb />A Madame, eſcoutez....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Ie n’in ay point de peur.
<lb />Mon projet eſt certain, leur eſpoir eſt trompeur,
<lb />Ie verray leur pratique aujourd huy renuerſee,
<lb />Si ie ſuis Andromide,Iſimandre eſt Perſée,
<lb />bon dil ajtaitera le mdastal qume fl.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LINDOMAN.
<lb />Ie l’apperçoy, Madame &amp; Clindor le conduit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Mon cœur nage en la ioye, &amp; rien ne l’importune.
<lb />Il ne craint plus les traicts que tire la fortune.
<fw><lb />----cmceee--
<lb />–
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE<lb />VT
<lb />ISIMANDRE, ORANTE, NERINE,
<lb />GLINDOR, LINDOMAN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />Iſez dedans mes yeux voyez en ma couleur,
<lb />L Que l’extréme plaiſir reſſimble à la douleur,
<lb />Ma bouche en eſt muette &amp; mon eſprit ſe paſme,
<lb />Fermez-la d’vn baiſer, pour retenir mon ams.
<fw><lb />E ij
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Vous me faite pitié, ie veux vbas ſetourir;
<lb />Viuez cher Iſimandre, eù i’ay voulu mourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />Lieux ſacrez à l’amour, pleins d'appas, &amp; de charmes
<lb />Montréz-moy ce beau ſaug que i’y meſle mts larmes
<lb />Mau non, ie me repens de ma temerité,
<lb />Conſeruez-le tout pur à la poſterité.
<lb />Quand on vous couuriroit des richeſſes du Gange,
<lb />Cét eſmail eſt ſi beau que veus perdriez au change.
<lb />Puiſſe bien-toſt l’Aurore en orner ſes habits,
<lb />Et le meſler au Ciel auecque ſes rubis,
<lb />Ce threſor eſt trop grand pour reſter ſur la terre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OANIE.
<lb />On triomphe en la paix &amp; nous ſommes en guerre,
<lb />On me veut enleuer quil remede auons-nous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />On vous veut enleuer! y conſentirez vous;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Cherchez noſtre ſecours dedans voſtre induſtrie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />Sur les aiſls d’amour vollons en ma patris:
<lb />Que Naples vous reuoye en ieune Caualier,
<lb />Ce remede eſt faſcheux, mais il eſt ſingulier,
<lb />L’amour s’eſt touſiours pleu dans les metamorphoſes,
<lb />Le temps en s’enfuyant ameine toutes choſes;
<lb />Sous le nem d’vn Amy mon pere vous peut voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Il ſe fait vn cembat d’amour &amp; du deuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />Le deuoir &amp; lamour, obligent ma Maiſtreſſe,
<lb />A fuir ſagement l’ennimy qui a preſſe,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Mais ſe peut il trouuer vn Amoureuu conſtant
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />laimlavulen.
<lb />Ha! ſi vous en doutez, que ie meure à l’inſtant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OMANIE.
<lb />Où prendre des habits: le moyen, l’apparence?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />Ie feray ſourdement l’equipags à Florence,
<lb />Et dans trois iours Clindor vous les apportera,
<lb />dumer preleule juua uls Puoleuna quis anin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Ne laiſſons pas Nerine elle eſt de la querelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />Et biun, i’en feray faire, &amp; pour vous &amp; pour elle
<lb />Et les ayant viſtus ſopez le iour ſuiuant
<lb />Dans le Temple de Mars dés le Soliil leuant,
<lb />nau rono me tronuerie e vbaueit u vne autre ſorte,
<lb />Les cheuaux ſeront preſts à cent pas de la porte,
<lb />Et pourueu que le cœurne vous manque au beſoin,
<lb />Quand on vous cherchera, nous ſerons deſia leing,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Vous auez deſſus luy la puiſſanct abſoluë.
<lb />Puis que vous le voulez, m’y voilà reſoluë.
<lb />Et deuſſay-j' trouuer la mort à mon chemin,
<lb />Ie vous ſuiuray par tout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NERINE,
<lb />Voicy venir Oimin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE prenant vn Tableau.
<lb />Ladame, remarquez comme en cette peinture,
<lb />D’Ait plus diuin qu'humain, imite la Nature,
<lb />'oyεz comme Adonis ſemble admirer Venus,
<lb />Cenme à trauers le creſpe on voit ſes membres nuds;
<lb />Cét autre eſt rauiſſant, où le Pinteau prophant,
<lb />Offre aux yeux d'Actoon les beautez de Diane.
<lb />il prend le ſecond.
<lb />Poyez que ce viſage eſt en colere &amp; beau,
<lb />Et que ce corps plongé ſe fait vn habit d’eau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Ormin arriue.
<lb />Ha! Menſieur approchez, venez voir des merueilles,
<lb />Qui chez les plus grands Rois n’auroient point de pa<lb />reilles;
<lb />Tout ainſi que les miens vos yeux ſeront charmez,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />VII.
<lb />ORMIN, ISMANDRE, ORANTE,
<lb />NERINE, CLINDOR, LINDOMAN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN
<lb />LLES vallent beaucoup, ſi vous les eſtimez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pu
<lb />ISIMANDRE.
<lb />il prend le troiſiéme.
<lb />Veerz dans ce tableau cette hiſtoire conneuë,
<lb />Cà le fol Ixion n’embraſſs que la nuë,
<lb />Foyez de iæpiter le regard inhumain,
<lb />Commé il hauſſe le bras la loudre dans la mam.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />Certes, Peintre, ou Marchand, ou tous les deux an
<lb />ſemble,
<lb />La langue &amp; le pinceau, font tres-bien ce mi ſeu<lb />ISIMANDRE prenant le quatrieſme.
<lb />Voyez comme Appoïon court apres ſa Dafné!
<lb />Elle deuient vn bois dont il eſt couronné;
<lb />Pour atteindre pluſtoſt cette Nimphe ſuperbe,
<lb />Il laiſſe cheoir ſa lire, &amp; ſon carquois ſas l’hbς,
<lb />Il la ſuit, elle fuit, &amp; va de toutis parts,
<lb />La robe retroußée, &amp; les cheueux sſpars,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE
<lb />Que me demandez-vous de ves quatre Peinurs?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />Allez cherches ai leurs vos bonnes aduantures,
<lb />Deſia voſtre marché ſans mat chander eſt fait.
<lb />Qu’on le meine là bas, &amp; qu’ã ſoit ſatufaĩt;
<lb />Le prix ſe mefaruni auorqua jauiuunde,
<lb />Qu’il ait ce qu’il dira puis que ie le commande.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GRANIE.
<lb />Et cét autre Tableau? 
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1S MAISDRE.
<lb />ie l’ennoiray, ma foy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Adieu, n’y manquez pas, ſouuenez-vous de ns
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />Cet honme qui me ſert l’apportera, Maduras,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />il dit ce vers bas.
<lb />Ha! que n’ay-je ſon cœur, ainſi qu'il a mon ame.
<lb />ORANTE tenaut le premier Tableau.
<lb />Monſieur, cet Ixion me ſemble le pius beau:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMN.
<lb />Il eut vnhaut deſſein &amp; le Ciel pour Tombrau;
<lb />Iu far meureax en fouge, &amp; te tuy porte enuis;
<lb />Sa mort fut glorieu ſe außs bien que ſa vis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANIE.
<lb />Mais le fondre punit ſes proitcts orgueilleux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />Les deſſ-ins eſluuez ſont touſiours perilleux:
<lb />Ce grand sœur rencontra la fortune irritée,
<lb />at n'ent pas iu couronne &amp; vauon mritee;
<lb />Mais ſi i’auois ſon ſort, ie uiout rois ſans regret;
<lb />Il deſcouurit ſon mol, &amp; le mien eſt ſecret:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Second Tableau.
<lb />Que Diane me plaiſt que i'aime ce riuag.!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />Dieux? elle n’a pas ſeule vn naturel ſauuage,
<lb />vn'autre nait mes jeux qui l'oſent adorer,
<lb />Et fait que mis penſers me viennent diuores,
<lb />Miſerable Acteon, ie l’eſprouue rebelle,
<lb />Mai n'importe mon oœαν mourons, car elle eſt bille
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Troiſieſme Tableau.
<lb />Cette Nimphe qui fuis io iouontue puu.
<lb />ORMIN.
<lb />Ie ſeray plus heureux que ne fut Encelade:
<lb />Si ces lambris d’azur peuuent plaire à vos yeux,
<lb />I’oſeray vous placer dans le Throſne des Dieux;
<lb />Voſtre ſeule froideur a borné ma puiſſance;
<lb />Eſprouuez mon amour pur mon ob ïſſance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />amuneoregtant, aibapeur, tuſqu en vn ſi haut point
<lb />Vous me croirez iagrate, &amp; ie ne la ſuis point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />Ie crois qu’vne Deeſſ eſt touſtours veritable.
<lb />Mais ce long entretien vous eſt iuſupportable;
<lb />Et mon eſprit großier auprés de ves appas,
<lb />doupanimpaneintement quit ne vous donne pat.
<lb />Adiou, voicy la nuit lis obiects ſe terniſſent;
<lb />1e joubaite a vas puux Vn bien qu’ils me rauiſſent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />De ce diſcours obſcur i’ay l’eſprit eſtonné.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ormin s’en va.
<lb />Mais prenez le repos que vous m’auez donné:
<lb />Touſiours quelque malheur le Deſtan me ſuſcite:
<lb />Florange me pourſait, Ormin me ſolicite;
<lb />Sa femme veut ma perte; &amp; ma Mere y conſent;
<lb />Helus! que d’ennemis contre vn cœur innocent.
<lb />Mais i’apper çoy le port en deſpit de l’orage;
<lb />Ie ſortiray des fers ſi i’en ay le courage;
<lb />Comment! i’heſité encor? ſur vn point aſſuré!
<lb />Non, non, il faut partir; Orante l’a iuré,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />MAPE
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />LVCINDE, PALINICE, ORANTE,
<lb />NERINE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PALINICE.
<lb />Ous ſerez dans le calme &amp; rirez des tempeſtes,
<lb />V Car pour voſtre départ toutes choſes ſont preſles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RMRREE.
<lb />Dimain ſans diff ror m'éloignant de ce lieu,
<lb />Mon eſprit affugé vous derobe vn Adieu
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANIE &amp; Neflne en habit d’hommes
<lb />les rencontrants.
<lb />Ha! is tremble Nerine:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NERINE.
<lb />O bon-heur ſans exemple!
<lb />Madame ſauuons-nous, ent rons dedans le Temple.
<lb />Sous cét habit trompeur on ne vous connoiſt pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Vueille Amour qu’I ſimandre ait deuancé mes pas.
<fw><lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />II.
<lb />FLORANGE, ISIMANDRE, CLINDOR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORANGE.
<lb />N'Eſt en vain qu’on me fuit, c’eſt in vain qu’on
<lb />O ſe cathe
<lb />Ie ſuis ſeule ils ſont deux mais l’vn&amp; l’autre eſt lâche
<lb />Qu'lque mauuau deſſtin les obuge à courir,
<lb />T.m.raire Iſi mantre apprends qu’il faut mourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />Bons Oieux que d’accidens chocquent mon intrepriſe
<lb />ul et na mt vals puens, ia me jainta buns lijs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />Ouurons-nous par ſa mort le chemin du bou-heur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISTMANDRE.
<lb />Ie ſuiuray ton conſeil, &amp; celuy de l’honneur.
<lb />Cét arbre, &amp; cette eſcharpe aſſeureront Florange.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />il le lie à vn arbre.
<lb />Que ma main ſans ſicond ſçait bien comme on ſe
<lb />vange.
<lb />FLGMNGE.
<lb />Me montrez-vous mes yeux ce que ie penſe voir ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />Monfieus que faites-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />Ce que veut mon denoir,
<lb />O toy' que le mel-heur oppoſs à mon paſſage.
<lb />Vieux ſpectre que les ans n’ont pas rendu plus ſage,
<lb />Souuiins-toy du beau ſang qu’Orante a répandu,
<lb />3
<lb />OMRIES
<lb />Et reçoſ de mon uias ie iopir qu' t’eſt deu;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORANGE ton bant.
<lb />Temtrité ſans force! eſperant trompée!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IS MANDRE.
<lb />Demande moy la vie. &amp; me rends ton eſpée:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORANGE
<lb />It jau ivn, prineat auiit. &amp; gουιιε μες Guerriers
<lb />Ne ſoüillez point de ſang l’eſe at de vos lauriers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />Monſieur puniſſez-le du trauail qu’il vous donne;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORANGE
<lb />Ie vous cide mon droict
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />&amp; moy it vous pardonnt;
<lb />Ciel! de quelle douleur ay-ie le cœur percé;
<lb />Clindor que ferons-nous? ie me trouue bleßé;
<lb />Le moyen que ſanglant i’aille où l'Amour m’appelle,
<lb />Ha chetif fimandre! ô fortune infidelle!
<lb />Trauerjanaueud tunuem uapunou re fuu,
<lb />Sans eſtre reconnu, c’eſt ce que ie ne puis:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />il délie ſon Eſcuyer.
<lb />On m’attend cependaut helas! que dois is faire;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />Deſchargez vous ſur moy du poidz de cette affaire?
<lb />I’auray par mou trauail la fin de vos trauaux
<lb />Allez vous repoſer auprés de nos cheuaux;
<lb />Mais de peur qu’il ne parle il faut garder ce traiſtre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />C’eſt au Temple de Mars que ma Venus doit eſtre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />Cachez-vous dans le bois, &amp; ſopez ſans effroy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />Taſche donc de voller; Florange, ſuiuez-moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORANGE.
<lb />Que deſirez-vous plus de mon ebeïſſance?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />CE ſeuret iſt trop Daui pour voſtre connoiſſance,
<lb />Le vaincu doit ploper ſous lis toix du vainqueur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORANGE bas.
<lb />Que n’auois-je le bras außι bon que le cœur?
<fw><lb />{
<lb />–
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />21I.
<lb />POLIANTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ve n’es-tu le teſmoin de mon inquietude?
<lb />Ie te ferois rougir de ton ingratitude?
<lb />Fils ſans obëïſſance, en fant ſans amitié,
<lb />A qui mes chiueux blanc, n'ont ſçeu faire pitié.
<lb />Quel exploict genereux, quelle belle aduanturs
<lb />Oblige ton eſprit à chocquer la nature?
<lb />Iſimandre crucl, ton dé part m’eſt ſuſpict,
<lb />Le veritable amour n’eſt iamais ſans reſpect,
<lb />Il s’impoſe luy-meſme vne loüable crainte.
<lb />Il eſtime le joug qu'il porte ſans contrainte,
<lb />Et deuant qu’entreprendre vn deſſ-in qu’il aure
<lb />Sans ſonger s’il luy plaiſt, il penſe s’il plaira,
<lb />Toutes ſes volontez ne font rien en tumulte,
<lb />L’Oracle Paternel eſt le ſeul qu’il conſulte,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />El combat ſes deſirs ſans en eſire abatu,
<lb />Et ſuit heureuſement les pas de la Vertu,
<lb />Si ſon ame a des fiux la raiſon les tempere,
<lb />Il penſe qu’il eſt fils &amp; qu’il doit eſtre pere,
<lb />Et touſiours l’amitié l’emportant ſur l’amour,
<lb />Il rend le meſme bonneur qu'on luy doit rendre vn
<lb />tour:
<lb />Ha! que tu marches loing de cette houreuſe trace:
<lb />Ton eſprit libertin ne craint point ma diſgrace.
<lb />Tu peris ſans mon congé tu vas quittant cus lieux,
<lb />bans ſonger que mes pleurs ſont apperçeus des Dieux
<lb />Sat Peres comme moy prendront part à l’outrage,
<lb />Mais celeſtes Clements! ſauuez-le du naufrage,
<lb />Et ne puuiſſants point ſes deſirs mutinez.
<lb />Pardannez-luy ſa faute. &amp; me le ramenez,
<lb />Que i’ay le ſens troublé que i’ay l’eſprit en guerre!
<lb />Il a de ſia touru tous les coings de la terre;
<lb />Ingenieux qu’il eſt, il feint mille dangers
<lb />Que trouue ce cher fils aux climats eſtrangers,
<lb />le le crois voir aux mains auec vn aduerſaite.
<lb />e le crois voir ſur l’Onde, &amp; pris par vn Corſaire;
<lb />le crois que ſon argent tente les Matelots,
<lb />e trains comme les vents les rochers &amp; les ſlots,
<lb />Leur calmt le plus doux deſbend de la fortune,
<lb />It l’inconſtante y regne auß-bien que Neptuns,
<lb />e le deſcends à terre auecque mes douleurs,
<lb />ẽ le vois dans vn bois attaqué des voleurs
<lb />e l'appar çoy combattre au muteu u vat armes,
<lb />eSrois voir ſa valeur par le nombre opprimée,
<lb />Ie le vois tout ſanglant, ie le vois qui paſlit,
<lb />Ie le crois poir malade &amp; mourir daus vn lit,
<lb />Abandonné tout ſeul, &amp; priue d oſſiſtance.
<lb />Brefi tous les acuidens eſprouuent ma conſiance.
<lb />Et pour luy mon amour ſe porte en vn tel poinct,
<lb />Que ie veſſens les maux que peut-eſire il n'a poent,
<lb />Grands Oieux de qui lis mains tieunent nes deſtinéts
<lb />Pour aſonger ſes touts cetranchez mes années,
<lb />Et bornant ſon voyage ainſi que mon ennuy,
<lb />Que ie meure en moy-meſme &amp; que ie viue en luy,
<fw><lb />{- ...-
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE
<lb />IV.
<lb />ORANTE, NERINE.
<lb />ORANIE dans le Temp le auec verine.
<lb />E leux il ne ſonge point au tourment qui me preſe
<lb />U Pour auoir tant d’amour il a trop de pareſſe.
<lb />Si ne me trouuant pas on ſa mir imataue
<lb />Vn lieu touſiours ouueit pourra-t'il me cacher,
<lb />Et ſi par ces habits on conno ſt mon enuie,
<lb />Riin ins peisl-n ſouder Ce tuonneur Ce uatir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NERINE.
<lb />Ie ne ſçay que iuger de ſon retardement;
<lb />Mais qu’il manque d’amour Madame, nullement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Quand Clindor te donna ces habiliements d'hommes
<lb />Ne te marqua-t’il pas le lieu meſme vù nous ſommes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />N RINE.
<lb />Il me marqua le lieu, le iour &amp; le matis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DRANTE.
<lb />Sans doute que leur faute eſt celle du Deſtin<lb />Qui ialoux de mon aiſe, &amp; l’apant reconnuë,
<lb />Pour me deſeſperer em peſche leur venuë:
<lb />Quelque obſtacle faſcheux leur deffend de venir,
<lb />Mais ie n'en auray point quand ie voudray finir,
<lb />Dans l’excez des mat-heurs où perſonne ne m’aide,
<lb />L ay Ioupours cru ta mort vn ſoauerain remede,
<lb />Qui l’a pru vne fou le prendra bien encor.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NERINE.
<lb />O Ciel! voicy venir le fidille Clindor.
<fw><lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE
<lb />V .
<lb />CLINDOR, ORANTE, NERINE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />vous me voyez ſeul, qu’il ne vous ſemble eſt
<lb />range;
<lb />Mon Maiſtre par mal-heur a tencontré Florange,
<lb />Mais ſouffrez en fupant la colere d’Ormin,
<lb />Cartraijtones je Jajje dart uonre chimin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Prends pitié de mon cœur, en luy faiſant connaiſtre.
<lb />Si vainqueur ou blße, ie dois reuoir ton Maiſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />Et vainqueur, &amp; bleſſé, mais fort legerement,
<lb />Quel qu’vn nous ſur prendra ſauuons-nous viſtement.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCENE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />VI.
<lb />LVCINDE, PALINICE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCINDE.
<lb />Elas de mon ſupport ie me trouue priuée;
<lb />I TMadame c’en eſt fait, ma fille eſt enleuée:
<lb />Elle n’eſt plus icy, Nerine a diſparu,
<lb />En vain tout le Chaſt.au i’ay quatre fous couru,
<lb />Son cabinit eſt vu de &amp; ſa chambis eſt ouuerte,
<lb />Ha, ie n’en doute plus, cela me dit ma perte,
<lb />Ie ſuis au deſeſpoir, &amp; ie perds la raiſon
<lb />Souffrez-vous des voleurs dedans voſtve maiſon?
<lb />Suulagez ma douteur, pau qu’ele vous affige.
<lb />Vn mal eſt incurable alors qu’on le neglige.
<lb />Il eſt encore temps, faits courir aprés.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PALIN CE.
<lb />nuocuurenamu pui ſi loin, nauuumumu peut prée.
<lb />Le principe du mal m’en filt preuoir l’iſſuë,
<lb />Ormin a fait ce coup, ou ie ſuis fort deceuë.
<lb />Mais allons deſcouurir la route qu’elle a pris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCINDE.
<lb />Vous redoublez encor la geſne à mes eſprits,
<fw><lb />* 
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SUENNE
<lb />ORMIN.
<lb />VXIe
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E feu de mon courroux ſe meſle auec ma flâme,
<lb />COn enleue mon Cœuν, on deſtobe mon ame,
<lb />Au moins, cruel deſtin, fay voir à mis deſirs
<lb />L’inuiſible ennemy qui détruit mes plaiſirs.
<lb />Deſcouurs-moy le Ciel où mon Soleil demeure,
<lb />Que ie meure vangé puis qu’il faut que ie meure:
<lb />Et permets que ſon ſang puiſſe effacer l’affront
<lb />Qui me perce le cœur &amp; me rougit le front
<lb />Mais à tort ce ſoupçon m'entre en la fantaiſie,
<lb />Et ie donnt à l'amour vn trait de ialouſie:
<lb />Sans doutt que ma fimme a fait ce beau deſſein,
<lb />Mau vn coup de poignard luy va percez le ſein,
<lb />Si ſa ruſe entreprend de faire l’ignorante,
<lb />Elle perdra le iour, ſi ie perds mon Orante.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />VIII.
<lb />PLORAROE, ISIMAICDRIa
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORANGE.
<lb />A fortune a trahy tout l’eſpoir que i’aucï.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IS MANDRE.
<lb />Außi vieux qu’vn rocher vous n’auez que la voix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORANGE
<lb />Ii eſt vray, mau ſouffrez qu’elie me ſerue à pleindre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />Otformau vous ny moy n'auons plus rien à craindre
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORANGE.
<lb />Le plus grand des mal-heurs enfin m’eſt aduena.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IS MANDRE.
<lb />Le mal dont vous parlez ne vous eſt pas connû.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TCORANGE.
<lb />Que ſçauroit adiouſter la fortunt à ma peine?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />L’inéuitable fin d’vne eſperance vaine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORANGE.
<lb />Donnez-moy cette fin en ceutut mis iours,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />Le Fou Patεvrut mat au tque ce diſcours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORANGE.
<lb />Et cs diſcours s’accorde auec mon aduanture,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />Par luy vous renuerſez l’ordre de la Nature.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LBORIANGE
<lb />Comment l’entendez vous y expliquez ce propos:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IS MANDRE.
<lb />Songez que la virilleſſe a beſoin de repos.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORANGE.
<lb />L’âge dont vous parlez n’a rien qui ſoit infams:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />Mais l’Amoux eſt aueugle, &amp; la fort une eſt femme
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORANGE.
<lb />Deſia depuis long-iemps s'en ay ſenty les coups;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A
<lb />ISIMANDRE.
<lb />Vous en verez bien toſt de prus he reux que vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORANTE.
<lb />Ne pouuant l’empeſcher il fa dra m'y reſoudre;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />Que voſtre œil ſe prepart à voir tomber la foudre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORAN GE.
<lb />que ia ne meurt point d'vn to pinopmne;
<lb />Orante vient icy;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE,
<lb />Approche mon eſpoir.
<lb />Vous l’auez deuiné.
<lb />Ene arſue.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />IX.
<lb />ORANTE, ISIMANDRE, FLORANGE,
<lb />CLINDOR, NERINE.
<lb />ORANTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A efans Jujens ma vie;
<lb />Noſtre heur eſt aſſez grand pour exiter l’enuie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE montrant Forange.
<lb />Nous la tenons captiue elle eſt priſe en ces lieux;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Ha! chaſſez ce tantoſme il deſplaiſt à mes yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORANGE bas.
<lb />Que par l’ombre du bien l’amt eſt ſouuent trompét:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />Allez, retirez-vous, reprenez voſtre eſpée,
<lb />Et ſur vos paßions ayez plus de pouuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORANGE s’en allant.
<lb />Ie meurs de voir Orante, &amp; de ne la plus voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />Icy la diligence eſt bien fort neceſſaire,
<lb />Ce vieux monſtre amoureux, ce debile aduerſairs,
<lb />Va chercher du ſecours, &amp; nous ſerons ſuiuis,
<lb />Si-toſt que de ma route on aura quelque aduis.
<lb />Clindor, volle diuant &amp; forme vne chimere,
<lb />Qui puiſſe trouuer place en l’eſprit de mon pert,
<lb />Dis-luy qu’ayant quitté le logis paternel,
<lb />Ie me ſuis repentr de me voir criminel,
<lb />Et que par mes douleurs iugeant de ſa ſouffrance,
<lb />I’ay rompu le deſſein d’vn voyage de France.
<lb />Dis-luy que deux Guerriers m’ont tiré da danger,
<lb />Où mettent les volleurs l’vn &amp; l’autre eſtranger,
<lb />Du-luy quegie les meine, &amp; qu’il faſſe conneſtre,
<lb />En les bien receuant, la grandeur de mon eſtre,
<lb />La bleſſure que i’ay prouuera ton diſcours,
<lb />Mais les meilleurs conſeils ſont icy les plus courts,
<lb />Donne viſte vn cheual, que i’enleue ma proye,
<lb />Elle vaut mieux qu’Helene &amp; Naples moĩs que Troyt
<lb />Et premier que ie rende vn bien que i’ay vollé,
<lb />Bruſle comme mon cœur mon païs deſolé.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />X.
<lb />ORMIN, PALINICE;
<lb />LVCINDE, LERISTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />A belle inuention! ô Dieux qu’elle eſt ſubtils!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TALINICE.
<lb />Mon ſonge bien penſé! mais pourtant inutile.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />Teu fiours voſtre chagrin ſe plaiſt à me faſcher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PALINICE.
<lb />Otuuiop umtonuuuo que jeit de la cachir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />naun ejpn aſige n'inent point raillerse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PALINICE.
<lb />Ep-ellé au cabintt ou dans la gallerie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />Vous qui la retenez pouuez m’en eſclaireir:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />a vaulnvrec.
<lb />Vn deſſein deſcouuert ne ſçauroit reüßir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ONMIN.
<lb />Vous me croyez aueugle &amp; i’ay fort bonne veuët
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PALINICE.
<lb />Ie ne m’eſtonne point ſa perte eſtoit prentuë!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />Voſtre ruſe paroiſt plus claire que le iour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PALINICE.
<lb />Voſtre haine deſcouure, &amp; fait voir voſtre amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN
<lb />77
<lb />Liſiouart mon amour: pour que: pour ma parente;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PALINICE.
<lb />Vous n’aimez pas le ſang, mais la brauté d’Orante
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />Et bien; ſoit; il eſt vray: mai ie la veux auoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A llelrreſ.
<lb />Puus qu’ille eſt en tes mains, perfide, va la voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />Ha! ne conteſtez plus, rendez-la moy, vous dis-ie?
<lb />il la veut frapper d’vn poignard.
<lb />Quoy! vous n’en ferez rien?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lleln u da
<lb />O bons Dieux quel prodige,
<lb />Page, ſecourez-moy, ie ne le puis tenir:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PALINICE.
<lb />Ciel! peux-tu voir ſon crimt &amp; ne le pas punir?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb /> a u la d
<lb />E lo
<lb />FLORANGE, LVCINDE, ORMIN,
<lb />PALINICE, LERISTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TColellltoc.
<lb />I vous cherchez Orante, elle n'eſt plus à Piſe,
<lb />DEt ſes charmes ont pris vn Amant qui la priſe,
<lb />Ifimandre l’ameine aprés m’auoir vaincu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCINDE.
<lb />Pour auoir moins de maux, que n’ay-je moins reſca.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />Reſoluons nous mon cœur, ma perte eſt aſſeurée;
<lb />Orante la precure &amp; le Ciel l’a iurée;
<lb />Vn autre la poſſide! ô penſer aſſaßin!
<lb />Iamais voleur ne ſit vn ſi riche laruin.
<lb />Bie-heureux Iſimandre, en ceit, douce guerre,
<lb />Tu pilles les threſors du Ciel &amp; de la Terre;
<lb />Ce fameux conquerant, qu’on a fait immortel,
<lb />Prit l’Vniuers entier, &amp; ne prit rien de tel.
<lb />Mais quand Naples ſeroit en ces plages deſertes,
<lb />Qui par les Matelots ne ſont pas deſcouuertes:
<lb />Quand tu la cacherois en ces lieux retirez,
<lb />Que les rayons du iour n’ont iamaus eſclairez:
<lb />Quand tu te logerois au milieu d’vne armée.
<lb />Quanu tu uiſparoiprou tomme vn corps de fumée:
<lb />Quand tu pourrois voller, perfide aſſeure-toy,
<lb />Que tu me la tendrou. Leriſte ſututz-moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCINDE.
<lb />Et combien d’accidents chocquent noſtre famille!
<lb />Les plus grands ennemis ſont aimez de ma fille,
<lb />Mais i’iray la trouuer pour en auoir raiſon,
<lb />Deuſt mon païs natal deuenir ma priſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PACINICE.
<lb />Souffrez en ce deſſein que ie vous accompagne,
<lb />Car ſans doute qu’Ormin ſe va mottre en campagne,
<lb />Mon intireſt au voſtre icr ſe m ſlera.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCINDE.
<lb />Peurueu que nous partions, tout ce qu’il vous plaira.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />FLORANGE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORANGE.
<lb />Comme i’auois des feux il auoit de la flame:
<lb />L’excez de ma douleur m’a fait lire en ſon ame:
<lb />Et comme ſon eſprit adoroit mon vainqueur,
<lb />Il n’a pû retenir les ſent mens du cœur.
<lb />Sa raiſon a perdu ſon ordinaire vſage;
<lb />Sa fole paſſion s’eſi painte en ſon viſage; 
<lb />32
<lb />Ses ſouſpirs ont fait voir en meſme timps au iour,
<lb />Le feux de la colere, &amp; celuy de l’amour.
<lb />L’v. &amp; l’autre eſclatoit; l’vn &amp; l’autre viſible,
<lb />Me l’ont fait veconnoiſtri, amoureux &amp; ſenſible.
<lb />Et i’ay veu par les pleurs que reſpandoient ſes yeux,
<lb />Qu’il perdoit comme moy. cequ’il aimoit le mieux.
<lb />Ouy i’ay veu clairement quelle eſt ſa maladie:
<lb />L’amour qu'il a pour elle, a fait ſa perfidie;
<lb />Le traiſtre a fait mon mal pour eſtablir ſon bien,
<lb />Et rompu mon deſſein pour acheuer le ſien,
<lb />Ce coup eſt ſans semede, &amp; moy ſans allegeance,
<lb />Si ie ne la rencontre aueique la vangeance,
<lb />Ouy, vangeons-nous mon cœur des outrages ſouffeits,
<lb />Afin de t’exciter, voy le bien que eu perds,
<lb />Figure-toy les traicts de la beauté d’Oranté,
<lb />Songe que le perfide a trompé ton attente,
<lb />Qu'aprés t’auoir promis il t’a manqué de foy,
<lb />Ie rariſſant vn bien qu’il reſeruoit pour toy,
<lb />Voudrois-ru le ſouſſrir, veſponds à ma demande,
<lb />Non non qu’il ſoit puny puis qu’amour le commande,
<lb />Vangeant la foy rompuë, &amp; qu’il eus à meſpris.
<lb />Os'il n'ait peint de retour au voyage enerepris.
<lb />Suiuons, ſuiuons ſes pai &amp; loing de la patrie,
<lb />Faiſons agir la force auecque l'inauſtrie,
<lb />Deux BRAVES employez ſeconderons mes coups,
<lb />Ce ſont là des exploits qui ſont dignes de nous,
<lb />Aux combats inégaux la victoire eſt certaine.
<lb />Quand on veut rompre en lice, ou courre à la quin<lb />caine,
<lb />L’egalité ſied bien, car elle eſt ſans danger,
<lb />Ie ne veux point mourir is cherche à me vanger,
<lb />Ie veux choiſir le temps &amp; le moyen propice,
<lb />Ie veux qu’il tombe ſeul dedans le precipice,
<lb />Ie veux qu’aprés ſa perte en perdant les teſmoins,
<lb />Ie ſois celuy de tous qu’on en ſoupçonne moins,
<lb />Ha! ie nage deſia dans leſang du perfide,
<lb />I'obtïs au courroux, ie n’en tiens plus la bride,
<lb />Il m’emporte, il m’entraiſne, il me force à courir,
<lb />Ie te ſuy, ie te titus, Ormin, il faut mourir.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />lit.
<lb />53 Simandre, Orante trompée,
<lb /> Oblige Ormin à te punir;
<lb />Ie t’attends auet vnc erpee,
<lb />Souuiens-toy que tu dois venir.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />4
<lb />A l i
<lb />
<lb />ENTE PREMIERE.
<lb />IIMANDRE, LERISTE.
<lb />IS! MANDRE.
<lb />CARTEL.
<fw><lb />11
</fw><lb />Si tu ſatisfaits mon enuie,
<lb />Autre que moy ne te nuira,
<lb />Viens m’oſter, ou perdre la vie.
<lb />Ou ce rage te conduira.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dures extremitez où le deſtin m'engage:
<lb />Amour oſte le cœur, &amp; non pas le courag:
<lb />Si ie fais ce combat, ie hazarde mon heur
<lb />Et i’en ſerois indigne en viuant ſans honneur,
<lb />Ha! mon affliction n’a rien qui la conſole,
<lb />Où me dou-tu moner?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LERISTE.
<lb />Da tope de rouxzote,
<lb />Mais ſans vous deſigner expreſſément le lieu,
<lb />Ie vous y conduiray.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />Ie le veux bien; adieu.
<lb />Separons nous, ie crains que mon pere ne forte,
<lb />Ie te ſuy pas à pas, va m’attendre à la porte,
<lb />Touſiours l’homme eſt ſujet aux caprices du ſert,
<lb />Et ſon premier repos eſt celuy de la mort,
<lb />Si tu dounes ta vie au dangez qui la preſſe,
<lb />Amant infortuné que fera ta Maïſtreſſe?
<lb />Quoy! la veux-tu laiſſer ſous vn habit trompeur?
<lb />Ne mourra-t’elle pas? n’en as tu point de peur;
<lb />Veux-tu que ſans ſupport elle ſoit vagabonde,
<lb />L’opprobre le meſpris, &amp; la fable du monde?
<lb />O dangereux voiſins temeraires Gaulois
<lb />Dont lis meuuaiſes mœurs ont perueriy nos leis,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Que par vous mon eſprit ſouffre vns peine amire,
<lb />Suiuant ce point d'honneu qui n’eſt qu’vne chimere,
<lb />Il le faut cependant, le deſtin l’a voula,
<lb />Mon honneur le commarde &amp; i’y ſuis reſolu,
<lb />Ha! voicy mon Orante, &amp; mon ame contrainte,
<lb />Aura peine à cacher ſa douleur &amp; ſa crainte;
<lb />Mais ie luy veux donner vn conſeil au beſoin,
<lb />Afin ſi is perus que quelqu’vn en ait ſoin,
<lb />Veux-tu pas te reſoudre à parler à mon pere,
<lb />Tu ſçaus bien comme vn cœur ſouffre quand il eſpere,
<lb />Le danger nous tallonne. &amp; le mal va croiſſant,
<lb />Fais agir ſur le ſien ton eſprit tout puiſſant,
<lb />Force-le par raiſon, flechis-le par des larmis,
<lb />Vne ame de rocher cederoit à ces aimes,
<lb />
<lb />Fay combattre pour toy l’amour &amp; la pitié,
<lb />Et fay-luy voir qu’Orante a pris ſon amitié.
<lb />Quitte cette pudeur, elle nous eſt contraire,
<lb />Reſſuſcite I ſimandre, &amp; fais mourir ſon frere,
<lb />Que ce nom deſormais Joit banny d’entre nous:
<lb />Veux-iu pour l’obtenir que ie ſois à genoux?
<fw><lb />
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />II.
<lb />ORANIE, ISIMANDRE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />NRuel, que ne fais-tu ce que ta voix m’ordonne?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />Le Ciel m’a refusé les graces qu’il te donne,
<lb />Et mon diſcours n'a point l'art de perſuader,
<lb />Hilas! ie le vois bien ta ne veux pas m’aider,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Charmeur, tes velontez ſont touſiours ſouueraines,
<lb />malo ciumoist fuinmey ta quattte uv Neines.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISMANDRE.
<lb />L’eſpreuue en fera foy, le voicy, tu le vois,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />il dit ce vers bas.
<lb />Adieu; peut-eſtre a lieu, pour la derniere fois.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />III.
<lb />POLIANTE, ORANIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />Equoy s’entretenoit le braue Cleomire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Des vertus d’vn Seigneur que tout le monde admire;
<lb />De ce fils que le Ciel accomplit de tout point;
<lb />Et certes ce penſer ne m’abandonne point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />L’amitié vous deçoit ainſi qu'elle m'abuſe,
<lb />Les d ffauts d’vn amy ne manquent pas d’extuſe;
<lb />L’œil flatte ce qu’il aime &amp; mon fils n’eſt parfait,
<lb />Dõſirant vous ſeruir qu’au vœu qu’il en a fait
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Dn ne ſçauroit cacher vne ſi belle vie,
<lb />Qui fais parler l'hiſtoire, &amp; fait taire l’enuie.
<lb />mais comme ſa valeur dés ſes plus iegnis ans,
<lb />A mis la poudre aux yeux à tous les Courtiſans,
<lb />Et que ſuiuant vos pas aux dangers de l’armée,
<lb />Dl a pris ponne part à voſtre renommée.
<lb />Vous deuriz deſormais l’arreſter en cis lieux,
<lb />Fanpez que la fortune eſt vn monſtre ſans yeux,
<lb />Ls qu’elle peut frapey ceux qu’elle fauoriſe,
<lb />Huscnuns-luj dis ueſns qie te vopte autnonſe,
<lb />æpon que l’arreſtant comme il eſt à propos,
<lb />Les derniers de vos touts ſe coulent en ripos.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />Ce que vous propoſez eſt le but où i’aſpire,
<lb />C eſt vn bien queietmmro por prie ſouſpire,
<lb />Mais ie ne trouue point où borner ce deſir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Pent-eſtre eu cét bymen voulez-vous trop choiſir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />Nallemint: mon eſprit n’a point cette foibleſſe,
<lb />reuruen que la vertu ſe ioigne à la Nobleſſe,
<lb />e foray ſatu fait ie ne cherche point l’or,
<lb />Lus qualιtεz chez moy tiendront lieu de threſor.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />εκως ομlἰιιz vn peint d’vne importance extréme,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quel?
<lb />POLIANTE.
<lb />ORANTE.
<lb />Qu'il aime vne fille, &amp; qu’vne fille l’aime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />Ie ne l’oubliris pas i’y ſuis trep diſpeſí;
<lb />Mais eſtant neceſſaire, il eſt preſupposé.
<lb />Ces marchez d’inttreſt ſont des maux qu’on doil,
<lb />craindre;
<lb />
<lb />Et i’aime trop mon fils pour le voullois contraind ra,
<lb />Außi loin d’y ſongez, ie blaſuit ſes parents,
<lb />Qui peres comme moy diuimnneni dis tuans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />dejl aa tum asamn vni jea Jianse.
<lb />Honneſle noble, riches &amp; qui peus eſt, dimóe,
<lb />I conſentiriez-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />N’en doutez nullemeur
<lb />Mais Naples n’en a point, ſeion monti alqienc,
<lb />Et ſi vous le ſçauez, mon ame eſt iguorante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Iugez ſi ie me trompe en vous vomment Orant?.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />Orante, à ce qu’on dit, a ces trois qualitez,
<lb />Mais on ne peut finir ce que vous proiettez,
<lb />La haine heriditaire (execrable folie.
<lb />Qui ſemble eſtre fatale à toute l’Italie)
<lb />Bien que contre mon ſeus &amp; tontre la raiſos.
<lb />A touſiours diuisé les fiens &amp; ma maiſon,
<lb />Et it ne puis penſer, comme ſans la connaiſtre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE,
<lb />C uinour uont vois pantez auevil tamau pu naiſtré.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />II eſt né cependant, &amp; s’eſt bien rendu tel,
<lb />Que d’vne part &amp; d’aαite il doit eſtre immortel,
<lb />Les haiues dis parents ſont de foibles obſtacles,
<lb />Et l'Amour eſt vn Dëtu qui ſe plaiſt aux miracles,
<lb />Cette vieille querelle a deſia trop duré.
<lb />ille déplaiſt aa Ciel, ſoyez en aſieuté:
<lb />l n’aſſemble les tœurs d’vn fils &amp; d’vne fille,
<lb />Que pour mettre en repos l’vue &amp; l’autre famille,
<lb />Mais pourtant leurs eſprits qui ſçauent leus deuoir,
<lb />Rangent leurs volontez deſſaus voſtre poauoir.
<lb />Tous preſts de ſe priuer de iour qui les eſclaire.
<lb />Pluſtoſt que d’acheuer rien qui vous pût déplaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />Pardonnez, Cleomire à mon eſtonnement,
<lb />Mon eſprit penſe faire vn beoa ſonge en dormant,
<lb />Ce que vous m’apprenez eſt ſi plein de merueille,
<lb />Que meſme en vous parlant ie doute ſi ie veille,
<lb />Que ce penſer profond ne vous ſoit pas ſeſpect,
<lb />’eſtime cét amour autaut que ſon reſpect.
<lb />Et pour voir amomnd buy jes peints teimmées,
<lb />Ma volonté ſaiura cille des deſtinéts
<lb />Duy dites à ce fils qui vous a fait parles,
<lb />Que i’approuue le feu dont il oſa bruſler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Ha' formez quelques pas que i’en baiſe les traces,
<lb />4ußi-bien que te fils ie vois dοn renare gracts,
<lb />C'eſt moy qui ſais.... qui ſes....
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />IV.
<lb />CLINDOR, POLIANTE, ORANTE.
<lb />CLINDOR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />It viens vous aduertir,
<lb />Que mon Maiprt a quirele, &amp; qu’on l’a veu ſortir,
<lb />Auec ſa longue eſpét, &amp; ſans nul tquipage;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />Quelqu’vn le conduit-il?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />ouy Monſ-igneur, vn Page,
<lb />De liurée inconnuë, &amp; qui nous fait iuger,
<lb />Que tiuey qui b'enuoye eſt ſans doute Eſtranger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE:
<lb />Quelles ſont ſes couleurs?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />Si mon œil ne s’abuſe,
<lb />Incarnat, blanc, &amp; verd:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE Das.
<lb />Dieux que ie ſuis confuſe!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />Que ne le ſuiuiez vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />En vain ie l’ay taſché;
<lb />Et contre mon deuoir il a paru faſché.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />viſte, viſte, à cheual, qu’on baute la campagne,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE,
<lb />Empéſebons er auts.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Quel mal-heur m'acompagne!
<lb />Sans doute c’eſt Ormin, car ce Page eſt à luy.
<lb />Reprenons nos habits, il eſt temps auieura buy;
<lb />Afin que ſi du ſort les loix me ſont fatales,
<lb />Ie les puiſſe changer en celuy des Veſtales:
<lb />C’eſt vn port aſſuré qui s’offre à ma douleur:
<lb />Mes feux ſont eternels außi-bien que le leur.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />V.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />’Eſt icy que ma main ſe va remplir ds gloire;
<lb />CC’eſt icy qu’on verra le champ de ma victoire;
<lb />Icr i’effaceray la marque d’vn affrous.
<lb />Par la rougeur du ſang o ſtant cello du front.
<lb />Le terrain eſt fort bons dans l'ardeuν qui me preſle,
<lb />Que n’auous nous au moins entre nous la Maiſtreſſe;
<lb />Pour la faire reſter commo vn prix amoureux,
<lb />Non pas au plus ruſe, mais au plas genereux.
<lb />Afin que le peril plus aiſement i’eſclate,
<lb />Dois-ie porter en tierce? ou bian plus toſt en quarts?
<lb />Non par vn autré coup, ie prepare ſa mort,
<lb />Ie paſſeray ſur luy, car ie ſuu aſſez fort.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />V I.
<lb />FLORANGE, ARGAMOR.
<lb />GERTIMANT; ORMIN,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORANGE.
<lb />Ain baſſe, Compagnons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ONMIN
<lb />Que faites-vous Florange.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORANGE.
<lb />L jau ce que ie dois; ie punis, ie me vange.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />Oubliez-vous l’honneus?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORANGE.
<lb />Ie le troaut à punir,
<lb />Vn qui donne ſa fop pour ne ia pas tenit.
<fw><lb /> 
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VII.
<lb />ISIMANDRE, LERISTE, GERTIMANT,
<lb />ARGAMOR, FLORANGE, ORMIN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IS MANDRE.
<lb />'Entends vn bruit d’eſpée aduançont;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L
<lb />LERISTE
<lb />Ha! le traiſtre,
<lb />Florange, Monſei gneur aſſaßine mon Maiſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />(SIMANDRE.
<lb />Ie ne ſçaurois ſouffrir ce complot inhumain,
<lb />Ls Ciel te deſtinoit à mourir de ma main;
<fw><lb />i i
</fw><lb />vu ſeconue rentontre atntue la premiere:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Frjons,
<lb />ARCAMOR.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORANGE
<lb />Ie perds l’eſpoir, auecque la lumiere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />Le ſort pour m’obliger, en ce iour a permis.
<lb />Qu’vn ennemy pour vous tombat vos ennemis;
<lb />Afin que l’honneur ſauf, ſa voix vous faſſe entendre
<lb />Qu'amour &amp; la raiſon ont conduit ſimandre,
<lb />Ie ſuu ce mal-heureux que vous aliez cherchant,
<lb />Vous le voyez Seldat, &amp; l’auez veu Marchand.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />Pour vn cœur genereux les bien-faits ont des char<lb />mes
<lb />Et vous me deſarmez en conſeruant mes armes.
<lb />Vous venez de me vaincre en me rendant vainqueur,
<lb />Au lieu d’en teſmoigner ie manquerois de cœur,
<lb />Si ie vous diſputois vne palms obtenuë.
<lb />Ma colert s’en va comme elle eſtoit venuë,
<lb />Elle s’eſuanoüit &amp; dedans ce moment,
<lb />Vous auez triomphé de mon reſſentiment.
<lb />Ia connois mon erreur elle eſt toute apparente.
<lb />Mais ne vous ſouuenez que des beautez d’hrante:
<lb />'eſſed2-la pa ſible &amp; m’aciordez ce point,
<lb />Au nom de voſtre amour ) de ne me haïr point.
<lb />uuns enfin le cours d’vns hains ancienne,
<lb />ed voſtre Maiſon &amp; qui deſtruit la mienns,
<lb />oujertus vn pere autoque mon deſir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />Mon ame eſt dans mes yeux iugez de ſon plaiſir.
<lb />Ie ne puis exprimer les tranſports de ma ioye
<lb />Et mon cœur veut s’ouurir, à deſſ-in qu’on la voye
<lb />Ouy ouy, ſoyons vnis, mon pere eſt appaiſé;
<lb />Le chemin de ſon ame eſt vn chimin aiſé;
<lb />Le repos eſt vn bien que ſon eſprit ſouhaite:
<lb />Mαa Monſeur n eſ timps de faire la retraite;
<lb />Naplis vous peut reuoir, y venant quant &amp; moy:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Ie marche ſans fraysur, marchant ſur veſtrs foy.
<fw><lb />–
<lb />–
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />VIII.
<lb />LVCINDT. PALINICE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCINDE.
<lb />7 Ojant ce rauiſſeur, qui paſſoit dans la ruë,
<lb />V I’ay quitté la feneſtre &amp; i’y ſuis accouruë;
<lb />Mais comme il ſe cachoit de peur d’eſtre connu,
<lb />Ie n’ay ſçeu dans trois pas ce qu'il eſt deuenu,
<lb />con cxtrejme vitrjje à trompz ma pouijuie,
<lb />Apeine mes regards ont deſcouuert ſa faitte,
<lb />(Choſe qui m’a faſthés &amp; qui l’a reſiouy)
<lb />Qu’en eſclair en fantoſme il s’eſt eſuanouy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PALINICE.
<lb />Patientez vn pex, nous le verrons ſans doute
<lb />Ie me mocque d’vn mal que veſtos eſprit redoutt;
<lb />Puis qu’il paroiſt icy, ie le tiens innocent
<lb />Voſtre fille eſt ſa femme &amp; ſon pire y cenſent,
<fw><lb />L
</fw><lb />nmnouueau poſſeſſeur eſt ardent &amp; fidelle,
<lb />il la tenoit cachée il ſeroit auprés d'elle,
<lb />es plaiſirs deſrobez attachent tout le iour,
<lb />Microiς plus à luy, puis qu’il a moins d’amous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCINDE.
<lb />ûs au Ciel que ce mal euſt en fin bonne iſſuë
<lb />qu’elle fuſt ainſi que vous l’auez conçeuë.
<lb />it cunjoieron, mna fluli durait bien jaits.
<lb />eſt noſtre ennemy mais il eſt tout parfait
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PALINICE.
<lb />det tenamummmmm jaiuiquii la poige,
<lb />tous le deſcouurirons, ſoit qu’il entre ou qu’il ſorte
<fw><lb />
<lb />{ -
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IX.
<lb />POLIANTE, CLINDOR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />’Amitié m’abuſoit, ſon conſeil eſtoit faux.
<lb />CEn le confiderant i’en ay veu les deffauts,
<lb />Sιις ſuiuois mon fils en ſaiuant mon enuie,
<lb />eperdrois ſon honneur pour luy ſauuer la vie:
<lb />u’il reuienne vainqueur ou qu’il reſte vaincu,
<lb />e deſire qu’il meure ainſi qu’il a veſcu.
<lb />'eſt vn iuſte tribut qu’on doît à la Nature,
<lb />a vorant ſon berctau ie vis ſa ſepulture,
<lb />naſquis pous mourir is l’ay fait naiſtre til,
<lb />Eais vne belle mort le peut rendre immorteb.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />Etta Chiloſophis eſt vn peu trop auſtere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />Tu vesrois dans mon cœur que ie ſais homme &amp; pt
<lb />I’en ay le ſent ment, mau il eſt combâtu.
<lb />Des armes du diſcours que preſte la vertu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLINDOR.
<lb />Ha! Monſieur, le voicy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />n’ay-ie pas bonne ver;
<lb />Mon ame de raiſon eſt-elle bien pourueuë?
<lb />Ie reconnois Oimin, ce n’eſt point vne erreu?:
<lb />Ie l’ay veu maintes fois aupres de l’Empereur.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />Ued lau
<lb />X.
<lb />ORMIN, POLIANTE, IGIMANDRE,
<lb />CLINDOR, LERISTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />L n'oſt ritn d’éternel en la terre où neus ſomm·
<lb />I La haine doit finir außi-bien que les hommes,
<lb />Le merite d’vn jils eſteignant mon courroux,
<lb />Is viens vous aſſeurer que ie ſuis tout à vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POCIANTE.
<lb />Dans l’accommodement ainſi qu’à la victoire,
<lb />Qui marche le premiez a la primiere gloire;
<lb />Mais puis que vos bantez me la veulent reuis,
<lb />Ie garderay pour moy celle de vous ſereir.
<fw><lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />XI.
<lb />LVCINDE, PALINICE, POLIANTE,
<lb />ORMIN, ISIMANDRE, CLINDOR,
<lb />LERISIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCINDE.
<lb />Ay ma part à la paix auſſi bun qu’à la guerre;
<lb />I Ie crois auoir acquis le reſte de la terre,
<lb />Puiſque par cét accord on me donne pouuoir,
<lb />D’habiter vn païs que ie n’oſois reuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />Madame, eſperez tout de mon obeïſſance:
<lb />raupres que le goηHεrhι c' in vaſre puiſſants;
<lb />Et tant que i’y ſeray, voſtre commandiment,
<lb />Mura touſours le droict d’agit abſolument.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />Dublions le paſſe, mon cœur, is ten coniure:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PALINICE.
<lb />'oſtre ſaul repentir efface mon iniure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMANDRE.
<lb />9uy qui pauiez danner à mon cœur amoureux,
<lb />La fortune proſpere ou le ſort mal-heureux,
<lb />Si vous auez pitié de me voir dans la flame,
<lb />Commandez à ce corps dalier querir jon ume.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iæmais
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />I parle d’vn amy que la ſienne cherit:
<lb />Allez; qu’il vienne voir cemme ls ciel nous rit:
<lb />Iamais deux volontez ne furent mieux vnies;
<lb />Leur acord va paſſant toutes les harmouiss
<lb />Chaque iour l’vn &amp; l’autre ils parent en ſecret,
<lb />Et la nuit les ſepare autc bien du regres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />Ie me doute à pu pres quel amy ce peut eſtre;
<lb />aaur juns jaute t’eſtiuy em teil voj paroifre,
<lb />Mau ſoubz vn autre habit que vous ne l’autz veu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />T'OLIANTE.
<lb />Quel prodigt nouueau m’aisaque a l’impourueu?
<fw><lb />–
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DERNIERE.
<lb />ISIMANDRE, LVCINDE, ORANTE<lb />ORMIN, POLIANTE, PALINICE,
<lb />NERINE, CLINDOR, LERISTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pour l'amour à ſimandre il faut luy pardonnez:
<lb />Et it ne la reprens que pour vous la donner,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISIMAINDRE.
<lb />Adame, ie vous rends vn bien ineſtimable,
<lb />me malt ſtuvuy puit tu jaute ens n eſ poiut blaſ<lb />mable:
<lb />LVCINDE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Mon filence, &amp; mon teint vous parlent de ina hont?;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCINDE.
<lb />Sovez deſormais ſage ayant eſté trop prompte:
<lb />Oubliant le paſſé qui ne nous ſert de rien
<lb />Ne parlons plus d’vn mal qui nous produit vn bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMIN.
<lb />C’eſt de vous maintenant que o touple fidelle,
<lb />Atiend vne faueur qu’il vient de prendre d’elle,
<lb />Monſieur, ſoyez bon pers en exauçant leurs væux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE parlant d’Orante.
<lb />Ce braue Caualier ſçait bien que ie le veux
<lb />Sous l’vn &amp; l'autre habit eſgalement i’admire,
<lb />Tantoſt la belle Orante, &amp; tantoſt Cleomire,
<lb />Mon cœur n’eſt pai vn bien que ie donne à demy,
<lb />Ie l’aime comme fille &amp; l’aimois comme amy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Et ie vous ſeruiray pour tous les deux enſemble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANTE.
<lb />On ne peut ſeparer ce que le Cul aſſemble,
<lb />Il a certains reſſorts qu’on ne peut deſcouurir,
<lb />C’eſt vn liure ferme qu'on ne ſçaurois ouurir,
<lb />Et la fin des deſſeins non plus que des années,
<lb />Ne ſe voit que des Dieux qui foet nos deſtinées,
<lb />C’eſt à nous d'ob ïr aux Maiſtres des humains.
<lb />Aηßι ie tends vers eux l’œi lεραην, &amp; les mains,
<lb />Bu denmue pounvoua vno ſrame choiſie,
<lb />Vne amour ſans froideur comme ſans ialouſie,
<lb />Et pour comble di iuys&amp; de proſperité,
<lb />Das ur ſans außi bour que Vous l’aurez eſté.
</sp>
    </body>
  </text>
</TEI>