<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Les visionnaires . Comedie. Seconde edition</title>
        <author>Desmarets de Saint-Sorlin, Jean</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb361271431"/>
          <author>
            <persName>Desmarets de Saint-Sorlin, Jean</persName>
          </author>
          <title>Les visionnaires . Comedie. Seconde edition</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1639" cert="high" resp="BNF">1639</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />
<lb />
<lb />
<fw><lb />–2
<lb /><lb />1-
<lb />e
<lb />
<lb />mmrimte quavue
<lb />3
<lb />–
<lb />
</fw><fw><lb />* 2
<lb />
<lb />.
<lb />..
<lb />***-
<lb />22
<lb />-ha
<lb />4
<lb />12
<lb />E
<lb /><lb />
<lb />v<lb />*
<lb />re
<lb />va</fw><fw><lb />12
<lb />4
<lb />122
<lb />-
<lb />H
<lb />ropvuo
<lb />-e
<lb />
<lb />2
<lb />
</fw><fw><lb />Cucinniepnes mmus mu couucinne eu n vinemeecmsmmmmmenemmeroarsensen
<lb />Li
<lb />Metésia
<lb />5859.
<lb />B.
<lb />2
<lb />2
<lb />-
<lb />
<lb />2<lb />21 42
<lb /> 2
</fw><fw><lb />L
<lb />2
<lb />ſluuiu
<lb />LES
<lb />Vue
<lb />VISIONNAIRES
<lb />COMEDIE.
<lb />ραυ lεδδ: Dαιειι
<lb />θs οſσil e
<lb />A PARIS.
<lb />CChAIEIN CAMYSAT, que st
<lb />iacque. à la Toison d’Or.
<lb />ἀασ ταιιιω RRαιέις
<lb />
<lb />3
<lb />O
<lb />- L.. -m
<lb />25
<lb />3
<lb />S
<lb />-*..
<lb />»..
<lb />18
<lb />18
</fw><fw><lb /><lb />-
<lb />:-
<lb />1
<lb />1
<lb />126-
<lb />1*47.
<lb />
<lb />s<lb />L
<lb />vees
<lb />--.-- -. - ---.::
<lb />soE" c<lb />L
<lb />117
<lb />21.
<lb />123
<lb />229
<lb />
<lb />33
<lb />4
<lb />4
<lb />4
<lb />
<lb />4
<lb />1
<lb />49
<lb />4
<lb />
<lb />l..
<lb />?
<lb />12
<lb />H
<lb />
<lb />.
<lb />21
<lb />
<lb />
<lb />271
<lb />2
<lb />emhus
<lb />
<lb />Li
<lb />14
<lb />1
<lb />2
<lb />L- *.
<lb />L
<lb />42
<lb />
<lb />1
<lb />4. -
<lb />14
<lb />23
<lb />4
<lb />
<lb />1144
<lb />
<lb />4
<lb />*.
<lb />HE.
<lb />
<lb />–
<lb />2
<lb />
<lb />1
<lb />lem. 
<lb />1
<lb />
<lb />2
<lb />H
<lb />11
<lb />E
<lb />
<lb />2
<lb />.
<lb />"*
<lb />
<lb />1
<lb />2
<lb />1.
<lb />2
<lb />L
<lb />H
<lb />
<lb />
<lb />70
<lb />
<lb />4
<lb />H
<lb />*7.
<lb />4
</fw></fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />LES
<lb />VISIONNAIRES.
<lb />COMEDIE.
<lb />SECONDE EDITION.
<fw><lb />A PARIS,
<lb />Chez TEAN CAMVSAT, ruë S. Iacques,
<lb />à la Toiſon d’or.
<lb />M. DC. XXXIX.
<lb />AVEC PRIVILEGE DV ROY.
<lb />-Mam
<lb />lœxcicomtene eu--
<lb />-
<lb />–
<lb />
<lb />men
<lb />s
<lb />
</fw><fw><lb />hatgnsgesisau<lb />P;
<lb />I
<lb />13
<lb />---.
<lb />2
<lb />2
<lb />
<lb />
<lb />LMEEC
<lb />10
<lb />H
</fw><fw><lb />1-
<lb />..
<lb />1
<lb />*2
<lb />12
<lb />12
<lb />1
<lb />.
<lb />
<lb />10
<lb />1
<lb />TTT
<lb />– 
<lb />**
<lb />I
<lb />4
<lb />*c-c---rcccie-e-----
<lb />
<lb />–2
<lb />Lere Tncareeeræne
<lb />emomipog, rergii
<lb />A
<lb />(i
<lb />H
<lb />33
</fw><fw><lb /> . .
<lb />
<lb />. L -s
<lb />-*4. . ------
<lb />. .. .-
<lb /> --
<lb />*2
<lb />.
<lb />E
<lb />voßt<lb />-ti---tιvm
<lb />
<lb />
<lb />œ."mæ
<lb />
<lb />
<lb />.4
<lb />----
<lb />u-d
<lb />H3
</fw><lb />P
<lb />&amp;
<lb />5
<lb />AN
<lb />*
<lb />MORL.
<lb />ANS ceſte Comedie ſont repreſentez plu<lb />ſieurs ſortes d’eſprits Chimeriques ou viſion<lb />naires, qui ſont attaints chacun de quelque
<lb />folie particuliere, mais c’eſt ſeulement de ces
<lb />folies pour leſquelles on ne renſerme per<lb />ſonne; &amp; tous les iours nous voyons parmy nous des-eſ<lb />prits ſemblables, qui penſent pout le moins d’auſſi gran<lb />des extrauagances, s’ils ne les diſent.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Le premiet eſt vn Capitan, qui veut qu’on le croye ſort
<lb />vaillant: toutefois il eſt poltron à vn tel point, qu’il eſt
<lb />reduit à craindre la fureur d’vn Poëte, laquelle il eſtime
<lb />vne choſe bien redoutable; &amp; eſt ſi ignorant, qu’il prend
<lb />toutes ſes façons de parler Poëtiques &amp; eſtranges, pour
<lb />des homs de Denions, &amp; des paroles magiques.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Le ſecond eſt vn Poëte bizarre, ſectateur paſſionné des
<lb />Poëtes Frãçois qui viuoient deuant ce ſiecle, leſquels ſem<lb />bloient par leurs termes empoullez &amp; obſcurs, auoir deſ<lb />ſein d’eſpouuanter le monde, eſtant ſi aueuglement amou<lb />reux de l’Antiquité, qu’ils ne conſideroient pas que ce qui
<lb />eſtoit bon à dire parmy les Grecs &amp; les Romains, imbus
<lb />des diuerſes appellations de leurs Dieux, &amp; des particula<lb />ritez de leur Religion, dont les fables eſtoient le fonde<lb />ment, n’eſt pas ſi facilement entendu par ceux de ce temps,
<lb />&amp; qu’il faut bien adoucir ces termes quand on en a be<lb />ſoin, ſoit aux allegations des fables, ou en d’autres ren<lb />contres. Celuy-cy par la lecture de ces Poëres, s’eſt formé
<lb />vn ſtile Poëtique ſi extrauagant, qu’il croit que plus il ſe
<lb />releue en mors compoſez &amp; en Hyperboles, plus il attaint
<lb />la perfection de la Poëſie; dont il fait meſme des regles à
<lb />ſa mode, principalement pour les pieces de Theatre, en
<lb />quoy il penſe eſtre fort habile: teſmoin vn ſubjet qu’il
<lb />compoſe ſur le champ, dont l’immenſité &amp; la confuſion
<lb />font voir le defaut de ſon iugement. Il ne laiſſe pas d’a<lb />uoir aſſez d’eſprit pour ſe iouër d’vn ſot qui ſe meſle d’ay<lb />mer les vers ſans y rien cognoiſtre.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Le troiſieſme eſt vn de ceux dont le nombre eſt ſi grand
<lb />qui ſe picquent d’aymer les vers ſans les eutendre, font
<lb />des admirations ſur des choſes de neant, &amp; paſſent ce qui
<lb />eſt de meilleur, &amp; prennent des galimarhias en termes re<fw><lb />a
</fw><lb />Le quatrieſme eſt vn Riche imaginaire, dont il ſe trou<lb />ue aſſez par le monde; &amp; de qui la folie ne paroiſt qu’au
<lb />cinquieſme Acte: car dans les autres il parle ſerieuſement
<lb />de ſes richeſſes, comme il paroiſt dans la deſcription de ſa
<lb />belle maiſon, où il ne ſe trouue rien d’extrauagant, &amp;
<lb />qui ne ſoit imaginé ſelon la vray-ſemblances eſtant vne
<lb />choſe ordinalre que chacun eſt ſerieux dans ſa ſolie.
<lb />leuez pour quelques belles Sentences, &amp; pour les plũs
<lb />grands efforts de la Poëſie. Ces ſortes d’eſprits, pourueu
<lb />que les vers ſemblent graues, ne manquent point de les
<lb />approuuer, ſans penſer ſeulement à les entendre. Mais il
<lb />n’y a rien de plus ordinaire que de voir ces meſmes idiots,
<lb />qui veulent faire croire qu’ils ont l’eſprit ſenſible &amp; deli<lb />cat, &amp; qu’ils ſçauent aymer tout ce qui eſt beau, s’imagi<lb />ner comme celuy-cy, qu’ils ſont amoureux, ſans ſçauoir
<lb />bien ſouuent de qui; &amp; ſur le recit que l’on leur fait de
<lb />quelque beauté, courir les ruës, &amp; ſe perſuader qu’ils ſont
<lb />extremiement paſſionnez, ſans auoir veu ce qu’ils ayment.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />L’Amante d’Alexandre n’eſt pas vne choſe ſans exem<lb />ple; &amp; il y a beaucoup de filles, qui par la lecture des Hi<lb />ſtoires &amp; des Romans, ſe ſont eſpriſes de certains Heros.
<lb />dont elles rebattoient les oreilles à tout le monde: &amp; pour
<lb />I'amour deſquels elles meſpriſoient tous les viuans.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Eſt-il rien de plus ordinaire que de voir des filles de l’hu<lb />meur de la ſeconde, qui ſe croit-eſtre ayméeide tous ceux.
<lb />qui la regardent, ou qui entendent parler d’elle, bien que
<lb />peut-eſtre elles ne diſent pas ſi naïuement leurs fentimens.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Pour la troiſieſme ſœur, il s’en trouue beaucoup, com<lb />me elle, amoureuſes de la Comedie, à preſent qu’elle eſt ſi
<lb />fort en regne, particulieremient de celles qui ſe meſlent
<lb />d’en iuger. d’en ſçauoir les regles, d’inuenter des ſubjers.
<lb />felon la portée de leurs eſprits, tels que celuy que recite
<lb />celle-cy, dans lequel il y a plus de matiere qu’il n’en fau<lb />droit pour vingt Comedies, encore ne ſçait-on que le<lb />troiſieſme Acte, &amp; ſi la piece a duré deſia pour le moins
<lb />trente ans: touteſois on peut voir les veritables regles,
<lb />dans l’opinion des Critiques qu’elle allegue au. Poëte
<lb />pour en auoir ſon aduis, qui ſont celles que l’on doit ſui<lb />ure, encore que ces deux extrauagantes perſonnes n'en de<lb />meurent pas d’accord.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Le pere de ces trois filles n’eſt guere plus ſage qu'elles.
<lb />Il eſt d’vne humeur ſi facile, que tout homme qui ſe pre<lb />ſente pour auoir en mariage l’vne de ſes filles, luy ſemble:
<lb />touſiours eſtre ſon faict: qu’vn autre vienne apres, il trou<lb />ue encore que c’eſt ce qu’il luy faut; Et pour en accepter.
<lb />trop, il s’embarraſſe tellement qu’il ne ſçait ce qu’il doit
<lb />faire à la fin de la piece, dont le démeſlement ſe faict par.
<lb />vn de ſes parens, qui eſt le ſeul qui ſoit raiſonnable entre.
<lb />tous ces perſonnages.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Toutes ces folies, bien que differentes, ne ſont enſem<lb />ble qu’vn ſujet, &amp; pour les bien repreſenter toutes, on ne
<lb />pouuoit pas eur donner vne liaiſon auſſi grande que celle
<lb />qui ſe peut donner aux Comedies, où n’agiſſent que deux.
<lb />ou trois principaux perſonnages; &amp; l’intrigue de celle-cy
<lb />n’eſt qu’en l’embarraſſement du bon homme qui luy eſt
<lb />cauſé par tous les gendres qu’il a acceptez: le reſte n’eſt<lb />ſouſtenu que des extrauagances de ces Viſionnaires qui ſe
<lb />meſlent encore enſemble en quelque ſorte, pour faire
<lb />mieux pareſtre ces folies les vnes pour les autres.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Quelques-vns ont voulu reprendre ceſte Comedie, de ce
<lb />qu’elle n’eſtoit pas propre pour toutes ſortes de gens, &amp;
<lb />que ceux qui n’ont aucun ſçauoir, n’en pouuoient enten<lb />dre beaucoup de mots. Mais depuis quand les ignorans
<lb />ſont-ils deuenus ſi conſiderables en France, que l’on doiue
<lb />tant s’interreſſer pour eux, &amp; que l’on ſoit obligé d’auoir
<lb />ſoin de leur plaire? Penſez que l’on doit bien du reſpect,ou
<lb />à la baſſeſie de leur condition, ou à la dureté de leurs eſ<lb />prits, ou au meſpris qu’ils ont faict des lettres, pour faire.
<lb />que l’on ſonge à les diuertir! Nous ne ſommes pas dans
<lb />ces Republiques, où le peuple donnoit les gouuernemens
<lb />&amp; les charges; &amp; où les Poëtes eſtoient contraints de com-i
<lb />poſer, ou des Tragedies horribles, pour plaire à leur gouſt;
<lb />bizatre, ou des Comedies baſſes, pour s’accommoder à lal
<lb />portée de leurs eſprits. Ceux qui ne compoſent des ouura<lb />ges que par vn honeſte diuertiſſement, ne doiuent auoir
<lb />pour but que l’eſtime des honeſtes gens, &amp; c’eſt à leur iuge<lb />ment qu’ils adreſſent rõutes leurs inuentions &amp; leurs pen<lb />ſées. Le peuple a l’eſprit ſi groſſier &amp; ſi extrauagant, qu’il
<lb />n’ayme que des nouueautez groteſques. Il courra bien plû<lb />toſt en foule pour voir vn monſtre, que pour voir quelque
<fw><lb />ã ij
</fw></p>
<p type="MainZone-P"><lb />Indocte &amp; ſtupide vulgaire:
<lb />I’eſcris pour les nobles esprits.
<lb />Ie ſerois marry de te plaire.
<lb />chef-d’œuure de l’art,ou de la nature.Ie croy meſmes qu’il
<lb />y a des Poëtes, qui pour cõtenter le vulgaire, font à deſſein
<lb />des pieces extrauagantes, pleines d’accidens bijarres, de
<lb />machines extraordinaires, &amp; d’embroüillemẽs de Scenes,
<lb />&amp; qui affectent des vers enflez &amp; obſcurs, &amp; des pointes ri<lb />dicules au plus fort des paſſions: Car pourueu que les acci<lb />dents ſoient eſtrâges, tout ce qui ſe dit ſur leur ſujet, plaiſt
<lb />au peuple, &amp; encore pius ſi c’eſt quelque penſée pointiïe &amp;
<lb />embarraſſée, car alors moins il l’entend, plus il la loüe, &amp;
<lb />luy donne d’applaudiſſemens. Ce ſont des eſprits fort ad<lb />uiſez qui ne ſongent qu’à ceſte vie preſente, &amp; qui ſont ſi
<lb />moderez, qu’ils n’affectent point la vie future des ouura<lb />ges, dont les ſeuls ſçauans ſont les diſtributeurs. Mais en<lb />core ne doit-on pas treuuer eſtrange ſi ceux qui ne ſont
<lb />pas tenus d’auoir ces conſiderations pour le peuple, &amp; qui
<lb />ne ſongent qu’à ſatisfaire les premiers eſprits de l’Europe,
<lb />ne cherchent que les pures delicateſſes de l’art, ſoit à repre<lb />ſenter les nobles &amp; veritables mouuemens des paſſions
<lb />dans les ſujets ſerieux, ſoit à resjoüir les ſpectateurs par des
<lb />railleries gentilles &amp; honeſtes dans les Comiques. Apres
<lb />que les perſonnes raiſonnables ſeront ſatisfaictes, il en re<lb />ſtera encore aſſez pour les autres, &amp; plus qu’ils n’en meri<lb />tent. C’eſt ainſi qu’il arriue des feſtins qui ſe font aux
<lb />Grands: apres qu’ils ont faict leur repas il n’en reſte que
<lb />trop encore pour les valets; &amp; bien que les viandes n’ayẽt
<lb />pas eſté appreſtées au gouſt de ces derniers, ils ne laiſsét pas
<lb />d’en faire bonne chere; &amp; l’on auroit tort d’accuſer le cui<lb />ſinier d’vne faute ſi l’vn d’eux ſe plaignoit, que l’on deuoit
<lb />auoir eu eſgard à ſon gouſt, pluſtoſt qu’à celuy des mai<lb />ſtres. Auſſi ayant introduit vn Poëte extrauagant, on ne
<lb />doit pas ſe plaindre de ce qu’on le ſaict parler en termes
<lb />Poëtiques extrauagans; &amp; il importe fort peu que les
<lb />ignorans l’entendent ou non, puiſque cela n’a pas eſté
<lb />appreſté pour eux. C’eſt eſtre bien deſraiſonnable, d’accu<lb />ſer d’obſcurité celuy qui dans la bouche duPoëte s’eſt vou<lb />lu mocquer de l’obſcurité des anciennes Poëſies:
<lb />Ce n’eſt pas pour toy que i’eſcris,
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LES
<lb />V
<lb />SIONNAIRES.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE
<lb />PREMIER.
<lb />SCENE PREMIERE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTABAZE.
<lb />E ſuis l’amour du Ciel, &amp; l'effroy de la
<lb />Terre;
<lb />L’ennemy de la paix, le foudre de la
<lb />guerre;
<lb />* Des dames le deſir, des maris la terreur:
<lb />Et je traiſne auec moy le carnage &amp; l’horreur.
<lb />Le Dieu Mars m’engendra d’vne fiere Amazones
<lb />Et je ſuçay le laict d’vne affreuſe lyonne.
<lb />On parle des trauaux d’Hercule encore enfant,
<lb />Qu’il fut de deux ſerpens au berceau triomphant:
<lb />Mais me fut-il égal, puiſque par vn caprice
<lb />Eſtant las de teter j’eſtranglay ma nourrice?
<lb />Ma mere qui trouua cet acte ſans raiſon,
<lb />Deſirant me punir;me prit en trahiſon:
<lb />Mais ayant en horreur les actions poltronnes,
<lb />I’exterminay dés-lors toutes les Amazones.
<lb />Mon pere à cet exploict ſe voulut oppoſer;
<lb />Et parant quelques coups penſoit me maiſtriſer:
<lb />Mais craignant ma valeur aux Dieux meſmes funeſte,
<lb />Il alla ſe fauuer dans la voute celeſte.
<lb />Le Soleil qui void tout, voyant que ſans effort
<lb />Ie dompterois le Ciel. entreprend noſtre accort:
<fw><lb />A
</fw><fw><lb />M
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />LES VISLONNAIRES.
<lb />De Mars en ma faueur la puiſſance il reſſerre,
<lb />Et le faiſt Mars du Ciel, moy celuy de la terre.
<lb />Lors pour recompenſet ce iuſte iugement,
<lb />Voyant que le Soleil couroit inceſſamment,
<lb />I’arreſtay pour jamais ſa courſe vagabonde,
<lb />Et le voulus placer dans le centre du monde:
<lb />I’ordonnay qu’en repos il nous donnaſt le jour:
<lb />Que la terre &amp; les cieux roulaſſent à l’entour;
<lb />Et c’eſt par mon pouuoir, &amp; par cette auanture,
<lb />Qu’en nos jours s’eſt changé l’ordre de la Nature.
<lb />Ma ſeule authorité donna ce mouuement
<lb />A l’immobile corps du plus lourd element;
<lb />De là vient le ſujet de ces grands dialogues,
<lb />Et des nouueaux aduis des plus fins Aſtrologues.
<lb />I’ay fait depuis ce temps mille combats diuers;
<lb />Et j’aurois de mortels epeuplé l’vniuers,
<lb />Mais voyant qu’à me plaire vn ſexe s’éuertuë,
<lb />I’en refais par pitié tout autant que j’en tuë.
<lb />Où ſont-ils à preſent tous ces grands Conquerans?
<lb />Ces fleaux du genre humain? ces illuſtres Tyrans?
<lb />Vn Hercule, vn Achille, vn Alexandre, vn Cyre,
<lb />Tous ceux qui des Romains augnienterent l’Empire,
<lb />Qui firent par le fer tant de monde perir?
<lb />C’eſt ma ſeule valeur qui les a fait mourir.
<lb />Où ſont les larges murs de ceſte Babylone?
<lb />Niniue, Atliene, Argos; Thebe, Lacedemone,
<lb />Carthage la fameuſe, &amp; le grand Ilion?
<lb />Et j’en pourrois nombrer encore vn million.
<lb />Ces ſuperbes citez ſont en poudre reduites:
<lb />Ie les pris par aſſaut, puis je les ay deſtruites.
<lb />Mais je ne voy rien plus qui m’oſe reſiſter:
<lb />Nul guerrier à mes yeux ne s’oſe preſenter.
<lb />Quoy donc, je ſuis oiſif? &amp; ie ſerois ſi laſche
<lb />Que mon bras peuſt auoir tant ſoit peu de relaſche?
<lb />O Dieux! faites ſortir d’vn antre tenebreux
<lb />Quelque liorrible Geant, ou quelque monſtre affreux:
<lb />S’il faut que ma valeur manque vn jour de matiere,
<lb />Ie vay faire du monde vn vaſte cimetiere.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />AMIDOR, ARTABAZE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMIDOR.
<lb />E ſors des antres noirs du mont Parnaſſien,
<lb />IOù le fils poil-doré du grand Saturnien
<lb />Dans l’eſprit forge-vers plante le Dithyrambe,
<lb />L’Epode, l’Antiſt rophe, &amp; le tragique Iambe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTABAZE.
<lb />Quel prodige eſt-ce cy? je ſuis ſaiſi d’horreur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMIDOR.
<lb />Prophane, eſloigne toy, j’entre dans ma fureur.
<lb />Iacch Iacch Euoé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTABAZE.
<lb />La rage le poſſede:
<lb />Contre les furieux la fuite eſt le remede.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMIDOR.
<lb />VE de deſcriptions montent en mon cerueau,
<lb />OAinſi que les vapeurs d’vn fumeux vin nouueau?
<lb />Sus donc, repreſentons vne feſte Bacchique,
<lb />Vn orage, vn beau temps par vn vers heroïque,
<lb />Plein de mots empoullez, d’Epithetes puiſſans,
<lb />Et ſur tout éuitons les termes languiſſans.
<lb />Desja de toures parts i’entreuoy les brigades
<lb />De ces Dieux Cheurepieds, &amp; des folles Menades.
<lb />Qui s’en vont celebrer le myſtere Orgien
<lb />En l’honneur immortel du Pere Bromien.
<lb />Ie voy ce Cuiſſe-né, ſuiuy du bon Silene,
<lb />Qui du goſier exhale vne vineuſe haleine;
<lb />Et ſon aſne fuyant parmy les Mimallons,
<lb />Qui le bras enthyrſé courent par les vallons.
<lb />Mais où va ceſte troupe? elle s’eſt égarée
<lb />Aux ſolitaires bords du floflottant Nerée.
<fw><lb />A ij
</fw><fw><lb />4
</fw><lb />Rien ne me paroiſt plus que rochers cauerneux.
<lb />I’entens de loin le bruit d’vn vent tourbillonneux.
<lb />Sacrez hoſtes des cieux, quelle horrible tempeſte,
<lb />Quel voile tenebreux encourtine ma teſte?
<lb />Eole a déchaiſ né ſes viſtes poſtillons,
<lb />Qui galoppent desja les humides ſillons.
<lb />Le Ciel porte-flambeaux d’vn noir manteau ſe couure.
<lb />Ie ne voy qu’vn eſclair qui le perce &amp; l’entr’ouure.
<lb />Quels feux vireuoltans nous redonnent le jour?
<lb />Mais la nuict auſſi-toſt rembrunit ce ſejour.
<lb />Ce tonnerre orageux qui menace &amp; qui gronde.
<lb />Ellochera bien toſt la machine du monde.
<lb />Quel eſclat, quel fracas confond les elemens?
<lb />Iupin de l’vniuers ſappe les fondemens;
<lb />Ce coup juſqu’à Tenare a fait vne ouuerture.
<lb />Et fera pour le moins auorter la nature.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />FILIDAN. AMIDOR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILIDAN.
<lb />jOICY ce cher amy, cet eſ prit merueilleux,
<lb />AMIDOR.
<lb />Mettons-nous à l'abry d’vn rocher ſourcilleux:
<lb />Euitons la tempeſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILIDAN.
<lb />Ah! ſans doute il compoſe,
<lb />Ou parle à quelque Dieu de la Metamor phoſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMIDOR.
<lb />Ie voy l’adorateur de tous mes nobles vers:
<lb />Mais dont les iugemens ſont touſiours de trauers.
<lb />Tout ce qu’il n’entend pas auſſi toſt il l’admire. -
<lb />Ie m’en vay l’eſprouuer; car j’en veux vn peu rire.
<lb />Suiuons. L’orage ceſſe, &amp; tout l’air s’eſclaircit;
<lb />Des vents briſe-vaiſſeaux l’haleine s’adoucit.
<lb />Le calme qui teuient aux ondes marinleres,
<lb />Chaſſe le paſle effroy des faces nautonnieres;
<lb />Le nuage s’enfuit, le Ciel ſe fait plus pur,
<lb />Et joyeux ſe reueſt de ſa robe d’azur.
<fw><lb />'C-.------ - labsa
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILIDAN.
<lb />Oſeroit-on ſans crime, au moins ſans mille excuſes,
<lb />Vous faire abandonner l’entretien de vos Muſes?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMIDOR.
<lb />Filidan, laiſſe-moy dans ces diuins tranſports
<lb />Deſcrire la beauté que j’apperceus alors.
<lb />Ie m’en vay l’attraper. Vne beauté celeſte
<lb />A mes yeux eſtonnez ſoudain ſe manifeſte;
<lb />Tant de rares treſors en vn corps aſſemblez,
<lb />Me rendirent ſans voix, mes ſens furent troublez:
<lb />De mille traits perçans je reſſentis la touche.
<lb />Le coral de ſes yeux, &amp; l’azur de ſa bouche,
<lb />L’or bruny de ſon teint, l’argent de ſes cheueux,
<lb />L’ebene de ſes dents digne de mille vœux,
<lb />Ses regards ſans arreſt, ſans nulles eſtincelles,
<lb />Ses beaux tetins longuets enchez ſous ſes aiſſelles,
<lb />Ses bras grands &amp; menus, ainſi que des fuſeaux.
<lb />Ses deux cuiſſes ſans chair, ou pluſtoſt deux roſeaux,
<lb />La grandeur de ſes pieds, &amp; ſa petite taille,
<lb />Liurerent à mon cœur vne horrible bataille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILIDAN.
<lb />Ah Dieux! qu'elle eſtoit belle! O Roy des beaux eſprits,
<lb />vis-tu tant de beautez? Ah! que i’en ſuis eſpris.
<lb />Dy moy ce qu’elle fit, &amp; contente mon ame
<lb />Qui ſent deſia pour elle vne ſecrette flame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMIDOR.
<lb />Inuentons vn diſcours qui n’aura point de ſens.
<lb />Elle me dit ces mots pleins de charmes puiſſans,
<lb />Fauory d’Apollon, dont la verve extatique
<lb />Anime les reſſorts d’vn ame frenetique;
<lb />Et par des viſions produit mille plaiſirs
<lb />Qui charment la vigueur des plus nobles deſirs;
<lb />Apprends à reuerer par vn fatal augure.
<lb />De ma pudicité l’adorable figure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILIDAN.
<lb />O merueilleux diſcours, ô mots ſentencieux;
<lb />Capables d’arreſter les plus audacieux.
<lb />Dieux! qu’en toutes façons cette belle eſt charmante;
<lb />Et que ie ſens pour elle vne ardeur vehemente.
<lb />Amy, que te dit-elle encore outre cela?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMIDOR.
<lb />Elle me dit Adieu, puis elle s’en alla</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TLIDAN.
<lb />l'adore en mon eſprit ceſte beauté diuine,
<lb />Qui ſans doute du ciel tire ſon origine.
<lb />Ie me meurs, Amidor ; du deſir de la voir.
<lb />Quand auray-je cet heur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMIDOR.
<lb />Peut-eſtre ſur le ſoir:
<lb />Quand la brunette nuict déueloppant ſes voiles,
<lb />Conduira par le ciel le grand bal des eſtoiles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILIDAN.
<lb />O merueilleux effect de ſes rares beautez!
<lb />Incomparable amas de nobles qualitez!
<lb />Des-ja de libertó mon ame eſt dépourueuë:
<lb />Le recit m’a bleſſé, je mourray de ſa veuë.
<lb />Prepare-toy mon cœur à mille maux diuers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMIDOR.
<lb />Adieu, ſur ce ſujet ie vay faire des vers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILIDAN.
<lb />Que tu m’obligeras, Amidor, ie t’en prie,
<lb />Tandis pour ſoulager l’excez de ma furie,
<lb />Ie m’en vais ſouſpirer l’ardeur de mon amour;
<lb />Et toucher de pitié tous ces lieux d’alentour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILIDAN.
<lb />DIEVX! qu'vne beauté parfaictement deſcrite
<lb />O De deſirs amoureux en nos ames excite!
<lb />Et que la Poëſie a des charmes puiſſans
<lb />Pour gagner nos eſprits &amp; captiuer nos ſens.
<lb />Par vn ordre pompeux de paroles plaiſantes,
<lb />Elle rend à nos yeux les choſes ſi preſentes.
<lb />Que l’on penſe en effet les cognoiſtre &amp; les voir,
<lb />Et le cœur le plus dur s’en pourroit émouuoir.
<lb />C’eſt choſe eſtrange auſſi d’éſprouuer que mon ame
<lb />Soit iuſques à ce poinct ſuſceptible de flame;
<fw><lb />*23i2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et que le ſeul recit d’vne extreme bȩauté
<lb />Puiſſe tendre à l’inſtant mon eſprit arreſté.
<lb />Mais quoy? tous les matins ie me taſte &amp; m’eſſaye,
<lb />Et croy ſentir au cœur quelque amoureuſe playe,
<lb />Sans ſçauoir toutefois qui cauſe ce tourment:
<lb />Si bien que quand ie ſors ie m’enflamme aiſément,
<lb />La premiere beauté qu’en chemin ie rencontre,
<lb />Qui de quelques attraits me vient fairé la monſtre,
<lb />D’vn ſeul de ſes regards nie rend outrepercé,
<lb />Et faict bien toſt mourir vn cœur desja bleſſé.
<lb />Meſme ſi ie n’en voy comme ie les deſire,
<lb />Qu’vn amy ſeulement s’approche pour me dire,
<lb />Ie viens de voir des yeux, ah! c’eſt pour en mourir:
<lb />Auſſi toſt ie me meurs, ie ne fay que courir,
<lb />Ie vay de toutes parts pour offrir ma franchiſe
<lb />A ces yeux inconnus dont mon ame eſt épriſe.
<lb />Aais lamiamiur feen ne m’a ſi fort touché:
<lb />I’eſtois à ſon diſcours par l’oreille attachés
<lb />Et mon ame auſſi-toſt d’vn doux charme enyurée,
<lb />S’eſt à tant de beautez innocemment liurée.
<lb />O merueilleux tableau de mille doux attraits
<lb />Qu’vne Muſe en mon cœur a doucement pourtraits!
<lb />Ouurage ſans parcil, agreable peinture
<lb />Du plus beau des objects qu’ait produit la nature:
<lb />Adorable copie, &amp; dont l’original
<lb />N’eſt que d’or &amp; d’azur, d’ebene &amp; de coral,
<lb />Et tant d’autres treſors que mon ame confuſe
<lb />Admiroit au recit de ceſte docte Muſe,
<lb />Dieux que ie vous cheris! &amp; que pour vous aymer
<lb />Ie ſens de feux plaiſans qui me vont conſommer!
<lb />Mais, aimable beauté que i’adore en idée,
<lb />Par qui ma liberté ſe treuue poſſedée,
<lb />Quel bien heureux endroit de la terre ou des cieux
<lb />Ioiuit du bel aſpect de vos aimables yeux?
<lb />Aux traits de la pitié ſoyez vn peu ſenſible:
<lb />Soulagez voſtre amant, &amp; vous rendez vifible;
<lb />Beauté, ie vay mourir ſi le tarde à vous voir.
<lb />Quel moyen dans mon mal d’attendre iuſqu’au ſoir?
<lb />Ie n’en puis plus, beauté dont ie porte l’image,
<lb />Mon deſir violent ſe va tourner en rage:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A iiij
<lb />Ie paſme, ie me meurs: O celeſte beauté
<lb />En quel excez de maux m’as tu precipité?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />VI.
<lb />HESPERIE, FILIDAN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HESPERIE.
<lb />Er amant s’eſt paſmé dez l’heure qu’il m’a veüe;
<lb />De quels traits, ma beauté, le ciel t’a-t-il pourueüe?
<lb />En ſortant du logis ie ne puis faire vn pas
<lb />Que mes yeux auſſi-toſt ne cauſent vn treſpas.
<lb />Pour moy ie ne ſçay plus quel conſeil ie dois ſuiure:
<lb />Le monde va perir, ſi l’on me laiſſe viure,
<lb />Dieux! que ie ſuis à craindre! eſt-il rien ſous les cieux
<lb />Au genre des hnmains plus fatal que mes yeux?
<lb />Quand ie fus miſe au iour, la Nature peu fine
<lb />Penſant faire vn chef-d’œuure auançoit ſa ruine.
<lb />On conteroit pluſtoſt les ſueilles des foreſts,
<lb />Les ſablons de la mer, les eſpics de Ceres,
<lb />Les fleurs dont au Printemps la terre ſe couronne,
<lb />Les glaçons de l’Hyuer, les raiſins de l’Autonne,
<lb />Et les feux qui des nuicts aſſiſtent le flambeau,
<lb />Que le nombre d’amans que i’ay mis au tombeau.
<lb />Celuy-cy va mourir, luy rendray-ie la vie?
<lb />Ie le puis d’vn ſeul mot, la pitié m’y conuie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILIDAN.
<lb />Bel azur, beau coral, aimables qualitez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HESPERIE.
<lb />Il n’eſt pas mort encore, il reſve à mes beautez.
<lb />Le dois-je ſecourir? j’en ay la fantaiſie.
<lb />Mais ceux qui me verroient, mourroient de jalouſie.
<lb />Que mon ſort eſt cruel! je ne fay que du mal;
<lb />Et ne puis faire vn bien ſans tuer vn riual,
<lb />Ie ne puis ouurir l’œil ſans faire vne bleſſute,
<lb />Ny faire vn pas ſans voir vne ame à la torture.
<lb />Si fuyant ces malheurs ie rentre en la maiſon,
<lb />Ceux qui ſeruent chez nous tombent en paſmoiſon,
<lb />Ils cedent aux rigeurs d’vne flame contrainte,
<lb />Et tremblent deuant moy de reſpect &amp; de crainte,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ils ne ſçauroient me voir ſinon en m’adorant,
<lb />Ny me dire vn ſeul mot ſinon en ſouſpirant..
<lb />Ils baiſſent auſſi-toſt leur amoureuſe bouche,
<lb />Pour donner vn baiſer aux choſes que je touche.
<lb />Toutesfois ma beauté les ſçait ſi bien rauir,
<lb />Qu’ils s’eſtiment dés Roys dans l’heur de me ſeruir.
<lb />A table ie redoute vn breuuage de charmes;
<lb />Ou qu’vn d’eux ne me donne à boire de ſes larmes.
<lb />Ie crains que quelqu’amant n’ait auant ſon rreſpas
<lb />Ordonné que ſon cœur ſeruît à mes repas.
<lb />Souuent ſur ce penſer en mangeant ie friſſonne:
<lb />Croyant qu’on le déguiſe, &amp; qu’on me l’aſſaiſonne:
<lb />Pour mettre dans mon ſein par ce rrait deceuant,
<lb />Au moins apres la mort ce qu’il nẽ pût wiuant.
<lb />Les amans ſont bien fins au plus fort de leur rage,
<lb />Et ſont ingenieux melmes à leur dommage.
<lb />On dreſſe pour m’auoir cent pieges tous les iours.
<lb />Mon pere auſſi me veille, &amp; craint tous ces amours
<lb />Glorieux de m’auoir aux Dieux il ſe compare,
<lb />Et quelquesfois rauy d’vn miracle ſi rare,
<lb />Doute s’il me fit naiſtre, ou ſi ie vins des cieux-
<lb />Dans la maiſon ſens ceſſe on a ſut moy les yeux,
<lb />Luy plain d’eſtonnement, mes ſœurs pleines d’enuie,
<lb />Les autres pleins d’amour, belle, mais ttiſte vie!
<lb />Vne beauté ſi grande eſt elle à deſirer?
<lb />Mais i’apperçoy mon pere, il me faut retirer.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />VII.
<lb />LYSANDRE. ALCHD'ON. FILIDAN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANDRE..
<lb />Leſt vray qu’il eſt temps de penſer à vos filles.
<lb />IElles ſont toutes trois vertueuſes, gentilles,
<lb />D’aage à les marier, puis vous auez du bien;
<lb />Ne differez donc plus, la garde n’en vaut rien</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Lyſandre, il eſt certain: mais pour choiſir vn gendre,
<lb />Il s’en preſente tanr, qu’on ne ſçait lequel prendre.
<fw><lb />AV
</fw><lb />Puis ie ſuis d’vne humeur que tout peut contenter.
<lb />Pas vn d’eux à mon gré ne ſe doit rejetter.
<lb />S’il eſt vieux il rendra ſa famille opulente;
<lb />s’il eſt ieune, ma fille en ſera plus contente;
<lb />s’il eſt beausie dis lors, beauté n’a point de prix;
<lb />S'il a de la laideur, la nuict tous chats ſont gris:
<lb />s’il eſt gay, qu’il pourra réjoüir ma vieilleſie:
<lb />Et s’il eſt ſerieux, qu’il a de la ſageſſe;
<lb />S’il eſt courtois, ſans doute il vient d’vn noble ſangi
<lb />s’il eſt preſomptueux, il ſçait tenir ſon rang;
<lb />S’il eſt entreprenant, c’eſt qu’il a du courage;
<lb />S’il ſe tient à couuert, il redoute l’orage,
<lb />s’il eſt prompt, on perd tout ſouuent pouúdifferer;
<lb />s’il eſt lent, pour bien faire il faut conſiderer,
<lb />S’il reuere les Dieux, ils luy ſeront proſperes;
<lb />s’il trompe pour gagner, il fera ſes affaires;
<lb />En fin quelque party qui s’oſe preſenter,
<lb />Touſiours je treuue en luy dequoy me contenter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANDRE.
<lb />Que ſert donc, Alcidon, vne plus longue attente,
<lb />Si vous trouuez par tout quelqu’vn qui vous contente?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Quand ie choiſis vn-gendre, vn qui va ſuruenir
<lb />Me plaiſt, &amp; du premier m’oſte le ſouuenir;
<lb />Si pour s’offrir à moy quelque troiſieſme arriue,
<lb />Ie trouue quelque choſe en luy qui me captiue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANDRE.
<lb />Mais pour en bien juger, &amp; pour faire vn bon choix.
<lb />Il ſaut dans la balance en mettre deux ou trois;
<lb />Ceux de qui le talent plus ſolide vous ſemble,
<lb />Les peſer meurement, les comparer enſemble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />C'eſt ce que je ne puis, que ſert de le nier?
<lb />Ie conclus ſans faillir touſiours pour le dernier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANDRE.
<lb />Voſtre eſprit eſt eſtrange.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILIDAN.
<lb />Objet de mon martyre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Dieux! qu’eſt-ce que j’entens?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANDRE.
<lb />Quelque Amant qui ſouſpire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Sa prunelle mourante à peine void le iour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILIDAN.
<lb />Eſt-ce toy, cher amy, pere de mon amour?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AICIDON.
<lb />Sans doute il eſt eſpris de l’vne de mes filles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILIDAN.
<lb />Merueille de nos iours, Aſtre luiſant qui brilles
<lb />Dans le Ciel des beautez, vien te monſtrer à moy:
<lb />Regarde ſi ie manque ou d’ardeur ou de foy:
<lb />Fay toy voir à mes yeux, vien ſoulager ma peine:
<lb />Que te ſert d’affecter le tiltre d’inhumaine?
<lb />Pren pitié de mon mal, tu ne l’ignores pas,
<lb />Les Dieux n’ignorent rien, du moins voy mon treſpas:
<lb />Doutes tu de mes ſeux? apprens les de ma bouche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALC-IDON.
<lb />Lyſandre, en verité ſa paſſion me touche.
<lb />Son amour m’a rendu tout ſaiſi de pitié.
<lb />Auſſi n’eſt-il rien tel qu’vne belle amitié.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANDRE.
<lb />Il eſt des ja vaincu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />I’aymerois mieux vn gendre
<lb />Qui cheriſt ſa moitié d’vne amour auſſi tendre,
<lb />Qu’vn qui poſſederoit les plus riches treſors,
<lb />Et toutes les beautez de l’eſprit &amp; du corps.
<lb />Le ſçauoir &amp; les biens, ſans la flame amoureuſe,
<lb />Ne peurent iamais rendre vne alliance heureuſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILIDAN.
<lb />Ceſſez, mes chers amis de flatter mon malheur:
<lb />Ou bien de quelque eſpoir ſoulagez ma douleur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Conſolez vous, mon fils, ayez bonne eſperance.
<lb />Ie veux recompenſer ceſte rare conſtance.
<lb />I’entreprens de guerir vos deſirs enflammez,
<lb />Vous aurez aujourd’huy celle que vous aimez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILIDAN.
<lb />Puis.je obtenir de vous le bon-heur que i’eſpere?
<fw><lb />A-vi
<lb />
</fw><lb />Ah! ie vous nommeray mon ſalut &amp; mon pere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Croyez que dans ce ſoir ie vous rendray content,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANDRE.
<lb />Quand vn autre viendra vous en direz autant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Ie veux dedans ce iour, ſans prẽdre vn plus long terme,.
<lb />Choiſir ceux qu’il me faut, d’vne volonté ferme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANDRE.
<lb />C’eſt beaucoup pour vn iour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILIDAN.
<lb />Me la ferez vous voir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Ouy, prenez bon courage. Adieu iuſqu’à ce ſoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILIDAN.
<lb />Que ce retardement pour voir ces diuins charmes,
<lb />Me doit couſter encor de ſouſpirs &amp; de larmes.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE SECOND.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />PHALANTE. MELISSE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHALANTE.
<lb /> IGOVREVSE. Meliſſe, à qui reſeruez
<lb />vous
<lb />Ce cœur ſi plein d’orgueil, ſi remply de
<lb />courroux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Phalante, à nul de-ceux que l’on void ſur là rerre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHALANTE.
<lb />Voulez vous à l’Amour touſiours faire la guerre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Non, mais quand ie verrois le plus beau des humains,
<lb />Il ne peut en m’aimant auoir que des deſdains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHALANTE.
<lb />D’où vous vient ceſte humeur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Ie veux bien vous l’apprendre.
<lb />Apres ce que j’ay leu de ce grand Alexandre,
<lb />Ce Dieu de la valeur, vainqueur de l’Vniuers,
<lb />Qui dans ſi peu de temps fit tant: d’exploicts diuers,
<lb />Beau, courtois, liberal, adroit, ſçauant &amp; ſage,
<lb />Qui treuua tout danger moindre, que ſon courage;
<lb />Qui borna ſon Empire où commence le jour,
<lb />Ie ne puis rien treuuer digne de mon amour:
<lb />C’eſt luy dont le merite a captiué mon ame,
<lb />C’eſt luy pour qui ie ſens vne amoureuſe flame,
<lb />Er doit-on s’eſtonner ſi ce puiſſant vainqueur
<lb />Ayant dompté la terre, a ſceu dompter mon cœur?.
<fw><lb />E
<lb />4
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHALANTE.
<lb />Mais c’eſt vne chimere où voſtre amour ſe ſonde:
<lb />Car que vous ſert d’aymer ce qui n’eſt plus au monde?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Nommer vne chimere vn Heros indompté?
<lb />O Dieux! puis-je ſouffrir ceſte temerité?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHALANTE.
<lb />Meliſſe mon deſir, n’entrez pas en colere,
<lb />Mais au moins dittes moy, comment ſe peut-il faire
<lb />D’aimer vn inconnu, que vous ne pouuez voir,
<lb />Et dont ſe peut l’idée à peine conceuoir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MÉLISSE.
<lb />Appeller inconnu, celuy de qui l’hiſtoire
<lb />A deſcrit les beaux faicts tous rayonnans de gloire,
<lb />De qui la renommée épanduë en tous lieux
<lb />Couvre toute la terre, &amp; s’eſtend iuſqu’aux cieux?
<lb />Ce manque de raiſon n’eſt pas comprehenſible.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHALANTE.
<lb />Mais i’appelle inconnu ce qui n’eſt pas viſible.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Ie le cognois aſſez, ie le voy tous les iours;
<lb />le luy rends mes deuoirs, &amp; luy dis mes amours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHALANTE.
<lb />Quoy? vous parlez à luy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Ie parle à ſon image.
<lb />Qui garde tous les traits de ſon charmant viſage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHALANTE.
<lb />Vne image à mon gré ne charme poiut les yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Toutefois en image on adore les Dieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHALANTE.
<lb />Où l’auez vous treuuée?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Vn tome de Plutarque
<lb />M'a fourny le portraict de ce diuin Monarque.
<lb />Et pour le mieux cherir ie le porte en mon ſein.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHALANTE.
<lb />Quittez, belle, quittez ceſt eſtrange deſſein.
<fw><lb />L
<lb />1
</fw><lb />Ce vaillant Alexandre, agreable Meliſſe,
<lb />N’a plus aucun pouuoir de vous rendre ſeruice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Quoy? pour mon ſeruiteur voudrois-je vn ſi grãd Roy?
<lb />De qui tout l’vniuers a reueré la loy?
<lb />Phalante, il eſtoit né pour commander au monde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHALANTE.
<lb />Vous aimez d’vne amour qui n’a point de ſeconde.
<lb />Mais vous feriez bien mieux de choiſir vn amant
<lb />Qui pourroit en effet vous cherir conſtaniment,
<lb />Vn homme comme moy, dont l’extreſme richeſſo
<lb />Peut de mille plaiſirs combler voſtre jeuneſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Penſez vous par ce charme abuſer mes eſprits?
<lb />Quittez ce vain eſpoir, i’ay vos biens à meſpris.
<lb />Oſez vous comparer quelque pauure heritage,
<lb />Quelque champ malheureux qui vous vint en partage,
<lb />Aux treſors infinis de ce grand Conquerant?
<lb />Qui prodiguoit les biens du pays odorant,
<lb />De la Perſe, &amp; de l’Inde, &amp; ſouuent à des Princes
<lb />Comme preſens legers a donné des prouinces?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHALANTE.
<lb />Mais où ſont ces treſors? les auez vous icy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Comme il les meſprisoit, ie les meſpriſe auſſi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHALANTE.
<lb />Ie perds icy le temps, elle eſt preoccupée
<lb />Par ceſte folle amour dont ſa teſte eſt frappée.
<lb />Ie vay voir ſes parens, ils me receuront mieux:
<lb />Mes grands biens me rendront agreable à leurs yeux!
<lb />De la guerir ſans eux ie n’oſe l’entreprendre.
<lb />Adieu iuſqu’au reuoir, l’amante d’Alexandre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Adieu mortel chetif, qui t’oſes comparer
<lb />A ce vaillant Heros que tu dois adorer...
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />HESPERIE. MELISSE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HESPERIE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A Sœur, dittes le vray, que vous diſoit Phalante?
<lb />MELISSE.
<lb />Il me parloit d’amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HESPERIE.
<lb />O.la ruſe excellente!
<lb />Donc il s’adreſſe à vous, n’oſant pas m’aborder;
<lb />Pour vous donner le ſoin de me perſuader?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Ne flartez point, ma ſœur, voſtre eſprit de la ſorte.
<lb />Phalante me parloit de l’amour qu’il me porte:
<lb />Que ſi ie yeux flechir mon cœur trop rigoureux,
<lb />Ses biens me pourront mettre en vn eſtat heureux..
<lb />Mais quoy? iugez, ma ſœur, quel conſeil ie dois prédres
<lb />Et ſi ie puis l’aimer, aimant vn-Alexandre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HESPERIE.
<lb />Vous penſez m’abuſer d’vn entretien mocqueur,
<lb />Pout prendre mieux le temps de le mettre en mõ cœur:
<lb />Mais, ma ſœur, croyez moy, n’en prenez point la peine.
<lb />En vain vous me direz que ie ſuis inhumaine:
<lb />Que je dois par pitié ſoulager ſes amours: .
<lb />Cent fois le jour j’entens de ſemblables diſcours,
<lb />Ie ſuis de mille amans ſans ceſſe imporrunée,
<lb />Et croy qu’à ce tourment le ciel m’a deſtinée.
<lb />L’on me vient rapporter, Lyſis s’en va mourir:
<lb />D’vn regard pour le moins venez le ſecourir:
<lb />Eurylas s’eſt plongé dans la melancholie.
<lb />L’amour de Licidas s’eſt tournée en folie.
<lb />Periandre a deſſein de vous faire enleuer.
<lb />Vne flotte d’amans vient de vous arriuer.
<lb />Si Corylas n’en meurt il ſera bien malade.
<lb />Vn Roy pour vous auoir enuoye vne ambaſſade.
<lb />Thirſis vous idolatre &amp; vous dreſſe vn autel.
<lb />G’eſt pour vous ce marin que s’eſt faict vn duel.
<fw><lb />niaudedus
<lb />mammmœme</fw><lb />Auſſi de mon pourtraict chacun veut la copie.
<lb />C’eſt pour moy qu’eſt venu le Roy d’Ethiopie.
<lb />Hier j’en bleſſay trois d’vn regard innocent.
<lb />D’vn autre plus cruel i’en fis mourir vn cent.
<lb />Ie ſens, quand on mererle, vne haleine de flame.
<lb />Ceux qui n’oſent parler m’adorent en leur ame.
<lb />Mille viennent par iour ſe ſouſmettre à ma loy,
<lb />Ie ſens touſiours des cœurs voler autour de moy.
<lb />Sans ceſſe des ſouſpirs, ſiflent à mes oreilles.
<lb />Mille vœux élancez m’entourent comme abeilles.
<lb />Les pleurs pres de mes pieds courent comme torrens,
<lb />Touſiours je penſe oüir la plainte des mourans;
<lb />Vn regret, vn ſanglot, vne voix languiſſante,
<lb />Vn cry deſeſperé d’vne douleur preſſante,
<lb />Vn ie bruſle d’amour, vn helas ie me meurs:
<lb />La nuict ie n’en dors point, ie n’entends que clameurs
<lb />Qui d’vn trait de pieté s’efforcent de m’atteindre:
<lb />vojee, ma eneſe ſœur , idis-je pas bien à plaindre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Il faut vous détromper: il n’en eſt pas ainſi.
<lb />Ce nouuel amoureux qui me parloit icy,
<lb />Qui ſe promet de rendre vne fille opulente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HESPERIE.
<lb />Quoy? voulez-vous encor me pailer de Phalante?
<lb />Que vous eſtes cruelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Eſcoutez vn moment
<lb />Ie veux vous annoncer que ce nouuel amant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HESPERIE,
<lb />Ah! bons Dieux que d’amans! qu’vn peu ie me repoſe:
<lb />N’entendray:je iamais diſcourir d’autre choſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L
<lb />MELISSE.
<lb />Mais laiſſez moy donc dire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C
<lb />LnESPERIE.
<lb />A.
<lb />Ah! Dieux quelle pitié!
<lb />Si vous auez pour moy tant ſoit peu d’amirié;
<lb />Ne parlons plus d’amour, ſouffrez que ie reſpire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Vous ignorez, ma ſœur, ce que ie vous veux dire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HESPERIE.
<lb />Ie ſçay tous les diſcours de tous ces amoureux.
<lb />Qu’il bruſle, qu’il ſe meurt, qu’il eſt tout langoureux,
<lb />Que iamais d’vn tel coup ame ne fut attainte,
<lb />Oue pour auoir ſecours il vous doict ſa plainte,
<lb />Que vous me ſuppliez d’auoir pitié de luy,
<lb />Et qu’au moins d’vn regard i’allege ſon ennuy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Ce n’eſt point tout cela.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HESPERIE.
<lb />Quelque choſe de meſme,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Qu’il ne vos aime point, mais que c’eſt moy qu’il aime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HESPERIE.
<lb />Ah! ma ſœur, qu’elle ruſe afin de m’attraper?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Comment par ce diſcours pourrois-je vous trompera
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HESPERIE.
<lb />Par ceſte habileté vous penſez me ſeduire;
<lb />Et deſſous voſtre nom me conter ſon martyre.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />SESTIANE. MELISSE. HESPERIE.
<fw><lb />SESTIANE.
<lb />VELS ſont vos differens? les pourroit-on ſçauoir?
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Vous ſçaurez que Phalante eſtoit venu me voir,
<lb />Il m’a parlé d’amour, &amp; ma ſœur trop credule
<lb />Dit que c’eſtoit pour elle, &amp; que ie diſſimule.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HESPERIE.
<lb />Que vous ſert de parler contre la verité?
<lb />Et de chercher pour luy ceſte ſubtilité?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Vous aimez voſtre erreur quelque choſe qu’on die.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SESTIANE.
<lb />Vraiment c’eſt vn ſujet pour vne Comedie:
<lb />Et ſi l’on le donnoit aux eſprits d’à preſent,
<lb />Ie penſe que l’intrigue en ſeroit bien plaiſant.
<lb />Sonuent ces beaux eſprits ont faute de matiere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Mais pourroit-il fournir pour vne piece entiere?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SESTIANE.
<lb />Il ne faudroit qu’y coudre vn morceau de Romant,
<lb />Ou trouuer dans l’hiſtoire vn bel euenement,
<lb />I'our rendre de tout poinct ceſte piece remplie,
<lb />Afin qu’elle euſt l’honneur de pareſtre accomplie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE,
<lb />Qui voudroit annoblir le theatre François,
<lb />Et iorier vile prece auec toutes ſes loix,
<lb />Diuine, magniſique, il faudroit entreprendre
<lb />D’aſſembler en vn iour tous les faicts d’Alexandre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SESTIANE.
<lb />Vous verriez cent combats auec trop peu d’amour.
<lb />Ie me moque pour moy de la regle d’vn iour,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HESPERIE.
<lb />On feroit de ma vie vne piece admirable,
<lb />S’il faut beaucoup d’amour pour la rendre agreable<lb />Car vous autres, iugez, qui ſçauez les Romans,
<lb />Si la belle Angelique eut iamais tant d’amans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SESTIANE.
<lb />Voicy ce bel eſprit dont la veine eſt hardie.
<lb />Nous pourrons auec luy parler de Comedie.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />IV.
<lb />SESTIANE. AMIDOR. MELISSE. HESPERIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SESTIANE.
<lb />'AY ce matin appris vn nouueau compliment,
<lb />ILaiſſez moy repartir;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMIDOR.
<lb />Ie ſaluë humblement
<lb />L’honneur des triples ſœurs, les trois belles Charites.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SESTIANE.
<lb />Nous mettons nos beautez aux pieds de vos merites.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMIDOR.
<lb />Dequoy s’entretenoit voſtre eſprit aime-Vers?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SETIANE.
<lb />Nous diſcourions icy ſur des ſujets diuers-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Nous parlions des exploicts du vaillant Alexandre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMIDOR.
<lb />Ce grand Roy qui cent Rois enfanta de ſa cendre?
<lb />Cet enfant putatif du grand Dieu foudroyant?
<lb />Ce torrent de la guerre, orgueilleux, ondoyant?
<lb />Ce Mars plus redouté que cent mille tempeſtes?
<lb />Ce bras qui ftacaſſa cent millions de teſtes?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Ie vous aime, Amidor, de le loüer ainſi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HESPERIE.
<lb />Sçauez-vous vn ſujet dont nous parlions auſſi.
<lb />D’vne dont la beauté peut aiſément pretendre
<lb />D’auoir plus de captifs que n’en fit Alexandre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMIDOR.
<lb />Donc ie la nommerois Cyprine donte cœur,
<lb />Qui d’vn trait doux-poignant ſubtilement vainqueur,
<lb />Et du poiſon ſucré d’vne friande œillade
<lb />Rendroit des regardans la poitrine malade.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HESPERIE.
<lb />Iugez en verité, laquelle eſt-ce de nous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMIDOR.
<lb />Ie ne puis, ſans de deux encourir le courroux.
<lb />Pour vn tel iugement le beau paſteur de Troye
<lb />Aux Argiues flambeaux donna ſa ville en proye.
<lb />Il ne faut point juger des grandes deïtez.
<lb />Ie puis nommer ainſi vos celeſtes beautez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ESTIANE.
<lb />O Dieux! qu’il a d’eſprir, mais il faut que ie die
<lb />Que nous parlions auſſi rouchant la Comedie<lb />Car c’eſt ma paſſion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMIEOR.
<lb />C’eſt le charme du temps:
<lb />Mais le nombre eſt petit des autheurs importans
<lb />Qui ſçachent entonner vn carme magnifique,
<lb />Pour faire bien valoir le cothurne tragique.
<lb />Pour moy ie ſens ma verue aimer les grands ſujects.
<lb />Ie cede le Comique à ces eſprits abjects,
<lb />Ces Muſes ſans vigueur qui s’efforcent de plaire
<lb />na gromer appetne dune ame populaire:
<lb />Puis ie voy qu’vn intrigue embroüille le cerueau.
<lb />On trouue rarement quelque ſujet nouueau:
<lb />Il faut jes muenter; &amp; c’eſt là l’impoſſible.
<lb />C’eſt tenter ſur Neptune vn naufrage viſible.
<lb />Mais vn eſprit hardy; ſoauant &amp; vigoureux,
<lb />D’vn tragique accident eſt touſiours amoureux s
<lb />Et ſans auoir recours à l’onde Aganippide,
<lb />Il puiſe dans Sophocle, ou dedans Eurypide.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SESTIANE.
<lb />Toutefois le Comique eſtant bien inuenté,
<lb />Peut eſtre rauiſſant quand il eſt bien traitté.
<lb />Dittes, approuuez-vous ces regles de critiques,
<lb />Dont ils ont pour garands tous les autheurs antíques,
<lb />Cette vnité de iour, de ſcenc, d’action?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMIDOR.
<lb />Cette ſeuerité n’eſt qu’vne illuſion.
<lb />Pourquoy s’aſſujettir aux croteſques chimeres
<lb />De ces enmaillottez dans leurs rogles auſteres?
<lb />Qui n’oſent de Phebus attendre lẽ retour,
<lb />Et n’aiment que des fleurs qui ne durent qu’vn iour?
<lb />Il faudroit tout quitter; car en traitant les fables,
<lb />Ou certains accidens d’hiſtoires veritables,
<lb />Comment repreſenter en obſeruant ces loix,
<lb />Vn ſujet en vn iour qui ſe paſſe en vn mois?
<lb />Comment feta-t-on voir en vne meſme Scene,
<lb />La ville de Corynthe auec celle d’Athene?
<lb />Pout la troiſieſme loy, la belle inuention!
<lb />Il ne faudroit qu’vn acte auec vne action.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SESTIANE.
<lb />Toutefois ces eſprits critiques, &amp; ſeueres,
<lb />Ont leurs raiſons à part qui ne ſont pas legeres.
<lb />Qu’il faut poſer le iour. Ie lieu qu’on veut choiſir.
<lb />Ce qui vous interrompt oſte tout le plaiſir:
<lb />Tout changement deſtruit cette agreable Idée,
<lb />Et le fil delicat dont voſtre ame eſt guidée.
<lb />si l’on void qu’vn ſujet ſe paſſe en plus d’vn iour,
<lb />L’autheur, dit-on alors, ma fait vn mauuais tour,
<fw><lb />F
<lb />2
<lb />Es
</fw><lb />Il m’a fait ſans dormir paſſer des nuits entieres;
<lb />Excuſez le pauure homme, il a trop de matieres.
<lb />L’eſprit eſt ſeparé: le plaiſir dit Adieu.
<lb />De meſme arriue-t-il ſi l’on change de lieu.
<lb />On ſe plaint de l’autheur: il m’a fait vn outrage:
<lb />Ie penſois eſtre à Rome, il m’enleue à Carthage.
<lb />Vous auez beau chanter, &amp; tirer le rideau:
<lb />Vous ne m’y trompez pas, ie n’ay point paſſé l’eau,
<lb />Ils defirent auſſi que d’vne haleine égale
<lb />On traitte ſans deſtour l’action principale.
<lb />En meſlant deux ſujets, l’vn pour l’autre nous fuit:
<lb />Comme on void s’eſchapper deux lieuros que l’on ſuit.
<lb />Ce ſont là leurs raiſons, ſi i’ay bonne memoire.
<lb />Ie me rapporte à vous de ce qu’on en doit croire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMIDOR.
<lb />L’eſprit auec ces loix n’embraſſe rien de grand,
<lb />La diuerſité plaiſt, c’eſt ce qui nous ſurprend
<lb />Dans vn meſme ſujet cent beautez amaſſées,
<lb />Fourniſſent vn eſſain de diuerſes penſées.
<lb />Par exemple, vn RIuII ſur l’humide element
<lb />Qui rauit vne Infante aux yeux de ſon amant:
<lb />Vn pere en ſon palais qui regrette ſa perte:
<lb />La belle qui ſouſpire en vne iſle deſerte:
<lb />L’Amant en terre ferme, au plus profond d’vn bois,
<lb />Qui conte ſa douleur d’vne mourante voix:
<lb />Puis arme cent vaiſſeaux, deliure ſa Princeſſe,
<lb />Et triomphant rameine &amp; Riual &amp; Maiſtreſſe:
<lb />Cependant le Roy meurt, on le met au tombeau,
<lb />Et ce mal-heur s’apprend au ſortir du vaiſſeau:
<lb />Le Royaume eſt vacquant, la Prouince eſt troublée,
<lb />Des plus grands du pays la troupe eſt aſſemblée,
<lb />La diſcorde eſt entr’eux, tout bruit dans le Palais,
<lb />La Princeſſe ſuruient, qui les remet en paix,
<lb />Et reſſuyant ſes yeux comme Reine elle ordonne
<lb />Que ſon fidele amant obtienne la Couronne.
<lb />Voyez ſi cet amas de grands euenemens,
<lb />Capables d’employer les plus beaux ornemens,
<lb />Trois voyages ſur mer, les combats d’vne guerre,
<lb />Vn Roy mort de regret que l’on a mis en terte,
<lb />Vn retour au pays, l’appareil d’vn tombeau,
<lb />Les Eſtats aſſemblez pour faire vn Roy nouueau,
<lb />Et la Pr inceſſe en deüil qui les y vient ſurprendre,
<lb />En vn iour, en vn lieu, ſe pourroient bien eſtendre?
<lb />Vou driez-vous perdre vn ſeul de ces riches objects?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SESTIANE.
<lb />Vous n’auriez autrement que fort peu de ſujects.
<lb />Ie veux vous en dire vn que vous pourriez bien faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMIDOR.
<lb />Dittes, ie l’entreprens s’il à l’heur de me plaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SESTIANE.
<lb />On expoſe vn enfant dans vn bois eſcarté,
<lb />Qui par vne tygreſſe eſt vn temps alaitté:
<lb />La tygreſſe s’eſloigne, on la bleſſe à la chaſſe.
<lb />Elle perd tout ſon ſang, on la ſuit à la trace,
<lb />On la treuue, &amp; l’enfant que l’on apporte au Roy,
<lb />Beau, d’vn nxe regarn, incapable d’effioy.
<lb />Le Roy l’aime, il l'eſleuë, ilen faict ſes delices,
<lb />On le void reüſſir en zous ſes exercices.
<lb />Voila le premier acte: &amp; dáns l’autre ſuiuant
<lb />Il s’eſchappe, &amp; ſe met à la mercy du vent:
<lb />Il abborde en vne iſle, où l’on faiſoit la guerre:
<lb />Au milieu d’vn combat il vient comme vn tonnerre:
<lb />Prend le foible party, releue ſon eſpoir:
<lb />Vn Roy luy doit ſon ſceptre, &amp; deſire le voir:
<lb />Il veut en ſa faueur partager ſa couronne:
<lb />Sa fille en le voyant à l’amour s’abandonne:
<lb />Vn horrible Geant du contraire party
<lb />Faict ſemer vn cartel, il en eſt aduerty,
<lb />Il ſe preſente au champ, il ſe bat, il le tuë;
<lb />Voila des ennemis la fortune abbatuë.
<lb />En fin dedans cet acte, il faudroit de beaux vers
<lb />Pour dire ſes amours &amp; ſes combats diuers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMIDOR.
<lb />Ce ſubject eſt fort beau, graue-doux, magnifique;
<lb />Et ſi ie le comprens, il eſt tragicomique.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SESTIANE.
<lb />La Princeſſe en l’autre acte, auec ſon cher amant
<lb />Se trouue au ſonds d’vn bois.
<fw><lb />
<lb />
</fw><fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMIDOR.
<lb />Nommez-le Liſimant,
<lb />La Princeſſe, Cloris, pour plus d’intelligence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SESTIANE.
<lb />Cloris donc en ce bois cede à ſa violence:
<lb />Elle en a deux gemeaux qu’elle eſleue en ſecret.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Ma ſœur, voicy mon pere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SESTIANE.
<lb />C’eſtoit là le plus beau.
<lb />Ah! que i’ay de regret:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMIDOR.
<lb />Sa rencontre eſt moleſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SESTIANE.
<lb />Quelque iour, Amidor, ie vous diray le reſte.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />ALCIDON. SESTIANE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />TE vous cherchois par tout, mes filles, qu’eſt-ce cy?
<lb />IDieux! quelle liberté ? retirez-vous d’icy.
<lb />Ce n’eſt pas voſtre faict de parler à des hommes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SESTIANE.
<lb />Au moins remarquez bié l’endroit où nous en ſommes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />c’eſt à moy de les voir, &amp; d’en faire le chois,
<lb />Allez, ie veux-bien toſt vous pouruoir toutes trois.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />AMIDOR. ALCIDON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMIDOR.
<lb />L faut faire l'amant de l'vne de ces belles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L
<lb />ALCIDON.
<lb />Eſt-ce que vous ayez quelque deſſcin pour elles?
<fw><lb />AMIDOR.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMIDOR.
<lb />Ce mont ſi merueilleux en Sicile placé,
<lb />Sous qui gemit le corps d’Encelade oppreſſé,
<lb />Vomiſſant des braſiers de ſa brûlante gorge,
<lb />Ce tombeau d’Empedocle, où Vulcan fait ſa forge,
<lb />Où Bronte le nerueux, cet enfumé demon,
<lb />Trauaille auec Sterope, &amp; le nud Pyracmon,
<lb />Dans ſon ventte enſouffré n’eut iamais tant de flame,
<lb />Qu’vne de ces beautez en verſa dans mon ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Que cet homme eſt ſçauant dedans l’antiquité!
<lb />Il ſçait meſler la fable auec la verité:
<lb />Ilbgnioire les ſeerets de la Philoſophie;
<lb />Et meſme eſt entendu dans la Coſmographic.
<lb />Vous eſtes amoureux? &amp; qu’eſt-ce que l’amour?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMIDOR.
<lb />C’eſt ce Dieu genitif, par qui l’on void le iour,
<lb />Qui perça l’embarras de la maſſe premiere.
<lb />Deſbroïilla le chaos, fit ſortir la lumiere,
<lb />Ordonna le manoir à chacun element,
<lb />Aux globes azurins donna le mouuement,
<lb />Remplit les vegetaux de ſemence feconde,
<lb />Et par les embrions eterniſa le monde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Son eſprit me rauit, ſon ſçauoir me confond.
<lb />O dieux! qu’il eſt ſubril, &amp; ſolide, &amp; profond,
<lb />Ie ne voy rien ſi beau qu’vn ſçauoir admirable.
<lb />C’eſt vn riche treſor à tous biens preferable:
<lb />C’eſt vn flambeau diuin que l’on doit reſpecter.
<lb />Allez, ie vous eſtime, &amp; vous veux contenter.
<lb />Venez icy ce ſoir, ie vous donne ma fille.
<lb />Vous ſerez quelque iour l’honneur de ma famille,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMIDOR...
<lb />Adieu, grand producteur de trois rares beautez.
<lb />Le Ciel donne à vos iours mille felicitez.
<lb />Clothon d’or &amp; de ſoye en compoſe la trame,
<lb />Et la fiere Atropos de long temps ne l’entame.
<fw><lb />B
<lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE TROISIESME
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />FILIDAN. ARTABAZE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />3
<lb />4
<lb />CMI
<lb />D.
<lb />FILIDAN.
<lb />VAND te pourray-je voir, ô beauté que
<lb />i’a dore?
<lb />Ql Ilelas! que ce deſir me pique &amp; me de<lb />uore!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MK
<lb />
<lb />ARTABAZE.
<lb />Pauure homme, ie t’entens ſans ceſſe ſoûpirer.
<lb />Tu ne fais que te plaindre &amp; te deſeſperer.
<lb />Ie ſuis l’effroy de ceux qui ſemblent redoutables,
<lb />Mais ſçache que ie ſuis l’eſpoir des miſerables.
<lb />Eſt-ce quelque tyran qui triomphe de toy?
<lb />Et qui te faict ſeruir ſous ſon injuſte loy?
<lb />Iupiter dans les cieux peut garder ſon tonnerre:
<lb />Ie dompte ces marauts &amp; j’en purge la terre.
<lb />Eſt-ce quelque brigand qui t’emporte ton bien?
<lb />Quelque part qu’il ſe cache, il ne luy ſert de rien.
<lb />I’eſcalade les, monts, ie deſcens aux abyſmes,
<lb />il n’eſt point contre moy d’azyle pour les crimes,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILIDAN.
<lb />Ce n’eſt point ma douleur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTABAZE.
<lb />Quelque accident fatal
<lb />T’a-t-il fait exiler de ton pays natal?
<lb />1
<lb />Ie veux re redonner la grace de ton Prince,
<lb />O u mon juſte courroux deſtruira ſa prouince.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILIDAN.
<lb />Ce n’eſt poins là mon mal, mes ennuis ſont plus grãds.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTABAZE.
<lb />Regrettes-tu quelqu’vn de tes plus chers parens?
<lb />si c’eſt qu’aptes ſa mort il te faſche de viure.
<lb />Ie vay iuſqu’aux enfers &amp; ie te le deliure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLIDAN.
<lb />Ma douleur eſt bien autre, ô merueilleux vainqueur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTABAZE.
<lb />Eſt-ce vne maladie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILIDAN.
<lb />Oüy qui me tient au cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTABAZE.
<lb />C’eſt vne maladie? ah! qu’elle eſt attrapée.
<lb />I'extermine les maux du vent de mon eſpée.
<lb />Mais il faut en vſer en diuerſes façons,
<lb />Ou feindre vne eſtocade, ou des eſtramaçons,
<lb />Selon les maux diuers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILIDAN.
<lb />Ce pouuoir eſt eſtrange.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTABAZE.
<lb />Quel eſt donc voſtre mal!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILIDAN.
<lb />Mon mal vient d’vn meſlange
<lb />D’ebene, d’or, d’argent, d’azur &amp; de coral.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTABAZE.
<lb />Tout cela pris en poudre a cauſé voſtre mal.
<lb />N’auoit-on point meſlé quelque ius de racine
<lb />Pour donner le paſſage à ceſte medecine?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILIDAN.
<lb />Helas! Roy des vaillans, vous ne m’entendez pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTABAZE.
<lb />Ce titre me plaiſt fort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILIDAN:
<lb />Ie ſuis pres du treſpas.
<lb />Pour vn philtre amoureux que j’aypris par l’oreille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTABAZE.
<lb />Vrayement vous me contez vne eſtrange merueille,
<lb />Vn philtre par l’oreille?
<fw><lb />B ij
<lb />Pſ
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILIDAN,
<lb />Eſcoutez moy, bons Dieux;
<lb />l'entends vn doux recit du coral de deux yeux,
<lb />De l’azur d’vne bouche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTABAZE.
<lb />Ah Dieux! il me fait rire.
<lb />C’eſt de l’azur des yeux que vous me voulez dire,
<lb />Du coral d’vne bouche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILIDAN<lb />Attendez vn moment.
<lb />c’eſt doncques l’vn ou l’autre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTABAZE.
<lb />Ah! vous eſtes amant
<lb />De quelques yeux d’azur, de quelque teint d’yuoire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILIDAN,
<lb />L’yuoire n’en eſt pas, ſi i’ay bonne memoire.
<lb />Mais c’eſt vn tel amas de parfaictes beautez,
<lb />De treſors infifiis, de rares qualitez,
<lb />Que ie ſuis, pour les voir, dans vn deſir extréme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTABAZE..
<lb />Sans doute il veut parler de la Nymphe qui m’aime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILIDAN.
<lb />Quoy, vous la cognoiſſer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTABAZE.
<lb />Ah! ſi ie la cognois?
<lb />Ceſte Nymphe m’adore, elle vit ſous mes loix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILIDAN.
<lb />Quelle viue douleur a mon ame ſaiſie?
<lb />Falloit-il à mes maux ioindre la ialouſie?
<lb />Ne ſuffiſoit-il pas de languir ſans la voir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTABAZE.
<lb />I'en pourray bien ranger d’autres ſous mon pouuoir,
<lb />Ie me ſuis engagé de vous donner remede,
<lb />I’ay pitié de vos maux, allez, ie vous la cede.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EILIDAN.
<lb />O Prince genereux, courtois &amp; liberal,
<lb />Donc j’obtiendray par vous cet azur, ce coral?
<lb />De gloire &amp; de bonheur le ciel vous enuironne,
<lb />Que i’embraſſe vos pieds.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTABAZE.
<lb />Allez, ie vous la donne.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />ARTABAE. FILIDAN. AMIDOR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTABAZE.
<lb />ET homme eſt furieux, retirons-nous d'icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILIDAN.
<lb />Pour quelle occaſion le craignez vous ainſi?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTABAZE.
<lb />Quand ie l’ay veu tantoſt il s’eſt mis en furie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILIDAN.
<lb />Iirciemtoncepruo vouu, d’eſt vne reſuerie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIE ARTABAZE..
<lb />Toutefois-il crachoit du creux de ſes poulmons,
<lb />L’Epode, l’Antiſtrophe, &amp; cent autres demons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />!
<lb />FILIDAN.
<lb />Banniſſez ceſte peur de voſtre fantaiſie.
<lb />Cela doit s’appeller fureur de Prëſie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTABAZE.
<lb />C’eſt là mon ſeul defaut, ie crains les furieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILIDAN.
<lb />Quoy? craindre ayant ce bras touſiours victorieux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie m’en fuy,
<lb />ARTABAZE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILIDAN.
<lb />Demeurez:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTABAE.
<lb />Voyez comme il medite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILIDAN.
<lb />Que craignez-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTABAZE.
<lb />Ie crains que ſa rage s’irrite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILIDAN.
<lb />Raſſeurez voſtre eſprit, il medite des vers
<lb />Pour ſemer voſtre nom par tout cet vniuers,
<fw><lb />B iij
<lb />E
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quittez, cher Amidor, vos Muſes bien aymées,
<lb />Et venez rendre hommage à ce dompteur d’armées.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTABAZE.
<lb />M’aſſcurez-vous de luy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILIDAN.
<lb />C’eſt le heros du temps,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMIDOR
<lb />Ie vous ſaluë, effroy de tous les combattans,
<lb />Qui donnez ialouſie à cent teſtes royales.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTABAZE.
<lb />Il a, comme le voy, quelques bons interuales.
<lb />Dittes, voſtre fureur vous prend-elle ſouuent?
<lb />Taites nous quelque ligne au moins auparauant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMIDOR.
<lb />Ma Phebique fureur ſert aux heros illuſtres
<lb />Pour prolonger leurs iours d’vn million de luſtres.
<lb />Elle donne aux vaillans les plus beaux de ſes traits.
<lb />Par exemple, alleguez quelques vns de vos faits:
<lb />vous verrez ma fureur qui vous les va deſcrite:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTABAZE.
<lb />Pour mes faicts valeureux ie veux bien vous en dire.
<lb />Mais tréue de fureur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILIDAN.
<lb />Ah! ne le craignez pas,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMIDOR.
<lb />Iamais ceſte ſureur ne cauſa de treſpas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTABAZE.
<lb />Sçachez que i’ay pour nom l’effroyable Artabaze,
<lb />Qui monté quelquesfois ſur le cheual Pegaſe,
<lb />Vay iuſques ſur la nuë œillader l’vniuers.
<lb />Pour chercher de l’employ dans les climats diuers.
<lb />Puis pour me diuertir ie vole &amp; ie reuole
<lb />En deux heures ou trois de l’vn à l’autre pole.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMIDOR.
<lb />Son diſcours thraſonic me plaiſt extrémemenr,
<lb />Il ayme l’hyperbole, &amp; parle grauement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTABAZE.
<lb />Vn iour du haut de l’air i’apperceus deux armées,
<lb />D’vne chaleur pareille au combat animées,
<lb />Quand aſſez à les voir ie me fus diuerty,
<lb />Attendant de me ioindre au plus foible party;
<lb />Touſſours voloit entr’eux la victoire douteuſe:
<lb />En fin de cet esbat ma valeut fut honteuſe:
<lb />L’impatiente ardeur me faict fondre ſur eux,
<lb />Comme vn Aigle vaillant ſur des Cygnes peureux:
<lb />Ie fends de tous coſtez, bras, iambes, cuiſſes, teſtes:
<lb />Mes grãds coups ſe font craindre ainſi que des tẽpeſtes:
<lb />I’attire ſur moy ſcul mille traits oppoſez:
<lb />Mais d’vn de mes regards i’abbas les plus oſex:
<lb />En fin ie fis alors, ce qu’à peine on peut croire,
<lb />De deux camps ennemis vne ſeule victoire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMIDOR.
<lb />Cet exploict giganteſque eſt certes merueilleux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTABAZE.
<lb />coment uentriniet vous ce combat perilleux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMIDOR.
<lb />Au ſecours Polhymnie. Etato, Therpſicore.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTABAZE.
<lb />Fuyons, ceſte fureur le va reprendie encore.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILIDAN.
<lb />Demeurez, grand guerrier, ignorez vous let noms
<lb />Des Muſes qu’il inuoque?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTABAZE.
<lb />Il parle à ſes demons,
<lb />Son œil n’eſt plus ſi doux, il fait mille grimaces,
<lb />Et maſche entre ſes dents de certaines menaces,
<lb />Voyez comme il nous lance vn regard de trauers?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILDAN.
<lb />C’eſt de ceſte façon que l’on fait de bons vers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTABAZE.
<lb />Faut-il eſtre en fureur? ce meſtier eſt eſtrange.
<lb />I’ayme mieux pour ce coup me paſſer de loüange,
<lb />Pour voir faire des vers ie n’y prens pas plaiſir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMIDOR.
<lb />I'en feray donc pour vous auec plus de loifir.
<lb />Ie veux vous proſenter des enfans de ma Muſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTABAZE.
<lb />Ie vous feray faueur.
<fw><lb />B iiij
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILIDAN.
<lb />Mais à quoy ie m’amuſe.
<lb />Cherchons, mes yeux, cherchons ces aymables appas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTABAZE.
<lb />Où courez-vous, amy, ne m’abandonnez pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILIDAN.
<lb />Ne craignez rien de luy, croyez en ma parole.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTABAZE.
<lb />Adieu donc, pauure amant, que le ciel vous, conſole.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />AMIDOR. ARTABAZE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMIDOR.
<lb />VERRIER, ne craignez rien parmy les vertueux.
<lb />Ie voy que vous marchez d’vn pas majeſtueux.
<lb />Vous auez le regard d’vn grand homme de guerre;
<lb />Et tel que Mars l’auroit s’il eſtoit ſur la terre;
<lb />Vous auez le parler graue, ſec, reſonnant,
<lb />Digne de la grandeur d’vn Iupiter tonnant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il eſt vray.
<lb />ARTABAZE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMIDOR.
<lb />I'ay produit vne piece hardie,
<lb />Vn grand effort d’eſprit, c’eſt vne tragedie,
<lb />Dont on verra bien toſt cent Poëtes ialoux.
<lb />Mais i’aurois grand beſoin qu’vn homme tel que vous,
<lb />Pour faire bien valoir cet excellent ouurage,
<lb />Vouluſt repreſenter le premier perſonnage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTABAZE.
<lb />oüy, ie l’entreprendray, s’il eſt digne de moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMIDOR.
<lb />C’eſt le grand Alexandre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTABAZE.
<lb />Oüy, puis que ce grand Roy,
<lb />Par qui ſe vid l’Aſie autrefois poſſedée,
<lb />Auoit de ma valeur quelque legere idée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMIDOR.
<lb />I’ay le roolle en ma poche, il eſt fort furieux,
<lb />Car ie luy fay tuer ceux qu’il aime le mieux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTABAZE.
<lb />C’eſt donc quelque demon, quelque beſte effroyable;
<lb />Ah! ne le tirez point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMIDOR.
<lb />Ce n’eſt rien de ſemblable.
<lb />Cela n’eſt qu’vn eſctit,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTABAZE.
<lb />Quoy, qui donne la mort?
<lb />vous ches dont Sorcier?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMIDOR.
<lb />Ne craignez point ſi fort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTABAZE.
<lb />Ah Dieux! le ſuis perdu, ma valeur ny mes armes
<lb />Ne ſont point par ma lheur à l’eſpreuue des charmes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMIDOR.
<lb />Ce ne ſont que des Vers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTABAZE.
<lb />C’eſt ce qui me faict peur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMIDOR.
<lb />Si vous craignez l’eſcrit, ie les diray par cœur.
<lb />Voyons ſi ſur le champ vous les pourriez apprendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iẽ le veux...
<lb />ARTABAZE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMIDOR.
<lb />Dittes donc, le ſuis cet Alexandre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTABAZE.
<lb />Ie ſuis cet Alexandre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMIDOR.
<lb />Efftoy de l'Vniuers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTABAZE:
<lb />Ce titre m’appartient.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A'MIDOR.
<lb />Ah Dieux! Dittes vos Vers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTABAZE.
<lb />Ie ne ſuis pas ſi ſot qu'en dire dauantage,
<lb />Ié me condamnerois en tenant ce langage,
<fw><lb />B-v
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMIDOR.
<lb />Quenle omuile humeur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTABAZE.
<lb />Ce trait eſt captieux,
<lb />Afin que i’abandonne vn titre glorieux:
<lb />Le donnant, je perdrois le pouuoir d’y pretendre.
<lb />Ie diray ſeulement, Ie ſuis cet Alexandre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMIDOR.
<lb />Et qui dira le reſte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTABAZE.
<lb />Il faut bien, ſur ma foy,
<lb />Donner le titre à dire à quelqu’autre qu’à moy:<lb />Puis ie pourray pourſuiure..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMIDOR.
<lb />O Dieux! quel badinage?
<lb />On verroit deux acteurs pour vn ſeul perſonnage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTABAZE.
<lb />Comme vous l’entendrez, je ne puis autrement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMIDOR.
<lb />Ma foy, vous le direz, j’en ay fait le ſerment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTABAZE.
<lb />Quoy? vous me męnacez, frenetique cabôche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMIDOR.
<lb />Ie feray donc ſorſir le roolle de ma poche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTABAZE.
<lb />O Dieux à mon ſecours, ſauuez-moy du Sorcier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMTDIOR.
<lb />Adieu vaillant courage, Adieu franc Cheualier.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SGENE IV.
<lb />PHALANTE. AMIDOR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RHALANTE.
<lb />ox rit Amidor?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMIDOR.
<lb />c’eſt de ce Capitaine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHALANTE.
<lb />Amy, ie te cherchois, i’ay beſoin de ta veine,
<lb />Pour vaincre vne beauté donr mon cœur eſt épris:
<lb />Mais pour ſe faire aimer, viuent les bons eſprits.
<lb />Rien ne ſçauroit flechir vne humeur rigoureuſe
<lb />Cõme vn Vers qui ſçait plaindre vne peine amoureuſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMIDOR.
<lb />Si c’eſt vne beauté qui cheriſſe les Vers,
<lb />I’en ay de compoſez ſur des ſujects diuers:
<lb />I'en ay ſur vn refus, i’en ay ſur vne abſence,
<lb />I’en ay ſur vn meſpris, ſur vne meſdiſance.
<lb />I’en ay ſur vn courroux, ſur des yeux, ſur vn ris,
<lb />Vn retour de Siluie, vn Adieu pour Cloris,
<lb />Vn ſonge à Berenice, vne plainte à Caſſandre;
<lb />Car on choiſit le nom tel que l’on le veut prendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHALANTE.
<lb />Ceſte plainte à Caſſandre eſt bien ce qu’il me faut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMIDOR.
<lb />Ceſte piece eſt ſçauante, &amp; d’vn ſtile fort haut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHALANTE.
<lb />C’eſt comime ie la veux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMIDOR.
<lb />Au reſte ce ſont Stances,
<lb />Pleines de riches mots, de graues doleances..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHALANTE.
<lb />Si le ſtile en eſt riche, on me tient riche auſſi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMEDOR.
<lb />Serois-je aſſez heureux pour les auoir icy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’eſt-ce là?
<lb />PHALANTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Non,
<lb />AMIDOR..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHALANTE.
<lb />Quoy donc?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMIDOR.
<lb />Vne Ode Pindarique.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et cela?
<lb />PHALANTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMIDOR.
<lb />Ce ſont vers qu’on va mettre en Muſique.
<fw><lb />14
<lb />8 V
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHALANTE.
<lb />ce l’eſt peut-eſtte icy,
<fw><lb />28
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMIDOR.
<lb />C’eſt l’Adieu pour Cloris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et là?
<lb />PHALANTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMIDOR.
<lb />Ce ſont les pleurs de la bergere Iris:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Là?
<lb />PHALANTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMIDOR.
<lb />c’eſt vne Anagramme en tous les hemiſtiches.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et là?
<lb />PHALANTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMIDOR..
<lb />C’eſt vn Sonnet en lertres acroſtiches.
<lb />Ah! non ce ne l’eſt pas, c’eſt vn vœu pour Phyllis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHALANTE.
<lb />Ne l’eſt-ce point icy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMTDOR.
<lb />C’eſt fur vn teint de lis</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'eſt-ce là?
<lb />PHALANTE.
<fw><lb />LA2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMIDOR.
<lb />c’eſt vne Hymme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHALANTE!
<lb />Et là?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMIDOR.
<lb />C’eſt vne Eclogus.
<fw><lb />PHALANTE.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMIDOR..
<lb />C'eſt vne Epitaple.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHALANTE.
<lb />Et là?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMIDOR,
<lb />C’eſt vn Prologne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHALANTE.
<lb />Nous ſommes mal-heureux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMIDOR.
<lb />Ie croy que la voicy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHALANTE.
<lb />Que les Dieux ſoient loüez,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMIDOR.
<lb />Non, c’eſt ſur vn Soucy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHALANTE.
<lb />Ce l’eit uoncques icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMIDOR:
<lb />Non, c’eſt vne Epigrame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Celaiela doncla.
<lb />PHALANTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMIDOR.
<lb />C’eſt vne Epithalame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHALANTE.
<lb />Ce ſera la derniere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMIDOR.
<lb />A la fin ie la voy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />o Dieux!
<lb />PHALANTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMIDOR.
<lb />Plainte à Caſſandre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHALANTE:
<lb />Amy donne la moy:
<lb />I'aime à lire.les Vers, ie ſuis tout en extaſc.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMIDOR.
<lb />Vous ne les liriez pas auec aſſez d’emphaſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STANGES.
<lb />NC QVES rigoureuſe Caſſandre,
<lb />DTes yeux entre-doux &amp; hagards,
<lb />Par l’optique de leurs regards
<lb />Me vont pulueriſer en cendre.
<lb />Toutefois parmy ces ardeurs,
<lb />Tes heteroclites ſroideurs
<lb />Cauſent vne antiperiſtaſe:
<lb />Ainſi mourant, ne mourant pas,
<lb />Ie me ſens rauir en extaſe
<lb />Entre la vic &amp; le treſpas.
<fw><lb />
<lb />8
</fw><fw><lb />Mon cœur deuint puſillanime
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Au prime aſpect de ta beauté,
<lb />Et ta Scythique cruauté
<lb />Rendit mon eſprit cacochime:
<lb />Tantoſt dans l’Eurlpe amoureux
<lb />Ie me croy le plus mal-heureux.
<lb />Des indiuidus ſublunaires:
<lb />Tantoſt ie me croy tranſporté
<lb />Aux eſpaces imaginaires
<lb />D’vne excentrique volupté.
<lb />Auſſi ton humeur apocryphe
<lb />Fait que l’on te nomme en ce temps
<lb />Des hypocondres inconſtans
<lb />Le verirable-hieroglyphe.
<lb />Les croteſques illuſions
<lb />Des fanatiques viſions
<lb />Te prennent pour leur hypotheſes
<lb />Et dedans mes calamitez.
<lb />Ie n’attens que la ſyndereſe.
<lb />De tes froides neutralitez.
<lb />Autrement la metamorphoſe;
<lb />De mon bonheur en tant de maux,
<lb />Fait que l’eſpoir de mes trauaux
<lb />N’eſt plus qu’en la metempſycoſe.
<lb />La cataſtrophe d’vn Amant
<lb />Ne treuue point de ſentiment
<lb />Dans ton ame paralytique.
<lb />Faut-il, lunatique beauté,
<lb />Que tu ſois le pole antartique
<lb />De l’amoureuſe humanité?
<lb />Chante donc la Palinodie,
<lb />Cher Paradoxe de mes ſens,
<lb />Et des ſymptomes que ie ſens
<lb />Desbroüille l'Encyelopedie.
<lb />Ainſi les celeſtes brandons
<lb />Verſent ſur ton chef mille dons
<lb />En lignes perpendiculaires;
<lb />Et deuant ton terme fatal,
<lb />Cent reuolutions ſolaires
<lb />Eſclairent ſur ton vertical.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHALANTE,
<lb />Ah! que ie ſuis rauy, quelle Muſe admirable?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMIDOR.
<lb />Que vous ſemble du ſtile?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHALANTE.
<lb />Il eſt incomparable.
<lb />Mais mon eſtonnement eſt ſur tes viſions,
<lb />Cette humeur apotryphe, &amp; ces illuſions.
<lb />Dont ces vers ſont remplis, qui me font croire encore
<lb />Qu’on les a faicts expres pour celle que i’adore.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMIDOR.
<lb />Elle eſt donc lunatique?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHALANTE.
<lb />Elle a l’eſprit gaſté.
<lb />D’vne amour d’Alexandre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMIDOR.
<lb />Ah! quelle abſurdité.
<lb />Quoy du grand Alexandro? elle eſt donc chimerique?
<lb />Voila ce que produit la lecture hiſtorique,
<lb />Et celle des Romans dans les ieunes eſprits,
<lb />Qui de phantoſine vains ſentent leurs cœurs épris..
<lb />Alors que fraiſchement ils ont leu quelque hiſtoire:
<lb />Gette humeur changera.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHALANTE.
<lb />Ie le pourrois bien croire;
<lb />Et meſmes ces beaux vers ont des charmes puiſſans
<lb />Pour luy bien reprocher qu’elle a perdu le ſens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMIDOR.
<lb />Donc, au lieu de ces mors, rigoureuſe Caſſandre,
<lb />Mettez au premier vers, amante d’Alexandre?
<lb />Ce traict la picquera.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHALANTE.
<lb />l'admire cet eſprit.
<lb />L’aduis eſt excellent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMIDOR.
<lb />C’eſt là noſtre talent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHALANTE.
<lb />Ie la pourrois bien vaincre à force de largeſſes,
<lb />Si les biens luy plaiſoient, i’ay de grandes richeſſes:
<lb />Mais ce charme eſt plus propre à gagner ſes parens.
<lb />En voicy, ce me ſemble, vn des plus apparens:
<lb />Il m’a promis ſecours, je vois Alcidon meſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMIDOR.
<lb />Ie m’en vay cependant mediter vn Poëme
<lb />Ces vers vallent cent francs, à vingt francs le couplet:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHALANTE.
<lb />Allez, ie vous promets vn habit tout complet.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />EYSANDRE. ALCIDON. PHALANTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANDRE.
<lb />ENERABLE' Alcidon, ie vous offre Phalante,
<lb />V Pour digne ſeruiteur de ma belle parente,
<lb />Meliſſe voſtre fille, ayant vn reuenu.
<lb />Qui paſſe tous nos biens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALC.IDON..
<lb />Soyez le bien venu.
<lb />Eſtes-vous poſſeſſeur d’vne grande richeſſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHATANTE.
<lb />Grace aux Dieux i’ay des biens dignes de ma nobleſſe.
<lb />I’en ay dedans la ville, &amp; i’en ay dans les champs:
<lb />Ie fay fendee la terre à cent coutres tranchans:
<lb />I’ay des prez, des foreſts, des eſtangs, des riuieres,
<lb />Des troupeaux, des haras, des forges, des minieres,
<lb />Des bourgs &amp; des chaſteaux, des meubles à foiſon,
<lb />Les ſacs d’or &amp; d’argent roulent par ma maiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Qu'elle richeſſe au monde à la voſtre eſt égale?
<lb />De toutes vos maiſons quelle eſt la principale?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHALANTE:
<lb />C’eſt vn lieu de plaiſir, ſeiour de mes ayeux,
<lb />A mon gré le plus beau qui ſoit deſſous les cieux.
<lb />Si vous le deſirez, ie vous le vay deſcrire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Vous me ferez plaiſir, c’eſt ce que ie doſire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHALANTE.
<lb />Ce lieu ſe peut nommer ſejour des voluptez,
<lb />où l’Art &amp; la Nature étallent leurs beautez;
<lb />On rencontre à l’abord vne longue auenuë
<lb />D’arbres à quatre rangs qui voiſinent la nuë:
<lb />Deux prez des deux coſtez font voir'cent mille fleurs,
<lb />Qui parent leurs tapis de cent viues couleurs;
<lb />Et cent petits ruiſſeaux coulent d’vn doux murmure,
<lb />Qui d’vn œil plus riant font briller la verdure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />L’abord eſt agreable:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANDRE.
<lb />On peut auec raiſon
<lb />te promtine de là quelque belle maiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHALANTE.
<lb />De foin l'on appergort vn portail magnifique.
<lb />De pres l’ordre eſt Toſcan, &amp; l’ouurage ruſtique:
<lb />Ce portail donne entrée en vne grande court,
<lb />Ceinte de grands ormeaux, &amp; d’vn ruiſſeau qui court:
<lb />Là mille beaux pigeons &amp; mille paons ſuperbes
<lb />Marchent d’vn graue pas ſur la pointe des herbes.
<lb />Vne fontaine au centre a ſon jet élancé
<lb />Par le cornet retors d’vn Triton renuerſé:
<lb />Cette eau frappe le ciel, puis retombe, &amp; ſe jouë
<lb />Sur le nez du Triton, &amp; luy laue la jouë.
<lb />La court, des deux coſtez, tient à deux baſſecourts,
<lb />De qui le grand chaſteau tire tout ſon ſecours:
<lb />En l’vne eſt le maneige, offices, eſcuries:
<lb />L’autre eſt pour le labour, &amp; pour les bergeries.
<lb />Au fonds de cette court paroiſt cette maiſon,
<lb />Qu’Armide euſt pù choiſir pour l’heureuſe priſon
<lb />Où furent en repos ſon Regnaut &amp; ſes armes,
<lb />Sans qu’elle euſt cu beſoin du pouuoir de ſes charmes.
<lb />Au bord d’vne terrace vn grand foſſé plein d’eau,
<lb />Net, profond, poiſſonneux, entoure le chaſteau,
<lb />Pour rendre ce lieu ſeur contre les eſcalades;
<lb />Et l’appuy d’alentour ce ſont des baluſtrades.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Cette entrée eſt fort belle.
<fw><lb />A
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHALANTE.
<lb />Au bout du pont-leuis
<lb />Se preſente vn objet dont les yeux ſont rauis,
<lb />Trois portes de porphyre. &amp; de jaſpe étofées,
<lb />Comme vn arc de triomphe enrichy de trophées.
<lb />On entre en vne court large de deux cens pas
<lb />Où cet art qu’ont produit la regle &amp; le compas,
<lb />( I’entens cette mignarde &amp; noble architecture)
<lb />Senible de tous coſtez ſurmonter la nature.
<lb />Le logis éleué, les ailes vn peu moins,
<lb />De quatre pauillons flanquent leurs quatre coings:
<lb />Et par l’eſtage bas cent colomnes Doriques
<lb />Separent d’ordre égal cent figures antiques.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O Dieun :
<lb />ALCIDON.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHALANTE,
<lb />Vne ſontaine au milieu de la court
<lb />Repreſente Arethuſe, il ſemble qu’elle court,
<lb />Qu’elle emporte d’vn Dieu le cœur &amp; la franchiſe:
<lb />L’amant la ſuit de pres, elle penſe eſtre priſes;
<lb />Elle inuoque Diane, &amp; dans ce tempy fatal
<lb />Iaillit deſſous ſes pieds vn long trait de criſtal;
<lb />Cette eau qui va noyer ſa mortelle dépouille,
<lb />En meſme temrs l'eſtonne, &amp; l’arreſte, &amp; la moüille,
<lb />En chaque pauillon ſont des appartemens,
<lb />Qui ſelon les ſaiſons ſeruent de logemens,
<lb />Pour l’Eſté, pour l’Hyuer, le Printemps ou l’Autome:
<lb />Ainſi que vient le chaud, ou qu’il nous abandonne.
<lb />L’ornement des planchers &amp; celuy des lambris
<lb />Brillent de tous coſtez de dorures ſans pris:
<lb />Au bour des pauillons on void deux galleries,
<lb />Où le peintre épuiſa ſes doctes reſueries.
<lb />Les meubles ſomptueux, éclatans &amp; diuers,
<lb />Feroient croire à vos yeux que de tout l’Vniuers
<lb />On a faict apporter les plus riches ouurages,
<lb />Pour rendre à ce beau lieu de ſignalez hommages.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Vous nous contez ſans doute vn palais enchanté,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eſcoutons,
<lb />LYSANDRE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHALANTE.
<lb />Les iardins n’ont pas moins de beauté.
<lb />D’abord on appercoit vn parterre s’eſtendre.
<lb />Ou le rauiſſement l’œil ſe laiſſe ſurprendre,
<lb />Ses grands compartimens forment mille fleurons,
<lb />Et cent diuerſes fleurs naiſſent aux enuirons.
<lb />Au milieu du parterre vne grande fontaine
<lb />Iette en l’air vn torrent de ſa feconde veine.
<lb />La figure eſt antique; vn Neptune d’airain
<lb />Armé de ſon trident dompte vn cheual marin:
<lb />Le monſtre, des naſcaux lance l’eau iuſqu’aux nues,
<lb />Qui retombe auec bruit en parcelles menues:
<lb />Le Dieu void de ſa barbe, &amp; de ſon grand trident
<lb />Degoutter mille flots, &amp; n’eſt pas moins ardent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />I’aime toutes ces caux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHALANTE.
<lb />Quatre belles Sirenes
<lb />Dans les coins du jardin forment quatre fontaineso
<lb />Dont les baſſins pareils ont les boüillons égaux:
<lb />Le parterre eſt enceint de trois larges canaux.
<lb />Ce lieu ſemble coupé du dos d’vne montagne,
<lb />Et découure à main droitte vne riche campagne,
<lb />Vn bois, vne riuiere, &amp; toutes ces beautez
<lb />Dont les yeux innocens font leurs felicitez.
<lb />Le grand parc ſe ſepare en ſuperbes allées,
<lb />Par mes riches ayeux en tous ſens égalées.
<lb />Les arbres en ſont beaux, &amp; droicts &amp; cheuelus;
<lb />Et ſe joignant en haut de leurs rameaux feuillus.
<lb />Parlent en murmurant, s’embraſſent comme freres,
<lb />Et contre les chaleurs ſont des dieux tutelaires.
<lb />Vn verd &amp; long tapis par le milieu s’eſtend,
<lb />Qu’entreuoid le Soleil d’vn rayon tremblottant:
<lb />Deux ruiſſeaux aux coſtez moüillent les paliſſades,
<lb />Interrompant leurs cours par cent mille caſcades..
<lb />Au bout des promenoirs en vn lieu reculé
<lb />Se découure vn rond d’eau d’eſpace ſignalé:.
<lb />Diane eſt au milieu de colere animée,
<lb />Et Niobe en rocher à demy transformée.
<fw><lb />E
</fw><lb />La Reine au lieu de pleurs verſe de gros torrens:
<lb />Sa jeune fille encor l’eſtreint de bras mourans:
<lb />Et ſes autres enfans comme perſonnes vrayes
<lb />Font ſortir pour du ſang vn jet d’eau de leurs playes:
<lb />L’eſtang dont le ſein vaſte engouffre ſes canaux,
<lb />D’vn bruit continuel ſemble plaindre leurs maux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AICIDON.
<lb />Ce rond d’eau me plaiſt ſort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHALANTE.
<lb />Au tour des paliſſades
<lb />Cent niches en leurs creux ont autant de Naïades,
<lb />Qui d’vn vaſe de marbre élancent vn trait d’eau,
<lb />Qui ſe rend comme vn arc dans le large vaiſſeau;
<lb />Et les admirateurs de ces beaux lieux humides
<lb />Se promeinent autour ſous des voûtes liquides.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Quel plaiſir, ô bons Dieux!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHALANTE.
<lb />Loin de là s’apperçoit
<lb />Vn jardin que l’on ſent pluſtoſt qu’on ne le voit:
<lb />Mille grands orangers en égale diſtance
<lb />De fruicts meſlez de fleurs jettent vne abondance:
<lb />Ils ſemblent orgueilleux de voir leur beau treſor,
<lb />Quę leuts fleurs ſont d’argent, &amp; que leur fruict eſt d’or:
<lb />Et pour ſe diſtinguer chacun d’eux s’accompagne
<lb />Ou d’vn myrthe amoureux, ou d’vn jaſmin d’Eſpagne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Que tous ces beaux jardins ont de charmans appas!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHALANTE.
<lb />En ſuite eſt vn grand lieu large de mille pas.
<lb />Dans les quatre coſtez ſont vingt grotres humides,
<lb />Et l’on void au milieu le lac des Danaïdes.
<lb />Ses bords ſont baluſtrez, &amp; cent legers batteaux,
<lb />Peints de blanc &amp; d’azur voltigent ſur les eaux:
<lb />Où ſans craindre le ſort qui meine aux funerailles
<lb />Se donnent quelquefois d’innocentes batailles.
<lb />Vn grand rocher s’éleue au milieu de l’eſtang,
<lb />Où les cinquante Sœurs faites de marbre blanc
<lb />Portent inceſſamment les peines meritées
<lb />D’auoir en leurs maris leurs mains enſanglantées:
<lb />Et ſouffrant vn trauail qui ne ſçauroit finir,
<lb />Semblent inceſſamment aller &amp; reuenir.
<lb />Au haut, trois de ces Sœurs à cruche renuerſée,
<lb />Font choir trois gros torrens dans la tonne percée:
<lb />La tonne reſpand l’eau par mille trous diuers:
<lb />Le fot qui la teçoit en à les flancs couuers.
<lb />Au bas l’vne des Sœurs puiſe à teſte courbée,
<lb />L’autre monſtre &amp; ſe plaint que ſa cruche eſt tombée:
<lb />L’vne monte chargée, &amp; l’autre qui deſcend
<lb />Semble ayder à ſa Sœur ſur le degré gliſſant:
<lb />L’vne eſt preſte à verſer, l’autte reprend haleine:
<lb />L’œil meſme qui les void prend ſa part de leur peine.
<lb />L’eau que ce vain trauail tourmente tant de fois
<lb />Semble accuſer des Dieux les inégales loix,
<lb />Et redire en tombant d’vne voix gemiſſante,
<lb />Pourquoy ſouffré-je tant, moy qui ſuis innocente?
<lb />Ce bruit &amp; cę trauail charment tant les eſprits,
<lb />Qu’on perd lout ſouuenir tant l’on en eſt épris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />O Dieux! n’en dites plus, je ſuis plein de merueilles;
<lb />Vous m’auez en ce lieu charmé par les oreilles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANDRE.
<lb />I’entendrois ce recit volontiers tout vn jour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />le me promeine encor dedans ce beau ſejour.
<lb />Il eſt vray, la richeſſe eſt vne belle choſe:
<lb />Toute felicité dedans elle eſt encloſe.
<lb />Vn pauure n’eſt qu’vn ſot. Allez, ie vous reçoy:
<lb />Venez deuers le ſoir vous preſenter à moy.
<lb />Ie vous donne ma fille, &amp; veux qu’elle vous aime.
<lb />Cette offre de vos vœux m’eſt vne gloire extrême.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHALANTE.
<lb />Effacez de ſon cœur quelques impreſſions,
<lb />Qui pourroient faire tort à mes affections.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Meliſſe feroit-elle vne faute ſi grande?
<lb />Phalante, il vous ſuffit, j’en reçoy la demande.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANDRE.
<lb />Au moins dans ce beau lieu, quand ie vous iray voir,
<lb />I’auray mon logement?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHALANTE. Vous aurez tout pouuoir.
<fw><lb />Lil;
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE QVATRIESME
<lb />SCENE PREMIERE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />200
<lb />2
<lb />MELISSE.
<lb />&amp; AINQVEVR de l’Orient, guerrier
<lb />infatigable,
<lb />A qui des Conquerans nul ne fut com<lb />parable,
<lb />oudre qui ſi foudain rauagea l'Vniuers.
<lb />Heros qui merita cent eloges diuers,
<lb />Et dont mille combats eſtablirent l’Empire,
<lb />C’eſt roy ſeul que i’adore, &amp; pour qui ie ſoûpire.
<lb />Soit que ie te contemple en la fleur de tes ans,
<lb />Quand aux yeux étonnez de mille courtiſans
<lb />Par vne adreſſe viue, &amp; qui n’eut point d’égale
<lb />Tu domptas la fureur du fougueux Bucephale.
<lb />Ou quand tu fis l’eſſay de tes guerrieres mains
<lb />Sur les forces d’Athene, &amp; l’orgueil des Thebains;
<lb />Ou quand tu fis trembler, à voir ta ieune audace,
<lb />Le Danube glacé, l’Illyrie, &amp; la Thrace;
<lb />Ie dis, voyant l’effort de tes premiers exploicts
<lb />Qui iuſques aux Germains firent craindre tes loix.
<lb />Que fera ce grand fleuue au milieu de ſa courſe,
<lb />s’il’rauage ſes bords au ſortir de ſa ſource?
<lb />Puis quand ayant paſſé les flots de l’Helleſpont,
<lb />Ie voy dans peu de temps ſur ton auguſte front
<lb />Flotter ſuperbement les palmes immortelles
<lb />Des combats du Granique, &amp; d’Iſſus, &amp; d’Arbelles e
<lb />Ou quand ie voy ton char ſuiuy de tous coſtez
<lb />De Satrapes captifs, &amp; d’illuſtres beautez,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACTE QVATRIESME.
<lb />1
<lb />De chameaux chargez d’or, de meubles magnifiques,
<lb />Les threſors amaſſez par tant de Roys Perſiques;
<lb />Ou quand ie t’apperçoy ſur ce trône éclatant,
<lb />Dont l’œil de tous les Grecs ſe trouua ſi content,
<lb />Goûter auec plaiſir les fruicts de ta victoire;
<lb />Quel vainqueur dis-je alors eut jamais tant de gloire?
<lb />Mais quand par trop de cœur ie te vois engager
<lb />Au bourg des Malliens en vn ſi grand danger,
<lb />En ce lieu malheureux, qui creut porter la marque
<lb />De l’indigne tombeau d’vn ſi digne Monarque;
<lb />Ie tremble en te voyant le premier à l’aſſaut,
<lb />Les eſchelles ſe rompre, &amp; toy ſeul ſur le haut
<lb />Qui frappes de l’eſpée, &amp; du boucliet te pares
<lb />Du choc impetueux de mille traits barbares:
<lb />Mais l’effroy me ſaiſit, &amp; d’horreur ie fremy,
<lb />Quand tu te lances ſeul dans l’enclos ennemy;
<lb />Et que ſeul tu ſouſtiens les puiſſantes attaques
<lb />Des plus deſeſperez d’entre les Oxydraques.
<lb />C’eſt là, puis que ſi tard on te vint ſecourir,
<lb />Si ton corps fut mortel, que tu deuois mourir.
<lb />Auſſi n’eſtois-tu pas d’yne mortelle eſſence,
<lb />Le plus puiſſant des Dieux te donna la naiſſance!
<lb />Iamais mortel ne fit tant d’exploicts glorieux,
<lb />Et ne porta ſi loin ſon bras victorieux.
<lb />Plus digne fils des Dieux qu’vn Bacchus, qu’vn Hercule,
<lb />Croire que tu ſois mort, c’eſt choſe ridicule.
<lb />De tes membres diuins la precieuſe odeur
<lb />Marquoit euidemment ta celeſte grandeur.
<lb />Non, tu vis dans les cieux (car par quelque auanture
<lb />Quelque corps pour le tien fut mis en ſepulture)
<lb />Mais ie croirois pluſtoſt que tu fus tranſporté
<lb />Dans le charmant ſejour d’vn palais enchanté.
<lb />Où ta ieune vigueur, ta beauté, ton courage,
<lb />Du temps ny de la mort ne craignent point l’outrage.
<lb />Et ſi tu veux ſçauoir l’eſpoir de mon amour,
<lb />C’eſt que d’vn ſi beau lieu tu ſortiras vn iour:
<lb />Tu ſemeras l’effroy ſur la terre &amp; ſur l’onde.
<lb />P'ourſuiuant ton deſſeln des conqueſtes du monde?
<lb />O le charmant plaiſir que ie dois receuoir,
<lb />Si i’ay durant mes iours le bonheur de te voir!
<lb />Il me ſemble deſia que mon amour m’ordonne
<lb />Que ie t’aille trouuer en habit d’Amazone.
<lb />O mon cher Alexandre, eſpoir de mes amours,
<lb />Voudrois-tu bien pour moy t’arreſter quelques iours,
<lb />Pour produire vn enfant de race valeureuſe?
<lb />Car ie ſens en t’aimant que ie ſuis genereuſe.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />MELISSE. ARTABAZE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />VAND pourray-je gouſter tant de felicité,
<lb />Q Alexandre, mon cœur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTABAZE.
<lb />Quelle eſt cette beauté,
<lb />Qui parle d’Alexandre? elle paroiſt hardie.
<lb />Ma foy vous le vetrez, c’eſt ceſte Tragedie
<lb />Dont parloit ce fantaſque, elle en dit quelques vers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Ouy, ie le veux chercher par tout cet Vniuers.
<lb />Mais quel braue guerrier me vient icy ſurprendre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTABAZE.
<lb />Il faut luy repartir: Ie ſuis cet Alexandre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Vous eſtes Alexandre? ô mes yeux bien-heureux,
<lb />Vous voyez donc l’object de mes vœux amoureux:
<lb />Que i’embraſſe vos pieds, grand Prince que i’adore.
<lb />Quitte, quitte, mon cœur, l’ennuy qui te deuore:
<lb />Ie le voy, ce grand Roy, ce Heros nompareil,
<lb />Le plus grand que iamais eſclaira le Soleil,
<lb />Ce fils de Iupiter, ce prodige en courage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTABAZE.
<lb />Cette fille à mon gré faict bien ſon perſonnage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELLSSE.
<lb />Vous eſtes Alexandre? au moins encore vn mot:
<lb />Pourſuiuez de parler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTARAZE.
<lb />Ie ne ſuis pas ſi ſot..
</sp>
<p type="MainZone-Signature"><lb />MELISSE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Parlez donc cher object, dont mon ame eſt épriſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTABAZE.
<lb />Ie ſuis cet Alexandre, &amp; cela vous ſuffiſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />It me ſuffit, de vray, d’auoir l’heur de vous voir.
<lb />Vous forcer de parler, c’eſt paſſer mon deuoir:
<lb />Effroy de l’Vniuers, c’eſt par trop entreprendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTABAZE.
<lb />Eſt-ce pour moy ce titre, ou bien pour Alexandre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Comment l’entendez-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTABAZE.
<lb />Si ce titre eſt pour moy.
<lb />Comme m’appartenant auſſi ie le reçoy:
<lb />Mais ie le maintiens faux, ſi c’eſt pour Alexandre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Vous tenez vn diſcours que ie ne puis comprendre.
<lb />Vous eſtes Alexandre, &amp; vous ne l’eſtes pas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTABAZE.
<lb />C’eſt par moy qu’Alexandre a ſouffert le treſpas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Vous l’eſtes donc ſans l’eſtre? à preſent Alexandre
<lb />Eſt comme le Phœnix qui renaiſt de ſa cendre?
<lb />Car c’eſt luy qui reuit, &amp; ſi ce ne l’eſt plus?
<lb />A peine i’entendois ces propos ambigus.
<lb />Mais, ô cher Alexandre, ô Prince qui m’embraſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTABAZE.
<lb />Laiſſons la Tragedie, on m’appelle Artabaze,
<lb />Plus craint que le tonnerré, &amp; l’orage &amp; les vents.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Artabaze eſt le nom de l’vn de vos ſuiuants,
<lb />Qui le fut de Darie; ah! le voudrirz vous prendre?
<lb />O Dieux! ne quittez point ce beau nom d’Alexandre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTABAZE.
<lb />Artabaze eſt le nom du plus grand des guerriers,
<lb />Dont le front eſt chargé de cent mille lauriers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Faites moy donc entendre; eſt-ce metamorphoſe
<lb />Qui vous faict Artabare, ou bien metempſycoſe?
<fw><lb />c
<lb />4
<lb />F
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTABAZE.
<lb />Quoy? vous dittes auſſi des mots de ce Sorcier
<lb />&amp;iiia Tiagedie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Inuincible Guerrier,
<lb />Alors qu’on vous creut mort par oharme ou maladie,
<lb />Ce fut donc vn Sorcier qui fit la Tragedie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTABAZE.
<lb />Il eſt vray que de peur i’en ay penſé mourir.
<lb />Vous a t’on dit l’eſfroy qui m’a tant faict courir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Quoy donc? il vous fit peur, ô Valeur ſans ſeconde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTABAZE.
<lb />Il m’a faict diſparoiſtre aux yeux de tout le monde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Vous diſparuſtes donc par vn charme puiſſant?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTABAZE
<lb />Par des mots qui pouuoient en effrayer vn cent.
<lb />Par vn certain Demon qu’il portoit dans ſa poche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O Dieux!
<lb />MELISSE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTABAZE.
<lb />Nul de ſa mort ne fut iamais ſi proche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Depuis cet accident qu’il s’eſt faict de combats:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTABAZE.
<lb />Quels combats ſe ſont faicts?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Ne les ſçauez vous pas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTABAZE.
<lb />On s’eſt bartu ſans moy? le deteſte, j’enrage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Ce fut lors que vos chefs eurent faict le partage
<lb />De toûs ces grands pays conquis par vos trauaux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTABAZE.
<lb />Ie les feray tous pendre; où ſont-ils ces maraux?
<lb />Ils partagent mon bien?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Depuis leurs deſtinées
<lb />On pourroit bien compter pres de deux mille années.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTABAZE.
<lb />Les Dieux pour les ſauuer de mon iuſte courroux
<lb />Ont mis aſſeurément cet eſpace entre nous
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Helas !où courrez-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTABAZE.
<lb />Ce Sorcier me veut prendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Ie vous ſuiuray par tout, ô mon cher Alexandre.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />FILIDAN. AMIDOR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILIDAN.
<lb />(E la voy cette belle; à ce coup ie la voy.
<lb />Teruelle, impitoyable, ou fuyez vous de moy?
<lb />La mauuaiſe qu’elle eſt, ie l’auois apperceuë,
<lb />Mais l’ingrate auſſi toſt s’eſt ſouſtraite à ma veuë,
<lb />Elle a priué mes yeux d’vn ſi diuin plaiſir.
<lb />Pour augmenter en moy la fureur du deſir.
<lb />Amidor, ie l’ay veuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMIDOR.
<lb />As-tu veu cette belle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILIDAN.
<lb />l’ay veu comme vn éclair cette beauté cruelle.
<lb />Mais ne l’as-tu point veuë? à quoy donc reſuois-tu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMIDOR.
<lb />Ie reſuois au malheur des hommes de vertu.
<lb />Qu’en ce ſiecle ignorant les Autheurs d’importance
<lb />Languiſſent ſans eſtime, &amp; ſans reconnoiſſance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILIDAN.
<lb />C’eſt ainſi que par fois en des lieux écartez
<lb />S’offrent aux yeux humains les celeſtes beautez:
<lb />On les void ſans les voir? ces belles immortelles
<lb />Sont en meſme moment &amp; douces &amp; cruelles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMIDOR.
<lb />Siecle ingrat! autrefois Sophocle eut cet honneur
<lb />Qu’en l’iſle de Samos on le mit Gouuerneur
<fw><lb />C ij
<lb />2
<lb />4
<lb />L
</fw><lb />Pour vne Tragedie, ainſi qu’on le raconte:
<lb />Ie deurois eſtre vn Roy pour le moins à ce compte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILIDAN.
<lb />Dieux! qu’elle m’a laiſſé dans vn ardent deſir
<lb />De voir ſon beau viſage auec plus de loiſir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMIDOR.
<lb />Quel homme enfla iamais comme moy ſa parole?
<lb />Et qui iamais plus haut a porté l’hyperbole?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />IV.
<lb />TILIDAN. HESPERIE. AMIDOR. SESTIANE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILIDAN.
<lb />OMME de ſa beauté tu connois la grandeur,
<lb />CCrois-tu, cher confident de ma nouuelle ardeur,
<lb />Que ma ſidelité puiſſe eſtre aſſez heureuſe
<lb />Pour flechir quelque iour cette humeur rigoureuſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HESPERIE.
<lb />Eſcoute, chere ſœur, ce miſerable Amant
<lb />Qui feint ne me point voir pour dire ſon tourment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMIDOR.
<lb />Les grands peuuent donner les ſouſtiens d’vne vie,
<lb />Qui par mille accidens nous peut eſtre rauie:
<lb />Mais par vn vers puiſſant comme la deïté
<lb />Ie puis leur faire don de l’immortalité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILIDAN.
<lb />Ah! qu’elle eſt rigoureuſe à ſon Amant fidelle!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMIDOR.
<lb />Ah! que pour les ſçauans la ſaiſon eſt cruelle!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILIDAN.
<lb />Beauté, ſi tu pouuois ſçauoir tous mes trauaux:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMIDOR.
<lb />Siecle, ſi tu pouuois ſçauoir ce que ie vaux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILIDAN.
<lb />I’aurois en ton amour vne place authentique.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMIDOR.
<lb />I’aurois vne ſtatuë en la place publique.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HESPERIE.
<lb />I'ay pitié de les voir en cette égalité
<lb />L’vn ſe plaindre du temps, l’autte de ma beauté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SESTIANE.
<lb />Non, c’eſt vn Dialogue: Amidor l’eſtudie
<lb />Pour en faire vne Scene en quelque Comedie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HESPERIE.
<lb />Ah! ne le croyez pas, l’vn &amp; l’autre en effect
<lb />Ont du temps &amp; de moy l’eſprit mal ſatisfaict.
<lb />Voyez qu’ils ſont reſueurs: ſçachons-le auec adreſſe.
<lb />Dõcques vous vous plaignez d’vne ingratte maiſtreſſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILIDAN.
<lb />Si c’eſt quelque pitié naiſſante en voſtre cœur
<lb />Qui vous faſſe enquerir quel trait fut mon vainqueur,
<lb />Sçachez qu’il vint d’vn œil que i’adore en mon ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HESPERIE
<lb />Voyez qu’il eſt adroit à me conter ſa flame.
<lb />Qne eit none la beaute d’où vient voſtre tourment?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILIDAN.
<lb />C’eſt celle que i’ay veuie en ce meſme moment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HESPERIE.
<lb />C’eſt doncques pour ma ſour que voſtre cœur ſouſpire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Non.
<lb />FILIDAN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HESPERIE.
<lb />Ma ſœur, pouuoit:il plus adroitement dire
<lb />Quę c’eſt moy qu’il cherit, car c’eſt l’vne des deux.
<lb />Reſpectueux Amant, on accepte vos vœux?
<lb />Celle que vous aimez, de ma part vous aſſeure
<lb />Qu’elle a pitié des maux que voſtre cœur endure,
<lb />Mais ſans rien deſirer adorez ſa vertu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILIDAN.
<lb />O doux ſoulagement d’vn eſprit abattu!
<lb />Que ie baïſe vos mains pour l’heureuſe nouuelle
<lb />Quę ma Deeſſe enuoye à ſon Amant fidele.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HESPERIE.
<lb />Mais vous de qui l’eſprit par tant de nobles vers
<lb />Du bruit de cette Nymphe a remply l’Vnfuers,
<lb />Quittez vos deſplaiſirs, car pour recognoiſſance
<lb />Sçachez qu’elle vous donne vne ample recompence.
<lb />c iij
<fw><lb />E
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILIDAN.
<lb />Il eſt vray que c’eſt luy qui cauſa mon ardeur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMIDOR.
<lb />Quel don puis-je eſperer digne de ſa grandeur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HESPERIE.
<lb />Vous allez deuenir le plus riche du monde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMIDOR.
<lb />Helas! ſur quoy veut-on que cet efpoir ſe fonde?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HESPERIE.
<lb />Elle peut pour le moins compter cent mille Amans
<lb />Qui viuant ſous ſes lolx ſouffrent mille tourmens.
<lb />Elle va publier, pour ſoulager leur peine
<lb />Qu’ils n’ont qu’à luy donner des vers de voſtre veine:
<lb />Vous verrez arriuer de cent climars diuers
<lb />Ces pauures languiſſans pour auoir de vos vers,
<lb />Vous offrir des preſens, des innombrables ſommes:
<lb />Vous voila dans vn mois le plus riche des hommes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMIDOR.
<lb />O Dieux! les voyageurs ſur les Indiques bords
<lb />N’amaſſerent iamais de ſi riches treſors.
<lb />Quels beaux chants triomphaux, &amp; quels Panegyriques
<lb />Meriteront de moy ſes bontez heroïques?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILIDAN.
<lb />Dieux! qu’elle eſt magnifique! &amp; que cette beauté
<lb />Exerce heureuſement la liberalite!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SESTIANE.
<lb />l'aime bien Amidor, mais il faut que ie die
<lb />Que s’il da.i<lb />..ene, Adieu la Comedie.
<lb />Car il ne voudra plus s’embroüiller le cerucau,
<lb />Que pour vne Epigramme, ou pour vn air nouueau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMIDOR.
<lb />I'auray plus de loiſir, Seſtiane, au conrraire,
<lb />I’en feray pour ma gloire &amp; pour me ſatisfaire.
<lb />Mais s’il faut que les biens m’arriuent à foiſon,
<lb />Il faut donc que ie loüe vne grande maiſon:
<lb />Car ma chambre eſt petite, à peine ſuffit-elle
<lb />Pour vn lict, vne table, auec vne eſcabelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SESTIANE.
<lb />Auant que voir chez vous la richeſſe venir,
<lb />le veux de voſtre Muſe vne grace obtenir,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMIDOR.
<lb />Commandez ſeulement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SESTIANE.
<lb />Qu’elle veüille deſcrire
<lb />Ce ſuject que tantoſt ie commençois à dire
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMIDOR.
<lb />oüy, ie vous le promets; ce ſuject me plaiſt fort:
<lb />Et merite vn eſprit qui puiſſe faire effort.
<lb />L’inuention m’en charme, &amp; ſa belle conduite.
<lb />Ie me meurs du deſir d’en apprendre la ſuite.
<lb />Nous eſtions demeurez ſur ces petits gemeaux
<lb />Que Cloris eſleuoit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SESTIANF.
<lb />Tous deux eſtoient fort beaux.
<lb />L’on admiroit en eux ſur tout la reſſemblance,
<lb />Te pere de Cloris n’en eut point connoiſſance:
<lb />On les faiſoit nourrir en des lieux écartez;
<lb />En ſin les voila grands, aimez de cent beautez.
<lb />Le viſage de l’vn tout à l’autre ſemblable
<lb />Fait naiſtre tous les iours quelque intrigue agreable.
<lb />Cet acte ſeroit plein de plaiſantes erreurs;
<lb />Meſme on y peut meſler quelques douces fureurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMIDOR.
<lb />Vraiement vous l’entendez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SESTIANE.
<lb />l'entens vn peu ces choſes.
<lb />Car l’ay leu les Romans &amp; les Metamorphoſes.
<lb />Dedans l’acte quatrieſme. O Dieux! cher Amidot;
<lb />I’entens quelqu’vn venir pour nous troubler encor;
<lb />Tirons nous à l’eſcart. Cependant, Heſperie,
<lb />Si quelqu’vn ſuruenoit, parlez-luy ie vous prie.
<lb />Ie luy diray le reſte icy dans quelque lieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMIDOR.
<lb />Allons, ma Melpomene, &amp; vous ma Nymphe, Adieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SESTIANE.
<lb />Vous verrez ſi la ſin eut iamais ſon égale.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HESPERIE.
<lb />Quoy? ſeule auecques luy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SESTIANE.
<lb />Ce ſera ſans ſcandale.
<lb />C iiij
<fw><lb />I.
</fw><lb />Nous ne ſommes qu’eſprit, &amp; pour eſtre à l’eſcart,
<lb />Ie corps en nos amours ne prend aucune part.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />ARTABAZE. MELISSE. FILIDAN. HESPERIE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTABAZE.
<lb />DIEVX! quelle pitié! ie ſuis couru des Dames,
<lb />OMais ie ne puis tout ſeul ſoulager tant de flames.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />O mon cher Alexandre, helas! me fuyez-vous?
<lb />Alexandre Artabaze, appaiſez ce courroux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTABAZE.
<lb />I’ay trop d’amour ailleurs, ie ne puis vous entendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Ie vous ſuiuray par tout, ô mon cher Alexandre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILIDAN,
<lb />Cet éclair de beauté vient de pareſtre icy,
<lb />Arreſte, ma cruelle, arreſte mon ſoucy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />ALCIDON. HESPERIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />VBL bruit ay-je entendu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HESPERIE.
<lb />Que ie ſuis miſcrable!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Qu'auez-vous à pleurer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HESPERIE.
<lb />Ah! que ie ſuis coupable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />uoy donc, elle s’accuſe? helas ie ſuis perdu.
<lb />I’ay pour la marier vn peu trop attendu.
<lb />Ie ſçauois que la garde en eſtoit dangereuſe,
<lb />Quer mar acez-vous faict?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HESPERIE.
<lb />O beauté mal-beureuſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />La meſchante a forfaict ſans doute à ſon honneur.
<lb />Mais ie veux eſtranglei le traiſtre ſuborneur,
<lb />Quel mal as-tu donc falct?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HESPERIE.
<lb />Ah! le pourrez-vous croire?
<lb />Ie penſois de vos iours eſtre l’heur &amp; la gloire:
<lb />Mais ie ſuis voſtre honte &amp; le fatal tiſon
<lb />Qui remplira de feu toute voſtre maiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LCIDON.
<lb />Et de crainte &amp; d’horreur tout le corps me chancelle,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HESPERIE.
<lb />Ah! qu’à voſtre malheur vous me fſtes ſi belle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Rends donc de mon malheur mon eſprit éélairey.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HESPERIE.
<lb />Quel ſpectacle, bons Dieux, ie viens de voir icy?
<lb />O mes yeux criminels, verſez, verſez des larmes
<lb />Sur ce cruel amas de beautez &amp; de charmes.
<lb />C’eſt vous, mes chers treſors, qui cauſez ces malheurs:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Au moins pour me parler, apaiſe tes douleurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HESPERIE.
<lb />Puis que vous le voulez, i’ay honte, ie l’auoüie:
<lb />Mais pour dire nos maux, il faut que ie me loüe.
<lb />Dés que i’ouuris les yeux pour regarder le iour,
<lb />Ie les ouuris auſſi pour donner de l’amour.
<lb />Ceux qui me pouuoient voir, m’aimoient dés mon
<lb />enfance,
<lb />Au moins de mes beautez adoroient l’eſperance:
<lb />Chacun contribuoit à mes ieunes plaiſirs;
<lb />Et ma beauté croiſſant, croiſſoient tous les deſirs.
<lb />En fin ie deuiens grande, &amp; quelque part que i’aïlle
<lb />Mes yeux à tous les cœurs liurent vne bataille.
<lb />L’vn dit, ie ſuis bleſſé; l’autre dit, ie ſuis mozt:
<lb />L’vn penſe reſiſter à mon premier effort:
<fw><lb />G.y
</fw><lb />Sur ce ſimple regard d’vn plus vif ie redouble,
<lb />Soudain le teint blêmit, voila l’œil qui ſe trouble.
<lb />Le bruit de ma beauté ſe répand en tous lieux,
<lb />Et l’on ne parle plus que des coups de mes yeux.
<lb />Mille Amans ſut ce bruit a des flames ſi belles
<lb />Ainſi que papillons viennent brûler leurs aiſles.
<lb />Ie rencontre par tout des viſages bleſmis;
<lb />Des yeux qui ſont des vœux à leurs doux ennemis:
<lb />Ie ſuis comme vn mitacle en tous endroicts ſuiuie,
<lb />Et meſme en ma faueur ie fay parler l’enuie.
<lb />Enfin tous les Amants qui viuent ſous les cieux,
<lb />Se trouuent aſſeruis au pouuoir de mes yeux.
<lb />Voila donc noſtre gloire: ah! diſons noſtre honte.
<lb />Tandis d’autres beautez on ne ſaict plus de compte.
<lb />On s’adreſſe à moy ſeule, &amp; pas vn ſeul mortel
<lb />Pour offrir ſon encens ne cherche vn autre Autel.
<lb />Ainſi mes pauures ſœurs: ah! de douleur ie creue.
<lb />La parole me manque.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Helas! ma fille, acheue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HESPERIE.
<lb />Doncques mes pauures ſœurs ſe voyant ſans Amant,
<lb />Qu’elles icttent ſur tous leurs regards vainement,
<lb />Sont reduites en fimà ces malheurs extrêmes
<lb />Qu’elles vont rechercher les hommes elles meſmes,
<lb />l’vne faiſant ſemblant de conferer de vers,
<lb />Court apres vn Poëte; &amp; dans des lieux couuerts,
<lb />Eſloignez de mes yeux, raſche à gagner ſon ame.
<lb />L’autre ſe void reduite à cette honte infame
<lb />De ſuiure vn Capitaine, à toute heure, en tous lieux.
<lb />Au veu de tout le monde,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Eſt-il poſſible? ô Dieux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HESPERIE.
<lb />En le nommant ſon cœur, &amp; ſon cher Alexandre.
<lb />Mais iugez quel ſecours elles peuuent attendre.
<lb />S’eſt pour moy ſeulement que l’vn ſaict tant de vers;
<lb />Et l’autre pour moy ſeule a couru l’Vniuers,
<lb />A vaincu cent guerriers ſur la terre &amp; ſur l’onde
<lb />Pour me faire auoüer la plus belle du monde,
<lb />voyez ſi i’ay ſuiet de répandre des pleurs,
<lb />D’accuſer ma beauté, ſource de nos malheurs,
<lb />Qui cauſe au lieu de gloire vne honte eternelle.
<lb />Ah! mon pere, pourquoy me fiſtes vous ſi belle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Oſent-elles, bons Dieux, teſmoigner leur ardeur?
<lb />A ce compte vos ſœurs ont perdu la pudeur.
<lb />Mais n’eſt-ce point auſſi trop d’amour de vous meſme,
<lb />Qui vous faict quelquefois reſuer que l’on vous aime?
<lb />Ie n’entens point parler de tous ces amoureux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HESPERIE.
<lb />Si i’auois moins d’Amans, nous ſerions plus heureux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Mais l’amour de vos ſieurs eſt-ée choſe certaine?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HESPERIE.
<lb />Vous le pourrez ſqauoir, voila le Capitaine,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />le veux r’entretem; redſrei-vous d’icy.
<lb />l’auray ſur ce ſujet mon eſprit éclaircy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />VII.
<lb />ARTABAZE. ALCIDON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />B
<lb />ARTABAZE.
<lb />ON homme, approchez-vous, venez me rendr
<lb />hommage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Valeureux fils de Mars, &amp; ſa viuante image,
<lb />l’adore auec reſpect voſtre illuſtre grandeur,
<lb />Et de vos faicts guerriers i’admire la ſplendeur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTABAZE.
<lb />Il me gagne le cœur, l’humilité me charme :
<lb />C’eſt ce qui m’adoucit, c’eſt ce qui me deſaime.
<lb />Vous auez vne fille?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON,
<lb />Ouy, Guerrier, i’en ay troís.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTABAZE.
<lb />I'euſſe eſté, s’il m’euſt pleu, le gendre de cent Rois.
<lb />E vj
<fw><lb />
<lb />2
<lb />22
<lb />l
<lb />
<lb />L
<lb />haa,
</fw><lb />Ie veux vous combler d’heur, il m’en prend fantaiſie?
<lb />En deuſſent tous ces Rois creuer de jalouſie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />De deux filles que i’ay; ſi l’on m’a bien inſtruit,
<lb />Vous en pourſuiuez l’vne, &amp; l’autre vous pourſuit,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTABAZE.
<lb />Quoy? i’en pourſuis quelqu’vne? ah! quelle reſuerie!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />N’eſtes-vous pas Amant de ma fille Heſperie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTABAZE.
<lb />Quelle eſt cette Heſperie? ô Dieux! cette beauté
<lb />Se meſle d’attenter à cette vanité?
<lb />Vanité temeraire, &amp; digne de ſupplice,
<lb />Qu’à peine ſouffrirois-je en vne Imperatrice.
<lb />Moy que mille beautez pourchaſſent à l’enuy?
<lb />Que ie ſuis d’elles par tout à toute heure ſuiuy;
<lb />Qui n’ay qu’à regarder celle qui me peut plaire,
<lb />Pour dire, allez, c’eſt vous que ie veux ſatisfaire.
<lb />Entr’autres la conſtance, &amp; l’ardente amitié
<lb />D’vne qui me pourſuit, vous feroit bien pitié,
<lb />Qui me nomme ſon tout, &amp; ſon cher Alexandre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />c’eſt ma fille.
<lb />ALCIDON.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTABAZE.
<lb />Il eſt vray, l’on vient de me l’apprendre.
<lb />Certes, elle ne cede à nulle de ces lieux.
<lb />Et peut bien meriter vn regard de mes yeux:
<lb />Mais iugez de combien elle s’eſtoit trompée:
<lb />Ayant ſceu les pays conquis par mon eſpée?.
<lb />Ayant oüy parler de mes faicts glorieux,
<lb />Qui m’ont de l’Vniuers rendu victorieux,
<lb />Son eſprit ſe bornoit à ne pouuoir comprendre
<lb />Sinon qu’elle voyoit vn ſecond Alexandre.
<lb />Ce nom me faſchoit fort, comme indigne de moy.
<lb />Car bien qu’il fuſt vaillant, bien qu’il fuſt vn grãd Roy,
<lb />Peut eſtre au quart du monde il fitiiadis la guerre,
<lb />Et pour moy i’ay conquis tout le rond de la terre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Mé quoy? ie n’ay-point leu l’hiſtoire de vos faicts:
<lb />Où vend on ce beau liure?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTABAZE.
<lb />Il ne parut iamals.
<lb />L’autheur qui me ſuiuit en ce fameux voyage,
<lb />Auec tous ſes eſcrits perit par vn naufrage.
<lb />De voſtre fille en fin i’ay détrompé l’eſprit,
<lb />Qu'on me nomme Artabaze, &amp; qu’elle ſe méprit
<lb />Alors qu’elle penſa que j’eſtois Alexandre.
<lb />I’ay bien eu quelque peine à luy faire comprendre.
<lb />Tant elle eſtoit broüillée en ſon entendemeat.
<lb />Mais elle a faict alors vn coup de iugement.
<lb />Pour gagner mon amour par vn beau ſtratageme,
<lb />Elle feint ſur le champ vne colere extreme:
<lb />Meſmes elle oſe bien paſſer iuſqu’au meſpris:
<lb />Son deſſein reüſſit, ſoudain i’en ſuis eſpris:
<lb />Mon cœur luy faict preſent de ſa noble franchiſe,
<lb />Car ie ſuy qui me ſuit, j’ayme qui me meſpriſe.
<lb />Nul ne ſçauroit plus haut porter l’ambition
<lb />Que d’oſer renuier ſur ma preſomption:
<lb />C’eſt vn trait genereux, &amp; d’vn hardy courage;
<lb />Auſſi pour ce ſuject ie l’aime dauantage.
<lb />Ie veux croite qu’vn iour il naiſtra de nous deux,
<lb />Vn des plus grands guerriers &amp; des plus bazardeux,
<lb />Vn qui ſe fera voir ſur la terre &amp; ſur l’onde
<lb />Mon digne ſucceſſeur à l’Empire du monde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Vous eſtes Empereur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTABAZE.
<lb />Ie le ſuis en pouuoir</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Il faut donc deuant vous eſtre dans ſon deuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTABAZE.
<lb />Couurez-vous, ces reſpects ne ſont que tyranniss,
<lb />Ie ne m’amuſe pas à ces ceremonies.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />&amp; ALCIDON.
<lb />Vous deuriez donc auoir en cette qualité.
<lb />Grand nombre de ſuiuans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTABAZE.
<lb />Ce n’eſt que vanité:
<lb />A garder mes Eſtats ma ſuite eſt occupée.
<lb />Ie ſuis, il me ſuffit. ſuiuy de mon eſpée.
<fw><lb />3
<lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Vous me ferez faueur ſi vous me racontez
<lb />Où ſont eeux maintenant que vous auez domptez.
<lb />Sont-ils morts ou captifs tous ces Rois &amp; ces Princes?
<fw><lb />-
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTABAZE.
<lb />Non, ie leur ay ſaict grace, ils ſont dãs leurs Prouinces:
<lb />Mais ils ſont ſeulement décheus de leurs honneurs:
<lb />Car au lieu d’eſtre Rois, ce ſont des Couuerneurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Quel temps auez-vous mis à conquerir la terre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTABAZE.
<lb />En vn mois à peu pres i’acheuay cette guerre.
<lb />Ie pris, s’il m’en ſouuient, l’Europe en quatre iours:
<lb />Et ſans de ma victoire interrompre le cours,
<lb />Ie fis voile en Alie, &amp; paſſant le Boſphore
<lb />En ſix iours ie dompray les peuples de l’Aurore.
<lb />En deux iours ie reuins de ces lieux reculez,
<lb />Ie paſſay la mer Rouge, &amp; les ſablons brûlez,
<lb />Puis en moins de huict iours ie pris toute l’Afrique,
<lb />De là paſſant les flots de la met Atlantique.
<lb />Ie conquis les climats de nouueau déouuers,
<lb />Et fus au bout du mois maiſtre de l’Vniuers,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />O Dieux! que la valeur eſt choſe merueilleuſe?
<lb />Quelle vertu peut eſtre à ce point glorieuſe?
<lb />Elle porte par tout l’eſpouuante &amp; la mort:
<lb />Tout fleſchit ſous ſes loix, tout cede à ſon effort:
<lb />Elle donne ou rauit &amp; les biens &amp; la vie,
<lb />Et rend ſous ſon pouuoir toute choſe aſſeruie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTABAZE..
<lb />Il eſt vray, la valeur eſt la haute vertu
<lb />Par qui rien n’eſt ſi grand qui ne ſoit abatu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />D’elle nous vient la paix, d’elle vient la richeſſe,
<lb />D’elle vient la grandeur, d’elle vient la nobleſſe:
<lb />C’eſt l’appuy du pays, le luſtre des maiſons,
<lb />Elle eſt vtile en fin pour cent mille raiſons.
<lb />Ié riens à grand honneur de vous auoir pour gendre.
<lb />A peine à cetre gloire euſſé-je oſé pretendre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTABAZE.
<lb />Ic-vous veux rendre heureux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />O l'excez de bonté
<lb />Qui part de la grandeur de voſtre Majeſté!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTABAZE:
<lb />vous ſçauez plaire aux Grands.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Vous voyez ma demeure:
<lb />Vous pourrez vous y rendre au plus tard dãs yne heure.
<lb />Ie m’en vay voir ma fille, afin de l’aduertir
<lb />Quę de ſes beaux habits elle doit ſe veſtir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTABAZE.
<lb />Elle me plaiſt aſſez en l’habit ordinaire,
<lb />Mais i’ay peur qu’elle craigne vne humeur ſanguinaire.
<lb />Un homme de carnage, &amp; de meurtre, &amp; d’horreur,
<lb />Et dont les fiers regards donnent de la terreur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALC.IDON.
<lb />Adouciſſez vn peu cette mine hautaine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTABAZE.
<lb />Bien donc, Adieu, bon homme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Adieu, grand Ca pitaine,
<fw><lb />4–
<lb />26
<lb />4
<lb />*
<lb />n¬d
<lb />ſ-.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE CINQVIESME,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />3
<lb />ALCIDON.
<lb />X A Richeſſe, l’Amour, le Scauoir, la Vail<lb />M
<lb />1
<lb />Vaans y
<lb />lance.
<lb />La Richeſſe, l’Amoure, la Valeur, la
<lb />Science.
<lb />Ie croy que ce ſont quatre, il ne m’en
<lb />Aauque deis.
<lb />Il faut qu’encore vn coup ie compte auec mes doigts.
<lb />L’Amitié, le Sçauoir, la Valeur, la Richeſſe.
<lb />O bons Dieux! ce ſont quatre à qui i’ay ſaict promeſſe:
<lb />I’ay ſeulement chez moy trois filles à pouruoir.
<lb />Ces gendres cependant viendront icy ce ſoir.
<lb />Qui dois-ie rebuter? qui dois-ie ſatisfaire?.
<lb />A qui de tous ces quatre oſeray-ie déplaire?
<lb />Ah! j’eſt vn ennemy que j’auray ſur les bras.
<lb />Quelle confuſion? bons Dieux! quel embarras?
<lb />Voyons qui ie pourrois rebuter de ces quatre.
<lb />Choiſiſſons l’ennemy le plus doux à combatre.
<lb />Celuy de qui paroiſt l’exceſſiue amitié,
<lb />Acquiſt ma bien veillance en me faiſant pitié:
<lb />Auſſi c’eſt vn bonheur le plus rare du monde
<lb />Quand ſur l’honneſteté quelque amitié ſe fonde.
<lb />Mais ie veux que mon cœur ait hien la dureté
<lb />De voir ce pauure Amant triſtement rebuté:
<lb />Le voîla dans les pleurs, le voila dans les plaintes:
<lb />Tandis des meſdiſans nous aurons mille arteintes:
<lb />I’ay pitié, dira-t-on, de ce pauure affligé:
<lb />Mais la fille auoit tort de l’auoir engagé.
<lb />Sans de grandes faueurs il eſt hors d’apparence
<lb />Qu’il ait peu conceuoir vne grande eſperance.
<lb />Ie ne puis me reſoudre à ſouffrir ces diſcours,
<lb />Ny meſme à ruïner de ſi tendres amours.
<lb />Pourrois-ie rebuter celuy dont la doctrine
<lb />Paroiſt comme vn rayon de ſageſſe diuine?
<lb />I’ay touſiours reuèré les gens de grand ſçauoir?
<lb />Et ſi ie le meſpriſe, il s’en va s’eſmouuoir:
<lb />Il s’en va contre moy compoſer des hiſtoires,
<lb />Et quelque gros recueil d’eſcrits diffamatoires:
<lb />Le courroux d’vn ſçauant eſt des plus dangereux;
<lb />Ie ne veux point tenter d’eſtre ſi malheureux.
<lb />Auſſi d’autre coſté pourray-ie auec rudeſſe
<lb />Te chaſſer de chez moy, venerable Richeſſe?
<lb />Nourrice des humains? cher &amp; puiſſant ſecours?
<lb />I’aurois bien merité le reſte de mes iours
<lb />De voir deuant mes pieds, pour eternel ſupplice,
<lb />De la neceſſité le triſte precipice.
<lb />Puis manquant de promeſſe à cet homme puiſſant,
<lb />Il peut par ſa richeſſe opprimer l’innocent:
<lb />Contre vn riche ennemy l’on a peu de deffence.
<lb />Il pourroit mediter quelque inſigne vengeances
<lb />M’imputer quelque crime, appoſter des teſmoins,
<lb />Me priuer &amp; de biens, &amp; d’honneur pour le moinss
<lb />Et n’eſtant pas de mort la Sentence ſuiuie,
<lb />Payer des aſſaſſins pour me priuer de vie.
<lb />Dieux! ie n’ay pas encor ſi peu de iugement
<lb />Que manquer de reſpect pour vn ſi riche Amant,
<lb />Mais oſerois-ie auſſi meſpriſer la Vaillance,
<lb />Qui donne tout à l’humble, &amp; punit qui l’offence?
<lb />S’il ſçauoit ſeulement que j’euſſe oſé douter
<lb />Pour l’accepter pour gendre, ou pour le rebuter;
<lb />Vn ſeul de ſes regards, ainſi qu’vn trait de foudre,
<lb />Seroit aſſez puiſſant pour me reduire en poudre.
<lb />Sans doute il pourroit bien, auec quelque raiſon<lb />Sur ce cruel meſpris ſaccager ma maiſon.
<lb />A quoy ſuis-ie reduit? quel conſeil dois-ie prendre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tout me plaiſt &amp; me nuit: mais i’apperçoy Lyſandre.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />ALGIDON. LYSANDRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />E voſtre gayeté le ſujet eſt-il grand?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D
<lb />LYSANDRE.
<lb />Ie viens d’accommoder vn plaiſant differend.
<lb />I’ay veu de toutes parts vne troupe accouruë
<lb />Au bruit d’vne querelle en la prochaine ruë,
<lb />C’eſtoit d’vn grand Poëte auec vn grand Guerrier.
<lb />Le Guerrier ſuyoit l’autre en l’appellant Sorcier<lb />Et le Poëte apres, qui d’vne voix hautaine
<lb />Crioit que des Poltrons c’eſtoit le Capitaine.
<lb />Venez, leur ay-je dir, ie vous veux accorder.
<lb />Puis j’ay dít au Guerrier, ie veux vous demander:
<lb />Ceux qui ſous vos drapeaux marchent dãs les batailles,
<lb />Ce ne font que poltrons, ce ne ſont que canailles,
<lb />Si deux auecques vous on faict comparaiſon,
<lb />Vous eſtes des poltrons chef par cette raiſon:
<lb />C’eſt ainſi qu’il l’entend. Bon, dit-il, de la ſorte.
<lb />Vous, chery d’Apollon, c’eſt honneur qu’il vous porte,
<lb />En vous nommanr Sorcier: par vos vers rauiſſans
<lb />Vous nous enſorcelez, vous enchantez nos ſens,
<lb />C’eſt ainſi qu’il entend que vous faites des charmes.
<lb />I’ay mis ainſi d’accord les Muſes &amp; les Armes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Peuſſiez-vous auſſi bien ſoulager mes ennuis,
<lb />Et me débaraſſer de la peine où ie fuis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANDRE.
<lb />Quel tourment auez-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Ah! vous allez l’entendre.
<lb />La peine où ie me treuue eſt d’auoir trop, d’vn gendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANDRE.
<lb />Quoy? vous en auez trop? où les auez-vous pris?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Ie n’en voulois que trois, mais ie me ſuis meſpris.
<fw><lb />-. . --a
<lb />*</fw><lb />Ils s’en vont tous icy paroiſtre en vn moment,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qui ſont-ils?
<lb />LYSANDRE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Vous ſçauez ce miſerable Amant,
<lb />De celuy qui poſſede vne grande Richeſſe,
<lb />A qui i’ay faict tantoſt deuant vous ma promeſſe:
<lb />Quand i’ay treuué ce riche, vne heure auparauant
<lb />le m’eſtois engagé pour vn homme Sçauant;
<lb />Depuis, ſur quelque bruit faiſant icy la ronde
<lb />Ie n’ay peu refuſer au plus Vaillant du monde:
<lb />Voila doncques les quatre à qui tous j’ay promis;
<lb />Et ſi ie manque aux vns, i’en fay des ennemis.
<lb />Chacun également me ſemble deſirable,
<lb />Et nul dans le meſpris ne ſera ſupportable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANDRE.
<lb />Hé quoy? pour ce malheur ſe faut-il eſtonner?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Lyſandre, quel conſeil me pourriez-vous donner?
<lb />Pour moy ie ſuis conſus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LY SANDRE.
<lb />Pauure homme que vous eſtes;
<lb />On peut dans les accords trouuer mille defaites.
<lb />L’vn d’eux peut eſtre exclus ſans en eſtre irrité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Pour moy ie n’entens point tant de ſubtilité.
<lb />Vous eſtes mon conſcil, vous eſtes mon refuge,
<lb />Ie mets tout en vos mains, &amp; vous en fay le Iuge.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANDRE.
<lb />Puiſque vous le voulez, laiſſez-les donc venir.
<lb />Tandis voyons Meliſſe, il faut l’entretenir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Dieux! que vous me rendez vn charitable office
<lb />Ie m’en vay l’appeller: venez icy, Meliſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANDRE.
<lb />Il faut auparauant ſçauoir ſa volonté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Elle ſuit moh vouloir, ie n’en ay point douté.
<fw><lb />Œ
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />LYSANDRE. MELISSE. ALCIDON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANDRE.
<lb />ELISSE, ſçauez-vous pourquoy l’on vous ar
<lb />M relie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie ne Içay.
<lb />MELISSE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANDRE.
<lb />Pour vous dire vne bonne nouuelle.
<lb />Alciuon vous marie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Helas! que dites-vous?
<lb />Ie veux pluſtoſt la mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANDRE.
<lb />Moderez ce courroux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Ie ſouffrirois qu’en moy quelqu’vn oſaſt pretendre,
<lb />Apres ce que j’ay leu du vaillant Alexandre?
<lb />Mon cœur qui dés long-temps adore ſa grandeur,
<lb />Pourroit ſe voir eſpris d’vne plus vile ardeur:
<lb />Mille coups perceroient ce cœur traiſtre &amp; volage,
<lb />S’il auoit entrepris d’effacer ſon image.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Helas! ma fille eſt folle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Ah! ie ne la ſuis point.
<lb />Qu’on me donne vn mary valeureux à ce point :
<lb />Vn qui deuant trente ans ait gagné cent batailles,
<lb />Qui ſeul ſe ſoit lancé du plus haut des murailles
<lb />Dans vn bourg aſſiegé parmy tant d’ennemis:
<lb />Et qui deſſous ſes loix ait cent peuples ſouſmis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Oüy, i’ay trouué ton homme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />En eſt-il ſur la terre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />t’ay celuy qu’il te faut, vn grand homme de guerre,
<lb />Vn plus grand qu’Alexandre, vn qui dedans vn mois
<lb />A faict à l’Vniuers reconnoiſtre ſes loix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANDRE.
<lb />Quel eſt ce grand guerrier? c’eſt pour luy faire acroire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Non, luy-meſme tantoſt m’a conté ſon hiſtoire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANDRE.
<lb />Vous eſtes fol vous-meſme, ô Dieux! le croyez vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />N’eſt-ce point Artabaze?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Oüy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSE.
<lb />Ce maiſtre des foux?
<lb />Pourroit-on rencontrer vn plus laſche courage?
<lb />Mais, mon pere, que ſert de parler dauantage?
<lb />Rien ne me peut reſoudre au lien conjugal
<lb />Si ce n’eſt Alexandre, ou du moins ſon égal.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O Dieux?
<lb />ALCIDON.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANDRE.
<lb />Que voulez-vous, c’eſt là ſa reſuerie.
<lb />Mais ſans perdre le temps appellez Heſperie:
<lb />Elle ſera plus ſage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Helas! quelles douleurs?
<lb />I’entre par ſa folie en de nouueaux malheurs.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />LYSANDRE. HESPERIE. ALCIDON. MELISSE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANDRE.
<lb />E bien, belle Heſperie, Alcidon ce bon pere
<lb />HVous marie aujourd’huy: c’eſt de vous qu’il eſpere
<lb />Vn cœur obeïſſant: vous aurez à choiſir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HESPERIE.
<lb />Helas! ie le ſçay bien c’eſt tout mon deſplaiſir:
<lb />De vray ie puis choiſir entre pres de cent mille:
<lb />Mais funeſte richeſſe! abondance inutile!
<lb />Si j’en vay choiſir vn, quel barbare deſſein?
<lb />le mets à tout le reſte vn poignard dans le ſein.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Vous croyez vn peu trop que chacun vous adore.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HESPERIE.
<lb />Ah! quel aueuglement? en doutez vous encore?
<lb />Voulez-vous publier que ie vay faire vn choix,
<lb />Pour voir combien d’Amans viuent deſſous mes loix?
<lb />Ah! mon pere, l’eſpreuue en ſeroit trop cruelle.
<lb />Voudriez-vous à ce poinct me rendre criminelle?
<lb />Soudain que l’on verroit l’heureux choix de mes yeux,
<lb />Ce glorieux Amant, ce fauory des cieux,
<lb />Les autres hors d’eſpoir, triſtes &amp; miſerables
<lb />Feroient tout retentir de cris eſpouuentables:
<lb />Les vns ſe noyeroient aux plus prochaines eaux;
<lb />D’autres iroient chercher le ſecours des cordeaux?
<lb />Les vns ſe lanceroient du haut des precipices:
<lb />Ie verrois deuant moy les ſanglans ſacrifices
<lb />Des autres dont la main finiroit le malheur;
<lb />Et le reſte mourroit de ſa propre douleur.
<lb />Mon ame ſeroit bien en cruauté feconde,
<lb />D’exterminer pour vn, tout le reſte du monde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Bons Dieux! quelle folie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HESPERIE,
<lb />Ah! pour l’heur d’vn Amant,
<lb />Voudriez-vous que le reſte entraſt au monument?
<lb />Non, ie n’en feray rien, ie n’ay pas ce courage:
<lb />Ie me veux pour iamais priuer du mariage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Eſt-ce ainſi que l’on ſuit mon vouloir abſolu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANDRE.
<lb />Vous voyez, Alcidon, ce qu’elle a reſolu.
<lb />'ous ne luy ferons pas changer de fantaiſie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />la douleur qui s’accroiſt, rend mon ame ſaiſie.
<lb />pieux! que pourray-ie dire à tous ces Amoureux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HESPERIE.
<lb />Que pluſtoſt que mourir ils viuent malheureux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />rouſiours dans ſon erreur cette felle s’engage,
<lb />ſais voicy Seſtiane, elle ſera plus ſage.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />YSANDRE. SESTIANE. ALCIDON.
<lb />HESPERIE.
<lb />MELISSE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANDRE.
<lb />TENEZ, belle parente, on vous veut marier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SESTIANE.
<lb />our moy, n’en parlons point:mais ie viẽs vous prier,
<lb />ti l’vne de mes ſœurs aujourd’huy ſe marie,
<lb />Au moins apres ſouper ayons la Comedie.
<lb />sans en auoir le ſoin, laiſſez-la moy choiſir,
<lb />'en ſçais vne nouuellę où vous prendrez plaiſir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANDRE.
<lb />Pour moy, ie preuoy bien, ſi l’on n’y remedie
<lb />Quę ces nopces pourront finir en Comedie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Mais ie veux dés ce ſoir vous marier auſſi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SESTIANE.
<lb />Il ne faut point pour moy vous mettre en ce ſoucy.
<lb />le ne veux de ma vie entrer en mariage,
<lb />Ne pouuant pas porter les ſoucis d’vn meſnage.
<lb />Puis ie rencontrerois quelque bizarre humeur,
<lb />Qui dedans la maiſon feroit vne rumeur
<lb />Quand ie voudrois aller à quelque Comedie:
<lb />Pour moy qui ne veut pas que l’on me contredie?
<lb />Quand il le defendroit, ie dirois, ie le veux?
<lb />Et s’il donnoit vn coup, j’en pourrois rendre deux.
<fw><lb />
<lb />33
<lb />2
<lb />--
</fw><lb />Si l'on doit ſe trouuer en quelques aſſemblées,
<lb />Auſſi toſt des maris les teſtes ſont troublées:
<lb />Ils penſent que c’eſt là que ſe void le galant;
<lb />Que ſe donne l’œillade, &amp; le poulet coulant:
<lb />Les pieces que l’on iouë en ces nuicts bienheureuſes
<lb />Ne parlant que d’amour, leurs ſemblent dangereuſes:
<lb />Penſez-vous, diſent-ils, qu’on vous veüille ſouffrir
<lb />A dormir tout le iour, &amp; la uuict à courir?
<lb />Mais leur plus grand deſpit eſt facile à connoiſtre,
<lb />C’eſt que dedans ces lieux ils n’oſeroient pareſtre:
<lb />Car on dit auſſi toſt, Voyez-vous le jaloux?
<lb />Il ſuit par tout ſa femme; &amp; comme à des Hiboux
<lb />Qui des gentils oiſeaux ſont la haine &amp; la crainte.
<lb />Chacun veut de ſon bec leur donner vne attainte.
<lb />Ie ne veux point, mon pere, eſpouſer vn cenſeur.
<lb />Puiſque vous me ſouffrez receuoir la douceur.
<lb />Des plaiſirs innocens que le theatre apporte,
<lb />Prendrois-ie le hazard de viure d’autre ſorte ?
<lb />Puis on a des enfans qui vous ſont ſur les bras:
<lb />Les mener au theatre, ô Dieux! quel embarras?
<lb />Tantoſt couche, ou groſſeſſe, ou quelque maladie
<lb />Pour iamais vous font dire. Adieu la Comedie:
<lb />Ie ne ſuis pas ſi ſotte; auſſi ie vous promets
<lb />Poúr toutes ces raiſons d’eſtre fille à iamais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANDRE.
<lb />A voir comme elle parle, vn homme bien habile
<lb />Auroit peine à la vaincre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />O mon choix inutile
<lb />De ces rares partis qu’il faur congedier.
<lb />Si pas vne à preſent ne ſe veut marier.
<lb />N’agueres ie croyois n’auoir trop que d’vn gendre;
<lb />Mais, bons Dieux! maintenant i’en ay quatre à reuẽdre.
<lb />Mes filles eſt-ce là le reſpect qui m’eſt deu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANDRE,
<lb />Ie voy deſia venir vn gendre pretendu.
<lb />Prenez garde, Alcidon, c’eſt l’amant ce me ſemble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Que luy pourray-je dire? ah! tout le corps me tremble.
<fw><lb />SCENE
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />FILIDAN. LY SANDRE. ALCIDON.
<lb />HESPERIE. MELISSE. SESTIANE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILIDAN.
<lb />N fin c’eſt à ce coup, mes yeux ſeront rauis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANDRE.
<lb />Laquelle aimez-vous donc?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILIDAN.
<lb />Ie ne ſçay quelle elle eſt.
<lb />Iamais ie ne la vis,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANDRE.
<lb />O Dieux ! eſt-il poſſible?
<lb />Eſt-ce là cette amour qui vous rend ſi ſenſible?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILIDAN.
<lb />Mais faites moy donc voir cette rare beauré.
<lb />De qui le ſeul recir m’a l’eſprit enchanté;
<lb />Vous me l’auez promis, ce deſir me deuore.
<lb />Faites-la moy donc voir, la beauté que j’adore<lb />M’auiez-vous pas remis à la fin de ce iour?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />De mes ſilles voyez laquelle a voſtre amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILIDAN.
<lb />Non, ie ne voy point là cet objet adorable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HESPERIE.
<lb />Il n’oſe me nommer, ô reſpect admirable?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />VII.
<lb />TILIDAN. AMIDOR. ALCIDON. LYSANDRE.
<lb />MELISSE. HESPERIE. SESTIANE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILIDAN.
<lb />EST ſe mocquer de moy: faites moy voir cet or,
<lb />CCet azur, ce coral, cet aimable treſor.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMIDOR.
<lb />Il parle d’vn objet qu’il adore en idée,
<lb />Et ſur mon ſeul diſcours cette amour eſt fondée.
<fw><lb />D
</fw><lb />C’eſt vn fantaſque objet que ma Muſe a produit:
<lb />En vain ce pauure Amant le cherche &amp; le pourſuit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FILIDAN.
<lb />Il ne m’importe donc, mon ame en eſt rauie.
<lb />Ie te veux, belle Idée, aimer toute ma vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />O Dieux! quelle folie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANDRE.
<lb />Il eſt fort ſatisfaict.
<lb />Courage, ç’en eſt vn dont vous voila défait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Mais c’eſt là ce ſçauant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANDRE.
<lb />Hé quoy! c’eſt mon Poëte.
<lb />Pour luy ie vay bien-toſt trouuer vne défaicte.
<lb />Et vous, grand Apollon, que cherchez-vous icy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMIDOR.
<lb />Ie viens rendre, Alcidon, voſtte eſprit eſclaircy.
<lb />Tantoſt eſtant troublé d’vne ſurpriſe grande,
<lb />D’vne de ces beautez j’ay tenté la demande,
<lb />Ne ſçachant que vous dire en cet eſtonnement:
<lb />Puis vn faiſeur de vers feint touſiours d’eſtre amant.
<lb />Mais, pour dire le vray, nulle amoureuſe flame
<lb />Depuis que ie ſuis né n’eſt entrée en mon ame.
<lb />D’Helicon ſeulement j’ayme le noble val,
<lb />Et l’eau fille du pied de l’emplumé cheual:
<lb />I’ayme les bois, les prez, &amp; les grottes obſcures,
<lb />I’ayme la Poëfie, &amp; ſes doctes figures.
<lb />Dans mon commencement, en l’Auril de mes iours,
<lb />La riche Metaphore occupa mes amours:
<lb />Puis j’aymay ſ’Antitheſe au ſortir de l’Eſchole:
<lb />Maintenant ie me meurs pour la haute Hyperbole:
<lb />C’eſt le grand ornement des magnifiques vers:
<lb />C’eſt elle qui ſans peine embraſſe l’Vniuers;
<lb />Au ciel en vn moment on la void eſlancée;
<lb />C’eſt elle qui remplit la bouche &amp; la penſée.
<lb />O ma chere Hyperbole, Hyperbole mon cœur,
<lb />C’eſt toy qui d’Atropos me rendras le vainqueur.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VIII.
<lb />LYSANDRE. ALCIDON. PHALANTE FILIDAN.
<lb />AMIDOR. MELISSE. HESPERIE, SESTIANE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANDRE.
<lb />JOvs voir bien ſatisfaict c’eſt ce qui nous contente.
<lb />vemais en vorey quelqu’autre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Ah! bons Dieux, c’eſt Phalante.
<lb />Celuy dont la richeſſe eſt ſans comparaiſon.
<lb />Sur tout ie ſuis épris de ſa belle maiſon.
<lb />Meliſſe à ſon bonheur auroit l’eſprit contraire
<lb />Ne trouuant point en luy dequoy ſe ſatisfaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANDRE.
<lb />Au tecit de ſes biens ie m’en vay l’engager;
<lb />Et l’humeür de Meliſſe en pourroit bien changer.
<lb />Pour paſſer auec vous l’accord du mariage.
<lb />Il faut voir voſtre pere auant que l’on s’engage,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHALANTE.
<lb />Il eſt mort, &amp; ma mere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LY SANDRE.
<lb />O Dieux! quelle douceur!
<lb />Deſia de tous ces biens vous eſtes poſſeſſeur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHALANTE.
<lb />Non, de biens j’en ay peu, mes oncles m'entretiennent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANDRE.
<lb />Ceux à qui tous ces biens maintenant appartiennent,
<lb />N’ont point doncques d’enfans? &amp; vous en heritez?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHALANTE.
<lb />D’enfans? ils en ont tous en quelques quantitez:
<lb />Mais ils ſont tous mal ſains, les vns ſont pulmoniques.
<lb />Les autres caterreux, les autres hydropiques;
<lb />Il ont la mine au moins de tomber en ces maux:
<lb />Puis à quoy ſont ſubjets les mortels animaux!
<lb />Ils ne faut qu’vn malheur, vnc peſte, vne guerte,
<lb />Pour mettre en vn moment tous ces parens par terre:
<lb />Alors me voila riche; &amp; ne ſçauez vous pas
<lb />Qu’on void en peu de iours tant de teſtes à bas?
<fw><lb />D ij
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANDRE.
<lb />Ce ſont là vos treſors? c’eſt là ceſte abondance?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />La mort de vos parens eſt donc voſtre eſperance?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHALANTE.
<lb />Cela peut arriuer de moment en moment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANDRE.
<lb />Et ie m’eſtois promis vn ſi beau logement
<lb />Dedans ceſte maiſon où ie penſois m’esbatre.
<lb />Mais donc qui la poſſede?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHALANTE.
<lb />Elle appartient à quatre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANDRE.
<lb />N’ont-ils point de lignée?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHALANTE.
<lb />Il ont tous des enfans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANDRE.
<lb />A dieu, belle maiſon, &amp; beaux ares triomphans,
<lb />Adieu courts, anticours, Adieu belle auenuë,
<lb />Vous, ſonraines, Adieu, qui rouchiez à la nuë,
<lb />Adieu lambris dorez, Adieu meubles diuers,
<lb />Logemens des Eſtez, logemens des Hyuers,
<lb />Adieu cet ordre eſgal de colomnes Doriques,
<lb />Adieu ce riche amas de figures antiques,
<lb />Adieu larges canaux, beaux jardins rauiſſans,
<lb />Adieu ce riche parc qui nous charmoit les ſens,
<lb />Adieu belle Niobe, Adieu voutes liquides,
<lb />Adieu beaux orangers, Adieu les Danaïdes:
<lb />Beau lieu de qui l’eſpoir nous auoit reſioüis,
<lb />Vos miracles ſoudain ſe ſont eſuanoüis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Nous vous remercions, ô Riche imaginaire,
<lb />De l’honneur exceſſif qu’il vous plaiſoit nous faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHALANTE.
<lb />Auec mes biens d’eſpoir ie me ry des malheurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANDRE.
<lb />Vous en pouuez ioüir ſans craindre les voleurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Mais ie crains celuy-cy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANDRE.
<lb />Quoy? c’eſt mon Capitaine.
<lb />le tognois la vaieur, nen ſoyez pas en peine.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DERNIERE.
<lb />ARTABAZE. LYSANDRE. ALCIDON.
<lb />FILIDAN. AMIDOR. PHALANTE.
<lb />MELISSE. HESPERIE. SESTIANE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTABAZE.
<lb />E' bien, mes bons amis, vous eſtes aſſemblez:
<lb />Hc’eſt pour me receuoir: Ie croy que vons tremblez;
<lb />A peine ſouffrez-vous mes regards effroyables:
<lb />le veux pour vous parler les rendre ſupportables;
<lb />Car ie ne pourrois pas ſans cet aiuſtement,
<lb />Auec hul des morteir conuerſer vn moment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANDRE.
<lb />Ceſte faueur eſt grande.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTABAZE.
<lb />Elle n’eſt pas commune.
<lb />Souffrez donc, mes amis vn reuers de fortune:
<lb />Vous allez trebucher du faiſte du bonheur.
<lb />Ie vous ay faict, bon homme, eſperer vn honneur,
<lb />Honneur que Iupiter oſe à peine prerendre,
<lb />De me loger chez vous, &amp; de m’auoir pour gendre.
<lb />Ie viens vous aduertir que c’eſt mon paſſetemps
<lb />De rendre quelquefois des peres bien contens,
<lb />Leur faiſant conceuoir cette haute eſperance.
<lb />Mais i’ay pitié de vous, &amp; de voſtre innocence.
<lb />Sans vous faire languir dans l’eſpoir d’eſtre heureux.
<lb />De vos filles iamais ie ne fus amoureux:
<lb />Bon homme, ſupportez cette douleur extreſme,
<lb />Car ie ſuis ſeulement amoureux de moy-meſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSANDRE.
<lb />Tant s’en faut, grand Guerrier, ſi vous eſtes content,
<lb />Ie n’en voy point icy qui ne le ſoit autant.
<lb />Doncques peu d’entre vous veulent du mariage:
<lb />Vous n’eſtes pas ſl fous, car ſol eſt qui s’engage<lb />Voila donc, Alcidon, voſtre eſprit deſchargé,
<lb />Puis qu’au lieu de ſe plaindre on vous donne congé.
<lb />Voſtre eœur eſt-il gay, mes parentes iolies?
<lb />Enfon:, joüiſſez tous de vos douces folies;
<lb />Ne changez point d’humeur : plus heureux mille fois
<lb />Que les ſages du temps, les Princes ny les Rois.
<lb />Que l’vne aime rouſiours ſon vaillant Alexandre.
<lb />Que i’autre tous les cœurs puiſſe à iamais pretendre:
<lb />L’eiprit de celle-cy peut brauer le malheur,
<lb />Aimant la Comedie auec tant de chaleur:
<lb />Que l’vn de ſon Idée en ſaſſe ſon idole:
<lb />L’autte toute ſa viea dore l’Hyperbole:
<lb />L’vn attende touſiours la mort de ſes parens:
<lb />Et l’autre plus heureux que tous les Conquerans,
<lb />Demeure ſarisfaict de ſa valeur extreſme,
<lb />Et ſoit iuſqu’au treſpas amoureux de luy meſme.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />FIN.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />OVIS par la grace de Dieu Roy de France
<lb />&amp; de Nauarre. A nos amez &amp; feaux Con<lb />ſeillers les Gens tenans nos Cours de Par<lb />lement, Maiſtres des Requeſtes ordinaires
<lb />de noſtre Hoſtel, Baillifs, Seneſchaux, Pre<lb />uoſts,leurs Lieutenans, &amp; à tous autres de nos Iuſticiers
<lb />&amp; Officiers qu’il appartiendra. Salut. Noſtte cher &amp;
<lb />bien amé IEAN CAMVSAT Marchand Libraire
<lb />luré en noſtre bonne ville de Paris, Nous a fait remon<lb />ſtret qu’il deſireroit faire imprimer vne Comedie inti<lb />tulée, LES VISIONNAIRES, s’il nous plaiſoit de
<lb />luy accordert nos Lettres ſur ce neceſſaires humblement
<lb />nous requerant icelles. A CES CAVSES, Nousauons per<lb />mis &amp; permettons par ces preſentes audit CAMVSAT
<lb />d’imprimer, ou faire imprimer, vendre &amp; debiter en
<lb />tous les lieux de noſtre obeïſſance ledit liure, en telles
<lb />marges, en tels caracteres, &amp; autant de foisque bon luy
<lb />ſemblera, durãt l’eſpace de ſept ans entiers &amp; accomplis
<lb />à commencer du iour qu’il ſera acheué d’imprimer pour
<lb />la premiere fois. Et faiſons tres-ex-preſſes defenſes à
<lb />toutes perſonnes de quelque qualité &amp; condition qu’el<lb />les ſoient, de l’imprimer, faire imprimer, vendre ny
<lb />debiter durant ledit temps en aucun lieu de noſtre
<lb />obeyſſance, ſans le conſentement de l’Expoſant, ſous
<lb />pretexte d’augmentation, correction, changement de
<lb />titre, fauſſes marque ou autrement, en quelque ſorte &amp;
<lb />maniere que ce ſoit, à peine de mil liures d’amende,
<lb />payables ſans deport, &amp; nonobſtant oppoſitions ou ap<lb />pellations quelconques par chacun des contreuenans.
<lb />applicables vn tiers à Nous, vn tiers à l’Hoſtel Dieu de
<lb />noſtre bonne ville de Paris, &amp; l’autre tiers audit Expo<lb />ſant, de confiſcation des exemplaires contrefaits; &amp; de
<lb />tous deſpens, dommages &amp; intereſts, à condition qu’il
<lb />ſera mis deux exemplaires en blãc dudit liure en noſtre
<lb />Bibliotheque publique, &amp; vn en celle de noſtr echer &amp;
<lb />feal le Sieur SÉGVIER Cheualier, Chancelier de Fran<lb />ce,auant que de let expoſer en vente, à peine de nullité
<fw><lb />2
</fw><lb />des preſentes: Du contenu deſquelles nous vous man<lb />dons que vous faciez joüir &amp; vſer plainemẽt &amp; paiſible<lb />ment l’Expoſant &amp; tous ceux qui auront droict de luy
<lb />ſans qu’il leur ſoit donné aucun trouble ny empeſche<lb />ment. Voulons auſſi qu’en mettant au commencement
<lb />dudit liure vn ext rait des preſentes, elles ſoient tenües
<lb />pour deüement ſignifiées, &amp; que foy y ſoit adjouſtée, &amp;
<lb />aux copies collationnées par l’vn de nos amez &amp; ſeaux
<lb />Conſeillers &amp; Secretaires comme à l’original. Man<lb />dons au premier noſtre Huiſſier ou Sergent ſur ce requis
<lb />de faire pour l’execution des preſentes tous exploits ne<lb />ceſſaires ſans demander autre permiſſion: Car tel eſt
<lb />noſtre plaiſir, nonobſtant Clameur de Haro, Chartre
<lb />Normande, &amp; autres lettres à ce contraires. Donné à
<lb />Paris le 2o. iour de Iuillet, l’an de grace mil ſix cens
<lb />trente ſept, &amp; de noſtre regne le vingt-huictieſme.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />CONRART.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Par le Roy en ſon Conſeil.
<fw><lb />–*
<lb />---
<lb /><lb />-----
<lb />
<lb />
<lb />1
<lb />F
<lb />-
<lb />–*
<lb />
<lb />
</fw><fw><lb />–-. . L. 
</fw><fw><lb />-- ---vu---mm
<lb />-------------c-ſ---. vacc-m--------u- n Pant el ceadedamic- v- i dre
<lb />... . .. .- . M.. ... L.
</fw><fw><lb />-- ---vu---mm
<lb />-------------c-ſ---. vacc-m--------u- n Pant el ceadedamic- v- i dre
<lb />... . .. .- . M.. ... L.
</fw></p>
    </body>
  </text>
</TEI>