<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Les Plaisirs de l'isle enchantée, ou la Princesse d'Élide, comédie de M. Molière</title>
        <author>Molière</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb30958906f"/>
          <author>
            <persName>Molière</persName>
          </author>
          <title>Les Plaisirs de l'isle enchantée, ou la Princesse d'Élide, comédie de M. Molière</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1668" cert="high" resp="BNF">1668</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />2
<fw><lb />Aydes, à l’Image S. Iean.
<lb />  
</fw></fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />M. DC. LXVIII.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LES PLAISIRS
<lb />LIDDE
<lb />ENCHANTEE.
<lb />COVRSE DE BAGVE,
<lb />Collation ornée de Machines, Comedie de Mo<lb />liere, Intitulée La Princeſſe d’Elide, meslée de
<lb />Danſe &amp; de Muſique, Ballet du Palais d’Al<lb />cine, Feu d’Artifice: Et autres Feſtes galantes
<lb />&amp; magnifiques, faites par le Roy à Uerſailles, le
<lb />7. May 1664. &amp; continuées pluſieurs autres iours.
<fw><lb />E ROY voulant donner aux Reines, &amp; à
<lb />toute ſa Cour le plaiſir de quelques Feſtes
<lb />peu communes, dans vn lieu orné de tous
<lb />Memtie les agrémens qui peuvent faire admirer
<lb />vne maiſon de Campagne, choiſit Verſailles à quatre
<lb />lieuës de Paris. C’eſt vn chaſteau qu’on peut nommer
<lb />vn Palais enchanté, tant les adinſtemens de l’ait ont
<lb />bien ſecondé les ſoins que la Nature a pris pour le
<lb />rendre parfait: Il charme en toutes manieres, tout y
<lb />rit dehors &amp; dedans, l’or &amp; le marbre y diſputent de
<lb />6 0. Bi.lan. Fe auov qu’il n’ait pas cette grandax
</fw><lb />eſtenduë qui ſe remarque en quelques autres Palais
<lb />de ſa Majeſté: toutes choſes y ſont polies, ſi bien
<lb />entenduës &amp; ſi achevées, que rien ne les peut égaler.
<lb />Sa Symetrie, la richeſſe de ſes meubles, la beauté de
<lb />ſes promenades, &amp; le nombre infini de ſes fleurs,
<lb />comme de ſes Orengers, rendent les environs de ce
<lb />lieu dignes de ſa rareté ſinguliere: La diverſité des
<lb />beſtes contenuës dans les deux parcs, &amp; dans la Mé<lb />nagerie, où pluſieurs courts en Eſtoilles ſont accom<lb />pagnées de Viviers pour les animaux aquatiques, avec
<lb />de grands baſtimens, ioignent le plaiſir avec la ma<lb />gnificence, &amp; en font vne maiſon accomplie.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Ce fut en ce beau lieu où toute la Cour ſe rendit
<lb />le 5. May, que le Roy traitta plus de ſix cens perſon<lb />nes iuſques au 14. outre vne infinité de gens neceſ<lb />ſuires a la danſe &amp; à la Comedie, &amp; d’Artiſans de
<lb />toutes ſortes venus de Paris; ſi bien que cela paroiſ<lb />ſoit vne petite armée.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Le Ciel meſme ſembla favoriſer les deſſeins de ſa
<lb />Majeſté, puis qu’en vne ſaiſon preſque toûjours plu<lb />vieuſe on en fut quitte pour vn peu de vent, qui ſem<lb />bla n’avoir augmenté, qu’afin de faire voir que la
<lb />prévoyance &amp; la puiſſance du Roy eſtoient à l’épreu<lb />ve des plus grandes incommoditez; de hautes toilles,
<lb />des baſtimens de bois faits preſque en vn inſtant, &amp;
<lb />vn nombre prodigieux de flambeaux de cire blanche,
<lb />pour ſuppléer à plus de quatre mille bougies chaque
<lb />journée, reſiſterent à ce vent; qui par tout ailleurs
<lb />euſt rendu ces divertiſſemens comme impoſſibles à
<lb />achever.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Monſieur de Vigarini, Gontil-homme Modenois.
<lb />fort ſçavant en toutes ees choſes, inventa &amp; propoſa
<lb />celles-cy; &amp; le Roy commanda au Duc de S. Ai<lb />gnan, qui ſe trouva lors en fonction de premier Gen<lb />til-homme de ſa Chambre, &amp; qui avoit deſia donné
<lb />oluſieurs ſujets de Ballers fors agraahla¬. 1.
<lb />deſſein où elles fuſſent toutes compriſes avec liaiſon
<lb />&amp; avec ordre; de ſorte qu’elles ne pouvoient man<lb />quer de bien reuſſir.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Il prit pour ſujet le Palais d’Alcine, qui donna
<lb />lieu au Tiltre des Plaiſirs de l’Iſle Enchantée; puis
<lb />que ſelon l’Arioſte, le brave Roger &amp; pluſieurs au<lb />tres bons Chevaliers y furent retenus par les doubles
<lb />charmes de la beauté, quoy qu’empruntée, &amp; du ſça<lb />voir de cette Magicienne, &amp; en furent delivrez apres
<lb />beaucoup de temps conſommé dans les delices, par
<lb />la bague qui détruiſoit les enchantemens: C’eſtoit
<lb />celle d’Angelique que Meliſſe ſous la forme du vieux
<lb />Atlas, mit enfin au doigt de Roger.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />On fit donc en peu de iours orner vn Rond, où
<lb />quatre grandes allées aboutiſſent entre de hautes pa<lb />liſſades; de quatre Portiques de trente-cinq pieds
<lb />d’élevation, &amp; de vingt-deux en quarré d’ouvertu<lb />re; de pluſieurs feſtons enrichis d’or, &amp; de diverſes.
<lb />peintures avec les armes de ſa Majeſté.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Toute la Cour s’y eſtant placée le ſeptiéme, il en<lb />tra dans la place iul les iix ireures du ion vi Herauc
<lb />d’Armes, repreſenté par Mi des Bardins, veſtu d’vn
<lb />habit à l’antique couleur de feu, en broderie d’ar<lb />gent, &amp; fort bien monté.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Il eſtoit ſuiuy de trois Pages: celuy du Roy, Mr.
<lb />d’Artagnan, marchoit à la teſte des deux autres, fort
<lb />richement habillé de couleur de feu, livrée de ſa Ma<lb />jeſté, portant ſa Lance &amp; ſon Eſcu, dans lequel bril<lb />loit vn ſoleil de pierreries, avec ces mots; Nec Ceſſo,
<lb />nec Erro.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Faiſant alluſion à l’attachement de ſa Majeſté aux
<lb />affaires de ſon Eſtat, &amp; la maniere avec laquelle il
<lb />agit; ce qui eſtoit encore repreſenté par ces quatre
<lb />vers du Preſident de Perigny, autheur de la meſme
<lb />Deviſe.
<fw><lb />A ii
</fw><lb />E n’eſt pas ſans raiſon que la terre &amp; les Cieux,
<lb />(IOnt tant d’eſtonnement pour vn Objet ſi rare;
<lb />Qui dans ſon cours penible autant que glorieux
<lb />Iamais ne ſe repoſe, &amp; iamais ne s’égare.
<fw><lb />* Les deux autres Pages eſtoient aux Ducs de S.Ai<lb />gnan &amp; de Noailles: le premier Mareſchal de Camp,
<lb />&amp; l’autre Iuge des Courſes.
<lb />Celuy du Duc de S. Aignan portoit l’Eſcu de ſa
<lb />Deviſe, &amp; eſtoit habillé de ſa livrée de toile d’argent
<lb />enrichie d’or, avec les plumes incarnates &amp; noires,
<lb />&amp; les rubans de meſme: ſa Deviſe eſtoit vn tymbre
<lb />d’horloge auec ces mots, De mi golpes mi Ruido
<lb />Le Page Duc de Noailles eſtoit veſtu de cou eur
<lb />de feu, argent &amp; noir, &amp; le reſte de la livrée ſembla<lb />ble: la Deviſe qu’il portoit dans ſon Eſcu eſtoit vn
<lb />Aigle, avec ces mots; Fidelis &amp; audax.
<lb />Quatre Trompettes &amp; deux Tymbaliers marchoiẽt
<lb />apres ces Pages, habillez de ſatin couleur de feu, &amp;
<lb />argent; leurs plumes de la meſme livrée, &amp; les capa<lb />raçons de leurs chevaux couverts d’vne pareille bro<lb />derie, avec des ſoleils d’or fort éclattans aux bande<lb />roles des Trõpettes, &amp; les couvertures des tymbales.
<lb />Le Duc de S. Aignan, Maréchal de Camp, marchoit
<lb />apres eux armé à la Grecque, d’vne cuiraſſe de toille
<lb />d’argent couverte de petites écailles d’or, auſſi bien
<lb />que ſon bas de ſoye; &amp; ſon Caſque eſtoit orné d’vn
<lb />Dragon, &amp; d’vn grand nombre de plumes blanches,
<lb />Mlleliees d'ncarſsat d de norr, il inoitoit vir cheval
<lb />blanc bardé de meſme, &amp; repreſentoit Guidon le
<lb />Sauvage.
<lb />Pour le Duc de S. Aignan, repreſentant
<lb />Guidon le Sauvage.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MADRIGAL.
<lb />Es combats que i’ay faits en l’Iſte dangereuſe,
<lb />TQuãd de tant de guerriers ie demeuray vainaueur
<lb />Suivis d’vne épreu ve amoureuſe,
<lb />Ont ſignalé ma force auſſi bien que mon cœur.
<lb />La vigueur qui fait mon eſtime,
<lb />soit qu’elle embraſſe vn party legitime,
<lb />Ou qu’elle vienne à s’é happer,
<lb />Fait dire, pour ma gloire, aux deux bouts de la terre,
<lb />be u duneeus peum autoune g nerre,
<lb />Ny plus ſouvent ny mieux frapper.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pour le meſme.
<lb />Eul contre dix Guerriers, ſeul contre dix pucelles,
<lb />DC’eſt auoir ſur les bras deux eſtranges querelle,,
<lb />Qui ſort à ſon honneur de ce double combat
<lb />Doit eſtre, ce me ſemble, vn terrible ſoldat.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tiuici Trompeites de deda aſinbariersy veſtus
<lb />comme les premiers, marchoient apres le Mareſchal
<lb />de Camp.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'E ROY repreſentant Roger les ſuivoit, mon<lb />tant vn des plus beaux chevaux du monde, dont
<lb />le harnois couleur de feu éclatoit d’or, d’argent &amp;
<lb />de pierreries: Sa Majeſte eſtoit armée à la façon des
<lb />Grecs cõme tous ceux de ſa Quadrille, &amp; portoit vne
<lb />cuiraſſe de lame d’argent, couverte d’vne riche bre<lb />derie d’or &amp; de diamans. Son port &amp; toute ſon action
<lb />eltoient dignes de ſon rang; ſon Caique tout couvert
<lb />de plumes, couleur de feu, avoit vne grace incom<lb />parable; &amp; jamais vn air plus libre, ny p’us guerrier,
<lb />n’a mis vn mortel au deſſus des autres hommes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SONNET.
<lb />Pour le ROY, repreſentant ROGER
<lb />Velle taille, quel port a ce fier Conquerant?
<lb />Sa perſonne ébloüit quiconque l’examine,
<lb />Et quoy que par ſon Poſte il ſoit deſia ſi grand,
<lb />Quelque choſe de p’us éclate dans ſa mine.
<lb />Son front de ſes Deſtins eſt l’Auguſte garant,
<lb />Par delà ſes Aveux ſa vertu l’achemine,
<lb />
<lb />Il fait qu'on les oublie, &amp; de l'air qu’il s’y prend,
<lb />Bien loin derriere luy laiſſe ſon Origine.
<lb />De ce cœur gentreux c’eſt l’ordinaire employ,
<lb />D’agir plus volontiers pour autruy que pour ſoy,
<lb />Là principalement ſa force eſt occupés:
<lb />Il fface l’eclat des Heros anciens,
<lb />Ay a qnel boadeur en cene »O ua Ma vepes.
<lb />Que pour des intereſts qui ne ſont pas les ſiens.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />Le Duc de Noailles, Iuge du Camp, ſous le nom
<lb />d’Oger le Danois, marchoit apres le Roy, portant la
<lb />couleur de feu &amp; le noir, ſous vne riche broderie
<lb />d’argent; &amp; ſes plumes auſſi bien que tout le reſte de
<lb />ſon équipage eſtoient de cette meſme livrée.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Duc de Noailles. Oger le Danois, Iuge du Camp.
<lb />E Paladin s’applique à cette ſeuli affaire
<lb />De ſeruir dignement le plus puiſſant des Rois,
<lb />Comme pour bien juger il faut ſçavoir bien faire,
<lb />Ie doute que perſonne appelle de ſa voix,
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />Le Duc de Guiſe &amp; le Comte d’Armagnac mar<lb />choient enſemble apres luy. Le premier portant le
<lb />nom d’Aquilant le Noir, avoit vn habit de cette cou<lb />leur en broderie, d’or &amp; de geaix; ſes plumes, ſon
<lb />cheval, &amp; ſa lance aſſortifloient a da livrée: Et l’au<lb />tre repreſentant Griffon le Blanc, portoit ſur vn ha<lb />bit de toile d’argent pluſieurs rubis, &amp; montoit vn
<lb />cheval blanc bardé de la meſme couleur,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De Lue decuile, alquitane la lbi?
<lb />A Nuict a ſes beautez de meſme que le jour.
<lb />LLe Noir eſt ma couleur, ie l’ay toûjours aymée,
<lb />Et ſi l’obſcurité convient à mon Amour,
<lb />Elle ne sét end pas iuſqu’à ma Renommée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Comte d’Armagnac. Griffon le Blanc.
<lb />TOyez quelle candeur en moy le Ciel a mis,
<lb />V Auſſi nulle beauté ne s’en verra trompée,
<lb />Et quand il ſera temps d’aller aux ennemis
<lb />C’eſt eù te me feray tout blanc de mon épre,
<lb />Les Ducs de Foix &amp; de Coaſſin qui paroiſſoient en
<lb />ſuite, eſtoient veſtus, l’vn d’incarnat avec or &amp; ar<lb />gent; &amp; l’autre de vert, blanc &amp; argent: Toute leur
<lb />livré &amp; leurs chevaux eſtant dignes du reſte de leur
<lb />équipage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pour le Duc de Foix. Renaud.
<lb />IL porte vn Nom celebre, il eſt ieune, il eſt ſage,
<lb />I Yvouvaite le vray c’eſt peur aller bien haut,
<lb />E l’eſt vn grand boncheur que d'aucir à ſon age
<lb />La chaleur neceſſaire, &amp; le flegme qu’il faut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Duc de Coaſlin. Dudon.
<lb />Rop auant dans la gloire on ne peut s’eng ager,
<lb />T I’auray vaincu ſept Rois, &amp; par mon grand courage
<lb />Les verray tous ſeûmis ait pouuoir de ROCER,
<lb />Que ie ne ſeray pas centent de mon Ouuragt.
<lb />Apres eux marchoient le Comte du Lude &amp; le Prin<lb />ce de Marſillac, le premier veſtu d’incarnat &amp; blanc;
<lb />&amp; l’autre de iaune, blanc &amp; noir, enrichis de bro<lb />derie d’argent, leur livrée de meſme, &amp; fort bien
<lb />montez
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Comte du Lude. Aſtolphe.
<lb />E tous les Palaſins qui ſont han, bvntuers
<lb />DAucun n’a pour l’Ameur l’ame plus échauffée,
<lb />Entrepranant toûjours mille proiets diuers,
<lb />Et toûpours enchanté par quelque ieune FE’E.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Prinée de Marſillac, Brandimart.
<lb />TEs vœux ſeront contens, mes ſouhaits accomplis,
<lb />MEt ma boune fortune à ſon comble arrivée.
<lb />Quand vous ſçaurez mon zele, aimable FFEVr DE LYS,
<lb />Au milieu de mon cœur profondement gravée
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Les Marquis de Villequier &amp; de Soye-court mar<lb />choient en fuite; l’vn portoit le bleu &amp; argent, &amp;
<lb />l’autre le bleu, blanc &amp; noir, avec or &amp; argent; leurs
<fw><lb />plumes, &amp; les harnois de leurs chevaux eſtoient de la
<lb />meſme
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />melme couleur, &amp; d’vne pareille richeſſe.
<lb />Le Marquis de Villequiert, Richardet,
<lb />DErſonne comme moy n’eſt ſorty galamment
<lb />I D’une intrigue, où ſans doute il falloit quelque ad<lb />dreſſe,
<lb />Pojomioj u mon uubu; pruſagreablement
<lb />N’eſt demeuré fidelle en trompant ſa Maiſtreſſe.
<lb />Le Ma quis de Soyecourt, Olivier.
<lb />J Ouy i’honneur du Siecle, aupres de qui nous ſom<lb />y mes,
<lb />Et meſme les Geant, de mediotres hommes,
<lb />Et ce frane Chevalier à tout venant tout preſt,
<lb />Touſiours pour quelque Iouſte a la lance en arreſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Les Marquis d’Humieres &amp; de la Valliere les ſui<lb />voient: Ce premier portant la couleur de chair &amp;
<lb />argent, &amp; l’autre le gris de lin, blanc &amp; argent: toute
<lb />leur livrée eſtant la plus riche, &amp; la mieux aſſortie
<lb />du monde.
<fw><lb />Le Marquis d’Humieres, Ariodant.
</fw><fw><lb />E tremble dans l’accez de l’amoureuſe fiévre,
<lb />Ailleurs, ſans vanité, ie ne tremblay iamais,
<lb />Et ce charmant objet, l’adorable GENEVRE,
<lb />Eſt l’vnique vainqueur à qui ie me oumets.
<lb />11
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Marquis de la Valliere, Zerbin.
<lb />112
<lb />Velques beaux ſentimens que la gloire nous
<lb />donne,
<lb />Quand on eſt amoureux au ſouverain degré,
<lb />Mourir entre les bras d’vne belle Perſonne
<lb />Eſt de toutes les morts la plus douce à mon gré.
<fw><lb />Monſieur le Duc marchoit ſeul, portant pour ſa li<lb />vrée la couleur de feu, blanc &amp; argent: vn grand
<lb />nombre de diamans eſtoient attachez ſur la magni<lb />C I2</fw><lb />fique broderic, dont ſa cuiraſſe &amp; ſon bas de ſoye
<lb />eſtoient couverts; ſon caſque &amp; le harnois de ſon
<lb />cheval en eſtant auſ chfichis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Monſieur le Duc, Roland.
<lb />Oland fera bien loin ſon grand nom retẽtir.
<lb />La gloire deviendra ſa fidelle Compagne,
<lb />Il eſt ſorty d’vn ſang qui brûle de ſortir
<lb />Quand il eſt queſtion de ſe mettre en campagne,
<lb />Et pour ne vous-en point mentir
<lb />C’eſt le pur ſang de Charlemagne.
<lb />YN Char de dix-huict pieds de haut, de vingt<lb />V quitre de long, &amp; de quinze de large, paroiſ<lb />ſoit en ſuite éclatant d’or &amp; de diverſes couleurs: Il
<lb />repreſentoit celuy d’Apollon, en l’honneur duquel
<lb />ſe celebroient autrefois les Ieux Pythiens, que ces
<lb />Chevaliers s’eſtoient propoſez d’imiter en leurs
<lb />Courſes &amp; en leur équipage: Cette Divinité brillan<lb />te de lumieres eſtoit aſſiſe au plus haut du Char,
<lb />ayant à ſes pieds les quatre Aages ou Siecles diſtin<lb />guez par des riches habits, &amp; parce qu’ils portoient
<lb />à la main.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />Le Siecle d’Or orné de ce precieux metail, eſtoit
<lb />encore paré de diverſes fleurs, qui faiſoient vn des
<lb />principaux ornemens de cét heureux Aage.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Ceux d’Aigent &amp; d'Allaili; a voront aun leurs re<lb />marques particulieres.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Et celuy de fer, eſtoit repreſenté par vn Guerrier
<lb />d’vn regard terrible, portant d’vne main l’épée, &amp;
<lb />l’autre le bouclier.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Pluſieurs autres Figures de relief paroient les cô<lb />tez de ce Char magnifique: Les Monſtres Celeſtes,
<lb />je Serpent Python, Daphné, Hyacinthe; &amp; les autres
<lb />Figures qui conviennent à Apollon, avec vn Atlas
<fw><lb />nartan</fw><lb />portant le Globe du Monde, y eſtoi nt auſſi relevez
<lb />d’vne agreable ſeulputure: Le Temps repreſenté par
<lb />le Sieur Millet, avec ſa faux, ſes aiſles, &amp; cette
<lb />vieilleſſe décrepite, dont on le peint touſiours acca<lb />blé, en eſtoit le conducteur: Quatre chevaux d’vne
<lb />taille &amp; d’vne beauté peu communes, couverts de
<lb />graſdes nounes ſemes de dolelis dors d attelez de
<lb />front, tiroient cette Machine. 
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Les douze Heures du iour, &amp; les douze Signes du
<lb />Zodiaque, habillez fort ſuperbement, comme les
<lb />Poëtes les depeignent, marchoient en deux files aux
<lb />deux coſtez de ce Char.
<lb />2a deveilislo
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Tous les Pages des Chevaliers le ſuivoient deux à
<lb />deux (apres celuy de Monſieur le Duc) fort propre<lb />ſlent vertus de leuls ivices, avec quantite de plu<lb />mes, portant les lances de leurs Maiſtres, &amp; les Eſ<lb />cus de leurs Deviſes.
<lb />1211140
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Le Duc de Guile, repreſentant Aquilant le Noir,
<lb />ayant pour Deviſe, vn Lion qui dort, avec ces mots.
<lb />a quajeelle pamdjemrte.
<lb />B 2014
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Le Comte d’Armagnac, repreſentant Griffon le
<lb />Blanc, ayant pour Deviſe vne Hermine, avec ces
<lb />mots. Ex canaore decus, 
<lb />220V99
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Le Duc de Foix, repreſentant Renaud, ayant pour
<lb />Deviſe vn Vaiſſeau dans la Mer, avec ces mots.
<lb />Longe levis aura feret.
<lb />(DS 2YC
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Le Duc de Coaſlin, repreſentant Dudon, ayant
<lb />poui Devile vn soien, &amp; Prienotiopc ou I’ourne<lb />ſol, auec ces mots. Splendor ab obſequio.
<lb />2
<lb />
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Le Comte du Lude, repreſentant Aſtolphe, ayant
<lb />pour Deviſe vn Chiffre en forme de nœud, avec ces
<lb />mots. Non fia mai ſciolto.
<lb />22220
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Le Prince de Marſillac, repreſentant Brandimart,
<lb />ayant pour Deviſe vne Montre en relief dont on voit
<lb />tous les reſſorts avec ces mots. Chitto fuor commete
<lb />dentro.
<lb />Le Marquis de Villequier, repreſentant Richardet,
<lb />ayant pour Deviſe vn Aigle qui plane devant le So<lb />leil, avec ces mots, Vni militat Aſtro.
<fw><lb />Le Marquis de Soyecourt, repreſentant Olivier,
<lb />ayant pour peviſe la Maſſuë d’Hercule, avec ces mots.
<lb />Vix aquat fama labores.
<lb />Le Marquis d’Humieres, repreſentant Ariodant,
<lb />ayant pour peviſe toutes ſortes de Couronnes, avec
<lb />ces mots. No quiere Menos.
<lb />Le Marquis de la Valliere, repreſentãt Zerbin, ayant
<lb />pour peviſe vn Phœnix ſur vn bucher allumé par le
<lb />ſoleil, avec ces mots. Hoc iuuat vri.
<lb />Monſieur le Duc re preſentant Roland, ayant pour
<lb />Deviſe vn Dard entourtillé de lauriers, avec ces mots.
<lb />Certo ferit.
<lb />Vingt Paſteurs chargez des diverſes pieces de la
<lb />Barriere, qui devoit eſtre dreſſée pour la Courſe de
<lb />Bague formoient la derniere troupe qui entra dans
<lb />la dice: ils portoient des veſtes couleur de feu enri<lb />chies d’argent, &amp; des coiffures de meſme.
</fw></p>
<p type="MainZone-P"><lb />Auſſi-toſt que ces Troupes furent entrées dans le
<lb />Camp, elles en firent le tour, &amp; apres avoir ſalüé les
<lb />Reynes, elles ſe ſeparerent, &amp; prirent chacun leut
<lb />poſte: Les Pages à la teſte, les Trompettes &amp; les Tym<lb />balliers ſe croiſants, s’allerent poſter ſur les aiſles: Le
<lb />Roy s’advançant au milieu, prit ſa place vis à vis du
<lb />haut Duigemii. je Due proene dolamiejertoeres Ducs
<lb />de S. Aignan &amp; de Noailles à droit &amp; à gauche: Les
<lb />dix Chevaliers en haye aux deux coſtez du Char:
<lb />leurs Pages au meſme ordre derriere eux: les Signes
<lb />&amp; les Heures comme ils eſtoient entrez.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Lors qu’on eut fait alte en cet eſtat, vn prorond ſi<lb />lence cauſé tout enſemble par l’attention &amp; par le
<lb />reſpect, donna le moyen à Mademoiſelle de Brie,
<lb />qui repreſentoit le Siecle d’Airain, de commencer ces
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />vers à la Loüange de la Reyne, addreſſez à Apollon.
<lb />LE SIECLE D’AIRAIN à Apollon.
<lb />Rillant Pere du iour, toy de qui la puiſſance
<lb />DPar ſes divers aſpects nous donna la naiſſance,
<lb />Toy l’eſpoir de la terre, &amp; l’ornement des cieux;
<lb />Toy le plus neceſſaire, &amp; le plus beau des Dieux;
<lb />Toy dont l’activité, dont la bonté ſupreme
<lb />Se fait voir &amp; ſentir en tous lieux par ſoy-meſme:
<lb />Hu-nous par quel aeſtin, où pur quel nouveau choix
<lb />Tu oelebres tes Ieux aux rivages François?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />APOLLON.
<lb />Si ces lieux fortunez ont tout ce qu’eut la Grece,
<lb />De gloire, de valeur, de merite &amp; d’adreſſe,
<lb />Ce n’eſt pas ſans raiſon qu’on y voit transferez
<lb />Ces leux qu'à mon honneur la terre a conſacrez,
<lb />I'ay touſiours pris plaiſir à verſer ſur la France
<lb />De mes plus doux rayons la benigne influence;
<lb />Mais le charmant obiet qu'Hymen y fait regner
<lb />Pour elle maintenant me fait tout deſdaigner.
<lb />Depuis vn ſi long-temps que pour le bien du monde
<lb />Ie fais l’immenſe tour de la terre &amp; de l’onde,
<lb />Iamais ie n’ay rien veu ſi digne de mes feux,
<lb />Iamais vn ſang ſi noble, vx cœur ſi genereux,
<lb />Iamais tant de lumide avec tant d’innocence,
<lb />Iemais tant de ieuneſſe avec tant de prudencs:
<lb />Iamais tant de grandeur avec iant de bonté,
<lb />Iamais tant de ſageſſe avec tant de beauté.
<lb />Mille climats divers qu’on vit ſous la puiſſance,
<lb />De tous les demy-Dieux dont elle prit naiſſance,
<lb />Cedant à ſon merite autant qu’à leur devoir,
<lb />Se trouveront vn iour vnis ſous ſon pouvoir.
<lb />Ce qu’eurent de grandeurs &amp; la France &amp; l’Eſpagne,
<lb />Les droits de Charles-Quint, les droits de Charlemagne,
<lb />Mn elle avec leur ſang heureuſement tranſmis,
<lb />Rendront tout l’Vnivers à ſon Thrône ſoûmis:
<lb />Mais vn Titre plus grand, vn plus noble partage
<lb />Qui l’éleve plus haut, qui luy plaiſt dauantage;
<lb />Vn Nom qui tient en ſoy les plus grands noms vnis,
<lb />C’eſt le Nom glorieux d'Eſpouſe de LOVIS.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE SIECLE D’ARGENT.
<lb />Nldejren fair order istt tain n'iniris
<lb />Dans le ſiecle de fer vn Aſtre ſi propice?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE SIECLE D’OR.
<lb />Ah! ne murmure point contre l’ordre des Dieux,
<lb />Loin de s’enorgueillir, d’vn don ſi precieux,
<lb />Ce ſiecle qui du ciel a merité la haine,
<lb />En de vroit augurer ſa ruïne prechaine,
<lb />Et voir qu’vne vertu qu’il ne peut ſuborner,
<lb />Vient meins pour l’anoblir que pour l’exterminer.
<lb />Si-toſt qu’elle paroiſt dans cette heureuſe terre,
<lb />Voy comme elle en bannit les fureurs ae la guerre:
<lb />Comment depuis ce iour d’infatigables mains
<lb />Travaillent ſans relaſche au bon-heur des humains:
<lb />dur quiajaulanquia en lleras ja piapuine
<lb />A chaſſer les horreurs d’vn ſiecle ſi barbare,
<lb />Et me faire revivre avec tous les plaiſirs,
<lb />Qi peuvent contenter les innocens deſirs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE STECLE DE FER.
<lb />Ie ſçay quels ennemis ont entrepris ma perte,
<lb />Leurs deſſeins ſont connus, leur trame eſt déceuverte,
<lb />Mais mon cœur n’en eſt pas à tel point abatu....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />APOLLON.
<lb />Contre tant de grandeur, contre tant de vertu,
<lb />Tous les monſtres d’Enfer vnis pour ta deffenſe,
<lb />Ne feroient qu’vne foible &amp; vaine reſiſtance:
<lb />L’Vnivers opprimé de ton ioug rigoureux,
<lb />Va goutter par ta fuite vn deſtin plus heureux:
<lb />I eſt temps de ceder à la Loy ſouveraine.
<fw><lb />B iij
</fw><lb />Que t’impoſent les vœux de cette Auguſte Reyne:
<lb />Il eſt ttmps de ceder auxtravaux glorieux
<lb />D'vn Roy favoriſé de la terre &amp; des cieux:
<lb />Mais icy trop long-temps ce different m’arreſte,
<lb />A de plus deux combats cette Lice s’appreſte,
<lb />Aluuns ne fune ou onisay pepunmomurieys;
<lb />Pour couronner le front de nos fameux Guerriers.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />97
<lb />L
<lb />COus ces Recits achevez, la Courſe de Bague
<lb />commença, en laquelle apres que le Roy eut fait
<lb />admirer l’addreſſe &amp; la grace qu’il a en cét exercice,
<lb />comme en tous les autres, &amp; pluſieurs belles Courſes,
<lb />&amp; de tous ces Chevaliers: le Duc de Guiſe, les Mar<lb />quis de Soyecourt &amp; de la Valliere demeurerent à la
<lb />diſpute, dont ce dernier emporta le prix; qui fut vne
<lb />eſpec d’of enrfente de dfaialis, avee des poucles de
<lb />baudrier de valeur, que donna la Reyne Mere, &amp; dont
<lb />elle l’honora de ſa main.
<lb />311C
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />La nuict vint cependant à la fin des Courſes, par la
<lb />iuſteſſe qu’on avoit eu à les commencer: Et vn nom<lb />bre infiny de lumieres ayant eſclairé tout ce beau
<lb />lieu, l’on vid entrer dans la meſme place 34. Concer<lb />tans fort bien veſtus, qui devoient preceder les Sai<lb />ſons; &amp; faiſoient le plus agreable concert du monde.
<lb />Pendant que les ſaiſons ſe chargeoient des mets de<lb />licieux qu’elles devoient porter, pour ſeruir devant
<lb />leurs Majeſtez la magnifique collation qui eſtoit pre<lb />parée: les douze ſignes du Zodiaque, &amp; les quatre
<lb />Saiſons danſerent dans le rond vne des plus belles en<lb />trées de Ballet qu’on euſt iamais veuë.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Le Printemps parut en ſuite ſur vn cheval d’Eſpa<lb />gne repreſenté par Mademoiſelle du Parc; qui avec
<lb />le ſexe &amp; les advantages oivne remme ; faffoit voir
<lb />l’addreſſe d’vn homme: ſon habit eſtoit verd en bro<lb />derie d’argent, &amp; de fleurs au naturel.
<lb />!
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />L’Eſté le ſuivoit, repreſenté par le ſieur du parc,
<fw><lb />Si</fw><fw><lb />ſur vn Elephant, couvert d’vne riche houſſe.
<lb />L’Automne auſſi advantageuſement veſtuë, repre<lb />ſentée par le ſieur de la Thorilliere, venoit apres
<lb />monté ſur vn Chameau.
<lb />L’Hyver ſuivoit ſur vn Ours, repreſenté par le
<lb />Sieur Bejar.
<lb />Leur ſuite eſtoit compoſée de quarante-huict per<lb />lonneo, qui portorene coutes rar feurs tenes de grands
<lb />baſſins pour la collation. 
</fw></p>
<p type="MainZone-P"><lb />Les douze premiers couverts de fleurs, portoient,
<lb />comme des Iardiniers, des Corbeilles peintes de vert
<lb />&amp; d’argent, garnies d’vn grand nombre de porcelai<lb />nes, ſi remplies de confitures &amp; d’autres choſes deli<lb />cieuſes de la Saiſon, qu’ils eſtoient courbez ſous cet
<lb />agreable faix.
<lb />ERIS
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Douze autres, comme Moiſſonneurs, vêtus d’habits
<lb />cõformes à cette profeſſion, mais fort riches, portoiẽt
<lb />des baſſins de cette couleur incarnate, qu’on remarque
<lb />au Soleil Levant, &amp; ſuivoient l’Eſté.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Douze veſtus en Vandangeurs, eſtoient couverts de
<lb />teunles de vignes d de grappes de ranmo,de portoiet
<lb />dans des paniers feüille-morte, remplis de petits baſ<lb />fins de cette couleur, divers autres fruits &amp; confitures
<lb />à la ſuite de l’Automne.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Les douze derniers, eſtoient des Vieillards gelez,
<lb />dont les fourrures &amp; la démarche marquoient la froi<lb />deur &amp; la foibleſſe, portant dans des baſſins couverts
<lb />d’vne glace &amp; d’vne neige ſi bien contrefaites, qu’on
<lb />les eun pris pour la chole meme, ce qu’ils devorent
<lb />contribuer à la Collation, &amp; ſuivoient l’Hyver.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Quatorze Concertans de Pan &amp; de Dianc prece<lb />doient ces deux Diviniten atce vne agreable Harmo<lb />nie de Flutes &amp; de Muſettes.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Elles venoient en ſuite ſur vne Machine fort inge<lb />nieuſe en forme d’vne petite Mõtagne ou Roche om<fw><lb />B iii
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />bragée de pluſieurs arbres: mais ce qui eſtoit plus ſur<lb />prenant, c’eſt qu’on la voyoit portée en l’air, ſans que
<lb />l’artifice qui la faiſoit mouvoir, ſe puſt découvrir à la
<lb />veuë.
<lb />2
<lb />2
<lb />Vingt autres perſonnes les ſuivoient, portant des
<lb />viandes de la Meſnagerie de Pan, &amp; de la Chaſſe de
<lb />Diane.
<lb />Dix-huict Pages du Roy fort richement veſtus,
<lb />qui devoient ſervir les Dames à table, faiſoient les
<lb />derniers de cette troupe; laquelle eſtant rangée, Pan,
<lb />Diane &amp; les Saiſons ſe preſentant devant la Reyne: le
<lb />Printemps luy addreſſa le premier ces Vers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PRINTEMPS, ALA REINE,
<lb />Ntre toutes les fleurs nouvellement eſcloſes,
<lb />Dont mes iardins ſont embellis,
<lb />Mépriſant les jaſmins, les œillets &amp; les roſes,
<lb />Pour payer mon tribut i’ay fait choix de ces lys,
<lb />Que de vos premiers ans vous avez tant cheris;
<lb />Lonro iujaucrtuonuu couchant à l'aurore,
<lb />Tout l’Vnivers charmé les reſpecte &amp; les craint;
<lb />Mais leur regne eſt plus deux, &amp; plus puiſſant encore,
<lb />Quand il hrille ſur voſtre teint.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ESTE.
<lb />Surpris vn peu trop promptement,
<lb />Coppertum berte Feſte vn leger ornement;
<lb />Mais avant que ma ſaiſon paſſe,
<lb />Ie feray faire à vos Guerriers;
<lb />Dans les campagnes de la Thrace,
<lb />Vne ample moiſſon de lauriers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'AVTOMNE.
<lb />
<lb />Le Printemps orgueilleux de la beauté des fleurs
<lb />Qui luy tomberent en partage,
<lb />Pretend de cette Feſte avoir tout l’avantage;
<fw><lb />Et
</fw><lb />Et nous croit obſcurcir par ſes vives couleurs:
<lb />Mais vous vous ſouuiendrez, Princeſſe ſans ſeconde,
<lb />De ce fruit precieux qu’a produit ma ſaiſon,
<lb />Et qui croit dans voſtre maiſon,
<lb />Pour faire quelques iours les delices du monde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IL' HY VER.1L
<lb />La neige, les glaçons que i’apporte en ces lieux,
<lb />Sont des mets les moins precieux,
<lb />Mais ils ſont des plus ne teſſaires,
<lb />Dans vne Feſte où millevby ιs charmans,
<lb />De leurs œillades meurtrieres,
<lb />Font naiſtre tant d’embrazemens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIANE, A LAREINE.
<lb />Nos bois notrocher, nos montagnes,
<lb />Tous nos chaſſeurs &amp; me compagnes
<lb />Qui m’ont touſiours rendus des honneurs ſouverains;
<lb />Depuus que parmy nous il, vous ont veu paroiſtre,
<lb />Ne veulent plus me reconnoiſtre,
<lb />Et chargez de preſens viennent ave que moy
<lb />Vous porter ce tribut pour marque de leur foy.
<lb />Les habitans legers de cet heureux boccage,
<lb />De tomber dans vos rets font leur ſert le plus doux,
<lb />Et n'eſtiment rien da vantage,
<lb />Que l’heur de perir de vos coups:
<lb />Amour dont vous avez la grace &amp; le viſage,
<lb />A le meſme ſetret que vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAN.
<lb />Rune Divinité, ne vous iſtonnez pas,
<lb />Lors que nous vous offrons en ce fameux repas
<lb />L’eſlite de nos bergeries:
<lb />Si nos troupeaux gouttent en paix
<lb />Les herbages de nos prairies,
<lb />12
<lb />Nous deuons ce bon-heur à vos divins attraits.
<fw><lb />B iiij
</fw><lb />Es Recits achevez, vne grande table en forme
<lb />Ode Croiſſant, rond d’vn coſté, où l’on devoir
<lb />couvrir &amp; garnir de fleurs celuy où elle eſtoit creuſe,
<lb />vint à ſe découvrir.
<fw><lb />Trente-ſix Violons tres-bien veſtus, parurent der<lb />riere ſur vn petit Theatre: pendant que Meſſieurs de
<lb />la Marche, &amp; Parfait Pere, Frere, &amp; Fils Control<lb />leurs Generaux, ſous les noms de l’Abondance, de
<lb />la Ioye, de la Propreté, &amp; de la Bonne chere, la firent
<lb />couvrir par les plaiſirs, par les ieux, par les ris, &amp; par
<lb />les delices.
<lb />Leurs Majeſtez s’y mirent en cét ordre, qui pré<lb />vint tous les embarras qui euſſent pû naiſtre pour les
<lb />rangs.
<lb />La Reine Mere eſtoit aſſiſe au milieu de la Table;
<lb />&amp; avoit à ſa main droite.
<lb />1011
<lb />1700
<lb />110h
<lb />1000
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Mademoiſelle d’Alençon.
<lb />Madame la Princeſſe.
<lb />Mademoiſelle d’Elbeuf.
<lb />Madame de Bethune.
<lb />1
<lb />Madame la Ducheſſe de Crequy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONSIEVR.
<lb />Madame la Ducheſſe de S. Aignan,
<lb />Madame la Mareſchalle du Pleſſis.
<lb />Madame la Mareſchalle d’Eſtampes.
<lb />Madame de Gourdon.
<lb />Madame de Monteſpan.
<lb />Madame d’Humieres.
<lb />Mademoiſelle de Brancas.
<lb />Madame d’Armagnac.
<lb />Madame la Comteſſe de Soiſſons.
<lb />Madame la Princeſſe de Bade.
<lb />Mademoiſelle de Grançay.
<fw><lb />29
<lb />
<lb />2
<lb />1100
<lb />ne
<lb />
</fw><lb />De l’autre coſté eſtoient aſſiſes,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA REYNE.
<lb />Madame de Carignan<lb />Madame de Flaix
<lb />Madame la Ducheffe de Foix
<lb />Madame de Brancas.
<lb />Madame de Froulay
<lb />Madame la Ducheſſe de Navailles.
<lb />Mademoiſelle d’Ardennes.
<lb />Mademoiſelle de Cologon.
<lb />Madame de Cruſſol.
<lb />Madame de Montauz er.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MADAME.
<lb />Madame la Princeſſe Benedicte.
<lb />Madame la Ducheſſe.
<lb />Madamé de Rouvroy.
<lb />Mademoiſelle de la Mothe.
<lb />Madame de Marsé.
<lb />Mademoiſelle de la Valliere.
<lb />Mademoiſelle d’Artigny.
<lb />Mademoiſelle du Bellay.
<lb />Mademoiſelle de Dampierre.
<lb />Mademoiſelle de Fiennes.
<lb />La ſumptuoſité de cette Collation paſſoit tout ce
<lb />qu’on en pourroit écrire, tant par l’abondance, que
<lb />par la delicateſſe des choſes qui y furent ſervies: Elle
<lb />faiſoit auſſi le plus bel objet qui puiſſe tõber ſous les
<lb />ſens; puis que dans la nuict aupres de la verdeur de
<lb />ces hautes paliſſades, vn nombre infiny de chãdeliers
<lb />peints de vert &amp; d’argent, portant chacun vingt-qua<lb />tre bougies, &amp; deux cent fameeuur de cire blanche,
<lb />tenus par autant de perſonnes veſtus en Maſques, ren<lb />doient vne clarté, preſque auſſi grande &amp; plus agrea<lb />ble que celle du iour. Tous les Chevaliers avec leurs
<fw><lb />Caſques
</fw><lb />Caſques couverts de de plumes de differentes cou<lb />leurs, &amp; leurs habits de la Courſe eſtoient appuyez ſur
<lb />la Barriere; &amp; ce grand nombre d’Officiers riche<lb />ment veſtus, qui ſervoient, en augmentoient encore
<lb />la beauté, &amp; rendoient ce rond vne choſe enchantée,
<lb />duquel apres la Collation, leurs Majeſtez &amp; toute la
<lb />Cour, ſortirent par le Portique oppoſé à la Barriere; &amp;
<lb />dans vn grand nombre de Gaierenes fort adjuſtées,
<lb />reprirent le chemin du Chaſteau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fin de la premiere Iournée.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SECONDE IOVRNEE
<lb />DES PLAISIRS DE L’ISLE
<lb />ENCHANTE’E.
<fw><lb />Ors que la nuit du ſecond jour fut venuë, leurs
<lb />LMajeſtez ſe rendirent dans vn autre rond envi<lb />ronné de paliſſades comme le premier, &amp; ſur la méme
<lb />ligne, s’avançant toûjours vers le Lac, où l’on feignoit
<lb />que le Palais d’Alcine eſtoit baſty.
<lb />Le deſſein de cette ſeconde Feſte, eſtoit que Roger
<lb />&amp; les Chevaliers de ſa Quadrille, apres avoir fait des
<lb />merveilles aux Gourſes, que par ordre de la belle Ma<lb />gicienne ils auoient fait en faveur de la Reyne, con<lb />tinuoient en ce meſme deſſein pour le diveriſſement
<lb />ſuivant; &amp; que l’Iſle flotante n’ayant point eſloigné le
<lb />rivage de la France, ils donnoient à ſa Majeſté le plai<lb />ſir d’vne Comedie dont la Scene eſtoit en Elide.
<lb />Le Roy fit donc couvrir de torres, en ir peu de tẽps
<lb />qu’on avoit lieu de s’en étõner, tout ce rond d’vne eſ<lb />pece de Dome, pour deffendre contre le vent le grãd
<lb />nõbre de Flambeaux &amp; de Bougies qui devoiẽt éclai<lb />- --
</fw><lb />rer le Theatre, dont la decoration eſtoit fort agrea<lb />ble. Auſſi-toſt qu’on eut tiré la toille vn grand Con<lb />cert de pluſieurs inſtrumens ſe fit entendre: Et l’Au<lb />rore repreſentée par Mademoiſelle Hilaire, ouvrit la
<lb />srene, &amp; enanta ce Recit.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />PREMIER INTERMEDE.
<lb />SCENE TREMIERE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Recit de l’Aurore.
<lb />Vãd l’Amour à vos yeux offre vn choix agreable,
<lb />Ieunes beautez laiſſez vous enflamer:
<lb />Mocquez-vous d’affecter cét orgueil indomptable,
<lb />Dont on vous dit qu’il eſt beau de s’armer:
<lb />Dans l’âge où l’on eſt aymable
<lb />Rien n’eſt ſi beau que d’aymer.
<lb />Seûpirez librement pour vn amant fidelle,
<lb />Et bravez ceux qui voudroient vous blâmer:
<lb />Vn cœur tendre eſt aymable, &amp; le nom de cruelle
<lb />N'eſt pas vn nom à ſe faire eſtimer:
<lb />Dans le temps où l’on eſt belle
<lb />Rien n’eſt ſi beau que d’aymer,
<fw><lb />SCENE II.
<lb />Valets de chiens, &amp; Muſiciens.
<lb />DEndant que l’Aurore chantoit ce Recit, quatre Va<lb />Y lets de Chiens eſtoient couchez ſur l’herbe, dont l’vn
<lb />( ſous la figure de Lyeiſcas) repreſenté par le Sieur de
<lb />Moliere excellent Acteur, de l’invention duquel eſtoient
<lb />les Vers &amp; toute la piece, ſe trouvoit au milieu ue ueux,
<lb />&amp; vn eûtre à ſes pieds, qui eſtoient les Sieurs Eſtival,
<lb />Don, &amp; Blondel de la Muſique du Roy, dont les voix
<lb />eſtoient aamirables.
<lb />Ceux-cr
</fw><lb />Ceux-cy en ſe réveillant à l’arriuée de l’Aurere, ſ
<lb />toſt qu’elle eut chanté, s’ecrierent en Concert.
<lb />Hola? hola? debout, debout, debout:
<lb />Pour la Chaſſe ordonnée il faut preparer tout
<lb />Hola? ho debout, viſte debout. 
<lb />Ier. Iuſqu’aux plus ſombres lieux le iour ſe com<lb />munique.
<lb />IIme. L’air ſur les fleurs en perles ſe reſout.
<lb />IIlme. Les Roſſignols commencent leur Muſique,
<lb />Et leurs petits concerts retentiſſent par tout.
<lb />Tous enſemble.
<lb />Sus, ſus debout, viſte debout?
<lb />Parlant à Lyciſcas qui dormoit.
<lb />Qu’eſt-cecy, Lyciſcas, quoy? tu ronfles encore,
<lb />Toy qui promettois tant de devancer l’Aurore?
<lb />Aſlons debout viſte débour,
<lb />1
<lb />Pour la Chaſſe ordonnée il faut preparer tout,
<lb />Debout, viſte debout, dépeſchons, debout.
<lb />2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYCISCAS en s’éveillant,
<lb />Par la morbleu vous eſtes de grands braillards vous
<lb />auties,d vous aven la gueule ouveste de pun matin?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVSICIENS.
<lb />Nse vois-tu pis le jour qui le repand par tout?
<lb />Allons debout, Lyciſcas debout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYCISCAS.
<lb />I jure?
<lb />Hé! laiſſe-moy dormir encor vn peu ie vous con</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVSICIENS.
<lb />Non, non deboue ejelſeas debout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYCISCAS.
<lb />Ie ne vous demande plus qu’vn petit quart d’heure?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVSICIENS.
<lb />Point, point debout, viſte debout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYCISCAS.
<lb />Hé! ie vous prie?
<fw><lb />MVSICIENS.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Debout.
<fw><lb />. E -
</fw><fw><lb />LYCISCAS.
<lb />Vn moment.
<lb />MVSICIENS. Debout.
<lb />LYCISCAS. De grace...
<lb />MVSICIENS. Debout.
<lb />LYCISCAS.
<lb />MVSICIENS.
<lb />–
<lb />2
<lb />Eh.
<lb />Debout.
<lb />LYCISCAS. Ie...
<lb />MVSICIENS. Debout.
<lb />LTCISCAS.
<lb />I’auray fait incontinent.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVSICIENS.
<lb />nten, nen debout, Eyeltcas debout.
<lb />Pour la Chaſſe ordonnée il faut preparer tout,
<lb />Viſte debout, depeſchons, debout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYCISCAS.
<lb />Et bien, laiſſez-moy, ie vay me lever: Vous eſtes
<lb />d’eſtranges gens, de me tourmenter comme cela:
<lb />vous ſerez cauſe que ie ne me porteray pas bien de
<lb />toute la iournée; car, voy z vous, le ſommeil eſt
<lb />neceſſaire à l’homme, &amp; lors qu’on ne dort pas ſa
<lb />refection, il arrive... que... on eſt...
<lb />Ier. Lyciſcas.
<lb />Ilme. Lyciſcas.
<lb />IlIme. Lyciſcas.
<lb />Tous enſemble. Lyciſcas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L TCTSCRO.
<lb />Diable ſoit les brailleurs, ie voudrois que vous euſ<lb />ſiez la gueule pleine de boüillie bien chaude.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVSICIENS.
<lb />Debout, debout, viſte debout, dépeſchons debout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYCISCAS.
<lb />Ah! quelle fatigue de ne pas dormir ſon ſou.
<fw><lb />C
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ier. Hola? oh.
<lb />Hme. Hola? oh.
<lb />IIIme. Hola? oh.
<lb />Tous en ſemble.
<lb />Oh! oh !oh ! oh! oh !
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYCISCAS.
<lb />Oh! oh! oh! oh. La peſte ſoit des gens avec leurs
<lb />chiens de hurlemens, je me donnê au Diable ſi je ne
<lb />vous aſſomme: Mais voyez vn peu quel diable d’en<lb />touſiaſme il leur prend, de me venir chanter aux
<lb />oreilles comme cela, je....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVSICIENS.
<lb />LYCISCAS.
<lb />Debout.
<lb />Encore.
<lb />MVSICIENS. Débout.
<lb />LYCISCAS. Le Diable vous emporte.
<lb />MVSICIENS. Debout.
<lb />LYCISCAS. en ſe levant.
<lb />Quoy toûjours, a-t’on jamais veu pne pareille fu<lb />rie de chanter? par la ſanbleu j’enrage, puis que me
<lb />voila éveillé il faut que i’éveille les autres, &amp; que ie
<lb />les tourmente comme on m’a fait. Allons ho? Meſ<lb />ſieurs, debout, debout, viſte, c’eſt trop dormir. Ie vais
<lb />faire vn bruit de Diable par tout, debout, debout de<lb />bout; Allons viſte, ho, ho, ho? Debout, debout pour
<lb />la Chaſſe ordonnée il faut preparer tout; debout, de<lb />bout, Lyciſcas debout, ho! ho! ho! ho! ho.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />Lyciſcas s’eſtant levé avec toutes les peines du mon<lb />de, &amp; s’eſtant mis à crier de toute ſa force, pluſieurs
<lb />Cers &amp; Trompes de chaſſe ſe firent entendre, &amp; concer<lb />tées avec les Piolons commencerent l’air d’vne entrét, ſur
<lb />laquelle ſix valets de chiens danſerent avec beaucoup de
<lb />iuſteſſe &amp; de diſpoſition; reprenant à certaines Cadences
<lb />le ſon de leurs Cors &amp; Trompes: c’eſtoient les ſieurs Pay<lb />ſan, Chicanneau, Noblet, Peſan, Bonard, &amp; la Pierre.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />NOMS
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />NOMS DES ACTEVRS
<lb />de la Commedie.
<fw><lb />4610 190
<lb />LA PRINCESSE DELIDE.
<lb />AGLANTE, Couſine de la Princeſſe,
<lb />CINTHIE, Couſine de la Princeſſe.
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />PHILIS, ſuiuante de la Princeſſe.
<fw><lb />IPHITAS, Pere de la Princeſſe.
<lb />EVRIALE, ou le Prince d’Ithaque.
<lb />ARISTOMENE, ou le Prince de Meſſene.
<lb />THEOCLE, ou le Prince de Pyle.
<lb />ARBATE, Gouverneur du Prince d’Ithaque.
<lb />MORON, Plaiſant de la Princeſſe,
<lb />Vn ſuivant.
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE PREMIER.
<lb />ARGVMENT.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VEtte Chaſſe qui ſe preparoit ainſi, eſtoit
<lb />celle d’vn Prince d'Elide, lequel eſtãt d’hu<lb />meur galante &amp; magnifique, &amp; ſouhaittant que
<lb />la Princeſſe ſa fille ſe reſolût à aymer &amp; à penſer
<lb />au mariage, qui eſtoit fort contre ſon inclination,
<lb />avoit fait venir en ſa Cour les Princes d’Ithaque,
<lb />de Meſſene &amp; de Pyle; afin que dans l’exercice
<lb />de la Chaſſe qu’elle aymoit fort, &amp; dans d’autres
<lb />jeux, comme des courſes de Chars &amp; ſemblables
<lb />nre juenceey queiqu on de tes Arinces puſt luy
<lb />plaire, &amp; devenir ſon Eſpoux.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />Vriale, Prince d’Ithaque, amoureux de la
<lb />Douqeuduue; O Mvuit ſon Gouver<lb />neur, lequel indulgent à la paſſion du Prince, le
<lb />loué de ſon amour au lieu de l’en blâmer, en des
<lb />termes fort galands.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRIALE, ARBATE.
<lb />ARBRIIE.
<lb />DE ſilence réveur, dont la ſombre habitude
<lb />Vons fait à tous momens chercher la ſolitude
<lb />Ces longs ſoûpirs que laiſſe échapper voſtre cœur,
<lb />Et ces fixes regards ſi chargez de langueur,
<lb />Diſent beaucoup ſans doute à des gens de mon âge;
<lb />Et ie penſe, Seigneur, entendre ce langage:
<lb />Mais ſans voſtre congé, de peur de trop riſquer,
<lb />le n’oſe m’enhardir iuſques à l’expliquer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRIALE
<lb />Explique, explique Arbate, avec toute licence
<lb />Ces ſoûpirs, ces regards, &amp; ce morne ſilence:
<lb />Ie te permets icy de dire que l’amour
<lb />M’a rangé ſous ces loix, &amp; me brave à ſon tour:
<lb />Et ie conſens encor que tu me faſſes honte
<lb />pes foibleſſes d’vn cœur qui ſouffre qu’on le dompte,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBATE.
<lb />Imens,
<lb />Moy, vous blaſmer Seigneur, des tendres mouve<lb />Où ie vois qu’aujourd’huy panchent vos ſentimens;
<lb />Le chagrin des vieux iours ne peut aigrir mon ame
<lb />Contre les doux tranſports de l’amoureuſe flâme,
<lb />Et bien que mon ſort touche à ſes derniers Soleils,
<lb />Ie diray que l’amour ſied bien à vos pareils:
<lb />Que ce tribut qu’on rend aux traits d’vn beau viſage
<lb />De la beauté d’vne ame eſt vn clair témoignage,
<lb />Et qu’il eſt mal-aiſé que ſans eſtre amoureux
<lb />Vn ieune Prince ſoit, &amp; grand &amp; genereux;
<lb />C’eſt vne qualité que i’ayme en vn Monarque,
<lb />La tendreſſe de cœur eſt vne grande marque,
<lb />Et ie croy que d’vn Prince on peut tout préſumer,
<lb />Dés qu’on voit que ſon ame eſt capable d’aymer.
<lb />Ouy, cette paſſion de toute la plus belle
<lb />Traiſne dans vn eſprit cent vertus apres elle,
<lb />Aux nobles actions elle pouſſe les cœurs,
<lb />Et tous les grands Heros ont ſenty ſes ardeurs;
<lb />Devant mes yeux, Seigneur, a paſſé voſtre enfance,
<lb />Et j’ay de vos vertus veu fleurir l’eſperance;)
<lb />Mes regards obſervoient en vous des qualitez
<lb />Où je reconnoiſſois le ſang dont vous ſortez;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C iij
<lb />I’y decouvrois vn fonds d’eſprit &amp; de lumiere,
<lb />Ie vous trouvois bien fait, l’air grand, &amp; l’ame fiere;
<lb />Voitre cœur, voſtre adreſſe éclatoient chaque iour x
<lb />Mais ie m’inquietois de ne voir point d’amour,
<lb />Et puis que les langueurs d’vne playe invincible
<lb />Nous montrent que voſtre ame à ſes traits eſt ſenſible,
<lb />Ie triomphe, &amp; mon cœur d’allegreſſe remply
<lb />Vous regarde à preſent comme vn Prince accomply.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRIALE.
<lb />Si de l’amour vn temps i’ay bravé la puiſſance,
<lb />Helas! mon cher Arbate, il en prend bien vengeance,
<lb />Et ſçachant dans quels maux mon cœur s’eſt abîmé
<lb />Toy-meſme, tu voudrois qu’il n’euſt iamais aymé:
<lb />Car enfin voy le ſort où mon Aſtre me guide
<lb />I’ayme, i’ayme ardemment la Princeſſe d’Elide,
<lb />Et tu ſçais quel orgueil ſous des traits ſi charmhans
<lb />Arment contre l’amour ſes ieunes ſentimens;
<lb />Et comment elle fuit en cette illuſtre Feſte
<lb />Cette foule d’amans qui briguent ſa conqueſte.
<lb />Ah! qu’il eſt bien peu vray que ce qu’on doit aimer
<lb />Auſſi toſt qu’on le void prend droit de nous charmer.
<lb />Et qu’vn premier coup d’œil allume en nous les flâ<lb />Où le Ciel en naiſſant a deſtiné nos ames. [mes
<lb />A mon retour d’Argos ie paſſay dans ces lieux,
<lb />Et ce paſſage offrit la Princeſſe à mes yeux,
<lb />Ie vis tous les appas dont elle eſt reveſtuë,
<lb />Mais de l’œil dont on voit vne belle ſtatuë:
<lb />Leur brillante ieuneſſe obſervée à loiſir
<lb />Ne porta dans mon ame aucun ſecret deſir,
<lb />Et d’Ithaque en repos ie revis le rivage
<lb />Sans m’en eſtre en deux ans rappellé nulle image:
<lb />Vn bruit vient cependant à répandre à ma Cour
<lb />Le celebre mépris qu’elle fait de l’amour;
<lb />On publie en tous lieux que ſon ame hautaine
<lb />Garde pour l’Hymenée vne invincible haine,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Er
<lb />Et qu’vn Arc à la main, ſur l’épaule vn Carquois
<lb />Comme vne autre Diane elle hante les bois,
<lb />N’aime rien que la chaſſe, &amp; de toute la Grece
<lb />Fait ſoûpirer en vain l’Heroïque ieuneſſe.
<lb />Admire nos eſprits, &amp; la fatalité,
<lb />Ce que n’avoit point fait ſa veuë &amp; ſa beauté,
<lb />Le bruit de ſes fiertez en mon ame fit naiſtre
<lb />Vn tranſport inconnu, dont ie ne fus point maiſtre;
<lb />Ce dédain ſi fameux eut des charmes ſecrets
<lb />A me faire avec ſoin rappeller tous ſes traits,
<lb />Et mon eſprit iettant de nouveaux yeux ſur elle
<lb />M’en refit vne image &amp; ſi noble, &amp; ſi belle;
<lb />Me peignittant de gloire, &amp; de telles douceurs
<lb />A pouveir triompher de touies ſes froideurs,
<lb />Que mon cœur aux brillans d’vne telle victoire.
<lb />Vit de ſa l berté s’évanouyr la gloire:
<lb />Contre vne telle amorce il eut beau s’indigner,
<lb />Sa douceur ſur mes ſens prit tel droit de regner,
<lb />Qu’entraiſné par l’effort d’vne occulte puiſſance
<lb />I’ay d’Ithaque en ces lieux fait voile en diligence,
<lb />Et le couvie vi enet de Mes vœux enflammez
<lb />Du deſir de paroiſtre à ſes leux renommez,
<lb />Où l’illuſtre Iphitas, Pere de la Princeſſe,
<lb />Aſſemble la pluſpart des Princes de la Grece.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBATE.
<lb />1
<lb />[nez?
<lb />Mais à quoy bon, Seigneur, les ſoins que vous pre<lb />Et pourquoy ce ſecret où vous vous obſtinez?
<lb />Vous aimez, dites-vous, cette Illuſtre princeſſe,
<lb />Et venez à ſes yeux ſignaſer voſtre adreſſe,
<lb />Et nuls empreſſemens paroles ny ſoûpirs
<lb />Ne l’ont inſtruite encor de vos brûlans deſirs.
<lb />Pour moy, ie n’entends rien à cette politique
<lb />Qui ne veut point ſouffrir que vôtre cœur s’explique.
<lb />Et ie ne ſçay quel fruit peut pretendre vn amour
<lb />Qui fuit tous les moyens de ſe produire au iour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C iiij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRIALE.
<lb />Et que feray-ie, Arbate, en declarant ma peine,
<lb />Qu’attirer les dédains de cette ame hautaine?
<lb />Et me ietter au rang de ces princes ſoûmis
<lb />Que le titre d’amans luy peint en ennemis?
<lb />Tu vois les Souverains de Meſſene &amp; de pyle
<lb />Luy faire de leurs cœurs vn hommage inutile,
<lb />Et de l’éclat pompeux des plus hautes vertus
<lb />En appuyer en vain les reſpects affidus:
<lb />Ce rebut de leurs ſoins, ſous vn triſte ſilence,
<lb />Retient de mon amour toute la violence,
<lb />Ie me tiens condamné dans ces rivaux fameux,
<lb />Et ie lis mon arreſt au mépris qu’on fait d’eux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBATE.
<lb />Et c’eſt dans ce mépris, &amp; dans cette humeur fiere
<lb />Que vôtre ame à ſes vœux doit voir plus de lumiere,
<lb />Puis que le ſort vous donne à conquerir vn cœur
<lb />Que deffend ſeulement vne icune froideur,
<lb />Et qui n’impoſe point à l’ardeur qui vous preſſe
<lb />De quelque attachement l’invincible tendreſſe:
<lb />Vn cœur préoccupé reſiſte puiſſamment,
<lb />Mais quand vne ame eſt libre, on la force aiſement;
<lb />Et toute la fierté de ſon indifference
<lb />N’a rien dont ne triomphe vn peu de patience.
<lb />Ne luy cachez donc plus le pouvoir de ſes yeux,
<lb />Faites de voſtre flâme vn éclat glorieux,
<lb />Et bien loin de trembler de l’exemple des autres,
<lb />Du rebut de leurs vœux enfl z l’eſpoir des voſtres:
<lb />Peut-eſtre pour toucher ſes ſeveres appas,
<lb />Aurez- vous des lecrets que ces prilices n’ont pas:
<lb />Et ſi de ſes fiertez l’imperieux caprice
<lb />Ne vous fait éprouver vn deſtin plus propice,
<lb />Au moins eſt-ce vn bon-heur en ces extremitez
<lb />Que de voir avec ſoy ſes Riuaux rebutez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRIALE.
<lb />I'aîme à te voir preſſer cet aveu de ma flâme,
<lb />Combattant mes ra ſons tu chatoüilles mon ame,
<lb />Et par ce que i’ay dit, ie voulois preſſentir.
<lb />Si de ce que i’ay fait tu pourrois m’applaudir:
<lb />Car, enfin, puis qu’il faut t’en faire confidence,
<lb />On doit à la princeſſe expliquer mon ſilence,
<lb />Et peut-eſtre au moment que ie t’en parle icy
<lb />Le ſecret de mon cœur Arbate, eſt éclaircy.
<lb />Cette Chaſſe où, pour fuïr la foule qui l’adore.
<lb />Tu ſçais qu’elle eſt alſée eu iever de l’Aurore,
<lb />Eioit iemps que Moron pour declarer mon feu
<lb />A pris.
<lb />ARBATE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Moron, Seigneur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRIALE.
<lb />Ce choix t’eſtonne vn peu?
<lb />Par ſon titre de fou tu crois le bien connoiſtre,
<lb />Mais ſçache qu’il l’eſt moins qu’il ne le veut paroître,
<lb />Et que malgré l’employ qu’il exerce aujourd’huy
<lb />Il a plus de bon ſens que tel qui rit de luy:
<lb />La princeſſe ſe plaiſt à ſes bouffonneries,
<lb />Il s’en eſt fait aimer par cent plaiſanteries,
<lb />Et peut dans cét accez dire &amp; perſuader
<lb />Ce que d’autres que luy n’oſeroient hazarder:
<lb />Ie le voy propre, enfin, à ce que i’en ſouhaitte,
<lb />Il a pour moy, dit-il, vne amitié parfaite,
<lb />Lt reut; jualis mes Eſtats ayant receu le iour)
<lb />Contre tous mes Rivaux appuyer mon amour:
<lb />Quelque argent mis en main pour ſouſtenir ce zele.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SUUNE II.
<lb />IOron repreſenté par le peur ui Rome, arrive,
<lb />Ml &amp; ayant le ſouvenir a'vn furieux ſanglier, de<lb />vant lequel il avoit fuy à la chaſſe, demande ſecours, &amp;
<lb />rencontrant Euriale &amp; Arbate, ſe met au milieu d’eux
<fw><lb />poar
</fw><lb />34
<lb />pour plus de ſeureté apres leur a voir témoigné ſa peur &amp;
<lb />leur diſant cẽt choſes plaiſantes ſur ſon peu de bravoure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON, ARBATE, EVRIALE.
<lb />MORON ſans eſtre veu.
<lb />AV ſecours! ſauuez-moy de la beſte cruelle!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRIALE.
<lb />Ie penſe oüir ſa voix?
<lb />MONON jans enre ven.
<lb />A moy, de grace, à moy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRIALE.
<lb />C’eſt luy-meſme, où court-il avec vn tel effroy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />Où pourray-ie éviter ce ſanglier redoutable?
<lb />Grands Dieux! preſervez-moy de ſa dent efftoyable?
<lb />Ie vous promets, pourveu qu’il ne m’attrappe pas,
<lb />Quatie livres d’encens, &amp; deux veaux des plus gras.
<lb />Ha! ie ſuis mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRIALE.
<lb />Qu’as-tu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />au e lee la
<lb />Ie vous croyois la beſte
<lb />Dont a me diffamer i’ay veu la gueure preſte,
<lb />Seigneur, &amp; ie ne puis revenir de ma peur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qu’eſt-ce?
<lb />EVRIALE.
<lb />l 1
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />O que la Princeſſe eſt d’vne eſtrange humeur!
<lb />Et qu’à ſuivre la Chaſſe &amp; ſes extravagances
<lb />Il nous faut eſſuyer de ſottes complaiſances!
<lb />Quel diable de plaiſir trouvent tous les Chaſſeurs
<lb />De ſe voir expoſez à mille &amp; mille peurs?
<lb />Encore ſi c’eſtoit qu’on ne fuſt qu’à la chaſſe
<lb />Des lievres, des lapins, &amp; des ieunes Daims, paſſe;
<lb />Ce ſont des animaux d’vn naturel fort doux,
<fw><lb />
</fw><lb />Et qui prennent touſiours la fuite devant nous:
<lb />Mais aller attaquer de ces beſtes vilaines
<lb />Qui n’ont aucun reſpect pour les faces humaines,
<lb />Et qui courent les gens qui les veulent courir,
<lb />C’eſt vn ſot paſſe-temps que ie ne puis ſouffrir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARILE.
<lb />Dis-nous donc ce que c’eſt?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON en ſe tournant.
<lb />Le penible exercice
<lb />Où de noſtre Princeſſe a volé le caprice !...
<lb />I’en aurois bien iuré, qu’elle auroit fait le tour,
<lb />Et la courſe des Chars ſe faiſant en ce iour,
<lb />Il falloit affecter ce contre-temps de chaſſe,
<lb />Pour mépriſer ces jeux avec meilleure grace,
<lb />Et faire voir.... Mars enut, ae ſevohs mon recit,
<lb />Et reprenons le fil de ce que i’avois dit.
<lb />Qu’ay-ie dit? 
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRIALE.
<lb />Tu parlois d’exercice penible.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />Ah! ouy, ſuccombant donc à ce travail horrible,
<lb />Car en Chaſſeur fameux i’eſtois enharnaché,
<lb />Et dés le poinct du iour ie m’eſtois découché:
<lb />Ie me ſuis écarté de tous en galant homme,
<lb />Et trouvant vn lieu propre à dormir d’vn bon ſomme
<lb />I’eſſayois ma poſture, &amp; m’aiuſtant bien-toſt,
<lb />Prenois dena ion ton pour ronfler comme il faut,
<lb />Lors qu’vn murmure affreux me fait lever la veuë.
<lb />Et i’ay d'vn vieux bumon de la Ioreit touirde
<lb />Veu ſortir vn ſanglier d’vne enorme grandeur
<lb />Pour....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qu’eſt-ce?
<lb />EVRIALE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />Ce n’eſt rien n’ayez point de frayeur?
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Mais
<lb />Mais laiſſez-moy paſſer entre vous deux pour cauſe
<lb />Ie ſeray mieux en main pour vous conter la choſe:
<lb />I’ay donc veu ce Sanglier, qui par nos gens chaſſé.
<lb />Avoit d’vn air affreux tout ſon poil heriſſé;
<lb />Ses deux yeux flamboyans ne lançoient que menace
<lb />Et ſa gueule faiſoit vne laide grimace,
<lb />Qui parmy de l’écume à qui l’oſoit preſſer
<lb />Montroit de certains cros.... je vous laiſſe à penſer?
<lb />A ce terrible aſpect j’ay ramaſſé mes armes;
<lb />Mais le faux animal ſans en prendre d’allarmes
<lb />Eſt venu droit à moy, qui ne luy diſois mot.
<lb />1
<lb />
<fw><lb />4
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBATE.
<lb />Et tu l’as de pied ferme attendu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1ua e nee n
<lb />Quelque ſot,
<lb />I’ay jetté tout par terre, &amp; couru comme quatre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBATE.
<lb />111
<lb />Fuyr devant vn Sanglier, ayant dequoy l’abattre,
<lb />Ce trait, Moron, n’eſt pas genereux...
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />Ey conrene;
<lb />Il n’eſt pas genereux, mais il eſt de bon ſens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARB AT E.UOU (OMRNE
<lb />Mais par quelques exploits ſi l’on ne s’éterniſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />129 110
<lb />Ie ſuis voſtre valet, &amp; i’ayme mieux qu’on diſe,
<lb />C’eſt icy qu’en fuyant ſans ſe faire prier
<lb />aueron lauva les jours des ruieurs deri oanglier,
<lb />Que ſi l’on y diſoit, voila l’illuſtre place
<lb />
<lb />Où le brave Moron, d’vne heroïque audace,
<lb />Affrontant d’vn Sanglier l’impetueux effort
<lb />Par vn coup de ſes dents vid terminer ſon fort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fort bien....
<lb />EVRIALE.
<lb />MORON.
<lb />Ouy, i’ayme mieux, n’en déplaiſe à la gloire,
<fw><lb />2
<lb />vri<lb />De
</fw><lb />Vivre au monde deux jours que mille ans dans
<lb />lhſſtone
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRIALE.
<lb />En effet ton trépas faſcheroit tes amis:
<lb />Mais ſi de ta frayeur ton eſprit eſt r mis
<lb />Puis-je te demander ſi du feu qui me brûſe....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />Il ne faut pas, Seigneur, que je vous diſſimule,
<lb />Ie n’ay rien fait encore, &amp; n’ay point rencontré
<lb />De temps pour luy parler qui fut ſelon mon gré:
<lb />L’office de bouffon a des prérogratives;
<lb />Mais ſouveut on rabat nos libres tentatives:
<lb />Le diſcours de vos feux eſt vn peu delicat,
<lb />Et c’eſt chez la Princeſſe vn affaire d’eſtat;
<lb />Vous ſçavez de quel tiltre elle ſe glorifie,
<lb />Et qu’elle a dans la teſte vne Philoſophie
<lb />Qui declare la guerre au coniugal lien,
<lb />Et vous traitte l’Amour de deïté de rien:
<lb />Pour n’effaroucher point ſon humeur de tygreſſe,
<lb />Il me faut manier la choſe avec addreſſe;
<lb />Car on doit regarder comme l’on parle aux grands,
<lb />Et vous eſtes par fois d’aſſez faſcheuſes gens.
<lb />Laiſſez-moy doucement conduire cette trame,
<lb />Ie me ſens là pour vous vn zele tout de flâme,
<lb />Vous eſtes né mon prince, &amp; quelques autres nœuds
<lb />Pourroient contribuer au bien que ie vous veux:
<lb />Ma mere dans ſon temps paſſoit pour aſſez belle,
<lb />Et naturellement n’eſtoit pas fort cruelle;
<lb />Feu voſtre pere alors, ce prince genereux,
<lb />Sur la galanterie eſtoit fort dangereux,
<lb />Et ie ſçay qu’Elpenor, qu’on appelloit mon pere,
<lb />A cauſe qu’il eſtoit le mary de ma mere,
<lb />Contoit pour grand honneur aux paſtears d’aujour<lb />d’huy
<fw><lb />Que le Prince autrefois eſtoit venu chez-luy,
<lb />D
</fw><lb />Et que durant ce temps il avoit l’avantage
<lb />De ſe voir ſalüé de tous ceux du village:
<lb />Baſte, quoy qu’il en ſoit, ie veux par mes travaux;
<lb />Avim a voley la vhincene ce deua de vos xcrrnux.
<fw><lb />SCENE III.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A Princeſſe d’Elide parut on ſuite, avec let Prin<lb />Lces de Meſſene &amp; de Pyle, leſquels firent remarquer
<lb />en eux des caracteres bien differens de celuy du Prince
<lb />d’Ithaque; &amp; luy cederent dans le cœur de la Princeſſe
<lb />tous les advantages qu’il y pouvoit deſirer: Cette himable
<lb />Princeſſe ne témoigna pas pourtant que le merite de ce
<lb />Prince euſt fait aucune impreſſion ſur ſon eſprit, &amp; qu’elle
<lb />l’euſt quaſi remarqué; elle teſmoigna touſiours, comme
<lb />vns autre Diane, n’aimer que la chaſſe &amp; les foreſts, &amp;
<lb />lors que le Prince de Meſſene veulut luy faire valoir le
<lb />ſer vice qu’il luy avoit rendu, en la défaiſant d’vn fort
<lb />grend ſanglier qui l’avoit attaquíe; elle luy dit que ſans
<lb />rimnuimt mnonue ja reconnoiſſance, elle trouveit ſon ſe<lb />cours d’autant moins conſiderable, qu’elle en avoit tué
<lb />toute ſeule d’auſſi furieux, &amp; fuſt peut eſtre biin encore
<lb />venuë à bout ue celuy-cy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />LA PRINCESSE &amp; ſa ſuitte.
<lb />ARISTOMENE, THEOCLE, EVRIALE,
<lb />ARBATE, MORON.
<fw><lb />ARISTOMENE.
<lb />Eprochez-vous, Madame, à nos iuſtes allarmes,
<lb />NCe peril dõt tous deux avons ſauvévos charmes,
<lb />I’aurois penſé pour moy qu’abattre ſous nos coups
<lb />Ce ſanglier qui portoit ſa fureur iuſqu’à vous,
<lb />Eſtoit vne advanture (ignorant voſtre chaſſe)
<lb />Dont à nos bons deſtins nous deuſſions rendre grace:
<lb />Mais à cette froideur le connois clairement
<lb />14
</fw><lb />Que ie dois concevoir vn autre ſentiment,
<lb />Et quereller du ſort la fatale puiſſance
<lb />
<lb />Qui ile faſt avoil paſt à ce qui vous ofence.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOCLE.
<lb />Pour moy ie tiens, Madame, à ſenſible bon-heur
<lb />L’action où pour vous a volé tout mon cœur,
<lb />Et ne puis conſentir, malgré voſtre murmure,
<lb />A quereller le ſort d’vne telle avanture:
<lb />D’vn objet odieux, ie ſçay que tout déplaiſt;
<lb />Mais deuſt voſtre courroux eſtre plus grãd qu’il n’eſt
<lb />C’eſt extreme plaiſir, quand l’amour eſt extreme,
<lb />De pouvoir d’vn peril affranchir ce qu’on aime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />Et penſez-vous, Seigneur, puis qu’il me faut parler,
<lb />Qu’il euſt en ce peril dequoy tant m’ébranler?
<lb />Que l’arc, &amp; que le dard, pour moy ſi pleins de char<lb />mes,
<lb />Ne ſoient entre mes mains que d’inutiles armes?
<lb />Et que ie faſſe, enfin, mes plus frequents emplois
<lb />De parcourir nos monts, nos plaines, &amp; nos bois,
<lb />Pour n’oſer en chaſſant concevoir l’eſperance
<lb />De ſuffire moy ſeule à ma propre deffence?
<lb />Certes avec le temps i’aurois bien profité
<lb />De ces ſoins aſſidus dont ie fais vanité.
<lb />S’il falloit que mon bras dans vne telle queſte,
<lb />Ne puſt pas triompher d’vne chetive beſte;
<lb />Du moins ſi pour pretendre à de ſenſibles coups
<lb />Le coitnuir de Moile re eit trop mal avec vous,
<lb />D’vn eſtage plus haut accordez-moy la gloire,
<lb />Et me faites tous deux cette grace de croire,
<lb />Seigneurs, que quel que fut le ſanglier d’auiourd’huy
<lb />l’en ay mis bas ſans vous, de plus méchans que luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOCLE.
<lb />Mais, Mudame....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />Er hien ſoit, ie voy que voſtre envie
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eſt de perſuader que ie vous dois la vie;
<lb />I’y conſens; ouy, ſans vous c’eſtoit fait de mes iours,
<lb />Ie rends de tout mon cœur grace à ce grand ſecours,
<lb />Et ie vais de ce pas au Prince pour luy dire
<lb />Les bontez que pour moy voſtre amour vous inſpire.
<lb />b &amp; &amp;&amp; &amp;] &amp;] 
<lb />SCENE IV.
<lb />EVRIALE, MORON, ARBATE.
<lb />MORON.
<lb />E la-t’on iamais veu de plus farouche eſprit?
<lb />IIDe ce vilain ſanglier l’heureux trépas l’aigrit :
<lb />O comme volontiers i’aurois d’vn beau ſalaire
<lb />Recompenſé tantoſt qui m’en euſt ſceu deffaire!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBATE.
<lb />Ie vous vois tout penſif, Seigneur, de ſes dédains;
<lb />Mais iis n’ont rien qui doive empeicher vos deſſeins,
<lb />Son heure doit venir, &amp; c’eſt à vous poſſible
<lb />Qu’eſt reſervé l’honneur de la rendre ſenſible.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />Il faut qu’avant la courſe elle apprenne vos feux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et ie....
<lb />EVRIALE.
<lb />Non, ce n’eſt plus, Moron, ce que ie veux;
<lb />Gerde-toy de rien dire, &amp; me laiſſe vn peu faire,
<lb />I’ay reſolu de prendre vn chemin tout contraire;
<lb />Ie voy trop que ſon cœur s’obſtine à dédaigner
<lb />Pout ses profonds reſpects qui penſent la gaigner,
<lb />Et le Dieu qui m’engage à ſoûpirer pour elle
<lb />M'imphe pour la vamnere viie aurene nouvelle:
<lb />Ouy, c’eſt luy d’où me vient ce ſoudain mouvement,
<lb />Et i’en attends de luy l’heureux évenement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBATE.
<lb />Peut-on ſçavoir, Seigneui, par ou voitre eſperance..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRIALE.
<lb />Tu le vas voir, allons, &amp; garde le ſilence.
<lb />Fin du premier Acte.
<fw><lb />1
<lb />2
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DEVXIESME INTERMEDE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGVMENT.
<lb />'Agreable Moron laiſſa aller le Prince pour parler
<lb />E de ſa paſſion naiſſante aux bois &amp; autres rochers,
<lb />&amp; faiſant retenttr par tout le beau nom de ſa Bergere
<lb />Philis, vn Echo ridicule luy répondant bizarement, il y
<lb />prit ſi grand plaiſir, que riant en cent manieres, il fit ré<lb />pondre autant de fou cét Eche, ſans témoigner d’en eſtre
<lb />ennuyé: Mais vn Ours vint interrompre ce beau diver<lb />tiſſement, &amp; le ſurprit ſi fort par cette veuë peu atten<lb />duë, qu’il donna des ſenſibles marques de ſa peur: Il luy
<lb />fit faire devant l’Ours toutes les ſoûmiſſions dont il ſe
<lb />pût aviſer pour l’adoucir: Enfin, ſe iettant à vn arbre
<lb />pour y monter, comme il vit que l’Ours y vouloit grimper
<lb />auſſi bien que luy, il cria au ſecours d’vne voix ſi haute,
<lb />qu’elle attira huict payſans armez de baſtons à deux
<lb />gouts &amp; à eſpieux, pendant qu'vn autre Ours parut en
<lb />ſuité uu premere le je ſet on tomout qui fenit par la mort
<lb />d’vn des Ours, &amp; par la fuite de l’autre.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<fw><lb />MOROM.
<lb />Vſqu’au revoir; pour moy ie reſte icy, &amp; i’ay vne
<lb />Ipetite converſation à faire aux arbres &amp; rochers.
<lb />Bois, prez, fontaines, fleurs qui voyez mõ teint blême,
<lb />Si vous ne le ſçavez, ie vous apprens que i’ayme;
<lb />Philis eſt l’objet charmant
<lb />qui tient mon cœur à l’attache,
<lb />Et ie devins ſon amant
<lb />La voyant traire vne vache.
</fw><lb />ses doigts tous pleins de laict, &amp; plus blãcs mille fois
<lb />Preſſoient les bouts du pis d’vne grace admirable:
<lb />Ouf! cette ideé eſt capable
<lb />De me reduire aux abois.
<lb />Ah! Philis, philis Philis.
<lb />Ah!hem. ah ah ah!hi hi hi hi. oh oh oh oh Voila vn
<lb />Echo qui eſt bouffon! hom hom hom.ha ha ha ha.
<lb />vh vh vh. Voila vn Echo qui eſt bouffon !
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />VN OVRS, MORON,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />H! Monſieur l’Ours, ie ſuis voſtre ſerviteur de
<lb />A Ytout mon cœur: de grace, épargnez-moy? ie
<lb />vous aſſeure que ie ne vaux plus rien du tout à man<lb />ger, ie n’ay que la peau &amp; les os, &amp; ie voy de certai<lb />nes gens là bas qui feroient bien mieux voſtre affii<lb />re. Eh! ch! eh ! Monſeigneur, tout doux, s’il vous
<lb />plaiſt: la, la, la, la ah? Monſeigneur, que voſtre Al<lb />teſſe eſt jolie &amp; bien foite: elle a tout à fait l’air ga<lb />land &amp; la taille la plus mignonne du monde. Ah beau
<lb />poil! belle teſte! beaux yeux brillans &amp; bien fendus!
<lb />ah beau petit nez! belle petite bouche! petites que<lb />nettes iolies! ah belle gorge! belles petites menot<lb />tes! petits ongles bien faits. A l’aide, au ſecours, ie
<lb />ſuis mort miſericorde, pauvre Moron ah mon Dieu!
<lb />&amp; viſte, à moy ie ſuis perdu! Les Chaſſeurs paroiſſent.
<lb />Eh, meſſieurs, ayez pitié d' moy! bon Meſſieurs, tuez<lb />moy ce viſain animal la, o Cier: daigne les aiſter.
<lb />Bon, le voila qui fuit, le voila qui s’arreſte &amp; qui ſe
<lb />iette ſur eux. Bon en voila vn qui vient de luy don<lb />ner vn coup. dans la gueule. Les voila tous à l’entour
<fw><lb />Ia
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />luy. Courage, ferme, allons mes amis. Bon, pouſſez
<lb />fort, encore, ah! le voila qui eſt à terre, c’en eſt fait
<lb />il eſt mort, deſcendons maintenant pour luy donner
<lb />cent coups, Serviteur, Meſſieurs, ie vous rends grace
<lb />de m’avoir delivré de cette beſe, maintenant que
<lb />vous l’avez tuée ie m’en vais l’achever, &amp; en triom<lb />pher avec vous.
<lb />Ces heureux Chaſſeurs n’eurent pas pluſtoſt remporté
<lb />cette victoire, que Moron de venu brave par l’éloigne<lb />ment du peril, u ulut aller donner mille coups à la beſte,
<lb />qui n’eſtoit plus en eſtat de ſe deffendre, &amp; fit tout ce
<lb />qu’vn fanfaron, qui n’auroit pas eſié trop har y, euſt pû
<lb />faire en ceite occuſion; &amp; les Chaſſeurs pour témoigner
<lb />teur pres mumperont ont rerrciut enirée: C’eſtoient Mr.
<lb />Mançeau, les Steur. Chicanneau, Baliazard, Noblet,
<lb />diuuruj uing ny, &amp; la Fierre.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTEII.
<lb />ARGVMENT.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E Princs d’Ithaque &amp; la Princeſſe eurent vne cen<lb />Lverſation ſort galante ſur la Courſe des Chars qui ſa
<lb />prsparoit: Elle a voit dit aupsrauast à vne d Princeſſes
<lb />ſes Parentes, que l’inſenſibilité du Prince d’Ithaque luy
<lb />donnoit de la peine &amp; luy eſtoit hõteuje: qu’encore quel<lb />le ne vouluſt rien aymer, il eſtoit bien faſcheux de voir
<lb />qu’il n’cymoit rien; &amp; que quoy qu’elle euſt reſolu de
<lb />n’alles point voir les Gourſes, elle s’y vouloit rendre dans
<lb />le deſſein de taſcher à triompher de la ligerte à On nom<lb />me qui la cheriſſoit ſi fort. Il eſtoit facile de iuger que le
<lb />mirite de ce Prince produiſoit ſon effot ordinaire, que ſes
<lb />belles qualitez avoient touché ce cœur ſuperbe, &amp; com<fw><lb />D iin
</fw><lb />mencé à fondre vne partie de cette glace qui auoit reſi<lb />ſté iuſques alors à toutes les ardeurs de l’Amour, &amp; plus
<lb />il affectoit, ( par le conſeil de Moron qu’il auoit gaigné,
<lb />&amp; qui connoiſſoit fort le cœur de la Princeſſe) de paroiſtre
<lb />inſenſible ( quoy qu’il ne fut que trop amoureux;) plus
<lb />la Princeſſe ſe mettoit dans la teſte de l’engager, quoy
<lb />qu’ette n’eût pas fait deſſein de s’engager elle méme. Les
<lb />Princes de Meſſene &amp; de Pyle, prirent lors congé d’elle
<lb />pour ſe preparer aux Courſes, &amp; luy parlant de l’eſperan<lb />ce qu’ils avoient de vaincre, par le deſir qu’ils ſentoient
<lb />de luy plaire: Celuy d’Ithaque luy témoigna au contrai<lb />re, que n’ayant iamais rien aimé il alloit eſſayer à vain<lb />cre pour ſa propre ſatisfaction, ce qui la picqua encore da<lb />vantage à vouloir ſoûmettre vn cœur deſia aſſez ſoûmis,
<lb />mais qui ſçavoit deguiſer ſes ſentimens le mieux du
<lb />monte.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DLCENET.
<lb />LA PRINCESSE, AGLANTE, CINTHIE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'A PRINCESSE.
<lb />Ty j’ayme à demeurer dans ces paiſibles lieux,
<lb />JOn n’y découvre rien qui n’enchante les yeux.
<lb />Et de tous nos Palais la ſçavante ſtructure
<lb />Cede aux ſimples beautez qu’y forme la nature:
<lb />Ces Arbres, ces Rochers, cette Eau, ces Gazons frais
<lb />Ont pour moy des appas à ne laſſer iamais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGLANTE.
<lb />Ie cheris comme vous ces retraittes tranquilles
<lb />Où l’on ſe vient ſauver de l’embarras des Villes,
<lb />Et ce qui doit ſurprendre, eſt qu’aux portes d’Elis
<lb />De mille objets charmants ces lieux ſont embellis;
<lb />La douce paſſion de fuïr la multitude
<lb />Rencontre vne ſi belle, &amp; vaſte ſolitude:
<lb />Mais à vous dire vray dans ces jours éclatans
<lb />Vos retraittes icy me ſem lent hors de teu ps;
<lb />Et c’eſt fort mal traitter l’appar il magnifique
<lb />Que chaque Prince a fait pour lu Feſte publique?
<lb />De ipeetacle pompeux de la Courſe des Chars
<lb />Devoit bien meriter l’honneur de vos regards.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />Quel droit ont-ils chacun d’y vouloir ma preſence?
<lb />Et que dois-je apres tout à leur magnificence?
<lb />Ce ſont ſoins que produit l’ardeur de m’acquerir,
<lb />Et mon cœur eſt le prix qu’ils veulent tous courir:
<lb />Mais quelque eſpoir qui flate vn projet de la ſorte,
<lb />Ie me tromperay fort ſi pas vn d’eux l’emporte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTHIE.
<lb />Iuſques à quand ce cœur veut il s’éffaroucher
<lb />Des innocens deſſeins qu’on a de le toucher?
<lb />Et regarde les ſoins que pour vous on ſe donne
<lb />Comme autant d’attentats contre voſtre perſonne?
<lb />Ie ſçay qu’en deffendant le party de l’Amour
<lb />On s’expoſe chez vous à faire mal ſa cour:
<lb />Mais ce que par le ſang i’ay l’honneur de vous eſtre
<lb />S’oppoſe aux duretez que vous faites paroiſtre,
<lb />Et ie ne puis nourrir d’vn flateur entretien
<lb />Vos reſolutions de n’aymer iamais rien.
<lb />Eſt-il rien de plus beau que l’innocente flame
<lb />Qu’vn merite éclatant allume dans vne ame?
<lb />Et ſeroit-ce vn bon-heul de relpller le four
<lb />Si d’entre les mo tels on banniſſoit l’Amour?
<lb />Non, non, tous les plaiſirs ſe gouſtent à le ſuivre,
<lb />Et vivre ſans aymer n’eſt pas proprement vivre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADVIS.
<lb />E deſſein de l’Autheur eſtoit da traitter ainſi toute
<lb />la Comedie; mais vn commandement du Roy qui
<lb />preſſa
<lb />preſſa cette affaire, l’obligea a’achever le reſte en proſe;
<lb />&amp; de paſſer legerement ſur pluſieurs Scenes, qu’il auroit
<lb />étendué, davantage, s il auoit eu plus us toiſir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGLANTE
<lb />Pour moy ie tiens que cette paſſion eſt la plus
<lb />agreable affaire de la vie, qu’il eſt neceſſaire d’ay<lb />mer pour vrute heureuſement, &amp; que tous les plaiſirs
<lb />ſont fades s’il ne s’y meſle vn peu d’amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />Pouvez-vous bien toutes deux l'eſtunt ce que vous
<lb />eſtes, prononcer ces paroles; &amp; ne devez-vous pãs
<lb />rougir d’appuyer vne paſſion qui n’eſt qu’erreur, que
<lb />foibleſſe &amp; qu’emportement, &amp; dont tous les deſor<lb />dres ont tant de repugnance avec la gloire de noſtre
<lb />ſexe. I’en pretends ſoûtenir l’honneur iuſqu’au der<lb />nier moment de ma vie: Et neveux point me comettre
<lb />à ces gens qui font les eſclaves aupres de nous, pour
<lb />devenir vn iour nos tyrans: Toutes ces larmes, tous
<lb />ces ſoûpirs tous ces hommages, tous ces reſpects, ſont
<lb />des embuches qu’on tend à noſtre cœur, &amp; qui ſouvent
<lb />l’engagent à cõmettre des lâchetez. Pour moy quand
<lb />ie regarde certains exemples, &amp; les baſſeſſes épouven<lb />tables où cette paſſion ravale les perſonnes ſur qui el<lb />le étend ſa puiſſance: Ie ſens tout mon cœur qui s’é<lb />meut, &amp; ie ne puis ſouffrir qu’vne ame qui fait pro<lb />feſſion d’vn peu de fierté, ne trouve pas vne honte
<lb />horrible à de telles foibleſſes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTHIE.
<lb />En: Miauame, n’eit de certaines loib enes qui ne
<lb />ſont point honteuſes, &amp; qu’il eſt beau meſme d’avoir
<lb />dans les plus hauts degrez de gloire; I’eſpere que
<lb />vous changerez vn iour de penſée, &amp; s’il plaiſt au Ciel
<lb />nous vetrons voſtre cœur avant qu’il ſoit peu..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />Arreſtez, n’achevez pas ce ſouhait étrange, j’ay
<fw><lb />un2
<lb />915
</fw><lb />vne horreur trop invincible pour ces ſortes d’abaiſſe<lb />mens, &amp; ſi iamais i’eſtois capable d’y deſcendre ie ſe<lb />rois perſonne ſans douté, a ne me le point pardonner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGLANTE.
<lb />Prenez garde, Madame, l’amour ſçait ſe vanger
<lb />des meſpris que l’on fait de luy, &amp; peut-eſtre....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />Non, non, ie brave tous ſes traits, &amp; le grand pou<lb />voir qu’on luy dõne n’eſt rien qu’vne chimere, qu’vne
<lb />excuſe des foibſes cœurs qui le font invincible pour
<lb />authoriſer leur foibleſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTHIE.
<lb />Mais enfin toute la terre reconnoiſt ſa puiſſance, &amp;
<lb />vous voyez que les Dieux meſmes ſont aſſuiettis à ſon
<lb />empire: on ſous fait voir que lupitel n’a pas aimé
<lb />pour vne fois, &amp; que Diane meſme dont vous affectez
<lb />tant l’exemple n’a pas rougi de pouſſer des ſoûpirs
<lb />d’amour. LA PRINCESSE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Les croyances publiques ſont touſiours meſlées
<lb />d’erreur: Les Dieux ne ſont point faits comme ſe les
<lb />faſt le vuigaire, &amp; c’eſt leut manquelue reipect que
<lb />de leur attribuer les foibleſſes des hommes.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCERE II.
<lb />MORON,LA PRINCESSE,AGLANTE,
<lb />CINTHIE,PTILIS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGLANTE.
<lb />y Ien, approche Moron, vien nous aider à deffen<lb /> dre l’amour contre les ſentimens de laPrinceſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />Voila voſtre party fortifié d’vn grand deffenſeur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />Ma foy, Madame, ie croy qu’apres mon exemple il
<fw><lb />n’y
</fw><lb />n’y a plus rien à dire, &amp; qu’il ne faut plus mettre en
<lb />doute le pouvoir de l’amour. I’ay bravé ſ s’armes aſ<lb />ſez long-temps, &amp; fait de mon drole comme vn au<lb />tre; mais enfin ma fierté a baiſſé l’oreille, &amp; vous avez
<lb />vne traitreſſe qui m’a rendu plus doux qu’vn Agneau;
<lb />Apres cela on ne doit plus faire aucun ſcrupule d’ai<lb />mer; de puis que i’ay bien paſſé par là, il peut bieny
<lb />en paſſer d’autres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTMIE.
<lb />Quoy? Moron ſe meſle d’aimer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Foit bien.
<lb />MORON.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTHIE.
<lb />Et de vouloir eſtre aimé?
<lb />I
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />Et pourquoy non? Eſt-ce qu’on n’eſt pas aſſez bien
<lb />fait pour cela? le penſe que ce viſage eſt aſſez paſſa<lb />ble, &amp; que pour le bel air, Dieu mercy, nous ne le ce<lb />dons à peſtonne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTHIE.
<lb />Sans doute on auroit tort...
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />  
<lb />SOENE III.
<lb />LYCAS, LA PRINCESSE, AGLANTE,
<lb />CINTHIE, PHILIS, MORON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYCAS.
<lb />Adame, le Prince voſtre Pere vient vous trou<lb />Mvericy, &amp; conduit avec luy les Princes de Py
<lb />le, &amp; d’Ithaque, &amp; celuy de Meſſene.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRENOSVOL.
<lb />O Ciel! que pretend-il faire en me les amenant?
<lb />Auroit-il reſolu ma perte, &amp; voudroit il bien me for<lb />cer au choix de quelqu’vn d’eux?
<fw><lb />SC
<lb />6
<lb />cot
<lb />ter
<lb />00
<lb />21
<lb />2
<lb />te
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE IV.
<lb />LE PRINCE, EVRIALE, ARISTOME<lb />NE, THEOCLE, LA PRINCESSE,
<lb />AGLANTE, CINTHIE, PHILIS,
<lb />MORON.
<lb />LA PRINCESSE.
<lb />Eigneur, ie vous demande la licence de prevenir
<lb />par deux paroles, la declaration des penſées que
<lb />vous pouvez avoir. Il y a deux veritez Seigneur, auſſi
<lb />conſtantes l’vne que l’autre, &amp;dont ie puis vous aſſeu<lb />rer également: l’vne que vous avez vn abſolu pou<lb />voir ſur moy, &amp; que vous ne ſçauriez m’ordonner
<lb />rien où ie ne réponde auſſi-toſt par vne obeïſſance
<lb />aveugle: l’autre que ie regarde l’Hymenée ainſi que
<lb />le trépas, &amp; qu’il m’eſt impoſſible de forcer cette
<lb />averſion naturelle: Me donner vn mary &amp; me donner
<lb />la mhoit e eit vne meſme choſe; mais voſtre volonté
<lb />va la premiere, &amp; mon oheïſſance m’eſt bien plus che<lb />re que ma vie: Apres cela parlez, Seigneur, pronon<lb />cez librement ce que vous voulez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PRINCE.
<lb />Ma fille, tu as tort de prendre de telles allarmes, &amp;
<lb />ie me plains de toy, qui peux mettre dans ta penſée,
<lb />que ie ſois aſſez mauvais Pere pour vouloir faire vio<lb />lence à tes ſentimens &amp; me ſervir tyranniquement de
<lb />la puiſſance que le Ciel me donne ſur toy. Ie ſouhai<lb />te, à la verité, que ton cœur puiſſe aimer quelqu’vn:
<lb />Tous mes vœux ſeroient ſatisfaits ſi cela pouvoit ar<lb />river, &amp; ie n’ay propoſé les Feſtes &amp; les Ieux que ie
<lb />fais celebrer icy, qu’afin d’y pouvoir attirer tout ce
<lb />que la Grece a d’illuſtre; &amp; que parmy cette noble
<lb />ieuneſſe tu puiſſes enfin rencontrer où arreſter tes
<lb />veux &amp; determiner tes penſées Ie ne demande, dis ie,
<lb />au Ciel autre bonheur que celuy de te voir vn Eſpoux.
<lb />I’ay pour obtenir cette grace fait encore ce matin vn
<lb />ſacrifice à Venus; &amp; ſi ie ſçay bien expliquer le lan<lb />gage des Dieux, elle m’a promis vn miracle: mais
<lb />quoy qu’il en ſoit, ie veux en vſer avec toy en pere
<lb />qui cherit ſa fille: Si tu trouves où attacher tes vœux,
<lb />ton choix ſera le mien, &amp; ie ne conſidereray ny inte<lb />reſts d’Eſtat, ny avantage d’alliance. Si ton cœur de<lb />meure inſenſible, ie n’entreprendray point de le for<lb />cer: Mais au moins ſois complaiſante aux civilitez
<lb />qu’on te rend, &amp; ne m’oblige point à f.ire les excuſes
<lb />de ta froideur: Traitte ces Princes avec l’eſtime que
<lb />tu reur dois; reporburesreconnoiſſance les témoi<lb />gnages de leur zele, &amp; viens voir cette courſe où leur
<lb />adreſſe va paroiſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEOCLE.
<lb />Tout le mon de va faire des efforts pour emporter
<lb />le prix de cette courſe; mais à vous dire vray, i’ay
<lb />peu d’ardeur pour la victoire, puiſque ce n’eſt pas
<lb />voſtre cœur qu’on y doit diſputer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTOMENE.
<lb />Pour moy, Mrdame, vous eſtes le ſeul prix que ie
<lb />me propoſe par tout: C’eſt vous que ie croy diſputer
<lb />dens ces combats d’adreſſe, &amp; ie n’aſpire maintenant à
<lb />remporter l’honneur de cette courſe, que pour obte<lb />nir vn degré dejgloire qui m’aproche de voſtre cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRIALE.
<lb />Pour moy Madame, ie n’y vais point du tout avec
<lb />cette penſée: Comne l’ay rait toute ma vie profeſ<lb />ſion de ne rien aimer, tous les ſoins que ie prends ne
<lb />vont point où tandent les autres: Ie n’ay aucune pre<lb />tention ſur voſtre cœur, &amp; le ſeul honneur de la cour<lb />ſe eſt tout l’advantage où i’aſpire. Ils la quittent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />D’où ſoit cette fierté où l’on ne s’attendoit point!
<lb />Princeſſes, que dites-vous de ce ieune Prince? avez<lb />vous remarqlie de quel ton nl’a pris?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGLANTE.
<lb />Il eſt vray que cela eſt vn peu fier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON
<lb />Ah! quelle brave botte il vient là de luy porter!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />Ne trouvez-vous pas qu’il y auroit plaiſir d’abaiſ<lb />ſer ſon orgueil, &amp; de loumettie vn pen ce cœur qui
<lb />tranche tant du brave?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTHIE.
<lb />Comme vous eſtes accouſtumée à ne iamais rece<lb />toir que des homiages &amp; des adorations de tout le
<lb />monde, vn compliment pareil au ſien doit vous ſur<lb />prendre à la verité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />Ie vous avoüe que cela m’a donné de l’émotion, &amp;
<lb />que le ioulaltterois tent de tlouvemnua mmuſens de
<lb />enaitier cette hauteur. le n’avois pas beaucoup d’ẽvie
<lb />de me trouver à cette Courſe; mais i’y veux aller ex<lb />prés, &amp; employer toute choſe pour luy donner de l’a<lb />mour.
<lb />CINTHIE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ritnons garde, Madame, l’entrepriſe eſt perilleuſe,
<lb />&amp; lors qu’on veut donner de l’amour on court riſque
<lb />d en flecvon.
<lb /> ell ilaricecent
<lb />Ah! n’apprehendez rien, ie vous prie, allons, ie
<lb />Fin du IlI. Acte.
<fw><lb />vous réponds de moy
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />TROISIESME INTERMEDE.
<lb />SECENE I.
<lb />MORON, PHILIS.
<lb />MORON.
<lb />PHilis demeure iey!
<lb />E :i
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIS.
<lb />Non, ſalnceioy idivie les autress
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MGRON.
<lb />Ah! cruelle, ſi c’eſtoit Tircis qui t’en priaſt, tu de<lb />meurerois bien viſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIS.
<lb />Cela ſe pourroit faire, &amp; ie demeure d’accord que
<lb />ie trouve bien mieux mou conte avec l’vn qu’avec
<lb />l’autre; car il me divertit avec ſa voix, &amp; toy tu m’é<lb />tourdis de ton caquet. Lors que tu chauteras auſſi bien
<lb />que luy, ie te promets de t’écouter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eh! demeure vn peu.
<lb />PHILIS.
<lb />MORON.
<lb />PIIEIS.
<lb />Ie ne ſçaurois.
<lb />De grace?
<lb />Point te dis-je.
<lb />MORON.
<lb />Ie ne te laiſſeray point aller.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIS.
<lb />Ah! Que de façons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />le ne te demantie qu'vn moment à eſtre avec toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIS.
<lb />Et bien, ouy, i’y demeureray, pourveu que tu me
<lb />promettes vne choſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A
<lb />MORON.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIS.
<lb />De ne pointparlerau tout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eh! Philis?
<lb />MORON.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIS.
<lb />A moins que de cela ie ne demeureray point avec
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />DHI
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />toy.
<lb />Veux-tu me...
<lb />MORON.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIS.
<lb />Lallle moy aner?
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />Et bien, ouy, demeure, ie ne te diray mot.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIS.
<lb />Prends-y bien garde au moins; car à la moindre
<lb />parole ie prends la fuitte.
<lb />MORON. Il fait vne Scene de geſtes.
<lb />Soit. Ah! Philis.... Eh... Elle s’enfuit, &amp; ie ne
<lb />ſçaurois l’attraper Voila ce que c’eſt, ſi ie ſçavois chã<lb />ter i’en ferois bien mieux mes affaires La pluſpart des
<lb />femmes auiourd’huy ſe laiſſent prendre par les oreil<lb />les: elles ſont cauſe que tout le monde ſe meſle de Mu<lb />ſique, &amp; l’on ne reüſſit aupres d’elles, que par les pe<lb />tites chanſons, &amp; les petits vers qu’on leur fait enten<lb />dre. Il faut que i’apprenne à chanter pour faire com<lb />me les autres. Bon, voicy Iuiteient mon homme.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />LA, la, la<lb />SCENE II.
<lb />SATYRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />Ah! Satyre mon amy, tu ſçais ce que tu m’as pro<lb />mis il y a long-temps, apprends-moy à chanter, ie te
<fw><lb />prie?
<lb />SATYRE.
<lb />Ie le veux; mais auparavant écoute vne chanſon
<lb />que ie viens de railc. MORON.
<lb />Il eſt ſi accouſtumé à chanter qu’il ne ſçauroit par<lb />ler d’autre façon. Allons chante, j’écoute.
<lb />SATYRI, le portois...
<lb />MORON. Vne chanſon, dis-tu?
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SATYRE.
<lb />MORON.
<lb />Ie port...
<lb />Vne chanſon à chanter)
<fw><lb />E iii
</fw><fw><lb />SATYRE. Ie port...
<lb />MORON. Chanion amoureuſe, peſte.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SATYRE.
<lb />E portois dans vne cage
<lb />Deux moyneaux que i’avois pris,
<lb />Lors que la ieune Cloris
<lb />Fit dans vn ſombre boccage
<lb />Briller, à mes yeux ſutpris,
<lb />Les fleurs de ſon beau viſage:
<lb />Helas! dis-je aux moyneaux, en recevant les coups
<lb />De ſes yeux ſi ſçavans à faire des conqueſtes:
<lb />Conſolez-vous, pauvres petites beſtes,
<lb />Celuy qui vous a pris eſt bien plus pris que vous.
<lb />Moron ne fut pa ſatisfait de cette Chanſon quoy qu’il
<lb />la trouvaſt quie, ni en gemanuu vut pime paſſrnnés, &amp;
<lb />priant le Satyre de luy dire celle qu’il luy avoit ouy chã<lb />ter quelques iours auparavant: il continua ainſi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ans vos chants ſi doux,
<lb />JChantez à ma belle,
<lb />Oyſeaux, chantez tous
<lb />Ma peine mortelle:
<lb />Mais ſi la cruelle
<lb />Se met en courroux
<lb />Au recit fidelle
<lb />Des maux que ie ſens pour elle;
<lb />Oyſeaux, taiſez-vous.
<lb />O pleauxstanema ouor
<lb />Cettt ſiconde Chanſon eyant touché Moron fort
<lb />ſenſiblement, il pria le Satyre de luy apprendre à chan<lb />ter; &amp; luy dit.
<lb />Ah! qu’elle eſt belle, apprends-la moy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SATYRE.
<lb />MORON.
<lb />SATYRE.
<lb />La, la, la, la.
<lb />La, la, la, la.
<lb />Fa, fa, fa, fa.
<lb />MORON. Ea, toy meſme,
<fw><lb />38
</fw><lb />Le Saiyre s’en mit en colere, &amp; peu à peu ſe met<lb />tant en poſture d’en venir à des coups de poing, les vio<lb />lons reprirent vn Air ſur lequel ils danſerent vne plai<lb />Jante Eutreux.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE III.
<lb />ARGVMENT.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A Princeſſe d’Elide eſtoit cependant dans d’eſtran<lb />Eges inquietudes: le Prince d’Ithaque avoit gaigné
<lb />le prix des Courſes, elle avoit dans la ſuitte de ce diver<lb />tiſſement fait des merveilles à chanter &amp; à la danſe, ſans
<lb />qu’il paruſt que be dons de la nature &amp; de l’art euſſent
<lb />eſté quaſi remarquez par le Prince d’Ithaque; elle en fit
<lb />de granlles plaintes à la Princeſſe ſa parente; elle en par<lb />la à Moron, qui fit paſſer cét inſenſible pour vn brus al:
<lb />Et enfin le voyant arriver luy-meſme, elle ne pûu 'em<lb />peſcher de luy en toucher fort ſerieuſemient quelque cho<lb />ſe: Il luy réponait ingénuëment qu’il n’aymoit rien, &amp;
<lb />qu’hors l’amour de ſa liberté, &amp; les plaiſirs qu’elle trou<lb />voit ſi agreables de la ſolitude &amp; de la Chaſſe men ne le
<lb />tou hoit.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />LA PRINCESSE, AGLANTE,
<lb />CINTHIE, PHILIS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTHIE.
<lb />L eſt vray, Madame que ce Prince a fait voir vne
<lb />Ladreſſe non commune, &amp; que l’air dont il a parua
<fw><lb />E iiii
</fw><lb />O
<lb />eſté quelque choſe de ſurprenant. Il ſort vainqueur
<lb />de cette Courſe, mais ie doute fort qu’il en ſorte avec
<lb />le meſme cœur qu’il a porté: Car enfin vous luy avez
<lb />tiré des traits dont il eſt difficile de ſe deffendre, &amp;
<lb />ſans parler de tout le reſte, la grace de voſtre danſe,
<lb />6e ia douceur de voſtre voix ont eu des charmes au<lb />jourd’huy à toucher les plus inſenſibles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />Le voicy qui s’entretient avec Moron; nous ſçau<lb />rons vn peu dequoy il luy parle: Ne rompons point
<lb />encore leurentretient, &amp; prenons cette route pour re.
<lb />vemi a leur rencomero.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SOENS II.
<lb />EVRALIE, MORON, ARBATE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRIALE
<lb />H! Moron, je te l’advouë, j’ay eſté enchanté, &amp;
<lb />(Tiamais tant de charmes n’ont frappé tout enſem<lb />ble nes yeux &amp; mes oreilles. Elle eſt adorable en tout
<lb />temps, il eſt vray: mais ce moment l’a emporté ſur tous
<lb />les autres, &amp; des graces nouvelles ont redoublé l’éclat
<lb />de fes beautez Iamais ſon viſage ne s’eſt paré de plus
<lb />viues couleurs, ny ſes yeux ne ſe ſont armez de traits
<lb />plus v fs &amp; plus perçans La douceur de ſa voix a vou<lb />lu ſe faire paroiſtre dans vn air tout charmant qu’el<lb />le a daigné chanter, &amp; les ſons merveilleux qu’elle
<lb />formoit paſſoient iuſqu’au fond de mõ ame, &amp; tenoiẽt
<lb />tous mes ſens dans vn raviſſement à ne pouvoir en re<lb />venir. Elle a fait éclater en ſuite vne diſpoſition tou<lb />te divine, &amp; ſes pieds amoureux iur i'emair d vn ten<lb />dre gazon traçoient d’aymables caracteres qui m’en<lb />levoient hors de moy-meſme, &amp; m’attachoient par
<lb />des nœuds invincibles aux doux &amp; juſtes mouvemens
<fw><lb />Iam
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />dont tout ſon corps ſuivoit les mouvemens de l’har
<lb />monie Enfin iamais ame n’a eu de plus puiſsãtes émo<lb />tions que la mienne, &amp; i’ay penſé plus de vingt fois
<lb />oublier ma reſolution pour me ietter à ſes pieds, &amp;
<lb />luy faire vn aveu ſincere de l’ardeur que ie ſens pour
<lb />elle.
<lb />MORON
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Donnez-vous en bien de garde, Seigneur, ſi vous
<lb />m’en voulez croire: Vous avez trouvé la meillelre in<lb />vention du monde, &amp; ie me trompe fort ſi elle ne vous
<lb />reüſſit. Les femmes ſont des animaux d’va natutel bi<lb />zarre, nous les gâtons par nos douceurs, &amp; ie croy
<lb />tout de bon que nous les verrions nous courir, ſans
<lb />tous ces feipeces; ce ces rotriliſions où les hõmes les
<lb />acoquinent.
<lb />ARBATE.
<fw><lb />Seigneur, voicy la Princeſſe qui s’eſt vn peu éloi</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />gnée de ſa ſuite.
<lb />MORON.
<lb />Demeurez ferme, au moins, dans le chemin que
<lb />vous avez pris: le m’en vay voir ce qu’elle me dira;
<lb />cependant promenez-vous icy dans ces petites rou<lb />tes, ſans faire aucun ſemblant d’avoir envie de la join<lb />dre, &amp; ſi vous l’abordez, demeurez avec elle le moins
<lb />qu’il vous ſera poſſible.
<fw><lb />IITI J IR &amp;R &amp; &amp; &amp;&amp; &amp; &amp;&amp;3 t2
<lb />SCENE III.
<lb />LA PRINCESSE MORON.
<lb />LA PRINCESSE.
<lb />V as donc faimarite y Morui, avec le Prince
<lb />I d’Ithaque?
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />Ah! Madame, il y a long-temps que nous nous
<lb />connoiſſons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />D’où vient qu’il n’eſt pas venu iuſques icy, &amp; qu’il
<lb />a pris cette autre route quand il m’a veuë?
<fw><lb />Mo
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />C’eſt vn homme bizarre qui ne ſe plaiſt qu’à en<lb />tretenir ſes penſecs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />Eſtois-tu tantoſt au compliment qu’il m’a fait?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />Ouyy ivauaine, ly eſtois;a le rapamure vn peu
<lb />impertinent, n’en déplaiſe à ſa Principauté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />Pour moy, ie le confeſſe, Moron, cette fuite m’a
<lb />choquée, &amp; i’ay toutes les envies du monde de l’en<lb />gager pour rabatre vn peu ſon orgueil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />mu roy, madaiie, vous ne rerlez pas mal, il le me<lb />riteroit bien: mais à vous dire vray, ie doute fort que
<lb />vous y puiſſiez reumr.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />Comment?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />Comment? c’eſt le plus orgueilleux petit vilain que
<lb />vous ayez iamais veu Il luy ſemble qu’il n’y a per<lb />ſonne au monde qui le merite, &amp; que la terre n’eſt pas
<lb />digne de le porter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAPRINCESSE.
<lb />Mais encore, ne t’a-il point parlé de moy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Luy? nou.
<lb />MORON.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />Il ne t’a rien dit de ma voix, &amp; de ma danſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />Pas le moindre mot.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRTET OIOG I
<lb />Certes, ce mépris eſt choquant, &amp; ie ne puis ſouf<lb />frir cette haute ar eſtrange de ne rien eſtimer.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Ma
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />Nous n’avons point de marbre dans nos monta<lb />gnes qui ſoit plus dur &amp; plus inſenſible que luy,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le voila.
<lb />LA PRINCESSE.
<fw><lb />MORON.
<lb />Voyez-vous comme il paſſe ſans prendre garde à
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />vous?
<lb />LA PRINCESSE.
<lb />De grace, Moron, va le faire adviſer que ie ſuis
<lb />1e! &amp; l’oblige à me venir aborder.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />LA PRINCESSE, EVRIALE, MO<lb />RON, ARBATE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />Eigneur, ie vous donne advis que tout va bien: la
<lb />SPrinceſſe ſouhaitte que vous l’abordiez; mais ſon<lb />gez bien à continuer voſtre roole, &amp; de peur de l’ou<lb />blier ne ſoyez pas long-temps avec elle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCENSE.
<lb />Vous eſtes bien ſolitaire, Seigneur, &amp; c’eſt vne hu<lb />meur bien extraordinaire que la voſtre, de renoncer
<lb />ainſi à noſtre ſexe, &amp; de fuïr à voſtre â re cette Ca<lb />lanterie, dont ſe piquent tous vos pareils.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRIALE.
<lb />Cette humeur, Mauame, n’eit pas n'cAttaordinai<lb />re qu’on n’en trouvaſt des exemples ſans aller loin
<lb />d’icy, &amp;vous ne ſçauriez condamner la reſolution que
<lb />i’ay priſe de n’aimer iamais rien, ſans condarnner
<lb />auſſi vos ſentimens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />Il y a grande difference, &amp; ce qui ſied bien à vn
<lb />ſexe,
<lb />ſexe, ne ſied pas bien à l’autre. Il eſt beau qu’vne fem<lb />me ſoit inſenſible, &amp; couſerve ſon cœur exempt des
<lb />flâmes de l’amour; mais ce qui eſt vertu en elle, de<lb />vient vn crime dans vn homme. Et comme la beauté
<lb />eſt le partage de noſtre ſexe, vous ne ſçauriez ne nous
<lb />point aimer, ſans nous dérober les hommages qui
<lb />nous tont deusy e commettre vne offenſe dont nous
<lb />devons toutes nous reſſentir.
<lb /> 0A I
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRIALE.
<lb />Ie ne voy pas, Madame, que celles qui ne veuleut
<lb />point aymer, doivent prendre aucun intereſt à ces
<lb />ſortes d’offenſes.
<lb />32
<lb />174
<lb />21
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />Ce n’eſt pas vne raiſon, Seigneur., &amp; ſans vouloir
<lb />aimer, on eſt bien aiſe d’eſtre aimée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRTALE.
<lb />Pour moy ie ne ſuis pas de même, &amp; dans le deſſein
<lb />où ie ſuis, de ne rien aimer, ie ſerois fâché deſtre ay</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />mé.
<lb />LA PRINCESSE.
<lb />de la lalen.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRIALE.
<lb />9
<lb />C’eſt qu’on a obligation à ceux qui nous aiment,
<lb />&amp; que ie ſerois ſaicne d’eſtte ingrat.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />Si bien donc, que pour fuyr l’ingratitude, vous ai<lb />meriez qui vous aimeroit?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRIALE.
<lb />Moy? Madame, point du tout. Ie dis bien que ie
<lb />ſerois faſché d’eſtre ingrat: mais ie me reſoudrois
<lb />plûtoſt de l’eſtre, que d’aymer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />Telle perſonne vous aymeroit, peut eſtre que voſtre
<lb />cœur...
<lb />EVRIALE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Non, Madame, rien n’eſt capable de toucher mon
<lb />cœur, ma liberté eſt la ſeule Maiſtreſſe à qui ie con<lb />ſacre
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ſacre mes vœux, &amp; quãdile Ciel employeroit ſes ſoins
<lb />à compoſer vne beauté parfaite, quand il employe<lb />roit en elle tous les dons les plus merveilleux, &amp; du
<lb />corps &amp; de l’ame; enfin, quand il expoſeroit à mes
<lb />yeux vn miracle d’eſprit, d’adreſſe, &amp; de beauté, &amp;
<lb />que cette perſonne m’aimeroit avec toutes les ten<lb />dente mnaginables, le vououuradolanenemient, ie
<lb />ne l’aimerois pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA IAINCESSC.
<lb />A-t’on iamais rien veu de tel!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />Peſte ſoit du petit brutal, i’aurois bien envie de luy
<lb />bailler vn coup de poing.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />un Eiincouoce partans en jeya
<lb />Cét orgueil me confond, &amp; i’ay vn tel dépit, que
<lb />le ne ine lens pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON parlant au Prince.
<lb />Bon courage, Seigneur, voila qui va le mieux du
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />monde.
<lb />EVRIALE.
<lb />Ah! Moron, ie n’en puis plus, &amp; ie me ſuis fait des
<lb />tnaolea clalaugeur
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />C’eſt avoir vne inſenſibilité bien grande, que de
<lb />parler comme vous faites.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRIALE.
<lb />Le Ciel ne m’a pas fait d’vne autre humeur: mais
<lb />Madame, i’interromps voſtre promenade, &amp; mon re<lb />ſpect doit m’advertir que vous aimez la ſolitude.
<fw><lb />L BAEB
<lb />SCENE V.
<lb />LA PRINCESSE, MORON, PHILIS,
<lb />TIRCIS.
<lb />MORON.
<lb />L ne vous en doit rien, Madame, en dureté de
<lb />Icœur.
<lb />P
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />Je donnerois volontiers tout ce que j’ay au monde
<lb />pour avoir l’advantage d’en triompher.
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie le croy?
<lb />MORON.
<lb />
<fw><lb />LA PRINCESSE.
<lb />Ne pourrois-tu, Moron, me ſervir dans vn tel deſ<lb />ſein ?
<lb />MONoNe
<lb />Vous ſçavez bien, Madame, que ie ſuis tout à vô</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />tre ſervice. LA PRINCESSE.
<lb />Parle-luy de moy dans tes entretiens, vante luy
<lb />adroitement ma perſonne, &amp; les advãtages de ma naiſ<lb />ſance, &amp; tâche d’ébranler ſes ſentimens par la dou<lb />ceur de quelque eſpoir. Ie te permets de dire tout ce
<lb />que tuvoudras, pourtaicner a mer engager.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />Laiſſez-moy faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />C’eſt vne choſe qui me tient au cœur, ie ſouhaitte
<lb />ardemment qu’il m’ayme. 
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />dlddaa na
<lb />Il eſt bien fait, ouy, ce petit pendart là: Il a bon air.
<lb />bonne phyſionomie, &amp; ie croy qu’il ſeroit aſſez le
<lb />fait d’vne jeune Princeſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />Enfin tu peux tout eſperer de moy, ſi tu trouves
<lb />mnoyen d'enmamer pour moy ſoa cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />Il n’y a rien qui ne ſe puiſſe faire; mais Madame
<lb />s’il venoit à vous aimer, que feriez-vous, s’il vous
<lb />plaiſt?
<lb />LA PRINCESSE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ah! ce ſeroit lors que le prendibis plaiſir à triom<lb />pher, pleinement de ſa vanité, à punir ſon mépris par
<lb />mes froideurs, &amp; excercer ſur luy toutes les cruau
<lb />tez que ie pourroit imaginer.
<fw><lb />MORON
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />Il ne le fendra jamiais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />An l’Moron, il faut faire en forte qu’il ſe fende</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />Non? il n’en fera rien, ie le connois, ma peine ſe<lb />roit inutile.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />Si faut-il pourtant tenter toute choſe, &amp; éprouver
<lb />ſi ſon ame eſt entierement inſenſible. Allons, ie veux
<lb />luy parler, &amp; ſuivre vne penſée qui vient de me venir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fin du troiſiéme Acte.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />QVATRIESME INTERMEDE.
<lb />SCENEI
<lb />PHILIS, TIRCIS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIS.
<lb />ſen, Iilcis, laiffofis-ſes arler; &amp; me dis un peu
<lb />V ton martyre de la façon que tu ſçais faire? Il y a
<lb />long-temps que tes yeux me parlent; mais ie ſuis
<lb />plus aiſe d’ouïr ta voix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRCIS in chantant.
<lb />V m’écoutes, helas! dans ma triſte langueur;
<lb />Mais ie n’ẽ ſuis pas mieux, ô beauté ſans pareille!
<lb />Et ie touche ton oreille
<lb />Sans que ie touche ton cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIS.
<lb />Va, va, c’eſt deſia quelque chble que de tsacher
<lb />l’oreille, &amp; le temps amene tout. Chante moy cepen<lb />dant quelque plainte nouvelle que tu ayez compoſoés
<lb />pour moy.
<fw><lb />F ij
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />MORON, PHILIS, TIRCIS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />22, an, le vous y prenaj erdeire, vous vous écafe
<lb />TAtez des autres pour oüir mon rival?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIS.
<lb />Oüy, ie m’écarte pour cela, ie te le dis encore: Ie
<lb />me plais avec luy, &amp; l’on écoute volontiers les Amans
<lb />lors qu’ils ſe plaignent auſſi agreablement qu’il fait.
<lb />Que ne chantes-tu comme luy? ie prendrois plaiſir à
<lb />t’écouter.
<lb />MORON.
<fw><lb />5i le ne lçay chantei, ie içay faire autre choſe, &amp;
<lb />quand....
<lb />PHILIS.
<lb />Iais-toy? ie veux l’entendre. Dis, Tircis, ce que
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />tu voudras.
<lb />Ah! cruelle...
<lb />MORON.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIS.
<lb />Silence, dis-ie, ou ie me mettray en colere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRCIS en chantant.
<lb />Rbres épais, &amp; vous prez émaillez,
<lb />A ILa beauté dont l’Hyver vous avoit dépoüillez,
<lb />Par le Printemps vous eſt renduë:
<lb />Vous reprenez tous vos appas:
<lb />Mais mon ame ne reprend pas
<lb />La loye, nelas: que lay peldue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />Morbleu, que n’ay-je de la voix? ah! nature mara<lb />ſtre! pourquoy ne m’as-tu pas donné dequoy chan<lb />ter comme à vn autre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIS.
<lb />En verité, Tircis, il ne ſe peut rien de plus agrea<fw><lb />Lla
</fw><fw><lb />ble, &amp; tu Pemportes rur cous leorercaux que ed as.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />Mais pourquoy eſt-ce que ie ne puis pas chanter?
<lb />n’ay-ie pas vn eſtomach, vn goſier, &amp; vne langue
<lb />comme vn autre? Ouy, ouy, allons, ie veux chanter
<lb />auin, &amp; te montrer que l’amour fait faire toutes cho<lb />ſes. Voicy vne chanſon que i’ay faite pour toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />l lla BRO
<lb />Ouy, dis, ie veux bien t’écouter pour la rareté du
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />Courage, Moron, il n’y a qu’à avoir de la hardieſſſe.
<fw><lb />fait
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Moron chante.
<lb />On extrême rigueur
<lb />S’acharne ſur mon cœur,
<lb />An! Philis, ie trépaſſe!
<lb />Daignes me ſecourir,
<lb />En ſeras-tu plus graſſe
<lb />De m’avoir fait mourir?
<lb />Viuas, Moron.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIS.
<lb />Voila qui eſt le mieux du monde: mais, Moron, ie
<lb />ſouhaiterois bien d’avoir la gloire, que quelque Amãt
<lb />fuſt mort pour moy; c’eſt vn avantage dont ie n’ay
<lb />point encor iouy, &amp; ie trouve que i’aimerois de tout
<lb />mon cœur vne perſonne qui m’aimeroit aſſez pour ſe
<lb />donner la mort.
<lb />MORON.
<lb />Tuuimerois vne perſonne qui ſe tueroit pour toy?
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Non.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ouy.
<lb />PHILIS.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />Il ne faut que cela pour te plaire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIS.
<lb />MORON.
<lb />Voila qui eſt fait, ie te veux montrez que ie me
<lb />ſçay tuer quand ie veux. 
<fw><lb />F iij
</fw><fw><lb />bis.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRCIS. chante.
<lb />Ah! quelle douceur extrême,
<lb />De mourir pour ce qu’on ainle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />C’eſt vn plaiſir que vous aurez quãd vous voudrez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Goulape Moromi meuis promptement
<lb />En genereux Amant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />Ie vous prie de vous meſler de vos affaires, &amp; de
<lb />me laiſſer tuer à ma fantaiſie. Allons, ie vais faire
<lb />honte à tous les Amans; Tien, ie ne ſuis pas homme
<lb />Piunetuit de façons, voy ce poignard? prends bien
<lb />garde comme ie vais me percer le cœur Ie luis vo<lb />ſtre ſeruiteur, quelque niais. Se riant de Tircis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIS.
<lb />Allons, Tircis, viens-t’en me redire à l’écho, ce
<lb />que tu m’as chanté,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE IV.
<lb />ARGVMENT.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A Princeſſe eſperant par vne feinte, pouvoir décou<lb />Lvrir les ſentimens du Prince d’Ithaque, elle luy fit
<lb />confidence qu’elle aimoit le Prince de Meſſene, au lieu
<lb />d’en paroiſtre affligé il luy rendit la pareille, &amp; luy fit
<lb />connoiſtre que la Princeſſe ſa parente luy avoit donné
<lb />dans la veuë, &amp; qu’il la demanderoit en mariage au
<lb />Roy ſon Pere: A cette atteinte impreveuë cette Princeſſe
<lb />perdit toute ſa conſtance; &amp; quoy qu’elle eſſayaſt à ſe
<lb />contraindre devant luy, auſſi toſt qu’il fut ſorty, elle de<lb />manda avec tant d’empreſſement à ſa couſine de ne re<lb />Pοσιnεα
<lb />cevoir point les ſervices de ce Prince, &amp; de ne l’épouſer
<lb />iamais, qu’elle ne pût le luy refuſet: Elle s’en plaignis
<lb />meſme à Moron, qui luy ayant dit aſſez franchement
<lb />qu’elle l’aimoit donc: en fut chaſſé de ſa preſence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />EVRIALE, LA PRINCESSE, MORON.
<lb />LA PRINCESSE.
<lb />JRince, comme iuſques icy nous avons fait paroî<lb />Iſtre vne conformité de ſentimens., &amp; que le Ciel
<lb />a ſemblé mettre en nous meſmes attachemens pour
<lb />noitre liberté, &amp; meſme averſion pour l’Amour; ie
<lb />ſuis bien aiſe de vous ouvrir mon cœur, &amp; de vous
<lb />faire confidence d’vn changement dont vous ſerez
<lb />ſurpris. I’ay toûjours regardé l’Hymen comme vne
<lb />chole aff eule, &amp; i’avois fait ſerment d’abandonner
<lb />plutoſt la vie, que de me reſoudre iamais à perdre
<lb />cette liberté pour qui i’avois des tendreſſes ſi gran<lb />des: mais, enfin, vn moment a diſſipé toutes ces reſo<lb />lutions, le merite d’vn Prince m’a frappé aujourd’huy
<lb />les yeux, &amp; mon ame tour d’vn coup, (comme par vn
<lb />miracle) eſt devenuë ſenbſible aux traits de cette
<lb />paſſion que i’avois touſiours meſpriſée. I’ay trouvé
<lb />d’apord des raiſons pour authoriſer ce changement,
<lb />&amp; ie puis ’appuyer de la volonté de reſpondre aux
<lb />ardentes ionieitations d vir pele, de aux veeux de tout
<lb />vn Eſtat: mais à vous dire vray, ie ſuis en peine du
<lb />iugement que vous ferez de moy, &amp; ie voudrois ſça<lb />voir ſi vous condamnerez ou non le deſſein que i’ay
<lb />de me donner vn Eſpoux
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRIALE.
<lb />Vous pourriez faire vn tel choix, Madame, que
<fw><lb />ie
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LES PLAISIRS
<lb />LA PRINCESSE.
<lb />Qui croyez-vous, à vorre avis, que le veufile choi<lb />EVRIALE.
<lb />Si i’eſtois dans voſtre cœur ie pourrois vous le di<lb />re: mais comme ie n’y ſuis pas, ie n’ay garde de vous
<fw><lb />ie l’approuverois ſans doute
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ſir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />repondre.
<lb />MIIMICESSE.
<lb />De vinez, pour voir, &amp; nommez quelqu’vn?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRTAEE
<lb />I’aurois trop peur de me tromper.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />Mais encore, pour qui ſouhaitteriez-vous que ie
<lb />me declaraſſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRIALE.
<lb />Ie Içay pien, à vous dire vray, pour qui ie le
<lb />ſouhaitterois: mais avant que de m’expliquer, ie dois
<lb />ſçavoir voſtre penſée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />Et bien, Prince, ie veux bien vous la découvrir: ie
<lb />ruis fure que vous allez approuver mon choix, &amp;
<lb />pour ne vous point ten en impens da runtage, le
<lb />Prince de Meſſene eſt celuy de qui le merite s’eſt atti<lb />ré mes vœux,
<lb />EVRALIE.
<fw><lb />O Ciel!
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />Mtron mrention a reüſſi, Moron, le voilà qui ſe
<lb />trouble
<lb />MORON parlant
<lb />à la Princeſſe. au Prince. à la Princeſſe<lb />Bon, Madlaile, Coulage, seigneur. Il en tient.
<lb />au Prince. Ne vous défaites pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />Ne trouvez-vous pas que Puy failon; ce que ce
<lb />prince a tout le merite qu’on peut avoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON au Prince.
<lb />Remettez-vous, &amp; ſongez à répondre.
<fw><lb />.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />D'ou vient Piince, que vouy ne dices mot, &amp; ſem</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />blez interdit?
<lb />
<lb />EVRTALE.
<lb />Ie le ſuis à la verité, &amp; j’admire Ma dame, comme le
<lb />Ciel a pû former deux ames auſſi ſemblables en tout
<lb />que les noſtres: deux ames en qui l’on ait veu vne plus
<lb />grande conformité de ſentimens, qui ayent fait écla<lb />ter dans le meſme temps vne reſolution à braver les
<lb />traits de l’Amour, &amp; qui dans le même moment ayent
<lb />fait paroiſtre vne égale facilité à perdre le nom d’in<lb />ſenſibles: Car enfin, Madame, puis que vo tre exemple
<lb />m’authoriſe, je ne feindray point de vous dire, que
<lb />l’Amour aujourd’huy s’eſt rendu maître de mon cœur,
<lb />&amp; qu’vne des Princeſſes, vos Couſines, l’aimable &amp;
<lb />belle Aglante, a renverſé d’vn coup d’œil tous les pro<lb />jets de ma fierté. Ie ſuis rauy, Madame, que par cette
<lb />égalité de défaite, nous n’ayons rien à nous repro<lb />cher l’vn &amp; l’autre; &amp; je ne doute point que cõme ie
<lb />vous louë infiniment de voſtre choix, vous n’approu<lb />viez auſſi le mien. Il faut que ce miracle éclatte aux
<lb />yeux de tout le monde, &amp; nous ne devons point diffe<lb />rer à nous rendre tous denx contens. Pour moy, Ma<lb />dame, je vous ſollicite de vos ſuffrages, pour obtenir
<lb />celſe que ie ſounaitte, &amp; vous trouverez oon que j’aiſ<lb />le de ce pas en faire la demande au Prince vôtre pere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />Ah digne! ah brave cœur !
<fw><lb />SCENE II.
<lb />LA PRINCESSE MORCCIV
<lb />LA PRINCESSE.
<lb />H! Moron, ie n’en puis plus, &amp; ce coup que ie
<lb />A An’attendois pas, triomphe abſolument de toute
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />Il eſt vray que le coup eſt ſurprenant, &amp; j’avois crû
<lb />d’abord, que voſtre ſtratageme avolt fait ſon effet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />Ah! ce m’eſt vn dépit à me deſeſperer qu’vne autre
<lb />ait l’avantage de ſoûmettre ce cœur que ie voulois
<lb />ſoûmettre.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />LATRINCESSE, AGLANTE,
<lb />MORON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />JRinceſſe, i’ay à vous prier d’vne choſe qu’il faut
<lb />T'ablolument que vous m'accordiez: Le Prince
<lb />d’Ithaque vous aime, &amp; veut vous demander au prin<lb />ce mon pere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGLANTE.
<lb />Le Prince d’Ithaque, Madame?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />Ouy il vient de in en aneurel itry-meme, &amp; m’a de<lb />mandé mon ſuffrage pour vous obtenir; mais ie vous
<lb />conjure de rejetter cette propoſition, &amp; de ne point
<lb />prêter l’oreil e à tout ce qu’il pourra vous dire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGLANTE.
<lb />Mais, Madame, s’il eſtoit vray que ce prince m’ai<lb />maſt effectivement, pourquoy n’ayant aucun deſſein
<lb />de vous engager, ne voudriez-vous pas ſouffrir...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />Non, Aglante, ie vous le demande, faites-moy ce
<lb />plaiſir je vous prie, &amp; trouvez bon que n’ayat pũ avoir
<lb />l’avantage de le ſoûmettre, je luy dérobe la joye de
<lb />vous obtenir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGLANTE.
<lb />Madama il fa. 
<fw><lb />1e
</fw><lb />la conqueſte d’vn tel cœur ne ſeroit pas vne victoire
<lb />a dedaigner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />Non, non, il n’aura pas la ioye de me braver en<lb />dclemene.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />ARISTOMENE, MORON, LA PRINCESSE,
<lb />ARISTOMENE.
<lb />1
<lb />AGLANTE.
<lb />Adame, je viens à vos pieds rendre grace à l’A<lb />Mmour de mes heureux deſtins, &amp; vous témoi<lb />por avec mes tranſports, le reſſentiment où je ſuis,
<lb />des bontez ſurprenantes dont vous daignez favoriſer
<lb />les pius louhlis de vos captiis.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />Comment?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTOMENE.
<lb />Le prince d’Ithaque, Madame, vient de m’aſſeurer
<lb />tout à l’heure, que voſtre cœur avoit eu la bonté de
<lb />s’expliquer en ina faveur, lur ce celebre choix qu’at<lb />tend toute la Grece.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA FEINCESSE.
<lb />Il vous a dit qu’il tenoit cela de ma bouche?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTOMENE.
<lb />Ouy, Madame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />C’eſt vn étourdy, &amp; vous eſtes vn peu trop credule,
<lb />prince, d'aajoutelroy i promptement a ce qu’il vous
<lb />a dit; vne pareille nouvelle meriteroit bien, ce me
<lb />ſemble qu’on en doutaſt vn peu de temps, &amp; c’eſt tout
<lb />ce que vous pourriez faiſe de la crolre, n ie vous l’a<lb />vois dite moy-meſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTOMENE.
<lb />Madame, ſi i’ay eſté trop prompt à me perſuader....
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />LA
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />De grace, prince, briſons là ce diſcours, &amp; ſi vou
<lb />voulez m’obliger, ſouffrez que ie puiſſe joüir de
<lb />deux moments de ſolitude.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />LA IRINCESSE,AGLANTE, MOROI
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />H! qu’en cette advãture, le Ciel me traitte avec
<lb />(A vne rigueur étrange; au moins, princeſſe, ſou
<lb />venez-vous de la priere que ie vous ay faite?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGLANTE.
<lb />Ie vous l’ay dit deſia, Madame, il faut vous obeî̈t
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />Mais, Madame, s’il vous aymoit vous n’en vou
<lb />driez point, &amp; cependant vous ne voulez pas qu’il ſoit
<lb />à vn autre: C’eſt faire iuſtement comme le chien de
<lb />Iardinier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LATANGESSE,E
<lb />Non, je ne puis ſouffrir qu’il ſoit heureux avec vnt
<lb />autre, &amp; ſi la choſe eſtoit, ie croy que i’en mourroi
<lb />de déplaiſir.
<lb />L. AONY OOIOIDS HOſlb
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />Ma foy, Madame, advoüons la dette, vous vou
<lb />driez qu’il fuſt à vous, &amp; dans toutes vos actions, i
<lb />ert aite de von que vous aimezvn peu ce ieune Prince
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />Moy, ie l’aime? O Ciel! ie l’aime ? avez-vous
<lb />I’inſolence de prononcer ces paroles, ſortez de ma
<lb />veuë, impudent, &amp; ne vous preſentez iamais devant
<lb />moy.
<lb />MORON.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Madame...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />Retirez-vous d’icy, vous dis-je, ou ie vous en fe<lb />ray retirer d’vne autre manſere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />Ma foy ſon cœur en a ſa proviſion, &amp;...
<lb />Il rencontre vn regard de la Princeſſe qui
<lb />Loblige à ſe retirer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SECENE VI.
<lb />LA PRINCESSE.
<lb />E quelle émotion inconnuë ſens-ie mon cœur
<lb />Uatteint! &amp; qu’elle inquietude ſecrette eſt venu
<lb />troubler tout d’vn coup la tranquillité de mon ame?
<lb />Ne ſeroit-ce point auſſi, ce qu’on vient de me dire, &amp;
<lb />ſans en rien ſçavoir, n’aymerois ie point ce ieune
<lb />Prince? Ah! ſi cela eſtoit, ie ſerois perſonne à me
<lb />deſeſperer: mais il eſt impoſſible que cela ſoit, &amp; ie
<lb />voy bien que ie ne puis pas l’aimer. Quoy? ie ſerois
<lb />capable de cette lâcheté. I’ay veu toute la terre à
<lb />mes pieds, avec la plus grande inſenſibilité du mon<lb />de. Les reſpects, les hommages &amp; les ſoûmiſſions
<lb />n’ont iamais pû toucher mon ame, &amp; la fierté &amp; le dé<lb />dain en auroient triomphé. I’ay mépriſé tous ceux
<lb />qui m’ont aymée, &amp; i’aimerois le ſeul qui me mépri<lb />ſe? Non, non, ie ſçay bien que ie ne l’aime pas. Il n’y
<lb />a pas de raiſon à cela: Mais ſi ce n’eſt pas de l’amour
<lb />que ce que ie ſens maintenant, qu’eſt-ce donc que ce
<lb />peut eſtre? &amp; d’où vient ce poiſon qui me court par
<lb />toutes les veines, &amp; ne me laiſſe point en repos avec
<lb />moy-meſme? Sors de moi cœur, qui que tu tois, en<lb />nemy qui te caches, attaque moy viſiblement, &amp; de<lb />viens à mes yeux la plus affreuſe beſte de tous nos
<lb />bois, afin que mon dard &amp; mes flêches me puiſſent
<fw><lb />G
</fw><lb />74.
<lb />deffaire de toy. O vous! admirables perſonnes, qui
<lb />par la douceur de vos chants avez l’art d’adoucir les
<lb />plus faſcheuſes inquietudes, approchez-vous d’icy de
<lb />grace, &amp; tâchez de charmer avec voſtre Muſique le
<lb />chagrin où ie ſuis.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Pim uu qurtano Mda
<fw><lb />CIN QVIESME INTERMEDE.
<lb />CLIMENE, PHILIS.
<lb />CLIMENE.
</fw><fw><lb />fere Phiifis, dyamoj; que croieude l’amour?
<lb />PHILIS.
<lb />Toy-meſme, qu’en crois-tu, ma compagne fidelle?
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIMENE.
<lb />On m’a dit que ſa flâme eſt pire qu’vn Vautour,
<lb />Et qu’on ſouffre en aimant vne peine cruelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIS.
<lb />On in a dit qu'ien en pome de pamon plus belle,
<lb />Et que ne pas aimer c’eſt renoncer au iour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIMENE.
<lb />A qui des deux donnerons nous victoire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIS.
<lb />Qu’en croirons-nous, ou le mal ou le bien?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Oni la nin cenimis njemble.
<lb />Aimons, c’eſt le vray moyen de ſçavoir ce qu’on
<lb />en doit croire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIS.
<lb />Cloris vante par tout l’amour &amp; ſes ardeurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIMDNL.
<lb />Amarante pour luy verſe en tous lieux des larmes.
<lb />Si de tant de tourmens il accable les cœurs,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />n’AA
<lb />y ou vient quonaie d laj rondre les urllles;
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIMENE.
<lb />Si ſa flâme, Philis, eſt ſi pleine de charmes,
<lb />Pourquoy nous defrend-t on q'e gouter les douceurs?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIS.
<lb />A qui des deux donnerons nous victoire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIMENE.
<lb />Qu’en croirons-nous, ou le mal ou le bien?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Teutes deux enſemble.
<lb />Aimons, c’eſt le moyen de ſçavoir ce qu’on en
<lb />doit croire.
<lb />La Princeſſe les interrompt en cét endroit, &amp; leur dit:
<lb />nenevez ſeules ſi vous voulez, ie ne ſçaurois de<lb />meurer en repos, &amp; queique douceur qu’ayent vos
<lb />thants, ils ne font que redoubler mon inquietude.
<fw><lb />ACTEV.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGVMENT.
<lb />L ſe paſſoit dant le cœur du Prince de Meſſene des
<lb />Ichoſes bien differentes; la icys que luy avoit donné le
<lb />Prince d’Ithaque, en luy apprenãt maiicieuſement qu’il
<lb />eſtoit aimé de la Princeſſe d’avoit obligé de l’aller trou<lb />ver avec vne inconſideration que rien qu’une extrême
<lb />amour ne pouvoit excuſer; mais il en avoit eſté receu
<lb />d’vne maniere bien diſferente à ce qu’il eſperoit. Elle luy
<lb />demanda qui luy avort appris cette nouvelle, &amp; quand
<lb />elle eut ſceu que ſçavoit eſté le Prinoe d’Ithaque, cette
<lb />connoiſſance augmenta cruellement ſon mal, &amp; luy fit
<lb />dire à demy deſeſperée, c’eſt vn eſtourdy; &amp; ce mot
<lb />étourdit ſi fort le Prince de Meſſene, qu’il ſortit tout con<lb />fus ſans ſuy pouvoir répondre. La Princeſſe d’vn autre
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />coſté alla trouver le Roy ſon pere, qui venoit de paroiſtre
<lb />avec le Prince d’Ithaque, &amp; qui luy témoignoit non ſeu<lb />lement la joye qu’il auroit euë de le voir entrer dans ſon
<lb />alliance, meſme l’opinion qu’il commençoit d’avoir que
<lb />ſa fille ne le haïſſoit pas: Elle ne fut pas plûtoſt aupres de
<lb />luy, que ſe iettant à ſes pieds, elle luy demanda pour la
<lb />plus grande faveur qu’elle en pût iamais recevotr, que
<lb />le Prince d’Ithaque n’épouſaſt iamais la Princeſſe. Ce
<lb />qu’il luy promit ſolemnellement; mais il luy dit, que ſi
<lb />elle ne vouloit point qu’il fuſt à vn autre, il falloit
<lb />qu’elle le priſt pour elle: elle luy répondit, il ne le vou<lb />droit pas; mais d’vne maniere ſi paſſionnée, qu’il eſtoit
<lb />aiſé de connoiſtre les ſentimens de ſon cœur. Alors le Prin<lb />se quittant toute ſorte de feinte, luy confeſſa ſon amour,
<lb />&amp; le ſtratagéme dont il s’eſtoit ſervi pour venir au point
<lb />où il ſe voyoit alors par la connoiſſance de ſon humeur: La
<lb />Princeſſe luy donnant la main, le Roy ſe tourna vers les
<lb />deux Princes de Meſſene &amp; de Pyle, &amp; leur demanda ſi
<lb />ſes deux parentes, dont le morite n’eſtoit pas moindre que
<lb />la qualité, ne ſeroient point capables de les conſoler de
<lb />leur diſgrace; ils luy répondirent que l’honneur de ſon al<lb />liance faiſant tous leurs ſouhaits, ils ne pouvoient eſperer
<lb />vne plus heureuſe fortune. Alors la ioye fut ſi grande
<lb />dans le Palais, qu’elle ſe répandit par tous les environs.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />LE PRINCE, EVRIALE, MORON,
<lb />AGLANTE, CINTHIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />Ty, Seigneur, ce n’eſt point raillerie, i’en ſuis
<lb />Oce qu’on appelle diſgracié. Il m’a fallu tirer mes
<lb />chauſſes
<lb />chauſſes au plus viſte, &amp; iamais vous n’avez veu vn
<lb />empoitemlient pius brunque que le Rene
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PRINCE.
<lb />Ah! Prince, que ie devray de graces à ce ſtrata<lb />gême amoureux, s’il faut qu’il ait trouvé le ſecret de
<lb />toucher ſon cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRIALE.
<lb />Quelque choſe, Seigneur, que l’on vienne de vous
<lb />en dire, ie n’oſe encore, pour moy, me flatter de ce
<lb />doux eſpoir: mais enfin ſi ce n’eſt pas à moy trop de
<lb />temerité, que d’oſer aſpirer a l’honneur de voſtre al<lb />liance, ſi ma perſonne, &amp; mes Eſtats....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PRINCE.
<lb />Prince, n’entrons point dans ces complimens, ie
<lb />trouve en vous dequoy remplir tous les ſouhaits d’vn
<lb />Pere, &amp; ſi vous avez le cœur de ma fille, il ne vous
<lb />manque rien.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />LA PRINCESSE, LE PRINCE, EVRIA<lb />LECANIMIE, MORON.
<lb />LA PRINCESSE.
<lb />OCiel! que vois-je icy?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PRINCE
<lb />Ouy, l’honneur de voſtre alliance m’eſt d’vn prix
<lb />tres-conſiderable, &amp; ie ſouſcris aiſement de tous mes
<lb />ſuffrages à la demande que vous me faites.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />Seigneur, ie me iette à vos pieds pour vous de<lb />mander vne grace. Vous m’avez touſiours témoigné
<lb />vne tendreſſe extrême, &amp; ie croy vous devoir bien
<lb />plus par les bontez que vous m’avez fait voir, que par
<fw><lb />G iij
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />le iour que vous m’avez donné: Mais ſi iamais pour
<lb />moy vous avez eu de l’amitié, ie vous en demande
<lb />aujourd’hy la plus ſenſible preuve que vous me puiſ<lb />ſiez accorder; c’eſt de n’écouter point, Seigneur, la
<lb />demande de ce Prince, &amp; de ne pas ſouffrir que la
<lb />Princeſſe Aglante ſoit vnie avec luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PRINCE.
<lb />Et pai queſle lanon, ma Mle, vouuroigred t’oppo<lb />ſer à cette vnion?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />Par la raiſon, que ie haïs ce Prince, &amp; que ie veux,
<lb />ſi le puis traverſer ſes deſſeins.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PRINCE.
<lb />Tu ie hals, ina Illre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />Oüy, &amp; de tout mon cœur, le vous l’avouë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PRINCE.
<lb />Et que t’a-t’il fait?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />Il m’a mépriſée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et comment?
<lb />LE PRINCE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />Il ne m’a pas trouvée aſſez bien faite pour m’ad<lb />dreſſer ſes vœux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PRINCE.
<lb />Et qu’elle offence te fait cela? Tu ne veux acce<lb />pter perſonne?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />N’importe, il me devoit aymer comme les autres,
<lb />&amp; me laiſſer, au moins, la gloire de le refuſer: Sa de<lb />claration me fait vn affront, &amp; ce m’eſt vn honte ſen<lb />ſible, qu’à mes yeux, &amp; au milieu de voſtre Cour il a
<lb />recherché vne autre que moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PRINCE.
<lb />Mais quel intereſt dois-tu prendre à luy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />I'en prens, Seigneur, à me venger de ſon mépris,
<lb />&amp; comme ie ſçay bien qu’il aime Aglante avec beau<lb />coup d’ardeur, je veux empeſcher, s’il vous plaît, qu’il
<lb />ne ſoit heureux avec elle.
<lb />4
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PRINCE.
<lb />Cela te tient donc bien au cœur ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />Ouy; seigneur, lans uoute, &amp; s n’obtient ce qu’fi
<lb />demande, vous me verrez expirer à vos yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PRINCE.
<lb />Va, va ma Fille, advouë franchement la choſe. Le
<lb />merite de ce prince t’a fait ouvrir les yeux, &amp; tu l’ay<lb />mes, cunu i fuay que ta puiſſes dire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />Moy, ocigneul es
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PRINCE
<lb />Ouy, tu l’aymes?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />Ie l’ayme, dites-vous? &amp; vous m’imputez cette lâ<lb />cheté. O Ciel! quelle eſt mon infortune! puis-je bien
<lb />ſano mourir encendig ces paroles, d lauteir que je ſois
<lb />ſi mal-heureuſe qu’on me ſoupçonne de l’aymer. Ah !
<lb />ſi c’eſtoit vn autre que vous Seigneur, qui me tint ce
<lb />diſcours, je ne ſçay pas ce que je ne ferois point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PRINCE.
<lb />Et bien? ouy, tu ne l’aymes pas. Tu le haïs, j’y con<lb />ſens, &amp; je veux bien pour te contenter qu’il n’épouſe
<lb />pas la princeſſe Aglante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAPRINCESSE.
<lb />Ah! Seigneur, vous me donnez la vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPRINCCI.
<lb />Mais enfin d’empeſcher qu’il ne puiſſe eſtre jamais
<lb />à elle, il faut que tu le prennes pour toy.
<fw><lb />LA
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />Vous vous mocquez, Seigneur, &amp; ce n’eſt pas ce
<lb />qu’il demande.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRIALE.
<lb />Pardonnez-moy, Madame, ie ſuis aſſez temeraire
<lb />pour cela, &amp; ie prends à témoin le prince voſtre pere,
<lb />ſi ce n’eſt pas vous que i’ay demandée. C’eſt trop vous
<lb />tenir dans l’erreur, il faut lever le maſque, &amp; deuſſiez<lb />vous vous en prévaloir contre moy, découvrir à vos
<lb />yeux les veritables ſentimens de mon cœur. e n’ay ja<lb />mais aymé que vous, &amp; ie n’aymeray iamais que vous.
<lb />C’eſt vous Madame, qui m’avez enlevé cette qualité
<lb />d’insẽſible que j’avois toûjours affectée, &amp;tout ce que
<lb />j’ay pû vous dire, n’a eſté qu’vne feinte qu’vn mou<lb />vement ſecret m’a inſpirée, &amp; que ie n’ay ſuivie qu’a<lb />vec toutes les violences imaginables. Il falloit qu’el<lb />le ceſſât bien toſt, ſans doute, &amp; je m’étõne ſeulement
<lb />qu’elle ait pû durer la moitié d’vn jour: car enfin ie
<lb />mourois, ie brûlois dans l’ame quand ie vous degui<lb />ſois mes ſentimẽs, &amp; jamais cœur n’a ſouffert vne cõ<lb />trainte égale à la miẽne. Que ſi cette feinte, Madame,
<lb />a queique cnore qui vous oil me, le ſuis eoue preſt de
<lb />mourir pour vous en vanger: Vous n’avez qu’à par<lb />ler, &amp; ma main ſur le champ fera gloire d’executer
<lb />l’Arreſt que vous prononcerez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />Non, non, prince, ie ne vous ſçay pas mauvais gré de
<lb />Mravon aouice, d cout ce que vous in avez dit je l'ai<lb />me mieux vne feinte, que non pas vne verité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PRINCE.
<lb />Si bien donc, ma Fille, que tu veux bien accepter
<lb />ce prince pour Eſpoux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA PRINCESSE.
<lb />Seigneur, je ne ſçay pas encore ce que ie veux: dõ<lb />nez-moy le temps d’y ſonger, ie vous prie, &amp; m’é<lb />pargner
<lb />paignez vir pra la vemtanen cupmas
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PRINCE.
<lb />Vous iugez, prince, ce que cela veut dire, &amp; vous
<lb />vous pouvez fonder la deſſus
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVRIALE.
<lb />Ie l’attendray tant qu’il vous plairra, Madame, cét
<lb />Ahinbre do inu dereluay ouomunmu coudullno a rà mort,
<lb />je le ſuivray ſans murmure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PRINCE.
<lb />Vien, Moron, c’eſt Icy vn four de paix, &amp; ie te re<lb />mets en grace avec la princeſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORON.
<lb />beignedis luntelujemhemiour Cuurenam ane autre
<lb />fois, &amp; ie me garderay bien de dire ce que ie penſe.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />ARISTOMENE, THEOCLE, LE PRIN<lb />CE, LA PRINCESSE, AGLANTE,
<lb />CINTHIE, MORON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LETRRNOL.
<lb />E crains bien, princes, que le choix de ma Fille ne
<lb />ſoit pas en voſtre faveur: mais voila deux princeſ<lb />ſes qui peuvent bien vous conſoler de ce petit mal</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />heur.
<lb />ARISTOMENE.
<lb />Seigneur, nous ſçavons prendre noſtre party, &amp; ſi
<lb />ces aymables Princeſſes n’ort point trop de mépris
<lb />pour des cœurs qu’on a rebutez; nous pouvons re<lb />venir par elles à l’honneur de voſtre alliance.
<fw><lb />SCE
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />PHILIS, ARISTOMENE, THEOCLE,
<lb />LE PRINCE, LA PRINCESSE,
<lb />AGLANIE,CINITE,MONON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIS.
<lb />Eigneur, la Deeſſe Venus vient d’annoncer par
<lb />Jtout le changement du cœur de la princeſſe: Tous
<lb />les paſteurs &amp; toutes les Bergeres en témoignent leur
<lb />joye par dis danles de des chanſons, &amp; ſi ce n’eſt
<lb />point vn ſpectacie que vous mépriſiez, vous allez
<lb />voir l’allegreſſe publique ſe répandre julques icy.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Ein hn cinqmiems ine.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SIXIESME INTERMEDE.
<lb />COEVR DE PASTEVRS,
<lb />&amp; de Bergeres qui danſent.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quetre Bergers &amp; deux Bergeres Heroïques, repre<lb />pennex tes premters par terdueuinu Gros, Eſtival, Don,
<lb />&amp; Blendel; &amp; les deux Bergeres par Mademoiſelle de la
<lb />Barre &amp; Mademoiſelle Hilaire, ſe prenans par la main,
<lb />chanterent cette Chanſon à danſer à laquelle les autres
<lb />répondi rent.
<fw><lb />Nos
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHHRSOR.
<lb />7 Sez mieux, ô beautez fieres!!
<lb />V Du pouvoir de tout charmer;
<lb />Aymez, aymables Bergeres,
<lb />Nos cœurs ſont faits pour aymer:
<lb />Quelque fort qu’on s’en deffende,
<lb />Il y faut venir vn jour:
<lb />Il n’eſt rien qui ne ſe rende
<lb />Aux doux charmes de l’Amour.
<lb />Songez de bonne heure à ſuivre
<lb />Le plaiſir de s’enflamer,
<lb />Vn cœur ne commence à vivre
<lb />Que du jour qu’il ſçait aymer:
<lb />Quelqne fort qu’on s’en deffende,
<lb />Il y faut venir vn jour :
<lb />Il n’eſt rien qui ne ſe rende
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aux doux charmes de l’Amour.
<lb />Pendant que ces aymables perſonnes danſoient, il ſor<lb />tit de deſſous le Theatre la machine d’vn grand arbre
<lb />chargé de ſeize Faunes, dont les huict joüerent de la
<lb />Flûte, &amp; les autres du Violon, avec vn concert le plus
<lb />agreable du monde. Trente Volons leur répõdoitnt de l’Or<lb />cheſtre, avec ſix autres concertans de Claveſſins &amp; de
<lb />Thuorbes, qui eſtoient les Sieurs d’Anglebert, Richard,
<lb />Iier, la Barre le cadet, Tiſſin, &amp; le Moine,
<lb />Et quatre Bergers &amp; quatre Bergeres vinrent danſer
<lb />vne belle entrée, à laquelle les Faunes décendans de l’ar<lb />bre ſe meſlerent de temps en temps, &amp; toute cette Scene
<lb />ſut ſi grande, ſi remplie, &amp; ſi agreable, qu’il ne s’eſtoit
<lb />encore rien veu de plus beau en Ballet.
<lb />icuje pi tut ont advantageuſe concluſion aux di<lb />vertiſſemens de ce jour, que toute la Cour ne loüa pas
<lb />moins que chuy quit'Avoui precele, je reuruni abec vne
<lb />ſatisfaction qui luy fit bien eſperer de la ſuite d’vne Feſte
<lb />ſi complette.
<fw><lb />Les Bergers eſtoient, les Sieurs Cuitumnun, du
<lb />Pron, Noblet, &amp; la Pierre.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et les Bergeres, les Sieurs Baltazard, Magny, Ar<lb />nala, &amp; Bonard.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />TROISIE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TROISLESME IOVRNEE
<lb />EDTEIIIJIRS
<lb />DE LISLE
<lb />ENCHANTEE.
<lb />DLus on s’avançoit vers le grand Rondeau qui re<lb />I peſentoit le Lac ſur lequel eſtoit autrefois bâty le
<lb />palais d’Alcine: plus on s’approchoit de la fin des di<lb />vertiſſemens de l’iſle Enchantée comme s’il n’eût pas
<lb />eſté juſte que tant de braves Chevaliers demeuraſſent
<lb />plus long-temps dans vne oiſiveté qui euſt fait tort à
<lb />leur gloire.
<lb />On feignoit donc ſuivant le premier deſſein, que
<lb />le Ciel ayant reſolu de donner la liberté à ces Guer<lb />riers: Alcine en eut des preſſentimens qui la rempli<lb />rent de terreur &amp; d’inquietudes: Elle voulut appor<lb />ter tous les remedes poſſibles pour prévenir ce mal<lb />heur, &amp; fortifier en toutes manieres vn lieu qui pût
<lb />teiciiertout len apes d lajeyer
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />On fit paroiſtre ſur ce Rondeau, dont l’étenduë &amp;
<lb />la forme ſont extraordinaires, vn rocher ſitué au mi<lb />lieu d’vne Iſle couverte de divers animaux, comme
<lb />s’ils euſſent voulu en deffendre l’entrée.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Deux autres Iſles plus longues mais d’vne moindre
<lb />largeur, paroiſſoient aux deux coſtez de la premiere,
<lb />&amp; toutes trois auſſi bien que les bords du Rondeau,
<lb />eſtoient ſi fort éclairées, que ces lumieres faiſoient
<lb />naiſtre
<fw><lb />naiſtre vn nouveau iour dans l’obſcurité de la nuict.
<lb />Leurs Majeſtez eſtant arrivées, n’eurent pas plûtoſt
<lb />pris leur place, que l’vne des deux Iſles qui paroiſ<lb />ſoient aux coſtez de la premiere, fut toute couverte de
<lb />Violons fort bien veſtus. L’autre qui eſtoit oppoſée.
<lb />le fut en meſme temps de Trompettes &amp; de Tymba<lb />liers, dont les habits n’eſtoient pas moins riches.
<lb />Mais ce qui ſurprit davantage, fut de voir fortir
<lb />Alcine de derriere le rocher, portée par vn Monſtre
<lb />Marin d’vne grandeur prodigieuſe.
<lb />Deux des Nymphes de ſa ſuitte, ſous les noms de
<lb />Celie &amp; de Dircé, partirent au meſme temps à ſa ſuite
<lb />&amp; ſe mettant à ſes coſtez ſur de grãdes Baleines, elles,
<lb />s’approcherent du bord du Rondeau, &amp; Alcine com<lb />mença des Vers auſquels ſes compagnes répondirent.
<lb />&amp; qui furent à la loüange de la Reine Mere du Roy.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCNNE, CELIESDIRCE.
<lb />JOus à qui ie fis part de ma felicité,
<lb />Ihuii Lavecque moy dans cette extremité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />Quel eſt donc le ſuiet desoudaines alarmes.
<lb />Qui de vos yeux charmans font couler tant de larmest
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCINE.
<lb />Dans les ſombres horreurs d’vn ſonge menaſſant,
<lb />Si ie penſe en parler, ce n’eſt qu’en fremiſſant.
<lb />Vn ſpectre m’advertit, d’vne voix éperduë,
<lb />Que pour mo des Enfers la force eſt ſuſpenduë;
<lb />Qu'vn celeſte pouvoir arreſte leur ſecours,
<lb />Et que ce iour ſera le dernier de mes iours.
<lb />Ce que verſa de triſte au poinct de ma naiſſance
<lb />Des Aſtres ennemis la maligne influence,
<lb />Et tout ce que mon Art m’a predit de malheurs
<lb />En ce ſonge fut peint de ſi vives couleurs,
<lb />Qu à mes yeux eſveillez ſans ceſſe il repreſente
<fw><lb />H
</fw><lb />OQ
<lb />Le pouvoir de Meliſſe, &amp; l’heur de Bradamante.
<lb />L'avois preveu ces maux, mais les charmans plaiſirs
<lb />Qui ſembloient en ces lieux prevenir nos deſirs;
<lb />Nos ſuperbes palais, nos iardins, nos campagnes,
<lb />L’agreable entretien de nos cheres compagnes;
<lb />Nos ieux &amp; nos chanſons, les concerts des oiſeaux,
<lb />Le parfum des Zephirs, le murmure des eaux;
<lb />De nos tendres amours les douces avantures,
<lb />M’avoient fait oublier ces funeſtes augures
<lb />Quand le ſonge cruel dont ie me ſens troubler
<lb />Avec tant de ſureur les vint renouveller.
<lb />Chaque inſtant ie croy voir mes forces terraſſées.
<lb />Mes gardes eſgorgez, &amp; mes priſons forcées;
<lb />Ie crey-voir mille amans par mon art transformez,
<lb />D’vne eſgale fureur à ma perte animez,
<lb />Quitter en meſme temps leurs trones &amp; lesfeuïllages,
<lb />Dans le iuſte deſſein de vanger leurs outrages,
<lb />Et ie croy voir, enfin, mon aymable Roger
<lb />De mes fers meſpriſez, preſt à ſe dégager.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />La crainte en voſtre eſprit s’eſt acquis trop d’empire,
<lb />Vous regnez ſeule icy, pour vous ſeule on ſoûpire;
<lb />Rien n’interrompt le cours de vos contentemens
<lb />Que les accens plaintifs de vos triſtes amans:
<lb />Logiſtile, &amp; ſes gens chaſſez de nos campagnes
<lb />Tremblent encor de peur, cachez dans leurs moutagnes,
<lb />Le le nom us tuetiſſopen uonbouus uvounu,
<lb />Par vos augures ſeuls iuſqu’à nous eſt venu,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DINCE.
<lb />Ah! ne nous flatons point, ce fantoſme effroyable
<lb />M’a tenu cette nuict vn diſcours tout ſemhlable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCEICL
<lb />Helas! de nos mal heurs qui peut encor douter?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIE.
<lb />I'y vois vn grand remede, &amp; facile à tenter;
<lb />I'y vois un grand remede, &amp; facile à tenter:
<fw><lb />6
</fw><lb />Vne Reyne paroiſt, dont le ſecours propice
<lb />Par tout de cette Reyne on vante la bonté,
<lb />Et l’on dit que ſon cœur, de qui la fermeté
<lb />Des flots les plus mutins mépriſa l’inſolence,
<lb />Contre les vœux des ſiens eſt touſiours ſans deffenſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCINE.
<lb />Il eſt vray, ie la vois, en ce preſſant danger
<lb />A nous donner ſecours taſchons de l’engager;
<lb />Diſons-luy qu’en tous lieux la voix publique eſtale
<lb />Les charmantes beautez de ſon ame Royale;
<lb />Diſons que ſa vertu plus haute que ſon rang
<lb />Sçait relever l’éclat de ſon auguſte ſang,
<lb />Et que de noſtre ſexe elle a porté la gloire
<lb />Ui loin que l’advenir aura peine à le croire;
<lb />Que du bon-heur public ſon grand cœur amoureux
<lb />Fit toûjours des perils vn mépris genereux;
<lb />Que de ſes propres maux, ſon ame à peine atteinte,
<lb />Pour les maux de l’Eſtat garda toute ſa crainte:
<lb />Diſons que ſes bien-faits verſez à pleines mains
<lb />Luy gaignent le reſpect &amp; l’amour des humains,
<lb />Et qu’au moindre danger dont elle eſt menacée
<lb />Toute la terre en deuil ſe montre intereſſée:
<lb />Diſons qu’au plus haut point de l’abſolu pouvoir,
<lb />Sans faſte &amp; ſans orgueil ſa grandeur s’eſt fait voir;
<lb />Qu'aux temps les plus faſcheux, ſa ſageſſe conſtante,
<lb />Sans crainte a ſouſtenu l’authorité penchante;
<lb />Et dans e calme heureux, par ſes tra vaux ucquis,
<lb />Sans regret la remit dans les mains de ſon Fils.
<lb />Diſons par quols reſpects par quelle complaiſance
<lb />De ce Fils glorieux, l’amour la recompenſe;
<lb />Vantons les longs travaux, vantens les iuſtes Loix
<lb />De ce Fils reconnu pour le plus grand des Rois;
<lb />Et comment cette Mere, heureuſement feconde
<lb />Ne donnant que deux fois a douné tant au monde.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />H
<lb />Enfin, faiſons parler nos ſoûpirs &amp; ne pleurs,
<lb />Pour la rendre ſenſible à nos vives douleurs,
<lb />Et nous pourrons trouver au fort de moſirs peine
<lb />Vn reſuge paiſible aux pieds de cette Reyne.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIRCE.
<lb />Ie ſçay bien que ſon tœur, noblement genereux,
<lb />Eſcoute avec plaiſir la voix des mal-heureux:
<lb />Mais on ne voit iamais éelatter ſa puiſſance
<lb />Qu'à repouſſer le tort qu’on fait à l’innocente;
<lb />Ie ſcay qu’elle peut tout, maus ie n’oſe penſer
<lb />Que iuſqu’à nous deffendre on la vit s’abaiſſer.
<lb />De nos douces erteurs elle peut eſtre inſiruite
<lb />Et rien n’eſt plus contraire à ſa rare conduite;
<lb />Son zele ſi connu par le culte des Dieux
<lb />Duil jeaurea ja oenis nos rejpvessemente ,
<lb />Et lein qu’à ſon abord mon effroy diminuë,
<lb />Malgré moy ie le ſens qui redouble à ſa veuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alcine. Mademoiſelle du Parc.
<lb />Celie. Mademoiſelle de Brie.
<lb />Dircé Mademoiſelle Moliere.
<lb />Ors qu’ils eurent achevé, &amp; qu’Alcine ſe fut re<lb />Etirée pour aller redoubler les Gardes du palais, le
<lb />concert des Violons ſe fit entendre; pendant que le
<lb />Frontiſpice du Palais venant à s’ouvrir avec vn met<lb />veilleux artifice, &amp; des tours à s’éleuer à veuë d’œil.
<lb />Quatre Geants d’vne grandeur démeſurée, vinrent
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCINE.
<lb />Ah! ma propre frayeur ſuffit pour m’affliger!
<lb />Loin d’aigrir mon ennuy, cherche à le ſoulager,
<lb />Et taſche de fournir à men ame oppreſſée
<lb />Dequey parer oux maux dont elle eſt menacée.
<lb />Redoublons cependant les Gardes du Palau,
<lb />Et s’il n’eſt point pour nous a’azile deſormais,
<lb />Dans noſtre de ſeſpoir cherchons noſtre d' ffenſe,
<lb />Et ne nous rendons pas au moins ſans reſiſtance.
<lb />à paroiſtre avec quatre Nains; qui par l’oppoſition
<lb />de leur petite taille, faiſoient paroiſtre celle des
<lb />Geants encore plus exceſſive. Ces Coloſſes eſtoient
<lb />commis à la garde du Palais, &amp; ce fui par eux que
<lb />qſenya la preimere Entrce dd Buncs.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />BALEET
<lb />D
<lb />PALITTS DHHCINE,
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />PREMTERE ENTREE.
<fw><lb />PVatre Geants, &amp; quetre Nains.
<lb />Geants. Les Sieurs Mançeau, Vagnard, Peſan, &amp;
<lb />Oucares,
<lb />Nains. Les deux petits Des-Airs, le petit Vagnard.
<lb />&amp; le petit Tutin.
<lb />Fexno. - . v.r----m----............ mie
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />II. ENTRE'E.
<lb />Vict Maures chargez par Alcine de la garde
<lb /> Idu dedans, en font vne exacte viſite, avec cha<lb />cun deda haidoeaua.
<lb />Maures. Meſſieurs d’Heureux, Beauchamp, Molier, la
<lb />Marre, les Sieurs le Chantre, de Gan, du Pron,
<lb />&amp; Mercier.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />III. ENTREE.
<lb />Ependant vn dépit amoureux oblige ſix des
<lb />OChevaliers qu’Alcine retenoit aupres d’elle, à
<lb />tenter la ſortie de ce Palais: mais la fortune ne ſe<lb />H iii
<lb />condant pas les efforts qu’ils font dans. leur deſeſ<lb />poir, ils ſont vaincus apres vn grand combat par
<lb />autant de Monſtres qui les attaquent.
<fw><lb />Six Chevaliers, &amp; ſix Monſtres.
<lb />Chevaliert: Monſieur de Souville, les Sieurs Ray<lb />nald, Des-Airs l’aiſné, Des-Airs le ſecond, de
<lb />Lorge, &amp; Balthaſard.
<lb />Menſtres Les Sieurs Chicanneau, Noblet, Arnald,
<lb />Desbroſſes, Deionets, &amp; ia Pienc.
<lb />--- –
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVENTREE.
<lb />Lcine allarmée de cét accident, invoque de
<lb />LAnouveau tous ſes Eſprits, &amp; leur demande ſe<lb />couisriis en preſente deux à elle, qui font des ſauts
<lb />avec vne force, &amp; vne agiſite m Ivenſeulc.
<lb />Demons Agiles. Les Sieurs S. André &amp; Magny.
<fw><lb />
<lb />. Imm m
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />V. ENTRE’E.
<lb />’Autres Demons viennent encore, &amp; ſemblent
<lb />Daſſeurer la Magicienne qu’ils n’oublieront rien
<lb />Palaniepeos
<lb />Autres Demons Sauteurs. Les Sieurs Turin, la Brodie</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />re, Peſan, &amp; Bureau.
<fw><lb />m–
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />VI. &amp; DERNIERE ENTREE.
<lb />Ais à peine commence-t’elle à ſe r’aſſeurer,
<lb />Ml qu’elle voit paroiſtre aupres de Roger, &amp; de
<lb />quelques Chevaliers de ſa ſuite, la ſage Meliſſe ſous
<lb />la forme d’Athlas; Elle court auſſi-toſt pour empeſ<lb />cher l’effet de ſon intention; mais elle arrive trop
<lb />tard: Meliſſe a deſia mis au doigt de ce brave Che<lb />valier la fameuſe bague qui détruit les enchantemens.
<lb />Lors vn coup de tonnerre, ſuivy de pluſieurs éclairs,
<lb />marque la détructiõ du Palais, qui eſt auſſi-toſt reduit
<lb />DE LISLE ENCHANTEE. 91
<lb />en cendres par vn feu d’artifice, qui met fin à ce ve
<lb />advanture, &amp; aux divertiſſemens de l’Iſle Enchant'ée.
<lb />Alcine. Mademoiſe le du Parc. Meliſſe. De Lorge.
<lb />Roger M. Beauchamp.
<lb />Chevaliers. Meſſieurs d’Heureux, Roynal, pu Pron,
<lb />&amp; Desbroſſes.
<lb />apoi mmmnieurs, la Murre, le Chantru, de Gan,
<lb />&amp; Mercier.
<lb />Ein Aa Baurt.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ILſembloit que le Ciel la Terre &amp; l’Eau fuſſent tous
<lb />Ien feu, &amp; la deſtruction du ſuperle Palais d’Alcine,
<lb />comme la liberté des Chevaliers qu’e le y retenoit en
<lb />priſon, ne ſe pût accomplir que par des prodiges &amp; des
<lb />miracles: La hauteur &amp; le nombre des fusées volan<lb />tes, celles qui rouloient ſur le riuage, &amp; celles qui
<lb />reſortoient de l’eau apres s’y eſtre enfoncées faiſoiẽt
<lb />vn ſpectacle ſi grãd &amp;̀ ſi maynifique, que rien ne pou<lb />voit mieux terminer les Ench ntemens, qu’vn ſi be au
<lb />Feu d’Artifice; lequel ayant enfin ceſsé apres vn bruit
<lb />&amp; vne lõgueur extraordinaire, les coups de boëtes qui
<lb />l’avoient commencé redoubl-rent encore
<lb />Alors toute la Cour ſe retirant, confeſſa qu’il ne ſe
<lb />pouvoit rien voir de plus achevé que ces trois Feſtes:
<lb />Et c’eſt aſſez advoüer qu’il ne s’y pouvoit rien adjoû<lb />ter, que de dire que les trois Iournées ayans eu chacu<lb />ne ſes partiſans, cõme chacũ auoit eu ſes beautez par<lb />ſicuheres, on ne convint pasdtr prin qu ento devoient
<lb />emporter entre elles; bien qu’on demeuraſt d’accord
<lb />qu’elles pouvoient juſtement le diſputer à toutes cel<lb />les qu’on avoit veuës juſques alors, &amp; les ſurpaſſer
<lb />peut eſtre.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />Mais quoy que les Fêtes comprites dans ie fujet des
<lb />Plaiſirs de l’iſle Enchantée fuſſent terminées, tous les
<lb />divertiſſemens de Verſailles ne l’eſtoient pas; &amp; la ma<lb />gnificẽce &amp; la galanterie duRoy, en avoit encore reſer<fw><lb />vé
</fw><lb />vé pour les autres, qui n’eſtoient pas moins agreables
<lb />Le Samedy dixiéme, Sa Majeſté voulut courre les
<lb />teſtes; c’eſt vn excercice que peu de gens ignorent, &amp;
<lb />dont l’vſage eſt venu d’Allemagne, fort bien inventé,
<lb />pour faire, voir l’adreſſe d’vn Cavalier; tant à bien me<lb />ner ſon cheval dãs les paſſades de guerre, qu’à bien ſe
<lb />ſervir d’vne lance, d’vn dard, &amp; d’vne épée. Si quel<lb />qu’vn ne les a point veu courre, il en trouvera icy la
<lb />deſcrip-ion, eſtant moins communes que la bague, &amp;
<lb />ſeulement icy depuis peu d’années, &amp; ceux qui en ont
<lb />eu le plaifir, ne s’ennuyent pas pourtant d’vne narra<lb />tion ſi peu étenduë.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Les Chevaliers entrent l’vn apres l’autre dans la Li<lb />ce la lance à la main, &amp; vn dard ſous la cuiſſe droite;
<lb />&amp; apres que l’vn d’eux a couru &amp; emporté vne Teſte
<lb />de gros carton peinte, &amp; de la forme de celle d’vn
<lb />Turc, il donne ſa lance à vn Page, &amp; faiſant la demy<lb />volte il revient à toute bride à la ſeconde Teſte, qui a
<lb />la couleur &amp; la forme d’vn More, l’emporte avec le
<lb />dard qui luy jette en paſſant; puis reprenant vne jave<lb />line, peu differête de la forme du dard, dans vne troi<lb />ſiéme paſſade il la darde dans vn bouclier où eſt pein<lb />te vne teſte de Meduſe; &amp; achevant ſa demy-volte il
<lb />tire l’épée, dont il emporte en paſſant toûjours à tou<lb />te bride vne tête élevée à vn demy pied de terre; puis
<lb />faiſant place à vn autre, celuy qui en ſes courſes en a
<lb />eiipalte le pedas Saigde le pane
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Toute la Cour s’eſtant placée ſur vne baluſtrade de
<lb />fer doré, qui regnoit au tour de l’agreable maiſon de
<lb />Verſailles, &amp; qui regarde ſur le foſſé, dans lequel on
<lb />auoit dreſſé la Lice avec des Barrieres.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Le Roy s’y rendit ſuivy des ſemes Cnevaiſers qui
<lb />avoient couru la Bague: Les Ducs de S.Aignan &amp; de
<lb />Noailles y continuans leurs premieres fonctions; l’vn
<lb />de Maréchal de Camp, &amp; l’autre de Iuge des Courſes:
<fw><lb />Il s’en fit pluſieurs fort belles &amp; heureuſes; mais P'a<lb />dreſſe du Roy luy fit emporter hautement, en ſuitte du
<lb />prix de la Courſe des Dames, encote celuy que dor<lb />noit la Reyne; c’eſtoit vne toſe de Diamans de grand
<lb />prix, que le Roy, apres l’avoir gaignée, redonna libe<lb />ralement à courre aux autres Chevaliers, &amp; que le
<lb />Marquis de Coaſlin diſputa contre le Marquis de
<lb />Soyecourt &amp; la gaigno.
<lb />Le Dimanche au le ver du Roy, quaſi toute la con<lb />verſation tourna ſur les belles Courſes du jour prece<lb />dent, &amp; donna lieu à vn grand deffy entre le Duc de
<lb />S. Aignan, qui n’avoit point encore couru, &amp; le Mar<lb />quis de Soyecourt, qui fut remiſe au lendemain, pour<lb />ce que le Maréchal Duc de Grãmont, qui parioit pour
<lb />ce Marquis, eſtoit obligé de partir pour Paris, d’où il
<lb />ne devoit revenir que le jour d’apres.
<lb />Le Roy mena toute la Cour cette apreſdinée à ſa
<lb />Meſnagerie, dont on admira les beautez particulieres,
<lb />&amp; le nombre preſque incroyable d’oyſeaux de toutes
<lb />ſortes; parmy ſeſquels il y en a beaucoup de fort rares.
<lb />Il ſeroit inutile de parler de la collation qui ſuivit ce
<lb />divertiſſement, puis que huict jours durant chaque
<lb />repas pouvoit paſſer pour vn Feſtin des plus grands
<lb />qu’on puiſſe faire.
<lb />Et le ſoir Si Majeſté fit repreſenter ſur l’vn de ces
<lb />Theatres doubles de ſon Sallon, que ſon Elprit vni<lb />verſel a luy-même inventez, la Comedie des Fâcheux
<lb />faite par le Sr. de Moliere, mêlée d’entrées de Ballet,
<lb />&amp; fort ingenieuſe.
</fw></p>
<p type="MainZone-P"><lb />Le bruit du deffy qui ſe devoit courir le Lũdy dou<lb />ziéme, fit faire vne infinité de gageures d’aſſez gran<lb />ce valeur; quoy que celle des deux Chevaliers ne fût
<lb />que de cent piſtolles: Et comme le Duc par vne heu<lb />reuſe audace donnoit vne Teſte à ce Marquis fort
<lb />adroit beaucoup tenoient pour ce dernier; qui s’êtant
<fw><lb />ren
</fw><lb />rendu vn peu plus tard chez le Roy, y trouva vn cartel
<lb />pour le preſſer, lequel pour n’eſtte qu’en proſe, on
<lb />n’a point mis en ce diſcours
<lb />Le Duc de S. Aignan avoit, auſſi fait voir à quel<lb />ques-vns de ſes amis, comme vn heureux préfage de
<lb />ſa victoite, ces quatre Vers.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AVX DAMES.
<lb />DElles vous direz en ce jeur
<lb />DSi vos ſentimens ſent les noſtres,
<lb />Qu'eſtre vainqueur du grand Soyecourt
<lb />C’eſt eſtre vainqueur de dix autres.
<lb />Faiſant toûjours alluſion à ſon nom de Guidon le Sau<lb />vage, que l’advanture de l’Iſle perilleuſe rendit victo<lb />rieux de dix Chevaliers.
<lb />Auſſi toſt que le Roy euſt dîné, il conduiſit les Rey<lb />nes, Monſieur, Madame, &amp; toutes les Dames dans vn
<lb />lieu où l’on devoit tirer vne Loterie, afin que rien ne
<lb />manquaſt à la galãterie de ces Feſtes; c’eſtoit des pier<lb />reries, des ameublemens, de l’argenterie, &amp; autres cho<lb />ſes ſemblables: Et quoy que le ſort ait accouſtumé
<lb />de decider de ces preſens, il s’accorda ſans doute avec
<lb />le dent des M quand il ilt tomber ie gios ror entre
<lb />les mains de la Reyne; chacun ſortant de ce lieu là
<lb />fort content, pour aller voir les Courſes qui s’al<lb />loient commencer.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />Enfin Guidon &amp; Olivier parurent ſur les rangs à
<lb />cinq heures du ſoir, fort proprement veſtus &amp; bien
<lb />montez
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Le Roy avec toute ia Cour les nonola de ſa pre<lb />ſence; &amp; Sa Majeſté leut meſme les Articles des
<lb />Courſes, afin qu’il n’y euſt aucune conteſtation en<lb />tr’eux Le ſuccez en fut heureux au Duc de S. Aignan,
<lb />qui gaigna le deffi
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Le ſoir Sa Majeſté fit ioüer vne Comedie nom<lb />mée Tartuffe, que le Sieur de Moliere avoit fait con<fw><lb />tie
<lb />18
</fw><lb />tre les Hypocrites; mais quoy qu’elle euſt eſté trou<lb />vée fort divert ſſante, le Roy connut tant de confor<lb />mité entre ceux qu’vne veritable devotion met dans
<lb />e chemin du Ciel, &amp; ceux qu’vne vaine oſtenta tion
<lb />les bonnes œuvres n’empeſche pas d’en commettre
<lb />le mauvaiſes; que ſon extrême delicateſſe pour les
<lb />choſes de la Religion ne puſt ſouffrir cette reſſem<lb />plance du vice avec la vertu, qui pouvoit eſtre priſe
<lb />vne pour l’autre: Et quoy qu’on ne doutaſt point
<lb />les bonnes intentions de l’Autheur, il la deffendit
<lb />jourtant en puone, &amp; le pliva ioy-meime de ce plai<lb />ir, pour n’en pas laiſſer abuſer à d’autres, moins ca</p>
<p type="MainZone-P"><lb />pables d’en faire vn iuſte diſcernement.
<lb />On joüa le méme ſoir!laComedie du Mariage For<lb />t, encore de la façon du même Sr. de Moliere, mélée
<lb />entrées de Balet, &amp; de Recits: Puis le Roy prit le
<lb />nemin de Fontaine-bleau le Mercredy quatorziéme;
<lb />ute la Cour ſe trouvant ſi ſatisfaite de ce qu’elle
<lb />ioit veu, que chacun crût qu’on ne pouvoit ſe paſſer
<lb />e le mettre par écrit pour en donner la cõnoiſſance à
<lb />ux qui n’avoiẽt pû voir des Feſtes ſi diverſifiées &amp; ſi
<lb />treables; où l’on a pû admirer tout à la fois le pro<lb />t avec le ſuccez, la liberalité auec la politeſſe, le grãd
<lb />ombre auec l’ordte, &amp; la ſatisfaction de tous. Où les
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Le Mardy treiziéme, le Roy voulut encore courre
<lb />es Teſtes, comme à vn jeu ordinaire que devoit
<lb />aigner celuy qui en feroit le plus: Sa Majeſté eut
<lb />ncore celuy de la Courſe des Dames, le Duc de
<lb />Aignan celuy du jeu; &amp; ayant eu l’honneur d’en<lb />ter pour le ſecond à la difpute avec ſa Majeſté: L’a<lb />reſſe incomparable du Roy luy fit encore avoir ce
<lb />rix, &amp; ce ne fut pas ſans vn eſtontitinient ouquel on
<lb />e pouvoit ſe deffendre, qu’on en vit gaigner quatre
<lb />Sa Majeſté en deux fois qu’elle avoit couru les
<lb />eſtes.
<fw><lb />Ca:</fw><lb />ſoins infatigabies de Mr. Colbert s’employerent eu
<lb />tous ces divertiſſemens, malgré ſes importantes aff.i<lb />res, où le Duc de S Aignan, joignit l’action à l’inven<lb />tion du deſſein; où les beaux vers du Preſident de Pe<lb />rigny à la loüange des Reynes, furent ſi juſtemẽt pẽ<lb />ſez, ſi agreablemẽt tournez, &amp; recitez avec tant d’Art;
<lb />où ceux que Mr. de Bẽſſerade fit pour les Chevaliers,
<lb />eurent vne approbation generale, où la vigilance exa<lb />cte de Mr. Bontemps, &amp; l’application de Mr de Lau<lb />nay, ne laiſſerent manquer d’aucune des choſes neceſ<lb />ſaires: Enfin où chacun a marqué ſi ad vantageuſe<lb />ment ſon deſſein de plaire au Roy, dans le temps où
<lb />ſa Majeſte ne penſoit elle-meſme qu’à plaire; &amp; où ce
<lb />qu’on a veu ne ſçauroit jamais ſe perdre dans la me<lb />moire des pectateurs, quand on n’auroit pas pris le
<lb />ſoin de conſerver pur écrit le ſouvenir de toutes ces
<lb />merveilles.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />FIN.
<fw><lb />Re<lb />308
</fw></p>
<p type="MainZone-Other"><lb />rance
<fw><lb />de France
</fw><fw><lb />rance
</fw><fw><lb />de France
</fw><fw><lb />de France
</fw></p>
    </body>
  </text>
</TEI>