<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Les Costeaux, ou les Marquis frians, comédie</title>
        <author>Villiers, Claude Deschamps</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb447295424"/>
          <author>
            <persName>Villiers, Claude Deschamps</persName>
          </author>
          <title>Les Costeaux, ou les Marquis frians, comédie</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1665" cert="high" resp="BNF">1665</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<p type="MainZone-Head"><lb />M. DC. LXV.
<lb />AVEC PERMISSION.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />AV LECTEVR.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />E ne ſçay ſi tu trouueras
<lb />les Marquis Frians à ton
<lb />gouſt. Peut-eſtre que ſi ie
<lb />t’auois traitté à cinq ſeruices tu au<lb />rois pn uronner quelque choſe dans
<lb />la diuerſité des mets, capable de te
<lb />flater. Meſſieurs les Coſteaux m’en
<lb />auoient appreſté beaucoup; mais el<lb />les n’ont pû toutes entrer dans vn
<lb />ſeruice, &amp; que les vnes eſtoient bon<lb />nes pour les entrées, &amp; les autres
<lb />pour l’entremets: I’ay crû ne te de<lb />uoir pas ſeruir auec tant de confu<lb />ſion, ie ne t'explique point ce que
<lb />c’eſt que Coſteau; puiſqu’il eſt am<lb />plement expliqué dans la piece
<lb />Pour ce qui regarde le ſujet, tu n
<lb />peux pas trouuer beaucoup à redirt
<lb />pource qu’il y en a fort peu, &amp; que
<lb />la piece n’eſt qu’vne conuerſation
<lb />Elle eſt vn peu miſterieuſe, ce qui
<lb />me fait eſperer qu’elle plaira à ceus
<lb />qui connoiſſent les bonnes tables.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />PERMISSION DE MONSIEVR
<lb />le Baillif du Palais.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />L eſt permis à Gabriel Quinet Mar<lb />Echand Libraire au Palais, d’impri<lb />mer, faire imprimer, vendre &amp; debiter
<lb />vne Comedie intitulé; Les Coſteaux
<lb />ou les Marquis Frians: Et deffences
<lb />ſont faites à tout autre de l’imprimer
<lb />vendre ny debiter, ſans le conſente<lb />ment dudit Sieur, à peine de 500. liu.
<lb />d’amande &amp; de confiſcation des
<lb />Exemplaires. Fait à Paris ce 28. Ian<lb />uier 1665.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTEVRS.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />THERSANDRE, homme de qualité,
<lb />Amant de Lucille.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />MELINTE, Mere de Lucille.
<fw><lb />LVCILLE..
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />CLIDAMANT, Marquis &amp; Amant
<lb />Lucille.
</p>
<p type="MainZone-List"><lb />LEANDRE, Comte.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />VALERE, Marquis.
<fw><lb />ORONTE, Cheualier.
<lb />DAMIS, Maiſtre d’Hoſtel de Therſand
<lb />ERGASTE, Valet de Therfandre.
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />CRISPIN, Valet de Clidamant.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />La Scene eſt dans vne ſalle, au logis de The
<lb />ſaudre.
<lb />toute lα lasa de ct pu
<lb />βομιύνει ακμνονεο dαμς Qμιεv 
<lb />deo parasisce De la Cud
<fw><lb />LES
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LES
<lb />A
<lb />LES
<lb />VA
<lb />MARQVIS FRIANS.
<fw><lb />COMEDIE.
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />11
<lb />
<lb />THERSANDRE DAMIS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />THERSANDRE.
<lb />V me blaſmes à tort de ce que ie tiens table;
<lb />Apprens que des plaiſirs c’eſt le plus agreable
<lb />Et ſi tu veux, enfin, que ie m’explique micux,
<lb />Apprent que ce plaiſir plaît aux ambitieux;
<lb />Que ie n’en trouue point aujourd’hoy qui l’égalle:
<lb />Qu’en l’aymant ie fais voir que j’ay l’amc Royalle,
<lb />Et qu’en montrant par la ma gencroſité.
<lb />De tous nos Courtiſans ie me vois reſpecté.
<lb />Tu ſçais qu’ils ont pour moy beaucoup de cõplaiſance.
<lb />Qu'en cent occaſions j’ay veu leur déferance;
<lb />Our ie regne ſur eux, &amp; qu’enfin cher Damis,
<lb />Ils ne viennent chez moy qu’en Eſclaues ſouſmis;
<lb />Qu’aux moindres de mes gens ſans ceſſe ils font careſt
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMIS.
<lb />On ne le peut nier, &amp; meſme je confeſſe,
<lb />Qu'ils font encore plus, mais aprés tout, Monſieur,
<lb />Chez eux voſtre cuiſine eſt en fort bonne odeur,
<lb />Et prés beaucoup de gens, tenant lieu de merite,
<lb />Elle eſt cauſe, ſouuent, qu’ils vous rendent viſite.
<lb />Ces Meſſieurs, bien inſtruits en l’art de deuiner,
<lb />Se trouuent iuſtement à l’heure du diſner.
<lb />En loüant vos vertus, ils ſe mettent à Table:
<lb />Pendant tout le repas vous eſtes adorable.
<lb />Puis le diſné finy, ces eſprits inconſtans,
<lb />S’en vont en d’autres lieux railler à vos deſpens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERSANDRE.
<lb />Ie ſcayque......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMIS.
<lb />Vous m’auez permis de vous tout dire.
<lb />Ie vois ce qui ſe paſſe, &amp; veux vous en inſtruire;
<lb />Puiſque vous ne pouuez vous-meſme diſcerner,
<lb />Vos amis, d’auec ceux qui viennent pour diſner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERSANDRE.
<lb />
<lb />Ie ne connois que trop dequoy l’homme eſt capab
<lb />Ie ſçay qu’on m’aime moins que l’on ne fait ma Tabl
<lb />Mais voulant l’ignorer, ie n’examinc pas,
<lb />Les diſcours que l’on tient en ſuitẽ du repas:
<lb />Suffit que tant qu’il duré vn chacon me reuere;
<lb />Que chacun ì l’enuy ſéforce de me plaire;
<lb />Et que chacun, enfin, me paye ſonccot.
<lb />Par vn conte agrcable, ou par quelque bon moti
<lb />Ce n'eſt pas qu'entre ceux qui viennent à ma Table,
<lb />Ie ne puiſſe trouuer quelque amy veritable;
<lb />I’en connois deux ou trois, &amp; les y fais venir,
<lb />Pour auoir le plaiſir de lei entretenir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMIS.
<lb />Pour traitter des amis, fait-on tant de doſpence?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et....... THERSANDRE
<lb />Ie ſouſtien, par la l'eſclat de ma naiſſance,
<lb />Et donnant à manger ſelon ma qualité.
<lb />Ie gouſte la douceur de me voir reſpegté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMIS.
<lb />Si voſtre amour dépence autam que voſtre Table,
<lb />Ie croy voſtre ruine vn mal incuitable,
<lb />Car enfin ie voy trop qu’auecque tant d’ardeur....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERSANDRE.
<lb />I'auoüeray que Lacille à ſçeu gaigner mon cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMIS.
<lb />Mais ſi vous conſcruez tant d’ardeur dans voſtre ame;
<lb />I’arlez, &amp; vous verrez approuuer voſtre flame,
<lb />La Mere de Lucille; cn apprenant.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THENSANDRE.
<lb />Ie veux,
<lb />Auant de lay parler faire approuuer mes vœux,
<lb />Et qu’aux ardens tranſports de mon amour extréme:
<lb />La beauté que ie ſers ſe rende d’elle-meſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMIS.
<lb />Mais ne ſçauez-vous pas, Monſieur, que Clidamant,
<lb />Pour la meſme beauté ſoûpire ounertement,
<lb />Et qu’on n’eſt pas long-temps ſans payer la tendreſſe,
<lb />De ceux dont la naiſſance égale la richeſſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERSANDRE.
<lb />Ce riual a du bien &amp; de la qualité;
<lb />Mais Damis aprés tout ce n’eſt qu’vn cſuenté.
<lb />Et quelque ardeur, enfin, qui regne dans ſon ame;
<lb />Il merite trop peu pour allarmer ma flame.
<lb />Lucil le à trop d’eſprit pour approuuer ſon feu,
<lb />Et iamais de ſa bouche il n’en aura l’aucu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMIS.
<lb />
<lb />Quand Lueille ſeroit à ſa flame contraire,
<lb />Ne la pouroit-il pas obtenir de ſa Mere?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERSANDRE.
<lb />Ayant vn grand procez elle en veut voir la fin,
<lb />Auant que de ſa fille, ordonner du deſtin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMIS.
<lb />Vous la pourriez, Monſieur, ſeruir dans cette affaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERSANDRE.
<lb />Mon amour doit aſſez m’obliger à le faire,
<lb />A ce charmant objet, ie l’ay deſia promis,
<lb />Et quand il ſera temps ſ’employeray mes amis,
<lb />Mals pour reſuer en paix à ſa beauté diuine,
<lb />I'entre en mon cabinct juſqu’à ce que l’on diſne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMIS.
<lb />Les nobles affamez, qui dedans peu viendront,
<lb />A l’heure du diſner vous en retireront.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERSANDRE.
<lb />Ah! que ſi tu voulois aujourd’huy m’en défaire...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMIS.
<lb />Mon eſprit ne ſçauroit comprendre ce myſtere,
<lb />Ny deuiner pourquoy vous auex ordonné,
<lb />Que l’on vous appreſtaſt vn ſuperbe diſné.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERSANDRE.
<lb />Si tu ne le ſçais pas, apprends donc que Melinte;
<lb />Doit auec la beauté dont mon ame eſt atteinte,
<lb />Venir diſner icy: Que ie leur dis hyer,
<lb />Voyant de les ſeruir qu’elles m’alloient prier,
<lb />Que ie n'écoutois point chez elle leur priere,
<lb />Et voulois que ceans, elles la vinſſent faire,
<lb />Et diſner auec moy deuant que d’en ſortir.
<lb />Voila dequoy i’ay crſ̂ te deuoir aduertir.
<lb />Par le petit degré, prens ſoin que l’on nous ſerue,
<lb />Et que des ſuruenans ancun ne nous obſeruc.
<lb />Au reſte ie commence à voir que mon ardeur,
<lb />Plaiſt aſſez à l’objet qui m’a rauy le cœur,
<lb />Et ie me trompe fort, ou ie croy que ſa mere,
<lb />Au bon-heur que j’attens ne ſera pas contraire,
<lb />Si tu les vois venir tu m’en aduertiras.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMIS.
<lb />
<lb />Repoſez-vous ſur moy, ie n’y manqueray pas.
<fw><lb />
<lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<fw><lb />*114
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMIS ſeul.
<lb />
<lb />'Approuue le beau feu qui regne dans ſon ame,
<lb />Puiſque Lucille eſt belle, &amp; digne de ſa flame,
<lb />Pour ſa mere elle l’aime vn peu trop tendrement,
<lb />Mais cét amour leur nuit, &amp; cét objet charmant,
<lb />Contraignant par deuoir, ſon geſte &amp; ſa parolle.
<lb />Fait croire qu’elle eſt vaine, &amp; que ſa mere eſt folle.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />4
<lb />DAMIS, ERGASTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERGASTE.
<lb />M Elinte auccſa file........
<fw><lb /> 
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> DAMIS.
<lb />Hé bien, fais les monter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERGASTE.
<lb />I’y cours, mais les voicy.
<fw><lb />AE
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMIS, à part.
<lb />Contre de tels appas.
<lb />Qui pouroit reſiſter.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />MELINTE, LVCILLE, DAMIS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELINTE.
<lb />NE puicje voir Therfandre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMIS.
<lb />Vous le verrez, Madame, &amp; ie luy vais apprendre.
<lb />Que vous eſtes icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELINTE.
<lb />Vous nous obligerez.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />MELINTE LVCILLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELINTE.
<lb />Ais dites-moy donc quand vous vous corti
<lb />M gerez.
<lb />Elle ſe redreſſe elle-meſme.
<lb />Tenez-vous droite là, c’eſt ainſi qu’il faut eſtre,
<lb />Et ſi l’on n’a cẽt air, l’on ne ſçauroit paroiſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCILLE.
<lb />Mais qu oy faut-il.......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELINTE.
<lb />Ainſi vous eſtes cent fois mieux.
<lb />Adouciſſez encor voſtre voix, &amp; vos yeux:
<lb />oruer touooomr vos eſpaules ſi hautes,
<lb />Et ne retombez plus dans de pareilles fautes;
<lb />Mais qu’auec tout cela l’on voyc vn air poſé,
<lb />Qui ne ſoit point contraint &amp; qui paroiſſe aiſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCILLE.
<lb />Ie ne ſuis point contrainte, &amp; ie la dois paroiſtre.
<lb />Faiſant, par vos conſcils, tout ce qu’il faut pour l’eſtre,
<lb />On nous ioüera Madame, &amp; toutes ces façons.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELINTE.
<lb />Vous auez bonne grace à faire des leçons;
<lb />Voſtre eſprit, ſur ce point, manque bien de lumiere,
<lb />Vous fais-je, dites-moy, faire vnc façonniere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Non, mais.....
<lb />LVCILLE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELINTE.
<lb />Qui vous oblige donc à vous faſcher.
<lb />Dequoy vous plaignez-vous? vous fais-je déhancher;
<lb />Ie fais tout le contraire, &amp; quand ie vous oblige,
<lb />D’eſtre bien droite, alors, mon diſcours vous afflige.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCILLE.
<lb />Madame, ie feray tout ce que vous voudrez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELINTE.
<lb />Vous ferez touſiours bien, quand vous m’obeyrez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCILLE.
<lb />Ie ne puis ignorer que i’y ſuis obligée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELINTE.
<lb />Mais que vous paroiſſez aujourd'huy negligée;
<lb />Toutes vos actions marquent frop de langueur;
<lb />Rien ne vous ſied du tout, &amp; voſtre tein fait peur;
<lb />Vous n’auez point bon air, &amp; ie ſuis fort ſurpriſe,
<lb />Auec de tels habits de vous voir ſi mal miſe.
<lb />Renuerſez-vous ma fille, &amp; faites des tetons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCILLE.
<lb />Ie ſuiuray vos aduis, &amp; dois les trouuer bons.
<lb />400
<lb />A uiij
<fw><lb />–
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELINTE.
<lb />Dites-moy, cependant, voſtre cœar pour Therſandre.
<lb />N’auroit-il point conçeu quelque ſentiment tendre?
<lb />Ne me déguiſez rien, ie le croy voſtre amant.
<lb />Et ie l’eſtime enfin, bien plus que Clidamant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCILLE.
<lb />Il m’aime ie l’auoüe, &amp; le ſens que mon ame,
<lb />Souhaite voſtre adueu pour repondre à ſa flame,
<lb />Mais helas! ie ſens bien qu’ayant dequoy charmer,
<lb />Ie puis, en l’attendant commancer à l’aimer.
<lb />Et i’apprens, quand ie cralns que mon cœur ne ſoûplre
<lb />Qu'en amour ce qu’on craint eſt ce que l’on deſire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELINTE.
<lb />En vous voyant tous d’eux, i’auois dans voſtre cœur
<lb />Connu, par vos regards, voſtre ſecrette ardeur;
<lb />Gardez vous toutes fois, d’en faire trop paroiſtre;
<lb />Et faites s’il ſe peut qu’il n’en puiſe connoiſtre,
<lb />Que ce qu’il en faudra pour le faire eſperer;
<lb />Car bien que ſes vertus le faſſent admirer,
<lb />Les hommes d’auiourd’huy, quelqu’ardeur qui les preſſs
<lb />Veulent d’vne beauté meriter la tendreſſe;
<lb />Et lors que l’on repond trop toſt à leurs ſouſpirs,
<lb />Cette prompte victoire allentit leurs deſirs.
<lb />Ie croy, par ce conſeil, que c’eſt aſſez vous dire,
<lb />Qu’auec plaiſir i’apprens que pour vous il ſouſpire,
<lb />Comme il eſt fortement épris de vos attraits,
<lb />Il nous ſeruira micux dedans noſtre procez;
<lb />Ie ne croy pourtant pas, quelque ardeur qui l’enflame
<lb />Sa gencroſité moins grande que ſa flame,
<lb />en ſe redreſſaut.
<lb />Et...... Mais il vient. Luciller
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCILLE.
<lb />Hé bien ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELINTE.
<lb />eu ſe redreſſaut entort.
<lb />Songez à vous.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />MELINTE, LVCILLE, THERSANDRE,
<lb />ERGASTE, DAMIS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERSANDRE àE gaſti.
<lb />J N cœur peut-il tenir contre des traits ſi doux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCILLE, à ſa Mere.
<lb />Madame, croyez-vous, que toutes ces grimaces,
<lb />Et que cẽt air contraint donnent beaucoup de graccy'
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELINTE à Therſaudre.
<lb />Vous voyez que ie tiens tout ce que ie promets,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERSANDRE.
<lb />Par la de vos bontez, le connois les effets.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCILLE A part.
<lb />Bien que i’ayme à le voir, le cœur me bat, ie tremble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERSANDRE.
<lb />Quand nous aurons diſné, nous fortirons enſemble,
<lb />Et pour bien m’acquitter de ce que i’ay promis,
<lb />I’iray ſolliciter, auec vous, mes amis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCILLE.
<lb />Cela ſe peut nommer ſeruir de bonne grace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERSANDRE.
<lb />Ah! croyez qu’il n’eſt rien que pour vous ie ne faſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELINTE bas, à Lacille, eu ſe redreſſaut.
<lb />Droite, Regardez-moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCILLE, à part.
<lb />Qu'elle contrainte, 6 Dical
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERSANDRE.
<lb />De peur des importuns, abandonnons ce licu;
<fw><lb />
</fw><lb />Nous ne pourons la haut eſtre veüs de perſonne,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELINTHE.
<lb />C’eſt tout ce que ie veux, voſtre raiſon eſt bonne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERSANDRE.
<lb />Là de voſtre procez, nous pourons librement.......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMIS.
<lb />Montez-donc, car l’on va ſerulr dans vn moment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERSANDRE, eu ſe retournaut.
<lb />Des coureurs de repas, ſçauras tu me desfaire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMIS.
<lb />Sans vous embaraſſer, Monſieur, l’aiſſez-moy faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERSANDRE.
<lb />Ie t’en laiſſe le ſoin.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VII.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMIS, ſeul.
<lb />IE vais ioüer vn tour,
<lb />Dont on poura garder la memoire à la Cour.
<lb />Ces beaux eſcoraifleurs qui vont icy paroiſtre,
<lb />Ne ſe contentent pas de ruiner le maiſtre;
<lb />Ils font tort aux valets, &amp; les font enrager,
<lb />En ne leur laiſſant pas ſouuent dequoy manger.
<lb />Il le faut auoüer, l’on eſt bien miſerable,
<lb />Lors que l’on a pour maiſtre vn homme qui tient table
<lb />Et l’on doit bien peſter contre les gens de Cour,
<lb />Qui veulent, à diſné, manger pour tout le iour;
<lb />Cette mode me nuit, &amp; ſouuent elle eſt cauſe,
<lb />Que le vois auorter ce que ie me propoſe.
<lb />Dans ma chambre j’auois deux de mes amis hier,
<lb />Et ie ne pûs iamais auoir vn plat entier,
<lb />Ceux qui vintent, ayant ſuiuant leut deſtinée.
<lb />Mange hier à diſné pour toute la iournéc.
<lb />Ie ne m’en plaindrois pas s’il nous laiſſoient en paix.
<lb />Mais ils font quereller officiers &amp; valets,
<lb />Il faut chercher leur gouſt, &amp; non celuy du Maiſtre:
<lb />Mais quand meſme de tous, on le pouroit connoiſtre,
<lb />Les ſatisferoit-on, s’il n’eſt point de ragouſts,
<lb />Qui plaiſent à la fois à cent diferens gouts.
<lb />Dans ce qu’vn ayme doux, l’autre veut de l’Eſpice........
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VIII.
<lb />DAMIS, ERGASTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERGASTE.
<lb />Iies-moy, s’il vous plaiſt, iray-le dire au Suiſſe,
<lb />L Qu'il r'ennoye tous ceux qui voudront voir Mon<lb />ſieur?
<lb />
<lb />
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMIS.
<lb />Non, cat ie les veux voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERGASTE.
<lb />Mais......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMIS.
<lb />Hé quoy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERGASTE.
<lb />Que Monſicur ne me gronde.
<lb />Mais i'ay peur
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMIS.
<lb />Ah! qu’on me laiſſe faire,
<lb />Mais eſcoute, auec toy ie veux mener l’affaire;
<lb />Tantoſt en querellant....... Mais ie voy Clie
<lb />mant,
<lb />Pour m'en diuertir mieux ie le laiſſe vn moment.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IX.
<lb />CLIDAMANT, ERGASTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />SEmuira-ronbien-toſt,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERGASTE.
<lb />Ie n’en ſçay tien.
<fw><lb />16
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Ie meur
<lb />Si ie ne ſuis ſorty du Louvre à prés d’vnc heure,
<lb />I’ay refuſé cent gens, qui vouloient m’entraiſner.
<lb />Iugeant bien que ccans ie pourois micux diſner;
<lb />Mais ie ſuis bien ſurpris de n’y trouuer perſonnc.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERGASTE.
<lb />Icy la compagnie eſt ſouuent aſſez bonne.
<lb />Et..... mais ie vols quelqu’vn.
<fw><lb />SCEI
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE X.
<lb />CLIDAMANT, LEANDRE,
<lb />ERGASTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />H! Comte, c’eſt donc toy?
<lb />A t'on diſné ceans?
<lb />LEANDRE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Ta viens diſner ie croyt
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Oüy ſans doute.
<lb />LEANDRE,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Tant mieux, nons diſnerons enſemble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERGASTE, à part.
<lb />Pour nous faire plaiſir la nobleſſe s’aſſemble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEANDRE.
<lb />Eſtant chez mes amis à l’heure du repas,
<lb />Ie croirois les faſcher ſi ie n’y mangeois pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERGASTE, àpart.
<lb />Allons trouuer d’Amis, car ic bruſſe d’apprendre,
<lb />Ce que ie puis pour luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Que fit hier Leandre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEANDRE.
<lb />Ie fus bier diſner chez vn de mes amis,
<lb />Et mangeay d’vn potage aux oignons blancs farcus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Aux oignons blancs farcis! peſte, il eſt admirablel
<lb />Ten ap veur fauenteur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEANDRE.
<lb />Il aymoit bien la table.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Aux oignons blancs farcis!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEANDRE.
<lb />Tu les aymes ie croy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Ie puis bien les aymer, c’eſt vn manger de Roy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEANDRE.
<lb />Nous mangeaſmes encor certain canard ſauuage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tout de bon.
<lb />CLIDAMANT.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ouy.
<lb />LEANDRE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Cela vaut mieux que le potage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEANDRE.
<lb />Tu Dieu, tu t’y connois, ils ſont tout à fait bons,
<lb />Et l’on en trouue moins que l’on ne fait d’oignons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIBAMANT.
<lb />Ie ne ſçay que trop bien, que l’on n'en trouue gueres,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEANDRE.
<lb />Vn homme ſeul en France a de ces canardieres,
<lb />Ils luy viennent d’Holande.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Ils ſont donc Holandois
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEANDRE.
<lb />Oüy, mais en peu de temps, ils deuiennent François
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Quand ils veulent venir, on les reçoit en Francet
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />oüy.
<lb />LEANDRE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Mais acheue moy ce diſné d’importance?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEANDRE.
<lb />Par des morceaux exquis le gouſt y fuſt flatié.
<lb />Il y fuſt reueillé, chatouillé, delecté,
<lb />Et pendant le repas, les plus friandes langucs
<lb />Sur la bonté des mets firent mille harangues,
<lb />Auec bien du plaiſir chacun les ſauoura,
<lb />Auec eſtonnement chacun les admira<lb />Et l’on fut moins ſurpris de la magnificence,
<lb />Que de trouuer tant d’ordre auec tant d’abondance.
<lb />Mais comme nous croyons voir ſinir ce repas,
<lb />Nous viſmes tout à coup ſeruir de nouueaux plats,
<lb />Tous remplis de ragouſts, à tel point delectables,
<lb />Qu’on en ſert rarement ſur les meilleures tables.
<lb />Ce ſeruice nouucil ippetit excita,
<lb />Ou pluſtoſt des ragouſts la ſaueur l’irrita;
<lb />Et ce friand repas nous fit aſſez connoiſtre,
<lb />Qu’à traitter noſtre amy, deuoit eſtre vn grand Maiſtre
<lb />Puiſque cent mets nouucaux, dont la bonté ſurprit,
<lb />Firent naiſtre &amp; mourir cent fois noſtre appetit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Les vins delicieux furent de la partie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEANDRE.
<lb />Nous en buſmes de bon de la coſte roſtie,
<lb />Et nous euſmes encor de pluſieurs autres vins,
<lb />A qui l’on peut donner le ſurnom de diuins;
<lb />Mais des vins, ah! des vins; mais des vins agreables,
<lb />Piquants, &amp; delicats; puiſſans &amp; delectables.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />De chacun de ces vins dirois-tubien le nom?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEANDRE.
<lb />Oüy-da, De Saint Laurent, d’Ays, &amp; de Maſcon,
<lb />De Saint Meſmin, d’Arbois, de Reim, de l’Hermi<lb />tage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Tous ces vins valent mieux que ton canard ſauuage</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEANDRE.
<lb />Ie ne croy pas qu’on puiſſe en boire de meilleurs,
<lb />Enſuitte on nous donna quantité de liqueurs,
<lb />L’on but d’vn hypocras; mais dont le muſc &amp; l’ambr
<lb />Par leur ſubtile odeur parfumerent la chambre;
<lb />Mais quoy par ce ſouris voudrois-tu le nier?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />e croy qu’il eſtoit bon s’il eſtoit de Renier,
<lb />ians cela peuth.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEANDRE.
<lb />Marquis il en eſtoit ſans doute,
<lb />Et du meilleur qu’il cuſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Il ſe peut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEANDRE.
<lb />Le vin d’Eſpagne eſtoit........
<lb />Mais écoute.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Choiſi chez Boueingo.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEANDRE.
<lb />On l’auoit fait venir exprez de Saint Malo<lb />Il eſtoit naturel, &amp; ie croy que......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Mais Comte,
<lb />Ne vois-ie pas Valere, auec le icune Oronte?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XI.
<lb />CLIDAMANT, LEANDRE,
<lb />VALERE, ORONTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT, à Vauire.
<lb />H! c’eſt donc toy, Marquis,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEANDRE, A Oronte.
<lb />Cheualier, c’eſt donc toy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Oüy.
<lb />ORONTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Pour diſner ceans, ie l’ameine auec moy;
<lb />Cert es à l’entraiſner, i’ay bien eu de la peine,
<lb />Ce icune Cheualier à l’humeur vn peu vaine,
<lb />Et ne ſe peut laſſer de parler contre ceux,
<lb />Qui, ſans eſtre priez, mangent hors de chez eux.
<lb />Mais dequoy parliez-vous ne le peut-on apprendre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Nous parlions d’vn repas que fit hier Leandre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Mais encor eſtiez-vous ſur des ragouſts nouueaux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Clidamant s’entretient touſiours de bons morccaux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Comme toy Cheualier, ie n’y ſuis pas Nouice,
<lb />Tu connois la Becaſſe. &amp; tu ſçais que la cuiſſe
<lb />En eſt le bon morceau; ependant, l’autre iour,
<lb />Tu fis rire de toy quelques gens de la Cour;
<lb />B iij
<lb />Quand, par vne façon de ſeruir blen nouuelle,
<lb />Loin d’en ſeruir la cuiſſe, on t’en vit ſeruir l’aiſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Ne diſois-Je pas bien, tu ſçals les bons morceaux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEANDRE.
<lb />Tu pourrois dire encor, qu’il ſçait les bons Coſteaux,
<lb />A........
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE,
<lb />Sa delicateſſe en tout eſt incroyable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Quand ton gouſt trouncroit vn cocq dainde admi
<lb />rable,
<lb />Tu le deſauoücrois, eſt-il pas vray Marquis?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Mon gouſt ne connoiſt rien que des morceaux exquls,
<lb />Et s’il ozoit vouloir de ſemblables viandes......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEANDRE.
<lb />Ces morceaux ſcroient bons pour des langues friandez
<lb />Valere, qu’en dis-tu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Rien, ſinon que ie crois,
<lb />Que les cocqy daindes ſont des ortolans Bourgeois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Ce ſont des ortolans, où l’on a dequoy mordre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEANDRE.
<lb />Les Bourgeois ſculement qui ſont du dernier ordre,
<lb />En mangent aujourd’huy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Vous eſtes delicats,
<lb />Et de ſi gros morceaux ne vous nouriroient pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Les gens qui comme nous mangent aux bonnes tables
<lb />N’entendent point parler de viandes ſemblables.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Ie ſçay comme on y ſert:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEANDRE.
<lb />Tu le ſçays?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Ie le croy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEANDRE.
<lb />Vorons s’il le ſçait bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Ie le veux par ma foy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ariſton?
<lb />LEANDRE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et de Liſandre?
<lb />VALERE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />D'Ariſton la table eſt raiſonnable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Elle eſt tout à fait pitoyable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et de Criſpe?
<lb />LEANDRE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Peut on ignorer ſon grepas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Celuy-là tenoit table, &amp; ne la tenoit pas;
<lb />uoy qu’il traitaſt fortbien, il ſe donnoit au Diable,
<lb />Qu’il n’auoit iamais eu deſſein de tenir table.
<lb />Bien qu’aux honneſtes gens ſon logis fut ouuert,
<lb />L’on ne trouuoit chez luy iamais plus d’vn couuerts
<lb />Sa table, cependant, eſtoit tout à fait bonnc.
<lb />chacun y mangeoit, ſans qu’il priaſt perſonne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ckonimer
<lb />VALERE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />On void peu chez luy de perdreaux:
<lb />I n’en mange lamais alors qu’ils ſont nouueaux;
<lb />il hait ceux de campagne, &amp; n’en veut que de villt!
<lb />amais en bons morceaux lieu ne fut ſi ſterile.
<lb />B iij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEANDRE.
<lb />Et des pois verds, nouuenex, en mange-t’ilt
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Luy, bon,
<lb />Il n’en mange jamais, qu’à cinq ſols le litron.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Les nouucautez chez-luy n’eſtans pas en vſage:
<lb />Par la, mon cher Marquis, il fait voir qu’il eſt ſage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANE.
<lb />Ceux qui les mangent chers paſſent donc pour des
<lb />ſous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Ie croy qu’ils valent moins à cent francs qu’à cinq ſous
<lb />Les pois precipitez naiſent de pourriture,
<lb />Et l’art les fait venit plaſtoſt que la nature.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />D'euſſent-ils dans mon corps ſe pourir mille fois,
<lb />Ie pretens en manger auant tous les Bourgeois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Les repas de grand prix, ſont bien plus agreables,
<lb />Et la cherté des mets les rend plus delectables,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />A ce plaiſant diſcours, que reſpons-tu Marquis?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Que ie ne veux iamais diſner à iuſte prix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEANDRE.
<lb />Voila d’vn vray Marquis le parfait caractere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Pour le bien ſouſtenir, ie fais touſiours grand chere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Tu la fais, il eſt vray, ſans deſpencer ton bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />L’on a double plaiſir quand on diſne pour rien,
<lb />Tous ceux chez qui ie mange ont vne ioye extrême,
<lb />Par là ie les oblige, &amp; m’oblige moy-meſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEANDRE.
<lb />Megaſte traitte mieux que tous ceux d’auiourd'huy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Oüy, mais les gens d’eſprit ne mangent point chez
<lb />Ei¬;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />De Filante à bon droit, la table eſt eſtimée.
<lb />I'y mangcay, l’autre iour, d’vne ſauce gommée
<lb />Auecque des dindons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />D'où?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Du Pré ſaint Geruais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Ah! que n’eſtois-je là, ie n'en trouue iamais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEANDRE.
<lb />Chez Clearque dit-on, la table eſt ſans pareilley
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Chacun void ſonbuffet ainſi qu'vne merueille,
<lb />Son linge eſt admirable, il traitte proprement.
<lb />Mais le diſné contraint de manger ſobrement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Ormain, traitte-t’il bien?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />De tres mauuaiſe grace,
<lb />Et les chappons, chez luy, ſentent fort la bẽcaſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Ie le croy, Mais parlons du fameux Arimant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />L’on mange &amp; boit chez luy delicieuſement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il a bion du merite.
<lb />VALERE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Il veut auoir des Gardes,
<lb />Qui puiſſent ſe dit-I à coups de hallebardes,
<lb />Chaſſer ceux qui chez luy viennent ſouuent diſner,
<lb />Ayans aſſez de bien pour en pouuoir donner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Mais écouſte Marquis, ſçais-tu bien que Therſandre,
<lb />Pout te mettre dehors auroit raiſon d’en prendre,
<lb />Que chacun dit tout haut, que tu fais aſſez mal,
<lb />De venir ſi ſouuent manger chez ton riual,
<lb />Et que t’on procedé qu’on peut nommer étrange.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Puis qu’il eſt mon riual, il faut que ie le mange,
<lb />Et ie ne trouue pas qu’on s’en doiue eſtonner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Mais i’apperçois Damis.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XII.
<lb />CLIDAMANT, ORONTE, VALERE,
<lb />LEANDRE, DAMIS.
<fw><lb />CLIDAMANT.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEbieni n l'on diface?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMIS.
<lb />Ie ne le puis ſçauoir, car ie viens de la ville.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEANDRE.
<lb />Ie ſens déja la faim qui m’eſchauffe la bille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Depuis long-temps Therſandre, eſt de mes grand
<lb />amis.
<lb />C’eſt va homme d’honneur, &amp; le croy que Damis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Ma foy ſon Cuiſinier eſt vn homme admlrable,
<lb />Et dedans ſon meſtier il eſt incomparable:
<lb />Peſte qu’il entend bien à faire vn bon ragouſt,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Il doit bien trauailler s’il contente ton gouſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMIS.
<lb />Ie ſuis rauy de voir ſi bonne compagnic.
<lb />Auiourd'huy ſa cuiſine eſt aſſez bien garnie,
<lb />Les ragouſts qu’il fera ne vous deſplairont pas,
<lb />Et vous ne vous pourrez plaindre de ce repas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Appreſtons nous Meſſieurs à faire bonne chere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMIS leprauiir vηà pat.
<lb />Il faut bien-toſt tirer le plaiſir que i'eſpere.
<lb />Adicu ie m’en vais voir ou le diſner en eſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Tu nous aduertiras ſi-toſt qu’il ſera preſt.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XIII.
<lb />CLIDAMANT, LEANDRE,
<lb />VALERE, ORONTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEANDRE.
<lb />E croy qu’en eſtimant la Table de Therſandre,
<lb />I'Et celle de Leonte, on ne peut ſe meſprendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ceſtm Coſteu,
<lb />VALERE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Marquis qui ſont donc ces Coſteau
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Ce font gens deficats aimans les bons morceaux,
<lb />Et qui les connoiſſans, ont par experiance,
<lb />Le gouſt le plus certain &amp; le meilleur de France.
<lb />Des friands d’auiourd’huy, c’eſt l’eſlite &amp; la fleur,
<lb />En voyant du gibier, ils diſent à l’odeur,
<lb />De quel païs il vient. Ces hommes admirables;
<lb />Ces palets delicats, ces vrais amis des Tables,
<lb />Et qu’on en peut nommer les dignes ſouuerains
<lb />Sçauent tous les Coſteaux ou croiſſent les bons vins,
<lb />Et leur gouſt leur ayant acquis cette ſcience,
<lb />Du grand nom de Coſteaux on les appelle en France,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Si l’on donne ce nom à tous les delicats,
<lb />Qui ſçauent auec art gouſter les bons repas,
<lb />Le nombre enſcra grand.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEANDRE.
<lb />Oüy, ſans doute.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Mais Come<lb />Vous auiez commancé de parler de Leonte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Leonte eſt honneſte homme, on diſne bien chez luy,
<lb />Eſt c’eſt le plus friand des friands d’auiourd' huy:
<lb />C’eſt vn homme d’honneur, va homme raiſonnable
<lb />Et de qui le cœur eſt auſſi grand que la table.
<lb />Il ſçait certain moulin, où l’on prend des Pigeons;
<lb />Mais ce ſont des Pigeons, des Pigeons, mais ſi bons,
<lb />Que dans toute la Prance, ils n’ont point de ſemblable
<lb />Et qu’aux plus frians mets, ie les croy preferabless
<lb />Il connoiſt les fermiersoù ſont les bons poulcts,
<lb />Et s’il eſtoit trahy par meſſieurs ſes valets,
<lb />Illeur feroit paſſer de bien meſchantes heures.
<lb />1112
<lb />Il ſçait de quel quartier les Perdris ſont meilleures,
<lb />Et vous dira d’abord, comme il a le gouſt fin,
<lb />25
<lb />Si telle eſt de Complegne, ou bien de ſaint Germain.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEANDRE.
<lb />Qu’il à l’eſprit profond.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Qu’il eſt couuert de gloire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Il ne ſçait ce que c’eſt que de viande noire;
<lb />Comme elle n’eſt pas ſaine il n’en veut iamais voir.
<lb />Et ſes gens ſur ce point, font fort bien leur deuoir.
<lb />Ce n’eſt pas tout encor. Cét homme incomparable,
<lb />Qui ſçait ſi bien ioüir des plaiſirs de la Table,
<lb />Va, pour gouſter les vins, luy meſme en tous les lieux
<lb />Où l’on en peut trouuer des plus delicieux;
<lb />Et puis par des bontez qui n’ont point de pareillęs
<lb />aait en la preienee empuir force bouteilles,
<lb />Les met dans ſon caroſſe, &amp; d’vn air tout ioyeux
<lb />Conduit à ſon logis ce bucin precieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />D'y voir ſouuent Damon, c’eſt à tort qu’on s’eſtonne.
<lb />Il ne doit pas quitter vne Table ſi bonnc.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEANDRE.
<lb />Crois qu’il n’en fera riens puis qu’il eſt de ces gens
<lb />Qui ne mangent chez eux qu’vne fois en dix ans,
<lb />E qui iamais enfin ne concurent l’enuie
<lb />De donner vn repas vne fois en leur vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Pour Timante il en donne &amp; meſme de grand cœur;
<lb />Mais il priſe ſa Table auecque trop d’ardeur,
<lb />Et fait connoiſtre aſſez qu’il à l’eſprit malade,
<lb />En loüant tout chez luy iuſques à la ſalade.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Quoy traitter ainſi ceux dont vous mangez le bien
<lb />Rougiſſez vne fois d’vn pareil entretien,
<lb />Faraſites d'honneur, qui dans la France entiere.
<lb />Ne trouuez pas aſſez dequoy vous ſatisfaire.
<lb />Il n’eſt que deux Coſteaux dont vous aymiez le vin:
<lb />D'vn endroit ſculement vous eſtimez le pain;
<lb />D'vn tel ce ſont les fruits, d’vn autre la viande:
<lb />Voſtre delicateſſe en toute choſe eſt grande;
<lb />Mais vous deuriez ſçauoir que dedans vn repas,
<lb />L’on ne doit point blaſmer ce qu’on ne paye pas:
<lb />Que de ceux où l’on mange on ne doit point medire,
<lb />Et que c’eſt mal agir d’en faire vne ſatire.
<lb />Cependant vos diſcours me font paroiſtre aſſez
<lb />Que parlà, ſeulement, vous les recompenſez;
<lb />Mais pourquoy mal parler des gens qu’on voit paroiſtre
<lb />Et chez qui dés ce ſoir vous mangerez peut eſtre?
<lb />Hé faut-il de parbieu qu’apres tant de repas........
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Iure-donc tout a fait ou bien ne iure-pas;
<lb />Quand on iure à demy l’on à mauuaiſe grace,
<lb />Et chacun connoiſt bien que ce n'eſt que grimace.
<lb />Puiſque loins défrayer, I’on fait ſouuent pitié
<lb />Lors que d’vn lurement on coupe la moicié:
<lb />Cela fait toct aux mots, &amp; gaſte noſtre languc.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />En te remerciant de ta belle harangue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEANDRÉ.
<lb />Mais perſonne ne vient, il eſt temps de diner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />A la fin tout cecy commence à m’eſtonner,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />C long retardement cache quelque myſtere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Sçachez qu'vn diner maigre eſt bien long cempaà calte,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIBAMANT.
<lb />Il eſt maigre, la peſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Ayme-tu Ie Poiſſon,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />En me voyant faſché tu peux iuger que non</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Moyraym le imbot
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEANDRE.
<lb />Moy i’ayme la Baibos,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Sans donte Cheualier tu tiens pour la Moluë,
<lb />Auecque le Cocq-dainde, on peut l’appareiller,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Auec bien de l’eſprit Clidamant ſçait railler.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XIV.
<lb />CLIDAMANT, VALERE, LEANDRE.
<lb />ORONTE, DAMIS, ERGASTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERGASTE en fuyant deuant Damis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VOus me bartre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMIS.
<lb />I'en ay le pouuoir de Therſandre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT en arreſtant Damis.
<lb />Qu’à fait ce mal-heureux ne le peut-on apprendre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMIS.
<lb />Ie veux le chaſtier &amp; meſme deuant vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEANDRE.
<lb />Pardonne-luy de grace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Et pour l’amour de nous
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMIS.
<lb />Non, ſa faute eſt trop grande, &amp; n'eſt pas pardonnabl
<lb />Illuy doune vu coup.
<lb />Afaut -.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ah!
<lb />ERGASTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Que t’a fait ce pauure miſerable?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Quoy Damis, deuant-nous le mal-traitter ainſi!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMIS.
<lb />Si vous luy pardonnez le luy pardonne auſſi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERGASTE.
<lb />Si i’auois à deſſein
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMIS.
<lb />N’échauffe pas ma bille.
<lb />Lors que vous m’auez veu reuenir de ia ville,
<lb />L’on ne m’auoit pas dit que l’on auoit diné
<lb />Imme diatement apres midy ſonné.
<lb />Comme aucc quelques gens Therſandre auoit affaire.
<lb />Il a voulu manger pluſtoſt qu’à l’ordinaire;
<lb />Ce traiſtre eſtoit chargé de vous en aduertir
<lb />Et.......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERGASTE.
<lb />I’auois oublié.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMIS.
<lb />Ta m'oſes reparcis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Diſ-tu vray?
<lb />LEANDRE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMIS.
<lb />Tout cela n'eſt que trop veritable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE, à part.
<lb />Qu'iriontiaipimtantrois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />La choſe eſt vray ſemblable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Ce boureau de Valet nous a ioüé ce tour?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMIS.
<lb />Vous le voyez Monſieur, c’eſt vn Laquais de Cour,
<lb />Le meilleur n’en vaut rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Nous von anm jouez.
<lb />Par vn tel perſonnage
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMIS.
<lb />De bon cœur i’en enrage.
<lb />Et ſi de mon depit vous ſçauiez la moitié
<lb />Ieut-eſtre aurois-ie part dedans voſtre amitié.
<lb />à Ergaſte.
<lb />Sors de deuant mes yeux, où ma iuſte colere......
<lb />Ergaſte ſort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Ton amitié Damis me paroiſt bien ſincere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE,
<lb />Mais allons donc chercher à diner autre-part,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Pour en pouuoir trouuer il eſt vn peu bien tard.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEANDRE eu preuant ſa mouſtre.
<lb />Voyons quelle heure il eſt
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT eu regardant auee luy.
<lb />Hé bien Comte qu’elle heure?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEANDRE.
<lb />Plus d’vne heure &amp; demie,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Ah! c’eſt trop ou ie meuro.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE à Clidamant.
<lb />Vn coc-dainde à preſent ne te fcroit pas peur;
<lb />C iij
<lb />Mais te fait-on ainſi ſouuent diner par cœur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Quoy que tard, ie pretens dinet bien I mon aiſe
<lb />Iſtes-vous en caroſſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Ouy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Moy ie ſuis en chaiſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEANDRE.
<lb />Et moy pareillement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VIALERE.
<lb />I faut donc qu'en ce lleu
<lb />Puis que le temps eſt cher, nous vous diſions adicu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMIS 2 part.
<lb />Quel plaiſir de les voir que i’ayme à les entendre;
<lb />Mais allons de ce tour faire part à Therſandre.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XV.
<lb />CLIDAMANT, LEANDRE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Vant que de partir ſongeons où nous irons,
<lb />A Et puis apres cclà Comte nous ſortirons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Marquin
<lb />LEANDRE,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Sçais-tu quelqu’vn ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEANDRE.
<lb />Allons chez Cleromene;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />L'on ne mange chez luy que trois fois la ſemaine.
<lb />Et ie ne ſçay que trop que ce n’eſt pas ſon iour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEANDRE.
<lb />Qui diable introduiſit cette mode à la Cour.
<lb />Il nous faut donc aller chez le beau Theomenc.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Mais i’ay mangé chez luy toute cette ſemaine,
<lb />Ie voudrois m'en pouuoir empeſcher auiourd’huy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEANDRE.
<lb />Pour moy ie pourois bien aller diner chez luy;
<lb />Toutesfois ſi Doris.......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />I’ignore ſa demeure,
<lb />Car il eſt delogé. Mais ſçache qu’à cette heure
<lb />On a diné par tout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEANDRE.
<lb />Qu'eſt-ce que nous ferons?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Il faut dés à preſent voir où nous ſoûperons.
<lb />Mais i’enrage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEANDRE.
<lb />D'où vient la douleur qui t’accable?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Ie ſonge que le ſoir peu de gens tiennent Table.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEANDRE.
<lb />A la fin tout cecy commence à m’affliger.
<lb />Mais ſi chez toy......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Chez moy, ſeul ie n’y puis manger,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEANDRE.
<lb />Mais ie pretens aller t’y tenir compagnie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Ah ſortons, car ce lieu rend ma peine infinie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEANDRE.
<lb />Attens vn peu. Sçais-tu Marquis où nous irons ?
<lb />Allons chez vn Traitteur, &amp; nous y dinerons,
<lb />On y ſert à toute heure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Il eſt vray: mais eſcout
<lb />On ne peut, en ce lleu, manger ſans qu’il en couſt
<lb />Et ie n’ay point d’argent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEANDRE.
<lb />uoy.........
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />C’eſt la verité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEANDRE.
<lb />C’eſt vn mal ordinaire aux gens de qualité
<lb />Ie n’en ay point non plus, &amp; ie perdis hicr...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Manger à nos deſpens nous ſeroit vne honte.
<lb />Allons iuſques au ſoir cauſer en d’autres lieux,
<lb />Comte,
<lb />Si nous ne dinons point nous en ſouperons mieux.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XVI.
<lb />THERSANDRE MELINTE, LVCILLE,
<lb />DAMIS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERSANDRE.
<lb />Nfin ils ſont ſortis &amp; ie te dois apprendre
<lb />LQue ce tour trop piquant à droit de me ſurpren<lb />dic :
<lb />Ie ne l’attendois pas, &amp; tu dois auoüer
<lb />Quë de ton procede ie doi peu me loüer.
<lb />Ie ne i’auois pas dit d’en vſer de la ſorte,
<lb />Ils ont licu de ſe plaindre &amp; la piece eſt trop forte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELINTE.
<lb />Mais que vois-ie?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XVII.
<lb />THERSANDRE, MELINTE. LVCILLE,
<lb />CLIDAMANT, DAMIS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />V'on ſouffre auecque les valets,
<lb />Ie n’ay porteurs icy, galoches, ny laquais.
<lb />Ah! fant-il qu’en ce licu plus long-temps ie demeure.
<lb />En apporceuaut Tberſaudre, plcliute &amp; Laille.
<lb />Mais vous auiez raiſon de diner de bonne heure,
<lb />Vos yeux eſtoient charmez pendant ce doux repas
<lb />Damis à fort bien dit &amp; ne s’abuſoit pas,
<lb />Auec de tels obiets l’on peut auoir affaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERSANDRE.
<lb />Sçichez que......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Vous croyez que ie ſois encolere
<lb />Quand ie me réyoüis de ce qu’enfin mon cœur,
<lb />Trouue vn iuſte ſujet d’eſtoufer ſon ardeur;
<lb />Il adoroit Lucille auec trop de conſtance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELINTE.
<lb />L’on ſe trompe ſouuent, &amp; comme l’apparence....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Ie me veux tromper moy, m’en empeſcherez vous!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />si........
<lb />THERSANDRE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Ie pretend ceſſer de faire les yeux doux :
<lb />Les exemples d’autruy doiuent me rendreſage,
<lb />Et de peur d’accident ie fuis le mariage;
<lb />Car s’il m’en arrinoit les critiques du temps
<lb />Pouroient impanément railler à mes deſpens.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XVIII.
<lb />THERSANDRE,MELINTE, LVCILLE,
<lb />CLIDAMANT, DAMIS, CRISPIN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRISPIN.
<lb />V Os porteurs ſont lì bas &amp; vous pouuez deſcendres
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Adieu car ie craindrois de les trop faire attendre.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XIX.
<lb />THERSANDRE, MELINTE,LVCILLE,
<lb />DAMIS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELINTE.
<lb />A fille ne perd rien en perdant cét amant,
<lb />MEt e eſt gagner beaucoup que perdre Clida<lb />mant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THER SANDRE.
<lb />Apres vn tel aucu puis-ie croire Madame......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELINTE
<lb />Pour Lucille, i’ay ſçeu voſtre ſecrette flime,
<lb />Et ſi quand nous aurons finy noſtre procez,
<lb />Vous ſoûpirez encor pour ſes ieunes attraits,
<lb />Nous pourrons en ce temps parler d’vn Hymenée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERSANDRE.
<lb />Que ie dois auiourd’huy loüer ma deſtinée;
<lb />A force de bon-heur elle me rend confus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELINTE.
<lb />Ne perdons point le temps en diſcours ſuperflus,
<lb />Il nous preſſe, fortons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERSANDRE, à LCille.
<lb />Puis-je eſperer Madame..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCILLE.
<lb />Oüy, puis qu’aucc plaiſir i’ay connu voſtre flîme.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />FIN.
<fw><lb />2
</fw><lb />Et ſi quand nous aurons finy noſtre procez,
<lb />Vous ſoûpirez encor pour ſes ieunes attraits,
<lb />Nous pourrons en ce temps parler d’vn Hymenée.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERSANDRE.
<lb />Que ie dois auiourd’huy loüer ma deſtinée;
<lb />A force de bon-heur elle me rend confus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELINTE.
<lb />Ne perdons point le temps en diſcours ſuperflus,
<lb />Il nous preſſe, fortons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERSANDRE, à LCille.
<lb />Puis-je eſperer Madame..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCILLE.
<lb />Oüy, puis qu’aucc plaiſir i’ay connu voſtre flîme.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />FIN.
<fw><lb />2
</fw></p>
    </body>
  </text>
</TEI>