<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Andromède, tragédie représentée avec les machines sur le théâtre royal de Bourbon</title>
        <author>Corneille, Pierre</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb386504479"/>
          <author>
            <persName>Corneille, Pierre</persName>
          </author>
          <title>Andromède, tragédie représentée avec les machines sur le théâtre royal de Bourbon</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1660" cert="high" resp="BNF">1660</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />Suiuant la Copie imprimee
<lb />A PARIS
<fw><lb />
<lb />
<lb />7
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />
</fw></fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />M. M. M. M.
<fw><lb />
<lb />
</fw></p>
<p type="MainZone-P"><lb />B
<lb />ADAME,
<lb />C'eſt vous rendre vn hom<lb />mage bien ſecret, que de
<lb />vous le rendre ainſi, &amp; ie
<lb />m’aſſeure que vous aurez de
<lb />la peine vous meſme à reco<lb />gnoiſtre que c’eſt vous à qui ie dedie cet
<lb />Ouurage. Ces quatre lettres Hieroglifiques
<lb />vous embaraſſeront auſſi-bien que les au<lb />tres, &amp; vous ne vous apperceurez iamais
<lb />qu’elles parlent de vous iuſqu’à ce que ie
<lb />vous les explique. Alors vous m’auoüerez
<lb />ſans doute que ie ſuis fort exact à ma paro<lb />le, &amp; fort punctuel à l'execution de vos
<lb />commandemens. Vous l’auez voulu, &amp;
<lb />i’obeys, ie vous l’ay promis, &amp; ie m’ac<lb />quite. C’eſt peut-eſtre vous en dire trop
<lb />pour vn homme qui ſe veut cacher quel<lb />que temps à vous-meſme, &amp; pour peu que
<lb />vous faciez de reflexion ſur mes dernieres
<lb />viſites, vous deuinerez à demy que c’eſt à
<lb />vous que ce compliment s’adreſſe. N’ache<lb />uez pas ie vous prie, &amp; laiſſez-moy la
<lb />ioye de vous ſurprendre par la confidence
<lb />que ie vous en doibs. Ie vous en conjure
<lb />par tout le merite de mon obeyſſance, &amp;
<lb />ne vous dy point en quoy les belles quali<lb />tez d’Andromede approchent de vos per<lb />fections, ny quel rapport ſes aduantures
<lb />ont auec les voſtres; ce ſeroit vous faire
<lb />vn miroir, où vous vous verriez trop ai<lb />ſément, &amp; vous ne pourriez plus rien igno<lb />rer de ce que i’ay à vous dire. Preparez-vous
<lb />ſeulement à la receuoir, non pas tant com<lb />me vn des plus beaux ſpectacles que la Fran<lb />ce ait veus, que comme vne marque re<lb />ſpectueuſe de l’attachement inuiolable à vo<lb />ſtre ſeruice, dont fait vœu,
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />MADAME,
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Voſtre tres-humble, tres-obeïſſant,
<lb />&amp; tres-obligé ſeruiteur,
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />CORNEILLE.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />AR.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Tiré du quatriéme &amp; cinquiéme Liure des
<lb />Metamorphoſes d’Ouide.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Aſſiope ſemme de Cephée Roy
<lb />d’Ethiopie fut ſi vaine de ſa beau<lb />té, qu’elle oſa la préferer à celle
<lb />des Nereides, dont ces Nymphes
<lb />irritées firent ſortir de la Mer vn
<lb />Monſtre, qui fit de ſi eſtranges
<lb />rauages ſur les terres de l’obeïſ<lb />ſance du Roy ſon mary, que les forces humai<lb />nes ne pouuant donner aucun remede à des mi<lb />ſeres ſi grandes, on recourut à l’Oracle de Iup<lb />piter Ammon. La reſponſe qu’en receurent ces
<lb />malheureux Princes fut vn commandement
<lb />d’expoſer à ce Monſtre Andromede leur fille
<lb />vnique, pour en eſtre deuorée. Il fallut execu<lb />ter ce triſte Arreſt, &amp; cette illuſtre victime fut
<lb />attachée à vn rocher, où elle n’attendoit que la
<lb />mort, lors que Perſée fils de Iuppiter &amp; de Da<lb />naë paſſant par hazard, jetta les yeux ſur elle. Il
<lb />reuenoit de la conqueſte glorieuſe de la teſte de
<lb />Meduſe qu’il portoit ſous ſon bouclier, &amp; voloit
<lb />au milieu de l’air, au moyen des aiſles qu’il
<lb />auoit attachées aux deux pieds, de la façon qu’on
<lb />nous peint Mercure. Ce fut d’elle-meſme qu’il
<lb />apprit la cauſe de ſa diſgrace, &amp; l’amour que ſes
<lb />prémiers regards luy donnerent, luy fit en meſ<lb />me temps former le deſſein de combatre ce
<lb />Monſtre, pour conſeruer des iours qui luy eſto<lb />ient deuenus ſi precieux. Auant que d’entrer au
<lb />combat il eut loiſir de tirer parole de ſes parents
<lb />que les fruits en ſeroient pour luy, &amp; receut les
<lb />effets de cette promeſſe, ſi toſt qu’il euſt tué le
<lb />Monſtre. Le Roy &amp; la Reyne donnerent auec
<lb />grande joye leur fille à ſon liberateur, mais la
<lb />magnificence des nopces fut troublée par la
<lb />violence que voulut faire Phinée frere du Roy
<lb />&amp; oncle de la Princeſſe, à qui elle auoit eſté
<lb />promiſe auant ſon malheur. Il ſe ietta dans le
<fw><lb />aaii
</fw><lb />Palais Royal auec vne troupe de gens armez: &amp;
<lb />Perſée s’en defendit quelque temps ſans autre
<lb />ſecours que celuy de ſa valeur &amp; de quelques
<lb />amis genereux: mais ſe voyant prés de ſuccom<lb />ber ſous le nombre, il ſe ſeruit enfin de cette
<lb />teſte de Meduſe, qu’il tira de ſous ſon bouclier,
<lb />&amp; l’expoſant aux yeux de Phinée &amp; des aſſaſſins
<lb />qui le ſuiuoient, cette fatale veuë les conuertit
<lb />en autant de ſtatuës de pierre, qui ſeruirent d’or<lb />nement au meſme Palais qu’ils vouloient tein<lb />dre du ſang de ce Heros. Voilà comme Ouide
<lb />raconte cette Fable, où i’ay changé beaucoup
<lb />de choles tailt par la liberté de l’Art, que par la
<lb />neceſſité des ordres du Theatre, &amp; pour luy
<lb />donner plus d’agréement.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />En premier lieu i’ay creu plus à propos de
<lb />faire Caſſiope vaine de la beauté de ſa fille, que
<lb />de la ſienne propre, d’autant qu’il eſt fort extra<lb />ordinaire qu’vne femme dont la fille eſt en âge
<lb />d’eſtre mariée, ait encore d’aſſez beaux reſtes
<lb />pour s’en vanter ſi hautement, &amp; qu’il n’eſt pas
<lb />vray-ſemblable que cet orgueil de Caſſiope pour
<lb />elle-meſme euſt attendu ſi tard à eſclater, veu
<lb />que c’eſt dans la ieuneſſe que la beauté eſtant
<lb />plus parfaite &amp; le iugement moins formé, don<lb />nent prus de lieu à des vanitez de cette nature,
<lb />&amp; non pas alors que cette meſme beauté com<lb />mence d’eſtre ſur le retour, &amp; que l’âge a meu<lb />ry l’eſprit de la perſonne qui s’en ſeroit enor<lb />gueillie en vn autre temps.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />En ſuite i’ay ſuppoſé que l’Oracle d’Ammon
<lb />n’auoit pas condamné preciſément Andromede
<lb />a eitre deuorce par le Momtre; mais qu’il auoit
<lb />ordonné ſeulement qu’on luy expoſaſt tous les
<lb />mois vne fille, qu’on tiraſt au ſort pour voir cel<lb />le qui luy deuoit eſtre liurée, &amp; que cet ordre
<lb />ayant deſia eſté executé cinq fois, on eſtoit au
<lb />iour qu’il le falloit ſuiure pour la ſixieſme.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />I’ay introduit Perſée comme vn Cheualier er<lb />rant qui s’eſt arreſté depuis vn mois dans la Cour
<lb />de Cephée, &amp; non pas comme ſe rencontrant par
<lb />hazard dans le temps qu’Andromede eſt attachée
<lb />au rocher. Ie luy ay donné de l’amour pour elle,
<lb />qu’il n’oſe deſcouurir, parce qu’il la voit promi<lb />ſe à Phinée; mais qu’il nourrit toutefois d’vn peu
<lb />d’eſpoir, parce qu’il voit ſon mariage differé
<lb />iuſques à la fin des malheurs publics. Ie l’ay fait
<lb />plus genereux qu’il n’eſt dans Ouide, où il n’en<lb />treprend la deliurance de cette Princeſſe, qu’a<lb />pres que ſes parens l’ont aſſeuré qu’elle l’eſpou<lb />ſeroit, ſi-toſt qu’il l’auroit deliurée. I’ay changé
<lb />auſſi la qualité de Phinée, que i’ay fait ſeulement
<lb />nepueu du Roy dont Ouide le nomme frere : le
<lb />mariage de deux couſins me ſemblant plus ſup<lb />portubié dans nos façons de viure, que ceſuy de
<lb />I’oncle &amp; de la niepce, qui euſt pû ſembler vn
<lb />peu plus eſtrange à mes auditeurs.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Les Peintres qui cherchent à faire paroiſtre<lb />leur Art dans les nuditez, ne manquent iamais
<lb />à nous repreſenter Andromede nuë au pied du
<lb />rocher où elle eſt attachée, quoy qu’Ouide n’en
<lb />parle point. Ils me pardonneront ſi ie ne les ay
<lb />pas ſuiuis en cette inuention, comme i’ay fait en
<lb />celle du cheual Pegaſe, ſur lequel ils montent
<lb />Perſée pour combatre le Monſtre, quoy qu’Oui<lb />de ne luy donne que des aiſles aux talons. Ce
<lb />changement donne lieu à vne machine toute ex<lb />traordinaire &amp; merueilleuſe, &amp; empeſche que
<lb />Perſée ne ſoit pris pour Mercure: outre qu’ils
<lb />ne le mettent pas en cet équippage ſans fonde<lb />ment, veu que le memne Ouide laconte, que ſi<lb />toſt que Perſée euſt coupé la monſtrueuſe teſte
<lb />de Meduſe, Pegaſe tout aiſlé ſortit de cette Gor<lb />gone, &amp; que Perſée s’en pût ſaiſir deſlors pour
<lb />faire ſes courſes par le milieu de l’air.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />No3 Gioues cereites du ron marque pour
<lb />conſtellations Cephée, Caſſiope, Perſée &amp; An<lb />dromede, m’ont donné iour à les faire enleuer
<lb />tous quatre au Ciel ſur la fin de la piece pour y
<lb />faire les nopces de ces Amants, comme ſi la
<lb />Terre n’en eſtoit pas digne.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Au reſte, comme Ouidé ne nomme point la ville
<lb />où il fait arriver cette Auanture, ie ne me ſuis
<lb />non-plus enhardy à la nommer. Il dit pour toute
<lb />choſe que Cephée regnoit en Ethiopie, ſans de<lb />ſigner ſous quel climat. La Topographie moder<lb />ne de ces contrées-là n’eſt pas fort connuë, &amp;
<lb />celle du temps de Cephée encor moins. Ie me
<lb />contenteray donc de vous dire qu’il falloit que
<lb />Cephée regnaſt en quelque pays maritime, que
<lb />ſa ville capitale fuſt ſur le bord de la mer, &amp;
<lb />que ſes peuples fuſſent blancs quoy qu’Ethio<lb />piens. Ce n’eſt pas que les Mores les plus noirs
<lb />n’ayent leurs beautez à leur mode, mais il n’eſt
<lb />pas vray-ſemblable que Perſée qui eſtoit Grec
<lb />&amp; né dans Argos, fuſt deuenu amoureux d’An<lb />dromede, ſi elle euſt eſté de leur teint. I’ay pour
<lb />moy le conſentement de tous les Peintres, &amp; ſur
<lb />tout l’authorité du grand Heliodore qui ne fon<lb />de la blancheur de ſa divine Chariclée que ſur
<lb />vn tableau d’Andromede. Ma Scene ſera donc
<lb />s’il vous plaiſt dans la ville capitalé de Cephée,
<lb />proche de la mer, &amp; pour le nom, vous le luy
<lb />donnerez tel qu’il vous plaira.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Vous trouuerez cet ordre gardé dans les chan<lb />gements de Theatre, que chaque Acte auſſi-bien
<lb />que le Prologue a ſa decoration particuliere, &amp;
<lb />du moins vne machine volante auec vn concert
<lb />de Muſique, que ie n’ay employée qu’à ſatisfaire
<lb />les oreilles des ſpectateurs, tandis que leurs
<lb />yeux ſont arreſtez à voir deſcendre ou remon<lb />ter vne machine, ou s’attachent à quelque choſe
<lb />qui leur empeſche de preſter attention à ce que
<lb />pourroient dire les Acteurs, comme fait le com<lb />bat de Perſée contre le Monſtre: mais ie me ſuis
<lb />bien gardé de faire rien chanter qui fuſt neceſ<lb />ſaire à l’intelligence de la Piece, parce que com<lb />munément les paroles qui ſe chantent eſtant mal
<lb />entenduës des auditeurs, pour la confuſion qu’y
<lb />apporte la diverſité des voix qui les prononcent
<lb />enſemble, elles auroient fait vne grande obſcu<lb />rité dans le corps de l’ouurage, ſi elles auoient
<lb />eu à inſtruire l’Auditeur de quelque choſe d’im<lb />portant. Il n’en va pas de meſme des machines,
<lb />qui ne ſont pas dans cette Tragedie comme des
<lb />agréements détachez, elles en font le nœud &amp;
<lb />le deſnoüement, &amp; y ſont ſi neceſſaires que vous
<lb />n’en ſçauriez retrancher aucune, que vous ne fa<lb />ciez tomber tout l’edifice. I’ay eſté aſſez heureux
<lb />à les inuenter &amp; à leur donner pluce dans la
<lb />tiſlure de ce Poëme, mais auſſi faut-il que i’ad<lb />uoüe que le ſieur Torrelli s'eſt ſurmonté luy<lb />meſme à en executer les deſſeins, &amp; qu’il a eu
<lb />des inuentions admirables pour les faire agir à
<lb />propos, de ſorte que s’il m’eſt deu quelque gloi<lb />re pour auoir introduit cette Venus dans le pre<lb />mier Acte, qui fait le nœud de cette Tragedie
<lb />par l’Oracle ingenieux qu’elle prononce, il luy
<lb />en eſt deu bien dauantage pour l’auoir fait venir
<lb />de ſi loin &amp; deſcendre au milieu de l’air dans
<lb />cette magnifique eſtoille, auec tant d’art &amp; de
<lb />pompe, qu’elle remplit tout le monde d’eſtonne<lb />ment &amp; d’admiration. Il en faut dire autant des
<lb />autres que i’ay introduites &amp; dont il a inuenté
<lb />I’execution, qui en a rendu le ſpectacle ſi mer<lb />ueilleux, qu’il ſera mal aiſé d’en faire vn plus
<lb />beau de cette nature. Pour moy ie confeſſe inge<lb />nuëment que quelque effort d’imagination que
<lb />i’aye fait depuis, ie n’ay pû deſcouurir encor vn
<lb />ſujet capable de tant d’ornements exterieurs &amp;
<lb />où les machines peuſſent eſtre diſtribuées auec
<lb />tant de iuſteſſe:ie n’en deſeſpere pas toutesfois,
<lb />&amp; peut-eſtre que le temps en fera eſclater quel<lb />qu’vn aſſez brillant &amp; aſſez heureux pour me
<lb />faire deſdire de ce que i’aduance. En attendant
<lb />recenez celuy-cy comme le plus acheué qui aye
<lb />encor paru ſur nos Theatres, &amp; ſouffrez que la
<lb />beauté de la repreſentation ſupplée au manque
<lb />des beaux vers que vous n’y trouuerez pas en ſi
<lb />grande quantité que dans Cinna, ou dans Rodo<lb />gune, parce que mon principal but icy a eſté de
<lb />fatisfaire la veuë par l’eſclat &amp; la diverſité du
<lb />ſpectacle, &amp; non pas de toucher l’eſprit par la
<lb />force du raiſonnement, ou le cœur par la deli<lb />cateſſe des paſſions. Ce n’eſt pas que i’en aye
<lb />fuy ou negligé aucunes occaſions, mais il s’en
<lb />eſt rencontré ſi peu, que i’ayme mieux aduoüer
<lb />que cette Piece n’eſt que pour les yeux.
</p>
<p type="MainZone-Signature"><lb />4 d</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTEVRS.
<lb />DIEVX dans les Machines.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PITER.
<lb />N.
<lb />VNE.
<lb />MERCVRE.
<lb />ÆOLE.
<lb />CYMODOCE.
<lb />EPHYRE.
<lb />CYDIPPE.
<lb />Huit VENTS.
<lb />Z Nereides.
</sp>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LE SOLEIL.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />MELPOMENE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Hlein Mr 6s
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />CETHEE Roy dEthopie, pere d’Andromede.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ASSTOPE Reyne dEthiopie.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ANDROMEDE fille de Cephee &amp; de Caſ<lb />ſiope.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />PHINEÉ Prince d’Ethiopie.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ERSEE fils de Iuppiter &amp; de Danaë.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />TIMANTE Capitaine des Gardes du Roy.
<lb />AMMON amy de Phinée.
<fw><lb />AGLANTE
<lb />CEPHALIE 5 Nymphes d’Andromede.
</fw></p>
<p type="MainZone-List"><lb />LIRIOPE.
<fw><lb />Vn Page de Phinée.
<lb />Chœur de Peuple.
<lb />Suite du Roy.
<lb />La Scene eſt en Ethiopie, dans la ville capitale
<lb />du Royaume de Cephée.
</fw></p>
<p type="MainZone-Other"><lb />A N</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ANDROMEDE
<lb />TRAGEDIE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />DECORATION DV PROLOGVE.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />’Ouuerture du Theatre preſente de front aux yeux
<lb />L des Spectateurs vne vaſte montagne, dont les ſom<lb />mets inégaux s’éleuant les vns ſur les autres, portent te
<lb />faiſte iuſques dans les nuës. Le pied de cette montagne
<lb />eſt percé a iour par vne grotte profonde qui laiſſe voir
<lb />ta mer en éloignement. Les deux coſtez du Theatre ſont
<lb />occupez par vne ſoreſt d’arbres touffus &amp; entrelaſſez les
<lb />vns dans les autres. Sur vn des ſommets de la mon<lb />nn ple paroiſt Melpomene, la Muſe de la Tragedie, &amp; à
<lb />l’oppoſite dans le Ciet on vout le Suien Jauancer dans vn
<lb />char tout lumineux, tiré par les quatre cheuaux qu’Oui<lb />de luy donne.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />PROLOGVE.
<lb />LE SOLEIL, MELPOMENE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L
<lb />co<lb />MELPOMENE.
<lb />Pe Rreſte vn peu ta courſe impe<lb />tueuſe,
<lb />Mon Theatre, Soleil, merite bien
<lb />tes yeux,
<lb />Tu n’en vis iamais en ces lieux
<lb />La pompe plus Majeſtueuſe :
<lb />I’ay reüny, pour la faire admi<lb />rer,
<lb />Tout ce qu’ont de plus beau la France &amp; l’Italie,
<lb />De tous leurs Arts mes ſœurs l’ont embellie,
<lb />Preſte-moy tes rayons pour la mieux éclairer.
<lb />Daigne à tant de beautez par ta propre lumiere
<lb />A 6
<lb />Don<lb />Donner un parfait agrément,
<lb />Et rends cette merueille entiere,
<lb />En Iuy ſeruant toy meſme d’ornement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE SOLEIL.
<lb />Charmante Muſe de la Scéne,
<lb />Chere &amp; divine Melpoméne,
<lb />Tu ſçais de mon deſtin l’inuiolable loy;
<lb />Ie donne l’ame à toutes choſes,
<lb />Ie fais agir toutes les cauſes,
<lb />Mais quand ie puis le plus, ie ſuis le moins à
<lb />moy.
<lb />Par une puiſſance plus forte
<lb />Le char que ie conduis m’emporte,
<lb />Chaque iour ſans repos doit &amp; naiſtre &amp; mourir,
<lb />Ien ſuis eſclaue alors que j’y preſide,
<lb />Et ce frein que ie tiens aux chevaux que ie guide
<lb />Ne regle que leur route &amp; les laiſſé courir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELPOMENE.
<lb />La naiſſance d’Hercule &amp; le feſtin d’Atrée
<lb />T’ont fait rompre ces loix,
<lb />Et tu peux faire encor ce qu’on t’a veu deux fois
<lb />Faire en meſme contrée :
<lb />Ie dis plus, tu le dois en faueur du ſpectacle
<lb />Qu’au Monarque des Lys ie prepare aujourd’<lb />huy;
<lb />Le Ciel n’a fait que miracles en luy,
<lb />Luy voudrois-tu refuſer un miracle ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE SOLEIL.
<lb />Non, mais ie le reſerue à ces bien-heureux iours
<lb />Qu’annoblira ſa premiere victoire,
<lb />Alors j’arreſteray mon cours
<lb />Pour eſtre plus long-temps le témoin de ſa
<lb />gloire.
<lb />Pren cependant le ſoin de le bien diuertir,
<lb />Et luy faire auec ioye attendre les années
<lb />Qui feront eſclater les belles Deſtinées
<lb />Des Peuples que ſon bras luy doit aſſujettir.
<lb />Calliope ta ſœur deſia d’un œil avide
<lb />Cherche dans l’auenir les faits de ce grand Roy,
<lb />Dont les hautes vertus luy donneront employ
<lb />Pour plus d’vne Iliade, &amp; plus d’une Aeneide.
<lb />MEL</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELPOMENE.
<lb />Que ie porte d’enuie à cette illuſtre ſœ ir,
<lb />Quoy que j’aye à craindre pour elle,
<lb />Que ſous ce grand fardeau ſa force ne chancelle:
<lb />Mais quel qu’en ſoit enfin le merite &amp; l’honneur,
<lb />I’auray ſur elle au moins cet avantage,
<lb />Que deſia ie le vois, que deſia ie luy plais,
<lb />Et que de ſes vertus, &amp; que de ſes hauts faits,
<lb />Deſia dans ſes pareils ie luy trace vne image.
<lb />Ie luy monſtre Pompée, Alexandre, Céſar,
<lb />Mais comme des Heros attachez à ſon char,
<lb />De tout ce naue erelueou le reo lais paroiſtre
<lb />Luy peint plus qu’ils n’eſtoient, &amp; moins qu’il
<lb />ne doit eſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE SOLEIL.
<lb />Il en effacera les plus glorieux noms,
<lb />Dés qu’il pourra luy meſme animer ſon armée,
<lb />Et tout ce que d’eux tous a dit la Renommée
<lb />Te fera voir en luy le plus grand des Bourbons:
<lb />Son pere &amp; ſon ayeul tous rayonnants de gloire,
<lb />Ces grands Rois qu’en tous lieux a ſuiuy la vi<lb />ctoire,
<lb />Luy voyant emporter ſur eux le premier rang,
<lb />En deuiendroient jaloux s’il n’eſtoit pas leur
<lb />ſang.
<lb />Mais vole dans mon char, Muſe, ie veux t’ap<lb />prendre
<lb />Tout l’aduenir d’vn Roy qui t’eſt ſi precieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELPOMENE.
<lb />Ie ſçay deſia ce qu’on doit en attendre,
<lb />Et ie lis chaque iour ſon deſtin dans les Cieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE SOLEIL.
<lb />Vien done, viens auee mey fane le tour du
<lb />monde,
<lb />Qu'vniſſant enſemble nos voix
<lb />Nous facions reſonner ſur la terre &amp; ſur l’onde
<lb />Qu’il eſt &amp; le plus ieune &amp; le plus grand des
<lb />Rois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELPOMENE.
<lb />Soleil, j’y vole, attends-moy donc de grace.
<fw><lb />u 1
<lb />LE
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE SOLEIL.
<lb />Vien, ie t’attends, &amp; te fais place.
<lb />Melpoméne vole dans le char du Soleil, &amp; y ayant
<lb />pris place auprés de luy, ils vniſſent leurs voix &amp; chan<lb />tent cet Air à la loüange du Roy; le dernier vers de
<lb />chaque couplet eſt repete par le Chœur de la Muſique.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cieux eſcoutez, eſcoutez mers profondes,
<lb />Et vous antres &amp; bois,
<lb />Affreux deſerts, rochers battus des ondes,
<lb />Redites apres nons d’vne commune voix,
<lb />Louys eſt le plus ieune &amp; le plus grand des Rois.
<lb />La Majeſté qui deſia l’environne
<lb />Charme tous ſes François,
<lb />Il eſt luy ſeul digne de ſa Couronne,
<lb />Et quand meſme le Ciel l’auroit miſe à leur choix,
<lb />Il ſeroit le plus ieune &amp; le plus grand des Rois.
<lb />C’eſt à vos ſoins, Reine, qu’on doit la gloire
<lb />De tant de grands exploits,
<lb />Iis lom par touv imuis de la victorre,
<lb />Et l’ordre merueilleux dont vous donnez ſes loix
<lb />Le rend &amp; le plus ieune &amp; le plus grand des
<lb />Rois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE SOLEIL.
<lb />Dans tout mon large tour,
<lb />Mais c’eſt trop retarder le iour,
<lb />Allons, Muſe, l’heure me preſſe,
<lb />Et ma rapidité
<lb />Doit regaigner le temps que ſur cette Prouince,
<lb />Pour contempler ce Prince,
<lb />Ie me ſuis arreſté.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Le Soleil part auec rapidité, &amp; enleue Melpoméne
<lb />auec luy dans ſon char, pour aller publier enſemble la
<lb />meſme choſe au reſte de PIniuers,
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />FIN. DV PROLOGVE.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />De</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Decoration du premier Acte.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ette grande maſſe de montagne, &amp; ces rochert
<lb />O eſleuez les vns ſur les autres qui la compoſoient,
<lb />ayans diſparu en vn moment par vn merueilleux artifi<lb />ce, laiſſent voir en leur place la ville capitale du Roy<lb />aume de Cephée, ou pluſtoſt la place publique de cette
<lb />ville. Les deux coſtez &amp; le fonds du Theatre ſont des
<lb />Palais magnifiques tous differents de ſtructure, mais qui
<lb />gardent admirablement l’egalité &amp; les iuſteſſes de la
<lb />Perſpectiue. Apres que les yeux ont eu loiſir de ſe ſatis<lb />faire à conſiderer leur beauté, la Reine Caßiope paroit
<lb />comme paſſant par cette place publique pour aller au
<lb />Temple. Elle eſt conduite par Perſée, encor inconnu,
<lb />mais qui paſſe pour vn Caualier de grand merite, qu’elle
<lb />entretient des malheurs publics, attendant que le Roy la
<lb />rejoigne, pour aller à ce Temple de compagnie.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE PREMIER.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />CASSIOPE, PERSEE,
<lb />Suitte de la Reyne.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />8
<lb />CASSIOPE.
<lb />Enereux incognu, qui chez tous
<lb />les Monarques
<lb />Portez de vos vertus les eſclatan<lb />tes marques,
<lb />Et dont l’aſpect ſuffit à conuain<lb />cre nos yeux
<lb />Que vous fortez du ſang ou des
<lb />Rois, ou des Dieux,
<lb />Puiſque vous auez veu le ſujet de ce crime
<lb />Que chaque mois expie vne telle victime,
<lb />Cependant qu’en ce lieu nous attendrons le Roy,
<lb />Soyez-y iuſte iuge entre les Dieux &amp; moy.
<lb />Iugez de mon forfait, iugez de leur colere,
<lb />luges
<lb />Iugez s’ils ont eu droit d’en punir vne mere,
<lb />S’ils ont deu faire agir leur hayne au meſme in<lb />ſtant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERSEE.
<lb />I'en ay deſia iugé, Reyne, en vous imitant,
<lb />Et ſi de vos malheurs la cauſe ne procede
<lb />Que d’auoir fait iuſtice aux beautez d’Andro<lb />méde,
<lb />Si c’eſt là ce forfait digne d’vn tel couroux,
<lb />Ie veux eſtre à iamais coupable comme vous.
<lb />Mais comme vn bruit confus m’apprend ce mal
<lb />extréme,
<lb />Ne le puis-ie, Madame, apprendre de vous<lb />meime,
<lb />Pour mieux renouueler ce crime glorieux
<lb />Où ſoudain la raiſon eſt complice des yeux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASSIOPE.
<lb />Eſcoutez. La douleur ſe ſoulage à ſe plaindre,
<lb />Et quelques maux qu’on ſouffre, où que l’ou
<lb />aye à craindre,
<lb />Ce qu’vn cœur genereux en montre de pirié
<lb />Semble en noſtre faueur en prendre la moitié.
<lb />Ce fut ce meſme iour qui conclud l’Hymenée
<lb />De ma chere Androméde auec l’heureux Phinée;
<lb />Nos peuples tous rauis de ces illuſtres nœuds
<lb />Sur les bords de la mer dreſſerent ſorce jeux,
<lb />Elle en donnoit les prix: diſpenſez ma triſteſſe
<lb />De vous dépeindre icy leur publique allegreſſe,
<lb />On décrit mal la ioyé au milieu des malheurs,
<lb />Et ſa plus douce idée eſt vn ſujet de pleurs.
<lb />O iour, que ta memoire encore m’eſt cruelle !
<lb />Androméde iamais ne me parut ſi belle,
<lb />Et voyant les regarus depamire lur ſes eaux
<lb />Pour iouïr, &amp; iuger d’vn combat de vaiſſeaux,
<lb />Telle, dis-ie, Venus ſortit du ſein de l'onde,
<lb />Et promit à ſes yeux la conqueſte du Monde
<lb />Quand elle eut conſulté ſur leur éclat nouueau
<lb />Les miroirs vagabonds de ſon flottant berceau.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />A ce fameux ſpectacle on vit les Nereïdes
<lb />Leuer leurs moites fronts de leurs palais liqui<lb />des,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et pour nouuelle pompe à ces nobles ébats
<lb />A l’enuy de la terre eſtaler leurs appas :
<lb />Elles virent ma fille, &amp; leurs regards à peine
<lb />13
<lb />Rencontrerent les ſiens ſur cette humide plaine,
<lb />Que par des traits plus forts ſe ſentants effacer,
<lb />Esblouys &amp; confus ie les vis s’abaiſſer,
<lb />Examiner les leurs, &amp; ſur tous leurs viſages
<lb />En chercher d’aſſez vifs pour brauer nos riua<lb />Ie les vis ſe choiſir iuſque à cinq &amp; ſix fois,
<lb />Et rougir auſſi-toſt nous comparant leur choix :
<lb />Et cette vanité qu’en toutes les familles
<lb />On voit ſi naturelle aux meres pour leurs filles
<lb />Leur cria par ma bouche, en eſt-il parmy vous,
<lb />O Nymphes, qui ne cede à des attraits ſi doux,
<lb />Et nierez-vous encor, vous autres immortelles,
<lb />Qu’entre nous la Nature en ſorme de plus belles?
<lb />Ie m’emportois ſans doute, &amp; c’en eſtoit trop
<lb />dit,
<lb />Ie les vis s’en cacher de honte &amp; de dépit,
<lb />I’en vis dedans leurs yeux les viues eſtincelles,
<lb />L’onde qui les receut s’en irrita pour elles,
<lb />I’en vis enſler la vague, &amp; la mer en couroux
<lb />Rouler à gros boüillons ſes ſlors iuſques à nous.
<lb />C’euſt eſté peu des ſlots, la ſoudaïne tempeſte
<lb />Qui trouble noſtre ioye &amp; diſſipe la feſte,
<lb />Enfante en moins d’vne heure &amp; pouſſe ſur nos
<lb />bords
<lb />Vn monſtre contre nous armé de mille morts.
<lb />Nous fuyons, mais en vain, il ſuit, il briſe, il tuë,
<lb />Chaque victime eſt morte auſſi-toſt qu’abbatuë,
<lb />Nous ne voyons qu’horreur, que ſang de toutes
<lb />parts,
<lb />Son haleine eſt poiſon, &amp; poiſon ſes regards,
<lb />Il rompt, il force tout, &amp; ſa fureur qui vole
<lb />Nos villes &amp; nos champs de iour en iour deſole.
<lb />Apres beaucoup d’efforts &amp; de vœux ſuper<lb />flus,
<lb />Ayant ſouffert beaucoup &amp; craignant encor plus,
<lb />Nous courons à l’Oracle en de telles alarmes,
<lb />Et voicy ce qu’Ammon répondit à nos larmes.
<lb />Pour
<fw><lb />T
</fw><lb />Pour appaiſer Neptune, expoſez tous les mois
<lb />Au monſtre qui le vange, vne fille à ſon choix,
<lb />Iuſqu’à ce que le calme à l’orage ſuccede:
<lb />Le ſort vous monſtrera
<lb />Celle qu’il agréera;
<lb />Differez cependant les nopces d’Androméde.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Comme dans vn grand mal vn moindre ſem<lb />ble doux,
<lb />Nous prenons pour faueur ce reſte de couroux,
<lb />Le monſtre diſparu nous rend vn peu de ioye,
<lb />On ne le voit qu’aux iours qu’on luy liure ſa
<lb />proye;
<lb />Mais ce remede enfin n’eſt qu’vn amuſement,
<lb />Si l’on ſouffre vn peu moins on craint également,
<lb />Et toutes nous tremblons deuant vne infortune
<lb />Qui toutes nous menace auant qu’en frapper
<lb />vne.
<lb />La peur s’en renouuelle au bout de chaque mois,
<lb />I’en ay creu de frayeur deſia mourir cinq fois,
<lb />Deſia nous auons veu cinq beautez deuorées,
<lb />Mais des beautez (helas!) dignes d’eſtre adorées,
<lb />Et de qui tous les traits pleins d’vn celeſte feu
<lb />Ne cedoient qu’à ma fille, &amp; luy cedoient bien
<lb />peu;
<lb />Comme ſi choifiſſant de plus belle en plus belle,
<lb />Le ſort par ces degrez taſchoit d’approcher
<lb />d’elle,
<lb />Et que pour eſleuer ſes traits iuſques à nous
<lb />Il eſſayaſt ſa force &amp; meſuraſt ſes coups.
<lb />Rien n’a pû iuſqu’icy toucher ce Dieu bar<lb />bare,
<lb />Et le ſixiéme choix aujourd’huy ſe prépare,
<lb />On le va faire au Temple, &amp; ie ſens malgré moy
<lb />Des mouuements ſecrets redoubler mon effroy.
<lb />Ie fis hier à Venus offrir vn ſacrifice
<lb />Qui iamais à mes vœux ne parut ſi propice,
<lb />Et toutefois mon cœur à force de trembler
<lb />Semble préuoir le coup qui le doit accabler.
<lb />Vous donc, qui cognoiſſez &amp; mon crime &amp;
<lb />ſa peine,
<lb />Dites-moy s’il a pû meriter-tant de haine,
<fw><lb />Et
</fw><lb />Et ſi le Ciel deuoit tant de ſeuerité
<lb />Aux premiers mouuements d’vn peu de vanité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERSEE.
<lb />Ouy, Madame, il eſt iuſte, &amp; i’aduouëray moy<lb />meſme
<lb />Qu’en le blaſmant tantoſt i’ay commis vn blaſ<lb />pheme,
<lb />Mais vous ne voyez pas dans voſtre aueugle<lb />ment
<lb />Quel grand crime il punit d’vn ſi grand chaſti<lb />ment.
<lb />Les Nymphes de la mer ne luy ſont pas ſi
<lb />cheres
<lb />Qu’il veüille s’abaiſſer à ſuiure leurs coleres,
<lb />Et quand voſtre mépris en fit comparaiſon,
<lb />Il voyoit mieux que vous que vous auiez raiſon.
<lb />Il vange (&amp; c’eſt de là que voſtre mal procede)
<lb />L’injuſtice renduë aux beautez d’Androméde :
<lb />Sous les loix d’vn mortel voſtre choix l’aſſeruit!
<lb />Cette injure eſt ſenſible aux Dieux qu’elle rauit,
<lb />Aux Dieux qu’elle captiue, &amp; ces riuaux celeſtes
<lb />S’oppoſent à des nœuds à ſa gloire funeſtes,
<lb />En fauuent les appas qui les ont éblouïs,
<lb />Puniſſent vos Sujets qui s’en ſont réjouïs;
<lb />Iuppiter reſolu de l’oſter à Phinée
<lb />Exprés par ſon Oracle en deffend l’Hymenée,
<lb />A ſa ſlame peut-eſtre il veut la reſeruer,
<lb />Ou s’il peut ſe reſoudre ennn à s’en priuer,
<lb />A quelqu’vn de ſes fils ſans doute il la deſtine,
<lb />Et voila de vos maux la ſecrette origine.
<lb />Faites ceſſer l’offence, &amp; le meſme moment
<lb />Fera ceſſer icy ſon iuſte chaſtiment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASSIOPE.
<lb />Vous monſtrez pour ma fille vne trop haute
<lb />eſtime,
<lb />Quand pour la mieux flatter vous me faites vn
<lb />crime,
<lb />Dont la ciuilité me ſorce de iuger
<lb />Que vous ne m’accuſez qu’afin de m’obliger.
<lb />Si quelquefois les Dieux pour des beautez
<lb />mortelles
<lb />Quit<lb />Ouittent de leur ſejour les clartez eternelles,
<lb />Ces meſmes Dieux auſſi de leur grandeur ia<lb />loux
<lb />Ne font pas chaque iour ce miracle pour nous.
<lb />Et quand pour l’eſperer ie ſerois aſſez folle,
<lb />Le Roy dont tout dépend eſt homme de parole,
<lb />Il a promis ſa fille, &amp; verra tout perir
<lb />Auant qu’à ſe dédire il veuille recourir.
<lb />Il tient cette alliance &amp; glorieuſe &amp; chere,
<lb />Phinée eſt de ſon ſang, il eſt fils de ſon frere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERSEE.
<lb />Reine, le ſang des Dieux vaut bien celuy des
<lb />Rois :
<lb />Mais nous en parlerons encor quelque autre
<lb />fois,
<lb />Voicy le Roy qui vient.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE II.
<lb />CETTLE, CASSTOTE,
<lb />PHINEE, PERSEE.
<lb />Suite du Roy &amp; de la Reine.
<fw><lb />
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHEE.
<lb />N'En parlons plus, Phinée,
<lb />Et laiſſons d’Androméde aller la Deſtinée,
<lb />Voſtre amour fait pour elle vn inutile effort,
<lb />Ie la dois comme vne autre au triſte choix du
<lb />ſort,
<lb />Elle eſt cauſe du mal, puiſqu’elle l’eſt du crime,
<lb />reut eitre qu’il la veut pour derniere victime,
<lb />Et que nos chaſtimens deuiendroient eternels
<lb />8 iis ne pouuorent tomber iui les vrais eriminels.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHINEE.
<lb />Eſt-ce vn crime en ces lieux, Seigneur, que
<lb />d’eſtre belle ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHEE.
<lb />Elle a rendu par là ſa mere criminelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHINEE.
<lb />C’eſt donc vn crime icy que d’auoir de bons yeux
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qui
<lb />Qui ſçachent bien iuger d’vn tel preſent des
<lb />Cieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHEE.
<lb />Qui veut en bien iuger n’a point le priuilege
<lb />D'iller iuſqu’au blaſpheme &amp; iuſqu’au ſacri<lb />lege.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASSIOPE.
<lb />Ce blaſpheme, Seigneur, dequoy vous m’accu<lb />ſez....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHEE.
<lb />Madame, apres les maux que vous auèz cau<lb />C’eſt à vous à pleurer &amp; non à vous defendre,
<lb />Voyez, voyez quel ſang vous auez ſait répan<lb />dre;
<lb />Et ne laiſſez paroiſtre en cette occaſion
<lb />Que larmes, que ſoûpirs, &amp; que confuſion.
<lb />a Phinée. Ie vous le dis encor, elle la creut trop
<lb />pene ,
<lb />Et peut-eſtre le ſort l’en veut punir en elle,
<lb />Dérober Androméde à cette eſlection
<lb />C’eſt dérober ſa mere à ſa punition.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHINËE.
<lb />Deſia cinq fois, Seigneur, à ce choix expoſée,
<lb />vous voyez que cinq fois le Sort l’a refuſée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHEE.
<lb />Si le couroux du Ciel n’en veut point à ſes
<lb />iours,
<lb />Ce qu’il a fait cinq fois, il le fera touſiours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HINEE.
<lb />Le tenter ſi ſouuent c’eſt laſſer ſa clemence,
<lb />Il pourra vous punir de trop de confiance,
<lb />Vouloir touſiours faueur c’eſt trop luy deman<lb />der
<lb />Et c’eſt vn crime à vous que de tant hazarder.
<lb />mais quoy; Seigneur, enfin pour cette fille vni<lb />Point de pitié n’agit, point d’amour ne s’expli<lb />. que ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHEE.
<lb />Ah, ne m’arrachez point mon ſentiment ſecret.
<lb />Phinée,
<lb />Phinée, il eſt tout vray, ie l’expoſe à regret,
<lb />I’ayme que voſtre amour en ſa faueur me preſſe,
<lb />La Nature en mon cœur auec luy s’intereſſe,
<lb />Mais elle ne ſçauroit mettre d’accord en moy
<lb />Les tendreſſes d’vn pere &amp; les deuoirs d’vn
<lb />Roy,
<lb />Et pal vne iuiciee a moyaneme leueie.
<lb />Ie vous refuſe en Roy ce que ie veux en pere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHINÉE.
<lb />Quelle eſt cette iuſtice &amp; quelles ſont ces loix
<lb />Dont l’aveugle rigueur s’eſtend iuſques aux
<lb />Rois ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHEE.
<lb />Celles que font les Dieux, qui tous Rois que
<lb />nous ſommes
<lb />Puniſſent nos forfaits ainſi que ceux des hom<lb />mes,
<lb />Et qui ne nous font part de leur ſacré pouuoir
<lb />Que pour le meſurer aux regles du deuoir.
<lb />Que unoient ies Sujets ii le me lanois grace,
<lb />Et ſi durant qu’au monſtre on expoſe leur race,
<lb />Ils voyoient par vn droit tyrannique &amp; honteux
<lb />Le crime en ma maiſon &amp; la peine ſur eux ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHINEE.
<lb />Heureux ſont les Sujets, heureuſes les Prouin<lb />ces
<lb />Dont le ſang peut payer pour celuy de leurs
<lb />Princes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHEE.
<lb />Mais heureux eſt le Prince, heureux ſont ſes
<lb />projets
<lb />Qhana ir ie fait iuſtice ainſi qu’à ſes Sujets.
<lb />Noſtre Oracle apres tout n’excepte point ma
<lb />fille,
<lb />Ses termes generaux comprennent ma famille,
<lb />Et ne confondre pas ce qu’il a confondu
<lb />C’eſt ſe mettre au deſſus du Dieu qui l’a rendu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERSEE.
<lb />Seigneur, s’il m’eſt permis d’entendre voſtre
<lb />Oracle.
<lb />Ie croy qu’à ſa priere il donne peu d’obſtacle;
<fw><lb />II
</fw><lb />Il parle d’Andromede, il la nomme, il ſuffit,
<lb />Arreſtez vous pour elle a ce qu’il vous en dit;
<lb />La ſeparer long-temps d’vn amant ſi fidelle
<lb />C’eſt tout le chaſtiment qu’il ſemble vouloir
<lb />d’elle,
<lb />Differez ſon Hymen ſans l’expoſer au choix,
<lb />Le Ciel aſlez ſouuent doux aux crimes des Rois,
<lb />Quand il leur a montre quelque legere haine,
<lb />Répand ſur leurs Sujets le reſte de leur peine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHEE.
<lb />Vous prenez mal l’Oracle, &amp; pour l’expliquer
<lb />mieux,
<lb />Sçachez,.... mais quel éclat vient de frapper
<lb />Hes yeuxa
<lb />D’où partent ces longs traits de nonuelles lu<lb />mieres ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERSEE.
<lb />Du Ciel qui vient d’ouurir ſes luiſantes barrie<lb />res
<lb />D'où quelque Deïté vient ce ſemble icy bas
<lb />Terminer elle-meſme entre vous ces debats.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASSIOPE.
<lb />Ah, ie la recognoy, la Deeſſe d’Erice,
<lb />C’eſt elle, c’eſt Venus à mes vœux ſi propice,
<lb />Ie voy dans ſes regards mon bon-heur renaiſſant.
<lb />Peuple, faites des vœux tandis qu’elle deſcend.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Ciel s'ouure durant cette conteſtation du Roy auec
<lb />Phinée, &amp; fait voir dans vn profond eſloignement l’eſtoi<lb />le de Venus qui ſert de machine pour apporter cette
<lb />Deeſſe iuſqu’au milieu du Theatre: Elle s’auance lente<lb />ment ſans que l’œil puiſſe découurir à quoy elle eſt
<lb />ſuſpenduë, &amp; cependant le peuple a loiſir de luy adreſſer
<lb />fes vœux par cet Hymne que chantent les Muſiciens.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCE</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE III.
<lb />VENVS, CEPHEE, CASSTOPE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERSEE, PHINEE,
<lb />Chœur de Muſique, Suite du Roy &amp; de la Reine.
<lb />CHOEVR de Muſique cependant que
<lb />Venus s’auance.
<lb />Eine de Paphe &amp; d’Amathonte,
<lb />R Mere d’Amour &amp; fille de la mer,
<lb />Peux-tu voir ſans vn peu de honte
<lb />Que contre nous elle ait voulu s’armer,
<lb />Sorte noſtre ruine?
<lb />Peux-tu voir que de la meſme ondé
<lb />Il oſe naiſtre vn tel monſtre apres toy,
<lb />Que d’où vint tant de bien au monde
<lb />Il vienne enfin tant de mal &amp; d’effroy,
<lb />Et que l’heureux berçeau de ta beauté ſupreſme
<lb />Enfante l’horreur meſme ?
<lb />Vange l’honneur de ta naiſſance
<lb />Qu’on a ſouïllé par vn tel attentat,
<lb />Rends-luy ſa premiere innocence,
<lb />Et tu rendras le calme à cet Eſtat,
<lb />Et nous dirons que d’où le mal procede,
<lb />Part auſſi le remede.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASSTOPE.
<lb />Peuple, elle veut parler, ſilence à la Deeſſe,
<lb />Silence, &amp; preparez vos cœurs à l’allegreſſe,
<lb />Elle a receu nos vœux &amp; les daigne exaucer,
<lb />Eſcout ez-en l’effet qu’elle va prononcer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VENVS au milieu de l’air,
<lb />Ne tremblez plus, mortels, ne tremble plus, 6
<lb />mere,
<lb />On va ietter le Sort pour la derniere fois,
<lb />Et le Ciel ne veut plus qu’vn choix
<lb />Pour appaiſer de tout point ſa colere :
<lb />Andromede ce ſoir aura l’illuſtre eſpoux
<lb />Qui ſeul eſt digne d’elle &amp; dont ſeule elle eſt
<lb />digne,
<lb />Prepa<lb />Preparez ſon Hymen, où pour faueur inſigne
<lb />Les Dieux ont reſolu de ſe ioindre auec vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHINEE aCephée.
<lb />Souffrez que ſans tarder ie porte à ma Princeſſe,
<lb />Seigneur, l’heureux Arreſt qu’a donné la Deeſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E l l la a de,
<lb />Allez, l’impatience eſt trop iuſte aux amants.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASSIOPE voyant remonter Venus.
<lb />Suiuons la dans le Ciel par nos remerciments,
<lb />Et d’vne voix commune adorant ſa puiſſance
<lb />Monſtrons à ſes faueurs noſtre recognoiſſance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHOEVR de Muſique cependant que
<lb />Venus remonte.
<lb />Ainſi touſiours ſur tes Autels
<lb />Tous les mortels
<lb />Offrent leurs cœurs en ſacrifice,
<lb />Ainſi le Zephyre en tout temps
<lb />Sur tes palais de Cythere &amp; d’Eryce
<lb />Face regner les Graces du Printemps.
<lb />Daigne affermir l’heureuſe paix
<lb />Qu’à nos ſouhaits
<lb />Vient de promettre ton Oracle;
<lb />Et fay pour ces ieunes amants,
<lb />Pour qui tu viens de faire ce miracle,
<lb />Vn ſiecle entier de doux rauiſſements.
<lb />Dans nos campagnes &amp; nos bois
<lb />Toutes nos voix
<lb />Beniront tes douces atteintes :
<lb />Et dans les rochers d’alentour
<lb />La meſme Echo qui rediſoit nos plaintes,
<lb />Ne redira que des ſoûpirs d’amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHEE.
<lb />C’eſt aſſez, la Deeſſe eſt deſia diſparuë,
<lb />Ses dernieres clartez ſe perdent dans la nuë;
<lb />Allons ietter le Sort pour la derniere fois :
<lb />Malheureux le dernier que foudroyera ſon
<lb />choix,
<lb />Et dont en ce grand iour la perte domeſtique
<lb />Souïllera de ſes pleurs l’allegreſſe publique.
<lb />Madame, cependant ſongez à préparer
<lb />Cet Hymen que les Dieux veulent tant honorer,
<lb />Ren<lb />Rendez-en l’appareil digne de ma puiſſance,
<lb />Et digne, s’il ſe peut, d’vne telle preſence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASSIOPE.
<lb />I'obeïs auec ioye, &amp; c’eſt me commander
<lb />ce qu'auce pamonranois vouy demander.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE IV.
<lb />CASSTORE,
<lb />TERGEE,
<lb />Suitte de la Reyne.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASSIOPE.
<lb />T bien, vous le voyez, ce n’eſtoit pas va
<lb />E
<lb />crime,
<lb />Et les Dieux ont trouué cet Hymen legitime,
<lb />Puiſque leur ordre exprés nous le fait acheuer,
<lb />Et que par leur preſence ils doiuent l’approuuer.
<lb />Mais quoy? vous ſoûpirez?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERSEE.
<lb />I'en ay bien lieu, Madame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le ſujet?
<lb />CASSTOTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERSEE.
<lb />Voſtre ioye.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASSIOPE.
<lb />Elle vous geſne l’ame !
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERSEE.
<lb />Apres ce que i’ay dit douter d’vn ſi beau feu,
<lb />Reine, c’eſt ou m’entendre, ou me croire bien
<lb />peu;
<lb />Mais ne me forcez pas du moins à vous le dire,
<lb />Quand mon ame en fremit, &amp; mon cœur en
<lb />ſoûpire.
<lb />Pouuois-ie auoir des yeux, &amp; ne pas l’adorer,
<lb />Et pourrois-ie la perdre &amp; n’en pas ſoûpirer ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASSIOPE.
<lb />Quel eſpoir formiez-vous puiſqu’elle eſtoit pro<lb />miſe,
<lb />Et qu’en vain ſon bon-heur domptoit voſtre
<lb />franchiſe?
<fw><lb />PER</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERSEE.
<lb />Vouloir que la raiſon regne ſur vn amant,
<lb />C’eſt eſtre plus que luy dedans l’aueuglement.
<lb />Vn cœur digne d’aymer court à l’objet aymable,
<lb />Sans penſer au ſuccez dont ſa ſlame eſt capable,
<lb />2l J'ubamome entiei, ee ncaaie rien,
<lb />Aymer eſt tout ſon but, aymer eſt tout ſon bien,
<lb />Il n’eſt difficulté ny peril qui l’eſtonne.
<lb />Ce qui n’eſt point a moy n’eſt encor a perſonne,
<lb />Diſois-ie, &amp; ce riual qui poſſede ſa foy,
<lb />Stil eſpere vn peu plus, n’obtient pas plus que moy.
<lb />Voila durant vos maux dequoy viuoit ma ſſame,
<lb />Et les douces erreurs dont ie ſlattois mon ame;
<lb />Pour nourrir des deſirs d’vn beau feu trop con<lb />tents
<lb />C eſtoit aſſez d’eſpoir que d’eſperer au temps,
<lb />Luy qui fait chaque iour tant de metamorphoſes,
<lb />Pouuoit en ma faueur faire d’eſtranges choſes:
<lb />Mais enfin la Deeſſe a prononee ma mort,
<lb />Et ie ſuis ce dernier ſur qui tombe le Sort,
<lb />I’eſtois indigne d’elle &amp; de ſon Hymenée,
<lb />Et toutefois, helas ! ie valois bien Phinée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASSIOPE.
<lb />Vous plaindre en cet eſtat, c’eſt tout ce que ie
<lb />puis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERSEE.
<lb />Vous vous plaindrez peut-eſtre apprenant qui ie
<lb />ſuis.
<lb />Vous ne vous trompiez point touchant mon ori<lb />gine
<lb />Lors que vous la iugiez ou Royale, ou Diuine;
<lb />Mon pere eſt.... Mais pourquoy contre vous
<lb />l’animer?
<lb />Puiſqu’il nous faut mourir, mourons ſans le
<lb />nommer,
<lb />Il vangeroit ma mort ſi i’auois fait cognoiſtre
<lb />De quel illuſtre ſang i’ay la gloire de naiſtre,
<lb />Et voſtre grand bon-heur ſeroit mal aſſeuré
<lb />Si vous m’auiez cognu ſans m’auoir preferé.
<lb />C’eſt trop perdre de temps, courons à voſtre
<lb />ioye,
<lb />B 2
<lb />Cou<lb />Courons à ce bon-heur que le Ciel vous enuoye,
<lb />I’en veux eſtre témoin, afin que mon tourment
<lb />Puiſſe par ce poiſon finir plus promptement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASSIOPÉ.
<lb />Le temps vous fera voir pour ſouuerain remede
<lb />Le peu que vous perdez en perdant Andromede,
<lb />Et les Dieux, dont pour nous vous voyez la
<lb />bonté,
<lb />Vous rendront bien-toſt plus qu’ils ne vous ont
<lb />oſté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERSEE.
<lb />Ny le temps ny les Dieux ne feront ce miracle,
<lb />Mais allons, à voſtre heur ie ne mets point
<lb />d’obſtacle,
<lb />Reyne, c’eſt l’affoiblir que de le retarder,
<lb />Et les Dieux ont parlé, c’eſt à moy de ceder.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />FIN DV PREMIER ACTE.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Decoration du ſecond Acte.
<lb />Ette Place publique dont la Reine &amp; Perſee vien<lb />Cnent de ſortir, s’euanouyt en vn inſtant, pour faire
<lb />place à vn Iardin delicieux, &amp; ces grands Palais ſont
<lb />changez en autant de Vaſes de marbre blanc qui portent
<lb />alternatiuement, les vns des ſtatuës d’où ſortent autant
<lb />de jets d’eau, les autres des myrthes, des jaſmins, &amp;
<lb />d’autres arbres de cette nature. De chaque coſté ſe dé<lb />tache vn rang d’Orangers dans de pareils Vaſes, qui
<lb />viennent former vn admirable berceau juſqu’au milieu
<lb />du Theatre, &amp; le ſeparent ainſi en trois allées, que l’arti<lb />neeigemeind de tunoijpeenuifait paroiſtre longues de
<lb />plus de mille pas. C’eſt la qu’on voit Andromede auec
<lb />ſes Nymphes qui cueillent des fleurs, &amp; en compoſent
<lb />vne guirlande dont cette Princeſſe veut couronner Phi<lb />née, pour le recompenſer par cette galanterie de la bonns
<lb />muvelle qu'il luy vient d’apporter.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />ACTE
<fw><lb />ACTE II.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />ANDROMEDE, Chœur de Nymphes.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANDROMEDE.
<lb />Q’o3e&amp;
<lb />Et
<lb />D
<lb />Ymphes, noſtre guirlande eſt en<lb />cor mal ornée,
<lb />Et deuant qu’il ſoit peu nous re<lb />uerrons Phinée,
<lb />Que de ma propre main i’en
<lb />voulois couronner
<lb />Pour les heureux aduis qu’il
<lb />vient de me donner.
<lb />Toutesfois la faueur ne ſeroit pas bien grande,
<lb />Et mon cœur apres tout vaut bien vne guir<lb />lande :
<lb />Dans l’eſtat où le Ciel nous a mis auiourd’huy,
<lb />C’eſt l’vnique preſent qui ſoit digne de luy.
<lb />Quittez, Nymphes, quittez ces peines inutiles,
<lb />L’augure déplairoit de tant de ſleurs ſteriles,
<lb />aniuut a noitre frjmen des prelages prus doux.
<lb />Dites-moy cependant laquelle d’entre vous...
<lb />Mais il faut me le dire, &amp; ſans faire les fines.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGLANTE.
<lb />Quoy, Madame?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANDROMEDE.
<lb />A tes yeux ie voy que tu deuines;
<lb />Dy-moy donc, d’entre vous laquelle a retenu
<lb />En ces lieux iuſqu’icy cet illuſtre Inconnu.
<lb />Car enfin ce n’eſt point ſans vn peu de myſtere
<lb />Qu’vn tel Heros s’attache à la Cour de mon
<lb />pere,
<lb />Quelque chaiſne l’arreſte, &amp; le force à tarder.
<lb />Qu’on ne perde point temps à s’entreregarder,
<lb />Parlez, &amp; d’vn ſeul mot éclairciſſez mes doutes.
<lb />Aucune ne répond, &amp; vous rougiſſez toutes !
<fw><lb />Quoy,
</fw><lb />Quoy, toutes l’aymez-vous? vn ſi parfait amant
<lb />Vous a-t’il ſçeu charmer toutes également ?
<lb />Il n’en faut point rougir, il eſt digne qu’on l’ay<lb />me,
<lb />Si ie n’aymois ailleurs peut-eſtre que moy<lb />meſme,
<lb />Ouy, peut-eſtre à le voir ſi bien fait, ſi bien né,
<lb />Il auroit eu mon cœur s’il n’euſt eſté donné :
<lb />Mais i’ayme trop l'hinée, &amp; le change eſt vn
<lb />crime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGLANTE.
<lb />Ce Heros vaut beaucoup puiſqu’il a voſtre eſti<lb />Mie y
<lb />Mais il ſçait ce qu’il vaut, &amp; n’a iuſqu’à ce iour
<lb />A pas vne de nous daigne monſtrer d’amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Que dis-tu?
<lb />ANDROMEDE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGLANTE.
<lb />Pas fait meſme vne offre de ſeruice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANDROMEDE.
<lb />An ? Ceit dequoy Tougir toutes adec Iuſtice,
<lb />Et la honte à vos fronts doit bien cette couleur
<lb />Si tant de ſi beaux yeux ont pû manquer ſon
<lb />cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHALIE.
<lb />Où les voſtres, Madame, eſpandent leur lumiere,
<lb />Le moyen qu’on nous voye ou qu’on nous con<lb />ſidere?
<lb />Les plus viues clartez s’eſteignent auprés d’eux,
<lb />Comme auprés du Soleil meurent les autres
<lb />feux,
<lb />Et depuis qu’vn amant à vous voir ſe hazarde,
<lb />Il ne voit plus qu’vne ombre alors qu’il nous
<lb />regarde ,
<lb />Tant il eſt ébloüy des charmes tout-puiſſants
<lb />Qui luy penetrent l’ame &amp; dérobent les ſens,
<lb />Il n’a plus d’yeux pour nous, &amp; par tout où
<lb />vous eſtes
<lb />Il nous eſt défendu de faire des conqueſtes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANDROMEDE.
<lb />Vous eſtes vne adroite, acheuez, acheuez,
<lb />C’eſt
<lb />C’eſt peut-eſtre en effet vous qui le captiuez,
<lb />Car il ayme, &amp; i’en voy la preuue trop certaine:
<lb />Chaque fois qu’il me parle il ſemble eſtre à la
<lb />geſne,
<lb />Son viſage &amp; ſa voix changent à tous propos,
<lb />Il neſite, il s’égare au bout de quatre mots,
<lb />Ses diſcours vont ſans ordre, &amp; plus ie les é<lb />coute,
<lb />Plus j’entends des ſoüpirs dont j’ignore la route.
<lb />Où vont-ils, Cephalie, où vont-ils? répondez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHALIE.
<lb />cen à vous d’en iuger, vous qui les entendez.
<lb />VN PAGE de Phinée chantant ſans eſtre veu.
<lb />Qu’elle eſt lente, cette journée !
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANDROMEDE.
<lb />Taiſons-nous, cette voix me parle pour Phinée,
<lb />Sans doute il n’eſt pas loin; &amp; veut à ſon retour
<lb />Que des accents ſi doux m’expliquent ſon a<lb />mour.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />PAGE chantant ſans eſtre veu.
<lb />Qu’elle eſt lente, cette iournée,
<lb />Dont la fin me doit rendre heureux !
<lb />Chaque moment à mon cœur amoureux
<lb />Semble durer plus d’vne année :
<lb />O Ciel? quer eſt I’neur d'vn amant,
<lb />Si quand il en a l’aſſeurance,
<lb />Sa iuſte impatience
<lb />Eſt vn nouueau tourment !
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ie dois poſſeder Andromede :
<lb />Iuge, Soleil, quel eſt mon bien,
<lb />Vis-tũ iamais amour égal au mien ?
<lb />Vois-tu beauté qui ne luy cede ?
<lb />Puis donc que la longueur du iour
<lb />De mon nouueau mal eſt la ſource,
<lb />Précipite ta courſe,
<lb />Et tarde ton retour.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Tu luis encor, &amp; ta lumiere
<lb />B
<lb />4
<lb />Semble ſe plaire à m’affliger :
<lb />Ah! mon amour te va bien obliger
<lb />A quitter ſoudain ta carriere :
<lb />Vien, Soleil, vien voir la beauté
<lb />Dont le diuin eſclat me dompte,
<lb />Et tu fuiras de honte
<lb />D’auoir moins de clarté.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />PHINEE, ANDROMEDE,
<lb />Chœur de Nymphes, Suite de Phinée.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHINEE.
<lb />E n’eſt pas mon deſſein, Madame, de ſur<lb />prendre,
<lb />Puiſqu’auant que d’entrer ie me ſuis fait enten<lb />dre ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mico Ro nsmE.
<lb />Vos vœux pour les cacher n’eſtoient pas crimi<lb />neis,
<lb />Puiſqu’ils ſuiuent des Dieux les ordres eternels.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHINEE.
<lb />Qe me direz-vous donc de leur galanterie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANDROMEDE.
<lb />Que ie vay vous payer de voſtre ſlatterie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Comment ?
<lb />PHINEE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANDROMEDE.
<lb />En vous donnant de ſemblables témoins
<lb />Si vous aymez beaucoup que ie n’ayme pas
<lb />moins.
<lb />Approchez, Liriope, &amp; rendez-luy ſon change,
<lb />C’eſt vous, c’eſt voſtre voix que ie veux qui me
<lb />vange.
<lb />De grace écoutez-la, nous avons écouté,
<lb />Et demandons filence apres l’avoir preſté.
<fw><lb />LI.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIRIOPE chante.
<lb />Phinée eſt plus aymé qu’Andromede n’eſt belle,
<lb />Bien qu’icy bas tout cede à ſes attraits,
<lb />Comme il n’eſt point de ſi doux traits,
<lb />Il n’eſt point de cœur ſi fidelle:
<lb />De mille apas ſon viſage ſemé
<lb />La rend toute merveille,
<lb />
<lb />4
<lb />Mais quoy qu’elle ſoit ſans pareille,
<lb />Phinée eſt encor plus aymé.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Bien que le iuſte Ciel face voir que ſans crime
<lb />On la préfere aux Nymphes de la mer,
<lb />Ce n’eſt que de ſçauoir aymer
<lb />Qu’elle-meſme veut qu’on l’eſtime :
<lb />Chacun d’amour pour elle conſumé,
<lb />Dvrceui ly lult dimxemple,
<lb />Mais quoy qu’elle ſoit ſans exemple,
<lb />Phinée eſt encor plus aymé.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Enfin ſi ſes beaux yeux paſſent pour vn miracle,
<lb />C’eſt vn miracle auſſi que ſon amour,
<lb />Pour qui Venus en ce beau iour
<lb />A prononcé ce digne Oracle:
<lb />Le Cier luy-memne en la toyant emaimé
<lb />La juge incomparable,
<lb />Mais quoy qu’il l’ait faite adorable,
<lb />Phinée eſt encor plus aymé.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cet air chanté, le Page de Phinée &amp; cette Nymphe
<lb />ſont on Diatogne en Mupque, dont chaque couplet a
<lb />pour refrain l’Oracle, que Venus a prononcé au premier
<lb />Acte en faueur de ces deux Amants, chanté par les
<lb />deux voix vnies, &amp; repeté par le Chœur entier de la
<lb />Muſique.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Heureux amant!
<lb />PAGE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIRIOPE.
<lb />Heureuſe amante !
<fw><lb />PA</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAGE.
<lb />Ils n’ont qu’vne ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIRIOPE.
<lb />Ils n’ont tous deux qu’vn cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAGE.
<lb />Ioignons nos voix pour chanter leur bon-heur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIRIOPE.
<lb />Ioignons nos voix pour benir leur attente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tous deux enſemble.
<lb />Andromede ce ſoir aura l’illuſtre eſpoux
<lb />Qui ſeul eſt digne d’elle &amp; dont ſeule elle ett
<lb />digne,
<lb />Préparons ſon Hymen, où pour faueur inſigne
<lb />Les Dieux ont réſolu de ſe joindre auec nous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Chœur de la Muſique.
<lb />Préparons ſon Hymen, où pour faueur inſigne
<lb />Les Dieux ont reſolu de ſe joindre auec nous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAGE.
<lb />Le Ciel le veut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIRTOPE.
<lb />Venus l’ordonne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAGE.
<lb /> iudeu lea junias
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIRIOPE.
<lb />L’Hymen va les vnir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAGE.
<lb />Douce vnion que chacun doit benir !
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIRIOPE.
<lb />Heureuſe amour qu’vn tel ſuccez couronne!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tous deux enſemble.
<lb />Andromede ce ſoir aura l’illuſtre eſpoux
<lb />Qui ſeul eſt digne d’elle &amp; dont ſeule elle eſt
<lb />digne,
<lb />Préparons ſon Hymen, où pour faueur inſigne
<lb />Les Dieux ont réſolu de ſe joindre auec nous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHOEVR de Muſique.
<lb />Préparons ſon Hymen, où pour faueur infigne
<lb />Les Dieux ont reſolu de ſe joindre auec nous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANDROMEDE.
<lb />Ar n'en faut pome menei, ieur accord m’a ſur<lb />priſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHINEE.
<lb />Madame, c’eſt ainſi que tout me fauoriſe,
<lb />Et que tous vos Sujets ſoûpirent en ces lieux
<lb />Apres l’heureux effet de cet Arreſt des Dieux,
<lb />Que leurs ſouhaits vnis....
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />PHINEE, ANDROMEDE,
<lb />TIMANTE, Chœur de Nymphes.
<lb />Suite de Phinée.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANTE.
<lb />A H, Seigneur, ah, Mada<lb />2
<lb />me !
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHINEE.
<lb />Que nous veux-tu, Timante, &amp; qui trouble ton
<lb />aile.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANTE.
<lb />Le pire des malheurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHINEE.
<lb />Le Roy ſeroit-il mort?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANTE.
<lb />Non, Seigneur, mais enfin le triſte choix du
<lb />Oure
<lb />Vient de tomber... Helas! pourray-ie vous le
<lb />dire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANDROMEDE.
<lb />Eſt-ce ſur quelque objet pour qui ton cœur
<lb />ſoûpire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANTE.
<lb />Soûpirer à vos yeux du pire de ſes coups,
<lb />N’eſt-ce pas dire aſſez qu’il eſt tombé ſur vous?
<fw><lb />PHI</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHINEE.
<lb />Qui te fait nous donner de ſi vaines alarmes ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANTE.
<lb />Si vous n’en croyez pas mes ſoûpirs &amp; mes
<lb />larmes,
<lb />vous en cromen le noy; que mien core de tos yeux
<lb />La va liurer luy-meſme aux Miniſtres des Dieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHINEE.
<lb />C’eſt nous faire, Timante, vn conte ridicule,
<lb />Et ie tiendrois le Roy bien ſimple &amp; bien cre<lb />dule,
<lb />Si plus qu’vne Deeſſe il en croyoit le Sort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANTE.
<lb />Le Roy non plus que vous ne l’a pas creu d’a<lb />bord,
<lb />Il a fait par trois fois eſſayer ſa maſice,
<lb />Et l’a veu par trois fois faire meſme injuſtice,
<lb />Du vaſe par trois fois ce beau nom eſt ſorty.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHINEE.
<lb />Et toutes les trois fois le Sort en a menty.
<lb />Le Ciel a fait pour vous une autre Deſtinée,
<lb />Son ordre eſt immuable, il veut noitre Hyme<lb />née,
<lb />Il le veut, il y met le bon-heur de ces lieux,
<lb />Et ce n’eſt pas au Sort à démentir les Dieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANDROMEDE.
<lb />Aſſez ſouuent le Ciel par quelque fauſſe joye
<lb />Se plaiſt à prévenir les maux qu’il nous enuoye,
<lb />Du moins il m’a rendu quelques moments bien
<lb />doux
<lb />Par ce flatteur eſpoir que j’allois eſtre à vous,
<lb />Mais puiſque ce n’eſtoit qu’vne trompeuſe at<lb />tente,
<lb />Gardez mon ſouuenir, &amp; ie mourray contente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHINEE.
<lb />Et vous mourrez contente! &amp; i’ay pû meriter
<lb />Qu’avec contentement vous puiſſiez me quitter,
<lb />Détacher ſans regret voſtre ame de la mienne,
<lb />Vouloir que ie le voye, &amp; que ie m’en ſou<lb />uienne!
<lb />Et mon fidelle amour qui receut voſtre foy
<lb />Vous
<lb />Vous trouue indifferente entre la mort &amp; moy!
<lb />Ouy, ie m’en ſouuiendray, vous le voulez, Ma<lb />dame,
<lb />J’accepte le ſupplice où vous liurez mon ame,
<lb />Mais quelque peu d’amour que vous me faciez
<lb />voir
<lb />Le mien n’oubliera pas les loix de ſon devoir.
<lb />Ie dois malgré le Sort, ie dois malgré vous<lb />meſme,
<lb />Si vous aymez ſi mal, vous monſtrer comme on
<lb />ayme,
<lb />Et fairé recognoiſtre aux yeux qui m’ont charmé
<lb />Que i’eſtois digne au moins d’eſtre vn peu
<lb />mieux aymé.
<lb />Vous l’aduoüerez bien-toſt, &amp; j’auray cette
<lb />gloire
<lb />Qui dans tout l’auenir ſuiura noſtre memoire,
<lb />Que pour ſe voir quitter auec contentement,
<lb />Vn amant tel que moy n’en eſt pas moins amant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANDROMEDE.
<lb />C’eſt donc trop peu pour moy que des mal<lb />heurs ſi proches
<lb />Si vous ne les croiſſez par d’injuſtes reproches!
<lb />Vous quitter ſans regret! les Dieux me ſont té<lb />moins
<lb />Que i’en monſtrerois plus ſi ie vous aymois
<lb />moins.
<lb />C’eſt pour vous trop aymer que ie parois toute
<lb />autre,
<lb />I’étouffe ma douleur pour n’aigrir pas la voſtre,
<lb />Ie retiens mes ſoûpirs de peur de vous facher,
<lb />Et me monſtre inſenſible afin de moins toucher.
<lb />Heias: n vous rȩauez faire von come on ay<lb />me,
<lb />Du moins vous voyez mal quand l’amour eſt
<lb />extréme,
<lb />Ouy, Phinée, &amp; ie doute en courant à la mort,
<lb />Lequel m’eſt plus cruel, ou de vous, ou du Sort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHINEE.
<lb />Helas! qu’il eſtoit grand quand ie l’ay creu s’e<lb />ſteindre,
<lb />Voſtre
<lb />Voſtre amour, &amp; qu’à tort ma flame oſoit s’en
<lb />plaindre!
<lb />Princeſſe, vous pouuez me quitter ſans regret,
<lb />Vous ne perdez en moy qu’vn amant indiſcret,
<lb />Qu’vn amant temeraire, &amp; qui meſme a l’audace
<lb />D’accuſer voſtre amour quand vous luy faites
<lb />grace;
<lb />Mais pour moy dont la perte eſt ſans comparai<lb />ſon,
<lb />Qui perds en vous perdant &amp; lumiere &amp; raiſon,
<lb />Ie n’ay que ma douleur qui m’aueugle &amp; me
<lb />guide,
<lb />Qui ſur toute mon ame elle ſeule préſide,
<lb />Elle y regne, &amp; ie cede entier à ſon tranſport,
<lb />Mais ie ne cede pas aux caprices du Sort:
<lb />Que le Roy par ſcrupule à ſa rigueur défere,
<lb />Qu’une indigne équité le face injuſte pere,
<lb />La Reyne &amp; mon amour ſçauront bien empe<lb />Iener
<lb />Qu’vn choix ſi criminel ne couſte vn ſang ſi
<lb />cher.
<lb />I’oſe tout, ie puis tout apres vn tel Oracle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANTE.
<lb />La Reyne eſt hors d’eſtat d’y joindre aucun ob<lb />nuere,
<lb />Surpriſe comme vous d’vn tel éuenement,
<lb />Elle en a de douleur perdu tout ſentiment,
<lb />Et ſans doute le Roy liurera la Princene
<lb />Auant qu’on l’ait pû voir ſortir de ſa foibleſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHINEE.
<lb />Et bien, mon amour ſeul ſçaura juſqu’au trépas,
<lb />Malgré tous...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANDROMEDE.
<lb />Le Roy vient, ne vous emportez pas.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />CEPHEE, PHINEE, ANDROMEDE,
<lb />PERSEE, TIMANTE, Chœur de
<lb />Nymphes, Suite du Roy &amp; de Phinée.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHEE.
<lb />A fille, ſi tu ſçais les nouuelles funeſtes
<lb />MDe ce dernier effort des coleres celeſtes,
<lb />Si tu ſçais de ton Sort l’impitoyable cours
<lb />Qui lule le prus eruer du pius peaude nos jours,
<lb />Eſpargne ma douleur, iuges-en par ſa cauſe,
<lb />Et va ſans me forcer à te dire autre choſé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANDROMEDE.
<lb />Seigneur, ie vous l’aduouë, il eſt bien doulou<lb />reux
<lb />De tout perdre au moment qu’on ſe doit croire
<lb />heureux,
<lb />Et le coup qui ſurprend vn eſpoir legitime,
<lb />Porte plus d’vne mort au cœur de la victime;
<lb />Mais enfin il eſt juſte, &amp; ie le dois benir,
<lb />La cauſe des malheurs les doit faire finir,
<lb />Le Ciel qui ſe repent ſi toſt de ſes careſſes
<lb />Verra plus de conſtance en moy qu’en ſes pro<lb />meſſes;
<lb />Heureuſe, ſi mes iours vn peu précipitez
<lb />Satisfont à ces Dieux pour moy ſeule irritez,
<lb />Si ie ſuis la derniere à leur couroux offerte,
<lb />Si le ſalut public peut naiſtre de ma perte,
<lb />Malheureuſe pourtant, qu’vn ſi precieux bien
<lb />Vous a deſia couſté d’autre ſang que le mien,
<lb />De que le ne luis pas la premere de l’onque
<lb />Qui rende à voſtre Eſtat la ſeureté publique.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHINEE.
<lb />Quoy! vous vous obſtinez encore à me trahir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANDROMEDE.
<lb />Ie vous plains, ie me plains, n’ais ie dois obeïr.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HINEE.
<lb />Honteuſe obeïſſance à qui voſtre amour cede.
<lb />CE</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHEE.
<lb />Obeïſſance illuſtre, &amp; digne d’Andromede,
<lb />Son nom comblé par là d’vn immortel hon<lb />neur...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHINEE.
<lb />Ie l’empeſcheray bien, ce funeſte bon-heur,
<lb />Andromede eſt à moy, vous me l’auez donnée,
<lb />Le Ciel pour noſtre Hymen a pris cette journée,
<lb />Venus l’a commandé, qui me la peut oſter ?
<lb />Le Sort auprés des Dieux ſe doit-il écouter ?
<lb />Ah! ſi j’en vois icy les infames Miniſtres
<lb />S’apreſter aux effets de ſes ordres ſiniſtres...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHEE.
<lb />Apprenez que le Sort n’agit que ſous les Dieux,
<lb />Et ſouffrez comme moy le bon-heur de ces
<lb />lieux.
<lb />Voſtre perte n’eſt rien au prix de ma miſere,
<lb />Si vous eſtes amant, Phinée, ie ſuis pere,
<lb />Il eſt d’autres objets dignes de voſtre ſoy,
<lb />Mais il n’eſt point ailleurs d’autre fille pour
<lb />moy.
<lb />Songez donc mieux qu’vn pere à ces affreux
<lb />rauages
<lb />Que par tout de ce Monſtre épandirent les ra<lb />ges,
<lb />Et n’en rappelez pas l’épouuantable horreur,
<lb />Pour trop croire &amp; trop ſuiure vne aueugle fu<lb />reur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHINEE.
<lb />Que de nouueau ce Monſtre entré deſſus vos
<lb />terres
<lb />Face à tous vos Sujets d’impitoyables guerres,
<lb />Le lang de tout vn peupre ent tep bien em<lb />ployé,
<lb />Ouand celuy de ſes Rois en peut eſtre payé,
<lb />Et ie ne cognois point d’autre perte publique
<lb />Que celle où vous condamne vn Sort ſi tyran<lb />nique.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHEE.
<lb />Craignez ces meſmes Dieux qui préſident au
<lb />Sort.
<lb />PHI</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHINEE.
<lb />Qu’entr’eux-meſmes ces Dieux ſe monſtrent
<lb />donc d’accord.
<lb />Quelle crainte apres tout me pourroit y reſou<lb />dre?
<lb />S’ils m’oſtent Andromede, ont-ils quelqu’autre
<lb />foudre ?
<lb />Il n’eſt plus de reſpect qui puiſſe rien ſur moy,
<lb />Andromede eſt mon Sort, &amp; mes Dieux &amp; mon
<lb />Roy.
<lb />Puniſſez vn impie, &amp; perdez vn rebelle,
<lb />Satisfaites le Sort en m’expoſant pour elle,
<lb />I’y cours, mais autrement, ie iure ſes beaux
<lb />yeux,
<lb />Et mes vniques Rois, &amp; mes vniques Dieux...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Icy le tonnerre commence à rouler auec vn ſi grand
<lb />bruit, &amp; accompagné d’éclairs redoublez auec tant de
<lb />promptitude, que cette feinte donne de l’epouuante, auſſi
<lb />bien que de l’admiration, tant elle approche du naturel.
<lb />On voit cependant deſcendre Aole aitec huit Vents, dont
<lb />quatre ſont à ſes deux coſtez, en ſorte toutefois que les
<lb />deux plus proches ſont portez ſur le meſme nuage que
<lb />luy, &amp; les deux plus éloignez ſont comme volants en l’air
<lb />tout contre ce meſme nuage. Les quatre autres paroiſ<lb />ſent deux a deux au milieu de l’air ſur les aiſles du
<lb />Theatre, deux à la main gauche, &amp; deux a la droite. Ce
<lb />qui n’empeſche pas Phinée de continuer ſes blaſphemes.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />ÆOLE, Huit VENTS, CEPHEE, PER<lb />SEE, PHINEE, ANDROMEDE,
<lb />Chœur de Nymphes, Suite du
<lb />Roy &amp; de Phinée.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHEE.
<lb />Rreſtez, ce nuage enferme vne tempeſte
<lb />HQui peut-eſtre deſia menace voſtre teſte,
<lb />N’irritez plus les Dieux deſia trop irriten,
<fw><lb />PHI</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHINEE.
<lb />Qu’il creue, ce nuage, &amp; que ces Deitez...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHEE.
<lb />Ne les irritez plus, vous dis-je, &amp; prenez gar<lb />de...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHINEE.
<lb />A les trop irriter, qu’eſt-ce que ie hazarde ?
<lb />Que peut craindre vn amant quand il voit tout
<lb />perdu ?
<lb />Tombe, tombe ſur moy leur foudre s’il m’eſt
<lb />deu :
<lb />Mais s’il eſt quelque main aſſez lache &amp; trai<lb />ſtreſſe
<lb />Poul iuiure ieul caprice d lam ma Princeſſe,
<lb />Seigneur, encor vn coup, ie iure ſes beaux yeux,
<lb />Et mes vniques Rois, &amp; mes vniques Dieux...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ÆOLE au milieu de l’air.
<lb />Temeraire mortel, n’en dy pas dauantage,
<lb />numouigen que trop res Dieux à te hair,
<lb />Quoy que penſe attenter l’orgueil de ton cou<lb />rage,
<lb />Ils ont trop de moyens de ſe faire obeïr.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Cognoy-moy pour ton infortune,
<lb />Ie ſuis Æole Roy des Vents :
<lb />Partez mes orageux ſuiuants,
<lb />Faites ce qu’ordonne Neptune.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Ce commandement d'Æole produit auſſi-toſt vn ſpe<lb />ctacle eſtrange &amp; merueilleux tout enſemble: Les deux
<lb />Vents qui eſtoient à ſes coſtez ſuſpendus en l’air, s’enuo<lb />lent, l’vn à gauche, &amp; l’autre à droite, deux autres re<lb />montent auec luy dans le Ciel ſur le meſme nuage qui les
<lb />viem dpportemident autres qui eſtoient à ſa main
<lb />gauche ſur les aiſles du Theatre, i’auancent au milieu de
<lb />l’air, ou ayant fait vn tour ainſi que deux tourbillons, ils
<lb />paßent au coſté droit du Theatre, d’ou les deux derniers
<lb />fondent ſur Andromede, &amp; l’ayant ſaiſie chacun par vn
<lb />bras, l’enleuent de l’autre coſté iuſques dans les nuës.
<fw><lb />ANDROMEDE enlevée par les Vents.
<lb />o ciel!
<lb />CE.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHEE.
<lb />Ils l’ont ſaiſie, &amp; l’enleuent en l’air.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHINEE courant apres elle &amp; taſchant
<lb />de la retenir.
<lb />Ah! ne préſumez pas ainſi me la voler,
<lb />Ie vous ſuiuray par tout malgré voſtre ſurpriſe.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />onl a ne , laRosEs
<lb />Suite du Roy.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERSEE.
<lb />Eigneur, vn tel peril ne veut point de remiſe,
<lb />OMais eſperez encor, ie vole à ſon ſecours,
<lb />Et vay forcer le Sort à prendre vn autre cours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHEE.
<lb />Vingt amants pour Nerée en firent l’entrepriſe,
<lb />Mais il neit point d’eloit que ce Monſtre ne
<lb />briſe:
<lb />Tous voulurent ſauuer ſes attraits adorez,
<lb />Tous furent auec elle à l’inſtant deuorez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERSEE.
<lb />Le Ciel ayme Andromede, il veut ſon Hymenée,
<lb />Seigneur, &amp; ſi les Vents l’arrachent à Phinée,
<lb />Ce n’eſt que pour la rendre à quelque illuſtre.
<lb />eſpoux
<lb />Qui ſoit plus digne d’elle &amp; plus digne de vous,
<lb />A quelqu’autre par là les Dieux l’ont reſeruée.
<lb />Vous ſçaurez qui ie ſuis, quand ie l’auray ſauuée,
<lb />Adieu, par des chemins aux hommes inconnus
<lb />Ie vay mettre en effet l’Oracle de Venus,
<lb />Le temps nous eſt trop cher pour le perdre en
<lb />paroles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHEE.
<lb />Moy qui ne puis former d’eſperances friuoles,
<lb />Pour ne voir point courir ce grand cœur au tré<lb />pas,
<lb />Ie vay faire des vœux qu’on n’écoutera pas.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />FIN DV SECOND ACTE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Decoration du troiſieme Acte.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />J Oicy vne eſtrange Metamorphoſe. Sans doute
<lb />V qu’auant que de ſortir de ce jardin, Perſee a décou<lb />uert cette monſtrueuſe teſte de Meduſe qu’il porte par
<lb />tout ſous ſon bouclier: Les Myrthes &amp; les Iaſmins qui
<lb />le compoſoient, ſont deuenus des rochers affreux, dont
<lb />les maſſes inégalement eſcarpées &amp; boſſuës ſuiuent ſi
<lb />parfaitement le caprice de la Nature, qu’il ſemble qu’elle
<lb />ait plus contribué que l’Art, à les placer ainſi des deux
<lb />coſtez du Theatre. C’eſt en quoy l’artifice de l’ouurier eſt
<lb />merueilleux, &amp; ſe fait voir d’autant plus, qu’il prend
<lb />ſoin de ſe cacher. Les vagues s’emparent de toute la
<lb />Scéne, à la reſerue de cinq ou ſix pieds qu’elles laiſſent
<lb />pour leur ſeruir de riuage. Elles ſont dans vne agitation
<lb />continuelle, &amp; compoſent comme vn Golte enfermé entre
<lb />ces deux rangs de falaiſes. On en voit l’emboucheure ſe
<lb />dégorger dans la pleine mer, qui paroiſt ſi vaſte &amp; d’vne
<lb />ſi grande eſtenduë, qu’on jureroit que les vaiſſeaux qui
<lb />flottent prés de l’Orizon, dont la veuë eſt bornée, ſont
<lb />eloignez de plus de ſix lieuës de ceux qui les conſiderent.
<lb />Il n’y a perſonne qui ne iuge, que cet horrible ſpectacle
<lb />eſt le funeſte appareil de ſ’injuſtice des Dieux, &amp; du ſup<lb />plice d’Andromede: außi la voit-on au haut des nuës,
<lb />d’où ces deux Vents qui l’ont enleué, l’apportent auec
<lb />impetuoſité, &amp; l'attachent au pied d’vn de ces rochers.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />ACTE
<fw><lb />ACTE III.
<lb />SCENE PREMIERE.
</fw><fw><lb />ANDROMEDE au pied d’vn Rocher,
<lb />Deux VENTS qui l’y attachent,
<lb />a d ln nn ney e len d de
<lb />de Peuple ſur le riuage.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qe
<lb />M
<lb />A
<lb />N
<lb />TE.
<lb />Llons voir, chers amis, ce qu’el<lb />H
<lb />Ie elt deuenue,
<lb />La Princeſſe, &amp; mourir, s’il ſe
<lb />peut, à ſa veuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D
<lb /><lb />CHOEVR de Peuple.
<lb />La voilà que ces Vents acheuent
<lb />duetdener
<lb />En infames bourreaux à ce fatal Rocher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />T
<lb />IMANTE.
<lb />Oüy, c’eſt elle fans doute, o l’indigne ſpectacle !
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHOEVR de Peuple.
<lb />Si le Ciel n’eſt injuſte, il luy doit vn miracle.
<lb />Leg rents semolent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />T
<lb />IMANTE.
<lb />Il en fera voir vn, s’il en croit nos deſirs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANDROMEDE.
<lb />O Dieux!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IMANTE.
<lb />Auec reſpect écoutons ſes ſoûpirs,
<lb />Et puiſſent les accents de ſes premieres plaintes
<lb />Porter dans tous nos cœurs de mortelles at<lb />teintes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A
<lb />NDROMEDE.
<lb />Affreuſe image du trépas,
<lb />Qu’vn triſte honneur m’auoit fardée,
<lb />Surprenantes horreurs, épouuentable idée,
<lb />Qui tantoſt ne m’ébranliez pas;
<lb />Que l’on vous conçoit mal, quand on vous enui<lb />ſage
<lb />Auec
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Auec vn peu d’éloignement !
<lb />Qu’on vous mépriſe alors, qu’on vous braue
<lb />aiſément!
<lb />Et que la grandeur de courage
<lb />Deuient vn difficile vſage
<lb />Lois qu'on touene au de mer Memei.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Icy ſeule, &amp; de toutes parts
<lb />A mon Deſtin abandonnée,
<lb />Icy que ie n’ay plus ny parents, ny Phinée,
<lb />Sur qui deſtourner mes regards,
<lb />L’attente de la mort de tout mon cœur s’empare,
<lb />Il n’a qu’elle à conſiderer,
<lb />Et quoy que de ce Monſtre il s’oſe figurer,
<lb />Ma conſtance qui s’y prépare,
<lb />Le trouue d’autant plus barbare,
<lb />Qu’il differe à me deuorer.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Eſtrange effet de mes malheurs !
<lb />Mon ame traiſnante, abbatuë,
<lb />N’a qu’vn moment à viure, &amp; ce moment me
<lb />tuë
<lb />A force de viues douleurs :
<lb />Ma frayeur a pour moy mille mortelles feintes,
<lb />Cependant que la mort me fuit;
<lb />Ie paſme au moindre vent, ie meurs au moin<lb />dre pruit,
<lb />Et mes eſperances eſteintes
<lb />N’attendent la fin de mes craintes,
<lb />Que du Monſtre qui les produit.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Qu’il tarde à ſuiure mes deſirs,
<lb />Et que ſa cruelle pareſſe
<lb />A ce cœur, dont ma flame eſt encor la maiſtreſſe,
<lb />Couſte d’amers &amp; longs ſoûpirs !
<lb />O toy, dont iuſqu’icy la douceur m’a ſuiuie,
<lb />Va-t’en, ſouuenir indiſcret,
<lb />Et ceſſant de me faire vn entretien ſecret
<lb />De ce Prince qui m’a ſervie,
<lb />Laiſſe-moy ſortir de la vie
<lb />Auec vn peu moins de regret.
<fw><lb />Cet
</fw><lb />C’eſt aſſez que tout l’Vniuers
<lb />Conſpire à faire mes ſupplices,
<lb />Ne les redouble point, toy qui fus mes delices,
<lb />En me monſtrant ce que ie perds:
<lb />Laiſſe-moy.....
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE II.
<lb />CASSIOPE, ANDROMEDE,
<lb />TIMANTE, CHOEVR de Peuple.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASSIOPE.
<lb />ME voicy, qui ſeule ay fait le crime,
<lb />Me voicy, iuſtes Dieux, prenez voſtre victime,
<lb />S’il eſt quelque iuſtice encore parmy vous,
<lb />C’eſt à moy ſeule, à moy qu’eſt deu voſtre cou<lb />roux.
<lb />Punir les innocents, &amp; laiſſer les coupables,
<lb />Inhumains, eſt-ce en eſtre, eſt-ce en eſtre capa<lb />bles?
<lb />A moy tout le ſupplice, à moy tout le forfait.
<lb />Que faites-vous, cruels? qu’auez-vous preſque
<lb />fait ?
<lb />Andromede eſt icy voſtre plus rare ouurage,
<lb />Andromede eſt icy voſtre plus digne image,
<lb />Elle raſſemble en ſoy vos attraits diuiſez,
<lb />On vous cognoiſtra moins, ſi vous la deſtruiſez.
<lb />Ah, ie découure enfin d’où prouient tant de
<lb />haine,
<lb />Vous en eſtes ialoux plus que ie n’en fus vaine,
<lb />Si vous la laiſſiez viure, enuieux Tout-puiſſants,
<lb />Elle auroit plus que vous, &amp; d’Autels, &amp; d’en<lb />cens,
<lb />Chacun préfereroit le portrait au modele,
<lb />Et bien-toſt l’Vniuers n’adoreroit plus qu’elle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANDROMEDÉ.
<lb />En l’eſtat où ie ſuis le Sort m’eſt-il trop doux,
<lb />Si vous ne me donnez dequoy craindre pour
<lb />vous?
<lb />Fait-il
<lb />Faut-il encor ce comble à des malheurs extré<lb />mes ?
<lb />Qu'eſperez-vous, Madame, à force de blaſphe<lb />mes ?
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />CASSIOPE.
<lb />Attirer &amp; leur Monſtre &amp; leur foudre ſur moy,
<lb />Mais ie ne les irrite, helas! que contre toy :
<lb />Sur ton ſang innocent retombent tous mes cri<lb />mes,
<lb />Seule, tu leur tiens lieu de mille autres victi<lb />mes,
<lb />Et pour punir ta mere, ils n’ont, ces cruels
<lb />Dieux,
<lb />Ny Monſtre dans la mer, ny foudre dans les
<lb />Cieux.
<lb />Auſſi ſçauent-ils bien que ſe prendre à ta vie,
<lb />C’eſt perçer de mon cœur la plus tendre partie,
<lb />Que ie ſouffre bien plus en te voyant perir,
<lb />Et qu’ils me feroient grace en me faiſant mou<lb />rir.
<lb />Ma fille, c’eſt donc là cet heureux Hymenée,
<lb />Cette illuſtre vnion par Venus ordonnée,
<lb />Qu’auecque tant de pompe il falloit préparer,
<lb />Et que ces meſmes Dieux deuoient tant hono<lb />rer !
<lb />Ce que nos yeux ont veu, n’eſtoit-ce donc qu’vn
<lb />ſonge,
<lb />Deeſſe, ou ne viens-tu que pour dire vn men<lb />ſonge?
<lb />Nous aurois-tu parlé ſans l’adueu du Deſtin?
<lb />Eſt-ce ainſi qu’à nos maux le Ciel trouue vne fin?
<lb />Eſt-ce ainſi qu’Andromede en reçoit les careſſes?
<lb />Si contr’elle l’Enuie eſmeut quelques Deeſſes,
<lb />L’Amour en ſa faueur n’arme-t’il point de Dieux?
<lb />Sont-ils tous deuenus, où ſans cœur, ou ſans
<lb />yeux ?
<lb />Le maiſtre ſouuerain de toute la Nature
<lb />Pour de moindres beautez a changé de figure,
<lb />Neptune a ſoûpiré pour de moindres appas,
<lb />Elle en montre à Phœbus que Daphné n’avoit
<lb />pas,
<lb />Et l’Amour en Pſyché voyoit bien moins de
<lb />charmes
<lb />Quand pour elle il daigna ſe bleſſer de ſes ar<lb />mes.
<lb />Qui dérobe à tes yeux le droit de tout charmer,
<lb />Ma fille? au vif éclat qu’ils ſement dans la mer,
<lb />Les Tritons amoureux, malgré leurs Nereïdes,
<lb />Deuroient deſia ſortir de leurs grottes humides,
<lb />Aux fureurs de leur Monſtre à l’enuy s’oppoſer,
<lb />Contre ce meſme écueil eux-meſmes l’écraſer,
<lb />Et de ſes os briſez, de ſa rage eſtouffée,
<lb />Au pied de ton Rocher t’eſleuer vn trophée.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANDROMEDE voyant venir le
<lb />Monſtre de loin.
<lb />Renouueler le crime, eſt-ce pour les fléchir?
<lb />Vous haſtez mon ſupplice au lieu de m’affran<lb />chir,
<lb />Vous appellez le Monſtre. Ah! du moins à ſa
<lb />veuë
<lb />Quittez la vanité qui m’a deſia perduë,
<lb />Il n’eſt mortel ny Dieu qui m’oſe ſecourir,
<lb />Il vient, conſolez-vous, &amp; me laiſſez mourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASSIOPE.
<lb />Ie le voy, c’en eſt fait. Parois du moins, Phinée,
<lb />Pour ſauuer la beauté qui t’eſtoit deſtinée,
<lb />Pareisjin en ele ceips, viens en depie des Dieux
<lb />Sauuer ton Andromede, ou perir à ſes yeux,
<lb />L’amour te le commande, &amp; l’honneur t’en
<lb />convie;
<lb />Peux-tu, ſi tu la perds, aymer encor la vie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANDROMEDE.
<lb />Il n’a manque d’amour ny manque de valeur,
<lb />Mais ſans doute, Madame, il eſt mort de dou<lb />leur,
<lb />Et comme il a du cœur &amp; ſçait que ie l’adore,
<lb />Il periroit icy, s’il reſpiroit encore.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASSIOPE.
<lb />Dy pluſtoſt que l’ingrat n’oſe te meriter.
<lb />Toy donc, qui plus que luy t’oſois tantoſt van<lb />ter,
<lb />Viens, amant incognu, dont la haute origine,
<lb />Si nous t’en voulons croire, eſt Royale, ou Di<lb />uine,
<lb />Viens-en donner la preuue, &amp; par vn prompt
<lb />ſecours
<lb />Fay-nous voir quelle foy l’on doit à tes diſcours,
<lb />Supplante ton riual par vne illuſtre audace,
<lb />Viens à droit de conqueſte en occuper la place,
<lb />Andromede eſt à toy, ſi tu l’oſes gaigner.
<lb />Quoy, laſches, le peril vous la fait dédaigner.
<lb />Il eſteint en tous deux ces ſlames ſans ſecon<lb />des !
<lb />Allons, mon deſeſpoir, iuſqu’au milieu des ondes
<lb />Faire ſeruir l’effort de nos bras impuiſſants
<lb />D’exemple &amp; de reproche à leurs feux lan<lb />guiſſants,
<lb />Faiſons ce que tous deux deuroient faire auec
<lb />ioye,
<lb />Deſtournons ſa fureur deſſus vne autre proye,
<lb />Heureuſe, ſi mon ſang la pouuoit aſſouuir;
<lb />Allons, mais qui m’arreſte? ah! c’eſt mal me
<lb />ſervir.
<lb />On voit icy Perſée deſcendre du haut des nuës.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />ANDROMEDE attachée au Rocher,
<lb />PERSEE en l’air ſur le cheual Pegaſe,
<fw><lb />CASSIOPE, TIMANTE,
<lb />&amp; le CHOEVR ſur le Riuage.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANTE monſtrant Perſée à Caßiope, &amp;
<lb />l’empeſchant de ſe jetter en la mer.
<lb />« Ourez-vous à la mort, quand on vole à vo<lb />ſtre ayde?
<lb />Voyez par quels chemins on ſecourt Andromede,
<lb />Quel Heros, ou quel Dieu ſur ce cheual aiſlé...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASSIOPE.
<lb />Ah! c’eſt cet incognu par mes cris appellé,
<lb />C’eſt luy-meſme, Seigneur, que mon ame eſton<lb />née. ...
<fw><lb />THIR</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERSEE en l'air.
<lb />Reyne, voyez par là ſi ie vaux bien Phinée,
<lb />Si i’eſtois moins que luy digne de voſtre choix,
<lb />Et ſi le ſang des Dieux cede à celuy des Rois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASSIOPE.
<lb />Rien n’égale, Seigneur, vne amour ſi fidelle,
<lb />Combatez donc pour vous, en combatant pour
<lb />ene,
<lb />Vous ne trouuerez point de ſentiments ingrats.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERSEE a Andromede.
<lb />Adorable Princeſſe, aduoüez-en mon bras.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHOEVR de Muſique cependant que
<lb />Perſée combat le Monſtre.
<lb />Courage, enfant des Dieux, elle eſt voſtre con<lb />queſte,
<lb />Et iamais amant ny guerrier
<lb />Ne vit ceindre ſa teſte
<lb />D’vn ſi beau myrthe, ou d’vn ſi beau lau<lb />rier.
<lb />Vne voix ſeule.
<lb />Andromede eit le prix qui iuit voitre victoire,
<lb />Combatez, combatez,
<lb />Et vos plaiſirs &amp; voſtre gloire
<lb />Rendront jaloux les Dieux dont vous ſortez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le CHOEVR repete.
<lb />Coumge , emant des Dleux, enc ent voſtre con<lb />queſte,
<lb />Et iamais amant ny guerrier
<lb />Ne vit ceindre ſa teſte
<lb />D’vn ſi beau myrthe, ou d’un ſi beau laurier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vne voix ſeule.
<lb />La défaite du Monſtre à tout autre inuincible
<lb />Se reſeruoit pour vous,
<lb />Et quoy qu’on la tienne impoſſible,
<lb />Vous pouuez tout ſous vn eſpoir ſi doux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le CHOEVR repete.
<lb />Courage, enfant des Dieux, elle eſt voſtre con<lb />queſte,
<lb />Et iamais amant ny guerrier
<lb />Ne vit ceindre ſa teſte
<lb />D’vn ſi beau myrthe, ou d’vn ſi beau laurier.
<fw><lb />S2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANTE à la Reyne.
<lb />Voyez de quel effet noſtre attente eſt ſuiuie,
<lb />Madame, elle eſt ſauuée, &amp; le Monſtre eſt ſans
<lb />vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERSEE ayant tué le Monſtre.
<lb />Aenider gruce à vimour; quiin en a fait vain<lb />queur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASSIOPE.
<lb />O Ciel! que ne vous puis-ie aſſez ouurir mon
<lb />cœur ?
<lb />L’Oracle de Venus enfin s’eſt fait entendre,
<lb />Voilà ce dernier choix qui nous deuoit tout
<lb />rendre,
<lb />Et vous eſtes, Seigneur, l’incomparable eſpoux,
<lb />Par qui le ſang des Dieux doit ſe joindre auec
<lb />nous.
<lb />Ne penſe plus, ma fille, à ton ingrat Phinée,
<lb />C’eſt à ce grand Heros que le Sort t’a donnée,
<lb />Ceſt pour luy que le Ciel te deſtine aujour<lb />d’huy,
<lb />Il eſt digne de toy, rends-toy digne de luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERSEE.
<lb />Il faut la meriter par mille autres ſeruices,
<lb />Vn peu d’eſpoir ſuffit pour de tels ſacrifices.
<lb />Princeſſe, cependant quittez ces triſtes lieux
<lb />Pour rendre à voſtre Cour tout l’éclat de vos
<lb />yeux.
<lb />Ces Vents, ces meſmes Vents qui vous ont en<lb />leuée,
<lb />Vont rendre de tout point ma victoire acheuée,
<lb />L’ordre que leur preſcrit mon pere Iuppiter
<lb />Iuſqu’en voſtre Palais les force à vous porter,
<lb />Les lorce a vouo remettre ou lon vous a veu
<lb />priſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANDROMEDE.
<lb />D'vne frayeur mortelle à peine encor remiſe,
<lb />Pardonnez, grand Heros, ſi mon eſtonnement
<lb />N’a pas la liberté d’aucun remerciement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERSEE.
<lb />Venez, Tyrans des mers, reparer voſtre crime,
<lb />Venez reſtituer cette illuſtre victime,
<lb />Meri<lb />Meritez voſtre grace, impetueux mutins,
<lb />Par voſtre obeïſſance au maiſtre des Deſtins.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Les Vents obeïſſent außi-toſt à ce commandement de
<lb />Perſée, &amp; on les voit en vn moment détacher cette Prin<lb />ceſſe, &amp; la reporter par deſſus les flots iuſques au lieu
<lb />d’où ils l’auoient apportée au commencement de cet
<lb />Acte. En meſme temps Perſée reuole en haut ſur ſon
<lb />cheual aiſlé, &amp; apres auoir fait vn caracol admirable
<lb />au milieu de l’air, il tire du meſme coſté qu’on a veu
<lb />diſparoiſtre la Princeſſe. Tandis qu’il vole, tout le riuage
<lb />retentit de cris de ioye &amp; de chants de victoire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASSIOPE voyant Perſée reuoler
<lb />en haut apres ſa victoire.
<lb />Peuple, qu’à pleine voix l’allegreſſe publique,
<lb />Apres vn tel miracle, en triomphe s’explique,
<lb />Et face retentir ſur ce riuage heureux
<lb />L’immortelle valeur d’vn bras ſi genereux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHOEVR de Muſique.
<lb />Le Monſtre eſt mort, crions victoire,
<lb />Victoire tous, victoire à pleine voix,
<lb />de llos caipagdes ce ned Doils
<lb />Ne reſonnent que de ſa gloire,
<lb />Princeſſe, elle vous donne enfin l’illuſtre eſpoux
<lb />Qui ſeul eſtoit digne de vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vous eſtes ſa digne conqueſte,
<lb />Victoire tous, victoire à ſon amour,
<lb />C’eſt luy qui nous rend ce beau iour,
<lb />C’eſt luy qui calme la tempeſte:
<lb />Et ceſt luy qui vous donne enfin l’illuſtre eſpoux
<lb />Qui ſeul eſtoit digne de vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASSIOPE apres que Perſée eſt diſparu.
<lb />Dieux, j’eſtois ſur ces bords immobile de ioye!
<lb />Allons voir où ces Vents ont reporté leur proye,
<lb />Embraſſer ce vainqueur, &amp; demander au Roy
<lb />L’effet du bel eſpoir qu’il a receu de moy.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCE</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />S
<lb />CENE IV.
<lb />Iron NEREIDES s'eleuant du milieu des flots.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CYMODOCE.
<lb />Inſi noſtre colere eſt de tout point brauée,
<lb />A Ainſi noſtre victime à nos yeux enleuée
<lb />Va croiſtre les douceurs de ſes contentemens,
<lb />Par le iuſte mépris de nos reſſentimens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EPHYRE.
<lb />Toute noſtre fureur, toute noſtre vangeance
<lb />Dentne auce ton Derem entre d nuemig ence,
<lb />N’agir qu’en ſa faueur, &amp; ſes plus rudes coups
<lb />Ne font que luy donner vn plus illuſtre eſpoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CYDIPPE.
<lb />Le Sort, qui iuſqu’icy nous a donné le change,
<lb />Immole à ſes beautez le Monſtre qui nous
<lb />vange :
<lb />Du meſme ſacrifice, &amp; dans le meſme lieu,
<lb />De victime qu’elle eſt, elle deuient le Dieu.
<lb />Ceſſons d’oreſnauant, ceſſons d’eſtre immor<lb />telles,
<lb />Puiſque les Immortels trahiſſent nos querelles,
<lb />Qu’vne beauté commune eſt plus chere à leurs
<lb />yeux,
<lb />Car ſon liberateur eſt ſans doute vn des Dieux;
<lb />Autre qu’vn Dieu n’euſt pû nous oſter cette
<lb />proye,
<lb />Autre qu’vn Dieu n’euſt pû prendre vne telle
<lb />voye;
<lb />Et ce cheual aiſlé fuſt pery mille fois,
<lb />Auant que de voler ſous vn indigne poids.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CYMODOCE.
<lb />Ouy, c’eſt ſans doute vn Dieu qui vient de la
<lb />defendre,
<lb />Mais il n’eſt pas, mes ſœurs, encors temps de
<lb />nous rendre,
<lb />Et puiſqu’vn Dieu pour elle oſe nous outrager,
<lb />Il faut trouuer auſſi des Dieux à nous vanger.
<lb />Du ſang de noſtre Monſtre encore toutes teintes
<lb />Au
<lb />Au Palais de Neptune allons porter nos plaintes,
<lb />Luy demander raiſon de l’immortel affront
<lb />Qu’vne telle défaite imprime à noſtre front.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CYDIPPE.
<lb />Ie croy qu’il nous préuient, les ondes en boüil<lb />lonnent,
<lb />Les Conques des Tritons dans ces rochers re<lb />ſonnent,
<lb />C’eſt ſuy-meſme, parions.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />NEPTVNE, Les NEREIDES.
<lb />NEPIVNE uam fon enar, foimt d’une
<lb />grande Conque de Nacre, &amp; tiré par deux che<lb />uaux marins.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IE ſçay vos déplaiſirs,
<lb />Mes filles, &amp; ie viens au bruit de vos ſoûpirs.
<lb />De l’affront qu’on vous fait plus que vous en
<lb />colere,
<lb />C’eſt moy que tyranniſe vn ſuperbe de frere,
<lb />Qui dans mon propre Eſtat m’oſant faire la loy,
<lb />M’enuoye vn de ſes fils pour triompher de moy<lb />Qu’il regne dans le Ciel, qu’il regne ſur la Terre,
<lb />Qu’il gouuerne à ſon gré l’éclat de ſon Ton<lb />nèrre,
<lb />Que meſme du Deſtin il ſoit independant,
<lb />Mais qu’il me laiſſe à moy gouuerner mon Tri<lb />dent.
<lb />C’eſt bien aſſez pour luy d’vn ſi grand auantage,
<lb />Sans me venir brauer encor dans mon partage;
<lb />Apres cet attentat ſur l’Empire des mers,
<lb />Meſme honte à leur tour menace les Enfers;
<lb />Auſſi leur Souuerain prendra noſtre querelle :
<lb />Ie vay l’intereſſer auëc Iunon pour elle,
<lb />Et tous trois aſſemblants noſtre pouuoir en vn,
<lb />Nous ſçaurons bien dompter noſtre tyran com<lb />mun.
<lb />Adieu, conſolez vous, Nymphes trop outragées,
<fw><lb />Ie
</fw><lb />Ie periray moy-meſme, ou vous ſerez vangées,
<lb />Et i’ay ſçeu du Deſtin qui ſe ligue auec nous,
<lb />Qu’Andromede icy bas n’aura iamais d’eſpoux.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />Il fond au milieu de la mer.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CYMODOCE.
<lb />Apres le doux eſpoir d’vne telle promeſſe,
<lb />Reprenons, cheres ſœurs, vne entiere allegreſſe.
<lb />Les Nereides ſe plongent außi dans la mer.
<fw><lb />FIN DV TROISIESME ACTE.
<lb />Decoration du Quatrieme Acte.
</fw></sp>
<p type="MainZone-P"><lb />Es vagues fondent ſous le Theatre, &amp; ces hideuſes
<lb />L maſſes de pierre dont elles battoient le pied, font
<lb />place à la magnificence d’vn Palais Royal On ne le voit
<lb />pas tout entier, on n’en voit que le Veſtibule, ou pluſtoſt
<lb />la grande ſalle, qui doit ſeruïr aux nopces de Perſee &amp;
<lb />d’Andromede. Deux rangs de colomnes de chaque co<lb />ſté, l’un de rondes, &amp; l’autre de quarrées en font les or<lb />nements: Elles ſont enrichies de ſtatuës de marbre blanc
<lb />d’vne grandeur naturelle, &amp; leurs baſes, corniches,
<lb />amortiſſemens, eſtalent tout ce que peut la iuſteſſe de
<lb />l'Architecture: Le frontispice ſuit le meſme ordre, &amp;
<lb />par trois portes dont il eſt percé, fait voir trois allées de
<lb />Cyprés, où l’œil s’enſonce à perte de veuë. Perſée paroiſt
<lb />le premier dans cette ſalle conduiſant Andromede à ſon
<lb />apartement, apres l’auoir obtenuë du Roy &amp; de la Rei<lb />ne; &amp; comme ſi leur volonté ne ſuffiſoit pas, il tâche
<lb />encor de l’obtenir d’elle-meſme par les reſpects qu’il luy
<lb />rend, &amp; les ſubmiſſions extraordinaires qu’il luy fait.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />ACTE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE IV.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />ANDROMEDE, PERSEE,
<lb />CHOEVR de Nymphes, Suite de Perſee.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E
<lb />2
<lb />PERSEE.
<lb />Ve me permettez-vous, Madame,
<lb />d’eſperer ?
<lb />Voſtre amour eſt-ce vn bien où ie
<lb />doiue aſpirer ?
<lb />Et puis-ie en cette illuſtre &amp; diui<lb />ne journée,
<lb />Pretendre iuſqu’au cœur que poſ<lb />ſedoit Phinée ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANDROMEDE.
<lb />Laiſſez-moy l’oublier puiſqu’on me donne à
<lb />vous,
<lb />Et s’il l’a poſſedé n’en ſoiez point jaloux,
<lb />Le choix du Roy l’y mit, le choix du Roy l’en
<lb />chaſſe,
<lb />Ce meſme choix du Roy vous y donne ſa place,
<lb />N’exigez rien de plus, ie ne ſçay point haïr,
<lb />Ie ne ſçay point aymer, mais ie ſçais obeïr,
<lb />Ie ſçay porter ce cœur à tout ce qu’on m’or<lb />donne,
<lb />Il ſuit aueuglement la main qui vous le donne,
<lb />De ſorte, grand Heros, qu’apres le choix du Roy,
<lb />Ce que vous demandez eſt plus à vous qu’à
<lb />moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERSEE.
<lb />Que ie puiſſe abuſer ainſi de ſa puiſſance!
<lb />Hazarder vos plaiſirs ſur voſtre obeïſſance !
<lb />Et de liberateur de vos rares beautez
<lb />M’eſleuer en tyran deſſus vos volontez!
<lb />Princeſſe, mon bon-heur vous auroit mal ſeruie
<lb />S’il vous faiſoit eſclaue en vous rendant la vie,
<lb />Et ne vous conſeruoit des iours ſi precieux
<lb />23
<lb />d
<lb />Que pour les attacher ſous vn joug odieux.
<lb />C’eſt aux courages bas, c’eſt aux amants vul<lb />gaires,
<lb />A faire agir pour eux l’authorité des peres,
<lb />Souffrez à mon amour des chemins differents ;
<lb />I’ay veu parler pour moy, les Dieux, &amp; vos pa<lb />rents,
<lb />Ie ſens que mon eſpoir s’enſle de leur ſuffrage,
<lb />Mais ie n’en veux enfin tirer autre auantage,
<lb />Que de voir cet amour faire hommage à vos
<lb />yeux
<lb />Du choix de vos parents, &amp; du vouloir des
<lb />Dieux.
<lb />Ils vous donnent à moy, ie vous rends à vous<lb />meſme,
<lb />Et comme c’eſt voſtre heur &amp; non le mien que
<lb />i’ayme,
<lb />I’ayme mieux m’expoſer à perdre vn bien ſi doux
<lb />Que de vous obtenir d’vn autre que de vous.
<lb />Ie garde cet eſpoir, &amp; hazarde le reſte,
<lb />Et me ſoit voſtre choix, ou propice, ou funeſte,
<lb />Ie beniray l’Arreſt qu’en feront vos deſirs,
<lb />Si ma mort vous épargne vn peu de déplaiſirs.
<lb />Rempliſſez mon eſpoir, ou trompez mon attente,
<lb />Ie mourray ſans regret, ſi vous viuez contente,
<lb />Et mon trépas n’aura que d’aymables momens,
<lb />S’il vous oſte vn obſtacle à vos contentemens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANDROMEDE.
<lb />C’eſt trop d’eſtre vainqueur dans la meſme jour<lb />née
<lb />Et de ma retenuë, &amp; de ma Deſtinée.
<lb />Apres que par le Roy vos vœux ſont exaucez,
<lb />Vous parler d’obeïr, c’eſtoit vous dire aſſez :
<lb />Mais vous voulez douter afin que ie m’explique,
<lb />Et que voſtre victoire en deuienne publique;
<lb />Sçachez donc.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERSEE.
<lb />Non, Madame, où i’ay tant d’intereſt,
<lb />Ce n’eſt pas deuant moy qu’il faut faire l’Arreſt.
<lb />L’excez de vos bontez pourroit en ma preſence
<lb />Faire à vos ſentimens vn peu de violence;
<lb />Ce
<lb />Ce bras vainqueur du Monſtre, &amp; qui vous rend
<lb />le iour,
<lb />Pourroit en ma faueur ſeduire voſtre amour;
<lb />La pitié de mes maux pourroit meſme ſurpren<lb />dre
<lb />Ce cœur trop genereux pour s’en vouloir de<lb />fendre;
<lb />Et le moyen qu’vn cœur, ou ſeduit, ou ſurpris,
<lb />Fuſt iuſte en ſes faueurs, ou iuſte en ſes mépris?
<lb />De tout ce que i’ay fait, ne voyez que ma flame,
<lb />De tout ce qu’on vous dit, ne croyez que voſtre
<lb />ame,
<lb />Ne me reſpondez point, &amp; conſultez-la bien,
<lb />Faites voſtre bon-heur ſans aucun ſoin du mien,
<lb />Ie luy voudrois du mal s’il retranchoit du voſtre,
<lb />S’il vous pouuoit couſter vn ſoûpir pour quel<lb />qu’autre,
<lb />Et ſi quittant pour moy quelques deſtins meil<lb />leurs,
<lb />Voſtre deuoir laiſſoit voſtre tendreſſe ailleurs.
<lb />Ie vous le dis encor dans ma plus douce attente,
<lb />Ie mourray trop content ſi vous viuez contente,
<lb />Et ſi l’heur de ma vie ayant ſauué vos iours,
<lb />La gloire de ma mort aſſeure vos amours.
<lb />Adieu, ie vais attendre ou triomphe, ou ſupplice,
<lb />L’vn comme effet de grace, &amp; l’autre de juſtice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANDROMEDE.
<lb />A ces profonds reſpects qu’icy vous me ren<lb />dez,
<lb />Ie ne replique point, vous me le deffendez :
<lb />Mais quoy que voſtre amour me condamne au
<lb />ſilence,
<lb />Ie vous diray, Seigneur, malgré voſtre deffence,
<lb />Qu’vn Heros tel que vous ne ſçauroit ignorer,
<lb />Qu’ayant tout merité l’on doit tout eſperer.
<fw><lb />Co
<lb />DEE
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />H
<lb />CENE II.
<lb />ANDROMDDE, Chœur de Nymphes.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANDROMEDE.
<lb />Ymphes, l’auriez vous creu, qu’en moins
<lb />N
<lb />d’vne iournée
<lb />I’aymaſſe de la ſorte vn autre que Phinée?
<lb />Le Roy l’a commandé, mais de mon ſentiment
<lb />Ie m’offrois en ſecret à ſon commandement,
<lb />Ma flame impatiente inuoquoit ſa puiſſance,
<lb />Et couroit au deuant de mon obeïſſance.
<lb />Ie fay plus, au ſeul nom de mon premier vain<lb />queur,
<lb />L’amour à la colere abandonne mon cœur,
<lb />Et ce captif rebelle, ayant briſé ſa chaiſne,
<lb />Va iuſques au dédain, s’il ne paſſe à la haine.
<lb />Que direz-vous d’vn enange cei prompf, &amp; ſi
<lb />grand,
<lb />Qui dans ce meſme cœur moy-meſme me ſur<lb />prend ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGLANTE.
<lb />Que pour faire vn bon-heur promis par tant
<lb />d’Oracles,
<lb />Cette grande journée eſt celle des miracles,
<lb />Et qu’il n’eſt pas aux Dieux beſoin de plus d’ef<lb />fort,
<lb />A changer voſtre cœur, qu’à changer voſtre Sort.
<lb />Cet Empire abſolu qu’ils ont deſſus nos ames
<lb />Eſteint comme il leur plaiſt &amp; rallume nos ſla<lb />mes,
<lb />Et verſe dans nos cœurs, pour ſe faire obeïr,
<lb />Des principes ſecrets d’aymer &amp; de haïr.
<lb />Nous en voyions au voſtre en cette haute eſtime
<lb />Que vous nous témoigniez pour ce bras magna<lb />nime;
<lb />Au defaut de l’amour que Phinée emportoit,
<lb />Il luy donnoit deſlors tout ce qui luy reſtoit,
<lb />Deſlors ces meſmes Dieux, dont l’ordre s’exe<lb />cute,
<lb />Le panchoient du coſté qu’ils préparoient ſa
<lb />cheute,
<lb />Et cette haute eſtime attendant ce beau iour,
<lb />N’eſtoit qu’vn beau degré pour monter à l’a<lb />mour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHALIE.
<lb />Vn digne amour ſuccede à cette haute eſtime,
<lb />Si ie puis toutefois vous le dire ſans crime,
<lb />C’eſt hazarder beaucoup que croire entierement
<lb />L’impetuoſité d’vn ſi prompt changement.
<lb />Comme pour vous Phinée eut jadis quelques
<lb />charmes,
<lb />Peut-eſtre il ne luy faut qu’vn ſoûpir &amp; deux
<lb />larmes,
<lb />Pour diſſiper vn peu de cette auidité
<lb />Qui d’vn torrent ſi gros ſuit la rapidité.
<lb />Deux amants que ſepare vne legere offence
<lb />Reprennent aiſément leur vieille intelligence,
<lb />Vous reuerrez en luy ce qui le fit aymer,
<lb />Les meſmes qualitez qu’il vous pleuſt eſtimer...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMDROMEDE.
<lb />Et i’y verray de plus cette ame laſche &amp; baſſe
<lb />Iuſqu’à m’abandonner à toute ma diſgrace,
<lb />Cet ingrat trop aymé qui n’oſa me ſauuer,
<lb />Qui me voyant perir voulut ſe conſeruer,
<lb />Et creut s’eſtre acquité deuant ce que nous
<lb />ſommes
<lb />(mes.
<lb />En blaſphemant les Dieux, &amp; menaçant les hom<lb />S’il euſt.... Mais le voicy, voyons ſi ſes diſcours
<lb />Rompront de ce torrent ou groſſiront le cours.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />L
<lb />CENE III.
<lb />ANDROMEDE, PHINEE,
<lb />AMMON, CHOEVR de Nymphes.
<lb />Suile de emeci.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHINEE.
<lb />Vr vn bruit qui m’eſtonne, &amp; que ie ne puis
<lb />croire,
<lb />Madame, mon amour jaloux de voſtre gloire,
<lb />e 1
<lb />Vieilt
<lb />Vient ſçauoir s’il eſt vray que vous ſoyez d’ac<lb />cord,
<lb />Par vn change honteux, de l’Arreſt de ma mort.
<lb />Non que ie ſois ſurpris que le Roy, que la Reyne,
<lb />Suiuent les mouüements d’vne foibleſſe hu<lb />maine;
<lb />Tout ce qui me ſurprend ce ſont vos volontez.
<lb />On vous donne à Perſée, &amp; vous y conſentez !
<lb />Et toute voſtre foy demeure fans defente
<lb />Alors que de mon bien on fait ſa recompenſe !
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANDROMEDE.
<lb />Ouy, j’y conſents, Phinée, &amp; j’y dois conſentir;
<lb />Et quel que ſoit ce bien qu’il a ſçeu garantir,
<lb />Sans vous faire iniuſtice on en fait ſon ſalaire,
<lb />Quand il a fait pour moy ce que vous deuiez
<lb />faire.
<lb />Mais quel droit auez-vous de nommer voſtre vn
<lb />bien
<lb />Ou voſtre peu de cœur ne prétendoit plus rien?
<lb />Quoy, vous pouuez ſouffrir qu’vn Monſtre me
<lb />deuore,
<lb />Et ce Monſtre eſtant mort ie ſuis à vous encore!
<lb />Quand ie ſors de peril vous reuenez à moy !
<lb />Vous auez de l’amour, &amp; ie vous dois mà foy !
<lb />C’eſtoit de ſa fureur qu’il me falloit deffendre,
<lb />Si vous vouliez garder quelque droit d’y pre<lb />tendre:
<lb />Ce demy-Dieu n’a fait, quoy que vous preten<lb />diez,
<lb />Que m’arracher au Monſtre à qui vous me ce<lb />dlet.
<lb />Ouittez donc cette vaine &amp; temeraire idée,
<lb />Ne me demandez plus quand vous m’auez cedée,
<lb />Ce doit eſtre pour vous meſme choſe aujour<lb />d’huy,
<lb />Ou de me voir au Monſtre, ou de me voir à luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHINEE.
<lb />Qu’ay-ie oublié pour vous de ce que i’ay pû
<lb />faire?
<lb />N’ay-ie pas des Dieux meſme attiré la colere?
<lb />Lors que ie vis Æole armé pour m’en punir
<lb />Fut-il
<lb />Fut-il en mon pouuoir de vous mieux retenir ?
<lb />N’eurent-ils pas beſoin d’vn éclat de tonnerre,
<lb />Ses miniſtres aiſlez, pour me ietter par terre ?
<lb />Et voyant mes efforts auorter ſans effets,
<lb />qels paears map le remes,ce quers vœtix n’ay-
<lb />ie faits?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANDROMEDE.
<lb />Vous auez donc pour moy daigné verſer des
<lb />larmes,
<lb />Lors que pour me defendre vn autre à pris les
<lb />armes !
<lb />Et dedans mon peril vos ſentiments ingrats
<lb />S’amuſoient à des vœux quand il falloit des bras!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHINEE.
<lb />Que pouuois-ie de plus, ayant veu pour Nerée
<lb />De vingt amants armez la troupe deuorée ?
<lb />Deuois-ie encor promettre vn ſuccez à ma main,
<lb />Qu’on voyoit au deſſus de tout l’effort humain?
<lb />Deuois-ie me ſlatter de l’eſpoir d’vn miracle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANDROMEDE.
<lb />Vous deuiez l’eſperer ſur la foy d’vn Oracle,
<lb />Le Ciel l’auoit promis par vn Arreſt ſi doux,
<lb />Il l’a fait par vn autre, &amp; l’auroit fait par vous.
<lb />Mais quand vous auriez creu voſtre perte aſſeu<lb />rée,
<lb />Du moins ces vingt amants deuorez pour Nerée
<lb />Vous laiſſoient vn exemple, &amp; noble, &amp; glo<lb />rieux,
<lb />Si vous n’euſſiez pas craint de perir à mes yeux.
<lb />Ils voyoient de leur mort la meſme certitude,
<lb />Mais auec plus d’amour &amp; moins d’ingratitude,
<lb />Tous voulurent mourir pour leur objet mourant:
<lb />Que leur amour du voſtre eſtoit bien different !
<lb />L’effort de leur courage a produit vos alarmes,
<lb />Vous a reduit aux vœux, vous a reduit aux lar<lb />mes,
<lb />Et quoy que plus heureuſe en vn ſemblable Sort,
<lb />Ie voy d’vn œil ialoux la gloire de ſa mort.
<lb />Elle auoit vingt amants qui voulurent la ſuiure,
<lb />Et ie n’en auois qu’vn qui m’a voulu ſuruiure.
<lb />Encor ces vingt amants qui vous ont alarmé
<lb />N eſtoient
<lb />N’eſtoient pas tous aymez, &amp; vous eſtiez aymé;
<lb />Ils n’auoient la pluſpart qu’vne foible eſperance,
<lb />Et vous auiez, Phinée, vne entiere aſſeurance,
<lb />Vous poſſediez mon cœur, vous poſſediez ma
<lb />f.
<lb />Ie ertoltece pomt anet pour mouin auce moy?
<lb />Pouuiez-vous...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHINEE.
<lb />Ah, de grace, imputez-moy, Madame,
<lb />Les crimes les plus noirs qu’oſe enfanter vne
<lb />ame,
<lb />Mais ne ſoupçonnez point ce malheureux amant
<lb />De vous pouuoir iamais ſuruiure vn ſeul mo<lb />ment.
<lb />I’épargnois à mes yeux vn funeſte ſpectacle,
<lb />Où mes bras impuiſſants n’auoient pû mettre
<lb />obſtacle,
<lb />Et tenois ma main preſte à ſeruir ma douleur
<lb />Au moindre &amp; premier bruit qu’euſt fait voſtre
<lb />malheur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANDROMEDE.
<lb />Et vos reſpects trouuoient vne digne matiere
<lb />A me laiſſer l’honneur de perir la première !
<lb />Ah! c’eſtoit à mes yeux qu’il falloit y courir,
<lb />Si vous auiez pour moy cette ardeur de mourir,
<lb />Vous ne me deuiez pas enuier cette ioye
<lb />De voir offrir au Monſtre vne premieré proye:
<lb />Vous m’auriez deſarmé la mort de ſes horreurs,
<lb />Vous m’auriez fait du Monſtre adorer les fu<lb />reurs,
<lb />Et luy voyant ouurir ce gouffre épouuentable,
<lb />Ie l’aurois regardé comme vn port fauorable,
<lb />Comme vn viuant ſepulchre, où mon cœur
<lb />amoureux
<lb />Euſt brûlé de rejoindre vn amant genereux.
<lb />I’aurois deſaduoüé la valeur de Perſée,
<lb />En me ſauuant la vie il m’auroit offenſée,
<lb />Et de ce meſmé bras qu’il m’auroit conſerué,
<lb />Ie vous immolerois ce qu’il m’auroit ſauué,
<lb />Ma mort auroit defia couronné voſtre perte;
<lb />Et la bonté du Ciel ne l’auroit pas ſoufferte.
<lb />C’eſt
<lb />C’eſt à voſtre refus que les Dieux ont remis
<lb />En de plus dignes mains ce qu’ils m’auoient
<lb />promis,
<lb />Mon cœur euſt mieux aymé le tenir de la voſtre:
<lb />Mais ie vis par vn autre, &amp; viuray pour vn autre.
<lb />Vous n’auez pas de lieu d’en deuenir ialoux,
<lb />Puiſque ſur ce rocher j’eſtois morte pour vous,
<lb />Qui pouuoit le ſouffrir, peut me voir ſans enuie
<lb />Viure pour vn Heros de qui ie tiens la vie,
<lb />Et quand l’amour encor me parleroit pour luy,
<lb />Ie ne puis diſpoſer des conqueſtes d’autruy.
<lb />Adieu.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE IV.
<lb />PHINEE, AMMON, Suite de Phinée.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VOus voulez donc que i’en face la mienne,
<lb />Cruelle, &amp; que ma foy de mon bras vous ob<lb />tienne ?
<lb />Et bien, nous l’irons voir, ce bien-heureux vain<lb />queur,
<lb />Qui triomphant d’vn Monſtre a dompté voſtre
<lb />cœur :
<lb />C’eſtoit trop peu pour luy d’vne ſeule victoire,
<lb />S’il n’euſt dédans ce cœur triomphé de ma
<lb />gloire.
<lb />(cher,
<lb />Mais ſi ſa main au Monſtre arrache vn bien ſi
<lb />La mienne à ſon bon-heur ſçaura bien l’arracher,
<lb />Et vainqueur de tous deux en vne ſeule teſte,
<lb />De ce qui fut mon bien ie feray ma conqueſte,
<lb />La force me rendra ce que ne peut l’amour.
<lb />Allons-y, clier amis, &amp; des ce meme lour.. ..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMMON.
<lb />Seigneur, auparauant d’vne ame plus remiſe
<lb />Daignez voir le ſuccez d’vne telle entrepriſe.
<lb />Sçauez-vous que Perſée eſt fils de Iuppiter,
<lb />Et qu’ainſi vous auez le foudre à redouter ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHINEE.
<lb />Ie ſçay que Danaë fut ſon indigne mere,
<lb />L’or
<lb />L’or qui plût dans ſon ſein l’y forma d’adultere;
<lb />Mais le pur ſang des Rois n’eſt pas moins pre<lb />cieux,
<lb />Ny moins chery du Ciel, que les crimes des
<lb />Dieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMMON.
<lb />Mais vous ne ſçauez pas, Seigneur, que ſon eſpée
<lb />De l’horrible Meduſe a la teſte coupée,
<lb />Que fous ſon bouclier il la porte en tous lieux,
<lb />Et que c’eſt fait de vous s’il en frappe vos yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHINEE.
<lb />On dit que ce prodige eſt pire qu’vn tonnerre,
<lb />Qu’il ne faut que le voir pour n’eſtre plus que
<lb />pierre,
<lb />Et que n’aguere Atlas qui ne s’en pût cacher,
<lb />A cet aſpect fatal deuint vn grand rocher.
<lb />Soit vne verité, ſoit vn conte, n’importe,
<lb />Si la valeur ne peut, que le nombre l’emporte :
<lb />Puiſqu’Andromede enfin vouloit me voir perir,
<lb />Ou triompher d’vn Monſtre afin de l’acquerir,
<lb />Que fiere de ſe voir l’objet de tant d’Oracles
<lb />Elle veut que pour elle on face des miracles;
<lb />Cette teſte eſt vn Monſtre, auſſi bien que celuy
<lb />Dont cet heureux riual la deliure aujourd’huy,
<lb />Et nous aurons ainſi dans vn ſeul aduerſaire
<lb />Et Monſtres à combatre, &amp; miracles à faire.
<lb />Peut-eſtre quelques Dieux prendront noſtre
<lb />party,
<lb />Quoy qué de leur Monarque il ſe diſe ſorty,
<lb />Et Iunon pour le moins prendra noſtre querelle
<lb />Contre l’amour furtif d’vn eſpoux infidelle.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Iunon ſe fait voir dans vn Char ſuperbe, tiré par deux
<lb />Paons, &amp; ſi bien enrichy, qu’il paroiſt bien digne de l’or<lb />gueil de la Deeſſe qui s’y fait porter. Elle ſe promene au
<lb />milieu de l’Air, dont nos Poëtes luy attribuent l’Empi<lb />re, &amp; y fait pluſieurs tours, tantoſt à droite, &amp; tantoſt
<lb />a gauche, cependant qu’elle aſſeure Phinée de ſa prote<lb />ction.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CENE V.
<lb />IVNON dans ſon Char au milieu de l'air,
<lb />PHINEE, AMMON, Suite de Phinée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YNON.
<lb />En doute point, Phinée, &amp; ceſſe d’endu<lb />IV
<lb />rer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHINEE.
<lb />Elle-meſme paroiſt pour nous en aſſeurer!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />INON.
<lb />Ie ne ſeray pas ſeule, ainſi que moy Neptune
<lb />S’intereſſe en ton infortune,
<lb />Et deſia la noire Alecton
<lb />Du fond des Enfers déchaiſnée,
<lb />A par les ordres de Pluton
<lb />De mille cœurs pour toy la fureur mutinée :
<lb />Fort de tant de ſeconds, oſe, &amp; ſers mon couroux
<lb />Contre l’indigne ſang de mon volage eſpoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHINEE.
<lb />Nous te ſuiuons, Deeſſe, &amp; deſſous tés auſpices
<lb />Nous franchirons ſans peur les plus noirs pré<lb />cipices.
<lb />Que craindrons noul, amis, nous auons Dieux
<lb />pour Dieux,
<lb />Oracle pour Oracle, &amp; la faueur des Cieux
<lb />D'vn contrepoids egal denus fous Dalalicée
<lb />N’eſt pas entierement du coſté de Perſée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVNON.
<lb />Ie te le dis encor, oſe, &amp; ſers mon couroux
<lb />Contre l’indigne ſang de mon perfide eſpoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMMON.
<lb />Sous tes comnandemens, nous y courons, Deeſſe,
<lb />Le cœur plein d’eſperance, &amp; l’ame d’allegreſſe.
<lb />Allons, Seigneur, allons aſſembler vos amis,
<lb />Courons au grand ſuccez qu’elle vous a promis,
<lb />Auſſi bien le Roy vient, il faut quitter la place,
<lb />De peur....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHINEE.
<lb />Non, demeurez pour voir ce qui ſe paſſe.
<fw><lb />Cs
</fw><lb />Et ſongez à m’en faire vn fidelle rapport,
<lb />Tandis que ie m’apreſte à cet illuſtre effort.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE VI.
<lb />CEPHEE, CASSIOPE, ANDRO<lb />MEDE, PERSEE, AMMON, TI<lb />MANTE, CHOEVR de Peuple.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANTE.
<lb />Eigneur, le ſouuenir des plus aſpres ſuppli<lb />ces
<lb />Quand vn tel bien les ſuit n’a iamais que delices,
<lb />Si d’vn mal ſans pareil nous nous viſmes ſurpris,
<lb />Nous beniſſons le Ciel d’vn tel mal à ce prix,
<lb />Et voyant quel eſpoux il donne à la Princeſſe,
<lb />La douleur s’en termine en ces chants d’alle<lb />greſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHOEVR de Muſique.
<lb />Viuez, viuez, heureux amants,
<lb />Dans les douceurs que l’amour vous inſpire,
<lb />Viuez heureux, &amp; viuez ſi long-temps,
<lb />Qu’au bout d’vn ſiecle entier on puiſſe encor
<lb />vous dire,
<lb />Viuez, heureux autants.
<lb />Que les plaiſirs les plus charmants
<lb />Facent les iours d’vne ſi belle vie,
<lb />Qu’ils ſoient ſans tache, &amp; que tous leurs
<lb />moments
<lb />Facent redire meſme à la voix de l’Enuie,
<lb />Viuez, heureux amants.
<lb />Que les peuples les plus puiſſants
<lb />Dans nos ſouhaits à pleins vœux nous ſecon<lb />dene 5
<lb />Qu’aux Dieux pour vous ils prodiguent l’en<lb />cens,
<lb />Et des bouts de la Terre à l’enuy nous répon<lb />dent,
<lb />Viuez, heureux amants.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHEE.
<lb />Allons, amis, allons dans ce comble de ioye
<lb />Rendre
<lb />Rendre graces au Ciel de l’heur qu’il nous en<lb />uoye,
<lb />Allons dedans le Temple auecque mille vœux
<lb />De cet illuſtre Hymen acheuer les beaux nœuds,
<lb />Allons ſacrifier à Iuppiter ſon pere,
<lb />Le prier de ſouffrir ce que nous allons faire,
<lb />Et ne s’offencer pas que ce noble lien
<lb />Face vn mélange heureux de ſon ſang &amp; du
<lb />mien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASSIOPE.
<lb />Souffrez qu’auparauant par d’autres ſacrifices
<lb />Nous nous rendions des eaux les Deïtez propi<lb />ces.
<lb />Neptune eſt irrité, les Nymphes de la mer
<lb />Ont de nouueaux ſujets encor de s’animer,
<lb />Et comme mon orgueil fit naiſtre leur colere,
<lb />Par mes ſubmiſſions ie dois les ſatisfaire.
<lb />Sur leurs ſables témoins de tant de vanitez
<lb />Ie vay ſacrifier à leurs Diuinitez,
<lb />Et conduiſant ma fille à ce meſme riuage,
<lb />De ſes meſmes beautez leur rendre vn plein
<lb />hommage,
<lb />Ioindre nos vœux au ſang des taureaux immo<lb />lez :
<lb />Puis nous vous rejoindrons au Temple où vous
<lb />allez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERSEE.
<lb />Souffrez qu’en meſme temps de ma fiere maraſtre
<lb />Ie taſche d’appaiſer la haine opiniaſtre,
<lb />Qu’vn pareil ſacrifice, &amp; de ſemblables vœux
<lb />Tirent d’elle l’adueu qui me peut rendre heu<lb />reux.
<lb />Vous ſçauez que Iunon à ce lien préſide,
<lb />Que ſans elle l’Hymen marche d’vn pied timide,
<lb />Et que ſa ialouſie ayme à perſecuter
<lb />Quiconque ainſi que moy ſort de ſon Iuppiter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHEE.
<lb />Ie ſuis rauy de voir qu’au milieu de vos ſlames
<lb />De ſi dignes reſpects regnent deſſus vos ames :
<lb />Allez, i’immoleray pour vous à Iuppiter,
<lb />Et ie ne voy plus rien enfin à redouter.
<fw><lb />Des
</fw><lb />Des Dieux les moins benins l’eternelle puiſſance
<lb />Ne veut de nous qu’amour &amp; que recognoiſſan<lb />Et iamais leur couroux ne montre de rigueurs,
<lb />Que n'apbate aunmtont rapamement des cœurs.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />FIN DV QVATRIESME ACTE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Decoration du cinquiéme Acte.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />'Architecte ne s’eſt pas épuiſe en la ſtructure de ce
<lb />LPalais Royal qui vient de diſparoiſtre. Le Tempte
<lb />qui luy ſucce de a tant d’auantage ſur luy, qu’il fait mé<lb />priſer ce qu’on admiroit. Außi eſt il iuſte que la de<lb />meure des Dieux l’emporte ſur celle des hommes, &amp;
<lb />l’Art du ſieur Torelli eſt icy d’autant plus merueilleux,
<lb />qu’il fait paroiſtre vne grande diuerſité en ces deux De<lb />corations, quoy qu’elles ſoient preſque la meſme choſe.
<lb />On voit encor en celle-cy deux rangs de colomnes comme
<lb />en l’autre, mais d’vn ordre ſi different, qu’on n’y remar<lb />que aucun rapport. Celles-cy ſont de porphyre, &amp; tous les
<lb />accompagnements qui les ſouſtiennent, &amp; qui les finiſ<lb />ſent, de bronze cizelé, dont la graueure repreſente quan<lb />tité de Dieux &amp; de Deeſſes. La reflexion des lumieres
<lb />ſur ce bronze en ſait ſortir vn iour tout extraordinaire.
<lb />Vn grand &amp; ſuperbe Dome couure le milieu de ce Tem<lb />ple magnifique. Il eſt par tout enrichy du meſme metal,
<lb />&amp; au deuant de ce Dome l’artifice de l’ouurier iette vne
<lb />gallerie toute brillante d’or &amp; d’azur. Le deſſous de cet<lb />te Gallerie laiſſe voir le dedans du Temple par trois por<lb />tes d’argent ouuragées à iour. On y verroit Cephée ſacri<lb />fiant a luppiter pour le mariage de ſa fille, n’eſtoit que
<lb />l’attention que les ſpectateurs preſteroient à ce ſacrifice
<lb />les deſtourneroit de celle qu’ils doiuent à ce qui ſe paſſe
<lb />daus le paruis, que repreſente le Iheatre.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />ACTE
<fw><lb />ACTEV.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />PHINEE, AMMON.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />AMMON.
<lb />Os amis aſſemblez brûlent tous
<lb />de vous ſuiure,
<lb />Et Iunon dans ſon Temple entre
<lb />vos mains le liure :
<lb />Ce riual preſque ſeul au pied de
<lb />ſon Autel
<lb />Semble attendre à genoux l’hon<lb />neur du coup mortel.
<lb />Là, comme la Déeſſe agréera la victime,
<lb />Piuy leo fleux ierone lamo; momdre en ſera le
<lb />crime,
<lb />Et ſon adueu changeant de nom à l’attentat,
<lb />Ce ſera ſacrifice au lieu d’aſſaſſinat.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHINEE.
<lb />Que me ſert que Iunon, que Neptune propice,
<lb />Que tous les Dieux enſemble ayment ce ſacri<lb />ſice,
<lb />Si la ſeule Deeſſe à qui ie ſay des vœux
<lb />Ne m’en voit que d’vn œil d’autant plus rigou<lb />reux,
<lb />Et ſi ce coup ſenſible au cœur de l'inhumaine
<lb />D’vn injuſte mépris fait vne iuſte haine ?
<lb />Amy, quelque fureur qui puiſſe m’agiter,
<lb />Ie cherche à l’acquerir, &amp; non à l’irriter,
<lb />Et in iiiloier Tobjet de la louuene frâmne
<lb />Ce n’eſt pas le chemin de regaigner ſon ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMMON.
<lb />Mais, Seigneur, vous touchez à ce moment fatal
<lb />Qui pour iamais la donne à cet heureux riual:
<lb />En cétte extremité que pretendez-vous faire ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHINEE.
<lb />Tout horſmis l’irriter, tout horſmis luy déplaire:
<lb />Soû<lb />Soûpirer à ſes pieds, pleurer à ſes genoux,
<lb />Trembler deuant ſa haine, adorer lon couroux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMMON.
<lb />Quittez, quittez, Seigneur, vn reſpect ſi funeſte,
<lb />Oſtez-vous ce rival, &amp; hazardez le reſte :
<lb />En uit crie a lanidis deuuignen ree loupirs,
<lb />La vengeance elle ſeule a de ſi doux plaiſirs....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHINEE.
<lb />N’en cherchons les douceurs, amy, que les der<lb />nieres,
<lb />Rarement vn amant les peut gouſter entieres,
<lb />Et quand de ſa vengeance elles ſont tout le fruit,
<lb />Ce ſont fauſſes douceurs que l’amertume ſuit.
<lb />La mort de ſon riual, les pleurs de ſon ingrate
<lb />Ont bien ie ne ſçay quoy qui dans l’abord le
<lb />flatte;
<lb />Mais de ce cher objet s’en voyant plus hay,
<lb />Plus il s’en eſt flatté, plus il s’en croit trahy,
<lb />Sous d’eternels regrets ſon ame eſt abbatuë,
<lb />Et ſa propre vengeance inceſſamment le tuë.
<lb />Ce n’eſt pas que ie veüille enfin la negliger,
<lb />Si ie ne puis ſléchir ie cours à me vanger,
<lb />Mais ſouffre à mon amour, mais ſouffre à ma
<lb />foibleſſe
<lb />Encor vn peu d’effort auprés de ma Princeſſe,
<lb />Vn amant veritable eſpere iuſqu’au bout,
<lb />Tant qu’il voit vn moment qui peut luy rendre
<lb />tout.
<lb />L’inconſtante peut-eſtre encor toute eſtonnée
<lb />N’eſtoit pas bien à ſoy quand elle s’eſt donnée,
<lb />Et la recognoiſſance a fait plus que l’amour
<lb />En faueur d’vne main qui luy rendoit le iour.
<lb />Au ſortir du peril paſle encore &amp; tremblante,
<lb />L’image de la mort deuant les yeux errante,
<lb />Elle a creu tout deuoir à ſon liberateur:
<lb />Mais ſouuent le deuoir ne donne pas le cœur.
<lb />Il agit rarement ſans vn peu d’impoſture,
<lb />Et fait peu de preſents dont ce cœur ne mur<lb />mure.
<lb />Peut-eſtre, amy, peut-eſtre apres ce grand effroy
<lb />Son amour en ſecret aura parlé pour moy,
<lb />Les
<lb />Les traits mal effacez de tant d’heureux ſeruices,
<lb />Les douceurs d’un beau feu qui furent ſes de<lb />lices,
<lb />D’vn regret amoureux touchant ſon ſouuenir,
<lb />Auront en ma faueur ſurpris quelque ſoûpir,
<lb />Qui s’échappant d’un cœur qu’elle forcé à ma
<lb />perte,
<lb />M’en aura pil laiſer la porte encor ouuerte.
<lb />Ah! ſi ce triſte Hymen ſe pouuoit eſloigner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMMON.
<lb />Quoy, vous voulez encor vous faire dédaigner?
<lb />Sous ce honteux eſpoir voſtre fureur ſe dompte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHINEE.
<lb />Que veux-tu? ne ſois point le témoin de ma
<lb />honte,
<lb />Andromede reuient, va trouuer nos amis,
<lb />Va préparer leurs bras à ce qu’ils m’ont promis.
<lb />Ou mes nouueaux reſpects ſléchiront l’inhu<lb />nſdine,
<lb />Ou ſes nouueaux mépris animeront ma haine,
<lb />Et tu verras mes feux changez en iuſte horreur
<lb />Armer mes deſeſpoirs &amp; haſter ma fureur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMMON.
<lb />Ie vous plains, mais enfin j’obeïs, &amp; vous laiſſe.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCERETI.
<lb />CASSIOPE, ANDROMEDE,
<lb />PHINEE, Suite de la Reyne.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHINEE.
<lb />Ne ſeconde fois, adorable Princeſſe,
<lb />V Malgré de vos rigueurs l’imperieuſe loy...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANDROMEDE.
<lb />Quoy, vous voyez la Reyne, &amp; vous parlez à
<lb />moy !
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHINEE.
<lb />C’eſt de vous ſeule auſſi que i’ay droit de me
<lb />plaindre,
<lb />Ie ſerois trop heureux de la voir vous contrain<lb />dre,
<lb />L
<lb />Et
<lb />Et n’accuſerois plus voſtre infidelité
<lb />Si vous vous excuſiez ſur ſon authorité.
<lb />Au nom de cette amour autrefois ſi puiſſante,
<lb />Aydez vn peu la mienne à vous faire innocente,
<lb />Dites-moy que voſtre ame à regret obeït,
<lb />Qu’vn rigoureux deuoir malgré vous me trahit,
<lb />Donnez-moy lieu de dire, elle-meſme elle en pleure,
<lb />Elle change forcée, &amp; ſon cœur me demeure,
<lb />Et ſoudain de la Reine embraſſant les genoux
<lb />Vous m’y verrez mourir ſans me plaindre de
<lb />vous.
<lb />Mais que luy puis-ie, helas! demander pour re<lb />mede
<lb />Quand la main qui me tue en cene d’Andromede,
<lb />Et que ſon cœur leger ne court au changement
<lb />Qu’auec la vanité d’y courir juſtement ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASSIOPE.
<lb />Et quel droit ſur ce cœur pouuoit garder Phinée
<lb />Quand Perſée a trouué la place abandonnée,
<lb />Et n’a fait autre choſe en prenant ſon party
<lb />Que s’emparer d’vn lieu d’où vous eſtiez ſorty?
<lb />Mais ſorty (le diray-ie, &amp; pourrez-vous l’enten<lb />dre?)
<lb />Oüy, ſorty laſchement, de peur de le defendre.
<lb />Ainſi nous n’auons fait que le recompenſer
<lb />D’vn bien où voſtre bras venoit de renoncer,
<lb />Que vous cediez au Monſtre, à luy-meſme, à
<lb />tout autre:
<lb />Si c’eſt vne injuſtice, examinons la voſtre.
<lb />La voyant expoſée aux rigueurs de ſon Sort,
<lb />Vous vous eſtiez deſia conſolé de ſa mort,
<lb />Et quand par vn Heros le Ciel l’a garantie,
<lb />Vous ne vous pouuez plus conſoler de ſa vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHINEE.
<lb />Ah! Madame...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASSIOPE.
<lb />Et bien, ſoit, vous auez ſoûpiré
<lb />Autant que l’a pû faire vn cœur deſeſperé,
<lb />Iamais aucun tourment n’égala voſtre peine;
<lb />Certes, quelque douleur dont voſtre ame fuſt
<lb />pleine,
<fw><lb />Ce
</fw><lb />Ce deſeſpoir illuſtre &amp; ces dignes regrets
<lb />Luy deuoient vn peu plus que des ſoûpirs ſe<lb />crets.
<lb />A ce defaut Perſée...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHINEE.
<lb />Ah! c’en eſt trop, Madame,
<lb />Ce nom rend malgré-moy la fureur à mon ame,
<lb />Ie me force au reſpect, mais touſiours le vanter
<lb />C’eſt me forcer moy-meſme à ne rien reſpecter.
<lb />Qu’a-t’il fait apres tout ſi digne de vous plaire
<lb />Qu’auec vn tel ſecours tout autre n’euſt pû faire,
<lb />Et tout Heros qu’il eſt, qu’euſt-il oſé pour vous,
<lb />S’il n’euſt eu que ſa flame &amp; ſon bras comme
<lb />nous ?
<lb />Mille &amp; mille auroient fait des actions plus
<lb />belles
<lb />Si le Ciel comme à luy leur euſt preſté des aiſles,
<lb />Et vous les auriez veus encor plus genereux,
<lb />S’ils euſſent veu le Monſtre &amp; le peril ſous eux.
<lb />On s’expoſe aiſément quand on n’a rien à crain<lb />drẽ.
<lb />Combatre vn ennemy qui ne pouvoit l’atteindre,
<lb />Voir ſa victoire ſeure &amp; daigner l’accepter,
<lb />C’eſt tout le rare exploit dont il ſe peut vanter;
<lb />Et ie ne comprens point, ny quelle en eſt la
<lb />gloire,
<lb />Ny quel grand prix merite vne telle victoire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASSIOPE.
<lb />Et voſtre aueuglement ſera bien moins compris,
<lb />Qui d’vn ſujet d’eſtime en fait vn de mépris.
<lb />Le Ciel qui mieux que nous cognoiſt ce que
<lb />nous ſommes
<lb />Meſure ſes faueurs au merite des hommes,
<lb />Et d’vn pareil ſecours vous auriez eu l’appuy
<lb />S’il euſt pû voir en vous meſmes vertus qu’en
<lb />luy.
<lb />Ce ſont graces d’enhaut rares &amp; ſingulieres,
<lb />Qui n’en deſcendent point pour des ames vul<lb />gaires,
<lb />Ou pour en mieux parler, la iuſtice des Cieux
<lb />Garde ce priuilege au digne ſang des Dieux,
<lb />C’eſt
<lb />Cen par la que lour noy viene er uuuolier leur
<lb />race.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANDROMEDE.
<lb />Ie diray plus, Phinée, &amp; pour vous faire grace,
<lb />Ie veux ne rien deuoir à cet heureux ſecours
<lb />Dont ce vaillant guerrier a conſerué mes iours:
<lb />Ie veux fermer les yeux ſur toute cette gloire,
<lb />Oublier mon peril, oublier ſa victoire,
<lb />Et quel qu’en ſoit enfin le merite, ou l’éclat,
<lb />Ne iuger entre vous que depuis le combat.
<lb />Voyez ce qu’il a fait lors qu’apres ces alarmes
<lb />Me voyant toute acquiſe au bon-heur de ſes ar<lb />mes,
<lb />Ayant pour luy les Dieux, ayant pour luy le Roy,
<lb />Dans ſa victoire meſme il s’eſt vaincu pour moy.
<lb />Il m’a ſacrifié tout ce haut auantage,
<lb />De toute ſa conqueſte il m’a fait vn hommage,
<lb />Il m’en a fait vn don, &amp; fort de tant de voix,
<lb />Au peril de tout perdre il met tout en mon choix,
<lb />Il veut tenir pour grace vn ſi iuſte ſalaire,
<lb />Il reduit ſon bon-heur à ne me point déplaire,
<lb />Préſerant mes refus, préferant ſon trépas
<lb />A l’effet de ſes vœux qui ne me plairoit pas.
<lb />En vſez-vous de meſme, &amp; voſtre violence
<lb />Garde-t’elle pour moy la meſme déference ?
<lb />Vous auez contre vous &amp; les Dieux, &amp; le Roy,
<lb />Et vous voulez encor m’obtenir malgré moy !
<lb />Sous ombre d’vne foy que vous n’auez pû ſuiure
<lb />Ie dois à voſtre amour ce qu’vn autre deliure!
<lb />A moins que d’eſtre ingrate à mon liberateur,
<lb />A moins que d’adorer vn lâche adorateur,
<lb />Que d’eſtre à mes parents, aux Dieux meſmes
<lb />rebelle,
<lb />Vous crierez apres moy ſans ceſſe, à l'infidelle!
<lb />C’eſtoit aux yeux du Monſtre, au pied de ce
<lb />rocher
<lb />Que l’effet de ma foy ſe deuoit rechercher.
<lb />Mon ame encor pour vous de meſme ardeur
<lb />preſſée
<lb />Vous euſt tendu la main au mépris de Perſée,
<lb />Et creu plus glorieux qu’on m’euſt veuë au<lb />jourd’huy
<lb />Mou<lb />Mourir auecque vous, que viure auecque luy :
<lb />Mais puiſque vous m’auez enuié cette ioye,
<lb />Ceſſez de m’enuier ce que le Ciel m’enuoye,
<lb />Et ſouffrez que ie taſche enfin à meriter
<lb />Au refus de Phinée vn fils de Iuppiter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHINEE.
<lb />Ie perds donc temps, Madame, &amp; voſtre ame
<lb />obſtinée
<lb />N’a plus amour, ny foy, ny pitié pour Phinée ?
<lb />Vn peu de vanité qui flatte vos parents,
<lb />Et d’vn riual adroit les reſpects apparents,
<lb />Font plus en vn moment auec leurs artifices
<lb />Que n’ont fait en ſix ans ma ſlame &amp; mes ſer<lb />uices.
<lb />Ie ne vous diray point que de pareils reſpects
<lb />A toute autre que vous pourroient eſtre ſuſpects,
<lb />Que qui peut ſe priuer de la perſonne aymée
<lb />N’a qu’vne ardeur ciuile &amp; fort mal allumée,
<lb />Que dans ma violence on doit voir plus d’amour;
<lb />C’eſt vn preſent des Cieux, faites-luy voſtre
<lb />Cour,
<lb />Plus fidele qu’à moy, tenez-luy mieux parole.
<lb />I’en vay rougir pour vous cependant qu’il me
<lb />vole:
<lb />Mais ce riual peut-eſtre, apres m’auoir volé,
<lb />Ne ſera pas touſiours ſur ce cheuur aiſé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANDROMEDE.
<lb />Il i'en a pas beiom s’i na que vous à craindre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHINEE.
<lb />Il peut auec le temps eſtre le plus à plaindre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANDROMEDE.
<lb />Il porte à ſon coſté dequoy l’en garantir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHINEE.
<lb />Vous l’attendez icy, ie vay l’en auertir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASSIOPE.
<lb />Son amour peut ſans vous nous rendre cet office.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHINEE.
<lb />Le mien s’efforcera pour ce dernier ſeruice,
<lb />Vous pouuez cependant diuertir vos eſprits
<lb />A rendre conte au Roy de vos iuſtes mépris.
<fw><lb />D 3
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE III.
<lb />CEPHEE, CASSIOPE,
<lb />AN
<lb />DROMEDE,
<lb />Quite du Roy &amp; de la Reine.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHEE.
<lb />ve faiſoit-là Phinée? eſt-il ſi temeraire
<lb />que ce que font les Dieux il penſe à le
<lb />défaire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASSIOPE.
<lb />Apres auoir prié, ſoûpiré, menacé,
<lb />Al toud à veu, oeigrieur, ce l'’orage à paſſé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHEE.
<lb />Et vous preſtiez l’oreille à ſes diſcours friuoles?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASSIOPE.
<lb />Vn amant qui perd tout peut perdre des paroles,
<lb />Et l’écouter ſans trouble &amp; ſans rien hazarder,
<lb />C’eſt la moindre faueur qu’on luy puiſſe accor<lb />der.
<lb />Mais, Seigneur, dites-nous ſi Iuppiter propice
<lb />Se declare en faueur de voſtre ſacrifice,
<lb />Si de noſtre famille il ſe rend le ſouſtien,
<lb />S’il conſent l’vnion de noſtre ſang au ſien ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHEE.
<lb />Iamais les feux ſacrez &amp; la mort des victimes
<lb />N’ont daigné mieux répondre à des vœux legi<lb />times,
<lb />Tous auſpices heureux, &amp; le grand Iuppiter
<lb />Par des ſignes plus clairs ne pouuoit l’accepter,
<lb />A moins qu’y ioindre encor l’honneur de ſa pre<lb />ſence,
<lb />Et de ſa propre bouche aſſeurer l’alliance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASSIOPE.
<lb />Les Nymphes de la mer nous en ont fait autant.
<lb />Toutes ont hors des ſlots paru preſque à l’in<lb />ſtant,
<lb />Et leurs benins regards enuoyez au riuage
<lb />Aveeque noſtre encens ont seceu noſtre hom<lb />mage.
<lb />Apres
<lb />Apres le ſacrifice honoré de leurs yeux
<lb />Où Neptune à l’enuy meſloit ſes demy-Dieux,
<lb />Toutes ont témoigné d’vn panchement de teſte
<lb />Conſentir au bon-heur que le Ciel nous apreſte,
<lb />Et nos ſubmiſſions deſarmant leurs dédains
<lb />Toutes ont pour Adieu battu l’onde des mains.
<lb />C. ſi meſme bon-heur ſuit les vœux de Perſée,
<lb />Qu’il ait veu de Iunon la priere exaucée,
<lb />Nous n’auons plus à craindre aucun ſiniſtre effet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHEE.
<lb />Les Dieux ne laiſſent point leur ouurage im<lb />parfait,
<lb />N’en doutez point, Madame, auſſi-bien que Ne<lb />ptune
<lb />Iunon conſentira noſtre bonne fortune.
<lb />Mais que nous veut Aglante?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />EPHEE, CASSTOPE,
<lb />ANDROMEDE, AGLANTE,
<lb />Suite du Roy &amp; de la Reyne.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGLANTE.
<lb />AH Seigneur, au ſecours,
<lb />Du genereux Perſée on attaque les iours.
<lb />Preſque au ſortir du Temple vne troupe mutine
<lb />Vient de l’enuironner &amp; deſia l’affaſſine:
<lb />Phinée en les joignant furieux &amp; jaloux,
<lb />Leur a crié, main baſſe, à luy ſeul, donnez ivlis.
<lb />Ceux qui l’accompagnoient tout auſſi-toſt ſe
<lb />rendent,
<lb />Clyte &amp; Nylée encor vaillamment le defendent,
<lb />Mais ce ſont vains efforts de peu d’autres ſuiuis,
<lb />Et ie viens toute en pleurs vous en donner aduis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASSIOPE.
<lb />Dieux, eſt-ce-là l’effet de tant d’heureux préſa<lb />Allez, Gardes, allez ſignaler vos courages,
<fw><lb />Allez
</fw><fw><lb />Oe
</fw><lb />Allez perdre ce traiſtre, &amp; punir ce voleut
<lb />Qui pretend ſous le nombre accabler la valeur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHEE.
<lb />Moderez vos frayeurs, &amp; vous, ſechez vos lar<lb />mes.
<lb />Le Ciel n’a point beſoin du ſecours de nos armes,
<lb />Il a de ce Heros trop pris les intereſts
<lb />Pour n’auoir pas pour luy des miracles tout
<lb />preſts,
<lb />Et peut-eſtre bien-toſt ſur ce laſche aduerſaire
<lb />Vous entendrez tomber le foudre de ſon pere.
<lb />Iugez de l’aduenir par ce qui s’eſt paſſé,
<lb />Len Dieun deneuerone ce qu'iis ont commencé,
<lb />Oüy, les Dieux à leur ſang doiuent ce priuilege,
<lb />Y meſler noſtre main c’eſt faire vn ſacrilege.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASSIOPE.
<lb />Deigneurs mi cet orpon facuiden ce Ieros,
<lb />C’eſt trop...
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />CEPHEE,CASSTOPE,ANDROMEDE,
<lb />PHORBAS, AGLANTE, Suite
<lb />du Roy &amp; de la Reyne.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHORBAS.
<lb />IEttez, grand Roy, voſtre eſprit
<lb />IVI en repos,
<lb />La teſte de Meduſe a puny tous ces traiſtres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHEE.
<lb />Le Ciel n’eſt point menteur, &amp; les Dieux ſont
<lb />nos maiſtres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHORBAS.
<lb />Auſſi-toſt que Perſée a pû voir ſon riual,
<lb />Deſcendons, a-t’il dit, en un combat égal,
<lb />Quoy que i’aye en ma main vn entier auantage,
<lb />Ie ne veux que mon bras, ne pren que ton courage.
<lb />Prens, prens cet auantage, &amp; j’vſeray du mien,
<lb />Dit Phinée, &amp; ſoudain ſans plus répondre rien,
<lb />Les ſiens donnent en ſoule, &amp; leur troupe preſſée
<lb />Fait
<lb />Fait choir Menale &amp; Clyte aux pieds du grand
<lb />Il s’écrie auſſi-toſt, amis, fermez les yeux, (Perſée.
<lb />Et ſauuez vos regards de ce preſent des Cieux,
<lb />I'atteſte qu’on m’y force &amp; n’en fais plus d’excuſe.
<lb />Il découure à ces mots la teſte de Meduſe.
<lb />Soudain j’entends des cris qu’on ne peut acheuer,
<lb />I’entens gemir les vns, les autres ſe ſauuer,
<lb />I’entens le repentir ſucceder à l’audace,
<lb />I’entens Phinée enfin qui luy demande grace.
<lb />Perfide, il n’eſt plus temps, luy dit Perſée. Il fuit;
<lb />I’entens comme à grands pas ce vainqueur le
<lb />pourſuit,
<lb />(prendre,
<lb />Comme il court ſe vanger de qui l’oſoit ſur<lb />Ie l’entens s’éloigner, puis ie ceſſe d’entendre.
<lb />Alors ouurant les yeux par ſon ordre fermez,
<lb />Ie voy tous ces méchans en pierre transformez,
<lb />Mais T'vn plein de fureur, &amp; l’autre plein de
<lb />crainte
<lb />En portent ſur le front l’image encor empreinte,
<lb />Et tel vouloit frapper, dont le coup ſuſpendu
<lb />Demeure en ſa ſtatuë à demy deſcendu,
<lb />Tant cet affreux prodige....
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />CEPHEE,CASSIOPE,ANDROMEDE,
<lb />PERSEE, PHORBAS, AGLANTE,
<lb />Suite du Roy &amp; de la Reyne.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cet impie?
<lb />CEPHEE à Perſée.
<lb />ESt-il puny, ce laſche,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERSEE.
<lb />Oüy, Seigneur, &amp; ſi ſa mort vous faſche,
<lb />Si c’eſt de voſtre ſang auoir fait peu d’eſtat....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHEE.
<lb />Il n’eſt plus de ma race apres ſon attentat,
<lb />Ce crime l’en dégrade, &amp; ce coup temeraire
<lb />Efface de mon ſang l’illuſtre caractere.
<lb />Perdons-en la memoire, &amp; faiſons-la ceder
<lb />A l'heur
<lb />A l’heur de vous reuoir &amp; de vous poſſeder;
<lb />Vous que le iuſte Ciel rempliſſant ſon Oracle
<lb />Par miracle nous donne &amp; nous rend par miracle.
<lb />Entrons dedans ce Temple, où l’on n’attend que
<lb />vous
<lb />Pour nous vnir aux Dieux par des liens ſi doux,
<lb />Entrons ſans differer. * Mais quel nouueau pro<lb />dige
<lb />Dans cet excez de joye à craindre nous oblige?
<lb />Qui nous ferme la porte, &amp; nous defend d’entrer
<lb />Où tout noſtre bon-heur ſe deuoit rencontrer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERSEE.
<lb />Puiſſant maiſtre du foudre, eſt-il quelque tem<lb />peſte
<lb />Que le Deſtin jaloux à diſſiper m’apreſte?
<lb />Quelle nouuelle eſpreuue attaque ma vertu ?
<lb />Apres ce qu’elle a fait la deſaduoüerois-tu ?
<lb />Oune eit que le pria dont iu la vois idiuie
<lb />Au bon-heur de ton fils te fait porter enuie?
<lb />* Les portes ſe ferment comme ils veulent entrer.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VII.
<lb />HPRCVRE, CEPHEF, CASSTOPE,
<lb />ANDROMEDE, PERSEE, PHOR.
<lb />BAS, AGLANTE, Suite du Roy
<lb />&amp; de la Reyne.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MERCVRE au milieu de l'air.
<lb />Oy, Reyne, &amp; vous Princeſſe, &amp; vous heu<lb />R reux vainqueur,
<lb />Que Iuppiter mon pere
<lb />Tient pour mon digne frere,
<lb />Ne craignez plus du Sort la jalouſe rigueur:
<lb />Ces portes du Temple fermées,
<lb />Dont vos ames ſont alarmées,
<lb />Vous marquent des faueurs où tout le Ciel con<lb />ſent;
<lb />(ſupréme,
<lb />Tous les Dieux ſont d’accord de ce bon-heur
<lb />Et leur Monarque tout-puiſſant
<lb />Vous le vient apprendre luy-meſme.
<lb />Mereuyre reuole en haut apres avoir parlé.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />CAS</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASSIOPE.
<lb />Redoublons donc nos vœux, redoublons nos
<lb />ferueurs,
<lb />Pou melſter du Cier ces nouvenes iaueurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHOEVR de Muſique.
<lb />Maiſtre des Dieux, haſte-toy de paroiſtre,
<lb />Et de verſer ſur ton ſang &amp; nos Roys
<lb />Les graces que garde ton choix
<lb />A ceux que tu fais naiſtre.
<lb />Fay choir ſur eux de nouuelles couronnes,
<lb />Et fay-nous voir par vn heur accomply,
<lb />Qu’ils ont tous dignement remply
<lb />Le rang que tu leur donnes.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />Tandis qu’on chante, Iuppiter deſcend du Ciel dans vn
<lb />Troſne tout éclatant d’or &amp; de lumieres, enfermé dans
<lb />vn nuage qui l’enuironne. A ſes deux coſtez deux au<lb />tres nuages apportent iuſqu’a terre Iunon &amp; Neptune
<lb />appaiſez par les ſacrifices de nos amants, &amp; ſe déployant
<lb />en demy-rond autour de celuy de Iuppiter, font le plus
<lb />agredvle jpechacie de route celle repreſenaiton, &amp; occu<lb />pent toute la face du Theatre. Iuppiter demeure au mi<lb />lieu de l’air, d’où il parle à ces Princes.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VIII.
<lb />ITER, IVNON, NEPTVNE,
<lb />CEPHEE, CASSIOPE, ANDRO<lb />MEDE, PERSEE, PHORBAS,
<lb />AGLANTE, Suite du Roy
<lb />&amp; de la Reyne.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVPPITER dans ſon Trône au milieu de l'air.
<lb />Es nopces de mon fils la terre n’eſt pas
<lb />D
<lb />digne,
<lb />La gloire en appartient aux Cieux,
<lb />Et c’eſt là ce bon-heur inſigne
<lb />Qu’en vous fermant mon Temple ont annoncé
<lb />les Dieux.
<lb />Roy, Reyne, &amp; vous, amants, venez ſans jalouſie
<lb />Vivre
<lb />Viure à iamais en ce brillant ſejour,
<lb />Où le Nectar &amp; l’Ambroſie
<lb />(iour:
<lb />Vous ſeront comme à nous prodiguez chaque
<lb />Et quand la nuit aura tendu ſes voiles,
<lb />Vos corps ſemez de nouuelles eſtoiles
<lb />Du naut du Cier cemirune dun mortels,
<lb />Leur apprendront qu’il vous faut des Autels.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVNON à Perſée.
<lb />Iunon meime y conſent, &amp; voſtre ſacrifice
<lb />A calmé les fureurs de ſon eſprit jaloux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEPTVNE a Caſſiope.
<lb />Neptune n’eſt pas moins propice,
<lb />Et vos encens deſarment ſon couroux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AYNON.
<lb />Venez, Heros, &amp; vous Cephée,
<lb />Prendre la haut vos places dé ma main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEPIVNE.
<lb />Reynes, venez, que ma haine eſtouffée
<lb />Vous conduiſe elle-meſme à cet heur ſouuerain.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERSEE.
<lb />Accablez &amp; confus d’vne faueur ſi grande....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVNON.
<lb />Arreſtez là voſtre remerciment,
<lb />L’obeïſſance eſt le ſeul compliment
<lb />Qu’agrée vn Dieu quand il commande.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />Si-toſt que Iunon a dit ces vers, elle fait prendre place
<lb />au Roy &amp; à Perſee auprés d’elle, Neptune fait le meſme
<lb />honneur a la Reyne &amp; à la Princeſſe Andromede, &amp;
<lb />tous enſemble remontent dans le Ciel qui les attend, ce<lb />pendant que le peuple pour acclamation publique chante
<lb />ces vers qui viennent d’eſtre prononcez par Iuppiter.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Allez, amants, allez ſans jalouſie
<lb />Viure à jamais en ce brillant ſejour,
<lb />Où le Nectar &amp; l’Ambroſie (iour :
<lb />Vous ſeront comme aux Dieux prodiguez chaque
<lb />Et quand la nuit aura tendu ſes voiles,
<lb />Vos corps ſemez de nouuelles eſtoiles
<lb />Du haut du Ciel éclairant aux mortels,
<lb />Leur apprendront qu’il vous faut des Autels.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />IN.
<fw><lb />L
<lb />2
</fw><fw><lb />
<lb />2
<lb />
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />France
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ance
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />e France
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />e France
</p>
    </body>
  </text>
</TEI>