<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>"Caian ou L'idolatre converty . Tagi-comedie [""sic""]. De F. G. B."</title>
        <author>Girard, Le Frère</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb305092975"/>
          <author>
            <persName>Girard, Le Frère</persName>
          </author>
          <title>"Caian ou L'idolatre converty . Tagi-comedie [""sic""]. De F. G. B."</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1656" cert="high" resp="BNF">1656</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />Source gallica.bnf fr ( Bibliothèque nationale de France
<fw><lb />
<lb />
<lb />c
<lb />AI
<lb />E
<lb />P
<lb />2
<lb />
<lb />L
<lb />LRXE
<lb />118
<lb />
<lb />
<lb />L
<lb />E
<lb />1111
<lb />I
<lb />L
<lb />P
<lb />12062
<lb />2128
<lb />2
<lb />2
<lb />2
<lb />LAEI.
<lb />2
<lb />I
<lb />218
<lb />Sa
<lb />Source gallica.bnf.fr ( Bibliothèque nationale de France
</fw><fw><lb />2
<lb />4
<lb />2
<lb />L
<lb />3
<lb />1E
<lb />2
<lb />Q
<lb />M
<lb />pE
<lb />E
<lb />10
<lb />9
<lb />P
<lb />  
<lb />L
<lb />L
<lb />T
</fw><fw><lb />2
<lb />AVEC PERMISSION.
</fw><fw><lb />-
<lb /> IO
<lb />4
<lb />
<lb />101
<lb />3
<lb />11
<lb />2
<lb />122
<lb />
<lb />1
<lb />
<lb />HXIA
<lb />413 .7
<lb />Guoela gle uſa
</fw><lb />AV LECTEVR
<lb />8eg
<lb />MY Lecteur tu ſçais bien que les
<lb />N Muſes Françoiſes deuiennent tous
<lb />Qi les iours Chreſtiennes, elles ne ſont
<lb />plus belles ſi elles ne ſont bonnes, depuis que
<lb />la vertu a fait alliance auec les Illuſtres du
<lb />ſacré Parnaſſe, cela m’a donné le courage
<lb />de compoſer ce Poëme dragmatique, n'e pen<lb />ſant pas neantmoins que mes amis apres s’en
<lb />eſtre diuertis en particulier le vouluſſent
<lb />donner au public. Mais ſi ie n’ay pû me de<lb />fendre de leur innocente thraiſon, i’éuite
<lb />le faſt intereſſé d’vne dedicace. Ie veux
<lb />que tu ſois mon Illuſtrißime, puiſque ie ſuis
<fw><lb />A45
</fw></fw>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ton tres-humble &amp; tres<lb />obeïſſant ſeruiteur
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />F.G.S.B.
<fw><lb />A 2
</fw><fw><lb />S
<lb />VIET
<lb />AIAN aſſiege Veniſe, &amp;
<lb />la preſſe à ce point qu’A<lb />gilulfe, comme deſeperé ſe
<lb />reſout d’aller luy-meſme
<lb />M auec fort peu de voiles,
<lb />combatre vne puiſſante armée nauale, où
<lb />Dorante l’accõpagne. Romilde qui s’étoit
<lb />renduë amoureuſe de Cajan, ayant ſçeu
<lb />que ſon mary eſt mort au combat, &amp; que
<lb />Dorante y reſte priſonnier, écrit à Cajan
<lb />que s’il veut l’eſpouſer, elle luy rendra
<lb />la ville. Ce que Cajan ayant feint d’acce<lb />pter, il entre dans Veniſe: Mais au lieu
<lb />d’épouſer Romilde il la veut faire mourir.
<lb />Neantmoins s’eſtant rendu amoureux
<lb />d’Olympe il luy offre la deliurance de ſa
<lb />mere, &amp; de ſon Amant, &amp; de toute la
<lb />ville, à condition qu’elle l’épouſe. Ce
<lb />qu’Olympe ayant promis pour des motifs
<lb />ſi preſſans, elle le conuertit enfin; &amp;
<lb />Cajan eſtant baptisé reçoit tant de graces
</fw><lb />du Ciel qu’il rend le ville à Romilde, ou
<lb />plûtoſt à Agilulfe, lequel ſe treuue mira<lb />culeuſement échapé de la mort, &amp; Do<lb />rante à Olympe; &amp; ſe reſout à mener vne
<lb />vie parfaitement Chreſtienne.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Le ſujet eſt pris de l’histoire
<lb />Eccleſiaſtique.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACTEVRS.
<lb />CAIAN Roy des Huns ou Abarois, Idolatre.
<lb />AGILVLFE Duc de Venize, Chreſtien.
<lb />ROMILDE Femme d’Agilulfe, Chreſtienne.
<lb />OLYMPE, Fille d’Agilulfe &amp; de Romilde.
<lb />CLIANTE Confidente de Romilde.
<lb />TERA
<lb />1
<lb />N SECRETAIRE.
<lb />SENATEVR.
<lb />N CAPITAINE de la Ville.
<lb />N CAPITAINE des Gardes de Romilde.
<lb />DEVX SOLDATS.
<lb />DORANTE, promis à Olympe.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />La Scene eſt dans Venize dans la Baſſe-Cour
<lb />du Palais du Duc.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />CATAN
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />AIIT T.
<lb />L’IDOLATRE
<lb />CONVERTY.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE I.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />AGILVLIE, DORANIE.
<fw><lb />AGILVLFE.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MPITOYABLE ſort faut-t’il que ma
<lb />constance,
<lb />Tuyt peus contre ton bras aucune reſistance,
<lb />Que tu force mon cœur accablé de malheurs,
<lb />A ſe trahyr ſoy-méme en m’arrachant de pleurs.
<lb />Oüy ces yeux autres fois les foudres de la guerre,
<lb />D’ont les regards iettoient les ennemis par terre,
<lb />Et qui loin d’auoir peur faiſoient peur à la mort,
<lb />Sont forcez de donner de larmes à mon ſort.
<lb />Voir perir mon Estat, voir perir ma famille,
<lb />Voir l’honneur de ma femme, &amp; celuy de ma fille,
<lb />Seruir à ce iyran de funeste butin,
<lb />Quels yeux pourroient ſans pleurs regarder ce
<lb />destin?
<lb />Mais tariſſons ces pleurs, &amp; toy destin funeste,
<lb />Prens au lieu de ces eaux tout le ſang qui me reſte.
<lb />Ie puis encor, ie puis n’estant mort qu’a demy,
<lb />M’aller rendre immortel dans le camp ennemy.
<lb />Va noble deſespoir n’eſt pas toûiours blamable.
<lb />Le Ciel luy tend ſouuent vne main fauorable;
<lb />Et puiſqu’il me contraint à ce iuste deſſein,
<lb />hroy iuy ueuuunnte baunui me tendra la main.
<lb />Tiray ſous ſa conduite auec fort peu de voiles,
<lb />Combattre vn nombre égal à celuy des étoiles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Allons Seigneur allons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGILVLFE.
<lb />Tu dois rester ici.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Ie dois combattre, vaincre, ou bien mourir auſſi.
<lb />Vaincre! helas qu'ay-ie ditlil n’eſt que trop viſible,
<lb />Que le destin nous rend la victoire impoſſible;
<lb />Mais malgré ſon deſſein &amp; ſes plus rudes coups,
<lb />Ie ne puis que combattre, &amp; mourir auec vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGILVLEFE.
<lb />Non Dorante; &amp; mon cœur ne pouuant le per<lb />mettre
<lb />Pour des raiſons d'Eſtat, le tien doit ſe ſoûmetre
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />DO
<lb />DORANTE.
<lb />Vous auez ſur mon cœur vn pouuoir abſolu,
<lb />Mais Seigneur....
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGILVLFE.
<lb />C’eſt ainſi que ie l’ay reſolu.
<lb />Et ie puis negliger le ſoin de ma perſonne:
<lb />Ie puis m’abandonner ou le Ciel m’abandonne;
<lb />Mais il defend luy meſme à mon esprit prudent,
<lb />D'expoſer ta valeur au danger euident.
<lb />Il veut que ie conſerue vn guerrier dont peut eſtre
<lb />Il ſe voudra ſeruir pour repouſſer ce traitre,
<lb />Ce cruel ennemy de ſes ſacrez Autels,
<lb />Et faire que nos maux ne ſoient pas immortels.
<lb />Sa main me promet donc vn coup de ſa puiſſance,
<lb />Et la tienne vn effet de ton obeïſſance.
<lb />Aa resteras en vilte aſin a y rejisver
<lb />A l’orage ou mon cœur ſe doit precipiter.
<lb />C’eſt te faire vn honneur digne de ton courage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RANTE.
<lb />Ie renonce à triſte &amp; funeste aduantage,
<lb />Puiſque l’honneur de vaincre ou mourir auec vous,
<lb />ait ent ie piu imponant e le pim grant de tous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CILVLFE.
<lb />Ton courage obligeant n’aura plus de replique
<lb />Si tu penſes au bien de la choſe publique.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RANTE.
<lb />I'y penſe mieux Seigneur, quand pour ſeruir l’état,
<lb />Ie veux garder ſa teste au milieu d’vn combat.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGILVLFE.
<lb />Vuidons par ton amour cette noble querelle.
<lb />Tu dois estant vaillant estre encore fidele,
<lb />N'abandonner ma fille en cette occaſion,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A
<lb />A
<lb />Et ne ioindre ta gloire à ta confuſion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Ouy pluſtot que mon Prince,
<lb />Qui ſe perd auiourd’huy pour ſauuer ſa Prouince.
<lb />Quoy que l’amour m’impoſe vne facheuſe loy,
<lb />L’honneur aura toûiours plus de pouuoir ſur moy.
<lb />Et i’ay receu du ciel vne ame aſſez bien née,
<lb />Pour preferer l’honneur aux douceur d’Hymenée.
<lb />Olympe a des appas qui captiuent mon cœur;
<lb />Mais cõtre mon deuoir il n'eſt point de vdinqueur.
<lb />Et ie croy que l’amour ſans l’honneur eſt infame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGILVLFE.
<lb />Ce diſcours montre aſſez la grandeur de ton ame.
<lb />Mais qui dois-ie laiſſer pour ſoûtenir l'Eſtat?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANIES
<lb />Quelqu’vn (Seigneur) de qui vous faſſieZ moins
<lb />d’état.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGILVLFE.
<lb />Ie dois conſiderer le plus conſiderable.
<lb />T’ayant des ja choiſi mon choix eſt raiſonnable,
<lb />Puiſque le bras du ciel ſemble garder au tier,
<lb />L’honneur d’eſi re l’appuy d’vn eſtat ſi chreſtien.
<lb />Il veut que ta conduite égale à ton couràge,
<lb />Soit le noble Alcion qui calmera l’orage.
<lb />Ainſi tu ſert l’Eſtat, &amp; ma noble maiſon;
<lb />Ainſi tes chaſtes feux éclairent ta raiſon;
<lb />Et ta vertu ne peut refuſer cette grace,
<lb />Au public, à ma fille, à mon illuſtre race.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Ces beaux motifs pourroient ébranler mon deuoir.
<lb />Si mon obeiſſance estoit à mon pouuoir.
<lb />Pour
<lb />Pour eſtre au pres d’Olympe autant que pour vous
<lb />plairre
<lb />Ie reſterois icy ſi ie le pouuois faire;
<lb />Mais vous allant combattre (ô grand Prince) ie
<lb />dois
<lb />Montrer quel eſt celuy d’ont vous fites les choix,
<lb />Lors que pour voſtre appuy voulant choiſir vn
<lb />gendre,
<lb />Vous quitates (Seigneur) cent Heros pour me
<lb />prendre.
<lb />Ie veux donc meriter par vn noble trespas,
<lb />Celle qu’vn lache cœur ne meriteroit pas.
<lb />Le ciel en aura ſoin (Seigneur) à mon abſence,
<lb />Il ſera ſon Dorante; il ſera ſa defence,
<lb />Et ſon bras iout puiſſant luy permettra de voir,
<lb />Que contre l’innocence il n’eſt point de pouuoir.
<lb />Mon genereux deſſein qui me rend digne d’elle,
<lb />Ne peut donc meriter le blame d’infidelle
<lb />Et ie croy que pluſtot elle deuroit hayr
<lb />Dorante, s’il pouuoit icy vous obeyr.
<lb />P uyue dene dx enelis dc ſlorz coreſjance,
<lb />Digne de mon amour, &amp; rempli d’innocence,
<lb />Se ietter à vos pieds, demander à genoux,
<lb />L’honneur d’aller combatre, &amp; mourir auec vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVLEE.
<lb />L’obligeant obſtiné! l’heroïque rebelle!
<lb />Ma fille a du bon-heur, Dorante eſt digne d’elle.
<lb />Mais ton triſte depart luy va donner des loix,
<lb />Qui la feront reſter fille &amp; vefue à la fois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Son cœur eſt genereux pour ſouffrir l’vn &amp; l’autre,
<lb />Voyant que mon trépas accompagne le voſtre.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ne
<lb />Ne me preſſez donc plus par des motifs ſi doux.
<lb />Vous meſme m’enſeignés à repouſer vos coups;
<lb />Puiſque oſtant au public voſtre auguſte preſence,
<lb />Qui pourroit retenir ſes malheurs en balance,
<lb />Vous laiſſez la Ducheſſe, &amp; d’vn beau deſespoir,
<lb />Vous voyez à vos pieds ſes larmes ſans pouuoir.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ILVLFE.
<lb />Il eſt vray ma raiſon rend ſa plainte inutile.
<lb />Pour immoler ma vie au ſalut de la ville.
<lb />Et le ciel qui voit tout voit bien que ie ne puis
<lb />Souffrir ce que ie ſouffre eſtant ce que ie ſuis.
<lb />On eſtouffe cent maux par vn mal volontaire,
<lb />Le conſeil en eſt pris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />C’eſt à moy de me taire,
<lb />Et de ſuiure vos pas auec vos ſentimens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A
<lb />BILVLFE.
<lb />Tu l’emportes. Va donc renger mes regimens,
<lb />Donne l’ordre, &amp; ſur tout viſite les nauires,
<lb />Tu viendras auec moy puiſque tu le deſires.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />I'y vay Seigneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGILVLFE Seul.
<lb />Va donc, met tout en tel état
<lb />Qu'on rende auiourd’huy meſme vn glorieux
<lb />combat.
<lb />La mort qui me promet vne meilleure vie,
<lb />Fera que mes malheurs ſeront dignes d’enuie.
<lb />Grand Dieu d’ont les Arreſts ſont la méme raiſon,
<lb />Detourne ton courroux de ma noble maiſon;
<lb />Et ſi ton iuſte bras la punit pour ſa teſte,
<lb />Vois que ie l’abandonne aux floss de la tempeſte.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fais
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Fais donc que l’idolatre admirant tes reſſorts,
<lb />Connoiſſe que tu peux affoiblir les plus forts;
<lb />Et que ton bras puiſſant comme iuſte, eſt capable
<lb />De mettre l’innocent au deſſus du coupable.
<lb />Montre donc ta iuſtice, &amp; du plus haut des cieux,
<lb />Iette dans les enfers vn monſtre audacieux;
<lb />Pourrois-tu regarder auec vn œil de pere,
<lb />Que contre le Chreſtien l’Idolatre prospere?
<lb />Et qu’vn cruel tyran plein d’infames deſſeius,
<lb />Portaſt ſur tes Autels ſes ſacrileges mains?
<lb />Si tu fermes les yeux à mon auguſte zele,
<lb />Arme tes bras au moins pour ta propre querelle.
<lb />Mais ie vois vn Soldat.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE II.
<lb />SOLDAT, AGILVLFE.
<lb />SOLDAT bleſsé.
<fw><lb />S Eigneur trop glorieux,
<lb />De mourir anouta muy pour l'insereſt des
<lb />Cieux.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGILVLEE.
<lb />Vien tu de mon armée?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLDAT.
<lb />Ouy Seigneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGILVLFE.
<lb />Hé de grace
<lb />Soldat, ſuccintement dis moy ce qui ſe paſſe</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLDAT.
<lb />Auſſi ne puis- ie pas vous faire vn long raport,
<lb />Puiſque
<fw><lb />
</fw><lb />Puiſque mon cœur attend le moment de la mort.
<lb />Mais pour auoir l’honneur de dire à voſtre Alteſſe
<lb />Ce que i’ay veu, mon Zele à forcé ma foibleſſe.
<lb />Helas tout eſt defait, à l’entour des vaiſſeaux
<lb />On ne voit plus que ſang d’ont rougiſſent les eaux.
<lb />L’inexorable bras du cruel Idolatre,
<lb />Ne fait que maſſacrer, que bruler, &amp; qu’abatre;
<lb />Tous les nutuuis y font puju ruge immolés)
<lb />Ou morts, ou dans la cheine encor plus deſolés.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GILVLFE.
<lb />Iuste ciel qu’eſt cecy lmais dis moy ie te prie,
<lb />Comment as tu donc pû te retirer en vie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DLDAT.
<lb />Ie me trouuay caché dans le fonds d’vn vaiſſeau,
<lb />Quand on iettoit les morts &amp; les bleſſez dãs l’eau.
<lb />Mais l’ennemy n’ayant plus du ſang à rependre,
<lb />Met le feu pour couurir tant de ſang de la cendre
<lb />Qu’auroit fait le vaiſſeau ſi l’orage ſoudain,
<lb />Les faiſant retirer n’eut rompu leur deſſein.
<lb />Le vent donc me degage derrobe &amp; me menant
<lb />en vihey
<lb />M’a permis de vous dire... ha ie ſuis trop debile
<lb />Pour parler dauantage, &amp; mon esprit content
<lb />Me dit qu’il va quitter ſa priſon à l’inſtant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ILVLFE.
<lb />Tu meurs couuert de gloire en mourant pour
<lb />l'Egliſe,
<lb />Tu ſembles meriter qu’elle te canoniſe.
<lb />Adieu braue Chreſtien, adieu Soldat adieu.
<lb />Ie te ſuiuray bien-toſt: mais ſortons de ce lieu,
<lb />Allons aueuglement ou le Ciel nous emporte;
<lb />Si mes Soldats ſont morts ma valeur n'eſt pas
<lb />morte.
<lb />Sur
<lb />Su rprenons l’ennemy, faiſons, faiſons luy voir
<lb />Ce que peut vn grand cœur armé de deſespoir.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />ROMILDE, CLIANTE, AGILVLFE,
<lb />AGILVLEE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Adame ie m’envay, le Ciel méme l'ordonne.
<lb />M l'entends parfaitement ce qu’il dit quand il
<lb />conne;
<lb />Et puiſque ſes carreaux s’allument contre moy,
<lb />Il verra que ma cendre obeit à ſa loy.
<lb />Il me verra voler (ma perte eſtant certaine)
<lb />Au combat pour aller au deuant de ſa hayne.
<lb />Hayne! ce mot l’offence, il ne ſçauroit hayr,
<lb />Vn esprit genereux qui luy ſçait obeyr.
<lb />Tiuy uono rictuoir les effets de ſa grace,
<lb />Par vn noble trespas dont Cajan me menaſſe;
<lb />Et ſans plus retarder meſme dés auiourd’hay,
<lb />Il verra par ma mort que i’ay veſcu pour luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OMILDE.
<lb />S’il faut que voſtre mort me rende infortunée
<lb />Attendez le moment de noſtre destinée,
<lb />Mais ne l’auancez pas, puiſque comme ie croy,
<lb />Vostre deſespoir choque vne chrestienne loy.
<lb />Le Ciel nous fera voir que ſon tonnere eſctatte,
<lb />Sur les prosperitez dont vn tyran ſe flatte.
<lb />Par mille beaux effets (Seigneur) il nous apert,
<lb />Qu'il nous ſaune ſouuët au momet qu’il nous pera.
<lb />Il veut que vous gardiez voſtre illuſtre perſonne.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />AGILVLFE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il l’a conſeruera quoyque ie l’abandonne,
<lb />Puiſque par mille effets (Madame) il nous apert,
<lb />Qu’il nous ſauue ſouuent au moment qu’il nous
<lb />perd.
<lb />Il connoiſtra mon zele, &amp; Cajan mon courage.
<lb />L’vn inſpire à mon ame vne celeste rage,
<lb />Et l’autre ſentinu quomiuigio mon muineur,
<lb />Si ie puis perdre tout, ie garde ma valeur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OMILDE.
<lb />Il n’eſt point de valeur qui ne ſoit raiſonnable.
<lb />Et quoy qu’vn deſespoir fut icy pardonnable;
<lb />Toutesfois mes raiſons pretendent l’emporter,
<lb />Sur vn cœur que mes pleurs deuroient ſeuls ar<lb />rester.
<lb />Les eaux que vous verſez pour m’arreſter (Ma<lb />dame)
<lb />Font augmenter l’ardeur qui bruſle dans mon ame;
<lb />Et ie connois trop bien par vos plus tendres pleurs,
<lb />Que ie ſuis ſeul celuy qui cauſe ces malheurs.
<lb />Mais ſi ie ſuis le ſeul pour qui Din jeceurrouce,
<lb />I’eſpere que ma mort rendra ſa main plus douce;
<lb />Et mon noble trespas, chrestien, &amp; genereux,
<lb />Oſtera le ſujet qui le rend rigoureux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OMILDE.
<lb />Seigneur, ſi pour calmer ce furieux orage,
<lb />La generoſité vous reſout au naufrage,
<lb />Et s’il faut immoler quelque Victimeunit Cieux,
<lb />Quand elle ſera double ils s’apaiſeront mieux.
<lb />Souffrez donc que ie meure auec vous, &amp; que
<lb /> i’aille
<lb /> Leur immoler ma vie au fort d’vne bataille.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />AGILVLFE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGILVLFE.
<lb />Le ſexe vous defend vn deſeſpoir ſi beau,
<lb />Et le Ciel ne veut pas vn prodige nouueau.
<lb />I'iray ſeul m’immoler à ſa iuſte colore,
<lb />Trop content de mourir, trop heureux de luy
<lb />plairre.
<lb />Vous attendrés icy l’effet de ſa bonté,
<lb />Mun tay des ja Mauamt, vn peu trap arreſte.
<lb />Adieu donc pour iamais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROMILDE.
<lb />Non ie ne ſçaurois viure,
<lb />Et ie pourray mourir ſi ie ne puis vous ſuiure:
<lb />Ne pensés-pas (Seigneur) que ie puiſſe apaiſer,
<lb />Ma trop grande douleur par ce triſte baiſer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGILVLIE en s en allant.
<lb />Madame ie vous prie accompagnés mes armes.
<lb />D'vne ardente oraiſon pluſtoſt que de vos larmes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROMILDE à Cliante.
<lb />Cliante quel croys-tu que ſoit mon plus grand mal.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIANTE.
<lb />C'eſt uu peut qu'it periſſe en te compat naual.
<lb />Mais il faut vous reſoudre, &amp; témoigner (Ma<lb />dame)
<lb />Vn cœur plus genereux que celuy d’vne femme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROMILDE.
<lb />Le cœur plus genereux ſe verroit ahbatu,
<lb />Et n’auroit plus icy ny force ny vertu.
<lb />Tu vas eſtre eſtonnée, &amp; grandement ſurpriſe
<lb />Lors que ie t’auray dit mon mal auec franchiſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIANTE.
<lb />Vous ſçaués qui ie ſuis.
<fw><lb />
<lb />u
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROMILDE.
<lb />Ie le ſçay dez long-temps.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIANTE.
<lb />Dite donc voſtre mal.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROMILDE.
<lb />Attends Cliante, attends:
<lb />Laiſſe paſſer plûtoſt la pudeur naturelle
<lb />oupcoune eu ceoy vepru ve puuſidele,
<lb />La honte me retient.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIANTE.
<lb />Il vous faut ſurmonter
<lb />L’obſtacle feminin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROMILDE.
<lb />Oüy ie le veux dompter,
<lb />Pour te dire, ha que dis- je! oüy ie te le veux dire;
<lb />C'eſt neim : pour Cajan que mon ame ſoüpire.
<lb />Ainſi ie ne vois point de remede à mon mal,
<lb />Car ie perds vn mary ſans gagner un riual.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIANTE.
<lb />Ie ſuis ſurpriſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROMILDE.
<lb />Il faut pouſſer ma conſidence,
<lb />Et rompre ma douleur, en roncpant mon ſilence.
<lb />Auſſi ne fait’il rien te cachant mon deſſein,
<lb />Qu'irriter ce grand feu qui brûle dans mon ſein.
<lb />Mais le départ du Prince, &amp; ſa triſte aduenture,
<lb />Me montre maintenant vne belle ouuerture.
<lb />Sçache donc que Cajan eſt à ce point charmant,
<lb /> Que ſa grace a vaincu tout mon raiſonnement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIANTE.
<lb />S’il vous ſemble charmant c’eſt donc l’eſſet d’vn
<lb />ſonge.
<fw><lb />Mais
</fw><fw><lb />lire;
<lb />ence,
<lb />e.
<lb />in.
<lb />ure,
<lb />*
<lb />d’vn
<lb />Hais
</fw><lb />Aiauts te fonge cje te poro O uoipunt un menſonge.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROMILDE.
<lb />Pleut aut Ciel fut-ce vn ſonge ou quelque illuſion,
<lb />Le iour s’oppoſeroit à cette viſion.
<lb />Il te faut donc tout dire ô chere confidente.
<lb />L'objet eſt veritable, &amp; ma perte euidente,
<lb />mumaunme va portes en quupimuumte,
<lb />Qui portera ma honte à ma poſterité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIANTE.
<lb />St ce n'eſl pas vn ſonge, il faitt qu'vn art magique
<lb />Ayt ébloüy vos yeux d’vn objet ſi tragique.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OMILDE.
<lb />Non ce n’eſt pas cét art, quoy qu’il ayt grand
<lb />pouuoir,
<lb />Muimen rena amourenje, &amp; qui me l’a fait voir.
<lb />Regarde ſon pourtrait, &amp; vois que la peinture
<lb />Fait icy disputer l'art auec la nature.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIANTE.
<lb />Qui vous a pû donner ce pourtrait?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROMILDE.
<lb />Va Soldat,
<lb />Echappé l’autre iour d’un furieux combat.
<lb />Il tenoit en ſes mains un ſi precieux gage:
<lb />Ie le pris, &amp; fus priſe helas! à mon dommage,
<lb />Car depuis ce fatal ou fortuné moment,
<lb />Mon cœur bruſlé d’amour ſoûpire inceſſamment.
<lb />L’amour peut-il cauſer de plus grande infortune?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LLANTE.
<lb />Madame il eſt certain qu'elle n’eſt pas commune.
<lb />Mais comment ce Soldat aurais pris ce tableau!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OMILDE.
<lb />Il ſe ietta (dit-il) à l'a mercy de l’eau,
<fw><lb />B
<lb />2
<lb />2
</fw><lb />Duno uu tonjupaauu unt grande derroute.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIANTE.
<lb />Madame ce Soldat eſt vn fourbe ſans doutte.
<lb />Car la confuſion fut de noſtre coste.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OMILDE.
<lb />Par mégarde Cajan pourroit l’auoir ietté,
<lb />Et pendant qu’il s’admire en ce parfait ouurage,
<lb />Se leuant en ſurſaut pour aller au carnage,
<lb />Ce pourtrait d’ont les traits ne ſemblent pas hu<lb />mains;
<lb />Luy pourroit par megarde eſtre tombé des mains;
<lb />Et pour lors ce Soldat hazardant mille vies,
<lb />Auroit fait ſon butin de tant de pierreries.
<lb />Enfin quoy qu’il en ſoit, quelque ſoit le hazard,
<lb />Regarde ce beau Prince, admire ſon regard:
<lb />Contemple ce beau front, cette charmante bouche,
<lb />Ce beau teint ou la roſe &amp; le lys qui la touche,
<lb />Rehauſſent les beautés, &amp; le rendent ſi doux
<lb />Que le tein de l’aurore en eſt preſque jaloux.
<lb />Enfin tout ſonviſage, &amp; ſa noble poſture,
<lb />Montrent que ce chef-d’œuure epuiſa la nature.
<lb />Auſſi quoy que ſa hayne exerce conire nous,
<lb />Mon cœur s’eſtime heureux de receuoir ſes coups.
<lb />Il ne respire rien de plus doux que ma perte:
<lb />Il veut changer Veniſe en vne Iſle deſerte;
<lb />Toutesfois il me plait, que feroit-il vn iour
<lb />Prenant en ma faueur les armes de l’amour.
<lb />Taiſez-vous mon honneur, &amp; gardez le ſilence.
<lb />*Mon amour ne ſçauroit vous donner audience;
<lb />Car comme il n’a point d’yeux il n’a pareillement
<lb />D’oreilles pour ouyr voſtre raiſonnement.
<lb />Et toy chere Cliante inuente mon remede;
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Souuiens
<lb />Souuiens-toy qu’il n’eſt rien de quoy l’amour ne
<lb />s’ayde.
<lb />Que tu m’obligerois par quelque inuention
<lb />Qui ſoulageat au moins ma grande paſſion.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIANTE.
<lb />Quand vn mal eſt ſi grand le remede eſt extréme.
<lb />Vn œil bleſsé d’amour ne voit que ce qu’il ayme.
<lb />Et ſe fermant luy meſme à tout autre reſpect,
<lb />Tout objet qui le choque eſt tenu pour ſuſpect.
<lb />Voulez-vous appaiſer cette flame impreueüe,
<lb />Iettez les yeux ſur elle, &amp; detournez la veüe
<lb />De tout ce que le Peuple &amp; le Senat voudroit
<lb />Oppoſer contre vous ou de force, ou de droit.
<lb />Apres la mort du Prince &amp; la plainte commune,
<lb />Dites que vous voulez adoucir la fortune,
<lb />Adouciſſant Cajant qui la tient contre vous,
<lb />En ce deſobligeant &amp; funeſte courroux.
<lb />Deſia ſecrettement vous aurez fait entendre,
<lb />A ce Prince charmant que vous voulez vous
<lb />rendre,
<lb />Et qu’auec aſſeurance il peut venir chez vous,
<lb />Comme Duc de Veniſe, &amp; comme voſtre eſpoux.
<lb />Ie croy, Sit eſt prudent autant qu’il eſt aymable,
<lb />Qu'vn article ſi beau luy doit eſtre agreable;
<lb />Car quoy qu’il ſoit puiſſant il deit craindre le ſort,
<lb />Qui ſouuent par caprice affoiblit le plus fort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OMILDE.
<lb />Ce conſeil m'eſt nuiſible encor bien qu’aſſez ſage.
<lb />En qu’elle extremité penſe-tu qu’il m’engage?
<lb />Le Peuple &amp; le Senat s’armeront contre moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIANTE.
<lb />Mais n'eſt-ce pas de vous qu’il reçoiuent la loy.
<fw><lb />3
</fw><fw><lb />(
</fw><lb />Soudain qu’vn peuple voit qu’il n’eſt plus de re<lb />mede,
<lb />Il ſe rend au plus fort, facilement il cede,
<lb />Sçachant bien qu’il n’eſt né que pour eſtre ſujet,
<lb />Et le repos qu’il a banit tout autre obiet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROMILDE.
<lb />Mais la religion y met vn grand obſtacle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIANTE.
<lb />Conuertiſſez ſon cœur, faites ce beau miracle.
<lb />Faites luy reconnoiſtre vn méme Dieu que vous.
<lb />Vne femme peut tout ſur l’eſprit d’vn époux.
<lb />Vous obligez le Ciel ſi vous venez à faire
<lb />Voſtre Chreſtien époux d’vn Payen aduerſaire,
<lb />De qui vous entendrez ce repart complaiſant,
<lb />Qu’il quitte le butin pour prendre le preſent.
<lb />Le Senat &amp; le Peuple également aſpirent
<lb />Au repos, c’eſt l’obiet pour lequel ils ſouſpirent;
<lb />Et par quelque moyen qu’ils ſoient tous ſatisfaits,
<lb />Sans regarder la cauſe, ils ayment les effets.
<lb />Ie croy que ce conſeil à de grands aduantages.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OMILDE.
<lb />Cliante il eſt certain ie le tiens des plus ſages.
<lb />Et ie ſens ma raiſon s’accorder auec luy,
<lb />Et par vn doux eſpoir moderer mon ennuy.
<lb />Ha qu’il eſt bien aisé de triompher d’vne ame
<lb />Par les bréches que fait vne amoureuſe flâme.
<lb />Va donc voir Agilulfe, &amp; ſçache adroitement
<lb />AS’il ſe met en état de partir promptement.
<lb />Dis luy que la douleur me tient preſque pamée,
<lb />Que ie meurs dans mon lict comme luy dans
<lb />l’armée.
<lb />I'attendray ton retour.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />CLIANTE.
<fw><lb />E.
<lb />6
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIANTE.
<lb />Madame i’y vay donc.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROMILDE Seule.
<lb />L’amour met mon honneur en vn triſte abandon.
<lb />Et ma raiſon reuient former vne querelle,
<lb />Reprochant à mon cœur qu’il ſe rend infidele.
<lb />L’vne flatte mon ame, &amp; l’autre a des efforts,
<lb />Qui me font reſſentir mille iuſtes remords;
<lb />Et ie me ſens icy d’autant plus affligée,
<lb />Que le ſuiet eſt grand qui me tient partagée.
<lb />La victoire balance, &amp; ie ſens que mon cœur,
<lb />Apprehende vn Payen, &amp; deſire vn vainqueur.
<lb />Mais enfin la raiſon doit ceder à ma flamme.
<lb />Et méme autoriſer le deſſein de mon ame;
<lb />Puiſque ſous le manteau d’vn horrible attentat,
<lb />Ie porte le beau feu qui doit purger l’état.
<lb />L’amour n’eſt pas toûiours imprudent, &amp; folatré.
<lb />Peut-eſtre qu’épouſant ce charmant Idolatre,
<lb />Ma flame ſeruira d’vn illuſtre flambeau,
<lb />Pour éclairer les yeux d’vn aueugle ſi beau.
<lb />L’Angleterre autresfois, la Pologne, &amp; la France,
<lb />Ont connu que mon ſexe à beaucoup de puiſſance,
<lb />Pour mettre dans l’eſprit &amp; d’un Prince, &amp;
<lb />d’vn Roy,
<lb />Le parfait ſentiment de la parfaite loy.
<lb />Ton retour eſt bien prompt.
<fw><lb />E-
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE V.
<lb />aMimlma, CoMiAd E,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIANTE.
<lb />MAu la nouuelle eſt bonne.
<lb />Le Enne vuſtre epoux va comvaitre en perſonne.
<lb />Il eſt deſia ſur mer, &amp; Dorante le ſuit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OMILDE.
<lb />Dorante qui le ſert eſt celuy qui me nuit.
<lb />Luy ſeul par ſa valeur pourra mettre en deroute
<lb />mos puue puoro comnoutruns, &amp; mon ueſpein en doute,
<lb />Ouy Cliante ie crains que ſa rare valeur,
<lb />Luy donnant la victoire augmente mon malheur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIANTE.
<lb />Il eſt vray que l’amour eſt à ce point ſenſible,
<lb />Qu'il ſe laiſſe toucher d’vne choſe impoſſible.
<lb />Mais Madame croyez que Cajan eſt ſi fort.
<lb />Qu'ils ne vont pas combattre ains attendre la
<lb />DB0Vbe
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROMILDE.
<lb />Mais eſt-il bien certain qu’ils ayent deſia fait.
<lb />voile?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIANTE.
<lb />La nuict n’aura ſi toſt plié ſa ſombre toile,
<lb />Et l’humble element reueſtu la clarté,
<lb />Que leur triste trépas vous ſera raporté.
<lb />Il n’eſt point de rocher qui n’eut ietté des larmes
<lb />Uoyant Olympe enuain employer tous ſes charmes,
<lb />Pour empeſcher ſon pere &amp; ſon amant d'aller
<fw><lb />Au
</fw><lb />Au trépas ou deſia le vent les fait voler.
<lb />Ils ont fermé le cœur à toute autre tendreſſe.
<lb />Qu'à celle d’acheuer vn deſſein qui les preſſe.
<lb />Olympe reste au port, &amp; des yeux ſeulement,
<lb />Suit ceux que ſon amour ne peut ſuiure autrement
<lb />Les Senateurs y ſont, le peuple tout en larmes,
<lb />Accompagne de cris ceux qui portent les armes;
<lb />L’vn pleure ſes enfans, vn autre ſes nepueux,
<lb />Et tous en general rempliſſent l’air de vœux.
<lb />Madame en peu de mot, voyla ce qui ſe paſſe
<lb />D'Agilulfe &amp; Dorante, il faut que le Ciel faſſe
<lb />On miratte auſſi gram que d'ammer on most,
<lb />Pour faire qu’aucun deux puiſſe reuoir le port.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OMILDE.
<lb />Allons nous retirer, attendant que l’iſſuë,
<lb />Fauoriſe l’ardeur que mon ame à conceue.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du premier Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE II.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />OLYMPE CLIANTE</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLYMPE.
<lb />NVAIN m’ont-ils traittée auec tant de
<lb />rigueur;
<lb />Et malgré qu’ils en ayent ils ont mené mon cœur;
<lb />Ainſi quoy qu’ils ayent crù m’auoir abandonnée,
<lb />Ie ſuis pourtant, ie ſuis auec eux dans l’armée.
<lb />Helas vit-on pourtent vn ſort plus rigoureux.
<lb />Dorante m’abandonne &amp; croit eſtre amoureux.
<lb />Agilulfe me quitte, &amp; croit eſtre mon pere!
<lb />Peut-on voir icy bas vn deſtin plus ſeuere.
<lb />Quel ſeroit l’eſprit fort qui ne feut abatu,
<lb />Et dont le deſeſpoir ne feut vne vertu!
<lb />Encor ſi ma diſgrace à nulle autre ſeconde,
<lb />Me prennant ce que i’ay de plus cher dans le
<lb />monde,
<lb />Par cette grande perte acheuoit mes malleurs,
<lb />Le temps pourroit enfin apaiſer mes douleurs.
<lb />Mais comme ſi le Ciel n’eſtoit rien que ſeuere,
<lb />Menaſſant mon honneur, &amp; celuy de ma mere,
<lb />Auſſi bien que celuy ut nos futrez Auttis,
<lb />Il fera que mes maux deuiennent immortels.
<lb />Mais quoy nos volontez maistreſſes d’elles
<lb />mêmes,
<lb />Peuueut nous degager des maux les plus extré mes;
<lb />Et le Ciel rigoureux ne veut pas que ſes loix
<lb />M’obligent à mourir vn million de fois.
<lb />Il ſe contentera d’vne mort volontaire,
<lb />Par qui ie pourray ſuiure &amp; Dorante, &amp; mon
<lb />pere.
<lb />Ce rare batiment ou châcun voit aſſez
<lb />Les richeſſes &amp; l’Art de dix ſiecles paſſez,
<lb />Et ces ſuperbes Tours qui ſembloient eternelles,
<lb />Que la flâme abatra comme nids d’arondeles,
<lb />Nos canaux pleins du ſang du Citoyen vaincu,
<lb />Et de tant d’innocens qui n’ont encor vécu,
<lb />Bref ces ſacres Autels l’ornement de Veniſe,
<lb />Perdant tout leur éclat auec que leur franchiſe,
<lb />Sous vn bras que l’Enfer armera de rigueur,
<lb />Et qui mettra ſa gloire à leur fermer le cœur,
<lb />ut jorceront-ils pas ma Chrestienne venstance,
<lb />D'échapper par la mort à tant de violence.
<lb />Pardon puiſſant moteur de terre &amp; des cieux,
<lb />Ma vie vn ſupplice vn peu trop odieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIANTE.
<lb />Puiſque vous connoiſſez d’où vient noſtre tempeſte,
<lb />EſpereZ que le Ciel ſauuera voſtre teſte.
<lb />Il eſt aſſez puiſſant pour appaiſer les flots,
<lb />Qu'il ſoûleue luy-méme treuue donc des ſanglots
<lb />Et de pleurs qui ne font que groſſir vn orage,
<lb />Contre qui la vertu doit auoir du courage.
<lb />Un cœur vrayement Chrestien eſt toufiours
<lb />aſſeuré,
<lb />Et voit apres l’oragt on time deſiré.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYMPE.
<lb />Tu t’efforces en vain de conſoler mon ame;
<lb />Ie ne crains pas les flots puiſque ie les reclame.
<lb />La tempeſte eſt au point que pour la ſurmonter
<lb />La raiſon me conuie à m’y precipiter.
<lb />Soldat d’où venez-vous?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SOLDAT.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />SOLDAT, OLIMPE, CLIANTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IE vient de voir Madame,
<lb />Tous nos tristes vaiſſeaux plains de ſang, &amp; de
<lb />flame.
<lb />Le maſſacre eſt ſi grand que la rigueur du ſort,
<lb />Repend de tous coſtez les horreurs de la mort.
<lb />L’Idolatre aucſuit nojert petite urmée,
<lb />Comme fait vn Geant qui combat un Pigmée,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYMPE.
<lb />Qu'eſt deuenu mon pere?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLDAT.
<lb />Helas! il eſt perdu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et comment?
<lb />OLYMPE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLDAT.
<lb />Son vaiſſeau s’eſt le premier rendu.
<lb />Car comme il veut donner en teſte de l’armée,
<lb />Celle
<lb />Celle de l’ennemy feint d’en eſtre allarmée,
<lb />Et le reçoit ſe ſemble auec beaucoup de peur,
<lb />Le Prince encouragé redouble ſon ardeur,
<lb />Il s’auance, il ſe meſle; &amp; ſoudain cent galeres
<lb />Cernent tels des Cuijjeana.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLYMPE.
<lb />e cier quile tetere.
<lb />Que tes ſecrets ſont grands!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O LDAT.
<lb />Et pour nous abîmer,
<lb />Battent de leurs corſiers, &amp; font trembler la mer.
<lb />Le Ciel s’en épouuante, &amp; craint que le tonnerre
<lb />Qui ſe forme chez luy ſe forme encor en terre.
<lb />Les cris des combatans, &amp; l’éclat des canons,
<lb />Rompent en peu de temps l’ordre que nous tenons.
<lb />Alors les ennemis nous preſſent, nous approchent,
<lb />Et pour nous acheuer enfin il nous acrochent,
<lb />Sautent dans nous vaiſſeaux qui ſont deſia brizés.
<lb />Les ſoldats qui ſont morts, (plûtoſt martyrizés)
<lb />Sont iettez dans la mer trois à trois, quatre à
<lb />quatre,
<lb />Par les bras inhumains de ce fier Idolatre.
<lb />Et ceux qui n’ont encor reſſenty ſa rigueur,
<lb />S’ils n’ont perdu la vie ils ont perdu le cœur,
<lb />Et ſous un bras vainqueur qui redouble ſa rage,
<lb />Offrent à ce barbare un ſujet de carnage,
<lb />Le Prince ſeulement par ſa rare vertu,
<lb />Dorante à ſes coſtez, n’eſt encor abbatu;
<lb />Et dans cette fatale, &amp; tragyque aduenture.
<lb />S’il perd cent fois l’eſpoir cent fois il ſe r’aſſeure;
<lb />Mais enfin ſa couleur apres cent beaux efforts,
<lb />2.
<fw><lb />Ne
</fw><fw><lb />A
</fw><lb />Ne le peut empeſcher d’eſtre au nombre des
<lb />Davrise
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YMPE.
<lb />Ha c’eſt trop! parle-moy maintenant de Dorante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLDAT.
<lb />Il me faudroit (Madame) vne langue eloquente
<lb />Pour dire ſa valeur, on la veu le derner
<lb />Succomber à la force, &amp; reſter priſonnier.
<lb />Ca an le tient captif, ce barbare l’enchéne,
<lb />Comme illustre té moin de ſa rage i humaine;
<lb />Ou prutoſt puur uuoer ueſres teeſpe ſus bras,
<lb />Sur tant &amp; tant de corps qu’il a mis au trépas,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LBIMPe.
<lb />La Princeſſe ſçait-elle vt ſort ſi deplorable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEDAI.
<lb />Elle en a par ma bouche vn raport veritable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYMPE.
<lb />Helas! que fera-elle! helas! que ferons-nous,
<lb />Si le Ciel pour nous perdre epuiſe ſon courroux!
<lb />Acheue donc ô Ciel, &amp; d’vn bras ſauorable,
<lb />Monſtre que tu n'es pas du tout incxorable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ha voicy la Princeſſe.
<lb />A
<lb />TE.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE III.
<lb />ROMILDE, VN SENATEVR,
<lb />OLYMPE, CLIANTE,
<lb />ROMTLDE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HElas tô Ciel faut-il
<lb />Que le Chrestien ſuccombe au pouuoir d’vn
<lb />Gentil!
<lb />Olympe auez vous ſçeu la funeste nouuelle.
<lb />Le Ciel eut-il iamais vne main ſi cruelle.
<lb />O barbare rigueur! étrange cruauté!
<lb />Pour qui d’vn coup fatal tout espoir m’eſt osté.
<lb />Alainagia:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYMPE.
<lb />Ha ma mere!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZOMILDE.
<lb />Ha Ciel inexorable,
<lb />Fis-tu iamais vn mal à mon mal comparable!
<lb />Les Payens, les Tyrans ſont dont tes fauoris!
<lb />Tu leur laiſſes ſaiſir nos biens, &amp; nos maris;
<lb />Et tu veux donc conduire auec vn bras complice,
<lb />Les meſchans au triomphe, &amp; les bons au ſupplice!
<lb />Mais ce n’eſt pas aſſez de me prendre auiourd’huy,
<lb />L’Objet de mon amour, l’espoir de mon appuy;
<lb />Acheue ô Ciel acheue, &amp; d’vn coup de tonnerre,
<lb />Prends pitié de ce cœur qui n’eſt plus ſur la terre.
<lb />M’ayant rauy l’obiet de chaste amitié,
<lb />Ne me laiſſe pas viure eninſecte à moitié.
<lb />Quoy tu ne tonnes pas!mes douleurs ſans pareilles,
<lb />N’ont pas aſſez de voix pour fraper tes oreilles!
<fw><lb />Au
</fw><lb />Au moins ouure tes yeux: mais quoy ie fais le
<lb />choix,
<lb />D'un aueugle à mon mal, &amp; d’vn ſourd à ma
<lb />voix
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NATEVR.
<lb />Madame ce transport eſt à ce point extréme,
<lb />Qu'il choque (pardonnez) l’ordonnance ſupréme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OMILDE.
<lb />2e parett mna duubeur, e ſray queique tort,
<lb />C'eſt de ne ſentir pas vn aſſez grand transport.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NATEVR.
<lb />Le Ciel que vous nommez autheur de vostre perte,
<lb />A pour guerir vos maux la main aſſez experte.
<lb />Il a quand il luy plait d’aſſez puiſſans reſſors,
<lb />Pour flatter nos esprits quand il frappe nos corps.
<lb />Ouy par le méme bras qui ſemble nous détruire,
<lb />A noils pourra (Madame) heureuſement conduire.
<lb />La mort méme eſt toûiours à ſes plus grands amis,
<lb />La porte du bon-heur qu’on ſçait qu’il a promis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROMILDE.
<lb />E ſera donc permis à ma douleur trop forte.
<lb />De frapper &amp; d’ouurir vne ſi belle porte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ENATEVR.
<lb />Luy ſeul en eſt le maistre, &amp; n’appartiẽt qu’à luy,
<lb />D’en faire l’ouuerture, &amp; nous ſortir d’ennuy.
<lb />Suiuez le mouuement de ſa haute concui e.
<lb />Dorante eſt plein de vie, il peut prendre la fuite;
<lb />Et peut-estre qu’vn iour cét indomptable cœur,
<lb />fauorisé du Ciel abaitra ſon vainqueur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OMILDE.
<lb />Ha c’eſt trop me flaner! mais tant plus on me
<lb />flatte,
<fw><lb />Et
<lb />A
<lb />1
<lb />S
<lb />E
<lb />I
<lb />Ie
<lb />S
<lb />N
<lb />A
<lb />L'
<lb />Sç
<lb />L'
<lb />Or
<lb />Ve
<lb />Tu
<lb />A
<lb />Tu
<lb />Oi
<lb />A
<lb />Et
<lb />Qu
</fw><fw><lb />1e.
<lb />?
</fw><lb />Et plus ie ſens qu’il faut que ma colere éclatte
<lb />Le Ciel ſçait ma douleur, &amp; ne s’offence pas,
<lb />Qu’vn mal ſi violent reclame le trépas.
<lb />Auons Olympe allons où la douleur m'emporte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIANTE.
<lb />O Ciel prennez pitié d’une douleur ſi forte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ENATEVR ſeul.
<lb />Elle a quelque raiſon de n’auoir plus de cœur,
<lb />Sous le bras furieux d’vn barbare vainqueur;
<lb />Et ie ne doute pas que l’ame la plus forte,
<lb />Ne ſuccombat enfin au mal qui la transporte.
<lb />Ie veux pourtant ô Ciel obeïr à tes loix,
<lb />S’il faut mourir, mourons vn million de fois.
<lb />Quel Eſtat floriſſant, &amp; qu’elle Republique,
<lb />Ne fait quand tu le veux vne cheute Tragique.
<lb />Non, il n’en fut iamais qui ne nous ayt fait
<lb />voir,
<lb />Que contre ta puiſſance il n’eſt point de pouuoir
<lb />L’Aſſirien, le Grec, le Perſan, le Chaldée,
<lb />Sçauent quelle eſt ta main quand elle eſt debandée.
<lb />L'Egyptien, le Mede, &amp; le braue Romain,
<lb />Ont autresfois eſté comme vn joüet en ta main.
<lb />Veniſe ne peut donc éuiter ta colere.
<lb />Tu nous perds par vn bras que ta hayne tolere,
<lb />Afin qu’ayant batu tes propres heriters,
<lb />Tu iettes dans le feu les bâtons tous entiers.
<lb />Oüy ie croy que tu veux pour mieux punir ce
<lb />traiſtre,
<lb />Qu'il triomphe de nous, &amp; s’en rende le maiſtre,
<lb />Afin de le ſurprendre au fort de ſon orgueil,
<lb />Et d’vn Thrône vſurpé le ietter au cercueil.
<lb />Que fait donc la Princeſſe?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />IV.
<lb />CAPITAINE des Gardes SENATEVR.
<fw><lb />CAPITAINE.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELle eſt vn peu remiſe.
<lb />Et minute vn moyen de guarentir Veniſe.
<lb />Elle m'a commandé d’aller diligemment
<lb />Al jumacorennes alas parsemenr
<lb />Il vous plairra Seigneur de vons rendre auprez
<lb />d’elle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SENATEVR ſeul.
<lb />Elle peut commander ſon ſeruiteur fidele.
<lb />Mais enuain penſe-elle adoucir noſtre ſort.
<lb />Enuain dans cet orage elle cherche le port.
<lb />Nous auons prouoqué la colere Diuine,
<lb />Qui ne s’appaiſera que par noſtre ruine.
<lb />Le ſeul bien qui nous reſte en nos maux infinis,
<lb />Eſt celuy de nous voir parfaitement vnis;
<lb />Nous ſommes reſolus de laiſſer dans l’Hiſtoire,
<lb />Qu'vn bras qui nous perdit releua noſtre gloire.
<lb />L’objet de noſtre mort nous rendra triomphans,
<lb />Les femmes combattront, &amp; les petits enfans;
<lb />2Et le Ciel qui nous perd luy-méme nous aitire,
<lb />Par les puiſſans appas d’vn glorieux Moriyre.
<lb />Pour moy quoy que ie tienne vn aſſez noble vang
<fw><lb />Ie
<lb />E
<lb />I
<lb />Ie
<lb />T
<lb />Cl
<lb />D
<lb />Qu
</fw><lb />Ie veux ſur une breche épancher tout mon ſang.
<lb />Mourir ſous les efforts d’vn ennemy barbare;
<lb />Et c’eſt à ce bon-heur que châcun ſe prepare.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />JECRETAIRE, SENATEVR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ENATEVR.
<lb />Oble appuy du public nous ſommes donc
<lb />perdus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORETAINL.
<lb />Perdus, c’eſt peu, ſçachez que nous ſommes
<lb />vendus,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATEVR.
<lb />rendu! ce mot me met en d’eſt ranges allarmes.
<lb />Veniſe ne ſçauroit perir que par les armes.
<lb />Et qui peut nous trahir!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SECRETAIRE.
<lb />Qui, celle qui pour nous
<lb />Deuroit méme mourir, Romilde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SENATEVR.
<lb />Expliquez-vous.
<lb />Ie ne vous comprend pas, dites donc ie vous prie
<lb />Par quelle thraiſon doit perir la patrie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RETAIRE.
<lb />Cliante auec Olympe eſtoient en vn recoin,
<lb />D’où i’eſtois aſſez prés quoy qu’on me creut plus
<lb />loin;
<lb />Quand voicy que i’entends la perfide ſui uante,
<fw><lb />2
</fw><lb />Qui luy dit que l’on penſe à deliurer Dorante;
<lb />Que Romilde a deſia le Tyran pour époux.
<lb />Qué cet hymen rendra noſtre deſtin pim doux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ENATEVR.
<lb />Il faut plûtoſt mourir que penſer à nous rendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ECRETAIRE.
<lb />Acheuez d’écouter ce que ie viens d’entendre.
<lb />Olympe proteſtant de n’ouurir pas ſon ſein,
<lb />A ce lâche, perfide, &amp; mal-heureux deſſein,
<lb />Cliante à reparty Madame cette affaire,
<lb />Eſt reduite à tel point qu’on ne peut la defaire:
<lb />Que tout eſt dispoſé, que la garde des meurs,
<lb />Eſt preste à receuoir les Barbares vainqueurs:
<lb />Que les Officiers à force de piſtolles,
<lb />Ont preſque tous donné leur perfides parolles:
<lb />Et que deſia la lettre eſt eſcrite, en vn mot
<lb />Que l’infame Tyran doit entrer au plutoſt.
<lb />En voyla bien aſſez pour vous faire comprendre
<lb />Toute la trahiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SENATEVR.
<lb />Ha! que viens ie d’entendre!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SECRETAIRE.
<lb />Ie me ſuis retiré de peur d’eſtre apperceu,
<lb />Auec ce deplaiſir que d’en auoir trop ſçeu.
<lb />Et voulant vous venir conſulter, Theodoſe
<lb />M’a dit d’aller treuuer Romilde, qui repoſe
<lb />(Dit il) mais qui me veut parler à ſon reueil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ENATEVR.
<lb />Funeſte trhaiſon! deſordre nompareil!
<lb />Helas tout à l’inſtant le meſme Theod ſe,
<lb />En paſſant par icy ma dit la meſme choſe.
<lb />Mais allons haraiment, stignents adons la
<lb />voir.
<lb />Faiſon<lb />Faiſons que ſa raiſon connoiſſe ſon deuoir.
<lb />Defendons la Patrie, &amp; d’un conſeil plus ſage,
<lb />Oppoſons noſtre zele aux effets de ſa rage.
<lb />Nostre ſilence icy pourroit estre ſuspect.
<lb />Pour le bien du public on perd iuſqu’au respect.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RETAIRE.
<lb />Allons (Seigneurs) allons, &amp; d’vn cœur heroïque,
<lb />Mourons, hazardons tout pour la cauſe pu<lb />blique.
<lb />Vostre eſprit eſt prudent pour treuuer les moyens,
<lb />Qui nous feront agir en parfaits Citoyens
<lb />Le courage, &amp; l’audace en ſemblablas affairés,
<lb />Ont esté de tout temps des vertus neceſſaires.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />VN CAPITAINE Armé, SENATEVR,
<lb />SECRETAIRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />APITAINE.
<lb />E Ciel conduit mes pas, quoy que trop mal<lb />E heureux.
<lb />Et ie vous ay treuueZ fort à propos tous deux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ENATEVR.
<lb />Helas! nous ne ſçaurions maintenant vous en<lb />tendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAPITAINE.
<lb />Ie ne puis differer, Romilde veut ſe rendre.
<lb />Et c’eſt ce qui m’ameine hastiuement vers vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SENATEVR.
<lb />Nous le ſçauons deſia, comment le ſçauez vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAPITAINE.
<lb />Des-ia i'estois armé: i’allois monter la garde;
<lb />Quand l’ordre vient à moy diſant que ie retarde.
<lb />I'en demande la cauſe, on dit que les majors
<lb />Ne veulent rien changer ny dedans ny dehors,
<lb />Iuſques qu’ils ayent receu l’ordre de la Princeſſe.
<lb />Moy qui pour le public puiſſamment m’intereſſe
<lb />Ie m’aduance eſcorté de quatre vingts ſoldats,
<lb />Tous gens dont ie me fie aux plus rudes combats.
<lb />I'hurte au Palais, on dit qu’on n’ouure point le
<lb />porte.
<lb />I'inſiste on me repouſſe, &amp; toute mon eſcorte.
<lb />Méme on tire ſur nous, &amp; ſix de mes ſoldats
<lb />meur covte laraspois ont ejve mis u ousa
<lb />Ignorant le ſujet d’vn traittement farouche,
<lb />L’intereſt du public....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SENATEVR.
<lb />Cét intereſt nous touche.
<lb />Ne perdons pas le temps en diſcours ſuperflus.
<lb />Allons voir la Princeſſe, &amp; ne retardons plus.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCENE
<fw><lb />5.
<lb />la
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE VII.
<lb />CAPITAINE des Gardes de Romilde
<lb />autrement THEODOZE, SENATEVR,
<lb />SECRETAIRE, CAPITAINE
<lb />de la ville.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEODOZE
<lb />E vous treuue à propos tous deux, car la Princeſſe
<lb />TVous veut communiquer vn deſſein qui la preſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ENATEVR.
<lb />Helas! nous y courons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEODOZE.
<lb />Retardez vn moment.
<lb />On n’entre plus ſans moy dans ſon appartement.
<lb />La garde eſt redoublees eueu pennut juipriſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ENATEVR voulant entrer.
<lb />Vous ſçauez bien le rang que ie tiens dans
<lb />v euije.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHEODOSE.
<lb />Si vous vous approchez on vous va canarder.
<lb />Attendez vn momeut, ie ne veux pas tarder.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SENATEVR au Secretane.
<lb />La méchante Princeſſe! ha l’ingraté, &amp; perfide!
<lb />Ie croy qu'elle a le cœur plus traiſtre que timide.
<lb />Attendons vn moment, il ne faut s’expoſer;
<lb />Conſeruons noſtre vie afin de plus oſer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />KTAIRE..
<lb />Que ce retardement va choquer noſtre zele.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />4
<lb />Ha! mechante Romilde! ha Princeſſe cruelle!
<lb />Perfide à tes ſujets, à nos ſacrez Autels!
<lb />O Ciel vous la ſouffrez au ſejour des mortels,
<lb />Ainſi que nous voyons les Serpens, les Viperes.
<lb />Mais il ſera permis à nos iustes coleres,
<lb />D’écrazer ſous nos pieds ce monstre feminin,
<lb />Ainſi que l’on écraze vn corps plein de venin.
<lb />Ie ne ſuis pas d’aduis d’attendre Theodoſe.
<lb />Pour le bien du public il n'eſt rien que ie n’oze.
<lb />Mon zele impatient ne ſçaurott tant tarder.
<lb />Allons pere du peuple allons tout hazarder.
<lb />Souſleuons les ſujets.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />0
<lb />ENATEVR.
<lb />Attendons ie vous prie.
<lb />Nous ne pourrons plus rien ſi nous perdons la vie.
<lb />Vn conſeil ne doit pas estre precipité.
<lb />On ne doit hazarder que dans l’extremité.
<lb />Vn peuple debordé comme vn torrent rapide,
<lb />Se rependant par tout ne connoit plus de guide.
<lb />Il court aueuglement, pouuant tout ozer,
<lb />Ae nonrris te vejorare un pren de vaplijere
<lb />Peut-eſtre pourrons-nous remettre la Princeſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ECRETAIRE.
<lb />Il eſt vray, mais voyez que le danger nous preſſe,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />APITAINE.
<lb />Peut-eſtre Theodoſe eſt venu tout exprés,
<lb />Pour rompre vos deſſeins, courons plûtoſt apres;
<lb />Preſſons-le de venir nous conduire luy meſme.
<lb />Mais le voicy.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCENE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE VIII.
<lb />THEODOSE, SENATEV
<lb />R.
<lb />SECRETAIRE, CAPITAINE.
<lb />HEODOSE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IE viens en diligence extréme.
<lb />Vous conduire (Seigneur )iuſqu'à l’apartement
<lb />De la Princeſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />R.
<lb />Allons, &amp; faiſons promptement
<lb />THEODOSE Au Capitaine de ville.
<lb />Non, vous ne pouuez pas entrer par cette porte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAPITAINE Seul.
<lb />Ie vay donc promprement retoindre mon eſcorte.
<lb />Ramaſſer mes amis, dire aux Venitiens,
<lb />Qu'il faut que le Payen les treuue bons chreſtiens.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du ſecond Acte.
<fw><lb />7
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE III
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE I.
<lb />ROMILDE, SENATEVT
<lb />SECRETAIRE, CLIANTE,
<lb />dans la chambre de Romilde.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROMILDE.
<lb />ES Cieux dont les bontez au plui fort de
<lb />l’orage,
<lb />M’ont donné du conſeil autant que du courage,
<lb />Inspirent à mon ame vn ſi iuste deſſein,
<lb />Que ie croy que vos cœurs me donneront la maine
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ENMIEVR.
<lb />Madame, quel deſſein?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROMILDE.
<lb />Vne paix fauorable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SENATEVR.
<lb />Ce bien eſt fort charmant, il eſt fort deſirable.
<lb />Mais qu'elle paix?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROMILDE.
<lb />Ie rends Veniſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SENATEVR.
<lb />Iuſt 8 Cieux,
<lb />Pouuez
<fw><lb />4
<lb />tin
</fw><lb />Pouuez vous bien auoir ce deſſein odieux!
<lb />Nous penſons à meurir e non pas à nous rendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OMILDE.
<lb />Quoy mon plus confident refuſe de m’entendre!
<lb />Ie veux penſer à viure, non pas à mourir.
<lb />C’eſt l’vnique moyen qui nous peut ſecourir.
<lb />Et vous, que ie croyois mon ange tutelaire,
<lb />Ei te pere au peupre, oxecacous mc uepiaire.
<lb />C’eſt pour ſauuer Veniſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SENATEVR.
<lb />Ha! c'eſt pour l’acheuer.
<lb />Madame vos ſujets qui ſe vont ſoûleuer,
<lb />D’vn zele plus chrestien quoy qu’il vous ſoit con<lb />traire.
<lb />Attend ſur vne breche vn trespas volontaire.
<lb />Et c’eſt en vn ſanglant &amp; temeraire aſſaut
<lb />Que nous attendõs tous quelque ſecours d’enhaut.
<lb />C’eſt vne lâcheté pluſtot qu'vne prudence,
<lb />De rendre ce qui peut faire encor reſistance.
<lb />Puiſque nous perdons tout il faut tout hazarder.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROMIEDE.
<lb />Vous deuez obeïr, &amp; ie puis commander.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ENATEVR.
<lb />Icy l’authorité trahit vostre nobleſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROMILDE.
<lb />Taiſez-vous inſolent, vostre diſcours me bleſſe.
<lb />Vous, ayés ayés de prudẽce,&amp; parlés mieux que luy</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ECRETAIRE.
<lb />Madame ie croyrois vous trahyr auiourd’huy,
<lb />Si ie ne vous diſois qu’vn deſſein eſt blâmable,
<lb />Alors que tout vn peuple en deuient miſerable.
<lb />Faites que vostre zele écoute nos raiſons.
<fw><lb />Regardez
</fw><fw><lb />e
</fw><lb />Regardez nos Autels, regardez nos maiſons:
<lb />Montrez que le malheur enfle voſtre courage,
<lb />Et ſurmontez les flots par vn noble naufrage.
<lb />C’eſt le plus ſeur moyen que vous puiſſiez auoir,
<lb />Pour garder dans Veniſe vn illuſtre pouuoir.
<lb />Portez plus de respect au ſang qui vous honore;
<lb />Regardez vn Lyon qui n’eſt pas mort encore;
<lb />Il rugit, &amp; rougit que des Lieures fuyards,
<lb />Viennent auprez de luy noircir nos eſtandars.
<lb />N’ostez pas ie vous prie, à la noble Veniſe,
<lb />Le titre glorieux de rempart de l’Egliſe.
<lb />Conſeruez les Autels, vos estats, voſtre honneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROMILDE.
<lb />Ie les conſerueray mieux que toy, vieux réueur.
<lb />n nurtieit fetret que le ne puis pas dire...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NATEVR.
<lb />Nous le ſçauons deſia, mais l’enfer vous l’inspire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROMILDE.
<lb />Me reconnois-tu bien?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SENATEVR.
<lb />Ie ne vous connois plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROMILDE.
<lb />Auſſi l’âge deſia rend tes esprits perclus.
<lb />Mais ie veux me montrer enuers vous plus ſensée;
<lb />Et quoy que vous n’ayez grandement offensée;
<lb />Que vous ayez paru moins ſages qu’effrontez,
<lb />Ie veux que vous voyez l’effet de mes bontez.
<lb />Ie vous veux decouurir....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ENATEVR.
<lb />Nous ſçauons....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROMILDE.
<lb />Temeraire.
<fw><lb />C’eſt
</fw><fw><lb />ire
<lb />6
</fw><lb />C’eſt à moy de parler, &amp; de te faire taire.
<lb />Ie vois par vos diſcours que ie tieus inſolens,
<lb />Que vos membres caſſez ont d’espris violents;
<lb />Et puiſque vous auez en cette conference,
<lb />Tant de temerité; ſi peu de deference,
<lb />Sortez d’icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NATEVR.
<lb />Mepius neuus tuerurtono trup roux ucues.
<lb />Souuenez-vous qu’vn peuple eſt aſſez hazardeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROMILDE à Cliante.
<lb />Sans doutte ils ont deſſein de ſoûleuer la ville;
<lb />Mais le peuple n’a plus qu’vne force inutila
<lb />Et ie croy qu’il ſera grandement estonné,
<lb />Quand il ne pourra rien contre l’ordre donné.
<lb />Cajan tarde pourtant de reſpondre à ma lettre.
<lb />Cliante qu’en crois-tu? que m’en dois ie promettre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E.
<lb />Que vous verrez bien-toſt ce Prince auprés de
<lb />vous.
<lb />Trop heureux (dira-il) d’embraſſer vos genoux.
<lb />L’attaque de Veniſe eſt encor dangereuſe:
<lb />Vostre lettre (Madame) eſt beaucoup amoureuſe:
<lb />Vostre rare merite auec vos qualitez,
<lb />Dont l’éclat eſt ſi grand par vos grandes beautés,
<lb />Obligeront ce Prince (eut-il l’ame farouche)
<lb />De ne donner l’aſſaut qu’a voſtre illustre couche.
<lb />Il mettra ſon honneur à ſe voir voſtre eſpoux,
<lb />Ne ſe defendant plus à vos aymables coups.
<lb />Il n’aura ſi toſt leu vostre obligeante lettre,
<lb />Qu'il ſera voſtre eſclaue &amp; non pas vostre maiſtre.
<lb />Auec trois de vos doigts vous vaincrez vn vain<lb />queur,
<fw><lb />v
</fw><lb />moue jeux à vos pieαs regurueront jon cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OMILDE.
<lb />Il eſt vray tes diſcours ont beaucoup d’apparence.
<lb />Mais ma langueur s’acroit auec mon eſperance.
<lb />Ie vois venir quel qu’vn.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIANTE.
<lb />Sans doute ſon Heraut.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE III.
<lb />HERAVT, ROMILDE, CLIANTE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERAVT.
<lb />Rinceſſe en qui le Ciel ne voit aucun defaut,
<lb />Y Beauté qui confondés tout l' drt de la peinture,
<lb />Beau chef-d’œuure des Dieux comme de la nature;
<lb />Mon Roy n’a pas ſi toſt entendu vos deſirs,
<lb />Qu'on l’a veu vous respondre auec mille ſouſpirs,
<lb />N’aſpirant qu’à baiſſer ſes triomphantes armes,
<lb />Sous l’effort glorieux de vos aymables charmes.
<lb />C’eſt ce que par ma bouche il vous dit à genoux.
<lb />Sa lettre parle mieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROMILDE.
<lb />De grace leuez vous.
<lb />Je reçois de vos mains vn ſi precieux gage,
<lb />Fendant que vostre maistre à mon cœur pour
<lb />ostage.
<lb />Mais qu’eſt ce qui le peut maintenant retenir,
<lb />Et pourquoy tarde-il ſi long-temps à venir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />R
<lb />A
<lb />T
<lb />Il eſt deſia party dans ſon plus beau nauire.
<fw><lb />Vostre
</fw><lb />Vostre rare merite eſt l’ayman qui l’artire.
<lb />Vous le verrez icy (Madame) en peu de temps.
<lb />El le day te retainure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROMILDE.
<lb />Allez donc, ie l’attends.
<lb />Allons au port, Cliante, il me ſemble trop iuſte,
<lb />Que ie coure au deuant de ce Monarque auguſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LTANTE.
<lb />Ne ſortez pas (Madame) agiſſez prudemment;
<lb />CraigneZ auec raiſpn quelque ſoûleuement.
<lb />Il en ſera content (puiſqu’a ce que i’estime)
<lb />Eſtant grand politique il ſçait cette maxime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OMILDE.
<lb />Liſons donc cette lettre, &amp; voyons toutes deux,
<lb />Si ſa royale main à ſceu peindre ſes feux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lettre de Cajan.
<lb />Le deuoir qui me preſſe, &amp; l’ardeur qui m’enflame,
<lb />Vont mettre auec mon cœur mon ſceptre à vos
<lb />genonx,
<lb />Auec tant de plaiſir que ie iure Madame,
<lb />Quand ie ſerois un Dieu que it paus bofert époux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fin de la lettre.
<lb />Cette lettre eſt enarmante, &amp; me permet de croyre,
<lb />Que i’ay ſur ce vainqueur vne heureuſe victoire.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE IV.
<lb />OLYMPE, ROMILDE, CLIANTE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OMILDE.
<lb />Lympe que dis tu de mes puiſſans reſſorts?
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />OLYMPE.
<fw><lb />4
<lb />&amp;
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLYMPE.
<lb />Mon mal interieur paroit trop au dehors.
<lb />Vous liſez mes douleurs ſur mon triſte viſage,
<lb />Madame, ſans qu’il ſoit beſoin d’aurre langage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DMILDE.
<lb />Vos pleurs ſont ſuperflus, méme indignes de vous.
<lb />Vous pleurez quand ie penſe à vous rendre vn
<lb />eſpoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />JETMTE.
<lb />Souffrez à ma douleur ce trop foible remede.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROMILDE.
<lb />Mais vous, ſouffrez pluſtot que la raiſon vous
<lb />ayde.
<lb />Penſez au doux plaiſir de vos chaſtes amours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OILYMPE.
<lb />Mes feux &amp; ma raiſon s’accorderont toûiours;
<lb />Et quelque doux que ſoit le fruit du mariage,
<lb />Mon cœur ſçait renoncer à ſon propre aduantage,
<lb />Quand la raiſon s’oppoſe à l’ardeur de mes feux,
<lb />Qui ne firent iamais que de licites vœux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OMILDE.
<lb />Quoy! vous eſtes cruele à l’endroit de Dorante!
<lb />Parce qu’il eſt captif eſtes-vous incorſtante!
<lb />Et ſes perfections ont elles merité,
<lb />Que vous n’ouuriez le cœur qu’à ſa proſperité!
<lb />L’amour, &amp; le deuoir ioint au poids de mon âge,
<lb />Vous doiuent imprimer vn ſentiment plus ſage.
<lb />Et voſtre ieune eſprit doit ſuiure aueuglement,
<lb />Le vouloir d’vne mere, &amp; le bien d’vn amant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYMPE.
<lb />Le reſpect que mon cœur garde pour tous, Ma<lb />dame,
<lb />Et les feux innocens qui brûlent dans mon ame,
<lb />Ont touſiours fait ſur moy de ſi iustes efforts,
<lb />Qu'ils me ſuiuent par tout comme l’ombre le
<lb />corps.
<lb />Mais le Ciel s’intereſſe en cette conjoncture,
<lb />Et la grace peut plus que non pas la Nature.
<lb />Que faiſons nous Olympe? à quoy nous rendons
<lb />nous.
<lb />Me faut il par vn crime acquerir vn époux!
<lb />Et dois-ie deuenir infidele à l’Egliſe,
<lb />Ou cruele à Dorante, ou traiſtreſſe à Veniſſe!
<lb />Helas! que dois-ie faire ô grand Dieu des
<lb />mortels?
<lb />Ie crain pour mon amant, ie crains pour tes
<lb />Autels.
<lb />Et ouu, Madame, &amp; vous craigneZ ( ie vous
<lb />coniure)
<lb />Qu’vn Tyran, qu’vn Payen ne ſoit encor pariure.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OMILDE.
<lb />Auez vous acheué vos diſcours enfantins. ſ.
<lb />Et m’oſez vous tenir des diſcours ſi mutinſ
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DLYMPE.
<lb />de que te puis penſer ie puis touſtours le dire.
<lb />Et la feinte Madame est mon plus grand martyre.
<lb />I'ay de l’auerſion à la duplicité,
<lb />Autant que i’ay d’amour pour la ſimplicité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />R
<lb />OMILDE.
<lb />I'excuſe vne ieuneſſe, &amp; d’vn conſeil de mere,
<lb />Ie penſe à voſtre bien ſans penſer à nous plaire.
<lb />Voyez donc à quel point mon eſprit penſe à vous.
<lb />Si i’épouſe Caian Dorante eſt voſtre époux.
<lb />Apres tant de malheurs ie vous rendray contente,
<lb />Olympe, s’il eſt vray que vous aymiez Dorante.
<lb />I'ay deſia ſa parole, &amp; vous ne deuez plus.
<lb />Affliger voſtre eſprit de regrets ſuperflus.
<lb />Et puiſque la vertu vous a ſi bien inſtruite,
<lb />Pour la ſuiure ſuiuez ma prudente conduite.
<lb />Ne vous eſtonnez pas de voir ſi toſt tary,
<lb />Le deluge des pleurs qu’attendoit vn mary.
<lb />Son ame dans les Cieux hautement fortunée,
<lb />Appreuue auec l’Egliſe vn ſecond hymenée.
<lb />La mort qui nous ſepare à rompu nos liens;
<lb />Et ſi mes intereſts ſont encores les ſiens,
<lb />Il doit eſtre content du bon-heur de ſa femme.
<lb />Jla les ſentimens que doit auoir vostre ame.
<lb />Et tout autre diſcours bleſſant vostre deuoir
<lb />Cnoque vusire natſfanot unecque mon pouuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLYMPE.
<lb />Souffrez encor vn mot pourueu qu'il ne vous fache.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Parlez.
<lb />ROMILDE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLYMPE.
<lb />Helas ie crains que faiſant vne tache.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quelle tache!
<lb />ROMILDE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLYMPE.
<lb />Pardon à mon affliction,
<lb />Ie parle ſeulement de la religion.
<lb />Elle pourra perir ſous des erreurs payennes,
<lb />Qui voudront étoufer toutes nos loix chrestiennes.
<lb />Veniſe veut combatixę, &amp; tous ſes habitans,
<lb />Voulant mourir marcyrs veulent mourir contents,
<lb />Et pospoſer l’horreur &amp; du fer &amp; des flames,
<lb />A la foy que le Ciel a graué dans leurs ames.
<fw><lb />L’éclat
<lb />A
<lb />(
<lb />P
<lb />Il
<lb />Pe
<lb />M
</fw><lb />L'éclat de ce beau feu qui brûle dans leurs cœurs,
<lb />Peut-estre eblouyra ces barbares vainqueurs;
<lb />Pardonnez s’il vous plait au Zele qui me preſſe.
<lb />Ie dois m'intereſſer ou le Ciel s’intereſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />F
<lb />OMILDE.
<lb />Vostre raiſonnement ne conclut que pour moy.
<lb />Si i’epouſe Cajan il epouſe ma foy,
<lb />Du te puis me promeurre en quatite de femme,
<lb />Que ie ſeray maistreſſe, &amp; du corps &amp; de l’ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYMPE.
<lb />Vous ſuppoſſez (Madame) vne ciuilité
<lb />Qui ne s’accorde guiere auec l’hostilité.
<lb />Il voudra que la force emporte la foibleſſe;
<lb />Et commeu iuterop eſe te auru qui le vreſſe,
<lb />Poſſedant voſtre ville il ſe verra gueri,
<lb />Et ſera plus tyran quand il ſera mary.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROMILDE.
<lb />Iant de raiſonnemens preuuent voſtre impru<lb />dence;
<lb />Et ie dois condamner voſtre langue au ſilence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLYMPE.
<lb />Pour vous mieux obeir ie me vay retirer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROMILDE.
<lb />Non, ſoyez prés de moy, mais ſans plus ſoûpirer.
<lb />I'attendray ce beau Prince, &amp; vous faïtes qu’il voye
<lb />Sur voſtre front ſerain le comble de la ioye.
<lb />Ce n’eſt pas en pleurant qu’on accueille vn ſoleil.
<lb />Penſez à ce bon-heur qui ſera ſans pareil,
<lb />Quand il aura donné... mais i’entends les trõpetes.
<lb />Il entre, aduançons-nous, &amp; ſoyons toutes prêtes,
<lb />Pour preſenter nos cœurs à ce grand conquerant.
<lb />Mais le voyci luy-méme!helas il me ſurprend!
<fw><lb />D
<lb />2
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />CAIAN ſuiuy, &amp; ROMILDE,
<lb />OLYMPE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROMILDE.
<lb />Rince que mon bonheur à conduit dans Veniſe,
<lb />IVoyez à vos genoux ſon illuſtre franchiſe.
<lb />Elle dit par ma bouche à vos rares bontez,
<lb />Qu'elle voit ſon bon-heur quand vous la ſurmontés.
<lb />Elle s’estime heureuſe auſſi bien que mon ame,
<lb />Que vous bruſlez (grand Roy) d’vne ſi douce flâme,
<lb />Que mes malheurs paſſez me font trouuer plus
<lb />doux
<lb />L’honneur que ie pretends de vous voir mon
<lb />époux.
<lb />Vos coups cher Conquerant font vn ſi doux rauage
<lb />Dans mon cœur, qu’il en perd la doileur du
<lb />vefuage,
<lb />Et iette à vos genoux l’offrande de ſes vœux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AIAN.
<lb />Des vœux comme les tiẽs n’auroit pas mes adueux.
<lb />Perfide d’ont le corps cache vne ame ſi noire,
<lb />Ie ne puis t’embraſſer qu’en étoufant ma gloire.
<lb />La loy de la nature eſt ant morte chez toy,
<lb />Ie ne puis qu’eſtre iuste en te manquant de foy.
<lb />Et ta deloyauté qui donne dans l’extréme,
<lb />M’aprend qu’en pareil cas tu m’en ferois de méme.
<lb />Tu trahis tes ſujets par vne lacheté,
<lb />Qui veut qu'au lieu d’amour i’uſe de cruauté.
<lb />N’attends
<lb />N'attends donc plus de moy que la iuſte vengeance
<lb />D’vn peuple d’ont ie veux honorer la vaillance.
<lb />Si i’entre dans Veniſe en pompe de vainqueur,
<lb />Ce n’eſt que pour ſortir de ton infame cœur.
<lb />Car l’honneur me defend d’épouſer-vne infame,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROMILDE.
<lb />Eſt-ce auoir aur nounuu uonomperont jemme.
<lb />Indigne de ton rang autant que de mes yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAIAN.
<lb />Qu'on oſte deuant moy ce monſtre audacieux.
<lb />Qu'on le faſſe mourir; &amp; qu’en mourant il ſçache,
<lb />Que la mort eſt le prix d’vne ame noire, &amp; lache.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROMILDE.
<lb />Ecoute au moins tyran ce qu’vn iuſte transport....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAIAN.
<lb />Antigne de parier tn merite ta mort.
<lb />Toutesfois attendez que i’inuente vn ſupplice,
<lb />D’ont la rigueur ſoit grande autant que ſa malice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROMILDE.
<lb />Perfide c'eſt enuain que tu veux inuenter.
<lb />Fais moy ſouffrir celuy qu’on te voit meriter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAIAN.
<lb />Allez, &amp; qu’on la garde, &amp; ſur tout que l'on faſſe,
<lb />Bonne garde par tout, aux portes, en la place,
<lb />Par tous les carrefours, &amp; qu’on ſuſpende vn peu
<lb />Le meurtre, le viol, le pillage, &amp; le fen.
<lb />Arreſtés cette Dame, elle eſt à ce point belle,
<lb />Que ie ſens dans mon cœur mille reſpect pour elle. de<lb />Mais pour ce rare objet qui paroit immortel,
<lb />Dois-ie dreſſer un throſne ou parer vn Autel?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLYMPE.
<lb />Trop indigne de l’un i'ay du mépris pour l'antre.
<lb />Le ſort de la Princeſſe eſt encores le noſtre.
<lb />Tyran laiſſe moy donc aller ſuiure ſes pas,
<lb />Dans l'honneur d'vn Cnreſtien &amp; glorienz trépas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AIAN.
<lb />Voſtre ſort eſt plus doux adorable Princeſſe.
<lb />Vous ſerez auiourd’huy ma femme, ou ma déeſſe,
<lb />Ma femme! qu’ay-ie dit! l’éclat de vos beaux
<lb />yeux,
<lb />Montre que vous auez l’origine des Cieux.
<lb />Ce n’eſt que par l’effort d’vne vertu diuine,
<lb />Qu'on peut faire icy bas qu’vne eſclaue domine.
<lb />Et ſi vous n’aueZ pas cette diuinité,
<lb />Vous la meritez bien, ayant tant de beauté.
<lb />Les Dieux ne vous ont fait vn ſi noble aduantage,
<lb />Que pour entrer vn jour auec eux en partage.
<lb />Madame voyez-donc de bon œil vn heros;
<lb />Il vous donne ſon cœur, donnez-luy le repos.
<lb />Ie iure par mes Dieux, Mars, Iupiter, Neptune:
<lb />Par celle qui me ſuit, ie dis par la Fortune,
<lb />Par tous les immortels, que mes feux innocens,
<lb />Veulent vous épouſer, ou donner de l’encens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYMPE.
<lb />I'abhorre ton encens pour eſtre ta victime.
<lb />Tu fletris mon honneur quand tu m’as en eſtime.
<lb />Accable de rigueurs ces membres innocens,
<lb />C’eſt l’encens &amp; l’hymen à qui ſeuls ie conſens.
<lb />Ne te laſſe donc pas, acheue ton iniure,
<lb />Auec le méme bras qui ta rendu pariure.
<lb />Frappe, ou me laiſſe aller dans vn de nos vaiſſeaux,
<lb />Mettre ma triſte vie à la mercy des eaux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AIAN.
<lb />L'onde n'aurou pour vous le reſpect de ma ſtimie.
<lb />Acheue<lb />Acheuez d’écouter les deſirs de mon ame.
<lb />Et ſi vous vous faſchez de mon humble reſpect,
<lb />C’eſt le ſeul mal de qui ie dois eſtre ſaspect,
<lb />Ie n’vſe point icy d’aucun droit de conqueſte.
<lb />Ie mets toute ma force en mon humble requeſte.
<lb />Faites donc s’il vous plait que ie ſçache à preſent,
<lb />Madame, en quoy ie puis vous eſtre déplaiſent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYMPE.
<lb />L’affligente demande! en quoy me peux-tu plaire,
<lb />Tout rougiſſant du ſang d’Agilulſe mon pere,
<lb />Et ſortant de traitter ſi tyranniquement.
<lb />I'eniends de tous coſtez mon illuſtre patrie,
<lb />Gemir ſous vn tyran, de qui la perfidie,
<lb />Tient eſclaue celuy qui captiue mon cœur;
<lb />Ie ne voys donc en toy que des objets d’horreur.
<lb />Tu commets des excez à ce point effroyables,
<lb />Que les pius innumains te uenuront mntropables;
<lb />Et pour comble d’horreur tu m’oſes dire icy
<lb />En quoy tu me déplais. Iuſte Ciel qu’eſt cecy!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAIAN.
<lb />Romilde eſt voſtre mere! elle aura donc la vie.
<lb />Et vous n’entendrez plus gemir voſtre patrie.
<lb />Dorante non captif ſera mon fauory,
<lb />Si vous voulez (Madame) vn vainqueur pour
<lb />mary.
<lb />Quant au Prince qui s’eſt precipité luy-meſme,
<lb />(Voyez vn peu, Madame, à quel point ie vous
<lb />ayme)
<lb />Si l’on peut reparer la perte de ſon ſang,
<lb />Par la perte du mien, ie m’ouuriray le flanc.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />D 4
<lb />Heureux que pour le moins mon amour magna<lb />nime,
<lb />En me perdant moy-méme acquiere vostre eſtime,
<lb />Oüy, Madame, ie ſuis à ce point genereux.
<lb />Vn grand Prince fait tout quand il eſt amoureux.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DLYMPE.
<lb />Mais vn tyran peut-il parler auec franchiſe?
<lb />Sauueras-tu ma Mere, &amp; Dorante, &amp; Veniſe?
<lb />Ioints-tu par une infame &amp; lâche nouueauté,
<lb />L’art de diſſimuler auec la cruauté?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAIAN.
<lb />Madame ſi ie feins qu’vne brûlante foudre,
<lb />Ne faſſe de mon corps qu’vne maſſe de poudre:
<lb />Que l’air que ie respire infecte mes poulmons:
<lb />Que Iupiter m'enuoye au ſejour des demons:
<lb />Que tous les Elemens, que le Ciel &amp; la Terre,
<lb />Se liguent pouunt juure ont emnent guerre.
<lb />Mais entrons ie vous prie, &amp; ne refuſez-pas,
<lb />Les biens que ie vous offre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O Ciel conduis mes pas!
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />OLYMPE.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du troiſiéme Acte.
<fw><lb /><lb />
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE IV.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />ROMILDE conduite pat les Gardes.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROMILDE.
<lb />AVDITE paſſion, ſource de mille crimes,
<lb />Amour ſans qui le Ciel n’euſt point fait les
<lb />abyſmes,
<lb />Et ſans qui les carreaux d’vn bras iuſte &amp; puiſ<lb />ſant,
<lb />N’auroiont preſqu’icy bas qu’vn effet languiſſant.
<lb />Maudite paſſion qui m’as enfin ſeduite,
<lb />Ie voys bien qu’vn aueugle auoit pris ma conduite;
<lb />Mon esprit éclairé ne s’estonne donc pas,
<lb />Qu’ayant pris vn tel guide il ayt fait de faux pas.
<lb />Helas! ie vois Olympe! ha! que ie vous embraſſe.
<lb />He d’où me peut venir vne ſi grande grace!
<lb />Si c’eſt du Ciel, mon cœur adore ſa bonté.
<lb />Si de Cajan, helas! ie l’ay bien merité.
<lb />Car le cruel ſupplice où ce tyran m’enuoye,
<lb />Merite pour le moins cette derniere joye.
<lb />Que mon cœur eſt rauy de pouuoir en ce lieu
<lb />Vous embraſſer, &amp; dire un eternel adieu.
<lb />Adieu ma fille, adieu, le dernier des ſupplices,
<lb />Ne peut auoir pour moy que de cheres delices,
<fw><lb />D
</fw><lb />Puiſque ie vous ay veuë; &amp; que mes maux paſſez,
<lb />Seront heureuſement de mon ſang effacez.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />ODIMID, NOMILDE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLYMPE.
<lb />Ajan ſe rend plus doux, il vous permet de
<lb />viure.
<lb />Mais à condition.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROMILDE.
<lb />Quelle? la puis-je ſuiure?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLYMPE.
<lb />Qu'il ſera mon époux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROMILDE.
<lb />Cela me ſurprend fort.
<lb />Et ne m’oſte pourtant le deſir de la mort.
<lb />Trop heureuſe d’aller ſur vn gibet infame,
<lb />Effacer de mon ſang les horreurs de mon ame.
<lb />Soit que vous l’épouſiez ou ne l’épouſieZ pas,
<lb />Mon cœur veut épouſer vn aymable trépas.
<lb />L’ombre de mon mary qui ſans ceſſe m’approche,
<lb />Dit que ie dois mourir pour viure ſans reproche.
<lb />C’eſt par ce beau deſir que i’ay deſia conceu,
<lb />Que ie puis reparer le tort qu’il a receu.
<lb />Et toy Veniſe &amp; toy que mon ame éperduë
<lb />A mechamment thraie, &amp; lâchement renduë
<lb />Pardonne ie te prie vn aueugle tranſport,
<lb />Qui me faiſoit choiſir vn gouffre pour vn port.
<lb />Quoy qu'vne ſeule mort que le Tyran m’impoſe,
<fw><lb />N
</fw><fw><lb />l
</fw><lb />Ne puiſſe ſatisfaire aux maux que ie te cauſe.
<lb />Sois neantmoins coutente, &amp; croy (ſi ie pouuois,)
<lb />Que ie voudrois mourir vn million de fois.
<lb />Adieu donc chere Olympe, adien chere patrie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYMPE.
<lb />Ma mere i’ay pouuoir de vous ſauuer la vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OMILDE.
<lb />8
<lb />Ma fille apres les maux que mon ame à ſoufferts,
<lb />Ie me trenne pins livre an mitren de ces fers.
<lb />Laiſſez moy donc mourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLYMPE.
<lb />Souffrez donc à mon ame,
<lb />Qu'elle ſe puiſſe ioindre à la voſtre (Madame)
<lb />Puiſque mon voble cœur n’a regardé que vous,
<lb />Lors que i’ay pû vouloir ce Payen pour époux.
<lb />Oüy vous voyant au bord d’vn profond precipice,
<lb />Mon cœur vous a voulu tendre vne main propise,
<lb />Eſtant d’ailleurs ialoux d’vne Chreſtienne Loy,
<lb />Pour mépriſer la vie, &amp; pour garder la foy.
<lb />Mais pour donner la vie à qui me donnée,
<lb />I’ay voulu conſentir à ce triſte hymenée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROMILDE.
<lb />Ha! ie n’en doute pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLYMPE.
<lb />Oüy, Madame, croyez
<lb />Qu'apres mille diſcours vainement employez,
<lb />Apres mille tranſports, apres mille careſſes,
<lb />A pres mille ſouſpirs, apres mille detreſſes,
<lb />Mon cœur s’eſt laiſſé vaincre à ce double motif,
<lb />De ſauuer vne Mere, &amp; le peuple captif.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OMILDE.
<lb />Ne veut-il faire au peuple aucun mal?
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />OLYMPE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLYMPE.
<lb />Non Madame.
<lb />Caian n’eſt plus Tyran ſi ie deuiens ſa femme.
<lb />Madame viuez donc ſi ie dois l’épouſer,
<lb />Ou mourons toutes deux ſi ie ne dois l’ozer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MILDE.
<lb />Ie me rends, &amp; le Ciel reſerue ſa victime,
<lb />Aux longueurs du tourment que i’impoſe à mon
<lb />crime.
<lb />Vne mort eſtoit peu pour punir mes amours.
<lb />Si ie vis ce ſera pour mourir tous les iours,
<lb />Et mon crime publie veut vn ſecret ſupplice,
<lb />Sous le poil heriſſé d’vn auſtere cilice;
<lb />Esperant d’appaiſer le trop iuſte comteux,
<lb />Du Ciel, &amp; de Veniſe, &amp; de mon cher époux.
<lb />Mais que deuient Dorante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLYMPE.
<lb />Il faut que ie m’engage,
<lb />Pour eſtre plus conſtante à deuenir volage.
<lb />Vous ſçauez à quel point ie l’ayme, &amp; toutesfois
<lb />L’amour veut m’impoſer de ſi cruelles Loix,
<lb />Qu’il faut pour l’afranchir de ſon malheur ex<lb />tréme,
<lb />Que ie feigne d’auoir d’horreur pource que i’ayme
<lb />Helas! pour le ſauueur il me faudra perir:
<lb />Aualer le poizon afin de le guerir;
<lb />Et renonçant moy méme au bien que ie deſire,
<lb />Feindre vn esprit content de ſon propre martyre.
<lb />Le Ciel veut toutesfois que i’eſpere de luy,
<lb />La force de ſoufrir vn ſi mortel ennuy.
<lb />Voicy Cajan.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCENR
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />CAIAN, ROMILDE, OLYMPE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAIAN.
<lb />ROmpez, Soldats, rompez ces chénes,
<lb />Madame pardonneZ mes rigueurs inhumaines
<lb />Si les ardeurs de Mars m’ont cauſé ce tranſport,
<lb />Celles d’vn Dieu plus doux ont changé vostre ſort.
<lb />Vous auez entendu ma voix par cét oracle.
<lb />Faites que vos bontez n'y mettent point d’ob<lb />ſtacle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROMILDE.
<lb />L’intereſt du publie, non la peur du trépas,
<lb />Fait que ie vous pardonne, &amp; ne refuſe pas
<lb />L’honneur que vous rendez à ma noble famille.
<lb />AyeZ donc mon pardon auſſi bien que ma fille.
<lb />I’auray par elle vn bien que i’attendois de vous,
<lb />Ne ſoyez plus Tyran pour eſtre ſon époux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AIAN.
<lb />Ie ſeray ſeulement voſtre fidele gendre.
<lb />Ie connois mon deuoir, &amp; ſçauray vous le rendre.
<lb />Et comme mon pouuoir eſt deſia des plus grands,
<lb />Receuant de l’honneur ie croy que ie le rends.
<lb />Et vous aymable Olympe, adorable Princeſſe,
<lb />Quand verray-je l'effet ioint à voſtre promeſſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYMPE.
<lb />C’eſt donc du fonds du cœur que vous parlez à
<lb />moy.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />CAIAN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AIAN.
<lb />Madame vous auez la parole d’vn Roy.
<lb />Mais ie ne ſuis plus Roy, vous porteZ ma Cou<lb />ronne.
<lb />Vous poſſedés mon Sceptre auec que ma perſonne.
<lb />Et plûtoſt que de voir rafroidir mon amour,
<lb />Vous verrez ſans rayons l’Aſtre qui fait le iour.
<lb />Ce beau feu dont les Dieux animent la Nature.
<lb />Sera plütoſt eſteint en chaque creature.
<lb />Et tous les elemens ſeront ſans action,
<lb />Quand ie n’auray pour vous la meſmie paſſion.
<lb />Madame ie vous ayme encor plus que moy méme.
<lb />Vous ne vous aymez pas au point que ie vous
<lb />ayme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEEIATE.
<lb />Que deuiendra Dorante?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAIAN.
<lb />Ha (Madame) il ſera
<lb />L’appuy de mes estats, il les gouuernera.
<lb />Ie veux que ſon merite epuiſe ma puiſſance,
<lb />Pourueu que ſon amour me rende obeïſſance
<lb />I'ay de ſia commandé qu’on le deſenchenat,
<lb />Qu'on le vestit en Prince, &amp; qu’on me l’amenat
<lb />Madame voyez donc ſi ie puis rien plus faire.
<lb />Ie ne veux employer mon pouuoir qu’à vous
<lb />plairre.
<lb />Entrons dans le Palais, Dorante y doit venir.
<lb />Vn Colonel m’attend qui veut m’entretenir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A Romilde.
<lb />Madame entrés chez vous, &amp; ſouffrez à ma
<lb />filame,
<lb />Olympe,
<fw><lb />u<lb />te.
<lb />us
<lb />a
</fw><lb />Oumpe sque tsborpe mume quapres joname.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLYMPE.
<lb />Ie vous obeiray: mais ie reuiendray voir
<lb />Dorante, preuenant ſon noble deſeſpoir.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE IV.
<lb />IN GARDE portant vn beau tonélet
<lb />abetame, CHinN, ROMIEDE,
<lb />OLYMPE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GARDE.
<lb />Eigneur voicy l'habit que ie porte à Do<lb />S rante.
<lb />CAIAN entrant apres Romilde, &amp; Olympe.
<lb />Ce traittement nouueau deceura ſon attente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GARDE.
<lb />Le voicy, ce grand cœur comme deſesperé,
<lb />Enuiſage la mort d’vn regard aſſeuré.
<lb />Sa demarche fait voir qu’il vavers le ſupplice.
<lb />Auec la grauité qu’on garde en la milice.
<lb />Tirens nous à l'ecart, écoutons le parler.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCENE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CENE V.
<lb />DORANTE, mené par des gardes
<lb />ARDE,
<lb />PORANTE.
<lb />Ardes il n'eſt plus temps de me diſſimuler.
<lb />Dites moy franchement ou le tyran m'enuoye.
<lb />Le plus rude trépas fait ma plus grande ioye.
<lb />Et mon cœur genereux enuiſage la mort,
<lb />Comme dans vn orage on regarde le port.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GARDE.
<lb />deFr ilar Reys
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Que faut-it que ie faſſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GARDE.
<lb />Prenez ce noble habit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />En cette méme place?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S ll INI M6
<lb />Sans paſſer plus auant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE Saoifant.
<lb />Iuſte Ciel qu'eſt ceci!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />3ARDE.
<lb />Il vous faut habiller, le Roy l’ardonne ainſi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Plaiſante cruauté! boufonne perfidie!
<lb />Il veut faire la farce auant la tragedie.
<lb />Quel que ſoit ſon deſſein, par vn Chrestien cour<lb />roux,
<fw><lb />Morguons
</fw><lb />Morguons ſa mocquerie auſſi-bien que ſes coups.
<lb />I'espere de me voir ſous ces riches dorures,
<lb />Auſſi ferme que l’or au milieu des tortures.
<lb />Oùy ie crois que l’infame &amp; barbare vainqueur,
<lb />Verra la verité d’vn compliment mocqueur;
<lb />Et dira forcement malgré ſon ame noire,
<lb />Qu'en me faiſant mourir il m’a couuert de gloire.
<lb />Que vois-je! ô iuſte Ciel! Olympe vient icy!
<lb />Venés -vous appaiſer ou croistre mon ſoucy?
<lb />Vous faites tous les deux ô Princeſſe adorable.
<lb />Voſtre œil me rend heureux, &amp; me rend miſerable.
<lb />Heureux de vous reuoir en mon dernier moment,
<lb />Mal-heureux de quuitr on vojet ſe charmant.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE V.
<lb />OLYMPE, DORANTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DLYMPE.
<lb />Orante, le destin ne vous eſt plus ſeuere,
<lb />D'Mais à condition.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Helas! que faut-il faire?
<lb />Non pas pour prolonger mes miſerables iours.
<lb />Mais pour auoir l’honneur de ſeruir mes amours.
<lb />Faut-il aller combattre vn geant, vne armée,
<lb />On verra ma valeur paſſer ma renommée.
<lb />Ie feray tant d’effors, que les plus grands guer<lb />riers,
<lb />Viendront me coronner de leurs propres lauriers.
<lb />Les Tigres, les Lyons, ſeront ſous ma furie,
<lb />Comme des Agnelets dans vne boucherie.
<lb />L'Enfer méme aura peur de mon iuſte courroux;
<lb />Enfin ie vainoray tout ſi ie combat pour vous.
<lb />Quelle condition impoſe donc ( Madame)
<lb />Ce perfide tyran au bon-heur de moname?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYMPE.
<lb />Lin E trante! vaillant auſſi-bien qu’amoureux.
<lb />Le ſort tout à la fois m’eſt doux &amp; rigoureux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Vos diſcours ſont obſeurs, &amp; tes effets contraires,
<lb />Demandent, s’il vous plait des paroles plus claires
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLYMPE.
<lb />Ces contraires effets s’accorderont pourtant,
<lb />Ie ſeray mal-heureuſe, &amp; vous ſerés content.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De le Mi MBe
<lb />Pourrois ie eſtre content, vous n’eſtant pas contente
<lb />Voſtre mal eſt le ſeul que peut ſentir Dorante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DLYMPE.
<lb />Ie me veux expliquer. Ie vous ſorts du trépas.
<lb />Mais helas, ie vous perds pour ne vous perdre pat
<lb />Ouſap vous renus t'nennen je tes vteno, &amp; la vie,
<lb />Si vous ſouffrés...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />He quoy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLYMPE.
<lb />Que ie vous ſois rauie.
<lb />Teu viure donc, pour eſtre vn des grands deſi
<lb />Cour,
<lb />Permettez à mon cœur de feindre ſon amour.
<lb />Jl me veut épouſer, &amp; vous, ſouffrez ma perte,
<lb />Afin de vous ſauner.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />DOR ANTE
<fw><lb />I
<lb />F
<lb />B
<lb />C
<lb />1
<lb />V
<lb />H
<lb />D
<lb />A
<lb />E
<lb />C'
<lb />Po
<lb />M
<lb />Oi
<lb />Vo
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Si ie l’auois ſoufferte,
<lb />Le Ciel, le iuſte Ciel me pourroi.-il ſouffrir?
<lb />Ie m’oppoſe à vous perdre, &amp; conſents à mourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLYMPE.
<lb />antulaunduue me perutie y coutere bens l’impoj<lb />ſible.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />ORANTE.
<lb />Vne ame apres la mort reſte toûiours ſenſible.
<lb />La mienne gardera mes feux, mais vos diſcours,
<lb />Menaſſent à la fois &amp; mes feux, &amp; mes iours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLYMPE.
<lb />Deuiendrez vous cruel pour deuenir fidele?
<lb />Hu eno ouus purtes pus d onc amvur pvrnelle.
<lb />Penſez que ce refus m’impoſe le trépas,
<lb />Ou i’oſeray penſer que vous ne m’aymez pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RANTE.
<lb />L’amour que i’ay pour vous donne ma mort pour
<lb />gage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLYMPE.
<lb />Vostre vie en ſeroit vn meilleur témoignage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Helas! c’eſt me traitter auec trop de rigueur,
<lb />De m’ordenner de viure, &amp; m’arracher le cœur.
<lb />Ayez pour ce barbare vn humeur plus ciuile:
<lb />Epouſez vn tyran pour ſauuer vostre ville;
<lb />C’eſt de vous que le Ciel à fait vn iuſte choix,
<lb />Pour la faire fleurir vne ſeconde fois:
<lb />Mais ſauuez mon amour auſſi bien que Veniſe,
<lb />Ou i’oſeray penſer qu’Olympe me mépriſe.
<lb />Vous ſauuez voſtre ville en prenant vn époux,
<lb />Que ce noble motif rendra digne de vous;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E 3
<lb />Et ſauuez mõ amour ſouffrant, ſouffrãt (Madame)
<lb />Me v'ame dans tes Cient eternijer ma ſiame,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLYMPE.
<lb />Mais Dorante viuez pour tuer ma langueur.
<lb />Cajan aura le corps, &amp; vous aurez le cœur.
<lb />Et nous aymant tous deux d’vne amour chaſte,
<lb />honneste,
<lb />Nous ne choquerons pas la loy ſainte, &amp; parfaite.
<lb />Au contraire nos cœurs l’accompliront bien mieux,
<lb />Puiſque c’eſt le chemin qui conduit dans les Cieux.
<lb />Si vous vous oppoſez à ma iuſte demande,
<lb />I'ay l’ame aſſez hardie, aſſez noble aſſez grande,
<lb />Pour ne ſe ſeparer de la voſtre vn moment,
<lb />De montrer pur mu mont quu eprolt monumant,
<lb />Non non ne penſez pas que la mort nous ſepare.
<lb />Si vous mourez ie meurs, &amp; quitte ce barbare.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Helas pour vous aymer faut-il donc me hayr!
<lb />Vous ſeray-ie fidele en me ſçahant trahyr!
<lb />Icy de tous costez le deſespoir me preſſe.
<lb />Si ie meurs vous mourez, ſi ie vis ie vous laiſſe.
<lb />Il me vaut mieux mourir, mais Olympe mourroit.
<lb />Il faut donc la laiſſer, cela ne ſe pourroit. bas.
<lb />Ha c’eſt trop balancer en vn choix ou ma flame
<lb />Doit vſer d’artifice. [haut Allons, allons (Ma<lb />dame)
<lb />I'appreuue vos deſſeins. [bas) mais vn iuſte attentat
<lb />Pourra ſauuer peut estre &amp; ma flame, &amp; l’eſtat.
<lb />Haut Ouy (Madame) il faut donc que mon cœur
<lb />diſſimule,
<lb />Qu’il feigne d’estoufer vne ardeur qui le bruſle.
<lb />Le Ciel de qui les yeux percent le fonds du cœur,
<lb />Apprenul
<fw><lb />te.
<lb />x,
<lb />x
<lb />18
<lb />5
<lb />a
</fw><lb />Appreuue quelque fois vn langage moqueur;
<lb />Encor bien que ma flame ait grand ſujet de
<lb />craindre,
<lb />Qu'elle ne puiſſe pas apprendre l’art de feindre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLYMPE.
<lb />Le Ciel peut vous l’apprendre, &amp; le Dieu des
<lb />Chrestiens,
<lb />Verra de fort bon œil vos deſſeins, &amp; les miens.
<lb />Ie porte mon espoir à conuertir ſon ame,
<lb />Par le pouuoir qu’aura la qualité de femme;
<lb />Et puis encor flatter ma ſainte ambition,
<lb />De gaigner auec luy toute ſa nation.
<lb />Le voicy cachez donc le feu qui vous transporte.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SOEEVE VENO
<lb />CAIAN, DORANTE, OLYMPE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Rand Roy ma teſte eſt voſtre, &amp; mon cœur
<lb />&amp; vons lapporte.
<lb />Trop heureux qu’vn grand Prince, auſſi iuſte que
<lb />fort,
<lb />Ou me laiſſe la vie, ou me donne la mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AIAN.
<lb />L’impatient deſir que i’ay dd voir Dorante,
<lb />Afin de luy iurer vne amitié conſtante,
<lb />Fait que ie le preuiens, &amp; que fermant les yeux,
<lb />Au reſpect que merite vn bras victorieux,
<lb />Ie ſors à ſa rencontre, &amp; l’embraſſe, &amp; le baiſe,
<fw><lb />8
</fw><lb />Voulant le careſſer encor plus à mon aiſe,
<lb />Lors qu’apres auoir veu l’effet de ſon deuoir,
<lb />Il verra mes faueurs épuiſer n'on pouuoir.
<lb />Tu ſçais vaillant guerrier que ta mort ou ta vie,
<lb />Dependent maintenant d’vn ſeul mot que ie die.
<lb />Mais vois que ton vainqueur veut traitter auec toy
<lb />Comme amy, comme frere, &amp; non pas comme Roy,
<lb />Quoy que pour t’agrandir ſelon ton grand merire,
<lb />Ie confeſſe deſia ma puiſſance petite;
<lb />C’eſt beaucoup toutesfois que ton propre vain.
<lb />queur,
<lb />Sollicite ta grace, &amp; demande ton cœur,
<lb />Offrant pour recompenſe à cét illuſtre gage,
<lb />Et mon cœur tout entier, &amp; mon ſceptre en par<lb />tage.
<lb />Ouy tous les grands estats qui dependent de moy!
<lb />Seront à tont pouuoir, &amp; dependront de toy;
<lb />Si ton cœur ſe reſout à me ceder l’empire,
<lb />Pour qui tu ſçais deſia que mon ame ſouſpire.
<lb />C’eſt l’adorable Olympe à qui i’oſe aſpirer.
<lb />Son empire eſt le ſeul que ie puis deſirer;
<lb />Ce point d’ambition fait ma plus grande peine,
<lb />Que ie ſoit ſon ſubjet, &amp; qu’elle ſoit ma Reyne.
<lb />Ie bannis de mon cœur tous les ſceptres humains,
<lb />Pour l’honneur d’eſtre eſclaue en de ſi belle mains.
<lb />Ie ſcay que ton merite aſpire a méme gloire.
<lb />Mais cede la de grace aux loix de la victoire;
<lb />Et ſi mon cœur i'impoſe vne trop dure loy,
<lb />Penſe au bras d’vn vainqueur, penſe au pouuoït
<lb />d’vn Roy.
<lb />ORANTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Grand Roy voſtre grandenr efr egatt a la flenne.
<fw><lb />C'ef
</fw><fw><lb />7
</fw><lb />C’eſt par là qu’elle eſt voſtre, &amp; ne fut iamais
<lb />mienne.
<lb />Vos merite qui vont du pair auec les ſiens,
<lb />La font deſia compter au nombre de vos biens.
<lb />Mais (grand Roy) poſſedant ce bien ineſtimable,
<lb />Helas rendez heureux vn amant miſerable,
<lb />Ponffrunt que mon trépas me faſſe meriter,
<lb />Vn bien que vos vertus vous feront heriter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIMIE.
<lb />Dorante vous tenez fort mal voſtre promeſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Ie ne puis reſiſter à l’ardeur qui me preſſe.
<lb />Et vous (grand Prince) &amp; vous traittés plus dou<lb />cement,
<lb />Vn guerrier qu’autres fois Olympe eut poux
<lb />amant.
<lb />Ne me condamnez pas à mener une vie,
<lb />Pire que le trépas; pour qui i’ay tant d’enuie,
<lb />Que ne m’accordant pas cette rare faueur,
<lb />Ie l’auray de mon bras &amp; de mon propre cœur.
<lb />I
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GLYMPE.
<lb />Dorante me trahit! ô perfide extréme!
<lb />Et par ſa trahiſon oſe dire qu’il m’ayme!
<lb />Dorante me trahit, &amp; fait ſi peu d’eſtat,
<lb />Et de mes intereſts, &amp; de ceux de l’eſtat.
<lb />
<lb />Vous me traitté trop mal, &amp; ie ne dois point
<lb />croire,
<lb />Qu'vn eſprit inconſtant ſoit amy de la gloire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Bas) Cedons à ce tranſport, mon cœur diſſi mulons.
<lb />Haut) Nous diſons bien ſouuent plus que nous ne
<lb />voulons.
<fw><lb />E 4
</fw><lb />Quand vn cœur eſt ardent, la flame qui l’agite
<lb />Vient ſur la langue, &amp; fait qu’elle ſe precipite.
<lb />Ouy grand Roy ie vous cede vn bien que i’at<lb />tendois.
<lb />Puiſqu’Olympe le veut, ie le veux, &amp; le dois.
<lb />Pardonnez mon transport, &amp; iugez par vous
<lb />méme,
<lb />Qun ain pustien fouuent a foy tors que l'on
<lb />ayme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAJAN.
<lb />Dorante ie le ſçay, mon obligation
<lb />Deura ſe meſurer auec ta paſſion.
<lb />Et quoy que le treſor que ton amour ſenſible
<lb />Me cede maintenant, ſoit d’vn prix indicible;
<lb />La peine toutesfois que ſouffrent tes eſprits
<lb />A me l’abandonner, en augmente le prix.
<lb />Tu ſçais braue guerrier que ſans fletrir ma gloire,
<lb />Ie pout rou me ſeruir du droit de la victoire;
<lb />Mais comme Olympe n’a que de diuins attraits,
<lb />L’amour ne m’a ietté que de pudiques traits.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORANTE.
<lb />Excuſez donc ma flame ô Prince Magnanime,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AIAN.
<lb />Ouy t'excufe te feu qui fait vn ſi beau crime.
<lb />R'entrant donc en toy méſme, &amp; d’vn cœur plus
<lb />ſoumis,
<lb />Tu me cedes l’honneur qu’elle t’auoit promis?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE,»
<lb />Ouy grand Roy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAIAN.
<lb />800
<lb />Maintenant que reſte-il Madame,
<lb />Pour voir l’aymable eſfet ue mon uruente fiume.
<lb />Eſt-il
<fw><lb />et<lb />us
<lb />n
</fw><lb />Eſt-il quel qu'autre bopeacit?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLYMPE.
<lb />Ouy le, plus grand de tous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AIAN.
<lb />Vn Dieu ne me pourroit choquer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLYMPE.
<lb />Vn Dieu vous choque encor.
<lb />Que dites-vous!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATAN.
<lb />Quel.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLYMPE.
<lb />Celuy que i’adore.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />* 24
<lb />N.
<lb />Mais pour flechir ce Dieu que dois-ie faire en<lb />evres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYMPE.
<lb />Mépriſer tous vos Dieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAIAN.
<lb />Helas! que dites vous!
<lb />Le méprix des mortels attire leur courroux.
<lb />Mépriſer tous mes Dieux! peut estre que le
<lb />Cosire,
<lb />A cette ambition d’estre plus que tous autre?
<lb />Oüy pourueu qu’il conſente à mes intentions,
<lb />Il aura le premier mes adortions.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYMPE.
<lb />C’eſt mon Dieu ſeulement qui gouuerne les
<lb />hommes.
<lb />Les vostre ont esté, Seigneur, ce que nous
<lb />ſommes;
<lb />Et ſont moindres que nous quand ils ſont quelques
<lb />fois,
<lb />Ou de bronze, ou de marbre ou de platre, ou de
<lb />bois.
<lb />Voyez ſans paſſion vostre mythologie,
<lb />Et là vous apprendrez leur genealogie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A
<lb />Vous blaſphemez, Madame, &amp; peut eſtre à ce
<lb />Feelle
<lb />Que mes Dieux irritez ne le ſouffriront point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLYMPE.
<lb />Ie ne b'aſpheme pas, ou ſi c'eſt on plaſpueme
<lb />Ma langue tous les iours blaſphemera de meſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAIAN.
<lb />I'excuſe encor vn coup vn transport feminin.
<lb />Mais de grace ceſſes de vomir ce venin.
<lb />C’eſt le ſeul point auquel ie ne puis me reſoudre.
<lb />Et ie crains trop les bras qui gouuernent la foudre.
<lb />Madame penſez donc que vous les irritez.
<lb />Ne faites cette tache à vos rares beautez.
<lb />Oſez vous bien leur faire vne offence ſi grande,
<lb />Vous que ie croyois jointe à la leur diuine bande.
<lb />Mais quoy pour leur reſpect comme pour mes
<lb />amours,
<lb />Pos meilleurs fentimes tienaront a autres diſcours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YMPE.
<lb />Le vray Dieu des Chreſtiẽs ſeul digne de l’homage
<lb />Que l’on rend à vos Dieux, m’inſpire ce langage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A
<lb />no eite me tunjporte; &amp; ie ſens qu'à ſon tour,
<lb />Il veut dedans moy cœur ſucceder à l’amour.
<lb />Madame parlez mieux, &amp; ie vous en coniure.
<lb />Ie pourrois vous quiter ſans deuenir pariure,
<lb /> Et changer mon amour &amp; ma ciuilité,
<lb />En force de conqueſte, &amp; droit d’hoſtilité.
<lb />Moderez donc au moins vos diſcours ie vous prie,
<lb />Conſeruez mon amour éuitant ma furie.
<lb />Et ne permetteZ pas qu’auec mon pouuoir,
<lb />Ie faſſe contre vous de la force vn deuoir.
<lb />Madame parlez mieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />d d lill Ca
<lb />Ie ne ſçaurois mieux dire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A LAN.
<lb />Il veut l’emmener par force.
<lb />O Dieux cette reſponce à merité mon ire.
<lb />Ie ſuis vostre vainqueur, &amp; non pas vostre époux.
<lb />Dieux ie ne puis faillir ſi ie marche apres vous,
<lb />Vous auez autres fois vſé de violences,
<lb />Et voſtre exemple icy m’excuſe d’inſolence.
<lb />Mais que dis-ie! les Dieux ont-ils des paſſions!
<lb />La foibleſſe s’opoſe à leurs perfections.
<lb />Les mortels ſont punis alors qu’ils ſont coupables
<lb />D’vn viol; &amp; mes Dieux en ont eſté capables.
<lb />Ie ſens que mon eſprit ſe treuue confondu.
<lb />Et mon raiſonnement luy méme s’eſt perdu.
<lb />Madame pardonnez à mon aueugle Zele.
<lb />Mon cœur ouuure les yeux, &amp; vous treuue ſi
<lb />belle,
<lb />Qu'il ne peut que iuger qu’vne telle beauté,
<lb />A fait vn iuste choix de la Diuinité.
<lb />Faites moy donc ſçauoir quelle eſt cette puiſſance.
<lb />Seule pleine de gloire autant que d’innocence;
<lb />Ie ſeray plus ardent eſtant plus éclairé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DLYMPE.
<lb />Indigne d’en parler ie vous obeiray.
<lb />Tout ce vaste Vniuers releue, &amp; participe,
<fw><lb />D'vne
</fw><lb />D’vne cauſe premiere, &amp; d’vn premier principe,
<lb />En en mot il n’eſt rien dont il ne ſoit l’auteur,
<lb />Puïſque tout mouuement veut vn premier moteur.
<lb />L’immenſe, &amp; l’infiny ſont ſa propre nature,
<lb />Luy ſeul ſe peut connoistre, &amp; luy ſeul ſe meſure.
<lb />Ny pouuant donc auoir pluſieurs infinitez,
<lb />Iugez Seigneur par là de vos Diuinitez.
<lb />Mais comme ce diſcours ſurpaſſe ma portée,
<lb />Et que deſia trop haut ie me ſuis emportée
<lb />Souffrez. Seigneur, ſouffrez que quelque bon
<lb />Docteur,
<lb />Eclairant voſtre esprit eſchauffe voſtre cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I'en ſuis rauy Madame.
<lb />AN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ODIMTD en s en anant auec Cajan.
<lb />O Majesté diuine.
<lb />Faites donc que l’erreur cede à voſtre doctrine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTE bas.
<lb />Le Ciel agit icy, cét auguſte deſſein,
<lb />Merite de Dorante, &amp; le cœur, &amp; la main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAIAN en s’en allant.
<lb />Dorante ſutuex-nous, ne quittez ma perſonne.
<lb />C’eſt à vos ſoins Chreſtiens que mon cœur s’a<lb />bandonne.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du quatriéme Acte.
<fw><lb />ACTE
<lb />V
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />CAIAN, OLYMPE.
<lb />CAIAN.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVINE verité dont les charmes puiſſans,
<lb /> Flatent tous mes eſprits quand ils choquent
<lb />mes ſens,
<lb />(mieres,
<lb />Que ie m’estime heureux que mes erreurs pre<lb />Abandonnant mon cœur cedent à tes lumieres,
<lb />Et ne me laiſſent plus ſinon l’eſtonnement,
<lb />De n’auoir pas plûtoſt veu mon aueuglement.
<lb />Vostre Diuinité (Madame) eſt donc l’vnique,
<lb />Qui ne releue pas ny d’vn art mechanique,
<lb />Ny d’vne chimerique &amp; vaine illuſion,
<lb />Ny du vol inſolent de noſtre ambition,
<lb />Ny d’aucun autre effet de l’humain artifice,
<lb />Dont la fole ignorance autant que la malice,
<lb />Ne ſçachant pas à qui conſtruire des Autels,
<lb />Les voulut vainement bâtir à des mortels.
<lb />Oüy, Madame, ie crois que ſon eſtre ſupréme,
<lb />Ne peut pas releuer d’autre que de luy-meſme,
<lb />Ainſi que la raiſon par vn rare Docteur,
<lb />L’a déja viuement imprimé dans mon cœur.
<lb />Helas! pouuois-ie voir des qualités diuines,
<lb />En des Dieux qui pouuoient auoir des concubines!
<lb />Qui furent autresfois adultéres, riuaux,
<lb />Et qui mettoient leur gloire a faire mille maux.
<lb />Quels Dieux qui loin d’auoir vn ſi noble aduan<lb />tage,
<lb />N’ayant pas la raïſon n’enauoient pas l’image!
<lb />Quels Dieux de qui l’exemple authoriſe le mal!
<lb />Qu'on ne peut adorer que d’vn culte brutal!
<lb />Quels Dieux enfin de qui la honte &amp; l’infamie,
<lb />Cachoit ſous mille erreurs tout l’éclat de ma vie.
<lb />Que te ſuis redeuable au ſoin que vous auez
<lb />De mon ſalut ( Madame:)
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLYMPE.
<lb />Ha! Seipnemjacheuez.
<lb />Ménagez les rayons que le Ciel vous enuoye,
<lb />Ton com tonanire a tuij.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAIAN.
<lb />Montrez m’en donc la voye.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLYMPE.
<lb />C’eſt par vn Sacrement qu’il vous faut receuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AIAN.
<lb />Quel eſt ce Sacrement? ie feray mon deuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DLYMPE.
<lb />Ceſt vne onde ſacree, ou plutoſt vne flame,
<lb />Qui laue tout enſemble, &amp; brûle encore vne ame,
<lb />Luy faiſant reſſentir qu’une diuine ardeur,
<lb />A ccompagne toûjours la celeste candeur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAIAN.
<lb />Allans, Madame, allons, mon ame eſt inspirée
<lb />De brûler par l’ardeur de cette onde ſacrée.
<lb />Et ie brûle deſia du deſir de ces eaux.
<lb />Mes larmes groſſiront ces celeſtes ruiſſeaux;
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Dont
<lb />Dont le courant nous mene à cét eſtre ſupréme,
<lb />Et par qui ie pourray joindre l’objet que i’ayme.
<lb />Oüy puiſque par ces eaux nous approchons d’vn
<lb />Dieu.
<lb />Rien ne peut m’éloigner de vous en ce bas lieu<lb />lus paruumipuntnttqye fuiſons que l’armée
<lb />Ignore mon deſſein.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLYMPE.
<lb />Que mon ame eſt charmée.
<lb />Prince ne craignez rien, le Dieu que vous ſuiuez,
<lb />Sçaura bien appaiſer les ſoldats ſoûleuez.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />SOLDAT Payen, CAIAN, OLYMPE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLDAT.
<lb />N a treuué Seigneur au fonds d'vne galere
<lb />O Quelques Soldats cachez que leur deura-on
<lb />Juire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAIAN en s’en allant auec Olympe.
<lb />Qu'on les laiſſe échapper, mes ordres ſont donnés
<lb />Que l’on ſauue la vie à ces infortunés.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOL D'AT Seul.
<lb />Nous l’auons fait auſſi. nous leur auons fait gracȩ.
<lb />Car le meurtre eſt ſi grand que ma main en eſt laſſe
<lb />Ee ie crois que jamais la Lune &amp; le Soleil.
<lb />Ne virent deſſus l’onde vn maſſacre parcil.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCENE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />AGILVLFE dépoüillé &amp; SOLDAT.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLDAT.
<lb />OV vas-tu donc Chrestien?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGILVLFE.
<lb />Mon ame infortunée,
<lb />Sous la peſante main de nostre destinée,
<lb />Suit auec des ſanglots ſes tristes mouuemens,
<lb />Et cherche en quelque lieu d’alleger ſes tourmens.
<lb />Mais elle a beuu cnerener: mon destin trop ſeuere
<lb />Semble de plus en plus augmenter ſa colere.
<lb />le in y rejoi enjn.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLDAT.
<lb />Dis moy pauure Chreſtien....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGILVLFE crû ſimple Soldat.
<lb />De grace laiſſez-moy dans mon triste entretien.
<lb />Si le meurtre eſt fini ſi l’on ſaspend les armes,
<lb />C’eſt auec liberté que ie verſe des larmes.
<lb />Mal-heureux que ie ſuis i’aymerois cent fois
<lb />mieux,
<lb />Auoir versé mon ſang ſous vn bras furieux,
<lb />Que de me voir baigné de ces larmes tragiques,
<lb />Par l’ingratte douceur de vos bras tyranniques
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />AGI
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLDAT.
<lb />Pleure donc à ton aiſe. adieu ſoldat, adieu,
<lb />Pour te laiſſer pleurer i'abandonne ce lieu.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />TILVLFE Seul.
<lb />81
<lb />Helas! quelle diſgrace eſt ſemblable à la mienne!
<lb />Il faut malgré mon cœur il faut que mon œil vienne
<lb />Ietter honteuſement ſes mal-heureux regards,
<lb />Sur les tristes débris qu’il voit de toutes parts.
<lb />I'esperois, quand ie fis ma derniere ſortie,
<lb />definir par ma mort les mal-heurs de ma vie;
<lb />Mais par la cruauté de mon tragique ſort,
<lb />Ie n’ay pû me ſauuer dans les bras de la mort;
<lb />Et ie crois que le Ciel en prolongeant ma peine,
<lb />Veut voir où peut aller vne constance humaine;
<lb />Puiſque ſon rude bras veut m’impoſer des loix,
<lb />Qui me forcent de viure, &amp; mourir à la fois.
<lb />Mais c’eſt peu que le Ciel me commande de viure.
<lb />Quoy que ſa loy ſoit rude ha! ie pourrois la ſuiure.
<lb />Mais pourray-je ſouffrir que mon illuſtre ſang
<lb />Soit priué dans Veniſe &amp; d’honneur &amp; de rang?
<lb />Le bruit en eſt commun que Romilde ma femme,
<lb />A fait... ha! ie ne puis acheuer. ha! l’infame!
<lb />La perfide! Agilulfe he! que dis-tu! les Cieux
<lb />Auroient-ils pù ſouffrir ce monſtre audacieux.
<lb />Non, cela ne peut eſtre. &amp; ce faux bruit ſans
<lb />doute
<lb />Ne doit pas meriter qu'Agilulfe l’écoute.
<lb />Quoy qu’il en ſoit entrons par ce déguiſement
<lb />Ie pourray m’informer de tout ſecrettement.
<lb />Entrons donc, iuſte Ciel i’ay bien le droit d’entrée.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />ROMILDE, DORANTE,
<lb />AOIEVETE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGILVLFE.
<lb />Ais arrestons, ie vois Romilde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROMILDE.
<lb />Ma contrée
<lb />Eſt enfin toute en paix, qui vois-ie! ô iuſte Cieux
<lb />Quel l’objet ſurprenant ſe preſente à mes yeux!
<lb />Eſe ve on vojuuoujes on uo douleur! regarde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Que voyez-vous Madame:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROMILDE.
<lb />Agilulfe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Il n’a garde.
<lb />Les morts n’ont icy bas de commerce auec nous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROMILDE.
<lb />C’eſt ſon ombre, ou luy-méme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Ha ie vois comme vou
<lb />Le pourtrait d’Agilulfe en ce noble viſage.
<lb />Et ſi les trépaſſez ſe ſeruent de langage,
<lb />Il faut dire à cette ombre, ou peut eſtre à ce corj
<lb />En quel eſtat elle eſt au royaume des morts.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGILVLFE bas.
<lb />Ce qu’on m’a dit eſt vray, Romilde eſt trop co
<lb />tente.
<fw><lb />P
<lb />Il
<lb />A
<lb />E
<lb />E
<lb />Ie
<lb />Ie
<lb />A
<lb />Ce
<lb />Ou
<lb />Pu
<lb />Le
<lb />Il v
<lb />Vou
<lb />Cep
</fw><fw><lb />
</fw><lb />Mais laiſſons-les encor dans cette erreur plai<lb />Jahle.
<lb />2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OMILDE.
<lb />Ombre fais moy ſçauoir ſi ie te puis ayder.
<lb />Demandes-tu mon ſang? ie veux te l’accorder.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Au ſeiour des mortels tu m’as connu fidele.
<lb />Ta mort n’a pas rendu mon amitie mortelle.
<lb />De ta part au grand Dieu parle nous, répons
<lb />nous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BILVLFE.
<lb />Ha! n’exorciſez pas un viuant comme vous.
<lb />Il eſt vray qu’a me voir en vn eſtat ſi ſombre,
<lb />Auec iuſte raiſon te juispris poui mon ombre;
<lb />Encores n’ay-ie pas comme vous pouuez voir,
<lb />En ce piteux eſtat l’ombre de mon pouuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROMILDE.
<lb />le mets à part la crainte &amp; la peur de ſymptome.
<lb />Ie vous veux embraſſer fuſſiez-vous vn phantoſme.
<lb />Agilulfe eſt-ce vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGILVLFE.
<lb />Ouy ie ſuis ton mary,
<lb />Cependant qu’vn payen ſera ton fauory.
<lb />Oüy ie ſuis ton mary, quoy que mon aduerſaire,
<lb />Puiſſe auoir des attraits capables de te plairre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OMILDE.
<lb />Le Ciel vous veut combler de bon-heur aujour<lb />d’huy.
<lb />Il vous conduit chez vous pour vous ſortir d’ennuy.
<lb />Vous ſçaurez plus au long comme le tout ſe paſſe.
<lb />Cependant apprennez que le Ciel nous fait grace.
<lb />Ne vous affligez plus d’aucun triſte ſouci.
<lb />Nous ſommes tous contents, vous le ſerez auſſi,
<lb />Et ce n’eſt pas en vain que le Ciel vous enuoye,
<lb />Combler dans voſtre Ville vne publique joye.
<lb />O merueille incroyable! ô retour fortuné!
<lb />Par qui ie ſents mon cœur plus content qu’estonné.
<lb />t ouije muintenant n’a plus rien qui l’afflige
<lb />Son bon-heur eſt comblé par ce dernier prodige.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />F
<lb />GILVLFE.
<lb />Comment le peut-il eſtre ayant tet enntmy
<lb />Dans nos murs deſolés?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROMILDE.
<lb />Il deuient noſtre amy.
<lb />Nostre appuy, noſtre gloire, en vn mot noſtre
<lb />Miaarce
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGILVLFE.
<lb />Que fera donc Dorante?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Il m’y faut condeſcendre;
<lb />Et mon cœur eſt le ſeul que le Ciel aujourd’huy
<lb />Immole à tant de biens que nous tenons de luy;
<lb />Et te me veua joumeutre mecttotey jupvome,
<lb />Qui fait qu’au bien public ie m’immole moy-méme
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ILVLFE.
<lb />Ma fille épouſeroit vn Idolatre! ô Cieux!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROMILDE.
<lb />Son esprit éclairé rexonce à ſes faux Dieux.
<lb />Don puunuruem deſir eſt d’eſtre aujourd’huy méi
<lb />Nettoyé par les eaux d’vn celeſte Bapteſme.
<lb />Ie n’y ſuis pas preſente afin que prudemment,
<lb />Il le faſſe ſans bruit, &amp; plus ſecrettement.
<lb />Car ce deſſein pourroit ſoûleuer ſon armée.
<fw><lb />A(
</fw><fw><lb />m
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />r
<lb />ILVLFE.
<lb />O iuſte Dieu! Veniſe eſt donc ta bien-aymée.
<lb />Tu l’as enfin purgée en vn feu ſi cuiſant,
<lb />Afin que ſon merite en ſoit plus reluiſant.
<lb />Que tes puiſſans effets ſe font voir admirables.
<lb />Et que tu fais mouuoir des reſſors adorables.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />CLIANTE, AGILVLFE, ROMILDE,
<lb />DORANTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIANTE.
<lb />Nfin le Ciel fait voir que ſes diuines mains,
<lb />EConduiſent ſagement le destin des humains.
<lb />Madame quel boncheur! &amp; que viens-je d’en<lb />tendre!
<lb />Cajan ſe fait Chreſtien!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROMIEDE.
<lb />Ie te veux plus apprendre.
<lb />Agilulfe eſt viuant ſous ſe deguiſement.
<lb />Cliante ambraſſe donc ſes genoux hamblement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIANTE.
<lb />Souffrez moy cét honneur Prince donc la memoire,
<lb />Du pair à vos vertus ſera pleine de gloire.
<lb />Le Ciel n’a plus pour nous vne ombre de rigueur.
<lb />Le vaincu vient combler la gloire du vainqueur.
<lb />Noſtre propre malheur produit noſtre fortune,
<lb />Auſſi grande (Seigneur) qu'elle eſt fort peu com<lb />mune.
<lb />Et le Ciel auiourd’huy nous oblige de voir,
<lb />Qe tontre ja puiſame n n'eſt point de pouuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGILVLFE.
<lb />I'ay receu ſes faueurs, &amp; reçois voſtre homage.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />SENATEVR, AGILVLFE,
<lb />ROMILDE, DORANTE,
<lb />CLIANTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SENATEVR.
<lb />Eut-on eſtre du Ciel fauori dauantage.
<lb />TMadame pardonnez....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROMILDE.
<lb />Leuez-vous, iuſte Ciel,
<lb />Parmy tant de douceurs pourrois ie auoir du fiel
<lb />Par vn nouueau prodige augmenteZ voſtre ioye.
<lb />*agitayt eſt omant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SENATEVR.
<lb />Faut-il que ie le croye!
<lb />Ie croy qu’il eſt viuant dans le Ciel.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROMILDE.
<lb />Qu’il vit encor en terre.
<lb />Non, croyez
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGILVLFE.
<lb />Enfin vous me voyez
<lb />De retour du tombeau, dans l’illuſtre Veniſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SENATEVR.
<lb />Que mon ame eſt contente auſſi bien que ſurpriſe
<lb />Souffris
<fw><lb />I
</fw><lb />Sonffrez à vos genoux vn fidele ſujet,
<lb />Nouy de cecharmant e meruellenx ovjet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGILVLFE.
<lb />Le Ciel dont vous voyez la ſupreme puiſſance.
<lb />Combattoit contre nous, mais pour noſtre defence.
<lb />Et par des coups ſecrets auſſi bien qu’impreueus,
<lb />axomre qu'it jaus te jouru pour mieux ouyr nos
<lb />vœux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROMILDE à Agilulfe.
<lb />Cajan auec Olympe au ſortir de l’Egliſe,
<lb />Iouyront du bon-heur de la méme ſurpriſe.
<lb />Ecoutez à l’écart leurs nobles ſentimens,
<lb />Et puis les honorez de vos embraſſemens.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VII.
<lb />SECRETATRES AGIEVLEE,
<lb />ROMILDE, DORANTE,
<lb />CLIANTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SECRETAIRE.
<lb />Trange éuenement! faut-il que la tempeste,
<lb />EVeniſe, encor vn coup tombe deſſus ta teste!
<lb />Helas noſtre repos eſt de nouueau troublé!
<lb />Ce floriſſant Eſtat eſt encor accablé!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGILVLFE.
<lb />Quel eſt l’euenement qui nous eſt ſi contraire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SECRETAIRE.
<lb />Apprends homme de peu qu’il te vaudroit mieux
<lb />taire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGILVLFE.
<lb />Connoiſjes voſtre Printes
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ECRETAIRE.
<lb />Helas! pardonnez moy.
<lb />Mais mon crime eſt heureux par l’objet que ie
<lb />voys....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGILVLFE.
<lb />Vous vſez maintenant de vaines deferances.
<lb />Penjons a reteuer nos morte esperante.
<lb />Dites nous ce que c’eſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SECRETAIRE.
<lb />Oyez en peu de mots,
<lb />Le funeſte accident qui rompt noſtre repos.
<lb />Comme le Roy Cajan d’vne ferueur extréme
<lb />Sortoit heureuſement des ondes du baptéme,
<lb />Voicy qu’à l’impreueu viennent trois Colonels,
<lb />Qui luy parlent ainſi qu’on parle aux criminels.
<lb />Quoy (Prince) (luy dit l’vn) vos ſentimens ſont
<lb />traiſtres
<lb />A la religion de vos nobles anceſtres!
<lb />Et voſtre noble cœur peut-il s’eſtre rendu,
<lb />Au Dieu fourbe &amp; nouueau que méme on à pendu!
<lb />L’armée eſt en allarme, &amp; ſe ſoûleuant toute,
<lb />Va mettre voſtreeſceptre &amp; voſtre vie en doute.
<lb />Les Chefs ſont reuoltez, &amp; desja tous vnis,
<lb />Preparent contre vous des mal-heurs infinis.
<lb />Ils vont brûler Veniſe, &amp; dans vos propres terres,
<lb />Mettre par tout l’horreur des plus ſanglantes
<lb />guerres.
<lb />Ne vous estonnez pas (dit-il) cét accident
<lb />Encor que ſurprenant n’eſt pourtant pas étrange,
<lb />Puiſque
<fw><lb />A
<lb />4
<lb />4
<lb />I
<lb />I
<lb />e
<lb />I
<lb />A
<lb />L
<lb />L
<lb />P
<lb />C.
<lb />E
<lb />P
<lb />E.
<lb />Le
<lb />Il
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Puiſque vous ſçauez bien que l’homme ayme le
<lb />change.
<lb />Et quant à mon armée il m’importe fort peu,
<lb />Que les eaux que i’ay pris la mettent tout en feu;
<lb />Le grand Dieu des Chrestiens à qui ie ſacrifie,
<lb />Sçaura bien conſeruer &amp; mon ſceptre &amp; ma vie.
<lb />Que s’il me fait l’honneur de mourir aujourd’huy
<lb />Par mes propres ſub ets, &amp; pour l’amour de luy;
<lb />Ma mort ſera ma gloire, &amp; par cét aduantage,
<lb />Mon ame de plus prez ira luy rendre hômage,
<lb />Et receuoir des mains de ce grand Dieu viuant,
<lb />Vn empire eternel pour vn regne mouuant.
<lb />A ce diſcours vn autre a repris la parole.
<lb />Voſtre action Cajan, eſt vne action fole,
<lb />(Dit-il) &amp; vostre esprit fermant l’œil au deuoir,
<lb />Le mépris de nos Dieux armera leur pouuoir.
<lb />Aprés ces mots il ſort. les autres deux qui reſtent,
<lb />Parlent encor, ie crois, méme ils iurent, proteſtent,
<lb />Que Ca an abusé ſe pourra repentir.
<lb />Alors ie ſuis ſorti pour vous en aduertir
<lb />Il eſt vray qu’en venant i’ay fait vn bon rencontre,
<lb />Du braue Lieutenant de Cajan, lequel monſtre
<lb />Par ſon pas redoublé qu’il court à ſon ſecours,
<lb />Car méme par la ruë il tenoit ce diſcours.
<lb />Allons braues ſoldats ſecourir noſtre Maiſtre;
<lb />Et ſoyons maintenant ce que nous deuons eſtre.
<lb />Vn Roy peut ce qu’il veut, &amp; la Religion
<lb />Eſt libre, &amp; doit flatter noſtre inclination.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGILVLEE.
<lb />Le Ciel intereſſé prendra uoſtre deffence.
<lb />Il acheue toûjours vn deſſein qu’il commence.
<fw><lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VIII.
<lb />CAIAN, OLYMPE, AGILVLFE,ROMILDE,
<lb />DORANTE, CLIANTE, SENATEVR,
<lb />2E e ie E IA lie Le.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAIAN.
<lb />Nfin ( graces au Ciel) tout le trouble eſt calmé.
<lb />E Le peuple eſt en repos, le Soldat deſarmé;
<lb />Et les Chefs plus mutins ayant rendu les armes,
<lb />Ont tous les beaux premiers appaisé les vaccarmes;
<lb />Et me font esperer de les voir à leur tour,
<lb />Auſſi-bien que leur Roy baptisés quelque iour.
<lb />Saint &amp; ſacré ruiſſeau dont l’onde cristalline
<lb />A porté dans mon ame vne grace diuine,
<lb />Que ie ſuis redeuable à tes nobles effets,
<lb />Par qui les plus payens ſont des Chrétiens parfaits,
<lb />Mais écoutez encor ſes plus grandes merueilles,
<lb />Et donnez-y les cœurs autant que les oreilles.
<lb />à Olympe. ] Oüy par ces belles eaux, &amp; leurs effete
<lb />puiſſans,
<lb />Mes feux ſont criminels, &amp; ſeront innocens
<lb />Puiſque ne voulant plus vn iniuſte hymenée
<lb />Madame, ie vous donne à qui vous a donnée.
<lb />Vous me l’auiez promis, &amp; ce comble d’honneur,
<lb />Promettoit à ma vie vn extréme bon-heur;
<lb />Mais d’vne ame chreſtiẽne &amp; non pas inconſtante
<lb />Ie cederay (Madame) à l’aymable Dorante.
<lb />Ie le dois puiſqu’il fut premier aymé de vous.
<lb />Et crois vous obliger par vn ſi digne époux.
<fw><lb />E
</fw><fw><lb />E
<lb />2
</fw><lb />à Romilde ] Et vous (Madame) &amp; vous reprenés
<lb />voſtre terre,
<lb />Où mon bras ſe repent d’auoir porté la guerre.
<lb />Il ne me reſte plus aucun autre remords,
<lb />Aprés tant de fureurs, &amp; de cruels tranſports,
<lb />Quuerunoindul comconte mrince de teniſe
<lb />Sous vn bras tyrannique.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROMILDE.
<lb />Et que les belles eaux qui vous ont ondoyé,
<lb />Vous ont parfaitement (grand Prince) nettoyé!
<lb />Voſtre haute vertu qui n’a point de ſeconde,
<lb />Come oossre outen au purvour to mondre;
<lb />Et nos cœurs ſati faits feront au Ciel des vœux
<lb />qui feront proſperer vos plus derniers nepueux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYMPE.
<lb />Monarque ſans pareil voſtre deſſein celeſte,
<lb />Eſt-il à mon amour fauorable ou funeſte?
<lb />Le Ciel ne veut-il pas aujourd’huy m’enſeigner,
<lb />Que pour m’oſter vn bien il me l’a fait gagner.
<lb />Et voyant que i’estois iustement amoureuſe,
<lb />D’vne ame également chreſtienne &amp; genereuſe;
<lb />Il eſt plus amoureux de vos charmans appas;
<lb />Mais d’vn eſprit ſoümis ie n’y reſiſte pas,
<lb />Eſtant trop peu pour vous ie ſuffis à Dorante;
<lb />Il a les premiers feux pour ſa premiere amante;
<lb />Ainſi d’vn cœur content beaucoup moins que
<lb />confus,
<lb />I'accepteray Dorante auec voſtre refus;
<lb />Cedant à quelque auguſte &amp; plus belle Princeſſe,
<lb />L'hymen, non pas l’honneur de vous aymer ſans
<lb />ceſſe.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />DORANTE.
<fw><lb />RANTE,
</fw><lb />Monarque genereux dont l’indomptable cœur
<lb />Pouuoit eſtre luy ſeul de luy-meſme vainqueur,
<lb />Vos moindres actions qui groſſiront l’Hiſtoire,
<lb />Sont bien également toutes dignes de gloire;
<lb />Mais ie crois que le Ciel d’vn ſtyle plus qu’humain,
<lb />Ecrira celle-cy de ſa plus docte main.
<lb />Luy ſeul (Seigneur) luy ſeul peut dignement écrire,
<lb />Ce que luy-même fait &amp; que luy méme admire.
<lb />Vos bontez m’ont donné plus que ie n’attendois;
<lb />ReceueZ donc (Seigneur) vn cœur que ie vous dois.
<lb />Et ſouffrez pour le moins que par cette humble
<lb />offrande,
<lb />Ie viue moins ingrat d’vne faueur ſi grande.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />’AIAN.
<lb />Dorante me rend plus qu’il n’a receu de moy.
<lb />Ie ne t’ay rien donné qui ne fuſt bien à toy;
<lb />Mais tu m’offres vn cœur dont ie fais tant d’eſtime;
<lb />Dont l’offre volontaire autant que magnanime,
<lb />Par ſon prix indicible oblige encor le mien,
<lb />A ſe donner à toy pour reuenche du tien.
<lb />Dois-ie quelqu’autre choſe à ces eaux du Ba<lb />pteſme?
<lb />Leur cedant ma conqueſte auec l’objet que i’aime,
<lb />Auray-ie ſatisfait à la Chreſtienne Loy?
<lb />Faut-il quel qu’autre choſe? helas dhts te moy.
<lb />Toutes puiſſantes mains, iuſtes comme adorables,
<lb />Soyez touſiours au ſang d’Agilulfe exorables;
<lb />Et puiſqu’il a quitté le ſejour des Humains,
<lb />Daignez le couronner toutes puiſſantes mains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROMEDEE.
<lb />Voicy (Seigneur) l'effet du deſir qui vous reſte.
<lb />Car
<lb />ont te Giet unmrd’huy ne veut rien de funeste.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGILVLFE à Cajan.
<lb />Oüy Prince genereux, magnanime, &amp; clement,
<lb />Agilulfe qui vit vous ſatue humbiement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AIAN.
<lb />O Ciel eſt-ce Agilulfe! où ſi c’eſt ſon image!
<lb />Ce vestement le nie, &amp; non pas ce viſage,
<lb />mi que c en cou enpeue pure en tusere jung e
<lb />L’honneur de ſes vertus, &amp; celuy de ſon rang.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLYMPE.
<lb />Quel prodige eſt cecy! quel plaiſir eſt le mien!
<lb />Dorante eſt mon époux! Caian eſt bon Chreſtien!
<lb />Et mon pere eſt viuant! prodige incomparable!
<lb />Effet miraculeux d’une main adorable!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />e mell na
<lb />Ha! que ie ſuis raui! mais faites nous ſçauoir,
<lb />Le prodige par qui nous pnuuons vous reuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ILVLFE.
<lb />Le Ciel m’ayant reduit dans cette iuſte enuie,
<lb />Ou de ſauuer Veniſe, ou de perdre ma vie;
<lb />Craignant plus que la mort de reſter priſonnier
<lb />Si i’euſſe en general combatu le dernier;
<lb />I'aduance mon nauire, &amp; luy donnant le large,
<lb />Commande au Canonier de commancer la charge.
<lb />Il tire, &amp; le combat ne fut pas commencé,
<lb />Que ie ſentis mon cœur de plus en plus preſsé,
<lb />Du deſir de la mort, vn Soldat de fortune,
<lb />Et de qui la valeur eſtoit fort peu commune,
<lb />Estoit auprés de moy ie luy parle en ſecret,
<lb />Et luy dis cher amy ie te connois diſcret
<lb />Pour ne diuulguer pas ce que ie te confie.
<lb />Ne feray (me dit-il) au peril de ma vie.
<fw><lb />Donne
</fw><lb />Donne moy (dis ie alors) tes vetemens, &amp; prends
<lb />Mon harnois, il le prit, i’auance dans les rangs,
<lb />I’abandonne Dorante ignorant de l’echange,
<lb />Et me montre vn Soldat deſireux de loüange.
<lb />Enfin ie m’expoſois à la gréle des coups.
<lb />Quand irritant le ſort il en deuint plus doux.
<lb />Car le vent du canon, ou plutoſt la fortune,
<lb />Pour m’oſter du peril me jetta de la hune;
<lb />Et ie vis auſſi-toſt tomber ſur moy les morts,
<lb />D’ou pour me retirer ie fis cent vains efforts;
<lb />Le Ciel ayant voulu que malgré mon enuie,
<lb />Ce fut méme la mort qui me ſauuat la vie.
<lb />Enfin parmy les morts l’un ſur l’autre entaſſez,
<lb />I'ay veu les ennemis du carnage laſſez.
<lb />En peu de mots voila la veritable hiſtoire,
<lb />Que l’eſprit plus credule aura peine de croyre.
<lb />Atun comme ſon recit n'a rien de fabuleux,
<lb />Et qu’eſtant veritable il eſt miraculeux,
<lb />Allons rendre nos vœux à la bonté ſupréme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IAN.
<lb />Qui nous a comblés d’heur par vous malgré vous
<lb />méme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGILVLFE.
<lb />C’eſt vous de qui la main à ſerui d’inſtrument,
<lb />Au bras qui ſeul peut faire vn ſi beau changement.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />in du cinquiéme Acte.
<fw><lb />3
</fw><fw><lb />1
<lb />
<lb /> S
<lb />2
<lb />3
<lb />21
<lb />21
<lb />
<lb />MS
<lb />E
<lb />
<lb />E
<lb />8
<lb />
<lb />B
<lb />
<lb />
<lb />43
<lb />4
<lb />
<lb />PRQEE
<lb />A
<lb />P
<lb />
<lb />Q
<lb />
</fw><fw><lb />3
<lb />8
<lb />E
<lb />
<lb />4
<lb />
<lb />E
<lb />E
<lb />
<lb />2
<lb />1
<lb />Prre uue
<lb />16
<lb />AIREETT
<lb />2
<lb />Source gallica.bnf.fr (Bibliothèque nationale de France
</fw><fw><lb />23
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />dfICe
<fw><lb />23
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />dfICe
</p>
    </body>
  </text>
</TEI>