<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Josaphat ou Le triomphe de la foy sur les Chaldéens. Tragi-comédie</title>
        <author></author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb39325077b"/>
          <author>
            <persName></persName>
          </author>
          <title>Josaphat ou Le triomphe de la foy sur les Chaldéens. Tragi-comédie</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1646" cert="high" resp="BNF">1646</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />TTla tofiale cu ſe fuiniupſſe Je ſa yoy dur
<lb />ſed Chaſthend tiqui-Qureble vhr<lb />P.
<lb />Toho.-
<lb />L
<fw><lb />
</fw><fw><lb />4
</fw><fw><lb />1
</fw></fw>
<p type="MainZone-Other"><lb />AVEC RIVILEGE DV ROY.
<fw><lb />Source gallicabntfr (Bibliothèque nationale de France
</fw><fw><lb />2 LNN
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A MONSEIGNEVR
<lb />
<lb />VC
<lb />DESPERNON
<lb />BONSEIGNEVR,
<lb />ManſaSa Le bon accueil que vous
<lb />fîtes hyer au petit Liure que i’eus
<lb />l'honneur de vous preſenter, ſemble
<lb />m'en promettre aujourd’huy vn
<lb />auſsi fauorable pour cette Piece.
<lb />Elle vous eſt deuë pour beaucoup de
<lb />raiſons, &amp; n'a pas tant d'obliga<lb />tion à ſon autheur, qu'elle yous en
<lb />aura ſi vous daignez la recéuoir.
<lb />C’eſt vn fruit qui vous appartient,
<lb />puis qu’il eſt cueilly dans vôtre ter<lb />r
<lb />: C'eſt vne de vos creatures,
<lb />puiſque celuy qui la met au iour
<lb />veut tâcher de ſe rendre digne d’é<lb />tre la derniere des vôtres. Ces Prin<lb />ces qui ſortent des Indes pour venir
<lb />goûter l’air de la France, ſe mettent
<lb />ſoûs vôtre protection, &amp; ſe perſua<lb />dent qu’ils iront librement par tout;
<lb />pourueu que vous leur permettiez
<lb />de ſe ſeruir de vôtre nom. Le pre<lb />mier homage qu’ils vous rendent eſt
<lb />l’aueu de vôtre valeur, qui les eut
<lb />ſans doute étonnés, ſi elle eut parû
<lb />dans vn temps où ils euſſent eu ſu<lb />jet de la craindre: &amp; ceux qui l’oni
<lb />tant de fois éprouuée à leur hon:
<fw><lb />2
</fw><lb />à vôtre gloire, euſſent voula
<lb />auoir veſcu dans leur ſiecle, afin de
<lb />ne la point ſentir; ſi ce n'eſt qu’ils
<lb />ayent iugé leur defaite auantageuſe,
<lb />étant partie de vôtre main; &amp; que
<lb />comme autrefois Achilles à Cygnus,
<lb />vous leur ayés en effet témoigné
<lb />qu'il leur étoit glorieux d’en être
<lb />vaincus.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Mais quoy que tous ces Heros
<lb />admirent enſemble vos vertus,
<lb />châcun sy arreſte en particulier,
<lb />ſelon que ſon inclination ly porte.
<lb />Abenner ne ſoûmet pas ſeulement
<lb />ſa prudence à la vôtre; la force de
<lb />vôtre eſprit dans les conſeils, &amp;
<lb />ſon addreſſe dans les plus hautes en<lb />trepriſes, luy font douter s’ils par<lb />tent du raiſonnement d’vn homme,
<lb />ou de la ſublime connoiſſance d'vn
<fw><lb />Source gallicabntfr (Bibliothèque nationale de France
</fw><lb />Ange. Ioſaphat qui pour n’auoir
<lb />iamais porté les armes, ne laiſſe pas
<lb />d'étre courageux, s’attache à vôtre
<lb />pieté: &amp; bien qu’il quitte le monde
<lb />auec aſſés de Generoſité, il ſe treu<lb />ue encore froid au prix de cette
<lb />grande ferueur que vous apportez
<lb />aux choſes du Ciel, &amp; du mépris
<lb />que vous faites de celles de la terre
<lb />au milieu d’vne puißante fortune.
<lb />Arachés ne peut aſſes loüer vôtre
<lb />fidelité, &amp; la iuſteſſe de toutes vos
<lb />actions: Cette naturelle bonté par
<lb />laquelle vous vous rendez ayma<lb />ble à tout le monde, &amp; qui ſans
<lb />preiudice d’aucun vous fait être le
<lb />Cuhait de pluſieurs, l’oblige d’a<lb />uouër ſa fébleſſe &amp; ſon ignorance,
<lb />&amp; de reconnétre vôtre force, vô<lb />tre induſtrie, &amp; vótreſçauoir. Ge<lb />ronde ne veut pas étre ſeule à vous
<lb />cacher ſes ſentimens; ſi elle manque
<lb />de parole, elle n’a pas faute de cœur,
<lb />veut auſsi bien que les autres
<lb />donner à vos merites ce qu’elle ſe
<lb />ſent obligée de leur rendre. Si la
<lb />valeur, la prudence, &amp; la pieté
<lb />vous éleuent au deſſus du com<lb />mun, &amp; vous font meriter vne
<lb />gloire qui n’eſt deuë qu’à bien peu
<lb />de perſonnes; elle veut vous louër
<lb />conformement à ſon ſexe, par la
<lb />beauté de l'eſprit &amp; du corps.
<lb />Elle treuue tant de perfections
<lb />en l’vn &amp; en l’autre, qu’elle
<lb />doute ſi elle eût toûjours êté ca<lb />pable de conſtance, ſi vous euſ<lb />ſiez paru à Nyſe auec Arachés,
<lb />lors qu’il luy faiſoit des vœux, &amp;
<lb />qu’il luy offroit ſes ſeruices. Cette
<fw><lb />Source gallica.bnf fr (Bibliothèque nationale de France
</fw><lb />viuacité que vous portez dans
<lb />les yeux, cette maſle aſſeurance
<lb />ſur le front, &amp; ces excellens
<lb />diſcours ſeparez du vulgaire que
<lb />vous tenez toujours dans la bou<lb />che, euſſent êté des charmes trop
<lb />puiſsans pour ne la pas ſurmon<lb />ter.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Voila, MONSEIGNEVR, ce
<lb />que ces Princes remarquent en
<lb />vous, &amp; ce que tout le monde con<lb />feſse auec eux; voila les fruits de
<lb />mes plus ſerieuſes meditations, &amp;
<lb />des veritez qui ſont trop apparen<lb />tes, pour auoir beſoin d’vn plus
<lb />long éclairciſsement. Ie n’ay plus
<lb />qu’à vous ſupplier, MONSEI<lb />GNEVR, de treuuer bon que ie les
<lb />publie par tout: &amp; bien qu’il ne ſoit
<lb />pas neceſſaire pour vôtre gloire,
<fw><lb />don</fw><lb />donnez-le à la paſsion que i'ay de
<lb />temoigner à tout l’Vniuers que ie
<lb />fais vœu d'étre toute ma vie,
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />MONSEIGNEVR,
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Vôtre tres-humble, &amp; trss<lb />obeïffant ſeruiteur.
<lb />L.
<lb />1
<fw><lb />Source gallica.bnf.fr ( Bibliothèque nationale de France
</fw><fw><lb />I
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />AV LECTEVR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A diuerſité des iugemens
<lb />qu’on portera ſur cette Pie<lb />LIce m’oblige à faire vne Pre<lb />face, pour la mettre à couuert des
<lb />cenſures qui n’auront pas moins de
<lb />rigueur pour elle, que pour celles
<lb />qui ont déja paru. Ie deuine à peu
<lb />prés le traictement qu’elle doit re<lb />ceuoir, puiſque ſon autheur méme
<lb />la deſaduoüe. Ce n’eſt pas qu’il la
<lb />iugeindigne de ſes productions, &amp;
<lb />du trauail qu’il a ceu l’eſpace d’vn
<lb />mois à la mettre au iour, &amp; la re<lb />duire auec plus de iuſteſſe: ou que
<lb />la crainte d’étre blâmé de ceux qui
<lb />ne iugent des choſes que ſelon leur
<lb />caprice luy face taire ſon nom :
<lb />-il faït autant la gloire,
<lb />que beaucoup d’autres ſemblent la
<lb />réchercher; la creance qu'il a que
<lb />fon Ouurage ne déplaira pas gene<lb />ralement à tout le monde, impoſe
<lb />cette loy à ſa modeſtie, &amp; luy fait
<lb />apprehender de rencontrer ſa con<lb />fuſion dans vn fuiet, d’où la pluſ<lb />part des Eſcriuains tirent celuy de
<lb />leur vanité. S’il refuſe pourtant
<lb />l’applaudiſſement de ceux qui le
<lb />traicteront auec doueeur, il n'en
<lb />mépriſe pas l’opprobation, puiſ<lb />que dans celle cy il reçoit toute la
<lb />recompenſe qu’il peut eſperer de
<lb />ſon labeur, &amp; que dans l'autre on
<lb />luy donneroit des loüanges qui fe<lb />roient rougir ſa vertu. Cette Hi<lb />ſtoire qu’il traite eſt veritable, &amp;
<lb />aſſés intriguée, mais il n’eſt pas bien
<lb />aſſeuré qui en eſt l’Autheur: Tou<lb />tesfois Trapezuntius tres-renom<lb />mé parmy les Gſecs, &amp; tres-celebre
<lb />entre les Larins n’en reconnoiflant
<lb />noint d’autre que S. Iean Dama<fw><lb />Source gallicabnt fr ( Bibliothèque nationale de France
</fw><lb />ſeene, me fait crére que ceux qui
<lb />l’attribuent à vn certain Iean Si<lb />naïte ſur le fimple rapport de Fu<lb />mæus, en ont parlé par intereſt ou
<lb />par ignorance, ne prenans pas gar<lb />de à l’ordre des temps auſquels ces
<lb />deux hommes ont vécu. Mais ce
<lb />different importe peu au Lecteur,
<lb />&amp; pourueu qu’il treuue de la ſatis<lb />faction dans cette Hiſtoire, il ne
<lb />doit pas ſe ſoucier qui là écrite. Il
<lb />y a ajoûté le perſonnage d’vne ſœur
<lb />afin de la rendre plus agreable par
<lb />ce nouuel incident, &amp; de méler vn
<lb />peu de guerre &amp; vn peu d’amour
<lb />auec beaucoup d’artifice &amp; beau<lb />coup de conſtance. N’ayant pû
<lb />treuuer le nom de la Princeſſe ca<lb />ptiue, il luy en a donné vn appro<lb />chant de ceux que l’on impoſoit en
<lb />ce temps: Et S. Iean Damaſcene
<lb />ne marquant point le lieu de la pri<lb />ſon de Ioſaphat, ny le ſeiour ordi<lb />naire d’Abenner, il a viſité les vieux
<lb />Geographes, &amp; à treuué que Nyſe
<lb />deuoit étre le ſiege de l’vn, &amp; Ca<lb />lamine, ou autrement Maliput la
<lb />demeure de l’autre. Il ne fait point
<lb />d’argument à la Piece, parce qu'el<lb />le eſt aſſés bien ſuiuie, &amp; aſſés in<lb />genieuſement démelée, &amp; que les
<lb />plus petirs eſprits ſeront aſſés capa<lb />bles de la retenir. Ie ſçay que ſon
<lb />trauail ſera differemment receu,
<lb />qu’il déplaira aux vns, &amp; qu’il con<lb />tentera les autres: pour luy il n’e<lb />ſtimera pas qu’il ſoit perdu s’il s’en
<lb />treuue vn à qui il ne ſoit pas deſa<lb />greable. Traite-le pourtant auec
<lb />equité, &amp; faiſant diſtinction des
<lb />âges, crois qu’on ne doit pas atten<lb />dre d’vn Ieune homme de vingt
<lb />ans, &amp; qui n'a mis la main à la plu<lb />me qu’en ſe ioüant, ce qu’on a ſu<lb />jet d'eſperer d’vne perſonne de qua<lb />ante, &amp; qui auroit trauaillé ſe<lb />rieuſement.
<fw><lb />Source gallicabnffr ( Bibliothèque nationale de France
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTEVRS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1. 2
<lb />ABENNER, Roy de l'Inde Orientale.
<lb />RA
<lb />s,
<lb />HEVDAS,
<lb />ACOR,
<lb />OSAPHAT,
<lb />Fauory d’Abennet.
<lb />Confident d’Arachés.
<lb />Seigneur de Calamine.
<lb />Fils d’Abenner.
<lb />LARDAN, Oouuerneur de Ioſaphat.
<lb />ARLAAM,
<lb />DE,
<lb />
<lb />Hermite deguiſé.
<lb />Sœur de Ioſaphat.
<lb />ACHILE’E, Confidente de Geronde.
<lb />MADVLE,
<lb />Princeſſe captiue.
<lb />ALAC, Soldat de la Garde du Roy.
<lb />TROVPE DE SOLDATS.
</sp>
<p type="MainZone-List"><lb />La Scene eſt au Palais de Calamine,
<lb />ville de l’Inde orientale, appellée
<lb />à preſent Maliput.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />TRAGI-COMEDIE.
<lb />AOIETREMIER.
<lb />IOSAPHAT, BARLAAM, ZAR DAN,
<lb />ABENNER, ARACHES, THEVDAS,
<lb />GERONDE, ACHILEE, BALAC.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LE
<lb />E
<lb />LA
<lb />A
<lb />
<lb />MPHE
<lb />0
<lb />SVR LES CHALDE’ENS
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> SCENE PREMIERE.
<lb />IOSAPHAT, DARLAAM,
<lb />OSAPHAT.
<lb />treuue celuy-ey beaueoup plus
<lb />éclatant,
<lb />Et ſi ie erois mes yeux l'autre ne en mar<lb />l’eſt pas tant?
<lb />MBIIN Tenés, ie vous le rends, &amp; retiens Iouail<lb />l'Amethyſte.
<fw><lb />C2 oiare
<lb />Source gallicabnffr ( Bibliothèque nationale de France
</fw><lb />put elle diuertir mon humeur lombre &amp; triſte?
<lb />dia Et pendant que ſes feux tâchent de m’éblouïr,
<lb />Mon mal en méme temps ſe pût éuanouïr!
<lb />Non, tant que ie ſeray dans cette ſolitude,
<lb />a ju on me rera ſoumrir vn traſtement ſi rude,
<lb />Ec que ie me verray miſerable à ce point,
<lb />Rubis, bagues, joyaux, vous ne me plaiſés
<lb />point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BARLAAM.
<lb />L'en ay Seigneur, i'en ay, dont lavaleur ſurpafſe
<lb />Les plus riches threſors que l’Occeã embraſſe;
<lb />Vne vertu pareille eſt jointe à leur beauté,
<lb />Dans les lieux plus obſcurs ils portẽt la clarté,
<lb />Ils chaſſent les ennuys, ils baniſſent la crainte;
<lb />Ils font ſoufrir les maux ſans peine &amp; ſans
<lb />contrainte,
<lb />La joye &amp; le plaifir ſont leurs moindres effets,
<lb />Et les plus affligez ſont par eux ſatisfaits.
<lb />Ouy ces brillans rochers que d’vn bel artifice
<lb />Produit par ſes ardeurs vn Soleil de iuſtice,
<lb />Ces dépoüilles, Seigneur, de l'Oriẽt des Cieux
<lb />Qui n’ont rien que de beau, rien que de pre<lb />cieux,
<lb />Dècouurans leur éclat d’vne atteinte impre<lb />ueüe
<lb />Se captiuent les cœurs auſſi bien que la veuë;
<lb />Enfin il faut ſçauoir pour iuger de leur prix
<lb />Qu’ils rauiſſent les ſens, &amp; charmẽt les eſpris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOSAPHAT.
<lb />ſ'ils ctoienes cherany, dvne telle naure.
<lb />s’ils pouuoient appaiſer les douleurs que i’en<lb />dure,
<lb />Si mon amc eſperoit dans ſon affliction
<lb />D’étre vn iour bienheureuſe en leur poſſeſſion.
<lb />Voy, regarde, ſi l’Inde en taretés feconde
<lb />A dequoy te payerces merueilles du monde,
<lb />Tu la verras pour moy s’épuiſer en vn iour,
<lb />Et témoigner par là l’excés de ſon amour,
<lb />Elle n’a rien de beau qu’elle ne te produiſe,
<lb />Et n’a point de threſors qu’elle ne t’y cõduiſe:
<lb />Car combien que mõ pere auec peu de raiſon
<lb />Me donnât en naiſſant ce Palais pour priſon,
<lb />Et que d’vn antre obſcur ie r’entraſſe en ve
<lb />autre,
<lb />Il a toûjours reglé ſon defir ſur le noſtre,
<lb />Et ie puis diſpoſer dans ma captiuité
<lb />De tous les plus grands biens apres la liberté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BARLAAM.
<lb />'ajoûte à ces beautés dõt vôtre ame eſt rauie,
<lb />Que pour les poſſeder il n’en faut que l’envie.
<lb />Jon, Seigneur, il ne faut qu’vn defir, qu'vn
<lb />ſouhait,
<lb />our vous faire iouïr d'vir bonheur ſi parfait,
<lb />a ſeule volonté vous le fera connêtre,
<lb />ref il ne tient qu’à vous de vous en rendre
<lb />maiſtre
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />APHAT.
<lb />le diſcours me ſurprend autant qu’il eſt nou<lb />uaau,
<lb />peiue puis-ie cioire vn mirace ,penn<fw><lb />
</fw><lb />Non,no, ce que tu dis n’eſt qu’vne mocquerie,
<lb />Et tu veux m’abuſer par quelque tromperie.
<lb />Cette fauſſe ſurpriſe eſt vne inuention
<lb />Que pratiquent tous ceux de ta profeſſion;
<lb />Ce vice eſt ſi commun, que dedans le comerce
<lb />Il n’eſt rien de ſubtil que la ruſe m'exeree.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BARLAAM.
<lb />Ha! Seigneur, ce ſoupçon eſt indigne de moy
<lb />I'eus toûjours pour objet &amp; l’hõneur &amp; la Foy;
<lb />Les pertes dut le Cier bien iouuét nous afffige.
<lb />Ne m’ont iamais porté qu’où mon deuoir
<lb />m’oblige,
<lb />toſtre vn Et ce que vous blâmes dãs ceux de mon party
<lb />peuit Li- Ne reſſent point le lieu d’où ce Liure eſt forty.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SAPHAT.
<lb />contenoit O Dieux! que de beautés ſur vne féble écorce,
<lb />l'Enan- Qu’elles ont pour charmer &amp; d’attraits &amp; de
<lb />force!
<lb />Non, ie ne doute plus de ta fidelité,
<lb />Tu m’as rendu l'eſpoir que tu m’auois ôté:
<lb />Ce veritable éclat blâmant ma defiance
<lb />Aioûre à tes diſcours vne ferme creance,
<lb />eſt aux Et m’oblige à mon tout de crére deſormais
<lb />Que tu ne manques point a ce que tu promets.
<lb />Mais au moins en cecy tu ne te peus defendre,
<lb />Tu m’as fait eſperer afin de me ſurprendre,
<lb />Vn deſir, m’as tu dit, peut m’acquerir ce bien:
<lb />Mais quoy? ie le deſire, &amp; ſi ie ne tiens rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1110y
<lb />BARLAAM.
<lb />donne le Tenés, tenés Seigneur, ce que le Ciel vous
<lb />Liure.
<lb />donne,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Il ne m’appartient plus, ma main vous l’aban.
<lb />donne,
<lb />Receués ce preſent digne de vos ſouhaits,
<lb />Et reformez ſur luy ceux que vous aués faits.
<lb />Cheriſſez ce treſor qui vous en cache vn autre,
<lb />Que ſa viue ſplendeur établiſſe la vôtre;
<lb />Et ſçachez qu’il eſt plein de tant de beaux
<lb />reſſorts,
<lb />Qu’il eſt beaucoup plus riche au dedans qu’au
<lb />dehors.
<lb />C’eſt où ſont cõtenus par d’infallibles marques
<lb />Les ſoins qu’à pris pour vous le Maiſtre des
<lb />Monarques,
<lb />C’eſt où vous cõnétrés ce qu’il vous procura,
<lb />Tout ce qu’il fit pour vous, tout ce qu’il en<lb />dura,
<lb />vos peenen, ler douleurs: vos crimes, ſes
<lb />ſoûfrances:
<lb />Sa honte, vôtre honneur: ſes maux, vos eſpe<lb />rances:
<lb />Et que pour vous fauuer vous voyãt aux abois
<lb />Il n’aquit ſoûs le chaume, &amp; mourut fur vn
<lb />bois. 0
<fw><lb />dd. De MoD
<lb />24114
<lb />Source gallicabnffr ( Bibliothèque nationale de France
</fw><fw><lb />
<lb /> 
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SECONDE.
<lb />ZARDAN, IOSAPHAT, BARLAAN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZARDAN.
<lb />A traître que dis-tu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IT TOSAPHAT.
<lb />Qu'entens-ie mes oreilles?
<lb />Et que puis-ie répondre apres tant de mer<lb />ueilles?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZARDAN.
<lb />Sont-ce là ces ioyaux perfide?
<fw><lb />1
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BARLAAM.
<lb />En vn moment
<lb />Vous y pouués répondre. Ouurez ce diament.
<lb />Ha Seigneur à ce coup deſille ſes paupieres,
<lb />Et fais luy receuoir tes naiſſantes lumieres.
<lb />Ouurés-le: mais Seigneur ouurés auſſi les yeux
<lb />Aprenés par ces traits la volonté des Cieux,
<lb />Et ne reſiſtés point à céte voix diuine
<lb />Qui veut vons guarentir d'vne proche ruïne,
<lb />Qui ne veut plus vous voir dedãs l'obſcurité,
<lb />Et perdre en cherchant mal le Dieu de verité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZARDAN.
<lb />Enfin ma patience à cété heure eſt extreme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BARLAAM.
<lb />Reconnoiſſés par là combien elle vous ayme,
<lb />Et ne vous laſſés point d’admirer ſes faueurs,
<lb />Qui
<fw><lb />.
</fw><lb />Qui demandent de vous de pareilles ferueurs:
<lb />Mais ie les voy déia, i'apperçois dãs vôtre ame
<lb />Les merueilleux effects d’vne celeſte flame,
<lb />Vne grace nouvelle en bânir le peché,
<lb />Arroſer de ſes eaux vn te rroir deſſeiché,
<lb />Et par vn changement ſi prompt &amp; ſi notable,
<lb />S’y baſtir pour iamais vn thrône ferme &amp; ſta<lb />ble.
<lb />IOSAPHAT,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C’en eſt fait ie me rends fans auoir combatu,
<lb />Ie ne puis reſiſter, ſuccombez ma vertu,
<lb />Contre tant de puiſſance il fant baiſſer les
<lb />armes,
<lb />
<lb />On ne ſçauroit mãquer en adorãt ſes charmes,
<lb />Et puiſque c’et vnpieu qui veut étrevainqueur
<lb />Bien loin de reculer, offrons luy nôtre cœur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZARDAN,
<lb />Dieu! qu’auec peu de peine on ébranle vn
<lb />coutage:
<lb />Mais ne permettons pas qu’ils parlent d’auan<lb />raB.
<lb />Et tâchons s'il ſe peut de rompre leur deſſein. Il entre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BARLAAM,
<lb />Seigneur on vient à nous.
<fw><lb />A201
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZARDAN.
<lb /> l faut faire le fin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOSAPHAT.
<lb />Retournés ſur vos pas, iey vôtre preſence
<lb />Eſtfort peu neceſſaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZARDAN.
<lb />O cauelle ordonnance!
<fw><lb />Source gallica.bnf.fr (Bibliothèque nationale de France
</fw><lb />Qu ay nie de muipeit, qu'ou le rache de moy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> IOSAPHAT.
<lb />Sortés vous di-ie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZARDAN.
<lb />Hé bien, i'obeis: mais le Roy
<lb />Ne treuueroit pas bon que vous fuſſiez en<lb />ſemble,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOSAPHAT.
<lb />Vous perdes le reſpect, &amp; le Roy ce me ſemble
<lb />Ne vous a pas permis de me parler ainſi:
<lb />Sortés encore vn coup, &amp; nous laiſſez icy.
<lb />Autrement i’vſeray des droits que la naiſſance,
<lb />nie donne pour punir vne telle inſolence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> HIARDAEVS
<lb />Ie te feray trompeur par vn effet plus prompt
<lb />Lauer dedãs ron ſang ton crime &amp; mon affrõt.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIEME.
<lb />IOSAPHAT, BARLAAM.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />APHAT
<lb />UE n’euſſe iamais crû qu’il eut eu céte au<lb />dace
<lb />Et qu’il eut craint ſi pieu d’encourir ma diſ<lb />grace:
<lb />Mais ie ſçay comme il faut maiter vn Gouuei<lb />neur.
<lb />Pourſuiués ſeulemers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BANLAAM.
<lb />Ie crains pldtoſt Seigneur
<lb />Quil nous ait entendus.
<fw><lb />1 G
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOSAPHAT.
<lb />Ne ſoyez point en peine
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BARLAAM.
<lb />Ie veus apprẽdray donc le ſujet qui m’ameine,
<lb />Et de quelle façon le Ciel pour vous ſauuer
<lb />Ma fourny les moyens de vous venir treuuer.
<lb />Dans les extremitez de l’Inde Orientale,
<lb />Tout proche d’vne pante où le Gange deuale,
<lb />Eſt vn vaſte deſert qu’vne épaiſſe foreſt
<lb />Coupée en deux endtoits par vn large mareſt,
<lb />Occupe du coſté que le Fleuue s’engage
<lb />Dans vn tres-difficile &amp; dangereux paſſage:
<lb />Et de l’autre vne plaine, &amp; des lacs ſeparés
<lb />Qui font en tournoyanr des ſentiers égarés.
<lb />Depuis qu’en ce pays cét illuſtre Dydime
<lb />Laiſſa de ſes vertus vne ſi haute eſtime,
<lb />Quelques hõmes touchés de ſes enſcignemẽs
<lb />Baſtirent en ces bois de petits logemens
<lb />Et s’étans retirés dans ces lieux ſolitaires
<lb />Changerent leur faux culte en de nouueaux.
<lb />myſteres.
<lb />Vn Dieu crucifié pour le ſalut des ſiens.
<lb />Seruoit là de matiere à leurs doux enttetiens;
<lb />Il leur ſembloit plus beau dãs ce cruel ſuplice,
<lb />Que lors que dãs ſon thrône il parét en iuſtice,
<lb />Leurs yœux &amp; leurs encens n’auoient point
<lb />d'autre objer,
<fw><lb />Source gallica.bnffr ( Bibliothèque nationale de France
</fw><fw><lb />L
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Leurs loüanges étoient toûjours ſur ce ſuiet;
<lb />Ils paſſoient à veiller les nuits toutes entieres,
<lb />Et le iour ſe trouuoit plus court que leurs
<lb />prieres.
<lb />C’eſt dans ce méme lieu dont l’aimable ſeiour
<lb />N'eſt point importuné des faux bruits de la
<lb />cour,
<lb />Que l'horreur des combats, ny la fureur des
<lb />armes
<lb />N'épouuantent jamais de clameurs ny d’alar<lb />mes,
<lb />Où plus d’vn demy luſtre vnantre aſſés obſcur,
<lb />Et qui n’eſt defendu que par vn fimple mur
<lb />Dans ſa concauité ma ſeruy de retraite,
<lb />Et contre les Lions de tres-ſeure cachete.
<lb />Là ces membres chargez des fers qu’ils ont
<lb />quittez,
<lb />Ces lõgs cheueux blanchis ſoûs les auſteritez,
<lb />Et ces yeux abatus par de frequentes veilles
<lb />Se ſentoient ſoulagez par autãt de merueilles.
<lb />Ces mẽbres par le corps dont ils ſont adoptès,
<lb />Ces cheueux par celuy qui les a tous contés,
<lb />Et ces yeux, ô prodigelont veu ſouuẽt parétre
<lb />Triomphant dans le Ciel celuy qui nous fait
<lb />naître.
<lb />Apres que i'eus vefeu trente ans &amp; quelques
<lb />mois
<lb />Soûs vn fardeat ſi poble, &amp; de ſi douces loix,
<lb />L’air groſſier &amp; mal ſain qui rend céte contrée,
<lb />Et la plus infertile &amp; la moins penetrée
<lb />Affoi<fw><lb />L
</fw><fw><lb />
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Affoibliſſoit nos ſens plus nous luy reſiſtions.
<lb />Enfin ie reſtay ſeul de cent que nous eſtions,
<lb />Non, que ie meritaſſe vne faueur ſi grande,
<lb />Non qu’on me preferat à cette Saincte bande:
<lb />Mais pour me reſeruer à cét illuſtre employ
<lb />Que le Ciel m’a donné pour vous preſcher la
<lb />I'oüis donc vne voix: mais vne voix celeſte,
<lb />Tres-claite, point obſcure, &amp; toute manifeſte:
<lb />Barlaam, me dit-elle, en m’appellãt bien fort,
<lb />Va, ſors, fais ſur toy-méme vn genereux effort
<lb />Va treuuer Ioſophat, quitte ta ſolitude,
<lb />Que ſa conuerſion ſoit ton inquietude.
<lb />Et m’enſeignãt le lieu qui vous tient enfermé,
<lb />En paſſant, pourſuit-elle, vn grãd eſtang fermé,
<lb />Qui ſe void au milieu de ces vaſtes campagnes
<lb />Que bornent tout au tour quatre hautes mon<lb />ragnes,
<lb />Arreſte en vn endroit que ie te monſtreray,
<lb />Où tu ramaſſeras ce que ie te diray,
<lb />Et qui te ſeruira dedans ton entrepriſe:
<lb />I'obeis auſſi-toſt, &amp; marchant droit à Nyſe,
<lb />Où vos predeceſſeurs ont choiſi leur ſejour,
<lb />I’arriue à cét eſtang ſur le detilir du lour;
<lb />La nuit me defendant de marcher d’auantage
<lb />Ie m’allay repoſer à l’ombre d’vn bocage.
<lb />Mais comme ie ſentis approcher le Soleil,
<lb />D'vn nuage prochain i’entens à mon réveil
<lb />Cette voix qui m’appelle: alors plus froid
<lb />que maibre,
<fw><lb />E
<lb />Source gallica.bnf.fr (Bibliothèque nationale de France
</fw><lb />Ie fais ce qu'elle dit, ie creuſe au pied d'vn
<lb />arbre,
<lb />Et ie treuue en effet vn threſor enterré,
<lb />Ces Diamtans. Effil ay ant long temps erré
<lb />Et par mer &amp; par terre auec beaucoup de peine
<lb />I'aborde à Calamine.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O SAPHAT.
<lb />O bonté ſouueraine!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BARLAAM.
<lb />Ie deſcends viſtemẽt, i’entre, ie cours par tout,
<lb />Ie cherche, ie m’enquiers, ie vais de bout en
<lb />bout,
<lb />Ie rencontre vn Orfevre, auſſi toſt ie l’aborde,
<lb />Il apprend mon deſſein, ie le preſſe, il s’ac<lb />corde,
<lb />Et dans moins de huict iours il trauaille ſi bien
<lb />Qu’il me rend ces ioyaux. Lors changeant de
<lb />maintien,
<lb />Et de ce qui pouuoit me faire reconnétre,
<lb />Ie m’adreſſe au Palais: dés qu’on m’y void
<lb />parétre
<lb />Soûs cét auare habit vétu côme vn Marchand,
<lb />On m’introduit, ie ſuis, &amp; ie vole en marchãt.
<lb />On me laiſſe auec vous, i'ouure ce petit cofre:
<lb />Le treſor qu’il cõtient vous rauit, ie vous l’ofre
<lb />Vous l’acceptés enfin, &amp; voyés au dedans
<lb />Vn éclat bien plus vif, &amp; des feux plus ardens
<lb />Ce myſtere eſt tres-grand, ie vous le fais com
<lb />prendre,
<lb />Vous en eſtes touché, quelqu’vn nous vien
<fw><lb />f.---- d--
</fw><lb />Vous cõmandez qu’il ſorte, &amp; ie demeure icy Ioſaphat
<lb />Pour rendre vôtre eſprit vn peu plus éclaircy, ouure le
<lb />Ce Liure eſt en vos mains, vous l’ouurés, &amp;
<lb />1
<lb />ces lignes
<lb />Vous apprenenr qu’vn Dieu par ſes faueurs in<lb />ſignes
<lb />voumt luun la mort pour vous en dégager;
<lb />Enfin ie vous verray dans vn moment changer;
<lb />Et ces feuillets remplis d’aimables caracteres
<lb />Etoufans votre erreur finiront vos miſeres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSAPHAT
<lb />Ouy ie change, &amp; connés l’excés de mõ erreur,
<lb />Elle ne me plaiſt plus, i’en cõçois de l’horreur,
<lb />Et vos enleignemens ont trop de conuenance
<lb />Aux inſpirations que i'eus dés mon enfance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BARLAAM.
<lb />Et quels furent Seigneur de ſi beaux mouue<lb />mens?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TOSAVHAI.
<lb />Pareils à ceux que i’ay de nobles ſentimens,
<lb />Vn deſir nompareil de ſortir des cenebres
<lb />où ie ne voyois rien que des objets funebres,
<lb />De quitter mes abus, &amp; me faiſant Chreſtien
<lb />Aller chercher ailleurs vn plus ferme ſoûtien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BARLAAM.
<lb />O Dieu que ta bonté nous fait voir de mira</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />cles!
<lb />O SAPHAT.
<lb />Ie voulus biẽ ſouuãt malgré tous les obſtacles
<lb />Qui s’oppoſoiẽt ensẽble à mes iuſtes ſouhaits,
<lb />Apres tant de deſirs en venir aux effete;
<lb />–
<lb />Mais la difficulté de corrompre les Gardes,
<lb />De paſſer au trauers de tant de halebardes,
<lb />Et de tromper Zardan celuy qui ſort d’icy
<lb />Au lieu de m’aſſiſter augmentoiẽt mon foucy.
<lb />Vn iour qu’il me parloit dedans les galeries
<lb />Où ie m’entretenois de mille réveries,
<lb />Ie l’importunay tant qu’il m’apprit la raiſon
<lb />Pour laquelle le Roy me retient en priſon.
<lb />Abenner, me dit-il, ſe fiant aux merites
<lb />Dont preſque chaque iour on ventoit ces Her<lb />mites,
<lb />N’ayant point d’heritier qui luy pût ſucceder,
<lb />Afin d’en obtenir les fit interceder.
<lb />Il vous eut à la fin auecques leurs prieres:
<lb />L’Inde, mais Calamine &amp; Nyſe les premieres,
<lb />Et tous nos alliés fournirent à leur tour
<lb />Des threſors infinis pour honorer ce iour.
<lb />Les plus habiles gens &amp; d’Aſie &amp; d’Europe
<lb />Dés que vous fûtes né firent vôtre horoſcope;
<lb />Tous tomberent d’accord que vous ſeriés
<lb />heureux,
<lb />Magnanime, prudent, adroit &amp; genereux:
<lb />Mais auſſi quelques-vns eurent cette penſée
<lb />Qu'vn culte tout nouueau d’vne troupe inſẽſed
<lb />Vous feroit rejetter celuy de vos ayeulx,
<lb />Que vous ſeriés Chreſtien.
<fw><lb />170
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BARLAAM.
<lb />Pouuoient-ils dire mieux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOSAPHAT.
<lb />Le Rov. pourſuiuit-il, triſte &amp; melancholique
<lb />Ne voulut pas attendre vn effet ſi tragique,
<lb />Il fit tous ſes efforts afin de l'empécher,
<lb />Et c’eſt pour ce ſujet qu’il me fit depécher;
<lb />Que ſa crainte luy fit mediter vôtre abſence
<lb />Auant que vous euſſiés l’âge de connoiſſance,
<lb />Et que vous confiant à ma diſcretion,
<lb />Il me donna le ſoin de vôtre inſtruction.
<lb />Mais quoy qu’il veille en tout contenter vôtre
<lb />enuie
<lb />Il defend neantmoins ſur peine de la vie.
<lb />Par autant de Courriers qu’il enuoye vers nous
<lb />Qu’on ſouffre qu’vn Chreſtien parle iamais à
<lb />vous,
<lb />Ny qu’on vous face voir ces objets de miſere
<lb />Qui pourroiẽt diuertir le ſuccez qu’il eſpere.
<lb />Ce diſcours m’étõna: mais pourtãt i’en cõceus
<lb />Vn eſpoir biẽ puiſſant des biẽs que i’ay receus;
<lb />Et ie ſentis pour lors de ſi fortes atteintes,
<lb />Qu’vne nouuelle ardeur bannit toutes mes
<lb />craintes.
<lb />Mais pour vous acheuer ce que i’ay cõmencé,
<lb />Depuis que ie nâquis vn an s’étant paſſé
<lb />Mon pere eut vne fille en beauté ſans ſeconde.
<lb />Dont la mere mourut en la mettant au monde. Il enten
<lb />Ie le ſceus, &amp; depuis mon empriſonnement
<lb />Ie les ay veus tous deux vne fois ſeulement. Cour le
<lb />Mais quel eſtrange bruit?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE QVATRIEME.
<lb />ZARDAN, IOSAPHAT, BARLAAM,
<lb />ZARDAN.
<lb />N’Eſt le Roy vôtre pere.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dieu!
<lb />tozai nar.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LARDAN.
<lb />Qui vient d’arriuer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O SAPHAT.
<lb />Que faut-il que i'eſpere?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZARDAN.
<lb />Ie n’euſſe pas oſé rompre vôtre entretien
<lb />Pour vn moindre lujet</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BARLAAM.
<lb />Que cét homme feint bien!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eſt-il feul ?
<lb />IOSAPHAT.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZARDAN.
<lb />Vorre fœur eit en ia compagnie
<lb />Et des gens de ſa Cour vne ſuite infinie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BARLAAM.
<lb />Demeurês toûjours ferme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOSAPHAT,
<lb />Allés, rerirés-vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BARLAAM.
<lb />Prenés garde Seigneur d’animer ſon courroux,
<lb />Et de luy decouurir l’objet qui vous enflame
<lb />Sans découurir auſſi les ſecrés de ſon ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOSAPHAT.
<lb />Non: n’apprehendez rien à ma confuſion,
<lb />Ie ſçay ce qu’il faut faire en cette occaſion:
<lb />Dir toutens Pay du cœui ee beaucoup de con<lb />Tancce,
<lb />Ie vous joindray bien-toſt, allés, le Roy s’a<lb />uance.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DOHRDUIRGVIEME.
<lb />IOSAPHAT, ZAR DAN, ABENNER,
<lb />ARACHE'S, THEVDAS, GERONDE,
<lb />ACHILE’E, BALAC.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSAPHAT.
<lb />PIRE ayant ie bonheur de vous voir en ces
<lb />lieux
<lb />Ma priſon me paret vn letour glorieux:
<lb />Quoy qu’elle m’air dépleu par l’abſence d’vn
<lb />pere
<lb />I'attenan ne la pielence vn état plus proſpere,
<lb />Et tout ce qui pourroit depuis qu’il eſt venu
<lb />Me donner du regret, c’eſt qu’il ma preuenu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABENNER.
<lb />N’en ayés point, mon fils, i’ay voulu vous ſur<lb />prendre,
<lb />D'vn heur ineſperé la ioye en eſt plus tendre;
<lb />Ie n'attendois pas moins de vôtre humilité,
<lb />Et puiſque la longueur d’vne captiuité
<lb />N’a pû de Ioſaphat dementit la naiſſance,
<lb />Que l'hõneur, le feſpet, l’amour l'obeiſſance,
<lb />Ont produit en ſes mœurs ce que i'ay ſouhaité,
<lb />Qu’il ſçache que ie viens le mettre en liberté,
<lb />Et luy communiquant l’éclat qui m’enuironne
<lb />Partager auec luy les ſoins de la Couronne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOSAPHAT.
<lb />Sire, ce ſont des biens que i’ay peu meritez,
<lb />Ou plûtoſt des effets de yos rares bontez.
<lb />Ce ſeiour ennuyeux par ſes hautes murailles
<lb />M'a toûjours defendu l’accés dãs les batailles,
<lb />Ce Palais ennemy de mon parfait bonheur
<lb />Ne m’a iamais permis d’acquerir de l’hõneur.
<lb />Ils m’ont entretenu dans vne humeur penſiue,
<lb />Tandis que ma valeur eſt demeurée oyſiue,
<lb />Et lors que ie pouuois par mile beaux exploits
<lb />Signaler mon courage à conſeruer vos droits.
<lb />Helas! où quelquesfois m’a porté la nature,
<lb />Ie voyois ſur ces murs des cõbats en peinture,
<lb />Dans ces lambris dorés des hõmes triomphãs
<lb />Sortir victorieux en la fleur de leurs ans.
<lb />Mon ardeur me pouſſoit à prendre auſſi les
<lb />armes,
<lb />A combattre auec eux, à donner des alarmes,
<lb />A forcer vne place, à vaincre, à pardonner,
<lb />Et prendre les honneurs qu’on leur vouloir
<lb />donner.
<lb />Mais quoy ie n'ay rien fait, cette inutile épée
<lb />Ne s’eſt iamais peu voir par mon bras occupée
<lb />Et ce fer pareſſeux n’à bougé du fourreau
<lb />Pendat que l'enne my nous creufoit vn tõbeau.
<lb />Sire, pardonnez donc mon peu d’experience,
<lb />Et ſi ie vous répons par la voix du ſilence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABENNER.
<lb />Ouy, mon fils ie le ſçay, vous eſtes genereux;
<lb />Et moy ie vous veux rendre autant ou plus
<lb />heureux.
<lb />Vous eſprits tous diuins, fideles interpretes
<lb />des volontez du Ciel &amp; des choſes ſecretes,
<lb />Ouy vous l’aués bien dit qu’il ſeroit vertueux,
<lb />Mlagnanmme, prudent, auroit, rerpectueux,
<lb />Mais vous qui me diſiés qu’vne ſecte nouuelle
<lb />Rendroit vn iour auſſi ſon ame criminelle:
<lb />
<lb />Ne me voyez iamais, ie ne vous croiray plus,
<lb />Vos efforts ſeront vains, &amp; vos arts ſuperflus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARACHEIS.
<lb />Seigneur nous prenons part à vôtre deliurãce,
<lb />Comme nous auõs fait dedans vôtre ſouffrãce.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERONDE.
<lb />Mon frere apres le iour qui nous vid ſeparer,
<lb />Tous mes contentemẽs n’ont iamais pû durer.
<lb />Ie vous parlois toûjours, &amp; mon ame guidée
<lb />D'vn ſi cher ſouuenir vous voyoit en idée:
<lb />Mais pour me conſoler ie crai qu’à l’auenir
<lb />Nous aurõs plus de temps de nous entretenir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABENNER.
<lb />Ouy, ouy vous en aurés: mais allons pour céts
<lb />heure
<lb />Changer cette priſon en vne autre demeure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARACHE'S.
<lb />Voicy le lieu, Madame, où le Ciel veut enfin
<lb />Qu’Arachés &amp; Geronde ayent vn méme deſtin.
<lb />Mais luluons, le Roy lort.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SIXIEME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZARDAN.
<lb />Dieux quel rapport ferai-ie?
<lb />Ce méchant la ſeduit, cõment le cacherai-ie?
<lb />Si l’on le ſçait auant qu’onait eu mon avis
<lb />D'vn eternel malheur mes iours ſeront ſuiuis.
<lb />Ie dois beaucoup au Roy: mais c’eſt vn'iniu<lb />41
<lb />ſtice
<lb />De perdre Ioſaphat. O Ciel? ſois moy propice,
<lb />Et m'eneigne aulouru huy comment ie dois
<lb />agir,
<lb />Empécher &amp; le pere &amp; le fils de s’aigrir:
<lb />Mais c’eſt trop conſulter, ma paſſion s’irrite,
<lb />Il faut fauuer le Prince, &amp;perdre vn hypocrite.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du premier Acte.
<fw><lb />40.
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE SECOND.
<lb />IOSAPHAT, BARLAAM, ABENNER,
<lb />ARACHE'S, GERONDE, ACHILEE,
<lb />THEVDAS, ZARDAN, BALAC.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />IO SAPHAT, BARLAAM,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSAPHAT.
<lb />Arlaam ſauués vous, la cholere du Roy
<lb />Eſt préte d’éclatér &amp; ſur vous &amp; ſur
<lb />Moy 3
<lb />DNous ſommes découuerts, vn chacun
<lb />nous eſpie,
<lb />Sauués vous Barlaam, ſauuez vous ie vous prie
<lb />Si l'on vous tourmentoit pour mon occaſion
<lb />Ie mourrois de regret &amp; de confuſion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BARLAAM.
<lb />Ie ſçay biẽ le pouuoir d'vne aueuglevengeãce:
<lb />Mais ie ſçay mieux encor celuy de la conſtãce.
<lb />L'vn me veut ébranler, l’autre beaucoup plus
<lb />fort
<lb />Me fait tout mépriſer, méme iuſqu’à la mort,
<fw><lb />mi 14
<lb />Source gallica.bnf fr ( Bibliothèque nationale de France
</fw><lb />Et s’il me faut paſſer par le fer &amp; la flame
<lb />I'expoſeray ce corps afin de ſauuer l’ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSAPHAT.
<lb />Il n’en faut pas venir à ces extremitez.
<lb />Non. ſuiuez mon conſeil, fuyez leurs cruautez
<lb />Ie ſçauray bien les vaincre, &amp; vôtre âge debile
<lb />Doit treuuer dans le mien vn prompt &amp; fort
<lb />azile.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BAR LAAM.
<lb />Ha vieilleſſe ennemie &amp; qui me fais mourir!
<lb />Loin de t’abandonner, on te veut ſecourir.
<lb />Non, Seigneur, laiſſés moy franchir mes de<lb />ſtinées,
<lb />Et ne meſurez point mõcœur par mes années.
<lb />Je fuis féble, il eſt vray: mais ie ſuis toûiours
<lb />prét
<lb />De ſouffrir ce qu’ordonne vn rigoureux Arreſt
<lb />L'eſpoir que mon eſprit a de rõpre ſes cheines
<lb />Le rera mriompner des plus cruelles geines,
<lb />Et le defir qu’il a de voler dans les Cieux,
<lb />Echaufera bien-roſt ces membres froids &amp;
<lb />3
<lb />vieux.
<lb />Heureux apres auoir tant ſouffert en ma vie,
<lb />Si pour vn Dieu fait hõme elle m’étoit rauie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSAPHAT.
<lb />O Dieu! que de conſtance en ſi peu de vigueur!
<lb />Mais que d’ingratitude, on bié que de rigueur!
<lb />Si ie ſouffre qu’apres vn penible véage
<lb />Il s’expoſe luy ſeul au milieu de l’orage.
<lb />Non: ne le ſouffrons pas, ôtons nous de ſouey.
<lb />Barlaam
<lb />Dat laaiir derceier eroignez vous d'icy:
<lb />Fuyez, mais promptement. Son courage s’a<lb />baiſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mais......
<lb />BARLAAM.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOSAPHAT.
<lb />Ne differés point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BARLAAM.
<lb />Voulez vous que ie laiſſe.
<lb />Vn ouurage imparfait, Ioſaphat conuerty
<lb />Sans l’auoir mieux inſtruit de ſon nouueau
<lb />party.
<lb />Que ie meure plûtot, &amp; qu’vn cruel ſupplice
<lb />Puniſſe ſur ma teſte vne telle iniuſtice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SAPHAT.
<lb />Puiſque ie ne puis vaincre vn courage ſi guãd,
<lb />Qu’en vain par ſes diſcours ma bouche l’en<lb />rreprend,
<lb />Ie veux vous conjurer par la bonté ſupreme,
<lb />Par vos enſeignemens, par vous &amp; par moy<lb />méme,
<lb />610
<lb />De ne me pas donner le mécontentement,
<lb />De vous voir au hazard d’vn ſenſible rourmẽt.
<lb />Et pour vous obliger à cette dure abſence,
<lb />Sçachés qu’auec regret ie pers vôtre preſence;
<lb />Et que ie ſouffriray les priſons &amp; la mort
<lb />Auant que de changer de creance &amp; de port.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BARLAAM.
<lb />Ajoûtés le meilleur, &amp; qui mettra nos teſtes
<lb />Ar'abry le plus ſeus dee réte de dve tegreſtes:
<fw><lb />Source gallica.bnf.fr (Bibliothèque nationale de France
</fw><lb />Ie vous dis donc adieu, i’embraſſe vos genoux,
<lb />Soyés toûiours conſtant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOSAPHAT.
<lb />Mon pere leués-vous,
<lb />Ce nom m’eſt bien permis, puis qu’en effet
<lb />vous l’eſtes,
<lb />Vous me verrez bien-tôt dans vos ſombres re<lb />traites,
<lb />Et des que ie pourray me deraire des miens
<lb />I'abandonneray tout, Royaume, honneurs
<lb />&amp; biens.
<lb />Encore vn coup adieu,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DnREnARI.
<lb />Que le Ciel m’eſt contraire!
<lb />Mais puiſque mõ abſence eſt vn mal neceſſaire
<lb />Conſeruez moy toûiours dans vôtre ſouuenir.
<lb />Ievous quitte;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSAPHAT.
<lb /> Allés donc, i’entens quelqu’vn venir.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SECONDE.
<lb />IOSAPHAT, GERONDE, ACHILEE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERONDE.
<lb />E vous treuue à propos tout ſeul dans cette
<lb />ſale:
<lb />Mais auez vous perdu vôtre humeur iouiale?
<lb />Is vous vois tour penſit,&amp; camme mal tontét.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOSAPHAT.
<lb />Non: mais ie ruminois vn conſeil importanz
<lb />Qu’on me vient de dõner ſur vne bõne affaire,
<lb />Et que ie vous dirois ſi vous la vouliez faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DE.
<lb />le ne ſçaurols faiſſir en luſuant vos auis:
<lb />Qui me pourroit blâmer de les auoir ſuiuis?
<lb />Ec qui ne voudroit pas imiter vôtre exemple,
<lb />A qui ſans prophaner on peut dreſſer vn téple?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSAPHAT.
<lb />Ouy, Mais c’eſt à ceruy dont le vous ay parlé,
<lb />Comme il eſt peu commun, il eſt tres-ſignalé,
<lb />Et quoy qu’il vous ſurprenne autant qu’il eſt
<lb />étrange,
<lb />Il n'eſt pas toutesfois indigne de loüange.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERONDE.
<lb />Si vous le iugez tel il doit étre parfait,
<lb />Et produira ſans doute vn merueilleux effet.
<lb />Le Ciel n’inſpire point dãs les eſprits ſublimes
<lb />De deſirs qui ne ſoient &amp; purs &amp; legitimes;
<lb />Et comme il les gouuerne auec beaucoup de
<lb />foin,
<lb />Il ne voudroit iamais leur manquer au beſoin.
<lb />Le vôtre ie m’aſſeure à le méme auantage,
<lb />Il jouït à plaiſir des biens qu’il leur partage,
<lb />Et ſans que pas vn d’eux luy puiſſe diſputer,
<lb />Il peut tout entreprendre &amp; tout executer.
<lb />Il n’eſt point de deſſeins dans vne ame ſi baute
<lb />Qui ne ſoiẽt eloignez &amp; de blâme &amp; de faute;
<lb />Et Ioſaphat eſt né d’vn trop illuſtre ſang
<lb />Pour faire iamais rien indigne de ſon rang.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HAT.
<lb />Vous dites vray, ma fœur, mais ſuiuant les
<lb />maximes
<lb />Que le ſiecle établit pour fomẽter ſes crimes,
<lb />nion ue nie ſu pane ra pour vu tort atrentar,
<lb />Pour vne trahiſon, pour vn crime d’Etat,
<lb />Quoy qu’il ſoit en effet le plus iuſte du monde
<lb />Et qu’il attireroit la Princeſſe Geronde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ONDE.
<lb />Ce diſcours eſt obſcur, &amp; ne puis conceuoir
<lb />Que mon rrere voulut oubller ſon deuoir:
<lb />Non: il a trop de cœur, il a trop de prudence,
<lb />Pour commettre iamais vne pareille offence;
<lb />Et ie fais déia tort à ſa rare vertu
<lb />Qui n’a point d’ennemy qu’elle n’ait abatu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSAPHAT,
<lb />C'eſt pour en auoir trop qu’elle ſera haye,
<lb />Qu'elle rendra bien-toſt toute l’Inde ébahye,
<lb />Vne ſœur bien ſurpriſe, vn pere courroucé,
<lb />Et piqué contre vn fils ſans qu’il l’ait offencé.
<lb />C’eſt pour en auoir rrop que i’expoſe ma vie
<lb />Aux malheurs dont ſans doute elle ſera ſuiuie.
<lb />C’eſt pour en auoir trop que ie fais vn prolet..
<fw><lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIEME.
<lb />THEVDAS, IOSAPHAT, GERONDE,
<fw><lb />AeHILLE, THAVDAS.
<lb />Eigneur, le Roy vous mande.
<lb />IOSAPHAT.
<lb />Allons.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERONDE.
<lb />Pour quel ſujet?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HA
<lb />Vous l’apprendrés bien-toſt, ma ſœur, &amp; dans
<lb />vne heure
<lb />Sçaurez ſi ie dois viure, ou s’il faut que ie
<lb />meure.
<lb />GERONDE.
<lb />O Dieux! que dites vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HAT.
<lb />Marchons ſans differer.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE QVATRIEME.
<lb />GERONDE, ACHILEE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERONDE.
<lb />Vels ſupplices nouueaux luy veut on pre<lb />parer!
<lb />Quel crime a-il commis? ſe peut-il que mon
<lb />pete.
<lb />
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Conſerue en ſa memoire vn reſte de cholere?
<lb />Qu’vn fils qu’il ayme tant en ſoit déja party,
<lb />Qu’apres ſa deliurance il ſe ſoit repenty?
<lb />Et craignant qu’il embraſſe vn’erreur crimi<lb />neſle,
<lb />Qu’il veuille rendre enfin ſa priſon eternelle?
<lb />Ha fils infortuné d’vn pere rigoureux!
<lb />Que la ſeule innocence a rendu malhe ureux,
<lb />Et qui s’eſt veu puny d’vn crime imaginaire
<lb />Auſſi-toſt qu’il a veu le iour &amp; ſa miſere!
<lb />Et vous qui vous mélez d’auancer les inſtans,
<lb />De ſonder les eſprits, &amp; predire les temps,
<lb />Ignorés vous encor auec vos vains preſages
<lb />Que les aſtres n’ont point de pouuoir ſur les
<lb />fages,
<lb />Et que lors qu’il s’agit d’vn homme vertueux
<lb />Ils conſeruent pour luy des ſoins reſpectueux.
<lb />Ouy, ouy vous l’ignorez, &amp; par vôtre ignorãce
<lb />Vous vous eſtes rẽdus autheurs de ſa ſouffrãce;
<lb />Vous l’auez condãné ſans qu’il eut rien cõmis,
<lb />Et fait de ſes parens ſes plus grands ennemis.
<lb />Mais helas que ie ſens mon ame partagée,
<lb />La crainte s’établit où l’eſpoir la rangée,
<lb />Et tout ce qu’il m’a dit en termes ambigus
<lb />Cauſe dans mon eſprit des tourmẽs bien aigus
<lb />I'apprehende, Achilée, vn changemét notable,
<lb />Tout ce qu’on a predit peut étre veritable,
<lb />Er Ioſaphat enfin peut couuer en ſon ſein
<lb />Les iniuſtes projets d’vn malheureux deſſein;
<lb />Il peut étre Chreſtien, &amp; l’étre ſans le dire,
<lb /> c’et ce qui m’afflige &amp; qui fait mõ martyre.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACHILE’E.
<lb />Ha Madame ſouffrés que i’arreſte le cours
<lb />Des regrets où vous potte vn ſi triſte diſcours:
<lb />vous farnes trop agn ie mg &amp; la nature,
<lb />Zardan veille le Prince, &amp; la bonne teinture,
<lb />Et du culte &amp; des mœurs qu’il a priſe de luy
<lb />Vous oſte tout ſuiet de rien craindre auiour</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />d’huy.
<lb />GERONDE.
<lb />Ie crains, ie crains pourtãt, &amp; ie crains Achilée
<lb />L'effet d’vn ſouuenir dõt mõ ame eſt troublée.
<lb />Tu n’as pas encor ſceu l’étrange viſion
<lb />Qne i’eus, &amp; qui ne peut étre vne illuſion:
<lb />I'eſtois vn iour allée au grãd Temple de Nyſe
<lb />Prier pour le ſuccés d’vne iuſte entrepriſe
<lb />Que mon pere braſſoit ſur la fin de l'Eſté
<lb />Contre tout vn pays qu s’étoit reuolté.
<lb />Te laiſſant en la Nef auec mes autres filles,
<lb />Ie m’aprochay bien pres de l’vne de ces grilles
<lb />Qui defendent par tout l’entrée de l’autel,
<lb />Pour y faire en ſécret mes vœux à l’Immortel:
<lb />Ie me leuois déia, lors que d’vne fenêtre
<lb />Ie vis vn certain corps diffleile à connétre,
<lb />Ie le pris pour quelqu’vn de ces eſprits diuins
<lb />Qui viénent quelquesfois cõſoler les humains
<lb />Il étoit lumineux, &amp; tout brillant de gloire,
<lb />Et portoit deſſus luy des marques de victoire.
<lb />L’ayant conſiderê plus attentiuement
<lb />Il m’appris en ces mous ce qui ſait mon reur<lb />ment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORACLE.
<lb />Tes vœux ſont exaucez; mais dedans Calamine,
<lb />Tu verras arriuer vn tres grand changement,
<lb />Ton frere quittera ſon ancienne doctrine,
<lb />Et laiſſera le Thrône à ton fidele Amant.
<lb />Ie te laiſſe à penſer comme ie fus ſurpriſe,
<lb />Et de quelle douleur mon ame fut épriſe
<lb />Quand cette voix m’apprit le pitoyable état
<lb />Où ie verrois bien-toſt le Prince Ioſaphat.
<lb />Elle s’euanouït ayant fait ſon meſſage,
<lb />Et m’arrachant l’eſpoir me laiſſa ſans courage.
<lb />Vous l’apperceutés bien quãd ie fus de retour
<lb />Et vous en rapportiez la cauſe à mon amour;
<lb />Vous crûtes qu’Arachés occupoit ma penſée,
<lb />Que d’vn ſi cher obiet ie me ſentois bleſſée,
<lb />Et qu’autre qu’vn Amant ne me pouuoit trou<lb />bler:
<lb />Mais c’eſtoit ce fujet qui me faiſoit trembler.
<lb />Ie ne vous en uis rien, n'etant pas neceſſaire
<lb />De découurir ſi toſt cét important myſtere:
<lb />Mais i’ay toûiours depuis apprehendé la fin
<lb />D’vn auertiſſement qui n’eſt pas ſans deſſein,
<lb />Et ie ne puis ſans blâme oſter de ma memoire,
<lb />Ce qui touche mõ ſang, &amp; qui ternit ſa gloire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACHILE’E.
<lb />Ce ſujet n’eſt pas grãd pour vous en émouuoir
<lb />Les Oracles n'ont plus de voix ny de pouuoir
<lb />Il ne ſe treuue plus d’hommes qui les honorẽt,
<lb />Et depuis que ce Dieu que les Crheſtiens ado<lb />tent
<lb />104
<lb />Arem</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A remply l’vniuers du faux bruit de ſes faits
<lb />Ils n’õt plus eu de vogue, &amp; n’en aurõt iamais.
<lb />Mais quoy? ſi cette voix vous a tant affligée,
<lb />Elle ne vous à pas auſſi deſobligée;
<lb />Puis qu’elle vous promet que vous verrez vn
<lb />iour
<lb />Arachés dãs le thrône, &amp; vous dãs ſon amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERONDE.
<lb />Que ce ſoit vn Oracle, ou bien vne ambaſſade,
<lb />Qu’auecques tant d’éclat, qu’auec tant de
<lb />parade
<lb />Elle me ſoit venuë annoncer ce malheur,
<lb />Ie ne l’ay point appris ſans beaucoup de dou<lb />leur.
<lb />Mais que mal à propos ta vaine complaiſance
<lb />Ordonne à mes ennuys vne fauſſe allegeance!
<lb />Penſes-tu me porter par ce flateur diſcours
<lb />A rompre de mes ſoins &amp; l’ardeur &amp; le cours,
<lb />Et te prenant fort mal au deſſein de me plaire
<lb />Crois-tu que ie prefere vn Amãt à mon frere,
<lb />Vn thrône à ſon bon-heur, Arachés a ſon rang,
<lb />Mõ a mour à ma gloire, &amp;ma flame à mõ ſang.
<lb />Non n’attends point de moy de ſentiment ſi
<lb />lâche,
<lb />Mon deuoir s’en defend, &amp; mon honneur s’en
<lb />faſche,
<lb />Et croy quoy que mon feu ſoit vn feu violant
<lb />Quand Ioſaphat parét qu’il n’eſt plus ſi brûlãt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACHILE’E.
<lb />Madame le Roy vient.
<fw><lb />lac
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERONDE.
<lb />Ie voy ſur ſon viſage
<lb />Des indices certains d’vn ſiniſtre preſage:
<lb />Ses pas mal-aiſeurés, &amp; ſa paſſe-couleur
<lb />
<lb />Me font appreheder quelqu'etrange malheur.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE CINQVIEME.
<lb />ABENNER, ARACHE'S, ZARDAN,
<lb />GERONDE, ACHILE’E, BALAC,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABENNER.
<lb />Vy, que l’on s’en ſaiſiſſe, allés en diligẽce
<lb />Oimmoler ce perfide à ma iuſte vengeãce.
<lb />Ma fille s’en eſt fait, ton frere s’eſt rendu,
<lb />Nôtre induſtrie eſt vaine, &amp; nôre eſpoir perdu.
<lb />Il eſt Chreſtié, ô Dieux que ce mot eſt horrible
<lb />Et qu’il donne à mon ame vn tourment bien
<lb />ſenfible!
<lb />Il eſt Chreſtien, o Dieux que mes ſens ſont
<lb />confus!
<lb />Et que tous nos deſſeins ſont enfin ſuperflus?
<lb />Ireit ehrentejob leux que ce péſer m'effroye!
<lb />Que i’ay le cœur percé des douleurs qu’il
<lb />m’enuoye!
<lb />Qu’ont ſeruy tant de ſoins &amp; tant d’inuẽtions?
<lb />Que nous ont profite tant de precautions?
<lb />Et vous dont i’accuſois les iniuſtes folies,
<lb />Ouy vos predictions ſe treunent accomplies,
<lb />Iofaphat eſt Chreſtien, l’ingrat nous a quidté,
<lb />Il embraſſe vne Loy pleine de fauſſeté.
<lb />Si pour auoir bláme vôtre haute ſcience
<lb />Vous vous eſtes vengez ſur luy de mõ offence,
<lb />Détournez en vos coups, &amp; les portez ſur
<lb />moy:
<lb />Mais faites que tous deux nous gardions nôtre
<lb />Foy.
<lb />Ha pere malheureux d’vn fils plus miſerable,
<lb />Fils qui rend auiourd’huy ſon pere deplorable
<lb />Fils l'obiect de ſa haine, enfant dénaturé
<lb />Pourquoy iuſqu’à ce iour les miés ont-ilsduré
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERONDE.
<lb />Sire cét accident &amp; m’afflige, &amp; m’étonne,
<lb />Luy que vous deſtiniés ſi toſt à la Couronne,
<lb />Que vous auiez dena remis ennoerté,
<lb />Et qui voyoit enfin ſon bon-heur arreſté:
<lb />Mais, Sire, pardonnez cette ieune ſaillie,
<lb />Vôtre fils eſt monfrere, &amp; ſa ſœur vous en prie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABENNER.
<lb />Quoy vo' l’aymés encor tout perfide qu’il eſt?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARACHES.
<lb />Que vôtre Majeſté m'entende s’il luy plaiſt,
<lb />Et que par vn auis que luy donne ma bouche,
<lb />Elle aprẽne àquel point sõ intereſt me touche.
<lb />Dans cette occaſion, Sire, il faut apporter
<lb />Les remedes plus courts que l’onpuiſſe inuen<lb />ter.
<lb />I’en trouue ce me ſemble vn tres prompt &amp;
<lb />facile,
<lb />bont l'effectque ie croy ne peut eſtre qu'vtile.
<lb />Ie connois vn Nacor rres-honneſte Seigneur,
<lb />Et qui fut autresſois mon premier gouuerneur.
<lb />(Sa demeure eſt icy tout proche Calamine)
<lb />Qui reſſem ble ſi fort de ſtature &amp; de mine
<lb />A ce perfide autheur de ſa perdition,
<lb />Qu’il pourroit bien ſeruir à ſa reduction
<lb />Ie le reray venir au plus taru dans vne heure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABENNER.
<lb />Fay, fay le donc venir: Mais Ciel fay que ie
<lb />meure.
<lb /> en
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARACHE'S,
<lb />Quand le Prince viendra: Sire, vous luy dirés
<lb />Qu’on a pris Barlaam, &amp; que vous ſouffrirés
<lb />Qu’il embraſſe la foy de ce ſainct perſonnage
<lb />S’il ſort de la diſpute auec de l’auantage,
<lb />Mais que s’il eſt vaincu vous eſtes reſolu
<lb />De le faire changer d’vn pouuoir abſolu
<lb />Cependant de maintien, de geſte &amp; de parolle
<lb />I'exhorteray Nacor de bien iouër ſon rolle,
<lb />De faire le Mar chand: mais qu’il n’y manque
<lb />rien,
<lb />Luy diſant qu'en cela conſiſte tout ſon bien.
<lb />Quand ils cõmenceront cette illuſtre querelle
<lb />Que tantoſt il ſoit fort, &amp; tantôt qu’il chãcelle,
<lb />Qu'il ſuccombe à la fin, &amp; que tout à la fois
<lb />Ioſaphat ſoit contraint de receuoir vos loix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABENNER.
<lb />Ce conſeil eſt tres-bon, i’en veux faire l'e<lb />preuue:
<lb />Va,
<lb />Va, ſi ie pers vn fils, en toy ie le retreuue.
<lb />Mais le voicy qui vient d’vn pas maieſtueux,
<lb />Tout beau reculez-vous, ſoyez reſpectueux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZARDAN.
<lb />eulandelebaide e,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE SIXTEME.
<lb />ABENNER, ARACHE'S, ZARDAN,
<lb />IOSAPHAT, THEVDAS, GERONDE,
<lb />ACHILE’E. ABENNER.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALa fin vôtre pere
<lb />A ſceu le beau deſſein que vous luy vouliez
<lb />taire;
<lb />Il eſt beaucoup hardy: mais tres-ambitieux,
<lb />Et n’ataque pas moins qu’Abẽner &amp; les Cieux
<lb />Et tout autre ſuiet ſe treuueroit indigne
<lb />D'épreuuer deſſus luy vôtre valeur inſigne.
<lb />Tu veux dõc malheureux t’adreſſer à ton Roy,
<lb />Tu veux étre Chrêſtiẽ, tu veux quitter ta Foy,
<lb />Traître crois pour certain que les Cieux &amp;
<lb />ton pere
<lb />Banniront de ton cœur ce qu'en vain il eſperé.
<lb />Eſt-ce la donc ce bras? eſt-ce là cét appuy?
<lb />Et ce puiſſant ſupport que i’attendois de luy?
<lb />Apres la liberté que ie t’auois donnée,
<lb />Ton bonheur étably, ta teſte couronnée.
<lb />Falloit-il, fils ingrat, me reconnétre ainſi?
<fw><lb />Source gallica.bnf fr (Bibliothèque nationale de France
</fw><lb />Parle, as tu rien à dire? oſte moy de ſoucy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSAPHAT.
<lb />Sire, ſi ie vous parle, il faut que ie m’attende,
<lb />D'attirer deſſus moy tout ce que i’apprehẽde,
<lb />Vôtre cholere, Sire &amp; le reſſentiment
<lb />Où vous porte auiourd’huy mon ſoudain
<lb />changement.
<lb />Ce n’eſt pas en effet qu’ils puiſſent me con<lb />traindre,
<lb />Ma generoſité me defend de rien craindte,
<lb />Et qui ſe fait Chreſtien doit auſſi s’obliger
<lb />A ſouffrir tous les maux dõt on peut l’affliger.
<lb />Mais ie crains pour vn pere; &amp; la ſeule natute
<lb />Fait toute ma douleur &amp; toute ma torture.
<lb />Ie ſuis doncques Chreſtien: mais ny le Ciel ny
<lb />vous
<lb />Ne me deuez pourtant regarder en courroux;
<lb />Ie ſuis les mouuemeus d’vne flame ſecrete;
<lb />Que m’a communiquée vn fidele Interprete,
<lb />Mou cœur s’eſt diſpoſé pour la mieux receuoit
<lb />Et n’a pû reſiſter à ſon diuin pouuoir.
<lb />C'eſt vn rare bien fait, c’eſt vne grace infuſe
<lb />Qui ſauue qui la prend, qui perd qui la refuſe,
<lb />Ie l’ay, sire, embraſſée &amp; la veux retenir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABENNER.
<lb />A peine mon tranſport ſe peut-il contenir,
<lb />Oſes tu deuant moy proferer ces paroles
<lb />Traître? &amp; m’entretenir de ces diſcours fri<lb />uoles?
<lb />Que ie rangeray bien ce courage indompté.
<lb />Mais encore pour toy i’ay ce trait de bonté,
<lb />Et ie vais te monſtrer que malgré ton offence
<lb />Mon deſſein eſt d’vſer enuers toy de clemẽce.
<lb />Ie veux que nous voyons diſputer ſur le champ
<lb />Contre nos Chaldéens cét habile Marchand;
<lb />» m’eit victorfeux ie permets qu’il pourſuiue.
<lb />De t’enſeigner ſa Foy; mais auſſi s’il arriue
<lb />Qu’on aye le deſſus ſur le party Chreſtien,
<lb />Reſous toy de bonheure à reprendre le tien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OAEMAI.
<lb />Cette condition que mon pere m’octroye
<lb />Eſt iuſte, &amp; la reçois auec beaucoup de ioye:
<lb />Mais vous ne tenez rien, Barlaam s’eſt ſauué.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SEPTIEME.
<lb />BALAC, &amp; les precedans.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALAC.
<lb />IE ne l’ay pû trouuer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARACHEIS.
<lb />Dis que tu l’as treuué.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALAC.
<lb />Sire nous le tenons ce perfide auerſaire,
<lb />Et quoy qu’il ſceut mon otdre exprés &amp; ne- de luy.
<lb />ceſſaire
<lb />Il a bien eu le front de vouloir reſiſter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSAPHAT.
<lb />Quey ! Barlaam eſt prie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABENNER.
<lb />Ceſſés de perſiſter
<lb />Dans vôrre folle erreur, &amp; plaignez vous vous
<lb />méme
<lb />Du malheur qu’à produit ſon impudence ex<lb />treme.
<lb />Penſez-y meuremẽt, &amp; craignez mõ courroux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O mon frere !
<lb />GERONDE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABENNER.
<lb />Non, non, ma fille ſuiuez nous,
<lb />Et laiſſez le à loiſir mediter ſur ſon crime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZARDAN,
<lb />Dieu que le mien eſt grand !
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE HVITIEME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOSAPHAT.
<lb />INnocente victime
<lb />Qui vas étre immolée à l’iniuſte fureur
<lb />De ceux qui par ta perte accroîtrõt leur erreur
<lb />Et qui déchargeront leur aueugle cholere
<lb />Sur tes mébres chargez &amp; d’ans &amp; de miſere.
<lb />Pourquoy t’arreſtois tu ſi long-temps en ces
<lb />lieux?
<lb />Pourquoy ne fuyois tu ces monſtres furieux?
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et quand ie t'auertis de leur maudite enuie,
<lb />Que ne t'efforçois tu de conſeruer ta vie?
<lb />Qu’elle forte raiſon te retenoit icy?
<lb />Qui t’empéchoit de viure &amp; m’ôter de ſoucy?
<lb />Et puis qu’en t’éloignat tu le pouuois bié faire
<lb />Qui te fit retarder cét important affaire?
<lb />Ha! que ſi c’euſt été pour courir au trépas,
<lb />Vn deſir plus ardent eut retenu tes pas!
<lb />Qu'il eut bien excité ta tardiue vieilleſſe,
<lb />Et qu’il t’eut fait marcher auec plus de vireſſe!
<lb />Non, nõ: elle aymoit mieux s’auãcer à la mort,
<lb />Que de s’en reculer par vn honteux effort;
<lb />Et l’effet qu’à produit ſa haute reſiſtance,
<lb />Me fait auec raiſon douter de ma conſtance,
<lb />Mais i’ay tort d’en douter, t’ay-ie pas imité?
<lb />N’a on pas déja veu ma generoſité?
<lb />Le Roy dans ſa cholere a tâché de m’abattre,
<lb />Et ce cœur inuaineu toûiours prét à combatre
<lb />N’a-il pas reſiſté contre tous ſes aſſauts?
<lb />Veut-il pas deſormais s’exercer aux trauaux?
<lb />Ouy, crois-le Barlaã, &amp; que quoy qu’il arriue
<lb />Tu ne mourras iamais qu’auſſi ie ne te ſuiue.
<lb />Mais que veut ce perfide?
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE NEVFVIEME.
<lb />ZARDAN, IOSAPHAT,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZAR
<lb />IMplorer vos bontez,
<lb />Seigneur, &amp; découurir toutes mes lachetez.
<lb />Ouy, ie vous ay tran, le viens vous ſatisfaire,
<lb />Et demander pour grace vn châtiment ſeuere:
<lb />Me l’accorderez vous Seigneur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOSAPHAT.
<lb />Remettez-vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AIDIIN,
<lb />Ie ne me puis laſſer d’embraſſer vos genoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSAPHAT,
<lb />Ce reſpect pour cette heure eſt beaucoup
<lb />inutrie.
<lb />Leués-vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />T'obeis, mais qu’il m'eſt difficile.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOSAPHA
<lb />T
<lb />Vous n’eſtes pas venu ſans l’auoir medité.
<lb />Pourſuiuez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZARDAN.
<lb />Iugez mieux de ma ſincerité,
<lb />Et ne conceuez rien à mon defauantage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOSAPHAT,
<lb />Ha! vous m’inportunez, faites vôtre meſſage.
<lb />Pariez, que veut ma lœur, ou que me veut le
<lb />Que me demandent-ils?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZARDAN.
<lb />Aden seiguour smais e eſt moy
<lb />Qui viens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOSAPHAT.
<lb />Quoy me trahir!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZARDAN.
<lb />Vous demander ma grace,
<lb />Et pour ma trahiſon vn pardon qui l’efface.
<lb />Que ma recõnoiſſance en ſoit l'vn des motifs,
<lb />Qu'vn deſſein tout nouueau d’vn pere contre
<lb />vn fils;
<lb />Mais dangereux pour luy, que ie viens vous
<lb />apprendre,
<lb />Soiẽt de fortes raisõs qui me puiſſent defẽdre.
<lb />Ouy Seigneur il eſt vray le Roy vous a trõpé,
<lb />Il penſe aſſeurement vous auoir atrapé,
<lb />Arachés l’a ſeduit, &amp; luy vous a fait creré
<lb />Que Barlaam eſt pris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOSAPHAT.
<lb />O l’étrange myſtere!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZA
<lb />RDAÑ
<lb />Mais il n’a fait cela que pour vous éprouuer,
<lb />Barlaam n’eſt point pris, on ne la pû treuuer:
<lb />Ie le ſçay pour certain d’vn des gens de marine
<lb />Qui la veu s’embarquer au port de Calamine.
<lb />Ils ont donc ſuppoſé pour le vray Barlaam
<lb />Vn homme qu’on prendroit pour vn vieux
<fw><lb />Cta-ia<lb />Source gallica.bntfr (Bibliothèque nationale de France
</fw><lb />Arachés qui conduit toute cette entrepriſe,
<lb />Et qui le vid vn iour comme il eſtoit a Nyſe,
<lb />A creü que celuy-cy qui luy reſſemble vn peu,
<lb />Pourroit bien aiſément acheuer ce beau jeu.
<lb />Ils veulent le produire, &amp; qu’en vôtre preséce
<lb />Contré les Chaldeens il entre en conference;
<lb />Et qu’apres qu’il aura quelque temps balancé,
<lb />Qu’il ſuccombe. Le tout eſt beaucoup auancé,
<lb />Ils l’inſtruiſent déja.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />APHAT.
<lb />L’intrigue eſt fort plaiſante:
<lb />Mais ie la détruiray d’vne main plus ſçauante,
<lb />Er ſans faire ſemblant que i’en aye rien ſceu,
<lb />Ie rompray d’vn ſeul mot tout ce qu’ils ont
<lb />conceu.
<lb />I'oublie le paſſé: mais par vôtre prudence
<lb />Gardés qu’on ſçache rien de nôtre intelligẽce.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du ſecuna Acte.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />ACTE
<fw><lb />M11
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE TROISIEME.
<lb />ARACHE'S, GERONDE, ABENNER,
<lb />NACOR, IOSAPHAT, THEVDAS,
<lb />ZARDAN, ACHILEE, BALAC,
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ARACHE'S, GERONDE, ACHILEE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARACHE’S.
<lb />Voy, Madame, obliger à ce retar<lb />dement
<lb />Celuy qui ne peut viure &amp; vous
<lb />perdre vn moment?
<lb />Or donner vne loy ſi dure &amp; ſi ſeuere
<lb />Aux plus ſainctes ardeurs d’vne amitié ſincere
<lb />Et ſi prét de me voir au faiſte du bonheur,
<lb />Alleguer contre luy ces maximes d'honneur?
<lb />Ha! de trop de rigueur, &amp; de trop d’iniuſlice
<lb />Seroit accompagné mon fidele ſeruice,
<lb />Et ie pourrois me plaindre auec iuſte raiſon
<lb />D’vne attente ſi longue &amp; ſi hors de ſaiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />3ERONDE.
<lb />Auſſi dãs les malheurs où l'on me voiſ plégée,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Que doit-on eſperer d’vne fille affligée?
<lb />Qüe la perte d’vn frere &amp; l’ardeur d’vn amant
<lb />D’amour &amp; de pitié touchent également?
<lb />Si preſt de voir mõ ſang ſe noircir par vn crime
<lb />Mon feu ne ſeroit plus ny pur ny legitime
<lb />Si ie portois ailleurs mes vœux &amp; mes defirs
<lb />Qu'à ce triſte accident qui fait mes déplaiſirs.
<lb />Ce n’eſt pas que pour vous mon cœur ne s’in<lb />tereſſe,
<lb />Si ie ſuis digne ſœur, ie ſuis digne maiſtreſſe,
<lb />Et loin de retrancher de mon affection
<lb />Ie ſens à tous moments croiſtre ma paſſion.
<lb />Depuis que vos vertus s’acquirent mõ eſtime,
<lb />Que ie leur immolay mõ amour pour victime,
<lb />Et que conſiderant vos rares qualitez
<lb />Ie connûs auſſi toſt ce que vous meritez.
<lb />I'ay toûiours reſpecté l’amitié qui nous lie,
<lb />I'ay ſouhaitté de voir noſtre attẽte accomplie,
<lb />Et comme i’ay ſans blâme eü de l’amour pour
<lb />vous
<lb />I'y fonde derechef l'eſpoir d’vn digne époux.
<lb />Mais pendant que le Ciel contraire à noſtre
<lb />ioye
<lb />Souffre qu’à noſtre abord vn frere ſe fouruoye,
<lb />Que Ioſaphat nous quitte, &amp; que ſon pere &amp;
<lb />moy
<lb />Le voions à nos yeux abandonner ſa foy.
<lb />Pourrions nous ſans rougir &amp; ſans mourir de
<lb />honte
<lb />D'vnſ preſſane malheur faire ſs peu de conte,
<lb />Et mélant ſi ſoudain des ris auec des pleurs
<lb />Penſer à nôtre Hymẽ au fort de nos douleurs?
<lb />Nõ, ie croy qu’Arachés autãt qu’il m’eſt fidele
<lb />Cõſerue pour mon ſang &amp; d’ardeur &amp; de zele,
<lb />Et ce qu’il me témoigne auec tant de chaleur
<lb />N’eſt qu’vn viuant pourtrait de ſa rare valeur.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARACHE'S.
<lb />Plûtoſt de mon amour vne parfaite image,
<lb />Vn beau reſſentimẽt de mon heureux ſeruage,
<lb />Vn deſir legitime apres vn long eſpoir
<lb />De iouyr du bonheur qu’il m’a fait conceuoir.
<lb />Auſſi ce que Geronde auee tant d’artifice
<lb />Malgré ſa paſſion appelle une iniuſtice,
<lb />Marque ſon bel eſprit dans ſon raiſonnement
<lb />Qui ſçait perſuader: mais qui fait mon tour<lb />ment,
<lb />Et tout ce qu'elle veut tirer à conſequence
<lb />N’eſt qu’vn viuant pourtrait de ſa rare elo<lb />quence.
<lb />GERONDE.
<lb />Trève de ce diſcours. De plus s’il vous ſouuiẽt
<lb />De ce que ie vous dis à Nyſe.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACHILÉE.
<lb />Le Roy vient.
<fw><lb />Source gallica.bnffr (Bibliothèque nationale de France
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SECONDE.
<lb />ABENNER, ARACHE'S, GERONDE,
<lb />ACHILE’E, ZARDAN, BALAC.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABENNER.
<lb />Voy l’amour à preſent ſe gliſſe dans
<lb />vos ames?
<lb />Vous vous entretenés du ſujet de
<lb />vos flames?
<lb />Loin de vous affliger vous parlez de vos feux,
<lb />Loin de verſer des pleurs, loin de faire des
<lb />1
<lb />vœux;
<lb />Et de joindre à mes ſoins vne prõpte aſſiſtãce
<lb />Pour bannir de mon ſang l’etreur &amp; l'incon<lb />ſtance,
<lb />Vous employez le temps en de lãches diſcours
<lb />Et vous me refuſez vn ſi iuſte ſecours,
<lb />Quittez ces vains tranſports, &amp; plaignez la
<lb />miſere
<lb />D'vn pere pour ſon fils, d’vne ſœur pour ſon
<lb />frere,
<lb />Et de toute la Cour pour l'illuſtre heritier
<lb />Sur qui ie repoſois tout vn Royaume entier.
<lb />Où plùtoſt inuentez quelque forte machine,
<lb />Pour conuertir ce Cœur, pour le battre en
<lb />ruine,
<lb />Et le tirez du gouffre où l’ont precipité
<lb />Vn trop peu de ieuneſſe &amp; de legereté.
<lb />L’amour eſt mal ſeant dedans cette rencontre,
<lb />Il faut, Il faut icy que la pitié ſe monſtre,
<lb />Et que toute autre ardeur qu’yn ſi iuſtę deſir
<lb />Ramene en s’éloignant la iove &amp; le plaiſir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARACHl
<lb />5
<lb />Nous auions ſur ce poinct atreſté nos penſées,
<lb />Sire nous en parlions, &amp; nos ames pouſſées
<lb />De pareils mouuemens &amp; d’vne meſme fin
<lb />Meditoient comme vous ſur ce iuſte deſſein;
<lb />Et l’amour n’eut paru qu’a ſon deſauantage.
<lb />Dans cette occaſion où l’hõneur nous engage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABENNER.
<lb />Aſſez ſur ce ſujet ie ſuis entretend,
<lb />Ce ſecond Barlaam eſt-il en fin venu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARACHES.
<lb />
<lb />Ouy: Sire, il eſt icy, Theudas prudent &amp; ſage,
<lb />L’inſtruit comme il luy faut jouër ſon perſon</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />nage. ABENNER.
<lb />Faites-le donc venir; vous allez promptement Balac &amp;
<lb />Auertir Ioſaphat dans ſon apartement,
<lb />Ditos luy de ma part qu’il vienne en diligẽce, s’en vet.
<lb />Et que chacun eſt preſt d’entrer en conferẽce.
<lb />O Ciel qui vois ma pemne de mes luſtes dou<lb />leurs,
<lb />Sois au moins à ce coup touché de mes mal<lb />heurs,
<lb />Détourne ta cholere &amp; prens vne autre face,
<lb />Laiſſe agir ta clemence &amp; finis ma diſgrace.
<lb />Ben que plus releué, bien que plus grand que
<lb />moy,
<fw><lb />2
<lb />Source gallicabnffr (Bibliothèque nationale de France
</fw><lb />Suis auiourd’huy l’exemple &amp; d’vn pere &amp;
<lb />d’vn Roy
<lb />Qui voyant dans ſon fils vn obiet legitime,
<lb />Et de haine &amp; d’horreur luy pardõne sõ crime.
<lb />Conduis de tes regards toutes mes actions;
<lb />Seconde nos de ſſeins &amp; nos intentions,
<lb />Que ta puiſſante main aide à nôtre entrepriſe.
<lb />Que ton courroux calmé ton œil nous fauoriſe,
<lb />Et qu’enfin nous voyons l’effet de ta bonté
<lb />Par l’heureux changemẽt d’vn enfant reuolté,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE TROISIEME.
<lb />ABENNER, ARACHES, NACOR,
<lb />GERONDE, ACHILEE, THEVDAS,
<lb />A
<lb />LAC. ABENNER.
<lb />'Eſt-ce là?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARACHE'S.
<lb />C'eſt luy, Sire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABENNER.
<lb />Hé bien! que vous en ſemble?
<lb />Luy teſſemble-il bien?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A RACHE'S.
<lb />Ouy Site, il luy reſſemble,
<lb />Et ſi parfait ement qu’il ſeroit mal-aiſé
<lb />De diſcerner le vray d’auec le ſuppoſé:
<lb />Et ſi ie ne ſçauois ce plaiſant ſtratageme,
<lb />Ie pourrois auſſi bien me méprendre moy
<lb />méme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABENNER.
<lb />Approchés vous Nacor, &amp; voyez vôtre Roy
<lb />Qui veut vous éleuer au plus proche de ſoy;
<lb />Qui tient dedans ſes mains des faueurs non
<lb />communes
<lb />Pour vous mettre au deſſus des plus hautes
<lb />fortunes;
<lb />Et tout prét d’enrichir vous &amp; vôtre maiſon
<lb />Par les biens qu’elles vont y verſer à foiſon.
<lb />Vous pouuez me ſeruir &amp; m’obliger enſemble
<lb />De vous mettre au milieu des threſors que
<lb />i’aſſemble?
<lb />Vous pouués obliger toute l’Inde auec moy
<lb />En vous aquittãt bien de vôtre digne employ.
<lb />Vous en eſtes inſtruict, &amp; moy ie vous y porte
<lb />Vous allés l’entreprédre, &amp;ie vous en exhorte.
<lb />Vous aués pour obiet vn Prince à conuertir.
<lb />Et de riches threſors qu’on vous veut departir
<lb />C’eſt le plus grand honneur &amp; le ſeul auantage
<lb />Que pouuoit eſperer vn homme de vôtre âge;
<lb />Le Ciel vous a fait viure autant qu’il a fallu
<lb />Pour vaincre vn ennemy qui nous a preualu,
<lb />Pour renuerſer vous ſeul ſa rage &amp; ſa furie
<lb />Que n’a pû détourner toute nôtre induſtrie:
<lb />En vn mot vous aués à combatre aujourd’huy
<lb />Vôtre ennemy dãs vous, &amp; vous méme dãsluy
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />R.
<lb />Sire me voila preſt, &amp; l'ardeur qui m’anime
<lb />Va trahir la vertu pour étoufer vn crime,
<lb />Va dans vn innocent confondre vn criminel
<fw><lb />Source gallicabnffr (Bibliothèque nationale de France
</fw><lb />Que doit ſuiure bien-toſt vn ſupplice éternel;
<lb />Mon cœur tout diſpoſé par vne loy ſi douce
<lb />Eſt ardemment eſpris du deſir qui le pouſſe;
<lb />Quoy qu’en cette victoire vne neceſſité
<lb />Veille en eſtãt vainqueur que i’en ſois ſurmõté
<lb />Que celuy que i’attaque auec tant de courage
<lb />Ne purſe étre ſoûmis qu’à mon deſauantage,
<lb />Et que l’on voye enfin ſe joindre de ſi prés
<lb />Mes Lauriers triomphãs auecques mes cyprés.
<lb />Puis qu’vn Roy le cõmãde il faut que i'obeiſſe
<lb />Et qu'en obe'ïffant mon ennemy periſſe,
<lb />Puis qu'iry vauu bien du Prince Ioſaphat
<lb />I'entreprendray ſans honte vn ſi iuſte combat,
<lb />Puis qu’auec tous les deux l’Inde encor m’y
<lb />conuie,
<lb />s’il en eſtoit beſoin i'expoſerois ma vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABENNER.
<lb />Ie loüe cette ardeur &amp; cette affection
<lb />Que vous me témoignez dans mon affliction,
<lb />Ie n’eſperois pas moins d’vn ſeruiteur fidele
<lb />Qui brûle pour ſon maiſtre &amp; d’ardeur &amp; de
<lb />ele
<lb />Qui prend les interéts comme s’ils étoiẽt ſiẽs,
<lb />Et prodigue pour luy ſa vie auec ſes biens.
<lb />Auſſi pour ces derniers autãt que ma puiſsãce
<lb />Pourra ſe rendre égale à ma reconnoiſſance,
<lb />Ils ſeront augmentez, &amp; vos enfans auront
<lb />Autant de dignitez qu’ils en ſouhaiteront,
<lb />L’autre depend du Ciel &amp; de vos deſtinées
<lb />Qui peuuẽt prolonger le cours de vos années,
<lb />Qui peuuẽt l’exempter de peine &amp; de ſoucy,
<lb />Vous deuez eſperer qu’ils le feront auſſi.
<lb />Ce genereux deſſein que vous fait entreprẽdre
<lb />Le ſalut de mon fils merite vn ſoin bien tẽdre,
<lb />Et qu’il vous vienne enfin vn ſingulier bõheur
<lb />D'vne action ſi belle &amp; ſi pleine d’honneur.
<lb />C’eſt pour lors que ces fers &amp; que ces feintes
<lb />chaînes
<lb />D'vn coupable ennemy redoublerõt les geines
<lb />Que ces fébles liens abandonnans vos mains
<lb />Vous feront envier du reſte des humains,
<lb />Et qu’ils ſeront changez apres cette victoire
<lb />D’inſtrumés d’artifice en ceux de vôtre gloire.
<lb />De craindre que Nacor me manquat au beſoin,
<lb />Que dans cette rencontre où ie ſeray témoin,
<lb />Au lieu de s’abbaiſſer il ſe voulut defendre,
<lb />Et qu’il ſe releuat quand il faudroit ſe rendre,
<lb />Ce ſeroit faire tort à ſa fideſité,
<lb />Et parler de ſupplice, &amp; non pas de bonté.
<lb />Bien qu’à recompenfer ie ſois prõpt &amp; ſincere,
<lb />Que dans le chaſtiment ie me monſtre ſeuere,
<lb />Er que dans tous les deux ie ſois touiours égal,
<lb />Ie ne veux pas méler du bien auec du mal.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NACOR.
<lb />Cette apptehenſion, Sire, offenſe mon zele,
<lb />Il eſt comme mon ſang noble, pur &amp; fidele.
<lb />Bien qu’à mon des-honneur i’en monſtre des
<lb />effects
<lb />Vous allez voir par eux s’accõplir vos ſouhaits
<lb />Et puiſque ma defaite eſt vn mal neceſſaire,
<lb />de m en vais triompher a virmoltel auerſaire,
<lb />Qui doit eſtre vaincu lors que ie le ſeray;
<lb />Bref qui ſuccombera quand ie trébucheray.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABENNER.
<lb />Au reſte il faut vſer d’vne grande prudence:
<lb />Mais demeurons en là, le voicy qui s’auance,
<lb />Rappellez vos eſprits &amp; vôtre iugement;
<lb />Et ſur tout feignes bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />nneen
<lb /> I'inueme vn compliment.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENEQAIRIEME.
<lb />ABENNER, IOSAPHAT, NACOR,
<lb />ARACHE'S, GERONDE, ACHILE'E
<lb />THEVDAS, ZARDAN, BALAC.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABENNER.
<lb />Nfin vous le voyez cét homme incompa<lb />rable,
<lb />Ce genie puiſſant, ce Prophete admirable,
<lb />Ce Barlaam ſi cher quevous croyés bien loin,
<lb />Celuy dont vous deués le retour à mon ſoin,
<lb />Er que, ſi vous l’aymiés autant que ſa doctrine
<lb />Vous deuriés ſouhaiter encore à Calamine.
<lb />Ie ne l’ay fait chercher que pour la ſouſtenir,
<lb />Et s’il la defend bien moy-meſme la tenit.
<lb />Ma reſolu tion eſt pareille à la vôtre,
<lb />s’il defend bien ſa Loy ie n’en ſuiuray point
<lb />d'autre,
<fw><lb />.
</fw><lb />Ie quitteray la miẽne auſſi bien comme vous,
<lb />Tous ceux qui ſont icy ſe ioindront auec nous,
<lb />Et toute l’Inde encor imitant noſtre exemple
<lb />Au Dieu crucifié fera dreſſer vn Temple.
<lb />Si la Foy qu’il enſeigne eſt vne vraye Foy
<lb />Il ne doit point trẽbler en preſence d’vn Roy,
<lb />Il ne doit point auoir de peine à la defendre
<lb />Contre nos Chaldéens qui s’en vont l’entre<lb />prendre.
<lb />Comme la verité ne peut iamais mentir,
<lb />Lors qu’on nous l’a mõſtrée, il faut y consẽtir,
<lb />s’il le fait, i’y conſens: mais s’il ne le peut
<lb />faire
<lb />Que deués vous penſer? ou que pouuez vous
<lb />crére
<lb />Si müet &amp; confus luy-meſme ſe dédit?
<lb />Vous ſçaués ſur ce point ce que ie vous ay dit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSAPHAT.
<lb />Ouy, Sire, ie le ſçay, ie m’en ſouuiens encore,
<lb />Et ce nouueau proiet n’eſt pas ceque i’ignore,
<lb />Plaiſe au Ciel ſeulement qu’il produiſe l’effet
<lb />Que i'eſpere &amp; qui ſeul me rendra ſatisfait,
<lb />Quoy que pour mon regard il ſoit peu neceſ<lb />ſaire,
<lb />Que ie ſçache tres-biẽ ce que ie viẽs de faire,
<lb />Et que pour confirmer la bonté de mou choix
<lb />Ie n’aye pas beſoin d’vne ſeconde voix.
<lb />Peut eſtre toutesfois que la meſme puiſſance
<lb />De ceux à qui ie dois ma meilleure naiſſance,
<lb />Se voulant fignaler &amp; ſur vous &amp; ſur moy.
<lb />Jeferuira de luy pour vous tirer à ſoy.
<lb />Peut-eſtre qu’auiourd’huy ce Dieu que ie
<lb />reſpecte
<lb />Vous touchera le cœur d'vne ardeur non ſuſ<lb />pecte,
<lb />Et que la charite qui preuient dos ſouhaits,
<lb />Verſera deſſus vous tous les biens qu’il m’a
<lb />faits.
<lb />Peut-eſtre......
<lb />D
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABENNER.
<lb />C’eſt aſſés, ce diſcours m’importune,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NACOR.
<lb />Seigneur ie ſuis enfin joint à vôtre fortune;
<lb />Quoy que par vôtre auis ie me fuſſe échapé
<lb />De plus legers que moy m’ont bien-toſt at<lb />trapé;
<lb />I'eſtois dãs vn vaiſſeau tout preſt à faire voile
<lb />Couuert en matelot d’vne groſſiere toile
<lb />Qui cachant ces habits que l’on eut reconnu
<lb />Me fit pour quelque temps demeurer incõnu.
<lb />Mais Balac que voicy voyant que mon viſage
<lb />Ne s’accordoit pas bien auec cét equipage,
<lb />Et que i’eſtois contraint de dans ee veſtement
<lb />Crut qu’il ne me ſeruoit qu’à mõ déguiſemẽt.
<lb />Ma diſgrace ſuiuit de bien prés ſa creance.
<lb />Il s’approche de moy, ie recule, il s’auance,
<lb />Et remarquant ma peur dans mes yeux égarés
<lb />Il arreſte ſur moy les ſiens plus aſſeurez,
<lb />Enfin i’eſtois ſi bien depeint en ſon idée
<lb />Qu'apperceuant encor mon ame intimidés
<lb />De
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De voir ſi prés de moy des gens de la façon
<lb />Il commence auſſi-toſt d’éclaircir ſon ſoupçõ.
<lb />Ayant tout découuert &amp; me chargeant d’in<lb />iures,
<lb />De traiſtre, d’impoſteur, du plus grand des
<lb />pa riures,
<lb />Il me charge de fers, &amp; de la part du Roy
<lb />ne fait ſuiure vn ſoldat qui marchoit deuãt moy
<lb />Luy s’en venoit apres, &amp; l’on m’a de la ſorte
<lb />Conduit iuſqu’au Palais où l’on tenoit main<lb />forte.
<lb />I'ay ſçeu tout auſſi-toſt la refolution
<lb />Qu’on a de s’éclaircir de ma Religion,
<lb />Vous m’y verrés, Seigneur, trauailler auec
<lb />ioye;
<lb />Vous ſçaures les faueurs que le Ciel nous
<lb />enuoye
<lb />Quand il eſt qu'eſtion de defendre vne Foy.
<lb />Qui nous aprẽd à viure &amp; mourir ſous ſa Loy,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />F
<lb />I
<lb />Sa memoire eſt heureuſe!
<lb />ER.
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARACHE'S.
<lb />Et nos craintes ſauuées.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSAPHAT,
<lb />Tu meriterois bien ces peines controuuées,
<lb />Et de plus grands tourmens que l’on n’en eut soui bas<lb />choiſi
<lb />Pour mon cher Barlaam ſi l’on s'en fut ſaiſi.
<lb />Ie connois par ta crainte &amp; ton peu de con<lb />ſtance
<fw><lb />us uartmonaieul coqme M
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Que tu n'es pas celuy dont ie cheris l’abſence,
<lb />Puiſqu'elle le dérobbe à de cruels bourreaux
<lb />Qui forgeroient pour luy des ſupplices nou<lb />ueaux.
<lb />s'a- Ie dois eſtre raui d'vn retour ſi proſpere,
<lb />ant S’il en n’aiſt toutesfois le ſuccez que i’eſpere,
<lb />ταcον. S’il produit vn effet conforme à mes deſirs,
<lb />Et s’il cauſe ma ioye &amp; non mes déplaiſirs.
<lb />Auſſi pour n’exprimer &amp; pour vôtre auãtage.
<lb />Eſcoute Barlaam, arme toy de courage,
<lb />Ne crains point de tomber ſous vn coup inhu<lb />main.
<lb />Si tu prends de ton Dieu la defenſe en la main
<lb />Si tu prends ſa querelle il t’aydera ſans doute,
<lb />Il n’eſt riẽ icy bas qu'vn vray Chreſtiẽ redoute
<lb />L'eau, la flame &amp; le fer ſont au deſſous de luy,
<lb />Pendãt que Dieu luy ſert de ſupport &amp; d’apuy.
<lb />Déja par ce motif la victoire eſt gagnée;
<lb />Va donc defends la foy que tu m’as enſeignée,
<lb />Afin que ie connoiſſe auec plus de clarté
<lb />De ta Religion l'entiere verité;
<lb />Afin que ie l'embraſſe auec plus d’aſſeurance
<lb />Apres l'heureux ſuccez de cette conference.
<lb />Mais ſi par ignorance, ou bien par lâcheté
<lb />Tu viens à condamner ta foy de fauſſeté,
<lb />Et pour quelque reſpect dont on t’ayt pû ſur<lb />prendre
<lb />Tu trahis le party que tu deurois defendre;
<lb />Ie t’apprends en deux mots que ton ſupplice
<lb />eſt preſt,
<lb />**---anancé ton arreſt,
<lb />Que ta mort eſt prochaine, &amp; que i’iray moy<lb />méme
<lb />Augmenter tes tourmens dans ma fureur ex<lb />treme,
<lb />Pour auoir ſuborné d’vn art malicieux
<lb />Le fils du plus grand Roy qui ſoit deſſous les
<lb />Cieux.
<lb />Prens garde, &amp; fais ſi bien que ce malheur
<lb />n’arriue;
<lb />Autrement ſi ie vois que ta defaite ſuiue, a l'ores
<lb />l’iray das mõ courroux te poignarder le cœur. le de M
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADENNER,
<lb />Craignez auſſi le mien ſi vous eſtes vainqueur.
<lb />Ahons, on ilous itendo
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE CINQVIEME. feui
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />
<lb />NACOR.
<lb />QVel éclat de tonnerre, eroyant
<lb />Quel ſoudain tourbillon, quel tremblement n'eſtre
<lb />de terre,
<lb />Rempliſſent les eſprits de plus d'étonnement, perſonn
<lb />Que ce coup ſurprenant me cauſe de tourmẽt? &amp; Geri.
<lb />Dãs ce fâcheux détour ie m’ignore moy méme de &amp;
<lb />Ie ſuis de tous coſtez dans vne peine extreme, Achilie
<lb />Soit que ie ſois vainqueur, ouque ie ſoisvaincu à l'autri
<lb />I’auray pour l'vn des deux trop longuement qui P'e<lb />vécu.
<fw><lb />
</fw><lb />La cholere d'vn fils, ou la fureur d’vn pere
<lb />Eſt de mon action le malheureux ſalaire.
<lb />Mais il faut obeïr. Sera-ce à Ioſaphat
<lb />Ouy, mon cœur me le dit, Courons donc au
<lb />combat;
<lb />De deux partis diuers il faut laiſſer le pire,
<lb />C ent le cuer qui le veut, faiſons ce qu’il
<lb />m’inſpire.
<fw><lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />* SCENE SIXIEME.
<lb />ACHILE'E, GERONDE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ne crains point Achilée, &amp; dis plûtot qu’il ſuit
<lb />Vn ſecret mouuemẽt qui le pouſſe &amp; l’inſtruit,
<lb />Qu’vn ſouuerain pouuoir d’vne vertu cachée
<lb />Produit les ſentimẽs dont ſon ame eſt touchée
<lb />Et que le méme Dieu qu’il alloit offenſer
<lb />A preuenu ſa faute &amp; la fait tebrouſſer.
<lb />Dis plûtoſt que ſurpris de ce beau ſtratageme
<lb />Il s’eſt veut tout confus &amp; tout hors de ſoy<lb />méme,
<lb />Et que iugeant par là de ſon noir attentat.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />4
<lb />ACHILE’E.
<lb />Vez vous remarqué dedans ſon action
<lb />TALes étranges effets de ſon émotion,
<lb />Il veut trahir le Roy: mais nous trahir ensẽble,
<lb />Et pour nous &amp; pour luy de tous coſtez ie
<lb />tremble.
<lb />GERONDE.
<lb />Il oublie Abenner pour ſuiure Ioſaphat.
<lb />Pour moy ie te diray librement ma penſée,
<lb />Ce diſcours m’a ſurpriſe autãt qu’il ma bleſſee
<lb />Et voyant dans mon frere vn courage ſi grand
<lb />Ie btoy qu la le Ciel pour aide &amp; pour garãd,
<lb />Que la foy qu’il embraſſe eſt vne foy diuine,
<lb />Et que la nôtre part d’vne fauſſe doctrine.
<lb />Et toy qu’en penſes-tu? dis le moy frãchemẽt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACHILE’E.
<lb />Quoy Madame, auez vous vn pareil ſentimẽt,
<lb />Vous laiſſez vous aller à ſi peu d’apparence,
<lb />Et ne ſçauez vous pas ce que peut l’ignorãce?
<lb />Elle a perdu le Prince, à qui depuis le iour
<lb />Que de ſi triſtes murs luy ſeruent de ſeiour,
<lb />On a toûjours caché les arts &amp; les ſciences,
<lb />De peur qu'il ne s’aquit de fauſſes cõnoiſsãces
<lb />Et que trop curieux il voulut s’enquetir
<lb />D’vne Loy qui l’euſt fait encor plûtoſt perir;
<lb />Pour vous dont la ſageſſe eſt autant admirable
<lb />Que la grande beauté vous rend incõparable,
<lb />Vous ſçauez mieux que luy celle qu’il faut
<lb />tenir.
<lb />GERONDE.
<lb />Vous me raillez toûjours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACHILE’E.
<lb />Voicy quelqu’vn venit.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SEPTIEME.
<lb />GERONDE, ACHILEE, THEVDAS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERONDE.
<lb />E bien apportez-vous quelques bonnes
<lb />noduelles?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VDAS.
<lb />Tret-mauuaiſes, Madame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L
<lb />LE
<lb />E
<lb />O Dieux!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A
<lb />S
<lb />Mais tres fideles.
<lb />Nacor peu deſireux de la gloire des ſiens
<lb />A ſi bien ſoûtenu le party des Chreſtiens,
<lb />Qu’au lieu de ſuccomber &amp; de ſe mal defédre
<lb />Les Chaldeéns vainous viẽnẽt tous de ſe rẽdre.
<lb />Le Prince tout ioyeux les emmene auec luy:
<lb />Et le Roy continuë à plaindre ſon ennuy:
<lb />Mais le voicy qui vient tout ardẽt de cholere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACHILEE.
<lb />Madame au nom des Dieux gardez de luy
<lb />deplaire.
<lb />
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE HVITIEME.
<lb />ABENNER, ARACHE'S, ZARDAN,
<lb />THEVDAS, GERONDE,
<lb />ACHILE’E, BALAC.
<fw><lb />VIre......
<lb />ARACHE’S.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABENNER.
<lb />N’en parlez plus, ie luy feray ſencir
<lb />De cette trahiſon vn ſoudain repentir,
<lb />Tous ceux qu’il a vaineus, &amp; qui ſont ſes com<lb />plices
<lb />Souffriront auec luy les plus cruels ſupplices
<lb />Que pourront ſur leurs corps exercer les
<lb />Bourreaux
<lb />Qui forgerõt pour eux des fuplices nouueaux.
<lb />Ie ſerois indulgent dedans toute autre choſe,
<lb />Quand ies agit du Cierirraut predre ſa cauſe,
<lb />Mais auec tant d’ardeur &amp; tant de paſſion
<lb />Que nous deuons tout mettre en execution.
<lb />I'y donneray bon ordre, &amp; m’a iuſte vengeãce
<lb />Effacera bien-toſt certe maudite engeance,
<lb />Et ſans conſiderer ny mon fils, ny ſou rang
<lb />Ie n’épargneray pas iuſqu’à mon propre lang.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERONDE.
<lb />Ce dernier vous doit étre vn objet de tẽdreſſe
<lb />Sire, s’il a peché ce n’eſt que par fébleſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABENNER.
<lb />Vous l’excuſez encor; non, non fon châtiment
<lb />Amoindrira ſa faute &amp; mon reſſentiment;
<lb />Et ſçachez pour finir ce diſcours qui m’offence
<lb />Qu’on ſe rend criminel à prendre ſa defence.
<lb />Et vous dont les efforts ont été ſuperflus,
<lb />Vos cõfeils m’ont perdu, ie ne les croiray plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />H’EVDAS.
<lb />Sire nous auons bien encor d’autres biſées,
<lb />Et nos ſubtilitez ne ſont pas épuiſées.
<lb />Ie ſçay le vray moyen de vaincre Ioſaphat,
<lb />Ie m’en vais luy liurer vn ſi rude combar,
<lb />Qu’enfin vous vous verrez par vn ſuccez proſ<lb />Commie puiſſant Monarque, auſſi tres-heu<lb />reux pere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABENNER.
<lb />Et qui reſſemblera iuſtement au premier?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEVDAS.
<lb />Non, Sire: mais plûtoſt qui ſera le dernier,
<lb />Et dont vous obtiendrez vne entiere victoire
<lb />Qui fera vôtre joye autant que vôtre gloire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADENRER.
<lb />Qu’il ſoit peu profitable, ou qu’il ſerue beau<lb />coup,
<lb />Vies m'en entretenir; ie veux encore vn coup
<lb />Te ſuiure en ce ſentier où tu me veux cõduire.
<lb />rlãt à Vous allez cependant tâcher de le reduire.
<lb />Fin du troiſiéme Acte.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE QVATRIEME.
<lb />ABENNER, ARACHE'S, IOSAPHAT
<lb />ZARDAN, GERONDE, ACHILE'E,
<lb />THEVDAS, NACOR, BALAC.
<lb />Troupe de loldats.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOSAPHAT feul.
<lb />Vtheur du ſalur de nos ames
<lb />Source de ces diuines flames
<lb />
<lb />Qui viennent d’embraſer mõ cœur,
<lb />TACher obiect de nos eſperances,
<lb />Digne motif de nos ſouffrances,
<lb />Apres m’auoir vaincu tu m’as rẽdu vainqueur.
<lb />N’attéds plus deſormais de ma reconnoiſsãce
<lb />Que de fébles reſſentimens:
<lb />Ie ſuis trop redeuable à ta haute puiſſance
<lb />Pour eſperer de moy d’autres remercimens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ta grace animant mon courage
<lb />M'a ſauué d’vn prochain naufrage
<lb />Pour me retirer dans le pors:
<fw><lb />
</fw><lb />Ie luy dois ce que i’ay de vie,
<lb />Puis qu’elle m'euſt eſté rauie
<lb />Si ie n'euſſe ſenti ſon aymable ſopport.
<lb />Acheue donc Seigneur l’ouurage qui te reſte,
<lb />Et m’ayant appris à t’aymer.
<lb />Accompagne mon bras de ton ſecours celeſte
<lb />Pour vaincre l’ennemy qui me veut delarmer
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />En vain ſi ta main m’eſt propice;
<lb />Il emploira ſon artifice
<lb />Pourueu que tu ſois mon azile
<lb />Ie rendray ſon coup inutile,
<lb />Et luy meſme viendra s’abaiſſer deuant toy.
<lb />Il n’eſt rien icy bas que ton pouuoir n’abatte,
<lb />Et ſi tu me le veux preſter;
<lb />Quoy que tout l'vniuers enſemble me cõbatte
<lb />i’étoufferay ſa rage &amp; i’itay l’arreſter.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Au defaut de quelque ſcience
<lb />Qui nous donne la connoiſſance
<lb />De ce qui ſe fait icy bas:
<lb />Tu m’as eſclairé de la tienne,
<lb />Et mon ame vrayment Chreſtienne
<lb />S’eſt laiſſée emporter à ſes diuins appas.
<lb />Auſſi ie ne perdray des lumieres ſi belles
<lb />Qu’en deſcendant dans le tombeau :
<lb />Mais ie meſuis trõpé: i’en auray de nouuelles
<lb />Qui brillerõt la haut d’vn éclat biẽ plus beau.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SECONDE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />NACOR. ZARDAN, IOSAPHAT,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OR.
<lb />JOyés à vos genoux voſtre perſecuteur:
<lb />V Mais de voſtre triomphe vn veritable au<lb />theur,
<lb />Et qui ne l’euſt iãmais eſté de voſtre gloire,
<lb />S’il n’euſt executé cette malice noire,
<lb />Si du vray Barlaam il n’euſt repreſenté
<lb />La parole &amp; le geſte auec dexterité,
<lb />Et qui n’euſt pas manqué de vieillir dans ſon
<lb />crime
<lb />48
<lb />s'il ne ſe fat taché d’vn acte illegitime,
<lb />Ainſi d’vne action pleine de trahiſon
<lb />S’annoblit autresfois vne illuſtre maiſon,
<lb />Souuent de bons effects ont de mauuaiſes
<lb />cauſes,
<lb />Du milieu des buiſſons fortent de belles roſes,
<lb />Et l'on void la vertu par mil le beaux ſuccez
<lb />Naiſtre de ſon defaut comme de ſon excez:
<lb />Mamtenat quenle cierm afait la méme grace
<lb />Que vous aués ſentie, &amp; que mon cœur em<lb />braſſe.
<lb />Ie voudrois auec vous ſouffrir la mort pour lui
<lb />Et qu’õ en pronõçaſt l’Arreſt dés auiourd’hui.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Moy ie n'en dis pas moins qui ſuis le plus
<lb />coupable,
<lb />Et d'vne trahiſon me ſuis monſtré capabie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOSAPHAT.
<lb />Merueilleux chengements! admirables effects:
<lb />De tes bontez Seigneur de veritables traits,
<lb />Er qui marquent en eux auſſi bien qu’en moy<lb />meſme
<lb />Les inſignes proiets de ton pouuoir extréme.
<lb />Ouy, pour vôtre pardon il eſt tout aſſeuré,
<lb />Vous iouyſſez en luy d'vn bien ineſperé,
<lb />Et vôtre repentir effaçant vôtre offence
<lb />Contre vos ſentimens parle en vôtre defence,
<lb />Vous deuiés vous promettre vn accueil bien
<lb />heureux
<lb />D'vn cœur tel que le mien &amp; franc &amp; gene<lb />Ae un.
<lb />La ſatisfaction que vous me pouuuez rendre
<lb />Pour m’auoir attaqué, c’eſt de vous bien de<lb />fendre,
<lb />Et de ne craindre point les priſons ny la mort
<lb />Si pour vous ébranler on vient à cét effort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NACOR.
<lb />Nous vous le promettons, &amp; parmy les ſup<lb />plices
<lb />Nous éſperons treuuer nos plus cheres deli</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ces.
<lb />IOSAPHAT.
<lb />Mais que veulent ces gens?
<fw><lb />iun arireian doh duat
<lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TRUISIEME.
<lb />THEVDAS, BALAC, &amp; quelques Soldats.
<lb />IOASPHAT, NACOR, ZARDAN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />HE
<lb />DAS.
<lb />Soldats faifffez-let,
<lb />Qu'on les aille enfermer dãs la tour du Palais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSAPHAT
<lb />Quoy vous oſez cõmettre vne telle inſolence?
<lb />qui teus eut ioupçonne de certe violence,
<lb />Theudas? &amp; qui vous mene? en voulez vous à
<lb />moy
<lb />Parloz, d’ou cette audace? eſt-ce vous, ou le
<lb />Ro
<lb />Qui venez nous lurprendre auecques cette
<lb />bande*
<lb />H
<lb />E
<lb />(DA
<lb />S
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Non, Seigneur, ie ne fais que ce qu’on me
<lb />commande,
<lb />Et pour vous deliurer de peine &amp; de ſoucy.
<lb />C’eſt de la part du Roy.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOSAPHAT
<lb />(
<lb />Comment Zardan auſſi?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEVDAS
<lb />Et Nacor &amp; Zardan.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSAPHAT.
<lb />
<lb />Pour Zardan ie m’étonne,
<lb />Et ne puis deuiner dequoy l’on le ſoupconne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1
<lb />THEVDAS,
<lb />Ie n'en ay rien apris, ſinon qu’on en conçoit
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quelque trame ſecrette.
<lb />HAT.
<lb /> Hé bien! quoy qu’il en ſoit,
<lb />Allés chers compagnons de ma gloire paſſée
<lb />Dont iamais la grandeur ne doit étre effacée,
<lb />Premices d’vn beau fruit que le Ciel a produit
<lb />Allez dans ces beaux lieux où la mort vous
<lb />conduit?
<lb />Mais que diſ-ie; plûtoſt, ou l’amour vous
<lb />inſpire
<lb />D'aller viure tous deux ſoûs vn plus doux
<lb />empire.
<lb />Ie verray d'icy bas votre fenesté,
<lb />Te vous verray tous deux brillans de maieſté;
<lb />Ie n'enuieray point vôtre bonheur extreme,
<lb />Le le regarderay d’vn œiltoûjours de méme;
<lb />Et ie ſeray raui qu’aprez m’auoir aidé.
<lb />Dãs cét heureux ſeiour vous m’ayez precedé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />*
<lb />Nos ſentimens, Seigneur, ſont ſemblables aux
<lb />vôtres.
<lb />ZARDAN.
<fw><lb />Nous conuenons tres bien, vos ſouhaits ſon
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />les nôtres. IOSAPHAT.
<lb />Si le Roy n’a deſſein que de vous épreuuer,
<lb />Ainſi que ie le croy, venez me retreuuer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEVDAS.
<lb />On nous a commandé d’vſer de diligence,
<lb />Et le Roy nous attendauee impatience.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOSAPHAT.
<lb />Allez dõc, &amp; ſur tout defendez bien vos droits
<lb />Ie veux vous embraſſer pour la derniere fois.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE QVATRIEME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOSAPHAT ſeul.
<lb />ILs s’en vont, ie ne bouge, ils partent. ie de<lb />meure;
<lb />L e CEII
<lb />Leur tẽps eſt auancé, ie ne ſens point mõ heure
<lb />Me faut-il ſouſtenir encor d’autres combars?
<lb />Mais deſia i’en vois vn, ne l’éuitons donc pas.
<lb />La terreur n’a rien pu, voicy la flaterie,
<lb />Et le commencement d’vne autre batterie.
<lb />O Ciel qui m'as toûjours regardé de là haut,
<lb />Ne m’abandonne point dans vn ſi rude aſſaut.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE CINQVIEME.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />GERONDE, IOSAPHAT.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SERONDE.
<lb />E vous treuue tonfiours émeu de quelqu
<lb />choſe
<lb />1
<lb />Mon frere &amp; ie ne puis en deuiner la cauſe.
<lb />Puis-ie ſans vous déplaire en ſçauoit le ſujet?
<fw><lb />di qanu de de ue uis
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOSAPHAT.
<lb />Ie rendray la-deſſus vôtre eſprit ſatisfait;
<lb />C'eſt qu’eſtant éclairé d’vne celeſte flame
<lb />I'ay regret qu’elle n’ait auſſi touchévôtre ame
<lb />Et qu’en ay ant receu tant de riches faueurs
<lb />Vous n’ayés point ſenti de pareilles ferueurs.
<lb />Ce n’eſt pas que d’vn Roy le traitemẽt feuere,
<lb />Qui d’vn pere irrité la haine &amp; la colere
<lb />Esbranlent mon courage &amp; forçent ma vertu,
<lb />C'eſt vn fèble ennemy qu’ils õt préque abatu.
<lb />Rien ne me touche plus que ce malheur ex<lb /> ueme va
<lb />De voir dans ſon erreur viure vn autre moye
<lb />méme.
<lb />Vne ſœur, que me rend vn obiect de pitié
<lb />Dans ſon aueuglement la parfaite amitié
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />610b
<lb />GERONDE.
<lb />C’eſt par elle pourtant que ie veux entre<lb />prendre
<lb />Vn genereux deſſein qui va bien vous ſur<lb />prendre.
<lb />Ie viens exprés icy pour vous encourager,
<lb />Et de voſtre coſté moy-méme me ranger.
<lb />Bien que contre l'eſpoir de uous &amp; de mõ pere
<lb />Le vain ſoupçon de l'vn; de l’autre la colere
<lb />bien-faits
<lb />Que i'ay receu de vous &amp;que le Ciel m’a faits
<lb />Ie puis dire de vous, puiſque ma reſiſtance
<lb />s’eſt defendue en vain contre voſtre conſtãce;
<lb />Vos
<lb />Vos diſcours mont touchée, &amp; mon cœur eſ<lb />branlé
<lb />S'eſt auſſi-toſt rendu que vous auez parlé.
<lb />vil puiſlant mouuement occupant ma penſée
<lb />A produit cette ardeur dont ie me ſens bleſſée,
<lb />Et ce noble deſir apres de longs combats
<lb />D’imicer vôtre e xemple, &amp; de ſuiure vos pas.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOSAPHAI.
<lb />Si ce diſeours eſt vray, chere Sœur ie l’auoüe,
<lb />Le Roy peut vous blâmer: mais pour moy ie
<lb />vous loüe;
<lb />
<lb />Le Roy peut ignorer ce que vous connoiſſez,
<lb />Moy ie n’ignore pas ce que vous embraſſez;
<lb />Vôtre choix deuant luy peut paſſer pour vn
<lb />crime,
<lb />Moy ie l’eſtime heureux autant que legitime;
<lb />Et ce m’eſt vn ſuiet de conſolation
<lb />Que nous ayons tous deux méme Religion.
<lb />Ce n’eſtoit pas aſſez que la ſeule nature
<lb />Produiſit en nos cœuts vne amitié ſi pure,
<lb />Ce n’étoit pas aſſés d’être unis par le ſang,
<lb />De nous voir éleuez en vn ſimoble rang,
<lb />Et d’étre deſcendus de tant d’illuſtres Princes
<lb />Qu’on a veu ſi long-temps regner ſur ces Pro<lb />uinces;
<lb />Il falloit que le Ciel pour comble de ces biens
<lb />Nous ioignit derechef par de plus forts liens,
<lb />Et que de ſes rayons, apres tant d’auantages
<lb />Il vint de nôtre erreur diſſiper les nüages.
<lb />Il l’a fait, &amp; nos yeux diuinemenr frapés
<fw><lb />n ſ doniidimaipait D G.e
</fw><fw><lb />
</fw><lb />Nous font voir maintenant que nous eſtions
<lb />trompez.
<lb />En vain pour me cacher ces brillãtes lumieres
<lb />On m’a tenu captif des années entieres,
<lb />En vain pour empécher l’effet de ma raiſon
<lb />On à creu l’enfermer me mettant en priſon,
<lb />Et l’on s’eſt efforcé d’ébranler ma conſtance
<lb />Par ces murs vrais témoins de ma perſeuerãce.
<lb />La grace qui m’anime a de puiſſans attraits,
<lb />Elle touche de loin auſſi bien que de prés,
<lb />Et paſſant les effets qu’elle produit ſans nõbre
<lb />Elle ſçait penetrer la priſon la plus ſombre.
<lb />Auſſi i’écouteray les menaces du Roy
<lb />D'vn viſage aſſeuré......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERONDE.
<lb />Mais bon Dieu ie le voy.
<lb />Fuyés, le temps le veut, &amp; ie vous en coniure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSAPHAT.
<lb />Me tenir ce diſcours, c’eſt me faire vn’iniure,
<lb />Ma ſœur, ie ne crains point, ie ſuis trop affermi
<lb />Pour redouter le choc d’vn ſi féble ennemy.
<lb />Ie vaſs a la rencontre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> GERONDE.
<lb />Euités ſa cholere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOSAPHAT.
<lb />Vous me priez en vain, ie ne crains rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERONDE.
<lb />
<lb />Mon frere!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOSAPHAT.
<lb />Bien ie veux vous mõtrer en vous ſatisfaiſant
<lb />si ie ſuie genereux que ie ſuis complaiſant.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SIXIEME.
<lb />ABENNER, ARACHE'S. GERONDE,
<lb />THEVDAS, BALAC.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABENNER.
<lb />V'aués vous obrenu de cét opiniâtre?
<lb />Perſiſte il encor? veut il touiours cõbatre?
<lb />Et qu’auez vous enfin gagné ſur ſon eſprit?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERONDE.
<lb />Tout ce que l’ay voulu, Sire, il eſt tout contrit,
<lb />Le iuſte repencir qu’il conçoit de ſon crime
<lb />Eu rend en méme temps le pardon legitime,
<lb />Et moy voyant l’excés de ſon reſſentiment O
<lb />I’ay reconnu ma faute &amp; mon aueuglement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABENNER.
<lb />1
<lb />98
<lb />Que me racõtez vous? &amp; quelle eſt cette fautel
<lb />Et cêt auenglement que ſon repentir oſte?
<lb />Parlez vous par Ænigme, ou bien ouuertemẽt?
<lb />Parlez, parlez Geronde, &amp; ſans déguiſement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERONDE.
<lb />Bien, Sire, &amp; ce ſera pour vous faire parétre
<lb />Si mon frere eſt Chreſtien, que ie veux auſſi
<lb />l'eſtre;
<lb />Le crime qu’il afait, &amp; dont il ſe repend,
<lb />C’eſt l’erreur qu’il ſuiuoit dont rout malheur
<lb />depend.
<lb />Le Ciel l’auoit inſtruir pour m’inſtruire de
<lb />méme.
<lb />Ild dcvd
<lb />Nous releuõs tous deux de sõ pouuoir ſupreme
<lb />Brer la Poy des Cnremes eſt celle que ie ſuis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABENNER.
<lb />Quoy vous eſtes Chreſtienne?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERONDE.
<lb />Ouy, Sire, ie le ſuis,
<lb />Côme ie le cõfeſſe &amp; ſans honte &amp; sãs crainte,
<lb />Ie n’apprehende point vne iniuſte contrainte:
<lb />Mon frere s’en venoit pour vous en dire autãt,
<lb />Et pour vous témoigner qu’il eſt touiours con<lb />ſtant.
<lb />Ie l’en ay diuerty pour partager ſa gloire,
<lb />Et cueillir auec luy les fruicts de ſa victoite;
<lb />Ie l’en ay détourné pour m’expoſer aux coups
<lb />Qu’alloit porter ſur luy vôtre aueugle cour<lb />roux,
<lb />Et ne m’étonnant point d’vne voix rigoureuſe
<lb />I’ay voulu comme luy parétre genereuſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABENNER.
<lb />O malheur ſur malheur! ô Ciel trop inhumain!
<lb />Pourquoy m’accables-tu de ta peſante main?
<lb />Pourquoy ſans auertir cauſer tãt de diſgraces?
<lb />Tes coups trop rigoureux precedent tes me<lb />naces,
<lb />Tu frapes rudement, &amp; ſans temerité
<lb />Ie crois que tu te plais dans la ſeuerite;
<lb />Et vous qui me tenez cét inſolent langage,
<lb />Penſez vous au malheur ou l’erreur vous en<lb />Y penſez-vous Geronde, &amp; credule à ce point
<lb />Vous croyez vôtre frere, &amp;ne me croyez point
<lb />Au lieu de trauailler à ſa reconnoiſſance,
<lb />Vous voulez l’imites dedans ſonignorance?
<lb />Vous pechez par exemple? &amp; parce qu’il fait
<lb />mal
<lb />Vous commettez vn crime à luy-méme fatal?
<lb />C’étoit aſſez pour luy de pecher pour ſoy<lb />méme
<lb />
<lb />Sans ajoûter encor à ſon offence extreme
<lb />Celle de dérober en abuſant ſa ſœur
<lb />Vn threſor dont le Ciel doit étre poſſeſſeur.
<lb />Apres s’étre ſouſtrait de ſon obeïſſance,
<lb />Falloit-il vous ſurprédre &amp; trahir l’innocẽce?
<lb />N’étoit-il pas content de s’étre fouruoyé,
<lb />Sans vous faire quitrer vn beau chémin frayé?
<lb />N’étoit-ce pas aſſez d’accabler ma vieilleſſe
<lb />Par ſon aueuglement marque de ſa febleſſe,
<lb />Sans vous perſuader de vous ioindre auec luy,
<lb />Pout me combler enfin de triſteſſe &amp; d’ennuy,
<lb />Quittez, quittez Geronde vn ſi hõteux ſeruage
<lb />Ouonez votre erreur, &amp; Il vous eſtes ſage
<lb />Faites voſtre profit de cette inſtruction.
<lb />Quoy vous ne dites mot? parlés ſans fiction,
<lb />Reſpondez, &amp; ſur tout gatdés de me déplaire.
<lb />La bonté mépriſée excite la colere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERONDE
<lb />Quatre mots ſeulemẽt ferõt tout mõ diſcours
<lb />Sire, ie ſuis Chreſtienne &amp; le ſeray touſiours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABENNER.
<lb />OCielt qui f'eut pentére eſt doe la file ingrate
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le prix de mon attente, &amp; l’heur dont ie me
<lb />flate?
<lb />Vous mépriſés ainſi mon auertiſſement,
<lb />Vous prenés du plaiſir a cauſer mon tourment,
<lb />Et vous n’obeyſſés que lors que bõ vous séble
<lb />Mais ie ſçay le moyé de vous punir enſemble,
<lb />Puiſque ie ne puis rien gaigner par la douceur,
<lb />Ie ſçauray bien ranger &amp; le freré &amp; la ſœur.
<lb />Eſloignés-cous d’icy, cachés à nia preſence
<lb />Vn objet odieux qui la choque &amp; l’offence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A RACHE'S.
<lb />Que ce coup impreueu, funeſte &amp; malheureux
<lb />Cauſera d’amertume à mon cœur amoureux!
<lb />Ouuriray-ie la bouche, ou biẽ me dois. ie taire
<lb />Prendray-ie ſa defence à l’encõtre d’vn pere,
<lb />Qui de dans ſon tranſpott lors que ie parleray
<lb />N’écoutera iamais ce que ie luy diray?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABENNER.
<lb />Voila de vos proiets des effects ſans reſource.
<lb />Mais n’euſſent-ils iamais abãdõné leur ſource
<lb />Theudas, &amp; fuſſent-ils encore à conceuoir!
<lb />Cepẽdant on m’oublieà ce qu’on me fait voir.
<lb />Où ſont mes criminels? ce ſont ces amesbaſſes
<lb />Qui cauſent tous nos maux &amp; toutes nos diſ<lb />graces :
<lb />Auſſi ie leur prepare vn cruel châtiment.
<lb />Qu'on les face venit tous deux ſeparement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BALAC.
<lb />sire, ils font à la porte.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SEPTIEME.
<lb />ABENNER, ARACHE'S, THEVDAS,
<lb />NACOR, BALAC.
<lb />ABENNER.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Approchés vous bon-homme
<lb />Qu'à bon droit chaque iour la vieilleſſe con<lb />ſomme,
<lb />Et qui n’a pout mon mal que trop long-temps
<lb />vécu:
<lb />Vôtte cœur void ſon crime, il en eſt conuaincu.
<lb />Vous m’auez ſceu trahir, vous m’auez ſceu
<lb />ſurprendre,
<lb />Voyõs ſi vous ſçaurez auſſi bien vous defẽdre.
<lb />Ie vous oppoſeray des ennemis ſans cœur,
<lb />Sans ame, ſans raiſon, ſans force &amp; ſans vigueur
<lb />Qui ſans l’aide d’autruy ne peuuent rien d’eux
<lb />mémes;
<lb />Mais qui dans leur fébleſſe ont des rigueurs
<lb />extremes.
<lb />Ces ennemis ſeront des horribles coûteaux
<lb />Et des glaiues tranchans dans les mains des
<lb />Bourreaux,
<lb />Des cordes, des foüets, des tortures, des geines
<lb />Des barres, des marteaux, des pointes &amp; des
<lb />chaines,
<lb />Des roües, des gibets, du feu, de l’eau du fer,
<lb />Des clous, &amp; plus encor ſi ie pouuois l'enfer.
<lb />Tous ces maux aſſemblez n’égalent pas ton
<lb />crime
<lb />Oſtez de deuant moy cette impure victime,
<lb />doldats depe
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NACOR.
<lb />Ie ſuis prét de ſouffiir
<lb />Pour celuy qui pour nous a bien voulu mourir.
<fw><lb />1410
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABENNER.
<lb />Que l’autre auance. 
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE HVITIEME.
<lb />*1
<lb />10
<lb />ABENNER, ARACHE'S THEVDAS,
<lb />ZARDAN, BALAC.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABENNER.
<lb /> Hé bien de quelle freneſie
<lb />Et de quelle fureur eſt vôtre ame ſaiſie?
<lb />Qui vous eut ſoupçõné d’vn ſi laſche attentat,
<lb />Qui vous eut ſoupçonné d’en vouloir à l’Eſtat
<lb />Zardan; &amp; qui l’eut creu, que cette maladie
<lb />Eut gagné vôtre eſprit par vne perfidie;
<lb />I’auois donc fait le choix d’vn homme ſans
<lb />honneur
<lb />Pour étre de mon fils le ſage gouuerneur :
<lb />Ie vous auois commis à ſa garde fidele
<lb />Pour me manquer ainſi de ferueur &amp; de zele:
<lb />Vous m’auez auerty comme on l’auoit ſarpris.
<lb />Pour prendre en méme temps le party qu'ſsa<lb />pris;
<lb />Et découurãt ſon mal d’vne bouche hypocrite
<lb />Loin de l’en detourner, elle l’en ſollicite;
<lb />Vous ne pouuez nier que vous vous entendez,
<lb />
<lb />Et c’eſt pour ce ſuiet que vous m’apprehẽdez,
<lb />Que vo' tâchez touiours d’éuiter ma presẽce.
<lb />Parlez, vôtre ſilence aggraue vôtre offence;
<lb />Confeſſez franchement toute la verité,
<lb />C’eſt d’où depend l'eſpoir de vôtre liberté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARDAN.
<lb />Euitons pour ce coup ſon extreme furie,
<lb />Ioſaphat le demande, &amp; peut étre m’en prie.
<lb />Nõ, Sire, c’eſt plutoſt quelque eſprit enuieux
<lb />Moins fidelle que moy: mais plus malicieux,
<lb />Qui voyant mõ bõheur d’vn œil rẽpli d'enuie
<lb />En veut à mõ honneur auſſi bien qu’à ma vie,
<lb />Preſqu’en toutes les cours s’engẽdre ce poisõ,
<lb />On void preſque partout, &amp; fraude &amp; trahisõ,
<lb />Nous n’auons point de bien qui ne nous ſoſt
<lb />vn piege,
<lb />Et que de tous coſtés chacun ne nous aſſiege:
<lb />Qu'vn homme viue bien tout le mõde le hait,
<lb />Et ſans aller plus loin vôtre maieſté ſçait
<lb />Qu'en quelque extremité qu’vne ame ſoit
<lb />rangée
<lb />Sa vertu parét mieux quand elle eſt outragée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NNER.
<lb />Vous vons imaginez par ce diſcours charmant
<lb />Euiter ma iuſtice &amp; vôtre chátiment?
<fw><lb />114
</fw><lb />0
<lb />Ie ſuis las d’écouter taut de vaines paroles
<lb />Et ne me repais point de ces raiſons friuoles,
<lb />Zardan, répondez-moy: mais d’vn autre façon
<lb />Au moins ſi vous voulez effacer mon ſoubçon.
<lb />1
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZARDAN.
<lb />Dieulque diray-ie plus? ie friſſonne, ie trẽble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A
<lb />E
<lb />NNER.
<lb />Que faites vous tous deux quand vous eſtes
<lb />enſemble
<lb />Quels propos tenés-vous, que dites-vous du
<lb />Roy
<lb />Ne le mélés-vous point dãs ceux de vôtre foy
<lb />Quels conſens prenentous lur le ſuiet des
<lb />M
<lb /> Princes,
<lb />Et que remués-vous ſur celuy des Prouinces,
<lb />Parlés, c’eſt là le crime, &amp; l’iniuſte deſſein
<lb />Que cõtre tout deuoir vous portés dãs le ſein.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> EHIODAN.
<lb />Sire, pour ce ſuiet c'eſt à tort qu’on m’accuſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABENNER.
<lb />Le tout eſt aueré, ie ne veux point d’excuſe;
<lb />Confeſſés ſeulement que vous aués commis
<lb />Et qu’à peine oſeroient mes plus grands en</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />nemis. ZARDAN.
<lb />Mais, Sire, écore vn coup permettez que ie die
<lb />Que nous sõmes tous deux exẽpts de perfidie
<lb />Sire, &amp; que c’eſt vn trait de quelques mal<lb />veillans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABENNER. L 
<lb />Non, nontie tiens ſur vous des yeux toûjoure
<lb />veillans;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Celuy qui m’en a fait vn raport tres-fidelle
<lb />Eſt au deſſus du blâme, &amp; pour moy plein de
<lb />zele
<lb />Il eſtoit prés de vous quand vous n’y penſiés
<lb />
<lb />Il a méme entendu conclurre mon trépas,
<lb />Et la trame que ceux qui coniuroient ma perte
<lb />N'ont pû ſi biẽcacher qu'ô ne l’ait découuerte
<lb />Mais i’empeſche ray bien ces tragiques effets,
<lb />Et nous ſerons biẽ-toſt vous &amp; moy ſatisfaits.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />emieni
<lb />6
<lb />Ha, Sire, permettez que ce traiſtre paroiſſe,
<lb />Souffrés que ie le voye &amp; que ie le connoiſſe,
<lb />Il n’oſera iamais ſouſtenir deuant moy
<lb />460
<lb />Que i’en veille à l’état, ou que i’en veille au
<lb />Roy.y 
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2 ABENNER.
<lb />96
<lb />Ha ie ne ſuis que trop inſtruit de vôtre haine:
<lb />Cependant qu’on le garde en la chambre pro<lb /> chaine
<lb />Emmenes le fordats, e qu'ont'ote d’icy.
<lb />O Ciel quant finiront ma peine &amp; mon ſoucy!
<fw><lb />doalalensdobio
<lb />ceit yned sauiel som deune-bmo
<lb />aiſd Ciubnordomno doy d’diei
<lb />3uolauoqui dasoyobsaiesoldmt?
<lb />I FUSAROU AOSIOISTSMOVASSUENE
<lb />Cavasob (u ob uc ov
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HHOATA
<lb />neu eu8baboup Bloni2q Oh (S’i.pMO
<lb />31
<lb />4418
<fw><lb />32
</fw><fw><lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENENEVFVIEME.
<lb />ABENNER, ARACHE'S, THEVDAS'
<lb />BALAC, VN GARDE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE GARDE.
<lb />201
<lb />Acor eſt expire, oire, il n’eſt plus au mõde
<lb />NNSa conſtance a paru tres-rare &amp; ſans ſe<lb />conde,
<lb />Il a ſouffert la mort tres courageuſement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABENNER.
<lb />Le pis eſt qu’il eſt mort dans ſon aueuglement:
<lb />Mais qui fait peu de cas de ce qu’vn Roy com<lb />mande 
<lb />11.9
<lb />Merite bien encor vne peine plus grande.
<lb />Q
<lb />Qu'on ne me parle plus de cét homme odieux
<lb />Dont le ſeul ſouuenir ne peut qu’eſtre ennu<lb />yeux.
<lb />Vous autres voulés-vous en faire auſſi de
<lb />meſme „
<lb />A abadonerez-vous dans ce malheur extréme
<lb />Ou plûtoſt à deſſein d’en arreſter le cours,
<lb />Ioindrés-vous â mes ſoins un fidelle ſecours,
<lb />Arachés voſtre amour cedant à la iuſtice
<lb />Semble exiger de vous cét important ſeruice.
<lb />Theudas vôtre parolle eſt engagée auſſi,
<lb />C’eſt à vous maintenant de m’ayder en cecy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARACHE'S.
<lb />O Dieu que i’ay de peine! &amp; que dedans mon
<lb />ame
<lb />Ie
<lb />Ie ſens vn dur combat de reſpect &amp; de flame
<lb />Vous pouués tout ſur moy, Sitt, mais c’eſt à
<lb />tort
<lb />Que vous blamés Gerõde, ella a fait ſon effort
<lb />Pour cõuertir le Prince &amp; témoigner ſon zele.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABENNER.
<lb />Ne la def endes point, elle eſt trop criminelle.
<lb />Ie veux qu’elle l’ait fait: mais deuoit elle apres
<lb />Se laiſſer accabler ſoûs de ſi fébles traits;
<lb />Prendre vne foy nouuelle, &amp; deuenir Chre<lb />ſtienne;
<lb />Falloit-il pour cela qu’elle quitat la ſienne;
<lb />Non, non: elle eſt coupable, &amp; ie la puniray,
<lb />Vous faites ſeulement ce que ie vous diray;
<lb />Et n’entreprenez plus de derendre ſon crime,
<lb />Puis qu’elle l’a commis ſa peine eſt legitime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEVDAS.
<lb />Sire vous connoîtrez mon ardeur &amp; mon ſoin
<lb />Par vne inuention don tous ferez témoin,
<lb />nne reumta fans doutt a votre loye:
<lb />Et c’eſt aſſeuremẽt le Ciel qui vous l’enuoye.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABENNER.
<lb />Celle dont vous m’auez tantoſt entretenu;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEVDAS.
<lb />Rien moins: c’eſt vn deſſein qui vous eſt in<lb />connu. ABENNER.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Auſſi ie la treuuois fort peu conſiderable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEVDAS.
<lb />L’autre vous paroîtra d’autãt plus admirable,
<lb />Et vous pourrez iuger par ſon commencement
<fw><lb />Source gallica.bnf fr ( Bibliothèque nationale de France
</fw><lb />De ſon heureule nn.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABENNER.
<lb />Parle donc promptement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HEVDAS.
<lb />Sire, s’il vous ſouuient de vos ieunes années,
<lb />Vous ſçauez que l’amour braue les deſtinées,
<lb />Qu’il ſçait tout ſurmonter, qu’il n’eſt rien de
<lb />ſi fort,
<lb />Iuſques là qu’il peut vaincre &amp; l’enfer &amp; la
<lb />mort.
<lb />Qui pourroit reſiſter aux appas d’vne femme?
<lb />Vn ſeul de ſes regards peut embraſer vn’ame,
<lb />Vne œillade, vn ſoûris, &amp; des traits languiſſans
<lb />Sont pour les ieunes gens des charmes bien
<lb />puiſſans;
<lb />Il leur eſt mal-aiſé de s’en pouuoir defendre,
<lb />Et les plus reſolus ſont cõtraints de ſe rendre.
<lb />Vn Priuce que l’on mit autrefois en priſon
<lb />Auant qu’il eut atteint l’vſage de raiſon,
<lb />Comme il en fut ſorty dans la fleur de ſon âge,
<lb />Et qu’il vint au Palais pour receuoir l’hõmage
<lb />Des Seigneurs de ſa Cour &amp; des Dames auſſi
<lb />A ce diuin abord il eut le cœur tranſi.
<lb />Il s’enquiert auſſi-toſt du nom de ces Deeſſes,
<lb />On luy dit à deſſein que c’eſtoient des dia<lb />bleſſes.
<lb />Le Roy le tire a part, &amp; luy demande vn iour,
<lb />Ce qu’il auoit treuué de charmant à la Cour.
<lb />Les Diableſſes, dit-il, dõt la grace eſt extreme.
<lb />Vnchacun ie m'aſeute en péſe bien de mémes
<lb />Et fans plus ſe flater d'vn cœur todiours cõntãt
<lb />Ie crois que loſaphat en diroit bien autant.
<lb />Suiuant donc le conſeil que ma bouche vous
<lb />donne,
<lb />Sire, il faut ordonner au tour de ſa perſonne
<lb />Au lieu de ſeruiteurs de parfaites beautez
<lb />Qui luy tiẽnent toûiours des diſcours affetés,
<lb />Qui luy parlent d’amour, &amp; dont le ſeul office
<lb />Soit à chaque moment de luy rendre ſeruice.
<lb />Lors vous aurez de luy tout ce que vous vou<lb />drez,
<lb />Il reprédra ſa Foy, puis vous l’y maintiendrez.
<lb />Vous auez à propos vne illuſtre Princeſie
<lb />Dont le gentil eſprit &amp; la grande nobleſſe
<lb />Pourront executer cét important deſſein:
<lb />Puis qu’elle eſt par votre ordre en ce Palais
<lb />prochain
<lb />Sire, vous la pouuez mander en diligence.
<lb />Voila l’inuention &amp; l’avis d’importance
<lb />Que ie voulois donner à vôtre maieſté.
<lb />Pour vn gage certain de ma fidelité,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARACHE'S.
<lb />M'en pûſſes tu dõner autãt pour ma Prrinceſſe A part
<lb />le té deurois la vie, &amp; te loüerois ſans ceſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABENNER.
<lb />I'en ſuis tres-ſatisſait, ils me contentent fort,
<lb />Allons donc mes amis faire vn dernier effort:
<lb />Tentons encore vn coup cette ſeconde voye,
<lb />Peut étre dans nos maux que le Ciel nous
<lb />l'enuove.
<lb />Fin du quatriéme Acte.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE CINQVIEME.
<lb />ABENNER, ARACHE'S, THEVDAS,
<lb />EMADVLE, IOSAPHAT, ZARDAN
<lb />GERONDE, ACHILE’E, BALAC.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ENE PREMIERE.
<lb />ABENNER, ARACHE'S, THEVDAS,
<lb />EMADVLE, ACHILEE, BALAC.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABENNER.
<lb />Nfin nous eſperons de vos rares
<lb />beautez
<lb />Tout l’accompliſſement de nos feli<lb />citez
<lb />Vos attraits plus puiſsãs que toutnótre artifice
<lb />Se fetont adorer auec plus de iuſtice,
<lb />Vos yeux remporterôt auetques leur douceut
<lb />Ce que nous n’auons pû gagner par la rigueur,
<lb />Et vos charmans appas vainqueurs des belles
<lb />ames.
<lb />Dans vn cœur plein de glace engendreront
<lb />des flames.
<lb />Le Ciel plus preuoyant qu’il ne m’eſt tigou<lb />reux
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Me donne en vous Madame vn ſupport bien<lb />heureux,
<lb />Il a deſſous mes loix foûmis vôtre Prouince
<lb />Pour le bonheur d’vn Roy, pour le ſalut d’vn
<lb />. Prince,
<lb />Qui ſe reuangerõt tous deux en méme-temps
<lb />Par leurs communs bienfaits de vos ſoins im<lb />portans
<lb />Si vous nous les rendez apres cette conqueſte
<lb />Ioſaphat eſt le prix que ma main vous apreſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMADVLE.
<lb />Sire, bien que mon pere autrefois tres puiſſant
<lb />M’oblige à deplorer la perte qu’il reſſent,
<lb />Et que de tous coſtés ſa grandeur afléblie
<lb />M’aprenne que la vôtre en eſt mieux établie;
<lb />Votre bonté m’a fair vn traïtement ſi dous
<lb />Qu'elle m’oblige auſi de m’ẽployer pour vo',
<lb />Et de remedier autant qu’il m’eſt poſſible
<lb />A la perte d’vn fils qui vous eſt ſi ſensible<lb />Ce n’eſt pas que i’espere adoucir ſa rigueur?
<lb />1ay qu'vn pen de beaute pumé amollir ſon
<lb />cœur:
<lb />Cõme ie ſuis de force &amp; d’attraits depourueuë
<lb />Mes yeux par leurs regards ne bleſſent point
<lb />la veuë,
<lb />Et tout l’eſpoir que i’ay de pouuoir l’emportet
<lb />Part de l’affection dont ie m’y vais porter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABENNER.
<lb />I'admire en ce diſcours remply de modeſtie
<lb />le trait ingenieus de vetrereparrie.
<lb />Cette confeſſion de vôtre humilité
<lb />Témoigne vôtre eſprit comme vôtre beauté,
<lb />Qui ſçait aſſez qu’afin que la vertu paraiſſe
<lb />Malgré ſes ſentimens il faut qne l’on l’abaiſſe.
<lb />Mais ces beaux yeux, Madame, où repoſe
<lb />l’amour
<lb />Au defaut du Soleil pourroiẽt donner le iour,
<lb />Et comme on ne ſe peut cacher de ſa lumiere
<lb />Tandis qu’il ſe promene en ſa vaſte carriere:
<lb />Nul auſſi ne pourroit éuiter la clarté
<lb />De ces aſtres iumeaux brillans de maieſté,
<lb />Et quoy que Ioſaphat paraiſſe inébranlable:
<lb />vontœur en fes voy ae deureura plus traitable.
<lb />I'ay déja commandé qu’on l’amenat icy.
<lb />Il arriue à propos. Que Zardan vienne auſſi.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE SECONDE.
<lb />ABENNER, ARACHE'S, THEVDAS.
<lb />EMADVLE, ACHILE’E, IOSAPHAT.
<lb />ZARDAN, BALAC.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABENNER.
<lb />T'Oûiours de ma bonté vous receuez des
<lb />marques,
<lb />Vous pouuez voir en moy le plus doux des
<lb />Monarques,
<lb />I'euſſe pû contre vous agir en ſouuerain:
<lb />Mais ce ſeul nom de pere a retenu ma main,
<lb />Et cõbien que le Ciel piqué de vôtre offence
<lb />Semblat me cõmander de prendre ſa defence;
<lb />Ie m’en ſuis excuſé pour n’entreprendre pas
<lb />D’auancer par les loix vôtre iuſte trépas,
<lb />Ou du moins pour punir vôtre ame criminelle
<lb />De faire de ces tours ſa priſon eternelle.
<lb />Vôtre obſtination a bien deu m’attriſter,
<lb />1
<lb />Vótre iniuſte complot a bien deu m’trriter,
<lb />Ma vie entre vous deux ſi long-temps balãcée
<lb />Se deuoit reſſentit de ſe voir meuacée
<lb />De ceux que la nature oblige à conſeruer
<lb />Ce qu’ils tâchẽt de perdre au lieu de le ſauuer:
<lb />Mais i’ay diſſimulé, i’ay bouché les oreilles,
<lb />Il n’eſt point de tourment pour des fautes pa<lb />reilles,
<lb />Er ſi ſe ne feut eune oppore la donceur
<lb />I’aurois perdu dãs vo9 l'eſpoir d’vn ſucceſſeur.
<lb />Ie n’attends deſormais de vôtre obeiſſance,
<lb />Que vôtre changemenr &amp; vôtre repentance,
<lb />Et qu’oublianr l’erreur où l’on vous a ietté
<lb />Vous preniez le party que vous auez quitté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSAPHAT.
<lb />Sire c’eſtoit aſſez pour trahir l’innocence;
<lb />De ioindre l’artifice auecques la puiſſance,
<lb />Sans m’accuſer encor d’vn crime ſuppoſé
<lb />Que ie n’euſſe iamais creu qu’õ m’eut impoſé.
<lb />Toutesfois pais qu’en vain comme vne iniuſte
<lb />proye
<lb />On m’auoit pourſuiuy par l'vne &amp; l’autre voye
<lb />Il falloit m’attaquer par vn autre ſentier,
<lb />Et commettre vn forfait pire que le demier.
<lb />Auſſi ſous ce pretexte on medire ma perte
<lb />On y veut proceder à force découuerte,
<lb />Et publier apres vn ſi noir attentat
<lb />Que ſi l’on m’a puny c’eſt par raiſon d’Eſtat.
<lb />Mais ce qui me conſole en cette couioncture,
<lb />C’eſt qu’vn Dieu void du Ciel les peines que
<lb />i'endure
<lb />Le méme qui pour nous endura le trépas,
<lb />Et qui vainquit la mort qui talonnoit nos pas.
<lb />Auſſi n’attendez pas de mon obeïſſance
<lb />Vn mouuement contraire à cette cõnoiſſance,
<lb />On ne le repend point de s’ette bien pourueu,
<lb />On ne change iamais quand on a bien éleu;
<lb />Et puis que de mon choix mon ſalut prend ſa
<lb />ſource,
<lb />Sire n'eſperez pas que i’arreſte ma courſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABENNER.
<lb />Quoy vousvoulez toûiours demeurer obſtiné?
<lb />Oubliez vous déia de qui vous eſtes né.
<lb />Et ne ſçauez vous pas où s’étend ma puiſſance,
<lb />Bien, bien vous le ſçaurez, &amp; ſi voſtre conſtãce
<lb />Peut renſter aux coups que ie vais luy porter
<lb />Ie croiray qu’elle eſt vraye &amp; n’en veux plus
<lb />douter.
<lb />Déia pour cét effet Zardã n’eſt plus des vôtres
<lb />Ie veux qu’auec Typhõ il face place à d’autres
<lb />Et que perdant l’espoir de les reuoir iamais
<lb />Ces deux rares beautez vous ſeruẽt deſormais
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSAPHAT.
<lb />Ie ne ſuis point de ſexe à m’y pouuoir atrẽdre
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABENNER.
<lb />Et moy ie ſuis d’humeur à voꝰ les faire prẽdre.
<lb />Demeurez auec luy, vous autres ſuiuez moy.
<lb />Pais aui ton pouuoir le me repole en toy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE SEPTIEME.
<lb />EMADVLE, ACHIPE E, IOSAPHAT,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMADVLE.
<lb />E taut vier ſey de tous nos artilites.
<lb />IAcceptez vous Seigneur nos tres-humbles
<lb />ſeruices.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IO SAPHAT.
<lb />Ouy: lais pour vous prier de ne m’en rendre
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />point. EMADVLE.
<lb />Quoy, nous en iugez vous indignes à ce point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSAPHA
<lb />Non: mais ie pourrois bien m’en paſſer pour
<lb />cette heure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMAMVLE.
<lb />Nous ne pouuõs pourtãt quiter vótre demeure
<lb />On nous a commãdé de vous ſuiure toûjours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SAPHAT.
<lb />Suinés: mais pour le moins tréue de tous diſ</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />cours EMADVLE.
<lb />Le mo yen de ſeruir ſi l’on ne peut s’entendre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOSAPHAT.
<lb />C’eſt ſi vous me croyés de ne pas l'ẽtreprẽdre?
<lb />De ſuiure mon cõſeil, &amp;vous ne pouvés mieus
<fw><lb />*,
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMADVLL..
<lb />Mais Seigneur deuers nons tournés vn peu les
<lb />yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSAPHAT.
<lb />Que verrois-ie de beau?que verroisie d’ay<lb />Miaele<lb />Il n’eſt rien icy bas de grand ny d’adorable,
<lb />Et tout es les beautés que la terre produit
<lb />Prés de celles du Ciel ſont vne ſombre nuit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMADVLEr
<lb />Chaque beauté pourtãt n’eſt pasſi dépourueuë
<lb />Qu’elle n’ayt le moyen de donner dàs la veuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOSAPHAT
<lb />Riẽ ne me peut charmer qu’vne grãdebeauté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMADVLE.
<lb />Mais ſi les noſtres ſont de cette qualité?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I'en doute.
<lb />IOSAPHAT.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> EMADVLE.
<lb />regardés.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />IO SAPHAT
<lb />moy que ie vous regarde?
<lb />Ie n’ay point d’utre obiet que celuy qui me
<lb />garde,
<lb />Que ce Dieu qui m’apprend à ne rien eſtimer
<lb />Que ce qni ſeulemẽt peut m’induire à l’aymer
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMADVLE.
<lb />Ce penſer ſeroit bon dans vne autre occurrẽce
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOSAPHAT.
<lb />Ile fera toſjours centre voſte eſpernee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMDDVLE.
<lb />Mais nous étions, Seigneur, ſur vn autre ſujet,
<lb />Nous parlions de l’amour ce rauiſſant objet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOSAPHAT.
<lb />Il en vray que l'amour peut beautoup ſur les
<lb />ames:
<lb />Mais c’eſt l’amour diuin, &amp; non l’amour des
<lb />femmes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1
<lb />EMADVLE.
<lb />L vi de lautit uruetjuoy toteler vos ſouhaits
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOSAPHAT,
<lb />Vous en pouuës iuger par leurs diuers effets.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMADVLE.
<lb />Si i’âjouſtois enfin, Seigneur, que ie vous ayme
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOSAPHAT.
<lb />Ie vous écouterois, &amp; i’en dirois de méme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMADVLE
<lb />Auſſi i’ay comme vous pour mes ayeuls des
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Roys.
<lb />IOSAPHAT.
<lb />Ie vous cheris, Madame autant que ie le dois:
<lb />Mais c'eit d'vne amitie li parraſte &amp; ſi pure,
<lb />Que ie ne voudrois pas vous voir méme en
<lb />peinture:
<lb />hiairore vos pertus qui pourroiẽt m’émouuoir
<lb />Ne ſont point des obiets que les yeux puiſſent
<lb />voir. EMADVLE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />On les connoît ſouuẽt par les traits du viſage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOSAPHAT.
<lb />Vous les conuertiſſez en vn tout autre vſage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARACHE'S.
<lb />Hacaluu de vous vlaire &amp; de vous contenrer</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOSAPHAT.
<lb />C'en eſtoit aſſez d’vne à me perſecuter.
<lb />Adieu ſouuenez-vous que le Ciel fauoriſe
<lb />Celuy qui pour l’aimerveut garder ſa frãchiſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMADVLE.
<lb />Dieux qu’il eſt inſenſible, &amp; ferme dans ſa foy!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACHILE’E.
<lb />Mais, Madame, plûtoſt que nous dira le Roy?
<lb />Ie crains qu’à ce recit ſon eſprit trop credule
<lb />Ne ſoupçone auec moy la Princeſſe Emadule,
<lb />Ie l’aperçois venir, Dieux! que luy dirõs nous?
<lb />Ma dame, il faut tâcher d’appaiſer sõ courroux.
<lb />Mais il eſt tour penſif, &amp; tout melancholique.
<lb />Il paſſe ſans nous voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMADVLE.
<lb />Quelque choſe le pique.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE QVATRIEME.
<lb />ABENNER, EMADVLE, ACHILE’E.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BENNER.
<lb />St-ce pour tõ plaiſir que tu me veux brauer
<lb />CEſt-ce afin de me perdre ou bien de me
<lb />ſauuer?
<lb />Ce ſecret mouuement dont mõ ame eſt naurée
<lb />Eſt-il de ton ſecours vne marque aſſeurée?
<lb />Et cette viue ardeur dont ie me ſens bruſler
<lb />Eſt-ce ta voix enfin qui me vient appeller?
<lb />2
<lb />Non
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Non, tu veux m’épreuuer, il faut que ma con<lb />ſtance
<lb />Contre ce feint affaut vſe de reſiſtance,
<lb />Ton effort ſera vain comme diſſimulé,
<lb />Et mon cœur ne peut étre aiſement ébranlé.
<lb />Mais d’ou vient malgté moy que tant plus ie
<lb />reſiſte,
<lb />Ce mouuemẽt me force, &amp;céte ardeur perſiſte?
<lb />Que mon cœur dechiré par ces deux paſſions
<lb />De fuïr ou d’écouter tes inſpirations,
<lb />Encline à celle-cy par vn nœud qui l’attache,
<lb />Et deuienne pour l’autre &amp; ſi féble &amp; ſi lãche?
<lb />Ha c’eſt trop là deſſus conſulter ma raiſon!
<lb />Mes doutes éclaircis ne ſont plus de ſaiſon;
<lb />Ie vois bien que tu veux ſurmonter ma malice
<lb />Par tes rares bontez, &amp; non par ta iuſtice,
<lb />Et que pour effacer les crimes que i’ay faits
<lb />Tu ne me veux punir qu’à force de bienfaits.
<lb />S’étonne qui voudra de ma reconnoiſſance,
<lb />Ie quitte mon erreur, i’adore ta puiſſance,
<lb />Et ſans perdre le temps en diſcours ſuperflus
<lb />Tu m’appelles Seigneur, ie ne reſiſte plus.
<lb />Vous à qui i’ay commis vne action ſi baſſe
<lb />Dont l’indigne motif n'u rien qui le ſurpaſſe,
<lb />Ie ne viens point icy pour vous encourager
<lb />Où mon cõmandemẽt vient de vous engager:
<lb />Ie ne demande point ce que vôtre artifice
<lb />A gagné ſur vn cœur bien éloigné du vice;
<lb />Ie ſçay que vous n’auez rien obtenu ſur luy,
<lb />Puis qu’en tous ſes combats le Ciel luy ſest
<lb />d’appuy :
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Que vos yeux n’ont parû qu’á leur deſauãtage
<lb />Puis qu’vn plus riche objet anime ſon courage
<lb />Et qu’ils n’ont pû charmer ſes deſirs innocens,
<lb />Puis qu’vn feu bien plus beau s’allume dans
<lb />ſes ſens.
<lb />Madame, vous voyez les effets admitables
<lb />Que produisẽt les Cieux ſur les pl’miſerables;
<lb />Faſchez de les voir viure en leur coulpable
<lb />erreut
<lb />Ils leur en font ſoudain cõceuoir de l'horreur,
<lb />Et regrettant leur perte ils éclairẽt leurs ames
<lb />Du merueilleux éclat de leurs diuines flames.
<lb />C’eſt de cette façon que d’vn pere &amp; d’vn Roy
<lb />De ſon fils la terreut &amp; des Chreſtiẽs l’effroy,
<lb />Ils ont fait lle ſouſtien de la foy qu’ils em<lb />braſſent
<lb />Et deformais le fleau de ceux qui les pour<lb />chaſſent,
<lb />C'eſt ainſi qu’à preſent ie veux leur témoigner
<lb />Le iuſte repenrir qui vient de me gagner,
<lb />Qu’apres leur auoir fait endurer tãt de peines
<lb />Ie veux leur ſatisfaire, &amp; délier leurs chaînes,
<lb />Que retreur ou rentois hrayant abandonné
<lb />Ils apprennent qu’enfin le Ciel m’a pardonné,
<lb />Et que de mes rigueurs l’ample recõnoiſſance
<lb />Courõnant mon triõphe honore leur conſtãce.
<lb />Cõmandés de ma part qu’ils viẽnent tous icy,
<lb />Qu'en péſés vous, Madame, &amp; treuués vo’ auſſi
<lb />Vôtre ame au méme eſtat que la mienne eſt
<lb />reduite?
<fw><lb />hnée
<lb />*
</fw><lb />He vous setez vous point ſecretemẽt inſtruite;
<lb />Et celuy qui ſur moy s’eſt declaré vainqueur
<lb />Ne vient-il point auſſi de toucher vôtre cœur?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMADVLE.
<lb />Sire, c’eſt vn effet qu’on ne pourroit attendre,
<lb />A moins que lé Ciel méme eut voulu l’entre<lb />prendre,
<lb />La raiſon ne peut rien dans cette occaſion,
<lb />C’eſt de luy ſeul que part nôtre conuerſion,
<lb />Et lors qu’il nous appelle auecques tant d’in<lb />ſtance
<lb />C’eſt étre criminel d’yſer de reſiſtance:
<lb />Ouy, Sire, il m’a touchée: &amp; s’eſt ſerui de vous
<lb />Pour porter dans mõ ame vn ſentimẽt ſi doux;
<lb />Voſtre exẽple a ſuiuy celuy du prince meſme,
<lb />Ils ſont les inſtrumẽs de mõ bonheur extreſme
<lb />Et i’ay par vos diſcouts autant que par les ſiés
<lb />Connû la verité de la foy des Chreſtiens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABENNER.
<lb />Mais ils viennent, ô Dieu! comment les rece<lb />vray-ie.
<lb />Par où les aborder? quel accueil leur feray-ie
<lb />&amp; INSEBIS&amp; IB
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE CINQVIEME.
<lb />ABENNER, IOSAPHAT, ZARDAN.
<lb />ARACHE'S, GERONDE, E.MADVLE,
<lb />ACHILE’E, THEVDAS, BALAC.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABENNER.
<lb />Vous penſés mes enfans que c’eſt pour
<lb />vous troubler
<fw><lb />Source gallica.bnf fr ( Bibliothèque nationale de France
</fw><lb />Que mon cõmandement vous a fait aſſembler:
<lb />Non c’eſt pour vous apprendre vne heureuſe
<lb />nouuele ,
<lb />Pour le contentemẽt que vous receurés d’elle,
<lb />Et que par vn bon-heur tres grand, mais aſſuré
<lb />Voſtre pere eſt Chreſtié: l’euſſiés vous eſperé?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SAPHAT
<lb />Ouy, Sire, puiſqu’à Dieu toute choſe eſt poſ<lb />ſible,
<lb />Qu’il peut tirer ſoudain d’vne maſſe inſenſible
<lb />Vn corps pourueu d’vn’ame &amp; de ſes facultez,
<lb />Et qu’il ſurmonte encor mille difficultez.
<lb />Il ne me reſtoit plus pour comble de ma ioye
<lb />Apres ce qu’il ma fait que l’heur qu’il vous
<lb />enuoye.
<lb />I'euſſe voulu ſouffrir vn tres-cruel tourment,
<lb />Et voir auant ma mort vôtre heureux change<lb />ment;
<lb />Mõ amour enuersvous ne peut étre qu’extreme
<lb />Souhaitãt vôtre bié aux dépés de moy-meme,
<lb />Et ſuppliant ce Dieu qui m’eſt venu cherches
<lb />D’agreér mon trépas afin de vous toucher.
<lb />Puis qu’il m’accorde l’vn &amp; me refuſe l’autre,
<lb />Sire, permettez-moy de reuoir cét Apoſtre,
<lb />Ce diuin Barlaam, à qui nous redeuons
<lb />Apres l’aide du Ciel le bien que nous auons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERONDE.
<lb />Sire, ma ioye ayant vne ſemblable cauſe,
<lb />Ma bouche en l’exprimãt dira la méme choſe;
<lb />C'eſt le bié le plus grãd que ie vous ſouhaitois
<lb />Et malgré vos tranſports l’heur dont ie me
<lb />flatois:
<lb />Il ne faut qu’vn momẽt pour conuertir vn’ame
<lb />Quelque bon mouuemẽt, vn ſoûpir, vne flame,
<lb />Et ce Dieu qui n'ent ne que pour nous rache<lb />pter
<lb />Peut dedans vn inſtant nous vaincre &amp; nous
<lb />dompter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARACHE'S.
<lb />L’exemple des Roys, Sire, a beducoup de
<lb />puiſſance;
<lb />Cõme ils ſont icy bas de Dieu la reſſemblãce,
<lb />Ils pechent rarement contte la verité,
<lb />Et ſont toûiours conduits de la Diuinité.
<lb />C’eſt ce qui mefait croire auec plus d’apparẽce
<lb />Que la Foy des Chreſtiens n’eſt pas ce que
<lb />l’on penſe,
<lb />Qu'õ ne peut ſe trõper que d’en faire le choix,
<lb />Et qu’on ne peut manquer en embraſſant leurs
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Loix.
<lb />THEVDAS.
<lb />Voyant de nos erreuis vne entiere defaite,
<lb />Sire, ie reconnois la faute que i’ay faite,
<lb />I’en demande pardon à vótre maieſté,
<lb />Et veux ſortir auſſi de mon obſcurité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACHILE’E.
<lb />Sentant de vos diſcours la douce violence
<lb />Mon erreur ne tient plus mõ eſprit en balãce:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A
<lb />N
<lb />Tout ce qui me ſaiſit dans ce cõmun bonheur
<lb />C’eſt le piege impreueu qu’on tend à mon
<lb />hannan</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABENNER.
<lb />Non; non, ne craignez, point, i’ay controuué
<lb />ce crime
<lb />Pour ſeruit de pretexte &amp; prompt &amp; legitime,
<lb />Au deſſein que i’auois vous chaſsãt de ces lieux
<lb />D’oſter à Ioſaphat ceux qu’il aymoit le mieux.
<lb />Et ie croy que Zardan ne peut étre capable
<lb />De faire vne action qui le rende coulpable.
<lb />Vous mon fils que le Ciel a toûjours defendu,
<lb />Dont le cœur tres-cõſtant ne s’eſt iamais rẽdu,
<lb />Et ſur qui mes efforts n’ont point eu d’efficace
<lb />Soufrés que vôtre pere à presét vous embraſſe,
<lb />Et que ſa propre main vous couronne auiour<lb />d’huy
<lb />Pour ſeruir au Royaume &amp; de pere &amp; d’appuy.
<lb />Theudas Theudas depéchez vous, aportez ma courõne:
<lb />I'y renonce mon fils, &amp; ie vous l'abandonne,
<lb />Mon Sceptre doit paſſer en de meilleures
<lb />mains
<lb />Qui ſçachent ſagemẽt eõmander aux humains;
<lb />C'eſt l'ynique moyen d’expier mon offence<lb />Ilreuũt C'eſt de tous vos trauaux la moindre recõpéſe
<lb />Et t'ent pareu le veux honorer vos vertus,
<lb />Apres' tant d’ennemis qu’elles ont abatus,
<lb />Receuez donc, mó fils, ce que ie vous presẽte,
<lb />Que ces marques d’honneur couronnent vô<lb />tre attente,
<lb />Et voyez à vos pieds tous les peuples ſoûmis
<lb />Dans l’heur qu’en vôtre regne ils ſe ſont tous
<lb />promis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOSAPHAT.
<lb />Sire, tout l’auantage où Ioſaphat aſpire,
<lb />Ce n’eſt point vnPays, vn Reaume, vn Empire;
<lb />Mon cœur tout embraſé de plus belles ardeurs
<lb />Mépriſe également &amp; Sceptros &amp; grandeurs;
<lb />Ie ne ſuis point piqué des hõneurs de la terre,
<lb />Ny des poſſeſſiõs qu’on acquiert par la guerre
<lb />Pour moy le Diademe à de fébles appas,
<lb />Vous l’offrez à celuy qui ne ſe cherche pas;
<lb />Et s’il ſe void enfin preſt de vous ſatisfaire
<lb />Qui ne l’acceptera qu’afin de s’en defaire.
<lb />C’eſt donc pour en charger celuy qu’apres le
<lb />Roy
<lb />Ie iuge plus qu’aucun digne de cét employ, Pre
<lb />C’eſt vous, genereux Prince, à qui ie le deſtine, la
<lb />Par luy vousmaintiẽ drez nótre haute doctrine, ne.
<lb />Par luy vous defendrez ceux qui l’embraſſerõt Ar<lb />Et punirez tous ceux qui les offenceront.
<lb />Que le Roy treuue en vous vn cœur remply
<lb />dez ele;
<lb />Soyez dans ſes proiets vn ſupport tres-fidele;
<lb />Et pour rendre en partant mon eſprit ſatisfdit
<lb />Faites enfin pour luy tout ce que i’euſſe fait.
<lb />Pour moy qu’vn autre obiet inuite à ſa re<lb />cherche,
<lb />Dans l’eſpoir bienheureux du repos que ie
<lb />cherche,
<lb />Ie vous cede mes droits, ie vous quitte en ce
<lb />lieu,
<lb />Et pour tout cõplimẽt ie vais vous dire adieu.
<fw><lb />Source gallicabntfr (Bibliothèque nationale de France
</fw><lb />C’eſt vne dignité dont ie me ſens indigne,
<lb />Cet honneur eſt pour moy trop grand &amp; trop
<lb />inſigne;
<lb />Seigneur ie ne ſuis point perſonne à conceuoir
<lb />Ny de rang, ny d’employ qui paſſent mon
<lb />pouuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABENNER.
<lb />Quoy, mon fils, eſt-ce a inſi qu’il faut traiter
<lb />vn pere?
<lb />Faut il l’abandonner au fort de ſa miſere?
<lb />Et ſi preſt de le voir dans les bras de la mort,
<lb />Le laiſſés vous ainſi ſans ayde &amp; ſans ſupport?
<lb />Ha mon fils, oubliés cette iniuſte penfée,
<lb />La pitié s’intereſſe &amp; s’en ſent offencée,
<lb />Et ne veut pas ſouffrir que vous partiés d’icy
<lb />Pour auancer ſes iours par vn cuiſant ſouey.
<lb />Craignés cet accident mon fils.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOSAPHAT.
<lb />quatre mots, Sire,
<lb />M’exculeront vers vous, e'ent le Ciel qui m’inſ<lb />sire,
<lb />Pouſſé d'vn vain eſpoir, ou de quelque intereſt
<lb />Vondriés vous reſiſter à ce diuin arreſt?
<lb />Non, Sire: mais plûtoſt accordés ma demãde,
<lb />Vous ne pouués me faire vne faueur plus
<lb />grande.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABENNER.
<lb />Bien donc, puiſque le Ciel ordonne ce depart,
<lb />I'y conſens à regret.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERONDE.
<lb />e Dieu monfrere part !
<lb />Ce frere tant cheri, ce fils ſi neceſſaire:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERONDE.
<lb />Ha Sire, retenés-le!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O ma ſœur!
<lb />TOSAPHAT.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERONDE.
<lb />O monfrere!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABENNER.
<lb />Appaiſés vous ma fille, &amp; ſouffrés auec moy.
<lb />Ce dur commandement d’vne immuable loy,
<lb />On ne peut reſiſter à tout ce qu’elle ordonne,
<lb />Et nous ne poſſedons que ce qu’elle nous dõne
<lb />C’eſt elle qui nous oſte en nous priuant de luy,
<lb />A vous vn ſi bon frere, à moy tout mon appuy;
<lb />&amp; de peur de commettre vne ſeconde offence
<lb />Il faut ſans murmurer ſubir ſon ordonnance.
<lb />Mais auant qu’il nous quitte il faut que voſtre
<lb />amant
<lb />Ajoûte voſtre Hymen à ſon Ceuronnement;
<lb />Receués cét époux que la gloire enuironne,
<lb />Partagés auec luy le Sceptre &amp; la Couronne,
<lb />Et que devoſtre couche il puiſſe naiſtre vn iour
<lb />D'illuſtres ſucceſſeurs qui regnent à leur tour.
<lb />Ma dame il n'eſt pas iuſte en ces faueurs com<lb />munes
<lb />Que vous ne vous sẽtiés de nos bõnes fortunes
<lb />Ie veux donc pour finir voſtre captiuiré
<lb />Remettre voſtre Pere en pleine liberté.
<lb />Enfin puiſque le Ciel ſi contraire à ma joye
<lb />Ne veut pl’ deſormais mó fils que jevous voye
<lb />Venés enſeuelir dans mes embraſſemens
<lb />Le plus digne ſujet de mes contentemens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARACHE'S,
<lb />Seigneür en vous perdant la Cour pert tout
<lb />ton iuitre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOSAPHAT.
<lb />Elle tecouure en vous vn Prince plus illuſtre.
<lb />Ceſſez, ceſſez ma ſa ſœur, &amp; calmez vos dou</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />leurs.
<lb />GERONDE.
<lb />Helas que cét adieu me coûtera de pleurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACHILE’E parlant à Geronde.
<lb />Vos vœux ſont exaucez &amp; dedans Calamine:
<lb />Vous voyés arriuer vn tres-grand changemeut
<lb />Voſtre frere a quitté ſon ancienne doctrine,
<lb />Et taiſje la touronne a voſtre cher Amant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABENNER.
<lb />Adieu, ie vais traſ̂ner vne mourante vie
<lb />que ee timte depart nt auru pien-toſt rauie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />8
<lb />R
<lb />I
<lb />Vous ſqiuray-ie Seigneur?
<lb />N.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A
<lb />Non, partez de ce lieu,
<lb />Et me laiſſez tout feul.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEVDAS, EMADVLE, ACHILE'E, &amp;
<lb />BALAC tous enſemble.
<lb />Adieu grand Prince, adieu.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DERNIERE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOSAPHAT ſeul.
<lb />Nfin ie puis en liberté
<lb />LTe découurir, Seigneur, mes plus cheres
<lb />penſées:
<lb />Et te remerciant de tes faueuts paſſees
<lb />Implorer derechef ta grace &amp; ta bonté.
<lb />Pouſſé de ton diuin ſecours
<lb />Ie viens de ſurmonter de puiſſans auerſaires,
<lb />Qui ne pouuãs changer tes ordres neceſſaires,
<lb />N'ont pû de mes deſſeins interrõpre le cours.
<lb />En vain ie les ay combatus
<lb />Si tu ne me conduis dans ces lieux où i'aſpire:
<lb />Si ie reſtois icy, mon ſort deuiendroit pire,
<lb />Et tous mes ennemis ne ſont pas abatus.
<lb />Le monde &amp; la chair ſont vaincus,
<lb />Il n’en reſte plus qu’vn; Seigueur, fay qu’il
<lb />ſuccombe,
<lb />Et que dans l’antre obſcur dont ie feray ma
<lb />tombe
<lb />Les demons par ma mort ſe treuuẽt cõuaincus.
<lb />Ie penſe étre déia dans ces deſerts aimables.
<lb />Ie crois étre au milieu de ces lieux agreables,
<lb />Ha c’eſt trop differer, allons mon ame, allons,
<lb />Rendons nous promptement dans ces ſombres
<lb />vallons;
<lb />Et quittans ces Palais remplis d'inquietude
<lb />Cherchons vn doux repos dedans la ſolitude.
<lb />1 Findu cinquiéme &amp; dernier Acte.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />Extraict du Priuilege du Roy.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Ar Priuilege du Roy obtenu le
<lb />T 4. Aouſt 1646. il eſt permis à Frã<lb />çois Boude Imprimeur en la Ville
<lb />de Toloſe, d’imprimer vne Trag
<lb />Comedie intitulée, Ioſaphat ou le Triõ<lb />phe de la Foy ſur les chaldéens, Et de<lb />fendu à tout autre de ce faire, ſur les
<lb />peines portées par ledit Priuilege. Et
<lb />ce pendant l’eſpace de dix années, qui
<lb />commençent le huictiéme du pre<lb />ſent audit an.
<fw><lb />40
<lb />
</fw></p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Par le Conſeil,
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />E
<lb />ESSON.
<fw><lb />
</fw><fw><lb />1610
<lb />M. n
</fw><fw><lb />3
<lb />4
<lb />2
<lb />H
<lb />13
<lb />4
<lb />
<lb />
<lb />2
<lb />1I
<lb />60
<lb />–
</fw><fw><lb />3
<lb />4
<lb />2
<lb />H
<lb />13
<lb />4
<lb />
<lb />
<lb />2
<lb />1I
<lb />60
<lb />–
</fw></p>
    </body>
  </text>
</TEI>