<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Stilicon, tragédie</title>
        <author>Corneille, Thomas</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb319692094"/>
          <author>
            <persName>Corneille, Thomas</persName>
          </author>
          <title>Stilicon, tragédie</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1661" cert="high" resp="BNF">1661</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />18108
</fw>
<p type="MainZone-Other"><lb />Suivant la Copie imprimée
<lb />A PARIS,
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />MONSEIGNEUR
<lb />LE
<lb />CARDINAL
<lb />MAZARIN.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />ONSEIGNEUR,
<lb />Quelque indigne que ſoit
<lb />STILICON, de paroiſtre
<lb />devant VOSTRE EMI<lb />NENCE, j'oſe abuſer des approbations que
<lb />le Public luy a données, pour chercer à rougir
<lb />moins de la liberté que je prens de vous l’offrir.
<lb />l'Hiſtoire le marque pour vn des plus Grands
<lb />Hommes de ſon Siecle; dans les divers honneurs
<lb />que ſes longs ſervices luy firent obtenir, il me<lb />rita que l’Empereur Theodoſe le laiſſaſt pour
<lb />Tuteur à Honorius, qui daigna depuis ſe faire
<lb />ſon Gendre, &amp; il n’y auroit peut eſtre rien eu
<lb />juſques à luy de plus éclatant que ſa vie, s'il
<lb />n’euſt pas laiſſé ſurprendre ſon devoir aux ten<lb />dreſſes inconſiderées de la Nature, &amp; oublié ce
<lb />qu’il devoit à ſon Maiſtre, pour rendre ce qu’il
<lb />ne devoit pas à ſon Fils. Mais, MONSEI<lb />GNEUR, c’eſt une tache qu’il auroit ſans
<lb />doute épargnée à ſa gloire, s’il avoit eſté aſſe<fw><lb />hen</fw></p>
<p type="MainZone-P"><lb />heureux pour eſtre reſervé à naiſtre dans le
<lb />temps où je me ſuis efforcé de le faire revivre,
<lb />Il ne trouvoit rien alors qui luy offriſt l’image
<lb />parfaite de cette fermeté heroique, qui ſoûmet
<lb />à une belle ame l’empire de ſes paſſions; &amp; ſes
<lb />propres mouvemens eſtant ce qu’il avoit de plus
<lb />illuſtre à conſulter pour regles de ſa conduite,
<lb />ils ne luy ſuffiſoient pas à luy faire acquerir
<lb />cette pleine &amp; inebranlable vertu, dont il ne
<lb />voyoit point d’exemples. Mais aujourd’huy,
<lb />MONSEIGNEUR, qu’il auroit eu ce<lb />luy de VOSTRE EMINENCE, &amp;
<lb />que ces hautes qualitez, qui vous aſſeurent l’ad<lb />miration de toute la Terre, auroient fortifié les
<lb />favorables diſpoſitions qu’il avoit aux grands
<lb />ſentimiens, il y a lieu de croire que l’ardeur de
<lb />vous imiter l’euſt garanty des ſurpriſes d’une
<lb />ambition qui l’a mis dans le précipice, &amp; que
<lb />par cet heureux ſecours il ſe ſeroit dégagé de cet<lb />te dangereuſe ſoibleſſe, qui l’a enfin abandonné
<lb />au plus criminel emportement. En eſſet, MON<lb />EMINENCE, De tous ceux que nous
<lb />vante l’Antiquité, aucun ne nous en feurnit un
<lb />caradere ſi ſolide, &amp; vous nous ſaites voir en
<lb />vous ce qui hors de là ſemble ne pouvoir eſtre
<lb />que la vaine idée d’une belle reſcerie, &amp; l’inu<lb />tile efort d’une agreable imagination Il s'en
<lb />trosre qui ſelon leurs diverſes inclnations
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />SEIGNEUR, pour trouver un veritable
<lb />Heros, il le faut chercher dans VOSTRE
<fw><lb />nous
</fw></p>
<p type="MainZone-P"><lb />nous ont laiſſé des traits aſſez achevez de pru<lb />dence, d'équité, de moderation, de conſtance ci
<lb />de generoſité: mais toutes ces diſſerentes ver<lb />tus n’ont jamais eſté qu’une imparfaite éb.iu<lb />che de celles que vous nous avez fait paroiſtre,
<lb />&amp; à bien examiner le Principe dont elles ſont
<lb />parties, ils les ont peut-eſtre poſſedées trop pai<lb />ſiblement, pour ne ſembler pas avoir pluſtoſt
<lb />cedé à la pante naturelle qu’ils y ont euë, que
<lb />d’avoir eu beſoin de triompher d’eux-meſmes
<lb />pour s’y affermir. Cependant on peut dire qu’il
<lb />y a ce ſerupule dans l'exacte vertu, que tant
<lb />qu’elle n’a pas eſté fortement combatuë, elle
<lb />ne merite point cette veritable eſtime qui en
<lb />fait le plus noble prix. Il faut que les grandes
<lb />épreuves ſervent à la juſtifier; &amp; c’eſt par
<lb />là, MONSEIGNEUR, que tout le cours
<lb />de voſtre vie a quelque choſe de ſi extraordi<lb />naire, que nous tâchons inutilement de com<lb />prendre ce que nous ne nous laſſons point d’ad<lb />mirer. Si nous vous conſiderons dans ces temps
<lb />difficiles, où noſtre malheur ne nous laiſſa point
<lb />de plus redoutables Ennemis que nous meſmes,
<lb />y a-t’il rien de ſi ſurprenant que cette tran<lb />quille &amp; incomparable ſageſſe, que les plus vio<lb />lens orages ne pûrent émouvoir? Si nous vous
<lb />regardons dans ce glorieux retour, qui a eſté
<lb />ſuivy des acclamations de tous les Peuples,
<lb />que trouveront-nous qui ſoit plus au deſſues
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />de l’homme que cette haute moderation avee
<lb />laquelle vous vous eſtes ſervy de cet avantage?
<lb />En verité, MONSEIGNEUR, il eſt
<lb />bien malaiſe, que VOSTRE EMINENCE
<lb />ait refusé de s’applaudir ſouvent en ſecret ſur
<lb />cette merveilleuſe égalité, où vous avez ſçeu
<lb />maintenir voſtre grande Ame dans des revo<lb />lutions ſi impréveitès, &amp; des changemens ſi peu
<lb />attendus. Comme l'élevation du rang, où la
<lb />ſeule force du vray merite vous a fait arriver,
<lb />n’avoit eu des charmezaſſez forts pour vous
<lb />éblouir, vous avez montré qu’il n’y avoit point
<lb />de revers capable de vous abatre; &amp; n’ayant
<lb />jamais fait vanité de tirer voſtre plus éminen<lb />te Grandeur que de celle de vos ſentimens, vous
<lb />eſtes touſiours demeuré maiſtre de vôtre fortu<lb />ne, parce que vous eſtes touſiours demeuré mai<lb />ſtre de vous meſme. Auſſe, MONSEI<lb />GNEUR, il ſemble que les outrages les plus
<lb />injuſtes qu’on ait oſſayé de vous faire, vous
<lb />ayent tenu lieu de ſervices conſiderables, &amp; que
<lb />ne les regardãt que comme des acheminemens à
<lb />vous mettre dans vn plus ſublime degré de gloi<lb />re, vous ayez dedaigne de penetrer l’intention
<lb />par l’aſſeurance que vous aviez de l’effet. La
<lb />France n’en pouvoit eſtre plus avantageuſe<lb />ment convaincuë. C’eſt ſeulement en redou<lb />blant l’infatigable ardeur qui vous faiſoit tra<lb />vailler pour ſon repos, que vous vous eſtes van<lb />gé des efforts qu’elle a veu faire pour troubler
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Ie voſtre, &amp; vous ne vous eſtes point ſouffert
<lb />de relâche, que par vos ſages Conſeils vous n’a<lb />yez porté noſtre GRAND ROY à luy ac<lb />corder un bien qu’elle n’oſoit plus ſe promettre,
<lb />cette PAIX pour laquelle on luy avoit en<lb />tendu pouſſer de ſi longs ſoúpirs. Il falloit,
<lb />MONSEIGNEUR, vn zele pareil à ce<lb />luy de VOSTRE EMINENCE, pour
<lb />venir à bout d’une ſi difficile entrepriſe. Les
<lb />obſtacles invincibles qui s’y eſtoient touſiours
<lb />rencontrez avoient beau confondre nos vœux,
<lb />&amp; repouſſer nos eſperances; nous ne pouvions
<lb />douter d’un ſuccez, dont vous nous aviez déja
<lb />reſpondu. Nous en avions un grand infaillible
<lb />dans cette miraculeuſe vivacite de Génie, qui
<lb />vous avoit fait autrefois appaiſer la fureur de
<lb />deux Armées preſtes à venir aux mains, &amp; il
<lb />ne nous eſtoit pas permis d’attendre une moin<lb />dre merveille de vos ſoins, dans l’important &amp;
<lb />fameux accord de deux Couronnes, dont les in<lb />tereſts enfermoient ceux de toute l’Europe.
<lb />C’eſt, MONSEIGNEUR, de vos Conferences
<lb />qu’elle tient l’heureux calme dont elle joüit, &amp;
<lb />nous la goûtons avec d’autant plus de joye, que
<lb />Vivez, MONSEIGNEUR, &amp; vivez
<lb />avec cet avantage que pour offrir en vous trop
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />le GAGE AUGUSTE que
<lb />l'Eſpagne nous a donné de ſa durée, eſt le Cou<lb />ronnement illuſtre de vos penibles travaux.
<fw><lb />de matiere à de juſtes loüanges, vous nous a</fw><fw><lb />vez
</fw><lb />vez reduits dans l’impuiſſance de vous loüer.
<lb />Tout ce que vous faites eſt ſi grand, qu’on ne
<lb />ſçauroit concevoir d’Eloges aſſez forts pour y
<lb />répondre, Il n’y a que vous ſeul qui vous puiſ<lb />ſiez ſuffire à vous meſme, par les reflections in<lb />terieures que vous ne vous ſçauriez quelquefois
<lb />diſpenſer de faire ſur vous. Un coup d’œil vous
<lb />y découvre en un moment ce que nous tâcherions
<lb />en vain d’exprimer par tout ce que la plus ſub<lb />tile éloquence a d’induſtrieux. Et pour moy,
<lb />qui ne ſçay qu’eſtre dans une perpetuelle admi<lb />ration des miracles de voſtre vie, je ne ſçay
<lb />auſſi que garder en ce rencontre un ſilence reſpe<lb />ctueux, ſi ce n’eſt que vous me permettiez de le
<lb />rompre, pour vous aſſeurer de la profonde ſoû<lb />miſſion avec laquelle je ſuis,
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />MONSEIGNEUR,
<fw><lb />DE VOSTRE EMINENCE,
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le tres-humble, &amp; tres<lb />obeïſſant ſerviteur,
<fw><lb />T. CORNEILLE.
<lb />Ex</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />Extrait du Privilege du Roy.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Ar Grace &amp; Privilege du Roy, donné à
<lb />I Paris le troiſiéme May 1660. ſigné par
<lb />le Roy en ſon Conſeil GUITONNE AU,
<lb />il eſt permis à Guillaume de Luyne, de faire
<lb />imprimer, vendre &amp; debiter une Piece de
<lb />Theatre, de la compoſition du Sieur Corneil<lb />le, intitulé le Stilicon, pendant ſept années en<lb />tieres &amp; accomplies; Et deſenſes ſon faites à
<lb />tous autres de telles qualitez &amp; couditions
<lb />qu’ils ſoient, de faire imprimer ladite Piece,
<lb />vendre, ny debiter, à peine de mil livres d’a<lb />mende, de tous dépens, dommages &amp; inte<lb />reſts, comme il eſt plus amplement porté par
<lb />leſdites Letters.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />lEt ledit de Luyne a fait part du Privilege
<lb />cy-deſſus à Auguſtin Courbé auſſi Marchand
<lb />Libraire, pour en joüir ſuivant l’accord fait
<lb />entre eux.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Achevé d'imprimer le 16. jour d'Aouſt
<lb />1660. à Roïen, par LAURENS
<lb />MAVRRY.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Les Exemplaires ont eſté fournis.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Rœiſtré ſur le Liere de la Commmasté des Litraires
<lb />le 5. Mſay 1660.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTEURS.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />HONORIUS, Empereur d’Occident.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />THERMANTIE, Imperatrice, &amp; fil<lb />le de Stilicon.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />PLACIDIE, Sœur d’Honorius.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />STILICON, Laiſſé par Theodoſe pour
<lb />Tuteur à Honorius, &amp; devenu depuis ſon
<lb />beau-pere.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />EUCHERIUS, Fils de Stilicon.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />MARCELLIN, Capitaine des Gardes.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LUCILE, Confident de Placidie.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />MUTIAN, Confidente de Stilicon.
<lb />Suite de l’Empereur.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />La Scene eſt à Rome.
<fw><lb />STILI</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />STILICON,
<lb />TRAGEDIE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE I.
<lb />SCENE PREMIERE
<lb />THERMANTIE, EUCHERIUS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERMANTIE.
<lb />UY, j’ay parlé, mon frere, &amp; pour
<lb />toucher ſon ame
<lb />Dans le plus vif excez j’ay porté
<lb />voſtrę flame,
<lb />I’ay peint de ſes tranſports le con<lb />fus deſeſpoir,
<lb />07 i'ay de l'Empereur meſme expli<lb />qué le pouvoir,
<lb />Et contre les dédains dont vous ſouffrez l’outrage,
<lb />Fait agir tout l’empire où ſon ordre m’engage;
<lb />Mais d’un appuy ſi fort la pleine authorité
<lb />A ſemblé moins fléchir que croiſtre ſa fierté:
<lb />Plus j’en ay crû par là voir l’ardeur refroidie,
<lb />Plus dans ſon arrogance elle s’eſt applaudie,
<lb />Et mon zéle pour vous n’a fait que confirmer
<lb />L’injurieux orgueil qui l’empeſche d’aimer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EUCHERIUS.
<lb />Iugez mieux d’un mépris dont le Sort eſt complice,
<lb />Il détruit mon eſpoir, mais il luy rend juſtice,
<lb />Dans le chemin du Trône à ſa naiſſance ouvert,
<lb />Placidie à ſon rang doit l’orgueil qui me perd,
<lb />Et de mon ſang au ſien l’union inégale
<lb />Ne luy ſçauroit ſouffrir vn choix qui la ravale.
<lb />Fille de Theodoſe, &amp; ſœur d’Honorius,
<lb />Sa gloire eſt attachée à ſes juſtes refus.
<fw><lb />A 6.
<lb />s’us
</fw><lb />s’ils ont pour mon amour une rigueur inſigne,
<lb />La faute en eſt au Ciel qui m’en fit naiſtre digne,
<lb />Et quelques rudes maux qu’il m'en faille ſentir,
<lb />Je puis en ſoûpirer, mais j’y dois conſentir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERMANTIE.
<lb />Quoy? vous confentirez qu’un traitement ſi rude
<lb />Aſſeure un plein triomphe à ſon ingratitude,
<lb />Et que de vos ſoûpirs l’hommage rejetté
<lb />Par trop de difference enfle ſa vanité?
<lb />Nou, non, mon frere, non, c’eſt trop faire l’eſclave,
<lb />Il eſt temps de braver la fierté qui vous brave,
<lb />Montrez ſous ſes dédains un cœur moins abatu,
<lb />Elle a de la naiſſance, &amp; vous de la vertu;
<lb />Et de quoy que la flate un peu trop d’arrogance,
<lb />Un ſeul degré peut-eſtre en fait la difference.
<lb />Voſtre deſtin du ſien peut-il mieux s’approcher?̀.
<lb />Elle naſquit au Trône où je vous fais toucher;
<lb />Le fils de Stilicon la feroit peu deſcendre
<lb />Aprés que l’Empereur s’eſt fait deux fois ſon gendre,
<lb />Et tout autre que vous ſe montreroit plus vain
<lb />Du rang d’Imperatrice où m’éleve ſa main.
<lb />D’un titre ſi brillant ſoûtenez mieux la gloire,
<lb />Le plus foible combat vous offre la victoire,
<lb />Et vangeant par l’oubly voſtre amour negligé
<lb />Briſe les fers honteux dont vous eſtes chargé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EUCHERIUS.
<lb />Ah, Madame, ie ſçay qu’en de ſi rudes peines
<lb />C’eſt par le ſeul oubly qu’on peut rompre ſes chaines;
<lb />Mais lors qu’un vray merite en a formé les nœuds,
<lb />Un cœur n’eſt pas long-:emps le maiſtre deſes vœux.
<lb />De l’éclat de ſon choix l’ame préoccupée
<lb />S’offre ſans ceſſe aux traits qui d’abord l’ont frapée,
<lb />Et par ſa complaiſance à nourrir ſon erreur,
<lb />Ouvre aux ſens une voye à ſeduire ce cœur.
<lb />Comme par la raiſon leur rapport s’authoriſe,
<lb />D’une aimable impoſture il aime la ſurpriſe,
<lb />Et d’un trouble inquiet goûtant le faux appas,
<lb />Cede à mille tranſports qu’il n’examine paz;
<lb />C’eſt par là qu’à ſoy-meſme il ſe rend infidelle,
<lb />Et quand à la revolte un fer mépris l’arpelle;
<lb />4
<fw><lb />En,
</fw><lb />En vain à ſon ſecours on tâche d’animer
<lb />Cette meſme raiſon qui luy permit d’aimer;
<lb />Ce qu’elle eut de pouvoir pour flater ſon martyre
<lb />Se trouve aſſujety ſous un plus fort empire,
<lb />Et l’Amour qu’elle crût toûjours accompagner
<lb />Se montre le tyran de qui le fit regner;
<lb />De ſes flames alors on a beau fuïr l’amorce;
<lb />On aima par ſurpriſe, il faut aimer par force,
<lb />Et quoy que l’on en ſouffre, abandonner ſes jours
<lb />A la neceſſité de ſoûpirer toûjours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERMANTIE.
<lb />Je connoy quel eſpoir à ſouffrir vous engage,
<lb />Honorius pour vous doit tout mettre en uſage;
<lb />Mais ſi ce grand ſecours déja par moy tenté
<lb />N’a peu de la Princeſle eſtonner la fierté,
<lb />Qu’eſperez-vous que faſſe une attaque nouvelle
<lb />Que l’aigrir contre vous, &amp; l’Empereur contre elle?
<lb />D’un volontaire choix l’Amour aime à s’offrir,
<lb />Et s’il regne par force, il n’en ſçauroit ſonffrir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />UCHERIUS.
<lb />Auſii ne croyez pas que le mien, quoy qu'extréme,
<lb />Vouluſt pour triompher employer que ſoy-meſme,
<lb />Et que faiſant agir un pouvoir ſouverain,
<lb />Quand le cœur ſe refuſe, il acceptaſt la main.
<lb />Placidie eſt pour moy le ſeul objet aimable,
<lb />Mais d’un effort illuſtre on voit l’Amour capable,
<lb />Et puis qu’un Trône ſeul a dequoy la charmer,
<lb />Les effeis feront voir ſije ſçay hien aimer,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERMANTIE.
<lb />Souvent le deſeſpoir va plus loin qu’on ne penſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EUCHERIUS.
<lb />Non, ſi de l’Empereur...
<lb />LL
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERMANTIE.
<lb />Le yoicy qui s’avance,
<lb />Parlez, voſtre deſſein luy doit eſtre connu.
<fw><lb />11
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />HONORIUS, THERMANTIE,
<lb />EUCHERIUS, MARCELLIN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HONORIUS.
<lb />T bien, Madame, enfin qu’avez-vous obtenu?
<lb />Vaincrons nous cet orgueil dont l’indigne ma<lb />nie
<lb />Aux vœux d’Eucherius refuſe Placidie?
<lb />Se rend-elle moins fiere? en viendrons-nous à bout ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERMANTIE.
<lb />Seigneur, pour la fléchir je viens d’employer tout;
<lb />Mais de ſon cœur altier l’audace temeraire
<lb />Craint peu par ſes refus d’aigrir voſtre colere,
<lb />Et dans l’orgueil ſecret qui ſemble l’animer,
<lb />Ie plains Eucherius s’il ne ceſſe d’aimer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HONORIUS.
<lb />Quoy? l’inégal dehors d’un peu plus de naiſſance
<lb />Peut à tant de fierté porter ſon arrogance,
<lb />Et l’éclat que ſur luy me faveur fait tomber
<lb />A de ſi durs mépris ne le peut dérober?
<lb />Nous verrons, puis que’enfin elle veut m'y contrain<lb />dre,
<lb />Si qui m’oſe braver peut n’avoir rien à craindre,
<lb />Et ſi, quand voſtre amour a merité ma foy,
<lb />Mon exemple eſt pour elle une honteuſe loy.
<lb />Qu’on la faſſe venir.
<lb />Marcellin ſors.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EUCHERIUS.
<lb />Ah, que voulez vous faire,
<lb />Seigneur? je ne ſuis plus vn amant temeraire,
<lb />Et de voſtre faveur le glorieux ſoûtien
<lb />M'offre en vain une gloire où je ne pretens rien,
<lb />Ma raiſon ſur mes ſens a repris ſon empire,
<lb />Et dans l’heureux projet qu’à ma flame elle inſpire,
<lb />Loin que de ſon ardeur j’oſe attendre aueun fruit...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HONORIUS.
<lb />Non, non, Eucherius, ta vertu te ſéduit,
<lb />Et veut que je m’oppoſe à l’effort magnanime,
<lb />Qui d’un refus trop fier jette ſur toy le crime.
<lb />I’authoriſay ton choix, &amp; pour le maintenir,
<lb />Ie dois vaincre l’orgueil qui cherche à t’en punir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EUCHERIUS.
<lb />Non, Seigneur, mon amour avoit trop d’injuſtice<lb />Souffrez-en à ma gloire un noble ſacrifice,
<lb />Et que l’empreſſement d’en rehauſſer l’éclat
<lb />L’immole tout entier au repos de l’Eſtat.
<lb />Aprés tant de combats dont les triſtes alarmes
<lb />Tiennent Rome inquiete, &amp; l’Italie en armes,
<lb />Le ſuperbe Alaric formant d’autres projets,
<lb />Cherche voſtre alliance, &amp; demande la Paix.
<lb />Puiſque dans cet accord le ſang vous intereſſe,
<lb />Permettez qu’il aſſeure un Trône à la Princeſſe,
<lb />Et que de cet hymuir les favorables nœuds
<lb />Rempliſſent ſa naiſſance, &amp; couronnent ſes vœux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HONORIUS.
<lb />Ce Traité dont le bruit a ſuſpendu nos armes
<lb />Pour ſon ambition ſans doute a quelques charmes,
<lb />Et j’admire en ton cœur le genereux effort
<lb />Qui t’en fait contre toy ſolliciter l’accord;
<lb />Mais plus de ta vertu ce grand effet m’eſtonne,
<lb />Moins je puis conſentir à ce qu’elle t’ordonne,
<lb />Viens embraſſer ton Prince, &amp; quoy qu’on faſſe
<lb />enfin,
<lb />Laiſſe à mon amitié le ſoin de ton deſtin:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EUCHERIUS.
<lb />Daignez ſonger, Seigneur, que la gloire où j’aſpi<lb />re...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HONORIUS.
<lb />Va, laiſſe moy parler, te dis-je, &amp; te retire,
<lb />Ta voix dans ce deſſein n’eſt pas à conſulter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EUCHERIUS à Thermantie.
<lb />Ah, Madame, empeſchez l'Empereur d’éclater.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCE</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />HONORIUS, THERMANTIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HONORIUS.
<lb />E ne le voy que trop; l’Accord qu’on nous pro<lb />poſe
<lb />Y Du mépris qui nous brave eſt la ſecrete cauſe,
<lb />Madame, &amp; de ma ſœur l’ambitieux projet
<lb />Court aprés ce faux charme, &amp; n’a plus d’autre objet.
<lb />D'un Diadème offert l’eſperance conſuſe,
<lb />La livre toute entiere à l’orgueil qui l’abuſe,
<lb />Et laiſſe dédaigner à ſes ſens ébloüis
<lb />Le merite du pere, &amp; la vertu du fils;
<lb />Puiſqu’il n’eſt point de prix trop haut pour leurs ſer<lb />vices,
<lb />De ſa rebellion ceſſons d’eſtre complices,
<lb />Et rompans un Accord trop long-temps écoute,
<lb />Par l’eſpoir qui l’anime abatons ſa fierté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THLRMANTIE.-
<lb />Seigneur, j’en crains pour vous un ſuccez tout con<lb />traire,
<lb />En penſant faire tout, gardez de ne rien faire,
<lb />Le cœur de la Princeſſe eſt altier en un point,
<lb />Qu’il pourra perdre un Trône, &amp; ne ſe rendre point.
<lb />Puis qu’aux vœux d’Alaric Eucherius la cede
<lb />Dun hymen qui l’éloigne eſſayez le remede,
<lb />L’abſence ſur l’Amour a beaucoup de pouvoir,
<lb />Et l’on ceſſe d’aimer quand on ceſſe de voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HONORIUS.
<lb />Ce remede eſt trop dur pour vous en oſer croire,
<lb />Ii bleſle Eucherius comme il trahit ma gloire.
<lb />Quand l'effet pour ſa flame en ſeroit moins douteux,
<lb />Voyez, ce que pour moy la paix a de honteux.
<lb />Pouvez-vous m’y porter ſans vouloir qu’on declare
<lb />Que ſous Honorius Rome a craint un Barbare,
<lb />Et qu’un Got inſolent, qu’elle dût accabler,
<lb />A touvé les moyens de la faire trembler?
<lb />Eſpargnons à ſa gloire une telle baſſeſſe,
<lb />Rerecieere:;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERMANTIE.
<lb />Seigneur, j’apperçois la Princeſſe,
<lb />Souffrez que je vous quitte; en de tels intereſts
<lb />Il faut pour s’expliquer des entretiens ſecrets.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />HONORIUS, PLACIDIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HONORIUS.
<lb />A ſœur, juſques icy j’ay voulu me deffendre
<lb />Des ſentimens d’aigreur que vous me faites
<lb />prendre,
<lb />Et veu ſans éclater qu’un indigne mépris
<lb />Des ſoins d’Eucherius ait eſté le ſeul prix.
<lb />Vous pouviez ignorer que dans cette entrepriſe
<lb />Par un appuy ſecret mon adveu l’authoriſe,
<lb />Que luy ſeul de ſa flame a fait naiſtre l’eſpoir;
<lb />Mais enfin aujourd’huy qu’on vous l’a fait ſçavoir,
<lb />Je ne ſçaurois ſouffrir qu’un refus temeraire
<lb />Repouſſe avec audace un choix qui m’a ſçeu plaire,
<lb />Et comme en le bravant c’eſt moy que vous bravez,
<lb />I’epprens de voſtre orgueil ce que vous me devez.
<lb />S’il ſoutient trop en vous la dignité ſuprème,
<lb />Il expoſe à mes yéux les drois du Diadéme,
<lb />Et me force de voir que rien ne doit borner
<lb />Les ordres abſolus que je vous puis donner;
<lb />Que quoy qu’un meſme ſang nous ait tous deux ſait
<lb />naiſtre,
<lb />Qui ne parle qu’en frere a droit d’agir en maiſtre,
<lb />Et que le rang Auguſte où je me vois monté
<lb />Pour regles mes projets n’a que ma volonté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PLACIDIE
<lb />Ie ſçay ce qu’entre nous, quoy qu’égaux de naiſſance,
<lb />L’avantage du Trône a mis de difference,
<lb />Et je ne pui luy rendre un hommage plus grand
<lb />Que d’aſſervir mõ cœur aux reſpecte qu’il vous rend;
<lb />Mais,
<lb />Mais, Seigneur, s’il eſt vray que l’amour &amp; la haine
<lb />D'un aveugle panchant ſoient la ſuite certaine,
<lb />Ces mouvements ſecrets qui naiſſent malgré nous
<lb />Sont des droits dont ſans crime il peut eſtre jaloux:
<lb />Comme voſtre adveu ſeul les doit laiſſer paroiſtre,
<lb />Voſtre ordre ne peut rien pour les y faire naiſtre,
<lb />Et ce cœur dont on cherche à confondre l’eſpoir,
<lb />S’il ne ſe donne pas, a peine à ſe devoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HONORIUS.
<lb />Qu'a fait d’Eucherius la paſſion extréme
<lb />Que de preſſer ce cœur de ſe donner ſoy-meſme,
<lb />Et ſi de cet eſpoir il pouvoit ſe flater,
<lb />Quels plus profonds reſpects l’auroient pû meriter?
<lb />Vous l’avez veu cent fois dans l’ardeur qui l’engage
<lb />De ſa flame à vos pieds porter le pur hommage,
<lb />Et n’oppoſer jamais à vos cruels refus
<lb />Qu’une plainte eſtouffée, ou des ſoûpirs confus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PLACIDIE.
<lb />S’il n’avoit que mon cœur à ſon eſpoir contraire,
<lb />Il pourroit obtenir le don que j’en puis faire,
<lb />Mais ce cœur qu’en ſecret le vray merite émeut,
<lb />Ne s’oſe pas toûjours permettre ce qu’il veut.
<lb />Quelque doux ſentiment qui tâche à le ſurprendre,
<lb />Il conſulte ma gloire avant que de ſe rendre,
<lb />Et quand ſon intereſt l’oblige à l’étouffer,
<lb />Il la reſpecte aſſez pour n’en pas triompher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HONORIUS.
<lb />De voſtre gloire en vain le charme vous abuſe.
<lb />Voſtre cœur fait le crime, elle preſte l’exuſe;
<lb />L’éclat qu’elle en attend, &amp; qu’il craint de trahir,
<lb />Se hazarde-’il moins à me deſobeïr?
<lb />Quoy que dãs cet hymen vous crûſſiez voir de lâche,
<lb />L'adveu que ie luy donne en purgeroit la tâche,
<lb />Et pour un bon Sujet qui reſpecte les Dieux,
<lb />L’ordre du Souverain eſt toûjours glorieux.
<lb />Mais ſur quel plus beau choix auriez-vous pû me
<lb />croire?
<lb />Iamais plus de vertu ne ſoſ̂tint plus de gloire,
<lb />Stilicon que toûjours ont craint nos ennemis,
<lb />Se verroit ſans égal s’il n’avoit point de fils.
<fw><lb />p.
</fw><lb />De mille exploits fameux le ſuperbe avantage
<lb />Et tous lieux à l’envy fait briller leur courage,
<lb />Eſt-ce pour meriter vos indignes refus?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PLACIDIE.
<lb />I’eſtime Stilicon, j’eſtime Eucherius,
<lb />I’eſtime en tous les deux la vertu qu’on m’oppoſe,
<lb />Mais j’eſtime encor plus le ſang de Theodoſe,
<lb />Et perirois pluſtoſt qu’on me viſt conſentir
<lb />Au moindre abaiſſement qui pûſt le démentir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HONORIUS.
<lb />Ie l’ay donc démenty, quand épouſant ſa fille
<lb />I’ay mis par cet hymen le Trône en ſa famille,
<lb />Et l’orgueil qui vous fait dédaigner un beau feu
<lb />Eſt de ma lâcheté le ſecret deſadveu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PLACIDIE.
<lb />A qui que voſtre choix ſe fuſt rendu propice,
<lb />Vous euſſiez pû, Seigneur, faire vne Imperatrice,
<lb />Mais ſi d’Eucherius j’oſe flater l’erreur,
<lb />Le faiſant mon Eſpoux, en fais-je un Empereur?
<lb />Aux honneurs de ſa ſœur il n’a rien à pretendre,
<lb />Vous la faites monter quand il me ſait deſcendre,
<lb />Et d’vn Auguſte hymen le different appuy,
<lb />L'élevant juſqu'à vous, m’abaiſſe juſqu’à luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HONORIUS.
<lb />Si l'eclat des grandeurs où le ſang vous appelle,
<lb />Oppoſe à ſon merite une fierté rebelle,
<lb />Ie le mettray ſi haut que de moy ſeul jaloux,
<lb />Il baiſſera les yeux pour les jetter ſur vous:
<lb />Alors de vos mépris l’injurieux caprice
<lb />Luy vaudra la douceur de s’en faire juſtice,
<lb />Et de voir que vos vœux à leuntour mépriſez
<lb />Se flatent de l’eſpoir que vous luy refuſez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PLACIDIE.
<lb />Faites-le devenir ce que l’on m’a veu naiſtre,
<lb />Pour eſtre prés du Trône aura-t’il moins un maiſtre,
<lb />Et quand tout l’Vnivers trembleroit ſous ſa loy,
<lb />Tant qu’il la prend d’un autre, eſt-il digne de moy?
<lb />Pour meriter ce cœur où je le voy pretendre,
<lb />Il faudroit que ſon ſort de luy ſeul pûſt dépendre,
<lb />Et que dù plus haut rang ſa foy prenant l’appuy,
<lb />N'end
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />N’euſt rien à reſpecter entre les Dieux &amp; luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HONORIUS.
<lb />Superbe, enfin craignez que ma iuſte colere..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PLACIDIE.
<lb />l'abandonne mon ſang s’il peut le ſatisfaire,
<lb />Seigneur, &amp; vous pouvez, puiſqu’il eſpere en vain,
<lb />Le vanger par ma mort du refus de ma main;
<lb />Mais portez la menace &amp; le coup tout enſemble,
<lb />Vn cœur né dans le Trône ignore comme on tremble,
<lb />Et je ſouffriray tout avant que me trahir
<lb />Iuſqu'à prendre un époux qui me laiſſe obeïr.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HONORIUS.
<lb />Ie voy ce qui vous perd; la grandeur Souveraine
<lb />Fait pour Eucherius voſtre plus forte haine,
<lb />Luy-meſme par excez de generoſité
<lb />De voſtre ambition ſeconde la fierté,
<lb />Voyant tout voſtre cœur charmé du Diadéme,
<lb />Pour vous faire regner il ſe trahit ſoy-meſme,
<lb />Et ſi je l’en veux croire, un juſte &amp; prompt accord
<lb />Au Trône d’Alaric éleve voſtre fort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PLACIDIE.
<lb />Quoy, pour moy d’Alarie il preſſe l’hymenée?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NORIUS.
<lb />Voſtre ame à cet appas s’eſt toute abandonnée,
<lb />Et de ce Trône offert l’ambitieux eſpoir
<lb />Séduiſant vos deſirs, corrompt voſtre devoir:
<lb />Mais ſi de voſtre orgueil la chaleur inquiete
<lb />Cherche à vous affranchir du titre de Sujete;
<lb />Ayant d’Eucherius à ſoûtenir le choix,
<lb />A ſon amour trahy je ſçay ce que je dois,
<lb />Vous recevrez mon ordre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PLACIDIE.
<lb />Il me faudra l’attendre,
<lb />Seigneur, mais cependant j’oſeray vous apprendre
<lb />Qu’en vain par ſes conſeils il tâche à m’aſſeurer
<lb />L’advantage d’un rang où j’ay droit d’aſpirer.
<lb />Ce Trône qu’il ſouhaite à mon impatience,
<lb />Le Ciel ſans ſon ſecours le doit à ma naiſſance,
<lb />Et mon cœur n’y voit rien qu’il n’aime à dédaigner
<lb />Pour luy ravir l’honneur de m’avoir fait regner.
<lb />Ho</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HONORIUS.
<lb />L’ambition trompée adoucit bien une ame,
<lb />Nous en verrons l’effet.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />STILICON, PLACIDIE,
<lb />MUTIAN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ST1 LICON.
<lb />QU’a l'Empereur, Madame?
<lb />Si j’en croy l’apparence, il vous quitte en couroux.
<lb />Quel en eſt le ſujet?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PLACIDTE.
<lb />Me le demandez-voux?
<lb />De vos rares conſeils il fait agir l'adreſſe
<lb />Sans pouvoir m'obliger a faire une baſſeſſe,
<lb />Et c’eſt ſon déplaiſir, qu’une illuſtre fierté
<lb />Soûtienne ma veriu contre leur lâcheté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1LICON.
<lb />Pour ne me plaindre pas, j’ay beſoin de connoiſtre
<lb />Ce que doit un Sujet à la ſœur de ſon Maiſtre,
<lb />ay pû trahir ſa gloire, &amp; s’il prend mes advis,
<lb />Il ne ſe repent point de les avoir ſaivis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACIDIE.
<lb />Que ſa gloire par eux s’aſſeure ou ſe hazarde,
<lb />Ie ne prens intereſt qu’à ce qui me regarde,
<lb />Et trahirois la mienne à ne pas repouſſer
<lb />La honte de l’hymen où l’on veut me forcer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1LICON.
<lb />L’amour d’Eucherius ayant ſçeu vous déplaire,
<lb />Il a tort de garder un eſpoir temeraire;
<lb />Mais vous pourriez, Madame, à l'éclat d’un beau ſeu
<lb />Avec moins de mépris refuſer voſtre adveu.
<lb />Quoy que vous faſſecroire une fierté trop prompte,
<lb />Un Heros tel que luy vous feroirpeu de honte,
<lb />De cent nobles traraux ce grand titre eſt le prix,
<lb />Tout
<lb />Tout eſt illuſtre en luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PLACIDIE.
<lb />Mais il eſt voſtre fils,
<lb />Et ſi j'oſe eſtimer ce qu’il merite d’eſtre,
<lb />Ie voy ce que le Ciel l’a voulu faire naiſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TILICON.
<lb />Ce qu’il eſt né, Madame...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PLACIDIE:
<lb />Enfin n’en parlons plus,
<lb />Ie hay ſur ce ſujet les diſcours ſuperflus;
<lb />Si ma fierté vous bleſſe, il faut peu vous contrain<lb />dre,
<lb />L’Empereur vous écoute, &amp; vous pouvez vous
<lb />plaindre,
<lb />Mais ſi vous m’en croyez, faites luy concevoir
<lb />L’indignité des vœux dont il flate l’eſpoir,
<lb />Non qu’aprés mon refus je craigne ſa puiſſance,
<lb />Mais la fayeur changeant lors que moins on y penſe,
<lb />Ie craindrois que mon cœur plein d’un juſte couroux
<lb />Ne s’abaiſſaſt aſſez pour ſe vanger de vous.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />STILICON, MUTIAN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STILICON.
<lb />T tu voudras encor qu’aprés vn tel outrage
<lb />l De mon reſſentiment je contraigne la rage,
<lb />Et que craignant l’horreur qui confond les in<lb />crats
<lb />Aux intereſts d’un fils je refuſe mon bras?
<lb />Non, non, puiſque de moy, quelque honneur où
<lb />j’atteigne,
<lb />Part la ſource du ſang qui fait qu’on le dédaigne,
<lb />Ie ne puis differer ſans trop de lâcheté
<lb />A luy faire raiſon de cette indignité.
<lb />Corrigeons un deffaut où le mépris s’attache,
<lb />Par la ſplendeur du Trône effaçons-en la tache,
<lb />Et pour l’y voir aſſis preſſant un juſte effort,
<lb />Déro<lb />Dérobons ſa naiſſance aux injures du Sort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MU TIAN.
<lb />Seigneur, ie vous dois tout, &amp; quoy qu’on me pro<lb />polar
<lb />Pour vanger voſtre outrage il n’eſt rien que je n’oſe,
<lb />Le crime où vous courez ne ſçauroit m’eſtonner;
<lb />Mais vous m’avez permis de vous en détourner.
<lb />Souffrez donc que j’oppoſe au deſſein que vous faites
<lb />Ce qu’eſt Honorius, ce que par luy vous eſtes,
<lb />Et que je vous arrache à l’indigne fureur
<lb />Qui veut tremper vos mains au ſang d’un Empereur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TILICON.
<lb />- D’abord, je l’advoüeray; ſaiſi d’un trouble extréme,
<lb />A prendre ce deſſein j’eus horreur de moy meſmẽ,
<lb />Et d’un tel attentat mon cœur épouvanté
<lb />N’en conceut qu’en tremblant toute l’impieté.
<lb />Le ſang &amp; le devoir ſoudain y firent naiſtre
<lb />Tendreſſe pour mon gendre, &amp; reſpect pour mon
<lb />Maiſtre,
<lb />Et ravy d’un remords qui conſervoit ſes jours,
<lb />Pour le fortifier j’employay ton ſecours;
<lb />Mais les honteux mépris d’une ingrate Princeſſe
<lb />Ont de ces ſentimens diſſipé la foibleſſe,
<lb />Pour punir vn orgueil qui ne m’eſtoit pas dû
<lb />A ſes premiers tranſports tout mon cœur s’eſt rendu.
<lb />En vain j’ay voulu voir ma fille couronnée,
<lb />Ie n’ay veu que d’un fils l’indigne deſtinée,
<lb />Et l’outrage éclatant que ſouffre ſon grand cœur,
<lb />S’il demeure Sujet des enfans de ſa ſœur;
<lb />Tout remply d’un objet &amp; ſi cher &amp; ſi tendre,
<lb />Le mien ne connoit plus de maiſtre ny de gendre,
<lb />Et contre ſes remords pleinement affermy,
<lb />Voit dans Honorius ſon plus grand ennemy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MUTIAN.
<lb />Qu’a-’il pû pour ce fils qu’il n’ait pas daigné faire?
<lb />Son rang de ce qu’il eſt d’un ſeul degré differe,
<lb />Encor un pas peut-eſtre, &amp; le Trône eſt au bout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C
<lb />ILICON.
<lb />Vn degré l’en ſepare? &amp; ce degré, c’eſt tout.
<lb />La grandeur la plus vaſte eſt toûjours imparfaite,
<lb />Qcani
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quand d’un plus haut Empire elle ſe voit ſujette,
<lb />Et ce qu’à commander elle donne de droits
<lb />Ne vaut pas la douleur d’obeïr une fois.
<lb />Cependant ſi tu veux blâmer mon injuſtice,
<lb />Songe qu’Honorius luy meſme en eſt complice,
<lb />Et que par la rigueur d’un deſtin peu commun,
<lb />Ie ne deviens ingrat que pour en punir un.
<lb />Aprés avoir au Trône élevé ſon enfance,
<lb />Contre ſes ennemis affermy ſa puiſſance
<lb />La genereuſe ardeur d’une illuſtre amitié
<lb />D’un tout ſauvé par moy me devoit la moitié.
<lb />Ne dy point que peut-eſtre il me l’euſt accordée
<lb />Quand ſa ſœur dans mon fils dédaigne un rang trop
<lb />bas,
<lb />d’eſt me la refuſer que ne me l’offrir pas,
<lb />Non que mon intereſt m’euſt forcé d’entreprendro
<lb />Si pour Eucherius j’euſſe pû m’en deffendre;
<lb />Mais enfin tous mes vœux ne ſe trouvent remplis
<lb />Que de l’avluſte de voir regner ce fils.
<lb />D’un Aſtre dominant l’indiſpenſable empire,
<lb />A cét arreſt du Sort me contraint de ſouſcrire,
<lb />Et dûſſay-je y perir, quoy qu’il doive en couſter,
<lb />Pour luy laiſſer un Trône il faut l’executer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MUTIAS.
<lb />Mais pourquoy luy cacher vos deſſeins de la ſorte,
<lb />Si ſon ſeul intereſt à conſpirer vous porte?
<lb />Devroit-il ignorer ce qu’on oſe pour luy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LICON.
<lb />Ouy, quiſqu’à l’Empereur il ſerviroit d’appuy,
<lb />Et que s’il peut l’apprendre, il n’eſt rien qu’il ne
<lb />faſſe
<lb />Pour détruire un projet qui le met en ſa place;
<lb />D’ailleur aimant ce fils, ie luy dois épargner
<lb />Tout ce qui le rendroit indigne de regner,
<lb />La tendreſſe pour luy qu’il faut que je ſouſtienne,
<lb />Aime à ſauver ſa gloire aux dépens de la mienne,
<lb />Et comme le mépris qui s’attache à ſon rang
<lb />Prend en luy pour objet la honte de mon ſang,
<lb />Pour l’en juſtifier ſass noireir ſon eſtime,
<lb />Mon
<lb />Mon cœur à ſa vertu veut bien preſter un crime,
<lb />Et pour le couronner, y courant ſans effroy,
<lb />Le vauger de l’affront d’eſtre ſorty de moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MUTIAN.
<lb />J’admire pour un fils l’ardeur qui vous anime:
<lb />Mais ſongez-vous aſſez juſques où va ce crime,
<lb />Et que tout l’avenir condamnant ſa fureur
<lb />Ne l’examinera que pour en prendre horreur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STILICON.
<lb />Va, va, ſi l’avenir ne luy fait point de grace,
<lb />Il en loüera du moins Pinébranlable audace,
<lb />Et tendra ce qu’il doit aux ſurprenans tranſports,
<lb />Qui me font voir le crime, &amp; braver les remords
<lb />Peins-toy mon entrepriſe encor plus effroyable,
<lb />Une grande ame ſeule en peut eſtre capable;
<lb />Plus l’attentât eſt noir, plus ſon indignité
<lb />Veut du cœur le plus haut l’entiere fermeté,
<lb />Des plus ſacrez devoirs eſtouffer le murmure
<lb />C’eſt à les paſſions aſſervir la Nature;
<lb />Cet effort ne part point d’un courage abatu,
<lb />Et pour faire un grand crime il faut de la vertu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MUTIAN.
<lb />Ce genre de vertu touche un peu trop voſtre ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ILICON.
<lb />Enfin tu veux en vain que j’en craigne le blame,
<lb />La choſe eſt reſoluë, &amp; tout preſt d’éclater,
<lb />Un lâche repentir ne ſçauroit m’arreſter.
<lb />Il faut ſans balancer que dés cette nuit meſmę
<lb />La mort d’Honorius couronne un fils que j’aime,
<lb />Rien ne peut mettre obſtacle au deſſein que j’en fais,
<lb />Ie puis tout ſur l’armée, on me craint au Pulais,
<lb />Et j’ay dans l’entrepriſe intereſſé ſans peine (ne,
<lb />Tout ceux dont le pouvoir l’euſt pû rendre incertai<lb />Ainſi pour voir l'effet que je m’en ſuis promis,
<lb />En ſecret chez Zenon aſſemble nos amis.
<lb />Zenon peut tout pour nous &amp; brûle d’entreprendrs,
<lb />Dans une heure au plus tard j’aurai ſoin de m’y rẽdre,
<lb />Et lors, pour le ſuccez d’un ſi hardy deſſein,
<lb />Nous choiſirons enſemble &amp; le temps &amp; la main.
<lb />Fin du premier Acte.
<fw><lb />ACTE
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE II.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />PLACIDIE, LUCILE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />P L.AC IDIE.
<lb />Uoy, pour un Trône offert par l’hymen
<lb />qu’on propoſe
<lb />Aux ſoins d’Eucherius je devrois quelque
<lb />choſe,
<lb />Et luy donnerois droit de pouvoir ſe flater,
<lb />D’avoir preſté la main à m’y faire monter?
<lb />Non, non, quand ſon conſeil m’aſſeure une Cou<lb />ronne,
<lb />Je me dois le refus dont la fierté t’étonne,
<lb />Et tu pretens en vain que je puiſſe aujourd’huy
<lb />Faire paroiſtre une ame auſſi baſſe que luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCILE.
<lb />Quelle baſſeſſe d’ame éclate dans ce zéle
<lb />Dont l’ardeur toute pure au Trône vous appelle?
<lb />Sans trop d’emportemẽt, qu’y pouvez-vous blâmer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LACIDIE.
<lb />La lâcheté d’un cœur qui feignit de m’aimer,
<lb />Et qui du plus beau feu s’impoſant la contrainte,
<lb />En affecta les ſoins ſans en ſentir l’atteinte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCILE.
<lb />Soupçonner dans le ſien des ſentimens ſi bas,
<lb />C’eſt en prendre pour luy qu’il ne merite pas,
<lb />Si-toſt qu’à vos ſouhaits on offre un Diadême
<lb />Il fait gloire pour vous de ſe trahir ſoy-meſme,
<lb />D’un hymen qui le perd il va prefler l’adveu,
<lb />Et dans ce grand effort vous doutez de ſon feu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />P LACIDIE.
<lb />Par un éclat trompeur cet effor: t’a charmée,
<lb />On doit tout immoler à la perſonne aimée,
<lb />Mais d’un indigne ſort le coup le plus fatal
<lb />Ne la fait point ceder à l’eſpoir d’un Rival;
<lb />Quand il faet que l’Amour juſques-là ſe trahiſſe,
<fw><lb />La
</fw><lb />La revolte plaiſt mieux qu’un ſi grand ſacrifice,
<lb />Et quelque âpre revers dont l’on ſoit combatu,
<lb />C’eſt aimer lâchement qu’avoir tant de vertu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCILE.
<lb />Et bien, ſa lâcheté va juſques à l'extrême.
<lb />Si vous la haïſſez, qu’importe qu’il vous aime,
<lb />Et par quel intereſt vous pouvez-vous fâcher
<lb />Qu’il affecte un amour qui ne vous peut toucher?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LACID IE.
<lb />Quel intereſt, halas!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCILE.
<lb />Voſtre cœur en ſoûpire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PLACIDIE.
<lb />Ce ſoûpir t’en dit plus que je n’en voulois dire,
<lb />Tu viens de trouver l'art de me le dérober,
<lb />Cache-toy la foibleſſe où tu me vois tomber,
<lb />Lucile, &amp; s’il ſe peut, te déguiſant ma peine,
<lb />Prens un effet d’amour pour des marques de haine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCILE.
<lb />Vous, de l’amour, Madame?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PLACIDIE.
<lb />Eſtonne, eſtonne-toy,
<lb />De ce qu’il faut enfin confier à ta foy;
<lb />’aime, &amp; ce feu ſecret qui contraint ma franchiſe
<lb />L’euſt combatuë en vain s’il ne l’euſt pas ſurpriſc,
<lb />Il l’a pû d’autant mieux que contre ſon ardeur
<lb />Mon orgueil me ſembla répondre de mon cœur,
<lb />Et me fit negliger le ſoin de me défendre
<lb />D’eſtimer un Sujet indigne d’y pretendre.
<lb />Ainſi d’Eucherius le zéle officieux
<lb />Cent fois ſur ſa vertu ſçeut arreſter mes yeux,
<lb />'en connus tout le prix, j’en goûtay tous les charmes,
<lb />Je m’en ſentis émeuë, &amp; n’en pris point d’alarmes,
<lb />De l’éclat de mon ſang la jalouſe fierté
<lb />Au milieu du peril faiſoit ma ſeureté;
<lb />Sur un appuy ſi faux mon ame trop credule
<lb />D’un chagrin inquiet rejetta le ſcrupule,
<lb />Et ne voulut pas voir que ſous ce piege adroit
<lb />L’eſtime bien ſouvent va plus loin qu’on ne croit;
<lb />B 2
<lb />12e
<lb />'en fis l’épreuve, helas! quand je me crûs capable
<lb />De rendre cette eſtime un peu moins favorable,
<lb />Vers un panchant ſi doux tout mon cœur emporté
<lb />Trouva dans ſa foibleſſe une neceſſité,
<lb />D’un feu qu’il devoit craindre il eut beau voir l’a<lb />morce,
<lb />Il voulut le combatre, &amp; n’en eu pas la force,
<lb />Et vit bien que l’Amour qu’il tâchoit d’étouffer,
<lb />Avant qu’il ſe declare, eſt ſeur de triompher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCILE.
<lb />Mais ſi d’Eucherius l’hommage a ſçeu vous plaire,
<lb />Vous devez à ſes vœux vous rendre moins contraire;
<lb />Pourquoy fuïr un hymen, qui les peut couronner?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PLACIDIE.
<lb />Tu me connois, Lucile, &amp; peux t’en étonner,
<lb />Ie t’en ay fait l’adveu, j’aime, &amp; pour mon ſupplice
<lb />De l’erreur de mes ſens mon cœur s’eſt fait compli<lb />ce;
<lb />Et na pu remter a ces charmes flateurs
<lb />Qu’étalent à l’envy de ſi doux impoſteurs;
<lb />Mais celles de mon rang, de leurs deſirs maiſtreſſes,
<lb />Sçavent purger l’Amour de ſes moindres foibleſſes,
<lb />Et dérober ſa flame aux douceurs de l’eſpoir
<lb />Quand il trahit leur gloire, ou bleſſe leur devoir.
<lb />Eucherius me plaiſt; mais ce que je ſuis née
<lb />Dans un ſi vaſte orgueil pouſſe ma deſtinée,
<lb />Qu’un Trône ſeul offert à mes brûlants deſirs
<lb />Me peut faire ſans honte advouer ſes ſoûpirs.
<lb />Mais que dis-je? ſur luy ſi j’obtins quelque empire,
<lb />I'ar ſon lâche conſeil il cherche à s’en dédire,
<lb />Et j’ay crû bien en vain qu’il avoit merité
<lb />Les dédains où pour luy j’excitois ma fierté.
<lb />Ouy, s’il t’en faut montrer l’aveuglement extrême,
<lb />Je ne l’ay dédaigné que parce que je l’aime,
<lb />Et qu’un pareil refus balançant ſon deſtin,
<lb />Luy pouvoit à l’Empire ouvrir quelque chemin.
<lb />L’Empereur Gratian pour une moindre cauſe.
<lb />Daigna le partager avecque Theodoſe,
<lb />Et ce fameux exemple euſt peu ſeul aujourd’huy
<lb />Forcer Honorius à faire autant pour luy.
<fw><lb />Les
</fw><lb />Les ſoins qu'eut Stilicon d’élever ſon enfance
<lb />Meritoyent pour ſon fils cette reconnoiſſance,
<lb />Et ce n’eſt qu’à ce prix qu’oſant me declarer
<lb />J’euſſe promis l’adveu qu’on luy fait eſperer;
<lb />Mais quand pour Alaric j’apprens qu’il s’intereſſe,
<lb />Mon cœur ne ſçauroit trop condamner ma baſſeſſe,
<lb />Et mon orgueil honteux qu’on ait pû l’abuſer...
<lb />Eſcoutez-le, Madame, avant que l’accuſer;
<lb />Le voicy qui paroiſt.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />PLACIDIE, EUCHERIUS, LUCILE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PLACIDIE.
<lb />I'Apprens avec ſurprise
<lb />Que l’eſpoir d’Alariepar vous ſe ſavoriſe;
<lb />Mais de mes ſentimens c’eſt aſſez mal juger
<lb />D’avoir crû que ce zele euſt dequoy m’obliger. 
<lb />Dans le rang que je tiens j’ay l’ame un peu trop vaine
<lb />Pour vouloir vous devoir la qualité de Reyne,
<lb />Et forcer mon courage au lâche abaiſſemene
<lb />D’écouter vos conſeils ſur le choix d’un Amant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EUCHERIUS.
<lb />C’eſt donc ce qui manquoit à ma diſgrace extrême,
<lb />Que quand ce triſte cœur s’immole à ce que j’aime,
<lb />Cet effort que ma flame en vain a combatu
<lb />N’euſt que le faux éclat d’une lâche vertu.
<lb />Perſiſtez à mes vœux d’eſtre toûjours contraire,
<lb />j’ay merité la mort quand je n’ay ſçeu vous plaire,
<lb />Et je dois croire égal d’en recevoir les coups,
<lb />Ou d’un hymen funeſte, ou de voſtre couroux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PLACIDIE.
<lb />l’y pourrois conſentir ſans qu’on vous crûſt à plain<lb />dre,
<lb />Qui peut le conſeiller n’a pas lieu de le craindre,
<lb />Lt s’offre à voir d’un œil pleinement ſatisfai<fw><lb />Le
</fw><fw><lb />Le ſuccez d’un accord dont il preſſe l’effet.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EUCHERIUS.
<lb />Dites que voſtre haine enfin trop endurcie
<lb />Par l’excez d’un beau feu ne peut eſtre adoucie,
<lb />Et que ſon injuſtice aime à ſe déguiſer
<lb />Ce qu’aujourd’huy pour vous le mien m’a fait oſer.
<lb />J’eſperois que par là nous la verrions s’éteindre,
<lb />Que n’ayant pû m’aimer vous daigneriez me plain<lb />dre,
<lb />Et que pour vous ſervir preſt à quiter le jour,
<lb />La pitié m’obtiendroit ce que n’a pû l’amour;
<lb />Mais comme le mépris dont ma flame eſt ſuivie
<lb />A d’eternels malheurs avoient liuré ma vie,
<lb />Ce que ſur mes deſirs ma vertu fait d'effort,
<lb />Ne vaut pas qu’un ſoſ̂pir ſoit le prix de ma mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PLACIDIE.
<lb />Sur quelle eſtrange erreur cette plainte eſt formée!
<lb />A cauſe qu’on me cede on croit m’avoir aimée,
<lb />Et toute mon eſtime eſt le moins que je doy
<lb />A l’indigne attentat qu’on veut faire ſur moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EUCHERIUS.
<lb />Quoy, vous croyez aſſez l’aigreur qui vous anime,
<lb />Pour traiter d’attentat un conſeil magnanime,
<lb />Et m’attacher à vous ſans me conſiderer?
<lb />C’eſt démentir l’ardeur que j’ay ſçeu vous jurer;
<lb />Non qu’en un rang égal j’euſſe pû me reſoudre
<lb />D'attirer ſur mon feu ce dernier coup de foudre;
<lb />Mais je ſuis ſans murmure un ordre ſi fatal
<lb />Quand je vous cede au Trône, &amp; non à mon Rival.
<lb />Je l’advouëray pourtant; à quoy que je m’apreſte,
<lb />Le déplaiſir affreux de vous voir ſa conqueſte
<lb />N’aigrira pas ſi peu la douleur d’un Amant,
<lb />Qu’à ſa triſte diſgrace il ſurvive un moment,
<lb />Mais puiſqu’un Sçeptre ſeul peut remplir voſtre at<lb />tente
<lb />Je mourray trop heureux de vous laiſſer contente,
<lb />Et du moins ce ſuccez de vos plus chers deſirs
<lb />Meſlera quelque joye à mes derniers ſoûpirs:
<fw><lb />Re</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LACIDIE.
<lb />Ta paſſion t’aveugle alors qu’elle me brave,
<lb />Renonçant à mon cœur tu le fais ton eſclave,
<lb />Et de ton deſeſpoir ſuivant l’injuſte loy
<lb />Tu prons droit de donner ce qui n’eſt pas à toy.
<lb />Connois, Eucherius, connois mieux ta Princeſſe,
<lb />Si de l’ambition la noble ardeur me preſſe,
<lb />Un Trône n’eſt pas tant qu’il me doive coûter
<lb />La honte du ſecours qui m’y feroit monter.
<lb />Qrel zéle injurieux, quelle vertu maligne
<lb />Brigue pour moy le rang dont ma naiſſance eſt digne,
<lb />Et te fait hazarder un temeraire effort
<lb />Pour attirer ſur toy la gloire de mon ſort?
<lb />Doutes-tu qu’en ſecret mon ſang ne me réponde
<lb />D’élever mon deſtin à l’Empire du Monde,
<lb />Et que ſon julte orgueil ne porte mes regards
<lb />Iuſqu’à pouvoir un jour luy laiſler des Ceſars?
<lb />Regle mieux tes conſeils, &amp; bornes-en l’audace,
<lb />Je ne veux rien devoir où je puis faire grace,
<lb />Et ſi toûjours le Trône échauffe mon deſir,
<lb />Il eſt des Rois pour moy quand je voudray choiſir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EUCHERIUS.
<lb />Je ſçay qu’il n’en eſt point à qui l’Amour n’ordonne
<lb />De venir à vos pieds abaiſſer leur Couronne,
<lb />Et du choix d’Alaric ſi j’ay paru jaloux,
<lb />C’eſt ſans m’eſtre ſlaté de rien faire pour vous.
<lb />’ay voulu ſeulement par une mort plus prompte
<lb />D’un hommage odieux vous eſpargner la honte,
<lb />Et dérober ce cœur qui ſe ſent trop charmer,
<lb />Au crime glorieux de vous oſer aimer.
<lb />Vous en donnez l’arreſt, c’eſt à moy de le ſuivre:
<lb />Mais pour ceſſer d’aimer, je dois ceſſer de vivre,
<lb />Et l’hymen dont l’horreur accable mon amour
<lb />Eſt le plus ſeur moyen de me priver du jour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LACIDIE.
<lb />Moy, j’ay ſait quelque effort pour éteindre en ton
<lb />ame
<lb />Ce que tes vœux offerts m’y firent voir de flame,
<lb />Et l’aigreur dont tu crois qu’elle ait dû m’aimer
<lb />Ne t’auroit pû ſouffrir la liberté d’aimer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EUCHERIUS.
<lb />Qu’a donc fait ce mépris à mes vœux ſi contraire?
<fw><lb />PLA</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PLACIDIE.
<lb />Il a dû te deffendre un eſpoir temeraire;
<lb />Mais en vain ton amour en craindroit la rigueur,
<lb />Il part de ma naiſſance, &amp; non pas de mon cœur,
<lb />Et la gloire d’aimer ſans voir rien à pretendre,
<lb />Eſt le plus digne prix qu’un beau feu doive attendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EUCHERIUS.
<lb />Le mien de cette gloire eſt pleinement charmé,
<lb />Mais, helas! aime-t’on ſans vouloir eſtre aimé?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PLACIDIE.
<lb />Ne croy pas que jamais l’orgueil du Diadême
<lb />Relâche une Princeſſe à confeſſer qu’elle aime,
<lb />Et que ſur ſes deſirs ſon rang puiſſe ſi peu,
<lb />Qu’il la laiſſe deſcendre à ce honteux adveu;
<lb />Mais comme d’injuſtice il la rend incapable,
<lb />Il faut examiner ce qu’on a d’eſtimable,
<lb />Voir en ſoy ce qu’en eux les vrays Heros ont eu,
<lb />Se convaincre en ſecret de toute leur vertu,
<lb />S’en pouvoir applaudir, &amp; ſur un ſi bon ſigne
<lb />Se répondre du cœur dont l’on ſe trouve digne.
<lb />Non qu’enfin ce ne fuſt un bon-heur aſſez vain
<lb />De meriter ce cœur ſans meriter la main;
<lb />Mais c’eſt toûjours beaucoup à qui n’y peut preten<lb />dre,
<lb />Qu’au ſeul crime du Sort ayant droit de s’en prendre,
<lb />On ne luy puiſſe au moins dans un malheur ſi grand,
<lb />Reprocher qu’un deffaut dont il n’eſt pas garand.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EUCHERIUS.
<lb />Ah, ſi par ce deffaut ma paſſion extrême...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PLACIDIE.
<lb />Adieu, l’Empereur vient; aime, j’y conſens, aime;
<lb />Mais ſi tu l'y reſous, quoy qu’il faille endurer,
<lb />Srachant ce que je ſuis, aime fans eſperer.
<fw><lb />SCE</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />HONORIUS, EUCHERIUS,
<lb />Suite de l’Empereur.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HONORIUS à ſa ſuite.
<lb />U’on s’éloigne de nous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EUCHERIUS.
<lb />Seigneur, dans quelle crainte
<lb />Me jette le chagrin dont voſtre ame eſt atteinte?
<lb />Je le voy qui s’explique au trouble de vos yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HONORIUS.
<lb />Trens &amp; ly, ce billet te l’expliquera mieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EUCHERIUS lit.
<lb />Malgré mille bien-faits une main trop ingrate
<lb />Vous doit à ſa ſureur cette nuit immoler,
<lb />De peur qu’avant ce temps l’entrepriſe n’éclate,
<lb />Devant aem temvinje n’oſe vous parler.
<lb />o Beauconp dans le Palais favoriſent le Traiſtre,
<lb />Et ſi vous le voulez connoiſtre,
<lb />Faites qu’en ſecret &amp; ſans bruit
<lb />Dans voſtre Cabinet je puiſſe eſtre conduit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZENON.
<lb />Que contre vous, Seigneur, une main parricide...
<lb />Mais vous ſçavez le nom du lâche, du perfide,
<lb />Et vous aurez appris l’ordre de l’attentat.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HONORIUS.
<lb />On n’oſe me pailer de peur de faire éclat,
<lb />Et pour fuir ce peril, c’eſt par l’imperatrice
<lb />Que ce billet receu m’en a donné l’indice,
<lb />Avec tant de ſecret qu’on luy peint tout perdu,
<lb />Si l’on peut décozvrir qu’il m’ait eſté rendu.
<lb />Elle meſme ignorant quel advis on me donne,
<lb />S’alarme pour l’Eſtat, &amp; non pour ma perſonne,
<lb />Et du trouble où me jette un coupable projet
<lb />Le ſeul Eucherius ſçait encor le ſujet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EUCHERIUS.
<lb />Il faut le prévenir, mais un ſi promprorage
<fw><lb />Par
</fw><lb />Par l’effroy du peril fait trembler mon courage,
<lb />Et mon zéle d’ailleurs l’oſant examiner
<lb />Dans l’advis de Zenon voit tout à ſoupçonner;
<lb />Ce dangereux eſprit m’eſt ſuſpect d’artifice,
<lb />Et vous donnant du crime un imparfait indice,
<lb />Le ſecret qu’il demande engage à préſumer (mer.
<lb />Qu’il peut convaincre mal ceux qu’il craint de nom</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HONORIUS.
<lb />Qui te fait dans Zenon croire tant de baſſeſſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EUCHERIUS.
<lb />Le peu que pour l’Eſtat je ſçay qu’il s’intereſſe;
<lb />Son zéle en vain pour vous cherche à ſe ſignaler,
<lb />Qui peut rendre un billet auroit pû vous parler;
<lb />Et meſme en ce billet, par quelle Politique
<lb />Vous taire les autheurs d’un crime qu’il explique?
<lb />Un perfide, un ingrat, malgré mille bien-faits
<lb />S’engage contre vous au plus noir des forfaits?
<lb />S’il vous falloit par là civiner le coupable
<lb />Qui craindroit plus que moy d’en eſtre crû capable?
<lb />Ie tiens de vos bontez un ſort ſi glorieux..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HONORIUS.
<lb />Ah, c’eſt pouſſer trop loin un ſcrupule odieux,
<lb />Sur ta fidelité je prens toute aſſeurance,
<lb />Et pour te faire voir quelle eſt ma confiance,
<lb />Tout ce que j’apprendray d’un attentat ſi noir,
<lb />C’eſt de toy ſeulement que je le veux ſçavoir;
<lb />Va t’en trouver Zenon, dy luy que je t’envoye,
<lb />Puis qu’il eſt dangereux qu’au l’alais il me voye,
<lb />Et pour en eſtre crû luy montrant ce billet,
<lb />Du ſort qu’on me prepare obtiens tout le ſecret,
<lb />Je ſe ſçauray de toy.
<lb />EUCHERIUS. Tant de bonté m’accable,
<lb />Seigneur, mais s’il s’obſtine à taire le coupable?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HONORIUS.
<lb />Ne crains pas qu’il refuſe à s’ouvrir avec toy,
<lb />Il ſçait trop quels ſecrets je confie à ta foy,
<lb />Et ſuſpect s’il me parle, il n’aura pas de peine
<lb />A m’advertir par toy de celuy qui le gene.
<lb />Marcellin vient icy, ya, ne perds point de temps,
<lb />Ton zéte me répond de tout ce quej’autens.
<fw><lb />SCE</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />HONORIUS, MARCELLIN</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HONORIUS.
<lb />S.tu porté mon ordre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARCELLIN.
<lb />Ouy, Seigneur, &amp; la tréve
<lb />Fait naiſtre pleine joye alors qu’elle s’acheve.
<lb />De l’orgueil d’Alaric tous vos Chefs indignez
<lb />Formoient d’injuſtes vœux que vous leur épargnez,
<lb />Et j’admire l’ardeur que chacun d’eux prepare
<lb />A triompher d’un Got, à chaſſer un Barbare.
<lb />La Princeſſe le ſçait, &amp; je viens de la voir,
<lb />Mais rien dans ce revers n’a paru l’émouvoir,
<lb />Et d’un T’rône échapé la diſgrace éclatante
<lb />Luy laiſſe pour ſa perte une ame indifferente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SNORIUS.
<lb />Son orgute eitaule a paroiſtre adoucy;
<lb />Mais je voy Stilicon, laiſſe nous ſeuls icy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />HONORIUS, STILICON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HONORIUS.
<lb />Pproche, &amp; ſi toûjours la meſme ardeur t’en<lb />flaine,
<lb />Viens juger de ma peine au trouble de mon ame.
<lb />On nous hait, Stilicon, &amp; tes ſages advis
<lb />En tout temps pour l’Eſtat écoutez &amp; ſuivis,
<lb />Dans mon gouvernement melent tant de foibieſſe,
<lb />Que Rome ſe trahit d’en fouffrir la baſſeſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1 LICON.
<lb />Quoy, Seigneur, l’inſolence iroit juſqu’à l’abus?
<lb />On s’emporte à la plainte? on murmure?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HONOATUS.
<lb />On fait plus,
<fw><lb />B 6
</fw><lb />Et par une fureur que cette haine inſpire,
<lb />On en veut à mes jours, Stilicon, on conſpire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LICOS.
<lb />On comprſe, pergneur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ho N.o.R.1.U.s.
<lb />Qui l’euſt jamais penſé,
<lb />Qu’un perfide à ma mort ſe fuſt intereſſé,
<lb />Et que né dans le Trône où m’affermit ton zéle,
<lb />'y deuſſe redouter une main infidelle?
<lb />En vain l’ordre du Ciel a daigné m’y placer,
<lb />Tes ſoins m’en firẽt digne, &amp; l’on m’en veut chaſſer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ICON.
<lb />Non, Seigneur, ce ſeront de ces vaines alarmes
<lb />Qui ſervent d’un beau Regne à redoubler les char<lb />mes,
<lb />Et qui par leur menace eſtonnant les eſprits,
<lb />Du bien que l’on poſſede étalent mieux le prix.
<lb />L’apparence qu’un Prince &amp; ſi grand &amp; ſi juſte,
<lb />Que bien moins que ſon rang ſa vertu rend Auguſte,
<lb />Chery de tout ſon peuple, adoré dans ſa Cour,
<lb />Authoriſaſt la haine à le priver de jour?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HONORIUS.
<lb />Il l’a fait toutefois, &amp; Zenon...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TILICON.
<lb />Quoy, le traiſtre,
<lb />Zenon, l’ingrat Zenon attente ſur ſon Maiſtre,
<lb />Et ce que tout l’enfer verroit avec horreur,
<lb />Il cherche à s’immoler un ſi bon Empereur?
<lb />Ah, ſans daigner l’oüir de peur qu’il vous fiéchiſſe,
<lb />Ne commettez qu’à moy l’ordre de ſon ſupplice,
<lb />Et ne vous laiſſez pas la triſte libenté
<lb />De conſulter ſon crime avec voſtre bonté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HONORIUS.
<lb />A trop d’emportement ton zele te diſpenſe,
<lb />Tu parles de ſupplice où je dois recompenſe,
<lb />Et ton avidité d’en voir punir l’autheur,
<lb />Impute un parricide à mon liberateur.
<lb />Ouy, bien loin que Zenon a ma mort s’authoriſe,
<lb />C’eſt luy dont je reçois l’advis de l’entrepriſe,
<lb />Et ſa fideluté qu’il n’a pû démentir,
<fw><lb />Du
</fw><lb />Du peril que je cours cherche à me garantir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ILICON.
<lb />Il vous en donne advis; mais achevez, de grace,
<lb />De quel lâche aſſaſſin doit on craindre l’audace?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HONORIUS.
<lb />C’eſt ce que ſon billet ne m’a point fait ſçavoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ILICON. 
<lb />Et je m’arreſte encor; Seigneur, il faut le voir,
<lb />Ignorant le coupable on pourroit vous ſurprendre.
<lb />L’ordre eſt donné, demeure, on me va tout appren<lb />dre,
<lb />Et du nom d’un ingrat tu prens un vain ſoucy,
<lb />Si devant toy ſon crime eſt preſt d’eſtre éclaircy;
<lb />Mais quel eſt ce deſordre où ton cœur s’abandonne?
<lb />Tu ſembles interdit, ton courage s’eſtonne!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TILICON.
<lb />Quoy, quand la trahiſon cherche à vous accabler,
<lb />Je le pourrois, Seigneur, apprendre ſans trembler;
<lb />Theodoſe à mes ſoins commit voſtre jeuneſſe,
<lb />Et ce cœur a pour vous conçeu tant de tendreſſe,
<lb />Que redoutant un coup dont j’ignore le bras
<lb />Dans l’horreur du peril je ne me connois pas.
<lb />Le ſecret de Zenon me tient l’ame à la gêne;
<lb />Vous aurez ordonné ſans doute qu’on l’améne,
<lb />Et je crains pour cét ordre où vous vous aſſeurez,
<lb />Que vous n’ayez choiſi quelqu’un des Conjurez.
<lb />Souvent pour mieux trahir le plus zelé peut feindre:
<lb />Enfin tout m’eſt ſuſpect où je vois tout à craindre,
<lb />Et je plains voſtre ſort ſi ſans plus differer
<lb />Moy meſme de Zenon je ne cours m’aſſeurer,
<lb />Vos jours ſont precieux, le peril eſt extréme,
<lb />Et je ne puis icy me fier qu’à moy meſme.
<lb />Permettez donc, Seigneur..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HONORIUS l'onbraſſant.
<lb />O Prince trop heureux,
<lb />D’avoir dans ſa diſgrace un amy genereux!
<lb />Que l’entrepriſe éclate auſſi-toſt qu’elle eſt ſceuë,
<lb />Ne m’abandonne point, &amp; j’en crains peu l'iſſuë,
<lb />Ta veuë eſt un ſeçours qui m’en oſte l’effroy,
<lb />Et pour la renverſer il me ſuffit de toy.
<fw><lb />Mais
</fw><lb />Mais en vain pour Zenon tu crains ce que j’ordonne,
<lb />Voy celuy qui paroiſt, veux-tu qu’on leſoupçonne?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />An, Seigneur.
<lb />TILICON.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />HONORIUS, STILICON
<lb />EUCHERIUS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HONORIUS.
<lb />s-tu ſçeu le nom de l’aſſaſſin?
<lb />Parle, &amp; devant ton pere éclaircy mon deſtin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EUCHERIUS.
<lb />Seigneur, j’ay veu Zenon, &amp; tâché de l’apprendre,
<lb />Dans la cour du Palais il s’eſtoit venu rendre,
<lb />Où l’ayantn l’écart adroitement tire,
<lb />Je demande pour vous quel bras a conſpiré.
<lb />Il en paroit ſurpris, ſon viſage ſe trouble,
<lb />A me voir ſon billet a ſurpriſe redouble;
<lb />Il demeure pourtant d’accord de l’attentat,
<lb />Mais me l’éclaircir mieux ſeroit trahir l’Eſtat,
<lb />Il ſuffit que je ſçache un complot ſi funeſte,
<lb />Et ce n’eſt qu’à vous ſeul qu’il peut dire le reſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NORIUS.
<lb />Zenon ne t’a rien dit!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STILICON.
<lb />Et tu n’as point preſſé?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EUCHERIUS.
<lb />j’ay tenté cent efforts, &amp; n’ay rien advancé.
<lb />I’ay beau de l’entrepriſe examiner la rage,
<lb />Il ne peut là deſſus s’expliquer davantage,
<lb />Ce que par ſon adveu je croy juſtifier,
<lb />C’eſt à vous ſeulement qu’il le doit confier,
<lb />Et meſme je vous livre à la fureur d'un Traiſtre<lb />Si je découvre ailleurs ce qu’on m’en fait connoiſtre,
<lb />Il m’engage au ſecret, &amp; pour ſe voir ſans bruit
<fw><lb />Par
</fw><lb />Par des lieux dérobez prés de vous iutroduit,
<lb />Comme ſans nouvel ordre il n’y ſçauroit pretendre.
<lb />Dans le bois du jardin il eſt allé l’attendre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HONORIUS.
<lb />Zenon ne te dit rien, &amp; veut m’entretenir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LICON.
<lb />Ah, Seigneur, que de maux s’offrent à prévenir!
<lb />Zenon cherche à vous perdre, &amp; de ſon artifice
<lb />Mon fils trop imprudent s’eſt rendu le complice,
<lb />Puis qu’enfin ſon ſilence eſtant à redouter,
<lb />Pour fuir toute ſurpriſe il devoit l’arreſter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EUCHERIUS.
<lb />j’ay craint que cét éclat fiſt ſur l’heure entreprendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TONORIUS.
<lb />Quoy, juſques ſur un fils ton ſoupçon peut deſcendre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ILICON.
<lb />Non, Seigneur, de mon ſang l’exacte pureté
<lb />Ne me répond que trop de ſa fidelité,
<lb />Et ſi pour la noircir il eſtoit aſſez lâche,
<lb />Ma main dans tout le lien en laveroit la cache;
<lb />Mais alors qu’il s’agit d’un pareil attentat,
<lb />La plus foible imprudence eſt un crime d’Eſtat,
<lb />C’eſt hazarder enſemble &amp; vos jours &amp; l’Empire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HONORIUS.
<lb />Tucrois donc que Zenon...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STILICON.
<lb />Ouy, je croy qu’il conſpire,
<lb />Et ne veut ſans témoins vous voir &amp; vous parler
<lb />Que pour prendre ſon temps à vous mieux immoler;
<lb />Je connoy dans la Cour quelles ſont ſes pratiques,
<lb />Et pour peu qu’au Palais il ait formé d’intrigues,
<lb />Si de voſtre perſonne il nous tient éloignez,
<lb />Vos Gardes par ſes ſoins ſe trouveront gagnez;
<lb />Ne luy donnez point lieu de vous pouvoir ſurpren.
<lb />dre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HONORIUS.
<lb />Quoy? ſur un ſeul ſoupçon refuſer de l’entendre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STILICON.
<lb />Non, mais comme pour vous on doit s’en prévaloir,
<lb />Faites changer la Garde avant que de le voir,
<lb />oſtez
<lb />oſtez à ſon eſpoir ce moyen de vous nuire,
<lb />Et quand auprés de vous on le viendra conduire,
<lb />Donnant ordre au paſſage à le faire arreſter,
<lb />Quel que ſoit ſon ſecret, forcez-le d’éclater.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HONORIUS.
<lb />Ah, que ne dois-je point à ia rare prudence!
<lb />Elle aſſeure mes jours contre la violence,
<lb />Je t’en laiſſe le ſoin, ordonne ſur ce point,
<lb />Change, diſpoſe, agy; toy, ne me quitte point.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du ſecond Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE III.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />HONORIUS, EUCHERIUS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HONOIRI.US.
<lb />ISSIPE, Eucherius, diſſipe ces alarmes,
<lb />Quand Zenon hautement prendroit enfin les
<lb />armes,
<lb />Et qu’autheur d’un complot dont il te voit inſtruit
<lb />Il voudroit par la force en recueillir le fruit,
<lb />D’un ſi hardy deſſein quelle que ſuſt la ſuite,
<lb />Je plaindrois mon malheur ſans blâmer ta conduite,
<lb />Puis qu’un deſtin égal eſtoit à redouter
<lb />De l’aveugle chaleur qui l’euſt fait arreſter;
<lb />A voir par cét éclat la trame découverte
<lb />Soudain les Conjurez euſſent preſſé ma perte,
<lb />Et précipitant tout, auroient jetté mes jours
<lb />Dans un peril plus grand que celuy que je cours.
<lb />Tu m’en as épargné la triſte certitude.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EUCHERIUS.
<lb />La crainte à mon eſprit en eſt toûjours bien rude,
<lb />Et pour reſter ſans trouble en de tels atrentats,
<lb />Le coup ſeul trop ſonvent fait connoiſtre le bras.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />HIO NO<fw><lb />
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HONORIUS.
<lb />C'eit dans la trahiſon un peril ordinaire,
<lb />Mais nous le previendrons par les ſoins de ton pere,
<lb />Le voicy qui déja l’aura ſçeu détourner.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />HONNORIUS, STILICON,
<lb />EUCHERIUIS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HONORIUS.
<lb />IT bien, Zenon vient-il?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STILICON.
<lb />On va vous l’amener,
<lb />Seigneur, &amp; Mutian s’eſt chargé de le prendre,
<lb />Où luy meſme au Jardin a promis de ſe rendre;
<lb />Sans en ſçavoir la cauſe, il doit ſecrettement
<lb />Le conduire de là dans cét appartement,
<lb />Où nous forcerons, quel qu’en ſoit le myſtere,
<lb />D’expliquer hautement ce qu’il a voulu faire.
<lb />Ainſi coupable ou non, Seigneur, vous l’allez voir,
<lb />Saus que les Conjurez en puiſſent rien ſçavoir,
<lb />Et quand meſme ſur l’heure ils le pourroient apren<lb />dre,
<lb />En vain à force ouverte ils voudroient entreprendre,
<lb />’ay ſçeu prévoir à tout, &amp; mes ordres ſecrets
<lb />M’aſſeurent de la Ville ainſi que du Palais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HONORIUS.
<lb />O zele qu’à jamais il faudra qu’on admire!
<lb />Une ſeconde fois je te devray l’Empire,
<lb />Tes ſoins dans mon enfance à maintenir mes droits
<lb />M’avoient ſçeu conſerver le rang où je me vois,
<lb />Par eux Rome toûjours reſpecta mon peu d’âge,
<lb />Et maintenant qu’un traiſtre à conſpirer s’engage,
<lb />La meſme ardeur encor t’intereſſant pour moy.
<lb />Mais je vay mieux ſçavoir tout ce que je te doy,
<lb />apperçoy biutian.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STILICON.
<lb />Ciel! de quelle diſgrace
<lb />par un retour ſi prompt reçoy-je la menace?
<lb />peut-il au rendez-vous s’eſtre déja trouvé?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />HONORIUS, STILICON,
<lb />EUCHERIUS, MUTIAN,
<lb />MARCELLIN, Suite.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HONORIUS.
<lb />H, Seigneur! ſçavez-vous le malheur arrivé?
<lb />Lenon...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HONORIUS.
<lb />Et bien, Zenon?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Parlez.
<lb />STILICON.
<lb />Voudroit-il entreprendre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MUTIAN.
<lb />Dans le jardin je ſongeois à me rendre
<lb />Quand vous ayant quitté je me trouve ſurpris
<lb />D’oüir nommer Zenon, &amp; pouſſer de longs cris;
<lb />Je quitte l’eſcalier, &amp; ce grand bruit m’engage
<lb />A détourner mes pas vers cét obſcur paſſage,
<lb />Dont le ſentier eſtrois éclairé d’un faux jour
<lb />Juſqu’en ce Cabinet offre un ſecret détour.
<lb />Là tout ſaiſi d’horreur d’une triſte rencontre,
<lb />Je cherche à démentir ce que mon œil me montre,
<lb />De trois coups de poignard qui luy percent le flanc,
<lb />L’infortuné Zenon tout baigné dans ſon ſang...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HONORIUS.
<lb />Zenon eſt mort? ha Ciel!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EUCHERIUS.
<lb />Quoy, Zenon..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Miais enfia?
<lb />STILICOE.
<lb />O diſgrace!
<fw><lb />MU</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MUTIAN.
<lb />Je m’approche, &amp; chacun me fait place,
<lb />En luy prenant la main je me la ſens preſſer,
<lb />Un reſte de vigueur ſemble ſe ramaſſer,
<lb />Je l’entends qui ſoûpire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TILICON.
<lb />O ſuccez favorable!
<lb />Il a parlé ſans doute, &amp; nommé le coupable?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MUTIAN.
<lb />Il l’a voulu du moins, mais l’effort qu’il y fait
<lb />Hâte ſa deſtinée, &amp; trompe mon ſouhait;
<lb />I expire.
<fw><lb />TILICON.
<lb />Et du crime on n’a rien pû connoiſtre?
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MUTIAN.
<lb />(roiſtre,
<lb />Beaucoup l’environnoient lors qu’on m’a veu pa<lb />Je m’en informe à tous, mais tous le croyant mort,
<lb />Sans en avoir rien ſçeu, plaignoient ſon triſte ſort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HONORIUS.
<lb />Le mien eſt plus à plaindre, &amp; dans cette diſgrace
<lb />Les funeſtes ſoupçons où mon cœur s’embaraſſe
<lb />Avecque tant d’horteur en confondent l’eſpoir,
<lb />Qu’il n’oſe examiner ce qu’il craint de ſçavoir.
<lb />Eucherius a ſçeu l’advis que l’on me donne,
<lb />Zenonqu’il va trouver ne luy nomme perſonne,
<lb />Il ne l’arreſte point, &amp; lors qu’il eſt mandé,
<lb />Ce malheureux Zenon ſe trouve poignardé.
<lb />Helas! comme à le voir c’eſt toy ſeul que j’employe,
<lb />Luy mort, Eucherius, que faut-il que je croye?
<lb />As-tu juré ma perte, &amp; ſon ſang répandu
<lb />Te rend-il ton ſecret quand le mien eſt perdu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EUCHERIUS.
<lb />Me ſoupçouner, Seigneur, moy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HONORIUS.
<lb />Que puis-je donc faire?
<lb />Si je veux t’excuſer, je condamne ton pere,
<lb />Et le fatal ſoupçon qui m’accable aujourd’huy
<lb />Ne s’éloigne de toy que pour tomber ſur luy;
<lb />Du crime dont Zenon m’a donné connoiſſance
<lb />Seuls vous avez receu tous deux la confidence,
<fw><lb />E:
</fw><lb />Et mon malheur eſt tel, que mon ſort le plus doux
<lb />Eſt d’avoir quelque lieu de douter entre vous;
<lb />Doutons, puiſque par là du moins en apparence
<lb />Le criminel encor garde quelque innocence.
<lb />Dures extrémitez ou je me vois reduit!
<lb />Ce que je dois à l’un eſt par l’autre détruit,
<lb />Tous deux contre un ingrat m’ont fait voir meſme
<lb />zéle,
<lb />Mais ſi dans mon malheur l’un me reſte fidelle,
<lb />Mon cœur eſt ſur ce choix contraint de balancer,
<lb />Il a peür de punir s’il veut recompenſer,
<lb />Et n’oſe à l’innocent ſe rendre favorable,
<lb />De crainte en le cherchant de trouver le coupable.
<lb />Qui que tu puiſſes eſtre, ô Coupable trop cher,
<lb />Qui confondant ton crime as l’art de te cacher.
<lb />Dûſt l’erreur où je ſuis me devenir funeſte?
<lb />Laiſſe-m’en la douceur, c’eſt tout ce qui me reſte.
<lb />Cette incertaine mort dont je ſuis menacé
<lb />Me plaiſt mieux que la tienne où je ſerois forcé,
<lb />Et je n’ay point à craindre un deſtin plus contraire
<lb />Qu’eſtre reduit à perdre une teſte ſi chere,
<lb />De tous ſes coups pour moy c’eſt là le plus affreux,
<lb />Pour couvrir le coupable offre-m’en toûjours deux,
<lb />Empeſche l’Innocent de ſe faire connoiſtre,
<lb />Et parois-le du moins puiſque tu ne peux l’eſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TILICON.
<lb />Ah, Seigneur! dans l’horreur dont je me ſens frapé,
<lb />Pardonnez ſi mon trouble eſt ſi tard diſſipé,
<lb />Et ſi tant de bontez m’arrachent avec peine
<lb />Le déplorable adveu qui m’acquiert voſtre haine;
<lb />Je le nierois en vain, le ciime eſt averé,
<lb />Eucherius ou moy nous avons conſpiré,
<lb />Le malheur de Zenon en convainc l’un ou l’autre,
<lb />Et quand ſon ſang verſé marque la ſoif du voſtre,
<lb />Un ſcrupule douteux retient trop voſtre bras,
<lb />Si le coupable l’eſt, le crime ne l’eſt pas,
<lb />Il faut punir, Seigneur, &amp; ſans incertitude
<lb />Voſtre couroux m’en doit la peine la plus rude,
<lb />Puis qu’armant contre moy ſa plus fiere rigueur,
<lb />vous eſtes ſeur d’en perdre ou la cauſe ou l’autheus.
<lb />D’un<lb />D’une ou d’autre façon ma mort eſt neceſſaire,
<lb />Je ſuis par moy coupable, ou le ſuis comme pere,
<lb />Qui détournant de moy l’attentat entrepris
<lb />Ne puis eſtre innocent des crimes de mon fils;
<lb />C’eſt moy qui dans ſon cœur luy donnant la naiſſance
<lb />En dois avoir jetté l’effroyable ſemence,
<lb />Enraciné l’inſtinct, &amp; coulé dans ſon ſang
<lb />L’abominable ardeur de vous percer le flanc.
<lb />Comme avecque la vie il l’a de moy receuë,
<lb />De ce ſang malheureux la ſource eſt corrompuë,
<lb />Et ſi rien juſqu’icy n’en ſemble eſtre connu,
<lb />C’eſt que de mes forfaits le temps n’eſt pas venu;
<lb />Que ma mort au pluſtoſt, Seigneur, vous en delivre,
<lb />Ils pourroient éclater ſi vous me laiſſiez vivre,
<lb />Et cedant au Deſtin qui nous entraîne tous,
<lb />Ma main peut-eſtre, helas! attenteroit ſur vous.
<lb />Ainſi puiſque ce ſang me rend de tout capable,
<lb />Vous pouvez ſans erreur me traiter en coupable,
<lb />Prononcez, &amp; par là daignez me dérober
<lb />Au peril des forfaits où je pourrois tomber.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HONORIUS.
<lb />Qu'en vain en t’accuſant ta tendreſſe de pere
<lb />Cherche à croiſtre une erreur qui me ſeroit trop
<lb />chere,
<lb />Si dans ce qu’à mes yeux ta vertu vient offrir
<lb />Cent preuves de ta foy me la pouvoient ſouffrir.
<lb />Qui s’eſt dans mon jeune âge empeſché d’entrepren<lb />Ne me peut envier ce qu’il a ſçeu me rendre, (dre,
<lb />Et plus à ces clartez je tâche à reſiſter,
<lb />Moins leur cruel éclat me permet de douter.
<lb />Je vois... te le diray-je, &amp; ma juſte colere...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TILICON.
<lb />Ouy, Seigneur, accablez un miſerable pere,
<lb />Sur ce cœur affligé portez les derniers coups,
<lb />Tout ce que vous voyez je le vois comme vous.
<lb />Helas, où m’emportoit une indigne tendreſſe!
<lb />’ay merité l’arreſt dont ma douleur vous preſſe,
<lb />Mais cette triſte mort dont j’attens le ſecours
<lb />Sans une autre victime aſſeure mal vos jours;
<lb />En vain ſur moy d’aibord la Nature incertaine
<fw><lb />pa
</fw><lb />De l’attentat d’un fils vouloit jetter la peine,
<lb />Et me perſuader pour luy ſervir d’appuy
<lb />Qu’il s’expieroit aſſez ſi je mourois pour luy.
<lb />Je dois mourir ſans doute, &amp; d’un forfait ſi lâche
<lb />Il faut que tout mon ſang efface enfin la tache,
<lb />Mais ce fils trop perfide, &amp; toutefois trop cher,
<lb />A ſa peine par la ne ſe peut arracher:
<lb />Qu’il periſſe l’ingrat, dont la rage ſecrete
<lb />Par voſtre ſeule mort ſe peut voir ſatisfaite.
<lb />Voila, voila, Seigneur, où l’Amour l’a reduit,
<lb />De ſes vœux ſans un Trône il attend peu de fruit,
<lb />N’abaiſſe qu’à ce prix la fierté de ſon ame;
<lb />Et le lâche, aux tranſports d’un criminel eſpoir
<lb />A laiſſé contre vous ſéduire ſon devoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E UCHERIUS.
<lb />Et mon pere luy meſme aide au ſort qui m’accable?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HONORIUS.
<lb />Pour te faire innocent nomme donc un coupable,
<lb />Mes ſoupçons deſſus toy s’attachent à regret;
<lb />Mais qui peur de Zenon avoir ſçeu le ſecret?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EUCHERIUS.
<lb />Tantoſt en luy parlant, Seigneur, de l’entrepriſe,
<lb />’ay veu ſur ſon viſage une eſtrange ſurpriſe,
<lb />Et comme cent témoins la pouvoient obſerver,
<lb />Quelqu’un en le perdant aura crû ſe ſauver;
<lb />Souvent à prévenir la défiance engage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HONORIUS.
<lb />Ah, ſi de ta fureur ſa mort n’eſtoit l’ouvrage,
<lb />C’eſt vers ce rendez-vous l’un à l’autre donné
<lb />Qu’une barbare main l’auroit aſſaſſiné;
<lb />Dans le bois du Jardin loin de t’aller attendre,
<lb />Icy ſeul en ſecret il cherchoit à ſe rendre,
<lb />Se défiant des lieux où tu veux l’attirer,
<lb />Sa ſoy pour m’advertir n’a plus à differer,
<lb />Et lors que pour me voir à tout il ſe hazarde,
<lb />Dans un obſcur paſſage un traiſtre le poignarde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EUCHERIUS.
<lb />Prenant un rendez-vous il a ſçeu m’abuſer,
<lb />Mais de ſa mort par là me doit-on accuſer?
<fw><lb />1 0
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HONORIUS.
<lb />Fay croire, ſi tu peux, ces preuves trop groſſieres,
<lb />Pour voir ton crime, helas! j’ay bien d’autres lu<lb />mieres;
<lb />Zenon à me parler voit le peril trop grand,
<lb />Il hazarde un billet qu’en ſecret on me rend,
<lb />L’Imperatrice en vain de ſe taire eſt capable,
<lb />De peur qu’elle ne l’ouvre il cache le coupable,
<lb />Et ne l’auroit pas tû, s’il n’euſt craint qu’en effet
<lb />La ſœur n’aidaſt du frere à couvrir le forfait.
<lb />D’ailleurs lors que j’éleve un ſi rare ſervice,
<lb />Tu me le fais ſoudain ſoupçonner d’artifice,
<lb />Si j’accuſe un ingrat qui viole ſa foy,
<lb />Tu prévois qu’il s’appreſte à parler contre toy;
<lb />Tant de précaution marque une indigne ruſe,
<lb />Qui ſe trouve innocẽt ne craint point qu’on l’accuſe,
<lb />Et ce qui te convaille, tu te vois dédaigner
<lb />Si tu ne mets ma ſœur en eſtat de regner;
<lb />Mes jours ſacrifiez flatent ton eſperance,
<lb />Sans haïr ta perſonne elle hait ta naiſſance,
<lb />Et ma mort t’aſſeurant le pouvoir ſouverain,
<lb />Il faut perçer mon cœur pour meriter ſa main.
<lb />Tu t’y reſous enfin, &amp; l’ardeur qui t’entraîne...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LICON.
<lb />O crime, dont l’horreur ne ſe conçoit qu’à peine!
<lb />M’en as-tu veu capable, &amp; honteux d’obeïr,
<lb />As-tu receu de moy l’exemple de trahir?
<lb />Quand le lâche Ruſin arma contre ſon Maiſtre,
<lb />M’éprouva-t’on trop lent à prévenir ce traiſtre,
<lb />Et d’un peuple depuis enclin aux remuëmens,
<lb />Quel autre à mieux que moy calmé les mouvemens?
<lb />Que dans le plus beau ſort ſouvent la cheute eſt
<lb />prompte!
<lb />’ay veſcu glorieux pour mourir dans la honte,
<lb />Et voir le Ciel laſſé de me ſervir d’appuy
<lb />Confondre ma vertu dans le crime d’autruy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HONORIUS.
<lb />Va, tu le crains en vain; mais toy, pour ta def<lb />fence.
<lb />Ingrat, dédaignes-tu de rompre le ſileuce?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EUCHERIUS.
<lb />Que vous dirois-je, helas! qui pûſt me ſecourir?
<lb />Je ſuis né malheureux, &amp; je cherche à mourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ILICON.
<lb />Quoy, ton malheur, perfide, eſt toute ton excuſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EUCHERIUS.
<lb />Un Pere me condamne, &amp; mon Maiſtre m’accuſe,
<lb />A leurs juſtes ſoupçons que pourrois-je oppoſer?
<lb />Je voy que l’apparence aide à les abuſer,
<lb />Et que ce cœur ſupris d’un crime abominable,
<lb />Ne peut eſtre innocent s’ils l’eſtiment coupable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HONORIUS.
<lb />Donc ta rage te plaiſt, &amp; pour mieux en joüir
<lb />Par ces déguiſemens tu me crois ébloüir?
<lb />Non, non, contre un ſoupçon ſi fort, ſi legitime,
<lb />Ne te deffendre point, c’eſt redoubler ton crime,
<lb />Dy qu’en te ſéduiſant, l’Amour t’y ſçeut forcer,
<lb />Et par ton repentir tâche de l’effacer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />UCHERIUS.
<lb />Pour effacer celuy dont voſtre erreur m’accuſe,
<lb />Il faut du ſang, Seigneur, &amp; non pas une excuſe,
<lb />Et tout le mien ſuffit à peine à l’expier,
<lb />Si le Deſtin s’obſtine à ne calomnier;
<lb />Il a juré ma perte, &amp; de ſa violence
<lb />Je ne puis appeller qu’à ma ſeule innocence;
<lb />Qui fuit plus que la mort de telles trahiſons,
<lb />Jamais à s’en purger ne trouve de raiſons;
<lb />Surpris d’eſtre accuſé, dans l’abus qui l’opprime
<lb />Par ſon ſilence ſeul il repouſſe le crime,
<lb />Et ſtupide &amp; muët en des ſoupçons ſi bas,
<lb />Prouve ſon innocence à ne la prouver pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HONORIUS.
<lb />Et bien, ingrat, &amp; bien, ſois ferme à ne rien dire:
<lb />Voudras-tu point encor nier que l’on conſpire,
<lb />Qu’un traiſtre oſe attenter?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EUCHER IUS.
<lb />On le nieroit en vain,
<lb />Zenon aſſaſſiné rend ie crime cortain,
<lb />Mais à quelques ſoupçons qu’il expoſe mon zéle,
<lb />ignore le coupable, &amp; je vous ſuis fidelle.
<lb />5*1
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CON.
<lb />Quoy, lâche, ſur ton cœur le remords ne peut rien?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HONORIUS.
<lb />Dérobe le toûjours aux tendreſſes du mien;
<lb />Voicy par qui ſans toy nous pourrons tout apprendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E uCHERIUS.
<lb />Quoy, vous croyez, Seigneur...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HON ORTUS.
<lb />Je ne puis plus t'entendre,
<lb />Qu’on le tienne en lieu ſeur, Marcellin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />N’eſt pas...
<lb />EUCHERIUS.
<lb />Mon ſoucy
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ONORIu S.
<lb />Suivez voſtre ordre, &amp; l’éloignez d’icy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />HONORIUS, THERMANTIE,
<lb />PLACIDIE, STILICON,
<lb />MUTIAN, LUCILE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HONORIUS à Thermantie.
<lb />H, Madame!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THER MANTIE.
<lb />Ah, Seigneur! que vient-on de me dire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NORIUS,
<lb />Ce qui m’arrache l’ame, Eucherius conſpire,
<lb />Et l’ingrat, qu’au remords en vain j’ay crû forcer,
<lb />Aime ſon crime aſſez pour ne rien confeſſer;
<lb />Mais ma ſœur nous en peut éclaircit l’entrepriſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LACIDIE.
<lb />Luy, conſpirer, Seigneur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HONORIUS.
<lb />En eſtes vous ſurprile,
<lb />Et vous eſtonnez-vous que pour vous meriter
<lb />Au Trône de ſon Maiſtre il aſpire à monter?
<fw><lb />La
</fw><lb />La loy qu’à ſon amour voſtre orgueil en impoſe,
<lb />Soûtient avec éclat le ſaug de Theodoſe,
<lb />Et ces dignes complots dont je préviens les coups
<lb />Rempliſſent la fierté qu’il exige de vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PLACIDIE.
<lb />Si j’ay tout le pouvoir qu’en moy vous ſemblez
<lb />craindre,
<lb />Cette fierté, Seigneur, m’authoriſe à me plaindre,
<lb />Et prendre pour affront l’indigne emportement
<lb />Qui dans un criminel veut trouver mon Amant.
<lb />L’amour qu’à ſes pareils une Princeſſe imprime,
<lb />Rend le cœur qu’il occupe incapable de crime,
<lb />Et pour Eucherius ce droit eſt ſi puiſſant,
<lb />Que s’il m’aime en effet, il doit eſtre innocent;
<lb />Ma vertu fait ſa regle en tout ce qu’il peut faire,
<lb />D’un peu d’orgueil peut-eſtre elle a le caractere,
<lb />L’éclat d’un ſang illuſtre eſt ſon plus cher appas;
<lb />Mais un ſi noble orgueil n’inſpire rien de bas.
<lb />S’il tient l’ardeur du Trône &amp; douce &amp; legitime,
<lb />Il ſçait la dédaigner des qu’il en coûte un crime,
<lb />Et c’eſt d’Eucherius connoiſtte mal la foy,
<lb />Que vouloir préſumer qu’il conſpire pour moy.
<lb />Qu’on me réponde en luy d’une amour veritable,
<lb />Je répondray qu’à tort vous le croyez coupable,
<lb />Et qu’il me connoiſt trop pour s’eſtre enfin flaté
<lb />De ſurprendre mon cœur par une lâcheté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HONORIUS.
<lb />Juſqu’où l’orgueil du ſang contre moy vous abuſc!
<lb />La cauſe de ſon crime en doit eſtre l’excuſe,
<lb />Et quand à conſpirer pour vous il ſe reſout,
<lb />D’un ſi lâche forfait voſtre vertu l’abſout?
<lb />Que le ſçait voſtre Amant l’en doit croire incapable?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERMAETIE.
<lb />Mais ſur quoy s’aſſeurer, Seigneur, qu’il foit coupa<lb />ple?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HONORIUS.
<lb />Sur cent preuves, helas! qu’il n’a pû démentir,
<lb />Si Zenon en ſecret tâche de m’avertir,
<lb />S’il n’oſe me parler de peur qu’on le ſoupçonne,
<lb />S’il vous donne un billet ſans y nommer perſonas.
<lb />C’eſt
<lb />C'eſt qu’en m’advertiſſant, s’il fait rien éclater,
<lb />Il trouve Eucherius par tout à redouter;
<lb />Il vous craint comme ſœur s’il s’ouvre ſins reſerve,
<lb />S’il me parle au Palais, Eucherius m’obſerve;
<lb />Enfin par ſon amour ſa vertu ſe détruit,
<lb />Hl aime, il cherche à plaire, &amp; c’en eſt là le fruit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PLACHDIE.
<lb />Et bien, juſques au bout pouſſez voſtre injuſtice,
<lb />D’un forfait odieux declarez-moy complice,
<lb />Prenez l’occaſion de vanger ſur mon ſang
<lb />Le refus d’un hymen qui trahiſſoit mon rang;
<lb />Quand j’auray par ma mort ſaoulé voſtre vangeance,
<lb />D’Eucherius alors vous croirez l’innocence,
<lb />Et ferez vanité de ne plus déguiſer,
<lb />Que pour me perdre ſeule, on voulut l’accuſer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1 LICON.
<lb />Ah, Madame! quittez une erreur volontaire, –
<lb />N’excuſez point un fils que deſadvouë un pere,
<lb />Le ſang en la faveur auroit ſéduit ma voix,
<lb />Mais contre mon devoir la Nature eſt ſans droits<lb />Vous voyez ſon forfait dans l’ardeur qui l'antme,
<lb />En vous oſant aimer, il fit un premier crimie,
<lb />Et ſon reſpect pour vous par ſon feu violé;
<lb />N’a pû dans un plus grand voir ſon cœur ébranté.
<lb />Hors l’objet qui le charme il n’a rien à connoiſtre,
<lb />Pour gagner ſa Maiſtreſſe il veut perdre ſon Maiſtre,
<lb />Et tient ſon attentat facile à pardonner,
<lb />Si vous demandant grace il peut vous couronner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERMANTIE.
<lb />Mais cependant, Seigneur, d’une lâche entrepriſe
<lb />On ne peut trop pour vous redouter la ſurpriſe.
<lb />Il faut pourvoir ſur l’heure à voltre ſeureté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> LACIDIE.
<lb />Ouy, Madame, &amp; punir qui l’aura merité.
<lb />Attendâut que du crime on ait que que lumiere,
<lb />Dans mon appartement je me fais priſonniere.
<lb />Preſte à répondre à tout, on m’y peutobſerrer.
<lb />Elle ſort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L. ICOE.
<lb />O Sort, dont le caprice oſs trop m’élever!
<fw><lb />c <lb />H0N0.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HONO
<lb />R
<lb />Va, ſi de ſa fureur quelque choſe eſt à craindre,
<lb />Songe à m’en preſerver, &amp; non pas à te plaindre,
<lb />Donne ordre...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LICON.
<lb />Moy, Seigneur? prendre quelque pouvoir
<lb />Quand je deviens ſuſpect du crime le plus noir?
<lb />Non, non, pour me cacher l’oprobre de ma race
<lb />Je demande la mort par juſtice ou par grace,
<lb />Et que vous m’épargniez la honte où je me voy
<lb />D'avoir fait naiſtre un fils ſi peu digne de moy;
<lb />Voudroit-on qu’en luy ſeul ſa lâcheté punie
<lb />M'en laiſſaſt aprés luy traîner l’ignominie?
<lb />L’horreur m’en fait trembler, &amp; voulant le trépas,
<lb />Vous me puniriez trop de ne me punir pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HONOIR IUIS.
<lb />O devoir toûjours ferme, &amp; vertu tropſevere!
<lb />Madame, prenez ſoin de conſoler un pere,
<lb />C’eſt perdre trop de temps au peril où je ſuis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERMANTIE.
<lb />Helas! que peut une ame où regnent tant d’ennuis?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MUTIAN, bas à Stilicon.
<lb />Seigneur, contre ce fils témoigner tant de haine?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ILICON.
<lb />Je ſçay ce que je fais, ne t’en mets point en peine,
<lb />Et demain tiens-toy ſeur de voir ſelon tes vœux,
<lb />Eucherius au Trône, &amp; Stilicon heureux.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du troiſéme Adte.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />ACTE
<fw><lb />L2644F
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE IV.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />PLACIDIE, LUCILE.
<fw><lb />AIC ID IE.
</fw><fw><lb />E crime eſt éclaircy! que me dis-tu, Lucile?
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lu CI LE.
<lb />Que du moins le coupable à connoiſtre eſt fa<lb />cile,
<lb />Et qu’il ſe cache en vain, lors qu’un heureux deſtin
<lb />De Zenon dans Felix nous livre l’aſſaſſin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LACIDIE.
<lb />ren4: quoy, cede mont eſt l’effet de ſa rage?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CILE.
<lb />Flavie entroit alors dans cet obſcur paſſage,
<lb />Qui s’arreſtaut au bruit, mais ſaus rien diſcerner,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Entend, &amp; c’eſt Felix qui m’oſe aſſaſſiner.
<lb />Interdite &amp; tremblante, elle quitte la place,
<lb />Rencontre d’heodot, luy dit ce qui ſe paſſe,
<lb />Il l’oblige à s’en taire, &amp; prudent &amp; diſcret
<lb />En vient à l’Empereur découvrir le ſecres;
<lb />Luy que d’Eucherius le triſte ſort accable,
<lb />Craint de voir un témoin qui convainc le coupable,
<lb />Et mandant Stilicon, luy veut perſuader
<lb />De pourvoir en ſecret à le faire évader;
<lb />Mais loin que Stilicon à cet ordre obeïſſe,
<lb />Si ſon fils eſt coupable, il conſent qu’il periſſe,
<lb />Et quoy que de Felix il doive redouter,
<lb />C’eſt luy-meſme auſſi-toſt qui le fait arreſter.
<lb />Voila de Mutian ce que je viens d’appreudre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PLACIDIE.
<lb />Mon cœur dans ce qu’il ſent apeine à ſe compren<lb />dre,
<lb />La joye &amp; le chagrin y viennent tour à tour
<fw><lb />Ea</fw><lb />Entretenir ma crainte, &amp; flater mon amour;
<lb />Mes vœux d’Eucherius embraſſent la deffence,
<lb />’en voudrois déja voir éclater l’innocence,
<lb />Et par l’effet d’un charme auſſi doux que preſſant
<lb />Je craius pour mon orgueil s’il ſe trouve innocent;
<lb />A voir un malheureux que le Deſtin opprime,
<lb />On laiſſe agir pour luy tout ce qu’on eut d’eſtime,
<lb />Et quoy qu’aſſez ſouvent l’amour s’y trouve joint,
<lb />La pitié l’authoriſe, on ne s’en deffend point;
<lb />L’ame qu’elle ſéduit s’en laiſſant trop atteindre,
<lb />Prend ſujet d’admirer ce qu’elle voit à plaindre,
<lb />En vain dans cette ardeur on la veut refroidir,
<lb />Elle ſe trouve émeuë, &amp; s’en oſe applaudir,
<lb />Et croyant d’elle-meſme eſtre toûjours Maiſtreſſe,
<lb />Sur ſa compaſſion excuſe ſa tendreſſe,
<lb />C’eſt par ce ſentiment qui ſembloit m’y forcer,
<lb />Que pour Eucherius j’ay crû m’intereſſer;
<lb />Sa vertu que ſoûtient l’éclat le plus inſigne,
<lb />D’un ſoupçon lâche &amp; bas me l’a fait voir indigne,
<lb />Et pour en repouſſer l’injurieux abus,
<lb />J’ay ſuivy de mon cœur le mouvement confus,
<lb />Ce cœur s’eſt attendry, mais quoy qu’il en ſoûpire,
<lb />je doute ſi jamais il s’en voudra dédire,
<lb />Et ſi dans un Sujet ſon fier emportement
<lb />Dédaignera toûjours d’advoüer un Amaut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lu CII.E.
<lb />Quelque tendre pitié qui vous porte à le plaindre,
<lb />Il n’eſt guere en eſtat de vous la faire craindre,
<lb />La conjecture eſt forte, &amp; l’indice preſſant;
<lb />Tout le rend criminel.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PLACIDIE.
<lb />Mais il eſt innocent,
<lb />E: dequoy que ſon cœur pour regner fuſt capable,
<lb />Quiconque oſe m’aimer ne peut eſtre coupable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LuCILE.
<lb />U'n ſi beau ſentiment ſeroit tout préſumer,
<lb />Si l’on aimoit toujourt quand on jure d’aimer.
<lb />Il peut feindse avec vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PLACIDIE.
<lb />Mais, Lucile, je l’aime,
<lb />su
<lb />s’il peut feindre avec moy, puis-je feindre de meſme,
<lb />Et crois-tu que mon cœur pûſt trahir ma ſierté
<lb />Juſqu’à vouloir s'utendre avec ſa lâcheté?
<lb />Non, non, ces vains dehors d’une fauſſe tendreſſe
<lb />N'ébloüiſſent jamais les yeux d’unc Princeſſe,
<lb />Elle prend dans ſon ſang l’infaillible pouvoir.
<lb />De donner de l’amour avant qu’en recevoir,
<lb />Incapable d’erreur dans les feux qu’elle excite,
<lb />Elle y voit la vertu ſouſtenir le merite,
<lb />Et ſur ces ſeuls garands ſe laiſſant enflamer,
<lb />Eſt ſeure d’eſtre aimée alors qu’elle oſe aimer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCILE.
<lb />Ce droit d’un ſang illuſtre eſt le vif caractere,
<lb />Mais abſoudre le fils, c’eſt condamner le pere,
<lb />Croirez-vous Stilicon capable d’attenter?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LACIDIE.
<lb />Il aime l'Empereur, on n'en ſçauroit douter,
<lb />Ce qu’il a fait pour luy deffend qu’on le ſoupçonne:
<lb />Mais dans ſa dureté ſon courage m’eſtonne,
<lb />Et je ne comprens point quel jaloux deſeſpoir
<lb />Immole Eucherius à ſon triſte devoir;
<lb />Si l’Amour en ſecret m’en fait voir l’innocence,
<lb />Le ſang pour l’éclairer n’a pas moins de puiſſance,
<lb />Et ces douces clartez devroient également.
<lb />Luy répondre d’un fils comme à moy d’un amant,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'UCTLE.
<lb />Voicy par qui ſçavoir qui des deux eſt à plaindre.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />PLACIDIE, MARCELLIN,
<lb />LUCILE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PL.ACIDIE.
<lb />A perfidie enfin n’eſt-elle plus à craindie?
<lb />DErconnoit-on l’autheur? Felix a-t'il parlé?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARCET.LIX.
<lb />Le ſecret vient par luy d’en eſtre tevelé,
<fw><lb />C 4
<lb />Euche</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eucheritis...
<lb />TILICON,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LACIDIE.
<lb />Et bien? Eucherius conſpire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARCELLIN.
<lb />Felix s'eſt obſtiné long-temps à ne rien dire,
<lb />De la mort de Zenon par Flavie accuſé,
<lb />Ii ne peut s’émouvoir d’un crme ſuppoſé.
<lb />En vain pour ébranler ſon inſolente audace
<lb />On fait agir d’abord &amp; promeſſe &amp; menace,
<lb />Il tient ſon innocence un aſſez ferme appuy,
<lb />Et ces divers efforts n’aureyent pû rien ſur luy,
<lb />S’il n’euſt veu Stilicon par les plus rudes gênes
<lb />Reſolu d’en tirer des lumieres certaines.
<lb />Il s’eſtonne, on le preſſe, &amp; tremblant &amp; confus,
<lb />Il gauchit, parle, advoüe, &amp; nomme Eucherius.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il l'accuſe?
<lb />PLACIDIE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARCELLIN.
<lb />Ouy, Madame, &amp; déteſtant ſon crime
<lb />Nous apprend quel motif à conſpirer l’anime;
<lb />Qu’ayant veu voſtre cœur du Diadéme épris,
<lb />Il croyoit parce charme ébloüir vos mépris;
<lb />Que trahy par Zenon, un revers ſi contraire
<lb />L’avoit fait auſſi-toſt ſonger à s’en deffaire,
<lb />Et que pour ce grand coup d’un prompt ſuccez ſuivy.
<lb />C’eſt ſon bras en ſecret dont il s’eſtoit ſervy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ah, Lucile!
<lb />PLACIDIE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCILE.
<lb />Madame...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARCELLIN.
<lb />Enfin on les confronte;
<lb />Eucherius rougit de colere &amp; de honte,
<lb />Quoy que Felix ſoûtienne, il oſe le nier,
<lb />C’eſt un lâche apoſté pour le calomnier.
<lb />Qu’on les expoſe enſemble aux plus cruels ſupplices,
<lb />On verra l’impoſture, on ſçaura les Complices:
<lb />C’eſt par là que Felix le convainc du forfait,
<lb />Il s’offre à les nommer, &amp; les nomme en effes;
<lb />L'Empereur ſeul les ſçait, &amp; leur rage l’eſtonre,
<lb />Pour
<lb />Pour les faire arreſter l’ordre ſecret ſe donne,
<lb />Et comme ſi leur ſort ne regloit pas le ſien,
<lb />Eucherius le voit, &amp; ne confeſſe rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LACADIE.
<lb />Ah, le traiſtre! il croit donc que ſes lâches Complices
<lb />Sans trahir ſon ſecret braveront les ſupplicet,
<lb />Que rien par leur rapport ne doit eſtre éclaircy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARCELLIN.
<lb />Madame, l’Empereur va l’envoyer icy,
<lb />Comme l’Amour peut tout vous aurez moins de
<lb />peine
<lb />A ſçavoir... Mais déja le voicy qu’on amene,
<lb />Chacun va s’éloigner, peut-eſtre ſans témoins
<lb />Son cœur avecque vous ſe déguiſera moins.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />PLACIDIE, EUCHERIUS,
<lb />LUCILE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EUCHERIU S.
<lb />Uoy qu’on voye à l’envy l'impoſture &amp; l'en<lb />vie
<lb />Attaquer tout enſemble &amp; ma gloire &amp; ma vie,
<lb />La plus âpre rigueur d’un ſi cruel effort
<lb />Laiſſe encor ma Princeſſe arbitre de mon ſort;
<lb />Non que j’oſe douter quel ordre je doy ſuivre,
<lb />Qui n’en pent eſtre aimé n’eſt point digne de vivre,
<lb />Mais j’auray moins de peine à renoncer au jour<lb />Quand je croiray par là luy prouver mon amour,
<lb />Et je ne craindray point de voir ternir ma gloire,
<lb />Si je meurs aſſeuré de vivre en ſa memoire;
<lb />Un prix ſi relevé rendra mes vœux contens,
<lb />Et c’eſt dans mon malheur le ſeul bien que j’attens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PLACIDIE.
<lb />Vous pouvez l’eſperer aprés ce grand onvrage
<lb />Q’entreprenoit pour moy vodre illuſtre coursge,
<lb />C 5
<lb />Et
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et j’aurois trop d’orgueil, s’il n’eſtoit adoucy
<lb />Par l’horreur du forfait dont vous eſtes noircy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EUCHERUIUAS.
<lb />Ah, Madame! il eſt vrays je commence à connoiſtre
<lb />Qu’innocent juſqu’icy, je ceſſe enfin de l’eſtre,
<lb />Puis que vous relâchant à ſoupçonner ma foy,
<lb />Cette injuſtice en vous eſt un crime pour moy;
<lb />De ma triſte vertu les preuves imparfaites
<lb />Vous ont abandonnée à l’erreur où vous eſtes,
<lb />Et dans un cœur ſi grand l’erreur qui le ſéduit
<lb />Rend toûjours criminel quiconque l’y reduit.
<lb />Un projet lâche &amp; bas ſemble noircir ma gloire,
<lb />Mais enfin mon ſeul crime eſt que vous l’oſez croire,
<lb />Et que dans voſtre cœur mes reſpects ny ma foy
<lb />N’ont jamais rien ſurpris qui vous parie pour moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />P LACIDIE.
<lb />Va, je hay les dédains qui t’en cachoient l’eſtime
<lb />S’ils te font ignorer la moitié de ton crime,
<lb />Et veux bien un moment oublier ma fierté,
<lb />Pour ſe reprõcher mieux toute ta lâcheté;
<lb />L’attentat le plus noir pacquiert le nom de traiſtre,
<lb />Je t’en vois convaincu vers l’Eſtat, vers ton Maiſtre,
<lb />Mais je n’y puis penſer que ſurpriſe d’eſfroy
<lb />Ie n’en trouve un ſecond qui ne touche que moy,
<lb />Ne dy plus qu’à tes vœux mon cœur fut inflexible,
<lb />Tout ſuperbe qu’il eſt, tu l’as rendu ſenſible,
<lb />Et ſon plus vaſte orgueil n’a pû le garantir
<lb />D’admirer ce qu’enfin je te voy démentir.
<lb />C’eſt là ce crime, ingrat, où t’aida ma foibleſſe,
<lb />Tu m’as injuſtement dérobé ma tendreſſe,
<lb />Je me ſuis creuë aimée, &amp; l’offre de ta foy
<lb />Sur ta feinte vertu m’a répondu de toy;
<lb />L’Amour qui contre moy ſoûtenoit un perfide,
<lb />La peignoit à mes yeux &amp; brillante &amp; folide,
<lb />Et toujours cét éclat pour toy m’intereſſant,
<lb />Si Felix n’euſt parlé, t’auroit fait innoceut.
<lb />Ouy, pour juger en toy l’innocence opprimée,
<lb />Il m’a ſuffy d’aimer, &amp; de me croire aimée,
<lb />Et de voir qu’en ſecret ma plus fiere rigueur,
<lb />Te refuſant ma main, t’abandonnoit mon cœur;
<fw><lb />L’ad</fw><lb />L'adveu m’en eſt honteux, mais j’ay cét advantagé.
<lb />Qu’au moins ton ſang eſt preſt d’en reparer l’eutia<lb />Et que l’éclat trompeur dont tu ſçeus m’ébloüir,
<lb />N’a pû me l’arracher quand tu pûs en joüir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E UCHERIUS.
<lb />Ah! ſouffrez qu’à loiſir j’en gouſte tous les charmes,
<lb />La calomnie enfin me cauſe peu d’alarmes,
<lb />De mon deſtin trop toſt je m’eſtois deſtie,
<lb />L’Amour parle pour moy, je ſuis juſtifié;
<lb />Avec tant de fureur l’impoſture m’accable,
<lb />Qu’à croire ce qu’on voit, je dois eſtre coupabl;,
<lb />Et quand tout me confond, Zenon aſſaſſiné
<lb />Laiſſe pour me convaincre un témoin ſuborné;
<lb />Mais que peut contre moy ſa noire perfidie
<lb />Si mes ſoins ont touché l’illuſtre Placidie,
<lb />Et ſi je voy l’Amour jaloux de mon trépas
<lb />Luy donner des clartez que les autres n’ont pas?
<lb />beg ma mort eſt neceſſaire,
<lb />Mais je ne dois mourir que pour la ſatisfaire,
<lb />Et me punir enfin du coupable malheur
<lb />De ne rien meriter au delà de ſon cœur.
<lb />Prenez de ce deffaut une prompte vangeance,
<lb />Mon amour vous la doit de mon peu de naiſſance,
<lb />Et la mort ne ſçauroit offrir rien que de doux
<lb />A qui vit pour vous ſeule, &amp; ne peut eſtre à vous.
<lb />Helas! ſi cette gloire eſt ſa ſeule où j’aſpire,
<lb />Ne vivant que pour vous, veut-on que je conſpire,
<lb />Et que ma paſſion ait crû vous meriter
<lb />Par le forfait honteux que l’on m’oſe imputer?
<lb />Me ſerois-je flaté qu’un Trône euſt pû vous plaire
<lb />T’eint du ſang de mon Maiſtre, &amp; de celuy d’un fre<lb />Et que d’un lâche orgueil voſtre cœur combatu
<lb />Déteraſt tout au crime, &amp; rien à la vertu?
<lb />Non, non, ſi d’un beau ſang la fierté peu flexible
<lb />Oppoſe à mon eſpoir un obſtacle invincible<lb />Je connois trop ce ſang pour avoir preſumé
<lb />Qu’un criminel heureux pûſt jamais eſtre aimé.
<lb />Mais pourquoy me purger d’une aſtion ſi noire?
<fw><lb />C 6
<lb />laj
</fw><lb />l'ay tout ce que je veux, vous ne la ſçauriez croire,
<lb />Et cherchant à mourir, il doit m’eſtre aſſez doux
<lb />Que le Sort ne me laiſſe innocent que pour vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PLACIDIE.
<lb />Sois-le, ſi tu le peux, du forfait qu’on t’impute,
<lb />Par tout ta trahiſon contre moy s’execute,
<lb />Et par un juſte eſfer de ce que je me doy,
<lb />Coupable ou non d’ailleurs, tu l’es toûjours pour
<lb />moy.
<lb />Si la mort de Zenon ſoüille ton innocence,
<lb />Tu m’as fait naiſtre un feu qui trahit ma naiſſance,
<lb />Et ſi ce lâche crime à tort t’eſt imputé
<lb />Il me couſte un adveu qui trahit ma fierté,
<lb />Ainſi ſans penerrer un complot déteſtable,
<lb />Tu me dois ſatisfaire innocent ou coupable;
<lb />Je t’ay dit que je t’aime, &amp; l’advouë à regret,
<lb />Ou rends-moy mon amour, ou rends-moy mon ſe<lb />cret.
<lb />Affranchy-moy d’un ſort dont ma gloire s’indigne;
<lb />Veux-tu te faire aimer ſi tu n’en es pas digne,
<lb />Et ſi ta paſſion a merité ce prix,
<lb />Veux-tu me voir rougir de te l’avoir appris?
<lb />Abuſe moins d’un cœur dont l’orgueil qui me preſſe
<lb />Ne t'a pû juſqu’au bout déguiſer la tendreſſe,
<lb />D’un ſi ſenſible outrage il eſt ſi peu d’accord...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EUCHERIUS.
<lb />Et bien, pour l'expier il faut haſter ma mort,
<lb />Il faut advoüer tout, il faut laiſſer tout croire,
<lb />l'our vous ſeule auſſi-bien j’ay pris ſoin de ma gloire,
<lb />Et quand voſtre intereſt me deffend de parler,
<lb />C’eſt ne la perdre pas que de vous l’immoler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PLACTDIE.
<lb />Ah, vy pour démentir ceux qui l’oſent pourſuivre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVCHERIUS.
<lb />Mais mon ſort eſt d’aimer ſi vous me laiſſez vivre,
<lb />Et je trouve en ſecret tous mes vœux attachez
<lb />A l’heureux attentat que vous me reprochez.
<lb />Me le ſouffririez-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PLACIDIE.
<lb />Prouve ton innocence,
<fw><lb />Et
</fw><lb />Et fi mes ſentimens eſtonnent ta conſtance,
<lb />Songe que c’eſt beaucoup qu’un cœur comme le
<lb />mien
<lb />Vueille, murmure, craigne, &amp; ne reſolve rien.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />HONORIUS, PLACIDIE,
<lb />EUCHERIUS, MARCELLIN,
<lb />LUCILE, Suite.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PLACIDIE.
<lb />Eigneur, je vous l’ay dit, &amp; ne m’en puis dédirg
<lb />DOu par ambition Eucherius conſpire,
<lb />Ou s’il fait tout ceder aux ſoins de m’acquerir,
<lb />n ue faenes moyens il n’a pû recourir.
<lb />Ie n’ay rien ſçeu de luy, mais enfin pour ſa gloire
<lb />Vous apprendrez qu’il m’aime, &amp; que j’oſe le croire;
<lb />Peut-eſtre cét adveu que j’ay crù luy devoir
<lb />Me fera partager un attentat ſi noir,
<lb />Si Felix l’en convainc, l’apparence m’engage,
<lb />Mais m’en juſtifier ſeroit vous faire outrage,
<lb />Et ſans expliquer mieux quel eſt mon intereſt,
<lb />Je vay pour l’un &amp; l’autre attendre voſtre arreſt.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />HONORIUS, EUCHERIUS;
<lb />MARCELLIN, Suite.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HONORIUS.
<lb />Uoy, vouloir que toûjours cét orgueil m’é<lb />blouiſſe?
<lb />L’as-tu ſéduite, ingrat, pour eſtre ta conpliçe,
<lb />Etcrois-tu que l’appuy qu’elle oſe te preſter
<lb />Pror
<lb />Prouve la calomnie, ou me force à douter?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EUCHERIUS.
<lb />Seigneur, pour mes pareils que l’impoſture accable,
<lb />C’eſt eſtre criminel que d’eſtre crû coupable,
<lb />Et leur foible vertu les laiſſant ſoupçonner,
<lb />Ne fut jamais en eux un crime à pardonner.
<lb />Vous pouvez me punir ſans que j’oſe m’en plaindre;
<lb />Mais ce crime eſt le ſeul dont j’ay la honte à craindre,
<lb />Et tout ce que mon cœur dépoſecontre moy,
<lb />C’eſt d’avoir mis mon Maiſtre en doute de ma foy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HONORTUS.
<lb />Quelle fureur aveugle à nier t’intereſſe?
<lb />Va, ſi tu crains qu’en tout la verité paroiſſe,
<lb />Que ton adveu trop loin eſtendiſt le forfait,
<lb />Confeſſe-toy coupable, &amp; je ſuis ſatisfait.
<lb />Pour percer les motifs d’une telle injuſtice
<lb />Je n’examineray ny témoin ny complice,
<lb />Tu choiſiras ta peine, &amp; pour t’en garantir,
<lb />Il ne tuzouſtera qu’un ſimple repentir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E il CHER IES.
<lb />L'apparence m’accuſe, &amp; vous la pouvez croire;
<lb />Mais n’ayant juſqu’icy veſcu que pour la gloire,
<lb />Ce cœur dont la vertu regla tous les efforts,
<lb />N’a point à redouter la honte du remords.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IONORIUS.
<lb />Et bien, ſi je ne puis abaiſſer ton courage
<lb />Au remords d’un forfait dont tu cheris la rage,
<lb />Si pour toy l’attentat eſt toûjours plein d’appas,
<lb />Confeſſe-le du moins pour ne te perdre pas,
<lb />I’en voy par tout l’adveu qui confond ton auda:
<lb />Mais je le veux de toy pour t’accorder ma grace,
<lb />Ne la refuſe point, elle eſt en ton pouvoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E u CRERTUS.
<lb />Qui n’eſt point criminel ne la peut recevoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ONORIUS.
<lb />Convaincu par Felix, tu démens ton complice?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />UCHERIUS.
<lb />Le temps de l’impoſteur fera voir l’artifice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HONORIUS.
<lb />Et ceux dont ton adreſſe a ſuborné l’appuy
<fw><lb />Vont
</fw><lb />von: eſtre en t’accuſant impoſteurs comme luy?
<lb />Valere, Pompejan, Evodius, Maxence,
<lb />Lucilian, Rufus, Albin, Straton, Terence,
<lb />Tous ces lâches enfin de tes crimes inſtruits,
<lb />Pour te caloninier auront eſté ſéduits?
<lb />Si l’on te rend juſtice il faut qu’on les recuſe;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EUCHERIUS.
<lb />Ils pourront m’accuſer puiſque Felix m’accuſe;
<lb />Mais quoy que contre moy le Sort oſe par eux,
<lb />Mon crime ne ſera que d’eſtre malheureux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HONORIUS.
<lb />Ton malheur eſt de voir ta rage découverte,
<lb />Mais renonce à ma grace, &amp; t’obſtine à ta perte,
<lb />Puiſque dans ta fureur rien ne peut t’eſtonner,
<lb />A ton lâche deſtin il faut t’abandonner.
<lb />Cet endurciſſement que tu me fais paroiſtre
<lb />Eſt enſemble &amp; la peine &amp; la marque d’un traiſtre,
<lb />La foudre va tomber, je t’en veux garantir,
<lb />Erc eſt toy ſeun igrat, qui n’y peux conſcatir.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />HONORIUS, THERMANTIE,
<lb />EUCHERIUS, MARCEL<lb />LIN, Suite.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERMANTIE.
<lb />Eigneur, ſi la pitié peut aſſez ſur voſtre ame
<lb />OPour vous laiſſer ſenſible aux ennuis d’une fẽme,
<lb />Soufirez que par mes pleurs je tâche d’obtenir
<lb />Que vous conſideriez ce qu’il vous faut punir;
<lb />je ſçay d’Eucherius où va la perfidie,
<lb />Mais c’eſt un criminel à qui le ſang me lie,
<lb />Et quoy que pour ſa peine il vous faille endurcir,
<lb />La part que j’en viens prendre a droit de l’adoucir.
<lb />Souffririez-vous, Seigneur, ce qu’on ne pourroit croi<lb />Le frere dans la honte, &amp; la ſœur dans la gloire? (re,
<lb />Et quand il eſt ea putte au revers le plus haxt,
<lb />Me verra-t'on au Trône, &amp; luy ſur l’echaffaut?
<lb />Qu’à luy ſauver le jour mon malheur vous convie,
<lb />La perte de mon rang vaudra bien une vie,
<lb />La ſienne vous eſt deuë, &amp; pour la racheter
<lb />Je deſcends de ce Trône où j’eus l’heur de monter;
<lb />Choiſiſſez un lieu ſeur, &amp; l’y faites conduire,
<lb />Qu’il y traiſne ſes jours incapable de nuire,
<lb />Tandis qu’on me verra dans un deſtin moins doux
<lb />Pleurer d’avoir à vivre, &amp; de vivre ſans vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EUCHERIUS.
<lb />Le Ciel ſera pour moy, ne craignez rien, Madame,
<lb />Qui vit comme j’ay fait ne peut mourir infame,
<lb />Et vous avez du Trône entiere ſeureté,
<lb />Si vous n’en deſcendez que par ma lâcheté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ONORIUS.
<lb />N’attendez pas de luy l’adveu de mon injure,
<lb />Accuſé, convaincu, c’eſt toûjours impoſture,
<lb />Pour mourir glorieux il ſuffit de nier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERMANTIE.
<lb />Je n’entreprendray point de le juſtifier;
<lb />Mais, Seigneur, la priſon dont vous ferez ſa peine,
<lb />S’il n’a point conſpiré, rend l’impoſture vaine,
<lb />Et s’il eſt criminel, un long &amp; dur remords
<lb />Luy peut faire au lieu d’une endurer mille morts.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HONORIUS.
<lb />Non, il ne mourra point, voſtre intereſt l’emporte,
<lb />Si ſon crime eſt bien grand, ma tendreſſe eſt plus
<lb />forte,
<lb />Et ce qu’à l’amitié mon cœur aime à devoir
<lb />Ne ſçauroit plus laiſſer ſa peine en mon pouvoir.
<lb />Triomphe, ingrat, triomphe en conſpirant ma pertc,
<lb />Ton Juge eſt corrompu, ta priſon t’eſt ouverte,
<lb />Fuy, ne te montre plus; quels que ſoient tes forfaits,
<lb />J’en ſeray puny ſeul à ne te voir jamais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EUCHERIUS.
<lb />Que je conſente à ſuïr, &amp; que j’aide à l’envie...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HONORIUS.
<lb />Quoy, me veux-tu forcer de m’immoler ta vie,
<lb />Et crains-tu de rougir à voir ton Empereur
<lb />hiontrer plus de bonté que tu n’as de fureur;
<lb />EUCHE</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EUCHERIUS.
<lb />Seigneur, je puis mourir, mais le ſort qui m’opprime
<lb />Ne me ſçauroit contraindre à me charger d’un crime,
<lb />Et j’aime mieux d’un autre expier le forfait,
<lb />Qu’advouër en fuyant ce que je n’ay pas fait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ONORIUS.
<lb />O d’un cœur infidelle inſupportable audace!
<lb />Tu trahis mes bienfaits pour te mettre en ma place,
<lb />Et quand je cherche à voir tes jours en ſeureté,
<lb />Tu t’obſtines encor à trahir ma bonté!
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VII.
<lb />HONORIUS, THERMANTIE,
<lb />STILICON, EUCHERIUS,
<lb />MARCELLIN, Suite.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HONORI.US.
<lb />TIens m’aider, Stilicon, à forcer un coupable
<lb />V De ne pas rendre ſeul ſa perte inévitable;
<lb />Ton fils, ton lâche fils, aprés ſa trahiſon
<lb />Dédaigne encor de fuïr quand j’ouvre ſa priſon.
<lb />Tire-le d’un peril qui n’a rien qui l’étonne,
<lb />Rens-toy maiſtre des jours que l’ingrat m’abandon<lb />ne,
<lb />Et de ces triſtes lieux l’éloignant malgré luy,
<lb />D’un arreſt trop funeſte épargne-moy l’ennuy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ILICON.
<lb />Moy, Seigneur? j’aurois l’ame aſſez lâche &amp; perfide
<lb />Pour vouloir proteger un traiſtre, un parricide?
<lb />C’eſt mon fils, il eſt vray, mais un crime ſi noir
<lb />Eſtonnant la Nature, en détruit le pouvoir.
<lb />Comme ce cœur ſenſible au bien de ma famille
<lb />Sur le Trône avec joye a veu monter ma fille,
<lb />Je verray ſans regret mon fils ſur l’échaffaut,
<lb />Et s’il avoit pû fuïr, il n’eſt retraite, atile,
<lb />Que je ne fiſſe effort à luy rendre inutile,
<lb />Et d’où mon zéle ardant ne vinſt avec éclat
<lb />Punir aux yeux de tous ſon indigne attentat.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HONORIUS.
<lb />Ah, Madame! admirez quel deſtin eſt le noſtre!
<lb />Ie ſuis trahy par l'un, &amp; vous l’eſtes par l’autre,
<lb />’ay beau vous rendre un frere, &amp; n’oſer le punir,
<lb />Je demande ſa grace, &amp; ne puis l’obtenir,
<lb />Et trouve contre moy, quoy que je penſe faire,
<lb />Et le crime du fils, &amp; la vertu du pere.
<lb />Sont-ce-là, Stilicon, les tendreſſes du ſang?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LICON.
<lb />Seigneur, le Ciel m’oblige à vanger voſtre rang,
<lb />Si mon fils eſt ſans crime, il prendra ſa deffence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EUCHERIUS.
<lb />C’eſt dont un juſte eſpoir flate mon innocence,
<lb />Et dédaignant de fuir, au moins m’eſt-il bien doux
<lb />De me pouvoir par là montrer digne de vous;
<lb />Mais ſi ce ſentiment merite quelque grace,
<lb />D’un zéle plein d’ardeur permettez-moy l’audace,
<lb />Quoy qu’on m’accuſe à tort de vouloir attenter,
<lb />Quelque lâche conſpire, &amp; je n’en puis douter,
<lb />Le malheur de Zenon me le fait trop conuoiſtre,
<lb />Dans un peril ſi grand ayez ſoin de mon Maiſtre,
<lb />Pour aſſeurer ſes jours ne l’abandonnez pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LICON.
<lb />Va, va, confeſſe tout, tu les aſſeureras;
<lb />Mais enfin on craiut peu tes lâches artifices,
<lb />Quand Felix en ſecret a nommé tes Complices;
<lb />Vous aurez d’eux, Seigneur, de nouvelles clartez,
<lb />Rufus &amp; Pompejan déja ſont arreſtez;
<lb />Je venois vous l’apprendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HONORIUS,
<lb />Ils m’oſteront de doute;
<lb />Mais accepte ma grace avant qu’on les écoute,
<lb />S’ils t’accuſent encor je ne pourray plus rien
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EUCHER IuS.
<lb />Leur zele ſera faux s’il peut noireir le mien
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HONORIUS.
<lb />V’ois-tu que leur adveu rend sa pecte certaine?
<fw><lb />E u.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EUCHERIUS.
<lb />Prononcez, je ſuis preſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HONORIUS.
<lb />Gardes, qu'on le remene.
<lb />Traiſtre, tu veux perir, il faut te contenter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARCELLIN.
<lb />Ciel! quels malheurs plus grands pouvois-je redou<lb />ter?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fin du quatriéme Acte.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE V.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />STILICON, MUTIAN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MUTIAN.
<lb />Eigneur, dans un moment vous n’aurez plus de
<lb />Maiſtre,
<lb />Nos Conjurez enfin ſe vont faire connoiſtre,
<lb />Et vous aviez bien lieu d’avancer un deſſein,
<lb />Dont l’effet cette nuit pouvoit eſtre incertain.
<lb />Outre qu’apres l’éclat où l’on s’eſt veu contraindre,
<lb />Quelque Zenon encor eſtoit pour vous à craindre,
<lb />L’Empereur par ſcrupule euſt pû ſecretement
<lb />L’aller paſſer ailleurs qu’en ſon appartement;
<lb />Tandis qu’enfermé ſeul avec le faux coupable,
<lb />Il rend Poccaſion à nos vœux favorable,
<lb />Juſqu’en ſon cabinet vingt des noſtres choiſis
<lb />Sont allez par ſa mort abſoudre voſtre fils,
<lb />Sa garde eſt du complot, la pluſpart ſont des noſtres,
<lb />Ei le poignard ſoudain nous deffera des autres,
<lb />Le reſte du party dans le Palais epars,
<lb />D’un tumulte impréveu préviendra les hazaids;
<lb />Ainſi tout eſt pour vous, &amp; l’entrepriſe eſt ſeuie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LICON.
<lb />I’ay parle contre un fils, j’ay trahy la Nature,
<lb />u den és eſtonné, mais de moindres eſforte
<lb />Ne m’euſſent du projet laiſſé que les remords;
<lb />Pour le voir reüſſir, quelque horreur qu’il m’en
<lb />coûte,
<lb />Il falloit de ma foy ne laiſſer aucun doute,
<lb />Esbloüir l’Empereur, &amp; ſur tout éviter
<lb />Que l’intereſt du ſang ne me fiſt arreſter;
<lb />Nos amis dont moy ſeul je fais la confiance,
<lb />Auroyent par ma priſon perdu toute eſperance,
<lb />Et ſans rien entreprendre, aux dépens de mes jours
<lb />Chacun d’eux dans la fuite euſt cherché du ſecours.
<lb />’ay preveu ce peril, &amp; pour mieux m’en deffendre,
<lb />De peur d’eſtre ſuſpect, j’ay voulu me le rendre,
<lb />Et demandant la mort, cetre ardeur de perir
<lb />A détruit les ſoupçons où je ſemblois m’offrir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MUTIAN.
<lb />J’en vois l’heureux effet, mais enfin ma ſurpriſe
<lb />C’eſt qu’en ſecret Zenon trahiſſant l’entrepriſe,
<lb />Tout ait ſçeu lors ſi bien à vos vœux s’accorder,
<lb />Que Felix par voſtre ordre ait pû le poignarder;
<lb />’ay tremblé toutefois quand j’ay ſçeu la diſgrace
<lb />Qui contraignoit Felix d’avouër ſon audace,
<lb />Je vous croyois perdu le voyant arreſté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LICON.
<lb />Non, non, avant le coup tout eſtoit concerté,
<lb />Pour fuïr tous les ſoupçons que je voyois à craindre
<lb />Mes ſoins n’avoyent eſté que de l’inſtruire à feindre,
<lb />Et nous eſtions d’accord que s’il eſtoit ſurpris,
<lb />Aprés quelque menace il accuſaſt mon fils;
<lb />'en ay tiré ce fruit, que par ces artifices
<lb />Feignant à l’Empereur de nommer les Complices,
<lb />Il a fait arreſter tous ceux dont au Palais
<lb />J’aurois pû craindre obſtacle au deſſein que je fais;
<lb />Ainſi d’Eucherius j’ay refuſé la grace,
<lb />Seur que demain au Trône il pourra prendre place,
<lb />Et ſi dans un bonheur à mes ſouhaits ſi doux
<lb />Placidie oſe encor,,. mais elle vient à nous;
<lb />Retourne, Mutian, c’eſt en toy que j’eſpere,
<lb />Et ta preſence ailleurs peut m’eſtre neceſſaire.
<fw><lb />SCENE
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />PLACIDIE, STILICON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PLACIDIE.
<lb />Uoy, d’un lâche impoſteur on differe l’arreſt?
<lb />QEſt-ce ainſi que d’un fls vous prenez l’inte<lb />Ireſt?
<lb />Par un emportement à peine concevable
<lb />f.
<lb />Vous ſemblez prévenir ce qui le rend coupable,
<lb />Et quand il s’offre jour à le croire innocent,
<lb />On ne remarque en vous qu’un zéle languiſſant;
<lb />De tous ceux que Felix a nommez pour complices
<lb />Aucun ne ſe confond par la peur des ſupplices,
<lb />Chacun ſeparément avec luy confronté
<lb />Pait von æmer tout ia meſme fermeté;
<lb />Jamais Eucherius n’en ſoüilla l’innocence,
<lb />Jamais de l’attentat ils n’eurent connoiſſance:
<lb />Enfin aucun n’advouë, &amp; tous également
<lb />Repoſſent un forfait que leur vertu dément;
<lb />Pour tirer de Felix des clartez plus certaines
<lb />Pourquoy n’employer pas les tourmens &amp; les gênes?
<lb />La voye eſt aſſez prompte, &amp; les moyens aiſez
<lb />De rendre ce qu’on doit aux autres accuſez,
<lb />Que ſon rapport contre eux ſoit faux ou veritable,
<lb />De la mort de Zenon il eſt poûjours coupable,
<lb />Et comme l’attentat à ce crime eſt uny,
<lb />Sans rien mettre en balance il doit eſtre puny.
<lb />Si cette épreuve eſt juſte, elle eſt deuë à ma gloire,
<lb />On ſçait d’Eucherius ce que j’ay voulu croire,
<lb />Et l’on doit faire enſin connoiſtre à l’Empereur
<lb />Si le ſang qui m’anime eſt ſujet à l’erreur.
<fw><lb />Sui</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ILICON.
<lb />Madame, je n’attens qu’à preſſer ſa juſtice
<lb />De vouloir de Felix ordonner le ſupplice;
<lb />Mais ſeul avec mon fils qu’il a voulu revoir,
<lb />Il examine encor ce qu’on n’a pû ſçavoir.
<lb />Surpris que Pompejan, Straton, Rufus, Terence,
<lb />Au lieu de l’accuſer, montrent ſon innocence,
<lb />Il heſite, &amp; par luy cherche à déveloper
<lb />Qui d’eux ou de Felix aſpire à le tromper;
<lb />Mais le gênes rendront ſon audace inutile,
<lb />Et le Ciel eſt trop juſte...
<lb />2
<fw><lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />PLACIDIE, STILICON,
<lb />LUCILE.
<fw><lb />LUCILE.
<lb />AH. Madame!
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LACIDIE.
<lb />Qu’ui-ſ'amve ? parle.
<fw><lb />Lucile,
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCILE.
<lb />Il n’en faut plus douter.
<lb />L’ingrat Eucherius...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TILICON.
<lb />Et bien?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCILE.
<lb />Oſe atrenter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Que dis-tu?
<lb />PLACIDIE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCILE.
<lb />Que pour luy de lâches Parrieides
<lb />Du ſang d’Honorius inſolemment avides,
<lb />Ont enfin achevé le funeſte attentat
<lb />Qui ſous les loix d’un traiſtre aſſujettit l’eſtat.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TO*.
<lb />O crime! ô perfidie, à qui toute autre cede!
<lb />Mais apprens-nous le mal pour ſonger au remede,
<lb />Peut-eitre...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCILE.
<lb />Vos efforts y ſeront ſuperflus,
<lb />Le Coupable triomphe, &amp; l’Empereur n’eſt plus.
<fw><lb />P L a</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il eſt mort?
<lb />PLACIDIE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCILE.
<lb />Apprenez par ce que j’ay veu faire,
<lb />Si la raiſon encor peut ſouffrir qu’on eſpere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TILICON.
<lb />L’Empereur ſeroit mort? acheve promptement,
<lb />Qu’as-tu veu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCILE.
<lb />Je paſſois par ſon appartement,
<lb />Quand deſſus l’eſcalier une trouppe arreſtée
<lb />Tout à coup pour entrer s’eſt enfin preſentée.
<lb />Les Gardes auſſi-toſt pour luy preſter ſecours
<lb />De quelques-uns des leurs tranchent les triſtes jours,
<lb />Et preſque en un moment leur barbare injuſtice
<lb />A grands coups de poignard s’en fait un ſacrifice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O Ciel!
<lb />PLACIDIE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOCILE.
<lb />A ce ſpectacle immobile d’effroy,
<lb />Je le ſens redoubler par tout ce que je voy;
<lb />La porte s’ouvre, on entre, &amp; par cette ſurpriſe
<lb />Seurs de ne plus trouver d’obſtacle à l’éntrepriſe,
<lb />Ils ſont à peine entrez que j’oys des cris confus
<lb />De Moitre l'Emptreur, &amp; vive Eucherias.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le traiſtre!
<lb />PLACIDIE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCILE.
<lb />Marcellin avec ſa foible eſcorte,
<lb />Troche du cabinet en occupoit la porte.
<lb />Le Coupable à ſa garde ayant eſté donné,
<lb />L’Empereur le mandant, il l’avoit amené;
<lb />Aiuſi contre eux ſans doute il s’eſt mis en deffence,
<lb />Mais des ſiens &amp; de luy que peut la reſiſtance?
<lb />Ils auront beau donner leur ſang à leur devoir,
<lb />Le zéle eſt inutile où manque le pouvoir.
<lb />l'our moy qu’a fuïr ſoudain la crainte à condamnée,
<lb />Plaignant de l’Empereur la triſte deſtinée,
<lb />I’ay long-temps au Palais publié ſon trépas,
<lb />Sans pouvoir bien connoiſtrs où je portois mes pas</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />PLA</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PLACIDIE.
<lb />Ah! rien n’a pû ſans doute empeſcher ce grand crime,
<lb />L’Empereur a leur rage a ſervy de victime,
<lb />C’en eit ſai:, &amp; mon cœur par un traiſtre abuſé
<lb />Voit trop tard dans ce mal l’erreur qui l’arcauſé;
<lb />A moy-meſme, à mon ſang, à tout l’Eſtat perfide,
<lb />Pour le croire innocent, j’ay fait ſon parricide,
<lb />Et l’appuy criminel que j’oſois luy preſter,
<lb />Suſpendant ſon arreſt, a tout fait éclater.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LICON.
<lb />Madame, pardonnez dans un ſort ſi contraire
<lb />A la ſtupidité qui me force à me taire,
<lb />Je voy d’un noir complot le ſurprenant effet,
<lb />Et ma raiſon ſe perd dans l’horreur du forfait:
<lb />Mais ce qui le ſuivra vous va faire connoiſtre
<lb />Ce que je prens de part dans la mort de mon Maître,
<lb />Et ſi par l’attentat ſon deſtin avancé...
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />HONORIUS, STILICON;
<lb />PLACIDIE, LUCILE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HONORIUS.
<lb />E crains rien, Stilicon, le peril eſt paſſé,
<lb />NEt la faveur du Ciel t’a conſervé ce Maiſtre,
<lb />Dont la mort te livroit aux attentats d’un traiſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PLACILE.
<lb />Ah, Seigneur, vous vivez!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />TILICON.
<lb />Seigneur..:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HONORIUS.
<lb />Embraſſe-moy,
<lb />Je dois cette tendreſſe à ton zéle, à ta foy,
<lb />Ton devoir dans ton fils m’offroit une vistime...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LACIDIE.
<lb />Pour ce coupable fils oublierez-vous mon crime,
<fw><lb />Sei</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Seigneur? dans ſon forfait mon eſprit partagé...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HONORI
<lb />US.
<lb />Ah! vous ſeule, ma ſœur, en avez bien jugé,
<lb />Il eſtoit innocent, &amp; jamais l’impoſture
<lb />N’avoit fait ſoupçonner une vertu ſi pure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LACIDIE.
<lb />Quoy, ce n’eſt pas pour luy qu’à hauts cris declarez...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HONORIUS.
<lb />Son nom s’eſt fait oüir parmy les Conjurez;
<lb />Mais on l’a veu bien-toſt contre leur eſperance
<lb />Aux dépens de leur ſang prouver ſon innocence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TILICON.
<lb />Mon fils n’eſt point coupable: ah! permettez, Sei<lb />gneur,
<lb />Que je coure joüir d’un ſi rare bonheur,
<lb />Qu’en ſes embraſſemens..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Demieures
<lb />HONORIUS.
<lb />Tu le vas voir paroiſtre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PLACI DIE.
<lb />Mais, Seigneur, connoiſſez-vous le traiſtre?
<lb />Pour qui conſpiroit-on?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HONORIUS.
<lb />C’eſt-ce qu’on va ſçavoir
<lb />Par ceux des aſſaſſins qui ſont en mon pouvoir,
<lb />Du Ciel dans leur deffaite admirez la juſtice.
<lb />Ils voioyent à leurs vœux l’occaſion propice,
<lb />Dans les nouveaux ſoupçons qui m’avoyent alarmé,
<lb />Seul avecque ton fils je m’oſtois enfermé;
<lb />
<lb />Mais ils ne ſçavoyent pas que dans la juſte crainte
<lb />Dont on a veu pour moy l’Imperatrice atteinte,
<lb />Des plus zélez des miens quelque nombre ſans brui<lb />Par ſon appartement dans le mien introduit,
<lb />Dedans mon cabinet armé pour ma deffence,
<lb />Contre la trahiſon faiſoit mon aſſeurance;
<lb />Marcellin par mon ordre au dehors demeuré,
<lb />Eſtoit trompé luy-meſme, &amp; l’avoit ignoré,
<lb />Et n’ayant avec luy que deux des ſiens pour ſuite,
<lb />A me laiſſer perir voyoit ſa foy reduite;
<lb />Lors qu’entrez en tumulte, &amp; leurs indignes cris
<fw><lb />Nous
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nous ayant fait ſonger à n’eſtre point ſurpris,
<lb />De Marcellin à peine ils bravent l’impuiſſance,
<lb />Q’il nous voit tout à coup ſortir à ſa deffeuce.
<lb />Ce ſecours impréveu les ayant eſtourdis,
<lb />Fait d’abord à nos pieds tomber les plus hardis,
<lb />L’effroy ſuit auſſi-toſt leur attente trompée,
<lb />Et ton fils de l’un d’eux ayant ſaiſi l’épée,
<lb />Les yeux eſtincelants d’une illuſtre fureur,
<lb />Quoy, vive Eucherins, &amp; meure l’Empereur,
<lb />Traiſtres? &amp; de l’effet la menace eſt ſuivie,
<lb />Son bras n’attaque point qu’il n’en couſte une vie;
<lb />
<lb />Il pouſſe, il frappe, il tuë, &amp; par de ſi grands coups,
<lb />L'avantage du nombre eſt tout entier pour nous.
<lb />C’eſt alors que cedant à l’ardeur d’un beau zele,
<lb />Four des lâches, dit-il, cette mort eſt trop belle,
<lb />Nos mains à trop d’entr’eux ont ouvert le tombeau.
<lb />Reſervons ce qui reſte à celles d’un bourreau,
<lb />Sous l’horreur dis tourmens qu’ils parlent, qu’ils m’ac<lb />cuſent.
<lb />De leur dernier eſpoir ces mots les deſabuſent,
<lb />Chacun cherche une mort qu’il ne peut obtenir,
<lb />On épargne leur vie afin de les punir,
<lb />On les met hors d’eſtat d’aucune reſiſtance,
<lb />Et leur party par-là demeurant ſans deffence,
<lb />Les derniers qu’à l’inſtant Eucherius pourſuit
<lb />N’eſperent qu’en la fuite où leur ſort les reduit;
<lb />Marcellin le ſeconde &amp; luy preſte main forte,
<lb />Et dans la noble ardeur qui tous deux les tranſporte,
<lb />Rien ne peut dérober ces lâches revoltez
<lb />Aux ſupplices affreux qui leur ſont appreſtez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />ILICON.
<lb />Ah! puis qu’il reſte à vaincre, accordez-moy le
<lb />gloire
<lb />D’achever avec eux cette grande victoire,
<lb />Je rougis que ſans moy l’on vous ait ſecouru.
<lb />Il ſort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HONORIUS.
<lb />Enſin d’Eucherius l’innocence à parû,
<lb />Li j’eſpere, ma ſœur, qu’eſtant toùjours aimée...
<fw><lb />PLA</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PLACIDIE.
<lb />Seigneur, pour vous encor je ſuis toute alarmée,
<lb />Ne me demandez rien, vous vivez, je le voy,
<lb />L’entrepriſe eſt deſtruite, &amp; c’eſt aſſez pour moy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />HONORIUS, PLACIDIE,
<lb />MARCELLIN, LUCILE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARCELLIN.
<lb />Eigueur..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HONORIUS.
<lb />Et bien enfin? nos traîtres par leur fuise
<lb />N’ont pû d’Eucherius éviter la pourſuite?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARCELLIN.
<lb />Des trois les deux ſont pris, &amp; de ſa propre main
<lb />L’autre s’eſt mis ſur l’heure un poignard dans le ſein<lb />Mais un nouveau malheur dont tout mon cœur ſoû<lb />pire...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NORIUS.
<lb />Ciel! qu’ay-je à craindre encor?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARCELLIN.
<lb />Ie tremble à vous le dire,
<lb />Mais je balance en vain ce funeſte rapport,
<lb />Eucherius n’eſt plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HONORIUS.
<lb />Il eſt mort?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARCELLIN.
<lb />Il eſt mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PLACIDIE.
<lb />Pourray-je déguiſer la douleur qui m’accable?
<lb />Lucile, quelle atteinte!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HONORIUS.
<lb />O Prince déplorable!
<lb />Eucherius n’eſt plus, mais dans un tel malheur
<lb />Acheve, Marcellin, de me percer le cœur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D2
<fw><lb />Ap</fw><lb />Apprens-nous de ſa mort ce que tu peux connoiſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARCELLIN.
<lb />Avec la meſme ardeur qu’il vous a fait paroiſtre
<lb />Lors qu’à vos yeux, Seigneur, il combatoit pour
<lb />vous,
<lb />Sur ceux qui le fuioyent il porte ſon couroux.
<lb />Comme s’il s’offençoit du ſecours qu’on luy preſte,
<lb />C’eſt luy ſeul qui combat, luy ſeul qui les arreſte.
<lb />Il ne s’apperçoit point qu’aſſez proche du flanc
<lb />U ne large bleſſeure épuiſe tout ſon ſang,
<lb />Soit qu’au premier combat il l’euſt déja receué,
<lb />Soit que de ce dernier ce fuſt l’injuſte iſſuë,
<lb />A peine eſt-il finy, qu’en ſuite d’un faux pas
<lb />Les forces luy manquant, il tombe entre mes bras;
<lb />Soudain l’Imperatrice accouruë à noſtre aide,
<lb />A ce triſte accident cherche à donner remede;
<lb />Mais luy de ſa pitié deſadvoüant l’effet,
<lb />Je meers, dit-il, Madame, &amp; je meurs ſatisfait,
<lb />Puis qu’avant mon trépas j’ay fait voir à mon Maiſtre
<lb />Que je meritois peu l’infame nom de traiſtre;
<lb />Paimois, &amp; c'eſt l'adveu d’im inſolent amæ
<lb />Qui m’avcit ſȩen déja rendre indigne de jeur,
<lb />Le Ciel juſte par tois fait plus qu’on n'oſoit croire,
<lb />Piniiſſant mon audace il conſerve ma gloire,
<lb />Et me ſouffre l’eſpoir d’un aſſez doux repos,
<lb />Pourven que ma Princeſſe... Il expire à ces mots,
<lb />Es l’Amour à la mort par une juſte envie
<lb />Dérobe le ſoûpir qui termine ſa vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HONORIUS.
<lb />Enfin un plein ſuccés a ſuivy vos refus,
<lb />Vous triomphez, ma ſœur, Eucherius n’eſt plus.
<lb />Ayant veu contre luy l’impoſture ſoufferte,
<lb />Il a pour l’eſtouffer précipité ſa perte,
<lb />Et crû dans les ſoupçons d’un crime lâche &amp; bas
<lb />Un affront aſſez grand pour n’y ſurvivre pa:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PLACIDIE.
<lb />Ah, Seigneur! il vous faut ouvrir toute mon ame,
<lb />Mon orgueil juſqu’icy s’eſt immolé ma flame;
<lb />Mais quand d’Eucherius j’ay creuſé le cercueil
<lb />Je dois î mon anour immoler mon orgue<fw><lb />C.
</fw><lb />Ce Heros dont toûjours la vertu ma charmée,
<lb />N’euſt point eſté ſuſpect s’il ne m’euſt pas aimée,
<lb />Et l’injuſte refus d’avouer ſon amour
<lb />A çauſé l’aceident qui le prive du jour;
<lb />Je l’aimois toutefois, mais de cette victoire
<lb />Ma jalouſe fierté luy déroboit la gloire,
<lb />Je le voulois au Trône. &amp; l’ardeur de regner
<lb />M’offroit dans ce deffaut dequoy le dédaigner;
<lb />Ces dédains affectez ne cherchoyent qu’à vous dire
<lb />Qu’il auroit ſçeu me plaire en partageant l’Empire,
<lb />Et j’oſois me flater que pour prix de ſa foy
<lb />Vous le ſçauriez par là rendre digne de moy.
<lb />Enfin il ne vit plus, &amp; de mon arrogance
<lb />Je dois à ſa chere Ombre une pleine vangeance,
<lb />D’un trop ſuperbe eſpoir le ſuccés decevaut
<lb />Veut qu’il obtienne mort ce qu’il n’a pû vivant,
<lb />Qu’avec éclat pour luy mon cœur toûjours s'expli<lb />e
<lb />Qu’ainſi que mon orgueil ma flame ſoit publique,
<lb />Et qu’au moins devant tous dans mes vives douleurs,
<lb />Né pouvant rien de plus, je luy donne des pleurs
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />HONORIUS, PLACIDIE,
<lb />STILICON, MARCELLIN,
<lb />LUCILE, Suite.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HONORIUS.
<lb />T bien, du Sort enfin la rage eſt aſſouvie,
<lb /> Ton fils eſt innocent, mais ton fils eſt ſans vie:
<lb />Et je tremble à t’ouir tout bas me reprocher,
<lb />Que ſije vis encore, il t’en couſte bien cher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LICOE.
<lb />Seigneur, mon fils eſt mort, la Nature effrayée
<lb />N’oſe voir de quel prix voſtre vie eſt payée,
<lb />Et quand vous le ſçaurez, ſi dedaus voſtre erreur
<lb />Vous tremblez de pitié, vous tremblerez d’horreur,
<lb />D
<lb />
<lb />HO** O</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HONORIUS.
<lb />Ah! quoy que par le ſang ta douleur ſe ſouſtienne,
<lb />Elle ne peut aller au delà de la mienne,
<lb />Et ſi par la vangeance on peut la ſoulager...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ILICON.
<lb />Apprenez donc ſur qui mon fils ſe doit vanger,
<lb />Mais pour voir dans ſa mort quel deſeſpoir m’ac<lb />cable,
<lb />Sçachez auparavant de quoy je fus capable.
<lb />Je vous aimay, Seigneur, &amp; l’on ne vit jamais
<lb />Plus de zéle répondre à de rares bienfaits;
<lb />Ce zéle dans mon cœur n’en ſouffrant aucun autre,
<lb />M’euſt fait cent fois donner tout mon ſang pour le
<lb />voſtre,
<lb />Et dans vos intereſts ma tendreſſe &amp; mes ſoins
<lb />En ont peut-ſtre eſté de fidelles témoins;
<lb />La vertu m’inſpirant par de ſecretes flames,
<lb />J’eus tous les ſentimens qui font les grandes ames,
<lb />La gloire me fut chere, &amp; cent nobles exploits
<lb />Pour en marquer l’ardeur ne manquent point de
<lb />voix;
<lb />Heureux, ſi du Deſtin la jalouſe puiſſance
<lb />M’euſt épargné d’un fils la fatale naiſſance;
<lb />Par la de ma vertu ſa rigueur vint à bout,
<lb />Ce ſils fui une idole à qui j’immolay tout;
<lb />Aton amour dans ce fils ou bien pluitoſt ma rage
<lb />Du titre de Sejet ne pût ſouffrir l’outrage,
<lb />Et ſans l’en conſulter, mon ingrate fureur
<lb />V’oulut par voſtre perte en falre un Empereur.
<lb />'en prononçay l’arreſt, &amp; je la crûs certaine;
<lb />lugez par cet adveu de l’excez de ma peine.
<lb />Pour éleser mon fils au rang où je vous voy,
<lb />Pay trahy vos bien-faits, j’ay violé ma foy,
<lb />’ay démenty mon ſang, j’ay pris le nom de traiſtre,
<lb />'ay porté le poignard dans le ſeis de mon Maiſtre,
<lb />l’ay touillé lacbement la gloire de mon ſoit;
<lb />Cepeadant, cependant, Seigneur, mon ſils eſt mort.
<lb />LACIDIE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quoy, méchant? pour caches une ame baſſe &amp; noire,
<lb />Tu pâs ſeiadie!
<lb />HONC
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ONORIUS.
<lb />Ma ſœur, oſeriez-vous le croire,
<lb />Et preſſé de douleur, ne vous fait-il pas voir,
<lb />Qu’en tout ce qu’il s’impute il ſuit ſon deſeſpoir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CON.
<lb />Non, non, mon deſeſpoir né cherche point à feíca
<lb />dre,
<lb />Ayant perdu mon fils, je n’ay plus rien à craindre;
<lb />Aſſez des Aſſaſſins entre vos mains reſtez,
<lb />Vous peuvent confirmer ces dures veritez.
<lb />Pour couronner ce fils qui n’euſt pû le pretendre,
<lb />Moy ſeul à ſon deçeu je faiſois entreprendre,
<lb />Voyant qu’au repentir Zenon avoit cedé,
<lb />Par mon ordre auſſi-toſt Felix l’a poignardé,
<lb />Sur mon fils par mon ordre il a jetté le crime
<lb />Qui devoit cette nuit vous ſaire ſa victime,
<lb />Et de ma dureté l’éclat myſterieux,
<lb />Le traitant de coupable, ébloüiſſoit vos yeux;
<lb />Inventez des tourmens, imaginez des gênes,
<lb />Sa mort paſſe pour moy les plus affreuſes pe-nes,
<lb />De ſon pere aujourd’huy je me voy ſon bourreau,
<lb />Je le voulois au Trône, &amp; le mets au tombeau.
<lb />Le Ciel, dont la puiſſance à nos deſſeins preſide,
<lb />Tourne contre moy ſeul mon lâche parricide,
<lb />Et l’avide fureur de mes projets trahis,
<lb />Ne me rend criminel que pour perdre mon fils.
<lb />Apiés mes attentats que j’oſe vous apprendre,
<lb />Sçachant ce qui m’eſt dũ, Seigneur, je vais l’atten<lb />dre,
<lb />Et connois trõp encore un reſte de devoir,
<lb />Pour vous plus expoſer à l’horreur de me voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LACIDIE.
<lb />Attendant qu’i loiſir on en puiſſe reſoudre,
<lb />Suivez-le, Marcellin.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VII.
<lb />HONORIUS, PLACIDIE,
<lb />LUCILE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HONORIUS.
<lb />MA ſœur, quel coup de foudre!
<lb />Abiſmé tout à coup dans un gouffre d’ennuis,
<lb />Abandonné, trahy, ſçay-je encor qui je ſuis?
<lb />Je pers Eucherius, &amp; ma douleur amere,
<lb />Cherchant ſon aſſaſſin, le trouve dans ſon pere.
<lb />O rigueur du Deſtin à ma peine endurcy!
<lb />C’eſt le perdre deux fois que de le perdre ainſi;
<lb />Dans l’arreſt où déja je me croy voir contraindre,
<lb />Tous deux également rendent mon ſort à plaindre,
<lb />Et je le vois tous deux, pour croiſtre ma douleur,
<lb />L’un m’expoſer ſon crime, &amp; l’autre ſon melheur.
<lb />Fut-il jamais vn mal comme le mien extréme!
<lb />Ie cheris Stilicon à l’egal de moy-meſme,
<lb />Et de cette tendreſle où vole tout mon cœur,
<lb />Au ſeul Eucherius je partage l’ardeur;
<lb />Plein de ces ſentimens, un revers effroyable,
<lb />Me fait voir le fils mort &amp; le pere coupable,
<lb />Et ſa fatalité qu’on n’a ſçeu prévenir,
<lb />Quand j’ay l’un à pleurer, m’offre l’autre à punir.
<lb />O toy, dont la vertu toûjours brillante &amp; pure,
<lb />Preſſe mon amitié de vanger ton injure,
<lb />D’un ſi cruel devoir daigne me diſpenſer,
<lb />Ou me donne du ſang que je puiſſe verſer;
<lb />Si c’eſt le criminel qui te doit ſatisfaire,
<lb />Je ne trouve à t’offrir que celuy de ton pere,
<lb />Et ſon crime à punir dans ton funeſte ſort,
<lb />Paſſe toute l’horreur où me plonge ta mort.
<lb />Ah! que n’a-t’on ſouffert qu’aux dépens de ma vic
<lb />Un coupable ſi cher aſſouviſt ſon envie!
<lb />Ce revers euſt peut-eſtre eſté moins important,
<lb />Il vivroit ſatisfait, je ſerois mort content.
<lb />Cette triſte grandeur, dont l’éclat me demeure,
<lb />Ne vaut pas l’embarras ny la mort que je pleure;
<lb />Mais où m’ont emporté ces regrets ſuperflus,
<lb />Tandis que Stilicon...
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VIII.
<lb />HONORIUS, PLACIDIE,
<lb />MARCELLIN, LU<lb />CILE, Suite.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARCELLIN.
<lb />S Eigneur, il ne vit plus,
<lb />A prine eſt-il ſorty, qu’ordonnant ſon ſupplice,
<lb />Iuſqu’au bout a-il-dit, pouſſons noſtre injuſtice,
<lb />Sexs mille affreux tourmens un juſte &amp; vif remords
<lb />Me devroit reſerver à ſouffrir mille morts;
<lb />Mais de ce lâthe cœur l'ingratitude extréme
<lb />Ne ſonffre point pour moy de bourreau que moy-mefme.
<lb />Lors un fer tout à coupdans ſon ſein enfoncé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ONORI Us.
<lb />Son forfait eſt puny, mais non pas effacé,
<lb />Et quoy qu’un vain remords ait pû luy faire croire,
<lb />Sa main par ſon trépas ne luy rend pas ſa gloire.
<lb />Ne m’abandonnez point au trouble où je me voy,
<lb />Ma ſœur, perdant ſon fils, vous perdez comme moy,
<lb />Et ma douleur ne peut eſperer d’autres charmes,
<lb />ue de joindre pour luy mes ſoûpirs à vos larmes,
<lb />Et de voir qu’avec moy voſtre pitié d’accord,
<lb />Me ſeconde à pleurer le malheur de ſa mort.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du cinquiéme &amp; qie Acte.
<lb />Ce revers euſt peut-eſtre eſté moins important,
<lb />Il vivroit ſatisfait, je ſerois mort content.
<lb />Cette triſte grandeur, dont l’éclat me demeure,
<lb />Ne vaut pas l’embarras ny la mort que je pleure;
<lb />Mais où m’ont emporté ces regrets ſuperflus,
<lb />Tandis que Stilicon...
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VIII.
<lb />HONORIUS, PLACIDIE,
<lb />MARCELLIN, LU<lb />CILE, Suite.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARCELLIN.
<lb />S Eigneur, il ne vit plus,
<lb />A prine eſt-il ſorty, qu’ordonnant ſon ſupplice,
<lb />Iuſqu’au bout a-il-dit, pouſſons noſtre injuſtice,
<lb />Sexs mille affreux tourmens un juſte &amp; vif remords
<lb />Me devroit reſerver à ſouffrir mille morts;
<lb />Mais de ce lâthe cœur l'ingratitude extréme
<lb />Ne ſonffre point pour moy de bourreau que moy-mefme.
<lb />Lors un fer tout à coupdans ſon ſein enfoncé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ONORI Us.
<lb />Son forfait eſt puny, mais non pas effacé,
<lb />Et quoy qu’un vain remords ait pû luy faire croire,
<lb />Sa main par ſon trépas ne luy rend pas ſa gloire.
<lb />Ne m’abandonnez point au trouble où je me voy,
<lb />Ma ſœur, perdant ſon fils, vous perdez comme moy,
<lb />Et ma douleur ne peut eſperer d’autres charmes,
<lb />ue de joindre pour luy mes ſoûpirs à vos larmes,
<lb />Et de voir qu’avec moy voſtre pitié d’accord,
<lb />Me ſeconde à pleurer le malheur de ſa mort.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du cinquiéme &amp; qie Acte.
</p>
    </body>
  </text>
</TEI>