<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Tragedie des amours de Zerbin et d'Isabelle, princesse fuitive . Ou il est remarqué les perils &amp; grandes fortunes passées par ledit Zerbin, recherchant son Isabelle par le monde : et comme il est delivré de la mort par Rolland</title>
        <author></author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb39325029g"/>
          <author>
            <persName></persName>
          </author>
          <title>Tragedie des amours de Zerbin et d'Isabelle, princesse fuitive . Ou il est remarqué les perils &amp; grandes fortunes passées par ledit Zerbin, recherchant son Isabelle par le monde : et comme il est delivré de la mort par Rolland</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1621" cert="high" resp="BNF">1621</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />1
<fw><lb />2
<lb />1
<lb />8
<lb />C
<lb />E
<lb />6
<lb />6
<lb />
<lb />C2
<lb />Ent
<lb />1.
<lb />B
<lb />2
</fw><fw><lb />Le
</fw></fw>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LES ENTREPARLEVRS
<lb />Iſabelle.
<lb />Princeſſe.
<lb />Zerbin fils du Roy d'Angleterre,
<lb />Odoric,
<lb />Chorebe,
<lb />Vn Malladrin,
<lb />Marphiſe,
<lb />Cabrine
<lb />Anceauiume,
<lb />Roltani.
<lb />Vn Soldat.
<lb />Cheualier,
<lb />Cbeualier.
<lb />Vielle.
<lb />pere de Pinabel.
<lb />Puiruo France
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTETREMIERE
<lb />ISABELLE.
<lb />ODORIC.
<lb />ZERBIN.
<lb />CHOREBE.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Iſabelle commence.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />gaemnx
<lb />2
<lb />2
<lb />
<lb />V
<lb />RO
<lb />3
<lb />Vn nouueau traict d’Amour dedans
<lb />l'ame bleſſée,
<lb />(ſée
<lb />A cent diuers obiects ie porte ma pen<lb />La hõte, le ſoubçõ, la peur &amp; le ſoucy
<lb />Bourreaux continuels, me trauaillent
<lb />Qu’vn vaiſſeau agité de contraires haleines, (ainſi
<lb />Batu à dos, à flanc, par les vageuſes plaines)
<lb />Ils ſont égaux de rage, &amp; pourtant le Pilot
<lb />Ne ſçait lequel des deux doit maiſtriſer ſon flot,
<lb />Voila comme ie ſuis en ma naiſſante flame,
<lb />Comme vn de ſes penſers ſeigneurie mon ame,
<lb />Zerbin ſe ſont tes yeux, ra vaillance &amp; ton port.
<lb />Depuis qu’il ont en moy fait leur premier effort,
<lb />Depuis que ie te vey aux tournois de mon pere,
<lb />Ainſi qu’vn autre Mars poudroyoit ſa carriere,
<lb />Qui ne trouua iamais aucun guerrier en front,
<lb />Ta beauté n’eſtoit pas moindre que la vaillance
<lb />Ton œil plein de douceur &amp; de graue contenance,
<lb />Toutes l’ont recogneu aux belliqueux effaits,
<lb />Vray Cheualier parfait entre les plus parfaicts.
<lb />A ij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et moy plus que null’ autre, &amp; moy la plus naurée,
<lb />Qui portoit parauant vne toche acerée,
<lb />Vn cœur de plomb glacé, vne roche de ſer
<lb />Que l’enfant de Cypris n’auoit ſçeu échauffer,
<lb />Ie ſuccombay meſchante, &amp; de poignantes fleches
<lb />Peu à peu ie ſenty mes ardantes flaméches,
<lb />Dans la ſallo à l’eſcart, nous nous ouurons nos cœurs
<lb />Noſtre flame acroiſſant de baiſers &amp; de pleurs,
<lb />Nous nous donnons la foy, ie me rends ſa captiue,
<lb />Pour gainer au depart ſa parternelle riue
<lb />L’E coſſe ou d’vn grand ſcpetre eſtant le ſucceſſeur,
<lb />Vn hymen de mon corps le rendra poſſeſſeur,
<lb />Eſtrange effait d’amout, que pour toy i’abandonne,
<lb />Incogneu mon pays, les miens, &amp; ma Couronne,
<lb />Telle fut la Crétoiſe à ſon beau deſloyal,
<lb />Apres l’auoir tiré du mouuement fatal,
<lb />Du cruel labyrinh' ou ſa vie engagée
<lb />P1
<lb />Pour le monſtre, ſouffres aux manes Dandrogés
<lb />Pour loyer neantmoins ingrat la delaiſſa,
<lb />Qnand de ſa chaſtete conquiſe il laiſſa.
<lb />O Dieu! ſi ce mal-heur penche deſſus ma teſte,
<lb />Agruante pluſtoſt mon corps d’vne tempeſte
<lb />Premier que de faillir, premier que de ma fleur
<lb />Ie porte le trophé d’vn perfide voleur,
<lb />De tant de Roys voiſins me rendre l’aliance,
<lb />Et credulle me donne à ſa ieune fiance,
<lb />Hazardant mon honneut pour vn ſi laſche fruit,
<lb />Non, non, trop de beauté en ſa face reluit,
<lb />Ie croiras que la mer monteroit dans les nuë,
<lb />Que le Soleil perdroit ſes forces continuës,
<lb />Premier que d’vne fraude euſt ſon cœur entamé.
<lb />Et que d’vne autre amour eut ſon cœur enflamé,
<lb />Ceux ne ſont comme luy de ſemence royalle
<lb />Qui portent dans le ſein vne ame deſſoyalle,
<lb />On graue par le fer leur gloire des cieux,
<lb />Et tels ne ſont ſuſpects de crimes odieux.
<lb />Ou pluſtoſt vn eſpoir me conforte abuſée
<lb />Qui n’auroit meilleur ſort que l'affronteur Theſée,
<lb />Qu'à ſon peuple odieux, odieux ſans moyen,
<lb />Meſpriſant le meſpris de ce fec-ropien,
<lb />Et ie prierois le Ciel de ſa iuſte faueur
<lb />Que bany pour iamais de ſa ſeincte couleur,
<lb />Pourſuiuy des flambeaux d’vne implacaple Erine
<lb />Vn eternel remors deſchiraſt ſa poictrine,
<lb />Pourquoy te genes tu d’vne choſe impoſſible?
<lb />D’vn ſujet auſſi faux comme il t’eſt peu nuiſible,
<lb />Iſabelle pluſtoſt ſouhaitte que la nuict
<lb />Marche ſus l’vniuers ſon humide ſurcuit
<lb />Et que le vaiſſean preſt, à ta faueut le rende,
<lb />Au lieu ou ton Zerbin &amp; ton amour demande.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />zerbin.
<lb />Amys ie ſuis mandé au ſecours des François,
<lb />Vne flotte m’attend au tiuage Eſcoſſois:
<lb />Agramant eſt campé, &amp; la fleur Sarrazine,
<lb />Pres des murs de Paris, que la faim auoiſine,
<lb />Vngrand flot orageux de leurs ſcadrons eſpars,
<lb />Charles à ja reduit dans l’enceint des rempars,
<lb />Et le commun peril me contraint que ie parte
<lb />Helas, &amp; que partant mon ame ores i’ecarte,
<lb />Ie vous laiſſe Madame, &amp; pour la recauoir
<lb />I’adiure voſtre foy: faite voſtre deuoir,
<lb />Vous ſçauez du deſſain vne bonne partie,
<lb />Or de ce mien depart, ie craindrois qu’aduertie
<lb />Elle ne ſe voulut ſous-mettre à voſtre foy.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />lec
<lb />A iij
<lb />Et du ſain maternel ſe ſouſtraire ſans moy?
<lb />Nous nous ſommes promis vn futur hymenée,
<lb />Ie luy ay ſainctement ma parolle donnée,
<lb />Ie ne m’en puis deſdire, &amp; d’euſſay-encourir,
<lb />La perte de l’honneur voire cent fois mourir,
<lb />Quanu le vertoimoniceptre en proye &amp; en tutelle
<lb />Ie mne veux acquiter de promeſſe vers elle.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Odoric.
<lb />L’honneur vous y ſemond qui n'eſt moins que l’a<lb />Inuiolable &amp; grand au martial détour.
<lb />Qui ne peut meriter vne beauté ſi rare,
<lb />(mour
<lb />Quel ſceptre à ſa faueur dignement ſe compare,
<lb />S’il eſt vray qu’autrefois Iupiter ait quitté,
<lb />Qu’il deſpouillaſt ſon foudre &amp; ſa diuinité:
<lb />Ce fut par autre moindre vne beauté mortelle,
<lb />Des ciecles d’icy bas ne pourroit eſtretene,
<lb />Mais comment pouuez vous l’enleuer &amp; partity,
<lb />Vn deſſein ne peut pas à l’autre conſentir,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Zerbin.
<lb />Amy ie vous diray vne ruze facile,
<lb />Que mon eſprit conçoit à l’vn &amp; l’autre vtille,
<lb />Quand ie ſeray party, &amp; que l’obſcurité
<lb />Aura deſſus les eaux Phœbus precipité,
<lb />Au vaiſſeau prépaté ma Deeſſe renduë
<lb />Sera de mon abſcence à l’impourueu deceuë,
<lb />Mettez la voille au vent, leuez l’ancre, &amp; ſoudain
<lb />Vers la France ſinglant, ſon regard ſera vain
<lb />Vous la conforterez peu à peu d’eſperance,
<lb />Vous luy conſeruerez de ma foy l’aſſeurance,
<lb />Vous vertez mon retour, quand les payens domptez
<lb />Se ſeront de la Gaulle emieurs bordrtietttez,
<lb />I'aprehende ſon mal, ſa triſteſſe me tuë
<fw><lb />
<lb />Ie la voy pour vn temps de douleur abatuë,
<lb />Helas que doy je faite! helas qu’elle rigueur,
<lb />Quand deux extremitez nous retienne en peur.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />chorebe
<lb />2
<lb />
<lb />(telle
<lb />prince hõneur des guerriers, ſans que rien vous mar<lb />Allez ſous noſtrerfoy ou l’honneur vous appelle,
<lb />Ce ſuiet autant ſainct comme il eſt glorieux
<lb />eſleuera vos faits entre les demy dieux,
<lb />Rendra la deité aux ames ſecourabies,
<lb />Se ſont occaſions aux autres preferables,
<lb />La pieté, le ſang, &amp; le commun danger
<lb />Me ſout il ſuffiſans pour vous encourager?
<lb />Pleut a Dieu que touſiours en auſſi ſi iuſtes guerres
<lb />(L’ennemy Sarrazin n’occuperoit nos terres
<lb />Les glaiues des Chreſtiens ſe fuſſent aguiſez,
<lb />Non de rage inteſtine en ſes parcs diuiſez,
<lb />Nous euſſions recouuert ou les champs Tdumois
<lb />Ou de noitre ſalut s’accompſirent les Loix?
<lb />L’vne &amp; l’autre Arabie, &amp; tout ce que Leufrate
<lb />Et le Nil va bornant, iuſqu’au ſein de L’infrate
<lb />L'impieux Manomet ne mroic donene
<lb />Par tout cét vni iers de tout temps abhorté,
<lb />Ou qu’vn ſang bien verſé ſous vn grand Capitaine
<lb />Ou vainqueurs ou vainens à la guerre nous meine,
<lb />Rerbin.
<lb />Derechef donc amys i’adiure voſtre foy,
<lb />Qu’ayant d’elle ſoucy vous le prenez de moy,
<lb />Elle ne peut ſouffrir que iemerononte,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ma vie eſt de la ſienne entiere deſpendante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Odoric.
<lb />I’ateſte ce grand Dieu, &amp; d’vn courage franc
<lb />rant qu'vn vital eſpricſabitera mon flanc,
<fw><lb />11
</fw><lb />Tant que ce btas nerueux ie pourray ferme eſtendre
<lb />Il faudra m'offencer deuant que de l’offendure
<lb />En tel reſpect anſſi que mienne ie l’auray,
<lb />Son honneur auſſi cher que l'e mien ie tiendray.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chorebe.
<lb />C’eſt la raîſon auſſi que le meſme ie face,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aatraine
<lb />Adieu donc mes amis qu’il vous tienne en ſa grace
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Odoric.
<lb />Allons doncques Chorebe enleuer ce flambeau,
<lb />Cependant que la nuict nous monſtre ſon rideau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Odorie
<lb />ACTE II.
<lb />Iſabelle.
<lb />Chorebe.
<lb />Deux Malladrins.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Odoric.
<lb />'Ombattus de la mer, des vents, &amp; de l'orage
<lb />QEn fin nous iouiſſons du deſiré riuage,
<lb />Quatre mois vn Yuer, de tenebres groudans
<lb />A tenu noſtre Nef ſus la vague pendans,
<lb />La mort deuant les yeux à toute heure preſente,
<lb />Mais i’ay dedans mon cœur bien vn autre tourmẽte
<lb />I’ay franchy les fureurs de la pariure mer,
<lb />Mais non pas vn tourment qui me force d’aimet,
<lb />Plus par iure cent fois que la mer colorée
<lb />A rendu d’vn tel feu ma poictrine altererée,
<lb />Zerbin que diras tu? &amp; que diront de moy
<lb />Ces Gneualiers qui n’ont rien ſi cher que la foy,
<lb />Que ie t’autay rrahy, embeazé de la flame
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Empietant ſur l’honnneur de la pudique Dame,
<lb />Puis va te reprouuer aux éclatans tournois
<lb />Ainſi qu'vn deſloyal, ſans parler &amp; ſans vois,
<lb />Abomimable a tous en meſpris &amp; en nonte,
<lb />On peut eſtre accable d’vne vengeance promptes
<lb />Reſous toy de trouuer en ton brouirlé cerueau
<lb />Du crime perpetré quelque monde nouueau,
<lb />Encor ſi le Soleil darde de ſa lumiere
<lb />Il en vergongnera ta coulpable paupiere,
<lb />Helas! ſi ie reſtois eſtant en ce propos,
<lb />Que l’amour derechef r’aſſaillit mon repos;
<lb />Ie ſerois bien-heuteux, ha de grace Iſabelle?
<lb />Cache moy le pougraict de ta beauté tant belle,
<lb />Plus i’exempte tes yeux plus ie les voy fuyant
<lb />Les brandrons de l’amour peneſtrer flamboyant,
<lb />le porte dedans moy tellement ton image (brage
<lb />Qu'vn corps n’eſt point plus pres ſuiuy de ſon omſ<lb />Tu ne me naure point tant de pres que de loin,
<lb />Cat eſtant pres, i’allege vne part de mon ſoing
<lb />Ainſi le cerf bleſſé approchant ſon dict ame,
<lb />Sent de l’eſpoir prochain ſon mal qui deſ-enflame,
<lb />Face donc qui voudra, ce mutine ſes cieux,
<lb />Que tous les Elemens me ſoient iniurieux,
<lb />Que toute force humaine encontre moy s’aſſemble.
<lb />Amour ſeul eſt plus fort que leur forces enſemble,
<lb />Amour eſt excuſable &amp; n’a point de forfaits.
<lb />Ou s’il en a, les Dieux les premiets les ont faits,
<lb />Pour nous monſtrer qu’il faut que ſon cœur obeiſſe
<lb />Sans reſpect, de raiſon de crîme ne de vice,
<lb />Or pour affectuer mon amoureux deſſein,
<lb />I’ay Almon enuoye ſur vn couſteau prochain.
<lb />Deſcouurir le pays, Chorebe ſeul me reſte,
<lb />Qui ne peut s’oppoſer qu’au peril de ſa teſte,
<lb />Il ne me reſte plus que fle chir ſa rigueur,
<lb />Ou de gré ou de force en eſtre le vainqueur,
<lb />Voicy venir chorebe, &amp; éroy qu’il s’endoute,
<lb />Ie le veux aduertir de la choſe reſoulte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />eieuociee.
<lb />Vous me ſemblez d’vn port triſtement ſoucieux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Odorie.
<lb />Chorebe ie me ſens &amp; ariſte &amp; furieux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chorebe.
<lb />Dou viendroit la douleur que vous auez conçeuë,
<lb />Sinon du ſouuenir d’vne iniure reçeuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ouor toe.
<lb />C'eſt vne iniure extreme, Et mon fort ennemy
<lb />Ce cache dedans moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chorebe.
<lb />Ie n’entens qu’a demy.
<lb />Parlez ouuertement, tant que i’auray de vie,
<lb />Ie vous feray patoiſtre vne louable enuie,
<lb />Vn deuoir d’amitie qu'auez cogneu touſiours?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Odoric.
<lb />Ie ne puis refuſer du tout voſtre ſecours,
<lb />Combien qu’il ny ait moins beſoin que la force,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lt quey donce.
<lb />chorebe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Odoric
<lb />D’vne douce &amp; deliquate amorce.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chorebe.
<lb />Eſtes vous de l’amour de quelqu’vne enflame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Odoric.
<lb />Ie le ſuis? Iſabelle à mon cœur entamé,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />chorebe.
<lb />raberte, an renaugez le vous peſp de parolle:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Oderie.
<lb />Et toute remonſtrance au contraire eſt friuole.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sans eſpuir de la foy.
<lb />Chorebe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Odoric.
<lb />palis teipeet tausialiod ,
<lb />Il faut que ma douleur ie donne gueriſon,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chorebe
<lb />Si deuez vous auoir la raiſon pour rémede.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Odoric.
<lb />Ie ne la puis auoir au mal qui me poſſede.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />chorebe.
<lb />(mors
<lb />Oppotez vous mhomeur, i'empouchant comme vn
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />odoric.
<lb />le l’ay deſia voulu, mais vains ſont mes efforts.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />chorebe.
<lb />Ie ne ſçay donc qu’en finv ojus deſirez de faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quer tot mu
<lb />L’amour m’a bien pourueu d’vn moyen ſalutaire,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Goorenes
<lb />Penſez vous entamer ce roc de chaſteté?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Odoric.
<lb />Ou eſt la force en main que ſert la volonté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />chorebe.
<lb />Violer à mes yeux, ce forfaict execrable
<lb />Me rendroit plus que vous attaint &amp; puniſſable,
<lb />Et pource que l’amour que Zerbin vous portez
<lb />Par ce nœud s’y conioint de nos deux volontez,
<lb />Pat l’hõneur, par la foy, que nous deuons aux armes,
<lb />eſtaignez le brandon de ſes amoureux charmes,
<lb />Amortiſſez l’ardeur de vos boüillans eſprits,
<lb />Remportez ſur vous meſme vn victorieux pris,
<lb />L’homme qui fait dompter, ſes paſſions ſe donne
<lb />Sur toutes autres labeurs la premiere couronne,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Odoric.
<lb />Plus vous m'inportunez de contraires diſcours,
<lb />Ma paſſion s’augmente, &amp; faut quelle ait ſon cours,
<lb />Telle qu’vn fen gregois dans la liqoeur humide,
<lb />Non l’Oecean verſé ne rend que plus auide,
<lb />Ie m’en vay la tronser.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chorebe.
<lb />Gardez que le dommage,
<lb />m aarerep cuta lapomincdue peigde le ceurage
<lb />Eſperant de m’aucir pour ennemy mortel,
<lb />Si penſez violent attenter rien de tel,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Odorie.
<lb />Ie n’en ay point de peur, ma croyance eſt trop ſeure
<lb />Viens, viens, voicy ſurquoy t’attendant ie m’aſſeure
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />chorebe.
<lb />a l&amp; parastres deno pur omamoundolu pramier,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iſabelle.
<lb />Fla pons Dieux qu'en-ce cy, demeurez Cheualier.
<lb />De grace dites moy d’ou vient ceſte querelle,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chorebe.
<lb />Vn meſchant qui vous veut violler infidelle,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iſabelle.
<lb />aue voner aun mleuxe ee en vone MUHACICEO
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Odoric.
<lb />Ains ie luy veux ma vie &amp; ma foy conſacrer,
<lb />Retirez vous Madame, &amp; voyez mon eſpes,
<lb />pans le pérfide ſang de ce braue trempee,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chorebe.
<lb />pas
<lb />Ha! grand Dieuie ſuis mort, &amp; mon ſanglant treſ<lb />(O Princeſſe ſans toy) ne m’affligeroit pas,
<lb />Ie te voy déflorée, ô Zerbin par ma perte
<lb />Et ma fidelité te vienne deſcouuerte?
<lb />Bons Dieux fait que ma mort ſe venge quelque fois
<lb />Ie n’en puis plus, ie pers la lumiere &amp; ma voix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Odoric.
<lb />Voila de ton orgueil la triſte recompenſe
<lb />D'opoier contre vn pieu tout humaine puiſſance,
<lb />Ueu
<lb />Amour eſt ton vainqueur luy à de ma main,
<lb />Fait broncher ton eſprit dans le Royaume vain,
<lb />Madame qu’eſt cecy, vous changez de viſage,
<lb />Les lys de ce beau teint perdent leur aduantage,
<lb />Ne vous eſtonnez point, reprenez vos eſpris,
<lb />Sans doute i’ay pour vous ce combat entreprins,
<lb />Il penſoit empeſcher l’amour que ie vous porte,
<lb />Et le faire accroupit ſous vne cendre morte.
<lb />le ne l’ay peu ſouffiit, i’ay monſtré par effait
<lb />Le vœu qu’inuiolable à vos beautez i’ay fait,
<lb />Ores ne me fruſtrez du gahrueibristonre,
<lb />Ayant deuant vos yeux vn teſmoin ſi notoire,
<lb />Las, ne me detournez en colere vos yeux?
<lb />Faire luire ſur moy leur rayon gracieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iſabelle.
<lb />Va meurtrier, va barbare vne Ource rechercher.
<lb />Qui pluſtoit deuſt encor ſe paiſtre de taenair,
<lb />Et de ce ioindre à toy qu’vn amour ſanguinaire,
<lb />Ou ton brutal forfaict encore luy deuſt plaire,
<lb />Scais tu pas que Zerbin, ah! tu le ſçais fort bien,
<lb />Que Zerbin m'eſt conioint d’vn marital lien</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Odoric.
<lb />C’eſt peu de luy auoit la parolle donnee,
<lb />Veu que vous n’auez point conſommez l’hymenee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iſabelle.
<lb />La parolle eſt bien peu aux traiſtres comme toy,
<lb />Ce n’eſt qu’vn maſque feint pour deſquiſer ta loy,
<lb />Ie ne ſuis pas ainſi, en elle ie veux viure,
<lb />Ie veux iulqu’au tombeau l’accomplir &amp; le ſuiure,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ederser
<lb />I’ay grand peur que Zerbin ſeit butin de la mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iſabeb e.
<lb />S’il eſt, ie ne veux pas encourir meilleur fort
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Odoric.
<lb />
<lb />Mourir deſeſperée en la fieur de voſtre aage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iſabelle
<lb />Aſſouuir d’vn barbare vn impudique rage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Odoric
<lb />Vn acte genereux commis pour voſtre amour
<lb />L’appeilez vous barbare,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et indigne du iour,
<lb />Iſabelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Odoric.
<lb />Madame ce propos ſiet mal à voſtre bouche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ifabeble.
<lb />Il n’eſt point de rigueur que ta cruaute touche,
<lb />Qui la puiſſe égaller, que pariure odieux
<lb />Te deteſte execrable aux homme &amp; aux Dieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Odoric.
<lb />Sitant dexcez vous ſemble à ma faute paſſée,
<lb />Nature qui vous attop belle compaſlée
<lb />Eſt cauſe du forfait, il la faut accuſer,
<lb />D’vn celeſte brandon me venant embraſer,
<lb />Il n’y à nul peril que pour vous ie n’expoſe.
<lb />Et que pour vous ſeruir inuincible ie n’oſe
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ilabelle,
<fw><lb />(
<lb />Ie
<lb />I
<lb />V
<lb />M
<lb />De
<lb />M
<lb />Au
<lb />At
<lb />O1
<lb />M'
<lb />V
<lb />Ob
<lb />Vie
<lb />Ou
<lb />Pre
<lb />Mat
<lb />Am
<lb />Alic
</fw><lb />Croy moy, ſi ie penſois qu’vn ſeul traict de beauté
<lb />Conſpira de ma part à ta grand cruauté
<lb />Ie m’ouurirois le ſain d’vn couſteau magnanime,
<lb />D’vn fleuue de mon ſang ie l’auerois le crime,
<lb />Tonmeſchant naturel eſt cauſe de cela,
<lb />Vn deſir fffrené qui tes ſens aueugla,
<lb />vnviue entaeme; donttu pas nabicuue,
<lb />Te depraue au forfait, non à ma ſeruitude.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Odoric.
<lb />Madame ie voudrois pour moy vous ſupplier
<lb />De laiſſer la rigueur, &amp; docille plier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iſabelle.
<lb />ca cant ere ce laloy que fidelle tu m’aimes,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Odoric.
<lb />llux eAtrenntez iaut des remedes extremes
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Attenter à la force
<lb />Iſabelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ou l’amitié ne peut.
<lb />Odoric.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Afaeelire
<lb />M’oſter à mon Zerbin
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Odoric.
<lb />Voſtre beauté le veut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iſabelle.
<lb />O beauté miſerable! ô dangereuſe peſte?
<lb />Vieus me meurtris pluſtoſt, voila ma gorge preſte,
<lb />Ou bien ſi le deuair te ſemble trop humain,
<lb />Preſte moy ton eſtoc, ie mourray de ma main,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Odoric.
<lb />Madame, ne ſoyez ſans raiſon furieuſe,
<lb />Amortiſſez l’ardeur de mon ame amoureuſe,
<lb />Alions ious ſes ormeaux en mille paſſe temps,
<lb />D'vn mutuel plaiſir esbatre nos printemps
<lb />Si vons voulez la foy d’vn futur hymenee.
<lb />Vous n’aurez ſi toſt diſt qu’elle vous eſt donnée,
<lb />I’ateſteray les Cieux, &amp; les vents &amp; la mer,
<lb />Ores nos ſeuls teſmoings de tonſiours vous aimer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iſabelle.
<lb />Quiconque à vne fois la foy promiſe enfraincte,
<lb />Indigne d’eſtre creu, ne doit iurer qu’en crainte,
<lb />Tu atteſte les vens auſſi legers que toy,
<lb />Et la mer qui s’eſcale en conſtance à la foy,
<lb />Or fut elle centfois inuiolable encore
<lb />Plus qu’vn poiſon mortel, ie le hay &amp; l’abhorte,
<lb />Traitreſſe à ſon ſeigneur, dont la ferme amitié,
<lb />D’vne premiere fois, c’eſt à iamais lié.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Odoric,
<lb />Tous ces propos ne ſont qu’vne poudre iettee,
<lb />Ie vous ay iuſques icy trop deuot l&amp; reſpectee,
<lb />C’eſt trop ie ne ſçaurois plus maiſtriſer mon feu,
<lb />Faictes qu’vn ſeul baiſer me le modere vn peu,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iſabelle.
<lb />&amp;4 permetuors pluſtont que tu m’oſte la vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Odoric.
<lb />C’eſt trop ſus il en faut en paſſer mon enuie
<lb />Ne faictes la rebelle, ou i’vſeray d’effort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iſabelle.
<lb />y hicaniataunenmoy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pour Malladrin.
<lb />Malladrin à ce bord,
<lb />Ce ſont quelques vaiſſeaux eſchapez du naufrage,
<lb />Donnons la bruſquement.
<fw><lb />A
<lb />Iſabelle
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Odoric.
<lb />Mauuaiſe ie vous tien.
<fw><lb />Il
<lb />Ia
<lb />H
<lb />So
<lb />(A
<lb />Il
<lb />Et
<lb />N
<lb />Ang
<lb />Fait
<lb />La te
<lb />T
<lb />Tai
<lb />T’a
<lb />La F
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iſabelle.
<lb />Pendant que le viuray ie cen garderay bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Premier Maladrin.
<lb />Voyez vous ce paillard qui force ceſte Dame
<lb />Demeure Cheualier, ou parcé de ma lame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Odorie.
<lb />Quels barbare me vont de cris enuironnant,
<lb />Pour eux ma reſiſtance eſt foible maintenant.
<lb />Ar vautilſleux que le ſuye en proche bocage,
<lb />Qu’attendre de leurs mains vn aſſeuré dommage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Premier Malladrin.
<lb />Jamais rien de ſi beau ſous le Ciel ne s’eſt veu,
<lb />Ha! vrayement ce butin mieux qu’a luy nous eſt deu
<lb />Sçauez vous qu’il y à, pour courir au Nauire
<lb />(Afin qu’il ne nous puiſſe ou retarder ou nuire)
<lb />Il la faut deualler au creux de ce rocher,
<lb />Et d’eſpineux buiſſons ſon y ſſuë bouclier,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Me ll lrre
<lb />Rolland. Iſabelle. Deux Malladrins.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Rolland.
<lb />Iſerable Rollant à ta pourſuitte vaine
<lb />M Le Ciel iniurieux ſe mocque de ta peine,
<lb />Angelique cachee en la voulte des Cieux
<lb />Fait deux Aſtres nouueaux maintenant de ſes yenx,
<lb />La terre n’eſtoit pas de ſa beauté capable,
<lb />T’aymant ie me rendois plus qu’Ixion coulpable,
<lb />T’aymant, pourquoy cela, n’ay-ie aſſez de valleur,
<lb />La France cognoit e ll'aux armes meilleur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I ragedie des Mmouixacetron,
<lb />Las ſi n’eſt aſſez que ma forte vaillance,
<lb />Si mets faits engrauez par le fer de ma lance
<lb />Dans l’airain de memoire, &amp; tout ce que i’ay fait
<lb />N’eſt ſuſſiſant aſſez pour reuoir tou pourtraict,
<lb />N’ay ie pas merité par ledroict de la guerre
<lb />Pouſſant de de ſeul bras, plus d’ennemis parterre,
<lb />Que la france fertille en Iuillet n’a deſpics,
<lb />Contre ceux la pourquoy tu fus meute pourpris,
<lb />Que Nymes ordonna pour enuyer ma gloire,
<lb />N’ay ie pas ſur tous eux emporté la victoire?
<lb />Pourquoy te caché, pourquoy fiere beauté
<lb />L'ayes tu mes labeurs d'vne deſſoyauté,
<lb />Pourquoy tes-tu de moy mauuaiſe, deſrobée
<lb />Pour eſtre entre les mains d’vn affronteur tombée,
<lb />D’vn traiſte qui n’a pas merité ta vertu,
<lb />Oués tu ma Déeſſe Angelique ou és tu
<lb />Que ne me reſpons tu? ſi tu n’es ſous la main
<lb />D’vn Buſire cruel, d’vn Tartare inhumain,
<lb />Ou comme vne beauté en Frigie expoſée,
<lb />I’ay pour te deliurer la main aſſez oſée,
<lb />Les bras aſſez puiſſant affrontant le danger,
<lb />Sim'élongnant de toy l’on me void m’eſtanger,
<lb />Que les faits empruntez d’vn genereux Alcide,
<lb />N’accompliſſent Rollant à le rendre timide,
<lb />Mais pendant ſes regrets, bien auant dans la nuict
<lb />I’erre dedans ces bois, ſans adreſſe &amp; ſans fruict,
<lb />Ie ne ſçay ou ie ſuis la Lune eſt endormie
<lb />Dans les autres ſecrets du Paſteur de Ladmie
<lb />Aucun aſtre n’eclaire au voulté Firmament,
<lb />Que feray-ie hà, ie voy penetrer lentement
<lb />Au trauers de ce bois vne foible lumiere,
<lb />Ie me guidera la.
<fw><lb />I
<lb />8
<lb />E
<lb />(
<lb />A
<lb />M
<lb />V
<lb />Pi
<lb />De
<lb />Ai
<lb />Ae
<lb />Vo
<lb />Vn
<lb />Ien
<lb />Q
<lb />Vne
<lb />Au
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O cruelle miſere,
<lb />Iſabelle.
<lb />O chetiue Iſabelle! G Zerbin mon Zerbin!
<lb />Tu mourbis cognoiſſant le ſort de mon deſtin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />R olland.
<lb />Vne plaintiue voix ſouſpire languiſſante
<lb />Recluſe dans le fond de la roche relante
<lb />De la cauerne creuſe, ou de buiſſons ronceux
<lb />On a forclos l’iſſuë, ô pauure mal’heureux?
<lb />Sus mon bras demonſtre toy au beſoin ſecourable,
<lb />Vouloir bien faire à tous eſt permis &amp; loüable,
<lb />Ores l’entrée eſt libre, il m’y faut deualler,
<lb />Et de nouueau bon-heur ce chetif conſoler,
<lb />O Dieux qu’elle beauté, ô qu’elle indigne choſe?
<lb />guvne Deelle ſoit en ſe iepaire encloſe,
<lb />Angelique n’eſt point ſi belle que ie croy,
<lb />Madame oſtez de vous la triſteſſe &amp; l’eſmoy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iſabelle
<lb />Venez vous retrencher par vne mort ſoudaine
<lb />Pitoyable à mes crys, le long fil de ma peine?
<lb />Deſpeſchez ie vous pry.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Rolland.
<lb />Ains pour donner la mort
<lb />A quiconque inſolent, voudroit vous faire tort,
<lb />Vous pouuoir offencer vn tigre plein de rage,
<lb />Vn Lyon affame n’auroit pas le courage,
<lb />Ie ne demande rien puur loyer du ſecours
<lb />Que me dire quel ſort reduit icy vos iouts.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iſabelle.
<lb />Vne ſaincte amitié cruellement trahye
<lb />Au mal'heur que tu voys, renge ma triſte vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Rolland.
<lb />B ij
<lb />Trahir voſtre amitié, hò quel indigne fait?
<lb />Mais quel felon tirant à commis ce forfait</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iſabelle.
<lb />Celuy qui me lia d’vne premiere flame
<lb />Cruel n’a point ourdy ceſte infidele trame:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eeliiinds
<lb />Qui donc? dites le moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iſabelle.
<lb />Vn impourueu mêchef,
<lb />Me ſeparant de luy eſt coullé ſur mon chef.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Rolland.
<lb />Que i’en ſçache l’hauteur, quel qu’il ſoit ie proteſte,
<lb />Que le pouuant trouuer ſa mort eſt toute preſte,
<lb />Dites Comnme on feroit à Ionlilitime amy,
<lb />Voſtre amoureux deſaſtre, &amp; ce beau front bleſmy
<lb />Raſleurez de ſa pœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iſabelle.
<lb />Pour paiſtre mon enuie,
<lb />Genereux Cheualier des trauaux de ma vie,
<lb />N’agueres dans Bayonne vn tournoy publié,
<lb />Auoir de toutes parts des guerriers conuoyé.
<lb />Mon pere l’ordonna, qui Monarque commande,
<lb />Aux baſques belliqueux, or parmy ceſte bande,
<lb />Parmy ſes Cheualiers, effcoy de l’vniuers,
<lb />Vn paroiſſoit ſur tous, comme aux bocages vers
<lb />Vn grand Pin cheuelu s’eſleue dans la nuë,
<lb />Sur les arbres d’autouron voit à ſa venuë,
<lb />Quand la barriere ouuerte euſt enflambé les cœurs
<lb />Cent coururent tomber ſous efforts vainqueurs,
<lb />Il fit tant de beaux faits tant de proüſſes d’armes,
<lb />Qu’il eſtoit admire comme vn Mars de gend’armes
<lb />Il emporté l’honneur &amp; le puis du tournoy
<lb />104
<fw><lb />I
<lb />N
<lb />Il
<lb />L
<lb />D
<lb />Ie
<lb />D
<lb />Au
<lb />I
<lb />En
<lb />Eſt
<lb />Or
<lb />Ma
<lb />Pet
<lb />M<lb />Pre
<lb />Iets
<lb />For
<lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sa guerriere valeur le fiſt oſte du Roy,
<lb />On prepare vn feſtin celebant ſes loüanges,
<lb />Le bal le ſuit de pres, ou mes flames eſtranges
<lb />Le tirant à l’écart dans vn lieu à propos
<lb />Ie ſuy vay racontant pour le commun repos,
<lb />210
<lb />Nous nous donnons la foy Clandeſtine &amp; ſecrette,
<lb />Or vn point retenoit l’alianceſuſpecte,
<lb />L’empeſchant de venir aux yeux de mes parens,
<lb />Pour la religion en haines differens,
<lb />Mon Pere eſtoit Payen, &amp; Zetbin au contraire
<lb />Qui la foy de Chreſtien obſtinement reuere,
<lb />Zorbin que l’Eſcoſſois enfanta genereux,
<lb />Pour ſoir au trofue vn iour pourſuyuant ſes ayeux
<lb />Vn vaiſſeau nous deuoit enleuer ſur la brune,
<lb />Mais preuenuë helas? de cruelle fortune,
<lb />Il falut que Zerbin s’appretaſt au ſecours
<lb />Du François, qu’Agraman aſſiegoit dans ſes tours?
<lb />Deux ſiens amis il laiſſe afin que leur tutelle
<lb />Ie quitte à point nommé ma riue paternelle,
<lb />Dont renduë au vaiſſeau auecques peu de train
<lb />Auſſi toſt nous mettons en pleine mer ſoudain,
<lb />Des vents ſur la minuit s’eſlenent en orage,
<lb />Enflent touce la mer de cholere &amp; de rage,
<lb />Eſleuant noſtre Nef tantoſt iuſques aux Cieux,
<lb />Or ſous les gouffres d’eaux la plonge iniurieux,
<lb />Maint eſcuil ſe preſente, &amp; noſtre ame craintiue
<lb />Penſe voir à tous coups que ſon treſpas atriue
<lb />Mais Odoric ruzé ſe ſentant pres du bord,
<lb />Prend l'eſquif du Nauire, &amp; de tout ſon effort
<lb />Iettant dedans la mer, empeſchant que la foulle
<lb />Fors que Chorebe &amp; moy aucun autre ſe coulle,
<lb />Non, i'oubliois Al moy ſauué de la façon,
<lb />Helas! du ſouuenir ie reſſens vn friſſon,
<lb />Ce perfide enflamé de brutalle luxure,
<lb />Fait ſon entrepriſe à Chorebe ounerture:
<lb />S’eſtant deffait d’Almon par vn cas apoſté,
<lb />Chorebe de l’horreur du crime epouuenté,
<lb />S’oppoſe hardiment, ſi le mal-heur des armes (mes
<lb />N euſt tourné deſſus luy, Lors les veux &amp; les lar<lb />Furent mon ſeul recours, ce merutrier odieux
<lb />Penſant me deſeuoir d’apas fallacieux,
<lb />Comme ie le deteſte, &amp; ſes plaintes friuoles
<lb />Conuertit, furieux en effet ſes parolles?
<lb />Ie roidis oontte luy, ie m'clate de cris,
<lb />(pris
<lb />Tant que de Mallandrins nous nous trouuons ſur<lb />C’eſt vn peuple brigant, &amp; montaignant corſaires,
<lb />Chacun iour écumant les coſtes inſulaires,
<lb />Ainſi qu’on nous à dit, qui m’ont pour butiner
<lb />Voulu dedans ce roc ainſi empriſonner,
<lb />N’eſperant grace d’eux ſinon d’eſtre venduë
<lb />Eſclaue au grand ſeigneur diffamée &amp; perduë,
<lb />Ciicuahler eu cognols purce ermte aneours
<lb />Quelle piteuſe fin reduit icy mes iours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et le traiſtre Odoric.
<lb />Rolland.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iſabelle.
<lb />Par vne prompte fuitte,
<lb />De peur des Mallanrins à trompé leur pourſuitte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Rolland.
<lb />Voſtre mal’heur eſt l grand qui me fait deplorer,
<lb />Faiſant d’vn pareil ſort preſque ma Dame erret,
<lb />Angelique peux-tu appreheuder cruelle
<lb />Les plus aſpres tourmens de ceſte ame fidelle,
<lb />Sortons de ces lieux cy ie ne vous quitteray
<fw><lb />8
<lb />I
<lb />A
<lb />E
<lb />Ie
<lb />C
<lb />Sa
<lb />C
<lb />L'
<lb />De
<lb />Il
<lb />Ie
<lb />Ce
<lb />Ma
</fw><lb />Palit qu'a voitle celbumendue vons aulay;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1. Malladrin.
<lb />Pour ſi peu de butin c’eſt prendre trop de peine
<lb />Nous auons iuſqu’au bord couru tout d’vne aleine
<lb />Sans trouuer qu’vn eſquif de l’orage briſé,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2. Malladrin.
<lb />Quand nous n’aurions acquis que ce que n’as priſé
<lb />Que ceſte pelle Dame encot ie me vante,
<lb />pourueu qu’an grãd ſeigneur ſans force on la preſẽte
<lb />Qu'vn atttait de ſes yeux empoïſonnez d’amour,
<lb />Nous promet deſperer quelque choſe à la cour
<lb />Bien digne de trauail,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1. Malladrin.
<lb />Sans eſpect ie ne iure
<lb />Quil enit raiſuaidel aux enorts de nature,
<lb />Quel inſenſible roc à rien veu de ſi beau,
<lb />Et ne c’eſt allumé de l’amouteux flambeau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2. Malladrin.
<lb />Ie n’en aurois pas fait autrement conſcience,
<lb />Or voyons maintenaut de quelle patience
<lb />Sa priſon elle porte, à! Dieux elle dehors?
<lb />Cela ne s'ert pomtrait par tes ruibles efforts,
<lb />Le paillard qui tantoſt luy vouloit faite force
<lb />De ſa perfide main nous à ioué l’entoice,
<lb />Il ne peut eſtre loin, lus, ſus courons apres,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A* ReRuρo h.
<lb />Ie penſe les auoir deſcouuerts icy pres,
<fw><lb />ſs
<lb />1
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2. Malladrin.
<lb />Ce ſont eux ie vous prie regardez l’inſolence
<lb />Que pour venir aux mains le, traiſtre nous deuance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Rolland.
<lb />Madame n’ayezpeur, tirez vous à l’écart,
<lb />Mo il ont loy erouut leur laumeut iuydits
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1. Malladrin.
<lb />Rends les armes, &amp; faits retourner ceſte Dame,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Rollant.
<lb />Ie vous feray premier à tous deux rendte l’ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2. Malladrin.
<lb />&amp;τα: lα ccιerιες, r'aampuuence &amp; lOrgueil
<lb />Sans mercy, ſans mercy qu’on le pouſſe au cercueil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1. Malladrin.
<lb />Fuyons ie ſuis bleſſe, ie ne puis d’auantage
<lb />Supporter de ſes coups le martellant orage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2. Malladrin.
<lb />De ce deſei comluriocien erdinuro,
<lb />Fuyons puis qu’a la rendre on ne la peut contraindre
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Rollant.
<lb />Madame vous voyez que l’horreur d’vn forfaict
<lb />Vient touſiouts ſur celuy mal’heureux qui l’a fait,
<lb />Vn paillard qui vouloit vous violer n’aguere,
<lb />De ſes barbates n’a ſouſtenu la colere,
<lb />Et moy tant ſeulement fauoriſé d’enhaut,
<lb />Leur ay fait ſans effort ſoudain gaigner le haut,
<lb />Nó point que Rollãt vueille imprimer en ſes geſtes,
<lb />Mais que ie imprimer l’effait de ſes conqueſtes
<lb />Comme i’ay fait icy, en mon bras eſpargé
<lb />Ne c’eſt comme autre fois ſanglant embeſongné,
<lb />Or ſus tetirons nous allons deuers la France
<lb />Et au nuiſible ſort oppoſons l’eſperance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lerbin.
<lb />çabrme.
<lb />ACTEIIII.
<lb />Marphiſe.
<lb />Anceauime.
<fw><lb />2
<lb />I
<lb />I
<lb />I
<lb />I
<lb />L
<lb />H
<lb />(
<lb />I
<lb />M
<lb />M
<lb />9
<lb />4
</fw><fw><lb />Etroeme
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Os Payens ſont deffaits, ſes enfans de la terre
<lb />NOnt porté de mes coups le foudroyãt tonnerre
<lb />Ils ſont eſcartez ainſi que les ſablons,
<lb />En Libie ſouflez des bruyans aquilons,
<lb />Nous auons empourpré les Gaulloiſes campagnes.
<lb />De leur ſang diſtillant cõme on void des montaignes
<lb />Cent torrens orageux, lors qu'vn Soleil nouueau
<lb />Ses grands monceaux neigeux fait conuertit en eau
<lb />Tout ce qui c’eſt paſté de ce triſtre nauffiage,
<lb />Que Mars n’a terracé en ſa bouillante rage,
<lb />Rompu briſé, deſtruit, regaigné les vaiſſeaux
<lb />En deroute fuyant à la mercy des eaux,
<lb />Ie rends graces à Dieu d’vne telle victoire,
<lb />Ie retourne chargé de peines &amp; de gloire,
<lb />D’Iſabelle ie viens retrouuer les beaux yeux,
<lb />Que ſi long temps cachez me rendoient ſoucieux,
<lb />Ie les cherche par tout &amp; depuis la lumiere
<lb />Du Soleil à vingt fois arrondy ſa catriere,
<lb />Las! quand les trouueray-ie, &amp; quãd dedans ſon ſaip
<lb />D’amoureuſes douceurs puiſeray-ie vn eſſain,
<lb />Quand conſommerons nous noffre chatte hymenée
<lb />Hé? bõs pieux quand viẽdra ceſte heureuſe iournée
<lb />Que ce nouueau bon-heur ma belle ie tiendray,
<lb />Ce ne ſera iamais ſi toſt que ie voudray,
<lb />Helas? ſi ie languis tu n’eſt pas moins en peine,
<lb />Mais quel guerrier arme trauerſant ceſte plaine
<lb />Meine vne Damoiſelle, &amp; pour me deuancer
<lb />Se haſte lentement, ie ne ſçay que penſer?
<lb />le l'attendray pourtant, &amp; quoy qu’il vueille ſaîre,
<fw><lb />–
</fw><lb />Dieir ou lliai mne vona preit pou iuy fatisfaire,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Marphiſe.
<lb />Cheualier le douoir m'entoint qu’auecques toy
<lb />Ie tire vn coup d’eſpée, &amp; ce ſons telle foy
<lb />Que ſi tues vaincu, poſant premier les armes,
<lb />Tuiureras la foy ſaincte, entre nos gend’armes,
<lb />De tenir &amp; garder la pame que tu vois,
<lb />Erqu’vn maſque douteux fait que ne la cognois,
<lb />C’eſt la prrfection des beautez de ce monde,
<lb />Comme le changement en nos plaiſirs ſe fonde,
<lb />La de la poſſeder, tu autas pour loyer
<lb />De ta valleur qu’il faut an beſoin deſployer,
<lb />Il n’y à point d’exeuſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et tu dis le contraire,
<lb />Zerbin,
<lb />Qu'on doit eſtre vaincu pour ce melme ſalaire,
<lb />Vrayemẽt ie le veux bien, voyons premier que c’eſt
<lb />Et puis du demeurant tu me trouueras preſt
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Marphiſe.
<lb />Que te peut il chaloir ſi preſent tu ſuppoſes!
<lb />Preſſé de ton honneur l'vne de ſes deux choſes
<lb />Que vaincu mon vouloir te bride du deſtin,
<lb />Ou vainqueur à conchois demeure le butin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Zerbin.
<lb />Ie le veux c’eſt bien dit, le fer de mon eſpée
<lb />Rendras’il y en a toute ruſe trompée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Marphiſe.
<lb />Ils ſe battent.
<lb />Or voy qui ta vaincu, c’eſt Marphiſe, &amp; reçoy,
<lb />Ce preſent delicat, accompliſſant ta foy,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />zerbin.
<lb />Quel opprobre eſt ce cy quel vergongneux diffame,
<lb />Ie me troune vaincu par des armes de femme,
<fw><lb />2
<lb />I
<lb />I
<lb />(
<lb />C
<lb />C
<lb />E
<lb />T
<lb />C
<lb />Ie
<lb />L
<lb />M
<lb />I
</fw><lb />D'ou vient ceſte Amazone, encor faut il ſçauoir
<lb />Quel pris de mon labeur ie pourray receuoir,
<lb />Madame octroyez moy qu’en vous voyant ie ſçache
<lb />A quel douteux hazard voſtre priſe m’atache:
<lb />Ne doutez de ma foy, derechef ie promces
<lb />Le ſçachant, vous tenir comme mienne à iamais
<lb />Icy Cabrine ſe deſmaque, puis Zerbin la voyant dit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O Dieux quelle Megere! ô quel affreux viſage,
<lb />C’eſt ie croy de l’Herebe vne quatrieſme rage,
<lb />O remede d’Amour ie deuois bien toy,
<lb />Receuoir tel affront en gage de ma foy
<lb />Le ſort en eſt jette, ie preſſeray ma honte
<lb />D viritont diliimuie, ielgnant q’en tenir conte,
<lb />Tant que par le chemin d’elle i’auray cogneu
<lb />Comme de point en point le tout eſt aduenu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />cabrine.
<lb />Cheualier ſi tu veux ie t’en diray la ſorte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />zerbin.
<lb />Ce ſoir vous le pourrez, vne ardeur qui m’enporte
<lb />Et le Soleil qui va dans l’onde ſe coucher
<lb />Noſtre commun depart commande dauancer,
<lb />Cheminons, trauerſant à la proche bourgade,
<lb />Ie la trouue touſiours plus laide à chacun œillade
<lb />Quelle ietre ſur moy, m’eſpouente d’horieur,
<lb />L’enfer ne iette point en ſoy tant de terreur,
<lb />Mais quel piteux ſpectacle, &amp; quel prodige eſtrange
<lb />Regardant vn cerps mort à la place det,
<lb />Vn corps froid maſſacré qui giſt dedans la fange
<lb />Le ſang de ſon goſier diſtille encor fumeux.
<lb />Ie ſuiuray ſes meurtriers d’vn courage animeux,
<lb />Ils ne ſont point d’icy, vous tant que ie reuienne
<lb />Demeurer pres du coprs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />cabrine,
<lb />Quand enfanté d’Alclmene
<lb />ne
<lb />Tu aurois Iupiter pour pere, tu peux
<lb />T’afranchir auiourd’huy de mes lacs dangereux.
<lb />Athée n’eſt aux mortels plus que moy furleuſe,
<lb />Pandore ne leur fut iamais plus dangereuſe?
<lb />Peut eſtre que ce corps pour mon dernier obiet
<lb />A mes tours couſtumiers ſeruira de ſubiet,
<lb />Il eſtoit en fleur d’aage, &amp; ce front heroique,
<lb />Bien que nud d’vn grand lieu ſon eſtre pronoſtique,
<lb />Les meurtriers accourus non pas en le loiſir
<lb />De pouuoir ſa deſpouille entierement ſaiſir,
<lb />Vn riche bracelet enuironne ſa dextre,
<lb />Quel ſuperbe colier, ie m’oſe bien promettre
<lb />De cecy vn butin digne de l’emporter,
<lb />Sa mort plus qu’aux meurtriers me pourra profiter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />zerbin.
<lb />En vain i’ay tournoyé courant à toute bride
<lb />Par campagnes &amp; bois pour trouuer l’homide,
<lb />Ie n’ay peu remarquer les piſtes cheuaux,
<lb />Puis la nuit ſuruenuë atreſte mes trauaux,
<lb />Icy la volonté de mon deuoir m’acquitte,
<lb />Penſons de la retraicte ou l’heure nous iniuite,
<lb />De la pour l’inhumer nous l’enuoyerons querir,
<lb />C’eſt en quoy maintenant on le peut ſecourir,
<lb />Quels cris &amp; quelles pleurs qu'elles larmes piteuſes
<lb />Enten-je maintenant, quelles voix douloureuſes
<lb />Eè.il point ſuruenu quelque accident nouueau
<lb />Qui me rameine encor rebrouillé le cerueau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Anceauime.
<lb />La douleur Cheualier qui me tonge dans l’ame,
<lb />Ne ce peut deſcouurir qu’elle ne ſe r’enflame,
<lb />Vous voyez mon viſagé en des larmes flottant,
<lb />Mais ce n’eſt rien s’il faut que ie l’aille contant,
<lb />O triſte deſeſpoir! ô douleur ô miſere?
<lb />Que ne ſuis ie deſia enclos dedans la biere,
<lb />Content lerune ente nans le paiſe comceau,
<lb />Si la Parque euſt d’vn coup retrenché mon fuſeau
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />zerbin.
<lb />Des mal'heureux mortels lafreſle deſtinee
<lb />Ne ſe peut affranchir de ſa peine bornée
<lb />La borne eſt le treſpas, &amp; tant que nous viuons
<lb />Aux maltheurs iournaliers eſclaues nous ſeruons
<lb />Bien pour les adoucir la prudente nature
<lb />Didonne qu’aux amys ou en face ouuerture,
<lb />Qui peuuent de tels maux par le ſort eſprouuez
<lb />En auoir quelquefois les remedes trouuee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Anceauime.
<lb />Quel remede bons Dieux, pourroient rendre la vie
<lb />A mon vnique enfant cruellement rauie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />zerbin.
<lb />La conſtance ne peut l’attirer du treſpas,
<lb />Mais pour vous apporter vn extreme ſoulas?
<lb />Puis qu’ils faut que mortels toſt ou tard que l’õ paſſe
<lb />Du maupiteux Caron la furieuſe naſſe,
<lb />Et pluſtoſt noſtre fil ſe trenche d’Atropos,
<lb />Pluſtoſt de nos labeurs nous trouuons le repos,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Anceauime.
<lb />Encor s’il fut mort combattans à la guerre,
<lb />Vn grand d’ennemis boulleuerſez par terre,
<lb />De ſoy-meſme vengeur, ou bien que preuenu
<lb />Des Brigans aſſouuy, ie les euſſes cogneu,
<lb />Que deſchargé ſur eux le fais de ſa colere
<lb />Ie luy fiſſe en dernier vne office de pere,
<lb />Mais ainſi comme vn tronc mort on l’a deſcouuert,
<lb />Noyé dedans ſou ſang &amp; de playes couuert,
<lb />Pert phut du jout, &amp; moy de l’eſperance
<lb />Que viellard ie penſois en ſa ieune vaillance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />zerbin,
<lb />Vous me faites fremir, que ce Cheualier mort,
<lb />Soit voſtre vnique fils, m'eſtant trouué par ſort,
<lb />A l’heure qui troit à ſon heure derniere
<lb />Dont eſmeu de pitié, i’ay ſa troupe meurtriere
<lb />Chaudement pourſuiuy, tant que l’obſcure nuit
<lb />Ma courſe entre-rompant en ce lieu me rendit,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Anceauime.
<lb />Excuſe Cheualier, ſi ſelon ton merite
<lb />Tu n’es ores reçeu pour le dueil qui magite,
<lb />Entrons dans le chaſteau, &amp; en te deſlaçant
<lb />De meurtre ie ſçauray que l’vn &amp; l’autre ſent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />cabrine.
<lb />Ton oſpitalité ton offre ſi courtois
<lb />Eſt d’vn pere orphelin la gemiſſante voix,
<lb />Le remors qui poindroit mon ame gemiſſante,
<lb />Et qui eſt par ſur tout la verité puiſſante,
<lb />Ne permet de celer le deſſoyal autheur
<lb />De la mort de ton fils qui ſous vn front menteur,
<lb />Eſt tombé en tes mains, que la hauſte Iuſtice,
<lb />A pouſſé maintenant pour chaſtier ſon vice,
<lb />Si vous ne me croyez regardez ſes ioyaux,
<lb />Ce riche bracelet, ce carcan ces anneaux
<lb />Qui me fait eſtimer qui luy firent enuie
<lb />D’oſſer à voſtre fils cruellement la vie,
<fw><lb />I
<lb />1
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Anceauime.
<lb />Que ie tiens le meſchant ſous-mis a mon pouuoir.
<lb />Et d’vn acueil benin, ie l’ay peu receuoir,
<lb />Pardonne mon enfant à l'herreur impuiſſante,
<lb />l'ateſte du Soleil la blonde torche ardante,
<lb />puintes le tagree quetnyde ton treipas,
<lb />Mais acheue de dire, &amp; ne differe pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cabrine.
<lb />Ie ne differay de peur d’eſtre tenuë
<lb />Couſpable comme luy à qui l’aage chenuë
<lb />Le ſexe la contraint impetrer le pardon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Anceauime.
<lb />Au contraire ie veux t honorer d’vn guerdon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />cabrine.
<lb />Sçache donc que tu as pour oſte celuy meſme,
<lb />Qui a condait ton fils à ſon heure ſupréme,
<lb />Qui de ſon fer trenchaut à ſon ſang eſpandu,
<lb />Le ciel veut que ce tort luy ſoit bien cher vendu,
<lb />Afin que vous vengiez mille autres mallifices,
<lb />L’acablanc s’il ce peut d’vn monde de ſupplice,
<lb />Ie proteſtay bleſſée au profond de mon cœur,
<lb />Tout autant de pitié que de iuſte douleur,
<lb />De ne plus endurer l’extreme barbarie,
<lb />De ce rygre felon, exerçant ſa furie,
<lb />Le ciel lors à mes veux ſon oreille tendit,
<lb />Et pour le chaſtier en ce lieu le rendit,
<lb />Le mit entre les mains de celuy dont la race
<lb />Meurtrir meſchamment la vengeance pourchaſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Anceauime.
<lb />O deſaſtre execrable! ô monſtre ô inhumain,
<lb />Tu l’as donc occis de ton auare main,
<lb />Tu as tué mon fils, tu as ma geniture
<lb />Sans auoir onc de luy reçeu aucune iniure,
<lb />Tu as tué mon fils, tu luy as de ton fer
<lb />Fait paſſer d’Acheron &amp; le Pallus d’Enfer,
<lb />Quel tartare cruel quel geſte impitoyable,
<lb />En extremes forfaits tu es plus exortable
<lb />Qu’vn Procuſte iadis, la brigande fureur,
<lb />Detronſſoit les paſſans par couuerte rumeur
<lb />Mais toy pire cent incogneu vagabonde,
<lb />Qui pourroit depeupler tout ſeul vn nouueau mõde
<lb />Ah! douleur exceſſiue, ah! mon fils! ah mon fils
<lb />Parauant que la parque trenche mes triſtes fils,
<lb />Quand ie t’auray vengé, qu’aux pieds de Radamẽte,
<lb />Ie t’auray viſiter ayant l’ame contente,
<lb />Ce qui iera Dientont? Carie vay de ce pas
<lb />Le faire aprehender par vn honteux treſpas,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACTEV.
<lb />Zerbin. Cabrine. Rolland. En Soldat. Iſabelle
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Zerbin au ſupplice.
<lb />’Eſtimez mes amis que la mort i’aprehende,
<lb />N Qu'vne coliarde peur à ce point me commãde,
<lb />Ie l’ay cent fois cherche ou l’honneur m’appeloit,
<lb />Mais mon cruel deſtin alors ne le vouloit,
<lb />I’ay fait bruire mon nom en ma natalle terre,
<lb />L’Eſcoſſe belliqueuſe, &amp; depuis qu’en la guerre
<lb />Que le fier Sarrazincontre nous exita,
<lb />Lors que deuant l'aris ſonſiege il arreſta,
<lb />Et premier au tournois celebra daus Bayonne
<lb />Sur tous les Cheualiers i’emportay la Couronne,
<lb />Et que j'eſtime plus que tout tiltre vainqueur,
<lb />D'vne
<fw><lb />I
<lb />I
<lb />S
<lb />Ie
<lb />4
</fw><fw><lb />jde
</fw><lb />D'vne diuinité ie de robe le cœuI.
<lb />Ie ne me ſens en rien, que de se vol coulpable
<lb />Et me couſſe la vie &amp; ma perte honorable
<lb />Ne me deſplairoit tant que mourir bien heureux
<lb />Si ie mourois pour elle en homme valleureux
<lb />Ce, luy ſignifiant le fer au point ma vie
<lb />Ie ferois voir combien ſa flame ma rauie
<lb />Et toy vielle ſorciere, execra ble fleau
<lb />Qui me mets innnocent en la main d’vn bourreau,
<lb />Qui d’vn faux teſmoignage as trame ma ruine
<lb />N’eſpere t’affranchir de la fureur d’itine,
<lb />Vn Dieu me vengera de ta d’eſſoyauté
<lb />Sur toy redondera la fiere cruauté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cdorine.
<lb />Ne nous amuſons plus à ſa friuolle plainte
<lb />Eſt? qu’eſt-cecy ſoldats, il ſemble qu’ayez crainte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />zerbin.
<lb />Ie marche, que veux tu implacable Alecton
<lb />Tu repaiſtras bien toſt ton courage glouton,
<lb />et tes yeux infectez d’vne fureur forciere
<lb />Me voyant treſpaſſer de honteuſe maniere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Rolland.
<lb />Madame arreſtons nous, vn grand peuple amaſſé
<lb />Deſcend de ce chaſteau, ie vois d’vn pas haſté,
<lb />(Pour m’enquerir que c’eſt ] mettre dans la meſlée,
<lb />Vous m’attendrez ley aupiu doin cunce,
<lb />Sous la douce freſcheur de ſes feillus ormeaux
<lb />Que ſçait-on ſi ce des corſaires nouueaux
<lb />Vous m’attendtez icy, ſans que ie vous hazarde,
<lb />le vous reuiens trouuer ſi le ciel ne m'en garde,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iſabelle.
<lb />Ah? courtois Cheualier, ie ne pourrois iamais,
<lb />I'e rendre ſatisfaict de tes rares biens faicts?
<fw><lb />C
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A raggcate ars MRtoags ac Aprbin.
<lb />Mais cela que ie dis ce n’eſt rien que langage
<lb />Pendant face le Ciel proſperer ton voyage;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />zerbin.
<lb />Iſ abelle mon cœur, Iſabelle ie meurs,
<lb />Si tu vas ignorans mes fidelles erreurs
<lb />Mon amour &amp; ma foy te reſterons ſuſpectes
<lb />Regrets qui me ſeront plus que tr eſpas funeſtes,
<lb />Puis que la traſuiſon à change le dertin,
<lb />Quì fait de mon honneur vn infame butin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Rolland.
<lb />Ce ieuue Cheualier monſtre deſſus ſa face,
<lb />Ie ne ſçay quel rayon ou d’vne heroique grace
<lb />Il marche fort conſlant, &amp; ſans peur a là mort,
<lb />Il donne à preſumer que l’on luy faict grand tort
<lb />Ie veux ſçauoir que c’eſt, &amp; pourquoy on l’accuſe,
<lb />Ou s’il eſt reprouue de quelque fauſe ruſe,
<lb />Ie n’ay goutte de ſang que ie n’aille épuiſant,
<lb />Pour l’arracher des mains de ce peuple tirant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ρτύm zerbin.
<lb />Ah! mal’heuràux, ha! chetiue Iſabelle,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Rolland.
<lb />Il recfame la Dame, &amp; lans celle il l’appelle,
<lb />Ie croirois biẽ qu’amour nous tiẽt ſoubs meſme loy
<lb />Il m’en faut en querir, roy Cheualier dy moy
<lb />Quel crime, &amp; quel mal’heur te guide or au ſupplice
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />zerbin.
<lb />dunacene crefarmur feeuriany a point de vice,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Rolland.
<lb />Pour la diſtinction ie le demande auſſi
<lb />Et ne te nuiray point me l’ayant eſclarcy
<lb />Si ie voy que ſans fraude au vray tu me die.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />zerbin.
<lb />Vn mal’heureux deſtin m’a ceſte peine ourdie,
<fw><lb />4
<lb />S
<lb />I
<lb />E
<lb />C
<lb />L
<lb />C
<lb />L
<lb />E
</fw><lb />Si ie meurs que le Ciel perds auec le corps,
<lb />Mon ame deſcenduë aux plutonniques bords
<lb />Helas! partant de fois i’ay diſcourn me peine
<lb />Rafraiſchiſſant mon mal par vne attente vaine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Rolland.
<lb />a dereudelds caamay damals dasamdase
<lb />Que ta cauſe ira de troict &amp; d’equité,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />zerbin.
<lb />Il n’y à pas long temps que chatouillé de gloire
<lb />Iemportay d’vn tournoy la fameuſe victoire,
<lb />Abandonnant exprées d’Eſcoſſe mon pays
<lb />Or ſes premiers labeurs ne furent point trahis
<lb />Dans Bayonne arriué, ou ma dextre guerriere
<lb />-.----
<lb />Gaingna ſans contredit le pris de la barriere,
<lb />Ma victoire eſtoit peu ſi ie n’euſſe conquis,
<lb />Des merueilles du monde vn threſor plus exquis
<lb />Vne chaſte Princeſſe vne fille royalle
<lb />Sous qui ie me lié de la foy comugale
<lb />Or ainſi que ſon pere infidelle payen
<lb />Neuſt iamais de nous deux conſenty le lien,
<lb />Iauois deliberé l’emmener en Eſcoſſe,
<lb />Et conſommer ſans peur le iour de noſtre nopce.
<lb />C’eſtoit autant de faict, ſi le cruel deſtin,
<lb />D’vn accident ſubit n’euſt trenché le deſſein,
<lb />Fus mandé au ſecours de Paris aſſiegée
<lb />Or que la Miiens aije Payant lors enchargée
<lb />Pour l’emmener en France, alors ſoudain ie pars,
<lb />Dont a noſtre ſecours tous les Payens eſpars
<lb />Et rompus ont leue honteuſement le ſiege
<lb />Vous pouuez bien auoir tout veu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Siay-je pourſuiuez,
<lb />Rolland.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Soldat.
<fw><lb />e ij
</fw><fw><lb />4
</fw><lb />en ne prat pasiey cant iaider,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Rolland.
<lb />Vueillez à ma faueur ce delay accorder.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />zerbin.
<lb />Ie retouruois vainqueur pour rerrouuer ma belle
<lb />Quand ie trouue en chemin c’eſte vielle bourrelle,
<lb />Vne ieuue Cheualiet pour elle m’attaqua
<lb />Et de tompre vne lance à l’heure m’incira,
<lb />Par tel pac que vaincu ceſte futeur maſquée,
<lb />Demeureroit à moy lors s’eſtant attaquée,
<lb />4
<lb />L’eſcarmouche entre nous ainſi ie fus vaincu
<lb />Sa lame me fauſſant le harnois &amp; l’eſcu,
<lb />Et abatu d’vn conp fus contraint de la prendre
<lb />La voyant, vergongneux ie cuiday rendre l’ame renlr
<lb />Neantmoins de la foy par les armes lié
<lb />Contre toute ranceur diſparut oublié,
<lb />Ie ne l’eus pas vne heure à grand peine menée
<lb />Qu’elle braſſe ma mort d’vne renceur damnée
<lb />Sans luy auoir en rien ny meſdit n’y mesfaict
<lb />Or mon mal’heurvoulut pout luy ſeruir d’obiect.
<lb />Qu’vn corps froid maſſacré ſouffrir à noſtre veuë
<lb />Cer deſia la nuict auançoit ſa venuë,
<lb />L’ame dedans le ſein de pitié me iaillit,
<lb />Et de venger ſa mort vn ardeur m’aiſſaillit
<lb />Ie laiſſe pres du corps mon Alecton perfide
<lb />Et apres les meurtriers ie cours à toute bride,
<lb />Ma louue cependant fit ne ſçay quel butin
<lb />Sur le corps treſpaſſé par vn aquet certain,
<lb />L’obſcurité m’arreſte &amp; rebrouſſant carriere
<lb />Nous venons heberger dans le logis du pere
<lb />Du pere du deffunct qui n’eſtoit loing de la,
<lb />Et a noſtre pouuoir chacun le conſolla
<fw><lb />æ
<lb />I
<lb />4
</fw><lb />Ie luy conte le faict ſelon mon innocence,
<lb />En rien moins à ma perte à l’heure ie ne penſe
<lb />L’on me conduict au lict d’vn long chemin laſſé
<lb />Occaſion qu’auoit ma vielle pourchaſſé,
<lb />Que pluſtoſt ne me voit abſent qu’elle m’accuſe
<lb />Vers le pere du meurtre,
<lb />O la fiere Medeuſe.
<lb />Zerbin.
<lb />Luy bruſlant de colere enuié de fureur,
<lb />Rolland.
<lb />Ce laiſſe tranſporter à ce credulle erreur
<lb />Ne veut aucunement que ie me iuſtifie,
<lb />Ainſi ſans nulle égard ie voy perdre la vie,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Rollant.
<lb />C’eſt trop de cruauté, ſoldats il faut ſurfoit
<lb />Telle caceurion au niomns iulqu’a ce ſoir
<lb />Deſcendez le de la, ie le veux, reconduire,
<lb />Et la caule pour luy à ce ſeignour deduire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Soldat.
<lb />Nous ne le pouuons faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Rolland.
<lb />Et moy ie le peux bien,
<lb />Laſchez-le, ou de vous il ne reſtera rien.
<lb />Tous, tous ie vous feray dans l’adue?? deſcendre
<lb />bais les palles enters, ſi ne voulez attendre
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Soldat.
<lb />Quel orgueil de vouloir forcer noſtre vouloir
<lb />Et de vouloir encor forcer noſtre deuoir,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Rolland.
<lb />Or ſus te voila libre alions reprens tes armes
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />zerbin.
<lb />Permets qu’au parauant ie me venge des charmés,
<lb />Ils ſe ſont enfuys, &amp; quelque bon demon
<lb />Leur auoit faict ſçauoir ta force &amp; ton renom.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iſabelle.
<lb />Voicy le Cheualier ce grand Mars qui retourne
<lb />Dans l’extreſme valeur oyſiue ne ſeiourne
<lb />Qui n'a rien impoſſible, &amp; a ſi bien dompté,
<lb />Va purgeant l’vniuers de toute cruauté
<lb />Le chetif il deliure &amp; ores enuirenné
<lb />Son cheſ victorieux d’vn laurier coutonné
<lb />Fla! que i'ay eu de peur Chatalier de te voig
<lb />Entre tant d’ennemis inegal an pouuoir
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Rollant.
<lb />Ou l'equité m’inuite, il n’y a point de nombre
<lb />que i’eſtime baſtant pour me denner encombre
<lb />Ainſi comme elle a faict pour deligrer celuy
<lb />Qu on vouloit opprimer l’innocem ſans appay,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fó Dieux,
<lb />aſaguat.
<lb />Rolland.
<lb />Dites moy teſt qu'elle ſoadaine glace
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C’eſt mon Zerbln.
<lb />Iſabelle.
<lb />Veus trouble &amp; apallit la face,
<lb />Rellant.
<lb />Inuincible herrault, ie ne te puis nier
<lb />zerbin.
<lb />L’vſurfruict de ce iour qui meſclairoit dernier
<lb />Quand ie viuroſt autant que le Pylien ſage
<lb />Ma vie t’eſt acquiſe.
<lb />Ie voy qui me ſoulage
<lb />Iſabelle.
<lb />Qui me price de tout de l’ennemy harnois
<lb />Qui tenoit iuſqu’icy mon pauure cœur pantois,
<lb />Ie me meurs, ie ne puis retenir monsiſe
<lb />Ie ne puis plus dompter eeſte amous euſe braiſe
<lb />Il ne m’a recogneuë, ſes eſprits auenglez
<lb />Da peril de la mort ne ſont point aſſeurez
<lb />Ha Zerbin mon Zerbin, peua tu me meicog eſſtre
<lb />Is m’oſois bien de toy autre choſe promettre
<lb />Ie penſois qu'lſabelle euſt graué lon poutraict
<fw><lb />I
<lb />1
<lb />I
<lb />I
<lb />A
<lb />L
<lb />A
<lb />1
<lb />V
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dans ton ame a iamais, par vn amoureux traict
<lb />lene lairray pourtant de baiſes ceſte bouche
<lb />De baiſer c’eſte main qu’en extaſe ie touche,
<lb />De me pendre à ton col par longs embraſſemens
<lb />39
<lb />Recompenſent l’ardeur de mes plus longs tourmens
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />gerbin.
<lb />O Dieux, Madame, ha ma chers Princeſſe
<lb />Eſt ce donc vous mõ oœur quẽtre mes bras ie preſſę
<lb />nn ce vons mon loulas, ma lumiere mon ſour
<lb />Eſt ce donc vous mon cœur? mon ame mon ſeiour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Rolland.
<lb />Ieſuis autant rauy que ie fus de ma vie
<lb />De voir de ſes amans la fisme teunie
<lb />Comme ils ſe ſont de leures &amp; de bras attachez
<lb />nentreme du pralmi tous lesiens ont bouchez
<lb />Ils n’ont rien que les pleurs pour oxprimer leur ioye,
<lb />Et les voyant ainſi moy meſme ie l’armoye.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iſabelle.
<lb />Excuſe Cheualier, noſtre temerité
<lb />Ne t’effence esbahy de noſtre priuauté
<lb />Voila celuy duquel que recouſſe de l’onde
<lb />Ie cherchois par la terre auec toy vagabonde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />zerbin.
<lb />Voila celle de qui ie t’ay faict le diſcours
<lb />La gloire le bon-heur, &amp; laſtre des mes iours,
<lb />Voila ceſte beauté que mon ame idolaſtre
<lb />A touſiours reslamée au fort de mon delaitre
<lb />Déeſſe a qui i’ay lors adreſſé tous mes veux
<lb />Ne t’offence donc point ie te pry de nos feux
<lb />Qui d’vn ſiecle amoureux ſeparez ſe trouuerent.
<lb />Fact bien toſt le ciel qu’ainſi les tiens l’eſprouuent.
<lb />8
<fw><lb />Rollani.
<lb />Viuez toſiours heureux ie participe ce bien,
</fw><lb />40. Trage. des amours de zerbin, &amp; d’Iſabel. Prin fuit:
<lb />Ou tous deux vous auez en eſtat le moyen
<lb />Dommage que ie n’ay troublé d’autres penfées
<lb />Par le premier recit de vos douleurs paſiees
<lb />Derechef par les maux que vabond i’endure
<lb />Iſabelle &amp; Zerbin, tous deux ie vous coniure,
<lb />De dire à ma moitié que vous auez Rolland,
<lb />Trouué pres de deſcendré au Royaume dollent.
<lb />Manie des fureurs d’vne extreme manie
<lb />Qui touſiours ſon eſprit poſſede &amp; ſeigneurie
<lb />Angelique eſt ſon nom ſa diuine beauté
<lb />resinurquomtlarend auec la cruauté
<lb />A dieu mes bons amis ſi vons pouuez tant faire
<lb />Au donble vous m’aurez payé pour mon ſalaire
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />zerbin.
<lb />O ſource de bon cœur apaiſe ſes ſanglots
<lb />Quand elle auroit eſté conçeue entrè les flors
<lb />Si nous pouuons iouyr de ſa celeſte veuë,
<lb />le me vengeray biinde la fieichir elmeuë
<lb />Helas que pleuſt aux Dieux qu’a pris de mon treſpas
<lb />Tienne te la rendiſte à preſent en tes bras
<lb />Encor ſur tes biens faits iaurois bien d’auantage,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Rglland,
<lb />Ie ne puis m’arteſter en ce lieu d’auantag?
<lb />Dieu vous tienne en ſa garde.
<lb />DE
<lb />7
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et qui te vueille auſſi
<lb />zerbin.
<lb />Rendre libre bien toſt de l’amoureux ſou&amp;
<lb />Or allons ma chete ame à ma terre natale
<lb />Cueillir les fruicts tardifs de noſtre amour loyalle
<lb />Lequel par la longueur des trauaux meurtriſſans
<lb />Du comble nous ila de tout neur len pihans.
<fw><lb />FIN.
</fw><fw><lb />23
</fw><fw><lb />42
<lb />n
<lb />20
<lb />22
<lb />4
<lb />pandun mlyi
<lb />2
<lb />6
</fw><fw><lb />L
<lb />2
<lb />L
<lb />Pr
<lb />1222.
<lb />
<lb />2
<lb />12
<lb />Source gallica.bnt.fr (Bibliothèque nationale de France
</fw><fw><lb />
</fw><fw><lb />TI
<lb />408
<lb />L............
<lb />2
<lb />–
<lb />BL.
</fw><fw><lb />TI
<lb />408
<lb />L............
<lb />2
<lb />–
<lb />BL.
</fw></sp>
    </body>
  </text>
</TEI>