<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La farce des courtisans de Pluton et leur pèlerinage en son royaume</title>
        <author>Lavalise, De</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb30753852s"/>
          <author>
            <persName>Lavalise, De</persName>
          </author>
          <title>La farce des courtisans de Pluton et leur pèlerinage en son royaume</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1649" cert="high" resp="BNF">1649</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<p type="MainZone-Other"><lb />Q
<lb />Source gallica.bnf fr (Bibliothèque nationale de France
<fw><lb />E
</fw><fw><lb />EARCEVRS
<lb />Nirazam.
<lb />Yremed'.
<lb />Dracip.
<lb />Teruobat.
<lb />Telbuod.
<lb />Naletac.
<lb />Siobsed.
<lb />Pluton.
<lb />Caron.
<lb />Siobsed Eſpion.
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Par N. Boſq. Cheualier de la Traille.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LA
<lb />FARCE DE
<lb />Mazarin, &amp; des Monopoleurs.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIENE.
<lb />NIRAZAM, YREMED, NALETAC.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />F
<lb />NIRAZAM.
<lb />Nfin, Meſſieurs, il faut ſans plus long-temps ſonger
<lb />Trouuer quelque moyen qui les faſſe enrager,
<lb />Ces teſtes ſonge-creux qui ne peuuent ſans craindre
<lb />Pour s’enrichir bien-toſt ce vieil Cuias enfraindre.
<lb />Eux meſme font la loy, &amp; ont ſi peu d’eſprit
<lb />Que de ne s’exempter de ce qu’elle preſcrit
<lb />Il n’appartient qu’à eux de ſouffrir l’eſclauage
<lb />De Madame la loy à leur dés auantage:
<lb />Auſſi auons nous bien iuſques icy monſtré
<lb />Que Bartole chez nous n’eſt point enregiſtré,
<lb />Car mettans ſous le pied toute ſorte d'obſtacles
<lb />Nous auons pris en main ce qui fait des miracles,
<lb />Et tous d’vn meſme accord nous auons fait ſerment
<lb />Deprendre à toute main, mais bien honneſtement:
<lb />Car apres tout, Meſsieurs, perſonne ne peut dire
<lb />Ce Chaudron m’apartient, ny cette poiſle à frire,
<lb />Ce lit; cette marmitte, ou ce pot à piſſer;
<lb />Et pour diré en vn mot on ne ſçauroit penſer
<lb />Que dans mon Cabinet, ma Sale, ou dans ma Chambre
<fw><lb />A ii
<lb />1.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dans ma Cour dans ma Caue, ou dans monanti-Chãbre,
<lb />I'oſeray dire encor, que dedans mon priué,
<lb />( Foüillez y s’il vous plaiſt) on n’a iamnais trouué
<lb />Qu’il ay rien caché qui appartienne à d’autres,
<lb />Et ie m’aſſeure auſsi que iamais dans les voſtres
<lb />On n'a entendu dire, hola, cecy eſt mien,
<lb />Pen viuray deſormais comme eſtant de mon bien.
<lb />Vne cho ſe ſur tout m’empeſche de me taire
<lb />Et ie n’y puis penſer ſans me mettre en cholere,
<lb />C'eſt que dans mon affaire vn petit Parlement
<lb />Il veut mettre le nez iuſquez au fondement
<lb />Pour moy, foy de voleur, ie ne puis pas comprendre
<lb />Quel profit en cela il en ſçauroit pretendre,
<lb />nt ie crains qu’en affaire il entre ſi auant
<lb />Qu’il n'en puiſſe ſortir à ſon contentement:
<lb />C eſt pour ne point vſer de ces mots deshonneſtes
<lb />Qu’il n’en puis ſortir auec ſes brayes nettes.
<lb />Il n’appartient qu’à moy de mettre la le nez,
<lb />Puïſque mon gros Camus ſi bien en luminé
<lb />Eſt tout le fondement dé ma bonne fortune,
<lb />Qui n’eſt que par ſa ſource à tout autre commune.
<lb />Et voila le ſuiet qui a pû m’obliger,
<lb />puiſqu’il nous ſommes tous dans vn meſme danger,
<lb />A tenir auiourd’huy la preſente aſſemblée,
<lb />Affin que dans le tems que la France eſt troublée,
<lb />Nous puiſsions ſeurement faire noſtre pacquet
<lb />De peur d’eſtre bientoſt pris dans le trébuchet,
<lb />Dittes donc ſur ce point qu’elle eſt voſtre penſée,
<lb />D’autant que voſtre vie en eſt intereſſée.
<lb />Usis.:Yremed.
<lb />Orſus, puis qu’auiourd'huy vous me faites l’honneur
<lb />De dire mon aduis ſur le preſent malheur.
<lb />Ie d’iray en deux mots, Iules, ce que ie penſe,
<lb />Quoy que ie craigne vn peu que cela vous offenſe;
<lb />Or donc, pour commencer ma petite oraiſon
<lb />41.4
<fw><lb />Vous deuez ruminer, Hray queiqueranon
<lb />De dire librement que toute voſtre vie
<lb />2<lb />
<lb />D'vne
</fw><fw><lb />ex.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dvne meſme fortune a eſté enſuiuie:
<lb />Car vous confeſſerez que ſon commencement
<lb />N’eſt iamais prouenu que du cul ſeulement,
<lb />Or ça, ſi maintenant la breneuſe fortune
<lb />Vous retourne le cul ſans eſperance aucune,
<lb />C’eſt qu’il ſe fait en vous, ce qu’on n’a iamais veu
<lb />Car le prouerbe dit ( ſi i’ay bien retenu)
<lb />Du moins ie l’ay apris de ma bonne nourrice,
<lb />Qui le liſoit eſcritdans vn cornet d’épice,
<lb />Que le tabourin rend ce que la flute prend:
<lb />Et en vous nous voyons que voſtre fluté rend
<lb />Ce que voſtre ieuneſſe vn peu trop amoureuſe
<lb />Mettoit dans ſon tabour d vne flute pleureuſe.
<lb />Auſſi ne doit-on point deſormais s’eſtonner
<lb />Si ſouuent en vn iour vous pouuez chapponer,
<lb />Car vous auez cuvé tant de liqueur contable
<lb />Que voſtre magazin doit eſtre ineſpuiſable,
<lb />Et vous ayant ſouuent ſeringué le balon
<lb />Il doit eſtre à iamais enflé tout de ſon long.
<lb />Or, comme de tout tems on vous afait aprendre
<lb />De receuoir, de prendre, &amp; rarement de rendre,
<lb />Si, à vne perſonne on vous à veu donner,
<lb />Vous auez bien ozé mil autres ruiner;
<lb />et c’eſt de cela ſeul que les femmes de France
<lb />Pourſuiuent voſtre flute auecques tant d’outrance:
<lb />Que, ſi elles pouuoient, ſans aucune pitié
<lb />elles enmangeroient vne double moitjé,
<lb />Cal clles laauentuienquevous eltes latouice
<lb />Qui des pauuies marits a eſpuiſé la bourſe,
<lb />et nous neuiterons noſtre malheur preſent
<lb />Qu’én gaignant le taillis, ou en rendant l’argent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I’ay trop bon cœur.
<lb />Nirazam.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Naletac.
<lb />Et moy, Meſſieurs, ie m’y oppoſe,
<lb />Mais ſeulement icy, ie diray vne choſe,
<lb />Qu'il faut plus que iamais armer de tous coſtez,
<fw><lb />E
</fw><fw><lb />4
</fw><lb />at lors vous les verrez bientoſt eſpouuentez,
<lb />Quand vous meſme à la teſte &amp; auecques main forte,
<lb />Porterez là terreur iuſques dedans leur porte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nira zam.
<lb />Ah! Monſieur, ie ſuis bien voſtre humble ſeruiteur
<lb />Il faudroit n’eſtre point ſuſceptible de peur
<lb />Pour chercher l’ennemy au hazard de ma vie,
<lb />Tar ila Io y le crais trop qu'’ene ne ioit rauie:
<lb />On ne m’a iamais veu ſi grand traiſtre à mon corps
<lb />Que de le vouloir mettre au Royaume des morts.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nalctac.
<lb />Vous ne pouuez en rien riſquer voſtre perſonne,
<lb />C’eſt ſeulement pour vous que la France s’eſtonne,
<lb />et quand elle verra que cent milles foldats
<lb />Sous vn terrible mars chercheront les combats:
<lb />Vous trouuerez bientoſt que deſſous voſtre empire
<lb />Le monde tremblera ſans plus ozer mot dire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nirazam.
<lb />Ie vous repete encor, &amp; vous redis Monſieur,
<lb />Qué foy d’homme, ie ſuis voſtre humble ſeruiteur
<lb />Mais que ie ne ſçais pas ce que c’eſt de me battre:
<lb />en effet ie ſçais bien de l’eſpée combattre,
<lb />Et ie l’apris aſſez à l’aage de dix ans,
<lb />Mais pour n’en point mentir ceſtoit ames deſpens,
<lb />Car lors que tout petit ie commençois d’apprendre
<lb />Ie ne pouuois encor fortement me deffendre.
<lb />Ie vous laiſſe à penſer ſi des coupeiarets
<lb />Qui depuis vn long-tems manioient les fleurets,
<lb />Ne mettoient point à cul vn enfant de mon age.
<lb />Il eſt vray que d'abordrauois canit de courage
<lb />Que difficilement portoient ils vn bon coupz
<lb />Mais iefus ſi preſſé, qu’il falut apres tout
<lb />Ceder à des Laquais qui prenans vne Lance
<lb />Me portoient vne botte en telle violence
<lb />Qu'enfin ne pouuant plus tant de beaux coups parer
<lb />Il fallut me reſoudre à me laiſſer bourrer.
<lb />Dans ces extremitez, ce que ie pouuois faire
<fw><lb />
<lb />"
<lb />12
</fw><lb />Eſtoit de ſuccomber &amp; tourner le derriere,
<lb />Et ie ne ſçaurois point le moien d’attaquer
<lb />Si ie n’eſtois icy venu le pratiquer,
<lb />Iamais en Italie on ne m’a ſçeu apprendre
<lb />Comme il faut attaquer, mais blen à me deffendre
<lb />Ou meſmes, ſuppoſons que ie ſois bien vaillant
<lb />Car du moiens ie vaux bien quelque paſſe-volant,
<lb />Ou prendre des Soldats? qui de par tous les Diables,
<lb />Seront ceux qui voudront nous eſtre ſecourables?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Naletac.
<lb />Mouneur louuenez vous que vontre argent peut tout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nirazam.
<lb />Vous ſçauez mon humeur. c’eſt l’argent qui me fout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Naletac.
<lb />Hé bien ie d’iray mieux, que cela ne vous tienne,
<lb />Vous poſſedez du tout la race Italienne
<lb />Vous connoiſſez auſſi vn millon de farceurs,
<lb />De fols, de baſteleurs, de ſauteurs, de danſeurs,
<lb />En vn mot vous auez par tout la renommée
<lb />D'en eſtre l’intendant, faites en vne armée.
<lb />
<lb />Et puis eſtant le chef de tous ces gens d’honneurs,
<lb />Aydez que vous ſerez des troupes de voleurs
<lb />Que vous auez touſiours maintenus dans la France
<lb />Perſonne ne pourra vous faire reſiſtance.
<lb />Il faut faire au beſoing des fleches de tout bois,
<lb />Prenez Italiens, des Normans, des François,
<lb />Armez ſi vous pouuez toure la Picardie,
<lb />C’eſt bien des nations toute la plus hardie,
<lb />Faltes vil Regimeul de preitres Hibernois,
<lb />D’allobroges, Lorrains, Bas Bretons, Albanois.
<lb />Et ayant ramaſſé tant de braues Gens-d armes
<lb />Vous mettrez dans Paris de cruelles allarmes,
<lb />Vous les affamerez, &amp; dedans peu de tems
<lb />Vous les verrez ſoûmis à tous vos combattans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nir.szim.
<lb />Il eſt bien vray, Monſieur, que i’ay grand connoiſſance
<lb />Auec tous les pendarts d’Italie &amp; de France,
<fw><lb />B
<lb />ij
</fw><lb />I en ay bien trente mille qui me rendent tribût
<lb />Et i'ay deſſus eux tous vn pouuoir abſolu,
<lb />Mais apres tout ce ſont des forces bien debiles
<lb />Pour pouuoir reſiſter contre quatre cens milles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vreme'd,
<lb />Ie donne pour ma part vingt cinq milles Laquais
<lb />Et l’armeray encor autant deporte-faiz,
<lb />Moy meſme conduiray ce petit corpsdl’armée,
<lb />Par ainſi nous pourrons aller à main armée
<lb />Mettre à feu &amp; à ſang, ce qui eſt dans Paris
<lb />E
<lb />Que ſans doutte d’abord nous verrons bien ſurpris
<lb />Qüand nos deſeſperés incapables de crainte
<lb />Feront à ces frondeurs vne ſi lourde atteinte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Naletac.
<lb />Et moy, lors que i’eſtois vn reuerend vacher,
<lb />Parmy mes compagnons, tant bouvier que porcher,
<lb />Ie fis tant en ſix mois de bonnes connoiſſances
<lb />Que ie me promets bien d’auoir leurs aſſiſtances.
<lb />Ie ny ſçaurois penſer ſans regreter ce tems,
<lb />Car pour nen point mentit i’eſtois des plus contens:
<lb />I’eſtois vn petit Roy entre ceux de mon aage,
<lb />I’eſtois vn Roy de toile hab'llé de village,
<lb />Des ſoüillers ſans couſture auec vn grand chapeau
<lb />Qui eſtoit à dentelle &amp; percé par le haut,
<lb />Ie n’auois pas beſoing d’auoir vne chemiſe
<lb />Car mon habit eſtoit d’vne eſtoffe de miſe
<lb />Qui pouuoit aiſément me ſeruir pour les deux.
<lb />Et i’eſtois pour le moins autant honnoré d’eux
<lb />Que de tous les voleurs vous pourriez iamais eſtre
<lb />Helas! ce ſouuenir ne peut pas me permettre
<lb />Depenſer d’auantage à ce bon tems paſſé:
<lb />Neantmoins faut encor, puiſque i’y ay penſez,
<lb />Que ie die en vn mot comme ie pûs atteindre
<lb />A ce degrez d’honneur que ie ne ſçais trop plaindre.
<lb />Lors que de porte en porte vn baſton à la main
<lb />I’allongeois l’eſtocade en demandant du pain,
<lb />Vn iour il me ſuruint vne offlce vacante
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Pour
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pour conduire des pores enuiron vingt ou trente?
<lb />Et par ce que i’auois de grans competiteurs,
<lb />Qui malgré moy vouloient en eſtre conducteurs,
<lb />I’allay tout de ce pas ſans tarder d’auantage
<lb />Trouuer l’archiuacher aſſis deſſus l’herbage;
<lb />et puis ayant paſſe mon chapeau dans mon col,
<lb />Ie luy plus tant d’abord qu’il rioit comme vn fol,
<lb />I’eſtois emmitouflé en attrape ſcience,
<lb />Et en ce bel eſtat ie fis la reuerence
<lb />Grand Prince des vachers, qui ſous voſtre pouuoir
<lb />Auez tant de ſuiets rangez en leur deuoir.
<lb />Qui par vn tour de main pouuez tous lés ſoumettre
<lb />D’vn pouuoir abſolu aux coups de voſtre ſceptre,
<lb />Vous à qui appartient toute collation
<lb />D'vne charge vacante en voſtre dition :mrte d'an
<lb />Ie viens vous rendre hommage, auec humble requeſte
<lb />De vouloir me ſouffrir pour garder quelque beſte.
<lb />Monſieur, mon gros bouuier, mon Prince à nez crotté
<lb />Roy de bœufs, de cochons, riche en neceſſité.
<lb />I’ay bon bras, bonne voix, pour bien me faire entendre,
<lb />Si i’ignore mon art, ie pourray bien l’apprendre.
<lb />Ma requeſte entenduë, il me dit auſſitoſt,
<lb />Mon fils, ie vous reçois, baiſſez-moy les ſabot,
<lb />(Car c’eſt en ce faiſant que l’on merend hommage)
<lb />Deſormais vous pourrez paiſtre autour du village.
<lb />Mepiaffant tout ainſi qu’vn poux ſur vn teignon,
<lb />Ie cours au meſme inſtant prendre poſſeſſion,
<lb />Et peu de tems apres ie veois comme vne armée
<lb />Qui venoit droit à moy lagueule enfarinée.
<lb />Moy, ſur pris de cela, ie fais gille ſoudain,
<lb />Mais vn drille me dit m’arreſtant par la main,
<lb />Hugues, pourquoy s’enſuir quand cette compaguie
<lb />Vient pour vous ſaluër en grand ceremonie?
<lb />Tout beau, tout beau. et moy encore que de peur
<lb />en chauſſes ie chiaſſe, il falut par honneur.
<lb />Attendre en patience vne telle embaſſade:
<lb />Auſſi toſt vn d’entr’eux auec vne accolade
<lb />C.
<fw><lb />3
</fw><lb />Me dit ie ſuis venu de par tous les vachers
<lb />Sans oublier icy les reuerens porchers,
<lb />Pour vous congratuler, &amp; donner aſſeurance
<lb />Que nous ſerons à vous auec noſtre aſſiſtance:
<lb />Si quelqu'vn vient troubler voſtre contentement
<lb />Alors de mon coſtez i’en promis tout autant,
<lb />Et apres le Iefment ſure ſans contredite
<lb />Ie me promets d'auoir vingt mil hommes d’elite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mtrazam.
<lb />Nous ſçauons maintenant qui nous ſecondera,
<lb />Et il ne reſte plus qu'a içauoir qui ſera
<lb />Qui voudra desbourſer &amp; faire la deſpenſe
<lb />Pour payer les ſoldats &amp; pour leur ſubſiſtance.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Ce n’eſt pas moy.
<fw><lb />Ny moy.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Yreme'd.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Naletac.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Niragam.
<lb />Meſſieurs vous ſçauez bien
<lb />Qu'en France maintenant ie ne poſſede rien,
<lb />Car preuoyant de loing que pour quelque folie
<lb />Ie ſerois obligé d’aller en Italie,
<lb />Ce que i’ay deſrobé par voſtre ſeul moyen
<lb />I'ay voulu de Francois le faire Italien,
<lb />Si ie n’auois donné bonne ordre à mon affaire
<lb />Aurois-ie fur la terre vn aſſeuré repaire,
<lb />Puis que le fondement de noſtre ſeureté
<lb />Prend pied deſſus l’argent qu’en France ou m’a preſte
<lb />Nous deuons des demain plier noſtre bagage
<lb />Depeur d’eſtre punis de noſtre brigandage.
<lb />Yreme d.
<lb />2
<lb />Vous vous troublez l'eſprit ſans beaucoup de raiſon,
<lb />Si vous voulez ne craindre aucune trahiſon,
<lb />Donnons à nos ſoldats liberté de tout prendre:
<lb />Chacun par ce moyen priera de nous deffendre,
<lb />Et ainſi ces voleurs ſans qu’il nous couſte rien,
<lb />Deſſendans les voleurs amaſſeront debien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nirazam.
<lb />Il eſt vray: nous ſçauons à noſtre experience
<lb />Que quand on ne craint point ny rouë ny potence:
<lb />On ſe fait ſi l’on veut riche tout en vn iour,
<lb />lFaites donc que demain on batte le tabour.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CCLIE SECONDE.
<lb />DRACIP, TERVOBAT, TELBVOD.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DRACIP.
<lb />Vs donc, chers compagnons d’vne meſme fortune,
<lb />Et tous participans d’vne meſmeinfortune,
<lb />O Vous ſcauez que des gens qui par leurs actions
<lb />Se ſont mis en horreur parmy les nations,
<lb />Ne trouueront iamais en terre d’aſſeurance,
<lb />Et principalement au Royaume de France:
<lb />Ou ſi impunement par d’inſignes larcins
<lb />Au deſpens du bon homme auons graïſſé nos mains,
<lb />Il importe beaucoup en l’affaire preſente,
<lb />Deplier noſtre voile &amp; de fuir la tourmente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Teruobat,
<lb />Il ſeroit à propos que chez quelque eſtr anger
<lb />Nous allaſſions bientoſt nos larcins deſgorger:
<lb />De peur que ſi long tems nous demeurons en France
<lb />cOn ne nous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Telbuod.
<lb />Ah i'enrage! ou auoir aſſeurance
<lb />De trouueraucun lieu propre à nous retirer?
<lb />Quel ſera le pays qui voudra tolerer
<lb />Que des maiſtres voleurs y prennent leur demeurs,
<lb />Croyez-moy, c’eſt bien là, la voye la moins ſeure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />(Qui nous connoit?
<lb />Teruobat.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Telbubd.
<lb />Quoy donc vous eſtes à ſcauoir
<lb />Quemeſmes les meſchans ne veulent pas nous voir?
<fw><lb />C mj
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et que noſtre preſence eſt ſi fort odieuſe
<lb />Que la main d’vn bourreauſe trouueroit peureuſe
<lb />S’il falloit (comme bien nous auons meritez)
<lb />Qu’il ſerra le licol à nos meſchancetez?
<lb />Dracip.
<lb />Mais, foy de Maltotier, comme on nous fait entendre
<lb />L’Allemand volle aſſez ſans qu’on le faſſe pendre,
<lb />Allons en leur pays.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Telbuod.
<lb />Voylà bien debuté,
<lb />Ceux dont nous encourons toute l’indignité
<lb />Voudront nous receuoir apres nos voleries?
<lb />A pres tant de larcins, rapines, pilleries?
<lb />Apres auoir volé leurs monſtres ordinaires!
<lb />Leurs payemens, leurs pains, leurs munitions de guerres?
<lb />Quoy? apres tout cela vous ozez eſperer
<lb />De pouuoir ſeurement chez eux vous retirer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Teruobat.
<lb />Ou donc ſerons nous bien?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Telbuod.:
<lb />. .. ..i
<lb />Allons à tous les Diables
<lb />Allez, ſi vous voulez comme des miſerables
<lb />Chercher quelques aſſeurance aux pays eſtrangers,
<lb />Pour moy, ie ne veux point memettre en ces dangers.
<lb />Si i’auois bien enuy qu’on me caſſaſt la teſte
<lb />Ie ne voudrois ailleurs chercher dautre retraite,
<lb />Encor ne ſçais ie pas ſi parmy les Demons
<lb />Nous pourrons bien trouuer quelques conditions,
<lb />Car nous ne ſommes bons à boüillir n’y a frire.
<lb />Et vne choſe encor qui nous pourra bien nuire
<lb />C'eſt que ſi nous venons à eſtre reconnus
<lb />Il faut nous aſſeurer que nous ſommes perdus;
<lb />Car ces damnez richards ialoux de l’opulence
<lb />Nous connoiſſans farcis de tout l’argent de France:
<lb />Nous hacheront merde comine cran à parter.
<lb />Et peut eſtre d’entré ẽtſ ſerons nous reiettez.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />dracip.
<fw><lb />Rrattp.;
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il nous faut tellement deſguiſer le viſage
<lb />Qu’on nous prenne pluſtoſt pour quelque Iean potage:
<lb />Ou pour des Spacamonts, que pour d’honneſtes gens
<lb />Qui eſtoient honnorez de tant de courtiſans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Teruobat.
<lb />Noſtre premier meſtier nous ſeruira de maſque
<lb />Et nous deliurera d’vne telle bourraſque:
<lb />leleprendrayl nitat d’vn lonnerte Iipler
<lb />C’eſt comme vous ſçauez tout mon premier meſtier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dracip.
<lb />Et moy ie reprendray mon antienne pratique,
<lb />Qui eſtoit de crier dedans vne boutique,
<lb />Michel, me diſoit-on, quitte ta belle, &amp; crie.
<lb />Monſieur, botte portée, ou botte de hazard;
<lb />Et par ce que i eſtois tout le plus grand bauard
<lb />Qui iamais ait eſté dans la Sauaterie,
<lb />Or vous ſçaurez comment ie quittay ce meſtier
<lb />Auant que d’obtenir celuy de Maltotier,
<lb />C’eſt que conformément à l’Eſtat que ie porte
<lb />Ie deſrobay, de la on me mit à la porte.
<lb />Et quoy que ma Maiſtreſſe euſt bonne volonté
<lb />De ne pouuoir ſouffrir que l’on m’euſt mal traitté,
<lb />Et qu’elle m’aymaſt plus que ſon vieil cocu meſme,
<lb />Elle ne pût pourtant par tout ſon ſtratageme
<lb />Empeſcher que mon maiſtre à qui i'auois volé,
<lb />Deux petis ſoio far quenne muit bienquerelle,
<lb />Et qu.ayant bien couru pour tacher de me battre
<lb />Enfin il me chaſſa me donnant cinq &amp; quatre;
<lb />Ie m’en vais achepter quelque ſale tablier.
<lb />Auec l’habit poiſſé d’vn Maiſtre Cordonnier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Telbuod.
<lb />
<lb />Il ne faut point penſer qu'on vous puiſſe connoiſtre
<lb />Quand auec cét habit on vous verra paroiſtre
<lb />Vous ſçauez quand à moy, cela n’eſt point nouueau,
<lb />Que iamais ie ne fus autre que Maquereau,
<lb />Et que pour le preſent n’en connoiſſant plus guerre
<fw><lb />D
</fw><lb />Pour me bien deſguiſer ie ne ſçaurois que faire,
<lb />Car ie n’ayplus du tout de filles ſous mes gages
<lb />Pour me refaire encor fripier de pucelages.
<lb />Ah! la vache eſt à moy! ie vendray des Chanſons,
<lb />(Car ie laiſſeray vendre aux femmes des chifons)
<lb />Ce n’eſt pas mon meſtier, mais bien des Maquerelles
<lb />Apres quelles n’ont plus connoiſſance de belles,
<lb />Et de ce pas ie vais pour mes quatre ou cinq ſous
<lb />Aenepeer des Onanions pour erier auec vous.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />TROISIESME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIOBSED ſeul.
<lb />TOILA qui eſt eſtrange! on ne ſçait reconnoiſtre
<lb />Les deſſeins de Paris par eſpion ny traiſtre
<lb />Le Bourgeois eſt armé, &amp; par vn grondement
<lb />Chacun parle à la fois, mais tous diuerſement;
<lb />L’vn dit, on va au pain, l’autre dit, à la guerre,
<lb />L’vn ſieger S. Germ ain, l’autre ayme mieux ſe taire
<lb />Mais le plus gros bruit eſt que ſans doute demain
<lb />Tout le Pariſien ſort pour ſieger S. Germain,
<lb />Ie ne ſçaurois que dire à Nirazam mon Maiſtre
<lb />Qu’il cherche vn eſpion ie ne le veux plus eſtre.
<lb />Il veuit ſçauoir au vray ce que ieru t'arie y
<lb />Comment le ſçaura-il? ie ne l’ay point apris,
<lb />Cependant, il vaut mieux que ie luy faſſe entendre
<lb />Ce que l’on dit, affin qu’il ſonge à ſe deffendre;
<lb />Mais, Dieu! quelqu’vn s’aduance, helas ie ſuis perdu
<lb />Certes ie ſuis trouſſé ſi l’on m’a entendu
<lb />Ah, c’eſt mon Maiſtre elui.
<fw><lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE QVATRIESME.
<lb />NRAZAM, YREMED, NALETAC, SIOBSED.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NIRAZAM.
<lb />Hé bien qu’elle nouuelle?
<lb />La ville de Paris eſt elle encor rebelle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Siobsed.
<lb />Monſieur pluſque iamais dans deux heures au plus,
<lb />el memlamelneos
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Naletac.
<lb />Ah! nous ſommes perdus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Treme'd.
<lb />es tu bien aſſeuré de ce que tu rapportes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Siobsed.
<lb />Quoy? apres auoir veu les Pariſiens aux portes
<lb />Auec des armes, pains, poudres, munitions,
<lb />Beaucoup d’artillerie, auec force canons?
<lb />Apres vn bruit confus de cette populace:
<lb />Parmy nos ennemis il faut nous faire place
<lb />Il faut ſans differer en prenant S. Germain
<lb />Amener vif ou mort ce traiſtre Nirazam.
<lb />Ie l’aurons ce voleus, &amp; en deſpit dũ Prince,
<lb />Qui a tant rauagé noſtre pauure Prouince,
<lb />Iely apprendons bien qu’auecques noſtre argent
<lb />On ne doit deſrober vn Roy ſecretement.
<lb />Helas! quand i’entendois du peuple la menace
<lb />Qui eſtoit contre vous dviſc mortene aduace
<lb />Ah que ie pleignois bien voſtre ma lheureux ſort!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nirazam.
<lb />Desbois mon bon amy ne me plains pas ſi fort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ah ie crains.
<lb />Siobsed.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nirazam.
<lb />Que crains tu? crains tu qu’on te delaiſſe?
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />D i
<lb />Helas non! mais ie crains que ma pauure Maiſtreſſe
<lb />Que i'allois viſiter de deux iours en deux iours
<lb />Pour ma trop longue abſence eſteigne ſes amours:
<lb />et vne perte encor que ie crois ſans pareille,
<lb />C'eſt que ie ne ſois plus Cheualier de la Treille,
<lb />Car tous les Cheualiers ſans gouſter mes raiſons
<lb />Ne me ſouffriront point apres mes trahiſons,
<lb />Et s’ils me connoiſſoient ſi traiſtre à ma patrie
<lb />Il me degraderoient de la Cheualerie.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Yremee d.
<lb />Queitce done quercutcno. juoprapale bien haut,
<lb />Ou bien c’eſt vne alarme ou vn traiſtre nouueau.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE CINQVIESME.
<lb />DRACIP, TERVOBAT, NIRAZAM, YREMED.
<lb />NALETAC, SIOBSED.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dracip.
<lb />Botte à changer, Monſieur : Monſieur botte portée.
<lb />Nirazam.
<lb /> nb MNuiſis
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Teruobat.
<lb />Caſaque ſupportée,
<lb />Monſieur, habit d’eſté: Bonnet quarré Monſieur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Naletac.
<lb />Que nous veut dire donc cét impudent crieur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Teruobat.
<lb />Monſieur, ſotanne neufve.
<fw><lb />212
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dracip.
<lb />I'ay de bonnes bottes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Yreme d.
<lb />I'eſtime qu’ils ſont forte.
<fw><lb />Monſieur
<lb />Teruobat.
</fw><fw><lb />2
<lb />Monſi eur bonne calottes.
<lb />. ...2..
<lb />Li: 
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nirazam. 5
<lb />Si ie vous prens maraults.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Des bottes de hazard.
<lb />Dracip.
<lb />Momieur, voyez icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Naleiac.
<lb />Ah bon Dieu qu’eſt cecy!
<fw><lb />Dracip.
<lb />Monſieur que cherchez vous? des bottes de campagne.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Teruobat.
<lb />De bons chapeaux, Monſieur, habits de drap d’eſpagne.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />Oounv M ona dd oMiE.
<lb />NIRAZAM, YREME'D, DRACIP,
<lb />TERVOBAT, SIOBSED, TELBVOD.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TELBVOD ENTRE, · CHANTANT.
<lb />Courante nommee la Princeſſe.
<lb />ROYEZ vous galands malheureux
<lb />Par des yeux languiſſans, des reſpects, &amp; des vœux
<lb />Teſmoigner l’ardeur de vos ux
<lb />Par ma farine,
<lb />Ie ſuis aymé de ma belle voiſine,
<lb />D'vn peu de lard
<lb />Ie mets vn pucelage en grand hazard.
<lb />Philis qu’vn amant eſt peu fin
<lb />C’eſt la Chan<lb />ſon du temps.
<lb />De vous offrir des vœux quand vous mourez de faim
<lb />Et que vous n’auez pas de paim,
<lb />Chere Maiſtreſſe:
<lb />Ie vous en aporte vn gros de Goneſſe
<lb />Et pour l’auoir,
<lb />Ie ne demande rien qu’vn peu d’eſpoir.
<lb />Chaſſez le coquet affamé
<lb />Qui croit par vn ſonnet ou par vn bout rimé
<lb />2
<lb />ndre digne d’eſtre aymé,
<fw><lb />E
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dans la famine,
<lb />Il faut des poix, du lard, de la farine
<lb />Pour tout auoir,
<lb />Ie ne demande rien qu’vn peu deſpoir.
<lb />Adieu les bijoux du Palais,
<lb />Les chanſons, les Romans, les beaux mots, les Poulets,
<lb />Adieu la danſe &amp; les balets
<lb />Pour eſtre aymable,
<lb />Il ne faut plus que tenir bonne table
<lb />Vnvray galalld
<lb />Ne ſe doit point trouuer ſans pain chaland.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />la
<lb />Nirazam.
<lb />Pente ſolt des pendais qui dans ſoitre anemblée
<lb />Viennent entremeſſer leur chetiue denrée,
<lb />Il importe pourtant en ces extremitez
<lb />De trouuer vn repaire à nos meſchancerez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Yreme d
<lb />Vous ſçauez mieux que moy qu’aucun lieu de la terre,
<lb />Ne pourroit iamais eſtre aux voleurs ſalutaire,
<lb />Vous nous auez rendu tellement odieux
<lb />Par vos deportemens &amp; deſſeins fartieux,
<lb />Que ſi vous n’auez pas aux diables cognoiſſancé
<lb />Nous fommes tous perdus ſans aucune eſperance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nirazam.
<lb />I'en ay depuis long-temps au grand diable Pluton,
<lb />et i’eſpere de luy quelque choſe de bon.
<lb />Ie faiſois auec luy le plus ample trafique
<lb />Que iamais fit ſorcier auec ſon art magique,
<lb />Pourueu qu’il me donnaſt grand’quantité d’argent
<lb />Ie luy ay accordé &amp; preſté le ſerment
<lb />Qu’il auroit les porteurs de cette marchandiſe,
<lb />En ſuitte de cela aymant ma chalandiſe,
<lb />Il me fit dans la France intendant des voleurs,
<lb />Et de là ſont venus tant de monopoleurs,
<lb />Car s’il me ſuggeroit par ſes grandes largeſſes
<lb />Vn moyen d’amaſſer de nouuelles richeſſes
<fw><lb />4
</fw><lb />Auſſi-toſt ie cherchois deux mille Partiſans
<lb />Qui voloient hardiment les pauures payſans:
<lb />Ainſi pour chaque impoſt que i ay mis dans la France
<lb />I'ay mis deux mils voleurs en ſa pleine puiſſance,
<lb />Et comme compagnons de mes mechancetez,
<lb />Aſſeurez vous d’auoir ce que vous meritez.
<lb />Ouy, tenez pour certain quoy que le François faſſe
<lb />Que parmy les demons vous aurez bonne place,
<lb />Et generalement pour vous &amp; vos commis
<lb />I’y en ay retenuë &amp; fait beaucoup d’amis.
<fw><lb />Teruobat, à Dracip.
<lb />Ah la bonnerencontre!
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Drabip.
<lb />Il faut pourtant nous taire,
<lb />Nous irons auec eux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Telbuod.
<lb />Voila bien noſtre affaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nirazam
<lb />Allons donc au pluſtoſt voir meſſire Caron
<lb />Qu’il nous faſſe parler à ſon maiſtre Pluton,
<lb />Puiſque communement les cantons de la terre
<lb />Sont armez contre nous pour nous faire la guerre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Siobſed.
<lb />Allez, on vous fera vne Croix ſur le dos,
<lb />I a France apres cela ſera plus en rẽpos,
<lb />Quand à moy, ie m’en vais auec grande allegréſſe
<lb />Iouir de ce bon-heur aupres de ma maiſtreſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Teruobat.
<lb />ouiuons ces autres cy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nirazam.
<lb />He Caron oues tu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nalelac.
<lb />Nous n’auons point encor trop long tems at tendu
<lb />Peut-eſtre paſſe il quelqu’vn à l’autre riue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Yreme'd.
<lb />Il nous faut donc iey attendre qu’il arriue.
<fw><lb />2
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Il ſort.
<fw><lb />8
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Caron,
<lb />Draçip.
<lb />derriere la iapiſſerie. 
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />On y va, on y va.
<lb />Pluton, derriere, &amp;c.
<lb />Attens, ie veux paſſer pour ſçauoir qui eſt là,
<lb />Ie crois voir vn grand train, ſçachons ce qu’il demande.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />SEPTIESME
<lb />&amp; derniere.
<lb />PLVTON, CARRON NIZARAM, YREME'D,
<lb />TElCTODHT, DlerIeI, TELBVOD.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pluton.
<lb />Ah mon cher Nizaram vous auez groſſe bande?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nirazam.
<lb />C’eſt Monſſeur Yreme d'&amp; Monſſeur Naletac.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pluton,
<lb />Ces deux autres icy auecques leur biſſac,
<lb />ne lone lle pue danrde voiere compagnie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nirazam.
<lb />lis ſe font pas des michs, potir teſs ie les renie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pluton.
<lb />C’eſt la Iean Telbuod, aſſeurément ce l’eſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Telbuod.
<lb />voue cirauen mhener, chcurbnoir vous plaiſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nirazam.
<lb />Il eſt de dans la France en bien autre poſture,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pluton.
<lb />Ce ſont la Teroubat comme ie coniecture,
<lb />C’eſt Telbuod &amp; Dracip, ou ie ſuis abuſé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Naletac.
<lb />A quoy bon, chacun d’eux ſeroit il deſguiſé?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pluton.
<lb />Parce qu'ils ſçauent bien que par trop d’auarice,
<lb />Ils ne m’ont point rendu vn fidele ſeruice,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Cai
<fw><lb />6 
</fw><lb />Car au lieu d’engager beauconp d’autres humains,
<lb />Dedans tous leurs impoſts fe ſeruans de leurs mains
<lb />Ils ont au grand meſpris de mon noir diadeſme
<lb />Pour faire vn plus grand gain voulu tout faire eux meſme
<lb />Ailin a lles derpens ns le Ione ereilios
<lb />Sans iamais m’acquerir que fort peu de commis.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Yreme'd.
<lb />Si cela eſt, mon Prince, ils ne ſont point capables,
<lb />D’obtenir aux enfers de charges honorables:
<lb />Mais ie ne ſçaurois croire en ces habillemens
<lb />Quir s y puhle eceneraueans des parcilans,
<lb />Au reſte ſondez les, &amp; vous pourrez apprendre
<lb />En quatre petits mots ce qu’ils ont dans le ventre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pluton.
<lb />Viens ça icy bon homme, aproche, qui eſt tu?
<lb />Nomme moy ton parrain, &amp; d’où tu es venu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Teruobat
<lb />Moy: le luis vit pauure homme à voſtre humble ſeruice,
<lb />Il faut ſe conſoler, pauureté n’eſt point vice,
<lb />On m’appelle la Broche, &amp; mon premier meſtier
<lb />(Que i’exerce à preſent) c’eſt celuy de Fripier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pluton.
<lb />Et toy qui fais icy vne triſte grimace,
<lb />Qui eſt tu!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Telbuod.
<lb />Qui ie ſuis? mon nom eſt la beſace,
<lb />Normand de Nation, mon meſtier maquereau:
<lb />Mais voyant que chez moy ie n’auois rien de beau
<lb />Qu on le irequentore plus mon honneſte maiſon,
<lb />I'ay pris auſſi l’eſtat de vendeur de Chanſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pluton.
<lb />Et toy dis moy ton nom &amp; ton meſtier ſans feinte,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dracip.
<lb />Ie ſuis vn Cordonnier on m’appelle la pointe,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nirazam.
<lb />Voila de plaiſans noms.
<fw><lb />A
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Naletac.
<fw><lb />Cocq à
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Auſſi bien ſuppoſez,
<lb />Que ces droſles d’habits dont ils ſont deguiſez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pluton.
<lb />La broche, eſt-ce pas vous qui par l’obeiſſance
<lb />Que vous rendiez iadis à ma toute puiſſance,
<lb />Pour auoir de l’aigent auez par tant de fois
<lb />Mis tant &amp; tant d’impoſts ſur le pauure Bourgeois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Au dvoenes
<lb />l'Aſne. Ouy, ie ſuis vn Bourgeois, qu’infinité de droſles
<lb />Ont fait mourir de faim par mille Monopoles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pluton.
<lb />Dis moy donc, n’eſt tu pas ce fameux partiſan
<lb />Que Pay taiit entieny des brens du Payſan.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La Broche.
<lb />Ouy ie ſuis payſan, &amp; ne ſuis gueres riche
<lb />Iugez ſi on eſt gueux quand on feſſe la miche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pluton.
<lb />Ecia ne prouue pomt ta grande pauureté,
<lb />Ie ne ris pas, dis moy la pure verité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La Broche.
<lb />Ouy, ouy la verité eſt vne belle choſe
<lb />Ie l’ay veuë autresfois elle eſt couleur de roſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Flhlon.
<lb />Ah! ſi i’entre en furie, on en verra beau ieu
<lb />Ie te feray ietter dans vn horrible feu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La Broche.
<lb />Monſieur ie n’ay pas froid, ne bougez ie vous prie
<lb />Ie n’en ay pas beſoin, ie vous en remerciet
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pluton.
<lb />Peſte ſoit du coquin qui ſi impudemment
<lb />Quand ie parle ſe rit de mon commandement,
<lb />Toy, à ce que tu dis, qui t’appelles la Pointe,
<lb />Reſpons:mais ſouuiens toy que ſi ta contrepointe
<lb />Tu receuras de moy vn iuſte chaſtiment,
<lb />A ce que ie diray reſpons directement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La poincte.
<lb />Sicargumentaris, toy qui te dis la pointe,
<fw><lb />18i92
</fw><lb />Reſpons. Mais ſouuiens toy queſi tu contre pointe?
<lb />Tu receuras de moy vn iuſte chaſtiment
<lb />Nego conſequentiam, de ce bel argument.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pluton.
<lb />marauit que veux tu dire auec ta conſe quence
<lb />Quoy? tu te ris encor de mon interrogance?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La poincte.
<lb />Sic argamentar is, adinterrogatum,
<lb />Quoy tu te ris encore? concedo le totum.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />deit luton.
<lb />Tu te gauſſes de moy auec ton ie l’accorde?
<lb />Tu ne te tairas point ſi ie ne prens la corde?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Concedo.
<lb />La pointé.
<fw><lb />u
<lb />tuiii
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fiuion.
<lb />Ce pendart me feroit enrager.
<lb />La pointe.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Tranſeat.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pluton.
<lb />Ah! tantoſt ie te feray changer,
<lb />Mais voyons celuy-cy, il pourra nous apprendre
<lb />Ce que de-ces deux-là, ie n’ay point ſçeu entendre
<lb />La bezace; du moins ç’eſt la ton ſobriquet,
<lb />Car ie veois Telbuod ſous ton plaiſant roquet
<lb />Dis moy en bonne foy, mais dis ſans raillerie,
<lb />Nent ce pomt toyqui as pai mine volleries
<lb />Fait mourir le ſoldat, ruiné le bourgeois
<lb />elpuiſé tout l’argent du pauure villageois?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S..1
<lb />La Bezace.
<lb />Dedans vn ſeul cayer, Monſieur, l’y en a quatre à quatre
<lb />Et ie les vends vn ſol ſans rien du tout rabattre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pluton.
<lb />Quel ruſtau eſt cela? tu n’as point de raiſon,
<lb />Reſpons, ſans me parler de ta vieille chanſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La Begace.
<lb />Vous ſçauez mieux que moy point d’argẽt point de ſuiſſe
<lb />Sans payer ma chanſon, croyez vous que ie puiſſe
<lb />Pour quelque grand mercy donner ce qu’on me vend?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EBieseere
<lb />Ie n’ay iamais connu vn pareil impudent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La bezace.
<lb />Oüy Monſieur i'en connois, mais ie vous dis de belles
<lb />Et ie vous en promets deux qui ſeront pucelles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pluton.
<lb />Voyla de vrays maraults qui ſans doute ont iuré
<lb />De ſe mocquer d’vn Roy qui doit eſtre adoré,
<lb />re ne ſçaurois jouniit de cet qæ Limpudence
<lb />Qui par des alibis meſpriſent ma puiſſance
<lb />Caron prenez les moy, &amp; que de grands tourmens
<lb />Leurs ſeruent auiourd’huy de iuſtes chaſtimens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Caron.
<lb />Hé, la Pointe viens çà, la proche &amp; la Bezace
<lb />Approchez-vous Vrayement vous auez bonne grace
<lb />De vous railler ainſi de mon Prince Pluton.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La DYotne,
<lb />La Bezace à bien dit, qu’il n’y faiſoit pas bon,
<lb />Qu’on nous maltraitteroit au Royaume des Diables.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Atabone
<lb />Les meſpris faits des Roys ne ſont point pardonnables,
<lb />Qu’ils ſoient ſuppliciez comme ils ont meritez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La Bezace.
<lb />Voudriez vous bien nous voir ſi rudement traittez?
<lb />Pourueu que vous ayez deux ou trois pucelages
<lb />N’excuſerez vous point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pluton.
<lb />Non, vos maquerelages
<lb />N’auront point deſſus moy vn aſſez grand pouuoir
<lb />Pour pardonner à vn qui manque à ſon deuoir.
<lb />Pour mon autorité qu’ils ont tant meſpriſée
<lb />Ie veux qu’ils ſoient punis de toute leur riſée
<lb />Oüy, vous reſſentirez les plus rudes tourmens
<lb />Que l’on ait eſprouuée de tout mes iugemens
<lb />I'armeray contre vous toutes mes trois furies
<lb />Pour ſeruir de bourreaux à tant de railleries.
<lb />44
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />La Broche.
<fw><lb />*-
</fw><lb />Vous prendriez trop de peine, &amp; i’aymerois bien mieux
<lb />Vous dire nos deſſeins qui ſont myſterieux
<lb />Que de vouloir ſouffrir qu’on memiſt à la geſne.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La Pointe.
<lb />Voulez vous oublier toute l’ancienne haine
<lb />Qu’auez eu autrefois contre trois Partiſans?.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pluton.
<lb />N’auois-ie pas bien dit que c’eſtoient mes galans?
<lb />Quoy? vous croyez tromper, voleurs, fourbes, infames,
<lb />Vn qui eſt eſclairé de mille &amp; mille flames.
<lb />Vous auez donc douté de l’infiny pouuoir
<lb />Qu'vn grand Prince &amp; vn Dieu des enfers doit auoir,
<lb />Apprenez que le vois clarrement qui vous eſtes,
<lb />Et ie me vengeray de tout ce que vous faites,
<lb />Ie veux dés maintenant pour voſtre chaſtiment
<lb />Que Caron vous repaſſe en terre promptement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La Broche.
<lb />Ah! donnez-nous pluſtoſt des peines eternelles
<lb />Que de nous....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pluton.
<lb />Non, ie veux qu’en terres naturelles
<lb />Vous me ſatisfaſſiez pour vos crimes paſſez;
<lb />en retournant aux lieux dont vous eſtes chaſſez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nirãzam.
<lb />Grand Roy, excuſés les pouï l’inſigne ſeruice
<lb />Qu’en France ils ont rendu à ma grande auarice,
<lb />Ie croy que le ſujet de leur deſguïſement
<lb />N’eſtoit que pour entrer chez vous plus aiſément,
<lb />Et c’eſt pour vous ſeruir &amp; vous eſtre agreables
<lb />Qu’ils ont ainſi cherché des maſques fauorables;
<lb />Enfin ils n’ont iamais conceu d’autre deſſein
<lb />Au meſme inſtant qu’ils ſont ſortis de S. Germain,
<lb />Que pour vous demander vn pardon de leurs crimes,
<lb />Et ſe rendre à vos pieds volontaires victimes,
<lb />S’aſſeurans toutesfois que voſtre Maieſté,
<lb />Exerceroit ſur eux quelque traict de bonté.
<fw><lb />G
</fw><lb />A tout le moins ſouffrez que par voſtre puiſſance
<lb />Ils ſe diſent ſujets ſous voſtre obeiſſance:
<lb />Donnez leur quelque employ qui approche du mien,
<lb />Car c’eſt par leur moyen que i’ay acquis du bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Piuton.
<lb />Iules, i’aurois grand tort de faire reſiſtance
<lb />A la priere d’vn qui m’a ſeruy en France
<lb />1. 1).
<lb />Allez, ie vous promets quel que condition;
<lb />Puis qu’ils out merité voitre protection,
<lb />Et quand vous aurez eu quelque charge honnorable
<lb />Que ſi quelqu’vne peut leur eſtre conuenable, anu<lb />Ie la laiſſe à leur choix, touté ma paſſion,
<lb />Cherchera ſeulement leur ſatisfaction:
<lb />Et pour en peu de temps terminer cẽtte affaire,
<lb />Ie veux en premier lieu tous trois vous ſatisfaire,
<lb />Et quand vous aurez eu voſtre contentement,
<lb />Meſſieurs nos deſguiſez en auront tout autant,
<lb />Dictes, Iules, quel rang vouſez-vous qu’on vous donne?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nirazam.
<lb />A voſtre volontéla mienne s’abandonne,
<lb />Vous ſçauez mieux que moy ſi ie ſuis propre à rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pluton.
<lb />Vous n’eſtes quaſi bon qu’à deſrober du bien;
<lb />Et moy comme ie ſuis le grand Roy des richeſſes
<lb />Ny voleurs ny commis auecques leurs fineſſes
<lb />Ne ſont pas bons chez moy pour auoir vn eſtat
<lb />Qu'il puiſſent exercer auec vn peu d’eſclat,
<lb />C’eſt pourquoy ſçachant bien que vous n’eſtes capables,
<lb />D'auoir des qualitez qui ſofent conſſderables,
<lb />Ie diray ce à quoy chacun me peüt ſeruir
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Yiemed.
<lb />Peu de choſe nous peut plainement aſſouuir,
<lb />Et ſans aller plus loing noſtre fortune eſt faicte
<lb />Si nous pouuons chez vous auoir quelque retraicte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pluton.
<lb />Ie commence par vous, &amp; ce n’eſt pas en vain,
<lb />Car c’eſt vous des voleurs, qui eſtiez ſouuerain,
<fw><lb />4
</fw><lb />Ie n'ay iamais trouué aucune Creature
<lb />Qui naturellement eut ſi bonne poſture
<lb />Et qui euſt comme vous aſſez ample feſſier
<lb />Pour ſouffler icy bas &amp; en faire meſtier,
<lb />Parquoy, ce ſera la voſtre honnorable office.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nirazam.
<lb />Vous deués vous promettre vn fidele ſeruice,
<lb />Car i'ay le trou ſi large &amp; le ſeufflet ſi gros
<lb />Que ie puis ayſément du vent qui eſt enclos
<lb />R’allumer tout le feu que ce Royaume enſerre
<lb />P t le reueierois le leu clementane,
<lb />S’il ſe trouuoit eſteint par quelque grand malheur,
<lb />Cependant grand-mercy d’vn ſi inſigne honneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Plu ton<lb />Toy qui eſtant laquais a batu la ſemelle
<lb />Tu ſeras icy bas vn porteur de nouuelle,
<lb />Me Ieruiras par tout, &amp; dans le neu ſecret
<lb />Tu prendras ta demeure &amp; le tiendras bien net,
<lb />Tu portera l’eſponge à Dame Proſerpine
<lb />Auecques le carreau de ma grand concubine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lrasise de.
<lb />Grand Roy ie me reſſens viuement obligé
<lb />De ſouffrir que chés vous ie me trouue logé
<lb />Auec la dignité qui m'eſt plus conuenable,
<lb />en quoy ie tacheray de vous eſtre agréable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pluton.
<lb />Quand a vous raretac laurs inaitre vacher
<lb />Il vous faut vn eſtat propre à ce beau meſtier:
<lb />Ie vous donne le foing de mon portier cerbere,
<lb />Mon dragon, ma vautour, auecques ma vipere,
<lb />Mes couleures, crapaux, anguilles &amp; ſerpens
<lb />Et generalement des beſtes de ceans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Naleiac.
<lb />Grand Prince des Demons que par voſtre ſageſſe
<lb />Vous vous accommodés à noſtre petiteſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pluton.
<lb />Il n’en reſte donc plus que trois à contenter
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />G ij
<lb />Et puis vous pourres tous moir Royaume habiter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La Broche.
<lb />Sire, il n'eſt pas beſoing de nous donner d’office
<lb />Nous ne meritons pas vn ſi grand benefice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pluton.
<lb />Tous ceux qui ont ſeruy le Seigneur Nirazam,
<lb />Auront dans mon Royaume vn azile certain
<lb />Et ie leur donneray quelque charge honnorable;
<lb />Selon que chacun d’eux s’en trouuera capable.
<lb />Vous Meſſires la Proche autrefois Tabouret
<lb />VOus reres le y pue Mlamre de Subarer
<lb />Auſſi bien aymés vous à faire bonne chere:
<lb />Et vous prendrés le ſoing de ma cuiſine entiere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La Bezace.
<lb />Il eſt bien vray grand Roy qu’aſſez heureuſe
<lb />I ay eſté dans Paris marchand de chair humaine
<lb />Et ie vous promets bien que dans voſtre domainc
<lb />I’en trafiqueray tant que de monopoleur
<lb />On me ſur nommera le grand appareilleur,
<lb />Ce pendant toutefois ie vous rend mille graces
<lb />De nous auoir donné aux enfers bonnes places.
<lb />vous eſtes bien heureux que monſieur Nirazam.
<lb />A faict auec Pluton vn pacte clandeſtin.
<lb />Car luy &amp; vous &amp; eux qui ont volé en France
<lb />Seroient icy venus ſeulement a patence,
<lb />Car tous les Pariſiens contre vous irtitez,
<lb />Peut eſtre vous aurolent ſi rudement traictez
<lb />Et auroient tellement mis vos membres en pieces
<lb />Qu’en l’air il eut falu paſſer voſtre vielleſſe
<lb />Pour vous mieux ſouſtenir, riez mes bons enfans
<lb />Vous auez leur argent &amp; vous eſtes conrens.
<fw><lb />2
</fw><fw><lb />
<lb />-
<lb />1
<lb />7
<lb />
<lb />l.
<lb />12
<lb />–
<lb />
<lb />11
<lb />{
<lb />2
<lb />
<lb />.
<lb />121
<lb />. 3
<lb />
<lb />
<lb />10
<lb />
<lb />4
<lb />12
<lb />
<lb />I
<lb />–
<lb />12
<lb />11
<lb />
<lb />5
<lb />–
<lb />
<lb />H
<lb />
<lb /><lb />4
<lb />2
<lb />"
</fw><fw><lb />
</fw><fw><lb />
</fw></sp>
    </body>
  </text>
</TEI>