<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Comédie admirable intitulée la Merveille, où l'on voit un capitaine françois, esclave du Soldam d'Egypte, transporté de son bon sens, ce donne au Diable pour s'affranchir de servitude, lequel il trompe mesme subtillement tant qu'il fut contrainct luy rendre son obligation</title>
        <author></author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb33312212j"/>
          <author>
            <persName></persName>
          </author>
          <title>Comédie admirable intitulée la Merveille, où l'on voit un capitaine françois, esclave du Soldam d'Egypte, transporté de son bon sens, ce donne au Diable pour s'affranchir de servitude, lequel il trompe mesme subtillement tant qu'il fut contrainct luy rendre son obligation</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1620" cert="high" resp="BNF">1620</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />1H
<fw><lb />
<lb />4
<lb />m
<lb />A
<lb /><lb />Ce
<lb />b
<lb />d
<lb />1
<lb />L
<lb />II
<lb />n
<lb />a
<lb />n
<lb />n
<lb />C
</fw></fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />ARGVMENT DE LA PRESENTE
<lb />COMEDIE.
<lb />Lodoar Capitaine experimenté à la marihe &amp; a
<lb />&amp;e pluſieurs autres honneſtes exercices, s’eſtant em<lb />barqué au port de Barcelonne, ambitieux de voir le
<lb />monde, arriua finallement, apres auoir affranchi diuers
<lb />perils ſur la riue du Nil, non fort loing du Caire de
<lb />Babylone; où eſtant deſcendu ſeul ſur le riuagé, il fut
<lb />pris par deux Sattrapes, commis du Soldam d’Egypte,
<lb />commis pour expier les eſtrangers. Amené deuant ſa
<lb />Majeſté, il s’informe de quelle exercice il eſtoit, à quoy
<lb />ayant reſpondu qu’il ſçauoit faire de rares &amp; ſuperbes
<lb />baſtimens &amp; edifices; il demeure d’accord auec le Sol<lb />dam de baſtir vn Chaſteau en deux ans de temps ſur la
<lb />riue d’Euphrate pour racheter ſa vie: Lequel voyant
<lb />ne pouuoir acheuer en ſi bref temps, hors de ſoy, il in<lb />uocqua l’ennemy &amp; ſe donna à luy, à la charge qu’il
<lb />rendroit le Chaſteau preſt au temps prefix, &amp; luy bail<lb />leroit &amp; feroit tout ce qu’il luy demanderoit &amp; com<lb />manderoit. Or cela acheué, Flodoar de retour au pays
<lb />par l’artifice du diable, auec les richeſſes du Soldam, a<lb />fin de s’exempter de la ſeruitude de ce demõ, luy com<lb />mande de luy baſtir vne tour, dont le fondement ſoit
<lb />aſsis au profond des enfers, &amp; le ſommet iuſques aux
<lb />nues, &amp; de luy emplir d’or &amp; d’argent: à quoy le diable
<lb />ne pouuant ſubuenir, apres pluſieurs diſcours, il eſt
<lb />contrainct par le commandement de lucifer, de rendre
<lb />l’obligation malgré luy au Capitaine Flodoar: ce qui
<lb />eſt rare &amp; peu cogneu pour la rareté de l’hiſtoire.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AV LECTEVR.
<lb />ONNET.
<lb />S'On pourroit bien tromper le cauteleux Vlyſſe
<lb />&amp; Quand il ſeroit viuant en ce vaſte vmuers:
<lb />Voire l'Ambaſſadeur fils de Maye au yeux verds,
<lb />Bien qu’il ſoit decoré de cautelle &amp; malice.
<lb />Les mariniers prudents eſuitent le blandice
<lb />Des Nymphes d'Achelos en ſillonnans les mers:
<lb />Mais las! bien rarement l’on franchit les enfers
<lb />Quand l’on offre aux elemons ſa vie en ſacrifice.
<lb />Ce Capitame ſeul entre plufieurs humains
<lb />A ſecoüé ſon ioug &amp; ſes fers inhumains,
<lb />Comme vous pourrez voir dans ceſte Comedie.
<lb />Mais cépendant Lecteurs, ſurpris en ces appas
<lb />Dans ce Cocyte obſcur ne vous eſlancez pas
<lb />Pour n'eſtre vn iour priuez de la celeſte vie.
<fw><lb />l
<lb />4
<lb />P.
<lb />I.
<lb />Pa
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SVR LA COMEDIE
<lb />PRESENTE.
<lb />NNET.
<lb />E graue Flodoar, ne redoutant d’Eole
<lb /> Les rigoureux aſſaux ny les legers autans,
<lb />Ambitieux de voir en la fleur de ces ans,
<lb />Nauigea ſur Thetis de l’vn à l’autre pole.
<lb />Laßé ce neant-moins de virer la bouſolle
<lb />Apres auoir franchy plufieurs gouffres &amp; bancs,
<lb />Et dompté la fureur des impiteux tuans
<lb />Il ce voit des damnez eſcrit deſſus le rolle.
<lb />Ne perdant toutesfois le courage &amp; le cœur
<lb />Pour auoir meſme encor eſperance au Seigneur.
<lb />Il commande à Pharos vne telle entrepriſe,
<lb />Qu’il ce void deliuré, imitant le renard
<lb />Qui ſubtil &amp; ruzé eſgaré à l’eſcart
<lb />Faict aux chiens des veneurs ſouuent perdre la priſe.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ACTEVRS.
<lb />Sarono premier Sattrape du Soldam.
<lb />Raphin ſecond Sattrape.
<lb />Flodoar Capitaine François.
<lb />Le Soldam d’Egypte.
<lb />Boſphoron Lieutenant.
<lb />Turly premier manouurier.
<lb />Vandalon ſecond manouurier.
<lb />Pharos demon infernal.
<lb />Le courrier du Soldam.
<lb />Lucifer.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />NVAN
<lb />A
<lb />ADMIRABLE.
<lb />INTITVLEE,
<lb />LI MMAVMLLE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE PREMIER.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE I.
<lb />Premier Sattrape, ſecond Sattrape, Flodoar, Sarono.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SAPHIN i’ay deſcouuert vn celebre nauire
<lb /> Que le vagueux Neptun, &amp; le ſouef Zephire
<lb />Ont guidé doucement prés de ce port de mer,
<lb />Il nous faut de courage &amp; hardieſſe armer,
<lb />Au moins de butiner les biens &amp; la finance
<lb />Qui detient enſerrez dedans ſa creuſe pance,
<lb />Ce ſont Chreſtiens ce ſemble à voir leurs pers guidons
<lb />o „
<fw><lb />A iiij
<lb />* –
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Premier Sattrape.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Enne mis coniürez de noſtre nation,
<lb />Voire, diſ-je François, car leur face courtoiſe
<lb />Me font croire qu’ils ſont de la terre Françoiſe.
<lb />Sus, ſus vengeons nous donc de ce que ſainct Louys
<lb />Leur inuincible Roy fit à noſtre pays,
<lb />Alors qu’ayant Thetis de genſdarmes couuerte
<lb />Il vient fier aſsieger le Cayre &amp; Damiette:
<lb />Voire, diſ-je &amp; planter ces riches pauillons
<lb />Sur la riue du Nil &amp; en ces enuirons,
<lb />Car ſi nous les laiſſons ancrer en ce riuage,
<lb />Ils nous apporterons pius de perte &amp; dommage
<lb />Qu'il ne vous eſt aduis, ils ſont tous belliqueux
<lb />Aux armes treſ-adroits, aux combats genereux
<lb />Ainſi que le grand Mars plein de force &amp; proüeſſe?
<lb />Bref ſi on ne les prend par ſubtille fineſſe,
<lb />Par ruſe par aguet, par force ou trahiſon,
<lb />On ne peut auoir deux nullement la raiſon.
<lb />Raphin ſecond Sattrape.
<lb />Ils ont trop veu le loup il ne faut plus qu’il viue,
<lb />Mais laiſſons les ancrer au bord de ceſte riue.
<lb />Et uous les guetterons dans ce bois à l’eſcart
<lb />Comme le Lyon roux fait le ruzé renard
<lb />Ils ne ſont pas grands gens l’augure en eſt certaine,
<lb />Et croy qu’il n’y a chef, Seigneur, ne Capitaine,
<lb />C’eſt tout vn Saronon, guettons-les prudemment,
<lb />En voila deſ-ja vn qui à terre deſcend,
<lb />Haut gros &amp; refroigné, portant vne pannache,
<lb />Et aux leures des crocs releuez en mouſtache,
<lb />Qui agille s’eſtant de la nef ietté bas
<lb />Iette touſiours les yeux deſſus ſon coutelas,
<lb />Il marche fierement, il eſt fort &amp; adextre,
<fw><lb />18
<lb />* 20
</fw><lb />Et croy que du vaiſſeau il eſt nocher &amp; maiſtre.
<lb />Or guettons bien ceſtuy ce ſe ra aſſez faict
<lb />A cil qui luy mettra la main iur le conet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Flodoar Capitaine.
<lb />C’eſt aſſez longuement ſur la mer pris ſon erre.
<lb />Et branſler l’auiron ſans mettre pied à terré,
<lb />Car i’ay deſ-ja paſsé eſprouuant maint hazard
<lb />Le Cap de ſainct Vincent, &amp; l’eſtroit Gilbartart,
<lb />Ou le grand Herculles pour immortelles bornes
<lb />D’vn bras victorieux eſleua ces coulonnes,
<lb />Le terroir Mauritain, Maroque, &amp; fais encor
<lb />Le froidureux Atlas, &amp; le fleuue Sauuor,
<lb />Le port de mer Doran, la fiere Barbarie,
<lb />Le fleuue de Siſare, &amp; toute Numidie,
<lb />Tant que ie ſuis venu aux peuples alterez
<lb />Que bazane Phœbus de ces rayons dorez.
<lb />I’ay veu le fleuue Amphage, &amp; Arzer la gentille,
<lb />Bizance, Bragadas, &amp; Hipon la virille
<lb />Où le Roy du pays pour le vous faire court
<lb />Aſsiſté des Seigneurs tient ſa fameuſe Court,
<lb />Car il a confirmée &amp; cree Royalle,
<lb />Les peuples de ce lieu tranſportent leur Marpalle,
<lb />Et leurs toicts caſaniers, voire leurs creux caſots
<lb />Ou giſt leur volonté dedans des chariots,
<lb />Il m’en ſouuient tresbien, or, apres de courage
<lb />Vtique ie paſſay, &amp; Thunes &amp; Carthage,
<lb />Non aſsiſe fort loing des paluds Tritonis,
<lb />La ville de Cipon, &amp; le fleuue Cinips
<lb />Apres auoir franchy la Prouince des Sirtes,
<lb />Où ſinglant en la mer nous priſmes tous la fuite,
<lb />Parce qu’ils nous tiroyent vn grand nombre de traicts,
<lb />3
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />--. - ---- ---
<lb />V** E us
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />19
<lb />Comeate aamirable.
<lb />Or ayant eſuité leurs furieux attraicts
<lb />Qui ne demandoyent moins que noſtre chere vie,
<lb />Nous feuſmes en Lybie &amp; en Alexandrie,
<lb />Puis en apres auoir ramé de diuers fil
<lb />Au port ou non (anchron) proche voiſin du Nil,
<lb />Et ne ſommes pas loing du Cayre que ie penſe
<lb />Dont i’ay dedans mon cœur grande reſiouyſſance,
<lb />Car apres l’auoir veu &amp; ſon baume excellent,
<lb />Ie veux voir Damiette &amp; le tour de Salem,
<lb />Et Syrie &amp; Damas, &amp; les ſuperbes villes
<lb />Qui ſous l’aiſle du Turc ſont maintenant ſeruilles:
<lb />I’ay laiſſé tous mes gens ſur le bord de la mer
<lb />Afin de m’en venir icy me pourmener,
<lb />Pour voir ſi ie verray quelque lieu ou repaire
<lb />Qui me teſmoignera ſi ie ſuis loing du Cayré,
<lb />Car mes plus chers esbats, &amp; mes plaiſirs diuers
<lb />Sont de voir le circuit de ce grand vniuers
<lb />Que ie verray premier, Dieu aydant, que ie meure.
<lb />Sarono premier Sattrape.
<lb />Vous en aurez menty, ſus Chreſtien qu’on demeure,
<lb />Et qu’on rende ce glaiue ou de force ou de cœur
<lb />Si vous ne deſirer ſentir noſtre fureur:
<lb />Voire, encor de nos bras l’inuincible tempeſte
<lb />Sur l’indigne ſommet de ta peruer ſe teſte.
<lb />Flodoar Capitaine.
<lb />He! qui ſont ces pendars qui me viennent corſer
<lb />En paſſant mon chemin, &amp; mes armes piller.
<lb />Qui ſont ces bazanez, &amp; ces traiſtres perſides
<lb />Qui guettent les vaiſſeaux pres de ce port humide:
<lb />Eſtes vous des larrons, eſtes vous des volleurs,
<lb />Des pirates de mer, ou bien des eſcumeurs,
<fw><lb />
<lb />3
</fw><lb />Veu que vous ſaiſiſſez tellement ma perſonne.
<lb />Raphin ſecond Sattrape.
<lb />Nous ſommes au Soldam du Cayre &amp; Babylonne,
<lb />Lequel nous a commis à garder ſur ces mers,
<lb />Afin que les vaiſleaux &amp; nochers eſtrangers
<lb />N’allaſſent plus auant ſur le dos de Nerée.
<lb />Sarone premier Sattrape.
<lb />Mon ami ceſte choſe eſt vraye &amp; aſſeurée,
<lb />Nous en auons du Roy bonne commiſsion.
<lb />Flodoar Capitame.
<lb />Qu’ay-je affaire du Roy &amp; de ſa Babylon?
<lb />Raphin ſecond Sattrape.
<lb />Ne vous debattez point ſi vous auez enuie
<lb />Que deuane la proionoe in tou preſente enuie:
<lb />Car ſi vous murmurez ou faite aucun effort
<lb />Nous vous mettrons ſoudain de nos glaiues à mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Flodoar Copitaine.
<lb />Si vous ne m’euſsiez pris! ô poltrons mon eſpée,
<lb />Ie vous l’euſſe deſ-ja dans le goſier trempée:
<lb />Mais quoy! faut-il ô Ciel, que les chemins paſſans
<lb />Soyent remplis &amp; couuerts de ces traiſtres meſchans;
<lb />Qui ne ſe plaiſent à rien qu’à voller les Nauires
<lb />De marchandiſe plains, où ceux là qui deſires
<lb />Admirer l’vniuers, ha! perfides goujars,
<lb />Ha! chetifs champions, ha! gueux non vray Soldats,
<lb />Si i’auois mon eſtoc, regardez bien ma trongne,
<lb />Ie vous taillerois cy ce iour tant de beſongne
<lb />Que ie ſuis aſſeuré que ne verriez de l’an,
<lb />Ny de voſtre viuant voſtre fameux Soldam.
<lb />Sarono premier Sattrape.
<lb />Nous luy annoncerons encor voſtre menace,
<fw><lb />d * T-ueee que nee</fw><fw><lb />2e ces dnicoma naanans de voltre dlere atdaces
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Flodoar Capitaine.
<lb />Taiſez-vous fripponniers, aſſommeurs de chappons.
<lb />Mon Dieu ou ſont mes gens auec leurs auirons
<lb />Qui ne viennent icy, &amp; ne prennent à l’attrape
<lb />Ces traiſtres eshontez &amp; malheureux Sattrapes.
<lb />Raphin ſecond Sattrape.
<lb />Cheminez, cheminez, vous eſtes trop oſé,
<lb />Il vaudroit mieux pour vous que n’euſsiez tant cauſé,
<lb />Car vous en ſouffrirez vn ſi cruel martyre,
<lb />Qu’on n’en ſçaura iamais la cruauté predire.
<lb />Sarono premier Sattrapę.
<lb />Si ce fin eſpieur admiroit le Soldam
<lb />Il ne parleroit pas ſi treſ-arogamment.
<lb />Flodoar Capitaine.
<lb />Vous en auez menty ie ne ſuis pas eſpie
<lb />Raphin ſecond Sattrape.
<lb />De le penſer celer c’eſt à vous grand folie.
<lb />Flodoar Capitaine.
<lb />Iamais François ne fut traiſtre ainſi comme vous,
<lb />Sarqno premer Santrape..
<lb />Bien, bien, nous le ſçaurons, cheminez ſans courroux.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />Le Soldam, Boſphoron Lieutenant, Flodoar Capitaine.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Soldam.
<lb />Inſi que le Phenix n’a point d’eſgal au monde,
<lb />ES Ainſi ſur le plancher de ceſte maſſe ronde,
<lb />mneceads
<lb />T
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Contale nemiadeioo
<lb />Ie ſuis ſans parangon, ſans per, &amp; ſans pareil
<lb />Sur tous les Roys qui vont admirant le Soleil
<lb />Que i'adore &amp; cheris ainſi qu’vn dieu celeſte
<lb />Pour m’aller preferuant de mal &amp; de moleſte.
<lb />Ie ſuis vn Aigle agil qui vollant dedans l’air
<lb />Souſtient le foudre ardant lancé de lupiter.
<lb />Ie ſuis vn Annibal, voire vn vray Alexandre,
<lb />Car ainſi comme luy i’ay faict mon nomentendré
<lb />Par le vaſte contour de ce grand vniuers,
<lb />Les palmes, les Lauriers, &amp; mille vœux offerts
<lb />A mon celebre nom, &amp; à ma ſaincte gloire
<lb />Aux autels reuerez du temple de memoire,
<lb />Teſmoignent ſur ce rond couronné des hauts cieux
<lb />Aſſez combien ie ſuis aux combats belliqueux:
<lb />Auſsi n’y a-il Roy ſur ce globe terreſtre
<lb />Qu’il n’aille obeiſſant à l’effort de ma dextre.
<lb />Boſphoron Lieutenant.
<lb />Chacun vous obeyt de verité grand Roy,
<lb />Car vous eſtes des Roys &amp; l’alcide &amp; l’effroy,
<lb />Et vos yeux irritez leurs lancent des tonnerres,
<lb />Qui les faict fierement bouleuerſer par terre,
<lb />Alors que tant ioit peu ns vous vonc mitant.
<lb />Bref les peuples vous vont comme vn Mars redoutant
<lb />Reſerué ſeulement les faux Chreſtiens iniques
<lb />Qui veulent effacer voſtre nom magnifique.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Soldam.
<lb />Ie les garderay bien d’obſcurcir mon renom
<lb />Marqué en lettre d’or d’vn immortel crayon
<lb />Dans le temple des dieux, mais, he! que doiſ-je faire
<lb />De ce Chreſtien ruzé, perfide &amp; temeraire,
<lb />Qui eſt venu icy eſpier mes pays
<lb />Comme firent les gens iadis du grand Louys.
<lb />Bosphoron Lieutenant,
<lb />Il le faut eſcorcher &amp; mettre ſur la grille,
<lb />Ou luy faire aualler du vinaigre &amp; de l’huille
<lb />Auec du plomb fondu, ſi c’eſt vn eſpion
<lb />Venu pour figurer le plan de Babylon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Soldam.
<lb />Qui t’a dis amené, ôt miſerable eſclaue
<lb />En ce lieu que le Nil &amp; que le Gange laue:
<lb />Reipons à mes propos, dis-moy, o linhumain
<lb />Quelle eſt ta volonté &amp; ton ſecret deſſein.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Flodour Capitaine.
<lb />Le vouloir, le deſſein, le ſubiect &amp; l’enuie
<lb />Qui ma faict delaiſſer ma fameuſe patrie,
<lb />nitort pour voir le monde ce non pour autre effect,
<lb />Partant, ſi vous trouuez que i’aye aucun tort faict
<lb />Faictes moy chaſtier par l’aigreur d’vn ſupplice
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Soldam.
<lb />De quel art excellent, ou de quel exercice
<lb />Te vas-tu en ta terre ou pays d’emellant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Flodoar Capitaine.
<lb />Ie fay de groſſes Tours, des Pallais triomphans,
<lb />Des Chaſteaux ſourcilleux, des Arſenacs, des Louures
<lb />Où milles inuentions artiſtes ſe deſcouurent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Soldam.
<lb />Voudrois-tu m’eriger pour acheter ta mort
<lb />Vn Chaſteau imprenable aſsis deſſus le bord
<lb />Du clair viſte courant &amp; violent Euphrate,
<lb />Ainſi que ie le vais deſpeindre en ceſte carte?
<lb />Flodoar Capitame.
<lb />Ouy, Sire s’il vous plaiſt,
<lb />2
<fw><lb />A
<lb />8
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Soldam.
<lb />Mais en combien de tempss
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Flodoar Capitaine.
<lb />Ayans des materiaux de ce iour a lix anis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Soldam.
<lb />Sixans, ôt l’impudent, ô! le ſot mal habille,
<lb />ne que raurois baſty en ſix ans vne ville,
<lb />Ayant du Cayre exquis les grands compartimens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Flodoar Capitaine.
<lb />Il faudroit donc grand Roy auoir autant de gens
<lb />Que l’on voit de poiſſons dans le ſeiour humide,
<lb />Et d’agilles oyſeaux dans la plaine liquide,
<lb />Et ſi ie ne ſçay pas s’ils la pourroyent baſtir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qedetenuio,
<lb />Eſcoute, il ne faut point tant de mots repartir,
<lb />Tu n’auras que deux ans pour faire ton ouurage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Flodoar Capitaine.
<lb />C’eſt vn petit trop peu donnez m’en d’auantage.
<fw><lb />Le Soldam.
<lb />Tu n’auras pas vn iour auec le temps parfaict,
<lb />Et ſi le temps finy, ſi ton œuure n’eſt fait
<lb />Tu mourras d’vne mort la plus fiere &amp; cruelle
<lb />Qu’on inuentaſt iamais ſous la voute eternelle.
<lb />Flodoar Capitaine.
<lb />Faictes donc, ô Soldam pour eſuiter ces maux
<lb />Que ie ne manque point d’outils &amp; materiaux.
<lb />Le Soldam.
<lb />Tu n’en manqueras point, va faire la trenchée,
<lb />Et n’ayes de ce ſoin ta penſée empeſchée.
<lb />Boſphoron allons donc d’vn pas gay &amp; leger
<lb />Appreſter des outils à ce gentil oqurier
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qui veut faire vn Chaſteau à la façon de France.
<lb />Bosphoron Lieutenant.
<lb />Ie n’ay pas, ô Souldam en mon cœur eſperance
<lb />Qu’il acheue celt œuure en ii petit de temps.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Soldam.
<lb />Si elle ne l’eſt pas, ny aura nul tourment
<lb />Que ſur ſon corps chetif ire ie ne deſploye
<lb />Pour faire à ſon eſprit d’enfer prendre la voye.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE DEVXIESME.
<lb />SCENE I.
<lb />Sarono, Raphin.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sarcno.
<lb />Llons Raphin, allons encor ſur ce rocher
<lb />!&amp; Voir ſi deſcouurirons quelque nef ſur la mer
<lb />Ou quel ques eſpieux guignant ceſte prouince
<lb />Pour apporter du mal au Soldam noſtre Prince,
<lb />Mais à propos Raphin à il mis priſonnier
<lb />L’eſpion par nous pris au bord de ce grauier:
<lb />Raphin.
<lb />Nenny, car Sarono, ſa Majeſté ſupreſme
<lb />Ne le veut prodiguer au mains de la mort bleſme,
<lb />Mais afin de franchir la parque &amp; le tombeau
<lb />Deſſus le bord d’Euphrate il doit faire vn Chaſteau
<lb />Le plus fort qu’il ſoit point de ce lieu à la France
<lb />Tour loger des Soldats &amp; faire reſiſtance
<lb />** 38
<lb />4
<fw><lb />A
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Comedle Suimiraole.
<lb />Au Tartare ennemy &amp; au Scythe inhumain
<lb />Sans qu’vn autre que luy il mette encor ſa main.
<lb />Sarono premier Sattrape.
<lb />Combien a-il de temps pour faire ceſt ouurage
<lb />Raphin ſecond Sattrape.
<lb />Deux ans ou enuiron.
<lb />Sarono premier Sattrape.
<lb />Ha! c’eſt vn fol ie gage
<lb />10 bI
<lb />Qu’il ne l’aura pas faict de ce iour à quinze ans.
<lb />Raphin ſecond Sattrape.
<lb />Ce qu’il en faict ie croy eſt pour gaigner le temps.
<lb />Car s’il ne l’euſt ainſi promis à noſtre maiſtre
<lb />Il ne ſeroit ja plus ſur ce globe terreſtre,
<lb />Et ſi s’il ne s’eſt parfaict le temps eſtant finy
<lb />Il ſera du Soldam cruellement puny.
<lb />Sarono premier Sattrape.
<lb />Ceſt ouurage eſt vn roch du tout innaceſsible,
<lb />Et il ſeroit, Raphin, cent fois pluſtoſt poſsible
<lb />D’eſpuiſer l’Occean où d’arreſter les vents
<lb />Que de faire vn tel œuure en ſi petit de temps.
<lb />Raphin ſecond Sattrape.
<lb />Le Soldam, Sarono, eſt fol auſsi ie penſe,
<lb />De penſer que l’on puiſſe vn Chaſteau d’apparence
<lb />Ainſi qui le requiert en ſi peu ouurager.
<lb />Ha! ie m’en vay ce iour par mon ame gager:
<lb />Voire mon bleu Turban auec ma teſte ronde,
<lb />Que ie ne donnerois pour tout l’or de ce monde
<lb />Qui n’aura de vingt ans ceſt ouurage accomply.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sarono premier Sattrape.
<fw><lb />Il trauerſera donc le noir fleuue d’oubly,
<lb />Car le Soldam a faict vn grand ſerment celebre
</fw><lb />De l’enuoyer paſſer la riuiere funebre
<lb />S’il ne tient le marché ainſi qu’il l’a promis.
<lb />Raphin ſecond Sattrape.
<lb />Si cela ne ſe fait ils ne ſeront amis,
<lb />Mais le tout balancé vn perſonnage en ſomme
<lb />Ne ſçauroit tant ouurer comme feront cent hommes
<lb />Hé! penſez-vous auſsi que ceſt homme ſeullet
<lb />Rende ce grand ouurage accomply &amp; parfait
<lb />En deux ans ſeulement où il en faudroit mille,
<lb />Non, non, c’eſt vn project ce me ſemble inutille.
<lb />Sarono premier Sattrape.
<lb />Face ce qu’il voudra ie ne m’en donne eſmoy,
<lb />Il n’y va de mon bien, il n’y va rien de moy,
<lb />Parquoy ie ne lairray à boire a taſſe plaine
<lb />Tant que ie trouueray vin ou parrochimaine,
<lb />Raphin ſecond Sattrape.
<lb />Allons, viens-en gouſter, mon amy, Sarono,
<lb />I’en ay encor chez moy plain vn petit barot.
<lb />Sarono premier Sattrape.
<lb />Allons e ſurs en crain, d veuxce iour tant boirẽ
<lb />Qu’il en ſera au monde à tout iamais memoire.
<fw><lb />M
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />Flodoar Capitaine, Le Soldam.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Flodoar Capitaine.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Mon Dieu en quel gouphre &amp; abyſme eſtrange
<lb />4 Me ſuis-je aueuglement ainſi venu plonger,
<lb />Ch-dis</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Helas! hé falloit-il apres tant de paſſages
<lb />Paſſez me venir mettre en ces cruels cordages,
<lb />Hé! que ne ſuis-je au creux d’vn obſcurcy tombeau,
<lb />Helas! qu’ay-je entrepris, ie dois faire vn Chaſteau
<lb />En deux ans ſeullement dont ie ſuis en mal-aiſe,
<lb />Car cent ne ſçaurois pas l’auoir baſty en ſaize,
<lb />Et l’object qui m’a fait ceſt accord accorder
<lb />D’autant qu’il n’eſt rien plus que la vie en ce monde.
<lb />Helas! i’ay eſchappé cent fois la mort ſur l’onde,
<lb />Helas! i’ay terraſſé de Neptun les boüillons,
<lb />Les eſcueils, les rochers, les bancs, &amp; les poiſſons,
<lb />Et ſuis venu icy me prendre à la fillace
<lb />Comme les lamprions qui ce lancent à la naſſe,
<lb />Helas! ie ſuis venu malheureux m’eſclauer,
<lb />Imitant celuy-là qui ſe penſant ſauuer
<lb />D’vn petit fleuue ondeux ce pert en vne abyſme,
<lb />Ie ne ferois pourtant de tout cela eſtime
<lb />Si ie pouuois baſtir le grand Chaſteau exquis
<lb />Auant le temps finy comme ie l’ay promis,
<lb />Mais las! ne le faiſant i’ay dans moy grand doutance
<lb />Que ie n’ayé la mort pour toute recompence,
<lb />Helas! hé falloit-il ſi loing venir mourir!
<lb />Helas! qui me viendra au beſoin ſecourir,
<lb />Mes gens ſont morts ou pris par ces cruels Sattrapes,
<lb />Foy que ie dois à Dieu, ſi quelqu’vn i’en attrape
<lb />Ils maudiront le iour &amp; le ſort deſtiné
<lb />Qu’ils m’ont en ceſt endroit malgré moy amené,
<lb />Mais ce n’eſt pas le tout il faut prendre courage
<lb />Et taſcher d’acheuer mon excellent ouurage,
<lb />I’ay iabien commencé car i’ay fait vn circuit
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />B ij
<lb />Où l’on voit ja planté des pierres vingt &amp; huict.
<lb />Sus, ſus, acheuons donc ce Chaſteau neceſſaire,
<lb />Le commencer n’eſt rien mais le tout eſt parfaire,
<lb />Puis ſi le Soldam vient &amp; ne me trouue pas
<lb />A cimenter la pierre ou ioüer du compas,
<lb />Il me fera bailler maint coups de baſtonnades
<lb />Et ie n’ay pas apris dancer telles gaillardes.
<lb />Sus, ſus, cheminons donc à noſtre baſtiment
<lb />Pour eſuiter l’effort d’vn ſi dur chaſtiment,
<lb />Car mon dos n’a apris receuoir tel orage,
<lb />De vray on ne ſçauroit en faire d’auantage
<lb />Aux chiens qui auroyent pris ſecrettement le lard:
<lb />Hors, hors, de ce ieu là, i’en vais donnant ma part
<lb />Aeir qu Il ia vOtara lano pejennuile choſe.
<lb />Ha! voicy le Soldam qui quelque mal propoſe,
<lb />Il me faut retirer, acheuer mon Chaſteau.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />11 Le Soldam.
<lb />Du lambris eſtoillé le ce leſte flambeau,
<lb />Voit-il rien de plus grand en tournoyant ſa ronde,
<lb />Et de plus excellent qu’vn Soldam en ce monde
<lb />Dont la dextre qui peut le tonnerre arreſter
<lb />Se laſſe en l’Vniuers de vaincre &amp; de dompter,
<lb />Comme d’auoir le chef orné de tant de palmes,
<lb />Et de tant de lauriers acqueſtez par les armes:
<lb />Auſsi ie veux de bref eſſeuer vn autel
<lb />A chaque coin diuers de ce globe mortel,
<lb />HEIGE
<lb />Car les angles ſans plus teſmoigneront mes bornes,
<lb />Comme au Gadiquain faict d’Hercul les colomnes:
<lb />Mais tout beau il faut voir vn petit noſtre ouurier
<lb />Pour voir &amp; admirer ſi ſçait bien ſon meſtier,
<lb />D’autant que du depuis qui me fit la promeſſe
<fw><lb />I
<lb />M
</fw><lb />De me baſtir en bref vne alme fortereſſe,
<lb />Ie ne l’ay, par mes dieux, ne veu, ne r’encontré,
<lb />Dequoy ie ne luy ſçay tant ſoit petit de gré.
<lb />Allons donc voir auant que de reprendre mon erre
<lb />S’il connoit quelque choſe à tailler de la pierre.
<fw><lb />1
</fw><fw><lb />υl3ωηι ραυoι D eιbι γuoν ευ OμD
<lb />ACTE TROISIESME.
<lb />TEA
<lb />(1 FISIIE
<lb />SCENE I.
<lb />adſidlηg uod vt
<lb />Turly prerier manouurier, Vandalon ſecond manouurier.
<lb />
<lb />ad lpoltdol ob iodmoidchislony
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />quA'boune l. j.
<lb />Tuply.
<lb />Cez Vs, allons, Vandalon, porter agillement
<lb />&amp;&amp; Ceſte blanchaſtre chaux, &amp; ce moüille cyment
<lb />Au pauure Flodoar, qui le Soldam deteſte,
<lb />nfred
<lb />Ne pouuant en deux ans ſa tour rendre parfaicte.
<lb />Aux dieux qu’il eſtoit fol, &amp; comblé de terreür,
<lb />D’aueuglement, de rage, &amp; d’obſcure eſpoiſſeur,
<lb />Alors qu’il s’obligea au Soldam inuincible
<lb />De faire ce Chaſteau qui ne luy eſt poſsible.
<lb />Ha! ie croy ſur ma foy que ce plaiſant ouurier
<lb />Voudroit au dos auoir du (cretois) Charpentier
<lb />Les aiſles encirées pour franchir ceſte terre,
<lb />Et prendre ainſi que luy dedans les airs ſon erre.
<lb />TITIsq IoInHA IN Mamion.orilue
<lb />Ie croy, &amp; gageray mon bonnet bigarré,
<lb />Debleu, de gris, de blanc, &amp; de rouge paré,
<lb />Mes bottines de euir, mon couſteau, &amp; ma hotte,
<fw><lb />*1
</fw><lb />Voire vray'ment, Turly, la teſte que ie porte
<lb />Qui voudroit onc n’auoir commencé ce Chaſteau
<lb />Et qu’en naiſſant ſa mere euſt eſté ſon tombeau,
<lb />Entendu qu’il ſçait bien quelque choſe qu’il faſſe
<lb />Qu’il faut qu’en ce pays triſtement il treſpaſſe,
<lb />Le que ces jeux iamais de leur viue clarté
<lb />Ne verront le pays ou il fut allaicté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Turl y.
<lb />Cela ert prerreertain, mais aſſons ſe voir faire,
<lb />I’ay peur qu’eſtant tout feul il ne ſe deſeſpere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vandalon.
<lb />Allons il pourroit bien faire vn tour au Soldam,
<lb />Et ce laiſſer tomber de ſon neuf baſtiment,
<lb />Où faire vn trou dans l’eau du clair fleuue d’Euphrate.
<lb />Tarty.
<lb />I’ay peur que mort ou vif de nous il ne s’eſcarte,
<lb />Et ne lailie au bordam ſon Chaſteau imparfait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />* Vandalon.
<lb />I’ay peur (non pas) Turly, qui le rende parfait.
<lb />MIOIII
<lb />212 110
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DEVAIESME. 
<lb />o
<lb />Flodoar Capitaine, Pharos demon infernal.
<fw><lb />45qid (e Cai) b TIous ev uoi
<lb />I
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />anol aunscunbobvolenn nais oibupia
<lb />Dieu qui tout obiect peux du haut ciel parfaire,
<lb />QQu'ay-je, helas! entrepris, qu’ay-je entrepris;
<lb />He! que ne faiſois-tu m’inhumer dans Thetis, (faire?
<lb />Pluſtoſt que d’aborder en cemeſchamt pays.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />1913 Flodoar Capitaine. ono a..
<fw><lb />*
</fw><fw><lb />I
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Comedie admiraote.
<lb />Voire me deuorer des Baleines humides,
<lb />Où des Tygres qui ſont dans les deſerts arides.
<lb />Helas! Soleil qui peut ma grand triſteſſe voir,
<lb />Qu’ay-je entrepris de faire en ce meſchant terroir.
<lb />Helas! i’ay entrepris, clair flambeau qui rayonne
<lb />De baſtir vn azille, ou Tour de Babylonne,
<lb />Que ſeul ie pourray rendre en ſon luſtre parfait,
<lb />Quand ce rond, par Vulcain, s’admirera parfait?
<lb />Mais qui ſeroit ça bas, l’homme expert &amp; habille
<lb />Qui feroit en deux ans vn ſi puiſſant azille;
<lb />Il ne s’en puis trouuer dont i’entre en deſconfort, 1
<lb />Car ne l’acheuant pas ie ſçay que ie ſuis mort, 
<lb />Et que tous les ioyaux &amp;, perles de l’Indie
<lb />Des mains du faux Soldam ne ſauueroyent ma vie:
<lb />He! que feray-je donc à ce triſte malheur
<lb />Qui me va coup ſur coup accablant de douleur,
<lb />Voire ainſi qu’vne foudre ou funeſte tempeſte
<lb />Eſcrazant le ſommet de mon inique teſte.
<lb />He! que feray-je donc à ce deſtin felon,
<lb />Sortez, manes ſortez, du bourbeux Acheron,
<lb />Sortez, eſprits ſortez, ſortez hydeux ſuccubes,
<lb />Sortez, demons vollans, &amp; bazanez incubes:
<lb />Venez, fatales ſœurs, &amp; venez m’aſsiſter,
<lb />Voire en mon deſeſpoir ayder &amp; conforter,
<lb />Venez, venez bourgeois de l’infernalle auerne,
<lb />Quittez vos feux ardants, &amp; vos noires cauernes,
<lb />Et venez ce iourd’huy eſtoupher mes beaux iours
<lb />Où ſubtils me donner à ma douleur ſecours:
<lb />Venez, venez, Pharos, c’eſt vous que de la bande
<lb />Du Stix bitumieux ie deſire &amp; demande:
<lb />C’eſttoy, e’eſt toy, Pharos, qui me peux alleges,
<lb />Voire ce grand Chaſteau en bref temps eriger.
<lb />Viens donc, quitte l’enfer, au croüaſſant murmure
<lb />Puiſque deſeſpere ie t’inuoque &amp; conitre:
<lb />2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pharos.
<lb />He! que demandeastuo qui te faict ſi hardy
<lb />23
<lb />2
<lb />De troubler mon repos comme vn lourd eſtourdy?
<lb />t ourquoy m’inuoques-tu de ce morterempire:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />He! bien, que me veux-tu alleguer ou predire.
<lb />Flodoar Capitaine. 
<lb />Puiſque tu as quitté ton obſcur cauerneau,
<lb />Ie veux que tu m’aſsiſte à baſtir ce Chaſteau
<lb />
<lb />Tant qu’il ſoit acheué d’icy à ſix ſemaines,
<lb />Afin d’enſeuelir mes trauaux &amp; mes peines,
<lb />Te donnant neant-moins quelque honneſte guerdon.
<lb />1o*d Flodoar Capit,ine100 ou
<lb />Vous parlez, mon amy, tres raiſonnablement: con
<lb />Or bien quel don exquis, ou quel preſent ſupreſme
<lb />Deſirez vous de moy? 5onoy Beethallanitisl son
<lb />olno Pharos.jo9o
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />bodſam Pharos. onohuideclorDi
<lb />Ie n’ay pas delaiſsé l’infecté Acheron,
<lb />Les trouppes des damnez, &amp; maint cruel ſupplice
<lb />Pour venir en ce lieu te ſacrer mon ſeruice
<lb />Sans receuoir de toy ſalaire &amp; payement.
<fw><lb />Ie demande toy meſmeo HOV. ROHS
<lb />Pour baſtir le Chaſteau enſuyuant ton deſir.
<lb /> 1500 29 Flodour Capitaines Dno)9 Sonoy.
<lb />Si vous faiſiez cela vous me feriez plaiſis,
<lb />Mais de me demander c’eſt trop pour ceſt ouurage,
<lb />Si vous vouliez de moy quelque plus petit gage
<lb />Ie vous le donnerois pour ceſte œuure auancer,
<lb />11
<lb />
<lb />(
<lb />C
</fw><lb />Mais de me demander c’eſt vn preſent trop cher,
<lb />Car l'on puit des manons trouuer a mlemeur conte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pharos.bEllid
<lb />Quand tu irois d’icy à la mer d’Helleponte
<lb />Voire au lict de Titan ou au fleuue Egeon,
<lb />Tu ne trouuerois pas vn plus ſubtil maſſon
<lb />N’y artiſte artiſan car par mon chef ie gaige,
<lb />2810
<lb />L
<lb />104
<lb />Que ie rendray parfaict dans trois iours ton ouurage
<lb />Ce que tu ne ferois de ce iour a mille ans,
<lb />Hé! penſes-tu auoir le trauail des ſçauans
<lb />Comme cil des groſsiers non c’eſt pure folie,
<lb />Regarde ſi tu veux donc me donner ta vie
<lb />21.001
<lb />Que le Soldam de bref doit offrir au tombeau,
<lb />L
<lb />moluſ uunre dune puu aanacompaee chaſteaue au
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Flodoar Capitaine.
<lb />Non, non demandez moy pour ma vie autre choſe.
<fw><lb />O
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pharos.
<lb />Ie ne veux rien ſinon que, ce que ie propoſe,
<lb />Si tu n’es pas d’accord cherche des artiſans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Flodoar Capitaine. 12
<lb />Vous la donnant combien viuray-ie encore d’ans?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pharos.
<lb />Dix, aulquels tu viuras en ce monde en ton aiſe.
<fw><lb />Flodoar Capitaine.
<lb />10
<lb />
<lb />Nõ ce terme eſt trop court, i’en veux viure encor ſaize
<lb />Et auoir les objects que ie vais declarer.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bharos.MOU
<lb />Propoſez Flodoar ie vous orray parler. 
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Flodoar Capitame.
<lb />Premierement ie veux pour m’abſenter de peine
<lb />Qu’ou rendiez le chaſteau tout preſt dans ſix ſepmai<fw><lb />&amp;
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />nes,
<lb />Et que de ce païs vous me portiez dehors
<lb />Apres auoir pillé du Soldam les treſors,
<lb />Et occis les gloutons ou malheureux Sattrapes
<lb />Qui me prindrent hardis en leur ſubtille attrappe,
<lb />Sans pendant les ſaize ans manquer d’aucun objet
<lb />Car lors que ie voudray auoir quelque projet,
<lb />Tant ſoit-il rare &amp; grand, ou comblé d’excellence,
<lb />A entends que ce marene lort de nane puiſſance
<lb />Si ie ne l’ay ſubit ſelon ma volonté
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />P11DIINGI
<lb />Pharos.
<lb />Non, il n’y aura rien entre nous d’arreté
<lb />H
<lb />Si ſelon voſtre vueil ie ne vous puis complaire:
<lb />Muars pendant ir voublade rhe obagacionfaire,
<lb />Comme vous vous donnęz a moy totallement
<lb />En vous obeïſſant comme il faut humblement.
<fw><lb />1n
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S.1. S . aev e? V.
<lb />Flodour Capitame.
<lb />1 4.. S. .. ...
<lb />I’en demeure d’accord, mais ne treuez eſtrange
<lb />Si i’en veux auoir vne auſsi en contrechange:
<lb />Oar li n ert pue rarrofl'n’eſtant pas ſatisfait
<lb />Que vous ayez ainſi de la ſorte mon fait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pharos.
<lb />Hé auez vous de moy Flodoar defiance?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Flodoar Capitaine.
<lb />Nenny mais cet eſcrit ſera pour aſſeurance
<lb />Et pour monſtrer comment vous m’eſtes obligé.
<lb />Comme vous monſtrerez que ie me ſuis rangé
<lb />Deſſous voſtre vouloir.
<lb />
<lb />v
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vous ſçauez la chicane.
<lb />thetu
<lb />11 3i6h3
<lb />Pharos.
<lb />Flodoar.
<fw><lb /> Modnex d
<lb />Ve
<lb />No
<lb />Ie
<lb />Qu
<lb />Si
<lb />Er
<lb />Et
<lb />V
<lb />Q
<lb />Il
<lb />V
<lb />1
<lb />Q
<lb />I
</fw><lb />Vous y eſtes ſçauant, mais ié ne ſuis qu’vne aſne
<lb />Non plus qu’eſtoit Midas: mais ô Pharos pourtant
<lb />Ie ne ſuis pas ſi lourd ſi ſot &amp; ignorant,
<lb />( hau ?
<lb />Que de m’offrir à vous par vn certain mememoire
<lb />Si vous ne m’aſſeurez d’eſtre au bas territoire,
<lb />Enicor laie aus entiers plain de vie &amp; ſanté
<lb />Et d'auon tout objeet lelon ma volonté.
<fw><lb />.-. V 0. CVr . T A. Ve v d. Ve g vevvry v
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pharos.
<lb />Vous penſez me tromper?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Flodoar.
<lb />Qui tromperoit le diable?
<lb />Il faudroit que ce fut vn docteur admirable.
<lb />Pharos.
<lb />Vous faites l’eloquent, le fin &amp; l’empeſché
<lb />Neant-moins pour tenir, Flodoar, le marché,
<lb />Que nous auons taillé de pure conſcience,
<lb />Voila vn bref eſcrit pour la voſtre aſſeurance
<lb />Donnez-moy donc ſubit voſtre obligation?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />11 Flodoar.
<lb />Or tenez la voila.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> degciortiiu phares.
<lb />Vous eſtes bon garçon.
<lb />11°112
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />*8 En Flodoar.
<lb />1
<lb />180
<lb />Gardez bien de manquer a la voſtre promeſſe
<lb />Pourtant ſi vous ſçauez plus que moy de fineſſe:
<lb />Car ie ſçay le moyen de vous bien attrapper.
<lb />*1 Pharos.
<lb />I’aymerois mieux mourir que penſer te tromper,
<lb />Et pour tenir ma foy allons d’vn pas agille
<lb />Acheuer le Chaſteau du Soldam mal habille,
<fw><lb />10
</fw><lb />Flodoar Capitaine. 
<lb />Ie croy bien que tu ſois vn expert batiſſeur 
<lb />Mais tu es mille fois plus adextre menteur.
<lb />Ie peux faire en vne heure vn Cayre tout nouueau,
<lb />Ainſi comme en vne heure abyſmer &amp; deſtruire
<lb />Babylon &amp; ces tours &amp; ce mondam Einpire. 11
<fw><lb />soloy am nolel Dojdon piouil
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />Le Soldam, Boſphoron
<fw><lb />199.01 n ollloq en
<lb />aldsib al 3 GmOY
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />inbs Le Soldum.
<lb />AIS comment Boſphoron quelle eſtrange me
<lb />ueille „! 3sonoid munamne ernomauso
<lb />Vient aſſouſpir mes ſens &amp; charmer momoreille,
<lb />Quel obſtacle hideux, hé quoy! qui euſt penſé,
<lb />Que ce Maſſon là eut en ſi peu aduancé, 
<lb />Ce celebre Chaſteau, vray’ment ie m’en eſtonne
<lb />Car deſ-ja ſa hauteur ſurpaſſe Babylonne,
<lb />Sy mes yeux ne ſont plains d’extreſme aueuglement:
<lb />Mais n’eſt-ce point auſſi par art d’enchantement do
<lb />Qu’il baſtit, Boſphoron, ſi dru ſe grand ouurage?
<lb /> Bosphoron Lieutenant.
<lb />Soldam à qui le monde &amp; les Roys font hommage,
<lb />or vous cites de voir ce Chaſteau eſtonné os
<lb />Ie ne ſçay ſi ie ſuis dedans l’vniuers né,
<lb />Si ie dors, ſi ie vis, où bien ſi ma paupiere
<lb />Admire de Titan la brillante lumiere,
<lb />Tant ie ſuis comme vous comblé d’eſtonnements
<fw><lb />He
<lb />Il
<lb />I
<lb />Ila
<lb />Pa
<lb />Et
<lb />Ce
<lb />V
<lb />Se
<lb />H
<lb />Il
<lb />I
<lb />I
<lb />I
<lb />1
<lb />A
<lb />Ie
<lb />I
<lb />A
<lb />Et
<lb />L
</fw><lb />Hé quoy &amp; d’où prouient ce grand aduancement
<lb />Il n’y-a pas trois iours que cet illuſtre ouurage
<lb />Ne montoit ſeulement qu’a deux ou trois eſtage
<lb />Il a depuis ce temps grandement trauaillé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Soldam.
<lb />Par les Dieux (Boſphoron) i’en ſuis eſmerueillé
<lb />Et ne puis que penſer, augurer ne predire.
<lb />Bosphoron.
<lb />Ce n'eſt pas ſans ſu jet! ô magnanime Sire,
<lb />Veu que ià ce Chaſteau eſleue audacieux
<lb />Son celebre ſommet vers la voute des Cieux
<lb />Hà! ma foy cet ouurier eſt en ſon art habille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Soldam.
<lb />Il ne s’en peut trouuer çà bas de plus agille,
<lb />Ni de plus excelent: car les manes d’Enfer
<lb />N’en ſçauroient en ſi peu tant que luy eſtofer,
<lb />Dequoy ie ſuis deceu car i’auois bonne enuie
<lb />N’acheuant ſon deſſein de dedier ſa vie
<lb />A la Deeſſe Iſis, mais puis qu’elle à permis
<lb />Qu’il ait effectué l’objet qui m’a promis,
<lb />Ie veux ſemblablement luy tenir ma promeſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bosphoron.
<lb />LIGLL
<lb />Vn Roy ne doſt famais auoir l’ame trartreſſe,
<lb />Ains doit effectuer royallement l’object
<lb />Et le don precieux que ſans force il promet
<lb />Quand ce ceroit à ceux qui luy feroient la guerre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Soldam.
<lb />Hàlle Ciel azuré, l’air, la mer &amp; la terre
<lb />Coniurent mon treſpas (mon amy Boſphoron)
<lb />Ou ie ſois abyſmé au fleuue d’Acheron,
<lb />Voire au cocite obſcur, ou aux auides flames
<lb />Où des malheureux ſont les excecrables ames.
<lb />Sy I’ay d’autre deſir ou deſſein dedans moy
<lb />Que de luy maintenir ma promeſſe&amp; ma foy.
<lb />Boſphoron.
<lb />Cela puiſſant Soldam accroiſtra voſtre gloire.
<lb />Voire vous fera viure au temple de memoire
<lb />Malgré le ſort le temps &amp; le tartare infait.
<lb />Mais allons vn peu voir ſi noſtre œuure eſt parfait.
<lb />Le Soldam.
<lb />Allons ie le veux bien c’eſt toute ma lieſſe,
<lb />Que deſlancer mes yeux ſur ceſte fortereſſe.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE IIII.
<lb />SCENE PREMIER.
<lb />Turiy, Vandalon.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Turly.
<lb />E voudrois tant ie ſuis trauaillé de porter
<lb />210 Que le diable voulut le Maſſon tranſporteŕ,
<lb />Hors de ce païs cy:car a iamais ma vie
<lb />Ne fut de tant de maux, ne de tourmens ſuiuie,
<lb />Depuis que ie ſuis né qu’ell’eſt or Vandalon,
<lb />Depuis que ce François admirable maſſon,
<lb />Eſt venu par deça commencer cet ouurage
<lb />Où nous ſommes recrus ainſi qu’au labourage.
<lb />Encor cet ouurier en ſon commencement
<lb />Ne nous dounoit point tant de trauail &amp; tourment,
<lb />Comme il fait maintenant acheuant ſon affaire:
<lb />Hé quoy! on ne ſçauroit tantide cyment deffaire,
<lb />Ni tant de bloc porter qu’il ne l’aille auoüant
<lb />Cefait, par nos grands Dieux me va tout eſtonnant,
<lb />Et croy pour n’en mentir que quelque horrible diable
<lb />Luy eſt, ô! Vandalonen, ce fait fauorable,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vandalon
<lb />Ie ne ſçay, mais (Turly) i’aymerois mieux cent foit
<lb />Nombrer tout a loiſir les fueillages des bois,
<lb />Les eſtoilles des cieux, ou bien l’Arené humide
<lb />Ou arreſter les vents courans dans l’air liquide
<lb />Que ſeruir ce Maſſon:car par ma foy mon corps
<lb />A force de porter, eſt tout boſſu &amp; tors,
<lb />Et faut que cet ouurage en bon eſcient ie quitte
<lb />Et que ie prenne ailleurs incontinent la fuittes
<lb />Car ie ne puis, Turly, à cela reſiſter.
<lb />Iurly.
<lb />Il faut, (ô Vandalon )encor patienter,
<lb />Pour vn petit de temps &amp; courage reprendre:
<lb />Car ie croy que noſtre homme ainſi que puis entendre
<lb />Mlelledera ce Moal done le laro plals coneeney
<lb />Que ſi on me donnoit les threſors d’Orient:
<lb />Car i’aymerois autant endurer les ſupplices
<lb />Des enfers que vacquer en ces durs exercices.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vandalon.
<lb />Vertu-bleu quel Maſſon, quel abiſme d’ouuriers,
<lb />S’iſ s’en voyoit beaucoup de-meſme en ces cartiers,
<lb />Le Soldam dont la gloire en l’vniuers fleuronne,
<lb />Auroit bien-toſt baſty la ſœur de Babylonne.
<lb />Turly.
<lb />Allons deſpechons- nous, nous n’auons que tarder,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ce diable va criant ià deſ-ja du mortier.
<lb />. 344
<lb />Vandalon.
<lb />Allons, que les demons dedans l’enfer l’emporte,
<lb />I’ay le dos tout rompu de porter de la ſorte.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />Riouonl cuphamte euuros toemon taſernals
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />E¶’OL CCUI
<lb />1
<lb />Flodoar.
<lb />4
<lb />ERpuis que nous auons ce chaſteau acheué
<lb />S Et ſon chef ſourcilleux iuſqu’au ciel eſleué,
<lb />Il faut de nos haineux abſenter la preſence
<lb />Et aller reuoir l’air du doux païs de France.
<lb />Il faut (diſ-je) reuoir ma chere nation
<lb />Et quitter ce Soldam plus cruel qu’vn lyon,
<lb />Voire qu’vn ours felon, ou que quelque tigreſſe:
<lb />Mais ne m’auiez vous pas ô! Pharos fait promeſſe
<lb />De me rendre vengé d’vn courage animé
<lb />De ceux qui m’ont icy malgré moy amené?
<lb />Pharos.
<lb />Cela ce voit eſcrit amy en noſtre roolle
<lb />Auſſi l’effait de pres à ſuiuy la parole:
<lb />22
<lb />Car de mes propres mains d’vn courroux dereglé,
<lb />I'ay les Sattrappes noirs occis &amp; eſtranglé,
<lb />Et pillé du Soldam la richeſſe Royalle
<lb />Et ces perles qui n’ont en l’vniuers d’égalles,
<lb />Ces ſplendilles diamants, ces lucides rubis,
<lb />Sabrillante eſcarbouele &amp; agathes de prix,
<lb />(
<lb />L108 0
<lb />CIUA
<fw><lb />See
</fw><fw><lb />Ses
</fw><lb />Ses vermeils grenadins, &amp; ces belles topaſſes,
<lb />Et tout ce qu’il auoit de plus rare en ces caſſes.
<lb />Flodoar Capitaint.
<lb />Dieu que tu es expert, adextre, caut &amp; fin
<lb />A ſeduire le monde &amp; commettre larcin,
<lb />Iamais Mercure n’euſt, Pharos, dans lacerdelle
<lb />Tant de ſens, tant d’eſprit &amp; ſubtile cautelle
<lb />Que tu me vas monſtrant par ton habilleté.
<lb />Pharos.
<lb />Hé! qui pourroit paſſer ſur ce rond habité,
<lb />La fineſſe &amp; les tours, &amp; la puiſſance rare
<lb />D’vn demon bazané citoyen du Tartare.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Flodoar Capitaine.
<lb />Les diables ſont ruzez cela eſt tout certain,
<lb />Car n’eſperant plus rien du moteur Souuerain
<lb />Ils ne font que ſonger en l’infernal empire
<lb />Quel vol ou aſſaſin il nous pourront prodire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pharos.
<lb />Tu dis vray quelquesfois ie fay autruy leuer
<lb />Pour aller ſes voiſins en ſecret deſrober,
<lb />I’incite à paillarder, i’excite l’auarice,
<lb />l’inuente les procez pires que les ſupplices,
<lb />Ie fais autruy occir, ie groſsis les torrens,
<lb />Ie fais dedans les airs s’entre-choquer les vents,
<lb />Ie fais perir les nerfs, i’ameine les tempeſtes,
<lb />Et les foudres qui vont des rocs briſant la teſte,
<lb />I’attize les debats, i’enflamme l'vniuers
<lb />De brandons infernaux, &amp; d’agilles eſclairs:
<lb />Bref, ie produis an monde vn Occean de vice,
<lb />Vn arſenac d’erreur, vn gouphre de malice,
<lb />Et maints autres objects que ie ne veux nommer,
<lb />Ie me ris quand ie fais le Sauueur blaſphemer,
<lb />Mais ſur tout ie me plaiſt quand quelqu’vn le renie
<lb />Ou me va dediant &amp; ſon ame &amp; ſa vie:
<fw><lb />Flodoar Capitaine.
<lb />Ha! mais dis moy, Pharos, tu me rends eſtonné,
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie ne t’ay pas mon corps &amp; mon eſprit donné,
<lb />Ie ne t’ay qu’obligé par vn poinct neceſſaire
<lb />Mon corps ayant de toy extreſmement affaire,
<lb />Lequel ie veux de toy de ceſt or racheter?
<lb />Pharos.
<lb />Tu as de la raiſon il te faut eſcouter,
<lb />Mais viens-ça, n’as-tu point, dy moy plus de ſcience,
<lb />Plus d’eſprit, plus de grace, &amp; plus d’experience
<lb />Que penſer pour de l’or t’abſenter de mes mains
<lb />M’oppoſant ces ioyaux &amp; ces threſors mondains,
<lb />Va, va, ie ne ſuis point aueuglé d’auarice,
<lb />Car les threſors ſont miens, mais ie prends ma delice
<lb />A tromper les mortels, &amp; quand quelqu’vn i’ay pris
<lb />I'en fais trop plus d’eſtat que ſi i’auois conquis
<lb />Le rond de l’vniuers, &amp; tout l’or que la terre
<lb />Origine des maux dedans ſes flancs enſerre,
<lb />Partant ne penſe point de mes lacs eſchapper,
<lb />Ny en faiſant le fin pour de l’or me tromper.
<lb />Flodour Capitaine.
<lb />Ie ſçais que ie ſuis pris de la meſme maniere
<lb />Que l’on ſurprend le rat au creux de la ratiere,
<lb />Mais auſsi pour cela tu m’as Pharos, promis
<lb />Que tous objects ſeront entre mes mains commis.
<lb />Pharos.
<lb />M eſt vray, Flodoar, ie le promets encore.
<lb />Flodpar Lapitames
<fw><lb />t--s*7c
<lb />
</fw><fw><lb />ce
<lb />lic
</fw><lb />Or ny manque donc pas, mais pendant que l’aurore
<lb />De ſon front ſaffrané nous va ouurant les cieux,
<lb />Tranſporte moy, Pharos, ſubit hors de ces lieux,
<lb />Car ſi le grand Soldam qui gouuerne l’Egypte
<lb />Alloit voir ces diamants, ou bien ces chriſollites
<lb />Et les ne trouuit pao, nouo lerionoy ornaros,
<lb />En extreſme danger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pharos.
<lb />Monte deſus ſon dos,
<lb />Il ſera bien expert ſi nous prend à la queſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Flodoar Capitaine.
<lb />Il vous aduient fort bien à faire de la beſte,
<lb />Ie dis du gros cheual ie m’eſtois meſ-jeté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Phares.
<lb />Vous vous riez encor de voſtre pauureté?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Flodloay Capitaine.
<lb />Quoy? pauurété, comment, Pharos, ie ſuis plus riche
<lb />Que n’eſtoit pas Midas le Roy auare &amp; chiche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pharos.
<lb />Montez, ſi vous voulez ailleurs vous tranſporter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Flodoar Capitaine.
<lb />Ne m’allez pas, Pharos, donc dans la mer ietter.
<lb />Ou me faire briſer les os ſur quelque roche,
<lb />Car ie vous en ferois quelque iour du reproche
<lb />Où ſubtil me porter dedans l’enfer ombreux
<lb />Pour eſtre tourmenté auec les malheureux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pharos.
<lb />Il n’eſt pas encor temps, montez en aſſeurance,
<lb />Car ie vous veux porter ſain &amp; ſauf dans la France.
<lb />Flodoar Capitams.
<lb />Hur-hau, n’allez ſi fort.
<lb />ſc
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />C ij
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Allons, n’ayez ſoucy
<lb />Pharos.
<lb />Nous ſerons au pays dans vne heure d’icy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />Le Soldam, Soſpporon Lieutenant, Le Courtier,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Soldam.
<lb />A! immortelle Vpis, faut-il que la fortune
<lb />Mi Me ſoit de la façon ſi aigre &amp; importune,
<lb />Faut-il que ce volleur, ô aſtres irritez
<lb />Ait mes rares threſors &amp; ioyaux emportez?
<lb />Comment celebres dieux, qu’elle rage deſpite
<lb />Auez-vous ce iourd’huy contre le Roy d’Egypte
<lb />Que vous auez permis qu’vn inſigne larron
<lb />Ayt pillé mes diamans, mon or. &amp; mon renom?
<lb />Comment, n’auiez-vous pas la force &amp; la puiſſance
<lb />De faire brauement contre luy reſiſtance,
<lb />Ha! ie croy que nenny, que ſert de le celer,
<lb />L’augure que i’en vois me fait ainſi parler:
<lb />Ha! que i’auois les yeux plains de fumée obſcure
<lb />Quand ie ne ſceus preuoir ma ruyne future
<lb />Et roſtir ce François dans vn feu deuorant:
<lb />Ha! ſi ie le tenois par ce ſceptre brillant,
<lb />Et ma Conronne d’or, il mouroit d’vn ſupplice
<lb />Qui du ſier Phalaris dompteroit à malice
<lb />Mais encor qu’elle part l’a t’on conneu aller,
<fw><lb />45
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bosp horon Lieutenant.
<lb />Les diables que ie croy l’ont porté auant l’air
<lb />Depuis qu'il à quitte celte cite fâmée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Soldam.
<lb />Mais encor ſon ouurage eſt tourné en fumée,
<lb />Et pour s’eſtre payé à meſme mon argent
<lb />Il n’a rien erigé que par enchantement?
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bopecera,
<lb />Paictes-le pourchaſſer par toute voſtre terre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Soldam.
<lb />Sus, prenez cent Soldats, courier &amp; tous d’vne erre,
<lb />Cherchez en tous endroicts ceſt horrible voleur,
<lb />Afin d’auoir touſiours ma grace &amp; ma faueur,
<lb />Cur en quine prenara d vlbenquean edurage,
<lb />Aura pour ſon guerdon ma niepce en mariage,
<lb />Et tant d’or que iamais il n’aura pauureté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Courrier.
<lb />Sire, pour accomplir la voſtre volonté
<lb />Ie m’en vais au logis m’atourner de mes armes,
<lb />Et faire tenir preſt cent illuſtres genſdarmes
<lb />Adrois &amp; aguerris, car mon plus cher deſir
<lb />Et mon plus graue esbat eſt de vous obeyr.
<fw><lb />4.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Soldam.
<lb />Va, &amp; mets en effect ceſte braue entre priſe
<lb />Pour expert l’attrapant auoir part à la priſe;
<lb />Cependant au Pallais retournons promptement
<lb />Pour voir ſi du François nous orrons quelque vent.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE CINQVIESME.
<fw><lb />Flodoar Capitaine, Pharos demon infernal, Lucifer.
</fw></p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Flodoar Capitaine.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dieu! qui pour nos maux &amp; peruerſes offences
<lb />Sur nos coulpables chefs mille tourmens eſlances
<lb />Qui fais entre-choquer les vents dedans les airs
<lb />Trembler ce rond mortel, &amp; eſleuer les mers
<lb />Comme rocs ſourcilleux iuſques aux brillans aſtres
<lb />Qui nous vas prediſant les guerres &amp; deſaſtres
<lb />Par des lances de feu, ou vn Comette affreux
<lb />Qu’il te plaiſt attacher dans la voute des cieux
<lb />Par des desbordemens &amp; des progenitures
<lb />Qui font honte &amp; horreur à la mere nature.
<lb />O Dieu! triplement ſainct, ô! graue Architecteur,
<lb />Qui d’vn ſeul doigt ſouſtiens d’Opis la peſanteur,
<lb />Aſsiſte moy ce iour, las! puis que ie t’inuocque,
<lb />Et pour mes vils pechez ton ire ne prouoque
<lb />En l’encontre de moy, car ô! Diuinité
<lb />Ie connois, mais trop tard, que ie t’ay irrité,
<lb />De vray mon Createur, c’eſtoit en vn affaire
<lb />Où ie n’eſperois rien que la mort pour ſalaire,
<lb />Mais ores que ie ſuis en heur &amp; en repos
<lb />Fais moy franchir les fers de l’infernal Pharos,
<lb />Lequel i’ay inuocqué en mon ſecours peu ſage:
<lb />Deliure moy ô Dieu! diſ-je, de ſon cordage,
<lb />Et pour grace &amp; guerdon tant que ſeray viuant
<lb />Ie chanteray l’honneur de ton nom triomphant,
<lb />iinecen ceg sumes
<fw><lb />Su
<lb />A
<lb />Ai
<lb />Su
<lb />At
<lb />Q
<lb />Q
<lb />I
<lb />He
<lb />Q
<lb />A
<lb />Et
<lb />Il
<lb />Ct
<lb />C
<lb />Et
<lb />Ve
<lb />Er
<lb />I
<lb />O
<lb />Or
<lb />De
<lb />Po
<lb />Pt
<lb />Et
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pharos.
<lb />Que me demandes-tu? voicy grande merueille
<lb />Qu’alors que ie ſuis preſt de faire aucun pecher,
<lb />Tu m’appelle touſiours afin de m’empeſcher,
<lb />Hébien! que me veux-tu? que deſire tu faire?
<lb />Flodoar Capitaine,
<lb />2
<lb />Quoy? il ſemble, Pharos, qu’ou ſoyez en colere
<lb />A vous voir reſonner comme vn pourceau grondant,
<lb />Et qu’auez-vous au ventre ainfi qu’il va roulant,
<lb />Il paroiſt qu’ou ayez dans le cœur quelque fieure
<lb />Car vous tremblez ainſi qu’vne volage cheure:
<lb />Or ce n’eſt pas le tout vous eſtes mon vallet,
<lb />Et pour tel ie vous tiens mieux que par le collet,
<lb />Vous vous eſtes obligé vers moy, de me complaire
<lb />En tout ce que voudray ſonger &amp; faire faire,
<lb />N'eſt-il pas vray, Pharos?
<lb />Sus doncques, il me faut ſous l’abry de ton aiſle
<lb />Appeller ce demon, pipeur &amp; infidele,
<lb />Afin de recouurir ma chere liberté,
<lb />Sus, venez cy, Pharos, faire ma volonté
<lb />Autrement vous aurez du baſton ſur l’oreille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ouy, cela eſt ainſi.
<lb />Pharos.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Flodoar Capitaine.
<lb />Or ie veux maintenant que tu ayes ſoucy
<lb />De me faire vn object que ie veux &amp; deſire
<lb />Pour ma commodité.
<fw><lb />Propoſez voſtre dire,
<lb />Pharos.
<lb />Et vous ſerez ſeruy ains que fine le iour.
<lb />C iiij
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Flodoar Capitaine.
<lb />Ie veux que tu baſtiſſe en ce lieu vne tour
<lb />Dont le pied ſoit aſsis dedans l’auerne obſcure,
<lb />Et le feſte efleué iuſques en la vouture
<lb />Où preſide le Roy qui nous va preſeruant,
<lb />Et que ſans nul delay ſubtil tu l’aille emplant
<lb />D’eſcus &amp; piſtolles ſans illuſion vaine,
<lb />Car ſi ſelon mon vueil elle n'eſt faicte &amp; pleine
<lb />Ie te feray frotter ainſi qu’vn chien maſtin.
<fw><lb />Pharos.
<lb />Mais parlez-vous François, Grec, Hebreu, ou Latin,
<lb />Ie n’entends point cela, &amp; ne le puis comprendre?
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Flodoar Capitaine.
<lb />ontouu ele lidelolii deule momis de rapprendre,
<lb />Car i’entend retirer mon obligation
<lb />1.0 1 flior
<lb />ol vous n’execurez prompe mon altection.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pharos.
<lb />Voullez-vous que ie face vne choſe impoſsible?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ftodoar Capitaine.
<lb />Rends là ſi tu la puis, &amp; facille &amp; poſsible,
<lb />eine mr en enaue grariu ment, iiuis coutesfois ie veux
<lb />Que tu m’aille erigeant ceſt object merueilleux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pharos.
<lb />.1171
<lb />Ie ne ſçaurois ouurer vne œuure ſi tres grande.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Flodoar Capitaine.
<lb />Vous deuez obeyr pourtant a ma demande?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />11.ros.0Tm
<lb />8
<lb />Voire, mais ie ne ſuis pour ce fait bon ouurier.
<lb />F'odoar Capitaine. 
<lb />Allez dans les enfers ſçauoir voſtre meſtier,
<lb />Car i’entends ma promeſſe au deffaut de ce nulle,
<fw><lb />10
<lb />1
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et veux en bon eſcient retirer ma cedulle.
<lb />Pharos.
<lb />Ha! vous ne l’aurez, pas pour tous ces differens.
<lb />Flodoar Capitaine.
<lb />Si auray, Dieu aydant, malgré vos grandes dents;
<lb />Partant penſez, Pharos, ſur-ce à voſtre affaire
<lb />cependant que ie vais en vn lieu neceſſaire.
<lb />Ou ie ſuis inuité?
<fw><lb />Pharos.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Allez, i’y vay penſer.
<lb />
<lb />Flodoar s’en va, &amp; Pharos dit:
<lb />Il me faut inuocquer le prince Lucifer
<lb />Pour me donner conſeil &amp; en ce fait m’inſtruire,
<lb />Car deſ-ja Flodoar ce voudroit bien deſdire
<lb />De ce que nous auons enſemblement traicté:
<lb />Mais qui luy a donné ceſte ſubtillité
<lb />De demander cela, ha! ceſt quelque bon ange
<lb />Pour du ciel admirer qu’a mon vueil il ſe range
<lb />Afin de le tirer de la gueule d’enfer:
<lb />Mais ce n’eſt pas cela, ſus, ſus, ô Lucifer
<lb />Delaiſſez le cocyte, &amp; vos demeures ſombreuſes,
<lb />Les fleaux, les foüets, les feux, les manes &amp; les ombres,
<lb />Et venez en ce lieu, eſchauffé du Soleil,
<lb />Au fortuné Pharos, donner quelque conſeil:
<lb />Venez, venez, grand Roy de la noire cohorte
<lb />Puiſque de m’aſsiſter ie vous prie &amp; exhorte,
<lb />Venez, diſ-je venez, prince des noirs cachos
<lb />Sur ce vaſte element pour ſecourir Pharos?
<lb />Lucifer.
<lb />Hé bien! que me veux-tu? quel point t’eſt ſalutaire,
<lb />Dis moy ſubitement car i’ay ailleurs affaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pharos.
<lb />Ie vous veux demander mon reueré Seigneur
<lb />Raiſon ſus vn obiect qui m’afflige le cœur,
<lb />Car le fin Flodoar, teſtu comme vne mulle
<lb />Indubitablement, veut r’auoir ſa cedulle
<lb />Si on ne luy baſtiſt la merueilleuſe tour
<lb />Dequoy ie vous parlay en enfer l’autre iour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lucifer.
<lb />Il te faudroit encor garotté de liens
<lb />Eſtriller fermement d’icy à ſix ſemaines,
<lb />Car au lieu de tromper ſubtil la gent humaine
<lb />Tu te laiſſe attraper ainſi qu’vn renardeau,
<lb />Tu t’oblige toy meſme &amp; baille le cordeau,
<lb />Dequoy il te faudroit au haut Mon-faucon pendre,
<lb />Rebaille luy ſon ſait, mais tu te peux attendre
<lb />D’eſtre dans le Senat de noſtre noir pallais
<lb />Eſpouſté cent fois plus qu’vn cheual de relais,
<lb />Afin de te monſtrer le deu de ton ſeruice.
<lb />Ie m’en vais de ce pas aſſembler la police
<lb />Des paluds infernaux pour ſçauoir quel tourment
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lucifer.
<lb />Ton pouuoir &amp; le mien cela ne peut comprendre,
<lb />Car ce ſeroit vouloir arrogant entreprendre
<lb />D’arreſter les autans ou les flots de la mer,
<lb />Que de penſer iamais ceſte tour eriger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pharos.
<lb />I’ay grand dueil de cela, mais ie le diſsimule,
<lb />Hé bien luy remettray-je entre mains ſa cedulle,
<lb />Il me tient plus lié cent fois que ne le tiens.
<fw><lb />On te doit appreſter pour guerdon iuſtement.
<lb />(
<lb />E
<lb />I
<lb />C
<lb />(
<lb />I
<lb />I
<lb />I
<lb />I
<lb />I
<lb />I
<lb />I
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pharos.
<lb />Hé! qui ent augure cente miene graue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lucifer.
<lb />Il n’appartient iamais au diable d’eſtre eſclaue
<lb />Ny de s’obliger meſme enuers aucun humain.
<lb />Pharos.
<lb />*
<lb />lo perriolo Patrrapper pur all lubeir denein,
<lb />Mais il ma attrappe par vne autre fineſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lucifer.
<lb />Allez, allez glouton luy rendre ſa promeſſe
<lb />Que iamais en enfer ne puiſsiez vous rentrer,
<lb />Ny bon heur, ny repos en vos iours rencontrer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pharos.
<lb />Commandez, Flodoar, vn baſtiment plus moindre
<lb />Car mon pouuoir ne peut à ceſt ouurage atteindre.
<lb />Commandez moy pluſtoſt de voller dans les airs,
<lb />De fendre les coſtaux, ou d’irriter les mers,
<lb />D’obſcurcir le Soleil, de prouocque la foudre,
<lb />De mettre les chaſteaux, &amp; les pallais en poudre,
<lb />D’enfanter des eſclairs horribles &amp; hydeux,
<lb />De faire cheoir du ciel les flambeaux radieux,
<lb />De briſer les cyprés, de terraſſer les heſtres,
<lb />Ou de faire trembler ce grand globe terreſtre:
<lb />Voire encor d’obſcurcir la lumiere du iour
<lb />Et ne me commandez de baſtir ceſte tour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Flodoar.
<lb />Hé bien! qu'eſt-ce Pharos, auez vous en penſée
<lb />Derendre ma promeſſe ainſi comme caſſée,
<lb />Ou ſi vous deſirez me baſtir celle tour
<lb />Qui aille voiſinant les feux du ſainct ſejour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Flodoar Capitaine.
<lb />Ceſt en vain, ô Pharos tout ce que tu propoſe,
<lb />Car ie ne veux de toy ne deſire autre choſe
<lb />Que de voir ceſte tour ſelon ma volonté
<lb />Les aſtres voiſiner du ciel aſtre vouté,
<lb />Que ſi tu ne peux pas parfaire ceſt ouurage
<lb />Rends moy ſoudain mon fait?
<lb />Pharos.
<lb />Ne faut tant de langage,
<lb />Si ie te rends ton fait que autre ihuitre don
<lb />Me termineras-tu pour gracieux guerdon?
<lb />Fledoar Capitaine.
<lb />Ie te termineray mille fieures cartaines,
<lb />Et du Boſphore obſcur les innombrables peines,
<lb />Les foüets, les fleaux, les feux, &amp; les ſerpens retords
<lb />Que les pauures d’amnez ſupportent ſur leurs corps.
<lb />Pharos.
<lb />Voilà vn beau preſent, ô parjure infidele
<lb />Pour t’auoir racheté d’vne mort criminelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Flodoar Capitaine.
<lb />C’eſt toy qui eſt parjure, ô perfide demon,
<lb />Car ne pouuant fournir à mon affection
<lb />Tu me contrains briſer ma loyalle promeſſe.
<lb />Pharos.
<lb />Si tout le monde eſtoit auſsi plein de fineſſe
<lb />Que tu l’es pour ta part nos tenebreux enfers
<lb />N’auroyent que faire d’eſtre à tous moments ouuers.
<fw><lb />Flodoar Capitaine.
<lb />Rend moy, rend moy mon fait ennemy plain d’audace
<lb />Ou ie te donneray de ceſte coutelaſſe
<lb />Si grand coup de reuers ſur le chinon du col
</fw><fw><lb />Cue ie te renton ay prendre ememer ton vol.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pharos.
<lb />l'iens, le voila ingrat, tiens le vonla rauſſaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Flodoar Capitaine.
<lb />I’ay bieu eu du tourment pour de toy me diſtraire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pharos.
<lb />I’en auray encor plus dans les enfers pour toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Flodoar Capitaine.
<lb />Va aux rocs, centateur, recſtel ton elſioy.
<lb />Va diſ-je te bruſler dans le feu perdurable,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pharos.
<lb />Adieu traiſtre menteur, peifide &amp; excecrable.
<lb />Garde toy bien de cheoir tant ſoit peu dans mes lacs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Flodoar ſeul.
<lb />O Monarque diuin dont les brillans eſclats
<lb />Eſclairent le circuit de ce grand territoire,
<lb />Benit ſoit à iamais ton renom &amp; ta gloire
<lb />Puiſque tu m’as gardé entre tant de dangers
<lb />De ceſt orque bourgeois des tenebreux enfers,
<lb />Des vagues de Neptun, de la main imployable
<lb />Du Roy de Babylon fier &amp; innexorable,
<lb />Et de mille malheurs ou ie me ſuis trouué,
<lb />Et où i’ay ta faueur ſainctement eſprouué?
<lb />Garde moy donc touſiours (ô! Seigneur) de moleſte,
<lb />Et me donne à la fin le Royaume celeſte.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />FIN.
</p>
    </body>
  </text>
</TEI>