<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Les barbons amoureux, et rivaux de leurs fils. Comedie</title>
        <author>Chevalier, Jean</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb30235334p"/>
          <author>
            <persName>Chevalier, Jean</persName>
          </author>
          <title>Les barbons amoureux, et rivaux de leurs fils. Comedie</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1663" cert="high" resp="BNF">1663</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />Me
<lb />S
<lb />L
<lb />E
<fw><lb />ERNTTNMEN
<lb />6
<lb />A
<lb />←
<lb />2
<lb />4
<lb />
<lb />I
<lb />2
<lb />
<lb />9
<lb />3
<lb />2
<lb />LL3
<lb />2
<lb />24
<lb />2
<lb />4
<lb />2
<lb />2
<lb />2
<lb />&amp;
<lb />C
<lb />M
<lb />L
<lb />1
<lb />
<lb />–
<lb />2
<lb />2
<lb />Gu</fw><fw><lb />2
<lb />L
<lb />2
<lb />2
<lb />6E
<lb />
<lb />
<lb />V
<lb />
<lb />2
<lb />
<lb />E
<lb />6
<lb />4
<lb />A
<lb />M
<lb />C
<lb />
<lb />P
<lb />AA
<lb />–
<lb />
<lb />24
<lb />
</fw><fw><lb />Auec Priuilege du Roy. MN E. DOO
<lb />1919
</fw><fw><lb />1
<lb />2
</fw><fw><lb />ã ij
</fw><lb />careſſes que vous m’auez faites, il
<lb />ſemble qu’il y auroit vne eſpece d’in<lb />gratitude en moy, ſi ie ne vous of<lb />frois cét Ouurage, non pas comme
<lb />vn remerciment des faueurs que i'ay
<lb />receuës de Vous; mais ſeulement pour
<lb />vous faire voir l’enuie que i'ay de
<lb />les reconnoiſtre, ſi i'auois quelque
<lb />choſe de proportionné à vos merites.
<lb />Quand ie ſonge que i’oſe donner des
<lb />BARBONS, qui n'ont rien que
<lb />de folastre dans leurs actions, à vn
<lb />Homme qui n’en a iamais fait que
<lb />d’heroïques; il faut que i’auoüe,
<lb />que c'est vne temerité à moy qui
<lb />n'eut iamais de ſemblable, &amp; que
<lb />ſi ie ne vous auois demandé la per<lb />miſſion de vous les preſenter, &amp;
<lb />que Vous ne m'euſſiez promis auec
<lb />vostre bonté ordinaire, de les agréer,
<lb />ie n’aurois iamais oſé Vous les offrir,
<lb />tant ie tremble a vous faire vn pre<lb />ſent ſi peu digne de Vous. Cepen<lb />dant, MONSIEVR, puiſque Vous
<lb />daignez le receuoir, ayez vn peu de
<lb />complaiſance, &amp; pour l’Auteur, &amp;
<lb />pour la Piece, ſi iamais Vous Uous
<lb />abaiſſez iuſqu’a la lire, parce que
<lb />comme les perfections &amp; les deffauts
<lb />ſont incompatibles, lors que Vous
<lb />qui n'auez rien que de parfait, vien<lb />driez a regarder cet Ouurage, qui
<lb />n’a rien de bon que la gloire de Vous
<lb />eſtre offert, Vous pourriez, peut<lb />eſtre, au lieu de vous y diuertir,
<lb />rencontrer des cauſes de chagrin: C’eſt
<lb />pourquoy ie Uous ay preparé à toute
<lb />l’indulgence poſſibie, juceuucmlez
<lb />Vous obliger Vous meſme, en obli<lb />eant l’Auteur, qui n'a point eu
<lb />ã iij
<lb />d’autre deſſein en Vous conſacrant
<lb />ce Poëme, que de le rendre immortel
<lb />ſous la faueur de Vostre Illustre
<lb />Nom, qui me facilitera les moyens
<lb />de laiſſer d’eternelles marques de la
<lb />paſſion la plus ſincere dont on puiſſe<lb />eſtre,
</fw>
<p type="MainZone-Other"><lb />MONSIEVR
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Voſtre tres-humble, &amp; tres
<lb />obeïſſant ſeruiteur,
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />CHEVALIER.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A MONSIEVR
<lb />DE LA MARLIERE.
<lb />SONNET.
<lb />JOvs voyãt poſſeder des talens merueilleux,
<lb />V Ie brûle de vanter voſtre Valeur extrêmes
<lb />Mais ne ſçachãt pas faire vn Vers miraculeux,
<lb />Comment exalteray-je vn merite ſuprême?
<lb />Il faudroit exceller en langage des Dieux,
<lb />Pour loüer vn Guerrier, qu’on reuere, qu’on
<lb />ayme,
<lb />Dont les fameux exploits font qu'on dit en tous
<lb />lieux,
<lb />Qu'on ne void rien que luy de ſemblable à
<lb />luy-meſme.
<lb />Ma Muſe, quoy que foible, efforce icy ta voix,
<lb />Et fais, ſi tu le peux, connoiſtre à cette fois,
<lb />Que d'vne noble ardeur, tu te ſens animée;
<lb />Mais comme il a le cœur plus grand que l'V<lb />niuers,
<lb />Vn rayon de ſa Renommée,
<lb />Fait cent fois plus de bruit qu'vn million de
<lb />Vers.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />CHEVALIER.
<lb />1 t RI R · IE
<lb />PRIVILEGE DV ROY.
<lb />OVYS PAR LA CRACE DE DIEV
<lb />DROY DE FRANCE ET DE NAVAR<lb />RE, A nos amez &amp; feaux Conſeillers, les gens
<lb />tenans nos Cours de Parlement, Maiſtres
<lb />des Requeſtes ordinaires de noſtre Hoſtel,
<lb />Baillifs, Sene ſchaux, Preuoſts, leurs Lieutenans
<lb />&amp; tous autres nos Iuſticiers &amp; Officiers qu’il
<lb />appartiendra, Salut. Noſtre cher &amp; bien amé
<lb />GVILLAVME DE LVYNE, Marchand Libraire<lb />Iuré en noſtre bonne Ville de Paris; Nous a
<lb />fait remonſtrer, qu’il auroit depuis peu re<lb />couuré vne Piece de Theatre, intitulé: Les
<lb />Barbons Amoureux, qu’il deſireroit faire
<lb />imprimer; mais craignant que quelqu’vn ne
<lb />voulut contrefaire ſon impreſſion, &amp; par ce
<lb />moyen, il ne ſoit priué du fruit qu’il en
<lb />pourroit retirer. Il nous auroit ſupplié tres<lb />humblement luy octroyer nos Lettres, auec
<lb />les deffences ſur ce neceſſaires. ACES CAV<lb />SES, deſirant fauorablement traiter ledit Ex<lb />poſant, luy auons permis &amp; permettons par
<lb />ces preſentes, de faire imprimer leſdits Bar<lb />bons Amoureux, en tel Volume, characte<lb />re, &amp; autant de fois que bon luy ſemble<lb />ra, vendre &amp; debiter durant l’eſpace de cinq
<lb />années, à compter du lour qu'elle lel a acneuée
<lb />d’imprimer, pendant lequel tẽps, faiſons tres-
<lb />expreſſes inhibitiõs &amp; défences,à tous Librai<lb />res &amp; Imprimeurs de nôtre Royaume, de l’im<lb />primer ou faire imprimer &amp; vendre, ſans le
<lb />conſentement dudit Expoſant, à peine aux cõ<lb />treuenans de 1o0o. liu. d’amande, applicable vn
<lb />tiers à nous, vn tiers à l’Hoſtel-Dieu de nôtre<lb />dite Ville de Paris, &amp; l’autre tiers audit Expo<lb />ſant, de confiſcation deſdits exemplaires con<lb />trefaits,&amp; de tous dépens dommages &amp; inte<lb />reſts, à la charge toutesfois qu’auant d’expoſer
<lb />leſdits Liures en vente, il en ſera mis deux exẽ<lb />plaires en noſtre Bibliotheque publique, vn en
<lb />celle de noſtre Cabinet en noſtre Chaſteau du
<lb />Louure, &amp; vn en celle de noſtre tres-cher &amp;
<lb />feal, le ſieur Seguier Cheualier, Chancelier de
<lb />France, &amp; à faute de rapporter és mains du
<lb />ſieur grand Audiencier de France en quartier,
<lb />vn recepiſſé de noſtre Bibliotheque, &amp; au ſieur
<lb />Cramoiſy, commis par noſtredit Chancelier,
<lb />vn acte de la déliurance actuelle deſdits exem<lb />plaires: Nous auons déclaré dés à preſent ladi<lb />te permiſſion nulle; &amp; auons enioint aux Scin<lb />dics des Libraires &amp; Imprimeurs, de faire
<lb />ſaiſir tous les exemplaires qui auront eſté im<lb />primez, ſans auoir ſatisfait aux clauſes por<lb />tées par ces preſentes. SI vovs MANDONS, que
<lb />d’icelles vous faſſiez iouir &amp; vſer ledit Expo<lb />ſant, &amp; tous ceux qui auront droit de luy, plei<lb />nement &amp; paiſiblement, ſans ſouffrir qu’ils y
<lb />ſoient troublez; Voulant qu’en mettant vn ex<lb />trait des preſentes au commencement, ou à la
<lb />fin de chacun Exemplaire, foy y ſoit adiouſtée
<lb />comme au preſent original;&amp; au premier no<lb />ſtre Huiſſier ou Sergent ſur ce requis, faire en
<lb />execution tous exploits neceſſaires ſans de<lb />mander autre permiſſion, nonobſtant clameur
<lb />de Haro, Chartre Normande, priſe à partie
<lb />&amp; Lettres à ce contraires. CAR tel eſt noſtre
<lb />plaiſir. DONNE' à S. Germain en Laye, le 24.
<lb />iour d’Aouſt, l’an de Grace 1662. &amp; de noſtre
<lb />Regne le 20. Signé par le Roy en ſon Con<lb />ſeil BELOT.
<fw><lb />Acheué d’imprimer le 26. Septembre 1662.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Les Exemplaires ont eſté fournis.
<fw><lb />Regiſtré dans le Liure de la Communauté
<lb />des Libraires &amp; Imprimeurs de cette Ville de
<lb />Paris, le 22. Septembre 1662. ſuiuant l’Arreſt
<lb />de la cour de rallement, du e. Auin 1o53.
<lb />Signé DVBRAY Scindic.
</fw></sp>
<p type="MainZone-P"><lb />Et ledit DE LVYNE a fait part du Priuilege cy<lb />deſſus, à GABRIEL QVINET, pour en iouyr con<lb />iointement le temps porté par iceluy.
<fw><lb />NOMS DES ACTEVRS.
<lb />BEATRIX ſuiuante de Polixene.
<lb />LISETTE ſuiuante d’Aminte.
<lb />La Scene eſt proche des maiſons de Bo<lb />niface &amp; de Policarpe.
</fw></p>
<p type="MainZone-Other"><lb />LES BARBONS
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LES
<lb />BAREON
<lb />AMOVREVA,
<lb />ET RIVAVX DE LEVRS FILS.
<lb />MOAIEDIL.
<lb />
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE PREMIER.
<lb />SCENE FREMIERE.
<lb />CLIDAMANT, GVILLOT.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />peine.
<lb />CLIDAMANT.
<lb />VE ie ſerois à plaindre en l’eſtat où ie ſuis,
<lb />Si ie ne t’auois pas pour dire mes ennuis.
<lb />Apprens, mon cher Guillot, que i’aime
<lb />Polixene,
<lb />Que ce charmant obiet cauſe toute ma
<lb />Mais Lucidor ſon frere, aimant ma ſœur auſſi,
<lb />Nous pourrons, que ie croy, nous rẽdre heureux ainſi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />Courage, nous voilà tous remplis d’amourette,
<lb />Lucidor aime Aminte, &amp; ſon valet Liſette,
<lb />Vous aimez Polixene, &amp; i’ayme Beatrix,
<lb />A ce que ie puis voir, nous ſommes tous d’vn prix;
<lb />Mais ce n’eſt pas là tout ce qu’amour a ſceu prendre.
<lb />Vos deux peres, ie croy, ſont auſſi pris du tendre;
<lb />Car ie les voy touſiours enſemble conferer,
<lb />Et tout leur entretien n’eſt que de ſoûpirer.
<lb />Jous les verrez bientoſt en ce lieu l’vn &amp; l’autre,
<lb />Parler de leur amour, daignez ſonger au voſtre,
<lb />Empaumez Lucidor, il doit venir icy,
<lb />Pour moy de Beatrix ie fais tout mon ſoucy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Nos peres amoureux? cela n’eſt pas croyable,
<lb />Vn Amant à leur âge, eſt touſiours mépriſable,
<lb />Les ſoûpirs des vieillards ſont ſoûpirs ſaperflus,
<lb />Ils ont beau ſoúpirer, on ne les entend plus;
<lb />miuis pour les ieunes gens il n’en eſt pas de meſme:
<lb />Enfin, tu ſçais Guillot, ma paſſion jextrême......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVIELOT.
<lb />Et bien pour la ſçauoir, en ſuis-je bien plus gras?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Non, mais i’eſpere bien que tu m’y ſeruiras.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />C’eſt fort bien eſperer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Ne ſuis-ie pas ton Maiſtre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />Vous ne ſçauez que trop me le faire connaiſtre,
<lb />D'abord que quelqu’auis vous eſt donné par moy;
<lb />Coquin, me dites-vous, c’eſt bien à faire à oy,
<lb />De venir diſcourir, il vaudroit mieux te taire,
<lb />Ce faquin veut icy trancher du neceſſaire,
<lb />Faire l’Olibrius, ceſſez petit mignon,
<lb />De traitter auec moy de pair à compagnon,
<lb />Et gardez le reſpect d'vne telle maniere,
<lb />Que nous ne viuions plus tant à la familiere:
<lb />Voilà le beau regal que me font vos diſcours;
<lb />Mais alors qu’il vous faut ſeruir dans vos amours,
<lb />Peſte, que vous ſçauez bientoſt changer de notte!
<lb />Vous vous radouciſſez d’vne façon bigotte,
<lb />Cher Guillot, dites-vous, rien n'eſt égal à toy,
<lb />Tu merites beaucoup, ie t’aime plus que moy:
<lb />Quoy que ſimple valet, tu ne tiens rien du ruſtre,
<lb />Mille perfections qui te rendent illuſtre,
<lb />Me font auoir pour toy tout à fait du panchant;
<lb />Et puis quand vous auez fait le bon chien couchant,
<lb />Que vous croyez de moy n’auoir iamais affaire,
<lb />Vous m’enuoyez au diabres cerullo auere frfſtere:
<lb />Monſieur, ie ne ſuis plus d’humeur à le ſouffrir,
<lb />creuer, mourez d’anlour, le vous verray mourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Iu n’as point de pitié d’vn Amant miſerable?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />N’en ayant point pour moy, ie ſuis impitoyable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Quoy, ſans eſtre touché tu verrois mon trépas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />Monſieur, ie vous cõnois, que vous n’en mourrez pas!
<lb />La mort eſt vn chemin qu’il nous faudra tous ſuiures
<lb />Mais pour mourir d’amour, vous aimez trop à viure:
<lb />Vous me direz encor, ie me meurs, bien des fois,
<lb />Auant que ie vous voye atriuer aux abois;
<lb />Vous eſtes tous les iours pres de quelque Maiſtreſſe,
<lb />A faire le tranſy, l’Amant plein de tendreſſe,
<lb />Et puis tout auſſi toſt qu’elle a le dos tourné,
<lb />Vne autre qui ſuruient vous rend paſſionné;
<lb />Si bien que l’on vous voit mourir pour la derniere,
<lb />Comme vous auiez fait déja pour la premiere:
<lb />Si vous ne trépaſſez iamais qu’en vos amours,
<lb />
<lb />Monſieur, ie croy ma foy, que vous viurez touſiours.
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />C'eſt bien à vous marault, à me railler de meſme,
<lb />Sçauez-vous bien qu’apres voſtre inſolence extrême,
<lb />Ie deurois vous caſſer les iambes &amp; les bras?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />11 10
<lb />GVILLOT.
<lb />Vous m’obligerez fort en ne le faiſant pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Parlant comme tu fais, ie le deurois bien faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />Vous n’auriez puis apres qu’a me mettre en galere,
<lb />N’ayant iambes ny bras, ie ramerois fort bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />100 191
<lb />CLIDAMANT.
<lb />Tay-toy, double coquin, &amp; ne me dis plus rien,
<lb />le fuio lleo a cccacen ena leccco lauleneoy
<lb />Finy donc promptement toutes ces momeries,
<lb />Et ſonge ſeulement que i’ay beſoin de toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />Voſtre commandement fait ma regle &amp; ma loy,
<lb />Ie pretens vous ſeruir en valet admirable,
<lb />Et ſuis autant à vous, qu’vn Sergent eſt au Diable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Paix-là, i’entens quelqu’vn, viens-t’en prendre vn
<lb />billet,
<lb />Que tu leras tent à mon ammabie obiet.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />TLe
<lb />LVCIS CICJRIUUIIN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDOR.
<lb />H! mon cher Ragotin, que l’amour me tour.
<lb />A mente,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RAGOTIN.
<lb />Monſieur, ie croy pluſtoſt que le Diable vous tente,
<lb />Depuis que voſtre Aminte enfin vous a parlé,
<lb />Vous eſtes plus chagrin qu’vn homme enſorcelé:
<lb />Vous ne ſçauriez durer vn ſeul moment en place,
<lb />Vous allez deuenir plus ſec qu’vne carcaſſe,
<lb />Et voſtre Ragotin plus maigre qu'vn harant;
<lb />Monſieur, ne courons plus en Cheualier errant,
<lb />Demeurons en repos, i’aime auſſi bien qu’vn autre;
<lb />Mais courir ſans manger, il y va trop du noſtre:
<lb />Encor alors qu’on a bien diſné, bien dormy,
<lb />On peut faire l’amour lors en diable &amp; demy;
<lb />'aites-le donc ainſi, c’eſt la belle maniere,
<lb />inon nous nous voyons à noſtre heure derniere,
<lb />rous urions trepaner, iin’eſt rien plus certain,
<lb />car vous mourez d’amour, &amp; moy ie meurs de
<lb />faim.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDOR.
<lb />it-on iamais gourmane..... Mlais l'aperçoy mon
<lb />pere,
<lb />entrons, ie t’inſtruiray de ce qu’il faudra faire.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />BONIFACE ſeul.
<fw><lb />Mour, ieune inſolent, petit enfant brutal,
<lb />I Qui m’embrazes le cœur ainſi qu’vn arſenal,
<lb />ui r’animes mon corps d’vne naiſſante flâme,
<lb />ourquoy venir encor t’emparer de mon ame?
<lb />mon âge, amoureux! c’eſt ſur le tard laquet;
<lb />ais quoy, ne ſuis-ie pas vn vieillard guilleret?
<lb />olle? de belle humeur? de bonne compagnie?
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />A iij
<lb />Qui peut donc empeſcher que ie ne me marie?
<lb />Puis-ie pas eſtre encor par l’amour enchaîné,
<lb />Beau comme Cupidon? mais enfin c’eſt l’aîné,
<lb />Car ie ne puis paſſer, quoy que ie puiſſe faire,
<lb />Pour autre que l’aîné, ſi ie ne ſuis ſon pere;
<lb />Deſorte que i’ay beau paroiſtre goguenart,
<lb />Ie ne paſſeray plus que pour vn vieil penart:
<lb />Si faut-il toutesfois que dans ce iour ie harpe,
<lb />L’obiet qui m’a rauy, mais ie voy Policarpe,
<lb />Que diable pourroit-il venir chercher icy!
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />BONIFACE, POLICARPE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLICARPE.
<lb />Mour, pourquoy viens-tu me donner du ſoucy?
<lb />YI Qui t’oblige, dis-moy, d’eſtre ſi temeraire,
<lb />De me venir chercher? mais quel remede y faire?
<lb />Ce n’eſt pas d’auiourd’huy que l’amour nous apprẽd,
<lb />Qu’il n’épargne non plus le petit que le grand,
<lb />Puis qu’il eſt aſſuré qu’auſſi bien il attrappe,
<lb />Le vieillard que le ieune, &amp; qu’aucun n’en échappe,
<lb />le me contoic donc de lis en voir accablé;
<lb />Me voilà, Dieu mercy, pris comme dans vn blé,
<lb />Et ſi ie ne ſçay pas ſi ce qui ma ſceu prendre,
<lb />Aura bien la bonté de me vouloir entendre,
<lb />Boniface, qui peut vous amener icy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BONIFACE.
<lb />C’eſt mon amour, &amp; vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLICARPE.
<lb />Et c’eſt le mien auſſi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BONIFACE.
<lb />ous entes amoureux, ò mon cher Policarpe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLICARPE.
<lb />L’amour nage en mon corps, comme dans l’eau la
<lb />carpe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BONIFACE.
<lb />Et moy, ce meline amour dont ie lais prilonnier,
<lb />Me trotte au corps auſſi comme rats au grenier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLICARPE.
<lb />Vous aimez donc bien fort?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BONIFACE.
<lb />Fort comme tous les diables.
<lb />Et vous, comme aimez-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLICARPE.
<lb />Mes ardeurs ſont ſemblables.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BONIFACE.
<lb />Nous voila donc tout deun amoureux comſe il faut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLICARPE.
<lb />Amour n’a point encore produit vn feu ſi chaut.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />V
<lb />PONTFACE, POLICARPE, GVILLOT.
<lb />GVILLOT les voyant &amp; les oyant parler.
<lb />oheje moꝵ de May que les Alnes hanniſſent,
<lb />7 Car ie croy que i’ẽ voy deux qui ſe diuertiſſent.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BONIFACE.
<lb />Sortons, i’entens quelqu’vn qui nous pourroit trou<lb />bler.
<lb />2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLICARPE.
<lb />Cherchons quelqu’autre endroit où nous pouuoir
<lb />parler.
<lb />Ils ſortent &amp; Guillot demeure ſeul.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />....
<lb />A iiij
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />GVILLOT ſeul.
<lb />VI.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Omment donc ces vieux fous, cadets à barbe
<lb /> blanche,
<lb />Veulent tâter d’amour encore quelque tranche!
<lb />C’eſt bien à vous, ma foy, trop debiles Barbons,
<lb />De vous amouracher, froids comme des glaçons;
<lb />Ah! Monſieur Policarpe, &amp; Monſieur Boniſace,
<lb />Pour de l’amour, ie croy que l’on vous en fricaſſe;
<lb />Ceſſez donc vos ardeurs, car il eſt peu d’obiets,
<lb />Qui veüillent s’enroller auec de tels cadets.
<lb />Et qui diable ſeroient les pauures creatures,
<lb />Qui ſe voudroient charger de vos vieilles freſſures?
<lb />Celles qui vous auroient feroient tous leurs efforts,
<lb />A vous faire paſſer promptement chez les morts.
<lb />Meſſieurs les Roquantins, ſi vous m’en voulez croire,
<lb />Loin de faire l’amour, amuſez vous à boire:
<lb />Le bon vin, ce dit-on, eſt le lait des vieillards,
<lb />Beuuez-en voſtre ſoul, pluſtoſt qu’eſtre cornarts;
<lb />Car vn vieillard qui prend vne ieune fillette,
<lb />De ſindic de cocus vne charge il achepte.
<lb />Le vieillard pourfoit-il famais s’en exempter,
<lb />Si le ieune homme meſme a peine à l'éuiter?
<lb />Non, demeurons d’accord dans cette conioncture,
<lb />Que quiconque en échape, eſt aimé de Nature.
<fw><lb />SCENE
</fw><fw><lb />VII.
<lb />GVILLOT, RAGOTIN.
<lb />Eruiteur.
<lb />RAGOIIN.
<lb />Q
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />Dieu te gard, qui t’ameine en ce lieu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RAGOTIN.
<lb />Defire tu l’apprendre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />Et ie t’en pric.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RAGOTIN.
<lb />Adieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />D’où vient que tu t'en ris quand ie te le demande?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RAGOTIN.
<lb />Ya cuionte paront vn peu trop grande;
<lb />Et pourquoy me viens-tu queſtionner ainſi?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />Pour ſçauoir ton deſſein.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RAGOTIN.
<lb />Dequoy te mclestu:
<lb />Tu prens trop de ſouey,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />De ce que ie deſire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RAGOTIN.
<lb />Tu croy donc que ie ſois vn homme à te le dire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />Oüy, ie le croy ſans doute.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RAGOTIN.
<lb />Et moy ie n’en croy rien.
<lb />Tu le veux donc ſçauoir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />Oüy, ie le voudrois bien;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RAGOTIN.
<lb />Apprens moy donc auſſi le ſuiet qui t’ameine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />Le diray-je à deux fois, ou bien tout d’vne haleine?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RAGOIINV.
<lb />Comme tu le voudras, ie ſuis preſt d’écouter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />Et moy, ie ne ſuis pas preſt à te le conter;
<lb />Car en te le diſant, ie te ferois trop aiſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IHCOTIN.
<lb />Selon, ſi ce n’eſt point choſe qui me déplaiſe;
<lb />Mais que peut-ce eſtre encor?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />Dequoy te méles tu?
<lb />Pour apprendre vn ſecret, as-tu cette vertu,
<lb />Que l’homme doit auoir pour cacher &amp; pour taire,
<lb />Ce qui ne doit iamais eſtre ſçeu du vulgaire?
<lb />Sçay-tu bien conſeruer ce qu’on appelle honneur?
<lb />At la dileretion Tegne-t ehe en ton cœur?
<lb />As-tu l’eſprit bien fait? as-tu l’ame bien faite?
<lb />Ta langue quelquefois n’eſt-elle point gazette?
<lb />Ne vas-tu point proſner ce qu’on ta deffendu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RAGOTIN.
<lb />Ie ne dis iamais mot, deuſſay-je eſtre pendu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />dVEEEOT.
<lb />Ie ne te diray rien auſſi, deuſſay-je l’eſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RAGOIIN.
<lb />Si tu ne me dis point pourquoy tu viens paraiſtre,
<lb />Ie ne te diray point pourquoy ie viens auſſi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />Mais qui commencera le prenfer en cecy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RAGOTIN.
<lb />Afin que nul de nous n’ait aucun aduantage,
<lb />miireibre nodo dirono quene eit hoſtre meſſagé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />le le veux bien, parſons tous les deux a la fois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RAGOTIN.
<lb />Nous nous eſtourdirions auecque nos deux voix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />Apprens moy ton ſecret, cher amy, camarade.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RAGOTIN.
<lb />le ie veux bien, ie viens pour faire vne Ambaſſade,
<lb />Auec vn billet doux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />Tu n’as pas mal parlé;
<lb />Celuy que i’ay, ie croy, n’eſt ny doux ny ſalé,
<lb />Il eſt aſſairoimne a vhe fort boltie forte
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RAGOTIN.
<lb />Mais ne içauray-je point à qui ta mai le porte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />11.
<lb />Oüy, quand nous aurons fait nouuelles pactions.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />3
<lb />RAGOTIN.
<lb />Quoy, faut-il faire encore d’autres conditions?
<lb />Dis le moy, ie te prie, &amp; bannis toute crainte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />Il eſt pour Polixene.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RAGOTIN.
<lb />Et le mien pour Aminte,
<lb />Ton Maiſtre a chez le mien le ſuiet de ſes feux,
<lb />Et le mien chez le tien la cauſe de ſes vœux!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />La Mie à Poncalpe adec da bonde graces
<lb />A ſceu gagner le çœur au fils de Boniface.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RAGOTIN.
<lb />Celle de Boniface auec ſon air tentant,
<lb />Au fils de Policarpe en a fait tout autant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />On s’en va donc bientoſt de nos deux maiſonnéees,
<lb />Si ie ne ſuis trompé, faire deux Himenées.
<lb />A vj
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RAGOTIN.
<lb />oulis douce; &amp; nous reronis les pitis neureux valets.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />Oüy, car nous nous voyons déja porte-poulets.
<lb />N’eſt-ce point eſtre auſſi Poſtillons de Siluie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RAGOTIN.
<lb />Qu’y ferions-nous? ce ſont commerces de la vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />Mrais, ion chef compagnol, dis-ioy, te prairoit-il,
<lb />Que l'on te fiſt paſſer pour vn poiſſon d’Auril?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RAGOTIN.
<lb />Souuent ſans regarder Auril, May ny Decembre,
<lb />On nous fait Maquignons de haquenée en chambre;
<lb />Mais nous ſommes icy des Meſſagers d’honneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />Oüy bien, quant à preſent, mais parfois ſeruiteur,
<lb />Nous portons des poulets à certaines Donzelles,
<lb />Leſquelles ont bien l’air de n’eſtre pas pucelles:
<lb />Mais c’eſt galanterie, &amp; tout cela n’eſt rien,
<lb />Celles où nous allons ce ſont filles de bien,
<lb />Qui ſe gouuernent...... Ie n’en dis pas dauantage,
<lb />Suffit, qu’elles n’ont rien en elle que de ſage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RAGOTIN. 
<lb />Camarade en ce point, ie ne dis oüy, ny non.
<lb />Celle qu’on croit bien ſage, eſt bien ſouuent guenon,
<lb />Et celle que l’on croit de meſine concubine,
<lb />Souuent eſt braue femme, &amp; nous trompe à la mine.
<lb />Mais cher amy Guillot, i’aime vn certain obiet,
<lb />Dont le mettrois au reu le doigt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />Il brûleroit.
<lb />Toy-meſme, tu me viens de dire, que ces gueuſes
<lb />En apparence ſont toutes des affronteuſes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RAGOTIN.
<lb />Celle que ie cheris n’anne au monde que moy,
<lb />Ie t’en répons, Guillot.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />C’eſt bien répondre à toy.
<lb />On ſe croit bien ſouuent Maiſtre d’vne friponne,
<lb />Laquelle cependant n’eſt qu’à qui plus luy donne;
<lb />Mais quoy? puis qu’il ſe faut marier vne fois,
<lb />Faiſons-le, c’eſt à faire à s’en mordre les doigts.
<lb />Tu ſçais que nos obiets doiuent icy ſe rendre,
<lb />D’vne aigrette de bœuf, tâchons à nous deffendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RAGOTIN.
<lb />Tous coups vailent, Guillot, c’eſt à faire à cela<lb />Nous ne ſerons pas ſeuls auec ces armes-là.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />Il eſt vray qu’elles ſont communes dans ce mondes
<lb />Moy qui te parle, i’aime vne certaine blonde,
<lb />Qui me porte bien l’air de m’en faire tâter,
<lb />Quelque precaution que i’y puiſſe apporter;
<lb />Mais ſongeant aux obiets qui cauſent nos ſeruages,
<lb />Songeons en meſme temps à faire nos meſſages.
<lb />Bon, voicy iuſtement celles que nous cherchons,
<lb />diberdons les, Ragot.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RAGOTIN.
<lb />le le veux, approchons.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VIII.
<lb />GVILLOT, RAGOTIN, BEATRIX,
<lb />LISETTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />Eruiteur, Beatrix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RAGOTIN.
<lb />Ah! ton valet, Liſette.
<lb />de des celtui foarces seta
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />Moy, certaine pouſette,
<lb />Pour donner à l’obiet, dont mon Maiſtre eſt charmé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RAGOTIN.
<lb />Et le mien pour celuy dont mon Maiſtre eſt aimé,
<lb />Et tu peux bien penſer que c’eſt pour ta Maiſtreſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />C'’ent à la denne aum, que ce buret s’adreſſe,
<lb />Enfin, nos Maiſtres ſont diablement amoureux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RAGOTIN.
<lb />Et tu voy deux valets qui le ſont autant qu’eux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Qui te charme, Ragot?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RAGOTIN.
<lb />Ah! petite friande,
<lb />Ragot te peut-il voir à moins qu’il ne ſe rende?
<lb />Ie ſens mon pectorat tellement enflámé,
<lb />Que ſi tu ne l’eſteins, me voila conſommé:
<lb />Tes yeux m’ont allumé d’vne ſi forte flâme,
<lb />Que dans l’enfer d’amour, ie ſens brûler mon ame?
<lb />Oüy, c’eſt l’enfer d’amour, de ne poſſeder pas,
<lb />Celle pour qui ie fais tous les iours mille helas,
<lb />Et n’écoute non plus ce que ie luy veux dire,
<lb />Que ſi ce n’eſtoit rien qu’vn homme qui ſoûpire.
<lb />Vn Ragot peut-il bien prés de toy ſoûpirer,
<lb />Sans que tous ſes ſoûpirs te puiſſent penetrer?
<lb />omeu ne ce rendu pau a mon tore doprorable,
<lb />Ie te crois vn obiet du tout impenetrable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETIE.
<lb />Ragotin, ie n’ay pas pour toy le cœur ſi dur,
<lb />Pour ne te pas aimer, ton amour eſt trop pur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BEATRIX.
<lb />Et toy, quel eſt l’obiet pour qui ton cœur ſoûpire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />C’eſt toy, ma Beatrix, puie qu’il te le faut dire;
<lb />Ie ſuis dans vn eſtat à ne te celer pas,
<lb />Que i’en tiens rudement pour tes frians appas:
<lb />Oüy, quand on apperçoit tous les charmes enſemble,
<lb />La plus ferme franchiſe en ce moment là tremble;
<lb />Si bien que dans le temps que ie me ſens brûler,
<lb />Ma franchiſe auſſi-toſt commence de trembler;
<lb />Le froid &amp; le chaut font vne antiperiſtaze,
<lb />Qui cauſe en ma perſonne vn incommode extaze,
<lb />Par où ie ſens former vn tumulte en mon corps,
<lb />Qui tempeſte, rauage, &amp; fait de tels efforts,
<lb />Qu’il rompt &amp; briſe tout iuſques à mes membranes,
<lb />La ſuffocation offuſque mes organes,
<lb />Et mon ame &amp; mon corps par tranſpiration,
<lb />Veulent..... enfin, ie t’aime auecque paſſion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BEATRIX.
<lb />Que ton amour te fait dire de belles choſes!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT
<lb />Ce ſont les grands effets que produiſent ces cauſes;
<lb />Ie laiſſe aux eſprits bas à parler baſitintne;
<lb />Pour moy, ie fais l’amout ſcientifiquement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DLAIRIA.
<lb />Moy qui n’ay point d’eſprit, quelle réponce y faire
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />Ie t’en infuſeray de la bonne maniere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BEATRIX.
<lb />Tu n’es qu’vn babillart, va, ne me dis plus mot.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RAGOT.
<lb />Petite Dulcinée, aimeras-tu Ragot?
<lb />au ne me réponds rien, dis donc?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Helas!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RAGOT.
<lb />Acheue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Ie crains bien de t’aimer, adieu</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RAGOT.
<lb />Le cœur me creue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LLOT.
<lb />Et toy m’aimeras-tu, Beatrix mon ſoucy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BEATRIX.
<lb />Peut-eſtre, adieu Guillot.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />Le cœur me ereue auſſi.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du premier Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTETI
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />POLIXENE, AMINTE, EBITTRIX,
<lb />LISETTE, ſortant chacune de leur maiſon.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIXENE.
<lb />OVR vous aller trouuer, ie ſortois de
<lb />chez nous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTE.
<lb />Et pour vous voir auſi ie m’en allois
<lb />chez vous,
<lb />Que vouliez vous de moy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIXENE.
<lb />Vous faire confidence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTE.
<lb />Mon deſſein eſtoit tel, parlez en aſſurance,
<lb />Vous ſçauez que ie ſuis vn eſprit fort diſcret.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIXENE.
<lb />Ie voudrois bien auoir pû cacher mon ſecret;
<lb />mlais ſeſas! l’aurois beau ne le vouloir pas dire,
<lb />On le connoiſt aſſez lors que mon cœur ſoûpire;
<lb />Et quand vous me voyez mettre vn ſoûpir au iour,
<lb />Vous pouuez bien iuger qu’il ne vient que d’a<lb />mour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTE.
<lb />Quel Amant, Polixene, a l’honneur de vous plaire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIXENE.
<lb />Ie vous le dirois bieni, mais.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTE.
<lb />Dites.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIXENE.
<lb />Voſtre frère.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTE.
<lb />Mon frere! quel bonheur! incomparable bien,
<lb />De voir que voſtre ſort ſe trouue égal au mien !
<lb />Polixene, iugez quelle ioye eſt la foitre,
<lb />Mon frere eſt voſtre Amant, &amp; i’aime auſſi le vôtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIXENE.
<lb />Quoy, vous aimez mon frere? Aminte, quel plaiſir!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTE.
<lb />Ouis tenielere, lait mon vinque dciſf.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIXENE.
<lb />Le voſtre fait auſſi toute mon eſperance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINIE.
<lb />Heureuſes, ſi l'on peut faire cette alliance.
<lb />Mauro le croy, que le voy venn mon nere iey.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIXENE.
<lb />C’eſt luy-meſme, &amp; le mien auec luy vient auſſi.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />POLIXENE, AMINTE, CLIDAMANT,
<lb />LVCIDOR, BEAT RIX, LISETTE,
<lb />RAGOTIN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />7
<lb />CLIDAMANT.
<lb />„ ma ſœur eſt à vous, &amp; ſans doutr mon
<lb />O pere.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDOR.
<lb />Que le vais eſtre neureux s'n ne i'eit point cõtraire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Ie tiendray ſeurement voſtre amour à bonheur;
<lb />Mais puis-ie Lucidor, eſperer voſtre ſœur?
<lb />ifiſi ie poſſedois cette aimable perſonne,
<lb />Ie ſerois plus content,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDOR.
<lb />De moy, le vous la donne,
<lb />Et mon pere, ie croy.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RAGOTIN.
<lb />Ce fait eſt terminé.,
<lb />Vous auez bon marché, c’eſt vn marché donné.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIXENE.
<lb />Mon frere, ſçauez-vous ſi ie veux qu'on me donne?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Ne vous offencez pas, adorable perſonne,
<lb />Si l’on vous donne à moy, ceſſez voſtre courroux;
<lb />Ce n’eſt pas d’auiourd’huy que l’on me dõne à vous,
<lb />Puis qu’il eſt aſſuré que noſtre deſtinée,
<lb />A déja dans le Ciel conclu noſtre Himenée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDOR.
<lb />Vous fâchez-vous auſſi, que l’on vous donne à moy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTE.
<lb />Si i’oſe deuant-vous, dire ce que i’en croy,
<lb />I'auoüeray Lucidor, que ie ne ſçaurois taire,
<lb />Qu’on ne peut ſe fâcher contre ce qui ſçait plaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVCIDOR.
<lb />Peut-on voir vn bonheur....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RAGOTIN.
<lb />A quoy bon tant précher,
<lb />Et puis qu’elle veut bien rire ſans ſe fâcher?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDOR.
<lb />Tay-toy, double faquin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT à POLIXENE.
<lb />Que faut-il que i’eſpere?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIXENE.
<lb />Clidamant, vous pouuez là-deſſus voir mon pere,
<lb />L’honneur que ie reçoy me ſemble eſtre ſi doux,
<lb />Que ſi i’eſtois à moy, ie ſerois toute à vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CL’IDAMANT.
<lb />O diſcours obligeant!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDOR.
<lb />Et vous, aimable Aminte,
<lb />Aapprouuerrvous le leu dont inon ame eſt atteinte?
<lb />Puis-je eſperer qu’vn iour.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTE.
<lb />Toyez hlon pere auiſi.
<lb />Mais i’entends quelque bruit, retirons-nous d’icy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />LVCIDOR s’en allant, dit à Clidamant<lb />y Enez-vous?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT à Lucidor.
<lb />Ie vous ſuis.
<lb />Apres à Beatrix en l’arreſtant.
<lb />Fais prés de ta Maiſtreſſe
<lb />Beatrix, que ie puiſle obtenir ſa tendreſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BEATRIX.
<lb />On vous aime, Monſieur.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV
<lb />CLIDAMANT, BEATRIX, GVILLOT.
<lb />OrIe Da A puſſunt detant eixx.
<lb />Ie le ſçay bien, bon ſoir.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Que veut dire ce ſot?
<lb />GVILLOT repaſſant encor.
<lb />Adieu iuſqu’au reuof.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BEATRIX.
<lb />Le bien, nl eu t'en vas, Dieu re veume conduire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Parſez, Monſieur Guillot, dites, eſt-ce pour rire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />Moy, pour rire? n’enny; tres-humble ſeruiteur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sors donc.
<lb />CLIDAMANT à Guillot.
<lb />Il tire ſa bourſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIeſis Beatrix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />Elle vend ſon honneur,
<lb />Il n’eſt rien plus certain.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amirdneiat sen uitant.
<lb />I'employray mon adreſſe,
<lb />A vous rendre ſeruice aupres de ma Maiſtreſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLO T reuenant tout effaré.
<lb />Au voleur! arreſtez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dis donc.
<lb />CLIDAMANT.
<lb />Qui te rend ſi ſurpris,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />Rien, auez-vous fait auec Beatrix?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Oüy, traiſtre, i’ay tout fait ce que i’y voulois faire,
<lb />Pourquoy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />Ie ſortirois de peur de vous diſtraire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Et par quelle raiſon?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />Si chacun ſe méloit
<lb />De faire ſa beſongne, ainſi qu’il le deuroit,
<lb />Les Vaches bien ſouuent en ſeroient mieux gardées.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Dou te rimient maraut, ces fantaſques idées?
<lb />Me feras-tu touſiours des contes d’animal?
<lb />Ie ne te dis rien, mais......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />Mais chacun ſent ſon mal;
<lb />Monſieur, contentez-vous de voir voſtre Maiſtreſſe.
<lb />Et ne muguetez point celle que ie careſſe:
<lb />A ce que ie puis voir, vous trouuez tout fort bon,
<lb />Et Dame, &amp; Demoiſelle, &amp; Suiuante, &amp; Soüillon,
<lb />Vous mettez tout en œuure; ah! la peſte, quel drolle,
<lb />Auecques ſes douceurs comme il les affriolle.
<lb />En leur diſant mon cœur, tu n’as rien que de beau,
<lb />Il vous les fait venir donner dans le panneau;
<lb />Mais ces beaux mots n’eſtant que des billeueſées,
<lb />Ces pauures filles, ſont des filles abuſées.
<lb />Mõ Maiſtre, s’il vous plaiſt, renguainez vos douceurs,
<lb />Ne vous en ſeruez plus, ſi ce n’eſt pour nos ſœurs,
<lb />&amp;i l’on m’a fait cocu, pour mon malheur, en herbe
<lb />Il n’eſt pas de beſoin que le ſois en gerbe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />–
<lb />Pour la voir auec moy, tu te faches, Guillot?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />Ie ne trouue pas bon que vous me faſſiez ſot.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />clolsrtu qu'ele loit line a falre vne totme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />Ie ne ſçay, vous ſçauez ſi bien comme on courtiſe,
<lb />Que malheureuſement pour me faire enrager,
<lb />Vous pourriez la reduire à l’heure du Berger;
<lb />Puis ie ſerois gaſté, cela n’eſt rien qui vaille,
<lb />Par ce qu’en me gaſtant, vous gaſteriez ſa taille,
<lb />Et ſi i’allois apres me charger de ſa peau,
<lb />Ce ſeroit épouſer, &amp; la Vache &amp; le Veau.
<lb />Non, ſi vous luy parlez, i’ay conclu dans mon ame,
<lb />Qu’elle n’aura iamais l’honneur d’eſtre ma femme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Daeir tonrque ihon arnour fano du corerda cen,
<lb />Quand ie luy parleray, ce ſera pour ton bien,
<lb />Et rien que pour toy ſeul.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />Et qu’il ne vous déplaiſe,
<lb />Vous vous embrazeriez ainſi qu’vne fournaiſe,
<lb />Lors que vous la verriez; fy de voſtre entretien,
<lb />Fille qui vous verra, ne vaudra iamais rien
<lb />Vous ſçauez tellement comme l’on les attrappe,
<lb />Qu’il eſt bien mal-aiſé qu’aucune vous échappe:
<lb />Deſlors que vous prenez voſtre ton doucereux,
<lb />Vous les amadoüez, vous embalés des mieux,
<lb />Et comme l’ennemy-iuré du mariage,
<lb />Vous n’auez d’autre but qu’au ſeul concubinage,
<lb />Et ſçauez ſi bien l’art de les perſuader,
<lb />Que vous leur en donnez bien ſouuent à garder.
<lb />D’abord qu’il ſe rencontre aupres d’vne mignonne,
<lb />Il la couue des yeux, le drolle la mitonne,
<lb />Quand il voit à peu pres qu’il a trouué ſon fait,
<lb />Mon galand ſans façon plante là ſon piquet,
<lb />Et ne démord iamais d’aupres de la donzelle,
<lb />Que de ſon cher honneur il n’ait la cuiſſe ou l’aiſle.
<lb />Et ſi-toſt qu’il a fait de l’honneur de Cloris,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />24
<lb />LES BARBONS
<lb />Aux autres, me diteii, Guiliot, ceux-la tont pris,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />
<lb />Ie ne fçay pas pourquoy tu me donnes ce blâme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />Si Polixene n’eſt dans fort peu voſtre femme,
<lb />Qu’elle ne faſſe pas tréue à tous vos diſcours,
<lb />Pour peu qu’elle ſe plaiſe à ſouffrir vos amours,
<lb />Ne ſe mariant pas auecque vous en haſte,
<lb />Ie ſuis tres aſſeuré qu’il faudra qu’elle en taſte;
<lb />De ſorte qu’vne fille auec vn peu d’honneur,
<lb />Vous deuroit épouſer à voſtre abord, Monſieur:
<lb />Car dés qu’elle vous parle, elle eſt d’amour émeuë,
<lb />ville qui parlemente eſt à demy renduë;
<lb />Et pour peu que la belle entende le iargon,
<lb />On voit ſon pauure honneur faire bientoſt faux-bon.
<lb />Monſieur, cela ma foy, n’eſt point du tout honneſte,
<lb />Mais quoy? vous n’en ferez iamais qu’à voſtre teſte;
<lb />I’ay beau ſur ce ſuiet vous donner des leçons,
<lb />Tous ce que ie vous dis, ce vous ſont des chanſons,
<lb />Vous vous mocquez de tout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Ce faquin me fait rire.
<lb />Mais il faut demander l’obiet de mon martire,
<lb />Ie vay reuenir; voy ſi ſon pere eſt icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />Ne parlez plus au mien, au moins.
<fw><lb />CLIDAMANT.
<lb />Non.
<lb />GVILLOT il heurte à la porte
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Boniface eſt-il là?
<fw><lb />de Boniface.
</fw><fw><lb />Grand-mercy;
</fw></p>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCENE V.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />V.
<lb />GVILLOT, BEATRIX.
<lb />BEATRIX.
<fw><lb />Non.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />Bonne mijorée?
<lb />Auez vous eſté bien muguetée &amp; fleurée?
<lb />Mon Maiſtre vous a-t'il debité le fleuron?
<lb />Eſt-il dans voſtre cœur cét Amant fanfaron?
<lb />Ce charmant Damoiſeau? ce Dameret ſuperbe?
<lb />Qui pretend ſous le pied me couper bientoſt l'herbes
<lb />Coquine, vous ſçauez fort bien l’art d’écouter,
<lb />Quand le Godelureau vient pour vous en conter;
<lb />Mais alors que Guillot vous dit qu’il vous adore,
<lb />Vous le dédaignez Caigne, &amp; faites la Pecore;
<lb />On voit paroiſtre en vous vn certain air honteux,
<lb />Vous faites la fâchée, &amp; vous baiſſez les yeux,
<lb />Comme ſi ie n’eſtois pas de voſtre calibre;
<lb />Courtiſez vos Coquets, cela vous eſt fort libre:
<lb />le vous diray pourtant ſans me mettre en courroux,
<lb />Qu’vn homme comme moy, vaut vn peu mieux que
<lb />vous,
<lb />Madame la friponne, ou pour mieux dire gueuſe;
<lb />vous me portez bien l’air d’vne franche coureuſe,
<lb />Et d’aller bien ſouuent en Caroſſe à cinq ſols,
<lb />Pour tâcher d’attirer quelques Muguets à vous?
<lb />Pour peu que vous alliez en ces lieux en voyage,
<lb />Dieu ſçait ſi mon honneur fera bientoſt naufrage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BEATRIX.
<lb />Ah! ah, Monſieur Guillot, vous eſtes donc ialoux?
<lb />Vrayment i’en ſuis fâchée, &amp; pour l’amour de vous;
<lb />Et ie ne croyois pas que voſtre humeur ialouſe,
<lb />M’oſaſt traitter ainſi ſans eſtre voſtre épouſe.
<lb />Si i’eſtois mariée auec vous, le beau fils,
<lb />Ayant pouuoir ſur moy vous feriez donc bien pis?
<lb />Certes le beau garçon, vous eſtes admirable!
<lb />Vous vous fâchez Amant; mary, vous ſeriez diable.
<lb />Vous deuiez mieux cacher voſtre méchante humeur,
<lb />Vn Amant ne plaiſt pas quand il fait le Cenſeur;
<lb />Lors qu’il ſe voit entrer la ialouſie en l’ame,
<lb />Il ne ſe doit iamais charger d’aucune femme;
<lb />Gardez donc bien d’en prendre, afin d’eſtre content;
<lb />Car vous pourriez porter ce que vous craignez tant.
<lb />Quand vous penſez tenir vne femme captiue,
<lb />Tout ce que vous craignez bien ſouuent vous arriue,
<lb />Vous auez beau veiller deſſus ſes actions,
<lb />On appelle cela, vaines precautions.
<lb />Vous ſçauez que ie ſuis de maniere Coquette?
<lb />Que ie prens grand plaiſir alors que ie caquette;
<lb />Que i’ayme le Galant quand il caiolle bien;
<lb />Vous ſçauez bien auſſi que ie ne permets rien,
<lb />Et que il le voulois ccouter leur freuane,
<lb />Ie croy ſans vanité, que i’en vaux bien la peine.
<lb />Mais puiſque ſans ſuiet vous eſtes ſi ialoux,
<lb />Vous ne me ſeruirez ny d’Amant ny d’Eſpoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />Non, mon petit Tendron, ma Pouponne, ma Belle,
<lb />Tu dois peu te fâcher lors que ie te querelle;
<lb />Si i’ays paru ialoux, c’eſt par trop d’amitié;
<lb />Mon Fanfan, voy Guillot, il te fera pitié.
<lb />Va, raccommodons nous, ne ſoyons plus en grongne,
<lb />Ne ſuis-je pas bien fait, conſidere ma trogne?
<lb />Ayme moy, me voyant pour toy bouffi d’amour,
<lb />Tandis que ie ſuis ieune, &amp; beau comme vn beau
<lb />iour,
<lb />Comme ie ſuis gaillart, que tu parois gaillarde,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />Nous ferons des enfans d’vne humeur égrillarde;
<lb />Tu me diras mon cœur, ie te diray m’amour;
<lb />Nous nous en conterons &amp; la nuit &amp; le iour;
<lb />Nous chercherons aux champs quelque place deſerte,
<lb />Où nous nous donnerons tous deux la cotte-verte;
<lb />Que nous prendrons ſouuent d’agreables ébats!
<lb />Que de Guillots viendront qui ne s’en doutent pas!
<lb />Ma petite Dondon, que ie te croy feconde!
<lb />Que ie te croy ſçauante à bien peupler le monde!
<lb />Et que ie me ſens homme à m’en acquitter bien,
<lb />Pour peu que ton amour veüille répondre au mien!
<lb />Tu ne me réponds rien, dis moy donc que t’en sẽble,
<lb />N’eſt-ce pas le ſecret d’eſtre fort bien ememble?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BEATRIX.
<lb />Tu n’es qu’vn diſcoureur, adieu ie vais chez nous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />Voilà mon pauure taprre toue rans dentis denous,
<lb />Au diable ſoit l’amour, &amp; la chienne de Fille,
<lb />Mais ie voy Ragotin, que cherche icy ce drille?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />VT.
<lb />GVILLOT, RAGOTIN.
<lb />RAGOTIN.
<lb />H! ton valet, Guillot.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A GVILLOT.
<lb />Seruiteur, Ragotin.
<lb />Pourray-ie ſçauoir où te meine ton deſtin?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RAGOTIN.
<lb />Ie vais chercher chez toy le Pere de ton Maiſtre.
<lb />GVILLOT apperceuant les Vieillarils.
<lb />Où ie me trompe fort, ou ie le voy paroiſtre,
<fw><lb />B
<lb />ij
</fw><lb />Et Monſieur Boniface, oyons ce qu’ils diront,
<lb />Cachons nous, &amp; voyons ce qu’apres ils feront.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Les Je cacnen.
<fw><lb />.1
<lb />200
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCLINEVII
<lb />POLICARPE, BONTFACE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />4
<lb />POLICARPE.
<lb />11; que l’autay de ſoye epuurane tortre Fille,
<lb />AIEt que nos deux maiſons ne ſoient qu’vne Fa<lb />mille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BONIFACE.
<lb />I'en auray Policarpe, autant &amp; plus que vous,
<lb />En me voyant auſſi de voſtre Fille Eſpoux!
<lb />GVILLOT, de l’endroit ou il eſt caché.
<lb />Que diable dilentenls: an. Rieneigneurs nos Maiſtres,
<lb />Ma foy vous en tenez.
<lb />RAGOTIN de l'endroit ou il eſt caché.
<lb />Voyez-donc les vieils traiſtres,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BONIFACE.
<lb />rolcuipe mon cher, que ie ſuis amoureux!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLICARPE.
<lb />Taſions Icy veuil les obrets de nos vœux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BONIFACE.
<lb />
<lb />C’eſt bien dit, voyons les, i’en meurs d’impatience.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TOETCARPE.
<lb />Ie ſuis pour Polixene en égalle ſouffrance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BONIFACE.
<lb />Ie la vais appeller, Polixene, venez.
<lb />Ie vous veux marier.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />VIII.
<lb />POLIXENE.
<lb />POLICARPE, BONIFACE, GVILLOT
<lb />&amp; RAGOTIN cachez.
<lb />O momens rortunez,
<lb />Quoy vous me maririez! mais auec qui mon Pere?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RONIFACE.
<lb />luct vir homine enfn capable de te plaire,
<lb />De conduite, de cœur, d’eſprit fort enioüé,
<lb />Aimable, liberal, digne d'eitre loue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIXENE.
<lb />Si c’eſtoit Clidamant que le ſerois ſeureuſe!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BONIFACE.
<lb />Enfin, ie n’ay point veu d’Ame ſi genereuſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DQI IYENE A hart, apperceuant le Pere
<lb />1C .A- - I -
<lb />nd 20
<lb />de Clidamant.
<lb />Sans doute que c’eſt luy, que mes ſens ſont rauis!
<lb />Le Pere vient expres me parler pour ſon Fils.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLICARPE.
<lb />Auec permiſſion de Monſieur voſtre Pere,
<lb />Vn Amant pourroit-il auoir l’heur de vous plaire,
<lb />Eſtant de iugement &amp; d’eſprit bien muny,
<lb />Et le gouſſet d’argent paſſablement garny,
<lb />Pour ſaire comme il faut aller voſtre cuiſine?
<lb />Bienfait de ſa perſonne, homme de bonne mine,
<lb />Qui vous fera paſſer d’ageables momens,
<lb />Qui ſçait fort bien ioüer de tous les inſtrumens;
<lb />L'entretien merueilleux, qui dance comme vn drolle,
<lb />Et qui ſçait à rauir paſſer la capriolle?
<lb />Homme digne, en vn mot, d’eſtre ſous voſtre loy.
<lb />POLIXENE impatiente de ſçauoir qui c'eſt.
<lb />Mais Monſieur, quer eit-il?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLICARPE.
<lb />Vous ſçaurez que c’eſt moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIXENE ſurpriſe.
<lb />Iuſtes Dieux!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BONIFACE.
<lb />Ah! ma Fille, eſt-tu pas trop heureuſe?
<lb />POLIXENE s’en allant froidement.
<lb />Mon Pere, i’ay fait Vœu d’eſtre Religieuſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BONIFACE.
<lb />Quoy friponne! eſt-ce ainſi qu’on reçoit vn Amant,
<lb />Et que l’on obeït à mon commandement?
<lb />Eſt-ce là profiter ainſi que tu dois faire,
<lb />De tous les bons conſeils qui te viennent d’vn Pere?
<lb />Mais m’ayant Iceu déplaire, &amp; l’ayant bien voulu,
<lb />Tu t’eu repentiras, apres m’auoir dépleu.
<lb />Ie ſçay bien les moyens dont il te faut reduire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLICARPE.
<lb />Ne vous emportez pas, ceia pourroit vous nuire,
<lb />Vous la prenez peut-eſtre en de mauuais momens;
<lb />Qui font qu’elle ne peut ſuiure vos ſentimens;
<lb />Mais appellons Aminte, elle eſt obeïſſante,
<lb />Humble, ſouple, &amp; ne fait que ce qui me contente;
<lb />Et n’a point tant de ioye &amp; de felicitez,
<lb />Qu’au moment qu’elle peut ſuiure mes volontez;
<lb />Et vous l’allez bien voir; Aminte! hola! ma Fille.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENEIA.
<lb />AMIITETOLICARPE', BONIFACE.
<lb />GVILLOT &amp; RAGOTIN cachez.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A MIINIE.
<lb />JLaiſt-il, mon Pere?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLICARPE.
<lb />Il faut croiſtre noſtre Famille,
<lb />Ie te donne vn mary qui vaut ſon peſant d’or.
<lb />Voy-tu cét homme là?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AITNV TM.
<lb />Ce ſera Lucidor,
<lb />Il n’eſt plus rien certain, car i’apperçoy ſon Pere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BONIFACE.
<lb />Beauté dont le merite eſt extraordinaire,
<lb />Ie viens pour vous offrir vn homme merueilleux,
<lb />Vn homme digne enfin de paroiſtie à vos yeux;
<lb />Vn homme qui ſçait bien comme il faut que l’on
<lb />ayme,
<lb />Et de qui la richeſſe eſt tout à fait extrême;
<lb />Vn homme qui n’eſt point vn batteur de paué;
<lb />Vn homme qu’on peut dire, eſtre vn homme acheué;
<lb />Adroit, gaillart, diſpos; enſin c’eſt vn tel homme,
<lb />ſiil a pomtron paren d iej larques à Rome.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTE impattante de ſçauoir qui c’eſt.
<lb />Quel peut-eſtre, Monſieur, cét homme ſi parfait?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BONIFACE.
<lb />C'eſt moy-meſme, voyez, ne ſuis-je pas bien fait?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dieux !
<lb />AMINTE ſurpriſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLICARPE à Aminte.
<lb />Que vous allez faire enſemble vn bon ménage!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMINTE s’en allant froidement.
<lb />mhoirere, cacutez moy, ie ne luis pas en âge.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLICARPE
<lb />Eſt-ce la m’obeir? ò cerueau démonté!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BONIFACE en dériſion.
<lb />Elle n’eſt pas encore en ſa maturité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TOEDARPE.
<lb />Ah Ciel! quelle inſenſée!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BONIFACE en dériſion.
<lb />Elle eſt obeïſſante,
<lb />Humble, ſouple, &amp; ne fait que ce qui vous contente,
<lb />Et n’a point tant de ioye &amp; de felicitez,
<lb />Qu’au moment qu’elle peut ſuiure vos volontez;
<lb />Ne nous reprochõs rien, s’il vous plaiſt, l’vn à l’autre,
<lb />Cux ilaat rhle oneit aui Dlel ejue ra joitle;
<lb />Mais cependant amy, nous ſommes amoureux,
<lb />Que diable ferons nous pour contenter nos feux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLICARPE.
<lb />Ce qu’il faut faire, il faut, ſans nul autre miſtere,
<lb />Aller chez les Contracts pour paſſer le Notaire;
<lb />Ces movens nous mettront bientoſt hore d’embaras.
<fw><lb />Ceney Mu
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BONIFACE.
<lb />
<lb />Dites chez le Notaire, &amp; non chez les Contracts.
<lb />Ie croy que vous auez la ceruelle en écharpe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLICARPE.
<lb />Il eſt vray, i’extrauague, ô pauure Policarpe!
<lb />L’amour a tellement mes eſprits eſtourdis,
<lb />Que la raiſon n’eſt plus en tout ce que ie dis.
<lb />Enfin, c’eſt le plus court d’aller chez le Notaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BONIFACE.
<lb />Allons donc promptement terminer cét affaire,
<lb />Mais auant que partir enfermons les ſi bien,
<lb />Qu’elles ne ſortent point que par noſtre moyen.
<lb />Ils s’en vont.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DERNIERE.
<lb />GVILLOT, RAGOTIN
<lb />ſortans d’ou ils eſtoient canez.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLLOT.
<lb />Ouuoit-il arriuer vn plus fâcheux deſaſtre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RAGOTIN.
<lb />Nos deux Maiſtres ſont nez ſous vn malheureux
<lb />ARtic :
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />Qui l’auroit iamais creu! voyez les viens sorcieſs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RAGOTIN.
<lb />Les traiſtres ſont brûlans ainſi que des braſiers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LLOT.
<lb />Mais ſans nous amuſer à blâmer ces vieils Reſtres,
<lb />Allons tout de ce pas en auertir nos Maiſtres.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du ſecond Acte.
<fw><lb />AM 4
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />AYOIE III
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />CLIDAMANTICC GVILEOT, ſor<lb />tent chacun d’vn coſté du Theatre.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT rencontrant Clidamant.
<lb />E vous ay tant cherché que ie vous voy
<lb />paraiſtre.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Et bien, que me veux-tu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OVTBEOT.
<lb />Tout eſt perdu, mon Maiſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Tout eſt perdu! d’où vient? mon amour va-t’il mal?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />Que trop, Monſieur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Coimiane..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />Vous auez vn Riual.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Vn Riual!
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />Vn Riual; &amp; qui ne vous craint guere.
<lb />Et ſi vous m’en croyez, loſt à en eitre en chorere.
<lb />Vous chercherez ailleurs à pouſſer voſtre amour,
<fw><lb />Lal ce Riuar vous va loter d vn mauuais tour.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Il n’eſt point de Riual dans mon amour extrême,
<lb />Qui puiſſe m’arracher le digne Obiet que i’aime.
<lb />Ie m’en vais le chercher ce Riual dangereux,
<lb />Et nous verrons apres qui l’aura de nous deux:
<lb />Il ſçaura ce que c’eſt qu’irriter ma cholere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GUIEEOI.
<lb />O le ioly Garçon qui veut tuer ſon Pere!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Mon Pere! que dis-tu? quel maheur eſt le mien!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />Ce que ie dis? ie dis que cela ne vaut rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Mon Pere lion feidar: an. quer coup at tonnerre!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />A la paternité liurerez-vous la guerre :
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Que le Ciel ne m’a-t’il pluſtoſt priué du iouf.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />Sans ſouhaitter la mort, renuoyez voſtre amour,
<lb />Et fans faire en ces lieux, tant de cris ramſentables,
<lb />Enuoyez la Maiſtreſſe à tous les mille diables.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Peut-on voir dans le monde vn plus fâcheux ſuccez?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />On permet de crier à qui perd ſon procez.
<lb />Mais eſtes-vous le ſeul où le malheur abonde,
<lb />Et voſtre affliction eſt-elle fans ſeconde?
<lb />Sçachez que Lucidor voſtre meilleur amy,
<lb />N’eſt pas non plus que vous malheureux à demy;
<lb />Son ſort eſtant pour luy deuenu ſi contraire,
<lb />Que comme vous il eſt le Riual de ſon Pere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT,
<lb />Son Pere, me dis-tu, recherche auſſi ma ſœura
<lb />B vi
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />Monſieur, ce vieil Barbon luy conte auſſi douceur
<lb />al tousces embairas, que pretendez-vous faire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Mourir, ſi ie n’ay pas l’obiet qui m’a ſceu plaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />Si c’eſt-là voſtre but, tenez vous donc pour mort:
<lb />Mais la mort, eſt, Monſieur, vn chetif reconfort,,
<lb />Et quand tous les malheurs s’entendroient pour nous
<lb />IaiulC ,
<lb />Il eſt beaucoup moins doux de mourir que de viure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Il eſt vray, mais eſt-il vn remede en cecy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />11
<lb />Vouo aurlon grau deronr qu'vil diabie en priſt ſoucy,
<lb />Que ne ſuis-ie Sorcier? mais las, ie ſuis bien traiſtre.
<lb />De faire vn tel ſouhait pour obliger mon Maiſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Ah! ie ne voudrois pas ton ſeruice à ce prix,
<lb />Mais ton eſprit paſſant tous les autres eſprits,
<lb />Tu peux bien empeſcher auecque ton adreſſe,
<lb />Que mon Pere auiourd’huy n’épouſe ma Maiſtreſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />Et s’il ſçait qu’anec vous ie me ſois concerté,
<lb />Et qu’il tombe ſur moy quelque incommodité,
<lb />Pour ſalaire, i’auray, Ie plains ton infortune.
<lb />Il t’en deuoit de deux, il t’en a donne te rne;
<lb />Mais de cela Guillot, il te faut conſoler,
<lb />Seray-ie bien guery de ces contes en l’air?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Ne crains point ce malheur, i’en réponds ſur ma víe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />1
<lb />En ce cas ie vous ſers, &amp; i’en brûle d’enuie;
<lb />Mais, à condition que Meſſieurs vos eſprits,
<lb />Ne s’ébaudiront plus aupres de Beatrix,
<lb />Que vous me laiſſerez ma femme toute entiere
<lb />Sans luy parler iamais en aucune maniere;
<lb />Vous allez en amour plus viſte qu’au galop;
<lb />Chacun le ſien, dit-on, Monſieur, ce n’eſt pas trop?
<lb />Aimez voſtre moitié d’vne ardeur violente;
<lb />Mais laiſſez, s’il vous plaiſt, en repos ſa ſuiuante,
<lb />Car vous eſtes vn homme à me ſaire vn affront,
<lb />Qui me ſeroit ſenſible auſſi bien qu’à mon front.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEIDMMANV I.
<lb />Cher Guillot, ne crains rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />.GVILLOT.
<lb />Il faut que ie vous ſerue,
<lb />Et ie ſuis tout à vous, ſans aucune reſerue;
<lb />Mais il faut ſe haſter, car nos griſons hideux,
<lb />Sont allez s’aſſurer des obtets de leurs reux,
<lb />Et ſont preſentement tous deux chez vn Notaire,
<lb />11 pairer deux Contracrs qui ne vouis plaifont guere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />O malheur! mais dis-moy, comment t’y prendras-tu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />GVILLOT.
<lb />TOGA
<lb />Alors qu’il faut fourber i’ay bien de la vertu,
<lb />Ne ſoyez plus chagrin, ie ſçay bien les manieres,
<lb />Au bon homme dans peu, de tailler des croupieres;
<lb />S’il croit de voſtre obiet faire bientoſt ſon bien,
<lb />Qu’il ferme bien la main, diſant qu’il ne tient rien.
<lb />Monſieur, ie veux ma foy, deuenir bas d’eſtame,
<lb />Si deuant qu’il ſoit nuit, vous n’auez voſtre femme.
<lb />Mais i’aperçoy venir noſtre autre langoureux,
<lb />Et bien, ne voyla pas deux hommes bien chanſeux?
<fw><lb />iil Raiml ug de
<lb />a paihe M Mil edo iniy an le
</fw><fw><lb />n -es
<lb />1
<lb />dOd LEUN EIEM
<lb />IoV « Coinrei
<lb />1
<lb />
<lb />20
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />CLIDAMANT, LVCIDOR, GVILLOT,
<lb />RAGOIINN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDOR.
<lb />H! trop parfait amy, ſçay tu quelle eſt ma
<lb />AY peine?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ODEE IARaIARe Ea
<lb />Guillot m’a tout appris, &amp; i’en ſuis à la geſne;
<lb />Mais as-tu ſceu la mienne?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDOR.
<lb />Oüy, mon cher Clidamant,
<lb />Ragotin m’a tout dit, &amp; c’eſt tout mon tourment.
<lb />Ah! que i’ay de douleurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />an que l’ay de tinteſſes?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDOR
<lb />Ah! mon cher Clidamant, perdrons-nous nos Mai<lb />ſtreſſes?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />Ah! Meſſieurs les crieurs, vous criez là du ton,
<lb />m'inaueugre qurdiene de perdre ſon baſton!
<lb />Ah que ie ſuis à plaindre! ah malheur incroyable!
<lb />S’il ne trent qu’à crier, le criray comme vn diable;
<lb />Mais quãd nous poſſerions des cris iuſques aux Cieux,
<lb />Dites-moy, voſtre affaire en iroit-elle mieux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Non.
<lb />CLIDAMANT.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILEOL.
<lb />Ne criez donc plus; ſongez au neceſſaire;
<lb />--
<lb />Et puis que vos deux ſœurs pour vous veulent tour
<lb />faire,
<lb />Que vous eſtes certains qu’elles aimeront mieux
<lb />Vous auoir, que d’auoir vos Riuaux chaſſieux,
<lb />Malgré ce qu’ils feront pour vous oſter vos Belles,
<lb />Ie pretens auiourd’huy vous liurer vos Femelles,
<lb />Faiſant ce que ie dis, vous voyez par mon ſtec,
<lb />Que nlos barbolis ir auronit qu'a s'en toichel ſe bec.
<lb />Ie veux eſtre pendu ſi ie ne les enleue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RAGOTIN.
<lb />Voila tout iuſtement le chemin de la Greue.
<lb />Mais dis-moy donc, comment pouuoir faire ce tour,
<lb />Leur porte eſtant fermée &amp; la nuit &amp; le iour?
<lb />Tu ſçais que chacun d’eux ſa fille cadenaſſe,
<lb />En eſtant plus ialoux qu’vn gueux de ſa beſaſſe?
<lb />Ioint qu’ils ne donnent pas ſeulement à leurs fils,
<lb />La liberté d’entrer ſans eux dans leurs logis.
<lb />Qu’ils ſont meſme ialoux d’y voir entrer les ombres;
<lb />Que pretens-tu donc faire en tous ces malẽcombres?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />Ten iȩauray bren pelris, ce diorle, a mion hoſineur,
<lb />Au meſtier de fourber ie ſuis vn grand Acteur:
<lb />MMais c’eſt trop ranonner, Minons ce langage,
<lb />Car ie croy que i’entẽs nos Vieils troubles-menage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT à Guillot.
<lb />Cher Guillot, ie n’ay plus d’eſperance qu’en toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />Monſieur, ne dites mot, &amp; laiſſez faire à moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDOR.
<lb />Ragot, à me ſeruir, il y va de ta gloire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MLLO RAGOTIN.
<lb />Ah! nous nous entendons comme larrons en foire,
<lb />Vous aurez dans ce ſoir vos Maiſtreſſes en mains,
<lb />Laiſſez-nous ſeulement écouter leurs deſſeins.
<lb />Ils ſe retirent en vn coin du Theatre.
<fw><lb />u 3 i omid do Ihor
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCLIEIII.
<lb />POLICANPE, DONMACE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLICARPE.
<lb />Nfin nos deux Contracts ſont en fort bonne
<lb />Toime,
<lb />Allons nous marier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT, du coin du Theatre ou il eſt.
<lb />Attendez-moy lous l’ofme,
<lb />Si c'eſt voſtre deſſein de les prendre d’aſſaut,
<lb />Vous ne ſoufflerez point, rien ne ſera trop chaut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BONIFACE.
<lb />Tâchons donc, cher amy, pour contenter nos flâmes
<lb />De metamorphoſer nos filles en nos femmes,
<lb />Il ſera malaiſé, car dans leur action,
<lb />Ie n’ay rien veu pour nous tantoſt qu’auerſion,
<lb />14
<lb />2
<lb />Et ie crois au diſcours que nous ont fait nos filles,
<lb />Qu’elles nous ont donné noſtre ſac &amp; nos quilles;
<lb />Mais quand elles deuroient encor nous mépriſer,
<lb />Il faut bongré malgré nous en faire épouſer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLICARPE.
<lb />Chez vn de nos amis menons les, Boniface,
<lb />211I
<lb />Là nous nous marirons ſans qu’on nous embarraſſe;
<lb />Car dans noſtre logis nos fils s’y trouueroient,
<lb />Qui loin de nous aider nous en détourneroient,
<lb />Voyant bien que leurs ſœurs n’en ſeroient pas con<lb />tentes;
<lb />AMmae
<lb />Eſuitons donc, mon cher, ces choſes mal planantes;
<lb />Outre que vous ſçauez qu’on blâme les griſons,
<lb />Dés qu’ils prennent deſſein d’épouſer des tendrons:
<lb />Et ſi l’on découuroit auant le pot aux roſes,
<lb />La honte nous feroit laiſſer là toutes choſes.
<lb />Les Poëtes du Pont-Neuf en feroient des Chanſons,
<lb />Où nous ſerions bernez de toutes les façons;
<lb />Si bien que l’on feroit par cette raillerie,
<lb />Vne tache eternelle à toute noſtre vie.
<lb />Donc pour nous exempter d’vn ſi funeſte bruit,
<lb />Emmenons les d’abord que nous verrons la nuit,
<lb />Les tenant en nos mains bien &amp; deument liécs,
<lb />luſqu’à ce qu’elles ſoient auec nous mariées:
<lb />Lors nous ſerons heureux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BONIFACE.
<lb />Dieu vous en veüille oüir !
<lb />Enfin, cher Poliearpe, il nous faut réjoüir,
<lb />Requinquons-nous tous deux pour dãſer à la Nopce;
<lb />Ie ne iuis pas ii vieir, ny vous encore ii roſſe,
<lb />Que nous ne puiſſions plus nous donner du bontemps;
<lb />Pour ſe bien diuertir, viue les Vieilles gens !
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLICARPE.
<lb />Nous en ferions encor la nique à la Ionneſſa<lb />diecalrelle,
<lb />Ie pretens bien danſer auec vous la Ducheſſe,
<lb />Les Branſles, la Mignonne, &amp; tous les Menuets,
<lb />La Courante à la Reyne auec les Tricotets.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BONIFACE.
<lb />Quand meſme on nous croiroit vieux comme eſtoit
<lb />Herode,
<lb />Ie veux que nous danſions les danſes à la mode,
<lb />nes Eiliq-pas, la Guiſibarde ont la vogue en ce tẽps;
<lb />Et tous ces petits Saults qui font danſer les Grands.
<lb />Mais il nous faut deuant termines nos affaires.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLICARPE.
<lb />Ah! nos plaiſirs s’en vont eſtre extraordinaires.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BONIFACE.
<lb />Il faut que nous faſſions à preſent noſtre coup,
<lb />Car nous voila tantoſt comme entre Chien &amp; Loup;
<lb />lne nuit s'approche, allons.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Ils entrent chez eux.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE IV.
<lb />CLIDAMANT, LVCIDOR, GVILLOT,
<lb />RAGOTIN.
<lb />CLIDHMMATO AMOmOn
<lb />Et bien, que faut-il faire?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />Il ſe faut preparer pour cette grande affaire,
<lb />I'ay dans mon Incamo, d’infaillibles ſecrets,
<lb />Qui pour vous obliger s’en vont eſtre tous preſts:
<lb />Mais il faut aduertir Ragotin de la choſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il luy parle à l'oreille.
<lb />Va faire promptement cette metamorphoſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RAGOTIN.
<lb />Cela vaut fait, va t’en.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT à ſon Maiſtre.
<lb />Vous, tenez vous au guet,
<lb />Et vous verrez bientoſt vn admirable trait.
<lb />Ils vont prendre chacun vn habit de femme.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />V.
<lb />CLIDAMANT, LVCIDOR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Nfin, cher Lucidor, ſi nous l’en voulons croire,
<lb />ENous nous verrons biẽtoſt au faiſte de la gloire,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCIDOR.
<lb />C'eſt ce que nous deuons à preſent ſouhaitter;
<lb />Ce qu’ils ont dit tantoſt nous doit beaucoup flatter,
<lb />Que nl’on s’apperçoit que d’amour les enflâme,
<lb />Ils laiſſeront là tout de peur qu’on les en blâme.
<lb />Et puis eſtant ſi vieux...... Mais ie les oy venir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMANT.
<lb />Nos gens viennent auſſi.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />CLIDAMANT, LVCIDOR, GVILLOT
<lb />&amp; RAGOIIN degnijez en jemmes.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLICARPE &amp; BONIFACE,
<lb />tenant chacun leurs filles auec vne corde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT parlant à ſon Maiſtre.
<lb />Vos maux s’en vont finir,
<lb />Tenez vous pres de nous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT &amp;RAGOTINont chacun vne eot<lb />de dont ils prennent les deux bras que les Vieillards ont
<lb />de libres, &amp; s’approchent pres des Maiſtreſſes de
<lb />telsan llldijaesar
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIXENE.
<lb />Mlais mon Perc a cene heure,
<lb />Où m’allez-vous mener?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BONIFACE.
<lb />Bien ſouper, où ie meure,
<lb />Puis auec Policarpe apres vous marier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIXENE.
<lb />Qu'entens-je! 
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARAXINT L'a jon Fere
<lb />Ie vous prie autant qu’on peut priet,
<lb />Ne ſortons point ſi tard, mon Pere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLICARPE.
<lb />Enfin ma fille,
<lb />Ie me ſuis engagé d’aller ſouper en Ville,
<lb />Où Boniface apres doit eſtre voſtre eſpoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dieux !
<lb />AMINTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RAGOTIN.
<lb />Ne vous fâchez point, Ragot eſt preſt de vous,
<lb />Qui vous liure à ſon Maiſtre, &amp; vous ſort d’eſ<lb />clauage.
<lb />4
<lb />
<lb />
<lb />2
<lb />Il l’oſte de l'endroit où elle eſt attachée, &amp; ſe met en
<lb />ſa place, &amp; la donne à ſon Ma iſtre.
<fw><lb />GVILLOT en fait autant.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT à POLIXENE.
<lb />Polixene, Guillot coupe voſtre cordage,
<lb />Et mon Maiſtre vous prend; ne vous éloignez pas;
<lb />Nous allons vous ſortir de tous ces embaras.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BONIFACE.
<lb />Policarpe, eit-ce vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLICARPE.
<lb />Oüy c’eſt moy, Boniface,
<lb />Auez-vous voſtre fille?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PCIMFACE.
<lb />Oüy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLICARPE.
<lb />La mieme me laſſe,
<lb />A force de tirer, ie n’ay plus de vigueur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Donir Meus
<lb />Helas! qu'on a de peine à traîner ſon malheur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLO Taffectant vne groſſe voix.
<lb />Mon Papa, pourquoy donc me chantez-vous iniure?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BONIFACE.
<lb />Ouay! la voix de ma fille a changé de nature.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RAGOTIN.
<lb />Où me menez vous donc, petit Papa mignon?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLICARPE.
<lb />Parbleu, la mienne auſſi vient de changer de ton.
<lb />Mais quelque diable auſſi n’a-t’il point pris leus
<lb />forme,
<lb />Pour nous faire en ce lieu quelque malice enorme?
<lb />Ou ne ſeroit-ce point ce maraut de Ragot?
<lb />C’eſt luy-meſme, ah! Coquin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MCOAINV.
<lb />Tire tire, Guillot.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLICARPE.
<lb />Ne tire pas, ſi non, point de miſericorde,
<lb />Ie te vais aſſommer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />Ragot, tire la corde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BONIFACE.
<lb />Traiſtres, nous voulez-vous icy faire expirer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />Nous allons en ce lieu tous deux vous demembrer
<lb />Si vous ne m’accordez ce que ie vous demande.
<lb />Silence, s’il vous plaiſt, afin que l’on m’entende.
<lb />Ie ſouhaite de vous par ces diſcours prefix,
<lb />Que vos filles enfin épouſent vos deux fils.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLICARPE.
<lb />Nos filles! ah laquili, qu'olestta nous preſcrire?
<lb />Tu mourras auiourd’huy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />Tire la corde, tire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BONIFACE.
<lb />Ne tirez plus, nos os s’en vont ſe décharner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RAGOTIN.
<lb />Golreit pas tout encor smnousſaut pardonner
<lb />Vos filles &amp; vos fils, chacun &amp; ſa chacune,
<lb />Soyons tous bons amis, &amp; viuons ſans rancune.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLICARPE.
<lb />Oüy, nous vous pardonnons en preſence des Cieux
<lb />Q oules lace vemi; an qu’on eſt malheureux,
<lb />Et que l’on doit auoir de regret, ce me ſemble,
<lb />Quaniu on en amoureux, &amp; Vieillard tout enſemble!
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DERNIERE.
<lb />CLIDAMANT, LVCIDOR, POLICARPE,
<lb />BONIFACE, GVILLOT, RAGOTIN,
<lb />POLIXENE, AMINTE, BEATRIX,
<lb />LISETTE.
<lb />CLIDAMANT à ſon Pere &amp; à l'autre.
<lb />H! Meſſieurs, ſe peut ii que vous nous par<lb />A donniez?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIXENE.
<lb />vos deux imes en pieuls le lettent à vos pleds.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BONIFACE.
<lb />Quoy que vous ayez fait du pis qu’on puiſſe faire,
<lb />Vous trouuerez en nous des tendreſſes de Pere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVILLOT.
<lb />Et nous, n’aurons nous rien apres auoir ieuſné?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIDAMAN
<lb />I
<lb />Que chacun leur obiet leur ſoit auſſi donné.
<fw><lb />Fin des Barbons.
</fw><fw><lb />(
</fw><fw><lb />
<lb />1
<lb />L
<lb />E
<lb />2
<lb />N
<lb />
<lb />4
<lb />4
<lb />14
<lb />TCTTTE
<lb />QE
<lb />
<lb />Q
<lb />L
<lb />(
<lb />2
<lb />Va
<lb />MAL
<lb />O
<lb />Q
<lb />
<lb />8
<lb />R2
<lb />4
<lb />R
<lb />2
<lb />LA 2L
<lb />2
<lb />L U
<lb />P
<lb />2
</fw><fw><lb />14
<lb />4
<lb />B
<lb />CI
<lb />4
<lb />A
<lb />
<lb />2
<lb />70
<lb />8
<lb />A
<lb />B
<lb />L
<lb />
<lb />L
<lb />ii
<lb />3
<lb />1221
<lb />4
<lb />2
<lb />
<lb />2
<lb />
</fw><fw><lb />IYNVIC
<lb />VT
</fw><fw><lb />L
</fw><fw><lb />L
</fw></sp>
    </body>
  </text>
</TEI>