<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Mirame, tragie-comédie</title>
        <author>Desmarets de Saint-Sorlin, Jean</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb44729667r"/>
          <author>
            <persName>Desmarets de Saint-Sorlin, Jean</persName>
          </author>
          <title>Mirame, tragie-comédie</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1642" cert="high" resp="BNF">1642</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />E
<lb />Rair
<lb />7&amp;
<lb />1
<lb />
<lb />2
<lb />2
<lb />D.
</fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />AV ROT.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Bien que l’vſage des triom<lb />phes publics ſemble eſtre aboly
<lb />par toute la terre, la France à
<lb />maintenant vn lieu où j’eſpere
<lb />que voſtre Maieſté triomphe<lb />a ſouuent, par les vers &amp; par
<lb />s beaux ſpectacles que voſtre
<lb />rand Miniſtre y fera faire
<lb />our celebrer vos conqueſtes.
<lb />Mirame que ie preſente auec
<lb />eſpect à voſtre Majeſté, n'a ſer<lb />y que d’vn eſſay auant que d’y
<lb />chanter ſes loüanges, &amp; ſi mon
<lb />trauail a eſté ſuiuy de quelque
<lb />heureux ſuccés en vn ſujet in<lb />uenté, elle iugera, s’il luy plaiſt,
<lb />de ce que je pourray faire en
<lb />parlant de ſes exploits verita<lb />bles. Dés-ja les Ballets que l’on
<lb />y a veus depuis ſa repreſenta<lb />tion, n’ont eu pour ſujet que les
<lb />victoires de voſtre Majeſté, &amp;
<lb />tous leurs recits n’ont parlé que
<lb />des merueilles de ſa vie. Mais
<lb />i’oſe luy dire encore, que je pre<lb />pare vn ouurage ſur le ſujet de
<lb />la Iuſlice de ſes armes, &amp; de la
<lb />moderation d’vn ſi grand Ro
<lb />dans ſes glorieux ſuccés, qui a<lb />uec l’aide de la renommée de
<lb />i’eſpere, par tout le monde. Ie lui
<lb />demande ſeule ment vnregard
<fw><lb />fauo</fw><lb />ſauorable, pour eſtre animé dans
<lb />vne ſi belle entrepriſe, &amp; pour
<lb />ne faire conceuoir des penſées
<lb />qui ne ſoient pas indignes de la
<lb />trandeur de ſon nom, ny du
<lb />vœu que j’ay fait d’eſtre iuſques
<lb />u dernier ſouſpir,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIRE,
<lb />De Voſtre Majeſté,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Le tres humble, tres-obeïſſant
<lb />&amp; tres fidelle ſeruiteur
<lb />&amp; ſujet,
<fw><lb />3
<lb />DESMARETS.
<lb />PER
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />PERSONNAGES.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LE ROY DE BITMYNIE.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />MIRAME. Prineeſſe de Bithynie.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ALMIRE. Princeſſe confidente de Mirame.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ALCINE. Suiuante de Mirame.
<fw><lb />MIRA.
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />TECLEXV
<lb />ACTE PREMIER.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />NE PREMIERE.
<lb />LE ROY. ACASTE.
<fw><lb />LE ROY.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dvs à qui l’ay commu mes ſecrets &amp; met armes,
<lb />Acaſte, ſi mes yeux reſpandent quelques larmes,
<lb />Ie n’ay point de regret que ce ſoit deuant vous :
<lb />Mais ſçachez que ce ſont des larmei de courioux,
<lb />ous me croyez le Roy le plus heureux du monde,
<lb />ous me voyez vainqueur ſur la terre &amp; ſus l’onde,
<lb />d’vn leger effort j’eſpere ſurmonter
<lb />tluy dont l’inſolence oſe nous irrlter.
<lb />pro ets d’Arimant s’en iront en ſumée:
<lb />meſpriſe l'eſſect d’vne ſi grande armée:
<lb />J'en craint bien la caule, &amp; ne puis ſant effroy
<lb />huche &amp; qu’elle vient de moy<lb />1g, c’eſt luy que je redoure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACASTE.
<lb />Quoy l sire, voſtre ſang?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ouy, mon ſangs mais eſcoss
<lb />Ie m’expliqueray mieux, c’eſt mon ſang le plusb
<lb />Celle qui vous paroiſt vn celeſte flambeau,
<lb />Eſt vn flambeau fatal à toute ma famille;
<lb />Et peut eſtre à l’Eſtat; en vn mot c’eſt ma fille,
<lb />Son cœur qui s’abandonne aux feux d’vn eſtrant
<lb />En l’attirant icy m’atuire le danger.
<lb />Cependant que par tout je me monſtre inuincible,
<lb />Elle ſe laiſſe vaincre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACASTE.
<lb />Ah!Dieux !eſt-il poſſibler
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Acaſte, Il eſt trop vray, par differens efforts
<lb />On ſappe mon Eſtat &amp; dedans &amp; dchors;
<lb />On corrompt mes ſujets, on conſpire ma perte,
<lb />Tantoſt couuertement, tantoſt à force ouuerte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACASTE.
<lb />Grand Roy, que diter-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Mirame a ſuſchus
<lb />Le mal oûſe me voy pat ſa ſoule haauté
<lb />Celuy de qui l’orgu
<lb />qui de tant de var
<lb />Arimant, fauory d
<lb />Tiouble de ſontan
<lb />t pour y paruenir ſans le faire cognoiſtre,
<lb />veut ſe preualor des forces de ſon Maiſtre,
<lb />veut auoir ma flle, il la veut, ou perir.
<lb />'oſant la demander, il la veut conqueris.
<lb />pla mentint pas, ce ieune temeraire
<lb />eut ſę faire agréer par le mal qu’il peut ſaire.
<lb />ncore me pourrois-je aiſement conſoler.
<lb />ſans plaire à ma fille on le voyoit bruler.
<lb />ais le mal qui me tuë, eſt de voir que Mirame
<lb />cé: amour Indigne abandonne ſon ame: 
<lb />u’elle cherche ſa honte, en cherchant à le vois,
<lb />contre mon deſis, &amp; contre ſon deuoir.
<lb />eſia par ſes ſouhaus il obtient la victoire,
<lb />nous bat, il nous dompte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACASTE.
<lb />re, le penſez vous!
<lb />Ant le ne le puis croue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Quoy? ne ſçauer vous pa<lb />ue pour tenir en paix Colchos &amp; mes Eſtats
<lb />rimant vint icy? que par ſon entremiſe
<lb />u fls de ſon Seigneur ma fille fut promiſe?
<lb />
<lb />E'en meſme temps ce Prince ayant perdu le jous.
<lb />rimant demeura quelque mois dans ma Cour,
<lb />E ſceut de telle addreſſe enſorceller Mirame,
<lb />qu’en la place du Prince Il ſe mit dans ſon ame.
<lb />epuis il n’a ceſſé de troubler mon repos:
<lb />our commencer ſa trame, il fit que ſans propo<lb />e Roy de Galatie attaqua cét Empire.
<lb />ſais la honte ſuiuant ce que l’orgueil inſpire,
<lb />ebas ſon Lieutenant fut par moy ſurmonté,
<lb />1t perdit la bataille auec la liberté.
<lb />rimant pour l’auoir en vain vſa de ruſe,
<lb />Des aimes de ſon Roy maintenant il abuſe:
<lb />I veut l’auoir pas force, il menace nos porti,
<lb />t penſe nous feduire à craladre ſes efforts.
<fw><lb />A2
</fw><lb />Mais quand ie le rendrois, oubliant cette iniure.
<lb />Arbas de ſon amour n’eſt que la couuerture.
<lb />L’amour de la Princeſſe eſt ſon vnique obiet.
<lb />D'vn grand Roy mon eſgal ſe voyant né ſuiet,
<lb />Et voyant ſa fortune au deſſous de la mienne,
<lb />Il veut en m’abbaiſſant m’eſgaler à la ſienne;
<lb />Et ma fille y conſent, approuue ſon aniour,
<lb />Et trahit laſchement ceux qui l’ont miſe au vour.
<lb />Ce deſſein ſans raiſon fait qu’elle eſt inſenſible
<lb />Pour le Roy de Phrygie, Azamor l’inuincible,
<lb />Qui durant ſa recherche a ſouuent par ſon bras
<lb />Des efforts eſtrangers preſerué mes Eſtats.
<lb />Elle fuit ſon bon heur, à ſoy meſme inhumaine,
<lb />Pour ſuiure indignement vne eſperance vaine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACASTE.
<lb />Sire, felon mon ſens Mirame n’ayme rien.
<lb />Elle meſpriſe tout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Voſtre fens eſt le mien.
<lb />Meſpriſer Aramor auec vne couronne,
<lb />Meſpriſer les conſeils que ſon Pere luy donne.
<lb />Son deuoir &amp; ſoy meſme, eſt bien aſſeurément
<lb />Faire meſpris de tout ſans aueun jugement.
<lb />Mais ſi de ces meſpris Arimant eſt la cauſe,
<lb />L’ingrate en ſon meſpris priſe bien peu de choſe.
<lb />Cependant l’orgueilleux enflé de ſon pouuoir
<lb />Tieni ſa flotte a la rade &amp; demande à me vols.
<lb />Bien qu’il parle de paix, ce n’eſt qu’vne fineſſe,
<lb />Pour trouuet va moyen de reuois la Princeſſe.
<lb />Mais de mon ennemy ie deteſte l’ibbord,
<lb />Qu’il vous parle, il ſuffir, qu’on le reçoiue au pont
<lb />Il faudra luy donner quelque Prince en oſtage.
<lb />Allez, remarques bien ſon geſte &amp; ſon langige.
<lb />Touterfois attendez,ie veux premierement
<lb />De ma fille en ce lieu ſonder le ſentiment.
<lb />Faictes la moy venir, tandie cer e yerdure
<lb />Peut eſtre trompera les ennpis que l’endure.
<fw><lb />
</fw><lb />ombien, cruel amour, mets tu dans les eſprits
<lb />pe deſirs imprudens &amp; d’iniuſtes meſpris?
<lb />aſſion miſerable, aueugle, temeraire.
<lb />t capable d’atmer l'entant contre le Pere.
<lb />’honneur &amp; le deuoir par toy ſont terraſſez ;
<lb />e par toy des Eſtars ont eſte renuerſez.
<lb />Mais vous, o beaux jardins de ma chere Heraclée,
<lb />Qui repouſſer du pied l’orgueil de l’onde enllée.
<lb />Voù l’on voit à meſme heure &amp; des fleurs &amp; des flots,
<lb />l’horreur &amp; le plaiſir, le trouble &amp; le repos;
<lb />Que me preſagez vous, ou la pax, ou la guerte?
<lb />Qui verra nos combacs, oa la met, ou la tene?
<lb />Mau Dieux! la puis je vOI ? calmons nous toutesfois,
<lb />rauor dulimulet eſt le frauoir des Rois.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />  1M 141
<lb />LE ROY, MIRAME, AÏMINE,
<lb />ACASTE, ALCINE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />4
<lb />LE ROY.
<lb />A flle, vn doux icy tient mon ame en balance.
<lb />MLe ſuperbe Arimant plein de vaine eſperance,
<lb />Demande à me parler, &amp; pretend de vous von.
<lb />Sous vn eſpoir de paix dois-je le receuoir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />s’il veut faire la paix, ſa venuë eſt ma joye;
<lb />Si vous la concluez, ie veux bien qu’il me voye<lb />Mais s’il rompt auec vous, on pourroit m’obliger
<lb />Auſſi toſt à mourit, qu’à voir cet eſtranger.
<lb />Quoy i Mirame verroir l’ennemy de ſon pere?
<lb />A ce nom ſeulement ie bruſle de cholere.
<lb />Verrois-je ſans deſpit, verrois-je ſans horreur.
<lb />Celuy de qui l’orgueil couue tant de fureur?
<lb />A uj
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Si du Roy de Colchos il auoit l'heritage!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />s'il vous hayt, il aura ma haine pour partage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Bien qu’il ſoit né ſajet, il a de hauta deſſeins.
<fw><lb />
<lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />
<lb />2u agls contre vous, il faut les tendre vains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Il pretend auoit Mart &amp; l'Amour fauorables.
<fw><lb />IMMI
<lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />Ceux qui pretendent trop ſont fouuent miſcrables,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />
<lb />Il ſe vante d’auoir quelque bon heur fecret.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> .
<lb />MIRAME.
<lb />Va amant bien traidé deuroit eſtre diſcret.
<fw><lb /></fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Il di quil eſt aymé d'vne fozt belle Dame<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />Ce n'eſt douc pus de moy dout il capruue l'ame</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />quoy rougiſſez vous, i’l n’eſt point voſtre amant?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />« me voyet rougir de courtoux ſeulement.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />ADRASTE, LE ROY. MIRAME.
<lb />AIMIRL ACASTE, ALCINE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABIRTTE.
<lb />2E, ce Prince heureux que la Phrygie adore,
<lb />DCe vaillant Aramor vient vous reuoit encore,
<lb />I’en viens donner aduis à voſtre Majeſté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Courage ſans pareil! genereuſe bonté!
<lb />L’vn court pour me ſauuer, l’autre vient pour me nulie.
<lb />Mon voiſin me defend, mon ſang me veut deſtruire.
<lb />Mais Dieux! que ferons nous pour ce Prince eſtranger.
<lb />Qui penſe à nous ſeruir, au lieu de ſe vanger?
<lb />Qui ſouffre vos meſpris auec tant de conſſance,
<lb />Et qui n’eſt reuenu que pour noſtre deſſence?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />Du Prince de Colchos le ſort precipité
<lb />Auec luy ſous la terre a mon cœur emporté.
<lb />Atamor eſt vaillant, ie luy ſuis redeuable:
<lb />Ie recognois aſſez que ce Prince eſt aymablos
<lb />A iij
<lb />Mais ce que j’ayme eſt moit; on ne me peut blaſms
<lb />D’aymer ce que vos loix m’our commandé d’ayme
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IE ROY.
<lb />Aymez dons Aramor, puis que ie vous l'ordonne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />Mais qui n’a plus de cœrur ne peurt aymer perſonne,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IE ROY.
<lb />Meſmes vous n’aymer plus ce qui vous mit au iour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />Lay beaucoup d’amiüé, mals le n’ay plus d'amous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />I'humeur d’aymer va mort ſe changera peut eſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />Mon humeus peus changer, ſi le mort pent renaiſtre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ainſi donc de vos iours paſſera le flambeau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />Alaſi le veut le Ciel qui l'a mis au tombeau</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Mais ie crains quelque feu caché ſous cette cendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />Mon cœur a’i point de feu, ie ſçay bien l’en deſendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />alte, que dis ta d'va eſprit ſi ruſé,
<lb />ſguit cacher le feu dont il eſt embrazé!
<lb />holere m'emporte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACASTE.
<lb />Ahi vous eſtes ſon Pere.
<lb />riſon reuiendra, parlez luy ſans cholere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />a fille, au nom des Dieux, penſez à voſtre honneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />ſe n’ay lamai veleu fam I'ahoir dans le cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />I'nonneur n'eſt point honneur, e'l ne fe fart pareſtie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />Il pureſtra touſiours &amp; mon guide &amp; mon maiſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Peut il vous diſpeaſer des choſes que le veux?
<fw><lb />11
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />Ie vous l’ay deſia dit, ie ſuy vos premiers vœux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Mes vieux vous ont portée à l’amour de Telame:
<lb />Mais Il n’eſt plus viüant<lb />A *
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />Il vist dedans mon ams.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Va autre y vit encor, ce qui me fait mourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />6
<lb />MIRAME.
<lb />Pour guerir vos ſoupçons, c’eſt moy qui dois perit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />C'eſt uop de preferer la moit aux loix d’vn Pert.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />EA ce trop, que mourir ploſteſt que luy deſplaire!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Mais voicy ce heros, ahl courons l’embraſſer:
<lb />Cet excer de bonté ne ſe peut ſurpaſſer.
<fw><lb />–
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IIII.
<lb />AZAMOR. LE ROY, MIRAME. AIMIRE.
<lb />ACASTE, ALCINE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1
<lb />AZAMOR. I LI
<lb />RAR D Prince, ſur le bruit de la floite Colchique,
<lb /> Qui pour vous attaquer couure la mer Pontique,
<lb />Bien que ie ſois du ſang du Prince de Colchos,
<lb />Mon bras encore vn coup s’oſſie à voſtre repos.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />ie ne fecuunon ent amitié ſi rare.
<lb />1y l’ame d’vn ingrat, ou pluſtoſt d’vn Barbare;
<lb />ous me traittez en Pere, &amp; i’atteſte les Cieux
<lb />uie plus que mes enfans vous m’eſtes precieux.
<lb />lais quelle recompenſe à ce courage inſigne?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AZAMOR.
<lb />en vois vne trop belle, &amp; dont ie ſuis indigne,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />our les morts ſeulement Mirame a de l’amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AZAMOR.
<lb />vnt pour diue ayme auu I faut perdre le iour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />en fin, de cette humeur le tempi ſe reudra maiſtre.
<lb />Ma fille, ce ſecours ſe doit bien recognoiſtre.
<lb />Nous ne ſçaurions perir ayant vn tel ſouſtien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />e n’attendois pas moins d’vn cœur comme le ſien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AZAMOR.
<lb />n cœur comme le mien eſt vn cœur tout de flame.
<lb />ui poſſedant l’honneur de bruſler pour Mirame,
<lb />retend pour tout employ la ſeruir en viuant,
<lb />t pour dernier bonheur mourir en la ſeruant.
<lb />ais d’où vient ſur vos bras cette nouuelle guener
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />rrueilleuz Arimant en veut à cette terre,
<lb />A
<fw><lb />
</fw><lb />Et ie puis en deux niots vous dire ſes deſſeins.
<lb />Il veut que ie remetie Arbas entre ſes mains.
<lb />Il commande, il menace, &amp; remply d’inſolence
<lb />Il croit nous effrayer du bruit de ſa puiſſance :
<lb />Puis il m’offie la paix, il demande à me voir :
<lb />Nous conſultons icy ſi ie le dois vouloir.
<lb />Mlrame en ſon aduis paroiſt vn peu ciuelle;
<lb />Et ne le veut point voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AZAMOR.
<lb />Nous le verrons pour elle.
<lb />s’il ne vous ſatisſait, lors ce bras indoite
<lb />tera le chaſtiment de ſa temerité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Acaſte, afin qu’vn iour ſi l’on reſond la guerre,
<lb />I’en ſois luſt fé deuant toute la terie,
<lb />Vous meſme aller ſçauoir ce qu’il veut propoſer.
<lb />Qu’Adraſte ſoit oſtage, allous nous repoſer.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />MIRAME, ALMIRE. AECINE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />LCINE, laiſſe nous.
<lb />A
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMIRE.
<lb />Il vouloit vous ſurprendie?
<lb />Mais voſtie eſprit adroit a bien ſecu s'en defendie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />Lay dit par vn diſcours veritable &amp; menteur,
<lb />Ce que dit ma raiſon, non ce que dit mon cœu.
<lb />le tremble, chete Almire, aux propos de mon Pere,
<lb />Qui font voir ſes ſoupçons &amp; ſa iuſte cholere.
<lb />le me ſens criminelle, aymant vn eſtranger
<lb />Qui met pour mon amour cet Eſtat en danger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMIRE.
<lb />Mais qui ne l’aymeroit?
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />Il n'eſt que trop avmable:
<lb />Mais mõ cœur pour l’aymer n’en eſt pas moir sblaſmable
<lb />ne me rens immer d’vne imprudente ardeur.
<lb />Contre mon ſang armée, &amp; contre ma grandeur.
<lb />Au bien de mon Pais ie prefere ma flamc:
<lb />Mais quel eſt ton eſpoir, miſcrable Mirame,
<lb />po queren ton amour, qui fait que tu trahis
<lb />Ton honneur, ton repos, ton Peic, &amp; ton Pays?
<lb />Quel bonheur, malheureuſe, oſeras tu pretendre,
<lb />Quand tu verras ton l'ere &amp; ton Pais en cendre?
<lb />Sois de mon ame, ſors, amour Infortuné,
<lb />Qui fais perdre le iour à qui me l’a donné,
<lb />Et voy dedans mon cœur tes flames eſtouffées,
<lb />Toy qui veux ſur ſa tombe eſleuer tes trophées.
<lb />Ou meſme ſi mon cœur ne ſçauroit ſans mourir
<lb />Perlre ton fea fatal dont il ne peut guerir.
<lb />S’il ne peut t’eſtouſſer ſans s’eſtouffer lay meſme,
<lb />Ie conſeus à ma mort, ie l’ordonne, ie l’ayme.
<lb />I’ayme mieux immoler &amp; ma flame &amp; mon cœur,
<lb />Que conſeruer ma vie en perdant mon honneur.
<lb />Ma ment conſeruera mon Pere &amp; ſa Couronne.
<lb />Maſs perdray-je Arimant? la raiſon me l’ordonnę,
<lb />C’eſt ſous le nom d’amant vn çanemy couuert.
<lb />Le perdant, je ne perds que celuy qui me perd.
<lb />Helas! quand par les yeux ie fus enſorcelée.
<lb />C’eſt lors que ma raiſon deuoit eſtre appellée:
<lb />Quand l’aymable Anmant me parloit en ces lieur,
<lb />De la voir pour ſon Prince, &amp; pour luy pit les yeux
<lb />I’eſcoutois de ſa voix la trompeuſe entremiſe.
<lb />Cependant que ſes yeux captiuoient ma franchiſe.
<lb />Mon amour s’atrachant à ce viſible objet.
<lb />Ie creus aymer le Maiſtre, &amp; i’aymay le ſujet.
<lb />Serois je maintenant de tourmens agitée.
<lb />Si deſlors ma raiſon eut eſté conſultée?
<lb />Mais le Prince eſtant mort qui couuroit mon erreus,
<lb />Mon amour deſcouuert eſt deuenu fureur;
<lb />Et malgré ma raiſon me fait eſtre perfide,
<lb />Funeſte à ma patrie, ingrate, &amp; parricide.
<lb />Arimant ſe gliſla dans mon cœur innocent.
<lb />Mon ſeu caché s’accrut &amp; ſe rendit puiſſant.
<lb />Ie ne pûs le cognoiſtre au point de ſa naiſſance,
<lb />Et ne Pus le domter quand i’en eus cognoiſſance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMIRE.
<lb />Vos defin ſont urop beaux pour les faire moorir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />Blen ſouuent, mais en vain, j’ay taſché d’en guerit.
<lb />Amour, maiſtre inhumain des eſprits qu’il anime,
<lb />Rend mon cœur criminel iuſqu’a cherir ſon crime;
<lb />Et par vn traittement &amp; crucl &amp; nouueau,
<lb />Eſtant cauſe du crime, il en eſt le boutread</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMIRE.
<lb />Vous monſirez que voſtre ame eſt plaine d’innocence,
<lb />Faiſant paſſer pour crime vne legere offence.
<lb />Ma Princeſſe, laiſſez ces termes tiop cruels:
<lb />Ny l’amour, ny l’amant ne ſont point criminels.
<lb />Le ſeul but de vous voir eſt le buc de ſa gloire:
<lb />Soit qu’il faſſe la paix, ſoit qu’il ait la victoire.
<lb />C’eſt la iout ſon deſſein.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />Quel crime, ſi le voy
<lb />Celuy qui fait la guerre à mon Pere, a mon Roy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMIRE.
<lb />Mals ne ſģauez vous pus que ſa puiſſante armée
<lb />Eſt de vor voioncer reulement animée?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />Qu'elle aille donc ailleure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMIRE.
<lb />Voyer veſtre pounoir.
<lb />Il met les armes bas, demandant à vous voir
<lb />Mais n’eperez iamais la paix dans cet Empire.
<lb />Si vous ne conſentez au bonheur qu’il deſire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />Le puis-je voir fans honte! ah bons Dieur lie fremy
<lb />De voit que mon amour le rend noſtre ennemy :
<lb />De le voir triompher de ma gloire ternie :
<lb />Que ſon ſeu le brulant brale la Bichynie.
<lb />Ie fremy de me voir reduite à ce tourment,
<lb />Qu’il faille abandonner mon Perc ou mon amant?
<lb />Mon eſpnt chancellant ſe trouue à la torcure,
<lb />Et ſent combatre en luy l’amour &amp; la natute.
<lb />Ie fremy quand ie ſonge au trouble ou ie me voy,
<lb />Que me plaindre de luy. c’eſt me plaindie de moy.
<lb />Il a lieu de penſet que j’ayme ſon audace;
<lb />Et qu’il me plaiſt encore, alors qu’il nous menace.
<lb />En fin quel ſentiment triomphera de moy?
<lb />suis je ſans natutel, ou ſeray-je ſans foy!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />21 1
<lb />ALMIRE.
<lb />Miis quoy! vous le vene.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />Comment le vois, Axaite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AIMIRE.
<lb />Vous le verrer de nut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie ne le puis.
<lb />MIRAME.
<lb />Ah ! que plaſtoſt rexpis
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMIRE.
<lb />Pourquoy idedans l'obfeurité
<lb />Il peut vous venir voir auec ſacilité.
<lb />Il en a le deſir, l’addreſſe, &amp; le courage.
<lb />Il ſçait l’eſtat des lieux dez ſon premier voyage.
<lb />Puis le braue Antenot eſt voſtre conſident:
<lb />C’eſt va homme diſcret, courageux &amp; prirlent,
<lb />Et de toute la coſte eſtant le Capitaine,
<lb />Il peut dans ces iardins vour l’amener ſans peine,
<lb />pueniunus en mer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />Voudreit il i’engager,
<lb />Eſtant plein de prudence, en vn ſi grane danger!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMIRE.
<lb />I'ay ſceu l’y diſpoſer
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />Q’aua vousfand
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMIRE.
<lb />I'eſtime
<lb />Que robuiendray bien toſt le pardon de mon tiime,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />AR trompons ce deſtein!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMIRE.
<lb />Le rompreꝰ il eſt trop beau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />euit en pleine nuit fans ſuite &amp; fans flambesɇ
<lb />rouuer vn eſtranger dont on veut eſtre aymée?
<lb />l’eſt pour gagber vn cœur perdte ſa renonimée;
<lb />P'eſt elteindre le feu qu’on deſire allumer ,
<lb />anme niaſ eoyant ſe faite aymer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMIRE.
<lb />On ſçait voſtre ſageſſe, &amp; puis on pourta croire
<lb />lue vous trautez la paix, &amp; que c’eſt voſtre gloire?
<lb />L’Eſtat comme l’Amour vous oblige à le vox.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />Que pour feroir l'Eſtat ie manque à mon deuoirt
<lb />1
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMIRE.
<lb />Craignez vous les teſmoins durant vne nuit ſombre?
<lb />Les voiler de la nuit cachent tout de leur ombre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />Ie ſerois veue au moins de ceux qui ſont aux cieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMIRE.
<lb />Mais Amour qui le vent eſt le Mautre des Dieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />Ah! ne m’en parle plus, ton eſpoir eſt friuole.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMIRE.
<lb />Pourtant de voſtre part, i’en ay donné parole.
<fw><lb />2
</fw><lb />L'honneur comme l’amour vous force à la tentr,
<lb />Et ſur cette parole Arimant doit venis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />Ah! que me dittes vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMIRE.
<lb />Il faut eſtre hardie,
<lb />Be ſulure ſes deſſains, quelque choſe qu’on die.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />Helas! vous me perdez contre ma volonté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMIRE.
<lb />Vous verrez Atimant; vous l’auez ſouhaité?
<lb />Vous deſirez la paix: vos diſcours &amp; vos charmer
<lb />Auront tant de pouuoir qu’il poſera les armes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />Le Ciel le veuille ainſ
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMIRE.
<lb />I'en oſcrois iurer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />Ie veux donc bien le voir, il ſe faut retiser.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SECON
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />8
<lb />IE ROY. ACASTE. AZAMOR.
<fw><lb />LLE ROY.
<lb />N En, il veut la guerre.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACASTE.
<lb />Auec vn temeraire,
<lb />vn atrogant quel accord peut on faire?
<lb />trimant ſaus raiſon, ſans m’auoir entendu.
<lb />Sans remiſe vouloit qu’Atbas luy fut rendu,
<lb />e n’ay peu diuertir l’effort de ſon armécs
<lb />Et ſa folle entrepriſe eſtoit deſis formée.
<lb />ay fait pour l’adoucir d’inuriles efforts.
<lb />l a leué la voile, il menice nos ports,
<lb />Ie vent le fauoriſe. &amp; ſa flotte qui vole
<lb />Deſia, comme le penſe, attaque Dioſpole.
<lb />
<lb />Pour domter cet orgueil ie m’y fuſſe arreſté,
<lb />Mais l’Admiral jaleux de ſon authorité,
<lb />Et le braue Eurylas qui commande à la ville,
<lb />Se trouuans aſſez forts me iugeoient iauille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Voyez cet infolent, admirez ſon deſſein.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AZAMOL
<lb />Laſſtez le moy punis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Il mourra de ma mala<lb />Ouy, ce bras chaſtiea ſi tamerué foie<lb />Nous ſommes en ce lieu ſi prés de Dioſpole,
<lb />Que ie puis en perſonne eſtre preſent par tout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AZAMOR.
<lb />Le Roy coatre Arimant? i’en viendiay bien à bout,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACASTE.
<lb />Quirtez. Sire, quittez, ceſte funede enuie<lb />C’eſt à nous à combaitre &amp; garder voſtre vie,
<lb />C’eſt à vous ſeulement à nous donner des loix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />2
<lb />LE ROY.
<lb />I'honneur ſeul eſt la vie &amp; le ſalut des Roi</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACASTE.
<lb />La ſageſſe eſt leut gloire, &amp; fouuent l'imprudence
<lb />les priue en vn inſtant des fruits de leur vaillance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Si i’ay les cheueux blancs, i’ay le cœur vigoureux.
<lb />Plus va Prince eſt hardy, plus on le voit heureur.
<lb />Le Ciel à ma valeur ſe niouſtrera propice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACASTE.
<lb />C’eſt dant l’ertremité qu’il faut qu’vn Prince agiſſe.
<lb />Vn Prince comme vous au retour de ſes iours.
<lb />Si le Roy de Colchos arr'ue à leurs ſecours,
<lb />Lors vous pourier agir: s’il combat en petſonne,
<lb />On verra Roy pour Roy, Couronne pour Couronne,
<lb />ACTE SECOND.
<lb />uis Atimant pous vous n’eſt pas vn digne objet.
<lb />iſſez le muy donner, ſuret contre ſuiet.
<lb />l’amour d’Azamor ne pouſſoit ſon courage,
<lb />deuroit comme vous euner cet orage.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />LE ROY.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ſuiuray mon deſſein, adieu, n’en parlons plus:
<lb />moemmija ie ſuis encor ce que le fus.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />AZAMOR. ACASTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALAMOR.
<lb />Caſte, illons combautre: ah! que tout m’eſt cótrairel
<lb />A C’eſt pour leruir Mirame. &amp; ie ne puis luy plaire.
<lb />I'y vays auec ardeur, mais l’y vays ſans plaiſir.
<lb />Puiſque c’eſt vne ardeur contralre à ſon deſir.
<lb />Mon ſecours luy deplaiſt, le pouuois de ſes chaimes,
<lb />En meſme temps aiguiſe &amp; rebouche mes armes. *10
<lb />le cherche à la ſeruir, &amp; le voy daus ſes yeux
<lb />Qu'en tout ce que ie fais le luy ſuis odieur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGASTE.
<lb />Pourquoy le penſet vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1
<lb />AZAMOR.
<lb />52 haine eſt trop viſible.
<lb />Mais, mon cœut, eſſayons de vaincre l’inſenſible<lb />Deuant ſes yeux diuins ie pais en meſme lour
<lb />Falre voir mon courage &amp; mon ardent amour.
<lb />Ie ſeray trop heureux, ſi le ciel me deſtine
<lb />A ſurmomer cous ceux qui cherchent ſa ruine,)
<lb />
<lb />Et ſi le coup fatal qui m’en rendra vainqueur
<lb />Me fait en meſme temps triompher de ſon cœur.
<lb />Mais ſi ce temeraire eſt dedans ſon eſtime,
<lb />Pourray je l’attaquer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACASTE.
<lb />Seroit ce donc vn crime
<lb />De vainere vn furieux contre elle meſme armé?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AZAMOR.
<lb />s'l eſt vray qu’il l’adore, &amp; qu’il en ſoit aymé,
<lb />Il luy bleſſa le cœur &amp; luy fit vne iniure:
<lb />Si le la veux ſeruir faut il que ie l’endure?
<lb />Ce ſeroit laſcheté; non, il faut la vanger
<lb />Du coup qu’elle a recen de ce Prince eſtranger.
<lb />Surmontons ce Riual qui fait toute ma peine.
<lb />Et bien que la vanger ſoit encourir ſa haine,
<lb />Faiſons ce que l’honneur exige d’vn amant.
<lb />Ouy, ie la veux ſeruir contre ſon ſentiment,
<lb />Et puis qu’à ſa grandeur ſon deſir eſt rebelle.
<lb />Il ſaut aller combattre &amp; contre elle &amp; pour elle.
<lb />Et io veux que ſon cœur bruſlant &amp; glorieux,
<lb />Blaſme &amp; lout aujourd’huy mon bras victorieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACASTE.
<lb />La gloire ſuit touſiours l’amour &amp; le courate.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AZAMOR.
<lb />C’eſt au cœur que le cœur rend volontiers hommage.
<lb />Ie ſerulray l’Eſtat &amp; ſon Pert, &amp; ſon Roy.
<lb />Peut elle puis apres s’animer contre moy?
<lb />En ce cas m’en vanger c’eſt prendre ſa querelle.
<lb />Ouy, c’eſt vanger Mirame, &amp; non me vanger d’elle,
<lb />Allons, la nuit nous chaſſe, &amp; Mars dés le maun
<lb />Fera voit de nos iours quel ſera le deſtit. 
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />MIRAME. ALMIRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />A peur me fait mourir, chere Almire, je trembles
<lb />u le ſouhaitte le voir, &amp; le crains tout enſemble.
<lb />veux &amp; ne veux pas le bien que ie pretendi<lb />c’eſt l’vnique bien toutesfois que i’attends-
<lb />vn ame en cet eſpoir &amp; contente &amp; honteuſe,
<lb />trouue en meſme temps heuteuſe &amp; malheuteuſe.
<lb />bruſle &amp; ie triſſonne; &amp; l’auray ce bonbeur
<lb />top tard pour mon deſit, trop toſt pour mon honneur.
<lb />nour à not plauiti ayme à meſler les crimes,
<lb />1 donne plus d’ardeur aux feux illegitimes.
<lb />La guerre eſt reſolor, &amp; par vn attentat
<lb />Dant l’Eſtat ie reçoy l’ennemy de l’Eſtat ;
<lb />Meſmes dans le Palais. &amp; de plus dans moa ime<lb />Faur il que le nourriſſe vne perfide flame!
<lb />Mais quoy' tous ces remords naiſſent hors de ſaiſon,
<lb />Et c’elt pour vnę amante auoir trop de faiſon.
<lb />Contre tous ces penſers d’auttet plus doux me flauent,
<lb />it ie ſens qu’en moa cœur mes deſirs les combatcent.
<lb />Plaſtoſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMIRE.
<lb />I'eateads du bruit. Priaceſſe, les volcv?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eſt-ce lay!
<lb />MIRAME.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMIRE.
<lb />Ie le voy.
<fw><lb />11
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />I'ay le cœur tour triaſy
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IIII.
<lb />ARIMANT, MIRAME, AIMIR
<lb />ANTENOR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIMANT.
<lb />» Aſtre daus la nuit eſclaire en ce bocige.
<lb />MHe Dieuxten cer abord que i’ay peu de cou<lb />Eſt-ce vousi e beaute, Reine de mes deſirs?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMIRE.
<lb />Quoy lieus vos entretiens ſe paſſent en foupint
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIMANT.
<lb />Adorable beaux le fens mon ame attainte
<lb />De tranſport, de leſpect, de deſir, &amp; de crainte.
<lb />Vous cauſez mon ſillhce, &amp; lors que ie vous voy
<lb />Pout eſtre tout en vous, ie ſuis tout hors de moy<lb />Deuont l’aimable obiect des beautez que l’admiie,
<lb />Ayant trop à penſer ie ne ſçay que vous dire.
<lb />Suppleez, ma Princeſſe, au defaut de ma voix.
<lb />Vous eſtes dans mon cœur. vous y donnez des lou<lb />La peine que j’y ſens vous eſt aſſez cognuë.
<lb />Ma penſée à vos yeux s’y monſtie toute nuë.
<lb />Ou ſi vous ne pouuez y voir mon ſentiment,
<lb />Souſſiez que deuant vous ie l’ouure nardiment ;
<lb />Et que l’ayant ouuert ie vous y faſſe lire
<lb />Ce que dans mon tranſport ie ne ſçaurois vous dire
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />Leuez vous, Arimant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIMANT.
<lb />Souffiez moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />Ie ne puie.
<fw><lb />ARIMANT,
<lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AR IMANT.
<lb />
<lb />ur laure miex Pleſtat ou ie ſuis
<lb />que mon amour, mon reſpect me l’ordonne,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />Prince, voulez-vous que je vous abandonne?
<lb />ous me deſplaire, &amp; ne m’obeir pas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIMANT.
<lb />mhiSE Princeſſe. ah! pluſtoſt le treſpad
<lb />ne je vous obeïs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />Quelle oauſe foudains
<lb />tant de vaiſſeaux à nos bordi vous amcine?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIMANT.
<lb />A peut vous apporter en triomphe moa cœur:
<lb />our faire que du Roy mon amour ſoit vainqueus:
<lb />us auoir de ſon gré, ſinon à ſorce ouuerte.
<lb />iin je viens chercher mon bon-heur ou ma perte.
<lb />mourir à vos yeux, ou bien vous enleuer ,
<lb />n force d’amour vous porte à l’approuuer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />11
<lb />MIRAME.
<lb />ince, vous m’obligez &amp; m’offencer enſemble.
<lb />veux bien voſtre cœur, &amp; qu’Hymen nous aſſemble,
<lb />uoy que tout l’Vniuers puiſſe penſer de moy.
<lb />ai, m’enleuer par force à mon Pere, à mon Roy,
<lb />eſt choſe injurieuſe à mon Pere, à moy meſme.
<lb />on cœur ayme l’honpeur, tout autant qu’il vous aymes
<fw><lb />e
<lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIMANT.
<lb />Encore que des Roys ſoient autheurs de mon ſans
<lb />Tout mon eſpoir s’eſleint, penſant à voſtre rang
<lb />Mais par mon ſeul amour mon eſpoir reſſuſcite!
<lb />Car l’excés en amour fait l’excés du mente.
<lb />Vn Pere ne veut pas que je ſois voſtre eſpoux:
<lb />Mais Amour qui le veut eſt le pere de tous.
<lb />La violence eſt propre au Dieu qui nous anime,
<lb />Et porte en meſme temps l’excuſe auec le crime.
<lb />Ses ſeux ſentis de tous, ſont de tous approuuez ?
<lb />Dans vn fleuue de biens ſes etimes ſont lauez</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />Mon cœur vous fuit par tout, efclaue volontaix
<lb />Et me vouloit rauir, c’eſt me vouloir deſplaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIMANT.
<lb />Dieux! que feray je dong en l’eſtat où je ſuis ?
<lb />Mourray je loin de vous, outié de mille ennuis
<lb />Par la force d’amour, ny par celle des armes,
<lb />Ne puis-je, malheureux, conquerir tant de chan
<lb />Mirame aucc le Roy s’oppoſe à mes amours.
<lb />L’vn refuſe ſa fille, &amp; l’autre ſon ſecours.
<lb />Couſentez pour le moins que je porte la guerre
<lb />A cette bien-heureuſe &amp; mal-heureuſe terre :
<lb />Heureuſe de porter vn miracle parfait.
<lb />Mais qui ſe doit ſentir du refus qu’on me fait.
<lb />Mes aimes ne feront qu’augmenter voſtre gloire.
<lb />Car ſi dans vos Eſtits j’acquiers vne victoire,
<lb />Ie remets à vos pieds ma conqueſſe à genoux,
<lb />Et le Roy trop heureux la reprendra de vous.
<lb />Et vous rendrez par moy, quand je ſeray le mi
<lb />Et le bien &amp; l’honneur a qui vous deuez l’eſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />Puis-je auoir de la gloire auec tant de malheur
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIMANT.
<lb />La faueur d’vn amant, ſouffrez quelque doule
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />a Pere à l’hymen ſe tient touſiours contraire)
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIMANT.
<lb />y l’heur de vous voir, qu’à tout heur je preferes
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />» tous vos deſirs feront ils ſatiſfans!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIMANT.
<lb />eſt le but de la guerre &amp; non de mes fouhaitu.
<lb />ant receu l’arreſt d’vne triſte deffenſe,
<lb />il uie pun pairur d'anumnuue recompenſe.
<lb />aus deſicons des biens hors de noſtre pouuoir,
<lb />i'on ne peut merner, mais qu’on peut receuoir.
<lb />eſt aſſez m’expliquer; mon amour ſois modeſte.
<lb />oſtre eſprit penetrant peut bien penſer le reſte.
<lb />ais puiſqu’vn tel eſpoir me flatte vainement,
<lb />que je voy Mirame mntuſte à ſon amant,
<lb />ue ce qui ſe peut pour moy n’eſt pas loiſible,
<lb />la guerre mon bras tentera l’impoſſible.
<lb />meurs de ne pas ſaite encor ce que je doy.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />difeours d’Arimant eſt plus ſeant à moy.
<lb />uand je penſe aux faueurs que mon amour luy donne,
<lb />ne ſuy pas les loix que mon deuoir m’ordonne.
<lb />meurs de ne pas ſaire icy ce que je doy ?
<lb />12
<lb />1 je ſay trop pour luy, i’il faittrop peu pour moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIMANT.
<lb />aite trop peu pour vous, malheureuſe impuiſſance !
<lb />lectuoi trop de vous, quelle obligeante offenſe!
<lb />B ij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />Ie ſçay que doublement j’offence mon deuoir.
<lb />Sans reſmoins &amp; de nuict icy me laiſſer voir,
<lb />C’eſt mettre dans mon cœur cent teſmoins, qui ſans e
<lb />Luy pourront reprocher ſon crime &amp; ſa foibleſſe.
<lb />Mais je veux bien faillir; &amp; par ce ſeul effect
<lb />Ie fay plus que pour moy vous n’auez jamais fatt
<lb />Si le malheur vouloit qu’on ſceut noſtre entreueut,
<lb />Arimant ne perd rien, mais Mirame eſt perduë.
<lb />Il peut bien arriuer que vos projets ſoient vains;
<lb />Mais vous n’aurez jamais qu’honneur de vos deſſs
<lb />Pour moy je puis des miens receuoir de la honte;
<lb />Ainſi hatardant plus, mon amour vous ſurmonu
<lb />Toutesfois cette honte a pour cauſe vn amour
<lb />De qui la pureté peut blen pareſtre au jour,
<lb />Vn amour ou reluit vne innocente flame.
<lb />Ouy, pourueu que les Dieux, Arimant &amp; Mirame
<lb />sçachent qu’à d’autre mal je ne puis conſentir,
<lb />Ie le commets ſans honte, &amp; ſans m’en repentit.
<lb />Ma vertu reſpondra touſiours à ma naiſſance.
<lb />Mais que precendez vous auec tant de puiſſance!
<lb />Attaquer mon Pais eſt s’attaquer à moy.
<lb />Me vouloir voir par force eſt m’impoſer la loy.
<lb />Pauſez vous m’obliger me cherchant de la ſorte!
<lb />Ie ne puls excuſer l’amour qui me tranſporte.
<lb />Vous m’armet contre vous, armant contre mon la
<lb />Vous ay mant, vous m’armez moy meſme contre me
<lb />En ce cas mon honneur ad çombat ſeprepare,
<lb />It contte mon amour ma raiſon ſe declire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIMANT.
<lb />Vous armet contre vous? ah! que vous m’affliger
<lb />que ſi vos ſentimens ſe trouuent partagez,
<lb />Mettez ce cœur en deux. afla qu’il puiſſe prendre
<lb />Tousles diuers partis dont vous voudrez vousren
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />Et toittifois je crains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIMANT.
<lb />Quoy? vous ſuis- je ſuſpect
<lb />nop d'imonion de de peu de reſpect?
<lb />aignez vous mon eſpée! ahi je briſe mes armes;
<lb />puit que vous dourez du pouuoir de vos charmes,
<lb />quitte mon eſpée, &amp; deteſte mon bras.
<lb />ne veux plus de cœur, mais, Dieux !je ne puis pa<lb />e paſſer de mon cœur pour vous aymer ſans ceſſe.
<lb />tenonce à ſa force, &amp; garde ſa tendieſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />tes vous raiſonnable, Atimant, qpahmanſgont?
<lb />es vous Iuneur, eſtes vous viſ où moit
<lb />n mot vous deſeſpere, &amp; vous met en ſuile :
<lb />liſilana
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIMANT.
<lb />Ah ! parlez je vous prie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />oſtre eſpée, Antenor: mais ne la rompez pase
<lb />e vous en fay preſent, &amp; vous offre mon bias<lb />Mais quant à voſtre cœur, le partage m’on bleſſe.
<lb />e le veux tout entier, auec ſorce &amp; tendreſſe.
<lb />Mais vous aurez le mien; &amp; ſeul vous animant
<lb />Vous viurez pour moy ſeule, &amp; par moy ſeulement,
<lb />si vous auez le mien en la place du voſtre,
<lb />Vous aurez rous les deux, puiſque l’vn eſt dans l’autre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIMANT.
<lb />Ah! quel excez de gloire! ah ! quel excez de bien!
<lb />Ce preſent, voſtre bras, voſtre cœur pour le mien ?
<lb />Voſtre cœur &amp; le mien? tout me ſerà poſſible;
<lb />Et je me feray voir deſormais inuincible.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMIRE.
<lb />Va moment en amour peut troubler les plus foru;
<lb />Puis vn autie moment appaiſe leurs tranſports.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIMANT.
<lb />Ie veux ſuiure vos loix dans l’ardeur qui m’iaſpiu.
<lb />Qu’ordonnes vous de moy ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />Ie ne ſçay que vous dis
<lb />Mais je tremble en penſant que je vais engager.
<lb />Mon Pete, &amp; mon honneur, &amp; vous dansle dans
<lb />Ie puls les perdre tous, ſi Mars n’eſt pas propice,
<lb />Et perdant l’vn des trois il ſaut que je periſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMIRE.
<lb />Comment perdre le Roy? qu’elle lnutile peur?
<lb />qua t'd au combat !
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />I’ay ſon ſang daus le cœur :
<lb />Ie ſens qu’il y veut eſtte
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMIRE.
<lb />Il a l’ame bien haute :
<lb />Sais nous le retiendrons, il feroit vne faute.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />Au moins je vous luzarde, &amp; mon honneur auſſi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMIRE.
<lb />Tous deur ſecont vainqueurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />Le Clel le veille ainſi.
<lb />'eſt là l'vnique eſpoir ou mon eſprit ſe fonde<lb />lais ſi je perds l’honneut, je ne puis viure au monde?
<lb />le perds Arimant, le mourray de douleur,
<lb />t ſi je perds le Roy, je ſuiuray ſon malheur. 
<lb />M
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> ARIMANT.
<lb />
<lb />ous cherchez vainement des ſuiets de voue plalndre.
<lb />erdez tous ces ſoupſons: vous n’auez iten-craindre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />Qui peut caches aux Dleux let Injuſtes deſſcins?
<lb />nent dans les cœuis; je doy craindie &amp; je crains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIMANT.
<lb />Lien n'eſt injuſte en vous, banniſſez toute crainte
<lb />
<lb />{II
<fw><lb />4
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />Sl mon honneur pourtant ſouffre la moindie auaink.
<lb />Ie ne puis eſtre à vous.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIMANT. AIM T
<lb />Peut il eſtre bleſſé?
<lb />Peut-il eſtie pour moy par moy meſme oſfenſé?
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />S’il l'eſt. je ſuls indigne &amp; de vous &amp; de vlure.
<lb />Dans vos hardis deſſeins i’ay honte de vous ſuiure.
<lb />Et ne les ſuiuant pas, auec raiſon je croy
<lb />que qui me veut par force eſt indigne de moy.
<lb />B iiij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIMANT,
<lb />Ie voy done ſans eſpoir cét objet plein de gloire,
<lb />Dont meſme je ſerois indigne en ma victoire?
<lb />quoy j’en ſuis donc indigne, &amp; le ſeray touſiours?
<lb />Pleure, Arimant, le ſort de tes triſtes amours.
<lb />Quoy? je ne l’auray pas, &amp; ne la puis pretendre?
<lb />Conſomme toy, mon cœur, &amp; te reduits en cendre,
<lb />Peux-tu viure, Arimant, ſans poſſeder ſon cœur?
<lb />Qu’Azamor mon Riual ſoit pluſtoſt mon vainqueur,
<lb />Veux je la poſſeder luy faiſant vne injure?
<lb />Y penſer eſt vn crime horrible à la nature,
<lb />A la terre, à moy-meſme, aux puiſſances des Cieux,
<lb />Qu’on ne peut expier qu’en mourant à vos yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />Hé quoy? de mon eſpée?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIMANT
<lb />Et de plus par vos charmes,
<lb />Par vos diuins attraits, pour vous &amp; par vos armes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMIRE.
<lb />Il faut viure, Arlmant, ſans plus vous tourmentur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIMANT.
<lb />Quoy? viure ſans pouuoir iamais la meriter?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />
<lb />C’eſt trop la meriter que de viure pour elle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMIRE.
<lb />t faut vaincre de plus<fw><lb />4
<lb />
<lb />1
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIMANT.
<lb />Bien, je viuray fidelle
<lb />ſi Mirame veut, je vaincray ſeurement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMIRE.
<lb />E tous vos deſſeins, allez, heureux amant
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />nſens.
<lb />MIRAME.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIMANT,
<lb />cuſt amntz.
<fw><lb />100
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />Sur tout, que cette eſpé<lb />ſang de mes parent ne ſoit jamais tremple.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MimMNT.
<lb />ien pluſtoſt au mien, je vous en poisjurer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />tour commence à naiſtre, il ſe faut retirer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIMANT.
<lb />ſon non, ce ſont vos yeux qui font cette lumiere,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />e Soleil toutesfois commence ſa carriere
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIMANT.
<lb />Ih! Soleil, trop ialoux, ou plein de vanuë,
<lb />ii crois ſur l’oriſon faire voir ta beauté,
<lb />ais tu bien qu’en eſclat Mirame te ſurmontel
<lb />te haſte point tant pour pareſtre à ta honte.
<lb />Ah! retarde vn moment, ceſſe vn peu de courira
<lb />ui tu fais tous viure, &amp; iu me fais mourm.
<fw><lb />66
<lb />oli
<lb />
<lb />01
<lb />114
</fw><lb />Il vous e'uſſe, &amp; lans fruict vos ditcours l'eatreuenne
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIMANT
<lb />Vn Aſtre me bannit, deux plusbeaux me retiģnnent
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />Il faut nous ſeparer.
<lb />1
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIMANT
<lb />Ie le veux &amp; ne puis.
<lb />Comment le puit, je faire en l’eſtat où ie ſuis?
<lb />Malgré tous les aopas que vos regards reſpandent?
<lb />Voſtre bouche le veut, vos yeux me le deffendent.
<lb />Deſtournez vosregards.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />Ie n’ay pas le pouueir
<lb />De perdre va det moments qui reſtent à vous vois.
<lb />Prince, retirez vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIMANT.
<lb />Que faut il que je faſſe?
<lb />Mirame en meſme temps me retlent &amp; me chaſſe.
<lb />Ie veux vous oheïr, &amp; ne puis vous quitter..
<lb />Retardant mon depart, que dois-je redouter?
<lb />La mort! en vous laiſſant je vay perdre la vie.
<lb />Les feis? ma liberté par vous me fut raule.
<lb />Les toucmens? ſans vous voir J’autay mille douleuit.
<lb />La honter le meſpris l’outrage? les malheuis?
<lb />La perte da l’eſpoir d’vne grande victoure ?
<lb />Saus vous voit je ne veux ny puiſſance ny gloire.
<lb />Ambit ieuſe ardeur qui flattez mes deſirs,
<lb />Authorité, tortune, eſclar, pompe plaiſin,
<lb />onneurs, palmes, lauriers, grãdeurs, ſceptre, couiône,
<lb />ur voir cette beauté mon cœur vous abandonne.
<lb />e2, tous les ennuis, venez, tous les tourmens.
<lb />s, craintes, danpers, douleurs, ſailiſſemens,
<lb />enez tous à la fois pour renuerſer ma joye;
<lb />ne vous fuiray point, pourueu que je la voye;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />2
<lb />mte; comorez-vous; voſtre viue douleur
<lb />a meſme temps m’oblige. &amp; me perce le cœur.
<lb />nſez qu’en demeurant au cœur de voſtre amante,
<lb />ous ne la quittez point, elle vous eſt preſente,
<lb />le vous ſuit par tout: vous quitterez ce lieu,
<lb />t ſans nous ſeparer, &amp; ſans beſoin d’adieu.
<lb />e quitter eſt vn mal, mais j’en crains bien vn autre</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTMANT.
<lb />2
<lb />l'eſloiguer eſt ma perte, &amp; tarder eſt la voſtre.
<lb />pon ques il faut quitter ce bienheureux ſejour.
<fw><lb />3
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />4
<lb />MIRAME.
<lb />
<lb />juy. je vous en coniure au nom de noſtre amouf.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />0
<lb />ARIMANT.
<lb />uoy donc, aontre luy meſme amour me follicke.
<lb />Amour m’a fait venir, veut-il que je vous quitte?
<lb />
<lb />1
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> MIRAME.
<lb />D
<lb />Ile veut, il le faut110
<fw><lb />
<lb />
<lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIMANT.
<lb />Dur combat de mes ſéns
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />Prince, le ne dus pas tous I'ennd́y que le ten<lb />4
<fw><lb />1
<lb />2
</fw><lb />C’eſt eop, retlrez-vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIMANT.
<lb />Adieu donc, ma lumiere.
<lb />Ie ne puis vous quicter, quiitez moy la premiere?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />Que ne pule-je pluſtoſt me noyer dans mes pleun.
<lb />Adieu donc.
<lb />0
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIMANT.
<lb />Ah! ma vie, ah mon ame, ab je mes<fw><lb />4
<lb />
<lb />2
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V
<lb />MIRAME. ALMIRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />V'AY ie dic? qu’ay-je faici? je ſuis bien criminelle
<lb />QQue d’inſidelitez pour pareſtre fidelle!
<lb />I’abandonne mon ſang, mon païs, mon honneur,
<lb />Mon deuoir, ma taiſon, mon repos, mon bon-heu,
<lb />La grandeur de mon rang, la vertu de mon ame,
<lb />Pour n’auoir pas le cœur d’abandonner ma flame.
<lb />I’ay faict d’vn temeraire vn amant glorieux.
<lb />I’ay mis le fer moy meſme aux mains d’vn furieux,
<lb />Qui feignant de m’aymer auec idolatrie,
<lb />Peut eſtre pour tout but veut perdre ma Pattie.
<lb />Ie tremble &amp; le crains tout : les feluilles de ces bois
<lb />Me ſemblent deuenir des langues &amp; des voix.
<lb />Pour dire les etreurs que l’amour me conſeille,
<lb />Et que pour les ouïr le monde eſt tout oreille.
<lb />Pensé-je les cacher en ce bord eſcarté?
<lb />Mon crime eſt il moins noir dedant l’obſeurité?
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Von, des-ja chacun parle &amp; ſe plaint de mon crime.
<lb />e me voy ſur le point de perdre toute eſlime.
<lb />Mes feux vont eſclatter: mon cœur ne peut mentir,
<lb />Et ne peut ſe reſoudre à feindre vn repentir.
<lb />Ah! Mirame, à quel point te reduit ta miſere?
<lb />De qui te plaindras-tu' ſera ce de ton Pere!
<lb />ſon, il veut la raiſon: ſera ce d’Arimant?
<lb />uiuant ta paſſion, il ſuit ton ſentiment.
<lb />en plaignãt mon malheur, je me plains de moy meſme,
<lb />it cheriſlant mon mal, c’eſt mon crime que l’ayme.
<lb />Ielas! ſi mon amant n’eſtoit que dans mon cœur,
<lb />y pourrois bien cacher cét aymable vainqueur;
<lb />ſais il eſt dans mes yeux, &amp; chacun l’y deſcouure.
<lb />Ma bouche le declare auſſi toſt que je l’ouure.
<lb />it qui plus eſt, mon cœur me deffend de cacher
<lb />le qu’il a de plus doux, ce qu’il a de plus cher.
<lb />Mais auſſi, mon amour eſt remply d’innocence.
<lb />imour qui rais mon mar, iol, auſſi ma deffence<lb />a vertu d’Arimant tegle tous ſes deſirs.
<lb />Dans le bien de me voir il borne ſes plaiſirs.
<lb />in metite, en valeur il eſt incomparable.
<lb />ui donc auec raiſon me peut tuger blaſmable?
<lb />je cede à l’Amour, ayant bien combattu,
<lb />e.ſpay leger mon cœur ou lose la Vestu.
<fw><lb />1
<lb />10 10
<lb />20
<lb />160
<lb />.
<lb />4100
<lb />
<lb />
<lb /> MLRO
<lb />2
<lb />
<lb />
<lb />00
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE TROISIESM
<fw><lb />AOI</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE
<lb />MIRAME ALMIRE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />H! que viens-Je d’ouis les funeſtes nouuell</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMIRE.
<lb />Au moins tous nos ſoldats courageux &amp; fdelles
<lb />Ont faict en ce combat des efforts dignes d’eux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />Mais l’Admiral eſt mert.
<fw><lb />
<lb />4
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMIRE.
<lb />En homme genereux.
<lb />Ne pouuant mieux du ſort repouſles les injures,
<lb />Luy meſme en ſes vaiſſeaux il fait cent ouuertures.
<lb />Engloutiſſam ainſi, par vn acte nouueau,
<lb />Les ennems &amp; luy dans vn meſme tombeau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />Son courage me plaiſt, mais ſon malheur me tuë,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMIRE.
<lb />Ancor n'eſt-ce pas tout: Dioſpole eſt perduë,
<lb /> Couuerneur eſt mort; ſon fils en ce malheur
<lb />eduit dans le chaſteau montre encor ſa valeur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />ue mon fort eſt cruel, à quoy fuis-je ſoumiſe?
<lb />i nous preſſe, on nous bat, vne ville eſt conquiſe:
<lb />je voy menacer par ce triſte aecident
<lb />n Pere, &amp; ſon Eſtat, d’vn peril euident.
<lb />onc pource qu’Arimant veut poſſeder Mirame,
<lb />peuples ſouffriront &amp; le fer &amp; la flame?
<lb />onc, pource que mon cœur prend part à ſes douleurs,
<lb />nous fera verſer &amp; du ſang &amp; des pleurs?
<lb />onc, cét ingrat amant me rendra miſerable,
<lb />uice que je l’ay veu d’vn œil trop fauorable?
<lb />peut il eſtre heureux ſans me faiie perir?
<lb />faut-il qu’il me perde aſin de m’acquent?
<lb />auiron pien peu a nonneur, moins encor de prudence,
<lb />e me laiſſer gaigner par cette violence.
<lb />oudrois je conſeatir aux deſſeins d’vn amant,
<lb />ui de mes deſplaiſirs faict ſon contentement?
<lb />«qui pour releuer l’eſclat de ſa victoire,
<lb />eut deſtruire mon ſang, mon Pais. &amp; ma gloirel
<lb />las! que juſtement je dois verſer des pleurs,
<lb />uiſqne mon crime ſeul a çausé nos malheurs
<lb />y permis l’attentat, I’ay ſouffeit l’inſolenct
<lb />de tout noſtre empire eſtonne la puiſſance.
<lb />Iheureuſe Princeſſe, ah! que j’eſprouue bien.
<lb />vn amour violent ne conſidere rien,
<lb />qu’il engage vne ame à plus qu’elle ne penſe.
<lb />victoire me plaiſt, encor qu’elle m’offence.
<lb />el deſordre? je l’ayme, &amp; je luy veux du mal
<lb />voir que ſon bon heur ſoit au noſtre fatal</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMIRE.
<lb />a fortune qu’on peint volage &amp; paſſagere,
<lb />ous approche &amp; nous fuit d’vne aiſle ſi legere.
<lb />u’on doit bien redouter ſes diuers mouuemnens.
<lb />nmant pourroit bien ſentis ſes changomens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />Si mes vœux ſont receus, bien toſt cette volage
<lb />Tournera contre luy le fer qui nous outrage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMIRE.
<lb />Mais vous changez vous meſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />Il n’eſt point de bon-he
<lb />ui nous puiſſe flatter, ſeparé de l’honneur.
<lb />Bien que j’ayme ardemment celuy qui nous ſurmonu
<lb />Son bon heur me deplaiſt, car ſa gloire eſt ma hon
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMIRE.
<lb />sa gloure fait la voſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />Almire, parle mieux.
<lb />Nous demeurons vaincus, s’il eſt victoneux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMIRE.
<lb />Mais ce n’eſt que pour vous qu’il gai gne la victoire.
<lb />Il ſouſmet à vos pleds ſa puiſſance &amp; ſa gloire
<lb />C’eſſ de vous que dépend ſa force &amp; ſon bonheur,
<fw><lb />D
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />C’eſt volontairement qu’il me rend cét honneur!
<lb />Mais tout noſtre pouuoir luy cede par contrainte,
<lb />Et ce ſoit inégal faict mes pleurs &amp; ma plainte.
<fw><lb />  du i.
<lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />LE ROY. MIRAME.
<lb />ALMIRE. ACASTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />LA fin les vaincus ſont demeurez vainqueurs.
<lb />La fortune eſt changée. hé quoy. Mirame en pleur.
<lb />le trouble cruel que le deſtin m’enuoye!
<lb />fille veut ma perte, &amp; pleure de ma joye.
<lb />Prince malheureux, meſme dans ton bon-heur!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />Roy paroiſt troublé: que penſes-tu, mon cœur?
<lb />e verra t’on content des malheurs de mon Pere,
<lb />andis que ma raiſon deplore ſa miſee!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />pachons ſes ſentimens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />Ah! que diray-je au Roy ?
<lb />jomment luy parlerar je au trouble où lemé voy !
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />ux! quelle impieté? pleurer de ma victoire!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />e pleure d’auois ſccu qu'Arimant, plein degloire
<lb />Deſia ſous ſon orgueil tient vos peuples ſouſmis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />cela n’eſt pas.
<lb />LE ROY.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />Comment!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE KOY.
<lb />Les deſtins ont permis
<lb />Qu’Aramor ait enfin ſes palmes eſtoufſées,
<lb />Et deſſus ſa ruine eſleué nos trophées.
<lb />Tous ſes braues ſoldats ſont en fuite ou ſont mes
<lb />Et luy meſme l’eſt veu domté pres de nos bordi,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />Ce recit tous nouueau me ſurprend &amp; me change,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Qu'Aramor eſt vaillant &amp; digne de loſlange!
<lb />Ie dois à ſes exploits ma gloire &amp; mon repos.
<lb />Raconte luy le tout. Acaſte, en peu de motu
<lb />Eſcoutez le ſuccez d’vne b’elle entrepriſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACASTE.
<lb />Arimant triomphoit dans la ville conquiſe,
<lb />Quand le grand Azamor d’vn inuincible cœut,
<lb />Y vint ſuiuy des ſiens pour vaincre le vainqueut.
<lb />Arimant les ſouſtient: chacun d’vn grand courage
<lb />Faict de ceux qu’il rencontre vn hormible carnage.
<lb />Ils ſe cherchent tous deux pleins de noble chaleut,
<lb />Pour trouuer vn ſujet digne de leur valeur.
<lb />Du ſang qu’il font verſer les places ſont trempéu,
<lb />Ils ſe font vn paſſage auecques leurs eſpées.
<lb />Ils s’attaquent ſondain, ſe portent mille coups,
<lb />Et par la reſiſtance allument leur courroux.
<lb />La vaillance de l’vn à l’autre ſe compare.
<lb />Mais encore vne fois la foule les ſepare.
<lb />o1i Alamaut tomort auec vn tel effoit,
<lb />u’Arimant dans la preſſe eſt porté iuſqu’au port.
<lb />a vain il parle aux ſiens, il crie, il trape, il tue.
<lb />ne peut releuer leur ardeur abbatuë.
<lb />ous ſe jettent dans l’eau: reſté ſeul ſur le bord,
<lb />e nos ſoldacs ardans il ſouſtient tour l’effort.
<lb />hacun craint ou teſſent ſon inuincible audace.
<lb />uis ſe jettant dans l’onde encore il nous menace;
<lb />1 d’vn bras negligent il fend le ſein des eaux,
<lb />our rencontter la mort pluſtoſt que les vaiſſeaur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />e ne ſçauro's juget par les yeus de Mirame
<lb />la haine ou l’amour regnent dedans ſon ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACASTE.
<lb />lau enfin Aramor de pouuant endurer
<lb />ie l’on vtl À ſes yeux ce chef ſe retirer»
<lb />eſſent dedaas ſon cœur vn feu qui le maiſtriſe,
<lb />OrS pouſsé du deſir d’vne ſi belle priſe,
<lb />ſe jette en la mer, il combat ſans repos
<lb />'vne main Arimant, &amp; de l’autre les flots.
<lb />timant ſe deffend, enfin on l’enuironne, a
<lb />n ſalſit ce guertler, la ſorce l’abandonne.
<lb /> vain contre luy melme il veut tourner ſon ſer,
<lb />out bruſlant de cholere, &amp; trempé de la mer,
<lb />n l’ameine au riuage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />il eſt donc pris, Almices
<lb />Ahl qu’eſt-ce que j'entens?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Quoy! voſtre-cœus ſouſpire
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />C’eſt auecques raiſon qu’il ſouſpire &amp; me bat,
<lb />Pus qu’il apprchendoit la fin de ce comba</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEROY.
<lb />Il eſt en mon pouuoir, ce guerrier temeraite.
<lb />Nous ſçaurons maintenant ce qu’il pretendoit faue
<lb />Deſcouurez ſon deſſein: vous auez ce pouuor.
<lb />Vous le verrez bien-toſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />Comment le puis-Je vois!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY
<lb />Mon ennemy captif vous eſt-il redoutable!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />Il eſt voſtre ennemy, mais il eſt miſerable.
<lb />L’vn excite ma haine, &amp; l’autre ma pitié.
<lb />Mon cœur eſt attendry malgré l’inimitié.
<lb />Si je le traitte bien, je me fais vn outrage :
<lb />Si je le traicte mal, j’offenſe mon courage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />En fin vous le verrez, l’orgueilleux eſtranger,
<lb />Ou pour le conſoler, ou bien pour nous vanger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />Pourray-je conſoler l’ennemy de mon Pere?
<lb />Donc ma langue à mon cœur ſe trouueroit contrait
<lb />Ou pourray-je augmenter les maux d’vn affligé?
<lb />quoy i ſe vanger encore apres s’eſtre vangé?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROV.
<lb />Le voyant, vous plaindrez le ſort d’vn miſerable,
<lb />Qui nous a voulu nuire, &amp; n’en eſt plus capable,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />employez poine mes yeux à le faire mourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />vos yeux luy font mal, ils ſçauront le guerir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />ſoupçous ſont cruels, ah! qu’ils me font dé pelas
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />telle fçait bien cosurir ſon amour &amp; La haine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />a vn mot je ne puis confentir à le voir.
<lb />ne puus l’outrager, ny flatter ſon eſpoit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />le veux, il le fant, e'eſt à vous de me plaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />C’eſt a moy d'obeit. c'eſt à moy de me taire.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Acaſte, cachez-vous derrlere ces eyprt́e. 
<lb />Et ſans qu’elle s’en doute eſcoutez leurs ſecrets
<lb />Vn mot, vne action, peut douner cognoiſſanca
<lb />De ce qu’elle me cache auec tant d’aſſeuranc.
<fw><lb />
<lb />11
<lb />2
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />III.
<lb />MIRAME. ALMIRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />L eſt desfaid. Almire, &amp; je ſens que mon ce<lb />LAyme Arimant vaincu, qu’il haiſloit vainqueu<lb />Helas! de tous coſtez ſon ſoit me deſoblige.
<lb />Son bonheur me troubloir ſa diſgrace m’afflige.
<lb />Commew puis je eſperer de guenr quelque jour,
<lb />Si ſa cheute releue encore mon amour?
<lb />Il ne faut qu’vn ſeul coup de mauuaiſe fortune,
<lb />Pour eſtouffer l’amour dans vne ame commune;
<lb />Mais mon ardeur s’accroiſt dans ſes aduerſitez.
<lb />Les Dieux qu’à nos autels j’ay ſouuent viſitez,
<lb />Ont exaucé mes vœux comme eſtant equitables,
<lb />Et non mes ſentimens qui ſont deſraiſonnables.
<lb />Ouy, je l’ayme vaincu plus que victorieux.
<lb />Tous adorent l’eſclat du grand flambeau dœ Ciez
<lb />Moy J’ayme mon Soleil dans ſon éclypſe meſme.
<lb />Ouy, je le dis tout haut, cher Arimant, je i’ayme.
<lb />Si ton ſort eſt changé, mon amour ne l’eſt pas.
<lb />Mon cœur qui veut t’aymer meſme aprés le treſpa,
<lb />Verroit que ſon amour ſeroit bien peu parfaicte,
<lb />S’il ne pouuoit t’aymer aprés vne desfaicte.
<lb />Ie t’ayme dans les fers plus que dans ta grandeur.
<lb />L’excez de tes malheurs redouble mon ardeur.
<lb />Monſtrons en l’imitant vne ame non commune.
<lb />Il a pour ſon amour immolé ſa fortune:
<lb />Noſtre foy doir reſpondre à l’excez de ſa foy:
<lb />Sus, perdõs tout pour luy, puis qu’il perd tout pour moy
<lb />Deuoir, pudeur, ſageſſe, eſpoir d’vne couronne,
<lb />Pere. Eſtat, joye, honneur, tous je vous abandónt.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMIRE.
<lb />nceſſe, moderez cét extreme tranfport.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />MIRAME. LE GRAND PREVOST.
<lb />ARIMANT. ALMIRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />H! volcy qu’on l'ameine: inconſtance duſotu
<lb />I Dieux! que de changemés arriuét en peu d’heures!
<lb />uere il a quitté ces heureuſes demeures
<lb />tiomphant de mon cœur, &amp; je le voy captif.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMIRE.
<lb />aex voſtre viſage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />O bon-heur fugitif!
<lb />deſtin! ſouſtien moy. chere Almire, je tremble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE GRAND PREVOST.
<lb />’ordre nous eſt donné de vous laiſſer enſemble.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />ARIMANT. MIRAME. ALMIRE..
<fw><lb />ARIMANT.
<lb />I faut mourir, Princeſſe.
<lb />
<lb />
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />Ah Dieux! pourquoy mouuit
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIMANT.
<lb />Pour n’auoir peu pour vous ny vaincre, ny puu</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />Le ſort a de vos mains arraché la victoire:
<lb />Mais vaincre le ſort meſme eſt bien plus grande
<lb />Qui ſçait bien ſupporter vn accident fatal.
<lb />En recoir plus d’honneur qu’il n’en reçoit de mu
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIMANT.
<lb />Quiconque ne ſçait pas acquerir par les armes
<lb />La beauté dont ſon cœur adore les doux charnu
<lb />Ayant eu le bonheur d’acquerir ſon amour,
<lb />Eſt indigne à jamais de regarder le jour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />I'eſtime les deſſeins que la vertu faict naiſtre.
<lb />Sans priſer les ſuccez, dont le ſort eſt le Maiſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIMANT.
<lb />Il vaut bien mieur mourir que viure ſans honne</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />40
<lb />eſtre aymé de Mirame eſt honneur &amp; bon-heus.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIMANT.
<lb />C’eſt vn honneur ſi grand qu’aucun ne le merite.
<lb />Moins que tous vn captif contre qui tout i’irree.
<lb />O ſos
<lb />O ſort, ſouuent contraire aux deſſelus gerereux
<lb />par qui les plus hardis ſont les plus malheureux
<lb />Par ta ſeule rigueur le Prince qui me domte
<lb />Me charge maintenant &amp; de fers &amp; de honte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />Si mon Pere vous traitte auec ſeuerité,
<lb />Vangez vous de ſa fille auccques cruanté.
<lb />y conſens.
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIMANT.
<lb />Non pas moy: pour comble de miſex
<lb />Vous rendrois-je le mal que me fait voſtie l'ete?
<lb />De ſeroit acheuer ce qu’il a commencé.
<lb />e ſouffie, mais le vis, ie ne ſuis que bleſſé:
<lb />ſon mal n’eſt pas moctel, mais le voſtre me tuë.
<lb />lon, pourueu qu’Arimant languiſſe à voſtre veuë.
<lb />On ne le peut traister auec tant de rigueut,
<lb />’il ne beniſſe encor ſes ſers &amp; ſon malheur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />os fers ſetont les miens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIMANT.
<lb />Ainſi ſans la vidoire
<lb />tiomphe capuif, &amp; ſuis comblt́ de gloire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />rous la meritez.
<lb />MIRAME.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIMANT.
<lb />Ainſi i’ay beaucoup ſalt<lb />yant berusoup, tenté pour vn ſi digne obiect.
<lb />iuant dans voſtre cœur, &amp; dant voſtre penſée,
<lb />benis ma diſgrace, &amp; it la tiens paſſée.
<fw><lb />C
</fw><lb />Ie cheris ma priſon: on m'y verra conſtant?
<lb />Et doublement captif, on my vetra content,
<lb />Et la gueitre &amp; l’amour rauiſſant ma franchiſe.
<lb />Ie ſens que ie la veux, lors que ie la meſpriſe.
<lb />Le fer, le feu, la mort, &amp; l’horreur des Enfets,
<lb />Ne ſçauroient m’empeſchet d'eſtie heureux dans meiſe
<lb />Ie ſuis libre auec eux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />Voſtre gloire eſt plus grande
<lb />Qu'au pouuoir d'vn captif captiue ie me rende.
<lb />Que ſi de lans vn Char ſuperbement vainqueur
<lb />Vous traiſuice apres vous &amp; mon Pere &amp; mon cet
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIMANT.
<lb />Auioutd'huy voſtre cœur acquiert vne vidoire.
<lb />Dont nulle autre iamais n’égalera la gloire.
<lb />Ouy, i’admire ce cœur. dont la noble amitié
<lb />Fait vn obiet d’amour d’vn obict de pitié.
<lb />Tout captif que ie ſuis, cette voix que i’adore
<lb />M’obligeant de nouueau vient me lier encore.
<lb />Donc par voſtre bonté mes maux ſont ſurmonta
<lb />Doncques ie me vetray vaincu de tous coſtez?
<lb />Priſonnier dans la guerre, &amp; tout chargé de honte
<lb />Faut-il que dans l’amour encore on me ſurmonte?
<lb />Vn meſme ſang deux fois me ſurmonte en vn iour,
<lb />Le Pere par le fer, la fille par l’amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />L'Un vous a mis par terre, &amp; l'auure vour releus
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIMANT.
<lb />Ce qu’il a commencé voſtre bonté l’acheue.
<lb />Prenant part à mes maux ie veux &amp; dois moutil.
<lb />Voſtie douleut me tuë au lieu de me guerir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />Quoy qu’on ait reſola, meſme ſoit nous artiue.
<lb />Vous ſerez priſonnier, &amp; moy voſtre captiue.
<lb />Craignez vous de vous voir enfermé daus des tours!
<lb />Puiſque vous enchaiſuez l’obiect de vos amours?
<lb />Ie vous verray ſouuent, rantoſt par ma preſence,
<lb />Tantoſt par ma penſée &amp; par intelligence.
<lb />Ie vous conſoleray dans tous vos déplaiſies;
<lb />Souuent par mes regards, touſiours par mes deſirs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIMANT.
<lb />Ie viutay trop content au cachot le plus ſombre,
<lb />51 par fois ſeulement ie voy paſſer voſtre ombre.
<lb />Si ie ſuis par vn mot certain de voſtie foy.
<lb />t ſi ie puis penſer que vous penſez en moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />Pourueu que vous viuiez le vaincray tous obſtacles.
<lb />Amour pour vous ſeruir me promet des miracles.
<lb />uoy qu'on puiſſe oppoſer i’en viendray bien à bout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIMANT.
<lb /> n’ay plus rien à perdre. &amp; pourtant ie crains tour.
<lb />crains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />Quoy ?quelle peut rend voſtre eſprit malade?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIMANT.
<lb /> grand Azamor en fin vous perſuade.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />eſt mon ennemy; ſuiuray-je ſon conſeil?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIMANT.
<lb />i’il ſoit, ma Princeſſe, il n’a point ſon parél.
<lb />C4
<lb />il fera prés de vous, &amp; ie crains ſa pieſence.
<lb />Ie ſeray loin de vous, &amp; ie crains mon abſence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />s'il eſt loin de mon cœur, le tiendrez vous preſentl
<lb />Eſtant dans mon eſprit, cioirez vous eſtre abſent?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIMANT.
<lb />L’obiect émeut les ſens, l’abſence eſt dangereuſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />Nul obiea ſans vous voit ne me peut rendre heure
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIMANT.
<lb />Il eſt libre &amp; vainqueur, moy captif &amp; vaincu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />Ie mourray ſous vos loix ainſi que i'ay vécu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIMANT.
<lb />Mais il eſt tout puiſſant. &amp; ie ſuis dans les chaiſex
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />Aimant ſans que le l'ayme, Il ſera dans des gefuer.
<lb />s’il eſt victorieux, ce n’eſt pas de mon cœur.
<lb />St vous eſtes vaincu, vous eſtes mon vainqueur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIMANT.
<lb />Ah! je crains plus que tout l'eſclat de ſa couronne
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />Moy. J'ayme celle là que la vertu vous donse</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIMANT.
<lb />Mais je ſuis né ſujet.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />Vous l'eſtes de mes loix.
<lb />Auamor pour ce rang perdroit le tang des Rois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIMANT.
<lb />oſtre pere peut tout.
<fw><lb />
<lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />4
<lb />MIRAME.
<lb />L’amout eſt volontalre;
<lb />ne craint le pouuoir ny d’vn Roy ny d’vn Pere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIMANT.
<lb />amour par le deuoir ſe verra combatu?
<lb />çachont mes defauts je crains voſtre vertu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />a voſtre m’affermit.
<fw><lb />1
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIMANT.
<lb />Ie crains l'obeiſtance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />us que toute verru j’eſtime la conſtance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIMANT.
<lb />
<lb />h! je me crains moy-meſme, &amp; j’ay peur que mes ſens
<lb />puiſlent reſiſter au mal que je ieiſens.
<lb />c iij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />C'eſt là toute la peut dont mon ame eſt anainte,
<lb />Ne craignant rien de moy, de vous ſeul vient ma crainu
<lb />Mon malheur toutesfois viendroir-il de mon bien?
<lb />En deſpit des deſlins. Prince, ne craignons rien.
<lb />Contte leur tyrannie atmons noſtre courage.
<lb />Le ſoit à la vertu ne peur faire d’outrage;
<lb />Et ſur luy noſtre amour remportera l’honneur.
<lb />De soſtie fermeté dépend noſtre bonheur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMIRE.
<lb />Ne parlez pas ſi haut, Princeſſe, on vous eſcoute.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />Adieu, cher Arimant, je vay dans cetre route.
<lb />I’appesçois Aramor, je ne puis l’endurer.
<lb />Puis j’enteus quelque bruit.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />ACASTE. MIRAME. ARIMANT.
<lb />LE GRAND PREVOST.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACASTE.
<lb />IL faut les ſeparer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Aue4.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACASTE.
<lb />Suiuez voſtre ordre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIMANT.
<lb />O bonté ſecourable,
<lb />prince heureux pour le moins autant que miſerable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACASTE.
<lb />Leut flame eſt trop certaine: il le faut eſloigner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE GRAND PREVOST.
<lb />mua Mmar mam ranes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIMANT.
<lb />Où me doit-on mener?
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE GRAND PREVOST. 
<lb />Dans vn fort ſur la coſte, &amp; loin de deux iournées.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIMANT.
<lb />
<lb />Nouuelle cruauté des dures deſtinées!
<lb />Prince trop malheureux, ah! quitte ton eſpoir,
<lb />l faut perdre le iour perdant l’heur de la voir.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VII.
<lb />AZAMOR. ACASTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AZAMOR.
<lb />OVS qui ſģauez l’excez du mal qui me tourmente,
<lb />V Dites-moy librement ſi Mirame eſt contente.
<lb />C iiij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACASTE.
<lb />Elle a ſujet de l’eſtre, &amp; pourtant ne Peſt point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AZAMOR.
<lb />Quel malheur deplorab'e à mon bon-heur eſt iointi
<lb />Si Mars me fauoriſe. Amour me deſeſpere.
<lb />Celuy-cy m’eſt cruel, quand l’autre m’eſt proſpert.
<lb />Vovez en quel eſlat mon deſtin me reduit;
<lb />Vn Dieu me fauoriſe, vn autre Dieu me nuit.
<lb />Puis-Je me dire heureux meſme dans la victoire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACASTE.
<lb />Peut-on ne l'eſtie pas eſtant ſi plein de gloite?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AZAMOR.
<lb />Comment pourrois je l'eſtre, eſlant ſi mal traitté
<lb />D'vn œil plein de rigueur autant que de beauté?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACASTE.
<lb />Mirame cache bien les ſecreus de ſon ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AZAMOR.
<lb />Il manque à mon bon-heur d’eſtre aimé de Mirames
<lb />Ou pluſtoſt à ma gloire il manque ce ſeul point,
<lb />Que n’eſtant poiut aimé ie peuſſe n’aimer point.
<lb />Si ſon cœur à l’amour ſe fait voir inuincible,
<lb />Surmonter le mien propre eſt-ce choſe impoſſible?
<lb />Ie le puis, ie le veux, il le faut, ie le doy.
<lb />Qu’elle gurde ſon cœut, que le mien ſoit à moy.
<lb />Ouy, ie la veux quitter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACASTE.
<lb />Ce changement me touche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AZAMOR.
<lb />Helai !ne ctaignez tien, mon ecur dément mi beuehx
<lb />Mais où va la Princeſſe pelle fuit de mes yeux.
<lb />Et ie ſuis à ſa veut vn oblect odieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACASTE.
<lb />Ah! ne le croyez pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AZAMOR.
<lb />Sa haine eſt trop viſible.
<lb />Sus, mon cœut, fay toy voir ainſi qu’elle inſenſible.
<lb />Ou pour me conſeruer &amp; l’houneur &amp; le iour,
<lb />Sois ſenſible au dépit, auſſi bien qu’à l’amour.
<lb />Dépit, foible ennemy d’vne puiſſante flame,
<lb />Qui contre tant d’aideur veux muiner mon ame,
<lb />Que tu combas en vain l’eſpoir de mes plaiſirs,
<lb />En formant vn deſir contraîte À mes deſirs.
<lb />Oüy, ie me ſens moy-meſme à moy-meſme rebelle,
<lb />Quand ie taſche d’eſteindre vne amour immortelle.
<lb />La raiſon veut qu’on aynie vn chef-d'œuure des Cieux,
<lb />lui rauit les eſprits. &amp; qui charme les yeux:
<lb />La raiſon veut qu’on ſuiue vn deſſein legitime:
<lb />La raiſon dit qu’aux Rois l’inconſlance eſt vn crime:
<lb />Elle veut que le taſche à dompier mon Riual,
<lb />ue ie tire vn honneur de ce qui fait mon mal;
<lb />u’en vn ſecond combat ie merité Mirame:
<lb />Que i’artache par force vne erteur de ſon ame;
<lb />Et que ie faſſe en fin qu’elle reuienne à ſoy,
<lb />Et deſdaigne vn ſujet pour eſpouſer vn Roy.
<lb />ui ſuit ſes paſſions eſt ſouuent excuſable:
<lb />Et qui ſuit la raiſon eſt touſiours eſtimable:
<lb />lui ſuit les deux, ſe void heureux en ſes deſirs,
<lb />et recueille la glcite au milieu des plaiſits.
<lb />Surmontons le malheur par force ou par addreſſe,
<lb />Pat valeur mon Riual, par deuoirs ma Princeſſe,
<lb />Et ſans que le dépit tente ma gueriſon,
<lb />uiuoni nos deux vainqueurs, l’amour, &amp; la naiſan,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE QVATRIESME
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />MIRAME. ALMIRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />LMIRE, il eſt donc mort; &amp; ce cœur gen<lb />reux
<lb />'a peu fouffrir les loix dvn fort ſi malbe<lb />reux.
<lb />Mais, Almite, eſt. il vray?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMIRE.
<lb />Ie n’ofois vour le dite;
<lb />Mais il eſt top ceraie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />Il eſt donc moit, Almite.
<lb />Ab! quel éuttange effet de courage &amp; d’amour!
<lb />Ie n’ay plus nen à perdie en ce funeſte lour.
<lb />Que tour dans l’Vnjuers s’abyſme &amp; ſe confonde?
<lb />Periſlent les humains, le Ciel, la Tetre, &amp; l’Onde:
<lb />Rien ne puiſſe ſurulure à l’obiet de ma foy.
<lb />Quoy! la mort auroit pris mon Arimant ſans moy
<lb />Ii ſetoit deſcendu dans la demeure ſombre,
<lb />Ha l’aſtre de mes iours ne ſeroit plus qu'vnc ombrel
<lb />Ah! ie ne le puis croire, Almire. il n’eſt point mort.
<lb />Nos deſtins ſont regis par vn ſemblable ſort..
<lb />n’a pas ſuccombé ſous la Parque inſolente,
<lb />que i'eſtois ſa vie. &amp; que ie ſuis viuante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMIRE.
<lb />eſt mort, ma Princeſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />Almire, Ie me meurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMIRE.
<lb />h Dieux! le cœur luy manque: helas! que de malheurs!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />lon, non il n’eſt point moits ie le voy qui s’approche.
<lb />t ſon charmant abord fendroit vn cœur de ioche,
<lb />m’inuoque, il m’adore, il ſe met à genoux.
<lb />iel reſpect? quelle grace? Arimant, leuez vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMIRE.
<lb />Ielas! pauure Princeſſe, elle ſemble inſenſée.
<lb />eur entietien paſſé reuient en ſa penſée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />Ilmire, vois-tu pas ſon amoureux tranſport?
<lb />es yeux vifs &amp; perçans? non, non, il n’eſt pas mott
<lb />m'écoute, il me parle, il dit que ſon armée
<lb />ſt de mes volontez ſeulement animée.
<lb />eſt pour moy qu’il veut vaincre; il ne peut dire adieu;
<lb />Mais de peur que le iour le deſcouure en ce lieu,
<lb />l ſe faut setirer: ah! que ſon cœur endure!
<lb />'a t’en, cher Arimant, vat'en, ie t’en conjure.
<lb />niens-iu qu’il me dit, ſe fondant tout en pleurs,
<lb />t le veux. il le faut, i'obeis, mais ie meais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMIRE.
<lb />Dieux! quel urouble d’eſprit?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />Il teuient, chere Almire,
<lb />On l’ameine captif: il ne ſçait que me dire.
<lb />O pitoyable objet! il dit qu’il veut mourir,
<lb />Pour n’auoir peu pour moy ny vaincre ny perir.
<lb />Viuez, cher Atimant, ſans vous je ne puis viure.
<lb />Ou bien ſi vous moutez ie ſçauray bien vous ſuiure.
<lb />Il ſe reſout en fin dans vn ſi triſte ſort.
<lb />Il me promet de viure, Almire. il n’eſt point mon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMIRE.
<lb />Helus! fut il bien vray : mais voſtre reſuerie
<lb />Vous repreſente en vain ce qui n’eſt plus en vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />Quoy je reſue ? il n’eſt plus ? hé! qui l'a fait mourir!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMIRE.
<lb />In vous perdant de veuë il a voulu petir.
<lb />Sçachant qu’on l’emmenoit loin de voſtre preſence,
<lb />Que de vous voir iamais il perdoit l’eſperance,
<lb />Il a voulu mourir, ne pouuant vois le iour
<lb />S’il ne voyoit encor l’obiet de ſon amour.
<lb />Reſté ſeul en ſa chambre auec vn ſien eſclaue,
<lb />Voy, dir il, à quel point la fortune me braue.
<lb />Sauue moy de ſes mains. Aicas, je veux mourir.
<lb />D'vn ſeul coup, cher Arcas, tu me peux ſecoutir.
<lb />Deſrobe aux ennemis la moirié de leur gloire.
<lb />Retianche leurs lauriers, partage leut victoire.
<lb />Ils me veulent viuant, oſte-leur ce butin;
<lb />Et ſauuant mon honneur acheue mon deſtin.
<lb />Qu’à ce noble deſſein ta main ſoit occupée.
<lb />Tu vois que par honneur ils m’ont laiſſé l’eſpée.
<lb />Preu la, fay qu’elle ſerue à ſauuer mon honneur.
<lb />Frape, garde pourtant de touchet à mon cœur,
<lb />A ce cœur inuincible, à ce cœur tout de flame,
<lb />De crainte de fraper l’image de Mirame.
<lb />Puis quand ta main filelle aura fait ſon deuoir.
<lb />Va t’en trouuer Almire, &amp; luy fais tout ſçauoir.
<lb />Ayant dit ſon deſir. l’eſclaue l’effectuë,
<lb />Il tegarde l’eſpée, il la tire, il le tuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ah Dieux!
<lb />MIRAME.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMIRE.
<lb />Lors tout tremblant il eſt venu vers moy.
<lb />l m'a fait ce recit, puis tournant contre ſoy
<lb />e fer encor ſanglant, pour ne le pas ſutuiure,
<lb />eſt percé le cœur, diſant je le vay ſuiure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1
<lb />MIRAME.
<lb />Atimant eſt donc mort?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMIRE.
<lb />N'eſperant plus vous voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />Donc ne le voyant plus, mourir eſt mon deuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMIRE.
<lb />iuez pour luy pluſtoſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />Ah! conſeil inutile.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMIRE.
<lb />mort n'a qu'vn inſtant, &amp; la vie en a mille,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qui ſont tous conſicrez à ce qu’on doit chetit.
<lb />(lure pour ce qu’on aime eſt bien plus que mourit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />Arimant eſt donc mort? ô fortune inconſtante!
<lb />Arimant eſt donc mort, &amp; Mirame eſt viuante.
<lb />Quis· Je ſouſſtit le iour ſans luy manquer de foy?
<lb />Puis. je viure ſans luy s’il n’eſt mort que pour moy!
<lb />Que le Ciel à mon ſexe a donné de foibleſſe,
<lb />Vn eſclaue auiourd’huy peut plus qu’vne maiſtreſſe.
<lb />Il a pû le tuër, &amp; moy bruſſant d’amout
<lb />le n’ay pû par mes ſoins luy conſeruer le iour.
<lb />Toutesfois qu’ay-je dit? non non, ce miſerable
<lb />Du meurtre d’Atimant n’eſt pas le plus coupable.
<lb />C'eſt moy qui l’ay commis, ma muin l’a fait peris,
<lb />En luy donnant le fer dont il s’eſt fait mourir.
<lb />Cependant cette main, ceue main indiſcrette
<lb />Ne vange pas encor la ſaute qu’elle a faicte:
<lb />Et me laiſſant ſuruiure vn treſpas auancé,
<lb />Elle n’oſe acheuer ce qu’elle a commencé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMIRE.
<lb />Il faet ſe confoler, ce mal eſt ſans remede.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />Helas! c’eſt le ſujet d’où ma peine procede.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMIRE.
<lb />Mais il faut la cacher, ou pluſtoſt la gueris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />Moy, cacher mon tourmendah! l'ayme mieux mouiu.
<lb />Vn eſclaue m’apprenſ qu’il faut qut ie periſſe.
<lb />Autois ie moins que luy de cœur &amp; de iuſtice?
<lb />Il a’a pû d’vn moment ſuruiuie ſon fotfaict.
<lb />Sa main a tepaié le mal qu’elle auoit faic.
<lb />is qu’il n’a qu’obei, ſon offenſe eſt petite.
<lb />s’eſt puny pourtant, il faut que ie l’imite.
<lb />ioy que de mon amant il ait finy le ſort,
<lb />ſuis bien mieux que luy la cauſe de ſa mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMIRE.
<lb />a vain de ce tranſport l’extreme violence
<lb />ut armet voſtre bras contre voſtre innocence.
<lb />malheur d’Arimant vous n’auez point de part,
<lb />deſſein fait le crime, &amp; non pas le hazatt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />Quand la mort d’Arimant ne ſeroit pas mon crime,
<lb />e veux ſeruit au ſort de ſeconde victime.
<lb />aiſſe-moy donc mourir. Almire; iuſtes Cieux!
<lb />quel objet importun ſe preſente à mes yeux?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />MIRAME. ACASTE. ALMIRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />E' biea, que voulez vous? parlez moy ſans ſeiatiſes
<lb />Triompher des vaincus, ah! la noble entreptiſe,
<lb />digne ſans mentir de vos rares exploits!
<lb />oulez vous le tuer vne ſeconde fois?
<lb />l eut plus d'vne vie, oſlez luy la derniere:
<lb />eſt Mitame qui l’eſt, priuez la de lumiere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACASTE.
<lb />ous plaire &amp; vous ſeruir eſt tout ce que ie veux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />tamor eſt-il donc au comble de ſer vœux?
<fw><lb />
<lb />
</fw><lb />Sa vidtoire luy plaiſt autant qu’elle m’offenſe,
<lb />Suis-ie deſia ſa proye, ou bien ſa recompenſe?
<lb />Qu’il me poſſede ainſi que ie fais mon amant.
<lb />Pourueu que ie deſcende au creux d’vn mondment.
<lb />Ie veux bien qu’il ni’y ſuiue, &amp; ie ſeray rauie
<lb />Qu’il rriomphe de moy triomphant de ma vie.
<lb />Mais en fin dans l’eſtat où l’a mis ſon bonheut.
<lb />De la morr d’Atimant tire-t’il grand honneur?
<lb />S’il eſt vray, cette gloire eſt vn foible aduantage.
<lb />2 Puis qu’vn eſclaue infame auec luy la partage.
<lb />Arimant pouuoit ſeul ſe vaincre &amp; ſe domier:
<lb />Son ſeul courage a peu cet honneur emporter:
<lb />De ce fameux guerrier la perte eſt volontaire.
<lb />Deux Roys ſe ſont armez afin de le défaire,
<lb />I Leurs armes toutefois ont eſlé ſans effect,
<lb />( Et quand il l’a voulu, Ion eſclaue l’a faict.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACASTE.
<lb />Il auoit le cœur grand, mais encor plus d’audice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />Contre ſes ennemis? ce deſaut a ſa grace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACASTE.
<lb />Et contie ſes amis, puis qu’il penſoit en vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />Ce prand eœur ſe ſentoit, lous qu’il penfoit en no<lb />I'eſtois le ſeul obiect de ce cœur magnanime.
<lb />Son crime eſt innocent, ſi Mirame eſt ſon crime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACASTE.
<lb />En s’armant contre vous pouuiez vous le ſouffiu!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />9Il i’arma contre nous, mais pour me conquent.
<lb />iſtimois ie vn amant ſans merite &amp; ſans gloire?
<lb />Ouy, i’aimois Atimant, &amp; i'aime ſa memoire.
<lb />ain mamer m ventd ron ne me peut blâmer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACASTE.
<lb />rertu d’vne fille eſt de ne rien aimer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />que i'aime n’eſt rien. puis qu’il neſt plus au monis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACASTE.
<lb />eſt ſur d'autres ralſons qu'vn ſage amour ſe fonde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />eſt vray, par l’amout mon cœur fut abbatu.
<lb />ce fut vne faute, elle deuient vertu.
<lb />lamout apres la mort deuient vne conſtance,
<lb />ui des deſits paſſez découure l’innocence.
<lb />n amout criminel fut mort à ſon ttépas:
<lb />e mleñ ne peur mourit pource qu’il ne l’eſt pas.
<lb />zamor veut ma foy, mais Arimant l’emporte.
<lb />eſt moit, il eſt vray, mais ma foy n’eſt pas morte,
<lb />lle viura touſiours, tant que dedans mon cœur
<lb />'iura le ſouuenir de mon noble vainqueur.
<lb />uis qu’il eſt mort pour moy, deſormais ie veux eſtre
<lb />laiſtreſſe de ce cœut dont il eſtoit le maiſtre.
<lb />quand meſme l’amour pourroit mourir en moy,
<lb />mais ne peut mourit mon inuincible foy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACASTE.
<lb />llons redire au Roy ce que penſe Mirame.
<lb />le découure aſlez les ſectets de ſon ame.
<lb />yme mieux vous laiſſer qu’augmenter voſtre ennuy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />MRIAME. ALMIRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />ALMIRE, r'il eſt mort ie mourray comme lon
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMIRE.
<lb />Si l’ame d’Arimant en voſtte ame eſt vluante,
<lb />Ceſt le tuet encor que tuer ſon amante.
<lb />De grace en ſa faueur changez de ſentiment.
<lb />Viuez, ſinon pour vous, du moins pour voſtre am
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />Trop parler de mourir, qu'eſt-ce que vouloir vlur
<lb />Il faut pour l’imiter &amp; moutir &amp; le ſuiure,
<lb />Vn eſclaue luy mit le fer dedans le ſein:
<lb />Eſclaue de ſes loix ie mourray de ma main.
<lb />Capuif il ſçeut moudir, ie mourray ſa captlue.
<lb />Il perd pour moy le iour, &amp; pour luy ie m’en pri
<lb />Perdant l’heur de ma veue il perdit tout eſpoir,
<lb />Et moy ie me perdray ne pouuant plus le voir.
<lb />Il eſt morc dans ſon ſang. &amp; cette violence
<lb />Seule de noſtre mort ſera la difference :
<lb />Car enfin deſormais ce bien m’eſt deſendu,
<lb />Puis qu’en verſant le ſien le mien s’eſt répandu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMIRE.
<lb />Contte les traits du fort armez voſtre courage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />Ea mourant, chere Almire, on ſurmonte ſa nge.
<lb />Iais, bons Dieux! cachons nous: i’apperçois Azamor;
<lb />t ie fremis d’horreur de le reuoir encor.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />IV.
<lb />APAMOR. ALMIRE. MIRAME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AZAMOR.
<lb />VE le plains, Arimant, ta ſin infortunée!
<lb />lQue ta perte eſt ſenſible à toute ame bien née!
<lb />u ne meritois pas ce traictement du ſort.
<lb />ta vie eſloit deuë vne plus belle mort.
<lb />tais ſi tu l'as cauſée en l’ordonnant toy meſme,
<lb />e ne puis excuſet cette fuieur extreſme.
<lb />faut vaincre le ſort, ou bien luy reſiſtant
<lb />Monſtret qu’on ſçait au moins mourir en combaitant.
<lb />Mais. Prince malheureux, s’il eſt vray que ta vie
<lb />lit eſté ſans ton ordre iniuſtemcnt tauie,
<lb />que le ſort eſt cruel, dont l’arreſt inhumain
<lb />A faict donner la moit par vne indigne main!
<lb />En le priuant du iout on m’a priué de gloire :
<lb />Deſia ie m’appteſtois pout vne autre victoire.
<lb />en iure par les Dieux, oüy, s’il eût plus veſcu,
<lb />Ce bras victorieux l’eut encote vaincu:
<lb />u s’il m’eût ſurmonté, mon ame ſatisfaicte
<lb />Eut meſme triomphé de ma propre de faicte.
<lb />Le ſuiet du combat eſt ſi plein de vertu,
<lb />ceut eſté trop d’heur que d’auoir combatu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMIRE.
<lb />ieux! qu’il eſt genereux!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />Il a l'ame toyúe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AZAMOR.
<lb />at vay. ſa verta a'a iamais eu deſgale.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMIRE.
<lb />minde, que hiſtes vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AZAMOR.
<lb />Ie me plins en ces llem
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMIRE.
<lb />Nous vous auons oby.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AZAMOR.
<lb />Dites-vous vray! bons Dien
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMIRE.
<lb />Viuez, Prlnce, viuez fans perdre l'eſperance.
<lb />La Princeſſe eſt le pux d’vne telle conſtance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AZAMOR.
<lb />Ie ne puis meriter tant de feliciú.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMIRE.
<lb />On merlte, en difant qu’on n'a tien merité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AZAMOR.
<lb />Ie ne veux que la voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMIRE.
<lb />Elle eſt icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AZAMOR.
<lb />Ie tremble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMIRE.
<lb />Ie veux vous rendre heureux, &amp; vous vnis enſemble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1! c'eſt trop.
<lb />AZAMOR.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMIRE.
<lb />Auendez, ie m'en vay la quetis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AZAMOR.
<lb />es yeux. il la faut voir. &amp; puis il faut mourit.
<lb />ins vn ſi doux eſpoir que mon ame eſt confuſe!
<lb />ais que veux ie eſpeter? ceite fille m’abuſe.
<lb />ſçay l'inquietude &amp; la douleur du Roy.
<lb />ſont ſa fille &amp; luy bien contraires pour moy.
<lb />vn a de l’amitié, l’autre fait voir ſa haine.
<lb />Deſliurons les tous deux, leur tourment eſt ma peine.
<lb />faur les ſoulager à mes proptes deſpens.
<lb />ſon courage le veut, ſuis-ie encor eu ſuſpens?
<lb />faut me deſgager: ie mourray ſi ie cede:
<lb />ais i’aymeray ma moit, puis qu’elle eſt leur temede.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />6 me trahis. Almice, ah! queſt-ce que le voy?
<lb />ais promettons luy tout, four l’eſloigner de moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AZAMOR.
<lb />ay ſuiuy iuſqu’icy dans l’excez de ma flame
<lb />jaueugle paſſion qui regnoit dans mon ame:
<lb />e ſuiuray de ormais les voſties ſeulement.
<lb />Mon imprudente amour merite vn chaſliment.
<lb />approuue vos meſpris, i’approuue voſtie haine.
<lb />condamnant mon erreur, l’en approuue la peine.
<lb />leuſt au Ciel que la mort rendant mon ſort eſgal
<lb />uec ce malheureux &amp; bienbeuteux Riual.
<lb />neuſſe au moins mootir des mains de ma Princeſſe.
<lb />y des mains d’vn eſclaue, &amp; mey d’vne maiſtieſle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />Moy vous faire mouris?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AZAMOR.
<lb />I'en benirois le ſott.
<lb />Ne vouloit pas ma vie eſt bien vouloir ma mon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />Auec quelle raiſon voudrois-ie la pourſuiuret
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AZAMOR.
<lb />Qui n’eſt digne de vous n'eſt pas digne de viure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />Vouloir la mort d’vn Roy prompt à nous ſecouii
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AZAMOR.
<lb />Tout ce qui vous deſplaiſt merite de mourir.
<lb />Puiſque je vous offenſe en mon ſort miſerable,
<lb />Ie ſeray iuſte au moins puniſſant le coupable.
<lb />Pout vous ſeule &amp; par vous i’ay veſcu iuſqu’icy:
<lb />Pour vous ſeule &amp; par vous ie dois mourir auſſi.
<lb />Ie le puis deuant vous &amp; par voſtre preſence:
<lb />Ie le puis loin de vous, outré de voſtre abſence.
<lb />Vos yeux ſçachant guerir les maux que font leurs cou
<lb />I’aurois bien de la peine à mourit deuant vous.
<lb />Il faut donc m’abſenter de la beauté que i’ayme,
<lb />Et mourit pour me voir ſepaté de moy-meſme.
<lb />I’auray par ma retraitte vn treſpas glotieux,
<lb />Que reſuſent vos mains, &amp; qu’empeſchent vos y
<lb />Viure &amp; ne vous voir pas eſt vne mort certaine.
<lb />N’eſpetet plus vous voir en eſt vne inhumaine.
<lb />Ie m’en vay la ſouffrir; &amp; ie mourray content,
<lb />Si ie puis obtenir vn bon-heur en partant,
<lb />i Mirame conſent que mon ame aſſeruie
<lb />Du moins oſe l’aimer tant que i’auray de vie.
<lb />que ſi voſtre rigueur condamne mon deſſein,
<lb />Puniſſez-en mon cœur, tiez le de mon ſcin,
<lb />haſtiez ſon orgueil, contentez voſtre haine.
<lb />Metiez ce temeraire en cent pieces, pour peine
<lb />je ce qu’il ne peut pas eſtre entier &amp; viuant,
<lb />ns qu’auſſi ſon amour le ſoit en vous ſeruant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />! le mien eſt touché; mais du mal qui me tue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AZAMOR.
<lb />y, puis qu’il plaiſt au ſort, ma perte eſt reſoluë,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />y? vous perdre, Azamor?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AZAMOR.
<lb />Ie deteſte le iour.
<lb />eſtre aymé quand on ayme eſt le bon heur d’amour.
<lb />ymer ſans eſtie aymé c’en eſt, tout le merite:
<lb />ais au ſeul deſeſpoir le dernier nous inuĩte;
<lb />celuy-là doit bien abandonnet le iour.
<lb />merite en amour ſans meilter l’amour.
<lb />alheureux eſt l’amour dont la pourſuite eſt vaine;
<lb />lus malheureux celuy qui fait naiſtre la haine:
<lb />y tous ces deux malheurs, ie vous ſuis odieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />ourquoy le penſez-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AZAMOR.
<lb />Ie le voy dans vos ytux.
<lb />ſié bien, i’ay trop aymé: c’eſt vn crime excufible
<lb />Quand l’amour eſt Reuieux ſon excez eſt louable<lb />Le malheur fait le crune, &amp; deſplaue en aymant
<lb />C’eſt eſlre auec merite vn criminel amant.
<lb />Mais qui n’eſpete plus fleſchir vne inbumaine,
<lb />Doit eſteindie l’amour pour eſleindre ſa haine.
<lb />Ie le dois, mais mon ſeu s’accroiſt inceſſamment
<lb />Pour eſteindre l’amour faiſons moutir l’amant.
<lb />Mon malheur &amp; ma flame à ma raiſon rebelle
<lb />Penſent eſtre tous deux de nature immottelle:
<lb />Mais ſuiuons les conſeils d’vne iuſte douleur;
<lb />Eſteignons par ma moit l’amour &amp; le malheur.
<lb />Ie ſçay que de mes maux mon eſpoir eſt complice
<lb />Ie veux, perdant l’eſpoir, ſauuer voſtre iuſtice.
<lb />Ainſi que mon amour mon crime eſt infiny:
<lb />Seul ie ſuis criminel, ſeul ie ſeray puny.
<lb />Triomphez de ma peite; enfin ie m’abandonne,
<lb />Ie me vay deſpoüiller de ſceptre &amp; de couronne
<lb />Et de biens &amp; d’eſpoir en me priuant du iour,
<lb />Pour n’auoit iamais peu me deſpoüiller d’amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />Que chacun de nous deux de ſes maux ſe deſlivrs,
<lb />Vous en ceſſant d’aymer, &amp; moy ceſſant de viutt
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AZAMOR.
<lb />Par la mort ſeulement ie ceſſeray d’aymer.
<lb />C’eſt le flambeau d’amour cui me doit conſumet.
<lb />Iuis-ie ceſſer d’aymer, ſi la nature meſme
<lb />En vous rendant ſi belle ordonne qu’on vous aym
<lb />Donc mon amour eſt iuſte. &amp; ne vous aymer pas
<lb />Ce ſeroit faite iniure à vos diuins appas.
<lb />Mais ſi ie vous déplais ie mie tiens puniſſable:
<lb />L’amour eſt innocent, &amp; l’amant eſt coupable.
<lb />S’il vous offenſe ſeul, tout ſeul il doit perit :
<lb />Ainſi l’amour doit viure, &amp; l’amant doit mourt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />Non, ie veux vous avmer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AZAMOR.
<lb />Changement admitable,
<lb /> pour eſtre trop prompé me paroiſt inctoiable:
<lb />is que l’obeiſſance a peu faite en vn iour.
<lb />rinceſſe, amour forcé ne fut iamais amour.
<lb />amour eſt dans les cœurs libre des ſa naiſſance.
<lb />auir ſa liberté c’eſt rauir lon eſſence.
<lb />changement ſoudain oblige bien le Roy,
<lb />veut que vous m’aimiez, mais que fait il pour moy!
<lb />amour commandé n’agit que par contrainte.
<lb />us ne ſçauriez m’aymer. ce diſcours meſt que feinee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />'tince, ie n’auray point d'aune mary que vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AZAMOR.
<lb />Iinceſſe, puis-ie croice vn langige ſi doux!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />ſera vray pourtant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AZAMOR.
<lb />Quelle auantute eſlrange
<lb />dlat qu’en vn ſeul moment ma fortune ſe chãnge?
<lb />ous me le promettez?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />Allez le dite au Roy.
<lb />ouy. ie vous le promeu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZAMOR.
<lb />Trop heureur deſomii.
<fw><lb />2
</fw><lb />Vais puisie vous quitter au plus foit de ma gloiuer
<lb />I’obeis, &amp; ie vais luy conter ma victoite.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />MIRAME. ALMIRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMIRE.
<lb />VY tiendrez vous parole ?ah qu’il s'en va conus
<lb />LEt que vous le tendez beureux en vn inſtant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />Oüy: je te la tiendray: c'eſt par là que i'eſpere
<lb />Satisfaire Arimant, moy, les Dieux. &amp; mon pete.
<lb />Mais ſi tu veux qu’Hymen allume ſon flambeau,
<lb />Tu me viendras chercher dans la nuit du tombeia
<lb />I’y veux ſuiure. Atimant. Almire. &amp; ie fay gloist
<lb />Aimant ſon ombre encor d’eſpouſer ſa memoist.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMIRE.
<lb />Donc aucc quel deſſein l'enuoyez-vous au Roy!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />Afin de le uomper en l'éloignant de moy.
<lb />Quand quelqu’vn nous tourmente, eſt-ce pas vne il
<lb />Que de l’enttetenir d’vne vaine promeſſe?
<lb />Ne m’importune plus, en fin ie veux mourir.
<lb />Si tu m’aimes, Almire, il faut me ſecourir.
<lb />Il faut mourit, Almire, il faut eſtie fidelle.
<lb />I’entens, i’entens la bas Arimant qui m’appelle,
<lb />Qui blaſme ma pareſſe, &amp; d’vne douce voix
<lb />De la fidelité me repete les loix.
<lb />Au pied de ces iardins voy la mer agitée,
<lb />D'vn ſaut tu m’y vertois bien toſt precipitée,
<lb />Si ie nauois horreur qu'vn pertde elemient
<lb />Me ſeruit à chercher vn ſi ſidele amunt. 
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMIRE.
<lb />Soufiez qu’auec le tomps la raiſon vous ſurmonte.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />MRAME.
<lb />M
<lb />Moutir c’eſt mon honneur, &amp; viure creſt ma bante.
<lb />Mon amout eſt cognu, ie ne le puis cachet.
<lb />Voudrois tu qu’Azemor me le peûs reprocher?
<lb />Que puis-ie dire au Roy qui ſoupçonne ma flame?
<lb />Non, non, il faut mourir pous étouffer ce blaſme.
<lb />Ie ne me puis ſauuer qu’en ne me ſauuant pas;
<lb />Et c’eſt viure pour moy que d’aller au tiépas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMTRE.
<lb />Ouy, ie vous veux ſeruir, mais auee cette enuie
<lb />De vous ſuiuie en la mort auſſi bien qu’en la vie.
<lb />si l’amour eſt vn crime, il faut auſſi punir
<lb />Celle qui dans voſtre ame a ſçeu l’entretenir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />u ne dois point moutir pour la faute dvne auue.
<fw><lb />2
<lb />2
<lb />I
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMIRE.
<lb />Conſentez à ma mort, je conſens à la voſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />Noble &amp; fidele Almire. hé bien, ie ne dois pas,
<lb />en t’aymant, r’enuier vn ſi noble trépas,
<lb />Mais comment mourrons- nous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMIRE.
<lb />I'ay d’vne herbe Colchique.
<lb />ont l’odeur au cerueau ſon poiſon commuuique.
<fw><lb />D ij
</fw><fw><lb />16
</fw><lb />Vous ſçauez que Colchos eſt feconde en venins.
<lb />Nous mourrons doucenient.
<lb />
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />MIRAME.
<lb />Ie rends grace aux Deſt<lb />Tout ainſi qu’Arimant eut de la Bythinie
<lb />Sa maiſtreſſe, &amp; le ſet qui ſa trame a finie:
<lb />Colchos me donne auſſi dequoy perdre le iour,
<lb />Apres m’auoir donné l’obiet de mon amour.
<lb />Almire, pour guerir le mal qui me poſſede,
<lb />Va querir ce poiſon, ou pluſtoſt ce remede.
<lb />I’entte en ce cabinet, ceſt là que ie t’attens;
<lb />Si u veux mobliget viens y dans peu de temps.
<fw><lb />
<lb />
<lb />
<lb /> M 
<lb />14
</fw><fw><lb />9
<lb />v
<lb />L
<lb />4
<lb />lob
<lb />44
<lb />omu14
<lb /> DuM0
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />TE CINQVIESME.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMLERE.
<lb />LE ROY. AZAMOR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />  il douot
<lb />VE is ſens de plaiſir d'vne telle nouuelle!
<lb />Dõcques à nosdeſies elle n’eſt plus rebelle!
<lb />Elle m’offie vn moyen, vous prenant
<lb />Pour eſpoux,
<lb />6
<lb />2
<lb />De ſatisſaire aux biens que i’ay reçeus
<lb />de vous?
<lb />Tantoſt ie la ſuyois ainſi qu’vne inſenſée.
<lb />perdoit tout l’éclat de ſa gloire paſſée.
<lb />trabiſſoit ſon tang. ſon pays, ſon deuoir,
<lb />brûle maintenant du deſir de la voit..
<lb />
<lb />oy? vaincre vn ennemy, gaigner vne maiſtreſſe?
<lb />puriomphez deux fois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AZAMOR.
<lb />Cette belle Puinceſle
<lb />A la fin veut bannir les tourmens de mon tœur:
<lb />Et faiſant auiourd’huy d'vn eſclaue vn vainqueur,
<lb />Accorde à mes deſirs vne noble victoite,
<lb />Dont l’heur des immortels n'égale pas la gloire.
<fw><lb />1
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Mais qui s'en vient a nous auecques tant d’ardeur?
<lb />luraſſe, que veuxu?
<fw><lb />D iij
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />
<lb />EN
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />IRE! vn Ambaſladau
<lb />Enuoyt de Colchos uient le nef à la née.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Quoy! de mon Ennemy? pourquoy cette Ambaſad
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D 11
<lb />2
<lb />ADRASTE.
<lb />Il tient l'olice en main, demaadint ſeurcé.
<lb />Pour pouuoit eſtie ouy de voſtre Maieſté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Mait le dois-le ecouter apres vn tel outrage!
<lb />eil vienne toutefois, &amp; ſois encore oſtage.
<lb />Ie l’attens en ce lieu.
<lb />
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />III.
<lb />ALCINE. LE ROY. AZAMOR.
<fw><lb />uupanv AVT
<lb /> 11
<lb /> ALCINE.
<lb />Me d
<lb />DIEVX: Iedicay-iemuR</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AZAMOR.
<lb />2D1U
<lb />Bous bieuxi que veut Alcine? eile eſt plaine deſ</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCINE.
<lb />4b 1Suce. la douleur m'eſtouffe &amp; me tranſporte.
<lb />Mirame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Que dis-tu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCINE.
<lb />Que la Priacefe eſt morte
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La Princeſſe?
<lb />AZAMOR.
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCINE.
<lb />Elle meſme; elle a finy fon font
<lb />Pir vn ſubul poiſon qui luy donde la mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Alcine, qu’ay-le fait? tu ſçais mon innocence.
<lb />seroir-ie bien l’autheur de cette violence?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCINE.
<lb />Ce billet que le vlens de trouuer dans ſa main,
<lb />Teſmoigné le ſubiet de ſon triſte deſteia.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Aramot, ie vous tiens parole.
<lb />La Parque me deſtobe à vous :
<lb />Mais ie n’autay point d’autre eſpoux.
<lb />Viuez, que le Ciel vous conſole.
<fw><lb />D iiij
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AZAMOR.
<lb />Qye le Ciel me conſole? il n'a pas ce pouuoir.
<lb />Qui me peut conſoler ſinon le deſeſpoir?
<lb />Quoy! ie l’ay fait mourir? &amp; ma perfide flame
<lb />Penſant gaigner ſon cœur ſut l’horreur de ſon ame!
<lb />Mais voyons s’il eſt vray.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ie ne la veux point voir.
<lb />Puis qu'elle a preferé la mort à ſon deuoir.
<lb />So1s de mon ſouuenir, malheuteuſe Princeſſe,
<lb />Deshonneur de mon ſang, ennuy de ma vieilleſſe.
<lb />Si mes pleurs malgté moy ſortent de leut priſon,
<lb />La natuie les verſe, &amp; non pas la raiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AZAMOR.
<lb />Le dois veeſer du ſang ſi vous verſez des larmes.
<lb />Tournez vous conte moy, mes imprudentes atmet.
<lb />Qui penſiez la deffendre &amp; la faiſiez perir.
<lb />Rẽparez voſlie crime, en me faiſant mourir.
<lb />Elle a voulu mourir pour éuiter ma flame.
<lb />Ie ſuis l’horreur, le crime, &amp; la mous de Mirame.
<lb />Amour infortuné que ie conceus au cœur,
<lb />Qui me fis d’vn Riual le malheureux vainqueur,
<lb />N’eſtois-tu pas content, ſans deuenir ſi traiſtre
<lb />Que de faire mouiir celle qui t’a fait naiſtre?
<lb />Hé bien, funeſle amour, puiſque tu m’as deceu,
<lb />Fais donc auſſi mourir celuy qui t’a conceu;
<lb />Et monſtrant les effects de ta fureur extteſme,
<lb />En me faifant mourir fais toy mourir toy meſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Calmons à cét aboid nos eſprits &amp; nos voix:
<lb />Grand Prince, faiſons voir que nous ſommes des Rou
<lb />Voicy l’Ambaſſadeur.
<fw><lb />  e
<lb />
<lb />
<lb />TT
<lb />–6
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCE
<lb />
<lb />1
<lb />BASSADEVR. LE ROY. AZAMOR.
<fw><lb />
<lb />
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’AMBASSADEVR.
<lb />
<lb />
<lb />1
<lb />
<lb />4
<lb />2
<lb />IE viem en ceute terre
<lb />la part de mon Roy, pour deteſter la guerre.
<lb />çuit bien qu’Arimant, grand Roy, ne deuoit pas
<lb />s ſes commandemens autaquer vos Eſtats.
<lb />puis qu’à ſon regret cetie faute eſt commiſe,
<lb />ſçauoit le ſuccez d’vne telle entrepriſe,
<lb />t obienir pardon de ſa temerlié.
<lb />recours de ſa part à voſtre Maueſté.
<lb />ſçait que ſon deſſein eut pour cauſe la flame
<lb />il conceut en ces lieux des beautez de Mitame.
<lb />and Roy. ſi vous voulez qu’il en ſoit poſſeſleur,
<lb />on Roy conſent &amp; veut qu’il ſot ſon ſucceſſeur.
<lb />uffiez donc qu’il aſpire à cér honneur iuſigue:
<lb />vertu le requiert, ſa naiſſance en eſt digne,
<lb />deſcouuie vn ſectet qu on lgnoroit encor,
<lb />ſt fila d’vn Monarque, &amp; frcre d’Aramot,
<lb />
<lb />4
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AZAMOR.
<lb />y? frere d’Aramor! le n'eus iamais de frert.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAMBASSADEVR.
<lb />ce donc Azamos 1ò ſortune proſpere!
<lb />etuira luy -meſme à l’eſclairciſſement.
<lb />vous en apprendray l’hiſtoire eu vn moment.
<lb />ſe u Roy de l'hrygie, en la guetre mottelle
<lb />e ſit à les Eſtats la Lydie infidelle,
<lb />aut de toutes parts ſes pays deſolez,
<lb />Iujaus malheuieux, &amp; ſes palais bruſlez,
<fw><lb />DV
<lb />
<lb />1
</fw><lb />82
<lb />Auant ce grand combat que noſtre ſiecle admire.
<lb />Où le Prince en moutant reſtablit ſon Empire,
<lb />Creut que les Lydiens cruels &amp; triomphans.
<lb />1
<lb />Voudroleut autc le Pera eſtoaffer les enſans. 
<lb />La valeur d’Azamor dés ce temps eſtimée.
<lb />Paroiſſoit à quinze ans tour l’eſpoir de l'armée.
<lb />La Reine mit alors vn ſecond fils au iouc.
<lb />Et mourant à l’inſtant troubla toute la Cour.
<lb />Le Roy, pour deſtober ſou feuict à la fottune.
<lb />Feint que l’enfant eſt mort, le commet à Neptune;
<lb />Il l’enuoye à. Colcbos, entre les mains du Roy.
<lb />Son amy. ſon parent, le confie à ſa foy.
<lb />Vn papier l’accompagne, ou ſa propre eſcritute
<lb />Aſſeure auec ſon ſceau toute cette auanture.
<lb />Voyet, grand Aramos, ſ vout la cogooiſſez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />12
<lb />AZAMOR
<lb />Leſxirure, le ſseau, le les cognois affar.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'AMBASSADEVR.
<lb />Auimant eſl ce. Peince; acceptez-le ſans crainte,
<lb />Mon Roy pour l’aggcandir n’a pas beſoin de ſeil
<lb />Puiſque ſans demander vos Eſtats ny vos biens,
<lb />Comme à l'vn de ſa race il luy donne les ſiens.
<lb />Iet marques dont l’eſcrie porte le teſmoignage
<lb />Se font voir en ſon coips. mais plus en ſon cour
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEROY.T
<lb />Remede trop tardif, mal qu’on ne peus gueri?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AZAMOR.
<lb />Done il eſtoit mon frere, &amp; ie l’ay faid moutis.
<fw><lb />12
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’AMBASSADEVR.
<lb />Ariman: eſt-il moit?
<lb />2
<lb />
<fw><lb />1
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Il eſt mort. &amp; Mirame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’AMBASSADEVR.
<lb />rigueur des deſtins!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AZAMOR.
<lb />Mais trouble de mon ame!
<lb />Ialheureux Azamor de qui l’amour faral
<lb />ſi peu de moments a causé tant de mal,
<lb />ineſte à ta maiſtreſſe, &amp; funeſle à ton fiere,
<lb />auens-tu deſormais pour comble de miſete?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />vous laiſſe. Azamor, vous m'arrachez des pleurs,
<lb />ie ſens que mon mal s’aceroiſt par vos douleuts.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />AZAMOR. ALCINE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />.14
<lb />AZAMOR.
<lb />
<lb />2
<lb />ELAS! que de malheuts l'ô fortune traiſtreſſe.
<lb />I Par toy i’ay fait mouris monfrere &amp; ma maiſtreſſe.
<lb />ſort, que ton caprice eſt plein de cruauté.
<lb />ourquoy deſcouures-tu ce que tu m’as oſté? 
<lb />our mon mal ſeulement tu me le viens apprendre.
<lb />uoy! tu me tends vn frere &amp; ne peux me le rendre,
<lb />ourquoy, cruels deſtins, iytans trop abſolus.
<lb />y-ie que ie l’auois, lors que le ne l’ay plus?
<lb />t frete. aymé d’vn Roy, reueié de la terie,
<lb />Deſirable en l'amour, redoutable en la guetie,
<fw><lb />84
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />A qui tout eut cedé ſi le Ciel rigoureux
<lb />Ne m’eut rendu plus fort pour eſtre malheureux
<lb />Ce ſec n’oſa fraper le frere de ſon Maiſtre.
<lb />Il reſpecta mon ſang, ie ne le pûs cognoiſtre.
<lb />Mais ſi dans le combat il eſpargna le tien,
<lb />Ie veux que pour ma faute il reſpande le mien.
<lb />I'en ay fait mourit deux par ma flame importune.
<lb />Pout deux morts, tout au moins il m’en ſaut donnerr
<lb />Finy, triſte Azamor, ra vie &amp; tes amours.
<lb />Parque, aranche le fil de mes malheureux iours,
<lb />Puiſque iu ne m’ourdis que des trames ſi noires.
<lb />Que ie n’acquis lamais que de triftes victoires.
<lb />En l’vne ie perdis qui me donna le jour :.
<lb />Mon frere en l’autre, &amp; celle où ie mis mon amou
<lb />Il ne reſte plus tien a. mon malheur extreme.
<lb />Sinon qu’en me vainquant ie me perde moy-meſt
<lb />Ab! que le Ciel pout moy faict voir de cruauté.
<lb />Reuoyons ce billet que tu m’as apporté.
<lb />Azaniot, je vous tiens parole.
<lb />La Parque me deſtobe à vous:
<lb />Mais ie n’auray point d’autie eſpoux.
<lb />Viuez, que le Ciel vous conſole.
<lb />Ie -vous ſuiuray, Mirame, &amp; ma conſtante foy
<lb />Fera voir qu’on ne peut vous deſtober à moy.
<lb />Ie vous ſuiuray par tout; la mort n’a point d’abyſs
<lb />Qui vous puiſſent cacher à mes feux legitimes.
<lb />Donc elle a piefeté les tenebres au iour,
<lb />Le cercueil aux grandeurs, &amp; la mort a l’amout?
<lb />Et pluſtoſt qu’eſtre humaine à ſon amant fidelle,
<lb />Elle a voulu pareſtre à ſoy-meſme cruelle?
<lb />Vous me tenez parole, en coutant au treſpas.
<lb />Qu'elle m’eut obligé ue me la tenant pas.
<lb />Elle viuroit encore, &amp; neut pas fait iniure
<lb />A l’amour, à ſoy-meſme, aux Dieux, à la nature.
<lb />Vous dites que iamais vous n’aurez d'autre eſpoux.
<lb />Donc il me faut mouſir pour m’aller ioindre à vos
<lb />Pour eſtre ſou eſpoux, mon ſang ſe doit Ieſpandre.
<lb />Sa moit me la rauit. ma mort me la peut rendre.
<lb />Viuez, vous voyant moite; ab! quel commandement
<lb />Sa main me le commande, &amp; la mort le deſend.
<lb />dez ;hé le moyen d’en conſeiuer l’enuie?
<lb />ay le le pouuoir ayant perdu ma vie ?
<lb />cours apres ma vie en ſuiuant voſtre ſort;
<lb />ie vay la cherchet dans le ſein de la mort.
<lb />is que me dites vous, que le Ciel vous conſole?
<lb />el ſoubait? quelle douce &amp; cruelle parole?
<lb />uce, ſi ie deuois m’exempter du treſpas:
<lb />uelle, ſçachant bien que ie ne le dois pas;
<lb />que les nobles cœurs quand le ſort les outrage
<lb />2
<lb />yment bien mieux moutir que viute ſans courage.
<fw><lb />
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCINE.
<lb />da dom anu.
<lb />ſince. taſchez pluſtoſt à ſurmontes le fort.
<lb />ur voſtre fermeté, non pas par voſtre mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AZAMOR.
<lb />on non. il faut mourir : mais conte. moy l'hiſloite
<lb />yne moit que i’apprens, mais que ie ne puis coire.
<fw><lb />8
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCINE.
<lb />ne ſçay quel malheur a finy ſon deſtin :
<lb />is ie ſçay ſeulement qu’en ſon lit ce matin
<lb />on ame de triſteſle &amp; de douleur attainte
<lb />a forçoit en ſecret de pouſſer cetie plainte.
<lb />uand meſme l’inconſtance entretoit dans mon cœur,
<lb />oudtois-ie me ſoumettre à ce nouueau vainqueur,
<lb />de cruels meſpris m’accableroit peut eſtte
<lb />* l’auoit pris trop tard pour ſeigneur &amp; pour maiſtre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AZAMOR.
<lb />h! tu m’as abuſé par ton diſcours ſlotteurz
<lb />
<lb />1
<lb />pette vient de moy, i’en ſuls le ſeul autheur.
<lb />de cruels meſpris m’accableroit peur eſtre
<lb />ui l’auoir pris trop tard pour ſeigneur &amp; pour maiſtre?
<lb />auez-vous dit, Hrinceſſe? accabler de meſpris
<lb />qui fut du monſe &amp; la gloile &amp; le prixs
<lb />88
<lb />Vos diuines vertus ſe ſont trop faict cognoiſtre.
<lb />Pour l’auoir pris trop tard pour ſeigneur &amp; pour mi
<lb />Ah! dittes pour ſuiet, qui ſoûmis à vos loix
<lb />Eut comme vn ſaint Oracle eſcouté voſtre voix.
<lb />Ah! que ne diſiez-vous pour eſclaue fidelle?
<lb />Pour l’auoit pris trop tard! o patolle cruelle!
<lb />Quand vn amour parfaict nous porte à nous vnit,
<lb />On peut commencer tard ce qui ne peut finir.
<lb />C’eſtoit trop toſt pour moy : ie n’en eſtois pas d́
<lb />Nul ne peut meriter cette faueur inſigne.
<lb />Quel deſaſtre par tout accompagne mes pas?
<lb />Contre mon propre ſang i’ay liuté des combas:
<lb />I'ay deſſetuy la fille en ſecourant le Pete:
<lb />Mon bras a faict perir ma maiſtreſſe &amp; mon frere,
<lb />Mon amour &amp; mon ſang: helas! qu’attens-ie plus
<lb />Miſerable vainqueur, voy quels ſont tes vaincus.
<lb />Voy meſmes qu’ils ſout morts, &amp; leuts ennemis vlu<lb />I'en ſuis le principal que cent fureurs pourſuiuent.
<lb />Donc ſi i’ay de Fhonneur tel que le veut mon rant
<lb />Du ſeu pour ma maiſtreſſe, &amp; du ſang pour monſe
<lb />A ma flame, à mon ſang. ſi ie ne ſuis vn traiſtre,
<lb />Ie doy vanger ſot moy les maux que i’ay faict na
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />I.
<lb />ALCINE. ALMIRE. AZAMOM
<fw><lb />10 M
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L
<lb />ALCINE.
<lb />IEVX! Almite eſtoit morte, &amp; ie la voy cout
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMIRE.
<lb />Ne vous eſtonnez point, le mal ſe peut guetir.
<lb />Ne verſez point de pleurs. Miramé n'eſt point ma
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCINE.
<lb />O l'excez de plaiſir que ce diſcours m’arporte!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AZAMOR.
<lb />αι πεαι-ειle peint παιυς d 4
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IM O ALMIRE.
<lb />Elle dort, croyez? moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />AZAMOR.
<lb />.ie ae ι cιοy puι
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMIRE.
<lb />Qu'on appelle le Ror
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AZAMOR.
<lb />
<lb />e ſuis trop malheureux.
<fw><lb />I
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMIRE.
<lb />Ce malheur n'eſt qu’vn ſonge.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AZAMOR.
<lb />1
<lb />EII
<lb />u me veux flatter auec va doux menſonge.
<fw><lb />
<lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMIRE.
<lb />1
<lb />’ay rien oublié, Prince, pour vous ſeruir.
<lb />mon inuentioa vous va bien toſt rauit.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AZAMOR. 
<lb />
<lb />ſon ame eſt à l'eſpoir deformais ioſe-ſible.
<fw><lb />1
<lb />
<lb />45
</fw><fw><lb />–
<lb />T
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VII.
<lb />LE ROY. ALMIRE. AZAMOR. MIRAM
<lb />ACASTE. L’AMBASSADEVR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />IRAME n'eſt point morte ? Alinise, eſt IIpoiu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMIRE.
<lb />site, elle ne l'eſt point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Comment?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMIRE.
<lb />4
<lb />Ne pouuant pas
<lb />L’empeſchet par raiſon de courir au trêpas,
<lb />I'ay feint que i’approuuo.s vn deſſein ſi tragique,
<lb />Qu’elle pouuoit mourir par vne herbe Colchique,
<lb />Qui de la ſeule odeur tuoit en vn moment;
<lb />Mais au lieu de tuer elle endort ſeulement;
<lb />Et Medée en vſa pour ſiller la paupiere
<lb />Du dragon qui iamais ne perdoit la lumiere.
<lb />I'en gardois en ſecret, ie courus la querit,
<lb />I'en porte, elle la ſent, &amp; dort penſant mourir.
<lb />Ie l’ay ſentie auſſi, nuis non ſi long-temps qu’elle
<lb />Auſſi i’ay moins dormy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AZAMOR.
<lb />L'agreable nouuelle!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />lime ton eſprit, i’arprouue ton conſeil.
<lb />ons la ſecourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AZAMOR.
<lb />Courons à ſon réveil.
<lb />taſchons d’appaiſer le tranſport qui l’anime.
<lb />e Ciel pour le moins me deſcharge d’vn crime.
<lb />cher frete, ton ſang en ces lieux eſpanche
<lb />eſſe par mon ſang me ſera reproché.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />ſomne eſt cernel, tu nous trompes. Almire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCINE.
<lb />und Prince, elle dit vray. la Princeſſe teſpire.
<lb />e s’eſueille enfin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />Sombres &amp; triſles lieux,
<lb />moins laiſſez moy voir le ſouhait de ma yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AZAMOR.
<lb />bons Dieux! elle vit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />Où ſommes-nous, Almire.
<lb />où vient ce iout ſi grand dedans le noir Empire!
<lb />ete Almiie, vient-il de l’eſclat radieux,
<lb />ue l’ame d’Arimant reſpand dans ces bas lieux?
<lb />ne puis ſouſtenir ſa brillante lumiere.
<lb />nce, mon eſpetance &amp; premiere &amp; detniere.
<lb />Venez me receuoir, ie cours apres vos pas..
<lb />Faittes qu’on vous entende, oû l’on ne vous voit
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AIMIRE.
<lb />Il n'eſt point en ces lieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />O cruelle auantute!
<lb />Il erre au bord du fleuue eſtant ſans ſepultor.
<lb />de vor-dti
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMIRE.
<lb />Voſtre Pere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />Almire, il eſt done mout
<lb />Et le Roy Phrygie: ont ils ſuiuy mon fort?
<lb />Pardon, mon Roy, mon Pere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Hé bien, ie vous pardonne.
<lb />Ma fille, il ne faut pas que ie vous abandonne.
<lb />Ouy, ie vous viens chercher en ce lieu bien-heuiti
<lb />Mais admirez l’ardeur de ce Prince amoureux.
<lb />Il vous cherche en tous lieux: il veut touſiours vouiſi
<lb />Nous viurons tous enſemble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />Ah! parlez-vous de viure?
<lb />Ce mot eſt-il permis où domine la mort t
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ouy. Mirame, il faut viures &amp; pat vn bel eſfon
<lb />alncie de voſtee cœur la do n’eur obſtinée.
<lb />geει d’Azamor le royal hymenée.
<lb />ne ſommes point morts, ny luy, ny vous, ny moy.
<lb />rimant de la Parque a ſeul ſenty la loy.
<lb />s’il viuoit encor, il vous priroit luy-meſme
<lb />ccepier les deſirs d’vn frere qui vous ayme.
<lb />zamor eſt ſon frere, &amp; vous prendrez plaiſic
<lb />en apprendre l’hiſtoire auec plus de loiſir.
<lb />y ſont les iardins de la belle Heraclée.
<lb />de vos amis eſt la troupe aſſemblée.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />traiſtreſſe, ie vis.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALMIRE.
<lb />1
<lb />Quiutez voſtre fureur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />Al ſon ſang en autruy me donne de l’horreur.
<lb />n frere pour eſpoux? ô malheureuſe amante,
<lb />ui meſme ſans ton ame es encore viuante,
<lb />ut-il qu’en ta douleur pour comble de tourment
<lb />n te preſente encor ſon frere pour amant ?
<lb />qu’on penſe qu’vn nœud peuſt eſtre legjtime,
<lb />u ſon ſang pour iamais te reprochaſt ton crime?
<lb />on frere pour eſpoux? propos iniurieux,
<lb />ont mon amour s’irrite &amp; ſe rend furieux.
<lb />in frere pour eſpoux? plus il luy ſeroic proche.
<lb />croirois de plus prés en ſentit le reptoche.
<lb />eſt inceſte en amour, &amp; digne d’vn bourreiu,
<lb />ue de s’vnir au ſang d’vn amant au tombeau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AZAMOR.
<lb />
<lb />on, ie ne pretens pas, equitable Mirame.
<lb />ue vous deuiez penſer à ſoulager ma flame.
<lb />pretends ſeulement le pardon d’vn trépas,
<lb />
<lb />ue moy-meſme à mon cœur ie ne pardonne pas.
<lb />92
<lb />Ie vay trouuer mon ſiere; &amp; de vos feux filelle
<lb />Ie m’en vay luy. porter les aimabies nouuellet
<fw><lb />1 6610
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DERNIER
<lb />LE ROY. SOLDAT. AZAMOR, MIRI
<lb />ALMIRE. L’AMBASSADEVR. ACASTE
<lb />ALCINE. ADRASTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLDAT.
<lb />IRE. I'oſe en ce lieu prendre la liberté
<lb />O Drannoncer vn bon-heur à voſtre Maieſté.
<lb />Arimant n’eſt point mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IE ROY.
<lb />O Dieux! eſt- il poſtbis
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />Pourroit-il m’arriuer vn bon-heur ſi ſenſible?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLDAT.
<lb />Ce Prince entre nos bras n’eſtoit qu’éuanoüy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AZAMOR.
<lb />Quoy ! mon fiere eſt viuant? que ie fuis reſiouy.
<fw><lb />14
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLDAT.
<lb />2
<lb />Son coup par vn bon-heur coule au long d'vne
<lb />L’eſclaue auoit failly.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATAMOR.
<lb />La bien-heureuſe faute!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLDAT.
<lb />ſang qu’il a verté cauſoit ſa paſmoiſon.
<lb />coup n’eſt point moitel; mais pour ſa gueriſon
<lb />mut iuy imer en la beauté qu’il adore:
<lb />sil ne la void point il veut mourir encore.
<lb />a fermé ſa playe: il taſche à la rouurir.
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LLI MIRAME.
<lb />Dieux! le puis-ie voir? puis-ie le ſecourir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AZAMOR.
<lb />le furmonte. Amour. ſans eſtre vn infidelle<lb />qu’elle a fait pour luy, ce qu’il a fait pour elle,
<lb />hume leur Ambor ce roupt mes deſplaiſirs.
<lb />dans mon propre ſang i’eſtouffe mes deſirs.
<lb />deſpit de mes feux la raiſon la luy donne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ince, la cedez: vour!
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AZAMOR.
<lb />L’amour meſme l’ordonne.
<lb />la cele à l’amant qui poſſede ſon cœut.
<lb />rimant eſt vaincu; mais mon frere eſt vainqueur.
<lb />u cedant à mon ſang ie la cede à moy-meſme;
<lb />conſens que mon bien ſe donne à ce que i’ayme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />ous me perdez pour ſemme &amp; m’acquerez pour ſœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />leur amants conjoints vous ſerez poſſeſſeur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AZAMOR.
<lb />Ie ſeriy uop beuteux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIRAME.
<lb />Ah! quel excez de glol<lb />Ceder à ſon riual le prix de la victoire,
<lb />Et meſmes en viuant: le voulez-vous grand Roy
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Puis qu’vn amour conſtant engage voſtre foy,
<lb />u’Azamor y conſent, qu’Arimant eſt ſon frers
<lb />Qu’il herite d’vn ſceptre, il vous faut ſatisfaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1
<lb />MIRAME.
<lb />I
<lb />Ah! Pere ſans exemple! Ah Prince genereux!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Que l’on deſliure Aibas, allez, viuez heureux,
<fw><lb />MOMAIA
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />u eli canel craud dots lop u
<lb />111M
<lb />11 103CEE
<lb />1(MI IUGI A I JROT UELQIE Lul
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />Extraict du Priuilege du Roy.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />AR Grace &amp; Priuilege du Roy donné à Pa<lb />ris le 14. de Mars 1639. il eſt permis au ſieur
<lb />SMARETS, Conſeiller du Roy &amp; Con<lb />lleur general de l’extraordinaire des guer<lb />de faire imprimer, vendre, &amp; debicer tou<lb />ſes cuures, tant de Proſe que de Vers, impri<lb />es &amp; à imprimer, durant l’eſpace de vingt ans.
<lb />deffenſes ſont faictes à toutes perſonnes de
<lb />que qualité &amp; condition qu’elles ſoient,
<lb />iprimer pour l’aduenir, ny de contrefai<lb />aucunes choſes des œuures dudit ſieur
<lb />SMARETS, imprimées ou à imprimer,
<lb />uelque façon &amp; loubs quelque pretexte que
<lb />it, ny de les vendre &amp; debiter ſans ſon con<lb />ment, à peine de trois mil liures d’amende,
<lb />nfiſcation des exemplaires contrefaicts, &amp;
<lb />us deſpens, dommages &amp; intereſts: &amp; veut
<lb />lajeſté qu’en mettant va extraict deſdites
<lb />es à la fin ou au commencement de cha<lb />volume, elles ſoient tenuës pour deuëment
<lb />fiées, &amp; que foy y ſoit adiouſtée comme à
<lb />ginal.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />né, Par le Roy en ſon Conſeil. CONRART:
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Et ledit ſieur DESMARETS a cedé &amp;
<lb />nſporté ſon Priuilege peur raiſon de la Tragi<lb />uedie intitulée, MIRAME, à Henry Le Gras,
<lb />chand Libraire à Paris, pour en toüir par luy
<lb />nt ledit temps, ſelon qu’il eſt plus amplement
<lb />é par ledit trãſport du 10. iour de Mars 1639.
<fw><lb />2
</fw><fw><lb />2
</fw></p>
    </body>
  </text>
</TEI>