<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Le Mariage de la reine de Monomotapa, comédie</title>
        <author>Belisle</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb30078974s"/>
          <author>
            <persName>Belisle</persName>
          </author>
          <title>Le Mariage de la reine de Monomotapa, comédie</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1682" cert="high" resp="BNF">1682</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />140
<lb />Iree
<lb />Source gallica.bnf.fr ( Bibliothèque nationale de France
<fw><lb />
</fw></fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />LE
<lb />MARIAGE
<lb />DE LA
<lb />REINE
<lb />2
<lb />MONOMOTAPA
<lb />COMEDIE.
<fw><lb />A LEYDÈ,
<lb />M y
<lb />Chez FELIX LOPÉS.
<lb />M. DC. LXXXII.
</fw><fw><lb />MIAT
<lb />
<lb />2
<lb />6
<lb />.
<lb />I
<lb />
<lb />
<lb />2
<lb />4
<lb />1e.(
<lb />
<lb />
<lb />R1F1 A
<lb />2 410 1 EI da LmdO
<lb />Ma d l4
</fw><fw><lb />Monſieur
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />F
<lb />Conſeiller &amp; Echevin
<lb />de la
<lb />Ville de Leyde.
<fw><lb />Monſieur,
</fw></p>
<p type="MainZone-P"><lb />1n? „&amp; auπaν εoιοbειlὴ
<lb />S’il eſt vray que le Sagerait quelques, mo<lb />mens moins ſérieux, j’eſpere que ſans rien
<lb />dérober de ces heures précieuſes que vous em<lb />ployez à la diſcution des importantes affai<lb />res de cette Ville dont vous étes une des plus
<lb />vives lunneres &amp; iun des plus integres Ju<lb />ges, vous jetterez en paſſant la vuë ſur rette
<lb />Comédie &amp; que n’ẽtant pas moins généreux
<lb />qu’éclairé, vous me pardonnerez la liberté
<fw><lb />que
</fw><lb />Tu n’as pas occuppé juſques-icy de
<lb />place,
<lb />Lcciat de tes vertus &amp; ton fuſtre ſang,
<lb />Ne trouvant en ces lieux aucun qui te
<lb />ſurpaſſe,
<lb />Téleveront bientôt à cet auguſte
<lb />rang
<lb />Mais mes Muſes ne pouvant encare at<lb />teindre à des Productions ſi ſublimes &amp;
<lb />étant impatientes de vous rendre quelqu<lb />que j’ay oſé prendre d’honnorer ſon front de
<lb />vôtre illuſtre Nom. J’avouë que ce ſeroit
<lb />vous faire un préſent de peu de conſequen<lb />ce, ſi je n’étois perſuadé que vous n’étes
<lb />l’ennemi des plaiſirs qu’autant qu’ils bleſ<lb />ſent les mœurs &amp; que cette Piéce ne con<lb />tenant rien qui les offence, vous peut faire
<lb />naître quelques momens d’un divertiſſement
<lb />honneſte. Il eſt vray, Monſieur, que je
<lb />devrois conſiderer qu’une perſonne née pour
<lb />les grands Employs &amp; pour les plus hauts
<lb />Miniſteres, liroit avec plus de plaiſir un
<lb />Ouvrage politiqus; que ſi parmi les Bour<lb />guemeſtres,
<fw><lb />hommage, j’eſpere que vous ne deſagre:
<lb />rez
</fw><lb />reZ pas ces foibles efforts &amp; qu’ils vous ſe<lb />ront un gage du profond reſpect avec le
<lb />quel je ſuis,
<fw><lb />Vôtre tres humble &amp; tres<lb />obeïſſant ſerviteur
<lb />2
<lb />Bel iſle.
</fw><fw><lb />M
</fw><fw><lb />uM ou
<lb />
<lb />mgτιSιιeηιτο
</fw></p>
<p type="MainZone-Other"><lb />M11L4
<fw><lb />I
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LE
<lb />MARIAGE
<lb />DE LA
<lb />REINE
<lb />DE
<lb />MONOMOTAPA
<lb />COMEDIE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE I.
<lb />LIZANDRE, MASCARILLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />8Q
<lb />C
<lb />L
<lb />*
<lb />M
<lb />LIZANDRE.
<lb />Ors que je concevois la plus forte eſ<lb />perance
<lb />De receuillir les fruits de ma perſeve<lb />rance
<lb />Et de nous voir unis mon Iſabelle &amp;
<lb />moy,
<lb />Son pere ſe prépare à me manquer de
<lb />foy.
<lb />Il cherche des deſtours, il invente des ruzes,
<fw><lb />De
</fw><lb />De cent choſes de rien il ſe fait des excuſes,
<lb />Ne me parlant jamais d’un ton de verité;
<lb />Et je n’oſe luy dire en pleine liberté.
<lb />Ce faſcheux accident me comble de triſteſſe,
<lb />Maſcarille, envoyons cette faſcheuſe hoſteſſe,
<lb />Si pour m’en délivrer tu manques de ſecret;
<lb />De rage, de douleur, de honte &amp; de regret
<lb />Il faut que d’un poignart à tes yeux je me darde,
<lb />Je nay plus qu’a mounr:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Donnez-vous-en bien garde<lb />La mort nous fait paſſer ſous de terribles loix,
<lb />Et l’on ne ſaute point ce paſſage à deux fois;
<lb />Je vous-l’avois bien dit, voſtre mélancholie
<lb />S’en va dégénérer dans trois jours, en folie:
<lb />Et l’on en fait conduire aux petites maiſons
<lb />Que l’on n’y traiſne pas auec tant de raiſons.
<lb />Se plaindre, s’affliger, ſe tourmenter ſans ceſſe,
<lb />Ne boire ny manger, ſont-ce traits de ſageſſe?
<lb />Courir &amp; tracaſſer, ſoupirer jour &amp; nuit,
<lb />De voſtre paſſion ne faire que du bruit,
<lb />N'eſt-ce pas eſtre fou de la belle maniére?
<lb />Que vous méritez bien de paſſer la cariére;
<lb />Et du monde eſgaré eſtre fait Citoyen;
<lb />Pour vous en garentir je ne ſcay qu’un moyen.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quel moyen?
<lb />LIZANDRE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Oubliez, &amp; quittez Iſabelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA ZANDRE.
<lb />Le malheureux conſeil, puis-je vivre ſans elle?
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />MAS<lb />Ouy, ceſlez d’aſſiéger ces dangereux appas,
<lb />Allons au cabaret faire cent bons repas;
<lb />Vous n'aurez pas eſté quinze jours ſoubs la treille
<lb />A trancher le Jambon &amp; vuider la bouteille,
<lb />Qu’il ne vous ſouviendra d’Elle, ny de l’Amour,
<lb />Et nous aurons aprés du repos plus d’un jour.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIZANDRE.
<lb />Pente-tu qu’un repas peuſt m’oſter la mémoire
<lb />De toutes ces douceurs, &amp; de toute ma gloire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Sans doute, &amp; j'oſerois vous en jurer ma foy;
<lb />Je ne juge en ce fait par d’autres, que par moy.
<lb />Quand la fiévre me tient d’une ardeur ſans pareille,
<lb />Je me jette au colet d’une groſſe bouteille,
<lb />Je la vuide, &amp; je dors; puis m’éveillant confus
<lb />D’avoir eſté malade, il ne m’enſouvient plus.
<lb />Quand ie perds mon Argent i’ay la meſme reſſour<lb />ce,
<lb />Je me remplis le corps du reſte de ma bource,
<lb />Ou bien le crédit marche: Et tandis que je boy
<lb />Ie m’eſtime plus riche &amp; plus content qu’un Roy.
<lb />Ie fus un jour ſi ſot que d’iller à la guerre,
<lb />Mais quand j’avois couché demy-nud ſur la Terre,
<lb />Crevé de laſſitude, &amp; de froid &amp; de faim;
<lb />I’oubliois tous ces maux quand je trouvois du vin.
<lb />Vous voyez quel Amour me touche pour Lizette,
<lb />Mais lors qu’elle me fait de ſes tours de coquette
<lb />Ie cours à la taverne, &amp; i’en reviens ſouvent
<lb />Cent fois plus Amoureux, que je n’eſtois devant.
<lb />Meſme quande un chagrin que voſtre amour vous
<lb />preſte
<lb />Vous afflige dans l’ame &amp; vous monte à la teſte,
<lb />Et que, raiſon ou non, je me trouve battu
<lb />Ie cours, pour tout reméde, au jus du bois tortu.
<lb />Ainſy conſiderez ce que je vous conſeille,
<lb />Bie duaa dune dlemuie,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIZANDRE.
<lb />Maſcarille, mon mal ne dépend pas du vin,
<lb />Puis-je me ſéparer d’un objet tout divin,
<lb />Qui m’aime, &amp; qui jamais de mon cœur ne s’ab<lb />ſente,
<lb />Aux yeux de mon eſprit elle eſt toujours preſente,
<lb />Son adorable image occupe tous mes ſens
<lb />Et redouble ſans fin les ardeurs que je ſens :
<lb />Par ſon rigoureux Pere elle m’eſtoit promiſe,
<lb />Mais il me fait languir de remiſe en remiſe,
<lb />Il adjoute ſans ceſſe à ſon retardement,
<lb />Et ne regarde point l’excez de mon tourment.
<lb />Ie luy rends cent debvoirs, &amp; rien ne le contente,
<lb />Il jure quelque fois de remplir mon attente,
<lb />Mais il promet ſans ceſſe, &amp; diere tousjours,
<lb />Il faut de cette peine interompre le cours,
<lb />Tache de m’en ſortir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Vous avez ent vous-meſme
<lb />De quoy vous délivrer de cette peine extréme;
<lb />Pour moy j’en ſortirois à mon aiſe, &amp; tres-bien,
<lb />Quand je crains un reffus, Je ne demande rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIZANDRE.
<lb />Moy! ne rien demander d'une conqueſte acquiſe,
<lb />D’une beauté ſi rare à mon amour promiſe,
<lb />rar un pert necordée à mes juſtes deſirs,
<lb />Qui veut injuſtement détruire nos plaiſirs,
<lb />Ce ſeroit me confondre &amp; trahir Iſabelle;
<lb />Dans les heureux momens que je ſuis auprés d’elle
<lb />Elle me fait connoiſtre avec empreſſement
<lb />Qu’elle n’a point de part en ce retardement;
<lb />Sou<lb />Souvent elle travaille à téduire ſon pere
<lb />A me favoriſer du bonheur que j’eſpére,
<lb />be mitie la ſeconde, &amp; je ne ſçay pourquoy
<lb />ce viemue obume me veut manquer de foy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />e voy trop ſur quel ton le radoteur s’éxcuſe,
<lb />Il faut peu de lumiére à pénétrer ſa ruſe:
<lb />Pour peu qu’on puiſſe avoir l’Eſprit intelligent,
<lb />Il teut donner ſa fille, &amp; garder ſon argent.
<lb />Faſtes luy concevon que vous ne cncrenez qu’elle,
<lb />Aprés, je vous reſponds qu’il vous ſera fidelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Maſcarille, ſes yeux cauſent tout mon ſoucy,
<lb />Je ne regarde qu’elle, &amp; ne veux qu’elle auſſy.
<lb />A ce pere trompeur j’ay ſouvent fait connoiſtre
<lb />Qu’avec aſſez de oien le ciel m'avoit tait haiſtre
<lb />Pour vivre ſans fon aide, &amp; me pouvoir paſſer
<lb />D’affoiblir ſa pécune, &amp; de l’embaraſſer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Vous en avez plus dit qu’il n'en croyoit, poſtible.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISANDRE.
<lb />Je ne ſcay d’où luy vient ce changement horrible.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Ne vous ſçavez-vous point en amour de Rival?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIZANDRE.
<lb />Je n'ay pas de ſujet d’apprebender ce mal,
<lb />Ei je n’ay veu perſonne approcher d’Iſabelle
<lb />De puis dix mois entiers, que je bruſle pour elle.
<fw><lb />4*
<lb />MAS</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />e n’ay pas veu perſonne en approcher auſſy:
<lb />Mais ſa Lizette ſort, qui cauſe mon ſoucy;
<lb />Elle vient à propos du logis de ſon maiſtre
<lb />Allez voir Iſabelle; &amp; j’apprendray, peut-eſtre,
<lb />Prenant avec Lizette un moment d’entretien
<lb />Quel obſtacle fatal s’oppoſe à voſtre bien,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LI ZANDRE.
<lb />Taſchez à pénétrer le ſecret du miſtére.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Si Lizette le ſcait, je reſponds de l’affaire.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE II.
<lb />LIZANDRE, MASCARILLE,
<lb />LIZETTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIZANDRE.
<lb />Ta maiſtreſſe, Lizette, eſt elle ſeule en haut?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIZETTE.
<lb />Ouy, Monſieur; &amp; fort triſte, allez-y comme il
<lb />faut,
<lb />En Amant qu’on rebute eſtre un peu téméraire
<lb />Ce n’eſt pas un deffaut qui puiſſe trop deſplaire
<lb />Si vous la rencontrez prenez l’occaſion,
<lb />Et laiſſez le bon-homme en ſa confuſion.
<lb />Ma foy, ſi Maſcarille eſtoit fait en Lizandre,
<lb />Ma maiſtreſſe &amp; mon maiſtre auroient beau ſe def<lb />fendre,
<lb />Frere ec ſœur, pere &amp; mere, &amp; tout le genre humain
<lb />Ne
<lb />Ne m’empeſcheroient pas de luy donner la main:
<lb />Et mais je ne dois pas m’expliquer d’avantage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIZANDRE.
<lb />Je ſuis reſpectueux, &amp; ta maiſtreſſe eſt ſage:
<lb />Pluſtoſt que la choquer j’abandonneray tout,
<lb />Mais nous mettrons bien-toſt le vieux perfide à
<lb />bout.
<lb />Lizette ſers ma flame. En vous laiſſant enſemble
<lb />Ie ne fais pas de mal.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DOINE III.
<lb />LIZETTE, MASCARILLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIZETTE.
<lb />Non pas trop; mais je tremble
<lb />Quand je me treuve ſeule un moment avec toy
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Et pourquoy donc trembler?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIZETTE.
<lb />Je ne ſcay pas pourquoy,
<lb />Mais tu parois tousjours campé ſut le pied gauche
<lb />Comme un jeune Evanté qui ſort de la débauche,
<lb />Que trop d’ardeur agite, &amp; qui te rend ſuſpect
<lb />De ne me garder pas ſeurement le reſpect.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Cette peur me ſurprend &amp; m’offence, Lizette;
<lb />Ainſy, comme le corps, j’ay l’ame aſſez bien faite,
<lb />Ie ſuis diſcret, fidéle, &amp; fort-homme de bien,
<lb />De peur de te faſcher je ne te feray rien<fw><lb />A5
<lb />Li</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Je ſuis aſſez complette, on n’a rien à me faire,
<lb />Auſſy de ta façon n’ay-je pas grande affaire,
<lb />e travaille moy ſeule à ce que j’ay beſoin,
<lb />ne je ne pletends pas rien tirer de ton ſoin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Il eſt vray, tes deſdains meſpriſent mon ſervice,
<lb />De craindre de me rendre un sgréable office.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIZETTE.
<lb />De pouvoir te ſervir j'aurois bien du bon-heur,
<lb />Pourveu que rien ne paſſe aux deſpens de l’hon<lb />neur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />cette conuition m’accommroude ; Elhette
<lb />Elle reſpond aſſez à ce que je ſouhaite,
<lb />Tu me fais une loy que je dois accorder,
<lb />N’ay-je pas, comme toy, mon honneur à garder?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIZETTE.
<lb />Gardons bien l'un &amp; l'autre, &amp; m’apprend quelle
<lb />affaire
<lb />A tes empreſſemens me rendra néceſſaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Ie veux ſçavoir de toy ſeulement, un ſecret.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LILETTE.
<lb />Ie n'en ay jamais dit ſans en avoir regret,
<lb />Mais je perdray pour toy cette crainte frivole.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />MAS<lb />De te le conſerver j’engage ma parole,
<lb />La choſe que m’importe &amp; que je veux ſçavoir
<lb />C’eſt, quel ſujet ton maiſtre en ſon cœur peut a,
<lb />roir
<lb />Pour faire tant languir Lizandre, &amp; ta maiſtreſſe,
<lb />Et ne rien accorder à l'ardeur qui les preſſe?
<lb />Aprés avoir promis de les apparier
<lb />Il eſt temps qu’il s’y mette, &amp; de les marier.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIZETTE.
<lb />Ma foy c’eſt un ſecret difficille à comprendre.
<lb />Iſabelle ny moy ne le pouvons apprendte.
<lb />Ce faux renard le garde au fond de ſon vieux ſein,
<lb />Et ne laiſſe jamais pénétrer ſon deſſein.
<lb />Avec ſoin il le cache, &amp; de ſa moitié-meſme,
<lb />Qui ſcait tous ſes defirs, qui l’adore, qui l’aime,
<lb />Qui donne tous ſes ſoins à ce faſcheux eſpoux,
<lb />Le faux traiſtre s’en cache auſſy bien que de nous.
<lb />Il à certain amy dans ſa coreſpondance
<lb />Qui tient tout le ſecret de cette confidence,
<lb />e tit un nomme pourtant, dont on fait peu de cas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Dequoy ſe meſle-til?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIZETTE.
<lb />Il fait des Almanachs.
<lb />Se dit eſtre ſçavant dedans l'Aſtrologie,
<lb />Et je me trompe fort s’il n'entend la magie;
<lb />L'autre jour ce bon ruſtre, en me prenant la main
<lb />Me dit, voſtre viſage eſt tout à fait humain,
<lb />Vous n’avez de rigueur que ce qu’il faut, en l’a<lb />ne
<lb />Et vous eſtes ſenſible à l’amoureuſe flame;
<fw><lb />Puis
</fw><lb />Puis ſans me teſmoigner que ce fut à deſſein
<lb />Il ſe pencha ſur moy pour me baiſer le ſein,
<lb />Mais je le repouſſay de la belle maniére.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILEE.
<lb />Tu devois luy fouffrir la grace toute entiére,
<lb />La peſte qu’il en ſcait, ſon nom?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIZETTE.
<lb />C'eſt Abranton
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Son logis?
<lb />MASCARILLE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LILETTE.
<lb />Il demeure au fauxbourg St. Victor.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Il t’aura ſupplié de luy rendre viſite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIZETTE.
<lb />Il m'a dit que, ſa chambre eſtoit belle, &amp; petite;
<lb />il voudioit m’y tenir pour m’apprendre mon ſort,
<lb />Et donner des avis qui me ſerviroient fort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Il te plaiſt, il te preſſe, il te careſſe, il t'aime,
<lb />Il t'oblige à l'aimer par une adreſſe extréme,
<lb />si tu l’as eſté voir dis-le moy nettement:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIRRTTE
<lb />Ea frois ce faicue?
<fw><lb />8144
<lb />H 4
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />MAS</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Moy! faſché, nullement,
<lb />Ettel blen laſt, d jeune</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIZETTE.
<lb />Il a la barbe griſe,
<lb />Bet entveux ſi creſpez, qu’on diroit qu’il les frife,
<lb />C’eſt un droſle de coffre, il eſt borgne &amp; manchot,
<lb />Boſſu devant, derriére, &amp; reſſemble un magot.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Lizette, en verité ſon portrait me raſſure,
<lb />Un glaçon ma coulé par toute la freſſure,
<lb />De la peur que j’avois d’un eſpéce d’affront,
<lb />I’ay ſué pour ta gloire, &amp; tremblé pour mon front;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIZRTTE.
<lb />Tu prends bien-toſt l’alarme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MA SCARILLE.
<lb />A Dieu, le temps me preſſe:
<lb />Servons fidélement mon maiſtre &amp; ta maiſtreſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LILETTE.
<lb />Mais que te dit le Cœur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Tousjours meſme chanſon,
<lb />Lizette adoucis-toy baiſons-nous, ſans façon.
<lb />1601
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIZETTE.
<lb />Tu ne t’y preñdrois pas avec aſſez de grace.
<fw><lb />A 7
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />MAS</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Ie t’aime cent-ſois plus, qu’un coquin ſa bezace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIZETTE.
<lb />Belle comparanon à produire en amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Mon cœur bruſle pour toy, comme la braiſe au four<lb />con ardeur me ſuffoque, attends que je l’eſteigne,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIZETTE.
<lb />Voilà tousjours de toy ce qu’il faut que je craigne,
<lb />A Dieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Sans m’obliger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ETLETTE.
<lb />Je m'en vais desjeuner.
<lb />j’entends deſcendre icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Et moy j’y cours auſſy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE IV.
<lb />LIZANDRE, ISABELLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIZANDRE.
<lb />Quand je reçois d’un pere un traitement ſi rude
<lb />Donnerez vous le comble à mon inquiétude?
<lb />Voudrez-vous, d’un parjure imitant la rigueur,
<lb />Devenir infidelle &amp;t m’oſter voſtre cœur?
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Le
<lb />Le mien, en rejettant cette funeſte crainte,
<lb />Croit que voſtre vertu ne peut ſouffrir d’atteinte.
<lb />Que vous eſtes conſtante, &amp; que pour mon bonheur
<lb />Autant que vous m’aimez vous cheriſſez l’honneur;
<lb />De jamais eſtre ingratte il vous tient incapable,
<lb />Et que le ſeul penſer en deviendroit coûpable:
<lb />Que tous vos ſentimens ſont aſſez généreux,
<lb />Pour ne conſentir pas à faire un maſheureux.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Depuis un ſi longtemps que vous voyez mon ame
<lb />Reſpondre exactement à voſtre tendre flame,
<lb />Ce vous debvroit bien eſtre un indice certain
<lb />Que vous tenez mon cœur engagé, de ma main;
<lb />Quand je vous le donnay ſoubs l’adveu de mon
<lb />pere
<lb />Qui retarde ma joye, &amp; qui me deſeſpére,
<lb />De ſa fragile part il ne vous donna rien
<lb />Vos mérites l’ont pris &amp; le garderont bien,
<lb />En vain il ſe retranche en cette loy cruelle
<lb />Qui veut qu’on obeiſſe, il uſe trop-mal d’elle,
<lb />Il m’en a dégagée en vous donnant ma foy,
<lb />Et je ne dépends plus que de vous &amp; de moy:
<lb />Mais je m’eſtonne fort, qu’à preſent il m’ordonne
<lb />De hanter le grand monde, &amp; je ne vois perſonne:
<lb />Vous pouvez, me dit-il, aller diſcrettement
<lb />Où mille autres que vous vont aſſez librement,
<lb />Je ne vous deffends pas de faire voir vos charmes
<lb />Sans que ma confiance en reçoive d’allarmes,
<lb />Chacun peut en ce monde eſprouver ſon deſtin,
<lb />Mais agiſſez tousjours pour une bonne fin;
<lb />Que ſcait-on de quels yeux vous ſerez regardée,
<lb />Une bonne fortune eſt ſouvent hazardée;
<lb />Commencez ſa conduitte aſſez heureuſement
<lb />Quand un beau trait du ſort donne un illuſtre A<lb />mant.
<lb />A parroiſtre en public mon Pere me convie
<lb />Et ſi je l'en croyois, je ferois bonne vie,
<lb />J’aurois la Comédie &amp; le bal, ou les jeux,
<lb />Et le cœur quelque fois ne s'en treuve pas mieux,
<lb />De tant de liberté mon amour me retire,
<lb />Je trouve dans vous ſeul tout ce que je deſite,
<lb />A voſtre ſeul plaiſir je régle mes plaiſies,
<lb />Si vous ne m’en croyez, croyez-en mes ſoupirs,
<lb />Sss connon mocens doment neu de les croire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'ILANDRE.
<lb />Ha! c'eſt trop me combler d'une ſenſible gloire,
<lb />e n’aime, je n’eſtime &amp; n’adore que vous,
<lb />De mille autres beautez j’ay repouſſé les coups,
<lb />Seule vous poſſédez mon ame toute entiére,
<lb />Mais voicy voſtre Pere, avec ſa mine fiére,
<lb />Qui me rejette encor des regards ménacans,
<lb />Souvenez-vous tousjours des peines que je ſens.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE V.
<lb />ACANTE, LIZANDRE, ISA<lb />DHHLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACANTE.
<lb />Comme quoy pouvez-vous eſtre ſans ceſſe enſemble?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIZANDRE.
<lb />Puis qu’il faut que bien-toſt un nœud ſainct nous
<lb />aſſemble
<lb />Nous ſommes obligés de nous entretenir,
<lb />Pour que ſur le preſent nous réglions l’avenir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACANTE.
<lb />Pourquoy vouloir régler une choſe douteuſe?
<lb />D’un beau commencement la fin peut eſtre honteu<lb />ſe.
<fw><lb />Tout
</fw><lb />Tout ce qu’on ſe propoſe arrive rarement,
<lb />Et vous feriez bien mieux d’en agir autrement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIZANDRE.
<lb />Pourquoy? noſtre entretien ne peut eſtre frivole,
<lb />Je ne parit &amp; nagis que ſur voſtre parole.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGANTE.
<lb />Agiſſez &amp; parlez, tout cela ne dit rien,
<lb />Chacun eſt obligé de rechercher ſon bien.
<lb />Si ma fille rencontre un party plus ſortable
<lb />Vous me permettrez bien cét adveu veritable,
<lb />Que je le recevray comme il méritera,
<lb />Et que de ſon debvoir mon ſoin s’acquittera.
<lb />Ces grands attachemens de longueur importune
<lb />Doibvent-ils deſtourner noſtre bonne fortune?
<lb />Non, ſi quelque bon ſort ſe déclare pour nous,
<lb />Je donneray ma fille à plus riche que vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIZANDRE.
<lb />La déclaration n'eſt pas bien raiſonnée,
<lb />Ne vous ſouvient-il plus de me l’avoir donnée?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACANTE.
<lb />Non, J’en perds la mémoire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELL.E.
<lb />Il m’en ſouviert à moy,
<lb />Et que par vous Lizandre eſt maiſtre de ma foy;
<lb />Comme elle eſt toute juſte &amp; ſaintement Jurée,
<lb />Elle ſera pour luy d’êternelle durée.
<lb />Ne vous attendez pas de me faire changer,
<lb />On ne romp point ſa foy ſans beaucoup de danger,
<lb />Et la Cauſe pourquoy mérite qu’on la die,
<lb />c’eſt que tousjours le Ciel punit la perfidie.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ACAN</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ma fille, vous prenez le party d'un Amant,
<lb />Et vous le ſouſtenez fort inutilement:
<lb />'ay, ſur ce grand ſujet, des raiſons à vous dire,
<lb />Qui me font demander que Monfieur ſe retire;
<lb />Luy-meſme, s’il ſçavoit le grand ſort qui vous ſuit,
<lb />Confeſſeroit icy que ſa flame vous nuit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />42
<lb />Je veux bien qu’il l’ignore, &amp; quoy qu’il en ad<lb />Vlenne
<lb />Je ſuivray ſa fortune, &amp; ce ſera la mienne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AIAANDRE
<lb />Je cede, par reſpect.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACANTE.
<lb />Gratez de longs adieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIZANDRE.
<lb />Peut-eſtre une autre-fois me traiterez-vous mieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />llafaTEi
<lb />Il eſt aſſez permis de vivre d'Eſpérance
<lb />Mais de l’évenement prenez moins d’aſſurance,
<lb />A moins de chercher place à l’hoſpital des foux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEZANDRE.
<lb />Je m’en aſfureray ſi je puis, malgré vous.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCE</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI
<lb />ACANTE, ISABELLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACANTE.
<lb />Nargue.) Avec un cel fou que prétendez-vous faite?
<lb />Penſez-vous me réduire à conclure une affaire
<lb />Qui ne vous eſt plus propre, &amp; que je ne veux
<lb />pas.
<lb />Inſtruit du grand deſtin dont vous ſuivez les pas?
<lb />Vous n’allez point courir de vulgaire fortune,
<lb />Et ſans plus approuver ſa recherche importune
<lb />Quittez-moy ce Lizandre, &amp; regardés plus haut,
<lb />Je vous ajuſteray de tout ce qu’il vous faut.
<lb />Pour vous faire placer dans le rang où je penſe
<lb />Je ne veux eſpaigner ny peme, iiy deipence,
<lb />Apprenez l’art de plaire, &amp; voyez d’autres gens,
<lb />Et ménagés pour vous ces conſeils indulgeus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />vous me donnez la bride aſſez laſche, mon Pere,
<lb />Et ſi pour arriver au bon-heur que j’eſpére
<lb />Je me voulois ſervir de vos permiſſions,
<lb />Lizandre auroit beau jeu dans ſes prétentions.
<lb />Pour tromper voſtre eſprit nous pourions nous en<lb />tendre,
<lb />Mais de cette facon je ne veux point Lizandre,
<lb />Nous ſommes engagez l’un à l’autre, &amp; pour moy,
<lb />Quoy qui puiſſe arriver, je garderay ma foy :
<lb />A cette ambition mon attente eſt bornée,
<lb />Que je ſois à ſes yeux ou bien ou mal ornée,
<lb />Que je ſois riche ou pauvre il m’aimera tousjours,
<lb />Et vous debvriez me faire un plus juſte diſcours.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />AC Au<lb />Il faut donc que j’apprenne à parler, de ma fille,
<lb />Vous devenez le chef de toute ma famille,
<lb />Avec crainte &amp; reſpect tout deſpendra de Vous,
<lb />Je veux auparavant vous aſſommer de coups,
<lb />Qu’on m’apporte un baſton;
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELET.
<lb />A mon ſecours, Lizette,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE VII.
<lb />ACANTE, LIZETTE, ISABEL<lb />LE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIZETTE.
<lb />Monſieur, auriez-vous bien la teſte aſfez mal faite
<lb />Pour fraper voſtre fille, &amp; la battre pour rien ?
<lb />Venez, nous ſommes deux, &amp; d'ſiticen vous bien,
<lb />Vous ne fnte jamais de n'meſcuante affaire,
<lb />Je luy conſeilleray tout ce qu’elle doit faire,
<lb />Si d’eſprit &amp; d’humeur vous ne voulez changer
<lb />Nous trouverons aſſez dequoy nous bien vanger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACANTE.
<lb />Ecoutez-la jazer, voyez comme elle cauſe,
<lb />Je vous apprendray bien à parler d’autre choſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LILETTE.
<lb />Peut-eſtre, &amp; nous verrons comment il en ira<lb />Mais de voſtre chagrin tout le monde rira:
<lb />Vous ferez croire, enfin, que vous n’eſtes pas ſage<lb />Jamais vous ne voulez entendre au mariage
<lb />Un
<lb />Un marchand de Lion avec cent mille eſcus
<lb />Vouloit eſpouſer voſtre fille,
<lb />La ſomme eſtoit aſſez gentille
<lb />Pour n’en faire pas de reffus;
<lb />Que puis-je dire là deſſus,
<lb />La marchandiſe eſt bonne &amp; belle,
<lb />Mais je tremble de peur pour elle,
<lb />Qe parens maichanus ne iny reviennent plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACANTE.
<lb />Voyez cette friponne, elle fait la mauvaiſe,
<lb />joroue duray tantoit toutes deux, a mon aiſe,
<lb />Et vous régaleray d’un ſervice nouveau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIZETTE.
<lb />Madame, voſtre pere a beu du vin ſans eau</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Non pas, mais il eſt yvre à preſent de colére,
<lb />De ce qu’à ſes deſirs je ne veux pas complaire.
<lb />Il prétend de ravir Lizandre à mon amour,
<lb />Je quitteray pluſtoſt la lumiére du jour,
<lb />Mais, voicy Maſcarille en plaiſant équipage,
<lb />Il eſt devenu fou, Lizette;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LILETTE.
<lb />en enrage,
<lb />Que ſon maiſtre tantoſt loy graiſſera la peau.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCE</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VIII.
<lb />ISHDHHHE, MIZETTE, MAS<lb />CARILLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Almanachs, Almanachs, grand Almanach nouvean.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Où vas-tu? d’où vient tu? que prétends-tu de faire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />e vient out troftir d’une fort bonne affaire,
<lb />ay igeu tont le lecits du bon-homme &amp; morguoy,
<lb />Vous aurez du ſujet de vous loüer de moy,
<lb />Rentrez, retirez vous, j’attends icy mon maiſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Rentrons.
<lb />LIZETTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Mon pere eſt-là, qui nous battra, peut-eſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LILETTE.
<lb />Ne craignez rien, Madame, allons, entrons tous
<lb />jours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Si le vieux pénard gronde, appellez au ſecours,
<lb />Almanach, Almanach qui prédit des merveilles.
<fw><lb />SCE
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IX.
<lb />GIMARDRdJ MMOCARAELE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIZANDRE.
<lb />Bon, voicy mon coquin, coupons-luy les oreilles,
<lb />Yvrogne, d’ou viens-tu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Ne vous emportez pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LILANDRE.
<lb />Que veux-tu faire, ſot, de tous ces Almanachs?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Ils ſont bons, &amp; morbleu, je prétends les revendre
<lb />Pour remplacer l’argent qu’il m’a fallu d’eſpendre
<lb />Avec un Aſtrologue, à trinquer tout le jour;
<lb />Et cela ſeulement pour ſervir voſtre amour.
<lb />minette muvon duy ſopaiut compere
<lb />Eſtoit d’intelligence avec voſtre beau-pere,
<lb />J’en ay ſçeu le commerce, &amp; bien inſtruit de tout
<lb />En trois heures au plus, voſtre affaire eſt à bout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIZANDRE.
<lb />Fais-moy de ce négoce un récit véritable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Je n'en parleray point que le ventre à la table,
<lb />Pour boire le premier un grand verre à la main.
<fw><lb />L</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIZANDRE.
<lb />Parle, je te promets de te ſouler demain.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />A d'autres, vous feriez, peut-eſtre, le malade,
<lb />Toute longue remiſe eſt facheule en ſoulade.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LILANDRE.
<lb />As-tu ſi peu de zele, &amp; ſi peu d’amitié?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />De voſtre impatience il faut avoir pitié;
<lb />I'ay forgé dans ma teſte un projet néceſſaire,
<lb />Mais laiſſez-moy, de grace, &amp; laiſſez moy tout fai<lb />re.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIZANDRE.
<lb />Allons je m’abandonne aux caprices du ſort,
<lb />Mais ſi tu réüſſis tu me tromperas fort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE
<lb />alte, je vois ſortir le pretenuu btaa-pere,
<lb />Pour que la choſe arrive ainſy que je l'eſpére
<lb />Il faut, mais eſcoutez, faites voſtre debvoir,
<lb />Je le veux préparer à nous bien recevoir.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE X.
<lb />ACANTE, MASCARILLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACANTE.
<lb />Hal voila Maſcarille en plaiſante figure,
<fw><lb />cea
</fw><lb />C’eſt un oiſeau, pour moy, de malheureu x augure
<lb />Ainſy que d’Almanachs, il s’eſt chaigé de vin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Monſieur, vous dittes vray, que je viens du devin.
<lb />Que d'honneur va tomber deſſus voſtre famille!
<lb />Que de gloire aujourd'huy s’apreſte à voſtre fille!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACANTE.
<lb />Ignorant, que ſçais-tu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Mais, que ne ſçay-je pas?
<lb />Apprenez en deux mots, que je viens de ce pas
<lb />D’avoir ſur voſtre affaire un tres-bon dialogue,
<lb />Et de m’en eſclaircir avec un Aſtrologue:
<lb />Luy parlant pour mon maiſtre il ma dit, qu’en ce
<lb />jour
<lb />Il ſe verroit ravir l'objet de ſon amour,
<lb />Qu’un Roy, de qui le nom eſchape à ma mémoi<lb />Par ſes Ambaſſadeurs vous combleroit de gloire,
<lb />Il marmotte des mots où je ne compiens rien,
<lb />Mais, peut-eſtre, Monſieur, les entendrez vous bien.
<lb />Il dit que Jupiter &amp; Mercure &amp; Saturne
<lb />Se trouvans conjuguez dans une heure nocturne,
<lb />Deſſous le trine Aſpect de Venus &amp; de Mars
<lb />Conjoindront voſtre fille avec un des Ceſars
<lb />Enfin, c’eſt un grand roy, que le ciel vous deſtine:
<lb />Il ma dit que, peut-eſtre, il viendroit de la Chine,
<lb />Qu’il ſeroit Moſcovite, ou Tartare, ou Perſan,
<lb />Mais pour toute remarque il aura le Turban,
<lb />Et que Monſieur Lizandre en ce moment funeſte,
<lb />Pourra chercher ailleurs à joüer de ſon reſte.
<lb />Que ſa flame autrepart ſe devoit divertir,
<lb />Et j’ay pris le deſſein de vous en avertir.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />AcAN</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Je te ſuis obligé de ta bonne nouvelle,
<lb />Mais, Parle franchement, ma fille eſt-elle belle
<lb />Aſſez pour méruer l’amour d’uit rutentait,
<lb />de diguement reipoudre a ce pompeux éclat.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Sans doute elle eſt trop belle, &amp; mon malheureux
<lb />maiſtre
<lb />A qui pour vous ſervir je fais un tour de traiſtre,
<lb />De cue evenemeut le vena uien confus,
<lb />Vous aviez bien raiſon d’en faire le refus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACANTE.
<lb />Va, je te donnerny quelque choſe pour boire,
<lb />J’ay, plus que tu n’en ſcais, de taiſon de te croire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Vous eſtes honneſte-homme, &amp; je m’attends à
<lb />von
<lb />Mais on ſort de ſa porte allons ſonger à nous.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE AI.
<lb />ISABELLE, LIZETTE.
<fw><lb />- 1104
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />1
<lb />Lizette, que dis-tu des rigueurs de mon Pere?
<lb />Tu vois qu’en ſes deſſeins ſans-ceſſe il perſévêre,
<lb />Il veut que ſans mérite &amp; ſans condition
<lb />I’eſleve mon courage à plus d’ambition,
<lb />Lizandre, à ſon advis, eſt d’eſtoffe trop mince,
<lb />Il, ma dit qu’il zouloit que j’eſpouſaſſe un Prince,
<lb />Doibs
<lb />Doibs-je, pour mettre fin à ſa févérité,
<lb />Achever noſtre himen ſans fon authorité?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIZETTE.
<lb />Ma foy, je n'en voudrois point d’autre que la mien<lb />ne,
<lb />Allons joindre Lizandre, &amp; quoy qu’il en advienne
<lb />Achevons entre nous noſtre commun bonheur
<lb />Lizandre a de l’amour, de l’Eſprit, de l’honneur,
<lb />Jettons-nous en ſes bras ſans crainte, ny remiſe,
<lb />Il vous tiendra tousjours la foy, qu’il a promiſe.
<lb />Si noſtre vieux iéſveur arrive a s’allatmer
<lb />Il nous fera d’abord toutes deux enfeimer
<lb />Dans ces lieux ſans commerce, où l’on jette les fil<lb />les:
<lb />Pour moy je ne veux point aller baiſer des gulles,
<lb />J’aurois trop de frayeur de n’en ſortir jamais,
<lb />Prenons la clef des champs &amp; courons vivre en
<lb />paix.
<lb />Ne nous attendons point aux foins de Maſcarille,
<lb />Si je l’en avois creu je ne ſerois plus fille,
<lb />Il m’en preſſa bien fort l’autre jour, au grenier,
<lb />Mais je veux qu’un Notaire y paſſe le premier:
<lb />Lizandre en trouvera qui feront bien la choſe,
<lb />Allons parler à luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE
<lb />Mais, Lizette, je n'oſe.
<lb />Attendons un petit de voir fermer le jour,
<lb />L’nonneur régne en mon ame, &amp; s’oppoſe à l’amour.
<lb />Ceux qui ne ſçauront pas à quoy je ſuis réduitte,
<lb />Honteuſement pour moy parleront de ma fuitte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIZETTE.
<lb />Ce font nos intereſts, quils ſe meſlent des leurs,
<lb />Laiſons jaſer le monde &amp; parler les parleuis,
<lb />Des Eſprits ainſy faits avons nous à deſpendre?
<fw><lb />B2
</fw><lb />Je n'en connois que deux, Maſcarille &amp; Lizandre
<lb />Le reſte ne m’eſt rien, qu’il s’aille promener,
<lb />Par ma ſeule raiſon je me veux gouverner,
<lb />L’exacte bien-ſçeance eſt un ſlile incomode,
<lb />La prauque en eſt vieille &amp; n’eſt plus à la mode,
<lb />A t'on droit de brider nos deſirs innocens,
<lb />Et ne ſommes-nous pas maiſtreſſes de nos ſens ?
<lb />Rien ne peut aller bien quand par force on eſt ſage,
<lb />D’un peu de liberté faiſons l’aprentiſſege,
<lb />Moquons-nous du vieux fou, qui ſe raille de nous,
<lb />Et qui dans ſes chagrins ne parle que de coups.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Sans doute il veut uſer d'une injuſte contrainte,
<lb />Mais, Lizette, j’ay peine à ſurmonter ma crainte,
<lb />Attendons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIZETTE.
<lb />Attendez que l'on vous batte bien,
<lb />Pour éviter les coups je ne redoute rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Il me ſeroit beſoin d’emporter ma caſſette.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Allez la prendre.
<lb />LIZETTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Et toy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIZETTE.
<lb />Cette beſongne eſt faite.
<lb />Tout ce que j’ay de bon je le porte avec moy,
<lb />Retournez promptement, mais qu’eſt-ce que je voy?
<lb />SCE</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XII.
<lb />LILETTE MAOEARTELE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />que je iais travaillé d’avoir couru la poſte,
<lb />Mais j’aperçois Lizetie, il faut que je l’accoſte;
<lb />Lizette m’entends-tu? me reconnois-tu bien?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ouy, mais.....
<lb />LIZETTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Mon cher tendron ne t’enqueſte de rien,
<lb />Va trouver ta maiſtreſſe &amp; dis duy de ſe taire,
<lb />De toutes nos amours je conduis le miſtére,
<lb />Qu’iſabelle obeiſſe en tout à ſon papa,
<lb />Nous vous emmenerons à Monomotapa.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIZETTE.
<lb />où diable eſt ce pays?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Ne t'en mets pas en peine.
<lb />Le perc d'Iabene en veue luue uue vedine,
<lb />Nous allons ſatisfaire à ſon ambition,
<lb />Et relever l’éclat de ſa condition:
<lb />miuis oii luy procurant la gloire d’un Empire
<lb />Ce n’eſt pas à luy feul, à qui j’apreſte à rire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIZETTE.
<lb />Non, mais à noſtre eſgard tu ne parles de rien?
<lb />MAS<lb />De quoy parlerions nous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LILETTE.
<lb />Ne le ſçay tu pas bien?
<lb />Tu t'apliques ſans ceſſe aux affaires des autres,
<lb />Et tu ne fonge pas à travailler aux noſtres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MÆSGARIELE.
<lb />J'y travailleray trop. Lizette, mon amour,
<lb />Mais il faut, s’il te plaiſt, que chacun ait ſon tour.
<lb />Rentre, &amp; me faits deſcendre à la porte, ton mai<lb />Me3
<lb />Mais non, retire-toy, car je le voy parroiſtre.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE XIII.
<lb />MASCARILLE, ACANTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ai AseARIEEA
<lb />Monſieur, je vous connois à voſtre gravité,
<lb />N’eſtes-vous pas Acante?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACARTE
<lb />Ouy, c'eſt la vérité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />De grandes véritez vous vont bien toſt ſurprendre,
<lb />Si vous me concedez de les vouloir apprendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACANTE
<lb />Je le croy, car déia je me trouve ſurpris
<fw><lb />D'une
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Je ne balance point à vous dire la choſe,
<lb />Monsr. prenez voſtre aiſe &amp; liſez ceute proſe,
<lb />C'eſt le tilte honoraire, avec le billet doux
<lb />Dun rimeer que pre end de s'aflier à vous.
<lb />je l’ay mis en trançois, eſtanc lon Imierprete.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACANTE.
<lb />C'eſt avec trop d'honneur que ee Prince me craite.
<lb />LE GRAND SULTAN ALY BASSA TABULISPA
<lb />SUPREME SOOVERTN DE MONO MOTIPA;
<lb />Comme quoy ce grand Prince a-t’il pû me connoiſtret
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARTELE.
<lb />Il vous connoiſt, &amp; ceux de qui veus tenez l'eſtrei
<lb />Et ſur tout il connoiſt la parſaite beuté
<lb />Qui nent l'eſtre de vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />de ſlli
<lb />Eftrange nouveanté;
<lb />Ce grand Roy ſçait-il bien comment elle s’appelle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARIBRE.
<lb />Son cœur trop amoureux n'adore qu’Iſabelle.
<lb />Mais hſez le billet que je vous ay donné,
<lb />Ceſt pour vous allier d'un Prince cuuronné.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACANTE.
<lb />e lis avec reſpect ce ſaçré caractére
<lb />Qui ne m’eſt pas venu ſans cauſe, &amp; fans miſtére.
<fw><lb />B 4
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />LET.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mon trus-cher &amp; trer-honore Monir. Acante, Le renom
<lb />de la beaute &amp; de la vertu de voſtre incomparable fide
<lb />eſtant venu juſqu'à mes oreilles, il m’a eſté impoiſible de
<lb />m’empeſcher d’en avoir la peinture, d’ont l'éeſat m’a telle<lb />ment ſurpru &amp; charme, qu’il faut à quelque prix que ce
<lb />puiſſe eſtre que vous me faſſiez la grace de me mettre en
<lb />poſſeſſion de l'original. Les grandeurs &amp; les piaiſirs que je luy
<lb />prépare, &amp; les digniez que je vous deſtine me perſuadent
<lb />que vous tratterez facilement de toutes choſes avec mon
<lb />Ambaſſadeur, vous avez trop d’ambition &amp; de courage
<lb />pour ne vousloir pas que je me uiout toui men cœur voſtre
<lb />cendre &amp; bon amy, Le grand Sulian Aly Baſſa Tabalipa,
<lb />ſupréme Souverain de Monomopata.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Monſieur, j'avne dcojr appris par ui oracle
<lb />Ce qui ſemble aujourd’huy m’arriver par miracle,
<lb />Mais voſtre Ambaſſadeur eſt-il bien l’oin d’icy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ma Aconnrune.
<lb />Non, il me ſuit de preſt, mais, Monſieur, le voi<lb />cy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACANTE.
<lb />Il le faut arreſter un moment dans ma ſalle;
<lb />Que n’ay je une maiſon grande comme une halle,
<lb />Je ferois aſſembler icy tous mes parens,
<lb />Ou ne ſçavroit jamais trop honorer les Grands,
<lb />Ne luy feray je pas quelques mots de harangue?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />*
<lb />Non, cét Ambaſſadeut n’entend pas voſtre langue,
<lb />Il ne vous parlera que par ſes actions
<lb />Faites-luy ſeulement trois génuflections;
<fw><lb />Bas,
</fw><lb />Bas, bas; qu'il ne vous donne un coup de cime<lb />tére,
<lb />Il ſe faut laiſſer choir les deux genoüils en terre,
<lb />Et puis ſe relever trois fois ſoudainement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />J’ay la goute.
<lb />ACANTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />On ne peut l'honorer autremem.
<lb />Bon, joignez les deux mains ſur voſtre conſcience,
<lb />Et de bien ſalüer vous auren la iclence,
<lb />Achevez promptement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACANTE.
<lb />Je me romps les genoux
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />C’eſt un mal néceſſaire, il le faut trouver doux:
<lb />Voſtre ſalut eſt fait, ſongeons à l’autre affaire.
<lb />Nous avons avec nous un habille Notaire
<lb />Comme il ſçait voſtre langue &amp; la noſtre, il a fait
<lb />Tout ce qui peut remplir de mon Roy le ſouhait.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />OGMMEEEAV.
<lb />ACANTE, NOTAIRE, MASCA<lb />RILLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NOTAIRE.
<lb />Salut, j’ay préparé toute voſtre Eſeriture,
<lb />Monsr m’ayant appris toute voſtre avanture,
<lb />Et que voſtre Iſabelle eſpouſeroit ſon Roy;
<lb />j’apporte ce Contract preſt à ſigner, ſur moy,
<lb />Le
<lb />Le voilà, j'en feray devant vous la lecture,
<lb />Il n’y faut adjouter que voſtre ſignature.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACAATE.
<lb />vuus des piecayaute
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Tout-roule ſous mon ſoin,
<lb />Mais d’avoir Iſabelle il eſt icy beſoin,
<lb />Allez faire venir voſtre adomble fille,
<lb />N'oubliez pas Lizette, elle eſt de la famille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACANTE.
<lb />Vous ſçavez tous les noms.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Riguuie de rien.
<lb />ſçay juſques au nom de voſtre petit chien,
<lb />Il s’appelle bruſquet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACANTE.
<lb />C'eſt une choſe eſtrange!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Monsr, envoyez-nous du jus de la vendange,
<lb />Il faut du vin d’eſpagne à noſtre Ambaſſadeur,
<lb />On n’en boit jamais d’autre avecque ſa Grandeur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACANTE.
<lb />e vais vous envoyer quatre grandes bouteilles,
<lb />Et piéparer ma fille.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCE<fw><lb />»
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XV.
<lb />MASCARIDEEJ EIDINDRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Il raiſonne à merveilles.
<lb />Voila le vieux reſveur, dame, dans le paneau,
<lb />Mais pour la fiençuille avons-nous un anneau?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIZANDRE.
<lb />Ma bague ſera bonne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Elle eſt aſſez folie,
<lb />Fut-on jamais coiffé de pareille foltt
<lb />Il en tient le bon-homme, ha! voicy noſtre vin
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XVI.
<lb />MASCARILLE, LIZANDRE,
<lb />VALET.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Donnez-moy que j’en goute, il eſt morbleu du fin.
<lb />Avez-vous des biſcuits?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALET.
<lb />ouy.
<fw><lb />Be
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Mas</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bonne intelligence.
<lb />Allez dire à Monsr, qu’il face diligence,
<lb />Beuvons en attendant, &amp; nous tenons joyeux,
<lb />Jamais noſtre deſſein ne pouvoit aller mieux.
<lb />Monsr. beuvez un peu la ſanté d’Iſabelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIZANDRE.
<lb />Je meurs d’impatience, attendant cette belle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Vous ne ſçauriez mourir, car vous tenez en main
<lb />Concre les maux de cœur un reméde certain
<lb />Mais on va de la ſalle au jardin, il me ſemble
<lb />Que nous y debvrions faire un petit tour enſem<lb />ble,
<lb />On vient.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XVII.
<lb />ACANTE, ISABELLE, LIZET.
<lb />TE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACANTE.
<lb />Ils ſont paſſez de la ſalle au jardin,
<lb />Ma fille, il faut donner le cœur avec la main
<lb />Ne penſez pas tromper un grand Roy qui vous ay<lb />me,
<lb />Vous aurez bonne mine avec le diadéme,
<lb />Mon tireur d’horoſcope a dit la vérité,
<lb />Vous ne vous plaindrez plus de ma ſévérité.
<lb />Quand je vous deſtournois de l’amour de Lizan<lb />dre,
<lb />Je ſçavois la fortune où vous deviez prétendre.
</sp>
<p type="MainZone-Signature"><lb />1SA<lb />Mon pere c’eſt beaucoup, que d'eſpouſer un Roy,
<lb />Mais il eſt dangereux de violer ſa toy:
<lb />D'un amour violent &amp; ſaintement promiſe
<lb />On ne ſe deffait pas comme d’une chemiſe,
<lb />e ſais ce que m’ordonne une injuſte rigueur
<lb />Mais ſans-doute, Lizandre aura tousjours mon
<lb />cœut;
<lb />Quelque pays ou j’aille, à qui que l’on me donne
<lb />Je n’aimeray jamais que ſa ſeule perſonne.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACANTE.
<lb />Quand tu ſeras paſſée en Monomotapa
<lb />Entre les bras d’Aly Baſſa Tabalipa
<lb />Il ne te ſouviendra jamais de ton Lizandre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIZETTE.
<lb />je ciuy qu’à vos raiſons elle ſe debvroit rendre,
<lb />Mais ſi je la dois ſuivre en ce patipata
<lb />Je ne trouveray point de Maſcarille là?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACANTE.
<lb />Il s'en trouvera cent, &amp; ton ſot Maſcarille
<lb />N’eſt qu’un pauvre boufon, &amp; qu’un malheureux
<lb />drille.
<lb />Suivante de la Reine &amp; des mieux à la cour,
<lb />Des Marquis, pour le moins, te parleront d’amour,
<lb />Et ce ne ſeront point de tes Marquis de balle,
<lb />Mais noſtre Ambaſſadeur retourne dans la ſalle,
<lb />Prépare toy ma fille, à le bien recevoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISARELLE.
<lb />Plus que vous ne voudrez je feray mon devoir.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ACAN</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />montr. à m'obcir ma fille eſt préparée,
<lb />vous vojen pous nuadien domme je nay parde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILEL
<lb />Elle peut s'approcher de noſtre Ambaſſadeur,
<lb />Et ſans céiémonie embraſſer ſa Grandeur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACANFE.
<lb />Eſt ce là parmy vous comme on recoit les filles?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />C'eſt de ll’honneur qu’on rend aux illuſtres familles,
<lb />Des peres à genoux il ſe ſait adorer,
<lb />Et puis en leurs enfans il les ſçait honnorer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NOTAIRE.
<lb />Monsr. de ce Contract prendrez-vous la lecture?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AeAtre.
<lb />e ne puis ſans lunette en lire l'eſcriture,
<lb />En bonne conſcience, il eſt bien en effect.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NOTAIRE.
<lb />De pius juite de memeur je u ti ay jamais fait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACANTE.
<lb />Je le figneray donc deſſus voſtre parolle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Madame, c’eſt à vous d’achever voſtre Rolle.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ISA</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Signeray-je mon pere?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACANTE.
<lb />Ouy, ſans plus façonner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />J’auray bien de la peine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACANTE.
<lb />Allez, ſans raiſonner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tan dEd dE
<lb />Je vais donc obéir du meilleur de mon ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACANTE.
<lb />Enfin pour me complaire elle change de game.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIZANDRE.
<lb />Je veux figner auſſy.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACANTE.
<lb />Il parle bon François,
<lb />Et je fuis bien trompé ſi je n'entends ſa voix
<lb />J’entre dans le ſoupçon de quelque ſtratagéme,
<lb />C’eſt Lizandre ſans doute.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIZANDRE.
<lb />Il eſt vray, c’eſt luy-meſme.
<lb />Belle Reine, acceptez ce gage de ma foy,
<lb />C’eſt le premier preſent que vous amez de moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quel miracle!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LILANDRE.
<lb />Monſieur, excuſez mon audate.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Mon pere, à vos genbor je cemande la grace,
<lb />vous m avez quriget a ngner, inaigré moy,
<lb />Et J’ay receu Lizandre en la place d’un Roy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Monsr. de bonne grace excuſez l’Interpréte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACANTE.
<lb />Il faut tout advoüer, puiſque la faute eſt faite.
<lb />Mais je vous avertis que je m’en vengeray,
<lb />Voſtre mere ſe meurt, je me remariray.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XVIII.
<lb />LIZANDRE, MASCARILLE,
<lb />ISABELLE, LIZETTE,
<lb />ROIAIRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />Mon pere, à vos deſirs perſonne ne s’oppoſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NOTAIRE.
<lb />Ne faut-il point encor eſcrire quelque choſe?
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />MAS<lb />MASCARILLE.
<lb />Ouy, Lizette, avec moy te veux-tu marier?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIZETTE.
<lb />Je ne me feray pas fort longuement prier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Dis-moy ſi quelque jour en venant de me battre
<lb />Dans la chaleur du vin j’arnivois a te battre,
<lb />Sans pitié, n’y regret, me ferois-tu cornard?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIZETTE.
<lb />Sur ce chapitre-là tu fais le goguenard,
<lb />Mais dis, ſi tu me veux ſans t’amuſer à rire.
<lb />En pleine liberté j’oſe bien te le dire,
<lb />Bien que l’adveu s’en face à ma confuſion,
<lb />Quelque choſe m’oblige à la concluſion,
<lb />Je ſuis d’âge à porter le joug du mariage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Et moy, je ne ſçaurois différer d’avantage,
<lb />Tu n’as qu’à me donner un baiſer &amp; ta foy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LILETTE.
<lb />Si Madame le veut, je te reipond de moyt
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ISABELLE.
<lb />J’y conſens de bon cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Viens, qu’à cela ne tienne,
<lb />Je te donne ma foy</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIZETTE.
<lb />Je te donne la mienne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIZANDRE.
<lb />Allons, on eſerira le Contract à loiſir,
<lb />Puiſque tout a finy ſelon noſtre deſir.
<fw><lb />4
<lb />77
<lb />. .1
<lb />at na pagumaan n van
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />taasevia
<lb />2.4 * Man D „4 d' UI
<lb />* P. . 1..4h. . .0. VA. . . AM .
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />!
<lb />voi 1o booïyt vi oi cious ni prabeu l2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />JHESI2I
<lb />aumo pod se lams 
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I
<lb />*1.24 0 . 2 t4
<lb />αἐν lς n
<fw><lb />1
<lb />23
<lb />nuummene souuene
<lb />I
<lb />
<lb />F. OuHur
<lb /> 0s
<lb />l u 'i
<lb />
<lb />FI
<lb />*
<lb />G
<lb />la
<lb />
<lb />L E
<lb />1u duoueour
<lb />
<lb />
<lb />3
<lb />
<lb />3
<lb />E
<lb />E
<lb />Ie
<lb />4
<lb />
<lb />16
<lb />1
<lb />. I
<lb />
<lb />28
<lb />
<lb />45
<lb />2
<lb />&amp;
<lb />2
<lb />E.
<lb />
<lb />2
<lb />1
<lb />3
<lb />4.
<lb />
<lb />4
<lb />1
<lb />
<lb />H
<lb />2
<lb />2
<lb />13
<lb />1
<lb />H
<lb />2
<lb />3
<lb />
<lb />
<lb />IL CLII
<lb />L 2
<lb />E
<lb />
<lb />
<lb />24
<lb />
<lb />
<lb />13
<lb />1
<lb />
<lb />2
<lb />
<lb />2
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />4
<lb />9
<lb />I.
<lb />
<lb />2
<lb />E
<lb />RE
<lb />13
<lb />
<lb />
<lb />2
<lb />auſ
<lb />1
<lb />122
<lb />
<lb /> E I
<lb />Et
<lb />3
<lb />M 
<lb />4
<lb />Thl.
<lb />1
<lb />4
<lb />
<lb />2
<lb />4
<lb />4
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />1
<lb />4
<lb />2
<lb />
<lb />4
<lb />
<lb />A
<lb />E-
<lb />A
<lb />8
<lb />452
<lb />2
<lb />E
<lb />2
<lb />2
<lb />6
<lb />
<lb />2
<lb />
<lb />2
<lb />H
<lb />E
<lb />2
<lb />24
<lb />
<lb />L
<lb />
<lb />L0G
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />ALI
<lb />
<lb />ltg.
<lb />E
<lb />26
<lb /> 
<lb />
<lb />2
<lb />4
<lb />E
<lb />
<lb />4
<lb />*
<lb />7
<lb />A
<lb />6
<lb />3
<lb />243
<lb />
<lb />L
<lb />18
<lb />1
<lb />*.
<lb />MQn
<lb />2
<lb />2
<lb />CI
<lb />2
<lb />H
<lb />
<lb />catumes
</fw><fw><lb />1
<lb />23
<lb />nuummene souuene
<lb />I
<lb />
<lb />F. OuHur
<lb /> 0s
<lb />l u 'i
<lb />
<lb />FI
<lb />*
<lb />G
<lb />la
<lb />
<lb />L E
<lb />1u duoueour
<lb />
<lb />
<lb />3
<lb />
<lb />3
<lb />E
<lb />E
<lb />Ie
<lb />4
<lb />
<lb />16
<lb />1
<lb />. I
<lb />
<lb />28
<lb />
<lb />45
<lb />2
<lb />&amp;
<lb />2
<lb />E.
<lb />
<lb />2
<lb />1
<lb />3
<lb />4.
<lb />
<lb />4
<lb />1
<lb />
<lb />H
<lb />2
<lb />2
<lb />13
<lb />1
<lb />H
<lb />2
<lb />3
<lb />
<lb />
<lb />IL CLII
<lb />L 2
<lb />E
<lb />
<lb />
<lb />24
<lb />
<lb />
<lb />13
<lb />1
<lb />
<lb />2
<lb />
<lb />2
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />4
<lb />9
<lb />I.
<lb />
<lb />2
<lb />E
<lb />RE
<lb />13
<lb />
<lb />
<lb />2
<lb />auſ
<lb />1
<lb />122
<lb />
<lb /> E I
<lb />Et
<lb />3
<lb />M 
<lb />4
<lb />Thl.
<lb />1
<lb />4
<lb />
<lb />2
<lb />4
<lb />4
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />1
<lb />4
<lb />2
<lb />
<lb />4
<lb />
<lb />A
<lb />E-
<lb />A
<lb />8
<lb />452
<lb />2
<lb />E
<lb />2
<lb />2
<lb />6
<lb />
<lb />2
<lb />
<lb />2
<lb />H
<lb />E
<lb />2
<lb />24
<lb />
<lb />L
<lb />
<lb />L0G
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />ALI
<lb />
<lb />ltg.
<lb />E
<lb />26
<lb /> 
<lb />
<lb />2
<lb />4
<lb />E
<lb />
<lb />4
<lb />*
<lb />7
<lb />A
<lb />6
<lb />3
<lb />243
<lb />
<lb />L
<lb />18
<lb />1
<lb />*.
<lb />MQn
<lb />2
<lb />2
<lb />CI
<lb />2
<lb />H
<lb />
<lb />catumes
</fw></sp>
    </body>
  </text>
</TEI>