<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La comédie de proverbes . Pièce comique. Troisiesme édition</title>
        <author>Montluc, Adrien de</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb30972663d"/>
          <author>
            <persName>Montluc, Adrien de</persName>
          </author>
          <title>La comédie de proverbes . Pièce comique. Troisiesme édition</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1654" cert="high" resp="BNF">1654</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />2
<lb />-
<lb />3
<lb />11..
<lb />
<lb />a
<lb />72
<lb />1
<lb />4
<lb />4
<lb />35
<lb />!
<lb />2
<lb />
<lb />. . .2:
<lb />4. c
<lb />(
<lb />14
<lb />Sttk
<lb />-
<lb />
<lb />1
<lb />30
<lb />u3ie
<lb />22
<lb />.
<lb />22
<lb />3
<lb />
<lb />23
<lb />41
<lb />12
<lb />. Me...
<lb />E4
<lb />V Au
<lb />4
<lb />2
<lb />**:
<lb />*s!
<lb />1.4
<lb />2 c.-
<lb />67a:
<lb />.-.
<lb />.3
<fw><lb />ne - -eemeesstaarses.
<lb />F
<lb />12
<lb />12
<lb />--
<lb />cesgren ne
<lb />LA
<lb />DE
<lb />4 *ex
<lb />10 A 4 C.
<lb />VERUES.
<lb />PIECE COMIQVE.
<lb />Troiſieſme Edition.
<lb />14f.
</fw></fw>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A TROYES,
<lb />Chez NICOLAS OVDOT: demeurant en
<lb />la ruë noſtre Dame au Chappon
<lb />Ih
<lb />d’Or Couronné.
<fw><lb />OJ.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. DC. IIV.
<fw><lb />4
</fw><fw><lb />T
<lb />pouihple ques eq lle l lucancegrel ue Puaosterc MVr
<lb />2* Ris
<lb />12-
<lb />.... . .f. n-ac-s 
<lb />-
<lb />- -
<lb />.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CUEUM.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />1D1AS, Gentil-homme plus noble que riche ayaut
<lb />aymé lang-temps Florinde fille du Decteur Theſan<lb />rus, &amp; ſe voyaat hers d’eſpoir de l’eſpeuſer, ac.tuſe
<lb />de la recherche qu’en faiſoit le Capitaine Fierabras, qui auoit
<lb />buaucoup plus de moyens que luy, s’en vient la nuit aſſiſté
<lb />d’Alaigre ſon valet pour enleuer ceſte belle qui luyaueitdeſia
<lb />donné ſa parole, ayant à meſme inſtant aſſeuranee de Philip<lb />pin valet de la maiſon qui eſtoit reſolu de s’en aller auec elle,
<lb />ilt accompli ſſent heureuſement leur deſſein &amp; s’en vont eux
<lb />quatre enſemble. Le Docteur Theſaurus qui eſtoit aux champs
<lb />arpeit à ſon retour l’enleuement de ſa ſille, taut par le ra pport
<lb />d’vn voifin que par ſa femms qui ne la trouus plus au logis.
<lb />Ce que le Capttaine Fierabras ayant appris ausſi, il vient
<lb />teſmoiguer au Docteur le reſſentiment qu’il a de cét o ffront
<lb />&amp; iure de s’en venger. Les fugitifs d’vn autre coſté eſſayant
<lb />auec beaueeup de peine d’arriuer à vne metairie que Lidias
<lb />auoit aux champs, &amp; comme ils ſe treuuerent dans vne cam<lb />pagne voyant que la faim ue leur permettoit pas d’aller plus
<lb />loing, ils ſe mettent à l’omhre de quelques arbres pour manger
<lb />de la prouiſion que Philippin auoit eu ſoin d’apperter, bien
<lb />test apres leur repas, la graude chaleur &amp; la lasſitude les
<lb />inuite a prendre le repos que l’agreable freſcheur du lieu où
<lb />ilt eſtoient leur faiſoit eſperer, &amp; pour cét effect ils ſe deſpo<lb />uillerent des habite qui les incõmadoient le plus. Or penda it
<lb />leur ſommeil, quatte Boeſmiens qui eſtoient pourſuiuis du
<lb />preuoſt pour quelques larciul qu IHaauient fairs, fert icon<lb />trerent aupres d’eux &amp; leur ioüerent vn tour de leur meſtie
<fw><lb />·υ.παι TEG
<lb />***.
<lb />–
</fw><lb />c̃un de ſt ſarerples diſimont. Ils ſe veſtirem done de luurs
<lb />Mbiis &amp; leux laiſſeient les lours, ceux qι aυοloũt ιον d’οr<lb />coy ſe trouuerent vellez à leur reſueil, ils ſe couſolent neant<lb />roius par vne inuenties que treuue Alagre de contreſaire les
<lb />Beeſiient &amp; ſe ſeruir de leurs habits pour aller voir le
<lb />Dacteur &amp; luy diſant la bonne auenture le ſaire conſentir à
<lb />recoueir ſa ſille aues ve gendre. Ce qui leur renfit tres bien,
<lb />ear le Dolleur &amp; ſa ſermg ereurent preſque ce quel eur dirent
<lb />eeux qu’ils eroyeleus eſtre vrais Beefmms, le Capitaine
<lb />cuquel en auoit dit auiſi la baunne adueuiure deuiut amot<lb />reux de la Boeſmirant Fleriude, qui reſſembloit ce diſeit-il
<lb />à ſa premiere maiſt eſſe qui auoit eſte enleuĺe, il luy faitden<lb />per vne ſerenade, qui eſt tuterrempuë par le preueſt qui cher<lb />eboit les voleurs Beeſuileus qui c’eſteieut ſauuez.
<lb />Iſt appe à la parte eu eſteit bidias auec ceux de ſa troupt que
<lb />Pen prend pour Beeſmiens. Lidias recegneut incontinent le
<lb />Preueſt qui eſtoit ſen fecte, ilt s’en veut ieut enſemble tronuer
<lb />Ie Docieur qui receut Lidiat pour ſor gendre auec beaueoup de
<lb />cuntentemacut, &amp; les amans gouſereut en repoc les plaiſirs que
<lb />leur ameur meritoit. Le Capitaine deſeſperé d’amour vate<lb />cbercher ſa conſolation daus les occapous de la guerre.
<fw><lb />Dan
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />PROLOGVE DV DOCTEVR
<lb />TheJAUFHS.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Ythagoras, Socrates, Plato, Ariſtoteles, atque alij
<lb />L tam Mazi ſacerdotes, Gimnoſo biſtæ. Uruide, ſapientes,
<lb />Doctores, quam qui in omni ſcientlaram genere ſloruerant ve
<lb />Domoſthenes, Cicere, &amp; autres de meſme farine, tanci
<lb />anciens qu' modernes, nommez &amp; à nommer, dit: &amp; à
<lb />dire, dictez &amp; à dicter, recitez &amp; à reciter, cognus &amp; à
<lb />counoiſtre, nez &amp; à naiſtre en ce monde iey &amp; en l’autre,
<lb />toti &amp; rudi eſi mi qu’dem ſed uihil ad me; car il n’y a non
<lb />plus de comparaiſon d’eux à moy, que d’vn Eſcolier à
<lb />vn Maiſtre, d’vn butor, à vn eſpreuier, d’vn aſne à va
<lb />cheual, d’vne foutmis à vn Elephant d’vne montagne à
<lb />vne ſouris, &amp; parlant par reuerence, que d’vn eſtron?̀
<lb />vn pain de ſuere, ſic de cateris, ce ne ſont que des zeroꝵ
<lb />en chiffre au regard de moy, qui ſuis Magiſter Magiſtre.
<lb />run. Doclor Doctorum, Praceptor pracepterum &amp; teti ul
<lb />vniuerſe acadamie facile princept &amp; coripheus, moy et
<lb />qui la Philoſophie à fait ſon indiuidu, moy qui ay preſchi
<lb />ſept ans pour vn Cateſme, moy qui enſeigne Minerue
<lb />moy qui ſuis le tripier d’élitte, &amp; le pot aux tripes, dis i
<lb />le prototipes de doctrine, moy qui ſuis en vn mot
<lb />l'encilopedie: meſmes le ramas de toutes les ſciences
<lb />in ſequitur, que ie ſuis le premier des Docteurs du monde
<lb />quare &amp; per quam reculàm, quand les canes vout an
<lb />champs la premiere va deuant: Voila qui eſt vuidé auſ
<lb />bien qu’vn peigne aux autres ceux la ſont coſſez, iae
<lb />eilo, pour neant faiſons partie nouuelle &amp; ioüons ſu
<lb />nouueaux frais, ferie, tout de bon auditores ampli, ſim
<fw><lb />
</fw><lb />cant petits que glands, vtrinſque generiis maſcalinis &amp;
<lb />ſſemiuis, à tous bons entendeurs ſalix, honneur, ſanté,
<lb />ioye amour &amp; dilection, vous ſoyez tous les auſſi bien
<lb />venus, comme ſi l’on vous auoit mandez, vous auez bien
<lb />faict de venir car ie ne vous fuſſe pas aller querif. Mais
<lb />A propos de bottes, mes ſouliera ſont perſez, couuurez vos
<lb />bagotiers, la ſueur vous eſt bonne, &amp; à moy auſſi, ear il
<lb />eſt bon fon qui s'oublie, erſus, or ca, or ſur, or lus
<lb />done, ves debitis ſepelire, vous deuez ſȩauoir qu’il eſt
<lb />auiourd’huy S.Lambert, qui ſort de ſa place la pert,
<lb />que la conſerue vaut mieux que le teſine, qui brnestat
<lb />Von fine meue, dit l’Iralién, &amp; nes doflisſimi docteies, nous
<lb />liſons en nos eſcolles prouerbiales qui tenet tenat, poßse<lb />ſie valet, qu’il vaut mieux teuir que querir, &amp; au cas
<lb />rere Lucas, que Lueas n’euſt qu’vn œil,ſa femme auroit
<lb />pouſé vn borgne, &amp; aucas dis-ie quelques Docteurs de
<lb />ouuelle impreſſion, &amp; de la derniere couuée, ayant
<lb />hauſſé leur vert coquin &amp; enfamt la langue ſous ſa che<lb />ainée des maſdiſans, veulent tondre ſur vn œuf, &amp; cor<lb />iger le Magnificat à Matines, nous leur riuerons bien
<lb />eur elouêcleur dirons qu’il n’yà point de plus empeſchez
<lb />que eeux qui tiennent la queut de la poiſte, qu’on eſt
<lb />uitte À bon marché quand on ne pert que les arres, qui
<lb />beau ſe taire de l’eſcot qui rien n'en paye poir la bonne
<lb />nuche, &amp; qu’il eſt facile de reprendre mals mal-aiſé de
<lb />uire mieux, ſi bien que de ee coſtt la nous en demeurons
<lb />deux de ieu, à bonchat ban tas, s’ils nous donnent des
<lb />ois nous leurs donnerons des febues, qu’en dites vous
<lb />teſſieurs les auditeurs, &amp; vous mes dames les auditr iſ<lb />is, motus bouche eouſuë, vous reſſemblez le Perroquet
<lb />emaiſtre Guillaume, qui ne dit mot &amp; n’en penſe pas
<lb />loins, il eſt temps de parler &amp; temps de faire le taſſet,
<fw><lb />2
<lb />L-2
<lb />-
</fw><lb />bot verbe, celuy qui ferme la bouche &amp; ſe taiſt, n’eſt-ce
<lb />pas bien pailer à luy, c eſt ce que va faire le ſcitutifique &amp;
<lb />venerable Dodleur Theſaurus, en vous diſant valete e;
<lb />plaudite, toutes-fois puis qu’en bonne compagnie il ne
<lb />faut rien çeler &amp; tien garder ſut le caeur qui nous faſſe
<lb />mal, ie vous diray en deux mots a coupe cul, pour m’er<lb />pliquer plus clairement, c’eſt que nous vous prions?
<lb />inſtamment de douner le ſilence, en recompenſe &amp; con<lb />trechange de quoy troc pour trocàpetits ftais ſans bource
<lb />deſlier, ie vait quetir mes compagnons qui ciront &amp;
<lb />feront corime Robin fit à la dance du mieux qu’ils
<lb />pourront, qui dit ce qu’il ſcait &amp; donne ce qu’il à n’eſt
<lb />pas tenu à d’auantage, ſi vous ne le voulez charbonuez
<lb />le, &amp; pour concluſion donc,ie vous dis que l’experience
<lb />eſt miſtrelle de toutes les ſciences, &amp; experto cœcedera
<lb />roberte: mais comme il n'y a ſi bonne compagnie qu’eu
<lb />fin ne ſe ſepate; Adieu ſans adieu, amour ſaus regret,
<lb />vatai, rattie, miaas neimue tantta
<fw><lb />Cvn...
<lb />-
<lb />8
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />NOMS.
<lb />DES ACTEVRS.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />212 Mie, diuvonteus e Ttomnak.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />IALAOIEAONPEIeR.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LES ASSSTANS DE LIDIAS.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ITEITVIN, valetdu Docteur.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />JFLORINDE, Fille du Docteur.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />BERTRAND, voiſin du Docteur.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />iasaſeilepuntre vosſia
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />DASEMCEENPCAyMEITS.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LE DOC TEVR THESAVRVS.
<lb />ALIZON, Ia ſeruante.
<lb />MACEE, la ſemme du Docteur.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LE CAPITAINE FIERABRAS.
<lb />Quatre BOESMIENS volleurs.
<lb />vn ARCHER ou deux.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LE PAGE DV CAPITAINE.
<fw><lb /><lb />–2
<lb />–
<lb />{EA'*
</fw><fw><lb />S
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />6or.
<lb />19
<lb />2.
<lb />di 34
<fw><lb />4
<lb />LA
<lb />Say I5 I:
<lb />T
<lb />cue m, iy dl m MayMma
<lb />---
<lb />3
<lb />**-:
<lb />2.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ai ra la cruchea leauqu'enfin
<lb />elle ſe briſe, d’audlrss ont bartuiles
<lb />buiſſons nous aurons les oyſeaux,
<lb />ic’eſt i te coup qu’ils ſont pris s’ils
<lb />ne s’enuollent; carila nuict qui eſt
<lb />noire comme ne ne ſcay quuy, nous aidorã
<lb />mieux à trouuer la pie au mid.. Alaigre.
<lb />Ileuſt luiedcvalu venirioncre chien &amp; loup.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE
<lb />1.7
<lb />TREMIEE
<lb />.S..21
<lb />1.
<lb />a. . .. .1
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />15C
<lb />LIDIAS ALAGRE LES ASSISTANS;
<lb />PHILIPPINFHORINDE.
<lb />LIDIAS.
<lb />Ils ſorlιὐνυς auιtς.
<fw><lb />0
</fw><lb />Jil lair nolr com ue dans vn ſour,ì peine puis<lb />ie mectre vn pied deunt l'aurre, iuais à pro<lb />pos de houe, nous ne ſommes pas loin de le
<lb />maiſon de Florinde qui nous guette à ceue
<lb />icanecome le chtan ſuri,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lidias.
<lb />uldiar tooi ſei geus eu ordre eu coin de la rue.
<lb />II Sus compaguons prenons l’occaſion aux che<lb />I ueux, voſtre nexiey, voſtre nez là, &amp; en cas de
<lb />I reſiſtance mettee la mainà la ſerpe &amp;frappez
<lb />Il comme des ſours, la mere de Florinde dort à
<lb />I ceſte heure comme vn ſabot.
<fw><lb />1
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />'Ler diſoteus.
<lb />-
<lb />( Ca, cacela s’enva ſans le dire.
<lb />Lidier frappe à la porte.
<lb />1 Ouurez l’huis ma mie de par Dieu, &amp; de par
<lb />I noa Bananvon jouez aur nome leme
<lb />Puilippinre, ade a jifeneſtre.
<lb />( Qui va la ’aypeur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lidias.
<lb />I Non eſtieneuous cognoy non plus que l'er
<lb />ſant qui eſt à naiſtre. 2.
<lb />
<fw><lb />, 1740.Ltdher.
<lb />L
<lb />1572
<lb />1
<lb />Ouurez, ouurdz, nous, ſomn es dii inni de
<lb />lafille de la maiſom.:: Phiſippin<lb />Dimi vous ſoit en ayde, noſtre pain eſttendre.
<lb />Aleïgme.
<lb />Ruable ſois le gros ſoufleur de boudin, tanc
<lb />
<lb />--:--- --
<lb />UE
</fw><lb />de diſcours ne ſont pas les meilleurs, ſus con
<lb />pagnons forçons la baricade.
<lb />2
<lb />:f.21
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philippin, Alaigre, Lidias, Florinde les arſiſtans,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philippin:
<lb />Philippin fort du logis, &amp; Lydias y entre pour
<lb />prendre Floriade: Lid farfort qui emporte Floriude.
<lb />11
<lb />Vx volleurs, aux volleurs, on noustient
<lb />comme dans vnblé, attendez, attendez
<lb />ruſtres coureurs de nuict, ie m'en vais vous
<lb />tailler de la beſongne, ça ça à tout perdre il
<lb />ny à qu’uncoup perlleux, au voneurs, auir
<lb />volleurs on emmeine ma maiſtreſse roide
<lb />comme la barre d’vn huis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre:
<lb />Il faut mourir mon petit cochon, il n'y a plus
<lb />Lon.
<lb />L.Mlappaas.
<lb />Prenez garde, qui frapera du couſteau mour<lb />ra de la gueſne, au meurtre, au ſecours, on
<lb />m’aſsaſſine comme dans vn bois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />Tu reſsemble l’Anguile de Mele, uu crie
<lb />dauant qu'ent eſcorche.
<lb />Philippin.
<fw><lb />A ij
</fw><fw><lb />a
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />Illi ie ſuribleſſe, les boyaut y auallent i’en
<lb />n'aurray.
<lb />*2
<lb />P. Ter.
<lb />t
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />{
<lb />21
<lb />Alaitre,
<lb />Tu n’es pas ladre, qu ſens bien quandon te
<lb />pique.
<lb />Mindij Edg
<lb />Florιude.
<lb />muir voleuls, a l'arde, ſecourez moy, on
<lb />a:liſun
<lb />m’en eue comme vn corps ſainct.
<lb />e.
<lb />tiὰsaι.
<lb />.
<lb />Tenez mes àmis, voila ce qué les rats n’ont
<lb />pas mangé arender moy i la porre delã ville
<lb />uau non pascomme lesmomesonci Aone.
<lb />Milnid intauisivsseAsp... -a...
<lb />Cl ll vaut ſai
<lb />Ler deſimanr,
<lb />a
<lb />
<lb /> l 47.
<lb />Alaigre.
<lb />Monlieur, nous inangerons du boudin, voila
<lb />E vfoſſt beſte a bas.
<lb />Lidias.
<lb />Se ſerois dommagé qu’il mourſiſt vn ven<lb />dredy, il y auroit bien des tripes perduës.
<lb />x 9i
<lb />2
<lb />Alaigre.
<lb />auums amdomemne nindaMaqechoic
<lb />aurien
<lb />Lidies.
<lb />Tais endel choux ou des paſtéz,&amp;ne les par</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />dez non plus que de la fauſle monnoye.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />Alaigre.
<lb />Ca! la Ienr en vais le mener par vn chemir
<lb />eu il n’ya point de pierrȩ.
<lb />Alaigre sombe.
<fw><lb />–-----:- -
<lb /> A
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fdins.
<lb />Hya vn vielleux encerré la deſſour
<lb />32
<lb />dancer vn lourdaur, releue roy bon hon
<lb />3
<lb />PH
<lb />ſuyons viſte comme le yent, il vaur micume
<lb />3121134
<lb />bonne ſuitte qu'vne mauuaile attente,
<lb />de quel coſté tourne ui ra iaquerre, tu rſlsm
<lb />
<lb />ble les eſcoliers tu prens le plus long, tu e es<lb />vomhay coname enmnoympua a cemanom,
<lb />cane pont.
<lb />L21
<lb />Les voiſs regardent en la rue,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />Ho, ho,il eſt demain feſte, les marmouſeu
<lb />ſont aux feneſtres.
<lb />Prenons garde à noſtre vaiſſelle, il n’y a ſi
<lb />petit buiſſon qui ne poiseombre,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENEIII.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Bertrand, Martin &amp; Clabault.
<lb />Bernard.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />A
<lb />Vx volleurs, aux volleurs, on enleue la
<lb />fille du Docteur comme vntreſor, ie ne
<lb />ſçay ſi elle ſe mocque ou ſi c’eſt tout de bon
<lb />mais elle crie comme vn aueugle qui a perdu
<lb />ſon baſton, helas mon voiſin, plus l’on va en
<lb />auant &amp; pis c’eſt, il y a d’auſſi meſchants gens
<lb />dans ce monde qu’en lieu ou on puiſſe aller, o
<lb />A iij
<fw><lb />dit bien vray qu'vne fille eſt de mauuaiſe rar<lb />xxaun bon iour, bonne deuiure,aul bonnes
<lb />Re.22-
<lb />Iule iontles bonscoups, Merin.
<lb />2
<lb />8
<lb />"mu
<lb />N
<lb />a
<lb />a
<lb />L
<lb />3
<lb />Haeeu; le umonamy, ſaimon, car fille qui
<lb />clcaucce ville qui parleniente eſt à demy ren<lb />que, helus, ils enleuent Puilippin comme vn
<lb />gonds ioit, parcons, aux volſeurs, aui vol<lb />Ieurs courez deſsus &amp; frappez comme tous les
<lb />quebiequo ncleſschiore momeud de Gouſt<lb />lon, quandie commande perſonne ne bouge.
<lb />o a</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bertrand.
<lb />Et eux fins les gros butors, il y fait chaut, ils
<lb />ſont armez comme des lacquemarts &amp; mon<lb />Dui ponmie onlle scurgo, in vuas meuax
<lb />faire comme on fair à Paris, laiſser pleuuoir
<lb />le n’ay garde de m’y aller faire frotter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />csubuidi.
<lb />Allez vous frotter le nez au cul de ces gens<lb />la, que ſçait on qui les pouſse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bertrand.
<lb />Tu te feras pluſtoſt bailler vn coup de cuiller
<lb />à la cuiſine, qu’vn coup d’eſpée à la guerre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Merin,
<lb />Nous nous debattons de la chappé à l'Eueſ<lb />que, ils ont ſait deſia hau le corps iaquette de
<lb />gris,ils vont du pled comme des chats maigres,
<lb />&amp; comme s’ils auoient le feu au eul, à la preſse
<lb />jvont les fous, fils de putain qui yra.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bertnend.
<lb />I eſt vray qu’il vaus mieux eſtre ieux qu’er
<lb />mauuaiſe coſnpagnie, pour trop gratrer il en
<lb />cuit aux onrles qui garde ſa ſemme &amp; ſa mai<lb />ſon à aſsez d'aſſaires, mais cependanr on s’o<lb />ſtrangle, il eſt tard lacquer, retirons nous
<lb />tretous enſemble chacunchez ſoy, bon iour,
<lb />bon ſoir ç’eſt pour deuxſois l’oncrio demain
<lb />des cotrets à Paris.
<fw><lb />Tbeſaurus, Alizon, Macee &amp; Bertrand,
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tbeſeurus.
<lb />DRoſanitate corporis. Il n’eſt que l’air des chãs
<lb />LO quam bonum eſt, quam iucundum, ho qu’il eſt
<lb />aggreable.
<lb />Alizον.
<lb />Voila bien debuté pour vn Docteur, aites
<lb />pluſtoſt pour la ſanté du corps, la chaleur des
<lb />pieds, &amp; à dire vray, vn fol enſeigne bien vn
<lb />ſage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Theſaurus.
<lb />C'eſt vouloir enſeigner Minerue, non ſans
<lb />raiſon l’on dic que parler à des iguorans c’eſt
<lb />ſemer des marguerites deuant les pourceaux,
<lb />va, tu es vn animal indecrotable. Iterumque aicu
<lb />animal &amp; per omnes calus antmal.
<fw><lb />A iiij
</fw><fw><lb />*
<lb />*N****mσ imι mmSSS du
<lb />
</fw><fw><lb />Alizon.
<lb />Pour du latin ie n’y entends rien, mais pour
<lb />duprets ie vous en caſſe.
<lb />Petons caipii
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AHE.
<lb />Alizon.
<lb />Voila du lacin de cuiſine, il n’y a que les
<lb />marmitons qui l’entendent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Parlez François, à bon entendeur ne faut
<lb />qu’vne chartée de paroles: mais mon maiſtre
<lb />ie m’auiſe en mangeant ma ſoupe de la chan<lb />ſon qui dit, Clopin tu n’y ſçaurois aller.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Theſaurus.
<lb />Io tay preiche ſept ans pour vn Carcſme
<lb />mais cela t’a paſlé en oreille d’aſne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Thelaurus.
<lb />La pelle ſe mocque du fourgon, mais à pro<lb />pos de clopiner,par ciceron c’eſt vnefaſcheu<lb />ſe monture que la haquence des Cordeliers,
<lb />il m’eſt aduis que i’ay apporté le cloché de S.
<lb />Denys ſur mes eſpaules tant ie ſuis laſſé &amp; re<lb />cru: ſi i’y retourne de la façon que l’on m’y
<lb />foüette.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alizon.
<lb />Vrayment ſaimon, voila bien dequoy, il a
<lb />fait en quinze iours quatorze lieuës: la pauure
<lb />beſte qu'elle eſt laſſe, elle vient de S. Lenis:
<lb />c’eſt bien employe, vous eſtes riche conime vn
<lb />Iuif, &amp; ſi vous ſouppez des le matin de peur de
<fw><lb /></fw><fw><lb />1
</fw><lb />piſſer au lict, vous eſtes plus auare qu’vn vſu<lb />rier, on rireroit pluſtoſt de l’huile d'vn mur
<lb />que de l'argent de voſtre bource: quand on
<lb />vous en demande il ſemble que l’on vous ar<lb />rache le cœur du ventre il ne tient pas a vous
<lb />que nous ne faſſiõs petites crottes. On ne ſcait
<lb />ce que vous eſtes: les vns diſent que vous eſtes
<lb />Grec, les autres latin, pour moy ie dis que
<lb />vousn entes ny Gréc ny Iatlii mais vouis eſte,
<lb />vn peu Arabe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Theſaurus.
<lb />La la Alizon ſelon la iambe le bras ſelon le
<lb />bras la ſaignee, qui bien gaigne &amp;bien deſpẽd
<lb />n’aque faire de bourſe a inettre ſonargent, a
<lb />petit me ciei i, it panier, a petit trou perite
<lb />cheuille. Il faut faire petite vie &amp; qu’elle
<lb />dure, &amp; ne pas manger ſon bled en verd, ny
<lb />ſon pain blãc le premier: qui va piane va ſane &amp;
<lb />qui ra ſane ve lontane, oui va lontane va hene, petit
<lb />à petit l’oiſeau fait ſon nid, maille à maille fait
<lb />le haubergeon.
<lb />Alizon.
<fw><lb />Vous auez bien peur que terre ne vous faille,
<lb />il ne vous en faut que ſix pieds. Si le ciel tom<lb />boit il y auroit bien des allouette priſe, vous
<lb />eſtes vn vray chiche face, &amp; tout ce que ie vo?
<lb />dis autant vaudroit ir parror urnomne &amp; ſe
<lb />cogner la teſte contre vn mur. Thezaurus.
<lb />Il eſt vray que l’on a beau preſcher à vn qui
<lb />* "*
</fw><fw><lb />ssshninde-x-*:στιιtSCοMmιb̀σ a ephι
<lb />E
<lb />--mm-<lb />
</fw><lb />n’acure de bien faire, ie ſuis fermecomme vn
<lb />mur, &amp;i'ay la ceruelletrop bientimbrée pour
<lb />ne pas ſçauoir ce que i’ay affaire. Comme dit
<lb />Laute ce qui eſt fait cit fict.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alizon.
<lb />Ne deuriez vous pas vous reſiouyr quand la
<lb />barbe vous vient, &amp; du vin par la bonne annee
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Theſaurus.
<lb />Il ſera vert noſtre vin, nous n’en pourrons
<lb />boire, &amp; puis noſtre vigne reſsemble celle de
<lb />la courtille, belle monſtre &amp; peu derapport:
<lb />mais quand i’y ſonge nous ſommes leuez du
<lb />matin.
<lb />Alizon.
<lb />Saimon, c’eſt pour baiſer le cul a Martin de
<lb />peur qu’il n’y ait preſse: nos gens ſont eſtonez
<lb />commedes fondeurs de cloches, de nous voir
<lb />a ceſte heure qu’on n’eutondroit vne ſourit
<lb />trotter par la ruë.
<lb />Theſaurus frappe à la porte.
<lb />Femme, fille, Philippin, quelqu’vn de nos
<lb />gens les mieux habillez, attollite portarau Do<lb />cteur des Docteurs. Ils ſontmorts ou ils dor<lb />ment, mais ie crains que ce ne ſoit vn ſomme
<lb />d’airain, &amp; que ma femme ne ſoit allée au
<lb />royaume des taupes &amp; in terre Macee.
<lb />Qui va la? combien eſtes vous qui n'auez
<lb />point mangé de ſoupo, ſi vous eſtes ſeul ateen<lb />dez compagnie.
<lb />Alizon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chaulsez vos lunettes, &amp; parlez par la ſene<lb />ina Riouvencenuee dtie mmmo.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Theſaurus.
<lb />C'eſt le ſcientiſique &amp; venerable Docteur
<lb />Theſaurus.
<lb />Macee.
<lb />Vous vous leucz biẽ matin de peur des croces.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alizon.
<lb />Qui a bon voiſin a bon matin. Theſeurus,
<lb />Ta beau ſe leuer tard qui a le bruit de ſe le<lb />uer matin.
<lb />Alizon.
<lb />Se leuer matin n’eſt pas heur, maisdeſieuner
<lb />eſt le plus ſeur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENEV.
<lb />Maces, Theſaurus, Bertrand, Alizou.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Macee.
<lb />TOus ſoyez le tres-bien venu comme en
<lb />V voſtre maiſon de l’iſle de Bouchard. A
<lb />quoy eſt bon tout cela, vous n’allez que la
<lb />nuit comme le Moine bouris &amp; les loups ga<lb />rous: on ne içait comme vous auez la iambe
<lb />faicte: vous ne dormez non plus qu’vn lutin,
<lb />&amp; ſi vous ne laiſsez dormir les autres.
<lb />Theſeurus.
<lb />Ho ho, voſtrechien mord il encore? Vous
<lb />.. T. L- V : A L C 1 Mh e
<fw><lb />--
</fw><fw><lb />Τηαοπστπσtuoνσ
<lb />pase
<lb />am
<lb />*mr---i-:--v. cλoavo amn
<lb />4
<lb />æx-
</fw><lb />eſtes bien rudes a pauures gens. Qui vous ſait
<lb />mal Macee pour nous ſaire vnemine pire qu’<lb />vn excommuniment: vous vous eſtés leuée
<lb />lecuiſe premier, vous eſtes bien engrongnée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Matee.
<lb />1 auons ce que i’auons i’auons la ceſte plus
<lb />groſſe que le poing, &amp; ſi elle n’eſt pas enſlec.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Theſaurus.
<lb />Ie vois a vos yeix que voſtre teſte n’eſt pas
<lb />cuite, vous auez quelque diablerie: il yous
<lb />fait beau voir vn pied chauſsé &amp; l’autre nud,
<lb />ne pouuiez vous faire vena ce marouſſe de
<lb />Philippin
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Macee.
<lb />Il dort la graſse matinée, il fait ſes choux
<lb />gras, noſtre fille ne grouille ny ne pipe, mais ie
<lb />m’ẽ vais les appeller tout bas tãt que ie pour<lb />ray: philippin philippin de par Dieu ou de
<lb />par ſe diable ſus debout, les chats ſont chauſ<lb />rez, ou ay, ils ont peur de paver, perſonne na
<lb />reſpond.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />inejamia.
<lb />Si ie vay la ie vous feray faire le ſaut de
<lb />crapaut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Macee.
<lb />Vrayment ie m’en vais luy donner ſon
<lb />bouillon.
<lb />Alizon, Bertrand, Theſaurus, &amp; Macer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bertrand.
<lb />Va voiſin entte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LElas mon voiſin, ou eſtiez vous durãt la
<lb />bagare; les volleurs ont emmené voſtre
<lb />fille &amp; philippin. Ils ne le vouloient pas nour
<lb />rir: car ils luy ont baillé plus decoups que de
<lb />morceaux de pain. Ie ne ſcay s’il en mourra,
<lb />mais ils l’ont lardé plus menu que lieure en
<lb />paſte: morguoy nous faſſions ſortis, mais les
<lb />coups pleuuoient dru comme mouches.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Macee.
<lb />Mon mary, mon mary, tour eſt perdu, il n’y
<lb />a plus que le nid les oyſeaux s’en lont enuolez
<lb />nous ſommes reduits au biſaé, nous ſommes
<lb />venus a nid de chien, nous ſommes volez &amp;
<lb />ruinez de fond en cõble. Voila que c’eſt que
<lb />de laiſser des oiſons &amp; des beſtes a la maiſon,
<lb />&amp; s’en aller comme vn materas deſempane,
<lb />ſans regarder plus loing que ſon nez, &amp; ſans
<lb />ſonger ny à cecy ny a cela.
<lb />Iheſaurus.
<lb />Les battus payeront l’amẽde, ceux qui nous
<fw><lb />α
</fw><fw><lb />*
<lb />2
</fw><lb />doiuent nous demandent. Il eſt vray que ie
<lb />ſuis plus malheureux qu’vn chien qui ſe noye,
<lb />de m'eſtre fié à vne femme, &amp; d’auoir eſtably
<lb />ma ſeureté ſur vn ſable mouuant. Me voila re<lb />duit au baſton blanc&amp;auſaffran, le grand che<lb />min de l'hoſpital car ils n’ont laiſsé que ce
<lb />qu'ils n’auront peu emporter. Me voila entre
<lb />deux ſelles le cul à terre, plus ſot que Dorie,
<lb />plus chanſeux qu’vn aueugle qui ſe rompt le
<lb />col. Helas mon voiſin i’ay perdu la plus belle
<lb />roſe de mon chappeau la foitune ni'a bien
<lb />tourné le dos, moy qui auois feu &amp; lieu, pignon
<lb />ſur ruë, &amp; vne fille belle commé le iour, que
<lb />nous gardions à vn homme qui ne ſe mouche
<lb />pas du pied, qui m’euſt ſeruy de baſton de
<lb />ma deſconuenuë, il ſeroit icvil y a long-temps,
<lb />ou en chemin pour luy tailler des croupieres
<lb />ſi le bon-heur nous en euſt tant voulu qu’il ſe
<lb />ſuſt rencontré a la meſlée, il en eut mangé
<lb />plus de ſix cens auec vn grain de ſel,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alizon.
<lb />Sans compter les femmes &amp; les petits enfans:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bertrand.
<lb />Il n’a pas les dents ſi longues. Helas mon voi<lb />ſin: il n’eſt pas ſi diable qu’il eſt noir, il eut aſ<lb />ſez d’affaire de iouer de l’eſpée a deux:ambes,
<lb />s’il veuſt eſté en perſonne ie croy qu’il n’en
<lb />euſt pas rapporté ſes oreilles,s’il euſt veu ſortir
<lb />vne poute de ſang il euſt eſté plus paſle qu’vn
<lb />ſoireux, il ſait aſſez du rodomont &amp; puis c’eſt
<lb />tout. Pour moy il faut que ie vous confeſſe.
<lb />encure que ie ne ſois pas vn pagnotte, que i'ay
<lb />pensé piſſer de peur, &amp; ſiie ne les voyois que
<lb />par la feneſtre de mon grenier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Macee.
<lb />Vous eſtes auſſi vn vaillant champion, ie ne
<lb />m’en eſtonne pas: vous eſtes vn grand abba<lb />teur de quilles, c’eſt dommage dece que la
<lb />caillette vous tient. Voila que c’eſt d’auoir
<lb />de bons voiſins i’en ſommes bien attournez,
<lb />ils font les bons valets quand on en a plus que
<lb />faire, maisa qui vendez vous voscoquilles? à
<lb />ceux qui vignnent de ſainſt Michel.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bertrand.
<lb />Voilà que c’eſt, faites du biena vn vilain, il
<lb />vous crachera au poing: poignez le, il vous
<lb />oindra, oignez le il vous poindra, greſſez luy
<lb />ſes bottes, il dira qu’onles bruſle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Macęe.
<lb />Vous en auez fait tout plain, mais c’eſt com<lb />me les Suiſses portent la hallebarde, par deſ<lb />ſus l'eſpaule. Au beſoin on cognoiſt les amis.
<lb />Dien, bien c’eſt la deuiſe de Monſieur de
<lb />Guiſe, chacun à ſon tour.
<lb />Theſaurut.
<lb />Ma ſemme, le torrent de la paſſion vousem<fw><lb />
</fw><fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />porte vous auez fair la laute, &amp; voit voules
<lb />que les autrés la boiuent:mettez de l'tau dans
<lb />voſtré vin, il falloit que vous ſuſsiez bien en<lb />dormis pour ne pas entẽdre le ſabbarh de ſes
<lb />maudites gens-la, il ya là du micq mac; on
<lb />vous auoit mis ſas douté de la poudiẽ a grim<lb />per ſous le nez, ou bien vous auiez du coton
<lb />Ldnte shcincejm pha hec paise ieſence,
<lb />il ne faut point tant eller des yeux.
<lb />22!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1e..
<lb />Macee.
<lb />Marchand qui perd ne peut riré, qui perd
<lb />ſon bien perd ſon Iano, qui pell ion bien &amp;
<lb />ſon ſang perd doublenjent:
<lb />1R5
<lb />13
<lb />ra
<lb />be ſaηiην
<lb />oc:cι z9i M1
<lb />ππυEε...
<lb />Les pleurs ſerſeſæ de recouis luix ſtimes
<lb />&amp;aux petis enſans Mais te pendant que no
<lb />-P
<lb />nous amulons a la moutarde &amp; à conter des
<lb />fagots; les voleurs gaïgnient la puerite Si faut
<lb />A
<lb />il ſeauoll le court &amp; Ie long de eele affaire:
<lb />Ie crains qu’ils n’hyt c’fait perdré le gouſt du
<lb />pain a Philippin, &amp; q’ils ne l’ayent enuoye
<lb />en paradis en poſte? 1*
<lb />Ali4on.
<lb />Helas le pauuré garcon: s’il eſt mort Dieũ
<lb />luy donne bonne vie &amp; longue.
<lb />cheſeuras.
<lb />i.3
<lb />Mais Sire bernard, ces diables de rauiſseur;
<lb />n’auoient-ils pas yn nez au viſage quand ils
<lb />vous ont donné ſi bien la fée.
<lb />--144.-
<fw><lb />Ie cro
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bertrand.
<lb />Ie croy qu’ils ſont du pays-bas car ils ſont
<lb />eipomez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alizon.
<lb />Que vous en chaud qu’ils ſoient verds ou gris
<lb />ll tuutautãt eſtre mordu d’vn chien que d’vn
<lb />chat.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Theſaurus:
<lb />Non pas, car en affaire d’importance il ne
<lb />faut pas prendre S Pierre pour ſainct Paul, de
<lb />peur d’en mordre ſes poulces, mais mon voi<lb />ſin, ne vo? defiez vous point qui m’auroit ioué
<lb />ce tour là.
<lb />Bertraad,
<lb />Ie reſſemble chiant lict, ie m’en doute. Ce
<lb />pourroit bien eſtre quelque ainoureux tranſi
<lb />qui vous adroſt Ia er cene etchadrource, car
<lb />i'ay veu ſes iours paſſez roder vn certain vert
<lb />gallant autour de voſtre ma ion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Macce.
<lb />Ie ne ſcaurois m’imaginer qui nous a fait ceſte
<lb />eſcorne. Si Lidias eſtoit en ceſte ville ie croi<lb />rois bien que ce fuſt luy qui auroit mange le
<lb />lard.
<lb />Altzon.
<lb />Helas le pauure ieune homme, il n’y ſongea
<lb />non plus qu’a ſa premiere chemiſe il eſt bien
<lb />loing s’il court touſioürs.
<lb />Macee.
<lb />Aga noſtre chambriere, vous a-il donné
<fw><lb />.Mmu.
</fw><fw><lb />graςgm ve Pu
<lb />7!
<lb />*
<lb />"
<lb />4
<lb />3
<lb />8
</fw><lb />des gages que vous parlezſi biẽ pour luy. Vous
<lb />mettez voſtre nez bien auant dans nosaffaires,
<lb />meſlez vous de voitre quenoüille, &amp; allez voir
<lb />la deuant ſi i’y ſuis.
<lb />
<lb />As on.
<lb />Ie ſuis marion, ie parde la maiſon Si ie chauſ<lb />ſe ma ceſte ie n’iray pas. Ie ſçauois bien que ee
<lb />n’eſt pas ’auiourd’huy que vous nous portez
<lb />de la Iaucune, oamct moy de l’apent pous
<lb />auoir de la filaſſe.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Matee.
<lb />Tu n’as que faire d’aller aux halles pour a<lb />uoir des reſponces, ſi tu m'eſchauffes la teſte
<lb />moleupudenmcoape de pouig Allons,
<lb />appellez vos chiens, que l’on emporte le nid
<lb />Mumolenque ſoyleada.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alizon.
<lb />I'engreſse de coups de poing, i’en engreſse.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ibeſaurus.
<lb />Il eſt temps de fermer l’eſtable quand les
<lb />cheuaux ſont ſortis, toutes-ſois il ne faut pas
<lb />coster io maimislie apres lut caiec. On dit qui
<lb />croit ſa femme &amp; ſoncure, eſt en danger d’e<lb />ſtre damne, mais quelques-fois les fols &amp; les
<lb />enfans prophetizent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Macee.
<lb />Chat eſchaudé craint l’eau froide, ce n’eſt
<lb />pas tout de preſcher, il faut faire la queſte.
<lb />Vous ne vous remuez non plus qu’vne eſpou<fw><lb /> ra
</fw><lb />lec qu’onacounen y qu'vuepoule qui Couue
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ibeſaurus.
<lb />Patientia vincit omnia, ſ'aris la grand ville ne
<lb />fut pas faicte en vn iour.
<lb />Matee.
<lb />Vous eſtes de Lagny, vous n'auez pas haſte.
<lb />Il faut battre le fer tandis qu’il eſt chaud, &amp;
<lb />les miure à la plite diu de lestrouuer entre la
<lb />haye &amp; le bled.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Theſaurue
<lb />Ils auront ſonné la retraitte &amp; tiré de long.
<lb />apres auoir fait ceſte caualde ils ſe ſeront mis
<lb />à couuert de peur de la pluye, craignantqu'on
<lb />ne leur donnaſt du croc en iambe, il ne faut
<lb />rien precipiter car il ſaut premierement faire
<lb />vn proces verbal au deſpens de qui il appar<lb />tiendra, &amp; la iuſtice qui leur monſtrera leur
<lb />bec iaune, ſelon les vs &amp; couſtumes en tel cas
<lb />requis &amp; accouſtume, pour ne rien faire à l’e<lb />ſtourdy qui nous puiſse cuire, ils peuuent leur
<lb />aſseurer que ie bruſleray mes liures, ie
<lb />perdray tout mon credit, ou i’en auray ma
<lb />raiſon. Cependant allons voir ſi noſtre maiſon
<lb />eſt encore en ſa place. Adieu ſias ſire Bernard.
<fw><lb />Ber rand,
<lb />Dieu vous doint bonne encõtre lean, ie prie
<lb />Dieu qu’il vous conſole &amp; vous donne à ſoup<lb />per vne bonne ſaule. Pour moy ie m’en vait
<lb />dans ma bourique tirer le diable par la queuẽ,
<lb />A.. .. Es. .244.
</fw><fw><lb />E
<lb />·
<lb />δρτοτ ιηνηωςτττῖ dπ Reιtaο e-R2.
</fw><fw><lb />2
<lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />onsaa v as.
<lb />Lidiat, Florinde, Alaigre, Philippin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lidias.
<lb />L oion ms ime nous leui ch auons bich
<lb />I baille d’vne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philtppin.
<lb />Et moy fin de vous prẽdre puis qu’on ne vou<lb />loit par vous donner à moy. Au reſte vous ne
<lb />vous en repentirez ny toſt ny tard, ie ſuis de
<lb />ceux qui bien ayment &amp; tard oublient Ie vous
<lb />le iure par tous les dieux enſemble, apres cela
<lb />n'y a plus rien, que ie vous ſeray plus fidele
<lb />que le bon chien n’eſt à ſonmaiſtre &amp; que ie
<lb />vous cheriray plus que mes petits boyaux, &amp;
<lb />vous conſerueray comme la prunelle de mon
<lb />œil, ſoyés en auſſi aſſeure cõme il n’y a qu’vn
<lb />Soleil au ciel, ſi ie me pariure iamais, ie veux
<lb />eſtre reduit en poudre tout preſentement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />Il le faut croire il n’en voudroit pas iurer.
<lb />Ce qu’il nous dit eſt auſſi vray comme il nei<lb />ge boudin:
<lb />Flortade.
<lb />le vous crois comme vn oracle, &amp; vous ſeriez
<lb />Mvray barbare &amp; plus traiſtre que Iudas ſi
<lb />vcus laiſiez aurrement, Si euſſe
<lb />t
<fw><lb />nin a aoveuus aomi pansia:s. datte smeruie oies
</fw><lb />en euſſiez vouluabuſer, ie ne vous euſſe pas
<lb />tant donué de pied ſur moy; mais parlons vn
<lb />peu de noſtre leuee de bouclier, nos gens ſont
<lb />Sien camus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alizon.
<lb />Mon maiſtre, ils ſont auſſi eſtonnés que vous
<lb />ſeriez s’il vous venoit des cornes à la teſte,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lidſus.
<lb />Taiſez vous Alaigre, vous eſtes plus ſot qu
<lb />vous n’eſtes grand, &amp; plus fol qu’vn ieun
<lb />cien, ſi vous faictes le compagnon ie vous
<lb />donneray de la baſtille. 5
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philippir.
<lb />Il eſt vray, Alaigre, tu fais touſiours des comi<lb />paritudes &amp; ſimilaiſons qui n’appartiennent
<lb />qu’a goy. Il taut qu’vn ſeruiteur ne ſe iouë à
<lb />ſon maiſtre non plus qu’au feu, tu neſcais pa
<lb />3
<lb />ton pain manger fais comme moy qui va tout
<lb />rondement en beſonpne, &amp; apprens que pour
<lb />bien ſeruir &amp; loyal eſtre, de bien ſeruir on
<lb />deuient maiſtre.
<lb />Alaigre.
<lb />DDe gios mg ien eit ſun uur da vuos gue de
<lb />plomb, &amp; ſi le voyez vous, il ſe quarre comme
<lb />vn poux ſur vnegalle, ui t’amuſe à ſiſfler, e
<lb />ne ſeras pas preuoſt des marchands.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lidias,
<lb />Taiſez vous enfãs, vous auez trop de caqu
<lb />vous n’aurés pas ma toille: mais viença Phi<fw><lb />gτpαsn η
<lb />D ii
<lb />2
</fw><fw><lb />*
<lb />f<lb />rineino
<lb />Τισαθασιίιο λυτωη ισλι rvencηηι deσr
<lb />22
</fw><lb />lippin, tu en as bien donné à noſtre Docteir
<lb />&amp;ſa femme auec ta feinte, ceſt iuſtemẽt leur
<lb />cuoir dueavne remepar le nez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philippin.
<lb />Ils peuuent bien iouer au ieu de i'en tenons,
<lb />ie croy qu’ils ne nous promettent pas pbire
<lb />molle: i'ay bien fait croire aux voiſins que des
<lb />veſſies ſont des lanternes: mordiable ils
<lb />croyent maintenant qu’il n’y a plus de phi<lb />lippin pour vn double. Ils ſont bien du guet,
<lb />mort non pas de ma vie, la veſſie pleine de
<lb />ſang a bien ioué ſon ieu, quãt Alaigre la per<lb />cée au milieu de mon vẽtre: mais s’il euſt pris
<lb />Gautier pour garguille i’en aurois belle ver<lb />amue.
<lb />olouixie?
<lb />Il euſt fallu dire febé, pour qui eſt-ee c'euſt
<lb />eſté pour toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philippin.
<lb />La la mon pauure garçon, qui bien faiſt bien
<lb />trouué, &amp; qui bien fera bien trouuera:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />Ou l’eſcriture mentira.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Florinde.
<lb />Vn bien faict n’eſt iamais perdu. Tout viens
<lb />à point qui peut attendre Mon cher Lidias ſe
<lb />mangeroit pluſtoſt le bras iuſques au coude
<lb />quandon luy ſait plaiſir grãd comme la main,
<lb />qu’il n’en rendiſt long comme le bras.
<fw><lb />*ετλι-τAωτιος u μαmς εεha
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hidias.
<lb />Philippin, tu peux t’aſſeurer de ce que te dit
<lb />ma Florinde comme ſi cela eſtoit, autãt vau<lb />droit que tous les notaires y euſſent paſſé, oe
<lb />que nous te diſons n’eſt pas de l’eau beniſte
<lb />de Cour.
<lb />Alaigre.
<lb />Philippin, autant de frais que de ſallé, de
<lb />ce qu’on promet n’eſt pas perdu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />Tu fais des comparaiſons bien ſaugrenuë, &amp;ſi
<lb />tu les enfilles comme crottes de cheures. Il te
<lb />ſaudroit vn petit bout de chãdelle pour t’eſ<lb />clairer à trouuer tout ce que ui veux dire, ou
<lb />iln y a ny bon enuers dy de charcie aſvait
<lb />mieux ſe taire que de mal parler, tu es bien<lb />heureux d’eſtre fait, on n’ẽ fait plus de ſi ſots.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philippin.
<lb />Vous n’auez qu’à cómander, ie me mettrois
<lb />en quatre &amp; ferois de la fauſſe monnoye pour
<lb />vous, ie prendrois la Lune auec les dents, ie
<lb />ferois de neceſſité vertu pour voſtre ſeruice.
<lb />Ie vous ayme mieux tous deux qu’vne bergere
<lb />ne fait vn nid de tourterelle, àcauſe de luy
<lb />pour l’amour d’elle Morgoine ie ſuis vn hom
<lb />me qui n’eſt pas de bois, &amp; qui ſcait rendre à
<lb />Ceſar ce qui eſt à Ceſar. Ie fais cas des hom<lb />mes de qualite plus que d’vne pomme pour<lb />rie &amp; que d’vn chien dans vn ieu de quille.
<fw><lb />2
<lb />2
<lb />4
<lb />12
<lb />2
<lb />44
<lb />en
<lb />2
<lb />Ea
</fw><fw><lb />**
</fw><lb />Elana mine
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />Oye, il ſemble à t’entendre que ie ſois vne
<lb />huiſtre en eſcaille ou quelque ſot qui parle à
<lb />bricq &amp; à bracq, aga à mocqueur la mocque,
<lb />à boſſu la boſſe, &amp; a tortu la torſe: ui eſt vn
<lb />beau frelempier,c’eſt bien a toy que i’en vou<lb />drois rendre compte: ie crois que tu as ſait
<lb />ton cours a Aſniere, c’eſt là ou tu as laiſſé
<lb />manger ton pain à l’aſne, c’eſt là outu asappris
<lb />ces beaux pieds de mouches &amp; ces beaux y
<lb />Gregeois: tu es vn ſçauant Preſtre, tu as mangé
<lb />ton breuiere. Apa tu n’eſt qu’vn ſot, iu ſeras
<lb />marié au village. Il n’y? a que trois iours que
<lb />tues ſorty de l'hoſpital, &amp; tu veux faire des
<lb />comppa ions auce les gueua; or ta escois auſſi
<lb />mordant que tu es reprenãt,il n'yauroircrotte
<lb />dans ces champs que tu n’allaſſe ſſeurant.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />Mais gros boufetrippe, il me ſemble que vous
<lb />prenez bien du nort. Ie te cõſeille de ne point
<lb />tant empiler ſi tu ne veux que ie te donne cinc
<lb />&amp; quatre la moirié de dixbuict.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philipptn.
<lb />Ouye, ie te baillerois raſfle de cinq &amp; trente
<lb />en trois carres. Si tu y auois ſeulement penſéie
<lb />ſerois de ton corps vn abreuuoir à mouche, &amp;
<lb />re monſtrerois bien quo i’ay du ſang aux on<lb />rles.
<fw><lb />A
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />le lecroy umise cit d auon cuems poinl.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lidiat.
<lb />La paille entre deux ſus, la paix à la maiſon:
<lb />Ic n’aimepas le bruit ſi ie ne le fais, ie veux que
<lb />vous ceſſiez vos riottes, &amp; que vous ſoyez com<lb />me les deux doigts de la main. Alaigre vous
<lb />faictes le lean fichu laiſne, &amp; vous vous amu<lb />ſez à des coque ſi gruës &amp; des baliuernes Ie
<lb />veux que vous embraſſiez comme freres &amp;
<lb />que vous vous accordiez comme deux lar
<lb />rons en foire, &amp; que vous ſoyez camarad
<lb />comme cochons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ql Re
<lb />Il eſt bien heureux qui eſt maiſtre, il eſt va
<lb />let quand il veuc.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pbilippin.
<lb />Alaigre &amp; Philippin.
<lb />*1
<lb />le croy que tu as eſté au grenier ſans chan<lb />delle, ai as apporté de la veſſe pour du ſoin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />.Tan y entenesrien: e eſt quer ay due mon
<lb />pourçeau, ie me ioue de la veſſie. Ho groſſe
<lb />balourde, ne ſçais-ui pas que qui veut viure
<lb />longuement il faut donner à ſoncul vent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Phiaippin.
<lb />Ouy, mais pour viure honneſtement, il né
<lb />ſaut veſſir ſi puant.
<lb />Lidias.
<fw><lb />
</fw><fw><lb />"t1
<lb />-ci-e A..... -a
</fw><lb />Accordez vos fluſtes encor vn coup, &amp; chan<lb />gés de notte, reuenons à noſtre premiere chã<lb />ſon que diroit-on en mon abſẽce, on me pre<lb />ſtoit de belles charitez, au moins ie croy que
<lb />on n’oubliroit pas à me meutre le tapis, &amp; à
<lb />mettre en auant que ie dilois comme le re<lb />nard des meures quand ie ſis courir le bruit
<lb />que l’amour ne me mettroit plus dans le ven<lb />ltre, &amp; que ie ne me ſouciois ny des res ny des
<lb />ſondus, ſecroy mioncoeur, que cela lut cauſe
<lb />qu’on ne nous ſerroit plus tant la bride.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Florinse.
<lb />Ieſtvray que voſtre abſence faiſoit parler, de
<lb />ous tous autrauers des choux. Mon pere en<lb />autre nem'en romproit plus la teſte, parce
<lb />u’il croyoit que toutes nos affections fuſſent
<lb />ſuanouyes, &amp; que nous euſſiõs plantél’amour
<lb />ur reuerdir, Brefon ne ſongeoit plus qu’a
<lb />ire &amp; me donner à ce grand franc taupin de
<lb />pitaine qui me ſuiuoit comme vn barbet:
<lb />ie ne m'en fuſſe iamais deſpeſtré ſans ceſte
<lb />ntremine, de laquelle on ne ſe doutoir non
<lb />lus que le Ciel euſt deu tomber.
<lb />Philippin,
<lb />Philippin toribe.
<lb />On vous auoit mis aux pechez oubliez, on ne
<lb />it non plus à vous que ſi vous n’euſſiez
<lb />eſté né, &amp; noſtre docteur eſtoit plus ai<lb />ſequ’vn pourceau pui piſſe dans du ſon, de ce
<lb />qu’on diſoit que vous auiez plie bagage, car il
<lb />croyoit iamais n'eſtre deſpatrouillé de vous.
<lb />Heſcarpinoit auec ſa robbe trouſſee de peur
<lb />des crottes.
<lb />.
<lb />Alaigre.
<lb />Saute crapaut, voicy la pluve.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />obeilippin,
<lb />Mais il ne ſonge pas qui rit le Vendredy
<lb />pleure le Dimanche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ala LIV.
<lb />Il rit aſſez qui rit le dernier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ph.lipoin.
<lb />Saimon, ie crois qu’il ſe gratte bien main<lb />tenant ou il ne luy demange pas. Il rit iaune
<lb />comme farine, &amp; vous dit bien la patenoſtre
<lb />de ſinge, mais morgoine il nle vous tient pas,
<lb />ce n’eſt pas pour ſou nez mon cul. ny pour-ce
<lb />grand malotru de capitaine qui eroyoic te<lb />mir Florſnde comm vn pet à la maiu¬ Ipeur
<lb />bien la ſerrer &amp; dire qu'il ne tlent rien, ila
<lb />beaus’en defripper il n’a qu’a s’en torcher le
<lb />bec.
<lb />Alizon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C’eſt vn bon follot, le morceau luy paſſera
<lb />bien loin des coſtes.
<fw><lb />Florinde.
<lb />Pour moy le ne ſcay comme mon pere eſt
<lb />coueſſé de cet aualleur de cherrete ferrée.
<lb />quelques vns diſent qu’il eſt aſſez auenant,
</fw><fw><lb />. -a-
</fw><lb />urait pour moy ie le trouue plus ſot qu’vn pa<lb />nier percé, plus eſſionté qu’vn page de cour,
<lb />plus ſantaſque qu’vne mulle, meſchantcomme
<lb />vn aſne ruuge, au reſte plus poltron qu’vne
<lb />poule, &amp; menteur comme vn arracheur de
<lb />dents.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lidte.
<lb />Vous dires la bien des vers à ſa louange.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Florind́e.
<lb />Pour la mienne il l’at elle qu’elle, &amp; ſur tout,
<lb />iil eſt delicat &amp; blondcomme vn pruneau re<lb />laué, &amp; la bource il ne l’a pas trop bien ferrée
<lb />de cecoſtéli,il eſt ſee comme vn rebec, &amp;
<lb />L I
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Un. I Alaigre.
<lb />Et puit apres cela ſallez vous y ſourrer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />bilippla.
<lb />Flle dievray, il eſt plus gorieux qu’vn pet, &amp;
<lb />ce drulle ià n’enſoroit pas vn à moins de cinc
<lb />ſoli, qiand ilrir les chiens ſe baicent,i il eſt
<lb />quelquoſois rebiſſé gõme la poulé à groslean,
<lb />&amp;e à cette heure là il faut eſtre grandMonſieur
<lb />tour auoir vn pied de veau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lidies.
<lb />Vous le tenez bien au cul &amp; aux chauſſes, les
<lb />oreilles doiuent bien corner:mais c’eſt aſſez
<lb />le drapper en ſonabſence, laiſſons le la pour
<lb />sel qu'il eſt
<lb />Alaigre.
<lb />2-
<lb />S’il en veut d’auantage il n’a qu’à enaller
<lb />chercher, s’il n’eſt content de cela qu’il pren<lb />ne des cartes auſſi bien il eſt bon à iouer au
<lb />guriailde mea tomneme rasaae cacue lous ſon
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />pourpoint.
<lb />Lidtas.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />Ce n’eſt pas tout il ne faut pas demeurer icy
<lb />planté comme des eſchalats, il faut faire gille
<lb />pour trois mois, &amp; ne point reuenir que nous
<lb />n’ayons conſomme noſtre mariage, s’ils nous
<lb />viennent chercher ſur noſtre paillé nous leur
<lb />monſtrerõs qu’vn coq eſt fort ſur ſon ſumier,
<lb />&amp; que chacun eſt maiſtre en ſa maiſon.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />Il faudra que ce croquant de capitaine ait de
<lb />bonnes mitaines pour en approcher, il eſt fort
<lb />mauuais il a battu ſon petit frere, ie n’ay pas
<lb />peur qu’il luy prenne enuie de courir apres
<lb />ſon eſteuf, car il y a plus de ſix mois qu’ila vẽ<lb />du ſon cheual pour auoir de l’auoine, ſi bien
<lb />que s’il eſt botifié c’eſt pour coucher à la ville
<lb />pour picquer les boucs. Ie vous iure que ie
<lb />n’ay pas la puce à l’oreille, &amp; ne m’enleueray
<lb />pas plus matin.
<lb />Philippin.
<lb />La beſtea raiſon il la faut mettre à l'eſtable:
<lb />mais parlons vn peu d’affaire, il faut deſgue<lb />niller d’icy, il n’v fait pasſi bon qu’a la cui<lb />ſine quand le Soleil eſt couche il y b ien des
<lb />beſtes à l’ombre.
<fw><lb />.
</fw><fw><lb />8
<lb />1*
<lb />I<lb />3
<lb />E
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />LA
<lb />MEDIE
<lb />DA AIOVERDEJ.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE SECOND.
<lb />SCENE PREMIERE.
<fw><lb />Le Capitaine Fierabrar, Alizon, &amp; le Docteur.
<lb />Le c’apitatue.
</fw></p>
<p type="MainZone-P"><lb />DAuure docteur Theſaurus ie te plains bien
<lb />l mais ie n’ayrien a te donner, ſi tu n’auois
<lb />la caboche bien faicte ru ſerois deſia à Pam<lb />pelune: cu as receu vn terrible reuers de for<lb />tune, tu as perdu le ioyau plus precieux de ta
<lb />ſon ſans l’auoir ioue, &amp; le tout par vn tour
<lb />eſoupleſse que ta fille t’a fait, ayant laiſsé
<lb />rendre vn pain ſur la ſournee par vn qui ne
<lb />eroit pas digne de ſeruir de gouiat à vn qui
<lb />ſentiroit trop heureux de me torcher les
<lb />31
<lb />boutes. Ha Florinde qui en ſe caſa per amores
<lb />malos diar y buenar nothe. Ouy ouy, i' lorinde tu
<lb />l'eſprouueras que qui ſe marie par amourerte
<lb />à pour vne bonne nuict beaucoup de mauuais
<lb />iours,tu m’as bien baille de la pabatine, &amp; fair
<lb />vn tour de femme apres m'auoir promis mons
<lb />&amp; vaux. Abque de lamalé muger ie goras yae la
<lb />buena :ofia: neda: Toutesfois que disje Florinde<lb />ie te fais tort de croyre que tu aye fait breche à
<lb />ton honneur, tu es poſſible dans la gueule de<lb />loups, &amp; en qtelque part plus morte que viue,
<lb />&amp; toy auſſi pauure pere plus triſte qu’vn bõnet
<lb />de nuict ſans coeſſe, tu es plus coiols qu’vne
<lb />chatte qui trouue ſes petits chats morts, plus
<lb />dolent qu’vne femme mal mariee, bref plus
<lb />deſole que ſi tous tes parents eſtoient treſpaſ<lb />ſez, il faut bien a cette heure que la conſtance
<lb />te ſerue d’eſcorte &amp; de bouclier. Ie ſçay bien
<lb />que c’eſt dans la neceſſité que les vrays amis ſe
<lb />monſtrent ou ils ſont, c’eſt pourquoy ma lãgue
<lb />auſſi bien eſguiſée que mon eſpée, va dire &amp;
<lb />faire tout enſemble au docteur Theſaurus que
<lb />ie ſuis roy des hommes le Phœnix des vaillans,
<lb />que i’extermineray &amp; mettray à iãbrebidaine
<lb />tous ſes ennemis, &amp; que ie chiqueteray pour
<lb />ſon ſeruice tout ce qui ſe rencontrera puis
<lb />menu que chair à paſté, de l’abondance, du
<lb />cceur labouche parle, a grands ſcipneurs peu
<fw><lb />aπA
<lb />Rr8ia vesisúτες,
</fw><fw><lb />14
<lb />
<lb />1
<lb />d
</fw><lb />2
<lb />La Comedie
<lb />de paroles, moy qui ſuis plus vaillant que mon
<lb />eſpee ie le vais aſseurer que pour vn amy l’au<lb />tre veille. Me voicy proche de ſon hoſtel,ho<lb />la ho.
<lb />Qui va ladre la?
<lb />Atiz̃on.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fierabras.
<lb />O eit le vamiine nerabran Cererar des Re<lb />gimens de Tartarie, Molcotue, &amp; autres.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />Alizon.
<lb />Dites des regimens du port au foin, de Poüilly
<lb />&amp; autres. Ha, ha, c’eſt donc vous, ce n’eſt
<lb />pas grand cas, attendez ſi vous voulez, ou bien
<lb />Micpou polto duy duiiſté des
<lb />miches, tout beau ne rompez pas noſtré porte
<lb />elle a couſté de l’argent.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Fterabras.
<lb />A tous ſeigneurs tous honneurs beſte brute
<lb />voila bien nicqueter, c’eſt trep niueler, il
<lb />n’eſt pire ſourd que celuy qui ne veut pas en<lb />tendre, c’eſt le capitaine Ficrabras &amp; maſ<lb />chefer, cela te ſuſſi.c, ouure ians tant de ba<lb />bil &amp; nen’eſchauire pas la certielle que tu ne
<lb />t’en trouue mauuaiſe marchande, prens y
<lb />garde, &amp; que ie ne t’enuove a Mortaigile, ou a
<lb />Quancalle peſcher des huiſtres.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alt.ait.
<lb />Vos fieures quartaines à trois blãcs les deux,
<lb />tout beau encor vn coup de par Dicu ou de
<fw><lb />2-
<lb />ra
<lb />12
<lb />na</fw><lb />par le diable. Dieu vous ſoit en ayde, puis
<lb />qu’il le faut dire, vous faites plus de bruir
<lb />qu'vn cent d’oyes &amp; ſi vous eſtes tout ſeul
<lb />Vous eſtes bien haſté &amp; ſi perſonne ne vous
<lb />p:eſſe. Monſieur, venez viſtement' parler au
<lb />Capitaine Fierabras, il rompra tout ſi on ne
<lb />le marie.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE. XA.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fierabras, Theſaurus, Aliſon,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fierabras,
<lb />Aventte ehtainaijonandoutoi.
<lb />leu ſoit ceans &amp; moy dedans, &amp; le dia<lb />ble chez les Moines.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Theſaurus.
<lb />Seigneur Capitaine à vous &amp; aux voſtre fuſ<lb />ſiez vous vn cent, encor vn coup en deſpit des
<lb />enuieux. Il faut que ie vous embraſſe bras
<lb />deſſons, &amp; bras deſſus, &amp; bien quel bon vent
<lb />vous meine.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />Fierabras.
<lb />Les vents ne me meinent pas, car ie vay phis
<lb />viſte à pied qu’il ne font à cheual, quand il
<lb />eſt queſtion de vous voir, Eole n’eſcroque &amp;
<lb />n'emprunte que mon halaine pour ſouffler
<lb />* X.
<fw><lb />3
<lb />44
<lb />
<lb />5
<lb />2
<lb />2
<lb />1
<lb />*
<lb />:
<lb />2
<lb />C'mmu<lb />1
<lb />-
<lb />(
<lb />ſe
<lb />
</fw><lb />ie ſuis la terreur de l’vniuers, l'honneur d’i<lb />celles, &amp; le maſſacreur du vautour qui m’à
<lb />rauj la plojeque vous me galdies.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alizon.
<lb />On vous la gardoit dans vn petit pot à part.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />Fierabras.
<lb />Et pour cela ie vous ſuis venu dire qu’il vous
<lb />faut armer des armes de la patience, pour
<lb />moy ie me veux veſtir de celles de la vengeã<lb />ce contre ceux qui vous ont tolly &amp; emble vo<lb />ſtre fille. Mes trouppes en bataille &amp; le bruit
<lb />que ie feray, arne de pied en cap &amp; iuſques
<lb />aux dents, les eſpouuãtera comme des eſtor<lb />neaux, ou bien leur donnera des aiſles aux ta<lb />lons pour les faire reuenir plus viſte qu’vn
<lb />traict d’arbaleſte, vous rar iener le threſor
<lb />qui ne peut eſtre eſtimé ny ogneu que par le
<lb />furieux &amp; terrible rierabras: quand i’appris
<lb />ceſte nouuelle i'en deuins ſi eſchauffé dans
<lb />mon harnois, que ie penſay perdre ceſte race
<lb />ou meſgnie d’archanbaut, plus il y en a moins
<lb />elle vaut, i’eſtois ſi boufi de colere que ie pen<lb />ſay creuer dans mes panneaux quand ie ſceus
<lb />qu’ils auoient çaigne les champs, ou Dieu me
<lb />damne.
<lb />Alizon.
<lb />Il en deuint ſi conſtipé, qu’il n’en pouuoit piſ<lb />ſer ny fienter.
<lb />Etcrabras.
<lb />Es fin iamais homme ne fut plus esboby que
<lb />moy, ny plus reſolu de nous vanger tous deux
<lb />c’eſt pourquoy ie ſuis venu ſans dire ny quia
<lb />perdu ny qui a gaigné, pour vous offrir l'or &amp;
<lb />les richeſſes qui ne me mãquent non plus que
<lb />l'eau en la riuiere. Pour le courage, la valeur
<lb />&amp; la force.
<lb />Alizon.
<lb />Il eſt fourny comme de fil &amp; d’aiguille.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fierabras.
<lb />Faites de moy comme des choux de voſtre
<lb />iardin, i’employeray le verd &amp; le ſec pour
<lb />vous, ie ne ſuis point de ces eſpeces de chiam
<lb />braye, qui n’ont que du caquet &amp; qui n’ont
<lb />point de force qu’aux dents.
<lb />le t’ay bien monſtré où giſt le lieure, ie ſcay
<lb />bien ou il faut appliquer le courage que iefe<lb />ray paraiitre comme le clocher ſur l’Egliſe,
<lb />quand il ſera temps ie les attaqueray d’eſtoc
<lb />&amp; de taille, de cul &amp; de pointe, de bec &amp; de
<lb />griffe à meſchant meſchant &amp; demy:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Theſaurus.
<lb />Quand a cela vous ne ſcauriez mieux dire ſi
<lb />vous ne recommencez, vous n’en parlez pas
<lb />comme vn clerc d’armes, mais comme vn
<lb />homme qui en a bien veut d’autres, ceux la ne
<lb />vous feroient pas veſſir de peur, comme dit
<lb />noſtre voiſin lean Dadais, il n’eſt que d’auoir
<lb />du courage, car qui ſe fait brebis le loup le
<lb />mãge, vous n’en auez pas moins qu’vn Lyon.
<fw><lb />atqeuo E
<lb />3
<lb />L
<lb />I
</fw><lb />Fierabrat.
<lb />Ces brigands ces chercheurs de barbets &amp;
<lb />de midy à quatorze heures,quels, qu’ils ſoient
<lb />fous la calotte du Ciel, fuſſent ils Antrpodes
<lb />ou dans les entrailles de la terre, ils ſeront biẽ
<lb />cachez ſi ie ne les trouue. Ie leur monſtreray
<lb />bien à tourner au bont: à qui ſe iouent-ilst ils
<lb />n’ont pas à faire à vn facquin, ils verront de
<lb />quel bois ie me chauſſe le veulent ou non, ils
<lb />paſſeront par mes pattes, ie leur feray ſentir
<lb />ce que peſe mon bras, ie les chaſtieray ſibien
<lb />&amp; ſi beau qu'on enentendera uy pleuuoir ny
<lb />venter quand ils ſeroient tous de feu &amp; qu’ils
<lb />auroient la force de Sanſon, &amp; le courage de
<lb />Hercules, qu’ils ſeroient des Poliphemes, des
<lb />Archilles, des Hectors des Cirus, des Alexã<lb />dres, des Annibals, des Scipions, des Ceſars,
<lb />des Pompees, des Rolands, des Rogers, des
<lb />Godefroy de buillon, des Roberts le Diable,
<lb />des Geofroy à la grand dent, tous auſſi grands
<lb />queles Gargantuas &amp; des Jriarees à cent bras,
<lb />vn ſeul des miens les tuëra comme des hane<lb />tous &amp; ne dureront deuant moy non plus que
<lb />feu de paille.
<lb />Alizon.
<lb />Et qu’vne fraize dans la gueule d’vne truye.
<lb />Il y va du cul &amp; de la teſte comme vne cor<lb />neille qui abbat des noix. O le grand caſſeur
<lb />de raquette, le grand rompeur d’huis ouuerts,
<lb />le grand depuceleur de nourrice, il eſt vail<lb />lant, il a fait preuue de ſa valeur des armes
<lb />de Cain, de machoires, le voyez vous ce Ca<lb />pitaine plante bourde è
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fierabras.
<lb />Seigneur docteur, ce que ie vous dis ne ſont
<lb />point des contes de la cicoigne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alizon.
<lb />Ce qu’il dit eſt vray cemme ie file, c’eſt vn
<lb />bon Gẽtil-homme, il eſt fils de peſcheur, no<lb />ble de ſigne.
<lb />Fierabras
<lb />Et vous le verrez plus toſt que plus-tard plus<lb />toſt auiourd’huy que demain ie les feray re<lb />noncer à la triomphe, &amp; coucher du ceur ſur
<lb />le carreau : il en faut depeſtrer le monde, lã
<lb />garde n’en vaut rien, car telles gens vallent
<lb />mieux en terre qu’ẽ pré, ils ne font que traiſ<lb />ner leur lien, en attendant que ie me mette
<lb />ſur leur friperie, &amp; que ie les iette ſi haut, que
<lb />la region du feu les reduira en cendre, en
<lb />qins d’vn tournemain.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Theſaurur,
<lb />Par Ciceron vous vallez mieux que voſtre
<lb />peſant d’or: car vous faites l’office d’vn vray
<lb />amy de venir ſans eſtre mandé, c’eſt eſtre ve<lb />nu comme tabourin à hopoosiee iuné en per<lb />ſonne ce qu’vn autre feroit par Procureur,
<lb />mais pourne pointmettre ablatiuau tout envn
<fw><lb />ατ
<lb />C iij
</fw><fw><lb /> mere o xtevuus.
<lb />Neπ* G.L.
<lb />acετοvωνοιέ σετς εασαηιςααισ omccaoc-.
</fw><lb />tas &amp;né rien confondre, il ne faut pas tant
<lb />ſaire de bruit, ce ne ſont des abeilles, ou ne
<lb />saemblé pas auion du chauderon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alizon.
<lb />Ils ſont bons cheuaux de trompette, ils ne
<lb />s’eftrayent pas pour le bruict, tel menace qui
<lb />a bien peur. Maiſtre Gonin eſt mort le mon<lb />de n’eſt plus gruë. Alaigre.
<lb />L’on venla que deuant qu’ir ioſttrois rois les
<lb />roys ie les mettray O benigna.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alizon.
<lb />Vous nous donnerez le Careſme bien haut,
<lb />le terme vaut l’argent, il n’y aura plus en ce
<lb />temps la ny beſte nygens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fierabras.
<lb />Le iang me monte au vnage, il’Ile boult dãs
<lb />le corps de ne pouuoir dés à preſent mettre la
<lb />griſſe ſur eux i'entre en cholere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alizou.
<lb />Qu’il tuëroit vn mercier pour vn peigne.
<lb />O le grand fendeur de naſeaux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Neſumetis domine.
<lb />Theſaurus.
<fw><lb />Alizon.
<lb />Il eſt en colere, la lune eſt ſur le bon bout,
<lb />Theſaurits.
<lb />Il ne faut pas que la colere vous emporte du
<lb />plane au noir &amp; du noir au blanc. Vous eſtes
<lb />*
</fw><lb />trop chaut pour abreuuer, ce ſeroit tomber
<lb />defieure en chaut mal,il faut aller au deuant
<lb />par derriere, &amp; vous conſeruer comme vne
<lb />relique, nous auons affaire de vous plus d’vnc
<lb />fois, il ne faut pas tout prendre de vollée, &amp;
<lb />iouer à quitte ou a double, ce ſeroit trop ha<lb />zarder le paquet, en danger de tout per<lb />dre &amp; tomber deCaribde en Seile c’eſt à dire
<lb />quhlaut aller doucemeten besogne, Croycz
<lb />moy, &amp; dites qu’vne beſte vous ladit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fierabrar.
<lb />Voſtre conſeil n’eſt point mauuais, il y en à
<lb />de pires, il vaut mieux les laiſſer ſe venir prẽ<lb />dre au trébuchet, ils feront comme les pa<lb />pillons ils viendront d’eux meſmes ſe bruſſer
<lb />a la chandelle. Ie leur veux tendre des fillets,
<lb />où ils ſe viendront prendre cõme moigneaux
<lb />a la gluë, lors ie les traiteray comme enfans
<lb />de bonne maiſon ie les eſprouueray &amp; eſtril<lb />leray ſur le ventre &amp; par tout, &amp; en attendãt
<lb />ie vous prie de dormir a la Françoiſe, &amp; moy
<lb />ie veilleray a l’Eſpagnolle.
<fw><lb />Alizon.
<lb />Vous dites d’or, &amp; ſi n’auez pas le béc iaune
<lb />Allez de la &amp; moy deça, &amp; nous verrons c
<lb />en aura.
</fw><fw><lb />?me
<lb />cain
<lb />e
<lb />Megoaus
<lb />2ητυ επn
<lb />Qu
<lb />23
<lb />M
<lb />12
<lb />u
<lb />u<lb />18
<lb />
<lb />b.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENEIII.
<lb />Liaius. Ftomnat. Eniuppin Atagre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lidiar.
<lb />N fir chere Florinde, nous ſomme plus
<lb /> heuux queſages d’auoir cueilly la roſe
<lb />parmy de ſi dangereuſes eſpines, auſſi eſt-ce
<lb />dãs les plus grãds perils que l’on fait cognoi<lb />ſtre ce qu’ona dait le ventre. On dit bien
<lb />vray quand on dit qu’il ne faut pas vendre ia
<lb />bonne ſortune, &amp; que iamais honteux n’eut
<lb />belle amie, car qui ue s’auenture n’a ny che<lb />ual ny mulle. Ainſi les plus honteux le perdẽt
<lb />mais pour rentrer de pique noire parlons de
<lb />noſtre capitaine, ie luy ay bien paſſe la plume
<lb />par lebec, il a beau maincenant écouter s’il
<lb />pleut.
<lb />Florinde.
<lb />Il eſt vray que nous auons bien ioué noſtre
<lb />proolle? mais quand i’y ſonge, il eſtoit tout
<lb />icune &amp; ioyeux de croire ſe pouuoir mettre
<lb />en mes bonnes graces qui eſtoient à la leſſiue
<lb />tĩpour luy. Vrayment mes affections eſtoient
<lb />ijbien vouées a d’autres Saints,que ie ſuis heu<lb />(Freuſe mon cher Lidias, que ce grand abateur
<lb />fla me lanternoit, il me ſembloit que i’eſtois a
<lb />gehenne lors qu’il me rompoit les oreille de
<fw><lb />P
</fw><lb />ſon caquet &amp; cepẽdant le reſpect que ie por<lb />tois a mon pere qui le ſupportoit, me forcoit
<lb />de l’amadoüer &amp; l'entretenir en abbois le bec
<lb />en l'eau. Il maſche bien a ceſte heure ſon
<lb />frein. Mais tirons pays cher Lidias, de peur
<lb />nei la lda dous lomla duenaasuue
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philippin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />En quoy auez vous peur; n’auez vous pas
<lb />monté ſur l’Ours.
<lb />Lidias.
<lb />Il n’oſeroit me regarder entre deux yeux,
<lb />&amp; ne ſcauez vous pas que ie ſuis vn richard sãs
<lb />peur, &amp; que ie ne crains nyloup ny lieures s’ils
<lb />ne vollent, ie ne le redoute ny mort ny vif,
<lb />c’eſt vn habile homme apres godard, mais ie
<lb />ſuis fort en impatience d’Alaigre que nous
<lb />auons enuoyé pourmener ;ur auoir des
<lb />chauſſes, &amp; eſpiõner en quels, mes voſtre
<lb />pere &amp; noſtre Capitaine nous tiennent. Ily
<lb />aura apres demaintrois iours qu’il eſt party,
<lb />&amp; il ne nous en apportera vẽt ny nouuelles,
<lb />ſans doute il ſe ſera amuſé à ſifflerla roſtiele
<lb />coquin, il ne ſonge pas plus loin que ſon nez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Phtlipp in.
<lb />Mais ce pendant la gueule me rabaſte, il
<lb />ſemble à móventre que le diable a emporté
<lb />mes dents.
<lb />Florinde.
<lb />Cela eſt eſtrãge que tu ſois touſiours ſur ton
<lb />ventre.
<fw><lb />*
</fw><fw><lb />Ar IPallMe annauan s:re.αωrcs esatn onμ́ρνσgu pet. iadveσ dcio ccevm amesauc nrecest
<lb />A
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philippiu.
<lb />Vous m'excuſerez ie ſuis ſur mes deux pieds
<lb />çomme vne oye, il y a pour le moins trois heu<lb />res que ie maſche a vuide &amp; que i’aualle le ſuc
<lb />de nos bribes que ie tiens dans leſac, il n’eſt
<lb />pas feſte au Palais mes dents veulent trauail<lb />ler.
<lb />Florinde.
<lb />le ciois quet ne iamon eitre vi moment
<lb />ſans auoir le morceau au bec.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lidias.
<lb />Philippin prends courage, tu verras tantoſt
<lb />qu’il fait bon porter le fardeau d’Eſope, ou
<lb />s’en deſcharger par les chemins.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />philippin.
<lb />Ie ſçay bien qu’il n’eſt rien tel que de faire
<lb />prouiſion de gueule, ce n’eſt pas d’auiour<lb />d’huy que ie l’ay ouy dire que Beati garnitis,
<lb />vaut mieux que Beatiquorum. Mais mor<lb />diable cela n’empelche pas que ic n’aye des<lb />quenouilles dans le ventre, mes boiaux crient
<lb />eSeanas
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lidias.
<lb />Attends qu’alaigre ſoit venu de battre ſe<lb />melle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philippin.
<lb />Ie ſcay bien que ſi alaigre ne vient bien toſt ie
<lb />le paſſeray maiſtre pour vn Moine on ne
<lb />laiſſe d’en faire vn abbé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lidias.
<lb />uund on parle dalomporen voie la eleue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Florinde.
<lb />Le voila comme ſi on l’auoit mandé, il vient
<lb />de loin il eſt bien eſchauffé, il luy faut vne
<lb />chemiſe blanche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lidias
<lb />Il a fort bon courage, mais les iambes luy
<lb />faillent.
<lb />Philippin.
<lb />Monſieur ſouflez luy au cul l’haleine luy faut
<lb />parſez haut vilage, que dit-on de la guerre
<lb />le charbon ſera-il cher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lidias.
<lb />Et bien Alaigre, le docteur eſt-il auſſi mau<lb />Mais quil a prons a lon capicme le croy
<lb />qu’ils ne feront que de l’eau encore ſera elle
<lb />toute claire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />Tout eſt calme ils ont callé leurs voilles pour
<lb />ne ſcauoir pas de quel coſté vous auez pris vos
<lb />briſées, ny quellesgens leur auoient ioué ceſte
<lb />trouſſe, tant y a qu’ils ont mis leur procedure
<lb />au croc, en attendant de faire haro ſur vous
<lb />Aiul voitre belte, inon Maiſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lydids.
<lb />Vous faictes le ſot, Alaigre, mais ie vous
<lb />bailleray ce que vous ne mangerez pas.
<fw><lb />*2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />Vous m’obligerez beaucoup plus de me dõ<fw><lb />aiinro
<lb />ασπιτπυι τ λἔπ τ τιητ͂π
<lb />"
<lb />moux
<lb />πιοττισ τσo<lb />s'ammõnimntiie
<lb />1
<lb />4
<lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lavi.edie,
<lb />Lidiar.
<lb />Ie ſçay bien que tu es éffamé comme vn chaſ<lb />ſeur qui n’a rien pris, mais tandis que Phi<lb />lippin eſtendra nos bribes ſur l’herbe, dis<lb />moy vn peuſitu as veu ce mãgeur depetits en<lb />fans.
<lb />Alaigre.
<lb />Si ie l’ay, veu, vrayement ie vous en respõds
<lb />&amp; ſi i'ay eu belle eſcapée, car i'ay penſé eſtre
<lb />gratté depuis le miſerere iuſques a vitulos.
<lb />I’ay rencontré ce croquant de Capicaine à
<lb />grands reſſorts au milieu de la ruë comme vne
<lb />ſtacuë de marbre, il ne remuoit ny pieds ny
<lb />mains, non plus qu’vne ſouche, tenaut ſa gra<lb />uite comme vn aſne qu’on eſtrille, ou comme
<lb />vn Eſpagnol à qui on donne le chiquin i’allois
<lb />mon grand chemin ſans ſonger ny a Pierre,
<lb />ny a Gautier, comme i’ay paſſé aupres de lui
<lb />plus malicieux qu’vnvieux ſinge il ma tandu
<lb />la grand iambe d’allouette &amp; m’a fait donner
<lb />du nez en terre, puis me regardant comme
<lb />vn chien qui emporte vne os, il me dit, bon,
<lb />bon, tu as le nez caſſé, ie ne demandois pas
<lb />mieux, enfin moy quand i'ay eſté releué auſſi<lb />toſt qu’vn bilboquet, ie luy aidit, Roy Iean, on
<lb />te frit des œuſs, &amp; voiant qu’il me faiſoit la
<lb />ner ce que ie maugeray bien, car ie ſuis affa<lb />Muosolnme en ſoup.
<fw><lb />mouë ie l’ay appellé gros bec il a mãgé lapeſ</fw><fw><lb />
</fw><lb />Le Comedie
<lb />4
<lb />che, chien de filoux, preneur de tabac, &amp; luy
<lb />ay demandé en demandãt pourquoy il m’ẽ<lb />peſchoit de paſſer mon chemin. Il m'a reſ<lb />pondu ſe quarrant comme vn pourceau de
<lb />trois blancs qui a mangé pour vn carolus de
<lb />ſon, qui n'en vouloit rendre cõte a perſonne
<lb />&amp; qu’il eſtoit ſur le paué du roy: mis moyqui
<lb />me voulois fonder en raiſon cõme vne pierre
<lb />au Soleil,ie luy ay dit tout cela bredit brelat,
<lb />choſe &amp; autre les plus belles du monde, &amp; en
<lb />fin qu’il ne deuoit faire aiautrui que ce qu’il
<lb />vouloit qu’on luy fiſt. La deſſus il m’a appellé
<lb />Grimaut le pere au diable. Il m’a menacé de
<lb />me gratter ou il ne me demangeoit pas, de
<lb />medonner morniſle, &amp; que ſi ie ne m’eſſoignois
<lb />de luy plus d’vne lieuë a la ronde, il netoie<lb />roitbien ma cuiſine. Vraiement vraiement, il
<lb />n’a pas eu affaire a maupiteux, ie luy ay bien
<lb />riué ſon clou, &amp; luy ay bien monſté que quãd
<lb />il penſe ſon cheual ils ſont deux beſtes enſem<lb />ble, car ie luy ay dit bien &amp; beau qu’il n’eſtoit
<lb />qu’vu gros veau, que i’eſtois à vn viſage qui
<lb />n’eſtoit pas de paille, qu’il luy faiſoit bien la
<lb />nique &amp; luy gardoit quelque choſe de bon:
<lb />que s’il prenoit ma querelle il luy feroit ren<lb />trer ſes paroles cent pieds dans le ventre, &amp;
<lb />luy feroit petter le boudin, &amp; luy donne roit
<lb />vne prebende dans l’Abbaye de Vatan.
<fw><lb />σιετπκσς σι ηSιEπετz
<lb />cu
</fw><fw><lb />P*
<lb />mπαττοητευπιααα
<lb />5
<lb />u
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alors vous entendant nommer il a plus vo<lb />my d’iniures contre vous, qu’il ne paſſe de
<lb />gouttes d’eau ſous vn moulin, &amp; vous a donné
<lb />a plus de diables qu’il n’y a de ponimes en
<lb />Normandie,
<lb />Lidtas.
<lb />Ce qu’il dit &amp; rien c’eſt tout vn, ie ne m’en
<lb />mets pas d’auantage en peine, pourſuis ta
<lb />pointe ſeulement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />Il ne m’en dit ny plus ni moins, r quand
<lb />ie le vis ſi en fouque ie le plantay la, &amp; m’en
<lb />ſuis venu le grand galop la gueule eufarinee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philippin.
<lb />Voila monſieur venu trempez lui ſaſoupe,
<lb />ſeruez Godard ſa fẽme eſt en couche. Or ne
<lb />laiſſe pas d’aller difuer d’ou tu viens, car la
<lb />marmitte eſt renuerſee, i nia ni fric ni frac,
<lb />&amp;quãd ily en auroit ce n’eſt pas pour toy que
<lb />le four chauſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />Ouaigros Marcadan, ce n’eſt ni de tonpain
<lb />ni de ta chair, tu fais plus l’empeſche qu’vne
<lb />poule à trois pouſſins, tu es vn grandiazeur,
<lb />mi n’as que la baue i’en ferois plus en vn tour
<lb />de main que tu n’ẽ gaſterois en quinze iours:
<lb />tu t’yprends d’vne belle deſguaines.
</sp>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Philipptu.
<lb />O tu es nourri de broüet d’andoüille, tu ſçais
<lb />tout, ie voudrois bien voir de ton eau dans vn
<lb />coquemard, tu es vn beau cuiſinier de hedin,
<lb />tu as empoiſonné le diable: tu entens la cui<lb />ſine comme a faire vn coffre ou ramer des
<lb />choux ie penſe que tu ferois auſſi bien vn pot
<lb />qu’vne poiſle.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />Tuen uias tant que lete comncray dubois
<lb />pour porter à la cuiſine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philippin.
<lb />Ho ho tu as la teſte bien pres du bonnet, ce
<lb />n’eſt que pour rire &amp; tu prens la cheure, ſitu
<lb />ſcauois combien ie t’aime depuis vn quart
<lb />d'heure tu en ſerois eſtonné. Aga ie t’aime
<lb />mieux que le cœur de mon ventre, tu es vn
<lb />bon garçon, tu as la iambe iuſque au talon, &amp;
<lb />le bras iuſques au coude, tu es de bonne ami<lb />tié tu as le viſage ſong. Alaigre.
<lb />Tu ſcais bien qu'vn chiẽ hargneux a touſiours
<lb />les oreilles deſchirées.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Florinde.
<lb />Ccela cit ciuange que ces gaigomont ti i<lb />ſiours quelque maille à departir, Philippin
<lb />prens garde qu’Alaigre ne t’eſtrille, car il en
<lb />mangeroit deux comme toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lidias.
<lb />S’il y auoit ſongé il ne mangeroit iamais pain.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Florinde.
<fw><lb />12
<lb />--.
<lb />13
<lb />σο̃a<lb />m
<lb />12 fe
<lb />
<lb />
</fw><lb />Ie crois que pour le cognoiſtre il faut qu’ils
<lb />mangent vn minot de ſel en ſemble, mais ſans
<lb />plus de diſcours, enfans, taiſez vous ou dites
<lb />que vous n’eu ferez rien, &amp; ne mous rompez
<lb />plus lareſte, elle nous fait deſia aſſez mal de
<lb />voscaquets.
<lb />. Alaigre.
<lb />Si vous eſtes malade prenez du vin, auſſi mal
<lb />deteta vede n pamter me pus mmedecine
<lb />n’eſt point ſotte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hdias.
<lb />dit vray le lourdaut, auſſi bien pour les ac<lb />corder il faut qu’ils boiuent enſemble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Florinde.
<lb />Voue ſhaun i canlu comano.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lidiaf.
<lb />Ma Florinde, ſix &amp; vous ſont ſept.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Magie.
<lb />Allons à la ſouppe goulu, flacquons nous la
<lb />&amp; daubons des machoires
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lidias:
<lb />Garçens ſoit ſait ainſi qu’il eſt re quis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pbilippin.
<lb />De quatre choſes Dieu nous garde,
<lb />D'vne femme qui ſe forde,
<lb />D’vn vallet qui ſe regarde,
<lb />De bœuf ſaléſans mouſtarde,
<lb />Et de petit diſner qui trop tarde:
<fw><lb />Alaigre.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philippin.
<lb />C’eſt bien employé, Ala gre tu es trop goulu.
<lb />en pen, ant manger du bœuf tu as mordu du
<lb />veau.
<lb />Mea gre
<lb />Et toy tu iouë deſia des balligouinſſes com<lb />me vn ſinge qui detmemb e dés eſcreuiſſes,
<lb />Morbleu quel aualleur de pois gris, vraymẽt
<lb />nil’ouone les quatre doige dle pouée, quel
<lb />eſtropiat des machoires.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />T hil ppin.
<lb />Aga t’eſtonne tu de ce la ? les mains ſont fai<lb />ctes deuant les couſteaux. Ha dame ie ne ſuis
<lb />pas vn entant, ie ne me repais pas d’vne fraize
<lb />voite leitt les vertes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />..onne; ſont les meures.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Phil: ppiu.
<lb />Bonnes ſont les noires
<lb />Boinles ſile les oineilss
<lb />Alaigre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pe: lippin
<lb />Mais que mange tula en ton ſac, grand gueu<lb />le, ie crois que tu as le goſier paué,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />Tu mets ton nez par tout, tu en as bien affai<lb />re, rien, rien, ne te faſche pas,choiſis quelque
<lb />niais de ſologne, tute trompe à profic, ie ne te
<lb />trouue point tant ſot: tu aime mieux deux
<lb />ceufs qu’vne prune.
<fw><lb />3
<lb />1
<lb />H
<lb />ã4
<lb />
<lb />*- -
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pbilippia
<lb />Tu esbien deſſalé, t ſcais bien qui choiſi ſt
<lb />pena la pne demde rEmme
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />Philippin, laiſſons la liurongnerie &amp; parlont
<lb />de boire. Ie te prie hauſſons le gobelet, nous
<lb /> q
<lb />c'eſt trop ſiller lans mouiller.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pbilippin.
<lb />Du temps du roy Guillemot on ne parloit
<lb />que de boire maincenant on n'en dit mor que
<lb />t en ſemble mon compere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Liaias.
<lb /> Ce
<lb />ſourche mais imaginez vous que vous eſtes à
<lb />laguerre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Florinde.
<lb />Vne pomme mangée auec contentement,
<lb />vaur mieu qu’vne perdrix dans le tourment.
<lb />Pour moy ie treuue qu’il n’eſt ſeſtin que de
<lb />gueux quand teures les bribes ſont ramaſſees.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Etsieie
<lb />Il ne fut iamais ſi bon temps que quand le
<lb />ſeu roy guillot viuoit,on mettoit les pot, ſur la
<lb />table, on ne ſeruoit point au buffet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Florind́e.
<lb />A l’occaſionon prend ce qui vient à lameçon,
<lb />tour cecy ne m’eſt point à rebours. Liaias
<fw><lb />---eσο
<lb />
</fw><lb />Quand vous n’auriez point d’appetit, ccs gat<lb />çons vous en peuuent donner en les regar<lb />dancimas gomtes vupende celd.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Folr.nde.
<lb />Le premiers mor ceaux nuiſent aux derniens
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />antiu coyMajouse de la peine tout
<lb />plein.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aniſ TpiD.
<lb />Comme diable tu hauſſe le temps.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />Cela paſſe doux comme laict: mais ie penſe
<lb />que tu es ſils de tonneler tu as vne belle aual<lb />loire, &amp; bien qu'eni dis tu; ce vin la ſeroit-il
<lb />von ai nmne des cuitoues; neiciougcec vera;
<lb />c’eſt du vin à deux oreilles, ou du vin de bre<lb />rigny, qui fait dancer les cheures.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philippin
<lb />le croy qu’ileſt parent du roulier d’Orleans
<lb />commé Ginguer, roure s ſois à ſur &amp; a ſept tou
<lb />L Fen duaue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />Il ſair bon eſtre bon ouurier on met toures
<lb />pierres en œuure:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Florinde,
<lb />voyes vn peu ces paiçons ils ie donnent
<lb />bien au cœur ioye Lidias.
<lb />Ie m'en ſicrois bien à eux ils ont la mine de
<fw><lb />Di
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Source gallica.bnt.fr ( Bibliothèque nationale de France
<fw><lb />ob́ς *
<lb />2
<lb />Voira divsraM
<lb />4
<lb />*
<lb />e
<lb />
<lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />e ne manger pas tour leur bien, ils en boiront
<lb />[vue Muue. Aſon acereie.
<lb />1
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philtppin.
<lb />Ie me porte mieux que tantoſt, il me ſem<lb />bloit que le Soleil me luiſoit dans le ventre,
<lb />.jucotgemps quemuiote onde vne
<lb />telle carrelure de globe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />Ma foy cela m'eſt venu comme vn os dans
<lb />la geule d’vn chien mais ru reſlemble les pro
<lb />ſcureurs, tu veux releuer mangerie. Courage,
<lb />courage, ſi tu meurs à la table ie veux mourir
<lb />àtes pieds, beuuons entirelarigot,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pbilippin.
<lb />Il vaut autant ſe dépouiller icy qu’en la ta<lb />s uerne.
<lb />Alatgre chante.
<lb />Andouilles de Troyes, ſauciſſons de Boulon<lb />gne, marrons de Lyon, vin muſcat de Fron<lb />tignac, figues de Marſeille, cabats d’auignon,
<lb />ſontdes mets pour les bons compagnons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMilirbia
<lb />O qu’il eſt grauiſſant,il chante comme vne
<lb />toi. tuj aiix Clercs, &amp; fredonnecomme
<lb />le cul d’vn mulet. Allons maſſe à qui dit
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ala'vit.
<lb />Taupe, taupe morbleu. ie vaut mieux eſcu
<lb />que ie ne vallois maille.
<lb />Philippin.
<fw><lb />3
</fw><lb />O ie ſuis roy de Potiers il ne faut plusque me
<lb />couronnęr d’vne chauſſette, qu'en dis-tu; il
<lb />ne nous ſaut plus que des choux ſi nous auions
<lb />de la graite.
<lb />Hrote.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />N’oubliez pas la confrairie des pourceaux,
<lb />en voicy le Margu-ſſier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Phitippin.
<lb />Vn eſtron pour le queſteur. Morgoy mevoy<lb />la plein comme vn œuf, &amp; ie croyois iamais
<lb />ne me ſouler, mais i’ay les yeux plus grands
<lb />que la pance.
<lb />Alaigres
<lb />Pour moy i’avbeu tanquamſponſus, i’en ay iuſ<lb />ques au goulot, que fert-il de boire ſi on ne
<lb />p mous von ou von ciſat;
<lb />nous auons bien beu &amp; mangé pendu ſoit-il
<lb />qui l’a gaigné.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lidies.
<lb />Parlez haut enfans, vous reſſemblez les ſol<lb />Eede E cuutecay veus mns crieziour &amp;
<lb />nuict ſi on vous laiſſoit faire, ie ſuis d’aduis
<lb />que nous nous repoſions icy a l’ombre de peur
<lb />des moucnes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philippin.
<lb />I’ay faict comme les bons cheuaux,ie me ſuis
<lb />eſchauffé en man geant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Florinde.
<lb />Ie commence à auoir de la poudre aux yeux,
<lb />D iij
<fw><lb />Source gallica.bnf.fr (Bibliothèque nationale de France
</fw><fw><lb /><lb />12
<lb />Quactana
<lb />.-he
<lb />*4
<lb />*
<lb />24.8
<lb />&amp;
<lb />Eu</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La coruéio.
<lb /> Fau lnem el
<lb />Pbilippin.
<lb />Fils de putain en qui tiendra, Alaigre.
<lb />Philippin, viens icy trauailler ta iournée eſt
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lidias.
<lb />Lachen nous onuieh meue cala din cas
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />payée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />dlaigre.
<lb />Ie ſuis fort aisé à nourir quand ie ſuis ſauol
<lb />ie ne demande qu’a dormir, c’eſt vn ſaur que
<lb />i'aime bien à faire de la table au lict. Ie penſe
<lb />bien dormir en repos en quittant mes habits:
<lb />car il n’y a rien a perdre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philippia
<lb />Mais voicy vne eſpingle d’enfer, elle tiem
<lb />comme tous les diables.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aleigre.
<lb />Ce la ſut ioué à loche, c’eſt que uui n’entend
<lb />pas le trantan, car tu eſt maladroit comme
<lb />cueillart. Il n’y a remede puis que fous auez
<lb />ſaict vntrou à la nuict, &amp; que vous auezem
<lb />porté le chat Madamoiſelle, il faut prendre
<lb />le remps comme il vient.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Horinde.
<lb />Cela vous plaiſt à dire maſque, rout cela eſt
<lb />bien,nous voila des habilez le mieux du mon<lb />de: ca iouons vn peu à la clei ne mucette.
<lb />Alaigre.
<lb />--:
<fw><lb />*u</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Telte bleu que voila vn ioly rappeau de cocu
<lb />ie n’aurois non plus pitié d’elle qu’vn Aduo<lb />co incico,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PBlaJIO
<lb />AMMIMMMMAMMMMA
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE IV.
<lb />Ett quatre Boeſuteus, Lecoijte, ne vertit saflle
<lb />&amp; le Gagou</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Coeſre.
<lb />Tbien n’entendsie pas à pincer ſans rire!
<lb />L Il n’appartient qu’a moy de faire raſle
<lb />en trois coups, vous n’y allez que d’vne feſſe,
<lb />vous craignez la touche premier que d’auoir
<lb />mis la griſte.C’eſt lors que l’on eſt nanty qu’il
<lb />ſaut craindre la harpe, comme a ceſte heure
<lb />que nous auons actrimé au paſſelipourt &amp; fait
<lb />vne bonne griuelée, il faut le pelé, gaigner le
<lb />laur, &amp; metre ſes quilles à ſon col.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le vieille.
<lb />Par ma nenda il ſaut promptement nous
<lb />oſter de deſſous les patres des chiens courans
<lb />du Bourreau, de peur que le brimort ne nous
<lb />chaſſe les mouches de cena las euaules au
<lb />culd’vne chareute, &amp; qu’il ne nous donne le
<lb />marques de la ville de peur de nous perdre
<fw><lb />3
<lb />2
<lb />*
<lb />E
<lb />24
<lb />uca
<lb />*
<lb />12
<lb />B
<lb />.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />faiſant la proceſſionpar les Carreſonr: IInmis
<lb />pouu, ons trouuer d’autre lauge poul nous
<lb />couuin lous atdions bien ſe ven capoupe,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La fille.
<lb />Saincte Migorce nous ſommes nées coiffees,
<lb />il ne faut plus que des allouettes roſties nous
<lb />tomber au bec,aga, aga mamie voicy du mon<lb />de ſous ces aibres qui ioue à la ronfle, qui ont
<lb />quitté leurs vollans auec leurs habits de peur
<lb />d’auoir trop chaud, il les faut attrimer &amp; di<lb />re grand mercy iuſques au rendre qui ſera
<lb />la ſemaine aux trois leudis, troisiours apres ia<lb />mais
<lb />Cagou.
<lb />Que chaſcun face comme moy, le plus grand
<lb />2eESineice depremve, poie y quinis piont
<lb />mieux que bien, ce Georpet eſt comme ſi ie
<lb />l'auois commandé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La vieille.
<lb />Il faut que ie laiſſe ma teſte &amp; que ie me ſer<lb />ue de cecy ſans prendre ma melure.
<fw><lb />Lafille.
<lb />I’ay fait que feray-je.
<lb />le coëſre,
<lb />Il ne faut pas icy ſe mirer dans ces plumes,
<lb />eſchapons preſtement, &amp; perdons la veuë du
<lb />clocher. Il faut trouuer ſes quilles &amp; ſes tror<lb />tains de peur d’eſtre pris du gallicot, laiſſons
<lb />nos volans &amp; le reſte de nos habits à ces pair</fw><lb />ures diables à qui on donnera la faute ſi on
<lb />les trouue aucc la robbe du chat,ils n’auroict
<lb />pas ſi bon marché de nous, ſi la peur que i’ay
<lb />d’eſtre pris ne m’empeſchoit, il les faudroit
<lb />rendre nuds comme la main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La vieille.
<lb />Allons allons qui trop embraſſe mal eſtreint
<lb />la trop grande conuoitiſe rompt le iac.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le agou.
<lb />Maudit ſoit le dernier, ſauuons nous le
<lb />Prcuoſt nous cherche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE IV.
<lb />Lidias, Alaigre, Florinde Philippin,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philippin.
<lb />Ho, ho il ne m’a pas enuoyé icy non plus
<lb />qu’à table. Ie reſuois que ie voyois vn
<lb />grãd petit homme rouſſeau qui auoit la barbe
<lb />noire, qui portoit ſur ſon eſpaule ſon baſton,
<lb />&amp; eſtoit aſſis ſur vne groſſe pierre de bois,i’en
<lb />auois ſi enuie de rire, ie ne ſçay que cela ſi<lb />gnifie, pour moy ie n’y adiouſte point de foy,
<lb />car les ſonges ſont menſonges: mais quand i’y
<lb />penſe tout de bon il ne fait guere meilleur
<lb />icy qu’en vn coupe-gorge. Alaigre de bout,
<lb />les vaches vont aux champs.
<fw><lb />
<lb />a<lb />Cunsmurlio ln
<lb />E
<lb />&amp;
<lb />crarlumen.
<lb />2
<lb />1
<lb />P-..
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aleigre.
<lb />Ie t’eniolle peigne de bouy, laiſſe repoſer
<lb />mon humanité, ſi di m'imporuines d’auan<lb />oige, ta medenuberas vn ſoumsc
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philippin
<lb />O pareſſeux, quandie te regarde ie ne vois
<lb />2 Ibemie, du eue ven pea conder
<lb />apres boire prẽsgarde a toy, celle vie telle fin</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aleigre.
<lb />Tu as raiſon gros badin ti ſerois bien ſur
<lb />le bord d’vn eſtangmn remonſtrorois bien an
<lb />peuple, voila vn homme diligent pour en
<lb />parler,il ſe leue tous les iours à huict heures,
<lb />douou Rous
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philippi
<lb />Quie, aga. hé qu’elle heures penſes tu qu’il ſoiy
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />Si connez eſtoit entre mes ſeſſe tu trouue<lb />rois qu’il ſeroir entre vne &amp; deux, mais il eſt
<lb />l'heure que lesſils de purains vont à l’eſcolle,
<lb />ne stau ne de y va Saus tant de dſcours,
<lb />donnemoy vn peu ma iaquette, ie te ſeruiray
<lb />le lour des nopces Pbilippin.
<lb />Tienla voila pour choſe qu'elle vaut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigne.
<lb />Tuas laberlusie croy quoti aseſté au treſ<lb />nuuement d’vn chat ui vois trouble
<lb />Pbilippin
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qu importe tu n’as pas changé ton cheual
<lb />borgne àvn aucugle. Alafgre.
<lb />Que diable eſt ce-cy, ne voicy que des
<lb />frippes propres à iouer vne farce:voilà qui eſt
<lb />riolé piolé comme la chandelle des rois.
<lb />philippin à quel ieuiouons nous tout de bon,
<lb />ou pour babutter. Philippin.
<lb />le crois qu’on nous à fait grippe cheuille,
<lb />Monſieur, Mouſieur leuez vous aux volleurs,
<lb />on nous a couppé la gorge, aux volleurs, aux
<lb />volleurs on nous a deſualiſez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lidiat.
<lb />Qu'eſt-ce, qu’eſt-ce.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Poraipbii.
<lb />Ha nous ſomme volez depuis les pieds iuſ<lb />ques à la teſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lidias.
<lb />Te mocques tu de la bar boüillée
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigie.
<lb />Sans raillerie nous ſommes pris pour dup<lb />pes, il y a de l’ordure ou bout du baſton, on
<lb />nous à ierre lechat aux iambes, &amp; voicyles
<lb />habits de quelque Roüſmiens qui ont ſait la
<lb />picorée en prenant les noſtre pour ſe ſauuer
<lb />ils ſe ſont couuerts d'vn ſac moüillé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lidias.
<lb />Oſtons nous du grand chemin, de peur de
<lb />paier la ſolle enchere des fautes d’aurruj.
<fw><lb />
<lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Flor'uue,
<lb />C’eſt fort bien dit, n’attendons pas la pliye
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />enu scoudele
<lb />Aid gre.
<lb />Mon maiſtre, à quelque choſe le malheur
<lb />eſt bon, voicy qui nous vient comme Mars en
<lb />Careſme nõspouuons nous deſguijer en ceux
<lb />qu nous ont ioué ceſte trouſſe, ie, breluques
<lb />nous y ſeruiront, &amp; contrefa.ſant les Boei<lb />miens nous pourons facilement donner vne
<lb />caſlade au Docteur il eſt aſſez aiſe à enioller,
<lb />a vn peſoin on luy feroit croire que les nuees
<lb />ſont des poëſles d’aitan, laiſſez me luy iouer
<lb />ceſte fourbe, ie gagerayma teſte à couper que
<lb />lagaieure d’vn fol, que i’en viendray à bout,
<lb />vous n’aurez qu’a faire comme au ieu del’abé
<lb />qu’a me ſuiure, ie vous veux prem.erement
<lb />apprendre cinq ou ſix mots d’vn langage que
<lb />iay appris à la Cour du grand Coeſre du temps
<lb />que i’eſtois marmy Macrois, cagoux poliſſons
<lb />caſſeur ce bannes, ie ne me mocque par ma
<lb />ſoy pas, ie veux qu’on me coupe la teſte ſi ie
<lb />ne vous mets d’accord auec le Docteur, com<lb />me le bois de quoy on fait les vieles.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philippin
<lb />Ie penſois eſtre plus fin, mais au diable c’eſt
<lb />luy, ce garçon l’à a de l’eſprit, il à couché au
<lb />Cimeriere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />Allons eſcamotons viſtement d’icy il me
<lb />semble quon me tient au eur &amp; aux chauſſes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philipptr.
<lb />Le cul me fait lappe, lappe, lappe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />t lorinde,
<lb />Si l’on venoit à nous courir nous n’eſchappe<lb />nons pas pour comn y uepercnons de nous
<lb />ſauuer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EBrhippra.
<lb />Les dépeſchez ſont pendus, drillons viſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />pavn'graſa peur qu’on ine boueneroit le
<lb />cul d’vnc charretée de foin.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fierabras.
<lb />CAut-il que l’'nu’ne b’e F’erabras de qui
<lb />la aleur fait ſendre le; pierres ſoit main<lb />tenant a i bout de ſon roollet: ſaut-il qu’il
<lb />ſoit au ſi chanceux que cogne ſetu, qui ſe tuë
<lb />&amp; ne ſaitr'en, quovafait-il que mes deſ<lb />ſeins pour e.tre trop releuez, re ſemblent les
<fw><lb />D
</fw><lb />91
<lb />Ltoistaie
<lb />montagnes qui n’enfantent que des ſouris
<lb />faut-il dis je, que ie ne me puiſſe mouuoir
<lb />ſans que tout le monde en ſoit abbreuué, &amp;
<lb />&amp; que ſes petits auortons de lanuict, ſes Pig<lb />mées qui ont enleué ma Florinde ayent eſ<lb />uenté la mine que ie voulois faiie iouer, &amp;
<lb />que mesſtratage mes &amp; vireuoltes n’aiẽt ſer<lb />ui qu’a les faire fuir comme trepiliards, ou
<lb />comme vn renard deuant vn Lion. Mon ex<lb />cellence ſe ſuſt bien abbaiſſee iuſques a cou<lb />rir apres eux:mais l’orpheure qui me faiſoit
<lb />des eſperons a pointe de diamants a faît vn
<lb />pas de clerc qui l’a fait cacher en vn troude
<lb />ſouris, ou le diable ue le trouueroit pas.
<lb />D’ailleurs, pour m’acheuer de peindre les
<lb />courriers qui porteient par mõts &amp; par vaux
<lb />les tonnerres de ma renommée ont rauy des
<lb />cheuaux toutes les poſtes &amp; les relais du mõ<lb />de, &amp; tant y a que me voila artrapé: par la te<lb />ſte du Sort &amp; du deſtin ils ne me peuuẽt fuir,
<lb />cela m'eſt hoc, ie leur feray croquer le mar<lb />mouſet comme il faut. &amp; à qui vous iouë tu;
<lb />quelque ſot mangeroit ſon frein, &amp; n’én di<lb />roit mot.Ha que ſi i'yeuſſe eſté en chair &amp; en
<lb />os comme ſainct A madon, ils n’euſſẽtpaseu
<lb />ſaure de paſſè temps, il ne s'en tuuet pas re<lb />tournez ſans vin boire, ny ſans beſte vendre:
<lb />mais il faut que i'aille faire en ſorte de dé<fw><lb />couurir le trantran.
</fw><fw><lb />9
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />LA
<lb />MEDIE
<lb />DEPROVERBES.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE TROISIESMR
<lb />&amp; dernier.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />MARETATEITPIN, LIDIAS
<lb />ETFLORINDE, deſguiſez en Boeſmiens.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />V
<lb />E voilamaintenant preparé comme
<lb />vn bourreau qui eſt de feſte, ie m’i<lb />magine qu’on ne nous prendroit pas
<lb />cous quatre pour des enfans du bourlabe qui
<lb />ne demandent qu’amour&amp; ſimpleſse, on no
<fw><lb />1
<lb />
</fw><lb />prendroit bien pluſtoſt pour des carabins de
<lb />la comette &amp; pour des eſueillez qui ne cher<lb />che que chappechutre, vn tauernier nous re
<lb />garde droit a deux fois auant que nous don<lb />nerquelquecho.e, lauroit peur d’eſtre payé
<lb />en monnoye de ſinge: Florinde abien la mi<lb />nede ſes ficheuſes qui relemble les balances
<lb />d’vn boucher qui peſent toutes ſortes de
<lb />viandes, car la voila trouſſee comme vne
<lb />poire dechiot, mon ma ſtre a mieux la mine
<lb />d’vn guetteur de cheuis &amp;d’vn eſcornifleur
<lb />de potence, que d’vn moulin avent, &amp; Phi<lb />lippin pour vne bourgeo ſe d’auberuilliers,à
<lb />qui les ioues paſſent le nez.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />philippin.
<lb />Tu as raiſon, toy tu reſſemble mieux à vn
<lb />parement de gibet qu’a vn quarteron de
<lb />pommes, mais n'importe T’habit ne fait pas
<lb />lemoine. Aga, queu ſi queu my?. erogamuraſ<lb />di nos.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaizve.
<lb />Voicy le bout du iugement les beſtes parlent
<lb />IAEIII.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lidias.
<lb />Florinde au conte de ces garçons, tu paſſe<lb />ras pour vne bourgeone uurtijou d'iirger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ftorinde
<lb />Et toy Lidias, pour vn pelerin de la meque
<lb />vrayo<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vrayement Alaigre a plus d’eſprit qu’vnger<lb />fault, il me ſait eſperer que nous ne demeu<lb />rerons pas iur crouppe dd...
<lb />1
<lb />1
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaire.
<lb />Ouy, mais ce n’eſt pas rout que des chouxil
<lb />faut ſçauoir ſon roller, ie doute fortque Phi
<lb />lippin ne ſcache que le trou debougie, là, là
<lb />il faut commencer ſon diction en faiſant
<lb />cſemm, I'ippin dnas tu n’ioune auen<lb />ture ſaus rire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philippin.
<lb />Encore que ie ne manque pas d’ignorance,
<lb />ie ſerois bon avendre vache foireuſe, ie ne ris
<lb />point ſi ie ne veux, &amp; ſi i’ay caquet bon bec la
<lb />poulle à ma tante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />Diras tu bien ce que i'ay mis dans la cruche,
<lb />ſcais tu bien riuer le bis, ou rouſquailler bi<lb />gorne.
<lb />Philippin.
<lb />laſpin, ie riue fremy comme pere &amp; mere,
<lb />il ne me reſte plus qu’acaſſer les hannes pour
<lb />me rendre pluſin que maiſtre Gonin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Liaias,
<lb />Philippin eſt ſcauant iuſques aux dents, il a
<lb />mangé ſon breuiere.
<fw><lb />Aldiene.
<lb />O diable c’eſt vn bon gars, il entend oela,
<lb />ſun pere en vendoit.
<lb />*
<lb />u
<lb />6242
<lb />
<lb />*
</fw><fw><lb />3
<lb />:
<lb /><lb />e<lb /><lb />–
<lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lidias
<lb />Florinde puiſque nous sõmes auec les loupe
<lb />il faut l'urler &amp; dire noſtre rarelée de ce iar<lb />con ou ne s’en point meſter, &amp; cõme ilnous
<lb />viendra à lamain, ſoit àtort ou à trauers, 4
<lb />londome, a mpoite; poudeu qu'onde
<lb />neus entende non plus que le haur Allemãd
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Flo rinde.
<lb />Ie ne veux pas m’amuſer à ces bricolles de
<lb />diſcours,Ie diray ſeulement ce qui me vien<lb />caira nabocems iil ſime nimer Mmre ces gac<lb />çons ils entendent cela comme à faire vn
<lb />vieux coffre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philippin.
<lb />Morgoine ieſçay entrauer ſur le gourd, il
<lb />ne m'en faut quemonſtrer,i’en dirois à ceſte
<lb />heure autant qu’il en pouroit venir. Allons
<lb />viſte, il me tarde que i’en deuide vne
<lb />migoufléeà cemalautru decapita:ne, quifera
<lb />ropſiours ſlouquiere, &amp; puis c’eſt tout, ilfaut
<lb />commecer à tourner vers la vergne les piedi
<lb />me vermeillent que ie n'i ſois tout chauſſé &amp;
<lb />tout veſtu.
<lb />Alaigre.
<lb />Il faut embier le pelé iuſte la tarque.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Florinde,
<lb />Philippin a gaigné mon eſprit, car il prend
<lb />la matiere à cœur, &amp; a ãacquitte mieux qui<lb />de plãter deschoux, s’il eſtoit apprisil ſeroit
<lb />vray, il a pourtant eſperance qu’auec du
<lb />pain &amp; du vin il fera quelque choſe ou il ne
<lb />pourra.
<lb />Alaigre.
<lb />Hales genoux gros il profiteta</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pbilippmn.
<lb />Vous y eſtes laiſſez vous y choir, vous auez
<lb />Arappead vus, Etia ia, muuez lane Gcorpe
<lb />il eſt homme d’aage:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre<lb />Quand i’ay quelque choſe enlateſte iene<lb />l’ay pas aucul. Car quand ie m’y mecs ie ie
<lb />demaine comme vn procureur qui ſe meurt:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ltdias.
<lb />Vatu ne peux mal faire, tu es le plus gentil
<lb />de tous tes freres,&amp; particuſierement à ceſte
<lb />heure que tu dance tout ſeul. Suy moy lae<lb />quetie te feray du bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philippin.
<lb />Dame il faut que ie m’eſſaye pour mieux
<lb />iouer monperſonnge, a fin qu'on n'y trouue
<lb />rien à tondre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ataizré.
<lb />Nous approchons la vergne ou on nousprẽ<lb />dra pour l'ambaſſade de Biaron, trois cen
<lb />chouaux &amp; vne mule.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philippla.
<lb />Qu'on nous prẽnepour qui on voudrã pour<lb />ueur qu'on ne nous grippe point au cul &amp;
<lb />-
<lb />2.
<fw><lb />mmmor
<lb />E
</fw><fw><lb />*
<lb />C
<lb />.
<lb />*
<lb />2
<lb />emnon mqprmyce:mrecetes
<lb />ets-e:t
<lb />-
<lb />ce-ss
<lb />12
<lb />
<lb />L
</fw><fw><lb /> SS i as,airx- a a c-
<lb />2.
</fw><lb />aux chauſſes: car ſi ie le croyois ie quitterois
<lb />la partie quaud ie la deurois perdre. Mais
<lb />pous approchons la ville, il faut commencer
<lb />à ſe quarrer comme ſoldats qui regardens
<lb />leur capitaine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />La vas remuis gommne tme duje quums
<lb />vignes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pbilippin.
<lb />le vas comme ie veux, ce n’eſt riendutien<lb />tu veux faire du rencontreur, mais tu ren<lb />contre comme vn chienqui a le nez caſſé,
<lb />Dis tout ce que ti voudras, cela ne me cuit
<lb />Ayneme gue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lidias.
<lb />Or cacmans ou logerons nous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />Sur mon dos il n’y a perſonne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Liaias.
<lb />le lome quijavne mmnon coiemee pour
<lb />ceux de noſtre eſtoſſe, il s’y faut aller plan<lb />ter, nous y ferons auſſi bonne chere qu’a la
<lb />nopce.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pbilippin.
<lb />C’eſt bien dit, mangeonstout: mais de quel
<lb />coſté iererons nous la plume au vent.
<lb />Lidias.
<lb />pucuroseseur Petims Genos
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />Si on vouloit prendre vn diable à la pipée,
<lb />on n’auroit qu’a meutre Philippin ſur vne
<lb /> T..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENEII.
<lb />Fierabras, &amp; le Docteur Theſaurus.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />Fierabras.
<lb />Eigneur docteur, i'ay remué le ciel &amp; la
<lb />terre depuis le rap de voſtre fille, i’ay
<lb />ſureté par tout ſans pouuoir deſcouurir
<lb />leur cache, mais ſi ie puis vn iour tenir ces
<lb />maraux d’honneur, ie les ietreray cent mil<lb />le lieuë par de là le bout du monde, i’anean<lb />tiray leur maudite engeance iuſques à la mi<lb />lieſme generation, comment s’adreſſer à
<lb />moy, qui puis d’vn ſeul clin d’œil faire tarir
<lb />toutes les mers, &amp;qui du vent de ma parole
<lb />peux reduire les plus hautes montagnes du
<lb />monde en cendre. Ne Içauenc ns pas que ie
<lb />porte ſur mon frontlaterreur &amp; la crainte.
<lb />Theſeurus.
<fw><lb />E iij
</fw><fw><lb />tvxeo::nece-..--sremsm-nes
<lb />ab οα
<lb />**
<lb /> P:ε
<lb />
<lb />
<lb />Bu</fw><lb />Ceręnitiſlime, ſeigneur Capitaine, il s’yfaut
<lb />prendre d’vnautre biais, moins de parole&amp;
<lb />plusd eſfect. Il y ſaurmerere ſes cinq eẽs de
<lb />mauire pour les deſcouurir. Pour moy ieve<lb />dray pluſtoſt iuſques à ma derniere chemiſe.
<lb />Fierabrar.
<lb />Si ie les puis tenirie les ſecouëray bien. Mai<lb />puis que nous auons reſolu d’aller par toures
<lb />ſortes de çhemins il viẽt de ſortir vn bon ex<lb />pedient du cabinet de mes plus rares conce<lb />ptions, c’eſt qu’il eſt arriué de puis peu des
<lb />boëſmiens qui ne cedent riẽ à Noſtradamus
<lb />ny à Iean petit pariſien, en l’artde deuiner,
<lb />il les ſaut conſulter, peut eſtre nous õdirõt<lb />ils plus que nous n’en voudrons ſcauoir.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Theſaurus.
<lb />Ad quable zor, croyez moy vous ſerez ſaiiue,
<lb />&amp; autant pour le brodeur s’il n’eſt vray lã
<lb />bourde eſt belle, ce ne ſontquedes charlarãs,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fierahras
<lb />Ie vous le donne pour le prix que ie l’ay eu.
<lb />le vousan ay nme zie,nne nous en couſtera
<lb />rien, tout le monde y court comme au feu:
<lb />Escourez,ie l’entẽds ou les oreilles me cor<lb />nent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Theſaurne
<lb />Ou blen nous verrons ce qu’ils ſcauentfaire.
<lb />Ma femme venez voir les diables.
<fw><lb />(
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2.
<lb />SCENEIII.
<lb />Maçte, Ibeſaurus, Florinde, Alaigre, Fierabres
<lb />r bilippiu, &amp; Lidiar.
<lb />Les booſiiens dantent, d'lfenijoirdulogis
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Macee.
<lb />11
<lb />Amie les beaux l'aharins, qu’ils ſent
<lb />AV Aiolis, ils dancenttout ſeuls.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />d deve
<lb />Parlez haut brunete mamie de bon eceur,
<lb />ſçauez vous dire la bonne aduenture.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Florinde.
<lb />Ouy deà mon bon ſeigneur: mais donnemoy
<lb />donc la piece blanche, oubien ie ne vous di<lb />ray ricn.
<lb />Theſaurus.
<lb />*Tres volontiers dit Panurge, mabonne a<lb />mie la voila plus viſteque vous neme l’auez<lb />de mandée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Florinde.
<lb />Vous auez degrãds penſemens dans le tin<lb />teuin mon bon ſeigneur, ie voy par ceſte li<lb />gne de vie que vous au rez vne grande mala<lb />die ou les Medeci ns ſeport eront mieux qu
<fw><lb />lr
</fw><fw><lb />220
<lb />4
<lb />A. 2
</fw><lb />vous, routes-ſois apres auoir eſté a la porte de
<lb />Paradis vous Pn reuiendrer &amp; viurez apres
<lb />miquencumore
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alizon.
<lb />Et bien n'etttend elle pasbien le pair &amp; la
<lb />praize?..- Florinde.
<lb />Il vous eſt arriué pluſieurs choſes: &amp; vous
<lb />en arriuera pluſieurs autre. Vous auez per<lb />Mimme mam penameneqdeles geu ar<lb />mes ont enleué, c’eſtoit vn bon enfant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigne.
<lb />Morbleu qu'elleſaitbienla chatemire.?.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Theſαuruι.
<lb />m Iampon,Vouiesd de
<lb />mont martre, vous de deuinez les ſeſtes quand
<lb />elles ſont venuës, mais poullez voſtre chena.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Horinde.
<lb />Vous recouurerez voſtre fille ſi elle n’eſt per<lb />duë, Sçachez qu’elle eſt ſaine &amp; entiere parla
<lb />tvaleur d’vn bon gentil-homme qui la deſpa<lb />itrouillée des mains de certains gouinfres qui
<lb />jlaj vodMiencraon Iouſomeu;LeonGeui
<lb />ſtil-bomme l’aſi bien plantée, qu’elle vient<lb />dra bien toſt.
<lb />Alaigre.
<lb />Voila le gouſt de la noix ce plantement la.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Florinde,
<lb />Vous auez auſſi vn gro, gatçon qui a le venere
<lb />la ſuiſſe, &amp; eſt meilleur que le bon pain.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />73
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Theſaurus.
<lb />124
<lb />Ie donne au diable ſi vous n’eſtes deuins
<lb />vos peres eſtoient yures quand ils vous ſirent,
<lb />a cieuez acheuez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />Voila vn capitaine qui ſe carre comme vn
<lb />ſauerier qui n’a qu’vne ſorme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Florinúe,
<lb />Ces brigands luy vouloient faire paſſer le pas
<lb />ſi ce bon gentil-homme ne l'euſt ſecouru tout
<lb />apoint, au reſte ce n’eſt pas cout, ie preuoisde
<lb />grands tintamarres dans voſtre maiſon &amp; que
<lb />rourira cul pardeſſus teſte, ſi vous ne mariez
<lb />voſtre bonne fille a celuy qui l’a ſauuée parles
<lb />marais. Elle l’ayme &amp; vous luy voulez mal
<lb />ne moity mlas de io ez doremauat nefuel
<lb />qu’vn cigre il faut aimer ſa geniture Faires
<lb />ce que ie vous dis &amp; y aurez proſit &amp; honneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Macee.
<lb />Foinde l'honneur ma fille en eſt gaſtée, ſi ia<lb />mais ie la tiens elle ne m’eſchappera pas.He<lb />las mon pauure enfant, ton abſence me don<lb />ne la mort au cœur. Theſaurus.
<lb />Ma fille vous m’auez promis des merueilles ſi
<lb />cela arriue ie ne vous promets pas des neiges
<lb />d’entend.
<lb />Florinde,
<lb />Il ne tiendraqu'a vous dela reuoir, elle vous
<lb />eſt auſſi aſſeurée que ſielle eſtoit dans voſtre
<fw><lb /><lb />E
<lb />*ππ
</fw><fw><lb />meã νe necmquc-voniĩt uxcm-- s-hiecieee
<lb />c 2τa
<lb />niuie aoMciompat c-cstches uomvestomncc snebmi-
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />manche.
<lb />Thrſaurus.
<lb />le vous aſſeure que desqu’elleſera venũe ie
<lb />ſeray tuer le veau gras
<lb />Fierabras.
<lb />I faut auſſi par meſme chemin que ie ſea<lb />che par où il m’en prendra. Tien ma grande
<lb />aniie, regarde &amp; ne me cele que ce que tu
<lb />ne ſcais pas.
<lb />Philippis.
<lb />Aueignezdonc la croix mon bonSeigneur,
<lb />ellechaſſeceluyqui n’apoint deblãc en l’œll
<lb />riorabres deſgatne ſon eſpée.
<lb />Tien voila celle qui afair deſlogerſas tron<lb />pette &amp; ſuir plus viſte que la ſoudre dixmil<lb />lions d’hommes, dont le moindre euſtbarru
<lb />dos &amp; vontre eent millions de telles gẽs que
<lb />tudis.
<lb />Alaigre.
<lb />Querembaſeus neſt boun de venge ance
<lb />comme vn haran ſoret. Lidias.
<lb />Helas: que tout ce qui reluit n’eſt pasor.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pbilippin.
<lb />p loppaelura
<lb />ligne de vie il faut vne croix marquée en vn
<lb />beau quart d’eſcu, pour ce que cemetailpor<lb />te medecine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fie rahnes.
<lb />Tieneela ne me chaut ie n’ayqu’a pescher
<lb />l’argẽt cent mille piſtolles ne me furentia<lb />mais rien,, ce n’eſt pas le fientde mes canes,
<lb />eu Dieu me damne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lidias
<lb />uin auue laaume en Mon.
<lb />Alaigre.
<lb />lecionque chonjocay uopuuoron ſa<lb />mais par vne porte.
<lb />Philippin.
<lb />Mon bon ſeigneur, vous eſtesfils de bonpere
<lb />&amp;debonne mere, maisl’e nfant ne vaut gue<lb />res. Vous ne mẽtez iamais ſi vous ne parlez,
<lb />&amp;ſi vous auez la conſciẽce eſtroitre comme
<lb />la manche d’vn cordelier, vous eſtes fort li<lb />beral,vous ne mãge rezpas lediable que vous
<lb />n'ẽ donnaſſiez le, cornes. Vous n’auez qu'vn
<lb />vice, c’eſtque vouseſtes trop vaillãt, que vous
<lb />ſerez vn iour Capitaine d’vne grande repu<lb />tation, on vous donnera le hauſſe colen gre<lb />ue vous eſtes auſſiprudẽtquevaleureux,quãd
<lb />vous auez eſté batu vous nẽ dites mot àper<lb />ſonne. Vous faires des miracles envos com<lb />bats, ceux que vous auez tuez ſe portẽtbien
<lb />graces à Dieu vous ſerezheureuxen vos rẽ<lb />contres commede couſtume, on vous bartra
<lb />plus pour rien qu’vn autre pour de l’argent.
<lb />Vous ſerezbe aucoupplusquelepreux &amp;vail<lb />lant Achille car il eſt mort par ſe talon, &amp;les
<lb />voſtres vous ſauueront la vie en ſaifant vidi
<lb />equam l'eau beniſté de Paſques vous eſtes
<lb />ſans comparaiſon plus fort que Sanſon, qui
<fw><lb />*αxD<lb />--- -
<lb />3
<lb />**.
<lb />22
<lb />Etηη-
</fw><fw><lb />
<lb />e
<lb />cci eohimo clvoruilel vn e tci aacetdlm
</fw><lb />tuoit les lious, leopars &amp; autres beſtes, car
<lb />vous en auez quié de rourss les eochonués dide
<lb />pluſieurs aurres ſans difficulté &amp; à petit bruit,
<lb />de peurd emajer ſeuinomipagnous,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />Entiens aiperir bonnet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eierebres.
<lb />Burre-la ma bonne amie, rayez cela de ſur
<lb />vos papiers,ie n’eus iamais intention d’attra<lb />per mes ennemis entapinois, car ie-leur ſais
<lb />la peur coure entiere, &amp; puis le mal pour les
<lb />aurres choſes ſuſdices c’eſt vne autre paire de
<lb />mhont jamsenrpounupuuni qui
<lb />eſt plus ſon que le papier, mais pouſſe &amp;
<lb />achene.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pbilippin.
<lb />Ien aymant fort &amp; ferme vous perdrez voſtre
<lb />luils &amp; raſtre remps, car vous aymez vne ſille
<lb />qui eſtamoureule comme vn chardon, ceſte
<lb />ligne eſt bonne tant que vous aurez bon pied
<lb />bon œeil, qui plus n’en ſçait plus n’endit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fierabres.
<lb />Si ce que tu me vien de dire n'eſt vray le
<lb />néz re puiſſe choir,vray ou faux n’inporte, ie
<lb />t’en remercie comme de quelque choſe de
<lb />meilleur, mais chanpeons :::peu de batterio
<lb />ma bonne mere, ceſté ſile eſt elle à vous, elle
<lb />ne vousreuient point mal
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philippin.
<lb />Ouy mon bon ſeigneur, ie l’ay faue &amp; for<lb />60.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ibelaurui. 
<lb />Ie donne au diable s’elle ne le reſsemble
<lb />conti vn moine à vn fagor, c'eſt vne Boeſ<lb />mienne elle eſt blanche comme farine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Frerabras.
<lb />Il faut que i’en die vn mot à ceſte brunette
<lb />meſſieurs n’en loycz pas I jaſoux, qun
<lb />coquinde ſa beſaſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lidids.
<lb /> Cn vo5
<lb />eſtes bien loing de voſtre compte, ce n’eſt pas
<lb />chauſſure à voſtre pied.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />Scigneur Capitanl, vous pouuez bien man<lb />ger voſtre potage à l’haile, il n’y a point de
<lb />chair pour vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Porebras.
<lb />N’ayes pointde peur ie ne la mangeray pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAtuirres
<lb />Ou ne mange point de ſi groſles beſtes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fierabras.
<lb />Ie ne luy diray que deux mots &amp; puis la fin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aceivre.
<lb />ſi vaut mieux le lai set ſaire que de gaſter
<lb />tout.
<lb />Lidias.
<fw><lb />E
<lb />c
<lb />*s
<lb />Vvαιαιππατει F τπnvο v "<lb />
</fw><fw><lb />2
<lb />9<lb />12
<lb />-
<lb />E
<lb />
<lb />FEa
<lb />3
<lb />sanomes
<lb />g:pimro- eni
<lb />Grermesemnn
</fw><lb />Faiſons bonne mine &amp; mauuais ieu ril
<lb />branſſe ie le mië.
<lb />Labelle fille que ie vous voye entredeux
<lb />veux, vous reſſemblez toute cachée à vne
<lb />beauté quim'a donné dans la veüe, cela fair
<lb />que ie vous cheris comme mon e pee, outre
<lb />quevous eſtes plus mignonne, qu’vne petite
<lb />touuorpauadroite qu'vnnen, ce plus gécille
<lb />qu’vne poupée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Florinde.
<lb />Momeur vos belles paroles me cloſent la
<lb />bouche, ie n’eus iamais tache de beauté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Frerabras.
<lb />Vos meſprisvous ſeruent de loüange; mais
<lb />mon petit cœur, vne fille ſans vnamy eſt vn
<lb />printemps ſans roze. Florinde.
<lb />Voſtre coeur eſt dans le ventre d’vn veau,
<lb />ie ſuis vne ſainctequi ne vousguariray iamais
<lb />de rien, addreſſez ailleurs vos offrandes
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />rierabras.
<lb />Ie te prie baize moy à la pincette.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIorihde.
<lb />Voyez vous qu’il eſtgentil on ne baize plus
<lb />en ce temps icy, ie croy que vous eſtes fils de
<lb />boulanger vous aymez bien la baiſure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fierabrat.
<lb />Mignonne ie t’en prie, ui n’obligeras pi
<lb />vn ingrat.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />Il ſe caline, mafoy il ſe goberge. Litiar
<lb />Courage, courage nos gens ſeciment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Florinue,
<lb />Vous n’auez pas laué voſtre bec, &amp; puis vous
<lb />ſçauez biẽ que baiſer qui au cœur ne touche,
<lb />ue fait riẽ qu’afadir la bouche. Fierahras.
<lb />Dien me ſauue, ſi eu me veux aymer ie re
<lb />tiendray plus heureuſe que le poiſſondans
<lb />l’eau
<lb />Flortnde.
<lb />Il faut cognoiſtre auant que d’aimerà beau
<lb />demandeur beau refuſeur. Fierabrat.
<lb />Et quoy tu m’es gratieuſe comme vne poi<lb />née d’ortie, mais dy moy qu’as tu caché là;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Florinde.
<lb />Iem cuome comne vous cites ngras que
<lb />vous aueztant d’affaires, laiſſes cela ce n’eſt
<lb />que du foin, ſont les beſtes quis y amuſent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fierabrar.
<lb />N’en dites mot ſeulement, &amp; me laiſſés
<lb />ſaire on me cognoisbien. Alaigre.
<lb />Et que diable eſtes vous fol de vous faire
<lb />tenir a quatre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philippis.
<lb />Vous troubleztoute la feſte. Florinde.
<lb />Ie croy que vous eſtes boucher vous aimez à
<lb />taſter la chair, &amp; la la vous n’en acheterez
<lb />pas, laiſſez moy ſeulement, voſtre emie
<fw><lb />*
<lb />41
<lb />au
<lb /> Mu diLa
<lb />*
</fw><fw><lb /><lb />3
<lb />vu
<lb />*
<lb />t9
<lb />ms
<lb />me
<lb />*
</fw><lb />n’eſt pasnoire vrayement vous eſtes vn gen<lb />rilperroquet.
<lb />Fierabras.
<lb />Perite folle tir ne ſcaispas que lesplusilluſtr es
<lb />Princeſſes de laterre tiennent à hõneur mes
<lb />carreſſes, &amp; briguent inceſſammẽt la poſſeſ<lb />ſion de la moindre de mes faueurs, ayme
<lb />moy le terendaj plas ciclatante que la
<lb />pierre en l’or.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Florinde.
<lb />Ne ſcauez-vouspas qu’a lauer la teſte d’vn
<lb />aſne on y perd ſon temps &amp; ſa peine, &amp; qu’on
<lb />ne ſcauroit faire boire vn aſnes’il n’aſoif,
<lb />Vo Ra ln L1o3 ongies,
<lb />&amp; eſcriuez ſur l’eau, &amp; ne lanternez pas
<lb />d’auantage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fierabras.
<lb />Ha ventre, tues plus farouche que n’eſt la
<lb />biiche au bois, Dieu me ſauue tes perſecu<lb />cions me mettẽt a l’extremité, ie ne ſcay plus
<lb />de quelconcmetournelneoelu pariern'el<lb />corche pas la langue aime moy deſormais &amp;
<lb />me traicte en amy, cu ne me reſpõd rien, qui
<lb />ne dit mot conſent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Florinde.
<lb />A ſotre demande, il ne faut point de reſ<lb />ponce..
<lb />Fterabrer.
<lb />Ha ventre, ſi eſt-que ie t’auray mau<lb />uaiſe
<lb />uaiſe ſouuiens-toy que iete mettray à la rai<lb />Aoile
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Florinde,
<lb />Adieu painer vendagesjonclaldes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />Baiſez moy au cul la paix eſt faires, &amp; tirez
<lb />vos chauſſes Seigneur Croquand.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fierabras.
<lb />AAnOnssueude Micere;paes voxvones
<lb />&amp; vuides d’icy autremẽt ie vous eſtropieray.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />Maraut, ſi ie m’eſtois mis en colere vn de<lb />my quart d’heure, ie mettrois tes oreillesà la
<lb />compoſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fie rabras.
<lb />Ha ventre coquin
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />entdixies
<lb />Allons en garde, à vaillant homme courte
<lb />eſpée, prend à la botte gliſſee
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fierabras.
<lb />Le pendart,il fait lacques deſloge, il a rai<lb />nohipauenncun ciera plar portroncviire
<lb />d’auantage.
<lb />*10
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Florinde.
<lb />Nous allons buſquer fortune ailleurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fierabrat.
<lb />Adieu migonne, à la premiere veuë choſe
<lb />nouuelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<fw><lb />R<lb />c-c- a<lb />2
</fw><fw><lb />Enc.
<lb />d
<lb />hnugιω
<lb />6
<lb />ânorheshahe
<lb />2
<lb />:
</fw><lb />Moicauos, lomteue pauesrerdateur vſſages
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Thetauru.
<lb />Et bien ſeigneur Capitan, des deuins que
<lb />vous en ſemble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fierabras.
<lb />Ie ne ſcay que dire de peur qu’il n’arriue, il
<lb />m’ont conté mille lanternerie qui ne vallẽt
<lb />pasvſre ou a icumcoqui ne le crena he ſera
<lb />pas damne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mater.
<lb />La là, il ne faut de rien iurer, pourquoynon?
<lb />Ces tabarins qui ſõtdes enchanteurs ne pour
<lb />donudin dottinor imoirinuijirlls laue pas reſ<lb />ſembler Teſtu eſtre incredule, car en peu
<lb />d’heure Dieu labeure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />The aurus
<lb />Ce n’eſt pas article de foy que ce qu’ils di<lb />ſent: mais pourtant iene mettray pas aux pe<lb />chez oubliez les aduertiſſements qu’ils m’õt
<lb />cbrine de Ma Mes Iesu bon en ma
<lb />caboche ils ne ſont pas tombes à terre, mais
<lb />vienne qui plante ie ſuis reſolu comme Bar<lb />thole à tout ce qui m’arriuera.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fierabras.
<lb />C’eſt à faire à des niais de croire ces gens
<lb />là ils ſont deuins comine dos rue uoami deui<lb />nent tout ce qu’ils voyent.
<fw><lb />Theraurus.
</fw><fw><lb />262
</fw><lb />Si vous ne le voulés croire ne le croyés pas,
<lb />pour moy i'ayme mieux le croire que d’y
<lb />aller voir, c’eſt pourquoy ie m’en vais attẽ<lb />die la grace de Dieu, il n’y à ſi bonne com<lb />pagnie qui ne ſe ſepare à dieu ſcias, me re<lb />conſ nande leigfleur capitaine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fierabrai.
<lb />Contre fortune il fautauoir bon cœur, vne
<lb />liure de malãcolie n’acquite pas vn once de
<lb />debtes, pour vnperdudeuxre trouuez, vnclou
<lb />chaſſe l’autre de puis que i’ayveu ceſte petite
<lb />Boeſmiẽne la perte de Florinde ne me tou<lb />che plus tant au cœur, changement de cor<lb />billon fait appetit d’oublie ma valeur abhor<lb />re trop la captiuité &amp; le tien de ie ne ſcay
<lb />quels mariages que des teſtes ſans ceruelles
<lb />ont inuentes ieme veux es baudir auec ceſte
<lb />petite barbouillée, i’aymerois mieux qu’elle
<lb />fuſt tõbee dans le lict que la greſle, iela trou<lb />ucrois plus facilemẽs qu’vne puce ie la veux
<lb />honorer iuſques là, l’amour commence a me
<lb />bander les yeux pour me faire banqueroute
<lb />à l’honneur que ie pourrois pretendre dans
<lb />les careſſes de quelques Sultane ou impera<lb />trice, qui s’eſtime roit trop heureuſe de me
<lb />bailler ſa contreſcarpe, ou Dieu me dãne
<fw><lb />
</fw><fw><lb />
<lb />2
<lb />4
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE IV.
<lb />Le Frontsr e lar uena entnen,
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />Le Preuoſt.
<lb />Ly a tantoſt trois heures que ie trotte à
<lb />I beau pied ſans lance, pour deſcouurir en
<lb />quel canton de la ville ſont certains eſgril<lb />lards de bueſmiens coupeurs de bource &amp; de
<lb />pendaus qui ſont venus ſans mander, hier ou
<lb />deuãthier que ie n’en mente, mais ie les em<lb />peſcheray bien de s’en retourner ſans dire a
<lb />Dieu: car ie ſuis chargé de les attraper,ou ie
<lb />ne pourray ie veux leur faire manger des
<lb />poires d’angouaſſes, &amp; leur faire voir qu’il
<lb />vaut mieux tendre ſa main que le col, ils
<lb />ſcauront en peu decemps qu’envaut l’aulne,
<lb />oùt ces gueux là ont mis les pattes, ils n’ont
<lb />laiſſé que frire, ils ont mis au net vn pauure
<lb />Preſtre, qui n’auoit pas grand argent caché:
<lb />mais ſi peu qu’il auoit, ils l'ont eſcamotté, &amp;
<lb />aggriffé auec leurs argots de chappõ: Breſ ils
<lb />ſont merueilles des pieds de derriere. &amp; chef
<lb />d’œuure de leurs mains. Par tout ou ils pa ſſe<lb />ront ils font le partage de Cormery, tout d’vn
<lb />coſté &amp; rien de l’autre, ce ſont des marchãds
<fw><lb />n'h ro iomacecate.. g. cecosuc. -y manv ss aut
</fw><lb />a tout prendre qui n'oublieront iamais leurs
<lb />mains ſi ie les puis tenir ie les mettray a telle
<lb />leſſitte qu’ils voudroient auoir eſté endormis
<lb />pour quinze iours, ſi i’y faux croix de paille,
<lb />ils feront les cabriolles en l’air, ou les bras de
<lb />mes archers leur vaudront au beſoin; il faut
<lb />que i’attende lanuict pour les ſurprẽdre lors
<lb />qu’ils y ſongeront le moins comme renardse
<lb />la taſniere, on m’a dict qu’ils eſto.ent four<lb />rez ou le bout de la ruë fait le coin, la
<lb />lunc commence a monſtrer ſes cornes, c’eſt
<lb />pourquoy mes archers petillent d’impa<lb />tience d’aller plumer l’oiſon.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le t. Archer.
<lb />hontouiu auntele reduſieno nos Geutils-
<lb />hommes a la courte eſpée trouueront tãtoſt
<lb />plus mauuais qu’eux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le 2.Archer.
<lb />Mais que nous les tenions pieds &amp; mains liez
<lb />nous les traicte rons en chiẽs courtaux, &amp; s’il
<lb />en arriue faute prenez vous en a moy.
</sp>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Le Preuoſt.
<lb />Allons ſaire eſguiſer nos couſteaux.
<fw><lb />*
</fw><fw><lb />meur:
<lb />
<lb />ioi u</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE V.
<lb />Fierabras, lesmuſiciens, philippin, Alaigre, le
<lb />Thabon, dena Minene haist.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />Fierabrar
<lb />Es amoureux ont touſiours vn œil aux
<lb />champs &amp; l’autre à la ville.Pour moy ie
<lb />ne ſçay plus ſur quel pied dancer ny à quel
<lb />ſainct me vouer, ny de quel bois faire fleche,
<lb />Depuis la veüe de ceſte petite Egyptienne,
<lb />pour qui mes ſouſpirsſortent plus viſte qu’vn
<lb />cliquet de moulin &amp; auſſi furieuſemẽt qu’vn
<lb />tonnerre, car quand ie reſmaſche les reſpõ<lb />ces dont elle m’a traitté, ie les trouueſi aigres
<lb />que ne les puis aualler. Ie ne ſçay a qu’elle
<lb />ſçauſſe manper ce poiſſon, ſi ce n’euſt eſte de
<lb />la crainte qu’elle auoit que ces maraux ne
<lb />fuſſent ialoux, &amp;n'euſſe peurque ie leurc ou<lb />paſſe l'herbe ſous le pied; car autrement elle
<lb />m’euſt ébraſsé la cuiſse pour me teſmoigner
<lb />moitié figues, moitié raiſins, que de bonou
<lb />de vollee ribon, ribaine, qu’elle ſe ſuſt ſẽtie
<lb />plus heureuſe, que de poſseder tous les mo<lb />narque de l’vniuers, d’eſtre plantée ſi auan<lb />dans le baſtiõ de mon cœur; il faut quoy qu’il
<lb />puiſse arriuer, que ie luy faſse entendre ce
<lb />que i’ay fait à ſa louange, mes amis alte, c’eſt
<lb />icy ou il faut triompher.
<lb />Les muſiciens cbantent
<lb />Silence par toute la terre,
<lb />Le voicy ce grand cheſ de guerre
<lb />courouné de lauriers:
<lb />Qui vient pour conterà ſa belle,
<lb />Qu’il veut abandonner pour elle.
<lb />Tous ſes actes guerriers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />Iar Ie ne, Hers Ddmmeieves yu fantt<lb />ſicle, aupres de noſtre bouticle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />deunpans
<lb />ſs gloire ne court poin: de riſque
<lb />Puis qu’il a denné quinze &amp; biſque
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Thilippin.
<lb />Ho, ho, c'eſt quelque amoureux trãſi, à mon
<lb />cœur qui ſoupire n’a pas ce qu’il deſire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Atous les Potentats,
<lb />Ilt n’adorent que ce brauache
<lb />Qui de l’ombre de ſon panache
<lb />Conſerue les eſtats.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philippin.
<lb />Sonnez comme il eſcoute, Dame voila qui
<lb />eſt beau &amp; s’il n’eſt pas cher, c’eſt lamuſique
<lb />de S Innocent la plus grand pitié du monde
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />Qui ne ſcait ſon meſtier ferme ſa boutique,
<lb />Ils a nuſent a chanter ils n’y entẽdent rien
<lb />car les femmes n’ayment pas tant les voix
<lb />que les inſtruments.
<lb />la muſique.
<fw><lb />mæ
</fw><fw><lb />Luar Mι 
<lb />3
<lb />M
<lb />7
<lb />L
<lb />2
</fw><lb />C eſt pour vous belle Egyptienne
<lb />Qu’il quitte ſa ſlame ancieuue
<lb />Qui cauſe ſon tourment:
<lb />Ne luy faites d’impoflure
<lb />Il croit que ſa bonne adueuture
<lb />eſt a iſre vomte anaa.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philipptn.
<lb />Hola c’eſt à Florinde qu’on addreſse
<lb />Peiceuiye cicee grandcicoranuras oerpes
<lb />Fierabras.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La muſique.
<lb />Beauté plus diuine qu’humaine
<lb />Receuez ce grand Capitaine
<lb />Maslant atiaauras
<lb />Ne faildes point ta rancher ie,
<lb />Soyez ſa venus ie vons prie
<lb />Il ſera voſtre Mars
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />C’eſt vn bon vendeur d’eſpinars ſauuages,
<lb />ma foy nous l’auons bien mange tout tãt que
<lb />nous ſõmes,il ne nous reuient point au cœur,
<lb />ie croy qu’il n’aque faire d’appreſt les œufs
<lb />ſont durs pour luy retournons dormir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Rlerabras
<lb />Chur i’entens quelqu’vn qui me vient tara<lb />buſtor en ce lieu, où ame qui viue ne peut
<lb />pretendre que moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le preuoſt.
<lb />Nous voicy tantoſt ou l’on ne nous attend
<lb />pas
<fw><lb />n
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fierabrar.
<lb />Ouy à voſtre dam, perturbateur de mon re<lb />pos.
<lb />Le preuaſt.
<lb />Qui ſont ces bandoüilliers qui parlẽt ſi har
<lb />dimẽt; Canailles, ſi vous eſtes ſages ne crou<lb />piſſez pas d’auãtage &amp;vous retirez, il eſtheu<lb />re indue,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fierabras.
<lb />Ha ventre, commãde à tes valets, &amp; garde
<lb />que je ne te done vnnbeau reſſre marion
<lb />que la terre t’en donnera vn autre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le preuoſt.
<lb />A beau ieu beau retour, compagnons trait<lb />tõs ces droſles la de martin baſtõn, noseſpées
<lb />1121e Piais da le ſuancaxanlcalas
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le I. Archer,
<lb />Ie voy bien que la chair leur de mange.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />t ierabras.
<lb />L’ignorance faict les hardis
<lb />Et la conſideration les craintif,!
<lb />Bien courir n’eſt pas vu vice,
<lb />On court pour gaignet le prix
<lb />C’elt va honneſte exercice,
<lb />Va bon coureur n’eſt tamais pris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le 2. Archer.
<lb />Il faut gratter leur coine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />le preuoſt.
<lb />Comme diable il arpente, nous auons fait la
<lb />vn croteſquede ſordre.
<fw><lb />Le I. archer.
<lb />
<lb />
<lb />*-
</fw><fw><lb />R
<lb />
<lb /> hmaumis
<lb />
<lb />*
<lb />2
<lb />mς D
<lb />1
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ils gaignẽt le haut plus viſte qu’vne lieure de
<lb />beauſse,
<lb />Le 2..Arther.
<lb />Les pauures muſeaux de chiens, nous auõs
<lb />bien reuiſité leur fripperie, ils n’ẽ ont pasti<lb />ré leur brayes nettes, ils y out laiſse de leurs
<lb />plumes.
<lb />Le preutoſt
<lb />Ce n’eſtoit pas la pour ma dent creuſe, aux
<lb />autresce z la ſont pris, il heurte a laporie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Euntippin.
<lb />Qui eſt la, qui eſt la, vous frappez en maiſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le?, archer.
<lb />A mis ſont ouurez ſeulement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philippin.
<lb />A mis ſont bons, mais qu’ils apportent, ſel<lb />gneur Lidias venez l’on vous veux marier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et preine.
<lb />Ouy, ouy, iuſte &amp; carré comme vne fluſte,
<lb />nous le feſtinerons d’vne ſalade de Gaſcon,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />Le diable eſt bien aux vaches, ces diables là
<lb />ont le nez fait comme des Sergent Plitippin.
<lb />Ou t’en pond Sergent, toy &amp; ton recors, mã
<lb />maiſtre n’eſt pas obligé par corps.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lidiatior'.
<lb />N’importe qui que ce ſoit, en bien faiſant on
<lb />ne craint perſonne; mais ma veue me ſait<lb />faux bond, ou i’appercois vn frere en qui ie
<lb />ne ſongeois non plus qu’a maller uoyer Eſt
<lb />ce vous mon frere.
<lb />le preuoſt.
<fw><lb />u
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />febue.
<lb />patres.
<lb />le preuoſt
<lb />Liaia:.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />He niou frere, c’eſt grand nouueaute que
<lb />de vousvoir, ie vo croyoisapluis de cẽt lieuë<lb />d’icy. Que veut dire cela, ie ſuis auſſi rauy de
<lb />voin aumir rencontrẽ que ſi i’eſtois roy de la
<lb />Alatgre.
<lb />La douce chose accolezce poteau ie ſuisauſſi
<lb />reſiouy de voir cela queſion me fricaſſoit de,
<lb />ulets.
<lb />le ne voudrois pas pour vne pinte de mon
<lb />ſang ne vous auoir trouue, on vous croit ad
<lb />Vous me vovez ſain &amp; iauſ &amp; entierementa
<lb />vous a vendre &amp; a deſpendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ltutas.
<lb />He ſuis-ie ton pere; vous ay-ie vendu des
<lb />pois qui ne cuiſe pas, vous me regardez de
<lb />coſte.
<lb />le I. Archer.
<lb />Non mais il me ſemble que ie l’av veu aux
<lb />prunelles.
<lb />Alaigré.
<lb />Mes meſſieurs, ſans ceremonie, couures ces
<lb />Alaquercuunde pour qu’iisle rentontent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lidias.
<lb />Dictes moy ie vous prie monfrere, quel
<lb />deſſein vous mcine
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />le preuoſt.
<lb />Ie cherchois ce rtains Egyptiens qui pillent
<lb />par totit où ils paſſent, mais ie crois que i’ay
<lb />quitté leur briſee, i’ay vne memoirede lieure
<fw><lb />ers en courant
<lb />vdm
<lb />8.
<lb />5
<lb />2
<lb />E
<lb />&amp;
<lb />55
<lb />*****
<lb />82
<lb />agne
<lb />L
</fw><fw><lb />A
<lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lidias.
<lb />Vous n’en eſtes pas eſloigné d’vn quart
<lb />de lieuë car c’eſtoit nous, il n’y à qu’vn mo<lb />ment qu’eſtions deſguiſez en ceux que vous
<lb />cherchés, nous auions pris la peau du renard
<lb />pour attraper ce vieil coq de Docteur The<lb />ſaurus &amp; luy iouer vntour de paſſe paſse. Eten
<lb />eſſect nous luy auons prepare l’eſprit à rece<lb />uoir vn ſutur gendre qui luy doit venir cõ<lb />me chãpignons en vne nuict, quoy qu’ilme
<lb />cognoilse auſſi bien que s’il m’auoit nourry,
<lb />mais non pas pource que ie ſuisà preſẽt mal<lb />gré luy &amp; malgré ſes dents. Ie vois bien que
<lb />vatmentcnope pas coue ce guaulaciasiey;
<lb />auec plus de loiſir ie vous eſclairciray la ma<lb />tiere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />Tantoſt tantoſt, nous vous en conterons de
<lb />huict &amp; de treize.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lid
<lb />Er trons dedans le loςs, ie vous veux faire
<lb />voir vne ſœur qui eſt ve nuë de la gracede
<lb />Dieu, &amp; qui eſt belle &amp; grande.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />Il ne faut prendre garde à la grandeur,
<lb />mauuaiſe herbe croiſt touſiours, entrez ſeu<lb />lement, vous verrez qu’elle n’eſt point taũt
<lb />deſchirée, auec cela vous app rendrezle reſte
<lb />du tripotage.
<fw><lb />.
</fw><fw><lb />*...-¬ co te 
</fw><fw><lb />Ea Pents.
</fw><lb />Ie meurs d’impatience de ſçauoir à quoy ab<lb />boutiroit toutes ces feintes: ie vous veux auſ<lb />ſi conter la rencontre de certaine muſique
<lb />qui vous ſera rire à gorge deſployée, en
<lb />trons donc ie vous prie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />Philippin vn mot, voicy des eſcogriffesqui
<lb />ne nous apporterons riẽ, ne laiſſez pas traiſ<lb />ner vn chiſton qui nous appartienne, ſls ont
<lb />la mine de le ſerrer &amp; regardons pluſtoſt à
<lb />leurs mains qu’à leur pieds.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philippin.
<lb />Auſſi feray-ie car quand ils ne ſeroient
<lb />pas larrous, ie croy qu’ils ſont hardis pre<lb />neurs.
<fw><lb />cas
<lb />2
<lb />a
<lb /><lb />M--<lb />4
</fw><fw><lb />Mατu*τ
<lb />TOREE
<lb />ο̃υευιᾶ
<lb />4
<lb />ecduuxzeres-
<lb />L..
<lb />*
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE. II.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Eicrabras
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />V ſont-ils ſes Mirmidons, quiont ſi te<lb />Jinerairement denne vn affaut à mon
<lb />courave, ils courent comme ſi le diable leur
<lb />auo.t promis quatre ſols, miis ilsont beâu
<lb />d’etaller ie ne me donneray pas la peinede
<lb />courir apres eux. Ha, ventre, ie deſeſpere
<lb />quandie ſonge qu’il à fallu que le vaillant,
<lb />terrible &amp; foudroyant Fierabras ſe ſoit laiſſé
<lb />mettre hors de games par des mortels ſans
<lb />auoir faict vn deluge de ſang, ils ſçauoient
<lb />bien que mon courage meſpriſe ſes ennents
<lb />quand ils ſont trop toibles, car en effect la
<lb />pitié ma empeſche de les regarder de mau<lb />uais œil de peur de les faire mourir ſubite
<lb />mẽt ſãs auoir le boier de ſõgeràleur cõſcien<lb />ce, mais quand ie reuiens à moy faut-il qu’v<lb />ne petite fille, vne petite barbouillee ait ſait
<lb />trouuer lieu en moy à vne auttepaſſion qu’à
<lb />celle de Mars Dieu me ſauue, elle à cauſe vn
<lb />miracle auquel mamemoire donne fin par le
<lb />reſouuenir des treues que i’auois accordee à
<lb />tous les Roys &amp; meſcreens de la terre qui ſĩs
<lb />expirees, ç’eſt pourquoy il faut que ie leur
<lb />aille ſeruir à preſent defle au &amp; courõner ce
<lb />front de lauriers que la bouë en badinant
<lb />auoir fleſtris par ſa chaleur. Ce petit demon
<lb />auoir allume en moy vne fla ne par les yeux
<lb />de ce-taines petites marmote, qui ſans y
<lb />penſer euſt peu cauſer quelque fumée au
<lb />luſtre de ma gloire pour l’eſtouffer, c’eſt le
<lb />regret que i’ay Maintenant, car puis qu'vn
<lb />homme de paille vaut vne femme d’or, le
<lb />Mars des mortels, doit il eſperer moins qu’v<lb />ne diuinité, ha ventre, ie vay faire baiſer
<lb />mes pas à cinq cens Monarques &amp; me faire
<lb />adorer par mille Princeſſes, ou Dieu me
<lb />damue.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Le prauon, au gier timtppin, caid, couude,
<lb />Le Docteut, Alizon, &amp; Macée,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le preu-4.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />Onfrere, charité bien ordonnée cõ<lb />I mence par ſoy meſme, ie trouue que
<lb />vous auez fort bien faict d’oſter Madamois
<lb />ſeſſé Florinde au Capitaine Fierabras, c’eſt
<lb />vn treior dont il eſtoit indigne. ie ne m’eſtõ<lb />ne plueſivous eſtesg ay cõme Perrot, vous en
<lb />aues ſub.et, car la chance eſt bien tournée
<fw><lb />2m u<lb />
<lb />3
<lb />4
<lb />E
<lb />t2
<lb />B
<lb />:
<lb />E
<lb />ctgress
<lb />.
</fw><lb />depuis que nous vous voyons auſſi triſte queſi
<lb />vous cuſſies eu la mort aux dents, l’amour
<lb />vous ſaifoit la guerre en ce tempe la, mais à
<lb />preſent vous aués recouure celle que la re<lb />nommée vante par tout, &amp; quieſt la perle
<lb />desfidelles.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaiyre.
<lb />Ie ne m’eſtonne doncpas s’illa ſi biẽ enfilée
<lb />puis qu’elle eſt la perle des filles, c’eſt folic
<lb />d'en inentir il a ſa fov bien troutie ſou ba<lb />lot.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philippin.
<lb />Dame ilarriue en vn iour ce qui narriue
<lb />pas en cẽt, ha ieuneſſe que tu esforte à paſſer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lidia<lb />Mon frere chaque choſe à ſa ſaiſon, &amp;cha<lb />que ſaiſon apporte quelque chuſe nouuelle,
<lb />auiourd’huy Eueſque &amp; de main Muſnier,
<lb />c’eſt le monde l’vn deſcend&amp; l’autre monte,
<lb />le bon heur ſuit le malheur, chaſque choſe
<lb />fait ſõ cõtraire &amp; cherche ſonsẽblable, apres
<lb />laguerrcla palx que nous poudomsadonias
<lb />coup ferir, le iour qui commence béau &amp;
<lb />ſerain, nous prognoſtique qu’àpres la pluye,
<lb />vient le beau temps.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philippir.
<lb />Pardienne comme dit l’autre, Ciel pon<lb />melé &amp; femme fardée ne ſont pasdel’ongue
<lb />durée, ſi ie ne voy le chemin S. lacque eſcrit
<fw><lb />- -–
<lb />ta
</fw><fw><lb />←2 mxev
</fw><lb />au temps, ie m’y fie non plus qu’a vn larron
<lb />llla douree.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />Ho que tuas vngrand eſprit , tu cognoisbiẽ
<lb />vn double.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philippin
<lb />Aga, rouge au ſoir &amp; blãc au matin, c’eſt la
<lb />iournee du pelerin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />Tu es vn grand Aſtrologue, tu t’y cognois
<lb />comme vne truye en fine eſpice, &amp; pourcaau
<lb />ẽ poiure, tu ferois mieux les plats nets que tu
<lb />ne cognois les planettes, mais diſputons ſur
<lb />l’aſtrologie &amp; trouſſons viſtement bagage.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />Lidias.
<lb />Allõs tout de ce pas trouuerle docteur The<lb />ſaurus mon frere, il ne vous cognoiſt non
<lb />plus que le grãd Sophy de Perſe. Ilvous croi<lb />ra à cẽt pour cẽt des la premiere parole que
<lb />vous ietterez en auant touchant la baye que
<lb />nous luy voulons donner. Allons qui m’ay<lb />me me ſuiue.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />Eicoutez iur toueicnes luy blenvoitre cole
<lb />&amp; qu’elle ſoit franche; mais tournons vn peu
<lb />la traye au foin, il n’y auroit pointde dãger
<lb />de boire vn coup de peur du mauuais air.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philippin.
<lb />Tu as touſtours le goſier adulreré, ſi tu eſtois
<fw><lb />r
<lb />4
<lb />L
<lb />
<lb />&amp;
<lb />n
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />Pagination incorrecte - date incorrecte
<lb />NF Z 43-120-12
</p>
<p type="MainZone-Signature"><lb />Source gallicabnffr ( Bibliothèque nationale de France
<fw><lb />r.
<lb />1
<lb />mu<lb />m
<lb />E
<lb />e
<lb />miacTes
<lb />3
<lb />h
<lb />&amp;
<lb />
<lb />2
<lb />4
<lb />
<lb />.-ebes cobeie uereeeeasrest irurets
<lb />4
<lb />13
</fw><lb />preſcheur tu ne preſcherois que ſur la ven<lb />d1332
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Florinde.
<lb />Nous voicy::tanttoſt au lieu ou il faut entẽ<lb />dre ſentence, pour moy i en trenible cõme
<lb />la fueille.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />Lidias.
<lb />On dit qu’il ne faut iamais trembler qu’on
<lb />ne voye ſa teſte à ſes pieds, mais à voſtre
<lb />compte vous eſtes bien loin de la. Le Preuoſt.
<lb />Il noꝰ faut eſtreaſſeurez cõme meurtriers, &amp;
<lb />ne ſe pas laiſſer prẽdre par le bec, Thilippin.
<lb />Il ne faut rien desbagouler, pour moy ie
<lb />m’en vais faire le marmiton, &amp; bien agencer
<lb />l’ẽp laſtre pour bailler mieux la fee Alaigre.
<lb />O que voila vne belle maiſon s’il y auoit
<lb />des pots à moineaux, nous ne trouuerõs pas
<lb />viſage de bois. On ouure la porteà Calpin le
<lb />ieune.
<lb />Florinde.
<lb />C’eſt mon pere le ſur. Theiaurus.
<lb />Dieu me doint auſſi bonne encontre cõme
<lb />mon ſonge ſemble me la proinettre, il me
<lb />ſeinbloit que i'auois trouue deux enfãs pour
<lb />vn : ie m’en vais me recommander à noſtre
<lb />Dame de recouuranee. Le preu oſt.
<lb />Monſieur elle vous renuove ce qui n’eſtoit
<lb />pas perdu, auſſi ſeine &amp; entiere que quand
<lb />elle eſt ſortie du ventre de ſa mere.
<lb />r
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> 
<lb />de proumes.
<lb />Eſt-ce vous mon en fant, monbaſto 'ì de vi<lb />elleſſe, eſt-ce vous ma petite rate, ma petite
<lb />freſſure, helas mon ſoucy, &amp; d’ou venez vous
<lb />n’auiezvous point de langue, ho là, la ne pleuj
<lb />rez point tant vousl’aurez, mais dites moy vni
<lb />peu qui vous auoit ſi bien trouſſee en malle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Florinde,
<lb />Mon pere, ie ne ſçait; mais ſans le ſecours
<lb />de ce Gentil-homme vous n’auriez pasde
<lb />fille, c’eſtàluvà qui vous deuez ſcauoir gré de
<lb />m’auoir conſerué l’honner ſain &amp; entier,
<lb />expoſãt ſa vie à plus d’vne douzaine d'eſpées
<lb />dont les coups tomboient ſur luy &amp; ſur les
<lb />ſiens comme la pluye. Philippin à eſchappé
<lb />ocile auin olenque loy le M’alleure quil.
<lb />ſçait bien à quoys' en tenir. car il eut de bõs
<lb />chinfreneaux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philippin.
<lb />--aais
<lb />Ils n’at oient pas enuie d me faire languir,
<lb />ſont des meſchans ils ont coupé la mainà no<lb />ſtre cochõ, ſãs le ſeigneur Lidlas &amp; ce viſage?
<lb />la slis An cuhene coupe bras ce iainoes, &amp;
<lb />m’euſſe enuoye aux galleres, en deux coups
<lb />de iarnac ils nous deliurerent de ceſte mau<lb />dite en geance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Phormunu.
<lb />Mais encore n’auez vous point eu vent
<lb />qu’ils eſtoient, vous qui les auez rembarrez
<lb />G i
<fw><lb />*2
<lb />
</fw><lb />O me foy foüillez moy pluſtoſt, ie vous di<lb />ray biẽ qu’il en de meura moins d’vne dou<lb />zaine ſur le carreau,ils eſtoient tellemẽt ha<lb />hez de coups d’eſpée qu’on ne les pouuoit
<lb />ecognoiſtre, A iec ce la nous les auons per<lb />ez à iour comme des cribles. Liaias.
<lb />Nous priſmes langue aux lieux prochains?
<lb />nais cela ne nous ſeruit de rien, car ils cou<lb />oient comme des leuriers. Alaigre.
<lb />eux qui reſterent ne nous dõnẽt pas le loi<lb />ir pour nous recognoiſtre car ils nous tour<lb />erent bien toſt le dos, &amp; nous monſtrerent
<lb />eurs talons dont ils n’eſcrimoiẽt point mal,
<lb />uand ie vis cela, ie iettay mon bonnet par
<lb />eſſus ie moulins, &amp; ie ne ſcay qu’il deuint.
<lb />Thesaurus.
<lb />Il faut que i’appelle noſtre chere moitie,
<lb />afẽme, venez voir noſtre gen ture venez
<lb />iſte, noſtre heritage eſt de retour. i'hilippin.
<lb />lle eſt reuenuë Deniſe, tout va bien.
<fw><lb />Alaigre.
<lb />arlons bas, choſe nous eſcoute.
<lb />Thesaurus.
<lb />eigneur Lidias, il faut que ievousembraſſe,
<lb />ay m’s en arriere la dent que i’auois contre
<lb />ous.
<lb />Fierabras.
<lb />lizon, ie te baiſe lespieds lesmainsſonttrop
<lb />ommunes. Morbleu tu as les veux riãtscom<lb />- ds mu Cg-.-- mvere-
<lb />* {e*-œ-
<lb />
<lb />.. ---- --
<lb />2i
<lb />- -
<lb />–
</fw><fw><lb />2. .22
</fw><fw><lb />me vne truy ebruſlée, tués d’auſſi belle taille
<lb />que la perche d’vn ramonneur, dy moy ſãs
<lb />mentir de combien as tu auiourd’huy ferré
<lb />la mule regarde Philippin, ce drolle il t’ay<lb />me, il rit tortu.
<lb />Alizon.
<lb />Tu n’es qu’vn hableux, ie ne ſuis pas viande
<lb />pour ton oiſeau.
<lb />The saurus.
<lb />Puiſque vous aimez ma fille, publiez le mal
<lb />talent que vous pouuez auoir contre moy. I
<lb />ſuis faſché de ne vous auoir pas traitté com<lb />me mon enfant, vous le meritiez mieux que3
<lb />ce donneur de canartà moitié, qui nous pro<lb />mettoit tant de chaſteaux en Eſpagne.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Liatas,
<lb />Monſieur l’hommepropoſe &amp; Dieu diſpoſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philippin.
<lb />Mais que tu faſſe bien les lieures prendront
<lb />les chiens,
<lb />Aizon.
<lb />Hé le malitorne, que cela eſt mauſſade, il
<lb />ne ſcauroit laiſſer le monde comme il eſt.
<lb />{ι
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Macee.
<lb />He las ma pauure fille, ie ſuis plus heureuſe
<lb />de t’auoir recouuerte que ſi i’auois trouué la
<lb />pierre philoſophale. Iene faiſois que traiſner
<lb />mà vie en ton abſence, à cette heure il ſom<lb />ble que ie volle, le cocur hio lauto dus le vẽ<lb />tre, ie m’eſpanoüis la ratte, ça que ie t’em<lb />braſſe à mon gogo.
<lb />Alaigre.
<lb />Mais à propos qu’eſt deuenu ce Capitaine
<lb />des bãdes griſes, ila touſiours eſté auſſi chã<lb />ſeurque lecmenabuiuet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Thesaurus..
<lb />C’eſt vn pipeur, les petits enfans en vontàla
<lb />mouſtarde, vn temps durant ie l'ay veu hõ<lb />heſte homme pourtant. Alaigre.
<lb />Honneſte, homme, c’eſt donc en latin, car
<lb />vn grenier à coups de poince morfõdu là, ſy
<lb />ſy, audiable... Thllippin.
<lb />Vous l’auez done recogneuſeigneur de nul
<lb />lieu faute de place, ie me doutois biei qu’il
<lb />eſtoit des gentilshommes de la Beauſſe qui ſe
<lb />tiennent au lict pendant qu'on refait leurs
<lb />chauſſes
<lb />Therourus.
<lb />Mais ma femmene ſaites pas commeles ſin<lb />ges qui ſerrent ſifort leurs petits quand ils les
<lb />iareſſent qu’ils les eſtouffent Ma-ſemme ré<lb />dez vnpeu l’honneur à qui il appartiẽt &amp; fai<lb />tes vne accolerette à ce gentil-homme, que
<lb />tous deuez à tout iamaisá perpetuité &amp; par
<lb />tous les ſieclescherircomme s il auoit tour né
<lb />en voſtre ventre.
<lb />Lidiar.
<lb />Madame ie ne merite pas la moindre partie
<lb />de l'hõneur que ie reçois de vous, ce quei ay
<lb />ſaſt n’a eſté que par denoir ie vous prie de
<lb />groire que c’eſt la moindrc choſe que ie vou a<fw><lb />drois faire pour voſtre ſeruice.
</fw><fw><lb />x</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Macee.
<lb />Monſieur, vous nous obligez ſi ſort a faire
<lb />eſtime de vous, que vous nous pouuez cõmã<lb />der auſſi abſolument que le roy à ſon Sergẽt
<lb />&amp; la Royne à ſon enfant, Alatgre.
<lb />Pour luy il a les iambes de fetu &amp; le eul de
<lb />verre, il rompra tout s’il ſe remuë Macee.
<lb />Vous voyez des gens qui ſe repente de vous
<lb />auoir fait paſſer tant de mauuaiſes nuicts
<lb />vous ſçauez qu’il vaut mieux ſe ſepentir tard
<lb />que iamais, nous l’amanderons de façonou
<lb />d’autre
<lb />Lidtas.
<lb />Madame rien ne s’acquiert ſans peine? puis
<lb />que les moindres choſes meritent le trauail
<lb />qu’onyemploye, &amp; les bõnęs graces du pere,
<lb />de la mere &amp; de la fille, que i’eſtime par ſur
<lb />les montagnes, meritoiẽt bien d’eſtre acqui<lb />ſes auec toutes ſes peines &amp;meſme au perilde
<lb />ma vie, comme i’ay fait. Thesaurus.
<lb />Ma ſemme, s’il vaut mieux eſcu que l’autre
<lb />maille, Dieu le doint à noſtre fille. Macée
<lb />Monſieur, nous vous prions de l'accepter
<lb />d’auſſi bon cœur que quelque choſe der:eil<lb />leur, c’eſt peuà voſtre eſgard nouca en dou<lb />tonspas.
<lb />Thesaurus.
<lb />Nous vous donnons ce que nous auons en a<fw><lb />de.
<lb />amy, ſans aucune condition que celle que
<lb />voudrez.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lidias.
<fw><lb />2v
<lb />*æ*.*
<lb />nπm<lb />Sux
<lb />"*"
<lb />
<lb />υεπσίlαπτο
</fw><fw><lb />
<lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Thetaurus.
<lb />Mouſieur, i’accepte cecy &amp;cela &amp; tout ce
<lb />qu’il voꝰ plaira, ie voꝰ dõne la carteblãche
<lb />Vous eſtes vn brauë homme de receuoir
<lb />ces compromis ſans barguiner, pour les
<lb />autres petites bagatelles nous ne nous bat
<lb />trons pas enſemble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alizon.
<lb />Vous ſcauez bien cõme vous vous en por<lb />tea ma mnaitrene, treuaiſe vous volla grã<lb />de comme vn iour ſans pain.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Florinde.
<lb />Tu caquette touſiours comme vn char<lb />donneret.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Theſaurus.
<lb />Malss Aeit am qu’on cognoie far les
<lb />fleurs l’excellence du fruid, ce Gentil<lb />homme là eſt honneſte à ſa mine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'dias,
<lb />2
<lb />Monſieur, s’il n’eſt ce que vous dittes, au
<lb />moins eſt t’il du bois dont on les faict.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ll.applls
<lb />Pourquoy ne le feroit-il pas, le couſin ger<lb />main du pere de ſon grand pere auoit en<lb />uic de l’eſtre.
<lb />42
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />Il eſt meſchant, ie ne voudrois ma foy pas
<lb />qu’I m’euſt rempu vne iambe, c’e ſtvnt al<lb />land il a la feſſe touduë: fol qui auy dõne ra
<fw><lb />
<lb />2.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ſa femme en garde, c’eſt vn mâle il a lagor
<lb />ge noirc.
<lb />Liatas.
<lb />Sans vous tenir d’auantage en ſuſpens &amp;
<lb />pour vous eſclaircir de doure, ievous aſſeu
<lb />re qu’il ne peut eſtre plus proche s’il n’eſt
<lb />mon pere.
<lb />Le preuoſt.
<lb />Monſieur, ie ſuis voſtre ſeruiteur, quand
<lb />vous ne le voudriez pas.
<fw><lb />The ſaurus.
<lb />Monſieur, vous nous tiẽdrezpour excuſez
<lb />s’il vous plaiſt, nous n’auõs pas l’hõneur de
<lb />vous cognoiſtre, vous ſçauez que nuln’eſt
<lb />appris &amp; inſtruit.
<lb />Philippin.
<lb />.importe, n’importe, tous chats ſontgris
<lb />de nuict.
<lb />Macee careſſe Alizon.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Preuoſt.
<lb />Monſeur le mis ce que ieluis: mais ie vous
<lb />coniure de croire que ie ſuisautant voſtre
<lb />ſeruiteur qu’vn pareil à moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Theſaurus.
<lb />Ma femme, meſnagez voſtrecontentemẽt
<lb />vne ſoudaine iove tuë auſſi toſt qu’vne grã
<lb />de douleur. Voila le frere du Sr. Lidias,
<lb />rendez luy deuoir, il faut honorer la vertu
<lb />par tout où on la trouuc.
<lb />Macce.
<lb />Vrayement à la bonne heure. Alaigre
<lb />Nous prit la pluve.
<lb />Macée.
<lb />Il fait benviure &amp; rien ſcauoironapprend
<lb />touſioursquelque choſe, mõſieurpardõnes
<lb />U---
<fw><lb />*u
<lb />F
<lb />"m
</fw><fw><lb />2
</fw><lb />ſeuLi is ne icauentce quIls tont ie vous aſ</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ſeure.
<lb />Le preuoſt
<lb />Madame, ou il n’y a point de faute il n’ya
<lb />point depardon.
<lb />Maces.
<lb />Vous ſçauez que nous ne ſomnies pas mai<lb />ſtres de nos premteis mouuements.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />le donne au diable ſi.
<lb />Philippin.
<lb />Toubeau ie retiẽs la teſte pour faire vn pot
<lb />a piſſer.
<lb />Alaigre.
<lb />Si on donne riẽ a ſi bon marchélque les cõ<lb />pliments.
<lb />Philippin.
<lb />Retire toy de la;ta iument ruë, ſi le diabla te
<lb />venoit querir, i’auroi pour qua ne priſt le
<lb />cul pour les chauſſes. Alaigre.
<lb />Ce la ne vaut pas le diſputer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philippin.
<lb />Tu t’eſtonne d’entendre les compliments,
<lb />Vraiment ils en diſent bien d’autres dont ils
<lb />ne prennent point d’argent, Alatgre.
<lb />Ils payent ſouuent le nonde de ceſte mon<lb />noye là, car tous tant qu’ils ſont ils reſſem<lb />blent les arbaleſtiers de Cognac, ils ſont de
<lb />dure deſſerre; c’eſt iuſtemẽt cõme les cõ<lb />pagnons bahutiers, ils fõt plus de bruict que
<lb />de beſongne.
<lb />Macée.
<lb />Prenez moy enfãs, ceux la ſont-ils devoſtre
<lb />caballe
<lb />The-aurus.
<fw><lb />4.
</fw><fw><lb />---
</fw><lb />Eſtes vous camarade enſemble
<lb />Plitippiu.
<lb />Camarade, leur camarades ſont au mou<lb />lin la corde au col &amp; les fers aux pieds. Vou<lb />lez vous que ie vous diſe, toutes cõparaiſõs
<lb />ſont odieuſes, vous auez bon foye ma fo yde
<lb />m’accomparager à telles gẽs que cela, ils ne
<lb />ſut, Et iamais de noſtre plat bougre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />Ho ma ſoyapropos ſignés-vous, vous voyez
<lb />les mauuais &amp; ſi ie vous reſponds qu’ils ſerõt
<lb />de la nopce des plus auãt &amp; des moins priſez,
<lb />Ce ſons gens quipayent bien quand ils payẽt
<lb />contant Au reſte il gaignent par tout, ie croy
<lb />qu’ils portent de la corde de pendu, en vn
<lb />mot ſõt ceux qui mette le mõde en la boëſte
<lb />aux cailloux.
<lb />Philippin.
<lb />Sont les deux fils de Michaut Croupiere qui
<lb />eſt maiſtre aux arts, tailleur, de pourpointa
<lb />vaches. Il eſt pardienne auſſivray que ie peſ<lb />che, voyez le beau maque reau que ie tiens.
<lb />Macee.
<lb />Nous sõmes preſques auſſi ſcauans que nous
<lb />eſtiõs. Mais ce n’eſt pas fait allõs mettretout
<lb />par eſcuelle pour ſolẽniſer la nopce, ie veux
<lb />marquer pour iamais ce iourd'huid’vnepier
<lb />re blanche. Ondit bien vray que nul né
<lb />ſcairlefutur. Poſt tenebras lux, paſt uehulaſæbus,
<lb />dicu fait tout pourle mieux mais laiſſõs celaà
<fw><lb />---dmmda</fw><fw><lb />t
<lb />"
</fw><lb />part, &amp; allõs faire la nopce, meſſieursievo
<lb />prie de la beniſſon &amp; dudiſner non. Alizon
<lb />Ie m’envais appreſter à bien remuerle pot
<lb />aux crotes, mon maiſtre n’aurons nouspas
<lb />les fluſteurs.
<lb />Iheſaurus.
<lb />Cela s’en va comme le vin du valet, foy de
<lb />ſcauant hõme ie ſuis auſſi aiſequ’alanopce
<lb />Aiaigre.
<lb />Alizon tu as gaigne ton procez, tu d'ance<lb />ras tantoſt ladauce dù loup la queuë entre
<lb />les iambes.
<lb />The saurus.
<lb />Allons mes enfans, entrons dans le logis,
<lb />&amp; faiſons bonbance bonbance. Philrppin.
<lb />Morbleu faiſõs gogaille, lediable eſtmort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />del Ecer e
<lb />Meſſieurs, ne vous plaiſt-il pas d’entrer,
<lb />mon mary vous monſtre le chemin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ala gre.
<lb />Ils ne feront pas cette ſottile la, vouslafe<lb />rez s’il vous plaiſt. le Preuoſt.
<lb />Ainueumetreue do ceremoiled.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philippin.
<lb />Vous auez ſept ans paſſez, quandles canes
<lb />vont aux champs la premiere va deuant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ala gre.
<lb />3
<lb />Voilaqui eſt bien, ils vont deux à deux cõ<lb />me freres mineurs. Philippin.
<lb />Florinde reſſẽble à l’eſpouséede Maſſi, elle
<lb />paſſeroit ſur quatre œufs sãs u’ellecucas
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />de Prouerbes.
<lb />ſaſt demy douzaine.
<lb />Alaigre.
<lb />89
<lb />Et la Alizon, remuë toy, tu n’as rien de rõ<lb />pu, veux-tu vn ſeruiteur; voila le galland,
<lb />ui’en veuix-tu point, tune l’auras pas, vn mary
<lb />ſans vne amie ce n’eſt rien fait qu’a demy.
<lb />Pource qui eſt de Philippin, vn cochonde
<lb />ſon aage neſeroit pas bona roſtir, ſi tu veux
<lb />que nous nous metions enſemble ie te feray
<lb />plus aiſe qu'vn pourceau en l’auge. Alizon.
<lb />Helas que nenny, vous ſeriez deux loupsa<lb />pres vne brebis.
<lb />Philippin.
<lb />Vr avememt tu n’as garde de le perdre, tu
<lb />ne la tiens pa,tu n’es qu’vn bourache, tun’as
<lb />pas le liart pour te faire :ondre, &amp; tu te veux
<lb />marier.
<lb />Alaigre.
<lb />Taiſez vous gros caffard,ſi vous faites la be<lb />ſte le loup vous mangera
<lb />Alizon.
<lb />Race que tu es, ie ne ſcay comme ie net ar<lb />rache la facc au courage qui me tient, tues
<lb />vn hõme bien fait pour tourner quatre bro<lb />ches, le voyez vous il eſt baſty cõme quatre
<lb />œufs, &amp; vn morceau de fromage: vraiment
<lb />tun'as garde d’enfondrer tu es bien arriué.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alaigre.
<lb />Lapucelle à Iean Guerin, ie t’aſſeure que
<lb />ie ne voudrois pas cacher ma bource entre
<lb />tes iãhes on y foüille trop ſouuent, Philipptn.
<lb />Agaalizon, l’enuie ne mourra iamais, mais
<fw><lb />A
<lb />6
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O la grande amitié quand vn pourceau
<lb />baiſe vne Truye, pouſſe, pouſſequentin, c’eſt
<lb />vin vieux. Tu feras comme les ſaueriers tu
<lb />trauailleras en vieille beſongne arreſte
<lb />quãd vous voudres tous deux on tera vn trou
<lb />à vos chauſſes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alizon.
<lb />Va, Va inal encond cuk Dieu le conduiſẽ
<lb />&amp; l tonnerre, tu n’yras pas ſans tabourin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Thilippin
<lb />Aga ma groſſe creuaſſe, c’eſt vn meſchant
<lb />tu le verras boüillir en enfer, tu ſçais bien ce
<lb />que ie te ſuis rien ſi tu ne veux, quandtu vou<lb />dras ie froteray ma quoyne contre ton lard
<lb />&amp; te couuriray de la peau d’vn chreſtien.
<lb />Alizon ſi tu veux nous coucherons nous deux
<lb />Alizon.
<lb />Tredame, tu n’eſt point degouſté, l’eaune
<lb />te vient ellepoint à labouche, aye patience
<lb />que ſoyons mariés, il faut que meſſire Iean y
<lb />paſſe &amp; puis tu y paſseras tout ton loul, ie vois
<lb />bien que tu es bien amoureux,car tu es bien
<lb />chatoüilleux
<lb />Philippinſau'e ſur le dos d’alion.
<lb />Tu as bon dos, tu es bonneà marier il ne mã<lb />que plus qu’a coupper du pain au chanteau.
<lb />Alizon.
<lb />de Prouerbe.
<lb />91
<lb />Dame Philippin, il te faut vn peigne, tu t’ẽ
<lb />veuxmeſler, tuas les genouxchauxtuveux
<lb />iazer, ie te trouue tout ieune &amp; ioyeux ie
<lb />croy que tu as encete ton premier beguin
<lb />&amp; aga mon pauure belot, qui te tordroit le
<lb />nez il en ſortiroit du laict, &amp;ſi tu reſſemble
<lb />les grands chiens, tu veux piſſer contre les
<lb />murailles.
<lb />Philippin,
<lb />Et pourquoy non, ay ie pas de la barbe au
<lb />menton, ſuis ie pas auſſi druque pere &amp;me<lb />re, &amp; puis ne ſçais tu pas que les plus ſots le
<lb />font le mieux. Alizon,
<lb />Vertu chou qu'el chenault, tu as les dents
<lb />plus longue que la barbe, ie penſe que tu
<lb />viẽs de vaugirard, ta gibeciere ſent le lard
<lb />ou bien d’vn eſtrange pays, car tu as de la
<lb />barbe aux yeux,
<lb />Pbilippin,
<lb />Morgoigne, tu es belle a la chãdellemaisle
<lb />iour gaſte tout. Allõs a la nopce nous ensõ<lb />mes biẽ ſerrez pour noſtre argẽt, c’eſtpour
<lb />nos maiſtres &amp; pour nous qu’on fait lafeſte.
<lb />Finis coronat opus, cõme dit le docteur, la fin
<lb />courõne les taupes. Tirez lerideaulafarce
<lb />eſt iouée, ſi vous ne la trouuez bõne faictes
<lb />y vne ſauſſe, ou faictes roſtir ou bouillir &amp;
<lb />traiſner par les cẽdres, &amp; ſi n’eſtes contens
<lb />couchez vous aupres, les valets de la feſte
<lb />vous remerciſſont, Bon ſoir mon pere &amp;ma
<lb />mere &amp; la compagnie.
<fw><lb />22.
</fw><fw><lb />-. A...E--. L. . .
<lb />-- 2 .
<lb />-
<lb />*
<lb />4
<lb />--
<lb />e–
<lb />e<lb />CJumœe
<lb />2.
<lb />L
<lb />*.
</fw><fw><lb />4
<lb />1-<lb />. -- *
<lb />R.
<lb />1-
</fw><fw><lb />R. L...
<lb />.
<lb />... . . . -----
<lb />- .
</fw></sp>
<p type="MainZone-P"><lb />Contraste insuffisant
<lb />NF 243-120-14
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Contraste insuffisant
<lb />NF 243-120-14
</p>
    </body>
  </text>
</TEI>