<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Circé , tragédie . Ornée de machines, de changemens de théatre, &amp; de musique . Par T. Corneille . Representée par la Troupe du Roy, établie au fauxbourg S. Germain</title>
        <author>Corneille, Thomas</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb302721854"/>
          <author>
            <persName>Corneille, Thomas</persName>
          </author>
          <title>Circé , tragédie . Ornée de machines, de changemens de théatre, &amp; de musique . Par T. Corneille . Representée par la Troupe du Roy, établie au fauxbourg S. Germain</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1675" cert="high" resp="BNF">1675</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<p type="MainZone-Head"><lb />9
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />M. D'C. LXXV.
<lb />AVEC PRIVIEEGE DV ROY.
<fw><lb />8.
<lb />Source gallica.bnf.fr (Bibliothèque nationale de France
</fw><lb />ES grandes Conqueſtes du Roy, &amp; les continuelles
<lb />Victoires qu’il a remportées ſur ſes Ennemis, ayant
<lb />mis la gloire de la France au plus haut point où elle
<lb />ait jamais eſté, tout le Monde a tâché à l’envy d’en
<lb />témoigner ſa joye en diférentes occaſions, ou par des
<lb />Réjoüiſſances particulieres, ou par des Divertiſſemens publics.
<lb />C’eſt ce qui a donné lieu à ces admirables Feux d’Artifice qui
<lb />ont attiré tout Paris les années dernieres; &amp; c’eſt ce qui le donne
<lb />encor aujourd’huy aux Comédiens de la Troupe du Roy, de
<lb />tâcher à ſignaler leur zele par tout ce que la Scene eſt capable
<lb />de produire de merveilleux. L’honneur qu’il a plû à S. M. de
<lb />leur faire, en donnant ſes ordres pour leur rétabliſſement, les
<lb />mettoit dans une continuelle impatience de faire voir qu’ils con<lb />ſervent toûjours la meſme ardeur de pouvoir eſtre jugez dignes
<lb />de contribuer à ſes plaiſirs; &amp; c’eſt dans cette veuë qu’ils ont mis
<lb />tous leurs ſoins à rendre Circé le Spéctacle le plus pompeux qui
<lb />ait paru juſqu’icy ſur nos Théatres. Tout y eſt grand, tout y eſt
<lb />extraordinaire; &amp; ſi j’avois pû répondre par la force des Penſées
<lb />&amp; par la majeſté des Vers, aux ſuperbes ornemens qu’on m’a
<lb />preſtez, je pourrois dire ſans trop de préſomption, qu’on n’auroit
<lb />point encor veu d’Ouvrage plus achevé. La diverſité des Ma<lb />chines, &amp; l’inconcevable mouvement des Vols qui ſe font dans<lb />tous les Actes, ont quelque choſe de ſi ſurprenant, qu’on ſera
<lb />aiſément convaincu que l’exécution n’en peut partir que du plus
<lb />ſublime Génie qui ſe ſoit jamais appliqué à ces ſortes de con<lb />noiſſances. Tout ce que j’en pourrois dire ſeroit tellement au
<lb />deſſous de ce qu’on verra, que je ne diminuëray point le plaiſir
<lb />de la ſurpriſe par l’inutile deſcription des Merveilles qui paroî<lb />tront dans ce magnifique Spéctacle. On n’a rien épargné pourj
<lb />le rendre tout-à-fait ſomptueux; &amp; les riches Décorations quis
<lb />l’accompagnent, feront voir par dix Changemens de Théatre,
<lb />la gloire que méritent Meſſieurs de la Hire, de Leſſos, &amp; de
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />S. Martin, pour les embelliſſemens que leur Pinceau nous a
<lb />fournis. Joignez à tant de beautez la délicateſſe de la Muſique,
<lb />où Monſieur Charpentier, qui s’eſt déja fait admirer dans les
<lb />Airs du Maladς Imagineire, s’eſt en quelque façon ſurpaſſe
<lb />ſoy-meſme tant par l’agrément de la Symphonie, que par la
<lb />noble maniere dont il a relevé toutes les Paroles qui ſe chantent.
<lb />Avec de ſi grands avantages, il eſt difficile que Circé n’en ait
<lb />beaucoup à venir faire en France un nouvel eſſay de ſa Magie.
<lb />ay cuuiiy peur le Sajce de la ricce; les Mmlous avec Glaucus,
<lb />telles que nous les depemt Ovide dans le quatorziéme Livre de
<lb />ſes Métamorphoſes.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Glaucus, de ſimple Peſcheur qu’il eſtoit, avant eſté changé
<lb />en Dieu Marin, devint éperduëment amoureux de Sylla Fille
<lb />de Phereus, &amp; ne pouvant toucher ſon cœur, il alia implorer
<lb />le ſecours de Circé, qui prit le party pour elle, &amp; employa tont
<lb />le pouvoir de ſes Charmes pour s’en faire aimer. Le depit de
<lb />n’avoir pû en venir à bour, porta ſi loin ſon reſſentiment, que
<lb />pour ſe vanger elle empoiſonna une Fontaine où Sylla avoir
<lb />accoûtumé de s’aller baigner. Cette malheureuſe Nymphe ne
<lb />s’y fut pas ſi-toſt plongée, qu’elle vit naiſtre des Chiems, que
<lb />s’attachant à ſon corps, l’effrayerent par leurs aboyemens; &amp;
<lb />l'horreur qu’elle eût d’elle-meſme dans ce deplorable état, funt
<lb />ſi forte, qu’elle s’alla précipiter dans la Mer, où elle fut changée
<lb />en un Rocher, qui a conſervé ſon nom, &amp; contre qui les flots
<lb />ſe briſans, imitent par le bruit qu’ils font, les aboyemens des
<lb />Chiens qui avoient fait ſon ſuplice. Je n’ay rien adjoute à cetre
<lb />Fable, que Mélicerte aimé de Sylla, &amp; cette meſme Syllz
<lb />changée en Néreïde apres tous ſes malheurs, pour avoir liea
<lb />de finir la Piece par un Spectacle de réjoũiſſance.
<fw><lb />2
</fw><lb />PROLOC
<lb />V
<lb />A Décoration du Prologue repre<lb />ſente un Temple de riche Architec<lb />ture, que la Gloire a fait élever pour
<lb />le Roy. L’Ordre en eſt Compoſite,
<lb />avec pluſieurs Arcades &amp; Colomnes
<lb />de Iaſpe d’Orient, dont les Baſes &amp; Chapiteaux ſont
<lb />d’or, auſſi bien que les Modillons &amp; les Fleurs de
<lb />Lys qui font les ornemens des Corniches &amp; des
<lb />Friſes. Le haut du Temple eſt ſiny par un Atique,
<lb />où ſe voit un Buſte de Héros directement au deſſus
<lb />de chaque milieu des Chapiteaux. Les Supoſts des
<lb />Colomnes ſont des Pieds d’eſtaux qui repreſentent
<lb />une partie des Conqueſtes du Roy, &amp; les ſuperbes
<lb />Baſtimens qui ſe ſont faits ou embellis ſous ſon
<lb />Regne. Au deſſus de chaque Pied-d’eſtal, il y a
<lb />differentes Figures peintes en ſaillie &amp; iſolées, qui
<lb />toutes, ainſi que les Buſtes, repreſentent par leurs
<lb />2
<lb />attributs, ou les Vertus particulieres que poſſede
<lb />cet Auguſte Monarque, ou les Arts qu’il prend ſoin
<lb />de faire fleurir. L’effet que font ces Figures eſt
<lb />d’autant plus beau, que ſe trouvant chacune entre
<lb />deux Colomnes, elles forment une juſte ſimetrie
<lb />qui ne ſçauroit eſtre que tres agreable à la veue.
<lb />Vers le milieu du Temple s’éleve une maniere
<lb />d’Arc Triomphal, ſoûtenu par huit Colomnes
<lb />d’Ordre Ionique, avec une eſpece d’Atique au
<lb />deſſus de la Corniche, où le Roy eſt repreſenté. La
<lb />Victoire &amp; la Gloire ſont à ſes coſtez, dont l’une
<lb />luy preſente une Couronne, &amp; l’autre une branche
<lb />de Laurier, le tout de marbre blanc. On voit dans
<lb />le fonds du Temple un Autel de marbre ſerpentin:
<lb />Il eſt orné de Colomnes, Figures, Feſtons de fleurs
<lb />&amp; Trophées d’Armes.
<lb />Les yeux ſe ſont à peine arreſtez ſur toutes ces
<lb />Magnificences, qu’on découvre Mars dans un Char
<lb />orné de tout ce qui le peut faire connoiſtre pour le
<lb />Dieu qui préſide aux Combats. Il paroiſt au plus
<lb />haut des nuës, &amp; s’abaiſſant vers le Temple, il y
<lb />voit arriver la Fortune portée ſur un nuage qu’elle
<lb />quitte au meſme temps que Mars, deſcend de ſon
<lb />Char. Apres avoir regardé ce Temple avec des
<lb />marques d’indignation &amp; de ſurpriſe, ils commen<lb />cent le Prologue enſemble.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE
<lb />MARS, LA FORTUNE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARS.
<lb />Voy? la Fortune ſans bandeau?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA FORTUNE.
<lb />Ie viens de l’arracher moy-meſme,
<lb />Pour voirl éclat pompeux de ce Temple houveau.
<lb />Mais d’ou vient qu’à l’aſpect d’un Ouvrage ſi beau,
<lb />Le Dieu Mars fait paroiſtre une douleur extréme?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARS.
<lb />Puis-je voir ſans chagrin, qu'un Mortel à mes yeux,
<lb />Des honneurs qu'on me doit, emporte l’avantage?
<lb />Ie ſçay bien que LOUI Seſt un Roy glorieux,
<lb />En qui mille Uertus, par un noble aſſemblage,
<lb />Ofrent à revérer le plus parfait Ouvrage
<lb />Qui jamais ait marqué la puiſſance des Dieux;
<lb />Mais parce qu'il ſe fait admirer en tous lieux,
<lb />Ay-je merité qu’on m'outrage?
<lb />Voyez ce que ce Temple adjoüte à ſon renom;
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />F
<lb />1
<fw><lb />.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Voyez, ſur cent Tableaux avec quel ſoin la Gloire
<lb />A tracé la brillante hiſtoire
<lb />Des merveilleux Exploits qui conſacrent ſon Nom.
<lb />C'eſt là que les plus grands Courages,
<lb />Dun zele tout ſoumis écoutant la chaleur,
<lb />Viennent par d’affidus hommages
<lb />Honorer la Prudence unie à la Valeur.
<lb />Cependant mes Autels, où par toute la Terre
<lb />L'Encens ſe prodiguoit pour les moindres hazards,
<lb />Sont negligez de toutes parts,
<lb />On regarde LOUIS comme Dieu de la Guerre,
<lb />Et l’on ne ſonge plus à Mars.
<lb />D’un ſi honteux mépris c’eſt trop ſoufrir l’audace,
<lb />Jen punira y l’injure, &amp; ce Temple détruit
<lb />Va dans le Monde entier etaler à grand bruit
<lb />Ce que peut un Dieu qui menace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA FORTUNE.
<lb />Si LOUIS des Mortels vous dérobe les vœux,
<lb />N’ay-je pas meſme plainte à faire?
<lb />Tout le monde à l’envy, pour devenir heureux,
<lb />N'aspiroit toüjours qu'à me plaire:
<lb />Mais depuis que la Gloire a par tout l’Vnivers
<lb />De cet Auguſte Roy fait briller le mérite,
<lb />Pour le ſuivre chacun me quite,
<lb />Et je voy mes Temples deſerts.
<lb />Cette foule qui plaiſt, quand meſme elle importune.
<lb />Dédaignant mes faveurs, brigue ſon ſeul appuy,
<lb />Il me ravit mes droits, &amp; ce n’eſt plus qu’en luy
<lb />Qu'on ſonge à chercher la Fortune.
<lb />Iugez à me voir ſans honneurs,
<lb />Iuſqu'où va l’ennuy qui me preſſe;
<lb />Car c’eſt en vain que le nom de Déeſſe
<lb />Me fait attendre encor quelques Adorateurs.
<lb />De quelque rãg qu’on ſoit, les biẽs ſeuls qu’on diſpenſe
<lb />Nous attirent ces vœux preſſans
<lb />Dolv inotis taonvons pev evc foroinoe y
<lb />Et les Dieux qui ſont ſans puiſſance,
<lb />Ne reçoivent guere d’encens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARS.
<lb />Ie voy venir l’Amour, qu’aura-t-il à nous dire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA FORTUNE
<lb />La Renommée arcive auſ
<lb />;
<lb />Mais lors que ſon employ de tous coſtez l’attire,
<lb />D'ou vient qu’elle s’arreſte icy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’Amour &amp; la Renoniiée paronrent portez
<lb />chacun ſur un Nüage.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SEENE
<lb />II.
<lb />MIRS, EATORPORE, DII FENOMMEE,
<lb />L’AMOUR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA RENOMMEE.
<lb />En ſoyez point ſurpris, le pénible voyage
<lb />Où juſqu au bout de l’Vnivers,
<lb />Pour vanter ſes Uertus chez cent Peuples divers,
<lb />Le Monarque des Lys de jour en jour m'engage,
<lb />M'a déja tant de fois fait traverſer les airs,
<lb />Qu'il faut qu’en m’arreſtant enfin je me ſoulage.
<lb />Dans les Siecles paſſez j’ay bien veu des Héros,
<lb />Aléxandre &amp; Céſar m'ont donné de la peine,
<lb />Mais au moins dãs leur courſe ils reprenoient haleine,
<lb />Et me laiſſoient quelque repos.
<lb />LOUIS n’en connoiſt point; ſon ame toûjours preſte
<lb />Aremplir de l’honneur l’avide paſſion,
<lb />A peine a médité la plus haute Conqueſte,
<lb />Qu'on en voit l’exécution.
<lb />Chaque inſtant de ſa vie eſt un nouveau miracle.
<lb />Vingt Princes dont il fut l’appuy,
<lb />Arment vainement contre luy;
<lb />Ace qu’il entreprend rien ne peut mettre obſtacle;
<lb />Et ces jaloux de ſa grandeur,
<lb />Forcez par tout à ceder la victoire,
<lb />Ne combatent jamais que pour luy faire honneur,
<lb />Et donner du luſtre à ſa gloire.
<lb />Ainſy pour m'acquiter de ce que je lu y dois,
<lb />I'ay beau preſſer mon vol, &amp; me haſter de dire
<lb />Ce qu’avec moy tout l’Vnivers admire,
<lb />Mes cent bouches pour luy s’ouvrent tout à la fois,
<lb />Et je n'y puis encor ſuffire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARS.
<lb />S’il faut ne rien diſſimuler,
<lb />La plainte me paroiſt nouvelle.
<lb />Quoy, vous, qui ſi ſouvent ſur des contes en l’air
<lb />Redites mille fois la meſme bagatelle,
<lb />Vous vous fâchez d’avoir trop à parler?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA RENOMMEE.
<lb />Je prens ſans murmurer tout l’employ qu’on me donne,
<lb />Mais enfin j'ay peine à ſoufrir
<lb />Toûjours de la meſme Perſonne.
<lb />Sur chaque nouveauté, comme en tout elle plaiſt,
<lb />I'aime à dire ce que je penſe;
<lb />Et ſi je ne prens intéreſt
<fw><lb />A
<lb />2
<lb />A
<lb />A
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qu'à celebrer le Nom du Grand Roy de la France,
<lb />Tous les Exploits que les autres feront,
<lb />A ce compte demeureront
<lb />Enſevelis dans le ſilence.
<lb />Ie veux bien toutefois ne parler que de lu y:
<lb />Mais ce qui cauſe mon ennuy,
<lb />C’est de voir que quand je publie
<lb />Toutes ſes grandes Actions,
<lb />On les prend pour des fixions,
<lb />Et l’on m'accuſe de folie.
<lb />Qui pourroit croire auſſy ce qu’on a veu deux fois,
<lb />Que preſque en moins de rien une Province entiere
<lb />A ſon triomphe ait ſervy de matiere,
<lb />Et ſe ſoit ſoumiſe à ſes Loix?
<lb />Ie croy le voir encor, toûjours infatigable,
<lb />Courant, volant par tout, ſans jamais s’arreſter,
<lb />Eſtre Chef &amp; Soldat, réſoudre, exécuter,
<lb />Et ſeul à ſoy-meſme ſemblable,
<lb />Chercher dans le péril tout ce qui peut flater
<lb />L'ardeur de gloire inſatiable
<lb />Qui porte les Héros à s’y précipiter.
<lb />Apres avoir forcé de ſuperpes Murailles,
<lb />Voyez-le dans le meſme temps,
<lb />Par l’effroy de ſon Nom, gagner plus de Batailles
<lb />Qu'on n'en donnoit autrefois en vingt ans.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Toutes
<lb />Toutes ces grandes véritez
<lb />Ne ſemblent-elles pas des contes inventez,
<lb />rs que je les dis, m eſlimesteon ſinceres
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'AMOUR.
<lb />Vous en donnez ſi ſouvent à garder,
<lb />Qu'il eſt bon qu’une fois vous en ſoyez punte;
<lb />Mais par LOUIS quand ma gloire eſt ternie,
<lb />Moy, l'Amour, n'ay-je pas tout ſujet de gronder?
<lb />De puis le pouvoir qu'il me vole,
<lb />CINEIM3
<lb />Je ſuis une vraye Idole
<lb />Qui ne ſemble bon à rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA FORTUNE.
<lb />D’où ce chagrin vous peut-il naiſtre,
<lb />Quand nous voyons que ce Grand Roy,
<lb />En gagnãt tous les cœurs, chaque jour fait connoiſtre...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’AMOUR.
<lb />Mais c'eſt par luy qu’il s’en rend maiſtre,
<lb />Et ce n'eſt pas mon compte à moy,
<lb />Car enfin je voudrois qu’il me duſt quelque choſe;
<lb />Mais j’ay beau parmy tous mes traits,
<lb />Pour faire que des cœurs par mon ordre il dispoſe,
<lb />En aller choiſir tout exprés:
<lb />D'eux-meſmes à l’envy, ſans qu’on les ſollicite,
<lb />Ces cœurs tout à coup enflamez,
<lb />Cecanaauous à ſon mérite,
<lb />Et ſans que je m'en meſle, ils s’en trouvent charmez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARS.
<lb />Et c’eſt à quoy l’Amour prend garde?
<lb />Pourven que tout vons ſoit ſoumis,
<lb />Que vos traits ſoient bien affermis,
<lb />Qu'importe...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’AMOUR.
<lb />Paſſe encor pour ce qui le regarde;
<lb />Mais ce qui fait tout mon reſſentiment,
<lb />Et m’eſt une peine cruelle,
<lb />C’eſt que lors qu'avec une Belle
<lb />I’ay fait l’union d’un Amant,
<lb />Et qu’elle en croit les nœuds ſerrez ſi fortement,
<lb />Que rien ne ſçauroit plus l’arracher d’aupres d’elle,
<lb />Si LOUIS dans ſa noble ardeur
<lb />Court où l’appelle ſon grand cœur,
<lb />L’Amant, quoy que plein de tendreſſe,
<lb />Se reproche un honteux repos,
<lb />Et quitte auſſi-tost la Maiſtreſſe,
<lb />Pour ſuivre les pas du Héros.
<lb />Elle s’en plaint, elle en ſoüpire,
<lb />22
<fw><lb />I
</fw><lb />Et par ſa diſgrace fait voir
<lb />La jelbleſſe de inombempise.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA RENOMMEE.
<lb />ganujocots ttors de tout ceſert pouvoir,
<lb />Pour rappeller ceux que la Guerre attire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’AMOUR.
<lb />Il ne tient pas à le vouloir;
<lb />Mais j’ay beau faire, j’ay beau dire,
<lb />Charmez de voir LOUIS, de marcher ſur ſes pas,
<lb />Quelque flateur que pour eux je puiſſe estre,
<lb />C’eſt un Enfant qui parle, ils ne m'écoutent pas,
<lb />Et les Combats
<lb />Aupres de leur Auguſte Maiſtre,
<lb />Ont pour eux plus d’appas
<lb />Que les plus tendres feux qu'en leurs cœurs j’ay fait
<lb />Ainſy la Guerre eſt un malheur
<lb />Cnaiſtre.
<lb />Qui me rend inutile, &amp; c’eſt dequoy j’enrage;
<lb />Ie m'en trouve accablé de honte &amp; de douleur,
<lb />Et tandis que LOUIS fait briller ſa valeur,
<lb />Ie joue un méchant perſonnage.
<fw><lb />Mais que vois-je?
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DCLEVE
<lb />III.
<lb />LA GLOIRE, MARS, LA RENOMMEE,
<lb />LA FORTUNE, L’AMOUR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA GLOIRE.
<lb />A Gloire à qui le Ciel toujours
<lb />E Donna les Héros à défendre.
<lb />De ce T’emple où j’ay ſoin chaque jour de me rendre,
<lb />Ie viens d’entendre vos diſcours.
<lb />En vain, Dieu des Guerriers, dont la fiere puiſſance
<lb />Vous fait redouter des Mortels,
<lb />Vous prétendez détruire les Autels
<lb />Que j’ay fait élever au Héros de la France;
<lb />Il mérite encor plus, &amp; n’eſt point comme vous
<lb />Inceſſamment remply d’un aveugle couroux.
<lb />Lors qu'il entreprend quelque Guerre,
<lb />C’eſt pour mieux maintenir de légitimes Droits,
<lb />Ou pour confondre ceux, qui mépriſant les Rois,
<lb />Se veulent ériger en Tyrans de la Terre.
<lb />Rendez-luy donc juſtice, &amp; dans tous ſes Combats
<lb />Vous meſme accompagnez ſes pas;
<lb />Ainſy de vos fureurs on ne pourra ſe plaindre,
<lb />Et ſecondant LOUIS, qui par tout ſçait charmer,
<lb />En meſme temps que vous vous ferez craindre,
<lb />En meſme temps vous vous ferez aimer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A LA FORTUNE.
<lb />La Fortune, je le confeſſe,
<lb />A ſujet de ſe chagriner.
<lb />Elle eſt d’un Sexe à voir avec quelque tristeſſe,
<lb />Que ſes Adorateurs l’oſent abandonner;
<lb />Ses bienfaits ſont ſouvent ſuivis de trahiſon,
<lb />Elle ne fait jamais de bien que par caprice,
<lb />Et le Dieu des François n'en fait que par raiſon.
<lb />Il récompenſe le mérite,
<lb />Sans meſme qu'on l’en ſollicite,
<lb />Et pour ſe rétablir, la Fortune aujourd’huy
<lb />LIEENESE LJI
<lb />On oublîra ſon inconſtance,
<lb />Et par un ſurprenant effet
<lb />On luy croira de la prudence,
<lb />Et c'eſt ce qu'on n'a jamais fait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A LA RENOMMEE.
<lb />Pour vous répondre auſſy, Déeſſe,
<lb />Le travail eſt pénible à remplir voſtre employ;
<lb />Mais le charme qu’on trouve à parler d’unGrand Roy,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ne demande-t-il pas qu’on en parle ſans ceſſe?
<lb />Depuis que par l’ordre des Cieux
<lb />Vous publiez les merveilles
<lb />Et des Hommes &amp; des Dieux,
<lb />En avez-vous jamais raconté de pareilles,
<lb />Ny de qui le recit vous fût ſi glorieux?
<lb />Quant aux Demy-Héros qui prennent pour ofence,
<lb />Que de leurs noms obſcurs vous faffiez peu d’état,
<lb />A quoy bon vous charger d’actions ſans éclat,
<lb />Dont jamais l’Avenir ne prendra connoiſſance?
<lb />Malgré le vain orgueil dont ils ſont éblouis,
<lb />Laiſſez-les dans la pouſſiere,
<lb />Et donnez-vous toute entiere
<lb />A publier des Exploits inouis;
<lb />Dites plus que jamais cent Héros n’ont pû faire,
<lb />Vous n’aurez qu’à nommer LOUIS,
<lb />Et dans tout l’Vnivers on vous croira ſincere.
<lb />A LAMOUR.
<lb />Vous ſoufrez, je le connois bien,
<lb />I entre dans voſtre inquiétude;
<lb />Demeurer ſans pouvoir, eſt un deſtin bien rude,
<lb />Et l’Amour eſt à plaindre alors qu’il ne fait rien;
<lb />Mais venez voir LOUIS, &amp; tâchez de luy plaire,
<lb />Attachez-vous à le conſidérer,
<lb />A voir ſa gloire, à l’admirer,
<fw><lb />Et vous aurez aſſez à faire.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’AMOUR.
<lb />deoenx furvre voſire confeit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA FORTUNE.
<lb />Chacun doit déférer aux avis de la Gloire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA RENOMMEE.
<lb />Ainſy que vous je la veux croire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARS.
<lb />Voyons auparavant ce Temple ſans pareil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA GLOIRE.
<lb />Vous pouvez l’admirer enſemble,
<lb />Il mérite bien vos regards;
<lb />Mais il faut qu'en ce lieu j’aſſemble
<lb />Les Plaiſirs &amp; les plus beaux Arts,
<lb />Par mon ordre ils s'en vont paroiſtre,
<lb />Et par leurs Chanſons &amp; leurs Jeux
<lb />Marquer au plus Grãd Roy que le Ciel ait fait naiſtre,
<lb />Ce qu’ils doivent au ſoin qu’il daigne prendre d’eux.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />Dans le temps que Mars &amp; les autres Divinitez
<lb />qui ont paru dans le Prologue, s’auancent dans le
<lb />Temple pour en mieux examiner les beautez, la
<lb />Muſique ſort d’un des coſtez du Theatré, avec un
<lb />Livre de Tablature à la main; Elle eſt ſuivie des
<lb />Arts, tant Liberaux que Mécaniques, qui ſont l’A<lb />griculture, avec un Habit couvert d’Epys d’or, &amp;
<lb />tenant une Beſché; la Navigation, veſtuë d’un Ta<lb />fetas de la Chine, à la maniere des Matelots; l’Or<lb />févrie, chargée de Chaînes d’or &amp; de Pierreries; la
<lb />Peinture, tenant une Palete &amp; un Pinceau; la
<lb />Guerre, une Epéë; la Géometrie, un Compas;
<lb />l’Aſtrologie, un Globe; &amp; la Sculpture, un Ciſeau.
<lb />La Comédie paroiſt de l’autre coſté, tenant un
<lb />Maſque, &amp; accompagnée des Plaiſirs. La Chaſſe,
<lb />qu’on met enſemble au nombre des Plaiſirs &amp; des
<lb />Arts, ſe fait voir la premiere veſtuë de verd &amp; te<lb />nant un dard. La Maſcarade la ſuit bizarement
<lb />habillée, avec un Cornet à la main. On voit en
<lb />ſuite la Peſche qui tient une Ligne; la Paume, une
<lb />Raquette; le Ieu, des Cartes; la Bonne-chere, un
<lb />Flacon d’or; &amp; la Danſe, une Poche. Apres avoir
<lb />par quelques figures, &amp; par leurs diférentes actions,
<lb />donné des marques de ce qu’ils repreſentent, la
<lb />Comédie &amp; la Muſique chantent enſemble le
<lb />Dialogue ſuivant.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />DIALOGUE.
<fw><lb />Source gallica.bnffr (Bibliothèque
<lb />tionale de France
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />DIALOGVE DE LA MVSI
<lb />ET DE LA COMEDIE.
<lb />QVE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA COMEDIE.
<lb />Our divertir LOUIS, uniſſons-nous enſemblez
<lb />T Jl eſt le plus grand des Mortels;
<lb />Et quand pour luy la Gloire éleve des Autels,
<lb />Il faut que la Muſique aſſemble
<lb />Le que ſes tons les plus charmans 
<lb />Peuvent à mon Theatre adjouter d’ornemens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA MUSIQUE.
<lb />Pour ce Grand Roy qui ſur la Scene
<lb />Uoit ſi ſouvent tes charmes éclater,
<lb />I'aimerois aſſez à chanter;
<lb />Mais j’ay ſi peu de voix, qu'on ne m'entend qu’à peine,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEUX DES COMEDIENS qui repreſentent
<lb />une partie des ARTS &amp; des PLAISIRS.
<lb />Si tu nous veux ſoufrir, nous pourons t'en preſter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA COMEDIE &amp; LA MUSIQUE enſemble.
<lb />Vniſſons-nous pour celebrer la gloire
<lb />Dont brille l’Auguſte LOUIS.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />D
<lb />Et joniclat par tout les Peuples éblouis
<lb />Conſacrent ſon grand Nom au Temple de Mémoire.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA COMEDIE &amp; LA MUSIQUE enſemble.
<lb />Vniſſons-nous pour celébrer ſa gloire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tous enſemble.
<lb />Y antons ce grand Nvom comme eux,
<lb />Jamais Exploits ſi fameux
<lb />Ne firent parler l’Hiſtoire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA COMEDIE &amp; LA MUSIQUE,
<lb />avec UN DES ARTS.
<lb />Ils ſont tels, que nos Neveux
<lb />Refuſeront de les croire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tous enſemble.
<lb />Chantons, uniſſons-nous pour celébrer ſa gloire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA MUSIQUE ſeule.
<lb />Sur des Exploits moins glorieux
<lb />On a placé parmy les Dieux
<lb />Les Héros dont le Nom fut grand &amp; redoutable.
<lb />LOUIS a droit plus qu'eux à l’Immortalité;
<lb />LOUIS qui tous les jours fait une Uerité
<lb />denu euine proongos ue tanunote.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />UN DES ARTS.
<lb />Ses Ennemis, de ſes Armes frapez;
<lb />Sont à vanter ſon Nom eux-meſmes occupez,
<lb />Luy voyant entaſſer Victoire ſur Victoire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tous enſemble.
<lb />Vantons ce grand Nom comme eux,
<lb />Iamais Exploits ſi fameux
<lb />Ne firent parler l’Hiſtoire.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA COMEDIE &amp; LA MUSIQUE,
<lb />avec ONDES ARTS.
<lb />Jls ſont tels, que nos Neveux
<lb />Refuſeront de les croire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tous enſemble.
<lb />Chantons, uniſſons-nous pour celébrer ſa gloire.
<fw><lb />source
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />D ij
<fw><lb />tabnffr (Bibliothèque natic
<lb />Francé
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ME
<lb />
<lb />1
<lb />
<lb />E Theatre du Prologue fait place à une
<lb />Décoration moins réguliere, mais qui
<lb />dans ſon irrégularité ne laiſſe pas d’a<lb />voir des beautez qui plaiſent également
<lb />a la veuë. Elle repreſente une Plaine, où diverſes
<lb />Ruines marquent les reſtes de quelques Palais dé<lb />molis, &amp; le tout dans une ſi agreable variete, qu’il
<lb />n’y a aucun Chaſſis qui ne faſſe paroiſtre quelque
<lb />choſe de diférent. Au bout de cette Plaine on dé<lb />couvre une Montagne d’uné grandeur prodigieuſe.
<lb />Elle eſt fertile dans le bas en Plantes &amp; Fleurs bâ<lb />tardes; &amp; a meſure qu’elle s’éleve, elle devient
<lb />aride, formant des Rochers peu remplis de verdure.
<lb />&amp; entrecoupez de chemins. Le ſommet laiſſe voir
<lb />un Palais ruiné &amp; deſert, avec un grand Horiſon
<lb />tout autour, en ſorte que la Montagne eſt iſolée, &amp;
<lb />paroiſt naturelle aux yeux.
<lb />C’eſt dans cette Plaine que Glaucus s’entretenant
<lb />avec Palémon de la paſſion qu’il a pour Sylla, luy
<lb />en découvre la délicateſſe, qui l’engage à vouloir
<lb />eſtre aimé par luy-meſme, &amp; ne devoir le cœur de
<lb />ſa Maiſtreſſe qu’à la force de ſon amour. Palémon
<lb />luy conſeille en vain de ſe faire connoiſtre pour un
<lb />Dieu, afin que le rang qu’il tient parmy ceux de la
<lb />Mer, luy ſerve à vaincre les froideurs de Sylla. Il
<lb />s’obſtine à conſerver le nom de Prince de Thrace,
<lb />ſous lequel il a eſté d’abord connu d’elle, &amp; ap<lb />prend avec ſurpriſe des Nymphes qui ſont dans ſa
<lb />confidence, la réſolution qu’elle a priſe d’aller trou<lb />ver Circe dans ſon Palais, pour ſçavoir la cauſe de
<lb />la retraite de Mélicerte, qui avoit diſparu depuis
<lb />quelques jours. Ce Prince fortement aimé de Sylla,
<lb />la rendoit inſenſible pour Glaucus, qui tâche inuti<lb />lement de luy faire un crime de la précipitation de
<lb />ſon départ dont elle ignore les raiſons: Il n’en
<lb />obtient que de nouveaux mépris, &amp; la ſuivant apres
<lb />qu’elle s’eſt laſſée de l’entendre, il fait place aux
<lb />Nymphes de Circé, qui en attendant leur Maiſtreſſe
<lb />qui cüeille quelques herbes ſur la Montagne pour
<lb />des Enchantemens qu’elle prépare, témoignent la
<lb />crainte qu’elles ont qu ils ne ſoient employez
<lb />contre Mélicerte que Cfrce avoſt enſeve, &amp; pour
<lb />qui elle avoit pris de l’amour, par la force de ce
<lb />panchant qui luy faiſoit mettre ſa gloire dans le
<lb />nombre de ſes Conqueſtes. Ces Nymphes ſon
<lb />ſurpriſes par trois Satyres qu’elles écoutent pour ſe
<lb />divertir, ſe tenant aſſurées du ſecours de Circé, s’ils
<lb />oſent venir à la violence. Ils acceptent le party
<lb />qu’elles leur propoſent, que celuy des trois qui
<lb />chantera le mieux, choiſira celle qui luy plaira da<lb />vantage.
<fw><lb />CHANSON
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DU PREMIER SATYRE.
<lb />Eux beaux yeux me charment,
<lb /> Leurs traits me deſarment;
<lb />Mais s’ils ne ſont doux,
<lb />Nargue de leurs coups.
<lb />I'aime une Maiſtreſſe
<lb />Qui me tend les bras;
<lb />Fy de la rudeſſe;
<lb />Crdee netle aippla
<lb />La Beauté Tygreſſe
<lb />Ne me plairoit pas,
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHANSON
<lb />DU SECOND SATYRE.
<lb />N jour la jeune Lyſette
<lb />Couchée à l’ombre d’un Bois,
<lb />Diſoit d’une triſte voix,
<lb />Helas! helas! faut-il reſver ſeulete,
<lb />Et ne pourroit-on quelquefois
<lb />Se trouver deux à rire ſur l’herbete?
<lb />Vn Berger ſurvint,
<lb />Qui luy tint
<lb />Bonne &amp; douce compagnie.
<lb />Sur la rencontre au Bois, dés qu’on en eut le vent,
<lb />On fit jazer la Calomnie,
<lb />Qui mit cent contes en avant;
<lb />Mais Lyſette laiſſa médire,
<lb />Lt Derger l'avois fait rire,
<lb />Elle y retourna ſouvent.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />Dans l’inſtant que le troiſiéme Satyre s’appreſte
<lb />à chanter, deux autres Satyres ſurviennent, qui vou<lb />lant partager le bonheur de la rencontre, forment
<lb />une conteſtation qui ſe termine par l’arrivee de
<lb />Circé deſcenduë de la Montagne. Ils quittent les
<lb />Nymphes ſi-toſt qu’ils l’aperçoivent; &amp; pour les pu<lb />nir de leur inſolence, elle commande à cinq Eſprits
<lb />de les emporter. Ce Vol de dix Perſonnes qui s’enle<lb />vent des quatre coins &amp; du milieu du Theatre, fait
<lb />un effet auſſy ſurprenant qu’agreable, &amp; donne lieu
<lb />à Glaucus, qui a veu de loin la promptitũde de cette
<lb />vangeance, d’en venir congratuler Circé, qu’il re<lb />connoiſt par cette grande marque pour eſtre la Fille
<lb />du Soleil. Les plaintes qu’il luy fait de l’injuſtice de
<lb />Sylla, luy découvrent qu’il eſt ce meſme Prince de
<lb />Thrace dont Mélicerte l’avoit entretenuë comme
<lb />d’un Rival à qui il a cedé toutes ſes prétentions,
<lb />Elle ſe ſent touchée d’amour pour luy; &amp; luy pro<lb />mettant de le rendre heureux par ſes Charmes, ſans
<lb />luy expliquer ſi c’eſt en l’aimant, ou en le faiſant
<lb />aimer de Sylla, elle l’oblige a prendre place dans
<lb />ſon Char qui deſcend de l’Air, traîné par des Dra<lb />gons, &amp; qui les emporte l’un &amp; l’autre dans ſon
<lb />Palais.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />ACTE
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Source gallica.bntfr (Bibliothèque nationale de France
<fw><lb />AC
<lb />
<lb />2
<lb />II
<lb />Art &amp; la Nature ont également part
<lb />au lardin qui fait la Décoration de cet
<lb />Acte. Il eſt remply de Berceaux, de
<lb />Fontaines, de Plantes, de Fleurs, &amp; de
<lb />Vaſes, ſur leſquels ſont des Enfans montez ſur des
<lb />Cygnes qui jettent de l’eau. On y voit encor d’au<lb />tres Vaſes de porcelaine, de terre cizelée, &amp; de
<lb />marbre blanc. Les ornemens en ſont d’or, &amp; ces
<lb />Vaſes ſont remplis d’Orangers, d’Arbres fruitiers;
<lb />&amp; de Fleurs naturelles. Un Parterre s’éleve au mi<lb />lieu de ce lardin, &amp; au devant de ce Parterre la veue
<lb />eſt agreablement divertie par une maniere de Ber<lb />ceau, ſoûtenu par des Statuës de bronze qui le for<lb />ment, &amp; en ſont comme les ſupoſts. Ce Berceau eſt
<lb />encor embelly d’un Baſſin, avec un Iet d’eau. Il eſt
<lb />environné de pluſieurs Grenoüilles, ſur leſquelles
<lb />il y a de petits Enfans aſſis.
<lb />A pres quelques Scenes d’enjoüement entre Pa<lb />lémon &amp; les Nymphes de Circe, Circé paroiſt elle</fw><lb />26
<lb />eſme dans ce Iardin, &amp; découvre à Dorine ſa
<lb />onfidente, le déplaiſir ou elle eſt d’avoir eſſayé
<lb />uelques Charmes pour ſe faire aimer de Glaucus,
<lb />u’elle ne connoiſt que comme Prince de Thrace,
<lb />ns qu’ils ayent produit ſur luy le meſme effet qu’ils
<lb />nt produit ſur Mélicerte, à qui elle n’a eu beſoin
<lb />ue de ſe faire voir pour luy faire oublier Sylla.
<lb />élicerte, que ſon abſence du Palais avoit alarmé,
<lb />uy vient témoigner la joye qu’il a de ſon retour, &amp;
<lb />n'eſt reçeu avec une froideur qui luy fait con<lb />oiſtre le changement qui eſt arrivé dans la paſſion
<lb />u’elle avoit pour luy. Il eſt obligé de la quitter
<lb />ans qu’elle s’en ſoit expliquée; &amp; apres avoir aſſuré
<lb />orine qu’elle ne ſonge plus à s’acquerir le cœur de
<lb />laucus, qu’aſin de ſe vanger du mépris qu’il ſemble
<lb />aire de ſon amour, elle voit arriver ce Dieu qui luy
<lb />ſt toûjours inconnu, &amp; luy ofre tous les divertiſſe<lb />nens qui le peuvent empeſcher de s’ennuyer dans
<lb />on Palais. Glaucus averty que Sylla s’y doit rendre
<lb />ar l’impatience qu’elle a de ſçavoir ce qu’eſtdevenu
<lb />élicerte, répond à Circé qu’un ſeul bien eſt ca<lb />able de ſatisfaire tous ſes deſirs; &amp; l’aſſurant que
<lb />out ce qu’il eſpere dépend d’elle, &amp; qu’il peut vivre
<lb />parfaitement heureux dans ſon Palais, il luy donne
<lb />lieu de ne point douter que ſon Charme n’ait reüſſy,
<lb />&amp; que ce ne ſoit elle qui ſoit devenuë l’objet de ſa
<fw><lb />2.
</fw><lb />paſſion: mais quand en la priant de retenir Syll
<lb />qu’il a ſçeu qui devoit arriver, il luy fait connoiſti
<lb />qu’il n’a point changé de ſentimens, Circé ſe trou
<lb />ble, &amp; pour cacher ſon deſordre, ſe ſervant du pr
<lb />texte de quelques Voix qu’elle eſt bien aiſe d’e
<lb />tendre, elſe laiſſe chanter le Dialogue ſuivant.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />DIALOGVEDE MIRCIS
<lb />ET DE SYLVIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />JOurquoy me fuyez-vous, ô Beauté trop ſevere,
<lb />T Quand d’un ſi tendre amour j’ay le cœur enflâme
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIEVIE.
<lb />Ie fuis ce que je ſens qui commence à me plaire;
<lb />Si je vous écoutois, vous pourriez eſtre aimé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />Quoy, toûjours, aimable Inhumaine,
<lb />Reſuſer ue memenarts endt grace, deux mots.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />L’Amour cauſe de la peine,
<lb />Et je veux vivre en repos.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />Eſt-il des Plaiſirs ſans tendreſſe?
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />E ij
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Eſtent de l Amour fans chagrins
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />Par l’Amour tout chagrin ceſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Tous les Plaiſirs par l’Amour prennent fin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />C’eſt une erreur; dans le bel âge,
<lb />Il faut aimer pour vivre heureux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Ne me dites rien davantage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />Soulagez, 1&amp; ennuis de mon cœur amoureux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Que vous ſert que le mien ſoûpire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ah Sylvie!
<lb />TYRCIS.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Ah Tyrcis!
<fw><lb />mta</fw><fw><lb />3
</fw></sp>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Tous deux enſemble.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Uniſſons nos ſoûpirs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aimons-nous.
<lb />TYRCIS.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Douce peine!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />Agreable martyre!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Il fait tout mon bonheur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />Jl fait tous mes deſirs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tous deux enſemble.
<lb />Pour goûter les plus doux Plaiſirs,
<lb />Ne nous laſſons jamais de nous le dire;
<lb />Aimons-nous; douce peine! agreable mart yre!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />La liberté m’eſtoit un bien ſi doux!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />Vaut-il ceux que l’Amourofre dans ſon Empire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YLVIE.
<lb />Ie la pers, ç’en eſt fait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />Vous en repentez-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YLVIE.
<lb />Ce n'eſt pas dequoy je ſoûpire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ah Sylvie!
<lb />ITRCIS.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2IIBe
<lb />Ah Tyrcis!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tous deux enſemble.
<lb />Vniſſons nos ſoûpirs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aimons-nous.
<lb />TYRCIS.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Mente Pelile,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />Agreable martyre!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Il fait tout mon bonheur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il fait tous mes deſirs.
<fw><lb />.. 1en-
<lb />*ααvτι moα
<lb />eavrs
<lb />. ----pamn
</fw><fw><lb />2
<lb />* Mm-
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tous deux enſemble.
<lb />Pour goûter les plus doux Plaiſirs,
<lb />Ne nous laſſons jamais de nous le dire;
<lb />Qarimons nolte Juonce pomles engreuobe nuuxjre.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />Ce Dialogue qui exprime les douceurs qu’une
<lb />parfaite union fait goûter en aimant, donhe occa<lb />ſion à Glaucus de redoubler ſes prieres pour ob<lb />tenir de Circé qu’elle daigne changer le cœur de
<lb />Sylla. Circè luy oppoſe le peu d’avantage qu’il au<lb />roit à ne devoir qu’à ſes Charmes la récompenſe de
<lb />ſon amour; &amp; en l’aſſurant qu’il trouveroit des
<lb />Nymphes qui ne ſeroient pas inſenſibles pour luy,
<lb />elle va ſi loin, qu’il ne peut plus ſe deguiſer qu’elle
<lb />parle pour elle-meſme. Glaucus luy avouë qu’il eſt
<lb />de ſa deſtinée de ne prendre de l’attachement que
<lb />pour Sylla ſeule; &amp; cette déclaration irrite telle<lb />ment Circé, que faiſant ſucceder la menace à la dou<lb />ceur, elle cherche à l’intimider, &amp; d’un coup de
<lb />Baguete fait paroiſtre des Serpens, des Lyons, des
<lb />Tygres, &amp; divers autres Animaux, comme autant
<lb />d’Amans qu’elle a métamorphoſez pour de moin<lb />dres outrages que celuy qu’il oſe luy faire, en dédai<lb />gnant de répondre à ſa paſſion. Glaucus qui, comme
<lb />Dieu, n’a rien à craindre de ſes emportemens, écoute
<lb />ſes menaces avec froideur. Circé en redouble ſa
<lb />colere, &amp; donnant ordre à ces Animaux de fondre
<lb />ſur luy, dans le meſme inſtant qu’ils s’approchent,
<lb />Glaucus leur défend de ſe montrer davantage. La
<lb />Terre s’ouvre, ils y ſont engloutis; &amp; cet effet du
<lb />pouvoir de Glaucus ne laiſſant plus de bornes à la
<lb />fureur de Circé, elle commande aux Statuës qui
<lb />ſoûtiennent le Berceau du lardin, de s’animer pour
<lb />prendre ſa querelle. On eſt ſurpris de la prompti<lb />tude de leur mouvement, qui ne ſert qu’à relever la
<lb />gloire de Glaucus. Il ne leur a pas plutoſt ordonné
<lb />de ſe perdre en l’air, que toutes ces Statuës s’envo<lb />lent dans tous les coſtez du Theatre. Les Gre<lb />noüilles ſautent hors du Baſſin où on les a veuës.
<lb />&amp; s’enfonçant dans la terre, laiſſent Circé dans une
<lb />telle confuſion d’avoir trouvé un pouvoir plus fort
<lb />que le ſien, que pour ſe vanger de Glaucus, elle ſe
<lb />réſout de ne plus rien epargner, &amp; ſort dans le deſ<lb />ſein de ſe porter contre luy aux dernieres extré<fw><lb />mitez.
<lb />ACTE
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Xx
<lb />Q
<lb />RE
<lb />ERE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />8
<lb />E magnifique lardin qui a ſervy de Dé<lb />coration à l’Acte précedent, fait place
<lb />à un ſuperbe Palais, dont l’Architecture
<lb />eſt d’Ordre Corintien avec les Friſes &amp;
<lb />Corniches. Les Pilaſtres ſont de lapis veine d’or.
<lb />Une Baluſtrade regne au deſſus en forme d’Atique.
<lb />La maſſe du Palais eſt toute de marbre blanc, avec
<lb />les chapiteaux des Pilaſtres &amp; les baſes dor On
<lb />voit ſur des Pieds-d’eſtaux qui ſortent en ſaillie, des
<lb />Vaſes d’or, de lapis, &amp; de marbre; &amp; au bout de ce
<lb />Palais, on découvre un lardin, avec ſes ornemens
<lb />d’Arbres, de Fleurs, de lets d’eau, &amp; de Fontaines.
<lb />Mélicerte déplore ſon infortune ſur le change<lb />allorie de Giee en prerenco dixiceries ia plusjeune;
<lb />de ſes Nymphes, qui ſuivant ſon caractere enjoüé,
<fw><lb />lu
</fw><lb />34
<lb />dans la paſſion qui luy fait préferer Sylla à la gloire
<lb />d’eſtre aimé de Circé. Palémon porte ſi loin le
<lb />mépris qu’il fait de ſes menaces, qu’Aſtérie ne
<lb />peut s’empeſcher de luy dire qu’il doit prendre
<lb />garde qu’on ne l’outrage pas impunement. Elle
<lb />luy en donne pour exemple un de ſes Amans, qui
<lb />paroiſt ſous la figure d’un Singe, &amp; qu’elle luy dit
<lb />n’avoir eſte ainſi metamorphoſé que parce qu’il
<lb />l’avoit aimée au préjudice de Circé, qui s’en eſtant
<lb />apperçeuë, luy avoit impoſé cette peine, auſſi-bien
<lb />qu’à quelques Pages qu’il avoit amenez avec luy,
<lb />pour le punird’une paſſi ondont elle s’eſt oit offen<lb />cée. Aſtérie adjoüte que ces Singes prenoient ſoin
<lb />tous les jours de la venir divertir par divers ſauts
<lb />où ils s’eſtoient etudiez pour luy plaire, &amp; elle en
<lb />donne le plaiſir à Palémon, qui ſe retire voyant ar<lb />river Circé. Cette Amante indignée de la maniere
<lb />dont elle a eſté bravée par Glaucus, ſe réſout de le
<lb />perdre par la force du Poiſon, puis que ſes Charmes
<lb />ne peuvent rien pour changer ſon cœur; &amp; afin de
<lb />n’eſtre plus expoſée aux importunes plaintes de Mé<lb />licerte, elle donne à Aſtérie un Anneau enchanté
<lb />à luy porter, par le moyen duquel il doit oublier
<lb />qu’il s’eſt veu aimé d’elle, &amp; reprendre ſon premier
<lb />amour pour Sylla. On reçoit en meſme temps la
<lb />nouvelle que cette malheureuſe Rivale demande a
<lb />non ſeulement elle l’aſſure de la fidelité de Méli
<lb />certe, mais elle s’ofre à le luy faire voir. Dans l’inſ
<lb />tant qu’elles ſe préparent à ſortir pour l’aller cher
<lb />cher, Glaucus arreſte Sylla, qui toute ſurpriſe de l
<lb />voir dans un lieu où elle ne l’attendoit point, n
<lb />ſçait que répondre aux tendres proteſtations qu’i
<lb />luy renouvelle de ſon amour. C’eſt là que Circé
<lb />qui ſe voit entierement bravée, s’abandonne à tou
<lb />ce que la fureur luy peut inſpirer; &amp; apres quelque
<lb />inutiles ſouhaits qu’elle fait pour la perte de l’Aman
<lb />de ſa Rivale, elle voit deſcendre pluſieurs Nuages
<lb />qui s’eſtant ramaſſez pour l’enfermêr avec Svlla
<lb />leur donne lieu à l’une &amp; à l’autre de ſe dérober au;
<lb />yeux de Glaucus. Le Nuage s’ouvre apres qu’elle
<lb />ſe ſont échapées, &amp; ſe diſſipant des deux coſtez di
<lb />Theatre, laiſſe Glaucus dans une extréme ſurpriſ
<lb />de ce qui vient d’arriver. Il ne doute point que c
<lb />ne ſoit un ſecours que le Soleil a bien voulu preſte
<lb />à Circé; &amp; pour en eſtre entierement éclaircy, 
<lb />s’adreſſe à Vénus qui paroiſt dans ſon Palais, don
<lb />l’Architecture eſt compoſée, &amp; ornée de quantit
<lb />d’Amours qui ſoûtiennent la Corniche. Ils ſont d
<lb />marbre blanc juſqu’au milieu du corps, dont le ba
<lb />ſe forme en Fleurons der, ce le teriie ch Con
<lb />ſoles enrichies d’ornemens auſſi d’or. Ils porten
<lb />ſur leurs teſtes des Paniers de Fleurs d’où penden
<lb />de grands Feſtons qu’ils retiemſent avee ſeurs mains
<lb />30
<lb />den ſorte qu’ils retombent entre les feüillages de
<lb />deurs queuës, &amp; font une chute ſur la Conſole. Le
<lb />mPied d’eſtal ſe trouve directement deſſous, orné de
<lb />pPaneaux d’azur veiné d’or. De grands Feſtons de
<lb />gFleurs tombent du milieu des Friſes, dans leſquelles
<lb />lid’eſpace en eſpace ſont peints des Cœurs percez de
<lb />pFleches, avec des Carquois &amp; d’autres ornemens.
<lb />nL’Optique repreſente deux Amours de meſme ſy<lb />l’metrie que les autres, avec un Berceau ſoütenu par
<lb />aquatre Amours en forme de Termes qui le ſupor<lb />qtent. Il eſt forme de Feüillages &amp; de Iaſmins, au
<lb />ponilieu deſquels on voit une Table de marbre blanc.
<lb />ceemplie de Corbeilles de Fleurs &amp; de Vaſes.
<lb />lno
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />to Venus n’a pas plutoſt ouvert ce magnifique
<lb />opalais, que Glaucus la conjure de luy découvrir où
<lb />dCircé peut avoir enlevé Sylla Vénus luy promet
<lb />ride le tirer au plutoſt de l’inquiétude qui le tour<lb />denente; &amp; pour en venir à bout, elle commande à
<lb />pelouze Amours de ſe ſéparer, &amp; d’épier ſi bien tout
<lb />nete que fera Circé, qu’ils puiſſent venir rendre com<lb />n’ote à Glaucus du lieu où elle aura caché Sylla. Ces
<lb />licA mours partent dans le meſme inſtant; &amp; la plû<lb />à bart d’eux ayant volé preſque juſque ſur terre, ſe
<lb />u’elevent tout d’un coup par un mouvement extra<lb />amrdinaire, pour ſe perdre dans les airs.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LI
<lb />EE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />L
<lb />2
<lb />ET Acte qui ſe paſſe dans le lieu le plus
<lb />deſert du Palais de Circé, a pour Déco<lb />ration de grands Arbres toufus qui for<lb />ment un Bois dont l’épaiſſeur ſemble
<lb />eſtre impénetrable à la clarté du Soleil. C’eſt là
<lb />que Palémon fait une Scene d’enjoüement avec
<lb />Aſtérie, qui vient y chercher Mélicerte, qu’elle n’a
<lb />pû trouver ailleurs, pour luy donner l’Anneau qu’<lb />elle a reçeu de Circé. Cet Amant qui eſtoit venu
<lb />déplorer ſon infortune dans ce Bois, touche à peine
<lb />cet Anneau enchanté, qu’il retombe dans ſa pre<lb />miere paſſion pour Sylla, ſans ſe ſouvenir qu’il ait
<lb />jamais offert des vœux à Circe; &amp; dans l’empreſſe<lb />ment qu’il a de la voir, ſur ce qu’il a ſçeu qu’elle de<lb />voit arriver au Palais; il quitte Aſtérie qui raille
<lb />Floriſe, autre Nymphe de Cirée, rur fon fiumeur
<lb />prude, qui luy fait condamner l’entretien qu’elle
<lb />vient d’avoir avec Mélicerte dans un lieu auſſy
<lb />inhabité que le Bois où elle l’a ſurpriſe avec luy.
<lb />Toutes les deux recoivent ordre de Circé d’amener
<lb />cet Amant à Svlla, qui conſent à la propoſition que
<lb />luy fait Circé de demeurer quelque temps dans ce
<lb />lieu deſert, pour ſe cacher à Glaucus, avec aſſu<lb />rance qu’elle y ſera la maiſtreſſe des divertiſſemens
<lb />qu’elle voudra choiſir. On entend dans le meſme
<lb />temps la voix d’une Dryade, que Circé convie,
<lb />auſſi-bien que deux Faunes qui l’accompagnent,
<lb />de domter a Syna uir chay du piaiſli qu’eſle ſe peue
<lb />promettre de leurs Concerts.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHANSON DE LA DRYADE.
<lb />TOus étonnez-vous
<lb />7 D'un peu de martyre?
<lb />C’eſt quand on ſoûpire.
<lb />Que l'amour eſt doux.
<lb />Eu prus uone omnnne
<lb />Ne ſçauroit charmer,
<lb />Si l’on n'a de la peine
<lb />A ſe faire aimer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I’aime les plaiſirs
<lb />Qu'on me fait attendre;
<lb />Un Objet trop tendre
<lb />Eteint les deſirs.
<lb />La plus grande gloire
<lb />Qu'on trouve en aimant,
<lb />C’eſt lors que la Uictoire
<lb />Coûte un long tourment.
<lb />4
<lb />Cette Chanſon eſt ſuivie de ces partuts, qui ſont
<lb />chantées par deux Faunes, &amp; par la meſme Dryade.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I. FAUNE.
<lb />Il n'eſt rien de ſi doux que de changer ſans ceſſe;
<lb />L Amour pour les cœurs inconſtans
<lb />Ne peut avoir que d’heureux temps;
<lb />Toûjours plaiſirs nouveaux, &amp; jamais de triſteſſe,
<lb />Jl n’eſt rien de ſi doux que de changer ſans ceſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA DRIADE
<lb />L’inconſtance détruit les douceurs de l’Amour;
<lb />Pour eſtimer un bien, il faut qu'il ſoit durable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2. FAUNE.
<lb />L'Amour qui dure trop, eſt un mat Oeritable;
<lb />Pour aimer ſans chagrin, il faut n’aimer qu’un jour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ridicule folie!
<lb />LA DRYADE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I. FAUNE.
<lb />Incommode ſageſſe!
<lb />Il n’eſt rien de ſi doux que de changer ſans ceſſe.
<fw><lb />3
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ridicule folie!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I. FAUNE.
<lb />Incommode ſageſſe!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA DRYADE.
<lb />Il n’eſt rien de ſi doux qu’une longué tendreſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2. FAUNE.
<lb />A cent Objets divers on doit faire ſa cour:
<fw><lb />Ridicule folie!
<lb />LA DRYADE.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LES DEVX FAUNES.
<lb />Incommode ſageſſe!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Les deux Faunes.
<lb />Tous les trois enſemble.
<lb />Il n’eſt rien de ſi doux que de changer ſans ceſſe.
<lb />La Dryade.
<lb />Il n'eſt rien de ſi doux qu’une longue tendreſſe.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />Les deux Faunes &amp; la Dryade ont à peine ceſſé
<lb />de chanter, que Circé ſe trouve expoſée à de nou<lb />velles alarmes du pouvoir de Glaucus, qu’elle ne
<lb />connoiſt pas encor pour un Dieu. Elle apprend de
<lb />Dorine
<lb />41
<lb />Dorine qu’il a eſté averty par les Amours du lie
<lb />où elle tient Sylla cachée, &amp; que l’un d’eux s’eſt
<lb />chargé du ſoin de l’y conduire. Sylla ſe trouble à
<lb />cette nouvelle; &amp; Circé qui en prend un nouveau
<lb />ſujet d’indignation, luy propoſe de ſoufrir qu’elle la
<lb />faſſe porter par les airs juſques dans Thebes, où Mé<lb />licerte qui en eſt Prince, la pourra aiſément garantir
<lb />des importunes pourſuites d’un Amant qui ne luy
<lb />plaiſt pas. Sylla y conſent, &amp; elle n’eſt pas ſi-toſt au
<lb />milieu de l’air, ſoûtenue de quatre Eſprits qui l’em<lb />portent par l’ordre de Circé, que quatre des Amours
<lb />que Vénus a diſperſez autour du Palais, viennent a
<lb />ſa rencontre, &amp; apres un combat en l’air où les
<lb />Eſprits ſont forcez de ceder, ils font changer de
<lb />route à Sylla, &amp; l’enlevent aux yeux de Circé. C’eſt
<lb />dans ce combat, où l’on ne ſçauroit aſſez admirer
<lb />l’incomparable Génie de celuy qui a daigné donner
<lb />ſes ſoins à trouver les moyens de l’executer: on l’a<lb />voit propoſé d’abord comme impoſſible, &amp; il a fait
<lb />voir que rien ne le ſçauroit eſtre à ſes moindres
<lb />applications. Circé ſur priſe de ce qu’elle voit, entre
<lb />dans une nouvelle fureur, qui luy fait évoquer des
<lb />Enfers la Terreur, la Rage, le Deſeſpoir, &amp; tout ce
<lb />qu’ils renferment de plus ennemy des Hommes.
<lb />Il ſe fait icy une Scene toute extraordinaire: Ces
<lb />noires Divinitez paroiſſent, &amp; par leurs diférentes
<lb />actions elles font voir qu’elles entrent dans tous les
<lb />ſentimens de Circé; mais quand elle leur com<lb />mande d’aller répandre leurs plus mortels poiſons
<lb />dans le cœur du Prince de Thrace, elles demeurent
<lb />immobiles, &amp; luy font connoiſtre que le Ciel ne
<lb />leur permet pas de l’en vanger. Circé, que cette
<lb />impuiſſance irrite, ne ſçauroit plus ſoufrir leur pre<lb />ſence; &amp; dans le meſme temps qu’elle les chaſſe, elle
<lb />voit le Soleil qui ſe montre dans ſon Palais. Il eſt
<lb />d’or, compoſé, avec des Colomnes torſes d’or poly;
<lb />elles ſont reveſtuës de branches de Laurier qui les
<lb />environnent, de couleur naturelle. Les chapiteaux
<lb />ſont d’or fin cizelè, &amp; les baſes des Colomnes de
<lb />meſme maniere, auſſi bien que la friſe &amp; la cor<lb />niche. Le corps du maſſif de ce Palais eſt de Pierres
<lb />prétieuſes, &amp; tous les Pieds-d’eſtaux de marbre
<lb />blanc, au milieu deſquels on voit de gros Rubis;
<lb />Les Paneaux ſont enrichis de veines d’or ſur un
<lb />fond de lapis. Au deſſus de la Corniche on voit,
<lb />dans une eſpece de petit Attique d’où naiſſent les
<lb />Cintres, des Lyres d’or, avec pluſieurs ornemens;
<lb />&amp; dans le milieu des Voûtes ſont peints de grands
<lb />Soleils d’or poly, avec quantité d’autres ornemens.
<lb />L’Optique de ce Palais eſt toute tranſparante, &amp;
<lb />jette un éclat qui ébloüit.
<lb />Circé écoute le Soleil, &amp; apprend de luy que
<lb />43
<lb />c’eſt en vain qu’elle luy reproche de n’eſtre point
<lb />ſenſible aux outragés qu’elle reçoit, puis que celuy
<lb />dont elle voudroit eſtre vangee eſt Glaucus, qui
<lb />s’eſt caché ſous le viſage &amp; le nom du Prince de
<lb />Thrace. Cette nouvelle fait prendre d’autres me<lb />ſures à Circé, qui déguiſe ſon reſſentiment, &amp; ſe
<lb />contente de ſe plaindre à Glaucus qui ſurvient,
<lb />amenẽ par un des Amours qui s’envole en ſuite, de
<lb />ce qu’il ne l’a pas aſſez eſtimée pour luy dècouvrir
<lb />luy-meſme ce qu’il a falu que le Soleil luy ait appris.
<lb />Les excuſes qu’il luy en fait ſont interrompuës par
<lb />l’arrivée de Palemon, qui luy vient dire que les
<lb />Amours ont ramené Sylla dans le Palais, &amp; qu’ils
<lb />retiennent Mélicerte qui fait tous ſes efforts pour
<lb />s’approcher d’elle. Glaucus y court apres que Circé
<lb />luy a promis d’employer tous ſes Charmes pour ſe
<lb />faire aimer de cette Nymphe. Dorine s’étonne de
<lb />ce changement, qui luy paroiſt trop prompt pour
<lb />ne luy eſtre pas ſuſpect. Circe s’explique, &amp; luy
<lb />découvre que ne pouvant faire ſoufrir Glaucus en
<lb />luy-meſme, parce qu’il eſt Dieu, elle vetit le faire
<lb />ſoufrir en ce qu’il aime; &amp; que la vangeance qu’elle
<lb />prépare, ne le toucheroit pas aſſez, ſi elle ne le fai<lb />ſoit aimer de Sylla avant que de la réduire dans
<lb />l’état épouvantable où elle doit la faire paroiſtre.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />L
<lb />ECEAI
<lb />A Décoration de cet Acte repreſente
<lb />une longue Allée de Cypres fort hauts,
<lb />dont la perſpective eſt tres-agreable à
<lb />la veuë Sylla s’y trouve avec Floriſe &amp;
<lb />Aſtérie; &amp; par l’effet du Charme que Circe vient
<lb />d’employer pour la rendre favorable à Glaucus,
<lb />elle leur fait connoiſtre l’impatience qu’elle a de
<lb />trevoir ce nouvel Amant à qui elle a déja découvert
<lb />le changement qui eſt arrivé pour luy dans ſon
<lb />cœur. Mélicerte ſurvient, qui tâche inutilement,
<lb />par ſes reproches, à l’obliger de ſe repentir de ſon
<lb />infidelite: Elle s’en juſtifie ſur le conſeil que luy ont
<lb />donnè les Amours de renoncer à ſa premiere paſ<lb />ſion; &amp; ayant appris de Palémon que Glaucus en<lb />tretient Circé dans celuy de ſes lardins dont les
<lb />murs ſont batus des flots de la Mer, elle ſort avec.
<lb />précipitation pour l’aller rejoindre. Mélicerte la
<lb />ſuit, &amp; laiſſe Floriſe &amp; Aſtérie raiſonner avec Pa<lb />lémon ſur la prètenduë Magie de ſon Maiſtre, dont
<lb />45
<lb />elles ne ſçauroient aſſez admirer le pouvoir qui a
<lb />toujours eſté plus fort que tous les Charmes que
<lb />Circé a mis en uſage contre luy. Palémon s’élance
<lb />tout-a coup dans les airs, &amp; par ce vol inopiné ſe
<lb />derobant à leurs yeux, les confirme dans la penſée
<lb />où elles eſtoient déja qu’il y avoit de la Divinité
<lb />dans cette avanture. Dorine leur en vient expliquer
<lb />le ſecret, &amp; apres leur avoir appris le déguiſement
<lb />de Glaucus, elle leur raconte la vangeance que
<lb />Circé a priſe de ſes dédains par le changement ef<lb />froyable qui vient d’arriver dans la perſonne de
<lb />Sylla, apres qu’elle a métamorphoſé Mélicerte en
<lb />Arbre, pour le punir des plaintes qu’il oſoit luy
<lb />faire de ſes injuſtices. La Fable nous repreſente
<lb />cette Sylla environnée de Chiens qui l’effrayoient
<lb />par des aboyemens épouvantables: Ce terme de
<lb />Chien, eſt ſi rude &amp; ſi mal-propre à noſtre Poëſie,
<lb />que j’ay crû le pouvoir changer en celuy de Monſ<lb />tres. Circé s’applaudit avec Dorine du triomphe
<lb />qu’elle a enfin remporte ſur Glaucus, qui fait d’in<lb />utiles efforts pour adoucir la colere de Circe en
<lb />faveur de cette déplorable Nymphe dont le chan<lb />gement luy fait horreur. Circé demeure inéxora<lb />ble; &amp; ravie d’avoir trouve les moyens de faire
<lb />ſoufrir Glaucus, elle ſent redoubler ſa joye par le
<lb />plaiſir qu’elle a de joüir de la peine de ce Dieu,
<lb />uand Palémon leur vient apprendre le deſeſpoir
<lb />de Sylla, qui l’a portée à ſe précipiter dans la Mer
<lb />pour ſe delivrer d’un ſuplice qui luy eſtoit inſupor<lb />table. Circé ne peut cacher la douleur qu’elle a de
<lb />voir ſi-toſt finir ſa vangeance; &amp; faiſant diſparoiſtre
<lb />ſon Palais, elle diſparoiſt elle-meſme aux yeux de
<lb />Glaucus. La Decoration du Theatre change en cet
<lb />endroit, &amp; on en voit une nouvelle qui repreſente
<lb />la Mer &amp; ſon rivage. Il y a quelques Arbres peints
<lb />ſur les Chaſſis du devant, &amp; des Rochers ſur les
<lb />derniers. Glaucus touché ſenſiblement de la diſ<lb />grace de Sylla, s’adreſſe a Neptune pour le prier de
<lb />la luy rendre. Ce Dieu paroiſt ſur les Flots accom<lb />pagne de Tritons, de Nereïdes, &amp; d’autres Divinitez
<lb />de la Mer; &amp; apres avoir fait voir à Glaucus un
<lb />Rocher qui s’éleve pour marque eternelle de la
<lb />métamorphoſe de Sylla, il l’aſſure qu’il eſt preſt
<lb />de la changer en Nereïde, pourveu que Iupiter luy
<lb />faſſe connoiſtre que le Deſtin en eſt d’accord.
<lb />Le Ciel s’ouvre à la priere de Glaucus, &amp; Iupiter
<lb />paroiſt dans ſon Palais, qui eſt d’une Architecture
<lb />compoſée. Elle forme de grands Pieds-d’eſtaux,
<lb />ſur leſquels ſont en ſaillie des Aigles tous rehauſſez
<lb />d’or fin, qui ſuportent une Corniche ſolide, dans
<fw><lb />la frize de laquelle ſont peintes des Pommes de Pin
<lb />d’or fin cizelé: Au deſſus de la Corniche ſe forment
</fw><lb />4
<lb />des Cintres ſurbaiſſez, enrichis de quantité d’or<lb />nemens, avec des Feſtons d’or qui pendent au deſ<lb />ſous des Cintres, &amp; s’attachent au milieu &amp; aux
<lb />angles. Toute la maſſe du Palais eſt peinte de deux
<lb />manieres diférentes, auſſi-bien que les Corniches
<lb />&amp; les Pieds-d’eſtaux; l’une eſt de Porphyre, &amp;
<lb />l’autre de Lapis. Au milieu des Pieds-d’eſtaux ſont
<lb />de gros Feſtons de feüilles de Cheſne d’or fin cizelé,
<lb />On voit dans le fonds du Palais un Trône tout d’or,
<lb />&amp; orné de Pierres prétieuſes.
<lb />Iupiter accorde à Glaucus le changement de
<lb />Sylla en Nereïde, mais à condition qu’il ne l’acca<lb />blera plus des témoignages d’un amour qu’elle a
<lb />toûjours rejetté: En meſme temps elle ſort des
<lb />flots pour aller prendre place aupres de la Nymphe
<lb />Galatée par l’ordre de Neptune, qui invite les
<lb />Faunes, les Sylvains, les Dryades, &amp; les autres
<lb />Divinitez Champeſtres, auſſi-bien que celles de la
<lb />Mer, à former quelque grand Spectacle digne
<lb />de la ſolemnitè de ce jour. Ce qu’ils font en ſe
<lb />meſlant enſemble par diférentes figures qui ſont
<lb />accompagnées des Chanſons ſuivantes, dont la pre<lb />miere fait voir, par l’exemple de Glaucus, que la
<lb />froideur des eaux eſt un vain obſtacle contre les
<lb />feux de l’Amour.
<fw><lb />mmmms
<lb />D
<lb />uern
<lb />2
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Out aime
<lb />Sur la Terre &amp; dans les Cieux;
<lb />L’Amour par un pouvoir ſupréme
<lb />Aſſervit Hommes &amp; Dieux,
<lb />Tout aime.
<lb />I Iuſque dans les eaux il échauffe les cœurs,
<lb />Et malgré leur froideur extréme
<lb />(Il y fait reſſentir ſes plus vives ardeurs,
<lb />Rien n'échape à ſes douces langueurs,
<lb />Tout aime.
<fw><lb />ſe
<lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHOEUR DE DIVINITEZ.
<lb />Les Plaiſirs ſont de tous les âges,
<lb />Les Plaiſirs ſont de toutes les ſaiſons;
<lb />Pour les rendre permis, on ſçait que les plus ſages
<lb />Ont ſouvent trouvé des raiſons.
<lb />Rions, chantons,
<lb />Folâtrons, ſautons,
<lb />Les Plaiſirs ſont de tous les âges,
<lb />Les Plaiſirs ſont de toutes les ſaiſons.
<lb />Ce Chœur eſtant finy, les Faunes &amp; les Sylvains
<lb />témoignent leur joye par des ſauts ſurprenans; &amp;
<lb />les Divinitez de la Mer, accompagnées de pluſieurs
<lb />Fleuves, donnent pareillement des marques de leur
<lb />allégreſſe par pluſieurs figures extraordinaires; ce
<lb />qu’ils font à diférentes repriſes, &amp; meſme apres les
<lb />deux premiers Couplets de la Chanſon ſuivante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHANSON DVN SYLVAIN
<lb />ET D'UNE DRYADE enſemble.
<lb />L n’eſt point de Plaiſir véritable,
<lb />ISi l’Amour ne l’aſſaiſonne pas.
<lb />On a beau dans le bien le plus ſtable
<lb />Rechercher de ſenſibles appas,
<lb />Il n’eſt point de Plaiſir véritable,
<lb />Si l’Amour ne l’aſſaiſonne pas.
<lb />Ses langueurs n’ont rien que d’agreable,
<lb />Un ſe perd dans ſes tendres helas;
<lb />Il n’eſt point de Plaiſir agreable,
<lb />Si l’Amour ne l’aſſaiſonne pas.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />A l’Amour il faut rendre les armes;
<lb />Toſt ou tard il triomphe de nous.
<lb />Plus on veut reſiſter à ſes charmes,
<lb />Plus on doit redouter ſon couroux;
<lb />A l’Amour il faut rendre les armes,
<lb />Toſt ou tard il triomphe de nous.
<lb />De ſes maux ne prenons point d’alarmes;
<lb />S’ils ſont grands, le remede en eſt doux.
<lb />A l Amour il faut rendre les armes,
<lb />Toſt ou tard il triomphe de nous.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Les Faunes &amp; les Sylvains recommençent leurs
<lb />ſauts, qui ſont accompagnez de poſtures ſurpre<lb />nantes; &amp; pendant qu’un Chœur de Divinitez
<lb />chante les Vers ſuivans, les Fleuves &amp; les Divinitez
<lb />de la Mer font pluſieurs figures diférentes, en ſe
<lb />meſlant avec le Chœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHOEUR DE DIVINITEZ.
<lb />Les Plaiſirs ſont de tous les âges,
<lb />Les Plaiſirs ſont de toutes les ſaiſons;
<lb />Pour les rendre permis, on ſçait que les plus ſages
<lb />Ont ſouvent trouvé des raiſons.
<lb />Rions, chantons,
<lb />Folâtrons, ſautons;
<lb />Les Plaiſirs ſont de tous les âges,
<lb />Les Plaiſirs ſont de toutes les ſaiſons.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />FIN.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Ar Grace &amp; Privilege du Roy, Donné à S. Germain en Laye
<lb />T le 28. jour de Fevrier 1675. Signé, Par le Roy en ſon Con<lb />ſeil, DESVIEUX. Il eſt permis à T. de Corneille, Eſcuyer,
<lb />Sieur de l’Iſle, de faire imprimer, vendre &amp; debiter une Piece de
<lb />Theatre de ſa compoſition, intitulée CIRCE’, avec le Deſſein, &amp;
<lb />ce pendant le temps &amp; eſpace de vingt années entieres &amp; accom<lb />plies, à compter du jour que leſdits Ouvrages ſeront achevez
<lb />d’imprimer pour la premiere fois: Pendant lequel temps defences
<lb />ſont faites à tous Imprimeurs &amp; Libraires, autres que ceux choiſis
<lb />par ledit Expoſant, &amp; à toutes autres Perſonnes de quelque qualité
<lb />&amp; condition qu’elles ſoient, d’imprimer, faire imprimer, vendre,
<lb />ny debiter leſdies Ouvrages, lalis le confentemene de l’Expoſant,
<lb />ou de ceux qui auront droit de luy, à peine de mil livres d’amende,
<lb />confiſcation des Exemplaires contrefaits, &amp; de tous deſpens, dom<lb />mages &amp; intereſts, ainſi que plus au long il eſt porté aud. Privilege.
</p>
    </body>
  </text>
</TEI>