<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Sylvie [...], tragi-comédie-pastorale [...] ; suivi de Autres Œuvres poétiques du Sieur Mairet</title>
        <author>Mairet, Jean</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb44729445w"/>
          <author>
            <persName>Mairet, Jean</persName>
          </author>
          <title>La Sylvie [...], tragi-comédie-pastorale [...] ; suivi de Autres Œuvres poétiques du Sieur Mairet</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1633" cert="high" resp="BNF">1633</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />4
</fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />MONSEIGNEVR
<lb />LE DVC
<lb />DE MONTMORENCY
<lb />&amp; de Daiſpuille, lahl,e grand
<lb />Admiral de France, &amp;c.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ONSEIGNEVR,
<lb />Quand ie n’aurois pas l'hon<lb />neur d’eſtre à vous, comme ie
<lb />l’ay, &amp; que le don que ie vous
<lb />ay fait de moy du iour que mon affection &amp; mon
<lb />bonheur m’attacherent à voſtre ſeruice, ne
<lb />m'euſt pas oſté la liberté de dispoſer de mes a<lb />ctions; ie ne ſçais point de Seigneur en France
<lb />à qui plus iuſtement qu'à vous ie puiſſe preſenter
<lb />comme ie fais les premiers fruicts de mon Eſtude.
<lb />Si i’eſtois aſſeuré de leur bonté, ie ne douterois
<lb />point qu’ils vous fuſſent agreables, &amp; n’imp
<lb />tunerois pas voſtre Grandeur en la priant de
<lb />receuoir: la facilité qu’elle a touſiours euë à
<lb />tiquer les bonnes choſes eſt vne marque infe
<lb />ble de ſon inclination à les aimer. I'oſeran
<lb />MONSEIGNEVR, ſans vous flatter, quey
<lb />eſtes peut estre le ſeul de voſtre condition
<lb />qui l’on remarque auiourd’huy plus de
<lb />fections, &amp; de qui les honneſtes gens ont te
<lb />iours euplus de ſuiet de ſe loüer. Ie laiſſe à p
<lb />les actions de courage, qu’on ne ſçauroit mies
<lb />releuer que par la comparaiſon de celles dey
<lb />Anceſtres. Où treuuera-on vn Seigneur apr
<lb />vous, qui dans la corruption du ſiecle ait con
<lb />ſerué de l’amour pour les bonnes lettres, iu
<lb />qu'au point de leur eſtablir des penſions ſur
<lb />plus clair de ſon reuenu? Toute la Francet
<lb />teſmoin de ce que vous aueZ faict por
<lb />vn deſes plus beaux Eſprits, à qui voſtt
<lb />ſeule protection a donné lieu de teſmor
<lb />gnerſon innocence. Il a pluſtoſt manqué de vi
<lb />que de recognoiſſance: &amp; ie m’aſſeure quel
<lb />plus grand regret qu’il ait encor dans le ton
<lb />--2
<fw><lb />I.
</fw><lb />au, c'eſt de n’auoir paslaißé dans ſes Eſ<lb />ris de quoy repouſſer la calomnie de ceux qui
<lb />oudroient l’accuſer d’ingratitude en voſtre en<lb />boit. De moy qui cheris ſa memoire parfaite<lb />ent, pluſtoſt que de ſouffrir qu'on l’obſcurciſſe
<lb />Tome ſi noire tache, ie meſleray ſon intereſt auec
<lb />lmien, &amp; m'efforceray de tout mon pouuoir
<lb />l m'acquiter d’vne debte commune, que la
<lb />purt ne luy petmit pas de vous payer. Cepen<lb />lant receuez s’il vous plaiſt ces premices de ma
<lb />tumeſſe: c’eſt tout ce que ie puis rendre aujour<lb />lluy à voſtre Grandeur, en recognoiſſance de
<lb />taurde biens-faits que i’ay receus d’elle depuis
<lb />deux ans que i’ay la gloire d'eſtre,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />IONSEIGNEVR,
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Voſtre tres-humble, tres-obeïſſant,
<lb />&amp; tres-obligé ſeruiteur, MAIRET.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ARGVMENT.
<lb />DE LA SYLVIE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />L
<lb />2.
<lb />
<lb />LORESTAN Prince de Cant
<lb />deuient amoureux de la Prince
<lb />Meliphile, aprés en auoir veu
<lb />portrait dans vn Eſcu que Thyrt
<lb />Cheualier errant auoit rapporté;
<lb />ſ'embarque ſecretement à deſſein de l’aller treu
<lb />uer en Sicile, où Thelame frere de la Princeſ
<lb />Meliphile prend tous les iours l’habit de Berge
<lb />pour viute plus librement auec la Bergere Sy.
<lb />uie, dõt l’eſprit ne le rauit pas moins que la beau
<lb />té. Elle eſt importunée des pourſuittes de Philt
<lb />ne, qui voyant que ſes longs ſeruices ne poſſt
<lb />roient iamais l’obliger tant qu’elle auroit dels
<lb />mour pour ce Prince, aprés en auoir auerty ſu
<lb />pere le vieil Damon, qui luy en fait vne rept
<lb />mende, ſe ſert de l’inuention d’vn mouſchert
<lb />pourlairecrone lojiuie que Thelame la traſi
<lb />pour venir à bout de ſa ruſe il ſe ſert de la ſimpl
<lb />cité de Doriſe, Bergere qui l’aimoit autant col
<lb />me luy la meſpriſoit. Cependant le Roy de
<lb />cile aduerty des Amours de ſon fils, delibere
<lb />marier auec l’Infante de Chypre: il propoſe ce
<lb />nariage au jeune Prince, &amp; luy en fait encor par<lb />ne de ſes Gardes, qui toutesfois ne gaigne rien
<lb />ſir ſon eſprit. Le Roy cognoiſſant bien que l’a<lb />uerſion qu’il auoit pour le mariage eſtoit vn ef<lb />fetde la paſſion qu’il auoit pour Syluie, ſe réſout
<lb />dela faire mourir: ſon Chancelier luy remõſtre
<lb />les malheurs qui en pourroient arriuer: il chan<lb />reen fin de deſſein, &amp; punit ces deux Amans par
<lb />vn Enchantement merueilleux. Floreſtan quel<lb />que temps aprés arriue en Sicile par vn naufra<lb />conſtances de cette auantute; &amp; comme le Roy
<lb />ſe repentant de ſa cruauté, auoit promis ſolem<lb />nellement ſa fille en mariage à quiconque vien<lb />droit à bout de cet enchantemẽt, qui ne pouuoit
<lb />eſtre rompu que par vn Cheualier extrémement
<lb />vaillant: il tente l’auanture, chaſſe les Demons,
<lb />caſſe le Miroir enchanté, &amp; deliure les deux
<lb />Amans, qui ſont mariez par le commandement
<lb />de l’Oracle, &amp; le eonſentement du Roy; Flore<lb />ſtan eſpouſe Meliphile; &amp; Philene hors d’eſpoir
<lb />de poſſeder Syluie, recognoiſt la fidelité de ſa
<lb />Doriſe, la prenant en mariage.
<fw><lb />LES ACTEVRS.
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />STLVIE, Bergere.
<fw><lb />2.
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />THELAME, Prince de Sicile.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />PHILENE, Berger.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />FLORESTAN, Prince de Candie
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />THYRSIS, Cheualier errant.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />MBEITTAILE, Iœul de Thelame.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />DORISE, bergere.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />DAMON, pere de Syluie, Berger,
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />MACEE, mere de Syluie.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />AGATOCLES, Roy de Sicile,
<fw><lb />LE CHANCELIER.
<lb />TIMAPHERE, Capitaine.
<lb />AGE.
<lb />A
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LITSTEVTE
<lb />DV SIEVR
<lb />MIEIRET
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE PREMIER.
<lb />SCENE I.
<lb />FLORESTAN Prince de Candie.
<lb />C<lb />THYRSIS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />OY qu'vn noble deſir d’esprou<lb />uer ton courage
<lb />En tous les accidents du Martial
<lb />orage,
<lb />A tenu ſi long temps abſent de cette Cour,
<lb />Où tu viens fraichement de faire ton retour,
<lb />Dans la diuerſité des Terres eſtrangeres,
<lb />Où l’honneur a porté tes armes paſſageres,
<lb />Thyrſis, laiſſant à part tout' autre nouueauté.
<lb />Dymoy, n’as-tu point veu quelque rare beaute?
<lb />Tu ſçais que nos humeurs conformes à nos âges
<lb />Par deſſus toute choſes aiment lesbeaux viſages
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THYRSIS.
<lb />Donnez vous ſeulement tant ſoit peu de loiſir,
<lb />Et ie rendray content voſtre ieune deſir,
<lb />Entretenant pluſtoſt vosyeux que vos oreilles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il parle au Page à l’oreille.
<lb />Page, reueneZ toſt. Vous verrezdes merueilles,
<lb />Qui veritablement vus feront auoüer
<lb />Qu'on ne ſçauroit aſſeZ les voir ny les loüer,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Que ie deſir de voir ce miracieme preſſe,
<lb />Mais ce Page deſia n’a que trop de pareſſe,
<lb />Il eſt long à venir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THYRSIS.
<lb />Ne vous tourmenteZ pas,
<lb />Le voicy de retour qui s’auance à grands pas.
<lb />Hal que vous allezvoir ſous cette couuerture
<lb />Vn grand combat de l’Art auecque la Nature,
<lb />Tout ce que l’Vniuers eut iamais de plus beau
<lb />Je preſente à vos yeux dans ce pein Tavleau,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Cet ouurage eſt l’effect d’vne dextre ſçauante
<lb />Pluſtoſt que le portrait d’vne Beauté viuante,
<lb />Du Peintre qui l’a fait l’induſtrieuſe main
<lb />Ne le tira iamais ſur vn modele humain:
<lb />Ouſi c'eſt le tableau à vne veaute non ſeinte,
<lb />C’eſt donc auec excés de grace qu’elle eſt peinte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THYRSIS.
<lb />Ctmme on peint leSoleil auecque du charbon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Vous eſtes vn mocqueur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THYESIS.
<lb />Ie parle tout de bon,
<lb />Cen'eſt point vn rapport, c’eſt choſe que i’ayveuë
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Que fait l’original ſi ſon image tuë?
<lb />Tu n’en as que trop dit, Thyrſis, ie ſuis vaincu,
<lb />I’ay treuué quelque charme en ce fatal eſcu,
<lb />Ie ſens que ce Portrait de plus en plus m'inspire
<lb />Certains feux violents qui ne ſe peuuent dire.
<lb />Helas! donne à ma playe vn premier appareil,
<lb />Apprens-moy le climat où luit ce beau Soleil?
<lb />Sur tout fais moy ſçauoir ſon nõ&amp; ſa naiſſance
<lb />Et tum'obligeras à la recognoiſſance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THYRSIS.
<lb />La Sicile eſt l’aimable &amp; fortuné ſeiour
<lb />Où ce bel Aſtre donne &amp; reſpire le ioûr
<lb />Duu piſguuent ſon nomt'uppeuci avTeliphile
<lb />Fille vnique du Roy de la meſme Sicile.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Maintenant ie ſouſpire auec contentement,
<lb />Sçachant que i’ay le bien d’aimer ſi hautement,
<lb />Puis qu'elle eſt comme moy d’vne Royale tige,
<lb />L’honneur à la ſeimu uauamago mvonige,
<lb />Mais crois-tu que les Dieux me voudrõtaccorden
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THYRSIS.
<lb />A la moindre Ambaſſade elle vous eſt acquiſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Cette Legation qu’à moy ſeul n'eſt permiſe,
<lb />Vn Dieu tacitement me force de partir,
<lb />En vain tous les mortels voudroient me diuertir
<lb />De ce nouueau deſſein.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THYRSIS.
<lb />Monſieur s’il eſt poßible
<lb />Gardez vous d’entreprendre, vn voyage penible
<lb />Eſtbien plus dangereux que vons necroyez pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Les perils enamour me ſont autant d’appas,
<lb />Vn timide guerrier que le combat eſtonne
<lb />Ombrage rarement ſon frront d’vne couronne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THYRSIS.
<lb />Quuy que puiſſe arninti, ett'amonrenx depars
<lb />Ne ſerapas ſi toſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Dans deux iours au plus tard,
<lb />Ie voudrois ſeulement partir à l’heure meſme,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THYRSIS.
<lb />Eſtrange effect d’amour, impatience extreme!
<lb />Si vous n’aimiez pas tant vous redouteriezplus
<lb />Le perfide ſuiet du flus &amp; du reflus,
<lb />Où mefme en pleine paix les vaiſſeaux ont la
<lb />guerre
<lb />Auec les rochers, les vents, l’air, &amp; la terre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Toutes les mers du monde où vont les matelots
<lb />Pour eſteindre mõfeu n’ont point aſſez de flots,
<lb />L'eau ne m'eſtonne pas,ſi ie dois rendre l'ame
<lb />Dedans quelque element, ce ſera dans la flame<lb />Adieu, ie vais moymeſmes au port voir les vaiſ<lb />ſeaux,
<lb />4
<lb />Et choiſir le plus propre a courir ſur les eaux.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />OYLVIE. PHILENE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Pres beaucoup d’ennuis en fin l’heure eſe
<lb />A venue
<lb />Que ſans rendre maflame ou ſuspecte ou cognuë
<lb />Je puis entretenir ces rochers d’alentour
<lb />Des plaiſirs innocens que me donne l'Amour:
<lb />Amour, ha! que ce mot ſenſiblement me touche,
<lb />Qu’il plaiſtà mon eſprit, qu’il eſt doux à ma bou<lb />che,
<lb />Et que ie fus heureuſe alors qu’il décocha
<lb />Ce traict d’or que mon cœur ſi viuement toucha,
<lb />Verſant d’vn meſme coup dans le ſein de The<lb />lame
<lb />Vne pareille ardeur à l’ardeur qui m'enflame.
<fw><lb />0
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Dieux!que depuis mes iours sõtdoucemẽtcoulez,
<lb />Que de plaiſirs ſe ſont à mes ſouſpirs meſlez,
<lb />Etque i’ay bien gouſté ſans crime &amp; ſans enuie
<lb />Les plus aimables fruicts de l’amoureuſe vie!
<lb />Vne ſimple Bergere aſſeruir ſous ſa loy
<lb />Vn qui peut commander en qualité de Roy
<lb />Au ſeul reſſentiment d’vne faueur ſi rare,
<lb />Mon eſprit de merueille &amp; de plaiſir s’égare,
<lb />Ie forme des penſers à ma confuſion,
<lb />Et croy que mon bon-heur n’eſt rien qu’illuſion.
<lb />Mais parmy ce diſcours dont mon ame ſe flatte
<lb />Le front du iour naiſſant viſiblement eſclatte,
<lb />Et les petits oyſeaux des foreſts &amp; des champs
<lb />Auecque la clarté renouuellent leurs chants;
<lb />Ce bois qui de mon heur fut la cauſe premiere
<lb />Sera tantoſt forcé des traicts de la lumiere:
<lb />Vray'ment ſi mon Berger oublioit de venlr
<lb />Nous perdrions vn beau iour à nous entretenir:
<lb />De la peur que i’en ay tous mes eſprits s’affligẽt
<lb />Apropos la couſtume &amp; le deuoir m’obligent
<lb />De luy faire vn bouquet, auant que les chaleurs
<lb />De leurs ardans baiſers facẽt mourir les fleurs;
<lb />Il me faut deſpeſcher, car deſia de l’haleine
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Des cheuaux du Soleil fume toute la plaine:
<lb />Là bas dans vn vallon où deux petits ruiſſeaux
<lb />Se coullent dans vn pré tout bordé d’arbriſſeaux
<lb />Nature bien ſouuẽt produit des fleurs nouuelles
<lb />C’eſt là queie pourray fairechois des plus helles
<lb />Bon Dieux! le bel eſmail, certes à cette fois
<lb />Mes-yeux perdront icy la liberté du chois.
<lb />Deeſſe du Printemps, Flore à qui la Nature
<lb />Des iardins &amp; des prez a donné la peinture,
<lb />De grace pouſſe encor de ton humide ſein
<lb />Quelque nouuelle fleur qui ſoit faicte à deſſein
<lb />Dont le teint à celuy de mon Amant reſſemble,
<lb />Où ſon nom &amp; le mien ſe puißẽt lire enſemble,
<lb />Meſme s’il eſt poßible où ſoit repreſenté
<lb />L’inuiolable vœu de ma fidelité:
<lb />Ainſi touſiours Zephir pour ta beauté ſouſpire,
<lb />Ainſi iamais l’Hyuer n’efface ton empire,
<lb />Et iamis les chaleurs. Mais n’apperçois-ie pas
<lb />Quelqu’vn daus ce taillis qui guide içy ſes pass
<lb />Depuis qu’vn iour vn loup me voulut faire ou<lb />trage
<lb />Les obiets les plus ſeurs medonnent de l’ombra<lb />C’eſtpeut-eſtre vn Paſteur, il eſtvray c'en eſton,
<lb />de tout le moins aimable &amp; le plus importun:
<lb />Il vient pour m’aborder, que ne m'eſt il loiſible
<lb />D'eſchapper, ou du moins de me rendre inuiſible.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />PHILENE. SYLVIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />D’Eſt elle, ie la voy qui fait amas de fleurs
<lb />Dãs ce pré tãt de fois arrosé de mes pleurs:
<lb />A l’abord ſeulement de cet esprit farouche
<lb />Les mots comme eſtouffez me meurent dans la
<lb />- --
<lb />bohebe,
<lb />Ie fremis, ie paſlis: mais c’eſt trop s’amuſer,
<lb />L’occaſion eſchappe à qui n'en ſçait vſer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIALOGVE.
<lb />Beau ſujet de mes feux &amp; de mes infortunes,
<lb />Ce iour te ſoit plus doux &amp; plus heureux qu'à
<lb /><lb />moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Iniurieux Berger qui touſiours m’importunes,
<lb />Ie te rends tout ſouhait, &amp; ne veux rien de toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Comme auecque le temps toute choſe ſe changé
<lb />De meſme ta rigueur vn iour s'adoucira.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Ce ſera donc alors que d’vne ſource eſtrange
<lb />Ce ruiſſeau reuolté contre ſa courſe ira.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Et ſera vien piuſtoſt tors que la conſcience
<lb />T’accuſera d’vn crime en m'oyant ſouſpirer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Tes diſcours ont beſoin de trop de patience,
<lb />Adieu le temps me preſſe il me faut retirer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILECE.
<lb />Arreſte, mon Soleil, quoy! ma longue pourſuite
<lb />Ne pourra m'obtenir le bien de te parler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />C’eſt en vain que tu veux interrompre ma fuite,
<lb />Si ie ſuis vn Soleil ie dois touſiours aller.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Le Soleil interrompt ſes courſes vagabondes
<lb />Pour voir deſſous les eaux l’object de mon ſoucy
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Et moy ſi ie voyois Philene ſous les ondes
<lb />. . -
<lb />pour voir mourit jon feute te ferom außsi.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Iuſtes Dieux! ſe peut-il qu’vne Bergere endure
<lb />Son Paſteur à ſes pieds d'amour ſe conſumer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />muuprupoje ſe peut-il que ta fureur te dure
<lb />Sçachant que ie ne puis ny ne te veux aimer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Quelle eſt donc ton humeur, apprens-te moy de
<lb />Que ie reclame en fin la mort ou ta pitié. [grace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Tu le dois bien ſçauoir, mõ cœur eſt tout de glace,
<lb />Et mon ame inſenſible aux traits de l’amitié.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A MTLENE.
<lb />Ha! ſi tu n’aimois riẽ, ce bois ſauuage &amp; ſombre
<lb />Ne te retiendroit pas dans ſon ſein tout le iour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Il eſt vray que ie l’aime, à cauſe que ſon ombre
<lb />Conſerue ma froideur contre les feux d’Amour
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Mon tout, ſi ta rigueur me paſſe en repartie,
<lb />Peut eſtre ma conſtance en doit venir à bout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />De ce dont n’a on pas encor vne partie
<lb />Oneſt pien eſtoigne d'en poſſeder le tout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Et bien enſeigne-moy quelque nom qui te pla
<lb />Et duquel ie te puiſſe appeller deſormais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Appeuc mey oyinu, appeut moy mauuaiſe,
<lb />Mais de ces nõs d’Amour ne m’en parle iamais
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Dieux! tout cẽtre le port ie treuue plus d’orage
<lb />Et plus d’aueuglement aupres de mon flambeau
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Pourquoy donc imprudent me ſuis-tu dauantas
<lb />Si tu ſçais que mon œil te met dans le tombeau:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Ainſi veut le deſtin, ingrate que ie t’aime,
<lb />Me forçãt par mes yeux à rechercher ma mort
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Doncques de ton malheur n’accuſe que toy me
<lb />me,
<lb />Ou commande à tes yeux d'en accuſer le ſort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Ileſt vray que tous deux me rendent miſerable,
<lb />Mais le coup de la mort me vient de ta beauté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Ainſi les imprudens font le Soleil coulpable
<lb />De leur aueuglement que cauſe ſa clarté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Ala fin ie voy bien qu'il faudra que te meure,
<lb />Sans teſmoignage aucun que de ta cruauté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE..
<lb />Qui n’attend que la mort doit mourir de bonne
<lb />Enretarder le coup, c’eſt vne laſcheté. [heure,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TAILENE.
<lb />Quoy! tu n’auras donc pas pitié de la conſtance
<lb />D'vn pauure cœur qui meurt de ton amour eſpris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Sil meurt c’eſt iuſtement, il fait la penitence
<lb />ontiime quit a fait d’auoir trop entrepris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Tu veux bien pour le moins auant ma ſepulture
<lb />D'vn baiſer ſeulement ma douleur appaiſer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Sãs perdre en meſme tẽps l’vn ou l’autre nature,
<lb />B ii.
<lb />Ets giates &amp; les jeux ne ſe peuuent baiſer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />O cœur! mais bien rocher touſiours couuertde
<lb />rage,
<lb />Où mon amour ſe perdauec trop de rigueur!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE..
<lb />On touent ie ioenron ton faut te naufrage,
<lb />Mais iamais ton amour ne m’a touché le cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Diſons pour mieux parler d'vne choſe ſi rare,
<lb />Si ce n'eſt vn rocher que c’eſt vn diamant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Ne t’eſtonne donc pas ſi ma rigueur auare
<lb />A cauſe de ſon prix le garde cherement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Au moins que ce bouquet fait de tes mains diuie
<lb />Au defaut d’vn baiſer recompenſe ma foy. [ne
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Tu n'en peux esperer que les ſeules eſpines,
<lb />Car ie garde les fleurs pour vn autre que toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />1I
<lb />I
<lb />cyre
<lb />O Dieux! ſoyez teſmoins que ie ſouffre vn mat
<lb />Qui fait fendre le tronc de ce cheſne endurcy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Ilfaut croire pluſtoſt qu’il s’eſclate de rire
<lb />Oyant les ſots diſcours que tu me fais icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Tu t'en vas donc Syluie, ô Syluie l'ô mon ame!
<lb />Eſt ce là le loyer que merite ma flame?
<lb />Reuiens, belle, reuiens, non pour me ſecourir,
<lb />Mais pour m'entendre plaindre &amp; pour me voir
<lb />mourir.
<lb />Orgueilleuſe Bergere, ingrate fugitiue,
<lb />Puiſque ta cruauté ne veut pas que ie viue,
<lb />Ie luy veux obeyr, arreſte encore vn peu,
<lb />Ie n’ay plus à pouſſer qu’vn petit trait de feu.
<lb />Mais c'eſt former en vain vn diſcours à là nuë,
<lb />Elle eſt deſia ſi loing que ie la perds de veuë,
<lb />Et comme ſi ſes pieds approuuoient ſon deſdain
<lb />L’inhumaine s’enfuit plus legere qu’vn dain.
<lb />Rochers, arbres, ruiſſeaux, belles fleurs, ſolitude,
<lb />Qui voyez ma conſtance &amp; ſon ingratitude,
<lb />Quet eſprit au joura huy ſous l’amoureuſe loy
<lb />A moins de recompenſe &amp; plus de mal que moy?
<lb />On o veu deux moiſſons depuis l’heure premiere
<lb />Qu'elle mit en ſes fers mon ame priſonniere,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Depuis ie n’ay ceßé de luy faire la cour
<lb />Auec des complimens de respect &amp; d’amour;
<lb />I’ay cent fois repoußé le loup de ſon herbage
<lb />Cẽt fois i'ay pris le ſoin de luy faire vn ombrage
<lb />Teſmoin vn cabinet tout tapißé de verd
<lb />Fait de mes propres mains pour la mettre à cou<lb />uert,
<lb />Meſmes dernierement ie luy fis vne planche
<lb />En vn certain paſſage où ce ruiſſeau s’eſpanche.
<lb />Mais pourquoy rapporter ces ſoins officieux,
<lb />Puiſque ſa cruauté ne m'en traitte pas mieux?
<lb />Au contraire on diroit que ſa rigueur augmente
<lb />Lors que ma paßion deuient plus vehemente.
<lb />N’importe, ſi faut il mourir en ce deſſein,
<lb />Außi bien ie ne puis me l’arracher du ſein:
<lb />Ie croy que le bon-heur ſuiura mon eſperance,
<lb />Et qu'elle aura pitié de ma perſeuerance:
<lb />En tout cas ie verray ferme dans mon tourment
<lb />Iuſques où le malheur peut pouſſer vn Amant.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />MELIPHILE. TAELAME.OICVIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELIPHILE.
<lb />J'Oicy l’heure à peu pres qu’en habit de
<lb />bocage
<lb />Mon frere doit paſſer dedans ce iardinage,
<lb />La curioſité me preſſe grandement
<lb />De ſçauoir le ſujet de ce deſguiſement:
<lb />Son humeur depuis peu ſe plaiſt à la campagne,
<lb />Sans vouloir toutesfois ſouffrir qu’õ l’accõpagne,
<lb />Et contre ſa couſtume il ne fait que ſonger:
<lb />Ie l’agperçois qui vient en habit de Berger,
<lb />Enfin ie vous y prends, l’eſtat où ie vous treuue
<lb />De vos intentions m'eſt vne claire preuue,
<lb />L'eſprit le moins rusé ſeroit trop eſclaircy
<lb />De l’amoureux deſſein qui vous amene icy;
<lb />Il n'en faut pas rougir, en de ſemblables choſes
<lb />Amour fait biẽ ſouuẽt d’autres metamorphoſes,
<lb />Bien long temps deuant vous les plus puiſſants
<lb />des Dieux
<lb />En habits empruntez ſont deſcendus des Cieux
<lb />Non, non, ne craignez point d’enſeigner vn my<lb />ſtere
<lb />A qui ſçait comme il faut &amp; parler &amp; ſe taire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THELAME.
<lb />uindu poumonte mnus quumnu peue empeſcher
<lb />Il faut bien deſcouurir ce qu’on ne peut cacher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELIPHILE.
<lb />Peut-eſtre ma franchiſe vn peu trop curieuſe
<lb />Dedans ſa priuauté vous eſt iniurieuſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THELAME.
<lb />Nullement, tant s'en faut, que mon plus grand
<lb />regret
<lb />Eſt de t’auoir caché ſi long temps mon ſecret.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELIPHILE.
<lb />Si vous me faites part de cette confidence,
<lb />Croyez qu’aſſeurément mes ſoins &amp; ma prudẽce
<lb />Vous y pourront ſeruir, outre que deſchargé
<lb />D’vn ſecret important l’eſprit eſt allegé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THELAME.
<lb />Sçache donc, chere ſœur, que ce cœur inſenſible
<lb />Ce cœur qu’on a tenu ſi long temps inuincible,
<lb />Que tant de beaux objets dont ſe pare la Cour
<lb />N’auoient peu rendre encor ſuſceptile d’amour,
<lb />De libre qu'il eſtoit inceſſamment ſouſpire,
<lb />Eſclaue deuenu de l’amoureux empire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELIPHILE.
<lb />Ce n’eſt pas d’aujourd’huy que i’ay deu me douter
<lb />Du ſujet du diſcours que ie viens d’eſcouter:
<lb />A voir les mouuemens de voſtre inquietude,
<lb />Et comme voſtre humeur aymoit la ſolitude,
<lb />Il eſtoit bien aisé de faire vn iugement
<lb />Conforme à la raiſon de voſtre changement.
<lb />Mais quelle eſt la Beauté qui ſe donne la gloire
<lb />De remporter ſur vous vne telle victoire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IIBEAMEC
<lb />Vne que tu pourrois à peine imaginer,
<lb />Si tu n’es bien ſçauante en l’art de deuiner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELIPHILE.
<lb />Ie ne ſçay, mais au moins ie croy que c’en eſt vne
<lb />Digne de voſtre amour &amp; de voſtre fortune.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aſſeurément.
<lb />THELAME.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELIPHILE.
<lb />I’entends vne qui ſoit de rang
<lb />Et de condition ſortable à voſtre ſang.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THELAME.
<lb />Ie ne te tiendray pas dauantage en balance.
<lb />Icy ma paßion implore ton ſilence,
<lb />Icy ie te coniure au nom de l’amitié
<lb />De tenir ce depos plus cher de la moitié
<lb />Que ton propre intereſt, ou que ta propre vie.
<lb />O Dieu! ſans me paſmer puis-ie nõmer Syluie!
<lb />C’eſt elle qui m’arreſte en des liens dorez,
<lb />Qui meſme par vn Dieu deuroient eſtre adorez
<lb />Les dons d’ame &amp; de corps dont ellé eſt bien
<lb />pourueuë
<lb />Charmẽt à meſme temps &amp; l’esprit &amp; la veuë,
<lb />Son viſage où iamais ne s’appliqua le fard
<lb />Ignore les attraits qu’on emprunte de l’art,
<lb />On n’y voit point blanchir la ceruſe &amp; le plaſtre
<lb />Comme en ceux qu’aujourd’huy noſtre Cour ido<lb />latre:
<lb />Diane dans les bois, Arethuſe dans l’eau,
<lb />N’eurẽt iamais le teint ny plꝰ frais ny plus beau,
<lb />C’eſt le plus noble cœur, l’humeur la plus docile,
<lb />Et le meilleur eſprit qui ſoit en la Sicile:
<lb />Au reſte ſi l’on croit quelque ſouuerain bien,
<lb />On ne le doit chercher que dans ſon entretien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELIPHILE.
<lb />Les belles qualitez qui la rendent aimable
<lb />Font que dans voſtre chois vous n’eſtes point blâ<lb />mable,
<lb />Il eſt certain qu'elle a des attraits aſſez doux
<lb />Pour oſter la raiſon à tout autre qu’à vous:
<lb />Mais de croire qu'vn Prince aimãt vne Bergere
<lb />Si ce n'eſt d’vn amour ou feinte ou paſſagere,
<lb />C’eſt ce qui de mon ſens s'eiſtoigne teuement,
<lb />Que ie n'oſerois pas y ſonger ſeulement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THELAME.
<lb />O ma ſœur! ſi ton cœur auoit vne eſteincelle
<lb />De ce nouueau braſier qu’au dedans ie recelle,
<lb />Au lieu de cenſurer mes innocens deſſeins
<lb />On te verroit bien toſt les ſentimens plus ſains,
<lb />Tu ſçaurois que le nœud d’vne amitié parfaite
<lb />Aſſemble également le Sceptre à la Houllette,
<lb />ne uen te jeeis mortels on faict plaindre les
<lb />Dieux,
<lb />En vn mot tu ſçaurois que l’Amour n’a point
<lb />MELIPHILE.
<lb />I d’yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il eſt vray, mais außi vous ne prenez pas garde
<lb />Qu'à ſon aueuglemẽt voſtre hõneur ſe hazarde,
<fw><lb />681
</fw><lb />Et qu’inſenſiblement il vous va preparant
<lb />Le triſte euenement d’vn danger apparent.
<lb />Vous cognoiſſez du Roy l’implacable cholere
<lb />Il veut que tout le monde ait ſoin de luy cõplaire
<lb />Croyez-moy, vos projects ſeroient beaucour
<lb />meilleurs
<lb />Si ſuiuant mon auis vous les tourniez ailleurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THELAME.
<lb />O Ciel! ſans me vanger puis-ie ouyr ces blaſ<lb />phemes!
<lb />Impitoyable ſœur, eſt-ce ainſi que tu m’aimes?
<lb />Conſeillere importune, au lieu de me guerir
<lb />As-tu donc entrepris de me faire mourir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mrdeli nrene
<lb />Ie ne m’eſtonne pas ſi voſtre eſprit s’afflige,
<lb />Plus on veut voſtre bien, plus on vous deſoblige.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THELAME.
<lb />Garde ce bien pour toy, m'en peut-il arriuer
<lb />Vn plus grand que celuy dõt tu me veux priuer
<lb />Tu me vas conſeillant d’amortir vne flame
<lb />Que ie tiens mille fois plus chere que mon ame,
<lb />Tu me veux engager en vne trahiſon,
<lb />Tu me veux faire en fin aualler du poiſon:
<lb />Eſt-ce là le moyen de me donner remede?
<lb />Non, non, i'ayme bien mieux que perſonne ne
<lb />m'ayde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELIPHILE.
<lb />A ce conte il faudroit qu'on vous laiſſaſt perir
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THELAME.
<lb />Celle qui m'a bleßé me ſçaura bien guerir,
<lb />Ses beaux yeux ont aſſez dequoy rendre ld vie,
<lb />Et de quoy la rauir quand ils en ont enuie,
<lb />N'en ſois point en ſoucy, mais ſeulemet permets
<lb />Que de leurs traits ardans ie bruſle deſormais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELIPHILE.
<lb />Puiſque cette fureur eſt vn mal neceſſaire,
<lb />le croy que le meilleur eſt de vous laiſſer faire,
<lb />Cependant auiſez de conduire ſibien
<lb />Le cours de vos amours, que l’on n’en ſçache rien:
<lb />Vous ſçauez que les Roys ont de bonnes oreilles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THELAME.
<lb />Pourueu qu’à la ſeurté de nos plaiſirs tu veilles,
<lb />Et que ton amitié nous aßiſte au beſoin,
<lb />Nous n’aurons en cecy ny ſenſeur ny teſmoin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELIPHILE.
<lb />Aſſeuré de ma foy ſans reſerue &amp; ſans doute,
<lb />Vous pouuez hardimẽt pourſuiure voſtre;
<lb />Rien ne choque ſi fort vn amoureux deſir
<lb />Que de luy retarder les fruicts de ſon plaiſir
<lb />Vous n'en faites que trop icy l’experience.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THELAME.
<lb />Il eſt vray que mon cœur auec impatience
<lb />Sçachant que ſans faillir ma Bergere m'attent
<lb />Souspire apres le bien que ſon eſpoir luy tend,
<lb />Adieu, ie ſuy l’aymãt qui m'attire aupres d’ell
<lb />Souuiens-toy de m’aimer &amp; de m'eſtre fidelle.
<lb />Non guere loing d’icy ie découure le lieu
<lb />Qui chaque iour m'eſleue à la gloire d’vn Dieu
<lb />Où dans vn petit fons que le fueillage couure
<lb />Ie voy des raretez qu’õ ne voit point au Louure.
<lb />Mais d’où vient que Syluie eſt encor à venir
<lb />Quel obſtacle la peut ſi long temps retenir?
<lb />Ma défiãte humeur me voudroit faire accroire
<lb />Qu'elle manque aujourd’huy d’amour ou deme
<lb />moire,
<lb />Ie m'en deſdis pourtant, ie fais tort à ſa foy,
<lb />Si ie bruſle pour elle, elle bruſle pour moy.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCEN
<fw><lb />–
</fw><fw><lb />SCENE V.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE. THELAME.
<lb />SYLVIE, ſortant de derriere vn buiſſon.
<lb />Tu le peux bien iurer ſans te rendre pariure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THELAME.
<lb />Ha! mon Ange pardon, ie t’ay fait vne iniure,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Voyez ſi ie me plais à nourrir vos douleurs,
<lb />Au lieu de vous punir ie vous donne des fleurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THBEAMD.
<lb />Et moy qui m’en retients les eſpines dans l’ame,
<lb />Iete donne en reuenche vn baiſer tout de flame
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVIE.
<lb />Si mon amant reſueur, ſolitaire &amp; tranſſy
<lb />voyoit tes priuauit Eque ie vous ſouffre icy,
<lb />Ayant deſia ſuiet comme il a de ſe plaindre,
<lb />Vray'ment ce ſeroit bien pour l’acheuer de pein<lb />THELAME.
<lb />Idre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Comment? quelqu’vn, Syluie, oſe t’il deſirer
<lb />Vn bien pour qui moy ſeul ay droit de ſoûpirer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Tantost comme i'estois ſeule dans la prairie
<lb />Laiſſant parmi les fleurs errer ma reſuerie,
<lb />Philene qui me dit l’obiect de ſes tourmens,
<lb />M'a preſque aſſaßinee auec ſes compliment
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THELAME.
<lb />na erey que ce tiuuv en ja pousfutte uaine
<lb />N'a rien gaigné ſur toy.
<lb />––
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Ne t’en mets point en peint
<lb />Tout autre que Thelame en vain propoſeroit
<lb />De s'acquerir Syluie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THELAME.
<lb />Vn Dieu ne l’oſeroir
<lb />I'aime trop cherement le bien que ie poſede,
<lb />Ie peruray ta iumiere anant que te le cede:
<lb />Mon ame aſſeure toy que tu verras vn iour
<lb />Des merueilleux effets du fruict de mon amour
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Seigneur, voſtre amitié me rend toute confuſe,
<lb />I'ay peur qu'imprudẽment en fin ie n’en abu
<lb />Ie ne merite pas.
<lb />-. -- ---- T --
<lb />-27 -
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THELAME.
<lb />Briſons-là mon ſouci,
<lb />ſi tu veux m'obliger ne parle plus ainſi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />tapunx iueux vißiez vous mõ ame toute nue
<lb />Pour iuger de ſa flame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THELAME.
<lb />Eue m'eſt trop cognue,
<lb />luimerois beaucoup mieux te voir le corps tout
<lb />SILVIE.
<lb />(nu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />levous croyois vray'ment vn peu plus retenu,
<lb />llſais à ce que ie voy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I'ay beaucoup d’innocence
<lb />Pour auoir tant damour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVIE.
<lb />–
<lb />Plûtost trop de licence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THELAME.
<lb />le voy bien que c'en eſt, il faut que ta rigueur
<lb />It plaiſe inceſſamment à me voir en langueur:
<lb />Mais deſia le Soleil bien haut ſur l'Hemiſphere
<lb />V'a plus que la moitié de ſa viſite à faire,
<lb />Ce bocage prochain nous inuite à propos
<lb />–
<fw><lb />– ij
<lb />–
</fw><lb />A la commodité du frais &amp; du repos: (ve
<lb />Couchons-nous ſur ces fleurs, l’herbe &amp; la fue
<lb />S’offre à nous ſeruir de lict &amp; de couuerte:
<lb />On diroit proprement que ces beaux myrresa
<lb />Aux pauures amoureux tendẽt les bras ouuer
<lb />Voici le meſme endroit d’amour &amp; de frãch
<lb />Où Venus autrefois embraſſoit ſon Anchiſe,
<lb />C’eſt icy que le Dieu qui preſide aux combats
<lb />Le harnois deſpouillé vient prendre ſes esba
<lb />Icy le moindre obiect au plaiſir nous conuie,
<lb />Icy les ennemis des douceurs de la vie
<lb />Ne viẽnent point troubler le repos d’vn amar
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />d lav(Ea
<lb />Il eſt vray que voicy le lieu le plus charme
<lb />Qui ſe puiſſe treuuer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THELAME.
<lb />Loing de la complaiſan
<lb />Ie croy que ſa douceur luy vient de ta preſen
<lb />Que tes yeux ſeulement le font gay comme il
<lb />Que c’eſt par ta beauté que la ſienne me ple
<lb />Que ce bois n’entretient ſon ameublemẽt ſom
<lb />Qu'à deſſein de te faire vn preſent de ſon om
<lb />Que le fond verdiſſant de ces taillis fleuris
<lb />-------
<lb />-- *
<lb />Ne tire ſon eſclat ſinon de tes ſouris:
<lb />Mleſme que les zephirs du mont &amp; de la plaine
<lb />ſfin de t'eſcouter retiennent leur haleine:
<lb />Que pour te reſiouyr parmy ces aliſiers
<lb />Les petits roßignols exercent leurs goſiers:
<lb />py l'el ajſturt que tem te payjuge
<lb />N'a d’embelliſſement que de ton beau viſage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Du ce que tu voudras afin de te louer,
<lb />le me garderay bien de te deſaduouer,
<lb />Iojuui pomeut bertu qui ne te ſoit cõmune:
<lb />ſù bien ſi tu le veux ie ſuis comme vne Lune,
<lb />A ie luis ce n'eſt point d’autre feu que du tien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THELAME.
<lb />De grace oblige moy, laiſſons cet entretien,
<lb />Et rends la gueriſon à mon eſprit malade,
<lb />Donne-moy ie te prie vne amoureuſe œillade,
<lb />Iire moy ſeulement vn de tes chauds regards
<lb />Põt tu peux embrazer les cœurs de toutes parts;
<lb />Pouffre ſans murmurer que ma bouche idolâtre
<lb />Imprime ſes baiſers deſſus ton ſein d’albâtre
<lb />O trauſports! ô plaiſirs du crime ſeparez!
<lb />Du voulez-vous rauir mes eſprits eſgarez,
<lb />Mon Ame, mon Soleil, mon Ange tutelaire?
<lb />Ha! ta douceur me tuë à force de me plaire,
<lb />Mes ſens euanoüis d’aiſe me vont quitter,
<lb />Si tu ne prens le ſoin de me reſſuſciter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />- L.
<lb />Ie ſçai bien que i’ai trop d’indulgẽce amoures
<lb />Ie te ſerois meilleure eſtant plus rigoufeuſe:
<lb />Si tu mourois durant cet aimable tranſport,
<lb />Sans doute ie ſerois coulpable de ta mort:
<lb />Outre que i'ai ſi peur que quelqu'vn ne no
<lb />voie,
<lb />Que i’en ſens de moitié diminuer ma ioye.
<lb />Ie croi que ces rochers ne ſont point aſſez ſout
<lb />Pour n’auoir pas oüi nos folastres diſcours,
<lb />Que ce petit ruiſſeau tacitement en gronde,
<lb />Qu'il graue nos baiſers ſur le front de ſon ond
<lb />Que ces fueilles en fin &amp; ces fleurs que ie ve
<lb />Sont pour nous deſcouurir autant d’yeux &amp;
<lb />THELAME.
<lb />(voin
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Que crains-tu? l’Amour meſme est noſtre inte
<lb />ligence,
<lb />Il veille ſur nous deux auecque diligence,
<lb />C’est lui qui tient exprés ces rameaux enlaſ,
<lb />----- ----
<lb />
<fw><lb />--
</fw><lb />Pour defendre au Soleil de nous voir embraſſez.
<lb />Mais quoy! veux-tu déja me quitter ma Deſſe?
<lb />N'expoſe point ton teint à la chaleur du iour,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />ſent ſçauron let juure peus long ſejour,
<lb />Il me faut remener mes troupeaux au village.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THELAME.
<lb />Où les as-tu laiſſez?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />--
<lb />SYLVIE.
<lb />Au long de ce riuage
<lb />Sous la protection d’vn maſtin aſſeuré,
<lb />Iaygrand peur feutemei d uuon trop demeure,
<lb />Cela me met en peine, &amp; fait que i’apprehende
<lb />Qu'arriuant au logis on ne me reprimende.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THELAME.
<lb />Dans deux heures au moins tu reuiẽs en ce lieu.
<lb />.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />le n'y manquerai pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THELAME.
<lb />Adieu doncques,
<fw><lb />SYLVIE.
<lb />Adieu.
</fw><lb />C iiij
<lb />-
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE SECOND.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE I.
<lb />DAMON.
<lb />MACEE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />L faut que ie te die icy ſans plus attendre
<lb />TCe qu’à regret ie viens tout fraiſchement d’eu<lb />tendre,
<lb />L’affaire eſt d’importance, &amp; principalemen
<lb />En ce qu’elle nous touche &amp; preſſe également,
<lb />Qu'vn orage prochain troublant noſtre bonaue
<lb />De naufrage aſſeuré dans le port nous menace,
<lb />O fille ſans eſprit, qu'à tes pauures parens
<lb />Tes deſirs deſreiglez vont de ſoins preparant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MACEE.
<lb />Dieux! qu’eſt-ce qu’il a dit? ie gageray ma vi
<lb />Qu'en ces termes couuerts il parle de Syluie.
<lb />Damon ne me tiens plus dauantage en ſuſpent
<lb />Ie ſens dedans mon ſein errer mille ſerpens,
<lb />Et l’apprehenſion qui m’eſtonne &amp; me trouble
<lb />De moment en moment en mon ame redouble,
<lb />Mon eſprit au ſoupçon du malheur attaché
<lb />Me dit que noſtre fille a ſon honneur taché,
<lb />Eſiſt di oray monany:
<lb />DAMON. Ie n’en ſçay rien, ma mie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MACEE.
<lb />3
<lb />Il eſt trop veritable: ô Dieux! quelle infamie.
<lb />Voila noſtre maiſon couuerte deſormais
<lb />D'vn reproche honteux qui ne mourra iamais.
<lb />Pleuſt au Ciel que la mort nous priſt tous trois
<lb />enſemble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Tu t’affliges, Macée, &amp; trop toſt ce me ſemble,
<lb />Encor ne faut-il pas s’attriſter à credit,
<lb />On m’a dit ſeulement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MACEE.
<lb />Et que vous a-t’on dit?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Que le nuiſible eſclat des beautez de Syluie
<lb />Auoit au fils du Roy la liberté rauie,
<lb />Que ce Prince amoureux ſon entretien gouſtoit,
<lb />Luy parloit à l’eſcart, &amp; qu'elle l’eſcoutoit;
<lb />Conſiderant le temps, le lieu, le perſonnage.
<lb />Tout cela ne vaut rien à celles de ſon age,
<lb />Et crois que ce Seigneur ne daigneroit la voi
<lb />Que pour paſſer ſon temps, &amp; pour la deceuoir
<lb />De moy cela me trouble &amp; me tient en ceruelle
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MACEE.
<lb />Vrai'ment vous m’auez dit vne eſtrãge nouuelle
<lb />Mais d’ailleurs que ſçait-on ſi sõ funeſte auteu
<lb />N'en ſeroit point außi lui meſme l’inuenteur
<lb />Il dit cela peut-estre afin de nous deſplaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Tu eje nomme vedien,e veſmounceucuire,
<lb />Il a dedans le parc pluſieurs fois aduiſe
<lb />Syluie auec Thelame en Berger deſguiſé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MACEE.
<lb />Au moins parmi les droits que donne la puißàt
<lb />Il ne les a point veuz prendre trop de licence
<lb />Car i’oſe m'aſseurer que ce ieune Seigneur
<lb />Regle ſes paſstons au compus ue vnonneur,
<lb />Et que ſon naturel, ſes mœurs, ny ſon courag
<lb />Ne ſçauroient ſe porter à l’excés d’vn outras
<lb />C’eſt ce qui me conſole.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON. O! qu'à ce que i'enten,
<lb />------
<lb />Tu te cognois fort mal aux malices du temps,
<lb />35
<lb />Ie t’apprens que les grands ſont au ſiecle où nous
<lb />ſommes
<lb />En matiere d’amour comme les autres hommes,
<lb />Et que ce ne ſont pas ſeulement nos Bergers
<lb />Qui ſont dißimulez ſeducteurs, &amp; legers.
<lb />Di moy s’il eſt cert ain que cet eſprit volage
<lb />Suiuant les mouuemens &amp; les deſirs de l’âge,
<lb />Et contre la grandeur de ſa condition,
<lb />Recherche nostre fille auecque paßion,
<lb />Que pourra deuenir cette flame inſenſée?
<lb />A quelle fin crois-tu que tende ſa penſée?
<lb />A la ſincerité du lien conjugal?
<lb />Et parivee me jembitest par trop incgul,
<lb />C’eſt à quoi la raiſon nous defend de pretendre,
<lb />Berger ie me propoſe vn Berger pour mõ gendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MACEE.
<lb />On ſçait bien qu’il n'eſt pas hõme pour l’épouſer,
<lb />Il a l’ame trop bonne auſsi pour l’abuſer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />43
<lb />En pareil accident c’est manquer de ſcience,
<lb />Que de s'en repoſer deſſus la conſcience.
<lb />--.--
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MACEE.
<lb />De quetautre deſſein eſi-it donc incité?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />De celuy d’attenter à ſa pudicité,
<lb />Et de des honnorer noſtre pauure famille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MACEE.
<lb />L’aſſeurance que iay de l’honneur de ma fille
<lb />Et que l’eſprit d’vn Prince eſt rarement trõpeur
<lb />M’affranchira du blaſme ainſi que de la peur;
<lb />Meſmes s’il eſt permis de tirer quelque augure
<lb />Des ſonges que Morphee en dormãt noùs figur
<lb />Ie tiens ſuiuant celuy que ie veux reciter,
<lb />Que cette affection nous pourra profiter,
<lb />Et qu’eſtant cõme elle eſt innocemment conceus
<lb />Eue ſintrà bien ſi ne juis decene.
<lb />Soyez donc attentif ſi vous voulez ouyr
<lb />Vn diſcours dont la fin nous deuroit reſiouyr.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Le plaiſir eſt bien vain qui procede d'vn ſonge
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MACES.
<lb />Encore treuue-t’on quelque appas au menſong
<lb />Et principalement alors qu’il va flattant
<lb />Vn eſprit dans la peur de ſon malheur flottant
<lb />1 2
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Cette nuict ſur le poinct que pour deſplaire à
<lb />l'ombre
<lb />Le Ciel eſtinceloit de petits feux ſans nombre,
<lb />Et que les froids pauots du ſorcier de nos maux
<lb />Aſſoupiſſoient les ſens de tous les animaux,
<lb />Il m'a ſemblé de voir dans vne grande plaine
<lb />Noſtre fille au milieu de ſes troupeaux à laine;
<lb />Ce iour à mon aduis eſtoit bien le plus beau
<lb />Que iamais ait formé le celeſte flambeau,
<lb />Le Ciel par tout vny ſans ride &amp; ſans nuage
<lb />Sous vn eſelat d’azur monſtroit ſon beauviſage,
<lb />Quand tout à coup voila que l’air triſte &amp; faſ<lb />Dans vn nuage noir a le Soleil caché; [ ché,
<lb />Les bocages couuerts d’horreur &amp; de tenebres
<lb />De plaiſans qu’ils eſtoiẽt ſont deuenus funebres,
<lb />Parmy l’obſcurité de cette eſpaiſſe nuict
<lb />Vn ſoudain tourbillon auec vn fort grãd bruit
<lb />Apres m’auoir en vain deux ou trois fois heurtee
<lb />D'vn violent effort a ma fille emportee:
<lb />I’auois beau regarder, le Ciel eſtoit ſi noir,
<lb />Qu'à quatre pas de moy ie n’euſſe pas peu lavoir,
<lb />Au defaut du regard mon oreille attentiue
<lb />Receuoit à tous coups ſa voix foible &amp; plaintiue
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Qui venoit iuſqu’à moy d’vn lamẽtable accent
<lb />Ainſi que d'vn eſprit que la mort va preſſant
<lb />Lors veritablement la crainte naturelle
<lb />A fait place à l’amour que i’eus touſiours pour
<lb />elle,
<lb />Car quelque precipice où i’euſſe peu courir
<lb />I’ay fait tous mes efforts pour l’aller ſecourir
<lb />Ie l’aſſeurois deſia de mon ayde preſente,
<lb />Quãd ie me treuue à coup ſi lourde &amp; ſi peſante
<lb />Que pour la deliurer d’vn aſſeuré treſpas
<lb />Ie n’euſſe peu vers elle auancer d'vn ſeul pas
<lb />Tantoſt il me ſembloit gliſſer deſſus du verre,
<lb />Et tantost que mes pieds ſe coloient à la terre,
<lb />Meſme au lieu d’aller droit où ſa voix m'appel<lb />Vn ſouffle impetueux par fois me reculoit. (loit
<lb />Dans ces extremitez, ou ſans changer de plact
<lb />Mon front s’estoit couuert d’vne ſueur de glace,
<lb />Le Ciel s’eſt allumé d'vn feu ſubit &amp; clair,
<lb />Et la foudre außi toſt a ſuiui ſon eſclair,
<lb />mn uuuge de pluye &amp; de greſle menue
<lb />Apres cela ſuiuant a fait creuer la nue:
<lb />Alors il eſt certain que tant d’obiects d’horreur
<lb />M’ont touché les eſprits de crainte &amp; de te
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />reur.
<fw><lb />– 
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Est ce là ce beau ſonge en qui ton eſperance
<lb />Imis ces fondements auec tant d’aſſeurance?
<lb />OEt quoy vnt vois-tu pas qu'en toutes ces couleurs
<lb />Il ne nous marque riê que ſoins &amp; que douleurs?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MACEE.
<lb />Iuſqu’icy ie l’aduoüe, il eſt vn peu funeste,
<lb />Mais donnez-vous loiſir d’en eſcouter le reſte:
<lb />I'eſtois dãs ces frayeurs quãd vn traict de clarté
<lb />Paſſant tout au trauers du brouillas eſcarté,
<lb />Et meſlant parmi l’air l’argent de ſa lumiere,
<lb />Aremis les objects en leur couleur premiere:
<lb />Bõs Dieux que de plaiſirs, &amp; que de toutes parts
<lb />Toute choſe s’offroit plaiſante à mes regards,
<lb />Les herbes &amp; les fleurs n’eſtoiẽt nõ plus couchees
<lb />Que ſi le tourbillon ne les euſt point touchees,
<lb />L'effet prodigieux de l’orage paßé
<lb />luſqu’à la moindre marque estoit tout effacé:
<lb />Au lieu que ie craignois de rencontrer Syluie
<lb />Ou morte, ou pour le moins en danger de ſavie,
<lb />Ie la vis (neantmoins deſſous d’autres habits)
<lb />Aßiſe au pied d’vn arbre auprés de ſes brebis,
<lb />Tout cõtre elle vn Berger qui luy faiſoit careſſe,
<lb />Ainſi qu'vn jeune amant feroit à ſa maiſtre
<lb />Elle qui luy paſſoit les doigts dans les cheueux
<lb />Monſtroit que ſon deſir s’accordoit à ſes vœu<lb />Là deſſus m’approchant ie fus bien eſtonnee
<lb />Que ie la vis par tout de pompe enuironnee,
<lb />Son habit rayonnant d’vn eſclat ſomptueu<lb />N’auoit rien que d’auguſte &amp; de majeſtueux
<lb />Iamais tant de beautez à mes yeux n’éclateres
<lb />Ny iamais ſi lõg tẽps mes regards n’arreſteren
<lb />Ma mere, me dit-elle en m’embraſſant biẽ fou
<lb />Ne craignons plus les vents, nous ſommes das
<lb />le port.
<lb />Voyez vous ce Berger, c’est luy qui m’a tiree
<lb />Des horreurs d’vne mort qu’on m’audit prepe
<lb />ree,
<lb />C’est luy qui m’a donné ce riche habillement,
<lb />Et c’eſt luy ſeul außi que i’aime vniquemen
<lb />Souſriant à ces mots, elle acheuoit à peine,
<lb />Qu’vne foule de monde apparut dans la plain
<lb />Bergeres &amp; Bergers chantant confuſément
<lb />Certains airs qui pourtãt s’entendoiẽt aiſément
<lb />Meſlez comme ils eſtoient le reſpect ſur la fac
<lb />Ils nous ont ſalué d’vne fort bonne grace:
<lb />2
<lb />-- -- -
<lb />Apres ſe diuiſans, les hommes ré vnis
<lb />Ont fait à ce Berger des honneurs infinis.
<lb />Les filles d’autre part s’adreſſant à la mienne
<lb />A l’imitation de la plus ancienne,
<lb />Ainſi que les Bergers ont ployé les genoux
<lb />Toutes à meſme temps, s’inclinãt deuant nous,
<lb />Vne en fin s’aduançant, &amp; fort belle, &amp; fort
<lb />grande,
<lb />Sur le front de Syluie a mis vne guirlande.
<lb />La deſſus nostre coq, au retour du ſoleil,
<lb />De ſon chant importun a rompu mon ſommeil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie ſuis auecque vous, Damon, que d’ordinaire
<lb />Le preſage d'vn ſonge eſt moins qu’imaginaire,
<lb />Mais il faut aduoüer qu’on en a fait auſſi
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Tout groſſier que je ſuis je ne m’attache gueres
<lb />A tes foites erreurs quiioutuentie vulgaire,
<lb />Ies ſuperstitions n’engagent point ma foy,
<lb />Mon jugement s’en mocque, &amp; leur donne la
<lb />MACEE.
<lb />(loy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dont les predictions ont fort bien re vſſi,
<lb />Ie cognois vne femme en nostre voiſinage
<lb />Qui me dira bien: toſt ce que le mien preſage.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE II.
<lb />DAMON. MACEE. PHILENE. SXLVIP
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />R ſus, quoy que ç’en ſoit, ie m’en remer<lb />7 aux Dieux,
<lb />(mieux:
<lb />Qui reglent nos deſtins, &amp; font tout pour
<lb />Cependant inuentons quelques ruſes ſecrette:
<lb />Afin de diuertir ces folles amourettes,
<lb />Ie croy que le meilleur eſt de la marier,
<lb />Et de treuuer quelqu’vn à qui l’apparier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MACEE.
<lb />I plaiſe,
<lb />Grace à Pan, nous auons, pourueu qu’elle nous
<lb />Des biens ſuffisãmẽt pour la mettre à ſon aiſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Philene en ce hameau Berger tres-opulent
<lb />A touſiours eu pour elle vn deſir ricient,
<lb />Cent fois il m'a prié de luy donner pour femm
<lb />Si ceſte affection luy tient encor dans l’ame
<lb />Il luy faut accorder, &amp; ſans plus de façon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MACEE.
<lb />Il eſt vray que Philene eſt bien gentil garçon,
<lb />Et tresbon ménager, mais je crains que Syluie
<lb />Pour le meſme ſujet n'ait pas la mefme enuie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Ait ou non, ſon deſir du noſtre dépendant
<lb />En reçeura la loy: taiſons-nous cependant,
<lb />Car je voy ce Paſteur qui vers nom s'at nemine
<lb />Auecque la façon d’vn eſprit qui rumine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MACEE.
<lb />Il ne fait pas ſemblant de nous voir ſeulement,
<lb />Le fait-il à deſſein?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />A deſſein, nullement:
<lb />Vois-tu pas que ſa veuë aux herbes attachée,
<lb />Découure quelque eſpine en ſon ame cachée?
<lb />Allons le retirer de ce penſer profond,
<lb />Dont le fiel en ſon cœur de plus en plus ſe fond.
<lb />Berger, l’affection m’oblige à vous distraire
<lb />Dvne humeur a voſtre âge entieremẽt cõtraire,
<lb />Quelle honte, mon fils, que tout vieux que je ſuis
<lb />Il faille m’employer à chaſſer vos ennuis, ſlaiſſe,
<lb />Vous qui frãcdes chagrins qu'vn long âge nous
<lb />Deuriez à voſtre exẽple en ſauuer la vieilleſſi
<lb />Ne me le cachez point, dites-moy franchement
<lb />Qui cauſe en voſtre humeur ce nouueau chan<lb />gement,
<lb />Quelque loup auroit-il dedans vos bergeries
<lb />Auec ſes dents grauté l’horreur de ſes furies?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />peumterlerouſue ſai pris à timponmene
<lb />M’a coulé ſon venin dans l’ame, par la veuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Bons Dieux! vn baſilic, pourtant je m’eſbahis
<lb />Qu'vn ſemblable ſerpent ſe treuue en ce pays,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />nra le d no
<lb />Courage, mon enfant, ie ſçay vne racine
<lb />Qui peut à voſtre mal apporter medecine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Et moy je ſçay außi certains vers ambigus
<lb />Qui ſeruent d’antidote aux venins plus aigus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Vos racines, vos vers, ny vos ſciences vaines
<lb />N'arracheront jamais ce poiſon de mes veines,
<lb />Outre qu’il me tourmente auec tant de plaiſir,
<lb />Que pouuant bien guerir j'en perdrois le deſir.
<lb />---
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Comprens-tu le ſujet de ceſte malauie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MACEE.
<lb />Je le pourray ſçauoir, pourueu qu’il me le die<lb />En termes pius eatprés, &amp; dont le ſens ouuert
<lb />Soit moins de fictions &amp; d’ombrage couüert.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Je cognois le poiſon qui ſon eſprit altere,
<lb />Tout cecy n’eſt ſinõ qu’vn amoureux myſtere?
<lb />Ua-t’en querir Syluie.
<fw><lb />MACEE. Eſſayez-donc tandis
<lb />A le deſennuyer.
<lb />DAMON. Fais ce que je te dis;
<lb />Si bien, pauure Berger, que la fanesté œillade
<lb />D'vn meſchant baſilic vous a rendu malade:
<lb />Mais ne croyeZ voꝰ pas qu’õ voꝰ peut ſecourirs
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Ma plus ferme créance eſt celle de mourir,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Nõ, voꝰ n’ẽ mourrez pas, venez, venezSyluie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Dieux! pourquoy dreſſez-vous cette embuſche
<lb />a ma vie?
<fw><lb />D iij
</fw><lb />Voila ces meſmes yeux qui d’appas anime;
<lb />M'ont d’vn filtre amoureux les ſens enueni<lb />mez,
<lb />A leurs moindres regards jucurpe &amp; ie friſ<lb />ſonne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YLVIE.
<lb />Parlez mieux, mes regards n’ont fait mal à per<lb />Jonne,
<lb />Berger qui viue encor ne s’en plaindroit qu'à
<lb />PHILENE.
<lb />(tort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il eſt vray, ſi Philene eſt compté pour vu mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Sus, ſus, ne faiſons point icy la diſcoureuſe,
<lb />De dusſtennuot tu vlt tſi pour vous tangoureuſe
<lb />Merite deſormais qu’on le prenne à merçy,
<lb />Outre que mon vouloir vous le commande ainſi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Puis que c’eſt à ce coup, qu’à l’aiſe, &amp; ſans con<lb />traintes
<lb />Ie dois rompre la digus uu comumt ue mes plain<lb />tes,
<lb />Bergere, eſcoutez-les, vous en estes l’objet,
<lb />Et vostre cruauté m’en a fait le ſujet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Ie ne vous entends point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Vous aueZ donc l'oreille
<lb />Ou bien l’intelligence à vostre ame pareille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MACEE.
<lb />Damon retirons-nom, mon tijage &amp; le tien
<lb />Ne ſeruent que d’obſtacle à leur libre entretien,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Iuſques à quand en fin, Bergere inexorable,
<lb />Tiendrez-vous à la géne vn Amant déplorable,
<lb />Voꝰ ſçauez les tourmẽs que mon ame a ſouffer
<lb />Depuis deux ans paſſeZ qu'elle eſt dedans vis
<lb />fers,
<lb />Vous cognoiſſez le feu dont elle eſt conſommée,
<lb />Feu dont autre que vous n’a la flame auumée,
<lb />Et qui pour vn objet plus ingrat ou plus beau
<lb />Ne peut eſtre couuert des cendres du tombeau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Ie veux d’oreſnauant, afin de vous complaire,
<lb />Croire que vous m’aymez d’vn amour exem<lb />plaire,
<lb />Et qu'à mongrãd regret vous portez dãs le ſein
<lb />D uij
<lb />Vn mal que d’y cauſer je n’eus jamais deſſein
<lb />Au contraire le Ciel m'eſt témoin que j'eſſ
<lb />ye
<lb />dut fayie &amp; par mepris à guerir vostre playe
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />O façon de guerir, mille jon uagmentant
<lb />Eutinaute dh mal!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE. Neceſſaire pourtant.
<lb />PHILENE.
<lb />Neceſſaire, il eſt uray, ſi vous auez enuie
<lb />De finir les langueurs de ma mourante vie,
<lb />Si pour vous deliurer d’vn miſerable Amant
<lb />Vous le voulez bien-toſt coucher au monumẽt:
<lb />Bre, bié, puis que Philene en viuãt vous afflige
<lb />Il fauura qu'enmonrat au moins il veꝰ oblige.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIEVIL.
<lb />Vous vous pourriez tromper.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Pourquoy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Pource, Berger,
<lb />Que vo' pourriez mourir, &amp; nõ pas m’obliger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />
<lb />é bien, la treuueZ-vous maintenant plus
<lb />traittable?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Ainſi qu'auparauant, voire plus indomptable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Comment! depuis le temps que vous estes icy
<lb />Vous n’aueZ point du tout ſon courage adoucy:
<lb />La treuuez vous touſiours de cruauté ſi pleine?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PATLENE.
<lb />Elle eſt touſiours Syluie, &amp; moy touſiours Phi</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Ilene.
<lb />Ha! certes mon enfant ta conſtante amitié
<lb />M'arrache, ou peu s’ẽ faut, des larmes de pitié,
<lb />ll la faut excuſer, jeune encor' &amp; niaiſe
<lb />Elle estime l’amour vn tyran de ſon aiſe,
<lb />Mais le temps luy doit faire vn jugement plus
<lb />meur,
<lb />Et moy reduire au joug ſa libertine humeur:
<lb />Cependant, beau Paſteur, ne perdez point cou<lb />rage,
<lb />Nous aurõs vn long calme apres vn lõgorage:
<lb />Tandis en ma maiſon preneZ tout le pouuoir
<lb />Qu'au logis de ſon pere vn gendre peut auoir.
<lb />Aſſeuré que dans peu, viſiblement changée
<lb />A ma deuotion elle ſera rangée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Oracle gracieux! mais dont je n’attends rien
<lb />Pour me promettre, helas! trop d’aiſe &amp; trope
<lb />bien,
<lb />Mon pere, je ne ſçay quelle grace vous rendre
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Adieu, monjas. THIEBRE.
<lb />Adieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />V iuez content mongendre
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />DAMON. SYLVIE. MACEE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMGN.
<lb />Ve j'ay pitié du ſort de ce pauure garçor
<lb />ISi faut-il à Syluie en faire vne leçon.
<fw><lb />Fille. SYLVIE. Que vous plaiſt-il?
<lb />DAMON. Sotte mal auist
<lb />Vous riez, ce n’eſt pas matiere de risée,
<lb />Sçauez-vous qu’il y a, ie veux reſolument
<lb />Que mon choix ſur le voſtre agiſſe abſolumen
<lb />Et que ciuiliſant ceſte humeur indocile
<lb />------------
</fw><lb />Vous donniez à Philene vn accez plus
<fw><lb />die.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TLVIE.
<lb />le rendray, ſi ie puis tous vos de
<lb />scontents.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMe
<lb />V'oila comme il faut che, &amp; cõme ie l’entends.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CYLVIE.
<lb />Mlais de gras, auiſeZ que te ne fan pus d'age
<lb />D'y d'hameur à ſubir ſi-toſt le mariage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Ola plaiſante excuſe inuentée à l’instant,
<lb />rqne mere, ma fille, en diſoit tout autant,
<lb />Außi ieune que vous elle feignoit mauuaiſe
<lb />Den’aimer pas vn iougdont elle eſtoit bien aiſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MACEE.
<lb />Sus, ſus, cauſeur, laiſſons ces diſcours ſuperflus,
<lb />Tous parlez là d’vn tẽps qui ne reuiẽdra plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />lleſt vray, toutesfois gageons que la memoire
<lb />ſtn eſt biendonce encor</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MACEE.
<lb />Pas tant qu’on pourroit croire,
<lb />Mon innocence alors ſa liberté perdit.
<lb />2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Maſille, ne crois pas ce que tamere en dit,
<lb />--------- ---
<fw><lb />
</fw><lb />Fau
<lb />eurir ſeulement les fruicts de mõ attent
<lb />Eſpouſai<lb />on Berger qui te rendra contente
<lb />Ta jeuneſſe t
<lb />ecy ton deſiréchauffant,
<lb />L apprendra quet
<lb />Amour luymeſme eſt vnen
<lb />YLY
<lb />fa
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />q J
<lb />adre infortuné
<lb />Autant que les ſerpens j’abhorre * Il ymenee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Simple, tu l'aymeras des la premiere nuict
<lb />Qu’il t'aura fait gouster les douceurs de
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE. ( fru
<lb />Ma mere, mon refuge, &amp; ſeule en qui j'eſt
<lb />.
<lb />Helas! de ce deſſein diuertiſſez mon pere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MACEE.
<lb />Cette fille, Damon, ne s’y reſoudra pas,
<lb />Elle eſlira plustoſt, dit-elle, le trépas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />En fin vous me faſcheZ, le droit de la naiſſan
<lb />Ne l’oblige-t’il pas à la recognoiſſance?
<lb />Outre que c'eſt ſon bien, &amp; mon contentemeu
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MACEE.
<lb />Encore eſt-il beſoin de ſon conſentement,
<lb />Il faut que ſon deſir s’exprime par ſa houche
<lb />Limereſt de l'affatre entierement la touche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Qu'on ne m'en parle plus, ce que j’ay dit ſera,
<lb />Et ſous ma volonté l’affaire paſſera.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Ampeſe permeuez. moy de voner a Diaue
<lb />Le reſte de mes jours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON. Vous eſtes trop profane.
<lb />Elle ne reçoit point de telles gens que vous,
<lb />le veux que vous ayez Philene pour eſpoux:
<lb />Bergere, n'aſpirez à la couche d’vn Prince,
<lb />Songez à quel deſſein ceſte corde je pince.
<lb />Ettoy qui ſans raiſon la tienne peruertis,
<lb />Toy qui laſtnement ſalte ſes appetits,
<lb />Scache que tu la perds, &amp; que ton imprudence
<lb />Met ſa honte &amp; la noſtre en pareille éuidence:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MACEE.
<lb />Damon, appaiſez-vous, parlons ſans paſſion,
<lb />Combien en voyons-nous qui dans l’auerſion,
<lb />Du lien conjugal ſont en mauuais meſnage?
<lb />On ne voit autre choſe en nostre voiſinage:
<lb />Certes, il m’eſt aduis pour vn commencement
<lb />Qu'il faudroit la traitter vn peu ple doucemẽt.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE TROISIESME.
<lb />SCENE I.
<lb />PHILENE. DORISE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Philene aueuglé, la paßion t’abuſe,
<lb />OTon ſalut deſormais ne giſt plus que
<lb />ruſe,
<lb />Tu vois que l’orgueilleuſe a trop d’ambition
<lb />Pour ſe tenir au ſort de ta condition,
<lb />Et que ſeduite, helas! d’vn eſpoir qui la trompe,
<lb />Elle aſpire aux grandeurs d’vne Royale pom
<lb />Pauure fille deçeuë, &amp; qui ne cognoiſt pas
<lb />Qu’on tend à ſon honneur ces funestes appa
<lb />Fais-luy voir les erreurs de ce mortel Dedalt
<lb />Où l’engage l’exceZ d’vne flame inégale,
<lb />Saint jachasteté d’vn pas ſi dangereux,
<lb />Par vn effort d’eſprit ſubtil &amp; genereux;
<lb />Tu le peux aisément, car pour peu qu'elle cre
<lb />Que ce Prince autre part ſes careſſes em
<lb />LE
<lb />V---
<lb />D'vn ſi ſanglant affront ſon grandcœur offencé
<lb />De dépit esteindra ce braſier inſensé:
<lb />Ainſi couuertement, &amp; ſans beaucoup de peine,
<lb />Tu feras ſueceder ton amour à ſa haine.
<lb />Mais Dieuxlcõme à mes vœux l’occaſiõ ſejoint,
<lb />Vne fille qui m’ayme, &amp; quẽje n’ayme point,
<lb />S'en vient tout droict icy, ſelon que je preſume,
<lb />Afinde me parler du feu qui la conſume;
<lb />Garde-toy pour ce coup de la perſecuter,
<lb />Car elle peut trop bien ta ruſe executer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORISE.
<lb />O fauorable jour qui me fais voir encore
<lb />I'homicide beauté du Pasteur que j’adore,
<lb />Ie voila ſeul penſif, &amp; qui ne me voit pas;
<lb />approche-toy de luy, s’il ſe peut, pas à pas:
<lb />uerger, c'eſt trop reuer, l'Amour m'a diſpensée
<lb />D'interrompre le cours de ta vague pensée,
<lb />He Dieux! qui la ſçauroit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Ie te jure ma foy,
<lb />Sans feindre &amp; sãs mẽtir que je ſongeois à toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORISE.
<lb />A moy, Philene, à moy, tu ſongeois donc poßible
<lb />A me faire meurir d'vn treſpas plus ſenſble
<lb />Li ſe troy qu'entetas in at ta verue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Non, non, i’ay relaſché de ma ſeuerité, ( cn
<lb />Ie ne ſuis plus fantaſque, &amp; riẽ moins qu'h
<lb />Je fais vœu deſormais d’estimer ton merite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Menlee
<lb />Ne me flattes. tu point d’ũ langage mocques
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Ma bouche eſt en cecy le tableau de mon cœu
<lb />Vn veritable amour n’a prix que de luymeſn
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORISE.
<lb />Helas! tu cognois biẽ s’il eſt vray que je t'aim
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Ie ſuls irop ettaney de ton aſſeciion,
<lb />Mais pour mieux m’aſſeurer de ſa perfection
<lb />Voudrois-tu ſur le chãp me faire vn bon oſſe
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORISE.
<lb />Et que peux-je pour toy, mõ cœur, que je neſi
<lb />Cupoſe de mon ſort, commande ſeulement,
<lb />Veux-tu qu'à tes genoux je meure?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE. Nullemet
<lb />Il faudroitque le ciel m’euſt fait naiſtre barba
<fw><lb />Pe
</fw><lb />Pour m'aſſeurer ainſi d’vne amitié ſi rare;
<lb />Ie ne veux rien ſinon que ſans faire ſemblant,
<lb />Auprés de la foreſt tes troupeaux aſſemblant,
<lb />Ton œil ſoigneuſement obſerue le paſſage
<lb />D'vn Pasteur eſtranger, jeune, haut de corſage,
<lb />Le poil blõd &amp; frizé, l’œil beau, le front ouuert,
<lb />Liu vn napit ue tin ſori proprement counert,
<lb />Qui la blancheur du lys &amp; de la neige efface.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORISE.
<lb />Et quãd ie l’auray veu, que veux-tu que ie face?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Taſche de l’aborder, fais-luy tres-bon accueil,
<lb />Et feins qu’vn moucherõ te ſoit entré dans l’œil,
<lb />Le priant d’y ſoufler deux ou trois fois de ſuitte:
<lb />Et ſouuiens-toy ſur tout entierement inſtruitte
<lb />De te mettre à l’eſcart, aſſeurant tout à coup
<lb />Que ton mal par le vẽt s’augmẽte de beaucoup:
<lb />C'eſt d’où ie veux tirer la preuue indubitable
<lb />De ton affection, ou feinte, ou veritable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORISE.
<lb />Si ce Berger auoit ma priere à meſpris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Cela ne ſerapas, il eſt trop bien appris.
<fw><lb /></fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORISE.
<lb />Ne te mocques-tu potni:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Ha! non, je te le jure
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORISE.
<lb />Il faut que tout cecy ſoit donc vne gageure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAIHENE.
<lb />Iustement, &amp; deſia nos gages ſont tout prés,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORTSES
<lb />Conte-m’en le ſujet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Tu le ſçauras apres,
<lb />P un ion jon ſeulement, adieu le tẽps s’approche
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORISE.
<lb />Si j’y mãque d’vn point tu m'ẽ feras reproch
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Courage, tout va bien, grace à Pan, juſqu'ic
<lb />Au gre de mes ſouhaits l’affaire a reußy:
<lb />Ie vais treuuer Syluie, &amp; dans ſa fantaiſie,
<lb />Diijfer à petits traits vn plan de jalouſie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORISE.
<lb />A mour que ſçauãment ceux.là te crayõneren
<lb />Qui l'eſprit &amp; le corps d’vn enfant te dõner
<lb />Peu de choſe t’irrite, &amp; peu de choſe auſſi
<lb />Peut rẽdre en meſme tẽps ton courage adoucy,
<lb />Depuis vn ſi long temps que tu m'as enflãmee,
<lb />I'auois touſiours en vain ta bonté reclamée,
<lb />Et tu fais maintenant, touché de mon ennuy,
<lb />Que mõ amãt à part au mal que j’ay pour luy:
<lb />C’eſt ainſi qu’au trauail tu joins la recompenſe,
<lb />Et que tu fais du bien lors que moins on y pẽſe.
<lb />Or ſus, voicy la place où je me dois tenir
<lb />Pour découurir celuy qui doit tantoſt venir:
<lb />Entrepriſe facile autant que dangereuſe,
<lb />Helas! de toy dépend ma fortune amoureuſe,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />SYLVIE. PHILENE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Ayme, je le confeſſe, vn Pasteur estranger,
<lb />ID’vn’amourq̃ jamais on ne verra changer,
<lb />C’eſt pourquoy tu pers tẽps de me faire careſſe,
<lb />C’eſt en vain que d’amour ta paſſion me preſſe,
<lb />Et que tu veux icy m’aſſeurer que ſa foy
<lb />S'engage toꝰ les jours vers vn' autre que moy.
<lb />Ta jalouſe malice eſt trop laſche, &amp; trop vain
<lb />ourm'auerer reſprit, er pour me mettre en
<lb />PHILENE.
<lb />(peint
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Je vous dis verité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Ie n’en crois rien à moi
<lb />D’auoir de sõ forfait mes deux yeux à témoir
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Et biẽ je vos promets que voꝰ ne verrez gou
<lb />Ou'vous ne mettrez plus ſon inconstance te
<lb />doute.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Ortunt nens à bout de ce que tu promets,
<lb />Reſo8-toy de bonne heure à ne me voir jama
<lb />Songe plus d’vne fois à ſi haute entrepriſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Ainſi meure l’ardeur dont mon ame eſt eſp
<lb />Si je ne vous fais voir ſon infidelité,
<lb />A
<lb />Et ſi je ne conuaincs vostre incredulité:
<lb />ueney vous ſeulement dans ce pelit bocage
<lb />Où l’eſprit &amp; le corps treuuerõt de l’ombre
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Que nous verrons tantoſt vn eſprit eſbaby.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Mais que nous en verrons vn autre biẽ trahy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />THELAMB. DORISE. SVLVIE. PHILENE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THELAME.
<lb />La fin j’ay quitté cette foule importune,
<lb />IAQue traiſne chez les Roys l’eſpoir &amp; la<lb />fortune,
<lb />Ie me ſuis dérobé d’vn tas de Courtiſans,
<lb />Dont je ne puis ſouffrir les diſcours médiſans,
<lb />La meſme ſolitude a fait mon équipage,
<lb />Elle ne m'a laißé ny ſeruiteur, ny page,
<lb />En ce petit deſſein où la preſſe me nuit,
<lb />Mon amour m’accompagne, &amp; mon ombre,
<lb />me ſuit:
<lb />Il m’eſt encore aduis que mon train peche en<lb />nombre,
<lb />Il faudra qu’au retour j’en retrãche mõ ombre,
<lb />Car deſia le Soleil ſur l’horiſon penchant
<lb />Decline peu à peu vers les flots du couchant,
<lb />alan que vonuion'ue moy cette fende Bergere
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORISE.
<lb />Pardonne-moy, Pasteur, la douleur me ſug ge
<lb />De reclamer ton ayde, &amp; de t'importuner
<lb />3
<lb />D’vn prompt ſoulagement que tu me peux
<lb />donner.
<lb />En te recompenſant toutesfois d’vne roſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LHELAME.
<lb />Et que veux. tu, Bergere?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORISE.
<lb />Helas? fort peu de choſe
<lb />Un petit moucheron d'vn vol precipité
<lb />Ie ne ſçay comme quoy dans mon œil s’eſt jetté,
<lb />Qui me fait reſſentir vn mal incomparable,
<lb />de te vohdrois plierde m quie ſecohrable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THELAME.
<lb />Si feray de bon cœur, ouure l’œil ſeulement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORISE.
<lb />Encor vn coup, Berger, mais ſouffle douceme
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THELAME.
<lb />Sens-tu que la douleur encore continuë?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORISE.
<lb />Plustoſt qu'elle s’appaiſe, &amp; qu'elle diminui.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />O Prince deſloyal! que ta brutalité
<lb />Triomphe laſchement de ma fidelite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORISE.
<lb />Cten moy ſouffler encor en ce recoin paiſible,
<lb />Où la froideur du vent me ſera moins nuiſible.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Vous voyez maintenant ſi j’ay rien auancé
<lb />Contre la verité de ce qui s’eſt paßé,
<lb />Sçauante à vos deſpens par cét apprentiſſage,
<lb />Vous pourrez deſormais en deuenir plus ſage,
<lb />Faiſant chois d’vn Amant à Philene pareil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />L'atdiden arrine me donnena cenfen.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Adieu, peut-eſtre vn jour vous me ferez meil<lb />SYLVIE.
<lb />( leure.
<lb />Horreur de mes regards, va-t'ẽ à la malheure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Dieux! que je ſuis content, la ruſe a proſperé
<lb />Iustement tout ainſi que j’auois eſperé,
<lb />Le temps doit acheuer le reste de l’ouurage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THELAME.
<lb />Profitable malheur, ſalutaire naufrage!
<lb />Helas! que ma raiſon te benira du bord,
<lb />Puis que ſur ton débris elle gagne le port.
<lb />Bons Dieux! que mon destin a d’eſtranges meu<lb />ueilles,
<lb />Ce mal contagieux, qui pris par les oreilles
<lb />M’auoit bleßé le cœur d’vn amoureux poiſon,
<lb />Maintenant par les yeux reçoit ſa gueriſon;
<lb />Ainſi l’vn m’a perduë, &amp; l'autre m’a ſauuée
<lb />Ainſi de ces deux ſens j’ay la force eſprouuée.
<lb />Ah! le voicy qui vient d’vn air qui ne reſſent
<lb />Rien moins que la noirceu, ut jont ime recent;
<lb />O Prince deſloyal, ame double &amp; profane,
<lb />Et pour tout exprimer en vn mot, Courtiſane.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THELAME.
<lb />Ce petit moucheron m’a long-temps retenu,
<lb />La diuine Beauté pour qui j’estois venu
<lb />Accuſant juſtement mon amour de pareſſe
<lb />M’en receura peut-estre auec moins de careſſe.
<lb />La voila qui languit ſans doute en m’attendant
<lb />Au pied de ce rocher ſur la plaine pendant;
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Amour, volle deuant, &amp; meſſager fidelle
<lb />De mon retardement, excuſe-moy vers elle:
<lb />Toutesfois n’y vas pas, car ie puis m’aſſeurer
<lb />Qu’auprés d’elle außitoſt tuvoudrois demeurer:
<lb />Et puis ſi la mauuaiſe eſt en humeur de rire
<lb />Lors que ie l’iray voir, elle me pourra dire
<lb />Que ie ſuis vn trompeur, vn amoureux de Cour,
<lb />Et que ie l’irois voir en vn mot ſans amour.
<lb />Il me faut dextrement preuenir ſon reproche:
<lb />O mon Ange, oste-toy de deſſus cette roche,
<lb />Ton cœur qui n’a deſia que trop de dureté
<lb />Pourroit facilement prendre ſa qualité,
<lb />Tu pourrois endurcir, voire parauanture
<lb />As-tu deſia perdu ta premiere nature.
<lb />Tu ne me reſpons mot, ie croy naïfuement
<lb />Que tu n’as plus de voix, ny plus de mouuemẽt:
<lb />S’il eſt vray que tu ſois en roche conuertie,
<lb />Dis-moy cõme vn Echo deux mots de repartie.
<lb />Ie voy bien que ç’en eſt, il me faut approcher,
<lb />Et baiſer mille fois cét aimable rocher.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Non, non, vous ne deuez de moy rien plus at<lb />tendre
<lb />Que ce qu'vne ſujette à ſon Prince doit rẽdr
<lb />Reduitte par voꝰ meſme aux termes du deuoir
<lb />Je n'ay plus cet amour que ie ſoulois auoir:
<lb />Amour, funeste amour imprudemment cõçeu
<lb />Dans le credule eſprit d’vne fille deçeuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THELAME.
<lb />cumuole Beauté, qui ne tuyueroit pas,
<lb />Puis que tes cruautez ont meſme des appas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />fe ne me repais plus de ces belles paroles
<lb />Que l’artifice enſeigne en ſes noires eſcoles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THELAME.
<lb />Mon cœur, ſi tu me veux pouſſer dãs le cercuer
<lb />Tu n’as qu’à m’affliger d’ũ ſi mauuais accuel
<lb />D'où viennent ces froideurs?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Vous le deuez cognẽſtre
<lb />Trompeur, puis que c’eſt vous qui les auez fait
<lb />THELAME.
<lb />(naiſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie meure ſur le champ ſi mes ſens interdis
<lb />Comprennent rien du tout de ce que tu me dis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Ne cognoiſſant que trop le ſujet de ma plainte
<lb />C’eſt en vain qu’au forfait vous adjousteZ la<lb />feinte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THELAME.
<lb />Pons tes diſcours, au lieu de me faire ſçauant
<lb />Me rendent plus confus que je n’estois deuant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Dittes que mon amour plein d’honneste licence
<lb />Pour la vostre profane auoit trop d’innocence,
<lb />Dittes qu’il vous falloit vn eſprit reſolu
<lb />Qui bruſlaſt cõme vous d’vn flambeau diſſolu:
<lb />ViueZ, viuez content, aſſeuré que Syluie
<lb />Va reprendre le train de ſa premiere vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THELAME.
<lb />O Dieux! c'eſt tout de bon, l’inhumaine s’éfuit,
<lb />Helas! en quel estat me treuuay-je reduit,
<lb />A quelle extremité cét accident me range;
<lb />Que nos proſperitez ſont ſubjettes au change,
<lb />Et ſur tout &amp; ſur tout que du ſoir au mâtin
<lb />On voit bien-toſt changer vn amoureux desti:
<lb />Tantoſt dans vn bõ-heur ſeul à ſoy meſurable,
<lb />Si le Ciel ſeulement me l’euſt fait plus durable,
<lb />Ie beuuois à longs traits des plaiſirs inouys,
<lb />Qui comme vne vapeur ſe ſont éuanoys;
<lb />–
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Maintenãt tout me nuit, où teut m’eſtoit pre
<lb />pice,
<lb />Ie tombe en vn moment du faiſte au precipice
<lb />Et du plus fortuné de tous les amoureux
<lb />Ie ſuis le moins coûpable, &amp; le plꝰ malheureux
<lb />Beaux arbres, belles fleurs, &amp; toy claire fõtain
<lb />Qui viẽs cõme mõ mal d’vne ſource incertaint
<lb />Seuls &amp; premiers témoins de ma captiuité,
<lb />Qui vistes mon amour en ſa natiuité,
<lb />C’eſt à vous que je viẽs, vous à qui je m’adreſſe
<lb />Pour me remettre en grace auecques ma Mai<lb />streſſe;
<lb />Car veritablement la mort n’a point de dards
<lb />Que je craigne à l’égal de ſes mauuais regards;
<lb />Vous luy direZ qu'à tort ſa rigueur me querelle
<lb />Que mõ cœur n’a de feu pour autre que pour ell
<lb />Que le biẽ de luy plaire eſt mõ plus doux ſouc
<lb />Et qu’elle a tort en fin de me traitter ainſi:
<lb />Arbres je vous ſupplie en vostre écorce dure
<lb />Comme ſur de l’airain grauez ce que j’endure;
<lb />Fleurs pour l’amour de moy peignez-vous de
<lb />couleurs
<lb />Dõt la mort ſur mõ frõt exprime mes douleur
<lb />- - --
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et toy, miroir liquide, arreste vn peu ta glace,
<lb />Que mon image y treuue vne fidele place,
<lb />Afin qu'elle cognoiſſe, &amp; meſme au fõd de l’eau
<lb />D’vn amãt tout de feu le merueilleux tableau;
<lb />Ainſi jamais les ans ne tariſſent ta ſource,
<lb />lamais rien que l’amour n’importune ta courſe,
<lb />Que la robe des fleurs dont ton riuage eſt peint
<lb />Ne change deſormais ny d’éclat, ny de teint,
<lb />Que la Naïade en fin qui cauſe ton martyre,
<lb />De ton Palais d’argent jamais ne ſe retire,
<lb />Qu'elle ſeche touſiours ſes cheueux ſur tes bors,
<lb />Et que touſiours tõ onde ébraſſe sõ beau corps:
<lb />Mais l’ombre qui des mõts en bas ſe precipite,
<lb />D'vn retour importun deſia me ſollicite,
<lb />Faut-il auec le jour deſia me retirer?
<lb />A
<lb />Que me ſert de vouloir plus lõg-temps differer?
<lb />La Cour quoy que je veüille, &amp; quoy que ie cõ<lb />D'ũ paiſible repos me rapelle au tumulte, (ſulte
<lb />Beaux lieux, voꝰ me deuez à bõ droit pardõner
<lb />La faute que ie fais de vom abandonner,
<lb />Uous recognoiſſez bien en mon viſage bleſme
<lb />Que m'arracher de vous c’eſt m’oster à moy<lb />meſme.
<lb />Et toy qui dans ces bois, &amp; parmy ces buiſſon
<lb />Fais durer nuict &amp; jour tes pieuſes chanſons
<lb />Roſſignol, va treuuer l’Amante de Cephale
<lb />Et luy dis de ma part que demain elle estale,
<lb />Les plus belles couleurs qu’elle pourra treuuer
<lb />Puis qu'elle doit auoir vn Prince à ſon leuer
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCLIVE III.
<lb />SYLVIE. DORISE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Himeriques diſcours, amoureuſes pẽées
<lb />Ne me rallumeZ pas ces flames inſensées
<lb />Ne m'entretenez point deſſus l’estat paßé,
<lb />Et ne retracez plus ce portraict effacé,
<lb />Sur qui dés à preſent je veux paſſer l’eſponge,
<lb />Et dont le ſouuenir me ſera moins qu’vn sõge
<lb />Jnfidele Thelame, imposteur deſloyal,
<lb />Que tu fais mal paroiſtre vn courage Royal,
<lb />Et qu'en cette action d’vn glorieux lignage
<lb />Tu donnes vn honteux &amp; laſche témoignage
<lb />Que le Demon eſt grand qui t’a ſollicité,
<lb />De triompher ainſi de ma ſimplicité:
<lb />Pour vne ſi fameuſe &amp; ſi belle victoireſstoire?
<lb />Faut-il point que ton nom treuue place en l’hi<lb />Ha Prĩce!indigne objet d’vn vertueux amour,
<lb />Eſclaue corrompu des vices de la Cour,
<lb />Ame dans la molleſſe, &amp; la fraude trempée,
<lb />Que tu m’as bien, helas! que tu m'as bien trõpée:
<lb />Mais, ô penſers ingrats, autant que ſuperflus,
<lb />Ie vous auois prié de ne me parler plus
<lb />De ce perfide Amãt qui cherchoit mõ dõmage,
<lb />Pourquoy donc venez-vous m'en rapporter
<lb />l'image?
<lb />Enfans denaturez, voulez-vous aujourd’huy
<lb />Par vn commun accord me trahir comme luy?
<lb />Non, nõ, ſi vous aimez mõ repos, &amp; ma gloire,
<lb />Vous denez tout à fait en perdre la memoire,
<lb />De m'en dire du bien, ny du mal deſormais,
<lb />En vn mot vous deueZ ne m’en parler jamais.
<lb />Voicy venir quelqu’vn, il eſt temps de ſe taire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORISE.
<lb />Que faites-vous, Bergere, en ce lieu ſolitaire?
<lb />Voulez-vous pas tenir le chemin du hameau?
<lb />Deſia tous nos Bergers, au ſon du chalumeau,
<lb />Quittent de tous costez le mõt &amp; la campagne,
<lb />-
<lb />Allons, ma ſœur, allons que je vous accompagi
<lb />A vous voir ſeuleicy, meſme à l’heure qu’i
<lb />Quelq̃ choſe, ie croy, voꝰ trouble &amp; voꝰ déple
<lb />ConteZ-moy le ſujet de vostre faſcherie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Vne brebis que j’ay touſiours la plus cherie,
<lb />pouire fon orcenuue uuspauuuouo troupeau,
<lb />Ainſi que je prenois le frais ſur vn coupeau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORISE.
<lb />L’auez-vous bien cherchée?
<lb />SYLVIE. Il n'eſt mont ny vallée
<lb />En tout ce paſturage où ie ne ſois allée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORISE.
<lb />A ce conte il faudroit beaucoup moins s’affliges
<lb />Veu qu’infailliblement quelque jeune Berger
<lb />Cõme il auient ſouuent, te l’aura voulu prend
<lb />Vour ſe donner apres le biende te la rendre,
<lb />En t’obligeant par là de le recompenſer
<lb />Au moins d’ũ grãd mercy, cõme tu peux penſe
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Si quelqu’vn m’auoit fait la fourbe, ie te jure
<lb />Qu’au lieu de compliments je luy dirois injure
<lb />Semblable priuauté ne m’obligeroit pas,
<lb />Qui m'autoir tant cousie de ſonch &amp; de pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORISE.
<lb />La ruſe en cas d’amour ne peut eſtre blaſmable,
<lb />A qui n'en veut vſer que pour ſe rẽdre aimable,
<lb />On peut ſe preualoir de ſes inuentions
<lb />Pour paruenir au but de ſes intentions.
<lb />Or à propos d’amour, &amp; des ruſes ſubtiles,
<lb />Dont nos Bergers par fois ne ſont que trop fer<lb />tiles,
<lb />Pour te des-ennuyer, &amp; ton chemin faiſant,
<lb />Il faut que ie te faſſe vn conte aſſez plaiſant,
<lb />D'vn Pasteur qui n’eſt pas de nostre voiſinage.
<lb />A qui i’ay fait joüer vn tres-bon perſonnage,
<lb />Et d’vn qui ſe preſente à tes yeux châque jour,
<lb />Et pour qui ſans mentir je ſouspire d’amour,
<lb />D’vn qui du reuenu de cent troupeaux à laine
<lb />Enrichit ſa maiſon, en vn mot c’eſt Philene.
<lb />Il eſt tard, commençons d’aller tout doucement,
<lb />Ie t’endiray la fin, &amp; le commencement,
<lb />Pourueu que puis apres tu n'en ailles rien dire,
<lb />Car ma condition en pourroit eſtre pire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Ce diſcours embroüillé me tient en grand ſoucy,
<lb />Philene auroit-il point fait éclatter icy
<lb />Vn trait de ſa malice, &amp; de ſa jalouſie?
<lb />Mon ame en eſt deſia de peur toute ſaiſie.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE QVATRIESME.
<lb />SCENE I.
<lb />LE ROY. CHANCELIER.
<lb />TIMAPHERE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Vis que par vn arreſt également fatal
<lb />I Ongliſſe au monument depuis le jour nata
<lb />Que l’ab ſolu pouuoir de ceux qui nous fõt viure
<lb />Nous oblige aux aſſauts que la tombe nou
<lb />liure,
<lb />Meſmes qu’à la faueur des naturelles loix
<lb />La mort porte ſon dard à la gorge des Roys,
<lb />Moy qui voy que ſuiuant le cours de la nature
<lb />Iedois bien-toſt paſſer dedans la ſepulture,
<lb />Mes esprits dißipeZ, peſans &amp; refroidis,
<lb />N’agiſſans plus en moy cõme ils ſouloient jadis,
<lb />Auant que de mes jours la ſuitte ſoit bornée,
<lb />Ie veux mettre mon fils dans le lict d’Hymenée,
<lb />Et me rendre immortel en ma poſterité,
<lb />Au moins ſi j’ay ce bien vers les Dieux merité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHANCELIER.
<lb />Sire, tout voſtre peuple apres ce bien ſouspire,
<lb />Et certes le Demon qui regit vostre Empire
<lb />Ne pouuoit inſpirer en voſtre ſacré ſein
<lb />Vn plus conſiderable &amp; plus juſte deſſein,
<lb />Car outre le deſir qui ſans doute vous touche
<lb />De voir des rejettons ſortir de voſtre ſouche,
<lb />C'eſt que dans l’intereſt d’vn voiſin allié,
<lb />Vous rẽdez voſtre Eſtat plus ferme &amp; plus lié,
<lb />Souuent entre deux Roys vn ſortable Hymenée
<lb />Tient vne Monarchie auec l’autre enchainée,
<lb />Diſsipe les projets que forme l’eſtranger,
<lb />Et rompt ceux qu'au dedans le mutin peut for<lb />ger:
<lb />Rendez en ce bonheur la Sicile contente,
<lb />Et ne l’affligeZ plus d’vne ſi longue attente,
<lb />Tant de riches pays qu’enuironne Thetis
<lb />Nous fourniront aſſeZ d’auantageux partis
<lb />Entr autres nous auons la Cypre qui ſans ceſſ
<lb />Par ſes Ambaſſadeurs nous offre ſa Prince
<lb />Et c’eſt à mon aduis de tout autre party
<lb />Le plus conſiderable, &amp; le mieux aſſorty.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />uld le e le
<lb />C’eſt où ma volonté d’auantage ſe porte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHANCELIER.
<lb />Sire, quand on verra d'vne chaine ſi forte
<lb />Deux Sceptres ſi puiſſants estroittement vnu
<lb />Alors on pourra voir nos bonheurs infinis,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Un ſerupule eſpineux me demeure dans l’ams
<lb />Tantoſt j’ay proposé la matiere à Thelame,
<lb />Ie l’ay ſur ce ſujet diuerſement tenté,
<lb />Mais ſes lentes froideurs ne m'õt point cõtit
<lb />Ie crains auec raiſon qu’vne amitié furtiue
<lb />Ne tienne ſon eſprit en cette humeur rétiue,
<lb />Et que la liberté d’vn amour inégal
<lb />Ne luy cauſe vn degouſt du lien conjugal;
<lb />Toutesfois nous ſçaurons du ſage Timaphere
<lb />S’il me veut plaire ou non en ce dernier affait
<lb />Le voicy de retour: Et bien eſt-il rendu?
<lb />Gouste-t'il maintenant cet Hymen pretendu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMAPHERE.
<lb />Ie n’y voy nullement ſa volonté portée,
<lb />Au contraire, elle en eſt tout à fait écartée,
<lb />I'ay fait ce que puy pu pomren cemnuuout,
<lb />Mais inutilement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Que veut. il apres tout?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMAPHERE.
<lb />Que vostre Majesté le ſouffre auec licence,
<lb />Luton mnunuen uns ome dans l’innocence,
<lb />Et ſuyure les plaiſirs auſquels les jeunes gens
<lb />Sans crainte &amp; ſans excés peuuent estre indul<lb />LE ROY.
<lb />(gens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ouy, ſi bien qu’il voudroit qu’au gré de ſon ca<lb />price
<lb />Ma raiſon ſe rengeaſt, &amp; que je le ſouffriſſe.
<lb />L’affaire aſſeurément tout autrement ira,
<lb />Ie ne dis autre choſe, il s’en repentira,
<lb />Auant que le Soleil ſa clarté nous ramene,
<lb />Ielui feray cognoiſtre, &amp; ſa faute, &amp; ma haine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHANCELIER.
<lb />Sire, ie crois pour moy le Prince ſi bien né.
<lb />Que quelque empeſchemẽt dõt il ſoit deſtourn
<lb />S’il cognoiſt que l’affaire importe à la Sicile,
<lb />On ne le treuuera nullement difficile.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ce deſordre eſt pour vous vn myſtere caché
<lb />Seul ie ſçay le ſujet qui me l’a desbauche:
<lb />Non non, ie veux ſonder le mal en ſa racine
<lb />Et d’où vient le poiſon tirer la medecine:
<lb />Timaphere eſcouteZ, außi loing de mon parc
<lb />Cõme en deux ou trois fois pourroit porter vn
<lb />Vous deuez rencontrer la Bergere Syluie, (arc
<lb />Amenez-la demain ſur peine de la vie,
<lb />El teneɇ le jaiet anſsienei quele iohr.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMAPHERE.
<lb />Sire, du grand matin ie ſeray de retour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Mutin, ie t’apprendray que ie ſuis en puiſſanc
<lb />De punir toſt ou tard ta deſobeyſſance,
<lb />Que i’ay de ta folie vn vif reſſentiment,
<lb />Et que ie luy prepare vn nouueau chaſtimen
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHANCELIER.
<lb />Si voſtre Majesté ſuiuant la violence,
<lb />Cette faute du Prince à la rigueur balance
<lb />En qualité de Iuge, elle s’offencera,
<lb />Mais en celle de pere elle s’appaiſera,
<lb />Et puis de ſon erreur la jeuneſſe eſt complice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />C’eſt excuſer la faute, &amp; non pas le ſupplice,
<lb />C’eſt par ſes jeunes ans ſon crime authoriſer,
<lb />Et ſa rebellion ainſi fauoriſer.
<lb />Celuy qui ſans le coup d’vn eſclat de tonnerre
<lb />Omuuuu vn braſier auſſi grand que la terre,
<lb />Tout jeune qu’il estoit laiſſa-t’il pour cela
<lb />De ſentir la rigueur du feu qui le bruſla?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHANCELIER.
<lb />Amour eſt vn torrent dans vn jeune courage,
<lb />Que les empeſchemens font enfler dauantage,
<lb />E reut en voir la fin le doit laiſſer courir:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Doncques les bras croiſez, &amp; ſans le ſecourir,
<lb />Il faut voir les dangers où cét amour le pouſſe:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHANCELIER.
<lb />Non, mais l’en retirer d'vne façon plus douce,
<lb />ufancene peut men ſur vntuurgenereux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Si le ſien eſtoit tel il ſeroit amoureux
<lb />D’vn ſujet à ſon rang aucunement ſortable
<lb />Qui rendroit pour le moins ſa faute ſupportable
<lb />Mais le laſche qu’il eſt, eſt pris dans vn lien
<lb />Qui ternit la Splendeur du nom Sicilien,
<lb />uluttu u vne Trinteſſe il ayme vne Bergere
<lb />Vne fille des champs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHANCELIER. Cet' amour paſſagere
<lb />N'eſtant pas de nature à longuement durer
<lb />Finira pour ſi peu qu’on la veüille endurer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />L’endurer, ma bonté ne l’a que trop ſoufferte,
<lb />C’eſt d’où i’ay plus à craindre, &amp; ma honte, &amp;
<lb />ma perte,
<lb />Ie deuois eſtouffer ce monstre en ſon berceau,
<lb />Et tarir ce torrent quand il eſtoit ruiſſeau.
<lb />Dittes-moy, que ſçait-on à quel poinct de folie
<lb />Le peut vn iour porter cette melancholie?
<lb />Aujourd’huy moy defunct, poßible dés demain
<lb />Cette belle Sorciere auroit le Sceptre en main,
<lb />Et l'Europe verroit vne jeune effrontée
<lb />Sur les alles à Amour dans mon Front montée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHANCELIER.
<lb />52
<lb />Nous ne verrõs iamais vn ſi grãd changement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Rtonu le ſçauray biẽ y mettre empeſchemẽt.
<lb />L'enuoyant promener ſur le riuage bleſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ha Sire.
<lb />CnANCELIEI..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Elle feraperir l'Estat luy-meſme,
<lb />Si l’Estat ne la fait elle-meſme perir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHANCELIER.
<lb />Ceſt empirente mat, &amp; uou punn guerir,
<lb />Si le Prince a pour elle vne amitié ſi forte,
<lb />Que ne fera-til point quana il la perra morte:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Auecque l’eſperance il en perdra l’amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHANCELIER.
<lb />Il perdra plus encor, car il perdra le jour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />L’object mort, le ſoucy n’en trauaille plus guere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHANCELIER.
<lb />Il eſt vray quand on aime à la façon vulgaire,
<lb />E 2-
<lb />
<lb />Mais lors qu'on eſt bruſlé d’vn flambeau vio<lb />lent,
<lb />L’object eſteint, le feu n’en deuiẽt pas plus lent
<lb />La cendre du tõbeau le conſerue &amp; l’augmente
<lb />Pour la perſonne aymée en la perſonne aymãte
<lb />Mais on n'en viendra pas à ces extremitez
<lb />Ceux dont les actions çà bas vous imitez.
<lb />Les Dieux vous ont appris que c'eſt par la cle<lb />mence
<lb />Que le premier degré de leur gloire commence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Et c’eſt par où pluſtoſt la mienne doit finir,
<lb />Mon ſalut &amp; le leur gist à les bien punir,
<lb />A leur faire ſentir vne peine exemplaire,
<lb />Qui les remette apres au ſoucy de me plaire.
<lb />A quoy ſe reſoudra mon eſprit balancé,
<lb />Si je la fais mourir, ſon treſpas auancé
<lb />Pourra porter mon fils à des termes tragiques,
<lb />Il vaut mieux ſe ſeruir des remedes magiques,
<lb />Ce beau couple amomemenjin ne mburra pat
<lb />Mais ce qu’il doit ſouffrir eſt plꝰ que le treſpas
<lb />Car pour rendre la peine à la faute aſſortie,
<lb />L’eſprit en ſouffrira la meilleure partie.
<lb />-- -
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />THELAME OTEVTEC
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THELAME.
<lb />I je t’euſſe treuuée encore ce matin
<lb />OEn ta mauuaiſe humeur, j’acheuois mon de<lb />stin,
<lb />Ce n'eſt pas du pouuoir des Parques qu’il re<lb />leue,
<lb />En toy ſeule il commẽce, en toy ſeule il ſ'acheue:
<lb />Dons Dienx. quau ſe iouys puiterfifroidemet,
<lb />Quand je vis mon amour traitté ſi rudement,
<lb />De combien de couleurs ne fut ma fatt peinte s
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Ne te doutois-tu point que ce fuſt vne feinte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THELAME.
<lb />Non, car ie le croyois, ignorant que j’estois
<lb />Du ſujet pour lequel tu me perſecutois:
<lb />Mais dés que j’eus pris garde aux traicts de
<lb />ton viſage,
<lb />I'entrey dans les frayeurs d’vn ſinistre preſage,
<lb />Sur tout ie cognus bien que c’eſtoit tout à bon
<lb />Lors que tu t’enfonças dans le petit vallon,
<lb />Alors, certes, alors tu fus mal aſſeurée
<lb />De la fidelité que ie t’auois jurée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YLVIE.
<lb />Jl eſt vray que j’eus tort, mais ne t’ay-je pas dit
<lb />Comme quoy par les yeux ma raiſon ſe perdit,
<lb />Aimiu &amp; ue queut main ta fraude fut tiſſue,
<lb />En vn mot tu ſçais bien comme ie fus deçeuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THELAME.
<lb />Apres tout ie ſois mort ſi le tour n’eſt ſubtil,
<lb />Et ſi l’autheur außi n’a l’eſprit bien gentil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />e diſcours aduré trop longtemps, ce me ſemble,
<lb />Depuis le pointt au tour que nous somes ensẽble
<lb />Il a continué touſiours iuſques icy,
<lb />Finiſſons-le, mon cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THELAME.
<lb />Ie le veux, mon ſoucy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Iche,
<lb />Mõ Prince vous réuez, quelque choſe vous faſ
<lb />Si vous m’aimeZ encor, faittes que ie le ſçache,
<lb />Et que ie prenne part à voſtre affliction.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THELAME.
<lb />Ma triſteſſe ne viẽt que d’apprehẽſion, (nuye,
<lb />I'ay peur que de nostre heur le destin ne s’en<lb />Et qu’apres le beau tẽps ne nous viẽne la pluye,
<lb />La propoſit on que m'a faite le Roy,
<lb />Et ſon front menaçant me donnent de l’effroy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIEVIE.
<lb />Que veut le Roy de vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THELAME.
<lb />Ce qu’il en doit attendre,
<lb />Mais ce que mõ humeur me defend de luy ren<lb />SYLVIE.
<lb />Idre.
<fw><lb />Il vous veut marier.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THELAME.
<lb />Jl veut ce que jamais
<lb />Il n’aura de Thelame, &amp; je te le promets,
<lb />Syluie, auparauant que ce malheur m’arriue,
<lb />Auãt qu’u autre object de ta beauté me priue,
<lb />Ces mõſtrueux tõbeaux que nous voyõs là bas,
<lb />Où giſent les autheurs de ces fameux combats,
<lb />Qui juſques dans les Cieux eſleuerent l’audace,
<lb />Au lieu du feuqu’ils ont n’aurõtque de la glace.
<lb />Croy que la paßion que j’ay pour ta beauté
<lb />Eſt bien loing de la feinte, &amp; de la nouueauté.
<lb />Et que je ne ſuis point de ceux-là qui pour gage
<lb />De leur affection n’ont rien que du langage,
<lb />Courtiſans effrontez, hypocrites, menteurs,
<lb />De qui l’amour conſiſte en des termes flatteurs
<lb />Gt mmenujjrurement eſt bien d’autre nature,
<lb />Le temps qui mange tout luy ſert de nourriture,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLEVIE.
<lb />L’authorité du Roy pourra beaucoup ſur vous
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THELAME.
<lb />I’ay de la sympatie auecque les cailloux,
<lb />le jette plus de feu lors que plus on me choque.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Et le bien de l’Eſtat.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEL. C’eſt de quoy je me mocque,
<lb />I’ayme bien mes ſujets, ie ferois tout pour eux,
<lb />Mais par raiſon d’Eſtat me rẽdre malheureux,
<lb />C’eſt le dernier effect d’vne imprudẽce extréme
<lb />Que tu ne voudrois pas me conſeiller toymeſme:
<lb />Crois-tu que pour ſe voir dans vn Thrône dore,
<lb />D'vne preſſe idolatre à genoux adoré,
<lb />On nage pour cela dans vn fleuue de ioye,
<lb />Franche des mouuemens que la douleur enuoye
<lb />Non, non, fort peu ſouuent les ſolides bonheurs
<lb />Se ſondent ſur l'éclat des biens &amp; des honneurs,
<lb />Les vrais contentemens attachez aux perſonnes
<lb />Ne ſuyuent que de loing la pompe des Corõnes,
<lb />De moy quãd aujourd’huy ie me verrois chãger
<lb />Ma qualité de Prince en celle de Berger,
<lb />Pourueu qu’auecques toy je coulaſſe la vie,
<lb />Les Roys les plus contents me porteroient enuie:
<lb />Auſsi quand on verroit l’vn &amp; l’autre Soleil
<lb />Faire dans mes païs ſon ſomme &amp; ſon réueil,
<lb />Sans toy qui fais le tout de ma bonne fortune,
<lb />Cette vaine grandeur me ſeroit importune.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A lEIIno
<lb />Sur tout que l’amitié que vous aueZ pour moy
<lb />N’attire point ſur vous la colere du Roy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THELAME.
<lb />Le conſeil en eſt pris, ie n’en ſçaurois deſmordre,
<lb />I'espere que les Dieux y donneront bon ordre:
<lb />Le chaud eſt violent, hastons-nous de choiſir
<lb />Quelque ombre où nous puiſsions nous parler à
<lb />SYLVIE.
<lb />1'
<lb />(loiſir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ce vieux orme eſcarté nous preſente la ſienne,
<lb />Comme la plus ſecrette, &amp; la plus nncienne.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THELAME.
<lb />Que me ſeruent ces lieux de ra fraichiſſement
<lb />Helas! puis que par tout je bruſle également?
<lb />Vois-tu comme cet eau ſubtilement ſe roule
<lb />C’eſt de meſme façon que noſtre àge s’écoule
<lb />C’eſt ainſi que le temps s’enfuyt d'vn pied leges
<lb />di noms nanons te founuumumimeſuager,
<lb />Ce sõt enſeignemẽs qui nous deuroiẽt inſtruire
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Malicieux, j’entends ce que vous voulez dire,
<lb />Mais donnez-vous loiſir d’écouter vn diſcour
<lb />Qui ne ſera ſinon de matiere d’amours:
<lb />Au temps que la nature habille les bocages,
<lb />Vn Paſteur eſtranger vint en nos paſturages,
<lb />La beauté d’vn pays, &amp; d’vn climat ſi doux,
<lb />Außi-toſt l’obligea de viure parmy nous,
<lb />Le bruict de ſes vertus, &amp; de ſon bon meſnage
<lb />Le fit bien-toſt cognoiſtre à tout le voiſtnage,
<lb />Chacun le cheriſſoit, &amp; les biens à foiſon
<lb />En tout tẽps cõme flots couloiẽt dans ſa maiſon
<lb />Il auint que le jour d’vne certaine feſte,
<lb />Cù des plus belles fleurs chacun couure ſa teste
<lb />Où ſans ſe ſoucier d’aigneaux, ny de brebis,
<fw><lb />Te
</fw><lb />Tout le monde ſe met en ſes plus beaux habits,
<lb />Amour luy fait jetter les yeux ſur vn viſage,
<lb />Qui de la liberte luy fit perdre l'vjage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THELAME.
<lb />A propos; n’as-tu point taſché de retenir
<lb />Soigneuſemẽt leurs noms dedans ton ſouuenir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Le Berger auoit nom le fortuné Nicandre.
<lb />Et la fille Delie. Or acheueZ d’entendre.
<lb />Ce nouuel amoureux ſe retire touché
<lb />Du pire traict qu'Amour ait jamais décoché:
<lb />Voila qu’il perd le ſoin de ſa ménagerie,
<lb />Il n’a plus l’œil ouuert deſſus ſa Bergerie,
<lb />Les troupeaux &amp; le maiſtre empirẽt peu à peu,
<lb />Il bruſle nuict &amp; jour d’vn inuiſible feu,
<lb />C’eſt à regret qu’il boit, c’eſt à regret qu’il mãge,
<lb />On ne ſçait d’où luy viẽt ce chãgement estrãge;
<lb />En fin ne prenant plus ny ſommeil ny repos,
<lb />Vn ſoir il rencontra ſa Bergere à propos,
<lb />Le mal qui le preſſomnuongaiulyunc
<lb />D'vne tremblante voix l’excés de sõ martyre,
<lb />La priant à genoux d’auoir pitié de luy,
<lb />Autrement que la mort gueriroit ſon ennuy;
<lb />Envn mot il fit tant que la ſimple Bergere,
<lb />Agréa ſur le champ ſon amour paſſagere:
<lb />Il chaſſe tout chagrin, &amp; traitte auecques ſoin
<lb />Ses troupeaux, qui sãs doute en auoiẽt bõ beſoï:
<lb />Cet amour eſclata ſi fort en ſa naiſſance,
<lb />Que preſque tout le mõde en eut la cognoißãce
<lb />Leurs moutons qu’ils menoient aux lieux plus
<lb />reculez
<lb />Ainſi que leurs penſers eſtoiẽt touſiours meſlez
<lb />On ne voyoit graué ſur mainte eſcorce tendre
<lb />Que le nom de Delie, &amp; celuy de Nicandre.
<lb />Parmy ces priuautez il ariua qu’vn iour
<lb />Nicandre truaillé du feu de ſon amour
<lb />Preſſa fort viuement l’honneur de ſa Bergere
<lb />Auec tous les diſcours que la fraude ſuggere
<lb />Elle de qui l’eſprit n’eſtoit pas des plus forts
<lb />Se rendit à la fin à de ſi longs efforts:
<lb />Depuis de ſon Berger l’ardeur ſi violente
<lb />Se perdoit chaque iour &amp; deuenoit plus lente
<lb />Si bié qu’en peu de tẽps par vn certain dégouſt
<lb />Ce trompeur deſloyal ne l’ayma plus du tout.
<lb />Je vous laiſſe à penſer ſi la melancolie
<lb />Ne mit pas hors du ſens l’imprudente Delie:
<lb />Elle perd la raiſon, elle tombe en fureur
<lb />Du vif reſſentiment qu'elle a de ſon erreſr;
<lb />En fin le deſespoir ſi fort la ſollicite,
<lb />Que d’vne roche en bas elle ſe precipite:
<lb />Le funeſte accident qui la priua du jour
<lb />Rẽplit de telle horreur tous les lieux d’alentour,
<lb />Qu'à peine le rocher peut ſouffrir que lon die
<lb />Qu’il ſeruit de theatre à cette tragedie:
<lb />Echo ſe retira dans vn autre rocher,
<lb />Afin qu’on ne luy peuſt ce meurtre reprocher:
<lb />Ainſi l’amour luy couſte, &amp; l’honneur, &amp; la
<lb />vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THELAME.
<lb />Oiqnede neſtoupa s ſine que Syie,
<lb />Il s’en falloit beaucoup. AſſeZ proche de nous
<lb />I’entens vn inſtrument dont le ſon eſt fort doux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />C’eſt le trompeur d’hier qui ſans doute l’amuſe
<lb />A chanter ſon amour deſſus ſa cornemuſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THELAME.
<lb />Il ſemble qu'il approche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Ilme le ſemble auſsi.
<lb />31
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THELAME.
<lb />Ie ne deſire pas qu’il me rencontre icy,
<lb />C’eſt pourquoy je vais faire vn tour de promena<lb />A trauers le citron, i’orange, &amp; la grenade.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Et moy ie l’attendray pour me mocquer de luy
<lb />Et pour m’en déliurer tout à fait aujourd’huy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THELAME.
<lb />De grace donne-luy ſon congé de bonne heure,
<lb />Aumoin, ſiiu ne venx que ut taguent ie meure,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />PHILENE. SYLVIE. TIMAPH,
<lb />THELAME. DORISE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Oy-je pas dãs ce pré le ſujet de mes pleurs?
<lb />V Fuyfuy de ce ſerpẽt caché parmi lesfleurs,
<lb />Ariſerable Berger, ſon venin te deuore,
<lb />Et tu veux toutesfois t’en approcher encore:
<lb />Mais quoy? l'eloignemẽt n'eſt plus ma gueriſon,
<lb />Quand ie m'irois cacher deſſous l'autre horiſon,
<lb />Ses yeux qui m’ont bleße d' vne atteinte fatale,
<lb />Ont le meſme pouuoir que le dard de Cephale:
<lb />Il faut en genereux &amp; reſolu nocher
<lb />Perir en haute mer plustoſt que relaſcher.
<lb />Beauté qui me bruſlez, &amp; n’eſtes que de glace,
<lb />Seule en qui la pitié ne treuue point de place,
<lb />A la fin je veux eſtre aſſeuré de mon ſort,
<lb />It faul quevor m'ouunez te ſeputeme ou le port,
<lb />J'attens à deux genoux ma derniere ſentence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Pour donner vn arreſt de ſi grande importance
<lb />Encor eſt- il beſoin de temps pour y ſonger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Pourquoy de mes malheurs la trame prolonger?
<lb />Vous pouueZ d’vn ſeul mot former tout vn<lb />oracle,
<lb />Et ſignaler ces lieux d’vn viſible miracle,
<lb />mré donnant ſur le champ la vie ou le treſpas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Ce diſcours embroüillé ne me contente pas,
<lb />Ne parlez plus du tout, ou parlez d’autre choſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Donques de vous fléchir l'eſperance m'eſt cloſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Vous me pourrez fléchir lors que nous paſſerõt
<lb />Les thaleurs de l Eſte ſans voir des moucherõs,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Riez, rieZ, mauuaiſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Il faut bien que ie rie,
<lb />Vray'ment qui ne riroit de voſtre tromperie?
<lb />Vous le voyez, Berger, les trõpeurs ſont trõpez
<lb />Et ceux qui vouloiet predre en fin sõt attrapez
<lb />Ne faites plus le fin, la fourbe est deſcouuerte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />O Cieux! deſſous mes pas que n’eſt la terre ou<lb />Tout me nuit, tout me perd.
<lb />Iuerte,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVIE.
<lb />Uous ne ſçaurieZ nier
<lb />La meſchante action que vous fistes hier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Jl eſt vray, i’ay failly, mais ſouffrez que ie die
<lb />Que vous trẽpeZ vous meſme en cette perfidie,
<lb />M'ayant fait rechercher en la ſubtilié
<lb />Ce qui m'eſtoit acquis par ma fidelité:
<lb />Et s'il faut diſputer, la raiſon vous ordonne
<lb />Dapprouner un eſſetrat que tu canſe eſt vonne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Vousdeuiez pour le moins me joüer ce bon trait
<lb />Vn peu plus finement que vous n'auez pas fait,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />barujene pouuoit n’estre pas éuentée,
<lb />Puis que c’eſt vn enfant qui l’auoit inuentée,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Pour la derniere fois vous traittant douttment,
<lb />Vous ne ſereZ puny que du banniſſement.
<lb />12
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />C’eſt Amour qui m’attache à voſtre compagnie,
<lb />Cuppeue ueuuuuuuy uocetie tyrannie,
<lb />Ingratte, vous deuriez außi bien retenir
<lb />L'artdcretompenjer, que celhydephnir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Ie voy bien que ç’en eſt, il faut que je voꝰ quitte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMAPHERE, &amp; ſes Gardes.
<lb />Bergere attẽdez nous, nous n’allons pas ſi viſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Que vous plaiſt-il Meßieurs?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMAPHERE.
<lb />De ſçauoir voſtre nom.
<lb />G iiij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />On muppeut s yuie, er mon pere Damon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMAPHERE.
<lb />C’eſt vous que nous cherchons: venez, je vous
<lb />commande
<lb />De ſuiure, de la part du Roy qui vous demãde
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Et de grace, Meſſieurs, pourroit-on pas ſçauoir
<lb />Lt fajet pohr tequelitaque lavoirs
<lb />Cela nous donneroit quelque peu d’allegeance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vn Garde.
<lb />Amy, cecy n’eſt pas de vostre intelligence,
<lb />Les actions des Roys ſe doiuent meſurer
<lb />A celles des grands Dieux qu’on ne peut cen<lb />ſurer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Berger, puis que ie ſuis à tel poinct de miſere,
<lb />Qu'il faut que je te faſſe encore vne priere,
<lb />Va de mon auanture informer mes parens,
<lb />Et te charger du ſoin de mes troupeaux errans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Doriſe n'eſt pas loing qui prendra cette peine,
<lb />Pour moy j'ay reſolu d’aller où l’on vous meine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THELAME.
<lb />Attends encor vn peu, ce riual importun
<lb />Y pourroit estre encor: n’importe, c’eſt tout vn,
<lb />Que je luy treuue ou non, ma flame impatiente
<lb />Ne ſçauroit endurer vne plus longue attente:
<lb />Ie voy l’Orme écarté, dont le feüillage vert
<lb />A la gloire de mettre vn Soleil à couuert;
<lb />A couuert, qu’ay-je dit, ie me trompe, sãs doute
<lb />La mauuaiſe qu'elle eſt a pris vne autre route.
<lb />O Syluie! où faut-il que je t’aille chercher?
<lb />Eſt-ce pour me fuyr que tu te vas cacher?
<lb />Ha! je languis d’amour en ce deſſein folaſtre,
<lb />Pourquoy fais-tu mourir celuy qui t’idolatre?
<lb />Mais je ne voy perſonne, &amp; ma voix ſe cõfond
<lb />Auec ce peu de bruict que les Zſphires font.
<lb />Dieux! d’vne froide peur je sẽs mõ ame eſtreĩte,
<lb />D’où me peunẽt venir ces mouuemẽs de craĩte?
<lb />Courage, informe-toy de celle-cy qui vient,
<lb />Bergere, ſi d’hier encor il vous ſouuient,
<lb />Dittes-moy, s’il vous plaiſt, où peut eſtre Syluie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORISE.
<lb />Vous n’empeſcherez pas qu’elle ne ſoit rauie,
<lb />Elle eſt entre les mains de quatre ou cinq Ar<lb />chers,
<lb />Aux prieres plus ſourds que ne ſont ces rocher
<lb />Qui du vouloir du Roy ſe diſent les miniſtre.
<lb />Ie vais porter aux ſiens ces nouuelles ſiniſtres
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THELAME.
<lb />Pere deſnaturé, tyran plus qu’inhumain,
<lb />ette foudre me vient de ta barbare main,
<lb />Vieux réueur impuißãt, tes chagrines malice
<lb />Troublent mal à propos nos paiſibles delices,
<lb />Großier qui ne ſçais pas que les empeſchemen
<lb />Aux parfaits amoureux ſont des allechemens
<lb />O! que ſi l’on fait tort à ma beauté pudique
<lb />Tu verras arriuer maint accident tragique.
<lb />Mais pourquoy s’endormir au fort de ſes dou
<lb />leurs?
<lb />Cours pluſte larracher ton ame à ces voleurs
<lb />Les faire repentir de leur folle entrepriſe,
<lb />Et leur faire laſcher vne ſi belle priſe.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE CINQVIESME.
<lb />SCENE I.
<lb />TLORESTAN. DORTE PHILENE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN, Prince de Candie.
<lb />Ve ce climat eſt doux, &amp; q̃ ce beau pays
<lb />YEn ſa diuerſité tient mes yeux ébahis,
<lb />Tantoſt comme les flots m’ont mis ſur le riuage,
<lb />Ie croyois eſtre à bord de quelque Iſle ſauuage,
<lb />Où la faim acheuant de perdre ma vigueur,
<lb />Euſt exercé ſur moy ſa mortelle rigueur:
<lb />Mais à ce que je voy cette terre feconde
<lb />Doit en fertilité n’auoir point de ſeconde,
<lb />Ces guerres ſemblent dire à ces coutaux voiſins,
<lb />Vous voyez nos eſpics, mõſtreznous vos raiſins:
<lb />Que l’œil ſe plaiſt à voir ce long rãg de mõtagnes
<lb />Qui fait vne courõne à ces belles cãpagnes, ſmãt
<lb />Ie voudrois bien treuuer quelqu’vn qui m'infor<lb />d
<lb />De l’eſtat &amp; du nom de ce nouueau climat
<lb />I'entens bien quelque bruict dans la foreſt pre
<lb />chaine,
<lb />Et voy quelque payſan là bas dedans la plaine
<lb />Mais la mer m’a rendu ſi debile &amp; ſi las,
<lb />Qu'à peine, ſans mẽtir, puis-je faire vn ſeul par
<lb />Attendant que quelqu'vn en ce bocage arriue,
<lb />Ie vay réuer au bruict de ceſte ſource viue:
<lb />S’il faut s’en rapporter au jugement des yeux,
<lb />Ie croy que c’eſt icy la demeure des Dieux,
<lb />Car je ne penſe pas qu’vn ſi beau païſage
<lb />Ait jamais eſté peint pour le mortel vſage:
<lb />Cependant la fraiſcheur de ce lieu nompareil,
<lb />Et le bruict de cette eau m’inuitent au ſommeu
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORISE.
<lb />Au milieu du tourment, au milieu de la braiſe
<lb />Tu m'eſtouffes la voix, tu veux que je me taiſe
<lb />Cruell' à qui veux-tu que j'adreſſe mes pleurs
<lb />Qu'à toy, qui ſeul peux mettre vn terme à me
<lb />douleurs?
<lb />
<lb />Interdire la plaincte, &amp; donner la torture,
<lb />Eſt-ce pas violer les droicts de la Nature?
<lb />Ha! Philene, Philene, inſenſible Berger,
<lb />le Ciel eſt equitable, il me pourra venger,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Ta conſtante amitié ſenſiblement me touche,
<lb />Autrement il faudroit que je fuſſe vne ſouche,
<lb />Et voudrois de bon cœur, Doriſe, auoir dequoy
<lb />La bien recompenſer ſans violer ma foy:
<lb />pran tu ſçais que mon ame autre part engagée,
<lb />Ne ſouffrira iamais vne amour partagée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORISE.
<lb />Mettons fin deſormais à ſemblables diſcours,
<lb />La mort en peu de temps me donnera ſecours,
<lb />Ce fer qui va rougir de ton ingratitude
<lb />Acheuera ma vie auec ma ſeruitude:
<lb />Solitaire témoin de mes derniers ennuis,
<lb />Echo qui fus iadis en l’eſtat où ie ſuis,
<lb />Qui ſçeus le deſespoir où tõbe vne pauure ame,
<lb />Dont vn cœur tout de glace a repoußé la flame,
<lb />Lors que tu fis l’object de tes ſteriles vœux,
<lb />Ce chaſſeur en qui l’onde alluma tant de feux,
<lb />En faueur du deſtin qui rend nos infortunes
<lb />Ainſi que nos amours égales &amp; communes.
<lb />Si iamais on te vient enquerir de mon ſort,
<lb />Dy que l’ingrat Philene eſt cauſe de ma mort,
<lb />Dy qu’apres ma franchiſe, &amp; ma raiſon rauie
<lb />Ou rigueut aufoura nuy me fait perdre la vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />O Dieux !que veux-tu faire:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORISE.
<lb />O bſtacle injurieux
<lb />Abandonnant ma vie à ce coup furieux,
<lb />Pourquoy ne veux-tu pas que j’eſpuiſe mes vei<lb />nes:
<lb />Pourquoy ne veux-tu pas que i’acheue mes pei<lb />nes,
<lb />Treuuant au bout du fer que tu m’as arraché
<lb />Ce qu’en ton amitié i’ay vainement cherché?
<lb />Non, non, ne combats plus, l’influence obstinés
<lb />De l’astre malheureux qui fit ma deſtinée,
<lb />Seutement pour toyer de mon aſfeciion
<lb />Laiſſe-moy de ma fin la libre élection,
<lb />Ie ſuis digne de mort pour ne t’auoir ſçeu plaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Ie garde à ta constance vn plus digne ſalaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORISE.
<lb />Les iours plus eſloignez viennent ſur l’horiſon,
<lb />Les fruits les plus tardifs ont en fin leur ſaiſon,
<lb />Tous les ans les moiſſons, tous les ans les ven<lb />danges
<lb />Rempliſſent en leurs temps nos caues, &amp; nos
<lb />granges;
<lb />Mais les fruits qu’à Doriſe à tout coup tu pro<lb />mnti
<lb />Produits d’vn champ ingrat ne meuriſſent ja<lb />PHILENE.
<lb />(mais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Que cette fille eſt rare en ſa perſeuerance,
<lb />Viençà, pour te monſtrer que j’ay de l’amitié,
<lb />Et que de tes ennuys j’en reſſens la moitié,
<lb />C'eſt que dés außi-toſt que nous aurõs nouuelle
<lb />Que l’on aura rompu le ſort de ma eruelle,
<lb />Si l’ingrate qu’elle eſt perſiſte à me geſner,
<lb />le jure de te prendre, &amp; de l’abandonner;
<lb />Car de plus t’amuſer je ferois conſcience,
<lb />Donne-toy cependant vnpeu de patience.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORISE.
<lb />Faſſent doncques les Dieux que cét enchãtement
<lb />Se termine bien-toſt à mon contentement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Doriſe, il eſt midy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORISE.
<lb />Comme t'enprens-tu garde?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />C’eſt qu’à plõb iuſtement le Soleil nous regarde
<lb />Mettons-nous à couuert dans ce bocage frais,
<lb />Que ce Dieu ne perça iamais d’vn de ſes traits
<lb />Dieux! ie découure vn homme en appareil ſu<lb />perve
<lb />Le long de cette ſource eſtendu deſſus l’herbe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORISE.
<lb />Voyons-le de plus prés, c’est vn jeune guerrier
<lb />Qui ſe met de bonne heure à l’ombre du laurier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />C’est de ces Cheualiers qui par toute la terre
<lb />Cherthent nonntaux fujet,e u'amour, ee
<lb />guerre;
<lb />Tirons-nous à l’écart, attendant ſon réueil,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />O chere viſion! ô gracieux ſommeil!
<lb />Qui m’as flaté les ſens d’vn ſi plaisãt menſonge
<lb />Que n’as-tu plus long-temps continué ce ſon
<lb />Moy-meſme ie t’aurois pour vn ſi doux abus
<lb />Eſleué des autels de ces gaZ ons herbus.
<lb />Princ
<lb />Princeſſe des Beautez, Meliphile adorable,
<lb />Que tu m’as fait en ſonge vn accueil fauorable.
<lb />Ne voy-ie pas quelqu'vn dans ce taillis eſpais?
<lb />Ie ne viens pas icy pour troubler voſtre paix,
<lb />Amy, ne craignez pas que ie vous faſſe outrage,
<lb />Ie ſuis coneſtranger que t'epfortau nanprage
<lb />A ietté cette nuict ſur ce bord incognu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Vous ſoyez parmy nous mieux que le bien ve<lb />La gent de ce pays eſt courtoiſe &amp; docile. (nu
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Mllmaa pars
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORISE.
<lb />On l’appelle Sicile.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Quoy! voicy la Sicile, ha! ie ne le croy point.
<lb />Icy la défiance à la raiſon ſe ioint.
<lb />–
<lb />Durant trois iours entiers noſtre nef vagabonde
<lb />Errante augré des vents qui regentoient ſur
<lb />l’onde,
<lb />Pendant vn ſi long temps que l’orage a duré
<lb />N’a iamais pu tenir de ſentier aſſeuré:
<lb />Car afin qu’en deux mots mõ deſſein ie vous die,
<lb />C’eſt que i’eſtois party de l’Iſle de Candie
<lb />Exprés pour aborder en ce pays plaiſant,
<lb />Où vous dittes, Berger, que ie ſuis à preſent;
<lb />Si bien que ie ne ſçay comme quoy la fortune
<lb />M’avoulu mettre au port en depit de Neptune,
<lb />Et voſtre belle Infante en qui les Cieux amis
<lb />Les plus beaux ornemẽs de leurs treſors ont mis
<lb />Ce prouigt at grutt &amp; ue veaue mortelle,
<lb />Meliphile en vn mot comment ſe porte-elle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORISE.
<lb />Fort bien dans vn chaſteau qui n’eſt pas loing de
<lb />nous,
<lb />Omuu fune ue fon frere eue utrtuu ton eſpoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Ie n’entends point cela.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORISE. C’eſt que le Roy ſon pere
<lb />Piqué de quoy ſon fils aimoit vne Bergere,
<lb />Pour les punir tous deux les a fait enchanter
<lb />De la meſme façon que ie le vais conter.
<lb />Ce maudit ſortilege eſt fuibut teut juite,
<lb />Que ce Prince par fois croit ſa Bergere morte,
<lb />Et dans cette creance il ſouffre des tourmens
<lb />Qui ne ſont bien conus que des parfaits amans:
<lb />-- -.----
<lb />Et d’autrefois außi la plaintiue Syluie
<lb />Penſe qu'entre ſes bras il a perdu la vie,
<lb />Elle pleure, elle crie, &amp; forme des diſcours
<lb />Qui toucheroint le cœur des Tygres &amp; des Ours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Et ce Roy ſjans pliie, teroreux pere ouroure,
<lb />Ne ſe ſent point eſmeu d’vne amitié ſi rare?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORISE.
<lb />Sept ou huict iours apres que le ſort fut ietté
<lb />Il eut du repentir de ſa ſeuerité,
<lb />Il voulut les remettre en leur ſens ordinaire,
<lb />Mais le Magicien ne le peut iamais faire,
<lb />Rien ne peut arreſter le cours de ce malheur
<lb />Qu'vn Cheualier doüé d’vne extremevaleur,
<lb />Et c’eſt à celuy là que doit eſtre donnée
<lb />L’Infante, ſous les loix d’vn celebre Hymenée,
<lb />Deſia maints Cheualiers ont tenté vainement
<lb />De donner à ce charme vn bon euenement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Dieux! que ie ſuis content de quoy cette auẽture
<lb />Fournira de matiere à ma gloire future:
<lb />Berger ne perdons point dauantage de temps,
<lb />Ie veux rendre auiourdhuy ces deux eſprits
<lb />contents,
<lb />H Ij
<lb />Inſpiré que ie ſuis d’vn vigoureux Genie,
<lb />Ie les affranchiray de cette tyrannie:
<lb />Dittes moy, ſommes nous beaucoup loing du cha<lb />PHILENE.
<lb />Iſteau?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il est à deux cens pas derriere ce coſteau,
<lb />Ie vous y veux cõduire, &amp; ſi la faim vous preſſe
<lb />Comme il eſt à iuger, noſtre chemin s’adreſſe
<lb />Dans vn petit village où nous vous traitteront
<lb />Fort liberalement des biens que nous aurons.
<lb /> -
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />LE ROY. PAGE. THELAME.
<lb />PLORESTAN. SYLVIE.
<lb />MELIPHILE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ous celeſtes, de qui la ſageſſe profonde
<lb />Preſide abſolument auxaffaires du mõde,
<lb />Arbitres de mon ſort, tenz les yeux ouuerts
<lb />Sur le plus triſte Roy qui ſoit en l’Vniuers.
<lb />Mais cõment eſperer que les Dieux facẽt grace
<lb />–
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />A qui ne l’a point faicte à ſon ſang, à ſa race?
<lb />Non, non, il faut ſouffrir, &amp; les Dieux offencez
<lb />Doiuent croiſtre mes maux ſi ie n’endure aſſez.
<lb />Abominable autheur d'vn ſupplice effroyable,
<lb />Deteſtable artiſan d’vne peine incroyable,
<lb />Aſſaßin de ton fils, il faut que le remords
<lb />De tes meſchancetez te donne mille morts,
<lb />Et que ton ſouuenir à tout moment exprime
<lb />A tes ſens effrayez la noirceur de ton crime.
<lb />Malheureux que ie ſuis, quel Demõ m’aueugla,
<lb />Quelle rage d’enfer mà raiſon deſregla,
<lb />Lors que pour me venger à tort de l’innocence
<lb />Ie voulus employer la magique puiſſance?
<lb />De là vient que ie ſuis tout à faict odieux
<lb />Au commun ſentiment des hõmes &amp; des Dieux,
<lb />Mon peuple eſt irrité d’vne action ſi lâche,
<lb />De honte &amp; de regret il faut que ie me cache,
<lb />Et ie ne crains rien moins qu’vne ſedition,
<lb />Qui poßible doit eſtre à ma perdition.
<lb />Ie n’attends que le poinct que cette tourbevile
<lb />Suiuant les mouuemens d’vne fureur ciuile,
<lb />Vienne cõme vn Tyran dans mon lit m’égorger,
<lb />Et donne puis apres mon Sceptre à l’eſtranger:
<lb />De moy dés maintenant ie preſente ma teſte
<lb />Aux traits les plus ſanglants que le deſtin m'ay
<lb />preſte,
<lb />La raiſon &amp; le temps m’ont aſſez bien appre
<lb />Laſcience d’auoir le treſpas à meſpris:
<lb />Toutes fois ſi deuant que perdre la lumiere
<lb />Ie reuoyois mon fils en ſa ſanté premiere,
<lb />Apres que la valeur d’vn guerrier courageux
<lb />Auroit brisé l’effort de ce charme outrageux,
<lb />Dans ce parfait bonheur mon ame ie m'aſſeure
<lb />Quitteroit ſans regret fa caduque demeure.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAGE.
<lb />Sire, les deux Amants dans leur mal rigoureux
<lb />Vont bien toſt commencer leurs regrets doulou<lb />veux,
<lb />Vn grand vent a tué le ſacré luminaire,
<lb />8
<lb />Signe preſagieux de leur plainte ordinaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ie ſuis deliberé de l’entendre auiourd’huy,
<lb />Ne fuſt ce qu’à deſſein d’augmẽter mon ennuy,
<lb />Car les piteux accents de la voix de Thelame
<lb />Sont autant de poignards qui me tranſpercent
<lb />l'ame,
<lb />Sont autãt de vautours &amp; de ſerpens mordans
<lb />Qui me font reſſentir mille morts au dedans:
<lb />A voir tant ſeulement leur poſture dolente
<lb />Ie reſſens les accés d’vne fin violente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THELAME.
<lb />Sus ſus, c’eſt trop dormir, veux tu pas t’eſueiller
<lb />Vn Soleil Orient deuroit-il ſommeiller?
<lb />Dormeuſe eſueille-toy chaſſons cette pareſſe
<lb />Et ce peſant ſommeil qui ta paupiere preſſe.
<lb />Tu ne me reſpons rien: ô puißãt dieu d’Amour!
<lb />Ie croy qu’elle a perdu la lumiere duiour:
<lb />Mõ ame, ma Syluie: ha! la mort la rend ſourde
<lb />Elle eſt deſſous ma main froide, immobile&amp; lour
<lb />La couleur du trẽpas dõt sõ viſage eſt peint (de,
<lb />A fait eſuanouyr les roſes de ſon teint:
<lb />Comparable à la fleur qui demeure couchée
<lb />Seiche dans vn ſillon où le ſoc l’a touchée.
<lb />Ma perte eſt veritable, il n’en faut plus douter:
<lb />Helas! quel Dieu viendrà me la reſſuſciter:
<lb />CEt tu mort quiiny mei té ſilence en la bouche,
<lb />Et qui de tout sõ corps n’en a fait qu’vne ſouche
<lb />Dieux ! pourquoy mettiez-vous en cet aimable
<lb />corps
<fw><lb />Hui
</fw><lb />Les plus beaux ornemens de vos diuins treſor
<lb />Pourquoy luy donniez-vous tant de ſi belles
<lb />marques,
<lb />Pour le laiſſer ſi toſt à la mercy des Parques?
<lb />Et toy, perfide Amour, que n’as-tu deſtourné
<lb />Le coup qui de ſesans a le cours terminé?
<lb />Au moins ſi mes ſouſpirs errãs de place en place
<lb />Sur ce corps precieux qui n’eſt plus que de glace
<lb />Auec tout ce qu’ils ont de force &amp; de chaleur,
<lb />Y pouuoient ramener &amp; l’ame &amp; la couleur:
<lb />Mais ces foibles diſcours où la douleur m'em<lb />porte,
<lb />Ne rendront pas la vie à me Bergere morte.
<lb />C’est vous qui gouuernez le deſtin des humains,
<lb />Vous qui tenez leur vie &amp; leur mort en vos
<lb />mains,
<lb />C’eſt vous, dy-ie, grands Dieux, qui pouuez me
<lb />la rendre
<lb />Belle cõme elle eſtoit quãd la mort l’oſa prendre.
<lb />Sus qui de vous viendra me tu rejujentr?
<lb />Eſt-il beſoin icy de vous ſolliciter?
<lb />Quoy!ne voyez-vous pas voſtre pl’bel ouurage
<lb />A qui la mort a fait vn inſolent outrage?
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Monstrez vostre pouuoir à le faire durer,
<lb />Comme vous auiez fait à le bien figurer.
<lb />En vain de vous flechir, Immortels, ie m’eſſaye,
<lb />Cependant ie deſcouure vne ſanglante playe
<lb />Qu’un poignard homicide a faite dans ſon ſein,
<lb />O trop cruel effect d’vn furieux deſſein!
<lb />Quelle barbare main, quel eſprit ſi damnable
<lb />Peut auoir entrepris ce meurtre abominable?
<lb />I'en ſuis, trop aſſeuré, le courroux paternel
<lb />A fait executer cet acte criminel.
<lb />Il a fait eſgorger cette pauure victime,
<lb />Dont ma ſeule amitié pouuoit eſtre le crime.
<lb />Sanguinaire tyran, cœur de bronze ou d’acier,
<lb />Plus cruel mille fois qu’vn lyon carnaßier.
<lb />Pere qui de ton fils d’eſchires les entrailles,
<lb />Puiſque tu te plais tant à voir des funerailles,
<lb />Ie te veux contenter, tygre viens toy ſouler
<lb />De mon ſang eſpanché que tu verras couler.
<lb />Ne treuueray-ie point quelque fer fauorable
<lb />Qui m'oſte du pouuoir d’vn ſort ſi deplorable?
<lb />Dans le deſir que i’ay de me faire mourir
<lb />Ne trouueray-ie point dequoy me ſecourir?
<lb />O mort fais moy ſentir ſi ta main eſt peſante,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ce Prince malheureux vn butin te preſente,
<lb />Ne le refuſe pas, außi bien toſt ou tard
<lb />Tu le verras tomber ſous l’effort de ton dard,
<lb />Mais ie reclame en vain ces fureurs nõpareille
<lb />L’impiteuſe pour moy n’a point d’yeux ny e
<lb />reilles,
<lb />On auance fort peu vers elle pour crier,
<lb />Rien pour luy dire iniure, &amp; moins pour la prier
<lb />Doncques puis que ma peine a la Parque eſtõnee
<lb />Et qu’elle a pour moy ſeul ſa rage abandonnée
<lb />I’arroſeray de pleurs ce chef d’œuure des Cieux
<lb />Tãt que tous mes eſprits s’eſcoulent par mes yeux
<lb />Et que mon foible corps de laßitude expire
<lb />Sur le rare debris de l’amoureux Empire.
<lb />Chaſte cœur qui iadis brûſlas d’vn feu ſi net,
<lb />Où l’Amour auoit fait ſon plus beau cabinet,
<lb />Retraitte inuiolable où nos ames bleſſées
<lb />Mettoient cõme en depoſt leurs cõmunes pẽſées
<lb />Cœur que la chaſteté tenoit comme ſacre,
<lb />De quelle ſorte, helarrbbu bey majatré:
<lb />Que ne peut de mon corps la maſſe toute entiere
<lb />Dans cette grande playe auoir ſon cimetiere,
<lb />Ma chair auec la tienne ainſi ſe colleroit,
<lb />Et mon ſang amoureux au tien ſe meſleroit:
<lb />Chaque fois que ie voy cette large ouuerture
<lb />Ie ne ſçaurois comprendre vne telle auenture,
<lb />Car n'ayant eu tous deux qu'vne ame iuſqu'icy,
<lb />L'vn mort, l’autre deuroit ceſſer deviure außi;
<lb />Toutes fois elle eſt morte, &amp; toy laſche Thelame
<lb />Sur sõ corps pâle &amp; froid tu n’as pas rẽdu l’ame:
<lb />Attens-moy, ma Bergere, attens-moy, ie te ſuis
<lb />Parmy l’obſcurité des eternelles nuits, (lent,
<lb />Les horreurs du tõbeau de tous coſtez m'aſſail<lb />S'en eſt fait, ie me meurs, lesforces me defaillent.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />En fin ces actions d’amour &amp; de pitié
<lb />Me feront fendre vn iour le cœur par la moitié
<lb />Que ces gemiſſemens &amp; ces funebres plaintes
<lb />Donnent à mes eſprits de ſenſiblesattaintes,
<lb />Dieux! arreſtez le flux de mes ans mal heureux
<lb />Ou finiſſez bien toſt ce destin douloureux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAGE.
<lb />Sire, vn braue guerrier eſt là bas qui deſire
<lb />De tenter l’auenture.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Et bien, allez luy dire
<lb />Qu'il s’y peut eſprouuer à l’heure qu’il uoud
<lb />Quand eſt-ce que le Ciel en fin ſe reſoudra
<lb />De m'enuoyer celuy de qui l’aide opportune
<lb />Doit faire le ſuiet de ma bonne fortuné?
<lb />Cheualier, il n’eſt pas que par le commun b
<lb />De mon affliction vous ne ſoyez inſtruict,
<lb />Puiſque de mon malheur la triſte renommée
<lb />Eſt par toute la terre egalement ſemée:
<lb />Vous ſçauez le loyer promis publiquement
<lb />A qui fera la fin de cet enchantement:
<lb />Au reſte l’auenture eſtant fort danger cuſe,
<lb />Elle demandevne ame &amp; forte &amp; genereuſe.
<lb />FLORESTAN.
<lb />qu’il fau
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Grace aux Dieux nous croyons auoir tout e
<lb />Pour dreſſer noſtre vol deux fois encor plus hau
<lb />Sire, ie vous promets qu’auec cette effigie
<lb />Ie ne crains viſion, fantoſme, ny magie,
<lb />Couuert de ce bouclier i'oſerois me vanter
<lb />Qu'à peine tout l’Enfer pourroit m’eſpouuanter:
<lb />Ie ne voudrois ſinon ouyr les rejutries
<lb />Que diſent ces Amants au fort de leurs furies.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Mon fils viẽt d’acheuer ſes regrets &amp; les miens,
<lb />La Bergere dans peu commencera les ſiens:
<lb />Ve faiſons point de bruit, la voila qui s’eſueille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Il faut voir quelle iſſuë aura cette merueille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Qu'eſt-cecy, c’eſt pluſtot la posture d’vn mort
<lb />Que mõ Thelame tient, que d'vn hõme qui dort.
<lb />OThelame, Thelame! hé Dieux! c’eſt vn tronc
<lb />d’arbre,
<lb />Sans voix, ſans mouuement, &amp; plus froid que
<lb />du marbre,
<lb />Ses yeux troubles, tournez, &amp; clos plus qu’à
<lb />demy
<lb />Mõtrent bien qu’il eſt mort &amp;, nõ pas endormy.
<lb />Qui iamais euſt pensé qu’auectant d’inſolence
<lb />La mort euſt ſur ton age vsé de violence,
<lb />Et qu’vn ſi beau Soleil par vn triste accident
<lb />Euſt en ſon clair midy treuue ſon occident?
<lb />Que cette Iſle en ta mort fait vne grande perte,
<lb />Qu'on la verra bien toſt infertile &amp; deſerte,
<lb />Et ſur tout que nos champs, de qui les libertez
<lb />Te les faiſoient hanter, ſeront bien deſertez:
<lb />Les amoureux oyſeaux d’vvne plainte commune
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />118
<lb />N'entretiendront les bois que de ton infortunt
<lb />Les boccages fleuris comme au fort des Hyuers
<lb />Quitteront de regret leurs habillemens vers,
<lb />Meſmes nostre agreable &amp; fidele fontaine
<lb />Sçachãt pourquoy le dueil ſera parmy la plain
<lb />Pour teſmoigner außi ſa triſteſſe à ſon rang
<lb />Ne verſera ſinon ou de l’ancre ou du ſang,
<lb />Et ce doux bruit qui rend l’oreille reſiouye
<lb />Deuiendra lamentable, &amp; bleſſera l’ouye;
<lb />Les herbes &amp; les fleurs que ces flots toucheron
<lb />De la racine au faiste außi toſt ſecheront;
<lb />Et moy pour te monſtrer que ie te ſuis fidelle,
<lb />Et que ma loyauté n’a que ſoy de modelle,
<lb />Ie veux auec ma vie acheuer ma langueur,
<lb />Et donner à mes pleurs ce que i’ay de vigueur
<lb />Ie te prie àttens-moy ſur le riuage ſombre,
<lb />Mon ame en vn momẽt y va ioindre ton ombre,
<lb />Car on nous paſſera tous deux à meſme temps
<lb />Dãs ces champs bienheureux, où nous viuron
<lb />contens,
<lb />Là i’oſe m’aſſeurer que les plus belles ames
<lb />Plaignant noſtre deſaſtre admirerõt nos flames
<lb />Et que les plus ardents &amp; fideles eſprits
<lb />De cõſtance &amp; d’amour nous quitteront le prix.
<lb />Peut eſtre, cher Amant, que ſans y prẽdre garde,
<lb />on paſſage fat al trop long temps ie retarde:
<lb />Le temps me preſſe, acheue, ô mort de me tuer
<lb />Et fais ce que mon bras ne peut eſſectuer,
<lb />mmemerrtαυte uatatrop uυutemeni mevleſſe,
<lb />Thelame ie me meurs d’amour &amp; de foibleſſe.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Cheualier, les regrets de l’vn &amp; l’autre Amant
<lb />Amolliroient-ils pas des cœurs de diamant?
<lb />Eſt-ce pas vn ſujet capable de vos armes,
<lb />iue ningenue naurore ue ejegge vestuimes?
<lb />Employez, s’il vous plaiſt toute voſtre valeur
<lb />a finir aujourd’huy ma miſere &amp; la leur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Sire, ie me promets qu’auant qu’il ſoit vne heure
<lb />M on eſpreuue rendra leur fortune meilleure,
<lb />e me ſuis reſolu de mourir ſous l’effort,
<lb />Du de venir à bout de ce magique ſort,
<lb />le m'en vais de ce pas vacquer à l’entrepriſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />O qu’en cette action le Ciel vous fauoriſe!
<lb />Et moy ie me retire à ce procham autel
<lb />dajiirna veemince de jecemla naarcerera
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Floreſtan, à ce coup l’occaſion ſe treuue
<lb />De tirer iuſqu’au bout ton courage à l’eſpreuu.
<lb />Supplice de mon cœur, delice de mes yeux,
<lb />Portrait qui m'es plus cher que n'eſt celuy des
<lb />Dieux,
<lb />En ce combat douteux où la gloire m'appelle,
<lb />Inſpire à mon courage vne vigueur nouuelle,
<lb />Fais que par ton moyen mon front victorieux
<lb />Soit tantoſt couronné d’vn laurier glorieux:
<lb />Allons, ie ne crains rien marchant ſous tes au
<lb />plte,;
<lb />Les Dieux en ta faueur me ſeront tous propice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />icy il montre les degrez.
<lb />L’eſpouuentable obiet, l’horrible viſion!
<lb />Courage, tout cecy n’eſt rien qu’illuſion.
<lb />Que veulent ces nombreux &amp; monſtrueux fan
<lb />tomes
<lb />Qui volent parmy l’air ainſi que des atomess
<lb />Chimeriques eſprits, lutins, fantômes noirs
<lb />Que ne retournez, vous dans vos ſombres me
<lb />noirs?
<lb />–-
<lb />O Dies
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O Dieux? ſecourez moy, ce grand coup de ton<lb />nerre,
<lb />Du troiſieſme degré m’a renuersé par terre:
<lb />N’importe, ſi faut-il toutesfois remonter,
<lb />La reſolution doit le peril dompter.
<lb />Vne greſle de coups me tombe ſur la teſte,
<lb />De piques &amp; de dards vne moiſſon m’arreſte:
<lb />Mais pourquoy s’amuſer à ces objets trompeurs,
<lb />Qui ne peuuent donner que des legeres peurs?
<lb />Il faut reſolument briſer tous ces obſtacles,
<lb />Sans s’eſtonner de voir ces difformes ſpectacles.
<lb />Demons c’eſt à ce coup que de force ou de gré
<lb />Vous me verrés mõter iuſqu’au plus haut degré.
<lb />Horreur du genre humain, larues, ombres fu<lb />nebres,
<lb />Alles, retirez vous au Palais des tenebres,
<lb />Vos confus hurlemens &amp; vos coups ſuperflus
<lb />En l’eſtat où ie ſuis ne m'eſpouuantent plus.
<lb />2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La Voix.
<lb />Cheualier, ſi tu veux finir cette entrepriſe
<lb />Ne t’eſpouuante point, monte plus haut, &amp; briſe
<lb />Ce criſtal que tu vois à la voute attaché,
<lb />C’eſt là tant ſeulement que le charme eſt caché.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Cette ombre deuant moy cõme vn terme plantée
<lb />Me defend d’approcher de la glace enchantée.
<lb />Mais quoy, ſouffriras-tu que des ombrages vains
<lb />T’arrachent aujourd’huy lavictoire des mains
<lb />Non, non, à cette fois fais leur quitter la place,
<lb />Et caſſe en deſpit d’eux l’abominable glace.
<lb />Si ie ne ſuis deceu le charme eſt acheué,
<lb />Ce grand bruit qui ſoudain dans l’air s’eſt eſleue
<lb />Ces lamentables cris, ces croullemens de voûte
<lb />Et cette obſcure nuict, eſclairciſſent ma doute<lb />La lumiere reuient auec estonnement,
<lb />Qui me rendra certain de tout l’euenement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />an laula
<lb />Cheualier, Cheualier aidez-moy ie vous prie,
<lb />Helas! ie n'en puis plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />I’entends le Roy qui crie,
<lb />Il me faut depeſcher de l’aller ſecourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Le Ciel m’euſt obligé de me laiſſer mourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Qu'a voſtre Maiesté, que ie la voy ſi pâle
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Le tumulte qu’a fait cette bande infernale,
<lb />Et ſur tout le dernier que nous venons d’oüyr,
<lb />D'vne ſubite horreur m’a fait eſuanouyr.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Sire, d’oreſnauant tout l’effort qui vous reſte,
<lb />Ceſt de mettre en oublitoute choje Janeſte,
<lb />Le ciel auec le ſort a finy vos tourments.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />lene vous feray pas icy des compliments,
<lb />Allons voir nos Amans, car deſia ce me ſemble
<lb />Vous les auons ouys qui jouſpiroient enſemble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Oyluiet.
<lb />THELAME.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />O Thelame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THELAME.
<lb />Eſt-ce toy mon ſoleil
<lb />Qui remplis de clairté ce Palais du Sommeil.
<lb />Si ie n’estois certain de l’eſtat où nous ſommes,
<lb />Ie penſerois encor eſtre parmi les hommes.
<lb />Mais n’eſt-ce pas icy le Royaume des morts?
<lb />Vos eſprits n’ont-ils pas abandonné nos corps?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVIE.
<lb />L’eſtat où ie me voy me rend toute confuſe,
<lb />Et par de faux obiets ſi mon œil ne s’abuſe,
<lb />Nous ſommes maintenant reduits en vn ſeio<lb />Où l’on voit, où l’on parle, &amp; reſpire le iour<lb />Ie ne voy point icy Caron ny le Cocyte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THELAME.
<lb />Mon Ange croit qu'un mort tamuis ne reſſuſeit
<lb />L'Enfer eſt vn deſtroit d’où iamais ou ne ſort
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Voila des reliquats de ſon vnique ſort,
<lb />Ie vais le retirer de cette extrauagance,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THELAME.
<lb />Quel eſt ce vieux eſprit dont la vaine arrogan
<lb />Le tient effrontement uenunt nous urreſte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Mon fils perdez l’erreur où vous auez eſté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THELAME.
<lb />O pere ſans pitié, ton ame criminelle
<lb />tm tutyiis faire vne guerre eternelle?
<lb />N'es-tu pas ſatisfait de nos trauaux ſoufferts
<lb />Sans nous venir troubler encor dans les Enf
<lb />Va, laiſſe nous en paix en ce regne proſpere,
<lb />ent te cognois point en quauite ue pere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN
<lb />.
<lb />Monſieur vous n'eſtes point au rang des treſ<lb />paſſez,
<lb />2
<lb />La lumiere &amp; le bruit vous le font voir aſſez.
<lb />Noꝰ auõs de vrais corps de mouuemẽs capables,
<lb />Liez de nerfs e d os coiſvles expurpuott,.
<lb />THEL. Ces viſions ne ſont que ſonges deceuãs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE. I
<lb />2
<lb />Certes ie croy pour moy que nous ſommes viuans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY. Ia.
<lb />Mon fils c’eſt trop durer en cette reſuerie,
<lb />La ſource de vos maux eſt deſormais tarie,
<lb />Ce long enchantement qui donnoit à vos ſens
<lb />Par vne feinte mort des tourmens ſi preſſans,
<lb />Malgré mille Demõs a veu tõber ſes charmes
<lb />Sous l’inuincible effort des glorieuſes armes
<lb />De ce braue Guerrier, de qui vous receuez
<lb />Tout le contentement du bien que vous auez
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La Voix.
<lb />Thelame ie t’aprend que toy ny ta Siluie
<lb />N'auez iamais perdu l’vſage de la vie,
<lb />Releue la baſſeſſe &amp; l’inegalité
<lb />-
<lb />De ſa condition par ſa fidelité,
<lb />Et donne à ſa vertu le prix d’vne Couronn.
<lb />C'eſt ainſi que des Dieux la volonte l’ordonn
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SYLVIE.
<lb />Grand Prince vous auez clairement eutend
<lb />L’Oracle ineſpere que la Voix a rendu,
<lb />Voulez-vous perſiſter en cette fantaiſie,
<lb />Ou piupoi pour mieux uire en cette frainailie
<lb />Pour mon particulier ie ſçay bien que ie vy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THELAME.
<lb />Et moy non, tellement ie me trouue rauy,
<lb />Toutesfois deſcendons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Mon fils ie te coniur
<lb />De metire ſous tes pieas toute forte d̀ iniure,
<lb />Ie confeſſe qu’à tort ie vous ay fait ſentir
<lb />Vn mal dont außi toſt on m’a veu repentir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THELAME.
<lb />Ne parlons plus des flots, la tempeſte eſt paſſee
<lb />Mais Sire, pour vous dire en deuxmots n
<lb />pensée,
<lb />S’il faut qu'vn prompt Hymen ne nous ſoit p
<lb />permis,
<fw><lb />Remettez nous au terme ou vous nous auiez
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Imis
<lb />I'yconſens de bon cœur, außi bien les Oracles
<lb />De ce lict nuptial promettentdes miracles,
<lb />Ce miroir de conſtance eſt aßez vertueux
<lb />Pour bien recompenſer ſon ſort defectueux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILVIE.
<lb />Sire, receuez moy pour voſtre humble ſeruante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ma fille leuez-vous. Qu’on appelle l’Infante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THELAME.
<lb />Sauueur de deux Amans, qui pour nous fecourir
<lb />Cõtre vn charme maudit qui noꝰ faiſoit mourir,
<lb />N’auez point redouté tant d’affreuſes cohortes,
<lb />A qui l’Enfer auoit ouuert ſes noires portes,
<lb />Cette Bergere &amp; moy vous ſerons deſormais
<lb />Tenus de tous les biens que nous auront iamais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN
<lb />Grand Prince vous ſçauez que l’honnenr nous
<lb />oblige
<lb />De ſecoürir tous ceux que la fortune afflige,
<lb />Ie n’ay rien fait ſinon par les loix du deuoir,
<lb />Außi n'en dois-ie pas aucun fruit receuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Voicy la recompenſe extremement petité
<lb />Qvreceura de moy voſtre rare merite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Sire, à la verité ie me treuue ſurpris
<lb />prix
<lb />D’auoir vn prix ſi grãd, que luy meſme eſt ſans
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ma fille deſormais mettez tout voſtre eſtudt,
<lb />Si vous ne voulez noircir d’ingratitude,
<lb />A traiter dignement ce Guerrier valeureux,
<lb />C’eſt par luy que finit mon deſtin malheureux
<lb />Il ſera s’il luy plaiſt voſtre eſpoux legitime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORESTAN.
<lb />Princeſſe à qui mon cœur a ſeruy de victime
<lb />Dés le Premier inſtant que ce portrait fatal
<lb />M’oſta la liberté dans mon pays natal, [mage,
<lb />Sçachez qu’autre deſſein que de vous rẽdre hom<lb />Comme ie l’ay rendu cent fois à voſtre image,
<lb />Ne m'a fait expoſer aux fureurs d’vne mer,
<lb />Qù i'ay veu ma nuunc O mesgensuoiſmer.
<lb />Or pour vous eſclaircir tout à fait de mon eſtre,
<lb />C’eſt que d’vn ſã Royal les Diex me firent nai<lb />Fils du Roy de Candie, &amp; l’vnic heritier Iſtre,
<lb />Sans nul empeſchement au Oteptre tout entier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELIPHILE.
<lb />Grãd Prince dont les faits teſmoignent la naiſ<lb />ſance,
<lb />Quand vous ne ſeriez pas d'vne Royale eſſẽce,
<lb />Vos vertus qui iamais n’iront dans le tombeau
<lb />Vous tiendront touſiours lieu de Sceptre &amp; de
<lb />bandeau.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />PHILENE. DORISE. TIMAPHERE
<lb />LE ROY.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Eſia le bruit, S'eigneur eſt par toute la
<lb />plaine
<lb />Qu’vn ieune combattant vous a ſorti de peine,
<lb />C’eſt le deſir de voir vn changement ſi doux
<lb />Et ſi fort ſouhaitté qui nous tient deuant vous,
<lb />Plus reſiouys de voir vos deux ames gueries,
<lb />Que ſi de la moitié croiſſoient nos bergeries.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philene maintenant tu dois perdre l’eſpoir
<lb />Que de me poſſeder ton cœur pourroit auoir:
<lb />Fais mieux: ſi ton adueu ma parole authoriſe
<lb />Eſpouſe de bon gré la Bergere Doriſe,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THELAME.
<lb />Croy, Paſteur mon amy, loing de la fiction,
<lb />Que ie te ſçay bon gré de ton affection:
<lb />Au reſte celle-la qui t’affligeoit ſans ceſſe
<lb />Auant qu’il ſoit deux iours tiendra rang de Prin<lb />SYLVIE.
<lb />L ceſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tu connois ſon amour aſſez euidemment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THELAME.
<lb />Pour moy ie vous feray du bien abondamment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Que vous rẽdrai-ie, helas! pourvn ſi bon office
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILENE.
<lb />Pour mon Prince &amp; pour vous qu’eſt-il que ie ne
<lb />DORISE.
<lb />Eſſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Que iamais le chagrin ne troublevos plaiſirs,
<lb />Que vos contentemens ſurpaſſent vos deſirs,
<lb />Enfin à tous momens que le Ciel vous enuoye
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Par de nouueaux bon-heurs nouueaux ſuiets de
<lb />SYLVIE.
<lb />Tioye.
<lb />Adieu, viuez contens, &amp; n’ayez ſoin de rien,
<lb />Le Prince vous cherit, il vous ferd du bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vn Garde.
<lb />Dedans la baſſe-court vne troupe confuſe
<lb />qui muimure dequoy la porte on luy refuſe,
<lb />Monſtre que ſon enuie eſt de voir Monſeigneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />C’eſt la raiſon que tous ayent part à ce bon-heur,
<lb />Allons, mes chers enfans, toutes ceremonies
<lb />Deſormais d'entre nous entierement bannies.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin de la SYLVIE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ODE
<lb />A MONSEIGNEVR
<lb />DE MONTMORENCY,
<lb />Sur ſon combat naual 1625.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />ELLE Nymphe des Fleurs de Lys.
<lb />Parez vous de graces nouuelles.
<lb />Vos malheurs ſont enſeuelis
<lb />Dans le tombeau de vos Rebelles.
<lb />Ils ſont punis les inſolens,
<lb />Leurs efforts les plus violents
<lb />Se ſont briſez comme du verre,
<lb />Leur vain orgueil eſt abbatu,
<lb />Le deſeſpoir leur fait la guerre,
<lb />Leurs Demons n’ont plus de vertu.
<lb />Sçache, France, qu’à l’aduenir
<lb />Le plus grand ſoucy qui te reste
<lb />C’est de perdre le ſouuenir
<lb />De toute matiere funeſte,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />La raiſon veut que deſormais
<lb />Tes bons peuples mieux que iamais
<lb />En liberté ſe reſioüiſſent:
<lb />Mais tu leur dois apprendre außi
<lb />Que le repos dont ils ioüiſſent
<lb />Eſt venu de MONTMORENCT.
<lb />O grand Duc, ſans doute immortel,
<lb />Puiſque tes faicts ſont des miracles,
<lb />Pour te faire pareſtre tel
<lb />Que ne ſont mes vers des Oracles,
<lb />Ou que ne peut la verité
<lb />Aux yeux de la poſterité
<lb />Produire tes faicts memorables;
<lb />Se pourroit-il treuuer vn lieu
<lb />Où les Autels plus adorables
<lb />Ne te donnaſſent rang de Dieu?
<lb />Ie ſçay bien que tu n'aimes pas
<lb />Qu'on te parle de tes merueilles,
<lb />Cet entretien n’a point d’appas
<lb />Qui ne deſplaiſe à tes oreilles:
<lb />Mais quelque peur de te faſcher
<lb />Qui me parle de relaſcher,
<lb />I'aime mieux donner mon eſtude
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />6
<lb />A rendre ton bruit eternel,
<lb />Que me noircir d’ingratitude
<lb />Par vn ſilence criminel.
<lb />Vn foible eſprit ambitieux
<lb />Dont la vie eſt peu glorieuſe,
<lb />Rend par ſes actes vicieux
<lb />Toute loüange iniurieuſe,
<lb />Mais toy qui nous fais auoüer
<lb />Du on ne te peut aſſez loüer
<lb />Pour auoir ſauué la Patrie,
<lb />Su tu ſouffrois qu’on t’adoraſt
<lb />On verroit cette idolatrie
<lb />Sans que le Ciel en murmuraſt.
<lb />Qui n’eſt contraint de confeſſer
<lb />Que nous deuons à ta vaillance
<lb />Le bonheur d’auoir veu ceſſer
<lb />L’authorité de l’inſolence?
<lb />Ou quelle audace peut nier
<lb />Que durant l’orage dernier
<lb />L’estat ait peu faire naufrage,
<lb />Si par vn ſalutaire effort,
<lb />Et ta conduitte &amp; ton courage
<lb />Ne l’euſſent mis dedans le port?
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />La damnable ſedition
<lb />De tant de Françoiſes Megeres
<lb />Rendoit nostre condition
<lb />Digne des larmes eſtrangeres:
<lb />Ces mutins encore impunis
<lb />D’vn torrent de maux infinis
<lb />Alloient faire naistre vn deluge,
<lb />Dont les ondes courant par tout
<lb />Euſſent noyé, comme l’on iuge,
<lb />Le Royaume de bout en bout.
<lb />Leurs Pilotes impunèment
<lb />Alloient par tout où va Neptune,
<lb />Et leurs vaiſſeaux inſolemment
<lb />Brauoient le temps &amp; la fortune.
<lb />La vanité leur figuroit
<lb />Que cet empire dureroit
<lb />A l’egal de celuy des Parques,
<lb />Et que nos genereux Nochers
<lb />Redouterotent leurs moindres barques
<lb />Commes des bancs &amp; des roches.
<lb />Ainſi croyoit à ſes efforts
<lb />Toute puiſſance incomparable
<lb />Ce Geant dont le triple corps
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Rendit l’Eſpagne memorable:
<lb />Mais d’abord qu'Alcide parut,
<lb />N’ayant rien qui le ſecourũt
<lb />Contre les traicts de ſa cholere,
<lb />Il connut par l’euenement
<lb />Que la honte ſert de ſalaire
<lb />A ceux qui iugent vainement.
<lb />A ſainct Martin où ces Titans
<lb />Chargez des fruicts d’vn long rauage
<lb />De canons &amp; de combattans
<lb />Couuroient l’vn &amp; l’autre riuage,
<lb />Vit-on pas leur camp orgueilleux
<lb />Apres vn combat perilleux
<lb />Nous laiſſer de ſanglans trofees,
<lb />Et dans le meurtre vniuerſel
<lb />Perir leur troupes eſtouffées
<lb />Sous lesmonts de ſable &amp; de ſel?
<lb />A lors que peu leur fut vtile
<lb />Ce rang d’eſcueils &amp; de remparts
<lb />Donortuiuro de toutes parts
<lb />A couuert le front de cette Iſle;
<lb />Que ce peuple fut esbahi
<lb />Que ſon courage fut trahi,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et qu’il preuit vn grand carnage,
<lb />Quand il vit nos braues guerriers
<lb />Gaigner ſes riues à la nage
<lb />Pour s’y couronner de lauriers.
<lb />Quinze heures le canon tonna<lb />Vomiſſant la foudre qui gronde,
<lb />Le Soleil qui s'en eſtonna
<lb />De crainte ſe cacha ſous l’onde,
<lb />Les çabords des chaſteaux flottans
<lb />Par tout en flames eſclatans
<lb />Eſtouffoient l’air de tant de poudre,
<lb />Que l’eſpouuentable arcenal
<lb />D'où Iupiter tire ſa foudre
<lb />Fait moins de bruit &amp;moins de mal.
<lb />Onvit plus de boulets ſanglans
<lb />Bondir deſſus l’humide plaine,
<lb />Que l’Aquilon n’abat de glans
<lb />Lors qu’il luitte contrevn gros chéne;
<lb />Ces meſſagers du monument
<lb />Des couleurs de l’eſtonnement
<lb />Peignoient les plus hardis viſages:
<lb />Et ſi par fois ils ne couroient
<lb />Que dans les mats ou les cordages
<fw><lb />i
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />On euſt dit qu’ils en murmuroient.
<lb />Dans les tumultes hazardeux
<lb />De tant de matieres funebres
<lb />Le danger encore plus hideux
<lb />Parut ſous le teint des tenebres;
<lb />Les Tritons eſueillez du bruit
<lb />Parmy les ombres de la nuit
<lb />Voyant briller tant de lumiere,
<lb />Creurent que les quatre Elements
<lb />Retournoient en l’horreur premiere
<lb />De leurs premiers deſreglements.
<lb />Des montagnes de feu ſur l’eau
<lb />Firent la Mer toute allumée,
<lb />Et l’enfer comme en vn tableau
<lb />Se vit depeint en la fumée.
<lb />Toutes fois parmy la terreur
<lb />De tant d’obiets noircis d’horreur
<lb />Et dans l’effroy des canonades,
<lb />Ton viſage fut moins pâly
<lb />Que quand tu fais tes promenades
<lb />Dans tes iardins de Chantilly.
<lb />Au fort que l’Aſtre du malheur
<lb />Eſcumoit ſa derniere rage,
<fw><lb />–
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ton incomparable valeur
<lb />Te fit pareſtre en cet orage
<lb />Tel qu’en ce combat renommé
<lb />Où Briare fut aſſomme
<lb />Parut le grand Dieu de la guerre,
<lb />Quand Iupiter premierement
<lb />Fut contraint d’vſer du tonnerre
<lb />Pour ſa defence ſeulement.
<lb />Quantesfois voyant ton bon heur
<lb />Pendre douteux ſur la balance
<lb />Ay-ie maudit la faim d’honneur
<lb />Qui ſollicite ta vaillance?
<lb />N'eſperant rien &amp; craignant tout,
<lb />Ie diſois tevoyant debout
<lb />Sur la poupe de ton Nauire,
<lb />Dieux! ce courage eſt trop ardant,
<lb />Souffrirés-vous que pour trop luire
<lb />Vn bel Aſtre s’aille perdant?
<lb />L’ennemy ne pouuant s’aider
<lb />Que de la fuitte ou que des larmes,
<lb />Fut en fin contraint de ceder
<lb />A la puiſſance de tes armes;
<lb />Ses gens vaincus, ſes biens captifs.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ses vaiſſeaux pris ou fugitifs,
<lb />Firent connoiſtre l’impuiſſance
<lb />De tous ceux dont la vanité
<lb />Choquevne iuſte obeyſſance
<lb />Auec eſpoir d’impunité.
<lb />La fortune combla les eaux
<lb />De leur naufrage &amp; de leur perte,
<lb />Et du deſbris de leurs vaiſſeaux
<lb />Toute la rade fut couuerte:
<lb />Depuis nos portes en liberté,
<lb />Et nos peuples en ſeureté
<lb />Viuent à l’ombre de tes palmes,
<lb />Et l’inconſtant moteur des flots
<lb />Que ta preſence a rendu calmes
<lb />N’estonne plus nos Matelots.
<lb />Les nids flotans des Alcions
<lb />N'ont plus à craindre ſa cholere,
<lb />Ce Dieu n’a plus de paßions
<lb />Que pour t'aimer &amp; pour te plaire,
<lb />Et connoiſſant que ton grand cœur
<lb />Te doit bien toſt rendre vainqueur
<lb />Des plus beaux lieux qu’il enuironne,
<lb />De ſia ſon ſoin tout liberal
<lb />–- -
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Pour te dreſſer vne Couronne
<lb />Choiſit la perle &amp; le coral.
<lb />Apollon à qui ſont ouuerts
<lb />Les cahiers des choſes futures,
<lb />M’a les mysteres deſcouuerts
<lb />De tes plus belles auentures,
<lb />Grand Duc, vn iour tes combatans
<lb />En deſpit des Mahometans
<lb />Dans le grand Caire iront deſcendre,
<lb />Et portant leurs pas plus auant
<lb />Que les Conquerans d’Alexandre,
<lb />Estonneront tout le Leuant.
<lb />On verra paſlir ces climats
<lb />A la preſence de tes voiles,
<lb />Et la cime de tes grands mats
<lb />Donner de l’ambrage aux Eſtoiles:
<lb />A lors ma veine coulera,
<lb />Alors mon ſoin ſe meſlera
<lb />Au deſir de te faire viure,
<lb />Et ton nom ſera par mes vers
<lb />Eſcrit ſur les feuilles d'vn liure
<lb />Plus durable que l’Vniuers.
<lb />Tourne doncques vers le matin
<fw><lb />S
</fw><lb />Pour accomplir ces Propheties,
<lb />Suy le bon heur de ton deſtin,
<lb />Et rend nos ames eſclaircies,
<lb />Tes ennemis ſont dißipez,
<lb />Ton tonnerre les a frappez,
<lb />L’Ocean eſt leur cimetiere,
<lb />Et le reſte de leur malheur
<lb />Eſt pour donner plus de matiere
<lb />A ta pitie qu'a ta valeur.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />DE
<lb />VR LA PAIX
<lb />Au meſme Seigneur, 1626.
<lb />–</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Sprits de ſang, eſprits d’enuie,
<lb />E Dont les noires inuentions
<lb />Aux ciuiles diſſentions
<lb />Ont ſi long temps ſoufflé la vie,
<lb />Si vos ſens &amp; vos yeux ouuerts
<lb />Auiourd’huy liſent dans ces vers
<lb />Les derniers traicts de nos miſeres,
<lb />Apprendrez-vous ſans murmurer
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Que les Aſtres les plus ſeueres
<lb />Sont las de nous voir endurer?
<lb />Verrés vous ſans vomir ſur l’heure
<lb />Ce que vos ſeins cachent de fiel,
<lb />Que malgré vous touſiours le Ciel
<lb />Fait noſtre fortune meilleure,
<lb />Et que ces François aueuglez
<lb />Que vos mouuemens déreglez
<lb />Auoient iettez dans la diſcorde
<lb />Touchez d'vn bon reſſentiment
<lb />Ont trouué la miſericorde
<lb />A la place du chastiment?
<lb />Noſtre Roy, des Roys le plus iuſte
<lb />A fermé de ſes propres mains
<lb />Ce Temple qui chez les Romains
<lb />Fut autrefois clos par Auguſte:
<lb />Le ſanglant Demon des combats
<lb />Le pouuoir &amp; les armes bas
<lb />Sollicite en vain ſon courage,
<lb />Son orgueil meurt deſſous ſes fers,
<lb />Qui font rendre compte à ſa rage
<lb />Des maux que nous auons ſoufferts.
<lb />Comme onvoit l’inſolent audace
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Des ſuperbes moteurs des flots
<lb />Aux plus reſolus matelots
<lb />Faire d’effroy paſlir la face,
<lb />Puis apres comme le deſtin
<lb />Change tout du ſoir au matin
<lb />Le calme ſe coucher ſur l’onde,
<lb />La bonace rompre le vent,
<lb />Et le commun flambeau du monde
<lb />Luire außi net qu’auparauant.
<lb />Tout de meſme apres ces tempeſtes
<lb />Qui nous ont tant cauſé de pleurs,
<lb />Mais qui de nos royales Fleurs
<lb />N’ont iamais fait pancher les teſtes,
<lb />Le ſouffle du Dieu ſouuerain
<lb />Rend noſtre ciel doux &amp; ſerein.
<lb />La paix chez nous eſt adorée,
<lb />Et ſera chere à nos neveux
<lb />Plus qu’à cette ſaiſon doree
<lb />Où chacun luy faiſoit des vœux.
<lb />Deſormais les funeſtes marques
<lb />De nos domeſtiques diſcords
<lb />N’accroiſtront plus de tant de morts
<lb />Le fatal Empire des Parques,
<fw><lb />1–
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Quelques ſi dangereux projets
<lb />Qui du Prince &amp; de ſes ſubjets
<lb />Ayent peu diuiſer les Genies,
<lb />Maintenant il nous est permis
<lb />De voir nos forces révnies
<lb />En deſpit de nos ennemis.
<lb />Cette Reine des fortereſſes
<lb />Qui tire ſon nom d’vn Rocher,
<lb />Dont l’Ocean n’oſe approcher
<lb />Qu’en luy faiſant mille careſſes,
<lb />Et des places que le Soleil
<lb />Cegarde entrant dans le ſommeil,
<lb />La plus forte &amp; la plus mutine,
<lb />Malgré ſes bastions épais
<lb />Ne doutoit plus de ſa ruïne
<lb />Sans le prompt ſecours de la paix.
<lb />Ces fiers Demons qui ſur la terre
<lb />Enuoyez du fonds de l’enfer
<lb />Dans vn corpsde bronze ou de fer,
<lb />Imitent l’eſclat du tonnerre,
<lb />Deuenus muets &amp; perclus
<lb />Ne tonnent ny ne frappent plus,
<lb />Le poids de leur maſſe großiere
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Les tient peut-eſtre enſeuelis
<lb />Sous le bris dans &amp; la poußiere&amp;
<lb />De quelques remparts demolis.
<lb />ODieu! que la Concorde eſt belle,
<lb />O! qu’elle à d’eſtranges appas,
<lb />Celuy-là ne la connoiſt pas,
<lb />Qui fait gloire d’eſtre rebelle:
<lb />Depuis ce iour delicieux
<lb />Si contraire aux ſeditieux
<lb />Où nos ames ſe ſont baisées,
<lb />La ſource de nos maux tarit,
<lb />Nos rancunes ſont appaisées,
<lb />Rien ne nous faſche, &amp; tout nous rit
<lb />Vne i'aune moiſſon de gerbes
<lb />Va dorer le dos des ſillons,
<lb />Où cy-deuant les bataillons
<lb />Faiſoient de ſang rougir les herbes?
<lb />Au lieu du lamentable accent
<lb />Que d’vn pauure corps treſpaſſant
<lb />Souſpiroit la dernierr pemei
<lb />La Bergere auec ſes moutons
<lb />Reſioüyt le mont &amp; la plaine
<lb />En l’innocence de ſes tons.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Le païſan apres tant d’outrages
<lb />Pour vanger ſon repos troublé
<lb />L’eſprit au trauail redoublé
<lb />Retourne à ſes premiers ouurages,
<lb />Il refait ſon petit foyer,
<lb />Et s’eſtudie à nettoyer
<lb />Ses guerets heriſſez d’eſpines,
<lb />D'vn ſoin d’autant plus meſnager
<lb />Que moins il croit que nos rapines
<lb />Aillent iamais les rauager.
<lb />On n'a plus de rage ciuile,
<lb />Le bourgeois &amp; le laboureur
<lb />Francs des outrages du coureur
<lb />Hantent les champs cõme la ville;
<lb />Et tel qu'vn eſprit desbauché
<lb />Du ioug paternel arraché
<lb />Auoit porté ſur vne breche,
<lb />Apprend, meſnager deuenu,
<lb />Qui de la pique, ou de la béche
<lb />Luy donne plus de reuenu.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONTMORENCY dont les merueilles
<lb />Sont ſi cheres à nos propos,
<lb />ouyt luy-meſme du repos
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Que nous ont-fait auoir ſe veilles:
<lb />Eſchappé de tant de hazars
<lb />Ou pour nous la fureur de Mars
<lb />A fraiſchement porté ſa vie,
<lb />Il voit qu'auiourd’huy ſon grand cœur
<lb />Dans les careſſes de Syluie
<lb />Perd ce beau tiltre de vainqueur.
<lb />Elle d’vn regard moins profane
<lb />Et mille fois plus rauiſſant
<lb />Que le plus chaſte &amp; plus puiſſant
<lb />Que tirent les yeux de Diane,
<lb />Le coniure amoureuſement
<lb />D’aller moins hazardeuſement
<lb />Aux dangers qui ſuiuent les armes,
<lb />Et d’euiter le ſort trompeur,
<lb />Au moins pour eſpargner les larmes
<lb />Que luy feroit verſer la peur.
<lb />La paix en fin eſt ſouueraine
<lb />Par tout où s’addreſsent ſes pas,
<lb />matue pauiſirs &amp; mille appas
<lb />L’accompagnent comme vne Royne,
<lb />Lvſage des armes maudit
<lb />Deſormais à tous interdit
<lb />Ne perdra plus tant de Nobleſſe,
<lb />Nos Dieux retourneront en Cour
<lb />Et ſi quelque choſe les bleſſe
<lb />Ce ſeront les traicts de l’Amour.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SONNE I3
<lb />Aux Rochelois, aſſiegez par
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr de MONTMORENCY.
<lb />N Riminels boute feux de la Rebellion,
<lb />UExecrables ſuiets des dernieres batailles,
<lb />Vautours qui voꝰ paiſſés de vos propres entrailles,
<lb />Geants qui ſur Olimpe entaſſez Pelion.
<lb />Si iadis vn Cheual triompha d’Ilion
<lb />Malgré ceux dont Priam pleura les funerailles,
<lb />Voꝰ qui n’aués d’Hector que vos ſeulesmurailles,
<lb />Croyez vous ſoûtenir les aſſauts d’vn Lyon?
<lb />Non, non tout cet amas de faſcine &amp; de terre,
<lb />Ces tours d’où voſtre Mars fait partir sõ tõnerre,
<lb />Et dont les fronts armez vont le ciel irritans:
<lb />Ces rẽparts, ces foſſez &amp; voſtre ville entiere
<lb />N’eſt rien que l’appareil du large cimetiere
<lb />Où vous deuez perir comme les vieux Titans.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />AVTRE,
<lb />Sur vn Papillon.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TOut beau, ſi tu me crois, ô Papillon folâtrs
<lb />L Et ce flãbeau fatal dõt le feu t’eſt ſi cher<lb />Hé! fuyce faux ardent au lieú d’en approchuer
<lb />Ou tu mourras martyr viuant en idolâtre.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Dieux! qu’à ce pauure Amant la nature!
<lb />marâtre,
<lb />Subaiſles &amp; ſes yeux le feront trébucher,
<lb />S'en eſt fait, ſes ſouſpirs attijent fon oucher,
<lb />Il meurt trop amoureux &amp; trop opiniaſtre.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mais, ô l’étrãge erreur où ie tõbe auiour d’huy
<lb />Inſenſible à mon ſort, ie plains celuy d’autruy,
<lb />Ce petit Phaeton couché mort dans la flamme
<fw><lb />A baiſé le ſuiect qui le vient d’embraſer,
<lb />Où celle qui me bruſle &amp; qu’en vain ie reclam
<lb />Ne me donna iamais l’honneur de la baiſer.
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SONNET.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />V point que le sõmeil diſtile ſon breuuage,
<lb />I XLaßé des longs trauaux que me donne
<lb />l'Amour.
<lb />Il me ſembloit errer ſur vne mer ſauuage,
<lb />De qui les moindres flots eſtoient cõme vne tour.
<lb />Ma barque s’alloit perdre aux coſtes d’alẽtour
<lb />Quand celle dont les yeux ont causé mon ſeruage
<lb />A paru ſur les eaux belle comme le iour,
<lb />Et me tendant la main m'a mis ſur le riuage.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mield11.1
<lb />Ie m’eſcrie en ſurſaut, ô vaine illuſion!
<lb />Dieux! voyez comme quoy tout abuſe mon ame.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Daphné qui des rigueurs eſt le viuant tableau,
<lb />En ſonge me defend de la fureur de l’eau,
<lb />Et me laiſſe en effect mourir dedans la flame.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />AVTRE.
<lb />Vn Caualier demande recompenſe à ſa
<lb />Dame ſur le poinct d’eſtre mariée
<lb />à vhecinemen
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Aphné puiſqu’aujourd’huy vous me ſe<lb />rez rauie,
<lb />Que mon amour n’a pû ce malheur deſtourner,
<lb />Au moins ſouuenez-vous que ie vous ay ſeruie,
<lb />Et que ma recompenſe eſt encor à donner.
<lb />Vous allez commencer vne ſorte de vle
<lb />Où voſtre ame aux plaiſirs ſe peut abandonner,
<lb />Sans que la meſdiſance ou la ialouſe enuie
<lb />Puiſſent auoir iamais dequoy vous eſtonner.
<lb />Ie ſçay biẽ qu'au deſſein d’vne pareille affaire
<lb />Vn petit Conſeiller eſt par fois neceſſaire,
<lb />Prenez toute vne nuict conſeil auecque luy:
<lb />Apres obligez moy sãs peur d’eſtre trompee,
<lb />Voſtre honneurbiẽ couuert aura pour ſon appuy
<lb />Ainſi qu'vn bon Eſtat la IVSTICE ET L'ESPEE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Sur vne abſence.
<lb />Pour Mr de Soud.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />STANCES.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />I ma triſteſſe eſt grande elle eſt bien pardon<lb />nable,
<lb />I’ayme trop cherement, &amp; ſuis trop raiſonnable,
<lb />Pour eſtre retenu,
<lb />Où le Demon qui fait les troubles de ma vie
<lb />Auec tous mes plaiſirs m'a la Beauté rauie
<lb />Pour qui i’eſtois venu.
<lb />Ie ſçay qu'elle s’en va d’vn meſme trait bleſſee,
<lb />Et que de la douleur dont mon ame eſt preſſee
<lb />Elle en ſent la moitié:
<lb />Mais c’eſt par où mon mal dauãtage s’augmente,
<lb />Car ſçachant qu’elle ſouffre en veritable amante
<lb />Elle me fait pitié.
<lb />Ainſi tout m’eſt nuiſible, &amp; contre la couſtume
<lb />Ce qui doit adoucir aigrit mon amertume,
<lb />Et par vn mauuais ſort
<lb />Ce qui pourroit ſeruir aux autres de remede
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Changeant de qualité me refuſe ſon ayde,
<lb />Et me donne la mort.
<lb />On dit que par neuf fois le bel Aſtre du monde
<lb />Depuis qu'elle eſt partie a fait ſa courſe ronde,
<lb />Et moy i’aurois iuré,
<lb />Aueuglé dans la nuict de mes diſcours funebres
<lb />Pendant tout ce temps-là que les ſeules tenebres
<lb />Auoient touſiours duré.
<lb />Dans l’humeur où ie ſuis ma noire inquietude
<lb />Amoureuſe de l’ombre &amp; de la ſolitude
<lb />Fuit la preſſe &amp; le iour,
<lb />Et ſi ie pouuois bien complaire à ma folie
<lb />Vn lieu plus noir encor que ma melancholie
<lb />Borneroit mon ſejour.
<lb />Icy dans vn Palais où ie reſpire à peine
<lb />Mon enfer tout le iour auec moy ie promene,
<lb />Et regardant par tout
<lb />Où m’auoient eſclairé les yeux de ma Deeſſe,
<lb />Ie ne voy rien ſinon deſeſpoir &amp; triſteſſe
<lb />De l’vn à l’autre bout.
<lb />Ie m’eſtonne außi toſt, ie ſouſpire, ie crie,
<lb />Et changeant mon amour en pure idolatrie
<lb />–
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ie cours de toute parts,
<lb />Ie baiſe les endroits où ſes pas s’imprimerent,
<lb />I'adore les objets que ſes yeux animerent
<lb />De leurs ſacrez regards.
<lb />Ie l’appelle par fois auec violence,
<lb />Et voyant à la fin qu'Amour &amp; le ſilence
<lb />M’ont long temps amusé,
<lb />Le deſeſpoir me prend ie maudis ma fortune,
<lb />Et blaſme mille fois la raiſon importune
<lb />Qui m'a deſabusé.
<lb />Parmy tant de douleurs tout ce qui me conſole
<lb />C’eſt que dans monidée en forme d’vne idole
<lb />Abſente ie la vois,
<lb />Dans ceſte fiction ie crois que ie la touche,
<lb />Meſmes que ie luy vois ouurir ſa belle bouche,
<lb />Et que i’entends ſa voix.
<lb />Mes peines, ie l’auouë, alors ſont diuerties,
<lb />Durant ce peu de temps ie treuue conuerties
<lb />Mes eſpines en fleurs,
<lb />Et mes yeux abuſez par vn ſi doux menſonge
<lb />Dans ce plaiſir trõpeur qui paſſe cõme vn ſonge.
<lb />Donnent tréue à mes pleurs.
<lb />Mais ſoudain que mon ame eſt à ſoy reuenuë;
<lb />Dieux! qu'elle ſe repent de s’eſtre ſouuenuë
<lb />De ce qu’elle n'a plus:
<lb />Ie punis d’vn vray mal ce bien imaginaire,
<lb />Et mes pleurs retournant au canal ordinaire
<lb />Recommencent leur flus.
<lb />Meſme iors que ianaitten jon viſagt ſombre
<lb />Fait ceder au retour du ſilence &amp; de l’ombre
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />La lumiere &amp; le bruit,
<lb />Ce doux preſent des Dieux dont le charme inui<lb />ſible
<lb />Donne aux plus malheureux vn relaſche paiſible
<lb />Me priue de ſon fruit.
<lb />Quand tout le monde dort ie veille &amp; ie ſouſpire,
<lb />Le ſommeil qui voudroit eſtendre ſon empire
<lb />Iuſques ſur mon ennuy,
<lb />Tient de mille pauots ma paupiere couuerte,
<lb />Mais quoy qu’il puiſſe faire elle demeure ouuerte
<lb />Et ne veut point de luy.
<lb />Ie noye incontinent ces ſonges dans mes larmes,
<lb />Encore que ie fois aſſeuré que ces charmes
<lb />N’ont que trop de douceur,
<fw><lb />2
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et dans mon deſeſpoir bien ſouuent ie m’eſcrie,
<lb />Iuſtes Dieux! r’appellez le frere ie vous prie,
<lb />Et m’enuoyez la ſœur.
<lb />Mais i’ay beau les prier, ils ſont inexorables,
<lb />3
<lb />I’appelle à mõ ſecours mes mains plus fauorables
<lb />Preſt à m'ouurir le ſein,
<lb />Si la crainte que i’ay de deſplaire à Syluie
<lb />Ne perdoit außi toſt en conſeruant ma vie
<lb />Ce furieux deſſein.
<lb />C’eſt ainſi qu’aux ennuis mõ deſtin m’abbandõne,
<lb />C’eſt ainſi que ie vis ſans eſpoir que perſonne
<lb />Me puiſſe ſecourir,
<lb />Vne double puiſſance également me preſſe,
<lb />Mon ſort veut que ie meure, &amp; d’ailleurs ma
<lb />Maiſtreſſe
<lb />Me defend de mourir.
<lb />O Demons enuieux de ma bonne fortune,
<lb />Vomiſſez à ce coup ſur moy voſtre rancune
<lb />Par vn dernier effort,
<lb />Car s’il aduient iamais que le Ciel me la rende,
<lb />Il faut pour me l’oſter vne rigueur plus grande
<lb />Que celle de la mort.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LE SOLITAIRE AV
<lb />ARIISAIV.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />’Eſt trop, cher Philemon, c'eſt trop croire à
<lb />ce monde
<lb />Qui trompe ſi ſouuent,
<lb />Il eſt temps deſormais que ton eſpoir ſe fonde
<lb />Ailleurs que ſur le vent.
<lb />Quitte ces vanitez où l’âge te conuie
<lb />Aſſez mal à propos,
<lb />Et parmy les douceurs d’vne plus ſeure vie
<lb />Eſtablis ton repos.
<lb />Quoy que tu puiſſe dire, &amp; quoy que tu cõſultes
<lb />Ce n'eſt pas dans la foule &amp; parmy les tumultes
<lb />Que naiſſent les plaiſirs.
<lb />Noſtre eſprit qui du Ciel tire ſon origine
<lb />N’eſt iamais plus content
<lb />Que lors qu'en liberté luy meſme s’imagine,
<lb />Se regarde &amp; s’entend.
<lb />C’eſt ordinairement dedans la ſolitude
<lb />Qu'il eſt moins abbatu,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et qu’il ouure à nos ſens le merueilleux eſtude
<lb />Où s’apprend la vertu.
<lb />Nous ceſſons proprement d’eſtre ce que nous
<lb />Quand pour parler à Dieu
<lb />Iſommes
<lb />Il s’en va dans les Cieux, &amp; s’enfuit loin des hõ<lb />Sans ſe mouuoir d’vn lieu.
<lb />I mes
<lb />La Cour eſt vne mer aux ſaiſons plus ſeraines
<lb />Perfide à ſes nochers,
<lb />Où tous les courtiſans ſont autant de Syreines,
<lb />De bancs &amp; de rochers.
<lb />Là les plus grãds vaiſſeaux font les plus grãds
<lb />Meſmes dedans le port, (naufrages,
<lb />Et les plus aſſeurez remettent leurs voyages
<lb />A la mercy du ſort.
<lb />Tous ont egalement la fortune pour Ourſe,
<lb />Mais ſon aueuglement
<lb />Ne donne pas la fin d’vne pareille courſe
<lb />A tous egalement.
<lb />Ie ſçay que la clairté dont luit ceſte infidele
<lb />Ne manque point d’appas
<lb />Pour éblouyr tous ceux qui plus aueugles qu'elle
<lb />Ne la cognoiſſent pas.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />D’où vient qu’on en voit tant qui dans l’humeur
<lb />De viure en Courtiſans,
<lb />[volage
<lb />Abbatus de la perte &amp; des biens &amp; de l’âge
<lb />Meurent en Artiſans.
<lb />Croy moy, ceux que tu vois à la ſuitte du Prince
<lb />Auec plus d’Appareil,
<lb />Ne deuiendront pas tous Gouuerneurs de Pro<lb />Ou Chefs de ſon Conſeil.
<lb />Iuince,
<lb />Le ſort de qui la Cuur eſt le premier mobile,
<lb />D’vn caprice outrageux,
<lb />Careſſera le ſot, choquant le plus habile
<lb />Et le plus courageux.
<lb />Ne te pique donc plus d’vne choſe ſi vaine,
<lb />Et ne ſois pas honteux
<lb />De ſortir d’vn Dedale où la peine eſt cértaine,
<lb />Et le repos douteux.
<lb />Où le vice gouuerne, &amp; ce qui plus irrite
<lb />Vn eſprit bien ſensé,
<lb />Où le plus fortuné ſans eſgard du merite
<lb />Eſt le plus auancé.
<lb />Mais pour te faire voir que les choſes proſperes
<lb />Ont außi leurs malheurs,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et qu’on treuue ſouuent les plus noires viperes
<lb />Sous les plus belles fleurs:
<lb />Poſons que la faueur te tirant de la preſſe
<lb />Conuerſe auecque toy,
<lb />Et te face gouſter la plus douce careſſe
<lb />De l’amitié d’vn Roy:
<lb />Penſes-tu pour cela que le cours de ta vie
<lb />S’allonge d’vn matin,
<lb />Ou qu’il ſoit moins ſubiet aux affrons de l’enuie
<lb />Et du mauuais deſtin?
<lb />Non non, mon cher amy, la fortune ſe iouë,
<lb />Et legere qu'elle eſt,
<lb />Quelques vœux qu’on luy face elle aime que ſa
<lb />rouë
<lb />Tourne quand il luy plaiſt.
<lb />Des preſens qu'elle fait le plus riche eſt le pire,
<lb />Son pouuoir indompté
<lb />Se piquant plus d’abattre vn orgueilleux Em<lb />pire
<lb />Qu'vne ſimple Comté.
<lb />Elle oblige ſouuent de quelque bon office
<lb />Ceux qu'elle doit haïr,
<lb />t-----
<lb />-- - ---
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et flatte finement d’vn funeſte artifice
<lb />Ceux qu’elle veut trahir.
<lb />Teſmoin ce malheureux de qui les funerailles
<lb />Et les derniers abois
<lb />Se ſont faits dans la bouë à l’aſpect des murailles
<lb />Du Palais de nos Roys.
<lb />Son fauory reſſemble au cercle ſur la face
<lb />De l’onde paroiſſant,
<lb />Le moindre vent le trouble, ou luy meſme s'efface
<lb />Et ſe perd en croiſſant.
<lb />Que les proſperitez que la fortune amene
<lb />Sont promptes à venir,
<lb />Mais qu’il eſt difficile à la prudence humaine
<lb />De les bien retenir!
<lb />Et puis quand vn bonheur n’auroit point de li<lb />En vain nous nous flattons,
<lb />(mite,
<lb />Veu que ſi par hazard luy meſme ne nous quitte
<lb />En fin nous le quittons.
<lb />L’impitoyable mort d’vne rigueur commune
<lb />Au milieu du plaiſir,
<lb />Et meſme entre les bras de la bonne fortune
<lb />A droict de nous ſaiſir.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Elle exerce en tous lieux les fureurs nõpareilles
<lb />De ſes pareilles loix,
<lb />Car eſtant cõme elle eſt aueugle &amp; ſans oreilles.
<lb />Elle n'a point de choix.
<lb />Le bucheron connoiſt ſa puiſſance abſoluë,
<lb />Et dés que ſon courroux
<lb />Des plus grands de la terre à la fin reſoluë,
<lb />Ils meurent comme nous.
<lb />Au premier coup mortel qui part de ſa tempeſte
<lb />Leur Sceptre eſt abbatu,
<lb />Et les plus verts lauriers leur ſechent ſur la teſte
<lb />Et n’ont plus de vertu.
<lb />Ils ont auecque tous la naiſſance commune,
<lb />Et le trespas commun,
<lb />Et iamais tant de gens qui flattent leur fortune
<lb />N’en ſauuerent aucun.
<lb />Ny plus ny moins qu'à nous leur propre ſepul<lb />Leur fait vn froid accueil,
<lb />(ture
<lb />Et leur membres ſacrez ont la meſme auenture
<lb />Qu'on a dans le cercueil.
<lb />Il eſt vray, leurs tombeaux ont des Royales mar<lb />(Monuments ſuperflus,)
<lb />ques
<lb />4-
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Qui ne monſtrent que trop qu’ils ont eſté Mo<lb />Et qu’ils ne le ſont plus.
<lb />Inarques,
<lb />Ce pompeux appareil dont l’excez periſſable
<lb />Leur vanité confont,
<lb />N’eſt rien qu’vn bel amas de ciment &amp; de ſable
<lb />Que les âges défont.
<lb />Et qui briſant du poids de ſa maſſe großiere
<lb />Ces orgueilleux depos,
<lb />Sans reſpect les eſcraſe, &amp; meſle ſa poußiere
<lb />A celle de leurs os.
<lb />Parmy ce grand eſclat de reliques ſuperbes
<lb />Ils ſont außi bien morts,
<lb />Que le moindre berger, de qui parmy les herbes
<lb />On chercheroit le corps.
<lb />Ainſi de leur grandeur vn lamentable reſte
<lb />Eſclatte à leur treſpas,
<lb />Mais il erre à l’entour de leur couche funeſte,
<lb />Et ne les y ſuit pas.
<lb />Soudain qu’ils ont perdu le iour &amp; la Couronnt
<lb />Ils n’ont plus ces ſuiuants
<lb />Qui ne pouuoient aſſez approcher leur perſonne
<lb />Quand ils eſtoient viuans.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Voila le dernier but, voila le dernier terme,
<lb />Où le plus grand honneur,
<lb />Et la proſperité du monde la plus ferme
<lb />Acheue ſon bonheur.
<lb />Meſme ceſte Beauté qui pouſſe ton ieune âge
<lb />En ces folles Amours,
<lb />Quelque appas que le Ciel ait mis en ſon viſage
<lb />Ne viura pas touſiours.
<lb />Ses yeux ſi doux qu’ils ſoient n’ont point aſſez
<lb />de charmes
<lb />Pour la Parque arreſter,
<lb />Et les tiens ne ſçauroient verſer aſſez de larmes
<lb />Pour la reſſuſciter.
<lb />Rien contre les aſſauts que le tõbeau nous liure,
<lb />Ne nous peut ſecourir,
<lb />Il faut ſortir du monde, où nous naiſſons pour
<lb />Et viuons pour mourir.
<lb />(viure
<lb />Fay donc à l’aduenir les dangereuſes toilles
<lb />Que ce pipemte tent.
<lb />Et loge tes penſers plus haut que les eſtoilles
<lb />Où le vray bien t’attend.
<lb />Chaſſe les vanitez bien loin de ta memoire,
<lb /><lb />Et ſonge de ſormais
<lb />Qu'il te faut acquerir ceſte infaillible gloire
<lb />Qui ne perit iamais.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />TANCES.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Pres vn aſſez long ſilence
<lb />Dont l’inhumaine violence
<lb />Eſclaue du reſpect m'empeſchoit de parler,
<lb />En fin ie ſuis cont raint de crier que ie brûle,
<lb />Außi bien c’eſt en vain que ie fuis &amp; recule,
<lb />Deuoré d’vn braſier qui ne ſe peut celer.
<lb />Du moment que ma deſtinée,
<lb />Ou malheureuſe ou fourtunée,
<lb />Promena mes regards deſſus voſtre beauté,
<lb />Tant de perfections à mes yeux eſclatterent,
<lb />Et d’vn ſi doux eſpoir ma paßion flaterent,
<lb />Que depuis mon eſprit n'a plus ſa liberté.
<lb />Ont tenu ma langue contrainte
<lb />Au milieu des tourmens dont ie ſuis martyré,
<lb />Et cent fois mes regards &amp; mes ſouſpirs de flame
<fw><lb />Vous
<lb /></fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Vous ont pû faire voir que ie portois dans l’ame
<lb />Cet inuincible trait que vos yeux m’ont tiré.
<lb />Dans la crainte de vous déplaire
<lb />I’auois reſolu de me taire,
<lb />Et de couurir mes feux des cendres du tombeau,
<lb />Mais l’amour qui pour voꝰ en mõ ame s’imprime
<lb />Aduertit ma raiſon que ce ſeroit vn crime
<lb />De ſe taire en mourant pour vn ſujet ſi beau.
<lb />Voyez ſi vous auez enuie
<lb />De cauſer ma mort ou ma vie,
<lb />C’eſt de vous que mon ſort depend entierement,
<lb />Si vous auez à gré que pour vous ie ſouſpire,
<lb />Ie viuray plus content que d'auoir vn Empire,
<lb />Sinon le deſeſpoir finira mon tourment.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />CHANSON,
<lb />Sur vne abſence.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Emon qui que tu ſois qui me vas ſeparer
<lb />De l’objet le plus beau que l’on puiſſe
<lb />adorer.
<lb />Et dõt l’amour extreme a mis mon cœur en cẽdre,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Helas! combien de fois m’as-tu veu ſouſpirer
<lb />Depuis que tu m'as fait apprendre
<lb />Que ie n’ay point à craindre vn plꝰ cruel treſpas
<lb />Que celuy de ne le voir pas.
<lb />Ie reſſens en ſeruant ceſte ieune Beauté
<lb />Ce que peut inuenter la pire cruauté,
<lb />Et ſçais tout ce qu’endure vne ame languiſſante
<lb />Qui voit d’vn long meſpris payer ſa loyauté:
<lb />Mais apres tout i'experimente
<lb />Que le plus grand malheur qui me puiſſe arriuer
<lb />Eſt celuy qui m'en veut priuer.
<lb />Certes ſi le ſujet de ma longue amitié
<lb />Eſprouuoit de mes maux ſeulement la moitié,
<lb />On verroit ſa rigueur, bien qu'elle ſoit extreme,
<lb />Se changer en amour ou du moins en pitié,
<lb />Et ſa bouche dire elle meſme,
<lb />Mon Paſteur ie me meurs quãd ie te vois mourir,
<lb />Mais ie ne puis te ſecourir.
<lb />Vn charitable amy qui me voit ſouſpirer
<lb />Cenſure mes regrets &amp; les veut moderer,
<lb />Helas! s’il auoit veu que ma Bergere eſt belle,
<lb />Il ſçauroit que i'ay droict de me deſeſperer,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et de dire en m’eſloignant d’elle,
<lb />Aſtres qui m’arrachez de mon ſouuerain bien,
<lb />Eſt-il vn mal comme le mien?
<lb />Son cœur eſt ſi muable, &amp; ſon œil ſi charmãt,
<lb />Que peut-eſtre du iour de mon eſloignement
<lb />Vn autre à mes deſpens ſera dans ſa memoire:
<lb />N’eſt-ce pas vne crainte à tuer vn Amant,
<lb />Et capable de faire croire
<lb />Que de tous les tourmẽs que ſouffre vn amoureux
<lb />L’abſence eſt le plus rigoureux.
<lb />Vn Paſteur deſolé couché dans vn buiſſon
<lb />Au milieu de la nuict parloit de la façon,
<lb />Quãd les vymphes du lieu qui danſoiẽt à la zune
<lb />Acheuerent leur bal, quiterent leur chanſon,
<lb />Et dirent d’vne voix commune,
<lb />Que iamais pauure amãt n’auoit fait des regrets
<lb />Ny plus iuſtes ny plus ſecrets.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ODE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />L’Aurore.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Es heures preſſent de partir
<lb />L’Aurore &amp; le char qui la porte,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Deſia hanniſſent à la porte
<lb />Ses cheuaux qui veulent ſortir,
<lb />Dans vn vaſe de diamant
<lb />Dix mille perles ſont encloſes,
<lb />Qu'elle reſpand auec des roſes
<lb />Sur les habits de ſon Amant.
<lb />Aux premiers traits de ſa clarté
<lb />L’horreur, le ſilence, &amp; les ombres
<lb />Se retirent aux grottes ſombres
<lb />D’vn deſert du iour eſcarté.
<lb />Le iour commence de dorer
<lb />Les monts plus proches de la nuë,
<lb />Et Philomele à ſa venuë
<lb />Parle aux foreſts de l’adorer.
<lb />Les cerueaux purgez des vapeurs
<lb />Qui font les nocturnes menſonges,
<lb />Nos ſens ne reçoiuent des ſonges
<lb />Que ceux qui ſont les moins trompeurs.
<lb />I’entends le diligent Colin
<lb />Qui met les bœufs à ſa charrette,
<lb />Et ſa meſnagere Perrette
<lb />Qui parle d’aller au moulin.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Floriſe cueille en ſon iardin
<lb />La roſe fraiſchement venuë,
<lb />Et peint ſa belle gorge nuë
<lb />De ſon fueillage incarnadin.
<lb />Deſia les innocens troupeaux
<lb />Tout en bélant quittent la créche,
<lb />Et pour treuuer de l’herbe fraiche
<lb />Cherchent les prez &amp; les coupeaux.
<lb />Philis veux-tu pas t’eſueiller:
<lb />Voy ton Berger qui te careſſe,
<lb />Mon cœur d’où vient cette pareſſe,
<lb />Vn Soleil doit-il ſommeiller?
<lb />Dormiras-tu tout aujourd’huy?
<lb />Le Soleil acheue de boire,
<lb />De grace donne-toy la gloire
<lb />De luire au monde deuant luy.
<lb />Comme au iour du ſanglant feſtin
<lb />Ce Dieu que ta beauté ſurmonte
<lb />Moins rouge de feu que de honte
<lb />Reculera vers le matin.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ROSOPOPEE DE LA
<lb />NYMPHE DE RE'
<lb />our la deſcenté des Anglois, 1626.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O leil conſolateur des Nymphes affligées
<lb />Quand la fureur du ſort les a deſobligées,
<lb />Depuis que ton flãbeau fait les iours &amp; les nuits
<lb />En as-tu veu quelqu’vne
<lb />Dont la pire infortune
<lb />Se puiſſe comparer à mes moindres ennuis?
<lb />Autresfois mon climat bornoit ma renommée,
<lb />Des hommes moins connuë, &amp; des Dieux plus
<lb />aimée,
<lb />Mais helas! maintenant, ô tragique deſtin!
<lb />Ma diſgrace funebre
<lb />M’a rendu ſi celebre,
<lb />Qu'on me connoiſt deſia du couchant au matin.
<lb />Deſia la renommée eſt par toute la terre
<lb />Que ie ſers de matiere aux projets de la guerre,
<lb />Et mes calamitez ont publié par tout
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Qu’vne ville voiſine
<lb />A iuré ma ruine,
<lb />Et fait tous ſes efforts pour en venir à bout.
<lb />On ne ſçauroit cõpter que la deuxieſme année
<lb />Depuis cette fameuſe &amp; fatale iournée
<lb />Qui m'arracha des mains de ſon peuple orgueil<lb />Quand pour la deliurance
<lb />Le Demon de la France
<lb />leux,
<lb />Fit ſous le grand Alcide vn effort merueilleux.
<lb />Alors certes l’orgueil d’vne extreme inſolence
<lb />Fit place à la vertu d’vne extreme vaillance,
<lb />Ie vis tous ces Tirans du tonnerre frappez,
<lb />Leur puiſſance deſtruite,
<lb />Et leurs vaiſſeaux en fuite
<lb />Abandonner mes ports qu’ils auoient occupez.
<lb />Encor ne fuſt-ce pas ſans reſpãdre des larmes,
<lb />Voyãt beaucoup des miẽs tõber deſſous les armes
<lb />Et beaucoup expirer dedans l’onde &amp; le feu,
<lb />O ſanglante victoire!
<lb />I’ay bien ſujet de croire
<lb />Que tu m’as trop couſté pour me durer ſi peu.
<lb />Deux batailles ſur mer en ma faueurgagnees,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et le ſang dont i’ay veu mes campagnes bagnees
<lb />M’auoient fait eſperer vne eternelle paix,
<lb />I’eſtois en aſſeurance,
<lb />Auec peu d’apparence
<lb />fais.
<lb />D’ouurir iamais la bouche aux plaintes que ie
<lb />Toutesfois mes malheurs recommencent leurs
<lb />courſes,
<lb />Accreus de la moitié par de nouuelles ſources,
<lb />Celuy que i'ay défait s’appreſte à ſe venger,
<lb />Et ſa malice bleſme
<lb />Trop foible d’elle-meſme,
<lb />Se ſert pour me frapper du bras de l’eſtranger.
<lb />Ces peuples que le Nord dans les glaces voir
<lb />naiſtre
<lb />Miniſtres inſenſez de la fureur du traiſtre,
<lb />Me menaſſant des fers, &amp; les miens de la mort,
<lb />Ils m'ont enuironnee,
<lb />Et mon ame eſtonnee
<lb />Se perd dans les frayeurs d’vn lamentable ſort.
<lb />Ce n’eſt pas qu’en effet ie ne ſois ſecouruë
<lb />D’vne troupe fidelle à mon ayde accouruë
<lb />Qui touſiours vaillammẽt a pour moy combatu,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Sa reſiſtance eſt grande:
<lb />Mais helas! i’apprehende
<lb />Que le nombre à la fin n’opprime la vertu.
<lb />La mort de qui le bras ne fait grace à persõne
<lb />Mes plus chers cõbatans à toute heure moißõne,
<lb />Augmentant ſon empire auecque ma douleur,
<lb />Et ces ſanglans rauages
<lb />Courans ſur mes riuages
<lb />Ont fait que l’Ocean a changé de couleur.
<lb />Vn iour arriuera que la Barque eſtrangere
<lb />Venant droit à mes ports d’vne courſe legere,
<lb />Reculera d’horreur de voir mes monuments,
<lb />Et n’oſera craintiue
<lb />Se fier à ma riue
<lb />La voyant comme elle eſt couuerte d’oſſemens.
<lb />On dira que mes bords ſont les riuages blêmes,
<lb />Ou que mes habitans ſont tous des Poliphemes:
<lb />Et quelle authorité fera croire aux Nochers
<lb />Que ces triſtes reliques
<lb />Sont les effets tragiques
<lb />De la Rebellion, &amp; non pas des rochers?
<lb />Où ſont ces bons François qui ſouloient me
<lb />defendre?
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Sur tout qu’eſt deuenu le genereux Terſandre,
<lb />Qu'à me donner ſecours ſon bras demeure tant
<lb />D’où vient que ſur ma riue
<lb />Son idole plaintiue
<lb />A mes yeux deſolez ſe va repreſentant?
<lb />D’vn pas lent &amp; ſuperbe il erre ſur mon ſable
<lb />Dans la poudre &amp; le ſang à peine connoiſſable,
<lb />Ayant les yeux preſſez d’vn funeſte bandeau,
<lb />Et ſes mains ſi puiſſantes
<lb />Maintenant languiſſantes
<lb />Souffrent des nœuds hõteux pire que le tombeau.
<lb />O! qu’il eſt bien changé de ce qu’il ſouloit eſtre,
<lb />quand aux derniers cõbats où ie l’ay veu pareſtre
<lb />Tel que Mars pareſtroit ſous le viſage humain
<lb />Il acheuoit la guerre,
<lb />Et briſoit comme verre
<lb />Mes chaiſnes &amp; mes fers auec ſa propre main.
<lb />Hector ne fit pas mieux dans le port de Sigée,
<lb />Lors que pour le ſalut de ſa ville aßiegée
<lb />Il mitla flotte Grecque à telle extremité,
<lb />que deſia ſur l’arene
<lb />Le ſoldat de Mycene
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Auoit perdu l’eſpoir du retour ſouhaitté.
<lb />Les glorieux effects de ſa valeur inſigne
<lb />Monſtrerent qu’il eſtoit veritablement digne
<lb />Du noble ſang d’Alcide &amp; de ſon amitié,
<lb />Et vainqueur debonnaire,
<lb />Sa douceur ordinaire
<lb />Fit que pour les vaincus il eut de la pitié.
<lb />Remarquable de taille autant que de courage
<lb />Il auoit deſſus tous le pareil aduantage
<lb />qu’auroit le plus haut Pin ſur le moindre arbriſ<lb />Les Nymphes qui le virent
<lb />L’aimerent, le ſuiuirent,
<lb />I ſeau,
<lb />Et parurent cent fois autour de ſon vaiſſeau.
<lb />Moy-meſme ie cheris ſa grace &amp; ſa vaillãce
<lb />D’vn ſentimẽt plus fort que n'eſt la biẽ-veillãce,
<lb />Et cette paßion fait qu'encor aujourd’huy
<lb />quelque mal qui m'accable
<lb />Il eſt tres-veritable
<lb />que ie crains moins pour moy que ie ne crains
<lb />pour luy.
<lb />Dieu vueille que ie ſois vne fauſſe Caſſandre,
<lb />I'ay touſiours mal pensé du deſtin de Terſandre,
<lb />Par la ſeule vertu iugeant de ſon malheur,
<lb />Veu que les plus grands hommes
<lb />Dans le ſiecle où nous ſommes
<lb />N’ont de pire ennemy que leur propre valleur.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />PROSOPOPEE D’ALCII
<lb />apres ſon combat naual de l’Iſle de Ré
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SONNET.
<lb />Onſtre de la nature, eſclaue de l’orage.
<lb />NVI Grande Mer dont les bras eſtreignent
<lb />l'Vniuers,
<lb />Riuages blanchiſſans que le ſort &amp; la rage
<lb />De corps &amp; de débris ont fraiſchement couuerts:
<lb />En ce iour memorable où ie vengeay l’outrage
<lb />Que vous auiez receu de ces eſprits peruers,
<lb />Où ie ſauuay la Frãce au point de ſon naufrage
<lb />Et redreſſay l’Eſtat qui tomboit à l’enuers:
<lb />Vous ſçauez biẽ que i’eus tout le contentemẽt
<lb />Dont vn cœur genereux ſe flatte iuſtement,
<lb />Suiuant de ſes ayeuls la glorieuſe piſte.
<lb />Mais ie vous iure icy mõ braſier amoureux,
<lb />Que ie fus plus content en ce iour bien-heureux
<lb />Où ie me vis vaincu des beaux yeux de Caliſte.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />AVTRE.
<lb />Sur vne abſence.
<lb />Pour Mr de Soud.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Nce faſcheux voyage où la rigueur com<lb />mune
<lb />Du ſort &amp; du deuoir m’oblige eſtroittement,
<lb />Tout s’oppoſe ſi fort à mon contentement,
<lb />Que meſme la clarte me deuient importune.
<lb />Il eſt vray que celuy qui gouuerne Neptune
<lb />Au fort de mes ennuis me fait vn traittement
<lb />D’où tout autre que moy pourroit trop iuſtement
<lb />Tirer de quoy ſe plaire en ſa bonne fortune.
<lb />Mais parmy les appas que m’offre ſa faueur
<lb />Ie demeure penſif, ſolitaire &amp; reſueur,
<lb />Touſiours dãs le diſcours des beautez de Syluie.
<lb />O Dieux qui me voyez pãcher au monumẽt,
<lb />Donnez moy cẽt regards &amp; de haine &amp; d’ẽuie,
<lb />Pourueu qu'elle m'en dõne vn d’amour ſeulemẽt.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />R
<lb />V
<lb />E CARPE
<lb />enuoyée à Mi le Duc d’Aluin,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVI
<lb />Oy qui ne fis iamais harangue
<lb />Sinon en termes de poiſſon,
<lb />Sans contrainte &amp; ſans hameçon
<lb />Ie viens icy t'offrir ma langue;
<lb />Si le Ciel m’euſt voulu doüer
<lb />D'vn peu de voix pour te loüer,
<lb />Ie benirois mon auanture,
<lb />Mais hors d’espoir de ce bon-heur,
<lb />deme ce-ijorr par vnouen
<lb />De paſſer en ta nourriture.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CONSOLATION A MA<lb />dame la Ducheſſe de Montmorency.
<fw><lb />Sur la mort du Cardinal des Vrſins,
<lb />ſon frere.
<lb />Oſtre douleur, Syluie, eſt trop viue &amp;
<lb />trop forte
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Pour la continuer,
<lb />Il faut ou la finir, ou du moins faire en ſorte
<lb />De la diminuer.
<lb />Quand l’eſprit a tourné ſa langueur en furie
<lb />Elle en vient toſt à bout:
<lb />Pleurez donc doucement, ou pluſtoſt ie vous prie
<lb />Ne pleurez plus du tout.
<lb />gue vous ont fait vos yeux? quel ſujet de colere
<lb />Auez-vous receu d’eux?
<lb />Ou biẽ où treuuez-vous qu’il faille pour vn frere
<lb />En faire mourir deux?
<lb />L’objet de vos ennuis eſtant incomparable
<lb />Il faut s'en affliger,
<lb />Mais puiſque d’autre part il eſt irreparable
<lb />Il y faut moins ſonger.
<lb />Ainſi quelque grand dueil dont vous ſoyez at<lb />On ne ſçauroit douter
<lb />(teinte,
<lb />Que la meſme raiſon qui pouſſe voſtre plainte
<lb />Ne la doiue arreſter.
<lb />Non que ie vueille icy les larmes vous defendre,
<lb />En pareil accident
<lb />Le cœur le moins ſenſible ainſi que le plus tendre
<lb />Eſt le plus imprudent.
<lb />Nous pouuons contenter vne douleur extreſme
<lb />De regrets meſnagez,
<lb />Et nature le veut, puiſque c’eſt par où meſme
<lb />Nous ſommes ſoulagez.
<lb />Le ſage que l’effort d’vn malheur ſacrifie
<lb />Au ſentiment humain,
<lb />Se plaint bien aujonrd’huy, mais la Philoſophie
<lb />Le guerira demain.
<lb />Quand la mort a rauy ce qui nous fut aymable,
<lb />Vn vif reſſentiment
<lb />Nous eſt touſiours permis, &amp; n’eſt iamais blaſ<lb />Qu'en l’excés ſeulement.
<lb />[ mable
<lb />Ce frere meritoit d’vne plus longue vie
<lb />Le cours plus aſſeuré,
<lb />Mais n’eſt-ce point aſſez, adorable Syluie,
<lb />Que vous l’ayez pleuré?
<lb />Quel ſujet dans le monde auecque tant de
<lb />Peut rauir les eſprits,
<lb />[charmes
<lb />De qui trop dignement la moindre de vos larmes
<lb />Ne puiſſe eſtre le prix?
<lb />De plus s’il eſt certain que les larmes des autres
<fw><lb />Nous
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Nous puiſſent conſoler,
<lb />Apprenez deſormais qu’il eſt tẽps que les voſtres
<lb />Acheuent de couler.
<lb />Non, voꝰ n’eſtes point ſeule à qui cette infortune
<lb />Fait des ennuis ſecrets,
<lb />Dans le reſſentiment d’vne perte commune
<lb />Communs ſont les regrets.
<lb />Le Demon qui preſide à la garde de Rome
<lb />En quita ſon orgueil,
<lb />Et triſte accõpagna le corps d’vn ſi grand homme
<lb />Iuſqu’aux bords du cercueil.
<lb />C’eſt là qu’il eut le ſoin de conſeruer la gloire
<lb />D’vn chef-d’œuure ſi beau,
<lb />Et qu’en dépit du ſort il ſauua ſa memoire
<lb />De la nuict du tombeau.
<lb />Cette douleur ſi grande &amp; ſi peu diuertie
<lb />Vous preſſe bien à tort,
<lb />Puis qu’encore de luy la meilleure partie
<lb />momteſſe apres ſa mort.
<lb />Ses rares qualitez qui n’auroient point d’exẽple
<lb />Si vous n’eſtiez encor,
<lb />Comme les plus grands Dieux dans le plus digne
<fw><lb />-
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ont des autels tout d’or.
<lb />Temple
<lb />Son corps bien qu’il ne ſoit que poußiere &amp; que
<lb />Au fonds du monument,
<lb />–
<lb />I cendre
<lb />A-t’il pire deſtin que celuy d’Alexandre,
<lb />Ou du Pape Clement?
<lb />La principale cauſe où voſtre dueil ſe fonde,
<lb />Eſt qu'en cet accident
<lb />Cet aſtre en ſon midy contre l’ordre du monde
<lb />A veu ſon occident.
<lb />Mais n’en murmurez pas, les Dieux, ſage Syluie
<lb />Le voulurent ainſi,
<lb />Pour faire que ſa mort de meſme que ſa vie
<lb />Fuſt vn miracle außi.
<lb />Si le Ciel eſt vn port où tout le monde aſpire
<lb />Auec tant de hazard,
<lb />Qu'importe-t’il qu'en fin la barque ou la nauire
<lb />S’y rende toſt ou tard?
<lb />Außi bien mourant vieux le plus grand perſon<lb />Penſeroit vainement
<lb />(nage
<lb />Obtenir chez les morts en faueur de ſon âge
<lb />Vn meilleur traittement.
<lb />Ce fier tyran qui vit où la lumiere eſt morte,
<lb />Nomma de meſme ton,
<lb />Et ſans eſgard du temps receut de meſme ſorte
<lb />Neſtor &amp; Phaëton.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />JONNET.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A Monſieur le Cardinal de la Valette.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />J Ous le plus ferme appuy des filles de me<lb />moire,
<lb />Et sãs qui leur ſoleil ſeroit moins qu’vn flãbeau,
<lb />Ne blaſmez point la Muſe, vn iour ſi sõ hiſtoir:
<lb />Ne vous fait refleurir dans vn ſiecle nouueau.
<lb />Ce n'eſt pas qu'en effet vous n’ayez cette gloire
<lb />Par qui les vertueux s’exemptent du tombeau,
<lb />Mais c’eſt que la raiſon ne luy peut faire accroire
<lb />Qu'elle vous puiſſe ourdir vn deſtin aſſez beau.
<lb />L’incomparable cours de voſtre belle vie
<lb />Qui vous rẽd glorieux meſme aux yeux de l’ẽuie
<lb />Puuuiouiuiomrejpon qu'on a de vous louër:
<lb />Et vos moindres vertus sõt vn ſi grãd myſtere,
<lb />Que le Pere des vers eſt contraint d’auoüer
<lb />Qu'il faut tant ſeulement adorer &amp; ſe taire.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ODE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IOy dont la flame vagabonde
<lb />Fait les Eſtez &amp; les Hyuers,
<lb />Inſpire moy les plus beaux vers
<lb />Pour le plus beau ſujet du mondé,
<lb />Donne les moy plus doux encor
<lb />Que ceux-là que ta bouche d’or
<lb />Souſpira deſſus le riuage,
<lb />Où ta lyre en vain eſſayoit
<lb />D’appriuoiſer l’humeur ſauuage
<lb />De l’ingrate qui te fuyoit.
<lb />Aùßi bien faut-il qu’on auouë
<lb />Que ta fugitiue n'eut pas
<lb />Ny les vertus, ny les appas
<lb />Qui ſont en celle que ie louë,
<lb />Et que pour eſtre parmy nous
<lb />Plus veritable que ialoux,
<lb />Il faut que ton flambeau confeſſe
<lb />Que ſous l’vn &amp; l’autre Orizon
<lb />Il ne voit rien dont ma Princeſſe
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />N’efface la comparaiſon.
<lb />Iamais la Reyne d’Amathonte,
<lb />Quelque auantage &amp; quelque fard
<lb />Qu'elle puiſſe emprunter de l’art,
<lb />Ne la voit ſans rougir de honte;
<lb />A l'eſpect de tant de beauté,
<lb />De douceur &amp; de majeſté,
<lb />Elle eſt defaite, elle eſt confuſe,
<lb />Et tient coupables les morttls
<lb />Dont l’ignorance luy refuſe
<lb />Des images &amp; des autels.
<lb />Quelle ſi luiſante planette
<lb />Au plus ſerain endroit des Cieux,
<lb />Au prix des aſtres de ſes yeux
<lb />Brille d’vne flame aſſez nette?
<lb />Quelle Nayade au fonds de l’eau
<lb />A le teint plus frais &amp; plus beau?
<lb />Ou quel or aux riues du Tage
<lb />Se meſlant parmy les ſablons,
<lb />Eſclatte auec plus d’auantage
<lb />Que celuy de ſes cheueux blonds?
<lb />Cette Amazone à qui Virgile,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb /><lb />ii
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Sauue le nom du rang des morts,
<lb />En ſes plus vigoureux efforts
<lb />Fut moins adroitte &amp; moins agile:
<lb />Autrefois la ſœur du Soleil
<lb />Eut la taille &amp; le port pareil,
<lb />Quand doucement majeſtueuſe
<lb />Elle enſeignoit au fonds des bois
<lb />La diſcipline vertueuſe
<lb />De bien viure deſſous ſes loix.
<lb />Quel ornement ineſtimable
<lb />N’accompagne ſes actions?
<lb />Ou bien quelles perfections
<lb />Ne la font pas treuuer aimable?
<lb />Agreable &amp; belle qu'elle eſt,
<lb />Quoy qu'elle face elle nous plaiſt,
<lb />Tous ſes actes ſont des miracles
<lb />Qu'on ne ſçauroit deſaduoüer,
<lb />Et ſes diſcours autant d’oracles
<lb />Seuls capables de la loüer.
<lb />Si le Dieu du Ciel &amp; de l’onde,
<lb />Luy qui peut tout également,
<lb />Pour vn quart d’heure ſeulement
<fw><lb />
<lb />C1
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Me donnoit l’Empire du mondé,
<lb />Princeſſe ie vous iure icy
<lb />Que mon credit &amp; mon ſoucy
<lb />Ne ſeroient que pour voſtre gloire,
<lb />Et qu'vn renom bien eſtably
<lb />Exempteroit voſtre memoire
<lb />Des ingrates loix de l’oubly.
<lb />Mais ſans flatter ma fantaiſie
<lb />De ces vains &amp; ſuperbes vœux,
<lb />Et pour laiſſer à nos neueux
<lb />Moins de haine &amp; de ialouſie,
<lb />Ie veux d’vn crayon eternel
<lb />Faire vn tableau ſi ſolennel
<lb />A vos adorables merueilles,
<lb />Que le preſent &amp; l’aduenir
<lb />Iugeant vos vertus par mes veilles
<lb />En garderont le ſouuenir.
<lb />Ces vers icy d’vn tel ouurage
<lb />Ne ſont que le moindre appareil,
<lb />Et de ce portait nompareil.
<lb />Ne fonticy rien que l’ombrage:
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mais ſoudain qu’vn plus grand loiſir
<lb />Me donnera lieu de choiſir
<lb />Vne tranquilité de vie,
<lb />Mes traits ſeront ſi delicats,
<lb />Que la complaiſance &amp; l’enuie
<lb />En feront également cas.
<lb />Ie vous peindray ſi glorieuſe,
<lb />Que l’Amour en ſouſpirera,
<lb />Et que ſa mere adorera
<lb />Voſtre beauté victorieuſe:
<lb />C’eſt ainſi que ie feray voir
<lb />Plein de respect &amp; de deuoir
<lb />Qu'Apollon ait l’ingratitude,
<lb />Et que ceux qui luy font accueil,
<lb />S’ils ont merité ſon eſtude,
<lb />Ne vont iamais dans le cercueil.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LES PREMIERES AMOVRS
<lb />DELMVIHEVR
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STANCES.
<lb />Vſes vaines &amp; menſongeres
<lb />Gardez vos promeſſes legeres,
<lb />Ie ne ſuis plus de voſtre Cour:
<lb />[dre
<lb />Vos nõs ſoient oubliez, &amp; vos mõts ſoiẽt en pou<lb />Puiſque voſtre laurier qui repouſſe la foudre
<lb />Ne m'a pù garentir de celle de l’Amour.
<lb />N’attendez plus que ie reclame
<lb />Cette fureur qui donne l’ame
<lb />A vos immortelles chanſons,
<lb />Apprenez que ce Dieu me tient ſous ſon empire,
<lb />Et qu'aupres des chaleurs que ſon flãbeau m'in<lb />Spire
<lb />Vos feux les plus ardans ne ſont pueuus glaçõs,
<lb />En fin ma franchiſe eſt perduë,
<lb />Autrefois ſi bien defenduë
<lb />Außi long temps que i’ay veſcu:
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />I’abandõne ma vie aux beaux yeux de Madõte.
<lb />Où le combat eſt grand la defaite eſt ſans honte,
<lb />Et laiſſe bien ſouuent de l’honneur au vaincu.
<lb />Que mon ame fut glorieuſe
<lb />Quand ſa beauté victorieuſe
<lb />Aſſubiettit ma liberté,
<lb />Ie cõparay mon ſort au ſort du plus grãd homme,
<lb />Et iamais Empereur qui triomphaſt dans Rome
<lb />Dans ſon char orgueilleux n’eut plus de vanité.
<lb />Le ſentiment de cette gloire
<lb />M’oblige de dire &amp; de croire
<lb />Sans eſtre ny vain, ny flateur,
<lb />Que ceux à qui les Rois donnẽt l’ame &amp; l’oreille
<lb />N’ont point dãs leur fortune vne douceur pareille
<lb />Au plaiſir que ie ſens d’eſtre ſon ſeruiteur.
<lb />Son eſprit dont la modeſtie
<lb />Cache la meilleure partie,
<lb />Rauit l’ame dans l’entretien,
<lb />[mes
<lb />Et d’ailleurs il eſt vray que ſon corps a des char<lb />Dignes des plus beaux vœux &amp; des plus belles
<lb />larmes
<lb />que reſpandent les yeux quand le cœur aime bien.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Quelle audace ne rend hommage
<lb />A ſon front qui porte l’image
<lb />D’vne douce ſeuerité?
<lb />Son œil en ſes regards a-t’il rien de prophane?
<lb />Et qu’a chanté la fable en faueur de Diane
<lb />qui ne ſe treuue en elle auecque verité?
<lb />Il eſt vray que ie ſuis à plaindre,
<lb />Ayant plus de ſujet de creindre
<lb />que d’apparence d’esperer,
<lb />Car autant qu'elle eſt belle elle eſt impitoyable,
<lb />Et paye mon amour d’vn mespris incroyable,
<lb />qu’autre esprit que le mien ne pourroit endurer.
<lb />Depuis le temps que ie ſouspire
<lb />La cruauté de ſon empire
<lb />Euſt rebuté les plus conſtans,
<lb />L’honneur de la ſeruir eſt ma plus douce enuie,
<lb />Et de tous les plaiſirs que peut donner la vie
<lb />Ie n'en gouſte pas vn à l’âge de vingt ans.
<lb />Souuent que mourant aupres d’elle
<lb />Ie crois que mon amour fidelle
<lb />A diuerty ſa cruauté,
<lb />Ainſi qu’auparauant ie la treuue inſenſible,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et ne puis conceuoir comment il eſt poßible
<lb />De voir tant de rigueur auec tant de beauté.
<lb />On me dit qu’apres tant de peines,
<lb />De pleurs &amp; de pourſuites vaines,
<lb />Mes vers l’adouciront vn iour:
<lb />Mais faut il esperer que ſon ingratitude
<lb />Puiſſe recompenſer les fruicts de mon eſtude
<lb />Auec plus d’equité que ceux de mon amour?
<lb />Vné timide defiance
<lb />De ma future patience
<lb />Me preſſe en vain de relaſcher,
<lb />Ie courray cette mer en dépit de l’orage,
<lb />Et s’il faut en tout cas que i’y face naufrage,
<lb />Ce ne ſera iamais contre vn plus beau rocher.
<lb />O Madonte, ſi vos careſſes
<lb />Dißipoient vn peu ces triſteſſes
<lb />Qui vont mon eſprit agitant,
<lb />Mon amour &amp; mes vers feroiẽt voſtre peinture
<lb />Tellement adorable à la race future,
<lb />Que l’image des Dieux ne le fut iamais tant.
<lb />Ce grand Vieillard inuariable
<lb />Qui d’vne faim inſatiable.
<lb />N'eſt iamais las de deuorer,
<lb />Le tẽps par qui çà bas tout s’altere &amp; ſe change
<lb />Luy qui hait ſes enfans, qui les perd &amp; les mãge,
<lb />Luy meſme auroit le ſoin de la faire durer.
<fw><lb />
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SONNET.
<lb />A Monſieur Denis.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />V penſes, cher amy, que dãs ma ſolitude,
<lb />Et le plꝰ beau ſejour qui ſoit en l’Vniuers,
<lb />I’entretienne Apollon ſous les fueillages verds
<lb />D’vn eſprit affranchy de toute inquietude.
<lb />Mais le commun ſujet de noſtre ſeruitude
<lb />Courant à tous moments tant de dangers diuers,
<lb />Außi toſt que pour luy ie compoſe des vers,
<lb />Le ſoin de ſon ſalut interrompt mon eſtude.
<lb />Sur tout depuis vn temps ie n’ay pû repoſer,
<lb />Aduerty du peril où ſe vont expoſer
<lb />Deux vaiſſeaux ſur qui jenis ma jortune ſe fõde.
<lb />L’vn s'expoſe ſur terre aux tẽpeſtes de Mars,
<lb />Et l’autre en peu de iours va tenter deſſus l’onde
<lb />Du Rhoſne impetueux les funeſtes hazards.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DE.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />TOy le meilleur de mes amis,
<lb />Bazan à qui l’art a remis
<lb />Les miracles de la Chimie,
<lb />Toy qui t'en ſers vtilement,
<lb />Et de qui la pire ennemie
<lb />Eſt l’ignorance ſeulement.
<lb />Priué d’eſpoir d’eſtre ſoluable,
<lb />Veu que ie te ſuis redeuable
<lb />De tous les biens dont ie iouys,
<lb />Ie publiray malgré l’enuie
<lb />que tes remedes inouys
<lb />M’ont par deux fois ilonné la vie.
<lb />Tes ſecrets qui ſont des threſors,
<lb />Combien ont-ils ſauué de corps
<lb />De la rigueur des maladies?
<lb />Et quelle force n’ont-ils pas
<lb />Pour empeſcher les tragedies
<lb />que pourroit faire le treſpas?
<lb />Contre toute apparence humaine
<lb />Tu reculas la mert prochaine
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />que ie ne pouuois éuiter,
<lb />Et donnas matiere de croire
<lb />que le don de reſſuſciter
<lb />Ne merite plus de la gloire.
<lb />Apres l’aßiſtance des Dieux
<lb />C’eſt toy qui rendis à mes yeux
<lb />Les fruits de la clarté celeſte,
<lb />Lors que les foſſoyeurs de Ré
<lb />Marquoient deſia l’endroit funeſte
<lb />Où ie deuois eſtre enterré.
<lb />Sans toy Phœbus que ie reclame
<lb />Ne m'euſt pas fait couler dans l’ame
<lb />Les ſecrets qu’il m’a deſcouuerts,
<lb />Außi ſans toy l’œil de la France
<lb />Ne verroit pas dedans ces vers
<lb />Les marques de mon ignorance.
<lb />Ie n'aurois pas ſenty depuis
<lb />Les langueurs &amp; les longs ennuis
<lb />Qu'vne ingrate Beauté me liure:
<lb />O! que ton art me fit de tort,
<lb />Et que penſant me faire viure
<lb />Tu fus bien cauſe de ma mort.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />FIN.
<fw><lb />2
<lb />2
<lb />ac
<lb />3
<lb />2
<lb />1
<lb />2
<lb />L
<lb />2
<lb />2
<lb />0
<lb />1
<lb />66
<lb />2
<lb />2
<lb />ha Lraen umr.
</fw><fw><lb />HORE
<lb />Mn
<lb />1
<lb />2
<lb />
<lb />101
<lb />2
<lb /> 122
<lb />12
<lb />BLI
<lb />3
<lb />el lli
<lb />–
<lb />
<lb />–
<lb />
<lb />2
<lb />V
<lb />2
<lb />2
<lb />2
<lb />2
<lb />2
<lb />911
<lb />2
<lb />2
<lb />EMEJE
<lb />6
<lb />21
<lb />LL
<lb /> Pani
<lb />P
<lb />2
<lb />ma
<lb />2
</fw><fw><lb />4
</fw><fw><lb />4
</fw></p>
    </body>
  </text>
</TEI>