<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Le Heros tres-chrestien dedié a son altesse de Turenne . Par le Sieur Olry de Loriande, ingenieur du Roy.</title>
        <author>Olry de Loriande, Claude</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb393249391"/>
          <author>
            <persName>Olry de Loriande, Claude</persName>
          </author>
          <title>Le Heros tres-chrestien dedié a son altesse de Turenne . Par le Sieur Olry de Loriande, ingenieur du Roy.</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1669" cert="high" resp="BNF">1669</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />B
<lb />38
<fw><lb />2
<lb />
<lb />H
<lb />E
<lb />
<lb />2
<lb />
<lb />2
<lb />
<lb />L
<lb />
<lb />2
<lb />41
<lb />2
<lb />13
<lb />
<lb />
<lb />4
<lb />4
<lb />T
<lb />LU
<lb />2
</fw><fw><lb />3
<lb />TEN
<lb />
<lb />20
<lb />3
<lb />2
<lb />Rc.
<lb />2
<lb />2
<lb />
<lb />H
<lb />I
<lb />E.
<lb />
<lb />2G
<lb />I
<lb />Lou
<lb />2
<lb />5
<lb />
<lb />148
</fw><fw><lb />d da
</fw><fw><lb />
<lb />4
<lb />18
</fw></fw>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DE TVRENNE.
<lb />2
<lb />SONNET.
<lb />ORTELS, apprenez tous qu'vn
<lb />Prince ſi capable
<lb />Eſt l’honneur du Sçauoir &amp; la
<lb />gloire des Arts;
<lb />Que ſa haute vertu le rend incomparable,
<lb />Et que sõ cœur l’égale au plus grãd des Ceſars.
<lb />Le Ciel, dõt la Sageſſe eſttoûjours adorable,
<lb />Vnit ſi bien dans luy Minerue auecque Mars,
<lb />Qu'ils ont fait de cét Homme vn modele ad<lb />mirable
<lb />Pour ceux qui des Vertus ſuiuent les eſtendars.
<lb />Pour vous le confirmer, Dieu fait que ſon
<lb />Alteſſe,
<lb />Poußé du Saint Eſprit par vn trait de ſageſſe,
<lb />A quitté pour iamais la Secte de Caluin;
<lb />Pour viure ſous les loix de l'Egliſe Romaine,
<lb />Qui dans le Ciel prepare vn troſne tout diuin
<lb />A ſon cœur, dõt elle eſt &amp; la Mere &amp; la Reine.
<fw><lb />4
<lb />
<lb />ne
<lb />MS
<lb />IIOIEYRU
<lb />D. G. SE BASTE Empereur de Trebiſonde
<lb />&amp; amant de Solimene.
<lb />MAXIME Roy de Thrace.
<lb />SOLIMENE Reyne de Pont &amp; amante
<lb />de Sebaſte.
<lb />STELLANE ſœur de Solimene &amp; ſa ri<lb />uale à l’Empire.
<lb />LEONCE Prince de Pont.
<lb />CONSTANCE femme de Leonce.
<lb />ZENALPHE fils de Leonce &amp; de Con<lb />ſtance, &amp; amant de Stellane.
<lb />LEONICE Confidente de Solimene.
<lb />VALERE Confident de Maxime.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VN GARDE.
<lb />La Scene eſt à Pont.
<fw><lb />nde
<lb />ne.
<lb />nte
<lb />es
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />EBIILROI
<lb />TRES<lb />GIIREOIIEN
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ANOTE
<lb />T
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />MSVEE.
<lb />STELLANE, CONSTANCE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STELLANE.
<lb />VOY! ie pourray ſouffrir qu’vn peu<lb />ple temeraire,
<lb />mre raumne le drort d'vn Sceptre he<lb />reditaire?
<lb />Vn deluge de maux apprendra ce
<lb />que c’eſt,
<lb />Que de ſa Reyne ainſi violer l’intereſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CONSTANCE.
<lb />Vous vous reſoluez dõc de punir ce grand crime?
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STELLANE.
<lb />Oüy, du dernier malheur i’en feray la victime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CONSTANCE.
<lb />vnourrage l'grarid metite chaſtiment.
<lb />Mais vous eſtes leur Reine, &amp; ce nom ſeulement,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STELLANE.
<lb />lvon, non, neeroyez pome appaner ma furie
<lb />En voulant excuſer cette ingratte patrie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CONSTANCE.
<lb />Il eſt vray qu’ils ſe ſont laſchement reuoltez
<lb />Contre vos iuſtes loix &amp; contre vos bontez,
<lb />Et que c’eſt à bon droit que l'hõneur vous anime
<lb />A vanger cét affront: Mais
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STELLANE.
<lb />Tout eſt legitime
<lb />Pour ſe faire raiſon d’vn ſi grand deshohneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />22
<lb />CORSPANCE.
<lb />Ie crois que tous les Dieux puniront ſa fureur,
<lb />Et ne ſouffriront point qu’vne beauté ſi rare
<lb />Soit le rebut d’vn peuple inſolent &amp; barbare.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STELLANE.
<lb />Ah! ne m’abaiſſez pas iuſques à ce laſche eſ<lb />poir,
<lb />De m’attẽdre qu’vn Dieu vange vn crime ſi noir;
<lb />Toutes ces Deitez aiment trop ma riuale,
<lb />Pour méler dans ſon ſort quelque atteinte fatale<lb />Et ſont de ſon orgueil protecteurs trop ialoux,
<lb />Pour ieconeer les veua de mon furte courrouxe
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CONSTANCE.
<lb />Qui vous vangera donc d’vne ſi rude offenſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STELLANE.
<lb />h'eipiit d'vne Amazone a trop d’mcenigence,
<lb />Et ie ne veux que moy pour la faire perie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CONSTANCE.
<lb />Et quoy, reſoluez-vous de la faire mourir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />elaaninneus
<lb />Ouy; puiſque de mes maux elle eſt la ſeule cauſes
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CONSTANCE.
<lb />Mais ſi toute la Grece à ſa perte s’oppoſe,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STELLANE.
<lb />Malgré tous les humains, les Deſtins &amp; les
<lb />Dieux,
<lb />Ie me ſacrifieray cét obiet odieux:
<lb />Et quoy que FVniuers puiſſe inuenter &amp; faire,
<lb />Ie luy feray ſentir les traits de ma colere,
<lb />Et puniray l'orgueil de ces traiſtres Sujets.
<lb />A i.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CONSTANCE.
<lb />Si mon fils peut ſeruir à vos iuſtes projets,
<lb />Ie vous l'offre, Madame, en cette conioncture,
<lb />Seruez-vous de ſon bras pour vãger vôtre iniure.
<lb />C’eſt.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STELLANE.
<lb />La Reine ſuruient, Conſtance eſloignez-vous,
<lb />Ou vous montrez du moins ſans trouble &amp; ſans
<lb />courroux,
<lb />Qui dans vn tel revers ſçait paroiſtre conſtante,
<lb />Peut lur ion ennemle entre toute painances
<lb />Il la faut approcher.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCLNE II.
<lb />SOLIMENE, STELLANE,
<lb />STELLANE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />QVel excez de faueut
<lb />Peut conduire en ces lieux &amp; ma Reyhe &amp; ma
<lb />ſœur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />Celuz de vous prouuer auec quelle triſteſſe
<lb />Ie vois ce Peuple ingrat outrager ſa Princeſſe.
<lb />Le déplaiſir qu’il donne à mon cœur chaque iour,
<fw><lb />ns
</fw><lb />D'eſtre ſi peu touché des traits de voſtre amour,
<lb />La peine que ie ſens, la douleur qui m’accable,
<lb />De voir que mon deſtin me rend ſi miſerable
<lb />De cauſer malgré moy ces indignes refus
<lb />Qu’il fait d’eſtre regy par vos rares vertus,
<lb />Et le voir obſtiné malgré ma reſiſtance
<lb />Ame choiſir que moy pour latoute-puiſſance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STELLANE.
<lb />C’eſt à quoy vos bontez reſiſtent fortement?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />Ie choiſirois pluſtoſt d’entrer au monument,
<lb />Que d'acceprer vn trone ou vous deuez ſans ceſſe
<lb />Regner &amp; commander comme Reyne &amp; Maî<lb />treſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIELLANE.
<lb />Vous agiſſez vers moy trop genereuſement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />Ie doibs tous ces reſpects au ſang de Myſelman,
<lb />S’il a laiſſé le troſne à toute ſa famille,
<lb />C’eſtoit pour y placer &amp; l'vne &amp; l'autre fille:
<lb />Ce ſceptre couronné que i’apporte à vos pieds
<lb />Doit vnir pour iamais nos tendres amitiez,
<lb />Et vous confirmera que touſiours nos deux ames
<lb />Regleront de l'Eſtat les glorieuſes trames;
<lb />C
<lb />e nous n’aurons qu’vn cœur my-parti dans
<lb />deux corps,
<lb />Pour en mieux gouuerner les plus vaſtes reſſors,
<lb />Le rendre inébrãlable, &amp; d’vn traict tout illuſtre,
<lb />Paſſer des plus grands Roys la ſplendeur &amp; le lu<lb />ſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STELLANE.
<lb />Ah ma ſœur! moderez cette auguſte faueur,
<lb />Et croyez que ie fais mon ſouuerain bon-heur
<lb />A me dire touſiours la premiere ſujette
<lb />Qui viue ſous les loix d’vne Reyne parfaite:
<lb />Et ie meſpriſerois de regir l'Vniuers,
<lb />Pour viure ſous vos loix &amp; pour porter vos fers;
<lb />Auſſi le Ciel rauy de vous voir ſans ſeconde,
<lb />Veut que voſtre deſtin gouuerne tout le monde;
<lb />Pouo reu peuples do nonomon point d’autres
<lb />projets
<lb />Que de viure &amp; mourir vos fideles Suiets.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />Ils portent trop auant ces indiſcrettes flâmes,
<lb />Puis qu’à peine l'on peut arracher de leurs amet
<lb />Tout ce dereglement, &amp; l'injuſte deſir
<lb />De vous priuer du troſne &amp; de vous aſſeruir;
<lb />Mais quoy qu’ils ayent commis vous eſtes mag<lb />nanime,
<lb />[met
<lb />Et crois qu’en ma faueur vous oublierez leur cri<lb />Ie vous conjure donc au nom de noſtre amour,
<lb />Au nõ des grãds Heros dont nous tenons le iour,
<lb />D’oublier...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STELLANE<lb />Ahte’eſt trop, ie ne ſçaurois permettre
<lb />Qu'vne Reyne qui peut à ſes loix tout ſoûmettre,
<lb />Qui ſouſtient mon honneur, qui me rend tous
<lb />mes biens,
<lb />Et qui ioint à mes droits l'autorité des ſiens,
<lb />S’abaiſſe iuſqu’au point que me demãder grace,
<lb />Pour vn peuple tout bon qui n’eut iamais d’au<lb />dace,
<lb />Qui n’a fait qu’obeir aux volontez des Dieux,
<lb />Qui veuſent que tout cede à reciat de vos yeuxe
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />Ma ſœur, à vous vãger vous auriez peu de gloire,
<lb />De tout ce qui s’eſt fait perdez.en la memoire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STELLANE.
<lb />Quand il auroit plus fait ie luy pardonnerois,
<lb />Puiſque ſon crime a fait vn ſi glorieux choix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />Veüille le grand Moteur de la terre &amp; de l'onde
<lb />Payer ce noble effort de l'Empire du monde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STELLANE.
<lb />Puiſſe le grand Auteur des plus nobles deſtins
<lb />Mettre tout l'Vniuers ſous vos decrets diuins.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />Le peuple à qui ie vais tout de ce pas apprendré
<lb />La grace que de vous il n’euſt oſé pretendre,
<lb />M’oblige à vous quitter, &amp; fais place aux lan<lb />gueurs
<lb />De Zenalphe qui vient vous conter ſes douleurs.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCLNE III
<lb />SILLEANE. LENRLYHE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STELLANE.
<lb />L oien zenaipne, ne bien que pretends-tu
<lb />TY donc faire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZENALPHE.
<lb />Mourir ou bien trouuer le moyen de vous plaire,
<lb />Eſpuiſer tous les arts, conjurer tous les Dieux,
<lb />De m’aprendre celuy d’agréer à vos yeux,
<lb />Faire ce qui ſe peut &amp; tenter l'impoſſible [ble
<lb />Pour vous rendre a mes vœux rauorable &amp; ſenſi<lb />Et chercher en vn mot iuſques dans les Enfers
<lb />Le moyen d’adoueir la rigueur de mes fers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STELLANE.
<lb />Va, ne t’afflige plus, tes ſoûpirs &amp; tes larmes
<lb />Sont pour toucher mon cœur d’aſſez puiſſantes
<lb />armes;
<lb />Mais pour me confirmer la grandeur de tes feur
<lb />Dis-moy ce que ſur toy peut l'obiet de tes vœux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZENALPHE.
<lb />La beauté qui m’enflamme eſtant toute puiſſante
<lb />Peut rendre à tous ſes vœux mon ame obe’ïſſante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STELLANE.
<lb />Mais ſi pour me vanger d’vn affront odieux
<lb />Ie t’ordonnois d’armer meſme contre les Dieux;
<lb />De briſer leurs Autels, de prophaner leurs Tem<lb />ples.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZENALPHE.
<lb />S'ils auoient offenſé vos beautez ſans exemples,
<lb />Mon blas s'enorcerolt...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STELLANE.
<lb />Voicy d’autres projets:
<lb />S’il faut perdre des Roys, deſtruire leurs Suiets,
<lb />Aurâs-cu breti lur toy la force ce le courage,
<lb />De lauer dãs leur ſang ma hõte &amp; mon outrage?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZENALPHE.
<lb />Quand vous m’ordonneriez de perdre PVniuers
<lb />Et d’abyſmer vn Peuple au centre des Enfers,
<lb />Ie le ferois ſans crainte &amp; ſans nulles alarmes
<lb />Eſtant fortifié de l'aſpect de vos charmes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STELLANE.
<lb />A cette noble ardeur de tout faire pour moy,
<lb />Pourroit-on confier?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZENALPHE.
<lb />Et quoy Madame, &amp; quoy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STELLANE.
<lb />Vn ſecret; mais auant qu’en faire P'ouuerture
<lb />Il me faut des ſerments.
<fw><lb />LE HEROS
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZENALPHE.
<lb />Ah! Madame, ie iure
<lb />Par les charmes puiſsãs qui brillẽt dans vos yeux
<lb />De garder à iamais ce depoſt precieux,
<lb />Quon ſr oicerort prurcore coue le ratig ndi m’anje
<lb />me.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STELLANE.
<lb />Puiſque ton eœur impute vn parjure à grand cri<lb />Dis-moy ſi cet obiet qui fait tout ton deſir
<lb />Te découuroit icy ſon plus grand déplaiſir,
<lb />[me
<lb />Qu’il fallût pour vanger ma hõte &amp; mon outrage
<lb />Porter le coup mortel dans le cœur le plus ſage,
<lb />Que ton bras en vn mot ſans eſtre combatu
<lb />Ouuriſt le mouument à la meſme vertu,
<lb />A l'Eſtat, à ton ſang, &amp; meſmes à la Reyne,
<lb />Le ferois-tu, dis-moy, pour me tirer de peine?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZENALPHE.
<lb />Ny les Dieux, ny mon Sãg,ny l'Enfer, ny la mort.
<lb />Pour me faire trẽbler n’auroiẽt rien d’aſſez fort:
<lb />Mais le coup qui m’accable &amp; ſous qui ie ſuc<lb />combe
<lb />C'eſt de me propoſer de mettre ſous la tombe
<lb />La Reeſne ; en ejanie drerd mld dieu quaiitez
<lb />Qui ſurpaſſent beaucoup toutes les Deitez,
<lb />Dont les rares vertus, les attraits &amp; les charmes,
<lb />Des mains du plus méchant feroient tomber les
<lb />armes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STELLANÉ.
<lb />Quoy! ce cœur enflammé qui deuoit tout tenter
<fw><lb />I
<lb />A
</fw><fw><lb />cri
<lb />me
</fw><fw><lb />ter
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pour gagner mon amour &amp; pour me meriter,
<lb />Tremble quand ie luy dis d’attenter à la vie
<lb />De celle qui me tient ſous ſes loix aſſeruie:
<lb />Ce bras n’épargne roit ny ſon ſang ny les Dieux,
<lb />Et n’oſe en ma faueur faire vn coup glorieux.
<lb />Son amour eſt ſi grand que l'excés de ſa flame
<lb />A tout faire pour moy deuoit porter ſon ame:
<lb />Ce conte eſt ridicule, &amp; iamais vn amant
<lb />Quì reſſent les tranſports d’vn amour violent,
<lb />Ne doit conſiderer ny Prince ny Princeſſe,
<lb />Quãd ils ſont en horreur aux yeux de ſa Maiſtreſ<lb />Ainſi tu n’as pour moy qu’vn feu diſſimulé, [ſe.
<lb />Qu'vn faux amour qui veut me paroiſtre zelé:
<lb />Tu penſes m’ébloüir par l'eclat du langage,
<lb />Mais i’ay beſoin d’vn bras pour vanger mon ou<lb />trage.
<lb />Zenalphe, ſi tu veux aſpirer à mon cœur,
<lb />Il faut gagner l'Empire en détruiſant ma ſœur:
<lb />Il faut que par ce coup tu te montres capable
<lb />D’vne Reine qui veut vn Heros redoutable,
<lb />Et par ce noble effort m’aſſeurer que ta foy.
<lb />Eſt au point de tout faire aueuglémẽt pour moy<lb />Mais ie te vois ſi loin de cette noble enuie,
<lb />Qu'on verroit de ma mort ma diſgrace ſuiuie,
<lb />Sans que ton laſche cœur oſaſt me ſecourir,
<lb />Ny détourner le coup qui me feroit perir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZENALPHE.
<lb />Ah! c'eſt trop maltraitter celuy qui vous adore,
<lb />Qui tenteroit pour vous ce coup &amp; plus encores,
<lb />N’eſtoit qu’il armeroit, s’il auoit éclatté,
<lb />Le Ciel &amp; les Enfers contre voſtre beauté.
<lb />Madame, voyez mieux l'horreur de cette idée,
<lb />Et par vu noble effort ſoyez perſuadèe
<lb />Qu’vn ſi noir attentat porteroit l'auenir....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STELLANE.
<lb />Va, ceſſe de me voir &amp; de m’entretenir,
<lb />Puiſque de me vanger tu n’as pas le courage;
<lb />Ne me viens point troubler d’vn ſiniſtre preſage.
<lb />Et va te conſacrer à ce diuin objet
<lb />Dont tu vantes l'orgueil en infame ſujet:
<lb />Quand les Dieux protecteurs de cette indigne
<lb />Reyne,
<lb />Me cõbleroient d’horreur, de miſere &amp; de peine,
<lb />I’auray, ſans ton ſecours, moy ſeule aſſez decœur
<lb />Pour la faire perir &amp; vanger mon honneur,
<lb />Meſme pour chaſtier mes peuples infidelles,
<lb />Qui ſont cõme ton cœur à tous mes vœux rebel<lb />les.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZENALPHE.
<lb />Ainſi que moy rebelle? Ah! ne m’outragez pas.
<lb />Iuſqu’à me mettre au rang de ces ſujets ingrats,
<lb />Ce tiltre pour Zenalphe a trop d’ignominie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STELLANE.
<lb />Cependant tu ſouſtiens leur laſche tyrannie,
<lb />Puis que tu peux ſouffrir que ſa noire fureur
<lb />Met mon ſceptre &amp; mon bien dans les mains de
<lb />ma ſœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZENALPHE.
<lb />Si ſa teme rité s’en donne la licence,
<lb />Le Ciel en fait pour vous auſſi-toſt la vangeanee;
<lb />Puiſ<fw><lb />3
<lb />e
<lb />iſ.
</fw><lb />Puiſqu’enfin cette ſœur en vous reconoiſſant
<lb />Vous remet dãs les mains le pouuoir tout-puiſſãt,
<lb />Et vous donne moyen de vanger voſtre iniure,
<lb />Et d’en faire vn exemple à toute la Nature.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STELLANE.
<lb />Et de ce coup d’Eſtat qu’inuente ſon grand cœux
<lb />Ie doibs me ſatisfaire, &amp; meſme auec honneur
<lb />Cét offre de regner, que tu crois magnanime,
<lb />Qui releue ſa gloire &amp; ternit mon eſtime,
<lb />Doit forcer mon erprle de quierenre dome
<lb />Et le iuſte deſſein de la faire perir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZENALPHE.
<lb />Ha! que mal à propos vous imputez à feinte
<lb />Le glorieux effort d’vne vertu ſi ſainte,
<lb />Vour rendrez par ce coup voſtre nom odieux
<lb />meuane cous les iorteis ce deuut cous les Dieux;
<lb />Voyez combien ſa mort ternira voſtre gloire,
<lb />Et dedans quelle horreur ſera voſtre memoire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIELLANE.
<lb />Quãd ie deurois tomber dans le dernier malheur
<lb />Ie vangeray par tout ma gloire &amp; mon honneur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LENALPHE.
<lb />Quand ie deurois ſouffrir vn eternel ſupplice,
<lb />Ie ne ſeray iamais de ce crime complice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STELLANE.
<lb />Ie ſçauray bien ſans toy luy donner le trépas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZENALPHE.
<lb />Ah Madame! arreſtez, &amp; ne vous perdez pas.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DCENE TV
<lb />ZENALPHE. LEONCE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONCE.
<lb />T Enalphe demeurez, car des ordres receus
<lb />LPortent que l'on ſe rẽde aux Autels de Venus
<lb />Pour ſçauoir ſi l'on peut de ſon diuin Oraele,
<lb />ul quer Dieu rontouera ce reple ou ce miracle,
<lb />Que la nature &amp; l'art font voir en ces beaux lieux
<lb />Comme le vray tableau de la beauté des Cieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LENALPHE.
<lb />C'eſt à quoy maintenant tout le Conſeil s’appli<lb />e que.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONCE.
<lb />La Reyne qui touſiours ioint à ſa politique
<lb />Le reſpect que les Roys doiuent aux immortels,
<lb />Veut qu’on vienne l'apprendre aux pieds de
<lb />
<lb />leurs Autels,
<lb />Et ne s’en tiendra pas au iugement folaſtre
<lb />D’vn peuple dõt le cœur en tous lieux Pidolatre,
<fw><lb />M
<lb />Q
<lb />C
<lb />(
<lb />M
<lb />8
<lb />
<lb />L
</fw><fw><lb />nu
<lb />le,
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZENALPHE.
<lb />Mais on tient pour certain que c’eſt à ſes vertus
<lb />Que l'Eſtat le deſtine, &amp; non pas a Venus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONCE.
<lb />Ce n’eſt point à l'Eſtat de choiſir ny d’élire
<lb />Vne Diuinité pour ce lieu qu’on admire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EENIETIIE
<lb />On doit ce ſacrifice à ſa rare beauté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONCE.
<lb />Oüy, le Peuple doit tout à ſa grande bonté,
<lb />Mais apprens vn malheur qui n’eut iamais d’e<lb />xemple;
<lb />C’eſt qu’vn Monſtre paroiſt à la porte du Tẽple,
<lb />Et ron ere reioru , quop ui pume afriuer,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZENALPHE.
<lb />S'il en veut a ſes iours, ie ſçauray l'en ſauuer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONCE.
<lb />Et malgré ſa fureur elle aura l'auantage
<lb />D’y voir tous les mortels adorer ſon image.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pen an premier nare.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CIE II.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />DOLNEI
<lb />ZENALPHE. CONSTANCE.
<lb />CONSTANCE.
<lb />J Enalphe eſt donc amant &amp; non pas gene<lb />L
<lb />reux?
<lb />E
<lb />123
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZENALPHE.
<lb />Ie reſpecte vn obiet que reuerent les Dieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CONSTANCE.
<lb />A-t-on veu des amans eraindre Dieux ny Deeſſes
<lb />Eois qu’iis lont obhgez de Vanger leurs Maîtreſ.
<lb />ſes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZENALPHE.
<lb />dont ie fuis les enemiiis glorleux
<lb />La vertu <lb />M'ordonne d’ep<lb />xner qui leur eſt precieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CONSTANCET
<lb />Mais deſlors que l'amour anime vn grãd coürage
<lb />Il diſpenſe de tout pour vanger vn outrage:
<lb />Mille &amp; mille grands cœurs ſe ſont eterniſez
<lb />En ſuiuant les chemins qui te ſont propoſez,
<lb />Et le plus beau moyen pour meriter des Temples
<lb />Eſt de ſuiure ce Dieu dedans tous ſes exemples:
<lb />C’eſt par luy qu’on deuient tout puiſſant ſur les
<lb />F
<lb />oys
<lb />Et qu'à toute la terre on impoſe des Loix,
<lb />Qu’on triomphe du ſort &amp; des plus grands obſta<lb />cles,
<lb />Et qu'on fait des exploits qui valẽt des miracles.
<lb />Si tu pouuois ſçauoir combien i’ay fait de vœux
<lb />Pour te former vn cœur ſenſible à ſes beaux feux
<lb />Tu te montrerois digne, en quittant ta foibleſſe,
<lb />De poſſeder celuy d’vne grande Princeſſe,
<lb />Et tu rechercherois auec empreſſement
<lb />A tout ſacrifier à ſon reſſentiment;
<lb />Car perdre l'Vniuers pour vanger vne amante
<lb />N'eſt que le moindre effet d’vne ardeur vehe<lb />mente,
<lb />Et deuſt vn monde entier endurer le trépas,
<lb />Il faut tout immoler à ſes diuins appas.
<lb />Mais quoy ton cœur reſiſte à P'auis d’vne mere
<lb />Qui tinuuit au grand art de regner &amp; de plaire:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZENALPHE.
<lb />Oüy, je tremble de voir que mon mauuais deſtin
<lb />Prend l'amour &amp; le ſang pour me rendre aſſaſſin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CONSTANCE.
<lb />Qui manque laſchement de gagner vn Empire
<lb />Eſt indigne du iour &amp; de l'air qu’il reſpire,
<lb />Et ſi de laſcheté tu n’eſtois reueſtu
<lb />Tu ferois de ce crime vn acte de vertu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZENALPHE.
<lb />Quoy que vous puiſſiez faire &amp; quoy qu’on puiſ<lb />ſe dire,
<lb />Tout crime eſt odieux pour monter à l'Empire,
<lb />Et deuſt mon cœur iouiii vir feraage cternel,
<lb />I’aime mieux la vertu qu’vn troſne criminel:
<lb />Nommez ce ſentiment indigne, bas &amp; laſche,
<lb />Ie ne ſoüilleray point mon nom de cette tache.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CONSTANCE.
<lb />uoy! la toute-puiſſance &amp; le droit de regnez
<lb />Ne te portera pas iuſques à dedaigner
<lb />Vn obiet qu’vne ſotte &amp; vile populace
<lb />A mis deſſus le troſne &amp; dans l'auguſte place
<lb />D'vne Reyne qui t’aime auec toute l'ardeur
<lb />Que peut vn digne amant attendre d’vn grand
<lb />cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZENALPHE.
<lb />Madame, ces tranſports ont trop de violence,
<lb />Et ce n’eſt pas icy... Mais la Réyne s’auance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CONSTANCE:
<lb />Ie la vois approcher, mais comme à ſon orgueil
<lb />Ie ne puis me contraindre à faire vn bon accueil
<lb />Ie vay voir la Princeſſe &amp; reſoudre auec elle....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZENALPHE.
<lb />Quoy? vous eſtes, Madame, à ce point criminelle
<lb />Que de perſeueret dans le cruel deſſein
<lb />De rechercher vn bras pour luy percer le ſein:
<lb />Non, non; ie vous ſuiuray iuſqu’à tant que vôtre
<lb />ame
<lb />Ait reconnd rhoncara vne n'iaſene cramne,
<lb />V’ay trop d’auerſion pour vn crime ſi noir,
<lb />Madame, au nõ des Dieux forcez vous de la voir
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCLITEIE
<lb />SOLIMENE. LEONICE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />Oû vient donc que Zenalphe éuite ma pte.
<lb />ſence?
<fw><lb />Ce
<lb />Et
<lb />Si
<lb />A
<lb />Ci
<lb />A
<lb />A
<lb />P
<lb />C
<lb />O
<lb />I
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONICE.
<lb />Conſtance luy parloit ſur vn point d’importãce,
<lb />Et i’oſeray bien dire à voſtre Majeſté
<lb />Que comme de Stellane il ſçait la volonté,
<lb />Il vous faut efforcer de lire dans ſon ame,
<lb />Si cette ſœur enfin ne porte point ſa flâme
<lb />A chercher les moyens de vous mettre au trépas;
<lb />Car ie ſçay qu’elle eſt fiere, &amp; ne manquera pas
<lb />De vanger toſt ou tard vne ſi grande offenſe.
<lb />c
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />Apres que de nos cœurs la nouuelle alliance
<lb />n'iemis dans ſes mains ſon troſne &amp; ſes Eſtats;
<lb />Voudroit-elle me perdre? ah! ie ne le crois pass
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONICE.
<lb />mour ie lanc raiion a vnniemble outrage;
<lb />On viole tous droits, on met tout en vſage,
<lb />On ſe croit tout permis apres vn tel affront.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />D'vn ſi laſche projet les Dieux me deffendront,
<lb />Et Zenalphe n’a point l'eſprit aſſez perfide,
<lb />Pour ſoüiller ſa vertu d’vn ſi noir parricide.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONICE.
<lb />Ie ſçay qu’il a du cœur &amp; qu’il eſt vertueux?
<lb />Mais ie ſuis ſeur auſſi qu’il eſt fott amoureux,
<lb />Et que lors que P'on aime vne telle Princeſſe,
<lb />On n’a plus de vertu, d’honneur ny de ſageſſe
<lb />Que pour les conſacrer à faire tous ſes vœux,
<lb />Quãd il iroit de perdre ou des Roys ou des Dieux
<lb />Ce qui doit rendre encor ſa colere implacable
<lb />C’eſt qu’au temps qu’on deſtine vn chef-d’œuurs
<lb />admirable
<lb />A la gloire des Dieux &amp; deuant tant de Roys,
<lb />Ils ont briſé ſes fers &amp; rebuté ſes loix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />Il eſt vray qu’vn tel coup m’épouuãte &amp; m’étõne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONICE.
<lb />Quãd il s’agit d’vn ſceptre on n’épargne persõne
<lb />Lors qu’on eſt reueſtu du pouuoir ſouuerain,
<lb />Le cœur meſme à regret le commet à la main:
<lb />De ſes droits tout-puiſſans la douceur &amp; les chau
<lb />mes
<lb />ront que leurs poneneurs iont toujouis en allar<lb />Si l'ame le pouuoit exercer ſans le corps, (mes;
<lb />On les verroit ſans ceſſe en d’eſtranges diſcords
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />Tous ceux en qui le Ciel met la toute-puiſſance
<lb />Sont toûjours au deſſus de cette défiance:
<lb />Ces troubles, ces tranſports agitent les tyrans,
<lb />Et non pas les vrays Roys qu’il ſoûtientdans leurs
<lb />rangs:
<lb />Mais que ſçais-tu du Temple, &amp; qu’en dit tout le
<lb />monde?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONICE.
<lb />Ce fameux edifice en merueilles abonde,
<fw><lb />N
<lb />L'
<lb />I
<lb />Su
<lb />(
<lb />Et
<lb />Q
<lb />Et
</fw><fw><lb />V
<lb />II
<lb />N
<lb />Ce
<lb />Ca<lb />ve
<lb />I
<lb />Ia
<lb />Il
<lb />C
<lb />Q
</fw><fw><lb />Te
<lb />õne
<lb />516
<lb />ha
<lb />ui
</fw><lb />Madame! &amp; ſes beautez charment tout l'Vniuers,
<lb />L’on en vante par tout les miracles diuers,
<lb />L’on dit que le deſſein de ſa rare ſtructure
<lb />Surpaſſe tous les arts &amp; meſme la nature:
<lb />Que l'œil en le voyant demeure tout charmé,
<lb />Et que tout en vn mot s’y trouue conſommé,
<lb />Quirit a rreil dedanio tuy qui lle font dunntable,
<lb />Et que Venus aura ce Temple incomparable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />Le Peuple preſſent dons ce que i’ay dans le ſein?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONICE.
<lb />Voila ſon ſentiment ſur ce fameux deſſein,
<lb />Il tient que voſtre eſprit, ſans égal en ſageſſe,
<lb />Ne conſacrera point à queique antre Deeſſe
<lb />Ce chef-d'œuure ſans prix &amp; don l'éclat charmãt
<lb />Cara de PV-:.----
<lb />bei-co-yhiuers ia gloire &amp; l'ornement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />Tu crois donc qu’il me porte vne ardeur ſans ſe<lb />conde?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONICE.
<lb />Iamais on n'en a veu de pareille en ce monde,
<lb />Il vous nomme ſans ceſſe, &amp; dit à tous moments
<lb />Que tous les Roys ſeront ſous vos commande<lb />mens,
<lb />Que vos traits ſont ſi pleins d’amour &amp; de ten<lb />dreſſes,
<lb />Quii s paſſent les beautez des plus grandes Deeſ<lb />ſes,
<lb />Que la nature a mis ſes plus riches treſors
<lb />Dans le temple ſacré de voſtre diuin corps:
<lb />Apres cela iugez de P'ardeur ſans meſure
<lb />D'vn peuple dont la flâme eſt ſi ſainte &amp; ſi purs, sib
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />Puiſque tu ſçais fort bien qu’il m’aime infipimé
<lb />Apprens donc que pour luy i’ay meſme ſentiméu
<lb />Tout ce grand baſtiment qu’au iour i’ay fait pa. Et i
<lb />roiſtre,
<lb />N'eſt qu’vn ſage pretexte à luy trouuer vn Mai<lb />tre,
<lb />vh leoy qui tor n'gtand, A nobte ce u parfait,
<lb />Que gagner tous les cœurs en ſoit le moindie
<lb />effet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONICE.
<lb />Par ce beau ſentiment il eſt aiſé de eroire
<lb />Que lur tout lvniuers vous adier la vietoise;
<lb />Et ce diſeours fait voir en voſtre Maieſté
<lb />Vn miracle d’amour, de grace &amp; de bonté,
<fw><lb />2110
</fw><fw><lb />I'ay
<lb />Font
<lb />Mais
<lb />Doit
<lb />Que
<lb />Ce T
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />nuee tant de pouuoir, auec tant de courage,
<lb />Ie ne veux trauoiller que pour leur auantage,
<lb />Augmẽter leur bon-heur, les cõbler de bienfaits Que
<lb />Du moindre de mes dons ſurpaſſer leurs ſouhaits Et q
<lb />Et ne ſouffrir iamais qu’aucun moment ſe paſſe
<lb />Sans les fauoriſer de quelque inſigne grace;
<lb />Afin d’y paruenir, i’ay conjuré ma ſœur
<lb />D’oublier pour iamais leur crime en ma faueur,
<lb />I’ay ſi bien reparé la faute qu’ils ont faite,
<fw><lb />Et pa
</fw><fw><lb />it par
<lb />Maî</fw><lb />Qu'elle m’a témoigné d’en eſtre ſatisfaite,
<lb />De ſon troſne &amp; du mien la nouuelle vnion
<lb />A paſſé ſon attente &amp; ſon ambition;
<lb />Si bien qu’elle n’a plus de pretexte à leur nuire,
<lb />Poumieu que ious nos loix ir le laine conduire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONICE.
<lb />Vn diſcours ſi charmant ſi grand, ſi genereux
<lb />Mõtre plus de vertu que n’en ont tous les Dieux;
<lb />Et i’oſe me vanter qu’ils porteront enuie
<lb />Au moindre éclat qui ſort de voſtre illuſtre vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />Si les Dieux ſont ialoux de mon regne éclatant,
<lb />L’Vniuers en ſera ſatisfait &amp; content,
<lb />Et mon peuple dira qu’il a pour Souueraine
<lb />Vn objet qui luy ſert &amp; de mere &amp; de Reyne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONICE.
<lb />I’ay le cœur tout charmé de voir que vos bontez
<lb />Font de ſi grands projets pour leurs proſperitez:
<lb />Mais ſongez que demain voſtre diuin genie
<lb />Doit redoubler l'éclat de ſa grace infinie,
<lb />Que c’eſt demain le iour que l'on doit conſacrer
<lb />Ce Temple que nos yeux ne ceſſent d’admirer;
<lb />Que tout eſt preparé pour cetre dedicace,
<lb />Et que les plus grands Roys en accroiſtront la
<lb />grace,
<lb />Qu’ils viẽdront aujourd’huy põpeux &amp; floriſſans,
<lb />Pour rendre leurs deuoirs à vos traits tout-puiſ<lb />ſans,
<lb />Et par de grands efforts feront voir leur adreſſe
<lb />Et tout ce qui ſe fait pour vaincre vne Maiſtreſ
<lb />Que Sebaſte ſur tous déployera dans ce iour
<lb />Ce que peut la valeur, la puiſſance &amp; l'amour:
<lb />Ce courage ſi grand qui captiue voſtre ame,
<lb />Entre tant de Riuaux ſignalera ſa flâme,
<lb />Sa vertu P'a placé dans vn degré ſi haut,
<lb />[far
<lb />Que de meſme qu’vn Dieu, l'on le tient ſans d
<lb />Vous deuez y penſer;; car vn ſi grand Monarq
<lb />Voudra de vôtre cœur receuoir quelque marque
<lb />Voir ſi ſon feu vous touche, &amp; ſi vous l'eſtimez
<lb />Andeant querce eaproſeo lone granusde lefomme
<lb />Vous ne répondez rien: vous deuriez, Madam
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />Ah! ne redouble point les troubles de mon ame
<lb />Ie ſçay.... Mais que veut-on?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENL III.
<lb />SOLIMENE, LEONICE,
<lb />VN GARDE.
<fw><lb />GARDE.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEux enuoyez expré
<lb />De la part de deux Roys apportent des portraits
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />Qu'on les faſſe approcher.
<fw><lb />Le
<lb />O
<lb />Al
<lb />Ie
</fw><fw><lb />iſtre.
<lb />our
<lb />our
<lb />fa
<lb />ans d
<lb />arq
<lb />arque
<lb />mez
<lb />dam
<lb />me
<lb />t6
<lb />NE
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SOLND AV
<lb />SOLIMENE, L’EONICE, VN
<lb />
<lb />C.. . V.
<lb />GARDE, DEVX ENVOYEZ.
<lb />VN ENVOYE'.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE Roy de Trebiſonde,
<lb />ogatiiant que vos Vertus rauiſſent tout le mondes
<lb />Vient pour vous rendre hommage, &amp; voila ſon
<lb />Portrait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />SOLIMENE.
<lb />Quoy, celuy de Sebaſte?
<lb />AM
<fw><lb />1d* 104
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />N ENVOYE'.
<lb />Oüj.
<fw><lb />2
<lb />a10
<lb />LC HI
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />1
<lb />Dieux! qu’il eſt parfait!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AVTRE ENVOYE'.
<lb />Le Roy de Thrace auſſi fait la meſme demande.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />Qu'ils viẽnent librement, cette faueur eſt grande
<lb />Allez, en attendant le bon-heur de les voir,
<lb />le vais me preparer à les bien receuoir.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />XOTE
<lb />XLI.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE I.
<lb />SOLIMENE, LEONICE, Q
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONICE.
<lb />Où vous vient donc ce trouble? &amp; quan
<lb />D chacun s’appreſte
<lb />A vous rendre des vœux dans cette grande feſte,
<lb />Que deux Roys à l'enuy de vos attraits jaloux
<lb />Viennent pour meriter la gloire d’eſtre à vous,
<lb />Que tout deuroit icy vous rendre ſatisfaite,
<lb />On vous voit ſouſpirer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />Tant d’honneur m’inquiete,
<lb />Et ie crains apres tout qu’on cét illuſtre iour,
<lb />Ta Reyne ne deuienne eſclaue de l'Amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONICE.
<lb />Quoy! Madame, vn Portrait a ſur vous tel empire
<fw><lb /><lb />ou
<lb />Et
<lb />Qu
<lb />Et
<lb />De
<lb />Cet
<lb />Les
<lb />Do
</fw><fw><lb />M
<lb />N
<lb />Ie
</fw><fw><lb />te
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />Oüy, Leoniee, i'aime, il eſt temps de le dire,
<lb />Et mon cœur a choiſy ce Heros glorieux,
<lb />Qui ſurpaſſe en vertu les hommes &amp; les Dieux,
<lb />Et dont la main fertile à faire des miracles
<lb />De tous ſes ennemis ſurmonte les obſtacles;
<lb />Cette ame merueilleuſe, &amp; qui ſçait terraſſer
<lb />Les Dieux meſme de ceux qui veulent l'offencer,
<lb />Dont tu ſçais que l'Europe &amp; l'Afrique &amp; l'Aſie...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONICE.
<lb />Quoy' celuy dont ces Dieux ont tant de jalouſie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />Oüy Sebaſte, qui fait le deſtin des combats,
<lb />Qui deſtruit ou releue à ſon gré les Eſtats:
<lb />A qui tout Rome doit le comble de ſa gloire,
<lb />Par qui ſeul elle obtient victoire ſur victoire:
<lb />Tout redouté qu’il eſt tout chargé de lauriers,
<lb />Et l'arbitre du ſort des plus vaillans Guerriers,
<lb />Vient pour me conſacrer ſon bras &amp; ſon épée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONICE.
<lb />Madame, ie le vois, ou ie ſuis bien trompée?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Non, c’eſt le Roy de Trace, éloignez-vous va
<lb />peu,
<lb />Ie vœux voir de quel air il me peindra ſon feu.
<lb />Tous les fronts couronnez veulent la defferanes
<lb />Qu’on doit à leur grandeur en pareille occurrẽce
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />SOLIMENE, MAXIME,
<lb />VALERE, LEONICE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Adame, connoiſſant que vos rares vertus
<lb />IVA Rendent les plus grands Roys à vos piedi
<lb />abattus,
<lb />Ie viens en imitant leur flamme &amp; leur tendreſſe,
<lb />Vous reconnoiſtre auſſi pour Reyne &amp; pour
<lb />Maiſtreſſe,
<lb />Pour l'objet ſouuerain de tout cét Vniuers,
<lb />Dont l'eſprit nous fait voir cent miracles diuers,
<lb />Et dans le doux eſpoir d’eſtre ſous voſtre Em<lb />pire,
<lb />1
<lb />10
<lb />Ioindre aux traits enflammés de mon cœur qui
<lb />ſouſpire,
<lb />Ce que l’ay de grandeur, de rorce, &amp; de pouuoir,
<lb />Auec autant d’ardeur qu’on en peut conceuoir,
<lb />Que peut en exprimer vne ame preparée,
<lb />A ſuiure de vos loix l’ordonnance ſacrée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />Ahlc'en eſt trop Seigneur, &amp; vôtre eſprit charmaĩt,
<fw><lb />C
<lb />Q
<lb />I
</fw><lb />Veut marquer ſa grandeur par cét abaiſſement,
<lb />Ces traits d’humilité ſont d’infaillibles marques,
<lb />Qu’en vertu vous paſſez tous les plus grands Mo<lb />narques;
<lb />Eſpargnez donc, grand Roy, ces tiltres glorieux,
<lb />Car de ſi grands reſpects n’appartiennent qu’aux
<lb />Dicdl.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Leur grandeur ne doit pas moins d’encens ny
<lb />d'ilominage
<lb />
<lb />2
<lb />Aux charmes tout puiſſans d’vne Reyne ſi ſage,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />Moderez voſtre ardeur, &amp; faites moins d’eſtat,
<lb />D'vne Reyne où le Ciel a mis ſi peu d’eſclat.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Quand de tout l'Vniuers on me feroit le Maiſtre,
<lb />Afin de vous ſeruir ie ceſſerois de l'eſtre,
<lb />Vos fers ſont ſi charmans, voſtre Empire ſi doux,
<lb />Que rien n’eſt comparable à l'honneur d’eſtre à
<lb />vous,
<lb />Heureux ſi par Pexcés d’vne ſi pure flâme,
<lb />Ie pouuois aſpirer iuſqu’à toucher voſtre ame;
<lb />Mais c’eſt trop hazarder apres vn tel adueu:
<lb />Ie vous laiſſe, Madame, ordonner de mon feu.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />C iij
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENVE III.
<lb />SOLIMENE, LEONTCE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />E bien, que me dis-tu de ce premier Monar.
<lb />LA que.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONICE.
<lb />Qu’il a d’vn ſage Roy la veritable marque.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />Si Sebaſte ne m'eũt enuoyé ſon portrait,
<lb />P'euſſe douté qu’il fut plus noble &amp; plus parfait.
<lb />gar- O Heros! ſi ce n’eſt qu’amour t’a voulu feindre.
<lb />nt le Les graces ont ſeruy de pinceau pour te peindre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONICE.
<lb />Il faut que ce portrait ait des charmes bien forts,
<lb />Puis que dans voſtre cœur il cauſe ces tranſports,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />Mais toy-meſme, confeſſe en voyant ſa peinture;
<lb />Qu’il a ce que iamais eût de beau la nature.
<fw><lb />Ma
<lb />Sar
<lb />Il
<lb />Ma
<lb />O
<lb />Q
</fw><fw><lb />Ire,
<lb />lre
<lb />es,
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONICE.
<lb />O Dieux! qu’il eſt remply de traits victorieux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />alars de le Dieu d'Amour lont penite dedahs ſes
<lb /> yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONICE.
<lb />Sans doute, l’on diroit qu’ils leurs ſeruent de
<lb />troſne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />SOLIMENE.
<lb />Il vaut bien à mon gré, le cœur d’vne Amazone.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONICE.
<lb />Madame, ce ireit point vn viſage trompeur.
<lb />O Dieux? qu’il eſt charmant?
<lb />SOLIMENE.
<lb />Voyant
<lb />venir
<lb />Sebaſte,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />N'accable point mon cœur;
<lb />C'eſt tout ce qu’il peut faire en voyant ce grand
<lb />homme,
<lb />4
<lb />2
<lb />Que de bien moderer le feu qui le conſomme.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />SEBASTE, SOLIMENE,
<lb />FASTCRATE, LEONICE.
<fw><lb />Gra
<lb />Et
<lb />L'o
<lb />Ne
<lb />Qu
<lb />Ne
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEBASTE.
<lb />Erueille de nos iours, Reyne dont les beau sil
<lb />M yeux
<lb />Se rendẽt tout puiſſans ſur les Roys &amp; les Dieur
<lb />Beauté dans qui l'on voit les veritables traces,
<lb />Et l'air majeſtueux des vertus &amp; des graces;
<lb />Objet de qui l’eſprit &amp; l’extrême bonté,
<lb />Surpaſſe tous les cœurs en generoſité;
<lb />Conſiderez, Madame, vn Prince plein de fſâme
<lb />Qui vous vient conſacrer ſon Empire &amp; ſon ame
<lb />Qui vous vient conjurer de receuoir ſes vœux,
<lb />Et d’eſtre fauorable &amp; ſenſible à ſes feux,
<lb />Qui vient pour adorer vos grandeurs ſans limi<lb />tes,
<lb />Vos celeſtes beautez &amp; vos diuins merites,
<lb />Qui bruſle du deſir d’aſſeruir l'Vniuers,
<lb />Sous vos auguſtes loix, ſous vos aimables fers,
<lb />Qui meſme ne voit rien dans vous qui ne ré.
<lb />ponde,
<lb />Au deſſein qu’il a fait d’y renger tout le monde
<fw><lb />Ap.
</fw><fw><lb />Vo
<lb />Q
<lb />Vn
<lb />Par
<lb />C
<lb />O
<lb />Fai
<lb />Pet
<lb />Ie
<lb />A
</fw><fw><lb />Y
<lb />E,
<lb />E.
</fw><fw><lb />3,
<lb />ré
<lb />de
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />Grand Heros, c’eſt aſſez, ie connois vôtre cœur,
<lb />Et ie croy tout poſſible à ſa rare valeur;
<lb />L'on ne ſçauroit douter qu’vn Monarque ſi braue,
<lb />Ne rende deſſous luy toute la terre eſclaue,
<lb />Qu'vn bras ſi redouté, ſi noble, &amp; ſi vainqueur,
<lb />Ne porte au plus haut point ſa gloire &amp; ſon bon<lb />heur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEBASTE.
<lb />Si le Ciel m'accordoit par vn coup fauorable,
<lb />Que la plus ſage Reyne &amp; la plus adorable,
<lb />Approuuaſt mes reſpects, &amp; pût ſouffrir mes
<lb />vœux,
<lb />Mon bon-heur paſſeroit celuy de tous les Dieux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />Voſtre inſigne valeur rendroit inexeuſable,
<lb />Ourtraiteroit plus mal vn vainqueur admirable,
<lb />Vn Heros, dont l'adreſſe &amp; les exploits diuers,
<lb />Par leurs coups ſurprenans eſtonnent l’Vniuers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEBASTE.
<lb />O genereuſe Reyne! ô charmante Héroyne!
<lb />O Princeſſe! dans qui la puiſſance diuine,
<lb />Fait briller à l'enuy la gloire &amp; la beauté,
<lb />Permettez donc qu’aux pieds de voſtre Majeſté,
<lb />Ie redouble les vœux de trauailler ſans ceſſe
<lb />A vous rendre du monde entierement Maiſtreſſe,
<lb />Et que la Terre apprẽne en luy portant vos Loi<lb />Que Solimene doit regner ſur tous ſes Roys.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />Ie ſouffriray, Seigneur, que cette noble flâme
<lb />Me faſſe vn libre adueu de P'ardeur de voſtre am
<lb />Mais ie ne ſouffre point qu’vn Heros ſi charma
<lb />Permettre à ſa grandeur vn tel abaiſſement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEBASTE.
<lb />Vn tel abaiſſement vaut vn comble de gloire.
<lb />C’eſt vn hõneur pour moy que ie n’ûſſe pû croire
<lb />Apres tant de bontez ie jure tous les Dieux
<lb />De viure &amp; de mourir en ſeruãt vos beaux yeux
<lb />Prenez donc ſur mon ame vne entiere puiſſance
<lb />Et receuez.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />Seigneur, c’eſt trop de deferenet
<lb />Ie ſerois eriminelle en refuſant les vœux,
<lb />Et le bras d’vn vainqueur ſi grand &amp; ſi fameux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEBASTE.
<lb />L'Vniuers n’eſtant pas vn ſallaire aſſez ample
<lb />Pour vous remercier, ô beauté ſans exemple!
<lb />I’obtiendray que du Ciel le tout puiſſant Mo<lb />teur,
<lb />Reconnoiſtra pour moy cét auguſte faueur.
<fw><lb />
</fw><fw><lb />I
<lb />III
<lb />Ah
<lb />Son
<lb />Iln
<lb />ilſ
<lb />C’e
</fw><fw><lb />ne
<lb />am
<lb />oire
<lb />ce
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V
<lb />SOLIMENE, LEONTCE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />E Ciel peut-il former vn Heros plus aima<lb />L ble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONICE.
<lb />Il le faut aduoüer, il eſt incomparable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />Ah! c'eſt vn don du Ciel qu'vn Prince ſi char<lb />mant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONTCE.
<lb />Son cœur vous aimera touſiours infiniment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />Il n’a trait qui ne marque vne ame genereuſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONICE.
<lb />Il ſçait que la vertu vous eſt fort precieuſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />C’eſt par elle qu’il a triomphé de mon cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONICE.
<lb />C’eſtoit le ſeul moyen de l'en rendre vainques
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />Ah! qu’il eſt mal-aiſé voyant tant de merite
<lb />Mais que vois-je, ma ſœur? Dieux! qu’elle
<lb />interdite?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI
<lb />SOLIMENE, LEONICE
<lb />STELLANE, CONSTANCE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STELLANE.
<lb />H ma ſœur! quelle offence auons nous fai
<lb />AY aux Dieux?
<lb />Pour voir de leur couroull des traits ſi furieur
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />Quel eſt donc ce malheur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STELLANE.
<lb />Il n’euſt iamais d’exemple,
<lb />Va Dragon s'eſt ſaiſy de la porte du Temple.
<lb />Ce pro
<fw><lb />2
<lb />6
<lb />C
<lb />Et
<lb />Et
<lb />M
<lb />So
<lb />ye
<lb />L'
<lb />Le
</fw><fw><lb />E
<lb />E
</fw><lb />Ce prodige eſt ſi grand, ſi fier &amp; ſi hideux,
<lb />Que l'on croit que P'Enfer l’a vomy dãs ces lieux;
<lb />C’eſt vn monſtre affamé de ſang &amp; de carnage,
<lb />Qui fait de voſtre peuple vn horrible rauage,
<lb />Et ſi l'on n’y met ordre....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />Ah! que me dites-vous?
<lb />Et comment appaiſer de ces Dieux le couroux?
<lb />Mettons tout en vſage, &amp; courons à l'Oracle,
<lb />qon pourquoy le Crer nous caule vn tel ob<lb />ſtacle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STELLANE.
<lb />Voſtre peuple accablé d’vn ſi preſſant malheur,
<lb />L’a déja conſulté: Mais....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />De grace ma ſœut.
<fw><lb />91
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STELLANE.
<lb />Senepdo vel a
<lb />Ah l ne me preſſez point.
<fw><lb /> 18135
<lb />iI
<lb />110
<lb />.19V
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />Viendroit-il pour vous nuire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STELLANE.
<lb />Leonce que voicy, pourra mieux vous le dire,
<fw><lb />uſus cnë</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCEANSVTE
<lb />LEONCE, STELLANE,
<lb />SOLIMENE, LEONICE.
<lb />E 1se
<lb />111
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />LEONCE.
<lb />Adame, connoiſſant voſtre extrême valeur
<lb />NL Et l'art dont elle ſçait combattre le mal<lb />heur;
<lb />larmes,
<lb />Ie ne viens point vers vous les yeux baignez de
<lb />Sçachãt bien que les pleurs ſont d’inutiles armes
<lb />Et principalement dans ce temps que le Ciel,
<lb />Semble verſer ſur nous tont ce qu’il a de fiel,
<lb />Et que pour nous prouuer ſa haine impitoyable.
<lb />Il permet qu’vn grand monſtre aujourd’huy nous
<lb />accable;
<lb />544
<lb />
<lb />6.
<lb />AMM
<lb />Mais comme les grands cœurs ſçauent brauer le
<lb />ſort,
<lb />It (Iu
<lb />Le voſtre eſt au deſſus d’vn ſi barbare effort,
<lb />Et ne ſera iamais capable de foibleſſe,
<lb />Eſtant la meſme force &amp; la meſme ſageſſe.
<fw><lb />ríu mimir.ei
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />AVENNNASG
<lb />Vne ame qui poſſede vn cœur comme le mien,
<lb />Trouue dans ſa vertu ſon plus ferme ſouſtien;
<lb />Et i’oublirois ſans doute vne telle diſgrace,
<fw><lb />
<lb />I
<lb />Pl
<lb />L'
<lb />Pe
<lb />C'
<lb />Aj
<lb />ch
<lb />O
<lb />Vn
<lb />Et
<lb />De
</fw><fw><lb />8
<lb />eun
<lb />mal<lb />rmes.
<lb />2d
<lb />mes
<lb />el,
<lb />ble,
<lb />nous
</fw><lb />Si ie ſçauois au vray qu’on ſçeuſt de quelle au<lb />Et de quelle fierté i'enuiſage le tort,
<lb />I dace,
<lb />Que me fait en ces lieux le caprice du ſort,
<lb />Et qu’eſtant pour ce coup de malheur inſenſible,
<lb />On tienne que ie puis, ce qu’on tient impoſ<lb />ſible;
<lb />Mais ſur ce grand malheur que reſpondent les
<lb />1
<lb />Dieux ?
<lb />Quel crime à donc cõmis ce peuple malheureux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONCE.
<lb />Mauume y diipeniez imortune Leonce
<lb />De vous en declarer la funeſte reſponce.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />Non, non, ie veux ſçauoir toute la verité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONCE.
<lb />Puis qu'il faut obeïr à voſtre Majeſté,
<lb />L'Oracle parle ainſi. Le Ciel dedans ſa haine,
<lb />Peuple veut tout ton ſang, ou celuy de ta Reine,
<lb />C’eſt ce qu’a reſolu la juſtice des Dieux,
<lb />Afin de te punir de tes injuſtes vœux.
<lb />Chacun en eſt d’accord, &amp; veut donner ſa vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />Que la miene cent fois me foit pluſtoſt rauie.
<lb />Vn peuple aura pour moy delaiſſé tous ces
<lb />Dieux,
<lb />Et ie pourray ſouffrir qu'vn monſtre furieux,
<lb />Dont la rage eſt du tout à ſa perte animée,
<lb />D ij
<lb />Le deuore à mes yeux pour m’auoir trop aimée.
<lb />Qu’on le blaſme à iamais dans tout cét Vniuers
<lb />D'auoir plus eſtimé mes chaiſnes que leurs fers,
<lb />Qu'on leur puiſſe imputer cette honteuſe taſche
<lb />De les auoir quittez pour vn cœur bas &amp; laſche;
<lb />Non, non, le ſeul penſer en eſt ſi criminel
<lb />Que ie me punirois d’vn ſupplice eternel,
<lb />Si ces Dieux irritez auoient cét aduantage,
<lb />De ſe plaindre qu’à tort i’ay receu leur hõmage;
<lb />Mais c’eſt trop conſulter, allons voir ſi ces Dieux
<lb />Se voudront contenter de tout mon ſang pour
<lb />eux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STELLANE.
<lb />Leonce, ſuiuez-là.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />OCLIVEVIIT
<lb />STELLANE, CONSTANGE.
<lb />STELLANE.
<lb />TA perte eſt infaillible,
<lb />Le Ciel va me venger par ce monſtre terrible;
<lb />Ie triomphe, Conſtance, &amp; les Dieux irritez,
<lb />Tirent le chaſtiment de tant de laſchetez:
<lb />Oüy, ce peuple outrageux doit à preſent con<lb />noiſtre,
<lb />Ce que c’eſt que vouloir choiſir vn autre Maiſtre;
<lb />Voy qu’il eſt dangereux de manquer au deuoir,
<fw><lb />S.
<lb />C
<lb />Q
<lb />D
<lb />M
<lb />R
</fw><fw><lb />méc.
<lb />iuers
<lb />fers,
<lb />aſche
<lb />che!
<lb />age
<lb />ieux
<lb />pour
<lb />8
<lb />E<lb />1
<lb />a
<lb />tre;
<lb />1,
</fw><lb />Vers des Roys qui des Dieux tiennent tout leur
<lb />pouuoir,
<lb />Et qu’on ne doit iamais, quoy qu’vn peuple pre<lb />ſume,
<lb />Sans leur ordre changer d’vn Eſtat la couſtume;
<lb />C'eſt vn droit ſi ſacré que celuy de regner,
<lb />Que toute leur bonté ne ſçauroit épargner
<lb />Vn peuple qui ſe porte à cette hardieſſe
<lb />De détroſner à tort ſa Reine &amp; ſa Princeſſe.
<lb />Mais i’apperçois Zenalphe.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IAS.
<lb />SOLIMENE, ZENALPHE,
<lb />CONSTANCE.
<lb />CONSPARE Le
<lb />LEnalphe, où courez-vous?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZENALPHE.
<lb />Combattre le prodige, ou mourir ſous ſes coups,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CONSTANCE.
<lb />Quoy! ce monſtre enragé qui vient à force ou<lb />uerte
<lb />Rauager cét Eſtat, dont le Ciel veut la perte,
<lb />D ii.
<lb />(Ent
<lb />Es
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STELLANE.
<lb />Il croit ſauuer la Reine en s’expoſant pour tous,
<lb />Le que e ere lano lunron que reomreda tont jalouxe
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZENALPHE.
<lb />Madame, ſerez vous touſiours impitoyable,
<lb />Et P'ardeur d’vne ſœur vers vous ſi veritable,
<lb />N’a-t’elle pas encor deſarmé ce couroux,
<lb />Dont l'aigreur me deffend de m’approcher de
<lb />vous:
<lb />Ce vœu ſi ſolemnel qu’elle a fait dans leTemple,
<lb />De vous aimer touſiours d’vn amour ſans exẽple,
<lb />Ne peut-il arracher, ou du moins refroidir
<lb />Cét injuſte deſſein de la faire perir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STELLANE.
<lb />Non, le Ciel veut ſa mort, ou que l'Eſtat periſſe;
<lb />L’Oracle eſt veritable, il faut qu’il s’accompliſſe.
<lb />Ta laſcheté qui fuit mes ordres &amp; més loix,
<lb />Vient pour m’intimider du pouuoir de ſes Rois,
<lb />Qui charmez des douceurs de ſes feintes ten<lb />dreſſes,
<lb />L'ont miſe ſans reſpect au nombre des Deeſſes:
<lb />Me dire que l’excés de generoſité,
<lb />Qui l’a fait entreprendre auec fermeté,
<lb />C01IG.
<lb />La gloire de combattre auec toy le prodige,
<lb />Pour ſauuer cét Eſtat que ma fierté neglige,
<lb />Doit la mettre à couuert des plus noirs attentats;
<lb />Mais toutes ces raiſons ne la ſauuer ont pas,
<lb />Er puis que ta fureur la ſert dans ce re ncontre,
<fw><lb />ya 
<lb />Que
<lb />Voſt
<lb />Ah !
<lb />En n
<lb />Et ve
<lb />Que
<lb />Mon
<lb />A ver
<lb />Et qu
<lb />Au n
<lb />Vn di
<lb />Qui
<lb />Il ad
<lb />Et mi
<lb />Il eſt.
<lb />Le me
<lb />Quoy
<lb />T'entr
<lb />Mais i
<lb />Il ſert
<lb />Et dat
<lb />De tot
</fw><fw><lb />ous,
<lb />ux.
<lb />de
</fw><lb />Va que iamais Zenalphe à mes yeux ne ſe mõtre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZENALPHE.
<lb />Quoy! pour ne vouloir pas deuenir criminel
<lb />Voſtre fierté m’impoſe vn exil eternel.
<lb />Ah! ie vous feray voir trop cruelle Princeſſe,
<lb />En m’expoſant pour tous, ſi i'ay de la foibleſſe,
<lb />Et vous reconnoiſtrez auant la fin du iour,
<lb />Que ie fais mon deuoir ſans bleſſer vôtre amour, s’en al
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CONSTANCE. - l'arreſtant.
<lb />Mon fils, puis que ton ame eſt ſi fort oſtinée
<lb />A venger de l'Eſtat la triſte deſtinée,
<lb />Et que de le ſeruir ie te void ſi tenté,
<lb />Au moins dans ce combat prens quelque ſeu<lb />reté:
<lb />Vn diuin bouclier dans le Temple repoſe,
<lb />Qui rend touſiours vainqueur le Heros qui s’ex<lb />poſe:
<lb />Il a deſia ſauué pluſieurs Princes &amp; Rois,
<lb />Et mis par ſa vertu les monſtres aux abois:
<lb />Il eſt impenetrable, &amp; malgré ſa furie
<lb />Le monſtre n’aura point de pouuoir ſur ta vie<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STELLANE.
<lb />Le regardant
<lb />auec dédains
<lb />oy! la fatalité de ton mauuais deſtin
<lb />I'entraiſne laſchement à cette indigne fins
<lb />Mais il n’écoute plus l'ingrat, il m’abandonne, Zenalphe
<lb />Il ſert auec plaiſir qui m'oſte la Couronne,
<lb />Et dans l'indigne ardeur que ſon zele fait voir,
<lb />De tout ce qui m’outrage il ſe fait vn deuoir?
<fw><lb />ſert.
</fw><lb />Et vous qui me juriez vne amitié ſi raré,
<lb />Conſtance, vous armez contre moy ce Barbar
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CONSTANCE.
<lb />Ie ſuis Mere, Madame, &amp; malgré ſon erreut
<lb />La nature touſiours me parle en ſa faueur:
<lb />Ie ne cõnois que trop qu’il perdra voſtre eſtin
<lb />Mais le ſang me le fait aimer malgré ſon crime
<lb />Oüy le ſacré deuoir d’vn ſujet vers I'Eſtat....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STELLANE. Encore au
<lb />L'authoriſe d’aller a ce hardy combat.
<lb />dédam</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CONSTANCE.
<lb />L'intereſt du païs.
<lb />uida va puun.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />Si ie vous en veux croire, Quey
<lb />Le mien ſeul ne doit pas faire toute ſa gloire. Pour!
<lb />Mais c'eſt trop me vanter ces indignes vertus, Ou bie
<lb />Retirez-vous Contance; ou ne m'en pail Qui n
<lb />plus.
<lb />Mampumemdulai
<fw><lb />60 M 9
<lb />sas
<lb />MAIIXI
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du troifieſme Adtt.
<fw><lb />eun anoiharqneo s epmoncial ent
<lb />toittobasds in li daquil efllo sinotò?
<lb />tuntuibod el slla'm ipg iſtislo la
<lb />FLE SINMOT OHD MIODIS OI OUEA
<lb />t2
<lb />Re
</fw></p>
<p type="MainZone-P"><lb />Pour
<lb />C'eſt t
<lb />Il faut
<lb />Que c
<fw><lb />Ne cro
<lb />Puiſſe
<lb />rujour e Av mal el m egeue e IIAup qd il
<lb />Que d
<lb />Pour
<lb />Q
</fw><fw><lb />rbar
<lb />reur
<lb />ſtime
<lb />im
<lb />4
<lb />tin
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LXCIE
<lb />Lv
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />SOLIMENE.
<lb />E
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Igoureux &amp; charmant decrets,
<lb /> Tyrannique &amp; douce ſentence,
<lb />Pour triompher de ma conſtance;
<lb />C'eſt trop peu que de vos Arreſts:
<lb />Il faut bien d’autres artifices,
<lb />Que vos rigueurs &amp; vos ſupplices;
<lb />Pour imprimer de la terreur,
<lb />Ou bien pour ébranler la force de mon ame;
<lb />Quin a pomt de plus grande norreur;
<lb />Que de viure ou mourir infame:
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ne croyez point que mon amour
<lb />Puiſſe effacer cette tendreſſe,
<lb />Que doit auoir vne Princeſſe,
<lb />Pour l'Eſtat qui l’a miſe au iour;
<lb />B
<lb />oy qu’vn amant prenne les armes,
<fw><lb />3
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mes peuples ont bien d’autres charmès,
<lb />Pour animer ce foible bras,
<lb />A les ſouſtraire aux coups de ce cruel prodige.
<lb />Qui pour ſeruir ces Dieux ingrats,
<lb />Par leur mort m’outrage &amp; m’afflige.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ce Conquerant ou ce Heros,
<lb />Charmé de mon peu de merite,
<lb />Trouuera la mer trop petite,
<lb />Pour renfermer tous ſes ſanglots;
<lb />Auſſi dans les Royaumes ſombres,
<lb />Songeant à ſon affliction,
<lb />2
<lb />2
<lb />-.
<lb />Ie borneray toûjours le cours de mes penſées,
<lb />A la ſeule inclination,
<lb />D'y voir Iee farinet ehaueense
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Bien qu'vn droit auguſte &amp; puiſſant,
<lb />Me donne iey bãs la licence,
<lb />De deffeter à ma puiſſance
<lb />Tout vn peuple, quoy qu’innocent;
<lb />Cependant i’aime mieux deſcendre
<lb />Dans le tombeau deſſous la cendre,
<lb />Que de ſouffrir que ce dragon,
<lb />De mes fidels ſujets coupe à mes yeux la trann
<lb />Et veux pour vn peuple ſi bon,
<lb />Sacrifier iuſqu’à mon ame.
<fw><lb />3
<lb />La!
<lb />Fon
<lb />Fait
<lb />Vn
<lb />Mar
<lb />Ie n
<lb />Si c
<lb />Fut
<lb />Do
<lb />De
<lb />De
<lb />S
</fw></p>
<p type="MainZone-Other"><lb />3e
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />La gloire où tous les Souuerains
<lb />Fondent leurs hautes deſtinées,
<lb />Fait de mes plus tendres années,
<lb />Vn Trophée à mes bons deſſeins;
<lb />Mais quelque laurier qui s’appreſte
<lb />Ie n’eſtimeray ma conqueſte,
<lb />Ny ce haut rang d’eternité,
<lb />i ce ' 
<lb />exemple,
<lb />Fut l’auguſte Diuinité,
<lb />Dont ie vay démolir le Temple.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />NOCENE TIeM.
<lb />SOLIMENE, LEONICE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONICE.
<lb />NEs deux braues Heros ayant ſceu la nouuelle,
<lb />De ce monſtre qui vient pour venger la que<lb />relle,
<lb />De vos Dieux irritez, demandent le bon-heur,
<lb />De vous pouuoir parler ſur vn ſi grand malheur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />Qu'on les faſſe approcher.
<lb />224
<fw><lb />*
<lb />1 162
<lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONICE.
<lb />Sans doute leur prudenc
<lb />Sçaura de vos malheurs calmer la violence.
<fw><lb />C
<lb />Q
<lb />Il
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DCERVE TII.
<lb />SOLIMENE, SEBASTE.
<lb />MAXIME, LEONICE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />I ie puis obtenir le bien d’eſtre eſcouté,
<lb />O Ie parleray ſans feinte à voſtre Majeſté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />Vous me ferez, Seigneur, vne faueur extréme
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />T7. MAXIME.
<lb />Vous eſtes la prudence &amp; la ſageſſe meſme,
<lb />C’eſt ce qui m'enhardy d’expoſer à vbs yeux.
<lb />L'affront que vôtre peuple a fait à tous les Dieu
<lb />Ges Dieux de vos ſujets ont receu des outrag
<lb />Que ne peuuent punir du monſtre les rauages;
<lb />Que ne ſçauroit le feu, que ne ſçautoit le fers
<lb />Et tout ce qu'on nous dit que peut faire l'Enfes
<lb />Quand leur cœur poſſedé du deſir de vous plair
<lb />S’eſt rendu vers ces Dieux ſi fier ſi temeraire,
<fw><lb />I
<lb />I
<lb />I
<lb />C
<lb />I
<lb />C
<lb />C
<lb />A
</fw><fw><lb />denc
<lb />4
<lb />E,
<lb />ux,
<lb />et
</fw><lb />Que de vous eriger au deſſus des Autels,
<lb />Que vos mains deſtinoient à leurs noms im<lb />mortels.
<lb />Ils ont par vn malheur qui n’eut iamais d’exẽple,
<lb />Prophané voſtre gloire auec celle du Temple,
<lb />Fait des hautes vertus qui brillent dedans vous,
<lb />Vn objet à iamais digne de leur couroux.
<lb />Cependant leur bonté parmy tout ce deſaſtre,
<lb />N'oblige vos beautez que d’éuiter vn Aſtre,
<lb />Dont l'influence attire en ces lieux mal-heureux,
<lb />Tout ce que l’on nous dit que l'Enfer a d’affreux;
<lb />Et vous offre par moy le plus puiſſant Em<lb />pire,
<lb />Qu'vn Prince puiſſe auoir ſur tout ce qui reſpire,
<lb />Rompez donc cette attache &amp; ce funeſte amour
<lb />Que voſtre Eſtat periſſe &amp; vous ſauuez le iour?
<lb />Il eſt plus à propos qu’vn monde entier expire
<lb />Que voſtre Majeſté conſente à ſe deſtruire?
<lb />Et puis que le deſtin vous comble de malheurs
<lb />Venez deſſus mon Troſne eſſuyer vos douleurs!
<lb />Cent vaiſſeaux que i’ay mis depuis peu dans vos
<lb />rades,
<lb />Malgré l'effort des flots, en dépit des pleyades,
<lb />Vous enleuront ſans feinte au païs bienheureux,
<lb />Où l'on a tout conforme &amp; propice à ſes vœux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEBASTE.
<lb />Ce conſeil ſeroit bon pour vne ame timide;
<lb />Mais la Reyne cent fois plus vaillante qu’Al<lb />cide,
<lb />Verroit deſſus ſa teſte ébranler tous les Cieux,
<lb />P'uſtoſt qu’abandonner à ce monſtre odieux,
<lb />Son peuple dõt la faute &amp; tout le plus grãd crime
<lb />Eſt d’auoir ſes vertus dans la derniere eſtime;
<lb />Mais pour mieux m’expliquer ſur ces euenemẽs
<lb />Ie tiens qu’il faut brauer tous ces reſſentimens
<lb />Et montrer à vos Dieux que c’eſt auec juſtice
<lb />Qu’on vous a deſtiné l'honneur du ſacrifice:
<lb />Que tout cét Vniuers doit fléchir deuaut vous,
<lb />me que e ert lans ianon qu ns s en rendet jaloux
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Seigneur, vous donnez trop au feu qui vous con<lb />ſomme,
<lb />node rouien lane ley toue de memme qu’a Rome,
<lb />Quand Diocletian, le peuple &amp; le Senat...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />Seigneur, il n'eſt ſaiſon que de ſeruir l'Eſtat,
<lb />Dãs ce preſſant malheur où ſon deſtin le plonge
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Il parle de nos Dieux cõme on feroit d’vn ſonge
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEBASTE.
<lb />Ignorez-vous encore ce que c’eſt que ſes Dieux
<lb />Et que leurs eſtres ſont des contes fabuleux:
<lb />Chaque Eſtat n’a-t’il pas au gré de ſon caprice,
<lb />Sa Deeſſe, ſes Dieux, ſes mœurs, &amp; ſa Iuſtice;
<lb />Hors vn ie n’en connois point d’autre que l'hon<lb />neur,
<lb />Sa gloire fut touſiours l'Idole de mon cœur?
<fw><lb />28
</fw><fw><lb />
</fw><lb />La Reyne doit pluſtoſt que ces fauſſes Deeſſes,
<lb />Receuoir de nos cœurs les vœux &amp; les tẽdreſſes;
<lb />Et ſouſtiens en vn mot que le peuple a raiſon
<lb />De n’offrir de l'encens qu’à ſon auguſte Nom.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Vn peu plus de reſpect pour leur toute-puiſſance,
<lb />Sieroit bien ce me ſemble auec tant de vaillance,
<lb />Et furtout dans le temps qu'vil peupie à le mal<lb />heur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEBASTE.
<lb />De ſon crime éclatãt ie maintiendray l'honneur;
<lb />C’eſt moy qui ſe preſente en ce malheur extréme
<lb />Pour ſauuer cét Eſtat qui par ſur tout vous aime:
<lb />I'entreprend de combattre &amp; monſtres &amp; mal<lb />heurs,
<lb />de dimſbrer lon ſang à vos viues douleurs,
<lb />Et vous faire connoiſtre en deſpit des Oracles,
<lb />Que ce bras peut encor de plus puiſſans miraeles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Si les Dieux ſont ſans cœur &amp; ſans reſſentiment,
<lb />Et que ce monſtre ſoit vn conte ſeulement,
<lb />Ie croy bien que ce bras pourra ſauuer la Reyne,
<lb />De ce monſtre qui fait le ſujet de ſa peine;
<lb />Mais s’il n’eſt que trop vray que ce prodige af<lb />freux,
<lb />Qui vient pour chaſtier ces peuples malheureux,
<lb />Ne reſpecte non plus les Roys que les eſclaues,
<lb />Et peut ſous ſa fureur écraſer les plus braues.
<lb />Que ferez-vous, Seigneur, contre tant de fureur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEBASTE.
<lb />Ce que fait vn mortel au deſſus de la peurs
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Beaucoup ne craindroient rien en teſte d’vne
<lb />armée,
<lb />Qui voyant cette beſte à leur perte animée;
<lb />Trembleront de frayeur, &amp; ſe repentiront
<lb />D’auoir...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEBASTE.
<lb />Tous mes exploits, Seigneur, certifieront
<lb />Que dedans le peril iamais ie ne recule.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />le teux que vous loyez vi reriee, vn Hercule.
<lb />Tous vos exploits paſſez ne garantiſſent pas,
<lb />Si vous eſtes vaincu la Reyne du treſpas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEBASTE.
<lb />Seigneur, c’eſt outrager vne ame qui s'expole,
<lb />Et la Reyne ſera mon Iuge en cette cauſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />De ſi dignes aduis, de ſi ſages conſeils,
<lb />Montrent qu’en tout le monde il n’eſt point vos
<lb />pareils;
<lb />Mais le plus genereux &amp; le plus propre à ſuiures
<lb />Dans vn temps qu’il faut fuir, ou bien ceſſer de
<lb />viure,
<fw><lb />
</fw><lb />Eſt celuy de combattre &amp; de pluſtoſt mourir,
<lb />Qu’vn peuple pour m’aimer ſoit contraint de
<lb />perir;
<lb />Et puis que pour ce mal il eſt quelque remede,
<lb />Ie conſens que ce bras à qui la crainte cede,
<lb />Combatte hardiment le monſtre &amp; ſa fureur,
<lb />Et qu’en le ſurmontant il gagne auſſi mon cœur,
<lb />cous promettat, Seigneur, qu’il ſera la conqueſte
<lb />De celuy qui pourra m'en apporter la teſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Et quoy pour ſouſtenir le party de nos Dieux,
<lb />Doit-on priuer mon bras d’vn bien ſi precieux:
<lb />Croyez-vous que Maxime ait ſi peu de courage
<lb />Qu'il n’oſe comme luy s’oppoſer à ſa rage;
<lb />Nous ſommes animez d'vne pareille ardeur,
<lb />Et ie dois comme luy pretendre à cét honneur:
<lb />Le Ciel m’a-il orné d’vn moindre caractere?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEBASTE.
<lb />Vous auez tout, Seigneur, mais moy i’aſpire à
<lb />plaire,
<lb />Et quand d’vit pur aiour vi cœur ert enflãmé,
<lb />Tous ſcrupules ſont vains pour vn objet aimé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Touſiours brauer les Dreux,
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEBASTE.
<lb />Et toutes vos Deeſſes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Vous entreprenez trop.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEBASTE.
<lb />Moy, ie plains vos foibleſſes,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Moderez ets tranſports.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />00.
<lb />E iij
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEBASTE.
<lb />I'oze tout pour ſeruit<lb />Celle à qui IVniuers fait gloire d’obeïr.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Sãs le ſecours des Dieux, ie croy peu ces miracles
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEBASTE.
<lb />I'ay deſia ſçeu brauer de plus faſcheux obſtacles
<lb />Mais e’eſt perdre le temps en propos ſuperflus,
<lb />Et croyez que deſia le monſtre ne vit plus ?
<lb />Seigneur, ie vay combattre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Attendez que la Reyne,
<lb />Reſolve qui de nous la doit tirer de peine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEDASIE.
<lb />Non, non, ſans la preſſer ſur vn choix ſi faſcheur
<lb />Ie vay le meriter, pour vous faites des vœux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nous verrons qui de nous en aura l'aduantage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />Quoy, Seigneur, blâmez-vous vn excés de cou
<lb />rage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Il ne croit que celuy de ſa temerité;
<lb />Mais il n’en peut fortir auec impunité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />O Dieu! que ce Heros connois, &amp; que i’ignore
<lb />Saune-le ſi tu veux, qu’vn iour mon cœur t’adort
<lb />Il a de me ſeruir trop grande paſſion,
<lb />Pour n’eſtre pas té moin d’vne telle action,
<lb />Le Ciel a mis dãs luy tant d’art &amp; tant d’adreſſes
<lb />Que ie croy qu’il vaincra les Dieux &amp; les Deeſſes
<lb />Depuis que i’ay ſenty ſes charmes tout puiſſans,
<lb />Aucun Dicu de ma main n’a receu de Jencens
<fw><lb />M
</fw><fw><lb />1r
<lb />le
<lb />flus,
<lb />e
<lb />neur
<lb />IX.
<lb />*
<lb />ort
<lb />10
<lb />ſſest
<lb />85
</fw><lb />Ses yeux qui du Soleil paſſent la viue flâme,
<lb />De leurs diuins regards ont enchanté mon ame;
<lb />Quand ie deurois ſouffrir le plus rigoureux ſort,
<lb />Si le monſtre l'abat ie vengeray ſa mort?
<lb />Et ie vay ſur ſes pas en vaillante Herôyne,
<lb />Repouſſer les malheurs que le ſort nous deſtine;
<lb />Mais de peur que ma ſœur ne me fit perdre temps,
<lb />Dérobons ma preſence à ſes yeux ttop perçans,
<lb />Elle eſt de tout mon ſort ſi triſte &amp; ſi jalouſe,
<lb />Qu'elle mourra s’il faut que ce Heros m’épouſe.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />BCEEDTV
<lb />STELLANE, CONSTANCE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />STELLANE.
<lb />vy Conſtance, il eſt vray vous l’auez de<lb />uiné,
<lb />C'eſt à ma ſœur à qui le Temple eſt deſtiné.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CONSTANCE.
<lb />Quoy ltaigre le dragon ce peupie a rinolence,
<lb />De faire à vos bontez cette ſeconde offence:
<lb />Ce dernier crime doit haſter leurs chaſtimens,
<lb />Où les Dieux ſont ſans cœurs ou ſans reſſentimes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STELLANE.
<lb />Si leurs Diuinitez ſouffre que l'on me braue,
<lb />Mon cœur qui haĩt ſur tout la hõte d’eſtre eſclaue,
<lb />Forme apres cét affront le deſſein glorieux
<lb />De l’immoler moy-meſme en ces ſuperbes lieur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CONSTANCE.
<lb />Vous en voulez donc faire vn illuſtre Theatre.
<lb />xour perure cet opjet dont on eſt idolatre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STELLANE.
<lb />Oüy, ie veux à ſes yeux, &amp; deuant tous ſes Roys,
<lb />Qui viennent receuoir ſes decrets &amp; ſes loix,
<lb />Malgré tous leurs efforts, &amp; quoy qu’ils puiſſes
<lb />faire,
<lb />Pour empeſcher l’effet de ma juſte colere,
<lb />L’arracher de ſon Troſne, &amp; lauer dans ſon ſang
<lb />Ce double affront qu’on fait à mon auguſte rant
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> L Y . 
<lb />CONSTANCE.
<lb />Oüy, Madame, ſans doute, apres vn ſi grãd crime
<lb />Vn ſi noble couroux n’eſt que trop legltime:
<lb />Cette entrepriſe eſt juſte, &amp; ce grand chaſtiment
<lb />Eſt encore au deſſous de leurs déreglemens,
<lb />Mais comme vn tel deſſein reçoit de grands ob<lb />ſtacles,
<lb />Et que pour les franchir il faudroit des miracles
<lb />Pour le facinter clcoatez cet auuis,
<lb />Au refus de Zenalphe agréez que Memphis
<lb />Ait l’honneur de venger vn ſi cruel ontrage,
<lb />Il cherche à ſignaler pour vous ſon grãd courage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STELLANE.
<lb />De meſme que Zenalphe il craint les Immortelse
<lb />Et ſon art n’eſt que d’eſtre aux employs des Au<lb />tels?
<fw><lb />Cõ1
<lb />Et c
<lb />C'el
<lb />Cét
<lb />Pou
<lb />Vou
<lb />C'eſ
<lb />Il de
<lb />Dan
<lb />Mer
<lb />Pou
<lb />Mais
<lb />I'ay
<lb />Ie ve
<lb />Abat
<lb />En cl
<lb />Mais
<lb />Peur
</fw><fw><lb />lieur
</fw><fw><lb />y
<lb />ix,
<lb />es
<lb />nen
<lb />9b
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CONSTANCE.
<lb />Cõme grãd Preſtre il a le Temple en ſa puiſſance,
<lb />Et dans les iours de pompe &amp; de magnificence,
<lb />oueſuy qu'’ene prend &amp; lacoupe &amp; Tencens:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STELLANE.
<lb />Cét employ donne-t’il des moyens tout puiſſans;
<lb />rour la faire perir comme ie le ſouhaite?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CONSA MNCBS,
<lb />Vous ne manquerez pas d’en eſtre ſatisfaite?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STELLANE.
<lb />C'eſt vn honteux moyen pour en tirer raiſon?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CONSTANCE.
<lb />deuiendra tres-ſeur en mettant du poiſon
<lb />Dans les vins parfumez qu’on prepare pour elles
<lb />Memphis en eſt d’accord, &amp; vous ſera fidelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STELLANE.
<lb />Pour tout autre que moy l’aduis eſt de ſaiſon,
<lb />Mais les filles de Mars n’uſent point de poiſon:
<lb />ay ce grand Dieu pour pere, &amp; comme vne
<lb />Amazone,
<lb />le veux auec éclat remonter ſur le Trône,
<lb />Abattre cette ſeur, &amp; punir ſon orgueil,
<lb />En changeãt ſon Triomphe en vn tiiitt cercueil?
<lb />Mais i’apperçois Leonce?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CONSTANCE.
<lb />Il eſt venu ſans doute,
<lb />Peur ſonder vos deſſeins que la Reyne redouté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STELLANE.
<lb />Il le faut eſcouter, tout conſommé qu’il eſt
<lb />C’eſt en vain qu’il en prend contre moi l'intere
<lb />Noſtre ſexe irrité ſur tout eſt redoutable,
<lb />Et ſçait trop ſe cacher aux yeux du plus capable
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCLNE V
<lb />STELLANE, LEONCE.
<lb />CONSTANCE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONCE.
<lb />Our appaiſer des Dieux l'implacable couro
<lb />Y Pendant qu’vn ſi grand Roy va combau
<lb />pour nous.
<lb />muntonurque de Place epprente dnsacriſice.
<lb />Où l’on n’attend que vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STELLANE.
<lb />Ireit plemn de juſtice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONCE.
<lb />Nous connoiſtrons par là le deſtin de l'Eſtæ<lb />Et qui l'emportera dans ce fameux combat.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STELLANE.
<lb />I'allois tout de ce pas vous chercher chez la Rey
<lb />Pour tenter ſi par là nous ſortirions de peine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CONSTANCE. tout bas en s’en allar
<lb />Quelque grandeur qui brille en celuy de ce Ro
<lb />Stellane en deſtine vn digne d’elle &amp; de moy.
<lb />12
<lb />Fin du quatrieſme Acte.
<fw><lb />8
</fw><fw><lb />Qu'et
<lb />Sa per
<lb />Mais
<lb />La pe
</fw><fw><lb />I eſt,
<lb />ntere
<lb />pable
<lb />8
<lb />E,
<lb />bait
<lb />tat,
<lb />ne.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />AIGTE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE I
<lb />MAXIME, VALLERE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Enalphe eſt donc vaincu?
<fw><lb />E
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALLERE.
<lb />Sa mort eſt tres-certaine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />n dit toute la Cour,&amp; qu’en penſe la Reyne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALLERE.
<lb />sa perte à cét Eſtat cauſe de ia uouieur;
<lb />Mais celle de la Reyne eſt ſon dernier malheur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />La perte de la Reyne! &amp; quelle conjecture?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALLERE.
<lb />Son abſence impreueuë eſt d’vn mauuais augure.
<lb />qn'a beau la enerener on ne le peat trouuer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Ah! Sebaſte, ſans doute, aura pu l’enleuer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALLERE.
<lb />Non, Sebaſte combat, &amp; l'on tient pour ſa gloir<lb />Que du monitre mrernar il aura la victoire.
<lb />Et ſi i’oſe, Seigneur, m’expliquer auec vous,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Parle,
<lb />MAXIME.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALLERE.
<lb />vous le cruiez accabler ſous vos coups
<lb />Il falloit le premier pour meriter la Reyne,
<lb />Prodiguer voſtre ſang, &amp; la tirer de peine,
<lb />Quel ſera voſtre eſpoir ſi Sebaſte eſt vainqueus,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Va, ſa perte aujourd'huy doit faire mon bonheut
<lb />Tu crois que ſur ce monſtre il aura l’aduantage.
<lb />Et prens pour vn grand cœur vne ombre de cou<lb />rage.
<lb />Ah! connois mieux l'excés de ton aueuglement
<lb />I'ay conſenty d’abord à ſon emportement?
<lb />Mais laiſſant le champ libre à ſon impatience,
<lb />I’ay voulu qu’il s’offrit lui-même à ma vengeãce
<lb />Maxime
<fw><lb />E
<lb />2
<lb />S
<lb />A
<lb />A
<lb />O1
</fw><fw><lb />uer.
<lb />lois
<lb />ups
</fw><lb />Maxime ſeul peut vaincre vn monſtre furieux,
<lb />Et rien n’eſt impoſſible ayant l'adueu des Dieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Tous aurorentens promis vne entiere victoire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Oüy, Valere, aujourd’huy tout conſpire à ma gloi<lb />Et l’Oracle promet de la part done hicex
<lb />Ire,
<lb />que ie ſeray vainqueur d’vn monſtre dans ces
<lb />lieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Mais vn ſoupçõ, Seigneur, inceſsãmẽt m’alarme,
<lb />C'eſt....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMATME
<lb />Parle, que crains-tu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Seigneur, ie crois qu’il charme,
<lb />Et ie ne ſuis pas ſeul qui tiens que ce Heros
<lb />s’expoſe à preſent pour le commun repos,
<lb />Et que toute la Terre idolatre &amp; renomme,
<lb />A des vertus qui ſont fort au deſſus de Thomme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />At'entendre parler c’eſt quelque demy Dieu
<lb />2
<lb />vient pour ſecourir les peuples de ce lieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D
<lb />VALERE.
<lb />Qy Seigneur, ou du moins quelque ame ſacrile<lb />Qui pour nuire à vos feux vſe de ſortileges
<lb />Il m’a paru ſi fort au deſſus du commun,
<lb />Qu’à vous dire le vray ie croy que c’en eſt vn;
<lb />Lors que dans le Conſeil il excitoit la Reine
<lb />De vaincre ou de mourir en braue Souueraine.
<lb />I’ay reconnu dans luy des charmes ſi preſſans,
<lb />Des deſſeins ſi hardis, des diſcours ſi puiſſans
<lb />Qu’il a contraint la Reine a découurir ſon amc
<lb />Malgré voſtre Conſeil en faueur de ſa flame,
<lb />Mais s’il faut que le ſort accorde à ce riual
<lb />Cét objet que vos yeux ont trouué ſans égal,
<lb />Sa ſœur eſt pour le moins auſſi charmãte qu’elle
<lb />Et pourra reparer cette perte cruelle;
<lb />Cette ieune Princeſſe a des charmes ſi grands
<lb />Qu'elle peut arrêter les plus grands Conquerans
<lb />Mais elle ayme ſur tout le troſne &amp; la couronne.
<lb />Et ce n’eſt qu’à ce prix que ſon grand cœur ſe
<lb />donne,
<lb />Vous en auez pluſieurs, &amp; ce nombre d’Eſtats
<lb />darguenont dmemene tonceeul ce les appas?
<lb />C'eſt par la qu’il faudra reparer cette perte,
<lb />Car d’y vouloir, Seigneur, mettre ordre à force
<lb />ouuerte,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Le deſtin en ce cas.... Quel eſt ce bruit confus?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Peut-eſtre que deſia le monſtre ne vit plus,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Ou bien pluſtoſt Sebaſte vn peu trop temeraire
<lb />Vient de tout ſonorgueil receuoir le ſalaire,
<lb />Sans perdre plus de temps ie vais ſçauoir ſon ſort,
<lb />Et faire ſur le monſtre vn genereux effort:
<fw><lb />I
</fw><fw><lb />ans:
<lb />nne,
<lb />ur ſe
<lb />nfus?
</fw><lb />Cependant de ma part vois Leonce &amp; Conſtance,
<lb />Conſole les tous deux de ce fils d’importance,
<lb />Et fais ſi bien enfin, quoy qu’il puiſſe arriuer,
<lb />Que de leur deſeſpoir tu les puiſſes ſauuer.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />SOLIMENE déguiſée en habit at
<lb />combatant. SEBASTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEBASTE.
<lb />Enereux confident des ſecrets de ta Reyne,
<lb />OTes yeux qu’elle a choiſis pour la rendre cer<lb />taine
<lb />De tout l'euenement de ce hardy combat,
<lb />Qui d’elle &amp; de ſes Dieux termine le debat,
<lb />Et dont l'heureux ſuccez nous a donné la gloire
<lb />Qu’elle a ſur chacun d’eux vne entiere victoire,
<lb />En cette occaſion ie conjure ta foy
<lb />[froy
<lb />Bien moins pour mõ hõneur que pour tirer d’ef<lb />Le cœur de ton aymable &amp; diuine Princeſſe,
<lb />Qui pour ſauuer l'Eſtat ardamment s’intereſſe,
<lb />De courir promptement l'aſſeurer que mon bras
<lb />De ce maudit prodige a ſauué ſes Eſtats,
<lb />Qu’elle en eſt par ma main ſeule liberatrice,
<lb />Et que de cét exploit ie luy fais ſacrifice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />Seigneur, aſſeurez-vous que bien-toſt ſon grand
<lb />cœur
<lb />F ij
<lb />Sçaura bien reconnoiſtre vn ſi noble vainqueur:
<lb />Ie connois ſa vertu, ſon ardeur &amp; ſon zele,
<lb />Et l'air dont elle paye vn ſervice fidele,
<lb />Ie ſuis certain auſſi que pour vn tel ſuccez
<lb />Son grand cœur pour le voſtre ira iuſqu’à l'excez.
<lb />Que meſme elle a pour vous vne ardeur ſans exẽ.
<lb />ple,
<lb />Pouuez-vous elperer vne faueur plus ample?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEBASTE.
<lb />Agreable promeſſe, amy trop genereux,
<lb />Tu flattes trop mon cœur, il ſeroit trop heureur
<lb />Mais pour me reuancher de cette bienveillance
<lb />Seray-je aſſez heureux de ſçauoir ta naiſſance,
<lb />Ton âge, ton credit, &amp; le degré d’honneur
<lb />Qui te fait auoir part aux ſecrets de ſon cœur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />Seigneur, c’eſt à la Reine à vous faire connoiſtre
<lb />Qui ie ſuis, &amp; pourquoy.... Mais que vois-je pa<lb />roiſtre?
<lb />Vne troupe eſplorée, interdite, en courroux,
<lb />Court auec Leonice &amp; s’auance vers vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEBASTE.
<lb />Que cherche Leonice?
<fw><lb />N
<lb />O
<lb />Q
<lb />A
<lb />L
<lb />T
<lb />C.
<lb />Et
<lb />C
</fw><fw><lb />xcez
<lb />e
<lb />eur
<lb />ce
<lb />ſtr
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SEBASTE, SOLIMENE, LEONICE,
<lb />IROVTE DE TEVTLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONICE.
<lb />HElas! la Cour en peine
<lb />Ne ſçait qui depuis peu nous a raui la Reyne,
<lb />On la cherche, on la pleure, on craint que le Dra<lb />Ne nous en ait laiſſé que l'adorable nom.
<lb />gon
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEBASTE.
<lb />Quoy! ma valeur ſeroit impunément brauée,
<lb />An! malheureux riual, ſi tu l’as enleuëe:
<lb />Le Ciel qui cheriſſoit vn objet ſi charmant
<lb />Te punira bien-toſt de cét enleuement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLTMENE teuant ſon taſque.
<lb />Conſolez-vous, Seigneur; toy, quitte ta triſteſſe,
<lb />Et reconnois enfin
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONICE.
<lb />Ma diuine Princeſſe.
<lb />SOLIMENE regardant Sebaſte.
<lb />Connoiſſez donc, Seigneur, que ie ſuis ce témoin
<lb />Qui vous a veu combatre en ce preſſant beſoin,
<lb />Que ie ſuis Solimene, &amp; que deſſous ces armes
<lb />Eſt la Reyne de qui vous vantez tant les charmes,
<lb />Cet obiet precieux pour qui voſtre grand cœur
<lb />A ſi bien combatu du monſtre la fureur:
<lb />Ie ſuis celle, en vn mot, qui vous donnà l'enuie
<lb />De iuy donner la mort ou d’y perdre la vie.
<fw><lb />4
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEBASTE.
<lb />Et ſi par vn malheur i’eus ſuccombé ſous luy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />Mon bras qui ſur le voſtre auoit mis ſon appuy,
<lb />Eſtoit ſi reſo lu d’empeſcher voſtre perte,
<lb />Qu’aux dépẽs de mon ſang ie ne Peuſſe ſoufferte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEDNSIE.
<lb />Quoy, vous m’auez ſuiuy iuſques dans le comban
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />Oüy Seigneur, &amp; de plus, i’ouys qu’auec éclat
<lb />Vous fiſtes ces beaux vœux dõt voicy les parolest
<lb />Monſtre, qui viens ſeruir des Deïtez friuoles,
<lb />Tu payeras de ton sãg malgré tous les faux Dieux,
<lb />Les larmes que la Reyne a verſé dans ces lieux;
<lb />Ie te feray ſentir ce que vaut vn courage
<lb />Qui porte dans ſon cœur les traits de ſon image,
<lb />En dépit de l'horreur qu’ils ont mis ſur ton front,
<lb />Ta mort les va couurir d’vn eternel affront:
<lb />Reçoy, reçoy ce coup qui ta rage ſurmonte,
<lb />Et que ron corps percé ſoit ſa gloire &amp; leur honte.
<fw><lb />Pt
<lb />Ac
<lb />O
<lb />Me
<lb />Ce
<lb />Ier
<lb />Vo
<lb />Et
<lb />Cel
<lb />De
<lb />Ce
<lb />Pou
<lb />Vou
<lb />Et le
<lb />A ve
<lb />En e
<lb />Si il
<lb />Mor
<lb />De p
<lb />Ne!
<lb />L’ay
<lb />En p
</fw><fw><lb />1
</fw><lb />Puis l'ayant terraſſé vous vouliez que mon nom
<lb />Acheuaſt d’arracher la vie à ce Dragon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEBASTE.
<lb />O bonheur ſans exemple! ô faueur ſouueraine,
<lb />Mon bras a pour témoins les yeux de Solimene:
<lb />Ce coup eſt trop payé, trop d’hõneurs m'ont com<lb />le ne merite pas vn bien ſi ſignalé,
<lb />Vous faites trop d'eſtat d’vn ſi petit ſeruice,
<lb />Et c'eſt à vous qu’eſt deû cét acte de iuſtice.
<lb />(blé,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />Ceſſez, ceſſez, Seigneur, ces doux emportemens,
<lb />De plus hautes faueurs font mes remerciemens,
<lb />Ce Temple que i’auois cy-deuant fait conſtruire,
<lb />Pour y faire des Dieux les miracles reluire,
<lb />Vous ſera conſacré malgré tous leurs courroux,
<lb />Et les vœux &amp; Fencens de mon peuple à genoux
<lb />A voſtre diuin nom offrira ſacrifice,
<lb />En qualité de Dieu tutelaire &amp; propice,
<lb />Si i'adiouſte mon cœur à ce petit preſent,
<lb />Mon ame qui connoiſt qu’il n'eſt pas ſuffiſant
<lb />Le payer la vaſeur dvn Monarque i oraue,
<lb />Ne le fais qu’en trẽblant &amp; qu’en tiltre d’eſclaue,
<lb />L’ayant ſi vaillamment acquis &amp; conſerué
<lb />En perdant ce Dragon contre moy ſouſleué.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEBASTE.
<lb />O ſurpriſe! ô prodige! ô miracle de grace!
<lb />Que peut-on conceuoir que ce bien ne ſurpaſſe?
<lb />La Reine a des vertus que PVniuers entier
<lb />Auec tous ſes treſors ne ſçauroit pas payer,
<lb />Et toutefois ſon cœur qui n’eut iamais d’exemple
<lb />Me veut faire adorer comme vn Dieu dans ſot
<lb />Temple,
<lb />Pour comble de faueur, ſon ame qui des Cieux
<lb />Eſt le plus beau treſor &amp; le plus precieux,
<lb />S’abaiſſe iuſqu’au poinct que de ſe dire indigne
<lb />D'vn Monarque qui n’a rien de grãd ny d’inſigne
<lb />Cette reconnoiſſance attaint iuſqu’aux faueurs
<lb />Que le vray Dieu promet à ſes bons ſeruiteurs.
<lb />e iet- Ce Temple merueilleux, ce riche diadême,
<lb />ãt aux Et ce cœur qui me dit qu’il m’adore &amp; qu’il m’ai<lb />ieds de L’offre du ſacrifice &amp; Phonneur de l'encens, [me<lb />a Rei- Et d’auoir de l'Eſtat les tiltre; tous puiſſans.
<lb />Madame, ce bienfait ſurpaſſe mon attente:
<lb />Mais ſi vous deſirez que mon cœur ſe contente,
<lb />Incomparable Reyne, agreez que mon Dieu
<lb />Soit adoré luy ſeul dans cét auguſte lieu,
<lb />Que de tous vos Eſtats le culte des Idoles
<lb />Soit banni pour iamais comme choſes friuoles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />Oüy, Seigneur, ie conſens que ces Diuinitez
<lb />Subiſſent le deſtin que vous leur ſouhaittez:
<lb />Mais auant que leur faire vne ſi grande offence,
<lb />Dõnez moy donc du vôtre entiere connoiſſance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEBASTE.
<lb />Le Dieu que ie reuere eſt vn Dieu tout-puiſſant
<lb />Dont l'Eſtre eſt ſi parfait, le Nom ſi rauiſſant,
<lb />Qu’il renferme dans luy tous les tiltres ſublimes
<lb />Qui ſont attribuez à vos Dieux pleins de crimes
<lb />Ce Principe de grace &amp; de perfections
<lb />Paſſe ſi fortement ces vaines fictions,
<fw><lb />Qu
<lb />Dor
<lb />Il ce
<lb />Et c
<lb />Sag
<lb />Et d
<lb />Iln'
<lb />Et r
<lb />Sa b
<lb />De!
<lb />Mai
<lb />Ie n
<lb />Op?
<lb />Vou
<lb />Que
<lb />Et c
<lb />Cl
</fw><fw><lb />ans ſor
</fw><fw><lb />ſance
</fw><lb />Que l'Vniuers eſt moins qu’vn rien deuãt ſa face,
<lb />Dont la viue ſplẽdeur tout ce grand mõde efface;
<lb />Il contient toutes choſes &amp; n’eſt point contenu,
<lb />Et commande au Neant dont ce Tout eſt venu,
<lb />Sagrandeur eſt immenſe, &amp; ſa force infinie,
<lb />Et de luy l'impuiſſance eſt de tout temps bannie,
<lb />Il n’a point commencé, n’aura iamais de fin,
<lb />Etregle comme il veut le ſort &amp; le deſtin,
<lb />Sa beauté, ſa ſplendeur, ſon eſclat &amp; ſa gloire,
<lb />De l'injure des temps a toûjours la victoire:
<lb />Mais comme a le dépeindre on n’a iamais attaint,
<lb />le me contenteray de dire qu’il eſt Saint.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />Oparole diuine! ô termes adorables!
<lb />Vous faites en mõ cœur des progrés incroyables,
<lb />que vous le rempimlien de trelois precieuas.
<lb />Et qu’il a maintenant d’horreur pour les faux
<lb />Dieux.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CHOEVR DE MVSIQVE.
<lb />Vy, ie reçoy ta loy,
<lb />ODieu, qui fais ſeul tous les Monarques,
<lb />Et te jure la foy
<lb />De t'en donner par tout des marques,
<lb />Tu m’embrazes d’vn feu ſi ſaint,
<lb />Qu’il ne ſera iamais eſteint
<lb />Ny refroidi dedans mon ame,
<lb />Et tes Decrets qu’en ces beaux lieux
<lb />M’apprend ce Heros glorieux
<lb />En augmente ſi fort la flame,
<lb />Que ie confeſſe dans ce iour
<lb />Que rien n’égalle ſon amour.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Triomphe Roy des Roys
<lb />De ce beau Temple qu’on admire,
<lb />Auec luy reçois
<lb />Ma Couronne &amp; tout mon Empire,
<lb />C’eſt le deſir de ce Heros
<lb />Qui par toy finit mes ſanglots:
<lb />Mais en faiſant ce qu’il deſire,
<lb />Apres le monſtre maſſacré
<lb />Approuue que d’vn nœud ſacré
<lb />Son cœur qui pour le mien ſoupire
<lb />S’vniſſe à moy ſi ſaintement
<lb />Que ſon feu dure inceſſamment.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />SEBASTE, SOLIMENE, LEONICE
<lb />VALERE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Eigneur, le Roy de Thrace apres cette victoire
<lb />OVient pour vous rendre hommage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEBASTE.
<lb />En a-t-il ſceu l'hiſtoire
<fw><lb />S
<lb />Ils
<lb />Eſ
<lb />Au
<lb />Po
<lb />Se
<lb />Lo
<lb />La
<lb />De
<lb />Fir
<lb />De
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V
<lb />SOLIMENE, SEBASTE, MAXIME,
<lb />VALERE, LEONICE,
<lb />SIELLANE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />Eigneur, le Mõſtre eſt mort, &amp; les Dieux irritez
<lb />OVoyent Sebaſte au deſſus de leurs diuinitez,
<lb />nont a leur malheur conu que ce grand homme
<lb />Eſt auſſi braue icy comme il l'eſtoit à Rome.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Auſſi ie ſuis venu trouuer ſa Maieſté
<lb />Pour le feliciter de l'auoir ſurmonté;
<lb />[plique
<lb />Seigneur, vous ſouffrirez que mon cœur vous ex<lb />L'allegreſſe qu’il a d’vn coup ſi magnifiques parlãt
<lb />lors que ie contredis vôtre inſigne valeur, à Se<lb />la crainte d’expoſer la Reyne à la fureur baſte.
<lb />De cette horrible beſte à ſa perte animée,
<lb />firent que dans ce temps
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />Seigneur, ie ſuis charmée
<lb />De voir qu'vn ſi grand Roy témoigne à ſa valeur
<lb />l'allegreſſe qu’il a d’vn ſi rare bonheur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STELLANE.
<lb />Et moy ie viens auſſi prendre part à la ioye
<lb />Que le Ciel par Sebaſte aujourd’hui nous enuoye
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />Vn tel excés d’honneur merite infiniment:
<lb />Parlãt Seigneur, voilà ma ſœur dont Pœil eſt ſi charmant
<lb />à Ma- Le cœur ſi genereux &amp; l'ame ſi parfaite,
<lb />cime. Qu’en la voyant chacun l'adore &amp; la ſouhaite:
<lb />C’eſt moy qui la deſtine à voſtre Majeſté,
<lb />Pour la recompenſer de m’auoir ſouhaitté,
<lb />Pourueu que toutefois, Sebaſte,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEBASTE.
<lb />Ah !Madame,
<lb />Que vos yeux liſent mieux dans le fond de mon
<lb />ame,
<lb />Se baſte eſt voſtre eſclaue, &amp; ce n’eſt qu’à ſon Dieu
<lb />Que voue deuen rhomage corilomeur eni ce lieu
<lb />Accordez la Princeſſe &amp; donnez voſtre Empire,
<lb />Reſeruez-vous pour luy, ie ſuis preſt d’y ſouſcrire
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Ie ſoûpire ardammét pour ſon bel œil vainqueur
<lb />Et confeſſe à vos pieds qu’elle a gagné mon cœure
<lb />Mas toutee que la tene eut lamais de richeſſe
<lb />Eſt ſi fort au deſſous d’vne telle Princeſſe,
<lb />Que i’attribuë aux Dieux cét excés de bonté
<lb />Qui me fait eſperer cette rare beauté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />Rendezeen pluſtoſt graces à celuy de Sebaſte,
<lb />Dont le Nom eſt ſi ſaint &amp; l'Empire ſi vaſte,
<fw><lb />Qu'
<lb />1
</fw><fw><lb />
<lb />1e
</fw><lb />u’il peut mettre au neant les vôtres &amp; les miens,
<lb />C'eſt luy ſeul qui nous doit tenir dans ſes liens,
<lb />Luy de qui nous tenons cette heureuſe victoire
<lb />Qui dedãs ce grand iour nous a comblé de gloire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Ah! Madame, épargnez.... Mais quel enchãtement
<lb />Me fait au meſme inſtant changer de ſentiment:
<lb />Vne celeſte ardeur rend mon ame aſſeruie,
<lb />Et ces Dieux pour qui i’eus prodigué biens &amp; vie,
<lb />Eſt-ce vn charme qui fait vn ſi prõpt changement?
<lb />Mais quoy, ce feu deuient encor plus vehement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />C'eſt vn Eſtre ſi ſaint, vne Eſſence ſi pure,
<lb />Que ne l'aimer ſur tout eſt luy faire vne injure?
<lb />Ma ſœur, à mon exemple adorez dans ce lieu
<lb />Le pouuoir tout puiſſant de cét aymable Dieu,
<lb />Ce Dieu n’eſt rien qu’amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STELLANE.
<lb />Ie reſſens que ſa flame
<lb />Par de ſaintes douceurs enchante auſſi mon ame</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Il penetre le mien auec tant de douceurs
<lb />Que ie veux pour iamais adorer ſes grandeurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLIMENE.
<lb />Ma ſœur, puis que le Ciel dedans cette iournée
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Termine nos deſtins par vn double hymenées
<lb />Allons ſans plus tarder dans cét auguſte lieu
<lb />Que Sebaſte a conquis ſeulement pour ſon Dieu,
<lb />Apprendre à nos Sujets par mille chants de ioye
<lb />Que par luy de ce monſtre ils ne ſont plus la
<lb />nore.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du cinquiéme ét dernier Aete.
<fw><lb />n
<lb />té
<lb />er
<lb />ar
<lb />O
<lb />ſo
<lb />pi
<lb />ſa
<lb />DI
<lb />tic
<lb />P
<lb />t0
<lb />pri
<lb />Pa
<lb />Co
<lb />cox
<lb />le
<lb />Sy
<lb />I
<lb />leg
<lb />pot
<lb />tes.
</fw></p>
<p type="MainZone-P"><lb />A
<lb />AR grace &amp; Priuilege du Roy, donné à Pa<lb />ris le trentiéme iour d’Octobre 1667. ſigné
<lb />Par le Roy en ſon Conſeil, VAINCE, il
<lb />eſt permis à CLAVDE OLRY DE LORIANDE Inge<lb />nieur du Roy, de faire imprimer, vendre &amp; debi<lb />ter vne Tragedie intitulée Le Heros tres Chreſtien,
<lb />en tel volume, caractere, marge, &amp; autant de fois
<lb />qu’il voudra; pendant le temps &amp; eſpace de cinq
<lb />ans, à commencer du iour qu’elle ſera acheuée
<lb />d’imprimer pour la premiere fois: Et deffenſes
<lb />ſont faites à tous Imprimeurs ou Libraires de l'im<lb />primer, vendre, ny debiter pendant ledit temps
<lb />ſans le congé ou conſentement dudit DE LORIAN<lb />DE, à peine de mil liures d’amende &amp; de confiſca<lb />tion des exemplaires, comme il eſt porté plus am<lb />plement par leſdites nettres.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Acheué d’imprimer pour la premiere fois le qua<lb />torziéme Ianuier 1669.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />Regiſtré ſur le Liure de la Communauté des Im<lb />primeurs &amp; Marchands Libraires de cette ville de
<lb />Paris, ſuiuant &amp; conformément à l’Arrest de la
<lb />Cour de Parlement du 8 Auril 1653.aux charges &amp;
<lb />conditions portées par ledit priuilege. Fait à Paris
<lb />le 11. Ianuier 1669. Signé ANDRE' SOVBRON
<lb />Syndic.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Et ledit Sieur De Loriande a cedé ſondit Priui<lb />llege à Pierre Bienfait Marchand Libraire à Paris,
<lb />pour en ioüir ainſi qu’il eſt porté par leſdites Let<lb />1es.
<fw><lb />3
<lb />(3
<lb />O
<lb />6
<lb />2
<lb />21
<lb />E
<lb />8
<lb />2
<lb />M
<lb />N
<lb />0
<lb />I
</fw><fw><lb />Source gallica.bnf.fr ( Bibliothèque nationale de France
</fw><fw><lb />rance
</fw><fw><lb />rance
</fw></p>
    </body>
  </text>
</TEI>