<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Les Tragedies et Autres Œuvres poëtiques de Jean Prevost [...]</title>
        <author>Prévost, Jean</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb44729703s"/>
          <author>
            <persName>Prévost, Jean</persName>
          </author>
          <title>Les Tragedies et Autres Œuvres poëtiques de Jean Prevost [...]</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1618" cert="high" resp="BNF">1618</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />E1
<lb />
<lb />4
<lb />Aulirr.
<lb />8
<lb />Dt
<lb />*
<lb />2
<lb />EENOEZ ERS
<fw><lb />20
<lb />C
<lb />5ee
<lb />
<lb />H
</fw></fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />CEQ
<lb />ESTGONTENV
<lb />AV PRESENT
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tragedies.
<lb />LIVRE.
<lb />Edipe.
<lb />Turne.
<lb /> Eleleule.
<lb />CClotilde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Meſtanges.
<lb />Apotheoſe liure. 1. &amp; 2.
<lb />e Dauphin couronné.
<lb />Le Bocage liure. 1. &amp;2.
<lb />Cofmaphes.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />A MONSEIGNEVR
<lb />MESSIRE IACQVES DE LA
<lb />Gueſle, Conſeiller du Roy en ſes Conſeils
<lb />d’Eſtat &amp; Priué, ſon Procureur gene<lb />ral, &amp; Treſorier de ſes Chartres.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />’Homme ſe plaint à tort aceuſant ſa
<lb />nature,
<lb />Que le ſort inconſtant la pouſſe à
<lb />l'aduenture.
<lb />Imbecille, impuiſſante, &amp; qui chan<lb />ge touſiours,
<lb />Comme fortune veut, la reigle de ſes iours:
<lb />Que la Parque trop toſt ſa trame a deuuidée,
<lb />Elle qui de vertu deuoit eſtre guideé
<lb />Certaine en ſes contours, ſans meſure, &amp; ſans art,
<lb />Se gouuerne au plaiſir du ſort &amp; du haſart.
<lb />Car regardant de pres la force naturelle
<lb />Il n’eſt rien de plus grand ne plus excellent qu’elle,
<lb />Et pluſtoſt les humains luy manquent de deuoir,
<lb />Qu’elle ne manque pas de temps, ou de pouuoir.
<lb />Mais l’eſprit immortel eſt le ſeul capitaine
<lb />Qui modere le cours de noſtre vie humaine.
<lb />Lequel quand illuy plaiſt, loin du vice tortu
<lb />Vne gloire choiſir fondée en la vertu,
<lb />Se trouue aſſez puiſſant, aſſez fort, aſſez braue
<lb />Pour atteindre à ce but: ſans qu’il ſe rende eſclaue
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />De fortune aux yeux clos, qui chetiue ne peut
<lb />Ne rauir l’induſtrie aux hommes qu’elle veut,
<lb />Ne la donner auſſi: car le bien dont ſe douë
<lb />Vn eſprit vertueux ne pend point de ſa rouë.
<lb />La force, la beauté, de nos corps l’ornement,
<lb />Les biens, &amp; la grandeur tombent en vn moment,
<lb />Mais l’eſprit tout diuin dont la vertu procede,
<lb />Qui va tout poſſedant, &amp; rien ne le poſſede,
<lb />Qui ſage nous regiſt, comme il eſt immortel,
<lb />Et ne ſe corromptpoint, ſon ouurage eſt tout tel:
<lb />Les biens dont il ſe pare eternels nous demeurent,
<lb />Ou ceux de la fortune &amp; vieilliſſent &amp; meurent.
<lb />C’eſt pourquoy ie me deuls de voir tant d’eſtourdis
<lb />Qui dans leurs ſaletez croupiſſent engourdis,
<lb />De ſpendans faineants en luxure leur vie,
<lb />Aux infames plaiſirs laſchement aſſeruie,
<lb />Qui deuroiẽt cultiuer l’eſprit, qu’ils ont des Cieux,
<lb />Sans le laiſſer rouiller en leur corps ocieux:
<lb />Veu que tant de meſtiers, tant de ſciences belles
<lb />Peuuent ſemer par tout ſes vertus immortelles.
<lb />Car bien que la vertu elle meſme eſt ſon pris,
<lb />Le vertueux pourtant du deſir eſt eſpris
<lb />D’acquerir du renom: &amp; ceſte conuoitiſe
<lb />Le flatant doucement le force, &amp; le maiſtriſe
<lb />Ainſi ces bons guerriers, ces Dictareurs Romains,
<lb />Qui de trauail auoient les ampoules aux mains,
<lb />Nous l’apprirent iadis, &amp; ceux qui par les ruës
<lb />Marchoient graues Cõſuls tirez de leurs charrues:
<lb />Celuy qui s’eſtudie aux honneurs purcenif,
<lb />Entre tant de chemins aduiſé doit tenir
<lb />Le chemin où nature inclinant le diſpoſe,
<lb />Car tout homme touſiours n’eſt propre à toute
<lb />choſe.
<lb />L’vn eſt apte à l'eſtude, &amp; l’autre ne l’eſt pas,
<lb />L’vn eſt propre à la paix, l’autre aime les combats,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et tout noirci de poudre au milieu des gens d’ar<lb />mes,
<lb />S’efforce de gaigner vn beau nom par les armes.
<lb />L’autre plus retiré ne prend ſoucy de rien
<lb />Que regir ſa famille &amp; meſnager ſon bien.
<lb />Mais entre tous Eſtats, cet eſtat qui s’applique
<lb />A gouuerner le maſt de quelque republique,
<lb />Eſt de plus excellent, que ſans comparaiſon
<lb />Le corps d’vn grand Royaume eſt plus qu’vne mai<lb />ſon.
<lb />Qui de droicte balance eſgale la Iuſtice,
<lb />Honore les vertus, &amp; reprime le vice,
<lb />Magiſtrat equitable, il eſt ſemblable à Dieu,
<lb />Et Dieu l’a mis icy pour y tenir ſon lieu
<lb />Comme vous Monſeigneur, dont l’ame eſt pene<lb />trée
<lb />Des celeſtes rayons de la diuine Aſtrée,
<lb />Qui l’appellez au monde, &amp; qui changez encor
<lb />Le ferde noſtre ſiecle en vn beau ſiecle d’or.
<lb />Toute perſonne n’eſt de tout point aſſortie,
<lb />L’vn excelle doüé d’vne belle partie
<lb />En qui l’autre defaut: mais en vous tout cela
<lb />Qu’ores à ceſtuy-cy. tantoſt à ceſtuy-là
<lb />La Nature depart d’vne main fauorable
<lb />S’eſt tout amoncelé, pour vous rendre admirable.
<lb />La Iuſtice eſt à vous, qui monſtre comme on doit
<lb />Au foible &amp; au puiſſant conſeruer le bon droit,
<lb />Clemence qui premier la diſcorde mutine
<lb />Du chaos aſſoupitloge en voſtre poitrine,
<lb />Da eharite qui ſçait ſes voiſins ſoulager,
<lb />Et la foy qui ne peut trompeuſe ſe changer.
<lb />Les neuf ſçauantes ſœurs, mes Deeſſes, les Muſes
<lb />Ont dans voſtre cerueau leurs ſciences infuſes.
<lb />Tout ce que les procez vous donnent de loiſir
<lb />Se paſſe à leurs meſtiers où vous prenez plaiſir,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />2
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et ſi ioignez encor' Balde. Accurſe, &amp; Barthole,
<lb />Aux gaillardes chanſons qu’on ſonne en leur eſ<lb />chole.
<lb />Et pource noſtre Roy qui meurement à veu
<lb />Les dons rares du Ciel dont vous eſtes pourueu,
<lb />Entre tous vous eſleut, &amp; ſur voſtre prudence
<lb />Repoſa le fardeau des affaires de France.
<lb />Rien ne ſe traicte en Cour, Conſeil, ne Parlement.
<lb />Que voſtre aduis ne l’ait poiſe premierement.
<lb />Iamais ſans vous ouvr les Preſidens n’ordonnent,
<lb />Ainſi que vous voulez leurs oracles ſe donnent,
<lb />Ils ſont voſtre Pythie, &amp; vous les inſpirez
<lb />De prononcer l’arreſt comme vous requerez
<lb />Ou il va de l’Eſtat, ou deuoir Polytique,
<lb />Et ſiſa Majeſté vous a pour domeſtique.
<lb />Mais peut-eſtre on dira que ie ſuis importun,
<lb />Pechant mal à propos contre le bien commun,
<lb />Vous qui comme vn pilier, ſur vos fortes eſpaules
<lb />Souſtenez fermement la charge de nos Gaules,
<lb />De vous venir troubler, interrompant le cours
<lb />Du ſoin que vous auez par ce faſcheux diſcours,
<lb />Le diſe qui voudra, ie ſçay bien au contraire
<lb />Que vous eſtes plus vif ou plus y a d’affaire.
<lb />Voſtre eſprit ſe nourrit de labeur continu,
<lb />Ainſi que le poiſſon vid dans ſon flot chenu.
<lb />Comme le Pole on void qui lumineux ſurpaſſe,
<lb />Haut eſleué ſur nous, les vents d’vn long eſpace,
<lb />Il entend ſous ſes pieds les tempeſtes gronder,
<lb />Et la nuë creuée en eaux ſe deſborder,
<lb />Le ſerain toutesfois de ſon calme thage
<lb />Ne ſe trouble iamais de pluyes ny d’orage,
<lb />Voſtre eſprit tout ainſi au trauail attaché
<lb />Plus grand que ſon trauail n’eſt iamais empeſché,
<lb />C’eſt ce qui rend ma Muſe effrontement hardie
<lb />De vous effrir Edipe, qu’humble elle vous dedie.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Receuez le Monſieur, iadis quand il erroit
<lb />Ne trouuant en quellieu l’on l’enſeneliroit,
<lb />A utemple de Cerés inhumé par meſgarde,
<lb />Elle le daigna bien receuoir en ſa garde:
<lb />Ne le deſdaignez point, &amp; rec euez fauteur
<lb />L’ouurage en bonne part, &amp; le cœur de l’Autheur.
<lb />Le preſent eſt petit, mais celuy qui le donne,
<lb />Vous donnant ce qu’il peut, à la volonté bonne.
<lb />Imitez les grands Dieux, à qui tous les mortels
<lb />Nenſaignent pas touſiours de cẽt bœufs les autels,
<lb />Mais bien ſouuent au lieu d’vne iuſte hecatombe
<lb />A leurs pieds vn aigneau en ſacrifice tombe,
<lb />Leur bonté toutesfois ne met point à meſpris
<lb />Preſenté de bon cœur, ce don de petit pris.
<lb />Ie ſeray trop content ſi d’vn ioyeux viſage,
<lb />Et d’vnfront deſridé vous liſez mon ouurage.
<lb />Voyla le ſeul loyer que i’en ay ſouhaitté,
<lb />Car ie n’ay point eſcrit pour la poſterité.
<lb />Trop foibles ſont mes vers: pour vaincre les années
<lb />Ilſe faut equiper d’aiſſes mieux empennées.
<lb />Mais ſoit ou que le temps les eſtouffe en naiſſant,
<lb />Ou qu’ils viuent apres d’âge en âge paſſant,
<lb />On lira ſur leur front voſtre nom que i’honore,
<lb />Et mon obeiſſance à vous ſeruir encore.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SVR LES OEVVRES DE
<lb />MONSIEVR PREVOST.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pollon voulant à la voix
<lb />Des Graces accorder ſa lyre,
<lb />Vierges, dit-il, faictes le choix
<lb />De la chanſon qu’il nous faut dire.
<lb />Des Graces chacune eut à part
<lb />Son aduis; l’vne de Pindare,
<lb />L’autre d’Horace, &amp; de Ronſard,
<lb />La tierce à chanter ſe prepare.
<lb />Apollon voyant ce diſcord
<lb />Print de Preuoſt en main le liure
<lb />Et leur dist, vous estes d’accord,
<lb />Si vouleZ mon conſeil enſuiure.
<lb />ChanteZ de ce poëte les vers,
<lb />L Is ont de Pyndare &amp; d’Horace
<lb />(Des roZes de Ronſard couuers)
<lb />La docte façon &amp; la gloire. et le grau</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />F. Gaultier, Docteur.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />an Mmahs a luu ala
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STANCES.
<lb />Es Grecs ont creu pouſſer leur malheureux Edite
<lb />Dans le centre parfait de l’admiration,
<lb />Mais Preuoſt, à longs-traicts beuuant l’onde
<lb />Aganipe
<lb />L’a reduit iuſqu’au point de ſa perfection
<lb />Ce genereux harpeur qui ſur les bords de Mince
<lb />Tira ſi hautement ſes accords Deliens,
<lb />Et des forts Rutulois feit combatre le Prince
<lb />Contre le Duc fameux du reſte des Troyens.
<lb />Ne ſçauroit obſcurcir les eſelats de ta gloire,
<lb />Mon Preuoſt, dont les chants ſont plus doux que le mis
<lb />En ſa langue il dora les perrons de Memoire,
<lb />En la tienne tu luis comme vn flambeau du Ciel.
<lb />Tout ce que les Latins ont acquis d’eloquence,
<lb />Ces fleurs que dans l’Atique on a veu s’eſpanir;
<lb />Vont eſmaillant ton vers qui porte par la France
<lb />Sa verdeur qui iamais ne ſe pourra fanir.
<lb />Car ſoit que ton beau luth ſur ſa corde puiſſante
<lb />Rediſe les excés d’vn Hercul-furieux,
<lb />Euripide &amp; Sophocle à ta voix rauiſſante,
<lb />Vainqus en leur meſtier, ſenblent fermer leurs yeux.
<lb />Ou ſoit qu’adouciſſant ta fureur tres-feconde
<lb />Tu chantes ta Clotilde, ou ton Henry le grand;
<lb />Tu monſtres que Garnier n’eſt pas vnique au monde,
<lb />Mais qu’eſgalle vertu ſur Parnaſſe vous rend.
<lb />Si bien qu’en contemplant ces vertus excellantes
<lb />Il me ſemble eſtre au Ciel dans l’immortel ſe-jour.
<lb />Car ie les voy cent fois plus clairement brillantes
<lb />Que le Roy des flambeaux qui nous donne le iour.
<lb />Que ne puis-je autrement celebrer ton ouurage,
<lb />Bel eſprit, de nos iours la perle &amp; l’ornement?
<lb />Mon deſir eſt ardant, &amp; plus prompt mon courage,
<lb />Mais le pouuoir eſt foible en ſi haut argument.
<lb />Toutesfois prends en gré ce peu que ie te Liure,
<lb />Pluſtoſt m’euſt delaiſſé Phœbus large d’honneur,
<lb />Car, peutque tu mus faiet Parram de ton veau liure,
<lb />Ie ſerois trop ingrat d’en taire le bon-heur.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DERRIER DE TA BROVSSE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />I. PRÆVOTIO.
<lb />I. CALIDVS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Os cantare pares primis fueramus in annis,
<lb />N Idem animis ambo cætera lane pares
<lb />Sed tua iam ante meas virtus caput extulit artes;
<lb />Tu prior, &amp; duplici nomine major uois:
<lb />Aum potes de feous parſtermunque vacare,
<lb />Et canere in medio principe digna foro.
<lb />Non equidem inuideo ſed nomine lætus amici
<lb />Hæc dixi mea ſunt, alter amieus ego.
<fw><lb />{
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />IN LI BRVM D. PREVOST
<lb />EPIGRA.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />y Indice furtorũ veniente vbi crimina regnãt,
<lb />V Et fugit, autſe abdit, qui reus eſſe putat.
<lb />Sie vos ô fugite, aut nigras ſeruate letebras,
<lb />Chartæ infœlices: vadite, captor adeſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />P. HEVIN
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />EAtralet du priullege du Roy.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />DAr grace &amp; priuilege du Roy, il est permis à Iulian
<lb />I Thoreau Maiſtre Imprimeur en l'Vniuerſité de
<lb />Poictiers, d’Imprimer ou faire Imprimer vn Liure intitulé
<lb />Les Tragedies &amp; autres œuures poëtiques de lean
<lb />Preuoſt Aduocat en la baſſe Marche, &amp; ce iuſque,
<lb />au terme de huict ans finis &amp; accomplis: pendant lequel
<lb />temps deffences ſont faictes à tous imprimeurs, Libraires
<lb />&amp; autres de non les Imprimer ou faire Imprimer, ſus
<lb />peine de cinq cens liures d’amende &amp; confiſcation des ex<lb />emplaires, commo mije puusampament declaré en l’ori<lb />ginal de ce preſent priuilege. Donné à Paris le 18. iour
<lb />de Decembre, l’an de grace 1617.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Par le Roy en ſon Conſeil,
<lb />signé
<lb />RINOVARD.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />EDIPE.
<lb />ARROSEID.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGVMENT.
<lb />A ville de Thebes en Beocie, trauaillée d'vne
<lb />Llongue &amp; incurable peſte, enuoye vers l’oracle
<lb />d’Appollon en Delphes s’enquerir de la cauſe &amp;
<lb />remede de ce mal, qui reſpond que pour en eſtre
<lb />deliurée il faut expier la mort du Roy raye, meurtry
<lb />en vne rencontre ſur le chemin de la Phocide. On
<lb />fait vn ſacrifice ou les inteſtins des beſtes immolées
<lb />ſe treuuent pleins de ſiniſtres preſages, &amp; s’accor<lb />pent à l’oracle. Mais on demeure en peine du nom
<lb />du meurdrier, pour lequel apprendre on euoque
<lb />des Enfers l’ame de Laye, qui declare que c’eſt ſon
<lb />fils, &amp; d’Iocaſte ſa femme mariée auec ſa mere, ceſte
<lb />verité certifiée par l’indice d’vn Ambaſſadeur
<lb />Corinthien venu pour offrirle Royaume de Polybe
<lb />leur Roy decedé, à Edipe ſon fils putatif, &amp; con<lb />firmée par vn berger, qui l’auoit autres fois expoſé
<lb />à la mort ſur le mont de Citheron, pour deſtourner
<lb />les mauuaiſes propheties qui ſe chantoyent de luy.
<lb />Il ſe creue les yeux de deſpit, &amp; locaſte luy arra<lb />chant l’eſpée du coſté s’en occit de ſa propre main.
<fw><lb />EDIPE.
<lb />IOCASTE.
<lb />CREON.
<lb />TIRESIE.
<lb />MENTON.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Les Acteurs.
<fw><lb />L’AMBASSADEVR
<lb />de Corinthe.
<lb />PHORBE.
<lb />LE MESSAGER.
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE
<lb />I.
<lb />EDTPE. IOCASTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mde de
<lb />Es-ja la nuict obſcure enfermant ſes
<lb />tenebres
<lb />Deſcouure au iour naiſſaont les eſclandres
<lb />funebres,
<lb />Que la peſte meurtriere &amp; le Ciel irrité
<lb />Ont fait ſur tes enfans, lamentable cite.
<lb />A peine le Soleil ouurant l’horreur des ombres
<lb />Souz vn nuage eſpais regarde tes encombres;
<lb />Sa face bleſmiſſante a pitie de te voir
<lb />Veufue des citoyens que tu ſoulois auoir:
<lb />La mort les a tranſis, Thebes, &amp; tes ſept portes
<lb />Ne s’ouurent point aſſés pour leurs charongnes mortes.
<lb />Puis on ſouhaitte encor vn bien qui nous deçoit,
<lb />En qui ſous beau ſemblant tant de mal ſe conçoit:
<lb />O royal ornement, quiconque a ſon attente
<lb />Sur tes freſles grandeurs, où Fortune inconſtante
<lb />Exerce ſon pouuoir, doit craindre, que braué
<lb />Il ne tombe außi bus qu’il eſt haut eſleué.
<lb />Ainſi que les rochers dont les teſtes cornuës
<lb />Dreſſent le front hardy iuſqu’au deſſus des nuës;
<lb />Plus ils s’eſleuent hauts, plus ſont batus ſouuent
<lb />Que les humbles valons, du tonnerre &amp; du vent.
<lb />Il eſt ainſi des Rois; car l'aueugle Fortune
<fw><lb />A
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Tantoſt leur eſt riante, &amp; tantoſt importune.
<lb />Ha! quel heur m’eſclairoit, apres auoir quitté
<lb />Le ſceptre de Polybe, à qui i’euſſe herité,
<lb />Si deuuidant mes iours en l’exil volontaire
<lb />Où libre de ſoucy ie viuoy ſolitaire,
<lb />Sans craindre ceſte folle, &amp; ſes tours incertains,
<lb />Ne m’euſſent au Royaisme appellé mes deſtins:
<lb />Lors que moins i’y penſoy, ô Ciel ie t’en atteſte,
<lb />Et t’en atteſte außi ſaincte trouppe celeſte:
<lb />I’aucy fuy la couronne, &amp; l’erreur m’amena
<lb />Aux terres d’Agenor où l’on me couronna.
<lb />Mais pauure Prince, helas! ainſi que ie lamente
<lb />Pour le malheur public, vn autre me tourmente:
<lb />Car le Ciel me preſage vn deſaſtre maudit,
<lb />Le prophete laurier d’Appollon me le dit,
<lb />Que de ma propre main ma parricide eſpée
<lb />Dans le ſang de mon Pere vn iour ſera trempée:
<lb />Et me predit encor ſon oracle vn peché
<lb />Deteſtable entre tous dont ie ſeray taché,
<lb />Ioc. Quel crime plus enorme, Edipe, pent on faire,
<lb />Que de ſouiller ſes mains du meurtre de ſon pere?
<lb />Edi. Pieté miſerable! &amp; la honte, &amp; l’horreur,
<lb />Or me teignant la face, or me glaçant le cœur,
<lb />M’empeſchent de conter la dure deſtinée
<lb />Qui de longs temps m’ourdit vn brutal Hymenée,
<lb />Vne torche execrable, vn brandon luctueux
<lb />Qui doit ioindre la mere au fils inceſtueux.
<lb />Et c’eſt chere Iocaſte, &amp; c’eſt la ſeule crainte
<lb />Qui m’arracha des mains le ſceptre de Corinthe:
<lb />Car ie n’ay point banny, mes Penates quitté,
<lb />Mais par ce libre exil i’ay mis en ſeureté,
<lb />Me defiant de moy, le deuoir que Nature
<lb />Defend de violer à toute creature.
<lb />Quand vous auez horreur de commettre vn forfait,
<lb />(Iaçoit que vous penſiez qu’il ne puiſſe eſtre fait)
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Efaut craindre pourtant, außi te me deffie
<lb />De tout, &amp; de moy meſme en moy point ne me fie.
<lb />Ia des-ja le deſtin ſurma teſte pendant
<lb />S’apreſte de verſer quelque eſtrange accident.
<lb />Car que doy-ie penſer, que ſur la gent Cadmee
<lb />Ceſte incurable peſte en nos murs enfermee
<lb />Saccage ainſi par tout, &amp; ne vient m’empoigner?
<lb />A quel malheur les Dieux veulent-ils m’eſpargner,
<lb />Seul entre tant de cris, tant de publiques larmes,
<lb />Tant de corps entaſſez, exempt de ces allarmes?
<lb />Penſe-ie que le Ciel que i’ay coulpable fait,
<lb />D’vn royaume aſſeuré guerdonne mon forfait?
<lb />Et que le ſainct trepied de l’oracle Del phique
<lb />Ne vienne executer ſon arreſt prophetique
<lb />Sur mon chef crimineux? non ie ne le croy pas:
<lb />Mais voyant qu’à ma peine il faut plus d’vn treſpas.
<lb />Ardans de ſe vanger, ils me gardent de peſte
<lb />Pour eſtre parvicide, &amp; commettre vn inceſte.
<lb />Ie ſuis né criminel, &amp; mes meſchanceteZ
<lb />(Thebains) cauſent ma perte &amp; vos aduerſitez
<lb />I’ay voſtre air infecté ſon haleine agrauee
<lb />Ne rend plus de vos ſeins la chaleur eſtuuee.
<lb />Les Zephirs printaniers de leur amoureux vent
<lb />Ne vous careſſent plus comme ils ſouloient deuant,
<lb />Mais rechauffant l’ardeur de la chienne ætheree
<lb />Titan fend les ſablonds de la plaine alteree:
<lb />Les fleuues ont tary leur humeur, &amp; les fleurs
<lb />Ont fany la beauté de leurs viues couleurs:
<lb />Dirce eſt toute aſſeichee, &amp; Iſ nene à grand peine
<lb />Loigné de ſes bords nuds va trainant par la plaine
<lb />Vne pareſſeuſe eau. La germaine Phæbé
<lb />Tourne vn croiſſant obſeur par ſon cercle courbé:
<lb />Et la brune Venus durant la nuict relante
<lb />Ne ſeme plus au Ciel ſa troupe eſtincellante.
<lb />Vne eſpaiſſe fumiere yſſant de l’Orque ouuert
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />A les lambris du Ciel, &amp; la Terre couuert:
<lb />Le M onde en deuient triſte, &amp; l’horreur infernale
<lb />Eſparſe en tous endroits rend ſon viſage palle,
<lb />L’execrable Megere eſtiſſuë hors d’Enfer:
<lb />Et le chien deſtaché de ſes cheſnes de fer
<lb />Crineux en longs erpens autour de la ville erre,
<lb />On entend ſes abbou, on oit mugir la terre,
<lb />La foreſt Caſtalie a par deux fois tremblé,
<lb />Et le ſang par deux fois la fontaine atriublé.
<lb />On a veu pourmener mille ombres ſepulchrales,
<lb />Sortir de leurs tombeaux mille fantoſmes palles,
<lb />Et paroiſſants plus grands qu’homme n’a onc eſté,
<lb />Effroyables errer de nuit par la cité.
<lb />Tout a part à nos maux: les beſtes plus ſauuages
<lb />Sentent de ce venin domter leurs fiers courages.
<lb />Le cheual qui n’aguiere en vn tournoy fameux
<lb />Mordoit impatient l’or du frein eſcumeux,
<lb />Eſt deuenu retif, plus la fureur de l’ourſe
<lb />Ne fait guerre aux taureaux plus le cerf en ſa courſe
<lb />N’a l’eſpoir de ſa vie, &amp; le ſanglier dompté
<lb />Plus n’écumaſſe atteint de la mortalité.
<lb />Phlegeton a verſé dans les eaux Tyriennes
<lb />Le poiſon meurtriſſant des ondes Stygiennes.
<lb />La bletiere Ceres noſtre attente deçoit,
<lb />Et refuſe le grain qui deſ ja s’auançoit
<lb />Haſlé dans ſon eſtuy, car la paille affamée
<lb />Ne luy peut plus fournir l’humeur accouſtumée.
<lb />Brefil n’eſt choſe icy, ny lieu tant eſcarté
<lb />Qui ſe puiſſe exempter de ceſte aduerſité.
<lb />Tout eage ſans eſgard, &amp; tout ſexe s’aſſemble,
<lb />La peſte met les vieux &amp; les ieunes enſemble,
<lb />Les enfans &amp; le pere, elle fait trebuſcher
<lb />La femme &amp; ſon eſpoux dans vn meſme buſcher.
<lb />Leurs funerailles vont ſans ameres complaintes,
<lb />Ce mal opintâtre a nos larmes eſtreintes,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et (ce qui vieut ſouuent en extrêmes malheurs)
<lb />Nos yeux taris ſont las de nous fournir de pleurs.
<lb />Le pere languiſſant ſe charge de ſa race
<lb />Pour la porter au feu, la mere des-ja laſſe
<lb />Iette ſon enfant mort &amp; s’auance d’aller
<lb />Pour faire au meſme feu ſon autre enfant bruſler.
<lb />Mais au milieu d’vn dueil vn nouueau deuil arriue;
<lb />Deſchargeans les corps morts leur charongne mi-vius
<lb />Tombe dans le buſcher pour vn autre apreſté,
<lb />Et ſe roſtit ſouuent d’vn buſcher emprunté,
<lb />Car chaſſant toute honte au loin, ces miſerables
<lb />Vont rauiſſant le bois de leurs voiſins mourables.
<lb />Les os ſaincts que le feu n’a ſceu demi-gaſter
<lb />En tombeaux ſeparez ne ſe peuuent porter,
<lb />
<lb />La terre leur deffaut, &amp; les foreſts plus grandes
<lb />Ne ſçauroient plus ſuffire à ces mortelles bandes.
<lb />Les vœux ne peuuent rien l’art n’a de rien ſerui,
<lb />Le Medecin expert ſon malade a ſuyui
<lb />Touché du meſme mal, touſiours celuy qui tombe
<lb />Traine à luy ſon ſecours ſous vne meſme tombe.
<lb />O mort qui forcenant moiſſonnes tant de corps!
<lb />O treſpas redonté pire que mille morts!
<lb />Vne langeur tardiue à leurs membres s’attache,
<lb />Vne ardente couleur le front leur va teignant,
<lb />Leurs yeux ſont esbloüis, le neZ leur va ſeignant,
<lb />Vne froide ſueur les entrailles leur trempe,
<lb />Tout autour de leurs corps vn feu volage rampe,
<lb />Ils routent ſanglotans, &amp; de chaleur preſſez
<lb />Courent pour embraſſer les marbres plus glacez.
<lb />L’oreille leur tintinne, &amp; leur langue aſſechee
<lb />Ne ſent pluſtoſt l’ardeur de ſa ſoif eſtanchée
<lb />Couſuë à leurs palais, qu’aux ſources arriuant
<lb />Ils n’eſteignent leur vie &amp; leur ſoif en beuuant.
<lb />Aux ſaincts temples des Dieux les malades languiſſent.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et les vont ſuppliant que treſpaſſer ils puiſſent.
<lb />A ce vœu ſeulement propices reſpondant,
<lb />La mort apres cent morts ils leur vont accordant.
<lb />Ils traineut autour d’eux, non pour trouuer remede,
<lb />Mais pour ſouler leurs yeux du mal qui les poſſede.
<lb />Ie vous tends proſterné au pied de vos autels
<lb />Mes ſuppliantes mains, ô puiſſans immortels
<lb />Venez rompre le ſil de mes longues annees,
<lb />Il eſt temps que ie meure, &amp; que mes deſtinees
<lb />Se borneut de leur fin. Ie veux perir deuant
<lb />Ma cité periſſante, &amp; ne reſter viuant
<lb />Apres tant de Thebains enfermez en la biere,
<lb />Pour eſtre de mon regne vne obſeque derniere.
<lb />O trop ſeueres Dieux! deſtin trop vigoureux
<lb />Entre vn peuple ſi grand vn mal ſi dangereux
<lb />Ne refuſe que moy! doncques main parricide
<lb />Ceſſe de plus ſouiller le ſceptre Labdacide,
<lb />Cherche en ton propre flanc le treſpas qui te fuit
<lb />Ou traine au moins ailleurs le mal’heur qui te ſuit:
<lb />Laiſſe les aigres pleurs, laiſſe les funerailles,
<lb />Et rends le Ciel ſerain au dedans des murailles,
<lb />Hoſte malencontreux retire toy d’ciy,
<lb />Puis que c’eſt ton venin qui le corrompt ainſi,
<lb />Fuy, deuſſes tu reuoir &amp; Polybe &amp; ta mere.
<lb />10c. Pourquoy mon cher eſpoux d’vne complainte amere
<lb />Aigriſſez vous nos maux, vn magnanime cœur
<lb />De ſes aduerſiteZ ſe doit rendre vainqueur.
<lb />C’eſt le deuoir d’vn Roy, bien que fortune aduerſe
<lb />S’obſtine à culbuter l’eſtat à la renuerſe,
<lb />Et que tout ſon Empire aille pied-contremont
<lb />Engendrer de ſa cheute vn effroyable mont,
<lb />De monſtrer vn courage incapable de crainte.
<lb />C’eſt vn foible remede au malheur que la plainte.
<lb />Hommes ne ſont point ceux qui des malheurs troublez
<lb />Cedent à la fortune, auant qu’eſtre accablez
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ed. D’vne coüarde peur ie n’ay l’ame abatuë,
<lb />Plus le danger est grand plus elle s’éuertuë.
<lb />Si rangez en bataille vn monde de ſoldarts
<lb />Heriſſoient contre moy la pointe de leurs darts,
<lb />Hardy i’irois contre eux, &amp; les fils de la terre
<lb />Eſprouueroient Edipe indomtable à la guerre.
<lb />I’ay abordé la sphinx, &amp; ce monſtre hideux
<lb />N’eſtonna la valeur de mon bras haſardeux,
<lb />I’ay veu qui rechinoit ſa gueule de ſang pleine.
<lb />Et d’oſſemens eſpars i’ay veu blanchir la plaine,
<lb />Deſ-ja l’oiſeau cruel qui ſur moy s’auançoit,
<lb />Comme vn affreux Lion ſa colere aigriſſoit
<lb />En remuant ſa queuë, &amp; fondant deſa roche
<lb />S’eſlançoit ſur ſa proye auec ſon ongle croche
<lb />Ie demande l’Enigme, &amp; ſoudain reſpondant
<lb />Il fait bruire ſa voix comme vn foudre grondant,
<lb />Ses dents grincent de rage, &amp; ſa p ince gourmande
<lb />Pour ſouler ſa fureur mes entrailles demande,
<lb />Sa griffe impatiente en attendant ma chair,
<lb />Croulle tandis le pied d’vn ſuperbe rocher.
<lb />Lors ie reſous l’Enigme, &amp; la beſte depite
<lb />Du ſommet de ſa roche en bas ſe precipite.
<lb />Io. Pourquoy doncques peu ſage, hé pour quoy donques
<lb />Or allez vous trop tard le treſpas ſouhaittant?
<lb />Vous pouuiez lors mourir, &amp; de voſtre victoire
<lb />Thebes fut le guerdon, &amp; le monſtre la gloire.
<lb />Ed. I'ay receu le loyer de ma braue vertu
<lb />La couronne. &amp; l’honneur de l’auoir abatu.
<lb />Mais las! que me ſert il, ſi la cendre mutine
<lb />Et le ſang de ce monſtre à nos malheurs s’obſtine?
<lb />C’eſt ceſte horrible beſte, &amp; ſa contagion,
<lb />Qui viue &amp; morte, nuit à noſtre region.
<lb />Encore ſa fureur n’eſt de meurtre aſſouuie,
<lb />Encore nous pert elle ayant perdu la vie:
<lb />Nous n'eſperons plus rien ſinon au ſeul recours
<lb />..2
<lb />(tant
<fw><lb />A ni
</fw><lb />De ſçauoir d’Appollon d’où pend noſtre ſecours.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />r
<lb />CHGTR
<lb />AU meurs engence genereuſe,
<lb />I Noble ſang des Roys de Sydon
<lb />Tu meurs, &amp; Thebe malheureuſe
<lb />S’en va bruſlée à ton brandon.
<lb />O terre iadis floriſſante,
<lb />Terre mere de tant de Dieux,
<lb />Tu meurs deſerte &amp; languiſſante,
<lb />Toy qui iadis peuplois les Cieuu.
<lb />La peſte a renuerſé, meurtriere,
<lb />Denis, la race des ſoldarts
<lb />Qui ſous l’Aurore matiniere
<lb />Auoient ſiaui tes eſtendarts.
<lb />Ceux que tes ſuperbes trophees
<lb />Auoient eſteuez ſi ſouuent
<lb />Par les campaignes eſchauffees
<lb />De l’ardeur du ſoleil leuant.
<lb />Ceux qui de l’Arabie heureuſe
<lb />T’auoient la Cauelle ſoubz-mis,
<lb />Et la ſagette dangereuſe
<lb />Au dos des Parthes enne mis.
<lb />Qui delà la rouge marine
<lb />Furent premierement connus,
<lb />Où du Ciel la torche voiſine
<lb />Noircit la peau des Indes nuds.
<lb />Nous race de ces braues peres
<lb />Soldarts enthyrſez de Bacchus,
<lb />Pouſſez aux tombeaux mortuaires
<lb />Par la mort ſommes tous vaincus.
<lb />Touſiours la peſte enuenimée
<lb />Luy dreſſe vn nouuel appareil,
<lb />Et touſiours vne morte arméa
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Eſt conduitte en nouueau cercueil:
<lb />La foule tellement ſe preſſe
<lb />Qu’à celuy qui ſortir voudroit
<lb />Du milieu d’vne telle preſſe
<lb />Sept portes encore il faudroit.
<lb />Les rues de corps ſont ionchées,
<lb />Et ceux qui d’aller ſe haſtoient
<lb />Leurs funerailles ont cachées
<lb />Sous la charongne qu’ils portoiens.
<lb />Là bas vn ſi grand peuple arriue
<lb />Sur les hords du triſte Acheron,
<lb />Que pour paſſer à l'autre riue
<lb />Hls n’ont pas aſſez d'vn charon<lb />Ce vieil Nautonnier voit ſa barque
<lb />Sous la peſanteur enfoncer
<lb />De tant de manes que la Parque
<lb />Fait l’onde noire trauerſer.
<lb />Tant de fois la riuiere il coupe
<lb />Des coups de ſa perche roidis,
<lb />Que las de paſſer ſi grand troupe
<lb />Il en a les bras engourdis.
<lb />Ceste fureur contagieuſe
<lb />Premiere aux brebis s’attacha,
<lb />Quand deſſus ſa paſture herbenſe
<lb />Le mouton laſſe ſe coucha.
<lb />Le cheual qui d’vn pied uperbe
<lb />Souloit pouſſer l’arene au vent,
<lb />Et de ſon ongle arracher l’herbe,
<lb />N’eſt plus ſi prompt qu’auparauans.
<lb />I’ay veu ſon alleure peſante,
<lb />I’ay veu las! atteints de ce mal
<lb />Au milieu de leur courſe lente
<lb />Tomber le maiſtre &amp; le cheual.
<lb />Pay veu les trouppeaux ſans conduitte
<lb />Eſtendus par les prez herbus
<fw><lb />A 2
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Les Taureaux mourir ſans leur ſuitte,
<lb />Sans chéures leurs maris barbus.
<lb />Entre ſes vaches periſſantes
<lb />Languit le mourable berger,
<lb />Entre les tygres rauiſſantes
<lb />Le choureuil eſt franc de danger.
<lb />Ce venin mortel a tolluë
<lb />Sa baue au ſanglier eſcumant,
<lb />Sa fierté a l'ourſe peluë,
<lb />Au lion ſon rugiſſement.
<lb />Le ſerpent mort en la cauerne
<lb />Où il ſe raſoit tapiſſant
<lb />A ſenty ce poiſon d’Auerne
<lb />Plus que ſon poiſon meurtriſſant.
<lb />Ores les foreſts deſpouillées
<lb />Perdent l’honneux de leurs rameaux,
<lb />Et les vignes entortillées
<lb />Ne s’allient plus aux ormeaux,
<lb />oncroe nonnenement écloſe
<lb />A per du ſa verté conteur,
<lb />Et ſemble en fin que toute choſe
<lb />Participe à noſtre malheur.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE II.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EDIPE. CREON.
<lb />E friſſonne d’horreur, &amp; mon ame eſtonnée
<lb />Au double éuenement de noſtre deſtinée
<lb />Incertaine chancelle, &amp; ne peut ſe ranger
<lb />D’vn nyd’autre coſté, l’eſpoir &amp; le danger
<lb />Raui diuerſement hors de moy me tranſportent.
<lb />Et les arreſts du Ciel mille frayeurs m’apportent,
<lb />Ou la ioye &amp; le mal pendent douteuſement
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Sur le chef de quelqu’vn, il craint l’éuenement
<lb />Creon frere germain de noſtre eſpouſe chere,
<lb />Si tu portes ſecours à ſi lougue miſere,
<lb />Et que ce chetif peuple affligé ſi long temps
<lb />De ſes trauaux paſſez rende les Dieux contens,
<lb />LaſſeZ de nous mesfaire, haſte toy de nous dire
<lb />La fin de nos malbeurs, &amp; la fin de leur ire.
<lb />Cr. Leur reſponce eſt douteuſe, &amp; me rend tout confus.
<lb />Ed. La reſponce douteuſe eſt autant qu’vn refus.
<lb />Cr. Le Delphique Appollonde parolles ſecrettes
<lb />En ueloppe touſiours ſes reſponces prophetes.
<lb />Ed. Mais bien qu’il ſoit douteux ne laiſſe à le conter,
<lb />Qui pourroit mieux qu’Edipe vn doute interpreter.
<lb />Cr. Pluſtoſt l’ire du Ciel ne finira ſa guerre,
<lb />Pluſtost vn air ſerain n’eſuentera la terre,
<lb />Que ton cruel treſpas Laye ne ſoit vangé,
<lb />Et du meurtrier banni ton royaume purgé.
<lb />Ed. Qui fut l’aſſaßineur, dont la main deſloyale
<lb />Enferra laſchement la poitrine royale?
<lb />Dy le nom ſeulement du meſchant qui l’a fait,
<lb />I’en rendray le ſupplice égal à ſon forfait:
<lb />Si les Dieux, qui des Roys leurs viuantes images
<lb />Prennent du Ciel la garde, &amp; vangent leurs outrages.
<lb />Peuuent par ſon ſupplice eſtre recompenſez:
<lb />Car du tort fait aux Roys les Dieux ſont offencez.
<lb />Cr. Le ſang me gele au cœur, vne ſueur glacée
<lb />Par mes membres s’eſcoule, alors qu’en ma penſée
<lb />Reuient le ſouuenir de ce qu’on m’a fait voir,
<lb />Horrible, eſpouuentable, à peine ay-ie pouuoir
<lb />De vous le raconter: &amp; ma voix des ja preste
<lb />D’en ourdir le diſcours à mon goſier s’arreſte.
<lb />Moy meſme en repenſant ce qu’il me faut contes,
<lb />Tant la frayeur m’aſſaut ie crains de m’eſcouter.
<lb />Comme d’vn pied deuot approché de l’entrée
<lb />Du Tempie d’Appollon, ſous la voûte ſacrée
<lb />A vr
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ioignant mes humbles mains, ſur deux genoux plié,
<lb />I’ay eu payé mes vœux, &amp; Phehus ſupplié.
<lb />Voyla du mont fourchu les deux ſommets qui tonnems
<lb />D’vn horrible mugir, dont les valons reſonnent:
<lb />Les lauriers ont tremblé, &amp; tout le ſacré lieu
<lb />Tremblant a reconnu la preſence du Dieu
<lb />Qui bruit dans la cauerne, &amp; la ſource argentée
<lb />De la fontaine ſaincte a ſa courſe arreſtée.
<lb />Lors la Preſtreſſe folle horriblement croulant
<lb />Son chef preſſé du Dieu qui l’alloit affolant,
<lb />Iette au vent ſes cheueux, puis ſa voix attenduë
<lb />D’vn ſon plus que mortel ſa reſponce a renduë.
<lb />L’aſpect benin des Aſtres les plus doux
<lb />Alors, Thebains, ſe tournera ſur vous,
<lb />Quand le bany quittant le bord d’iſmene,
<lb />Par les deſerts ira ſouffrir la peine
<lb />Qui le talonne, il me ſemble deſ-ja
<lb />Que ie le voy: la main qui outragea
<lb />Le Roy Thebain, contre ſoy-meſme armé<lb />Vange la mort du bon Prince Cadmée,
<lb />Phœbus t’auoit iadis predeſtiné
<lb />D’eſtre coulpable auant que d’eſtre né,
<lb />Inceſtueux, enſemble pere &amp; frere
<lb />De deux enfans engendrez de ta mere,
<lb />Pere meſchant, dout les fils plus meſchans
<lb />S’entre-tu’ront de leurs glaiues tranchans.
<lb />Edi. Long-temps a que ie deuſſe à la cendre de Laye
<lb />Payer ce que les Dieux commendent que ie paye.
<lb />Car qui doit qu’vn bon Roy des Rois prendre ſoucy,
<lb />S’il veut qu’vn deſtoyal n’attente plus ainſi
<lb />Sur les ſceptres ſacrez. Cr. On ne void iamais plaindre
<lb />Le Prince apres ſa mort qui viuant s’eſt fait cramdre.
<lb />Puis vne iuste peur empeſcha ce deuoir.
<lb />Ed Quelle crainte ſi iuste eut ſur vous ce pouuoir?
<lb />Cr. L’oracle menaçant dont Phœbus nous estonne.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ed. Mais purgeons ce mesfait cõme Phœbus l'ordonne.
<lb />Toy quiconque du Ciel, qui tourne entre tes mains,
<lb />Dans vn throſne eſleué gouuernes les humains,
<lb />Et toy pere du iour rare ornement du monde,
<lb />Soleil qui gallopant par ta cartiere ronde
<lb />Guides ton char flammeux ſur tes douxe maiſons,
<lb />Les ſiecles compaſſant les ans. &amp; les ſaiſons:
<lb />Et toy ſœur d’Apouon dont la corne argentée
<lb />Fait pallir ſoubs la nuict ja lumiere empruntée,
<lb />Bornant en ta rondeur les mois s’entre ſuiuans:
<lb />Toy qui comme il te plaist tiens, ou laſchesles vens,
<lb />Sur vn char azuré raſant les ondes bleuues,
<lb />Toy qui ſous l’Orque noir tiens les Royaumes veufues
<lb />De la clarté du iour, accourez, auancez,
<lb />Et le meurtrier de Laye à ce coup puniſſez,
<lb />Qu’il n’ait iamais repos en quelque part qu’il aille,
<lb />Que le malheur touſiours importun le trauaille,
<lb />Qu’il erre miſerable, &amp; n’ait où ſe ranger,
<lb />Qu’il languiſſe inconnu ſous vn air eſtranger,
<lb />Qu’il meurtriſſe ſon pere, &amp; qu’apres ſon inceſte
<lb />Il laiſſe entre ſes fils vne guerre funeſte:
<lb />Bref qu’il face (he peut-on plus de mal ſouhaiter?
<lb />Tout le mal que i’ay peu par ma fuitte euiter.
<lb />Sans eſpoir de pardon, ſans eſpargner perſonne,
<lb />Il mourra, ie le iure, &amp; par ceſte couronne
<lb />Que i’ay par ma valeur, eſtranger, merité,
<lb />Et par le ſceptre encor qu’heritier i’ay quitté
<lb />De mon pere Polybe, &amp; par la terre aymée
<lb />Que Neptune enuironne en deux mers enfermée,
<lb />Par mes Penates ſaincts: Et toy dont l’aiguillon
<lb />Poind la folle Prophete, ô Prophete Appollon,
<lb />Enten, &amp; ſoys teſmoin du ſerment que ie iure,
<lb />Serment inuiolable, &amp; ſi ie me pariure,
<lb />Ou que grace ou faueur retardent ſon méchef,
<lb />Que le ciel éclaté me foudreye le chef.
<lb />Ainſi puiſſe touſiours la vieilleſſe chenuë
<lb />De Polybe regner en paix, qui continuë
<lb />Iuſques au iour dernier que la palle Clothon
<lb />Aura tourné ſa vie au bout du peloton.
<lb />Ainſi Merope außi &amp; ma mere, &amp; ſa femme
<lb />Ne puiſſe oncques ſentir l’ardeur d’vne autre flame.
<lb />Mais dy, où ce mes-fait peut-il estre entrepris?
<lb />Fut-il tué de force, ou d’embuſches ſurpris?
<lb />Cr. Cheminant vne voye en ronces herißée,
<lb />Oò l’abry de deux monts l’auoit plus enfoncée,
<lb />Ilalloit viſiter les Caſtalides bois,
<lb />Là le themin fourchu ſe diuiſant en trous
<lb />Coupé d’vn bras Phocide, &amp; la Parnaſſe encline
<lb />Doucement en la plaine vne baſſe colline,
<lb />Puis hauſſant loin de terre vn front audacieux
<lb />Superbe il va cacher deux teſtes dans les Cieux:
<lb />Aux champs Oleniens il eſtend l’autre voye,
<lb />Et aux bords Alpheans la troiſieſme il enuoye.
<lb />Là des voleurs ſoudain arriuez du coſté
<lb />Que des champs de Siſyphe on vient en la cité,
<lb />Attaquerent ſes gens ſur le riuage Elée,
<lb />Où Laye renuersé tomba dans la meſlée.
<lb />Mais ie voy à propos Tireſie approcher,
<lb />Qui s’auançant vers nous chancelle en ſon marcher,
<lb />Conrbe ſu vn vaton, d’vne pieuſe adreſſe
<lb />Manton guide l’aueugle agraué de vieilleſſe,
<lb />Il eſt tout veritable, &amp; ne vous taira pas
<lb />Pour le bien du public, l’autheur de ce treſpas.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EDIPE. TIRESIE. MANTON.
<lb />Nterprete des Dieux, teſte du Ciel cherie,
<lb />IA qui les cheueux gris &amp; la barbe fleurie
<lb />Donnent l’experience &amp; Iupin le ſçauoir,
<lb />Quand pour auoir tuap veu vous perdiſtes le voir
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Dictes nout qui les Dieux appellent à la peine,
<lb />Pour deſtourner ce mal loin de la gent Thebaine?
<lb />Ti. Ceſte aueugle noirceur qui ma ſillé les yeux,
<lb />Et me deffend de voir la lumiere des Cieux,
<lb />Deſpuis que i’aperçeus vne Deeſſe nuë,
<lb />Me tient la verité couuerte d’vne nuë.
<lb />En apprenant d’vn autre on ne ſçauroit ſçauoir
<lb />Le vray ny le menſonge, ainſi comme à le voir.
<lb />Edi. Ce qu’on entend d'ailleurs iamais on ne l'aſſeure
<lb />Comme ce qu’on a veu, pour estre choſe ſeure.
<lb />Tir! Il ne ſçait rien qui ſçait ce qu’on dict ſeulement,
<lb />Ed. Qui ſouuent oit parler, oit ſouuent qu’on luy ment,
<lb />Ti. Qu’vn vieil aueugle parle on croira qu’il radoute:
<lb />Edipe, &amp; c’eſt pourquoy, c’eſt pourquoy ie fay doute
<lb />De chercher le deſtin, &amp; vous le deceler,
<lb />Mais quand Phœbus m’en preſſe il le faut reueler,
<lb />Et que le bien commun des Thebains m’en incite.
<lb />Ie voudroy repouſſer la fureur qui m’agite,
<lb />Hors de mon eſtomach chaſſant ce Dieu vainqueur,
<lb />Si le ſang chaut encor me boüilloit dans le cœur.
<lb />ApprocheZ des autels vn taureau qui blanchiſſe
<lb />D’vn long fil ſur le dos, pour faire vn ſacrifuce:
<lb />Que ieune ſous le ioug on ne l’ait veu courben,
<lb />Pour offrande agreable au pied des Dieux tomber.
<lb />Vous Manton mon ſupport, mon appuy, mon adreſſo,
<lb />Guidant pieuſement ceſte au eugle vieilleſſe,
<lb />Regardez la victime, &amp; les feux aprestez,
<lb />Quels ſignes paroiſtront, &amp; me les raportex.
<lb />M. Voila debout l’hoſtie à l’autel arriuée:
<lb />Ti Priez que des Dieux ſoit noſtre offrande approuuée,
<lb />Et faictes les parfums iuſqu’au Ciel ondoyer.
<lb />2
<lb />Ma. Des-ja fume l’encens dans le ſacré foyer,
<lb />Ti. Ne ſemble point la flame en bruſlant affamee?
<lb />Ma Sa lumiere est eſteinte außitoſt qu’allu mée.
<lb />Ti. Le feu ſe branloit il en l’air clair &amp; ardant?
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Sa elarté montoit elle en haut on ſe perdant?
<lb />Ou ſi lechant autour de la beste aſſommée,
<lb />La flamme eſuanouve eſt perduë en fumée?
<lb />M. Telle qu’on void Iris qui la pluye annonçant
<lb />Va dans ſon ſein courbé mille couleurs traçant,
<lb />Telle la fla me eſtoit, &amp; ſa face diuerſe
<lb />Ores paroiſſoit iaulne, ores bleuue, ores perſe:
<lb />Puis ie l’ay veue en ſang außi toſt deuenir,
<lb />Ie l’ay veue apres noire en tenebres finir.
<lb />Mais voyla (quelle horreur) ô mon pere ie tremble,
<lb />Ie tremble en le voyant, le feu ſe des-aſſemble
<lb />En deux parts mutiné, le braſier allumé
<lb />Contre l’autre braſier me ſemble eſtre animé,
<lb />Le vin ſe tourne en ſang la fumee eſpoißie
<lb />Ceignaut le front d’Edipe a ſa face noircie,
<lb />Et couurant de ſa nue vue ſale clarté,
<lb />Preſſe ſes yeux plongez en longue obſeurité.
<lb />Dictes mon gentteur, vous à qui la puiſſance
<lb />Des Astres eſt conneuë, &amp; doleur influence,
<lb />Qui entendeZ la voix &amp; le vol des oyſeaux,
<lb />Vous qui liſez en l’air, en la terre, &amp; aux eaute,
<lb />La volonté des Dieux ſainctement engrauée,
<lb />Par qui la verite dans la flamme est trouuée,
<lb />Qui iugez à l’aßiette, aux poux des inteſtins,
<lb />Aux veines &amp; aux nerfs le vouloir des destins,
<lb />Dictes de quel malheur ces monſtres nous menacent?
<lb />Tir Ie ne ſçay qu’en penſer, les prodiges effacent
<lb />Mon art, &amp; vont troublant mon eſprit empeſché,
<lb />Le malheur eſt extrême autant qu’il eſt caché.
<lb />Quand les Dieux ſont fâchez, leur colere celeſte
<lb />Par vn ſigne eſtranger touſiours ſe manifeſte,
<lb />Mais quel eſt ce ſecret qu’ils nous veulent ouurir,
<lb />Et puis n’oſent apres honteux le deſcouurir?
<lb />Ie vous ſupplie ô Dieux, ô grands Dieux, qu’il vous plaiſe
<lb />Rous en monſtrer la cauſe, à fin qu’on vous apaiſe.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Faites conduire icy des taureaux couronnez,
<lb />Et de froment ſalé leur col enuironneZ,
<lb />Suiuent ils de leur gré, ſorffrent ils qu’on les touche?
<lb />M. Le toreau allongeant ſa teſte en haut, farouche,
<lb />Tourné vers l’Orient, s’eſt effraye d’auoir
<lb />La lumiere apperceué, &amp; craignant de la voir
<lb />Il deſtourne ſa veue, &amp; furieux eſſaye
<lb />D’échapper de nos mains. Ti. Tombent ils d’vne playe?
<lb />M Lageniſſe, d’vn coup mortellement poußé
<lb />S’enferrant elle meſme, a le cœur trauersé.
<lb />Mais le taureau deux fois bleßé de double atteinte
<lb />Chancellant ça &amp; là, rend l’ame par contrainte.
<lb />Ti. Lecoup d'vn peu de ſang ſe teint il en mourant,
<lb />Ou s’il ſort de la playe à gros bouillons courant?
<lb />M. La geniſſe du flanc en pouſſe vne riuiere:
<lb />De deux grands coups atteint, le bœuf ne pouſſe guiere,
<lb />Le ſang par les naſeaux &amp; par les yeux iſſant,
<lb />A peine paroiſt-il ſur les coups reugiſſant
<lb />T. Ces ſacres malheureux de grands malheurs prediſent.
<lb />Voyons ce qu'au dedans les entrailles en diſent.
<lb />M. D’vne nouuelle veine on void le ſang ſaillir,
<lb />On void les inteſtins à rebours treſſaillir,
<lb />Ils me tremblent aux mains d’vn poux non ordinaire
<lb />Meus d’eſtrangere force, ô qu'eſt cela mon pere!
<lb />Pourquoy le cœur eſt-il parmy le ſang caché?
<lb />Pourquoy le voy-je ain ſi maigrement aſſeiché?
<lb />Le foye eſt noir de fiel, les veines ſont plombees,
<lb />Et leurs rameaux ſaigneux ont leurs branches coupees,
<lb />Le preſage entre tous le plus infortuné,
<lb />Ou le peuple ſubiet d’vn Prince eſt gouuerné,
<lb />Nous apparoiſt encore au ventre de ces beſtes,
<lb />Où d’vn endroit egal on void naiſtre deux teſtes,
<lb />Mais en les diuiſant vn tenu parchemin
<lb />Les couure toutes deux, &amp; coupe leur chemis,
<lb />Vn coſté s’eſteuant eſmeu d’vne grandforse
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Tend ſept veines de rang, &amp; courageux s'efforce
<lb />De les faire auancer contre l’autre coſté,
<lb />Qui s’oppoſe à leur force, &amp; le tient arreſté.
<lb />Vne ligne en biais tranchant par le derriere,
<lb />Aux ſept veines deffend de tourner en arriere.
<lb />Bref tout va à rebours, l’ordre eſt tout renuersé
<lb />Et rien dedans le ventre en ſon lieu n’eſt pla cé.
<lb />Les poumons ne ſouffloient la vie au coſté dextre,
<lb />Le cœur n’eſt point aßis par le coſté ſeneſtre,
<lb />Les boyaux ſont meſlez, &amp; à voir ce deſroy
<lb />On diroit que Nature a renuersé ſa loy.
<lb />Tir. Comment les inteſtins ont-ils la rigueur telle?
<lb />Ceſte cenfuſion au ventre d’où vient-elle?
<lb />M. O mon pere, mon pere, ô quel malheur nouueau?
<lb />La geniſſe effondrée eſtoit pleine d’vn veau
<lb />Qui ne luy enfloit point ſa place accouſtumée,
<lb />Ceste maſſe de chair en autre lieu formée
<lb />En ſe plaignant ſe traine, &amp; ſon corps tout taché
<lb />Qui tramblote &amp; ſe meut, noirett de ſang maché.
<lb />Elle ſe leue droicte, &amp; ſes membres debiles
<lb />Eſmeuuent contre nous leurs forces inutilies.
<lb />Elle baiſſe la teſte &amp; tend à nous fraper,
<lb />Ie ſens hors de mes mains les tripes eſchaper,
<lb />La voix que vous oyeZ n’eſt point vne voix vraye,
<lb />Il n’y a point icy de troupeau qui s’effraye,
<lb />C’eſt le feu des Autels qui mugiſſoit ainſi,
<lb />Et le foyer des Dieux qui s’effrayoit außi.
<lb />Ed. Dites nous hardiment Prophete veritable.
<lb />Que voudroit preſager ce ſacre eſpouuantable?
<lb />Quand vn mal nous accable en ſon extremité,
<lb />Il nous rend aſſeurez de plus d’aduerſité.
<lb />Nous ne ſçaurions ouyr malheur qui ne ſoit moindre
<lb />Que le malheur Thebain, dictes le nous ſans craindre.
<lb />Tir. Vous cerchez vn remede, &amp; quand vous le ſçaurez.
<lb />Vous enui'reZ le mal dont vous vous enquerex.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Edi Dictes ſans plus le nom (car la troupe celeſte
<lb />Entend bien qu’on le ſçache) &amp; nous taiſez le reſte,
<lb />De l’infame aſſaſſin ſouillé de ce treſpas.
<lb />Ti. Ny l’aile d vn oyſeau ne vous le diroit pas
<lb />Hachant d’vn vol leger les campagnes airées,
<lb />Ny d’vn vif eſtomach les entrailles tirées:
<lb />Il faut s’en informer par vn autre moyen,
<lb />Et l’appeller au vol du creux Tenarien,
<lb />Où il erre inuangé ſoubs la nuict eternelle,
<lb />Afin que de ſa mort l’autheur il nous reuelle.
<lb />Il faut creuer la terre, &amp; parmy l’eſpeſſeur
<lb />Ouirir vn longs chemin dans l’aueugle noirceur.
<lb />Que les eſprits ſortis des ondes Stygiales,
<lb />Qui cernent de neuf tours les plaines infernales,
<lb />Quittans la triſte horreur de ce profond manoir,
<lb />Hument l’air inconneu dans leur royaume noir.
<lb />Prince qui ſouſtenez ſur voſtre eſpaule large
<lb />Le faix de la Cité, commandez que la charge
<lb />Soit enjointe à quelqu’vn, &amp; le ſacre commis,
<lb />Car d’y venir vous meſme il ne vous eſt permis.
<lb />Ed. C’eſt à toy mon Creon, frere de la Princeſſe,
<lb />En l’abſence dn Roy que la charge s’adreſſe.
<lb />Ti. Tandis que nous irons voir les peuples ombreux,
<lb />Les palles citoyens des Enfers tenebreux,
<lb />Aſſemblez à lentour du ſang qu’ils viendront boire,
<lb />Du bon Bacchus Thebain pouſſez au Ciel la gloire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHŒVR.
<lb />Aiſſez vos cheueux eſpars
<lb />LVoltiger de toutes parts,
<lb />Et de lierre coiffées
<lb />En ſoient vos temples couuerts,
<lb />De feuilles de pampres verds
<lb />Soient vos lances eſtofées.
<lb />Armez vos mains de ſerpens
<fw><lb />1
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Deſſus vos thyrſes rampans,
<lb />Pouſſez vos cris dont s’eſt nnent
<lb />Et les champs &amp; les valons,
<lb />Que vos cornęts Mimallons,
<lb />
<lb />Bien loing dans les bois s’ontonneus.
<lb />Que le pierreux Citheron
<lb />Et les monts d’alenuiron,
<lb />Que les coupeaux de Parnaſſe,
<lb />Que les foreſts &amp; les champs
<lb />Retentiſſent de vos chants,
<lb />Loüans la Thebaine race.
<lb />Eſcoute, ô pere, ô Denis,
<lb />Loin de ta ville bannis
<lb />La contagion meurtriere:
<lb />Semele icy te conçeut:
<lb />Icy Iupiter receut
<lb />Ta natiuité premiere.
<lb />Monſtre ton front virginal,
<lb />Que le courroux infernal,
<lb />Quiſur nous vomit ſa rage,
<lb />Et la rigueur du deſtin,
<lb />Sous ton viſage enfantin
<lb />Tournent ailleurs ieur orage.
<lb />Raiſſe aller au gré des vents
<lb />L’or de tes cheueux mouuants,
<lb />Pare ton front d’vne mythre,
<lb />Il faut de cent &amp; cent fleurs
<lb />Eſmaillée en cent couleurs
<lb />Vne couronne te tiſtre.
<lb />Ie voy Silene, &amp; autour
<lb />Les Satyres en maint tour
<lb />Hochant leur teſtes cornuët,
<lb />Danſer, folaſtrer, ſauter,
<lb />Et dedans vn van portis
<lb />res orgies ioconnues.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Les Edonides hurlant
<lb />Du pied l’herbe vont foulant
<lb />Ou de Pinde, ou de Pangee,
<lb />Ou à Thebes de Penthé
<lb />Ton myſtere inuſité
<lb />Vange leur troupe eurager.
<lb />Dans la mer ta tante Inon,
<lb />Et ton couſin Palæmon
<lb />Qui ſeruis des Nereides
<lb />Entre les flots ont pouuoir,
<lb />S’eſiouiſſent de te voir
<lb />Suyui de tes Baſſarides.
<lb />Aux champs Phlegreans tu desfis
<lb />Mimus &amp; Gige deſconſits,
<lb />Qui montoient faire au Ciel la guerre,
<lb />Entaſſant Oſſe &amp; Pelion,
<lb />Et ſous la forme d’vn lion
<lb />Tous deux les renuerſas parterre.
<lb />Lycurgue ta force eſprouu<lb />Quand ta main les yeux luy creua,
<lb />Et l’eſprouua bien Acryſie
<lb />Qui t’auoit impie, outragé,
<lb />O pere, &amp; ſi tu t’es vangé
<lb />Du meſchant ſoldat de Miſie.
<lb />Quand les auares Nautonniers
<lb />Dedans leurs vaiſſeaux mariniers
<lb />T’eurent enuolé pour te vendre,
<lb />Ils veirent taſchans de ramer
<lb />Le lierre yſſu de la mer
<lb />A tous leurs cordages ſe pendre.
<lb />Ils veirent außi toſt dedans
<lb />Et les lynces aux yeux ardans,
<lb />Et des Tygres la fiere taille,
<lb />Et penſans fuir de ce danger
<lb />la Daufins ſe veirent changer,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />ChargeZ de poiſſonneuſe eſcaille.
<lb />Iadis Gange ô guerrier fameux
<lb />Sentit deſſus ſon bord gemmeux
<lb />L’horreur de tes armes Thebaines
<lb />Triompher des vaincus Indois,
<lb />Sur les Lions que tu guidois,
<lb />Qui tournoient humbles ſous tes reines.
<lb />Euan tu vainquis les Gelons,
<lb />Et les Maſſagetes felons,
<lb />Et les feminins exercites
<lb />De leurs armes tu deueſtis:
<lb />Ceux qui boiuent dans Meotis,
<lb />Let Daces aſpres, &amp; les Scythes.
<lb />Les Thebaines d’vn petit bruit
<lb />Volent par les maiſons de nuit
<lb />Qui les feſtes Trieterides,
<lb />Meſpriſoient, on les veid muer
<lb />En chauue-ſouris, &amp; ruer
<lb />Ainſi que vaches les Prœtides,
<lb />Lors que l’infidelle Thesé
<lb />Ton Ariadne eut exposé
<lb />Sur les rocs barbares de Die,
<lb />Tu la pris à femme, &amp; encor
<lb />Luy donnas la couronne dor
<lb />Riche des deſpouilles d’Indie.
<lb />Tandis que les cieux tourneront,
<lb />Et que les eſtoiles luiront
<lb />De ceſte couronne doree,
<lb />Touſiours à Thebes ta cité
<lb />Sera ta ſaincte deité
<lb />De nous tes peuples adoree.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />TRAGEDIE.
<lb />ACTE III.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EDIPE CREON.
<lb />Ien que ja la frayeur qui palliſt ſur ta face
<lb />DMonſtre aſſez le meſchef dont le Ciel nous menace,
<lb />Dy pourtant qui les Dieux ont demandé de nous,
<lb />Et qui doit de ſa teſte appaiſer leur courroux?
<lb />Cr Ce que vous commandez, Sire, que ie reuele
<lb />La crainte m’en d’eſtourne, &amp; veut que ie le cele.
<lb />Ed, Si le malheur Thebain ne t’y peut eſmouuoir,
<lb />Le ſceptre de ta ſœur ait au moins ce pouuoir.
<lb />Cr. Vous voudriez ne ſçauoir ce qu’il faut que ie die.
<lb />Ed. Au malheur inconnu pas vn ne remedie;
<lb />Nous voudrois-tu celer ce qui nous fait perir?
<lb />Cr. Ou le remede fache on ne veut point guerir.
<lb />Ed Tu ſentiras bien toſt, ſi tu ne le veux faire,
<lb />Quel pouuoir ont les Roys quand il ſont en cholere?
<lb />Cr. Les Roys s’enquierent bien, mais s’ils ſont obeis,
<lb />Apres leur auoir dict, nous en ſommes hays.
<lb />Ed. Tu le diras pourtant, ou de ta teſte vile
<lb />I’appaiſeray les Dieux ennemis de ma ville.
<lb />Cr. Souffrez que ie me taiſe, hé! peut on demander
<lb />Choſe qu’vn Roy benin puiſſe mieux accorder?
<lb />Ed. Le taire bien ſouuent porte plus de dommage
<lb />Au royaume &amp; au Roy, qu’vne langue volage.
<lb />Cr. Où l’on n’oſe ſe taire y a t’il rien permis?
<lb />Ed. Qui ſe tait quand vn Roy le parler a commis,
<lb />Semble le meſpriſer. Cr. PreneZ donc en gré, Sire,
<lb />Ce que contre mon gré vous me forceZ de dire.
<lb />Ed. Punit on iamais ceux qu’on force de parler?
<lb />Cr. Où l’ondeuſe Dircé fait ſes vagues couler,
<lb />Vn bois noirci d’reuſe au creux d’vne valee
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Cache loing de nos murs ſa teſte reculée.
<lb />Làs eleue vn (vpres dent le chef paroiſſant
<lb />Plus baut que les foreſts, de ſon tronc verdiſſant
<lb />Hontre le bocage, &amp; la encore allonge
<lb />Ses longs bras emmouſſe, que la vieilleſſe ronge
<lb />Vn grand cheſne noueux, à qui l'antiquité
<lb />D'vne large creuaſſe entr’ouure le coſté.
<lb />La racine luy faut, &amp; a teſte courbée
<lb />Sur les arbres prochains panche a demy tombée.
<lb />La le Sydonien, quand mort il eſtendit
<lb />Le ſerpen. Dircean, ſon trophée appendit.
<lb />Encor du noir poiſon la terre eſt partemée
<lb />Que vomit en mourant ſa gorge enuenimée.
<lb />Là ſe void le laurier de graines je charger.
<lb />La le myrte &amp; le cedre, &amp; là le Teil leger.
<lb />L’aulne qui d auirons battra la mer domtée.
<lb />Là contre le Soleil leur perruque ont plantée
<lb />Les ſapins oppoſez à la fureur du vent.
<lb />Au milieu du valon vn arbre s’eſleuent
<lb />De ſes rameaux eſpars embraſſe la contrée,
<lb />Et d’vn ombrage eſpais deffend au iour l’entrée.
<lb />Tout au pied de cet arbre au lieu plus ombrageux,
<lb />Plein d’eternelle horreur, vn lac mareſeageux
<lb />Creuſe vne foſſe large, ou l’eau morne, &amp; bridee
<lb />De glace continué, eſt de limon bordee.
<lb />Cet ombrage effroyable en ſon obſcurité,
<lb />Cache ſous ſon horreur vne diuinité,
<lb />La Reine des chaſſeurs, vierge Latonienne
<lb />Qui preſide aux foreſts, en eſt la gardienne.
<lb />On oit ſouuent ſes traicts ſiffler parmy le bois,
<lb />Et de ſes chiens la nuict on entend les abbois.
<lb />Souuent deſſus ſa trouſſe elle y couche endormie
<lb />Laſſe des baiſers froids du vieillard de Latmie.
<lb />Tout ioignint la foreſt s’aplaniſſent les champs
<lb />Que Cadme importuna de ſes coutres tranchans,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Entre les creux fillons creurent des dents ſemées
<lb />Pour ſes compagnons morts des cohortes armées.
<lb />Quand l'Agenorien la terre enſemençoit,
<lb />De chaſque dent couuerte vn champion naiſſoit.
<lb />A peine estoient ſortis ces enfans de la terre
<lb />Qu’ils s’entre meurtriſſoint d’vne mortelle guerre.
<lb />Encor les laboureurs voyans dans les ſillons
<lb />Des champs enſanglantez l’ombre des bataillons,
<lb />En quittent effrayeZ leur œuure encommencée:
<lb />Les bœufs trainent apres leur charruë incenſée.
<lb />Comme le vieil Prophete en ce lieu m’a conduit,
<lb />Où le ſilence noir luy a preſté la nuict,
<lb />Ont foüït vn creux en terre, où la flame s’auie
<lb />D’vne torche enſoulfrée aux ſepulchres rauie,
<lb />Parmy les oſſemens, &amp; les cendres des morts:
<lb />Il crouſle vn peu la teſte, &amp; ſe veſt tout le corps
<lb />D’vn noir habit de deuil, la robe ſepulchrale
<lb />En longs replis courbée aux talons luy deuale.
<lb />De ce funeste habit veſtu le Preſtre ſainct,
<lb />D’vne couronne d’yf ſon chef gris il a ceint,
<lb />Puis pour ſon ſacrifice en arriere il attraine
<lb />Des brebis de deux ans teintes de noire laine.
<lb />De, vaches qui tombants dans le buſcher ardant
<lb />Tirées par le front regardent l’Occident.
<lb />La flame ſe repaiſt de chair qu’elle deuore,
<lb />Et la victime au feu viue tramblotte encore.
<lb />Lors d’vne horrible voix il inuoque à grands cris
<lb />Et les eſprits, &amp; toy Pluton Roy des eſprits,
<lb />Goulfres Tartariens, vous Dires implacables,
<lb />Qui ſur les manes vains regnez eſpouuantubles,
<lb />Et toy le plus cruel des trois freres germains,
<lb />Qui de l’auare enfer tiens le ſceptre en tes mains,
<lb />Inſatiable Dieu, qui te plais de deſtruire
<lb />Tout ce que ſous le Ciel Nature peut produire,
<lb />Toy ſa femme endurcie aux pleurs des criminels,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ouurez de vos bas lieux en ſilence eternels,
<lb />Où vous tenez cruels les ames enſerrees
<lb />Bien loing de noſtre tour, les grands portes ferrees:
<lb />Fendez la nuîct profonde &amp; que l’orque obſcurcy
<lb />Ouure vn large ſentier pour remonter icy.
<lb />Mercure conduira de ſa verge priſée
<lb />Les eſprits bien-henreux de la plaine Elyſée
<lb />Aſſemblez d’vn coſté: Tiſiphone &amp; ſes ſœurs,
<lb />Ceux qu’elles bourrelloient de leurs fouets puniſſeurs.
<lb />Le chien ſuiuant les pas des trois vierges armees
<lb />Tiendra pour ceſte fois ſes trois gueules fermees.
<lb />A ces mots ie l’ay veu baſſoment commencer
<lb />Vn murmure magic, duquel il peut forcer,
<lb />Ou flater des eſprit la cholere appaiſee.
<lb />De tiede ſang verſé la foſſe eſt arrouſee,
<lb />Il en ſoule ta tevre, &amp; de la gauche main
<lb />Le ſang de la victime il arrouſe de vin,
<lb />Il y meſle du miel, &amp; encore il reſpanche
<lb />Parmy du laict ueigeux de la farine blanche.
<lb />Puis tourne à ſon murmure, &amp; s’inclinant le chef
<lb />Surle bord de la foſſe, inuoque de rechef
<lb />De ſes cris redoublez les ombres pareſſeuſes.
<lb />Le bruit a retenti aux barricaues creuſes
<lb />D’vn long abboy de chiens tout autour entendu,
<lb />Vn tremblement horrible a la terre fendu:
<lb />Lors le Prestre s’écrie, on m’entend de l’Auerne,
<lb />Les Eſprits à ma voix ſortent de leur cauerne,
<lb />L' Acheron ſe deſcouure, &amp; le fieuue flammeux
<lb />Route contre le Ciel ſes tourbillons fumeux.
<lb />La terre en a gemy, &amp; tout ſoudain la place
<lb />S’est ouuerte en beant d’vne large creuace.
<lb />La foreſt s’en heriſſe, &amp; commence à branler,
<lb />Les champs aux enuirons ſemblent ſe reculer
<lb />Effroyez de l’horreur, on entent ſoubs la terre
<lb />Grommeler enroüé le bruit ſourd d’vu tonnerre.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />I’ay veu, i’ay veu l’Enfer les fleuues croupiſſans
<lb />Soubs la nuict eternelle, &amp; les Dieux palliſſans.
<lb />Tiſiphone ſonnoit du grand fouet qu’elle porte,
<lb />La mort branloit vn dart ſur le ſeuil de la porte,
<lb />La vieilleſſe chagrine à ſon costé marchoit,
<lb />Le deüil qui de regret les cheueux s’arrachoit.
<lb />Et tes fiéures tranchans le court filet des vies,
<lb />De fureur &amp; d’horreur ſont leurs bandes ſuiuies,
<lb />A l’heure ie chancelle, &amp; de peur qui m’aſſaut,
<lb />Ie ſens cailler mon ſang, le courage me faut,
<lb />A peu que ie ne fuye, &amp; le ſacre abandonne,
<lb />Manton meſme la vierge ainſi que moy s’eſtonne:
<lb />Le prophete vieillard ſeullement a reſté
<lb />Des fantoſmes errans ſans eſtre eſpouuenté.
<lb />Les ames à ſa voix greſlettes ſont venuës
<lb />Voller autour de luy comme legeres nuës,
<lb />Reſpirant à longs traicts l'air nouueau qui leur luit,
<lb />Ny iamais Eſté n’a tant de feuilles produit,
<lb />Ny le mont Hybleantant d’auettes dorees,
<lb />Deſcampant leur eſſein des ruches encirees,
<lb />Ny le Ril n’a point veu tant d’oiſſeaux arriuer
<lb />Sur ſon bord chaleureux, quand ils ſentent l’Hyuer.
<lb />Fuyans le froid Strymon, &amp; ſes ondes glacees,
<lb />Que le ſon de ſes vers a d’ombres amaſſees.
<lb />Elles vont pepiant à lentour du deuin,
<lb />Manton qui les arroſe &amp; de laict &amp; de vin,
<lb />De ſe ranger à part aux eſtrangers commande,
<lb />Et aux Beociens ſe mettre en vne bande.
<lb />A ſon commendement lauez par quatre fois
<lb />Les manes eſtrangers ſe muſſent dans le bois.
<lb />Cadme premier ſa face hors du lac a tiree,
<lb />Sa femme ſort apres race de Cytheree,
<lb />Tous deux paſmez d’ennuis, à tous deux, vn ſerpent
<lb />Du ſommet de la teſte au bas des talons pend.
<lb />Des ſoldats terrenez Hermione eſt ſuiuie,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Vn meſme iour vit naiſtre &amp; terminer leur vie.
<lb />Inon fuit Athamas, le furieux archer
<lb />Qui de l’arc la menace, &amp; ſemble deſchocher
<lb />Ses traits ſur Melicert qui pend à ſa mammelle.
<lb />Agaue court ſon fils qui s’enfuit deuant elle,
<lb />O res libre du Dieu: Echion l’a pleuré
<lb />Rapieçant les lambeaux de ſon corps deſchiré.
<lb />Puis voicy i’apperçoy l’engendré d’Ariſtee
<lb />Miſerable veneur ſortir apres Penthee,
<lb />Le gibier de ſes chiens, au front de cerf rameux,
<lb />Antonœ eſſuioyt l’eau de ſon œil larmeux
<lb />Zete va maiſtriſant vn taureau par la corne,
<lb />Amphion ſort apres dont la main gauche s’orne
<lb />D’vne lyre architecte, &amp; qui premierement
<lb />Des murs Aoniens creuſa le fondement.
<lb />La pierre ſans marteau, ſans ouurier qui la taille
<lb />Au doux ſon de ſes vers ſe rangeoit en muraille.
<lb />Niobe vient en fin braue ſe preſenter,
<lb />Et ventant ſes enfans ſe plaiſt à les conter
<lb />Sans crainte de Latone, encore glorieuſe
<lb />Elle eſmeut blaſphemant ſa langue inturieuſe.
<lb />Ed. Des que l’Agenoride en nos champs rencontra
<lb />Le taureau qui le plan de Thebes luy monſtra,
<lb />Touſiours, touſiours des Dieux la cholere effrenee
<lb />A faict pleuuoir ſur nous d’vne ſuite encheſnee
<lb />Eſclandre ſur eſclandre, &amp; malheur ſur malheur.
<lb />Touſiours, Cadme, touſiours deſpuis que le voleur
<lb />Sous vn veau deſguisé deſſus ſa blanche crope
<lb />Aux champs Phoeniciens rauit ta ſeur Europe,
<lb />Les maux qui te ſuiuoient ont ſuiny tes neueux.
<lb />Mais Laye eſtoit-il point en ce penple larueux.
<lb />Cr. Bien loing ſans compaignie apres cét exercite
<lb />Il ſe tenoit caché ſur le bord de Cocyte.
<lb />Plus preſſoit Tireſie &amp; plus il reculoit,
<lb />Et craignant d’eſtre veu, honteux, il ſe celoit
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Sans s’approcher du ſang parmy la nuict obſeure.
<lb />Le prophete pourſuit redoublant ſon murmure,
<lb />Le preſſe, le contrainct, tant qu’il a deſcouuert
<lb />Le ſemblant deſcharné de ſon viſage ouuert,
<lb />Haue, palle, desfaict, le ſang d’horreur m’en glace:
<lb />Sa barbe eſtoit poudreuſe, &amp; ſon poil plein de craſſe
<lb />Colé s’amoncelloit, ſon front eſtoit moüillé,
<lb />Et du ſang de ſes coups ſon veſtement ſouillé.
<lb />Dans leurs cercles profonds il roua deux prunelles
<lb />Regardant de trauers, puis de parolles telles
<lb />Il s’aigrit contre nous; ô plein de cruauté,
<lb />O du meurtre des tiens touſiours enſanglanté,
<lb />Abominable ſceptre, ô maiſon malheureuſe,
<lb />Branlez vos Thyrſes verds, d’vne main furieuſe
<lb />DemembreZ vos enfans, pluſtoſt, pluſtoſt que voir
<lb />L’inceſtueuſe mere en ſon lict receuoir
<lb />Sa race inceſtueuſe, ô miſerable femme,
<lb />O malheureux enfant, voſtre impudique flame
<lb />Conſume voſtre ville, ô chetiue cité,
<lb />Ce ne ſont point les Dieux, mais la meſehanceté
<lb />De la mere &amp; du fils, Thebes, c’est leur inceſte
<lb />Qui rend ton Ciel infect, &amp; te donne la peſte.
<lb />Ny la terre aſſeichee à faute d’air moiteux,
<lb />Ny le vent du midy de ſon ſouffle peſteux
<lb />Ne te ſon point nuiſſans, mais ton Roy parricide,
<lb />Qui poſſede en ſa main le ſceptre Agenoride
<lb />Encor ſoüillé du ſang de moy ſon geniteur.
<lb />Qu’il occit en Phocide auec vn ſeruiteur.
<lb />Et loyer de ſom crime, ayant meurtry ſon pere,
<lb />Il braue de ſonſceptre, &amp; pour femme a ſa mere.
<lb />Engence deteſtable! &amp; toy qui as conçen
<lb />Des fils de ton fils propre en ta couche reçeu,
<lb />Plus deteſtable mere, amoureuſement ceinte
<lb />De ton fils ton eſpoux, de luy deux fois enceinte,
<lb />Rctourné de rechef en ſa natiuité,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Tu luy as des enfans, &amp; des freres porté.
<lb />O malheurs trop confus, inexplicables crimes,
<lb />Plus que ne fut ſon monſtre auec tous ſes enigmes!
<lb />Les feres ont horreur de commettre vn tel faict
<lb />Et ne s’accouplent point comme vous auez faict.
<lb />Toy, toy qui pour guerdon de ma mort auancée
<lb />Tiens mon ſceptre, &amp; ma femme en tes bras enlacée,
<lb />Ioüiſſant du Royaume, &amp; du lict paternel,
<lb />Ie ſeray ton bourreau, ton ſupplice eternel.
<lb />Tu me verras par tout fantoſme eſpouuantable
<lb />Accompaigner tes pas, me preſenter a table,
<lb />Me preſenter au lict, touſiours, à tous propos,
<lb />Empeſcher ton repas, empeſcher ton repos.
<lb />Les flambeaux puniſſeurs des noires Eumenides
<lb />Auec moy te ſuiuront: il me plaiſt de tels guides,
<lb />Il me plaiſt, il me plaiſt de ce feu luctueux
<lb />Accompaigner ma femme au lict in ceſtueux,
<lb />Il me plaiſt d’extirper de ce brandon funeſte
<lb />Le ſceptre, la cité, la famille &amp; l’inceſte.
<lb />Banniſſez donc ce Roy par qui voſtre air honny
<lb />Perd tant de citoyens, qu’il ſoit, qu’il ſoit banny
<lb />Loin de vos murs, Thebains, ſi la peſte mortelle
<lb />Vous ennuye en ves murs, par tout l’herbe nouuelle
<lb />Dont il ſera chaſſé la terre veſtira,
<lb />Les bois reuerdiront, le Printemps fleurira.
<lb />Vous verrez l’air ſerain, &amp; la pluye menuë
<lb />Deſcendre ſur vos champs du ventre d’vne nuë.
<lb />La peur, l’horreur, la mort, la douleur, &amp; l’ennuy,
<lb />Suite digne de luy, ſe perdront auec luy.
<lb />Il voudra bien cheſtif garentir d’vne abſence
<lb />Le ſupplice apresté pour vanger ſon offence,
<lb />Mais comme vn bon limier qui du neZ va ſuiuant
<lb />Le gibier qui ſon erre imprime dans le vent,
<lb />Ie le ſuiuray penible, &amp; ſa fuite empeſchee
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Vagabonde errera, dans la nuict taſtonnant,
<lb />Et ſon corps chargé d’ans d’vn baſton ſouſtenant.
<lb />Sus donc, ſus, citoyens, denoncez luy la guerre,
<lb />Ie luy rauiray l’air rauiſſez luy terre.
<lb />Ed. Vne tremblante peur tout le corps m’a tranſi,
<lb />Ce que le craignois faire eſt deſia faict ainſi,
<lb />Si le vieillard ne ment, car Merope contente,
<lb />De ſon mary Polybe ailleurs n’a point d’atente.
<lb />Et Polybe en ſanté du ſceptro iouïſſant
<lb />D'Ephire à double mer me declare innocent.
<lb />4
<lb />Que puis-ie auoir meffaict? ne voila pas mon pere
<lb />Qui de meurtre m’abſoult, &amp; d’inceſte ma mere?
<lb />Ains que i’euſſe approche du Beotique bord
<lb />N’auoit long temps ploré Thebe ſon Laye mort?
<lb />Serou ce point vn Dieu dont l’ire vangereſſe
<lb />Nous trame ce malheur? ou la voix mentereſſe
<lb />De ce vieil enchanteur? hal non, non, ie vey bien
<lb />Ce que vous pretendez, ie vous tien, ie vous tien,
<lb />Il te promet mon ſceptre, &amp; pour ſa tromperie
<lb />Il feint les Dieux autheurs de telle menterie.
<lb />Cr. Moy, moy, que ie vouluſſe ainſi trahir ma ſœur!
<lb />Non ie ne ſuis point tel, de cela ſoyez ſeur.
<lb />Si la foy que ie doy à la maiſon royale
<lb />Ne retenoit le frein de mon ame loyalle,
<lb />La fortune des Roys trop prompte au changement
<lb />Me retiendroit aſſeZ d’attenter autrement
<lb />Mais. Edipe, eſſayez mon conſeil profitable,
<lb />Deſchargez ce fardeau de peur qu’il vous accable.
<lb />Ce ſceptre eſt d’importance, &amp; touſiours couſtumier
<lb />De perdre ſon ſeigneur, contez des le premier,
<lb />Vous n’en verrez vn ſeul qui ne ſoit mort en peine,
<lb />S’il portoit ſur le chef la couronne Thebaine.
<lb />Quand vous ſerez deſmis d’vn faix qui peſe tant,
<lb />Vous viureZ mieux priué. plus libre, &amp; plus contant.
<lb />Ed. Tu me conſeilles donc que d’vn tel diademe
<fw><lb />B iiij
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ie me deſpouille ainſi? Cr Ie conſeille le meſme
<lb />A qui libre a le choix de le prendre ou quitter.
<lb />Car au gré de fortune il vous faut comporter,
<lb />Et changer de viſage ainſi qu’elle ſe change,
<lb />Tant oſt elle vous rid tantoſt elle s’eſtrange.
<lb />Heureux qui loing du peuple, &amp; loing des dignitez
<lb />S’affermit au milieu des deux extremiteZ.
<lb />Ed. A quil ambition de regner meut l’enuie
<lb />Il priſe le loiſir d’vne ſeconde vie,
<lb />Et vante cauteleux la mediocrité,
<lb />Teignant d’eſtre en repos quand il eſt tourmenté.
<lb />CI. Quoy ma ieuneuſe vſee à voſtre long ſeruice
<lb />Ne me ſçauroit donc point excuſer de malice?
<lb />Ed Le ſeruice &amp; le temps aux traiſtres ont eſté
<lb />Touſiours pour couuerture à leur meſchanceté.
<lb />Cr Ie ſuis aſſez content, ma vieilleſſe n’aſpire
<lb />D’atteindre autre degré, ma fortune n’eſt pire
<lb />Que d’vn Roy la fortune, &amp; ne croy point qu’vn Roy
<lb />Quelque puiſſant qu’il ſoit, ſoit plus heureux que moy:
<lb />Car ſans que le ſoucy de l’eſtat me trauaille
<lb />Ie iouis du Royaume, &amp; des biens qu’il vous baille.
<lb />Queliour s’eſt onc paßé que de voſtre maiſon
<lb />Vous ne m’ayez comblé de preſens à foiſon?
<lb />Mon legis en tout temps de citoyens fourmille,
<lb />Qui pour veſtre reſpect viſitent ma famille.
<lb />En ma faueur ſouuent vous auez pardonné.
<lb />Qre puis- ie mieux pretendre eſtant ſi fortuné?
<lb />Que pourroy-ie eſperer de meilleur? Ed. Ce qu’eſpere
<lb />Qui ne peut endurer ſa fortune proſpere.
<lb />Cr. Doncques ſans eſtre ouy ſeray-ie condemné?
<lb />Ed Ie ſuiuray le patron que vous m’aueZ donné.
<lb />Quand tu me condemnois auec ton Tireſie,
<lb />Vous eſtiez-vous auant informez de ma vie?
<lb />Scauiez vous que i’auoy pour me iuſtifier?
<lb />Cr. Si ie ſuis innacent? Ed. Il ne faut s'y fier.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Vn ſage Roy touſiours aſſeurement redoute,
<lb />Comme eſtant aſſeuré, la choſe dont il doute.
<lb />Ct. Qui craint ſans bon ſuiet ſemble aduoüer außi
<lb />Qu'il a donné ſujet qu’on le fiſt craindre ainſi.
<lb />Ed Sounent la deffiance empeſche la ſurpriſe,
<lb />Si le peuple ne craint ſon Prince, il le meſpriſe:
<lb />Puis quand en liberté le coulpable ſe void
<lb />Il iure inimitié à qui le pourſuyuoit.
<lb />Qui veut ſur les ſuiets regner en aſſeurance,
<lb />Des crimes, faux ou vrais, il doit prendre vengence.
<lb />Cr. On ne peut eſtre craint qu’on ne ſoit mal voulu.
<lb />Ed. Le Diademe craint n’eſt pas ſi toſt polu.
<lb />Cr. Celuy ſçait commender qui craint la mal-vaillance.
<lb />Ed. La crainte des ſoigneurs conſerue leur puiſſance.
<lb />Dieu mit en meſme rang des le commencement
<lb />La haine des vaſſaux, &amp; le commendement.
<lb />Cr. Iamais vn regne craint n’eſt de longue durée,
<lb />Ed. L’amitié des ſujets n’eſt pas plus aſſeurée.
<lb />Cr. Qui veut d’vn ſceptre craint ſur ſon peuple regner
<lb />t'oid ſur ſon chef craintif la crainte ſe tourner.
<lb />Ed. Empoignez moy ce traiſtre, &amp; le chargez d’entranes
<lb />Dans les cachots plus noirs des plus profondes caues,
<lb />LieZ le, garottez-le, impudent, eshonté
<lb />Te vouloir emparer de ceſte royauté!
<lb />La rauir à ta ſœur! ô ingrat, infidelle,
<lb />As tu donc oublié tant de bien receu d’elle?
<lb />De moy ton bien-facteur? voulois tu danc t’aider
<lb />De ce vieil raſſoté pour m’en depoſſeder?
<lb />Ie vous feray tous deux; mais allez qu’on l’attraine,
<lb />Qu'on me l’attraine icy, qu’on le torde, &amp; le geine,
<lb />L’aueugle, le ſorcier Cr On eſt ainſi traité
<lb />Dant le Palais des Roys quand on dict verité.
<fw><lb />
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHGVR.
<lb />*TOut te qui prend ici bas ſa naiſſance,
<lb />T
<lb />Eſt ſuiet à la mort:
<lb />Ainſi le veut l’immuable puiſſance
<lb />De nature, &amp; du ſort.
<lb />Le genre humain reſſemble les feuillages
<lb />Qui croiſſent au Printemps,
<lb />Außi fragile, &amp; le cours de nos eages
<lb />Ne dure plus long temps.
<lb />La terre alors eſclatant de verdure
<lb />Mille fleurs eſpanit,
<lb />L’Automne apres, le vent &amp; la froidure
<lb />Tout ſon honneur fanit
<lb />Puis de rechef quand l’Hyuer &amp; la glace
<lb />Quittent l’air adouci,
<lb />Elle produit d’autres fleurs en leur place
<lb />Et s’entretient ainſi.
<lb />Ne plus ne moins que de l'herbe fleurie
<lb />Eſt du lignage humain.
<lb />Tel auiourdhuy ſe rejouit en vie
<lb />Qui ſera mort demain.
<lb />Si vn treſpaſſe, vn autre vient à naiſtre
<lb />Pour reuiure à ſon tour.
<lb />Voila comment ſe conſerue noſtre eſtre,
<lb />Conſtant en ſon retour
<lb />Le corps mourant, ſe diſſoult en poußiere
<lb />Tout ce qu’il a de beau.
<lb />Le ſeul eſprit n’entre point en la biere
<lb />Faict hoſte du tombeau.
<lb />Mais deſpouillé de l’eſcorce mortelle
<lb />Qui le tenoit enclos,
<lb />S’en va reuiure vne vie nouuelle,
<lb />Sans charnure, &amp; ſans os
<fw><lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et deſcendu faict là bas ſa demeure
<lb />De la terre couuert,
<lb />Ce grand chemin en quelque part qu’il meure,
<lb />A tout homme eſt ouuert.
<lb />Là vne voye en deux parts diuiſee
<lb />Fend deux chemins diuers,
<lb />Vne l’appelle au verger Elyſee,
<lb />Qui ne craint les hyuers.
<lb />L’autre le guide où le fier Rhadamante
<lb />D'vn ſupplice ordonné
<lb />Des foüets retords de ſes Dires tourmente
<lb />Vn eſprit condemné.
<lb />L’homme de bien reçoit la le ſalaire
<lb />Du bien qu’il aura faict.
<lb />Icy l’iniuſte y eſt tout au contraire
<lb />Puni de ſon meffaict.
<lb />Long temps a pres ils gouſtent le breuuage
<lb />Des oubliuieux bords.
<lb />Puis remontans du Lethean riuage,
<lb />Reuestent d'autrescorps.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE IIII.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EDIPE IOCASTE.
<lb />On eſprit agité mes ſoucis renouuelle,
<lb />MEt mes ſoucis la peur qui me tient en ceruelle<lb />Que fay ie, où vay-ie, où ſuis ie! ô Dieux quelle pitié?
<lb />ConſoleZ moy m’amie, ô ma chere moitié
<lb />Dictes moy, quel conſeil prendray-ie en cet affaire?
<lb />I’ay l’eſprit tout troublé, dictes que doy-ie faire?
<lb />La prophete fureur du vainqueur de Python,
<lb />Et les eſprits cachez aux goulfres de Pluton,
<lb />M’accuſent d’vne voix, tout d’vne voix m’accuſe.
<lb />Fors que ma conſcience, elle ſeule m’excuſe.
<lb />Ils diſent tous que i’ay, Laye, haſté ton treſpas,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mais moy plus ſour que tous Laye ne le dis pas,
<lb />Il me ſouuient pourtant, la memoire effacée
<lb />Parle temps, ſe reſueille encore en ma pensée,
<lb />Qu’vn vieillard quelque iour loin d’icy fut ietté
<lb />Sous les pieds des cheuaux où il eſtoit monté:
<lb />C’eſtoit où en trois parts ſe coupe la Phocide,
<lb />Qu’il ſentit le tranchant de mon ſer homicide,
<lb />Quand brauant ſur le char dont il m’auoit poußé
<lb />Ieune te l’eſtendis ſur l’herbe renuersé.
<lb />Mais moictié de mon ame, ainçois mon ame tonte,
<lb />Arrachez moy de peine, eſclairciſſez ce doute,
<lb />En quel âge eſtoit Laye alors qu’il fut occis?
<lb />Eſtoit-il ieune encor ou d’vn eage raßis?
<lb />Io. Entre-deux, mais à qui la vieilleſſe auancée
<lb />Ia ſur la teſte auoit force neige amaſſee,
<lb />Ed. Fut-il en ſon chemin de beaucoup aßiſté?
<lb />Io. guaire ou cinq ſeullement marchoient à ſon coſté,
<lb />Ie reſte de ſon train ça &amp; là ſe deſuoye
<lb />Trompé dans les deſtours de ſi douteuſe voye.
<lb />Ed. Quel qu’vn auec le Roy fut-il point abatu?
<lb />Io. Vn Polyphon qui ſeul mourut par ſa vertu,
<lb />S’efforçant plein de foy de deffendre ſon maiſtre.
<lb />Ed. Ie ſçay qui fit le coup, ie le penſe connoiſtre
<lb />Et au nombre &amp; au lieu, mon ſoucy ie n’attens
<lb />Autre choſe de vous que de ſcauoir le temps.
<lb />Io. Pour la dixie ſme fois les faucilles dentees
<lb />Des-ja tondent les bleds aux creſtes barbotees,
<lb />Deſpuis le triſte iour qu’outre-percé de coups
<lb />Mourut dans le chemin mon regrettable eſpoux,
<lb />Deſpuis ce iour maudit, la ville infortunée
<lb />Ne vid luire iamais vne blanche iournee.
<lb />Touſiours la peur, l’horreur, les douleurs, les treſpas,
<lb />Ont regné dans ſes murs, &amp; n’en deſlogent pas,
<lb />Et moy dolente veufue en loyer exposée
<lb />A qui ſoudre pouvroit l'Enigme proposée.
<lb />Sans pouuoir à mon gré choiſir vne amitié
<lb />Me vis forcer de prendre au ſort vne moitié:
<lb />Mais ce qui me conſole en ma premiere perte,
<lb />Et me fait croire encor que ie ne fus deſerté,
<lb />C’eſt vous mon cher Seigneur, mon Edipe c’est vous
<lb />Qui m’allumez les feux de mon premier eſpoux,
<lb />son port eſtoit pareil, vous eſtes ſon image,
<lb />Ses traicts renez en vous reparent ce dommage:
<lb />Pour luy ie vous honore, &amp; vous tiens plus chery
<lb />Voyant raieuny Laye en mon ſecond mary.
<lb />Ed Hé! que tarde-je plus, parvicide execrable,
<lb />Enfant inceſtueux, Phœbus me tient coulpable
<lb />L’Auerne m’en accuſe, &amp; le temps &amp; le lieu
<lb />Et le nombre s’accorde aux oracles du Dieu
<lb />Mon viſage, ma voix, mon port, ma coutenance
<lb />Qui font de Laye mont l’antique ſouuenance
<lb />Renaiſtre en ſa pensée, &amp; tout ce qu’elle en dit
<lb />Teſmoignent que i'ay fait ce qui m'eſtoit predit.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Edipe. l’Ambaſſadeur de Corinthe.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />E Roy Polybe eſt mort, tout le peuple d'Ephire
<lb />LVous offre ſa Couronne, &amp; pour Roy vous deſire
<lb />Comme ſon heritier, nous leurs Ambaſſadeurs
<lb />Venons porter ſon ſceptre au pied de vos grandeurs.
<lb />Ed. Comme de toutes parts fortune m’eſt contraire:
<lb />Mais helas! contez moy comment eſt mort mon pere?
<lb />Am. Vn ſommeil doux gliſſant luy a fillé les yeux,
<lb />Deſrobant ſans douleur l’ame à ſes membres vieux.
<lb />Ed. Il a done ſans effort de plus grande aduanture
<lb />Payé vieil le tribut qu’il deuoit à nature!
<lb />Ie leue au ciel mes mains innocentes, au moins
<lb />Maintenant, maintenant vous m’en ſerez teſmoins,
<lb />Et renls graces aux Dieux dont les maieſtez hautes
<lb />Font que Polybe mort ie demeure ſans fautes:
<fw><lb />5
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ie ſuis abſous de là, mais vn doute plut grand
<lb />D'vn mal plus dangereux plus timide me rend
<lb />Am Quelle crainte auez-vous? tout eſt en aſſeurance,
<lb />Vos fidelles ſuiets viuent en l’eſperance
<lb />De reptre meulena netour: ils bruſlent du deſir
<lb />De vous reuoir bien toſt, &amp; n’ont autre plaiſir
<lb />Que de parler de vous Ed. Ie n’ay pas ceſte crainte,
<lb />Ie ſuis trop aſſeuré de leur volonté ſaincte:
<lb />Mais vne autre frayeur me tenaille le cœur,
<lb />Ie fuy, ie fuy ma mere, &amp; pour elle i’ay peur.
<lb />Am. Et pourquoy voſtre mere, elle qui vous eſpere
<lb />Pour la reconforter du deuil de voſtre pere,
<lb />Qui meurt pour voſtre abſence, hé voudrieZ vous ainſi
<lb />Veufue l’abandonner ſans en prendre ſouci?
<lb />Ed. Le ſoucy que i’en pren, me banit de ſa veuë.
<lb />Am. AurieZ vous bien le cœur de la voir deſpourueuë,
<lb />Pauurette qui n’a point autre attente qu’en vous?
<lb />Vous luy tiendrex la place &amp; d’enfant &amp; d’eſpoux.
<lb />Ed. Ha! vous touchez au but, pour ce ie vis en crainte,
<lb />Am Queſt-ce que vous craignez, dictes le moy, ſans feinte
<lb />Merope ſçait aſſez par cent actes diuers
<lb />Que i’ay toufiours tenu ſes ſecrets bien couuerts.
<lb />Ed Le cœur me bat d’horreur: Car le beſſon de Dele
<lb />Dict que ie dois vn iour eſtre le mary d’elle.
<lb />Amy voila la peur qui me chaſſa de là.
<lb />Am. Si vous n’auez de peur autre que pour cela
<lb />Non non, ne doutez plus, repouſſez ceſte crainte,
<lb />Merope n’a iamais eſté de vous enceinte.
<lb />Ed. Quel contentement donc, s’eſt elle proposé
<lb />D’auoüer pour enfant vn enfant ſupposé?
<lb />Am Que l’orbe royauté ſouuent eſt dédaignée:
<lb />Et les Roys honorez pour leur belle lignée,
<lb />Ed Mais dictes moy mon pere, où auez-vous appris
<lb />Le ſecret de Merope? où m’auoit-elle pris?
<lb />Am. Vous n’autez point ſuegé le laict d’vne mamelle,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quand petit enfançon ie vous portay chez elle
<lb />Ed. Done par voſtre moyen m’a Polybe eſleué?
<lb />Am. C’eſt ainſi que ie dis Ed. Où mauiez vous trouué?
<lb />Am Vn berger vous donna ſous la neigeuſe crope
<lb />De Citheron à moy, &amp; moy vous à Merope.
<lb />Ed. Qui vous faiſoit en lieu ſi ſauuage paßer?
<lb />Am. I’eſtoy là d’auanture allé pour y chaſſer.
<lb />Ed. Auoy ie point ſur moy quelque marque engrauét
<lb />Où l’on me peut connoistre. Am. Vne playe enleuée
<lb />Dans vos pieds tendrelets d’vn fer outrepercez,
<lb />Vous faiſoit reconnoiſtre, &amp; les rendoit boſſez.
<lb />De l’enflure des pieds Edipe on vous ſurnomme.
<lb />Ed. Si vous le connoiſſez, dite, qui fut cet homme
<lb />Qui vous fit le preſent de mon corps deſtiné
<lb />Pour paſture aux corbeaux, außi toſt qu’il fut né:
<lb />Am. C’eſtoit, il m’en ſouuient, vn bon homme champeſtre,
<lb />Sous qui l’on conduiſoit les trouppeaux du Roy paiſtre.
<lb />Ie ſçauoy bien ſon nom, mais ce long ſouuenir
<lb />Qui moiſit aux vieillards n’a peu le retenir.
<lb />he poil gris &amp; caduc la ſouuenance efface.
<lb />Ed Mais ne pourriez vous pas le connoiſtre à la face,
<lb />Am. Ie le pourroy peut eſtre, vn indice ſouuent
<lb />Ce que l’eage a perdu nous remet en auant.
<lb />Ed. Sus, ſus, deſpeſchez vous, &amp; d’vne longue ſuitt
<lb />Chaſſez cy mon beſtail ſuyui de ſa conduitte.
<lb />HaſteZ-vous, auancez, &amp; m’amenez ici,
<lb />A l’autel les troupeaux &amp; leurs gardes außi.
<lb />Am. Mais empeſchez pluſtoſt qu’vne choſe couuerte
<lb />Sous l’oubly d’vn tel temps ne ſoit iamais ouuerte,
<lb />Soit que l’heûr ou le ſort, l’ait tant voulu cacher,
<lb />On rencontre aſſez toſt le mal ſans le chercher.
<lb />Ed. Quel mal ie vous ſupply? pourroy-ie miſerable
<lb />Craindre vn malheur plus grand que celuy qui m’accable?
<lb />Am tdipe croyez moy, croyez, Sire, &amp; ſachez
<lb />Qu'il importe beaucoup ce que vous recherchez.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Nele remuez plus, d’vn coſté la prouince,
<lb />Et le bien des Thebains, d’autre celuy du Prince
<lb />Se balançent égaux, écarteZ ce ſouci,
<lb />Laiſſez faire aux deſtins, &amp; vous teneZ ainſi.
<lb />Quand fortune vous leue en ſon feſte propice,
<lb />RegardeZ de plus haut l’horreur du precipice,
<lb />Et clouez là ſa rouë à cloux de diamant,
<lb />Sans l’émouuoir ainſi, de peur du changement.
<lb />Ed. On émeut ſans danger ce que fortune aduerſe
<lb />Au plus bas de ſon tour culbute à la renuerſe.
<lb />Am. Pouuez vous ſouhaitter choſe qui vaille mieux
<lb />Que d’eſtre deſcendu de tant Rois ayeux?
<lb />Vous fuſtes eondemné ſur Citheron de paiſtre
<lb />Les Loups de voſtre chair, qui ne faiſoit que naiſtre:
<lb />Vn fer chaud &amp; flambant vos deux pieds trauerſoit,
<lb />Quand fortune aux rameaux pendu vous aperçoit,
<lb />Vous deſcend du ſupplice, &amp; de la mort vous tire
<lb />Qui certaine attendoit apres ce brief martyre,
<lb />De trancher voſtre vie au point qu’elle naiſſoit,
<lb />Fait qu’vn Roy vous recueille, &amp; pour fils vous reçoil?
<lb />Contentez vous Edipe, &amp; ne cherchez mal-ſage
<lb />Le ſecret inconnu de voſtre parentage:
<lb />Ne le diuulguez point, ou vous gardez qu’apres,
<lb />Vn tardif repentir ne vous ſuiue de pres.
<lb />Ed. Ce n’eſt pas des ayeux, la braue renommée
<lb />Qui leur race ennoblit, &amp; la rend eſtimée:
<lb />Il vaut mieux vertueux eſtre iſſu d’vn bas ſang,
<lb />Acquerant ſur les ſiens vn honorable rang,
<lb />Que noble diffamer ſes parens par ſon crime:
<lb />Il n’eſt que la vertu qui met l’homme en eſtime,
<lb />L’eſleue, l’ennoblit, &amp; le rend grand ſeigneur,
<lb />Par elle il va gaignant ſon bien &amp; ſon honneur.
<lb />Si de l’infime eſtoc d’vne race ſeruile
<lb />Nature m’a conceu parmy la tourbe vile,
<lb />I’en acquiers plus de gloire, &amp; ſuis mieux reconnu,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D'eſtre riche &amp; puiſſant, moy qui fus pauure &amp; nu:
<lb />Puis que ny les majeurs, ny l’antique Nobleſſe
<lb />Ne m'ont donné ce bien acquis par ma proëſſe.
<lb />Pourtant ſi mon lignage eſt vulgaire &amp; ſans nom,
<lb />Ce n’eſt pas mon vouloir, ſoit veritable ou non,
<lb />D’en faire longue enqueſte, il me plaiſt qu’on le cache,
<lb />Mais ie ſuis là reſous, il faut que ie le ſçache.
<lb />Am, Celuy qui veut tenir vn fait ſecrettement
<lb />Luy meſme le deuroit celer premierement:
<lb />Quel bien pour le ſçauoir pouuez vous en pretendre?
<lb />Ed. Pour ne le ſçauoir point quel bien en doy-ie attẽdre?
<lb />Quel mal pour le ſçauoir m’en peut-il aduenir?
<lb />Voicy tout à propos le vieil Phorbe venir,
<lb />Qui de Laye eut iadis les trouppeaux en ſa garde,
<lb />Le reconnoiſſeZ vous? voyez-le, &amp; prenez garde
<lb />A la face &amp; au nom du vieillard. Am. L’autre auoit
<lb />Tous ſemblables les traits qu’au viſage on luy voit,
<lb />Meſme œil, meſme façon, meſme port, meſme idée,
<lb />Sinon qu’il n’auoit pas ny la peau ſi ridée,
<lb />Ny le menton ſi gris, außi le temps leger
<lb />A bien peu ſi c’eſt luy ſa forme ainſi changer.
<lb />Les ans beaucoup de biens en venant nous amaſſent,
<lb />Nous en oſtent außi beaucoup quand ils ſe paſſent.
<lb />Viença, dy moy quand Laye à Thebes commandoit,
<lb />Eſt-ce pas toy ſous qui ſon omaille on gardoit?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Phorbe. L’Ambaſſa deur. Edipe.
<lb />Sope aux flots noircis qui par ces prez diſtile,
<lb />HEngraiſſe mon betail de ſon humeur fertile.
<lb />Soit quand l’Eſté nous cuit de ſes rayons ardans,
<lb />Soit quand l’Automne meurt ſecout les fruicts pendans,
<lb />Ou que l’Hyuer glacé les ternit de froidure,
<lb />Touſiours eſt Citheron tapißé de verdure.
<lb />De touſiours ce valon qui iamais ne fanit
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />A mes trouppeaux cornus de paſture fournit.
<lb />A. Ne me connois tu point? Ph. I’en doute, &amp; ſi remarqu
<lb />En ton front ſillonné ie ne ſçay quelle marque,
<lb />D’vn (mais long temps y a) qui chaſſoit pres d’icy,
<lb />Ie ne te meſconnoy, ny ne t’auiſe außi:
<lb />Quand le ſang nous froidit, la memoire enuieillie
<lb />Daus le corps afoibly languit enſeuelie.
<lb />Ed. Ne te ſouuient il point de luy auoir donné
<lb />Vn iour vn enfant tendre, &amp; qui n'eſtoyt que né?
<lb />Ph I’ay ie. Ed. Quelle couleur t'eſt montee au viſage?
<lb />Qui te fait treſſallir &amp; changer de langage?
<lb />Pourquoy begayes tu d’vn parler inconſtant?
<lb />Qui veut reſpondre au vray ne doit point ſonger tant.
<lb />Ph. La peur ne me faict point changer de contenance,
<lb />Mais ie ne puis auoir ſi bonne ſouuenance.
<lb />Ed. Dy moy la verité, dy la moy librement,
<lb />Ou ie te contraindray de la dire autrement.
<lb />Ph Ie luy fis vn preſent d’vn enfant dont la vie
<lb />Par vn mauuais deſtin en naiſſant fut rauie.
<lb />Am Ce preſage ſiniſtre euanouiſſe au vent,
<lb />Il veſquit bien ô Phorbe, &amp; encore eſt viuant:
<lb />Facent les Dieux du Ciel qu’heureux touſiours il viue.
<lb />Ed. Pourquoy ne iouit-il de la lumiere viue?
<lb />Ph. Sa vie ſe perdoit dans le ſang diſtillant
<lb />De ſes pieds trauerſez d’vn fer estincellant.
<lb />Tout autour de la playe vne tumeur ſortie
<lb />Du ſang qui deſgoutoit tachoit la cher roſtie,
<lb />Et les membres ſouillez de ſon corps enfantin.
<lb />Am. Que demandez vous plus? proche eſt voſtre deſtin,
<lb />Ed De qui fut cet enfant? Ph. ma foy veut que ie taiſe
<lb />Celle qui l’expoſa. Ed. Icy du feu, la braiſe,
<lb />Et la flame allumee en pourront arracher
<lb />Par ce moyen ſanglant ce qu’il en veut cacher.
<lb />Ph. Sire pardonnez moy, las! pardonnez moy, Sire,
<lb />Ce que ie tiens ſecret ie ne vous l’oſe dire:
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Edipe exeuſez moy ſi ie fus inhumain,
<lb />Vous en auez deſia la vengence en la main.
<lb />Ed. Oy doncla verité, dy moy qui fut ſon pere,
<lb />Et ſa mere? Ph. Il auoit voſtre femme pour mere,
<lb />Ed. O terre ouure ton ſein, terre ô terre ouure toy,
<lb />Et aux goufres profonds d’Lrebe englouti moy,
<lb />Et toy Roy tenebreux des infernaux abyſmes,
<lb />Vengeur de nos forfaits, vien vien plonger mes crimes
<lb />Au plus creux de Tartare, &amp; là bas englouti
<lb />Celuy qui de nature a le droit diuerti.
<lb />Vous rages, vous fureurs, qui de torches flambantes
<lb />Exercez ſur les morts vos cruautez ſanglantes,
<lb />Laiſſez là leurs tourmens, &amp; de vos fouets retors
<lb />Venez tous bourreler ce miſerable corps.
<lb />Et vous mes citoyens, toy ma cité deſerte,
<lb />Si vous eſtes touchez en vos cœurs, de la perte
<lb />De tant de vos amis par la peſte abatus,
<lb />Faictes greſler ſur moy vos iauelots pointus:
<lb />Marchez tous contre moy, qu'vne dure tempeſte
<lb />De cailloux eſlancez me foudroye la teſte.
<lb />Si le fils eſt faſché de ſon pere giſant,
<lb />Si du fils treſpaßé le pere eſt deſplaiſant.
<lb />Si le frere adeulé pour ſon frere lamante,
<lb />Si pour ſon eſpoux mort l’eſpouſe ſe tourmente,
<lb />Lancez tous contre moy leurs tiſons enflamez:
<lb />Car c’eſt moy qui les ay par mon crime allumez.
<lb />I’ay corrompu le Ciel d'vne peſteuſe haleine,
<lb />Des-honneur de mon ſiecle, &amp; des hauts Dieux la haine
<lb />Perte du droit ſacré, qui coulpable veſquis
<lb />Condemné de mourir ſi toſt que ie naſquis.
<lb />Et toy Laye rens moy la force parricide
<lb />Qui planta mon eſpee en ton goſier humide,
<lb />Afin que i’oſe encore vne meſchanceté
<lb />Digne de la fureur dont ie fus agité.
<lb />Va tandis, va meſchant, raconter à ta mere
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EDIPE
<lb />Que vos enfans communs ſont freres de leurpere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />F
<lb />CHGVR.
<lb />Eureux celuy qui vire
<lb />tres du bord ſa nauire
<lb />De crainte d’abyſmer,
<lb />Et voguant n’importune
<lb />Le dos bleu de Neptune
<lb />Singlant en haulte mer.
<lb />Qui void ſa voile enflee
<lb />Des Aquilons ſoufflee
<lb />Se reculer du port,
<lb />Craint le vent, &amp; l’orage,
<lb />Qui luy peint au viſage
<lb />A tout heure la mort.
<lb />Les maiſons orgueilleuſes,
<lb />Et les tours ſourcilleuſes
<lb />Des riches Empereurs,
<lb />Craignent plus le tonnerre
<lb />Que les caſes de terre
<lb />Des pauures laboureurs.
<lb />La faueur de fortune
<lb />N’eſt pas touſiours toute vne,
<lb />Elle change de lieu,
<lb />Vagabonde, inconſtante,
<lb />Heureux qui ſe contente
<lb />De voler au milieu.
<lb />Quand le fils de Clymene
<lb />Dans le Ciel ſe pourmeine
<lb />Trop permis à ſon dam,
<lb />Sur le char de ſon pere,
<lb />Ce chartier temeraire
<lb />Trebuſche en l'Eridan.
<lb />Ses trois ſœurs adeuilless
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Aux riues deſolées
<lb />De ce fleuue cornu,
<lb />Sous leur eſcorce verte
<lb />Pleurent ores ſa perte
<lb />D’vn regret continu.
<lb />Quand la Royne embraſée
<lb />Pourſuiuit refusée
<lb />Le preux fils de Glaucus,
<lb />Qu'il eut d’vne main forte
<lb />Sous la Chimere morte
<lb />Trois grands monſtres vaincus.
<lb />Il prit haut ſa volee,
<lb />Preſſant l'eſchine ailée
<lb />Du chenal emplumé,
<lb />Qui ietta de la nuë
<lb />Deſſus la terre nuë
<lb />Son cheualier armé.
<lb />L’audacieux Icare
<lb />Qui dans le Ciel s’eſgare
<lb />D'vn voler non permis,
<lb />Veid la cire fonduè̈
<lb />De ſon aile penduë
<lb />Que ſon pere auoit mis.
<lb />Le vol qui le balançe
<lb />Par ſon outrecuidance
<lb />Perd ſes plumes en l’air.
<lb />Le folaſtre qui tombe
<lb />A faict l’onde, ſa tombe,
<lb />De ſon nom appeller.
<lb />Mais le vieillard plus ſage
<lb />Au milieu de l’air nage
<lb />Son lcare blaſmant,
<lb />Et meſurant ſa courſe
<lb />S’en va ſous la froide Ourſe
<lb />Poſer heureuſemeut.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />EDIPE
<lb />ACTE
<lb />V.
<lb />MESSAGER. CHGVR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quelle horreur bõs Dieux! helas! qu’ay ie veu faire?
<lb />QVoy-meſme s’aueugler ſoy meſme ſe desfaire,
<lb />Ch. Que dit ce Meſſager? M. Sans plus le ſeul penſer
<lb />De telle cruauté fait tout mon ſang glacer.
<lb />Ch Quel malheur eſt-ce cy, meſſager que peut c’eſtre?
<lb />M. Ce malheur eſt tombé ſeulement ſur mon maiſtre.
<lb />Ch, Auroit il point eſté par la peſte aſſené?
<lb />M. Non, mais il s’eſt le coup à luy-meſme donné.
<lb />Ch Quoy donc, Edipe eſt mort? M Il eſt mort, &amp; la vie
<lb />Qu’il traine, languiſſant, n’a point eſté rauie.
<lb />Ch. Eſt-il mort &amp; viuant? M. Son miſerable corps
<lb />Erre viuant &amp; mort loin des vifs &amp; des morts.
<lb />Ch Ie n’eten point cela, ta parole eſt obſcure,
<lb />De grace Meſſager dy moy ſon aduanture.
<lb />M. Quand ſon malheur fatal Edipe eut entendu,
<lb />Et l’infortuné lict dont il eſt deſcendu,
<lb />Que parricide il void ſon crime manifeſte,
<lb />Qu’il ſe voit conuaincu d’abominable inceſte,
<lb />Il forcene, il s’eſcrie, &amp; s’en court dépité
<lb />Fuyant vers le chaſteau d’vn pas precipité,
<lb />Tel qu’vn lion Libyc qu’aux champs la rage pouſſa
<lb />Horriblant le long poil de ſa criniere rouſſe,
<lb />Se ramaſſe le corps, &amp; craquette des dents,
<lb />D’vn furicux regard flambent ſes yeux ardants:
<lb />Il murmure il ſe plaint, il eſcume, il menace,
<lb />Sa cholere exceßiue il portraict en ſa face,
<lb />La douleur qui le poind luy ſort par le dehors,
<lb />Vne froide ſueur luy deſcend par le corps,
<lb />En ſoy-meſme il diſcourt, pourpenſant miſerable
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ie ne ſçay quoy de triſte, à ſon deſtin ſemblable.
<lb />Se courrouce en ces mots: pourquoy tarde-je tant,
<lb />Que ie n’aille ſouffrir la peine qui m’attent?
<lb />Que n’eſt mon eſtomach trauerſé d’vne lame?
<lb />Que n’eſt il deuoré d’vne ondoyante flame?
<lb />Que ne ſuu je deſ-ja de cailloux aſſommé?
<lb />Que ne ſuis ie englouti d’vn lion affamé?
<lb />Quel tygre d’Hircanie, ou quel monſtre ſauuage
<lb />De mon corps deſmembré viendra ſouler ſa rage?
<lb />Quel vautour de Caucaſe, ainſi qu’à Promethé,
<lb />Viendra paiſtre ſa faim de mon cœur becqueté?
<lb />Qu'elle harpie gourmande aux tables de Phinée
<lb />Honira mes repas d’vne ſale trainée?
<lb />Citheron qui deuois me meurtrir en naiſſant,
<lb />Que ne mouroy-ie alors? ie mouruſſe innocent.
<lb />Maintenant pour m’auoir eſté trop pitoyable
<lb />Tu me verras mourir, las! &amp; mourir coulpable.
<lb />Rends moy, rends moy, cruel, la mort qui m’attendoit,
<lb />Fais ſortir des foreſts où ma teſte pendoit,
<lb />Quelque chien enragé, quelque ſauuage Fere,
<lb />Gloutonne de mon ſang, qui me vienne desfaire.
<lb />Meurtrier redonne encore Agaue en ſa fureur:
<lb />Mais qu’eſt-ce que ie crains? d’où me vient ceſte horteur?
<lb />Ay-ie peur du treſpas? c’eſt ma ſeule eſperance,
<lb />La mort, la ſeule mort peut lauer mon offence.
<lb />Il met diſant ainſi la main ſur le pommeau,
<lb />Et ſa mortelle eſpee il tire du fourreau.
<lb />Eſt-ce ainſi que ie ſouffre, eſt-ce ainſi que ie paye,
<lb />Dict il, tant de forfaits par vne ſeule playe?
<lb />Tu meurs, &amp; bien, ton pere eſt vengé par ta mort,
<lb />Mais quelle autre ame as tu pour reparer le tort
<lb />Qu’à ta mere tu fais? peux tu d’vne autre vie
<lb />Contenter tes enfans? contenter ta patrie?
<lb />Ton païs innocent, qui mourant a porté
<lb />Le ſupplice ordonné pour ta meſchanceté?
<fw><lb />4
</fw><fw><lb />E
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Non tu ne dois mourir, vne mort ſi ſoudaine
<lb />Pour tant d’enormes faits ſer it trop briefue peine.
<lb />Vi deteſtable, vi, vi chetif, endurant
<lb />Viuant tous les trauaux qu'on endure en mourant.
<lb />Quoy viure? le ſoleil courant ſa courſe ronde
<lb />Pour ne te luire plus, ne veut plus luire au monde,
<lb />Ou s’il luit, ſon flambeau ſe va maſquant hanteux
<lb />Pour n’eſtre veu de toy d'vn nuage pe leux.
<lb />Meurs, meurs pluſtoſt, mais non, i ne faut pas defaire
<lb />Ce que contre ſa loy Nature a voulu faire,
<lb />Nature qui le droit en toy confondre a peu,
<lb />Qu'en vn autre iamais confondre l’on n’a veu.
<lb />Tu ne dois point mourir, ny tu ne dois point viure,
<lb />Mais languir entre deux; Edipeil te faut ſuiure
<lb />Vne voye au milieu; &amp; choiſir vn treſpas
<lb />Qui te face mourir. &amp; ſi ne mourras pas.
<lb />Il faut apres ma mort que touſiours ie renaiſſe,
<lb />Afin que vif &amp; mort mon ſupplice ne ceſſe,
<lb />Que ma peine eternelle aille augmentant touſiours
<lb />Ainſi qu’augmentera la trame de mes iours.
<lb />Ie te reclame, ô mort, mort tu ne m’es point dure,
<lb />Il me plaiſt de mourir, mais d’vne mort qui dure.
<lb />Puis qu’on ne peut deux fois entrer au monument,
<lb />Il faut que mon treſpas tarde plus longuement.
<lb />Cherchons vne mort longue, vne mort qui ſepare
<lb />Edipe des viuants, &amp; de ceux de Tartare,
<lb />Meurs miſer ible, meurs, mais fuy par ton treſpas
<lb />Et ta mere ſur terre, &amp; ton pere là bas.
<lb />Doncques ieſuis retif, donc me faut le courage?
<lb />Donc vn pleur inutil me baigne le viſage?
<lb />C’eſt trop, c’eſt trop pleuré, ô mes yeux deſormais
<lb />Voſtre ſurjeon fecond tarira pour iamais.
<lb />Sortez larmes, ſorteZ, &amp; ſortez auec elles
<lb />De vos cercles cauez mes lumieres iumelles.
<lb />I me plaiſt (mais trop tard) de leur place arracher
<fw><lb />Les yeux
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Les yeux inceſtueux qui me firent picher.
<lb />Il n’a ſi toſt fini, qu’au front luy eſt montee
<lb />L’indomtable fureur dont ſon âme eſt domtée:
<lb />Son viſage s’embraſe, &amp; ſon œil violant
<lb />D’vn farouche regard flamboye eſtincelant.
<lb />A peu que de ſa place en s’enflant il ne ſorte.
<lb />Le miſerable Roy tranſporté de la ſorte,
<lb />Fremit en remaſchant ſa rage, &amp; inhumain
<lb />Il tourne encontre ſoy ſon impiteuſe main,
<lb />Ses doits longs &amp; crochus aux paupieres s’attachent,
<lb />L’œil ſuit de ſon bon gré les ongles qui l’arrachent,
<lb />Se preſente à la playe, &amp; auant que ſentir
<lb />La fureur de ſes doits ſe großit pour ſortir.
<lb />Il courbe en longs crochets ſes ongles aiguiſées,
<lb />Et foüillant iuſqu’au fond des paupieres creuſées
<lb />En arrache inſensé les yeux deſracinez.
<lb />Encore apres le coup de ſes doigts acharnez,
<lb />Il rompt, il tranche, il coupe, il accroche, il déchire
<lb />Les vaiſſeaux de ſes pleurs qu’hors des cercles il tire:
<lb />Et ne laiſſe au dedans peau, ne vaine, ne chair,
<lb />Tant le iour luy deplaiſt, qu’il ne tâche arracher.
<lb />Il refourre ſes mains dans les rondeurs cauées,
<lb />Et s’il reſte vn filet des prunelles creuées,
<lb />Il le tranche de l’ongle, &amp; recherche ſes yeux
<lb />Soubz les vuides ſourcils, qu’il voudroit furieux
<lb />Creuer vne autre fois, le ſang noir qui diſtile
<lb />Rougit ſes doigts armez de fureur inutile.
<lb />De ſes yeux arrachez roulent à val courants
<lb />Deux fleuues ondoyants ainſi que deux torrents
<lb />Deſcendants ſur ſa face, &amp; deſſus ſa poitrine,
<lb />Vn long ſentier ſe teint par tout ou il chemine.
<lb />Lors il leue la teſte, &amp; tournan ça &amp; la
<lb />Son viſage teſmoing du long regret qu’il a,
<lb />Monſtre au Ciel ſon ſupplice, &amp; ſa vie plongée
<lb />Dans l'eternelle nuictd’vne moyt allongée,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Atteſte tous les Dieux, ô (dict-il) pardonnez,
<lb />Pardonnez aux Thebains grands Dieux, &amp; deſtournez
<lb />Cet amas de courroux dont voſtre âme eſtoit pleine
<lb />Loin du peuple innocent, ſoulez vous de ma peine.
<lb />I’ay parfaict mes deſtins, voyez mes yeux, voyez
<lb />Comme ils ſont en la nuict eternelle noyez.
<lb />Mes crimes ſont vengez &amp; la peine arreſtée
<lb />Qu’inceſtueux i’auoy de long temps meritée.
<lb />Voicy la nuict venue, abominable nuict
<lb />Ou ie deuſſe eſtre au lict de ma mere conduict.
<lb />A ces mots il démarche, &amp; de ſes mains ſanglantes
<lb />Chancelant incertain ſur ſes iambes tremblantes
<lb />Il taſte ſon chemin, ains qu’aller plus auant.
<lb />Moy pour le raconter ie ſuis ſorti deuant.
<lb />Ch. Pauure Roy qui ne ſçais que toutes choſes nées
<lb />Se tournent au plaiſir des hautes deſtinées.
<lb />Que Iupin, bien que grand, ne ſçauroit toutesfous
<lb />Rompre le fil ourdi par la parque vne fois.
<lb />Car ce que vont ſouffrant les ames embrazées
<lb />D’eſpoir, d’heur, ou de mal, dépent de ſes fuſées.
<lb />Sa reigle eſtimmuable, &amp; le deſtin touſiours
<lb />V ne fois arreſté ne change plus de cours:
<lb />Et ne peut le ſoucy qui maiſtriſe nos ames
<lb />Troubler l’ordre eſtabli de ſes fatales trames.
<lb />Nos iours ſont limitez, &amp; touſiours le premier
<lb />Des que l’on vient à naiſtre attire le dernier.
<lb />Quand la mort arriuée vne fois nous appelle
<lb />On ne peut retarder ne ſe reculer d’elle.
<lb />Pluſieurs ont veu, fuyants leur deſtin malheureux,
<lb />Le malheur redouté battre leur chef peureux.
<lb />Ainſi que toy chetif que la Parque fit naiſtre
<lb />Pour eſtre le meurtrier de ton pere, &amp; pour eſtre
<lb />De ta mere l’eſpoux, fuyant le ſort fatal
<lb />Qui ſans auoir mesfaict te preſageoit ce mal,
<lb />Tu vius, n'y penſant point, en noſtre Beocie
<lb />Aecomplir le vouloir de ceſte Prophetie.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHŒVR.
<lb />NE ne ſont point les mesfaicts
<lb />O Thebains, que vous auez faicts
<lb />Qui vous filent ces deſaſtres,
<lb />Ny les deſtins ennemis,
<lb />Ny l’influence des aſtres
<lb />A qui vous eſtes commis.
<lb />Les Dieux au fond de leur cœur
<lb />Ont couué ceſte rancœur,
<lb />Cadme, depuis qu’en l’Europe
<lb />Vn mugiſſant rauiſſeur
<lb />Eut enuolé ſur ſa crope
<lb />La belle Europe ta ſœur.
<lb />Ce malheur n’à point laißé
<lb />L’Agenoride laßé
<lb />De courir par tout le monde,
<lb />Deſpuis qu’vn bœuf rencontré
<lb />Cephiſe, au bord de ton onde,
<lb />Sa re ſidence eut monſtré.
<lb />Touſiours la terre deſpuis
<lb />De nouueaux monſtres produits
<lb />A peuplé la Beocie,
<lb />Et les malheurs importuns
<lb />Tou ſiours ont eſte communs
<lb />Dont encore elle eſt farcie.
<lb />Soudain on veit décamper,
<lb />Et par la foreſt ramper
<lb />Deſſus l’herbe venuerſée,
<lb />Et ſur le bort émaillé
<lb />De la fontaine Dircée,
<lb />Vn grand ſerpent eſcaillé.
<lb />I aplus grand part deſon corps
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Frainoit en cent neuds retors
<lb />Deſſus la terre, &amp; ſa teſte,
<lb />Tel que le dragon des Cieux,
<lb />Eſleuoit en haut la creſte
<lb />Par deſſus les cheſnes vieux.
<lb />Láterre, qui s’anima
<lb />Des dents que Cadme ſema,
<lb />Porta la guerriere engence,
<lb />Qui rangee en bataillons
<lb />Dignes de telle ſemence
<lb />Se tua dans les ſillons.
<lb />D’vn ſeul iour ces terrenez
<lb />Eurent leurs âges bornez,
<lb />Le ſoleil veit términee
<lb />Au ſoir leur vie, denant
<lb />Qu’il euſt couru la iournee
<lb />Qui les veit naiſtre en leuant.
<lb />Acteon à l’impourueu
<lb />Pour auoir Diane veu
<lb />Dans vne fontaine nuë,
<lb />En de vint vn cerf nouueau,
<lb />De qui la teſte eornuë
<lb />Se mira dans la meſme eau.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EDIPE. LE CHGVR. IOCASTE.
<lb />Ciel l'ardant courroux qui couuoit embraſé
<lb />SAu fond de ta poitrine, eſt bien or' apaiſé.
<lb />Mon chef eſt entourné de nuages funebres:
<lb />Et plus qu'vn iour luiſant me plaiſent mes tenebres.
<lb />Tout va bien, c’en eſtfaict, c’eſt faict, mon pere à eu
<lb />A ſes manes ſacrez le ſacrifice deu.
<lb />Qui me reprochera mon offence premiere,
<lb />Quand ie me ſuis priué moy-meſme de lumiere,
<lb />Que ie ne voy plus-rien? hà parricide main
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Tu ne te repens plus de ton acte inhumain:
<lb />La vengence en eſt priſe, &amp; par la triſte perte
<lb />De mes yeux aueugleZ, i’ay la peine ſoufferte
<lb />Que le Ciel m’ordonnoit, la lumiere me fuit,
<lb />Moy ie fuy la lumiere, &amp; me plais en ma nuict.
<lb />Ce viſage me ſied, &amp; ces huſſes creuees,
<lb />De ſang au lieu de pleurs inceſſamment lauees.
<lb />Fout ce qu’aux affligez la mort pourroit oſter,
<lb />La vie en m’aueuglant vient de me l’emporter.
<lb />Ch, Voyez vous bruſquement Iocaſte eſlancée
<lb />Sortir hors du chaſteau? voyez-vous l'nſenſie
<lb />De rage &amp; de fureur tranſportée hors de ſoy,
<lb />Courir d’vn pred leger, &amp; s’aprocher du Roy.
<lb />Telle qu’Agaue eſtoit, alors qu’ayant oſtée
<lb />La teſte a ſon enfant l’irreuerent Penthée
<lb />Elle eut cognu ſa faute, elle veut l’aborder,
<lb />Mais la honte au deuaut taſche de l’engarder,
<lb />Elle n’oſe parler, ne le voir en la face,
<lb />En fin pourtant la honte au malheur a faict place.
<lb />Io, Ie voudroy, mais l’horreur m’arreſte le parler,
<lb />Et ne ſçay plus comment ie te doiue appeller,
<lb />Mon ſils, n’en doute point, car ie t’ay malheureuſe
<lb />Porté dedans ce flanc, las, &amp; i’en ſuis honteuſe.
<lb />Mon fils, mon fils, cruel, ie te prie entens moy,
<lb />Oy ta mere plongee en ſi lugubre eſmoy,
<lb />Pourquoy d’eſtournes tu te fouruoyant ſans guide,
<lb />Ta taſte mutilée, &amp; ton viſage vuide?
<lb />Ed. Qui me vient retirer de mon obſcurité?
<lb />Qui me remet encore en ma viue clarte?
<lb />C’eſt ma mere, c’eſt elle, hà que n’ay ie perduë
<lb />L’oreille qui l’eſcoute außi bien que la veuë?
<lb />Que ne puis-ie eſtouper le chemin a ſa voix.
<lb />Perdant deuant la mort ces deux ſens a la fois.
<lb />Sens que mon mal rengrege, &amp; dans ma fantaiſit
<lb />Rallume la douleur dont mon ame eſt ſaiſie,
<fw><lb />C iij
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Que mon cil ne voit plus, ſens qui le cœur me fent,
<lb />Oyant les noms de mere, &amp; d’eſpoux, &amp; d’enfant,
<lb />Las pourquoy m’outrageoy-ie à moy-meſme funeſte,
<lb />Si encore ô depit! ce ſentiment me reſte,
<lb />Reculez vous ma mere, il ne faut plus ainſi
<lb />Vous appro cher demoy, reculez vous d’icy.
<lb />Qu'vne terre loingtaine, vne mer ſpacieuſe,
<lb />Eſloigne pour iamais noſtre amour vicieuſe.
<lb />Et ſi la bas ſous nous quelque monde ſe pent,
<lb />Ou quelque autre ſoleil ſes rayons d’or eſpent,
<lb />Et de flambeaux diuers rend les nuits éclairees,
<lb />Là puiſſe ie amortir nos ardeurs ſeparées.
<lb />Io Edipe, le mes-faict que nous auons commis
<lb />En d it eſtre impnté au Ciel qui l’a permis,
<lb />Il à forgé ce mal par vn deſtin contraire:
<lb />Celuy ne mes faict point qui ne veut point mesfaire.
<lb />Ed. Laiſſez là ces propos, laiſſez la ces diſcours,
<lb />Mon incurable mal ne veut plus de ſecours.
<lb />Par ce corps dechiré, par ce ſanglant viſage,
<lb />Par les gages communs de noſtre mariage,
<lb />Par l'horrible forfaict dont nous ſommes tachez,
<lb />Arreſtez vous ma mere, &amp; ne vous empeſchez
<lb />A me rencourager: ma faute eſt ſans excuſe,
<lb />Sans excuſe le tort dont coulpable on m’accuſe.
<lb />1o. Que tardes tu mon ame, hé que tardes tu tant,
<lb />Coulpable du malheur qui le va tourmentant?
<lb />Que n’eſt, que n’eſt desja voſtre peine commune,
<lb />Comme le crime eſgal, &amp; la faute n’eſt qu’vne.
<lb />Tu renuerſes nature, ô meſchante, &amp; ſa loy
<lb />Sacree, inuiolable eſt enfrainte par toy,
<lb />Enfonce toy le ſeing d’vne dague outrageuſe,
<lb />Vomiſſant d’vn grand coup ton ame inceſtueuſe.
<lb />Si le saturnien de ſon foudre pointu
<lb />T’ecraſoit la ceruelle, encor' ne ſerois tu
<lb />Punie ainſi qu’il faut, I’ocaſte, &amp; ta teſte
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ne patiroit aſſez d’vn coup de ſa tempeſte,
<lb />Tant enorme eſt ton crime, &amp; horrible ton tort!
<lb />Ie veux, ie veux mourir, &amp; veux choiſir ma mort,
<lb />Sus pouſſe moy ton fer de toute ta puiſſance
<lb />Dans le flanc maternel ou tu pris ta naiſſance:
<lb />Si tu es parricide, auant que t’eſloigner
<lb />A cet œuure dernier te faut embeſoigner.
<lb />Ie vay rauir ſon brant, ie vay rauir l’eſpee
<lb />Au ſang de mon eſpoux mortellement trempes,
<lb />Cà ça que ie l’empoigne, &amp; face de mon flanc
<lb />Débonder contre terre vne mare de ſang.
<lb />Ou deſcendra mon coup; faut il que ie le ruë
<lb />Ou dans mon eſtomac, ou dans ma gorge nue?
<lb />Et quoy mon bras retif ne ſçais tu point ferir,
<lb />Et choiſir vn lieu propre à me faire mourir?
<lb />Entre, entre là dedans iuſqu’a la pommelle, enire,
<lb />Plonge toy la dedans, trauerſe moy ce ventre,
<lb />Ventre qui trop fecond tous nos malheurs porta,
<lb />Quand mon fils mon eſpoux Edipe il enfanta.
<lb />Ch. Elle tombe, elle meurt, &amp; ſa main languiſſante
<lb />Dans ſa playe ternit, ſa face eſt palliſſante,
<lb />Et ne reſpire plus, le ſang qui rebondit
<lb />Pouſſe le fer dehors du corps qui luy froidit.
<lb />Ed. O Phebus! ô trepieds! ô vous deuinereſſes!
<lb />O Delphiques lauriers! vos voix ſont mentereſſes!
<lb />Vous m’auiez vne fois parricide predit:
<lb />Mais ie ſuis plus meſchant que vous ne m’auiez dict.
<lb />Ie ne deuoy, menteurs, aux deſtins que mon pere,
<lb />Et mon damnable fer vient de tuer ma mere:
<lb />Par mon crime elle meurt, mon deſtin ſarpaßé
<lb />Me rend plus criminel que ie n’auois penſé.
<lb />Or va, va, fuy meſchant. &amp; cours à l’auanture,
<lb />D’vne peureuſe main guide ta nuict obſcure,
<lb />Fais pendre en l’air tes pas, &amp; tes pieds raboteux.
<lb />Chancellant, taſtonnant, marche d’vn pas douteux.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Va, cours, tourne, chemine, arreſte, &amp; te fouruoye,
<lb />De peur de rencontrer Iocaſte en ta voye,
<lb />Pour ne voir plus le Ciel tu as perdu les yeux,
<lb />Mais il ne ſuffit pas, car tu es veu des Cieux:
<lb />Encore le Soleil de la voûte celeſte,
<lb />Ton parricide abhorre, abhorre ton inceſte.
<lb />Fuy, miſerable, fuy, dans quelque antre eſcarté,
<lb />Qu’il ne perça iamais des rais de ſa clarté:
<lb />Vous qui deſeſpereZ languiſſeZ en vos couches,
<lb />Vous qui trainez la mort errante entre vos bouches,
<lb />Leuez, hauſſez la teſte, &amp; vous la ſouſtenez,
<lb />Reprenez voſtre teint, vos forces reprenez.
<lb />Ie ſors, ie fuy d’icy &amp; ne veux plus vous nuire:
<lb />Vn Ciel calme &amp; ſerain apres moy vous vient luire,
<lb />Vn temps plus doux me ſuit ſus citoyens donnez
<lb />Vn prompt allegement à vos abandonnez:
<lb />Leur guariſon eſt proche humant cet air tranquille,
<lb />Car i’entraine apres moy les dangers de la ville.
<lb />Forcenantes douleurs, peſtes, fiemres,nrejpus,
<lb />Horreurs de mort ſoudaine aceompagnez mes pas:
<lb />Maigreur, ennuy, chagrin, regret, malheur, &amp; peine,
<lb />Quittez tous auec moy la ville Ogygienne.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />FIN. de la Tragedie d’Edipe.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />T
<lb />V
<lb />Le LV
<lb />TRAGEDHE.
<lb />E
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ARGVMI
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />ATIN fils de Faune, &amp; Roy des Latins, ad<lb />Lmoneſté par l’oracle de ſon pere, de ne marier
<lb />Lauinie ſa fille vnique, &amp; heritiers de ſes eſtats anec
<lb />aucun Prince du pays, &amp; d’attendre vn gendre
<lb />eſtranger, bien qu’elle fuſt fiancee a Turne fils de
<lb />Daune, Roy des Rutuliens, la promet a Enée chef
<lb />des Troyens abordez en Italie apres le ſac de leur
<lb />ville, Ce meſcontentement alluma vne guerre ſan<lb />glante entre ces deux Princes, qui apres diuers eſ<lb />chets de Mars commun, s’accordent de terminer
<lb />leur different par vn combat ſingulier, auquelils ſe
<lb />preparent. Quand la Nymphe luturne, par l’in<lb />duction de lunon qui haiſſoit a mort les Troyens,
<lb />redoutant le dangereux euenement de ce duel em<lb />prunte la forme de Camerte, l’vn des anciens ca<lb />pitaines de ſonfrere, &amp; lance vn eſpieu dans l’ar<lb />mée Troyenne, qui met les deux armees aux
<lb />mains Dont Enee Indigné aſſault la ville de Latin
<lb />Laurentum Aimee ſa fem me qui affectionnoit &amp;
<lb />fauoriſoit extremement le party de Turne, ne le
<lb />voyant point arriuerà leur ſecours, ſe perſuade
<lb />qu’il eſt mort en la meſlee, dequoy elle entre en
<lb />deſeſpoir &amp; ſe pend: Ce que entendu de Turne, il
<lb />court derechef prouoquer Enee au combat, au<lb />quel il eſt porté par terre d’vn coup de iaueline, &amp;
<lb />apres oceis d’vn poignard enfoncé dans ſa poitri<lb />ne. Enee rend le corps du mort, &amp; la deſpouille aux
<lb />ſiens, qui le conduiſants vers ſon pere le rencon<lb />trent auec ſes citoyens, qui fuyoient, euitans les
<lb />flames de leur ville Ardee cõſumee d’vn feu caſuel
<lb />dont il ſe lamentoit amerement, &amp; entendant la
<lb />mort de ſon fils, finit la cataſtrophe par les triſtes
<lb />doleances ueces deurmameureux accidents.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Lì rreromis.
</p>
<p type="MainZone-List"><lb />TOLOMNE.
</p>
<p type="MainZone-List"><lb />STRAGE.
<fw><lb />CHOEVR DES
<lb />ITALIENES.
</fw></p>
<p type="MainZone-List"><lb />LAVINIE.
<fw><lb />METHISQVE.
<lb />D’AVNE.
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE I.
<lb />IVNON. IVTVRNE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OMPEVSE en maieſté Iunon Royne
<lb />des Dieux,
<lb />Femme &amp; ſœur de ce Dieu qui foudroye
<lb />des Cieux
<lb />LRA Dardant ſur les mortels les eſelats du ton<lb />nerre,
<lb />A pres auoir tant d’ans aux Troyens faict la guerre
<lb />Tu és doneques vaincuè, &amp; ta grand deïté
<lb />En fin cede contraincte à la fatalité!
<lb />Ha malheureuſe engence, ha deſtins aduerſaires
<lb />A mes deſtins forceZ que vous m’eſtes contraires!
<lb />Que n’ay-ie osé chetiue? à qui n’ay-ie eu recours?
<lb />Duquel n’ay-ie des Dieux imploré le ſecours?
<lb />Sans pouuoir deſtourner de l’Itale promiſe
<lb />La gent Dardanienne, &amp; la race d'Anchiſe?
<lb />Le rouge Simois qui de ces gents vaincus
<lb />Roule en mer tant de corps, tant d’armets, tant d'eſcus,
<lb />Tant de combats donnez en la plaine Sigee,
<lb />Tant de feux deuorans leur ville ſaccagee,
<lb />N’ont peu les deuorer, ils ont paßé parmy
<lb />Le ſang, le fer, les feux du vainqueur ennemy.
<lb />Ils ont trouué paſſage, &amp; Troye ruynee
<lb />N’a peu ſous ſa ruyne enſeuelir Enee.
<lb />Ie les ay trauaillez, me ſuis miſe au deuan?
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Du royaume fatal qu’ils alloient pourſuiuant,
<lb />Oppoſant tant de mers, &amp; tant de morts diuerſes:
<lb />Mais par tant de dangers, tant &amp; tant de trauerſes
<lb />Ils ſe ſont eſchapez. &amp; le Ciel, &amp; la mer
<lb />Sans leur nuire ont ſenti leur effort conſumer.
<lb />Que m’ont ſerui les vents, &amp; les grands monts d’areines
<lb />Que trainent en roulant les Syrtes Ly biennes?
<lb />Que m’a ſeruy Charybde aux gouffres effrayants,
<lb />Et les monſtres de Scylle aux goſiers aboyants?
<lb />Maugré tous mes efforts, entrez dans l’Italie
<lb />Ils replantoient des-ja leur Troye enſeuelie,
<lb />Bien venus chez Latin, ſans ſoucy, ſans eſmoy,
<lb />Aſſeurez du courroux de la mer, &amp; de moy.
<lb />Quand ie deſcens là bas aux Enfers, indignee
<lb />De voir de mes fureurs triompher cet Enée:
<lb />Ou i’appelle Alecton, qui de diſcord mutin
<lb />Forcenant embraſa tout l’Empire Latin,
<lb />Rompit leur alliance, &amp; fit les armes prendre
<lb />Contre luy que le Roy choiſiſſoit pour ſon Gendre.
<lb />Mais tant de ſang versé peut ſans plus retarder
<lb />Leur nopce deſtinee, &amp; non pas l’engarder.
<lb />Pallas peut toutesfois ſur les Grecs animee
<lb />Ardre leur flote entiere, &amp; mettre à fonds l’armee
<lb />Puniſſant les fureurs d’vn Ajax outrageur.
<lb />Elle de Iupiter dardant le feu vangeur
<lb />Pour la faute d’vn ſeul, ſous les eaux renuerſees
<lb />Furieuſe abiſma leurs nauires poiſſees:
<lb />Le miſerable veid ſa poitrine acrocher
<lb />Soufflant le feu celeſte au feſte d’vn rocher.
<lb />Mars peut exterminer offencé les Lapythes:
<lb />L’antique Calydon fut aux fureurs deſpites
<lb />De Diane permiſe, ha moins Laomedon
<lb />Et ſa race mesfaict que n’auoit Calydon,
<lb />Les Lapythes, Ajax? ay-ie Saturnienne
<lb />Ay-ie moins de pouuoir que la Latonienne,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Que Mars, ou que Pallas? encore au fond du cœur,
<lb />Encore ie leur garde vne vieille rancœur,
<lb />Encore Ganymede, &amp; ſa beauté choiſie
<lb />A la table des Dieux pour ſeruir l’Ambroſie,
<lb />Ma forme meſpriſée, &amp; le faux iugement
<lb />De Paris, ſont grauez en mon entendement:
<lb />Il m’en ſouuient encore, encore ie guerroye
<lb />Pour le tort de ceux là les reliques de Troye.
<lb />Mais que puis-ie plus faire? or le temps limité
<lb />Par les Deſtins ſe tourne à ſon extremité.
<lb />I’ay l’Itale troublé de ſang &amp; de carnage,
<lb />Iupiter me deffend d’attenter d’auantage:
<lb />Sans luy de flame armée au milieu des combats
<lb />I'irois or rechauffant les batailles là bas.
<lb />Nymphel ’honneur des eaux, que ſeulle d’entre celles
<lb />Qui monterent iamais des latines pucelles
<lb />Au lict de Iupiter ingrat &amp; mal plaiſant,
<lb />Ie priſe volontiers, &amp; vay fauoriſans,
<lb />Que i’ay receüe au Ciel, apren ton deüil Iuturne?
<lb />Et ne m’accuſe point du malheur de ton Turne.
<lb />I’ay deffendu ton frere autant que l'ont permis
<lb />La fortune proſpere, &amp; les destins amis:
<lb />I’ay combatu pour lu y, du danger des batailles
<lb />L’ay ſauué dans ta ville, &amp; gardé tes murailles.
<lb />Il eſtoit orgueilleux, comme on eſt couſtumier,
<lb />De s’enorgueillir trop de ſon ſuccés premier,
<lb />D’auoir veu de ſon coup la maiſon &amp; la race
<lb />D'Euandre Arcadien trebuſcher ſur la place,
<lb />Pallas l’eſtomach grand d’vne grand'playe ouuert,
<lb />D’auoir de ſang Troyen la campaigne couuert:
<lb />Il ſuiuoit ſa victoire, &amp; de ſon brant qui taille
<lb />Se fendoit vn chemin au trauers la bataille,
<lb />Cherchant le fort Enee, Enee qui deuoit
<lb />Vanger ardant ſur luy la douleur qu’il auoit.
<lb />Quand ie l’oſtay de la, poitriſſant vne nue
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Dent ie formay d’Enée, vne image menue.
<lb />Ie fis de mille eſclairs ſon eſcu flamboyer,
<lb />Sur ſa teſte ie fis vn panache ondoyer
<lb />Tel que le porte Enee, &amp; encore à l’Idole
<lb />Ie donnay le marcher d’Enee, &amp; la parole,
<lb />Parole ſans eſprit, les figures des corps
<lb />Vont ainſi voletant quand les hommes ſont morts,
<lb />La feinte alloit ſautant au front de ſes genſdarmes,
<lb />Ton frere prouoquant de paroles &amp; d’armes,
<lb />Il ſe met au deuant, &amp; creſpant en ſon poing
<lb />Vn iauelot guerrier, le fait bruire de loing
<lb />Contre le faux ſemblant, mais la legere feinte
<lb />Tourne arriere le dos en feignant d’auoir crainte.
<lb />Ton frere qui voit lors comme l’Idole fuit,
<lb />Croiant que t’eſt Lnée, il la preſſe, &amp; là ſuit,
<lb />Pauure qui ne void point que ſon eſpoir friuole
<lb />Porté des vens legers trompeuſement s’en-vole.
<lb />En vain dedans ſa main brille ſon glaiue nu,
<lb />En vain pour la fraper ſe courbe l’are eornu,
<lb />Elle court deuant luy, vne nauire ancree
<lb />Eſtoit iointe au rocher ou l’Image eſtentrée
<lb />Feignant de ſe cacher, ton frere la ſuiuant
<lb />Voit comme elle ſe pert eſuanouie au vent.
<lb />Il demeure eſtonne dans la nef, &amp; ie coupe
<lb />Les cordages ſoudain, donne le vent en poupe,
<lb />Enuole la nauire, &amp; renuerſant la mer
<lb />Ie fay l’eau qui blanchit ſous la trace eſcumer,
<lb />Tant que par mon ſecours la nauire guidée
<lb />Eſchappé du danger le conduit en Ardée.
<lb />Maintenant ie le voy, ie voy ſon apparail
<lb />L’expoſer de rechef ſous vn malheur pareil,
<lb />Deſ ia ſon terme eſt proche, &amp; la Parque bleſmie
<lb />Tourne ſon dernier iour ſous la force ennemie.
<lb />Ha, Iuturne, mon œil, mon ail ne peut ſouffris
<lb />De voir ce teuno Prince à te comibat s'uffir.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Cet accord me deſplaiſt, la bataille aßignee
<lb />Entre ces deux guerriers n’eſt pas bien ordonnee,
<lb />La partie eſt mal-faicte, il faut, ſi le ſoucy
<lb />De ton frere te touche, il faut rompre cecy.
<lb />Hardie oſe, entrepren, quelque heur plus fauorable
<lb />Pourra peut eſtre ſuiure vn fait ſi miſerable
<lb />Iut. Ha mon frere, ha mon frere, auiourdhuy ta valeur
<lb />Trop malheureuſe helas ta filé ce malheur.
<lb />Miſerable vieillard, vieilleſſe infortunee
<lb />Que le Ciel eſpargnoit à ſa triſte iournee,
<lb />Daune ô Daune mon pere, &amp; toy cheſtiue ſœur,
<lb />A qui le Dieu puiſſant des foudres poſſeſſeur
<lb />L’empire conceda des eaux obeiſſantes
<lb />Qui dorment aux eſtangs &amp; aux lacs croupiſſantes,
<lb />Et des fleuues ſonnants d’vn flot entreſuiui,
<lb />Quand de tes ieunes ans la fleur il eut raui,
<lb />Mſalheureuſe en ton heur qui contrainte de viure
<lb />Verras mourir ton frere &amp; ne le pourras ſuiure.
<lb />Iun. Pourquoy de tant de coups vas tu folle offenſant
<lb />Ton eſtomac d’albaſtre, &amp; ton ſein innocent,
<lb />Non ce n’eſt plus le temps de plaintes &amp; de larmes,
<lb />Auance toy Iuturne, il faut courir aux armes,
<lb />Sus ſus deſpeſche toy, c’eſt des-ja trop tardé,
<lb />Va rompre ſi tu peux le combat accordé,
<lb />Donne luy du ſecours, ſauue de la ton frere,
<lb />Rallume le diſcord, c’eſt moy qui le fais faire.
<lb />Iut. Que feray-ie pauurete helas par quel moyen
<lb />Le pourray ie eſchapper des mains de ce Troyen?
<lb />Mon penſer eſt douteux, mon ame tranſportee
<lb />Errant de tous coſtez triſte &amp; deſconfortee
<lb />Ne ſçait ou ſe reſoudre. &amp; le ſoucy qu’elle à
<lb />Bouillant d’ardeur la pouſſe ores cy tantoſt là.
<lb />Comme dans vn baßin, quand le ſoleil eſclaire,
<lb />L’eau tremblante aux rayons, brille vne lueur claire
<lb />Qui ca &amp; la s'éclate, &amp; tantost ya touches
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />De ſa clarté la terre, &amp; tantoſt le plancher.
<lb />Helas ô qu'el appuy tu perdras Auſonie,
<lb />O quel amant helas tu perdras Lauinie,
<lb />Quel frere pauure Nymphe, &amp; quel chef valeureux
<lb />Rùtulois vous rauit ce combat malheureux?
<lb />Ton langage affeté nous ourdit cet eſclandre,
<lb />Drance, tu luy as fait ce duel entreprendre,
<lb />Miſerable duel, duel trop haſardeux,
<lb />Duel qui d’vn feul coup en feroit mourir deux,
<lb />Si la mort ſur les deux auoit neſme puiſſance:
<lb />Que ie te veux de mal faux vieillard, meſchant Drance
<lb />Que ie te veux de mal, des que ton feint parler
<lb />L’induict a ceſteguerre. ou il iura d’aller.
<lb />Turne (ce diſois tu, tonnant d vn beau langage)
<lb />Aye pitié des tiens, rabaiſſe ton courage,
<lb />Redonne nous la paix tant deſiree, ô chef,
<lb />O ſeul en l’Italie auteur detout meſchef.
<lb />Vois tu tes citoyens qui deſolez te tendent
<lb />Leur miſerables bras, &amp; la paix te demandent;
<lb />Pourquoy les iettes tu ſi ſouuent au trauers
<lb />De la guerre ſanglante, &amp; des dangers ouuerts?
<lb />Aſſez, aſſez &amp; tropt auons nous veu de guerre,
<lb />Aſſez &amp; tropt de morts. &amp; noſtre large terre
<lb />Eſt deſolée aſſez par le malheur paſſé,
<lb />Turne (nous t’en prions) retire toy chaſſé:
<lb />Ou ſi tu as du cœur, &amp; que la renommee
<lb />Tienne d’vn beau deſir ta poitrine enflamee,
<lb />Si tu es aſſez fort, ſi la fille d’vn Roy,
<lb />Et ſa dot te plaiſt tant, va, pouſſe, enhardy toy,
<lb />Combat,-le ſeul à ſeul, vois tu comme il t’appelle,
<lb />AlleZ entre vous deux vuider ceſte querelle,
<lb />Sans que nous (tourbe ville) à l’abandon iettez,
<lb />Sans ſepalchres, ſans pleurs, mourions de tous coſtez.
<lb />Tr aiſtre ces mots enflez te voloient de la bouche
<lb />Aſſeurement, tandis que l’ennemy farouche
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />S’approchoit de vos murs, &amp; que de toutes pars
<lb />Ses guerriers eſcadrons aſſailloient vos rempars,
<lb />Ou tu n’oſes paroiſtre, &amp; luy d’vi grand courage
<lb />Au front de ſes ſoldats rembarre leur orage:
<lb />Comme en vn champ de bleds les venteux tourbillons.
<lb />Les terrace, les verſe, &amp; rompt leur bataillons.
<lb />Le Tybre en eſt teſmaing, de qui la riue large
<lb />s’enflant de corps, à peine en la mer ſe deſcharge.
<lb />Teſmoings en ſont encor nille &amp; mille ennemis,
<lb />Qu’il a d’vn bras vainqueur tous d’vn iour à mort mis,
<lb />Faiſant vn tel carnage enfermé dans leur ville
<lb />Qu’vn Tygre furieux ſur vn troupeau debile.
<lb />Là trebuſcha Pandare, &amp; du coup qu’il donna,
<lb />Tant il eſtoit puiſſant ſous ſon pauois tonna
<lb />La terre gemiſſante &amp; depuis ſous Tartare
<lb />Abatus de ſa main mille ont ſu iuy Pandare,
<lb />Et tu girois grand tronc ſous ſa force abatu
<lb />Beau Troyen ſi le Ciel contraire à ſa vertu
<lb />Ne combatoit pour toy, mais Iupiter qui tonne
<lb />Luy meſme ne ſçauroit enfreindre ce qu’ordonne
<lb />Le Deſtin plus puiſſant, ſi faut il y pouruoir,
<lb />Le regret s’amoindrit quand on faict ſon deuoir:
<lb />Puis celuy qui ne peut empeſcher vn affaire,
<lb />Il fait beaucoup pourtant alors qu’il le differe.
<lb />Souuent le temps mu able, &amp; le trauail diuers,
<lb />Rechange en mieux l’eſtat qu’il tournoit à l’enuers.
<lb />Maint accable ſouuent d’vne aduerſe fortune
<lb />Remis en ſon entier trouue vne heure oportune,
<lb />Ie rompray ce duel, puis te pourray trouuer
<lb />Quelque moyen peut eſtre à ſin de le ſauuer,
<lb />Ou feray pour le moins que gaignant ceſte gloire
<lb />Le Troyen de ſon ſang marquera ſa victoire.
<lb />L’eſprit deſcend là bas beaucoup plus ſoulagé
<lb />Quandil sent en mourant ſon haineux outragé.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />CHŒVR.
<lb />Eluy fut de fer qui creuſa
<lb />O Le premier les dures entrailles
<lb />De la terre, dont il puiſa
<lb />Le fer qu’apres il aiguiſa
<lb />En outils ſanglants des batailles.
<lb />Alors les meurtres inhumains,
<lb />Les guerres alors incognues,
<lb />La mort auancee des mains
<lb />Des pauures aueugles humains
<lb />Regnerent ça has continuës.
<lb />Mais l’artiſan fut innocent
<lb />Qui guerroya de ſes eſpees
<lb />Les feres qu’il alloit chaſſant,
<lb />Si l’homme en s’entremeurtriſſant
<lb />Dedans ſon ſang les à trempees,
<lb />Ce mal vient de l’ambition,
<lb />Ce ſont l’auarice &amp; l’enuie,
<lb />Qui maiſtriſant l’affection,
<lb />Allument la ſedition
<lb />Bourelle de l’humaine vit.
<lb />Quelle fureur c’eſt de haſter
<lb />Sa triſte fin de ſes mains meſmes?
<lb />La mort qu’on ne peut euiter
<lb />Vient aſſez toſt precipiter
<lb />Nos iours ſous l’horreur des nuits bleſmes.
<lb />Il faut tous mourir vne fois,
<lb />Et iamais la nacelle courbe
<lb />Du vieil nautonnier ne fit chois
<lb />Ne des grands Princes ny des Roys,
<lb />Eſgaux au plus vils de la tourbe.
<lb />Quand treſpaßez nous deſcendons
<lb />Au creux de l’infernale barque
<fw><lb />Saus
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Sans chair, nefrs, veines ne tendons,
<lb />Le filet que nous deſtordons
<lb />N’eſt plus refilé de la Parque.
<lb />Viuons heureux, viuons contens
<lb />Tant que les deſtins le permettent,
<lb />Car iamais les tours inconſtans
<lb />De l’aueugle ſort &amp; du temps
<lb />Vn lendemain ne nous promettent.
<lb />Tandis qu’aux durs aſſauts de Mars
<lb />Nous courons haZarder nos vies,
<lb />Quelqu’vn peut eſtre des Soldars
<lb />Deſ-ja brandit en main les dars
<lb />Qui de ſoir les auront rauies.
<lb />Aille qui voudra bataillant
<lb />Chercher la gloire entre les armes
<lb />Ses forts ennemis aſſaillant,
<lb />Moy qui ne ſuis pas ſi vaillant
<lb />Ie veux viure loing des alarmes.
<lb />La vieilleſſe au cheueu griſon
<lb />Rencontre l’ame acoüardie
<lb />Bien tard en ſa pauure maiſon,
<lb />Mais touſiours hors de ſa ſaiſon
<lb />Bronche la vertu trop hardie.
<lb />Nos chefs qui veulent commander.
<lb />Hardis au peril de nos ames,
<lb />Aillent ſans plus nous haſarder
<lb />A coups d’eſpees s’accorder
<lb />De leurs ſceptres, &amp; de leurs femmes.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />TVRNE
<lb />ACTE II.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AIMEE. LATIN.
<lb />TOulez vous accorder à cette gent banie,
<lb />VA ce peule inconnu ma chere Lauinie?
<lb />Que faictes vous ô pere, auez vous point pitié
<lb />De vous, de voſtre fille, &amp; de voſtre moitié?
<lb />De moy pauure vieillotte, &amp; mere infortunée,
<lb />Que ce traiſtre eſcumeur, que ce corſaire Enée
<lb />Deſerte doit quitter, la pucelle en leuant,
<lb />Außi toſt qu’il verra ſouffler le premier vent.
<lb />Ainſi le beau berger de la montaigne Idée
<lb />Son Paris vint à Sparte enuoler la Ledée,
<lb />Tandis que Menelas s’en alloit voyager,
<lb />Laiſſant en ſa maiſon l’adultere eſtranger,
<lb />Qui violant ingrat le ſainct droit d’hoſtelage,
<lb />En l’abſence d Atride honnit ſon mariage,
<lb />Et ſa femmerauit, penſeriez vous helas!
<lb />Qu'Enée vous fiſt moins que l’autre à Menelas?
<lb />C’eſt vn peuple ſans foy teſmoin en eſt l’iniure
<lb />Que iadis fit aux Dieux leur ancestre pariure,
<lb />Deſniant leur ſalaire, &amp; deſpuis quand Iaſon
<lb />Alloit pour conquerir la Colchide toiſon
<lb />Qui pendoit à l’ormeau où Phrixe l’auoit miſe,
<lb />Ce Prince deſloyal fauſſa la foy promiſe
<lb />Au grand Tirynthien qui le monſtre aſſomma
<lb />Seul horreur de la mer du roc dont il s’arma:
<lb />Deli rant Heſiune, &amp; la terre Sigée
<lb />Que la Balaine auoit ſi long temps affligée,
<lb />Des le iour que trois Dieux fa chez contre ce Roy
<lb />Se voulurent vanger de ſa parjure foy.
<lb />Vn iour que ces guerriers eſlite de la Grece
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Alloient grauant par tout l’honneur de leur proeſſe,
<lb />La nef que de ſes mains Minerue charpenta
<lb />Au port Dardanien ancrée s’arreſta:
<lb />Là deſcendit Hercule, &amp; vne voix plaintiue
<lb />Außi toſt vint fraper ſon oreille attentiue.
<lb />Luy ſuiuant le chemin que la voix enſeignoit
<lb />Trouua ſur vn rocher celle qui ſe plaignoit
<lb />Expoſée à la mort, vne chaiſne ferrée
<lb />Lioit au pied du roc ſa poictrine ſerrée,
<lb />Alcide qui la vit ja ja preſte à mourir
<lb />Haſtif s’auance à elle, &amp; pour la ſecourir
<lb />Sur l’arc couche ſes traits trempez au ſang Lernée,
<lb />Thelamon admirant la pucelle enchaiſnée
<lb />Qui paſſoit en blancheur le marbre Parien
<lb />Se desfieoit craintif du fort Tirynthien,
<lb />Il a peur pour la vierge, &amp; ſent ſon ame eſmeuë
<lb />Trembler à chaſque fois que l’onde ſe remuë,
<lb />A lors la mer s’eſleue, &amp; le flot débordant
<lb />Vers la riue ſe traine eſcumeux en grondant,
<lb />Le riuage en fremit, le monſtre qui ſe pouſſe
<lb />Craquant trois rancs de dents, d’vne large ſecouſſe
<lb />S’eſlance vers la roche, on voit par le trauers
<lb />De l’orage troublé flamber ſes grands yeux vers.
<lb />L’eau murmure à l’entour blanchiſſante, &amp; la force
<lb />Dont il traine ſa queüe en mille neuds retorce
<lb />Telle tempeſte eſmeut, comme ſi ſe troublant
<lb />La mer alloit le Ciel à la terre aſſemblant.
<lb />La tourmente en Hyuer n’eſt point alors ſi grande
<lb />Quand le Sud oppoſé contre le Nord ſe bande,
<lb />Ou l’Eſt contre l’Oüeſt, &amp; que les eaux s’enflans
<lb />Sous le courroux des vents contrairement ſoufflans
<lb />Heurtent le Ciel noircy de leurs vagues bruyantes,
<lb />Puis deualent au fonds leurs ondes abboyantes.
<lb />Ia le monſtre en virant commence à s’approcher:
<lb />Et lors Alcide prompt ſaute ſur le rocher,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Inuoquant Iapiter, les Dieux des eaux ſallees,
<lb />Et ſes armes außi à ſon aide appellees,
<lb />Tend ſon arc de ſa force enfoncé pluſieurs-fois,
<lb />Tant qu’il eſpuiſe en vain de fleſches ſon carquois,
<lb />Sans que le fer volant du rude coup qu’il baille
<lb />Puiſſe tant ſeulement entamer vne eſcaille.
<lb />Le monſtre ſuit touſiours ſon chemin commencé,
<lb />Et ne s’eſmeut non plus du garrot eſlancé,
<lb />Que le haut Apennin, ou les Alpes cornues
<lb />Des torrents hiuernaux qui deſcendent des nues
<lb />Hercule s’en courouce, honteux de voir ſi fort
<lb />Durer ce grand poiſſon contre ſon vain effort,
<lb />Heſione en pallit, &amp; ja la beſte proche
<lb />Beant apres ſa proye arriuoit à la roche.
<lb />L’eſpace eſtoit ſi court que plus il ne pouuoit
<lb />La repouſſer des traits qu’inutils il auoit,
<lb />Il iette bas ſon arc, vne roche voiſine
<lb />Se preſente à ſes yeux, que la vieilleſſe mine,
<lb />A qui le chef de vents inceſſamment frapé
<lb />A de flots continus le foudement ſapé.
<lb />Il l’esbranle, il l’arrache, &amp; dans ſa dextre forte
<lb />La roüant furieux, il en attaint de ſorte
<lb />Le monſtre ſur la nuque, &amp; ſur le col hauſſé
<lb />Qu’il l’a mort außi toſt ſous la mer enfoncé.
<lb />L’eau blanche auparauant rougit de ſang tachée,
<lb />Hercule tire à ſoy la vierge deſtachée,
<lb />La redonne à ſon pere, au faux Laomedon,
<lb />Ingrat qui refuſa deux cheuaux en guerdon
<lb />D’vn ſi braue labeur, apres vn tel merite,
<lb />Dont ſa ville au retour par le Grec fut deſtruitte.
<lb />Pleuſt aux Dieux que deſlors irrité iuſtement
<lb />Alcide l’euſt vainqueur raſée au fondement
<lb />Ie ne t’euſſe point veu, auolé, prendre terre
<lb />En noſtre belle Itale, &amp; y faire la guerre.
<lb />Ie ne t'euſſe point veu maſquí d’vn faut deſtin
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Enuahir le Royaume, &amp; abuſer Latin
<lb />Qui te promet ma fille à vn autre promiſe.
<lb />Pere que deuiendra la main tant de fois miſe
<lb />Aux mains du ieune Turne iſſu de tant de Rois?
<lb />Que deuiendra la foy tant iuree' autres-fois?
<lb />Où eſt l’antique ſoing que vous auiez des voſtres?
<lb />L’oſter à voſtre ſang? &amp; la donner aux autres?
<lb />A des bannis, Latin? ha! non, ie ne puis pas:
<lb />Ie ſouffriray pluſtoſt l’horreur de cent treſpas,
<lb />La. Compaigne de mon lit toutes choſes mortelles
<lb />Sous l’immuable loy des cauſes eternelles
<lb />Vont deuuidant leur courſe, &amp; la neceßité
<lb />Maiſtreſſe les aitache à la fatalité
<lb />D’vne ſuitte enchaiſnee, &amp; ſa toute paiſſance
<lb />Les liant l’vne à l’autre entretient leur eſſence.
<lb />Le temps eſt comme vn cable, &amp; ſon tour ordonné
<lb />Se deſliant par ordre à ſon bout eſt mené.
<lb />Sa Loy que le deſtin où la Nature range
<lb />Eſtablie vne fois, iamais plus ne ſe change.
<lb />L’homme ne la peut rompre, &amp; meſme dans les Cieux
<lb />Elle s’aſſujetit le plus puiſſant des Dieux.
<lb />Voudriez vous la forcer? voudriez vous oſtinee
<lb />Combatre vainement contre la deſtinée?
<lb />Son arreſt me commande, Aymée, de ranger
<lb />Ma fille en mariage auec vn eſtranger.
<lb />Maint prodige aduenu, maint eſtrange miracle
<lb />M’aduertit de cela: meſme le ſainct Oracle
<lb />De mon pere le veut, ſa fatidique voix
<lb />Ainſi le conſeilla deſſous le ſacre bois
<lb />De la haute Albunee, où la ſource feconde
<lb />D’vne fontaine viue y fait bruyre ſon onde.
<lb />Ropoſant ſur des peaux dans le val obſeurci
<lb />Vne nuict ie l’oüy qu’il me parloit ainſi.
<lb />Ne cherche tes voiſins, mon fils, &amp; ne t’allie
<lb />En mariant ta fille aux Princes d’Italie:
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Vn gendre vient d’ailleurs, dont le ſang glorieux
<lb />Doit eſleuer vn iour noſtre nom iuſqu’aux Cieux:
<lb />D’eux naiſtront des enfans qui verront tout le monde
<lb />Sous leurs pieds ſe tourner, ſoit où la torche blonde
<lb />Du beau ſoleil s’allume, ou ſoit où ſes cheuaux
<lb />Il des-attelle au ſoir recreus de leurs trauaux.
<lb />Aim. Si vous l’auez reſous, ſi la voix tant expreſſe
<lb />De voſtre geniteur, ô cher eſpoux, vous preſſe,
<lb />S’il faut qu’vn eſtranger pour gendre ſoit donné
<lb />Aux Latins, que le Ciel ainſi l’ait deſtiné.
<lb />Toute terre ( &amp; les Dieux, ce croy ie ainſi l’atendent)
<lb />De qui les habitans hommage ne nous rendent
<lb />Se prend pour eſtranger, &amp; vous deuez ainſi
<lb />Interpreter l’Oracle, &amp; les Deſtins außi.
<lb />Or Turne (puis qu’il faut rechercher l’origine
<lb />De ſa maiſon) n’eſt point iſſu de gent Latine.
<lb />Il eſt venu de Grece, &amp; les vieux fondateurs
<lb />D'Ardée Apulienne ont eſté ſes autheurs,
<lb />Argolique lignée à Micenes choiſie,
<lb />Du ſang des premiers Rois Inache &amp; Acriſie,
<lb />Ou ſi vous repetez le lignage ancien
<lb />Du Troyen, ſon anceſtre eſtoit Italien.
<lb />Dardan naſquit icy, faut il en l’Oenotrie
<lb />Vn gendre receuoir qui ſoit de la patrie,
<lb />Contre le ſainct vouloir des Dieux &amp; du Deſtin?
<lb />Eſt-ce obeir cela aux Oracles, Latin?
<lb />La. Ce leur eſt obeïr, car noſtre deſtinée
<lb />Ne nous ordonne point autre gendre qu’Enée.
<lb />Pour le moins ſi le Ciel augurer me permet
<lb />Quelque ch ſe de vray, c’eſt luy qu’il nous promet.
<lb />C’eſt ce fatal Enée à qui la ſeigneurie
<lb />Par preſages eſt deuë en la grand Heſperie.
<lb />Sa race vertueuſe aux ſiecles à venir
<lb />Tout ce rond vniuers par force doit tenir.
<lb />Les Dieux me l’ont fait voir mille fois en mes ſonges.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Aim. Ce qu’on void en ſongeant ce ne ſont que mẽſonges.
<lb />La. Souuẽt l’hõme en ſongeant, les hauts Dieux aperçoit.
<lb />Ai. Quand il penſe les voir le ſonge le deçoit.
<lb />La. Par luy de noſtre bien le Ciel nous admoneſte.
<lb />Ai Il fait imaginer ce qu’on a dans la teſte.
<lb />La. Mais l’oracle des Dieux me confirme cecy.
<lb />Ai. Les Dieux n’ont point de ſoing de ce qu’on fait icy.
<lb />La. Ils ont ſoucy de ceux qui font ce qu’ils commendent.
<lb />Ai Marier voſtre fille eſt-ce ce qu’ils demandent?
<lb />La. Et auec ce Troyen qu’eux meſmes ont conduit.
<lb />Ai. Ils ne penſent point là, c’eſt luy qui vousſeduit.
<lb />La. Turne en tant de combats en a bien fait l’eſpreune.
<lb />Ai. Plus qu’ailleurs, l’inconſtance en la guerre ſe treuue,
<lb />La. Mais pourtãt le bon droit demeure en fin vainqueur.
<lb />Ai Le droit giſt en la force, à la conduite, au cœur.
<lb />La. Touſiours la iuſte cauſe eſt des Dieux ſouſtenuë.
<lb />Ai. Ainſi fut par leurs Dieux leur Troye maintenuë.
<lb />La Le malheur fut de tous le crime de Paris.
<lb />Ai. De Paris ou de tous, quand tous en ſont peris:
<lb />La. La pieté ſauua ceux icy de l’eſpee.
<lb />Ai. L’autre part des Troyens ainſi fut eſchapée,
<lb />Non ne le croyez pas, pluſtoſt la trahiſon
<lb />Qu’il commit receuant Vliſſe en ſa maiſon
<lb />Les a ſauuez du ſac, voudriez vous voſtre fille
<lb />Donner à ce trompeur le traiſtre de ſa ville?
<lb />Ce demourant des Grecs, &amp; d’Achille cruel.
<lb />La. Comme vn rocher batu du flot continuel,
<lb />Vn rocher immobile au milieu de l'orage,
<lb />Quand le flot abboyant à ſes coſtez enrage,
<lb />En vain l’eſcume au tour blanchit, il ſe tient ſeur
<lb />Contre lechoc des bancs ferme ſur ſa groſſeur,
<lb />Ma raiſon conſtamment à vos diſcours s’oppoſe,
<lb />Et ne s’esbrante point de choſe qu’on propoſe.
<lb />Car c’eſt luy ſeulement, c’eſt ce Gendre eſperé
<lb />Que les Dieux prediſoient, i’en ſuis bien aſſeuré.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ie vous l’auois bien dit, veritable prophete
<lb />I’auois preueu la guerre auant qu’elle fuſt faite
<lb />Contre la gent des Dieux, &amp; ſi n’auois point teu
<lb />Le mal que nous ſouffrons, mais on ne m’a pas creu,
<lb />Lors que ie refuſay d’ouurir les doubles portes
<lb />Que mille gonds d’airain, &amp; milles chaiſnes fortes
<lb />Paiſiblement fermoient, où le portier Ianus
<lb />Aßidu ne part point de ſes piuots connus.
<lb />Là Turne eceruelé d’vne audace mutine
<lb />Redoubloit le courage à la gent Laurentine,
<lb />Animant au combat tout ce peuple offencé
<lb />De la playe d’vn cerf par meſgarde blecé,
<lb />Lors (s’il vous en ſouuient) ie dis au fort du trouble
<lb />Que Turne payeroit en fin ſa peine au doub le
<lb />De ſon ſang ſacrilege, &amp; que ſon oraiſon
<lb />Recognoiſtroit les Dieux, mais hors de ſa ſaiſon.
<lb />Les prodiges diuers, les celeſtes augures
<lb />Me faiſoient preſager ces triſtes aduentures.
<lb />Nous en ſouffrons, Aimée, &amp; la temerité
<lb />De Turne nous reduit à ceſte extremité.
<lb />Voila que preſageoit la perruque allumée,
<lb />Et la couronne ardant de flame &amp; de fumée
<lb />Au chef de Lauinie, alors qu’aux immortels
<lb />De mes chaſtes flambeaux i’eſclairoy les autels.
<lb />C’eſtoient là les combats, &amp; la guerre fatale
<lb />Que ces feux annonçoient à noſtre pauure Itale.
<lb />O ſi nous eußions creu ces prodiges diuins,
<lb />Et la prophete voix des Hetruſques diuins,
<lb />Quand l’eſſain bourdonnant des auettes ſuccrées
<lb />Vint du Ciel ſe camper ſur les branches ſacrées
<lb />Du laurier d’Appollon dans le Royal pourpris,
<lb />Non, nous n’eußions iamais ceſte guerre entrepris.
<lb />Mais quand l’homme chetifa ſon malheur à faire
<lb />Las! il y court aueugle, &amp; ne s’en peut diſtraire,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TVRNE. LATIN. AIMEE.
<lb />On, non, mon pere, non, il ne titnt point à moy,
<lb />N Portezicy les Dieux à teſmoings de ma foy,
<lb />Ie ſuis tout preſt, allons, &amp; que ce laſche Enee
<lb />Ne s’en excuſe point: la parolle eſt donnee,
<lb />Qu’il ne retracte point ce qui m’eſt accordé.
<lb />Ie veux ſeul le combatre, ainſi l’ay-ie mandé
<lb />Par mon heraut Idmon, que les armes Troyennes
<lb />Demouraſſent en tréue &amp; les Rutuliennes,
<lb />Qu’il n'eſmeut point ſon oſt contre l’oſt Rutulois,
<lb />Que i’alloy corps à corps l’attaquer ſous ces loix,
<lb />Que du ſang du vaincu fuſt la guerre finie,
<lb />Et le vainqueur acquiſt en ce champ Lauinie.
<lb />Comme ie commanday Idmon fit en ce point,
<lb />Ce meſſage au Troyen, ce croy-ie, ne plut point.
<lb />Mais entendez premier noſtre accord, &amp; de meſms
<lb />L’oye des Dieux preſens la maieſté ſupreſme.
<lb />Ou de ce bras vainqueur au creux Tenarien
<lb />Ie feray trebuſcher le chef Dardanien,
<lb />Ce forbani d’Aſie, ou, ſi le ſort contraire
<lb />Me fait ſentir l’effort de ſon bras aduerſaire,
<lb />Ie quitte Lauinie, &amp; conſens que domté
<lb />Le peuple Rutulois ploye à ſa volonté.
<lb />Les Latins le verront, &amp; me verront en trefue
<lb />Seul le crime de tous abolir par mon glaiue.
<lb />Lat. Genereux Daunien, außi bien reueſtu
<lb />De nobleſſe &amp; d’honneur que de braue vertus
<lb />D’autant plus que tu vas ſurpaſſant en courage
<lb />Tout autre des Latins, d’autant faut il que ſage
<lb />Tu penſe de plus pres, &amp; pouruoye auiſe
<lb />Au mal qui peut eſchoir de l’aceord propoſé.
<lb />Ton regne paternel maintes villes puiſſantes
<lb />Priſes par ta valeur te ſont obeiſſantes.
<fw><lb />B2
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Là tu peux retiré commander ſans danger,
<lb />Quittant ma terre libre au fatal eſtranger.
<lb />En Italie außi maintes nobles familles
<lb />Encore ont ſans la mienne à marier des filles,
<lb />Heureuſes de t’auoir, &amp; Latin a encor
<lb />Mon fils, pour t’aßiſter, du courage, &amp; de l’or.
<lb />Enten moy ſeulement, &amp; en ta ſouuenance
<lb />Retien ce que ie dis, l’affaire eſt d’importance.
<lb />Il ne m’eſtoit permis, &amp; d’vn accord ainſi
<lb />Le chantoient tous les Dieux &amp; les hommes außi,
<lb />De marier ma fille, &amp; l’aliance prendre
<lb />D’vn qui l’euſt pourchaſſee afin d’eſtre mon gendre.
<lb />Mais le ſang qui nous ioinct, ma parfaite amitié,
<lb />Et les dolentes pleurs de ma triſte moitié,
<lb />Ont forcé ma raiſon, tellement que vaincuë
<lb />Elle a contre tout droit l’alliance rompue
<lb />Iuree auec vn gendre, &amp; contre mon ſerment
<lb />I’ay, malheureux, armé l’Itale iniuſtement.
<lb />Mais que n’euſſe ie fait, voyant ma chere Aimee
<lb />Errer par les Citez de fureur enflamee?
<lb />La voyant par les bois d’vn cry tout enroüé
<lb />I'orcenante courir, hurlant ſon Eueé,
<lb />Les meres apres elle aux treſſes eſlargies
<lb />Ceintes de pampres verds celebrer leurs Orgies,
<lb />Cachant ma geniture à l’ombrage des bois,
<lb />Et branſlants en leurs mains des flambeaux, d’vne voix
<lb />Ietter un long ïo, &amp; de rage effrenees
<lb />De ma fille &amp; de toy ehanter les Hymenees.
<lb />Tu vois deſpuis ce temps, quels malheurs continus.
<lb />Quels triſtes accidens Turne me ſont venus,
<lb />Combien de grads trauaux le premier tu endures,
<lb />Deſia vaincu deux fois en deux batailles dures.
<lb />Nous auons veu Mezence &amp; Camille mourir,
<lb />Et mille autres guerriers qui pour nous ſecourir
<lb />Vindrent de toutes parts, le Tybre encore ondoye
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />De leur ſang reſpandu par les ſoldats de Troye.
<lb />Encore tous nos champs blanchiſſent ſous les corps,
<lb />Et ſous les oſſemens de nos genſdarmes morts.
<lb />A peine gardons nous en ma ville aßiegee
<lb />Ce qui reſte d’eſpoir à l’Itale affligee.
<lb />Ie ne vous blaſme point, vous aueZ combatu
<lb />Auec tout le Royaume, autant que la vertu
<lb />D'vn eheſ ſage &amp; vaillant peut eſtendre ſa force,
<lb />Mais il vous faut ceder au deſtin qui nous force.
<lb />Le deſtin obey l’homme va conduiſant,
<lb />Et contre ſon viuloir traine le refuſant.
<lb />Turne vous trauaillez d’vne guerre importune
<lb />Vn peuple fauori des Dieux &amp; de Fortune,
<lb />Des le commencement il euſt bien mieux valu
<lb />S’accor der auec eux, &amp; ie l’euſſe voulu,
<lb />Ie le conſeillay bien en publicque aſſemblee,
<lb />Mais elle fut au bruit des ennemis troublee:
<lb />On ne reſoudit rien, chacun ſe departit,
<lb />La ieuneſſe guerriere hors de nos murs ſortit
<lb />Mourir dans les foſſez, &amp; la Folſque Camille
<lb />Tomba la d’vne fleſche en deffendant la ville.
<lb />Les meres, les vieillards, qui bordoient tout ce fort,
<lb />Les veirent tresbucher ſous l’ennemy plus fort.
<lb />Mais ou reſue ie tant? &amp; qu’elle frenaiſie
<lb />En me changeant l’eſprit trouble ma fantaiſie?
<lb />S’il me faut Turne mort accompagner d’amis,
<lb />Et receuoir Enee au Royaume promis,
<lb />Pourquoy, pourquoy pluſtoſt, ne faut il que i’engardt
<lb />Tandis qu’il vit encor qu’il combate &amp; s’haſarde?
<lb />Que diroient nos amis tes bons Rutuliens?
<lb />Que diroient, que diroient tous nos Italiens,
<lb />Si pour mon alliance (autrement le diſpoſe
<lb />La fortune proſpere) à la mort ie t’expoſe?
<lb />Si au lieu d’vne fille (ainſi n’auienne pas)
<lb />le te fay mon enfant eſpouſer vn treſpas?
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />D vi
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Penſe que les combats ont l’iſſue incertaine.
<lb />Voy ton pere vieillard qu’vne terre loingtaine
<lb />Separe d’auec nous, le bon-homme mourra,
<lb />Si tu n’en as pitié, ſi toſt qu’il le ſçaura.
<lb />Si tu ne veux pour toy conſeruer ta ieuneſſe,
<lb />Au moins vi pour ayder ſa tremblante vieilleſſe.
<lb />Tur. Ce que vous conceuez, ô bonpere, d’eſmoy
<lb />A mon occaſion, delaiſſez le pour moy
<lb />Souffrez que ie m'expoſe, &amp; mette à l’aduenture,
<lb />Amorce de l’eſpoir d’vne gloire future.
<lb />Ie ſçay lancer des traits, &amp; ma dextre n’eſt point
<lb />A prentiue à darder robuſte vn fer qui poind.
<lb />Ie ſçay, ie ſçay fraper, &amp; des coups que ie rue
<lb />Ie fay ſortir le ſang, ie maſſacre, ie tue.
<lb />Enee le ſçait bien, &amp; les Troyens meurtris
<lb />Que mon char a foulez dans nos guerets poitris,
<lb />Aprirent à leur dam qu’vne meſme tempeſte
<lb />Tomboit eſgallement ſur l'vne &amp; l'autre teſte.
<lb />S’ils ont eu de la gloire en vn conflit perdu
<lb />Ils l’ont acquiſe au prix de leur ſang eſpandu
<lb />Nous ne pleurons pas ſeuls les occis aux batailles,
<lb />Ils ont außi leurs morts, ils ont leurs funerailles.
<lb />Mais s’il m’eſpriſſe tant noſtre eamp aguerri,
<lb />Qu’il me demande ſeul ie n'en ſuis point marri,
<lb />Que Dieu le veille ainſi, ie n’attens qu’il me ſomme,
<lb />Ie veux le deuancer, &amp; combattre homme à homme.
<lb />I’iray de cœur hardi l'attaquer, &amp; fuſt il
<lb />Außi fort &amp; vaillant comme le grand Achil:
<lb />Bien que le Dieu boiteux qui ſous Etne martelle
<lb />Ait forgé ſon harnois d’vne main immortelle.
<lb />Bien loin ſera ſa mere, elle ne pourra pas
<lb />Garantir le fuyard de ſon proche treſpas
<lb />Que ie porte en ces mains, la Deeſſe ſubtile
<lb />Ne le couurira plus d’vn ombrage inutile,
<lb />Aim. Tumne mon ſeul eſpoir, apuy de mes vieux ann
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Furne le ſeul confort de mes ſoucis cuiſans,
<lb />Par ces cheueux griſons, par ceſte teſte aimee,
<lb />Par tant de triſtes pleurs de la dolente Aimee,
<lb />Si quelque honneur de moy reueremment tepoind,
<lb />Laiſſe aller ce Troyen, &amp; ne le combas point,
<lb />Turne ie t’en requiers, ie requiers ceſte choſe
<lb />Tant ſeullement de toy, de toy ſur qui repoſe
<lb />Ceſte maiſon panchée, &amp; ce Palais doré
<lb />Qui tient par ta valeur ſon Empire honoré.
<lb />Si tu bronchois atteint d’vne mort importune,
<lb />On me verroit ſoudain courir meſme fortune.
<lb />Non ne le penſe pas, ie mourray, ie mourray,
<lb />Et iamais le Troyen captiue ne verray
<lb />Iouir de Lauinie, vne homicide corde
<lb />Finira mes vieux iours pluſtoſt que ie l'accorde.
<lb />O ma fille, ô ma fille, ô mon plus cher ſoucy,
<lb />Mon cœur, helas! faut-il que ie te perde ainſi!
<lb />O iuſtes Dieux, ô Turne, ô Latin, ô ma race,
<lb />O ma race, ô mon bien que tendrement i’embraſſe,
<lb />Quand ie ne te voy plus le iour m’eſt deſplaiſant,
<lb />La nuict quand ie te voy me ſemble vn iour luiſans.
<lb />Pourroy ie bien ſouffrir! pouroy-ie deſolee
<lb />Te voir au gré des vens par la mer enuolee
<lb />Sans eſpoir de retour, pourroi-ie longuement
<lb />Trainer ſans toy ma vie apres ce partement?
<lb />La fleur de tes beaux ans, ne voudra point ta vie,
<lb />Las de tes baiſers mols, (comme il change touſiours)
<lb />Noyant au fonds de l’eau ta vie &amp; ſes amours?
<lb />Sa femme ainſi mourut la mere a ſon Iule,
<lb />Et comme elle mourut Eliſe trop credule.
<lb />Ainſi change de femme &amp; de foy le trompeur.
<lb />Tur. Metiez fin à vos pleurs ma mere, &amp; n’ayez peus,
<lb />Ne me pourſuiuez point d’vn ſi triſte preſage
<lb />Aſſez ay-ie pour luy de ferce &amp; de courage,
<lb />
<lb />A vos deſſeins iamais les Troyens ne nuyront,
<lb />Car ce bras &amp; ce brant vous en déchargeront
<lb />Il mordra treſpaſſant la terre de ſa bouche
<lb />Eftenau ue juutong unaui que le iour chouches
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHŒVR.
<lb />Tale bien-heurée
<lb />I
<lb />Quand le ieune printempe
<lb />De la ſaiſon dorée
<lb />Floriſſoit en tout temps.
<lb />Saturne le bon homme
<lb />En toy ſe recela,
<lb />Dont encore on te nomme
<lb />Latium pour cela.
<lb />De Iupiter le pere,
<lb />Pere des autres Dieux
<lb />Euitant ſa cholere
<lb />Vint regner en ces lieux.
<lb />Le pere à double face
<lb />Qui lors te commanda
<lb />La moictié de ſa place
<lb />Au vieillard accorda.
<lb />Les ſources des fontaines
<lb />Flotoient lors de vin doux,
<lb />Et les cheſnes des plaines
<lb />Suintoient le miel roux.
<lb />La terre fortunée
<lb />De ſon gré produiſoit
<lb />Sans eſtre importunée
<lb />Tout ce qui nous duiſoit,
<lb />Le marchant trop auare
<lb />N’alloit point voyager
<lb />Outre l’onde barbare,
<lb />Cherchant l’or eſtranger,
<lb />100 Ru
<lb />3
<fw><lb />24
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Commune eſtoit la terre,
<lb />Et les hommes meſchans
<lb />Ne marquoient d’vne pierre
<lb />La deuije des champs.
<lb />La trompette animée
<lb />D’vn ſouffler eſclatant
<lb />N’eſchauffoit vne armée
<lb />A la mort ſe iettant,
<lb />Pans les vilies peu fortet
<lb />Les peuples endormis
<lb />Ne fermoient point leurs portes
<lb />De peur des ennemis.
<lb />Les harnois des batailles
<lb />N’eſtoient point endoſſez,
<lb />Et n’eſtoient les murailles
<lb />Ceintes de grands foſſez.
<lb />L’homicide breuuage
<lb />D'vn eſtrange poiſon
<lb />N’eſtoit point en vſage
<lb />Durant ceſte ſaiſon.
<lb />Mais l’equitable Aſtrée
<lb />Paiſible gouuernoit
<lb />Cette large contrée
<lb />Où Saturne regnoit.
<lb />Las! terre maternelle
<lb />Où vola ce bon-heur
<lb />Qui te rendoit ſi belle
<lb />Sous vn tel Gouuerneur.
<lb />Maintenant malheureuſe
<lb />Tu dois bien regretter
<lb />La ſaiſon precieuſe
<lb />Que changea Iupiter.
<lb />Sous luy la mort haſtée
<lb />Se rendit en nos mains
<lb />Par la guerre inuentée
<lb />4
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />La peſte des humains.
<lb />La paix &amp; la Iuſtice
<lb />Dans le Ciel s’abſenta,
<lb />Le diſcord, la malice
<lb />En ſon lieu ſe planta.
<lb />Les embuſches traitreſſes,
<lb />La feinte trahi on,
<lb />Et tes forces maiſtreſſes
<lb />Chaſſerent la raiſon
<lb />Ceux qui eurent puiſſanc
<lb />Firent les plus petus
<lb />Sous leur obeiſſance
<lb />Ployer aſſuiettis.
<lb />La force eut la commande
<lb />Sur le peuple dompté,
<lb />Et ſa raiſon plus grande
<lb />Fut en ſa volonté.
<lb />Puis la force banie
<lb />Veit au cœur des Citez
<lb />Contre ſa tyrannie
<lb />Les ſujets reuoltez.
<lb />Bref deſpuis que la guerre
<lb />Mit Saturne en Enfer
<lb />On ne veit ſur la terre
<lb />Que ce ſiecle de fer.
<lb />Siecle helas! miſerable
<lb />Et de fer voirement,
<lb />Où le fer deteſtable
<lb />Domine inceſſamment.
<lb />Ne verrons nous point l'heurs
<lb />Qu’affranchis de ce mal,
<lb />Vne ſaiſon meilleure
<lb />Nous changer ce metal?
<lb />Dieux qui d’vne ſequelle
<lb />Commendaſtes icy,
<lb />Finiſſez la querelle
<lb />Qui nous trauaille ainſi.
<lb />O porte-faux Saturne,
<lb />Et toy double Ianus,
<lb />Faictes la paix de Turne,
<lb />Et du fils de Venus.
<lb />Soit que le pere Faune
<lb />Veille Enee choiſir,
<lb />Ou l’engendré de Daune,
<lb />Auienne ſon plaiſir,
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACIE III.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TVRNE.
<lb />I i'atteint ce migmon du tranchant de ce fer
<lb />DIe l’enuoy’ray chercher vne femme en Enfer.
<lb />Ce bel effeminé, de qui la molle mine
<lb />Monſtre aſſez qu’il est fils de la molle Ericine.
<lb />Ce u’eſt vn Menelas, non ce n’eſt point außi
<lb />Vn Vlyſſe menteur qui combatent ici.
<lb />Il faut que ce mignon à ſon dam face eſpreuue
<lb />Qu'vne gent plus robuſte en Itale ſe treuue,
<lb />Endurcie à la guerre, &amp; de qui le bras fort
<lb />Porte en ſa main la crainte, &amp; l’horreur, &amp; la mort.
<lb />Icy noſtre ieuneſſe au trauail adonnee
<lb />S’endurcit à la glace außi toſt qu’elle eſt née.
<lb />Puis quand elle eſt plus grande: elle met ſes trauaux
<lb />Aux foreſts, à la chaſſe, à piquer des cheuaux,
<lb />Faire vne enceinte aux forts des beſtes ſanguinaires,
<lb />Ce ſont là ſes esbats, &amp; ſes ieux ordinaires,
<lb />Viure de peu contents, &amp; beaucoup trauailler
<lb />S’expoſer aux d’angers, aſſaillir, batailler,
<lb />Battre les grands Citez, les renuerſer en guerre,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ou de rateaux domter le ſein dur de la terre,
<lb />Vſer ſon age au fer, &amp; les pointes tournant
<lb />Aller de iauelots le dos importunant
<lb />Des taureaux laboureurs, la vieilieſſe chenuë
<lb />N’affoiblit nos eſprits, ne change ou diminuë
<lb />Nos premieres vigueurs, c’eſt noſtre volupté
<lb />D’enfermer le poil gris d’vn morion creſté,
<lb />Rapporter chaſque iour vne priſe nouuelle,
<lb />Viure touſiours de proye, &amp; noſtre vie eſt telle.
<lb />Mais ces effemineZ n’ont rien de ſi plaiſant
<lb />Qu'vn habit d’eſcarlate, ou de poupre luiſant:
<lb />Peuple trop pareſſeux, qui delicat ne penſe
<lb />Qu’à prendre ſes plaiſirs, aux feſtins, à la dance,
<lb />Pendre vne manche au dos qui volette à l’entour,
<lb />Et de rubans de ſoye enceindre ſon atour,
<lb />O Phrygiens, mais bien ô vraye Phrygiennes,
<lb />AlleZ reprendre encor vos dances anciennes
<lb />Sur les Dindymes hauts, où les monts reſonnants
<lb />Reſpondent aux accens de vos fiffres ſonnants,
<lb />Allez où le tambour de la mere Cybele,
<lb />Et ſon buis pertuisé, ſur Ide vous appelle,
<lb />Aupres de ſes chaſtrez, allez faire vos ſauts,
<lb />Et quittez aux plus forts la guerre, &amp; les aſſauts.
<lb />Miſerables, quel Dieu, mais bien quelle folie
<lb />Vous pouſſa de ſi loing aux riues d’Italie,
<lb />Pour chercher vne femme, ains chercher vn trſpas?
<lb />Allez, mais non, Troyens, ne vous en allez pas:
<lb />Mourez pluſtoſt icy, voſtre vie eſpanduë
<lb />Pour vn plus beau ſuj ect ne peut eſtre perduë.
<lb />Vous ne ſçauriez mieux faire, &amp; pour la meriter
<lb />Ie voudrois ceſte vie, &amp; ce ſceptre quitter,
<lb />Ie voudrois, ie voudrois mourir cent fois pour elle.
<lb />O quel eſlancement pouſſoit tantoſt la belle
<lb />En mon ame amoureuſe! ô que ſon œil vainqueur
<lb />Me rempliſſoit de ioye, &amp; d’angoiſſe le cœur!
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Les pleurs qui tendrement baignoient ſa face aymée
<lb />Accompaignant les pleurs, &amp; les plaintes d’Aimée.
<lb />Son viſage eſchauffé, le feu qui coloroit
<lb />Enflamant d’vne ardeur ſa face où il couroit,
<lb />Comme on void au milieu des Lys aux teſtes blanches,
<lb />D’vn vermeil eſclatant luire les roſes franches:
<lb />Ou comme on void l’Iuoire Indien paliſſant
<lb />Sous la tache du ſang d’vn pourpre rougiſſant,
<lb />Contentoient mes eſprits, ioyeux que ſon viſage,
<lb />Donnaſt de ſon amour vn ſi beau teſmoignage.
<lb />Mais la ioye a touſiours à ſa ſuitte vn tourment,
<lb />Et l’extrême bon-heur vn malheur vehement.
<lb />Las! ie ſouffrois autant pour ſon dueil de triſteſſe,
<lb />Que ſon fidelle amour me donnoit de lieſſe.
<lb />Ie mourois mille fois, helas, &amp; ſon eſmoy
<lb />M’offenſoit plus auant quand il naiſſoit de moy.
<lb />Eſſuyez moy ces pleurs, eſſuyez les Madame,
<lb />Ne vous faſchez, pour moy, ie vous ſacre cette ame,
<lb />Elle eſt voſtre, &amp; touſiours Turne voſtre ſera:
<lb />Ou s’il ne plaiſt au Ciel, au moins voſtre il mourra.
<lb />Ici mes grands cheuaux, que la belle Orythie,
<lb />L’amoureuſe du vent qui ſouffle en la Scythie
<lb />A Pilomne donna, de qui l’ongle franchit
<lb />La carriere des vents, &amp; le poil qui blanchit
<lb />A la neige fait honte, icy toſt, qu'on m’appelle
<lb />Methiſque le charton afin qu’il les attelle.
<lb />Que ie l’aille attaquer, que i’aille dans ſon ſang
<lb />Plonger le glaiue nu qui ſe pend à mon flanc.
<lb />Bras nerueux, toy l’acier de ma flamblante eſpée,
<lb />Iadis au fonds de Styx mortellement trempée,
<lb />Ouurage de Vulcan, &amp; toy ma lance encor
<lb />Qu’en la guerre autres-fois portoit le grand Actor,
<lb />Que maintẽnant ie porte, ô lance qui fidelle
<lb />Ne trompes mes ſouhaits alors que ie t’appelle,
<lb />Aydez mes beaux deſſeins, ie vous inuoque tous.
<lb />Il eſt temps de pouſſer la roideur de vos coups.
<lb />DonneZ moy que ſon corps abatu ie terrace,
<lb />Que i’ouure ſa poitrine enfonçant ſa cuirace
<lb />De ce robuſte bras, que ie traine parmy
<lb />Le ſablon, ce Troyen qui n’eſt qu’homme à demy.
<lb />Que ie ſouille en la poutdre, &amp; dans ſon ſang qui fume
<lb />Son pail tord au fer chaut que de myrrhe il parfume
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ENEE. ACHATE. LATIN.
<lb />Grand Dieu Iupiter, de qui le bras puiſſant
<lb />O'Eſtonne l’vniuers d’vn foudre menaçant,
<lb />Qui gouuerne grand Roy tout ce monde où nous ſommes.
<lb />O Dieu pere commun &amp; des Dieux &amp; des hommes,
<lb />Quelle fin veux tu mettre à mes longues erreurs?
<lb />Helas quand finiront les iniuſtes fureurs
<lb />De ta femme implacable? a telle point enuie
<lb />De trancher à ce coup mes mal-heurs ou ma vie?
<lb />Qu’auoient tant les Troyens encontre elle commu,
<lb />Pour fermer le chemin du Latium promis?
<lb />Deuoient ils entourner la terre vniuerſelle,
<lb />Pour trouuer en l’Itale vne guerre immortelle?
<lb />N’auoient ils point ſou ffert? n’auoient-ils point aſſez
<lb />Eſchapé de dangers, ſous les murs renuerſez
<lb />Du ſuperbe Ilion? eſt-ce ainſi qu’on octroye
<lb />Le repos tant promis à la cendre de Troye?
<lb />O trois &amp; quatre fois bien heureux celuy-là
<lb />Que la Gregeoiſe eſpee en l’Orque deuala
<lb />Aux yeux de ſes parens, tirant la deſtinée
<lb />Qui nous deuoit deſtruire en la dixieſme année?
<lb />Celuy n’a point ſenti le courroux de Iunon,
<lb />N’a veu prophetiſer l’harpit Celenon,
<lb />Ne coſtoyant Carybde aupres de la Sicile
<lb />Abboyer contre luy les chiens marins de Scylle,
<lb />Scylle qui deſcouurant ſes infames rochers
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Engloutit eſcumeuſe &amp; vaiſſeaux &amp; nochers.
<lb />Il n’a veu Polypheme, à qui l’œil grand &amp; large
<lb />Refroigné ſous le front ſembloit vne grand targe.
<lb />Vne targe Argolique, ou ce char Etheré
<lb />Eſclairant l’vniuers de ſon flambeau doré.
<lb />Ce monſtre horrible &amp; grand, deſcendant au riuage
<lb />Lauer ſon œil creué grinçoit les dents de rage,
<lb />Et deſ-ja par la mer dans le milieu marchoit,
<lb />Et à ſes hauts coſtez l’onde encor ne touchoit
<lb />Qu’il nous ouït ſingler, &amp; tendant ſes mains vuides
<lb />Taſtoit aueuglement les eampaignes humides.
<lb />Mais quand il ne put plus les flots profonds couper,
<lb />Qu’il ne put nous attaindre, &amp; nous ſent eſchaper,
<lb />Il iette vn cry ſi haut, que la mer qui l’eſcoute
<lb />En trembla de frayeur. l’Itale en fremit toute,
<lb />Le mont d’Etne en mugit, &amp; la voix iuſqu’au fonds
<lb />Horrible en retentit dans ſes antres profonds.
<lb />Cent Cyclopes ſortis de leurs foreſts ſauuages
<lb />Au bruit de Polypheme empliſſent les riuages,
<lb />Nous guettans de trauers de leur œil qui tout rond
<lb />Hideuſement s’horrible au milieu de leur front.
<lb />Ces freres Etneans portent au Ciel leurs teſtes,
<lb />Ainſi qu’en haut dreſſez s’eſleuent ſur les faiſtes
<lb />Des monts qui de leur dos ioiguent le Ciel de pres
<lb />Ou les cheſnes aireZ, ou les pointus cypres.
<lb />Tout aupres de leur port la flame qui s’entonne
<lb />Dans le ventre enſouffré du mont Etnean, tonne
<lb />D’vne horrible ruine, &amp; tantoſt degorgeant
<lb />Vn nuage obſcurcy tout l’air il va chergeant
<lb />De tourbillons gommeux, mainte braiſe allumée
<lb />Montant contre le Ciel ſe meſte en la fumée.
<lb />Bes brouillars eſleuez vomis de la dedans
<lb />Vont les aſtres hurter de maint boulets ardante,
<lb />Tantoſt Etne beant ſes cauernes fendues,
<lb />Aſſemble en gemiſſant maintes pierres fendues
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Dans ſes antres boüillants, &amp; route encontremont
<lb />Maints grands rochs arrachez les entrailles du mont.
<lb />Ont tient que là deſſous le geant Encelade
<lb />Preſſé de ce fardeau eſtend ſon corps malade,
<lb />Son corps grillé de foudre, &amp; que pour ſe venger
<lb />Les Dieux mirent en ce mont à fin de le charger,
<lb />Quand ils leurent vaincu: le ſoufler de ſa gorge
<lb />Effindre en ſouſpirant les feux de ceſte forge,
<lb />Alors qu’il ſe remue, &amp; las d’auoir eſté
<lb />Couché long temps, ſe tourne en vn autre coſté
<lb />A l’heure Trinacrie en chancelant murmure,
<lb />Tiſſant le Ciel noircy d’vne fu née obſcure.
<lb />Mais l’eſpoir dont les Dieux nos eſprits contentoient,
<lb />Le ſceptre Auſonien que tant ils nous vantoient,
<lb />Cette Albe Aſcanienne, &amp; ceſte Rome braue,
<lb />Qui deuoit aſſeruir tout l’vniuers eſclaue,
<lb />Sous les guerriers vaillants qui deſcendroient de nous,
<lb />Nous rendoient ces trauaux agreables &amp; doux.
<lb />I’auoy veu de mes yeux, quand le cheual d'Epée
<lb />Verſant les Grecs armez, mit au fil de l’eſpée
<lb />Nos gents enſeuelis de ſommeil &amp; de vin,
<lb />Tomber nos murs ſacrez, artifice diuin.
<lb />I’auoy las li’auoy veu, ô mal-heur, nos Pergames
<lb />Ardre ſous la fureur des Argoliques flames,
<lb />Flamber nos grands palais qui s’eſleuoient aux Cieux,
<lb />Cendroyer Ilion la demeure des Dieux,
<lb />Forcener le vainqueur, &amp; à ſa fantaſie
<lb />L’Achillin égorger le monarque d'A ſie,
<lb />Priam vn corps ſans nom, qui giſoit comme vn tronc
<lb />Aux pieds de upiter eſtendu de ſon long.
<lb />Maſſacrer ſes enfants, &amp; Aiax Oïlée
<lb />Prainer par les cheueux Caſſandre eſcheuelée,
<lb />La preſtreſſe à Phœbus, qui reclamoit les Dieux
<lb />Piteuſe à ſon ſecours leuant au Ciel ſes yeux,
<lb />Ses yeux las ſeullement, vne dure ſiſcelle
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Lioit les tendres bras au dos de la pucelle.
<lb />Le ieune Aſtianax, ô quelle cruauté!
<lb />L’autre eſpoir des Troyens, en l’air piroüetté
<lb />Du plus haut d’vne tour s’écraſa la ceruelle,
<lb />Et receut pour tombeau la targe paternelle.
<lb />Polyxene immolee en mourant eſpouſa
<lb />Le ſepulchre d'Achil que ſon ſang arrouſa.
<lb />Polydore reſtoit ſeul de tous, que ſon pere
<lb />Loin de Troye aßiegée, alors qu’il deſeſpere
<lb />De la force Troyenne, &amp; que de tous coſtez
<lb />Il void Ilion ceint de Gregeois indomtez,
<lb />En la Thrace eacha, mendant au Roy de Thrace
<lb />Ses threſors, &amp; ſon fils demeurant de ſa race.
<lb />Mais (à quel mal, ô faim execrable de l'or
<lb />L’homme ne pouſſes tu? ce faux Polymneſtor
<lb />Quand il veid noſtre perte, &amp; que Troye aßiegée
<lb />Eut eſté par les Grocs vne niuict ſaccagée,
<lb />Qu'il fut de ce mechef vne fois aduerty,
<lb />Te traistre incontiuent en changeant de party
<lb />Aux vainqueurs ſe donna, ſa fain non aſſouuie
<lb />Rauit à l’orphelin les treſors &amp; la vie<lb />Puis Hecube changeant &amp; ſa forme &amp; ſa voin
<lb />En la forme d’vn chien estonna l’air d’abbois.
<lb />Mais le triſte regret de nos pertes receuës
<lb />S’eſuanoüit au bruit des promeſſes conçeües
<lb />D’aborder l’Italie, où en paix le Troyen
<lb />Deuoit en fin ioüir du ſçeptre Italien.
<lb />Nous auions enduré ces pertes rigoureuſes
<lb />A fin de nous garder à choſes plus heureuſes,
<lb />Eſperans (mais en vain) que le doux ſouuenir
<lb />De tant de maux ſoufferts nous pleuſt à l’aduenir.
<lb />Quand on cuide gauchir vn mal beur de ſa teſte
<lb />Le deſtin mal heureux autre mal nous apreſte.
<lb />Ach Puiſſant Dardanien quel mal-heur eſt cecy
<lb />Qui trauaille voſtre ame, &amp; vous fait plaindre ainſi?
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />En. Cher Achate ie plains les miſeres de Troye.
<lb />Ach. Troye qui fut donnee aux Argiues en proye?
<lb />En. On ne ſçauroit aſſez lamenter ce méchef.
<lb />Ach. Qui pleure vn mal ſouffert l'endure de rechef
<lb />En. Les plaintes, les regrets, &amp; les larmes fondues
<lb />Pour vn dernier office aux ſepulchres ſont deues.
<lb />Ach. Quand l’homme eſt vne fois victime du treſpas
<lb />Les plaintes ny les pleurs ne le raniment pas.
<lb />En. D’vn deuoir ſi pieux les manes ſe contentent.
<lb />Ach. C’eſt aux vifs vn ſoulas que les deffunts ne ſentent.
<lb />Si le malheur eſcheu ne ſe peut reparer
<lb />Celuy le peut domter qui le peut endurer.
<lb />En. O cendres d’Ilion, &amp; toy triſte lumiere
<lb />Qui flambois ceſte nuict d’vne flame derniere
<lb />Auoir veu ce maſſacre, auoir las ce en point
<lb />Veu ſaccager les miens, &amp; ne les plorer point!
<lb />Achate, ie ne puis, Priam, Troye à toute heure
<lb />Se preſentent à moy, à fin que ie les pleure.
<lb />Ach. Enée il faut chaſſer cet inutil ſoucy,
<lb />Et penſer à baſtir vne autre Troye icy,
<lb />D’vn autre Simoïs, autre Xante arrouſee,
<lb />A la mercy des Grecs moins que l’autre expoſee.
<lb />Sous vn meilleur Augure eſleuer la cité.
<lb />En. Baſtir vn Ilium deſert, inhabité!
<lb />Nos compaignons ſont morts, Turne vient de deſtruire
<lb />Ceux pour qui ſe deuoient les Pergames conſtruire.
<lb />Ach. On ne pouuoit aſſoir que ſur vn fondement
<lb />Faſcheux &amp; mal-aisé, ce braue baſtiment.
<lb />Appellez vous deſert, où la race d’Enée
<lb />L’iniure doit vanger de Troye la ruynée?
<lb />Dompter les Grecs vainqueurs, &amp; triomphante voir
<lb />Phthie, Arges, &amp; Mycene eſclaue en ſon pouuoir?
<lb />A qui l’heureux deſtin d’vne conſtance ferme
<lb />Vn Empire promet ſans eſpace ni terme?
<lb />En. Sur ce deſtin außiie me repoſe, &amp; veux
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />L'ini
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Einiure des Gregeois laiſſer à nos neuenx.
<lb />Mais à nos gens vaincus, à tant de manes palles
<lb />Que Turne a faict deſcendre aux plaines infernales,
<lb />Ie promets leurs haineux à leur ombre immoler,
<lb />Si vangeant leur iniure ils ont quelque allegence,
<lb />Auiourd’huy ce bras fort leur en fera vengeance.
<lb />Mais le ſacre eſt ia faict, le Preſtre en habit blanc
<lb />D’vne brebis laineuſe a ia tiré le ſang,
<lb />Et d’vn marcaßin gras. Il eſt temps que ie face
<lb />Priere aux Dieux, tourné vers l’Orient la face,
<lb />Ie t’ateſte ô Soleil, toy ſaincte terre außi
<lb />Pour qui i’ay tant ſouffert, ſois teſmoing de cecy,
<lb />Toy pere tout puiſſant, &amp; toy Saturnienne,
<lb />Iunon, pliant en mieux ta cholere ancienne,
<lb />Ie t’en prie ô Deeſſe, &amp; toy grand pere Mars,
<lb />Qui gouuernes puiſſant la guerre &amp; les ſoldars
<lb />Et vous fleuues cornus, &amp; vous claires fontaines,
<lb />Vous qui l’air habitez ô deités hautaines,
<lb />Et toy pere Neptune, &amp; tant de deïtez
<lb />Qui deſſous l’onde perſe en la mer habitez,
<lb />2
<lb />Entendez mon ſerment, vous dont la main tempere
<lb />Le ſceptre Auſonien entendez-l’außi pere.
<lb />Si l’heur de la victoire à Turne vient ceder,
<lb />Que la fortune veille en ce combat l'aider,
<lb />On ne verra iamais autre choſe entreprendre
<lb />Les veincus retirez en la ville d’Euandre.
<lb />Plus Aſcaigne aucun droit au champ ne pretendra,
<lb />Plus le Troyen party rebelle ne tiendra
<lb />La campaigne aßiegee, ils baiſſeront les armes,
<lb />Sans troubler deſormais le royaume d’allarmes.
<lb />Mais ſi de ce combat ie ſors victorieux,
<lb />Comme pluſtoſt i’eſpere, &amp; plus toſt les bons Dieux
<lb />Le permettent ainſi, pour moy ie ne demande
<lb />Le Royaume, &amp; n’entens que le Troyen commande.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Sous vne meſme loy ces peuples deſormais
<lb />Inuincibles viuront en eternelle paix,
<lb />I'ordonneray des Dieux, &amp; de leur ſacrifice,
<lb />Que la force &amp; l’empire à Latin obeiſſe,
<lb />Vne ville pour moy le Troyen baſtira,
<lb />Et ſon nom Lauinie aux murs impoſera.
<lb />La. I’en iure autant, Enee, &amp; la voûte celeſte,
<lb />Et la mer, &amp; la terre à mon ſerment i’ateſte,
<lb />Les iumeaux de Latone, &amp; Ianus à deux fronts,
<lb />L’infernalle puiſſance, &amp; les enfers profonds.
<lb />Le pere Olympien qui du foudre qu’il darde
<lb />Eſtablit les accords, les confirme, &amp; les garde,
<lb />Entende mon ſerment, ie touche les autels,
<lb />Touche les feux ſacrez, vous atteſte immortelz.
<lb />On ne verra le iour de ceſte paix enfrainte
<lb />Vienne ce qui pourra, ne douceur, ne contrainte
<lb />Ne me feront iamais du traitté diuertir:
<lb />Quand le ciel ſe deuroit en l’abyſme engloutir,
<lb />Ou qu’vn autre deluge au puiſſantes ondees
<lb />La terre enfermeroit ſous ſes eaux débordées.
<lb />Comme on voit que ce ſceptre, apres qu'vn fer tranchãt
<lb />Luy rauit dans les bois ſa mere en l’ébranchant,
<lb />Ne iettonne iamais, &amp; ſa ſouche deſerte
<lb />N’ombrage plus ſon chef d’vne couronne verte:
<lb />Luy qui fut iadis arbre, ore mieux agencé
<lb />D’vne artiſane main en or eſt enchaſſé,
<lb />Ainſi donna l’ouurier cette branche polie
<lb />Pour la porter aux mains des Princes d’Italie.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHGVR.
<lb />TT Ouſiours ne deſcendent des nnës
<lb />I Les pluyes aux champs continues,
<lb />Touſiours l’orage impetueux
<lb />Ne bat l’Ocean fluctueux,
<fw><lb />Touſiours n'eſt la plaine heriſſee
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Des friſſons de l’hyuer rebours,
<lb />Et la nege n’eſt pas touſiours
<lb />Aux faiſtes des monts amaſſee.
<lb />Mais touſiours la guerre cruelle
<lb />Nous tormente continuelle,
<lb />Et touſi ours l indomtable Mars
<lb />Forcene au cœur de nos ſoldars,
<lb />La mort qui n’éſpargne perſonne
<lb />Errant ſanglante en nos citez
<lb />Au gré de nos Rois incitez
<lb />De nos propres mains nous moiſſonne.
<lb />O que la miſerable enuie
<lb />De regner, trouble noſtre vie!
<lb />Et que l’aueugle ambition,
<lb />Nous apporte d’affliction!
<lb />En ce que le Prince ſorcene
<lb />Il ne ſent pas ſeul ſon méfaict,
<lb />Le peuple qui ne l’a pas faict
<lb />Plus ſouuent en porte la peine
<lb />Pourtant la fortune ne rouë
<lb />Le ſeul peuple au bas de ſa Rouë
<lb />Mais inconſtante quelque fois
<lb />Elle ſe ioüe außi des Rois,
<lb />Qui ſentent leur peine plus dure
<lb />Quand ils bronchent plus hautement,
<lb />Bien que chacun également
<lb />De peine en ſon malheur endure.
<lb />Où courez vous, quelle manie
<lb />Princes contraires vous manie,
<lb />De combattre pour acquerir
<lb />Vn ſceptre Royal, ou mouru?
<lb />Vous qui ſous voſtre obeïſſancei
<lb />Voulez mouuoir ceſte rondeur,
<lb />Ne ſçaueZ des Roys la grandeur,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ny les bornes de leur puiſſance.
<lb />Celuy n'eſt pas Roy qui commande,
<lb />Cerné d vne pompeuſe bande,
<lb />A cent peuples qui humblement
<lb />Reuerent ſon commandements
<lb />Mais il poſſede vn diadeſme
<lb />Plus ferme que le ſien trompeur,
<lb />Quand franc de ſoucis &amp; de peur
<lb />Il eſt le ſeigneur de ſoy-moſme.
<lb />Il n’eſt point grandeur qui s’eſgale
<lb />A la grandeur vrayement Royale
<lb />De ceux à qui l’ambition
<lb />Ne blece point l’affection.
<lb />Heureux de qui l’ame contente
<lb />Ne s’eſt donnee au vent leger
<lb />D'vn peuple trop prompt à changer
<lb />Sa faueur touſiours inconſtante.
<lb />Ny tout ce que d’arene blonde
<lb />Le Tage roulle ſous ſon onde
<lb />Ne l’eſmeut point, ni tout le bien
<lb />Que le moiſſonneur Libien
<lb />Auare en ſes greniers amaſſe:
<lb />Eure ne le fait point trembler
<lb />Quand la mer vient à ſe troubler,
<lb />Ny du Ciel tonnant la menace.
<lb />S’il voit à pointes heriſſees
<lb />Trembler les picques enlacees
<lb />Qui ſe dreſſent à ſon treſpas,
<lb />Conſtant il ne s’eſtonne pas:
<lb />Mais ferme contre ſa ruine,
<lb />Aux pieds il foule ſon malheur,
<lb />Et ſans ſe plaindre en ſa douleur
<lb />Se preſente à la mort voiſine.
<lb />Les Roys aſſemblez des Sarmates,
<lb />De ceux qui roullent leurs caſmates
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Le Dace, &amp; le Scythe gelé,
<lb />Ceux qui du riuage emperlé
<lb />Voyent rougir l’onde Erythree,
<lb />Ny ceux ne le ſçauroient changer
<lb />Qui de coton voyent charger
<lb />Les arbriſſeaux de leur contree.
<lb />Royne eſt la conſcience bonne
<lb />De celuy qui ne craint perſonne
<lb />Chaſcun ſe peut ainſi donner
<lb />Vn royaume, &amp; ſi couronner,
<lb />De beliers, de cheuaux, ne d’armes
<lb />Pour le deffendre on n’a beſoing,
<lb />Ne des traits que tirent de loing
<lb />En fuyant les Parthes gens-darmez
<lb />Qu’vn autre braue aßis au faiſte
<lb />De la rouë qui ne s’arreſte
<lb />Se veautre parmy les honneurs,
<lb />Et les plaiſirs des grands ſeigneurs,
<lb />Il n’eſt choſe qui tant me plaiſe
<lb />Que libre entre le peuple bas,
<lb />Incogneu prendre mes esbats,
<lb />Et viure en repos à mon aiſe.
<lb />Ainſi ma vie demenee
<lb />Au point de clore ſa iournee
<lb />Puiſſe-i’en fin vieillard chenu
<lb />Mourir entre vn peuple incogneu,
<lb />Qui trop cognu de tout le monde
<lb />Soy-meſme ne ſe cognoit pas,
<lb />Tombé d’vn plus amer treſpas
<lb />Au fonds de l’obliuieuſe onde.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />E ij
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />TVRNE
<lb />IVTVRNE ſous la forme de
<lb />Camerte. TOLOMNE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E ſacrifice eſt fait, le combat arreſté,
<lb />L'es champions armez dans le champ limité.
<lb />Le ſignal eſt conné, chaſeun a pris ſa place,
<lb />Le dompteur de cheuaux Neptunienne race
<lb />Meſſape, &amp; tous les chefs aux corſelets dorez
<lb />Au front de leurs ſoldats voltigent honorez.
<lb />Le gendarme équipé de ſon harnois de guerre
<lb />PoZe bas ſon pauois, plante ſa pique en terre.
<lb />Les meres, lés enfans, &amp; tant de peuples bas,
<lb />Qu’il en reſte en la ville inutile aux combats,
<lb />Les debiles vieillards, ont bordé la muraille,
<lb />Les vns ſur les portaux attendent la bataille,
<lb />Autres ſur les maiſons grimpent émerueillez
<lb />De voir en cet eſtour deux chefs appareillez
<lb />Deux guerriers de ſi loin, que le deſtin aſſemble
<lb />Des bouts de l’vniuers pour ſe combatre enſemble.
<lb />Ils ſon preſt de ſe ioindre, ils ſont preſt de fraper,
<lb />Mais ie veux, mais ie veux à ce coup les tromper,
<lb />Ie veux rompre l’accord, &amp; pour n’eſtre auiſee
<lb />Du peuple qui nous void ie me ſuis deguiſee.
<lb />I’ay la forme &amp; l’habit de Camerte emprunté,
<lb />Il a parmy le camp aſſez d’authorité
<lb />Pour ce que i'entrepren, car ſa propre vaillance,
<lb />Et la vertu des ſiens le mettent en croyance.
<lb />Puis en l’oſt Rutulois vn ſoudain changement
<lb />Trouble le cœur de tous d’vn diuers mouuement.
<lb />Il n’eſt pas malaiſé de troubler l’aſſemblée
<lb />Où ceux qui ſont enſemble ont ja l’ame troublée.
<lb />Mais c’eſt trop de parolle, il me faut auancer,
<lb />Il faut dans les deux camps la diſcorde eſlancer,
<lb />Ie vay ſemer par tout le meurtre &amp; la tûerie.
<fw><lb />Genereux nourriçons de la grande Heſperie.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et vous ô Rutulois, quelle honte eſt-ce cy,
<lb />Pour tant de bons guerriers qui regardent icy
<lb />Expoſer vn ſeul bomme? ô vergoigne, imfamie,
<lb />Ne ſom mes nous égaux à l’armée ennemie?
<lb />Sommes nous pas autant? &amp; nos bras belliqueux
<lb />Ne ſçauent ils charger de telle force qu'eux?
<lb />Icy tous les Troyens, icy l’Arcade enſemble
<lb />Les forces d’Etrurie à ſes forces aſſemble,
<lb />Voicy tout leur eſpoir, Rutulois, pour vn d’eux
<lb />Si nous oſons les ioindre, au moins ſommes nous deux.
<lb />Il eſt vray que la fame à la trompe animée
<lb />Pouſſera iuſqu’au Ciel la memoire eſtimée
<lb />De ce Roy qui ſe vouë au ſaint autel des Dieux,
<lb />Et publiera par tout ſon renom glorieux
<lb />Volant de bouche en bouche, ou nous qui par ces plaines,
<lb />Spectateurs ocieux des courageuſes peines
<lb />De ce Prince à la mort expoſé pour les ſiens,
<lb />Repoſons pareſſeux, deſpouillez de nos biens,
<lb />En nos propres païs courbez ſous leurs cheuestres,
<lb />Obeirons contrains à ces ſuperbes maiſtres.
<lb />Tol. O que peut la vertu, qui d’vn propos amy
<lb />Reueille en nos eſprits le courage endormy!
<lb />Celuy qui promettoit vn repos à ſa peine,
<lb />Raur des beaux diſcours de ce vieil capitaine,
<lb />Ne demande que guerre, vn murmure gliſſant
<lb />Deſ-ja de plus en plus en l’oſt ſe renforçant
<lb />Eſmeut les bataillons, &amp; le chef miſerable
<lb />Arme deſ-ja les bras du ſoldat ſecourable
<lb />Pour enfraindre l’accord. Il faut que Turne aidé
<lb />Me voye le premier d’vn Iauelot dardé
<lb />Rompre ce beau traitté: le danger de ſa vie
<lb />Ma main à ce deuoir piteuſement conuie.
<lb />Iut. Tolomne c’eſt bien dict, c’eſt bien faict, au danger
<lb />On diſcerne touſiours l’amy de l’eſtranger.
<fw><lb />4
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mais vois-tu comme en l'air la volonté celeſte
<lb />Approuue nos deſſeins d’vn ſigne manifeſte.
<lb />Tol. Ie recognoy les Dieux, ô Camerte, &amp; reçoj
<lb />L’augure en bonne part tel que ie l’apperçoy.
<lb />Rutulois, dans le Ciel la choſe eſt accordee
<lb />Que i’auoy tant de fois en mes vœux demander,
<lb />N’aueZ vous aperçeu qu’vn Aigle violant
<lb />Le miniſtre du foudre en l’air rouge volant
<lb />Batoit d’ongles &amp; de bec aux mareſts vne armee
<lb />D’oiſeaux aile-ſonnants? quand la trouppe emplumn
<lb />Le void fondre ſur l’eau, &amp; ſoudain l’a ſuiuy,
<lb />Recourant à longs cris vn beau Cigne rauy.
<lb />N’aueZ vous veu comment, ô choſe merueilleuſe,
<lb />Ces eſcadrons ailez d’vne plume venteuſe
<lb />Couuroient l’air de leur ombre, en nuage ſuiuam
<lb />Leur ennemy qui ſuit ſous la faueur du vent,
<lb />Tant que vaincu de force, hors des ſerres cornues
<lb />Il eſchape ſa proye &amp; ſe pert dans les nues.
<lb />Ainſi vous Rutulois qu’vn meſehant eſtranger.
<lb />Comme oiſeaux eſpouuente, &amp; vous vient rauager
<lb />Par armes dans vos ports, eſpiant les eſtoiles
<lb />Vne nuict s’enfuira, donnant vent à ſes voiles.
<lb />Rangez vous donc en ordre, &amp; de glaiues hardis
<lb />Suiuez en l’oſt Troyen vos iauelots brandis.
<lb />Rutulois, vous Latins ô tous tous à la charge,
<lb />Ioignons les pied à pied, bras à bras, targe à targe.
<lb />Deffendons noſtre Roy qu’ils nous viennent oſter,
<lb />Nen ils ne ſont point gens qui puiſſent reſiſter.
<lb />Suiuez moy compaignons, comme ce fer qui vole
<lb />Eſlancé de ma main ſuit de pres ma parole.
<lb />lut. Tout va bien à mon gré, les ſcadrons animez
<lb />Renuerſent furieux les autels allumez.
<lb />Chacun court à ſon fer, vne drue tempeſte
<lb />De traits qui troublent l’air leur greſle ſur la teſte,
<lb />Latin fuit ſans rien faire, &amp; rapportant ſes Dien</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Void rougir leurs autels d’vn ſang qui leur plaiſt mieux,
<lb />Aille donc maintenant, &amp; voye s’il doit prendre
<lb />Ou le Troyen Enée, ou Turne pour ſon gendre.
<lb />On a d’vn coup heureux, mais pourtant ie ne ſçay
<lb />De quelle main il part, ce Phrygien blecé,
<lb />Il ſort de la meſlée, &amp; d’vne pique eſſaye
<lb />Souſtenir ſes genoux affoiblis de la playe.
<lb />Son oſt eſt en deſordre, &amp; ſes chefs eſtonneZ
<lb />Ne peuuent reſiſter à tant d’aſſauts donnez.
<lb />Turne boüillant d’eſpoir par les rang ſe pourmeine,
<lb />Et fait broncher à mort maint braue Capitaine,
<lb />Maint guerrier excellent meſure renuersé
<lb />Les champs Auſoniens, dont il auoit pensé
<lb />Le Royaume acquerir, ores tombant en guerre
<lb />Il acquiert ſeulement cinq ou ſix pieds de terre;
<lb />Voila le beau guerdon que raporte d’icy
<lb />Celuy qui nous attaque, on y baſtit ainſi.
<lb />Salade, ne pauois, ne plaſtron, ne cuirace,
<lb />Ne peuuent ſouſtenir ſes coups de coutelace,
<lb />Tout s’enfuit deuant luy, comme quand Aquilen
<lb />Verſant les flots Egez de ſon goſier felon,
<lb />Irrite les hauts rochs de la mer tempeſtée,
<lb />Du coſté que ſoufflant ſon haleine indomtée
<lb />Eſmeut ce grand orage, il pouſſe de ſon vent
<lb />Les nuës par le Ciel qui s’enfuyent deuant.
<lb />Ainſi les bataillons où mon frere ſe lance.
<lb />S’eſcartent deuant luy, forcez de ſa vaillance,
<lb />Le courroux le tranſporte, &amp; ſon char violant
<lb />Fait ondoyer au vent ſon panache volant.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />E*
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ChŒ TieDiRVTVLOIS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ve vous ſert de vous vanter
<lb />2 D'vne vieille deſtinée
<lb />Troyens, &amp; que Iupiter
<lb />Sous la conduitte d’Enée
<lb />Loin de Troye ruynée
<lb />Dans les champs Auſoniens,
<lb />Des trauaux Dardantens
<lb />La fin a determinée?
<lb />Les deſtins ne peuuent rien
<lb />Deſſus les choſes mondaines,
<lb />Ce que nous auons de bien
<lb />Vient des faueurs incertaines,
<lb />Qui vont &amp; viennent ſoudaines
<lb />De fortune au pieds diſpos,
<lb />Qui nous donnent ſans repes
<lb />Ores plaiſirs, ores peines.
<lb />Il eſt vray que la vertu
<lb />Haſtant ſa force importune
<lb />Contre le vice teſtu
<lb />Maiſtriſe bien la fortune,
<lb />Choiſiſſant l’heure oportune
<lb />De ſaiſir par le deuant
<lb />Celle qui fuit comme vent,
<lb />Et iamais ne paroiſt vne.
<lb />Ou ſi l’on vient à l’effect
<lb />Des Ordonnances fatales,
<lb />Voſtre deſtin eſt parfait
<lb />D’auoir attaint les Itales,
<lb />Les trois fdandieres palles:
<lb />Filent les noſtres außsi,
<lb />De vous enuoyer d’icy
<lb /> M.al200
<lb />Aux campaignes inſernalles.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE IIII.
<lb />TVRNE. IVTVRNE. ſous l’habit de
<lb />Metiddues drMei.
<lb />1–
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />As! quels malheurs nouueaux aux murailles s'eſtẽdẽt?
<lb />L Quels piteux hurlemens en la ville s’entendent?
<lb />Iu. Suiuons où la victoire ouure l’heur des combats
<lb />Turne aſſez d’autre chefs par l’effort de leurs bras
<lb />Peuuent garder la ville, ores tandis qu’Enée
<lb />Meſle douteuſement la bataille obſtinée,
<lb />Donnons de ce coſté, &amp; par nos beaux efforts
<lb />Enuoyons aux Troyens milles cruelles morts.
<lb />Tu n’as en ceſte part moins d’ennemis à ioindre,
<lb />Et de les vaincre außi ta gloire n’eſt pas moindre.
<lb />Tur. O ma ſœur, ô ma ſœur, &amp; ie t’ay cy deuant
<lb />Reconneue en troublant vn parler deceuant
<lb />Le combat accordé, ie t’ay veuë premiere
<lb />Remettre au cœur de tous vne audace guerriere.
<lb />Et maintenant Deeſſe, en vain me reculant
<lb />Ton viſage diuin vas tu dißimulant?
<lb />Mais qui ma chere ſour fait d’Olympe deſcendre?
<lb />Qui fait ainſi l’armer, &amp; tant de peines prendre?
<lb />Eſt ce, helas, eſt-ce à fin que ſans me ſecourir
<lb />Et ſans le pouuoir faire elle me veiſt mourir?
<lb />Car que fay-je chétif, quelle eſperance bonne
<lb />Tant ſoit peu de ſalut eſperance me donne?
<lb />I’ay veu le grand Murrhan de grands playes vaincu.
<lb />Tresbucher à mes yeux, onc homme n’a veſeu
<lb />Que ie cheriſſe plus, las! ie l’ay veu mourable
<lb />M’appeller au ſecours d’vne voix miſerable.
<lb />Le mal-heureux Vfant tombé pour ne voir pas
<lb />Mon proche des houneur eſt proye du treſpas,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ilgiſt ſans ſepulture, &amp; les Troyens gens d’armes
<lb />Poſſedent maintenant &amp; ſon corps &amp; ſes armes.
<lb />Doy-ie encore ſouffrir ( ce mal heur ſeulement
<lb />Reſtoit à mes mal-heurs) que iuſqu’au fondement
<lb />On renueſe la ville, &amp; ma bruſque vaillance
<lb />Ne demente en effect les paroles de Drance?
<lb />Doy-ie tourner le dos au mal-heur qui me ſuit?
<lb />Doit ceſte terre, helas! voir ſon Turne qui fuit?
<lb />Et donques le mourir choſe ſi miſerable?
<lb />Enten moy de l’Auerne &amp; me ſoys ſecourable
<lb />Pluton, &amp; vous eſprits qui là bas habitez,
<lb />Puis que les Dieux du Ciel contre moy dépitez
<lb />Coniurent ma ruyne, ô genereuſes ombres
<lb />Ie deſçendray ſaincte ame en vos compaignes ſombres
<lb />Digne de mes ayeuls leur renom deſormais
<lb />De reproche ſouillé ne ſe verra iamais.
<lb />Mais d’où vient ce ſoldat, qu’vne fleche mortelle
<lb />En la face a blecé? Str. Turne, Turne. Tu. Il m’appelle
<lb />Stra. Turne, ô Turne, Tu. A le voir ſi furieux broſſer
<lb />Il me vient quelque mal de la ville annoncer.
<lb />Str. Turne, allez, haſtez vous, accourez ie vous prie,
<lb />Secourez vos amis, ſecourez la patrie,
<lb />Prenez pitié du peuple, &amp; luy donnez ſecours,
<lb />Vous eſtes ſon eſpoir, &amp; ſon dernier recours.
<lb />Tout eſt plein là dedans de cris, de plaints, de larmes,
<lb />De volontaires morts, de meurtres, &amp; d’allarmes,
<lb />Enée ceint la ville, &amp; foudroye à l'entour,
<lb />Il preſente deſia les feux à chaſque tour,
<lb />Menaſſe de bruſter les portaux d'Italie,
<lb />Deſia la flame ardente aux baſtimens ſe lie,
<lb />Au front des premiers rangs luy meſme paroiſſans
<lb />Va Latin ſous les murs à haute voix tançant:
<lb />Il atteſte les Dieux qu’il combat par contrainte
<lb />Contre nous qui deux fois auons la pache enfraïnte.
<lb />Vn bruit confus s’eſleus entre les Citoyens,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />C 22
<lb />Les vns veulent ouurir leurs portes aux Troyens,
<lb />Les autres plus hardis, mais en plus petit nombre
<lb />Deffendent la muraille, &amp; repouſſent l’encombre
<lb />Qui ja ja les menaces, où auec peu de gens
<lb />Meſſape &amp; Atynas ſouſtiennent diligens
<lb />L’aſſaut des ennemis à la garde des portes,
<lb />Enceints de tous coſteZ de Troyennes cohortes
<lb />Qui leur preſſent les flancs, ja preſt d’eſtre enfonceZ
<lb />D’vne moiſſon de fers à leur mort heriſſez
<lb />Tous vers vous &amp; les yeux &amp; les faces eſtendent,
<lb />Et tous à ce beſoing voſtre ſecours attendent,
<lb />Tandis que vous tournez en ce champ ſpacieux
<lb />Sur le ſable de-ſert voſtre char ocieux.
<lb />Vne fortune encor plus dure a esbranlée
<lb />D’inſuportable deuil la ville deſolée.
<lb />Tu. Me peut-il aduenir plus eſtrange mal-heus?
<lb />Str. Les Latins comme vous ont part à la douleur,
<lb />Mais plus auant que tous vous blece la fortune.
<lb />Tu. Quelle perte aduiendroit qui ne leur fuſt commune?
<lb />Str. Elle eſt cõmune à tous, mais pourtant plus que tous
<lb />Vous y participez, quand elle vient de vous.
<lb />Tu. Dy qu’eſt ce? &amp; ne tiens plus mon ame ſuſpenduë.
<lb />Str. Celle qui vous aymoit, ô douleur, s’eſt penduë.
<lb />Tu. Penduë Lauinie! ô Daimons enſouffrez,
<lb />O vous Dires, ouurez l’Auerne, &amp; m’engouffres
<lb />Engouffrez moy là bas que ie ſuiue m’amie.
<lb />Str. Elle n’eſt point encore en la plaine bleſmie,
<lb />Mais c’eſt la Royne, helas! qui vient de s’eſtouffer.
<lb />Tu Ombres, larues, fureurs, &amp; vous rages d’Enfer,
<lb />Quel tourment auez vous en vos priſons ombreuſes
<lb />Qui ſe puiſſe égaler aux peines encombreuſes
<lb />Que ie ſouffre à cette heure? Str O Dieux cõbien pl' fort
<lb />Vous deuroit ennuyer la cauſe de ſa mort.
<lb />Tu. Ne me fay plus languir, puis qu’il faut qui ie meurs
<lb />Miſerable apres elle, à quoy ſert la demeure?
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Qui haſte le treſpas quand miſerablement
<lb />Vn homme doit mourir, allege ſon tourment.
<lb />St. Comme la Royne a veu leurs forces auancees
<lb />Tenir au pied des murs cent eſchelles dreſſees,
<lb />Au faiſte des maiſons ardre les feux eſpars,
<lb />Et les traits ennemis voler de toutes pars,
<lb />Qu’on ne voit au ſecours paroiſtre voſtre armee,
<lb />Qu’on n’entend rien de vous, la malheureuſe Aimee,
<lb />Incontinent a creu que la rigueur du ſort
<lb />Au mibieu des combats vous euſt donné la mort.
<lb />Vne douleur ſoudaine a ſon ame troublée
<lb />Elle court furieuſe, &amp; de voix redoublée
<lb />Vous appelle à toute heure, &amp; de voſtre méchef
<lb />Crie qu'elle eſt le crime, &amp; la cauſe, &amp; de chef.
<lb />S’arrache les cheueux, ſe plombe la poitrine,
<lb />Et dechire l’honneur de ſa robe pourprine,
<lb />Puis attache en ſa chambre au ſoliue au doré
<lb />De ſon treſpas honteux le neud des-honoré,
<lb />Latin rompt ſes habits, de poußiere diffame
<lb />Sa barbe, &amp; ſon poil gris, pour la mort de ſa femme<lb />Forcene par la rue, &amp; ne ſçait eſtonné
<lb />Comment remedier au mal inopiné
<lb />La ville eſt en danger, ſa douleur infinie
<lb />Ne ſçait à qui des deux accorder Lauinie,
<lb />L’alliance, le ſang, la force, le deſtin
<lb />Ont vn combat douteux en l’ame de Latin.
<lb />Mais ſi vous n’accourez, l’alliance &amp; la race
<lb />Au deſtin qui les force en fin donneront place.
<lb />Tur. Qui me fera voler, quels ſoudains tourbillon:
<lb />Me rauiront par l’air entre les bataillons,
<lb />La ville ſecourir vanger la mort d’.Aimee,
<lb />Et les ſeux étouffer de la tour enflamee?
<lb />Iut Mais ramaſſez vos gens mõ frere, &amp; quel moy
<lb />Seul vous precipiter parmi le camp Troyen?
<lb />Tur. Nous, ne m'arreſte plus, ia ia la deſtinee
<lb />Me force, ô chere ſœur, ie veux combatre Enée<lb />Ie veux ſouffrir la mort, &amp; tout ce qu’à la mort
<lb />De faſcheux auec elle: allons donc où le ſort
<lb />Et les Dieux ennemis ont ma fin apreſtee.
<lb />Tu ne me verras plus ( ma mort eſt arreſtée)
<lb />Trainer en deshonneur, laiſſe moy plein d’horreur
<lb />Forcener enrager ma derniere fureur
<lb />Iut Que peux ie faire plus, Iuturne miſerable?
<lb />Turne en quoy peut ta ſœur t’eſtre plus ſecourable?
<lb />Quel art pourray ie encor, quelle ruſe ſonger,
<lb />Dont ie peuſſe eſchaper ta vie en ce danger?
<lb />Il y court, il y vole, &amp; moy las! ie demeure,
<lb />Pourquoy ne ſouffres tu Iupiter que ie meure?
<lb />De ma virginité le prix eſt doncques tel?
<lb />Gouſtois ie à cette fin le nectar immorterl?
<lb />Si ie pouuois mourir, finiſſant mes encombres
<lb />d'artiodesenpaquer men pacenieles omores,
<lb />Si mon frere y deſcent, car ſans luy deſormais
<lb />Ie ne ſçaurois rien voir qui me plaiſe iamais.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAVINIE. CHŒVR des Italiennes.
<lb />E plains l'aduerſité
<lb />I De ma chere Cité,
<lb />O Dieux oyez mes plaintes;
<lb />Voyez mes larmes ſainctes.
<lb />Mais las! dece mal heur,
<lb />Commune eſt la douleur,
<lb />Et fortune enuieuſe
<lb />M’eſt ailleurs ennuyeuſe.
<lb />Ie pleure auecques vous
<lb />Meres, le mal de tous,
<lb />Et à part, de ma mere
<lb />Ie plains la mort amere.
<lb />Les lia Helas Inous la pleignonss
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et nos faces baignons
<lb />D’vne onde continuë,
<lb />Pour ſa mort aduenuë.
<lb />oy ce gemiſſement
<lb />Si quelque ſentiment
<lb />Sous la tombe funeſte
<lb />Apres la mort te reſte.
<lb />Regarde nos douleurs,
<lb />Aimée, enten nos pleurs,
<lb />Et reçoy l’eau qui tombe
<lb />Pour arrouſer ta tombe.
<lb />Lau. Chacune en la pleurant
<lb />Aille ſe de ſchirant,
<lb />Que chacune luy tonde
<lb />L’or de ſa treſſe blonde.
<lb />Chœ. Aymée ſi tu veux
<lb />Ces touffeaux de cheueux,
<lb />Voy comme ceſte troupe
<lb />Larmoyant te lescoupe.
<lb />Lau. Reçoy le poil tondu,
<lb />Et le ſang reſpandu
<lb />De l'ongle violente
<lb />De ta fille dolente.
<lb />Chœ. Tu nous faiſois porter
<lb />L’orgie, &amp; frequenter
<lb />Les feſtes retournées
<lb />De trois en trois années
<lb />Lau. Ceſſez meres, ceſſez
<lb />Vos pleurs encommencez,
<lb />Que ſeule ie regrette
<lb />Ce qui me poingt joulette.
<lb />Que ne puis ie cacher
<lb />Mon corps ſous vn rocher
<lb />Qui ſes larmes diſtule
<lb />Ser le haut de sipyle.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ou que n’eſt il caché
<lb />Ou le geant couche
<lb />Porte de la Sicile
<lb />Le fardeau difficile.
<lb />Là ma dolente voix
<lb />Aux filles d’Achelois
<lb />Marioit ſes complaintes,
<lb />Et ſes larmes non feintes,
<lb />Que n’eſt mon ſort pareil
<lb />Aux filles du Soleil,
<lb />Ie pleurerois ſans ceſſe
<lb />Cette chere Princeſſe.
<lb />Comme elles (ce dit on)
<lb />Pleurent leur Phaëton
<lb />A la riue conusé
<lb />De ton onde cornuë,
<lb />Eridan paternel,
<lb />Qui d’vn flot eternel
<lb />Vas beignant les racines
<lb />De leurs ſouches diuines,
<lb />Myrrhe larmoye bien
<lb />Au champ Arabien
<lb />La douleur qu’elle endure
<lb />Sous ſon eſcorce dure.
<lb />Les Trachynes oyſeaux
<lb />Pleurent bien ſur les eaux
<lb />Leurs amours deualées
<lb />Sous les ondes ſalées.
<lb />Encore dans les bois
<lb />En cent diuerſes voix
<lb />Redit la Daulienne
<lb />Sa querelle ancienne.
<lb />Et la douce Aedon
<lb />Mignardant ſon fredon
<lb />D'vne plainte inutile
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Pleure bien ſon Ityle
<lb />Et moy que la douleur
<lb />Plus griefue que la leur
<lb />De regrets a chargée
<lb />Ie ne ſuis point changée.
<lb />Deſſus les arbriſſeaux
<lb />Ou au bord des ruyſſeaux
<lb />I’iroy fille emplumée
<lb />Pleurer la mort d’Aimíe.
<lb />Ie dirois ſes regrets,
<lb />Et mon ayeul apres
<lb />Aux aiſles de verd peintes
<lb />Feroit les meſmes plaintes.
<lb />Faune qui ſuruiendroit
<lb />Pres de nous ſe plaindroit,
<lb />Pleurant apres ſa fille
<lb />Les maux de ſa famille.
<lb />Chœ. C’eſt des ja trop pleuré.
<lb />Le mal deſeſperé
<lb />Se veinc quand on le porte
<lb />D’vne conſtance forte.
<lb />Qui ſe peut ſecourir
<lb />Par vn libre mourir,
<lb />Quand le mal-heur l’accable,
<lb />N'eſt iamau miſerable.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE V.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ENEE. ACHATE. ME TISQVE.
<lb />Chate compaignon de ma dure fortune,
<lb />A Quand les vents coniurez, &amp; Iunon inportuve.
<lb />Battoient de mer en mer, de Citez en Citez,
<lb />Ce demeurant des Grecs nos vainqueurs irritez:
<lb />Ores participant du bien &amp; de la gloire,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Que m’acquiert le bon-heur d’vne telle victoire,
<lb />Ie n’ay tant d’aiſe au cœur dequoy mes bons deſtins
<lb />Me mettent en la main le ſceptre des Latins,
<lb />De commander veinqueur en la grande Auſonie.
<lb />Et d’vn heureux nopçage eſpouſer Lauinie,
<lb />Qu’en mon ame ie ſens de doux contentement,
<lb />De voir ce cher troupeau qui miſerablement
<lb />Erroit pauure &amp; chetif au quatre coings du monde,
<lb />Arreſter en ce lieu ſa courſe vagabonde.
<lb />Ach. Race des immortels, la gloire &amp; le bon heur
<lb />De Troye floriſſante en ſon premier honneur,
<lb />Qui peuſtes par dix ans la deffendre aßiegée,
<lb />Ores la releuez quand elle eſt ſaccagée,
<lb />Ce que peut la fureur d’vn veinqueur ennemy
<lb />Parmy l’obſeurité ſur vn peuple endormy,
<lb />Quand il renuerſe &amp; bruſle vne ville occupée,
<lb />Tranchant les habitans au fil de ſon eſpée,
<lb />Nous l’auons eſchapé par vous, &amp; la valeur
<lb />De vos bras deſtourna de nos chefs ce mal heur,
<lb />Et maintenant ces bras ces meſmes bras l’ont miſe
<lb />De rechef ſur ſes pieds en la terre promiſe.
<lb />En. Ce n’eſt pas ma valeur, Achate, mais les Dieux
<lb />Qui ont ſoucy de nous, &amp; nous gardent des cieux,
<lb />Recompenſants chacun ainſi qu’il le merite,
<lb />Qui redreſſent par moy noſtre ville deſtruite.
<lb />Ie ne ſuis qu’inſtrument, dont leurs diuinitez,
<lb />V ſent pour accomplir leur ſainctes volontez.
<lb />Ach. Ce ſont les compaignons de noſtre nauigage,
<lb />Les Dieux que vous aueZ retirez du pillage,
<lb />Entre les feux ardents, les lances, &amp; les dards
<lb />Et les fers impiteux des Argiues ſoldats,
<lb />Ce ſont ces meſmes Dieux qui maintenant guerdonnent
<lb />Vn deuoir ſi pieux des victoires qu’ils donnent.
<lb />En. Courages compaignons, qui par tant de dangers,
<lb />Tant de triſtes hyuers, tant de flois eſtrangers,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Vous eſtes eſchappez, par tout ce qu’on endure
<lb />De peine en ſes mal-heurs, longue, facheuſe. &amp; dure,
<lb />Cruelle, inſurportable, ores tournez en mieux
<lb />Vos eſprits affligez, &amp; rendez grace aux Dieux.
<lb />Voicy le iour, voicy l’heure tant deſiree,
<lb />Qui finit nos trauaux d’vne paix aſſeuree,
<lb />Voicy noſtre demeure, ô Troyens, voila cy,
<lb />Nous deuons redreſſer nos Pergames icy.
<lb />C’eſticy, mes amis, que la race Troyenne
<lb />Doit fleurir d’age en age auec l’Italienne.
<lb />Ie vous veux d’vne choſe aduertir ſeulement,
<lb />C’eſt de vous tomporter auec eux ſagement,
<lb />De viure en bonne paix oſter de vos penſees
<lb />Le triſte ſouuenir des diſcordes paſſees,
<lb />Vous aimer, vous cherir, vous entrefrequenter,
<lb />D’honorer mon beau pere, &amp; de le reſpecter.
<lb />Chaſcun ainſi qu’a moy luy rende obeiſſance,
<lb />Nous regnerons eſgaux en Royalle puiſſance,
<lb />Car tel eſt mon plaiſir, ce pendant aduiſez
<lb />Comme par tout les Dieux nous ont fauoriſez:
<lb />Imitez ma iuſtice, &amp; aux guerres cruelles
<lb />PardonneZ aux vaincus, &amp; domteZ les rebelles.
<lb />Ie iure par le Ciel, &amp; ſes Aſtres dorez,
<lb />Comme de tant de maux ie vous ay retirez,
<lb />Que ma main liberale en Royale deſpence
<lb />Fera ſentir les fruits d’vne grand recompence
<lb />A ceux qui m’ont touſiours fidellement ſuiuy,
<lb />Tandis leuez ce corps vous qui l’auez ſeruy
<lb />Rutulois ſes amis, ie vous donne genſdarmes
<lb />De voſtre chef vaincu le corps mort &amp; les armes.
<lb />PreneZ, emportez-tout, &amp; luy faictes pouruoir
<lb />Ainſi qu’il meritoit du Funebre deuoir.
<lb />Quelle fureur helas! quelle amour deſreglée
<lb />Auoit tant la raiſon de ton ame aueuglíe,
<lb />O Prince infortuné, de repouſſer ainſi
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Vn peuple que les Dieux auoient conduict icy?
<lb />Apren à reuerer Iupiter, &amp; le craindre,
<lb />Et des Dieux immortels l’ordonnance n’enfraindre.
<lb />Les Dieux bien que benins chaſtient volontiers
<lb />Meſpriſent les forfaicts de nous hommes fautiers,
<lb />Ils ſont lents à punir, mais pourtant leur Iuſtice
<lb />Preſſe combien que tard la vengence du vice:
<lb />Turne viila la fin de ton forcenement,
<lb />Voilà Turne le fruict d'vn pariure ſerment,
<lb />Voila l’vtilité que vous aueZ tirée
<lb />De rompre contre dronct la promeſſe iurée,
<lb />Voicy ton dernier iour, de qui le ſouuenir
<lb />Doit ſeruir d vn exemple aux peuples auenir.
<lb />Pour teſmoigner à tous que ſans mal heur perſonne
<lb />Ne meſpriſe l’arreſt que Iupiter ordonne.
<lb />Qu’ils contemplent en toy le iuſte chaſtiment
<lb />De celuy qui la guerre allume iniuſtement.
<lb />Ce pendant ie promets orner tes funerailles
<lb />De l'harnois qui te pleut autres-fois aux batailles,
<lb />Et retiens ſeulement le mal-heureux baudrier
<lb />Du mal heureux Pallas dont tu fus le meurdrier:
<lb />Ie n’en veux que cela, ce baudrier pour le rendre,
<lb />Miſerable confort du miſerable Euandre,
<lb />Afin que du vieillard le deuil ſoit allegé
<lb />De la mort de ſon fils par ma dextre vangé.
<lb />Tu gis las! nob e corps, ô combien Lauinie
<lb />Turne te couſte cher qui te couſte la vie!
<lb />Mais en mourant pourtant tu as ce reconfort
<lb />Qu'Enee fut celuy qui te donna la mort.
<lb />Pour vous Auſeniens, ſouuenez vous d’apprendre
<lb />Qu’il ne faut deſormais vne guerre entreprendre
<lb />Contre la deſtinee, &amp; le vouloir des Dieux,
<lb />Ie iure par les feux qui roulent dans les Cieux
<lb />Qu’onques de mon bon gré ie n’endoſſay cuirace,
<lb />Sinon pour reprmer voſtre tutine audace.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Quand par force on aſſaut, par force il eſt permüs<lb />Repouſſer &amp; domter l'effort des ennemis.
<lb />Met. Comme fortune tourne esbranle, verſe, change,
<lb />Les affaires mondains d’vne façon eſtrange!
<lb />Comme elle meſle, &amp; trouble, &amp; en cet vniuers
<lb />Culbute aueuglement toute choſe à l’enuers!
<lb />Quel orage venteux inſperement emmeine
<lb />Le variable cours de noſtre vie humaine?
<lb />O fragile grandeur, fragile Royauté.
<lb />Que tu es dommageable en ta deſloyaut é!
<lb />O deſir de regner! ô fureur inſensée,
<lb />Fureur ſi fort empreinte en l’humaine pensée,
<lb />Helas! à quelle finte plais tu de mener
<lb />Les cœurs ambitueux qui veulent dominer!
<lb />Et toy gloire en ſueur par les dangers acquiſe,
<lb />Deſtornant hors de ſoy l’ame que tu tiens priſe,
<lb />Combien de trahiſons, d’embuſches de treſpas,
<lb />Et d’extremmes tormens accompaignent tes pas?
<lb />Combien l’ambitieux voidil quandil chemine,
<lb />De traits heriſſonnez menacer ſa poitrine?
<lb />Hé! mortelle grandeur d’vn Sceptre periſſant,
<lb />Venim qui doucement l’homme va meurtriſſant:
<lb />Hé! miſerable don de fortune riante:
<lb />Hé! couronne des Roys, charge lourde &amp; peſant
<lb />Hé! dommageable ſort, las! que tu couſtes cher,
<lb />Et combien ta grandeur eſt ſujette à broncher
<lb />Sort cheſtif, qui touſiours mille traintes propoſe
<lb />A leur eſprit troublé qui iamais ne repoſe
<lb />Turne que te ſert il, helas! qu’as tu gaigné,
<lb />D’auoir par tant de fois ton coutelas baigné
<lb />Au ſang Dardanien, ſi ore il ne te reſte,
<lb />S’il ne te reſte rien qu’vne tombe funeſte?
<lb />Si pour les beaux exploicts que tu as mis à fin
<lb />Apres tant de combats tu és mort à la fin
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et qu’il nous faille encor mendier ta deſpoüille
<lb />De l’ennemy vainqueur &amp; ton corps qui ſe ſoüille
<lb />En ſon ſang eſpandu, pour l’office dernier.
<lb />Où eſt ce braue cœur? où eſt ce front guerrier?
<lb />Où eſt où eſt la gloire, où eſt donc la proeſſe
<lb />Dont n’aguere excelloit ta robuſte ieuneſſe?
<lb />Helas! ce n’eſt plus rien, ce maieſtable pors
<lb />A ſenti la rigueur d’vne cruelle mort.
<lb />Ah quel gemiſſement, qu’elle complainte amere
<lb />Pouſſera larmoyant ton mi erable Pere,
<lb />Quels lamentables cris Ardee en pouſſera,
<lb />Qu’els regretZ pour ta mort, quand elle le ſçaura,
<lb />Mais ils ont ce confort en leur dueil miſerable,
<lb />Qu'ils te verront percé d’vne playe honorable,
<lb />Et que le bras puiſſant d’vn ennemy vainqueur
<lb />T’occit à faute d’heur, non à faute de cœur.
<lb />Mais las! ne voy ie pas le Roy qui s’achemine
<lb />Suiuy d’vne grand trouppe, on diroit à ſa mine
<lb />Qu'il ſçait &amp; qu’il gemit ce funebre accident.
<lb />Commeniene ſa veue &amp; ſes bras va tordant
<lb />Contre ſon eſtomach? ha chetiue vieilleſſe
<lb />Que tu es deſolee, &amp; que tu as d’angoiſſe?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D’AVNE. METHISQVE.
<lb />Dieux qu’auoy ie faict? qu’auoy ie faict? ô Dieux
<lb />Las! qu’auoy-ie commis? ô mer, ôterre, ô Cieux,
<lb />Pour me punir ainſi, pour ainſi me deſtruire,
<lb />Pour deſtruire ma ville, en cendres la reduire?
<lb />O Ciel, ô Dieux eruels, ô deſaſtre, ô mal-heur,
<lb />O moy pauure affligé d'eternelle douleur.
<lb />Las! ſi i’auois commis vne ſi griefue offence,
<lb />Que le Saturnien du tonnerre qu’il lance
<lb />Sur l’inſenſible chef d'vn innocent rocher,
<lb />Se mla t’il faict là bas aux Enfers tresbucher.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Que ſon foudre vengeur, que ſa flame dardée
<lb />Sur mon damnable chef n’eſpargnoit elle Ardée,
<lb />Soit que i’en fuſſe digne, ou ſoit que ſon courroux
<lb />S’eſclataſt deſſus moy pour le crime de tous.
<lb />Le coup de ſa tempeſte à trois pointes ſifflante
<lb />Euſt batu ſans frayeur ma vieilleſſe innocente.
<lb />Honorable eſt la mort alors qu’on peut mourir
<lb />Pour deffendre ſa ville, &amp; pour la ſecourir.
<lb />Mais infortuné Roy, ſa fureur eut enuie
<lb />D’exterminer pluſtoſt ma cité que ma vie!
<lb />La flame la deuore, &amp; ſes hauts baſtimens
<lb />Ardent deſpuis le faiſt iuſques aux fondemens
<lb />Ce n’eſt plus qu’vn braſier, dont la cendre allumée
<lb />Les cele tes lambris noircit de ſa fumée
<lb />On ne void d’autres feux luire le Ciel ardant
<lb />Que ceux que le braſier dans le Ciel va dardant,
<lb />Ceſte ſuperbe ville honneur de l’Apulie
<lb />Couure ſous ſes tiſons ſa gaze enſeuelie,
<lb />Mes pauures citoyens euitans ce brandon
<lb />Delaiſſent leurs ioyaux quittez à l’abandon
<lb />Pour ſauuer leurs enfans, &amp; les meres courantes
<lb />A peines vont fuyant ces flames deuorantes.
<lb />Comme on void quelques fois vn camp noir de fourmi
<lb />Au pied d’vn cheſne creux auoir ſon ſiege mis,
<lb />Ou ce troupeau ſoigneux auant que l’Eſté paſſe
<lb />D'vn labeur aßidu milles graines amaſſe,
<lb />Preuoyant la rigueur de la froide ſaiſon:
<lb />Si quelque charpentier vient couper ſa maiſon,
<lb />Incontinant on void ces triſtes meſnageres
<lb />Quitter leur magaſin &amp; s’eſpandre legeres
<lb />Qui deça qui delà, s’eſſayant de trouuer
<lb />Quelque retraicte neuue à fin de s’y ſauuer.
<lb />Ainſi par la fureur de ſes cruelles flames
<lb />Fuyent de tous coſtez enfans, hommes &amp; femmes.
<lb />Maus las! tout eſt perdu, c’eſt fait, de quel coſté
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Que ie tourne les yeux le ſalut m’eſt oſté.
<lb />Ie n’eſpere plus rien, plus chetif ie n'eſpere
<lb />Sur la fin de mes ans qu’ennuis &amp; que miſere,
<lb />Car que pourroy-ie plus en ma perte eſperer?
<lb />En quel lieu deſormais me puis ie retirer?
<lb />Helas! où doy ie aller? encores ſi l’eſpee
<lb />Du Phrygien par force euſt ma terre occupee,
<lb />Si ie fuyois chaſſé d’vne ſedition,
<lb />Ie me reiouirois en ma condition,
<lb />Sachant que la fortune inconſtante ſe iouë
<lb />Des hommes qu'elle pend aux gentes de ſa rouë
<lb />Ainſi comme il luy plaiſt, &amp; ce contentement
<lb />Me reſteroit encor en mon aſpre tourment,
<lb />2
<lb />Qu’vn homme ainſi que moy me rendroit miſerable,
<lb />Suiect comme ie ſuis à craindre le ſemblable,
<lb />Mais ce qui plus m'offence, &amp; m’outre de douleur,
<lb />C’eſt de ne ſçauoir point d’où me vient ce malheur.
<lb />C’eſt ce qui plus me point, c’eſt ce qui plus me geine,
<lb />Ce qui plus me tourmente, &amp; me donne de peine,
<lb />Las! pourquoy, ſort trompeur, m’auois tu faict monter
<lb />En vn degré ſi haut pour m’en precipiter?
<lb />Pour m’en faire tomber d’vne telle ſecouſſe,
<lb />Fans cognoiſtre mon mal, ny celuy qui me pouſſe?
<lb />Mais tandis que ie pleure vn mal-heur general,
<lb />I’ay grand peur que le Ciel me braſſe vn autre mal.
<lb />Mon eſprit preſageant vn deuil auant qu’ilvienne
<lb />Me dict à voir ces gens que la perte en eſt mienne,
<lb />Que c’eſt mon propre deuïl, que c’eſt mon propre eſmoy
<lb />Que ces dolentes pleurs ne regardent que moy.
<lb />Ie vous ſupplie ô Dieux, deſtournez cet augure,
<lb />Et gardeZ mon enfant Royale geniture.
<lb />Mais las! plus on s’approche, &amp; plus le cœur me fent.
<lb />Meth. Mal heureux geniteur receueZ voſtre enfant,
<lb />Que nous vous apportons ſur les aix d’vne biere;
<lb />miſerable preſent de la dextre meurtere
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />D'Enee ſon vainqueur, qui vous enuoye iey
<lb />Son corps pour l’inhumer, &amp; ſes armes außi.
<lb />Dau. O mon fils ma douleur, mon cher fils ma triſteſſe,
<lb />O le repos rauy de ma foible vieilleſſe,
<lb />Las! ne m’auois tu pas promis en t’en allant
<lb />De ne te fier point à ce Dieu violant,
<lb />A ce Mars ayme ſang? eſt ce donc mon fils, eſt ce,
<lb />Eſt ce donc la l’effect det a belle promeſſe?
<lb />O celeſte rigueur, ô mes vœux eſpanaus,
<lb />Que les Dieux aſſourdis n’ont iamais entendus,
<lb />Que ſçauriez vous pis faire, ô deitez celeſtes,
<lb />Ma ville ard conſumee en ſes brandons funeſtes,
<lb />Elle va maintenant ſur les ondes nageant,
<lb />Et maintenant en l'air ſes plumes allongednt
<lb />Faicte nouuel oiſeau: &amp; en guerre la vie
<lb />De mon vnique enfant luy vient d’eſtre rauie.
<lb />Quel eſtrange mal-heur ſçauriex vous inuenter
<lb />Qui s’egale au mal-heur qui me vient tormenter?
<lb />Les eſprits condamnez ſur les dolentes plaines
<lb />Ne ſouffrent tant que moy de douleurs &amp; de peines.
<lb />Le tourment de Siſyphe, ou celuy d’Ixion,
<lb />Ne ſont point ſi cruels que mon affliction.
<lb />Helas! auez vous tant ma vieilleſſe allongee,
<lb />Pour la voir à la fin en tant de maux plongee?
<lb />Vieilleſſe mal-heureuſe, &amp; vous Aimee &amp; vous
<lb />Heureuſe en voſtre mort, à qui le Ciel plus doux
<lb />Auança le treſpas, pour ne voir point rauie
<lb />L’eſperance, au malheur qui vous tenoit en vie.
<lb />I’ay vaincu mes deſtins au contraire, &amp; viuant
<lb />I’ay veu perir ma ville, &amp; mon fils la ſuibant.
<lb />Turne mon cher enfant, ça que ie vous accole,
<lb />Que i’aille recueillant voſtre ame qui s’enuole,
<lb />Eſchauffant de mes pleurs, de mon poil eſſuiant
<lb />Vos grands playes par qui la vie va fuyant.
<lb />S cruel monument de la fureur Troyenne,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Vos playes m’ont blecé, voſtre mort eſt la mienne.
<lb />O mon fils, mon cher fils, ie ne vous puis laiſſer.
<lb />Que ie vous baiſe encor ie ne m’en puis laſſer.
<lb />O l’ennuy, le regret, la douleur, la miſere,
<lb />Le triſte deſconfort de voſtre affligé pere.
<lb />Methiſque, ie te prie acheue moy le cours
<lb />De ſa piteuſe hiſtoire, &amp; m’en fay le diſcours.
<lb />Met. La victoire douteuſe eſgalement hauſſee
<lb />Pendoit des deux coſteZ ſon aille balancee,
<lb />Ils combatoient pareils &amp; de force &amp; de cœur,
<lb />Incertains qui des deux demeureroit vainqueur,
<lb />Tant la ieuneſſe ardente au martial ouurage
<lb />Aſſembloit à propos l’adreſſe &amp; le courage.
<lb />Quand le boüillant Enee aperçoit à coſté,
<lb />Du haut d'vne colline où il eſtoit monté,
<lb />Les paiſibles creneaux de la ville muree,
<lb />Que loing de ces dangers les regarde aſſeuree,
<lb />Incontinant l’Imàge, &amp; le braue deſir
<lb />D’vn combat plus hardy vient ſon ame ſaiſir:
<lb />Il appelle ſes chefs, les exorte, &amp; commande
<lb />Que chaſcun par le feu le pacte redemande.
<lb />Il n’a pas ſi toſt dict que ſes bruſques ſoldars
<lb />Ont tourné vers le mur leur tiſons &amp; leurs darts.
<lb />Ils lancent außi toſt mille flames ardantes,
<lb />Attachent aux creneaux mille eſchelles pendantes,
<lb />Grimpent ſur la muraille, &amp; leurs drappeaux mouuants
<lb />Des-ja ſur les portaux flotent au gré des vents.
<lb />On n’oyoit tout au tour que le bruit des genſdarmes,
<lb />Les cheuaux henniſſans, le cliquetis des armes,
<lb />La trompette ſonnoit, &amp; la voix eſclatant
<lb />De ce peuple ſurpris au Cielalloit montant.
<lb />Furne au champ combatoit de force nompareille,
<lb />Quand ce bruit peſle meſte arriue à ſon oreille,
<lb />Mais de ce fier aſſaut il eſtoit ignoraut,
<lb />Lors qu’il voit arriuer vn gendarme en courant
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Qui luy contte le tout, außi toſt il s'eſlance
<lb />Lein de ſon charriot, vers les Troyens s’auance,
<lb />Rompt, tranche, coupe, taille, &amp; d’vn glaiue meurtrler
<lb />Au trauers l’oſt Troyen s’ouure vn large ſentier
<lb />Qui n’a veu quelques fois du haut d’vne montaigne
<lb />Vn roch deſraciné tomber en la campaigne,
<lb />Soit que le vent l’abate, ou les eaux d’vn torrent,
<lb />Ou qu’il ſuccombe au temps qui va tout deuorant.
<lb />Cerocher en roullant bondit par les valees,
<lb />Et traine hommes, troupeaux, &amp; foreſts deſolees.
<lb />Ainſi Turne ſe ruë, &amp; s’en court aux remparts,
<lb />Où la plaine rougit de plus de ſang eſpars,
<lb />Où de traits eſlancez on entend plus l’air bruire,
<lb />Où l'aſſaut eſt plus chaut, c’eſt l’endroit où il tire,
<lb />Puis au lieu le plus haut porté d’vn pied diſpos,
<lb />Il fait ſigne à ſes gens, &amp; leur tient ce propos.
<lb />Ceſſez ô Rutulois, &amp; vous bandes Latines,
<lb />N’allez plus au ſecours de vos tours Laurentines,
<lb />Telle qu’eſt la ſortune elle eſt mienne, &amp; me faut
<lb />Combatre ſeul Enee, &amp; repouſſer l’aſſaut
<lb />A ces mots on s’eſcarte, &amp; chacun luy fait place,
<lb />Chacun remet l’eſpee, &amp; poſe la cuirace.
<lb />M ais le Roy des Troyens n’a ſi toſt entendu
<lb />Turne qui l’appelloit, qu’on le void deſcendu
<lb />Quitter pour le combatre &amp; tours &amp; fortereſſe,
<lb />Il rompt tout autre affaire, &amp; s’auance &amp; ſe preſſe?
<lb />On le voit de fureur tonner ſous ſon harnous,
<lb />Comme Athos ou Eryx, ou comme quelque-fois
<lb />Quand le pere Appennin à la teſte negeuſe
<lb />Fremit ſous la fureur de la bixe orageuſe
<lb />Qui branſle vne foreſt. Alors ceux qui preſſoient
<lb />De beliers la muraille, &amp; ceux qui repouſſoient
<lb />L’aßaut par le dedans, ont leurs armes baiſſees,
<lb />Et vers les champions leurs veuës ont dreſſees.
<lb />L’vn &amp; l’aure außi toſt que le champ eſt ouuen,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Qu’il voit ſon ennemy paroiſtre à deſcouuert,
<lb />Haſte ſon pas hardy, par la plaine ils bondiſſent,
<lb />Et leurs contraires dars l’vn vers l’autre brandiſſent
<lb />Auant que s’approcher, puis ſacquent à la main
<lb />Et leur trenchante eſpee, &amp; leur pauois d’arain:
<lb />Se chamaillent de coups, leurs harnois en reſonnent,
<lb />Et la terre mugit ſous les chocs qu’ils ſe donnent,
<lb />Il redoublent ſans ceſſe, &amp; en ce dur effort
<lb />Meſtent confuſement les vertus &amp; le ſort.
<lb />Ainſi que ſur Taburne abondant en oliues,
<lb />Où ſur le mont de Syle, on voit des flames viues
<lb />D'vne blanche geniſſe eſpoint deux taureaux forts
<lb />D’vn combat ennemy ſe batre corps à corps,
<lb />Hurtans front contre front, le paſteur qui les garde
<lb />De crainte ſe retire à l’eſcart, &amp; la harde,
<lb />Se tient coye autour d’eux, le long trouppeau peureus
<lb />Des geniſſes ne ſçait qui des deux amoureux
<lb />En combat ſi douteux doit demeurer le maiſtre,
<lb />Qui braue leur commande, &amp; les conduiſe paiſtre.
<lb />Eux tandis acharnez ſe choquent de leurs cors
<lb />Fichez l’vn contre l’autre, &amp; s’entament le corps.
<lb />Vn large ſang le col &amp; les cuiſſes leur baigne,
<lb />A leur gemir mugit le bois &amp; la montaigne.
<lb />Non autrement Enee &amp; Turne batailloient,
<lb />Et de coups redoublez leurs eſcuz chamailloient,
<lb />L'air en rentiſſoit. Alors Turne ſe pouſſe
<lb />Eſieuant tout ſon corps, &amp; de grande ſecouſſe
<lb />Va ſur le chef d’Enee vn tranchant deſcharger,
<lb />Et Latins &amp; Troyens tremblent à ce danger:
<lb />Mais froiſſee au milieu la deſloyale eſpee
<lb />De ſon ſeigneur ardent à l’attente trompee,
<lb />Eſclatant ſous le coup du bras rude &amp; peſant,
<lb />Sur le ſable eſcartez les eſclats vont luiſant.
<lb />Lors comme Turne a veu lapommelle inconnuë
<lb />Du coutelas briſé reſter en ſa main nuë,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />t. ii
<lb />2
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Il recule en arriere, &amp; furieux cherchant
<lb />Son glaiué accouſtumé tourne par tout le champ.
<lb />Ence ainſi le tance, on acquiert ſa maiſtreſſe
<lb />Par la force des mains, &amp; non par la viteſſe
<lb />De ſes timides pieds, fay ce que tu pourras,
<lb />Change toy mille fois, tu mourras, tu mourras,
<lb />Tu ne peux m’eſchapper, reuient Turne, &amp; aſſemble
<lb />Ce que tu peux de force, &amp; de fineſſe enſemble,
<lb />Souhaitte ſous la terre ou au Ciel te eacher,
<lb />Quelque part que tu ſois ie t’iray là chercher.
<lb />Ce n’eſt ( dict Turne alors) ta menace arrogante
<lb />Mais l’obſtiné courroux des Dieux qui m’eſpouuante,
<lb />Et Iupiter contraire. A ces mots tout honteux
<lb />La pourſuitte il fuyoit de l’ennemy beiteux
<lb />Autour de ce grand champ. qu’vne eſpaiſſe couronus
<lb />De ſoldats ennemis à l’entour enuironne.
<lb />Icy vn grand marais l’empeſche de ſauuer,
<lb />Il voit d’vne autre part vn grand mur s’eſleuer,
<lb />Si qu’il ne ſçait que faire, Enee court ſans ceſſe,
<lb />Bien qu’empeſché du coup, le talonne &amp; le preſſe,
<lb />Il regarde vers nous, &amp; ſes bras nous tendant
<lb />Son large coutelas nous va redemandant:
<lb />Il appelle chaſcun par ſon nom, &amp; le tante,
<lb />Le coniure, le prie, Enee en fait deffence:
<lb />Si quelque Rutulois ſe veut euertuer
<lb />De luy donner ſecours, menace à le tuer,
<lb />Et raſer la Cité, quand ſa ſœur en ce trouble
<lb />Luy raporte ſon brand, &amp; ſa force redouble.
<lb />Comme il ſe voit armé leger comme le vent
<lb />Ii retourne au combat plus hardy que deuant.
<lb />Mais ainſi qu’il approche vn iauelot qui ſonne
<lb />Bruyant horriblement dans la cuiſſe luy donne.
<lb />Onc belier contre vn mur ne fit vn tel effort,
<lb />Onc le Ciel eſclaté ne tempeſta ſi fort,
<lb />Qu'a faict le coup mortel de l’eſpieu qui l’enferre,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />La force luy deffaut, il tombe contre terre,
<lb />Entre les Rutulois s'eſleue vn long gemir,
<lb />Les monts d’alenuiron commencent à fremir
<lb />Sous le crt des ſoldats, la voix repercußiue
<lb />Reſpond loing dans les bois à leur plainte exceßiue.
<lb />Alors Turne humblement, ie n’y recule pas,
<lb />Vſe de ta fortune, auance mon treſpas.
<lb />Mais ſi quelque pitié d’vn pere miſerable
<lb />Peut mouuoir tant ſoit peu ton ame pitoyable,
<lb />Aye pitié de Daune, Anchiſe qui iadis
<lb />Fut ton pere, eſtoit tel, Ence, &amp; ſi tandis
<lb />Il te plaiſt que ie meure, &amp; ta dextre guerriere
<lb />Veut deſpoüiller ce corps de vie &amp; de lumiere,
<lb />Redonne l’a mes gens, le peuple regardant
<lb />Voit Turne qui les bras vaincu te va tendant,
<lb />Tu auras deſormais à femme Lauinie:
<lb />Soit icy la fureur de nos guerres finie.
<lb />Enee à ces propos s’eſmeut, &amp; plus humain
<lb />Tournant par tout les yeux il retenoit ſa main
<lb />Flechy de la priere, alors qu’il void parroiſtre
<lb />Le baudrier qui l’a fait ſouuenir de ſon maiſtre,
<lb />Du Prince Euandrien, que Turne auoit domté,
<lb />Et des ce iour auoit ſa deſpouille porté,
<lb />Mais ſi toſt qu’il a veu cette armeure cherie,
<lb />Terrible il s’eſt eſpris de rage &amp; de furie,
<lb />Et luy dit forcené, quoy m’eſchaperois tu
<lb />Meurtrier de mes amis, de leurs armes veſtu?
<lb />Pallas Pallas t’immolle, &amp; auec cette playe
<lb />La peine dans ton ſang de ton crime il te paye.
<lb />Si toſt que la parolle eſt le coup deſlaſché,
<lb />Et ſon brand bien auant ſous l’eſtomach caché
<lb />De Turne qu’il occit, l'vn &amp; l’autre prunelle
<lb />De ſes yeux s’eſt plongee en la nuict eternelle:
<lb />Tout ſon corps ſe froidit, ſa vie en gemiſſant
<lb />Indignee à ce coup ſous les ombres deſcent.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Nous n’auons ſi toſt veu cette mort deſploree
<lb />Que nous leuons le corps, &amp; l’armeure doree,
<lb />Et tout ce qu’autrefois au combat voſtre fils
<lb />Acquiſt ſur les Troyens qu’il auoit deſconfits,
<lb />Fors le triſte baudrier que ce fier aduerſaire
<lb />Reſerue (ce dit-il) pour enuoyer au pere.
<lb />Dau. O mort, cruelle mort, qui mon Turne as raiy,
<lb />Pourquoy me laiſſe tu? que ne l’ay-ie ſuiuy?
<lb />Las! que n’ay ie deſia, victime Acherontide,
<lb />Senty le dur effort de ton dart homicide?
<lb />Ah Ichetif que ie ſuis, quels accidents ſoudains
<lb />Roullent diuerſement les affaires mondains?
<lb />Toy qui n’aguere enflé d’vne belle victoire,
<lb />Rapportois du comhat vne eternelle gloire,
<lb />Tu es mort maintenant: ton corps qui fut ſi beau,
<lb />Si craint, ſi redouté n’atent plus qu’vn tombeau.
<lb />Tu es mort ô mon fils, &amp; la Parque felonne,
<lb />Et la Parque impiteuſe à mon eage pardonne
<lb />A ma blanche vieilleſſe. Ah! ie vi mal heureux,
<lb />Ie vi pere affligé, chetif, &amp; langoureux.
<lb />Mais attens moy mon fils, attens, ie te veux ſuiure,
<lb />Tu me verras bien toſt, ie me laſſe de viure,
<lb />Ie n’ay que trop veſcu, ſi ſon dart inhumain
<lb />R’auance mon treſpas, i’y preſteray la main.
<lb />Ie veux, ie veux mourir, &amp; n’eſtoit que l’enuie
<lb />De te mettre au cercueil me tient encore en vie,
<lb />Ie fuſſe deſia mort. Mais puis-ie preparer
<lb />Vn plus noble tombeau pour t’enſepulturer
<lb />Que celuy de ma ville t'allons ma geniture,
<lb />Dans ſes feux rougiſſans dreſſer ta ſepulture,
<lb />En plus digne buſcher ne puis ie te bruſler.
<lb />A llons donc noſtre cendre à la ſienne meſler.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />de la Tragedie de Turne.
<fw><lb />Pαv
<lb />12
</fw><fw><lb />L'rte
<lb />2
</fw></p>
    </body>
  </text>
</TEI>