<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La généreuse Allemande , ou le triomphe d'amour, tragi-comédie, mise en 2 journées, par le sieur Mareschal, où, sous noms empruntés, et parmi d'agréables et diverses feintes, est représentée l'histoire de feu M. et Mme de Cirey. Seconde journée</title>
        <author>Mareschal, André</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb308812575"/>
          <author>
            <persName>Mareschal, André</persName>
          </author>
          <title>La généreuse Allemande , ou le triomphe d'amour, tragi-comédie, mise en 2 journées, par le sieur Mareschal, où, sous noms empruntés, et parmi d'agréables et diverses feintes, est représentée l'histoire de feu M. et Mme de Cirey. Seconde journée</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1631" cert="high" resp="BNF">1631</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<p type="MainZone-Head"><lb />LA
<lb />ENEREVSE
<lb />ALLEMANDE
<lb />LE TRIOMPHE D’AMOVR.
<lb />TRAGI-COMEDIE,
<lb />MISE EN DEVX IOVRNEES.
<lb />Par
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE SIEVR MARESCHAL.
<lb />Où ſous Noms empruntez, &amp; parmy d’a<lb />greables &amp; diuerſes feintes eſt repreſentée
<lb />l’Hiſtoire de feu Monſieur &amp;
<lb />Madame de Cirey.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SECONDE TOVNNEE.
<lb />*
<lb />u
<lb />Y 5653.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A PARIS
<lb />Chez PIERRE ROCOLET, au Palais, enla
<lb />Gal lerie des Priſonniers,aux Armes de la Ville.
<fw><lb />M. D C. XXXI.
<lb />AVEC PRIVILEGE DV ROY.
<lb />9.
</fw><fw><lb />¶ICvi, Ii
<lb />all ll Pi l. A
<lb />M TOMA I THGIOEI.
<lb />IdMM
<lb />udn(A 14
<lb />467
<lb /> 2H2EXN.M
<lb />d'l vatu
<lb />¶ien.
<lb />
<lb /> 1 17 *
<lb />s ſoiee d
<lb />O vmant
<lb />
<lb />0
<lb />
<lb />19 M 6
<lb />3114
<lb />A
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />444.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MA
<lb />4
<lb />A
<lb />dnς dκlTη IICDCH. IVE.
<lb />3
<lb />MTel ab cot ausumendh
<lb />
<fw><lb />  10
<lb />ea de lbau y a one
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />A MONSIEVI
<lb />MONSIEVR DE LAVNAY.
<fw><lb />ONSIEVR,
<lb />Ie vous paye en partie, ce que
<lb />ie commenceay à vous deuoir, dés le tour meſme
<lb />que i'eus cét honneur d'entrer en voſtre connoiſ<lb />ſance; &amp; vous preſente icy le premier fruict de
<lb />tant de vœux, dont i’ay forcé la ſterilité pluſtoſt
<lb />que l’ingratitude. Ouy, MONSIEVR, il eſt
<lb />vray, &amp; ie donne ce mot à voſtre ſatisfaction
<lb />außi bien qu’à ma honte, que depuis quelques
<lb />mois voſtre amitié a ſouffert courateuſement
<lb />les importunitez &amp; tes perſecutions de la mien<lb />ne, qui ma forcé à vous donnerplus de peine en
<lb />–
</fw><lb />EPIOIRL.
<lb />amy, pourouloir trot vous obliver &amp; ne le
<lb />pouttoit pas iique ne τιηις la feroit vn ennemy.
<lb />omme Nus eſtes doux, facil, officieux pour
<lb />tout lanaomg:. Κσ οlligeant en mon endroit iuſ<lb />qu'es à la profuſion, ie ſuis témoin außi de la
<lb />plie belle patience qui puiſſe honorer &amp; faire
<lb />eſtimer vn ſupplice volontaire, moy, qui vous ay
<lb />fait cent fois mon Martyr en vous aymant, &amp;
<lb />qui puis prendre vanité d’eſtre le ſeul qu’on
<lb />a fait aueugle à ſon auantage. C'eſt vn aueu<lb />glement qui reiißit au bien de celuy qui l’endu<lb />re, &amp; qui vous en r'enuoye toute l’incommodité,
<lb />à cous qui le cauſez, &amp; qui ne vous pouuez em
<lb />pécher de faire du bien, quelque mal qui vous en
<lb />auienne. Mous eſtes ſi parfait et genereux en vos
<lb />affections, &amp; ſi entier encvos vertus, que de<lb />puis ce moment, que vous m'auez abſolument
<lb />acquis, vous n'auez pas osé entendre la voix
<lb />de mon cœur, qui vous parloit de vos merites,
<lb />&amp; demon admiration a leur ſuiét; ni vous ar<lb />reſter aù ſeruice que i’estois honteux de ne pou<lb />uoir vous rendre, &amp; pour dequel ie vous faiſois
<lb />des plaintes, de peur d'y regarder voſtre intereſt.
<lb />Ainſi tout ce qui pouuoit faire à mai déchur<lb />ge vous cha eoit, &amp; eſtoit meſmeste qui vous
<lb />affenceoit plus; par où vous auez témoigné que
<lb />la Vertu &amp; voſtre amitié ne ſont quvne choſe,
<lb />qu’elles ont également leur fondement noble; que
<lb />comme celle-là ne peut eſtre reduitte à l’emprunt
<lb />du dehors, &amp; n’a point de plus belle recom<lb />penſe que ſoy-meſme, celle cy ne fait iamais du
<lb />bien pour en receuoir. Enfin aprés auoir bien
<lb />recerché les moyens de n’eſtre pas inutil à voſ<lb />tre gloire, puis que ie l’eſtois ſi fort à voſtre
<lb />amitié, voicy le lieu ſeul où i'ay pû accorder
<lb />mon affection auecque vos merites. Quicon<lb />que me croira, s’il nous connoiſt bien l’vn &amp;
<lb />l'autre, iugera que c'eſt vn honneur que ie re<lb />ceoy de vous, en vous l’offrant; &amp; s’il y a
<lb />pour vous quelque aduantage, que vous ne
<lb />l’acceptez que comme n’ayant pû honnestement
<lb />le refuſer, &amp; que toute voſtre recerche n’a
<lb />eſté que de le meriter. Mais, MONSIEVR,
<lb />ie paſſeray plus auant, &amp; finiray ſur cette
<lb />confeſsion que ie cay, de vous deuoir encore
<lb />aprés cecy plus que ie ne ſçaurois iamais vous
<lb />rendre; &amp;t qu’il faut que ie meure ingrat,
<lb />quand ie suous aurois fait viure eternellement
<lb />en cét Ouurage, &amp; que ie ſerois, comme ie
<lb />proteſte d'eſtre, encore aprés la vie,
<fw><lb />u lu d vulyis ne
<lb />11
<lb />
<lb />904
<lb />T S A181
<lb />Voſtre bien humble, &amp; tres
<lb />affectionné ſeruiteur!
<lb />114
<lb />
<lb />A. MARESCHAL.
<lb />5.41
<lb />
<lb />30
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />PR
<lb />LIMCE
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />ON ne s’étonne point quẽ
<lb />i’aye remis en ce lieu les raiſons
<lb />que i’ay à donner ſur cét Ouura<lb />ge, pour en iuſtifier enſemble &amp;
<lb />ſes moindres parties &amp; tout le deſ<lb />ſein. I’ay laiſſé lire expreſſément
<lb />la premiere Iournée, afin qu’on pûſt en recõnoiſ<lb />tre les deffaux, auant que ie les diſſę: &amp; comme
<lb />il eſt de la nature &amp; de l’ordre des choſts de pe<lb />cher auant que de s’en confeſſer; ie pretends auſſi
<lb />que ma confeſſion me ſerue d’excuſe, &amp; que la
<lb />raiſon qui ne peut faillir tienne partie en mon
<lb />erreur. Ie parle hardiment, &amp; de la meſme ſorte
<lb />que i’ay bien oſé commettre vn crime contre les
<lb />maximes de l’ancienne Poëſie, qui ſe plaindra
<lb />que ie viole auec effronterie de certaines loix
<lb />pour le Theatre, que les plus doux Eſprits ont re<lb />uerées, &amp; que les plus forts ont receuës. Toute<lb />fois quelque plainte qu’elle faſſe, ie ne ſçaurois
<lb />me repentir d’vn peché que ie treuue raiſonna<lb />ble, &amp; n’ay pas voulu me reſtraindre à ces eſtroi<lb />tes bornes ni du lieu, ni du temps, ni de l’action;
<lb />qui ſont les trois poincts principaux que regar<lb />dent les regles des Anciens. Qu’ils me ſoutien<lb />nent que le ſuiét de Theatre doit eſtre vn en l’ac<lb />tion, c’eſt à dire eſtre ſimple en ſon euenement,
<lb />&amp; ne receuoir d’incidents qui ne tendent tous à
<lb />vn ſeul effect d’vne perſonne ſeule; ie leur de<lb />clareray que le mien ena deux diuerſes. Qu’ils
<lb />ſoutiennent encore que la Scene ne cõnoiſt qu’vn
<lb />lieu, &amp; que pour faire quelque rapport du ſpecta<lb />cle aux ſpectateurs qui ne remuent point, elle
<lb />n’en peut ſortir qu’en meſme temps elle ne ſorte
<lb />auſſi de la raiſon; i’auou’ray que la mienne du
<lb />commencement &amp; pendant les deux premiers
<lb />Actes eſt en la Ville de Prague, &amp; preſque tout le
<lb />reſte en celle d’Aule, en vn mot qu'elle paſſe de
<lb />Boheme en Syleſie. De plus qu’ils iurent qu’vn
<lb />ſuiét, pour eſtre iuſte ne doit contenir d’actions
<lb />qui s’étendent au delà d’vn iour, &amp; qui ne puiſ<lb />ſent auoir eſté faites entre deux Soleils; ie ne ſuis
<lb />pas pour cela preſt à croire que celles que i’ay dé<lb />crites, &amp; qui ſont veritables, pour auoir franchy
<lb />ces limites ayent plus mauuaiſe grace. Si l’on
<lb />ne treuue que ces fautes dans mes deux Poëmes,
<lb />ie n’en rougiray point; puis que ce ſont des vices
<lb />agreables quand ils ſont dans vn bon ordre, &amp;
<lb />qu’ils ne iettent point vn ſuiét dedans la confu<lb />ſion. Erc’eſt, à mon aduis, ce qu’ont voulu euiter
<lb />les Anciens par tant de regles; mais ils ſe ſont
<lb />montrez encore plus ſeueres que ſubtils, em<lb />ployant cette rigueur contre eux-meſines, qui
<lb />ſouuent de peur de rendre vn ſuiét confus, le
<lb />mettent à la geine. Que doncque l’on n’eſpere
<lb />pas que ie ſoutienne autrement vne Piece que i’a<lb />uouë irreguliere, qu’en publiant que c’eſt vne fau<lb />te ingenieuſe &amp; premeditée que i’ay voulu faire,
<lb />par d’autres regles plus ſenſibles &amp; plus forte qui
<lb />m’obligent d’auantage, qui ſont celles du deuoir
<lb />&amp; de l’amitié. Il me falloit eſtre mauuais Amy,
<lb />pour paroiſtre icy bon Poëte, &amp; quitter la Philo<lb />ſophie des honneſtes gens, qui eſt la plus ſolide
<lb />&amp; la plus iuſte, pour ſuiure celle qui n’a point de
<lb />corps, &amp; qui n’eſt qu’en l’imagination. Pour moy
<lb />qui ne m’arreſte pas volontiers à des ſonges ridi<lb />cules, &amp; qui ne ſçaurois mettre de fondement ſur
<lb />des réueries, ie traitte dans ces Vers vne Hiſtoire
<lb />auſſi veritable qu’elle eſt belle &amp; glorieuſe, &amp; n'ay
<lb />pas voulu laiſſer à la conſcience ſeule des té<lb />moins, qui viuent encore &amp; la ſçauent, la plus
<lb />agreable partie des effets que la ſeuerité des re<lb />gles m’euſt obligé de couper. L’honneur qu’on
<lb />doit generalement à la verité, &amp; celuy que i’ay
<lb />voüé de particulier à ce Seigneur, qui tire ſa naiſ<lb />ſance de la fin de cette Hiſtoire, &amp; qui l’acheue
<lb />encore tous les iours par la plus noble vie qu’A<lb />ble, &amp; n’ay pas voulu me reſtraindre à ces eſtroi<lb />tes bornes ni du lieu, ni du temps, ni de l’action;
<lb />qui ſont les trois poincts principaux que regar<lb />dent les regles des Anciens. Qu’ils me ſoutien<lb />nent que le ſuiét de Theatre doit eſtre vn en l’ac<lb />tion, c’eſt à dire eſtre ſimple en ſon euenement,
<lb />&amp; ne receuoir d’incidents qui ne tendent tous à
<lb />vn ſeul effect d’vne perſonne ſeule; ie leur de<lb />clareray que le mien en a deux diuerſes. Qu’ils
<lb />ſoutiennent encore que laScene ne cõnoiſt qu’vn
<lb />lieu, &amp; que pour faire quelque rappott du ſpecta<lb />cle aux ſpectateurs qui ne remuënt point, elle
<lb />n’en peut ſortir qu’en meſme temps elle ne ſorte
<lb />auſſi de la raiſon; i’auou’ray que la mienne du
<lb />commencement &amp; pendant les deux premiers
<lb />Actes eſt en la Ville de Prague, &amp; preſque tout le
<lb />reſte en celle d’Aule, en vn mot qu’elle paſſe de
<lb />Boheme en Syleſie. De plus qu’ils iurent qu’vn
<lb />ſuiét, pour eſtre iuſte ne doit contenir d’actions
<lb />qui s’étendent au delà d’vn iour, &amp; qui ne puiſ<lb />ſent auoir eſté faites entre deux Soleils; ie ne ſuis
<lb />pas pour cela preſt à croire que celles que i’ay dé<lb />crites, &amp; qui ſont veritables, pour auoir franchy
<lb />ces limites ayent plus mauuaiſe grace. Si l’on
<lb />ne treuue que ces fautes dans mes deux Poëmes,
<lb />ie n’en rougiray point; puis que ce ſont des vices
<lb />agreables quand ils ſont dans vn bon ordre, &amp;
<lb />qu’ils ne iettent point vn ſuiét dedans la confu<lb />ſion. Erc’eſt, à mon aduis, ce qu’ont voulu euiter
<lb />les Anciens par tant de regles; mais ils ſe ſont
<lb />montrez encore plus ſeueres que ſubtils, em<lb />ployant cette rigueur contre eux-meſines, qui
<lb />ſouuent de peur de rendre vn ſuiét confus, le
<lb />mettent à la geine. Que doncque l’on n’eſpere
<lb />pas que ie ſoutienne autrement vne Piece que i’a<lb />uouë irreguliere, qu’en publiant que c’eſt vne fau<lb />te ingenieuſe &amp; premeditée que i’ay voulu faire,
<lb />par d’autres regles plus ſenſibles &amp; plus fortes qui
<lb />m’obligent d’auantage, qui ſont celles du deuoir
<lb />&amp; de l’amitié. Il me falloit eſtre mauuais Amy,
<lb />pour paroiſtre icy bon Poëte, &amp; quitter la Philo<lb />ſophie des honneſtes gens, qui eſt la plus ſolide
<lb />&amp; la plus iuſte, pour ſuiure celle qui n’a point de
<lb />corps, &amp; qui n’eſt qu’en l’imagination. Pour moy
<lb />qui ne m’arreſte pas volontiers à des ſonges ridi<lb />cules, &amp; qui ne ſçaurois mettre de fondement ſur
<lb />des réueries, ie traitte dans ces Vers vne Hiſtoire
<lb />auſſi veritable qu’elle eſt belle &amp; glorieuſe, &amp; n'ay
<lb />pas voulu laiſſer à la conſcience ſeule des té<lb />moins, qui viuent encore &amp; la ſçauent, la plus
<lb />agreable partie des effets que la ſeuerité des re<lb />gles m’euſt obligé de couper. L’honneur qu’on
<lb />doit generalement à la verité, &amp; celuy que i’ay
<lb />voüé de particulier à ce Seigneur, qui tire ſa naiſ<lb />ſance de la fin de cette Hiſtoire, &amp; qui l’acheue
<lb />encore tous les iours par la plus noble vie qu’A<lb />riſtandre pouuoit ſouhaitter à vn ſi digne ſueceſ<lb />ſeur, m’ont demandé également ces circonſtan<lb />ces neceſſaires à l’intelligence &amp; à la beauté de la
<lb />Piece, qu’vn autre que moy plus exacte &amp; moins
<lb />conſideré, euſt retranchées pour habiller à l’an<lb />tique vn ſuiét de ce temps. La Poëſie que i’eſtime
<lb />&amp; que ie tiens eſtre vne choſe fort honneſte, ne
<lb />me forcera iamais d’en faire vne qui ne la ſoit
<lb />point; &amp; le reſpect que ie porte aux Anciens ne
<lb />me diſpenſe pas de celuy que ie doy à Ariſtandre,
<lb />ou du moins à ce genereux Seigneur, qui en eſt
<lb />la viuante Image auſſi bien que le Fils. I’honore
<lb />la memoire des premiers; mais ils me permet<lb />tront de n’oublier rien de tout ce qui peut ſeruir
<lb />à releuer celle d’vn Heros que noſtre ſiecle a per<lb />du, &amp; ſi i’ay peché contre leurt preceptes, ce n’eſt
<lb />que par vne autre bien-ſeance plus haute &amp; plus
<lb />importante auſſi que celle qu’ils ont obſeruée. Ie
<lb />leur deftre tout, pourueu que ce ſoit ſans rien
<lb />oſter à la gloire d’Ariſtandre; mais qu’en la liber<lb />té de ſon humeur &amp; de la mienne, ie le faſſe ſer<lb />uilement dépendre de certaines regles qu’ils
<lb />nous ont preſcrites, pour effacer tout l’éclat &amp;
<lb />toute la force d’vn ſuiét, c’eſt vn poinct ſur lequel
<lb />ſans hereſie on peut ſe retirer de la creance de
<lb />nos Peres, &amp; ou ie manque de religion, ie le con<lb />feſſe, pour les imiter. Ils me pardonneront bien
<lb />cette licence iudicieuſe; &amp; ſi les rigueurs de la
<lb />mort ne leur ont point oſté le ſentiment des dou<lb />ceurs de la vie, ils auou ront que l’amitié fait ſes
<lb />diſpenſes &amp; ſes regles d’elle-meſme; que par vne
<lb />façon ſubtile &amp; qu’ils n’ont pas connuë, on peut
<lb />loüer vn Mort pour les intereſts &amp; la gloire d’vn
<lb />Viuant; que le deuoir eſt plus fort qu’vne loy ima<lb />ginaire; qu’il y a des pechez qu’on peut faire de
<lb />bonne grace; &amp; qu’il ne s’en treuuera point dans
<lb />toutes les obſeruations de la Poëſie, qui puiſſe dé<lb />tourner vn honneſte homie de témoigner ſon
<lb />affection. Siie puis me reconcilier auec eux, &amp;
<lb />treuuer lieu d’accommodement &amp; de paix auprés
<lb />de cette rigoureuſe Antiquité, de qui la vieilleſſe
<lb />eſt capricieuſe, &amp; ſe donne authorité ſous le droit
<lb />d’aiſneſſe, auecque des ſcrupules ſi ſeueres au
<lb />Theatre, qu’elle y faiſoit paſſer pour crime tou<lb />tes nouueautez auſſi bien qu’à l’Eſtat; ie n’auray
<lb />qu’vn leger combar à rendre contre les Eſprits
<lb />du temps, &amp; tiens déja plus de moitié la partie
<lb />auancée. Qué s’il s’en treuue de ceux-cy qui blâ<lb />ment mon ſuiét, &amp; la licence que i’ay priſe de le
<lb />mettre hors des regles des Anciens; ie n’ay qu’à
<lb />dire que c’eſt vne Hiſtoire de ce ſie-e, qui ne re<lb />leue point du leur,que nous auons vn Peuple des
<lb />Eſprits &amp; des façons contraires; que mon Ariſ<lb />tandre eſt François moderne; que ie parle à ceux
<lb />qui le ſont; &amp; que de tous les mauuais iugements
<lb />qu’on pouroit faire i’en appelle à leurs humeurs
<lb />qui n’ont point de borne en leurs changements.
<lb />bien loin de ſouffrir celle du temps qu’on reduit
<lb />à vingt quatre heures, encore moins celle du lieu,
<lb />puis qu’elles ſemblent ne repoſer qu’en allant: en<lb />fin que i’ay voulu tracer icy le Tableau du Fran<lb />çois, &amp; d’écrire les actions d’vn ſeul, pour plaire
<lb />à ſes ſemblables. Mais afin de donner quelques
<lb />clartez à ces raiſons, pour les rendre plus fortes,
<lb />ie laiſſe à conſiderer aux meilleurs Eſprits la diffe<lb />rẽce qu’il y a entre vne Hiſtoire &amp; vne Fable; car
<lb />tout le monde ſçait qu’Ariſtote a baptiſé de ce
<lb />nom, tous les ſuiéts ſur qui les Grecs &amp; los Latins
<lb />ont trauaillé, pour faire des Poëmes Dramatiques
<lb />ou Epiques. Ie ſçay bien que ce mot de Fable eſt
<lb />pris par ce ſçauant Genie en autre ſens que le vul<lb />gaire ne l’entend, qui croit que toute fable ne
<lb />ſoit qu’vn menſonge; &amp; qu’Ariſtote par là veut
<lb />ſignifier la conſtitution des choſes qui font la ma<lb />tiere du Poëme, feintes ou veritables. Mais où
<lb />treuuera-t'on ces veritez? Parmy l’Idolatrie &amp;
<lb />les erreurs continuelles d’vn Peuple gâté, où le
<lb />menſonge eſtoit en prix, &amp; où la Fable faiſoit les
<lb />Heros auſſi bien que les Dieux: Et qui ne voit, s’il
<lb />y en a, que c’eſt vn Soleil parmy les nuages, qui
<lb />employe ſa lumiere à la perdre, &amp; de qui les
<lb />rayons ne s’éclairciſſent que de l’ombre, au lieu
<lb />de la chaſſer. A leur façon il n’eſt rien d’impoſſi<lb />ble qui ne ſoit faiſable; vn Oracle, vn Dieu de
<lb />machine, vne Sorciere accordent tout. Pour faire
<lb />mourir Hippolite, il faut que Theſée implore
<lb />Neptune, &amp; que Neptune qui n’eſt qu’homme ou
<lb />qui ne fut iamais du tout, ſoit Dieu, &amp; pere d’vn
<lb />Mortel, à qui il a promis l’effect &amp; l’accompliſſe<lb />ment de trois ſouhaits qu’il auroit remis à ſon
<lb />choix: qui croira que cela ſoit vne hiſtoire, où
<lb />tout eſt impoſſible? Auouons que Medée tua ſes
<lb />enfants, &amp; qu’elle fut plus forte ſeule que tout vn
<lb />Palais; Seneque toutefois ſe treuuera bien empé<lb />ché de l’en faire ſortir: Elle eſt furieuſe, elle eſt
<lb />Magicienne, ſon deſeſpoir luy peut ſeruir d’ar<lb />mes &amp; de courage, elle peut renuerſer du Peuple
<lb />&amp; des ſoldats tous effrayez; mais le chemin qu’il
<lb />luy fait prendre eſt bien hardy, tant pour luy
<lb />que pour elle, c’eſt celuy des Oyſeaux. En quel
<lb />lieu de reſerue tenoit elle cachez ces Dragons vo<lb />lants &amp; ce Chariot ſur qui elle s’enleua dans l’air,
<lb />elle qui ne treuua qu’à peine où faire ſes deux
<lb />meurtres; ſans auoir autre loiſir de les mediter
<lb />qu’en les executant, dont le dernier fut acheué
<lb />ſur le haut d’vne Tour, où ſa furie la porta &amp; non
<lb />pas ſon conſeil? Comme auiourd’huy noſtre
<lb />creance ne peut rien admettre de cela, elle nous
<lb />permét auſsi de cercher d’autres moyens &amp; d’au<lb />tres voyes pour aller à cette vray-ſemblance, qui
<lb />répond aux humeurs de nos François &amp; aux fa<lb />çons du temps, &amp; qui donne vne face bien plus
<lb />gaye &amp; bien plus iuſte à nos Poëmes. En effect
<lb />ſi la fin du Dramatique eſt l’action, ce que ſon
<lb />nom ſemble porter, meſme au ſentiment d’Ariſ<lb />tote; &amp; ſi la difference du Theatre moderne à
<lb />l’antique conſiſte en ce poinct, que celuy-cy ra<lb />conte ſeulement, &amp; que le noſtre veut touſiours
<lb />agir dans les diuerſitez, qui pouroient ennuyer
<lb />ſi elles n’eſtoient que ſimplement racontées; on
<lb />doit iuger que le moderne attaint ſa fin plus agrea<lb />blement. Or eſt-il que de leur temps &amp; du noſ<lb />tre le Theatre n'eſt deſtiné qu'au plaiſir, que c’eſ<lb />toit le ieu des Anciens, tout ſerieux, tout noble,
<lb />&amp; paſſe encore pour le diuertiſſement le plus
<lb />beau des François, &amp; le plus honneſte &amp; le plus
<lb />ſubtil des Italiens. La fin de cette ſorte de Poë<lb />me eſt doncque tout à faict d’agir, &amp; celle de l’ac<lb />tion eſt de plaire; encore qu’Ariſtote en ſon
<lb />Art Poëtique nous en donne deux contraires, qui
<lb />ſont la compaſſion &amp; la crainte. I’auouë que
<lb />ces deux ſe doiuent ordinairement rencontrer
<lb />en la Tragedie, qui finit touſiours en des choſes
<lb />miſerables &amp; terribles: Mais ſans mentir tout ce<lb />la eſt ſi voiſin de l’horreur, que meſme les an<lb />ciens Autheurs, qui voyoient comme ils ſe con<lb />trediſoient en leur fin propre, &amp; que l’eſprit pou<lb />uoit s’éfaroucher pluſtoſt que de ſe rendre à la
<lb />peur ou à la compaſſion, ont reduit pauuremẽt la
<lb />Cataſtrophe, qui deuroit eſtre toute en action, à
<lb />raconter des playes des morts qu’ils n’oſoient fai<lb />re voir; &amp; auroient deſiré de pouuoir faire maſſa<lb />crer, ſans répandre le ſang, qu’ils penſent dé<lb />rober de noſtre imagination, comme ils le ca<lb />chent à nos yeux. C’eſt ce qui a plus décrié l’an<lb />cienne Tragedie, pour laquelle il faut auoir vn
<lb />gouſt aſpre, &amp; contraire aux delicateſſes de nos
<lb />Peuples d’auiourd’huy, qui ſur la compaſſion &amp;
<lb />la crainte que leur donnent les obiets funeſtes,
<lb />ont voulu prendre de la conſolation &amp; de la ioye,
<lb />par vn agreable paſſage de la douleur au plaiſir,
<lb />&amp; vn changement de ſuccez heureux, que le Ciel
<lb />ou la ſeule patience fait treuuer à la Vertu tant de
<lb />fois trauerſée. Voila cette troiſiéme fin de l’action
<lb />qui contient &amp; ſuppoſe les deux autres, &amp; qui a
<lb />donné iour aux Italiens d’inuenter vn nouueau
<lb />Poëme, ajouſtant aux premiers la Tragi-Come<lb />die que l’Antiquité n’auoit iamais connuë, &amp; qui
<lb />eſt la perfection des autres à mon ſentiment. Si
<lb />l’on me dit que ceux-là meſmes qui ont treuué ce
<lb />chemin nouueau, toutefois ne le ſuiuent que ſur
<lb />les pas des Anciens; ie feray voir que s’ils ne l’ont
<lb />rompu, ils l’ont bien étendu, &amp; que par tout cet<lb />te nouuelle fin de plaire les a fait gauchir aux re<lb />gles, lors qu’elles luy eſtoient contraires. Pour le
<lb />connoiſtre, &amp; pour me croire, il ne faut que con<lb />ſiderer deux des meilleures Pieces que nous puiſ<lb />ſe vanter l’Italie: La Phyllis de Scyre a pour bur
<lb />deux actions diuerſes, le mariage de Phyllis auec
<lb />Tyrcis, &amp; celuy de Celie auec Aminte; c’eſt vn
<lb />peché contre les regles d’Ariſtote qui n’en
<lb />ſouffrent qu’vne ſeule. Le Paſteur fidele a per<lb />du pour ce regard la fidelité qu’il deuoit à ces pre<lb />ceptes, &amp; tout parfait comme on nous le décrit,
<lb />eſt tombé dans ce vice; en faueur duquel ie diray
<lb />que ſi c’eſt vne faute, &amp; que la vertu ſoit contrai<lb />re, ſans mentir le vice eſt plus beau que la vertu,
<lb />&amp; il y a des fautes qui vallent mieux qu’elle. I’en
<lb />pourois rapporter vn nombre d’autres, qui ſont
<lb />moins trauaillées &amp; moins delicates, &amp; dont les
<lb />fautes auſſi ſont bien plus groſſieres; mais c’eſt
<lb />mon deſſein d’épargner celles de noſtre temps,
<lb />puis que leurs pechez ſont les miens; encore que
<lb />pluſieurs ayent commis par ignorance ce que i’ay
<lb />fait par conſideration. Reuenons aux Anciens. Ie
<lb />n’ay pas reſolu de les combattre ces puiſſans Ge<lb />nies, à qui nous deuons du moins cette gloire de
<lb />nous auoir ouuert le chemin aux grandes choſes:
<lb />les moindres de l’Antiquité me paſſeront touſ<lb />jours pour excellents; mais les plus excellents
<lb />auſſi me permettront de dire qu’ils n’ont pû s’em<lb />pécher de faillir. Sophocles le plus iuſte des Poë<lb />tes Grecs, Eurypides qui luy diſpute cette gloire,
<lb />Æſchyle, Menander, &amp; tous les autres ſeroient
<lb />contraints de me l’auouër, ſi ie n’auois peur que
<lb />ma temerité leur tournaſt à honte, de leur mon<lb />trer dans leurs Eſcrits, des fautes qui ont eſté des
<lb />exemples d’imitation à la poſterité. Mais ſans
<lb />faire iniure à l’Antiquité, celuy qui dedans la
<lb />Preface de Tyr &amp; Sidon luy a découuert preſ<lb />que tout le ſein à nud, pour couurir les deffaux
<lb />iudicieux de ſon Amy, nous fait voir aſſez clai<lb />rement que ceux qui ont fait les preceptes ne
<lb />les ont pû ſuiure, encore que leurs ſuiets ſem<lb />blent auoir eſté faits plus pour les regles, que
<lb />les regles pour eux. Comme ce n’eſt pas mon
<lb />deſſein de recercher l’enfance de la Poëſie, ni
<lb />d’entrer dans ſon berceau qu’il nous a ouuert,
<lb />ie tire le rideau ſur les Grecs pour en venir aux
<lb />Latins, &amp; dire quelque choſe quil nous a laiſſée à
<lb />remarquer pluſtoſt qu’il n’a obmiſe. Seneque eſt
<lb />il plus reglé que les autres? il n’eſt perſonne qui le
<lb />nie; ce pendant il y a deux actions diuerſes dans
<lb />la Tragedie Agamemnon; la mort de ce Roy
<lb />mal-heureux, &amp; celle de Caſſandre: Il y en a au<lb />tant dans la Troade; Aſtyanax eſt precipité d’v<lb />ne Tour, &amp; Polyxene immolée au Tombeau
<lb />d’Achylle: L’Hyppolite eſt de meſme; Phedre
<lb />s’y tuë pour auoir cauſé la mort de ſon Beau-Fils:
<lb />La Thebaide eſtoit en danger de courir le meſme
<lb />ſort, ſi on l’euſt acheuée, à cauſe qu’Etheocle &amp;
<lb />Polinice y deuoient demeurer, &amp; ſe faire encore
<lb />la guerre aprés la mort par les flames de leur
<lb />bucher. I’appelle cette Piece ainſi honteuſement
<lb />tronquée, vn beau corps qui n’a point de teſte;
<lb />ie penſe que Seneque n’oſa luy en faire, pour ce
<lb />qu’il luy en falloit deux, &amp; c’euſt eſté vn monſ<lb />tre. Mais voyant que ſa plus belle partie eſt en<lb />core à éclore, &amp; demeure enfermée dans l’eſ<lb />prit de ſon Autheur, ie dy qu’elle eſt pareille aux
<lb />Enfants conceus dans cette imperfection qu’ap<lb />orte la Nature, qui ſont coupables auant que
<lb />de naiſtre. De tout cecy on peut connoiſtre que
<lb />Seneque n’eſt pas d’accord auec Ariſtote, qui
<lb />veut qu’il n’y ait qu’vne action principale, où
<lb />toutes les autres s’vniſſent comme dans leur cen<lb />tre: mais bien loin de les accorder i’ajouſte encore
<lb />à la ſeuerité de ce ſçauant Legiſlateur, que noſtre
<lb />Autheur Latin, qui par tout ailleurs me ſemble
<lb />admirable ne ſe peut lauer de cette faute, puis
<lb />que ces regles eſtoient parmy eux ce que nous
<lb />ſont auiourd’huy les articles de la Foy, où qui pe<lb />ché en vn, peche en tout. Outre ce que i’ay
<lb />remarqué qui choque cette regle de l’vnité d’ac<lb />tion, ie treuue que pour faire l’vnité de lieu dans
<lb />Hercule Oetæan, Seneque introduit Phyloctete
<lb />qui raconte la mort de ce Heros inuincible, au
<lb />lieu qu’il nous le deuoit faire voir combattre ſa
<lb />douleur &amp; ſes furies, &amp; ſurmonter la mort meſ<lb />me en mourant: mais cela demandoit la monta<lb />gne &amp; la foreſt d’Oete, qui euſt fait vn lieu diffe<lb />rent de celuy de toute la Piece. Si chacun eſtoit
<lb />de mon ſentiment, il euſt eſté plus à propos de
<lb />relâcher vn peu de la ſeuerité des regles, &amp; nous
<lb />faire voir cette mort, que nous ſommes con<lb />traints d’apprendre d’vn Meſſager par Gazette.
<lb />En effect y a-t’il rien de ſi importun que ces rap<lb />ports &amp; ces longues narrations, qui ſeroient mou<lb />rir d’enuuy la plus ferme patience, qui nous ſur<lb />chargent la memoire de parolles ſans effects,
<lb />nous rauiſſant par vn tiſſu de longs diſcours tout
<lb />le plaifir qu’on receuroit des actions? &amp; quelle
<lb />faute ne doit-on pas recercher,pour fuir celle-la?
<lb />Ces actions pour peu qu’elles ſoient diſpoſées
<lb />par vne diſcrete œchonomie, font plus de priſe
<lb />dans l’eſprit, &amp; vallent mieux que les meſſages &amp;
<lb />les narrations les mieux trauaillées. Ils tiennent
<lb />pour perdu le temps que nous employons à agir;
<lb />&amp; ie tiens pour iniurieux; &amp; pour trop long enco<lb />re le peu qu’ils en prennent pour nous ennuyer, &amp;
<lb />pour nous rendre mal-heureux par les oreilles.
<lb />Ils dépoüillent tout vn ſuiét, pour le reueſtir à
<lb />leur mode; s’il a de diuerſes rencontres &amp; d’inci<lb />dents agreables, qui ſont ſes beautez naturelles,
<lb />ils font paſſer les regles par deſſus, comme vn ra<lb />ſoir qui en retranche iuſqu’à la racine, &amp; ne luy
<lb />laiſſe rien d’entier bien ſouuent que le nom. I’ap<lb />prendrois volontiers, s’ils euſſent eu à traitter
<lb />quelque Hiſtoire autrement que de Fable, par
<lb />quel droit ils auroient oſté ces circonſtances que
<lb />la verité demande; ſi le nœud d’vne intrigue qui
<lb />ſe lie par vne chaine étenduë d’accidents diuers,
<lb />qui vray-ſemblablement, ou en effect, regardent
<lb />vne ſuitte de iournées, ſe peut faire comprendre
<lb />en vn inſtant, &amp; reſoudre en vn autre. Mais s’ils
<lb />ont cultitré cette hereſie auecque tant de religion
<lb />&amp; de ſoins, qu’ils l’ont fait paſſer iuſqu’à nous,
<lb />pour en gâter vn nombre d’Eſprits difficiles, qui
<lb />penſent acquerir vn grand renom d’vne petite &amp;
<lb />vaine curioſité, comment auront-ils pû ſouffrir
<lb />l’Amphytrion de Plaute, où au lieu d’enfermer
<lb />I’action dans les vingt-quatre heures, vn Enfant
<lb />eſt conceu &amp; né dans vne meſme Piece, ſans pre<lb />iudice des neuf mois? Ne faut-il pas que le Thea<lb />tre Latin en rougiſſe, ou qu’il abiure auecque
<lb />nous cette creance ridicule, contre laquelle pe<lb />chent auſſi bien ceux qui en ont donné les loix,
<lb />que tous ceux qui les ont receuës? Seneque n’eſt
<lb />pas moins aueugle que Thyeſte en cette Trage<lb />die qui porte ce nom, quand aprés l’auoir fait re<lb />cercher par ſon Frere Atrée, qui l’appelle à la
<lb />moitié du Royaume par la voix de ſes propres
<lb />Enfants, il fait venir ce miſerable Prince d’vn
<lb />lieu éloigné, hors du Royaume, où ſon crime &amp;
<lb />la peur qu’il auoit de ſon Frere le retenoient en
<lb />exil. Iamais l’impatience &amp; la credulité n’ont
<lb />fait aller ſi viſte vn Mal-heureux à ſa pro<lb />chaine perte, que celuy-cy; qu’il faut croire
<lb />auoir eſté porté par les vents, pour arriuer
<lb />d’heure, &amp; ſe treuuer preſent à ſa propre Tra<lb />gedie; ou certes qu’il y a d’autres Royaumes
<lb />qu’Yuetot, que l’on peut trauerſer de l’œil, &amp;
<lb />paſſer en ce peu de temps que demande ſur le
<lb />Theatre vn Acte finy pour commencer l’autre.
<lb />Allons d’vn pied égal, &amp; paſſons outre.Pour ſe re<lb />duire dans le temps preſcrit, ils nous donnent bien
<lb />d’autres actes de leur diligẽce;ils feront venir ſans
<lb />marcher vn homme de quatre cents lieuës, qui
<lb />ſans aduis ſans apparence ſans deſſein, &amp; le plus
<lb />ſouuent ſans raiſon, en vn moment qu’on luy di<lb />roit eſtre aſſigné, nous apparoiſt comme tombé
<lb />des nuës: &amp; ſans ce perſonnage que l’on voit ve<lb />nu, combien qu’on n’ait pû le faire venir, toute
<lb />la Piece ſeroit en deſordre. Si cela ſe peut dire
<lb />iuſte, il n’eſt rien qui ne le ſoit au Theatre: &amp; cer<lb />tes ie croy que les meilleurs iugements ſeront de
<lb />mon coſté, &amp; treuueroient auecque moy plus de
<lb />plaiſir &amp; de raiſon, de voir venir cét homme à ſes
<lb />iournéés, ou du moins dans le deſſein de les en<lb />treprendre, que de le ietter par force &amp; à l’étour<lb />dy ſur le Theatre. Où eſt cette apparence qui
<lb />doit eſtre l’ame de toutes les actions? ne vaudroit
<lb />il pas mieux tirer des regles vn ſuiet, pour le met<lb />tre en la vray-ſemblance? voila vn nœud bien
<lb />délié. Nous autres prenons du lieu du temps &amp;
<lb />de l’action, ce qu’il nous en ſaut pour le faire cu<lb />rieuſement, &amp; pour le dénoüer auecque grace,
<lb />en ſurprenant les eſprits par des accidents, qui
<lb />ſont hors d’attente &amp; non point hors d’apparen<lb />ce: eux ne le démélent point, ils le couppent. Et
<lb />qu’on ne penſe pas nous faire paſſer leur ſcrupule
<lb />pour vertu. La ſimple imagination porte au<lb />tant mon eſprit, mais bien moins agreablement,
<lb />aux pays d’Orient, &amp; dans les Villes qu’Alexan<lb />dre ſubiugua, quand on m’en fait ſeulement la
<lb />narration pour la ioindre à la derniere Iournée
<lb />de ſa vie, que quand ie le voy ſur le Theatre en
<lb />perſonne, icy combattre Darius, la pleurer ſur la
<lb />perte de ſon Ennemy: témoigner en vn Acte ſon
<lb />courage, en l'autre ſa continence &amp; la ſorce de
<lb />ſon cœur à ſurmonter tous les appas d’vne Beauté
<lb />parfaite; promener par toute la Perſe ſa valeur, &amp;
<lb />enfin prendre Babylone pour en faire ſon tom<lb />beau. La deſcription m’importune en ſa lon<lb />gueur, l’action me recrée; celle-là n’appartient
<lb />qu’à l’Hiſtoire ou bien au Poëme Epique; celle cy
<lb />donne la grace au Theatre, qui nous peut faire
<lb />voir en r’accourcy les lieux, le temps, les actions
<lb />qui concernent l’eſſence d’vn ſuiét, ſans preiudi<lb />ce de ces regles ombrageuſes, qui ne ſont point
<lb />du temps, ne doiuent point obtenir de lieu par<lb />my nous, &amp; pour leſquelles on ne peut auoir d’ac<lb />tion contre nous qu’en l’autre Monde. Mais là
<lb />nous aurons des lumieres &amp; vne raiſon plus hau<lb />te, qui nous feront voir que tout n’eſt que vanité,
<lb />que noſtre vie n’eſt qu’vn ſonge, &amp; nos raiſonne<lb />ments des réueries de malades; que les Anciens
<lb />ont commencé les fautes, &amp; nous les acheuons;
<lb />qu’en penſant donner du iour à l’erreur, eux &amp;
<lb />nous auons mis l’erreur au iour. Enfin nous pou<lb />rons nous accorder en ce poinct, que nous nous
<lb />mocquerons également de ces douces folies: Et
<lb />de moy ie ne croy pas que i’attende iuſqu’à ce
<lb />temps-là, de rire du ſoin inutile que i’ay pris de
<lb />former ce diſcours, pour ſouſtenir ou reprendre
<lb />des fautes que les ignorants n'entendront point,
<lb />&amp; que les plus ſçauants mépriſeront quand ils au<lb />roient deſſein de me flatter, prenant cecy comme
<lb />vne choſe ſuperfluë, &amp; qui ne peut ſeruir qu’à
<lb />ceux qui voudront faillir çomme moy.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Parmy lesfautes que mon ignorance a laiſſées dans ces Vert,
<lb />il ne m’en eſt échappé qu’vne ſeule de l’impresſion que i’aye
<lb />ſceu connoiſtre, &amp; queit prie le Lecteur de remarquer: c'eſt
<lb />en la premiere ligne de la page neufuiéme de la Preface, ou
<lb />il faur lire des playes &amp; des morts.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Extraict du Priuilege du Roy.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />AR grace &amp; Priuilege du Roy, il eſt per<lb />J mis à Pierre Rocolet, Imprimeur &amp; Li<lb /> braire ordinaire de la Maiſon de Ville de
<lb />Paris, d’imprimer, vendre &amp; debiter le preſent
<lb />liure intitulé, La genereuſe Allemande, composé
<lb />par le Sieur MARESCHAL, durant le temps de
<lb />ſix ans, à commencer du iour qu’il ſera acheué
<lb />d’imprimer, auec deffenſes à tous autres de
<lb />l’imprimer ſur peine de l’amende portée par ledit
<lb />prunege. Donne à Eyon, le plemer lour de
<lb />Septembre mil ſix cens trente.
<fw><lb />Par le ROY en ſon Conſeil,
</fw></p>
<p type="MainZone-List"><lb />oigne, ConiEA*, Et ſeene du grand
<lb />Seau de cire jaune.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Acheué d’imprimer le dix<lb />huictieſme Nouembre
<lb />1630.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LA GENEREVSE
<lb />A LLEMANDE.
<lb />ANHGICOMEDIE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SECONDE IOVNNLE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE PREMIER.
<lb />CLORIANDE, CORYLEON.
<lb />ESCVYER, ROSELINE, ARISTANDRE,
<lb />EXEMT, ET SES GARDES, CAMILLE,
<lb />MENIPE, FELISMON.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />CLORIANDE, CORYLAON
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIANDE.
<lb />ISeule.)
<lb />OY-IE me réioüir? où ſi ie ttoy me
<lb /> plaindre
<lb />(taindre?
<lb />D'auoir pu par mal-heur à mes ſouhaits at</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eſt-ce pour m’obliger, ô ſort iniurieux,
<lb />Qu’armé pour mon deſir tu parois furieux?
<lb />Vn effect ſiſanglant, m’eſt-il doncque propice?
<lb />Falloit-il, Roſeline, aprés ton precipice
<lb />Voir encore deux cœurs au mien ſacrifiez,
<lb />Deux eſprits par le mien honteuſement liez?
<lb />Le deſtin, pour oſter à mes vœux tout obſtacle,
<lb />Pour moy d’vn ſeul mal-heur a fait double
<lb />miracle;
<lb />L’vn mettant l’autre à mort m’en décharge
<lb />par la,
<lb />La mort de celuy-cy m’arreſte celuy-la;
<lb />Vachles m’importunoit, Ariſtandre l’outrage,
<lb />Ariſtandre fuyoit, et Vachles me l’engage;
<lb />Pour mon bien leur mal-heurſemble auoir com<lb />battu,
<lb />Ie tire également profit de leur vertu,
<lb />s’il faut ainſi nommervne action trep prompte,)
<lb />Vainqueur, comme vaincu, moy ſeule ie les
<lb />domte:
<lb />Ie doute ſi mon cœur eſt ou plus affligé,
<lb />Ou plus content de voir Ariſtandre engagé,
<lb />Si ie doy plus auoir de pitie de ſa peine,
<lb />Que de benir ſon mal, &amp; d’adorer la chaine
<lb />Toute rude quelle eſt) qui le tient en priſon,
<lb />Qui de ſa cruauté me fera la raiſon,
<lb />Qui me poura preſter le temps &amp; l’induſtrie
<lb />De l’obliger d’auoir pitié de ma furie,
<lb />Pourſortir de ſon mal, d'entrer dedans le mien,
<lb />De faire l’vn pour l’autre, auanceant noſtre bien:
<lb />Que i’ayme ſon mal-heur, à qui ie doy mes lar<lb />mes!
<lb />( mes!
<lb />Que mon ſort &amp; le ſien, tous cruels, ont de char<lb />Que ſon mal me plaira, quand ie le ſouffriray!
<lb />Au deuant des trauaux la premiere i’yray,
<lb />I’yray? quoy? ſur ce poinct encore ie demeure?
<lb />Non non, c’eſt deia trop, s’il a ſouffert vne heure:
<lb />Dormez-vous, mon amour, &amp; ma fidelité?
<lb />Sus, il faut le tirer de ſa captiuité;
<lb />Ie veux, pour l’obliger, faire en ſorte qu’il tienne
<lb />Sa liberté de moy, qui luy tendray la mienne,
<lb />Et mon cœur, pour le prix de ſon degagement,
<lb />ru ouumeſme en perdant profiter ſagement:
<lb />Diy Vachles ſoit tué, Roſeline captiue,
<lb />ela me touche peu, pourueu que l’autre viue,
<lb />Ariſtandre, pourueu que tu püſſes aymer,
<lb />Ie verrois ſans regret le monde s’abyſmer,
<lb />Ie verrois.... Mot; voicy qui me ferme la
<lb />bouche;
<lb />Le Prince arriue tout triſte &amp; tout en colere.)
<lb />Ie vay bien adoucir ce viſage farouche.
<lb />Doncque touiours ainſi ie vous verray troublé?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORYLEON.
<lb />Oüy, tant que ie ſeray de mal-heurs acablé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIANDE.
<lb />Mon Frere, voulez-vous oüyr vne parolle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORYLEON.
<lb />mauemencuuy aubinme, O memn me conſole,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIANDE.
<lb />Que dedans vos tourments vous eſtes obſtiné!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORYLEON.
<lb />Comme vn homme, de ioye &amp; d’honneurrüiné.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIANDE.
<lb />Ie ne puis plus en fin ni feindre, nime taire;
<lb />Et deußé-ie courir hazard de vous deplaire,
<lb />Ie vous diray, mon Frere, en pure verité
<lb />Que vous rendrez le Ciel contre vous irrité,
<lb />Si vous tirez à vous de ſi loin l’infortune
<lb />Qu’il falle qu’hors de vous le ſort vous im<lb />portune:
<lb />(gueil
<lb />Et bien, Vachles eſt mort, l’impudence &amp; l’or<lb />Ont mis vn Aſſaßin dans vn honteux cercueil;
<lb />Eſt-ce la pour en perdre &amp; l’honneur, &amp; la ioye?
<lb />C’eſt aymer ſes douleurs qui ſi mal les employe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORYLEON.
<lb />Vous ne me touchez pas où la douleur me cuit;
<lb />Il eſt vray que ce mal encore me pourſuit,
<lb />Que de l’Ambaſſadeur il faut que ie réponde;
<lb />Ma playe eſt plus ſanglante, helas! plus ie la
<lb />ſonde;
<lb />fneajariaepiarnoi niulr,
<lb />Ie treuue mon mal-heur dedans ma cruauté;
<lb />Roſeline! Ah! ce nom dans ma bouche m’accuſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIANDE.
<lb />(Parlant bas.)
<lb />ourage, nous l’aurons, il donne dans ma ruſe.
<lb />Oüy, ce nom vous reproche vne infame rigueur,
<lb />Ses larmes vous deuroien emrt ttuuns ſe cœur,
<lb />Vn ſouſpir, de ſes yeux vne goutte versée
<lb />Amolliroit vne ame au carnage exercée:
<lb />L'innocente ſans fin doit-elle ainſi gemir
<lb />Sous l’iniure &amp; les fers? n’auez-vous pû vomir
<lb />Le fiel d’vne colere (iniuſte reconnuë)
<lb />Dans la honte mortelle où vous l’auez tenuë?
<lb />Ses vertus auroient pu porter a la pitié.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORYLEON.
<lb />Vn Tyran, ie l’auouë, e meſme à l’amitié:
<lb />I’ayme ſon innocence, et ie la veux détruire,
<lb />Ce Soleil m’ébloüit à force de me luire;
<lb />Ils bleſſent ma memoire, &amp; s’y viennent offrir;
<lb />Qu'ils me peſent au cœur, &amp; qu’ils me chargent
<lb />l’ame!
<lb />L’oſerois-tu plus voir ? ô bourreau de ta femme!
<lb />Ah! qu’à ma volonté le temps pûſt reuenir!
<lb />Cepuſſe Cuupigent, ie cuy pour mc punir.
<lb />a, qu’on m’appreſte icy poiſon, feu, fer, &amp; peſte;
<lb />Il faut mourir, le iour ne m'eſt plus que funeſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIANDE.
<lb />Au contraire, il faut viure, &amp; loüer le deſtin....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORYLEON.
<lb />Le loüer? luy, qui m’eſt ſi cruel, &amp; mutin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIANDE.
<lb />Luy, qui tout cõplaiſant deſormais vous preſage,
<lb />Tous ces vents appaiſez, vn calme aprés l’orage,
<lb />Qui vous rendra ma Sœur, ainſi que ie le croy,
<lb />Plus chere aprés l’épreuue &amp; l’honneur de ſa foy:
<lb />Il faut recommencer vn nouuel Hymence,
<lb />Qu’à ce iour la douleur s'en aille terminée,
<lb />Que la ioye à ſon tour ſuccede à nos ennuis,
<lb />Qu'vn beau iour chaſſe enfin tant de faſcheuſes
<lb />nuicts;
<lb />Meſme il faut, pour laiſſer außi toute matiere
<lb />De douleur, de diſcorde, &amp; de peine en arriere,
<lb />Qu'Ariſtandre, qu’vn ſort icy tient arreſté,
<lb />Reprenne en cette paix l’air, &amp; la liberté;
<lb />Rauie iniuſtement, doit-on pas la luy rendre?
<lb />Quelle loy ne permét enfin de ſe deffendre?
<lb />Luy, pour des Aſſaßins indignement ſouffrir?
<lb />Il le faut deliurer, que rien ne puiſſe offrir
<lb />AA nos yeux, du paßé la ſanglante memoire,
<lb />Que de tes maundis iomsonemtrre tmſtoire,
<lb />Que tout deſordre eſtaint, on rende à cette Cour,
<lb />(Ma Sœur y reuenant,) ſon éclat &amp; ſon iour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORYLEON.
<lb />Son iour? il ne ſe peut, ie ne ſçaurois luy rendre
<lb />n
<lb />4A
<lb />Que par vne autre nuict, ſeulement dans ma
<lb />cendre
<lb />Ma faute ſe pourroit dignement effacer;
<lb />Ie nela ſçaurois voir, il n’y faut plus penſer:
<lb />Toutesfois qu’on l’appelle; il faut meſme à ſa
<lb />veuë,
<lb />Pour guerir ſa douleur, que la mienne me tuë;
<lb /> Djaajaf 
<lb />Quel fut mon deſeſpoir, quand il la vangera.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIANDE.
<lb />Non pas, mais pour réioindre enſemble vos deux
<lb />ames,
<lb />Renoüer de vos iours en vne les deux trâmes;
<lb />Ie vvay vous l’amener.
<lb />Fallantbas, &amp; sen allant.j
<lb />Que ie trauaille bien!
<lb />Pour le tien, cher Amant, ie me ſers de ſon bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORYLEON.
<lb />ISeul.)
<lb />R’aſſeure toy, mon cœur; ſon retour le demande
<lb />i que ie le deſire, e que ie l’apprehende!
<lb />Non, iamais ſes beaux yeux ne riront plus aux
<lb />miens,
<lb />Et ie verray ma mort eſcrite dans les ſiens;
<lb />Ses appas les plus doux porteront leurs attaintes!
<lb />Ses regards parleront, &amp; me feront des plaintes:
<lb />Pardonne moy, ma Vie, &amp; vois mon repentir,
<lb />Qui fait de mes regrets tous ces lieux retentir;
<lb />Ie mouray, ſitu veux, pourueu que tu l’ordonnes,
<lb />Pourueu qu'auparauant, mon Cœur, tu me<lb />pardonnes,
<lb />Ie ne fuy point le coup, ie n’attends que cela.
<lb />Mais où vient, &amp; que veut l’Eſcuyer que voila?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />ESCVYER, CORYLEON.
<lb />CLORIANDE, ROSEEINE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ESCVYER.
<lb />Preſentant au Duc la bague de ſa femme.)
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IE vous viens, Monſeigneur, preſenter ce
<lb />beau gage,
<lb />Qu'à peine i’ay tiré d’entre les mains d’vn Page!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORYLEON.
<lb />euttbasne, denrar,c afi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ESCVYER.
<lb />De Perſin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORYLEON.
<lb />Ah! le petit voleur! ie connoy ſon larcin;
<lb />La bague eſt à ma femme, il aura pû luy pren<lb />dre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ESCVYER.
<lb />(riſtandre.
<lb />Non, Monſeigneur, il l’a d’vn Page d’A</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORYLEON.
<lb />D'ariſiandre? &amp; commem :
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ESCVYER.
<lb />Cette infernale nuict
<lb />Que Vachles pour ſe perdre éleua tant de bruit,
<lb />Vers le petit Perſin ce Page ſe retire;
<lb />Toute la Cour en trouble, eux ne s’en font que rire,
<lb />Ils trainent iuſqu’au iour cette nuict en ioüant,
<lb />Iuſqu'à ce que Perſin d’vn eſprit patient
<lb />Luy gaigne ſon argent, &amp; cette bague encore;
<lb />L'autre deſeſperé, que le mal-heur deuore,
<lb />Veut reprendre ſa bague, ils ſe mettent en feu,
<lb />Ils s’outragent l’vn l’autre à la fin de ceieu;
<lb />Panimejuadlecarpnaſaii je Miſpare;
<lb />Ie leur tire l’anneau: mais le iugeant tres-rare,
<lb />Monſeigneur, ie vous ſuis-venu le preſenter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORYLEON.
<lb />Croiray-ie mon ſoupçon qui reuient me tenter?
<lb />Mais non, tu ne te rends ſubtil qu’à mon mar<lb />Ingrat, méchant eſprit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ESCVYER.
<lb />I’oubliois à vous dire
<lb />Qu'en ſe foüillant l’vin l’autre &amp; ſe faiſant
<lb />courber,
<lb />Ie vis au milieu d’eux cette lettre tomber;
<lb />Ie la prends außi toſt: voyez, elle s’addreſſe,
<lb />Et n'eſt pas ſans deſſein eſcrite a la Princeſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORYLEON.
<lb />Donne; retire toy.
<lb />En ouurant la lettre. ]
<lb />Que it juis curleux!
<lb />Mon cœur impatient eſt iæloux de mes yeux.
<lb />Il regarde à la ſinature au bas, &amp; dit.]
<lb />On ſine içy ma mort ſous le nom d’Ariſtandre.
<lb />Il commence à lire, &amp; s’arreſte au premier mot.]
<lb />L’Amour. Aprés ce mot, ô Dieu! que doy-ie
<lb />attendre?
<lb />Toutefois auallons le reſte du poiſon.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />LETTRE
<lb />DARDOIANDRE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A ROSELINE.
<lb />AMOVR, &amp; vos deſirs ont forcé
<lb />la raiſon,
<lb />L’ambition cede à vos larmes,
<lb />Ie viens de rompre ſa priſon,
<lb />Pour n’auoir deſormais que celle de vos
<lb />charmes.
<lb />Ie reuiens par deuoir, &amp; par neceſſité
<lb />Reprendre où ie laiſſay la vie,
<lb />Ioüir d’vne felicité
<lb />Qui ſurpaſſe mon ſort, &amp; non pas mon
<lb />enuie.
<lb />(Il redit ces deux Vers en cette ſorte.)
<lb />Reprendre où tu laiſſas la vie?
<lb />Ioüir d’vne felicite?
<lb />C'eſt trop, mal-heureux Prince, à quoylire le reſte?
<lb />Vn mot dit tout mon mal, à la fin cette peſte
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qu’vn traiſtre ſein couuoit, s’eſtẽd &amp; ſe fait voir;
<lb />Tu m’as trahy, meſchante! o rage! ô deſeſpoir!
<lb />Eſclatte, ma fureur, ie voy que tu te ioües,
<lb />Sus, appreſte des feux, des potences, des roües,
<lb />Inuente à cette fin des ſupplices nouueaux,
<lb />Qu'on me faſſe venir des fers, et des bourreaux:
<lb />Que n’ay-ie voſtre eſprit, Canibale, Buz yre,
<lb />Pour treuuer à mon choix quelque nouueau mar<lb />tyre!
<lb />ſang
<lb />a, ie me veux baigner les mains dedans leur
<lb />Oüy, ie leur veux porter le coûteau dans le flanc:
<lb />Non, ce coup eſt trop prompt &amp; trop doux, ce me
<lb />ſemble;
<lb />Ie veux que de leurs mains ils s'égorgent en<lb />ſemble,
<lb />Qu’ils ſe mangent les yeux l’vn de l’autre. Ah!
<lb />voicy
<lb />Ma paillarde, qui vient d’vn œil tout éclaircy,
<lb />I’y voy meſme à trauers la luxure, &amp; ſa flame:
<lb />qrenice;ipuauquey Ouparois, infame?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIANDE.
<lb />Dieu! qu’entends-ie? mon Frere, eſtes-vous
<lb />hors du ſens?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORYLEON.
<lb />Nonnon, iyuis nmia.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELINE.
<lb />Dans l’enfer ie deſcends,
<lb />Ce front iniurieux ſans autre fer me bleſſe;
<lb />Ah! ma Sœur, eſt-ce ainſi?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORYLEON.
<lb />Viens, approche, Tygreſſe;
<lb />Lul toenir ton mignon, ce Narciſſe ſi beait,
<lb />Ie veux vous marier auecque cet anneau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELINE.
<lb />Qu'ay-ie cueu? c’eſt ma bague; helas! ie ſuis
<lb />perduë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIANDE.
<lb />( fonduë
<lb />Quel ſoudain changement? qu’en peu d’heure eſt
<lb />Lipuante plus beue:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELINE.
<lb />O ſort trop inhumain!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORYLEON.
<lb />Vienslire cette lettre, en connois-tu la main?
<lb />Et bien, aprés cela que faut-il que ie faſſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELINE.
<lb />Me tuer,hâtez vous, c’en eſt fait, ie trépaſſe;
<lb />O douleur! ô martyre ! ô rage! ô Cieux maudits!
<lb />Prenez, coupez mes iours de tant de maux our<lb />dits;
<lb />Adieu, madiescur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORYLEON.
<lb />Oüy, viſte, qu’on l’emmeine;
<lb />Hola, quelqu’vn icy;
<lb />L’Eſcuyer accourt auec quelques autres qui
<lb />l’emmenent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qu’au ſupplice on la traine,
<lb />Que l’on dreſſe vn bucher, qu’on faſſe vn échaf<lb />faut,
<lb />deffaut,
<lb />Qu'on maſſacre, qu’on brûle..... Ah! la voix me
<lb />Mais non pas la fureur, mais non pas le courage;
<lb />Allons reprendre vent pour acheuer l’orage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIANDE.
<lb />Seule, apres que le Duc eſt ſorty.)
<lb />Dieux! que ce vent doit faire vn violent effort!
<lb />Que la prudence eſt vaine où preſide le ſort!
<lb />Que ma ſubtilité rencontre icy d’obſtacles!
<lb />N’importe; s’il ne faut que faire des miracles,
<lb />Pour treuuer, Ariſtandre, à tes maux vne fin,
<lb />Me
<lb />Me voila reſoluë à vaincre le deſtin:
<lb />Ie ſçay que cét orage éclatte à ta rûine;
<lb />Mais außi l’on ſçaura que parmy la brûine
<lb />Le Soleil quelquefois luit aux lieux qu’il cherit,
<lb />Que l’Amour n'eſt puiſſant, ni Dieu, qu’en
<lb />mon eſprit;
<lb />De mu mequuuelolne mouviſute,
<lb />Fuſſes-tu dans l'Enfer, pourt en ouurir laporte,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />ARISTANDRE, LATMT,
<lb />ET SES GARDES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTANDRE.
<lb />[Seul.)
<lb />La fin ie reſpire aprés tant de trauaux,
<lb />AVn eſpoir aſſeuré dißippe tous mes maux;
<lb />I’epreuue en mon mal-heur qu’il n'eſt rien qui
<lb />ne ſerue,
<lb />L’amour içy me perd, &amp; l’amour me conſerue,
<lb />Celle dont i’ay ſouuent reietté l’amitié,
<lb />Ne l’ayant pu d’amour, m’oblige de pitié;
<lb />Son courage amoureux plus fort que mon offence
<lb />A preuenu mes vœux, &amp; s’arme à ma deffence,
<lb /> pujuqe veut mon ſalut plus que moy;
<lb />Par elle ma priſon eſt remiſe à ma foy,
<lb />Et le Prince qui n’a de creance qu'en elle
<lb />Perd ſa hayne enuers moy, qui la creus eternelle;
<lb />Icy i'ay pour priſon la Cour, &amp; le Chaſteau,
<lb />Lieu de captiuité qui ne m’eſt pas nouueau;
<lb />La Cour n’eſt-elle pas au plus libre vn ſeruage,
<lb />Vne priſon ſuperbe, vn honneſte eſclauage?
<lb />Ah! que i’y treuuerois mes deſirs ſatisfaits,
<lb />N'eſtoit que ma Camille ignore ces effects:
<lb />Auprés de l’Empereur elle pourſuit ma grace;
<lb />Mon amour voit ſes pleurs, &amp; la ſuit à leur
<lb />trace,
<lb />I'entends tous ſes ſouſpirs du lieu meſme où ie ſuis,
<lb />Auec elle ie marche, &amp; ſens tous ſes enuuis;
<lb />Elle inſiſte, ie preſſe, elle implore, ie prie.
<lb />Mais ie m’afflige en vain dans cette réuerie;
<lb />Le Ciel en fin ſe change, il flatte mes mal-heurs,
<lb />Ie treuue les plaiſirs au milieu des douleurs,
<lb />Et ma captiuité ſans puiſſance ni charmes
<lb />Oſte à mes ennemis la rigueur &amp; les armes:
<lb />Iamais plus de douceur ne ſuiuit tant de bruit,
<lb />Ni iamais plus beau iour vnc ſi noire nuict;
<lb />Amour fit cét orage, &amp; luy-meſme l’appaiſe.
<lb />Mais ma Garde reuient, il faut que ie me taiſe
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'Exemt &amp; ſes Gardes arriuent
<lb />Amy, que ie diray compagnon de mon ſort,
<lb />Et bien, que fait le Prince?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EXEMT.
<lb />Il ſine voſtre mort,
<lb />Et ſon commandement qui porte vne tempeſte
<lb />Qruome qu on catnot tuy garde voſtre teſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTANDRE.
<lb />Ah! cruel, ah! perfide; eſt-celà cette foy?
<lb />Cieux! me reſeruiez- vous à ce dernier effroy?
<lb />Quel eſt ce mouuement? dittes, que ie le ſçache.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EXEMT.
<lb />Les Grands ont des ſecrets que la prudence cache;
<lb />Moy, i'y ferme les yeux, &amp; n'en ay ſeulement
<lb />Qu'à vous conduire.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTANDRE.
<lb />Helas! dans mon triſte élement;
<lb />Il eſt vray, mon deſtin ne me laiſſe à cette heure
<lb />Pour eſpoir que la mort, qu’vn cachot pour de<lb />meure:
<lb />(en nuicts!
<lb />O Dieux! qu'vn peu de temps change les iours
<lb />Que le plus grand plaiſir eſt voiſin des ennuis!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />omeenoo.
<lb />EXEMT,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTANDRE.
<lb />Que ce n’eſt déia meſme au ſupplice
<lb />Tu me doisſuiure, Amour, comme eſtant mon
<lb />complice.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />CAMILLE, MENIPE, FELISMON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Seule, retournée de Prague, auec la grace d’Ariſtandre,
<lb />&amp; des deffences de l’Empereur.
<lb />Xecrable Tyran, qui nage dans mes pleurs,
<lb />De qui la cruauté ſe rit de mes douleurs,
<lb />Dont l’orgueil inſolent ne reconnoiſt perſonne,
<lb />Ni Loy, ni Majeſté, ni Sceptre, ni Couronne;
<lb />Qui pour nous rïner, d’vne égale fureur,
<lb />Ne craint point ſa rüine, offenceant l’Empereur,
<lb />Qui mét en meſme rang ma plainte, &amp; ſa def<lb />fence,
<lb />Et ne redoute rien, pourueu qu’il nous offence;
<lb />Qui ne reſpire plus que le ſang genereux
<lb />De celuy dont le ſort rend le mien mal-heureux;
<lb />Qui veut ſur vn Amy ſouſmis à ſa puiſſance
<lb />Entretenir la rage, &amp; punir l’innocence,
<lb />Eſteindreſes vertus par vn iniuſte effort,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et me faire mourir mille fois en ſa mort:
<lb />Toute faueur me nuit, tout obſtacle l’irrite,
<lb />Ta perte, cher Amant, dans ſon cœur eſt eſcrite,
<lb />Sa Majeſte la peut à peine differer;
<lb />Moy, pour nourir mon mal, i’oſe encore eſperer?
<lb />I’aurois mis hors des fers les Tytans en campagne,
<lb />Arraché le Geant du faix de ſa montagne,
<lb />De ſon tombeau ſumeux Encelade tout vif;
<lb />Et ie telaiſſe encore Ariſtandre captif?
<lb />Peux-tu ſouffrir, Nature, vn Soleil dans l’a<lb />byſme?
<lb />Faut-il qu’à ce Tyran il ſerue de victime?
<lb />Non, Camille, preuiens toy-meſme ſon deſſein;
<lb />Va pluſt oſt luy porter vn poignard dans le ſein:
<lb />De long-temps à ce coup ma valeur eſt inſtruite,
<lb />Ie n’y manqueray pas à l’extreme reduite,
<lb />Le Barbare ſçaura ce que peſe ma main;
<lb />Euſt-il le cœur enſemble, &amp; le corps tout d’airain,
<lb />Ie treuueray le lieu, par où ma rouge lame
<lb />Fera, pour en ſortir, vn paſſage à ſon ame;
<lb />Bien que fille, ie tiens ſa vie à mon pouuoir.
<lb />Mais, le foible penſer qui me vient deceuoir!
<lb />Ton trépas, Ariſtandre, helas! pouroit-il eſtre
<lb />8
<lb />iiij
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Pleinement expié par celuy de ce Traiſtre?
<lb />Non, d’vn ſi triſte coup l’Vuiuers gemiroit,
<lb />Le Soleil auroit peur, la Lune blémiroit,
<lb />Le Ciel fondroit en pleurs, &amp; toute la Nature
<lb />Se veſtiroit de deüil pour plaindre cette iniure;
<lb />L’Enfer meſme ſenſible aux cris de la pitió
<lb />Préteroit ſes ſureurs à ma ſainte amitié,
<lb />Et pour punir l’auteur d’vn ſiſanglant outrage
<lb />Le Ciel à cette fois rendroit iuſte la rage.
<lb />Mais quand tout s’armeroit à ſa punition,
<lb />Que les Dieux prendroient part à mon affliction,
<lb />Ie doute ſita mort ſeroit aſſez vangée,
<lb />Et ma iuſte douleur dignement ſoulagée:
<lb />Il faudroit qu’à l’entour de ton flottant tombeau
<lb />Le Soleil dans mes pleurs étaigniſt ſan flambeau,
<lb />Que la Nature meſme expiraſt ſur ta cendre,
<lb />Qui t’auroit veu détruire, &amp; ne te pouroit
<lb />rendre,
<lb />O Ciel! doy-ie noyer la terre dans mes pleurs!
<lb />Et, ſi tu les préuois, détourne ces mal-heurs,
<lb />Accorde à ma conſtance vne fin glorieuſe,
<lb />CAprés tant de combats rends moy victorieuſe
<lb />Encore n'ay-ie pas le courage abhattu
<lb />Iuſqu’à n’eſperer point ce bien à ma vertu,
<lb />Qu'vn iour mon beau Soleil ne montre ſa lu<lb />miere,
<lb />Qu'vn iour il ne reuienne à ſa gloire premiere;
<lb />Tu ne luy dois pas moins, iuſte Ciel. Mais ie voy
<lb />Menipe de retour quis en vient deuers moy.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENIPE.
<lb />Madame, tout va mal; vn demon de malice.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Acheue, à découuert ton ſecret artifice?
<lb />Parle, tu me verras preparée à tout cas;
<lb />Fuſt-ce ma mort, ô Cieux! ne la dlifferez pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENIPE.
<lb />Non, tout a reüßy du coſté de ma feinte,
<lb />L’artifice à porté, ce n’eſt pas là ma plainte;
<lb />Mon Maiſtre d’aſſeurance a veu le Chappelét,
<lb />Treuué l’inuention (remiſe en vn filét)
<lb />De caſſer tous les grains, &amp; par ordre d’élire
<lb />Les billets enfermez, pour les ioindre, &amp; les
<lb />lire;
<lb />Le tout eſt arriué ſelon noſtre proiét,
<lb />I'en ſuis trop aſſeuré; ce n’eſt pas le ſuiét
<lb />Du mal-heur qui nous bleſſe, &amp; que ie viens
<lb />d'apprendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />(l'entendre.
<lb />Qu'eſt-ce encore? tu crains, mon cœur, il faut
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENIPE.
<lb />Pleurez Gylas perdu, l’on va l’executer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMTLLE.
<lb />Comment? Gylas perdu? que me veux-tu conter?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENTPE.
<lb />Que l’eſchaffaut l’attend.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Bon Dieu!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENIPE.
<lb />L’impatience
<lb />Luy ſeruant de moyens, d'eſprit, &amp; de ſcience,
<lb />Le pauure mal-heureux s’eſtoit fait de ſes draps
<lb />Vne corde à deſcendre.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Seroit-il point tombé?
<lb />Euſt-il aſſez de bras?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENIPE.
<lb />Meſme de telle ſorte
<lb />Qu'on le r'emporte ainſi qu’vne perſonne morte;
<lb />Pris, et iugé d’vn temps, on luy va ce matin
<lb />Mettre la teſte bas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />O fureur! ô deſtin!
<lb />Mais parle d’Ariſtandre, &amp; qu’en dit-on
<lb />encore?
<lb />MENIPE.
<lb />Quu le juyura uepres, &amp; ta couſe deplore,
<lb />Chacun le tient pour mort, tous en portent le deüil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Pluſtoſt ie deſcendray viue dans vn cercueil;
<lb />Qu'on ne l’eſpere pas, tant que i’auray de l’ame;
<lb />Ah! Tyran, tu verras.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENIPE.
<lb />Voyez pluſtoſt, Madame,
<lb />Feliſmon qui s’en vient:
<lb />[Feliſmon arriue auec des deffences de l’Empereur]
<lb />Auance, cher Amy,
<lb />Viens luy rendre le cœur déia mort à demy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELISMON.
<lb />Mais, encore l’eſprit, mais encore la vie,
<lb />Quelque ſort mal-heureux qui l’auroit pour<lb />ſuiuie;
<lb />(ſerain,
<lb />Quelques vents qui pouroient troublerſon front
<lb />I’apporte à cét orage vn Soleil dans ma main:
<lb />Madame, quittez-moy tãt de craintes mortelles;
<lb />Voicy de l’Empereur des deffences nouuelles,
<lb />L’effort plus violent, plus expreſſes außi;
<lb />Puſtre Oncte ne uon pas tonenure en ce ſougy,
<lb />Repoſez vous en luy: voila ce qu’il vous mande</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />ILes ayant leuës.]
<lb />Ciel! que ta preuoyance eſt fauorable &amp; grande!
<lb />A l’heure que nos maux ſembloient eſtre arriuez
<lb />A ce poinct qu’on les croit de remede priuez,
<lb />Voila que ton ſecours nous porte l’eſperance,
<lb />Dißippe noſtre peur, &amp; nous rend l’aſſeurance:
<lb />Puisqu’auiourd’huy le Ciel s’eſt declarépour nous,
<lb />Allez voir le Tyran, preuenez ſon couroux;
<lb />Moy, ie conſulteray le Demon qui m'inſpire,
<lb />Sur vn nouueau moyen qui ſerue pour eſcrire
<lb />Et pour faire ſçauoir le tout à mon Amant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENIPE.
<lb />S’en allant auec Feliſmon.)
<lb />Nous allons trauailler à ce commandement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />[Seule.]
<lb />Suggere à mon eſprit, Amour, quelque ar<lb />tifice;
<lb />Ou bien ſi tu voulois me rendre cét office,
<lb />Soulage icy ma main, préte luy ton ſecours,
<lb />Bien mieux que le papier tu feras mon diſcours:
<lb />Va le voir de ma part, Amour, ie t’en coniure;
<lb />Sa chaine luy ſera plus legere, &amp; moins dure,
<lb />Les cachots s’ouuriront, le fer s’adoucira,
<lb />La nuict deuiendra iour, &amp; l’air s’éclaircira;
<lb />L’horreur qui par les yeux tient vne ame en<lb />gagée
<lb />Ne s’y treuuera point, ou ſe verra changée,
<lb />Et l’éclat des rayons de ta Diuinité
<lb />Remplira ſa priſon d’vne douce clarté:
<lb />Mais ſi tu veux, Amour, m’obliger, &amp;
<lb />luy plaire,
<lb />Va, porte luy mon cœur, ô Demon tutelaire;
<lb />Sou langage muét dont il ſçait luy parler
<lb />Luy contera mes maux, poura le conſoler.
<lb />Las! ie me flatte en vain dans mes peines
<fw><lb />cruelles;
</fw><lb />Le mal-heur te retient, il a couppé tes aiſles,
<lb />Tu n'es Dieu que de ioye, &amp; noſtre paßion
<lb />Te treuue rarement dedans l’affliction;
<lb />Ie voybien, il le faut, que ma main te conſerue,
<lb />Le Cielveut, dur Amant, qeſeule ieteſerue.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE SECOND.
<lb />ARISTANDRE, GEOLLIER,
<lb />CORYLEON, CLORIANDE,
<lb />ROSEETNESCAMAEDE,
<lb />Mn ienone, PELISMON.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE I.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTANDRE.
<lb />IDans vn cachot!
<lb />E voig donc en fin ietté dedans ce
<lb />lieu,
<lb />(vn Dieu,
<lb />M H D’où ne pouroit ſortir non pas meſmes
<lb />Où mes pas ſont bornez de l’ombre
<lb />de ma chaine:
<lb />Díplorable ioüét d'vne ſecrette hayne,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Qui fait vn crime en moy d’auoir eſté vainqueur,
<lb />Ah! que ces fers aux pieds me peſent dans le
<lb />cœur!
<lb />Voicy doncque le prix que i’ay de ma victoire?
<lb />Ce peu d’eſpace enferme enfin toute ma gloire;
<lb />Tous les iours à la veille, au combat de ma mort.
<lb />Preſt de donner la teſte à la rigueur du ſort,
<lb />Moy viuant, ie verray mon honneur en fu<lb />mée?
<lb />(mée?
<lb />Doy-ie mourir ailleurs qu’au front de quelque ar<lb />Toy perfide Tyran, qui trahis ma vertu,
<lb />Prince lache, &amp; ſans foy, que ne me laiſſois-tu,
<lb />Les armes à la main, mourir &amp; me deffendre?
<lb />Ta valeur ne l’euſt pû, mais ta foy m’a ſceu
<lb />prendre;
<lb />Combattant pour la vie en vne autre priſon
<lb />I’euſſe fait mon tombeau de ma propre maiſon,
<lb />Aprés t’auoir d’vn coup arraché les entrailles,
<lb />Enſeuely les tiens ſous les meſmes murailles,
<lb />Percé de mille coups, de ma mort eſchauffe
<lb />Dans mon ſang &amp; le leur ie me fuſſe étouffé:
<lb />Mais ie ne l’ay pas fait, &amp; ta foy pariurée,
<lb />Sous qui ma perte fut ſourdement conſpirée,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Se ſeruant contre moy des deſtins &amp; dutemps,
<lb />Me liure mille morts, pour vne que i’attends:
<lb />C’eſt en vain que tu veux me déguiſer ta rage,
<lb />On ſçait aſſez d’où vient le vent de cét orage;
<lb />Vachles mort ne reuient dedans ton ſouuenir
<lb />Qu’au ſuiét de ta femme, afin de me punir.
<lb />Tu m’auras obligé dans toutes ces attaintes,
<lb />Et la mort à mon choix ne me refuſe pas,
<lb />Et permets moy de grace vn glorieux trépas;
<lb />Fais moy tenir icy mon eſpée &amp; mes armes,
<lb />Iette moy puis aprés dans l’horreur des allarmes,
<lb />A mes pieds à mon front oppoſe, ſi tu veux,
<lb />Ton peuple &amp; tes Soldats, ie me feray dans eux
<lb />A ma gloite en mourant vn chemin honorable,
<lb />Ma perte en cét eſtat me ſera fauorable:
<lb />Que n’as-tu ce deſſein? traiſtre, tu n’oſerois;
<lb />Sur le ventre des tiens tout ſeul ie paſſerois,
<lb />De tes gens renuerſez ie ferois vne échelle
<lb />Pour m’éleuer au Ciel d’vne gloire immortelle,
<lb />Ie romprois tout obſtacle, hommes, foſſez, rem<lb />parts.
<lb />Mais ie m’éforce en vain, tenu de toutes parts;
<lb />Ie medite le Ciel, frappé deſon tonnerre;
<lb />Ie vole de l’eſprit, les pieds pris à la terre:
<lb />Non, c'eſt tropſe flatter, mon cæur, il n'eſt plus
<lb />temps,
<lb />i’entends?
<lb />Tu dois mourir honteux. Mais qu’eſt-ce que
<lb />Le bruit de ces verroux me couppe la parole,
<lb />L’horreur me fait trembler, mon courage s'enuole;
<lb />Et que ſeroit-ce? il n’entre icy que des Lutins;
<lb />Faut-il auprauigam en crainte des deſtins?
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />GBOLLIER, ARNSTANDRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEOLLIER.
<lb />Ayant ouuert le cachot en ſorte qu’on puiſſe
<lb />voir Ariſtandre.)
<lb />TOus conſumerez-vous touſiours en voix
<lb />plaintiue?
<lb />Vous me faites pitié; non, iamais ie n'arriue
<lb />Que pour oüyr icy vos ſoûpirs &amp; vos cris,
<lb />Ils me touchent le cœur &amp; bleſſent mes eſprits,
<lb />e deſeſpoir enfin vous ſied mal, &amp; me fâche;
<lb />Souffrez que de vos fers, Monſieur, ie vous
<lb />détache.
<lb />Il luy leue ſa chaine.]
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTANDRE.
<lb />Non, ne me cele rien, dy le, puis qu’il le faut,
<lb />Eſt-ce pour expoſer ma teſte à l’échaſſaut?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEOLLIER.
<lb />Avautecvous ent iſpiu iamuisauin pensée:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTANDRE.
<lb />Que peut moins, que de craindre, vne ame ſi
<lb />preßée?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEOLLIER.
<lb />Cpouotountuula pyuurour a fait,
<lb />omme de ces lyens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aania Pllanlel
<lb />Moy, payer ce bien-fait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEOLLIER.
<lb />(Le menant du cachot ſur le Theatre où eſt repreſentés
<lb />vne Sâle.]
<lb />Sortez, venez à l’air.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ciel!
<lb />AARICIANERE.
<lb />Faut-il que ie te voye?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEOLLIER.
<lb />ILuy donnant vn bâton ferré au bout, &amp; creuſé ua
<lb />dedans, où eſt reſſerrée &amp; cachée vne lettre. I
<lb />Tenez ce bâton; Camille vous l’enuoye
<lb />Pour vous ſeruir d’appuy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTANDRE.
<lb />IParlantbas.]
<lb />Ce n'eſt pas ſans ſuiét,
<lb />Le myſtere eſt couuert. Amy, que cét obiét
<lb />Me plaiſt, &amp; me déplaiſt! ie connoy par luy
<lb />meſme
<lb />(tréme.
<lb />Et mon mal-heur enſemble, &amp; ſon amour ex</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEOLLIER.
<lb />Promettez-moy, Monſieur, de chaſſer ces ennuis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AIRISIANEAE
<lb />Fais moy doncque mourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEOLLIER.
<lb />Vous viurez, ſi ie puis;
<lb />Ie voudrois vous pouuoir deliurer au contraire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTANDRE.
<lb />Qu'eſt-il, ſi tu voulois, que tu ne pûſſes faire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEOLLIER.
<lb />Si ie voulois? MMonſieur, &amp; ne ſçauez-vous
<lb />pas
<lb />Qu’aucun ſecours ne peut vous venir ſur mes pas?
<lb />Qu'entré, l’on tient ſur moy quatre portes fer<lb />mées
<lb />Telles qu'à les forcer il faudroit des armées.
<lb />E nij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTANDRE.
<lb />Ariſtandre ſans crainte, &amp; ſeul, l’entrepren<lb />droit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEOLLIER.
<lb />(droit;
<lb />Qut dittes-vous? vn Dieu-vainement s’y per<lb />Ce vœu nepeut partir que d’vne ame égarée:
<lb />Voyez-vous pas comment cette sâle eſt barrée?
<lb />Amumis que de mangti les purescy le fer
<lb />On n’en pouroit ſortir, ce lieu ſemble vn Enfer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTANDRE.
<lb />Encore Alcide y pût ſecourir vn Thesée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEOLLIER.
<lb />Sa deliurance fut, ie diray, plus aisée;
<lb />montesunus uumbia ſuote, ipopiotts i'eutends.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTANDRE.
<lb />Donc ily faut mourir; &amp; qu’eſt-ce que i’attends?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEOLLIER.
<lb />Que de ce lieu mortel ſa Maieſté evous tire,
<lb />Que le Prince appaisé.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRICTARDRE.
<lb />Dieux! que peux-tu me dire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEOLLIER.
<lb />Vn deſtin ſi ſanglant ſe change deſormait
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTANDRE.
<lb />Tu me parles d’vn temps qui ne viendra ia<lb />mais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEOLLIER.
<lb />(cuiure,
<lb />Que ſçauez-vous? Cét Aſtre &amp; deſang &amp; de
<lb />Aprés auoir bandé ſa force à vous pourſuiure,
<lb />Saoulé de ſang humain enfin, s’arreſtera,
<lb />De celuy de Gylas il ſe contentera;
<lb />Da teſte, qu'on a veue en butte pour vne autre,
<lb />Aura fléchy le Prince, &amp; payé pour la voſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTANDRE.
<lb />omment? que me dis-tu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEOLLIER.
<lb />Gylas executé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTANDRE.
<lb />De ce deſtin mortel où me voy-ie porté?
<lb />Qu’vne teſte innocente ait payé pour la mienne?
<lb />Ah! meurtriers! ah! bourreaux! ie vangeray
<lb />la ſienne,
<lb />Le premier qui viend.iit ie renn tiouſſer,
<lb />L’immoler aux fureurs que ie ſens m'échauffer:
<lb />Montrez vous, approches, venez, ſanglant.
<lb />miniſtres,
<fw><lb />C iiij
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />40
<lb />LAGENREVSE
<lb />Satellites du ſort &amp; des Parques ſiniſtres,
<lb />Prince, Tyran, bourreaux, tous enſemble mélez,
<lb />Ouurez, ie vous attends: Et quoy? vous reculez?
<lb />Supplices des humains, Erynnes de la terre,
<lb />Qui neſoufflez qu’horreur, que ſouffre, que ton<lb />nerre,
<lb />Peſtes, qui ne viuez que de meurtre et de ſang,
<lb />Venez, pour vous ſaouler, ie vous tendray le
<lb />flane;
<lb />Ne ſçaurois-ie treuuer vn fer qui me ſoulage?
<lb />Il cerche par tout le Theatre quelque choſe,
<lb />our ſe tuer.]
<lb />Preſtez donc, ô mes mains, vos ongles à ma
<lb />Mes charitables mains aydez à mon courroux,
<lb />Sus, cerchez moy le cœur, &amp; le creuez de coups:
<lb />Peureuſes, vous tremblez; ah! ce reſpect m’irrite,
<lb />Ma fureur vous abſout, mon cœur vous ſollicite,
<lb />Courage, arrachez-moy les yeux, &amp; les cheueux,
<lb />Ouurez mon eſtomech, tuez moy, ie le veux:
<lb />Qui des deux m'ayme plus? que celle-là com<lb />mence;
<lb />Plus chere m'eſtio celle qui plus m’offence:
<lb />Ma dextre, encore as-tu pour armes vn bâton;
<lb />Pouſſe le dans mon cœur, tires-en à tâton
<lb />L’ame chaude, boüillante, &amp; toute rouge encore.
<lb />Il ſe mét à genoux regardant la petite poincte de fer<lb />qui eſt au bout de ce bâton, dont il ſe veut tuer.]
<lb />Auant que de mourir, petit fer, ie t’adore,
<lb />Beau preſent de Camille! Ah! ie l’entends aſſez,
<lb />Ievoy pendre à ce bout tous mes mal-heurs paſſez;
<lb />Par la ne dis-tu pas, Camille, que ie meure?
<lb />Ouy, ie t’obeiray iuſqu'à la derniere heure;
<lb />Voy comme ie chery ce qui me vient de toy,
<lb />Ie l’enuoye à mon cœur, c’eſt vn coup de ma foy;
<lb />Enfonce là dedans, ſois cruelle à me plaire,
<lb />Pouſſe, ma main.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEOLLIER.
<lb />O Ciel! &amp; que voulez-vous faire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTANDRR.
<lb />Vn coup digne de moy' tu t'oppoſes en vain.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEOLLIER.
<lb />Ie vous empécheray.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTANDRE.
<lb />De mourir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEOLLIER. Dans mon ſein
<lb />At tomntruypluſtoſt &amp; te toup, &amp; l'attainte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTANDRE.
<lb />La bonté me déplaiſt; va, laiſſe-moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEOLLIER.
<lb />La crainte
<lb />Ne m’obligera pas à vous plaire en cecy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIOIAASAE.
<lb />I’aſſembleray ma force.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GBOLLIER.
<lb />Et moy la mienne außi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C'eſt trop.
<lb />AISTANDRE.
<lb />Ils ſe tirent ce bâton, qui eſtant creus &amp; couppé par la
<lb />moitié, chaque bout leur demeure À la main, &amp; vne
<lb />lettre tombe au milieu d’eux, que le Gcollier releue.]
<lb />Ah! qu’ay-ie fait? la ruſe eſt découuerte;
<lb />Mon imprudence en ſin me cauſera ma perte.
<lb />D'vn coſté ie la cerche, &amp; de l’autre elle vient;
<lb />u iuun preuiendra, meſcuuui, qui me retient?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEOLLIER.
<lb />Se iettant à genoux pour l’appaiſer.
<lb />Hola, Monſieur, pardon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTANDRE.
<lb />Donne moy ceitt lettre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEOLLIER.
<lb />Luy donnant la lettre.)
<lb />Auec elle ma vie encore, pour la mettre
<lb />A tout ce qui poura vous plaire &amp; vous ſeruir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />B3 le lo A ll l l n ds
<lb />ette rare bonté ſe iouë à me rauir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEOLLIER.
<lb />Cecy paſſe le ieu, comme voſtre eſperance;
<lb />En ma fidelité prenez de l’aſſeurance:
<lb />I’ay pitié de voir perdre vn homme comme
<lb />vous,
<lb />Ie vous ſeruiray d’ame &amp; de cœur contre tous,
<lb />I reſt u tou mauuei pour doous tutr ut paine,
<lb />I’entre dans vos deſtins, voſtre fer eſt ma chaine;
<lb />Retirez vous, Monſieur, &amp; vous fiez en moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTANDRE.
<lb />O Ciel! Plus qu’à luy-meſme auiourd’huy ie te
<lb />doy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEOLLIER.
<lb />Que pûßiez-vous deuoir la vie à mes ſeruices.
<lb />Mais tandis que i’auray recours aux artifices,
<lb />Voyez ce qu’on vous mande, &amp; preſt à reuenir
<lb />Ce que vous eſcrirez ie le feray tenir;
<lb />P ona parton bon-neur le papier, &amp; la plume.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTANDRE.
<lb />Pouray-ie m'y fier?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Au cas.....
<lb />GEOLLIER.
<lb />La foudre me conſume,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISIANDRE.
<lb />N’acheue point, i’offence ta vertu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEOLLIER.
<lb />Pour reſoudre ce poinct ie l’ay bien débattu;
<lb />Mais ie ſuis immuable à quoy que ie m’engage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />daniaranens.
<lb />La douceur de l’humeur &amp;t celle du langage
<lb />Démentent ſa baſſeſſe, &amp; ſa condition.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEOLLIER. (Il le remet à la chaine.)
<lb />Monſieur, ne doutez point de mon affection;
<lb />Ie mouray courageux à ces pieds que i'enferme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTANDRE.
<lb />Tu m'enchaines le cœur d'vn lyen bienplus ferme.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENEIII.
<lb />CORYLEON, CLORIANDE,
<lb />ROSELINE, EXEMT, ET SES GARDES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORYLEON.
<lb />(Parlant à ſa Sœur.]
<lb />On, toutes vos raiſons ne ſçauroient
<lb />l’excuſer,
<lb />Mon amitié s’en plaint, &amp; c’eſt en abuſer;
<lb />Retirez vous, ma Sœur, vne grace derniere
<lb />Garde vn mot en ſecrét à cette Priſonniere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIANDE.
<lb />S’en allant auec les Gardes.)
<lb />Que ce mot à mes ſoins cauſera de diſcours!
<lb />Qu'en luy voſtre fureur prenne vn paiſible
<lb />cours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORYLEON.
<lb />[Seul auec Roſeline.]
<lb />En fin ie ſuis à moy, mais pluſtoſt à la rage;
<lb />Quoy? ie cerche ma main, elle me fuit; courage!
<lb />ommence, ma fureur, elle attend aprés toy:
<lb />Il tire vn poignard pour luy planter dans!
<lb />le ſein.
<lb />Déloyale, voicy qui parlera pour moy,
<lb />Ma main fait mon diſcours tout preſt à te con<lb />fondre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELINE.
<lb />A genoux, &amp; luy tendant le ſein.)
<lb />Dépéchez, ie l’entends, mon ſang luy veut ré<lb />pondre:
<lb />Queau
<lb />Mon cœur s’enfle d’orgueil en ce bon-heur nou<lb />D’auoir à mon trépas vn ſi noble Bourreau;
<lb />S’il merite la mort, qu’elle vous ſatisfaſſe;
<lb />1 puuimemum poun, imoruquae vne prace:
<lb />Ah! que ce coup m'eſt doux, qui m’oblige en
<lb />mourant!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORYLEON.
<lb />pangertun dejtoſtua, Crongytetonent:
<lb />C’eſt trop.
<lb />En la penſant frapper, le poignard luy tombe
<lb />des mains.)
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELINE.
<lb />Oïy, de faueur, pour vne mal-heureuſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORYLEON.
<lb />Abauiote poignurotenuppe u mu muimtigoureuſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELINE.
<lb />Ant'le traiſtre, tingrat, c'eſt pluſtoſt à mon ſein.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORYLEON.
<lb />Que croiray-ie? ſinon qu’il eſt de ſon deſſein?
<lb />O Dieux! tout me trahit! qui faut-il que ie
<lb />blâme,
<lb />Mon cœur, l’amour, ma main, le poignard, ou
<lb />ma femme?
<lb />( pitié,
<lb />Vous ne me vaincrez pas, Cieux, deſtins, ni
<lb />Non, vous ne triomphez encore qu’à moitié;
<lb />Ie veux que pour témoin de voſtre lâche enuie
<lb />Son tourment dure autant que ma haine, &amp; ſa
<lb />vie,
<lb />Qu'elle-meſme en viuant ait dequoy murmurer
<lb />De n'en pouuoir ſortir, non plus que l’endurer;
<lb />Ie veux qu’vne priſon ne luy parle à touté heure
<lb />Que de combien la mort eſt plus douce &amp; meil<lb />leure:
<lb />C’eſt vn poinct reſolu. Gardes, venez icy.
<lb />Les Gardes retournent ſur le Theatre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELINE.
<lb />Me reſuſer la mort, &amp; me traiter ainſi?
<lb />Nature, ouure l'Enfer, caches-y ton ouurage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORYLEON.
<lb />C’eſt trop, tu n’en verras en viuant que l’image;
<lb />Allez, qu'vne priſon dans l’horreur &amp; les fers
<lb />Omumne uu mouo uſeo remue tauieau des
<lb />Enfers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELINE.
<lb />Ton cœur le montre mieux, où ſont tant de furies;
<lb />Mais lâche les ſur moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORYLEON.
<lb />C’eſt aſſez, tu me pries:
<lb />Renmevoſeui) paisquent cumi mourir,
<lb />I’ordonne qu’elle viue, &amp; ie la veux nourir,
<lb />Du ſang que verſera ce Mignon qu’elle adore.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELINE.
<lb />I S'en allant. ]
<lb />Ie plains cét Innocent plus que moy-meſme
<lb />encore.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORYLEON.
<lb />Innocent? vn perfide; oüy, pleure ſon trépas,
<lb />L'Empereur, ni le Ciel, ne l’empécheroient pas.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCENEIV.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />GEOLLIER, CAMILLE.
<lb />(Degunee en vmee portaneie tuoner de mtruelle de
<lb />Maſſon.I
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEOLLIER.
<lb />J Ous auez entendu l’eſtat de ma fortune
<lb />V Inhumaine touſiours, &amp; touſiours impor<lb />tune;
<lb />Le bien m’accompagna ſeulement au berceau,
<lb />Et le mal me ſuiura iuſques dans le tombeau;
<lb />Aumilieu des tourmets, &amp; meſme en linfamie
<lb />Ma naiſſance trop noble eſt ma ſeule ennemie;
<lb />Que n’ay-ie moins de cœur, ou moins d’aduerſité!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Il faut donner vn temps à la neceßité,
<lb />Qui peut eſtre conſtant n’eſt iamais miſerable;
<lb />Il eſt vray que ton ſort me ſemble déplorable,
<lb />Et que le ſouuenir des bieus qu’on a perdus
<fw><lb />D
</fw><lb />Touche plus que les maux quand ils ſont atten<lb />dus;
<lb />e,
<lb />Mais celuy qui changea ta fortune dés l’heu<lb />La peut changer encore, &amp; la rendre meilleure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEOLLIER.
<lb />L’eſperance pour moy ne fut iamais vn bien;
<lb />Lemienje qjeuemuuon &amp; uouuuenuemien;
<lb />On n’a preſque autre mal que le bien qu’on eſpere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Il n’eſt pas qu'vn boncœur à la fin ne proſpere:
<lb />Le Ciel nous garde vn bien, qu’il ſemble nous ca<lb />cher;
<lb />Ne peut-on pas l’auoir? il le faut arracher:
<lb />Vois-tu comme ie fay ce que ie te conſeille?
<lb />Que ie demãde au Ciel par force vne merueille?
<lb />Cét habit &amp; mon ſort nete diſent-ils pas
<lb />Que la vertu de tout ſe forme des appas?
<lb />Vois comme il faut domter la fortune enuieuſe,
<lb />Vois de la pauureté l'image glorieuſe;
<lb />Conſidere en nous deux qu’vn courage conſtant
<lb />Tient mal-heureux le Maiſtre, &amp; le Valét
<lb />content.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEOLLIER.
<lb />Iudicieux Valét, quiſe rend cét office,
<lb />A qui le Maiſtre meſme a voüe ſon ſeruice,
<lb />A qui deuroit vn iour l’Vniuers obeïr.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Me flatter maintenant c’eſt preſque me trahir,
<lb />Noſtre condition tele ſemble deſſendre, (dre:
<lb />Et ie ne voudrois pas que l’on nous pûſt enten<lb />Continuons la feinte, &amp; dedans ſon regrét
<lb />Donnons à ton Captif vn plaiſir ſi ſecrét.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />ARISTANDRE, CAMILLE, GEOLLIER.
<fw><lb />ARISTANDRE.
<lb />I Seul. &amp; dedans le Cachot.]
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iſerable, es-tumort? ou ſi tu penſes viure
<lb />M Parmy tant de trauaux que le deſtin te
<lb />liure?
<lb />ment,
<lb />Cette nuict, cette horreur, l’outrage, &amp; le tour<lb />Font-ils pas de ce lieu l’Enfer d'vn pauure
<lb />Amant?
<lb />S’il eſt priué de bien, de joye, &amp; de delices,
<lb />Tous les obiects d’icy ne ſont que des ſupplices;
<lb />Ie me puis dire vn Ombre, vn fantoſme amou<lb />reux,
<lb /> eux;
<lb />Ils parlent comme moy, moy ie ſouffre comme
<lb />L Soleilchez les Morts ne peut iamais deſcen.
<lb />dre,
<lb />S’il éclairoit icy, ce ſeroit de la cendre;
<lb />La douleur &amp; l’amour, de ce corps que i’auois
<lb />Ne m'ont laiße du tout que le cœur &amp; la voix,
<lb />Et gardent à mes feux qu’ils ne peuuẽt eſteindre
<lb />Le cœur pour end rer, &amp; la voix pour me plain<lb />dre;
<lb />E icore cette voix, afin de dire mieux, (lieux,
<lb />N’eſt qu’vn Echo des cris que i'ay faits en ces
<lb />Et ce cœur où l’amour a retiré moname, (flame;
<lb />N’eſt rien qu’vn feu d’eſſence, &amp; l’eſprit d’vne
<lb />Tellement que n’ayant autre choſe du mien,
<lb />Sans aymer &amp; ſouffrir, ie ne ſerois plus rien:
<lb />O Dieux! qui donnez cours à mon mal-heur ex<lb />tréme,
<lb />(me;
<lb />I’aymeray de ſouffrir, &amp; vous, ſo ffrez que i’ai<lb />Non, ie ne vous demande ou de vie ou de iour,
<lb />Quę ce qu’il en faudroit pour expirer d’amour,
<lb />Et rendre à ma Maiſtreſſe vne preuue certaine
<lb />De mon reſſentiment, &amp; du fruict de ſa peine:
<lb />Ou ſi c’eſt trop, ô Dieux! accordez à ma foy,
<lb />omme ie vis en elle, &amp; qu’elle meurt en moy,
<lb />Si mon trépas deuance ou borne ſa victoire,
<lb />Qu'à la fin mon tombeauſoit le prix deſa gloire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mais vous n'en ferez rien, Tyrans mali<lb />cieux,
<lb />Cieux;
<lb />De ce qu’on ſouffre en Terre, on en rit dans les
<lb />Mon ſort contagieux &amp; qui ſe communique
<lb />Fait de mon ſeul mal-heur vne peſte publique,
<lb />Et parmy la rigueur de mes trauaux diuers
<lb />Ieſuis, en me perdant, pour perdre l’Vniuers:
<lb />Ie rends de tous plaiſirs vne Cour orpheline,
<lb />Mon deſtin a perdu Vachles, &amp; Roſeline,
<lb />Par moy Coryleon ne vit plus qu’en fureur,
<lb />Cloriande qu’en peine, &amp; la Cour en horreur:
<lb />Mais toy, de qui les ſoins dauantage m’affligent,
<lb />Qui pour trop m’obliger preſques me deſobligent,
<lb />Camille, qu’attends-tu? mon mal-heur &amp; tes
<lb />vœux
<lb />( tous lleux;
<lb />N’auront qu’vn ſeul deſtin, pour nous perdre
<lb />L’iniuſtice &amp; les Cieux ont arreſté ma perte;
<lb />Et n’oſant t’aſſaillir par vne force ouuerte,
<lb />De peur que la vertu leur reprochaſt ce tort,
<lb />On te bat de mes coups, pour mourir de ma mort:
<lb />Cruel, iniuſte ſort! en tar gueur extréme
<lb />Faut-ilpour me punir paſſer hor, de moy-meſme?
<lb />Dela faute d'vnſeul faire ceuxmalheureux?
<fw><lb />Camille &amp; le Geollier ſeront au deſſous de ſa grille qui
<lb />l’auront ouy dire tout.i
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />I L'interrompant.)
<lb />Ouy, car tout eſt cõmun à deux cœurs amoureux.
<lb />Le mien m'échappe, Amy, ie ne puis plus l’en
<lb />tenurer
<lb />Ouure, dépeſche toſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTANDRE.
<lb />Ne ſçachant d’où vient cette voix.)
<lb />Dieux! qui parle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />I L'appellant.]
<lb />Ariſtandre!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTANDRE.
<lb />Qui me reſpond?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Mon ame !
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTANDRE.
<lb />Oracle iniurieux.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Se faiſant voir à luy, le Cachot ouuert. ]
<lb />Que prononce Camille, &amp; que dõnent les Dieux;
<lb />D dij
<lb />Ne ſont-ce pas les Dieux qui m'obligent à pren<lb />dre,
<lb />(dre?
<lb />Ji ton mal-heur le veut, vn tombeau dans ta cen</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTANDRE.
<lb />(ie voy?
<lb />O Dieux! qu’ay-ie entendu? mais qu’eſt-ce que
<lb />Deux miracles vrayment quiſurpaſſent ma foy:
<lb />Ah! Camille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMTEEE.
<lb />Ah! ma Vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTANDRE.
<lb />Amour! eſt-il croyable
<lb />Que ce lieu deſormais me paroiſſe effroyable?
<lb />Doncque ie voy reluire vn Soleil aux Enfers?
<lb />Le plaiſir ſe vient rendre au milieu de mes fers;
<lb />Et le Ciel, r’acourcy dans le ſein de la terre,
<lb />Pour montrer tous les feux que ſon eſpace enſerre,
<lb />Et faire d’vn Cachot vn nouueau Firmament,
<lb />Ne me preſente icy que deux yeux ſeulement:
<lb />Ouluiſez-vous? beaux yeux! quelle eſt cette ad<lb />uanture?
<lb />Nature?
<lb />Qu'vn pauure habit nous cache vn treſor de
<lb />Que c'eſt mal enchaſſer vn diamant ſi beau!
<lb />Ceſt veſtir le Soleil d'vne ombre &amp; d’vn tõbeau!
<lb />Et toy, que mon amour appelleſon Aurore,
<lb />Qui conduis en ce lieu cet Aſtre que i’adore,
<lb />Oſte moy ces lyens, ſes yeux en ont aſſez
<lb />Qui me tiennent le cœur &amp; les ſens enlaſſez;
<lb />Ajouſte à la premiere vne ſeconde grace,
<lb />Que ſans empechement, e libre, ie l’embraſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEOLLIER.
<lb />I Luy oſtant ſa chaine.)
<lb />Que te petu feruice au ueſſous de mes vœux
<lb />N'eſt à la finſuiuy des effects que ie veux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTANDRE.
<lb />Amy, dansta bonté.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEOLLIER.
<lb />Monſieur, le temps nous preſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBSIANDRI.
<lb />Que ta vertureluit! Et bien, chere Maiſtreſſe,
<lb />Il faut doncque ſouffrir que ſa fidelité.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Soit memorable vn iour à la poſterité:
<lb />Si vous le connoißiez, ſa fortune eſt eſtrange;
<lb />En cét infame eſtat où ſon malheur le range
<lb />Il eſt plus déguisé que moy-meſme en ces lieux;
<lb />Luy meſme vne autrefois vous le peut dire
<lb />mieux,
<lb />Oa uuutitstuniun, ceiit inuit nom uppelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTANDRE.
<lb />Ie le croy de Maiſon, l’apparence en eſt telle,
<lb />Son eſprit, ſon diſcours, &amp; ſa foy me l’ont dit,
<lb />Que ie doy reconnoiſtre, ou mourir ſans credit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEOLLIER.
<lb />(coniure.
<lb />Employez mieux ce temps, Monſieur, ie vous
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTANDRE.
<lb />Eſt-il faueur plus rude, &amp; plus honneſte iniure?
<lb />Il luy faut obeïr, nous ſommes ſous ſa loy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />ei, da n qunenMaie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTANDRE.
<lb />Et c'eſt vn Dieu pour moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEOLLIER.
<lb />Ie le deſirerois, pour vous tirer de peine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTANDRE.
<lb />
<lb />(maine:
<lb />Qui ſans vous me ſeroit beaucoup moins inhu<lb />Tous vos bien-faicts ne vont qu’à ma cõfuſion;
<lb />Vous puiſ-ie voir, Madame, à mon occaſion
<lb />Touſiours dans les ſouſpirs, &amp; touſiours dans les
<lb />larmes?
<lb />armes?
<lb />Qu’attendrons-nous enfin d’Adraſte, &amp; de ſes
<lb />A-t’il receu ma lettre? &amp; n’eſt-ilpas venu?
<lb />Ne m’eſt-il plus amy? qui l’auroit retenu?
<lb />Ses ſoldats dorment-ils? ou ſuis-ie encore en vie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Ie croy que l’entrepriſe enfin ſera ſuiuie
<lb />De tous les fruicts heureux qu’apporte vn bon
<lb />conſeil;
<lb />I’ay fait à nos deſſeins vn ſecrét appareil, (clorre,
<lb />Qu'Adraſte &amp; ſes ſoldats en peu viendront eſ<lb />S’il accorde à mes vœux le ſecours que i’implore;
<lb />Feliſmon eſt allé le treuuer de ma part,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTANDRE.
<lb />Il manquera peut-eſtre, ou ne viendra que tard:
<lb />Tous ſes deſirs pour moy n'ont eſté que fideles;
<lb />Mais.....
<lb />CAMILLE.
<fw><lb />La ſeule amitié luy donnera des aiſles.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTOLAADRLH
<lb />(couper.
<lb />Mon malheur plus puiſſant les luy pouroit
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEOLLIER.
<lb />per.
<lb />Parlez bas, quittez vous, on marche, i'oy frap</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Qui nous ſurprend?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEOLLIER.
<lb />O Dieux! Cloriande en perſonne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Ie tremble à ſon abord.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OTCILIER.
<lb />Ci aστιθςα
<lb />Cét accident m’eſtonne.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />VI.
<lb />CLORIANDE, GEOLLIER, CAMILLE,
<lb />ARISTANDRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIANDE.
<lb />Nfinie l’ay vaincu, i’ay domté ſa fureur.
<lb />Mon eſprit s’eſt montré plus fort que
<lb />l’Empereur,
<lb />Mon Frere a relaſché, ſa colere s’appaiſe;
<lb />Ie te puis voir encore, Ariſtandre, à mon aiſe,
<lb />Et te dire le droict que ma protection
<lb />Merite deſormais en ton affection:
<lb />Mais que l’occaſion fauoriſe ma peine!
<lb />Tiré de ſon cachot le Geollier l’ameine:
<lb />Vn tiers eſt aueceux. IElle parle au Ccollier.]
<lb />Quel eſt ce beau Garſon?
<lb />GEOLLIER.
<lb />ſon;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />eſt mon valét. Madame, il eſt fils d’vn Maſ<lb />Ie l’ay conduitig.....
<fw><lb />CAMILLE.
<lb />I Parlant bas.
<lb />Iuſtement a ſa perte.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEOLLIER.
<lb />(uerte.
<lb />Pour mettre quelque pierre en la muraille ou</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />( Parlant bas.
<lb />Ielaperte oruymm coruopuncunmon cœur,
<lb />Ileſt plus froid que marbre, &amp; n’a plus de vigueur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIANDE.
<lb />I Ayant regardé Camille long-temps.]
<lb />Telle profeßion fait honte à ſon viſage,
<lb />Et ces trais ne ſont pas propres a cet vſage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTANDRE. IParlant bas.)
<lb />Ouy, tout eſt découuert, n’en attends rien de
<lb />mieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIANDIe,
<lb />Ila ie ne ſçay quoy d’agreable en ſes yeux;
<lb />Queleſt ſon nom?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEOLLIER.
<lb />Niais; c’eſt la ſottiſe meſmes
<lb />Voyez ce frontbaißé, voyez luy ce teint b'eſme,
<lb />Qui dans vn ſot reſpect marquent ſa leſcheté;
<lb />Ces pâles trais de Gueu les nõmez-vous beauté?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTANDRE. [ Parlant bas.)
<lb />Que ſa feinte rigueur me plaiſt, &amp; qu'elle eſt
<lb />douce!
<lb />Qu'elle vient a propos!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEOLLIER.
<lb />Marche, quand on te pouſſe;
<lb />Il a les pieds peſants de meſmne que l’eſprit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIANDE.
<lb />Les coups ne chaſſent point ſa grace qui me rit;
<lb />Ie l’admire; et connoy.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTANDRE.
<lb />(Parlant bas. I
<lb />Sans doute noſtre feinte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIANDE.
<lb />Qruun puuiutuno veſpeuuastutrainte;
<lb />Traites-le, ie le veux, vnpeu plus doucement:
<lb />Aetirez-Uon diy toin deux pour con moment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEOLLIER.
<lb />I En ſe retirant ]
<lb />De combien de frayeurs ce moment nous deliure!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Ie penſe qu'en luy ſeul ie commence de viure;
<lb />Que ne ſuis-je dehors! Eſcoutons neantmoins.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIANDE.
<lb />Ariſtandre, ie prends tous mesſoins à teſmoins,
<lb />Et l’Hydre de tes maux ſans ceſſe renaiſſante,
<lb />Si quelque affection fut iamais plus puiſſante
<lb />ue tetie quipurmotetonſtintauuurdh.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Parlant bas, &amp; l’écoutant. ]
<lb />Il faudroit donc oſter celle que i’ay pour luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIANDE.
<lb />Tes maux &amp; mon ſecours te diſent que ie t’ayme;
<lb />Tu ne vis que par moy, ne vy que pour moy<lb />meſme;
<lb />Peux-tu me refuſer ce qui ſemble eſtre à moy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTANDRE.
<lb />pim uiou, onuuueuam ma foy;
<lb />Ie ſçay que ie vous doy cét air que ie reſpire,
<lb />Qui mon jaiut depinadesioix de 'voſtretmpire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />I Parlant bas.
<lb />Dy de ſa tyrannie, &amp; de ſa paßion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTANDRE.
<lb />Mais ce bien qui me vient de voſtre affection,
<lb />Neme le donneZ-vous que par le prix d'vn cri<lb />me?
<lb />Puiſ-ie viure, &amp; quitter la flame qui m'anime?
<lb />CrominoE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIANDE.
<lb />Cette flame? imprudent, qui t’auroit fait mourir,
<lb />damlamtme quipi juelejdomn.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTANDRE.
<lb />Au contraire, en mes maux c’eſt elle qui m’aßiſte,
<lb />Son amour réioüit cette demeure triſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIANDE.
<lb />Elle te donne donc vn bien qu’elle n’a pas (pas?
<lb />Son cachot &amp; le tien n’ont-ils point quelque ap<lb />Tout ſon plaiſir n’eſt plus qu'à cercher vne
<lb />porté
<lb />( porte.
<lb />Pour ſortir, en mourant, des maux qu’elleſup</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTANDRE.
<lb />[Regardant Camiſſe qui eitoit derere la porte du
<lb />Cachot &amp; la tenoit.)
<lb />Elle ne cerche pas ce qu’à l’heure elle tient.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Parlant bas.)
<lb />Il paſſe trop auant; Dieux! iuſqu’où l’on en
<lb />vient?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEOLLIER.
<lb />(autre:
<lb />Il luy répond de vous, mais elle entend d'cvne
<lb />Eſcoutons leur diſcours, &amp; finiſſons le noſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIANDE.
<lb />On luy ferme vn chemin, que chacun treuue
<lb />ouhert.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTANDRE.
<lb />Elle y ſçait bien venir, elle l’a découuert.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIANDE.
<lb />En vain le voulut-elle; on la detient captiuë,
<lb />Et pour ſon plus grand mal on permét qu’elle
<lb />viue:
<lb />Mais change cét amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTANDRE.
<lb />Iamais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIANDE.
<lb />Romps ce lyen.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTANDRE.
<lb />Aernop jot.
<fw><lb />CLORIANDE.
<lb />Et prends en moy-meſme ton bien.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AISTANDRE.
<lb />(qu'en elle.
<lb />Ie n’en veux iamais d’autre, &amp; n’en auray
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIANDE.
<lb />Qu'attends-tu d’vne infame, &amp; d’vne crimi<lb />nelle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTANDRE. [Se declarant ouuettement.]
<lb />Ah! Madame, c'eſt trop, vous paſſez à l’excez;
<lb />Si Camille n’a point vn plus heureux ſuccez.
<lb />Noſtre amour pour le moins n’a ni honte ni vice;
<lb />Ougiontijuans mes fers, la mienne en ſon ſer<lb />uice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEORIAADES
<lb />Quoy? Roſeline enfin luy cedera le lieu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTANDRE.
<lb />C’eſt ce que veut le Ciel, &amp; que feroit vn Dieu</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIANDE.
<lb />Qu'encore à celle-cyie ſerue de ſeconde?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTANDRE.
<lb />Due meneuoiaman O nuuuuunque monde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIANDE.
<lb />Tout dinſi que ma Sœur, Camille aura ſon tou</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTANDRE.
<lb />Ie l’aymay de reſpect, de deuoir, non d’amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />[ Parlantbas)
<lb />Ie ſerois trop heureuſe; ô Dieux! l’oſay-je croire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIANDE.
<lb />Ainſi de mes bien-faicts tu perds toute memoi<fw><lb />re!
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTANDRE.
<lb />Nullement, ie les porte empraint, uedans le cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIANDE. (queur,
<lb />Pour les y mettre aux pieds d’vn ennemy vain<lb />Qui ſuperbe y regnant en feraſes trophées;
<lb />C’eſt ainſi que tu rends mes plaintes eſtouffées;
<lb />Ingrat, me veux-tu perdre, en te donnant ſe<lb />cours?
<lb />Que veux-tu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTANDRE.
<lb />Par ma fin celle de vos amours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIANDE. (mée
<lb />Ouy, méchant, tu l’auras. Mais ma rage allu<lb />Fait des deſirs de feu, qui s’en vont en fumée;
<lb />Ie ne viuray iamais, ſi ie le fay mourir;
<lb />A toMt autre deſſemame jaMrecouir.
<lb />Vis, cruel, inſenſible, &amp; triomphe, barbare,
<lb />Obiét ſeul, &amp; témoin d’vne amitié ſi rare.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEOLLIER.
<lb />IParlant à Camille.
<lb />Retirons-nous plus loin, qu'elle ne treuue iy
<lb />Vnobjét de ſa haine, &amp; deux témoins außi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIANDE.
<lb />Iamais affectionne fut plus irritée,
<lb />Iu Jlia la pan axnas
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTANDRE.
<lb />Ou ſi peu meritée;
<lb />Madame, c'eſt ley toxcez de mon mameur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIANDE.
<lb />Que tu nouris, ingrat, ta peine, &amp; ma douleur;
<lb />Ie te feray ſentir.... Mais la foible vengeance!
<lb />Ie ne puis contre luy que manquer d’allegeance;
<lb />Mes coups me bleſſeroient la premiere auant luy;
<lb />cuiliu n'as poi de Dieux pour guerir mon
<lb />ennuy.
<lb />LElle s’en va en colere.)
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTANDRE.
<lb />Elle me fait pitié, mais plus de mal encore;
<lb />Ce Soleil ſe couchant va perdre mon Aurore:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Camille retournant auec le Geollier.]
<lb />Non, ie la voy qui vient; ò l’effect nompartil!
<lb />LAurore a cette ſous a chaße le Joleil.
<lb />Et bien, la verité vous eſt-lle connuë?
<lb />Luy pouuez-vous encore oppoſer quelque nuë?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEOLLIER.
<lb /> Le voulant remettre à la chaine.
<lb />R'entrez dépéchons-nous, la Princeſſe m'attend.
<fw><lb />E iij
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Ariſtandre, il eſt vray que mon cœur eſt con<lb />tent;
<lb />Ton amour ne me fit iamais plus de careſſe,
<lb />Ie ſuis de Valet feint veritable Maiſtreſſe;
<lb />Mais ie veux, ſi le Ciel n’en abrege le cours,
<lb />Te faire en peu de temps le Maiſtre de mes iours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTANDRE.
<lb />Et les miens n'auront plus de Soleil qué vous<lb />meſme;
<lb />Queie veux faire voir ſur le riuage bleſme,
<lb />Et conſeruer icy, pour combattre le ſort
<lb />Entre la nuict, l’horreur, le peril, &amp; lamort.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENEVII.
<lb />ADRASTE, TEEISMON
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Von tienne en vn cachot la Vertu priſon,
<lb />niere?
<lb />Qu'vne action ſi belle efface ſa lumiere?
<lb />Dis tu que l'échaffaut par deux fois fut dreßé?
<lb />Ah! ce recit cruel me rend tout inſensé;
<lb />Amy, ie me ſerois perdu pour ta deffence,
<lb />De ſon ſang le Tyran m’euſt payé cette offence:
<lb />Encore n’eſt-il pas aſſeuré du danger,
<lb />(ger,
<lb />Trois mille hommes que i’ayſçauront bien le ran<lb />Preſts à ſe retirer, ils m’aymeront mieux ſuiure
<lb />Que de languir chez eux inutiles à viure,
<lb />Ie leur ferois forcer les Aſtres &amp; les Dieux,
<lb />Auec eux i’oſerois entreprendre les Cieux:
<lb />Et que la Syleſie, &amp; qu'vne ſeule Ville
<fw><lb />E. ir
</fw><lb />S’oproſaſt à leur front de deffence inutile?
<lb />centit pus tt trauan u tone nuut ſeulement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELISMON.
<lb />Monſieur, il faut agir icy ſubtilement;
<lb />On n’y veut pas entrer par vne force ouuerte,
<lb />L’entrepriſe doit eſtre &amp; deſcrette, et couuerte;
<lb />Aule ne ſe peut pas hattre d’vn coup de vent,
<lb />Vous vous y pourriez perdre et les voſtres de<lb />uant;
<lb />(tre,
<lb />Peu de peine &amp; de bruit nous la doit rendre noſ<lb />Menacée en vne heure, &amp; priſe dans vne autre:
<lb />amille a des moyens deia preſts à la main,
<lb />Qui paſſent et l’eſprit de ſon ſexe, &amp; l’humain;
<lb />On vous fera ſçauoir le lieu, la force, &amp; l’heure
<lb />Qu'en vn ſi grand deſſein l’on trouuera meil<lb />leuré;
<lb />(dant
<lb />Sans paroiſtre, &amp; couuert, tenez-vous cepen<lb />A quelque peu de là, touſiours en attendant,
<lb />Eſpandez vos ſoldats de loin par les villages,
<lb />N’approchez que d’vn iour Aule, ou ſes voiſi<lb />nages;
<lb />Bref,ne remueZ rien, que voſtre argent touché,
<lb />Touſiours preſt à partir, &amp; touſiours embuſché:
<lb />Voila, Monſieur, en peu ce que l’on vous pro<lb />pyje.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Mon courage m’inſpire &amp; medite autre choſe:
<lb />Toutefois ie ſuiuray ce que l’on m’a mandé;
<lb />Qu’on ſçache qu’vne fille enfin m’a commandé;
<lb />Ouy, ie prends ſon deſir pour le mien, &amp; pour or<lb />dre,
<lb />Son vouloir eſt ma loy, ie n’en veux pas démor<lb />dre.
<lb />O diuine Amazone! ô fille! que veux-tu?
<lb />Eſt-il encore au Monde vne telle vertu?
<lb />Si le ſiecle en pouuoit produire de ſemblables,
<lb />Le monde reuiendroit à ſes premieres fables;
<lb />Comme iadis Hercule, Adraſte fileroit,
<lb />A la honte du ſexe, &amp; Camille armeroit;
<lb />Les Marys deuiendroient eſclaues de leurs fem<lb />mes,
<lb />(mes,
<lb />Portant le fer en main, &amp; dans les yeux les fla<lb />Le courage, l’ardeur, le fiel, &amp; le courroux,
<lb />Tous détrempeZ d’appas, leur ſieroient mieux
<lb />qu'a nous;
<lb />(mes
<lb />La Beauté ſeroit maſle, &amp; l’horreur des allar</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Au milieu du carnage auroit meſme des char<lb />mes,
<lb />Ce ne ſeroit plus qu’vn, la grace &amp; la valeur;
<lb />Sans eſpine on verroit nous rire toute lleur;
<lb />Les femmes n’auroient plus ni ialoux ny barba<lb />(auares
<lb />L’amour ſeroit ſans crainte, &amp; leurs faueurs
<lb />S'offriroient librement à qui plairoit le mieux,
<lb />Les moins parfaits ſeroient punis deuant leurs
<lb />yeux,
<lb />Et le ſot ſeulement ſe verroit miſerable:
<lb />Tu ſerois, Ariſtandre, vn Dieu de cette fable;
<lb />es Dames, dont l’amour teperdenſa ferueur,
<lb />Ioüiroient du pouuoir, &amp; toy de la faueur;
<lb />Elles me preuiendroient à punir l’inſolence
<lb />Et l’humeur d’vn Ialoux, de qui la violence
<lb />Merite d’épreuuer les fureurs d’vn deſtin
<lb />Tel que ſouffrit Penthée en ſa tragique fin.
<lb />Mais c'eſt trop diſcourir; Camille, ie vay
<lb />ioindre
<lb />La menace aux effects, &amp; montrer qu’elle eſt
<lb />moindre:
<lb />Va d’vn proche ſccours de ce pas l’auertir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELISMON.
<lb />Que puiſſe auecque vous la fortune partir,
<lb />que ta glout par tout actompagne oosarmes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Vn Ciel à conquerir m’offriroit moins de char<lb />mes.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />TEIII.
<lb />CAMILLE, MEDECIN, MENIPE,
<lb />EXEMT, ET SES GARDES,
<lb />ELYSE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENEI.
<lb />CAMILLE, MEDECIN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />On mal me fait horreur, &amp; vous
<lb />fera pitié,
<lb />Ie l’eſtends ſur moy-meſme &amp; le
<lb />ſouffre à moitié;
<lb />Cependant l’Inſensé chante quand ie ſouſpire,
<lb />Ie pleure de ſa peine, &amp; luy n’en fait que rire;
<lb />S’il cerche les dangers dans ſa confuſion,
<lb />I’ay par crainte le mal qu’il n’a qu’en viſion;
<lb />Ijetranalle à tom.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEDECIN.
<lb />Cela prouient, Madame,
<lb />De certaines humeurs qui luy ſurchargent l’a<lb />me,
<lb />Qui tiennent ſon eſprit à leur force ſuiét,
<lb />Euy jon ues papiom priſque de inaqueobiet,
<lb />Si qu’il ſe porte à tout, &amp; d'vn ſens inuincible.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Ie croy, pour eſtre fou, qu’il deuient inſenſible;
<lb />S’il voit du feu, ſans crainte il ſe iette dedans,
<lb />Il court vers le Soleil, ſuit les flambeaux ar<lb />dents;
<lb />oubtmj. poihmoume à l’Hyuer à fait
<lb />place
<lb />Il va nud par la ruë, &amp; couche ſur la glace,
<lb />L’eau, la neige, &amp; le froid ont pour luy des appas,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Par tout, ſans le treuuer, il cerche le trépas;
<lb />On diroit à le voir franchir vne muraille,
<lb />Que ſon corps eſt de fer, ou les pierres de paille;
<lb />S’il ſe iette en vngouffre, il en reuient leger,
<lb />Il ſemble qu’il s’entend auecquele danger,
<lb />Que tous les Elements reſpectent ſa folie;
<lb />L’eau rit ſur toute choſe à ſa melancolie;
<lb />Il cerche la plus froide, &amp; s’y tient vne nuict,
<lb />La parieu ſe plongeant, il ſe cerche, il ſe fuit,
<lb />Il s’embraſſe, il s’eſchappe, il s’enfonce, il ſe hauſſe;
<lb />Volupté dans vn maliaußi vray qu’elle eſt
<lb />fauſſe:
<lb />Il r’entre le matin, &amp; quitte les foſſez,
<lb />Non ſans quelque regrét des lieux qu’il a laiſſez;
<lb />M'eſmepour témoigner ſa paßion eſtrange,
<lb />Sur ſes habits moüillez il en baiſe la fange,
<lb />Habits, qui n'eſtans plus que pieces e lam<lb />beaux,
<lb />Font horreur à chacun, &amp; luy les treuue beaux?
<lb />Doux &amp; facil à tous, ô cruel aduantage!
<lb />Il s’offence luy ſeul. D’en dire dauantage,
<lb />Nullement; vous ſçaurez iuger par les accez
<lb />La nature du mal qui cauſe ces excez
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEDECIN.
<lb />En cela ie ne voy qu’vne marque certaine.....
<lb />Menipe entre ſur le Theatre; dés l’abord il ſe laiſſe tom<lb />ber, bien qu’il ſoit ſouſtenu par vn homme.
<lb />Mais quelbruit? le voigy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Qui ſe ſouſtient à peine;
<lb />La iambe tout en ſang; O Cieux! il eſt tombé;
<lb />Amy reléue le.
<lb />-
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />MENIPE, CAMILLE, MEDECIN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENIPE.
<lb />En folie.!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qui me l’a dérobé?
<lb />Ie le tenois tantoſt; ouurez moy cette porte;
<lb />S..... Maiſtre, fuyez-vous Menipe de la ſorte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEDECIN.
<lb />Madame, faites luy prendre vn peu de repos.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />On n'en ioüira pas.
<lb />(Comme cét homme qui l’a amené, le veut mettre
<lb />dans vne chaize à bras, pour le faire repoſer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENIPE.
<lb />Qui me retient au dos?
<lb />Ah! ie ſens vn Vautour qui m’arrache les
<lb />aiſles.
<fw><lb />CnMELE.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Menipe......
<lb />CAMILLE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENIPE.
<lb />IEn les conſiderant tous deux.
<lb />Voy-ie pas en vn corps trois pucelles?
<lb />N'eſt-ce pas deuant moy Proſerpine, &amp; Pluton?
<lb />Que ie ſois en Enfer? &amp; par où deſcent-on?
<lb />Ariſtandre, où faut-il que ie te cerche encore?
<lb />Ie te juiuray partout, &amp; ces tieux que t'abhorre
<lb />Ne......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEDECIN.
<lb />Le ſort de ſon Maiſtre a causé cét effort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIERITE.
<lb />Tombant dans la chaize. ]
<lb />Non, ie ne diray mot, puis qu’en fin ie ſuis mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Puis ſe releuant de ſa chaize.
<lb />Mais dittes moy premier en cette nuict profonde
<lb />Si ce n’eſt pas dormir que de viure en ce Mõde,
<lb />Faut-il fermer lesyeux, puis que l’on n’y voit
<lb />rien?
<lb />Arreſte, vieux Charon, ah! ie te connoy bien;
<lb />Ie ſents que tu me mets doucement dans ta bar<lb />que:
<lb />Icy cét homme le voulant remettre dans ſa chaize, il
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />72
<lb />LA GENEREVJE
<lb />fait des feintes comme s’il paſſoit l’eau en ramant,
<lb />&amp; aprés s’eſtre eſſuyé comme s’il euſt eſté bien eſ<lb />chauffé, on diroit qu’il prend de l’eau à deux mains
<lb />pour boire &amp; ſe rafraiſchir.
<lb />Beuuons à la ſanté de la plus belle Parque;
<lb />Ie croy que l'eau du Styx eſt le vin des damnez
<lb />Icy il s’imagine d’auoir paſſé le Styx, &amp; d’eſtre à
<lb />l’autre bord dans l’Enfer, où il a toutes ces viſions
<lb />qui ſuiuent.
<lb />Que ces lieux ſont par tout d’Ombres enuirõnez!
<lb />Dieux! tout eſt en allarme en ces demeures ſom<lb />bres;
<lb />Vn Hercule nouueau trouble encore les Ombres;
<lb />Les foudres ont treuué le chemin d’icy bas;
<lb />Les Tytans déchainez font de nouueaux com<lb />bats;
<lb />(mente;
<lb />Les Parques ſont aux mains; le deſordre s’aug<lb />Cerbere s’eſt caché de peur chez Radamante,
<lb />Qui ſous vn corps fumant de ſouffre &amp; de va<lb />peur
<lb />Fuit luy-meſme, &amp; ſe mét ſous les loix de la peur;
<lb />Icy tombe de crainte Ichare en l’onde noire;
<lb />Là Tantale en fuyant paſſel’eau ſans en boire;
<lb />Tytie à demy-mort, par de nouueaux efforts
<lb />Fuit, e porte caché le Corbeau dans ſon corps,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ixion tout lié court, &amp; traine ſa rouë.
<lb />Ie le voy, le voila, ce Vainqueur qui ſe iouë;
<lb />IIl court aprés le Medecin qui eſt là, qu’il prend pour
<lb />Ariſtandre en Enfer.
<lb />Ah! mon Maiſtre, eſt-ce vous qui domtez les
<lb />Eſprits?
<lb />LIcy on le remét de nouueau dans la Chaize, où il
<lb />s’endort.
<lb />Mais d’où vient qu’en leurs lacs ie me re<lb />treuue pris?
<lb />(uerſent,
<lb />Plongé dans l’eau d’oubly ie ſents qu'ils me ren<lb />Pour me faire dormir mille Demons me bercent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEDECIN.
<lb />Ie voy qu’il s’aſſoupit, ſans doute il dormira,
<lb />Comme à luy ce repos außi nous ſeruira.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENIPE.
<lb />Se réueillant en ſurſaut. ]
<lb />Oileronſie, ray ptur demiuer les Purits
<lb />Dedans leur lict de fer.
<lb />En dormant il fait mille grimaces &amp; mille poſtures
<lb />ridicules, qui reſſemblent à des conuulſions.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Dieux! que de ſingeries!
<lb />Si l’eſprit dans le corps encore ſommeilloit?
<lb />Ce repos le trauaille autant que s’il veilloit;
<lb />Que ſon mal m’eſt ſenſiblelhelas! quelle poſture!
<lb />Monſieur, cette action vous parle &amp; vous
<lb />coniure:
<lb />Doncque cette fureur iamais ne ceſſera?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEDECIN.
<lb />Patience, attendez, tout cela paſſera;
<lb />Foible &amp; las, du dormir il reprendra l’vſage;
<lb />Son cerueau ne luy fait qu’vne confuſe image
<lb />Des choſes qu’il croit voir, &amp; que l’on ne voit
<lb />point;
<lb />Mais dés que le ſommeil au repos aura ioinct
<lb />Ses humides pauots, où le ſang qui s’allume
<lb />Alteré ſe détrempe, &amp; l'ardeur ſe conſume,
<lb />Son eſprit rendu iuſte, &amp; fixes ſes regards,
<lb />Ses yeux haues, troublez, deuiendront moins ha<lb />gards,
<lb />Vous luy verrez l’humeur plus douce &amp; plus
<lb />tranquille,
<lb />Plus viue la couleur, &amp; l’ame plus facile;
<lb />Diſposé pour le moins à prendre gueriſon:
<lb />Non que ie vous promette encore ſa raiſon, (ge;
<lb />Cela va bien plus loin, c’eſt bien vn autre ouura<lb />Moy-meſme ie luy veux preparer vn breuuage,
<lb />Que Medée autrefois aux Theſſales apprit,
<lb />Dont l’operation paſſe iuſqu'à l’eſprit;
<lb />Par là ie vous promets ſa gueriſon certaine,
<lb />Mais il faut à cela du temps &amp; de la peine:
<lb />Madame, en attendant ie ſorts pour ordonner
<lb />Ce quile peut guerir, &amp; vous doit étonner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />e n l indse
<lb />Vos charitables ſoins auront leur recompenſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEDECIN.
<lb />(penſe:
<lb />Mon Prince ne veut pas, ni ma foy, que i’y
<lb />exeinnel panai
<lb />Il ſort, &amp; amene quant &amp; luy cét homme qui auoit
<lb />aydé Menipe à marcher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENIPE.
<lb />Se releuant de ſa chaize, tout éueillé, ſi toſt que le
<lb />Medecin eſs lorty.)
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Non pas, qui dormiroit;
<lb />O! le plaiſant Docteur! hé Dieu! qui n’en riroit?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Tais toy; ne crains-tu point encore qu’il reuienne?
<lb />Il contrefait le fou; i’ay peur qu’il le deuienne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENIPE.
<lb />Voire, il peut bien porter ſon breuuage plus loin,
<lb />Ie croy qu’illuy ſeroit plus qu’à moy debeſoin;
<lb />D
<lb />deilquanqicajajueſane;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />I’en attends quelque belle &amp; haute experience;
<lb />Ie voy déia l’Enfer à ce coup s'employer,
<lb />Et croy qu'en ce breuuagt il te doit enuoyer
<lb />La poudre d’vn Demon, et l’eſprit d’vn atoſme,
<lb />L’eſſence d'vn éclair, &amp; le ſel d’vn phantoſ<lb />me;
<lb />Qu’il connoit de ſecrets! &amp; qu’il a de pouuoir!
<lb />Quoy? marier Medée auecque ſon ſçauoir?
<lb />Qu’il a fait à propos venir la Theſſalie?
<lb />De long-temps il n’aura la fin de ſa folie,
<lb />J’il faut, pour en guerir, qu’il aille recercher
<lb />L'ellebore en ces lieux dont le voyage eſt cher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENIPE.
<lb />(autre.
<lb />Ec cipfemen gpuauspemmen dutouche eun
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Laiſſons là ſon deſſein, &amp; diſcourons du noſtre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENIPE.
<lb />Parlant ſerieuſement de ſa commiffion.]
<lb />I'eſpere que nos maux à moitié ſont paſſez;
<lb />Madame, en tous endroits i’ay ſondé les foſſez;
<lb />Celuy que i'aytreuuéplus facile &amp; gayable,
<lb />Pour auoir l’eau plus baſſe, &amp; le fonds tout de
<lb />ſable,
<lb />C’eſt du coſté qu’on va de la Ville au Chaſteau;
<lb />La par pieces s’en va la muraille dans l’eau,
<lb />C’eſt l’endroit le plus propre à monter &amp; deſcen<lb />dre,
<lb />(fendre;
<lb />Tout fait pour affaillir, rien n’y fait pour def<lb />Du oncunt upout tioſonue taient &amp; des aix,
<lb />Qui gagne le deſſus a gagné le Palais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Iuges-tu que l’on puiſſey preſenter l’échelle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENIPE.
<lb />Meſme aller à la main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />O t'heureuſe nouuelle!
<lb />Ie penſe que le Ciel nous deuoit ce bon-heur:
<lb />Mais que te doy-ie, à toy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENIPE.
<lb />Rien du tout, que l’honneur
<lb />Dont vous m’obligez trop à vous ſeruir, Ma<lb />dame,
<lb />(ame;
<lb />D'vn homme qui n’a plus que voſtre bien pour
<lb />D'vn intereſt commun voſtre contentement
<lb />Acquis par mes trauaux me ſlatte également,
<lb />I’attache à ce deſir ma gloire, &amp; ma fortune,
<lb />Sans cela mon eſprit me peſe &amp; m'importune;
<lb />Ie n’eus, contrefaiſant le fol deuant les foux,
<lb />Iamais plus de raiſon, qu'en la perdant pour vous;
<lb />C’eſt peu, pour vous ſeruir, que de courre les ruës,
<lb />Ie volerois leger meſme dedans les nuës,
<lb />Ie donnerois aux vents dedans l’air des combats,
<lb />Les fenxuites tomems ne mamreſteroient pas,
<lb />Cher Maiſtre, où ton ſeruice appelleroit ma vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Tu m’obliges en luy, ta bonté m’a rauie;
<lb />Ie l’en tiens plus heureux &amp; riche de moitié,
<lb />duntidicafal gramvallanuumtle,
<lb />Donner à ce merite vne reconnoiſſance,
<lb />O Ciel! qi le pouroit? il n'eſt qu’enta puiſſance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENIPE.
<lb />C’eſt peindre vne fumée, &amp; la dire du feu;
<lb />Madame, iuſqu'icy ie n’ay fait que bien peu;
<lb />Qu'il me tarde qu'enfin d'vne parfaite ioye
<lb />Mon Maiſtre entre vos bras libre &amp; ſain ie re<lb />uoye!
<lb />Lors content ie n'auray plus rien à deſirer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Le Ciel lors adoucy, nous pourons eſperer
<lb />De voir ſelon mes vœux ta foy recompensée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENIPE.
<lb />ombien, en me donnant, me prend cette pensée!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Cher Amy, fußions nous deſia dans ce combat;
<lb />Mais ie ſents iour à iour que mon eſpoir s’abbat,
<lb />Que le malheur deſtruit ma conſtance plus fer<lb />me,
<lb />me
<lb />Que ma longue douleur ne treuuant point de ter<lb />Elle ſe rend plus forte, &amp; croiſt auec le temps:
<lb />Quandte verray-ie, Adraſte, &amp; tes drappeaux
<lb />flottans?
<lb />Netneuutray-iepoim queiques eſtres propices?
<lb />Tous les chemins pour moy ſont-ils des precipices?
<lb />Que le temps a-venir m'eſt long par le preſent!
<lb />MENLPE.
<lb />(ſant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Touſiours vn mauuais iour paroiſt long &amp; pe</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Que feroit Feliſmon? qu’eſt-ce qui le retarde?
<lb />Sçait-il bien que ma vie en ce poinct ſe hazarde?
<lb />Qu'Adraſte n'attend plus qu’aprés l’argent ve<lb />nbo.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENIPE.
<lb />Madame, quand il faut faire par le menu
<lb />Vneſomme d’argent ſi notable et ſoudaine,
<lb />Croyez moy qu’ily va du temps &amp; de la peine;
<lb />L’homme le plus habile eſt aſſez empéché,
<lb />Sur la terre, &amp; dedans, par tout l’or eſt caché.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Il faut pour vn tel coup tout engager, tout ven<lb />dre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENIPE.
<lb />Ie croy qu’il fera mieux; nous ne deuons atten<lb />dre
<lb />De ſa charge qu’vn bon &amp; prompt euenement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Ce pendant il augmente &amp; nourit mon tour<lb />ment;
<lb />(craindre
<lb />ru nij,po ſoupçon à tous coups me fait
<lb />Qu'au bout de nos deſſeins nous ne puißions at<lb />taindre,
<lb />Que le temps à la fin trahiſſant nos ſecrets
<lb />Moy-meſme qui les tends ie me iette en mes rets;
<lb />Le penſant diuertir, mon eſprit ne s’attache
<lb />Qu'à ce qui peut me nuire, et dont l’obiét me fa<lb />che;
<lb />Iour &amp; nuict ie me trouble, et ie ne ſçay dequoy:
<lb />O Ciel! chaſſe la peur &amp; le mal loin de moy.
<lb />Elle &amp; Menipe rentrent dans le logjs.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCLNE III.
<lb />EXEMT, ET SES GARDES,
<lb />CAMILLE', MENIPE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Rre,
<lb />EXEMT.
<lb />Qui fait entrer ſon fou.
<lb />nilappe ala polt. I
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Qui frappe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EXEMT.
<lb />Que l’on m’ouure:
<lb />Répondez dulogis, vous, &amp; l’enuironnez,
<lb />Vous autres, la dedans auecque moy venez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENIPE.
<lb />Ayant regardé pardeſſus la muraille.]
<lb />Nous ſommes découuerts, on nous donne des
<lb />Gardes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Ainſi donc en fureur, o Ciel! tu me regardes?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ouurez.
<lb />EXEMT.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />A qui?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EXEMT.
<lb />C’eſt trop; au Prince, à ſon Exemt;
<lb />Son pouuoir en mes mains le rend comme pre<lb />ſent.
<lb />Icy l’Exemt diſpoſe ſes Gardes à l’entour du logis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Mourons pluſtoſt, Menipe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENIPE.
<lb />Il faut ouurir, Madame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMTLLE.
<lb />Ouure premier ce cœur, fais paſſage à mon ame;
<lb />Außi bien de douleur it me ſents défaillir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENIPE.
<lb />(ſaillir?
<lb />uoi,voulez-vous plus qu’eux vous aſ<lb />Ie veux, s’il en vient mal, ſur ma teſte le pren<lb />dre;
<lb />dre.
<lb />ViueZ, ie vous coniure, au reſpect d’Ariſtan</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Au comtraire, pour tuyie uuy, ie tveux mourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENIPE.
<lb />Ouy, de peur d'endurer, &amp; de le ſecourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EXEMPT.
<lb />I Eſtant enbas.]
<lb />Ouurez, &amp; promptement, i’enfonceray la porte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />atadais A d
<lb />I En haut.)
<lb />Le voulez-vous laiſſer au peril de la ſorte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Que penſes-tugagner, me faiſant viure iy?
<lb />Quelques moments de plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENIPE.
<lb />Perdez ent ſougy;
<lb />Ma teſte du ſuccez vous ſeruira de gage,
<lb />15 CuSjommuu uuonmon paſonnage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Que ne pouroit ſur moy ton vouloir emporter?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Criez donc.
<lb />MENIPE.
<lb />I Il ſe iette du haut de la muraille dans la ruë.]
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Il m’eſchappe, on ne neut l’arreſter,
<lb />Ce Fou ſuit ſa fureur, il ſe iette à la ruë;
<lb />–
<lb /><lb />A l’ayde, mes Amis, le malheureux ſe tuë<lb />Il prend vne pertuiſane de l’vn de ces Gardes.
<lb />Quon luytirece fer: An Dieu! que fera-t'il?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENIPE.
<lb />Pour vn ſceptre en Enfer paſſera cét outil:
<lb />Voulez-vous retirer de l’Auerne vn Thesée?
<lb />Ie fenimaya cidue.
<lb />Il en donne dans la porte qu’il mét par terre.
<lb />Ah! la voila brisée.
<lb />Que de phantoſmes noirs, &amp; que d’Eſprits vo<lb />lans!
<lb />Dy pul Eieqenuumun ,qutclans.
<lb />ourage! le voicy; i’entends venir Cerbere.
<lb />Camille deſcendant: il la prend pour Cerbere.)
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EXEMT.
<lb />Arreſtez là, Madame; il ſe mét en colere;
<lb />Ce Fou ſe méprendroit, il croit eſtre en Enfer:
<lb />Orſus, qu'onluy ſaiſiſſe &amp; les mains &amp; ce fer.
<lb />Tandis que les Gardes luy tirent la pertuiſane, le Ca<lb />pitaine monte vers Camille, qui l’attend le piſtol<lb />lét &amp; l’eſpée en main ſur le haut de l’eſcalier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Encore à quelle fin tend cette violence?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EXEMT.
<lb />Pour empeſcher la voſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Parlez bien.
<lb />CAMILLE.
<lb />Et quelle? ô l’inſolence!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENIPE.
<lb />ILors qu'on luy a oſté la pertuiſane. ]
<lb />Reuoltez, ſuiſ-ie pas voſtre Roy?
<lb />Quoy? m’oſter cét honneur? que ferez-vous ſans
<lb />mo?
<lb />Allez faire punir voſtre ardeur criminelle;
<lb />Ie vay vous laiſſer tous en la nuict eternelle.
<lb />Il s’enfuit.]
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GARDE I.
<lb />u ſſez dedans ſa teſte il porte d.ſauxiours....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GARDE II.
<lb />Propres pour éclairer l’Enfer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GARDE III.
<lb />Il fuit touſiours;
<lb />Vrayment ce Roy nouueau, d'vn plaiſant equi<lb />page,
<lb />Ne va pas mal à pied ſans ſeruiteur, ni page.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />I En haut.
<lb />Ie ne vous laiſſeray faire vn pas ſeulement
<lb />Sans ſcauoir le ſuiet de tout ce mouuemene,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />EXEMI.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EXEMT.
<lb />( la force?
<lb />Madame, doulec-oous, pous perdre dans
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Vos efforts à mon feu ne ſont que de l’amorce;
<lb />Ie n’aurois point de peur pour vne fois autant;
<lb />Ma liberté ne peut mourir qu’en diſputant,
<lb />Ouy, libre ie mouray comme ie la ſuis née,
<lb />Ie puis ſeule, ie veux faire ma deſtinée;
<lb />Ie ne reconnoy point d’autre que l’Empereur,
<lb />Vous faites m’offenceant vn crime d’vne erreur;
<lb />Ie ſuis venuë icy deſſous ſa ſauue-garde,
<lb />Ie ne réponds qu’à luy; qu’aucun ne ſe hazarde,
<lb />On ne me touche point auec impunité,
<lb />Le plus traiſtre en payra pour tous la vanité;
<lb />Tyran, tu repondras vn iour de cét outrage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EXEMT.
<lb />(rage;
<lb />Vous employez, Madame, vn peu mal ce cou<lb />Le Prince n’a pour vous que de l’affection.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Et me deſire morte enſon intention; (dre?
<lb />L’inhumain, contre moy que veut-il entrepren<lb />Ce qu’on ayme, l’on peut ſans crime le deffendre;
<lb />Faut-il à ſa fureur laiſſer les innocens,
<lb />Et mon Eſpoux en proye, &amp; moy, ſi i’y conſens?
<lb />Ce ne ſera iamais, que ſur l’heure vangée
<lb />Ie neſois en ma mort de quelque autre allegée
<lb />Vn Dieu l'entreprenant, ie le rendrois mortel.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EXEMT.
<lb />Non, Madame, iamais ſon deßein ne fut tel.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />El que vecmin enſn tes Ouues qu'il me
<lb />donne?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EXEMT.
<lb />S’aßeurer du logis, et de voſtre perſonne,
<lb />Vous ſuiure ſeulement, &amp; vous accompagner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Ouy, cependant qu’il veut, le Tyran, ſe baigner,
<lb />Dans le ſang mal-heureux d'vne victime of<lb />ferte;
<lb />te:
<lb />Et c’eſt ainſi qu’il croit m’endormir en maper<lb />Non non, ie ſuis à moy, m’arreſter? c'eſt en vain,
<lb />Tandis que ie tiendray ce piſtolet en main;
<lb />Ie verrray qui de vous ſera plus temeraire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EXEMT.
<lb />eſt s’allarmer à faux, on ne vous vieut rien
<lb />fare:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />On ne le peut außi; voicy de bons garands;
<lb />Montrant l’eſpée &amp; le piſtolét qu’elle a en main.)
<lb />Ie porte feu pour feu, iamais ie ne me rends.
<fw><lb />EXEMT.
<lb />Sur voſtre liberté qui voudroit entreprendre?
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />(tandre?
<lb />eux qui veulent la mort de mon cher Ariſ</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EXEMT.
<lb />Et bien, de ces deux poincts ie vous aſſeureray,
<lb />Sur le plus ſainct Autel ie vous le iureray;
<lb />Tromper tant de vertus ſeroit-ce pas vn crime?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Ainſi preſte à mourir on flatte vne victime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EXEMT.
<lb />Faire vn coup ſi mechant? quelle main l oſeroit?
<lb />Contre elle vn foudre ardent pour vous s’oppo<lb />ſeroit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Qu'onne me flatte point; ie ſçay, quoy qu’il ad<lb />uienne,
<lb />Qu'on ne me promét rien qu’aprés on ne me tien<lb />ne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EXEMT.
<lb />Ma ſoy, (reçeuexta, Jj’vous aßeure de tout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Or ſus, ie le verray, mon eſprit ſe reſout;
<lb />On ne me peut tromper qu'vne fois en ſa vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EXEMT.
<lb />Me puniſſele Ciel, ſi i’en ay quelque enuie:
<lb />Ie croy que de ce bruit vous n’aurez que le ſon;
<lb />Le Prince quitera peut-eſtre le ſoupçon
<lb />Qui nous a fait venir, lors en cela trompée
<lb />Voustreuuerez à vous mon cœur &amp; mon eſpée:
<lb />royez que ie n’ay pas épousé ſoncouroux,
<lb />orten eosaiy, ueajuoispon cous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Cette vertu m’oblige, encore vn peu ſuſpecte.
<lb />EXEMT.
<lb />(reſpecte:
<lb />Hors de ma charge, on ſçait combien ie vous
<lb />Entrons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Ie ſents enfin mon courage ſouſmis;
<lb />Que ne peut la douceur meſme des ennemis!
<lb />Ils entrent dans ſa Chambre, où par ſubtilité l’Eaemt
<lb />&amp; ſes Gardes la deſarment.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />ELYSE, EXEMT, ET SES GARDES,
<lb />CAMILLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELYSE. (Damoiſelle de Camille.
<lb />V'vne Seruante ait pû cauſer ce grand
<lb />orage?
<lb />L’ingrate, la perfide! ah! i’en ſuis à la rage;
<lb />Voila tous nos deſſeins en vn coup renuerſez,
<lb />Vn foudre ſans éclair les a ſoudain percez,
<lb />La tempeſte nous bat, parauant que preueuë,
<lb />D’vn coup ſourd &amp; caché ce tonnerre nous tuë:
<lb />L'air n'en deuroit porter, qu’afin de te punir,
<lb />Méchante...... Mais il faut ſonger à l’aduenir:
<lb />Camille tout le iour ſans moy ſeule laißée,
<lb />D'vn ſi cruel aſſaut mortellement bleßée,
<lb />Dans la peur &amp; les ſoins iuſques icy m’attend:
<lb />La nuict de tous coſtez ſur la terre s'etend;
<lb />Dés l'Aurore ie ſuis à la Ville ſortie,
<lb />Deurois-ie pas l’auoir de ce coup aduertie?
<lb />Haſtons nou..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GARDE I.
<lb />Qui va là?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BPIGE.
<lb />Ie ſuis de la Maiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Entrez.
<lb />CARDE. II.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELYSE.
<lb />Quoy? ce logis eſt donc vne priſon?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GARDE III.
<lb />(belle.
<lb />I'en ve uans coſue jun ine autte bien plus
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dusuas.
<lb />ELYSE.
<lb />En montant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GARDE I.
<lb />Tous armeZ nous menacera-t'elle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EXEMT.
<lb />I Sortant de la Chambre, &amp; y laiſſant la moitié de ſes
<lb />Gardes.
<lb />Tout vous ſera permis, ce poinct ſeul excepté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />C’eſten me donnant tout, m'oſter la liberté;
<lb />Les mettre dans ma chamhre? &amp; moy ſous leur
<lb />puiſſance?
<lb />Et vous la permettez, ô Dieux! cette licence;
<lb />Iamais la cruauté ne vit telle action.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EXEMT.
<lb />RenuoyeZ cette faute à ma Commißion,
<lb />C’eſt auecque regret qu’il faut que ie la faſſe;
<lb />Iugez ce que ie doy, mettez vous en ma place,
<lb />C'eſt le deub de ma charge, &amp; le poinct plus ex<lb />pres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />ene prumtitictarelt, &amp; inttoſter apres;
<lb />Et ne m’auoir laißé de toute forte d’armes
<lb />Contre la tralſon que les cris &amp; les larmes?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EXEMT.
<lb />Et quoy? ſeruir ſon Prince eſt-ce vne trahiſon?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Méchant, ne parle plus; c’eſt perdre la raiſon
<lb />Que d’en vouloir cercher d’vn traiſtre, et d’vn
<lb />pariure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EXEMT.
<lb />Son deſeſpoir éclatte, &amp; fait que i'en endure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elyſe monte. I
<lb />Voicy ſa Damoiſelle, il m’en faut décharger:
<lb />Vous, ayez-en duſoin, et faites la manger;
<lb />Ievouy jaure venir la diſme du Prince.
<fw><lb />l ſort.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Ie mangerois ſon cœur, pourueu que ie le tinſſe,
<lb />Luy ſeul aiguiſeroit ma colere &amp; ma faim;
<lb />La cuiſine du Prince? ah! l’office inhumain!
<lb />Ne luy ſuffit-il pas qu’icy l’on m'empriſonne?
<lb />Non, ce n'eſt-pas aſſez, il veut qu’on m’empoi<lb />ſonne,
<lb />Et comme il ne me peut perdre d’vn coup ouuert,
<lb />Il veut faire ioüer cette mine à couuert;
<lb />Ma perte, il leſçait bien, attireroit la ſienne,
<lb />Il n’a Ville, Chaſteau, ni Fort qui le maintiẽne;
<lb />S’il oſoit iuſques-là d’authorité venir,
<lb />Tout l’Empire armeroit afin de le punir,
<lb />Il verroit mille bras armez contre ſa teſte,
<lb />Tous les vents tourneroient ſur luy cette tempeſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELYSE.
<lb />Madame, encore plus; ne vous émeuuez point;
<lb />Il eſt bien eloigné d’en venir à ce poinct,
<lb />Quoy qu’il medite, il eſt plus que nous dans la
<lb />crainte,
<lb />( tainte,
<lb />Sans ſçauoir d’où le coup, il attend quelque at<lb />Et c'eſt à ce ſujét qu’il vous fait arreſter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />D’où ſçais-tu ce qu’icy tu me viens raconter?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Menipe.....
<lb />ELYSE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Parle bas, par tout on nous écoute;
<lb />L’as-tu veu? que fait-il? tu me réiouïs toute;
<lb />Au mal que l’on connoit on peut remedier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELYSE.
<lb />Encore ſi nouueau, qu’il ne vient que d’hyer:
<lb />Ah! que voſtre couroux vous fera de dõmage!
<lb />e gouffre ſi charmant fait broncher le plus ſage;
<lb />I’en eus, vous le ſçauez, quelque lpprehen<lb />ſion;
<lb />Que ne commandiez-vous à cette paßion?
<lb />Eſpriſe de dépit d'auoir eſté chaßec
<lb />La Seruante vous a cette affaire braßée,
<lb />Donnant de vos deſſeins des ſoupçons pour auis,
<lb />De certains mots tenus par forme de deuis,
<lb />Qui ſous vn ſens cache marquoient vne en<lb />trepriſe;
<lb />Pour Oracle ſa voix par coniecture priſe,
<lb />muuuuubenpomremunuſuienau bos mains,
<lb />Pour preuenir vn coup dont ils ſont incertains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMTLLE.
<lb />Qu'elle n’ait reuelé rien de plus? l’infidelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELYSE.
<lb />Non, car elle n’a pâ.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Qui ſe fuſt doutté d’elle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELYSE.
<lb />Menipe par ma voix vous coniure au ſurplus
<lb />Dene vous point aigrir en diſcours ſuperflus,
<lb />De trahir leurs ſoupçons, brider voſtre colere,
<lb />Les empecher de voir plus outre en ce myſtere;
<lb />Sur tout de mettre au feu les lettres, les eſcrits
<lb />Qui touchent le deſſein, de crainte d’eſtre pris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Ie ne le puis; voila ce qui me tient en peine,
<lb />Ounattiale ihonueuem pouijune cuint.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELYSE.
<lb />Encore n’auons-nous qu’à loüer le deſtin,
<lb />Qui touſiours à vos maux treuue vne douce fin;
<lb />Par Menipe il trauaille en celuy-cyſans doute.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Le Cielt’en vüeïlle oüïr, s’il eſt iuſte il m’écoute.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELYSE.
<lb />Nve faui apas, Madamt, enſin nons retirer?
<lb />Comment paſſer la nuict?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />I rien qu’à ſouſpirer:
<lb />Mange, dors, ſe tis veux; moy, ie ne veux rien
<lb />Euimais2.
<lb />dre,
<lb />Ni viures, ni ſommeil, afin qu’il puiſſe appren<lb />Le Iyran, commen jaut irauer ma qualite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Madame......
<lb />ELYSE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Laiſſe moy, ce deſſein limité
<lb />Porte moins de fureur, crois moy, que d’artifice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELYSE.
<lb />Artifice cruel, qui va iuſqu’au ſupplice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Bien, ie me veux punir ainſi de mon couroux:
<lb />La crainte en nous perdant de répondre de nous
<lb />Les iettera peut-eſtre en quelque complaiſance;
<lb />Pour ne vouloir dormir ni viure en leur preſence
<lb />Mes Gardes melairront la chambre en liberté;
<lb />Et ie n’ay rien perdu, ce poinct ſeul emporté:
<lb />Quounemtupurtt pruone puis, otux le fairc:
<lb />Si tu m’aymes, tu dois en cela me complaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LLISE.
<lb />Retirons nous au moins d’vne ſi noire nuict,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Allons, tout mon repos n’eſt plus que dans le
<lb />bruit.
<lb />Elle conſerue ſa vigueur
<lb />A faire durer ma langueur;
<lb />Mon plus grand mal eſt ma conſtances
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et le Ciel, ce vray iour des eſprits aueuglez,
<lb />Me fait viure par penitence
<lb />D'auoir fait à la mort tant de vœux déreglez
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Arriere ces lâches deſirs,
<lb />Par qui ma honte découuerte
<lb />Me figuroit de faux plaiſirs
<lb />Dedans ma veritable perte;
<lb />e deſeſpoir eſt écarté,
<lb />Mon ame reprend ſa clarté,
<lb />Ie viens au Ciel par le naufrage;
<lb />Contre ces vains ſouſpirs il me fait ſouſpirer,
<lb />Et me dit que meſme enl orage
<lb />C’eſt meriter la mort que de la deſirer.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Il eſt vray que ma paßion,
<lb />Aux deſirs que la rage imprime
<lb />De mourir dans l’affliction,
<lb />De mon erreur a fait vn crime:
<lb />Mon courage preſque innocent
<lb />Dans le feu d’amour languiſſant,
<lb />Pouuoit l’éteindre de mes larmes;
<lb />N’auoir peché qu’en ſonge, &amp; ſouffrir en effect,
<lb />C’eſtoit par de celeſtes charne,
<lb />Dn quudama quuu puimon juit.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ue le Ciel ſe plaiſt en ſes coups
<lb />De tenter noſtre reſiſtance!
<lb />Que les marques de ſon couroux
<lb />Soient celles de noſtre conſtance!
<lb />Souuent l’eſprit eſt combattu
<lb />Pour faire éclatter ſa vertu,
<lb />Il s’éleue de ſes rüines;
<lb />Et celuy, dont le ſoin nourit tant d’animaux,
<lb />Sçait ioindre les fleurs aux eſpines,
<lb />Et tirer nos plaiſirs du milieu de nos maux.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />'eſt außi dans l’obſcurité
<lb />Que i’ay treuué cette lumiere,
<lb />Dans vn ſonge la verité,
<lb />Ma gloire en ma honte premiere;
<lb />e Soleil me vient de la nuict,
<lb />Ie me ſuy quand chacun me fuit;
<fw><lb />Le
</fw><lb />Le faux éclat d'vn Dyadéme,
<lb />Ces tiltres, ces honneurs, pour m’eſtre deffendus
<lb />Font que ie me gagne moy-meſme,
<lb />Et treuue en moy le prix des biẽs que i’ay perdus.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Que ie me play dans mes trauaux!
<lb />Que ie me flatte en ma victoire!
<lb />Mon eſprit reuient aux aſſaux,
<lb />Et triomphe dans ma memoire:
<lb />I’y voy de nouueau la fureur
<lb />S’animer contre ma terreur,
<lb />I cy l’outrage, la mes plaintes;
<lb />Mes larmes, mes ſouſpirs, ma honte, ma priſon,
<lb />Etmes pius jenſibles aitaimte,
<lb />hoquent le deſeſpoir, et flattent ma raiſon.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Cét Antre tapißé de deüil,
<lb />Figure de mon infamie,
<lb />Où, comme dedans vn cercueil,
<lb />La clarté meurt toute blémie;
<lb />Bien qu’il ſoit lieu d'vn noir deſſein,
<lb />Qu’il couue la Parque enſon ſein,
<lb />Que l’horreurpar tout s’y promeine,
<lb />Ie voy qu'il s'édlaircit, &amp; ce diuin Soleil
<lb />3
<lb />Qui dißipe e chaſſe ma peine
<lb />Porte iuſqu'aux ohiets ſon éclat nompareil.
<lb />Icy tout s’accorde à mes ſens,
<lb />Pour me plaindre en ces lieux funebres
<lb />Les murs demandent des accens
<lb />Et des ſouſpirs à ces tenebres;
<lb />L’air qui ſembloit empoiſonné
<lb />T tient Zephyr empriſonné,
<lb />Ie ne marche que ſur des roſes;
<lb />Ce n'eſt que marbre &amp; qu’or, ces pierres &amp; ce fer,
<lb />Mon cœur y change toutes choſes,
<lb />Et fait ſon Paradis du lieu de mon Enfer.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />FELISMON, GARDES, ELYSE,
<lb />CAMILLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELISMON.
<lb />La fin nous verrons l’effect de l’entrepri<lb />I'ay fait toucher l’argent, il n’eſt plus de remiſe,
<lb />Adraſte n’attendplus que l’heure de venir;
<lb />Ie vay treuuer Camille, &amp; l’en entretenir.
<lb />Mais la Ville à l’entrée a fait mon ſang de
<lb />glace,
<lb />Elle m’eſt apparuë auec vne autre face,
<lb />Les ſoldats à la porte, &amp; le peuple alarmé
<lb />Ont tenu mon eſprit tout confus &amp; charmé;
<lb />Quel ſuis-ie deuenu, Menipe, à ta rencontre?
<lb />Que ta folle fureur de ſageſſe nous montre!
<lb />Enfin i’ay ſceu le tout; &amp; ie viens pourſçauoir
<lb />A quoy Camille veut employer mon deuoir;
<fw><lb />H i.
</fw><lb />Si mon retardement a causé tout ce trouble,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I’apporte aſſez dequoy pour le payer au double;
<lb />Voicy qui bridera la fureur du Maſtin,
<lb />I Icy il apporte des Dernieres deffences de l’Empereur.
<lb />&amp; vn ban de l’Empire contre Coryleon.
<lb />S’il iappe plus, ie tiens en mes mains ſon deſtin;
<lb />L’Empereur irrité porte à ce coup le foudre,
<lb />Menaſſe ſon Estat, proteſte de reſoudre
<lb />Par tout en ſang &amp; feu hommes, Ville, pays,
<lb />Si ſes commandements ne ſont mieux obeis;
<lb />Contre vn ſi grand couroux il n’eſt Dieu qui le
<lb />garde:
<lb />Châque mot, châque pas me peſe, &amp; me retarde;
<lb />I'approche du logis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GARDE I.
<lb />Nallez pas plus auant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pourquoy?
<lb />FELISMON.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Sortant de ſa Chambre auec Elyſe.
<lb />Bon Dieu! ie voy Feliſmon là deuant:
<lb />Ouurez; il eſt à moy. Que mon ame eſt rauie!
<lb />Maintenant ie reſpire &amp; gouſte vn peu la vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELYSE.
<lb />Madame, vous voyez que le ſort inconſtant
<lb />Finit le mal en bien, ſe change en vn inſtant;
<lb />Cet heureux accident releue mon courage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Feliſmon eſtant monté à elle.
<lb />Amy, tu viens de loin me voir dans le naufra<lb />Et bien, noſtre mal-heur t’eſt-il allé treuuer?
<lb />Außi bien loin que prés, nous veut-il épreuuer?
<lb />Parle, preuiens ma voix, n'attends pas que i'a<lb />cheue;
<lb />treue?
<lb />Le Ciel eſt-il plus doux? aurons-nous quelque
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELISMON.
<lb />Mon voyage n’a rien d’vnſort ſi rigoureux,
<lb />Que le temps que i’aymis à me le rẽdre heureux;
<lb />Madame, tout va bien; i’ay contenté l'armée,
<lb />dimten quullplaruuxjoluats que juinte,
<lb />Rien n’eſt dur que le temps à leur courage ardent;
<lb />Voicy qui vous poura conſeruer ce pendant.
<lb />Il luy preſente les Deffences de l’Empereur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Quoy doncque? de nouucau des deffences encore?
<lb />H ii
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELISMON.
<lb />C'eſt bienpuu, ivous totrrez
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />(Ayant leu ces Deffences.)
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O Ciel! à qui t'implore
<lb />Que les plus grands mal-heurs ſont foibles &amp; le<lb />gers!
<lb />Qu'en toy les biens ſont vrais, &amp; les maux paſ<lb />ſagers!
<lb />Qu'vne iuſte action te treuue fauorable! (ble;
<lb />Allons prendre en mes maux vnenuict agrea<lb />Sansm. nger ni dormir le Ciel me maintiendra:
<lb />Deuiair dés que le iour à ſa poincte viendra,
<lb />Vous yrez faire voir à ce Prince barbare
<lb />Dans le mal qu’il me fait teluy qu’il ſe prepare;
<lb />D’vne tire de là vers Adraſte rendu
<lb />Tu le feras venir dans deux iours attendu:
<lb />Beau Soleil, hâte toy, pour voir tant de mira<lb />cles,
<lb />Dans peu ſo briſeront nos fers, &amp; ces obstacles.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />5 n.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIANDE.
<lb />Ve de difficultez trauaillent mon deſir!
<lb />Qu’Amour cache de maux, pour montrer
<lb />vn plaiſir!
<lb />Que d’eſpines autour d’vne ſi tendre roſe!
<lb />Que ſes trauaux ſont grands, &amp; ſes biens peu
<lb />de choſe!
<lb />Qu’on ſe donne de peine à perdre ſon repos!
<lb />Depuis que ſon venin s’eſt coulé dans mes os,
<lb />Ie n’ay veu que mal-heur, ie n’ay ſenty que rage,
<lb />Mon eſprit ne connoit qu’à peine mon courage,
<lb />Il ſe treuue par tout ſans eſtre en aucun lieu,
<lb />Ie porte dedans moy l’Enfer auec vn Dieu;
<lb />Melé dans tous mes vœux cét Amour qui me
<lb />brûle
<lb />Les auance tantoſt, &amp; tantoſt les recule,
<lb />Toute faueurdu ſort ne m’eſt qu’illuſion,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />H iiij
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aue
<lb />
<lb />Mon propre bien ſe tourne à ma confuſion;
<lb />Et le moment plus doux, où mon ame ſurpriſe
<lb />S’échappe dans la ioye, en fureur la diuiſe.
<lb />Ma Sœur eſt enpriſon, pour iamais n’en
<lb />partir;
<lb />Et moy, i’y ſuis plus qu’elle, &amp; puis moins en
<lb />ſortir;
<lb />Vne Riuale oſtée, vne ſeconde arriue;
<lb />I’oſte le bien à l’vne, &amp; cette autre m'en priue,
<lb />Ie gagne d’vne main, et de l’autre ie perds:
<lb />Mais (où mes mouuements ſe montrent moins
<lb />experts)
<lb />Tout le bien que ie fay ſe tourne à mon domma<lb />Ariſtandre deux fois a déia veu l’image
<lb />D'vne mort qu’il n'euſt pu ſans moy-meſme
<lb />éuiter:
<lb />Mais dequoy peut ſa vie enfin me profiter?
<lb />Derien, qu'a me flatter d’vne eſperance vaine,
<lb />nuaus &amp; Camille a le fruict de ma peine:
<lb />Par deſſus ma raiſon ie ſents vne autre loy;
<lb />Ariſtandre, de peur que tu meures pour moy,
<lb />Ie conſerue ta vie, &amp; ſeulement pour elle,
<lb />Ma pitié, qui vous ſert, à moy ſeule eſt cruelle;
<lb />Ma facile douceur a des appas honteux,
<lb />Mon courage pour moy n'eſt iamais que dou<lb />teux,
<lb />Et pour toy, cher Amant, i’embraſſe toute peine,
<lb />Ie balance ta vie, &amp; ma mort eſt certaine;
<lb />Moy-meſme ie me bats, &amp; de mes propres trais.
<lb />N’importe; cette mort enfin a des attraits:
<lb />Dure moy, ma fureur, que ma fin s'accompliſſe,
<lb />Ie n'en ſcaurois hayr l'auteur, nile ſuppliee.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENL IV.
<lb />CORILEON,EXEMT DESGARDES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORYLEON.
<lb />Ayant veu les dernieres Deffences de l'Empereur.]
<lb />preparé?
<lb />Oy-ie vois de mes mains mon tombeau
<lb />) Cemalopiniâtre eſt-il deſeſperé?
<lb />Ne peut-on pas treuuer vn port à ce naufrage?
<lb />Que ie m’enſeueliſſe &amp; les miens en ma rage?
<lb />Quelle bride, ô deſtins, donnez-vous à mes ſens?
<lb />Faut-il que mes efforts ſe treuuent impuiſſans?
<lb />Qu'vn orage ſigrand n’ait fait que de l’écume?
<lb />Qu'en voulant perdre deux, moy ſeul ie me con<lb />ſume?
<lb />Ce coup ne peut-il pas iamais eſtre acheué?
<lb />Depuis vn ſi long-temps ie tiens le bras leué,
<lb />Pour montrer en tombant ſeulement ſa foibleſſe;
<lb />C’eſt vn foudre qui gronde, &amp; qui iamais ne
<lb />bleſſe.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />123
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O Dieux! qui vous riez là haut des actions
<lb />Où nous porte le vent detant de paßions,
<lb />Dieux! qui ſçauez tous ſeuls, par vn puiſſant
<lb />myſtere,
<lb />Vanger ſans paßion, &amp; punir ſans colere;
<lb />I’apprens que la vangeance eſt vn obiet humain,
<lb />Mais qu'elle n’appartiẽt qu’à voſtre ſeule main;
<lb />Qu'elle eſt comme vn torrent, dont la fureur ex<lb />tréme
<lb />Rauit, emporte tout, &amp; s’emporte ſoy-meſme;
<lb />Que c’eſt vn faux amy, qui nous tuë, &amp; nous rit,
<lb />Vn poiſon doux au cœur, &amp; mortel à l’eſprit.
<lb />Mais qu’il eſt difficile à l’humaine Nature
<lb />Ou d’eſtre ſans vangeance, ou d’eſtre ſans iniure!
<lb />Celuy n’eſt pas mortel qui vit exemt de ſoins,
<lb />Qui les peut ſurmonter, il l’eſt encore moins;
<lb />Parmy tant d’accidents qui ſuiuent noſtre vie.
<lb />Entre l’ambition, la fortune, &amp; l’enuie,
<lb />La plus forte vertu s’irrite à tant de coups
<lb />Qu'vn ſort continuel décharge deſſus nous,
<lb />Et noſtre fermeté durant cette ſecouſſe
<lb />Branle, comme la Nef qu’vn vent pouſſe, &amp;
<lb />repouſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I EnOEREnnL
<lb />Mal-heureux, ie l’épreuue en mes maux
<lb />auiourd’huy,
<lb />Qui n’ay plus de pouuoir, ni d’eſpoir, ni d’appuy;
<lb />Qui voy dans mon Eſtat qu’vn autre me com<lb />mande,
<lb />Que ma fureur ne peut ce queie luy demande;
<lb />Que l’Empereur plus fort, d’vn pouuoir ſouue.
<lb />rain
<lb />ontre des Criminels me deſarme la main;
<lb />Que mon courage ardent, &amp; contraint de ſe ren<lb />dre,
<lb />Tout offencé qu’il eſt, n’oſe rien entreprendre;
<lb />Que malgré moy Camille échappe de ſes fers
<lb />Et que i’ay tout l’affront des maux qu’elle a
<lb />ſoufferts:
<lb />(femme?
<lb />Quoy? faut-il à mes yeux qu’on ſuborne ma
<lb />Qu'on trouble ma Maiſon, &amp; qu’on la rende
<lb />infame?
<lb />Qu'on trahiſſe ma Ville, ouuerte à tous efforts?
<lb />Qu on choque mon pouuoir &amp; dedãs &amp; dchors?
<lb />A ces extrémitez pouray-ie me reſoudre? (dre?
<lb />Mais quelle rage auſsi, d’aller contre la fou<lb />edons au plus puiſſant, mon courage, il le faut;
<lb />Il n’eſt point de pouuoir, qui n’en ait vn plus haut;
<lb />Qui ſçait fléchir vn temps, en vn autre il com<lb />mande:
<lb />A poinct nommé l’Exemt vient comme ie le
<lb />mande.
<lb />Et bien, ce grand courage eſt-il point abbaiſsé?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EXEMT.
<lb />Il eſt tel, Monſeigneur, que ie l’auois laiſsé,
<lb />Et ie crains à la fin ſa perte inéuitable;
<lb />Elle a pris en horreur &amp; le lict, &amp; la table;
<lb />Cette Dame en l’eſtat où la miſe la faim,
<lb />Montre que le tombeau fut ſon plus grand deſ<lb />ſein.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORYLEON.
<lb />Ie croy que tu dis vray; monſoupçon dimi nuë:
<lb />Dés que la nuict ſera ſur la Terre venuë,
<lb />Qu'on décharge ſa chambre &amp; d’hommes &amp; de
<lb />bruit;
<lb />Qu'on garde ſa Maiſon toutefois cette nuict,
<lb />Attendant à demain vn nouuel ordre encore.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EXEMT.
<lb />Ie feray mon deuoir, c’eſt luy ſeul qui m’honore.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />V
<lb />TELISMON, ELYSE, CAMILLR, GARDES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELISMON.
<lb />Rois-tu pas que le Ciel trauaille auecque
<lb />nous ?
<lb />Nous auons renuoyé ſureux-meſmes leurs coups;
<lb />Leur premiere fureur enfin miſe en arriere,
<lb />Ils n’auront d’action qu’en leur crainte derniere;
<lb />Tandis qu’ils cercheront deuers ſa Maieſté
<lb />Ou des moyens d’excuſe, ou de la ſeureté,
<lb />D'vn aſſaut prompt &amp; ſourd trompant leur vi<lb />gilance,
<lb />Nous les enleuerons dans l’ombre &amp; le ſilence;
<lb />1 faire marcher Adraſte à cét effect:
<lb />Crois moy que cela vaut preſques autant que fait.
<lb />ELYSE.
<lb />(écoutent,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />J'il eſt vray que les Cieux auiourd’huy nous
<lb />Ne perdons point de temps, tous les moments
<lb />nous coutemt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELISMON.
<lb />I En s’en allant.)
<lb />Adieu; vous nous aurez dans deux nuicts au
<lb />plus tard.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELYSE.
<lb />Seule.)
<lb />Tout vn ſiecle de iours vaut moins à leur égard:
<lb />Ie croy que cette nuict quittera tous ſes voiles,
<lb />Qu elle aura des Soleils autant cõme d’Eſtoilles,
<lb />Que iuſques dans l’Enfer le Ciel éclairera,
<lb />Pour montrer les effects que cette nuict fera.
<lb />Ie voy que celle-cy, ialouſe de ſa gloire, (re;
<lb />De honte, ou de dépit, meſme en deuient plus noi<lb />Le Ciel perd ſa couleur, le Soleil eſt dans l’eau,
<lb />Tout l’air n'eſt plus qu'vne ombre, &amp; qu'vn
<lb />épais rideau:
<lb />C’eſt trop m’entretenir ſeule dedans ma ioye,
<lb />Vne autre à part au bien que le Ciel nous enuoye;
<lb />Allons treuuer Camille au bon-heur qui nous
<lb />ſuit,
<lb />Luy porter vn Soleil au milieu de la nuict:
<lb />I’eſpere de la voir au logis la plus forte,
<lb />Que les Gardes leuez, i'auray libre la porte;
<lb />Auiourd'huy le Tyran deuant moy l’a promis;
<lb />Quoy? ie les treuue encore? Ouurez toſt, mes
<lb />Amis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GARDE I.
<lb />C’eſt trop, il n'en faut qu’vn.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CARDE A I
<lb />Lequel voulez-vous prendre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELYSE.
<lb />eluy-là de vous trois qui moins y doit pretendre:
<lb />On fus jon denmuun qui meme ie mois;
<lb />Comtez vous vos deffauts, vous en ſerez té<lb />moins.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GARDE III.
<lb />Vrayment cette défaite eſt d’aſſez bonne grace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELYSE.
<lb />En montant.]
<lb />Voila trois vilains pris dans vne meſme naſſe.
<lb />Camille m’a ſans doute entenduë, elle ſort.
<lb />CAMILLE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Tu viens tard......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELYSE.
<lb />'eſt aſſeZ, quand on arriue au port:
<lb />Madame, aprés auoir couru quelque naufrage,
<lb />Qui vous y ſauueroit.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Tu flattes mon courage;
<lb />Dis moy, doy-ie eſperer vn ſemblable bon-heur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELYSE.
<lb />Que feriez-vous en fin?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OAAPEEE.
<lb />Ie luy rendrois honneur,
<lb />Ie le dirois mon Ange, &amp; mon Dieu tutelaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELYSE.
<lb />Ie prends cecy pour moy, i’ayme à me ſatisfaire:
<lb />Mais deſſus quel Autel enfin me mettrez-vous?
<lb />Merite-ie pas bien qu’on m'adore à genoux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />En vn temps moins fâcheux elle me feroit rire:
<lb />Elle eſt folleauiourd'huy parle, que veux-tu dire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELYSE.
<lb />Que le temps dure peu de ma Diuinité,
<lb />Que pour eſtre Ange, ou Dieu, l’on n’eſt pas
<lb />mieux traicté?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Il faut luy plaire. Et bien, veux-tu que ie t’adore?
<lb />Au moins ſçachons pourquoy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELYSE.
<lb />C’eſt bien du moins encore:
<lb />I’ay défait vn Tyran, mon eſprit l’a domté;
<lb />Vous aurez cette nuict la chambre enliberté,
<lb />Duns peutout le logis, ainſi que ie l’eſpere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Voila tous mots diuins, ils charment ma miſere,
<lb />Pa oun,ue profenti vorutit ut monbien;
<lb />Il eſt vray qu’il n’eſt point d’eſprit comme le
<lb />ticn.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELYSE.
<lb />Ni de perfections que le voſtre n’emporte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Demeurons la; i’entends quelque bruit à la
<lb />porte.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENEVI.
<lb />EXEMT, ET SES GARDES,
<lb />CAMILLE, ELYSE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EXEMT.
<lb />Ve fait-elle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GARDE I.
<lb />Voicy le troiſiéme Soleil
<lb />Qu'elle n’a pris repos, ni viures, niſommeil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EXEMT.
<lb />Sa generoſité certes eſt exemplaire,
<lb />Cette Vertu n’eſt pas à ſon ſexe ordinaire,
<lb />L’homme le plus conſtant, ie croy, le ſeroit moins.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Il monte. En ce moment vont finir tous mes ſoins.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EXEMT.
<lb />'Eſtant monté en haut.]
<fw><lb />Madame.....
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Que veux-tu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EXEMT.
<lb />Vous tenir ma promeſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Oheut? uion emntmy touit uouteur me bleſſe;
<lb />Tes actions ne m'ont promis que trahiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EXEMT.
<lb />Et ma fidelite vous met hors de priſon:
<lb />Vous donneriez vn nom plus doux à cet office....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Si tu n’auois eſté d’elle meſme complice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EAEM I.
<lb />Obeir fut mon crime, &amp; de meſme obeir
<lb />Fait icy ma vertu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Suſpecte à me trahir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EXEMT.
<lb />Il faut vous contenter; que ce couroux s’appaiſe,
<lb />Et ie vous laiſſeray cette chambre à voſtre aiſe.
<lb />Vous, ſortez de ce lieu, deſcendez de ce pas,
<lb />Il leue les Gardes de la Chambre.
<lb />Rangez vous cette nuict tous enſemble là bas.
<lb />Eſperez uuene dans pen de ious enticre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE. I Parlant bas.]
<lb />Leſpereicyde faint 'on ſangian comeiere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EXEMT.
<lb />L dliuanna.
<lb />Madame, demandeZ tout ce qu’il vous faudra.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />IParlant bas.]
<lb />Voſtre perte, Méchants, qui bientoſt auiendra.
<lb />Orça, voicy la nuict que i’ay tant deſirée,
<lb />Employons la, mon cœur, elle eſt toſtexpirée,
<lb />De crainte de ſurpriſe &amp; d’autres accidens,
<lb />Va prendreles papiers enfermez là dedans;
<lb />I Elyſe va prendre les eſcrits touchant le deſſein
<lb />auec Adraſte.)
<lb />Il faut que maintenant ie les reduiſe en flame:
<lb />Mais ie n'ay point de feu; quoy? tu reues,
<lb />mon Ame;
<lb />Ielés aualerois dans mon ventre pluſtoſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELYSE. [Aucc les Papiers.
<lb />Madame, les voyla.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Fais moy venir tantoſt
<lb />I iij
<lb />De l'eau chaude, ( &amp; conduis ſagement cette
<lb />feinte:)
<lb />Tu leur diras là bas, de l’aßitude attainte
<lb />Afin de muicux dormir que ie veux me lauer:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elyſe y va. ]
<lb />On verrales moyens qu’vn Dieu m’a fait treu<lb />uer
<lb />frage,
<lb />Pour ſauuer, meſme en l’eau, ces papiers du nau<lb />Puis qu’on m’oſte le feu, mettons les à la nage:
<lb />Dans ce Poële echaufſe ie ne puis ſeulcment
<lb />Libre voir vn ſi doux &amp; commun Element,
<lb />Ie le ſents, i’enioüy, ſans que ie le poſſede; (de:
<lb />Il faut que mon eſprit cerche vn nouueau reme<lb />[Elle déchire par morceaux toutes les lettres &amp; les
<lb />eſerits d’Adraſte. I
<lb />Déchirons ces eſcrits, pour en faire vn monceau,
<lb />Puis vne pãte enfin, les detrempant dans l’eau;
<lb />L’inuention eſt ſeure autant comme nouuelle:
<lb />Ne les pourois-ie pas brûler à la chandelle?
<lb />bh, Gardes ſans doute en auroient quel<lb />que odeur,
<lb />Et ie craindrois du feu la fumée &amp; l’ardeur;
<lb />Voicy l'eau deia preſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELYSE.
<lb />Edtellometoidame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Fuſt-elle de ton ſang ainſi chaude &amp; coulante!
<lb />Tyran, pour le hacher que n’ay ie icy ton cœur!
<lb />Que le mien doucement vaugeroit ſa langueur!
<lb />Mais tandis qu’à cecy ſoigneuſe ie trauaille,
<lb />Entre en mon Cabinét, leue de la muraille
<lb />Vn carreau qui n'ytient que de ſon propre poids;
<lb />A coſté de la porte à l’abord tu le vois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELYSE.
<lb />Pouray-ie le tirer?
<lb />I Elle y va.]
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Trauaille ſans te feindre.
<lb />Elle détrempe les Papiers dans l’eau.
<lb />Courage, nous n’aurons tantoſt plus rien à crain<lb />dre;
<lb />fonds:
<lb />Ie voy tout mon mal-heur qui s’en va dans ce
<lb />Que de dangers affreux! que de gouffres pro<lb />fonds
<lb />Dans ce petit vaiſſeau ſe perdent &amp; s’abîment!
<lb />Mon deſeſpoir ſe noye, &amp; mes feux ſe r’animent.
<lb />Ie voy deſſus cette eau ma conſtance nager,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et ma peur et mes ſoins iuſqu’au fonds ſe plon<lb />Ie paiſtry mon ſalut, ie prends vn nouuel eſtre
<lb />En voicy le leuain, ie commence à renaiſtre;
<lb />La dedãs mes ennuis flottent dans vn tombeau,
<lb />Et mes mains là dedans me font vn cœur nou<lb />ueau,
<lb />Sans fable ie fay plus que ne fit Promethée.
<lb />Mais la clarte reuient, &amp; l’Aurore appreſtée
<lb />Deia fait atteller les cheuaux du Soleil,
<lb />L’ombreſe paſſe en l’air, enterre le ſommeil;
<lb />Ie finy mon trauail, &amp; le ſien recommence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELYSE.
<lb />Oruerque pemc enfin;tomcmnjesuuunce,
<lb />Madame i’ay plus fait que vous ne croirieZ
<lb />pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Preuenons ces Argus qui nous veillent là bas.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VII.
<lb />EXEMT ET SES GARDES,
<lb />CAMTLLE, ELISE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EXEMT.
<lb />St-il heure à dormir? quoy? le né dans la
<lb />plume,
<lb />( ſume;
<lb />Encore vous ronflez? peu de ſoin vous con<lb />Ne efaara jauaMaeſannpis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GARDE I.
<lb />ourſe iou ce ſommen a mnarge mes eſprits.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EXEMT.
<lb />Ainſi doncque du Prince &amp; de moy l’on abuſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GARDE II.
<lb />Trois nuicts de ce combat vous diſent noſtre
<lb />excuſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EXEMT.
<lb />Prayment ſur voſtre garde il fait bon s'aſſeurer:
<lb />Or ſus, vuidez ce lieu, ſortez ſans murmurer.
<lb />Allez dedans vos licts acheuer la iournée;
<lb />La volonte du Prince à cet effect tournée,
<lb />Ie viens vous décharger par ce commandement;
<lb />Allez
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GARDE III.
<lb />Ne faut-il pas vous ſuiure?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EAEMI.
<lb />Nullement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Qu'ils tempeſtent là bas, ie ſuis hors de l’orage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELYSE.
<lb />Nous auons tout à temps acheué noſtre ouurage:
<lb />« ouje Datmt, Axuuamnememonteſeula nous,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Ses Gardes ſont leuez, cét orgueil deuient doux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EXEMT.
<lb />Madame, tout à faict en liberté remiſe,
<lb />Ie vous offre la foy que ie vous ay promiſe,
<lb />Vous me voyez d’vn cœur tout preſt à vous
<lb />ſouir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />uir
<lb />Moy, d’vn autre à te perdre, &amp; preſte à te ra<lb />L’ame dedans ton ſang, mortellement frappée,
<lb />S’il meritoit l’honneur de teindre cette eſpée;
<lb />Traiſtre, t’oſes-tu bien deuant moy preſenter?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EXEM*.
<lb />(tenter?
<lb />Que faut-il pour vous plaire &amp; pour vous con<lb />Mourir; vous le deuez de courage, ou de honte,
<lb />Qu cont ſiut, o i pruns suuioura myvoous ſur<lb />monte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EXEMT.
<lb />t 8 trallant.
<lb />Le temps adoucira, Madame, ce couroux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Quand il m’aura vangée, &amp; bien toſt, de vous
<lb />tous.
<lb />Qu’ay-ie dit? il s’en va; m’auroit-il entenduë?
<lb />A peine ſuis-ie au port du naufrage renduë,
<lb />Et ie me iette encore vn coup au meſme vent;
<lb />La colere m’échappe, &amp; me nuit trop ſouuent,
<lb />Ne ſçaurois ie ſouffrir encore vne iournée?
<lb />Doy-ie aiuſi par mes mains troubler ma deſti<lb />née?
<lb />Deſarme toy, mon cœur, attends encore vn peu,
<lb />Par vn ſi foible éclair veux-tu perdre vn
<lb />grand feu?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VIII.
<lb />PLAINTE D’ARISTANDRE.
<lb />DANS SON CACHOT.
<lb />AEANCLS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E Ciel à la fin ſe declare,
<lb />Le Deſtin contre moy fait ſon dernier effort,
<lb />Ie voyde tous coſteZ l’appareil de ma mort,
<lb />Et ma conſtance s’y prepare;
<lb />Puis que rien ne me peut auiourd’huyſecourir,
<lb />Que mes fers ſont laſſez de ma perſeuerance,
<lb />N’ayant dedans ces lieux vécu que d’eſpe<lb />rance,
<lb />Siie n'eſpere plus, ne doy-ie pas mourir?
<lb />Camille eſt dedans les allarmes
<lb />Qu'vn enuieux deſtin luy liure à mon ſuiét,
<lb />Et de tous les efforts d’vn glorieux proiẽ́t,
<lb />Il ne luy reſte que les larmes;
<lb />Pour la mienne elle perd ſa propre liberté;
<lb />Les Dieux m’ont en horreur, ie n’ay plus rien
<lb />qui m'ayde,
<lb />Mon mal eſt ſans pareil, &amp; ſeroit ſans remede,
<lb />Hors le dernier qu'on treuue a perdre la claite.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ie ne puis viure de la ſorte
<lb />Dans le honteux debris d'vn deſſein rüiné
<lb />Et pour ſortir enfin d’vn mal-heur obſtiné
<lb />Vn fer m’en ouurira la porte:
<lb />Ie n’ay déia que trop differé ce deſſein;
<lb />Mais ie croy que la mort s’entend auec ma vie,
<lb />La cruelle qu’elle eſt reſiſte à mon enuie,
<lb />Ie la cerche par tout, &amp; la porte en mon ſein.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Châque moment fait qui tiupar
<lb />Et tant de morts pourtant ne me conſument pas;
<lb />Neſçauroiſ-ie treuuer, ô Dieux! vn vray tré<lb />pas,
<lb />D'vn ſi veritable martyre?
<lb />Ie ne vy que par force, &amp; ne meurs qu’en deſir;
<lb />Le múl-heur à ce corps ſert d’vne ame nouuelle;
<lb />Vn contraire Deſtin, qui me fuit, &amp; m’ap<lb />pelle,
<lb />Me tient vif aux douleurs, &amp; mort à tout
<lb />fajas
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Amour, que faut-il que ie faſſe?
<lb />Preſte vn dard à la Mort, les tiens ſont plus
<lb />puiſſans;
<lb />Vn fauorable coup fera dire à mes ſens
<lb />Que c'eſt d’amour que ie treſpaſſe:
<lb />Mais ce Dieu me refuſe, &amp; me dit tout ialoux
<lb />Qu’il ne veut pas en moy deſtruire ſon Empire,
<lb />Que Camille auiourd’huy ſe plaint que ie ſouſpire;
<lb />Et me doit faire ailleurs mourir d'vn traict plus
<lb />doux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Helas! ie me repay d’vn ſonge,
<lb />Puiſ-ie toucher ce bien iamais que du penſer?
<lb />Amour en m'en priuant, pour me recompenſer,
<lb />Donne des appas au menſonge:
<lb />Qui cachent vntriomphe en ce ſourd appareil,
<lb />Feront tantoſt rougir de honte le Soleil.
<lb />De vray, ie penſe voir deia meſme l’Aurore
<lb />Qui s’habille pompeuſe à ce iour qu’elle honore;
<lb />La nuict, qui m’a conduict dans ſon obſcurité,
<lb />En ma ſeule faueur appelle la clarté:
<lb />i ciey iupte en fun pamendinue uiventrepriſe;
<lb />Qu'attendrons-nous de plus?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELISMON.
<lb />Menipe: Ah! ie l’aduiſe;
<lb />Voyez-vous comme vn Dieu l’amene à poinct
<lb />nomme?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Amy, nous t’attendions, eſt-on point allarmé?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENIPE.
<lb />Ie croy qu’ils ſont touchez du bâton de Mercure;
<lb />Le trauail aux foſſez depuis ſix heures dure,
<lb />Deux cents hommes dedans cette nuict l’ont rem<lb />Rienne les a troublez, l’ouurage eſt accomply;
<lb />Ie penſe qu’on pouroit iuſqu’au lict les ſurpren<lb />dre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />(dre;
<lb />Allons doncques, Amis, donnons ſans plus atten<lb />Pluſtoſt que ſon éclair ce foudre doit paſſer,
<lb />Nous n'aurons pas dequoy ſeulement nous laſſer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENIPE.
<lb />Pour renfort au dedans nous treuuerons Camille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Aux armes, à l’aſſaut, qu’on échelle la Ville.
<lb />Icy il ſe fait vn grand tintamarre de Trompettes &amp; de
<lb />Tambours, ils tournent derriere le Theatre du coſ<lb />té du Chaſteau, &amp; l’on n’en entend que le bruit.)
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORYLEON.
<lb />Tout en chemiſe.)
<lb />O Cieux !'ie ſuis trahy, les voila triomphans;
<lb />Accourez, Cytoyens, hommes, femmes enfans;
<lb />Allarme! ils ſont dedans, le Palais eſt en proye,
<lb />Tout n'eſt que fer &amp; feu, voicy la nuict de
<lb />Troye:
<lb />(main?
<lb />N'auray-ie aucun des miens qui me preſte la
<lb />C’eſt icy, courez là: Dieux! ie me tuë en vain,
<lb />Ie voy de tous coſtez l’Ennemy qui ſe coule;
<lb />Allons cercher la mort dans le ſang &amp; la foule.
<lb />Icy le bruit recommencera des Trompettes &amp; des
<lb />Tambours.]
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />ARISTANDRE, CAMILLE.
<fw><lb />ARISTANDRE.
<lb />Eſtant deliuré &amp; hors de Priſon par Camille.)
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ve i’adore ce cœur, Dieu de ma liberté;
<lb />Que ie baiſe ces yeux, dont la viue clarté
<lb />R’allume vn feu nout eau dans mon ame rauie;
<lb />Que i’accole ces bras, à qui ie doy la vie;
<lb />Beau ſein, où ſont nouris &amp;t viuent mes eſprits,
<lb />Que ie meure ſur toy, de trop d’amour épris;
<lb />Belle bouche, beau front au deſſous de ces armes
<lb />Tu ris a mon deſir, tu me perds &amp; me char<lb />mes;
<lb />ette fureur accroiſt leur grace, et mon amour,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Cher Eſpoux, ie commence à viure par ceiour;
<lb />Fij
<lb />Rem fgii) uanstesunes que ie nemeurt u'aiſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELISMON.
<lb />Il faut les ſeparer, quoy que ie leur déplaiſe,
<lb />Monſieur, vous n’eſtes pas beaucoup en ſeureté.
<lb />Couurez vous du harnois que ietiens appreſté;
<lb />Icy voſtre ſalut pend encore en balance;
<lb />douuent in poqemmmmmmuediclence;
<lb />Mettez-vous en eſtat contre tous leurs efforts.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTANDRE.
<lb />Ouy; pour moy l’on trauaille, &amp; cependant ie
<lb />dors:
<lb />Acheuons ce theatre, &amp; l’exploict d’vne Dame;
<lb />Dui yu, donne moy cette lame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Tu ſeras doncarmé de ma main en celieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTANDRE.
<lb />Deſſeus cette fautur l'attaquerois vn Dieu.
<lb />Icy Camille ayde à armer Ariſtandre ſur le Theatre.)
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />CLORIANDE, ARISTANDRE.
<lb />CAMILLE, ADRASTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIANDE.
<lb />Seule, armée, &amp; ſur les murailles de la Ville.]
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />’Ay couru tous les coins, ma peine eſt inutile,
<lb />Tout s’oppoſe à mes vœux; où ſerois-tu, Ca<lb />mille?
<lb />Ne la caches tu point, Amour? ne puis-ie pas
<lb />Armée à cet effect me rendre ſur ſes pas?
<lb />mhequune uoucen camue tes armes couuerte?
<lb />Ne ſçaurois-ie treuuer mon ſalut, ou ma perte?
<lb />Mon deſeſpoir me laſſe à force de courir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTANDRE.
<lb />Eſtant en bas, &amp; aimé.]
<lb />Adraſte, me voila preſt à teſecourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIANDE.
<lb />[ Les ayantveus.
<lb />Mais ne la voy-ie pas là bas, prés d’Ariſtandre?
<lb />K ij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Va, Cloriande, cours; elle ſemble t’attendre.
<lb />Elle deſcend ſur le Theatre par derriere la tapiſſerie,
<lb />pour aller attaquer Cloriande.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Le Chaſteau pris, allons faire vn dernier effort,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIANDE.
<lb />Lamplenant, ent iuy tic vncoup de ntolét.
<lb />Arreſte, en ta victoire eſt le coup de ta mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Piſtolét ayant manqué.)
<lb />Ma main tranit mon caur, ant le ſort ma
<lb />trompee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Et moy, ie ne la ſuis iamais de cette eſpée.
<lb />lcy eſſes ſe battent: Camille, aprés quelque legere
<lb />reſiſtance luy porte vn dernier coup d’eſpée,
<lb />qu’Ariſtandre rompt l’empéchant de porter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTANDRE.
<lb />Ayant reconnu Cloriande.)
<lb />Hola; ie vous le romps: Mon Cœur, que fai<lb />JNRE
<lb />Ce coup euſt à iamais offencé ta evertu:
<lb />Puis leuant le caſque à Cloriande. ]
<lb />Quel deſeſpoir, Madame, ainſi vous precipite?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIANDE.
<lb />O Mort! ente cerchant faut-il que ie t’euite?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Ayant reconnu Cloriande.
<lb />Madame, vous toucher? dans ce coulpable ſein
<lb />Pluſtoſt ie tournerois &amp; mon fer. &amp; ma main;
<lb />Viuez, de noſtreſexe &amp; l’honneur et la gloire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIANDE.
<lb />Dis doncque pour ſeruir de luſtre à ta victoire;
<lb />Viure plus qu'on ne peut c'eſt mourir doublemẽt,
<lb />Tuez moy.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTANDRE.
<lb />'eſt en vain.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIANDE.
<lb />Ie mourray.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTANDRE.
<lb />Nullement.
<lb />ponauinta, reigmon, &amp; que ton nen ré<lb />FANNI,
<lb />Feliſmon l’emmene.)
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Suiuy de ſes Soldats. ]
<lb />Ainſi dans vn moment vont les choſes du
<lb />Monde;
<fw><lb />K iiij
</fw><lb />La Ville eſt ſous ma main, déia tout eſt reduit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTANDRE.
<lb />Le Saluant par ſurpriſe.
<lb />Embraſſons nous, mon Frere, &amp; tu m'es plus en<lb />core,
<lb />Tu m’es vn autre Dieu, permets que ie t’adore.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />chonſieur, ſi vous m'aymez, ne parlons point
<lb />ainſi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Viens doncque, cher Amy, que ie t'embraſſe außi;
<lb />Ie te doy tout mon bien, entiere ie m'engage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Mes armes n’ont rien fait que ſous voſtre cou<lb />rage:
<lb />Mon Frere, aprés le Ciel, par elle vous viuez,
<lb />Elle vous a conquis deux fois, vous luy deuez
<lb />Hors de vos paßions) &amp; l’honneur, et la vie;
<lb />Viuez heureux Amants, ſans trouble &amp; ſans
<lb />quuie,
<lb />Ianyſſez du repos qu’on treuue dans le port.
<lb />Mais premier il nous faut par vn plus doux
<lb />eflort
<lb />Calmer l’orage, &amp; rendre en faueur de Camille
<lb />Cette Ville à ſon Prince, &amp; ſon Prince à la Ville;
<lb />L’ordre par tout remis, ſans ſoupçon ſans ter<lb />reur
<lb />Nous yrons de ce coup aduertir l’Empereur;
<lb />Vn Soleil ſortira plus beau de ces tenebres,
<lb />Coryleon a fait vos nopces plus celebres:
<lb />Allons rendre d’vn coup deux Aſtres à la
<lb />Cour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTANDRE.
<lb />Ne precipitons rien, i’eſpere que ce iour
<lb />Doit encore ſeruir à quelque autre merueille;
<lb />Sur tonnouutau ueſſein mon ipiu fertueille:
<lb />Entrons; quelques moments vous le feront ſça<lb />uoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Que tout change, apres vous ie n’ay plus rien à
<lb />voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />mais dran o ſau
<lb />tar quo phuomnt du</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />IV
<fw><lb />CORYLEON.
<lb />Enfermé dans vne Chambre.)
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Stres iniurieux! qui ne ſçauez que nuire,
<lb />IX Qui ne faites nos iours qu’afin de les dé<lb />truire,
<lb />Qui ne m’auez eſté de tout temps qu’ennemis,
<lb />Voyez l’eſtat dernier enfin où ie ſuis mis;
<lb />Surpris, empriſonné dedans ma propre Ville,
<lb />Qui n'eſt plus au Vainqueur qu'vne maſſeſer<lb />uile,
<lb />Eſclaue d’vn Captif qui force ma Maiſon,
<lb />Meſme au milieu des miens ie me treuuc en pri
<lb />ſon;
<lb />Cette place me nuit, qui deuoit me deffendre,
<lb />Et ie perds mon refuge où ie deuois le prendre;
<lb />Où meme l'attendot vn ſipplice demier
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Le Criminel triomphe, &amp; m’y tient priſonnier:
<lb />O Dieux! iniuſtes Dieux! apres vn tel outrage
<lb />Qui vous adoreroit n’auroit point de courage.
<lb />Humble vous inuoquer, apres m’auoir iette
<lb />Dans ce gouffre honteux, ô quelle lâcheté!
<lb />Nous ſurcharger de maux, &amp; foibles que nous
<lb />ſommes,
<lb />Qu’eſt-ce que réueiller l’impieté des hommes?
<lb />Souffrez Tyrans, ſouffrez nos ſenſibles clameurs,
<lb />PermetteZ moy les cris pour le moins quand ie
<lb />meurs,
<lb />Que noſtre violence à la voſtre s’attache,
<lb />Que la douleur excuſe vn propos qu’elle arrache;
<lb />Ce que nous endurons, oyez-le ſeulement.
<lb />La fureur où ie ſuis m’emporte tellement,
<lb />Que ſans égard de lieu, de temps, ni de perſonne....
<lb />Il ſe fait du bruit dans vne autre Chambre à coſté,
<lb />où eſt enfermée Cloriande.
<lb />En effect l’on m’eſcoute, vn peu de bruit reſonne,
<fw><lb />2
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />I
<lb />SLORTANDE,CORYLEON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIANDE.
<lb />Enfermée dans vne Chambre prochaine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ve ie viue contrainte en cette extremité?
<lb />Ne le crois pas, Amour, mon ſort eſt li<lb />mité;
<lb />me,
<lb />Quoy que la Parque fuye vn cœur qui la recla<lb />e bras dedans mon ſang doit éteindre ma fla<lb />me;
<lb />Méchante que ie ſuis, autre main ne peut pas
<lb />Ni d’vn plus iuſte effort m'enuoyer au trepas:
<lb />Ariſtandre échappé, qu’eſt-il beſoin de feindre:
<lb />Ie n’eſpere plus rien, &amp; n’ay plus rien à craindre:
<lb />Sus, ma rage, acheuons ma vie et ma douleur;
<lb />De mon ſein la trop viue &amp; coupable chaleur
<lb />Pour ce coup ſeulement doit paroiſtre innocente,
<lb />Animant mon couroux d’vne force puiſſante;
<lb />Comme vn feum'a bleßée, vn feu me guerira.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORYLEON.
<lb />Tout étonné: la reconnoit en ſon deſeſpoir.)
<lb />O Cieux! Mais écoutons où ſa fureur ira;
<lb />C’eſt ma Sœur, ie l’entends, ſon deſeſpoir explique
<lb />Sur vn ſuiet cache la douleur qui la pique.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIANDE.
<lb />[Continuant.
<lb />Que tu me fais mourir, ô Mort, en t’attendant!
<lb />Ce ſupplice à mon crime enfin va repondant;
<lb />'eſt trop peu d’vne mort, à moy, qui l’ay donnée
<lb />Mille fois à ma Sœur, qu’on laiſſe abandon<lb />née,
<lb />Et qui ſe plaint peut-eſtre au fonds d’vne priſon
<lb />Bien moins de ſes tourments, que de ma trahi<lb />ſon;
<lb />Innocente Princeſſe, helas! ie t’ay perduë,
<lb />Vn ſoupçon fut ton crime, vne Sœur t’a venduë,
<lb />Maſeule confidence &amp; ta facilité
<lb />Accorderent ta perte à ma ſubtilité,
<lb />Ma flame ſe couurit de l’ombre de la tienne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORYLEON.
<lb />(tienne;
<lb />Las! ie n'ay plus de force en moy qui me ſoû<lb />Mal-heureux, qu’ay-ie fait? vertueuſe Beau<lb />té,
<lb />Lu punis eun Tyran dedans ſa cruaute.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIANDE.
<lb />Et ſans que l’Innocente euſt de vices en elle,
<lb />Ma ialouſe fureur la rendit criminelle:
<lb />Ainſi ie fay lemal, elle en a le tourment;
<lb />Et coupable ie vy ſans autre châtiment?
<lb />Non, mourons, ma raiſon me condamne &amp; me
<lb />iuge,
<lb />La mort eſt mon ſupplice, &amp; ſera mon refuge;
<lb />C’eſt parlà que ie veux, Amour, te ſurmonter:
<lb />Mais en ce cas, auant que de rien attenter,
<lb />De crainte que ma mort demeure infructueuſe,
<lb />Ie te veux decharger, Princeſſe vertueuſe;
<lb />Entends ce qu’vn bon ſens me fait dire, &amp; reçois
<lb />Ce criminel adueu, ma Sœur, où que tu ſois.
<lb />Et toy, que ie rendis miniſtre de ma rage,
<lb />Que tardeſ-tu, mon Frere, a punir cet outrage?
<lb />N'eſt-il pas temps d’ouurir les yeux a ton mal<lb />heur?
<lb />Ma trahiſon n’a plus ni forceni couleur;
<lb />Voila ton Palaispris, &amp; ta Ville forcée,
<lb />Ton pouuoir mis à bas, ta Grandeur renuerſée;
<lb />A mon occaſion tout cela s’eſt commis;
<lb />N’en cerche point la cauſe, ou d’autres ennemis,
<lb />C’eſt moy qui t’ay perdu, qui perdis Roſeline,
<lb />Qui mis dans ta Maiſon la diſcorde maline,
<lb />Qui chaſſay de vos cœurs la paix, leur Element,
<lb />Qui volay ſon honneur, &amp; ton contentement:
<lb />Viens doncque me punir, auant que iele faſſe;
<lb />Mon repentir eſt grand, ma faute le ſurpaſſe;
<lb />Ie ne me puis ſouffrir, &amp; ne vy, mon Germain,
<lb />Qu'en attendant la mort &amp; le coup de ta main;
<lb />Prends ce qu’il faut de ſang pour vne double in<lb />iure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORYLEON.
<lb />Parlant haut, &amp; ſe faiſant entendre d'elle.
<lb />Criminelle, qui fais horreur à la Nature,
<lb />Ton ſang eſt trop indigne, &amp; ne ſuffiroit pas
<lb />Pour expier ta faute et la mienne en ce cas:
<lb />O Prince infortuné! ta perte en cet outrage
<lb />N’eſt quele moindre coup d’vn ſi cruel orage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIANDE.
<lb />C’eſt ton Ombre, mon Frere, il eſt vray, ie l’en<lb />tends.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORYLEON.
<lb />prionvourrtaufuſioſt, muiit pouſuif.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIANDE.
<lb />Attends;
<lb />Sile meurtrier effort a donné ſurta vie,
<lb />Ta mort ſera bien toſt de la mienne ſuiuie;
<lb />Ouy, i’yray te cercher, &amp; requerir mercy
<lb />Iuſquta paimy tes moit,, au Njaume noircy;
<lb />Donne moy le loiſir d’inuenter vn ſupplice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORYLEON.
<lb />En eſt-il qui ne ſoit moindre que ta malice?
<lb />Quel foudre aſſez mortel pourois-tu reſſentir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIANDE. ( Le reconnoiſſant.
<lb />Celuy de ta colere, et de mon repentir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORYLEON.
<lb />Ton repentir? Méchante; il ne vient que de crain<lb />A toute extremité mal-heureuſe &amp; contrainte;
<lb />Ce propos genereux, comme ingrat &amp; tardif,
<lb />Ne te ſauuera pas, ſi l’on me laiſſe vif:
<lb />Ie n’admire iamais de vertus dans le crime;
<lb />Le mal tire ce bien, mais troptard, &amp; i’eſtime
<lb />Qu'vne viertu qui vient d’vne noire action
<lb />Auoncit
<lb />Auontrapian,mniapumen
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIANDE.
<lb />Las! ie confeſſe l’vn, &amp; ie n’attends que l’au<lb />tre;
<lb />Cette libre action du moins eſt toute noſtre;
<lb />Mon Frere, n’oſtez rien à mon iuſte remords,
<lb />Qui me vend cette gloire au prix de mille morts;
<lb />on peut viuit toupaoit, O mounr vertueu</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORTLEON.
<lb />Telle gloire touſiours ſeroit defectueuſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIANDE.
<lb />Mon courage n’auroit de deffaut qu’en vn
<lb />poinct......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORTLEON.
<lb />Qu'il a perdu ma Femme, &amp; ne la rendroit
<lb />point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Las!
<lb />CLORIANDE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORYLEON.
<lb />Helas!
<fw><lb />CLORIANDE.
<lb />Mal-heureuſe!
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORYLEON.
<lb />Innocente Princeſſe!
<lb />Que ie punis à tort, &amp; qui dans ta triſteſſe
<lb />Auras treuué la mort moins cruelle que moy,
<lb />Pardonne, Roſtune......
<lb />I Roſeline paroiſt au bout du Theatre.
<lb />Ah! bon Dieu! ie la voy;
<lb />pye uont a me. Juu e fonge u you ſi ie
<lb />veille?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIANDE.
<lb />Pouuez-vous conceuoir, mes ſens, telle mer<lb />ueille?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />CAMILLE, ROSELINE,
<lb />ARISTANDRE, CORYLEON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIANDE.
<lb />ils paſſent lur le Theatre, &amp; vont du derriere, pour
<lb />entrer dans la Priſon où eſt Coryleon.)
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Menant Roſeline d’vne main, &amp; Ariſtandre de
<lb />l’autre.]
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Llons, Madame, allons rendre la liberté.
<lb />A.Etue lour a ceuy qui Uous l'auoit oſté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELINE
<lb />Le Ciel reconnoiſtra pour nous deux cét office.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORYLEON.
<lb />I Parlant bas, &amp; les voyant. ]
<lb />A ce comte il nous eſt également propice.
<fw><lb />EIj
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTANDRE.
<lb />C’eſt ie qu'auetque noms nuon uroos roertus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORYLEON.
<lb />Eſperons, deſormais les vents ſont abbatus.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIANDE.
<lb />Puis que ce beau Soleil aprés tant de tempeſ<lb />tes
<lb />Pour vn preſage heureux vient luire ſur nos
<lb />teſtes.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE
<lb />VII.
<lb />ADRASTE,PELISMON, CLORIANDE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />V n’as fait que ictter de l’huile dans mes
<lb />feux;
<lb />Tous ces mots auancez meſont autant de nœuds
<lb />Qui deia ſans la voir m'attachent à ſes char<lb />tiutar
<lb />Comme tu les décrits, ſes regrets &amp; ſes larmes
<lb />Sont des ſuiets d’amour pluſtoſt que de pitié.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELISMON.
<lb />Ie ne vous en ay pas racomté la moitié;
<lb />Ses yeux......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Comme diuins, par vn trait inuiſible
<lb />Sont entrez dans vn cœur autrefois inſenſible:
<lb />Quelle vangeance, Amour, eſt celle que tuprend
<lb />Retire tant de trais; c’eſt aſſez, ie me rends; (me
<lb />Touſiours pour me punir ordonnes-tu que i'ay<lb />Des Obiéts inconnus?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELISMON.
<lb />C’eſt celuy d'Amour meſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Ne tente plus mon ame auecque ce diſcours,
<lb />Mais conduis moy pluſtoſt au lieu de mes
<lb />amours,
<lb />Voyons......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELISMON.
<lb />Vous la verrez dans ſes larmes profondes
<lb />Comme vn Soleil couche reluire ſous les ondes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Pamgtumone &amp; danteau jes jeux portent
<lb />mau31
<lb />Et ie l’adorerois meſme dans les Enfers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIANDE.
<lb />I Parlant bas, &amp; l’ayant eſcouté. I
<lb />Que ne ſont-ils ouuerts außibien à ma plainte,
<lb />Comme cette priſon s'en eſt treuuée attainte!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />I Tirant Cloriande de la Chambre.)
<lb />Sortez, venez au iour, MMadame, &amp; reprenez
<lb />La lumiere de luy, qu’apres vous luy donneZ
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIANDE.
<lb />Que demande le ſort? que veut-il de ma vie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Que vous ayez pitié de la mienne aſſeruie,
<lb />Qui ne prend plus de loy que de voſtré beauté;
<lb />Qu’en vous rendant, Madame, içy la liberté,
<lb />Pour faueur vous ſouffrieZ que ie perde la
<lb />mienne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIANDE.
<lb />Faut-il, mon bienperdu, que ie m'en reſſouuien<lb />ne .
<lb />Ariſtandre, (ah? ce nom augmente monſoucy,
<lb />Auout cette ſuçon, parloit, marchoit ainſi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Oemuuuuusueuuquunumuu de teuoſuntt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIANDE. [ Parlant bas. I
<lb />Voila de tout mes maux d'vn coup r’ouurir la
<lb />porte:
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />L iij
<lb />Monſieur, neparlez point ni de luy, ni pour vous;
<lb />At jui traiſtre, &amp; Ruoy ushommes l’eſtre tous.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Que vous connoiſſeZ mal......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIANDE.
<lb />Le cœur de ces Volages,
<lb />Qui n’ont dißimulez que feinte &amp; que langages.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATDRASIL.
<lb />Las! combien ce Rocher me prepare d'écueils!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIANDE.
<lb />'eſt demander en vain de l’amour aux cer<lb />cueils,
<lb />Attiſer vn feu mort. &amp; ſouffler vne cendre
<lb />Qui n'en ſçauroit donner et qui n'en ſçauroit
<lb />pendre.
<lb />Allons, Monſieur, allons me dreſſer vn Tom<lb />beau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Amour m'en dreſſe en vous vn autre bien plus
<lb />beau;
<lb />Madame, conſeruez celuy qui vous deliure,
<lb />Ne donnez point la mort à qui vous fait re<lb />uiure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIANDE.
<lb />ν ous m'aſſeurez ta ton, Qut eſt ce que ie fuj
<lb />A
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Voicy le Prince.
<lb />Icy Coryleon paroiſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIANDE.
<lb />O Ciel! oſé-ie deuant luy
<lb />Paroiſtre viue encore &amp; criminelle enſemble?
<lb />Que feray-ie à la voix, ſi du regardie trem<lb />ble?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VIII.
<lb />ROSELINE, CORYLEON, CLORIANDE,
<lb />ARISTANDRE, ADRASTE,
<lb />CAMILLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELINE.
<lb />Menant par la main le Duc ſon Mary, qu'elle a tiré
<lb />de Priſon, &amp; ſuiuie d’Ariſtandre &amp; de Camille.]
<lb />JOus voyez, Monſeigneur, comme tout
<lb />eſt changé,
<lb />Que le Ciel à mes væux pitoyable rangé
<lb />ouronne ma priſon de gloire en mon martyre;
<lb />Par vous i’y fus à tort, &amp; ie vous enretire:
<lb />uſi veut le deſtin......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORYLEON.
<lb />Que la mort que i’attends
<lb />Recule à mes deſirs, pour mourir plus long temps.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELINE.
<lb />Ie voy bienque la hayne en voſtre cœur emprain<lb />Luy fait à mon obiét ſouffrir de la contrainte;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elle ſe mét à genoux.]
<lb />Adioutez fers &amp; feux à mes tourments paſſez
<lb />Sur l’heure tuez moy, ſi ce n’eſt pas aſſez;
<lb />Quand ie n’aurois failly qu’au poinct de vous dé<lb />plaire,
<lb />Ie merite la mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORYLEON.
<lb />O conſtance exemplaire!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELINE.
<lb />Pardonnez ſeulement à mon mal-heur caché
<lb />Qui n’a pu fuir l’ombre, ainſi que le peché.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORYLEON.
<lb />Ta vertu s’eſt fait iour dedans les lieux plus
<lb />ſombres,
<lb />e Soleil ne fait plus &amp; ne reçoit plus d’ombres,
<lb />Le menſonge connu cede à la verité:
<lb />Pardonne maintenant à ma ſeuerité;
<lb />Où, s’il faut qu'vn trépas te vange de l’in<lb />iure......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIANDE.
<lb />Se preſentant, &amp; ſeiettant aux genoux du Prince.]
<lb />Voicy qui vous fit l’vne, &amp; l’autre ie l’endure;
<lb />Ouy, ie ſouffre à vous voir, bien plus que mille
<lb />morts;
<lb />OiPuis c’eſt peu del’eſprit, vangez vous ſur le
<lb />corps.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NOSEETAE.
<lb />Ma Sœur, qu’ay-ie entendu? que voy-ie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIANDE.
<lb />Vne meurtriere,
<lb />Qui pour vous perdre a mis tout deuoir enarrie<lb />1 ne yque le Ouen ne oou puu, quunhorreur,
<lb />Dont le crime à l’Enferdonne de la terreur;
<lb />De qui le ſang honteux ne ſeroit pas capable....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORYLEON.
<lb />Méchante, de lauer ni ton ame coupable,
<lb />Ni ma colere außi, d’vn reproche eternel
<lb />liſeuroupmiumoneſprit criminel;
<lb />La mort te punira, ſans me purger du crime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTANDRE.
<lb />I'appelle de l’Arreſt, il n’eſt pas legitime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIANDE.
<lb />Voudriez-vous m’empécher encore de mourir,
<lb />ruel, qui m'auez ſait à ce poinct recourir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORYLEON.
<lb />Non non, n’en cerche point, tu n’as autre com<lb />plice
<lb />Du deſordre aduenu que ta ſeule malice;
<lb />Ta mort nous répondra de tout en vn moment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />S’interpoſant pour la deffence de ſa Maiſtrelſe.
<lb />Ouy, ſi ie ne l’empéche, &amp; voſtre mouuement:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />(Il la releue de genoux. ]
<lb />Prince, vous ne pouuez diſpoſer pour cette heure
<lb />D'vne qui ſous ma main priſonniere demeure,
<lb />Icy voſtre rigueur n’a force ni raiſon;
<lb />Voulez-vous de nouueau troubler voſtre Mai<lb />n?
<lb />Aprés tant d’accidents d’vne ſi longue hiſtoire
<lb />Fuirez-vous vn repos quitourne à voſlregloi<lb />2
<lb />Le Ciel qui s’eſt changé, vous doit changer außi,
<lb />omme luy, vous deuez vous appaiſer icy:
<lb />I’appelle deſſus moy l’éclat de ſon tonnerre,
<fw><lb />L
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Si i’ay rien entrepris d’vne ſi courte guerre,
<lb />Que la reunion de deux cœurs amoureux,
<lb />De qui l’vn retenu ſous des fers rigoureux
<lb />Souſpiroit en priſon ſa liberte rauie,
<lb />Qu'iniuſtement par vous l’on auoit pourſuiuie;
<lb />Dedans cette fureur, où le ſoldat inſtruit
<lb />A gagné cette Ville, &amp; n’en tire autre fruict,
<lb />De cette feinte perte vn deſtin vous redonne
<lb />Ce threſor qui vaut mieux qu’vne double Cou<lb />ronne;
<lb />Pure, &amp; plus belle außi qu’elle ne fut iamais,
<lb />L’innocente Princeſſe apporte içy la paix: (laſſe
<lb />Que demandez-vous plus au deſtin qui ſe
<lb />Quand le deſir humain le preſſe à trop de grace?
<lb />En ce don qu’il vous fait, &amp; d'vn ſi rare prix,
<lb />N'auez-ivous pas dequoy contenter vos eſprits?
<lb />Que dans vn bien ſi grand tout le mal-heur ſe
<lb />noye;
<lb />Et donnez voſtre Sœur à la commune ioye,
<lb />Qu'il ne ſoit plus parlé de faute ni de pleurs,
<lb />Que le plaiſir commence, &amp; ceſſent les douleurs.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTANDRE.
<lb />Vous le deuez, mon Prince.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Et ſous telle promeſſe
<lb />Ie remets en vos mains la Ville, &amp; la Princeſſe.
<lb />Elle luy preſente les clefs de la Ville, &amp; la Ducheſſe.)
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORYLEON.
<lb />Voudroiſ-ie reſiſter à de ſi doux efforts?
<lb />ourir apres vne ombre, &amp; refuſer le corps?
<lb />Retenir les ennuis, &amp; reietter la ioye?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTANDRE.
<lb />Voicy l’autheur du bien que le Ciel nous enuoye:
<lb />Menipe, auancez-vous.
<lb />Menipe arriué.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Que ie t’embraſſe, Amy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTANDRE.
<lb />Sans toy ie ne gouſtois nos plaiſirs qu’à demy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il preſente au Duc Menipe ſerieux.
<lb />lmntt, eoona ce Pon, de quil'eſprit ſublime
<lb />Ioignit a la ſageſſe vne ardeur magnanime,
<lb />Dont la fidelité vous trompe heureuſement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MENIPE.
<lb />Grand Prince, ma folie eut ſon commencement
<lb />Et finit maintenant auecque voſtre rage;
<lb />Reles ouu plastinet. le juispreſt a eſtreſage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORYLEON.
<lb />Dieux! que nous découurons de merueille auiour<lb />d'huy!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />Le Ciel viſiblement a trauaillé par luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DenPEne l
<lb />Cét Amy ſi parfaict meriteroit vn Temple.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASIE.
<lb />Et pour en meriter, ſoyons-le à ſon excmple.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORYLEON.
<lb />Ie le veux, ie l’accorde, &amp; tiens voſtre amitié
<lb />Aprés ce coup fatal plus chere de moitie;
<lb />Tels Amis ie les priſe au delà des Empires.
<lb />Quelque Dieu que tu ſois qui maintenant
<lb />m'inſpires,
<lb />Rends heureux le deſſein qu’incertain i'entre<lb />prends:
<lb />Vous deliurez ma Sœur, &amp; moy ie vous la
<lb />rends;
<lb />Il preſente ?̀ Adraſte ſa Sœur en mariage.
<lb />Adraſte, poſſedez ce prix d’vne conqueſte
<lb />Qui nous fait rencontrer le Ciel dans la tempeſte:
<lb />Cloriande,
<lb />{TMNTJ.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />An! que uoy-le a cetuy que ie tiens embraßé?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORYLEON.
<lb />Pareille affection.......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Plus que la vie encore.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />a da lel la luss
<lb />O! que le iour eſt beau d’vne ſi triſte Aurore!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORYLEON.
<lb />(main
<lb />Preparez-vous, ma Sœur, a prendre dans de<lb />Vn Mary que le Ciel vous donne par ma main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LORIANDE.
<lb />1n8 punn9 foutomamoaſ roſee!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />[La baiſant. ]
<lb />Et d’vn Enfer, Madame, il fait mon Elyſée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAMILLE.
<lb />mis
<lb />Dieux! par tant d’accidents nous auiez-vous re<lb />Iuſqu'icy ce bon-heur qui nous rend tous Amys?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTANDRE.
<lb />Vous ſeule aueZ produit toute cette merueille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORYLEON.
<lb />C’eſt la force d’Amour, qui n’a point de pareille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELINE.
<lb />(ments!
<lb />Quet pruiſit uuiouiu nay coutonne mts tour</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORYLEON.
<lb />Orſus, chaçun s’appreſte; allõs, heureux Amants,
<lb />Rendre graces au Temple à celuy qui preſide
<lb />A ce deſtin caché qui peut tout, &amp; qu’il guide;
<lb />Allons rendre la ioye &amp; l’honneur à ma Cour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARISTANDRE.
<lb />Aſtonsy uetebrer de TRIOMPHE DAMOVR.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />1
<lb />DE LA GENEREVSE
<lb />ALLEMANDE.
<fw><lb />L0
</fw><fw><lb />loTuiou Le Vunauthe
<lb />Svadεηαν L Par
<lb />Ooehuin EGunnde
<lb />Lailυn&amp; Je
<lb />Buce
<lb />4ιuv
<lb />Peftis
<lb />22
<lb />21
<lb />onne.t Suinivir il Sev
<lb />d'aus ſe Pelautes va abαymano
<lb />L οvα aMι
<lb />ειιυιιυωι<lb />Mus lius lo ia
<lb />2
<lb />di bes laady (Li,
<lb />a ſ..
<lb />2
</fw><fw><lb />22
<lb />1
<lb />4
<lb />0
<lb />1
<lb />And1
<lb />C
<lb />0
<lb />21
<lb />12
<lb />Source gallica.bnf. fr (Bibliothèque nationale de France
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />E
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />E
</p>
    </body>
  </text>
</TEI>