<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Tite, tragi-comédie par le Sieur de Magnon,...</title>
        <author>Magnon, Jean</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb38652638c"/>
          <author>
            <persName>Magnon, Jean</persName>
          </author>
          <title>Tite, tragi-comédie par le Sieur de Magnon,...</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1660" cert="high" resp="BNF">1660</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />4
<lb />4
<lb />P
<fw><lb />2
<lb />{ 42
<lb />T
<lb />2
<lb />–
</fw><fw><lb />
<lb />4660)
<lb />ceul exau conuu.
<lb />Μiυt. de l'αεηαι (Coſ. Houdeſ)
<lb />B
<lb />24
<lb />à
<lb />*c
<lb />La
<lb />4
<lb />5a6
<lb />A
<lb />3
<lb />44
<lb />24
<lb />24
<lb />224
<lb />L
<lb />
<lb />–
<lb />4
<lb />26
<lb />4
<lb />A
<lb />Aaa
</fw><fw><lb />I uaTpar da 9,Hareve
</fw><fw><lb />I
</fw></fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />TRAGICOMEDIE.
<lb />Par le Sieur de MAGNON,
<lb />Hiſtoriographe de ſa Majeſté
<lb />tres-Chreſtienne.
<fw><lb />A
<lb />TARIS,
<lb />M. DC. LX.
<lb />Auec Priuilege du Roy.
</fw><fw><lb />1a
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ANATIESSE
<lb />Royale de Sauoye.
<lb />
<fw><lb />¶T
<lb />A
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARecrv P-ean
<lb />I tu ne regnes pas ſur la Terre &amp; ſur l'Onde,
<lb />OTu regnes ſur les Cæurs, ils reçoiuent tes Loix,
<lb />Et ta rare bonté par ſoy-meſme feconde
<lb />Te fait plus de Sujets que n'en ont tous les Rois.
<lb />Ton regne eſt naturel, ton merite le fonde,
<lb />Cent belles qualitez autoriſent ſes droits;
<lb />Et Tite ſurnommé les Delices du monde,
<lb />Ne fut que ton Heraut, ton Organe, ou ta Voix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />En vain en ſa faueur la Terre eſt preuenuë,
<lb />Il ne fit en viuant que marquer ta venuë,
<lb />4
<lb />Le Ciel en fit ton ombre, &amp; non pas ton pareil,
<lb />Il ne fut qu’vn éclair qui traça ton merite,
<lb />Ou, de l’air que l’Aurore annonce le Soleil,
<lb />Charles Emanuel fut annoncé par Tite.
<fw><lb />1224τi difo
</fw><lb />ler, mais ſi extraordinairement, que
<lb />quelque effort d’imagination que ie
<lb />me faſſe pour me repreſenter ce que
<lb />vous eſtes, ie ſuis encore à vous con<lb />ceuoir ſous le portrait d’vn Heros qui
<lb />fût appellé les Delices du genre hu<lb />main. C’eſt Tite, qui ſortant de ſon
<lb />tombeau, au bruit que fait voſtre Re<lb />nommée, a voulu voir, par vne curio<lb />ſité digne de ſes intereſts, ſi vous l’ap<lb />prochez, ou ſi vous légalez, ou ſi vous
<lb />le ſurpaſſez, &amp; qui m’a commandé de
<lb />me rendre à ſa ſuitte pour aller eſtre le
<lb />teſmoin de l’eſtime, où de la jalouſie,
<lb />ou de l’admiration qu’il a pour Vous.
<lb />Ce n’eſt pas, MONSEIGNEVR, que
<lb />Tite, &amp; moy, n’ayons pour Voſtre
<lb />ALTESSE ROYALE, toute la foy qu’il
<lb />faut auoir pour les choſes les plus aſ<lb />ſurées; Mais ne nous aduoüerez vous
<lb />pas qu’en matiere de miracles, vn peu
<lb />d’incredulité, ou de ſuſpenſion ne ſied
<lb />pas mal, &amp; que qui croiroit tout ce
<lb />que publie la Renommée, receuroit
<lb />moins de veritez, que de menſonges.
<lb />En effet, qui pourroit, où deuroit croi<lb />re d’abord, que dans vn temps ou la
<lb />vraye perfection ne paſſe que pour vne
<lb />idée, la nature ait effectiuement reüny
<lb />en Vous tout ce qu’elle auoit ſeparé
<lb />dans ſes demy-Dieux de l’Antiquité;
<lb />&amp; que par vn priuilege vnique Elle
<lb />vous ait mis autant au deſſus de Tite,
<lb />qu’elle auoit mis Tite au deſſus des au<lb />tres hommes. Cependant, MONSEI<lb />GNEVR, tant de perſonnes le prote<lb />ſtent ainſi, que nous ne voulons point
<lb />nous oppoſer à la foy publique, &amp;
<lb />qu’eſtant preuenus par vne authori<lb />té vniuerſelle, nous allons dans voſtre
<lb />Cour moins faire vn iugement parti<lb />culier de Voſtre ALTESSE ROYALE,
<lb />que joindre noſtre témoignage à ceſte
<lb />glorieuſe reputation, que vous vous
<lb />eſtes ſi eminemment, &amp; ſi generale<lb />ment acquiſe. Que i’ay de plaiſir par
<lb />aduance d’entendre dire à la Renom<lb />mée, que ce qu’elle fait penſer de vous
<lb />cede encore à ce que vous en mon<lb />ſtrez, que vous découurez tant de me<lb />rite à vos ſpectateurs, que vous ſurpre<lb />nez moins les oreilles que les yeux, &amp;
<lb />qu’il eſt incomparablement plus diffi<lb />cile de croire tout ce qu’on voit de
<lb />vous, que de croire tout ce que l’on en
<lb />entend dire. Tite, MONSEIGNEVR,
<lb />à voſtre abord ne peut eſtre que tres
<lb />ſurpris; n’importe, il faut qu’il vous ce<lb />de, &amp; qu’il aduouë à toute la terre qu’il
<lb />a merité le ſurnom des Delices du gen<lb />re humain, auec moins de Iuſtice, que
<lb />Voſtre ALTESSE ROYALE ne l’a fait, &amp;
<lb />que vous en eſtes d’autant plus digne,
<lb />que n’ayant point d’empire comme luy,
<lb />vous vous eſtes acquis par vous ſeul
<lb />l’inclination de tous les hommes. Oüy,
<lb />vous l’emportez touſiours ſur Tite, &amp;
<lb />de quelque façon que ce ſoit, voſtre
<lb />politeſſe eſt plus touchante que la ſien<lb />ne: Vous eſtes mieux fait &amp; plus ga<lb />lant qu’il ne le fut iamais, &amp; s’il n’auoit
<lb />à conſiderer vos qualitez heroiques, ie
<lb />larreſterois ſur ces charmans aduanta<lb />ges que vous poſſedez, &amp; qui vous ont
<lb />fait à l’envy les Delices des deux Se<lb />I
<lb />xes. Ie luy ferois remarquer, MON
<lb />1
<lb />J31
<lb />SEIGNEVR, que iamais la nature n’a
<lb />ODUL
<lb />fait vn Prince plus aimable que vous:
<lb />mais laiſſant à part ces aggreemens qui
<lb />vous font donner plus damour que
<lb />AVDIT
<lb />vous n’en receuez, venons à ce qui rend
<lb />11
<lb />voſtre ALTESSE ROYALE, l’objet de
<lb />31111
<lb />noſtre admiration, &amp; ce qui monſtre à
<lb />411 1
<lb />1 5
<lb />Tite qu’il ne vous a deuancé dans le
<lb />10
<lb />temps que comme vne Aurore qui de<lb />uoit preceder vn Soleil. N’eſtes vous
<lb />pas, quoy que cette comparaiſon ſoit
<lb />ſi commûne, tout éclatant de gloire,
<lb />rien n’eſt de plus illuſtre que voſtre
<lb />naiſſance, rien n’eſt de plus brillant que
<lb />voſtre Eſprit, rien de plus ardant que
<lb />voſtre Courage, rien de plus enflamé
<lb />que voſtre Generoſité, &amp; voſtre Ame
<lb />n’eſt enfin qu’vne ſource perpetuelle de
<lb />chaleur &amp; de lumiere. Qu’on ne nous
<lb />diſe point, MONSEIGNEVR, que vo<lb />ſtre Valeur n’a point paru comme cel<lb />les des Alexandres &amp; des Ceſars; La
<lb />Nature qui vous a fait le Prince le plus
<lb />genereux du monde, n’a pas voulu que
<lb />la Fortune vous ait rendu capable d’v<lb />ne ambition déreglée, ny que voſtre
<lb />ALTESSE ROYALE ait entrepris de con<lb />querir le monde par la force, puiſque
<lb />elle auoit dans ſon admirable bonté de<lb />quoy le conquerir par la douceur. Nous
<lb />croyons cependant que voſtre courage
<lb />eſt auſſi grand que celuy des plus fa<lb />meux Conquerans, ou pluſtoſt que
<lb />rien ne l’égale que cette extreme com<lb />plaiſance que vous auez pour les ten<lb />dreſſes d’vne Mere, qui prefere voſtre
<lb />gloire à ſon repos, &amp; qui ne peut ſouf<lb />frir que vous hazardiez vne vie qu’elle
<lb />eſtime infiniment plus que toutes les
<lb />grandeurs de la terre. C’eſt cette ſeule
<lb />conſideration, MONSEIGNEVR, qui
<lb />ſuſpend l’vſage de voſtre valeur, &amp; qui
<lb />donne inceſſamment a penſer aux plus
<lb />redoutables de vos voiſins, que voſtre
<lb />ALTESSE ROYALE eſtant libre les pour<lb />roit aſſujettir ſi elle le vouloit; &amp; que
<lb />ſi dans vos ſimples diuertiſſemens de
<lb />chaſſe, vous forcez tous les iours les
<lb />Alpes, vous pourriez forcer les Pyre<lb />nées, &amp; trouuer toute ſorte d’obſtacles
<lb />bien au deſſous de voſtre courage.
<lb />Que ne feriez vous pas dans cette ar<lb />dante impetuoſité qui vous fait forcer
<lb />les rochers, &amp; franchir les precipices;
<lb />les Ceſars &amp; les Ambtus qurinettoient
<lb />le paſſage des Alpes au rang des mira<lb />cles de leur valeur, ne verroient au<lb />jourd huy qu’à leur confuſion, que vous
<lb />les parcourez comme ſi c’eſtoient des
<lb />plaines. Ce n’eſt donc pas touſiours
<lb />que le meſtier della guerre eſt le plus
<lb />perilleux, &amp; qu’il ſuppoſe plus de cou<lb />rage que les autres: Cependant la iuſte
<lb />contrainte où vous eſtes, par vne vie
<lb />qu’elle vous conſerue, eſpargnant vn
<lb />million de morts,ne peut ſouffrir que
<lb />vous expoſiez dans des combats vn
<lb />ſang-ſi precieux que le voſtre. C’eſt à
<lb />quoy la Paix, dont l’Europe doit joüir,
<lb />ſe veut oppoſer, auſſi bien que Mada<lb />me voſtre Mere; le Ciel meſme aime
<lb />mieux conſeruer vos ennemis, ſi vous
<lb />en auez, que de vous expoſer au peril
<lb />de la guerré? Et-comme il ne fit que
<lb />montrer vn peu de temps Tite à la ter<lb />re, il veut vous y faire paroiſtre long
<lb />temps, pour luy donner loiſir de voir
<lb />tout ce qu’il a iamais fait de plus extra<lb />ordinaire. Ie n’en diray pas dauantage
<lb />à voſtre gloire, tant parce que la Re<lb />nommée en dit plus que moy, que par<lb />ce que Tite commence à ſe rendre; &amp;
<lb />que n’attendantnvoſtre preſence que
<lb />pour acheuer en luy ce que voſtre re<lb />putation y a commencé, il eſt dans
<lb />limpatience de vous ceden la plus glo<lb />rieuſe qualité du monde, pendant que
<lb />ie ſuis en celle là de demander à voſtre
<lb />extreme bonté la permiſſion de me
<lb />dire auec autant de reſpect que de
<lb />paſſion, oox voup
<fw><lb />   uloosyo
<lb />MONSEIGNEVR, 
<lb />D oonoxuoi
<lb />os euovobop. cosa
<lb />2 De Voſtre Alteſſe Royale
<lb />100g El 9b
<lb /> agmo ob doq ny ronom
<lb />e La oud y eovoyf 57
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />1Le tres-humble, le tres-obeîſſant,
<lb />&amp; le tres-ſoûmis ſeruiteur,
<lb />SHAm AHldHH HE De MAGNONIJIIOI
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />NOMS DES ACTEVRS.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />TITE, Empereur des Romains.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ANTOINE, Parent de Tite.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />MTGIAN, Directeur de l’Empire.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />MVCIE, Fille de Mucian.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />DITTIE, Confidente de Mucie.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />PIZON, Colonel des Gardes de Tite.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />BERENICE, Reine de Iudée, &amp; ſous le nom de
<lb />Cleobule, Fauory de Tite.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />CLEONTE, Confident de Berenice.
<fw><lb />GARDES.
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />La Scene eſt à Rome dans le Palais Imperial.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />TITE,
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />TRAGI-COMEDIE.
<lb />ACTE PREMIER.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />CLEONTE. BERENICE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE.
<lb />A Reine Berenice eſt ſous l'habit d’vn homme,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Tu ſçais, cher confident, ce qui m’ameine à Romme;
<lb />Tu ſçais, comme en cachant, mon ſexe &amp; ma grandeur,
<lb />Ie fis monter l’audace où regnoit la pudeur.
<lb />Ie pris malgré des loix que ſuit la bien-ſeance
<lb />Auec vn habit d’homme vne maſle aſſeurance,
<lb />Et voulus pardes traits dont i’armay mes regards
<lb />Aſſujettirches, luy le plus grande des Ceſars.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OEBORTE.
<lb />De Reine des Hebreux, qu'eſtes-vous deuenuë?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ICE.
<lb />Le Soleil luit touſiours quoy qu’il ſoit ſous la nuë;
<lb />Ce double changement &amp; d’habit &amp; de rang
<lb />M’oſtant mes qualitez, n’oſte rien à mon ſang:
<lb />Mon deſſein, dira-t'on, eſt comme inimitable,
<lb />N'importe, dans mon ſort ie n’ay point de ſemblable;
<lb />Quelle gloire à vouloir ce qu’on peut imiter?
<lb />I’ay quitté mon Royaume, il me pouuoit quitter.
<lb />I’ay voulu rendre rare vne choſe commune
<lb />Par vn nouueau deſdain ſurprendre la fortune,
<lb />Et meſpriſant vn rang par moy-meſme abbatu
<lb />Donner au lieu d’vn trône vn Temple à ma vertu;
<lb />Le ſiecle à veu des Rois que le fort pût ſurprendre,
<lb />Et contraindre à tomber d’où i’ay voulu deſcendre:
<lb />Ainſi i’ay mieux aimé m'eſpargnant leur douleur
<lb />Deſcendre par vertu, que tomber par malheur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE.
<lb />Vous vous flattéz, Madame,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />En effet tu peux croire
<lb />Que ie n'ay point agy par vn moiifde gloire.
<lb />Faut-il qu'en laſche Reine abandonnant ma Cour
<lb />I'impute à la vertu ce qu’a fait mon amour;
<lb />Luy qui veut qu’aux grandeurs l’on prefere les chaiſnes
<lb />Ne m’a pû ſupporter dans le nombre des Reines:
<lb />Il m’en a fait ſortir, &amp; ne m’y laiſſant rien,
<lb />Il m’oſta mon bandeau pour me donner le ſien.
<lb />Ah! cher Tite, du monde adorables delices,
<lb />Toy qui fais ſes plaiſirs, &amp; qui fais mes ſupplices,
<lb />Paut te, tuſque ene Stop reenerener mon vainqueur,
<lb />Et rendre à mes regards le trouble de mon cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE.
<lb />Vous vous flattez encor,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Faut-il donc te redire
<lb />Que mon Royaume eſt joint au corps de ſon Empire,
<lb />Et que Tite autrefois ayant pris mes Eſtats,
<lb />M’a luy-meſme arrachée au rang des Totentats;
<lb />Tu ſçais trop, qu’indigné de me voir ſans puiſſance,
<lb />Mon peuple me chaſſa des lieux de ma naiſſance:
<lb />Que de mon malheur meſme il me voulut punir,
<lb />Ah! qu’il me valloit mieux perdre cent fois la vie,
<lb />Que de mille malheurs la reuoir pourſuiuie,
<lb />Et me repreſentant tant de ſortes de maux,
<lb />Nen voir point de paſſes ſans en voir de nouueaus
<fw><lb />–
</fw><lb />Ie me ſuis donc pû voir ſur la terre &amp; ſur l'onde
<lb />Vn portrait animé des deſaſtres du monde;
<lb />Et forçant les rochers, les bancs, &amp; les eſcueils,
<lb />I'ay vû deux Elemens m’ouurir mille cercueils,
<lb />Toutesfois eſchapant de l'onde &amp; de la terre,
<lb />Ie me ſuis fait dans Romme vne nouuelle guerre
<lb />Depuis trois mois entiers que m’y retient mon ſort,
<lb />I’ay trouué la tempeſte, où ie cherchois le port.
<fw><lb />. ten]a
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />caundu
<lb />C
<lb />Tit ouineu par ouuxen uompiumta ludée,
<fw><lb />2114
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ah! dis que ma conqueſte y fut trop mal gardée,
<lb />Et que Romme &amp; ſon Pere ayant ſçeu ſon amour
<lb />Pour l'oſter de chez moy preſſerent ſon retour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C
<lb />Veſpaſian eſt mort, IOIMIARE
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CE.
<lb />Mais Romme eſt immortelle,
<lb />Tite eſtant Empereur me peut eſtre infidelle;
<lb />Sa Mere, &amp; Mucian qui regleront ſon choix,
<lb />Ne l’vniront iamais à des filles de Rois:
<lb />De leur intention ie ſuis trop éclaircie,
<lb />Tout le Conſeil pretend qu'il épouze Mucie;
<lb />Puis-je donc empeſcher qu'un Miniſtre d'Eſtat
<lb />Ne prefere ſon ſang au ſang d’vn Potentat.
<lb />Ah! d’vn pere en faueur cette éclatante enuie
<lb />M’enleue mes Eſtats, mon repos, &amp; ma vie,
<lb />Et par la nouueauté d'vn double changement
<lb />M’ameine en inconnuë aux yeux de mon amant:
<lb />I’y ſuis depuis trois mois, mais en vain, ô merueille?
<lb />Mes yeux frapent les ſiens, &amp; ma voix ſon oreille.
<lb />Se peut-il bien, Amour, toy qui fais nos portraits
<lb />Qu’vn amant en vn an méconnoiſſe mes traits;
<lb />Oüy, c’eſt qu’on ne plaiſt plus en ceſſant de pareſtre.
<lb />Et qui ceſſe d’aimer, ceſſe de reconneſtre:
<lb />Vn amour par l’abſence eſt bien-toſt affoibly,
<lb />Et l’abandonnement degenere en oubly
<lb />L’oubly paſſe d’abord iuſqu'à l’indifference.
<lb />L’indifference porte à la méconnoiſſance.
<lb />Cette méconnoiſſance à l’infidelité,
<lb />Et l'vn &amp; l’autre font l'inſenſibilité.
<lb />
<lb />4
<lb />B
<lb />MoiMo
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE. 
<lb />Ioignez à ces raiſons les trauaux d'vn voyage,
<lb />Vn changement d’habit, &amp; de cheueux, &amp; d’âge,
<lb />Meſme vn deſgui ſement d’actions &amp; de voix,
<lb />Et ſur tout que Ceſar ne vous vit qu’une fois,
<lb />I
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEOBVLE.
<lb />Ne dis point que Ceſar ne ſoit point on volagés
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />A
<lb />3
<lb />Son cœur eſt plus changé que ne l’eſt mon viſage;
<lb />Si i’ay changé de lieux, il a changé de Cour,
<lb />Si i’ay changé d’habits, il a changé d’amour:
<lb />Non qu’en me reuoyant, toute ſon ame eſmeuë
<lb />N’ait dés l’abord porté ſon deſordre à ma veuë;
<lb />A peine l’inconſtant me reuit en ces lieux
<lb />Que ſes eſprits troublez paſſerent dans ſes yeux:
<lb />Ie preſumay d’abord qu'il m’auoit reconnuë,
<lb />Mais ſon ame en ce point ne fut que preuenuë;
<lb />Son cœur n’euſt pas le temps de ſe determiner,
<lb />Et ſur vn tel penchant il ne fit qu’incliner.
<lb />En ce moment j’allay luy voüer mon ſeruice,
<lb />Il en agrea l’offre au nom de Berenice;
<lb />Et croyant voir en moy quelques vns de ſes traits,
<lb />Hooulut ſamegratt a t'on ueſt portraits.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE
<lb />C’eſt prouuer qu’il vous aime,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />En croiray-ie ta lettre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE.
<lb />Vous ſtauez mieux que moy ce qu'il pût vous promettre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />La foy n'engage point de ſemblables Amans.
<lb />Et quiforce les loix, peut rompre lls ſermens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE.
<lb />Ce n'eſt qu’à vous Madame à iuger s’il vous aime,
<lb />Le confident ſe tait ou l'on voit l’amant meſme,
<lb />Du iour que par voſtre ordre il me vit dans ſa Cour,
<lb />Il ſçait ſi i’ay ſeruy voſtre commune amour;
<lb />nomastadutomsmngezen l'iſſue,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Ie n’y puis reüßir, ta lettre m'a deceuë,
<lb />9 N 1853.13
<lb />L'Emperiut nen pann nuſpag rueme l'as mandé
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE.
<lb />Vn eœur auec douceur doit eſtre demandé.
<lb />Ne precipitez rien, j’oubliois de vous dire
<lb />Dantharijega,
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Ie l’attens, quel martyre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE.
<lb />Le regret vous ſied mal, il faut enfin agir,
<lb />Il eſt temps d’entreprendre &amp; non pas de rougir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERERIEL.
<lb />Mariuale eſt à craindre,
<fw><lb />7
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SETONTE.
<lb />On croit qu'Antoine l'aime,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Penſe encor qu'elle croit que ie l’aime elle-meſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE.
<lb />N'importe, mais ſongez, dans vn ſi grand danger
<lb />De pareſtre en ces lieux comme vn Prince eſtranger,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Tu ſçais bien qu'onm'ytrant en Prince d’Iberie;
<lb />Sors, voicy ma riuale,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SECONDE.
<lb />MVCIE. BERENICE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVCIE.
<lb />Et bien Prince on vous prie:
<lb />L'Empereur auiourd'huy ne jure que par vous,
<lb />Et iamais ſa faueur n’a moins fait de jaloux;
<lb />Si vous le poſſedez n’en ay-je rien à craindre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Madame, vn Empereur ne ſe doit pas contraindre.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />MVCIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVCIE.
<lb />Mon ſecret confident ne me déguiſez rien,
<lb />Iε υεμα υοtν oυſtrε tœur en dum montrant le mien
<lb />Ne differez, donc point de me rendre ſeruice
<lb />Et de me proteger contre vne Berenice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Contre vne Berenice, ah! ie ſuis tout ſurpris,
<lb />Erue copre prujeur, &amp; de voſtre mépris,
<lb />On ne dédaigne pas ce qu’il faut que l’on craigne,
<lb />Comme l'on ne craint pas ce qu’il faut qu'on dédaigne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I
<lb />VCIE.
<lb />Elle m'oſte Ceſar, l’inhumaine qu'elle eſt,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Vous auez vos raiſons, elle a ſon intereſt:
<lb />Mais, Madame, Ceſar eſt-il le ſeul aimable?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVCIE.
<lb />C'eſt trop peu qu'eſtre aimable, il me ſemble adorable,
<lb />Soit que l’on conſidere, ou ſon ame, ou ſon corps,
<lb />La gloire eſt au dedans &amp; la grace au dehors;
<lb />La Majeſté qu’il a, forçant ſon origine
<lb />Voiparele cederla naiſance à lamine.
<lb />Et frappant nos regards par vn diuin éclair
<lb />Fait moins iuger de luy par le ſang que par l’air.
<lb />En effet ce Heros dans le moindre rencontre
<lb />Montrant tout ce qu’il eſt, eſt tout ce qu’il ſe montre,
<lb />Qu'il eſt bien ſurnommé par le peuple Romain,
<lb />Le plaiſir &amp; l’amour de tout le genre humain;
<lb />On ne le doit placer qu’au delà des Auguſtes
<lb />Des Grands, des Conquerans, des hardis &amp; des juſtes:
<lb />Enfin estant le charme &amp; de l’ame &amp; des yeux
<lb />Ie puis bien ajouſter qu’il fut donné des Dieux;
<lb />Ioignez à ces raiſons, qu’il poſſede vn Empire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />L'Empire quelquesfois nuit à qui le deſire,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVCIE.
<lb />Ceſar, (ie vous l’auouë) écoutant vn flateur
<lb />Pemresrrt mon tyran de mon adorateur,
<lb />Il ne faut en amour qu’vne ſimple parole
<lb />Pour y voir l’Idolatre aneantir l’Idole,
<lb />Et joindre apres des vœux ſi zelez &amp; preſſans
<lb />L’orgueil à la priere, &amp; la foudre à l’encens:
<lb />N’importe, à cela prés, on a ce qu’on deſire,
<lb />Ie tiens qu’il eſt bien doux de gouſter d’vn Empire,
<lb />Et que meſme aux deſpens au paus grana des reuers
<lb />Il eſt heau d'acquerir Ceſar &amp; lVniuers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Vn peu moins que Ceſar ne vous peut-il ſuffire,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVCIE.
<lb />Aunom ut fes riuanx que pourrneSvous me dire,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Antoine vous adore, ou ie ſuis dans l'erreur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVCIE.
<lb />Quoy qu'Antoine ſoit Prince il n'eſt pas Empereur;
<lb />Ie connois bien qu’il m’aime &amp; malgré ſa contrainte,
<lb />Que ſon amour pour moy paroiſt plus que ſa crainte:
<lb />Mais ie ne trouue en luy comme il eſt ſans grandeur
<lb />Que ce qui peut cauſer vne commune ardeur;
<lb />L’amour eſt touſiours beau pour les ames communes,
<lb />Mais pour moy ſes ardeurs ſont touſiours importunes,
<lb />Su juuu umbition emporte mes deſirs,
<lb />Et fournit de ſoy-meſme à d’eternels plaiſirs.
<lb />L’amant retourne en ſoy quand il à ce qu’il aime,
<lb />L’ambitieux ſans ceſſe eſt tout hors de ſoy-meſme,
<lb />Et touſiours obtenant, &amp; touſiours demandant
<lb />De tout ce qu’il recherche il eſt tout dépendant.
<lb />I’aſpire donc au trône, &amp; quoy que l’on pretende,
<lb />Ie veux que l’amour ſerue &amp; non pas qu'it commanat,
<lb />Ou qu'à l’ambition vniſſant ſes ardeurs
<lb />Il nous ayde a monter au faiſte des grandeurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DERENTCE.
<lb />C’eſt vn digne tranſport d’vne ame genereuſe,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVCIE.
<lb />Non, non, rien qu’vn Ceſar ne me peut rendre heureuſe,
<lb />Selon mon ſentiment l’amour n’eſt qu’vne erreur,
<lb />At eſe cent miut Aammmos im eſt qu’vn Empereur.
<lb />Mon pere fut timide en refuſant l'Empire,
<lb />Moy i’en reſſens dans l’ame vn eternel martyre,
<lb />Etme per fuauant qu'on trone m’eſtoit dû
<lb />Ie taſche à retrouuer ce qu’vn pere a perdu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Auec de ſi beaux droits craignez vous Berenice,
<lb />Voſtre pere est pour vous comme l’Imperatrice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVCIE.
<lb />Ie cherche du ſecours contre mes ennemis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Le meſme contre vous luy doït estrepermis.
<lb />Si i’eſtois Berenice, vne ſemblable enuie
<lb />M’oſteroit mes Eſtats, mon repos &amp; ma vie,
<lb />Et pour vous trauerfer entet euentment
<lb />Ie viendrois deguiſée aux yeux de mon Amant.
<lb />On auroit beau me dire en pareille occurrence,
<lb />Que ie démentirois mon ſexe &amp; ma naiſſance:
<lb />Quand on ſçait bien aymer on ne raiſonne pas
<lb />Sur tout ce qu’eſt l’exil, la honte, ou le treſpas.
<lb />Sans voir ce qu’on doit craindre on cherche ce qu’on aime
<lb />Le bandeau de l’Amour ſert plus qu’vn Diadéme.
<lb />L’vn cache le danger, &amp; l’autre le fait voir,
<lb />Et montre trop de crainte auec trop de pouuoir.
<lb />Mais la choſe à mon ſens qui me ſeroit mortelle
<lb />Seroit ſi ie l’eſtois d’aimer vn infidelle,
<lb />Et luy voir preferer ne ſongeant plus à moy
<lb />La Fortune à l’Amour, &amp; l’Empire à ſa foy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVCIE.
<lb />Ceſar n'eſt pas ſon Maistre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Ah! ſçachez quand on ayme
<lb />Que le cœur le moins libre êp mupre de ſoy-meſme:
<lb />Les efforts des tyrans ſont alors ſuperflus,
<lb />Quiconque aime eſt ſans crainte &amp; qui craint n’ayme
<lb />plus:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YCIE.
<lb />Adieu, ie crains mon Pere, il me pourroit ſurprendre,
<lb />Luy, le Prince, &amp; Ceſar, ſe doiuent icy rendre,
<lb />Si c'eſt pourmon Hymen, n’en ſoyez point ialouxr
<fw><lb />F
<lb />Il
</fw><lb />Si vous parlez pour moy vous parlerez, pour vous.
<lb />Oüy ie ſuis genereuſe, &amp; c’eſt à vous de croire
<lb />Que ie dois toute choſe à qui ie dois ma gloire,
<lb />Adieu, quelque aſcendant que vous ayez, ſur luy,
<lb />La fame d’vn Ceſar n’eſt pas vn foible appuy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENNCE Ieul.
<lb />Superve, ton umomt ie renuit trop credule,
<lb />Mais voicy l’Empereur,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIESME.
<lb />DERENTOL. ITTE. GARDES.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TITE.
<lb />Arreſte Cleobule?
<lb />Ah! de ma paßion vnique confident,
<lb />Vn cœur peut-il bruſler par vn feu plus ardant:
<lb />Ie viens à pleins ſoûpirs te découurir mon ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Vous vous contraignez trop, découurez voſtre flame
<lb />Ce qui doit l’irriter ſemble l’a ralantir
<lb />Et qui doit l’animer tnerene a vuncumi
<lb />Il ſaut que voſtre amour s'explique auec empire,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TITE.
<lb />Ah! comme le moindre homme vn Empereur ſoûpire
<lb />La fortune &amp; l’amour changent ſouuent d’appas,
<lb />Et ce qu’on a, plaiſt moins, que ce que l’on n’a pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />L’vniuers eſt à vous,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TE.
<lb />Ie n’ay pas Berenice,
<lb />Muigit mu puptons Rcomme tetrop tle caprice:
<lb />L’intereſt de l’eſtat trauerſe mes deſirs,
<lb />Et ma propre grandeur s’oppoſe à mes plaiſirs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Aimez-vous Berenice?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ITE.
<lb />Ah! c'eſt peu, ie l’adore,
<lb />Ie te l’ay dit cent fois, ie te le dis encore,
<lb />I'allay dans la ludée, &amp; pour la conquerir.
<lb />I'entray dans ce Royaume, &amp; ie le fis perir;
<lb />I'en abolis les loix, i’en deſtruiſis les marques,
<lb />Ie mis des Gouuerneurs ou furent des Monarques;
<lb />Et cependant l’amour triomphant d’vn vainqueur,
<lb />Quand i’en changeay l'Eſtat me changea tout le cœur.
<lb />C'est lors que Berenice en m’arrachant les armes
<lb />Accabla mes regards ſous vn amas de charmes
<lb />Et rempliſſant le cœur d’vn conquerant Romain
<lb />M'osta par un tun a uen la foudre de la main,
<lb />Ie la mis à ſes pieds, i’y mis mon Diadême,
<lb />Et pourmeux tauorerien pueiniJmoy-meſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Et voſtre ame fut priſe en vn ſeul entretien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TE.
<lb />Ah! ſon eſtonnement pût égaler le mien:
<lb />Ainſi par noſtre abord nos deux ames ſurpriſes
<lb />Ne purent qu’vn moment deffendre leurs franchiſes,
<lb />En vain en cet inſtant la raiſon combattit
<lb />Les yeux furent forcez, le cœur ſe démentit.
<lb />L’amour voyant ſa gloire en eſtre moins douteuſe
<lb />Voulut qu’aux deux partis elle fut moins honteuſe,
<lb />Et flattant nos regards, nos ames, &amp; nos cœurs
<lb />Nous dit que nous eſtions &amp; vaincus &amp; vainqueurs:
<lb />Nous le crumes tous deux ſans oſer nous le dire;
<lb />Toutes fois le repos y ſuiuit le martyre,
<lb />La honte &amp; le reſpect firent place aux ſoûpirs,
<lb />Et les ſoûpirs aux vœux &amp; les vœux aux plaiſirs;
<lb />Chacun eut de la ioye à découurir ſon ame,
<lb />Mais vn ſubit départ interrompit ma fiame,
<lb />Et l'eclat de ce feu qui ſembloit ſi perçant
<lb />Ne parut qu'vn éclair qui meurt preſque en naiſſant,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DERENICE.
<lb />Romme vous rappella?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E.
<lb />Puiſſance trop fatale,
<lb />Cette Reine des Rois eut peur d’vne riuale,
<lb />Et par ſa jalouſie arreſtant mon amour
<lb />Elle força mon pere à vouloir mon retour.
<lb />Ie quittay donc ma Reine, &amp; luy dis, &amp; fis dire
<lb />Que ie l’eſpouſerois paruenant à l’Empire,
<lb />Et qu’vn delay d’vn an m’alloit mettre en eſtat
<lb />D’entreprendre la choſe auecque plus d’éclat.
<lb />Cleonte de ſa main eſtant mis à ma ſuite,
<lb />Du iour de mon départ a pû voir ma conduite:
<lb />Il a dû luy mander le deſordre où ie ſuis,
<lb />Et que ce que ie veux n’eſt pas ce que ie puis.
<lb />I’appelle vainement ma franchiſe à mon aide,
<lb />Romme me gehenne plus que ie ne la poſſede,
<lb />Et m’ordonnant encore vne autre trahiſon
<lb />Veut forcer ma memoire en forçant ma raiſon:
<lb />On veut que dans l’oubly i’eſtoufe enfin ma flame
<lb />Ie ſuis Maiſtre du monde, &amp; non pas de mon ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Et depuis voſtre abſence
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ITE.
<lb />Ah! crois que de ce iour
<lb />Vn commerce de lettre entretient noſtre amour;
<lb />Cleonte de ſa part ſouſtient ſa confidence,
<lb />Toy-meſme tu te vois de nostre intelligence,
<lb />Garde donc de deſtruire vn ſi fameux deßein,
<lb />Nous auons ſur les bras tout l’Empire Romain:
<lb />En vain i’aurois voulu qu’elle vint en perſonne,
<lb />Romme dans ſes transports s’aueugle &amp; s’abandonne,
<lb />Et ſi ma Berenice arriuoit en ces lieux
<lb />Le peuple malgré moy la perdroit à mes yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Vous la conſerueriez
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TE.
<lb />Moy, la ſauuer, ab! ſçache.
<lb />Qu'il eſt bien mal aiſé qu’vne Reine ſe cache
<lb />Et que nos deux transports éclatans tour à tour
<lb />N’en découuriſſent trop aux yeux de cette Cour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Il eſt vray, mais l'aimer dés la premiere veuë!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TITE.
<lb />Par mille &amp; mille appas mon ame fut émeuë;
<lb />Non, que j'euſſe le temps de reuoir tant d’attraits,
<lb />Tout mon cœur à la haſte en attira les traits;
<lb />Si bien qu’eſtant frappé par tant de traits de flame
<lb />n'en pona v'arucur iuſqu'au fonds de mon ame;
<lb />Tant l'Amour dont les traits penetrent en tous lieux
<lb />En mit paus uuns moncuur quu men mit dans mes yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Vous n’en auez donc pris qu’vne confuſe idée?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TITE.
<lb />Ie l’a vis vne fois dans ſa Cour de Iudée,
<lb />Peut-on en vn moment diuiſer tant d’appas?
<lb />Non, non, ſur vn tel choix l’œil ne s’arreſte pas,
<lb />Ils viennent tous en foule, &amp; l’ame en eſt ſaiſie,
<lb />Leur nombre comme l'œil ſurprend là fantaiſie,
<lb />Et leur force agiſſant ſur qui peut l’endurer
<lb />En fait plus reßentir qu’on n'en peut figurer.
<lb />Ce n’eſt pas qu’à te voir ie n’en voye vne image,
<lb />Du moins à ton abord i’en formay quelque ombrage,
<lb />Et mon cœur par tes traits außi toſt allarmé
<lb />Sentit ce que l’on ſent quand on a bien aimé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />I'en ay bien quelques traits, mais c'eſt ſans reſſemblance,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IE.
<lb />Cependant ce rapport t’acquit ma bien-veuillance,
<lb />Ie ne t'ay point cete pourquo yie t’ay chery
<lb />Ny quel prompt aſcendant t’a fait monfauory.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Ah! Seigneur, ie ne ſuis qu’vn Prince d'Tberie
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E.
<lb />Ie ſçais qu’on t’a chaſſé de ta propre patrie,
<lb />Qu’vn tyran ton voiſin t’a pris tous tes Eſtats:
<lb />Mais ie veux t’éleuer ſur tous les Potentats,
<lb />Tu t’y verras bien-toſt en épouſant Mucie;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Moy!
<lb />BERENICE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mon intention t'eſt aſſez éclaircie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VN GARDE entrant.
<lb />Antoine &amp; Mucian, par vôtre ordre aſſemblez,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Que l'on les faſſe entrer,
<lb />ITE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Et quoy, vous vous troublez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TITE.
<lb />Sors, nous-nous reuerrons,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Songez à Berenice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />duis dun nauintaes
<lb />CITE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE ſortant.
<lb />Injuſte Imperatrice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TTIE.
<lb />Non, non, Prince, esperons,s il ne tient qu’à mes vœux,
<lb />Ie te rendray content ſi tu me fais heureux;
<lb />Spaut Suooms, anuentms et tque te sous demande?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DERNIERE.
<lb />MVCIAN. TITE. ANTOINE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVCIAN.
<lb />VOus, Seigneur, demander! vn Empereur commande;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ITE.
<lb />C’eſt vous, cher Mucian, dont l'eternelle ardeur
<lb />Vous intereſſe entier dans toute ma grandeur:
<lb />Ce ſut par vos refus, &amp; par voſtre aßiſtance,
<lb />Que mon Pere paruint à la Toute-Puiſſance,
<lb />Et que tant de Tyrans l’vn par l’autre abbatus,
<lb />L’heureux Veſpaſian couronna ſes vertus.
<lb />Si donc, par vous l’Empire entra dans ma famille,
<lb />Ie dois par gratitude épouſer voſtre fille;
<lb />Et par vn ſentiment außi iuſte que doux,
<lb />St vous neſtts qu'a moy, me donner tout à vous;
<lb />L’Imperatrice meſme à cét Hymen m’inuite,
<lb />Gomu uuudonnuunone suuum'en ſollicite,
<lb />Dites-moy donc tous deux ce que vous en penſez;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVCIAN.
<lb />Quoy, par là mes trauaux ſont-ils recompenſez?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A
<lb />TOINE.
<lb />Cét Hymen m'eſt fatal; Seigneur, quelle licence?
<lb />Quoy, Mucian aspire à la Toute-Puiſſance;
<lb />Et non content du rang, où deux Ceſars l’ont mis,
<lb />Il veut voir à ſon ſang tout l’Vniuers ſoûmis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVCIAN.
<lb />Prince, vous vous trompez, ie me ſçais mieux connoiſtre,
<lb />Ma fille, malgré moy, n’épouſe point ſon maiſtre;
<lb />Ma naiſſance &amp; mon rang me permettent d’oſer,
<lb />Mais ma ſeule vertu s’y pretend oppoſer.
<lb />On ſçait que dans leiompe qu'omnon &amp; Vitellie,
<lb />Decidoient de l'Empire au cœur de l'Italie.
<lb />Ie refuſay d'entrer au nombre des Ceſars?
<lb />Me commettrois-je donc à de nouueaux hazars.
<lb />Si i’ay quitté ce droit, me le faut-il reprendre?
<lb />Faut-il qu’vn vain motifme le faſſe entreprendre?
<lb />Non, ie veux preferer mon zele à mon pouuoir,
<lb />Et moins fonder mon rang qu’affermir mon deuoir:
<lb />Quuonque auet nonneur ſçait regir vn Empire
<lb />Sent ce qui le retient, &amp; non ce qui l’attire,
<lb />Et muigre ues tranſports qu'nt duu ſurmonter,
<lb />Doit eſtre au pied du Trône, &amp; n’y iamais monter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OINE.
<lb />Et bien ſur ce refus épouſez Berenice,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVCIAN.
<lb />Et qut uans tet Ieomen peut efire ſon complice?
<lb />Quoy, Seigneur, voſtre Romme aboliſſant ſes loix
<lb />Voudra-t'elle à ſa honte autoriſer ce choix?
<lb />Penſez-y mieux, Seigneur, nos loix ſont eternelles,
<lb />Eſtre au deſſus des loix n’eſt pas eſtre contr'elles,
<lb />Et l’inſtinct qui vous porte à d’infinis deſirs
<lb />S’il ne borne vos vœux, limite vos plaiſirs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTOINE.
<lb />Apprenez, Mutian, que quant à l’Hymenée
<lb />L’ame d’vn Empeureur n’y peut eſtre gehennée:
<lb />Quoy, le Maiſtre du Monde auroit de vains deſirs,
<lb />Et le dernier du peuple auroit de vrais plaiſirs.
<lb />Ceſar doit obtenir au moment qu’il deſire;
<lb />C’eſt trop aſſujettir l’Empereur à l’Empire,
<lb />Hors des poincts où l’Eſtat doit agir ſans erreur,
<lb />Il faut aſſujettir l’Empire à l’Empereur.
<lb />Oſant &amp; faiſant tout la grandeur ſe conſomme,
<lb />Tite peut en Ceſar, tout ce qu’il veut en homme;
<lb />Et quoy qu’vn tel Hymen ſoit vn crime en ces lieux,
<lb />Il eſt beau que Ceſar n’en réponde qu’aux Dieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />Allons donc en reſoudre auec l’Imperatrice,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTOINE bas, &amp; ſortant.
<lb />Eſperons, mon amour, il panche à Berenice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TITE fortant.
<lb />Empire des Romains que tu m'és cher vendu,
<lb />Mon bras a moins gagné que mon cœur n’a perdu.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du premier Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />FOILSLCOND.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />ANTUINE. MVCIAN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTOINE.
<lb />On, nous ne ſommes plus deuant l’Imperatrice,
<lb />EN&amp; Dites-moy, Mucian, quel eſt voſtre artifice?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVCIAN.
<lb />L’Art le plus infaillible eſt de n’en point auoir:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTOINE.
<lb />Le voſtre, cependant, ſe fait bien conceuoir,
<lb />Außi, quiconque aſpire à la Grandeur Suprême,
<lb />S’immole toute choſe, &amp; ſoy-meſme à ſoy-meſme,
<lb />Lors que par vn ſecret, &amp; jaloux intereſt,
<lb />Il voit ce qu’il veut eſtre, &amp; non plus ce qu’il eſt.
<lb />De là vient qu’en ſuiuant, &amp; ſa route, &amp; ſa courſe,
<lb />Il ne remonte plus du coſté de ſa ſource,
<lb />Et cherchant ſur le Trône vn infaillible appuy,
<lb />Renuerſe ce qu’il trouue entre ſes vœux &amp; luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VCIAN.
<lb />Prince, detrompez-vous,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTOINE.
<lb />Quittons icy la feinte,
<lb />Ie ſouffre vos grandeurs, ſouffrez außi ma plainte,
<lb />Ceſar eſt voſtre gendre, ou l’on veut qu’il le ſoit:
<lb />Man t'ame proauit-ette au poinct qu’elle conçoit?
<lb />Auant qu’aux yeux du monde vn tel Hymen éclatte,
<lb />It peut efent fatat a ceruy qui s’en flatte,
<lb />Si Cleobule meſme y pretend à ſon tour,
<lb />Ie ſçauray malgré vous confondre ſon amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />e lnl lt
<lb />Prince, par le refus que i’ay fait de l’Empire:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DINE.
<lb />Ce refus paroît beau; mais que ne puis-je en dire?
<lb />Vous n’en auez quitté que les ſimples dehors,
<lb />L’ombre en eſt à Ceſar, vous en auez le corps.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VCIAN.
<lb />Dés long-temps j’abandonne, &amp; ma gloire, &amp; ma vie,
<lb />Ma vie aux attentais, &amp; ma giotre a t'enute:
<lb />Voila comme j'agis, &amp; mon plus grand cenſeur
<lb />Ne me peut imputer qu'vne inſigne douceur:
<lb />I’aurois pû me vanger de mille &amp; mille langues,
<lb />Cependant, en muët, i’ay ſouffert leurs harangues,
<lb />Et n’ay vù les erreurs qu’vn Vulgaire produit,
<lb />Que comme des vapeurs que le Soleil deſtruit;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTOINE.
<lb />Mais pour vous maintenir, vous perdez toute choſe:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVCIAN.
<lb />I'execute ſans peur ce que ie me propoſe,
<lb />L'intereſt de l’Eſtat eſt ma regle &amp; mon but,
<lb />Et de mon propre honneur te tire mon tribut:
<lb />Prince, par moy l’Empire eſt dans voſtre famille,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DI
<lb />NE.
<lb />di te pere le ſutit on te rena a la file,
<lb />Vous n’auez rien perdu,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVCTAN.
<lb />I'ay perdu mes bien-faits,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTOINE.
<lb />Et qui ſont donc ces biens?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVCIAN.
<lb />Ceux que le vous ay jans.
<lb />Mais ie tiens qu'il eſt beau, quoy qu'on en puiſſe croire,
<lb />D’auoir fait vn ingrat aux deſpens de ma gloire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTOINE.
<lb />Ie vous ſuis obligé, teſmoin mes grands emplois;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YCIAN.
<lb />Prince ſouuenez-vous que l’Empire a ſes loix,
<lb />Comme le grand credit fait la grande licence,
<lb />L’intereſt de l’Eſtat borne voſtre puiſſance;
<lb />Et me ſemble impoſer cette neceßité
<lb />De ne pas tout donner à voſtre qualité.
<lb />Confeſſez, cependant, que qui me perſecute,
<lb />M'impute des malneurs que le fiecte s’impute;
<lb />Et que la circonſtance, &amp; des lieux &amp; des temps
<lb />Ne me rend criminel que chez les mécontens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTOINE.
<lb />On vous impute à tort les malheurs de l’Empire,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVCIAN.
<lb />Aupres des temps paſſez qu’ont les noſtres de pire?
<lb />Rien; le plus heureux ſiecle, a ſes maux &amp; ſes biens;
<lb />Mais c’eſt qu’en cas de maux chacun vante les ſiens:
<lb />C’eſt vn débordement auſsi long qu’il eſt vaſte,
<lb />Le ſouuenir en plaiſt, on en parle par faſte,
<lb />Et par vn vain regret qui fut, eſt, e ſera,
<lb />Le monde s'en eſt plaint, s'en plaint, &amp; s'en plaindra.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A
<lb />NTOINE.
<lb />L’on voit bien le courant que prennent les affaires,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVCIAN.
<lb />S’il emporte les Grands comme les populaires;
<lb />Deuez-vous preſumer? qu’vn ſecret different
<lb />Faſſe prendre au Ministre vn ſemblable courant:
<lb />Et quand ie le prendrois, &amp; m’en verrois la cauſe,
<lb />Faudra-t’il? qu’à ma courſe vn mécontent s’oppoſe,
<lb />Et qu’il vienne interrompre auec quelques mutins,
<lb />Tout vn Eſtat qui roule à ſes heureuſes fins;
<lb />Enfin, quoy qu’il en ſoit, ce debat m’importune,
<lb />Ie ſçauray bien regir l’Empire &amp; ma fortune;
<lb />En effet, ma grandeur ne va que pas à pas,
<lb />Et frte foit me ponſſe, tent m'entraine pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TOINE.
<lb />Vouloir Ceſar pour gendre, en dit bien quelque choſe:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVCIAN.
<lb />Non, non, c’eſt vn Hymen où ma vertu s’oppoſe:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TOINE.
<lb />C’eſt vn empeſchement qui peut eſtre abbatu;
<lb />Le torrent des Grandeurs entraine la verta.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />I
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVCIAN.
<lb />Vous me connoiſſez mal,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTOINE.
<lb />Qui vous pourroit connoiſtre?
<lb />Vous faites tout enſemble &amp; l'eſclaue, &amp; le maistre,
<lb />Vous auez, d’apparants, &amp; de ſecrets reſſorts,
<lb />L’Imperatrice &amp; vous diuiſez, vos efforts;
<lb />Ou ſi de vos refus ie puis ſçauoir la cauſe,
<lb />C’eſt qu’on craint que Ceſar ne repligne à la choſe,
<lb />Et que s’y ſoûmettant par des raiſons d’Eſtat,
<lb />Il ne ſe vange vn iour d’vn pareil attentat.
<lb />Ceje te quontrint icy, quoy qu’on y dißimule,
<lb />C’eſt ce qui vous oblige à choiſir Cleobule;
<lb />Et qui par vn Hymen que vous luy propoſez,
<lb />S’efforce à reünir deux pouuoirs diuiſez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CIAN.
<lb />Au deffaut d’vn Ceſar Cleobule mon gendre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTOINE.
<lb />Ah! l’auis que i’en ay ne vous doit point ſurprendre,
<lb />Son rang à qui Ceſar ſert de premier ſoûtien,
<lb />Affermira le voſtre, &amp; le voſtre le ſien.
<lb />Vous, tenant le Conſeil, &amp; tuy te cœur at Tite;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVCIAN.
<lb />I'y penſe, le voicy, ſouffrez, que ie vous quitte,
<lb />Et que par vn Hymen qui m’attache auec luy,
<lb />Contre mo tnnunmmumtineus l'appuy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SECONDE.
<lb />BERENICE. ANTOINE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTOINE.
<lb />TRop heureux Cleobule,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Ceſar veut eſtre ſeul,
<lb />Il faut qu'on ſe retire,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTOINE.
<lb />Cleobule ſoûpire;
<lb />Manque-t’il quelque choſe à ſa felicité?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />La fortune me traitte auec indignité;
<lb />Mucie eſt à Ceſar, quel eſtrange Hymenée,
<lb />Ah! Prince, quelle triſte, &amp; cruelle journée,
<lb />Vn ſemblable malheur me touche autant que vous;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AT
<lb />TOINE.
<lb />Vous en découurez trop à l’ame d’vn jaloux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Pourquoy feignez-vous donc? où voſtre long ſilence
<lb />Deſtruit voſtre repos comme voſtre puiſſance;
<lb />Seigneur, il en eſt temps, découurez voſtre amour,
<lb />Que craignez-vous? vn bruit du peuple &amp; de la Cour:
<lb />Cét Hymen vous importe, &amp; ſi ie l’oſe dire,
<lb />Il vous rend en effet des premiers de l’Empire:
<lb />Et joignant l’ame au ſang, comme à l’éclat l’ardeur,
<lb />Il change l’ombre en corps, &amp; le faſte en grandeur.
<lb />Mucie a du merite, elle a de la naiſſance,
<lb />La pouuez-vous aymer auecque repugnance?
<lb />Suppoſé que ſon ſang ſortit d’vn ſang commun
<lb />Confondu dans le voſtre il ne peut eſtre qu’vn;
<lb />Ainſi ſi le Soleil s’attirant les nuages,
<lb />S’en fait aſſez ſouuent d'éclatantes Images.
<lb />Et de toutes vapeurs peut faire des Soleils,
<lb />Vn Prince de tout ſang ſe forme des pareils:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A
<lb />TOINE.
<lb />Vous eſtes bien ſçauant à découurir vne ame:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENTCE.
<lb />Vne flâme en amour découure vne flâme,
<fw><lb />on
</fw><lb />Qn'u vtau dtguifer fes feureis fentimens,
<lb />Rien d’vn Amant n’échape aux yeux des vrais Amans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTOINE.
<lb />Ah! l’amour eſt en moy d'vne eſtrange nature,
<lb />Mon cœur ſe plaint, s’il ſouffre, &amp; ſe plaint s’il n’endure,
<lb />Et faiſant de ſa plainte vn eternel ſecret
<lb />N'intereſſe perſonne à finir ſon regret;
<lb />Ainſi ma paßion n’oſeroit bien pareſtre,
<lb />Ceſar eſt mon riual, &amp; mon riual mon Maiſtre,
<lb />Et l’on voit trop d’orgueil en celle que ie ſers
<lb />Pour ne pas preferer l’independance aux fers.
<lb />Ie n’ay pour la toucher qu’vne vaine naiſſance,
<lb />Le nom eſt inutile où manque la puiſſance;
<lb />Ce qu’eſt la flâme au feu, ce que l’air eſt au iour,
<lb />L’éclat de ta granueur te uoit eſtre à l’amour:
<lb />Non, que Tite d’vn Trone ait ſon ſeul auantage,
<lb />Il eut ce que le Ciet peut donner en partage:
<lb />Mais la meſme nature inegale entre-nous,
<lb />Ne le fiſt accomply que pour m’en voir jaloux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Il épouſe Mucie,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A
<lb />OINE.
<lb />Et c’eſt ce qui me tuë:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERBICICL.
<lb />Mon ame auec la voſtre en eſt comme abbatté,
<lb />Et fagnort a nous ouir dans en ſi grand effroy,
<lb />Qui doit le plus y perdre, ou de vous, ou de moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OINE.
<lb />Ah! de tous mes ſoupçons la cauſe eſt éclaircie,
<lb />I’auois bien preſumé que vous aimiez, Mucie,
<lb />Ce politique auis que vous m’auez donné,
<lb />miomne de quent jonbe i eſd imaginé:
<lb />Conſeiller à Ceſar d’eſpouſer Berenice
<lb />N'eſt pas d’vn vray riual vn viſible artifice,
<lb />Et quand auec Mucie on a des entretiens,
<lb />Vos intereſts à part on y parle des miens?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Dés qu’vn Amant jaloux s’inquiete &amp; ſe trouble,
<lb />Il tombe dans l’erreur, &amp; cette erreur redouble;
<lb />Et dans l’aueuglement où luy-meſme s’eſt mis,
<lb />Il prend pour ſes riuaux ſes plus parfaits amis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OINE.
<lb />Non, non, dans la fureur dont mon ame eſt ſaiſie,
<lb />Auecque deux riuaux i’ay double jalouſie,
<lb />Vous auoir pour riual, ou l’Empereur, ou moy,
<lb />Vous connoiſſez-vous bien?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Non, ie me méconnoy:
<lb />Mais cettt erreurme otent at moy-meſme à moy-meſme
<lb />De vous à moy ſçachez,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTO
<lb />IE.
<lb />La faueur de Ceſar eſt voſtre vnique appuy
<lb />Et n’eſtant rien par vous, vous eſtes tout par luy,
<lb />Non, ſans luy vous n’auriez, qu’vne gloire commune:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENIC’E.
<lb />Bien ſouuent la vertu fait honte à la fortune;
<lb />Ie ne me vante point d’auoir eu des Eſtats,
<lb />Ny d'estre deſcenau de quelques Potentats:
<lb />Ie tiens malgré l’éclat que pouſſe vn Diadéme
<lb />Qu'il est plus beau d’auoir ſa clarté par ſoy-meſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A
<lb />*O1
<lb />NE.
<lb />Vous auez du merite &amp; de la Majeſté;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Ie n'ay que du malheur, &amp; de la fermeté;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Al
<lb />TOINE.
<lb />Ce qui paroit de vous merite qu'on le voye;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Ce quinen paroit pas merite qu'on le croye:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OINE.
<lb />Vn Prince d’Tberie eſtoit ſi peu connû,
<lb />Que ſon nom iuſqu’a nous n’eſtoit point paruenu:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Le voſtre a retenty iuſqu’au bout de la terre;
<lb />Mais ce bruit, apres tout, n’eſt qu'vn coup de tonnerre,
<lb />Ce bruit s’eſt dißipé,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />e
<lb />OINE.
<lb />La trace y ſuit l'éclat,
<lb />Et i’en ſuis ſatisfait ſi Tite en eſt ingrat;
<lb />Vous, n’en parlez, iamais qu’auecque retenuë,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Prince, voſtre fierté nous eſt aſſez connuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TOINE.
<lb />Vous me deuez reſpect,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Vous m'en deuez außy;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTOINE.
<lb />C'eſt donc en Therie,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BRERRCE.
<lb />Et beaucoup moins qu’icy?
<lb />Sachez que i’y ſuis moins que l’on ne m’y croit eſtre;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OINE.
<lb />Par voſtre prompt depart faites-moy le conneſtre,
<lb />Choiſiſſez de la mort, ou de quitter la Cour,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Ah! c’eſt la meſme choſe aux yeux de mon amour,
<lb />En effet, ſans mourir, quitte-t’on ce qu’on aime?
<lb />C’eſt acheter ſa vie au prix de la mort meſme,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TOINE.
<lb />Ce temeraire aueu vous deuiendra fatal.
<lb />Pour vn Prince eſtranger vous auez, trop d’audace,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Ie me ſens là deſſus, &amp; plains qui me menace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTOINE ſortant.
<lb />Et bien nous l’allons voir,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE ſeule.
<lb />I'ay plus de fermeté
<lb />Que mes perſecuteurs n’auront de laſcheté:
<lb />Comment le détromper d’vne erreur ſi mortelle?
<lb />Mais voicy ma riuale, il faut rompre auec elle.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIESME.
<lb />MVCIE. BERENICE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVCIE.
<lb />Vous auez vù Ceſar, Prince qu'auez vous fait?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Pourray-je vous redire vn ſi biz àrre effet,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVCIE.
<lb />Oüy, ne me flattez, point, Tite eſt il infidelle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Tite aime Berenice, &amp; Tite eſt aimé d'elle;
<lb />Comme ie le preſſois en luy parlant de vous
<lb />Dt vons timor pum m'elle &amp; d’eſtre voſtre époux
<lb />Ah! Prince m’a-il dit par la meſme indulgence
<lb />Que tu parles pour elle entrepren ma deffence,
<lb />Et prepare Mucie à ſouffrir que mon cœur
<lb />Luy faſſe bientost voir ſon ſeul &amp; vray vainqueur;
<lb />Sur elle, &amp; ſur les loix Berenice l’emporte,
<lb />Elle entre dans mon ame il faut que tout en ſorte,
<lb />Ou bien de la façon qu’elle y peut penetrer
<lb />Mon cœur en eſt ſi plein que rien n'y peut entrer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVCIE.
<lb />Et c'eſt donc là l'effet de voſtre confidence;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />I'ay fait ce que i’ay pû,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVCIE.
<lb />Ie ſçais ce que i’en penſe
<lb />Indigne confident, &amp; plus indigne Amant;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Ceſar, Madame, agit ſelon ſon mouuement:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVCIE.
<lb />Dnte jeiom u cojre, &amp; qu'encnarmant ſon ame
<lb />Vous n’y pouuez ſouffrir ni maistreſſe ni fame,
<lb />Que par vous ſeul ſon cœur ſe ſent trop affoiblir,
<lb />Et que voſtre amitié s'efforce à le remplir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Ce n'eſt pas mon deſſein
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VCIE.
<lb />Et quoy donc infidelle
<lb />Eſt-ce que pour Antoine on teſmoigne ſon zele?
<lb />Et qu'en fauoriſant ſa ſlame &amp; ſon erreur
<lb />Vous voulez que ie l’aime autant qu’vn Empereur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENTCE.
<lb />Ie n’entreprendray point de vous le rendre aimable,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VCIE.
<lb />Et de quel artifice eſtes vous donc capable?
<lb />Quel est vostre motif, pourquoy me nuiſez vous?
<lb />Pourquoy de mon amour eſtes vous ſi jaloux?
<lb />Est-ce qu’en cette Cour vous ſeruez ma riuale?
<lb />Ah! ſi ie le découure, elle vous eſt fatale,
<lb />Que ne la tiens-je icy, ni vous, ſi ſon Amant
<lb />Ttcimracheriez pas à mon reßentiment.
<lb />Vous, ſi vous eſtiez, tel que vous paroiſſez, eſtre
<lb />Ie vous ferois perir aux yeux de vostre Maiſtre,
<lb />Et de ſon confdem &amp; de ſon fauory;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Ie voudrois qu’à vos yeux Cleobule eut pery:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVCIE.
<lb />Vous ne mourrez que trop en ſeruant Berenice
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Si Ceſar eſt coupable, en ſuis-je le complice?
<lb />Du moins ſans m’imputer ſon manquement de foy,
<lb />Me condamneriez-vous ſi i’agiſſois pour moy?
<fw><lb />Ah!
</fw><lb />Ab! ſi vous deconurtez tufqu au fond de mon ame
<lb />Vous verriez,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVCIE.
<lb />Inſolent, cachez moy voſtre flame
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Et que ne pouuez vous expliquer ce ſoupir,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVCIE.
<lb />I'y connois, indiſcret, voſtre ſecret deſir.
<lb />I’ay feint iuſques icy d’en ignorer la cauſe,
<lb />Mais enfin, vostre audace a trop pouſſe la choſe:
<lb />Quoy, deuez vous penſer temeraire jaloux?
<lb />Qu’il faille quiter Tite &amp; l’Empire pour vous:
<lb />Ceſſez de foupirer, cefe en vutn qu’on m’excite,
<lb />Vos ſoupirs ſont pour moy, tous les miens ſont pour Tite,
<lb />Et ie ne puis pour plaire à vos propres douleurs;
<lb />Que mettre voſtre amour au rang de vos malheurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Cruelle, au nom des Dieux donnez moyce que j’aime;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVCIE.
<lb />Puis-je donner vn cœur qui n'eſt plus à moy mefuc.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Vous ne m'entendez pas,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVCIE.
<lb />Ie dois eſtre à Ceſar,
<lb />Ie ne puis eſtre à vous
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Quoy, Ceſar voſtre Epoux;
<lb />Antoine, &amp; moy, Madame, en mourrons de triſteſſe;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVCIE.
<lb />Plus que vos paßions la mienne m’intereſſe,
<lb />Eſt-ce ainſi qu’on me ſert? orgueilleux, imprudent,
<lb />Vous, Amant temeraire, &amp; laſche confident.
<lb />Qu’eſt-ce qu’vn Fauory? ce n’est rien qu’vne Idole
<lb />Qu'on fait, &amp; qu’on deffait d’vne ſeule parole,
<lb />Et dont les Souuerains contens, ou meſcontens
<lb />Tirent leurs déplaiſirs comme leurs paſſe-temps.
<lb />Vous, riual d’vn Ceſar, iuſques à moy pretendre,
<lb />Ah! voſtre orgueil eſt tel qu’on ne peut le comprendre;
<lb />Cundetreme inſolence eſtonne au dernier point,
<lb />Vous méconnoiſſez vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Ie ne me connois point.
<lb />I'ay beau ſur mon orgueil m’interroger moy-meſme,
<lb />Mon cœur pour ſes raiſons me dit touſiours qu’il aime,
<lb />Et ne peut preſumer que voſtre ame a ſon tour
<lb />Demente des raiſons que produit mon amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVCIE.
<lb />Vn Prince d'Therie auoir cette aſſurance!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Ma ſeule paßion a fait ma confiance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1
<lb />IVCIE.
<lb />Non, ie veux l’auoüer, vous auez des appas,
<lb />Mais Tite eſt Empereur, &amp; vous ne l’eſtes pas.
<lb />Vous qui venez icy par un peu de merite
<lb />Surprendre, &amp; vous gagner la volonté de Tite;
<lb />Et d'un Prince inconnu chaſſe de ſes Eſtats
<lb />Deuenez fauory du Dieu des Potentats:
<lb />Vous donc, dont la faueur ne veut point de ſeconde
<lb />Eſtes vous pour m’aimer le ſeul maiſtre du monde?
<lb />Enfin par voſtre amour pouuez vous me porter,
<lb />Sur vn trone où mon Pere auoit droit de monter
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Eſt-ce le ſeul obiet où voſtre cœur aſpire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVCIE ſortant.
<lb />Non, non, ie pretens Tite außi bien que l'Empire
<lb />Ie deſire vn Amant außi bien qu’vn vainqueur
<lb />Point de cœur ſans Empire, ou d’Empire ſans cœur.
<lb />Vous de mes ſentimens infidele interprete,
<lb />S'ortez de ceite Cour, ie veux obſtre retraite,
<lb />Adieu, ſongez à vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEIENICE ſeule, &amp; voulant ſortir.
<lb />Amour, que d’ennemis!
<lb />C’est à toy qui les fais de me les voir ſoumis.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DERNIERE.
<lb />TITE. BERENICE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cleobule, écoutez.
<lb />TIE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />La faueur eſt extreme,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie n’ay plus de ſecrets pour vn autre moy-meſme,
<lb />Prince, l’Imperatrice oppoſée à mes veux,
<lb />Ne permettra jamais cet Hymen que ie veux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Ieſuis perdu, Seigneur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et qui te pourroit nuire?
<lb />Tout tontuers emttenn le ſpauron deſtruire:
<lb />Quels Ennemis as-tu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />I'en ay de differens
<lb />Les vns ſont déguiſez, les autres apparens,
<lb />Mais les plus dangereux ſe trouuent en moy-meſme,
<lb />Et ne ſont mes tyrans que d’autant plus que i’ayme:
<lb />En vain voſtre bonté s’oppoſe à leur rigueur,
<lb />Ct qui plaiſt a mes yeux ne fait rien pour mon cœur,
<lb />Hé de grace, Seigneur agréez ma retraite,
<lb />Lt mut fe foufpre miena qu'ont ioye imparfaite;
<lb />Ie ne comprens que trop au rang où l’on m’a mis,
<lb />Que de tous vos Romains ie fais mes ennemis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ITE.
<lb />Ie fais en ta faueur tout ce que ie puis faire,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />A qui veut de l’amour l’amitié ne peut plaire;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TE.
<lb />Ah! ne t’afflige point, ce que ie ſens pour toy
<lb />Condamne ce reſpect que ta flame a pour moy,
<lb />Mon ame de tes feux pleinement éclaircie
<lb />Reconnoit que ton cœur n’en veut plus qu’à Mucie,
<lb />Ie voy ta paßion, taſche à t’en faire aimer
<lb />Ton choix est trop parfait pour t'en pouuoir blaſmer.
<lb />Ie ne m'eſtonne plus ſi te rendant iuſtice,
<lb />Tu mus jouuim prejje d’épouſer Berenice
<lb />Et ſi ſous le ſemblant de defendre mes droits,
<lb />Ton ame adroitement y deffendoit ton choix;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Par voſtre ordre, Seigneur, il vous ay parlé d'Elle
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TE.
<lb />Et bien ie reconnois ton amour, ou ton zele,
<lb />Aime donc, ou j’aimois, ainſi ſur mon aueu
<lb />Aux yeux de l’Vniuers fais éclater ton feu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Quoy, iuſqu’à moy Mucie auroit lieu de deſcendre!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E.
<lb />Ie t’ay mis en eſtat de pouuoir tout pretendre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />L’on a veu des Eſtats cedez par des vainqueurs,
<lb />Mais aucun auant vous n’auoit cedé des cœurs;
<lb />La conqueſte, Seigneur, vous en eſt bien aisée;
<lb />Puiſque par vous la garde en eſt ſi méprisée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1E.
<lb />Eſt-ce traitter Mucie auec trop de rigueur?
<lb />C'eſt le choix de l'Eſtat, non le choix de mon cœur,
<lb />N’atten donc point de moy que ie te la prefere,
<lb />Elle aime en moy Ceſar, j’aime en elle ſon Pere:
<lb />Tout ce que l’vn pour l’autre on voit en nous d’ardeurs
<lb />N'eſt au fond qu’amourpropre &amp; qu’amour de grãdeurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Seigneur, ie ſuis confus, autant qu’on le peut eſtre
<lb />I'épouſerois Mucie!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TE.
<lb />Enfin, ie ſuis ſon Maiſtre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Que dites vous, l’amour eſt le Maiſtre des cœurs,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TE.
<lb />On exerce ſur moy les dernieres rigueurs,
<lb />Romme m’oſe empeſcher d’épouſer Berenice
<lb />Et pour gehenner autruy i'ay le meſme caprice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Mais, vn Prince eſtranger porteroit ſes regards,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIIE.
<lb />Mais, ie puis t'eleuer iuſqu’au rang des Ceſars,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Moy qui de voſtre Reine ay la ſeule apparance
<lb />Don-fe feutepuifer voftre Foute-Puiſſance
<lb />Et quand vous m’éleuez ſur tous les Potentats
<lb />Ne vous ſouuient-il plus qu'elle n’a plus d’Eſtats?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E.
<lb />Le temps n’est pas venu de rien tenter pour elle,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />On ne peut eſtre enſemble Empereur &amp; fidele
<lb />Cependant en ce rang où les Dieux vous ont mis
<lb />Ceſar deuroit tenir ce que Tite a promis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E.
<lb />Epouſe donc Mucie, &amp; ie tiendray parole;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Veut-on qu'en vous perdant mon amour la conſole,
<lb />Non, elle a trop d’orgueil, Antoine eſt trop jaloux
<lb />Et ie ne puis aimer en meſme lieu que vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E.
<lb />Ingrat, ſi tu m’aimois tu ſerois mon complice
<lb />Tu me mettrois au point d'epoûſer Berenne,
<lb />Et par cegrand Hymen conſommant tous mes vœux
<fw><lb />1
</fw><lb />Ie ferois le bon-heur de qui m'a fait heureux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Seigneur, ſi ie pouuois,
<fw><lb />a.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TITE.
<lb />Rien ne t'eſt impoßible,
<lb />Qui contre ton merite a droit d’eſtre inuincible?
<lb />Lupenuium fammon euui &amp; ion ame à ſon tour
<lb />Donnant de l’amitié peut donner de l’amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Ie voudrois le pouuoir,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TE.
<lb />Tu le dois pourme plaire,
<lb />Reſous toy, cét Hymen m’eſt icy neceſſaire,
<lb />Ne crains rien cependant du coſté des Romains,
<lb />Mon cœur ſouſtiendra bien l’Ouurage de mes mains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Ie ne le puis, Seigneur, i’y trouue trop d’obſtacles,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ITE.
<lb />Eſpere, la Fortune a fait d’autres miracles,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Elle ſeule, Seigneur, n'en peut venir à bout
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E.
<lb />Sortons, auec l'Amour la Fortune peut tout.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du ſecond Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE IROTSIESME.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />TITE. MVCIAN. PIZON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TA
<lb />J) Voy, chaſſer Cleobule, on pretẽd m'y contraindre,
<lb />N Rappeutote, riSon, ionuy plus rien à craindre:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVCIAN.
<lb />Pour vous l'Imperatrice a d'autres ſentimens,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ITE.
<lb />Il en eſt temps, ſuiuons nos propres mouuemens,
<lb />Ah! Mucian, i’ay crù que vous ſçauriez, me plaire;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVCIAN.
<lb />Quoy, dans mes actions voyez vous le contraire?
<lb />L’amour que i’ay pour vous a fait tout mon deuoir,
<lb />I’ay quitté les grandeurs pom ootis les faire auoir,
<lb />Et ie ſuis deuenu pour vous faire pareſtre
<lb />Miniſtre d'vn Estat dont ie pus eſtre Maiſtre:
<lb />En oouss par on Irjmen dont ie ſuis ſi ſurpris
<lb />Voulez traiter ma fille auec tant de meſpris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TE.
<lb />Ie luy donne auec luy la moitié de l'Empire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A
<lb />IVCIAN.
<lb />Mais le pouuez vous faire en pouuant me le dire,
<lb />Quoy, ne l’ay-ie conquis malgré tant de hazars?
<lb />nt pour corr qu un jeut mot nous donne des Ceſars:
<lb />Et ne l’ay-je remis à voſtre ſeul merite?
<lb />Que pour voir Cleobule à la place de Tite,
<lb />Et mépriſant vn trône entre nous debatu:
<lb />Donner à la faueur le prix de la vertu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TE.
<lb />Et bien vous eſtes libre à vous choiſir vn gendre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVCIAN.
<lb />Mais touſiours vos deſſeins ont dequoy me ſurprendre,
<lb />Ferez-vous vn Ceſar d’vn ſimple Fauory?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TITE.
<lb />Eſt-ce inutilement que ie l’aurois chery?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VCIAN.
<lb />D'où vous peut proceder vne amitié ſi rare?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />H
<lb />E.
<lb />Pour ne point l’eſtimer il faut eſtre barbare,
<lb />Ie le veux proteger contre toute ma Cour;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVCIAN.
<lb />Voſtre amitié fait plus que n’a fait voſtre amour,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E.
<lb />Quoy, iuſqu’à l’amitié Romme trouue à redire
<lb />Et ſur les paßions elle eſtend ſon Empire:
<lb />Non, non, i’aime mieux eſtre auec mes propres fers,
<lb />Seul maiſtre de mon cœur que de tout l’Vniuers;
<lb />Mais pourquoy renoncer à la Toute-Puiſſance,
<lb />Tamuis vn Empereurne prena trop de licence,
<lb />Quoy qu’en diſe l’Eſtat ie ſuis maiſtre des loix,
<lb />Et tel qu’il me faut eſtre à maintenir mon choix:
<lb />Ie ne pretens tenir la Puiſſance ſuprême
<lb />Que d’vn Pere, des Dieux, ut Vous &amp; de Moy-meſme
<lb />Mon eſpée eſt mon titre, &amp; tel est mon plaiſir
<lb />De reſpondre vne fois à mon propre deſir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CIAN.
<lb />Vn Prince dont à peine on a la connoiſſance,
<lb />Auec l’Imperatrice entrer en concurrence!
<lb />Vn Fils entre elle &amp; luy ſe pourroit partager
<lb />Et ſon cœur partagé n'oſeroit les iuger!
<lb />Vous oſtez vous du cœur, comme de la memoire
<lb />Ce que vous luy deuez de naiſſance &amp; de gloire;
<lb />Vous faut-il preferer par vn choix ſi jaloux
<lb />Ce qu’on fait pour vn autre à ce qu’on fit pour vous?
<lb />Vous preferez au corps vne ſimple figure
<lb />L’apparence à la choſe, &amp; l’art à la nature,
<lb />Et par vn ſentiment, ingrat &amp; contrefait
<lb />Doumrage ue oos mamo un ſang qui vous a fait:
<lb />Penſez donc mieux, Seigneur, aux droits de la naiſſance,
<lb />Immolez la faueur à la reconnoiſſance,
<lb />Suiuez ce que l’honneur a pû vous ordonner,
<lb />Et rendez quelque choſe auant que rien donner:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TITE.
<lb />Ah! i’ay de la raiſon, &amp; i'ay de la memoire,
<lb />Ie dois tout à ma Mere, &amp; vie, &amp; trône, &amp; gloire,
<lb />Ie ne veux, ni ne dois, ni ne puis en douter;
<lb />Mais qui m’a tout donné pretend me tout oſter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVCIAN.
<lb />Quoy, l’accuſerez-vous de quelque tyrannie,
<lb />Elle qui vous conduit ſelon voſtre genie,
<lb />Et qui n’a combattu vos premieres ardeurs
<lb />Qu’autant qu'elles nuiſoient au cours de vos grandeurs:
<lb />On ſçait comment pour vous ſon amour s’intereſſe,
<lb />On n’a iamais vù Mere egater ſa tenareffe,
<lb />Si dans vn doux tranſport, &amp; de l’ame &amp; des yeux
<lb />Elle ne vous a vû que comme vn don des Dieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ITE.
<lb />Dieux! qu'elle impitoyable &amp; nouuelle torture,
<lb />Ie ſens deux paßions d’vne meſme nature,
<lb />Si d’vne violence à vous faire pitié
<lb />L’amitié dans mon ame attaque l’amitié:
<lb />Cleobule, &amp; ma Mere y deffendent leur place,
<lb />L’vne auec trop d’ardeur, l’autre auec trop d’audace,
<lb />Et ſans conſiderer ce que ſouffre mon cœur,
<lb />Ne ſongent ſeutement qu'a qui ſera vainqueur
<lb />Cleobule vient-il?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GARDE.
<lb />Seigneur, Pizon l’ameine,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ITE.
<lb />Que ce cruel Arreſt me donneroit de peine,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVCIAN.
<lb />La nature ſur vous fait de ſi beaux effets;
<lb />Qu’on ne peut qu’admirer des efforts ſi parfaits;
<lb />Außi ſi l’on vous tient le meilleur Fils du monde,
<lb />Vous auez vne Mere à ſon tour ſans ſeconde,
<lb />Iamais ſang n’a produit vn couple mieux formé,
<lb />Ny plus digne à la ſois d'aimer e d'eſtre aimé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TITE.
<lb />Allez donc l’aduertir que ie m’en vais luy plaire
<lb />Si toutesſois mon cœur me permet de le faire;
<lb />Mais voicy Cleobule, ah! trop cruel deuoir
<lb />Ne le verrois-je icy que pour ne le plus voir.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SECONDE.
<lb />BERENICE. TITE. PIZON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Pizon m'a t’il dit vray?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ITE.
<lb />Faut-il qu’on nous ſepare?
<lb />Que malgré ma tendreſſe on me ſoit ſi barbare,
<lb />Et que par vn conſeil que l’on prefere au tien
<lb />Etrpos de l’Eſtat l'emporte ſur le mien:
<lb />Ayant ſacrifié Berenice à mon Pere,
<lb />Me faut-il immoler Cleobule à ma Mere?
<lb />Ah! de l’air dont leur ſort eſt en moy confondu,
<lb />Ie ne ſçais où mon ame auroit le plus perdu:
<lb />Si ce qu’en ſent mon cœur m’en peut eſtre vn indice
<lb />Ie croirois te perdant perdre encor Berenice,
<lb />Tant il eſt vray qu’il fent ce qu't fentit au jour<lb />Qu'on me vit de ma Reine abandonner la Cour.
</sp>
<p type="MainZone-Signature"><lb />BERENICE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Eſt-ce la me porter à l’Hymen de Mucie?
<lb />Eſt-ce comme à ſes droits vn Ceſar m’aſſocie?
<lb />Romme &amp; l’Imperatrice ont donc fait mon Arreſt
<lb />4
<lb />Quoy, vous abandonnez qui ſuit voſtre intereſt,
<lb />Mon zele eſt il mon crime &amp; doit on icy croire
<lb />Que vous laißiez, tomber qui ſouſtient voſtre gloire?
<lb />Et que par mes Conſeils faiſant valoir vos droits
<lb />Vous ne les employez, qu’à perdre voſtre choix?
<lb />Ah! dois-je m’eſtonner d’vne telle iniuſtice,
<lb />Qui quitte Cleobule, a quitté Berenice,
<lb />Il estoit de la fin d’vn ſi cruel rapport
<lb />Que ſi i’en ay des traits i’en euſſe außi le ſort:
<lb />Mais dequoy dans ſes feux J'auiſa la nature
<lb />De m’en auoir rendu la funeſte peinture,
<lb />Et cauſant vn m’élange, &amp; propice, &amp; fatal,
<lb />De ce qui fut mon bien produire tout mon mal.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ah! c'eſt trop me preſſer,
<lb />TE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Vous me preſſez vous meſme
<lb />A dire qu’vn Ceſar ne ſçait pas comme on aime,
<lb />Vostre cœur en ſoy meſme eſt trop toſt de retour,
<lb />Et chez vous l’amitié paſſe comme l'Amour.
<lb />N'importe, il faut ſeruir quoy qu'elle ait fait ma peine
<lb />La faueur que ie dois aux traits de voſtre Reine;
<lb />De leur force l’oubly n’oſtant que la moitié,
<lb />Cleobule par eux a receu ce ſeruice,
<lb />Cleobule à ſon tour le rend à Berenice,
<lb />Et pour de l’amitié luy rendroit de l’amour,
<lb />S’il vous pouuoit flechir en quittant voſtre Cour:
<lb />Mais comment vous toucher? Si pour cõplaire à Romme
<lb />En deuenant Ceſar il faut ceſſer d’eſtre homme,
<lb />Et contraignant ſon cœur, außi bien que ſes yeux,
<lb />Bannir de tous les deux ce qu’on aime le mieux.
<lb />Ah! Reyne malheureuſe, on nous bannit enſemble
<lb />Cleobule eſt chaſſe parce qu’il te reſſemble;
<lb />Mais de voſtre grandeur vous ſemblez peu jaloux
<lb />Si l’on ne me bannit que pour l’amour de vous;
<lb />Où donc aller, Seigneur? Si Ceſar m’abandonne,
<lb />Pour moy dans ma Patrie, il n’eſt plus de Couronne,
<lb />Ie ne vois plus d’azile en mon malheureux ſort
<lb />Que le cœur de Ceſar, ou les bras de la mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ITE.
<lb />Que tu preſſes vn cœur que ſes ſoûpirs oppreſſent,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Ah! dans vos paßions tous mes vœux sintereſſent.
<lb />Ie ne puis plus ſouffrir que contre voſtre ardeur
<lb />On oppoſe ſans ceſſe Eſtat, gloire, &amp; grandeur,
<lb />Vous m’auez honnoré de voſtre cohfidence,
<lb />Ie dois donc animer voſtre toute puiſſance,
<lb />Et vous faire ſonger que Berenice &amp; moy
<lb />Attendons qu’vn Ceſar ſignale icy ſa foy;
<lb />Ne m’auez vous pas dit? que pour vous cette Reine,
<lb />Des Iuifs &amp; des Romains s’eſt attiré la haine,
<lb />Et que pour vous complaire irritant leur fureur
<lb />Sans ſonger a l'Emptre eue atma l'Empereur.
<lb />Pourquoy ſoûpirez vous, n’eſtes vous pas le Maiſtre?
<lb />Son amour eſt public, le voſtre le doit eſtre,
<lb />Et voſtre paßion doit monſtrer en ce jour
<lb />Qu'vn monde eſt à Ceſar, &amp; Ceſar à l’Amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ITE.
<lb />Ah! ie me rends, l'Amour n’a point quitté mon ame,
<lb />I'en ay ſenty l’ardeur, ſi i’ay caché ſa flame,
<lb />Et ſans qu’vn an d’abſence ait pû le conſumer
<lb />Tes entretiens n’ont fait que le mieux rallumer.
<lb />Qu'eſt-cecy, mon Amour? mon ame eſt poſſedée,
<lb />Ce tranſport me vient-il de l’œil ou de l’ldée?
<lb />N'eſt-ce point de mes feux quelque reste enflamé?
<lb />Où le premier eſlans d’vn brazier rallumé?
<lb />Mais au point que i’en doute, il commence à renaiſtre,
<lb />Quand ie dis qu’il renaiſt, lt tommentt a Suctroiſtre,
<lb />uand ie dis qu’il s’accroiſt, il commence à briller,
<lb />Et quand ie dis qu’il brille, il commence à bruler.
<fw><lb />–
</fw><lb />Du moins l’embrazement qui reuient dans mon ame
<lb />N’aura dans ſes progrez qu’vne innocente flame;
<lb />Non, non, en vain l’Empire en interrompt le cours
<lb />Mon amour perdra Romme, ou Romme nos amours
<lb />Beauté de Berenice, incomparable Image
<lb />Mon amour ranimé ranime mon courage,
<lb />Ie vais bien-toſt produire aux yeux de l’Vniuers
<lb />Vn eſclaue échappé qui rentre dans ſes fers:
<lb />Parlons mieux, mon ardeur ſe trouuant ſans ſeconde
<lb />Veut éleuer ma Reine à l’Empire du monde,
<lb />Et ne m’a fait penſer de me le conquerir
<lb />Que pour eſtre en estat de la mieux acquerir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />y ons me veront S dones
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TE.
<lb />Moy ſouffrir ta retraite,
<lb />Romme auant que la voir pourra voir ma deffaite,
<lb />Si plus que ton départ reſoluant ton ſejour
<lb />I’ay par mon amitié confirmé mon amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEOBVLE.
<lb />Seigneur, ie me retire, &amp; fais place à Mucie;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Es
<lb />Sors, mon intention luy doit eſtre éclaircie
<lb />Va, iaiſſe moy te foin de ia deſabuſer
<lb />Et la mettre en eſtat de pouuoir t’épouſer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEOBVLE bas.
<lb />Te faut-il ma riuale abandonner la place?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIESME.
<lb />TTTE. MVCIE. FLAVIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVCIE.
<lb />Quoy, d’vn Prince eſtranger ſouffrirez-vous l’audace?
<lb />Vous, auoir des Riuaux, ie m'en viens plaindre à vous
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E.
<lb />Il eſt libre d’aimer, ie n’en ſuis point jaloux
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVCIE.
<lb />C'eſt mal prendre, Seigneur, l'aduis qu’on vous en donne
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ITE.
<lb />Qu'on ne me gehenne point, ie ne contrains perſonne,
<lb />Tite eſt à Berenice, &amp; Berenice à moy,
<lb />Et l’Vniuers entier ne peut rien ſur ma foy.
<lb />Deux ames que l'Amour auoit ſi' bien vuies;
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />H iij
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVCIE.
<lb />Seigneur, voſtre inconſtance a dequoy m'eſtonner,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie ſuis vn mouuement qui me peut entraiſner
<lb />O vous! iuſte Mucie, &amp; genereuſe Amante
<lb />Déplorez vn amour qui trahit vostre attente,
<lb />Mon cœur eſt de retour à ſa premiere ardeur,
<lb />Et ne regarde plus ny repos ny grandeur.
<lb />L’amour que i’eus pour vous ne parut à mon ame
<lb />Qu'vn reste mal formé de ma premiere flame,
<lb />Mes yeux plus que mon cœur couroient à vos appas,
<lb />Ie voulois vous aimer &amp; ne le pouuois pas;
<lb />Ce manque de pouuoir me tient-il lieu de crime?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVCIE.
<lb />Ne vous excuſez point, tout vous eſt legitime.
<lb />En oum bous déguiſez, ce manquement de foy,
<lb />Vostre cœur est à vous, &amp; le mien eſt à moy:
<lb />Vous imaginez-vous qu’vn tel reuers m’étonne
<lb />Non, i’abandonne mieux que l’on ne m’abandonne;
<lb />Loin qu’il m’échappe icy d’en venir aux ſoûpirs
<lb />I'ay iuſqu’à vous ſans honte éleué mes deſirs,
<lb />Ie les rabaiſſeray ſans aucune foibleſſe,
<lb />Et Ceſar me manquant ie ſeray ma maistreſſe;
<lb />Vous, Seigneur, reportez à d’indignes regards
<lb />Ce que ramaſſe en vous la gloire des Ceſars
<lb />Allez, allez, languir aux genoux d’vne Reine
<lb />Et remettre à ſes pieds la Majesté Romaine,
<lb />Elle vous ſçaura gré d’vn ſi fameux retour
<lb />Et d’auoir à ſa gloire immolé mon amour.
<lb />Mon amour, ie vous trompe, il n’y va rien du noſtre,
<lb />Si vous m’ostez vn cœur, ie vous en oſte vn autre;
<lb />Et vous laiſſe en eſtat de ne luy preſenter,
<lb />ue te qui jans grandeur ne me ſçauroit tenter,
<lb />Vous aurez voſtre Reine aux deſpens d’vn Empire:
<lb />Moy, ie puis prendre en moy ce que mon cœur deſire
<lb />Et me vangeant ainſi de vos legeretez,
<lb />Ie vous quitte bien plus que vous ne me quittez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E.
<lb />Si l’Empire vous plaiſt ie puis vous le remettre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVCIE.
<lb />Mon Pere y renonçant vous en a fait le Maiſtre,
<lb />Vous deuiez, auec vous m’en rendre la moitié
<lb />Et faire par l’Amour ce qu’a fait l’amitié.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie veux vous témoigner comme Ceſar vous aime
<lb />Viuez ſans eſtre à moy, pour on autre moy-mefme,
<lb />Faites par un effort, &amp; iuſte, &amp; genereux
<lb />Que Cleobule &amp; moy ſoyons par vous heureux.
<lb />Vous ne reſpondez pas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVCTE.
<lb />I'ay honte de reſpondre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E.
<lb />Si ie le fais Ceſar, vous pourroit il confondre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVCIE.
<lb />Quand meſme au rang des Dieux vous pourriez l'éleuer
<lb />Comme agrandy par vous i’ozerois le brauer,
<lb />Il a beau d’vn Ceſar ſe voir icy l’Image,
<lb />Ie braue également &amp; l’ouurier &amp; l’ouurage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TITE.
<lb />Cét inſigne dédain eſt vn reſte d'Amour,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVCIE.
<lb />C’en doit eſtre en effet vn reſte ſans retour,
<lb />Pour voſtre Cleobule, on le perdra ſans peine
<lb />En cherchant mon amour il a trouué ma haine,
<lb />Et s’il peut eſchapper à mon inimitié
<lb />Ie le verray m’aymer ſans en auoir pitié,
<lb />Le meſpris quelquefois nous tient lieu de vengeance
<lb />Et nous peut conſoler d’vn deffaut de puiſſance,
<lb />Vous ſeul donc que ma haine a deſſein d’épargner,
<lb />Tout grand que vous ſoyez, ie puis vous dédaigner.
<lb />Apprenez
<lb />Apprenez, cependant que vous perdrez l'Empire
<lb />Soutiendriez vous les maux que voſtre amour s’attire?
<lb />Et quand l’vn apres l’autre, ils ſe ſeront réjoints
<lb />Qu'eſt-ce que produiront ny vos vœux ny vos ſoins?
<lb />Le torrent va großir, vaincrez vous vn deluge?
<lb />Le cœur de Berenice eſt-il voſtre refuge?
<lb />Et ſi tout l’Vniuers s’en vient fondre ſur vous
<lb />Serez vous à couuert pour eſtre à ſes genoux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TITE.
<lb />Non, non, ma paßion me paroiſt legitime,
<lb />C’eſt vertu que luy plaire &amp; la chocquer c’eſt crime,
<lb />Contre tous ſes efforts la raiſon ne peut rien,
<lb />Ie ſuis Maiſtre du monde &amp; l’Amour est le mien,
<lb />Vous Pizon, de ce pas, cherchez moy Cleobule,
<lb />De crainte de la mort faut-il que ie recule?
<lb />Non, quand toute la terre armeroit contre moy
<lb />Si ie ſuis plain d’amour ie ſeray ſans effroy,
<lb />On me menace en vain des attentats de Romme,
<lb />Le ſang m’a fait Romain, mais le cœur m’a fait homme,
<lb />Et le cœur que le Ciel a par amour formé
<lb />N'eſt fait que pour aimer comme pour eſtre aimé.
<lb />Que Romme en ſes tranſports tonne, eclate &amp; foudroye
<lb />Expirer en aimant c’eſt mourir auec joye,
<lb />Et c’eſt comme en extaze abandonner le jour
<lb />Quand le dernier ſoûpir eſt vn ſoûpir d’amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVCIE ſeule.
<lb />An. crueue uiſgrate &amp; trop uigne de plainte
<lb />Mais Antoine paroiſt,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DERNIERE.
<lb />MVCIE. ANTOINE. FLAVIE.
<fw><lb />ANTOINE.
<lb />Ie viens icy ſans crainte;
<lb />Ie puis parler, Madame, ou Ceſar n’ayme plus,
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVCIE.
<lb />Des aueus plus expres vous ſeroient ſuperflus
<lb />Vous ſçauez, donc que Tite,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTOINE.
<lb />Il eſt Incomparable;
<lb />Mais eſt-il ſans ſecond s’il n’a point de ſemblable?
<lb />Et s’il vous abandonne au milieu de ſa Cour,
<lb />Ne puis-je point valoir vn deſerteur d’amour?
<lb />I’adore vos appas quand l’Empereur les braue
<lb />Il vous traite en Ceſar, ie vous ſers en eſclaue
<lb />Et ſans vanter icy ly fesurous ny tes miens
<lb />Ie reſſerre mes fers quand il briſe les ſiens;
<lb />S’il reuient toutesfois,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVCIE.
<lb />Me ſçauez-vous connoiſtre?
<lb />I'ay le cœur aſſez, grand pour n’auoir point de maiſtre
<lb />L’amour ſera touſiours trop au deſſous de moy,
<lb />Pour en prendre iamais ny l’auis ny la loy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A
<lb />TOINE.
<lb />Ah! Madame, quand l'ame eſt vne fois ſurpriſe
<lb />Elle a beau rappeller ſes vœux &amp; ſa franchiſe,
<lb />Le vaincu vit touſiours pour ſon premier vainqueur
<lb />Et la langue à ſon gré ne conduit pas le cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VCIE.
<lb />Non, non, le déplaiſir de ſe voir mépriſee
<lb />S’imprime en vn moment au fond de la penſée,
<lb />Et ce ſoudain dépit a bien toſt effacez
<lb />Tous les traits que l’amour y peut auoir tracez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A
<lb />
<lb />TOINE.
<lb />C'eſt eſtre trop iniuſte &amp; contraire à ſoy-meſme
<lb />D’aimer ſon ennemy, de haïr qui nous aime;
<lb />Tite a donc beau pareſtre auecque tant d’appas
<lb />Pourquoy l’aimeriez-vous s’il ne vous aime pas;
<lb />Cleobule en cecy peut mieux toucher voſtre ame,
<lb />Il a des qualitez qui font briller ſa flame,
<lb />Enfin de la façon que les Dieux l’ont formé
<lb />Il eſt aimable, il aime, il doit donc eſtre aimé,
<lb />Si toutesfois, Madame, il eſt iuſte de dire
<lb />Que l’amour veut l’amour, que luy ſeul ſe deſire,
<lb />Et que le plus aimable à l’ame comme aux yeux
<lb />N’eſt autre que celuy qui nous ayme le mieux,
<lb />Latatur que ruy pour cous me rend incomparable
<lb />Si ie vous aime autant que vous estes aimable,
<lb />Et ſi d’vn bel amour tout mon cœur enflamé
<lb />Va plus à vous aimer qu’il ne veut eſtre aimé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M VOIE.
<lb />Ces termes languiſſans n’ont rien qui me conſole
<lb />Ie ne veux en amour ni ſoupir ni parole,
<lb />Des effets plus touchans le doiuent reueler
<lb />Et l’Amant doit agir auant que de parler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O
<lb />E.
<lb />Ie n’ay que trop agy, le peuple court aux armes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />N
<lb />VCIE.
<lb />Allez donc l’animer, la vangeance a des charmes,
<lb />Voſtre amour à ce prix ne me deplaira pas,
<lb />La vangeance &amp; l’Empire ont pour moy meſme appas
<lb />Ie ne vous parle icy que contre Cleobule,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E.
<lb />Sur vn peu d’apparence on ma vû trop credule,
<lb />Ie ſuis pourtant rauy qu’en cet éuenement
<lb />Voſtre courroux ſoit joint à mon reſſentiment:
<lb />Parlez, expliquez-vous, ieſu iuray voſtre enuie,
<lb />De tous vos ennemis ie vous offre la vie,
<lb />Et meſme ſi la mienne importe à vos amours
<lb />Receuez en la fin außi bien que le cours;
<lb />Et bons timmote emore, &amp; vbus preſente en elle
<lb />Dequoy punir mon crime en agreant mon Zele,
<lb />Et dequoy vous vanger par vn ſupplice égal
<lb />D’vn orgueil que ie blaſme en mon propre riual.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVCIE.
<lb />En ſeruant ma fureur vous pouuez tout pretendre
<lb />Qui me ſçait bien aimer oſe tout entreprendre,
<lb />Voila comment brauer vos pretendus riuaux,
<lb />Qui me vange le mieux a le moins de deffauts,
<lb />Il importe à mon ame außi bien qu’à la voſtre,
<lb />Que la haine pour l’vn faſſe l’amour pour l’autre,
<lb />Et qu’ainſi vos deſirs s’acordans a mes vœux
<lb />Vous trouuiez le ſecret de deuenir heureux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OINE<lb />Vostre vengeance est preſte &amp; toutesfois i’ay peine
<lb />De deuoir voſtre cœur à voſtre ſeule haine;
<lb />Hé! de grace, à vos vœux donnant vn plus beau jour
<lb />Faites moy le deuoir à voſtre ſeule amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVCIE ſortant.
<lb />Prince, ie vous l’ay dit, ie veux eſtre vengée,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTOINE ſortant.
<lb />Seruons nous du dépit d’vne fille outragée,
<lb />Allons donc acheuer comme Amant offencé
<lb />Ce que mon intereſt a ſi bien commencé.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />AC TE GVATRIESME.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />FLAVIE. MVCIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIE.
<lb />OVS reuoir l'Empereur, voſtre erreur est
<lb />* eſtrange,
<lb />1 puucumgee cons quand voſtre Amant ſe
<lb />change.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVCIE.
<lb />En perdant vn Ceſar n’ay-ie pas tout perdu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIE.
<lb />Quelque reste de luy vous peut-eſtre rendu,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVCTE.
<lb />Quand on pert vn Empire on n'a rien à pretendre
<lb />Antoine m’adorant me le pourroit-il rendre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />a a ll i lr
<lb />L’Empire de ſon cœur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVCIE.
<lb />I'ay bien d’autres projets,
<lb />Tous les cœurs des Amans ſont de mauuais ſujets,
<lb />L’exemple des Ceſars nous doit par tout conduire,
<lb />L’amour dans leurs pareils ne s’efforce qu’à luire;
<lb />Ou du moins ſi leur feu monte iuſqu’à l’ardeur
<lb />Ils l’appaiſent bien toſt à l’air de leur grandeur;
<lb />Cet air eſteint leur flame, &amp; ces fameux volages
<lb />Ttu muy font ſucceder que de frequens Orages:
<lb />Ou de l’air dont par fois leur amour eſt calmé,
<lb />A peine l’on connoit s’ils ont iamais aimé!
<lb />Atnſ ſe preuatant de us grimdeur ſupreme
<lb />Vn Ceſar croit touſiours qu’il peut tout ſur ſoy-meſme,
<lb />Et que reglant la fin en formant le projet
<lb />Il peut traitter l’amour comme il traitte vn ſujet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Faites la meſme choſe
<lb />LAVIE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVCIE.
<lb />Ah! conſeil inutile,
<lb />A tout autre qu’à luy la choſe eſt peu facile:
<lb />Cependant c'eſt en vain que i’en veux à ſon cœur.
<lb />Ce cœur n'a plus pour moy que foibleſſe &amp; langueur,
<lb />En vain par mes regards mon amour y penetre
<lb />Et ſi i’y mis l’ardeur ie ne puis l’y remettre,
<lb />Tant il eſt plus facile en l’art de faire aimer
<lb />D’animer les deſirs que de les ranimer:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLAVIE.
<lb />Vous auez de l’eſprit, employez, ſa puiſſance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVCIE.
<lb />A quoy ſert en amour la haute intelligence,
<lb />On ne ſçait dans l’ardeur qui nous vient enflamer
<lb />Comment ſe faire aimer, ny s’empeſcher d’aimer:
<lb />Vne ignorance heureuſe eſt icy preferable,
<lb />La ſçauante en amour plaiſt bien moins que l’aimable,
<lb />Et par vne éclatante &amp; douce trahiſon
<lb />La grace touche plus que ne fait la raiſon.
<lb />Si donc Ceſar n’euſt eu qu’vn amour raiſonnable,
<lb />Prés de moy ma riuale euſt eſté meſpriſable,
<lb />Et moy, ſi mon tranſport n’euſt esté plein d’erreur
<lb />I’euſſe, i’euſſe aimé Tite autant que l’Empereur
<lb />Orgueilleuſe Mucie, aimable Berenice,
<lb />Tite, &amp; Ceſar on fait nostre commun ſupplice,
<lb />Et partageant ſi mal noſtre illuſtre vainqueur,
<lb />Ie ne pris que les yeux, lors que tu pris le cœur.
<lb />Ardante ambition qui m’as embrazé l’ame,
<lb />Que n'aymois-ie, l'amour auoit bien moins de ſlame,
<lb />Ah! pourquoy contre moy ces veux &amp; ce courroux,
<lb />Puiſque nos paßions nous viennent malgré nous:
<lb />L’ambition me vint du fond de ma naiſſance
<lb />Et ne peut s’estoufer qu’au fond de ma vengeance;
<lb />Mais quel en eſt l’objet? peut-eſtre l’Empereur,
<lb />Non, c’eſt, trop prés d’vn Tite arreste ma fureur:
<lb />C’eſt au ſeul Cleobule à qui mon cœur prepare
<lb />Tout ce que ma fureur aura de plus barbare:
<lb />C’eſt luy qui ſans ſujet oze bien me trahir,
<lb />Mais ſi c’eſt par amour, pourray-ie le haïr?
<lb />L’inſolent m’aymeroit; en ſeroit-il coupable?
<lb />Le moindre à droit d’aimer tout ce qu’il trouue aimable,
<lb />Suffit que malgré luy par mes yeux animé,
<lb />Pour ſa pèine en m’aimant il ne ſoit pas aimé;
<lb />Non, il faut que ma haine égale ſon audace
<lb />Qui m’oſe oster l’Empire eſt indigne de grace,
<lb />Sa perte eſt reſolüe, &amp; ſans plus diſcourir
<lb />Tous mes tranſports ne vont qu'à le faire perir:
<lb />Mais que me veut Pizon?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIZON.
<lb />Ah! ie viens vous déplaire
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVCIE.
<lb />L'exil de Cleobule eſt donc imaginaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IZON.
<lb />Ceſar la retenu, mais quoy que voſtre Amant
<lb />It aſfure jes tours pur voſtre éloignement,
<lb />I'en ay l’ordre, Madame, &amp; ie viens vous le dire,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVCIE.
<lb />Quoy, comme de ſon cœur ſortir de ſon Empire,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIZON.
<lb />mons n’auez, que ce jour pour vous y preparer,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVCIE.
<lb />Ah! voicy ce cruel qui m'en fait ſeparer.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SECONDE.
<lb />BERENICE. MVCIE. PIZON. FLAVIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Si Ceſar m’a dit vray, vous me voulez deſtruire,
<lb />Et luy vous veut oſter les moyens de me nuire;
<lb />Cela n’empeſche point qu’aux deſpens de mes iours,
<lb />Ie ne vienne en ce lieu vous offrir mon ſecours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVCIE.
<lb />Quoy, Ceſar m’abandonne, ah! fatale iniuſtice,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Auant que vous aimer il aima Berenice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVCIE.
<lb />Pourquoy l’a quitta-t'il?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Il fut Romain &amp; fils.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVCIE.
<lb />Il s’attire en l'aimant les meſmes ennemis,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />S’il les craignoit alors il ceſſe de les craindre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVCIE.
<lb />S’il l’a touſiours aimée il auoit tort de feindre;
<lb />Pourquoy donc abuſer de ma facilité,
<lb />Eſt-ce qu’il s’offença de ma temerité?
<lb />Et que pour m’en punir cét illuſtre volage
<lb />Voulut que ma diſgrace accabla mon courage:
<lb />Il ſe trompe, mon cœur n’en eſt point abbatu
<lb />Si perdant ſon amour i’ay ſauué ma vertu;
<lb />Dites luy cependant que quoy qu’on me rauale
<lb />Ie cede à mon Amant &amp; non à ma Riuale,
<lb />Et qu’en m’oſant flater de quelque peu d’appas
<lb />Ie me voy preferer ce qui ne me vaut pas
<lb />Elle a ſeduit Ceſar à force de careſſes,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />La douleur fait tout dire, on ſouffre vos foibleſſes
<lb />Si vous la connoißiez vous en iugeriez mieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVCIE.
<lb />Temoin les beaux rapports qu'on en fait en ces lieux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Le monde eſe fon temoin &amp; non pas ſon arbitre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVCIE.
<lb />Pour pretendre à Ceſar ſon amour eſt ſon titre,
<lb />Et vous ſon partiſan, voſtre temerité
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />I'agis icy, Madame, auec autorité,
<lb />La gloire de mon Maiſtre eſtant trop outragée,
<lb />Au peril de la voſtre y doit eſtre vangée,
<lb />Et ne peut ſupporter qu’aux mépris de ſes droits
<lb />Voſtre jalouſe amour deshonnore ſon choix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVCIE.
<lb />Eſtoit-il naturel? qu’à la premiere veuë,
<lb />Sur quelque peu d’attraits ſon ame fut émeuë,
<lb />Et qu’vn Ceſar épris d’vne ſi prompte ardeur
<lb />Ait pour elle oublié ſa gloire &amp; ſa grerdeur</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ii
<lb />Vn clin d’œil cauſe-t'il vne ſi longue idée?
<lb />Il la priſe par charme &amp; par charme gardée;
<lb />Quelque ſecret eſprit de mon bon-heur jaloux
<lb />Produit l’amour pour elle &amp; l’amitié pour vous.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DERENTOE.
<lb />Ie ne dis rien pour moys mais quant à Berenice
<lb />Le peu d’attraits qu'elle a ſurprend ſans artifice,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MTOIE.
<lb />Son charme eſt dans ſes yeux &amp; non dans ſa vertu,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Sa vertu s’eſt fait voir ſur vn trône abbatu
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVCIE.
<lb />La cheute de ſon trône eſt vn mauuais ombrage,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENTCE.
<lb />Ne iugeons point d’vn Aſtre en voyant vn nuage,
<lb />Sans ceſſe la vertu produiſant ſes rayons,
<lb />C’eſt noſtre ſeul deffaut ſi nous ne la voyons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVCIE.
<lb />Qui n'a point de Royaume
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENTCE.
<lb />Ah! laiſez moy vous dire
<lb />Qu'elle a moins de malheur que qui n’a point d'Empire.
<lb />Où que ne demandant ſelon ce qu’elle peut
<lb />Que le cœur ſeul de Tite elle a ce qu’elle veut:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVCIE.
<lb />Mauis te tum de Otfar eſe uuns la main de Romme
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Ah! ſi Tite eſt Ceſar, Ceſar n'eſt-il pas homme?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVCIE.
<lb />Que pourra ma Riuale où ſes efforts ſont vains,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Quoy, vous la menacez du pouuoir des Romains,
<lb />Si Ceſar ſe rauit voſtre pouuoir l’eſtonne,
<lb />Elle ne vous craint pas ſi l’on veut qu’il ſe donne:
<lb />Elle a des qualitez qui le peuuent charmer,
<lb />C’eſt qu’eſtant blu uimesune jpuit bien aimer,
<lb />Ce n’eſt qu’à Tite ſeul que ſon cœur s’abandonne
<lb />Vous aimez la puiſſance, elle aime la perſonne,
<lb />Et voulant preferer ſon choix à voſtre erreur,
<lb />Si vous aimez l’Empire elle aime l’Empereur,
<lb />N'a t'elle pas encor la qualité de Reine?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVCIE.
<lb />Ce n'eſt qu’vn vain portrait de la grandeur Romaine,
<lb />Nos plus fameux Conſuls ont eſté mes ayeux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Tout leur éclat le cede à celuy de vos yeux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVCIE.
<lb />Ils ont vaincu Cear,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Toutesfois ils le cedent,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVCIE.
<lb />Ie le feray bien rendre à ceux qui le poſſedent;
<lb />Traitre, voſtre faueur pourra bien-toſt finir,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Ie ne vous cherche pas pour me la maintenir,
<lb />Mais quoy de Berenice aller à Cleobule?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVCIE.
<lb />Vostre iniuste faueur vous a fait trop credule
<lb />Vous riual d’vn Ceſar, ah! quittez vostre erreur
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Ie ſçais que pour vous plaire il faut eſtre Empereur,
<lb />Vous cherchez vn Empire, &amp; non vne Prouince,
<lb />Vous voulez vn Ceſar &amp; mépriſez vn Prince,
<lb />ſe ne puis fatisſatre on tourage ſi haut,
<lb />Et Cleobule enfin n’a pas ce qu’il vous faut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVCIE.
<lb />Non, laſche, tu n'as rien que ta faueur ne cauſe,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Vous, ſi l’orgueil eſt crû, vous eſtes toute choſe,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1
<lb />VCIE.
<lb />En effet ie ſuis tout me comparant à toy,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Ceſar ſeul peut iuger &amp; de vous &amp; de moy,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VCIE.
<lb />Rens luy donc ſa faueur, toy Monſtre de fortune,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Sa faueur n’a pour moy qu’vne gloire importune;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />(CIE.
<lb />Mais ſi i'aime Ceſar, as tu droit de m'aimer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Vous auez vne erreur dont ie vous dois blaſmer,
<lb />En vain vous auez crû que vous m'eſtiez aimable
<lb />uiime umom pour vous ie ne me ſens capable,
<lb />Ie ne puis vous offrir qu’vne ſimple amitié:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVCIE.
<lb />Et l'amant &amp; l’amy ne me font que pitié,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Pour qui me connoit bien ie ſuis digne d’enuie
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVCIE.
<lb />Ah! bien-toſt ton orgueil te doit coûter la vie
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Et moy; ie crains ſi peu voſtre reſſentiment
<lb />Que ie ne conſens point à voſtre éloignement:
<lb />Demeurez à la Cour &amp; formez y vos ligues,
<lb />Cependant ma vertu deſtruira vos intrigues,
<lb />Et l’Vniuers entier me fera peu d’effroy
<lb />Si le cœur de Ceſar ſe declare pour moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVCIE.
<lb />Tu me chaſſes de l'vn, éloigne moy de l’autre
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Madame, mon humtur negatt pomt ta voſtre,
<lb />Vous cherchez à me perdre &amp; ie viens vous ſauuer
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVCIE sen aiſant.
<lb />Toy meſme audacieux taſche à te conſeruer
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE ſeule.
<lb />Ma vie eſt en peril, mais danger peu funeſte,
<lb />La vie à Berenice eſt vn mal-heureux reſte;
<lb />ui peut me la rauir doit croire qu’en effet
<lb />Il fait ce que ſans luy mes douleurs auroient fait;
<lb />Suis-je donc de moy-meſme vne ſenſible image?
<lb />Moy dont les longs ennuis deſolent le viſage,
<lb />Et qui d’vn cœur ſi triſte &amp; d’vn œil ſi confus
<lb />Cherche en ce que ie ſuis à voir ce que ie fus:
<lb />Helas! quel cbangement, plus ie pretens qu’il m’aime
<lb />Plus par mes propres traits ie me trahis moy-meſme;
<lb />Ie veux porter l’amour iuſqu’à la paßion,
<lb />Ie le vois s’abaiſſer iuſqu’à l’affection;
<lb />Quel eſt donc de mes traits la bizarre puiſſance?
<lb />Elle change l’amour en ſimple bien-veuillance,
<lb />Et cét amour reduit iuſques à l’amitié
<lb />Se doit voir aujourd’huy reduit à la pitié.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />H
<lb />CENE TROISIESME.
<lb />BERENICE. MVCIAN. PIZON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVCIAN.
<lb />Quoy ſeul &amp; ſi penſif, Prince ie m’intereſſe
<lb />En tout ce qui vous touche,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Et moy ie vous confeſſe
<lb />Que ie mettrois ma gloire à vous pouuoir ſeruir:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVCIAN.
<lb />Voſtre offre genereuſe a dequoy me rauir,
<lb />Ie vous en dis autant, mais vous deuez conneſtre
<lb />Que la mienne conſiſte à bien ſeruir mon Maiſtre;
<lb />Et qu’il va de la voſtre à ne le point porter
<lb />A plus que ſa grandeur ne le doit inuiter:
<lb />Faiſons donc de Ceſar vn paiſible partage,
<lb />Retenant ſes plaiſirs laiſſez moy ſon courage,
<lb />Si vous obtenez plus i’ay droit d’eſtre jaloux,
<lb />Sa raiſon eſt à moy ſi ſes ſens ſont à vous,
<lb />Ie la dois gouuerner, les Dieux me l’ont ſoûmiſe,
<lb />Ce n’eſt qu’à ſon Conſeil à regler ſa franchiſe,
<lb />Il depend moins de ſoy qu’ie ne uepena uummy,
<lb />Il ſe doit à l'Eſtat comme l'Eſtat à luy,
<lb />Le monde eſt ſon Eſclaue, il eſt celuy du monde,
<lb />Et ie ſuis à ſes ſens ce qu’eſt le calme à l’onde:
<lb />Toutefois le menant où tendent tous ſes vœux
<lb />Par ſon propre pouuoir ie le veux rendre heureux.
<lb />Sçachez donc que l’Eſtat vous demande vn ſeruice,
<lb />Il jaut que Cieovme amemt Derenice,
<lb />Et qu’allant en Iudée au nom d’Ambaſſadeur
<lb />Il ſerue d’vn Ceſar l’amour &amp; la grandeur:
<lb />Receuez, cét employ, luy meſme vous le donne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Ce grand employ m’honnore außi bien qu’il m'eſtonne,
<lb />Mais apprenez le mien, Ceſar m’a témoigné
<lb />Que Mucian pour luy ne s’eſt point épargné,
<lb />que u on epri Diuin ayant l’intelligence
<lb />Vous maintenez par tout ſa gloire &amp; ſa puiſſance,
<lb />Et protegez ſes droits auecque tant d’ardeur
<lb />
<lb />Qu’il vous eſt obligé de toute ſa grandeur,
<lb />Mais, dis luy, m’a t’il-dit, comme ie ſçais qu’il m’aime
<lb />u’vn peu plus qu’à l’Eſtat il s’attache à moy-meſme
<lb />Et dans les paßions que ie ſens tour à tour
<lb />Qu’apres l’ambition il ſerue en moy l’amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVCIAN.
<lb />Ah! pour mieux ſatisfaire à toutes ſes enuies
<lb />Ie mourrois mille fois ſi i’auois mille vies;
<lb />Si pour ſeruir l'Estat i'ay bien voulu perir,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />L
<lb />1
<lb />Pour ſeruir ſon amour ie ſçauray bien mourir.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />F
<lb />ERENICE.
<lb />C'eſt s'acquerir enſemble &amp; Tite &amp; Berenice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VCIAN.
<lb />Pour l’amour de luy ſeul ie luy rends ce ſeruice,
<lb />Ie preuois cependant que luy, ny vous, ny moy
<lb />Pre pourrons de t'Emput aneantir la loy:
<lb />Romme de ſa Couſtume eſtant trop idolatre
<lb />Ne pût ſouffrir qu’Antoîne épouſa Cleopatre,
<lb />Et dans vn Empereur ne pourra ſupporter
<lb />Ot quin on Tuum-ou tue ne put gouter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GARDE.
<lb />Tout le peuple, Seigneur, à l'égal d’vn orage
<lb />Se vient de ſoûleuer:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Ie connois cét ouurage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE GARDE.
<lb />C’eſt à vous qu’il en veut, ie crains que ſa fureur
<lb />Ne vous perde bien toſt aux yeux de l’Empereur,
<lb />On n’entend que crier periſſe Cleobule;
<lb />Point, point de Berenice,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Ah! Prince trop credule,
<lb />En vain ta paßion ſoûleue les Romains,
<lb />Ie ne ſçaurois tomber en de meilleures mains,
<lb />Le Conſeil pour me perdre a differente idée,
<lb />L’on me chaſſe d’icy, l’on m’enuoye en Iudée,
<lb />Et par d’autres complots d’vn Antoine ſans foy
<lb />On ſoûleue, on irrite vn peuple contre moy,
<lb />N’importe, quelque effet que produiſe ſa haine.
<lb />Allons nous expoſer à la fureur Romaine,
<lb />Et montrons qu’en ce ſort qui menace mes jours
<lb />Ie ne veux que moy jeut pour mon dernier ſecours:
<lb />Ie ſuis de cét Empire vn trop digne aduerſaire,
<lb />Nous auons Romme &amp; moy trop de combats à faire,
<lb />Du moins dans mon mal-heur ie puis faire le vain
<lb />Si i’ay pour ennemy tout le peuple Romain.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVCIAN.
<lb />Ah! Pizon, qu'eſt cecy? Romme a trop d’inſolence,
<lb />Antoine auec le peuple estre d’intelligence,
<lb />Ce Prince infortuné ne ſe peut plus ſauuer,
<lb />Mais voicy l'Empereur.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE DERNIERE.
<lb />MVGIHI PIHON TTTE.ANTOINE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ITE.
<lb />Ie le veux conſeruer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTOINE.
<lb />Il n'eſt plus temps, Seigneur, qu’on vous le dißimule
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E.
<lb />Le peuple, auez vous dit, demande Cleobule;
<lb />Mais il ne peut l'auoir qu'en me faiſant mourir,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVCIAN.
<lb />Luy-meſme à ce danger a bien voulu courir:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TITE.
<lb />Ie vais donc apres luy,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVCIAN.
<lb />Ie ne le puis permettre;
<lb />Auec vn peuple émeu deuez vous vous commettre?
<lb />Iamais deux grands partis ne ſe pouſſent à bout,
<lb />Si l’vn croit tout pouuoir, l’autre croit qu’il peut tous.
<fw><lb />Ie
</fw><lb />Ie connois vos Sujets, ils adorent leurs Maiſtres.
<lb />Mais fouuem les Cuiez ſont pires que les traitres;
<lb />Si vous reſtez icy ie le vais ſecourir
<lb />omomuipte tranſport nous fera tous perir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E.
<lb />Allez, en le ſauuant on me ſauue la vie;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTOINE.
<lb />Du Peuple &amp; du Senat vous aurez ſceu l’enuie;
<lb />L’vn &amp; l’autre, Seigneur, vous coniurent par moy
<lb />D'éloigner Cleobule,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ITE.
<lb />Ah! genereux employ,
<lb />P ous, leur Amvaſſadeur demander ſa retraite,
<lb />Ah! c'eſt le digne effort d’vne haine ſecrette,
<lb />Mais pour qui de nous deux, Prince ingrat &amp; ſans foy,
<lb />Eui pruendez vous perdre, ou Cleobule ou moy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie répons de ſes jours
<lb />TOINE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TE.
<lb />Vous en pouuez répondre
<lb />D’autant plus que voſtre offre a dequoy vous confondre,
<lb />Celuy dont la faueur vous a fait ſi jaloux
<lb />Quoy qu'il puiſſe arriuer doit moins craindre que vous:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTOINE.
<lb />Ie n’ay iamais rien craint,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E.
<lb />C'est trop de retenuë,
<lb />La grandeur d’vn Ceſar vous doit eſtre connuë,
<lb />Et vous deuez ſentir malgré tous vos projets
<lb />Qu’icy tous nos parens ne ſont que nos ſujets.
<lb />Vous vous laiſſez conduire à certains politiques
<lb />Que ie ne puis nommer que des peſtes publiques,
<lb />Leur intereſt les touche et non pas voſtre honneur,
<lb />Quiconque flatte vn Prince eſt vn empoiſonneur:
<lb />Si bien que ſon venin prenant ailleurs ſa courſe
<lb />Corrompt tous les ruiſſeaux en alterant ſa ſource,
<lb />Et penetrant d’abord au ſein des Potentats,
<lb />Infecte auec nos cœurs tous les corps des Eſtats.
<lb />Faut-il que vos flateurs vous rendent ſi credule?
<lb />Que vous fait Mucian, que vous fait Cleobule?
<lb />Croyez moy, leur grandeur n’oſte rien à vos droits,
<lb />Eſt-ce que par caprice on cenſure mon choix?
<lb />Le Ciel qui nous plaça dans le rang où nous ſommes
<lb />Nous permit d’abaiſſer &amp; d’éleuer les hommes,
<lb />Et ſur nos fauoris imprimans tous nos traits
<lb />De faire en eux de nous mille &amp; mille portraits.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTOINE.
<lb />Ne me plaindray-je pas ſi ie ſuis ſans puiſſance?
<lb />Si l'employ ne la ſuit qu’eſt-ce que la naiſſance?
<lb />C’eſt vn éclat trompeur, la lueur d’vn faux iour,
<lb />Et le vain ornement des pompes d’vne Cour.
<lb />Quelque ſoit le pouuoir de voſtre creature,
<lb />Faut-il que la faueur ſurmonte la nature?
<lb />Et qu’vn premier Miniſtre ou quelque Fauory
<lb />Soit plus conſideré qu’vn parant n'eſt chery.
<lb />Non que ie ſois ialoux d’vn ſi grand auantage,
<lb />Mais chaque qualité doit auoir ſon partage,
<lb />Et ſelon les degrez du merite &amp; du ſang
<lb />On doit accommoder la perſonne &amp; le rang.
<lb />Ie veux que Mucian ſoit vn außi grand homme
<lb />Qu'en ait iamais au monde &amp; fait &amp; produit Romme,
<lb />Ses employs &amp; les miens qu’auront-ils de pareil?
<lb />S’il me laiſſe le cœur &amp; s’il prend le conſeil.
<lb />Ie n’y contraindrois point vne amitié ſi belle
<lb />Qu’autant qu’à mon amour elle ſeroit cruelle,
<lb />Et que d’vn triſte aueu luy declarant mon mal
<lb />Ie me plaindrois à luy de l’auoir pour Riual.
<lb />Ie luy dirois, Seigneur, eſtes vous inſenſible?
<lb />Seroit-ce que mon feu ne vous fut point viſible?
<lb />Ou qu’ayant pour Mucie vn amour trop ardant
<lb />Ie me rendiſſe iniuſte en vous la demandant;
<lb />Vous ne m'écoutes pas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TL.
<lb />Ie ne puis vous entendre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTOINE.
<lb />Et moy de vos exploits ne dois-fe rien attendre?
<lb />Si la force du ſang jointe à celle des Loix
<lb />Me fait conſiderer &amp; vous &amp; vostre choix,
<lb />Sçachez,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E.
<lb />Vous, apprenez que c’eſt trop me contraindre,
<lb />Vous n’eſtes pas encore au point de ne rien craindre,
<lb />Penſez bien cependant malgre voſtre fierté
<lb />Que tout voſtre complot eſt en vain concerté;
<lb />Ie veux que vous ſoyez le demon de la guerre,
<lb />Mon trone tient trop bien pour eſtre mis par terre,
<lb />Vous auez le cœur grand, mais i’ay cent mille mains,
<lb />Ie puis contre vn ſeul homme armer tous les humains;
<lb />Voſtre preſomption ſe verra donc trompée,
<lb />Puis qu'vn Sceptre en ma main peut briſer voſtre épée,
<lb />Et puiſqu’au moindre mot, ou qu’au moindre clin d’œil
<lb />Ie puis confondre en vous l’orgueilleux &amp; l’orgueil:
<lb />Si c’eſt que ma grandeur vous ſoit inſuportable,
<lb />Malgre tous vos exploits ie vous tiens depivrable,
<lb />Vne ſi baſſe enuie en affoiblit l'éclat,
<lb />Et dans vn Conquerant ne montre qu’vn ingrat.
<lb />Enfin tous vos trauaux ont eu leur recompenſe,
<lb />La gloire, ou l’intereſt les ſuit, ou les deuance,
<lb />Et deuant comme aprts ce qui vous estoit dû
<lb />L’on vous a plus preſté que vous n’auez rendu.
<lb />deuntaansana
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIZON.
<lb />Vne gloire ſi belle,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E.
<lb />Sçachez, qu’on eſt coupable en prenant ſa querelle,
<lb />Obeiſſez,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIZON.
<lb />Seigneur, ie ſçats bien obeïr.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Prince, vous apprendrez s’il fait bon me trahir;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTOINE.
<lb />Ie n’attendois pas moins de toutes mes Conqueſtes,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TITE ſortant.
<lb />En perdant Cleobule, on abattra deux teſtes,
<lb />Ouy, vous me reſpondrez de ces ſoûleuemens,
<lb />Puis qu’ils ſont excitez, par vos ſeuls mouuemens
<lb />Faites vostre deuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATHOR
<lb />Seigneur rendez l'épée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DINE.
<lb />Eſpée a te jeruir miut fois occupée,
<lb />N’importe mon reſpect deſarme ma valeur,
<lb />Et mon cœur eſt plus grand que ne l'eſt mon malheur.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du quatriéme Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE CINQVIESME.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />MVCIE. MVCIAN. PIZON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVCIAN.
<lb />enci jouptrts encort, o fiue temeraire!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVCIE.
<lb />Que voulez-vous, Seigneur, l'Empire m'a pû plaire,
<lb />La perte que i'en fais vaut du moins vn ſoûpir,
<lb />Et ſi i’en pers l’eſpoir i’en retiens le deſir,
<lb />Mais, Seigneur, apprenez, ce que ie viens d’apprendre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVCIAN.
<lb />Si Cleobule eſt mort, il eſt temps de nous rendre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVCIE.
<lb />Il eſt allé luy meſme au milieu du Senat,
<lb />Où tous l'ont accuſe d'auoir trahy l'Eſtat;
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ah! Senat, a t’il dit, qu'elle eſt ton jniuſtice?
<lb />I’ay conſeillé, dit-on, l’Hymen de Berenice,
<lb />Oüy, par mes ſeuls auis Ceſar l’a reſolu,
<lb />Pretens tu l'empeſcher s’il eſt par luy conclu?
<lb />Il eſt Maistre du monde, &amp; par qu’elle licence,
<lb />Oze tu t’oppoſer à ſa toute puiſſance,
<lb />Ie me preſente à toy comme vn grand criminel,
<lb />Et pour en receuoir vn Arrest ſolemnel;
<lb />Prononce donc, Senat, condamne vne perſonne
<lb />Que toute ta fierté ne ſurprend, ny n’étonne,
<lb />La force de mon ſang va juſqu’à mes regards,
<lb />Et i’ay le cœur plus grand que ne l’ont tes Ceſars,
<lb />Ie te ferois trembler ſi i’en auois le titre,
<lb />Cependant iuge moy; Ie t’ay fait mon arbitre,
<lb />Du moins ſonge en prenant le droit de me punir
<lb />Qu'vn plus puiſſant que toy m’a fait icy venir:
<lb />Le Senat à ces mots m’épriſant ſa menace
<lb />A bien moins condamné qu’admiré ſon audace,
<lb />Et ne l’a que preſſé de changer de ſejour
<lb />Puiſque tous ſes conſeils troubloient Romme &amp; la Cour.
<lb />Mais en entrant chez luy toute la populace
<lb />L’a crû dans ſa fureur trop indigne de grace,
<lb />Et du Prince à luy meſme imputant la priſon
<lb />Eſt allé pour le perdre inueſtir ſa maiſon,
<lb />Ie penſe qu'il eſt mort,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVCIAN.
<lb />Attentat effroyable!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIZON.
<lb />De la priſon du Prince on vous croit ſeul coupable,
<lb />Et par là tout ce peuple irritant ſon courroux
<lb />Comme chez Cleobule eſt inondé chez vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVCIAN.
<lb />Ie n’ay pû ſurmonter vne telle inſolence,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIZON.
<lb />En vain l'Empereur meſme a choqué ſa licence,
<lb />Au deffaut de tous deux le Prince doit agir,
<lb />Le peril le fit prendre, il le fait élargir;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVCIAN.
<lb />Appellez le Pizon?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVCIE.
<lb />Sauuez vn ſi grand homme,
<lb />Arrachez-le à Ceſar, qu’il vous arrache à Romme,
<lb />Il faut qu’en deſtruiſant voſtre commune erreur
<lb />L’vn appaiſe l’Empire, &amp; l’autre l’Empereur:
<lb />A faute de s’entendre on taſche à ſe deſtruire,
<lb />Qui voudroit obliger ſonge aux moyens de nuire,
<lb />Et par vn but indigne autant que hazardeux
<lb />L’vn voulant perdre l’autre on ſe defait tous deux:
<lb />Le voioy,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE SECONDE.
<lb />MVCIE. MVCIAN. PIZON. ANTOINE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VCIAN.
<lb />L'Empereur incline à voſtre perte,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTOINE.
<lb />Or pur in, coſtre haine eſt comme découuerte,
<lb />Vous, de qui l’intereſt a cauſé ma priſon
<lb />D'vn Pere &amp; d’vn Ceſar me ferez vous raiſon?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mrvarui.
<lb />Nous ne ſongeons icy qu’à voſtre déliurance,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTOINE.
<lb />Eſtat que i’ay ſeruy, voila ma recompenſe,
<lb />Vous, ennemy ſecret,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVCIAN.
<lb />Voſtre erreur fait vos maux,
<lb />Ceſar &amp; moy ſçauons &amp; loüons vos trauaux,
<lb />Vous en faites pourtant vne mauuaiſe cauſe,
<lb />Qui peut tout eſperer doit craindre quelque choſe,
<lb />Et quelque grand bien fait dont vn cœur ſoit touché,
<lb />Penſer qu'on luy doit peli quand il eſt reproché.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />F
<lb />TOINE.
<lb />Le reproche ſied bien auecque le merite,
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVCIAN.
<lb />Deuez vous irriter le naturel de Tite?
<lb />Il ſe porte à l’honneur ſans qu’il y ſoit contraint,
<lb />Mais vos frequẽs tranſports ont fait que l’on vous craint
<lb />Ceſar comme tout autre a craint voſtre courage,
<lb />L’aigreur ſe change en fiel, &amp; l’amertume en rage;
<lb />Vn Prince bien ou mal par ſoy meſme irrité
<lb />Reuient malaiſement à la fidelité;
<lb />Außi ne voit on pas dans vn tel temeraire
<lb />Le bien qu’il aura fait, mais le mal qu’il peut faire:
<lb />Ainſi voſtre dépit que meut voſtre valeur
<lb />S’il n’a fait voſtre crime a fait voſtre malheur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTOINE.
<lb />Ah! vos inimitiez,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVCIAN.
<lb />Ie n'en forme pas vne,
<lb />Ie ſuis bon par nature &amp; ſuis tel par fortune;
<lb />Et quoy que mon pouuoir ſuiue ma volonté,
<lb />Mon plus iuſte courroux le cede à ma bonté;
<lb />C'eſt donc icy, Seigneur, que ie pretens qu'on ſtache
<lb />Qu'en pardonnant à tout ie ſuis meilleur que laſche;
<lb />Ie remets d’vn grand cœur tout le mal qu’on m’a fait,
<lb />Et tiens que le pardon eſt le plus grand bien fait:
<lb />Vous Prince pardonnez au ſort qui vous opprime,
<lb />Ceſar, ny Vous, ny Moy, n'en faiſons pas vn crime,
<lb />Chacun de nous ſe trompe, &amp; moins d’emportemens
<lb />Nous feroient voir plus clair dans nos reſſentimens:
<lb />Prenez donc de ma main cette eclatante épée,
<lb />Et de l'Eſtat Romain l’inuincible trophée:
<lb />Du moins ſouuenez-vous dans vn ſi beau reuers
<lb />Qu'au prix de ma diſgrace on vient rompre vos fers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A
<lb />
<lb />TOINE.
<lb />Ie la prens, Mucian, &amp; la prens auec rage,
<lb />Vn Prince impunément ne reçoit point d’outrage;
<lb />Et délors qu’vn ingrat nous peut pouſſer à bout
<lb />Vn genereux outré projette &amp; tente tout.
<lb />Dites donc à celuy de qui i’ay fait mon Maiſtre
<lb />Qu'vn Empereur ingrat m’a fait parjure &amp; traitre,
<lb />Et qu’en cette fureur où ma priſon m’a mis
<lb />Ie prefere à Ceſar ſes plus grands ennemis:
<lb />Ie m’en vais les ſeruir auec la meſme épée
<lb />Que ma main dans leur ſang a mille fois trampée:
<lb />Et quiter vne Cour où mes Adorateurs
<lb />Ne ſont à bien penſer que mes perſecuteurs:
<lb />Adieu laſches ſuiuans juuiin irtupe importune,
<lb />Vous qui ſacrifies la gloire à la fortane,
<lb />Et qui par vn faux culte où tout zele ſe pert,
<lb />N'encenſez la Vertu que quand elle vous ſert;
<lb />Romme que mon amour &amp; ma haine ont émeuë,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVCIAN.
<lb />Tour vatnent ja fareunendez, luy voſtre veuë
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTOINE.
<lb />Ie ne la luy rendray que pour mieux l’animer,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />N
<lb />VCIE.
<lb />La mort de Cleobule aura pû la calmer,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTOINE.
<lb />La moit de Gitoume,umiprijon trop funeſte!
<lb />Ie n’en voulois pas tant, allons ſçauoir le reste,
<lb />Et vangeant mon amour, mes trauaux &amp; mes fers,
<lb />Si mon cœur s’eſt troublé, troublons tout l’Vniuers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVCIE.
<lb />Vous ſçauez bien à quoy ie me ſuis engagée,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A
<lb />O
<lb />E.
<lb />Ie ne ſuis pas vangé, ſi ie vous ay vangée,
<lb />Ie voulois d’vn Riual le ſimple éloignement,
<lb />Et le peuple encherit ſur mon reſſentiment.
<lb />Adieu, Madame, adieu, mon malheur n'est viſille.
<lb />Et rien que ma priſon ne me trouue ſenſible,
<lb />Du moins conſiderez en plaignant vn jaloux
<lb />Que i'ay fait peu pour moy ſi i’ay trop fait pour vous:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVCIAN.
<lb />Ah! laſche qu'eſt-cecy? quoy ta fureur l’anime,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />IVCIE.
<lb />Plaignez vn criminel dont l’amour fait le crime,
<lb />Cependant ſauuez vous &amp; m’épargnez l’horreur,
<lb />De vous voir d'un tel peuple eſſuyer la fureur,
<lb />C’eſt à vostre prudence a gaigner le riuage,
<lb />Si comme par le calme on y va par l’orage,
<lb />Bien ſouuent la tempeſte en changeant ſes efforts,
<lb />Des plus tristesécueils a fait les plus beaux ports.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVCIAN.
<lb />mujone jaimumeeue uignorunet humaine,
<lb />Vn Eſtat ſouffre-t’il, nos ſoins cauſent ſa haine,
<lb />Et le fiel dont vn peuple eſt ſans ceſſe irrité,
<lb />Surmonte nos douceurs par ſa malignité:
<lb />Moy qui traite l’Empire auec tant de tendreſſe
<lb />N'ay-ie pas vù ſa rage égaler ſa foibleſſe?
<lb />Et ce corps qui contient tant de cœurs differens
<lb />M'attribuer l’Eſtat où l’ont mis ſes tyrans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AVCIE.
<lb />C'eſt comme la fortune accable le merite,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />MVCIAN.
<lb />Ma vertu me ſuiura ſi ma grandeur me quite,
<lb />Mais Romme, qu’ay-ie fait? moy dont les ſoins ardans
<lb />Te rendent ſi fameuſe &amp; dehors &amp; dedans:
<lb />I’ay ſoûmis à tes loix des Prouinces entieres,
<lb />Redoublé tes progrés, reculé tes frontieres,
<lb />Et ſi rien dans l’Eſtat n’euſt trahy mon conſeil
<lb />Tes limites verroient l’vn &amp; l’autre Soleil:
<lb />Du moins dans le renom qu’auroit eu ta puiſſance,
<lb />Le monde deuant toy s’impoſeroit ſilence,
<lb />Et dißipant le bruit que font ſes Potentats
<lb />Tu te verrois en Paix la Reine des Eſtats:
<lb />Mais ie te plains icy, Prince trop déplorable,
<lb />Faut-il que ta valeur te rende incomparable?
<lb />Et que ta Renommée en t'éleuant ſt haut
<lb />Voye vn excez de gloire auec vn ſeul deffaut:
<lb />Ie te ſuis odieux, mais ſi ie t’importune
<lb />Ou tu hais ma perſonne, ou tu hais ma fortune,
<lb />Que t’a fait l’vne, ou l’autre, &amp; pourquoy blaſme tu?
<lb />Ou mon trop de malheur, ou mon trop de vertu;
<lb />Non, non, vn Mucian n'eſt ny laſche, ny traitre,
<lb />Comme ie l’ay ſeruy, ie ſeruiray mon Maiſtre;
<lb />Ie conſacre à ſa gloire vn eternel effort,
<lb />9
<lb />Et veux ſuiure Ceſar, viuant, mourant, ou mort:
<lb />Dieux! ie le vois entrer, ſa fureur le poſſede.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIESME.
<lb />TITE. MVCIE. MVCIAN. PIZON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ITE.
<lb />La liberté du Prince eſt donc vn faux remede,
<lb />Quoy, Prince, te vangeant d’vn pretendu départ,
<lb />Ton amour a fa moit a vuulu prendre part:
<lb />Vous fille impitoyable, Ame trop inhumaine,
<lb />St voftre amom pent tant, que pourra voſtre haine?
<lb />Et ſi celuy que i’ayme a pù perir par vous,
<lb />Puis-ie bien éuiter voſtre dernier courroux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVCIAN.
<lb />Quoy, ce trouble par elle, ah! perfide, ta vie,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TE.
<lb />Paruonnez luy, de grace, vne ſi belle enuie,
<lb />Ce malheureux complot n’eſt qu’vn crime imparfait,
<lb />Et la cauſe en cecy fauoriſe l'effet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVCIE.
<lb />Ie n’ay voulu, Seigneur, qu'éloigner Cleobule,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TE.
<lb />Voyez ce que produit vn courroux ſi credule,
<fw><lb />Romme,
</fw><lb />Romme par ous tomprors s'oppoſe à mon amour,
<lb />Et par vous Cleobule a pu perdre le iour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VCIAN.
<lb />Hé! de grace, Seigneur, agréez, ma retraite,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ITE.
<lb />Le Peuple la voulant demande ma défaite;
<lb />Non à quelque fureur qu’il ſe laiſſe emporter,
<lb />Ie quiteray l’Empire auant que vous quiter,
<lb />Mucian, ie vous aime, &amp; le declare au monde,
<lb />Mais c’eſt d’vne amitié qui n’a plus de ſeconde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVCIAN.
<lb />Souffrez, qu’à vos genoux mon iuſte étonnement
<lb />Me tienne lieu de voix &amp; de remerciment;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TITE.
<lb />Ie vous dois ma grãdeur, mais qu’en deuez-vous croire?
<lb />Doit-on m’oſter la vie en procurant ma gloire?
<lb />Et par vne faueur ſi pleine de rigueur
<lb />M’acquerir vn Empire aux dépens de mon cœur:
<lb />Ah! fatale puiſſance, à quoy bon me contraindre,
<lb />Romme au moins m’a laiſſé le pouuoir de me plaindre,
<lb />Malheureux par amour, comme par amitié,
<lb />Ie me puis regarder auec quelque pitié:
<lb />Mais que ie nomme mal la douleur qui me preſe,
<lb />Vne ſimple pitié n’a pas tant de tendreſſe,
<lb />Et s’il en faut iuger d’vn cœur ſi palpitant,
<lb />L’eſtime &amp; l’amitié n’en produiſent pas tant.
<lb />Ie ſens dans mon tranſport ce qu’on ſent quand on aime,
<lb />Et quand la papton nout arrãcbe à nous-meſme:
<lb />Trop barbares Romains ce ſort m’estoit-il du
<lb />En perdant l’Vniuers i’aurois bien moins perdu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vn Prince d'Tberie auoir cette puiſſance!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TE.
<lb />Si i'en crois ma douleur il eſt plus qu'on ne penſe,
<lb />Muis le noje tomer ce que m’en dit mon cœur,
<lb />A force de tendreſſe il a tropr de rigueur,
<lb />Il s’émeut, il ſe trouble, il ſe preſſe, il s’irrite,
<lb />Au nom de Cleobule, il fremit, il palpite,
<lb />Et par de longs ſoûpirs découurant ſes douleurs
<lb />Il ſemble m'annoncer le plus grand des malheurs.
<lb />Et bien Cleonte,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE entrant.
<lb />Helas!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ITE.
<lb />uin Joupir trop funeſte,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE.
<lb />Mon ſilence Seigneur, vous dira mieux le reſte;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Parle, parle, Cleonte, acheue vn malheureux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE.
<lb />Voſtre Romme, Seigneur, s'oppoſe à tous vos væux,
<lb />Berenice n'eſt plus, elle a perdu la vie,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E.
<lb />Quoy la vie à ma Reine eſt donc außi rauie?
<lb />Malheureuſe amitié, plus malheureuſe amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE.
<lb />Seigneur, dans Cttoontt cat a perdu le iour,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />F
<lb />Et quoy, Dieux! Cleobule eſtoit ma Berenice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEON
<lb />Seigneur, apres ſa mort ſçachez, ſon artifice,
<fw><lb />
<lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TITE.
<lb />Ah ! Clonte, elle &amp; toy deuiez-vous me trabir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONTE.
<lb />Elle ſe dût contraindre &amp; ie dûs obeïr,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E.
<lb />Dieux! au point que i’apprens la mort de Berenice,
<lb />Mon cœur en fait ſon crime &amp; ſon propre ſupplice,
<lb />Et n’ayant pû ſentir ce que i’aymois le mieux
<lb />Il ſe vange ſur ſoy du crime de mes yeux.
<lb />De mes yeux, ab! tranſport d’vne ame poſſedée
<lb />Qui punir? ou les yeux, ou le cœur, ou l’idée,
<lb />Ah! cœur, de ce treſpas que toy ſeul tu reſſens,
<lb />Mon idée &amp; mes yeux ne ſont pas innocens,
<lb />Ainſi meconnoiſſans partagez le ſupplice,
<lb />Decidez du coupavie &amp; ingeZ uu complice,
<lb />Et iugeant qui de vous eſt le plus criminel,
<lb />Faites luy reſſentir vn tourment eternel</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVCIAN.
<lb />Qu'eſt-ce que vos tranſports vous obligent à croire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E
<lb />Ah! i'en ſens beaucoup plus que ne voudroit ma gloire,
<lb />Vous cœur, regards, idée, arrestez vos efforts,
<lb />L’ombre vous touche-t'elle à la place du corps?
<lb />La connoiſſez-vous mieux parmy voſtre epouuante,
<lb />Mourante, que ſauuce, &amp; morte, que viuante,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Vous ſes perſecuteurs, ne l'entendez vous pas,
<lb />M’imputer comme à vous ſon iniuſte treſpas.
<lb />Ah! dit-elle, Ceſar, ſonge à cette journée,
<lb />Que pour plaire aux Romains tu m’as abandonnée;
<lb />Cependant mon amour plus ferme que le tien
<lb />En ta comparaiſon ne conſidera rien;
<lb />Ie quittay tout pour toy par l’amour animée,
<lb />Et comme ie t’aymois ie voulus eſtre aimée;
<lb />Cette ſeule raiſon m’amena dans la Cour,
<lb />Et i’acquis ton eſtime au lieu de ton amour;
<lb />Toy? dont la paßion me dût ame pour ame,
<lb />Qu'ay-ie receu chez toy? de l’air pour de la flame;
<lb />Pour de rares effets, d’ordinaires deſirs,
<lb />Et de foibles regards pour d’innocens ſoûpirs:
<lb />Ah! ceſſe d’en blaſmer &amp; ton cœur &amp; ta veuë,
<lb />Ton ame en elle-meſme eſtoit bien moins émeuë,
<lb />S’il eſt vray que l’amour y forma ton portrais
<lb />Elle en euſt conſerué juſques au moindre trait,
<lb />Et dans l’impreßion qu’elle en auroit gardée
<lb />Confronté tes regards auec que ton idée;
<lb />Il euſt bien mieux valu les conſultant alors
<lb />En iuger par amour qu’en iuger par remors.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE QVATRIESME.
<lb />TITE. MVCIE. MVCIAN. ANTOINE. PIZON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTOINE.
<lb />Qu'est deuenu Ceſar?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AM TITE.
<lb />Ah! titre imaginaire,
<lb />Si l'on m’auoit fait tel, tel on m’a pû defaire;
<lb />Du moins dans mon malheur il me reſte ce bien
<lb />Que ſi i’ay tout perdu ie ne deuray plus rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Seigneur, écoutez moy,
<lb />DINE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie ne veux rien entendre,
<lb />On ne m’a rien donné que ie ne veuille rendre;
<lb />Qu'on ne me dize plus qu’on m’a fait Empereur,
<lb />Vn nom ſi profané me donne de l’horreur;
<lb />En vain l'on m’a traité de Maiſtre des Monarques,
<lb />Si ie n’en ay le droit i'en dédaigne les marques,
<lb />Et pour mieux abaiſſer l’audace des Romains,
<lb />Ie iette ſous vos pieds ce qui fut dans mes mains:
<lb />2
<lb />It tenontt ante joje a ta grandeur ſuprême
<lb />Si conquerant vn monde on pert ce que l'on aime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TOINE.
<lb />Berenice bien-toſt va pareſtre à vos yeux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MTITE.
<lb />Berenice viuante, &amp; viuante en ces lieux!
<fw><lb />I
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTOINE.
<lb />A peine Cleobule eut crû que tout azile
<lb />Contre vn peuple inſolent luy ſeroit inutile;
<lb />Et que ſon Palais meſme où l’on l’auoit reduit
<lb />Par tous ces furieux alloit eſtre deſtruit
<lb />On l’en a vu ſortir ſous vn habit de fame,
<lb />Chacun à cét objet à ſuſpendu ſon ame,
<lb />Comme ſi l’on eut vû quelque image des Dieux,
<lb />Tous les cœurs ont ſenty l’étonnement des yeux;
<lb />Moy meſme à ce ſpectacle eſtant comme inſenſible
<lb />Ie ne croyois pas voir ce qui m’eſtoit viſible;
<lb />Ie ne ſçais quel éclat roulant de toutes parts
<lb />M’a fait ſur ſon viſage attacher mes regards,
<lb />Quand démentant bien toſt ſon premier artifice
<lb />Cleobule en luy meſme a fait voir Berenice,
<lb />Et d’vn ſexe adorable eſtallant les appas
<lb />A fait aux plus cruels redouter ſon treſpas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ah! ſurpriſe étonnante,
<lb />ITE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTOINE.
<lb />Entendez donc le reſte;
<lb />Et voyez d'vn bel œil le pouuoir manifeſte;
<lb />Ce peuple dont les cris ne répandoient qu’horreur,
<lb />En vn profond ſilence a changé ſa fureur;
<lb />Et comme eſtant rauy de voir tant de merueilles
<lb />Leur à voulu preſter ſes yeux &amp; ſes oreilles:
<lb />Elle ſe preualant d’vn tel étonnement
<lb />A rappellé ſes maux dés leur commencement:
<lb />Romains, a t'elle dit, vous voyez vne Reine
<lb />Pour qui voſtre grandeur eut touſiours tant de haine;
<lb />Pluſieurs Rois par voſtre ordre ont eſté mis à mort,
<lb />Iamais Reine auant moy n’auoit couru ce ſort;
<lb />Ainſi voſtre bon-heur s’en voit preſenter vne,
<lb />Mais plus par mon amour, que par voſtre fortune,
<lb />Il eſt vray qu’ayant place entre les Potentats
<lb />I’ay vû mon propre Amant m’enleuer mes Eſtats,
<lb />En cela la fortune autoriſant mes Maiſtres,
<lb />Pour vn comble de maux m’a laiſſée à des traitres;
<lb />Et pouuant encherir ſur ſon premier reuers.
<lb />Me rendit le mépris de tout cét Vniuers;
<lb />Le croyrez vous, Romains, par Tite delaiſſée,
<lb />Ie ſuis de mon pays par mes Sujets chaſſée;
<lb />Et tant mon mauuais ſort me traitte auec rigueur
<lb />Ie ſouffre des vaincus bien mieux que du vainqueur:
<lb />Ainſi i’ay preſumé que ſous l’habit d’vn homme
<lb />Ie pourrois rencontrer quelque azilé dans Romme;
<lb />Et malgré les tranſports où vous vous estes mis
<lb />
<lb />ue vous ne ſeriez pas mes plus grands ennemis;
<lb />A ces mots, des Romains l’étonnement redouble,
<lb />Son ſort &amp; ſa beauté font à l’enuy ce trouble,
<lb />Et par vn mouuement de culte &amp; de pitié
<lb />Leur tendreſſe ſuccede à leur inimitié.
<lb />Ces hommes indomtez mettent tous bas les armes,
<lb />Eux qui vouloient ſon ſang luy preſentent des larmes,
<lb />Et ce doux Sacrifice a la face des Dieux
<lb />Punit leurs vœux ſanglans par le ſang de leurs yeux.
<lb />Enfin Romme, Seigneur, ceſſe d’eſtre ſi vaine,
<lb />Cette Reine des Roys le cede à vbſtre Reine,
<lb />Et Berenice a fait auec ſes ſeuls regards
<lb />Ce que n’a pû l’amour du plus grand des Ceſars,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ITE.
<lb />Quel amas de plaiſirs, ah! tout mon cœur s’y noye
<lb />I'expliquois ma douleur, puis-ie expliquer ma ioye,
<lb />Non, ny l’vne ny l’autre, il ne faut qu’vn ſoüpir
<lb />Pour l’extrême triſteſſe, ou l’extreme plaiſir,
<lb />Allons donc au deuant de celle que i’adore,
<lb />Dieux! la voio
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE DERNIERE.
<lb />TITE. ANTOINE. MVCIAN. MVCIE.
<lb />TEAVIE. BERENICE. &amp; ſuite.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Seigneur, vous me voyez encore,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ITE.
<lb />Quoy, Cleobule a mis Berenice en mes mains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTOINE.
<lb />ougnuuspremtio uuuon que oous font les Romains,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TE.
<lb />Madame, quel abort eſt comparable au noſtre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Mon deſordre, Seigneur, égale bien le voſtre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E.
<lb />Du moins ſi mes tranſports furent trop imparfaits
<lb />Pour l’amour de la cauſe agréez les effets.
<lb />Souffrez qu’à vos genoux vous témoignant ma joye
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERENICE.
<lb />Se peut-il qu'à mes pieds mon Empereur ſe voye?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ITE.
<lb />Ah! fy mets mon Empire &amp; ma gloire &amp; mon cœur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERENICE.
<lb />Comme Tite, &amp; Ceſar, vous eſtes mon vainqueur,
<lb />Et vous tous les témoins d’vne ardeur legitime,
<lb />epuitis que ſes vertus ont pû faire mon crime,
<lb />Et que pour m’épargner vn plus long entretien
<lb />L’amour du genre humain pût bien eſtre le mien;
<lb />Vous Madame, voyez ma faute &amp; mon excuſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVCIAN.
<lb />Du trouble des Romains moy ſeule ie m'acuſe,
<lb />Et i’employe à mon tour voſtre propre raiſon;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A
<lb />e llii
<lb />Seigneur c’eſt l’amour ſeul qui fit ma trahiſon;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ne parlons plus d'vn trouble où tout m'eſt fauorable,
<lb />Qui peche par amour n'eſt tamais bien coupable,
<lb />N’a-t’on pas vû que Romme oſant choquer mon choix?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E.
<lb />Les yeux de voſtre Reine ont ſurmonté nos loix,
<lb />Meſme l’Imperatrice, &amp; ſçait &amp; veut la choſe,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />MVCIAN.
<lb />Qui ne l’approuueroit en en voyant la cauſe:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A
<lb />OINE.
<lb />Moy qui voy vos plaiſirs ſucceder à vos væux,
<fw><lb />I
</fw><lb />Toje vout tonfarer de renare vn Prince heureux;
<lb />Ie le ſeray, Seigneur, en épouſant Mucie,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Enfin, ſelon mes vœux la choſe eſt éclaircie,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VCIAN.
<lb />Ce choix m'est glorieux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MVCIE.
<lb />Ie ſcais bien obeïr,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vous voyez, le ſujet qui m’a fait vous trahir,
<lb />Vous, mon cher Protecteur, allons apprendre à Romme
<lb />Qu'vn Eſtat bien ſouuent nous vaut moins qu'vn ſeul
<lb />homme,
<lb />Et que de tous les nœux dont les cœurs ſont vnis,
<lb />Tout cede à l'vnion de la Mere &amp; du Fils;
<lb />Cependant donnons ordre à ce double Hymenée,
<lb />Celebrons à l’enuy cette illuſtre journée,
<lb />Et d’vn Prince que i’aime agreant le retour,
<lb />Rendons la Paix à Romme, &amp; le calme à ma Cour.
<fw><lb />2
<lb />2
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />2
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />2
<lb />3
<lb />44
<lb />2
<lb />
</fw><fw><lb />
<lb />3
<lb />20
<lb />40
<lb />
<lb />01
<lb />51
<lb />28
<lb />16
<lb />25
<lb />4
<lb />LM
<lb />
<lb />
<lb />A.
<lb />8
<lb />4
<lb />148
<lb />***
<lb />E N
<lb />8
<lb />886
<lb />126
<lb />2
<lb />1
<lb />11
<lb />1
<lb />2
<lb />
<lb />8
<lb />4
<lb />8
<lb />1
<lb />LACARO
<lb />8
<lb />*
<lb />2
<lb />1
<lb />2
<lb />4
<lb />10
<lb />L
<lb />12244
<lb />2
<lb />10
<lb />
<lb />LaRSS
<lb />R
<lb />A
<lb />L
<lb />CAS
</fw><fw><lb />2
</fw><fw><lb />11
<lb />0
<lb />
<lb />rancé
</fw><fw><lb />8
<lb />»
</fw><fw><lb />E
</fw></sp>
    </body>
  </text>
</TEI>