<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Cocue imaginaire, comedie</title>
        <author></author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb44729574r"/>
          <author>
            <persName></persName>
          </author>
          <title>La Cocue imaginaire, comedie</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1662" cert="high" resp="BNF">1662</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<p type="MainZone-Head"><lb />M. DC. LXII.
<lb />AVRC PRIVILEGE DV ROY.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A MADEMOISELLE
<lb />HENRIETTE
<lb />*4
<fw><lb />ADEMOISELLE,
<lb />Aduoüez la verité, n’eſt-il pas vray que ce
<lb />nom vous embaraſſe? &amp; qu’apres l’auoir leu,
<lb />vous vous eſtes arreſtée tout court, pour ſonger
<lb />quelle peut eſtre cette Henriette? mais n’y reſ<lb />uez pas dauantage, &amp; ſi vous auez eu quelque
<lb />ſoubçon que ce fut vous, demeurez dans cette
<lb />penſée, &amp; ne vous amuſez point a repaſſer dans
<lb />voſtre eſprit toutes les Henriettes que vous con<lb />noiſſez; puis que ie ne pretends parler qu’à
<lb />vous. Mais d’où vient que vous faites encore
<lb />vne poſe? apres que i’ay eſclaircy voſtre trouble?
<lb />Ah! i’en deuine facilement le ſujet! vous eſtes
<lb />ſurpriſe ſans doute, &amp; vous ne vous attendiez
<lb />pas, qu'vne perſonne a qui le ſang vous lie,
<lb />vous dediaſt un Liure; puis que c’eſt vne choſe
</fw><lb />que l’on voit arriuer rarement, &amp; que pour l'or<lb />dinaire, quelques eminentes qualitez qu’ayent
<lb />nos parens, nous ne les croyons pas au deſſus
<lb />de nous, à cauſe que la nature ſemble ne les
<lb />auoir faits que pour eſtre nos eſgaux. Mais
<lb />vous deuez ſçauoir, que quand vne fois on a pris
<lb />de l’amitié pour eux, l’amitié jointe au ſang à
<lb />beaucoup plus de chaleur, &amp; deuient ſi puiſſan<lb />te, qu’il n’eſt rien qu’elle ne nous fiſt entrepren<lb />dre pour leur en donner des preuues: Ie m’i<lb />magine toutefois, que cette ſurpriſe dont ie
<lb />vous viens de dire le ſujet, ne vous fait pas ar<lb />reſter ſeule dans la lecture de cette Piece; &amp;
<lb />qu’apres auoir connu que c’eſt à vous que ie par<lb />le, voſtre modeſtie ne le ſouffre qu’a peine, &amp;
<lb />que ſçachant que ie ſçay particulierement les
<lb />belles qualitez qui vous rendent recommanda<lb />ble, vous craignez que ie ne les expoſe au pu<lb />blic; mais n’en ayez point de peur, ie ne par<lb />leray que de celles que vous n’auez pû dérober
<lb />aux yeux de tous ceux qui vous connoiſſent;
<lb />c’eſt pourquoy ie dis, ſans qu’on me puiſſe ac<lb />cuſer de flatterie, que iamais perſonne de voſtre
<lb />aage, &amp; de voſtre ſexe, ne iugea mieux que
<lb />vous des beautez d’vn Ouurage, vous en ſça<lb />uez connoiſtre &amp; le foible &amp; le fort, &amp; vous
<lb />le faites voir auec tant de grace, &amp; d’vne ma<lb />niere ſi obligeante, qu’il eſt impoſſible de s’en
<lb />faſcher, &amp; de vous accuſer d’eſtre Pretieuſe.
<lb />La conuerſation vous plaiſt infiniment; ce qui
<lb />ſuffit pour prouuer que vous auez de l’eſprit,
<lb />puis que c’eſt l’eſcueil de tous ceux qui n’en ont
<lb />pas, &amp; que quiconque l’a fuit, ou ne s’y diuer<lb />tiſt point, fait aſſez iuger de la ſterilité de ſon
<lb />eſprit. Ie vois bien que vous ne voulez pas que
<lb />ie parle plus long-temps du voſtre, &amp; comme
<lb />ie pretends vous ſatisfaire, ie n’en parleray
<lb />pas dauantage, à condition que vous me per<lb />mettrez de dire, que vous eſtes la perſonne du
<lb />monde la plus genereuſe, &amp; qui obligez de
<lb />meilleure grace: que l’amour que vous por<lb />tez à ceux de voſtre ſang eſt ſi puiſſant, que
<lb />leur ſatisfaction vous fait mépriſer voſtre pro<lb />pre intereſt; C’eſt ponrquoy l’on ne doit pas
<lb />s'eſtonner ſi it bons proitjte publiquement que
<lb />ie ſuis &amp; ſeray toute ma vie,
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />MADEMOISELLE,
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Voſtre tres-affectionné,
<lb />F. De ne
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />MIC.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Epuis que la Comedie eſt deue<lb />e minentiſſime Cardinal Duc de
<lb />Richelieu, nous n’auons point veu d’Au<lb />theur qui ait plus excellé dans les pieces
<lb />Comiques, que le fameux Monſieur de
<lb />Molier. Son Eſtourdy, ſon Deſpit amou<lb />reux, ſes Pretieuſes Ridicules, &amp; ſon Cocu
<lb />Imaginaire, ſont plus que ſuffiſans pour
<lb />prouuer cette verité; puiſque la Cour les
<lb />a non ſeulement approuuées, mais encor
<lb />le peuple, qui dans Paris ſçait parfaite<lb />ment bien iuger de ces ſortes d’ouurages.
<lb />Quelques applaudiſſemens toutefois que
<lb />l’on ait données aux deux premieres de ces
<lb />Pieces, la troiſieſme a beaucoup plus fait
<lb />d’éclat qu’elles n’ont fait toutes deux en<lb />ſemble, puis qu’elle a paſſé pour l’ouurage
<lb />Ie plus charmant, &amp; le plus delicat qui ait
<lb />iamais parû au Theatre. L’on eſt venu à Pa<lb />ris de vingt lieuës à la ronde, afin d’en
<lb />auoir le diuertiſſement; il n’eſtoit fils de
<lb />bonne mere, qui lors que l’on l’a joüoit ne
<lb />s’empreſſa pour la voir des premiers, &amp;
<lb />ceux qui font profeſſion de galanterie, &amp;
<lb />qui n’auoient pas veu repreſenter les Pre<lb />tieuſes, d’abord qu’elles commencerent
<lb />à faire parler d’elles, n’ozoient l’auouër
<lb />ſans rougir: cette Piece enfin a tant fait
<lb />de bruit, que les ennemis meſmes de
<lb />Monſieur Molier, ont eſté contraints de
<lb />publier ſes loüanges; mais non pas ſans
<lb />faire connoiſtre par leurs diſcours, qu’ils
<lb />ne le faiſoient que de peur de paſſer pour
<lb />ridicules. Les vns diſoient que veritable<lb />ment, la Piece eſtoit belle, mais que le
<lb />jeu faiſoit vne grande partie de ſa beauté.
<lb />Les autres adjouſtoient, que la rencontre
<lb />du temps où l’on parloit fort des Pretieu<lb />ſes, aidoit à la faire reuſſir, &amp; qu’indubi<lb />tablement ſes Pieces n’auroient pas toû<lb />jours de pareils ſuccez, quand le temps ne
<lb />les fauoriſeroit pas, mais ce que ce fa<lb />meux Autheur a fait depuis, a bien fait
<lb />voir, que loins d’auoir tiré quelque ad<lb />uantage de la rencontre des Pretieuſes, il
<lb />a fait parler d’elles à ceux qui ne les con<lb />noiſſoient pas; puiſque ( de la maniere
<lb />dont il l’a traitté) il a donné de l’éclat à
<lb />vne choſe qui eſtoit dans l’obſcurité, &amp;
<lb />dont l’on ne parloit que dans certaines
<lb />ruelles: I’oze meſme aduancer pour ſa
<lb />gloire, que les Pretieuſes, qui ſont dans ſa
<lb />Piece appellée de ce nom, n’en font pas
<lb />toute la beauté, &amp; que le caractere du
<lb />Marquis de Maſcarille, qui eſt de ſon
<lb />inuention, puis qu’il ne tient rien du Pre<lb />tieux, eſt vne des choſes la plus ingenieu<lb />ſe qui ait iamais paruẽ au Theatre, &amp; la
<lb />plus ſpirituelle de ſa Piece. Mais voyons
<lb />ſi le pronoſtique de ſes Meſſieurs, ( qui
<lb />diſoient que Monſieur de Molier ne pou<lb />uoit plus faire de Pieces qui euſſent tant
<lb />de ſuccez que ces Pretieuſes) eſt verita<lb />ble, &amp; ſi le Cocu Imaginaire, qu’il a fait
<lb />enſuite, n’a pas eu tous les applaudiſſe<lb />mens qu’il en pouuoit attendre; puis qu’à
<lb />moins que l'on ne veüille dire la meſme
<lb />choſe de tous ſes ouurages, que l’on ne le
<lb />veüille accuſer d’auoir de l’eſprit, &amp; de
<lb />ſçauoir choiſir ce qui plaiſt, l’on ne luy
<lb />ſçauroit objecter que le ſujet du temps,
<lb />&amp; que c’eſt ce qui le fait reüſſir. Cepen<lb />dant cette Piece a eſté jouée, non ſeule<lb />ment en plein Eſté, ou pour l’ordinaire
<lb />chacun quitte Paris, pour s’aller diuertir à
<lb />la Campagne; mais encor dans le temps du
<lb />Mariage du Roy, ou la curioſité auoit at<lb />tiré tout ce qu’il y a de gens de qualité en
<lb />cette Ville: elle n’en a toutefois pas moins
<lb />réüſſi, &amp; quoy que Paris fut ſe ſemble
<lb />deſert, il s’y eſt neantmoins encor trouué
<lb />aſſez de perſonnes de condition pour rem<lb />plir plus de quarante fois les loges &amp; le
<lb />Theatre du petit Bourbon, &amp; aſſez de
<lb />Bourgeois pour remplir autant de fois le
<lb />Parterre. Iugez quelle réüſſite cette Piece
<lb />auroit euë, ſi elle auoit eſté ioüée dans vn
<lb />temps plus fauorable, &amp; ſi la Cour auoit
<lb />eſté à Paris. Elle auroit ſans doute eſté plus
<lb />admirée que les Pretieuſes, puis qu’encor
<lb />que le temps luy fut contraire, l’on doute
<lb />ſi elle n’a pas eu autant de ſuccez. Iamais
<lb />on ne viſt de ſujet mieux conduit, iamais
<lb />rien de ſi bien fondé que la jalouſie de
<lb />Sganarelle, &amp; iamais rien de ſi ſpirituel
<lb />que ſes vers; c’eſt pourquoy preſque tout
<lb />Paris a ſouhaitté de voir ce qu’vne fem<lb />me pouroit dire, a qui il arriueroit la meſ<lb />me choſe qu’à Sganarelle, &amp; ſi elle auroit
<lb />autant de ſujet de ſe plaindre, quand ſon
<lb />mary luy manque de foy, que luy quand
<lb />elle luy eſt infidelle. C’eſt ce qui m’a fait
<lb />faire cette Piece qui ſeruira de regard au
<lb />Cocu Imaginaire, puiſque dans l’vne, on
<lb />verra les plaintes d’vn homme qui croit
<lb />que ſa femme luy manque de foy, &amp; dans
<lb />l’autre celles d’vne femme qui croit auoir
<lb />vn mary infidelle. l’aurois bien fait vn au<lb />tre ſujet que celuy de Monſieur de Molier,
<lb />pour faire éclatter les plaintes de la fem<lb />me; mais ils n’auroient pas eu tous deux
<lb />les meſmes ſujets de faire éclatter leur ja<lb />louſie, il y auroit eu du plus ou du moins;
<lb />c’eſt pourquoy il a fallu, afin que le diuer<lb />tiſſement fut plus agreable, qu’ils reſon<lb />naſſent tous deux ſur les meſmes incidens;
<lb />tellement que i’ay eſté contraint de me
<lb />ſeruir du meſme ſujet: c’eſt ce qui fait que
<lb />vous n’y trouuerez rien de changé, ſinon
<lb />que tous les hommes de l’vn, ſont chan<lb />gez en femmes dans l’autre. Vous pouuez
<lb />maintenant voir, lequel du mary ou de la
<lb />femme à plus de tort quand il manque de
<lb />fidelité; mais ſouuenez-vous auant que de
<lb />me condamner, que l’homme a beaucoup
<lb />plus de raiſons de ſon coſté que la femme,
<lb />puis que ce qui paſſe pour galanterie chez
<lb />l’vn, paſſe pour crime chez l’autre, outre
<lb />qu’il n’y a pas le mot pour rire du coſté
<lb />de la femme, ſont front eſtant trop deli<lb />cat pour porter des cornes, ce qui rend le
<lb />plaiſant difficile à trouuer, &amp; le ſexe de
<lb />plus ſe trouuant ſterille en cette rencon<lb />tre. Ie pourois icy vous parler du mot de
<lb />Cocue, dont ie me ſuis ſeruy; mais ie croy
<lb />qu’il n’en eſt pas de beſoin, cautant que
<lb />nous ſommes dans vn temps, ou chacun
<lb />parle à ſa mode.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTEVRS.
<lb />ALCITTE, Aſſiant de Cephiſe.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ROGVESPINE, Ion Valet.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />GERONTE, ſon Pere Bourgeois de
<lb />Paris.
<lb />CEPHISE, Amante d’Alcippe.
<fw><lb />PAQVETTE, femme de Spadarille,
<lb />Cocüe Imaginaire.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SPADARILLE, mary de Paquette,
<lb />Bourgeois de Paris.
<lb />LVCRESSE, Parente de Paquette.
</sp>
<p type="MainZone-Entry"><lb />BEATRIX, Suiuante de Cephiſe.
<fw><lb />La Scene eſt à Paris.
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LES AMOVRS
<lb />D’ALCIPPE
<lb />ET DE CEPHISE,
<lb />OV LA
<lb />COCVE IMAGINAIRE,
<lb />COMEDIE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />ALCIPPE, GERONTE,
<lb />ROQVESPINE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIPPE ſortant en colere, &amp; ſou
<lb />pere le ſuiuant.
<lb />N, n’eſperez jamais de m’y voir con<lb />ſentir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERONTE.
<lb />Eſt-ce ainſi qu’à ſon pere, vn fils doit repartir?
<lb />Si vous ne répondez bien-toſt à mon enuie,
<lb />Si d’vn oüy que j’attends je ne la vois fuiuie,
<lb />Auant qu’il ſoit deux jours je vous feray ſçauoir
<lb />Combien ſur ſes enfans vn pere à de pouuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIPPE.
<lb />Si pour moy vous gardez encor quelque tendreſſes
<lb />Ah! daignez m’empeſcher de mourir de triſteſſe,
<lb />Vueillez ne point forcer mon inclination,
<lb />Me donnant à l’objet de mon auerſion.
<lb />Ie ne demande rien qui n’ait de la juſtice,
<lb />Puis qu’enfin il n’eſt point de plus rude ſuplice,
<lb />Et que c’eſt attacher den riuuntsa uet morts,
<lb />Que vouloir ſans amour joindre enſemble deux
<lb />corps.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CERONIE.
<lb />Eſtre joint à l’objet le plus beau de la Ville,
<lb />Le ſupplice à ſouffrir n’eſt pas fort difficile.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIPPE.
<lb />Puis qu’Hipolite eit cene, choncine praiſt pas,
<lb />Elle a, vous le ſçauez, par ſes puiſſants appas
<lb />conſeruera pour eux quelque reſte de flame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERONTE.
<lb />Allez, deſſus ce point c’eſt à tort s’allarmer,
<lb />Puis qu’on tient qu’il n’eſt pas poſſible d’exprimer
<lb />L’amour qu’à ſon mary porte vne jeune femme,
<lb />Quand vne fois il a pû ſurprendre ſon ame,
<lb />Lt laprant gouter ies fecrettes douceurs
<lb />Dont amour ſçait toûjours faire joüir deux cœurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIPPE.
<lb />Quand elle m’aimeroit &amp; me ſeroit fidelle,
<lb />Mon cœur ne peut auoir de tendreſſe pour elle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERONTE.
<lb />Si c’eſt là le ſujet qui vous fait rejetter
<lb />L’himen, où chaque tour le taene a tous porcer,
<lb />Eſpouſez, eſpouſez, dés demain Hipolite,
<lb />Et vous verrez mon fils, qu’vn glorieux merite
<lb />Ioint aux puiſſants attraits d’vn objet ſi charmant,
<lb />Vous contraindra dans peu de l’aimer tendrement.
<lb />Quoy, ne ſçauez vous pas? ce que peut vne femme,
<lb />L’empire qu’elle prend malgré nous ſur noſtre ame.
<lb />Ah! ſi vous l’ignorez, vous pourez bien-toſt voir
<lb />Et quelle eſt ſon adreſſe, &amp; quelle eſt ſon pouuoir;
<lb />Quand la belle Hipolite apres ſon mariage,
<lb />Auec des traits de feu marquez ſur ſon viſage;
<lb />D’elle-meſme viendra, vous appellant ſon cœur,
<lb />Vous donner vn baiſer; mais ſi plein de douceur,
<lb />Qu’extaſié ſoudain par des tranſports de flame,
<lb />pouo rentirez l'ainoul le gimier dans voitſe ame,
<lb />Et vous confeſſerez en goûtant ces douceurs
<lb />Que quand ce ſexe veut, il ſçait gagner des cœurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIPPE.
<lb />Celles qui prés de nous font ainſi les ßatteuſes,
<lb />Ont des motifs cachez &amp; ſont fort dangereuſes,
<lb />Et lors que leur amour nous fait voir tant d’ardeur
<lb />Noſtre bource eſt leur but, plûtoſt que noſtre cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERONTE.
<lb />Ne condamnez pas tant ce qu’il faut qu’on eſtime,
<lb />D’vne belle vertu ne faites pas vn crime,
<lb />Et reſſouuenez-vous que ie veux que demain
<lb />Malgré vous Hipolite, obtienne voſtre main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIPPE.
<lb />Helas! ſouuenez-vous que j’adore Cephiſe,
<lb />Et qu’ayant ſceu l’ardeur dont mon ame eſt épriſe,
<lb />Sa mere en euſt de vous vn plein conſentement.
<fw><lb />GERONTE.
<lb />Dans ce ſiecle la foy ſe trouue rarement,
<lb />A ij
</fw><lb />I’ay promis, il eſt vray; mais le bien d’Hipolite.
<lb />Me fait trouuer en elle vn peu plus de merite.
<lb />Ie vous laiſſe, ſongez que vous deuez ſe ſoir
<lb />Venir auecque moy chez elle pour la voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIPPE.
<lb />Puiſſante Deîté que l’on adore en terré,
<lb />Amour, rauten? que l’or, te faſſe ainſi la guerre.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />ADCITPE, ROGVESPINE,
<lb />ROGVESPINE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ay ſongez-vous dont, Monſieur, de rebuter
<lb />A YCe que d’autres que vous prendroient ſans
<lb />heziter.
<lb />Que ne veut-on auſſi me donner vne femme;
<lb />Ma foy ie la prendrois &amp; de toute mon ame,
<lb />Sans heziter du tont. Dieu veüille auoir l’eſprit
<lb />De ma pauure Gillette. Ah! que i’ay de dépit
<lb />Quand ie ſonge à ſa mort. I’auois pendant ſa vie
<lb />Vn teint a qui Baccus euſt porté meſme enuie,
<lb />Vn viſage roujaut, &amp; ſi plein de ſanté,
<lb />Quę i’oze vous iurer en ſeine verité.
<lb />( Moy qui ne iure point ſi la choſe n’eſt claire)
<lb />Que tous les Marmouſets des enſeignes à bierre
<lb />Eſtoient aupres de moy paſles &amp; décharnez,
<lb />Et n’auoient point du tout de rubis ſur le nez.
<lb />Ie ne voyois jamais paſſer aucun Dimanche,
<lb />Qu’elle ne me vint mettre vne chemiſe blanche,
<lb />Me diſoitla pauurete, auec la larme à l’œil,
<lb />Si tu ne veux bien-toſt me voir mettre au cercüeil.
<lb />L’hyuer meſme les draps eſtans plus froids que
<lb />glace,
<lb />Elle s’alloit coucher pour échauffer ma place,
<lb />Et me crioit apres de la venir trouuer.
<lb />Fvous faudroit enfin, Monſieur, pour eſprouuet
<lb />Les plaiſirs les plus doux qu’on gouſte dans la vie
<lb />Prendre viſte vne femme, &amp; ie vous en conuie.
<lb />A mes habits iamais on ne voyoit de trous,
<lb />Tant le ſoin eſtoit grãd de tout boucher chez nous.
<lb />Quand i’auois bû ſouuent auec quelque Compere,
<lb />(Comme cela pouuoit m’arriuer d’ordinaire)
<lb />Et qu’au logis le ſoir, de crainte de manger,
<lb />Ie faiſois le malade, afin de m’obliger
<lb />Ceponure, uiſou-eue, vn peu de nourriture,
<lb />Mange, mange, mon fils, mange, ie t’en conjure
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABOMIU.
<lb />Ah! ne me parle point de cette lâcheté,
<lb />Ne me conſeille point vne infidelité,
<lb />I’ay promis à Cephiſe, &amp; ie.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROGVESPINE.
<lb />Voſtre Cephiſe,
<lb />D’vn violent amour ne paroiſt pas épriſe.
<lb />Depuis quinze ou vingts iours elle paſſe ſon temps
<lb />A ſe bien diuerrir en ſa maiſon des Champs,
<lb />Ce quoj que fur la mere, elle ait beaucoup
<lb />d’empire,
<lb />Elle ne prendroit pas la peine de luy dire,
<lb />De faire vn tour icy, ce qui fait que je croy
<lb />Qu’enuers vous cette belle a pû manquer de foy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIPPE.
<lb />Non, non, elle me garde vne flâme eternelle;
<lb />Mais peut-eſtre ayant ſceu la funeſte nouuelle
<lb />Du mépris que mon pere a fait de ſes appas,
<lb />Elle eſt deſſus le point... te le diray-ie? helas!
<lb />our le point d'expirer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROGVESPINE.
<lb />D’vn tel retardement.
<lb />La cauſe eſt raiſonnable
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIPPE.
<lb />Que ie ſuis miſerable;
<lb />Mais cependant qu’elle eſt abſente de ces lieux
<lb />Dans ſon portraict du moins admirons ſes beaux
<lb />yeux.
<lb />Dieux! qu’ils font rejallir d’éclat ſur ſa peinture,
<lb />ars inettent de nouueau mon cœur a la torture,
<lb />Il laiſſe tomber le portraict de Cephiſe.
<lb />Ah faut-il...... ie me meurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROGVESPINE.
<lb />Qui peut cauſer en vous.....
<lb />Mais il s’éuanouit. Viſte? quelqu’vn? à nous?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />ALCIPPE, ROGVESPINE,
<lb />PAQVETTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAQVEIIE.
<lb />? vel bruit vien-ie d’entendre aupres de ma
<lb />ſeneſtre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROGVESPINE.
<lb />Aidez-moy, ie vous prie, à ſouſtenir mon Maiſtre,
<lb />Ce malluy vient de prendre icy ſubitement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAQVETTE.
<lb />Il faut le ſecourir ſi l’on peut promptement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SPADARILLE Regardant par la feneſtre,
<lb />voit que ſa femme ſouſtient Alcippe.
<lb />Que vois-ie, iuſte Ciellie croy que c’eſt ma femme
<lb />Quieient deuans ſes bras..... eſle moura l’infame,
<lb />Et ie vais s’il ſe peut la prendre ſur le fait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROGVESPINE.
<lb />Helas! mon pauure Maiſtre, un: bon Dleu, s’ex
<lb />eſt fait,
<lb />Ciel!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TAQVETIE Mettant la main ſur la
<lb />bouche d’Alcippe.
<lb />Il reſpire encore, &amp; ie ſens ſon haleine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />KOGVESPINE.
<lb />Si vous vouliez vn peu prendre auec moy la peine
<lb />De l’emporter chez luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />à part.
<lb />PAQVETIE.
<lb />Ouy, i’y vaitue voncœur,
<lb />Que ſon tirage encor conferue de douceur.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />SPADARILLE ſeul.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />N Ette infidelle a fpit, &amp; ſans oſer m’attendre,
<lb />Iugeant bien qu’en ce lieu ie la viendrois
<lb />ſurprendre.
<lb />Auec le ſcelerat, le traiſtre ſuborneur
<lb />Qui vient impunément de luy rauir l’honneur.
<lb />Ie ne m’eſtonne plus pourquoy cette maline
<lb />Sans ſujet tous les iours me fait mauuaiſe mine,
<lb />Elle cherche à crier, ſans doute, &amp; voudroit bien
<lb />M’obliger à la battre, afin d’auoir ſon bien.
<lb />Les femmes maintenant ſont tout à fait volages
<lb />Et ſouuent quinze iours apres leurs mariages,
<lb />Elles ont de la peine à ſouffrir leurs maris:
<lb />Leur inconſtance va iuſqu’à leurs fauoris,
<lb />Et voulãt tous les iours faire de nouueaux duppes
<lb />Elles changent autant de galands que de iuppes:
<lb />Les nouueautez enfin charment ſi fort leurs ſens
<lb />Elles ont à leurs yeux des attraits ſi puiſſans,
<lb />e s’ilpouuoit encor venir en cette ville
<lb />Vn Roy d’Ethiopie, il ſeroit difficile,
<lb />Il ramaſſe le portraict qu'Alcippe a tarſſé tomber,
<lb />Qu’il les pût contenter; mais qu’eſt-ce que ie voy?
<lb />Ouurons, c’eſt vn portraict qui n’eſt pas ſot, ma
<lb />foy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />PAC
<lb />SCLNE V.
<lb />ETTE, SPADARILLE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FAQVETIE.
<lb />On mal n’eſtoit qu’amour qui troubloit trop
<lb />S ſon ame;
<lb />Mais i’apperçois mon homme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SPADARILLE.
<lb />O Dieux! c’eſt d’vne femme
<lb />Dont ie tiens la peinture. O Diel! qu’elle a d’appas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAQVETTE à part regardant par<lb />deſfus fon Eſpaulle.
<lb />Il regarde vn portraict, que dois-ie croire helas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SPADARILLE pourluit.
<lb />Certes cette beauté n’a rien qui ne m’attire.
<lb />Dena fans y penſer ſe ſuis ſous ſon empire.
<lb />.
<lb />Ah! ſi ma femme auoit des charmes auſſi doux.......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAQVETTE Luy arrachant le por<lb />traict qu’il tient.
<lb />Nous t’y ſurprenons traiſte, en parlãt mal de nous,
<lb />Pouuois-tu, dis-le moy, rencontrer vne femme,
<lb />Qui deuſt plus iuſtement regner deſſus ton Ame;
<lb />Et punque taiſt de gens tediſent chaque iour
<lb />Que i’ay plus de beautez que la mere d’amour;
<lb />en peux-tu bien douter apres leur témoignage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SPADARILLE à part.
<lb />Ie deurois les voir ſeul, &amp; c’eſt dequoy i’enrage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAQVETTE continüe.
<lb />Et cependant encor tu parois peu content
<lb />Dvne ſemne n’rare &amp; qu'on eſtime tant;
<lb />Et qui peut ſe vanter enfin d’eſtre ſi belle,
<lb />Que touſiours mille Amants ſoûpirẽt autour d’elle.
<lb />ſans pouuoir toutefois iamais rien obtenir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SPADARILLE.
<lb />Tout ce diſcours n’eſt fait qu’afin de retenir
<lb />Mon portraict, mais aga, rencs-le moy ie te prie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAQVETTE.
<lb />De nouueau ce dilcours excite ma furie.
<lb />Ce portraict me fait trop ſçauoir ta lâcheté;
<lb />Ie connois maintenant ton infidelité.
<lb />Ah! que ſi ie pouuois attrapper cette femme
<lb />Ainſi que ſon portraict, elle verroit l’infâme......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SPADARILLE.
<lb />Que verroit-elle? Hé bien?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAQVETTE.
<lb />L’inuincible fureur
<lb />Que ton crime &amp; le ſien allume dans mon cœur.
<lb />Pour vous faire à tous deux vne guerre immortelle.
<lb />Spadarille fait mine de ne ſe pas ſoucier de ce qu'elle dit.
<lb />N’ay-ie pas tort encor, de crier contre celle
<lb />Qui m’oite tous les louis ce qui n'eſt deub qu’à
<lb />moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SPADARILLE.
<lb />Ie ne te comprends point, de grace explique toy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AQVETTE.
<lb />C’eſt que tu ne veux point mal-heureux me com<lb />prendre,
<lb />Et ſi c’eſtoit vn autre on pourroſt bien l’entendre,
<lb />Que faire maintenant, chacun va deſormais
<lb />Ne plus trouuer en moy que de foibles attraits.
<lb />Son mary (dira-t’on) ne peut eſtre infidelle
<lb />Que parce qu’à preſent Paquette n’eſt plus belle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PADARILLE.
<lb />Tu ne me tiendrois point de ſemblables diſcoure
<lb />Si ie ne ſçauois pas tes infâmes amours,
<lb />Perhde; mais dans peu ie pouray biente dire
<lb />Quel eſt le Iouuenceau pour qui ton cœur ſoûpire
<lb />Il luy arrache le portraict de Cephiſe, &amp; s’enfuit.
<lb />Mais rends moy mon portraict.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAQVETTE.
<lb />Ah! ie me vengeray,
<lb />Traiſtre, &amp; dés aujourd’huy malgré toy ie l’auray.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />CEPHTSE, BEATRIX.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BEATRIX.
<lb />Ous voicy dans Paris, ſouuenez-vous
<lb />NN Madame,
<lb />que vous deuez eniin m'ouurir toute voſtre ame,
<lb />Et que vous m’auez dit que ie ſçaurois auſſi
<lb />Qui vous a fait preſſer voſtre retour icy,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE.
<lb />Oüy ie m’en reſſouuiens, &amp; ie tiens ma promeſſe,
<lb />Apprends donc le ſujet de l’ennuy qui me preſſe.
<lb />Tu ſçais depuis long-temps qu’Alcippe eſt ſous
<lb />mes loix,
<lb />Que mon cœur a touſiours applaudit à ſon choix,
<lb />Mais tu ne peux ſçauoir que depuis peu ſon pere,
<lb />Eſtoit de noſtre himen d’accord auec ma mere;
<lb />Cependant aujourd’huy par vne dure loy,
<lb />Il le veut empeſcher de me donner ſa foy,
<lb />Et le veut marier à certaine Hipolite,
<lb />Que ie ne cõnois point, non pour ſon grand merite,
<lb />Ny meſme à ce qu’on dit pour ſon eſprit charmant,
<lb />Mais à cauſe qu’elle a de l’or abondamment.
<lb />Toy qui vois le chagrin qui touſiours m’accom<lb />pagne,
<lb />Voila, voila, pourquoy i’ay quitté la campagne.
<lb />Et ie m’en vais ſçauoir, s’il ſe peut aujourd’huy
<lb />ie verray fiuir ou croiſtre mon ennuy
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BEATRIX.
<lb />Ie reſſens tous vos maux; mais encore, Madame,
<lb />Quelque aſpre déplaiſir que vous ſentiez dãs l’ame
<lb />Deuriez-vous pas ſonger queucpuis mer au ſoir
<lb />Vous auez peu mangé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE.
<lb />Lors que le deſeſpoir
<lb />Accompagne l’amour, les peines qu’on endure
<lb />Nous empeſchent de prendre aucune nourriture;
<lb />Mais retourne au logis Beatrix, promptement,
<lb />Ie ſçay bien le moyen de trouuer mon amant
<lb />ouris auon beroni d aide, d ſtaitoit ma mere,
<lb />Te demande où ie ſuis, dis luy? qu’ayant affaire
<lb />De coiffes, de rubans, i’en achepte au Palais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BEATRIX.
<lb />Vous verrez ſur ce point vos deſirs ſatisf aits.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VII.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE ſeule.
<lb />E m’allarme peut-eſtre auec trop d’imprudence,
<lb />IL’affaire aſſeurément n’en eſt pas où ie penſe:
<lb />Alcippe m’a fait voir iuſqu’au fond de ſon cœur,
<lb />Et ie ne puis penſer qu’il ait manqué d’ardeur.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCENE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VIII.
<lb />TAQETIE, CEPITSE,
<fw><lb /> L141 2
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAQVETTE.
<lb />Nfin de ce portraict ie me puis voir maiſt reſſe,
<lb />LEt malgré luy i’ay ſçeu luy prendre par adreſſe.
<lb />En examinant le portraict de Cephiſe.
<lb />Ie ne me ſouuiens point d’auoir veu cét objet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE à part.
<lb />Mais qu’apperçois-ie, ô Dieux! elle tient mon
<lb />Portraict.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAQETTE pourſuit ſans voir
<lb />Cephiſe.
<lb />D’oreſuauant helas! ie vais faire abſtinence
<lb />Plus que ie ne voudrois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE à part.
<lb />Ie tremble quand i’y penſe
<lb />Et ce portraict ne peut ſe trouuer dans ſes mains,
<lb />Sans qu’Alcippe aitſouſcrit à l’himen que ie crains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAQVETTE continüe.
<lb />Faut-il que delormais ton mary te meſpriſe?
<lb />Que pour d’autres objets ſon ame ſoit eſpriſe?
<lb />Et qu’auec eux peut-eſtre il ſe mocque de toy,
<lb />Sans ſe reſſouuenir qu’il t’a donné ſa foy.
<lb />Encor ſi.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE à part.
<lb />Me trompay-ie,
<fw><lb />D
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAQVETTE pourſuit.
<lb />Encor ſi cette infâme
<lb />Se contentoit d’auoir vne impudique flâme;
<lb />Et ne leur fouroit pas le meilleur du logis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE à part.
<lb />Ie ſens que malgré moy ie tremble, ie rougis.
<lb />Regardant encor vne fois pardeſſus l’eſpaulle de Paquette.
<lb />C’eſt mon portraict ſans doute &amp; ma crainte
<lb />redouble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAQVETTE Voyant qu’elle continüe
<lb />Vous eſtes curieuſe?
<lb /> de regaruer ie portraict
<lb />qu'elle tient.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHDSE.
<lb />Ah tirez-moy du trouble.
<lb />Oume vient de letter......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAQVETTE à part.
<lb />Qu’eſt-ce dont qu’elle veut?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE.
<lb />De grace dites-moy? Madame, s’il ſe peut,
<lb />D’où vous vient ce portraict.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAQVETTE à part.
<lb />Examinant le portraict
<lb />qu'elle rient &amp; cephiſe. D’où, luy vient cette enuie.
<lb />Mais ie n’en doute plus, &amp; i’en ſuis fort rauie;
<lb />C’eſt ma femme ou plutoſt celle de mon mary.
<lb />haut.
<lb />Ce portraict vient des mains de voſtre fauory:
<lb />Et ie ne ſçay que trop la flame criminelle,
<lb />Dont ſe ſent conſommer pour vous cét infidelle;
<lb />Mais il verra dans peu tous ſes feux trauerſez:
<lb />Ie ne ſçay pas encor ſi vous me connoiſſez;
<lb />Mais vous m’obligerez de ceſſer vne flâme
<lb />Qui ne peut deſormais qu’irriter vueremne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE.
<lb />Quoy celuy, dites-vous, de qui vient ce portraict....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAQVETTE.
<lb />De vos lâches amours eſt le coupable object,
<lb />Et mon mary de plus, &amp; moy ie ſuis ſa femme</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE.
<lb />ce uncours impredeu met le trouble en mon ame,
<lb />Sa femme......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAQVETTE.
<lb />Ouy ſa femme, &amp; ſa femme en couroux,
<lb />Vous pouuez aſſez voir mon déplaiſir jaloux,
<lb />vous en Içauez la caule, &amp; ie vais en inſtruire
<lb />De ce pas ſes parents.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IX.
<lb />CEPHISE ſeule.
<fw><lb />3144
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />QVe vient-elle de dire,
<lb />Ie n’auois iamais crû qu’il deuſt manquer d’amour,
<lb />Mais l’on m’auoit bien dit las deuant mon retour
<lb />Que la perſonne a qui le deſtinoit ſon pere,
<lb />Malgré tous ſes attraits paroiſſoit fort ſeuere.
<lb />Ah! traiſtre, falloit-ill apres tant de ſermens,
<lb />Apres m’auoir fait voir tous les emportemens
<lb />D’vn violent amour, te monſtrer infidelle,
<lb />
<lb />Et trahir vn object qui.... mais Dieux, ie chancelle.
<lb />L’amour, le deſeſpoir, la fatigue, l’ennuy,
<lb />Et le peu d’aliment que i’ay pris aujourd’huy
<lb />Font ceder tout à coup mon cœur à la foibleſſe.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE X.
<lb />STADARILLE, CEPHISE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SPADARILLE.
<lb />n' infidelle enfin a ſuiplis pui aureſſe......
<lb />AVACourant à Cephiſe qui s’éuanoioit. La ſoûtenant.
<lb />Mais allons ſecourir...... Madame qu’auez-vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE.
<lb />Ce mal me vient de prendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SPADARILLE.
<lb />Entrez, entrez chez nous,
<lb />Peut-eſtre y pourez-vous trouuer quelque alle<lb />geance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE.
<lb />Mon mal auoit beſoin d’vne telle aſſiſtance,
<lb />Vous m’obligez beaucoup.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XI.
<lb />LVCRESSE, PAQVETTE.
<lb />LVCRESSE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE n’eſt pas ſans raiſon
<lb />Que là deſſus voſtre ame a conceu du ſoubçon;
<lb />Mais quelque fort qu’il ſoit, iamais la jalouſie,
<lb />Ne vous deuoit ainſi troubler la fantaiſie.
<lb />Auant que d’imputer vn ſemblable forfait;
<lb />Vous deuriez les....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAQVETTE.
<lb />I’entends les prendre ſur le fait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVCRESSÉ.
<lb />ee n'eit point tout cela; mais ſçachez en amie
<lb />Qu’vn homme ſur ce point eſt exempt d’infamie,
<lb />Et qu’vne femme enfin pût-elle tout ſçauoir,
<lb />Doit ſe boucher les yeux &amp; ne iamais rien voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAQVETTE.
<lb />Moy ie ne pretends pas eſtre iamais de celles
<lb />Qui ſouffrent laſchement des maris infi delles,
<lb />Et puis qu’aux yeux de tous il m’a donné ſa foy
<lb />Il me la doit garder auſſi bien comme moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVGRESSE.
<lb />Bien que par ce diſcours vous paroiſſiez peu ſage,
<lb />Ie pretends empeſcher voſtre mauuais meſnage,
<lb />A iij
<lb />Taſchez donc à ſçauoir au long la verité,
<lb />Et vous verrez apres qu’auec dexterité,
<lb />Ie ſçauray luy monſtrer que ſans crime ſon ame,
<lb />Pour d’autres que pour vous ne peut nourrit de
<lb />flame,
<lb />Et qu’il doit deſormais vous aimer conſtamment.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE AII.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAQVETTE ſeule.
<lb />yOila, voila parler auecque iugement,
<lb />Y Et ſi ie pouuois voir l’effect de ſa promeſſe,
<lb />On verroit pour iamais ſur mon front l’allegreſſe.
<lb />Taſchons dõc pour cela de ſçauoir... iuſtes Dieux.
<lb />Paquette voit Cephiſe qui ſort de chez elle &amp; ſon n'ary qui la
<lb />reconaiit.
<lb />Quoy dans ma chambre meſme ils ont ozé tous
<lb />deux......
<lb />Mais ie n’y puis ionger, &amp; la douleur m’accable.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XIII.
<lb />SPADARILLE, GETHISE,
<lb />PAQVETTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE.
<lb />E dois eſtre à iamais à vos ſoins redeuable,
<lb />I Et ie me ſouuiendray de vos ciuilitez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OIADARILLE.
<lb />Ne ſortez pas ſi-toſt, Madame, ou permettez
<lb />Que ie ſorte auec vous, &amp; que ie vous remeine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE.
<lb />Ie veux vous diſpener de pamuure ectte peine.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE ATV.
<lb />CEPHISE, PAQVETTE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAQVET TE.
<lb />Lle me reconnoiſt, voyons, voyons vn peu
<lb />LCe qu’elle me dira pour déguiſer ſon feu</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE à part.
<lb />Mais ce fâcheux obiect m’inquiete &amp; me troublé,
<lb />Fuyons, fuyons, de peur que mon mal ne redouble;
<lb />Enuions-luy pourtant vn bon-heur ſi parfait,
<lb />En paſſant pardeuant elle.
<lb />O l heureuſe d’auoir vn mary ſi bien fait.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XV.
<lb />ALETTPE, TAQVETTE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAQVETTE.
<lb />L n’eſt pas beſoin de luy donner la geſne
<lb />IPour confeſſer ſon crime, elle le dit ſans peine.
<lb />Se tournant un toſte que cepmfe neje em attee.
<lb />Allez infame, allez, c’eſt fort mal fait à vous
<lb />Que de me débaucher laſchement mon eſpoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIPPE du bout du Theatre voit
<lb />en aller Cephiſe.
<lb />Ouy, ie le viens de voir, ma ſurpriſe eſt extréme,
<lb />Ie n’en puis plus douter, c’eſt Cephiſe elle-meſme
<lb />De ce retour ſecret ie ſuis peu ſatisfait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAQVETTE.
<lb />Ot heureuſe d’auoir vn mary ſi bien fait.
<lb />Ah! diſcours trop picquants, paroles indiſcrettes
<lb />Ie l’euſſe fait fourer dans les Magdelonettes
<lb />Si i’euſſe ſur le champ pû trouuer des témoins,
<lb />Mais puiſque i’en manquois, ie deuois tout du moins
<lb />Alcippe s’approche peu à peu d’elle &amp; attend que ſon
<lb />truaſpont jair fny poar tuy partereue
<lb />Arracher ſes cheueux, &amp; pour ſoûler ma rage,
<lb />De la bonne façon ſouffleter ſon viſage.
<lb />Malheureuſe, pourquoy ne l’as-tu donc pas fait?
<lb />Puis qu’elle a deuant toy publié ſon forfait?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIPPE.
<lb />Celle qui maintenant deuers vous eſt venuë,
<lb />Dites-moy, s’il vous plaiſt? vous eſt-elle connuï?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAQVETTE.
<lb />Helas! ce n’eſt pas moy quila connoiſt, monſieur,
<lb />C’eſt mon mary.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ABelTIU.
<lb />Quel trouble agite voſtre cœur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAQVETTE.
<lb />Au mal que ie reſſens, aucun n’eſt comparable,
<lb />Vous voyez deuant vous vn oblect initerable:
<lb />Celle dont vous parlez a commis vn forfait,
<lb />Mais ſi noir......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIPPE.
<lb />Acheuez, dites? qu’a-t’elle faitj
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elle a.......
<lb />PAQVETTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIPPE.
<lb />ioy donc elle a.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAQVETTE.
<lb />Souffrez que ie ſoûpire,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIPPE.
<lb />Et de grace acheuez?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IAQEIIE.
<lb />Ie n’oſe vous le dire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALOIPPE.
<lb />Pourquoy tant façonner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TAQVEIIE.
<lb />Apprenez donc, Monſieur;
<lb />Qu’elle a pour mon eſpoux vne impudique ardeur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIPPE.
<lb />Qu’ay-ie entendu!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAQVETTE.
<lb />De plus...... (quand i’y ſonge ie meure)
<lb />Ils viennent de chez nous de ſortir tout à l’heure,
<lb />Et i’ay peur......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIPPE.
<lb />De quoy donc 2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAQVETTE.
<lb />Puiſque vous connoiſſez
<lb />Leur mutuelle ardeur, vous m’entendez aſſez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIPPE.
<lb />Perfide, déloyalle, ame double &amp; traiſtreſſe,
<lb />Auroit-on pû préuoir vne telle baſſeſſe,
<lb />De cette lacheté ie deneure interdit,
<lb />Mais dois-ie croire auſſi ce que vous m’auez dit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAQVETTE.
<lb />Ce que ie vous ay dit eſt la verité meſme,
<lb />Ie les viens maintenant de ſurprendre moy-meſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIPPE.
<lb />Tu t’eſt donc pû noircir de cette laſcheté
<lb />Apres auoir cent fois veu ma fidelité.
<lb />Ah! pour te bien punir de ton ingratitude,
<lb />Il n’eſt pas icy bas de ſupplice aſſez rude.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />bas.
<lb />PAQVETTE.
<lb />haut.
<lb />Qu’il eſt bon. Ie vous rends mille grace, Monſieur,
<lb />De prendre ma deffence auec tant de chaleur;
<lb />Croyez-moy tout chacun n’en feroit pas de meſme,
<lb />Et pluſieurs qui m’ont veu dãs ma douleur extréme
<lb />Bien loins de prendre part en mes afllictions,
<lb />M’ont voulu faire crolle d forte de failons,
<lb />Que mon cœur s’affligeoit auec peu de iuſtice,
<lb />Et que de mon mary d’autres feroient l’office,
<lb />Et moy ie ne veux pas faire vne lâcheté,
<lb />Et ie l’ayme malgré ſon infidelité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIPPE ſans l'écouter.
<lb />Oüy mon cœur y conſent, n’eſpere pas infame,
<lb />Qu’aucune ardeur pour toy iamais r’entre en mon
<lb />ame,
<lb />2
<lb />
<lb />Que i’adore iamais tes coupables appas;
<lb />muibiouois m’en venger &amp; I’y cours de ce pas.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE AVI.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAQVETTE ſeule.
<lb />'On ne le peut nier, cét homme à l’ame bonne.
<lb />LEt plus ie ſonge à luy plus ſa bonté m’eſtonne.
<lb />Quoy, prendre ainſi le ſoin de courir me venger.
<lb />Voila ce qu’auiourd’huy l’on appelle obliger
<lb />Tout à fait galamment, de la belle maniere;
<lb />Mais quoy de mon coſté, ſeray-ie ſans rien faire?
<lb />Mon cœur à ſe venger ne ſera-t’il pas prompt?
<lb />Pouray-ie bien ſouffrir vn ſi ſenſible affront?
<lb />Et n’auray-ie recours qu’aux ſoûpirs &amp; qu’aux
<lb />larmes,
<lb />Qui de mon ſexe ſont les plus frequentes armes,
<lb />Non, non, d’oreſnauant il ne ſera pas dit,
<lb />Que Paquette voit tout ſans monſtrer de dépit.
<lb />Et que de ſon mary l’on partage la couche,
<lb />Sans que pour s’en venger elle oſe ouurir la bouche;
<lb />Courons donc la chercher cette lâche beauté
<lb />Qui pouſſe noſtre eſpoux à l’infidelité;
<lb />Elle reuient ayant fait trois ou quatre pas.
<lb />Mais ie deurois auant que de pouſſer l’affaire,
<lb />Songer ſur qui ie veux décharger ma colere.
<lb />Cette femme ſans doute eſt plus ieune que moy,
<lb />Et par cette raiſon plus robuſte ie croy,
<lb />Et ſi ie l’attaquois quelque ardeur qui m’emporte;
<lb />le pourois feurement n’eſtre pas la plus forte;
<lb />Puis donc qu’il eſt ainſi ie ne m’y foure pas,
<lb />I’aime par trop mon teint, mes iambes, &amp; mes bras
<lb />L’on me reprocheroit outre le cocüage,
<lb />D’auoir eſté battuë, &amp; ſe ſenſible outrage
<lb />Ioint auec le premier me feroit enrager,
<lb />Aiile donc qui voudra maintenant ſe venger,
<lb />Pour moy ie n’y vais pas &amp; croy ſagement faire.
<lb />Quand de peur d’accident ie cache ma colere.
<lb />Mais voyons ſi i’ay lieu d’eſtre fort en couroux,
<lb />Et de faire éclater ce déplaiſir ialoux.
<lb />Non puiſque par bon-heur nous n’auons aucun
<lb />blâme,
<lb />Quand nos maris ſans nous ont vn commerce in<lb />fame;
<lb />Et que quand noſtre cœur brûle d’indignes feux.
<lb />Tout le blaſme auſſi-toſt rejallit deſſus eux.
<lb />Qu’ils gouſtent donc le fruit du feu qui les poſſede,
<lb />Ie n’en ſeray iamais plus maigre ny plus laide:
<lb />Plus maigre ny plus laide. Ah! ie me trompe enfin
<lb />Et ie n’ay pas beſoin d’vn iugement bien fin
<lb />Pour ſçauoir que le ieuſne apporte du dommage
<lb />A l’eſprit, &amp; ſur tout, qu’il change le viſage;
<lb />C’eſt pourquoy maintenãt ie m’apperçois fort bien,
<lb />Que mon mary ne peut ſans y meſler du mien
<lb />Se diuertir ailleurs, puis qu’outre l’abſtinence
<lb />Que ie fais tous les iours, le traiſtre a l’inſolence
<lb />D’emporter du logis tout ce qu’il peut trouuer.
<lb />Mais ne pouray-ie point à force de reſuer......
<lb />Oüy, ie tiens vn remede aſſez facile à faire
<lb />Et qui n’a rien du tout qui ne me doiue plaire.
<lb />Puis qu’il me donne lieu de finir mon ennuy
<lb />Et que par luy ie puis recouurer aujourd’huy,
<lb />Tous les plaiſirs perdus &amp; tout le bien encore.
<lb />Ie n’ay qu’à conſentn que tourenaeun n’adore,
<fw><lb />Qu'?
</fw><lb />25
<lb />Qu’à ſouffrir qu’on me die en ſecret des douceurs.
<lb />Qu'à ſouffrir des helas, qu’à ſouffrir des ie meurs,
<lb />Et ie ſeray veſtuë apres comme vne Reyne,
<lb />De me bien diuertir chacun prendra la peine.
<lb />Ie ne manqueray point à trouuer tous les iours
<lb />Vn Caroſſe à ma porte afin d’aller au Cours.
<lb />Et chaſſant loin de moy toute crainte funeſte,
<lb />I’auray bien du plaiſir &amp; de l’argent de reſte.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XVII.
<lb />GERONTE, ALCIPPE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIPPE.
<lb />Vy ie veux obeïr à vos commandemens.
<lb />OIe veux doreſnauant! ſuiure vos ſentimens;
<lb />Ie ne reſiſte plus, &amp; ie feray, mon pere,
<lb />Tout ce qu’il vous plaira de m’ordonner de faire,
<lb />Et quelque obiect pour moy donc vous ayez fait
<lb />choix,
<lb />Mon teeur des a pletent eſt loums à les loix,
<lb />Et fut-il &amp; moins riche &amp; moins beau qu’Hipolite,
<lb />Voſtre choix luy ſuffit pour prouuer ſon merite,
<lb />Et ſi vous le voulez ie ſuis pres dés demain
<lb />De luy donner mon cœur enſemble auec ma main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERONTE.
<lb />C’eſt ainſi qu’vn enfant doit répondre à ſon pere,
<lb />Il doit n’auoir de but que celuy de luy plaire,
<lb />Afin que dans ce monde il faſſe vnlong ſejour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIPPE.
<lb />Apres mille combats i’ay vaincu mon amour,
<lb />Et le vraincrois encor ſi c’eſtoit à refaire,
<lb />Afin de vous monſtrer combien ie vous reuere.
<lb />à part.
<lb />Mais plutoſt pour punir le criminel obiet
<lb />Qui ſe vient de ſoüiller d’vn infame forfait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERONTE.
<lb />On ne ſe repend point de rendre obeïſſance
<lb />A ceux à qui nous doit ſoûmettre la naiſſance,
<lb />Puiſque le temps enfin ſouuent nous fait bien voir
<lb />Qu’ils n’vſent deſſus nous d’vn abſolu pouuoir
<lb />Que pour noſtre intereſt &amp; noſtre propre gloire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIPPE.
<lb />Oüy, mais l’on eſt contraint auant que de le croire
<lb />De ſoûpirer long-temps.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERONTE.
<lb />Tu ſoûpireras peu,
<lb />Puiſque pour te payer d’auoir eſteint ton feu,
<lb />Et te faire paſſer ta vie en galand homme,
<lb />Trente mille Ducats font vne belle ſomme;
<lb />Mais ie vais maintenant aduertir de cecy
<lb />La mere d’Hipolite, &amp; ie retourne icy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XVIII.
<lb />ALCTTYE, ROGVESPINE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROGVESPINE.
<lb />Onſieur, quoy qu’Hipolite en effect ſoit fort
<lb />M belle,
<lb />I’aurois gagé cent fois que vous ſeriez fidelle:
<lb />C’eſt pourquoy vous voyez que ie ne celle point
<lb />Qu’vn pareil changement m’eſtonne au dernier
<lb />point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />dECTIIEe
<lb />Quand tu ſçauras pourquoy i’ay ſçeu vaincre ma
<lb />fſãme,
<lb />Tuceneras blen-toit de me couurir de blâme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROGVESPINE.
<lb />Et de grace, Monſieur, dépeſchez promptement,
<lb />Car ie vous croy ſoüillé d'vn vilain changement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIPPE.
<lb />Apprenus uoe qu'ences neux l'ingratte, l’iniidelle...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROGVESPINE.
<lb />Où vous fourrerez-vous i’apperçois cette belle.
<lb />De colere deſiaſon viſage rougiſt,
<lb />Et l’on voit bien qu’elle a le cœur gros de dépit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIPPE.
<lb />Que ſes attraits ſont doux, quoy qu’elle ſoit cou<lb />pable,
<lb />Pour me faire ſouffrir elle eſt touſiours aimable,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XIX.
<lb />ALCIPPE, NGETECTINE,
<lb />CEPHISE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE.
<lb />DViſque i’ay reſolu de ne vous voir iamais,
<lb />I Auant que d’en venir Scelerat aux effects,
<lb />Il faut du moins qu’icy par de iuſtes reproches....
<lb />ROGVESINE en urant ſon Maistre.
<lb />Hé! Monſieur s’il vous plaiſt, éuiter ſes approches,
<lb />Vous ſçauez ce que peut vne femme en fureur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIPPE.
<lb />De grace laiſſe-moy luy monſtrer que l’ardeur
<lb />Qui brûle dans ſon ame.......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE.
<lb />Hé bien donc, parle traiſtre?
<lb />Et condamne l’object qui ſçeut la faire naiſtre;
<lb />mais i’ay tort, &amp; ton ame a fait vn ſi beau choix
<lb />Que l’on me blaſmeroit peut-eſtre ſi i’oſois
<lb />Te reprocher... mais non, vis malgré ton offence
<lb />Auec le digne obiect qui fait voir ta conſtance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AECIITE.
<lb />Ie viuray ſeulement pour vous faire enrager.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE.
<lb />Mais pouroit-on ſçauoir qui te peut obliger
<lb />A monſtrer ce couroux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIPPE.
<lb />A faire l’a ſurpriſe.
<lb />Vous auez bonne grace
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XX.
<lb />A LCIPPE, CEPHVSE,
<lb />NOGVESPINE, PAQVETTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAQVETTE.
<lb />JVy dans peu ſon audace,
<lb />Poura bien receuoir vn iuſte chaſtiment,
<lb />Mon cœur a tout à coup changé de ſentiment,
<lb />Et le veux quoy qu’enfin ie ne ſois qu’vne femme,
<lb />Sans tarder plus long-temps, me venger de l’infame,
<lb />Qui m’oſe lâchement débaucher mon eſpoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIPPE luy monstrant Paquette.
<lb />Ah! ſans que ie hi emporte de monitre mon couroux,
<lb />Tournez les yeux icy &amp; vous pourez apprendre.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie ne voids......
<lb />CEPHISE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIPPE.
<lb />Cét obiect à droict de vous ſurprendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE.
<lb />Mais il doit t’obliger à rougir bien plutoſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAQVETTE à part.
<lb />feitfis, ie ſens mon cœur animé comme il faut,
<lb />Et preſt à ſeconder mon bras dans cette affaire.
<lb />Sus donc, ſatisfaiſons noſtre iuſte colere,
<lb />Et pour en aſſouuir la preſſante fureur,
<lb />Portons luy ce poignard iuſqu’au milieu du cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qu'enten-ie?
<lb />CEPHISE.
<fw><lb />C iij
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAQVETTE.
<lb />Voulez-vous que i’aille voir Madame;
<lb />Ce bruit ainſi qu'a vous me vient d’allarmer l’ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIPPE.
<lb />Cét obiet vous émeut ſans doute &amp; vous fait voir....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE.
<lb />Que tu t’eſt pû noircir du crime le plus noir.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HECIITL.
<lb />Finiſſez vn diſcours ſi remply d’inſolence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAQVETTE à part.
<lb />Puiſque cét homme encor veut prendre ta deffence,
<lb />Prend courage mon cœur? ſoi in pea genlereux?
<lb />Et laue dans ſon ſans ſes impudiques feux:
<lb />Peut-eſtre qu’il poura ſeconder noſtre fuitte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE faiſant deux ou trois pas ſans deſſein, fait re<lb />tourner Paquette qui s’approchoit pour la tuer.
<lb />Puis qu'auecque raiſon vn tel diſcours t’irrite,
<lb />Bien loins de t’accuſer de ton lâche forfait,
<lb />Ie dois loüer vn choix ſi rare &amp; ſi parfait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />la u e na l ei
<lb />On ne peut dans mon choix trouuer rien à redire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE.
<lb />Pourquoy le deffends-tu puis qu’enfin ie l’admire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIPPE.
<lb />Ce diſcours me déplaiſt, ne raillons point icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAQVETTE à Cephile.
<lb />Il agiſt prudemment de me deffendre ainſi,
<lb />Et vous n’ignoren pas ie tort que vous me faites.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE.
<lb />D’où vient l’emportemẽt où ie vois que vous eſtes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIPPE.
<lb />Ah! que vous feignez bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE.
<lb />Dequoy m’aceuſe-t’on
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XXI.
<lb />CEPHISE, PAQVETTE, ALCIPPE,
<lb />ROGVESPINE, SPADARILLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SPADARILLE.
<lb />E pourois bien Madame auec quelque taiſon
<lb />u pous lane voiſ icy ce que peut ma colere,
<lb />Et débaucher ainſi l’object qui m’a ſçeu plaire,
<lb />C’eſt fort mal fait à vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIPPE.
<lb />Sa declaration
<lb />Ne fait que trop helas? voir voſtre paſſion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE.
<lb />Que veut dirececy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAQVETTE à Spadarille.
<lb />Tu ne viens infidelle
<lb />Que de peur qu’on mal-traitte icy ta Demoiſelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROGVESPINE.
<lb />Deſia depuis long-temps ie tâche à conceuoir
<lb />Ce galimatias, &amp; ie ne puis ſçauoir,
<lb />guerluajet peut entre-eux cauſer vn ſi grand trou<lb />ble,
<lb />Mais ie m’en veux mefler de peur qu’il ne redou<lb />ble,
<lb />Et que de leur querelle il n’arriue malheur.
<lb />Allant ſe mettre entre Alcippe &amp; Cephiſe.
<lb />A épondez-moy par ordre, &amp; c’eſt vn coupbien ſeu?
<lb />Que ie vous tireray des peines où vous eſtes,
<lb />Et qu’on verra dans peu vos ames ſatisfaites.
<lb />A Cephiſe.
<lb />Vous parlez, s’il vous plaiſt, d’où vient voſtre cou<lb />roux?
<lb />Que mon maiſtre a-t’il fait, dequoy l’accuſez<lb />vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE.
<lb />Qu'aples m'auon promis vne eternelle flâme
<lb />Le traiſtre en mon abſence a pû prẽdre vne femme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vne femme.
<lb />ROGVESPINE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE.
<lb />Vne femme &amp; preſente en ces lieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROGVESPINE.
<lb />Nommez-nous donc encor cét object glorieux?
<lb />CEPHISE monstrant Paquette.
<lb />Le voila.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROGVESPINE à Paquette.
<lb />Répondez?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FAQVEIIE.
<lb />Que me conte-t’on, moy
<lb />I’ay dit qu’a mon mary i’auois donné ma foy
<lb />Et que i’eſtois ſa femme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE.
<lb />Vne heureuſe aduenture
<lb />M’ayãt fait reconontre en vos hains ma peinture,
<lb />Ne m’auez-vous pas dit auſſi-toſt que l’object,
<lb />Des mains dont vous veniez de prendre mon por<lb />traict,
<lb />Eſtoit voſtre mary.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAQVETTE.
<lb />Cela pourroit bien eſtre;
<lb />Monſtrant ſon mary.
<lb />33
<lb />Car ie l’auois ſurpris dans les mains de ce traiſtre,
<lb />Et n’euſſe pas ſans luy fait ſçauoir ſon forfait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SPADARILLE.
<lb />Que me viens-tu conter auecque ton portraict:
<lb />C’eſt à tort là deſſus que le couroux t’emporte,
<lb />Ie l’auois par bon-heur trouué prés noſtre porte,
<lb />Et meſme quant apres ton grand emportemnent
<lb />Ayant pris à Madame vn mal ſubitement,
<lb />Ie l’ay iuſques chez nous cõduit à la mermie heure?
<lb />Et dedans ce moment, ie n’ay pas, où ie meure,
<lb />Remaſque quee cltom ia Dume du portraict,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAQVETTE.
<lb />Voyez comme il ſçait bien déguiſer ſon forfait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIPPE.
<lb />C’eſt à tort ſur ce point que voſtre cœur murmure,
<lb />Et i’ay de ce portraict fait naiſtre l’auenture,
<lb />Puis que pour mon malheur tantoſt ſans le ſçauoir,
<lb />Duns le mar quiin a piis le l’auois ſaiſſé cheoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROGVESPINE.
<lb />Les choſes que ie dis doiuent paſſer pour ſeures,
<lb />Et ſuis-ie pas vn grand dénoüeur d’auentures.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAQVETTE.
<lb />Dois-ie à de tels diſcours adjouſter quelque foy;
<lb />Oüy, puis qu’enfiu noſtre homme eſt bon homme
<lb />Maloy,
<lb />Touches-là.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SPADARILLE.
<lb />Tu ſçais que quoy que tu puiſſes faire,
<lb />Ie ne puis contre toy retenir ma colere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIPPE à Cephiſe apres auoir
<lb />parlé bas enſemble.
<lb />Ouy, ouy, iuſqu’à ce point i’ay bien pû me trahir,
<lb />Vous croyant ſans honneur i’ay promis d’obeïr.
<lb />Mals monpele palont.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEPHISE.
<lb />Ah! funeſte aduenture,
<lb />Tu mets pour tout iamais mon ame à la torture.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XXII.
<lb />CEPHISE, PAQVETTE, ALCIPPE
<lb />OLSIMUES SPADARILLE,
<lb />GERONTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GENONIE.
<lb />LVoy, Cephiſe en ces lieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE.
<lb />Ouy ie ſuis de retour,
<lb />Et le dépit m’ameine icy plus que l’amour.
<lb />Ie viens vous reprocher......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GERONTE.
<lb />Soyez moins en colere,
<lb />Le Ciel prend voſtre cauſe &amp; veut vous ſatisfaire,
<lb />Puis que depuis long-temps ſans qu’on le ſçeut
<lb />chez eux,
<lb />Hipolite &amp; Cleon ſont mariez tous deux;
<lb />C’eſt pourquoy ie vous tiens ma parole donnée,
<lb />Et veut voir acheuer dans peu voſtre himenée,
<lb />Si voſtre cœur encor y veut bien conſentir,
<lb />Et veut me pardonner apres mon repentir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEPHISE.
<lb />Que ne feroit-on point, helas! lors que l’on aime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AEBOIITC.
<lb />Que ne vous dois-ie point pour ce plaiſir extrême.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />R
<lb />OGVESPINE.
<lb />or de Pautre mon maiſtre euſt eſpouſé la peau.
<lb />Il euſt eſté chargé de la vache &amp; du veau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PADARILLE.
<lb />Il eſt bien des Cocus dãs le ſiecle où nous ſommes.
<lb />C’eſt vn mal à preſent commun à tous les hommes
<lb />Il prend également le laiſt &amp; le bienfait.
<lb />Aucuns le ſont en ſonge, &amp; d’autres en effect,
<lb />D’autres le ſont auſſi qui ne croyent pas l’eſtre
<lb />D’autres qui ne font pas ſemblant de le connoiſtre;
<lb />D’autres qui voudroient bien auſſi ne l’eſtre pas;
<lb />D’autres qui font par la vemt de bon Ducats.
<lb />Et d’autres qui touſiours ſe forment des chimeres,
<lb />Dont le nombre eſt plus grand, ne ſont qu’ima<lb />ginaires.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />FIN.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Miebrates du l'uuny duley.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />AR grace &amp; Priuilege du Roy, donné à Paris
<lb />T le 25. Iuillet 1660. ſigné, Par le Roy en ſon
<lb />Conſeil, BONNEFON: Il permis au Sieur DONEAV,
<lb />de faire imprimer par tel Imprimeur &amp; Libraire
<lb />qu’il voudra choiſir, vne Comedie intitulée, Les
<lb />Amours d’Alcippe &amp; de Cephiſe, pendant l’eſpace de
<lb />cinq ans; &amp; deffences ſont faites à tous autres de
<lb />l’imprimer ny vendre d’autre Edition que cellede
<lb />l'Expoſant, à peine de quinze cens liures d’amende,
<lb />de tõus deſpens, dommages &amp; intereſts, comme il
<lb />eſt porté plus amplement par leſdites Lettres.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Etledit sieur Donrev a cudé ſon droict de Pri<lb />uilege à IEAN RIBOV, Marchand Libraire à Paris
<lb />pour enjouir ſuiuant l’accord fait entr’eux.
<fw><lb />
<lb />Enregiſtré-fur le Liure della Communauté,
<lb />ſuiuant l'Arreſt de la Cour.
<lb />IOSSE, Syndici
</fw></p>
<p type="MainZone-P"><lb />Acheué d’imprimer pour la ſeconde fois
<lb />le 27. May 1662.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Miebrates du l'uuny duley.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />AR grace &amp; Priuilege du Roy, donné à Paris
<lb />T le 25. Iuillet 1660. ſigné, Par le Roy en ſon
<lb />Conſeil, BONNEFON: Il permis au Sieur DONEAV,
<lb />de faire imprimer par tel Imprimeur &amp; Libraire
<lb />qu’il voudra choiſir, vne Comedie intitulée, Les
<lb />Amours d’Alcippe &amp; de Cephiſe, pendant l’eſpace de
<lb />cinq ans; &amp; deffences ſont faites à tous autres de
<lb />l’imprimer ny vendre d’autre Edition que cellede
<lb />l'Expoſant, à peine de quinze cens liures d’amende,
<lb />de tõus deſpens, dommages &amp; intereſts, comme il
<lb />eſt porté plus amplement par leſdites Lettres.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Etledit sieur Donrev a cudé ſon droict de Pri<lb />uilege à IEAN RIBOV, Marchand Libraire à Paris
<lb />pour enjouir ſuiuant l’accord fait entr’eux.
<fw><lb />
<lb />Enregiſtré-fur le Liure della Communauté,
<lb />ſuiuant l'Arreſt de la Cour.
<lb />IOSSE, Syndici
</fw></p>
<p type="MainZone-P"><lb />Acheué d’imprimer pour la ſeconde fois
<lb />le 27. May 1662.
</p>
    </body>
  </text>
</TEI>