<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Dialogue du cardinal de Richelieu voulant entrer en Paradis, et sa descente aux enfers . Tragi-comédie</title>
        <author></author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb333458801"/>
          <author>
            <persName></persName>
          </author>
          <title>Dialogue du cardinal de Richelieu voulant entrer en Paradis, et sa descente aux enfers . Tragi-comédie</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1643" cert="high" resp="BNF">1643</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />A
<lb />Source gallica.bntfr (Bibliothèque nationale de France
<fw><lb />*
</fw><fw><lb />A
<lb />A
</fw></fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />A PARIS
<lb />M. DC. XLIII.
<fw><lb /> .7
<lb />48-
<lb />M mmura
<lb />481
<lb />us
<lb />pource
<lb />L
<lb />de France
</fw><fw><lb />*
<lb />14
<lb />æ
<lb />3
<lb />L
<lb />2
<lb />*.
</fw><fw><lb />2
</fw><lb />Monſieur de Marillac,
<lb />Monſieur de Mont morency
<lb />Monſieur le Comte de Soyſſons.
<lb />La Reyne Mere:
<lb />&amp; ε
<lb />Ayhellara dsa lc esuana
<lb />Monſieur de Thou.
<lb />   L.2
<lb />Le Cardinal reſpond achacun. 
<fw><lb />
<lb />*
<lb />. 220
<lb />1
<lb />L3
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACTEVRS DESENFERS
<lb />Charon. Nautonnier d’Enfer,
<fw><lb />Pluton.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Cornuel.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Le Pere loſeph.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Le Premier Preſident.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Monſieur de Bullion<fw><lb />
<lb />
<lb />1. 2.
<lb />26
<lb />I
<lb />13
<lb />
<lb />C.2
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />DIALOGIVE
<lb />DV CARDINALDE
<lb />RICHELIEV.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE
<lb />I
<lb />SCENE PREMTERE.
<lb />Monſieur de Marillac, &amp; le Cardinal.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Monſieur de Marillac.
<lb />Evoyla Cardinal, que dit on dans le mõde
<lb />Que cherche tu icy ton ame eſt vagabonde
<lb />Ne veux-tu pas entrer dedans le Riche-lieu?
<lb />Ne veux-tu point auſſi regner auecque Dieu?
<lb />Va-t'en dedans l’abiſme, eſtablir ton Empire,
<lb />Le Roy de ces bas-tieux, ſçait que tu y aſpire.
<lb />Que tous ces Courtiſans qui ſont auec lay,
<lb />Ofunon do toumumuumiemoueuo de ion ennuy,
<lb />Partagerons peut eſtre auec toy ſa Couronne,
<lb />Tu m’as trahy, cruel, auſsi ie t’abandonne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Cardinal.
<lb />Helas! ce n'eſt pas moy
<lb />Vous ſçauez que c’eſtoit, la volontè du Roy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Monſieur de Marillac.
<lb />Qui m’a ſaict men procez? des gens à voſtre pofte,
<lb />Qui m’a fait tant trotter &amp; tant courir la poſte
<lb />Pourquoy m'a- t’on mene par tous les Parlements
<lb />C'eſt qu’on eſt oit certain de mes deportements,
<lb />C’eſt que les Magiſtrats voyant mon innoçence
<lb />N’oſoient me condamner.
<fw><lb />4
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Parilanez ceune aſfonee,
<lb />Quivous a fuitmantęrauec los bien heureux.
<lb />D'où vourme reiettez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Monſieur de Marillac. 2 
<lb />I Miniſtre malheuteux,
<lb />Auois-ta ce deſſetn m'enugjant à la Greve,
<lb />Retire toy d'ïcy</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Cardinal.
<lb />Encore vn peu de trefve.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Monſieur de Marillac.
<lb />Tu n’en merite pas excrement des Enfers,
<lb />L d en eſtois foriy, retourne dansieurs fers,
<lb />Vas-y donc pour ſouffrin des tourmens &amp; des geſnes
<lb />Et pour te voir ployé ſoubs de pexantes chaiſnes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE. IE.
<lb />Monſieur de Mont-morency &amp; le Cardinal.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Monſieur de Mont, morency.
<lb />Monſtre de la nature, horreur de l’uniuers,
<lb />Dont le corps infectè ſert de paſture aux vers,
<lb />Miniſtre de Pluton, tiran abominable,
<lb />Ne croys-tu pas qu’il ſoit tres iuſte &amp; raiſonable;
<lb />De reietter ton ame du rang des bien heureux
<lb />Ta place eſt aux enfers &amp; ton cul tout chancreux,
<lb />Sentira la chaleur des flammes eternelles,
<lb />Que brapen a tumaisies antes triminelles,
<lb />La hache d’vn bourreau ſur des ſanglans autels.
<lb />A fait monter mon ame auec les immortels
<lb />Et appaiſé l'excés de la cruelle enuie,
<lb />(Mais que diſ ie appaiſer) c’eſtoit peu que ma vie,
<lb />Ce n’eſtoit pas aßez de m’auoir mis à mort,
<lb />Il failloit que pluſieurs le ſouffriſſent à tort,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Cardinal.
<lb />Ayez pitié de moy, receuez ma pauure ame.
<fw><lb />1
</fw><lb />Neſpere rien icy que reproche &amp; que blaſme,
<lb />Si tu eſtois entrè tu nous mettrois dehors,
<lb />Au moins ſi nous n’eſtions &amp; plus fins &amp; plus forts,
<lb />Tu veux auoir par tout vne plaine puiſſance
<lb />Ie ne ſçay ſi les Saincts ſeroient en aſſeurance,
<lb />Et iu vuuurots auvir te pius Eminent rang,
<lb />Et voudrois dans le Ciel faire nager le ſang.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />den AR.
<lb />Le Cardinal &amp; M. le Comte de Soiſſons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Monſieur le Comte de Soiſſons.
<lb />Eſt ce toy Cardinal que ton viſage eſt bleſme,
<lb />Eſt-ce là ta Couleur
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Cardinal.
<lb />n Monſieur c’eſt moy meſmes
<lb />Qui n’aiant peu flechir perſonne dans ces lieux,
<lb />Quoi que voſtre bourreau me preſente à vos yeux,
<lb />Vous Monſieur qui auez vne ame genereuſe
<lb />Ayez quelque pitié de cette malheureuſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Monſieur le Comte.
<lb />M’oſe tu bien prier d’auoir pitié de toi,
<lb />Impudent, inhumain, qui as veſcu ſans loi,
<lb />Tu faiſois vanité de trahir tout le monde
<lb />Et ta meſchanceté n’euſt iamais de ſeconde,
<lb />Pour regner ſeurement, pour faire des threſors,
<lb />Pour te faire valoir tu cauſois mille maux,
<lb />Que la France à iamais en verſera des larmes,
<lb />Tu as eſmeu l’Europe à deſrouiller leurs armes,
<lb />Et reſpandre le ſang de beaucoup de mortels,
<lb />Toi qui deuoit ſonger ſeulement aux Autels,
<lb />Veux tu pas que le Ciel te pardonne ces crimes
<lb />Qui ſont ſi bien peuplez de ſanglantes victimes.
<lb />Que tu as fait mourir en cent mille façons,
<lb />Les uns par un poïgnard las dutres par poiſons,
<lb />Les vns deſſus la mer les autres ſur la ierre,
<fw><lb />–
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L
<fw><lb />
</fw><lb />Les uns en plaine paix les autres en la guerre,
<lb />Bref les uns ſont paſſez par les mains des boureaux
<lb />Les autres ont renda leurs ames dans les eaux,
<lb />Pout et que te te uis n'oſt que trop veritable,
<lb />Cardinal tu le ſçais &amp; tu en eſt comptable,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />UCENH.IIII
<lb />La Royne Mere &amp; le Cardinal.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La Royne Mere.
<lb />Horreur de mes regards auorton de Enfers,
<lb />Qui t’amene en ce lieu que n’eſt tu dans les fers,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Cardinal.
<lb />Ie vous crie mercy ſi ie vous ay faſchee,
<lb />Ie ſuis fort repentant de ma vie paſſee,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La Royne Mere.
<lb />En eſt-ce la ſaiſon indigne Cardinal,
<lb />Tu veux faire du bien ne pouuant plus de mal,
<lb />Encore ne croy-ie par que tu en veille faire,
<lb />Monſtre, Tigre, Inhumain, Leopard ſanguinaire:
<lb />Auide des threſors; ambitieux d’honneur
<lb />Remply de vanité ſans courage &amp; ſans cœur,
<lb />Moy qui auois eſte cauſe de ta fortune,
<lb />T’ayant fait grand Seigneur ie t’eſtois importune.
<lb />T’ayant par ma bonté fait puiſſant à la Cour,
<lb />Traiſtre tu as payé d’vn exil mon amour,
<lb />Te faiſant des premiers en bien &amp; en puiſſance
<lb />Ie n’en eſperois pas aucune recompence,
<lb />Eſtant dans vn eſtat bien loing d’en recepuoir,
<lb />I'en preſentois à ceux, qui faiſoient leur deuoir,
<lb />Mais ie l’aduouë auſſi ie n’auois pas la crainte,
<lb />De te faire iamais vne ſi iuſte plainte,
<lb />Entre pluſieurs Seigneurs de grande quuuité,
<lb />Dont chacun aſpiroit à cette dignité,
<lb />De Goduerner mon fils Maiſtre d’un grãd Empire,
<lb />Penſant choiſir lomieux ie fus prendre le pire,
<lb />Tu as iouy cruel de beaucoup de Treſont,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pendant
<fw><lb />*7
<lb />4
<lb />***
<lb />an e..T.. 2
<lb />ar ds maarsv. Si voma
<lb />8
<lb />λααττο sunε dMATοηειιας
<lb />L24
</fw><lb />Pendant que ſans ceſſer ie ſouffrois mille maux,
<lb />Pour tauoir fait heureux tu m’as fait malheureuſe
<lb />Helas que l’amitiéſouuent eſt dangereuſe
<lb />Roui des geno bomuro voy que uounenv ues tourmens
<lb />Aceux qui ont cauſé, tous leurs contentemens,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Cardinal.
<lb />Madame ie voullois par cete penitence,
<lb />Vous faire auoir le Ciel tres digne recompence,
<lb />De tant de niens iadis que i’ay receu de vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La Royne Mere.
<lb />Traitre, ingrat, inhumain, obiect de mon couroux,
<lb />Penſe-tu me tromper encore par des paroles,
<lb />Il ne paut pax isy aeſplopertes ontulles?
<lb />Nous y ſomme, plus fins que tu n’y fus iamais,
<lb />Et croy que nous ſçaurons tout au vray deſormais.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE SECOND.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE, I.
<lb />Mõſieur le Grãd, Monſieur de Thou, &amp; le Cardinal.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Monſieur le Grand.
<lb />J'Ien ta iuſques au Ciel exercer ta vengeance,
<lb />V Et nous croy tu ſoumis encore à ta puiſſance,
<lb />Penſe tu nous pounoir icy perſecuter,
<lb />Apres nous auoir fait a tort decapiter,
<lb />Tu n'eſt pas ſatisfait de fi cruelles peynes,
<lb />Ayant fait eſcouler tout ie ſang de nos veynes,
<lb />Tu nous y cherche encore afin de nous punir,
<lb />Tu ne le peux pourtant, il faut t’en abstenir,
<lb />Si tu en as toi meſme il faudra le reſpandre,
<lb />Tous les Diables en bref te le feront entendre,
<lb />Sauue toi malheureux (mais que diſ-ie ſaüuer,
<lb />En quel-lieu que tu ſois ils te pourront troauer,
<lb />Et tefaire ſenur la rigourezſeftame.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />2
<lb />Iln’y a que deux lieux ou puiſſe aller noſtre ams,
<lb />Dans les Cieux pour ſa gloire, entre les immortels:
<lb />Dans l'Enfer pour les flames auec les criminels,
<lb />Toy qui a conſacré des victimes humaines,
<lb />Toy qui as ſi ſouuent fait i’aillir des Fontaines,
<lb />Des corps de tant de gens que tu as fait mourir,
<lb />Ce ſeroit eſtre fol
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Cardinal.
<lb />Veillez moy ſecourir
<lb />Vous qui auez iouy d’vne grande puiſſance,
<lb />Laiſſez moy retirer ſans ſonger à l’offence,
<lb />Que i’ay par vn malheur exercé contre vous
<lb />N’auois-ie pas ſubiect d’animer mon courroux
<lb />Te vous auois aime preſque autant que moy meſme,
<lb />Et nonobſtant cela par un fin ſtratageſme,
<lb />Vous vouliez me priuer de l’amitié du Roy,
<lb />Bien loing de m’affiſter me fauſſant voſtre foy,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Monſieur de Thou &amp; le Cardinal.
<lb />vous l’accuſez a tort Monſieur d’ingratitude,
<lb />Il voulloit vous mener à la beatitude,
<lb />Et vouloit ſabuenirá la calamité,
<lb />Que nous faiſoit ſouffrir voſtre meſchanceté,
<lb />Car vous voullant priuer de l’amitié du Prince,
<lb />Et vous faire tenir dedans quelque Prouince,
<lb />Il croyoit que le Ciel qui touiours nous attend
<lb />Et qui ſe plaiſt de voir noſtre cœur repentant,
<lb />Deplorer ſes pechez &amp; deteſter ſon vice,
<lb />Vous feroit recognoiſtre en fin voſtre malice,
<lb />Et vous feroit choiſir le chemin des vertus
<lb />Il voulloit ſoulager les peuples abbatus,
<lb />Et greuez ſi long temps du tracas de la Guerre,
<lb />Qui par voſtre malice eſt par toute la terre;
<lb />Bien ie veux aduouer qu’il aye eu grand tort
<lb />vous l’auez auſſi fait condamner à la mort;
<lb />Inhamain vous n'dueziamais donne de grate,
<lb />Et vous en esperez il n’y a point de place:
<lb />Iey pour les vengeurs &amp; pour ſes propres affronts,
<fw><lb />Nous
</fw><fw><lb />H
<lb />CecRale ''c’y re Seovbceſ i csmégs cs xenando ct ses:mmſmogesome a ene
</fw><lb />Nous voullons nous venger des tors que nous ſouffrens
<lb />Et prions cependant que Dieu nous le pardonne,
<lb />Allez dans les enfers le Ciel vous abandonne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Cardinal.
<lb />Hé Monſieur; donnez moy quelque petit ſecours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Monſieur le Grand.
<lb />Il faudra malheureux que tu ſouffre touſiours,
<lb />Pour auoir quelque temps eſclatté ſur la terre,
<lb />Où tu as allumé le flambeau de la guerre,
<lb />Si tu hayſſois tant la paix &amp; le repos,
<lb />
<lb />Mal-heureux n’eust il pas eſté plus apropos,
<lb />De combatre les Tures, &amp; les autres barbares,
<lb />Les chaſſer de leur troſnes &amp; rauir leurs theares,
<lb />Que par tes faux Conſeils faire marcher le Roy,
<lb />Contre les Potentats qui ſont de meſme foy:
<lb />Tu euſſe mis au Ciel quantité de beaux astres?
<lb />Leur faiſant par ta loy, ſuiure tous tes oracles,
<lb />En eaſſe paſt des Sathets, lu as fait de, Demous,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Cardinal.
<lb />N’ay-ie pas aſſez fait, par armes &amp; par Sermons,
<lb />Contre les Heretiques, n’a on pas pris leur villes,
<lb />Par mes ſages aduis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Monſieur le Grand
<lb />Dieu que tu es habille.
<lb />Penſe tu nous tromper encore par tes diſcours,
<lb />Ie ſçay bien que l’on a combatu quelques iours,
<lb />Contre les Huguenots, qu’on a pris la Rochelle,
<lb />S’eſtoit pour puis apres, Conſeiller infidelle,
<lb />Mieux combatre le reſte, il eſtoit apropos,
<lb />Puis que tu deſirois tronbler noſtre repos.
<lb />De faire vne action qui fut conſiderable,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Cardinal.
<lb />Helas que fera donc mon ame miſerable,
<lb />Tu es chaſſé de tous? pauure de Richelieu,
<lb />Tuneſcaurois trouver ge Ciet un petit lieu<fw><lb />. .
</fw><lb />Toy qui poſſedois tant de maiſons ſur la terre
<lb />Tu te vois maintenant auſſi foible qu’vn verre,
<lb />Sy au lieu d’eſleuer tant de beaux baſtiments,
<lb />Four des biens paſſagers, cauſe des chaſtiments,
<lb />Dont’apres le trepas, tu te vois afligee,
<lb />Mon ame, à la vertu tu te fuſſe engagee,
<lb />Et tu ne tiendrois pas le chemin des Enfers,
<lb />Où on te va charger de chaiſnes &amp; de fers,
<lb />Pourſuinons hardiment i’en ay bien pris la voye,
<lb />Suiuant ſes faux plaiſirs qui donnent courte ioye.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE. II.
<lb />La deſcente du Cardinal aux Enfers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'Eſleu Charon, Nautonnier. &amp; le Cardinal.
<lb />Charon qui eſt touſiours nauigeant ſur cette eau,
<lb />Pour paſſer les aſprits dans ton petit baſteau.
<lb />Meine dans les enfers cette ame malheureuſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Charon.
<lb />Qu’il eſt bien employé de la voir langoureuſe.
<lb />Ayant touſiours voulu regner chez les mortels.
<lb />Arα bon uo roubrer tos fuuuo, O bos Autels.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Cardinal.
<lb />Paſſe-moy ſeulement ce n’eſt pas ton affaire,
<lb />De reprendre en ce lieu ce que i’ay voulu faire,
<lb />Ie ſcay ce que i’ay fait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Charon.
<lb />Ou tu le dois ſcauoir,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Gardinal.
<lb />Meyne moy chez Pluton puis que c’eſt ton deuoir
<lb />Il ſcaït ce que i’ay fait ma recompenſe eſt preſte
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Charon.
<lb />Ta as auiourd’huy fait vne belle conqueſte;
<lb />Au lieu de vers lauriers tu recherche des fers,
<lb />du lieu d’aller aa Ciel iu deſcends aux enfers
<fw><lb />
</fw><fw><lb />*
<lb />1. 
<lb />*e a a s Mſvciua bvem oiix me<lb />a
<lb />h. λ πσιτθεγατπο ηὐNενς
<lb />*
<lb />
<lb />.2-
<lb />*.
<lb />ει
</fw><lb />Il eſt temps de preſcher, cela m’eſt fort vtile
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Charon
<lb />Ie ſçay que s’eſt ſemer dans vn champ infertile,
<lb />Mais c’eſt pour commencer à te perſecuter,
<lb />Ayant dedans le monde ayme mieux eſouter
<lb />Des diſcours amoureux comme des commedies.
<lb />Ou bien preſter l’oreille à quelque perfidie,
<lb />Que d’aller en vn mois encendre deux Sermons,
<lb />Pais qu'ainſtiu le veux le te lure aux demons,
<lb />Qui te gouuerneront comme tu le merite,
<lb />Nous verrons ſi chez eux iu feras l’hypocrite,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Cardinal.
<lb />Il fagdra marcher droit on m’y cognoiſttrop bien,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />herons
<lb />On t’y cognoiſt de vray; mais non pas pour ton bięn.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Cardinal.
<lb />Te ſens fondre ſous moy la barque paſſagere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Charon
<lb />Touron ſt grandejpruenein onpragere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE. III.
<lb />Pluton &amp; le Cardinal.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pluton.
<lb />Ol te voyla mon fils? vient-ta pas heriter
<lb />Des biens que ie t’ay fait ad monde meriter,
<lb />Veux tu pas partager monSceptre &amp; ma Couronne<lb />Tu les merite bien faut que ie tę les donne.
<lb />Qu’on luy donne vn chaire aupres de Cornuel,
<lb />Ayant eu dans le monde vne amour mutuel?
<lb />Ils ſerons fort contents d'eſtre logez enſemble:
<lb />Le veux-tu Cardinal, dis moy ceiqui t’en ſemble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Cardinal
<lb />Ie ſais voſtre ſuiet vous pouuez compander
<fw><lb />E
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE TROISIESME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE. I,
<lb />Cornuel &amp; le Cardinal.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cornuel.
<lb />Re. oions vu Surainaviey mc uomander,
<lb />Retire-toy cruel, vilain, abominable,
<lb />Ie ne te puis ſouffrir,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Cardinal
<lb />N’eſt. il pas raiſonnable,
<lb />Qu’ayant eu dans le monde vne ſerme amitié,
<lb />Nous partagions tous deux le lieu par la moitié,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cornuel.
<lb />Ie ſuis aſſés preſſé ſans m’eſtreſſir encore:
<lb />Tu m’as aymé dis-tu, c’eſt ce que ie déplore,
<lb />D’vn amour violent &amp; ferme ce dis tu,
<lb />L’on trouue Cardinal dans la ſeule vertu,
<lb />Vne amitié bien noble vn amour veritable,
<lb />Le tien bien loing de m’eſtre &amp; bon &amp; profitable.
<lb />M’a reduit à ſouffrir des tourments rigoureux
<lb />Qui pour l’eternité me rendent malheureux
<lb />Ie ne fuis pas fatbe ut ſçaubir que ton ame
<lb />Eſt auſſi condamnee à ſouffrir dans la flame,
<lb />Mimit ontage de voir tant de maux m’açabler
<lb />Et les ſentir ſansceſſe accroiſtre &amp; redoubler,
<lb />Cherche ton Confeſſeur ce bon porte bezate,
<lb />Qui fait à mon aduis vne laide grimace
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE. II.
<lb />Le cardinal &amp; le pere Ioſeph.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Cardinal.
<lb />Bon iour Pere Ioſoph.
<fw><lb />* 
</fw><fw><lb />2
<lb />*
<lb />I
<lb />"
<lb />2
<lb />
<lb />
<lb />au<lb />·
<lb />1
<lb />&amp;
<lb />
<lb />2
<lb />*Ædηη τισπ
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le pere Ioſeph.
<lb />Nous n’en auons iamais,
<lb />Mal-heureux Cardinal, peux-tu bien deſormais
<lb />Faire en ſorte que i’aye vne bonne iournee:
<lb />Toy ſeul qui a cauſe ma ſeule deſtinee,
<lb />Et qui me fait auoir vne eternelle nuict,
<lb />Qui iamais ne me quitte, &amp; qui touſiours me ſuit,
<lb />Il falloit adiouſter, bon-iour par excellencé;
<lb />Comme ſi deſormais ta chetiue Eminence
<lb />Pouuoit nous preſenter quelque choſe de bon,
<lb />Sens un peu la chaleur de ce petit charbon,
<lb />Pour voir ſi nous auons quelque minutɇ heureuſe,
<lb />Endurant ſans ceſſer la flame rigoureuſe:
<lb />Va paſſe plus auant &amp; cherche vn autre lieu,
<lb />L'on te doit le meilleur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Cardinal.
<lb />Ie te dis donc adien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le pere Ioſeph.
<lb />Parle icy que dis-tu, cauſe de ma miſere,
<lb />Tu te mocque de moy, va, tu n’en riras guerre,
<lb />Si su en as ſuiet, tu me trompe bien fort,
<lb />Tous tes biens Cardinal ſon finis par la mort,
<lb />Tu ſentiras bien-toſt le tourment qui m’accable,
<lb />Tu me viens dire adieu lors que ie ſuis au diable.
<lb />Pour t’auoir aſſiſtè dans tes meſchancetez,
<lb />Et pour t’auoir louè dans tes iniquitez,
<lb />I’ay ſçeu tous tes pechez, i’ay ſupporté ton vice,
<lb />Ce qui fait qu’aux enfers i’admire la Iuſtice
<lb />Du Monarque des Roy, qui regne dans les Cieux,
<lb />Pour auoir abbaiſſe ton vol audacieux,
<lb />Ne ris point de nos maux deſormais prens y garde:
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Scene
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE. III.
<lb />Le Cardinal &amp; le premier Preſident.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Cardilal
<lb />Dieu te gard Preſident,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le premier Preſident.
<lb />Mais le diable te garde,
<lb />Ie ſuis tres-bien garde ie ne puis eſchapper,
<lb />Et ne vais pas ſi fort qu’on ne peuſt m'attraper:
<lb />Car ie ſuis enchaiſné par les pieds, par la teſte,
<lb />Et par le faux du corps tout ainſi qu’vne beſte,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le premier Preſident.
<lb />Miſerable c’eſt toy,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Cardinal.
<lb />Qui t'a ſi bien lié.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Cardinal.
<lb />Ie n’y ay pas ſongé, ie t’ayme trop,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le premier Preſident.
<lb />Pour moy:
<lb />Ton amour a cauſé les tourments que i'endure,
<lb />Ta damnable amitié m’a mis à la torture,
<lb />Pour auoir corrompu ſuiuant ta volonté
<lb />La Iuſtice &amp; le droict, meſpriſé, l’eſquité
<lb />Oublié les deuoirs d’vn homme de ma ſorte,
<lb />Enuers le bien public, on m'a fermé la porte,
<lb />Et exile du Ciel pour venir aux enfers,
<lb />Me voir chargé de coups &amp; ployé ſoubs les fers
<lb />Hâ que ſi l’on pouuoit refſentant tant de peines,
<lb />Auoir quelque plaiſir,que le Phant des Sereines,
<lb />Que la poſſeſſion de ces riches treſors,
<lb />Qui Corrompent l’eſprit ayant gaſté le corps,
<lb />Ne me cauſeroient pas vne ſi grande ioye,
<lb />Comme i'en receurois de te ſçauoir la proye,
<lb />Des flames qui touſiburs nons font Pturc en mourant,
<fw><lb />α
<lb />l.h-une,2m
<lb />nMhhirsnes ve mmere,, loa Ren aRe aorvocara AMa
<lb />"
<lb />luuis
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Cardinal.
<lb />Vreſident ie medan,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le premier Preſident.
<lb />Pouſſe grand ignorant,
<lb />Et va voir iey prez l’Intendant des Finances,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE TITI.
<lb />Le Cardinal &amp; Monſieur de Bullion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Cardinal.
<lb />Holà petit Bachus,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Monſieur de Bullion.
<lb />Cauſe de mes ſouffrances
<lb />Qui t'amaine en ce lieu, ta ſotte vanité,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Cardinal.
<lb />Fais moy place pour vne eternitè.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Monſieur de Bullion.
<lb />Au diable ſoit le ſot, he qui te voudra plaire,
<lb />Ie ſçay ce qu’en vaut lauſne infame ſanguinaire,
<lb />Momi piuuon eeſfeſre bory quenbre,les Mortels,
<lb />Tu volois lles honneurs qu’on doit aux Immortels,
<lb />Tu me vois en ce lieu tout accablé de chaiſnes,
<lb />Tu me vois malheureux dans les fers &amp; les geſnes,
<lb />As tu veu pres d’icy le premier Preſident
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Caldilal.
<lb />Ouy, ie viens de le voir braue ſur-intendant
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />*
<lb />monſieur de Bullion.
<lb />Que ne ta-t'il donné la moitié de ſa place,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Cardinal.
<lb />Il n’en auoit pas trop,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Monſieur de Bullion.
<lb />Le pere à la bezace.
<lb />Ceſt homme te deuoit faire la Charité,
<lb />Eſtant participant de ton iniquité,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Cardinal.
<lb />Ie ne viens pas icy pour aller à Confeſſe,
<fw><lb />Molneui
<lb />14
</fw><fw><lb />2
<lb />
</fw><lb />Il faudra neantmoins te Confeſſer ſans ceſſe,
<lb />Les Diables te feront deduire les raiſons,
<lb />Pourquoy tu detenois tant de monde es priſons,
<lb />Pourquoy tu enuoyois tant de monde au ſupplice;
<lb />Bref tu raconteras tous tes traits de malice,
<lb />Mont eu tes auropseſe poueſeebre mebbre us mort,
<lb />Tant de pauures Seigneurs ile plus ſouuent a tort,
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Cardihal.,
<lb />Te ſuis mal a cheual i’en auray bien à dire,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Monſieur de Bullion.
<lb />Tant plus tu ſouffeiras de peine e de Martyre.
<fw><lb />
<lb />Precafil quac ee.
<lb />*
<lb />22
<lb />-- -.- . 4 7
<lb />4
</fw><lb />Source gallicabnffr (Bibliothèque nationale de France
</sp>
    </body>
  </text>
</TEI>