<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Pastorelle pour le bout de l'an, de Henry le Grand . Dedié à la Royne regente par E. G. T.</title>
        <author>E</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb393253566"/>
          <author>
            <persName>E</persName>
          </author>
          <title>Pastorelle pour le bout de l'an, de Henry le Grand . Dedié à la Royne regente par E. G. T.</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1611" cert="high" resp="BNF">1611</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />2
<lb />
<lb />2
<lb />L
<lb />2
<lb />2
<lb />2
<fw><lb />Paa<lb />C
</fw><fw><lb />PASTORELLI
<lb />P
<lb />SVRLL BOVT
<lb />DE L’AN, DE HENRY
<lb />LE
<lb />GRAND.
<lb />par E. G. T.
</fw><fw><lb />I
<lb />2
</fw></fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />A PARIS.
<lb />Par Claude Percheron, ruë Galende
<lb />aux trois Chappelets.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1611.
<lb />Auec permiſion de la Cour.
<fw><lb />
</fw><fw><lb />6. 
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />
<lb />A LANINE.
<fw><lb />ADAME
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />2
<lb />MM
<lb />Le Soſeil eſclattant de voſt
<lb />Auguſte Majeſté, a tellemẽt rauy
<lb />ſon amour vn chàcun de vos hũbles ſubjet.
<lb />qu’iceux eſtans du tout retenus ſoubs l’agre:
<lb />ble fardeau de vos loix ſe perſuadent fac
<lb />lement qu’il n’y a rien tant difficile qu’ils n
<lb />puiſſent ſurmonter ſoubs la faueur de voſti
<lb />puiſſance: De ſorte que non ſeulement le
<lb />Chefs plus remarquables de voſtre Royau
<lb />me ont leur principal appuy ſur la fermeté d
<lb />la grãdeur de voſtre courage plus que Roya?
<lb />Mais encore les plus baſſes perſonnes &amp; d
<lb />moindre qualité, volontiers ſe repoſent à l’õ
<lb />rage de voſtre Majeſté, s’aſſeurant par le
<lb />noyen d’icelle de vaincre toute rencontre
<lb />ennemye tant au corps qu’à l’eſprit. Pour
<lb />ceſte raiſon trois ieunes Paſteurs non moins
<lb />ffectionnez au bon-heur de voſtre Royau<lb />ne, que zelez au bien de leurs petits troup<lb />peaux, eſtans outre meſure attriſtez ſur la
<lb />mort de leur Maiſtre, &amp; quaſi comme ou<lb />blieux de leur condition, deſirẽt retenir auec
<lb />voſtre conſtance vne bonne partie de leurs
<lb />larmes, &amp; temperer leurs regrets par la va<lb />leur de voſtre admirable vertu. La bien-vueil<lb />lance accouſtumée de voſtre Majeſté ne leur
<lb />promet autre choſe que toute douceur &amp;
<lb />bon accueil, ny moins à celuy qui eſt
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Veſtre treſ-hamble, treſ-obey ſſant,
<lb />&amp; treſ-obligé ſubject,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SE ne doubte point ( Amy Lecteur) que la mor<lb />ble) dente cenſure de certains critiques ne doibue ſin<lb />dicquer noſtre trauail. Expoſant aux yeux de la France
<lb />&amp; luy rafraichiſſant la memoire de ce qu’il luy couſte
<lb />ſi cher, donnant ceſt annuel à Dieu, aux cendres, &amp; à
<lb />la memoire de ce Monarque que la peſte de la France
<lb />allaictee des mammelles de l’Enfer &amp; nourrie en ſon
<lb />giron nous a rauy, &amp; que legitimement tu ne diſt
<lb />auec raiſon
<lb />Quis talia fando.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Temperet à lach rymis?
<lb />Si que par ce moyen ce ne ſeroit autre choſe que
<lb />mettre le ſel ſur la playe, ja par quelque longueur de
<lb />temps aucunement endurcie &amp; encrouſtee, (ſignes &amp;
<lb />marques premieres denotãtes les inflammations eſtein<lb />tes, ou pour le moins aucunement appaiſees) Mais ſi ar<lb />mant tes conſiderations à la Françoiſe, &amp; d’vn cœur
<lb />vrayement François, tu entre dans la cognoiſſance de
<lb />ton debuoir, ie croy que tu iugeras raiſonnable, ſi en la
<lb />perſonne d’vn MEGALIN nous de plorons celuy
<lb />que les plus brillantes perles de la France (nos conſeils
<lb />d’Eſtat &amp; priué,) pour ſes Heroiques &amp; Martiales ver<lb />tus ont honoré de ce nom de HENRY LE GRAND,
<lb />que ſite ſeruant de plus viues &amp; fortes raiſons ou en ef<lb />fect, ou en apparence, tu Iuge les larmes &amp; regretz,
<lb />ſanglos &amp; autres parties in egrantes de dueil, eſtre mal
<lb />eſtalees en ce Mois, auquel le gazoüillis des oyſeaux en<lb />trecouppe ſes meilleurs fredons, &amp; la terre halenee des
<lb />germe fleurs Zephirs, ne preſente à nos yeux que le
<lb />vermeillon des Roſes &amp; des oilletz. Ie condecendz au<lb />cunement à tes deſirs, &amp; d'vne aigre-doulce monodie
<lb />te fais partiſer le contentemẽt &amp; l’Eſperãce d’vn ELPIS
<lb />ieune Roy que le Ciel (ne pouuant endurer noſtre rui<lb />ne totare j nous a reſerue des cendres &amp; embraſement
<lb />de ce l'hœnix Fiançois. 
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />Abſtulit atra dies &amp; funere merſit acerbe.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />c’eſt à dire.
<lb />Qu'vn ſemblable iour coulant
<lb />A rauy à noſtre France,
<lb />4
<lb />Ll 3 Pour tout gage nous laiſſant
<lb />De noſtre LOYS l'enfance.
<lb />51
<lb />14
<lb />De ſorte que te faiſant paſſer les Nones annuelles
<lb />de ce mois en regretz de noſtre perte, ie te diſpenſe pour
<lb />aux ſuyuantes Kalendes du meſme mois prendre les ha<lb />bitz de couleur verde pour ſimboliſer, &amp; congratuler
<lb />à l’Eſperance de noſtre ieune ELPIS, ELPIS (qui
<lb />ne ſignifiant qu’Eſperance) nous doibt autant apporter
<lb />de contentement en ſa memoire comme les annuelles
<lb />parentations ou obſeques que nous faiſons au tombeau
<lb />de ce Grand MEGALIN nous peuuent donner de
<lb />triſteſſe.
<lb />110
<fw><lb />40
<lb />ENTRE-PARLEVRS
<lb />Protatee Didocharas
<lb />Archontas
<lb />Agotas
<lb />PAN.
<lb />ELPIS.
</fw><fw><lb />LE
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />BOVT DE LAN.
<lb />PASTORELLE.
<lb />M
<lb />1
<lb />ACTE I.
<lb />Protatee, Archontas, Agotas.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PROTATEE
<lb />E ne puis, MEGALIN, l’honneur de
<lb />l’vniuers,
<lb />Te dire cet Adieu, ſans ſanglots
<lb />tous diuers :
<lb />Sans eſpandre ſouſpirs, ny ſans qui
<lb />ſe ruiſſelle
<lb />Vn grand fleuue de pleurs de ma ſource iumelle,
<lb />Vndelant tout ainſi que d’vn double canal
<lb />On voit d’vne belle eau ſerpenter le criſtal.
<lb />Ie ne puis dire a Dieu, qu’inceſſamment ne pleure,
<lb />Et ay peur que bien toſt de regret ie ne meure.
<lb />Cr iamais ne pourray Chelas, quture respas
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />A
<lb />i
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />L’air de ta douce voix, &amp; tes friands appas,
<lb />Ie ne pourray courir au fredon de ta Muſe
<lb />Qui peut rendre muets les bois de Syracuſe:
<lb />Et ſoubs les verds taillis pour ma ſoif appaiſer,
<lb />Ie ne pourray ſuccer le nectar d’vn baiſer
<lb />Qui m’eſtoit biẽ plus doux que les tendres fleurettes
<lb />Aux eſcadrons creſpez des pillardes Auettes.
<lb />Helas tous ces herbis, compagnons de mes pleurs
<lb />Comme moy te regrettent, ô Soleil des Paſteurs,
<lb />Et te diſent à Dieu mes douces camuſettes,
<lb />Helas! qui n’iront plus au ſon de tes muſettes.
<lb />Miſerables troupeaux qui allez machotans
<lb />L’herbe demy-bruſlee au milieu de nos champs.
<lb />Triſte, te dit à Dieu la troupe vagabonde
<lb />Des Nymphes, delaiſſant leur cheueleure blonde.
<lb />Et les nieux Cheure-pieds de mille &amp; milles ſons
<lb />Te diſent, MEGALIN, à Dieu de leurs chanſons.
<lb />Chaſcun morne &amp; penſif dit à dieu à ta face,
<lb />A Dieu de MEGALIN &amp; le geſte, &amp; la grace.
<lb />Tout ſemble dire à Dieu, &amp; ces Antres mouſſus,
<lb />Et ces Rocher ſecrets, &amp; ces Coutaux boſſus:
<lb />Meſmes c’eſt eau qui coule pres la moiteuſe riue
<lb />Dit à dieu, murmurant d’vne voix treſ-plaintiue.
<lb />Donc mes cheris Bergers dõnons vn doux fredon,
<lb />Diſant à MEGALIN à Dieu noſtre renom.
<lb />A Dieu noſtre ſupport, à Dieu belle lumiere,
<lb />A Dieu ſeul prorecteur de noſtre ioye premiere.
<lb />A Dieu cheueux dorez, à Dieu chef precieux,
<lb />A Dieu threſor d’honneur, le fauory des Cieux.
<lb />A Dieu bouche vermeille, &amp; bouche coraline,
<lb />A Dieu, à Dieu beaute, beauté toute diuine.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie ne puis, MECALIN l’honneur de l’vniuers,
<lb />Vn à Dieu reſonner, de ſons &amp; chans diuers:
<lb />Car en moy ce ne ſont que des triſtes complainctes
<lb />Qu’on peut lire par tout dans ces foreſts empreintes.
<lb />Vous le ſçauez Taillis, vous le ſçauez Vergers,
<lb />Et meſme auez pitié des pleurs de vos Bergers.
<lb />Nymphes vous nourriſſez ce ſoucy dans vos veines,
<lb />Vous ne mignardez plus vos gorges muſiciennes.
<lb />Pauurettes regrettans les anciennes douleurs,
<lb />Et l’eſmail bigarré d’vne moiſſon de fleurs.
<lb />Tous te diſent à Dieu. Helas! ces herbis meſme
<lb />Chantent ce triſte à Dieu, portant la couleur bleſme:
<lb />Le reſte tout remply de ſombre obſcurité
<lb />Dit que luy eſt oſtée franchiſe &amp; liberte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGOTAS.
<lb />Ces champs diſent à Dieu, teſmoignãt leur triſteſ<lb />Les beſtes d’vn accord delaiſſent leur viſteſſe. [ſe,
<lb />Ce bois que nous ſoulions animer de nos tons,
<lb />Et qui ſouloit reſpondre à nos douces chanſons,
<lb />Ne peut las prononcer cet à Dieu lamentable,
<lb />Sinon en claquetant ces branches pitoyable.
<lb />Ils ſgauent, MICALIR, e mignon des grands Dieux
<lb />Que tu n’as plus puiſſance aux hoſtes de ces lieux.
<lb />Meſme les Oyſillons qui parmy le fueillage
<lb />Souloient en cent façons decoupper leur ramage
<lb />Le recognoiſſent bien; car ils ſont plus muets
<lb />Que la beſte abbatuë de mille coups de traits.
<lb />Ie te dis donc à Dieu, à Dieu ſouuerain Maiſtre,
<lb />A Dieu tout mon bon-heur, tout mon bien, tout mõ
<lb />A Dieu, &amp; ſans à Dieu, car tandis que viuray [eſtre
<lb />Ton image en mon cœur touſiours ie porteray.
<lb />La memoire de toy ne me ſera rauie
<lb />Tant que ſeray cy bas ioüiſſant de la vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PROTATEE.
<lb />Helas mes chers amis, vos regrets &amp; vos plaintes
<lb />Me donnent dans le cœur mille viues attaintes.
<lb />Vous augmẽtez mes pleurs, hé pauures paſtoureaux
<lb />Failloit-il que fuſſiez ſubjects à tant de maux?
<lb />Mais, ſoyez courageux, Pan nous ſera propice:
<lb />Continuez touſiours voſtre amiable office.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARCHONTAS. 
<lb />Oüy mais helas! touſiours accroiſt noſtre douleur,
<lb />Vn malheur pas à pas ſuit vn autre malheur:
<lb />M’affligeant tellement que ie peux à grand peine,
<lb />Tout matté de trauaux, deſrober mon haleine.
<lb />Et comme vous voyez malade &amp; langoureux,
<lb />Ie traiſne en ces. deſerts vn troupeau malheureux.
<lb />Quant i’y penſe ie meurs; n’aguere vne cheurette
<lb />Qui ſur tout entendoit le ſon de la muſette,
<lb />Q1
<fw><lb />Mar
</fw><lb />Mon plaiſir, mõ ſoulas, l’honneur de mes troupeaux
<lb />Auorta à ce bord, de deux petits cheureaux
<lb />Qu'elle laiſſa, non pas dans vne plaine herbué,
<lb />Mais la pauurette helas! ſur vne pierre nuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGOTAS.
<lb />Helas moy mon grand Bouc qui braue &amp; corpulẽ
<lb />N’aguere dans ces prez s’en alloit ſautelant,
<lb />Et qui marchant tantoſt d’vne cadance fiere
<lb />Esbranloit comme vn bois ſa barbe mentonniere.
<lb />Qui bouquoit bruſquement de ces cornes les Loups
<lb />Er ne redoutoit point de leur fureur les coups:
<lb />Mais d’vn pas meſuré comme vn grand Capitaine
<lb />Conduiſoit mon troupeau parmy la large plaine.
<lb />Las! il eſt maintenant decharné, depoulpé,
<lb />Commech que la Mort de ion tralt a ſrappe.
<lb />Il a chaſſé bien loing ceſte bell’alegreſſe,
<lb />Reſentant auec nous la commune triſteſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARCHONTAS.
<lb />Il ne faut s’esbahir, encor ſi les Bergers
<lb />Viuoient en ce malheur, exempts d’autres danger
<lb />Mais les Loups rauiſſans, les venimeuſes beſtes
<lb />Braſſent dedans les prez contre nous milles peſtes.
<lb />I’ay veu n’aguere icy vn Serpent ſe traiſner,
<lb />Et de plis ondoyants la terre ſeillonner:
<lb />Ie l’ay veu tout horrible, auecque l’eſtincelle
<lb />D'vn feu noir &amp; blaffart dans ſa double prunelle:
<lb />Et de ſon front doré la cruellebeauté,
<lb />Qui menaçoit nos champs de quelque cruauté.
<lb />Ii dardoit cependant ſa langue peſtilante,
<lb />Et portoit le poiſon dans ſa gorge puante
<lb />a tapy ſur les fleurs: &amp; ſublant de courroux
<lb />i vouloit deſcharger ſon venim contre nous.
<lb />purd entrarig cane bromionco montera trer funeſte
<lb />I’vn extreme labeur ie luy briſay la teſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGONTAS.
<lb />Moy trainant mon troupeau par ces lieux ſpacieux,
<lb />In grand Loup qui ſembloit eſtre vn courroux des
<lb />out deſcharné de faim, &amp; poinçõné de ragẽſ Dieux
<lb />qui le meurtre &amp; le ſang portoit en ſon courage,
<lb />e vint ietter deſſus mes pauurettes brebis,
<lb />Qui paſturoient alors au milieu des herbis.
<lb />la foule venoient ce ranger ſous mes aiſles
<lb />t fuyoient comme font les doulces Columbelles;
<lb />luand vn cruel Vautour les talonne &amp; les ſuit,
<lb />faiſant craqueter ſon aiſle d’vn grand bruit,
<lb />lors ie me remplis de courage &amp; de force,
<lb />contre ces aſſaulx importun ie m’efforce;
<lb />ie fut ſi vaillant deffendant mon troupeau
<lb />u’il n’eut pas ſeulement pour ſa proye vn agneau.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE II.
<lb />Didocharas, Protathee, Archontas, Agotas,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIDOCHARAS.
<lb />Touſiours ne vont en mer les poſtes Acolins
<lb />Montagnant de leur ſouffle les rogues flotz marins:
<lb />L’Alcion porte paix peut appaiſer leur rage,
<lb />Et des flottantes caux empeſcher le rauage.
<lb />AGOTAS la douleur qui gourmande ton cœur
<lb />Me detient comme toy, ſous ſon aſpre rigueur:
<lb />L’eſpoir eſt talonné d’vne doureuſe crainte
<lb />Et la crainte d’eſpoir pour touſiours eſt enceinte.
<lb />Si que l’eſpoir touſiours la crainte accompagnant,
<lb />Et la crainte iamais ſon eſpoir ne quittant:
<lb />L’vn &amp; l'autre en mon cœur fichent leur reſidence,
<lb />Et du contrepoidz d’vn l’autre fait la cadence,
<lb />Ainſi comme incertains mes eſperits flottants,
<lb />Hier lorſque i’allois mes oüailles paiſſantz,
<lb />Situé au milieu de ces extremitez,
<lb />Et ne ſachant à quoy pancher mes volontez,
<lb />Ie ruminois ſoigneux le funeſte accident
<lb />
<lb />Qu’vn de ces iours paſſes tu nous alois contant:
<lb />Ie tremblottois de pœur, &amp; palliſſois de crainte,
<lb />Pyiimorne tremble cœur ſoufretatmilleatreintes,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et panchant de ſommeil les Saules paſle-verds
<lb />Enuoyerent à mes ſens milles ſonges diuers:
<lb />Vne voix peu apres doulcement gazoüillante,
<lb />I'entendis du deſſus vne Orme palliſſante
<lb />Me parlant en ces mots. Paſteur qui t’attriſtant
<lb />De crainte, &amp; de regrets, va touſiours ſouſpirant,
<lb />Tranche fil à tes pleurs, donne fin à tes larmes,
<lb />Et ne va plus craignant du Soldat les alarmes
<lb />Ne va plus redoubtant leſcume ſerpentine,
<lb />N’y du Loup rauiſſant leſgorgeante rapine:
<lb />Les Lions rugiſſants autour de vos trouppeaux
<lb />Plus ne ſe ſaouleront du ſang de vos agneaux.
<lb />C’eſt apres les frimats, &amp; le ſifflant Boree
<lb />Que Ceres va coiffant ſa perruque doree.
<lb />Et comme du Soleil la cuiſante chaleur
<lb />Va des Roſes peillant la plus ſouefue odeur:
<lb />Peu à peu puis apres l’ardeur Caniculaire
<lb />En ſechant les faniſt d’vne eſtrange maniere:
<lb />Puis les fiers Aquilons l’hyuer accompagnants
<lb />Vont meſme du Roſier les feuilles moiſſonnants:
<lb />Mais apres retournant la ſaiſon Primtaniere,
<lb />Le Roſier amoureux de ſa gloire premiere
<lb />l'ar le doux ſouffle-uent des Zephyrs germe-fleurs
<lb />Se perle de boutons, ſe decore d’odeurs
<lb />S’embelit c’eſmaillant d’vne pourprine Roſc
<lb />Pour l’honneur du Printemps nouuellement eſcloſe:
<lb />De meſme ſi l’effort d’vn carnaſſier deſtin
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Atronçonné les iours de voſtre MEGALIN
<lb />Si la Mort l’aſſaillant d’vne cruelle rage
<lb />La rendu priſonnier de ſon aſpre ſeruage,
<lb />Tout n’eſt toutefois mort: MEGALIN à vn FILS,
<lb />MEGALIN vous quittant, vous laiſſe ſon ELPIS
<lb />(ELPIS mignon du Ciel chef d’œuure de nature
<lb />Et du grand MEGALIN treſ-digne geniture)
<lb />Qui traſſant le ſentier par ſon Pere frayé
<lb />Domptera les efforts de toute iniquité.
<lb />Qui d’vn cœur MEGALIN &amp; indompté courage
<lb />Des voſtres chaſſera &amp; de vous le ſeruage.
<lb />ELPIS qui quoy qu’encor en ſes ans tendreletz
<lb />Ne ſe plaiſe qu’au chant de vos doulx flageolets:
<lb />Exigeant le ſecours d’vnc Mere Regente
<lb />Pour affermir le cours de ſa gloire naiſſante.
<lb />Les forces toutefois accompagnans ſes ans
<lb />L’on verra vn Hercul eſtre fait d’vn Enfans:
<lb />Qui d’vn cœur indompté, &amp; ſuperbe courage
<lb />Vainqueur fracaſſera la ſerpentine rage:
<lb />D’vn bras eſtrangle-loup chaſſera des troupeaux
<lb />Les peſtes ſe gliſſant par les coulans des eaux.
<lb />mone quittes ces fangiots, &amp; ces plaintes ameres
<lb />ELPIS mettra la fin à toutes vos miſeres
<lb />Quittez vos triſtes ſons, &amp; iournalieres pleurs
<lb />Car ELPIS toſt viendra chaſſer toutes douleurs.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PROTATEE.
<lb />Quand ſera ce bergers qu’au nom de c’eſt ELPIS
<lb />B iij
<lb />Les ſerpens venimeux mourront dans nos paſtis?
<lb />Luy qui pourra doucir les plus cruelles Ourſes,
<lb />Et empeſcher des Loups les peillantes ſecouſſes.
<lb />Au ſeul bruit de ſon nom Phœbus de ſon flambeau
<lb />Redorera vn iour ce monde tout nouueau:
<lb />Et la tenc ouuina lamamnenonuniele
<lb />Pour nous donner de biens vn’ample pepiniere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARCHONTAS.
<lb />Ce bien eſt-il ſi grand qu’on le peuſt aomirer?
<lb />Mais à peine on le peuſt ſeurement eſperer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGOTAS. 
<lb />Il ne faut point entrer pourtant en deffiance,
<lb />Il n’y a mal ſi grand que perdre l’eſperance.
<lb />Las n’auons nous pas veu les ſanglants eſtendars?
<lb />Et parmy nos maiſons fourmeiller les ſoldars?
<lb />Quand ce monſtre d’enfer la cruelle Megere
<lb />Amonceloit ſur nous vn monde de miſere.
<lb />Le noble ſang Gaulois à empourpré les eaux
<lb />Sa deſpoüille à eſté le butin des Corbeaux:
<lb />Au ſieu d’oüir aux champs la plaiſante muſette,
<lb />Nous oyons eſclatter leffroyable trompette.
<lb />Les treſſes de Ceres ne creſpoient les ſeillons,
<lb />Mais par tout eſpineus marchoint les bataillons.
<lb />Les ſainctes Deitez deteſtant ceſte guerre,
<lb />Quittoient meſmes alors noſtre ſanglante terre.
<lb />Mais noſtre MEGALIN ce grand mignon des Dieux,
<lb />Le grand chaſſe-malhœur, ce bel aſtre des Cieux,
<fw><lb />F. Au
</fw><lb />Fit eſclatter ſon chef au milieu du nuage,
<lb />Et eſcarta de nous de ces malheurs Torage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARCHONTAS.
<lb />Tu dis vray, AcOTAS, mais helas ce beau temps
<lb />Eſt vn hyuer pour nous, aux autres vn Printemps.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PROTATEE.
<lb />Quelque iour d’vn ELPIS rayonnera la face,
<lb />Qui de nos cœurs tranſis fera fondre la glace:
<lb />Eſperez bien Bergers, mais ja la brune nuit,
<lb />Et l’aſtre de Cypris au logis nous conduit.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE III.
<lb />Protatee, Echo, Archontas, Agotas.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />CHANT.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PROTATEL.
<lb />vmphes des bois citoyennes
<lb />Entendez mes triſtes ſons:
<lb />Vous compagnes de mes peines
<lb />Reſpondez à mes chanſons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Las vne ſecrette flamme,
<lb />Et vn aiste dens delit
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Deuore touſiours mon ame
<lb />Veufue de ſon cher plaiſir.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELPIS pour qui ie ſouſpire,
<lb />Et ma Nuit, &amp; mon Soleil:
<lb />Mon plaiſir, &amp; mon martyre,
<lb />Monſtre moy ton front vermeil.
<lb />Helas tout eſt muet, tout eſt ſourd à mes plaintes,
<lb />Rochers ſoiez eſmeuz de mes larmes non feintes.
<lb />Et toy, toy Nymphe Echo, hoſteſſe de ces bois,
<lb />Oy les triſtes accens qu’entre-couppe ma vois:
<lb />Si d’vn ſuperbe enfant la beauté argentine
<lb />Couua iamais vn feu ſoubs ta chaſte poitrine
<lb />Fauoriſe à mes veux, ie te prie dy moy
<lb />Quel Dieu doux &amp; benin chaſſera mon eſmoy?
<lb />Echo, Moy
<lb />Qui fait viure mon ame en priſon ſi obſcure?
<lb />Echo. Cure
<lb />Il m’en deſplaiſt helas! trop long temps ie l’endure.
<lb />Echo. Dure
<lb />Mais qui pourra enfin alentir mon deſir,
<lb />Serener ma triſteſſe, &amp; mon cœur reſioüir ?
<lb />Echo. ioüir
<lb />C’eſt le ioüir vrayment, EcHo, la joüiſſance
<lb />Me verſera du bien vne entiere abundance.
<lb />Qui me fera ioüir d’vn ELPIS mon paſteur?
<lb />Echo. heur
<lb />Ie verray donc de moy eſclatter le malheur.
<lb />Seray-je d’vnELPIS la douce Colombelle? 
<lb />Echo. belle
<lb />O l’heureuſe iournée, ô ioyemon-pareille.
<lb />Mais ma Nymphe dit moy, le verray-jebien toſt?!
<lb />U LSO D CLIOI Echo. atoſt
<lb />Il eſt donc enuoyé, frais, gaillard, &amp; diſpoſt.
<lb />I’appaſſeray taftoſt la folr quime touimente,
<lb />Ie veux tanter le voir, trop longue eſt mon attente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARCHONTAS.
<lb />Hé quel nouueau plaiſir me vient charmer mes ſens,
<lb />Bon Dieu! quelle lieſſe en mon ame ioſens?
<lb />D’où vient ce beau Soleil, ceſt’ heureuſe lumiere
<lb />Qui Tor de les Tayons venedans ma pauprere.
<lb />Ie vois renaiſtre vn iour, vn ſiecle tout nouuëau,
<lb />C’eſt ce diuin ELPIS qui ſort de ſon berceau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGOTAS.
<lb />Ia noſtre triſte hyuer roidy à fil de glace,
<lb />Chaſſe les tourbillons de ſa negeante face,
<lb />De lildebus de ces rais lle as furrarre vir deau iour,
<lb />Le gracieux Printemps nous haleine à ſon tour.
<lb />C’eſt pour toy grand ELPIS, l’honneur de ton viſage
<lb />Vient chaſſer nos malheurs, &amp; redorer noſtr’ âge.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PROTATEE.
<lb />Noſtre ELPIS eſt venu, Bergers ſoyez joyeux,
<lb />Ce iour que nous voyons rayonne de ces yeux
<lb />C
<lb />ARCHONTAS, AGOTAS.
<lb />O iour trois fois heureux, ô douce joüiſſance,
<lb />Qui nous fera joüir de ſa belle preſence.
<lb />Deſia par ces Foreſts voltige ſon renom,
<lb />La babeillarde Echo gazouïlle ſon beau nom.
<lb />Mais Bergers ie languis en l’amoureuſe flamme,
<lb />Allons trouuer celuy que deſire mon ame.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE IIII.
<lb />Chœur des Bergers. Protatee.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />CHANT.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BERGER I.
<lb />Si Saturne eſt regnant encor,
<lb />Si apres vne nuict humide
<lb />Phœbus gallopant par le vuide
<lb />Orne ſon chef d’vn creſpe d’or.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I.
<lb />Si tu vois creſper l’Orient,
<lb />Si la terre douce &amp; benigne
<lb />Ouure ſa feconde poitrine,
<lb />Si l'Ait va doucement riant.
<fw><lb />III.
</fw><lb />C’eſt pour ELPIS le grand Berger,
<lb />Lequel ſes voutes azurées
<lb />Nous donnent pour garder nos prées,
<lb />Et pour auec nous habiter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PROTATEE.
<lb />Hè quels tõs? quels accẽs? d’où sõt ces airs nouueaux
<lb />Il me ſemble que i’erre entre mille amoureaux,
<lb />Qui d’vn accent doré d’vne Lyre Yuoirine,
<lb />Flattent les longs deſirs de leur mere Cyprine.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHOEVR.
<lb />Comme paroiſt Phœbus ſortant de ſon reſueil
<lb />Apres auoir laiſſé les campagnes ſalées,
<lb />Quand il jauny du Ciel les plaines eſtoillées,
<lb />Ainſi paroiſt ELPIS ton viſage vermeil.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Comme la Lune luit ſur les flambeaux dorez
<lb />Que nous ſeme la Nuit dans ſa brune cortine,
<lb />Et deſſus tout reluit le beau feu de Cyprine,
<lb />Ainſi reluiſt ELPIS bel aſtre de nos prez.
<fw><lb />L’eſtoille de Cypris paroiſt ſur les flambeaux,
<lb />Sur le feu de Cypris paroiſt la belle Lune:
<lb />Mais le Soleil paroiſt deſſus la clarté brune,
<lb />Ainſi paroiſt ELPIS deſſus les Paſtoureaux.
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />C 1
<lb />Comme vn beau Lis eſclatte entre les autres fleurs
<lb />Dans l’eſmail bigarré d’vne belle prairie
<lb />Où le teint pourpriſſant d’vne Roſe épanie:
<lb />aiiliii de con-veau mont cielattentles fonneurs.
<fw><lb />id ebod Des IvOq
</fw></p>
<p type="MainZone-P"><lb />Qui a point veu iamais vn Cheſne verdiſſant,
<lb />Vn Dedre, ou vn Cypres, dans les Foreſts ramées
<lb />Qui halenent l’odeur des gommes embauſmées?
<lb />Ainſi noſtre ELPIS ſon beau chef va hauſſant.
<fw><lb />iin (O ston abol ob eillon egnol eol Jooul
<lb />Mais nous n’aimons point tant les Roſes, ny les Lis,
<lb />Ny les arbres creſpez d’vn verdiſſant fueillage,
<lb />Quant parmy la chaleur ils dõnent leur ombrage,
<lb />Que nous faiſont touſiours le belœil d’vn ELPIS.
<lb />?oolul zvnĝpqmnen di DHitl ιous
<lb />ELPIS eſt le mignon d’vne ſaincte Cypris
<lb />DnO
<lb />Sa face eſt ſurſemée &amp; de LIs, &amp; dé Roſes
<lb />Dans ces leures Pithon ſeme les fleurs écloſes
<lb />Au tour de luy voltige, &amp; la Grace, &amp; le Ris.
<lb />MO
<lb />0EMoos 
<lb />La langue d’vn ELPIs eſt la ſource du miel
<lb />211
<lb />Où ce loge l’Honneur, le Bien, la Courtoiſie,
<lb />Qui diſtillent de luy com e fait l’Ambroſie,
<lb />Ou la douce liqueur des grands ruches du Ciel.
<lb />nnm ue ror sue
<lb />Quant il plaiſt à ELpIS enfler les chalumeaux,
<lb />Il ſe monſtre vrayment enfançon de la Muſe:
</fw><fw><lb />*
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Sus donc que le Ciel tout enyuré d’odeurs,
<lb />Honorant le grand bien de ſa plaiſante veuë,
<lb />Et de Bauſme &amp; Thyn nous eſpanche vne nuẽ.
<lb />Qu’il pleuue doucement vn ombre de ſenteurs
<lb />onl laihanplella diolesaallMa
<lb />Sus que Bacchus luy offre vn raiſin pourpriſſant,
<lb />Et que Ceres pour luy creſpe ces blondes treſſe
<lb />Que la Terre pour luy eſtale ces rieheſſes,
<lb />Que les arbres pour luy gardent leurs fruicts cri
<lb />gnoillemob eυluoi handion eobanc 
<lb />Mignotons-le pendant dans les mignards plaiſir.
<lb />Parjenions-le de neurs; que noſtre maſte luy dé
<lb />De Laurier ou de Mytrhe, vne belle Coronne.
<lb />Et que dedans nos prez l’eſuentent les Zephirs
<lb />Plus cher que le Paſteur de la grand Syracu,
<lb />Son chãt peut accorder le Loup &amp; les troupt
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DPROTATEE.OIT RONUCIHOM e0
<lb />Paroiſt donc mon Soleil, mon hõneur, &amp; ma vie
<lb />Hé mon ame s’enuole: ell'eſt en toy rauie.
<lb />421110
<fw><lb />fismo sloſlioreciq egemoey
<lb />oiy pmc arpol mnomolpohdl iuc
<lb />niaiqtlalbeidoisve mthoqinomodoil
<lb />ſil Talgnôh qm qnoqaveneals
<lb />2Π Μa.M16602u1a IusoI
<lb />1ed fauaulab ?oMlO
<lb />1 u (Mals
<lb />400
<lb />1014
<lb />140
</fw><fw><lb />
<lb />–
</fw><lb />Acte V.
<lb />Pan, Elpie, Protatee, Archontas, Agotas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TAN.
<lb />Ie ſuis de ces foreſts le Seigneur &amp; le Roy
<lb />it ie balance tout ſoubs le ioug de ma loy,
<lb />u ſeul bruit de mon Nom toute choſe obtempere
<lb />t ie ſuis des Bergers &amp; le Maiſtre &amp; le Pere
<lb />es Fauues cheure-pieds Cytoiens de ces lieus
<lb />es Satyres cornus &amp; tous les demy Dieux
<lb />ognoiſſent bien mon Nom, honorẽt ma puiſſance
<lb />ont touſiours emprainte au front ma reuerence.
<lb />on Nom qui comprend tout anime tous ces bois,
<lb />voltige porté ſur les aiſles des vois.
<lb />es Montagnes ſeiour des belles Oreades
<lb />Et les replis friſez des plaiſantes Nayades
<lb />S’entent ma Deité. Et quand d’vn pied diuin
<lb />Ie vais foulant ces pres le criſtal argentin
<lb />Gazouille doulcement, tout reſpire ma vie
<lb />Et richement pour moy s’emaille la prairie,
<lb />Pour moy breillẽt les fleurs pour moy dõne le Thyn
<lb />Vne odeur recreant le ſoir comme au matin.
<lb />Pour moy les Oyſeillõs deſcoupẽt ſoubs l’Ombrage
<lb />Les babeillards fredons de leur plaiſant ramage.
<lb />Etie vient maintenant (Nymphe), tes tr
<lb />Ont percé mon oreille, &amp; penetré mes ſe
<lb />I’ay enfin entendu les voix doulces-pla
<lb />Que tu vas animant à ces moiteuſes riut
<lb />Tien voila ton ELPIS, &amp; vous pauures P.
<lb />Ie vous comble à cet heure, &amp; de biẽs &amp; d’he
<lb />Sus chaſſes ces ennuis, voila voſtre bon Maiſt.
<lb />Qui ſçait comme il vous faut mener vos troup
<lb />paiſtre,
<lb />Comme il les faut traicter, lauer les graſſes peaux
<lb />Dans le clair argenté des doulx coulans ruiſſeaux.
<lb />Mais ce pendant ELPIS prẽd moy ceſte Corõne
<lb />Que tout incontinent ton beau Chef enuironne:
<lb />Prend ce Sceptre puiſſant c’eſt vn don de ma main
<lb />Vn don qui eſt vrayment diuin &amp; non humain
<lb />Elle facilement pourra domter la rage
<lb />Des Ourſes &amp; des Loups, ou d’vn Sanglier ſauuage
<lb />Par elle tu pourras conduire les troupeaux
<lb />Et commander touſiours entre les bergereaux.
<lb />opta done bienrneureda LLrisiece la donne,
<lb />Et en te la donnant de biens ie te foiſonne
<lb />Va vertueux ELPIS, &amp; rallume vn beau iour
<lb />A tes Champs languiſſant minez de ton Amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELPIS.
<lb />Ha ie cognois ta voix, &amp; les rays de ta face
<lb />Grand Maiſtre des Paſteurs, gtand Pan ie t'en rend
<lb />grace
<lb />on beau nom, puiſque par mon moyen
<lb />re pays t’as verſé tant de bien
<lb />ious touſiours d’vne œillade propice.
<lb />ne ſouuiendray de ce grand benefice
<lb />mon Cœur. PROT. ELPIS mon petit œil
<lb />non Soleil. ELPIS. ô Dieu le doux accueil
<lb />Jaapne moniouey, mon gemet &amp; ma Roſe
<lb />miel repoſe en toy, &amp; ſur toy ie repoſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PROTATEE.
<lb />Heureuſe ta venuë, heureux l’embraſſement
<lb />Qui me va maintenant en ton col enlaſſant
<lb />Autant que m’a rongé de ſoucy ton abſence,
<lb />dnuemrne fome doma lesiures de ta bencprerence.
<lb />Ta grace mon Berger plus doulce que le Thyn
<lb />Me tient touſiour colee en ton luſtre diuin.
<lb />0
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELPIS.
<lb />Bergere mon Amour tu es vrayment brunette
<lb />Derré parmy ces pres vagabunde &amp; ſeulette,
<lb />Le Soleil trop ardent à changé ta couleur
<lb />Et tanné ton beau teint de ſa viue chaleur.
<lb />17
<lb />Mais quoy ie t’ayme mieux que ie ne fais l’Aurore
<lb />Qui d’vn pourpre vermeil ſon beau front recolore.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PROTATEE.
<lb />ELPIS mon cher Paſteur, la pœur &amp; le ſoucy
<lb />Ta rendu vn peu paſle, &amp; megrelet ainſi
<lb />Mais quoy ie t’ayme mieux que la perruque blonde
<lb />Ducœleſte courſier quand il reſort de l’Onde,
<lb />2 4
<fw><lb />4
</fw><lb />Et qu’il orne ſon chef de ſes rayons dorès.
<lb />En toy vit mon plailir, &amp; meurent mes regrets.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELPIS.
<lb />Tes yeux, aſtres brillants, les flãbeaux de mon an
<lb />Nourriſſent dedans moy vne treſ-ſaincte flamme,
<lb />L’honneur de ta beauté, cet yuoire poly
<lb />Qui reluiſt ſur ton front richement embely,
<lb />Me dient ſenle lur toy, &amp; fait que ſe deſire
<lb />Ton amour, par lequel iour &amp; nuict ie ſouſpire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PROTATEE.
<lb />Ta taille riche &amp; droicte, &amp; la rare beauté
<lb />Où ce meſle la grace, auec la Majeſté
<lb />Ta bouche le canal d’vne douce Ambroſie
<lb />Prenle tounodis de morreddi, &amp; mon ame rauie:
<lb />En te voyant ie prens vn extreme plaiſir,
<lb />Mais ie ne peux ſouler la ſoif de mon deſir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELPIS.
<lb />Le Ciel ſera la Mer, &amp; la Mer porte-voiles
<lb />Parſemera ſon dos de brillantes eſtoilles,
<lb />Phœbus crclairora les vinbres de la nuice,
<lb />Sa ſœur allumera le beau iour qui nous luit,
<lb />Et le Lis noircira dans la plaine argentée
<lb />Quand ELPIS oublira ſa chere Protatée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PROTATEE.
<lb />Le beau Printemps perdra ſa beauté &amp; ſa grace,
<lb />Et de gros tourbillons bourſoufdlera ſa face:
<lb />L’hyuer nous verſera vne moiſſon de fleurs,
<fw><lb />En bigarrant nos prez de cent mille couleurs.
<lb />La Mer ſera ſans eauc, le Ciel ſera ſans flamme
<lb />Quand le Berger lELPIS partira de mon ame.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELPIS.
<lb />(peaux,
<lb />C’eſt aſſez mon doux cœur, allons voir nos trou<lb />Cherchons le beau ſejour des argentines eaux,
<lb />Où les petits oyſeaux tapis ſur les boccages
<lb />D’vn goſier emmiellé entonnent leurs ramages.
<lb />Allons ma Colombelle, allons &amp; nuit &amp; iour.
<lb />Cueillons les ſacrez fruicts de noſtre ſainct amour.
<lb />Paiſſons noſtre beſtail, nos douces camuſettes
<lb />Dans l’eſmail diapré de nos douces fleurettes.
<lb />Mais vous mes chers Bergers qui entre vos deſirs
<lb />Animez ces Foreſts de vos tiedes ſouſpirs,
<lb />En regrettant ELPIS, ELPIS voſtre bon Maiſtre,
<lb />Sus comme auparauãt faictes vos troupeaux paiſtre
<lb />roibiuy voſtre garde, &amp; veux que ſous mes Lois
<lb />Exempt de tout malheur vous viuiez dans ces bois
<lb />Sus donc pleins d’allegreſſe enflez la cornemuſe,
<lb />Et ſuiuez le ſentier de la ruſtique Muſe</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARCHONTAS.
<lb />Tu ſois le bien-uenu en cent mille façons,
<lb />Par toy nous pouuõs dire aux Foreſts nos chanſons
<lb />Elles ſçauront ton nom, &amp; l’Echo des vallées
<lb />Le portera hautain aux voultes eſtoillées,
<lb />Elle racontera qu’ELPIS le grand Paſteur
<lb />Eſt le mignon des Dieux &amp; des hommes l’honnen
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />ELPIS, de ton bien-fait ayant touſiours memoîre,
<lb />Par tout nous publirons ton honneur, &amp; ta gloire.
<lb />Ton nom ſera graué dans le flanc des Ormeaux,
<lb />Nos Muſettes ſouuent l’apprẽdront aux troupeaux,
<lb />Que la fleur d’Apollon teſmoigne ſon martyre,
<lb />Et porte les regrets du mignon de Zephire.
<lb />Nous verrons dans nos prez vne moiſſon de Lis
<lb />Porter ſur leur blanc chef le ſacré nom d’ELPIS.
<lb />Le nom ſeul d’vn ELPIS animera ces plaines:
<lb />Le criſtal argenté de ces belles fontaines
<lb />Cazoüillera ELPIS, ELPIS noſtre grand bien,
<fw><lb />1.
</fw><fw><lb />14
<lb />110
</fw><fw><lb />T
<lb />4
<lb />2
</fw><fw><lb />I
</fw><fw><lb />ance
</fw><fw><lb />ance
</fw></p>
    </body>
  </text>
</TEI>