<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>"L'Amour à la mode, comédie, par P. (""sic"") Corneille"</title>
        <author>Corneille, Thomas</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb30272160s"/>
          <author>
            <persName>Corneille, Thomas</persName>
          </author>
          <title>"L'Amour à la mode, comédie, par P. (""sic"") Corneille"</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1688" cert="high" resp="BNF">1688</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<p type="MainZone-Head"><lb />BIBLIOTHEQUE NATIONALE DE FRANCE- PARIS
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Tout usage public de reproductions de documents conservés
<lb />à la Bibliothèque nationale de France est soumis à l’obtention
<lb />d’une autorisation préalable et à l’acquittement d’une redevance.
<lb />Ainsi chaque usage pubne des cocuments reproduits
<lb />sur cette microforme doit faire l’objet d’une déclaration
<lb />à l’aide du formulaire disponible auprès du service reproduction.
<fw><lb />L’AMOUR
<lb />A
<lb />LA MODE,
<lb />COMEDIE.
<lb />Par J. CORNEILLE.
</fw><fw><lb />Manas.
</fw><fw><lb />Suivant la Copieimprimée,
</fw></p>
<p type="MainZone-Other"><lb />A
<lb />T
<lb />ARIS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. DC. LXXXVIII.
<lb />RON G. DOUMN
<lb />1912
<fw><lb />Ls
<lb />E
</fw><fw><lb />MMMENI
<lb />MGOII A.
<lb />{EMUS
</fw><fw><lb />chirquuuiegosliren
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />BIXAT A
<fw><lb />0
<lb />100
<lb />
<lb />3
<lb />15
<lb />.
<lb />M
</fw><lb />J Oiciune Comedie d’un garactere ſi diffe<lb />rent de la derniere de ma façon qui l’a pré<lb />cédée ſur le Theatre, que quoi qu’elles
<lb />ſoient toutes deux du même genre, il n’y a guere
<lb />plus de diſproportion du Tragique au Comique,
<lb />que des extravagances ridicules de D. Bertran,
<lb />à l’enjouëment galand d’Oronte qui fait tout en
<lb />celle-ci. Ce n’eſtpas que les folies du premier n’ayẽt
<lb />eu aſſez de partiſans pour m’obliger à n’abandon<lb />ner pas un ſtile qui m’avoit ſi heureuſement réuſſi;
<lb />mais comme il eſt bien difficile d’affecter toûjours
<lb />ce plaiſant délicat qui peut divertir les honneſtes
<lb />gens, ſans ſe mettre ſouvent au hazard de tomber
<lb />dans la baſſeſſe, j’ai crû qu’il valoit mieux traiter
<lb />un ſujet qui ſans tenir trop du ſerieux ne donnaſt
<lb />pas tout à la boufonnerie. Je penſe avoir trouvé ce
<lb />milieu dans cette pieçe, où vous verrez un perſon<lb />nage d’une humeur aſſez particuliere, &amp; qui bien
<lb />loin d’être fort ſcrupuleux en matiere d’amour,
<lb />Roman; non qu’ilſe déclare aſſez ennémi du beau
<lb />ſexe pour lui refuſer l’hommage qui lui eſt légiti<lb />mement deu, au contraire il s’en aquite avec ſi
<lb />peu de réſerve dans la moindre rencontre, que ja<lb />mais perſonne n’offrit ſon cœur plus liberalement,
<lb />mais c’eſt toutefois avec une indépendançe qui fait
<lb />aiſément connoître que la perte d’une Maî<lb />treſſe ne lui cauſe guere de mauvaiſes nuïts,
<lb />&amp; qu’il a toûjours des remedes en main contre
<lb />les ſurpriſes que ſa paſſion lui peut faire.
<lb />Peut: être que quelques-uns condamneront
<lb />ſes maximes, mais auſſi je me perſiude
<lb />A iij
<lb />qu'il
<lb />qu’il s’en trouvera peu qui ne demeurent d’accord
<lb />que ſi ſa façon d’aimer n’eſt pas la plus parfaîte,
<lb />elle eſt du moins la plus commode, &amp; que pour
<lb />vivre en eſtime parmi les Dames, il ſuffit bien
<lb />ſouvent de faire porter à la galanterie les livrées
<lb />de l'amour.
<lb />Au reſte je confeſſe ici librement à mon ordinaire,
<lb />que les Eſpagnols m’ont fourni le ſujet de cette
<lb />Comedie auſſi bien que des autres, &amp; que j’en
<lb />dois l’invention à D. Antonio de Solis, qui lui
<lb />a donné le même tître, El Amor al uſo.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LISTOR valet d’Eraſte.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />La Scene eſt à Paris.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />L’AMOUR
<lb />A
<lb />LA MODE,
<lb />CUMEDIE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE I.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />ORONTE, CLITON,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DRONTE.
<lb />AAs-tu fait mon meſfage?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIT
<lb />o
<lb />N.
<lb />Oui Monſieur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DRONT
<lb />E.
<lb />Et ma letre
<lb />Aux mains de Dorotée as-tu ſçeu la remettre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BLITON.
<lb />en aua llu,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />8
<lb />TE.
<lb />D'abord elle aura reſuſé
<lb />D’y voir peint le tourment que ſes yeux m’ont
<lb />cauſé,
<lb />Te l’aura voulu rendre, &amp; feignant.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON.
<lb />Au contraire,
<lb />Sans ſe faire prier elle l'a leuë entiere.
<fw><lb />A 4
<lb />ORON</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />A ce coup le fuccés a paſſé mon eſpoir,
<lb />Elle ne me hait pas à ce que je puis voir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TON.
<lb />Du plus fort de ſes traits l’Amour pour vous
<lb />la bleſſe,
<lb />Et vous avez, Monſieur, plus d’heur que de
<lb />ſageſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SRONIE.
<lb />Je n'eſperois pas tant,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON.
<lb />Dans cet amour nouveau
<lb />Vous avez vent en poupe, &amp; voguez à pleine eau,
<lb />vous pourrez ailer loin ſi rien ne vous arreſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROITE.
<lb />Tu ſçais à quel revers ma fortune eſt ſujette.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LATON
<lb />Voici dequoi guerir une ſi vaine peur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qu'eſt-ce?
<lb />ORONTE.
<fw><lb />*
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON.
<lb />lettre pour lettre, &amp; faveur pour faveur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />R
<lb />ONTE.
<lb />Ene ni alait leponle;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON.
<lb />Au moins pour vous la rendre
<lb />Chez elle aſſez long-temps elle m’a fait attendre.
<lb />Et ce billet enfin entre vos mains remis....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RONTE.
<lb />Ouvrons, il m’aprendra quel eſpoir m’eſt permis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il lit.
<lb />Pour prix de vôtre amour que vous peignez
<lb />extrême....
<lb />J'avois écrit en vers, elle repond de même,
<lb />Il n’eſt rien dont ſans peine elle ne vienne à bout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LITON.
<lb />Les femmes aujourd'ui mettent le nez par tout.
<lb />ORON</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ONTE lit.
<lb />Pour prix de vôtre amour que vous peignez ex<lb />trême,
<lb />Oronte, vous oſez me demander le mien,
<lb />Quelquefois par bonté j’endure que l’on m’aime,
<lb />Mais je prétens auſſi qu’il ne m’en coûte rien.
<lb />Vous donner cœur pour cœur ſeroit uu avantage
<lb />Où le plus grand merite à peine oſe aſpirer,
<lb />Voiez ce que je veux, vous m’offrez vôtre homma<lb />ye le ſouffre, dequoi pouvez-vous murmurer?
<lb />Seroit-ce qu'en effet vôtre amour ſuſt ſi forte
<lb />Qu’on la duſt eſtimer digne d’un plus grand prix?
<lb />Faiſons un conte exact, &amp; ſupputons, de ſorte
<lb />Que l’un ni l’autre enfin n’y puiſſe être ſurpris
<lb />Si ces brûlans ſoupirs qui vous ſont ordinaires,
<lb />Vous donnent quelque eſpoir de me mettre à re<lb />tour,
<lb />Croiez moi cent ſoupirs ſouvent ne peſent gueres,
<lb />Et n’emportent qu’à peine un demi grain d’amour.
<lb />N'importe, mettez les dedans une balance,
<lb />Et dans l’autre, l’honneur de vous voir dans mes
<lb />ers,
<lb />qurez de vous tenir à cette experience,
<lb />Et je vous donnerai moncœur ſi je le pers.
<lb />Sa réponſe eſt galante autant qu'elle eſt adroite,
<lb />Ma liberté s’y pert, j’y trouve ma défaite,
<lb />Et ce charmant orgueil à deſſein affecté,
<lb />N'a pas moins de pouvoir ſur moi que ſa beauté.
<lb />LITON.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />vous chantiez un peu haut, elle vous rend le chanl<lb />ge.
<fw><lb />A 5
<lb />ORON</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Sa lettre auſſi pour moi, Cliton nia rien d’étrange,
<lb />Par ce ſtile arrogant elle répond au mien,
<lb />Je vantois mon merité, elle vante le ſien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLRIIOROE.
<lb />C’eſt vous payer ſur l’heure en la même monnoie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RONTE.
<lb />Pour ſurprendre mon cœur c’eſt la plus ſeure voye,
<lb />Cette préſomption qu’elle étale à ſon tour
<lb />Ne fut jamais défaut en matiere d’amour,
<lb />Une belle ame ſeule en peut être capable,
<lb />Ou ſi c'eſt un défaut, c’eſt un défaut aimable.
<lb />Quelque ſuperbe humeur que je témoigne avoir,
<lb />J'aime qu’un bel objet ſe faſſe un peu valoir,
<lb />Qu’il voie avec dédain qu’à l’aimer on s’aprête,
<lb />Et mette à bien haut prix l’eſpoir de ſa conqueſte,
<lb />Ne montrer dés l'abord ni mépris, ni rigueur,
<lb />Bien loin de l'acquerir, c’eſt mandier un cœur,
<lb />Et ce cœur qui ſe rend quand on l’en ſollicite,
<lb />Se donne à la pitié bien plutôt qu’au merite.
<lb />Le mien à ces appas ſe laiſſe peu toucher,
<lb />6
<lb />l'eſtime ſeulement ce qui me coûte cher,
<lb />Et pour te dire tout, la faveur la plus grande
<lb />N’eſt point pour moi faveur à moins qu’on me la
<lb />vende.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON.
<lb />Vous avez en amour le gout bien deprave.
<lb />Mais Flore qu’en eſt-il:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Son regne eſt achevé,
<lb />Mon ame à ſes rigueurs à la fin s’eſt ſouſtraite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LITON.
<lb />Mais vous aimez pourtant, Monſieur, qu’on
<lb />vous maltraite?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RONTE.
<lb />Oui, pourveu qu’un rival ne ſoit pas mieux traité,
<lb />Et qu’on me faſſe voir une noble fierté.
<lb />Qui ſemblant s’indigner de mon peu de merite
<lb />Loin d’amortir mon feu l’entretienne &amp; l’irrire.
<lb />Mais
<lb />Mais enfin Dorotée a beau diſſimuler,
<lb />D’une flamme ſecrette elle ſe ſent brûler,
<lb />Et ſon cœur à l’amour juſqu’ici peu ſenſible
<lb />Veut perdre en ma faveur le tître d’invincible,
<lb />J’oſe en juger par moi qui cede à ſes appas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LITON.
<lb />C’eſt une verité dont je ne doute pas.
<lb />Graces au Ciel, Monſieur, vous avez l’ame bonne,
<lb />Et qui plus eſt, le don de ne haïr perſonne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Moi?
<lb />ORONTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON.
<lb />Vous, je vous connoi mieux que vous ne croiez,
<lb />Vous en ammez autant comſe vous en voyez,
<lb />Et c’eſt pour Dorotée un bien ſort inutile
<lb />Qu’un cœur à partager avec plus de deux mille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RONTE.
<lb />e cit endneunpeutiop.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON.
<lb />Je dis ce que je vois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SRONIE.
<lb />Pour le moins aujourd'hui n'en aimai-je que trois,
<lb />Et même de ces trois qui m’ont l’ame charmée,
<lb />Ooimne la plus amable, ene eit la plus aimée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON.
<lb />Le partr dont pour ene eit encore auez doux,
<lb />Si n’en aimant que trois....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tai-toi.
<lb />ORONTE.
<lb />Eraſte vient à nous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LITON.
<lb />Sans doute il a quelque choſe à vous dire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il le faut aborder.
<lb />RONTE.
<fw><lb />SCENE
</fw><fw><lb />SCENE II.
<lb />ORONIE, ERASIE, CLIION.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Exrſrnje vous vois rire,
<lb />La joie eſt dans vos yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E'RASTE.
<lb />Et bien plus dans mon cœur,
<lb />E muie nere oeauté j'ai vaincu la rigucur;
<lb />Et contre cent mépris, mon amour obſtinée
<lb />Eſt prête enfin de voir ſa flamme couronnée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RONTE.
<lb />Quoi? vous aimiez, E'raſte, &amp; m’en faiſiez ſe<lb />cret?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E'RASTE.
<lb />La vertu d’un amant c’eſt d’être amant diſcret.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RONTE.
<lb />Nôtre amitié s’en plaint.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E'RASTE.
<lb />La même m’authoriſe
<lb />A vous ouvrir mon cœur avec toute franchiſe.
<lb />De cét aimable objet qui regle mon deſtin
<lb />J'ai receu pour faveur ce billet ce matin.
<lb />Quorqu'il femoie a mes veeua pronettre peu de
<lb />choſe.
<lb />L amour de ces faveurs peut leul etre la cauſe,
<lb />Quiconque écrit ſe donne, ou laiſſe à préſumer.
<lb />S’il n’aime pas encor, qu’il n’eſt pas loin d’aimer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NONTE.
<lb />Ainſi donc vôtre amour a tout ce qu’il ſouhaite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E'RASTE.
<lb />Obtiendrai-je une grace, &amp; ma joie eſt parfaite?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RONTE.
<lb />Ah! c'eſt me faire tort qu’en douter ſeulemeut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E'RASTE.
<lb />Je dois une réponſe à ce billet charmant.
<lb />Mais ſans vôtre ſecours je n’y puis ſatisfaire,
<lb />Il eſt écrit en vers, &amp; je n’en ſçaurois faire,
<lb />Prenez ce ſoin ſur vous?
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ORONTE
<fw><lb />6
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Le paſſé vous fait foi
<lb />Qey frtoujotis été bien plus à vous qu’à moi,
<lb />Je ferai mon poſſible à remplir vôtre attente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E'RASTE.
<lb />C'eſt m’obliger, adieu.
<fw><lb />CENE III.
<lb />ORONTE, CLITON.
<lb />CLITON.
<lb />LA priere eſt galante.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DRONTE.
<lb />Apres ce premier pas j'oſe eſperer qu'un jour
<lb />Il me priera pour lui d’aller traiter l’amour,
<lb />Au momguree lanon puro je totte m en promet<lb />tre,
<lb />s’il lui faut mon ſecours pour écrire une lettre.
<lb />Que t’en ſemble?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON.
<lb />Si j’oſe en dire mon avis,
<lb />En lui ſi c'eſt ſottiſe, en vous c’eſt encor pis,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O
<lb />Tu parles franchement.
<lb />NTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON.
<lb />Auſſi, Monſieur, j'enrage
<lb />Que vous mettiez pour lui vos talens en uſage.
<lb />Quand prés de quelque objet vous jurez quelque<lb />ſois,
<lb />Quoi qu'en pleine ſanté, dêtre preſque aux abois,
<lb />Et que vous débitez &amp; fleurons &amp; fleurettes
<lb />Tour mieux peindre des maux qu’à plaiſir vous
<lb />vous faites,
<lb />Je n'en murmure point, &amp; je vois ſans couroux,
<lb />Du moins ſi vous mentez, que vous mentiez pour
<lb />vous;
<lb />Mais qu'un foible intereſt l'emportant ſur le vôtre
<lb />Vous ſaſſe encor reſoudre à mentir pour vn autre,
<lb />Comme
<lb />Comme ſi c’étoit peu pour vous de vos pechez...
<lb />Car enfin ſçavez-vous ſes ſentimens cachez?
<lb />o ir eit irilant, poueemotluatuonde rire,
<lb />Et vous irez jurer, qu’il languit, qu’il ſoupire....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RONTE.
<lb />J'ai pû m'en éxempter, il m'étoit fort aiſé,
<lb />Et tout autre qu’E’raſte euſt été refuſé,
<lb />Mais ſi ce même E’raſte eſt frére de Lucie,
<lb />L'une des trois beautez dont mon ame eſt ravie,
<lb />Et ſi par un effet de ſon heureux deſtin
<lb />De DototecellcorRen picene vonin,
<lb />Puis-je rien refuſer à qui m’eſt néceſſaire,
<lb />Tantot comme voſlin, &amp; tautot comme frére?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LITON.
<lb />C’eſt prévoir de bonne heure à tout &amp; d’aſſez loin
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RONTE.
<lb />Il n’eſt ſi ſot ami qu’on n’employe au beſoin,
<lb />De Ila fente e elt niahontecrette,
<lb />Mais il faut voir enfin de quel air on le traite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LITON.
<lb />Peut-être s’en rit-on.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RONTE.
<lb />C'eſt comme je l’entens,
<lb />Ou s’il eſt régalé, que c’eſt à ſes dépens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il lit.
<lb />Pour prix de vôtre amour que vous peignez extrê<lb />me,
<lb />E’raſte, vous oſez me demander le mien;
<lb />Quelquefois par bonté j’enclure que l’on m’aime.
<lb />Mais ſe pretens aujſi qu'i ne m'en coute rien.
<lb />Vous donner cœur pour cœur;
<lb />Il prend ſon billet &amp; le confronte avec celui
<lb />qu’E’raſte lui a laiſſé.
<lb />Ai-je pris l’un pour l’autre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LITON.
<lb />Sans doute, ou ce billet reſſemble fort au vôtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ONTE.
<lb />Jamais telle ſurpriſe à mes ſens ne s'offrit,
<lb />C'eſt
<lb />C'eſt ici mot pour mot tout ce que l'on m'écrit,
<lb />Et je reconnois trop, plus je les étudie,
<lb />Si j’ai l’original, qu’E’raſte a la copie.
<lb />L’écriture eſt ſemblabe &amp; ne differe point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON.
<lb />Vous étes à peu prés chauſſez à même point.
<lb />N’importe, Dorotée à beau faire la fine,
<lb />Vous l’avez deviné, tout ſon fait n’eſt que mine,
<lb />En l’orgueil de ſa lettre à deſſein affecté
<lb />Tend un piege ſecret à vôtre liberte;
<lb />Elle brûle, &amp; l'amour la fait ſeul vous écrire.
<lb />Ah! ſi devant un maître un valet oſoit rire....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RONTE.
<lb />Non, je ne prétens point, Cliton, t'en empêcher
<lb />Ri, j’en rirai moi-même au lieu de m’en fâcher,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON.
<lb />Mettez le maſque bas, déja pour vous j’enrage.
<lb />Que ſert à mauvais jeu de montrer bon viſage?
<lb />Peſtez, le mal redouble à qui ſe contraint tant,
<lb />Vous étes, Dieu merci, de vous aſſez content,
<lb />Et vous voir pris pour dupe où vous penſiez y
<lb />prendre,
<lb />Croiez moi, c’eſt un cas, Monſieur, à s’aller pen<lb />dre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />La piece eſt délicate, &amp; je ne cele pas
<lb />Qu'un ſot en ce rencontre eut pouſſé force helas!
<lb />Et contre ces aſſauts manquant d’experience
<lb />De ſa maligne étoile accuſe l'influence,
<lb />Mais pour moi qui connois ce que c’eſt que d’ai<lb />mer,
<lb />De ſemblables revers ne peuvent m’alarmer:
<lb />Si chaque objet me plaît. c’eſt ſans inquietude,
<lb />Jamais de préference, &amp; point de ſervitude,
<lb />Toûjours prêt de le perdre, &amp; de m’en détacher
<lb />Au moindre évenement qui me pourroit fâcher.
<lb />Ainſi quelque beau ſeu que je faſſe paroître,
<lb />Pour ne rien haſarder j'en ſuis toûjours le maître,
<lb />Ainſi divers objets m’engageant chaque jour
<lb />Je me regarde ſeul dans ce trafie d’amour,
</sp>
<p type="MainZone-Signature"><lb />Et
<lb />Et chaſſant de mon cœur celui qui m’incommode,
<lb />or je rȩuis maramier, du monis pamme a la mode.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON.
<lb />Conſervez cette humeur, vous en aurez beſoin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Mon déplaiſir, Cliton, ne va jamais plus loin,
<lb />Si l’une me trahit, l'autre me tient parole,
<lb />Et j’ai dans mon malheur toûjours qui m’en con<lb />ſole,
<lb />C'eſt là l'utilité d’aimer en divers lieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LITON.
<lb />Hylas tant qu’il vécut ne l'entendit pas mieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I
<lb />SRONTE.
<lb />Son humeur &amp; la mienne ont quelque difference.
<lb />J’aime tant que l’on m’aime, &amp; n’ai point d’in<lb />conſtance;
<lb />Mais quand par un caprice on ſonge à me quitter
<lb />pe auis crop mon anir puur ni en mquieter,
<lb />Je vois ce changement ſans que mon cœur s’irrite,
<lb />Et r'emplace anement la part qu’on n’en raquite,
<lb />Ainſi je vis heureux, tant payé que tenu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LITON.
<lb />Vôtre cœur à ce conte eſt d’un bon revenu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RONTE.
<lb />Tel qu'il eſt, de beaucoup il attire l'envie,
<lb />Mais j’en dois la moitié tout au moins à Lucie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EIPON.
<lb />En ceci le partage eſt un étrange point;
<lb />Donnez le tout entier, ou ne le donnez point,
<lb />Vôtre flamme autrement ſera mal écoutée.
<lb />Et Lucie agira comme a fait Dorotée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RONTE.
<lb />Je n’ai pas lieu d’en craindre un pareil traitement,
<lb />Lucie agit toûjours avecque jugement,
<lb />Sa conduite eſt reglée, elle eſt modeſte &amp; ſage,
<lb />Et le plus défiant n’en prendroit point ombrage.
<lb />Je trouve ſeulement en elle un grand deſeut.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />CLITON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quel eſt-il?
<lb />BLITON.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DRONTE.
<lb />Elle m’aime un peu plus qu’il ne faut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L
<lb />Et ce défaut eſt grand?
<lb />ROR
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Il eſt des plus notables.
<lb />Les querelles d’amour ſont querelles aimables.
<lb />Il eſt beau que l’objet qui nous tient ſous ſa loi
<lb />Quelqueſois à deſſein ſoupçonne nôtre foi,
<lb />C’eſt par où dans nos cœurs l’amour ſe fortifie,
<lb />Il ſemble qu’il renaît quand il ſe juſtifie.
<lb />Quelque deſordre en nous qu’un reproche ait pro<lb />duit,
<lb />Il trouve un doux remede au pardon qui le ſuit,
<lb />Quelque faveur nouvelle auſſi tôt l’accompagne,
<lb />Et j'amais l’accuſé n’y pert tant qu’il y gagne:
<lb />Mais lors que d’un amant on remplit les ſouhaits,
<lb />Comme l’on vit ſans guerre on ne fait point de
<lb />paix,
<lb />L'amour triſte &amp; penſif va ſon train ordinaire,
<lb />Servant par habitude on perd tout ſoin de plaire,
<lb />Point de délicateſſe, &amp; pour qui vit ainſi
<lb />C’eſt toûjours, vous m’aimez, &amp; je vous aime
<lb />auſſi.
<lb />Qui ne haïroit pont ces gromeres pratiques?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LITON.
<lb />Vous y ſçavez, Monſieur, d’admirables rubri<lb />ques,
<lb />Pour y rafiner tant vous avez bien reſvé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mdana lve.
<lb />ORONTE, FLORAME, CLITON.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORAME.
<lb />AMi, je ſuis heureux de vous avoir trouvé,
<lb />Je vous cherchois par tout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Que veut de moi Florame,
<lb />FLORA</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORAME.
<lb />Vous découvrir enfin les ſecrets de mon ame,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ICONTE.
<lb />C’eſt intrigue d’amour?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORAME.
<lb />Vous l'avez déviné.
<lb />Par un pére à l'Himen je me vois deſtiné,
<lb />Et quoi que je lui montre une ame irréſoluë,
<lb />L'affaire de ſa part en ſecret eſt concluë
<lb />La perſonne eſt galante &amp; d’illuſtre maiſon,
<lb />Mais une autre ibeauté captive ma raiſon,
<lb />Et quoi qu’un grand obſtacle à cette amour s’op<lb />poſe,
<lb />Mon cœur n’eſt plus à moi ſi Lucie en diſpoſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lucie!
<lb />ORONTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />T doniile
<lb />Avec raiſon vous vous en étonnez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON.
<lb />Voilà mon galand homme avec un pied de nez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORAME.
<lb />Cette vieille froideur qui m'éloigne du frére
<lb />Semble ôter à la ſœur les moyens de me plaire,
<lb />Mais qu’on s’obſtine en vain à rejeter la loi
<lb />De qui pour ſouverain ne reconnoît que ſoi!
<lb />L’Amour par tirannie obtient ce qu’il demande,
<lb />S’il parle, il faut ceder, obeïr, s’il commande,
<lb />Et ce Dieu tout aveugle &amp; tout enfant qu’il eſt,
<lb />Enpore de nos cœuis quant ee comme il lui plaît.
<lb />Ainſi malgré l’effort d’une haine endurcie,
<lb />Je n’ai pâ réſiſter aux charmes de Lucie,
<lb />Quoi que pour arriver au but où je prétens
<lb />Mon eſpoir le plus doux ſoit d’eſperer au temps.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RONTE.
<lb />Sans doute que d’Eraſte il levera l’obſtacle.
<lb />Il fait de plus grands coups.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORAME.
<lb />J'en attens ce miracle.
<lb />Cependant chez Lucie un ſecret rendez-vous
<fw><lb />ce
</fw><lb />Ce ſoir offre à ma flamme un entretien fort doux,
<lb />Sa ſuivante au ſignal me doit ouvrir la porte,
<lb />Ce lieu m'étant ſuſpect, daignez m’y faire eſcorte,
<lb />Aurez-vous ce loiſir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RONTE.
<lb />Oui, je vous le promets,
<lb />Pour ſervir un ami je n'en manque jamais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORAME.
<lb />Je vous prendrai chez vous.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />ORONTE, CLITON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON.
<lb />ELle eſt modeſte &amp; ſage,
<lb />Sa conduite eſt reglée, &amp; ſans ce grand défaut
<lb />Qui la fart vous ammer un peu pius qu’ir ne faut,
<lb />Elle ſeroit feconde en qualitez exquiſes?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RONTE.
<lb />Tu vas tout de nouveau débiter cent ſottiſes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIION.
<lb />D'autre que vous jamais elle ne fit de cas?
<lb />Dites encor, Monſieur, que vous n’enragez pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A quel ſujet?
<lb />ORONTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON.
<lb />Pourquoi déguiſer de la ſorte?
<lb />Vous enragez, vous dis-je, ou le Diable m’em<lb />porte,
<lb />Verriez-vous ſans dépit deux amours avau l’eau?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NONTE.
<lb />Leur perte à mon humeur offre un jeu tout nou<lb />veau,
<lb />Et dés que je verrai Dorotée ou Lucie....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LITON.
<lb />Quoi, vous leur parlerez?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PRONTE.
<lb />Oui, j'en brôle d'envie.
<lb />C’eſt
<lb />C'eſt là que je prétens étaler à leurs yeux
<lb />Ce que l'art de ſe plaindre a de plus curieux,
<lb />Les ſoupirs ſeuls alors auront pour moi des char<lb />mes,
<lb />S’ils font trop peu d’effet, j’aurai recours aux lar<lb />mes,
<lb />Mille ſanglots confus feront mon entretien,
<lb />Mais j’aurai beau gémir, mon cœur n’en ſçaura
<lb />rien.
<lb />Et feignant qu'en la mort j’eſpere un prompt re<lb />mede
<lb />Je verray ſans douleur qu'un autre les poſſede.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ETION.
<lb />Pour vous voir à toute heure on ne vous connoît
<lb />pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Un peu de patience &amp; tu me connoîtras.
<lb />Cependant ce quartier ne m'eſt pas ſi ſuneſte
<lb />Que je n’y ſçache encor où jouër de mon reſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LITON
<lb />Et vous penſez trouver qui vous écoutera?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Oui, Cliton, avec joie, &amp; quand il me plaira.
<lb />Certaine brune hier dedans les Tuileries
<lb />servit iong-temps d'oojet à mes galanteries,
<lb />Nous fimes connoiſſance, où je fus aſſez ſot
<lb /> ohil mrdiamiit, dont je rus pris au Mnot,
<lb />Et toute la faveur que j'obtins de la belle
<lb />14
<lb />Fut d’agréer ma main pour la mener chez elle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SLITON.
<lb />Et vous entrâtes?
<fw><lb />11119
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O RO N D
<lb />Non par certaine raiſon
<lb />Je dûs me contenter d’avoir ſçeu ſa maiſon.
<lb />Mais aujourd’hui, Cliton, elle attend ma viſite,
<lb />Et me voudra du mal ſi je ne m’en aquite,
<lb />Vien, ſui moi, ce détour nous cache ſon logis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON.
<lb />Avant qu'alles plus loin encor un mot d’avis:
<lb />Elle
<fw><lb />Elle
<lb />Paſt
<lb />Ma
<lb />Per
<lb />M
<lb />H
<lb />
</fw><lb />Elle eſt gaye?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RONTE.
<lb />A ravir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OET
<lb />O dde,
<lb />Et s’appelle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OFONTE.
<lb />Liſette.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIT
<lb />ON.
<lb />l aien votre chemin, vôtre viſite eſt faite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Maraut.
<lb />RONTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLI
<lb />TON.
<lb />Paſſez, vous dis-je, &amp; n'y prétendez rien,
<lb />Perſonne n’a qu’y voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RONTE.
<lb />Pourquoi?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EE2
<lb />3
<lb />a n
<lb />Je le ſçai bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />R
<lb />ONTE.
<lb />Mais elie m’a promis qu’aujourd’hui....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LI
<lb />N.
<lb />C’eſt adreſſe,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Taationisso done erere,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2LI
<lb />ON.
<lb />Que trop, c'eſt ma maitreſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elle eſt vêtuë en Dame,
<lb />N
<lb />T
<lb />E.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON.
<lb />Il mon plus grand régret,
<lb />Ses beaux habits, Monſieur, mangent mon petit
<lb />Iaic,
<lb />Et comme à plus fournir ma bourſe eſt impuiſ<lb />ſante,
<lb />D'aujourd’hui ſeulement elle ſert de ſuivante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chez qui?
<lb />ORONTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ZLITON.
<lb />Ce dont ce ſoir je dois être averti,
<lb />Il eſt bon cependant que vous preniez parti,
<fw><lb />Car
</fw><lb />Car ſi tout vôtre eſpoir en Liſette ſe fonde,
<lb />Soiez ſeur que pour vous il n’en eſt plus au mon<lb />de
<lb />Vôtre cœur eſt vacant, &amp; par proviſion,
<lb />Vous le pouvez louër s’il s’offre occaſion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RONTE.
<lb />Maigte le lude coup que ce ſucces lui porte,
<lb />Tu le verras bien-tot briguer de bonne ſorte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L. I
<lb />TON.
<lb />Il peut de mille vœux ſe voir importuné,
<lb />Mais qui n’en croira rien ne ſera pas damné.
<lb />Ne me vantez plus tant deſormais vos adreſſes,
<lb />Ce matin même encor vous contiez trois mai<lb />treſſes,
<lb />Qu’il ſembloit que pour vous l’amour pouſſât à
<lb />bout,
<lb />Et voilà qu’un moment a fait rafle de tout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DRONTE.
<lb />Ilne faut pas toujours juger fur l’apparence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LITON.
<lb />Vous faites bien, Monſieur, de vivre d'eſperance,
<lb />Tout mal ſemble léger à qui s’en peut nourrir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RONTE.
<lb />J'aurois grand tort, Cliton, de n’y pas recourir,
<lb />Puiſque pour regagner Dorotée &amp; Lucie,
<lb />Il eſt &amp; du ſoupçon &amp; de la jalouſie,
<lb />Et que pour mettre auſſi Liſette à la raiſon,
<lb />Un diamant éclate &amp; que l’or a du ſon,
<lb />Ces remedes ſouvent font plus qu’on ne déſire,
<lb />Mais chez moi pour Eraſte il faut aller écrire,
<lb />Vien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON.
<lb />Vous vaincrez par tout ſi je m’y connois bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RONTE.
<lb />Laiſſe faire le temps &amp; ne juge de rien.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du premier Acle.
<fw><lb />43140
<lb />ACTE
<lb />8
<lb />Fi
<lb />.
<lb />Flora
<lb />Quai
<lb />Enc
<lb />Ce c
<lb />Je n
<lb />Que
<lb />Cel
<lb />Dor
<lb />Il n
<lb />Qu
<lb />Flo
<lb />Q1
<lb />Ma
<lb />Vc
<lb />La
<lb />D
<lb />Et
<lb />*
</fw><fw><lb />n</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A LA MODE.
<lb />ACTE II.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />FLORAME, LUCIE, LYCAS.
<fw><lb />5
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORA ME.
<lb />Uoi, voir tant de reſpect d’un œil toûjours
<lb />Releie,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCIE.
<lb />Florame, je ne fais que ce que je dois faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FEORAME.
<lb />Quand pourrai-je obtenir un traitement plus<lb />doux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUOID.
<lb />En ceſſant de m’offrir ce qui n’eſt plus à vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLOMAME.
<lb />Ce cœur brûlé d’amour touche ſi peu le vôtre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCIE.
<lb />Je ne m’enrichis point des dépoüilles d’une autre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORAME.
<lb />Quel reproche honteux faites-vous à ma foi?
<lb />Celui qu’un inconſtant doit attendre de moi.
<lb />Donques a vos beautez je renus un ient hommage?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCIE.
<lb />Il ne m’eſt pas permis d’en dire davantage,
<lb />Quoi que je ſois d’un ſexe eſtimé peu diſcret,
<lb />Florame, j’ai promis de garder le ſecret.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORAME.
<lb />Quelqu'un auprés de vous me rend mauvais office,
<lb />Mais en vain pour me perdre, on uſe d’artifice,
<lb />Je vous aime Lucie, &amp; le Ciel m’eſt témoin....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCIE.
<lb />Vous vous juſtiſierez quand il ſera beſoin,
<lb />Laiſſez moi ſeule, ici ma gloire ſe haſarde,
<lb />D’un &amp; d’autre coſté je voi qu’on nous régarde,
<lb />Et dans ces lieux enfin un plus long entretien
<lb />M’eſt de grand préjudice &amp; ne vous ſert de rien.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />FLORA</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORAME.
<lb />Que cette retenuë eſt contraire à ma joie!
<lb />J'obeïs, mais encor, que faut-il que je croie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCIE.
<lb />Que maigre la rigueur qu'a toit vous himputez
<lb />Je vous eſtime autant que vous le meritez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORAME.
<lb />Qu’au moins un peu d’amour ſuive une telle eſti<lb />me.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCIE.
<lb />Prétendre au bien d auttur lerore commettre un
<lb />crime,
<lb />Je vous l’ai deja dit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORAME.
<lb />Ce diſcours éclairci....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCIE.
<lb />Er vouts paroit obieur, je le veux croire ainſi,
<lb />Mais n votle ame enmn s'en tiouve inquietée,
<lb />Vous pouvez à loiſir conſulter Dorotée,
<lb />Elle en ſçait le miſtere, Adieu.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />FLORAME, LYCAS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORAME.
<lb />TOut eſt perdu;
<lb />D'où peut-elle ſçavoir cet himen prétendũ
<lb />Où contre mes déſirs un pére me deſtine?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYCAS.
<lb />Eit-il rien ii lecret, mroinſieur, qu'on ne devine?
<lb />Peut-être Dorotée en a fait vanité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORAME.
<lb />Non, elle en craint l'iſſuë auſſi de ſon coſté,
<lb />Et ſi j'en puis jager au trouble de ſon ame,
<lb />Ce n’eſt que par devoir qu’elle accepte ma flamme
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYCAS.
<lb />Quel eſt donc vêtre eſpoir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORAME.
<lb />D'aimer &amp; de mourir
<lb />Plu<fw><lb />rlu
<lb />Le
<lb />Ou
<lb />Co
<lb />Che
<lb />Et l
<lb />Où
<lb />N'c
<lb />Jen
<lb />Aus
<lb />Qu
<lb />Sas
<lb />Def
<lb />Et c
<lb />Je h
<lb />Dan
<lb />Den
<lb />Seur
<lb />Par!
<lb />Mai
<lb />L’ap
<lb />Ces
<lb />Souy
<lb />A ce
<lb />S’il a
<lb />Souf
<lb />Mais
<lb />C’eſt
</fw><lb />Tlutôt qu’au changement je ſonge à recourir.
<lb />Le recit de les maux pourra toucher Lucie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYCAS.
<lb />Oui, mais où lui parler ſans que l'on vous épie?
<lb />Comme ſon ſrére &amp; vous, vous étes ennemis,
<lb />Chez elle aucun accés ne vous ſera permis,
<lb />Et la voir ſeulement au temple, ou dans la ruë,
<lb />Ou chacun en temoin d’une telle entreveuë,
<lb />N'eſt pas pour l’obliger d’écouter à loiſir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORAME.
<lb />Je ne le voi que trop, &amp; c’eſt mon déplaiſir,
<lb />Auſſi n’eſt-ce pas là que j’oſe enfin prétendre,
<lb />Qu'aprés tant de reſus elle voudra m’entendre,
<lb />Sa Suivante gagnée à force de préſens,
<lb />Depuis huit jours prés d’elle eſt de mes partiſans,
<lb />Et ce ſoir au ſignal trouvant la porte ouverte
<lb />Je hâterai, Licas, mon triomphe ou ma perte.
<lb />Dans ſa chambre à ſes pieds j’irai dans mon tranſ<lb />LMelr.
<lb />16
<lb />Demander un Arrét ou de vie ou de mort.
<lb />Seur de voir aujourd’hui ſon amour ou ſa haine
<lb />Par l’un ou l’autre éfet mettre fin à ma peine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYCAS.
<lb />Mais quand vos cœurs unis auroient mêmes ſou<lb />haits,
<lb />L'apparence qu’E’raſte y conſente jamais?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORAME.
<lb />Ces petits differens où pour peu l’on s’engage
<lb />Souvent pour s’aſſoupir veulent un mariage,
<lb />A cela prés, Licas, pouſſons l’afaire à bout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYCAS.
<lb />S'il arrive d’ailleurs.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORAME.
<lb />Tu mets un ſi par tout,
<lb />Souffre au moins que l’eſpoir entretienne ma
<lb />flamme.
<lb />Mais qui dans cette allée amene cette Dame?
<lb />C’eſt Dorotée, ô Dieu! coulons-nous doucement
<lb />SCENE
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />D o le Gla dE, MASEATE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POROTE'E.
<lb />LA promenade eſt belle &amp; ce lieu ſort charmant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L
<lb />YSET
<lb />I
<lb />E.
<lb />Voici l'heure à peu prés qu’on y voit le beau
<lb />monde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROT E'E.
<lb />Aux rendez-vous publies d’ordinaire il abonde,
<lb />Et lur tout nos galans prennent ſoin chaque jour
<lb />D'y venir débiter leur gazette d’amour,
<lb />C'eſt à dire, Liſette, autant de menteries.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> LYSETTE.
<lb />(he2313
<lb />Donc le bureau d'adreſſe en eſt aux Tuileries?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTEE.UIMIIUMN
<lb />Tu dis vrai, c’eſt ici qu’on nous en vient conter,
<lb />Et j'i ſuis comme une autre à deſſein d’écourer.
<lb />Les hommes ſont trompeurs, mais quoi qu’on
<lb />puiſſe faire,
<lb />4
<lb />Il faut quitter le monde, ou tâcher de leur plaire,
<lb />Car enfin la beauté n’eſt qu’un triſte ornement
<lb />Si de la complaiſance elle n’a l’agréement.
<lb />Les plus charmans atraits qui parent un viſage
<lb />Sans cette qualité n’ont qu’un appas ſauvage,
<lb />Ce ſont treſors cachez qui ne ſervent de rien.
<lb />P'our moi, j’ai ma méthode &amp; je m’en trouve bien,
<lb />A plaire aux yeux de tous mon eſprit s’érudie,
<lb />Je tâche d’être belle afiu qu’on me le die,
<lb />Et fais fort peu d’état de ces dons précieux
<lb />Dont le farouche éclat ne frappe point les yeux,
<lb />Ce n’eſt pas toutefois que je ſois ſi facile,
<lb />La plainte auprés de moi n’eſt jamais ſort utile,
<lb />C'eſt en vain qu'on afecte une fauſſe langueur,
<lb />L’amour par les ſoupirs n’entre point dans mon
<lb />cœur,
<lb />Llorgueil de nôtre ſene élevant mon couraẽs,
<lb />D’un
<fw><lb />J
<lb />R
<lb />si
<lb />Le
<lb />Et
<lb />Sça
<lb />Qu
<lb />De
<lb />Pui
<lb />Que
<lb />Ent
<lb />J'en
<lb />Mai
</fw><lb />D'un air imperieux j’en ſoûtiens l’avantage,
<lb />Et ne le croiant né que pour donner des loix.
<lb />A qui porte mes fers j’en fais ſentir le poids,
<lb />Sur ſes propres déſirs je regne en ſouveraine,
<lb />C'eſt ſans abaiſſement que je flatte ſa peine,
<lb />Et qu’aprés un long-temps que l’on m’a fait ſ.
<lb />cour
<lb />Un peu d’eſpoir permis eſt le prix de l’amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YSETTE.
<lb />Vous vous y gouvernez d’une étrange methode.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OROTE'E
<lb />C’eſt comme il faut aimer pour aimer à la mode,
<lb />Pour peu qu’on ſe relâche on expoſe ſon cœur
<lb />Aux ſuperbes mépris d’un inſolent vainqueur.
<lb />Un amant que l'on flatte enflé de ſa victoire
<lb />De ſes ſoumiſſions pert bien-tôt la memoire,
<lb />Pour en avoir raiſon il le faut gourmander,
<lb />Et s’il n’eſt à la chaîne on ne le peut garder.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSETTE.
<lb />Et dans cette rigueur vous trouvez vôtre conte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OROTE’E.
<lb />Je t'avouëray, Liſette, avec un peu de honte,
<lb />Mais comme un jour t’acquiert mon inclination,
<lb />Reçoy ma confidence avec diſcretion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MDENIE.
<lb />Si ce jour eſt trop peu pour vous marquer mon
<lb />zéle,
<lb />Le temps vous fera voir que je vous ſuis fidelle,
<lb />Et que vôtre ſecret eſt ſeur entre mes mains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTE’E.
<lb />Sçache donc qu’aujourd’hui les hommes ſont ſi
<lb />vains
<lb />Que depuis plus d’un mois peut-être ou davantage
<lb />De trois amans à peine ay-je reçeu l’hommage,
<lb />Puisque ſur l’un des trois la qualité d’époux,
<lb />Quoy qu’encore incertaine, attire mon couroux,
<lb />En ſaveur de Florame un pére m’aſſaſſine,
<lb />J'en eſtime le bien, &amp; l’eſprit, &amp; la mine,
<lb />Mais par quelques ſermens qu’il m’engageaſt ſa
<lb />foy,
<fw><lb />B 2
<lb />L'eſ</fw><lb />L'eſclave me fait peur qui doit eſtre mon Roy.
<lb />Eraſte auſſi m’en veut, un galand d’importance,
<lb />Et propre en un beſoin à mourir de conſtance,
<lb />Mais ſi fort hors de mode &amp; du temps de jadis,
<lb />Ou'il le diſputeroit à tous les Amadis.
<lb />Il eſt vray que depuis, la défaite d’Oronte
<lb />D'un triomphe ſi bas efface bien la honte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSETTE.
<lb />Ce Cavalier vous ſert?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTE'E.
<lb />Quoy, içais-tu quern'eſt?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSETTE.
<lb />Je l'entends eſtimer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTE'E.
<lb />Lyſette, qu’il me plaiſt!
<lb />L'air en eſt tout galand, la mine peu commune,
<lb />Une humeur enjoüée &amp; jamais importune,
<lb />L’eſprit auſſi charmant que le port gracieux,
<lb />S’il parle excellemment, il écrit encor mieux,
<lb />A ſon propre merite il doit toute ſa gloire,
<lb />Et connoiſt ce qu’il vaut ſans trop s’en faire ac<lb />croire.
<lb />je lenis prerque pour ruy dena je ne içay quoy,
<lb />Et s’il continüoit à ſoûpirer pour moy,
<lb />Encor que de mon cœur la garde me ſoit chere,
<lb />ſe pourrois me reroudre ei a m'en defaire,
<lb />Par là juge, Lyſette, où j’en ſuis aujourd’huy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSETTE monſtrant deux billets qu’elle tient.
<lb />L'un de ces deux billets ne vient donc pas de luy,
<lb />Puiſque ſans demander ſeulement à les lire....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTE'E.
<lb />Donne-les moy, Lyſette, &amp; te prepare à rire,
<lb />Eſtant preſte à ſortir quand je les ay reçeus
<lb />Il m’a ſuffi pour lors d'en lire le deſſus,
<lb />Mais quoy qu’Oronte ait part à la galanterie,
<lb />La piece à mon advis vaut bien que l'on en rie.
<lb />Sçache qu’Eraſte &amp; luy m'offrent icy leurs vœux,
<lb />Et qu’à la meſme lettre ils reſpondent tous deux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Comment?
<lb />LYSETTE.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Bo.
<fw><lb />I
<lb />Pu
<lb />Do
<lb />C’e
<lb />N’in
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTE'E.
<lb />C’eſt dequoy faire un aſſez plaiſant conte,
<lb />J’écrivois ce matin un billet pour Oronte,
<lb />Et voyant que pour l’autre il ſembloit fait exprés
<lb />J'ay voulu l’obliger ſur l’heure à peu de frais,
<lb />J’ay tranſcrit le billet, &amp; ſans ceremonie
<lb />Regalé ſon amour d’une belle copie.
<lb />Son pauvre eſprit ſans doute y répond de travers,
<lb />Voicy ſa lettre, ouvrons. O Dieu! ce ſont des vers,
<lb />I’ignorois qu’il en fit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ETSETII.
<lb />Ce ſont vers de ménage.
<lb />Chacun communément en fait pour ſon uſage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTE’E. lit.
<lb />Tranſparente beauté dont le cœur eſt ouvert....
<lb />Le ridicule mot donc ce lourdaut ſe ſert !
<lb />Et qui me faites voir juſqu’au fond de voſtre ame....
<lb />C'eſt fort bien commencer à dépeindre ſa flame,
<lb />Laiſſons-là ſon billet, &amp; voyons le ſecond.
<lb />bans doute en galand homme Oronte me répond,
<lb />Et je gagerois bien, avant que d’en rien lire,
<lb />Que la moindre penſée eſt digne qu’on l’admire,
<lb />Son ſtile du premier ſera bien difſerent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSETTE.
<lb />L’autre croyoit bien dire avec ſon tranſparent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORorTT iir.
<lb />Tranſparente beauté....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSETTE.
<lb />Le mot eſt bien, je penſe,
<lb />Puis qu’Oronte luy-meſme uſe de tranſparence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTE’E. lit.
<lb />Dont le cœur eſt ouvert... Que veut dire cecy?
<lb />C’eſt le meſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSETTE.
<lb />En eſfet-je le croirois ainſi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTE’E.
<lb />N'importe, il faur tout voir, &amp; que je les con<lb />fente;
<lb />B5
<lb />Tien,
<lb />Tien, ly celuy d’Eraſte, &amp; moy celuy d’Oronte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSETTE. lit.
<lb />Tranſparente beauté dont le cœur eſt ouvert,
<lb />Et qui me faites voir juſqu’au fond de voſtre ame,
<lb />Je confeſſe à ce coup que je ſuis pris ſans vert
<lb />Voyant qu’à peine en cor vous y logez ma flame.
<lb />Je la croyois pour elle un Palais aſſeuré
<lb />Où vous ſongiez bien toſt à la traiter en Reyne,
<lb />Car enfin j’ay pour vous ſouffert, gemy, pleuré,
<lb />Et ma langueur en eſt une preuve certaine.
<lb />Je ne veux pas pourtant ſupporter avec vous,
<lb />Ce que vous propoſez iroit à voſtre honte
<lb />Si pour chaſque tourment dont j’ay ſenty les coups
<lb />Il vous falloit tirer une ligne de conte.
<lb />De me brûlans ſoûpirs vous riez toutefois,
<lb />Quoy qu'en foule ſouvent vous cognoiſſiez qu’ils
<lb />ſortent,
<lb />Voſtre cœur toûſours ferme en dédaigne le poids,
<lb />Mais tout legers qu’ils ſont gardez qu’ils ne l’em<lb />Fellame
<lb />G
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTE'E.
<lb />La piece eſt concertée, il le faut advoüer,
<lb />Mais Oronte luy leul mne fait ainii jouer,
<lb />Eraſte eſt trop groſſier....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSETTE.
<lb />Ma penſée eſt la voſtre.
<lb />nham ronfeyle ent iroremamerent de ruatre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTE’E.
<lb />Sans rien faire paroiſtre il faut dés aujourd’huy:..
<lb />Mais Dieu, voicy mon pere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSETTE.
<lb />Oronte eſt avec luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTE’E.
<lb />Comme il te cognoit peu, demeure icy Lyſette,
<lb />'épieray de plus loin l’heure de ſa retraitte,
<lb />Toy, lors que tu verras partir noſtre vieillard,
<lb />Joins
<lb />Joins Oronte, &amp; l’arreſte en ce lieu de ma part.
<lb />LYSETTE abbaiſſant ſa coiſſe.
<lb />Elle me laiſie a faire un joly perſonnage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CENE IY.
<lb />ARGANTE, ORONTE, LYSETTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGANTE.
<lb />ENfin j’en ay donné ma parole pour gage,
<lb />Dorotée eſt promiſe, &amp; l’Hymen arreſté,
<lb />Doit bien-toſt ſous ſes loix ranger ſa liberté.
<lb />Il ſemble cependant que vous brûliez pour elle,
<lb />Dans la ruë à tous coups vous faites ſentinelle,
<lb />Un voiſin le remarque, un voiſin en diſcourt,
<lb />Sur un amour ſi vain, Oronte, tranchez court,
<lb />Je tiendrois à bon-heur de vous avoir pour gen<lb />dre,
<lb />Mais l’affaire d’accord vous n’y pouvez preten<lb />dre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />lt-M
<lb />ORONTE.
<lb />Si dans voſtre quartier on me voit chaque jour,
<lb />J’y cognoy cent beautez à qui parler d’amour,
<lb />Et ce ſeroit en vain que voſtre ame éclaircie....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGANTE.
<lb />Je ſçay qu’on parle encor de vous &amp; de Lucie,
<lb />mais comme elle eit voiline, &amp; l’honneur delicat,
<lb />Ne me contraignez point à faire plus d’éclat,
<lb />Et ceſſant pour huit jours ſeulement d’y paroiſtre,
<lb />Eſtounez dis oruit iotira qui commence de naiſtre,
<lb />Adieu, ſongez de grace à me rendre content.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E.
<lb />Du remomtrance eit belle &amp; l’advis important.
<lb />Combien de viſions accompagnent cet âge!
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />RONTE, LYSETTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />4
<lb />1
<lb />LYSETTE.
<lb />T, St, mon Cavalier, tournez un peu viſage<lb />542
<lb />B 4
<lb />ORON</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qui m'appelle?
<lb />DRONTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ETTE.
<lb />C’eſt moy, ne me voyez-vous-pas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RONTE.
<lb />Un nuage importun me cache vos appas,
<lb />Et pour moy cette coiffe eſt un ſuplice extréme.
<lb />Eſt-ce ainſi qu’on agit alors que l’on s’entr’ayme?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Y
<lb />SETTE.
<lb />Le compliment eſt doux, &amp; c’eſt bien debuter.
<lb />Nous nous aymons l’un l’autie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RONTE.
<lb />Il n'en faut point douter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L
<lb />Y SETTE
<lb />Et bien, je le croy donc puiſque vous me le dites.
<lb />C’eſt reciproquement l’effet de nos merites,
<lb />Mais j’aurois juſqu’icy vécu ſans le ſçavoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DRONTE.
<lb />Je fuis moy-meſme encor à m’en appercevoir.
<lb />Mais on tient que l’amour par ſa toute-puiſſance
<lb />Se gliſſe dans nos cœurs ſans que meſme on y
<lb />penſe,
<lb />Et ſi cette maxime eſt valable, en ce cas
<lb />.80V
<lb />Nous pouvons nous aymer &amp; ne le ſçavoir pas.
<lb />A
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SETTE.
<lb />Vous ne manquez jamais à trouver vos défaites.
<lb />Ce n’eſt pas d’aujourd’huy que je ſçay qui vous
<lb />eltes y
<lb />Et que j’ay recognu que voſtre aſſection
<lb />D’ordinaire eſt un peu ſujette à caution.
<lb />Me trompay-je?
<lb />Elle leve ſa coiffe.
<lb />1ILA
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RONTE.
<lb />Ah, c'eſt toy, l’agreable ſurpriſe!
<lb />Lyſette, qu’aujourd'huy le Ciel me favoriſe?
<lb />Te revoir eſt un bien que j’eſtime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSETTE.
<lb />Tout doux,
<lb />Je ſçay trop de quel bois on ſe chauffe chez vous.
<lb />Eſcoutez ſeulement un meſſige qui preſſe
<fw><lb />ORON<lb />Un
<lb />Ce
<lb />De
<lb />So
<lb />F0
<lb />Ms
<lb />Ses
<lb />Et
<lb />ve
<lb />Et
<lb />M
<lb />M
<lb />Po
<lb />C
<lb />Et
<lb />v
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />ONTE.
<lb />Un meſſage? &amp; de qui?
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIDETTE.
<lb />C’eſt de voſtre maiſtreſſe,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2a onre,
<lb />Ce ſera donc de toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dorotée....
<lb />LYSETTE.
<lb />Sans doute, il eſt bon là.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RONTE.
<lb />Il ſuffit, j'entends fort bien cela.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSETTE.
<lb />Souſſrez....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Non non, je voy le ſujet de ta plainte,
<lb />Pour elle aſſeurément tu me crois l’ame atteinte,
<lb />muis ne talarmle point, qutoy que ront endit dit,
<lb />Je luy trouve auſſi peu de beauté que d’eſprit,
<lb />Ses graces la pluſpart ſont graces empruntées,
<lb />Et tu vaux à mes yeux cinquante Dorotées.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LES ETTE.
<lb />Vous penſez vous railler, Monſieur, mais ſur ma
<lb />J’en vaux bien tout au moins une pire que moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RONTE.
<lb />Je meure ſi tes yeux n’ont ſur moy tel empire
<lb />Que....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />YSETTE.
<lb />J’en croy plus encor que vous n’en ſçauriez
<lb />dire,
<lb />Et n'en fais point icy la ſucrée avec vous;
<lb />Mon viſage à des traits qui ne ſont pas ſi doux,
<lb />Mais d’ailleurs leur ruuene ert aſſez reparée
<lb />Pour ne me croire pas tout a fait déchirée,
<lb />Cet air n’eſt pas tant ſot, ce port eſt pel commun,
<lb />Et la coiffe abatuë on me prend pour quelqu’un,
<lb />Voyez.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Elle abaiſſe ſa coiſje.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RONTE.
<lb />Ta gaye humeur ſoutient ta bonne ming.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCE<fw><lb />SCENE VI.
<lb />ORONTE, LYSETTE, CLITON.
<lb />ITO N.
<lb />Eſt-ce point la mnon maitre avecque ma co<lb />Cee
<lb />quine?
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Y
<lb />SETTE.
<lb />Si Cliton me cognoiſt, que dira-t’il de moy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L
<lb />T o
<lb />1V.
<lb />ſi faut qu'ir lacne prile ou qu’il diſe pourquoy.
<lb />Monſieur, &amp; viſte &amp; toſt j’en ſuis tout hors d’ha<lb />lelne,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qu'as-tu?
<lb />ORONTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L
<lb />TON.
<lb />Deſia peut-eſtre ils ont gagné la pleine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qui?
<lb />ORONTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L I
<lb />1
<lb />O
<lb />N.
<lb />C'eſt pour s'aller battre, &amp; viſte à leur ſecours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et de qui?
<lb />ORONTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LETT
<lb />C
<lb />N.
<lb />De Florame &amp; d’Eraſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE à Lyſette.
<lb />Un moment me ramene.
<lb />J’y cours,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON.
<lb />Ah, gueuſe reveſtuë!
<lb />Les' plumets donc auſſi vous donnent dans la
<lb />veuë!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ON
<lb />TE.
<lb />viens donc viſte, Cliton, &amp; marchons ſur leurs
<lb />pas,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LITON.
<lb />C’eſt aſſez que de vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Vien.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />CLI<fw><lb />Q
<lb />(
<lb />R
<lb />Il
<lb />3
<lb />3
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON.
<lb />s’il falloit dégainer;
<lb />Moy, je n’iray pas,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />ONIE.
<lb />Quort Maraut, me veux-tu ſuivre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON à Liſette.
<lb />On te pare un peau coup, j'allois t’apprendre à vi<lb />vre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ETTE.
<lb />Coltie moy la corere aura peine à tenir,
<lb />Mais que lart ma mantiene à ile point revenir,
<lb />Il faut l’aller rejoindre &amp; voir ce qui l’arreſte.
<fw><lb />99119
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CENE VII.
<lb />DOROTE'E r'entrant par l’autre
<lb />1 311.
<lb />coſté du Theatre la coiffe abbatue.
<lb />E ne vois plus paroiſtre Oronte ny Lyſette.
<lb />JJ'éprouve en ce rencontre un bizarre deſtin,
<lb />Qu'un pere i ait contaaint a ieurouner chemin,
<lb />Et que par un mépris que je ne puis comprendre,
<lb />Oronte cependant n’ait pas daigné m’attendre,
<lb />Mato ſi reyrence
<fw><lb />2 Μ.ιονεδιειο εHrτS
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE VIII.
<lb />101I
<lb />ORONTE, DOROTE’E, CLITON
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORIO NT E.
<lb />MAraut, s’il t’arrive jamais...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ON:
<lb />Mais, Monſieur, ſi Lucie....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RONTE.
<lb />Il n'eſt nyiſi, ny mais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON.
<lb />Que faire donc? par ſigne euſſiez-vous pû cognoi<lb />ſtre
<lb />Qu'elle veut cette nuit vous voir par ſa feneſtre,
<lb />Et ſi je n’euſſe ainſi mis l’alarme au quartier....
<fw><lb />ORON</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Pourquoy n’attendre pas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'ITO.N.
<lb />Veuife pa l'oublier,
<lb />Vous ſçavez que je ſuis d’aſſez courte memoire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RONT
<lb />Tay-toy demeure-là.
<lb />E.
<lb />OTTII
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLI TON regardant Dorotée.
<lb />Qui l'euſt jamais pû croire?
<lb />33 4
<lb />L’infame encor l’attend: pauvre ſouffre-douleur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE à Dorotée. 
<lb />D'un zele trop aveugle excuſe la chaleur,
<lb />Noſtre alarme eſtoit fauſſe, &amp; je reviens encore
<lb />Te jurer que je meurs pour toy, que je t’adore,
<lb />Qu'en vain de Dorbtée on m’oſe croire épris,
<lb />Qu’elle n’eſt à mes yeux qu’un objet de mépris,
<lb />C’eſt une beauté fade, &amp; pour moy je confeſſe
<lb />Que j’ay peine à la volr ſans tomber en foibleſſe,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L I TIO N. u1 2i0y 27
<lb />Au Diable devant moy le mot qu’elle répond.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RONTE.
<lb />Ton obſtiné ſilence à la fin me confond,
<lb />Et ſans trop de rigueur tu ne peux davantage
<lb />Tenir ainſi caché l'eclat de ton viſage.
<lb />Danent lles foibrto jouns en laiſſer ébloüir,
<lb />Il faut.... 11
<lb />LHAJe
<lb />Al leve ja coife.
<lb />*THO4O
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTEE.
<lb />Gardez, Monſieur, de vous évanoüir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RONTE.
<lb />Quoy, Madame c’eſt vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTEE.
<lb />Qui vous ſers de riſée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LITON.
<lb />Que voy-je là? Lyſette eſt metamorphoſée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le ciel ſçait....
<lb />RONTE.
<fw><lb />.19b oui 1aui
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROTE'E.
<lb />Il ne ſçaĩt que ce qu’il doit ſiavoir,
<fw><lb />Et
<lb />Et m
<lb />Vous
<lb />Je ve
<lb />Voſt
<lb />e l
<lb />Mai
<lb />No
<lb />sij
<lb />Pet
<lb />Ma
<lb />Vc
<lb />Sa
<lb />De
<lb />M
</fw><lb />Et moy je ne voy rien que ce que j'ay crû voir.
<lb />Vous me paroiſſez tel que vous devez paroiſtre,
<lb />Ie vous recognois ſourbe, &amp; vous le bevez eſtre,
<lb />Voſtre ſexe en naiſſant en preſte le ſerment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RONTE.
<lb />Je pourrois appeller de voſtre jugement,
<lb />Mais i quelques enets dementent nos paroles,
<lb />Nous n’en apprenons l’art qu’à hanter vos écoles,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROTEE.
<lb />Si je voulois parler de vos legeretez....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RONTE.
<lb />Peut-eſtre dirions-nous tous deux des veritez,
<lb />Mais n’écoutez point tant l’ardeur qui vous em<lb />porte,
<lb />Vous ſçavez ce que vaut un homme de ma ſorte,
<lb />Sans parler de pardon ny de crime commis,
<lb />Demeurons quitte à quitte &amp; vivons bons amis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OROTE'E.
<lb />Moy, qu’ainſi je m’oublie apres un tel outrage!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NTE.
<lb />Vous courez le hazard d’y perdre davantage,
<lb />Et reſuſant l’accord que j’ay ſçeu propoſer
<lb />Vous aurez de la peine apres à m’appaiſer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />TEE.
<lb />De vrays je nais d'a tis que je vous fatisialie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RONTE.
<lb />Mars je vous ome ennn la paix de bonne grace...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTE’E.
<lb />Ce n’eſt pas ſans ſujet que je ſuis en couroux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RONTE.
<lb />Ce n’eſt pas ſans raiſoir que je me prains de vous.
<fw><lb />1
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTE’E.
<lb />Tenfonrée qu'a pierent vous venez de me dire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DRONTE.
<lb />Témoin ce qu’aujourd’huy vous avez ſçeu m'é<lb />1 crire.
<lb />64467
<lb />07
<lb />10
<fw><lb />1
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SROTE’E.
<lb />Vous penſiez cajoler une autre à mes dépens?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RONTE.
<lb />vous, d’une double letre avoir le paſe-temns?
<lb />Do</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIOROTE'E.
<lb />Ne me reprochez point un ſimple tour d'adreſſe
<lb />Par où de voſtre amour j'ay cognu la ſoibleſſe,
<lb />Croyant qu’Eraſte &amp; vous ne vous déguiſiez rien,
<lb />Pour guerir mes ſoupçons j’ay trouvé ce moyen,
<lb />Et la traifon leule aveo trop d'Ajuitice.
<lb />Vous en a fait ſi-toſt decouvrir l'artifice.
<lb />118414
<fw><lb />
<lb />111 M10M
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DRONTE.
<lb />Et je vous ay porté d’abord de rudes coups,
<lb />Non que j’aye ignoré que je parlois à vous,
<lb />10
<lb />Mais je l’ay fait exprés pour vous faire cognoiſtre
<lb />Qu’en fourbant, quelqueſois on ſe jouë à ſon mai<lb />Itrc,
<lb />Et que ſi vous ſongez jamais à me duper
<lb />Je ſçauray bien eneor par ou vous attraper.qu
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DO ROTE' E..M
<lb />L’excuſe eſt aſſez froide.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />0 OR OON TES (Muis Hp. IOM
<lb />Examinez la voſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />R
<lb />TE'E
<lb />Enfin vous m'avez priſe &amp; parlé pour une autre,
<lb />seion les foin uiamour c’eſt un crime d’Eſtat,
<lb />Je n’examine rien apres cet attentat,
<lb />Et veux, pour ſatistaire à ma gloire offenſée,
<lb />Vous bannir de mes yeux comme de ma penſée,
<lb />C’eſt vous traiter encor trop favorablement.
<lb />4
<fw><lb />20
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RONTE.
<lb />Il faudra ſe reſoudre à ce banniſſement,
<lb />Mais perdant un ſujet de ſi haute importance,
<lb />Je prévoy voſtre empire en grande decadence.
<fw><lb />32430
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTE'E.
<lb />Je le releveray, perdez-en le loucy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RONTE.
<lb />Voſtre ſeul intereſt me fait parler ainſi,
<lb />3
<lb />Car enfin je vous ayme, &amp; n’ay point d’autre en<lb />vie
<lb />Que de ſuivre vos loix tout le temps de ma vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROT R'E.
<lb />Et qui mén répondra?
<lb />B:
<lb />Vous,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Voy
<lb />L'in
<lb />ou
<fw><lb />Là
<lb />J'at
<lb />Ad
<lb />Sui
<lb />Et
<lb />Ma
<lb />Ne
<lb />A
<lb />c
<lb />I
<lb />I
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Vous, ſi vous m’écoutez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTE'E.
<lb />Voyons donc voſtre fourbe à quoy vous l’imputez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />D'miocente jamdis ireltanaz mamielte.
<lb />Qu’alors....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROTE'E.
<lb />Ce ſoir chez moy vous me direz le reſte.
<lb />Là pour mieux m'aſſeurer de vos intentions
<lb />J’attendray vos reſpects &amp; vos ſoûmiſſions.
<lb />Adieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Cette retraite eſt bizarre &amp; bien prompte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L
<lb />N.
<lb />Sur le point de ſe rendre elle en a fuy la honte,
<lb />Be ertt qu'invaoit meux atrendre que la huit....
<lb />Mais je commence enfin à voir ce qu’elle fuit,
<lb />Ne le demandez plus puiſqu’Eraſte s’avance,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IX.
<lb />ORONTE, ERASTE, CLITON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E Rno IE.
<lb />AMy, vous puis-je dire un mot en confidence?,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Vous ſçavez que je ſuis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />J'ay ſçeu confuſément
<lb />Que Florame en ſecret depuis peu fait l’amant.
<lb />Par beaucoup de raiſons que je ne vous puis dire
<lb />Je tâche à découvrir l’objet de ſon martyre,
<lb />Mais comme j’aurois peine à l'epier toûjours,
<lb />Ne me refuſez point icy voſtre ſecours;
<lb />Il vous voit, il vous ayme, &amp; je ne ſçaurois croire
<lb />Qu’il vous cache un amour qui ne va qu’à ſa gloi<lb />De grace, en ma ſaveur tâchez de le ſçavoir,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ORON</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ONTE.
<lb />Je vay tout de ce pas y faire mon pouvoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASTE.
<lb />Adieu donc, je vous quitte.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENEX.
<lb />ORONTE, CLITON.
<fw><lb />.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />*o*ιlν
<lb />84011
<lb />CLITON.
<lb />AVez-vous grandé envie
<lb />Qu’il ſçache que Florame eſt épris de Lucie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RONTE.
<lb />Non, mais de voir Florame, &amp; de luy faire peur
<lb />De ce qu’Eraſte croit qu’il brûle pour ſa ſœur.
<lb />Ce ſoir, dis-tu, je ruis attenau de nuere,
<lb />Et s’il craint une fois qu'Eraſte ne l'épie,
<lb />1110
<lb />12
<lb />Manquant au rendez-vous de peur de tout gaſter,
<lb />Je leray lible alors d’aller luy protelter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />N.
<lb />Mais l'autre rendez-vous comment y ſatisfaire
<lb />Car Dorotée enfin pretend....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Laiſſe moy faire;
<lb />Tu me verras, Cliton, mettre bon ordre à tout,
<lb />Quand j'en aurois un cent, j’en viendrois bien à
<lb />bout.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du ſecond Acte.
<fw><lb />2109
</fw></p>
<p type="MainZone-Other"><lb />ACTE
<fw><lb />J.
<lb />A
<lb />Il
<lb />O
<lb />7.
<lb />M
<lb />D
<lb />E
<lb />A
<lb />C
<lb />S1
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A LA MODE.
<lb />ACTE III.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />ORONTE, CLITON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OROHTE.
<lb />*U ne dis mot, Cliton, quelle melancholie
<lb />Paſt queavee moy ce iont ta oene numeur
<lb />s’oublie?
<lb />Je t’entends ſoûpirer, &amp; te plaindre à tous coups.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON.
<lb />Ah, Monſieur, que ne ſuis-je auſſi content que
<lb />vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RONTE.
<lb />Il ert vray que ancuneny d aecompagiier Piorame
<lb />Qui manque au rendez-vous où l’appelloit ſa fla<lb />me, 
<lb />*4..
<lb />2
<lb />I'y vay de mon coſté l'eſprit aſſez content.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LITON.
<lb />9 ArRroaino quun lihumar, en pouvoir dire au<lb />tant,
<lb />Mais d’un eſtrange mal je ſens la rude attaque.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De quel mal?
<lb />ORONTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1
<lb />CLITON.
<lb />Mon honneur eſt hypocondriaque,
<lb />Et ce mal d’autant plus me tient avant au cœur
<lb />Que peu de Medecins ſçavent guerir l’honneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NONTIIE.IU
<lb />Je te croy; mais, Cliton, conſeſſe-moy la debte,
<lb />Tu te fâches de voir que je ſerve Lyſette?
<fw><lb />11
<lb />12
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LITON.
<lb />Au contraire, Monſieur, ſi je ſuis en couroux
<lb />C’eſt bien plutoſt de voir qu’elle ſe ſert de vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RONTE.
<lb />Simple, ne vois-tu pas que c’eſt ton avantage
<lb />Qu'à ſes perfections je deigne rendre hommageu..
<lb />Ne
<fw><lb />10 4 0
</fw><lb />Que par là ſon merite eſt en ſon plus beau-jour,
<lb />Et que ma paſſion ennoblit ton amour?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LITON.
<lb />C'eſt ce que j’apprehende; &amp; que par voſtre adreſſe
<lb />Vous ne m’alliez donner de lettres de Nobleſſe,
<lb />’ay peu d’ambition, Monſieur, &amp; franchement
<lb />Je me paſſerois bien de l’annobliſſement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RONTE.
<lb />C’eſt fort mal recognoiſtre une faveur ſi grande,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON.
<lb />Vous m’en faites cent ſois plus que je n’en deman<lb />de.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Va, ne te fâche point, avant qu’il ſoit huit jours
<lb />Je pourray te laiſſer paiſible en tes amours,
<lb />Ce temps en ma faveur fera bien de miracles,
<lb />Et de ma part alors tu n’auras plus d’obſtacles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SETTON.
<lb />Tandis, pour m'obliger juſques à ce beau jour,
<lb />vous me ieiez i'homeur d'annoom mon amour?
<lb />Je vous devray beaucoup.
<lb />9i. 30
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />υ. 1 « Plus que tu ne peux croire..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON.
<lb />Vos generoſitez vous mettront dans l’Hiſtoire.
<fw><lb />244
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DRONTE.
<lb />Cliton, ſans la flatter, Lyſette a des appas
<lb />Dont quelque effort qu’on faſſe on ne ſe deffend
<lb />pas,
<lb />A toute autre beauté mon amour laprefere,
<lb />19
<lb />Et comme elle me plaiſt autant qu'elle peut faire,
<lb />Croy que c’eſt en uſer aſſez modeſtement
<lb />Que dé te l’emprunter pour huit jours ſeulement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON.
<lb />Puiſque vous y trouvez de ſi grands avantages,
<lb />Prenez-la pour toûjours &amp; redoublez mes gages,
<lb />Auſſi bien d’aujourd’huy j’en ſuis fort dégouſté;
<lb />Vous avez à tel point enflé ſa vanité,
<lb />Que par mépris l'infame oubliant ſa promeſſe
<lb />Ne m’a point averty du nom de ſa maiſtrege.
<fw><lb />2
<lb />ORON<lb />A
<lb />A
<lb />I
<lb />3
<lb />2
<lb />I
<lb />C
<lb />
<lb />1
<lb />I
<lb />I
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RONTE.
<lb />Quoy, maraut, eſt-ce la le reſpect que tu dois
<lb />A celle dont mon cœur pour aymer a fait choix?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LITON.
<lb />Ah, j’ay tort, mais, Monſieur, quoy que je la revere
<lb />Comme un objet ſameux pour avoir ſçeu vous
<lb />plaire,
<lb />Et qu’apres le haut rang où voſtre amour la met,
<lb />Je n’en doive parler que la main au bonnet,
<lb />Si dans quelque logis jamais je la rencontre,
<lb />Ou qu’en paſſant chemin le hazard me la montre,
<lb />Ne pourray-je point lors en toute humilité,
<lb />Avee tous les Telpects deus à la quallte,
<lb />I our la remercier de ſes humeurs gaillardes,
<lb />Luy donner ſeulement trois ou quatre nazardes?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RONTE.
<lb />Alors tu pourras prendre advis de ton courroux;
<lb />Mais c'eſt icy le lieu de mes deux rendez vous,
<lb />Et je ſuis fort trompé ſi je ne vois paroiſtre,
<lb />Mraigre l'obicurite, Eucie à ſa ſeneſtre.
<lb />Cliton, qu’elle me plaiſt!
<lb />1
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON.
<lb />Mais Lyſette encor plus?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DRONTE.
<lb />Non pas quand à preſent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LERIAN.
<lb />Vous me rendez confus,
<lb />Tour le moins Dorotée....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORAME.
<lb />Encor moins que Lyſette.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LITON.
<lb />Je ne ſçay donc comment vous avez l’ame faite.
<lb />Tout maintenant.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RONTE.
<lb />Vois-tu, dans mon affection
<lb />Je me repais fort peu d’imagination.
<lb />La beaute la plus vive &amp; la plus éclatante
<lb />Ne me chatouille plus ſi toſt qu’elle eſt abſente,
<lb />Mille attraits ſurprenants pourront m’avoir bleſſé,
<lb />Qu'à trente pas de là c’eſt autant d’effacé,
<lb />D'un
<lb />D'un moindre éclat préſent mon ame poſſedée
<lb />Ne conſerve aucun trait de ſa premiere idée,
<lb />Et comme, quelque objet donc je ſuive la loy,
<lb />Je ne l’ayme jamais que pour l’amour de moy,
<lb />Mon eoui prend ayrement une ronne nouvelle,
<lb />Et celle que je vois eſt toûjours la plus belle,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L
<lb />I
<lb />TON.
<lb />Donc, Lyſette ceſſant de s’offrir à vos yeux....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Celles que je verrois me plairoient beaucoup
<lb />» Mleca,
<lb />Mais il faut s'advancer, &amp; la voix adoucie
<lb />Montrer un cœur ſoûmis aux charmes de Lucie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LITON.
<lb />Quand vous faites deſſein de luy parler ſi doux,
<lb />Vous ſouvenez-vous bien que vous eſtez jaloux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PRONTE.
<lb />Tu me fais à propos ſouvenir de mon roole,
<lb />Je vay ſur le plantif accorder ma parole.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE II..
<lb />ORONTE, LUCIE, CLITON.
<fw><lb />lailu ne
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />* FeNIa.
<lb />Estes-vous là, Madame?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCIE à ſa feneſtre.
<lb />Eſt-ce Oronte?
<fw><lb />. 1.1u014
<lb />3
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Ouy, c’eſt moy,
<lb />Qui vous reprocherois voſtre manque de ſoy
<lb />o1 je ne vous eroyois crop jurte ce rarromnable
<lb />Pour perdre un malheureux s’il n’eſtoit pas coupa<lb />ble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCIE.
<lb />Oronte, prenez-vous plaiſir à m'allarmer?
<lb />Moy, je vous puis trahir, &amp; ne vous plus aymer !
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RONTE.
<lb />Ah! ne preſumez pas que je m'en oſe plaindre,
<lb />Ma douleur par reſpect ſcaura mieux le contrain<lb />dre,
<lb />Tour
<fw><lb />1
<lb />I
<lb />L
<lb />E
<lb />8
<lb />C
<lb />A
<lb />I
<lb />E
<lb />s
<lb />v
<lb />M
<lb />M
<lb />Sa
<lb />C
<lb />Si
<lb />D
<lb />1
<lb />L
<lb />A
<lb />C
<lb />D
<lb />E
</fw><lb />Pour grands que ſoient les maux dont je reſſens les
<lb />coups,
<lb />Ils me ſont precieux puiſqu’il viennent de vous,
<lb />Poſſeder voſtre cœur m’eſtoit un bien inſigne,
<lb />Vous m’en voulez priver, je n’en eſtois pas digne,
<lb />Je viens de voſtre bouche en écouter l’arreſt,
<lb />Et luy ſacrifier mon plus cher intereſt,
<lb />Heureux ſi mon malheur ayant fait tout mon cri<lb />me.
<lb />Vous m’oſtez voſtre amour ſans m’oſter voſtre
<lb />eſtime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCIE.
<lb />Quelle mortelle atteinte à ce cœur amoureux!
<lb />Vous parlez de coupable &amp; puis de malheureux,
<lb />Ah, ne me tenez point en fuſpens davantage!
<lb />De grace expliquez mieux un ſi triſte langage,
<lb />Et du moins pour vous plaindre avec quelque
<lb />couleur,
<lb />Sçachons quel eſt ce crime ou quel eſt ce malheur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Vous ſouftrez qu'en ſecret un rival vons adore,
<lb />Mon malheur, le voilà, mon crime, je l’ignore,
<lb />Mais je ne me puis voir ſi-toſt abandonné
<lb />ounis lii eſtinier coupable autant qu'imorcuné,
<lb />Car enfin je croirois meriter mon ſupplice
<lb />Si je vous louoçonnois de Ia mnomare Mjuitice.
<lb />De voſtre changement je n’accuſe que moy,
<lb />Vous m’avez deu punir, mais je ne ſçay pourquoy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCIE.
<lb />La ſurpriſe où me jette un reproche ſemblable,..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RONTE.
<lb />Ah! c'eſt trop differer à perdre un miſerable,
<lb />Chercher à l’adoucir c’eſt redoubler mon mal.
<lb />Dites qu’on me prefere un plus digne rival,
<lb />Que c’eſt par mes deffauts qu’éclate ſon merite,
<lb />Que de vos premiers feux voſtre gloire s’irrite,
<lb />Qu’afin de m’advertir de voſtre nouveau choix
<lb />Vous me ſouffrez icy pour la derniere ſois,
<lb />Et que loin de vos yeux, pour plaire à voſtre envie
<lb />Je dois aller trainer ma deplorabie vie.
<fw><lb />Ce
</fw><lb />Ce coup à mon amour ſera rude, il eſt vray.
<lb />Mais duſſay je en mourir, je vous obeïray,
<lb />Avec tant do rorpece que nla tilite prerence
<lb />Ne vous reprochera jamais voſtre inconſtance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />à Cliton.
<lb />Joüay-je bien ma rôle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />9
<lb />CLITON.
<lb />Admirablement bien,
<lb />Vous ſeriez au beſoin un grand Gomedien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCIE.
<lb />Ce diſcours me ſurprend juſques à me confondre,
<lb />J'en pers la liberté meſme de vous répondre,
<lb />Et ne vois aucun jour à me juſtifier
<lb />Vous oyant plaindre ainſi ſans rien ſpecifier.
<lb />Si j’oſe toutefois dire ce que j’en penſe,
<lb />Voſtre douleur, Oronte, a beaucoup d’eloquence,
<lb />Et je la croirois moins, quoy que vous m’ayez dit,
<lb />L'effet d’un cœur atteint qu’un jeu de voſtre eſ<lb />prit.
<lb />La douleur veritable, encor que violente,
<lb />N’a pour ſon truchement qu’une œillade mouran<lb />Elle fuit du diſcours le detour odieux,
<lb />Et e eit par les foupiis qu'ene s'expique mieux,
<lb />Mais enfin, s’il eſt vray que je ſois une ingrate,
<lb />Nommez-moy ce rival pour qui ma flame éclate,
<lb />Et pour ne rien obmettre à convaincre ma foy,
<lb />Dites quelles faveurs il a reçu de moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RONTE.
<lb />Vous contraindrez long-temps les ſecrets de vo<lb />ſtre ame
<lb />Mi pour le découvrir vous attendez Florame,
<lb />Quoy qu’il montre pour vous beaucoup de paſſion
<lb />Il manquera ce ſoir à l'aſſignation,
<lb />Quelque obſtacle impréveu l’empeſche de s’y ren<lb />dre,
<lb />Et c’eſt ce que demain il viendra vous apprendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCIE.
<lb />Il ſuffit, c’eſt donc la ce qui vous rend jaloux?
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />A Flo.
<lb />A Florame aujourd’huy j’ay donne rendez-vous?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RONTE.
<lb />Je l’en ay veu tantoſt dans une joye extréme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />UCIE.
<lb />Vous le ſçavez dé luy ſans doute?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RONTE.
<lb />De luy-meſme,
<lb />Mais, helas, inſqu'où va voſtre aveugle rigueur!
<lb />Vous vouliez devant moy luy donner voſtre cœur.
<lb />C’eſt peu que voſtre amour comble le ſien de joye,
<lb />Pour mourir de douleur il faut que je le voye.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCIE.
<lb />A vos laches ſoupçons n’avoir rien refuſe
<lb />C'eſt meriter fort peu d’eſtre deſabuſé,
<lb />Et toute aurre en ma place apres un tel reproche..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />bas.
<lb />Mais je penſe encre-voir un homme qui s’appro<lb />che,
<lb />C’eſt mon frere, ſans doute, il faut diſſimuler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />haut.
<lb />Vous ne pourrez, Monſieur, aujourd’huy luy par<lb />ler,
<lb />Car enfin je ne puis préciſément vous dire
<lb />A quelle heure de nuit mon frere ſe retire,
<lb />Tous les ſoirs il me quitte &amp; ne revient que tard.
<lb />Ad etl.
<lb />Ette jerme ta jeneſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RONTE.
<lb />Quel contre-temps!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLIT
<lb />N.
<lb />Il eſt aſſez gaillard.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RONTE.
<lb />Pour en trouver la cauſe en vain je m’examine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LITON.
<lb />Tour fin que vous ſoyez, Monſieur, on vous afine,
<lb />L’on recognoiſt la ſeinte avec quoy vous parlez,
<lb />Et l’on vous plante là pour ce que vous valez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RONTE.
<lb />T'y cop frentens quemeim.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCE</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />8
<lb />L'AMOUR
<lb />SCENE III.
<lb />ORONTE, FLORAME, CLITON.
<fw><lb />CLITON.
<lb />Q Ui vive?
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />914
<lb />C'eſt Florame.
<lb />FLORAME.
<lb />Amy d’Oronte.
<fw><lb />9
<lb />1101
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Tant pis, ce n’eſt pas là mon conte.
<lb />Quoy, vous icy? tantoſt nous avions concerté
<lb />Que.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORAME.
<lb />I'y viens ſeulement par curioſité,
<lb />Par certain mouvement d’une ſecrete envie
<lb />Sans deſſein toutefois de parler à Lucie,
<lb />Mais je la viens d’oüir qui vous diſoit Adieu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />oüy.
<lb />RdrR Mur
<lb />IbATII
<fw><lb />M
<lb />:aii apini fl. )
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORAME.
<lb />Quel ſujet ſi tard vous améne en ce lieu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />L'ardeur de voir Eraſte avecque diligence,
<lb />Et de vous ſoulager dans voſtre impatience,
<lb />seur que queiques roupçons qu’irait de voſtre â<lb />mour.
<lb />P'our l’en guerir ſur l’heure il ne ſaut qu’un dêtour
<lb />Ma peine cependant s’eſt trouvée inutile,
<lb />Et j’apprens de ſa ſœur qu’il eſt encore en ville,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORAME.
<lb />Sans luy nier que j’ayme, il eſt d’autres moyens....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quels?
<lb />ORONTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORAME.
<lb />ſ'y réſve.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RONTE.
<lb />Cliton, voy-tu bien que j'en tiens?
<lb />Lucie ayme Florame, &amp; pour le ſatisfaire,
<lb />Le voyant, elle a feint que je cherchois ſon frere,
<lb />Qu'il
<fw><lb />La
<lb />Po
<lb />Pa
<lb />Pe
<lb />Q
<lb />Ili
<lb />Eſt
<lb />El
<lb />Ar
<lb />Eſt
<lb />Du
<lb />So<lb />Je
<lb />13
<lb />Et
<lb />Cr
<lb />N.
</fw><lb />Qu’il fait bon ſe fier à ce ſexe changeant!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LITON.
<lb />La meilleure en effet ne vaut pas grand argent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORAME.
<lb />Pour voir ſur quelque objet ſa croyance arreſtée
<lb />j’ayme mieux hazarder le nom de Dorotée;
<lb />Peignez luy ſon amour ſi fort ſur mon eſprit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DRONTE.
<lb />Qu'eſperez-vous par là?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2 Ie l n n E.
<lb />Tout, s’il l’approfondit,
<lb />il poura decouvin qu’enle m'eit deitihée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DRONTE.
<lb />Eſt-ce elle dont pour vous on traité l’Hymenée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORAME.
<lb />pile-meſme, jugez s’il me doit importer....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Amy, de chez Lucie on peut nous écouter,
<lb />nloigrionsanous, amieurs vous iaurez mia penſée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SLITON. à Oronte.
<lb />Du ſecond rendez-vous l’heure ſera paſſée,
<lb />Songez à vous, Monſieur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />N’en ſois point en ſoucy.
<lb />Je ſçauray m’en defaire à trente pas d’icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE I V.
<lb />DOROTE’E, LYSETTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTE'E.
<lb />d'Eſpere voir par là ſa fourbe découverte,
<lb />Mais qu'il tarde à venir:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSETTE.
<lb />La porte eſt entr'ouverte,
<lb />Et d’icy là dehors la lumiere paroit.
<lb />Croyez-vous qu’il y manque ou qu’il paſſe tout
<lb />droit?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTE'E.
<lb />Ne ponvant me payer que d’une foible excuſe;
<fw><lb />11
</fw><fw><lb />Il peut....
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSETTE.
<lb />Non, en tel cas qui ne dit mot s’accufe,
<lb />Il a l’eſprit trop bon pour en demeurer là.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1191 E EmMHOM
<lb />Que te dit-il, Lyſette, alors qu’il te parla?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />ETTE.
<lb />Que vous le raviſſiez, qu’il vous alloit attendre,
<lb />Et peut-eſtre à deſſein s’eſt-il voulu méprendre.
<lb />Encor qu’en croyez-vous tout de bon!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MO PIOROTE'E.
<lb />Je ne ſçay,
<lb />Mais il eſt excuſable enfin s’il m'a dit vray,
<lb />Et ſi c’eſt une fourbe, il l’a ſi bien conduite
<lb />Que je brûle de voir quelle en ſera la ſuite.
<lb />Cependant je ne ſçay ce qui doit m’arriver,
<lb />2
<lb />2l
<lb />Je me cherche en moy-meſme, &amp; ne me puis
<lb />dourer,;
<lb />1
<lb />dl an iiſ
<lb />Mais la porte a fait bruic 
<fw><lb />461
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RYS ETTE.I
<lb />C’eſt Oronte ſans doute.
<fw><lb />5
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROTE’E.
<lb />Va fermer apres luy de peur qu’on nous écoute.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E.
<lb />Me trouvant avec elle, il ſera bien ſurpris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE V..
<lb />DOROTE’E, ERASIES DISETTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ENASTE.
<lb />OBjet le plus charmant dont on puiſſe eſtre épris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTE'E.
<lb />Eraſte, où venez-vous, &amp; quelle eſt voſtre audace?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E TIR
<lb />E.
<lb />Voicy bien de ménage, un autre a pris ſa place.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Trouvant la porte ouverte &amp; vous oyant parler,
<lb />A cette aimable vois l’amour m’a fait voler.
<fw><lb />D o<lb />M
<lb />R.
<lb />II
<lb />He
<lb />Q
<lb />Ca
<lb />Le
<lb />Ve
<lb />M
<lb />Q
<lb />C
<lb />2
<lb />So
<lb />Il
<lb />Je
<lb />Q
<lb />7.
<lb />L
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROTE'E.
<lb />Mon pere que j'attens la fait tenir ouverte,
<lb />Retrien tor, de grres, ou vous cauſez ma perte,
<lb />Il eſt icy tout proche, &amp; reviendra ſoudain.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Helas!
<lb />ENASITE.T
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORGTE'E.
<lb />Ah, remettez vos helas à demain.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERASTE.
<lb />Quoy, ſans compaſſion.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OROTE'E.
<lb />Mais je l'ay de moy-meſme,
<lb />Car enfin je me vois dans un peril extréme,
<lb />Le temps preſſe, ſortez, qui vous peut arreſter?
<lb />Vous eſtes né, je croy, pour me perſecuter,
<lb />Me regarderez-vous toûjours ſans me rien dire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E
<lb />RASTE.
<lb />Qu'eſt-ce qu'on ne dit point alors que l'on ſoûpire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROTE'E.
<lb />Ce n'eſt pas bien mon jeu d’écouter de ſoûpirs
<lb />Quand j’en oſe prevoir de ſi grands déplaiſirs,
<lb />Sortez viſte, vous dis-je, &amp; vous coulez de ſorte
<lb />Que... mais il eſt trop tard, je l’entends à la porte,
<lb />arfrapo,de pren voyez, que fera-ton de vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L OVIMERASTE.
<lb />Je ſuis preſt, s’il le faut, d’eſſuyer ſon couroux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTE'E.
<lb />Que plûtoſt mille fois,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LY SETTE.
<lb />Pour vous tirer de peine,
<lb />Juſqu'au fond du jardin ſouffrez que je le mene,
<lb />Là, vous n'en craindrez rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTE'E
<lb />L'advis eſt aſſez bon,
<lb />Vas mais ouvre en paſſant.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCE</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE VI.
<lb />ORONTE, DOROTEE.
<fw><lb />11
<lb />Nj Ih3. (7111211
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OIRON TE.
<lb />294911
<lb />DEmeure là, Cliton.
<lb />Oronte entre ſeul, &amp; Cliton demeure à la porte.
<lb />Quoy, tout eſt diſparu, certes cela m’eſtonne,
<lb />ojuis loy du crart, cen pauute paus pertonne,
<lb />En uſer de la ſorte eſt fort mal proceder,
<lb />Je ne iuis pas vent pour vouts mncomoder.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTE’E.
<lb />Il ſemble qu’aujourd’huy vous m’ayez entrepriſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DRONTE.MHO
<lb />Mon humeur eſt d’agir toûjours avee franchiſe,
<lb />Et j'ay peine à ſouffrir qu’avecque tant de ſoin
<lb />Vous vous cachiez de moy ſans qu’il en ſoit beſoin
<lb />Quel que ſoit ce galand qu’il paroiſſe, n’importe,
<lb />Ma paſſion pour vous n’en ſera pas moins ſorte,
<lb />Ce ſeroit mal répondre à ce que vous valez,
<lb />Que ne vous pas aymer comme vous le voulez:
<lb />Le change a des attraits capables de vous plaire?
<lb />Je vous dois adorer inconſtante &amp; legere,
<lb />Autremenc m opporait a Maineur qui vous plaiſt,
<lb />Je ne regarderois que mon ſeul intereſt,
<lb />Et confondant l’amour par un abus extréme,
<lb />Bien loin de vous aymer, je m’aymerois moy<lb />meſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTE'E.
<lb />Ceit iont bien vous cirer a un pas anengliſſant
<lb />Que venir m’accuſer pour vous faire innocent,
<lb />Le trait eſt d’habile nomme &amp; bren digne d’Oron<lb />te. 1 A. in o1
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RONTE.
<lb />Un reproche ſi doux ne vous fait point de honte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTE'E.
<lb />Vos ſentiments pour moy ſont hauts &amp; relevez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RONTE.
<lb />Mais je vous vois agir comme vous le devez,
<lb />Car
<lb />Car enfin parmy nous il n'eſt point de merite
<lb />Qui d’un plus ferme amour ne vous confeſſe quitte,
<lb />De tous coſtez en foule on vous offre des vœux,
<lb />Il n’appartient qu’à vous à faire des heureux,
<lb />Et je tiens qu'en effet vos graces ſont perduës
<lb />Quand ſur un ſeul objet elles ſont épanduës.
<lb />Un treſor ſi charment, d’un prix ſi relevé,
<lb />Ne fut jamais un bien pour un ſeul reſervé?
<lb />Pour moy dont vos beautez ont captive l’honr
<lb />mage,
<lb />papardu toitle coeur, maiace n'eit qu'au partage,
<lb />Je ne le pretens point poſſeder tout entier,
<lb />Et me coltencelay de lervir par quartier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTE' E.
<lb />3
<lb />Parlons plus clairement que me voulez-vous dire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RONTE.
<lb />Qu’un rival avant moy vous contoit ſon martyre,
<lb />Et que ſi vous avez enſemble à conferer,
<lb />jeny mets poit d’obrtacie, &amp; vay me retirer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROTE'E.
<lb />De cette lâcheté voſtre eſprit me ſoupçonne
<lb />Qu’autre que vous enen moy....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />'ay l'oreille aſſez bonne,
<lb />Be aneemle uy rement dans la vora que penſtens
<lb />Si...... 1M3
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />0 DOROT E'E. 102114 oi
<lb />Vous avez raiſon, j’aurois bien pris mon temps,
<lb />Vous n’aviez pas de moy ce ſoir parole expreſſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O TONTE.
<lb />Pour ſatisfaire à tout vous aviez trop d’adreſſe,
<lb />Et par un ſeul billet qui ſçait répondre à deux
<lb />Peut d’un ſeul rendez-vous exaucer bien des vœux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORO TEE.
<lb />Quoy, ſur ce ſondement vos lâches défiances....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RONTE... 1O.br
<lb />Non non, j'en parle encor ſur d’autres apparences.
<lb />En frapant, certain bruit m'a ſait juger d’abord
<lb />Que ce ſeroit hazard ſi je vous plaiſois fort,
<lb />Oir marchoit, on parloit, &amp; ſi je ne m’abuſe
<fw><lb />90
<lb />* 5
<lb />J'ay
</fw><lb />J'ay pû meſme entr'ouïr dans une voix conſuſe,
<lb />Le voilà, je l’entens, qu’eſt-ce qu’on enfera?
<lb />Je n’en croiray pouttant que ce qu’il vous plaira.
<fw><lb />4
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MMDOR OT E'EN
<lb />Et je prendrois plaiſir à vous laiſſer tout croire
<lb />Si ce honteux ſoupçon n’offençoit pas ma gloire,
<lb />Mais apprenez enfin, pour ne vous tromper pas,
<lb />Que j’avois fait tenir ma ſuivante icy bas,
<lb />1
<lb />311
<lb />Et que tandis qu'en haut j'avois l'œil ſur mon pere<lb />Mais la voicy que vient éclaircir ce myſtere.
<fw><lb />4
<lb />a q uuar do u ao ditnt eηιmηoυſov soigta
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE VIII.
<lb />81.0ie9 Mivibtab VeMD9HAd
<lb />DRORIE, DOROAMEES HTSETTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />tauib euor-Olu
<lb />OROTEE.
<lb />eMmM y .
<fw><lb /> dqedoll.a
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lyſette ſert icy!
<lb />E
<lb />TTE.
<lb />* Ιisiio
<lb />bieu, qu'eſt-ce que je voy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTE'B bas à Lyſette.
<lb />dilat
<lb />Prens la faute ſiar toypo
<lb />Il m’importe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Vgrey antep guirpara dapatpes. uuonlibeut
<fw><lb />4140d *4)9.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />a 1,
<lb />LYSETTE bas à Oronte. 12
<lb />Vaux-je encore à vos yeux cinquante Dorotées?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OINE DOIROUT E' E OVS QUOV
<lb />Qui vous entretenoit quand Oronte a frappé?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Moy?
<lb />LYS ET TE.
<fw><lb />&amp; éguidlebſIanοτ
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOO ROTE' E. Ll MA
<lb />Vous meſme, croyez qu'on ne s’eſt point
<lb />trompé. 7 0 0
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIYOS ET E (E.O129 3til. (0u9)
<lb />Me prend-on.....4010
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROT B'IE. D RoH noMI
<lb />Point d’excuſe.
<fw><lb />10.a. 6 nu jii
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LY SETTE.
<lb />Ah, ma chere maiſtreſſe.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />D o<fw><lb />Un!
<lb />No
<lb />Ma
<lb />Il ſe
<lb />O
<lb />T
<lb />L
</fw><fw><lb />1 u1e
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Un galand vous parloit icy?
<lb />IE'E.
<lb />FE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Je le conſeſſe.
<lb />Cliton commence à paroiſtre auſſi-toſt qu'il
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />entend la voix de Lyſette.
<lb />Nous avons l’un pour l’autre un peu d’affection.
<lb />Mais par ma ſoy, ce n’eſt qu’a bonne mtentſon,
<lb />Il ſerã mon mary.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE VIII.
<lb />ORONTE, DOROTE'E, CLITON
<lb />LYSETTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />11
<lb />Ton mary!
<lb />CLIT OIN.
<lb />AH, dh, bonne hypocrite,
<fw><lb />Dy?
<lb />LYSE
<lb />Quoy Cliton!
<lb />ORONTE Remon jui prend là
<lb />chandelle de deſſus la table.
<lb />1Y
<lb />Où t'en vas-tu ſi viſte,
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CETT
<lb />O
<lb />Chercher ce mary qu’on s'eſt attribné,
<lb />Je reviendray ſi-toſt que je l’auray tue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Arreſte ta ſolie.
<lb />ORONTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ETROR.
<lb />64121 69 Ah, dans mon inſortune....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />N
<lb />*
<lb />E.
<lb />Conſole-toy, cliton, la chance en eſt commune.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eſtes-vous ſatisfait.
<lb />0
<lb />TEE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M ORONTE.
<lb />Oüy, ſi vous le voulez.
<fw><lb />110
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGANTE derriere le Theâtre.
<lb />A la porte, Lycante, ou nous ſommes volez.
<fw><lb />371
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />CLI</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />. 4
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON.
<lb />Monſieur, nous voilà pris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTE'E.
<lb />O diſgrace mortelle!
<lb />Mon pere vient icy, prens viſte la chandelle,
<lb />Etrecoule avec moy dans mon appartement.
<lb />Vous, ſauvez mon honneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C LI
<lb />TON.
<lb />Diable, du ſauvement,
<lb />Elle nous laiſſe ſeuls.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DRONTE.
<lb />Il y va de ma gloire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De voir..
<lb />CLITON.
<lb />VFME
<lb />10
<lb />Gagnons au pied ſi vous m'en vouier croire,
<lb />Autrement il viendra quelque méchant garçon
<lb />Qui nous eſtrillera de la bonne façon,
<lb />Mais c’eſt deſia fait.
<fw><lb />SCENE IX.
<lb />ARGANTE, ORONTE, CLITON.
<lb />da de onasmur aientpee a tu main.
<lb />QUe vois-je? c'eſt Oronte,
<lb />O fille donc l’amour me couvrira de honte!
<lb />nledis, laene iabolneur,
<lb />4
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Moderez ce couroux.
<lb />CLITON à genoux devant Argante.
<lb />Avant que nous tuer, Monſieur, écoutez-nous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGANTE.
<lb />Quelle excuſe jamais....
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />La mienne eſt trop valable,
<lb />Pour eſtre malheureux je ne ſuis pas coupable.
<lb />Des beautez de Lucie éperduëment épris
<lb />Cette nuit avec elle Eraſte m’a ſurpris,
<lb />Et ne pouvant alors mieux faire l’un ny l’autre,
<lb />Des
<fw><lb />Des
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Jarr
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il et
<lb />Et
<lb />Pa
<fw><lb />Ma
<lb />1l1
<lb />Li
<lb />S0
<lb />A
<lb />1
</fw><lb />Des murs de Ion jarum j ay rattte daiis le voſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LITON.
<lb />Jamais en moins de temps je ne fis tel chemin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGANTE.
<lb />Il eſt vray qu'on a fait du bruit dans le jardin,
<lb />Et qu’ayant mis ſoudain la teſte à la feneſtre
<lb />J’ay veu marcher quelqu’un que je n’ay pû co<lb />gnoiſtre,
<lb />Mais quoy que cette excuſe ait aſſez de couleur,
<lb />Il ne me ſuffit pas dans un ſi grand malheur,
<lb />J'en veux pour l’intereſt de toute ma famille
<lb />Lire la verité ſur le front de ma fille,
<lb />Son toubie ou ion repos me la ſeront ſçavoir,
<lb />Je reviens.
<lb />Argante ſort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CeLLT ON.
<lb />Ah, Monſieur, donnons-luy le bon-ſoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />As-tu peur?
<lb />ORONTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />CLITO R.
<lb />Moy! non-pas, mais j’ay peu de courage,
<lb />Par tout flamiberge au vent vous trouvez bien paſ<lb />ſage,
<lb />Vous vous échaperez, &amp; le pauvre Cliton
<lb />On l’envoyera dormir à grands coups de baſton.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TORONTE.
<lb />Eſcoute, on parle icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGANTE. parlant à Eraſte
<lb />qu’il a trouvé dans ſa mai<lb />ſon, &amp; fermant la porte pour
<lb />l’empeſcher de voir Oronte.
<lb />Demeurez-là, de grace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON.
<lb />Il ferme cette porte, ah, tout mon ſang ſe glace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGANTE à Oronte,
<lb />Vous m'aviez bien dit vray, ſortez viſte, &amp; ſans
<lb />bruit,
<lb />Voſtre ehnemy. j'en tremble
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cis
<fw><lb />ORON</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OS DEARORO NIT E. 0196 211M1 e20
<lb />Et bien?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGANTE.
<lb />Il vous pourfuit,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qui !
<lb />ORORIE.
<fw><lb /> ba MblRe MEV daII
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARG ANTE.14
<lb />Le demandez-vous? Eraſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Haluon au ye Molit diu quoy? oaist
<fw><lb />N T E. 31MO09
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />146
<lb />2 ROANTE. MHul MMaRH
<lb />uiii en pubor b jla Luy meſme,
<lb />Je l’ay veu là dedans.
<lb />414x
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRONTE a Cliton. 1
<lb />Voilà le ſtratagéme.
<lb />Pur quertaro me un poam enauie ccrurcy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A
<lb />RGANTE.
<lb />Vous nous perdrez tous deux ſi vous tardez icy.
<lb />pepelenlea de loitl.
<lb />I
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE. 1189 HIAM
<lb />Conſolez-vous, Monſieur, la chance en eſt com<lb />mune.
<lb />e4
<lb />8
<lb />196
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGANTE ſeul.
<lb />Enfin d’un grand malheur j’ay ſçeu me garantir,
<lb />Appellons icy l’autre &amp; le faiſons ſortir.
<fw><lb />IUis εΙMG MIAC
<lb />S.CENEX.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGANTE, ERASTE.
<lb />ARCANT E ouvrant la porte qu’il
<lb />avoit fermée en r’entrant.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ERate.
<fw><lb />Lso
<lb />
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE bas.
<lb />Je ne ſçay quel eſt tout ce myſtere,
<lb />M’avoir ainſi ſurpris &amp; me voir ſons colere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AR GANTE. MCG
<lb />Je pardonne à l’ardeur qui chez moy vous conduit,
<lb />Mais ſi vons m’en croyea, ne faltes point de bruj.
<lb />¶40
<lb />De
<fw><lb />De
<lb />Ne
<lb />Te
<lb />A
<lb />8e
<lb />26
<lb />I
<lb />I
</fw><lb />De pureils accidens demondent le ſilence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ne penſez pas.
<lb />ERASTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IF O MN TIE.
<lb />Je ſçay ce qu’il faut que je penſe
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Je doute ſi....
<lb />E RASTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGANTE.
<lb />Non non, je ſuis aſſez diſcret.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Teut-eſtre....
<lb />ERASTE.
<fw><lb />43
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Adieu.
<lb />ARGANTE,
<lb />De ma part, ſoyez ſeur du ſecret,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />414
<lb />14 uci
<lb />ERASTE.
<fw><lb />84
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />iv4
<lb />Sortez.
<lb />12
<lb />A
<lb />RGANTE.
<lb />Il ert temps que chacun le letire,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A S 7
<lb />E.
<lb />Je n'entends rien à ce qu'il me veut diré.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PNS
<lb />ARGANTE ſeul.
<lb />M'en voicy degagé, j’en tremble encor d’effroy,
<lb />Je les ay découverts bien à propos pour moy.
<lb />Qu’à preſent dans la ruë ils chamaillent à l’aiſe,
<lb />Ils s’y batrront long-remps avant qu’il m’en dé<lb />plaiſe,
<lb />Et ſi d'autres que moy ne les vont ſeparer.
<lb />Ils auront tout loiir de bien s’entre-bourrer:
<fw><lb />1
<lb />.ied
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Ein du troiſiéme Acte.
<fw><lb />01 23
<lb />4.13C vvup.
<lb />σ υHηοιδιnω UR
</fw><fw><lb />Sla. huu moy MO,
<lb />d 9nuul ιη pondli vιs γιctvioν D chadiειι
<lb />C6
<lb />Il
</fw></p>
<p type="MainZone-Other"><lb />ACTE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />L'AMOUR
<lb />ACTE IV.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />ORONTE, CLITON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RONTE.
<lb />Ue tu raiſonnes mal! quoy donc, tu te figu<lb />res....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LITON.
<lb />Mais j'y pers inon Latin &amp; toutes mes melures.
<lb />Et pourrois raiſonner juſques au jugement
<lb />Que j’y perdrois encor tout mon raiſonnement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RONTE.
<lb />Confeſſe que je ſçay, Cliton, comme il faut vivre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />ON.
<lb />Vous allez ſi beau train, qu’on ne vous ſçauroit
<lb />ſuivre;
<lb />Quant à moy j’y renonce. Aprez les rudes coups
<lb />Que vous reçeuſtes hier à vos deux rendez-vous
<lb />Qui n’auroit pas juré que dans voſtre colere
<lb />vous euſſiez dû maudire &amp; l’amour &amp; ſa mere,
<lb />Soûpirer &amp; gemir tout le long de la nuit,
<lb />Ne ſortir de trois jours &amp; peut-eſtre de huit,
<lb />L’eſprit chargé d’ennuys, le cœur gros d’amertu<lb />me ?
<lb />Cependant vous voilà plus gay que de couſtume,
<lb />Vous chantez, vous danſez; vous faites l’entendu,
<lb />Et vous ſemblez n’avoir ny gagné ny perdu.
<lb />Voſtre façon d’agir eſt bien heteroclite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Et quoy te ſurprend-elle? on me quitte &amp; je quitte,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON.
<lb />Si l'on monſtre pour vous quelques legeretez
<lb />On ne vous rend, Monſieur, que ce que vous pre<lb />ſtez,
<lb />Et Maiſtreſſe, &amp; suivante, &amp; blanche &amp; brune &amp;
<lb />blonde,
<lb />Vou<fw><lb />Vous
<lb />Voſt
<lb />Et r
<lb />C'et
<lb />Aut
<lb />Jer
<lb />Je
<lb />ne
<lb />Pli
<lb />La
<lb />Ta
<lb />Ic
<lb />L'
<lb />C
<lb />I
</fw><lb />Vous vous accommodez de tout le mieux du
<lb />monde,
<lb />Voſtre haut appetit en prend à gauche, à droit,
<lb />Et rien à voitre gouſt n’eſt trop chaud ny trop
<lb />froid.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OROMME.M (me.
<lb />C’eſt aymer à peu prés comme il faut que l’on ay</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LTTON.
<lb />Auſſi commence-t’on à vous aymer de meſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DRONTE.
<lb />Je ne m’en ſâche point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON.
<lb />A vous parler ſans fard
<lb />Je croy que voſtre amour eſt quelque amour ba<lb />RONTE.
<lb />(ſtard.
<fw><lb />Il eſt vray que ſur luy je garde aſſez d’empire.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LITON.
<lb />Plus je vous examine &amp; plus je vous admire.
<lb />Tantoſt l'œil vif &amp; gay vous faites le galand,
<lb />Tantoſt morne &amp; penſif vous faites le dolent,
<lb />Icy l'air enjoüé vous contez des merveilles,
<lb />Là de ſoûpirs aigûs vous percez les oreilles,
<lb />Ie m’y laiſſe duper moy-meſme aſſez ſouvent,
<lb />Vous pleurez, vous riez, &amp; tout cela du vent.
<lb />Quels tours de paſſe-paſſe?
<fw><lb />.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORONTE.
<lb />Et mon humeur t’eſtonne?
<fw><lb />93 ne bouμ poud
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON:
<lb />1
<lb />Je n'en connus jamais de ſi Cameleonne,
<lb />Chaque objet luy fait prendre un jeu tout different.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DRON TE.
<lb />C’eſt ainſi que l'amnour jamais ne me iurprend.
<lb />Je le brave, &amp; par là rendant ſes ruſes vaines
<lb />J’en gouſte les douceurs ſans en ſentir les peines.
<lb />LITON.
<lb />(cœur,
<lb />Quoy, donner tout enſemble &amp; reprendre ſon
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C’eſt amour?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />2
<lb />C’eſt amour; Cliton, &amp; du meilleur.
<lb />C 7
<lb />CLI</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />40 11940
<lb />CLITO N.
<lb />Mais l'amour n’eſt-ce pas une ardeur inquiete,
<lb />Car j'y ſuis Grec depuis que j'en tiens pour Lyſette.
<lb />Un friſſon tout de flame, un accident confus,
<lb />Qui broüille la cervelle &amp; rend l'eſprit perclus,
<lb />Une peine qui plaiſt encor qu’elle incommode.
<lb />JRONTE.
<lb />4
<lb />(mode.
<lb />C’eſt l’amour du vieux temps, il n’eſt plus à la
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LITON.
<lb />Il n'eſt plus à la mode?
<fw><lb />acanie 1i91
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Ireit louiu ce groſſier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LITON.
<lb />Que ſaut-il faire donc pour le modifier?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RONTE.
<lb />Ma conduite ayſément te levera ce doute,
<lb />Examine- la bien.
<lb />uluRs ih iν
<fw><lb />10u
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON.
<lb />Ma foy, je n'y vois goute,
<lb />Si vous voulezl m'inſtruire il faut mieux s'expli</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DRONTE.MMM (quer.
<lb />Eſcoute pour cela ce qu’il faut pratiquer.
<lb />Avoir pour tous objets la meſme complaiſance,
<lb />Sçavoir aymer par cœur &amp; ſans que l'on y penſe,
<lb />En conter por couſtume &amp; pour ſe divertir,
<lb />Se plaindre d’un grand mal &amp; n'en point reſſentir,
<lb />Et faire adroitement le viſage interprete,
<lb />N'advertir point ſon coeur de quoy que l'on pro<lb />mette,
<lb />D'un menſonge au beſoin faire une verité,
<lb />Se monſtrer quelqueſois à demy tranſporté,
<lb />Coucher de paſſion, de ſoûpirs &amp; de flames,
<lb />Et pour ne riſquer rien en pratiquant les ſemmes
<lb />Les adorer en gros toutes confuſément,
<lb />Et les mes eſtimer toutes ſeparément,
<lb />Voilà la bonne regle.
<lb />10n a
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />20 MI CIE TTON.
<lb />O la haute ſcience!
<lb />Vous ſçavez de l'amour tirer la quinteſſence,
<lb />N’importe pour Lyfetie adviſez, tout ou riers,
<lb />Son</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Song
<lb />Aut:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Me
<lb />Je n
<lb />Do
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ma
<fw><lb />J'a
<lb />Il
<lb />Se
<lb />E
<lb />S
</fw><lb />Songez pour elle-meſme à luy vouloir du bien,
<lb />Autrement....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Sans colere, un jour ou deux peut-eſtre
<lb />Me feront conſentir à t'en laiſſer le maiſtre,
<lb />je ne ſuis pas encor depourveu tont a fait,
<lb />Dorotée eſt fidelle, &amp; j’en ſuis ſatisfait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LITON.
<lb />...I
<lb />Aatis Eraſte caché fait aſſez voir qu’on l’ayme?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RONTE.
<lb />j ay Beu tomtrrmnode.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LITON.
<lb />Et de qui?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />De luy-meſme,
<lb />Que retournant chez luy hier au ſoir aſſez tard
<lb />Il s’eſtoit à ſa porte arreſté par hazard,
<lb />Que la trouvant ouverte &amp; la croyant entendre,
<lb />Seule avec la survante il l'avoit pû ſurprendre,
<lb />Et qu’à peine il gouſtoit un entretien ſi cher
<lb />Que ſon pere frappant on l’avoit fait cacher,
<lb />Voy s’il m’en doit reſter aucun ſcrupule en l’ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LITON.
<lb />Vous eſtes né coiffé
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Le bon eſt pour Florame.
<lb />s'il brûloit de ſçavoir qui poffede ſon cœur
<lb />C’eſtoit pour Dorotée &amp; non pas pour ſa ſœur,
<lb />Si bien que luy contant par quelle tyrannie
<lb />Luy donnant Dorotée on l’arrache à Lucie.
<lb />je nay veit pren louuan de lepondre à ſes vœux
<lb />S’il rompoit un Hymen ſi contraire à ſes ſeux.
<lb />La Florame palant, bons amis &amp; ians peine,
<lb />A l'amour qui les picque ils ont donné leur hayne,
<lb />Et pur ce doux accord leurs differents ceſſez
<lb />Devant moy ſans contrainte ils ſe ſont embraſſez:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LCLIYO N.IIE
<lb />De ſorte que Lucie à Florame éſt acquiſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONT E.
<lb />Ouy, ſon frere y conſent &amp; par mon entremiſe.1
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />CLI</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />hMOCL IT OUNAIOTN NE
<lb />Vous ne la verrez plus?
<fw><lb />46
<lb />91
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Moy? comme auparavant,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELITON.
<lb />Mais elle vous endort d'un eſpoir decevant,
<lb />Et tandis qu’autre part ſa franchiſe arreſtée
<lb />Fait voir....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE. LM.
<lb />J'en crûs bien hier autant de Dorotée.
<lb />De cependant, onton, jere erto faunement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LITON.
<lb />Mars cene-cy, Monneur, vous fourbe apparemment,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Peut-eſtre ſuis-je encor trompé par l’apparence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON.
<lb />Quoy, vous croyehribraile uliez....i.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTEMMHE
<lb />Voy qu’il s'advance,
<lb />J'en puis fort ayſément ſur l’heure eſtre éclaircy.
<fw><lb />34
<lb />Muo li
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />ORONTE, FLORAME, CLITON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />VOus voilà ſatisfait, tout vous a reüſſi?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELORAME.
<lb />Ouy, mais ce n’eſt pas tout d’avoir gagné le frere,
<lb />Voſtre ſecours, amy, m’eſt encor neceſſaire.
<lb />En vain j'ay crû ſecret mon Hymen pretendu,
<lb />Ce bruit pour mon malheur n’eſt que trop épandu,
<lb />Et l'aymable puele enen penuadée
<lb />Juſqu'à croire ma flame une flame fardée.
<lb />Vous que noſtre amitie fait lire dans mon cœur,
<lb />voyez ce cher objet, combattez ſa rigueur,
<lb />Chaſſez de ſon eſprit un ſoupçon qui m’outrage,
<lb />Et ne dédaignez pas d’achever voſtre ouvrage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RONTE.
<lb />Eſt-ce pour me joüer que vous parlez ainſi?
<fw><lb />130
<lb />Si
<lb />si ve
<lb />Vou
<lb />Eſt 
<lb />Et v
<lb />Luy
<lb />Pui
<lb />Sçac
<lb />Et c
<lb />N'e
<lb />A d
<lb />Pa
<lb />Q
<lb />Do
<lb />Et
<lb />A<lb />En
<lb />Ie
<lb />Ne
<lb />La
<lb />Ve
<lb />Ta
<lb />Je
<lb />1
</fw><lb />Si vous aimez Lucie elle vous ayme auſſi,
<lb />Vous donner rendez-vous au deçeu de ſon frere
<lb />Eſt de ſa paſſion une preuve aſſez claire, (nez!
<lb />Et vous oſez vous plaindre: Ah vous me ſurpre</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E TRON.
<lb />Luy ſçait-il finement tirer les vers du nez?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORAME.
<lb />(me
<lb />Puiſque vous rien cacher ſeroit commettre un cri<lb />Sçachez que ſon amour ne paſſe point l’eſtime.
<lb />Et que ce rendez-vous qui me fait croirelheureux
<lb />N’eſtoit qu’un trait hardy de ce cœur amoureux.
<lb />A de telles faveurs bien loin qu’elle conſente
<lb />J'avois par mes preſents ſuborné ſa Suivante,
<lb />Qui ſans qu’elle en ſçeut rien me devoit hier au ſoir
<lb />Donner chez elle entrée &amp; me la faire voir,
<lb />Et ce fut la raiſon qui me rendit facile
<lb />A quitter un deſſein plus dangereux qu’utile,
<lb />En vain ſans cet abus vous m’en euſſiez preſſé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RONTE.
<lb />Je vous croyois ſans doute un peu plus advancé,
<lb />Mais ayant fçeu lever le plus fâcheux obſtacle,
<lb />Nous n’avons pas beſoin de conſulter l’oracle,
<lb />na vicconre eit à nous, &amp; j'oſe m'en vanter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLONAME.
<lb />Vous ayant pour ſecond j’aurois tort d'en douter,
<lb />Tandis, dans ſon accueïl apres l’adveu d’un frere
<lb />Je vay tacher de vont ce qu il faut que j’eſpere.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />ORONTE, CLITON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Er bien, Cliton?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SLITON.
<lb />J'entens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />En ay-je eſté trompé?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITOS.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Pas trop.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />ORON</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RONTE.
<lb />En l’apparence?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON.
<lb />Elle m'avoit dupé,
<lb />Lucie eſt toute à vous, mais quoy qu’on puiſſe dire
<lb />Vous eſtes en adreſſe un redoutable Sire,
<lb />Et le Diable qui met vos pechez en écrit,
<lb />o irir cir ouone aueun, il a bien de l'eſprit.
<lb />Qui tombe entre vos mains, garde le ſtratagéme,
<lb />Aui uucler
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MTMM ORONTE.
<lb />Emm, doutes-tun je r'ayme?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON.
<lb />Fort bien, &amp; Dorotée?
<lb />
<fw><lb />Miu
<lb />0
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RONTE.
<lb />oltant 2a4
<lb />Encor plus que jamais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LHEPCLTTO
<lb />N
<lb />Vous allez done bien-toſt laiſfer Lyſette en paix?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DFONTE.
<lb />Ouy, ſa maigre beauté n'a plus rien qui me tente,
<lb />On la ſouffre au beſoin quand la place eſt vacante,
<lb />Faute de mieux...
<lb />102
<lb />16 fo aioid
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MClITON.
<lb />De mieux? ah, Monſieur, parlez biens,
<lb />Hors pour un pis aller Lyſette ne vaut rien, 
<lb />Et c'eſt faute de mieux qu’a la montre eſle paſſes?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CENE IV.
<lb />ORONTE, LYSETTE, CLITON.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DMSEMEE.
<lb />VRayment, Monſieur Cliton, vous avez bonne
<lb />grace,
<lb />Ly ſette un pis aller? c'eſt tout ce qu'elle vaut?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BLITON.
<lb />Me Voicy bien logé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RONTE.
<lb />Laiſſe-là ce maraut,
<lb />Piqué de jalouſie à cauſe que je t’ayme,
<lb />il tâche à te noircir.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />CEI
<fw><lb />Vo.
<lb />41
<lb />Va
<lb />C'
<lb />Je
<lb />Si
<lb />Q
<lb />C
</fw><fw><lb />108
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />ITON.
<lb />Moy Monſieur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OR
<lb />ONTE.
<lb />Oüi, toy-meſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CE RI.
<lb />Voyez le filoutage.
<lb />ON.
<lb />5414
<fw><lb />41
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSETTE.
<lb />Ainſi....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CE
<lb />17
<lb />ON.
<lb />Foy de Cliton.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYS
<lb />Va j’ay trop bien ouy.
<lb />ETTE.
<lb />nim.M
<fw><lb />141
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />LITO
<lb />14
<lb />N.
<lb />Tu m’as changé le toa.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />SE
<lb />E.
<lb />C'eſt donc faute de mieux qu’à la montre je paſſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ETEO
<lb />AV.
<lb />Je l'ay dit en fauſſet, &amp; tu l'as pris en baſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RONTE.
<lb />Si tu veux l'écouter il parlera toûjours.
<fw><lb />1477
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />*0E 1101
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Que je puiſſe.....
<lb />CL'I'TON.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />en le s ln M
<lb />Tay-toy.
<fw><lb />13
<lb />4
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LI
<lb />O
<lb />N.
<lb />12i ſoy tal inagot lene voicy de ſes détours,
<lb />Charge tout, j’ay bon dos.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RONTE.
<lb />Donc aymable Lyſette,
<lb />Pu lais ii peu d'ertut d unle amour ſi parfaite!
<lb />Si long-temps ſans me voir! Ah, ce m’eſt un tour<lb />1
<lb />SETTE.
<lb />(ment.
<fw><lb />Je le eroy.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />3
<lb />LT
<lb />TON.
<lb />Gardons-nous de l’ennobliſſement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2UA.
<lb />RONTE.
<lb />Ton agreable humeur prend tout en raillerie,
<lb />Mais je te ſuis en vain ſuſpect de flatterie,
<lb />Croy-moy, quand quelque objet peut s’acquerir
<lb />mes ſoins,
<lb />Que j’ay ſongé deux fois.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LY
<lb />SETTE.
<lb />Vous l’aymez pour le moins,
<lb />Il faut ayder la lettre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C'eſt....
<lb />ORONTE.
<lb />An, douter de ma fame, „
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISETTE.
<lb />Non non, je me croy bien avant dans voſtre ame,
<lb />Mais voſtre amour pourtant n’eſt chez moy qu’en
<lb />dépoſt,
<lb />Et je cours grand hazard de le rendre bien-toſt,
<lb />Ma Maiſtreſſe...
<lb />C
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />20i ai b̀
<lb />DRONTE.
<lb />Tu crois que ſa beauté me pique?
<lb />Va, ſi mon ſoin jamais à la ſervir s’applique.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L
<lb />s
<lb />ETTE.
<lb />vous la viſtes donc hier pour la derniere fois?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Je m’y forçay pour toy, voy ce que tu me dois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />rour moy?
<lb />LYSETTE.
<fw><lb />411
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LITON.
<lb />Pen ucienstus
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSETTE.
<lb />C'eſt la donner des voſtres.
<fw><lb />O1 Enisilcy
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON.
<lb />Quoy, tu ne me crois point?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSETTE.
<lb />Vous en ſçavez bien d’autres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Ah non, encore un coup je te jure ma foy
<lb />Que je ne la vis her que pour l’amour de toy,
<lb />J’ay pour ſon entretien une haine mortelle,
<lb />Mais ayant découvert ta retraite chez elle,
<lb />Quoy qu’aſſeuré d’y voir un objet odieux,
<lb />y courus ſur l’eſpoir de te parler des yeux,
<lb />Tu n’euſſes pas manqué d’entendre ce langage?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E
<lb />TTE.
<fw><lb />
<lb />Vous
<lb />Vou
<lb />Je;
<lb />'eu
<lb />Et i
<lb />Mai
<lb />Vou
<lb />EII
<lb />Dé
<lb />No
<lb />Lo
<lb />III
<lb />Qu
<lb />Ja
<lb />18
<lb />Et
<lb />M
<lb />AL
<lb />Et
<lb />Je
<lb />T
<lb />Et
</fw><lb />Vous la trouvaſtes ſeule?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Auſſi pour m’en vanger
<lb />Je ne m'étudiay qu'à la faire enrager,
<lb />J'eus des reſpects pour elle auſſi rares qu’étranges,
<lb />Er penſay Paccaoler a rolce de Iotanges,
<lb />Mais elle me perdoit tant mon ſtile eſtoit haut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSETTE.
<lb />Vous pourrez aujoud'huy reparer ce defaut,
<lb />Elle vous veut parler, &amp; je viens vous le dire.
<lb />Pepeleica, lunveztioy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Tu prens plaiſir à rire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSETTE.
<lb />Non, elle vous attend, &amp; doit vous advertir
<lb />Lors que vous la verrez... bouinuia nuonqii
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OIRONOTE.
<lb />Je n’y puis conſentir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSETTE.
<lb />(brage
<lb />Il le faut, voudriez-vous luy laiſier quelque om<lb />Que j’euſſe oſé manquer à faire ſon meſſage?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />J'auray bien à ſouffrir.
<fw><lb />3ONO EH
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSETTE.
<lb />Allez, j’y prendray part.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SRONTE.
<lb />M2liad) 10
<lb />je n’iray qu’à regret, je te parle ſans fard,
<lb />Et je croy qu’ayſément tu te le perſuades,
<lb />Mais dans cette entreveüe obſerve mes œillades,
<lb />Au moindre mot d’amour jette les yeux ſur moy,
<lb />Et quoy que je luy die, explique tout pour toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LTOETHE.
<lb />Je n’y manquerai pas: voſtre affaire vaut faite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tu railles,
<lb />ORONTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSETTE.MCAO
<lb />Comme vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Ah, je t’ayme, Lyſette,
<lb />Et pour te faire voir que dans ton entretien.
<fw><lb />71
</fw><lb />Je trouve &amp; mes plaiſirs &amp; mon ſouverain bien,
<lb />Que vivre ſous tes loix eſt ma plus grande gloire,
<lb />Tien.
<lb />Il fouille dans ſa poche,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2gMlaliS DIALe HISHIIP IUR.. GoqII (croire.
<lb />Vous m'en direz tant qui je vous pourrois
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O ORONEMMSTMMMI BILI.
<lb />Le temps découvrira ce qui ſemble caché.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OCE PIT O N. O UI SOTIMOG QMO)
<lb />Ma nobleſſe s'advance, on conclud le marché,
<lb />Jener pal prus, nola.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Quel Démon te poſſede?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON.
<lb />Puiſqu'à tous accidens vous ſçavez bon remede,
<lb />Daignez me faire grace &amp; m’accorder un point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cune a 
<lb />Qu'eſtice?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SETEONE
<lb /> Faites, Monſieur que je n'enrage point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE appercevant Lucie.
<lb />Si... mais que vois-je.
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON.
<lb />d VILE
<lb />Bon, voicy quelque reſſource.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MALYSETTE,
<lb />La fâcheuſe rencontre, il reſſerre ſa bourſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE à Lyſette.
<lb />Quo que pore comternet ent etonme Pas,
<lb />Nous en rirons enſemble.
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSETTE. bas.
<lb />Il faut franchir le pas,
<lb />L’eſpoir de ſon preſent à tarder me convie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCERHM.
<lb />ORONTE, LUCIE, LYSETTE,
<lb />CLITON.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />E puis donc vous revoir, adorable Lucie?
<fw><lb />41
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Lv<fw><lb />La
<lb />Q
<lb />Vo
<lb />Qu
<lb />Et
<lb />ci
<lb />De
<lb />1
<lb />Si
<lb />Et
<lb />Q
<lb />L
<lb />O
<lb />A
<lb />L
<lb />E
<lb />G
<lb />I
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCIE.
<lb />La joye en eſt commune, &amp; c’eſt avec regret
<lb />Que je vous vois quitter la douceur du ſecret.
<lb />Vous eſtiez, je m’aſſeure, en haute confidence?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />4411
<lb />30
<lb />ORONTE.
<lb />(gence,
<lb />Quoy, vous me ſoupçonnez de quelque intelli<lb />Et croyez Rrencontre un ſecret entretien?
<lb />cliton ſçait...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C’L'ITON.
<lb />Oüy, mon maiſtre eſt un amant de bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCIE monſtrant Lyſette.
<lb />Done ee nouverdujet qur paroit à ma honte....
<lb />LITON.
<lb />(conte.
<lb />Il luy parloit d’amour, mais c’eſtoit pour mon
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />si vous croyez ce fou....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCIE.
<lb />je rg̨ay ce que je voy,
<lb />Et ſuis bien reſoluë à n’en croire que moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RONTE.
<lb />(perte?
<lb />Quoy donc, c’eſt tout à bon que vous jurez ma
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCIE.
<lb />La perſecution que pour vous j’ay ſoufferte,
<lb />Quand un frere obſtiné pour Florame aujour</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DRONTE. (d’huy....
<lb />Auſſi ſans vanité vaux-je un peu mieux que luy,
<lb />L’obeiſſance iroit à voſtre prejudice.
<lb />Et vous vous obligez en me rendant juſtice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCIE.
<lb />Gârdez que pour punir voſtre preromptioh
<lb />Je n’oſe enfin la rendre à ſon affection.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2.
<lb />ONTA,
<lb />Quitte de trois ſoûpirs à groſſir l’ordinaire,
<lb />Mais conſultez vous bien avant que d’en rien faire
<lb />Sur tout, de voſtre cœur obtenez-en l’ad veu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCIE.
<lb />Quoy, ma perte en effet vous toucheroit ſi peu?
<fw><lb />S’en
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RONTE.
<lb />Quoy, vous vous trahiriez, &amp; j’aurois la folie
<lb />De me donner en proye à la melancholie?
<lb />S'en pique deſormais qui voudra s'en piquer,
<lb />La douleur hier au ſoir me penſa ſuffoquer,
<lb />De Florame &amp; de vous ayant ſçeu la pratique,
<lb />Je vins au rendez-vous confus, melancholique,
<lb />'y pleuray, J’y gemis J’y joüay de mon mieux,
<lb />Et fis ce que je pûs pour mourir à vos yeux;
<lb />Mais j’en trouve l’uſage un peu trop incommode,
<lb />Et tiens qu’il n’eſt rien tel que d’aimer à la mode.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCIE.
<lb />Dites à voſtre mode, en trompeur, en ingrat.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />L aiiour en eit prus gay s ir eit mons delicat,
<lb />Et quand on s’y reſout jamais de jalouſie.
<lb />Jamais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCIE.
<lb />Donc ſans raiſon mon ame en eſt faiſie,
<lb />Et je dois démentir le rapport de mes yeux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Les détourner à gauche eſt quelquefois le mieux.
<lb />Faiſons que cette regle entre nous ſoit commune,
<lb />Vivons à cœur ouvert, ſans défiance aucune.
<lb />L'un l'autre ſans ſoupçon croyons nous ſur la foy,
<lb />Ie n’en ay point de vous, n'en ayez point de moy
<lb />Quand je vous le diray croyez que je vous ayme.
<lb />Quand vous me le direz je croiray tout de meſme,
<lb />l'ait qu'ammi neus vivrons nortie marche tiendra,
<lb />Au moindre changement noſtre marché rompra.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCIE.
<lb />Le veritable amour a des loix plus ſublimes,
<lb />Nous en ferions un monſtre en ſuivant ces maxi</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O lon lE..
<lb />(mes.
<lb />Les ſuivant comme il faut, nous ſerions ſeulement
<lb />Qu’il ſeroit un plaiſir &amp; non pas un tourment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />17
<lb />LUCIE.
<lb />Ah, qui dans ſon amour voit le moindre partage,
<lb />S’il n’en meurt de douleur il n’a point de courage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />S’il faloit qu'en effet cette maxime euſt cours,
<lb />Nous ſerions en dangér de mourir tous les jours,
<lb />Eſt-il legereté comparable à la voſtre?
<lb />Tout
<fw><lb />I
<lb />1
<lb />
<lb />1
<lb />1
<lb />I
<lb />C
<lb />E
<lb />Q
<lb />1
<lb />M
<lb />C
<lb />C
<lb />I
<lb />V
</fw><lb />Tout le ſexe eſt changeant, hier l’un, aujourd’huy
<lb />LUCIE.
<lb />(l’autre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Feignez pour mieux fourber de craindre ce mal<lb />heur.
<lb />Mais combien aprés tout en ſont morts de dou<lb />leur2
<lb />A ces fâcheux revers combien n'ont pû ſurvivre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />L’exemple eſt dangereux, je ſerionce à le ſuivre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DUCIE.
<lb />Pour un ſi bel effort voſtre cœur eſt trop bas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RONTE.
<lb />L'entreprenne qui veut, je luy cede le pas.
<lb />Quand je mourrois pour vous d’angoiſſe &amp; de
<lb />martyre,
<lb />Et que deux ou trois jours on vous entendroit dire<lb />C eſtoit un brave amant, c’eſt pour moy qu’il eſt
<lb />mort,
<lb />Helas, j’en ay regret: J'y gagnerois tres-fort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCIE.
<lb />N’eſt-ce rien d’acquerir une illuſtre memoire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RONTE.
<lb />Me preſerve le Ciord unen tiiite gione.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LOCIE.
<lb />Cependant, vous direz encor que vous m’aymez?
<lb />RONTE.
<lb />(mez.
<lb />Conſultez-en mon cœur, ce cœur que vous char</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />ORONTE, ERASTE, LUCIE, LY<lb />SET:TE, CLITON, LISTOR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE à Liſtor.
<lb />ILs s'adorent, te dis-je, on me l’a fait cognoiſtre.
<lb />LuCIE abbiſſant ſa coïffe.
<fw><lb />Voicy mon frere, ô Dieu!
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />D
<lb />Mais je le voy le traiſtre:
<lb />L I</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISTOR.
<lb />Une Dame avec luy....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C'eſt Dorotée.
<lb />ERASTE.
<lb />Je n’en ſçaurois douter,
<fw><lb />E de IE a Oronre.
<lb />Enfin ſongez à me quitter.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE montrant Lyſette à Liſtor.
<lb />Cette nuit au jardin conduit par ſa Suivante,
<lb />nauavaders.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE à Lucie.
<lb />Faut-il que j’y conſente?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCTE.
<lb />(lieu.
<lb />Oüy, je veux qu’avant moy vous partiez de ce
<lb />Ne perdez point de temps, &amp; me dites adieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOR IE.
<lb />J'obeys. Toy, Cliton.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON.
<lb />Que faut-il encor faire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ONTE.
<lb />Arreſte icy Lyſette, &amp; l'oblige à ſe taire.
<lb />Promets-luy pour cela tout ce que tu voudras.
<lb />Oronte s'en va par un coſté, &amp; incontinent
<lb />aprés Lucie s’en va par l’autre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LISTOR à Eraſte.
<lb />Elle s'en va.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />L'ingrate! il faut ſuivre ſes pas,
<lb />Car ſans doute à deſſein ſa Suivante eſt reſtée
<lb />Afin de menier que ce loit Dororée,
<lb />Mais la ſuivant de loin je rends vains tous ſes traits.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VII.
<lb />CLITON LYSETTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON.
<lb />DE quel air me prendray-je à faire le mauvais
<lb />LY<fw><lb />I
<lb />A
<lb />C
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cliton.
<lb />LYSETTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON.
<lb />Point de quartier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HISETTE.
<lb />Quoy, tu fais le ſevere?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LITON.
<lb />Va te pourvoir ailleurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cien
<lb />MaD da re
<lb />Tu gardes ta colere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON.
<lb />Ouy, je la garde, &amp; la garderay bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Regarde moy.
<lb />
<lb />6
<lb />ETTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Non.
<lb />CEITON.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSETTE.
<lb />Mais....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON.
<lb />Je n’en rabatray rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L
<lb />5
<lb />ETTE.
<lb />Tu m’abandonnerois, toy que met hors de miſe
<lb />Ton poil deſia griſon &amp; ta nazillardiſe,
<lb />Tu m’abandonnerois moy que tu ne vaux pas,
<lb />Moy dont un monde entier adore les appas,
<lb />Moy dont tu vois l’amour à l’envy pourſuivie
<lb />Faire qu’on te regarde avec un œil d’envie,
<lb />mnii Miey duridemneavaynet....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON.
<lb />Enfin toy
<lb />Qui rends ma bourſe nette &amp; te mocque de moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />s
<lb />E
<lb />TTE.
<lb />C’eſt auſſi par tes dons qu’on me voit ſi poupine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LITON.
<lb />Diable, je t’apprehende, &amp; ta chienne de mine.
<lb />A preſent devant moy tu prens des libertez
<lb />Qui refroidiſſent bien mes liberalitez,
<lb />Chacun t’en vient contes
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D1
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />R1</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSETTE.
<lb />Oüy, niais pottr des paroles.
<lb />Sans donner rien de plus, j’atrape des piſtoles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LTTON.
<lb />Et par cette raiſon je m'en dois conſoler?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSETTE.
<lb />Cliton, parlons François au lieu de quereller.
<lb />Tu cognois mon humeur, tu cognois ma methode,
<lb />J’ayme à changer d’habits, j’ayme à ſuivre la mode,
<lb />J'achepte tous les jours quelque meuble nouveau,
<lb />Je fais couper, tailler, &amp; toûjours du plus beau,
<lb />Tantoſt chez le Mercier, tantoſt chez la Lingere,
<lb />Et tant que j’ay dequoy je ne m’épargne guere.
<lb />Vois tu bien? cela couſte, &amp; tant d’ajuſtement
<lb />Ne ſe fait ny par ſort ny par enchantement
<lb />nes gagen, queis qu'hlororene, a pente tont capables
<lb />De me fournir de gands &amp; de nipes ſemblables,
<lb />Et ſi je ne ſouffrois qu'on m'en contaſt un peu
<lb />Je viendrois au rabais, ou je jouërois beau jeu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LITON.
<lb />C’eſt bien fait, mais vien-çà, dy-moy quels avan<lb />tages
<lb />Iuſqu'icy j’ay trouvez à te donner mes gages,
<lb />Pour toy de jour en jour ma paſſion s’accroit,
<lb />Et je ne t'ole encor touener au pout du doige.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSETTE.
<lb />Ne te ſuffit-il pas de ſçavoir que je t'ayme?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tu m’aymes!
<lb />CLITON.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSETTE.
<lb />Eiruoutere ert te tromper toy-meſme,
<lb />Tu le vois trop.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DLITON.
<lb />J'ay donc la berluë en amour,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSETTE.
<lb />Je ſoûpire pour toy plus de ſix ſois par jour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON.
<lb />C’eſt un grand reconfort à ſoulager une ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSETTE.
<lb />Eſtimes-tu ſi peu ces marques de ma flame?
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />CLI</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LITON.
<lb />C’eſt toûjours mieux que rien, mais parlons fran<lb />chement.
<lb />L’amour, comme tu ſçais, eſt un enfant gourmand,
<lb />Et pour rananer la lai trop convorteuſe
<lb />Je trouve des ſoûpirs une viande bien creuſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SETTE.
<lb />Je perds temps avec toy, tu n’aymes qu’à jaſer.
<lb />Et tes ſottes raiſons ne font que m’abuſer.
<lb />Adieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SETTON.
<lb />Dy-moy, ta langue eſt-elle mercenaire?
<lb />Et pour vingt ercus d’or te voudrois-tu blen-taire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSETTE.
<lb />Au lieu d’une cent fois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON.
<lb />L’effort eſt grand pour toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TE.
<lb />J'en viendray bien à bout, repoſe t’en ſur moy.
<lb />Peux-tu me les donner?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON.
<lb />Oüy, j’en ay charge expreſſe
<lb />Si tu retiens ta langue auprés de ta maiſtreſſe.
<lb />Mon maiſtre....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AROERIE.
<lb />Je tairay ſon infidelité.
<lb />voyons dont ton aigent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON.
<lb />Il n’eſt pas bien conté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L
<lb />Y
<lb />SETTE.
<lb />Quoy! les vingt eſcus d'orne iont qu en eſperance?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LITON.
<lb />J’en répons, que t’importe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSETTE.
<lb />O la bonne erperance?
<lb />Va, croy que de ce pas je vay la détromper.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ON.
<lb />Garde auſſi qu’il ne ſçache à ſon tour t’attraper.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du quatriéme Acte.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />D3
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />ACTE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />
<lb />L'AMOUR
<lb />ACTE
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />ARGANTE, DOROTEE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTE'E.
<lb />AIS du moins attendez que mon ame
<lb />étonnée.
<lb />EM'Ait pû ſe diſpoſer à ce triſte Hymenée,
<lb />Et ſans précipiter....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGANTE.
<lb />Vous eſperez en vain
<lb />M'obliger par priere à changer de deſſein,
<lb />Je voy quel eſt le voſtre, &amp; je lis dans voſtre ame,
<lb />J’ay donné ma parole au pere de Florame,
<lb />Il faut que je la tiene, il m'en preſſe, &amp; je veux
<lb />Que dés demain l'Hymen vous uniſſe tous deux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTE'E.
<lb />Mais vous voyez de moy qu’il tient ſi peu de
<lb />Qu'à peine.....
<lb />(conte
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGANTE.
<lb />C'eſt l'effet du bruit qui court d’Oronte,
<lb />On dit qu'il vous en veut, &amp; Florame alarmé
<lb />Semble craindre aujourd'huy de n'eſtre pas aymé,
<lb />Je le remarque trop à fon inquietude; (rude,
<lb />Et comme ce faux bruit luy porte un coup bien
<lb />Pour le faire avorter &amp; le voir ſatisfait,
<lb />De cet heureux Hymen je dois preſſer l'efſet,
<lb />Songez y donc, Adieu, je vay trouver ſon pere
<lb />Pour au vreremenole a ce qu'ir laudra faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTE’E ſeule.
<lb />Vous reſoudrez en vain cet Hymen odieux,
<lb />Dans le choix d’un mary je ne croy que mes yeux.
<lb />Mais Lyſette révient, Amour, prens ma défence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE II.
<lb />DOROTE’E, LYSETTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTE'E.
<lb />l'Attendois ton retour avecque impatience,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Et
<lb />Et blen, l'as-tu trouvé? que t'a-t’il répondu?
<lb />Parle.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSETTE.
<lb />Je l'ay trouvé tout enſemble &amp; perdu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTE’E.
<lb />Il auroit refuſé d’écouter tout meſſage?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSETTE.
<lb />Vous ne cognoiſſez pas encor le perſonnage,
<lb />Il ſçait trop pour cela comme on vit aujourd’huy.
<fw><lb />MORONEE..
<lb />(lu
<lb />Dy-moy donc promptement, que croiray-je de
<lb />Sçait-il que je l’attends? viendra-t’il? le verray-je?
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSETTE.
<lb />(piege,
<lb />Sans doute qu’il viendra, mais gardez-vous du
<lb />Et ſi vous m'en croyez, rendez-luy de grand cœur
<lb />Fleurette pour fleurette, &amp; douceur pour douceur,
<lb />Ne vous engagez pont plus avant qu mro engage,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTE'E.
<lb />Qui te peut obliger à tenir ce langage?
<lb />Eſt-il fourbe? inconſtant?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M LYSETTE.
<lb />Je ne ſçay ce qu’il eſt,
<lb />Mais vous en jugerez, écoutez s’il vous plaiſt.
<lb />Nous nous ſommes l’un l’autre abordez dans la ruë,
<lb />Où me riant au nez auſſi-toſt qu’il m’a veuë,
<lb />Avecque tant de joye il eſt vers moy couru
<lb />Qu'à bon eſcient pour vous je l’ay crû lors feru.
<lb />Meſme choſe à l'ouir; d’abord toute aſſeurance
<lb />De ne ſortir jamais de voſtre obeïſſance,
<lb />Mars a pemre pour vous ii me vancont ionfeu,
<lb />Qu'une Dame arrivant, c’eſt là le beau du jeu.
<lb />Sans dire quoy ny qu'eſt-ce, au mépris de ſa flame
<lb />Le cauſeur eſt allé luy chanter meſme game,
<lb />Et ſur l’heure à mes yeux ſans autre compliment
<lb />S’eſt mis à cajoler fort gracieuſement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTE'E.
<lb />Quoy, devant toy l’ingrat auroit eu l’impudence
<lb />De mettre lâchement au jour ſon inconſtance,
<lb />De luy parler d’amour;
<fw><lb />199
<lb />LE</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D.4
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSETTE.
<lb />oüy, vous dis-je, à mes yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTE’E.
<lb />Il fourbe donc, le traiſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AllRE..
<lb />Il s’y cognoit des mieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTE'E.
<lb />Mais cette Dame enfin qu’eſt-elle devenuë?
<lb />Acheve.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ETTE.
<lb />Apres lavon iong-temps entretenuë,
<lb />Tout à coup, mais ſans doute ils l’avoient concerté
<lb />as ont tire tous deux chacun de leur coſté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROTE'E.
<lb />Et pour ſçavoir ſon nom tu ne l’as point ſuivie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TE.
<lb />Je l'ay tâché, Madame, &amp; j'en brûlois d'envie,
<lb />Mais le valet d’Oronte a rompu mon deſſein,
<lb />Qui m’ayant ſçeu couler quelque douceur en main
<lb />Pour arrhes qu’il feroit encor toute autre choſe,
<lb />M’a promis monts &amp; vaux moyennant bouche
<lb />cloſe,
<lb />Mais moy. Sçachens un peu pour qui vous me
<lb />prenez
<lb />Puis luy jettant ſoudain ſes eſcus d’or au nez.
<lb />Va maroufle, ay-je dit, je ne ſuis pointtraiptreße,
<lb />Et ne ſçay ce que c’eſt de vendre ma maiſtreſſe,
<lb />ot puy befoin d’argent, ſans luy manquer de foy,
<lb />Elle en a de reſerve &amp; pour elle &amp; pour moy,
<lb />Et lors ſi contre luy j’euſſe crû mon courage....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S.
<lb />Ton zele me ravit.
<lb />OROTEE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSETTE.
<lb />Je petillois de rage,
<lb />Moy vous trahir, vous vendre! ô qu’il s’addreſſoit
<lb />Il auroit pû m’offrit....
<lb />(bien !
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTE'E.
<lb />Va, tu n’y perdras rien,
<lb />Admi<lb />Admire cependant, aux termes où nous ſommes,
<lb />Combien j’avois raiſon de haïr tous les hommes,
<lb />Puiſqu' Oronte, en faveur de qui ce triſte cœur
<lb />Rélâchoit un orgueil qui fait tout mon bonheur,
<lb />Cet Oronte me fourbe, il me joüe, il me brave,
<lb />Et pris en d’autres fers, feint d’eſtre mon eſclave.
<lb />Mais qu’à propos ſa feinte a ſçeu ſe découvrir!
<lb />Avec ce lache ainant j’eitors preite à m’ouvrir,
<lb />A prendre ſon advis pour rompre un Hymenée....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HTSETTE.
<lb />Vous l'eſperez en vain, la parole eſt donnée,
<lb />Voſtre pere vous preſſe, &amp; pourra tout ſur vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTE'E.
<lb />Il a beau me preſſer, je rompray tous ſes coups.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YSETTE.
<lb />Mais Florame luy plaiſt, il le ſouhaite, il l’ayme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OROTE'E.
<lb />Florame en un beſoin m'y ſervira luy-meſme.
<lb />Pour rechercher jamais cette triſte union
<lb />Il eſt trop adverty de mon adverſion.
<lb />En vain de nos vieillards l’impuiſſante manie
<lb />veut lur nos volontez dier de ty rannle,
<lb />Dans toutes nos froideurs l'un &amp; l’autre d’accord
<lb />De leur authorité nous craignons peu l’effort,
<lb />Mais qui ferme la porte, &amp; que pretend-on faire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE III.
<lb />DOROTE’E, LUCIE, LYSETTE.
<lb />LUCIE avec ſa coiffe abbatue.
<lb />Adame, ſauvez-moy des pourſuites d’un frere,
<lb />Il tâche à me cognoiſtre, &amp; ſon eſprit jaloux
<lb />De quelque promenade eſt peut-eſtre en couroux.
<lb />En vain par cent détours allant de ruë en ruë
<lb />J’ay crû que dans la preſſe il me perdroit de veuë,
<lb />Il m'a toûjours ſuivie, &amp; marchant ſur mes pas
<lb />M'a contrainte à la fin pour ne me perdre pas,
<lb />D’entrer ainſi chez vous, où j’implore voſtre ayde
<lb />P'our trouver à ma crainte un aſſeuré remede?
<lb />Cog</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />D 5
<lb />Cognoiſſez qui le cherche. Elte te ve ſa coiffe.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTE'E.
<lb />Ah, Lucie, eſt-ce vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCIE.
<lb />C'eſt moy que le chagrin d'un frere trop jaloux....
<lb />Mais il frappe deſia: Pour me ſervir d'azyle
<lb />Feignez de revenir maintenant de la ville,
<lb />Je vous laiſſe ma coiffe.
<lb />Elle met ſa coiffe ſur la teſte de Dorotée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTEE.
<lb />Il faut donc vous cacher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />J'entie ley.
<lb />LUCIE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSETTE à Dorotée.
<lb />Sçavez vous....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTE'E.
<lb />Qu'on ouvre.
<lb />20
<lb />Veut-on ſe dépeſcher?
<lb />
<fw><lb />41
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSETTE allant ouvrir.
<lb />Elle a beau faire, elle payera la debte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTEE.
<lb />Que croira-t’il de moy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE IV.
<lb />ERASTE, DOROTE'E, LYSETTE.
<lb />DOROTEE donnant ſa coiffe à Lyſette
<lb />comme feignant de revenir de la ville.
<lb />PRens ma coiffe, Lyſette.
<lb />Epette jone, &amp; mentnt juntu ſen uc ta ocene.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Pardonnez un abord qui me rendra ſuſpect
<lb />De manquer envers vous d’amour ou de reſpect,
<lb />Je ſuis mon deſeſpoir, &amp; ne retiens qu'à peine
<lb />Les flots impetueux du couroux qui m’entraine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTE'E.
<lb />Voſtre mauvaiſe humeur aujourd'huy me ſurprend,
<lb />Ie croyois voſtre eſprit dans un calme ſi grand
<lb />Qu'aux
<lb />Qu'aux plus rudes aſſauts toûjours inébranlable
<lb />Du moindre emportement vous fuſſiez incapable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />(vous
<lb />Je le ſuis pour toute autle, e- trop d amour pour
<lb />Eſt cauſe....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1
<lb />A
<lb />R
<lb />OTE EO
<lb />Quoy, je ſuis l’objet de ce couroux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />rreni iigrat mlépris dont vous payez ma flame,
<lb />Niez que mon Rival puiſſe tout ſur voſtre ame,
<lb />Que de vontramons mes yeux ſoient les témoins.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTE’E.
<lb />Croyez-moy, vous reſvez, Eraſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />idoneionioq
<lb />Mais du moins
<lb />Vous tomberez d’accord qu’on peut vous avoir
<lb />M veue,
<lb />Dans quelque confidence au milieu de la ruë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Moy?
<lb />DOROTE'E.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Je vous ay ſuivie aprés vos Adieux faits,
<lb />J'en croy mes yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTE'E
<lb />ui0 1109 Vos yeux....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Ils ne mentent jamais.
<lb />Mais pour vous mieux convaincre, &amp; vous cou<lb />vrir de honte,
<lb />Peut-eſtre il ſuffira de vous nommer Oronte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Oronte?
<lb />DOROLEE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />oüy ce galand avec qui vous eſtiez,
<lb />Qui vous faiſoit ſa cour, &amp; que vous écoutiez,
<lb />Le nierez-vous encor?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTE’E bas.
<lb />Je ſers donc ma rivale,
<lb />O Ciel! quelle ſurpriſe à la mienne eſt égale;
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ERR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D.o
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />De voſtre trahiſon ce ſilence eſt l’adveu,
<lb />Enfin j’ouvre mes yeux pour eſteindre mon feu,
<lb />yradorols die ingrure, ee le cierfavoroie
<lb />Pour me deſabuſer me la fait voir coupable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTE'E.
<lb />C'eſt aller trop avant, mais par bonté, je croy
<lb />Que vons ne ſçavez pas que vous parlez à moy,
<lb />Et veux bien pardonner aux chaleurs indiſcretes
<lb />Qui nodo lont duuner que je ruio, qui vous eſtes.
<lb />Et qui de ce reproche armant voſtre couroux
<lb />Ne vous perinettent pas de bien peier a vous. 
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Je n’y penſe que trop, &amp; ſi je vous accuſe..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTE' E
<lb />Quoy, vous continuez! j'en ſuis pour vous confuſe,
<lb />Voſtre raiſon, Eraſte, eſt ſans doute en defaut,
<lb />Mais ſçachons qui vous porte à prendre un ton ſi
<lb />haut ?
<lb />NIA
<lb />Oronte, dites-vous, à ſçeu toucher mon ame?
<lb />Eſt-ce un crime pour moy que d’eſtimer ſa flame?
<lb />Que vous ay-je promis qui m'en puiſſe empeſcher?
<lb />Quel ſerments violez m'oſez-vous reprocher?
<lb />Si pour grande faveur vous contez une Lettre,
<lb />ai voltre vainte cenezue nop pemiettre,
<lb />J'ayme donner la baye, &amp; pour la pouſſer loin
<lb />J'eſcrirois cent billets s’il en eſtoit beſoin,
<lb />Vous regalant ainſi je n’ay cherché qu’à rire,
<lb />Les termes en font foy, vous n’avez qu’à bien lire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Quoy, me railler encor! c'eſt donc le fruit
<lb />Qu’uue flame ſi pure à la fin m’a produit?
<lb />Apres deux ans perdus en devoirs, en ſervices...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTEE.
<lb />Ces devoirs quelquefois tiennent lieu de ſuppli</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />(ces.
<lb />Voſtre orgueil envers moy ne ſe peut démentir,
<lb />Vous me tirez d’erreur, &amp; j’en veux bien ſortir,
<lb />De l’infidelité ne craignez point la honte,
<lb />Abandonnez Eraſte, &amp; vivez pour Oronte,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Je
<lb />je romps mes triſtes fers que j’eſtimay ſi doux,
<lb />Et pour ne rien garder qui me parle de vous,
<lb />Ce billet dont l’appas avoit puiie furprendre,
<lb />J'en faiſois un treſor, je m’offre à vous le rendre.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROMEE.
<lb />Ce ſera m’obliger, donnez donc promptement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Oüy, je vous le fendray, n'en doutez nullement,
<lb />Je cours chez moy, Madame, &amp; je vous le rapporte.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />DOROTEE, LYSETTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSETTE.
<lb />El tien, le Ciel enfin vous rit de bonne ſorte,
<lb />Celle dont je parlois, la rivale beauté
<lb />aa qiii ie iouxve Oronte di elan protene,
<lb />Elle eſt entre vos mains, la voulez-vous plus belle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTEE.
<lb />Jé le ſçay, cependant je ſoûtiens ſa querelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SETTE.
<lb />J’en ay tantoſt ſouffert, mais à preſent il faut....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTE’E.
<lb />Elle pourroit t'oüir, ne parle point ſi haut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ETSSELTP.
<lb />Madame, elle n’a garde, elle eſt trop éloignée,
<lb />Juſques dans le jardin ſa crainte l’a meuée,
<lb />Où pour vous rendre grace elle attend mon retour,
<lb />Je l'y viens de quitter.
<lb />2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTE' E..
<lb />Pour vanger mon amour,
<lb />Et donner prompt obſtacle aux deſſeins de mon
<lb />traiſtre,
<lb />Il faut adroitement.... mais que vois-je paroiſtre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE VI.
<lb />DOROTE’E, LYSETTE, CLITON.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L.Yſette.
<lb />CLITON.
<lb />D 7
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />LE</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E
<lb />TTE.
<lb />C’eſt Cliton. Ton maiſtre tarde bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Peut-il entrer?
<lb />TETHON.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSETTE.
<lb />Oüy, va.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON.
<lb />Mais....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSETTE.
<lb />Qu'il ne craigne rien,
<lb />Le bon-homme eſt ſorty, qu’il vienne.
<lb />Cliton r’entre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Enfin Lyſette,
<lb />DOROTE'E.
<lb />Tu vois qu’en mes filets l'un &amp; l'autre ſe jette,
<lb />Si leur amour eſt né du mépris de mes feux-
<lb />quafaulaqd dmeurtoar.me angerue tous deux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSETTE.
<lb />Mais ſuivant les tranſports de voſtre jalouſie
<lb />Gardez....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTE'E.
<lb />Dans le jardin va retrouver Lucie.
<lb />Puis lors que tu croiras qu’Oronte ſoit icy
<lb />Pay-Penfortir foudan pour yevemr auri,
<lb />Et ſur le point d'entrer arreſte-la de ſorte
<lb />Qu'eiſe nous pume entendre eitant a cette porte.
<lb />Il ne manquera pas de me parler d’amour,
<lb />Et lors, laiſſe-moy faire, a beau jeu beau retour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S
<lb />E TTE.
<lb />L’appas eſt delicat, vous l’y pourrez ſurprendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I
<lb />ROTE'E.
<lb />Va donc vite, auin uien je croy deſia l'entendre,
<lb />Le voicy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CENE VII.
<lb />ORONTE, DOROTE'E, CLITON.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON.
<lb />Quoy, Monſieur...
<fw><lb />ORON<lb />L
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Oüy, je te le promets,
<lb />J’y renonce, &amp; Lyſette eſt à toy deſormais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De bon cœur?
<lb />DETION.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SRORIE.
<lb />De bon cœur, &amp; ſans reſerve aucune,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LITON.
<lb />Grand mercy, uaintenant pouſſez voſtre fortune.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE à Dorotée.
<lb />Quelque cher que me ſoit l’honneur que j’en recoy
<lb />Je veux mal aux bontez que vous avez pour moy,
<lb />Puiſqu’attendu de vous, l’on peut mettre en ba<lb />lance
<lb />Si je viens par amour ou bien par complaiſance,
<lb />Et que voſtre ordre exprés peut faire preſumer
<lb />Que c’eſt vous obeïr &amp; non pas vous aymer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYSEAIIDI paroiſfamunee Encie qu’elle
<lb />oblige incontinent de r’entrer,
<lb />Unl Cavaller, Madame, eſt encor avec elle,
<lb />Demeurez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCIE.
<lb />C'eſt Oronte, ah l’ingrat! l'infidelle!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTE'E.
<lb />me furprenure d abord avee ce compliment
<lb />C’eſt prévenir ma plainte aſſez adroitement,
<lb />Vous-meſme apprenez-moy ce qu’il faut que j’en
<lb />ORONTE.
<lb />(croye.
<lb />Vous le pouvez cognoiſtre à l'éclat de ma joye.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POTE,
<lb />I'en ſoupçonne l’adreſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Avec peu de raiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTE’E.
<lb />Souvent un beau dehors cache une trahiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O
<lb />RONTE.
<lb />Non, plus de ſeureté, n’en croyez que vous meſme,
<lb />Conſultez voſtre cœur, il ſçait ſi je vous ayme.
<lb />Do</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTE'E.
<lb />Il m’en fait donc ſecret.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Moins que vous ne penſez,
<lb />el vous daignez lentenare i vous el dit allez;
<lb />Et d’ailleurs ce devoit dont mon amour s’acquite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTEE.
<lb />Peut-eſtre eſtant forcé n’eſt pas de grand merite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RONTE.
<lb />(bleſſé
<lb />L'hommage que je rends aux yeux qui m’ont
<lb />Purierore irenen vous pour un devoir forcé?
<lb />Cet hommage ſi pur, ſans mélange, ſans tache,
<lb />Et qui n'a rien en ioy de honteux ny de Iache?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTE'E.
<lb />Vous l'élevez bien haut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />le en ayeje pas rujet
<lb />Puiſque de mon amour vos vertus ſont l’objet,
<lb />Qu’en vous eſt le motif qui fait que je vous ayme,
<lb />Et que c’eſt ſeulement à cauſe de vous-meſme?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTE'E.
<lb />Ie puis donc m’aſſeurer qu’il durera toûjours
<lb />Ce rare &amp; digne amour qui de moy prend ſon
<lb />cours,
<lb />Car encor que du temps ſe pouvon fort extréme,
<lb />Me peut-il faire enfin ceſſer d’eſtre moy-meſme!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Auſſi me ſeriez-vous un outrage mortel
<lb />D'atendre moins de moy qu’un hommage eternel.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTE'E.
<lb />vots en parien, ce fenioie, avee cant de franchiſe,
<lb />Que j’ay quelque ſujet de craindre une ſurpriſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RONTE.
<lb />111
<lb />Quoy, vous vous défiez de ma ſincerité?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTE’E.
<lb />On hazarde à tout croire avec legéreté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Mais un eſpoir fondé ſur de ſi grands merites,
<lb />Frahir qui le ſouſtient en ſouffrant des limites,
<lb />Il doit ſe tout promettre, &amp; ſur ce ferme appuy
<fw><lb />Pre<lb />1
<lb />C
<lb />Il
<lb />C
<lb />
<lb />L
<lb />I
<lb />I
<lb />F
<lb />1
<lb />I
<lb />1
</fw><lb />pretendre à tous les cœurs qu’il croit dignes de luy
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROTE'E.
<lb />O oit aiir qua auſſi-toſt que le voſtre ſoûpire
<lb />Il ſe tient aſſeuré de tout ce qu’il deſire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />C'eſt ainſi que ſans crainte &amp; ſans émotion,
<lb />Jé vois briguer ſous main voſtre inclination,
<lb />Je vous rends mes teſpects, Eraſte vous proteſte,
<lb />Vous avez de bons yeux, qu’ay-je à douter du
<lb />DOROTE'E.
<lb />(reſte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vos merites vous ſont un preſage aſſeuré
<lb />D’emporter la balance &amp; d’eſtre préſeré.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RONTE.
<lb />D'une &amp; d’autre façon je ſçay me fatisfaire,
<lb />L’on merite mes foins alors qu’on me préfere,
<lb />Et quand l’heur d’un tel choix ne tombe point ſur
<lb />moy
<lb />non nonitre une ame oune, ce je seprens ma foy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTE'E.
<lb />M'accuſeriez-vous bien d'une telle baſſeſſe.
<lb />Et ce reproche adroit eſt-ce à moy qu’il s’addreſſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RONTE.
<lb />Un peu trop de ſcrupule à voſtre amour eſt joint,
<lb />Des termes ſi communs ne vous regardent point,
<lb />Mais j'ois là du bruit.
<lb />DOROINE conrejaijam t'eſtonnec.
<fw><lb />Où?
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Vous regardez....
<lb />Vous ſemblez inquiete,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTE’E.
<lb />De r'œir je chierene icy Lyſette,
<lb />Il m’a ſemblé la voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Vous l’avez veuë auſſi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTE'E.
<lb />Qu'eſt-elle devenuë?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Ie m'en vay l'appelles.
<lb />Elle eſt entrée icy.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Do<lb />DOROTE'E feignant de l'arreſter avec
<lb />empreſſement.
<lb />Dieu, que voulez vous faire?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RONTE.
<lb />Vous rendre de mon zele une preuve legere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTE'E.
<lb />Toûjours d'un vil ſoupçon voſtre amour eſt taché,
<lb />Mais croyez que chez moy ſi quelqu’un eſt caché,
<lb />Sans m’en avoir parlé ma Suivante eſt capable....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NONTE..
<lb />Mais encor qui vous dit que vous ſoyez coupable?
<lb />C'éſt parler cette fois vous-meſme contre vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OROTEE.
<lb />'ay lieu de craindre tout d’un naturel jaloux,
<lb />Vous m’accuſaſtes hier, &amp; depuis ce reproche....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Trouvez bon ſeulement que Lyſette s’approche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTE’E l’arreſtant tousjours.
<lb />sous te pretexte ieit vos ioupçons imprudents
<lb />Veulent....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Souffrez.
<lb />ORONTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON.
<lb />Sans doute Eraſte eſt-là dedans,
<lb />Tenez ferme, Monſieur, ayons-en l’ame nette
<lb />Tour n'entre pius leurrez a uir mary de Eylette.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D
<lb />OROTE'E
<lb />Suivez voſtre caprice, &amp; ne monſtrez-icy....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RONTE.
<lb />Vous vous alarmez trop. Lylette.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VIII.
<lb />ORONTE, DOROTE’E, LUCIE,
<lb />LYSETTE, CLITON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCIE.
<lb />LA voicy.
<lb />R’aſſeurez voſtre eſprit, c’eſt à tort qu’il s'eſtonne
<lb />CLI<fw><lb />Vo
<lb />Ve
<lb />Et
<lb />Er
<lb />T.
<lb />In.
<lb />Ai
<lb />De
<lb />Si
<lb />Ac
<lb />Er
<lb />De
<lb />De
<lb />O
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I
<lb />1
<lb />N.
<lb />Voicy bien des Marchands, la foire ſera bonne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RONTE.
<lb />Quels embarras jamais furent moins eſperez!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ON.
<lb />Vous avez l'eſprit bon, vous vous en tirerez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCIE.
<lb />Et bien, perſide amant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTEE.
<lb />Et bien, amant volage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCIE.
<lb />Entre nous tour a tour voitre cœur ſe partage?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Trompeur.
<lb />DOROTE’E.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCIE.
<lb />Parjure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORO IE' MI.
<lb />Fourbe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOCIE.
<lb />Ame double &amp; ſans foy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ingrat.
<lb />DOROTEE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCIE.
<lb />a lailele
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ONTE.
<lb />Eſt-ce aſſez déclamé contre moy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCIE.
<lb />Apres tant de ſerments, tant de promeſſes fauſſes..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L
<lb />1
<lb />r
<lb />ON.
<lb />(ſes
<lb />De crainte d’accident, Monſieur, tirons nos chauſ<lb />Si la moindre des deux lous fatttoit au collet.
<lb />Adieu, ce ſeroit fait du maiſtre &amp; du valet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTEE.
<lb />Enfin la verité malgré toutes vos feintes....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ONTE.
<lb />De grace, dites-moy le ſujet de vos plaintes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />UCIE.
<lb />Demandez-vous encor qui nous peut indigner?
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Roi
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S
<lb />E.
<lb />oüy, puiſque je n’ay pas le don de deviner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUGIE.
<lb />Nier des trahiſons qui ſont en évidence
<lb />A linndelltec elt joindre l’impudence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RONTE.
<lb />Ne me condamnez point ſans me dire pourquoy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTE' E.
<lb />Vous ne m'avez pas dit que vous biunez pour moy,
<lb />Que voſtre paſſion alloit juſqu’à l’extreme?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ONTE.
<lb />Je vous le dis encor de nouveau, je vous ayme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCIE.
<lb />(fois
<lb />Quoy, vous l'aymez, parjuie, apres m’avoit cent
<lb />Juré que voſtre cœur ſe rangeoit ſous mes loix,
<lb />Qu'un fort amour pour moy...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Je vous le dis encore.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vous m'aymez?
<lb />do e le.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DRONTE.
<lb />Je vous ayme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTEE.
<lb />Lt moy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Je vous adore.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AdO IE.
<lb />Voyez l'éffronterie, à nos yeux nous jouër.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE à Lucie.
<lb />lintit vous cherchez en vaiu à ne pas l'advoüer.
<lb />Vous me cognoiſſez trop pour douter de ma flame
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORCIEE.
<lb />Pourquoy donc m’en conter ſi Lucie a voſtre ame,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTE'E.
<lb />Quel amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Veritable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROT E’E.
<lb />Et comment?
<lb />ORON<fw><lb />L
<lb />Sa<lb />Et
<lb />Le
<lb />Q
<lb />Ma
<lb />
<lb />11f
<lb />Ce
<lb />Vo
<lb />Vra
<lb />Ah
<lb />Vo
<lb />Jel
<lb />Me
<lb />En
<lb />To
<lb />Voi
<lb />Vot
<lb />Cre
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RONTE.
<lb />J'ayme par cognoiſſancé &amp; non aveuglement,
<lb />Ma raiſon ſe rendant de ſurpriſe incapable,
<lb />Sans rien chercher de plus, je m’attache à l’aymable,
<lb />Et comme il eſt en elle auſſi bien comme en vous,
<lb />Je conſons un amour dont l’appas m’eſt ſi doux,
<lb />Et croy ſans me noircir vers l’une ny vers l’autre,
<lb />Qu’honorer ſon merite eſt rendre hommage au
<lb />voſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTE'E.
<lb />Mais comme on eſt reduit à choiſir toſt ou tard
<lb />Qui vaincra de nous deux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />o eſt un ſeeretà part.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il faut ſe declarer.
<lb />OROTE’E.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Voſtre ordre en vain m'en preſſe.
<lb />Celle qui me perdroit en mourroit de triſteſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCIE.
<lb />Vous pouvez ſans ſcrupule ailleurs vous engager.
<lb />Vrayement vous valez bien qu’on y daignel ſon<lb />e no a lE.
<lb />(ger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />voyſa nion choix tout fait, je ſuis à Dorotée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCIE.
<lb />Je luy cede ſans peine un bien ſi precieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LITON.
<lb />Me declarane poumroue, rous en parſeriez mieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CIE.
<lb />En effet, ſon bonheur eſt fort digne d’envie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ONTE.
<lb />Toûjours d'un faux orgueil la diſgrace eſt ſuivie
<lb />Vous verrez ce que c’eſt que de m’avoir perdu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />à Dorotèe.
<lb />Vous, à qui deſormais tout mon amour eſt deu
<lb />Croyez....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTE'E.
<lb />Un choiz ſi promt me met en défiance.
<fw><lb />ORON</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RONTE.
<lb />voſtre cœur eſt d’accord de cétre preference,
<lb />N’en faites point la fine, il la croit meriter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTE'E:
<lb />vonle megale numeur me lait toujours douter,
<lb />Vous proteſtez par tout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Et n'ert-ce pas la mode?
<lb />Voyez tel que je ſuis ſi je vous ſuis commode.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE IX.
<lb />ARCOANIBORONTE, FLORAME,
<lb />ERASTE, DOROTE’E, LUCIE,
<lb />LYSETTE, CLITON.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE entrant avant Argante.
<lb />V Oicy voſtre billet, infidelle, mais quoy,
<lb />Ma ſœur avecque vous!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARCANTE entrant avant Florame.
<lb />Je ſuis pere.
<lb />Je répons de ſa foy,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORAME.
<lb />Ah, pluſtoſt que la vouloir contraindre....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGANIE.
<lb />Enfin de vos froideurs j’ay ſujet de me plaindre.
<lb />Si certains bruits confus vous mettent en ſoucy
<lb />Juſqu’à vous alarmer de voir Oronte icy,
<lb />Sçachez ce qui l’amene, &amp; qu’aymé de Lucie....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCIE.
<lb />De moy? que dites vous? c'eſt ce que je dénie,
<lb />Mon amour eſt un bien qu’il ne peut eſperer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORAME a Migane
<lb />Souffrez donc qn'aujourd'huy je m'oſe declarer.
<lb />A l'Hymen de Lucie ayant oſé prétendre
<lb />I'eſtime en vain l’honneur de me voir voſtre gen<lb />Je ne puis l’accepter ſans infidelité,
<lb />Mais Eraſte....
<lb />(dre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Non non, le ſort en eſt jetté,
<lb />Mon
<fw><lb />M
<lb />Ce
<lb />Ve
<lb />Ac
<lb />A
<lb />O
<lb />Et
<lb />2
<lb />Pu
<lb />Aj
<lb />2
<lb />Ne
<lb />T.
<lb />Yo
<lb />Vo
<lb />c'
<lb />Ce
<lb />114
<lb />L'
</fw><lb />Sependant je tiendray ma parole donnée,
<lb />Venez en voir l’effez &amp; remenez ma ſœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORAME.
<lb />Adieu, ne ſoyez point jaloux de mon bon-heur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENEX.
<lb />ARGANTE, ORUNTE, DOROTE’E,
<lb />LYSETTE, CLITON.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGANTE, à Oronte.
<lb />Ue veut dire cecy? Lucie aymer Florame!
<lb />Et quoy, n’eſt-enle pas l’oojet de voſtre flame,
<lb />Et ſurpris cette nuit dedans ſon entretien,
<lb />N’avez-vous pas fauté de ſon jardin au mien?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RONTE.
<lb />Puiſqu'enfin il eſt temps que je vous deſabuſe,
<lb />Apprenez que l’amour m’a ſourny cette excuſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATGANTE.
<lb />Quoy, voir de nuit ma fille, &amp; tous deux tant oſer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RONTE.
<lb />Ne vous emportez point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGANTE.
<lb />A moins que l’épouſer....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TEORTE.
<lb />I'y couſents; il faut bien qu’enfin je me marie,
<lb />l'ourrions-nous autrement finir la Comedie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTE'E.
<lb />Vous teduire á l'Hymen, qui l’euſt oſé prévoir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RONTE.
<lb />C’eſt la fin de irion foie, il fautt bien le vouloir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LITON.
<lb />Cette concluſion eſt encore imparfaite,
<lb />Il faut pour bien finir que j’épouſe Lyſette.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’aymes-tu?
<lb />DOROTE’E.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON.
<lb />Ie m'en meurs, Madame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOROTE’E.
<lb />Elle eſt à toy.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />CLI</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITON à Liſette?
<lb />Ah, mignarde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E.
<lb />Non non, il tient encore à moy.
<lb />Peux-tu m’entretenir l’eſtat de Demoiſelle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Que trop.
<lb />CLITO
<lb />1
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SETTE.
<lb />As-tu dequoy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L
<lb />N.
<lb />N’en ſois point en cervelle,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pen doute.
<lb />LY
<lb />S
<lb />E
<lb />1
<lb />1
<lb />E.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />r
<lb />o
<lb />C'eſt à tort.
<lb />R.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />R
<lb />o
<lb />N
<lb />ʳ
<lb />E.
<lb />Va, nous l'en plegerons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D i
<lb />E.
<lb />Voyons conter l’argent, &amp; puis nous parlerons.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />
<lb />N.
<fw><lb />Date:
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SERVICE REPRODUCTION
</p>
    </body>
  </text>
</TEI>