<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Les Galantes vertueuses : histoire véritable et arrivée de ce temps pendant le siège de Thurin : tragi-comédie / [Desfontaines]</title>
        <author>Mary, Nicolas</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb352854351"/>
          <author>
            <persName>Mary, Nicolas</persName>
          </author>
          <title>Les Galantes vertueuses : histoire véritable et arrivée de ce temps pendant le siège de Thurin : tragi-comédie / [Desfontaines]</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1642" cert="high" resp="BNF">1642</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<p type="MainZone-Head"><lb />LES
<lb />GALANTES
<lb />JERTVEVSES.
<lb />HISTOIRE VERITABLE
<lb />&amp; arriuée de ce temps
<lb />I
<lb />pendant le Siege de
<lb />Thurin.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ADVERTISSEMEN
<lb />au dttlent?
<lb />4
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />J
<lb />Ecteur quoy que le
<lb />* tiltre de cette Tragi<lb />n comedie ſemble tenir
<lb />quelque choſe du Romant, ap<lb />prens toutesfois que ie te don<lb />ne vne Hiſtoire ſi veritable &amp;
<lb />ſi recente, que i’ay eſté con<lb />traint de changer les noms de
<lb />la Scene &amp; des Acteurs, pour
<lb />eſpargner la modeſtie des vns
<lb />&amp; la honte des autres; Toutes<lb />fois pour ne te point laiſſer ſans
<lb />lumiere dans los mongueoque
<lb />tu y verras repreſentez; tu
<lb />ſçauras que Monſieur le Mareſ<lb />chal de la Force, allant au de<lb />uant du Duc de Feria la plus
<lb />belle Nobleſſe de France qui
<lb />l’accompagnoit, ſejourna quel<lb />que temps à Remiremont en
<lb />Lorraine, où cette Hiſtoire ſe
<lb />paſſa, &amp; quelques temps apres
<lb />ſes Caualiers qui en auoient
<lb />formé les Incidens paſlerent en
<lb />Italie pour reparer aupres de
<lb />Mars le temps qu’ils auoient
<lb />perdu prés de l’Amour.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A MONSIEVR
<lb />MONSIEVR D’IMBERT,
<lb />Conſeilleir &amp; Secretaire du
<lb />de France, &amp; Commiflaire
<lb />general des armes d’Italie,
<lb />&amp;C.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />ONSIVER,
<lb />Uoicy trois Caualiers Fran<lb />cois a qui n’agueres vois aueZ
<lb />donné eſcorte pour paſſer en Italie qui vous
<lb />Ie viennent demander de nouueau pour aller
<lb />Par tout le monde, quelque generoſité qui
<lb />Pit attachée à tous ceux de leur naiſ<lb />ſance &amp; de leur nation. Ils ont beſoin de
<fw><lb />Lga
</fw></sp>
<p type="MainZone-P"><lb />ETTOIRL.
<lb />voſtre faueur, dont l’authorité ſera capa.
<lb />ble d’impoſer ſilence à leurs ennemis, &amp; de
<lb />proteger contre la malice des médiſans Ces
<lb />deux belles GALANTES qui ont
<lb />eſté cy-deuant les plus chers objets de leurs
<lb />inclinations; mais qui ſont encore irreſo<lb />luës du choix qu’elles doiuent faire ne trou<lb />uent pas moins de qualité à craindre à ces
<lb />trois Amans que de perfections à deſirer.
<lb />Vous pouuez ayſement MONSIEVR, les
<lb />tirer de cette incertitude, ſi vous daignez
<lb />leur témoigner autant de bien-veillance
<lb />qu’elles vous feront paroiſtre de diſpoſition
<lb />&amp; de Zele à vous aymer, car rencontrant
<lb />en vous ſeul tout le merite qu’elle n’ont trou<lb />ué que ſeparement aux autres; L’vne quit<lb />tera volontiers le cloiſtre pour auoir l’hon<lb />neur de vous entretenir, &amp; l’autre ne ſe
<lb />conſeruera la vie que pour prendre part à
<lb />ce bon-heur apres lequel ſa mort luy ſem<lb />blera douce ſi vous l’honnorez ſeulement
<lb />d’vn ſouſpir, ou de quelque ſentiment de
<lb />compaſſion &amp; de pitié. Bien qu’elles ayent
<lb />le tiltre de GALANTES, ne les
<lb />croyeZ pas vagabondes, vne paſſion dére<lb />glée ne les a pas tiré de leur pays, &amp; ie
<lb />ne ſuis pas aſſez effronté pour employer
<lb />la vertu à la protection des crimes; Elles
<lb />ſont UERTUEUSES, (MONSIEVR)
<lb />&amp; par cette qualité elles ſe promettent beau<lb />coup de cette courtoiſie qui vous eſt ſi natu<lb />relle, vous estes trop genereux pour ne les
<lb />pas receuoir fauorablement bien qu'elles
<lb />vous ſoient preſentées par la perſonne du
<lb />monde qui merite le moins, mais qui deſire
<lb />plus paſſionnement d’estre toute ſa vie.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />MONSIEVR,
<fw><lb />Voſtre tres-humble, &amp;
<lb />tres-affectionné
<lb />ſeruiteur.
<lb />DES-FONTAINES.
<lb />A
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LES ACLEVRO.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />CLARIGENE, Gentil-homme
<lb />François, Amoureux de Dorante &amp;
<lb />de Liliane.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ARIOMANT, Son Riual, bien
<lb />fait, mais peu accommodé de biens.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />TYRINTHE, Leur concurrent riche,
<lb />mais ſtupide.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />DORANTE, &amp; LILIANE, Les Galantes.
<lb />NERINE, Confidente de Dorante.
<lb />ARBANE, Pere de Dorante.
<lb />PHILISTE, &amp; CLEORESTE,
<lb />Parens de Dorante.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />La Scene eſt à Florence,
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LES
<lb />GALANTES
<lb />VERTVEVSES.
<lb />TRAGI-COMEDIE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE PREMIER.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />NERINE, TYRINTHE,
<fw><lb />NERINE.
<lb />Iy Tyrinthe, aduoüez que tout
<lb />cede à Dorante,
<lb />Que ſon eſprit eſt beau, que ſa grace
<lb />eſt charmante,
</fw><fw><lb />Et qu’en comparaiſon de ſes di<lb />uins attraits;
<lb />Les plus rares beautez n’ont que de foibles traits:
<lb />Liliane peut bien faire quelques eſelaues,
<lb />2
<lb />A 4
</fw><lb />Mais Dorante aujourd’huy triomphe des plus
<lb />braues,
<lb />Et ſon bel œil attire aux pieds de ſes autels,
<lb />Ausant d’adorateurs que l’on void de mortels.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRINTHE.
<lb />Nerine, il eſt certain que Dorante eſt aymable,
<lb />Que mille qualitez la rendent adoroble,
<lb />Mais tu dois maintenant aduouer à tontour;
<lb />Pour auoir tãt d’appas qu’elle a biẽ peu d’amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NERINE.
<lb />D’Amour, ah! rejettez certe iniuſte créance,
<lb />Que vous auez conceuë auec peu d’apparence,
<lb />Et pour vous détromper accordez moy ce point;
<lb />Qu on ne donne iamais vn threſor qu’on n’a
<lb />point:
<lb />Ces aſtres dont les feux paſſent iuſques aux
<lb />ames,
<lb />Sont reciproquement ſuſceptibles de flames
<lb />Et leur eſclat ſeroit ſans force &amp; ſans pouuoir,
<lb />Si celuy de l’Amour ne les faiſoit mouuoir,
<lb />Luy ſeul les fait agir, leur ſert d’intelligence,
<lb />Dans ces globes d’Azur il fait ſa reſidence;
<lb />Et comme ilveut par tout ſe rendre le vainqueur:
<lb />Le plus ſouuent des yeux il deſcend dans le cœur,
<lb />Cette Dorante enfin que vous croyez de glace,
<lb />Ayme,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRINTHE.
<lb />Et c’eſt cét amour qui cauſe ma diſgrace,
<lb />Puiſque ce Dieu la rend par vne iniuſte loy,
<lb />Senſible pour vn autre, inſenſible pour moy;
<lb />Ouy Nerine il eſt vray, ie ſcay qu’elle eſt atteinte.
<lb />Mais ſa ftamɇ n’eſt pas le ſuiet de ma plainte,
<lb />Et lors que ie la voids aymer Ariomant:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I’appreuue ſon Amour, mais non pas ſon Amant:
<lb />Car quel homage enfin peut-il faire à ſes char<lb />mes?
<lb />Ce mignon peut offrir des ſouſpirs, &amp; de larmes,
<lb />D'inutiles diſcours, &amp; des vœux ſuperflus;
<lb />Il faut Nerine, il faut quelque choſe de plus:
<lb />L’eſclat de l’or vainquit la rigueur d’Athalante,
<lb />Vn homage pareil doit m’acquerir Dorante,
<lb />Et ie veux aujourd’hny gaigner ſes volontez,
<lb />Par vn prix qui charma la Reyne des beautez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NERINE.
<lb />C’eſt l'vnique moyen de vaincre cette belle,
<lb />Cet eſpoir glorieux la rendra moins rebelle,
<lb />Et dedans peu de iours vous ſerez aſſeuré;
<lb />Qu’Amour ne bleſſe plus qu’auec vn trait doré:
<lb />Apprenez que Dorante eſt en trop bonne eſcole,
<lb />Pour ſe rendre aux appas d’vn cõpliment friuole,
<lb />Qu'Ariomant ſe paiſt d’vn eſpon céceuant,
<lb />Et que pour ſes ſouſpirs il n’aura que du vent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRINTHE.
<lb />Elle ſouffre pourtant, &amp; cherit ſa preſence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NERINE.
<lb />Sa qualité l’obligé à cette complaiſance;
<lb />Et la ciuilité qui le porte à la voir,
<lb />La doit auſſi porter à le bien receuoir:
<lb />amais tout ce ber aceuen; &amp; tout ce bon viſage,
<lb />Sont de trompeurs appas où noſtre Amant
<lb />s’engage,
<lb />Les yeux ne ſont pas bien d’accords auec le cœur,
<lb />Et lors qu’il eſt eſclaue, vn autre eſt le vainqueur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vn autre?
<lb />TYRINTHE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NERINE..
<lb />Ouy Tyrinthe, vn autre fait ſa peine,
<lb />Dorante ayme en vn mot.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRINTHE.
<lb />Qui bons Dieux!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Asailes.
<lb />Clarigene.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRINTHE.
<lb />Nerine s’en eſt fait, il n’y faut plus penſer,
<lb />L’Amour d’Ariomant n’a fait que me bleſſer;
<lb />Mais Clarigene enfin à mon ame abbatuë,
<lb />Et tu viens de lancer la foudre qui me tuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NERINE.
<lb />Ne deſeſperez point, ie veux vous faire voit,
<lb />Le ſoin que i’ay de vous, &amp; quel eſt mon pouuoir,
<lb />Ma langue apres ma mort veut vous tendre
<lb />la vie.
<lb />Auec les meſmes traits qu’elle vous la rauie;
<lb />Et par vn autre atreſt qu’elle va prononcer:
<lb />Vous tedonner l’eſpoir qu’elle auoit fait ceſſer,
<lb />Ouy Tyrinthe eſperez, Dorante ſera voſtre,
<lb />Quoy que ſa paſſion luy parle pour vn autre,
<lb />Mon addreſſe à ſes yeux vous rendra ſi parfaict,
<lb />Qu’il n’aura que l’eſpoir, dont vous auez l’effect,
<lb />Adieu viuez content.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRINTHE, s’en allant.
<lb />Croy deſſus cette attente,
<lb />Que ie ſeray touſiours plus à toy, qu’à Dorante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NERINE, ſeule.
<lb />Ie croy fort ayſement ce que tu me promets,
<lb />Car Dorante eſt d’humeur à ne t’aymer iamais,
<lb />Et quoy que mon diſcours icy te perſuade;
<lb />Tu n’en auras iamais ſeulement vne œillade,
<lb />Mais en quelque facon tu peux bien eſtre à moy,
<lb />Et ta bourſe eſt le bien que i’eſpere de toy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />de EICD DI0
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIGENE.
<lb />Oux Tyran des eſprits, Dieu des fers, &amp;
<lb />dde flames,
<lb />Monarque ſouuerain &amp; des cœurs, &amp; des ames,
<lb />Ne ſuffiſoit-il pas Amour, qu’vn bel objet,
<lb />Fut maiſtre de mes ſens, &amp; me fit ſon ſujet?
<lb />Sans qu’vne autre beauté dont mon ame eſt rauie,
<lb />Tint encor ſoubs ſes loix ma franchiſe aſſeruie?
<lb />Ne ſuffiſoit-il pas de me voir enflammé,
<lb />Et d’vne belle ardeur à demy conſumé?
<lb />Sans qu’à ce feu diuin il fallut ioindre encore,
<lb />Vn braſier qui me tuë, &amp; pourtant que i’adore.
<lb />Ah! pardon chers objets dont i’ay ſenty de traits
<lb />Ie dois plus de reſpect à vos diuins attraits,
<lb />I’en reuere les coups, &amp; ’en benis l’atteinte,
<lb />Ma bouche contre Amour forme vne iniuſte
<lb />plainte,
<lb />Et de dans mes tranſports i’ay tort de murmurer,
<lb />Des maux que par vos yeux il me fait endurer:
<lb />Quoy qu’il ſoïent violens, la cauſe en eſt ſi belle,
<lb />Que ie fais vanité de ſouffrir tout pour elle:
<lb />Ouy parfaicte Dorante, il n’eſt point de treſpas,
<lb />Qui me puiſſe empeſcher d’adorer tes appas,
<lb />Tu tegnes ſur mes ſens, ils t’ont faicte abſoluë:
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mais que dis-je? ie ſens mon ame irreſoluë,
<lb />Et quoy que ton bel œil ſe rende mon vainqueur,
<lb />Li liane me touche, &amp; partage mon cœur:
<lb />Ouy ie l’ayme, &amp; ie veux iuſqu’en la ſepulture,
<lb />Luy garder vn Amour inuiolable, &amp; pure;
<lb />Mais Dorante m’attire, &amp; ſes perfections,
<lb />Forcent ſi puiſſamment mes inclinations,
<lb />Que ie ne puis ſouffrir l’abſence de ſes charmes,
<lb />Et contre leur efforts ma conſtãce eſt ſans armes:
<lb />Liliane, Doranre, Amour, Graces, Beautez,
<lb />A quoy ſe reſoudront mes eſprits agitez?
<lb />Ie meurs pour deux objets eſgalemẽt aymables,
<lb />Tous deux ſont accomplis, &amp;tous deux adorables,
<lb />Ie les cheris tous deux, tous deux m’ont mis aux
<lb />fers,
<lb />Tous deux eſgalement ſont les Dieux que ie ſers,
<lb />En meſme temps chez moy leur Amour prit
<lb />naiſſance,
<lb />Ils ont auſſi tous deux vne eſgale puiſſance,
<lb />Mon Amour ne veut pas que ie ſois à l’vn d’eux,
<lb />Et le Ciel me deffend de les aymer tous deux.
<lb />Reſoluons-nous enfin, &amp; ſuiuons quelque route:
<lb />Ah! c’eſt trop conſulter, c’eſt, trop reſter en doute,
<lb />Ie me rens à Dorante, &amp; ie vay de ce pas,
<lb />Confirmer cét arreſt à ſes diuins appas.
<lb />Dieux!
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Il s’arreſte voyant venir Lilians.
<fw><lb />&amp;
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />LILIANE, CLRRIGENE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LILIANE.
<lb />V va Clarigine?
<fw><lb />CLARIGENE.
<lb />Où ſon deuoir l’appelle.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LILIANE.
<lb />Ne diroit-il pas mieux où l’attend vne belle,
<lb />Où Dorante en vn mot prepare des liens,
<lb />A ce ſuperbe cœur qui deſdaigne les miens:
<lb />Pourſuiuez Clarigene, allez-luy faire homage,
<lb />La qualité des fers excuſe le ſeruage,
<lb />Et ce n’eſt pas commettre vne infidelité,
<lb />Quand on change en faueur d’vne Diuinité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIGENE.
<lb />Ah Madame! eſpargnez vn cœur qui vous adore,
<lb />Dorante eſt bien aymable, &amp; certes ie l’honnore,
<lb />Mais mon aueuglement ſeroit bien ſans pareil;
<lb />Si lors que ie iouys des clartez d’vn ſoleïl,
<lb />A ſon diuin eſclat ie fermois les paupieres,
<lb />Affin de les ouurir à de moindres lumieres:
<lb />Ouy belle Liliane, il eſt trop mal-aiſé,
<lb />D'eſtouffer vn braſier quand vous l’auez cauſé,
<lb />On en cherit l’ar deur, on en ayme la flame,
<lb />Le cœur qui la reſſent la commun ique à l’ame,
<lb />Et l’ame treuue enfin ce olanenn enalinant,
<lb />Que qui brune pour vous bruile eternellement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LILIANE.
<lb />Clarigene, à quey bons des diſcours ſi friuoles,
<lb />Puis qu’icy les effects dementent vos parolles;
<lb />vous mgial toueuen ne dojoiogas,
<lb />Où tendoient vos deſſeins auſſi bien que vos pas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIGENE.
<lb />Vous le voyez encor &amp; l’effet vous le monſtte,
<lb />Vous ayant veu venir, i’allois à la rencontre,
<lb />Auec que le deſſein de vous rendre chez vous?
<lb />Et i’attendois Madame, vn traictemẽt plus doux,
<lb />Mais puis qu’en voſtre eſprit le ſoupcon eſt vn
<lb />crime,
<lb />Ie tieuue mon lupplice &amp; iuite &amp; legitime,
<lb />Pourueu que vous quittiez ce mauuais ſentimẽt,
<lb />Et que voſfre faueur ſuiue mon chaſtiment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LILIANE.
<lb />Que vous eſtes adroict? &amp; que ie ſuis credulej
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIGENE.
<lb />Bien; croyez moy de glace encore que ie bruſlé,
<lb />Armez contre mon cœur vn iniuſte couroux,
<lb />Il eſt preſt deſormais à ſouffrir tout de vous:
<lb />Mais malgré vos rigueurs i’auray cet aduantage,
<lb />Que ie ſouffre conſtant les tourmens d’vn volage,
<lb />Et que par les effets de ma fidelité,
<lb />Mon Amour eſt plus grand que voſtre cruauté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EILTARE.
<lb />Ne me reprochez pas de vous eſtre cruelle,
<lb />Ie la ſuis auſſi peu que vous m’eſtes fidelle,
<lb />Voſtre flame s’eſteint quand mon cœur eſt eſpris,
<lb />Et ma facilité fait naiſtre vos meſpris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIGENE.
<lb />Ie vous feray Madame, eſprouuer le contraire,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LILIANE.
<lb />On promet ayſement ce qu’on ne veut pas faite,
<lb />Etc’eſt par ces appas auſſi vains que puiſſans,
<lb />Qu’on iouë adroictement les eſprits innocens:
<lb />Ie veux croire pourtãt qu’aujourd’huy Clarigene,
<lb />Ne change de liens qu’auec vn peu de pejne,
<lb />Et queique ber oojet qui luy dome la loy.
<lb />Qu’vn reſte d’amitié l’attache encore à moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIGENE.
<lb />Vn reſte d’amitié Madame, ah! ce blaſpheme,
<lb />Offencant mon amour, vous offence vous meſme,
<lb />Vn reſte d’amitié? Dieux pouuez vous penſer,
<lb />Qu’apres vous auoir veuë, on vous puiſſe laiſſer?
<lb />Non non il ne ſe peut, &amp; quoy qu’on ſe propoſe,
<lb />Vous voir, &amp; vous aymer n’eſt qu’vne meſme
<lb />choſe;
<lb />I’en faits experience, &amp; dedans le tombeau,
<lb />Ie veux encore aymer vn chef-d’œuure ſi beau,
<lb />Si l’on ſouute daumie quentes domeuits ſõbres,
<lb />Vn aſtre comme vous brille parmy les ombres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LILTANE.
<lb />Clarigené eſt aymable, ou volage, ou conſtant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIGENE.
<lb />Ou douce, ou rigoureuſe, il vous en dit autant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LILIANE.
<lb />nieaue vece compmucne oorante qui vuduance,
<lb />Vous en pourroit blamer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIGENE.
<lb />Euitant ſa preſence,
<lb />re pourray quant &amp; quant éuiter ce ſoucy,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LILIANE.
<lb />Vous eſtes trop ciuil pour en vſer ainfi,
<lb />Demeurez Clarigene.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIGENE, bas.
<lb />importune contrainte,
<lb />Trompons-les toutes deux par vne meſme
<lb />feinte,
<lb />Amout ſois mon ſecouts en cette occaſion,
<lb />drimianea ilalhel de na coulunens
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IIII.
<lb />DORANTE, CLARIGENE, LILIANE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Ieux! qu’eſt ce que ie voids? eſt-ce vous
<lb />B
<lb />Clarigene?
<lb />Certes mal-gré mes yeux ie demeure incer<lb />taine,
<lb />Vous auez bien ſes traits, mais non pas ſes hu<lb />meurs,
<lb />Et vous auez changé de viſage, ou de mœurs:
<lb />Car enfin Clarigene auec tous ſes merites,
<lb />Ne nous refuſoit poiné l’honneur de ſes vi<lb />ſites,
<lb />Et par des complimens veritables ou faux.
<lb />Témoignoit qu’ayſement il ſouffroit nos def<lb />faux;
<lb />Mais on ne vous void point, &amp; ie ſuis emba<lb />lance,
<lb />Si vous eſtes l'autheur de cette complaiſance,
<lb />Qui nous faiſoit iouir d vn n uoun endetien,
<lb />Auant
<lb />Auant que mon mal-heur m'euſt priué de ce
<lb />bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIGENE.
<lb />Ouy ouy, n’en doutez plus, ie ſuis ce Clari<lb />gene,
<lb />Qui ne merite pas que vous preniez la peine,
<lb />Ny que vous témoigniez auoir quelque ſoucy;
<lb />De ſcauoir ſeulement ſi ie reſpire icy:
<lb />Il eſt vray que parfois vos bontez ſans pareil<lb />les,
<lb />Ont permis à mes yeux d'admirer vos merueil<lb />les:
<lb />Mais i’ay craint du depuis par trop de liberté,
<lb />De pauer du deuon a rimpoitumte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LILIANE.
<lb />Pout vn eſprit adroit cette excuſe eſt groſſiere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Et le miẽ void trop clair prés de tãt de lumiere,
<lb />Pour croire ſans raiſon, &amp; ſi facilement,
<lb />Que chez-vous le reſpect ait fait ce change<lb />ment:
<lb />Vous m’auez negligée, &amp; i’en cognois la cauſe,
<lb />Au bon heur que ie veux Liliane s’oppoſe,
<lb />Et ſur vous deſormais elle a tant de pouuoir.
<lb />Qu’il ſemble qu’elle ſeule, ait le droit de vous
<lb />voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LILIANE.
<lb />L’honneur que i’en recois vient de ſa courtoi<lb />ſie,
<lb />Et voſtre opinion d’vn peu de jalouſie,
<lb />Raiſonnable pourtant puis que mal-aiſement,
<lb />On quitte l’entretiend va eſprit ſi charmant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />La modeſtie icy veut trahir vos merites,
<lb />Mais on croit ce qu’on void, &amp; non ce que vous
<lb />dites,
<lb />Et dans ce ſentiment &amp; iuſte &amp; glorieux,
<lb />Mon jugement s’accorde à celuy de mes yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LILIANE.
<lb />Vous n’en pouuiez donner vn plus clair témoi<lb />gnage,
<lb />Que ce feruent amour où voſtre ame s’engage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Et celuy que vos yeux font voir ſi clairement,
<lb />En parle bien plus bas, mais plus eloquemmentt
<lb />Lors que d vn fi beau coup nous nous ſentons
<lb />atteindre,
<lb />al eſt bien mal-aiſé de ſouffrir, &amp; de feindre,
<lb />La langue quelquesfois peut bien diſſimuler,
<lb />Mais quand elle ſe taiſt les yeux ſcauent par<lb />Ie1
<lb />Et le eœur trop preſſé des ardeurs de ſa flame,
<lb />Monſtre par ſes ſouſpirs les bleſſures de
<lb />l’ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIGENE.
<lb />Ah Madame! tout beau; ces termes affectez,
<lb />Me-voulant eſprouuer offencent vos beautez;
<lb />Ie ne ſuis pas de ceux qu’vn iugement malade,
<lb />Ou que l’ambition aiſement perſuade:
<lb />ie peux bien entreprendre vn genereux deſ<lb />ſein,
<lb />Mais en me faiſant noble on ne m’a pas fait
<lb />vain,
<lb />Et de quelque bon-heur dont vous flattiez ma
<lb />vie,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />lc icay que le raits pius de pitle que denuie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Les cœurs que vous bleſſez ne vous l’aduoüeront
<lb />pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIGENE.
<lb />Les voſtres font trop-hauts pour s’atreſter ſi
<lb />bas;
<lb />Et quand bien ie pourrois leur donner quelque
<lb />atteinte,
<lb />Mon ame en ce beau choix auroit trop de cou<lb />trainte,
<lb />Puis que l’égalité de vos perfections,
<lb />Suſpendroit pour tous deux mes inclinations.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Ne diſſimulez point, ie dois à ma preſence,
<lb />Moins qu’à vos ſentimens ce trait de complai<lb />ſance,
<lb />Mais ie ne blâme pas cette diſcretion,
<lb />Qui ſcait taire l’objet de voſtre affection;
<lb />de rappteuue au concraneree cronois luire vn
<lb />crime,
<lb />D'vſurper plus long-temps vn bien ſi legitime,
<lb />Adieu ie vous le laiſſe.
<lb />A Liliane.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LILIANE.
<lb />Et genereuſement,
<lb />Ie vous paye aujourd’huy du meſme compli<lb />ment:
<lb />Il eſt voſtre Madame, &amp; cette deference,
<lb />Vous oſtera peut-eſtre vne iniuſte creance,
<lb />Ou du moins j’attendray qu’il ayt plus de loiſir,
<lb />De dire librement celle qu’il veut choiſir,
<lb />Adieu.
<lb />Elles laiſſent toutes deux Clarigene,
<fw><lb />B2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIGENE, ſeul.
<lb />Le beau tranſport, &amp; le plaiſant caprice,
<lb />Hé bien? ne voila pas vn trait de ta malice.
<lb />Amour, es tu conteit? que deſires tu plus?
<lb />Mais croy tu pour cela que ie reſte confus?
<lb />Non non, ne penſe pas que le dépit m’emporte,
<lb />Pour men deſeſperer i’ay l’ame vn peu trop forte,
<lb />Er ſans auoir beſoin du fer, ou du poiſon,
<lb />Mon addreſte ou l’oubly m’en fera la raiſon.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du premier Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />CIEXI.
<lb />SCENE I.
<lb />AR IOMANT, NERINE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIOMANT.
<lb />H'que tu m’es cruelle, eſtant ſi pi<lb />2
<lb />toyable!
<lb />2 Laiſſe laiſſe acheuer le ſort d'vn mi<lb />ſerable,
<lb />e. Tu trahis mon sepos me penſant ſe<lb />courir,
<lb />Et tu m’obligerois de me laiſſer mourir:,
<lb />N’oppoſe pas Nerine vne main importune,
<lb />A ce fer qui pourra finir mon infortune,
<lb />Et ſcache-quand les Dieux nous rendent mal<lb />heureux,
<lb />Que ic coup qui nous tuë eſt le moins rigoureux:
<lb />Souffre donc que ie meure, &amp; qu'vne noble enuie,
<lb />Satisfaſſe Dorante, en m'arrachant la vie;
<lb />Puis qu’elle veut mon ſang ne me fait point ce
<lb />tort.
<lb />D'epecner que du moins ie luy plaile en ma mora,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NERINÉ.
<lb />Quittez Ariomant cette funeſte enuie,
<lb />Qui vous porte ſans ceſſe au meſpris de la vie,
<lb />Le deſeſpoir ſied mal ſur vn frent genereux,
<lb />Il doit paroiſtre eſgal, bien qu’il ſoit mal<lb />heureux;
<lb />Et melme teſmoigner au plus fort de l’orage,
<lb />Qu’il peut changer de ſort mais non pas de
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />courage. ARIOMANT.
<lb />Quoy Nerine, adorer vne ingratte beauté,
<lb />Et pour tant de reſpects eſtre ſi mal traicté?
<lb />Luy rendre les deuoirs, &amp; les ſoins d’vn eſclaue,
<lb />Et ſoufffir plus long-temps que ſon orgueil me
<lb />braue?
<lb />Non non, ie ne le puis &amp; ſes yeux inhumains,
<lb />A ce ſanglant effort ſollicitent mes mains,
<lb />As tu veu ſon abord quand ic l’ay demandée?
<lb />Mes yeux l’ont humblement à peine regardée,
<lb />Qu'vn meſpris à payé tant de ſoubmiſſions,
<lb />Et de plus inſenſible à mes affections,
<lb />Apres vn aſſez long. &amp; trop faſcheux ſilence,
<lb />L’orgueilleuſe à la fin m’a rauy ſa preſence.
<lb />Et tu voudrois Nerine, apres ce traictement,
<lb />Que ie fuſſe ſans cœur &amp; ſans reſſentiment?
<lb />Ah!! laiſſe moy finir vn ſort ſi deplorable,
<lb />Il vaut iieux n’entre plus que d’ente miſerable;
<lb />Et puis que mon deſſein s’accorde à la raiſon,
<lb />Souffre que ie franchiſe vne double priſon,
<lb />Et par vn melme-coup que cette main contente,
<lb />Mon Amour, les Deſtins, mes Riuaux, &amp; Dorante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NERINE.
<lb />Bien loin de témoigner ces tranſports violents,
<lb />re vous conſeil lerois de les rendre plus lents,
<lb />La femme en peu de temps s’appaiſe &amp; ſe cour
<lb />rouce,
<lb />Tantoſt elle eſt cruelle, &amp; tantoſt elle eſt douce,
<lb />Et ſon humeur eſtant en ſon flus, &amp; reflus,
<lb />Bien fouuent elle fuit ce qu’elle ayme le plus:
<lb />Quittez donc le dépit dont voſtre ame s’afflige,
<lb />La nature en Dorante auroit fait vn prodige,
<lb />Si dors qu’elle en receut le bien de la clarté,
<lb />Elle euſt mis la conſtance auec que la beauté:
<lb />Voulez vous adoucir ce cœur plein d’arrogance,
<lb />Feignez de le traitter auec indifference,
<lb />Cachez-luy le brazier dont vous eſtes eſpris,
<lb />Et menne à la Tomeur aujouitez le meſpris,
<lb />Auec que vos reſpects vous la rendez plus vaine,
<lb />Et ce ſont vos deuoirs qui la font inhumaine.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIOMANT.
<lb />Auant que d’en venir à cette extremité,
<lb />Nerine parle-luy de ma fidelité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MER MIOE.
<lb />Elle la cognoiſt trop, mais elle diſſimule,
<lb />Et quoy qu'elle paroiſſe inſenſible elle bruſſe,
<lb />imitez ſon humeur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTOMANE.
<lb />Las qu'en dois-je eſperer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tout.
<lb />N ERINE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARINMANT.
<lb />Mais peut-on trahir ce qu’on doit adorer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NERINE.
<lb />Vous nõmez trahizon ce qu’on appelle addreſſe,
<lb />Et qu’importe comment on gaigne vne mai<lb />ſtreſſe?
<lb />Voulez-vous eſtre heureux? apprenez en ce iour,
<lb />Qe les fuſes ront tour en matiele d’Aſour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIOMANT.
<lb />Tu fondes mon bon-heur ſur d’eſtrãges maximes,
<lb />Mais la vertu ne peut s’acquerir par des crimes,
<lb />Et malgré tes conſeils, ie veux croire en ce iour,
<lb />Que l’amour ſeulement eſt le prix de l’Amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NERINE.
<lb />Puis qu'vn contraire effet detruit voſtre eſperãce,
<lb />Vous conſeruez à tort cette iniuſte creance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIOMANT.
<lb />il eſt vray que ma flame irrite ſes deſdains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NERINE.
<lb />na qui ne veut guerir les remedes ſont vains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIOMANT.
<lb />He bien Nerine, enfin que faut-il que le faſſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aymer.
<lb />NERINE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MT CMANT.
<lb />Aymer, Nerine? explique toy de grace,
<lb />J'ayme, &amp; pour trop aymet ie me voy mal<lb />heureux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NERINE.
<lb />Vous aymez il eſt vray, mais vn cœur rigoureux,
<lb />Vn cœur que l’arrogance à fait inacceſſible
<lb />Aymez, Ariomant, vn objet plus ſenſible,
<lb />Ou ſi vous ne pouuez vous reſoudre à ce point,
<lb />Feignez de le cherir, bien que vous n’aymiez
<lb />point.
<lb />Pour vaincre des rigueuis que l’on croit ſans
<lb />pareilles.
<lb />Souuent la jalouſie à produit de merueilles.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ARIOMANT.
<fw><lb />Bien?
<lb />Mais
<lb />c!
<lb />Lilis
<lb />Ouy
<lb />Le
<lb />Car
<lb />Ou
<lb />Ce
<lb />Ie
<lb />L
<lb />3
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIOMANT.
<lb />Bien: puis que tu le veux, ayons-en le plaiſir;
<lb />Mais pour ce beau deſſein, qui pourrons-nous
<lb />choiſir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NERINE.
<lb />Liliane eſt fort propre à donner de l’ombrage,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2i na lu la llir l
<lb />Ouy: mais ſi tout à bon elle me rend volage?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NERINE.
<lb />Le ſuccez de la feinte en ſera plus heureux,
<lb />Car ſoit qu’vn changement diuertiſſe vos vœux,
<lb />Ou que vous conſeruiez vne flame conſtante,
<lb />Ce trait vous donnera Liliane, ou Dorante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />du le ne malane l.
<lb />Ie pourray bien auſſi par ce trait hazardeux,
<lb />Les penſant acquerit les perare toutes deux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NERINE.
<lb />Eſperez mieux du temps, &amp; de mon artiſi ce.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIOMANT.
<lb />Mais comment te payer ce ſignalé ſeruice?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ru la liiua
<lb />L’honneur que i’en recois me ſatisfait aſſez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIOMANT.
<lb />Cette bague pourtant....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NERINE.
<lb />Monſieur vous m’offencez,
<lb />Le Ciel ne m a pas fait Pame n meicenaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIOMANT.
<lb />C’eſt que ce diamant n’a pas l’heur de vous
<lb />plaire,
<lb />Il eſt beau toutes fois, &amp; net....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />N.ERINE, le prenant.
<lb />amlihihient,
<fw><lb />A
</fw><lb />Et pour mieux vous oſter ce mauuais ſentiment.
<lb />Que d’vn ſi beau preſent ie faſſe peu d’eſtime,
<lb />Si ie le refuſois ie croirois faire vn crime;
<lb />Ie l’acce pte Monſieur, mais auec que deſſein,
<lb />De rendre à voſtre cœur le don de voſtre main,
<lb />Vous gaignant vn threſor de pareille nature....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIOMANT.
<lb />Ah! tu me payerois auec trop d’vſure,
<lb />ci ſans me le donner tu pouuois ſeuſement,
<lb />Fleſchir en ma faueur vn cœur de diamant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NERINE.
<lb />Ouy, ie vous veux gaigner cette ingratte mai<lb />ſtreſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIISTO ITE ACES
<lb />Adieu: change en effet cette illuſtre promeſſe.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NERINE, ſeule.
<lb />l Dieux qu’il part content! que deux mots
<lb />C quoy que vains,
<lb />Font tomber aiſement les armes de ſes mains,
<lb />Que ie ſuis eſloquente, ou que ie ſuis credule!
<lb />D’auoir craint, &amp; calmé ce tranſport ridicule?
<lb />Vn malheureux Amant court touſiours au treſpas,
<lb />Il en fait les deſſeins, mais il ne les ſuit pas:
<lb />Nous preferons la mort au mal qui nous tour<lb />mente,
<lb />Mais au point de nous prendre elle nous eſ<lb />pouuente,
<lb />Et les coups de ſes traits qu’on ne peut euiter.
<lb />Nous frappent aſſez toſt ſans la ſolliciter,
<lb />Enfin quoy qu’il en ſoit, flattons vn peu ſa peine,
<lb />Et taſchons pour le moins.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />CLARIGENE, NERINE.
<lb />CLARIGENE, ſurprenant Nerine.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />&amp;Obliger Clarigene.
<lb />Ouy Nerine, aujourd’huy j’implore ton ſecours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NERINE.
<lb />Vous penſez me rallier auec que ce diſceurs,
<lb />Et parce que le Ciel qui vous eſt fauorable,
<lb />Rend cõme vôtre eſprit voſtre perſonne aymable,
<lb />Vous croiriez offencer vos rares qualitez,
<lb />Si vous teniez, de moy quelques felicitez:
<lb />Hé bien ne vous ſeruez que de voſtre merite,
<lb />Mocquez-vous de mes ſoins, meſpriſez ma
<lb />conduite;
<lb />Mais ne faites pas tant du cheual eſchappé,
<lb />D’auſſi galans que vous que l’Amour à frappé,
<lb />Auec mille reſpects, &amp; le genouïl en terre,
<lb />M’ont demandé ſecours en cette douce guerre,
<lb />Où la feinte l’addreſſe, &amp; la ſubtilité,
<lb />Triomphent plus ſouuent que fide lité.
<fw><lb />C 2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIGENE.
<lb />Nerine ie l’aduoue, &amp; ie ſcay ta puiſſance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NERINE.
<lb />Gauſſeur en voulez-vous faire l’experience?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie le veuz.
<lb />CLARIGENE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NERINE.
<lb />Mettez-vous dans le plus noble orgueil,
<lb />Dont vous puiſſiez flatter les regards d’vn bel
<lb />œil,
<lb />N’eſpargnez point ſur vous les parfums, ny les
<lb />poudres,
<lb />Que l’amour dans vos yeux ſoit tout armé de
<lb />foudres,
<lb />I’oignez la bonne mine à tous ces ornemens,
<lb />Que vos moindres diſcours ſoient de beaux
<lb />complimens;
<lb />Apres en cet eſtat attaquez vne Dame,
<lb />Rendez-luy vos deuoirs, faites vous tout de
<lb />flame,
<lb />Iettez mille ſouſpirs, comblez-la de preſens,
<lb />Employez à l’aymer le plus beaux de vos ans,
<lb />Que les traits de l’eſprit aident ceux du viſage,
<lb />Enfin pour l’acquerir mettez tout en vſage,
<lb />Quel que fidelité qu’on vous puiſſe iurer,
<lb />Ie ne veux qu’vn moment pour vous deſeſperer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIGENE.
<lb />Cette eſpreuue pour moy ſeroit trop dangereuſe,
<lb />Dorante ſans cela m’eſt aſſez rigoureuſe,
<lb />Et loin de te vouloir irriter contre moy,
<lb />Ie ſcay que mon bon-heur ne depend que de
<lb />t
<lb />y:
<lb />Auſſi ne ſuis-je pas ſi vain que tu le penſes,
<lb />De tes ſoins ſeulement ie faits mes eſperances,
<lb />Er s’il te faut de vœux &amp; des ſoubsmiſſions,
<lb />Pour te rendre propice à mes affections,
<lb />Ie ſuis preſt ſur ce point de te rendre contente;
<lb />Priner en ma faueur ſollicite Dorante:
<lb />Mais helas ton eſprit autre part engagé.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEAIIL.
<lb />Vous à ſans y penſer deſia fort obligé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIGENE.
<lb />Obligé? Dieux! comment? apprens-le moy
<lb />Nerine,
<lb />Car tantoſt tes deſſeins conſpiroient ma ruine,
<lb />Et quãd ie ſuis entré, deux mots m’ont fait ſcauoir
<lb />Qu’on t’auoit demandé ce que ie veux auoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />N ERINE.
<lb />Il eſt vray qu’à l’inſtant que vous m’auez ſur<lb />priſe,
<lb />Ie parlois d’vn Amant que Dorante meſpriſe,
<lb />liidis leu roms que Puj pria dloumgerton mal,
<lb />Vous défont aujourd’hny d’vn importun Riual.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De qui?
<lb />CLARIGENE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NERINE.
<lb />D’Ariomant qu’auec beaucoup d’addreſſe,
<lb />I’ay porté maintenant à changer de maiſtreſſe,
<lb />Soubs pretexte qu’auprez des ſuperbes eſprits,
<lb />Il falloit quelques fois employer le meſpris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIGENE.
<lb />Et le nouuel objet qui poſſede ſon ame,
<lb />S’appelle?
<fw><lb />NERINE.
<lb />Liliane,
<lb />6
<lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIGENE.
<lb />Vne ſi belle flame,
<lb />Pourroit authoriſer ſon infidelité,
<lb />Si ie ne connoiſſois le bien qu’il a quitté,
<lb />I’en ſuis rauy pourtant, &amp; pour ce bon office,
<lb />Reçoy.
<lb />Il preſente vne monſtre
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RE R llrE3 buss
<lb />Qu’il eſt charmant!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIGENE.
<lb />Ce premier ſacrifice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NERINE, la prenant.
<lb />Que l’ouurage en eſt beau! qu’il eſt bien
<lb />émaillé!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIGENE.
<lb />n'’ent visy qu’ileſt fare, &amp; lort bien tiauaiſſe;
<lb />Mais en comparaiſon de ce que tu merites,
<lb />De ſemblables faueurs ſont encor trop petites.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NERINE.
<lb />icy comme mes yeux mon eſprit eſt confus,
<lb />Et ſi vous eſtiez homme à ſouffrir vn refus,
<lb />Comme indigne Monſieur d’vn preſent de la
<lb />ſorte,
<lb />Ie.... mais ſur mes deſſeins voſtre deſir l’em<lb />porte,
<lb />Dorante paroiſt.
<lb />Et pour m’en reuancher au moins aſſeurez-vous.
<lb />Que Dorante.... ahlbons Dieux, elle vient droit
<lb />à nous,
<lb />Sans doute elle à tout veu;, la fatale rencon<lb />tre.!
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IIII.
<lb />DORANTE, CLARIGENE, NERINE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE, à Nerine.
<lb />V’eſt-ce que vous teniez à preſent!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />en
<lb />NERINE.
<lb />Vne monſtre,
<lb />Que Monſieur m’a prié de faire accommoder.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIGENE.
<lb />Nerine, que ce ſoit ſans vous incommoder,
<lb />L’ouurage ne vaut pas, que vous preniez la
<lb />peine,
<lb />daulle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NERINE.
<lb />Ce m’eſt trop d’honneur de ſeruir Clarigene,
<lb />Et nul n’egaſle icy l’ouurier que ie cõnnoy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIGENE, à part.
<lb />Quelque addreſſe qu’il ait, il en a moins que
<lb />toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />de nil ia dss
<lb />Doncques puis qu’à vos ſoins cette affaire eſt
<lb />commiſe,
<lb />Pour vous an acquiter n’uſez point de remiſe,
<lb />Allez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NERINE.
<lb />Ie vay Madame. En cette occaſion,
<lb />L’amour la preſſe plus que- ma commiſſion.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />DOMNIE CLARIGENE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />„
<lb />DORANTE.
<lb />Vrois-je du Ciel receu ce bon office,
<lb />23 Que ie peuſſe eſperer de vous rendre ſer<lb />uice ?
<lb />En quoy puis-jeMonſieur vousdõner du ſecours?
<lb />Me iugez vous vtile au bien de vos amours?
<lb />Touchez vous Liliane? eſt-elle inexorable?
<lb />La faut-il à vos yeux rendre plus fauorable?
<lb />Croyez-vous que ie puiſſe adoucir ſa rigueur?
<lb />Ne ſcauriez vous trouuer le chemin de ſon
<lb />ceſur ?
<lb />Parlez-moy librement, ne plaïgnez point ma
<lb />peine,
<lb />I’emploiray mon credit enuers cette inhumaine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIGENE.
<lb />Ah Dorante! pourquoy me traittez-vous ainſi?
<lb />Liliane, Madame, eſt mon moindre ſoucy,
<lb />Er vous ſcauez aſſez que iamais dans mon ame,
<lb />Ie n’ay pû reccuoir cette importune flame,
<lb />Que ma ciuilité bien plus que mon deſſein,
<lb />Contre toute apparence à fait naiſtre en ſon
<lb />ſein :
<lb />il eſt vray que i’ay ſceu qu’elle eſtoit aſſez
<lb />vame,
<lb />Pour croire que ſes yeux auoient cauſé ma
<lb />peine,
<lb />Mais le Ciel m’eſt teſmoing que malgré ſes
<lb />efforts,
<lb />Dorante ſeulement à cauſé mes tranſports.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Ces adroicts complimens me peuuent bien con<lb />traindre,
<lb />D’aduoüer aujourd’huy que vous ſcauez bien
<lb />feindre,
<lb />Mais voſtre cœur dement vos yeux &amp; vos propos,
<lb />Et ie ne trouble point l’heur de voſtre repos.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIGENE.
<lb />Si ma fidelité vous eſt ſi peu cogneuë,
<lb />Faites-la par ce fer paroiſtre toute nuë,
<lb />Cruelle ouurez mon ſein, &amp; voyez ſi mon cœur,
<lb />S’eſt ſoubsmis laſchement à quelqu’autre vaint
<lb />queur,
<lb />Voyez ſa perfidïe, ou bien ſon innocence,
<lb />Et s’il vous a trahy puniſſez ſon offence,
<lb />Mais vous n’ignorez point quel eſt voſtre poue
<lb />uoit,
<lb />Ce miroir tous les iours vous le fait aſſez voir,
<lb />Entretenez ſa glace, &amp; n’apprenez que d’elle,
<lb />Si quand on vous a veuë, on peut eſtre infidelle:
<lb />Quel Amant ayant veu vos yeux ou ce beau ſeini
<lb />Pourroit s’abandonner à quelqu’autre deſſein?
<lb />Et quand ſon cœur ſeroit de ce crime capable,
<lb />Où pourroit-il treuuer vn objet preferable?
<lb />Ah! ſi par vn celebre &amp; diuin changement.
<lb />Le Ciel vous auoit fait Clarigene vn moment,
<lb />Et qu’apres les effets de miracle eſtrange,
<lb />Il vous eut mis au choix de Dorante, ou d’u
<lb />Ange,
<lb />Que Dorante bien-toſt auroit charmé vos ſens,
<lb />Par les traits de ſes yeux auſſi doux que puiſſans?
<lb />Vous connbiſtrez alors ſi mon amour eſt vraye,
<lb />Si mon cœur eſt atteint d’vne legere playe,
<lb />Et ſi le changement a des charmes aſſez,
<lb />Pour guerir les eſprits que vous auez bleſſez,
<lb />Non non, onne void lien qui vous Ioit compa<lb />rable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />On ſouffre ſans contrainte vne erreur agreable,
<lb />Mais ie recois Monſieur, voſtre ciuilité;
<lb />Si ce n’eſt ſans plaiſir, du moins ſans vanité:
<lb />Ouy ie me plais à voir l’addreſſe de vos feintes,
<lb />De vous voir teſmoigner de ſenſibles atteintes,
<lb />Encor que vous ſoyez de ces Amans de cour,
<lb />Qui pour ſe faire aymer ne parlent que d’amour,
<lb />Mais voſtre cœur ſe rit des fleſches qu’il vous
<lb />tire,
<lb />Vunounne comme tous prende euion empire,
<lb />Et les plus beaux objets ſe tiennent glorieux,
<lb />Quand ils ont ſeulement deux regards de vos
<lb />yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIGENE.
<lb />Que voſtre eſprit eſt rare! &amp; ſcait adroictement,
<lb />Faire vne raillerie auec vn compliment!
<lb />Mais ſi voſtre beauté dont l’eſclat me captiue,
<lb />Ne veut plus deſormais que Clarigene viue,
<lb />Conſeruez cette humeur, &amp; par ces entretiens,
<lb />Vous finirez ſes iours, &amp; romprez ſes liens:
<lb />Employez contre moy ces redoutables armes,
<lb />Auſſi bien ie me ſens indigne de vos charmes,
<lb />Et la mort me doit eſtre vn iuſte chaſtiment,
<lb />D’auoir oſé ſur vous jetter l’œil ſeulement,
<lb />Efle me tirera des fers où ie ſouſpire,
<lb />Et ce dernier des maux finira mon martyre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Ne crains pas ce malheur, ton eſprit amou<lb />reux,
<lb />Tiendra plutoſt de moy le bien de viure heu<lb />reux,
<lb />Ouy Clarigene, enfin mon ame eſt ſatisfaite,
<lb />Pardonne aux libertez d’vne humeur indiſ<lb />crette,
<lb />D’vne humeur trop credule aux conſeils d’vn
<lb />enfant,
<lb />Et de qui ton eſprit eſt enfin triomphant:
<lb />Tu ne dois plus douter ſi mon ame eſt atteinte,
<lb />Iuge de mon amour par l’excez de ma craintes
<lb />Et ſi ie t’ay caché les flames de mon cœur,
<lb />Que la diſcretion n’eſt pas vne rigueur:
<lb />De tant d’honneſtes gens dont cetteville abõde,
<lb />I’ay fermé iuſqu’icy le cœur à tout le monde
<lb />mais ie dieque aujouid nuy mon ſeruage ſ
<lb />doux.
<lb />Que ie l’ouure a toy ſeul quand ie le ferme à
<lb />tous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIGENE.
<lb />Eſt-il bien vray, Madame?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />de unlelu
<lb />Ouy, ton amour me dompte,
<lb />Et cét adueû me fait plus d’honneur que de
<lb />honte;
<lb />Vne playe honorable a touſiours des appas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIGENE.
<lb />Quel bon-heuz eſt le mien! ô Dieux!! n’acheuez
<lb />pas,
<lb />De crainte d’eſprouuer que pour vne maiſtreſſe,
<lb />On peut mourir de joye ainſi que de triſteſſe,
<lb />Adieu, conſeruez-moy te bien-heufeux eſpoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />N’auray-je pas tantoſt le bien de vous reuoir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIGENE.
<lb />Ouy: ſouffrez cependant que ie vous iure en<lb />core,
<lb />Par les diuins rayons de vos yeux que i’adore,
<lb />Et par ces traits puiſſans dont ie cheris les
<lb />coups,
<lb />Que ſi i’ay de l’amour c’eſt ſeulement pour
<lb />vous.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />TYRINTHE, CLARIGENE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DM0
<lb />TYRINTHE, tenant vne lettre.
<lb />La plus adorable &amp; plus belle du monde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AS
<lb />CLARIGENE, l’abordant
<lb />Qu'elle eſt cette beauté qui n’a point de ſe<lb />conde,
<lb />re vous y prends Tyrinthe, aduoüez franche<lb />ment,
<lb />Que vous eſtes eſpris de quelqne objet charmãt,
<lb />Et c’eſt aſſeurement où voſtre eſprit s’addreſſe,
<lb />Mais ne peut on pas ſcauoir qu’elle eſt cette
<lb />maiſtreſſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Exc
<fw><lb />Tu
<lb />I
<lb />Sc
<lb />Sa
<lb />I
<lb />8
</fw><lb />Exculez toutesrois ma curonte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRINTHE.
<lb />Tu ne cognois que trop cette diuinité,
<lb />Son marite par tout ſe fait aſſez paroiſtre,
<lb />ou gracotu lans patolie de tu la dois connoi<lb />ſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIGENE.
<lb />oi cu me ngurois queiques-vns de les traits,
<lb />Ie la reconnoiſtrois ſans doute à ſes attraits.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRINTHE.
<lb />Peints-toy dans ton eſprit toutes les belles
<lb />choſes,
<lb />Meſle confuſement &amp; les lys &amp; les roſes,
<lb />Songe à tous les appas qu’ayent iamais em<lb />pruntés,
<lb />De nature ou de l’art les plus rares beautez,
<lb />A ce ſuperbe amas adjouſtez-y l’Albatre,
<lb />Et toutes les couleurs dont l’œil eſt idolatre,
<lb />Si cela ne ſuffit tu peux y ioindre encor,
<lb />me ejuucle Paindre les venes e ror,
<lb />Et lors tu connoiſtras l’objet incomparable,
<lb />Auſſi cher à mon cœur qu’à mes yeux ado<lb />rable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIGENE,
<lb />Ie penſe la connoiſtre à ce haut appareii,
<lb />Sans doute c’eſt l’aurore ou la ſœur du Soleil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TVRINTHE.
<lb />Prez d’elle ces beautez paroiſtroient à leur
<lb />honte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIGENE.
<lb />il faut donc que ce ſoit la Reyne d’Amat<lb />honte,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nullement.
<lb />TYRINTHE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIGENE.
<lb />Ah i’y ſuis, c’eſt Minerue oy Junon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Moins encor.
<lb />a lla llel ire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIGENE.
<lb />Dy moy douc la demeurt ou ſon nom,
<lb />Et puis ie connoiſtray cette beauté charmante,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRINTHE.
<lb />O Dieux eſt-il beſoin de te nommer Dorante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dorante?
<lb />CLARIGENE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRINTHE.
<lb />Et quel obiet ſoubs la voute des Cieux,
<lb />Eut iamais des attraits ſi puiſſans que ſes
<lb />yeux?
<lb />Ie ſcay que tu reſſens le pouuoir de ſes char<lb />mes,
<lb />Qu’Ariomant pour elle a bien verſé de larmes,
<lb />Mais toutes ces raiſons ne m’empeſcheront
<lb />pas,
<lb />D’aſpirer comme vous au bien de ſes appas,
<lb />Chacun peut en amour ſu drc iu rantaie,
<lb />re verray vos deſſeins meſme ſans jalouſie,
<lb />Car ordinairement ces threſors amoureux,
<lb />Sont moins pour les plus beaux que pour les
<lb />plus heureux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIGENE.
<lb />il eſt vray qu’elle eſt belle amy, mais inhu<lb />maine,
<lb />Et ie crains qu’en l’aimant tu ne perdes ta
<lb />peine,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Rien ne la peut flechir ie l’aymois comme
<lb />to
<lb />Mais enfin ſes deſdains ont dégagé ma foy:
<lb />Eſteins pareillement le feu qui te conſume;
<lb />Penſe-tu la dompter auec des traits de plu<lb />me ?
<lb />Tu te trompes Tyrinthe &amp; ce cœur de rocher,
<lb />A tiop de dutete pour s y lamer touener ,
<lb />Outre que ſon abord eſt aſſez difficile.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRINTHE.
<lb />Cette lettre pourtant eſt rare, &amp; d’vn beau
<lb />ſtyle,
<lb />inour me la aiooree mes affections,
<lb />Y diſcourent ſi bien de ſes perfections,
<lb />Qu'elle pouna touener cetre beaure diuine,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIGENE.
<lb />Mais qui la donnera ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRINTHE.
<lb />Ie vay trouuer Nerine,
<lb />Qui touſi ours diſpoſé à me donner ſecours,
<lb />Rẽdra ce bon office à meschaſtes amours, Il ſort,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIGENE, ſeul.
<lb />Qu’il ſuiue ſon deſſein, ie voy ſans jalouſie,
<lb />L’Amour impertinent dont ſon ame eſt ſaiſie.
<lb />Ses lettres, ſes tranſports, ſon mauuais entretien,
<lb />Loin de nuire à ma flame aduanceront mon bien,
<lb />Et ie ſuis aſſeué que ſa mauuaiſe mine,
<lb />Acheptera bien cher la faueur de Nerine,
<lb />Encor ne ſcay-je pas ſi cet eſprit ruſé,
<lb />Apres l’auoir long-temps vainement abuſé,
<lb />N’accompagnera pas de quelque raillerie,
<lb />Les tours dont elle ſcait nourrir ſa reſuerie,
<lb />Enfin quoy qu’il en ſoit il m’eſt indifferent,
<lb />re me ris du deſſein que Tyrinthe entre<lb />end,
<lb />Puis que Dorante agrée &amp; cherit mon ſer<lb />u:
<lb />re ne puis deſormais redouter cet orage.
<fw><lb />Fin du ſecond Acte.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ACTE
<fw><lb />t9
<lb />A
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE III
<lb />SCENE I.
<lb />LILIANE, ſeule.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />197
<lb />STANCES.
<lb />Veugles Tyrans de mes jours,
<lb />B&amp; Laches deſirs vaines amouts,
<lb />Qui faites mon inquietude,
<lb />Que vos feux dans mon eœur naiſſent hors de
<lb />ſaiſon,
<lb />Puis que l’objet que i’ayme a de l’ingratitude,
<lb />Lors que ie n’ay plus de raiſon.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />r’ay long temps ſondé ſon réſpect,
<lb />Son eſprit qui m’eſtoit ſuſpect,
<lb />Rendoit ma rigueur infinie;
<lb />nt maintenant qu’il void mon orgueil adoucy,
<lb />Le ſuperbe me quitte. &amp; l’inc onſtant me nie,
<lb />Ce que ie luy niois auſſi.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Les attraits d’vn œil plus charmant,
<lb />Attirent ce perfide Amant,
<lb />Il ſe taiſt lors que ie l’eſcoute;
<lb />Quand ſa priſon me plaiſt, cét infidelle en ſort,
<lb />Et l’aueugle qu’il eſt choiſit vn autre route,
<lb />Quand ie luy preſente le port.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Que l’ineuicable deſtin
<lb />Qui regit nos iours eſt mutin!
<lb />Que mon aduanture eſt fatale!
<lb />Ie ſuis eſclaue enfin de libre que j’eſtois,
<lb />Et mon Amour me rend la honteufe Riuale,
<lb />De qui ne la lut ine lois.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />rnutiles diſcours qui nourriſſez ma flame,
<lb />Ceſſez de reuolter mes ſens contre mon ame,
<lb />Employez-vous plutoſt a rompre mes deſſeins,
<lb />Donnez à mon eſprit des mouuemens plus fains,
<lb />Ne me parlez iamais de l’ingrat Clarigene,
<lb />Que pour me figurer ſes deffaux, &amp; ſa haine,
<lb />Et pour tirer enfin mon cœur de ſa priſon,
<lb />Mettez au front l’Amour les yeux de la raiſon.
<lb />Mais qu’inutilement ie taſche par ma plainte,
<lb />D'eſtouffer le braſier dont mon ame eſt attainte,
<lb />Le vent de mes ſouſpirs le rend plus violent,
<lb />Et plus ie le combats, plus il eſt inſolent,
<lb />A quoy donc ſe reſoudre? ah laſche! en cet
<lb />outrage,
<lb />Qu’vn reſte de prudence aſſiſte ton courage,
<lb />Fuy le perfide autheur d’vn iniuſte ſoucy,
<lb />Puis qu’il no te void plus, ne le volus prus auſſi;
<fw><lb />II
</fw><lb />La fuite d’vn ingrat eſt le meilleur remede.
<lb />Que puiſſe vn atteint employer à ſon ayde,
<lb />Car qui void le Soleil ſent touſiours ſa chaleur,
<lb />Mais le voicy, fuyons.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />CLARIGENE, LILIANE.
<lb />CLARIGENE, ſeul.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Du bout du Theatre.
<lb />Ieux quel eſt mon mal-heur<lb />Diſſimulons pourtant: arreſtez Liliane,
<lb />Quoy doncques ſans m’ouyr, voſtre orgueil me
<lb />condamne,
<lb />Ah pretez vn moment l’oreille à mes diſcours,
<lb />Ie ne veux implorer ny pitié ny ſecours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LILIANE.
<lb />ue te profiteroient de ſi laſches contraintes?
<lb />Tu n’es plus en eſtat de m’addreſſer tes plaintes,
<lb />Perfide laiſſe-moy.
<fw><lb />D 2
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />CEARIOENE, Ieuio
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ours ingratte beauté,
<lb />Et fay plus que tes iours durer ta cruauté,
<lb />Eſgale à tes attraits ta rigueur, inhumaine,
<lb />Mais Dieux! que ſa retraitte oblige Clari<lb />gene,
<lb />Si l’altiere eut eſté d’humeur à s’arreſter,
<lb />?Mon indiſcretion ioüoit à tout gaſter,
<lb />son entretien faiſoit ma ruyne apparente,
<lb />re perdrois tout enſemble, &amp; le temps &amp; Do<lb />rante,
<lb />Qui me voyant icy faire le gratieux,
<lb />Peut-eſtre pour iamais m’eut banny de ſes yeux,
<lb />Me voila grace aux Dieux hors de ce laby<lb />rinthe,
<lb />Mais vn autre mal-heur m'enuoye icy Tyrinthe;
<lb />Ie ſcay bien que nos vœux ont vn objet commun,
<lb />Eſloignons s’il ſe peut cet Amant importun.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />ATRINTAE, CBARIOINE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L
<lb />Voy Monſieur vous reſuez? d’où naiſt
<lb />cette triſteſſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLA RIGENE.
<lb />ne Punogute numcur dvne igratte maiſtreſſe,
<lb />Dont l’œil imperieux coniuré vainement,
<lb />Ne mna pas honore a vn regard leuiement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YRINTHE, bas.
<lb />Dieux! voila des effets du ſecours de Nerine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIGENE.
<lb />Mais cet ajuſtement, &amp; cette bonne mine,
<lb />Vous doiuent procurer vn plus courtois ac<lb />cueil,
<lb />Cet nabit n pompeux rabartra ſon orgueil,
<lb />Et ces cheueux poudrez ſeront de douces
<lb />chaiſnes,
<lb />Ou ſon cœur arreſté nartagera vos peines.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YRINTHE.
<lb />C’eſt là me reprocher aſſez ouuertement,
<lb />Que mon merite eſt tout en mon habillement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIGENE.
<lb />Au contraire ie croy que par cette paruré,
<lb />L’art en voſtre perſonne offence la nature.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRINTHE.
<lb />Ah! tout beau cher Amy, ie ne puis t'eſcouter,
<lb />Car chez moy. c’eſt tout vn que ttahir, &amp; flatter;
<lb />Croy plutoſt que le Ciel ne me luit qu’auec
<lb />peine,
<lb />ue ſuis de tous objets &amp; l’horreur &amp; la haine,
<lb />Et ie n’acquis pourtd tola neccite,
<lb />De déplaire à chacun &amp; d’eſtre rebuté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIGENE.
<lb />Tes qualitez pourtant ſont ſi conſiderables,
<lb />Que par tout leuis appas ſe rendent adorables.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRINTHE.
<lb />Ly plutoſt que mon ſort eſt reduit à ce point,
<lb />Qu’on adore mes biens, mais qu’on ne m’ayme
<lb />point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIGENE.
<lb />On ayme l’vn &amp; ll’autre, &amp; Dorante elle meſme,
<lb />Tiendroit ta paſſion pour vn bon-heur ex<lb />treme,
<lb />N’eſtoit qu'Ariomant auee mille ſouſpirs,
<lb />L’empeſche de t’ounrir ſon cœur, &amp; ſes deſirs,
<lb />Det maportan ninant eit encole auce ene,
<lb />Et luy ſeul l’a renduë à mes vœux ſi rebelle.
<lb />Ce que ie n’ay peu voir ſans beaucoup de
<lb />dépit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRINTHE.
<lb />Cet Amant auprez d’elle a donc bien du
<lb />credit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIGENE.
<lb />il eſt vray, mais Tyrinthe, vne prompte ven<lb />geance,
<lb />Fera de nos mal-heurs la commune allegeance,
<lb />Si le cœur dé te braue aux parolles reſpond,
<fw><lb />*
<lb />Pe
<lb />Ca
<lb />Po
<lb />Si
<lb />E
<lb />1
<lb />1
</fw><lb />Peut-eſtre qu’il pourra te prendre pour ſecond.
<lb />Cor i’ay deſia le mien, &amp; i’attens ſa ſortie,
<lb />Pour aller ſur le champ acheuer la partie,
<lb />Sinon.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TVRINTHE:
<lb />N’acheue point ce funeſte diſcours,
<lb />Et croy qu’Ariomant n’aura point de ſecours,
<lb />S’il l’attend de mon bras, puis qu’en fin mon
<lb />eſpée,
<lb />En faueur d’vn Riual ſeroit mal occupée,
<lb />Mais de peur que par luy ie n’y ſois engagé.
<lb />Et que par ce moyen) tu ne ſois pas vangé,
<lb />Ie vay chez Liliane, &amp; là pres de ſes char<lb />mes,
<lb />aletendle quer laecendal din tec suneor
<lb />Il ſort.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ot
<lb />CLARIGENE.
<lb />Le parfait Amy-! qu’il eſt officieux!
<lb />&amp; Mais plutoſt que la peur le rend inge<lb />nieux!
<lb />Hé bien pouuoit-on mioux conduire cette
<lb />anitife?
<lb />Auec addreſſe enfin ay-je ſceu m’en deffaire?
<lb />re n’ay iamais douté de cet éuenement,
<lb />Car s’il deuient mutin c’eſt fort mal-ayſement,
<lb />Sa prudence touſiours modere ſon courage,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et s’il n’eſt dans le port il craint vn peu l’orage
<lb />Mais enuain cette peur le porte à me quitter,
<lb />Ie prepare vn aſſaut qu’il ne peut éuiter,
<lb />Par vne inuention qu’il n’a pas d eſcouuerte,
<lb />Son azile lera la cauſe de ia perte,
<lb />Ou du moins ſi ce lieu luy conſerue le iour,
<lb />Le meſme rauira l’eſpoir à ſon Amour.
<lb />Ne perdous poiet de temps, allons trouuer Do<lb />rante,
<lb />Abuſons comme ſuy cette orgueilleuſe Amante,
<lb />Pat drois, ou par addreſſe acquerons nous ce
<lb />prix,
<lb />Faiſons qu’enuers tout autre elle vſe de meſpris,
<lb />Et que.... Mais elle ſort, Dieux, le facheux
<lb />obſtacle! Dorante paroiſt auec Ariemant,
<lb />Tirons-nous à l’eſcart, leur voix ſera l’oracle,
<lb />D’où ie puis aiſement apprendre ſi le ſort,
<lb />Psepare à mon amour le naufrage, ou le port.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCENE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />DORANTE, ARIOMANT, CLARIGENE,
<lb />à leſcart.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />QVe vous m’importunez?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIOMANT.
<lb />Il eſt vray ma fortune,
<lb />Moindre que mon amour rend ma flame im<lb />portune,
<lb />Cet outrage du ſort rend mes fers odieux,
<lb />S’ils eſtoient d’or ( cruelle) ils plairroient à
<lb />vos yeux,
<lb />Leur eſclat terniroit celuy de tous les autres,
<lb />Et ces rares faueurs m’acquereroient les voſtres;
<lb />Mais Madame, ie ſuis en ce point mal-heureux,
<lb />Que le Ciel ne me void que d’vn œil rigou<lb />reux,
<lb />Que l’aſtre dont le cours preſide à ma con<lb />duite,
<lb />Auec beaucoup d’amour à mis peu de merite,
<lb />Et qu’vn contraire effet me deſcouure en ce
<lb />iour,
<lb />Tout le merite en vous Madame, &amp; point
<lb />d’amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />1e n’ayme point Monſieur cette cajollerie,
<lb />Voulez-vous m’obliger, laiſſez-moy ie vous
<lb />prie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AR IOMANT.
<lb />Hé bien, ie vay partir, receuez mes adieux,
<lb />Mais au moins pour, vn peu tournez vers moy
<lb />les yeux,
<lb />Et ne refuſez pas à ma douleur profonde,
<lb />Ce que la courtoiſie accorde à tout le monde,
<lb />Ie conſens, s’il vous plait, que mes ſouſpirs
<lb />ſoient vains,
<lb />Mais ne me cachez pas ces aſtres inhumains,
<lb />re les adoreray rigoureux, ou propices,
<lb />D’vn ſeul de vos regards payez tous mes ſer<lb />uices ,
<lb />Et ie ſeray Madame, encor trop ſatisfaict,
<lb />Si voſtre hainè void le coup qu'elle aura faict.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTO, II regardant.
<lb />Hé bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLARTOERD.
<lb />Dieux elle cede!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTOMANT.
<lb />inhumaint.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Volage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIOMANT.
<lb />Serez-vous ſans pitié?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Seras-tu ſans courage?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIOMANT.
<lb />Il en faut bien auoir pour ſouffrir vos diſ<lb />cours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DGRANTE.
<lb />Il faut trop de pitié pour te donner ſecours,
<lb />Va, va, perfide Amant cajoller Liliane,
<lb />Vne ſi bellę ardeur prez de moy ſe prophane,
<lb />re ne ſuis plus d’humeur à te rendre content,
<lb />Et tu fay trop languir la beauté qui i’attend.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLAN TCENE dTelcale.
<lb />Ce diſcours me semet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIOMANT.
<lb />Adorable Dorante.
<lb />Vn erime ſuppoſé rend ma perte apparente.
<lb />Mais ie veuxque le Ciel qui lit dedãs nos cœuſ,
<lb />Me faſſe reſſentir les plus viues rigueurs,
<lb />si le oiunay iainan d'vne name uouudre.
<lb />Si ie ne fus touſiours &amp; conſtant, &amp; fidelle.
<lb />Et ſi ie ne puis pas me dire iuſtement....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Auſſi diſſimulé que mal-heureux Amant,
<lb />I’aduoüe Ariomant qu’vne nouuelle flame.
<lb />Depuis ton changement n’a point bruſlé ton
<lb />ame,
<lb />Mais auſſi deſloyal ie ne te puis celer,
<lb />Qu’on ne t’a pas donné le loiſir de bruſter;
<lb />L’amour qui te flattoit d’vne belle apparence,
<lb />A fait dés le berceau mourir ton eſperance,
<lb />Et les difficultez de ce nouueau projet,
<lb />Te r’ameinent enfin à ton premier objet,
<lb />Mais puis qu’vn foible appas de faueurs incet<lb />taines,
<lb />T’a ſi facilement retiré de mes chaiſnes,
<lb />Tu retournes enuaio, &amp; ſcache deſormais,
<lb />L
<lb />Que qui rompt mes lieus ne les porte ia<lb />mais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARTGENE, a lefcart.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Que dira-il encore? &amp; qu’eſt-ce qu’il eſpere?
<lb />ARIOMANT, preſente ſon eſpée
<lb />à Dorante.
<lb />Bien: ſi ie ſuis coupable il vous faut ſatisfaire,
<lb />Que ce fer par vos mains ſoit dans mon ſang
<lb />plongé,
<lb />Qui ſe vange ſoy-meſme eſt doublement
<lb />vangé,
<lb />Vous me verrez ſouffrir ſans murmure &amp; ſans
<lb />plainte,
<lb />Ce libre chaſtiment d’vne offence contrainte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Ah Monſieur! ie n’ay pas aſſez de cruauté,
<lb />Pour punir par le fer voſtre infidelité:
<lb />Les Dames ne ſont pas au meurtre accouſtumées,
<lb />Et ne font point mourir pour n’eſtre pas aymées,
<lb />Le repentir qui ſuit vn infidelle Amant,
<lb />Nous vange tous les iours aſſez ſeuerement,
<lb />Viuez Ariomant,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTOMAN I..
<lb />C’eſt n’eſt pas mon enuie,
<lb />Rendez-moy voſtre amour, ou m’arrachez la
<lb />vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Le temps me donnera du conſeil là deſſus,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIOMANT, s’en allant.
<lb />Fay Monarque des cœurs que mes vœux ſoient
<lb />receus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIGENE.
<lb />Fay qu’il perde plutoſt &amp; ſon temps, &amp; ſa
<lb />pe ine,
<lb />Amour, &amp; que Dorante oblige Clarigene!
<lb />Elle reſue, &amp; ſans doute apres tous ſes granſ<lb />ports,
<lb />Sa langue &amp; ſon eſprit ne ſont pas bien d’ac<lb />cords.
<lb />N’aduancons pas encor.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VII.
<lb />TORANTE, CLARIGENE.
<lb />DORANTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ve ie fais miſerable,
<lb />L’eſtat où ie me voids n’eſt-il pas déplorable,
<lb />Ie ne ſcay que choiſir, ie ne ſcay que quitier,
<lb />Ie reconnois mon mal, &amp; ne puis l’éuiter;
<lb />Ie reconnois mon bien, &amp; ne le ſcaurois ſuiure,
<lb />re crains également de mourir, &amp; de viure,
<lb />Et ce qui plus m’eſtonne, eſt qu’en moins d’vn
<lb />moment,
<lb />I’ay perdu liberté, plaiſir, &amp; iugement,
<lb />Amour a ſon Nectar à meſlé de l’abſynthe,
<lb />ie fuis Ariomant, ie maltraicte Tyrinthe,
<lb />Et toutesfois mon ſort iniuſte, &amp; rigoureux,
<lb />Me force malgré moy de les aymer tous deux:
<lb />Mais dedans ce deſſein qu’elle eſt mon aduan<lb />ture?
<lb />Le deſtin cherit l’vn, &amp; l’autre la nature,
<lb />De ces dons mutuels l’vn &amp; l’autre n’a rien,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’vn plaiſt pour ſa per ſonne, &amp; l’autre par ſon
<lb />bien ;
<lb />Si bien que pour m’oſter du ſoin qui m’impor<lb />tune,
<lb />La nature deuoit ſeconder la fortune,
<lb />Ou cette Deité qui preſide au threſors,
<lb />En deuoit diſpoſer en faueur d’vn beau corps.
<lb />L’vn &amp; l’autre de vray ſe treuue en Clarigene,
<lb />Mais bien loin de finir il augmente ma peine,
<lb />Car bien qu’il me paroiſſe amoureux &amp; courtois,
<lb />Il eſt homme, ſubtil, courtiſan, &amp; François,
<lb />CLARIGENE, l'abordant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />leldia entcleprder
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />* DORANTE.
<lb />Quoy Monſieur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIGENE.
<lb />Voſtre eſclaue,
<lb />Et ſans trancher icy ny du beau, ny du braue,
<lb />C’eſt ſeulement Madame en cette qualité,
<lb />Que i’adore aujourd’huy voſtre rare beauté,
<lb />Delices de mes yeux, doux charme de uos ames,
<lb />Beau chef-d’œnure d’amour, viue ſource de
<lb />Hames,
<lb />Enfin que produiront mes vœux, &amp; mes ſouſ<lb />pirs?
<lb />Serez-vous inſenſible à mes iuſtes deſirs?
<lb />De tant umuuo natuno the meſme eſperance,
<lb />Pour qui triompheront l’Amour &amp; la conſtance?
<lb />Ces yeux qui charment tout, ces vainqueurs ab<lb />ſolus,
<lb />Sont-ils deſſus ce choix encore irreſolus?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANIE.
<lb />ils le ſons iaſtement aymable Clarigene,
<fw><lb />1
</fw><lb />re ſcay que vous feiguez vne amoureuſe peine,
<lb />Mais ſouuemt l’apparence eſt vn mitois bien
<lb />faux,
<lb />ie ſcay voſtre merite &amp; le peu que ie vaux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIGENE.
<lb />T’offencant tu me nuits, ton merite eſt ex<lb />trrme,
<lb />Cruelle, en t’eſtimant eſtime ce que i’ayme,
<lb />Ne te tauales point quand tu domptes mon cœut,
<lb />Mais cette modeſtie importe à ta rigueur,
<lb />Tu te mett bat ainſi pour eſtre inacceſſible,
<lb />Et ton abbaiſſement eſt vn refus viſible.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Non, vous me deuez croire, &amp; i’atteſte les
<lb />Dicar,
<lb />Que vous eſtes l’objet le plus cher à mes yeux.
<lb />I’eſtime voſtre eſprit, i’ayme voſtre perſonne,
<lb />Ie prefere vos fers au bien d’vne couronne,
<lb />Et ie croiroit mon ſort extremément heureux,
<lb />Si vous eſtiez fidelle auſſi bien qu’amoureux,
<lb />Miais auct que lar oi le criis vos aſciees ,
<lb />à toutes les beaurez vous offrez vos feruices,
<lb />Toutes vous les aymez, &amp; toutes ſeulement,
<lb />Seruent à vos eſprits de diuert iſſement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIGENE.
<lb />D’où prouient, iuſtes Dieux, ce changement
<lb />extreme?
<lb />Eſt-elle entor Dorante ?où ſuis-je encor moy<lb />meſie?
<lb />Quel iniuſte ſoupcon excite ſa rigueur?
<lb />M’oſte ſa bien-veillance, &amp; me change ſon
<lb />cœur?
<lb />Dorante ay-je trahy l’amitié qui nous lie?
<lb />As-tu dans le berceau ta flame enſeuelie!
<lb />Ne t’en ſouuient-il plus? &amp; dez le meſme iour
<lb />Ie ſeray-je vn objet de meſpris, &amp; d’amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Ie n’ay point de meſpris pour vn cœur que i’e<lb />ſtime,
<lb />Et vous traittant ſi mal, ie croirois faire vn
<lb />crime,
<lb />Mais la crainte. I'honneur, &amp; la diſeretion,
<lb />Refroidiſſent vn peu mon inclination:
<lb />Ne deſirez-vous point que ie vous diſſimule,
<lb />Ma ſeureté dépend de n’eſtre plus credule,
<lb />De ne me point flatter d’vn eſprit deceuant,
<lb />Ny de ce faux Amour que i’ay creu cy-deuant,
<lb />ie ſcay que vous m’aymez, &amp; ſans faite la
<lb />vaine,
<lb />ie cioy que voſtre cœur eſt content de ſa chaiſne,
<lb />Mais ie ſcay bien auſſi le but de vos deſirs;
<lb />Ainſi que mes attraits vous aymez vos plaiſirs,
<lb />Voſtre amour ſeulement tend à cet aduantage,
<lb />Et dans cette eſperance, il hait le mariage:
<lb />Quoy qu’on ne puiſſe rien contre vn Dieu qui
<lb />peut tout,
<lb />Ma vertu toutesfois en viendra bien à bout,
<lb />Et contre ce Tyran me ſeruant de la fuite,
<lb />Ie tromperay touſiours ſon aueugle conduite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIGENE.
<lb />Ah! ſans doute vn demon ennemy de mon
<lb />bien,
<lb />Vous a fait de ma flame vn mauuais entretien:
<lb />Mais ie iure vos yeux &amp; le flambeau celeſte,
<lb />Les Dieux, les Elemens, &amp; l’Amour que i’at<lb />teſte,
<fw><lb />.12
</fw><lb />Par les ſermens plus ſaints que peut faire vn
<lb />mortel.
<lb />Deſſus cet adorable, &amp; glorieux autel,
<lb />Que ie bruſle pour vous d’vne flame auſſi pure,
<lb />Que le feu pourroit eſtre au lieu de ſa nature,
<lb />Ouy croyez-le Madame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Il eſt bien mal-aiſt,
<lb />Apres l’aduis de ceux qui vous ont accuſé,
<lb />Ie ſcay leur probité, ie connoy leur prudence,
<lb />Ils tiennent ce ſecret de voſtre confidence,
<lb />Et de plus ome gene, ils ſont.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIGENE.
<lb />Ci.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Vos parens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIGENE.
<lb />Nommez-les mes bourreaux, ces traiſtres, ces
<lb />tyrans,
<lb />Qui pour auoir mes biens où buttent leur enuie,
<lb />Par ces laſches moyens attentent ſur ma vie,
<lb />Ouy Dorante voila leur perfide deſſeins,
<lb />Leurs bouches font icy ce que n’oſent leurs
<lb />mains,
<lb />Et lors que de ce crime ils vous rendent com<lb />plices,
<lb />Vous croyez que leur ſcin vous rend vn bon
<lb />office,
<lb />Mais ſcachez qu’ils vous font prononcer vos
<lb />arreſts,
<lb />Moins pour voſtre repos que pour leurs indereſts,
<lb />Dans la crainte qu’ils ont de laiſſer à vos char<lb />mes.
<lb />Le bien que leur promet l’infolence des ai<lb />Ihese
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />O Dieux en quel eſtat me treuue-je en ce iour,
<lb />ie tremble en meſme temps, &amp; de trainte; &amp;
<lb />d’amour,
<lb />Toutes deux ſur mes ſens ſont d’éga le puiſſance,
<lb />L’vne veut vne choſe, &amp; l’autre m’en diſ<lb />pence,
<lb />Et de ces paſſions qui quetellent chez moy,
<lb />Ie ne ſcay qui des deux me donnera la loy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Madame....
<lb />CLARIGENE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Toundidez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIGENE.
<lb />re ne puis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Quelle crainte,
<lb />Vous tient aupies ne moy dedans cette con<lb />trainte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLARTGENE.
<lb />Permettez-moy Madame....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Acheuez..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIGENE.
<lb />Deſperer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eſperez.
<lb />DORANTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIGENE.
<lb />Ah Madame! il vous faut adorer,
<lb />Et pourueu que le cœur à la bouche reſponde,
<lb />1e me tiés aujourd’huy le plus heureux du mode.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Ouy, mais par vn malheur que ie a’ay pu pre<lb />uoir,
<lb />il ne m’eſt plus permis deſotmais de te voir,
<lb />Mes parens abuſez d’vne iniuſte oreance,
<lb />M’ont rigoureuſemens deffendu ta preſence,
<lb />3i bien que le ne puis auon tonehecien,
<lb />Si quelque inuention de me donne ce bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLAIIGENE.
<lb />Amour ſubtil enfant de grace vn peu d’addreſſe!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Fay ſemblant de bruſler pour vne autre mai<lb />ſtreſſe,
<lb />Rens-luy mille deuoirs, offre-luy tous tes ſoins,
<lb />Et ſur tout quand mes yeux en ſeront les teſ<lb />moins,
<lb />Par cet heureux moyen, &amp; cette douce feinte,
<lb />Tu nourriras mes feux, ie te verray ſans
<lb />crainte,
<lb />me queique Aacetion qu’onittolue de toy,
<lb />le croiray que tes vœux l’addreſſeront à moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLRRIGENE.
<lb />Ah! ne m’obligez pas à tant de penitence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Ie veux par ce moyen eſprouuer ta conſtance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIGENE.
<lb />auais neguiſer les leur, nenttce pas les trahin
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Ne me conteſte plus. &amp; ſonge à m’obeïr.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIGENE.
<lb />Hé bien i'obeïray, voſtre beauté l’ordonne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Suy donc de point en point la loy que ie te dõne,
<lb />Et pour mieux exorcer ta flame &amp; ton eſprit,
<lb />Liliane eſt l’obiet que ma voix te preſcript
<lb />Commence dés demain tes offres de ſeruice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIGENE.
<lb />Bien ie feray demain commencer mon ſup<lb />plice,
<lb />Depais que mon mar neut ine ſeumled dt point,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Liliane paroiſt auec Tyrinthe.
<lb />Vous voyez mon bourreau, ne le differez point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Non Clarigene attens: Mais que luy veut
<lb />Tyrinthe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIOENE.
<lb />Luy parler de l’amour dont ſon ame eſt at<lb />teinte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Adieu....
<lb />DORANTE.
<lb />Elle ſort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIGENE.
<lb />Que ce diſcours la touche viuement!
<lb />La colere ſuccede à ſon eſtonnement,
<lb />Tout rit à mes deſſeins, car deſſus ſon viſage,
<lb />i’ay veu de ſon dépit vn aſſeuré preſage,
<lb />Cet objet l’a ſurpriſe, &amp; ie croy deſormais,
<lb />Que Dotante eſt d’humeur à ne le voir iamais,
<lb />Cependant éuitons ſa rencontre importune.
<lb />Et remettons le tout au ſoin de la fortune. Il ſort.
<fw><lb />
</fw><fw><lb />SCENE VIII.
<lb />LILIANE, TYRINTHE.
<lb />Apres s’eſtre long-temps entretenus en vn
<lb />bout du Theatre.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LILIANE.
<lb />Nuain pour la flechir tu par les de tes
<lb />
<lb />feux,
<lb />Dorante n’eſt point femme à receuoir tes
<lb />vœux,
<lb />Si tu ne la contraints par vn prompt mariage,
<lb />De joiuie d eon deum Mieals &amp; ſon
<lb />aage,
<lb />c eſt lvnique moyen d’acquenir les appas,
<lb />Vat en voir ſes parens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRINTHE.
<lb />Ie n’y manqueray pas. Il ſort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LILIANE, ſeule.
<lb />Enfin vn rare effet ſuccede à mon ad<lb />dreſſe,
<lb />1e trompe en meſme temps l’amant &amp; la mai<lb />ſtreſſe,
<lb />Car ſi Tyrinthe enfin la range ſoubs ſa
<lb />Par cet heureux conſeil Clarigene eſt à
<lb />moy.
<lb />ie trahis il eſt vray, mais ie le puis ſans
<lb />m
<lb />apres ce qu’on m’a fait, ma ruſe eſt legitime.
<lb />ie dois tout entteprendre, &amp; tenter iuſqu’au
<lb />Vne fille amoureuſe eſt capable de tout.
</sp>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Fin du troiſieſme Acte..
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACYETV.
<lb />SCENE I.
<lb />CLARIGENE, LILIANE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />19
<lb />CLARIGENE.
<lb />Eſſe de témoigner vn ſoupcon qui m’ir<lb />123
<lb />alia i
<lb />Puis que ta deffiance offence ton merite,
<lb />Ie ſuis à Liliane, &amp; les rigueurs du ſort,
<lb />Contre ce beau deſſein feroient vn vain effort,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ETLIANE,
<lb />Ce ſoupcon eſt bien iuſte, &amp; ie ſcay que Do<lb />rante,
<lb />A tes perfides yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIGENE.
<lb />Eſt bien indiſferente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LILIANE.
<lb />Dy plutoſt adorable, ingrat, &amp; ſouuien-toy,
<lb />Que de ces qualitez la premiere eſt pour moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIGENE.
<lb />Quelque jalouſe erreur t’a donné cét ombrage,
<lb />Liliane eſt la ſeule à qui ie rens homage,
<lb />Et puiſſe mon treſpas punir ma trahizon,
<lb />Si ie ſongeay iamais à rompre ma priſon,
<lb />Ou ſi mon cœur malgré ſon injuſte colere,
<lb />N’a pas tounouis ene dans le loi de te
<lb />plaire,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LILIANE.
<lb />Quoy ce que i’apperceus quand elle t’aborda,
<lb />L’œil dont à cet abord elle te regarda,
<lb />Le tranſport qui parut à ton ame ſaiſie,
<lb />Les vœux que tu couurois du nom de cour<lb />toiſie,
<lb />Les diſcours que tu tins, ſes ſouſpirs que
<lb />i’oüys,
<lb />Quand Dorante s’offrit à tes yeux eſbloüys,
<lb />L’humeur qui t’a deſpuis eſloigné de ma veuë,
<lb />Ton inconſtance enfin ſi elaire, &amp; ſi cogneuë,
<lb />Et mille autres effets preuuent-ils pas aſſez,
<lb />Qu’elle à dans ton eſprit mes attraits effacez?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIGENE.
<lb />Dy ce que tu voudras, mais ſi Dorante meſme,
<lb />Te tiroit aujourd’huy de cette erreur extreme,
<lb />N’aurois-je pas raiſon de me plaindre de toy,
<lb />Qui cognois mon amour &amp; doute de ma foy,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEDEMNE.
<lb />ie te crois auſſi peu que ie crains ce reproche,
<lb />Dorante.... grace aux Dieux, la voicy qui s’ap<lb />proche,
<lb />Et le Ciel l’a ſans doute inſpiré à venir....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIGENE.
<lb />Pour te deſabuſer.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />LILIANE.
<fw><lb />I
</fw><fw><lb />c
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LILIANE.
<lb />Mais dy pour te punir.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />DORANIE, CLARIGENE, LILIANE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />vels loit von entchen.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIGENE,
<lb />Nous parlions de Dorante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LILIANE.
<lb />
<lb />Ouy cauſeur, traitte-la comme vne indiffe<lb />rente,
<lb />intretien-moy d’amour, parle moy de tes feux,
<lb />lay que le luis tomume ru roujet de tesvaux,
<lb />Que ie te touthe ſcule, &amp; que prez de mes
<lb />chaimes,
<lb />Tous les autres objets n’õt que de foibles armes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIGENE.
<lb />ie ſuis preſt, s’il vous plaiſt d’en dire encore
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />plus.
<lb />DORANTE.
<lb />ie treuue ſur ce point vos débats ſuperflus,
<lb />i’en demeure d’accord.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LILIANE, tirant Dorante à part.
<lb />Quel acc ident eſtrange,
<lb />Depuis ſi peu de temps vous conſeille le chãge?
<lb />Qus t’a fait Clarigene? &amp; de quel traitement,
<lb />As-tu pû rebuter vn fi gentil Amant?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Que dy tu Liliane?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LILIANE.
<lb />A-t’il a tes merueïlles,
<lb />Treuué des qualitez &amp; des graces pareilles,
<lb />n eni en les dueours, où uans quelque action,
<lb />Manqué de couttoiſie ou de diſcretion?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANIE.
<lb />Cela m’importe peu,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LILIANE.
<lb />Son reſpect &amp; ſa flame,
<lb />Eſtoient-ils ou ſuſpects, ou capables de blâme,
<lb />Tes yeux n’eſtoient-ils pas les vainqueurs ab<lb />Iolus,
<lb />De ce cœur orgueilleux qu’ils ne poſſedent
<lb />plus?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Quoy jadis Clarigene a mon ame embraſée,
<lb />murdie je tant orune lans eu eitle aduiſée 2̀
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIGENE.
<lb />Ne vous oencer point de mon afrection,
<lb />Ie donne vn autre objet à mon ambition.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LILIANE.
<lb />Dorante toutesfois a beaucoup de merites.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIGENE.
<lb />muy nanuis le luy les loin que ramour m'a
<lb />preſcriptes.
<lb />Et quoy qu’elle ait des traits qu’on ne puiſſe
<lb />hayr,
<lb />re les dois meſpr iſer ſi ie veux obeyr,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Oboyſſex Monſieur, ie verray ſans enuie,
<lb />Voſtre ame par vne autre heureufement rauie.
<lb />Et pour ne point troubler vn entretien ſi doux,
<lb />Souffrez que ie vous laiſſe.
<lb />Elle ſort.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />CLARIGENE, LILIANE.
<lb />CLARIGENE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MRE bien me croirez vouss
<lb />Ne vous ay-je pas dit que trop opiniſtre,
<lb />Vous vous forgiez vn monſtre afin de le com<lb />battre?
<lb />Et qu’vne aueugle erreur abufant vos eſprits,
<lb />Portoit voſtre rigueur à d’iniuſtes meſpris?
<lb />Bruſle-je pour quelqu’autre? en doutez voug
<lb />encore?
<lb />Dorante eſt-elle enfin la beauté que i’adore?
<lb />Non, non, ayez Madame vn meilleur ſentiment,
<lb />Et de voſtre merite, &amp; de mon iugement,
<lb />Retirant de vos fers mon ame priſonniere,
<lb />Ie perdray quant &amp; quant le bien de la lumieré.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LILIANE.
<lb />Doncques pour ce deſlein conſerue-toy le iour,
<lb />Tu ne m’es plus ſuſpect, ie connoy ton amour,
<lb />Rare objet de mes voux, vainqueur de ma fran<lb />chiſe,
<lb />Charmant &amp; digne autheur de ma premiere
<lb />priſe,
<fw><lb />Fa
</fw><lb />Ordonne à mes rigueurs vn ſupplice inhu<lb />main,
<lb />Ce cœur te plairra-t’il arraché de ma main?
<lb />N’eſpargne point mon ſang, &amp; fend ce ſein
<lb />barbare,
<lb />Qui rebutoit l’honneur d’vne amitié ſi rare,
<lb />Laiſſe à ce cœur ingrat le deſſein de mourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIGENE.
<lb />Quoy donc ſi prés du port vous parlez de
<lb />perir?
<lb />Et d’vn feu qui nourrit vne amitié ſi tendre,
<lb />Vous ne m’en voulez rien conſeruer que la
<lb />cendre?
<lb />Ah Madame! perdez ce funeſte deſſein.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ILIANE.
<lb />Il ne faut pas de vray que ton amour ſoit
<lb />vain,
<lb />Iouys donc des faueurs qu’enfin le Ciel t’en<lb />voye,
<lb />ne conmdinuu cheur partuge auſſi ma joye,
<lb />Mais Dieux! tu parois froid, te plaints-tu du
<lb />deſtin,
<lb />Et ſens-tu tes deſirs refroidis par leur fin?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIGENE.
<lb />Pareil au crimine! qui la face bandée,
<lb />Lors qu’il attend le coup void ſa mort retar<lb />dée.
<lb />Son bandeau détaché. ſes iuges ſatisfaits,
<lb />Le peuple ſoubs riant &amp; ſes liens deffaits,
<lb />Tel les ſens eſtonnez, &amp; le cœur tout de
<lb />glace,
<lb />Ie demeure confus au moment de ma grace,
<lb />et dans ce mefme temps ie ſens à ton aſpect,
<fw><lb />Qu
<lb />Sou
<lb />La
<lb />Et
<lb />Q
<lb />De
<lb />A
<lb />E
<lb />I
<lb />I
</fw><lb />Que ie bruſſe d’amour, &amp; tremble de reſpect:
<lb />Soulage donc vn peu cette ardeur de ma flame,
<lb />Laiſſe ſur ce beau ſein éuanouïr mon ame,
<lb />Et ne me deffends point ces innocens plaiſirs,
<lb />Que tu peux accorder à mes iuſtes deſirs.
<lb />Delicieux tranſports! Liliane, mon Ange,
<lb />Ah! qu’icy mon amour heureuſement ſe vange,
<lb />Et que cette faueur apres tant de meſpris,
<lb />Donne à mes paſſions vn agreable prix!
<lb />Ceſſez de murmurer amoureuſes penſées,
<lb />Liliane aujourd huy vous a recompenſées,
<lb />Et ſa bonté pourtant vous permet d’eſperer,
<lb />Vn bien que les Dieux ſeuls ont droit de de<lb />ſirer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LILIANE.
<lb />Ouy ie te le promet &amp; mon ame eſt rauïe,
<lb />De ſe voir ſoubs tes loix doucement aſſeruie,
<lb />Et ſi ta volonté reſpond à mes ſouhaits,
<lb />Nos deſirs dedans peu ſe v rront ſatisfaits,
<lb />Ayme enfin Liliane, &amp; meſpriſe Dorante,
<lb />Reconnoy la fidelle, &amp; punit l’inconſtante,
<lb />C’eſt l’vnique bon-heur que i’attens deſormais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIGENE.
<lb />Ta beauté me l’ordonne &amp; ie te le promets,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIGENE, ſeul
<lb />E' bien cruel Amour que fera Clarigene.
<lb />H De nouueaux mouuemens renouuellens
<lb />ma peine,
<lb />D'vn erernel reflus mon eſprit agité.
<lb />Va ſans ceſſe de l’vne à l'autre extremité,
<lb />Et me force d’errer de riuage en riuage,
<lb />Pour trouuer vn écueil digne de mon naufrage,
<lb />A quoy donc me reſoudre? ah! ſans plus con<lb />ſulter.
<lb />Choiſiſſons les ſiens les plus doux à porter,
<lb />Liliane me rit, m’ayme me fauoriſe,
<lb />Et ſa diuine humeur à beaucoup de franchiſe,
<lb />Ses beautez ſont pour moy d’agreables moiſſons,
<lb />N’allons point ſans eſpoir ſen er ſur des glacons,
<lb />Ah! penſers importuns, conſeillers infidelles,
<lb />Vous offencez Doraute, &amp; vous m’eſtes rebelles,
<lb />Prez d’elle Liliane à peu de doux attraits,
<lb />Et mon cœur cederoit à de trop foibles traits,
<lb />Ainſi que ſa beauté, ſa naiſſance eſt commune,
<lb />Et ie puis aſpirer plus haut que ſa fortune:
<lb />Inutile diſcours à mon cœur dement ma voix,
<lb />re ne me puis ranger ſoubs de plus dignes loix,
<lb />Pour guerir mon tourment, i’en meſpriſe la
<lb />cauſe,
<lb />Mais a ce ſentiment ſon merite s’oppoſe,
<fw><lb />Liſia
<lb />Som
<lb />Tou
<lb />Et0
<lb />Qu
<lb />Si
<lb />Et
<lb />Cl
</fw><lb />Liliane eſt charmante. &amp; les maux que ie ſens,
<lb />Sont vn leger effet de ſes charmes puiſſaus,
<lb />Tout priſe, tout reuere vne beauté ſi rare,
<lb />Et qui s’en peut deffendre, eſt aueugle ou bar<lb />bare:
<lb />Qu'elle ſoit donc enfin l’objet de noſtre amour,
<lb />Si Dorante a vaintu qu’elle vainqu’à ſon tour,
<lb />Et ſans continuer vne laſche contrainte,
<lb />Cſangcons en venſte cequi n'eſtoit que feinte.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />DORANTE, CLARIGENE, NERINE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />&amp;
<lb />DOIMIVIL.
<lb />Ur quoy pouuez vous ſeul meditel en ct
<lb />heu ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIGENE.
<lb />Vous le fcaurez bien toſt s mais on m’attend,
<lb />Adieu
<lb />u ſons
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />NERINE, DONANAE, LILIANE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L
<lb />NERINE.
<lb />Ieux! que viens-je de voir? qu’elle eſt
<lb />cette retraitte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LILIANE, les interrompant.
<lb />Comment vous trouuez-vous d’auoir fait la
<lb />coquette?
<lb />Vous auez tant de grace à ſouffrir vn refus,
<lb />Que perſonne apres vous ne s’en meſlera plus;
<lb />Apres tout ie vous plaints, ce courage farouche,
<lb />Ne vous eſt eſchappé qu’à faute d’vne mouche,
<lb />Encore vn aſſaſſin vous luy perciez le cœur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Liliane ceſſez ce langage mocqueur.
<lb />Vous n’eſtes pas encore où vous penſez attein<lb />dre,
<lb />Clarigene eſt vn homme, &amp; tout homme ſcayt
<lb />feindre,
<lb />La nature pour nous luy preſcrit des reſpects,
<lb />Qui pour eſtre profonds, ne ſont pas moins
<lb />ſuſpects,
<lb />Toutes ont des appas, toutes ſemblent luy
<lb />plaire.
<lb />Et ſon ſexe luy rend ce vice neceſſaire,
<lb />Il priſe vn viſage, &amp; complaiſant qu’il eſt,
<fw><lb />1l
<lb />I priſe
<lb />Ma foi
<lb />Que ſi
<lb />e pol
<lb />Me co
<lb />Quel
<lb />Vou
<lb />1e v
<lb />I’at
<lb />Et!
<lb />Ie
<lb />En
<lb />Pa
<lb />Et
</fw><lb />il prile auſſi ſouuent celuy qui luy deplaiſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIISIANE.
<lb />Ma fortune eſt meilleure &amp; i’ay cét aduantage,
<lb />Que ſi i’ay de l’amour ſon ame le partage,
<lb />le poneue res veeux, &amp; ce fidelle Amant,
<lb />Me conſidere ſeule, ou feint ſubtilement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DOTANTE.
<lb />Quelle ſi forte preuue à diſſippé vos craintes?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vous.
<lb />LILIANE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Que vous eſtes neufue en matiere de feintes
<lb />Ie vous veux détromper Madame croyez moy,
<lb />Pauois a lon amoul ipolt cette loy,
<lb />Et s’il vous à tantoſt flattée en ma preſence,
<lb />Ie l’ay porté moy-meſme à cette complaiſance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LILIANE.
<lb />En ces occaſions qui peut toſt obeyr,
<lb />Peut auſſi promptement &amp; changer &amp; trahir.
<lb />Et telle croit ſouuent tromper vne riuale,
<lb />Qui s’égare ſoy-meſme en ce faſcheux dédale,
<lb />Quand vn cœur diſſimule, &amp; n’eſt qu’officieux,
<lb />Il eſt bien rarement d’accord auec ſes yeux,
<lb />Mais lors que les ſouſpirs ſe font de la partie,
<lb />Ils ont en leurs effets beaucoup de ſympathie,
<lb />Et ie ſeray touſiours attachée à ce point,
<lb />Qu'on exprime bien mal ce qu’on ne reſſent
<lb />point,
<lb />Dorante croyez-moy le cœur de Clarigene,
<lb />Auſſi bien que ſes yeux m’a parlé de ſa peine,
<lb />Et malgré voſtre addreſſe &amp; voſtre eſprit jaloux
<lb />Ses deſirs &amp; les miens le rendront mon eſpoux,
<lb />Conſultez là deſſus.
<lb />Elte s en vai
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VII.
<lb />DORANTE, NERINE,
<fw><lb />DORANIE.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />9
<lb />2 Pres tant d’apparences
<lb />I’aurois pour cet ingrat de vaines eſperances,
<lb />Ie ne cognois que trop que ſon cœur eſt chãg
<lb />Mais par ſon changement le mien ſera vangé,
<lb />Il eſt le criminel &amp; ie ſuis ſa complice,
<lb />La raiſon veut auſſi qu’il ait part au ſupplice,
<lb />Et que le meſme vent qui luy promet le port,
<lb />Reduiſe ſon eſpoir aux termes de la mort,
<lb />Quoy l’ingrat m’a trahie! ô penſer homicide!
<lb />O Dieux!comme ay-je pû me rendre à ce perfide?
<lb />Il gouuernoit mon cœur, par des homages feints,
<lb />Ce Tyran de mes vœux rõpoit tous mes deſſeins,
<lb />I’immolois des ſouſpirs à cet eſprit volage,
<lb />Et ma laſche raiſon cheriſſoit ſon ſeruage,
<lb />Il me quitte pourtant, &amp; ie voy ſes deſdains?
<lb />Sanis ariſer contie inoy ina Iuieur ny mes mains,
<lb />Mais i’ay l’eſprit plus fort &amp; cette indigne rage.
<lb />Eſt capable de tout ſinon en mon courage,
<lb />Vn genereux deſſein peut vaincre ſes douleurs,
<lb />Et ie ſuis preparée à des pires malheurs..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NERINE.
<lb />Si ie voy cét ingrat, d que la fepentence,
<lb />donſtre quelque fegret de ion peu de conſtance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />C’eſt aſſez qu’vne fois il ait pû m’enflammer.
<lb />Qu’il ayme ma riuale, ou qu’il ceſſe d’aymer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NERINE.
<lb />ti l’œil mouïllé de pleurs il implore ſa grace?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Do le dn ll.
<lb />Hé bien en cet eſtat que faut-il que ie faſſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NERINE.
<lb />l l’a doit obtenir par ſon affection,
<lb />Mais qu’vn peu de froideur ſoit ſa punition.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Qu’il ſuiue tes aduis, &amp; qu'en cette eſperance,
<lb />l tente mon amour, &amp; ma perſeuerance,
<lb />Le perfide apprendra par mes iuſtes meſpris,
<lb />Comme ie ſcay punir les volages eſprits,
<lb />Les viſibles effets d’vne peine infinie,
<lb />La voix de tout le monde en ſa faueur vnie.
<lb />Ses yeuxqui m’ont trahy, ces laſches criminels,
<lb />Changez par ſes remords en ruiſſeaux eternels.
<lb />Son viſage mourant, ſa main, &amp; ſon eſpée.
<lb />Dans ſon perfide ſang deuant mes yeux trempée,
<lb />Son cœur mis en mes mains, l’inſtãt de ſon trépas
<lb />Lt ſon dernier ſouſpir ne m’eſbranleroit pas,
<lb />Je verrois d’vn meſme œil ſes meſpris, &amp; ſa peine,
<lb />Mon cœur comme en l’amour eſt conſtant en la
<lb />haine,
<lb />Porte-le de ma part à ne le voir iamais,
<lb />Cet aduis eſt encor vn bien que ie luy faits.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NERINE.
<lb />O Dieux quelle fureur agite ſa penſée?
<lb />t quel trouble ſaiſiſt vne Amante offencée?
<lb />ſais quel aſtre malin nous eſclaire aujourd’huy
<lb />G 2
<fw><lb />L
<lb />c
<lb />La
<lb />T
<lb />Et
<lb />11
</fw><lb />Voicy bien le moyen de finir ſon ennuy,
<lb />Tyrinthe ſuit Arbane, &amp; ſans doute il eſpere,
<lb />De s’acquerir la fille ayant gaigné le pere,
<lb />Mais ce ne ſera pas de ſon conſentement.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENEVIII.
<lb />DORANTE,ARBANE, TYRINTHE, NERINE
<lb />DORANTE, ſurpriſe.
<fw><lb />Ieux!
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />B
<lb />ARBANE.
<lb />Dorante approchez: voyez vous cét Amant,
<lb />C’eſt celuy deſormais que le Ciel vous deſtine,
<lb />Aymez-le ie le veux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />y felay Je nralines,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />N ERINE.
<lb />Diſſimulez Madame, &amp; d’vn courtois accueil,
<lb />Trompez leurs paſſions.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AKBANE.
<lb />D’où te vient cét orgueil,
<lb />Leue nout nos yeux &amp; recoy ſans murmure,
<lb />Ce preſent de ma main,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />O deuoirs! ô nature!
<lb />Que vous me contraignez à de ſeueres loix!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRINTHE.
<lb />Madame, apres m’auoir meſpriſé tant de fois,
<lb />Quittez, quittez enfin ce cœur inexorable,
<fw><lb />Et
<lb />2
<lb />N
</fw><fw><lb />I.
</fw><lb />Et ſouffrez qu’vne fois il me foit fauorable,
<lb />Ie ne vien pas icy troubler voſtre repos,
<lb />N’y remplir voſtre eſprit d’inutiles propos,
<lb />Mais auec que la foy que mon amour vous dõne,
<lb />Ie viens vous preſenter mes biens, &amp; ma perſõne,
<lb />Dcesuen les Golunter e ne lerules puos
<lb />L’homage que ie faits à vos chaſtes appas,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Vous m’honorez Monſieur, m’offrãt vôtre ſeruice,
<lb />Mais vous me reprochez auec peu de iuſtice,
<lb />Que ie vous ay traitté trop rigoureuſement,
<lb />Pour n’auoir pas flatté, ny plaint voſtre tourmẽt.
<lb />Tyrinthe ces froideurs ſont de fort bonne grace,
<lb />Da vertu dans nos caurs Iait nane cette glace,
<lb />Et la meſme vertu ſcait bien quand il eſt temps,
<lb />D’amollir ſa rigueur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRINTHE,
<lb />C’eſt le bien que i’attends,
<lb />Madame, &amp; c’eſt auſſi la vertu qui me porte,
<lb />A vous ſolliciter aujourd’huy de la ſorte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />I’approuue ce deſſein ainſi que voſtre amour,
<lb />Mais Dorante n’eſt pas la conqueſte d’vn iour,
<lb />Pour me rendre ſi-toſt ie ſuis trop aduiſée,
<lb />On meſpriſe touſiours vite rictone ances
<lb />On rit de l’ennemy qui tombe au premier coup,
<lb />Et l’on cherit vn bien qu’on achepte beaucoup,
<lb />C’eſt donc du temps ( Monſieur) qu’il vous fout
<lb />tout attendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBANE.
<lb />Ce ſont là des détours que ie ne puis comprẽdre:
<lb />Mais ie lis dans ton cœur....
<lb />G?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />l'leuit aux Dieux!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBANE.
<lb />Le projet
<lb />Que ton petit eſprit forme ſur ce ſujet;
<lb />Tu penſes reculer ou rompre cette affaire,
<lb />tuais tu rerpouſeras quoy que te puines faire,
<lb />Et ſi tu l’aymeras.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NERINE.
<lb />Il n’eſt force ny loy,
<lb />Qui puiſſe faire aymer vn eſprit malgré ſoy,
<lb />L. volonté qui fait &amp; l’amour &amp; la hayne,
<lb />Ne ſe laiſſe forcer qu’à l’objet qui l’entraine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBANE.
<lb />Que de moralité! qui t’en a tant appris?
<lb />Voyez vn peu l’orgueil de ces ieunes eſprits,
<lb />Soncce. là tes lecons? bien bien qu’elle s’y fie,
<lb />Ie renuerſeray bien cette Philoſophie,
<lb />ni ii ion cœur altier ne me veut pas ceder,
<lb />Ie ſcay le vray moyen de la perſuader:
<lb />arrloits il d’is demam ene n'eit ſcioiue,
<lb />Ie proteſte d’vſer de puiſſance abſoluë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />Ie preuiendray Monſieur, cet abſolu pouuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARBANE.
<lb />Bien : prepare-toy donc à ce iuſte deuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRINTHE.
<lb />Vous me reſuſcitez auec cette eſperance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE, bas.
<lb />Et tu me faits mourir. Viuez en aſſeurance,
<lb />Mon treſpas ſeulement vous oſteta ce bien,
<lb />Adieu.... qui promet tout, ſouuent ne donne rien.
<lb />Ils ſortent.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IX.
<lb />DORANIE, NERINE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORANTE.
<lb />4 Elas ſeray-je donc l'exemple déplorable,
<lb />e De la ſeuerité d’vn pere inexorable,
<lb />Si l’on peut toutesfois donner vn nom ſi beau,
<lb />A qui vend ſon enfant, &amp; le met au tombeau.
<lb />O nature imprudente &amp; iuſtement blâmable,
<lb />Si tu n’as mis en moy quelque choſe d’aymable,
<lb />Que pour m’aſſujettir au pouuoir d’vn mary,
<lb />En qui tu ne fis rien digne d’eſtre chery,
<lb />D'vn ſtupide, &amp; mal-fait qui pour tout aduãtage,
<lb />Me ſe ſcauroit vanter que d’vn riche heritage,
<lb />Et qui pout tout diſcours qu’il m’ait iamais tenu
<lb />N’a pû m’entretenir que de ſon reuénu:
<lb />Mais ſi l’on me contraint de puiſſance abſoluë,
<lb />On ſcaura que ie porte vne ame reſoluë,
<lb />Parens par vn treſpas dans mon cœur arreſté,
<lb />Ie vous rendlaj le lour que vous m auez preſté,
<lb />Et ce coup que fera voſtre rigueur extréme,
<lb />M’acquittant enuers vous m’obligera moy-méme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fin du quatrieſme Acte..
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE
<lb />SCENE I.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />DORANTE, dans ſa chambre.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb /> Yrans des cœurs, bourreau des ames,
<lb />Ql. Maiſtre des humains &amp; des Dieux,
<lb />Redoutable vainqueur des plus ambitieux,
<lb />Dieu de fers, de ſouſpirs, de tourmens, &amp; de
<lb />flames,
<lb />Amour, que les coups de tes traits,
<lb />Ont d’abord de puiſſans attraits,
<lb />Qu’ils font vne agreable &amp; charmante bleſſeure,
<lb />Mais apres de ſi doux momens,
<lb />Helas! que ta douceur change bien de nature,
<lb />Et qu’elle eſt fatale aux amans.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Pour m’attirer en ton Empire,
<lb />Et ſoubs la rigueur de tes loix,
<lb />Mille braues amans dont tu m’offrois le choix,
<lb />Ont ſouffert en m’aymant vn aymable martyre,
<fw><lb />71
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mais au point qu’vn iuſte deſir,
<lb />Me deuoit donner le plaiſir,
<lb />De poſſeder vn cœur digne de mes careſſes,
<lb />Tu viens trauerſer mes deſſeins,
<lb />Et tu portes mon pere à de laſches promeſſes,
<lb />Pour le plus mal-faict des humains.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Hé bien Tyran ie me prepare,
<lb />A tout ce que veut ta rigueur,
<lb />Affin de l’aſſouuir arrache moy le cœur,
<lb />Porte-le tout ſanglant aux yeux de ce baibare,
<lb />Que trauerſé de mille coups,
<lb />Il l’enuoye à ce bel eſpoux,
<lb />A qui ſa cruauté me-veut rendre aſſeruie,
<lb />Auſſi bien l’arreſt de mon ſort,
<lb />A conclû ce matin que l’autheur de ma vie,
<lb />Soit le miniſtre de ma mort.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ouy c’eſt trop conſulter ſur vn coup neceſſaire,
<lb />Dorante auec tes iours acheue ta miſere,
<lb />Et par ce meſme effort rens en vn meſme temps,
<lb />Trois differens Riuaux, ou punis ou contens,
<lb />Sus: quel moyen propice à ta funeſte enuie,
<lb />Par vne prompte mort termiuera ta vie?
<lb />Le fer en ce deſſein ne te peu ſecourir,
<lb />Puis que de traits plus fort t’ont bleſſé ſans
<lb />mourir,
<lb />Croire que de tes maux le poiſon te deſliure,
<lb />Le plus fott des poiſons te laiſſe encore viure,
<lb />Et quoy que par tes yeux il t’ayt gaigné le cœur,
<lb />Pour abreger tes iours il a peu de vigueur.
<lb />Acheuons toutesfois ce ſanglant ſacrifice,
<lb />Laiſſons à ma douleur ce pitoyable office,
<lb />Son excez aujourd’huy ſuffit pour me tuer,
<lb />Et i’ay fait vn deſſein qu’il doit effectuer.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />ARIOMANT, NERINE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M
<lb />ARTOMMNVA.
<lb />Quoy longe Nerme ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NERINE.
<lb />Au malheur qui te preſſe,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIOMANT.
<lb />Quoy tu ne peux fleſchir mõ ingratte maiſtreſſe,
<lb />son cœir eſt-i tounouis imtundie pour moy,
<lb />Le temps peut tout changer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NERINE.
<lb />Il ne peut rien pour toy,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIOMANT.
<lb />Il calme la fureur des plus fieres tempeſtes,
<lb />Il abbat des rochers les orgueilleuſes teſtes,
<lb />Il change tout le mõde, &amp; tu penſes qu’vn cœur,
<lb />Puiſſe éuiter toufiours ce glorieux vainqueur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NERINE.
<lb />Il peut tout ſur nos corps il détruit la nature,
<lb />On ne peut éuiter ſa deffaite future,
<lb />Mals l’eſprit ne ſuir pas le changement des aus,
<lb />Et ne releue point de l’Empire du temps.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIOMANT.
<lb />Qui t’oblige à ces mots? cette Reyne des belles,
<lb />Cõbat-elle mes vœux par des rigueurs nouuelles?
<lb />Apprens-moy mon malheur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NERINE.
<lb />Tu le cognois aſſez,
<lb />Ne te ſuffit-il pas de ſes meſpris paſſez.
<lb />l'eux-tu ptetendre encor le bien qu’elle te nie,
<lb />Et croy-tu vaincre vn iour ſa rigueur infinie ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIOMANT.
<lb />La pitié peut changer les meſpris les plus forts,
<lb />Mon treſpas apres tout ſuiura mes vains efforts.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NERINE.
<lb />Meuis doc ians plus attedle &amp; tepargne la peine,
<lb />Qu’on te verroit fouffrir en ta recherche vaine,
<lb />Auſſi bien de ſormais tes vœux ſont ſuperflus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIOMANT.
<lb />Hé bi en il faut mourir puis qu’õ ne m’aime plus.
<lb />berdi queitu poruu rerpoir dont on ſe flatte,
<lb />Le iour eſt odieux, mais voyons cette ingratte,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NERINE.
<lb />Arreſte Ariomant tu ne la ſcaurois voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hé de grace.
<lb />ARIOMANT.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NERINE,
<lb />Ce bien n’eſt pas en mon pouuoir,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIOMANT.
<lb />Pourquoy! Nerine? ô Dieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NERINE.
<lb />Son experſſe deffence,
<lb />Doit obliger tes yeux à ſouffrir ſon abſence,
<lb />Ie ſers ta paſſion, ie parle de tes feux,
<lb />Et ie la ſollicite à receuoir tes vœux,
<lb />Mais ie ne puis fleſchir ce ſuperbe courage,
<lb />I’aduancerois autant en priant ſon image.
<lb />Nerine a-t’elle dit aſſeure ariomant,
<lb />Qu’à mon occaſion il ſouffre vainement,
<lb />Mon deſſein n’a point fait ſon ardeur importune.
<lb />Et ie ne reſponds point des coups de la fortune,
<lb />Taſche de m’exempter de l’importunité,
<lb />D'vn amant ſ parfait, mais ſi peu ſoubaitté.
<lb />De plus pour à preſent ie croy qu’elle repoſe,
<lb />Apres vn dépla iſir dont Tyrinthe eſt la cauſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tyrinthe.
<lb />ARIOMANT.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le e la a la do
<lb />Ouy Tyrinthe, encor au matin,
<lb />Ce deſplailir l’a miſe à deux doigts de ſa ſin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIOMANT.
<lb />Ah! ſans doute la mort a ſa grace eſpargnée,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />22 le A leſs
<lb />elle en eſt redeuable au bien d’vne ſeignée,
<lb />Qui pretant à ſon mal vn vtile ſecouts,
<lb />Contre ſa violence à conſerué ſes iours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIOMANI.
<lb />Et Tyrinthe dy-tu cauſe de ce deſaſtre,
<lb />A penſé nous rauir l'eſclat de ce bel aſtre?
<lb />Comment? conte moy tout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AE la lnase
<lb />Hé quoy ne ſcais-tu pas.
<lb />Que ſon pere à Tyrinthe à promis ſes appas,
<lb />Qu’elle eſt depuis hier à ſes vœux deſtinée,
<lb />Et qu’on en doit demain celebrer l’hymenée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIOMANT.
<lb />Pers mal-heureux Amant, ſi Tyrinthe eſt cõtent,
<lb />Le iour apres l’eſpoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NERINE.
<lb />Ne te haſte pas tant,
<lb />rnuente ſi tu peux des moyens ſalutaires,
<lb />Mais ta mort ne ſcauroit aduancer tes affaires.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIOMANT.
<lb />re viuray pour ſeruir cet objet précieux,
<lb />Et puis qu’à ce grand cœur Tyrinthe eſt odieux,
<lb />Contre cet inſoient ie prendray ſa deffence,
<lb />Miis ayons s’il ſe peut le bien de ſa preſence,
<lb />Et quand nous autons ſceu quel ſera ſon deſſeins
<lb />Nous emploirons pour elle, &amp; l’eſprit &amp; la maiu.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NERINE, ſeule.
<lb />&amp; Combien iuſtement contre toy ie déclame,
<lb />Peſte qui de l’amour empoiſõne la flame,
<lb />Sorciere dont le nom me donne de l’horreur,
<lb />Conſtance qui n’es rien qu’vne conſtante erreur,
<lb />Et rien qu’vn faux ardant qui ne luit que pour
<lb />nuire,
<lb />Aux eſprits eſgarez qui s’y laſſent conduire,
<lb />Amour de ſa nature eſt vn enfant benin,
<lb />S’il a de la colere, il n’a point de venin,
<lb />De peine &amp; de plaiſir ſa ſeruitude eſt pleine,
<lb />Mais touſiours le plaiſir y ſurmonte la peine,
<lb />Et de quelques rigueurs dont ſe pleigne vn Amãt,
<lb />Vn ſeul baiſer luy fait oublier ſon tourment,
<lb />Mais cette opiniaſtre &amp; conſtante folie,
<lb />Qui chez tous les Amans deuroit eſtre abolie,
<lb />Cette fauſſe vertu de conſtance &amp; de foy,
<lb />Fait paſſer pour Tyran cet equitable Roy,
<lb />C’eſt par elle qu’vn cœur laſchement perſeuere,
<lb />A ſouffrir les deſdains d’vne beauté ſeuere,
<lb />Qui de ſon deſeſpoir fait ſon eſbattemeut,
<lb />Et fuſques à la fin le traitte ingrattement,
<lb />Teſmoin ce malheureux que la douleur immole,
<lb />Aux autels inhumains de cette vaine Idolo,
<lb />Et qui pour tout loyer de ſa fidelité,
<lb />N’aura que le regret de ſe voir rebuté.
<fw><lb />SCENE IIII.
<lb />ARIOMANT, DORANTE,
<lb />Morte dans ſa ehambre, &amp; aſſiſe dans
<lb />vne chaire.
<lb />ARIOMANT, croyant Dorante endormie.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />5 Edoublez vos accez amoureuſes atteintes,
<lb />M Ie voy le digne objet de mes ſecrettes
<lb />plaintes,
<lb />Que d’vn profond reſpect mes eſprits ſont tou<lb />chez,
<lb />Aduance Ariomant tes vainqueurs ſont cachez,
<lb />Vn aimable repos tient ſes paupieres cloſes,
<lb />Tu ne verras icy que des Lys, &amp; des Roſes,
<lb />Elle n’offre à tes yeux que ſes moindres appas,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et ces aſtres conuers ne t’eſblouyront pas.
<lb />Pſiché le cœur ſaiſi d’vnc crainte pareille,
<lb />S’approche quelquesfois de l’amour qui ſom<lb />meille,
<lb />Et Venus obſeruant ces reſpects infinis,
<lb />En fauenr du ſommeil va baiſer Adonis,
<lb />Maisſix friuoles peurs loin ménageõsſa preſéce,
<lb />Que ie dois au ſommeil plus qu’à ſa complai,
<lb />ſance .
<lb />Voyons auec plaiſir ce viſage charmant,
<lb />Si doux &amp; ſi fatal à mon contentement,
<lb />Admirons en repos ces attraits qui m’en priuẽt,
<lb />Er baiſons hardiment ces mains qui me captiuẽt
<lb />Mais Dieux elle eſt de glace, &amp; ſon corps ſans
<lb />chaleur,
<lb />Me découure par tout vne morne palleur,
<lb />Seroit-elle bi en morte? ah! ie tremble de crainte,
<lb />Helas de ſes beaux iours la lumiere eſt eſteiute,
<lb />Et dés ſon orient cet aſtre de beauté,
<lb />A nos yeux criminels a rauy ſa clarté,
<lb />Autresfois le treſpas eſtoit eſpouuantable,
<lb />Mais à qui maintenant n’eſt-il pas ſouhaittable,
<lb />Si l’amour eſt tout mort, &amp; la mort toute amour,
<lb />Depuis que ſa belle ame à changé de ſejour,
<lb />Ouy, ouy l’amour eſt mort, i’en vois les triſtes
<lb />marques,
<lb />Ce ſang eſt le teſmoin de la fureur des parques,
<lb />Ses funeſtes bouïllons ont eſteint ſon flambeau,
<lb />Et de plus, Dieux cruels en voicy le bandeau,
<lb />Souree de mes regrets, Dorante ma chere ame.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />NERINE HRIOMANI.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NERINE, l'arreſtant.
<lb />Ve faites vous Monſieur? ah! certes ie
<lb />Evous blâme,
<lb />vods eltes Mnportun a vottre dncelIon,
<lb />nt vous deuriez auoir plus de diſcretion,
<lb />Laiſſez la repoſer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIOMANT.
<lb />Helas elle repoſe,
<lb />Mais enuain à mes cris ta preſence s’oppoſe,
<lb />Ma voix auroit produit vn bon-heur ſans pareil,
<lb />Si ſes plaintes pouuoient la tirer du ſommeil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NERINE.
<lb />Quoy Dorante eſt ſans vie? ô funeſte aduenture
<lb />Qui doit ſeruir d'exemple à toute la nature,
<lb />Et qui doit enſeigner aux peres rigoureux,
<lb />Que leur pouuoir eſt vain contre vn cœur,
<lb />amoureux.
<lb />Voila, voila les fruicts de l’amour de Tyrinthe,
<lb />Mais Dieux! comment ſortir hors de ce laby<lb />rinthe,
<lb />il en faut ſur le champ aduertir ſes parens,
<lb />Les voicy ſes bourreaux.
<fw><lb />SCENE
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />ARIOMANT,NERINE, ARBANE, TYRINT.
<fw><lb />ANTOMANE.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />APprochez-vous Tyrans,
<lb />vamten vonle pouuon, ou plutoſt vos outrages,
<lb />Pere deſnaturé voila de vos ouurages,
<lb />Voyez ce ſang cruel, vous l’auez reſpandu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AXBANE.
<lb />Que vois-je malheureux? ô Dieux ie ſuis perdu<lb />Dorante ne vit plus, ah! la douleur m’emporte,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YRINTHE.
<lb />Quoy donc en cet objet mon eſperãce eſt morte,
<lb />Et la mort ſans reſpect d’vn chef-d’œuure ſi be au,
<lb />La dérobe à mon lit pour la mettre au tombeau<lb />Ah! certes ſa rigueur à beaucoup d’iniuſtice,
<lb />Mais à ce que ie voids Dorante eſt ſa complice,
<lb />Et ie ſuis l’ennemy de ſes propres deſirs,
<lb />Si ie donne à ſa mort des pleurs &amp; de ſouſpirs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NERINE.
<lb />Le beau reſſentiment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIOMANT.
<lb />Hé bien laſche courage,
<lb />Au deffaut de l’amour fay paroiſtre ta rage,
<lb />Ne répans point de pleurs, mais vomy ton poiſon,
<lb />Et par ta cruauté laue ta trahiſon,
<lb />Repare laſche autheur du dueil qui me tourmẽte,
<lb />Par le ſang de l’Amant le treſpas de l’Amante,
<lb />Que i’aye en ſon malheur vne commune part,
<lb />Ie la rejoindray bien, quoy que ie parte tard,
<lb />Et malgré tes efforts nos ames diuilées.
<lb />S’eſpouſeront là bas dans le champs Eliſées.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRINTHE.
<lb />Auec ces beaux tranſpors que t’inſpire l’amour,
<lb />Tu penſes me porter à la perte du iour,
<lb />Et ſi ie connoy bien ton debile courage,
<lb />Tu ne vas témoigner que deſeſpoir que rage,
<lb />Tu vas contre tes maux employer le treſpas,
<lb />Fay ce qu’il te plaira, mais ie ne mourray pas,
<lb />Ne croy pas qu’au beſoin ma conſtance me laiſſe,
<lb />I’ay part en ton malheur, &amp; non en ta foibleſſe,
<lb />Pout attenter ſur moy mon eſprit eſt trop ſain,
<lb />Et ma main pour ce coup à trop peu de deſſein,
<lb />La vie eſt à chaſcun vne belle maiſtreſſe,
<lb />Tous l’ayment ardemment quelqu’autre qui les
<lb />bleſſe.
<lb />La mort eſten ce temps vn rare effet d’amour,
<lb />Et pour quoy qu’on en ait, on en a pour le iour,
<lb />Pour toy ſi deſormais tu te laſſes de viure,
<lb />Ce bel objet t’attend, haſte-toy de le ſuiure,
<lb />Ie ne l’empeſche point. fay tes derniers efforts,
<lb />Pour moy ie n’ayme point ny les foux, ny le
<lb />morts.
<lb />It ſori
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VII.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />18
<lb />ARBANE.
<lb />Spoir de mes vieux iours, honneur de ma
<lb />famille,
<lb />Ma Dorante qui fus, mais qui n’eſt plus ma fille,
<lb />Contre l’ordre du temps auras tu donc de moy.
<lb />Les pleurs &amp; les adieux que i’attendois de toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARIOMANT.
<lb />Si la parque oubliant ſa rigneur couſtumiere,
<lb />Vouloit pour mon treſpas luy rendre la lumiere,
<lb />O combien promptement miracle des beautez,
<lb />Tes iours de tout mon fãg ſe verroiẽt racheptez
<lb />De quelle vanité ſe flatteroit mon ombre.
<lb />En ſe reſſouuenant dans ſa demeure ſombre,
<lb />Qu’elle fur ſur la terre heureuſe iuſqu’au point,
<lb />D’auoir eſté le prix de ce qui n’en a point,
<lb />Mais rien n’a pû iamais fleſchir cette inhumaine,
<lb />Ainſi que no- deſirs noſtre eſperance eſt vaine,
<lb />Et ce que nous pouuons en ces extremitez,
<lb />Eſt de rendre à ce corps les honneurs meritez,
<lb />Allous luy preparer vne pompe funebre,
<lb />Digne de ſes vertus magnifique celebre.
<lb />Et puis ab ndonnant ce funeſte ſejour,
<lb />I’iray denner à Mars ce que refuſe Amour,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LILIANE.
<lb />amour ſors enfin de mon ame,
<lb />eſteins vne importune flame,
<fw><lb />H</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Porte ailleurs ton triſte poiſon.
<lb />Ie ne puis plus ſouffrir que ton orgueil me braue,
<lb />Mon cœur à franchy ſa priſon?
<lb />Et las de viure ton eſclaue,
<lb />Il veut faire à ſon tour triompher la raiſon.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Enuain pour renoüer ma chaiſne,
<lb />Tu me parle de Clarigene,
<lb />Mais tes efforts ſont ſuperflus,
<lb />Cet orgueilleux objet à perdu ſon Empire.
<lb />Et par vn eſtrange reflus,
<lb />Lors que cet inconſtant ſouſpire,
<lb />C’eſt alors que mes jeux ne le regardent plus.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Hier ie mettois bas les armes,
<lb />Et les faux appas de ſes charmes,
<lb />Se rendoient maiſtres de mon cœur,
<lb />Mais enfin ma raiton à deſſillé ma teüe,
<lb />Et i’ay cogneu que ce vainqueur,
<lb />Qui iuiqu à preient m'a deceue,
<lb />An lieu de mon Amour merite ma rigueux.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Puis que i’ay preueu cet orage,
<lb />Qui me menacoit du naufrage,
<lb />onerenons vn azne aſſeuré,
<lb />Mon cœur faiſons vn coup digne de Liliane,
<lb />Et d’vn eſprit déliberé,
<lb />Allons conſacrer à Diane,
<lb />Le bien que Clarigene à long-temps eſperé.
<lb />Durez pour mon repos ſalutaires penſées,
<lb />Vos conſeils eſteindront mes flames inſenſées,
<lb />Et de quelque bon-heur qu’on vienne me flatter,
<lb />Il ſera deſormais foible pour me tenter,
<lb />Des-ia mes paſſions n’ont plus rien de prophane,
<lb />Mõ cœur n’a plus de vœux ſi ce n’eſt pour Diane
<lb />C’eſt elle qui me charme, &amp; ie veux en ce iour,
<lb />Que ſon voile ſuccede au bandeau de l’amour,
<lb />Enuain à cet effort ce rorble Dieu reſiſte,
<lb />Mais voicy Clarigene,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIGENE.
<lb />Et qui vous rend ſi triſte,
<lb />D’où prouient tout ce dueil qui me paroiſt icy,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NERINE.
<lb />Helas Dorante eſt morte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LILIANE.
<lb />Et ie ſuis morte auſſi
<lb />Mon ama eſt hors du monde, &amp; cette Liliane,
<lb />Qui vous parle à preſent eſt fille de Diane.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vous raillez.
<lb />CLARIGENE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LILIANE.
<lb />CLARIGENE.
<lb />Ah! Madame,
<lb />Nullement
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LILIANE.
<lb />En ce pointo
<lb />Croyez certainement que ie ne raille point,
<lb />Si Tyrinthe a cauſé cette mort ſi ſoudaine,
<lb />Le deſſein que ie faits vient de vous Clarigene,
<lb />Tyrinte perd Dorante, &amp; dans le meſme iour,
<lb />Vos malices feront ce qu’à fait ſon amour,
<lb />Car ſi vos trahiſons ne font pas que ie demeure,
<lb />ils m’obligent au moins à changer de demeure,
<lb />Ie ſcay que ce diſcours vous touche viuement,
<lb />Et que vous attendiez vn autre compliment,
<lb />Mais à vos actions ne cherchez point d’excuſes,
<lb />re cognois vos deſſeins, ie ſcay toutes vos tuſes,
<lb />Et ie iurerois bien que iamais vos deſirs,
<lb />N’ont eû pour leurs objets que de ſales plaiſirs,
<lb />Dorante par ſa mort ne craint plus vos malices,
<lb />Moy, ie ferme l’oreille à tous vos artifices,
<lb />Et ie iure le Ciel en cette occaſton,
<lb />Que rien ne peut changer ma reſolution.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIGENE.
<lb />Hé bien vous conuoiſſez que ie ſuis vn volage.
<lb />Vn perfide, vn ingrat ſans vertu ſans courage,
<lb />Que ie n’ay iamais eû qu’vne lache amitié,
<lb />Et que ie ſuis enfin indigne de pitié,
<lb />Ouy ces crimes me font de vos vœux incapable,
<lb />Si vous m’aymez encor vous aymez vn coupable
<lb />Digne de reſſentir la colere des Dieux,
<lb />Et ces iuſtes meſpris que ie lis dans vos yeux.
<lb />auais au moms Entane apprenez que mon crime,
<lb />A graué dans mon ame vn remors legitime,
<lb />Et que dans ce regret ce cœur qu’il a noircy,
<lb />A du courage aſſez pour vous vanger auſſi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LILIANE.
<lb />Vn ſi beau repentir fait toute ma vengeance,
<lb />ne ueudeme plarjuuietous en diſpence,
<lb />Adieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARIGENE.
<lb />Reſtezencor vn moment en ces lieux,
<lb />Madame, &amp; pour le moins receuez mes adieux,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />C'en eſt fait belle Liliane.
<lb />Mon amour va ceder à la rigueur du ſort,
<lb />Vous allez vous offrir aux autels de Diane,
<lb />Moy je vay courir à la mort,
<lb />Ie vay par mon treſpas complaire à voſtre enuie,
<lb />Et finir mon malheur par la fin de ma vie,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ouy puis que cet ingrat Amour,
<lb />Qui ſoubsmit ma franchiſe aux de loix de voſtre
<lb />Empire,
<lb />Conſent auec que vous qu’on me priue du iour,
<lb />De peur de ſiin uion martyre,
<lb />Ainſi que vos attraits i’abandonne ce lieu,
<lb />Et ie vous dis Madalde, vu etelneladieu
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mars qui cognoiſt bien que vos charmes,
<lb />Ne ſont plus en eſtat de faire mon bon-heur,
<lb />Me commande aujourd’huy d’aller prendre les
<lb />armes,
<lb />Pour mourir dans le lit d’henneur.
<lb />Et ie vay ſatisfaire acette noble enuie,
<lb />Si l’on peut vous laiſſer ſans qu’on laiſſe la vie,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Adieu donc celeſte beauté,
<lb />Beaux yeux pleins de rigeurs autant que de mer<lb />ueilles,
<lb />Graces où la douceur à tant de majeſté,
<lb />Que vous n’auez point de pareilles,
<lb />Objets qui pour mõ cœur n’auez point d’amitié,
<lb />Du moins en ma faueur eſcoutes la pitié.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Soit que Mars parn.y les batailles,
<lb />Me faſſe ſuccomber ſoubs l’efforts de ſes coups,
<lb />Ou qu’ailleurs le deſtin faſſe mes funerailles,
<lb />Scachez que ie mourray pour vous,
<lb />me mel derniera luuipira temogutront encore,
<lb />Qu’on perd bien à regret vn objet qu’on adore.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LILIANE.
<lb />(* Et moy dans ce lieu ſolitaire,
<lb />Où ie vay confiner mes ma heureux attraits,
<lb />Ie prieray tous les iours &amp; Diane &amp; ſon frere,
<lb />Qu’ils vous ſecourent de leurs traits.
<lb />Et que dans les hazards où l’honneur vous cõuie,
<lb />Leurs ſoins, &amp; leurs faueurs vous conſeruent
<lb />la vie.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />FII
<lb />3
</p>
    </body>
  </text>
</TEI>