<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>George Dandin, ou le mary confondu, comédie par J. B. P. de Molière</title>
        <author>Molière</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb38651122c"/>
          <author>
            <persName>Molière</persName>
          </author>
          <title>George Dandin, ou le mary confondu, comédie par J. B. P. de Molière</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1670" cert="high" resp="BNF">1670</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />
</fw>
<p type="MainZone-Other"><lb />Iouxte la copie Imgrlede
<fw><lb />
<lb />D.40
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACTEVRS.
<lb />GEORGE DANDIN, riche Payſan,
<lb />Mary d’Angelique.
<lb />ANGELIQVE, Femme je George
<lb />Dandin, &amp; Fille de Mr de Soten<lb />ville.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr DE SOTENVILLE, Gentil<lb />homme Campagnard, Pere d’An<lb />gelique.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ale An GOlEViDEE la Rime.
<lb />CLITANDRE, Amoureux d’An<lb />gelique.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLAVDINE, Suiuante d’Ange
<lb />lique.
<fw><lb />LVBIN, Payſan, ſeruant Clitan<lb />dre.
<lb />COLIN, Valet de George Dandin.
<lb />La Scene eſt deuant la Maiſon de George
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dandin.
<fw><lb />0
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DANDIN
<lb />OV LE
<lb />P
<lb />MART CONFONDV.
<fw><lb />–- 5
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE I.
<lb />SCENE PREMIERE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGE BANDIE
<lb />H! qu’vneem 0
<lb />Lge affaire jau mon mariage eſt vos
<lb />A A çon bien parlante à tous les payſans qai
<lb />veulent s’éleuer au deſſis de leur condition, &amp; s’al<lb />lier, comme i’ay fait, a Maiſon d’vn Gentil hom<lb />me. La Nobleſſe de ſoy eſt bonne; c’eſt vne choſe
<lb />conſi derable aſſurément mais elle eſt accompagnée
<lb />de tant de mauuaiſes circonſtances qu’il eſt tres-bon
<lb />de ne s’y point froter. Ie ſuis deuenu là-deſſus ſça<lb />uant à mes dépens &amp; connois le ſtyle des Nobles lors
<lb />qu’ils nous font nous autres entrer dans leut famil<lb />le. L’alliance qu’lls font eſt petite auec nos perſon<lb />nes. C’eſt noſtre bien ſeul qu’ils épouſent, &amp; i’aurois
<lb />bien mieux fait tout riche que ie ſuis, de m’allier en
<lb />bonne &amp; franche payſanerie, que de prendre vne
<lb />femme qui ſe tient au deſſus de moy, s’offenſe de
<lb />porter mon nom &amp; penſe qu’auec tout mon bien, ie
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />n’ay pas aſſez acheté la qualité de ſon mary George
<lb />Dandin George Dandin, George Dandin, vous auez
<lb />fait vne ſotiſe la plus grande du monde. Ma maiſon
<lb />m’eſt effroyable maintenant, &amp; ie n’y rentre point
<lb />ſans y trouuer quelque chagrin.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />GEORGE DANDIN. LVBIN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGE DANDIN.
<lb />Voyant ſortir tubin de chez luy.
<lb />no mautieco droit-là vient-il faire chez moy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVBIN.
<lb />Voila vn homme qui me regarde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />G. DANDIN
<lb />Il ne me connoiſt pas. LVBIN,
<lb />Il ſe doute de quelque choſe.
<fw><lb />1818
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />G. DANDIN.
<lb />Oüais il a crand' peine à ſaluër.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVBIN.
<lb />I'ay peur qu’il n’aille dire qu’il m’a veu ſortir de là
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />dedans,
<lb />Bon-jour.
<lb />G. DANDIN.
<lb />LVBIN
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Seruiteur.
<lb />G. DANDIN
<fw><lb />Vous n’eſtes pas d’icy, ie croy?
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVLIN
<lb />Non, ie n'y ſuis venu que pour voir la Feſte de de</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />main.
<lb />Y DINUINC.
<lb />Hé dites-moy vn peu, s’il vous plaiſt, vous venez de
<lb />la-dedans.
<lb />LVBIN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chut.
<lb />Comment!
<lb />G. DANDIN.
<lb />LVBIN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Paix-
<lb />Quoy donc?
<lb />G. DANDIN.
<lb />LVBIN.
<lb />Motus, il ne faut pas dire que vous m’ayez vû ſor<lb />tir de là.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pourquoy?
<lb />G.DANAN.
<lb />LVBIN.
<lb />Mon Dieu, parce... 6. DANDIN.
<lb />Mais encor?
<lb />LVBIN
<lb />Doucement, i’ay peur qu’on ne nous écoute,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />G. DANDIN
<lb />Point, point. LVBIN
<lb />C'eſt que ie viens de parler à la Maiſtreſſe du lo<lb />gis de la part d’vn certain Monſieur qui luy fait les
<lb />doux yeux &amp; il ne faut pas qu’on ſçache cela. En<lb />tendez-vous? G. DANDIN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ouy.
<lb />LVBIN.
<lb />monu la tanlon. On ls a enchaige de prendre gar<lb />de que perſonne ne me viſt, &amp; ie vous prie au moins
<lb />de ne pas dire que vous m’ayez vû.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />G. DANDIN.
<lb />Ie n’ay garde. LVBIN
<lb />Ie ſuis bien-aiſe de faire les choſes ſecréttément
<lb />comme on m’a recommandé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />G. DANDIN.
<lb />C’eſt bien fait. LVRIN.
<lb />Le mary, à ce qu’ils diſent, eſt vn jaloux qui ne
<lb />veut pas qu’on faſſe l’amour à ſa femme, &amp; il feroit
<lb />le diable à quatre, ſi cela venoit à ſes oreilles. Vous
<lb />comprenez bien. G. DANDIN.
<lb />Fort bien.
<lb />LVBIN
<lb />Il ne faut pas qu’il ſçache rien de tout cecy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sans doute,
<lb />G. DANDIN
<lb />LVBIN.
<lb />On le veut tromper tout doucement. Vous enten<lb />dez bien.
<lb />G. DANDIN.
<fw><lb />Le mieux du monde. LVBIN
<lb />Si vous alliez dire que vous m’auez vû ſortir de
<lb />chez luy, vous gaſteriez toute l’afraire. Vous com</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />prenez bien.
<lb />G. DANDIN
<lb />Aſſurément. Hé comment nommez-vous celuy
<lb />qui vous a enuoyé la-dedant?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVBIN.
<lb />C'eſt le Seigneur de noſtre Pays, Monſieur le
<lb />Vicomte de choſe.. foin, ie ne me ſouuiens jamais
<lb />comment uinutle lio omtagouinent ce nom-là, Mon<lb />ſieur Ch... Clitandre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />G. DANDIN
<lb />Eſt-ce ce jeune Courtiſan qui demeure...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVEIN
<lb />Ouy, aupres de ces Arbres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />G. DANDIN à part.
<lb />C eſt pour cela que depuis peu ce Demoiſeau po<lb />Iy s’eſt venu loger contre moy: j’auois bon nez ſans
<lb />doute &amp; ſon voiſinage deja m’auoit donné quelque
<lb />ſoubçon.
<lb />LVBIN
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Teſtigué, c’eſt le plus honneſte homme que vous
<lb />ayez jamais vû Il m’a donné trois pieces d’or pour
<lb />aller dire ſeulement à la femme qu’il eſt amoureux
<lb />dvils, de qu’il ſouhaite fort l’honneur de pouuoir
<lb />luy parler Voyez s’il y a là vne grande fatigue pour
<lb />me payer ii blen, &amp; ce qu’eit au pria de cela vne
<lb />journée de trauail où ie ne gaigne que dix ſols.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />G DANDIN
<lb />Hé bien, auez-vous fait voſtre meſſage?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVBIN
<lb />Oey pruy trohué là-dedans vhe certaine Claudi<lb />ne, qui tout du premier coup a compris ce que ie
<lb />voulois, &amp; qui m’a fait parler à ſa Maiſtreſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />G. DANDIN à part
<lb />Ah coquine de ſeruante !
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVBIN
<lb />Morguene, cette Claudine-là eſt tout à fait jolie,
<lb />elle a gagné mon amitié, &amp; il ne tiendra qu’à elle
<lb />que nous ne ſoyons matiez enſemble
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />G DANDIN
<lb />Mais quelle réponſe a fait la Maiſtreſſe à oe Mon</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ſieur le Courtiſan? LVBIN.
<lb />Elle m'a dit de luy dire.. attendez ie ne ſçay ſi
<lb />ie me ſouuiendray bien de tout cela Qu'elle luy eſt
<lb />tout à fait obligée de l’affection qu’il a pour elle, &amp;
<lb />qu’à cauſe de ſon mary qui eſt fantaſque il garde
<lb />d’en rien raire paronde, &amp;quil raudra ſonger à cher<lb />oner queique muencion pour le pouuoir entretenir
<lb />tous deux. G DANDIN a pan
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ah! pendarde de femme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVBIN
<lb />Teſtiguiene cela ſera drôle car le mary ne ſe dou<lb />tera point de la manigance, voila ce qui eſt de bon.
<lb />Et il aura vn pied de nez auec ſa jalouſie. Eſt-ce pas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />G. DANDIN
<lb />Cela eſt vray.
<lb />EVBIN
<lb />Adieu. Bouche couſuë au moins gardez bien le
<lb />ſecret, afin que le mary ne le ſçache pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />G.DANDIN
<lb />Ouy, GAy AVHAN.
<lb />Pour moy ie vais faire ſemblant de rien, ie ſuis vn
<lb />fin matois, &amp; l’on ne diroit pas que i’y touche.
<fw><lb />----- 
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE III.
<lb />GEORGE DANDIN
<lb />E bien George Dandin, vous voyez de quel
<lb />I Iair voſtre fem ne vous traitte. Voila ce que c’eſt
<lb />d’auoir voulu épouſer vne Demoiſelle l’on vous ac<lb />commode de toutes pieces ſans que vous puiſſiez
<lb />vous vanger, &amp; la Gentilhommerie vous tient les
<lb />bras liez, l’égalité de condition laiſſe du moins à
<lb />l’honneur d’vn mary liberté de reſſentiment, &amp; ſi
<lb />c’eſtoit vne Payſanne, vous auriez maintenant tou<lb />tes vos coudées franches à vous en fant la juſtice à
<lb />bons coups de baſton Mais vous auez voulu taſter
<lb />de la Nebleſſe, &amp; il vous ennuyoit d’eſtre maiſtre
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />chez vous. Ah! i'enrage de tout mon cœur, &amp; ie
<lb />me donnerois volontiers des ſoufflets. Quoy écou<lb />ter impudemment l’amour d’vn Damoiſeau, &amp; y
<lb />promettre en meſme temps de la correſpondance?
<lb />Morbleu, ie ne veux point laiſſer paſſer vne occa<lb />ſion de la ſorte. Il me faut de ce pas aller faire mes
<lb />plaintes au pere &amp; à la mere, &amp; les rendre témoins
<lb />à telle fin que de raiſon, des ſujets de chagrin &amp;
<lb />de reſſentiment que leur fille me donne. Mais les
<lb />voicy lvn &amp; l’autre fort à propos.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV
<lb />MONSIEVR &amp; MADAME DE SOTENVILLE
<lb />GEORGE DANDIN.
<fw><lb />Mr DE SOT ENVILLE
<lb />peſt-ce, mon gendre? vous paroiſſez tout
<lb />troublé.
<lb />G. DANDIN
<lb />aiul an ay je le luſet, aiis
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Me DE SOTENVILLE
<lb />Mon Dieu, noſtre Gendre, que vous auez peu de
<lb />eiuilite de ne pas ſaluer les gens quand vous les ap<lb />prochez.
<lb />G DANDIN
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ma foy ma belle-mere e’eſt que i’ay d’autres cho<lb />ſes en teſte &amp;..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />duie DA GOTENVILLE
<lb />Encore? eſt-il poſſible noſtre gendre, que vous
<lb />ſçachiez ſi peu voſtre monde, &amp; qu’il n’y ait pas
<lb />moyen de vous inſtruire de la maniere qu’il faut vi<lb />ure parmy les perſonnes de qualité?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Comment?
<lb />G. DANDIN
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Me DE SOTENVILLE
<lb />Ne vous déferez vous jamais auec moy de la fa<lb />miliarité de ce mot de ma belle-mere &amp; ne ſçauriez
<lb />vous vous accouſtumer à me dire Madame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Parbleu
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />G. DANDIN
<lb />Parbleu, ſi vous m’appellez voſtte gendre, il me
<lb />ſemble que ie puis vous appeller ma bille-mere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Me DE SOTENVILLE
<lb />Il y a fort à dire &amp; les choſes ne ſont pas égales.
<lb />Apprenez, s’il vous plaiſt, que ce n’eſt pas à vous à
<lb />vous ſeruir de ce mot-là auec vne perſonne de ma
<lb />condition, Que tout noſtre gendre que vous ſoyez,
<lb />il y a grande difference de vous à nous, &amp; que vous
<lb />deuez vous connoiſtre.
<fw><lb />2-
<lb />L
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr DE SOTENVILLE
<lb />C’en eſt aſſez mamour, laiſſons cela.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Me DE SOTENVILLE
<lb />Mon Dieu Monſieur de Sotenune, vous auez
<lb />des indulgences qui n’appartiennent qu’à vous, &amp;
<lb />vous ne ſçauez pas vous faire rendre par les gens ce
<lb />qui vous eſt dû. Mr DE SOTENVILLE
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />*Corbleu, pardonnez-moy on ne peut point mo
<lb />faire des leçons là-deſſus, &amp; i’ay ſceu montret en ma
<lb />vie par vingt actions de vigueur, que ie ne ſuls point
<lb />hommis à demoruns jamais u'vne pareie de mes prê<lb />tentions. Mais il ſoffit de luy auoir donné vn petit
<lb />auertiſſement. Sçachons vn peu, mon gendre, ce
<lb />que vous auez dans l’eſprit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />G DANDIN
<lb />Puiſqu'it faut donc parler cathegoriquement, ie
<lb />vous diray. Monſieur de Sotenuille que ay lieu de.?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr DE SOTENVTCEE
<lb />Doucement mon gendre. Aprenez qu’il n’eſt pa<lb />reſpect ieux d’appeller les gens par leur nom &amp; qu’à
<lb />ceux qui ſont au deſſus de nous il faut dire Monſieur
<lb />tout court.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />G. DANDIN
<lb />Hé bien, Monſieur tout court &amp; non plus Mon<lb />ſieur de Sotenuille, i’ay à vous dire que ma fenane
<lb />me donne..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr. DE SOTENVILLE.
<lb />Tout beau. Aprenez auſſi que vous ne deuëz pas
<lb />dire ma femme, quand vous parlez de noſtre fille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />G. DANDIM
<lb />I’enrage. Comment ma femme n’eſt pas ma fem</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />me?
<lb />M. DE SOTENVILLE
<lb />Ouy, noſtre gendre, elle eſt voſtre femmes mais il
<lb />ne vous eſt pas permis de l’appeler ainſi &amp; c’eſt tout
<lb />ce que vous pourriez faire, ſi vous auiez épouſé vne
<lb />de vos pareilles.
<lb />G. DANDIN
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ah! George Dandin, où t’es-tu fourré? Et de gra<lb />ce, mettez pour vn moment voſtre Gentilhommerie
<lb />à coſté, &amp; ſouffrez que ie vous parle maintenant
<lb />counne le poufray. na diantre ſoit la tyrannie de
<lb />toutes ces hiſtoires-là. Ie vous dis donc que ie ſuis
<lb />inal ſatis-fait de mon mariage
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr. DE SOTENVILLE
<lb />Et la raiſon mon gendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Me. DE SOTENVILLE
<lb />Quoy parler ainſi d’vne choſe dont vous auez tiré
<lb />de ſi grands auantages?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />G. DANDIN
<lb />Et quels auantages, Madame, puiſque Madame y
<lb />a? L’auanturu n’a pas eſté mauuaiſe pour vous car
<lb />ſans moy vos affaires auec voſtre permiſſion eſtoient
<lb />rort delabreue, es mun argendu mhupma reboucher
<lb />d’aſſez bons trous mais moy dequoy y ay-je profité.
<lb />ie vous prie, que d’vn alongement de nom &amp; au lieu
<lb />de George Dandin, d’auoir receu par vous le citre de
<lb />Monſieur de la Dandiniere?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr DE SOTENVILLE
<lb />Ne contez vous rien, mon gendre, l’auantage d’eſ<lb />tre allié à la maiſon de Sotenuille?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Me DE SOTENVTELE.
<lb />Et à celle de la Prudoterie, dont i’ay l'honneur
<lb />d’eſtre iſſuë. Maïſon où le ventre auoblit. &amp; qui pat
<lb />ce beau priuilege rendra vos enfans Gentilshom<lb />mes.
<lb />G. DANDIN
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ouy, voila qui eſt bien mes enfans ſeront Gentils-
<lb />hommes, mais ie ſeray cocu moy aſi l’on n’y met of</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mle
<lb />Mr. DE SOTENVILLE
<lb />Que veut dire cela mon gendre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />G. DANDIN
<lb />Cela veut dire que voſtre ſi dle ne vit pas comme
<lb />il faut qu’vne femme viue, &amp; qu’elle fait des choſes
<lb />qui ſont contre l’honneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Me. DE SOTENVILLE
<lb />Tout beau. Prenez garde à ce que vous dites. Ma
<lb />ille eſt d’vne race trop pleïne de vertu pour ſe por<lb />er iamais à faire aucune choſe dont l’honneſteté
<lb />oit bleſſée, &amp; de la maiſon de la Prudoterie il y a
<lb />lus de trois cens ans qu’on n’a point remarqué qu’il
<lb />ait eu de femme Dieu mercy, qui ait fait parler
<lb />eneDHSOTENVILLE
<fw><lb />ur
<lb />8
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Corbleu, dans la maiſon de Sotenuille on n’a ja<lb />lais veu de coquette, &amp; la brauoure n’y eſt pas plus
<lb />ereditaire aux maſles que la chaſteté aux femelles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Me DE SOTENVILLE.
<lb />Nous auons eu vne Iacqueline de la Prudoterie
<lb />ui ne voulut iamais eſtre la Maiſtreſſe d’vn Duc &amp;
<lb />ni; ocuuerneur de noſtte Prouince.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr. DE SOTENVILLE
<lb />Il y a eu vne Mathurine de Sotenuille qui refuſa
<lb />ngt mille écus d'vn Fauory du Roy, qui ne ſuy de<lb />andoit ſeulement qua la faueur de luy parler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />G. DANDIN
<lb />Ho bien voſtre fill- n’eſt pas ſi difficile que cela;
<lb />lelle s’eſt apriuoiſée depuis qu’elle eſt chez moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr. DE SOTENVILLE
<lb />Expliquez vous mon gendre, nous ne fonmes
<lb />oint gens à la ſupporte? dans de mauuaiſes actions,
<lb />nous ſerons les premiers, ſa mere &amp; moy, à vous
<lb />en faire la juſtice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Me DE SOTENVILLE
<lb />Nous n’entendons point raillerie ſur les matieres
<lb />de l’honneur &amp; nous lauons eſleuée dans toute la
<lb />ſeutinte pombl2 DANDIN
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tout ce que ie vous puis dire c’eſt qu’il y a icy
<lb />vn certain Courtiſan que vous auez veu qui eſt a<lb />moureux d’elle à ma barbe &amp; qui luy a fait faire des
<lb />proteſtations d’amour qu’elle a treshumainement
<lb />cocutuar
<lb />Me DE SOTENVILLE
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie vous ay dit ce qui ſe paſſe pour vous faire mes
<lb />plaintes, &amp; ie vous demande raiſon de cette affairs
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iour de Dieu, ie l’eſtranglerois de mes propres
<lb />mains, s’il falloit qu’elle forlignaſt de l’honneſteté
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />de ſa mere, Mr. DE SOTENVILLE
<lb />Corbleu, ie luy paſſerois mon eſpée au trauers du
<lb />corps à elle &amp; au galand ſi elle auoit forfait à ſon
<lb />honneur.
<lb />G DANDIN
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />là
<lb />Mr. DE SOTENVILLE
<lb />Ne vous tuurmentez pomne, le voue la reray de
<lb />tous deux &amp; ie ſuis homme pour ſerrer le bouton à
<lb />qui que ce puiſſe eſtre. Mais eſtes vous pas bien ſeur
<lb />auſſi de ce que vous nous dites
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tres ſeur
<lb />G. DANDIN
<lb />Mr. DE SOTENVILLE
<lb />Prenez bien garde au moms, car entre Gentils<lb />hommes, ce ſont des choſes chatoüilleuſes &amp; il n’eſt
<lb />pas queſtion d’aller faire icy vn pas de Clere
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />G DANUIN
<lb />Ie ne vous ay rien dit, vous dis-je, qui ne ſoit ve</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ritable.
<lb />Mr. DE SOTENVILLE
<lb />tiament allez vous en parler à voſtre fille tandis
<lb />qu’auee mon gendre j’iray parler à l'homme,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Me. DE SOTENVT EL
<lb />Se pourroit-il', mon fils, qu'elle s’oubliaſt de la
<lb />ſorte, apres le ſage exemple que vous ſçauez vous
<lb />meſme
<lb />COMEDIE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />meſmè que ie luy ay donnè.
<lb />M. DE SOTENVILLE
<lb />Nous allons éclaircir l’affaire. Suiuez-moy mon
<lb />gendre &amp; ne vous mettez pas en peine, vous verr 2
<lb />de quel bois nous nous chauffons lors qu’on s’atta<lb />que à ceux qui nous peuuent appartenir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S DINDIN
<lb />Le voicy qui vient vers nous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE V.
<lb />Mr. DE SOTENVILLE, CLITANDRE,
<lb />GLORGE DHIJDIN.
<lb />Mr. DE SOTENVILLE.
<lb />pomneur, auus je connu de vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AVI
<lb />CLITANDRE
<lb />Non pas que ie ſçache Monſieur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr. DE SOTENVILLE
<lb />Ie m’appelle le Boron de Sotenuille,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE
<lb />Ie m’en réjoüis fort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr. DE SOTENVILLE
<lb />Mon nom eſt connu à la Cour, &amp; j’eus l'ilonneur
<lb />dans ma jeuneſſe de me ſignaler des premiers à l’ar<lb />riere-bon de Nancy. CLITANDRE
<lb />A la bonne heure,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mite DE Sorblelen
<lb />Monſieur mon pere Iean-Gilles de Sotenuille eut
<lb />la gloire d’aſſiſter en perſonne au grand ſiege de
<lb />Montauban.
<lb />I’en ſuis rauy.
<lb />CLITANDRE
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr. DE SOTENVILLE
<lb />Et i'ay eu vn ayeul Bertrand de Sotenuille, qui fut
<lb />ſi conſideré en ſon temps, que d’auoir permiſſion de
<lb />vendre tout ſon bien pour le voyage d’outre-mer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />Ie le veux croire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr DE SOTENVILLE
<lb />Il m’a eſté rapporté, Monſieur, que vous aïmez
<lb />&amp; pourſuiuez vne ieune perſenne, qui eſt ma fille
<lb />i our laquelle ie m’intereſſe, &amp; pour l’homme que
<lb />vous voyez, qui a l’honneur d’eſtre mon gendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qui moy?
<lb />a namlanin ddas
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr EE SOTENVILLE
<lb />Ouy &amp; ie ſuis bien-aiſe de vous parler pour tirer de
<lb />vous s’il vous plaiſt vn éclairciſſ ment de cette af<lb />dada
<lb />CLITANDRE
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Voila vne étrange mediſance! Qui vous a dit cela
<lb />RiomeMir
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr DE SOTENVILLE
<lb />Quelqu’un qui croit le bien ſçauoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE
<lb />Ce quelqu'un-là en a menty ie ſuis honneſte hom<lb />me: Me croyez-vous capable Monſieur, d'vne action<lb />auſſi lâche que celle-là?moy aimer vne ieune &amp; bel<lb />ne pertonneqrurhomurgiſtre la fille de Mon<lb />ſieur le Baron de Sotenuille? ie vous reuere trop
<lb />pour cela &amp; ſuis trop voſtre ſeruiteur: Quiconque
<lb />vous l’a dit eſt vn ſot
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr DE SOTENVILLE
<lb />Allons, mon gendre
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />10y1
<lb />G DANDIN
<lb />Qlerulvune
<lb />C’eſt vn coquin &amp; vn maraut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr DE SOTENVILLE
<lb />Répondez. G DANDIN
<lb />Rtopandenſvous-meſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE
<lb />Si ie ſçauois qui ce peut eſtre ie luy donnerois en
<lb />voſtre preſence de l’épée dans le ventre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr DE SOTENVILLE.
<lb />Soûtenez done la choſe.
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />G. DANDIN
<lb />Elle eſt toute ſoutenue cela eſt vray.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE
<lb />Eſt-ce voſtre gendre. Monſieur qui.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr DE SOTENVILLE
<lb />Ouy, c’eſt luy-meſme qui s’en eſt plaint à moy</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE
<lb />Certes il peut remercier l’auantage qu’il a de vous
<lb />appartenir &amp; ſans cela ie luy apprendrois bien à te<lb />mir de pareils ducours d’vnt perionne comme moy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />Mr &amp; Me DE BOTENVILLE ANOUETJVE
<lb />CLITANDRE, GEORGE DANDIN,
<lb />CLAVD NE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Me DE SOTENI LE
<lb />Our ce qui eſt de c la la palauſie eſt vne érrange
<lb />Tchoſell'amsine icomo ſi le pour éclaitcir l'aſtai<lb />een preſence de tout le men te
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANURE
<lb />Eſt ce donc vous; Madams qu'auez di. à voſtre
<lb />ma y que ie ſuis amoureux de sous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE
<lb />Moy' &amp; comment luy aurois je dit? eſt-ce que cela
<lb />eſt? le voudrois bien le voir vrayement que vous foſ<lb />ſiez amoureux de moy Ioüez-vous-y ie vous en prie
<lb />vous trouuerez à qui parler. C’eſt vne choſe que ie
<lb />vous conſeille de faire ayez recours pour voir à tous
<lb />les détours des Amans: Eſſayez vn peu par plaiſir à
<lb />m’enuoyer des Ambaſſades à m’écrire ſeeretement
<lb />de petits billets doux, à é ier les momens que mon
<lb />mary n’y ſera pas, ou le temos que ie ſortiray, pour
<lb />me parler de voſtre amour: Vous n’auez qu’à y venir
<lb />je vous promets que vous fiien receu comme il
<lb />faut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE
<lb />Hé la, ia, madame tout doucement: il n’eſt pas
<lb />neceſſaire de me faire tant de leçons, &amp; de vous tant
<lb />ſcandaliſer qui vous dit que ie ſonge à vous aimer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE
<lb />Que ſçay-je moy ce qu’on me vient conter icy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEITANDRE
<lb />On dira ce que l'on vouura Mais vous iģauez ſi ie
<lb />vous ay parlé d’amour lors que ie vous ay rehcõtrée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQYE
<lb />Vous n’auïez qu'à le faire, vous auriez eſté bien
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />venu.
<lb />CLITANDRE
<lb />Ie vous aſſeure qu’auec moy vous n’auez rien à
<lb />craindre: Que ie ne ſuis point homme à donner du
<lb />chagrin aux belles, &amp; que ie vous reſpecte trop, &amp;
<lb />vous &amp; Meſſieurs vos parens, pour auoir la penſée
<lb />d’eſtre amoureux de vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Me DE SOTENVILLE
<lb />duu dren, voun re voyez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr DE SOTENVILLE
<lb />Vous voila ſatisfait, mon gendre, que dites-vous
<lb />a celar
<lb />G DANDIN
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie dis que ce ſont là des contes à dormir debout;
<lb />Que ie ſçay bien ce que ie ſçay, &amp; que tantoſt puis
<lb />qu’il faut parler, elle a receu une ambaſſade de ſa
<lb />part
<lb />ANGELIQVE
<lb />Moy, i’ay receu une ambaſſade?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE
<lb />I’ay enuoye une ambaſſade t
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Claudine.
<lb />ANGELIQVE
<lb />CLITANDRE
<lb />Eſt il vray? CLAVDINE
<lb />Par ma foy, voila une étrange fauſſeté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />G. DANDIN
<lb />Taiſez-vous, carogne que vous eſtes, ie ſçay de
<lb />vos nouuelles, &amp; c’eſt vous qui tantoſt auez intro</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />duit le Courier. CLAVDINE
<lb />Qui moy?
<lb />11
<lb />G DANDIN
<lb />Ouy vous, ne faites pas tant la ſucrée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLAVDINE
<lb />Helas! que le monde aujourd'hui eſt rempli de
<lb />ii eiancete, de manir ſoubçonner ainſi, moy qui
<lb />ſuis l’innocence meſme
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />G DANDIN
<lb />Taiſez-vous, bonne piece Vous faites la ſournoi<lb />ſe mais ie vous connois il y a long-temps, &amp; vous
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />eſtes vne deſſalée. CLAVDINE
<lb />Madame, eſt-ce que..,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />G. DANDIN
<lb />Taiſez-vous vons dis le vous vourriez bien por<lb />ter la folle enchere de tous les autres: &amp; vous n’auez
<lb />posnt de pere Gentilhomme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE
<lb />C’eſt vne impoſtare ſi grande, &amp; qui me touche ſi
<lb />fort au cœur que ie ne puis pas méme auoir la force
<lb />d'y fepoune eei’eſt bien horrible d’eſtre accuſée
<lb />par vn mare lars qu’on ne luy fait rien qui ne ſoit à
<lb />faire: Helas! ſi ie ſuis blâmable de quelque choſe,
<lb />c’eſt d’en vſer trop bien auec luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLAVDINE
<lb />Aſſeurément. ANGELIQVE
<lb />Tout mon malheur eſt de le trop conſi lerer, &amp;
<lb />pluſt au Cu que ie fuſſe capable de ſouffrir comme
<lb />il dit, les palanterles de quelqu’vn, le ne refois pas
<lb />lant a plaidre. nuieu, ie me retire &amp; ie ne puis plus
<lb />endurer qu’on m’outrage de cette ſorte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M DE SOTENVILLE
<lb />Allez vous ne meritez pas l’honneſte femme qu’on
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />vous a donnée. CLAVDINE
<lb />Par ma foy, il meriteroit qu’on luy fiſt dire vray,
<lb />&amp; ſi i'eſtois en ſa place, ie n’y marchanderois pass
<lb />Ouy, Monſieur, vous deuez, pour le punir, faire. l’a<lb />mour à ma maiſtreſſe: Pouſſez c’eſt moy qui vous le
<lb />dis ce ſera fort bien employé &amp; ie m’offre à vous y
<lb />ſeruir puiſqu’il m’en a deja taxée
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr DE SOTENVILLE
<lb />Vous meritez, mon gendte qu’on vous diſe ces
<lb />choſes-là, &amp; voſtre procedé met tout le monde con</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />tre vous. Me DE SOTENVILLE
<lb />Allez ſongez à mieux traiter vne Demoiſelle bien
<lb />née. &amp; prenez garde delormais à ne pius faire de
<lb />pareilles beueues.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />G DANDIN
<lb />I'enrage de bon cœur d’auoir tort, lors que i'ay
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />raiſon CLITANDRE
<lb />Monſieur vous voyez comme j’ay eſté fauſſe<lb />ment accuie: Vous entes homme qui icauez le ma<lb />ximes du point d’honneur &amp; ie vous demande rai<lb />ſon de l’affront qui m'a eſté fait
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr DE SOTENVILLE
<lb />Cela eſt juſte, &amp; c'eſt l'ordre des procedez: Allons,
<lb />mon gendre, faites ſatisfaction à Monſi ur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O llinto le.
<lb />Comment fatisfaction?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr DE SOTENVILLE
<lb />Ouy cela ſe doit dans les regles pour l’auoir à tort
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />accuſé. G DANDIN
<lb />C'eſt vne choſe moy dont ie ne demeure pas d’ac<lb />cord de l’auoir à tort accuſé, &amp; ie ſçay bien ce que
<lb />ien peme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr DE LOTENVILLE
<lb />Il n’importe: Quelque penſée qui vous puiſſe re<lb />ſter il a nié c’eſt ſatisfaire les perſonnes &amp; l'on na
<lb />nul droit de ſe plaindre de tout homme qui ſe dédit,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />G. DANDIN
<lb />Si bien done que ſi ie le trouuois couché auec ma
<lb />femme, il en ſeroit quitte pour ſe dédire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr DE SOTENVILLE
<lb />Point de raiſonnement, Faites luy les excuſes
<lb />que ie vous dis
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />G. DANDIN
<lb />Moy, ie luy feray encore des excuſes apres...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr DE SOTENVILLE
<lb />Allons vous dis-je. Il u’y a rien à balancer &amp; vous
<lb />n’auez que faire d’auoir peur d’en trop faire, puiſ<lb />que c’eſt moy qui vous conduis
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie ne ſçaurois.
<lb />G. DANDIN
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr DE SOTENVILLE
<lb />Corbieu mon penort ne m’echauffez pas la bile,
<lb />ie me mettrois auec luy contre vous: Allons laiſſez<lb />vous gouuerner par moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />G DANDIN
<lb />liu, George Dandin !
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr DE SOTENVILLE
<lb />Voſtre bonnet à la main le premier, Monſieur eſt
<lb />Gentiſnomme &amp; vous Le renes pass
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />G DANDIN
<lb />I'enrage. Mr DE SOTENVILLE
<lb />Répetez apres moy Monſieur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />G DANDIN
<lb />MAMHI Mr DE SOTENVILLE
<lb />Il voit que ſon gendre fait difficultè de luy obeyr.
<lb />le vous demanue parden lin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />G DANDIN
<lb />Ie vous demande pardon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr DE SOTENVILLE
<lb />Des mauuaiſes penſées que i’ay euës de vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />G. DANDIN
<lb />Des mauuaiſes penſées que i’ay tües de vous,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr DE SOTENVILLE
<lb />C’eſt que ie n’auois pas l’honneur de vous con<lb />noiſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />G DANDIN
<lb />C'eſt que ie n’auois pas l’honneur de vous con<lb />noiſtre. Me DE SOTENVILLE
<lb />Et ie vous prie de croire
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CICILE DANDIN.
<lb />Et ie vous prie de croire:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mur DASOIENVILIE
<lb />Que ie ſuis voſtre ſeruiteur
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />G DANDIN
<lb />Voulez vous que ie ſois ſeruiteur d’vn homme qui
<lb />me veut fair? Cocu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr DE SOTENVILLE
<lb />1e le menate entore.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ah!
<lb />CLITANDRE
<lb />Il ſuffit, Monſieur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr DE SOTENVILLE
<lb />Non ie veux qu’il acheue, &amp; que tout aille dans
<lb />les formes. Que ie ſuis voſtre ſeruiteur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />G. DANDIN
<lb />Que ie ſuis voſtre ſeruiteur
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE
<lb />Monſeur, ie fuis le voſtre de tout mon cœur &amp; ie
<lb />ne ſonge plus à ce qui s’eſt paſſé Pour vous Monſieur
<lb />Le vous donne le bonjour, &amp; ſuis faſché du petit cha<lb />igrin que vous auez eu
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> Dn Corhatleni.
<lb />Ie vous baiſe les mains &amp; quand il vous plaira, ie
<lb />vous donneray le diuertiſſement de courre vn liévre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE
<lb />C’eſt trop de grace que vous me faites.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr DE SOTENVILLE
<lb />Voila mon gendre comme il faut pouſſer les cho<lb />ſes Adieu. Sçachez que vous eſtes entré dans vne
<lb />famille qui vous donnera de l’appui, &amp; ne ſouffrira
<lb />point que l’on vous faſſe aucun affront.
<fw><lb />.
<lb />SCENE VII.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGE DANDIN.
<lb />H que ie vous l’auez vouln vous l’auez vou<lb />Alu George Dandin vous l’auez voulu cela vous
<lb />ſied fort bien &amp; vous voila ajuſté comme il faut.
<lb />vous auez juſtement ce que vous meritez Allons, il
<lb />s’agit ſeulement de deſabuſer le pere &amp; la mere, &amp;
<lb />ie pourray trouuer peut-eſtre quelque moyen dey
<lb />reüſſir.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />AETETA
<lb />SCENE PREMIERE,
<lb />CLAVDINE LVBIN,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLAVDINE
<lb />Oy i’ay bien deuiné qu’il falloit que cela vinſt
<lb />V de toy &amp; que tu l’euſſis dit à quelqu’vn qui
<lb />I'ait rapporté à noſtre Maiſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVBIN
<lb />Par ma foy ie n’en ay touché qu’vn petit mot en
<lb />paſſant à va himme afin qu’il ne dit point qu’il
<lb />m’auoit vû fortir, &amp; il faut que les gens en ce païs
<lb />icy ſoienc de grands babillards
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLAVDINE
<lb />Vrayment ce Mouſitur le Viconte à bien choiſi
<lb />ſon monde que de te prendre pour ſon Ambaſſadeur
<lb />&amp; il s’eſt allé ſeruir là d’vn homme bien chanceux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVBIN
<lb />Va vne autre fois ie ſeray plus nn, &amp; le plenairy
<lb />mieux garde à moy:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLAVDINE
<lb />Ouy, ouy, nIera temps.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVBIN.
<lb />Ne parlons plus de cela, eſcoute;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLAVDINE
<lb />Que veux tu que i’eſcoute?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVBIN
<lb />Tourne vn peu ton viſage deuers moy?
<fw><lb />CLAVDINE
<lb />Hé bien qu’eſt-ce?
<lb />Claudine:
<lb />Qoy?
<lb />LVBIN
<lb />CLAVDINE
<lb />LVBIN
<lb />Hé la, ne ſçais-tu pas bien ce que ie veux dire?
<lb />Non:
<lb />CLAVDINE
<lb />Margué ie t’aïme.
<lb />Tout de bon?
<lb />LVBIN.
<lb />CLAVDINE
<lb />LVBIN
<lb />Ouy le diable m’emporte, tu me peux croire, puis,
<lb />que ie jure:
<lb />CLAVDINE
<lb />A la bonne heure: LVBIN
<lb />re me lens cout tribomner le cœur quand ie te re</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />garde:
<lb />CLAVDINE
<lb />le m’en fejouts;
<lb />LVEIN
<lb />Conment eſt-ce que tu fais pour eſtre ſi iolie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLAVDINE
<lb />Ie fais comme font les autres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVBIN.
<lb />Vois-tu, il ne faut point tant de beurre pour faire
<lb />vn quarteron Si tu veux tu ſeras ma femme, ie ſeray
<lb />ton mary &amp; nous ſerons tous deux mary &amp; femme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLAVDINE
<lb />Ta ſerois peut-eſtre jaloux comme noſtre Maiſtre:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVBIN
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Point.
<lb />CLAVDINE
<lb />Pour moy ie hays les liraris roupçomena, dren
<lb />veux un qui ne s’épouuante de rien, vn ſi plein de
<fw><lb />3
</fw><lb />conſiance, &amp; ſi ſeur de ma chaſteté qu’il me viſt ſans
<lb />inquietude au milieu de trente hommes:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVBIN
<lb />Hé bien, ie ſeray tout comme cela:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLAVDINE
<lb />C’eſt la plus ſotre choſe du monde que de ſe def<lb />fier d’vne femme &amp; de la tourmenter. La verité de
<lb />l’affaire eſt qu’on n'y gagne rien de bon, cela nous
<lb />fait ſonger à mal, &amp; ce ſont ſouuent les maris qui a<lb />uec leurs vacarmes ſe font eux meſmes ce qu’ils
<lb />ſont:
<lb />LVBIN
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hé bien, ie te donneray la liberté de faire tout ce
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />qu’il te plaira:
<lb />CLAVDINE
<lb />Voila comme il faut faire pour n’eſtre point trom<lb />pé. Lors qu’vn mary ſe met à noſtre diſcretion nous
<lb />ne prenons de liberté que ce qu’il nous en faut &amp; il
<lb />en eſt comme auec ceux qui nous ouurent leur bour<lb />ce &amp; nous diſent, prenez Nous en vſons honneſte<lb />ment, &amp; nous nous contentons de la raiſon. Mais
<lb />ceux qui nous chicanent nous nous efforçons de les
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVBIN
<lb />Va. Ie ſeray de ceux qui ouurent leur bource, &amp;
<lb />tu n’as qu’à te marier auec moy,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLAVDINE
<lb />Hé bien bien nous verrons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVBIN.
<lb />uſen done Iey, clauume:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Que veux-tu?
<lb />Viemte dis-je.
<lb />CLAVDINE
<lb />EVBIN
<lb />CLAVDINE
<lb />Ah! doucement. Ie n’aime pas les patineure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVBIN
<lb />Eh vn petit brin d’amitié
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLAVDINE
<lb />Laiſſe moy là, te dis-je, ie n’entends pas raillerie;
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ciaudme
<lb />Ahy!
<lb />LVRIN.
<lb />CLAVDINE
<lb />LVBIN
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ah! que tu es rude à pauures gens. Fy, que cela
<lb />eſt mal honneſté de refuſer les perſonnes N’as-tu
<lb />poms de fante den e cene ce ue ne vouloir pas
<lb />qu’on te carr. ſſe? Eh là.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tu t’émancipes rrop:
<lb />LVBIN
<lb />Qole ce queeula te euuneronde me laiſſer vn
<lb />peu faire?
<lb />CLAVDINE
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLAVDINE
<lb />Ie te donneray ſur le nez LVBIN
<lb />Oh la farouche La ſauuag Fl poüa la vilaine qui
<lb />eſt cruelle.
<lb />CLAVDINE
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ii faut que tu te donnes pacience.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVBIN
<lb />Vn petit baiſer ſeulement en rabattant ſur noſtre
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />mariage
<lb />CLAVDINE
<lb />Ie ſuis voſtre Seruante: LVBIN
<lb />Claudine, ie t'en prie ſur l’et-tant moins.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLAVDINE
<lb />En que nenni l’y al deha effe attrapée. Adieu.
<lb />Va-t’en, &amp; dis à Monſieur le Vicomte que i'aurai
<lb />ſoin de rendre ſon billet.
<lb />Adieu beauté rude aſniere.
<lb />LVB.N
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLAVDINE
<lb />Le mot eſt amoureux. LVBIN
<lb />Adieu rocher, caillou, pierre de taille, &amp; tout ee
<lb />qu’il y a de plus dut au monde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLAVDINE
<lb />Ie vais remettre aux mains de ma Maiſtreſſe....
<lb />Mais la voici auec fon Mari, eſloignons-nous, &amp; at<lb />tendons qu’elle ſoir ſeule.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCENE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />GEORGE DANDIN, ANGELIQVE,
<lb />CLITANDRE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGE DANDIN
<lb />(On non on ne s’abuſe pas auee tant de facilité,
<lb />N&amp;lie ne ſuis que trop certain que le raport que
<lb />l’on m’a fait eſt veritable: l’ay de meilleurs yeux
<lb />qu’on ne penſe, &amp; voſtre galimathias ne m’a point
<lb />tantoſt ébloüy: CLITANDRE
<lb />Ah la voila Mais le mary eſt auec elle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />G. DANDIN.
<lb />Au trauers de toutes vos grimaces, i’ay veu la ve<lb />rité de ce que l’on m’a dit, &amp; le peu de reſpect que
<lb />vous auez pour le nœud qui nous ioint. Mon Dieu,
<lb />laiſſez là voſtre reuerence ce n’eſt pas de ces ſortes
<lb />de reſpect dont ie vous parle, &amp; vous n’auez que fai<lb />re de vous mocquer:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE
<lb />Moy, me motquer? en aucune façon:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />G. DANDIN.
<lb />Ie ſçay voſtre penſée, &amp; connois... Encore? ah ne
<lb />raillons point dauantage: ie n’ignore pas qu’â cauſe
<lb />de voſtre nobleſſe vous me tenez fort au deſſous de
<lb />rous; d ie reſpect que ie vous veux dire ne regarde
<lb />point ma perſonne. I’entens parler de celuy que vous
<lb />deuez à des nœuus aun venerabies que le lent ceux
<lb />du mariage. Il ne faut point leuer les épaules, &amp; ie ne
<lb />dis point de ſottiſes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE
<lb />Qui ſonge à leuer les épaules?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />G. DANDIN.
<lb />Mon Dieu, nous voyons clair! Ie vous dis encoré
<lb />vne fois que le mariage eſt vne chaiſne à laquelle on
<lb />doit porter toute ſorte de reſpect, &amp; que c’eſt fort
<lb />mal fait à vous d’en vſer comme vous faites: Cuy,
<lb />ouy, mal fait à vous, &amp; vous n’auez que faire de
<lb />hocher la teſte, &amp; de me faire la grimace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE
<lb />Moy? ie ne ſçay ce que vous me voulez dires
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />G. DANDIN
<lb />Ie le ſçay fort bien moy, &amp; vos mépris me ſont
<lb />connus: Si ie ne ſuis pas né noble, au moins ſuis-je
<lb />d’vne race où il n’y a point de reprocne &amp; la famil<lb />le des Dandins...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE
<lb />Derriere Angelique ſans eſtre apperetu de Dandin.
<lb />Vn moment d’entretien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eh?
<lb />da Billve lia
<lb />ANGELIQVE
<lb />Quoy? ie ne dis mot</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />G. DANDIN
<lb />Le voila qui vient roder autour de vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE
<lb />Hé bien, eſt-ce ma faure? Que voulez-vous qué
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />*y faſſe? G DANDIN
<lb />Ie veux que vous y faſſiez ce que fait vne femme
<lb />qui ne veut plaire qu’à ſon mary- Quoy qu’on en
<lb />puiſſe dire, les Galans n’obſedent jamais que quand
<lb />on le veut bien, il y a vn certain air doucereux qui
<lb />les attire ainſi que le miel fait les mouches, &amp; ies
<lb />homettes lemnes one dommumerte qui les ſçauent
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />chaſſer d’abord. ANGELIQVE
<lb />Moy les chaſſer? &amp; par quelle raiſon? ie ne ma
<lb />ſcandaliſe point qu’on me trouue bien faité, &amp; cela
<lb />me fait du plaiſir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />G. DANDIN
<lb />Ouy. Mais quel perſonnage voulez-vous que iodle
<lb />vn mary pendant cette galanterie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE
<lb />Le perſonnage dvn honnente homme qui eſt bien</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />aiſe de voir ſa remme conſluerée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />G. DANDIN
<lb />Ie ſuis voſtre valet. Ce n’eſt point là mon conte,
<lb />&amp; les Dandins ne ſont point accouſtumez à cette mo</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />de-là.
<lb />ANGELIQVE
<lb />Oh les Dandins s’y accouſtumeront s’ils veulent:
<lb />Our peur moy ie vous declare que mon deſſein n’eſt
<lb />pas de renoncer au monde, &amp; de m’enterrer toute
<lb />viue dans un mari, Comment, parce qu’vn homme
<lb />s’auiſe de nous épouſer, il faut d’abord que toutes
<lb />choſes ſoient finies pour nous &amp; que nous rompions
<lb />tout commerce auec les viuans? c’eſt vne choſe mer<lb />ueilleuſe que cette tyrannie de Meſſieurs les maris,
<lb />&amp; ie les trouue bons de vouloir qu’on ion morte à
<lb />tous les diuertiſſemens, &amp; qu’on ne viue que pour
<lb />eux Ie me mocque de cela, &amp; ne veux point mouris
<lb />ſi jeune. 6. DANDIN
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> C’eſt ainſi que vous ſatisfaites aux engagemens
<lb />de la foy que vous m’auez donnée publiquement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE
<lb />Moy? ie ne vous l’ay point donnée de bon cœur &amp;
<lb />vous me l'anez atrachée. M’auez-vous auant le ma<lb />riage demandé mon conſentement, &amp; ſi ie voulois
<lb />bien de vous? Vous n’auez conſulté pour cela que
<lb />mon pere &amp; ma mere, ce ſont eux proprement qui
<lb />vous ont épouſé, &amp; c’eſt pourquoy vous ferez biẽ de
<lb />vous plaindre touſiours à eux des torts que l’on
<lb />pourra vous faire. Pour moy qui ne vous ay point
<lb />dit de vous marier auec moy, &amp; que vous auez priſe
<lb />ſans conſulter mes ſentimens ie pretens n’eſtre point
<lb />obligée à me ſoûmettre en eſclaue à vos volontez &amp;
<lb />ie veux joüir, s’il vous plaiſt, quelque nombre de
<lb />beaux iours que m’offre la jeuneſſe, prendre les dou<lb />ces libertez que l’age me permet, voir vn peu le
<lb />beau monde &amp; gouſter les plaiſirs de m’oüir dire ees
<lb />douceurs. Preparez-vous-y pour voſtre punition, &amp;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />rendez graces au Ciel de ce quoie ne ſuis pas capa<lb />ble de quelque enoie de plu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />G. DANDIN
<lb />Ouy, c'eſt ainſi que vous le prenez. Ie ſuis voſtre
<lb />mary, &amp; ie vous dis que ie n’entens pas cela.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mavounic ſ
<lb />Et moy ie ſuis voſtre femme, &amp; ie vous dis que ie
<lb />l'entens. G. DANDIN
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il me prend des tentations d’accommoder tout ſon
<lb />viſage à la compoſte &amp; le mettre en état de ne plai<lb />re de ſa vie aux diſeurs de fleurettes. Ah! allons,
<lb />George Dandin, ie ne pourrois me retenir, &amp; il vaut
<lb />mieux quitter la place.
<fw><lb />... --
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />CLAVDINE, ANGELIQVE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLAVDINE
<lb />’Auois, Madame, impatience qu’il s'en allaſt pour
<lb />I vous rendre ce mot de la part que vous ſçauez,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANOLEIQVE
<lb />Voyons. CLAVDINE
<lb />A ce que ie puis remarquer, ce qu’on luy dit ne
<lb />luy déplaiſt pas trop.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE
<lb />Ah Claudine, que ce billet s’explique d’vne façon
<lb />galante! que dans tous leurs diſcours, &amp; dans tou<lb />tes leurs actions les gens de Cour ont vn air agrea<lb />ble; &amp; qu’eſt-ce que c’eſt aupres d’eux que hos gens
<lb />de Prouince CLAVDINE
<lb />Ie croy qu’apres les auoir vûs les Dandins ne vous
<lb />plaiſent gueres. ANGELIQVE
<lb />Demeure icy, ie m’en vais faire la réponſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLAVDINE
<lb />Ie n’ay pas beſoin que ie penſe de luy recomman<lb />der de la faire agreable, Mais voicy...
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />CLITANDRE, LVBIN, CLAVDINE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLAVDANE
<lb />patufamamdunſonmede, poneuuun prre da vn har
<lb />V bile Meſſager.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE
<lb />Ie n’ay pas oſé enuoyer de mes gens maïs ma pau<lb />ure Claudine, il faut que ie te recompenſe des bons
<lb />offices que ie ſçay que tu m’as rendus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLAVDINE
<lb />Eh! Monſieur, il n’eſt pas neceſſaire. Non, Mon<lb />leul, vous n’auez que lanre de vous donner cette
<lb />peine-là &amp; ie vous rends ſeruice, parce que vous le
<lb />meritez &amp; que ie me ſens au cœur de l’inclination
<lb />pour vous
<lb />CLITANDRE
<lb />Ie te ſuis obligé
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVBIN
<lb />Purs que nous feruns marſes, douno moy cela que
<lb />ie le mette auec le mien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLAVDINE
<lb />Ie te le garde auſſi bien que le baiſet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE
<lb />Dy-moy, as-tu rendu mon billet à ta belle Mai<lb />ſtrenere
<lb />« nlav a llei
<lb />Ouy, elle eſt allée y répondre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CL TANDRE.
<lb />Mais Claudine, n’y a-t’il pas moyen que ie la
<lb />puiſſe entretenir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLAVDINE
<lb />Ouy, venez auec moy ie vous feray parler à elle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE
<lb />Mais le trouuera-t'elle bon &amp; n’y a-t’il rien à riſ<lb />quer?
<lb />CLAVDINE
<lb />non, non, ſon Mary n’eſt pas au logis, &amp; puis, ce
<fw><lb />* 3
</fw><lb />n’eſt pas luy qu’elle a le plus à menager, c’eſt ſon
<lb />pere &amp; ſa mere, &amp; pourueu qu’ils ſoient preuenus
<lb />tout le reſte n’eſt rien à craindre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE
<lb />Ie m’abandonne à ta conduite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVBIN
<lb />Teſtiguenne que i'auray là vne habile femme, elle
<lb />a de Terpile cumine quatie.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DOENEVa
<lb />GEORGE DANDIN. LVBIN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGE DANDIN
<lb />(Olcy mon homme de ſantoit; piuit au Ciel qu’il
<lb />V puſt ſe reſoudre à vouloir rẽdre témoignage au
<lb />pere &amp;à la mere de ce qu’ils ne veulent point croire
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVBIN
<lb />Imin rous voila, Monfieur le babillard, à qui i’auoit
<lb />tant recommandé de ne point parler, &amp; qui me l’a<lb />uiez tant promis. vous eſtes donc vn cauſeur, &amp; vous
<lb />allez redire ce que l’on vous dit en ſecret.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Moy :
<lb />G. DANDIN
<lb />LVBIN
<lb />Ouy. Vous auez eſté tout rapporter au mary; &amp;
<lb />vous eſtes cauſe qu’il a fait du vacarme. Ie ſuis bien
<lb />aiſe de ſçauoir que vous auez de la langue, &amp; cela
<lb />m’apprendra à ne vous plus rien dire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />3 DANDIN<lb />Ecoute, mon amy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVBIN
<lb />Si vous n’auiez point babillé, ie vous aurois con<lb />té ee qui ſe paſſe à cette heure, mais pour voſtre pu<lb />nition vous ne ſçaurez rien du tout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />G. DANDIN
<lb />Comment, qu’eſt-ce qui ſe paſſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVBIN
<lb />Rien rien: voila ce que c’eſt d’auoir cauſé vous n'en
<lb />taſterez plus &amp; ie vous laiſſe ſur la bonne bouche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />G. DANDIN
<lb />Arreſte vn peu. LVBIN
<fw><lb />Point.
<lb />G DANDIN
<lb />Ie ne te veux dire qu’vn mot.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVDIN
<lb />Nennin, nennin, vous auez enuie de me tirer les
<lb />vers du nez G DANDIN
<lb />Non ce n’eſt pas cela.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVBIN
<lb />..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />G. DANDIN
<lb />C’eſt autre choſe. Ecoute.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVBIN
<lb />Point d’affaire. Vous voudriez que ie vous diſſe
<lb />que Monſieur le Vicomte vient de donner de l’ar<lb />gent à Claudine, &amp; qu’elle l’a mené chez ſa Mai<lb />ſtreſſe. Mais ie ne ſuis pas ſi beſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De grace.
<lb />Non.
<lb />G. DANDIN
<lb />LVBIN.
<lb />G. DANDIN
<lb />Ie te donneray.. LVBIN
<lb />Tarare.
<fw><lb />––
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGE DANDIN.
<lb />JE n’ay pû me ſeruir auec cét innocent de la pen<lb />I ſée que i'auois Mais le nouuel auis qui lui eſt eſ<lb />chapé feroit la meſme choſe &amp; ſi le galand eſt chez
<lb />moy ce ſeroit pour auoir raiſon aux yeux du pere &amp;
<lb />de la mere, &amp; les conuaincre pleinement de l'effron<lb />terie de leur fille. Le mal de tout cecy c’eſt que ie ne
<lb />ſçay comment faire pour profiter d’vn tel avis. Si ie
<lb />rentre chez moy, ie feray euader le drôle, &amp; quel<lb />que choſe que ie puiſſe voir moy-meſme de mon
<lb />des-honneur, le n’en ſeray point crû à mon ſerment,
<lb />&amp; l’on me dira que ie reſue. Si d’autre-part ie vay
<lb />querir beau-pere &amp; belle-mere ſans eſtre ſeur de
<lb />trouuer chez moy le Galand, ce ſcra la meſme cho<lb />ſe, &amp; ie retombesay dans l’inconuenient de tantoſt.
<lb />Pourrois-je point m’éclaircir doucement s’il y eſt
<lb />encore? Ah Ciell il n’en faut plus douter &amp; ie viens
<lb />de l’apperceuoir par le trou de la porte. Le ſort me
<lb />uonne iey dequoy confondre ma partie &amp; pour ache<lb />uer l’auenture il fait venir à point nommé les juges
<lb />dont i’auois beſoin.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCHNE VII.
<lb />MONSIEVR &amp; MADAME DE SOTENVILLE,
<lb />GEORGE DANDIN,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L
<lb />G. DANDIN
<lb />r fin vous ne m’auez pas voulu croire tantoſt &amp;
<lb />voſtre fille l’a emporte ſur moy. Mais i’ay en
<lb />main dequoy vous faire voir comme elle m’acçom<lb />mode &amp; Dieu mercy, mon des-honneur eſt ſi clair
<lb />maintenant que vous u’en pourrez plus douter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr DE SOTENVILLE
<lb />Couiment, mon genuit, vous en enad encore la<lb />deſſus?
<lb />G. DANDIN
<fw><lb />Ouy, r'y ſpis, &amp; iamais ie n’eus tant de lujet d’y
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />eſtre.
<lb />Me DE SOTENVILLE
<lb />Vous nous venez encore rompre la teſtet
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />G. DANDIN
<lb />Cuy, Madame, &amp; l’on fait bien pis à la mienne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr DE SOTENVILLE
<lb />Ne vous laſſez-vous point de vous rendre im<lb />portun?
<lb />Non
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />G. DAN N
<lb />Non, mais ie me laſſe tort d’eſtre pris pour dupe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Me DE SOTENVILLE
<lb />Ne veulez-vous point vous défaire de vos pen<lb />ſéts extrauagantes?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />G DANDIN
<lb />Non, Madame luais le vouurois uien me defaire
<lb />d’une femme qui me des-honore.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Me DE DOTENVILLE
<lb />[Iour de Dien noſtre gendre apprenez à parler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr. DE SOTENVILLE
<lb />1
<lb />Corbleu, cherchez des termes moins offenſans que
<lb />ceux-là.
<lb />G. DANDIN
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Marchand qui perd ne peut rire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Me DE SOTENVILLE
<lb />Souuenez vous que vous auez epouſe vne Demoi<lb />ſelle.
<lb />G DANDIN
<fw><lb />Ie m’en ſouuiens aſſez &amp; ne m’en ſouuiendray que
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />trop. Mr DE SOT ENVILLE
<lb />Si vous vous en ſouuenez, ſongez donc à parler
<lb />d’elle auec plus de reſpect
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />G DANDIN
<lb />Mais que ne ſonge-t’elle plûtoſt à me traiter plus
<lb />honneſtement? Quoy, parce qu’elle eſt Demoiſel<lb />le, il faut qu’elle ait la liberté de me faire ce qui
<lb />duy Falrs dna dua yels leunca
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr DE SOTENVILLE
<lb />Qu’auez-vous donc &amp; que pouuez-vous lir ?n’a<lb />uez vous pas veu ce matin qu’elle s’eſt deffinduëdle
<lb />de connoiſtre celuy dont vous m’eſtiez venu parler e
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />G DANDIN
<lb />Ouy Mais vous, que pourrez-vous dire, ſi je vous
<lb />fais voir maintenant que le Galand eſt auec elle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Me DE SOTENVILLE
<lb />Auec elle?
<lb />G. DANDIN
<lb />Ouy, auec elle, &amp; dans ma maiſon
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />4
<lb />Mr DE SOTENVILLE
<lb />Dans voſtre maiſon ?
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />G. DANDIN
<lb />Ouy, dans ma propre maiſon,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A AU COIENVILLE
<lb />Si cela eſt, nout ſerons pour vous contr'elle;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />4
<lb />Mr DE SOTENVILLE
<lb />Ouy, l’honneur de noſtre famille nous eſt plus
<lb />chet que toute choſe: &amp; ſi vous dites vray, nous
<lb />la renoncerons pour noſtre ſang, &amp; l’abandonne<lb />rono u voltle colcro.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />G. DANDIN
<lb />v ousn auta qua melmiarer
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Me DE SOTENVILLE
<lb />Gardez de vous tromper.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr DE SOTENVILLE
<lb />N’allez pas faire comme tantoſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />G. DANDIN
<lb />Mon Dieu vous allez voir. Tenez, ay-je menty?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />GGVIII.
<lb />ANGELIQVE, CLITANDRE, CLAVDINE,
<lb />Mr &amp; Me DE SOTENVILLE,
<lb />GEORGE DANDIN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE
<lb />D’eu, i’ay peur qu’on vous ſurprenne icy, &amp;
<lb />Ni'ay quelques meſures à garder.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLTTANDRE
<lb />Promettez-moy donc, Madame, que ie pourray
<lb />vous parler cette nuit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE
<lb />I'y feray mes efforts.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />G. DANDIN
<lb />Approchons doucement par derriere, &amp; taſthons
<lb />de n’eſtre pas veus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLAVDINE,
<lb />Ah! Madame, tout eſt perdu Voila voſtre pere &amp;
<lb />voſtre mere accompagnez de voſtre mary.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE
<lb />Ah! Ciel. ANGELIQVE
<lb />Ne faites pas ſemblant de rien, &amp; me laiſſez fairé
<lb />tous deux Quoy vous oſez en vſer de la ſorte apres
<lb />l'affaire de tantoſt, &amp; c’eſt ainfi que vous diſſimulez
<lb />vos ſentimens? On me vient rapporter que vous auez
<lb />de l’amour pour moy &amp; que vous faites des deſſeins
<lb />de me ſoliciter I’en témoigne mon dépit, &amp; m’ex<lb />plique à vous clairement en preſence de tout le
<lb />monde. Vous niez hautement la choſe &amp; me don<lb />nez parole de n’auoir ancune penſée de m’offenſer,
<lb />&amp; cependant le meſme iour vous prenez la hardieſſe
<lb />de venir chez moy me rendre viſite. De me dire que
<lb />vous m’aimez &amp; de me faire cent ſots contes pour
<lb />me perſuader de repondre à vos extrauagances;
<lb />comme ſi i'eſtois fmme à violer la foy que i’ay don<lb />née à un mary, &amp; m'éloigner iamais de la vertu que
<lb />mes parens m’ont enſeignée. Si mon pere ſçauoit ce<lb />la il vous apprendroït bien à tenter de ces entrepri<lb />ſes. Mais une honneſte femme n’aime point les éclats
<lb />Ie n’ay garde de luy en rien dire, &amp; ie veux vous
<lb />montrer que toute femme que ie ſuis, i'ay aſſez de
<lb />courage pour me vanger moy aucime des offenſes
<lb />que l’on me fait. L’action que vous auez faite n’eſt
<lb />pas d’vn Gentilhomme, &amp; ce n’eſt pas en Gentil<lb />homme auſſi que ie veux vous traitter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alle prend vn baſton &amp; bat ſon mary au lieu de Clitandre
<lb />qui ſe met entre-deux
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE
<lb />Ah ah ah ah, ah. Deucement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLAVDINE
<lb />Fort, Madame, frapez comme il faue,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE
<lb />S’il vous demeure quelque choſe ſur le cœur, ie
<lb />ſuis pour vous répondre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLAVDINE
<lb />Apprenez à qui vous vous jouez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />filtoulld
<lb />Ah mon pere vous eſtes là !
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr DE SOTENVILLE
<lb />Ouy, ma fille, &amp; ie voy qu.en ſageſſe &amp; en courage tu
<lb />te montre vn digne rejetton de la maiſon de Soten<lb />uille. Vien-ça approche-toy que ie t’embraſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />diu a noerhlavloa.
<lb />Embraſſ: moy auſſi ma fille las! ie pleure de joye &amp;
<lb />recõnois mon ſang aux choſes que tu viens de faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr DE SOTENVILLE
<lb />Mon gendre, que vous deuez eſtre rauy, &amp; que
<lb />cette auenture eſt pour vous pleine de douceurs.
<lb />Vous auiez un juſte ſuiet de vous allarmer, maie<lb />vos ſoubçons ſe trouuent diſſipez le plus auanta<lb />g alement du monde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Me DE SOTENVILLE.
<lb />Sans doute noſtre gendre, vous deuez maintenant
<lb />eſtre le plus content des hommes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLAVDINE
<lb />Aſſurément. Voila vne femme celle-là, vous
<lb />eſtes trop heureux de l’auoir, &amp; vous deuriez bai<lb />ſer les pas où elle paſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GI DANDIN
<lb />Euh traiſtreſle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr DE SOTENVILLE.
<lb />Qu'eſt-ce mon gendre, que ne remerciez vous
<lb />un peu voſtre femm:, de l’amitié que vous voyoz
<lb />qu’elle montre pour vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE
<lb />Non non, mon pere il n’eſt pas neceſſaire. Il ne m’a
<lb />aucune obligatiõ de ce qu’il vient de voir, &amp; tout ce
<lb />1
<fw><lb />que r'en fais n’ert que pour l’amour de moi-meſm;
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr DE SOTENVILLE
<lb />Où allez-voxs, ma fille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE
<lb />Ie me retire, mon pere, pour ne me voir point obli<lb />gée de receuoir ſes complimens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLAVDINE
<lb />Elle a raiſon d’eſtre en colere. C’eſt vne femme
<lb />qui merite d’eſtre adorée, &amp; vous ne la traittez pas
<lb />comme vous deuez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />G. DANDIN
<lb />Scelerate. Mr. DE SOTENVILLE
<lb />C'eſt vn petit reſſentiment de l’affaire de tancoſt,
<lb />&amp; cela ſe paſſera auec un peu de careſſe que vous luy
<lb />ferez. Adieu, mon gendre, vous voila en état de ne
<lb />vous plus inquieter, allez vous en faire la paix en<lb />ſemble, &amp; taſchez de l’appaiſer par des excuſes de
<lb />voſtre emportement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Me. DE SOTENVILLE
<lb />Vous deuez conſiderer que c’eſt vne ieune fille éle<lb />uee à la verta, &amp; qui nen point accounumée à ſe
<lb />voir ſoubçonner d’aucune vilaine action. Adieu, Ie
<lb />ſuis rauie de voir vos deſordres ſinis &amp; des trãſports
<lb />de ioye que vous doit donner ſa conduite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />G. DANDIN.
<lb />Ie ne dis mot, car ie ne gaignerois rien à parler, &amp;
<lb />jamais il ne s’eſt veu rien d’égal à ma diſgrace Ouy
<lb />I'admire mon malheur &amp; la ſubtile adreſſe de ma ca<lb />rogne de femme pour ſe donner toûjours raiſon, &amp;
<lb />me faire auoir tort. Eſt-il poſſible que toûjours j’au<lb />ray du deſſous auec elle, que les apparences toûiours
<lb />tourneront contre moy &amp; que ie ne paruiendray
<lb />point à conuaincre mon effrontée? ô Ciel! ſeconde
<lb />mes deſſeins, &amp; m’accorde la grace de faire voir aux
<lb />gens que l'on me deshonore.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE III.
<lb />SSEIIA TREMIERE,
<lb />CLITANDRE, LVBIN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE
<lb />A nuit eſt auancée, &amp; i'ay peur qu’il ne ſoit
<lb />Ltrop tard. Ie ne voy point à me conduire, Lubin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Monſieur.
<lb />LVBIN
<lb />CLITANDRE
<lb />Eſt-ce parieyr Lvmiiv
<lb />Ie penſe qu’ouy. Morgué, voila vn e ſotte nuit,
<lb />d’eſtre ſi noire que cela.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLTTANDRE
<lb />Elle a tort aſſurément. Mais ſi d'vn coſté elle nous
<lb />empeſche de voir elle empe ſche de l’autre que nous
<lb />ne lojonsveus.
<lb />M.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vous auez raiſon elle n’a pas tant de tort. Ie vou<lb />drois bien ſçauoir, Monſieur, vous qui eltes Içauant;
<lb />pourquoy il ne fait point iour la nuit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE
<lb />C’eſt vne grande queſtion &amp; qui eſt difficilè. Tu es
<lb />curicua etbn Sesii
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ouy orrauois enture, raurois eſté ſongér à des
<lb />choſes où on a iamais ſongé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE
<lb />Ie l: croy Tu as la mine d’auoir l’eſprit ſubtil &amp; pe<lb />nétrant.
<lb /> LVBIN
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cela eſt vray. Tenez i'explique du Latin, quoy
<lb />que iamais ie ne l’aye appris, &amp; voyant l’autre iour
<lb />écrit ſur une grande porte Collegium, ie deuinay que
<lb />cela vouloit dite College.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE
<lb />Ctia eſt admirable. Tu içais donc lire, Lubin?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVBIN
<lb />Ouy, ie ſçay lire la lettre moulée, mais ie n’ay ia<lb />mais ſçeu apprendre à lire l’écriture.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE
<lb />Nous voicy contre la maiſon, c’eſt le ſignal que
<lb />m’a donné Claudine. LVBIN
<lb />rar ma foy, c’eſt vne fille qui vaut de l’argent,
<lb />&amp; ie l’aime de tout mon cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE
<lb />Auſſi t’ay-je amené auec moy pour l’entretenir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVBIN
<lb />Monſieur, ie vous ſuis...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE
<lb />Chut. I’entens quelque bruit.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />ANGELIQVE, CLAVDINE,
<lb />CLITANDRE, LVBIN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE
<lb />ALaudine. CLAVDINE
<lb />Hé bien?
<lb />ANGELIQVE
<lb />Laiſſe la porte ontre-ouuerte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLAVDINE
<lb />Voila qui eſt fait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE
<lb />Ce ſont elles. St.
<fw><lb />St.
<lb />ANGELIQVE
<lb />LVBIN
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />St.
<lb />St.
<lb />Madame.
<lb />CLAVDINE
<lb />CLITANDRE à clauaine
<fw><lb />*
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quoy?
<lb />ANGELIQVE à Lubin
<fw><lb />G.2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVBIN à Angelique
<lb />Claudine. CLAVDINE
<lb />Qu’eſt-ce?
<lb />&amp;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE à Clandmne
<lb />Ah! Madame, que i’ay de joye.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />memindu nangeuque
<lb />Claudine, ma pauure Claudine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLAVDINE à btitandre
<lb />Doucement, Monſieur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE à Lubin
<lb />Tout beau, Lubin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE
<lb />Eſt-ce toy, Claudine?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ouy.
<lb />CLAVDINE
<lb />LVBIN
<lb />Eſt-ce vous, Madame?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ouy.
<lb />ANGELIQVE
<lb />CLAVDINE
<lb />Vous auez pris l’vne pour l’autre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AVBLEV.
<lb />Ma foy, la nuit on ne voit goute.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE
<lb />Eſt-ce pas vous, Clitandre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE
<lb />Ouy, Madame. ANGELIQVE
<lb />Mon mary ronfle comme il faut, &amp; i'ay pris ce
<lb />temps pour nous entretenir icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLTTANDRE
<lb />Cherchons quelque lieu pour nous aſſeoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLAVDINE
<lb />C'eſt fort bien auiſé.
<lb />Ils vont s’aſſeoir au fond de Theatre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVBIN
<lb />Claudine, où eſt-ce que tu es?
<fw><lb />COMEDIE.
<lb />SCENE III.
<lb />GEORGE DANDIN, LVBIN.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GEORGE DANDIN.
<lb />’Ay entendu deſcendre ma femme &amp; ie me ſuis vi<lb />Tite habme pour ueſcenure aplexene. Ou peut<lb />elle eſtre allée, ſeroit-elle ſortie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVBIN
<lb />Il prend George Dandin pour Claudine!
<lb />Où es tu donc Ciaudine? Ah te voila Par ma foy.
<lb />ton Maiſtre eſt plaiſamment attrapé, &amp; ie trouue ce<lb />cy auſſi drôle que les coups de bâton de tantoſt dont
<lb />on m’a fait recit TaMaiſtreſſe dit qu’il ronfle à cette
<lb />heure comme tous les diantres, &amp; il ne ſçait pas que
<lb />Monſieur le Vicomte &amp; elle ſont enſemble pendant
<lb />qu’il dort Ie voudrois bien ſçauoir quel ſonge il fait
<lb />maintenant Cela eſt tout à fait riſible. Dequoy s’a<lb />uiſe-t’il d’eſtre jaloux de ſa femme &amp;de vouloir qu’<lb />elle ſoit à luy tout ſeul? C’eſt vn impertinent, &amp;
<lb />Monſieur le Vicomte luy fait trop d’honneur. Tu ne
<lb />dis mot Claudine. Allons, ſuiuons les, &amp; me donne
<lb />ta petite menotte que ie la baiſe. Ah que cela eſt
<lb />doux, il me ſemble que ie mange des confitures.
<lb />Comme il baiſe la main de Dandin Dandin la luy pouſſe
<lb />thdtment an eijage
<lb />Tubieu, cemme tous jadlez. Voila vne petite me<lb />notte qui eſt vn peu bien rude.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qui va là?
<lb />G. DANDIN
<lb />LVBIN
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Perſonne. G. DANDIN
<lb />Il fuit &amp; me laiſſe informé de la nouuelle perſilie
<lb />de ma coquine. Allons, il faut que ſans tarder que
<lb />i'enuoye appeller ſon pere &amp; ſa mere, &amp; que cette
<lb />auenture me ſerue à me faire ſeparer d’elle. Hela,
<lb />Colin, Colin.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />COLIN, GEORGE DANDIN,
<fw><lb />COLIN à la feneſtre
<lb />MOnfieur. G. DANDIN
<lb />Allons, viſte, icy bas.
<lb />COLIN
<lb />En ſautant par la feneſire
<lb />M'y voila. On ne peut pas plus viſte.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tu es là?
<lb />Ouy, Monſieur.
<lb />G. DANDIN
<lb />COLIN
<lb />Pendant qu’il les voit parler d’vn coſté, Colin va de l’autre
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />G DANDIN
<lb />Doucement Parle bas. Ecoute: Va-t'en chez mon
<lb />beau-pere &amp; ma belle-mere &amp;dit que ie les prie tres
<lb />inſtamment de venir tout à l’heure icy. Entens-tu?
<lb />Eh, Colin, Colin.
<fw><lb />COLIN de l'autre coſté
<lb />Monſieur. 6. DANDIN
<lb />Où Diable es-tu? COLIN
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Icy.
<lb />G. DANDIN
<lb />Comme ils ſe vont tous deux chercher, l’vn paſſe d’un co<lb />Bé &amp; l'autre de l’autre.
<lb />Peſte ſoit du maroufle qui s’éloigne de Moy. Ie te
<lb />dis que tu ailles de ce pas trouuer mon beau-pere,
<lb />&amp; ma belle-mere, &amp; leur dire, que ie les conjure
<lb />de ſe rendre icy tout à l’heure. M’entens-tu bien?
<lb />Répons, Colin, Colin.
<fw><lb />COLIN de l’autre coſté
<lb />Mquſieur. G. DANDIN
<lb />Voila vn peudart qui me fera enrager,vien-t'en à
<lb />moy.
<lb />
<lb />Ili ſe cognent
<lb />Ah le traiſtre, il m’a eſtropié Où eſt-cé que tu es,
<lb />approche que ie te donne mme coupsnte pente qu’il
<lb />me fuit.
</fw><fw><lb />2
<lb />....
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aſſeurément.
<lb />Veux-tu venir?
<lb />Nenny ma foy:
<lb />Vien, te dis-je.
<lb />COLIN
<lb />G DANDIN
<lb />COLIN
<lb />G DANDIN
<lb />Cu Eirv
<lb />Point, vous me voulez battre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />G DANDIN
<lb />Hé bien non, ie ne te feray rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aſſeurément?
<lb />COLIN
<lb />G. DANDIN
<lb />Ouy, approche. Bont Tu es bien-heureux de ce
<lb />que i’ay beſoin de toy Va-t’en viſte de ma part prier
<lb />mon beau-pere &amp; ma belle-mere de ſe rendre icy le
<lb />plûtoſt qu’ils pourront, &amp; leurs dis, c’eſt pour uns
<lb />affaire de la derniere conſequence. Er s’ils faiſoient
<lb />quelque difficulté à cauſe de l’heure ne manque pas
<lb />de les prener, &amp; de leut bien faite entendré qu’il eſt
<lb />tres-important qu’ils viennẽt en quelque état qu’ils
<lb />ſoient. Tu m’enrens bien maintenant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />COLIN
<lb />Ouy Monſieur. G. DANDIN
<lb />Va viſte &amp; reuiens de meſme. Et moy ie vay ten<lb />erti dans ma maiton en attendant que.. Mais l’entens
<lb />quelqu’vn, ne ſeroit-ce point ma femme? il faut que
<lb />i'écoute, &amp; me ſerue de l’obſcurité qu’il fait.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />V.
<lb />CLITANDRE, ANGELIQVE, (GEORGE
<lb />DANDIN CLAVDINE, LVBIN.
<fw><lb />ANGELIQVE
<lb />A Dieu, il eſt temps de ſ. retirer.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE
<lb />Quoy ſi toſt? ANGELIQVE
<lb />Nous nous ſommes aſſez entretenus,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE
<lb />Ah! Madame, puis-je aſſez vous entretenir, &amp;
<lb />trouuer en ſi peu de temps toutes les paroles dont
<lb />i’ay beſoin-il me faudroit des iournées entieres pour
<lb />me bien expliquer à vous de tout ce que ie ſens; &amp;
<lb />le nu cous uy pus dre encore la momare partie de ce
<lb />que i’ay à vous dire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE
<lb />Nous en écouterons une autre fois dauantage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE
<lb />Helas! de quel coup me percez vous l’ame, lors
<lb />que vous parlez de vous retirer, &amp; auee combien de
<lb />auagains m dnen vous laial mamsnanes
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE
<lb />Nous trouuerons moyen de nous reuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE
<lb />Ouy: Mais ie ſonge qu'en me quittant vous allez
<lb />trouuer un mary: Cette penſée m’aſſaſſine &amp; les pri<lb />uileges qu’ont les maris ſont des choſes cruelles
<lb />pour un Amant qui aime bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE
<lb />Serez-vous aſſez fort pour auoir cette inquietude,
<lb />&amp; penſez-vous qu’on ſoit capable d’aimer de cer<lb />tains maris qu’il y a? On les prend, parce qu’on ne
<lb />s’en peut deffendre, &amp; que l’on dépend des parens
<lb />quinone des jeur que pour le bien, mais on ſçait
<lb />leur rendre iuſtice &amp; l’on ſe mocque fort de les con<lb />ſiderer au delà de ce qu’ils meritent:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />G. DANDIN
<lb />Voila nos carognes de femmes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE.
<lb />Ah, qu’il faut auoüer que celuy qu'on vous a
<lb />donné eſtoit peu digne de l'honneur qu’il a receu &amp;
<lb />que c’eſt une étrange choſe que l’aſſemblage qu’on
<lb />a fait d’une perſonne cemine vous ance un homme
<lb />cemme luy.
<fw><lb /> 
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />G. DAN
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />G. DANDIN à part
<lb />Pauures maris, voſla comme on vous trantte:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE
<lb />Vous meritez ſans doute vne toute autre deſtinée
<lb />te le Giernt vous a point faite pour eſtre la femme
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />d’un païſan:
<lb />G. DANDIN
<lb />Pluſt au Ciel fuſt-elle la tienne tu changerois bien
<lb />de langage: Rentrons, c’en eltanel,
<lb />Il entre &amp; ferme la porte
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLAVDINE
<lb />Madame, ſi vous auez à dire du mal de voſtre ma<lb />sy, deperchemrinto, ul il eſt tard.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE
<lb />Ah, Claudine, que td es ciucile.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE
<lb />Elle a raiſon. Separons-nous;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE
<lb />Il faut donc s'y reſoudre puis que vous le voulez.
<lb />Mais au moins, ie vous conjure de me plaindre un
<lb />peu des iechans momens que le vals pahere
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Adieu.
<lb />ANGELIQVE
<lb />LVBIN
<lb />Où es-tu Claudine que je te donne le bon ſoir</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLAVDINE
<lb />Va, va, ie le reçoy de loin, &amp; ie t’en renuoye autant
<fw><lb />DOENE VI.
<lb />ANGELIQVE, CLAVDINE,
<lb />GEORGE DANDIN
<lb />ANGELIQVE
<lb />Entrons ſans faire de bruit.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />R
<lb />CLAVDINE
<lb />La porte s’eſt fermée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE
<lb />I'ay le paſſe par tout,
<fw><lb />1I
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLAVDINE
<lb />Ouuez donc d’oucement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE
<lb />On a fermé par dedans &amp; ie ne ſçay comment nous
<lb />ferons.
<lb />CLAVDINE
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Appellez le garçon qui couche là.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARoLQE
<lb />Colin, Colin, Colin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />G. DANDIN mettant la teſte à ſa feneſtre.
<lb />Colin, Colin? Ah ie vous y prens donc. Madamd
<lb />ma femme, &amp; vous faites des eſcampatiuos pendant
<lb />que ie dors. Ie ſuis bien-aiſe de cela, &amp; de vous voir
<lb />dehors à l’heure qu’il eſt
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANOELRRZE
<lb />Hé bien, quel grand mal eſt-ce qu’il y a, à pren<lb />dre le frais de la nuit?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />G DANDIN
<lb />Ouy, ouy L’heure eſt bonne a prendre le frais C’eſt
<lb />bien plûtoſt le chaud, Madame la coquine, &amp; nous
<lb />ſçauons toute l’intrigue du rendez-vous, &amp; du Da<lb />moiſeau. Nous auons eutendu voſtre galand entre<lb />tien, &amp; les beaux vers à mi loüange que vous auez
<lb />dits l’vn &amp; l’autre. Mais ma conſolacion c’eſt que ie
<lb />vais eſtre vangé, &amp; que voſtre pere &amp; voſtre mere ſe<lb />ront cõuaincus maintenãt de la iuſtiee de mes plain<lb />tes &amp; du déreglement de voſtre conduite Ie les ay
<lb />enuoyé querir &amp; ils vont eſtre icy dans vn moment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE
<lb />Ah Ciel! CLAVDINE
<lb />Ma-am. G. DANDIN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vona vn coup ſans doute où vous ne vous atten<lb />diez pas. C’eſt maintenãt que ie triomphe &amp; i’ay de
<lb />quoy mettre à bas voſtre orgueil &amp;détruire vos arti<lb />t fices. Iuques icy vous auez ioüé mes accuſations,
<lb />ébloüy vos parens &amp; Plaitie vos fharuerration. F'ay
<lb />eu b. au voir &amp; beau dire &amp; voſtre addreſſe teûjours
<fw><lb />0
</fw><lb />I'a emporté ſur mon bon droit &amp; toûjours vous auez
<lb />trouué moyen d’auoir raiſon. Mais à cette fois Dieu
<lb />mercy, les choſes vont eſtre é claircies, &amp; voſtre ef<lb />fronterie ſera pleinement confonduë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE
<lb />Hé ie vous prie faites-moy ouurir la porte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />G. DANDIN
<lb />Non. non, il faut attendre la venuë de ceux què
<lb />i’ay mandez, &amp; ie veux qu’ils vous trouuent dehors
<lb />à la belle heure qu’il eſt En attendant qu’ils vien<lb />nent, ſongez, ſi vous voulez à chercher dans voſtre
<lb />teſte quelque nouueau détour pour vous tirer de cet<lb />te affaire A inuenter quelque moyen de rabiller vo<lb />ſtre eſcapade, à trouuer quelque belle ruſe, pour elu<lb />der icy les gens &amp; paroiſtre Innocente, que lque pre<lb />texte ſpecieux de pelerinage nocturne ou d’amie en
<lb />trauail d’enfant que vous veniez de ſecourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE
<lb />Non, mon intention n’eſt pas de vous rien dégui<lb />ſer. Ie ne pretens point me deffendre, ny vous nier
<lb />les choſes, puis que vous les ſçauez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />G. DANDIN
<lb />C’eſt que vous voyez bien que tous les moyens
<lb />vous en ſont fermez, &amp; que dans cette affaire vous
<lb />ne ſçauriez inuenter d’excuſes qu’il ne me ſoit fa<lb />cile de conuaincre de fauſſeté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE
<lb />Ouy ie confeſſe que i’ay tort, &amp; que vous auez ſujet
<lb />de vous plaindré. Mais ie vous demande par grace de
<lb />ne m’expoſer point maintenãt à la mauuaiſe humeur
<lb />de mes parens &amp; de me faire promptement ouuris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />G. DANDIN.
<lb />Ie vous baiſe les mains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE
<lb />Eh men pauure petit mari, ie vous en conjure,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />G. DANDIN.
<lb />Ah mon pauure petit mari? Ie ſuis voſtré petit
<lb />mari maintenant parce que vous vous ſentez priſe.
<lb />Ie ſuis bien-aiſe de cela &amp;vous ne vous eſtiez iamais
<lb />auiſée de me dire de ces douceurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE
<lb />Tenez re vous proiets de ne vous plus uonner au<lb />cun ſujet de déplaiſir, &amp; de me...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GI DANDIN
<lb />Tout cela n’eſt rien. Ie ne veux point perdre cette
<lb />auenture &amp; il m’importe qu’on ſoit une fois éclair<lb />cy à fond de vos deportemens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Miſtonalca
<lb />De grace, laiſſez-moy vous dire. Ie vous deman<lb />de un moment d’audience.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />G. DANDIN
<lb />Hé bien quoy? ANGELIQVE
<lb />Il eſt vray que i'ay failly, ie vous l’auoüe escore
<lb />une fois &amp; que voſtre ſentiment eſt inſte. Que i’ay
<lb />pris le temps de ſortir pendant que vous dormiez &amp;
<lb />que cette ſortie eſt vn rendez-vous que i’auois don<lb />né à la perſonne que vous dites. Mais enfin ce ſont
<lb />des actions que vous deuez pardonner à mon àge, des
<lb />emportemens d’une ieune perſonne qui n’a encore
<lb />rien vû, &amp; ne fait que d’entrer au monde. Dés liber<lb />cep ou Pon s'abandomne tans y pemer de mal, &amp; qui
<lb />ſans doute dans le fond n’ont rien de criminel.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />G. DANDIN
<lb />Ouy vous le dites, &amp; ce ſont de ces choſes qui ont
<lb />beſoin qu’on les croye pieuſement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVB
<lb />Ie ne veux point m'excuſer par là d’eſtre coupa<lb />ble enuers vous, &amp; ie vous prie ſeulement d’oubuer
<lb />une offenſe, dont ie vous demande pardon de tout
<lb />mon cœur; &amp; de m’épargner en cette rencontre le
<lb />déplaiſir que me pourreiene cauſer les reproches fa<lb />cheux de mon pere &amp; de ma mere. Si vous m’accor<lb />dez genereuſement la grace que ie vous demãde: ce
<lb />procedé obligeant, cette bonté que vous me ferez
<lb />voir, me gagnera entierement Elle touchera tout à
<lb />fait mõ eœur, &amp; y fera naiſtre pour vous ce que tout
<lb />Ie pouuoir de mes parens &amp; les liens du mariage n’a<lb />uoient pû y jetter. En vn mot elle ſera cauſe que ie
<lb />renonceray à toutes les galanteries &amp; n’auray de l’at<lb />tachement que pour vous. Ouy, ie vous donne ma
<lb />parole que vous m’allez voir deſormais la meilleure
<lb />femme du moude, &amp; que ie vous témoigneray tant
<lb />d’amitié tant d’amitié que vous en ſerez ſatisfait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />G. DANDIN
<lb />amh. Crocoune qui llate les gens pour les étrangler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE
<lb />Accordez-moy cette faueur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />G DANBIN
<lb />Point d’affaires. Ie ſuis inexorable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE
<lb />Montrez-vous genereux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nans
<lb />De grace!
<lb />Point.
<lb />G. DANDIN
<lb />AMGELRVE
<lb />G. DANDIN
<lb />ANGELIQVE
<lb />Ie vous en conjure de tout mon cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />G. DANDIN
<lb />Non non non. Ie veux qu’on ſoit détrompé de vous
<lb />a quevalte conunon crlate.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE
<lb />Hé bien ſi vous me reduiſez au deſeſpoir, ie vous
<lb />auertis qu’vne femme en cet eſtar eſt capable de
<lb />tout, &amp; que ie feray quelque choſe icy dont vous
<lb />vous repentirez. G. DANDIN
<lb />Et que ferez-vous, s’il vous plaiſt?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A NGELIQVE
<lb />Aon cœur ſe portera iuſqu’au &amp;trémes refolutions;
<lb />d ne te conteau que voicy ie me tuerey ſur la plâce
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />*. DANDIN
<lb />Ah ah à la bonne heure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGEIIQVE
<lb />Pas tant à la bonne heure pour vous, que vous
<lb />vous imaginez On ſçait de tous coſtez nos differens,
<lb />&amp; les chagtins perpetuels que vous conceuez cõtre
<lb />moy! Lors qu’on me trouuera morte, il n’y aura
<lb />perſonne qui mette en doute que ce ne ſoit vous qui
<lb />m’aurez tuées &amp; mes parens ne ſont pas gens aſſu<lb />rément à laiſſer cette mort impunie, &amp; ils en feront
<lb />ſur voſtre perſonne toute la punition que leur pour<lb />ront offrir, &amp; les pourſuites de la Iuſtice &amp; la cha<lb />leur de leur reſſentiment: C’eſt par là que is trouue<lb />ray moyen de me vanger de vous, &amp; ie ne ſuis pas la
<lb />premiere qui ait ſçù recourir à de pareilles vangean<lb />ces qui n’ait pas fait difficulté de ſe donner la mert,
<lb />pour perdre ceux qui ont la cruauté de nous pouſſer
<lb />a la demhiere extremité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />G. DANDIN
<lb />Ie ſuis voſtre valet On ne s’auiſe plus de ſe tuer ſoy<lb />meſme, &amp; la mode en eſt paſſée il y a long-temps.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE
<lb />’eſt vne choſe dont vous pouuez vous tenir ſeur,
<lb />&amp; ſi vous perſiſtez dans voſtre refus, ſi vous ne me
<lb />lalttobuurle, no tourlure que toat à l'heure ie vais
<lb />vous faire voir iuſques où peut aller la reſolution
<lb />d’vne perſonne qu’on met au deſeſpoir:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />G. DANDIN
<lb />Bagatelles, bagatelles. C'eſt pour me faire peur:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGEIIQVE
<lb />He bien, puis qu’il le faut voicy qui nous conten<lb />tera tous aeux &amp; montrera ſi ie me moque Ah! c’en
<lb />eſt fait; Faſte le Ciel que ma mort ſoit vangée com<lb />me ie le ſouhaite &amp; que celuy qui en eſt cauſe, re<lb />çoine vn juite chaſtiment de la dureté qu’il a euë
<lb />pour moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />G. DANDIN.
<lb />Qüais! ſeroit-elle bien ſi malicieuſe que de s'eſtre
<lb />tuée pour me faire pendre? Prenons vn bout de
<lb />chaddelle pour aller voir:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE
<lb />Ot parni Rtangeons-nous chacune immediatement
<lb />contre vn des coſtez de la porte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />G. DANDIN
<lb />La meſchauceté d’vne femme iroit-elle bien juſ<lb />ques-là?
<lb />Il ſort auec un bout de chaudelle ſans les apperceuoir el<lb />les entrent auſſi toſt &amp; ferment la porte
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il n’y a perſonne. Eh ie m’en eſtois bien douté &amp;
<lb />la pendar le s’eſt retirée, voyant qu’elle ne gagnoit
<lb />rien aprés moy ni par prieres, ni par menaces Tant
<lb />mieux cela rendra ſes affaires encore plus mauuaiſes
<lb />&amp; le pere &amp; la mere qui vont venir en verrot mieux
<lb />ſon crime. Ah ah la porte s’eſt fermée hola ho quel<lb />qu’vn, qu’on m’ouure promptement;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE à la feneſtre auec Claudine
<lb />conuleat ceit toy : auu viuna ta bunpendart?
<lb />eſt-il l’heure de reuenir chez ſoy, quand le iour eſt
<lb />preſt de paroiſtre, &amp; cette maniere de vie eſt-elle cel<lb />le que doit ſuiure vn honneſte mary?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLITANDRE
<lb />Cela eſt-il beau d’aller yurogner toute la nuit? &amp;
<lb />de laiſſer ainſi toute ſeule vne pauure ieune femms
<lb />dans la maiſon?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />G. DANDIN
<lb />Comment vous auez...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE
<lb />Va, va traiſtre, ie ſuis laſſe de tes déportemens, &amp;
<lb />ie m’en veux plaindre ſans plus tarder à mon pere ec
<lb />à ma mere:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />G. DANDIN
<lb />Quoy c’eſt auiſ que rous oſcz...
<fw><lb />I 2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />GEORGE DANDIN,
<lb />SCENE VII.
<lb />Mr &amp; Me DE SOTENVILLE, COLIN
<lb />CLAVDINE. ANGELIQVE,
<lb />GEORGE DANDIN
<lb />ANGELIQVE
<lb />Mr &amp; Me de Sotenuil le ſont en des habits de nuit, &amp;
<lb />conduits par Colin qui porte v ne lanterne.
<lb />Pprochez de grace &amp; venez me faire raïſon de
<lb />H l'inſolence la plus grande du monde, d’vn mary
<lb />à qui le vip &amp; la jaſouſie ont troublé de telle ſorte la
<lb />ceruelle, qu’il ne ſçait plus ny ce qu’il dit, ny ce
<lb />qu’il fait &amp; vous a luy-meſme enuoyé querir pour
<lb />vous faire témoin de l’extrauagance la plus étrange
<lb />dont on ait iamais ouy parler. Le voila qui reuient
<lb />comme vous voyez, apres s’eſtre fait attendre toute
<lb />la nuit &amp; ſi vous voulez l’écoutet, il vous dira qu’il
<lb />a les plus grandes plaintes du monde à vous faire de
<lb />moy; que durant qu’il dormoit, ie me ſuis dérobée
<lb />d’aupres de luj pourm en aſler courir &amp; cent autres
<lb />contes de meſme nature qu’il eſt allé réuer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />G DANDIN
<lb />Voila vne meſchante carogne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLAVDINE
<lb />Ouy il nous a voulu faire accroire qu’il eſtoit dans
<lb />Ia maiſon, &amp; que nous en eſtions dehors, &amp; d’eſt vne
<lb />ione qu'il n'y a pas mojen de luy oſter de la teſtei
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr DE SOTENVILLE
<lb />Comment qu’eſt-ce à dire cela?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Me DE SOTENVILLE
<lb />Voila vne furiéuſe impudence que de nous enuoyer
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />querir:
<lb />Iamais.
<lb />G. DANDIN
<lb />ANGELIQVE
<lb />Ton, mon pere ie ne puis plus ſouffrir vn mary de
<lb />la ſorte ma patieme eſt pouſſee à bout, &amp; ll vient de
<lb />me dire cent paroles iniurieuſes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr DE SOTENVILLE
<lb />Corbleu vous eſtes vn mal honnente noinme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLAVDINE
<lb />C’eſt vne confcience de voir vne pauure jeune
<lb />femme traitée de la façon &amp; cela crie vangeance au
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ciel.
<lb />G DANDIN
<lb />Teuteon... M D1 SOTENVILLE
<lb />Aillez, vous deueriez mourir de honte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />U. DANDIN
<lb />Laiſſez moy vous dire deux mots,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE
<lb />Vous n’auez qu’à l’écouter, il-va vous en contes
<lb />de belles.
<lb />G DANDIN
<fw><lb />le delapele. CLr Mays
<lb />Il a tant beu, que ie ne penſe pas qu’on paiſſe du<lb />rer contre luy &amp; l’odeur du vin qu’il iourſſe eſt mon</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />tée iuſqu’à nous. G. DANDIN
<lb />Monſieur mon beau pere, ie vous conjure...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I. DE SOTENVILLE
<lb />Retirez-vous. Vous puez le vin à pleine bouche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O DANDIN
<lb />Madame, ie vous prie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Me DE DOTENVILLE
<lb />Fy ne m’approchez-pas Voſtre haleine eſt em<lb />peſtée.
<lb />G DANDIN
<lb />duunlen quelu vuuns.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr DE SOTENVILLE
<lb />Retnen vous, vous uis je. On ne peut vens ſoul<lb />frir.
<lb />G. DANDIN
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Permetrez de grace que...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Me DE SOTENVILLE
<lb />Poüas, vous m’engloutiſſez le cœur. Parlez de loin
<lb />ſi vous voulez. G. DANDIN
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hé bien oüy, ie parle de loin Ie vous jure que ie
<lb />n’ay bougé de cliez moy, &amp; que c’eſt elle qui eſt ſot<lb />tie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1
<lb />ANGELIQVE
<lb />Na voila pas ce que ie vous ay dit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLAVDINE
<lb />Vous voyez quelle apparence il y a.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr DE SOTENVILLE
<lb />Allez vous vous mocquez des gens Deſcendez,
<lb />alia mie d veuenrr.
<lb />DDITIN
<lb />I'atteſte le Ciel. que i’eſtois dans la maiſon &amp; que...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Me DE SOTANVILLE
<lb />Taiſez vous, c’eſt vne extrauagance qui n’eſt pas
<lb />ſuportable
<lb />G DANDIN
<lb />Que la foudre m’eſcraſe tout à l’heure, ſi...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AT DE SOTENVILLE
<lb />Ne nous rompez pas dauantage la teſte, &amp; ſongez
<lb />2 demander pardon a voſtie remme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />G. DANDIN
<lb />Moy demander pardont
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr DE SOTENVILLE
<lb />Ouy pardon, &amp; ſur le champ
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quoy ie...
<lb />GEORGE DANDIN.
<lb />Mr DE SOTENVILLE
<lb />Corbleu ſi vous me repliquez ie vous apprendray
<lb />ce que c’eſt que de vous joüer à nous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />G. DANDIN
<lb />Ah George Dandin! Mr DE SOTENVILLE
<lb />Allons, venez ma fille, que voſtre mary vous de<lb />mande pardon,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE Deſcenduë
<lb />Moy? luy pardonner tout ce qu’il m'adie? Non,
<lb />non mon pere, il m’eſt impoſſible de m’y reſoudre,
<lb />&amp; ie vous prie de me ſeparer d’vn mary auec lequel
<lb />ie ne ſçaurois plus viure. CLAVDINE,
<lb />Le moyen d’y reſiſter?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr DE SOTENVILLE
<lb />Ma fille, de ſemblables leparation le le tont point
<lb />ſans guand ſcandale, &amp; vous deuez vous montrez
<lb />plus ſage que luy, &amp; patienter encore cêtte fois,
<fw><lb />ANGELIQVE
<lb />Comment patienter apres de telles indignitez
<lb />non inon pere. ceit vne chule bu ne ne puls conſen</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />tir. Mr DE-SOTENVILLE
<lb />Il le faut, ma fille, &amp; c’eſt moy qui vous le com</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />mande,
<lb />ANGELIQVE
<lb />Ce mot me ferine la boucne, a vous ancz lur moy
<lb />vne puiſſance abſoluë,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLAVDINE
<lb />Quelle douceur, ANGELIQVE
<lb />Il eſt facheux d’eſtre contrainte d’oublier de telles
<lb />injures mais quelle violence que ie me faſſe, c’eſt à
<lb />doy de vous obelr,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’auure mouton!
<lb />CLAVDINE
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr DE SOTENVILLE
<lb />Approchez,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANGELIQVE
<lb />Tout es que vourme faites faire ne ſeruira de rien
<lb />&amp; vous verrez que ce ſera des demain à recõmencet
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr DA SOTENVILLE
<lb />Nous y donnerons ordre. Allons, mertez vous
<lb />genoux.
<lb />A genoux?
<lb />G. DANDIN
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr DE SOTENVILLE.
<lb />Oüy, à genoux &amp; ſans tarder.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />d. DANVIN
<lb />Il ſe met à genoux
<lb />O Ciel: Que faut-il dire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr DE SOTENVILLE
<lb />Madame, ie vous prie de me patdonner
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />G. DANDIR
<lb />Madame ie veus prie de me pardonner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr DE SOTENVILLE
<lb />L’extrauagance que i’ay faite,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />G. DANDIN
<lb />L’extrauagance que i’ay faite.
<lb />aa part
<lb />De vous épouſer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr DE SOTENVILLE
<lb />It ie vous promets de mieux viure à l'auenir;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cralinutle
<lb />Et ie vous promets de mieux viure à l’auenir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr DE SOTENVILLE
<lb />Prenez-y garde et ſçachez que c’eſt icy la dernie<lb />re de vos impertinences que nous ſouffrirons,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Me DE SOTENVILLE.
<lb />Iour de Dieu ſi vous y retournez, on vous ap<lb />prendra le reſpect que vous deuez à voſtre femme,
<lb />&amp; à ceux de qui elle ſort:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr DE SOTENVILLE
<lb />Voila le jour qui va paroiſtre. Adicu. Rentrez
<lb />hez vous, &amp; ſongez bien à eſtre ſage, Et nous, ma<lb />mour, allons nous mettre au lit.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VIII.
<lb />GEORGE DANDIN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hl ie le quitte maintenant, &amp; ie n’y voy plus
<lb />A I de remede, lors qu’on à comme moy épouſé vne
<lb />mechante femme, le meilleur party qu’on puiſſe
<lb />prendre, c’eſt de s’aller i’etter dans l’çau la teſte la
<lb />premiere,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />IN
<lb /> 32
<fw><lb />2
<lb />3
<lb />4
<lb />2
<lb />Dn Ln
<lb />
</fw><fw><lb />nc̃ẽ
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />rance
<fw><lb />ance
</fw><fw><lb />1I
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Frãnce
<fw><lb />1I
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Frãnce
</p>
    </body>
  </text>
</TEI>