<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Sophronie, tragedie françoise, tiree de Torcato Tasco</title>
        <author></author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb39325012r"/>
          <author>
            <persName></persName>
          </author>
          <title>La Sophronie, tragedie françoise, tiree de Torcato Tasco</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="Unknown" cert="high" resp="BNF">Unknown</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />---------
<lb />
<fw><lb />Q
<lb />02
<lb />2
</fw><fw><lb />8
</fw><fw><lb />le<lb />*
<lb />9r3E-
<lb />24
<lb />02
<lb />7
</fw><fw><lb />lal
<lb />L
<lb />ſias
<lb />gh
<lb />iamt
<lb />Du
<lb />nen
<lb />que
<lb />de le
<lb />lucre
<lb />lnt
<lb />col
<lb />Dlen
<lb />10
</fw></fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />ARGVMENT DE LA
<lb />preſente Tragedie.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LADIN, Roy de Iudee, ayant eſté ad<lb />uert y par quelques Courriers que l'armee
<lb />Ch eſtienns que condu joit God froy, s’ap<lb />p ochoit fort pour venir enceindre les murs
<lb />de Ieruſalem, fait expres commandement
<lb />de reparer quelques rumes, où pendant ce
<lb />labeur Iſmen Enchanteur ſe preſente au Roy &amp; dit, que
<lb />s’il plaiſoit à ſa Majeſté d’aller prendre au Temple des Chre<lb />ſtiens, vne Imege faicte à la ſemblance de la Vierge Marie,
<lb />&amp; la porte luy meſine en leur Moſquee, la ville ne pourroit
<lb />iamais eſtre priſe, ce que le Roy executte incontenent, mais la
<lb />D'itmnité ne voulant ſouffrir l’image a vn tel lieu eſt inconti<lb />nent eſuanouye: Le Roy aduerty d'vne telle perte, eſtimant
<lb />que le larcin ne prouient d’au re que des Chreſtiens, proteſte
<lb />de les faire tous mourir ſi quelqu’vn ne ſe preſente autheur
<lb />du crime, où eſtant remonſtre par deux de ſes famillers, cui<lb />dant rompre le deſſain les fait poignorder en ſa preſence; So<lb />phronie fille de ieruſalem voyant le piteux ſpectacle preparé
<lb />pour les Chreſtiens, ſe d'lihe e d'adaertir le Roy qu’elle a
<lb />fait le laxcin ce qu’elle fait, où apres pluſieurs conteſt arions ia
<lb />condamne à la mors, com mne on apreſtoit le hucher, ſe preſent e
<lb />Dlen le ieune citadin amoureux de Sophronie, &amp; maintient
<lb />toir pris l’Im ige, Alidin couroucé d'entendre leurs debas,
<lb />-. - - C----- C C-
<fw><lb />A2
</fw><lb />&amp; indigné contr'eux, les condamne à ſouffrir &amp; paſſer par
<lb />les flames, Clorinde (die la guerriere) fille de Scenap Rey
<lb />d’Ethiopye arriuée en ia ville pour le ſecours des Sarrazins,
<lb />veoid ces d'eux amants, commande de ſurſeoir l’execution, ſe
<lb />preſente au Roy pour ſa deffence, ne demande autre choſe que
<lb />les deux pauures captifs, pour les ſeruices qu’elle pretend farre
<lb />pour l’vtilité de la Coy Mahometane, ce qui luy eſt accordé,
<lb />les deliure, &amp; les conjoinct auß par mariage ayant receu la
<lb />priere que lny en fit Olinde, qui ferme le ſujet de la preſente
<lb />Tragedie.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />LES ENTATANLEVNO.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aladin Roy de Iudee. Sophronie ieune Da<lb />Orcã l’vn de ſes famillers, moiſelle.
<lb />Son Conſeiller.
<lb />Iſmen Enchanteur.
<lb />Le Soldat Payen.
<lb />Clorinde fille de Scenap
<lb />Roy d’Ethiopie.
<lb />Le deuxieſme ſoldat
<lb />Olinde Citadin de Ieru- Payen.
<lb />ſalem.
<fw><lb />Et
<lb />I
<lb />E
</fw><fw><lb />Da
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />LITSOIIRONTE
<lb />TRAGEDIE FRAN
<lb />–
<lb />COISE, TIREE DE
<lb />Torcato Taſco.
<lb />
<lb />ACTE PREMIER.
<lb />Aladin, Orcan, Iſmen.
<lb />3
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />I
<lb />JV
<lb />&amp;
<lb />Y
<lb />Aladin.
<lb />IEVX, habitans du Ciel qui gou<lb />uernez l’Empire
<lb />De tout ceſt vniuers &amp; qui faictes
<lb />reluire,
<lb />Tant de petits flambeaux ouurage de
<lb />vos mains
<lb />Et tant de biens auſsi ſur le chef des humains,
<lb />Qui faictes liaiſon de la terre germee
<lb />Nourriſſant de ces fleurs toute enoie reinte,
<lb />Qui guides les ſaiſons &amp; ſortir en leur temps
<lb />Et qui peut rendre l’vn &amp; les autres contens,
<lb />S’y vous n’ignorez point de noſtre pure eſſence
<lb />Et que de mon mal-heur vous auez cognoiſſance,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />La Sophronte.
<lb />Et ſi pour eſtre exempts de toutes paſſions
<lb />Si auez comme on dit ſoing de nos actrons,
<lb />En quoy ay-ie offencé voſtre grandeur diuine
<lb />Pour faire de ſi loing armer à ma ruine,
<lb />Tant de peuples diners, auez vous decreté
<lb />De perdre de rechef ceſte pauure cité,
<lb />Ou n’aguere i’auois voſtre loy eſtablie
<lb />Deſſoubs le ceptre herieu par le monde abolie,
<lb />A-il eſté conclu par vn fatal deſtin
<lb />Que le los d’Aladin auiourd’huy preigne fin,
<lb />Que luy auoit ſe ruy d’auoir en ſa ieuneſſe
<lb />Tant de fois triomphé du monarque de Perce,
<lb />D’auoir l’orgueil Chreſtien tant de fois abatu
<lb />Soubs les effors guerriers de ſa belle vertu,
<lb />D’auoir ſi ſagement ſa fortune guidee
<lb />Que de pauure Soldat il ſoit Roy de Iudee,
<lb />Et ores qu’il ſe ſent vn pied dans le tombeau
<lb />Que le ſang enujellit ſe glace ſoubs ſa peau,
<lb />Son heur eſt aſſaill y d’vne nouuelle crainte
<lb />De veoir en vn moment toute ſa gloire eſteinte,
<lb />Qu’il euſt bien mieux vallu ſur la terre eſtendu
<lb />Blecé d’vn coup mortel il euſt l’eſprit rendu,
<lb />Au milieu d’vn aſſaut au milieu d’vne plaine
<lb />Errant comme Soldat ou ſimple Capitaine,
<lb />I’euſſe eſté trop heureux mais i’eſtois reſerué
<lb />De tomber de plus hault, lors que plus eſleué,
<lb />I'auois fait d’Idumee vne entiere conqueſte
<lb />Et verſé de ſon Roy la couronne &amp; ſa teſte,
<lb />Et nous cauſer le deúil qu’ores nous reſentons
<lb />Touſiours vient le malheur quand moins nous le
<lb />doubtons:
<fw><lb />Ie doubte grandement que nos propres murailles
<lb />1
<lb />A
<lb />Ces
<lb />Har
<lb />Sot
<lb />Eſt
<lb />Pou
<lb />Mel
<lb />Mar
<lb />Sen
<lb />De
<lb />Aus
<lb />Cir
<lb />Aces
<lb />Qui
<lb />Euſſe
<lb />Se fur
<lb />Auc
<lb />L'En
<lb />Sefu
<lb />Der
<lb />A
<lb />Sou
<lb />Ce
<lb />Vr
<lb />Q
<lb />Ve
<lb />Sa
<lb />Se
<lb />V
</fw><fw><lb />7
</fw><lb />Ne nous ſeruent en fin de triſtes funerailles,
<lb />Ces malheureux Chreſtiens ce peuple baptiſé
<lb />Hainneux de noſtre loy, que i’ay mal aduiſe,
<lb />Souffert dedans la ville alors qu’vn nouueau Prince
<lb />Eſtabliſſoit mes loix par toute la prouince,
<lb />Pour guerdon de l’auoir ſouffert en ſa maiſon
<lb />Me braſſent maintenant quelque grand trahiſon,
<lb />Mais ie les preuiendray auant que leur malice
<lb />S’enferme a noſtre dan, ie feray ſacrifice,
<lb />De leurs corps demembrez &amp; leur ſang eſpandu
<lb />Au tombeau de leur Dieu qui fut icy vendu,
<lb />Car ie ne doy vſer de pitié ny de grace
<lb />A ce germe maudit, i’en racleray la race,
<lb />Qui euſt iamais penſe que tant de peuples fiers
<lb />Euſſent oſé venir en ces lointains cartiers,
<lb />Qui euſt iamais penſé que ce peuple d’Europe
<lb />Se fuſſent amaſſez en innombrable troupe,
<lb />rra derices nourris, le François, le Normand
<lb />L’Englois, l’Italien, le Flament, L’alemant,
<lb />Se fuſſent voulus ioindre &amp; euſſent eu enuie
<lb />De venir butiner les richeſſes d’Aſie.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Orcan.
<lb />Ah! Sire il ne faut pas ainſi legerement
<lb />Soubs vn ombrage faux d’eſtiner au tourment,
<lb />Ce que le Ciel a mis ſoubs voſtre obeïſſance
<lb />Vn bon Iuge ne doit prononcer la ſentence,
<lb />Qu’il ne ſe ſoit deüement informé du forfait
<lb />Voulez vous donc punir vn ſuppoſé mesfait,
<lb />Sans preuue que ſe ſoit &amp; meſme ſans indice
<lb />Se ſeroit peruertir toute humaine Iuſtice.
<lb />Vous qui en eſtes chef vous qui deuez venger
<lb />A 4
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />5
<lb />La Soppronie.
<lb />Les autres, &amp; qu’à tort l’on vous vienne outrager.
<lb />Ah! Sire excuſez moy, la marque plus certaine
<lb />Du changement d’eſtat, eſt la chutte prochaine,
<lb />D vn Prince mal-heureux qui le ſort veut choquer
<lb />C’eſt alors que l’on voit la Iuſtice manquer,
<lb />C’eſt alors que l’on voit que par voyes induës
<lb />Le peuple eſtre aſſailly d’affamees ſanſuës,
<lb />Qui ſoubs le nom d’vn Roy par de nouueaux im<lb />pos
<lb />Trauaille ces ſubjets &amp; oſtent leur repos,
<lb />Et rendant odieux le Prince qui ſe fie
<lb />A ces cameleons peſte de leur patrie,
<lb />oui fait que ſoubs eſpoir d’acquerir mandement
<lb />L’Eſtat royal reçoit vn nouueau changement,
<lb />Ne vous ſouuient-il plus quand le hazard de guer<lb />re
<lb />Vous euſt fait poſſeſſeur de ceſte large terre,
<lb />Et iettant vos impots ſur vn peuple meſlé
<lb />Vous voulutes qu’alors le Chreſtien fut foullé.
<lb />Plus que le Sarrazin &amp; qu’on oſtaſt aux autres
<lb />Le maniment public pour le donner aux voſtres,
<lb />N’euſſiez vous creu alors quand ie vous conſeil<lb />lois
<lb />De mettre chacun d’eux deſſoubs eſgalles lois.
<lb />Afin que voſtre regne au moins en ſa naiſſance
<lb />N’en fut point trauaillé, &amp; n’en euſt cognoiſſan<lb />ce
<lb />Vn Roy bien aduiſé doit taſcher d’acquerir
<lb />Le courage de ceux qu’il vient de conquerir,
<lb />Et pour y paruenir la douceur la clemence
<lb />Doit eſtre miſe en ieu, &amp; non la violence.
<lb />. t. v-u - --- Cas-e-
<fw><lb />
<lb />A
<lb />
<lb />Ilne
<lb />Le
<lb />De
<lb />Mar
<lb />Sia
<lb />Ce
<lb />Al'
<lb />
<lb />M
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aladin.
<lb />Pour les tenir en bride il les faut bien dompter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Orcan.
<lb />Pour les rendre loyaux il les faut bien traicter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A ladin.
<lb />Vn Prince eſt meſpriſé s’il eſt trop debonnaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Oreai.
<lb />Il ſe fait mal vouloir s’il eſt par trop ſeuere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />dladin
<lb />que luy chaut d’eſtre hay! mais qu’il ſoit redouté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Orcan.
<lb />Vn tirannique Roy n’eſt iamais en ſeurté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A ladmn.
<lb />La force eſt le ſouſtient de celuy qui commande.
<fw><lb />Orcan.
<lb />Au cœur de ces ſubjets giſt la force plus grande.
<lb />Aladin.
<lb />Alors que le ſubjet eſt de diuerſe loy
<lb />Il ne ſçauroit iamais eſtre fidelle au Roy.
<lb />Orcan.
<lb />Les Princes &amp; les Roys font vn acte loüable
<lb />De maintenir le iuſte &amp; punir le coulpable,
<lb />Mais au contraire ils ſont reputez inhumains
<lb />Si au ſang innocent ils empourprent leurs mains,
<lb />C’e ſt vne grand bonté ſe monſtrer debonnaire
<lb />A l’endroit de celuy qu’on pourroit bien deffaire.
<lb />Aladin.
<lb />Ie ne ſuis que trop bon ie n’ay que trop vſé
<lb />De douceur enuers eux ils en ont abuſé,
<lb />Mais lors qu’vn ieune corps, qu’vne ieune vail<lb />lance
</fw><fw><lb />U
</fw><lb />Accompagnoit mon bras ils n’ont eut la puiſſance,
<lb />De me vouloir deſplaire, &amp; ores que mes ans
<lb />Rendent mon corps debille &amp; mes membres pesãs,
<lb />Ils penſent me brauer comme ſi le courage
<lb />Du fameux Aladin ſe perdoit auec l’aage,
<lb />diauio ilMuj anmons cempo ce fiiameulanfere
<lb />Ils n’en ſont pas exempts il leur eſt preparé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Orcan
<lb />Si lors que par l’effort d’vne troupe indomptee
<lb />La ville de Syon fuſt d’aſſaut emportee.
<lb />Breſchee en tant d’endroits, vous euſſiez entrepris
<lb />De faire maſſacrer tous ceux qui furent pris.
<lb />Dans le rampar forcé, vous le pouuiez bien faire
<lb />2l vous eſton peruiis pal le dront iitaire,
<lb />Mais ſans quelque forfait de les faire mourir
<lb />Sire, vous ne pouuez ſans grand blaſme encourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aladin.
<lb />Bien, qu’ils viuent encor pour ceſte meſme cauſe
<lb />Que vous venez de diré &amp; non pour autre choſe,
<lb />Ie ſuſpendray l’arreſt que i’ay contre eux ietté
<lb />Iuſques au premier traict de leur deſloyauté,
<lb />Cependant il nous faut aduiſer de deſtruire
<lb />Les baſtimens prochains qu’ils ne nous puiſſent
<lb />nuire,
<lb />Auant que les Latins nous viennent aſſieger
<lb />Il les faut empeſcher de ſi venir loger,
<lb />Frraue bruner les bleds qui reſtent en la plaine
<lb />Non encores cueillis, troubler chaque fontaine,
<lb />Meſlant dans leur criſtal de ſon flot argenté
<lb />Quelque horrible puanteur qui le rende infecté,
<lb />De practiquer la ruſe on ne nous peut reprendre
<fw><lb />C
<lb />I
<lb />A
<lb />Q
<lb />O
<lb />P
<lb />D
<lb />Ou
<lb />Sir
<lb />A
<lb />Et
<lb />De
<lb />De
<lb />Qu
<lb />For
<lb />P.
<lb />Tre
<lb />En
<lb />Es
<lb />E
<lb />E
<lb />La
<lb />Mi
</fw><fw><lb />is
<lb />aſe
<lb />ent
</fw><lb />Contre nos ennemis quãd ceſt pour nous deffédre,
<lb />C’eſt loüange en tel cas de ſçauoir engarder
<lb />Tous les moyens qu’on a pour mieux l’incõmoder,
<lb />Cependãt il nous faut tenir main qu’on trauaille
<lb />A terraſſer ſoudain ceſte grande muraille,
<lb />Qui eſt vers le midy, car c’eſt le lieu moins fort
<lb />Ou pluſtoſt le Chreſtien pourroit faire vn effort.
<lb />Orcan.
<lb />C’eſt tres-bien fait auſui d’vſer de preuoyance
<lb />Pour mettre vne cite &amp; nous en aſſeurance.
<lb />Iſmen conduit au Roy par deux
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Soldats &amp; dit.
<lb />Des plus ſombres cachots des valons eſcartez
<lb />Des ſauuages deſerts eſlongnez des citez,
<lb />Ou ie fais de long temps ſolitaire de meure
<lb />Sire, le ſoin de vous me r’appelle à cette heure,
<lb />A ſauuer ma patrie employant le ſçauoir
<lb />Et leſquels les grands Dieux m’ont donné le pou<lb />uoir,
<lb />De contraindre a mes vœux tous les eſprits rebelles
<lb />Deſtinez aux tourmens des peines eternelles,
<lb />Qui me ſont familiers &amp; qui ſans retarder
<lb />Font tout ce que mes vœux leur ſçauroit cõmãder,
<lb />Par eux ie peux tourner les bords de la natur e
<lb />Troubler les elements changer la creature,
<lb />En vne autre diuerſe &amp; les flots eſcumer
<lb />Et combattre Neptune au profond de la mer,
<lb />Eſleuer les mortels par fouure de par cempeſte
<lb />Faire tomber des Cieux la pluye ſur leur teſte,
<lb />Et quand ils m’ont faſché faire a coup eſclater
<lb />La greſle ſur les champs &amp; les moiſſons gaſter,
<lb />Mille fois en maints iours i’ay fait experience
<lb />
<lb />3
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Aladin
<lb />Il y a pluſieurs iours qu’il ne m’eſt arriué
<lb />Rencontre ſi heureux que de t’auoir trouué,
<lb />Iſmen mignon des Dieux, ie te ſuis redeuable
<lb />De m’eſtre venu veoir en temps ſi miſerable,
<lb />Et d’auoir auſſi eu de mon affaire ſoing
<lb />Touſiours le bon amy ſe cognoiſt au beſoing,
<lb />ne le mle faille poine aurant noſtre diſ-grace
<lb />Aduiſe ſeulement ce qu’il faut que ie face,
<lb />Pour fournir au deſſein que tu as projetté
<lb />Ie t’y ſeconderay de mon authorité.
<lb />Iſmen.
<lb />De la viuacité d’vne telle ſcience,
<lb />Et iamais mes demons à mon ayde inuoquez
<lb />N’ont mes charmes deſſeus &amp; ne s’ẽ ſont mocquez,
<lb />Or puis qu’vn fol hermite à d’vn flateur langage
<lb />Des Princes d’Occident animent le courage,
<lb />Pour s’armer contre nous, ie me viens preſenter
<lb />A voſtre majeſté afin de l’aſſiſter,
<lb />Soit de graue conſeil vtile entre les armes
<lb />Soit de cela que peuſt la magie &amp; les charmes,
<lb />Ie ſçay que ſagement vous auez j’à preueu
<lb />De viure &amp; de ſoldats ceſte ville &amp; pourueu,
<lb />ou’vn chacun de ſa part s’employe à la deffence
<lb />Ce lieu ſera la tombe aux eſcadrons de France,
<lb />De moy ie veux auoir au trauail bonne part
<lb />Et à l’honneur auſſi de garder le rampart,
<lb />Si mon ſeruice eſt tel qu’il ait l’heur de vous plaire
<lb />Aydez moy s’il vous plaiſt a conduire l’affaire.
<fw><lb />Au Temple des Chreſtiens vne voute eſt ſoubs
<lb />terre
<lb />2nn
<lb />
</fw><lb />oui vn petit autel ſecretement enſerre,
<lb />Tourné vers l’Orien, ſur lequel eſt dreſſé
<lb />Vn image tenant vn enfant embraſſé,
<lb />Qui eſt fait comme on dit a la viue ſemblance
<lb />De la femme d’vn Iuif, que la vaine croyance,
<lb />De ce fol peuple, tient pour mere de ce Dieu
<lb />Qui naſquit &amp; fut mit en ſepulchre en ce lieu,
<lb />En tout temps que ce ſoit vne chandelle emprainte
<lb />Flamboye vis à vis du pourtrait de la Saincte,
<lb />Et là ſont tout au tour par long ordre apendus
<lb />Les veux par les deuots trop credulles rendus,
<lb />Sire. il faut s’il vous plaiſt que l’effigie oſtee
<lb />De ce lieu ſoubs terrain ſoit par vous apportee,
<lb />Dedans noſtre Moſquee, &amp; ie feray des ſors
<lb />Si puiſſans deſſus elle &amp; des charmes ſi forts,
<lb />Que iamais ne pourra la ville eſtre forcee
<lb />Tandis qu’en celle part elle ſera placee,
<lb />Bien que de l’vniuers tous les peuples meſlez
<lb />Sans noiſe contre nous ſe fuſſent aſſemblez,
<lb />exiiii pua le Moyen des enaries duirabreo
<lb />Ie rendray de Syon les murs inexpugnables,
<lb />Et voſtre ceptre heureux ſe pourra maintenir
<lb />Aſſeuré de tout temps aux ciecles aduenir.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aladin,
<lb />Ie ſçay qu’vn bon demonmon cher Iſmen t’inſpire
<lb />A ce rare deſſein pour ſauuer c’eſt Empire,
<lb />Il me tarde deſ-jà que ie ne ſuis allé
<lb />Dans c’eſt autel prochain de ne ray de potirlé,
<lb />De ce lieu où elle eſt tenuë en la carolle
<lb />Que ſi ces baptiſez ceſte nation folle,
<lb />S’oppoſe à mon deſſein ne voulant la bailler
<lb />&amp;e m’en vay de ce pas en pieces les tailler.
<fw><lb />V
<lb />A
</fw><fw><lb />ACTE DEVXIESME
<lb />Le premier Soldat, Aladin, Orcan, ſecond Soldat,
<lb />2e coiqti 5 cumate,
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />1. Sold it
<fw><lb />29
<lb />Sciniſtre malheur, ô funebre accident
</fw><fw><lb /> O des dieux couroucez ſignalcrop e ſuidents
<lb />M
<lb />I
<lb />S
</fw><fw><lb />ent
<lb />dua
</fw><lb />O cité deſolee, ô bourgeois deſplorables
<lb />O temple mal-gardé, ô ſoldats miſerables,
<lb />O. Prince mal ſeruy, ô de ſaſtreuſe nuict.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aladin.
<lb />Quels cris entent-ie là, quel tumulte quel bruit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2 Soldur.
<lb />Comment pauures chetifs aurions nous l’aſſeu<lb />rance
<lb />De nous oſer iamais trouuer en la preſence,
<lb />Du Roy trop offencé par noſtre laſcheté
<lb />Qui auoit confié ſur noſtre loyaute,
<lb />Le ſalut de la ville &amp; de tout c’eſt Empire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A ladin
<lb />cay tliey venircesgenito Oreciro
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Bien i’y vay sire.
<lb />Orcan.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1. Soldat.
<lb />Cependant nous l’auons vilainement perdu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Orcan.
<lb />Le Roy qui a de loing vos propos entendu
<lb />M’enuoye deuers vous venez il vous demande.
<lb />2 Seldat.
<lb />Pourroit-il pardonner vne faute ſi grande
<lb />Non non c’eſt à bon droict qu’il nous fera mourif
<lb />N’ayant ſçeu ſeule ment vne nuict peu tenir,
<lb />Nos deux yeux ſans auoir la paupiere couuerte
<lb />Du Morphite bendeau cauſe de noſtre perte,
<lb />C’eſt tout vn, allons nous ietter à ces genoux
<lb />Sire, voſtre bonté preigne pitié de nous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aladin.
<lb />Qui a-il de nouueau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1. Soldat.
<lb />Las.vles de clemence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aladin.
<lb />Leues vous, leuez vous &amp; contez voſtre offence
<lb />Ie ne ſçaurois venger ny punir vn tel fait,
<lb />Sans en ſçauoir le crime, &amp; celuy qui l’a fait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2. Soldat.
<lb />La peine en eſt à nous, au public le dommage
<lb />Et la coulpe aux Chreſtiens, on à rauy l’Image,
<lb />Que vous miſtes au Temple hyer de voſtre main
<lb />On ne la peu garder iuſques au lendemain,
<lb />Et n’auons i’amais ſçeu ceſte faute cognoiſtre
<lb />ue le romi emclarrune no mode resesert paroiſtre,
<lb />Aladin.
<lb />Ah! Cieux comment cela?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sire ſoudainement
<lb />1. Soldat.
<lb />Que nous euſmes receu voſtre commandement,
<lb />Nous allaſmes poſer cordegarde à la porte
<lb />De voſtre Temple ſainct, aſin qu’en nulle ſorte,
<lb />Aucun ne peuſt entrer dedans ſans voſtre adueu
<lb />Nous auions allumé ſur le ſoir vn grand feu,
<lb />Affin de mieux y veoir durant ceſte nuict ſombre
<lb />Et pour n’eſtre trompez a la faueur de l’ombre,
<lb />Mes compagnons &amp; moy auions fait tout au tour
<lb />La garde à l’enuiron iuſques au poinct du iour,
<lb />Mais ſentant la fraiſcheur de l’aurore prochaine
<lb />Ils ſe ſont endormis, ſinon moy qui à peine,
<lb />Auois le chef penché, &amp; l’œil demy ſcillé
<lb />Que me leuant debout, ie ſuis tout droit allé,
<lb />Dans le Temple pour veoir l’effigie enchargee:
<fw><lb />Ma
<lb />En
<lb />Et fus
<lb />Sans!
<lb />Par-ou
<lb />Ie reut
<lb />Mes au
<lb />Ie trout
<lb />Qu'ils!
<lb />Auſita
<lb />Ils viem
<lb />l’imag
<lb />Ainſiq
<lb />Hale
<lb />Manife
<lb />Vousat
<lb />A rible
<lb />Quevo
<lb />Maisie
<lb />Comm
<lb />Nezde
<lb />Duerr
<lb />I'eſpans
<lb />Viſta.
<lb />Et po
<lb />Qu'ont
</fw><fw><lb />pre
<lb />our
<lb />2
<lb />Ma
</fw><lb />Mais trouuant l’Autel vuide &amp; la cuidant ren<lb />gee,
<lb />En quelque autre coin, ie recherche par tout
<lb />Et furette les lieux de l’vn à l’autre bout,
<lb />Sans pouuoir iamais veoir quelque marque aſſeu<lb />ree
<lb />Par-ou le cault larron auoit fait ſon entree,
<lb />Ie reuiens ſur mes pas &amp; penſant eſueiller
<lb />Mes autres compagnons qui ſembloient ſommeil<lb />ler,
<lb />Ie trouue qu’vn ſommeil ſi tres fort les aterre
<lb />Qu’ils ſembloient aux Teſſons ronflant deſſoubs
<lb />la terre,
<lb />Auſſi toſt que du ſommeil ils ſe ſont eſueillez
<lb />Ils vienſent auec moy &amp; cherchons eſtoſſſiez,
<lb />L’image ou le volleur, mais helas noſtre peine
<lb />Ainſi qu’au parauant fut inutile &amp; vaine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aladin.
<lb />Ha! traitres, ha coquins, ha larrons, halpendarts
<lb />Manifeſtes volleurs yurongnes non ſoldats,
<lb />Vous auez employé toute la nuit a boire
<lb />A ribler à goſſer, &amp; voulez faire accroire,
<lb />Que vous auez touſiours bien fait voſtre debuoir
<lb />Mais ie iure les dieux que ie vous feray veoir,
<lb />Comme ie ſçay punir vne telle inſolence
<lb />Allez deſpechez vous &amp; faites diligence,
<lb />De retrouuer l’Image autrement deſſus vous
<lb />I’eſpandray la fureur de mon aſpre courroux,
<lb />Viſitez les maiſons les temples infidelles
<lb />Et pour mieux en auoir ſuffiſantes nouuelles,
<lb />Qu’on publie par tout &amp; promette guerdon
<lb />A celuy qui voudra deceler le larron,
<lb />Ou rendre le larcin, menaſſant de ſupplice
<lb />Celuy-là qui voudra courir ce malefice,
<lb />Car la douceur ne ſert de prompt remede il faut
<lb />Que le fer &amp; le feu ſuplee à ce deffaut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Olinde,
<lb />Ie croy que le Soleil faiſant ſa courſe ronde
<lb />Qui de ces traits ardans eſclaire tout le monde,
<lb />Ne ſçauroit eſpandant ſa diuine clarté
<lb />Contempler vn miroir de ſi rare beauté,
<lb />Que les yeux de ma ſaincte ou mon amour ſe lie
<lb />Ma Ciprine mon cœur ma chaſte Sophronie,
<lb />Dés long-temps ie luy ay declaré ma langueur:
<lb />Mais vn refus mignard qui prouient de ſon cœur,
<lb />Me donne à mes eſprits vne ferme aſſeurance
<lb />Qu’vn iour de tous mes maux me donra allegean<lb />ce,
<lb />Son parler graue &amp; ſainct &amp; non point affeſté
<lb />Son port humblement doux remply de Majeſté,
<lb />Font que ie voy offrir aux pieds de ma meur<lb />triere
<lb />Les doux piteux accens de mon humble priere,
<lb />Elle ſçait mon tourment, elle ſçait mon eſmoy
<lb />Et ſçait qu’elle à gaigné la victoire ſur moy,
<lb />Elle iuge à mes yeux, elle lit mes œillades
<lb />Combien pour ſon amour ſont mes membres ma<lb />lades,
<lb />Ie m’en vay la trouuer, ha Sophronie helas!
<lb />Quand verray-je tes yeux l’Empire de Pallas!
<lb />Aladin.
<lb />Faudra-il dont touſiours que ceſte fauce engence
<fw><lb />DeCu
<lb />lescoe
<lb />Ledeb
<lb />ſtendr
<lb />Jeleurt
<lb />IIneſi re
<lb />Tnaſore
<lb />ſay fait
<lb />teſ́ ier
<lb />leſme
<lb />Je pou
<lb />ais les
<lb />r mu
<lb />leſt-ce
<lb />la com
<lb />Le larci
<lb />Deme.
<lb />Pus, ſus,
<lb />De la
<lb />Des ſub
<lb />Defer,
<lb />Iuezb.
<lb />les hor
<lb />lsfem
<lb />Veul
<lb />Qe
<lb />Touse
<lb />qui
</fw><fw><lb />ur,
<lb />mas
<lb />ence
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />qui vous m’euſt d’expoſer tant d’incoulpables a<lb />De Chreſtiens reuoltez nous faiſant ſans vengeãce,
<lb />Les rebelles efforts de quelque trahiſon
<lb />Les debuons-nous ſouffrir ſans en auoir raiſon?
<lb />Attendrons-nous encor quelque nouuelle preuuë
<lb />De leur deſſoyauté, c’eſt aſſez qu’il s’en treuue
<lb />Vne ſi remarquable, ils ont bien merité
<lb />Vn aſpre chaſtiment de leur deſloyauté,
<lb />I'ay fait foüiller par tout les Temples, les Egliſes
<lb />Et ſi ie n’en ay point de nouuelles apriſes,
<lb />Meſme le ſage Iſmen a fait tòus ces effors
<lb />De pouuoir recouurir le larcin par ces ſors,
<lb />Mais les Demons aymez ſe ſont laiſſez ſemondre
<lb />Par murmures doublez ſans voulloir rien reſpon<lb />dre,
<lb />Si eſt-ce qu’vn tel crime impuni ne ſera
<lb />La commune ruine au moins accablera,
<lb />Le larcin incogneu, &amp; tous ceux là qu’il penſent
<lb />De me la deceler ſçachant bien qu’ils m’offenſent,
<lb />Sus, ſus, mes chers ſoldats fidelles deffenſeurs
<lb />De la garde Payenne &amp; iuſtes puniſſeurs,
<lb />Des ſubjets reuoltez, armez voſtre courage
<lb />De fer, de feu, de ſang, de meurtre &amp; carnage,
<lb />ſuez, bruſſez, frappez, aſſommez, maſſacrez
<lb />Les hommes, les vieillards, les Preſtres ſacrez,
<lb />Les femmes, les enfans, &amp; faites qu’en peu d’heure
<lb />Vn ſeul de ceſte ſexte enuie ne demeure.
<lb />Orcan.
<lb />Quoy voulez-vous grand Roy faire mourir ainſt
<lb />Tous ces pauures Chreſtiens ſans en auoir mercy,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />mes
<lb />B 2
<lb />A la mercy du fer &amp; des brillantes flammes.
<lb />R’appelez la raiſon qui s’elongne de vous
<lb />Et pour ſi peu de cas n’entrez point en couroux,
<lb />Oſtez de voſtre eſprit ceſte eſtrange manuie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A ladm.
<lb />Que ie pardonne tout que non challant i’ou<lb />blie
<lb />Les affronts qu’on me fait ſans point m’en reſſen<lb />tir
<lb />C'eſt c’eſt l’authorité Royalle deſmentir,
<lb />C’eſt n’auoir point de cœur pour effort de mal-fai<lb />Laet pumance dentacau mlaue ettre leueres
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Orcan.
<lb />Il vaut mieux exceder en bonté qu’en rigueur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aladin.
<lb />C’eſt malſait quel qu’il ſoit d’vſer trop de dou<lb />ceur.
<lb />2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Orcan.
<lb />Laclemence &amp; bonté n’a tenu rang de vice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />QliaAido
<lb />Qui pardonne aux meſchans il accroit ſa malice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Orcan.
<lb />Il ne faut offencer pour le meſchant le bon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A ladin.
<lb />Ou chaſtiment public perira le larron.
<fw><lb />Orcan,
<lb />Offencer le Chreſtien n’eſt pas choſe equitable.
<lb />Aladin.
<lb />Porter le nom Chreſtien c’eſt choſe trop coulpa
<lb />ble.
<lb />I
<lb />A
<lb />A
<lb />Ils
<lb />len
<lb />Vo
<lb />Iln
<lb />To
<lb />Ce
<lb />Le
<lb />To
<lb />Mai
<lb />Que
</fw><fw><lb />r.
<lb />0
<lb />llice
<lb />ple.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Orcan.
<lb />Vous les auez permis viure ſoubs ceſte loy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aladin,
<lb />Qui ſçauroit obliger a ſa promeſſe vn Roy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Orcan.
<lb />Les dieux vous puniront ſi vous eſtes pariure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEtaulito
<lb />Au fort les ennemis en receuront l’iniure.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Orcan.
<lb />Laiſſez leur la vengeance ils y ſçauront pour<lb />uoir
<lb />2.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aladin.
<lb />A nous ainſi qu’aux dieux ils manquent de deb<lb />done
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Orcan.
<lb />Ils n’ont commis l’excez duquel on les accuſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aladin,
<lb />Ie ne me paye point d’vne friuolle excuſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Orcan.
<lb />Vous les debuez ouir parauant que iuger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aladin,
<lb />Il n’y en a pas vn qui c’eſt venu purger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Orcan.
<lb />Tous n’ont pas conſenty que l’Image fut priſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aladin.
<lb />Vn ſeul n’euſt iamais fait vne telle entrepriſe
<lb />Ceux qui ſont conſentans ils me doiuent liurer
<lb />Le larron garrotté, afin de deliurer,
<lb />Tout le reſte d’entr’eux du ſoupçon de ce crime
<lb />Mais ie voy bien que c’eſt ils m’ont en leur eſtime,
<lb />Que ie leur ſouffriray me voyant pout cheſnu
<lb />B
<lb />Ils penſent que ie ſois feneant deuenu,
<lb />Mais ie veux de ce pas que vous archers fidelles
<lb />Leur faſſiez reſſentir les peines plus cruelles,
<lb />que irmais n’a ſenty dans enfer Ixion
<lb />Puis qu’ils me vont braſſant ſi grande trahiſon,
<lb />Dascouven larrene de tala gouene mencee
<lb />Qu’on ne m’en parle plus la pierre en eſt iettee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Orcan.
<lb />Les ferez vous mourir ſans vous auoir mal fait?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aladin.
<lb />S’eſleuer contre moy n’eſt-ce pas vn forfait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Orean.
<lb />Ouy, &amp; digne de mort, mais ceſte calomnie
<lb />Ne prouienc ieutement que de name &amp; d’enuies
<lb />Celle ne ſuffit pas pour contre la raiſon
<lb />Accuſer le Chreſtien d’aucune trahiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aladin.
<lb />N’eſt-ce pas me trahir quand par ingratitude
<lb />Pour ne les auoir pas reduits en ſeruitude,
<lb />Ont ils fait &amp; porté l’hommage &amp; les honneurs
<lb />que ſoulloit cy deuant me faire mes Seigneurs,
<lb />Soubs ombre d’vne loy nouuellement forgee
<lb />Dedans le creux cerueau de leur teſte enragee,
<lb />que i’endure cela, ha! pluſtoſt mille mors
<lb />Pluſtoſt vn tigre affreux ſe paiſſe de mon corps,
<lb />nue d’vn Loupaffamé &amp; d’vn Lyon ſauuage
<lb />I’aſſouuiſſe auiourd’huy &amp; la fain &amp; la rage,
<lb />que ie ne mette à mort ceux qui contre ma loy
<lb />Oſent bien adorer vn autre Dieu que moy.
<lb />Le Conſe iller.
<lb />sire, n’obſtinez pas voſtre royal courage
<fw><lb />Det<lb />I
<lb />O
<lb />Oi
<lb />A
<lb />At
<lb />Ets
<lb />Q
<lb />Ah
<lb />Me
<lb />La
<lb />que
<lb />Ces
<lb />Lie
<lb />Et
<lb />D
</fw><fw><lb />on,
<lb />ce.
<lb />2
<lb />uie
<lb />ude
<lb />urs
<lb />urs,
<lb />ce
<lb />gee,
<lb />pss
<lb />V
</fw><lb />Pour perdre les Chreſtiens le nõ, moins le lignage,
<lb />Car c’eſt vn peuple aymé, pourquoy Dieu fait ar<lb />mer
<lb />Le leuant, le couchant, la terre auſii la mer,
<lb />C’eſt luy qui peut dompter tous les Roys de la terre
<lb />oui oſent contre luy mener ouuerte guerre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2 Soldat.
<lb />Perfide renegat de blaſphemante voys
<lb />Oſe-tu bien blaſmer le plus grand Roy des Roys,
<lb />Non non Prince puiſſant ayez l’oreille cloſe
<lb />Au conſeil fraudulleur que ce ſot vous propoſe,
<lb />Et iuſte puniſſez ce malheureux Chreſtien
<lb />qui nous vient abuſer d’vne choſe de rien,
<lb />Ah traitre on t’apprendra.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aladin.
<lb />Laiſſez, ſon arrogance
<lb />Merite que ma main ſeulle en prenne vengeance,
<lb />Laiſſez le moy ſoldat, ô profeſte eſcouté
<lb />ouel profeſte ou demon ta ſi bien incité,
<lb />14
<lb />Ces orkeres certullis de quel Dleu ta laic croire
<lb />que ſur moy les Chreſtiens obtiendront la victoirs,
<lb />Liez le moy ſoldats &amp; arrachez ſon cœur
<lb />Et l’apportez icy, marque de ma rancœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Orcan
<lb />Mais Sire, qui vous m’euſt d’animer au carnage
<lb />Dece pauere ohrertien torere loy arcourege.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aladin.
<lb />I’en auray vne gloire infinie aiamais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Orcan.
<lb />Mais bien on vous dira rigoureux deſormais.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />B 4
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aladin.
<lb />Sera vne rigueur de purger ſa prouince
<lb />De ceux qui font refus d’obeir a leur Prince.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Orcan.
<lb />rvominuis entor cela pourtant ne ſuffit pas
<lb />D’accuſer l’innocent d’vn iniuſte treſpas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aladin.
<lb />C eit vn peuple mejenant qui m eit du tout nuiſi<lb />ble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Orcan.
<lb />Mais c’eſt vn peuple aimé debonnaire &amp; paiſi<lb />ble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aladin.
<lb />Orcanole tu bien prononcer teis propose
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Orcan.
<lb />Ie le dis pour autant qu’ils aiment le repos.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aladin.
<lb />Eit te tymé le repos quand par outrecuidance.
<lb />Ils m’eſpriſent d’vn Roy l’eſquitable ordonnance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Orcan
<lb />Le Chreſtien à touſiours obſerué voſtre eſdit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aladin.
<lb />Et pourquoy eſt-ce donc qu’ores il contredit?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Orcan.
<lb />Il ne contredit pas.
<fw><lb />Aladin,
<lb />Non, mais il le meſpriſe.
<lb />Orcan.
<lb />Il ne veut tranſ-greſſer la loy de ſon Egliſe.
<lb />2. Soldat.
<lb />Sire, l’ay de tout point parfait voſtre plaiſir
<lb />Fac
<lb />Ah
<lb />Pourt
<lb />I'a
<lb />lece
<lb />Ie
<lb />Mais
<lb />Te
<lb />Ah
<lb />Ah
<lb />Queît
<lb />Deſi.
<lb />Voi
<lb />Dun
<lb />T
<lb />Ceux
<lb />Sire
<lb />Dit
<lb />Etse
</fw><fw><lb />paiſi.
<lb />ance
<lb />nce.
<lb />1.
<lb />1t2
</fw><lb />m’enez, n'eſt-ce pas la voitre pitis grand deſir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aladin.
<lb />Ah!fidelle ſoldat de qu’elle recompence
<lb />Pourrois-ie ſatis-faire à ta rare prudence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2. Soldat.
<lb />I'ayouuert la poretrme &amp; en ay arraché
<lb />Le cœur encor tremblant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aladin.
<lb />Ie n’en ſuis pas faſché
<lb />Mais ou eſt-il amy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2. Soldat.
<lb />Tenez le voila Sire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Orcan.
<lb />Ah!traitre maſſacreur, ah! volleur, ah!buſire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aladin.
<lb />Ah!cœur cœur deſloyal miniſtre du malheur
<lb />Que ie te foulle aux pieds appaiſant ma fureur,
<lb />Deſſur toy ô! meſchant, ô! la belle vengeance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2.Soldat.
<lb />Voila voila que c’eſt d’irriter la puiſſance
<lb />du inonarque Mladil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aladin.
<lb />Tout de meſme ſeront
<lb />Ceux qui mal-aduiſez me deſ-obeyront,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Orcan.
<lb />Sire, la loy diuine &amp; la ſaincte ordonnance
<lb />Doit uuom freu premier que l’humaine impuiſſan<lb />ce.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aladin.
<lb />quoy faut il qu’vn ſubjet contrediſe a ma loy
<lb />Et s’oppoſe orgueilleux au mandement d’vn Roy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Orcan.
<lb />Non ie ne le dis pas ſe ſeroit choſe inique
<lb />Mais il conuient qu’vn Roy ne ſoit point tiranni<lb />que.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aladin.
<lb />Ie les rendray bien toſt ſubjets ſoubs mon pou<lb />uoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Orcan.
<lb />Mais il les faut auſſi conformer au debuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aladin.
<lb />*N’eſt-ce pas mon debuoir de faire qu’on m’adore
<lb />En ces lieux comme vn Dieu quand le monde
<lb />m’honore.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Orcane
<lb />Il n’y a qu’vn Dieu qui habite les cieux
<lb />Et tous autres que luy ſont demons &amp; non dieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A ladin.
<lb />O! grands Dieux qu’eſt-ce icy, ha! terre quelle rage
<lb />Luy fait dire ces mots d’vn blaſphemant langage,
<lb />Que prononce ta bouche, ah traitre fauſſe foy
<lb />Congnois-tu en la terre vn autre Dieu que moy,
<lb />Tu en mourras meſchant ta laſche perfidie
<lb />Sera par mes ſoldats a ceſte heure punie,
<lb />Sçay-tu pas que ie ſuis le puiſſant Roy des Roys
<lb />L’honneur des Sciriens, des Perſans, des Medoys,
<lb />O peuple de Iudee, ô! Scyrie, &amp; toy Phare
<lb />Ploye-tu le genouil que deuant Mathiare,
<lb />Prenez le moy ſoldat &amp; d’vn coup de poignard
<lb />Enuoyez le auſſi toſt abayer autre part.
<lb />2 Soldal.
<lb />Orcan ne veux tu pas faire quelque priere
<fw><lb />dore
</fw><lb />A noſtre Dieu Manon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Retire toy arriere
<lb />Orcan.
<lb />Execrable &amp; maudit, penſes-tu que tes Dieux
<lb />Me puiſſent faire veoir celuy qui reſgne aux cieux,
<lb />Nvoil fonjmiame hon;ee ne ſont que ſtatuës
<lb />De parler &amp; de voix de tout point deſpourueuës.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2 Soldat.
<lb />Orcan, il vaudroit mieux approuuer c’eit eſdit
<lb />Que de te perdre ainſi miſerable à credit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Orcan.
<lb />Miniſtre de ſatan viperienne engence
<lb />rourquoy t’efforce-tu d’esbranſler ma conſtance,
<lb />Meſchant fais ton deuoir &amp; chaſſe hors de moy
<lb />L’Eſprit que i’ay voüé à mon Dieu pour ma foy</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2. Soldat.
<lb />Tien donc va aux enfers.
<fw><lb />Aladin.
<lb />Sus que ſans ſepulture
<lb />On entrainne ſon corps aux beſtes pour paſture.
</fw><fw><lb />D
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE
<lb />TROISIESME.
<lb />Sophrenie, Aladin, Olinde,
<fw><lb />Sophronie,
</fw></p>
<p type="MainZone-P"><lb />*'Oy qui pour retirer la race priſonniere
<lb />IDu fidelle Iacob, d’vne terre eſtrangere,
<lb />
<fw><lb />Che
<lb />Et t
<lb />Sui
<lb />Fiſt
<lb />Apl
<lb />Poiſ
<lb />Del
<lb />Par
<lb />Quis
<lb />Qu
<lb />Inſg
<lb />Que!
<lb />S'eſſe
<lb />Ie pr
<lb />Que
<lb />Del
<lb />De
<lb />App
<lb />I
<lb />Tant
<lb />Mais
<lb />Vnt
<lb />Pous
<lb />Des
<lb />Dan
<lb />Un l
<lb />Aent
<lb />Pall
<lb />Ey
<lb />Ie ne
<lb />Trẽ
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Choiſis entre lé? parcs Moyſe en ſon germain
<lb />Et tendant à leur voys ta tout puiſſante main,
<lb />Sur le torrent du Nil qui bouche les oreilles
<lb />29
<lb />Fiſt par diuerſes fois pleuuoir tant de merueilles,
<lb />Appreſte moy Seigneur renforce mes eſprits
<lb />Pour conduire a bon port le deſſaing entrepris,
<lb />De deliurer ton peuple, octroye que ie puiſſe
<lb />Par ma mort volontaire affranchir le ſupplice,
<lb />Qui leur eſt preparé, vn bon nombre de ceux
<lb />Que tu as nettovez de ton ſang precieux,
<lb />Inſpire dans mon cœur vne force virille
<lb />que la crainte ordinaire à mon ſexe fragille,
<lb />S’eſloigne loing de moy, permets que conſtam<lb />ment
<lb />Ie prodigue ma vie &amp; ſouffre le tourmont,
<lb />Que le fier Aladin d’vne rage cruelle
<lb />Deſtine iniuſtement à la troupe fidelle,
<lb />De mes freres Chreſtiens, fais que mon ſeul trepas
<lb />Appaiſe ſa furie, &amp; qu’il n’enuoye pas,
<lb />Tant de chefs baptiſez deſous la ſepulture
<lb />Mais que pour leur ſalut ſe ſupplice i’endure,
<lb />Vn Cheualier Payen c’eſt bien precipité
<lb />Pour purger autrefois la Romaine Cité,
<lb />Des mortelles langueurs d’vne peſte naiſſante
<lb />Dans le goulfre profond de la terre beante,
<lb />Vn Roy c’eſt bien couuert d’vn habit deſguiſé
<lb />Afin qu’il ſe fourraſt dans le ſeing abuſé,
<lb />Par l'honorable fer de ſa ville fatalle
<lb />Et pourtant au danger de ſa terre natalle,
<lb />Ie n’offenceray point vn deuoir inegal
<lb />Trõpant d’vn feint diſcours le Roy plus que brutal,
<lb />Vne vefue c’eſt bien pour ſauuer Betulye
<lb />Trempé les mains au ſang du Prince de Sirye,
<lb />Auray-ie moins d’honneur de m’offrir à la mort
<lb />Qu’elle de la donner a vn guerrier ſi fort,
<lb />Non non il faut ietter toute peur en arriere
<lb />Et franchir librement la fatalle carriere,
<lb />Reſoluë a combattre &amp; vaincre le tourment
<lb />Qui meurt pour ſa patrie vit eternellement,
<lb />Mais voicy le tirant qui tout bouffy de rage
<lb />Porte eſcrit en ces yeux &amp; deſſus ſon viſage,
<lb />L’image des Chreſtiens, il le faut aborder
<lb />Sans qu’en rien mon diſcours le face aprehender,
<lb />Roy, ie viens deuers toy, mais cependant ordonne
<lb />Que tes ſoldats eſmeus ne meurtriſſent perſonne,
<lb />Ie te viens deſclarer &amp; mettre en ton pouuoir
<lb />Le nocturne larron que tu n’as peu ſçauoir,
<lb />Qui t’a tant offencé afin de ſatisfaire
<lb />En te vengeant de luy en ta forte colere.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aladin,
<lb />Que veut dire cecy que maintenant ie ſens
<lb />Vne alteration qui ſe coulle en mes ſens,
<lb />Ce regard impourueu porte en ſoy quelque amorce
<lb />Qui peu a peu m’attire &amp; mal-gré moy m’efforce,
<lb />A deuenir plus doux, dechaſſant la rigueur
<lb />Que le iuſte courroux a conceu dans mon cœur,
<lb />Parle dit hardiment &amp; n’aye aucune crainte
<lb />I’atteſte le Soleil &amp; ſa lumiere ſaincte,
<lb />que de ce cault vengeur le meffait ceſſera
<lb />Et que nul des Chreſtiens offencé ne ſera,
<lb />Par mes ſoldats pourueu que ſelon ton langage
<lb />Tu deſcouure celuy qui a rauy l’image,
<fw><lb />3
<lb />Ent
<lb />Ie na
<lb />Lecot
<lb />C'eſt
<lb />Ces m
<lb />Ce bi
<lb />qui a
<lb />Tava
<lb />C'eſt
<lb />Cros
<lb />Artp
<lb />Sins q
<lb />Dym
<lb />Celuy
<lb />Et qu
<lb />Rien
<lb />Tout
<lb />Seulle
<lb />Et ſeus
<lb />Crſe
<lb />Eſa
<lb />l
<lb />Eſtex
<lb />Si l'é
</fw><lb />Afin qu’il ſoit puny de ſa temerité
<lb />En m’en contant le fait ſelon la verſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sophronie.
<lb />Ie ne t’en veux mentir n’en entre en deffiance
<lb />Le coulpable Aladin eſt ore en ta preſence,
<lb />C’eſt moy qui ay de nuict derobé le portraict
<lb />Ces mains ſont celles là qui ont l’outrage fait,
<lb />Ce bras en eſt moteur, dans ce ſein loge l’ame
<lb />qui a oſé ourdir vne ſi belle trame,
<lb />T.ayant veu reſſortir de noſtre Temple hier
<lb />C'eſt moy, c’eſt moy tirant que tu dois chaſtier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A laain.
<lb />Croiray-ie qu’vne ieune &amp; ſimple famellette
<lb />Ayt peu mettre en effait vn tel acte ſeullette,
<lb />Sans que quelqu'vn plus cault ne luy ait conſeillé
<lb />Dy moy qui auec toy a ſi bien trauaille,
<lb />Celuy qui ta induit a telle choſe faire
<lb />Et qui ta meſme aydé a ſi diuine affaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sophronie.
<lb />Rien, rien il ne faut point s’informer plus auant
<lb />Tout du premier abord ie t’en ay fait ſçauant,
<lb />seulle l'ay remporte ceſte belle vletoire
<lb />Et ſeulle auſſi i’en doy en r’emporter la gloire,
<lb />Car ſeulle ie l’auois ſans conſeil projetté
<lb />Et ſeulle heureuſement ſans autre executé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aladin.
<lb />Et ſur toy ſeulle aum ina dextre vengereſſe
<lb />Eſtendra ce iourd’huy ſa puiſſance maiſtreſſe.
<lb />Sophronie.
<lb />Si i’eus ſeulle l’honneur il eſt iuſte vrayemnt
<lb />que ſeulle i’aye encor la peine &amp; le tourment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aladin.
<lb />rarals dy moy ou as-tu Mimage receices
<lb />Sophronie.
<lb />Ie ne l’ay point cachee ains ſoit ie l’ay bruſleë
<lb />Afin qu’elle ne peuſt par vn nouueau meſchef
<lb />Tomber entre tes mains, pour ſeruir de rechef,
<lb />A tes infames vœux, ce que tu as enuié
<lb />De trouuer le larron ou l’image rauie,
<lb />Pour luy, ie t’ay promis de te le faire veoir
<lb />De l’autre il ne viendra iamais a ton pouuoir,
<lb />Bien que pour dire vray ie ne ſuis point coulpable
<lb />D’auoir rien deſrobé, eſtant choſe louabre;
<lb />De retirer a nous &amp; reprendre cela
<lb />Que ta main ſacrilege à l’heure nous volla.
<lb />Aladmn.
<lb />ouittez vos creux enfers heumenides furies
<lb />Apportez moy vos fers &amp; vos forceneries,
<lb />Pour me venger du tort &amp; du rapattenté
<lb />que ceſte deſloyalle a ſur moy intenté,
<lb />Et s’en vanter encor d’vne rage effrontée
<lb />Prenez la moy Soldats qu’elle ſoit garrottee,
<lb />Qu’on la meine au ſupplice &amp; qu’on face le cours
<lb />Terminer dans vn feu ces miſerables iours,
<lb />Car ie ne puis aſſez chaſtier telle offence
<lb />Encore que l’excez paſſe la violence,
<lb />Ie croy que les tourmens qu’on luy fera ſentir
<lb />Luy cauſeront bien toſt vn tardif repentir,
<lb />De m’auoir yrrité, pour ſeruir d’exemplaire
<lb />A tous ceux qui voudront taſcher de me deſplaire.
<lb />Olinde.
<lb />Si l’amour qui preſide à mes affections
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Me
<fw><lb />Mer
<lb />ui
<lb />Trant
<lb />Dum
<lb />ſins
<lb />D'aur
<lb />luis à
<lb />Ayant
<lb />le par
<lb />Dont
<lb />Mais
<lb />Ne m
<lb />Pour
<lb />De la
<lb />Qu'on
<lb />Priſe d
<lb />llevay
<lb />ODie
<lb />Qe
<lb />Pofel
<lb />Dête
</fw><fw><lb />laire.
<lb />Me
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />La Sopprome.
<lb />Me permettoit loger quelque autre paſſion,
<lb />33
<lb />Dans mon cœur ſans ſubjet les facheuſes trauer<lb />ſes
<lb />Qui nous vont tenaillant de miſeres diuerſes,
<lb />Tranſſiroit ma poictrine, &amp; le cruel effroy
<lb />Du maſſacre ſenglant de noſtre cruel Roy,
<lb />Sans ceſſe menaſſant tous ceux de noſtre ra<lb />M’auroit geſné le cœur' d’vne peureuſe gla<lb />
<lb />ce,
<lb />Puis ayant de mon cœur tout orage paſſé
<lb />Ayant de mes eſprits maint iugement tracé,
<lb />Ie participerois a la reſiouyſſance
<lb />Dont chacun eſt touché pour noſtre deliuran<lb />ce,
<lb />Mais ne ſçay quel glaçon qui martire mes ſens
<lb />Ne me permet gouſter a ces plaiſirs reſſens,
<lb />Pour le deuil contineu que ie porte dans l’a<lb />me
<lb />De la prochaine mort d’vne Chreſtienne Da<lb />me,
<lb />Qu’on va executer, pour auoir comme on dit
<lb />Priſe dedans le Temple vn Image de nuict,
<lb />Ie vay veoir ſa conſtance &amp; la fin de ſa vie
<lb />O! Dieu que voy-ie là n’eſt-ce pas Sophronie,
<lb />Que l’on tient garrotee, ah! ſoing chaſſe ſoulas
<lb />Profeſte de mon mal trop veritable helas.
<lb />Aladin ſort.
<lb />Ahlſoldat ſans pitié, ah! Roy plus que barbare
<lb />Deſtruiras tu ainſi ceſte beauté ſi rare,
<lb />1
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />La Sopbromie.
<lb />Aladin és-tu donc maintenant forcené
<lb />Ou ſi la rancœur t’a du tout abandonné.
<lb />De vouloir outrager ceſte pauure innocente
<lb />Qui à le ſens troublé, &amp; qui folle ſe vante,
<lb />D’auoir fait le larcin qui te rend courroucé
<lb />Elle n’y a iamais tant ſeullement penſé,
<lb />Non, non ſire c eſt moy, c’eſt moy ie le confeſſe
<lb />Qui ay pris le pourtrait de la ſainte Deeſſe,
<lb />Car ainſi que l’horreur dé l’obſcur de la nuict
<lb />Tenoit le monde quoy, ie viens ſeul &amp; ſans
<lb />bruict,
<lb />Tout joignant voſtre Temple où de là par der<lb />riere
<lb />Et par des ais voutez il reçoit la lumiere,
<lb />Ie montay dextrement par des murs raboteux
<lb />Iuſques au feneſtrage, ou d’vn ſault hazardeux,
<lb />Ie me lançay dedans, &amp; chargé de ma proye
<lb />Ie reſautay ſoudain par ceſte meſme voye,
<lb />Ainſi toute la gloire &amp; tout l’honneur eſt mien
<lb />Et ne faut que perſonne y participe en rien,
<lb />8
<lb />Que doncques celle-cy n’vſurpe point mes pei<lb />nes
<lb />11109
<lb />A moy ſeul ſont ces fers, ces liens, &amp; ces chai<lb />nes,
<lb />A moy ſeul le ſupplice &amp; le treſpas eſt deu
<lb />C’eſt pour moy ſeul auſsi que s’alume ce feu.
<lb />Sophronie. 
<lb />Quel conſeil ou fureur ô! pauure miſerable
<lb />Aueugle te conduit à te rendre coulpable,
<lb />Du mal que tu n’as fait, ceſſe de raconter
<lb />10
<fw><lb />Cs
<lb />Efru
<lb />u li
<lb />F'aiſt
<lb />Tout!
<lb />Ju te
<lb />Pr H
<lb />I
<lb />L'vſu
<lb />l'ayy
<lb />De l'
<lb />C’eſt
<lb />LeR
<lb />Iln'e
<lb />Pot
<lb />E le
<lb />Qui
<lb />De!
<lb />Ser
<lb />9
<lb />B
<lb />D
</fw><fw><lb />ſans
</fw><lb />Ces propos menſongers, penſe-tu donc m’o<lb />ſter, nn.
<lb />I
<lb />Le fruit de mon labeur auec ceſte caurelle
<lb />Ou ſi tu fais eſtat qu’vne ſimple pucelle,
<lb />N’aiſt du courage aſſez pour ſçauoir endurer
<lb />Tout ce dont vn tyrant la voudroit martyrer,
<lb />Tu te trompe chetif, il n’eſt en ta puiſſance
<lb />Par mille &amp; mille mors esbraiier ma cohſtan<lb />ce.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Olinde.
<lb />Prends pour toy c’eſt aduis &amp; me laiſſe empor<lb />ter
<lb />L’vſufruit de ce bien que i’ay ſceu meriter,
<lb />I’ay voullu retirer l’Image venerable
<lb />De l’outrageux pouuoir d’vn ſorcier deteſtable,
<lb />C’eſt en vain, c’eſt en vain que tu cuides abu<lb />ſer
<lb />Le Roy par ton diſçours en penſant m’en priuer,
<lb />Il n’eſt pas ſi peu cault que de t’en vouloir croir<lb />re.
<fw><lb />Sophronie.
<lb />Pourquoy retartle tu le cours de la victoire
<lb />Et le loyal guerdon pour comble de ma gloire,
<lb />Qui m’eſt deſ-ja promis, &amp; quoy veux-tu taſcher
<lb />De ſeduire Aladin pour trompeur empeſcher,
<lb />D’en iouir plainement me l’ayant adiugee
<lb />Sa ſentence ne peut ſans cauſe eſtre changee?
<lb />Il n’y a point d’apel, pourquoy t’efforce-tu
<lb />D’excuſer en ce point le los de ma vertu.
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />C 2
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aladin.
<lb />O !rages, ô fureurs hoſteſſes de mon ame
<lb />Que croupiſſez vous tant ſoubs vn deſir infame<lb />D’eſtre trop patient, ſortez, ſortez dehors
<lb />Et faites maintenant preuue de vos effors,
<lb />Ne voyez vous comment ceſte couple mutine
<lb />Opiniaſtrement ſe debat &amp; s’obſtine,
<lb />A qui aura l’honneur de m’auoir irrité
<lb />Qu’on croye que tous deux ont dit la verité,
<lb />Sus prenez les ſoldats qu’vne flamme bruſſante
<lb />Les conſomme tous deux d’vne ardeur viollents
<lb />Et afin que rien deux il ne puiſſe reſter
<lb />Qu’on face incontinent la cendre en l’air ietter,
<fw><lb />A
<lb />T
</fw><fw><lb />e
<lb />e
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE QVATRIESME.
<lb />Olinde, Sophronie, Clorinde, le Soldat.
<fw><lb />100
</fw><fw><lb />ente
<lb />I
<lb />
</fw><fw><lb />Des pauures humains deceuable eſperance
<lb />JMalheureux eſt celuy qui prend quelque
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />La Sophranie.
<lb />aſſeurance,
<lb />Sur ce que tu promets; car tes flateurs proiects
<lb />Sont touſiours ſecondes de contraires objects,
<lb />O! deſſains mal fondez, ie penſois que ma vie
<lb />Se verroit jointé vn iour auec toy Sophronie,
<lb />Las! ou eſt la promeſſe, &amp; ſont-ce icy les las
<lb />Dont l’Hymen nous debuoit lier enſemble helas,
<lb />Eſt-ce icy le ſainct feu que nous debuions ma
<lb />Dame
<lb />Bruſler eſgallement de ſa celeſte flame,
<lb />Eſt-ce le iour heureux qui m’eſtoit preparé
<lb />Apres auoir veſeu ſi long-temps ſeparé,
<lb />De vous mon cher ſoucy! falloit-il à ceſte heure
<lb />M’y ioindre ſeullement puis qu’il faut que ie meu<lb />Que diſ-je helas mourir le treſpas m’eſt trop doux
<lb />Puis qu’il me faut mourir au moins auecques vous,
<lb />Mais ie plains le treſpas de ceſte ame innocente
<lb />Que de ſon beau ſejour auant le temps s’abſen<lb />te,
<lb />Ie plains ce chaſte corps ceſte rare beauté
<lb />Sur qui ce fier titant verra ſa cruauté,
<lb />Mais las puis que le ſort me condamne ma Dame
<lb />De ſouffrir auec vous ma langoureuſe trame,
<lb />Et que ie ſuis icy condamné à ſouffrir
<lb />Deux mors tout en vn coup en vous voyant mou<lb />rir,
<lb />que ne m’eſt-il permis de ioindre mon viſage
<lb />Au voſtre tant avmé à ce fatal puſſage,
<lb />De baiſer voſtre bouche &amp; cueillir en mourant
<fw><lb />I
<lb />Fe
<lb />Ex
<lb />D
<lb />C
<lb />Sor
<lb />Pot
<lb />Cet
<lb />Pou
<lb />Pou
<lb />Siſi
<lb />Le
<lb />Qu
<lb />Par
<lb />Cou
<lb />Il s
<lb />La
<lb />Ell
<lb />Pi
<lb />L
<lb />F.
</fw><fw><lb />S
<lb />me
<lb />10
<lb />meu
</fw><fw><lb />ame
<lb />ou
</fw><lb />Le dernier des ſouſpirs que vous allez jettant,
<lb />11
<lb />Et tout en meſme inſtant ſur vos leures de baſ<lb />me,
<lb />Expirer doucement le reſte de mon ame,
<lb />De combien mon tourment en ſeroit adoucy
<lb />O.bien-heureux treſpas s’il aduenoit ainſi,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sophronie.
<lb />Quels diſcours ſont-ce là, quelle erreur te pro<lb />cede
<lb />Songe, ſonge à ton ame, &amp; cherche du remede
<lb />Pour la mettre en repos, taſche à la nettoyer,
<lb />Ceſt là qu’il faut les pleurs &amp; larmes employer
<lb />Pour lauer les pechez de ta vie paſſee,
<lb />Pour qui tu as de Dieu la grandeur offencee,
<lb />Si ſon depart t’afflige, eſtend vn peu plus haut
<lb />Le vol de ta penſee, &amp; contemple les peines,
<lb />Que Ieſus a ſouffertes pour les ames humaines
<lb />Par combien de tourmens il nous a rachetés,
<lb />Combien luy a de ſang noſtre ſalut couſtés,
<lb />Il ne faut que l’horreur de la mort nous eſtonne:
<lb />La mort aux gens de bien eſt honorable &amp; bon<lb />ne;
<lb />Elle n’eſt point terrible ainſi qu’on la depeint,
<lb />Elle n’a point de fiel, le Sauueur a eſteint
<lb />Larigueur en la Croix, prenons doncques coura<lb />Franchiſſons ſeurement le deſtour du paſſage,
<lb />Qu’il a ouuert à tous, ne craignons deſormais
<lb />C 4
<fw><lb />Me iouſtrir vne mort pour ne mourir iamais.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Cloimue guernere.
<lb />Apres auoir cherché tant d’eſtranges contrees
<lb />Trauerſe tant de mers, tant de monts, tant de
<lb />prees,
<lb />Et cogneu tous les lieux dont ie penſois trouuer
<lb />Quelque digne ſubjet pour ma gloire eſprou<lb />uer,
<lb />Aprer auoir cogneu les nations diuerſes
<lb />Qui peuple la Scyrie &amp; l’Empire des Perſes,
<lb />Et veu les riches bords que les douces ardeurs
<lb />Du beau Soleil leuant, feconde en ces douceurs
<lb />Dementant par mes faits la guerriere nature
<lb />Du ſexe feminin endoſſant vne armure,
<lb />Aulieu d’vn mol habit n’aymant autres esbats
<lb />Que les ieux de Bellonne &amp; l’horreur des com<lb />bats:
<lb />Vn renom d’acquerir vne gloire nouuelle
<lb />Aux deſpens de ma vie en ce cartier m’appelle,
<lb />Où Mars tient ſon eſcolle &amp; de braues lauriers
<lb />Couronne tous les iours ces nourriſſons guer.
<lb />riers,
<lb />Tout ainſi que i’ay ſceu que la Françoiſe armee
<lb />Apres auoir vaincu lestorces dvraumce,
<lb />Afdigeoit ceſte ville, &amp; que ja Godefroy
<lb />Se vantoit d’emporter &amp; Solime &amp; ſon Roy;
<lb />Ie ſuis venuë icy pour courir la fortune
<lb />Et rendre le deuoir a la cauſe commune,
<fw><lb />D
<lb />At
<lb />Par
<lb />All
<lb />Afir
<lb />Mai
<lb />Tar
<lb />Apr
<lb />Que
<lb />Deu
<lb />qui
<lb />C'eſt
<lb />Gart
<lb />Lap
<lb />D'e
<lb />Sils
<lb />Am
<lb />Ont
<lb />En
<lb />He
<lb />Ce
<lb />D
</fw><fw><lb />me
<lb />1
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lasopmante
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />De noſtre loy Payenne, &amp; pour taſcher d’auoir
<lb />Quelque part à l’honneur qu’on pourroit rece<lb />uoir,
<lb />Afin que le guerdon d’vne belle conqueſte
<lb />Par moy faite m’hornaſt d’vn laurier ſur ma teſte,
<lb />Allons trouuer le Roy ainſi que nous deuons
<lb />Afin de luy aider ainſi que nous pouuons,
<lb />Mais que voy-ie labas, qu’elle occurrence aſſem<lb />ble
<lb />Tant de peuples meſlez confuſément enſemble,
<lb />Aprochons de plus pres &amp; taſchons de ſçauoir
<lb />Quel ſubjet les eſmeut, mais il me ſemble veoir,
<lb />Deux coulpables liez attendant le ſupplice
<lb />oui leur eſt preparé pour quelque malefice,
<lb />C’eſt vne ieune fille &amp; vn ieune garçon
<lb />Garrottez en ces troucs d’vne eſtrange façon,
<lb />La pitié que i’en ay m’incitte &amp; me conuie
<lb />D’employer mes deux bras pour leur ſauuer la
<lb />vie,
<lb />S’ils ne ſont de tout point indignes de pardon
<lb />Amy dit moy quer crime &amp; querexeez relon,
<lb />Ont commis ces chetifs qui les rend puniſſables
<lb />En quoy ont ils forfait de quoy ſont ils coulpa<lb />bles.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2. Soldat.
<lb />Guerriere qu’vn deſir loüable d’acquerir
<lb />Honneur par la vertu, t’incite à ſecourir,
<lb />Ces pauures affligez, ſçache donc que le zelle
<lb />De leur religion a la noſtre infidelle,
<lb />A pouſſé ceſte fille &amp; ce pauure garçon
<lb />Deiſoufir a Tenuy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Clerinde.
<lb />Conte moy la façon
<lb />Dont tout eſt procedé &amp; ii ne timportune
<lb />Raconte moy pertat de leuii criſte mrortune.
<fw><lb />LGILD (
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I. Soldat.
<lb />Le iour que Godefroy &amp; les latins ſoldats
<lb />S’en vindrent emmurer tout d’vn coup nos ram<lb />parts,
<lb />Cependant que le Roy veillant a la deffence
<lb />De la ville &amp; de nous prepare en diligence,
<lb />Les lieux moins aſſeurez, voicy venir icy
<lb />Iſmen, le ſage Iſmen, qu’vn curieux ſoucy,
<lb />De tenir les ſecrets des choſes incogneuës
<lb />Les hoſtes des deſerts &amp; des grottes cheſneuës,
<lb />Il prepare vn moyen d’eſchapper le danger
<lb />D’vn ſiege commencé par le camp eſtranger,
<lb />Et ſans humain ſecours promet au Roy dé rendre
<lb />La ville en tel eſtat qu’on ne la ſçauroit prendre,
<lb />Or le deſſein eſtoit que le Roy de ſa main
<lb />Debuoit aller tirer d’vn Temple ſoubs terrain,
<lb />Ou la gent baptiſee a ſon Dieu fait hommage
<lb />Vne Idolle de femme vn pourtraict ou Image,
<lb />Que ceux de ceſte ſexte auoient en grand honneur
<lb />Comme celle qui fut mere de leur Seigneur,
<lb />Le Roy ne mancque point à ſi haute entrepriſe
<fw><lb />P
<lb />
<lb />I'e
<lb />Où
<lb />Les
<lb />Mil
<lb />Les
<lb />Qu
<lb />La vi
<lb />Del
<lb />Que
<lb />Mar
<lb />N
<lb />Ne
<lb />L’Im
<lb />Le R
<lb />De
<lb />De
<lb />Il v
<lb />Iln
<lb />Qu
<lb />Et
<lb />Il ee
<lb />Ien
<lb />A
<lb />4
<lb />Li
</fw><fw><lb />ram
<lb />dre
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />La Sophromie.
<lb />Il s’addreſſe aux Chreſtiens &amp; force leur Egliſe,
<lb />Puis aux Preſtres dolens ayant l’Image oſtee
<lb />Il l’emporte dedans noſtre Temple vouté,
<lb />Où la tenant Iſmen, d’vne voix il appelle
<lb />Les puiſſance d’Herebe, &amp; prononce ſur elle,
<lb />Mille barbares mots, qui comblerent d’effroy
<lb />Les cœurs plus reſolus, puis aſſeure le Roy,
<lb />Que pourueu que l’Image en ce lieu ſoit gardee
<lb />La ville ne pourra iamais eſtre abordee,
<lb />De l’armee ennemie or ſur ce point voila
<lb />Que l’on fit aduancer bonne garde par là,
<lb />Mais ny du Temple ſainct les portes bien fermees
<lb />Ny les murs entournez de gardes bien armees,
<lb />Ne peurent empeſcher que la prochaine nuict
<lb />L’Image ne fut pris &amp; deſrobé ſans bruit,
<lb />Le Roy en fait recherche &amp; n’eſt en ſa puiſſance
<lb />De recouurer ſa perte, &amp; d’auoir congnoiſſance,
<lb />De l’autheur de ce crime, &amp; bien que prompte<lb />ment
<lb />Il vſe de priere or de commandement,
<lb />Il n’en euſt onc nouuelle, a la fin il s’aduiſe
<lb />Qu’autres que les Chreſtiens n’ont fait ceſte en<lb />trepriſe,
<lb />Et deſirant ſur eux telle iniure venger
<lb />Il commande que tous on les aille eſgorger,
<lb />neur rume entoit preſte &amp; leur fin approchee
<lb />Quand celle que tu vois rudement attachee,
<lb />A ceſt infame tronc s’en alla preſenter
<lb />Au Roy bien courroucé, qui pour le contenter,
<lb />Luy promet deceler le larron de l’Image
<lb />Pourueu qu’incontinent il deſtourne l’orage,
<lb />De deſſus les Chreſtiens, &amp; luy ayant iuré
<lb />qui le feroit auſſi, d’vn courage aſſeuré,
<lb />Elle ſe rend coulpable elle meſme confeſſe
<lb />D’auoir pris le pourtraict de la Vierge deeſſe,
<lb />Et de l’auoir bruſlee, afin qu’a l’aduenir
<lb />Et ne peuſtplus és mains d’Aladin paruenir,
<lb />Qui deteſtant l’ardeur de ſa ieune folie
<lb />La condamne à la mort, cependant qu’on la lie,
<lb />Voicy que ce ieune homme au Roy vient deſcla<lb />rer
<lb />qu’il a commis le fait, &amp; qu’il veut endurer,
<lb />Le crime perpetré, ſuplie qu’on relaſche
<lb />Ceſte pauure captiue a qui la vie faſche,
<lb />Elle inciſte au contraire &amp; touſiours va diſant
<lb />quelle a commis le fait, mais luy contrediſant,
<lb />Taſche a perſuader au Roy que c’eſt luy meſme
<lb />Aladin courroucé d’vne ſureur extreſme,
<lb />D’entendre ces debats s’irrite de prusiort
<lb />nes condannie tous deux ciiieis à la mort,
<lb />Voila le vray diſcours du ſubjet veritable
<lb />Qui à conduit icy ce couple miſerable.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Clorinde.
<lb />Ton parler me fait croire &amp; cognontie en effet
<lb />Que l’vn ne l’autre d’eux n’ont commis le forfait,
<lb />Duquel leur ſeulle bouche à porté teſmoignage
<lb />Mais l’vn voulant ſauuer l’autre de ce dommage,
<lb />Qu’ils alloient endurer de grand amour outré
<fw><lb />Ee
<lb />I.
<lb />Vr
<lb />Et
<lb />Qu
<lb />Par
<lb />De
<lb />Ira
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />En ce danger mortel franchement eſt entré,
<lb />Et meſme leur maintien monſtre leur innocence
<lb />Il les faut conſeruer &amp; garder qu’on n’offence,
<lb />Vne beauté ſi rare, arreſtez, arreſtez
<lb />Et ſur ces criminels l’arreſt n’executez,
<lb />Qui leur eſt preparé, iuſques a tant que i’aille
<lb />Parler à voſtre Roy, gardez vous bien canaille,
<lb />De les faire mourir ou ce gleue trenchant
<lb />Ira vos triſtes corps par pieces depeſchant.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE
<lb />CIN
<lb />VIESMI
<lb />Aladm, Clorinde, Sophronye, Olnde.
<fw><lb />Aladin.
</fw></p>
<p type="MainZone-P"><lb />Oicy l’heure qu’il faut que le digne ſupplicẽ
<lb />V Soit fait pour reparer l’extreſme malefice,
<fw><lb />Sura
<lb />Seſt
<lb />l'vve
<lb />Ieur
<lb />Maist
<lb />Sen
<lb />Sit
<lb />Naj
<lb />En ce
<lb />Eſt e
<lb />Mais
<lb />Par c
<lb />Pour
<lb />Etria
<lb />Aduit
<lb />Ie ne
<lb />Nvl
<lb />Ie ve
<lb />Que
<lb />Na
<lb />Du
<lb />Ma
<lb />Iete
</fw><fw><lb />V
<lb />ce
</fw><lb />Sur deux de mes ſubjets qui d’vne volonté
<lb />Se ſont rendus coulpable enuers ma royauté,
<lb />I’yveux donc aſſiſter afin que ma preſence
<lb />Leur face veoir aux yeux qu’ils ont commis l’offen<lb />ce,
<lb />Mais qui eſt celle cy qui d’vn graue marcher
<lb />gen vient par deuers nous &amp; nous ſemble appro<lb />cher.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Clorinde.
<lb />Sire, ie ſuis Clorinde a qui le Ciel peut eſtre
<lb />N’a point donné c’eſt heur de ce faire cognoiſtre,
<lb />En ceſte region, ie ne ſçay ſi mon nom
<lb />Eſt encore venu iuſques a vous ou non,
<lb />2
<lb />Mais pour me ſignaller &amp; me rendre congneuë
<lb />Par quelque effait guerrier ie ſuis icy venuë,
<lb />Pour deffendre auec vous l’honneur ne noſtre
<lb />foy
<lb />Et r’abaiſſer l’orgueil du Chreſtien Godefroy,
<lb />Aduiſez ſeulement ce qu’il faut que ie face
<lb />Ie ne m'eſpriſe point vne entrepriſe baſſe,
<lb />Ny les hautes auſſi ne peuuent m’eſtonner
<lb />Ie vous veux obeyr ne faites qu’ordonner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aladin
<lb />Quel pays eſt-ce cy quelle terre eſtrangere
<lb />Quel climat reculé, ô vaillante guerriere,
<lb />N’a ſenty tes valeurs, ſoit depuis le reueil
<lb />Du lumineux Phœbus iuſques à ſon ſommeil,
<lb />Mais afin que ie puiſſe eſgaller ton merite
<lb />Ie te donne en ce lieu l’abſoluë conduite,
<lb />La Seppronie,
<lb />De l’armee que i’ay &amp; veux d’oreſenauant
<lb />Que la Loy de ta bouche ell’aille receuant,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Clorinde,
<lb />Grand Roy ie ne fus onc tellement poſſedee
<lb />De vaine ambition qu’elle m’aye guidee,
<lb />A pourchaſſer vn rang que ie n’ay merité
<lb />Ie dis que ce ſeroit trop de temerité.
<lb />Mais Sire puis qu’il plaiſt à voſtre courtoiſie
<lb />De donner auant coupreſcompence à lenuyee
<lb />Que i’ay de vous ſeruir aduançant le loyer
<lb />De ma fidelité auant que l’employer,
<lb />Ie vous ſupplie ô! Roy de m’octroyer de grace
<lb />Ces pauures innocens que l’on tient en la place,
<lb />Preſts à ſouffrir la mort octroyez-moy ce don
<lb />Ie ne demande point vn iniuſte guerdon,
<lb />Le droit parlant pour moy, vous m’excuſerez Sire,
<lb />Sy ie veux franchement, &amp; ſans fard vous deduire
<lb />Ce que I’ay ſur le cœur, ie diray librement
<lb />Que ie n’approuue point le commun iugement
<lb />Qu’on à fait des Chreſtiens, qu’ils ayent pris l’i<lb />mage
<lb />9
<lb />Vne autre opinion m’arreſte dauantage
<lb />C’eſt que conſiderant combien auoit m’eſpris
<lb />Iſmen contre la Loy, pour auoir entrepris,
<lb />D’eriger dans le Temple vne eſtrangere idolle
<lb />Ie tiens pourtout certain que les hoſtes du Polle,
<lb />Nos Dieux, nos puiſſans Dieux iuſtement irri<lb />tez
<fw><lb />Des
<lb />–2
<lb />Des
<lb />Out
<lb />Que
<lb />Vna
<lb />Iep
<lb />Quii
<lb />me
<lb />Proce
<lb />Mete
<lb />Et lo
<lb />C'eſt
<lb />C'eſt.
<lb />Ie v
<lb />Aladi
<lb />Deſſi
<lb />Et qu
<lb />Re
<lb />Part
<lb />OiSe
<lb />Et me
<lb />Nech
<lb />Lp
<lb />Ve
<lb />Den
<lb />Arti
<lb />Broc
</fw><fw><lb />e
<lb />Tir
<lb />3
<lb />–
</fw><lb />Des ſacrileges ſors qu’on auoit projectez,
<lb />Ont fait perir l’image &amp; n’ont voulu permettre,
<lb />que dans leur Temple ſainct on y oſaſt commet<lb />tre,
<lb />Vn acte ſi contraire à leur honneur diuin
<lb />Le profanant ainſi, que doncques ce Deuin,
<lb />Qui n’auoit de recours qu’aux demons &amp; aux qar<lb />mes 74 Ruiqun
<lb />Procuroit vn grand mal pour nous autres gendar<lb />mes, 9.
<lb />Mettons le fer en œuure eſprouuons les combats
<lb />Et logeons noſtre eſpoir ſoubs l’effort de nos bras,
<lb />C’eſt de là non des ſors que prouient la victoire
<lb />C’eſt par le ſeul chemin qu’on paruient à la gloire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aladin,
<lb />Ie veux ce que tu veux pour te monſtrer comment
<lb />Aladin eſt du tout a ton commandement,
<lb />Deſliez les ſoldats, toſt qu’on les luy deliure
<lb />Et qu’ils tiennent de toy l’heur qui les fait reuiure.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Olinde aeſlié.
<lb />Retirez du danger aparent du treſpas
<lb />Par ta ſeulle bonté ne te rendrons nous pas,
<lb />O Seigneur tout puiſſant des graces &amp; loüanges
<lb />Et mariant nos voix au doux accord des Anges,
<lb />Ne chanterons nous pas de ton nom ſacré ſaint
<lb />La puiſſante vertu que tout reuere &amp; craint,
<lb />Vne vierge infidelle aux armes adonnee
<lb />De noſtre loy Chreſtienne ennemie obſtinee,
<lb />Arriuant de ſa propre &amp; franche volonté
<lb />Procure noſtre grace &amp; noſtre liberté,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />D
<lb />Sont-ce pas-là des traicts de ceſte preuoyance
<lb />Qui regit l’vniuers &amp; qui tient l’innocence,
<lb />Soubs l’ombre de ſon aille &amp; ſont-ce pas des coune
<lb />Pour nous monſtrer à plain le ſoin qu’il a de nous.
<lb />Sophronie.
<lb />Et ne permettant point que l’innocent periſſe
<lb />C’eſt par là qu’il fait veoir ſa puiſſante Iuſtice,
<lb />C'eſt par là qu’il fait veoir ſon bras puiſſant &amp; fort
<lb />Pour conſeruer les ſiens du peril de la mort,
<lb />Mais voicy celle là dont la toute puiſſance
<lb />C’eſt ſeruy d’inſtrument pour noſtre deliurance,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Olinde,
<lb />Ma Sophronie allons luy conſacrer l’effait
<lb />Du bien que l’Eternel par elle nous a fait,
<lb />Ces deux pauures captifs ces deux chreſtiennes a<lb />mes
<lb />Que tu as deliurez des rauiſſantes flames,
<lb />Viennent rendre enuers toy guerriere le deuoir
<lb />Et t’offrir tout cela qui eſt en ton pouuoir,
<lb />Le Ciel ne leur a point donné tant de richeſſe
<lb />Pour te les departir &amp; t’en faire largeſſe,
<lb />Auſſi ne croy-ie point que la vertu voulut
<lb />Au pris d’or ou d’argent leur vendre le ſalut,
<lb />oue tu-as metité, c’eſt profaner ta gloire
<lb />Seul ement d’y penſer, encor moins de le croire,
<lb />Mais puis qu’vn bon deſtin ou iuſtins genereux
<lb />T’a m’euſt ſans autre cas d’auoir eu pitié d’eux,
<lb />Les ayant deliurez d’vn infame ſupplice
<lb />Ils te vouë a iamais leur fidelle ſeruice,
<lb />Et ſeront auſſi prets là leur abandonner
<fw><lb />La
<lb />Ne f
<lb />Ells
<lb />Sins
<lb />Iene
<lb />Dete
<lb />Ie ve
<lb />Tant
<lb />Sit
<lb />Celur
<lb />Ettot
<lb />Parn
<lb />Ence
<lb />Et re
<lb />Il eſt
<lb />D'im
<lb />Olin
<lb />De c
<lb />A
<lb />Duc
<lb />Le l
<lb />Ne
<lb />Ier
<lb />A
<lb />Ie
</fw><lb />que tu as cite prompte alà leur redonner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Clorinde.
<lb />La vertu genereuſe a vne ame bien née
<lb />Ne fait rien pour l'eſpoir d’en eſtre guerdonnee,
<lb />Elle porte touſiours ſon laurier quand &amp; ſoy
<lb />Sans emprunter d’autruy, ainſi doncques pour
<lb />moy,
<lb />110
<lb />41 12 312
<lb />Ie ne pretens de vous aucune reſcompence
<lb />De tout ce que i’ay fait pour voſtre deliurance,
<lb />Ie voudrois mille fois faire encor plus pour vous
<lb />Tant de voſtre conſtance vn exemple m’eſt doux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> Ohnde,
<lb />S’il te plaiſt d’obliger d’vne faueur ſeconde
<lb />Celuy qui te doit tout ce qu’il tient en ce monde,
<lb />Et tout ce qu’il pourroit en viuant acquerir
<lb />Par mille ans redoublez, ſi ta veux ſecourir,
<lb />Encores derechef ce pauure miſerable
<lb />Et retarder le ſort de ſa fin deplorable,
<lb />Il eſt tout maintenant guerriere en ton pouuoir
<lb />D’implorer ton credit, pour faire receuoir,
<lb />Olinde pour amant &amp; pour eſpoux fidelle
<lb />De celle qui le tient eſclaue en ſa cordelle,
<lb />A ceſt image rare &amp; conſtante beauté
<lb />Duquel la grand vertu honore ton coſté,
<lb />Le lubrique deſir d’vne cuiſante flame
<lb />N’eſchauffe point mon cœur n’y n’embraſe mor
<lb />ame,
<lb />Ie ne demande point a poſſeder icy
<lb />A faux tiltre de nom d’amoureuſe mercy,
<lb />Ie veux par ton moyen m’vnir a Sophronie.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />22
<lb />d virllei comugar e minece compagmie.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Clorinde,
<lb />La preuue qu’il a fait de ſa fidelité
<lb />Le rend digne d’atteindre a la felicité,
<lb />Qui bien heure icy bas les ames amoureuſes
<lb />Puis ces intentions chaſtes &amp; vertueuſes,
<lb />Te doiuent eſmouuoir, o vierge a l’accepter
<lb />Pour tel qu’ores il veut a toy ſe preſenter,
<lb />Ie t’en fais de ma part vne inſtante priere
<lb />Ne me refuſe point, &amp; croy que la lumiere,
<lb />Du Soleil iournallier ne veoid point auiourd’huy
<lb />Vn couple plus parfait que toy auecques luy,
<lb />Sophronte.
<lb />Bien qu’vn ferme propos euſt ſaiſi moncourage.
<lb />De ne iamais entrer aux loix de marid
<lb />EM
<lb />Ie change de deſſein &amp; contractant tes veux
<lb />Ie le prends pour eſpoux, auſſi bien ie ne veux,
<lb />Frauder de ſon effait la courtoiſe priere
<lb />Que m’en a fait pour toy ceſte belle guerriere,
<lb />La reigle ne veut pas qu’ayant tenté le ſort
<lb />De te rendre auiourd’huy compagnon de la mort,
<lb />Ie refuſe a courir maintenant la fortune.
<lb />La vie nous ſoit donc, &amp; non la mort commune.
<fw><lb />Fin de ceſte preſente Tragedie.
<lb />H1
</fw><fw><lb />R0
</fw><fw><lb />
<lb />
<lb />Cu<lb />S
<lb />
</fw><fw><lb />te srer
</fw><fw><lb />2
<lb />2
<lb />24
</fw><fw><lb />Source gallica.bnf fr ( Bibliothèque nationale de Franct
</fw><fw><lb />B
<lb />40
<lb />9
<lb />2
<lb />H
</fw><fw><lb />B
<lb />40
<lb />9
<lb />2
<lb />H
</fw></sp>
    </body>
  </text>
</TEI>