<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Tragecomedie sur les amours de Philandre et Marisee . Par Gilbert Giboin, harpeur, arithmeticien, &amp; maistre escrivain en la ville de Molins en Bourbonnois</title>
        <author>Giboin, Gilbert</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb393251001"/>
          <author>
            <persName>Giboin, Gilbert</persName>
          </author>
          <title>Tragecomedie sur les amours de Philandre et Marisee . Par Gilbert Giboin, harpeur, arithmeticien, &amp; maistre escrivain en la ville de Molins en Bourbonnois</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1619" cert="high" resp="BNF">1619</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />-..-.
<lb />
<lb />O
<lb />Source gallicabnffr (Bibliothèque nationale de France
<fw><lb />.4
<lb />Ha
<lb />4
<lb />S
<lb />2
<lb />S
<lb />3
<lb />4
<lb />La
<lb />2
<lb />Source gallicabnffr (Bibliothèque nationale de France
</fw><fw><lb />D
<lb />2
</fw><fw><lb />Source gallica.bnf fr ( Bibliothèque nationale de France
</fw><fw><lb />40
<lb />d
<lb />ut
<lb />n
<lb />la
<lb />101
</fw></fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />A HAVT ET PVISSANT
<lb />SEIGNEVR MESSIRE HONORE' D'VRFE'
<lb />Cheualier de l’Ordre du Roy, Mar<lb />quis de Bugé &amp; Vairommé, &amp; Ba<lb />ron de Chaſteaumorand.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ρμαα
<lb />2
<lb />2
<lb />E
<lb />Viondan SLe
<lb />ONSEIGNEVR,
<lb />Ce ſeroit eſtouffer le feu de
<lb />mon deuoir, ſous les cendres
<lb />d’oubly, ſi eſclairé des luiſans rayons de
<lb />vos vertus, ie ne conſacrois ſous leur ſau<lb />uegarde ce ieu tragique, qui ne peut (s’il
<lb />n’eſt marqué du ſeau de voſtre puiſſance)
<lb />reſiſter aux canons foudroyans, deſquels
<lb />la calomnie commence à battre ſa forte<lb />reſſe: ſi voſtre adueu fauoriſe tant ſoit
<lb />peu le rempart de ce deſſein, ie me pour<lb />ray vanter d’auoir acquis (dans le chãp
<lb />d’vn loiſir interrompu) des marques aſ<lb />ſez fortes, pour abbaiſſer la voix de ces
<lb />Critiques reformateurs, &amp; de me pouuoir
<lb />introduire auec plus d’aſſeurance ſoubs la
<lb />ſolde honorable, que ie dois au ſanctuai<lb />re de vos diſertes Muſes, auſquelles &amp;
<lb />à vostre grandeur ie ſacrifie, auec au<lb />tant d’humilité mon obeïſſance, comme ie
<lb />deſire l’enrooler ſoubs le nom de
<lb />Voſtre tres-humble, tres-obeiſ<lb />ſant &amp; tres-affectionné ſeruiteur,
<lb />GILBERT GIBOIN
<fw><lb />Al
</fw><fw><lb />e
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />A LECTEN R.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MY Lecteur, l’eſperance que i’ay, que
<lb />tu ne ſoubſtrairas le theatre de ton loi<lb />ſir, du ſilence de ceſte Tragedie, m’a
<lb />fait eſclorre les roſes de ce ſubject par<lb />my les rudes eſpines de mon incapacité, non en
<lb />intention de moleſter ton iugement (ſi ce n’eſt
<lb />qu’il releue &amp; prenne ſource de la cenſure; ains
<lb />pour te depeindre vn tableau, dont le naturel eſt
<lb />reſerué au Cabinet du ſieur de Nerueſe, &amp; dans le<lb />quel tu peux voir au vif les differentes amours de
<lb />Philandre. Si tu en iuges les couleurs trop foibles
<lb />pour le contentement de ton eſprit, ie te prieray
<lb />de croire que, graces à Dieu, i’ay dequoy fournir
<lb />&amp; ſatisfaire au mien, &amp; de mes amis, tant par les
<lb />doux accens du Luth, Harpe, &amp; Mandorre, que par
<lb />les traicts, &amp; attraicts de l’Eſcriture, &amp; Arithme<lb />tique, qui ſont les forces, par leſquelles ie combats
<lb />ordinairement l’eſcadron de l’enuie &amp; de pauure<lb />té, priant le Souuerain qu’il te donne accroiſſe<lb />ment de felicité. A Dieu.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />A
<fw><lb />Q
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A MONSIEVR GIBOIN SVR SA
<lb />Tragedie de Philandre.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STANCES.
<lb />Mour tiẽt dans ſes mains des fleches &amp; des flames,
<lb />TYDont il bleſſe les cœurs, &amp; embraſe les ames;
<lb />Il ſe fait adorer, comme eſtant Dieu des Dieux:
<lb />Mais s’il n’a quelque eſprit, qui remply d’eloquence
<lb />Face bruire &amp; ſonner ſa diuine puiſſance;
<lb />On ne le croira Roy de la terre &amp; des Cieux.
<lb />Giboin, ton bel eſprit ſera ſon Secretaire,
<lb />Dont le graue diſcours maintenant fera taire
<lb />Tous ceux, qui ont parlé des effects de l’Amour:
<lb />Ton liure eſt le tableau, qui au vif repreſente
<lb />Les forces de ce Dieu: pourſuis donc ton attente,
<lb />Auance ton hiſtoire, &amp; luy donne le iour.
<lb />On y voit dextrement des paßions depeintes,
<lb />On y voit des regrets, des forces, des contraintes,
<lb />Des pleurs, des repentirs, &amp; d’extremes rigueurs:
<lb />Car, las! ſi Mariſee a chery ſon Philandre,
<lb />Ell'en porte le dueil, puis qu’elle ſe va rendre
<lb />A celle, qui finit nos peines &amp; douleurs.
<lb />Ainſi Phyllis, Didon, Ariadne &amp; Medee,
<lb />Pleines de deſeſpoir ont leur amour vengee,
<lb />Puniſſant les efforts de leur legereté:
<lb />Philandre meritoit, que iamais la memoire
<lb />Ne ranimaſt ſon nom: toutesfois ton hiſtoire
<lb />Touſiours le fera viure en ſa deſloyauté:
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />GAIGNEV.
<lb />AXcor ABEN4.
<lb />’Eſcuyer Philandre ayant trauerſé la
<lb />tierce partie du monde, deſireux de
<lb />chaſſer les groſsieres vapeurs, qui om<lb />* bragent l’Auril boüillonnant de la ſen<lb />ſualité, attaqué de celuy qui fille les paupieres hu<lb />maines, fuſt contraint de flechir ſoubs l’arreſt in<lb />uincible de ſes ordonnances, &amp; d’hypotequer ſes
<lb />penſees pour les contracter à la douceur de ſes
<lb />charmes, qui luy firent voir en vn inſtant vne
<lb />beauté, qui ſe peut placer au rang des merueilles,
<lb />le lis de laquelle ſe colore du nom de Mariſee, fille
<lb />du Seigneur d’Amblay d’Auignon, &amp; l’vn des plus
<lb />renommez vieillards de ſon temps, lequel ayant
<lb />ietté l’Aurore de ſon amour ſur les deportemens
<lb />admirables de ce Caualier, ne peut interdire ſon
<lb />deſir de renforcer les douces haleines, qui ſe cre<lb />oyent de iour en iour en l’aſſociation mutuelle
<lb />de ces deux belles ames, &amp; de laquelle il euſt veu
<lb />la fin, ſi la mort ne l’euſt priué de ce droict. Or Phi<lb />landre voyant ſa fidelle amante detenue ſoubs le
<lb />regime d’vn Tuteur, qui la vouloit dõner au Prin<lb />ce Rectiual, l’enleue pour vne nuict, &amp; en peu de
<lb />temps luy fait voir les liſieres d’Eſcoſſe, où il fit ſe<lb />jour douze ans, au bout deſquels il l’a laiſſa char<fw><lb />A 4
<lb />gée
</fw><fw><lb />
</fw><lb />gée de trois enfans, &amp; s’en retourne en Prouence
<lb />auec ſon aiſné, qui faiſoit le quatrieſme, où eſtant
<lb />il prend vne autre femme; meine ſon fils dans vn
<lb />bois, pour luy vouloir oſter la vie;il eſt ſurprins par
<lb />des Chaſſeurs, ſe ſauue de leurs mains, on ne dou<lb />te de luy faire ſur le champ ſon procés par contu<lb />mace, s’eſloigne de deux ou trois cẽt lieües de ſon
<lb />pays, &amp; ſe rãge envn hermitage, où il s’efforce d’ap
<lb />paiſer par vne auſtere vie le Ciel grãdement cour<lb />roucé cõtre luy. Mariſee aduertie de la trahiſõ de
<lb />ſon eſpoux, ſe prepare vn poiſon, qu’elle diſpoſe à
<lb />ſes trois enfans, qui en vn clin d’œil luy fait voir le
<lb />riuage, où les Parques triomphent de leurs doüai<lb />res. Or ce fils, qui ſeul auoit euité le peril de ce
<lb />naufrage, voulant aller à noſtre Dame de Lorette,
<lb />rencontre inopinémẽt ce bon Hermite, &amp; l’air de
<lb />leurs diſcours s’eſleuãt peu à peu leur decella tout
<lb />auſsi toſt le iour de leur cognoiſſance, qui s’eſtoit
<lb />eſtouffee dans les ruines de vingt ans eſcoulez,
<lb />ſans ſe voir l’vn l’autre. Leurs adieux reciproque<lb />ment donnez, l’Hermite preſſé de payer le tribut,
<lb />qu’on doit à nature, euſt en viſion l’eſprit de Mari<lb />ſee, tenant ſes trois enfans, qui luy annonce les
<lb />douces nouuelles de ſon ſalut, acquis au terroir
<lb />de ſa penitence, &amp; ſon ame deſpoüillee de ſa cor<lb />porelle priſon s’enuole au Ciel, pour eſtre reueſtue
<lb />de la gloire promiſe à tous les Eſleus.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />ACTE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE PREMIER.
<lb />Fhilaldie. Deltin. Cupidon.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />E
<lb />Philandre.
<lb />Q Ous le creux Acheron la boüillonnante rage
<lb />b villej
<lb />Deſgorgeant la fureur de ſon mortel breu<lb />uage,
<lb />Ne verſe tãt de mal ſur l’ame des damnés,
<lb />Comme l’Amour à ceux, qui de luy ſont gehennés:
<lb />Les foudroyants eſclats de tempeſte orageuſs
<lb />Ne iettent leurs efforts ſur Ceres fructueuſe
<lb />Auec plus rude choc, lors qu’vn biſe ſoufflant
<lb />Parmy ces ſiffletis va ſon courage enflant:
<lb />Le forſaire enferré, qui mille peines ſouffre,
<lb />Et qui n’a pour loyer que l’attente d’vn gouffre,
<lb />Ne deplore moins l’heur, qui coup à coup le fuit,
<lb />Que l’aimer eſt amer à celuy, qui le ſuit.
<lb />I’en parle le ſçachant: car tant plus ie reſiſte
<lb />A ce feu bruſle-corps, plus mon cœur prend la piſte
<lb />De ſes ſorciers appas, &amp; ſe va deceuant,
<lb />Ainſi qu'vn papillon, qui ſa mort va ſuiuant.
<lb />Quoy? le chetif deſdain d’vn ſexe ſi volage
<lb />Peut-il fouler aux pieds vn cœur plein de courage?
<lb />Moy, qui par tant de fois me ſuis heriſſonné
<fw><lb />A 5
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Contre
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Contre les plus hardis, &amp; qui ay talonné
<lb />De ſi pres le mutin, qu’à force &amp; de furie
<lb />Mon bras s’eſt fait vainqueur du droict fil de ſa vie,
<lb />Faut-il pour eſtre aimé reſembler vn Adon?
<lb />Ou deguiſer ſon teint en mollet Cupidon?
<lb />Doit-on eſtre vn Neſtor en ſa graue eloquence?
<lb />Vn Alcide en valeur &amp; en douce cadence?
<lb />Vn Orphee charmeur? Nature ne m’a pas
<lb />Du tout leué ſi haut, bien que i’aye en ces cas
<lb />Des traicts plus que baſtans, pour attirer par force
<lb />Le plus diuin obiect de l’amoureuſe amorce:
<lb />Mais c’eſt qu’à ma douleur le Ciel preste ſa main,
<lb />Pour me lancer au lac d’vn treſpas inhumain.
<lb />Il y a quelques temps, que le Dieu plein de charmes
<lb />Tout eſmeu de pitié me receut ſoubs ſes armes,
<lb />Et de ſes vifs brandons m’embraſa ſi tres-fort,
<lb />Que priué de ſes feux ie vis en deſconfort.
<lb />I’ay flotté ſur le dos de Neptun pouſſe-terre,
<lb />I’ay ia enuironné ce que l’Afrique enſerre,
<lb />I'ay depuis le Leuant au Ponant fait marcher
<lb />Mes deſirs: mais en vain: car touſiours vn faſcher
<lb />M’a bourrellé les ſens, m’a troublé les eſprits,
<lb />Pour n’auoir ſçeu trouuer celle, dont ſuis eſpris:
<lb />He! qu’eſt-ce que ie dis? peut-on faire recerche
<lb />De ce qu’onc on n’acquit: non, mais ie ſens la meche
<lb />De l’Amour, qui s’allume &amp; m’appelle au combat,
<lb />Pour deſmeſler le ſoing, qui ſans ceſſe m’abbat:
<lb />Ie reſſens &amp; ces feux, &amp; ces fers, &amp; ſes pointes,
<lb />Rudes accrauanter en moy mes iuſtes plaintes,
<fw><lb />A
<lb />1
<lb />I
<lb />R
<lb />E
<lb />Ie
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et forceant mon deſir me veulent faire voir
<lb />De ce ieune enfançen l’inuincible pouuoir.
<lb />Où tireray-ie donc? iray-ie en Moſcouie,
<lb />Pour trouuer celle-là, que ne vis de ma vie?
<lb />Trauerſeray-ie encorles Alpes &amp; les Monts?
<lb />Franchiray-ie le ſaut des monſtres furibons?
<lb />Feray-ie ſur Thetis à la vague eſcumeuſe
<lb />Talonner les haſards de ma vie ennuyeuſe?
<lb />Faut-il qu’encor vn coup ie mette ſur le Nil
<lb />Au pays baZané ce corps foible en peril?
<lb />Faut-il qu’vn deſeſpoir par ſon ſort miſerable
<lb />Tire à ſoy mon honneur? iray-ie lamentable
<lb />Au milieu des deſerts fannir mes triſtes iours,
<lb />Pour n’auoir de l’Amour aucunement ſecours?
<lb />O Ciel plein de rigueur, n’auray-ie pour partage
<lb />De tes dons ſi communs qu’vne cruelle rage?
<lb />Faudra-il qu’à la fin i’aſſaßine mes ſens,
<lb />Et que ie ſois l’horreur du mal que ie reſſens?
<lb />Darderay-ie l’aigreur d'vn fer dedans mes veines,
<lb />Pour donner au tombeau mes plus cruelles peines?
<lb />Faut-il que pour l'Amour ie me donne la Mort,
<lb />Et que d’vn mal ſi grand ie n’en aye remord?
<lb />Deſtin. Non, l’Amour ne doit pas deſcocher temeraire
<lb />D’vn deſdain ſon bel arc, pour t’eſtre ſi contraire.
<lb />Philandre. Ha! quel eſt le goſier, qui ſoubs ſi douce voix
<lb />Rabbat de mes deſſeins les offenſiues loix?
<lb />Eſt-ce vne voix d’en haut? Deſt. C’eſt vne voix celeſte.
<lb />Phil. Et de qui? Deſt. Du Deſtin. Phil. Ceſte clarté l’at<lb />Ie ſuis tout eſperdu. Deſt. Amy, ne doute rien, [ teſte,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Le Deſtin eſt pour toy, &amp; ne veut que ton bien.
<lb />Philandre. O Deſtin, mon eſpoir, qui me ſembles fidelle
<lb />Vouloir de mes ennuis ſouſtenir la querelle,
<lb />Le vol de ton aſpect ne me pourroit-il pas
<lb />Par ta preſence heureuſe affrancbir du treſpas?
<lb />Deſtin. Ie ſuis des Dieux ſacrés vne tige feconde,
<lb />Et de qui les effects ſeuls ſe font voir au monde;
<lb />L’œil humain ne peut pas de ſa ſombre clarté
<lb />Voir d’vn corps ſi parfaict l’entiere deité:
<lb />Mais pour te faire voir leur puiſſance infinie,
<lb />Ie me veux transformer en l’eſtre de ta vie,
<lb />Et te monſtrer au doigt, que ie porte en mes mains
<lb />Et le bien, &amp; le mal, qui ſuruient aux humains.
<lb />Philand. Or ie le vois venir, il faut que ie l’accoſte,
<lb />Et que tout de ce pas deuers luy ie me porte,
<lb />Peut-eſtre qu’il fera d’vn gratieux ſupport
<lb />Ancrer mes volontez à leur deſiré port.
<lb />O ſurgeon du grand Dieu, donne par ta clemence
<lb />Trefue au mal, qui ſur moy ſe bouffit d’arrogance,
<lb />Fay que le deſeſpoir, qui double mes ennuis,
<lb />Ne paliſſe mon cœur ſoubs ſes faſcheuſes nuicts;
<lb />Donne par ton ſecours à mon ame eſgaree
<lb />Le fruict delicieux, dont ell’eſt ſeparee;
<lb />Fay qu’vn deſdain mortel ne m'aille terraſſant
<lb />Au bourbier limonneux d'vn amour languiſſant;
<lb />Fay ceſſer le malheur, qui ſans ceſſe m’attire
<lb />Au Lycorme profond d’vn trop cruel martyre:
<lb />Martyre en ſon effect ſi fort impetueux,
<lb />Qu'il ne donne relaſche vn moment à mes yeux.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Deſtiu
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Deſtin. Eſtein, mon bien-aymé, le feu de ta cholere,
<lb />Et chaſſe le ſoury, qui te tient en altere:
<lb />Car ie vois que pour toy ſe prepare auiourd’huy
<lb />Vne beauté, qui peut effacer ton ennuy.
<lb />C’eſt vn eſprit diuin, c’eſt du monde la perle,
<lb />C’eſt vne qui ne peut rencontrer ſa pareille;
<lb />Ses deux Aſtres iumeaux s’eſgalent au Soleil;
<lb />La blancheur de ſa face au lis, où le verme il
<lb />Eſt poſé ſi à poinct ſur ſes ioües rofines.
<lb />Qu'elles font honte au iour, tant elles ſont diuines;
<lb />Sa bouche, qui ne cede au coral rougiſſant,
<lb />Eſtroictement enſerre vn diſcours floriſſant;
<lb />Son chef entrelaſſé d’vne perruque blonde,
<lb />Telle que l’a Phœbus, ou comme on voit vne onde
<lb />Pouſſee d’vn Zephyr, qui flo-flottant fait voir
<lb />Mille traicts renoüés du tout plaiſans à voir;
<lb />Ses neigeux montelets, voiſins d’vn ſein d’albaſtre,
<lb />Sont à l'Amour du tout dediez pour s’esbattre:
<lb />Si tu as iamais veu deux boulets yuoirins
<lb />Eſgalement vnis, &amp; traceZ des burins
<lb />D’vn Sculpteurtres-hardy, où giſt vne Ceriſe
<lb />Subtilement collee &amp; mignardement miſe;
<lb />De meſme ſont les ſiens, &amp; l’Amour ce grand Dieu
<lb />Te garde ceſt object, pour t’en ſeruir en lieu:
<lb />Mais aduiſe ſur tout de luy eſtre fidelle,
<lb />Et iamais le Deſtin ne te ſera rebelle.
<lb />Philandre. Aurore de mes vœux, peux-ie par ces aecens
<lb />En aſſeurer au vray le mal, que ie reſſens?
<lb />Deſtin. Le Deſtin ne ſe doit appeller variable,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Il a le cœur entier, non feint; mais veritable.
<lb />Phil. Hatvray Dieu, qu’eſt cecy? mes ſens ſont tous rauis
<lb />D’ouyr peindre les traicts de celle, en qui ie vis.
<lb />O flambeau, qui du Ciel te fais voir en ce monde,
<lb />Arreſte encor vn peu ta trace vagabonde,
<lb />Tirant le poſtillon de ton char empenné,
<lb />Prolonge-luy le train de ſon cours ordonné,
<lb />Et me dardes bening de ta torche eſclairante
<lb />Le rayon eſperé d’vne ſi belle attente:
<lb />Et toy, mon fauory, enregiſtre mon cœur
<lb />Aux ſouuerains cahiers de ta ſaincte faueur.
<lb />Deſtin. Vn deſir, qui eſt bon, n'encourt point de diſgrace,
<lb />Bien qu’vn fatal deſtin ne l'euſt pas en ſa grace,
<lb />Si dans le contrepoix de raiſon tu te mets,
<lb />Fidel ie feray voir tout ce que ie promets.
<lb />Phil. Mais, lasten quel endroict trouueray-ie la belle,
<lb />A qui ie dois voüer mon ſeruice fidelle?
<lb />Où peut eſtre le lieu, qui tient dedans ſon clos
<lb />Ceſte grande beauté, ſeul but de mon repos?
<lb />Où faut il deſployer l’eſtendart de ma ſuite,
<lb />Pour combattre le camp d’vne telle pourſuite?
<lb />S’il faut courir du Nort au riche Gange Indien,
<lb />Ou qu’il faille aſſaillir vn Cheualier terrien,
<lb />Tant valeureux ſoit-il, au peril de ma vie,
<lb />Mon bras de ceſte lame abbattra ſa furie;
<lb />Et s’il falloit paſſer par les abyſmes creux,
<lb />Mon cœur n’eſpargneroit la chaleur de ſes feux.
<lb />Deſtin. En ce cas ces haſards du tout ſont inutiles,
<lb />os diſcours ſeulement y ſont les plus vtiles;
<fw><lb />R.
<lb />Vo
<lb />Ci
<lb />7i
<lb />Et
<lb />2
<lb />O.
<lb />Pl
<lb />Ie
<lb />Re
<lb />Et
<lb />Ie
<lb />Vo
<lb />A
<lb />C'
<lb />A
<lb />D
<lb />Il
<lb />D
<lb />La
<lb />Son
<lb />Cor
<lb />3
<lb />3
<lb />Sar
<lb />8
<lb />Vos
<lb />L
<lb />D'a
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Reſte à moy maintenant par ſeure inuention
<lb />Vous donner de cecy tres-belle inſtruction:
<lb />Car il vous faut ſçauoir, que ie ſuis de Fortune
<lb />Truchement treſ-certain, pour la rendre opportune,
<lb />Et pluſtoſt à ceux-là, qui ont vn cœur benin,
<lb />Qu'à ceux, qui l’ont remply de fiel, &amp; de venin.
<lb />Or vous iugeant diſcret, &amp; honoré d’vne ame
<lb />Propre pour contenter la beauté d’vne Dame,
<lb />Ie vous aduertiray, qu’il faut donc en ce point
<lb />Regir exactement ce ſubiect bien à point;
<lb />Et pour ne tirer plus en ſuſpens voſtre haleine,
<lb />Ie veux ſans artifice, &amp; auec peu de peine
<lb />Vous monſtrer le chemin, qu’il vous conuient tenir,
<lb />Affin qu'à ce deſſein on puiſſe paruenir.
<lb />C’eſt, puis que voſtre humeur eſt du tout addonnee
<lb />A decorer les faicts d’vne nature ornee
<lb />D'vn project ſignalé de quelque antiquité,
<lb />Il vous faut ſoubs ceſt ombre aller voir la Cité
<lb />D’Auignon, qui de ſoy en eſt toute ſuiuie;
<lb />Là vous verrez la fleur, qui vous peut donner vie,
<lb />Son Pere ia chenu ſera par vos attraicts
<lb />Contraint de vous monſtrer les plus rares pourtraicts
<lb />Qu'Appelle figura; entre autres la Deeſſe
<lb />Cyprine &amp; Cupidon, qui de pres la careſſe,
<lb />Sans mille autres qui ſont releuez tellement,
<lb />Que Nature feconde y perd tout iugement:
<lb />Vos diſcours luy ſeront vne ſubtile amorce,
<lb />Qui tireront les ſiens à vous prier parforce
<lb />D'accepter librement pour logis ſa maiſon.
<fw><lb />Excy
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Excuſez-vous vn peu auec viue raiſon:
<lb />Mais faictes comme œux qui font vn peu de mine
<lb />Quand on les preſſe trop d’vne bonne cuiſine,
<lb />Qui de crainte qu’ils ont qu’on rompe leur manteau
<lb />Courent hastiuement demander vn peu d’eau.
<lb />Luy qui ſe plaiſt du tout aux doux airs de Muſique
<lb />Sera du tout raui en la voix harmonique
<lb />De voſtre Luth vanteur, qui peut par ce moyen
<lb />Vous rendre en vn inſtant de ſon cœur citoyen.
<lb />Lors Amour, qui ſera pour vous en embuſcade,
<lb />Lancera de ſa fleche vne viſte eſtocade
<lb />Directement au cœür de ce diuin obiect,
<lb />Qui le voſtre rendra du tout au ſien ſubiect.
<lb />Voilà en peu de mots le deu de ma deſcharge,
<lb />Suiuez-en le ſeul traïn, &amp; faictes voſtre charge,
<lb />Ne vous allez plongeant ſur la timidité:
<lb />Car ce que ie conclus tient lieu de verité.
<lb />Vous ſçauez que le cœur plus il a de prudence,
<lb />Plus haut fait il voler ſa cupide eſperance:
<lb />Ne doutez donc de ce: car Fortune &amp; l'Amour
<lb />Vous veulent inſtaler en leur Royale Cour.
<lb />Armez-vous d’vn eſpoir, &amp; vous verrez ſans peine
<lb />Produire vos deſirs en l’amoureuſe plaine.
<lb />Les Dieux ayant pitié de vos griefues douleurs
<lb />M'ont ça bas enuoyé pour eſteindre les pleurs,
<lb />Dont vous eſtiez ſaiſi, &amp; ont fait que viſible
<lb />I’ay paru deuant vous: mais ores inuiſible
<lb />A vos yeux ie ſeray: car l’enfant de Cypris
<lb />Pour marque de ſes dons ſon bandeau y a mis.
<fw><lb />Philan
<lb />1
<lb />A
<lb />14
<lb />L
<lb />S
<lb />M
<lb />R
<lb />E
<lb />L
<lb />B
<lb />A
<lb />Y
<lb />I
<lb />N
<lb />L
<lb />O
<lb />&amp;
<lb />E<lb />D
<lb />M
<lb />4
<lb />M
<lb />I
<lb />Ta
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Philandre, adieu. Amy, ie te mets en la garde
<lb />Du Dieu porte-brandon, voy-le, ſa fleſche il darde,
<lb />Deßille vn peu tes yeux, &amp; tu verras combien
<lb />La fortune auiourd’huy te procure de bien.
<lb />Phil. Ie penſois qu'vn ſommeil m’euſt rapporté vn ſonge,
<lb />Qui voilant mon cerueau d’vn creſpe de menſbnge,
<lb />M’euſt fait voir clairement, que mon aimé deſtin
<lb />Receuoit auec moy vn ſomptueux feſtin,
<lb />Et que pres de nous deux paroiſſoit en Idee
<lb />La plus rare beauté, qui fut au monde nee:
<lb />Hal ie ſuis bien deceu. Mais qu’eſt-ce que ie vois?
<lb />N’eſt-ce pas l’Archerot armé de ſon carquois?
<lb />N’eſt-ce pas ce puiſſant Paphien, qui enflame
<lb />Par ſon feu violent le dedans de mon ame?
<lb />N’eſt-ce pas luy qui tient en ſa protection
<lb />Le bouclier defenſif de mon affection?
<lb />O mignard Angelet, ô Dieu Roy de ma flame,
<lb />Qui bruſles iuſqu’aux os &amp; mon corps, &amp; mon ame,
<lb />I’implore ton pouuoir de me donner ſecours
<lb />En l’accés eſperé de mes chaſtes amours.
<lb />Applique à mes douleurs le cordial remede
<lb />De ton diuin conſeil, affin que ie ne perde
<lb />Mon Auril ſoubs l’Hyuer d’vn triſte deſplaiſir,
<lb />Qui glaceroit le feu de mon iuſte deſir.
<lb />Cupidon. O Soldat fauory de ma royale bande,
<lb />Mes plus bouïllans deſirs ont receu ton offrande:
<lb />I’ay pourueu à ton mal, &amp; veux que deſormais
<lb />Tu ſois le Gourtiſan de ma Cour à iamais. 
<lb />Quoy? que dis-ie fie veux l'offrir vne pucelle, 178
<fw><lb />Q
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />obiqu
<lb />Q
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qui de toutes ſe peut eſtimer la plus belle:
<lb />C’eſt d'Amour vn Phœnix, de l’honneur le tableau,
<lb />Des vertus le miroir, l’organe le plus beau,
<lb />Qui iamais fut poußé d’vne voix admiree,
<lb />Mes feux nagent autour de ſa treſſe doree.
<lb />En fin c’eſt le pourtraict, où Nature &amp; les Dieux
<lb />Ont fait voir le crayon de leur art pretieux.
<lb />Deſrobe-toy de toy, &amp; luy donne ton ame;
<lb />Ces coups, ces traicts, mes vœux, &amp; mes feux, &amp; ma flame
<lb />Sont les herauts certains de ton entier deſir:
<lb />Tien, Philandre, pren-les: car tel eſt mon plaiſir,
<lb />D’vn ſubiect plus accort ta mignarde paupiere
<lb />Ne ſe peut esbranler: reprens donc ta carriere.
<lb />Le deſtin t’a monſtré l’arc que tu dois tirer,
<lb />Deſcoche à droict, amy, &amp; pour y aſpirer,
<lb />Prens pour guide ſes mots: car ie veux qu’il ſoit dit,
<lb />Que tu ſois gouuerneur d’elle ſans contredit.
<lb />Tu te pourras vanter, que ſa gracé diuine
<lb />Ne cede en rien du tout à mamere Erycine.
<lb />C’eſt vn arreſt du Ciel; tu ſeras malgré tous,
<lb />Car ie le veux ainſi, eſleu pour ſon eſpoux:
<lb />Si le ſoupçon ialoux te fait entrer en doute,
<lb />Suy moy, vien de ce pas, non, prenons ceſte route.
<lb />A
<lb />B
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CHOEVR.
<lb />A deſtince eſt inuiſible
<lb />LEt ſi fait paroiſtre ſes faicts,
<lb />Sa force eſt du tout inuincible,
<lb />Bien que trop lents ſoyent ſes effects.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Nul
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nul ne peut fuyr l’ombre fatale
<lb />Du pouuoir quell’a ſur nos corps:
<lb />Car nous plongeant en ſon Dedale
<lb />Rarement nons en met dehors.
<lb />Tenant noſtre vie enchainee
<lb />Elle rompt ſon fil limité,
<lb />Et d’vne voix deſordonnee
<lb />Repaiſt nos cœurs de vanité.
<lb />Et attirez deſſus ſon aiſle
<lb />En vn lieu haut nous va leuant,
<lb />Et d’vne douleur nompareille
<lb />3
<lb />Nous change en Irus plus ſouuent.
<lb />Par fois elle prend de Bellonne
<lb />Vne tyrannique fureur,
<lb />Et ſur noſtre chef Tiſiphone
<lb />Y verſe le meurtre; &amp; l’horreur.
<lb />Fortune, tu n’es qu’vne femme;
<lb />Et toy, Amour, qu’vn ieune enfant:
<lb />L’vn tient ſouuent le fiel en l’ame,
<lb />Et l’autre le bien nous defend.
<lb />Tous les deux ouurirent la porte
<lb />A l’infortunee Didon,
<lb />Iuſqu'à ce qu’vne lame forte
<lb />Euſt de ſon corps fait vn guidon.
<lb />Quel guerdon Thisbé &amp; Pirame
<lb />Receurent de leur loyauté,
<lb />Lors qu’Amour enchanta leur ame
<lb />Sous l’effort de ſa cruauté?
<fw><lb />Qu’en eut la fille Lemnienne,
<lb />B 2
<lb />2
</fw><fw><lb />Qu'on
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Qu’vn pernicieux deſplaiſir,
<lb />Lors que dans l’Iſle Gnidienne
<lb />Thesé luy frauda ſon deſir?
<lb />Qu’a-il ſerui à vn Achille,
<lb />Et à vn Aiax valeureux,
<lb />A Paris, Hector, &amp; Troyle,
<lb />De les auoir ſerui tous deux?
<lb />L’vn a talonné leur courage
<lb />Soubs le feu de ſes fers pipeurs:
<lb />L’autre par vn cruel carnage
<lb />Rauit &amp; leur vie, &amp; leurs cœurs.
<lb />Le laſcif nourriſſon nous pipe
<lb />Par ſes emmiellez appas:
<lb />Et ſoubs ſa fraudeleuſe grippe
<lb />Fortune nous guide au treſpas.
<lb />Heureux donc celuy, qui peut eſtre
<lb />Exempt de leur royale Cour,
<lb />Et qui ſur luy ne vit onc naiſtre
<lb />Les droicts de Fortune, &amp; d’Amour.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE SECOND.
<lb />l'hilandre. Filin. Damblay. Marilée. Vn Laquais,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />&amp; nος 2I
<lb />Philandre.
<lb />E n'eſt pas ſans ſubiect, qu’on tient pour
<lb />veritable,
<lb />Que tout ce qui s’imprime au grand ſeau
<lb />ſecourable
<lb />Des hautes Deités, reußit à bon port,
<lb />Et trouue pour Aſile vn imprenable fort.
<lb />L’Amour &amp; le Deſtin, d’vne aiſle inuſitee
<lb />Ont ſupporté le vol de ma courſe, arreſtee
<lb />Sur vn ſi bel object, qu’entre les amoureux
<lb />Ie me puis à bon droict dire le plus heureux.
<lb />D’abord que i’ay paru ſoubs le ſueil de la porte
<lb />De l’acceßible lieu de ma belle Cohorte,
<lb />Son pere m’a reçeu d’vn œil ſi à propos,
<lb />Que d’autre que de luy ie ne tiens le repos.
<lb />I’eſtois auparauant vne ame vagabonde,
<lb />Qui cà, qui là rodoit, courant parmy le monde,
<lb />Comme on voit vne nef. qui ne peut prendre port,
<lb />Quand Neptune venteux l’agite de ſon Nort;
<lb />Et bien que du Deſtin, &amp; de l’Amour encore
<lb />Ie me deuſſe aſſeurer de celle, que i'adore,
<fw><lb />B
<lb />S
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />A8.
<lb />Si eſt-ce que pourtant l’eſpoir deſſus mon cœur
<lb />Ne pouuoit ſans fremir ſe rendre le vainqueur.
<lb />Mais comme vn mal ne peut, exceßif en ſon eſtre,
<lb />Demeurer longuement au lieu, d’où il eſt maiſtre;
<lb />Ainſi m’en a-il pris: car la force du mien,
<lb />Qui trop ardente eſtoit, s’eſt remiſe eu vn bien.
<lb />Filin. Celuy, qui n’a gouſté l’aigre fruict de la peine,
<lb />N’eſtime que fort peu le bien, qu’vn ſort ameine:
<lb />Quand vous aurieZ receu cent fois moins de faueur
<lb />De celle, qui retient ſoubs l’Amour voſtre cœur,
<lb />Vous la tiendriez pourtant vous eſtre außi fidelle,
<lb />Que ſi voſtre pouuoir vous rendoit maiſtre d’elle.
<lb />Philand. Comment, mon cher Filin? aueZ-vous apperceu
<lb />Que d’vn accueil ſi feinct elle m’aye receu?
<lb />Filin. Non, ie proteſte aux Dieux, il y a dix aunees
<lb />Que i'ay fidellement mes peines addonnées
<lb />A ſeruir leur maiſon: mais iamais les appas
<lb />De rien dißimuler ne ſuiuirent leurs pas.
<lb />Philand. Hai ie n’en doubte pas, amys car leur prudence
<lb />M’en teſmoigne du tout vne vraye aſſeurance:
<lb />Mais le propre d’aimer faict, que communement
<lb />Nos paßions font perdre en nous le iugement,
<lb />Et quelque fois auſsi d’vne faueur petite
<lb />Nous-nous-en promettons choſe de grand merite.
<lb />Filin. Vous ne pouués en nombre aucunement loger
<lb />Ce ſoupçon-là chez vous: car d’vn cœur non leger
<lb />Madame ne vous aime, &amp; ne cherit voſtre ame:
<lb />Ains elle croit ſon feu dans voſtre meſme flame. [ mets;
<lb />Phil. Le ſçaués vous, Filin? Filin, Tres-bien, ie vous pro<fw><lb />I
<lb />I
<lb />I
<lb />4
<lb />2
<lb />C
<lb />I
<lb />2
<lb />T
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YNAGECOMEDIE,
<lb />S'il n’eſt ainſi, Monſieur, du tout ie me ſoubmets
<lb />2
<lb />A mourir maintenant. Philan. Mais de quelle aſſeurance
<lb />Plus forte pouuez-vous en rendre ma creance?
<lb />Filin. C’eſt qu’hier me trouuant pres d’elle à ſon meſçeu
<lb />T'ouys qu'elle diſoit: Si mon cœur n’eſt aeceu,
<lb />Philandre m’ayme fort; ie voudrois que fortune
<lb />De nos deux cœurs euſt fait vn' amour, qui fut vne.
<lb />Voilà les meſmes mots, qui d’vn accent charmeur
<lb />Deceloient de vous deux les flammes de ſon cœur.
<lb />Phil. Mais qui les eſcoutoit? Filin Sa ſeruante Iuillette,
<lb />Qui ſoubs vn entretien ſe monſtroit ſi diſcrette,
<lb />Que pour luy imprimer plus auant dans ſes os,
<lb />Elle hauſſoit au tiers Ciel de l’honneur vioſtre los.
<lb />Philand. C’eſt par trop m’obliger, s’il arriuoit pour elle
<lb />Quelqu’vn, qui la vouluſt ſeruir de cœur fidelle;
<lb />L’organe me faudroit, ou d’vn eſchange tel
<lb />Te mettrois ſes vertus en vn nombre pareil.
<lb />Filin. Sur ce ie vous diray, voſtre belle nature
<lb />Charmant beaucoup d’eſprits de ſa viue pointure,
<lb />Eſt vn ſecond aymant, qui les attire à eux,
<lb />Qui cauſe que ſur tous on vous tient merueilleux.
<lb />Philand. Vous me gratifiez de choſe trop exquiſe,
<lb />C’eſt à l’ame parfaicte à qui ell’eſt acquiſe.
<lb />Filin. Mes diſcours ſont trop nuds pour marquer voſtre
<lb />De la gloire qu’on doit à voſtre grand renom,
<lb />Et ne croy pas qu’on peuſt vne ame plus parfaicte
<lb />Trouuer ſoubs le lambris de la voute celeſte.
<lb />Iuom
<lb />4
<lb />Phil. Vous me dõnez du plat. Fil. Mõſieur, pardõnés moy,
<lb />La raiſon me contrainct d’en auoir ceſte foy:
<fw><lb />B 4 Ie
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ie ſuis ſimple Soldat, non à double viſage,
<lb />Comme Ianus eſtoit. Phil. Ha! vous eſtes trep ſage,
<lb />Et d’ailleurs ie ſçay bien que ceux, qui ſont nourris
<lb />Au ſeruice des grands, ſont du tout fauoris
<lb />De vertu, qui touſiours ennemie du vice
<lb />Ne veut que le flatteur luy ſerue de complice.
<lb />Filin. De vertu ie n’ay trop: mais ie ſuis le ſentier
<lb />De ceux, qui ſont ialoux d’auoir le cœur entier.
<lb />Philãd. I'ay touſiours creu de vous que vous eſtiés fidelle
<lb />Dãblay. Filin, n’eſt-il pas-là! Phil Monſeig.vous appelle
<lb />Dãb. Filin? Fil. Plaiſt-il, Monſieur? Dãb. Ie penſois qu’a<lb />Fuſt ce grand Caualier Philandre: halie le voy: [uec toi
<lb />Dieu donne à vos faueurs ce qu’vn beau cœur deſire.
<lb />Phil. Dieu donne à voſtre cœur tout le bien qu’il aſpire.
<lb />Damblay. Hé! dictes-moy au vray, Filin n’a pas le ſent
<lb />De vous entretenir, à ce que ie reſſens.
<lb />Philand. Excuſez moy, Seigneur, ie vous iure &amp; proteſte,
<lb />Que ſes mots ſont remplis d’eloquence parfaicte;
<lb />Et diriés à l’ouyr que c’eſt vn Orateur,
<lb />Qui de profonds diſcours ſe monſtre eſtre amateur.
<lb />Damblay. Il eſt aſſeZ gentil:mais parlons d’autre affaire,
<lb />Vous iugereZ de moy, que ie vous veux diſtraire
<lb />Des plaiſirs, qui ſont deus à voſtre qualité,
<lb />Ne le croyéz ainſi: car i’ay touſiours eſté
<lb />Deſireux de vous voir depuis qu’vne bonne heure
<lb />Vous fit voir le Palais ancien de ma demeure;
<lb />Et ne ſuis iamais bien, que lors que i’ay ceſt heur
<lb />De vous dire amplement les concepts de mon cœur:
<lb />Iamais homme ſur moy n'a gaigné ceſte choſe,
<fw><lb />ource
<lb />tabnf,
<lb />Et
<lb />E
<lb />I
<lb />A
<lb />
<lb />2
<lb />L
<lb />I
<lb />
<lb />4
<lb />I
<lb />(
<lb />1
<lb />2
<lb />I
<lb />A
<lb />C
<lb />C
<lb />I
<lb />I
<lb />A
<lb />1
<lb />
<lb />A
<lb />2
<lb />I
<lb />8
</fw><fw><lb />Et
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et croy que tout mon bien en voſtre eſprit repoſe:
<lb />Bref ſi i’eſtois priué de l’eſclair de vos yeux,
<lb />La douleur au tombeau feroit cheoir mes ans vieux:
<lb />Mais ie ſçay que ce n'eſt le propre d’vn ieune homme
<lb />De ſe plaire auec ceux, que vieilleſſe conſomme:
<lb />Car autrefois i’ay veu qu’eſtant en mon Printemps
<lb />Ie ne cerchois des vieux le chagrin paſſetemps:
<lb />Mais aux bals, aux feſtins, à courtiſer les dames,
<lb />A picquer vn cheual, à bien tirer des armes,
<lb />A chanter en Muſique, à ioüer des inſtrumens,
<lb />De tout cecy i’auois quelques commencemens;
<lb />Ces belles qualités rendent l'homme loüable,
<lb />Et luy font abhorrer le vice deteſtable.
<lb />Et voyant qu’en cecy vous eſtes floriſſant,
<lb />Mon amitié ſur vous va touſiours renaiſſant,
<lb />Et veux que deſormais mon cœur ne ſe diſpoſe,
<lb />Qu'à cherir voſtre nom, où mon ame eſt encloſe,
<lb />Où mes vœux ſolemnels font leur ſtable ſejour,
<lb />Pour les mettre au tombeau du clos de voſtre Amour.
<lb />Ie ne plains que mes ans, qui ia comblez d’annees
<lb />Seront en peu de temps par les ſœurs Deſtinees
<lb />Priuez de la clarté de voſtre beau maintien,
<lb />Où luit inceſſamment tout le iour de mon bien.
<lb />Si vous eſtiez mon fils, ie vous iure, ô Philandre,
<lb />Mes accens tremblottans ne vous feroyent entendre
<lb />Plus d’aſſeurez propos, pour ſigne du vouloir
<lb />Qu'vn pere doit au fils contrainct par le deuoir.
<lb />Phil. Monſeigneur, ie ne ſçay d’où dependent les graces,
<lb />Que vous m'attribués, veu que tant de diſgraces
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le ciel logea ſur moy, lors que ie vis le iour,
<lb />Pour me rendre odieux de ce mortel ſejour.
<lb />Damblay. Le propre de l’eſprit germé dans la prudence
<lb />Ne coronne ſon chef des droicts de l’excellence,
<lb />Que la faueur du ciel luy peut auoir donné;
<lb />Il attend que d’vn autre il en ſoit coronné.
<lb />Philand. C’eſt voſtre volonté, qui prend ceſt aduantage
<lb />Dãblay. I'en vois par vos effects aſſez de teſmoignage.
<lb />Philand. L’effect de ma vertu demeure en peu de lieu.
<lb />Dãblay. La vertu de vos faicts peut contenter vn Dieu
<lb />Il appert, il appert à voſtre nourriture,
<lb />Qui des graces du ciel emprunte la nature:
<lb />Ne vous excuſez plus, ie croy la verité.
<lb />Philand. Vous me donnez vn los, que ie n’ay merité.
<lb />Dãblay. Monſieur, n’en parlons plus, pour moy ie me con<lb />De voir ce qui en eſt iuſqu’à l’heure preſente,
<lb />Par cent mille raiſons vous pourrieZ refuter
<lb />Mon dire, rien pourtant ne pourroit m’inciter
<lb />D'en tracer ſur mon cœur vne marque plus forte:
<lb />Mais laiſſons tout cela, voyons de quelle ſorte
<lb />Pourray-ie vos deſirs d’vn bien fauoriſer?
<lb />De quel deuoir humain ſans en rien deſguiſer
<lb />Pourray-ie contenter voſtre belle preſence?
<lb />Philand. Si ie le permettois, ce ſeroit vne offence.
<lb />tente
<lb />Dãblay. Non, Monſieur, voulés-vous que pour voſtre ſou<lb />Filin aille querir ma fille de ce pas,
<lb />Pour effacer l'ennuy, que ma foïble vieilleſſe
<lb />vous a icy donné? car ie ſçay que ieuneſſe
<lb />Capide de vertus cherit vn entretien,
<lb />las
<fw><lb />A
<lb />&amp;
<lb />I
<lb />D
<lb />Et
<lb />D
<lb />
<lb />L
<lb />E
<lb />I
<lb />D
<lb />Ie
<lb />Ai
<lb />M
<lb />Ie
<lb />P
<lb />El
<lb />Q
<lb />C
<lb />D
<lb />F.
<lb />Te
<lb />D
<lb />Be
<lb />D
</fw><lb />Qui digne de diſcours n’eſt diſſemblable au ſien.
<lb />Philandre. Ce ſeroit, Monſeigneur, exceder vne preuue
<lb />De trop grande amitié. Dãbl. I'en veux faire l’eſpreuue,
<lb />Et moy-meſme i’iray. Philandre. Ne me faictes ce tort.
<lb />Dãblay. Pour vous faire plaiſir ie ne craindrois la mort.
<lb />Phil. Monſeigneur, s’il vous plaiſt, Filin prendra la peine.
<lb />Damblay. Caualier en cela voſtre priere eſt vaine,
<lb />En me le permettant vous m’aureZ contenté.
<lb />Philand. Ce que ie dois permettre eſt voſtre volonté.
<lb />Dãblay. Ie vous veux faire voir de quel amour extreme
<lb />Ie cheris vos deſirs, &amp; combien ie vous ayme:
<lb />Außi vois-ie deſia que mon chef ſommeillant
<lb />Me va continuel au repos appellant:
<lb />Ie ne vous dis à Dieu, mon tres-aymé Philandre.
<lb />TIſiandie. Ie mt aiſpojeray de fermtee coll renare
<lb />En reuanche de ce; voire par tous les lieux
<lb />Qu’on pourroit preſumer eſtre plus perilleux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Attendant Mariſee il inuoque les Dieux.
<lb />O Dieux, qui d’vn clin d’œil maintenés ſoubs la garde
<lb />De vos vouloirs ſacrez le bien qui me regarde,
<lb />Faictes que voſtre main ſouſtienne le reſſort,
<lb />Qui me peut apporter ou la vie, ou la mort;
<lb />JeneZ la bride ferme à ceſte vine amorce,
<lb />Que les fleurs d’vn doux fruict reſeruent ſoubs l’eſeorce
<lb />D’vn Hymen eſperé, &amp; mes vœux ſolemnels
<lb />S’iront ſacrifier au pied de vos Autels.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il vſe de ces termes à Mariſee.
<lb />Bel Aſtre, qui teneZ ſur la brillante flame
<lb />Du ciel de vos beauteZ le Soleil de mon ame,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />St ma voix a voile le reſpect, que ie dois
<lb />Aſſeoir deſſus le plan de vos diuines lois,
<lb />C’a eſté par l’effort de mon obeïſſance,
<lb />Pluſtoſt que par l’effect d’vne vaine arrogance:
<lb />Mais ſi vous m'en iugez par trop audacieux,
<lb />I'en demande à garant la douceur de vos yeux.
<lb />Mariſee. En ceſt effect, Monſieur, ne giſt aucune audadl Et
<lb />Puis que deſſus mon cœur i’ay reſigné la place
<lb />A vos rares vertus, qui font naiſtre vn pouuoir,
<lb />Qui ſe doit eſgaler au deu de mon deuoir.
<lb />Et d’ailleurs vous ſçauez, que i’encourrois vn blaſme
<lb />Contre la Loy de Dieu, ſi de toute mon ame
<lb />Ie n’adherois aux vœux d’vn pere, dont l’honneur
<lb />Doit eſtre vn caractere au milieu de mon cœur.
<lb />Philandre. Fortune ne peut pas d’vne preuue euidente
<lb />Eſleuer mes ſouhaits, qui ſoit plus ſuffiſante
<lb />De laiſſer ſur l’aſpect de l’ombre de vos lois
<lb />Le pourtraict du ſeruice acquis, que ie vous dois.
<lb />Ie ne plains que le Ciel, qui vers moy trop auare
<lb />N'a les dons Iunonins eſtalé ſur mon Phare,
<lb />A l'eſgal de ceux-là, que voſtre deité
<lb />Poſſede heureuſement de la fatalité.
<lb />Mariſee. A tort vous accuſez le Ciel, &amp; la Nature,
<lb />Qui ont tracé ſur vous plus ſubtile peinture,
<lb />Vous formant vn miroir de ſi belles vertus,
<lb />Qu’on ne peut vn mortel trouuer en auoir plus.
<lb />Phil. En ce rang eminent les Dieux vous ont faït naiſtr, L
<lb />Vos ſoleils mes doux feux le font du tout paroiſtre;
<lb />Et croy que quand Iupin mit ſur vous ſon pinceau,
<fw><lb />Pre
<lb />Ha
<lb />Sou
<lb />De
<lb />Pui
<lb />Po<lb />Si
<lb />Ie
<lb />Pli
<lb />M.
<lb />M
<lb />Ce
<lb />9
<lb />De
<lb />Ca
<lb />Os
<lb />Pl
<lb />{
<lb />Le
<lb />Vo
<lb />Te
<lb />La
<lb />L.
<lb />P
<lb />L
<lb />I
</fw><fw><lb />re
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IRAGECOMEDIE.
<lb />Prodigue il influa ce qu’il auoit de beau.
<lb />Ha! flambeau de mon cœur, Maiſtreſſe de ma vie,
<lb />Soubs qui ma liberté s’eſt du tout aſſeruie,
<lb />De quel humble deuoir me dois-ie diſpoſer
<lb />Pour receuoir vos loix, &amp; autres refuſer?
<lb />Si iadis Narcis fut raui de ſon viſage,
<lb />Et vn Pigmalion des traicts de ſon ouurage,
<lb />Ie ſuis de vos attraicts, &amp; de voſtre beauté
<lb />Plus rauy mille fois qu’eux en fidelité.
<lb />29
<lb />Mariſee. Si (comme ie le crois) le vent de vos parolles
<lb />Ne pouſſe trop leger des promeſſes friuoles,
<lb />Celuy de mes ſouſpirs ne fannira le tein,
<lb />Qui fleuronne au verger d’vn ſi iuſte deſſein.
<lb />Ces diſcours ſont interrompus par vn Laquais.
<lb />Monſieur, excuſez-moy, ſi ie prens l’hardieſſe
<lb />De rompre vos diſcours, mon voyage me preſſe:
<lb />Car il faut ſans faillir que ie ſois dans vn iour,
<lb />Ou dans demain au ſoir à Niſmes de retour.
<lb />Philandre. Qui a-il donc, Laquais?ne me flatte l’oreille,
<lb />Que dit-on de delà? dy-moy, quelle nouuelle?
<lb />Le Laquais. Mõſieur, riẽ de mauuais, tous ceux, qui sõt ici.
<lb />Voudroyent peut-eſtre bien, qui leur en prinſt ainſi;
<lb />Tenez, voilà dequoy. Phil. Mais que dit-on encore?
<lb />Laquais. C’eſt que voſtre Oncle eſt mort. Phil.O Dieu, ie le
<lb />Laquais. Il vous fait heritier de cẽt mille ducas. [deplore.
<lb />Philand. Ha! Laquais, mon amy, cecy eſt peu de cas,
<lb />L’ombre de ſon amour m’eſtoit beaucoup plus chere.
<lb />Laquais. Que voulez-vous, Monſieur? on n’y ſçauroit que
<lb />Philand. Haifaut-il que ce iour m’ẽporte la clarté [ faire.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />De vos yeux, mes Soleils? O ma chere beauté!
<lb />Falloit-il que ſi toſt ceſte courriere Parque
<lb />Euſt tiré le doux air de mon Oncle en ſa barque?
<lb />O flamme de mes vœux! falloit-il que ce iour
<lb />Abbregeaſt nos deuis, teſmoings de mon Amour?
<lb />Car il faut maintenant, ou de deux choſes l’vne,
<lb />Que ie parte ſoudain, ou quitter la fortune,
<lb />Que cecy me promet, pource qu’vn mien Couſin
<lb />Se rendroit à l’inſtant maiſtre de ce butin.
<lb />Mariſee. Vous ne deuez pour moy retarder ceſt affaire,
<lb />Puis que l'occaſion ſe monſtre ſi proſpere,
<lb />Son mouuement trompeur nous faict voir plus ſouuent
<lb />Vn grand heur, qui ſi toſt ſe reduit ſoubs le vent.
<lb />M.
<lb />Or
<lb />D.
<lb />M
<lb />Philand. Il eſt vray, mon ſouci:mais il faſche à mon ame
<lb />D’eſloigner loing de ſoy l’object de ceſte flamme.
<lb />Mariſee. De moy vous ne pouueZ eſloigner voſtre cœur,
<lb />Puis que du mien il eſt totalemant vainqueur,
<lb />TeneZ pour texte vray ceſte mienne aſſeurance,
<lb />Qu’vn autre, quel qu’il ſoit, au fort de voſtre abſeuce
<lb />Ne placera iamais l’eſcadron de ſes feux,
<lb />Pour triompher du droict, qui ſe ioinct en nous deux.
<lb />Phil Vous me le promettés? Mariſee. Ouy, mon cher Phi<lb />Et pour gage de ce ie vous prie de prendre[landre,
<lb />Ce diamant exquis. Phil. Ie me ferois grand tort
<lb />De refuſer ce don, ſoulas de mon ſupport:
<lb />. 7 (596.
<lb />En eſchange de ce, prenez dono, ô ma belle,
<lb />Ceſt anneau pour crayon de mon amour fidelle.
<lb />Mariſee. Bien que cecy redonde vn peu ſur mon hõneur,
<lb />Ie le prendray de vous, Philandre, &amp; de bon cœur.
<lb />4
<fw><lb />Allons
</fw><lb />Allons donc au Chaſteau, vous ferez la depeſche
<lb />A ce Laquais icy. Le Laquais. Ie n’ay rien, qui empeſche
<lb />Mon retour, que cela. Philand. Tu viendras auec moy.
<lb />Or allons donc, mon cœur, ie vous promets la foy
<lb />De demeurer le moins, qu’il me ſera poßible.
<lb />Mariſee. Ma douleur de beaucoup en ſera moins nuiſible,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CHOEVR.
<lb />L faut bien dire, que l’amour
<lb />IFait de la terre tout le tour,
<lb />Et que dans la voute eſtoillee
<lb />Il fait reluire ſes flambeaux,
<lb />Pour eſchauffer les Dieux plus beaux
<lb />Au feu de ſa face voilee.
<lb />Puis que Iupin, pere des Dieux,
<lb />Qui l’onde, la terre, &amp; les cieux,
<lb />Tient ſoubs ſa main imperatrice,
<lb />Se laiſſe aller dedans le port
<lb />De ce Cytheride reſſort,
<lb />Pour luy eſtrè fidel complice.
<lb />L’horreur de ſon foudre eſclattant,
<lb />Ne le peut pas en vn inſtant
<lb />Garentir des cruelles meſches,
<lb />Ny du vif petillant brandon
<lb />De ce blandiſſant Cupidon,
<lb />Moins de ſon arc &amp; de ſes fleches.
<lb />Il vole au manoir Auernal,
<lb />Et laiſſe à Pluton infernal
<lb />L’ardeur de ſa viue eſtincelle:
<lb />
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Luy qui ne ſe plaiſt qu’au tourment,
<lb />Et ſe repaiſt d’vn detriment,
<lb />Eſt ſoubmis au vol de ſon aiſle.
<lb />Il ſe gliſſe dans les palus,
<lb />Où s’enfle ſouuent Æolus,
<lb />Et l’humide troupe amaſſee:
<lb />Il dompte de ſes dards aigus,
<lb />Il eſt plus voyant qu’vn Argus,
<lb />Son œil eſt vn œil de Lincee.
<lb />On ne luy doit bander les yeux,
<lb />Puis qu’il penetre iuſqu’aux Cieux,
<lb />Et que d’vne viſteſſe iſnelle
<lb />Il fend l’air, la terre, &amp; les eaux,
<lb />Aſſubjectiſſant les oyſeaux
<lb />Au loix de ſon bouïllant modelle.
<lb />Les animaux ne ſont exempts
<lb />De ſes tiſons chauds, &amp; cuiſans,
<lb />Soit le ſauuage, ou domeſtique:
<lb />Bref tout ce qui a mouuement,
<lb />Eſt contraint par luy iuſtement
<lb />De rendre hommage à ſa practique.
<lb />Helas! encor ſi les humains
<lb />Euitoyent l’horreur de ſes mains,
<lb />Noſtre ame n’aur oit tant de peine:
<lb />Nous ſerions comme demi-Dieux,
<lb />Qui s’eſgayent dedans les Cieux
<lb />En ceſte nourriciere plaine.
<lb />Mais ſi toſt qu’il a mis ſes reux
<lb />Sut les creſpillonnez cheueux
<fw><lb />H
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />De quelque mignarde pucelle,
<lb />Noſtre eſprit n’a point de repos,
<lb />Et iamais ne ſommes diſpos,
<lb />Que quand nous pouuons iouyr d’elle.
<lb />Il faict qu’en diuerſes façons
<lb />Sa braiſe reduit en glaçons
<lb />Le deuoir d’Amour paternelle,
<lb />Et nous fait aimer le ſubject
<lb />Où du tout il detient ſubject
<lb />Nos cœurs en ſa priſon cruelle.
<lb />Et qui pis eſt, par ſes appas
<lb />Il diuertit du tout nos pas
<lb />Des deuotieux ſacrifices,
<lb />Que nous deuons reueremment
<lb />Au Moteur du haut firmament,
<lb />Qui nous depart ſes benefices.
<lb />Eſteins, eſteins, ô faux Amour,
<lb />Ton feu, qui ne peut donner iour
<lb />Qu’à ceux, que ta voix pipereſſe
<lb />Sourdement entre dans leurs cœurs,
<lb />Et par toy demeurez vainqueurs
<lb />Reſſentent l’ennuy qui les preſſe.
<fw><lb />
<lb />2
<lb />4
<lb />40
</fw><fw><lb />11217
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE TROISIESME.
<lb />10h MNdEC
<lb />Filin. L’Oncle de Mariſec. Itovraun ne Page.
<lb />Le Meſſager. Vn Laquais, &amp; les Archers.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />e
<lb />Latdur
<lb />Filin.
<lb />1bli 300 i BO
<lb />allara dolria sthacie mbi
<lb />Ciel, qui donnes iour à l'ame languiſſante,
<lb />Fay bruire les canons de ta voix eſclatãtt,
<lb />Engouffre tout d’vn coup d’vn horrible
<lb />2
<lb />ll ne n inomeſchef tigneuep eo on ait
<lb />Tous tes feux vomiſſans, briſe-tours ſur mon chef.
<lb />Fay gliſſer ſur mes os, par vn vent raſe-terre,
<lb />L’eſclandre iniurieux de ton grondant tonnerre.
<lb />O Furie infernale, Alecton, que n’as-tu
<lb />Par ton art ſerpentin tout mon corps abbattu?
<lb />Que n’as-tu deſchiré, ô heriſſé Cerbere,
<lb />Par ton triple muſeau la fin de ma miſere?
<lb />Pourquoy deſſus mes yeux n’eſt tombé le malheur,
<lb />Qui captiue ma vie en ſi dure douleur?
<lb />O Parques, qui tenés de mon maiſtre la vie,
<lb />Pourquoy gloutonnement me l’aués-vous rauie?
<lb />Pourquoy ne m’auez-vous bruſlé dans Phlegeton?
<lb />Ou pluſtoſt enſouffré par les feux de Pluton?
<lb />Que n’auez-vous ſaiſi par vn cruel carnage
<lb />Ce corps, qui douloureux ſera de voſtre rage?
<fw><lb />Pourque
</fw><fw><lb />
</fw><fw><lb />8
<lb />91.
<lb />1110
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Pourquoy dedans vn Scylle, ou Caribde ondoyant,
<lb />Loing de tous n’allez-vous mon martyre noyant?
<lb />Qui ſera deſormais l’aſilide refuge
<lb />D'vn horrible tourment? Qui auray-ie pour iuge,
<lb />Pour balancer à droict le temps &amp; le labeur,
<lb />Qui quatre mille iours m’ont rendu ſeruiteur?
<lb />I’eſperois par cecy heureuſe recompenſe,
<lb />Vn ſeul iour m’a payé d’vne vaine eſperance.
<lb />Ha! chetif, que ie ſuis, que ne m’a prins la mort,
<lb />Pluſtoſt que ce Seigneur? ie fuſſe ſur le port
<lb />De mes felicitez, &amp; ie vis en deſtreſſe,
<lb />En ennuys, &amp; trauaux, en peine &amp; en angviſſe:
<lb />Sur le poinct que Cloton luy rauit ſon beau iour,
<lb />Il vouloit de bien-faicts eſleuer mon ſejour.
<lb />Alcine, où eſtois-tu? que ta magique preſſe
<lb />Ne m’ouurit le conduict d’vne voix charmereſſe?
<lb />Que n’eſtois-i’aduerty par tes deuins propos
<lb />Du ſubit accident formé par Atropos?
<lb />La faute en eſt en moy: car ſa courbe vieilleſſe
<lb />Me pouuoit faire voir, que la Parque traiſtreſſe
<lb />Vomiroit le poiſon de ſes fatalitez
<lb />Contre ce Sieur d’Amblay. Ha! quelles cruaute?
<lb />Las! quand ie penſe à ce, ie voudrois que Megere
<lb />M’euſt englouti tout vif dans ſon aſpre cholere.
<lb />2
<lb />Philandre, où eſtes-vous? vous perdez par ſa mort
<lb />L’auantage plus grand de voſtre heureux confort.
<lb />Voſtre Amante eſt deſia miſe ſous la tutelle
<lb />D’vn Oncle, qui la veut marier malgré elle
<lb />A vn ſecond Cræſus, aagé de cinquante ans.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C 2
<lb />Si
<lb />Si vous ne venez toſt, il n’y perdra ſon temps:
<lb />On commence à braſſer l’accord du mariage,
<lb />Ie ne veux que cecy vous tombe à vn outrage:
<lb />Car, Dieu aidant, il faut, qu’auant qu’il ſoit demain,
<lb />Vous ſoyés aduerty de ce traict inhumain:
<lb />Et du deſig que i’ay de vous faire ſeruice,
<lb />Ie veux ſecrettement vous monſtrer ceſt office,
<lb />En deſdain de ce tort, duquel on m’a payé,
<lb />Pour uuoir par mon ſoing mes peines eſſayé.
<lb />Peut eſtre qu'auec vous ie pourray prendre placé,
<lb />C’eſt par trop attendu, il faut que ie deſplace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’Oncle de Mariſee.
<lb />Puis que d'vn ſainct deſir l’heureuſe deſtinée
<lb />Fait ranger voſtre amour ſoubs les droicts d’Hymence,
<lb />Sur vne qui ne doit former autre vouloir,
<lb />Que celuy qui ſe peut tirer de mon pouuoir,
<lb />Et veu que mille fois par vn digne merite
<lb />Voſtre capacité plus grand ſubject merite,
<lb />Ie conſens à cecy, puis qu’vne volonté
<lb />Vous porte à ce ſouhait, &amp; que d’honneſteté
<lb />Vous voulés illuſtrer de tant plus noſtre race
<lb />Soubs l’enſeigne nopcier de l’hymenique trace;
<lb />Et croirois offenſer du tout voſtre grandeur,
<lb />Si i’allois vlcerant d’vn refus ce bel heur.
<lb />Rectiual. Ce n'eſt pas pour priſer de rien plus ma fortune,
<lb />Ny l’eſtat où ie ſuis, en qualité commune
<lb />De Prince ſouuerain, que ie veux me vanter,
<lb />Que ſi i’euſſe voulu mon deſir contenter
<lb />Du lien indiſſoluble, &amp; ſainct de mariage,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />I'euſſe
<fw><lb />ne,
<lb />uſſe
</fw><fw><lb />
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />I'euſſe il y a long temps receu ceſt aduantage,
<lb />A vne, qui tenoit par ſa poſterité
<lb />Quinze Chaſteaux ſubiects ſous ſon authorité,
<lb />Et à qui par degré d’vn magnanime Prince
<lb />Eſtoit eſcheu en dot vne riche Prouince.
<lb />En fin plus que ie n’ay, elle auoit bien deux fois.
<lb />Et ſi iamais mon cœur n’y ſçeut mettre ſa voix:
<lb />Mais c’eſt ce que l’on dit d’vne ſentence expreſſe,
<lb />Qu'vn plaiſir bien receu paſſe toute richeſſe:
<lb />Car deſlors que i’eu veu ſon maintien gratieux,
<lb />Deſlors ie fus d’amour bleſſé dedans les yeux:
<lb />Ie dis de mon Soleil, voſtre Niepce &amp; ma flame,
<lb />Qui tient par ſa beauté les deſirs de mon ame:
<lb />Ie dis de celle-là, que le Ciel a veſtu,
<lb />Pour eſtre le miroir de la meſme vertu:
<lb />Ie dis de celle-là, qui pour m’eſtre rebelle,
<lb />Me retient de tant plus aux lacqs de ſa cordelle:
<lb />De celle dis-ie dont, qui fait, que mes chaleurs
<lb />Croiſſent au froid glacé de ſes griefues rigueurs,
<lb />Et fait que liberté, nourrice de la vie,
<lb />S’eclipſant loing de moy, m'eſt maintenant rauie:
<lb />Ie n’euſſe iamais creu qu’vne telle beauté
<lb />Euſt tenu dans ſon ſein ſi grande cruauté:
<lb />Car le iour que i’eu l’heur de voir ſa belle face,
<lb />Ie viuois en idee au ſejour de ſa grace.
<lb />L’Oncle. Vous ſçauez mieux q̃ moy, q̃ par diuerſes pleurs
<lb />On cultiue d’amour les aggreables fleurs,
<lb />Et que plus il ſe ioint à la peine exceſsiue,
<lb />Sa playe à l’acquereur en eſt moins offenſiue:
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Car
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Car quand l’eſprit ſe peine à l'effect d'vn deſir,
<lb />Le tenant il engendre vn bien plus grand plaiſir.
<lb />Rectiual. Il eſt vray:mais außi plus ſouuẽt on remarque,
<lb />Que la peine ne rend que le fruict de ſa marque,
<lb />Et que plus nous peinons d’vn ſubject noſtre cœur,
<lb />Moins außi quelque fois il en eſt le vainqueur:
<lb />Ie ſcay bien que touſiours ce malheur-là n’arriue,
<lb />Et ſi ie crain pourtant que du bien il me priue:
<lb />Car ie vois que ce ſcing me martyre ſi fort,
<lb />Qu’il me va figurant l’image d’vne mort.
<lb />L’Oncle. Il ſemhle à vous ouyr, que dans l’incertitude
<lb />Vous placiez le d'eſir de voſtre ſeruitude;
<lb />Doubtez-vous de ma foy? n’ay-ie pas le moyen
<lb />D’abaitre entierement ſa rigueur en vn rien?
<lb />La plus part de ſon ſexe en vſe en ceſte forme.
<lb />Rectiual. Ie trouue que pourtant la forme en eſt enorme:
<lb />Car quand parfaictement on cherit vn ſubject,
<lb />D’vn oubly trop ingrat ne doit eſtre l’object.
<lb />L’Oncle. Laiſſez-moy gouuerner, ie feray bien en ſorte
<lb />Qu’à vn amour ſemblable elle ouurira la porte,
<lb />Et meſme qu’au modelle entier de mes deſirs
<lb />Flexible elle rendra ſes plus communs plaiſirs:
<lb />Et puis que la fortune a eſté ſi contraire,
<lb />Qu’il faille que ie ſois ſon Oncle tutelaire,
<lb />I'entends que ſur le plan de vos affections
<lb />Elle graue le ſeau de ſes impreßions;
<lb />Et veux que ſur le champ fertil d'vn ſi bel offre,
<lb />Elle aille recueillant l’occaſion, qui s’offre;
<lb />Et ſi elle ne ſuit l’arreſt de ceſt edict,
<fw><lb />la
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TRAGECOMEDIE.
<lb />Qu'elle eſpere ſur moy n’auoir aucun credit.
<lb />Rectiual. Ouy:mais quand voulez-vous pouruoir à ceſt
<lb />affaire?
<lb />L’Oncle. Eſliſez iour certain, que nous le pourrons
<lb />faire.
<lb />Rectiual. Cela depend de vous. L’Oncle. Mes deſirs
<lb />ſont ſuiuis
<lb />
<lb />De voſtre volonté. Rectiual. Ie veux à mon aduis
<lb />Le voſtre preferer: faictes ce qu’il vous ſemble,
<lb />Ou bien l’allons trouuer pluſtoſt tous deux enſemble.
<lb />L’Oncle. Ie trouuerois meilleur ſauf voſtre iugement,
<lb />D'enuoyer vn lacquais à Niſmes viſtement,
<lb />Pour la faire venir: car de prendre la peine
<lb />D’aller ſi loing, cela ſeroit de longue haleine:
<lb />Et d’ailleurs chez autruy on ne peut diſpoſer
<lb />Librement d’vn ſubject, ſans au droict s’oppoſer.
<lb />Si ne le trouueZ bon, partons donc à ceſte heure,
<lb />Nous pourrons dans demainy eſtre de bonne heure.
<lb />Que iugez-vous de ce ? aduiſez, penſez-y.
<lb />Rectiual. Ie trouue plus ſeant, qu’elle s’en vienne icy.
<lb />L’Oncle. C’eſt bien dit: il faut donc y enuoyer Fonteſte.
<lb />
<lb />Rectiual. Page, allez-l'aduertir, dictes luy qu’il s’ap<lb />preſté,
<lb />Qu’il penſe ſes cheuaux. Le Page. I'y vay donc, Mon<lb />ſeigneur. 
<lb />1
<lb />Rectiual. Allez, &amp; ne manquez-de dire à l'Eſpar<lb />gneur,
<lb />Qu'on luy donne à diſner, on va faire ſa lettre.
<lb />Page. A vos commandemens fin ie m'en vay doncmettre.
<fw><lb />A
<lb />4
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Tan
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TRAGECOMEDIE.
<lb />Tandis que la lettre s’eſcrit, le Page fait ſon meſſa<lb />ge, &amp; reuenu dit ces parolles.
<lb />Ie n’ay preſques eſté proche du grand verger,
<lb />Qu'à mon regret i’ay veu vn triſte Meſſager,
<lb />Qui de Niſmes venoit apportant deplorable
<lb />Vne nouuelle autant rude, que pitoyable.
<lb />Rectiual. Faictes-le voir venir, voyons voir, où eſt-ilt
<lb />Page. Le voicy, Mõſeigneur. L’Oncle. Mõ amy, qui a-il!
<lb />Meſſager. Ha! Monſieur, ie ne puis ſans vn torrent de
<lb />larmes
<lb />Vous raconter au vray ces cuiſantes alarmes;
<lb />Mon cerueau ne peut pas ces rigueurs ſupporter,
<lb />Sans le charger d’ennuis, &amp; ſans me tourmenter.
<lb />Ha! Pere de ce tout, i’auois vne Maiſtreſſe,
<lb />Qui en ma pauureté me ſecouroit ſans ceſſe.
<lb />L’Oncle. Commẽt? eſt-elle morte? ô vray Dieu, qu’eſt cecy?
<lb />Meſſager. Non, Monſieur, elle vit, &amp; ſon Philandre außi.
<lb />L’Oncle. Oſte-moy de ſoupçon, Meſſager, ie te prie,
<lb />Ne me cele donc rien, amy, ie te ſupplie,
<lb />Dy &amp; parle hardimẽt. Meſſag. Monſieur, ie vous dira,
<lb />L’hiſtoire tout au vray, &amp; vous raconteray,
<lb />Comment hier ſur le poinct que la nuict ſommeilleuſe
<lb />Tiroit le brun rideau de ſa couche ombrageuſe,
<lb />Philandre, &amp; voſtre Niepce alegrement montez
<lb />Eſtoyent comme d’vn vent viuement emportez:
<lb />Ou comme on voit vn traict, qui de l’arc ſe deſcoche,
<lb />Pouſſé du mouuement de cil qui luy eſt proche:
<lb />heur bagage apres eux les ſuiuoit tout ainſi.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />L’Oncle.
<fw><lb />ſa.
<lb />I-il
<lb />i-ili
<lb />de
<lb />
<lb />P.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C'eſt
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />L’Oncle. Comment le ſcais-tu donc?y eſtois-tu außi?
<lb />Meſſager. Helas! ie n’y eſtois qu’en la forme &amp; maniere
<lb />Que ie vay reciter. Ie paſſe la riuiere,
<lb />Pour aller à Bayonne, &amp; monte ſur le mont,
<lb />Au bas duquel ie vis paſſer deſſus vn pont
<lb />Ceux que ie vous ay dit, qui à bride auallee
<lb />Couroient pour s’embarquer dedans l’onde ſalee.
<lb />Lors Diane ſortant de ſon Palais royal
<lb />Hauſſe le noir ſourcil de ſon char triomphal,
<lb />Et fauoriſa tant mes yeux par ſa lumiere,
<lb />Qu'à deux lieües loing de moy ie voyois la poußiere
<lb />De leur train ombrager les plaines, &amp; les champs,
<lb />Tout ainſi qu’en leur fuite on peut voir les meſchans.
<lb />Or voyant tout cecy, comme penſif ie laiſſe
<lb />Mon voyage imparfaict, &amp; retournant ie preſſe
<lb />Mes pas, pour m’aſſeurer, ſi ce que i’auois veu
<lb />Tenoit lieu ſur le vray, ou ſi i’eſtois deceu.
<lb />Or eſtant arriué à Niſmes de bonne heure,
<lb />Ie trouue de chaſcun la nouuelle tres-ſeure,
<lb />Nõ ſans vn grãd regret. L’Oncle. Ne diſoit-on pourquoy?
<lb />Meſſager. Pource que Mariſee auoit promis la foy
<lb />Du viuant de ſon Pere au Caualier Philandre,
<lb />Et qu'vn autre on vouloit que luy, luy faire prendre.
<lb />L’Oncle. O Priamide cœur!ô traiſtre! ô inhumain
<lb />As-tu ſoubs mots pipeurs enleué de ta main
<lb />L’Helenine beauté de ma Niepce tant chere?
<lb />C'eſt le fruict de l’accueil receu de feu ſon Pere,
<lb />Qui t’a faict contracter d’vn amour clandeſtin
<lb />Par ton art ſimulé ceſt infame butin.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />C’eſt le droict hydrien de ton ingratitude,
<lb />ui produit ſes deſirs ſoubs vne eſcorce rude:
<lb />C’eſt le fiel que tu as reſerué dans tes os,
<lb />Pour chaſſer loing de moy l’aggreable repos:
<lb />C’eſt le ſoluit tracé du crayon inuiſible
<lb />De tes belles vertus, pour le bien indicible
<lb />Que tu as ſi long temps receu de nos bien-faicts,
<lb />Dont tu teins, ô cruel d’vne honte tes effects.
<lb />O Dieux! permettez-vous qu’vn ſi laſche pariure
<lb />Fleſtriſſe nos deſſeins, &amp; nous paye d’iniure?
<lb />Permettez-vous, ô Dieux! qu’vn tort ſoit impuny?
<lb />Voſtre loy ne le veut, il faut qu’il ſoit puny.
<lb />Sus que tous mes threſors ie deſploye à ceſte heure
<lb />Pour courir ce laſcif, il faut bien qu’il s’aſſeure,
<lb />Que s’il eſt vne fois au pouuoir de ma main,
<lb />Toſt il verra de Stix l’effroyable chemin.
<lb />Tien, laquais, mon amy, gouuerne ceſte bourſe,
<lb />Et t’en va à Grenoble, &amp; viſte d’vne courſe
<lb />Fay marcher les Archers par pleines &amp; valons;
<lb />Force &amp; contrain le pas à tes fuyards talons.
<lb />A peu pres tu ſçais bien ce qu’il te conuient faire,
<lb />Recites-leur au long amplement ceſt affaire:
<lb />I'eſpere que leur charge ils feront aſſeZ bien:
<lb />Fay en ſorte, Laquais, qu’on n’y eſpargne rien:
<lb />Car ie veux à preſent, que ce que ie poſſede,
<lb />pour reparer ce tort y ſerue de remede.
<lb />Cour, &amp; double le pas. Le Laquais. Monſieur, tout d’vn
<lb />plein ſaut
<lb />211„77. F:
<fw><lb />Ie leur vay preparer vn turbulent aſſaut.
</fw></p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Les
<fw><lb />S
<lb />I
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Les regrets du Prince Rectiual.
<lb />Rectiual. Quel poignant eſguillõ trauerſe ma poictrine?
<lb />Quel aſpic enfle-col deſſus moy s’achemine?
<lb />Quel mortifere dard va mon cœur tranſperçant?
<lb />Quel monſtre infame né mon chef va menaçant?
<lb />Quel Buſyre execrable en ceſte terre eſtrange
<lb />Fait mon corps deſchirer d’vne infe&amp;e phalange?
<lb />A qui me dois-ie plaindre? ô Ciel! ô terre! ô Mer!
<lb />Vomiſsez dans mes os tout ce qu’auez d’amer,
<lb />Fracaſſez, &amp; briſez par accord ſimpathique
<lb />Mes yeux ſoubs la fureur d’vne main tyrannique.
<lb />O meurtriere ſanglante! ô propre ſœur de Mars!
<lb />Fay rougir en mon ſang ce glaiue en toutes parts.
<lb />L’Oncl. Ha! Prince Rectiual, quoy? que voulez-vous faire?
<lb />Rectiual. Ie veux à mes deſirs promptement ſatisfaire.
<lb />L’Oncle. Page, paſſés delà, main forte, mes amis,
<lb />He! tenés-l’attendant qu’il ſoit vn peu remis.
<lb />Faut-il que pour l’amour nous ayons tant de peine?
<lb />Helas! on voit touſiours qu’vn malheur l’autre ameine
<lb />Rect. Ie veux que pour l’amour la mort prẽne en ſon rãg
<lb />Mon chef, mon cœur, mon corps, mes os, mes yeux, mõ ſang
<lb />Ie veux que pour l’amour la mort prenne on ſa barque,
<lb />Mes deſirs emplumez ſoubs l’aiſle d’vne Parque.
<lb />Ie veux que deſormais la mort naiſſe d’amour,
<lb />Et que l’amour la mort tienne dedans ſa Cour.
<lb />L’Oncle. Toutes ces paßions ne font que troubler l’ame
<lb />Pour Dieu honorez-moy d’abattre ceſie flame,
<lb />Il y a de l’eſpoir. Rectiual. Hali'en quitte ma part,
<lb />Elle peut bien fonder vn deſir autre part.
<lb />L’On
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’Oncl. Pourquoy le deſeſpoir en faictes-vous dõc naiſtre?
<lb />Rectiual. De voir qu’vn tel Coquin en ſoit maintenant
<lb />Maiſtre.
<lb />L’Oncle. Si ma vie pouuoit reſpondre du mesfait,
<lb />A voſtre eſgard mon cœur en auroit le forfait.
<lb />Rectiual. Vous ne m’auez que trop rendu de teſmoignage
<lb />De voſtre volonté, ſans que par vn dommage
<lb />Vous réceuſsiez le coup d’vn meſcontentement,
<lb />Qui doublement pourroit animer mon tourment.
<lb />L’Oncle. Ie veux pour vous ſeruir employer ma puiſsãce,
<lb />L’effect vous en pourra touſiours rendre aſseurance.
<lb />Rectiual. Laiſsons ces volontez, il s’en va tantoſt temps,
<lb />Que i’aille en mon Pays cercher du paſsetemps.
<lb />l’ay veu qu’vn an icy m’eſtoit vne iournee,
<lb />Or vn iour maintenant m’y ſeroit vnè aunéé.
<lb />Il faut prendre congé, allons voir ſi vn iour
<lb />En l’Amour me fera voir vn plus beau ſeiour.
<lb />Les Archers viennent apres ce deſpart. Serpadin,
<lb />Camarade, &amp; Gourgandin.
<lb />Il y a bien dix ans que parmer, &amp; par terre
<lb />Nos cheuaux nous laſsons pour trouuer le parterre,
<lb />Où Philandre reçoit la fleur de ſes plaiſirs
<lb />Sans qu’ayons iamais peu contenter nos deſirs.
<lb />Vray eſt qu’on nous a dit qu’il eſtoit en Eſcoſse
<lb />Froid, nud, pauure &amp; tranſi, &amp; plus ſec que l’eſcorce,
<lb />Chargé de quatre enfans des plus beaux &amp; parfaicts,
<lb />Qui ſoient par la Nature eſclos ſoubs ſes effects.
<lb />Et ce qui tient ſa foy de beaucoup plus priſee
<lb />Ceſt qu’il a ſainctement eſpouſé Mariſee,
<fw><lb />Reſi
<lb />Pi
<lb />V
<lb />I
<lb />2
<lb />I
<lb />4
<lb />I
<lb />1
<lb />A
<lb />4
<lb />4
<lb />
</fw><fw><lb />tan
<lb />ice
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Reſidant à preſent au lieu de Petit lit,
<lb />v'ille où il a ioyeux fait baſtir ſon grand lit.
<lb />D’aller en ce pays la plume y eſt trop dure,
<lb />Ie crains qu’on nous feroit toſt coucher ſur la dure,
<lb />Et qu’on nous ſeruiroit au deſſert de pruneaux,
<lb />Qui ſoudain nous mettroient aux mortuaires eaux:
<lb />Il vaut donc beaucoup mieux reprendre noſtre route,
<lb />De crainte qu’vn malheur ne nous mette en derouté.
<lb />Allons donc, Compagnons: car le fier Eſcoſsois
<lb />D’vn reuers trencheroit la force de nos loix,
<lb />Et d’vn poix tout eſgal au flux de noſtre bourſe
<lb />Arreſteroit le vent de noſtre longue courſe,
<lb />Qu’en dis tu, Camarade; &amp; toy mon Gourgandin?
<lb />Gourgandin. Moy, ie dis qu’il vaut mieux attaquer vu
<lb />bon vin,
<lb />Ou bien ſaire trembler vne forte Mufique
<lb />Battãt des dẽs deſsus. Serpadin. En ſçais-tu la practique?
<lb />Gourgandin. I’en ſuis Maiſtre Gonin. Serpadin. Mon<lb />ſtre, m'en la façon,
<lb />Tu me feras honneur. Gourgandin. O la chere leçon,
<lb />Si le plaiſir eſt grand, cher eſt l’Apprentiſsage,
<lb />Ma vieille Mere Grand en ſçauoit tout l’vſage.
<lb />Dans vn accord parfaict elle hauſsa pour vn coup
<lb />Et la pinte, &amp; la quarte, &amp; apres tout à coup,
<lb />D’vne Octaue elle fiſt vne tierce Maieure,
<lb />Et d’vn air doux-coulant la rendit en Mineure.
<lb />Sont-ce pas de beaux tons? Le baſsus de Bacchus
<lb />N'enfla mieux le goſier du grand Antiochus,
<lb />Que fit mon Pere Grand, pour contenter l’oreille
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De ſon gouſt pantelant, il fiſt vne merueille:
<lb />Il changea tout ainſi comme vn Cameleon
<lb />La peau de ſon habit en vn autre façon.
<lb />Mon grand couſin Iacquet ne fit-il pas de meſme?
<lb />Lors qu’il ſe vit ſaiſi de la ſoif trop extreme
<lb />D’vn air ſi doucereux? il vendit ſon pourpoint
<lb />Pour entonner trois coups de verre bien à point.
<lb />Mon voiſin Bailleuent pour tenir l’Hautecontre
<lb />Deſcendit de huict tons la note qui plus monte,
<lb />Et d’vn ſouſpir formé de moindre, &amp; demy ton
<lb />Tira d’vn accent doux le Nectarin fredon.
<lb />Et moy de mon Deſſus ie fis vne tirade,
<lb />Qui m’enleua ſi haut que chacun me regarde;
<lb />Et roulant peu à peu ie me trouue au plus bas
<lb />Du grand Chœur de la caue à mon amy Colas.
<lb />Mon petit grand valet qui battoit la meſure
<lb />Sur nos caués vaiſſeaux, en fit ſortir l’vſure,
<lb />Donnant à ceſtuy-cy l’Ambroſine liqueur:
<lb />A l’autre vn mets coulant, frere germain du cœur.
<lb />Serpadin. Mais cõmẽt l’entẽds-tu? Tu parle en Philoſophe.
<lb />Gourg Pour qui me prẽs-tu donc?ſuis ie-pas fils de Loſſe
<lb />Loſſe la mere aux arts, &amp; qui par la chanſon
<lb />De ſon graue Tenor paſſe tout autre ſon.
<lb />Ser pad. Et qui tiẽt le Baſſus? Gourg. La Deeſſe Marmite,
<lb />A qui tout autre doit homagou jommerne.
<lb />Serpadin. Et qui le quinta pars? Gourgandin. Toy, luy,
<lb />moy, qui que ſoit,
<lb />Elle n’excepte aucun, chaſcun ell’y reçoit,
<lb />Elle appelle à cecy &amp; le gras, &amp; ſierile,
<fw><lb />Le
<lb />Le
<lb />En
<lb />Si
<lb />Me
<lb />Se
<lb />Al
<lb />Le
<lb />C
<lb />Ie
<lb />Fu
<lb />Iai
<lb />Po
<lb />De
<lb />I'a
<lb />Vo
<lb />Se
<lb />Ie
<lb />Se
<lb />Se
<lb />Ie
<lb />Br
<lb />T
</fw><fw><lb />e.
<lb />e,
<lb />6
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Le maigre &amp; le bouſſu, boiteux, borgne, &amp; fertile,
<lb />Le grand, long, large, eſtroict, ieune, vieux, &amp; petit.
<lb />En ſomme ceux qui ont la dent plein d’appetit.
<lb />Situ es de ceux-là, tu es de ſa brigade,
<lb />Vien t’en, allons-la voir, donnons-luy vne aubade,
<lb />Serpadin. Ho cela ſeroit bon, ſi i’auois en cela
<lb />Appris (comme tu as S vrre mi fa ſol la:
<lb />Veux-tu ſçauoir de moy quelle note ie chante?
<lb />C’eſt de boire au matin. Gourgandin. Sont ceux qu'elle
<lb />frequente.
<lb />Ie croy que tu penſois que mon diſcours badin
<lb />Fuſt tiré des doux airs d’Orlande ou de Clodin?
<lb />Iamais ie ne ſceus bien entonner vne note,
<lb />Pour des fugues que trop:mais c’eſtoit quand mon heſte
<lb />Demandoit mon eſcot, alors comme le vent
<lb />I'enfilois la guerite en gaignant le deuant.
<lb />Voila comme ie chante en parfaicle Muſique.
<lb />Serpadin. Tu meriterois bien que l'on te fiſt la nicque.
<lb />Gourg. Et pourquoy Serpadin? me prens-tu pour vn ſot?
<lb />Ie ſçay quand il me plaiſt bien payer mon eſcot.
<lb />Serpadin. Ie ſuis trop ton amy pour te mettre en cholere.
<lb />Gourgandin. Et moy ie ſçay parler, lors qu’on ne ſe
<lb />doit taire.
<lb />Serpadin. Vn autre en fait autant: mais non, ne penſe pas,
<lb />Que ie vueille offencer ton honneur en ce cas,
<lb />Ie ſuis du tout à toy, &amp; pour toy mon eſpee
<lb />Brillera dans le vent de ſa poincte aceree.
<lb />Gourgand. Ha! voicy ton acquis: mais ce mot outrageux
<lb />Troubloit deſia mes ſens, comme vn foudre orageux.
<lb />Ser
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />2
<lb />Serpadin. Pour eſtre trop actif quelquesfois vne perte
<lb />Nous fait voir ſes effects à bille deſcouuerte:
<lb />Et cheZ qui que ce ſoit, ſi Madame Raiſon
<lb />Ne domine, on ne peut faire bonne maiſon.
<lb />Or pour te deſcouurir ce que i’auois à dire
<lb />Du narré ſi ſubtil, que tu as fait produire;
<lb />C’eſt que ie ne crois pas, que dedans le milieu
<lb />Du cuiſinier vaiſseau la Muſique aye lieu.
<lb />Gourgandin. Celuy, qui n’a d’vn art la parfaicte nature,
<lb />Ne peut ſans eſtre inſtruict en tirer coniecture:
<lb />Or moy de Pere en fils, &amp; d’vn noble degré,
<lb />I’ay touſiours faict boüillir vn gros pot à mon gré,
<lb />Et me vanteray bien, que dedans l’haute Marche
<lb />Il n’y a Routiſseur, qui mieux que moy le ſçache.
<lb />Durant plus de ſept ans n’ay-ie pas à Guillot
<lb />Seruy de Marmiton, &amp; d’eſcumeur de pot?
<lb />Mais ie te diray bien, qu’au reſte de ma vie
<lb />Ie n’ouys inſtrument d’vne telle harmonie.
<lb />Serpadin. Tu me rauis le cœur. Gourgandin. Tu ne le
<lb />croirois pas,
<lb />Mille fois le ſommeil m’a prins ſoubs ſes appas,
<lb />Tantoſt vn gay Trio au matin te reſueille:
<lb />Or vn Duõ charmeur, tirant l’ame à l’oreille,
<lb />T’excite l’appetit, &amp; tantoſt tout d'vn coup
<lb />Tu oys de ces deux tons l’organe coup à coup.
<lb />Le Tmbre marmitier d’vn glou glou rend ſa Baſse;
<lb />Le Deſsus d’vn glic glic, qui tout autre ſurpaſse;
<lb />L’Haute-contre d’vn gloc; &amp; le Tenor d’vn glouc,
<lb />Et tous peſle-meſlez diſent, gloc, glic, glou, glouc.
<fw><lb />S
<lb />(
<lb />Te
<lb />H
<lb />A
<lb />Te
<lb />El
<lb />A
<lb />Et
<lb />Po
<lb />Di
<lb />Pli
<lb />Se
<lb />Ra
<lb />Me
<lb />He
<lb />Ser
<lb />All
<lb />Ca
<lb />Sur
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Serpadin. O l’aggreable ſon!ſans mentir, d’vne choſe
<lb />On ne peut bien iuger, ſans cognoiſtre la cauſe.
<lb />Gourgandin. Ie te diray bien plus, regarde moy les Airs,
<lb />Que la Muſique donne à tant de chants diuers,
<lb />Tu n’en as que le fruict, qui t’entre par l’oreille;
<lb />Hors de-là ce n’eſt rien, ton eſprit, qui ſommeille,
<lb />Ne te rend plus content: mais celle que ie dis,
<lb />Te rend apres cela mille bons appetits,
<lb />Elle ioint à tes dens d’vn iambon l’eſguillette,
<lb />A ton palais le gouſt d’vne liqueur parfaicte,
<lb />Et de mets plus exquis t'en redonne le choix,
<lb />Pour ranimer ton ame, &amp; ta vie, &amp; ta voix.
<lb />Dis moy la verité, de quelle melodie
<lb />Plus grande voudrois-tu contenter ton oüye?
<lb />Serpad.O mon cher Gourgãdin, ie ne veux d’autre eſbat
<lb />Raſſaſier mes ſens. Gourgandin. Allons, le cœur me bat,
<lb />Mon goſier eſt ia ſec, &amp; ma langue alteree
<lb />Heurteroit bien trois coups la Bacchale liuree.
<lb />Serpadin. Laiſſons Philandre là, il ne nous cherche pas,
<lb />Allons, c’eſt trop tardé, prenons le pays bas.
<lb />Camarade. Paſſe delà, Couſin, non, tourne bride à gauche,
<lb />Suy moy, mon Gourgandin, mettons-nous en desbauche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CHOEVR.
<lb />’Aſtre rigoureux nous menace
<lb />LDu fleau mutin de ſa diſgrace
<lb />Dés l’heure meſme, que le iour
<lb />Nous fit voir ce mortel ſeiour.
<lb />Le mal’heureux porte-miſere
<lb />A touſiours le Ciel pour contraire,
<lb />D
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Eſtant
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eſtant des humains, &amp; des Dieux
<lb />Abandonné par tous les lieux.
<lb />Et plus il ſe ſert d’artifice
<lb />Pour l’honorer d’vn bel office,
<lb />Plus l’heur s’exile de ſes os,
<lb />Qui d’ennuy double ſon repos.
<lb />Ainſi qu’en Scylle la tempeſte
<lb />D’vn plus grand flot deſtruit la teſte
<lb />D’vn nauire demy enclos
<lb />Au champ du Nereide clos.
<lb />Ou comme l’alteré Tantale,
<lb />Qui touſiours dans l’onde infernale
<lb />Sa ſoif plus moleſte le ſuit,
<lb />Plus le Lethé de luy s’enfuit.
<lb />Mais auſsi celuy, que nature
<lb />Eſleue ſoubs ſa nourriture,
<lb />Ne reçoit pas moins de bienfaicts,
<lb />Que l’autre de cruels mesfaicts.
<lb />Car quand le Ciel nous alambique
<lb />Les eaux de ſon miel deifique,
<lb />Iunon diſtille ſes liqueurs
<lb />Au puis plus profond de nos cœurs.
<lb />Et la Deeſſe tournoyante
<lb />Nous voit d’vne face riante,
<lb />En nous careſſant de ſes dons,
<lb />Ainſi qu’Amour de ſes brandons.
<lb />La Planete eſt donc le Dictame,
<lb />Qui ſe communique à noſtre Ame,
<lb />Et qui nous fait ſentir l’effort
<lb />D’vn bien, ou d’vn malheureux ſort.
<fw><lb />Ph
<lb />4
<lb />Il fa
<lb />I'eſle
<lb />Carc
<lb />Mar
<lb />Voule
<lb />Phil
<lb />Mar
<lb />Voule
<lb />Vous
<lb />Serois
<lb />Phila
<lb />Pour
<lb />Vn pli
<lb />Que ?
<lb />R.4
<lb />qu
</fw><fw><lb />A
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE QVATRIESME.
<lb />Philandre. Mariſee. Fleury. Opale. Le Nocher.
<lb />Beau Deſir, tacet.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />8
<lb />Philandre.
<lb />Vis que la gloute faim par ſon ſortfatidique
<lb />Sur nos debiles corps preſide trop inique,
<lb />Et que la pauureté captiue ſoubs ſes fers
<lb />Les plaiſirs, qui d’Amour nous onteſté offers,
<lb />Il faut que pour vn temps l’Eſcoſſoiſe liſiere
<lb />I'eſloigne, &amp; qu’au pays ie pouſſe ma carriere:
<lb />Car ce mal ſur mes os ne peut plus habiter.
<lb />Mariſee. Et quoy? mon cher amy, me voulez-vous quitter?
<lb />Voulez-vous que la faim ſoit la fin de ma vie?
<lb />Philand. De vous quitter, mon tout, ie n’eus iamais enuie.
<lb />Mariſ. Hé! que dictes-vous donc? Las ſous quelle rigueur
<lb />VouleZ-vous ces petits, &amp; moy mettre en langueur?
<lb />Vous ſçauez que ſans vous vne triſte miſere
<lb />Seroit mon aliment, &amp; leur ſeroit pour Mere.
<lb />Philandre. Si faut-il de tout mal au remede curir,
<lb />Pour en vuider la cauſe, &amp; pour n’en encourir.
<lb />Vn plus grand par apres. Mariſee. Ha! le pauure remede
<lb />Que vous-vous propoſez. Philandre. Quel ſecours, ou
<lb />quelle aide
<fw><lb />Plus
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Plus propre pouuez-vous treuuer pour ceſt effect?
<lb />Mariſee. Il ne ſeroit que bon, ſi vous n’auieZ forfaict.
<lb />Phil. Le forfaict n’eſt ſi grand, que ie le doiue craindre
<lb />Mar. Craindre vous le deuez, &amp; moy ie m’ẽ dois plaindre
<lb />Philandre. Dequoy vous plaignez-vous? Mariſee. De
<lb />voir que maintenant
<lb />La douleur ſous ſon faix mon cœur va retenant;
<lb />De voir ma qualité par vn bas exercice
<lb />Prophaner à iamais ſon naturel office;
<lb />De voir ces tendrelets continuer leurs pleurs
<lb />A l’abboyante faim, &amp; aux aſpres douleurs;
<lb />De voir deſia ſur vous la iuſtice ſeuere
<lb />Du terroir Prouençal eſlancer ſa cholere;
<lb />De voir les vents ſuſpects ſouffler ſur voſtre corps
<lb />Le nuage obſcurcy de leurs cruels efforts.
<lb />Phil. En vain vous ombragez d’vn voile la prudence,
<lb />Eu vain vous-vous forgez ceſte vaine creance,
<lb />Douze ans ſont ia paſſeZ, que le crime eſt commis;
<lb />Ceux qui ſont de mon ſang ne l’ont que trop remis.
<lb />D’autre part nul ne peut d’abord me recognoiſtre,
<lb />Mon poil &amp; ma façon me feront meſcognoiſtre.
<lb />Deſirez-vous pluſtoſt la pauureté nourrir,
<lb />Que de courir au bien, qui nous peut ſecourir?
<lb />Faut-il que ſoubs l’aſpect d’vne peine exceßiue
<lb />On trace à nos enfans vne perte offenſiut?
<lb />Ils ne ſont de l’eſtoc: par vn artiſte gain
<lb />Iamais ne s’annobliſt le genereux humain.
<lb />Il les faut maintenir en l’ordre, que nature
<lb />Les a fauoriſés ſans en payer vſure,
<fw><lb />Et
<lb />El
<lb />Il
<lb />M
<lb />M
<lb />M
<lb />Pl
<lb />D
<lb />No
<lb />D'
<lb />Do
<lb />No
<lb />Pri
<lb />Du
<lb />Car
<lb />Ma
<lb />Va
<lb />Voil
<lb />Ilz
<lb />Ett
<lb />Il a
<lb />Mar
<lb />Le j
<lb />Mar
<lb />Phi
</fw><fw><lb />dre
<lb />D
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et pour viſer au but, faut voir qu’eſt deuenu
<lb />Et de vous, &amp; de moy le riche reuenu;
<lb />Il ne faut pas ainſi laiſſer couler leur aage.
<lb />Mariſee. Ie ne trouue que bon, que faßiez le voy age:
<lb />Mais ie crains la terreur d’vn enuieux effort,
<lb />Qui ſe couue à l’abry, pour vous mettre à la mort.
<lb />Philandre. Il ſemble à vous oüir, que vous en eſtes ſeure.
<lb />Mariſee. La crainte que i’en ay fait qu’à ce ie m’aſſeure.
<lb />Philan. Voſtre ſexe eſt craintif: pour moy ie ne crain pas,
<lb />Que le mal que i’ay fait, me conduiſe au treſpas.
<lb />D’vn reciproque adueu en ce pays d'Eſcoſſe
<lb />Nous-nous ſommes rangez, &amp; ſoubs la viue force
<lb />D’Hymen, ces belles fleurs nos ſueurs ont produit,
<lb />Dois-i’eſtre à ce ſubjet à vne mort reduit?
<lb />Non, non, ma chere Eſpouſe, effacez-en l’idee,
<lb />Priés Dieu ſeulement, que ma nef ſoit guidee
<lb />Du doux-ſoufflant Zephyr, &amp; que i’arriue à port:
<lb />Car de ce coſté-la ie ne crain pas la mort.
<lb />Mariſee. Et bien, puis qu’ainſi eſt, que vous metteZ en lice
<lb />Vn deſir, qui vous porte à vn ſi bon office,
<lb />Voila vn diamant, de le vendre ayez ſoing,
<lb />Il vous peut ſuruenir, &amp; ſeruir au beſoing,
<lb />Et pour vous aßiſter prenez Simon Opale,
<lb />Il a veu pluſieurs fois la mer Orientale,
<lb />Mandez-le promptement, voyons ſi ſon loiſir
<lb />Le porteroit à ce. Philand. Va-y donc, Beau Deſir.
<lb />Mariſee. Enuoyez-y l’aiſné. Phil. Fleury. Fleury. Plaiſt
<lb />il, mon pere?
<lb />Philand. Va voir, ſi au logis de mon ieune compere
<fw><lb />D
</fw><fw><lb />Tu trouueras Simon: dis luy que de ce pas
<lb />Il me vienne trouuer, &amp; qu’il ne tarde pas.
<lb />Mariſee. Ha, qui parle du loup en voit ſouuent la trace.
<lb />Philand. Conſiderez-le vn peu:mais qu’il a bonne grace.
<lb />Mariſee. Si a, ie vous promets. Philãd. He, Opale, bõ iour.
<lb />Opal. Hõneur, Mõſieur, bõ iour, Dieu vous doint bõ ſeiour,
<lb />Cõment vous portez-vous? Phil. Fort bien à ton ſeruice.
<lb />Opale. Ie me voudrois pour vous forcer à ceſt office.
<lb />Philãdre. Ha, tu m’obliges trop: Mais dis moy, mon Simõ,
<lb />Me veux-tu faire vn bien, ſi tu le peux? Opale. C’eſt mon,
<lb />Que voulez-vous de moy? Philãd. Ie veux ton aßiſtãce.
<lb />Opale. Pour aller où, Monſieur? Phil. Au pays de Prouëce.
<lb />Opale. Partõs, quand vous voudrez, pour moy ie ſuis tout
<lb />Faictes donc ſeulement à loiſir voſtre appreſt. [ preſt,
<lb />Phil Mon appreſt eſt tout faict, trouuõs voir vne barque.
<lb />Opale. Vne i’en ay laiſſe, qui bien toſt ſe debarque.
<lb />Philãd. Ce ſeroit à propos. Opale. Ie m’en vay vers le port
<lb />Voir, ſi le Nautonnier ſeroit encor à bord.
<lb />Phil. Fay donc, mon braue amy, &amp; vers moy me l’ameine:
<lb />Ie te plains. Opale. Et dequoy? Philandre. Que tu prens
<lb />trop de peine.
<lb />Opale. Vous-vous mocquez de moy:ie le feray venir,
<lb />Et de prix auec luy vous pourrez conuenir.
<lb />Philandre. Tu dis d’or:or mettons donc fin à ceſt affaire.
<lb />Opale. D’vn coup à vos deſirs ie m’en vay ſatisfaire:
<lb />AttendeZ-moy donc là, ie reuiendray tantoſt.
<lb />Philandre. Si feray, mon amy, va, &amp; depeſche toſt.
<lb />Ceſt homme eſt tout gaillard. Mariſee. Il eſt de bõne ſorte.
<lb />Phil Mais dictes moy, mò caur, ie vous vois preſque morte,
<lb />Au
<lb />2
<lb />Re
<lb />Pe
<lb />P
<lb />E<lb />Ce
<lb />N
<lb />M
<lb />S
<lb />I
<lb />En
<lb />Ne
<lb />E
<lb />Foi
<lb />M
<lb />Ph
<lb />M.
<lb />Ph
<lb />Ne
<lb />Ap
<lb />Ap
<lb />Le
<lb />M
<lb />Nor
<lb />Ore
<lb />Iln
<lb />Ma
<lb />Ph
</fw><fw><lb />e.
<lb />ur.
<lb />r.
<lb />Ce.
<lb />mõ,
<lb />n,
<lb />ace.
<lb />ẽce.
<lb />ut
<lb />te.
<lb />port
<lb />ine:
<lb />ns
<lb />ire.
<lb />rte,
<lb />Au
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Au lieu de m’eſchauffer d’enuie à ce deſpart,
<lb />Vous glacez par vos yeux mon cœur de part en part:
<lb />Romprons-nous ce deſſein? Mar. Namy, mon cher Philãdre,
<lb />Pour voſtre bien mon corps ie reduirois en cendre.
<lb />Philand. C’eſt le voſtre, &amp; le miẽ, nous ne pouuõs touſiours
<lb />Expoſer aux ennuys nos lamentables iours.
<lb />Ces reiettons charnels ſoubs leur tendre poictrine
<lb />Ne peuuent, comme nous, ſupporter la famine.
<lb />Mariſee. Ie ne le vois que trop:mais ne ſçaueZ-vous pas,
<lb />Que perdant ce qu’on aime, on a peu de ſoulas?
<lb />Philãd. Voſtre crainte touſiours vous fait entrer en doubte:
<lb />En ce vous imiteZ le rocher, qui en route
<lb />Ne peut eſtre desfaict par des vents agité:
<lb />Eſperer il nous faut ſoubs la fatalité,
<lb />Fortune aux haſardeux maintefois eſt proſpere.
<lb />Mariſee. Elle en renuerſe bien, quand elle eſt en cholere.
<lb />Philandre. Elle en eſleue bien, quand elle l’entreprend.
<lb />Mariſee. Elle en abaiſſe bien, quand ſon ire la prend.
<lb />Philandre. Ne ſçau ez-vous pas bien, qu’vne forte tẽpeſte
<lb />Ne met touſiours ſur mer ſon auantgarde en teſte?
<lb />Apres vn long flux d’eau nous auons le beau temps:
<lb />Apres vn long Hyuer vn gratieux Printemps.
<lb />Le Ciel n’eſt pas touſiours chargé de pleurs humides,
<lb />Ny tous arbres ornez de fleurs Apollinides:
<lb />Nous ſommes icy bas pour auoir tantoſt bien,
<lb />Ores mal; tantoſt peu, &amp; le plus ſouuent rien.
<lb />Il ne faut s’eſtonner pour quelque vent qui tire.
<lb />Mariſee. Il ſe faut reſſentir, ou qu’vn ladre eſtre pire.
<lb />Philandre. Eſt-ce ſe reſſentir, que d’auoir ſur le cœur
<fw><lb />D 4
</fw><lb />F7
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vn ſoupçonneux regret, ſans cauſe de malheur?
<lb />Si i’eſtois ſoubs le champ du Dieu marin Neree,
<lb />Ou qu’aux obſcurs manoirs mon ame fut ſerree,
<lb />Ou que d’vne incurable &amp; triſte affliction
<lb />Mes ſens fuſſent eſpris, ceste condition
<lb />Decoreroit le dueil, que voſtre cœur entame,
<lb />Et rendroit au deuoir la preuue de ſa flame:
<lb />Mais tout cela n’eſt pas, fanniſſez ce ſoupçon,
<lb />Et appreneZ le ſens de quelque autre leçon.
<lb />Mariſee. Helas! mon cher Eſpoux, ne trouuez pas eſtrãge,
<lb />Si par ce dur deſpart mon naturel ſe change;
<lb />C’eſt le bien que ie veux à voſtre noble cœur,
<lb />Qui cauſe que le mien eſpaniſt ſa douleur.
<lb />Phil. Quand nous aurions le chef d’vn retentißãt foudre
<lb />Viuement menacé, il ſe faudroit reſoudre.
<lb />Mariſce. Ne parlons plus de ce, penſons à ce deſpart,
<lb />Et voyons comme quoy ce defenſif rempart
<lb />On pourra terraſſer. Philandre. Nul ne peut par defenſe
<lb />Rauir nos reuenus, ſans commettre vne offenſe.
<lb />La Iuſtice eſt par tout, &amp; meſme en tout endroict
<lb />Dieu reſerue à chaſcun ce, qui eſt de ſon droict.
<lb />Eſtant là ie feray amas de quelque ſomme,
<lb />Qui licentiera le mal qui nous conſomme.
<lb />Et pour n’y aller plus, ie ſuis de ceſt aduis,
<lb />Qu'vn ſubtil droict cedé en ſace le deuis.
<lb />Mariſee. Ha! c'eſt le vray moyẽ: mais il faut qu’ẽ eſchãge,
<lb />Que celuy, qui l’aura, ſoubs le deuoir ſe range,
<lb />Et qu’il donne content: car de courir apres,
<lb />La peine ſeroit double enuoyant homme expres.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Philan
<fw><lb />I
<lb />O
<lb />A
<lb />A.
<lb />D
<lb />C.
<lb />V
<lb />E
<lb />A
<lb />M
<lb />Ve
<lb />N
<lb />I
<lb />N
<lb />o
<lb />Si
<lb />Il
<lb />A
<lb />F
<lb />P
<lb />C
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Philandre. De donner à credit la ſaiſon en eſt morte,
<lb />On combat à preſent d’vne main bien plus forte.
<lb />52
<lb />Mariſee. Ferez-vous long ſeiour. Phil. Dans deux mois,
<lb />au plus tard,
<lb />Au camp de vos deſirs vous verrés l'eſtendart
<lb />De mes affections deſployer ſon audace,
<lb />Contre le deſeſpoir, qui de loing nous menace.
<lb />Mariſ. Les Dieux de leur pouuoir croiſſent voſtre d'eſſeis,
<lb />Et vous puiſſent guider ſoubs l’aiſle de leur ſein.
<lb />Philand. Tout ira pour le mieux, i’en recois bon augure,
<lb />Au cœur de l’affligé touſiours ſon mal ne dure.
<lb />Mais, qu’eſt-ce que cecy? quel tumulte bruyant
<lb />Va ſi pres de nos yeux ſa furie ruant?
<lb />Mariſee. Mon amy, c’eſt la voix d’Opale, ce me ſemble.
<lb />Philand. Va-elle bien ſi haut? tout ce plancher en tremble.
<lb />Mariſee. Voyez-le pres de vous. Philandre. Ha! Simon,
<lb />d’où viens-tu?
<lb />Opale. Ne le ſçauez-vous pas? Philãd. Tu as eſté battu?
<lb />Opalc. Moy, Mõſieur? ie ne crain le plus furieux Scythe,
<lb />Qui contre moy voudroit eſſayer ſon merite:
<lb />Si Ceſar eſtoit là, &amp; qu’il m’euſt attaqué,
<lb />Il n’en partiroit pas ſans eſtre bien marqué.
<lb />Phil. Ha!ie le crois ainſi. Opale. Mais il vous faut ſçauoir,
<lb />Que comme vous voyeZ, que l’honneur par deuoir
<lb />A l’entree d’vn lieu l’vn l’autre ſe prefere,
<lb />Forcé i’ay mis le pied ſur vn bois, qui à terre
<lb />Par ſon freſle coupeau m'a ſi toſt mis à bas,
<lb />C’eſt ce qu’aueZ ouy, quand i’ay crié, heles.
<lb />2.7
<lb />Phil.Sãs mentir c’eſt cela Opale. Voicy paur mai deecha
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le maiſtre qui nous doit guider ſur l’onde large;
<lb />Faictes prix auec luy, il vous peut ſeurement
<lb />Au port de vos deſirs conduire librement:
<lb />C’eſt le meilleur rompu, qui ſoit ſoubs la valee
<lb />De l’obſcur Acheron, ou de l’onde ſalee.
<lb />Phil. Tu es touſiours gaillard. Opal. I’ay cela de bon tẽps,
<lb />Ceux qui ſont aux enfers ne ſont pas ſi contens.
<lb />Mar. Voſtre raiſon eſt bõne. Op. Eſt-il pas vray, Madame?
<lb />Mariſec. Voila donc le Nocher conducteur de la rame?
<lb />Le Nocher. Preſt à vous obeïr, &amp; à vous, Monſeigneur.
<lb />Philandre. Ie vous en offre autãt, Patron, &amp; de bõ cœur.
<lb />Or cà, voyons donc voir de quel prix raiſonnable
<lb />Vous voulés à nos vœux vous monſtrer ſecourable.
<lb />Le No. Voſtre nõbre eſt-il grãd. ph. Nous ne sõmes q̃ deux.
<lb />Le Noch. Pour ſi peu de marché point faire ie ne veux:
<lb />L’honneur qui eſt en vous, amplement me contente:
<lb />L’homme de bien iamais aucun ne meſcontente.
<lb />Philãdre. Touchez-là, mon amy, vous ne perdreZ en moy.
<lb />Le Nocher. Le tribut de la peine eſt gardé ſous la foy.
<lb />Mariſec. Ie voudrois que Fleury fuſt de la compagnie.
<lb />Philandre. La ſanté luy ſeroit bien toſt du corps bannie.
<lb />Mariſee. La raiſon? Phil. Pour autãt q̃ l’eſpaiſſe tumeur
<lb />De la mer en vn coup ſuffoqueroit ſon cœur. [ d’aage;
<lb />Le No. Nullemẽt. Ph. Dictes-vous? Le No. Il a biẽ aſſeZ
<lb />I'en conduy tous les iours, qui ne perdent courage,
<lb />Et de bien plus petits, n’en ayez point de peur,
<lb />Ie le prendray touſiours au fort de mon honneur.
<lb />Philandre. Le complot en eſt faict, ie conſens qu’il y aille.
<lb />Mariſ. Faictes-moy tãt d’hõneur d’en auoir ſoing, Opale.
<fw><lb />Opa
<lb />O
<lb />L'
<lb />Ml
<lb />Q
<lb />Le
<lb />91
<lb />Ph
<lb />No
</fw><fw><lb />
</fw><lb />Opale. Madame, ne doubtez, qu’il luy arriue mal:
<lb />L’inexorable mort ſoubs ſon centre fatal
<lb />M’eſtoufferoit pluſtoſt, qu’il euſt la moindre peine,
<lb />Qu’on deuſt imaginer. Mariſ. Helas! i’en ſuis certaine.
<lb />Le NochNNous n’auons que tarder: car voicy le bõ vent,
<lb />Qui aide aux voyageurs ſur mer le plus ſouuent.
<lb />Piiiiar dIllons donc, mes amis, voir, ſi le Dieu Neptune
<lb />Nous fera voir le fort d’vne heureuſe fortune.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CHOEVR.
<lb />As! que ſoubs le Globe vouté
<lb />L Le Dieu nopcier defauoriſe
<lb />Celles, qui ont pour pieté
<lb />La foy loyale d’Arthemiſe:
<lb />Quand on voit qu’vn bon-heur courtiſe.
<lb />Tout d’vn coup deux cœurs bien vnis,
<lb />Le ſort fatal les tyranniſe
<lb />Par ſes deſaſtres infinis.
<lb />En ſeruile captiuité
<lb />La nature entretient nos vies,
<lb />Qui de courte felicité
<lb />Sont ordinairement ſuiuies:
<lb />Ainſi que les nefs pourſuiuies
<lb />Par les tourbillons foudroyans,
<lb />Qui en vn inſtant ſont rauies
<lb />Dans Icaree aux flots bruyans.
<lb />I
<lb />Peut-on rien voir de plus exquis
<lb />Sur le cours de ces douces larmes,
<lb />Que deux cœurs qui ſe ſont acquis
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />En
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Entre ces combats meſmes armes,
<lb />Et qui par cuiſantes alarmes
<lb />N’esbauchent vne trahiſon,
<lb />Qui verſe bien autant de charmes,
<lb />Que la mort laiſſe de poiſon?
<lb />Ha! que parmy ces diuers tons
<lb />Il y a de voix diſcordantes,
<lb />Qui s’vniſſant aux vniſſons
<lb />Sont à l’oreille deſplaiſantes:
<lb />Les graces les plus attrayantes
<lb />Sont requiſes pour ce ſubiect,
<lb />Deſguiſant leurs faces riantes
<lb />D’vn concept du tout trop abiect.
<lb />Ce que l’œil deceueur promet
<lb />Par vn ſourcil doux &amp; affable,
<lb />L’interieur nous le ſoubmet
<lb />A vne perte dommageable:
<lb />Et ce qui ſemble fauorable,
<lb />Le plus ſouuent nous eſt oſté
<lb />Par l’opinion deceuable,
<lb />Que le cœur tient de ſon coſté.
<lb />Mais le pis eſt que le malheur
<lb />Se gliſſant en ceſte alliance,
<lb />Fait que les deux d’vn meſme cœur
<lb />Ne nourriſſent leur eſperance:
<lb />Nous ne voyons parmy la France
<lb />Rouler vice plus dangereux:
<lb />L’homme, qui prend pour penitence
<lb />La ſolitude, eſt bien heureux.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />ACTE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE CINQVIESME.
<lb />SCENE I.
<lb />La Nourrice. Mariſee.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L
<lb />Nourrice.
<lb />'Vn coup du tout mortel ma poictrine bleſſee
<lb />Enſerre la douleur ſur mon ame oppreſſee,
<lb />Ie ſuis pire beaucoup que le cœur langoureux,
<lb />π Qui ſucce outre ſon gré vn cirot doucereux.
<lb />Le temps, pere des ans, qui a ridé ma face,
<lb />Comme vn vieil peliſſon au milieu de la glace,
<lb />Ou comme vn doux œillet, qui perdant ſa beauté
<lb />Se voit ſec, &amp; fleſtri par l’ardeur de l’Eſté,
<lb />Ne ſeroit pas content de m’auoir affoiblie
<lb />Par le cours moiſſonneur de ſon dard fauche-vie,
<lb />Si d’vn cuiſant ennuy fortune aux pieds aiſleZ
<lb />N’auoit par ſes forfaicts mes ſens renouuellez.
<lb />Iadis i’eſtois ainſi qu’vne Arſinoé rouſſe,
<lb />Qui d’vn nerf releué pouſſoit ſa fleute douce,
<lb />Et qui par ſes beaux tons attiroit vn amant,
<lb />Qui a ſon air ſçauoit ioindre ſon inſtrument:
<lb />Mais mon teinct baſané d’vne peau plus ternie
<lb />Decrepite mes ans ſoubs ma penible vie,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et me fait, comme au Pan, eſlancer mille cris.
<lb />Quand de ſale laideur il voit ſes pieds ſurpris.
<lb />Hé! bon temps, où es-tu? m’as-tu ſi toſt rauie
<lb />L’heur, qui fauoriſoit d’vn doux bien mon enuie?
<lb />Vas-tu dans les priſons de ton Aſtre coulant,
<lb />Ialoux de mes deſirs, mon plaiſir recelant?
<lb />Te ſuffiſoit-il pas de me rendre chagrine,
<lb />M’ayant priué des droicts de la belle Cyprine?
<lb />Ha! rongeur de tout bien, tu ſaccages ſanglant
<lb />Celle, qui ſur la mer d'Amour ſe va ſinglant.
<lb />O trois fois trop cruel tige du vieil Saturne!
<lb />Ta clarté ne me luit qu’en eſpece nocturne:
<lb />Tu bannis l’Orient de ma felicité
<lb />Sous l’auare conduict de ta temerité.
<lb />I'eſtois, bien que caduque, encor aſſeZ gaillarde,
<lb />Si fortune ne m’euſt reſerué ceſte aubade.
<lb />Ha! ceux qui ſur mes ſeins, il y a cinquante ans,
<lb />Ont cueilly de l’Amour le gratieux Printemps,
<lb />Et qui de cent baiſers mes leures coralines
<lb />Ont preßé le doux air de leurs bouches ſucrines;
<lb />Ou ceux que i’animois ſi ſouuent aux combas,
<lb />Pour tourner les replis de ce qui eſt plus bas,
<lb />Et qui ſouuentefois d’vne main fretillante,
<lb />Par cent retorts friſez ſur l’onde bourſoufflante,
<lb />De mes poils creſpelus ſe donnoyent le loiſir
<lb />De les derelotter du tout à leur plaiſir,
<lb />Ne diroyent à preſent que c’eſt la Peronneille,
<lb />On la prendroit pluſtoſt pour vne macquerelle.
<lb />Ha! mes pauures enfans, ie ſuis femme de bien,
<fw><lb />Qui
<lb />Mals
<lb />Si bi
<lb />Hela
<lb />Le ſe
<lb />Il au
<lb />Et an
<lb />Par!
<lb />Et de
<lb />Ainſ
<lb />Vieilt
<lb />Ie vl
<lb />Part.
<lb />Vous<lb />Au
<lb />Hela
<lb />Ie ſu
<lb />Iama
<lb />N’ac
<lb />Ha!
<lb />Souſi
<lb />Peut
<lb />Ie ne
<lb />Qui
<lb />Pour
<lb />Ie par
<lb />De la
<lb />C’eſt
<lb />Pour
</fw><fw><lb />14
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Qui le croit autrement, dictes qu’il ne vaut rien:
<lb />Mais vous ne ſcauez pas, qui me rend ſi desfaicte,
<lb />Si bigotte, &amp; bauarde affreuſe, &amp; contrefaicte,
<lb />Helas! ha! ie me meurs, he! ſi quelqu’vn de vous
<lb />Le ſçauoit comme moy, d’vn deuorant courroux
<lb />Il auroit encor plus ſa penſee entamee:
<lb />Et ainſi qu’au fieureux la veine enuenimee
<lb />Par vn poux ba-battant luy change ſa couleur,
<lb />Et doublement luy fait tremblotter ſa douleur:
<lb />Ainſi ceux qui ſçauroyent ce mal, comme moy-meſme,
<lb />Vieilliroyent par le mal d’vn malheur plus extreme.
<lb />Ie vous le veux donc dire, afin que ce tourment
<lb />Parti en tant de parts me donne allegement.
<lb />Vous-le diray-ie donc? non i’aime mieux me taire,
<lb />Außi bien le diſant ce ſeroit vous deſplaire.
<lb />Helas! le cœur me creue! ô mal trop rigoureux!
<lb />Ie ſuis preſque incenſee. EſcouteZ, Amoureux,
<lb />Iamais le Dieu boiteux au dos de ſon enclume
<lb />N’acera tant de traicts, comme ce mal s’allume.
<lb />Ha! pauure, qu’eſt cecy? mes yeux ne peuuent pas
<lb />Souſtenir aiſément l’aſſaut de ces combas!
<lb />peut-eſtre penſez-vous, que de l’Amour ie parle:
<lb />Ie ne ſemble en cela le Roy Sardanapale,
<lb />Oui en habit de femme ornoit ſon corps laſcif,
<lb />Pour ſuiure clandeſtin ſon deſir exceßif:
<lb />Ie parle bien d’Amour; mais non pas de ſes charmes:
<lb />De la flamme d’Amour, ouy bien; non de ſes armes:
<lb />C’eſt d’vn de qui le cœur me conduit au treſpas,
<lb />Pour l’auoir par trop veu, &amp; pour ne le voir pas.
<fw><lb />*
</fw><fw><lb />64
</fw><fw><lb />Mais deuinez qui c’eſt. O la triſte nouuelle!
<lb />Las! ay-ie bien nourri vn enfant ſi rebelle?
<lb />O ame barbareſque, &amp; pire qu’vn Lyon,
<lb />Plus deſloyal cent fois que n’eſtoit Lycaon!
<lb />Vous monſtrez, ô cruel, que vous eſtes du vice
<lb />L’infaillible pourtraict. Miſerable Nourrice!
<lb />Deuois-ie deſployer ce teton rondelet,
<lb />Pour d’vn ſi beau gaſon luy faire auoir le lait?
<lb />Ha! Philandre, c’eſt vous, c’eſt vous, qui faictes breſche
<lb />Au fort de mon honneur! Las! qu’eſt-ce qui m’empeſche
<lb />De m’occir maintenant? O Philandre inhumain!
<lb />As-tu guidé tes pas ſoubs ſi pauure chemin?
<lb />Philandre trop cruel! Mariſ. Et d’où ſortent ces plaintes
<lb />Nourrice, eſt-ce pas vous, qui faictes ces complaintes?
<lb />Nourrice. Madame, las! c’eſt moy. Mariſec. Vous parlez
<lb />de mon cœur,
<lb />Ie l’ay ainſi oüy. Nourrice. Ha! la griefue douleur!
<lb />Voſtre cœur? ie vous prie n’vſez plus de ces termes.
<lb />Mariſee. Que ie n’en vſe plus? Nourrice. O deſirs tre
<lb />peu fermes!
<lb />Ce n’eſt plus voſtre cœur, puis que de part en part
<lb />Il a bleſſé le ſien pour le mettre autre part.
<lb />Madame, ie vous plains. Mariſee. Ha! pauure miſerable
<lb />Quel eſtrange accident, quelle choſe effroyable
<lb />Allez-vous retenant parmy tant de ſouſpirs?
<lb />Vous troublez par ces cris mes ſens, &amp; mes eſprits.
<lb />Nourrice. Ie les puis bien troubler, moy-meſme en ſut
<lb />troublee,
<lb />I'en ay bien plus que vous d’ennuy l’ame comblee.
<lb />Mari
<lb />M
<lb />M
<lb />I
<lb />Ie
<lb />I
<lb />M
<lb />M
<lb />Oi
<lb />2
<lb />Poi
<lb />O2
<lb />Par
<lb />C
<lb />Ne
<lb />Iln
<lb />Ne
<lb />Con
<lb />Ma
<lb />
<lb />
<lb />Qu
<lb />Pro
<lb />Las
<lb />M'e
<lb />A.
<lb />Pout
<lb />Et ſe
<lb />C'eſt
</fw><lb />Mariſee. Nourrice, dictes-moy d’où vous vient ce ſoucy?
<lb />Nourrice. Hé! Madame, tenés, liſeZ vn peu cecy.
<lb />Mariſce. Ceſte lettre eſt eſerite il y a trois ſepmaines.
<lb />Nourrice. Elle viẽt de la part de voſtre Oncle Dardaines
<lb />Ie la receus au ſoir. Mariſee. Quel eſtoit le porteur?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nourrice. C’eſt vn qui ſe diſoit eſtre ſon ſeruiteur,
<lb />Voyés-la tout du long, Madame, ie vous prie.
<lb />La lettre leüe Mariſée fait ces regrets.
<lb />Mariſee. O Tygre enuenimé ſource de perfidie!
<lb />O monſtre de nature! ô inique! ô meſchant!
<lb />I'eſtois-tu emparé d’vn propos allechant,
<lb />Pour eſtre le Neron cruel de mon martyre?
<lb />O volage enchanteur! tu fais que ie ſouſpire
<lb />Par mes accens plaintifs la trop aſpre douleur,
<lb />Qui m'ard d’autant de mal, que tu cours de malheur.
<lb />Nourrice. Helas! qu’y feriés-vous? Madame, à choſe faicte
<lb />Il n’y faut d’Aduocat. Mariſee. A vne telle perte?
<lb />Nour. On ne perd pas beaucoup, que de perdre vn trõpeur:
<lb />Contre toute fortune on doit auoir bon cœur.
<lb />Mariſee. De cœur i’en ay aſſez, pour donner courageuſe
<lb />Mes ſanglots douloureux à la Parque outrageuſe.
<lb />Que ferois-ie viuante? on diroit qu’vn forfaict
<lb />Procedant de ma part cauſeroit ceſt effect.
<lb />Las! helas! quel plaiſir receurois-i’en ce monde?
<lb />M’eſtre expoſee aux vents, &amp; au peril de l'onde,
<lb />Auoir quitté mon bien, mon lieu, &amp; mes amis,
<lb />Pour luy auoir mon cœur ſoubs ſon vou loir ſoubmis,
<lb />Et ſoubs autre party ſa foy il a rangee?
<lb />C'eſt eſtre plus ingrat que n'eſt le fils d’egee.
<fw><lb />E
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />O Ciel! pourras-tu bien ſoubs ton mobile cours
<lb />Endurer ce meſchef, ſans me donner ſecours?
<lb />Hé! Dieux, qui preſideZ ſoubs ce lambris celeſte,
<lb />Du ſouffle de vos feux puniſſez ceſt inceſte;
<lb />Faictes que d’vn Siſyphe il endure le mal,
<lb />Puis qu’il ſuit de ſes traicts le train trop deſloyal;
<lb />La peine d’Ixion ne ſeroit aſſeZ forte
<lb />Pour gehenner ce cruel;ô Dieux, faictes en ſorte,
<lb />Que comme vn Promethé il viue languiſſant
<lb />Par le bec affamé d’vn vautour rauiſſant;
<lb />Ou qu’il ſouffre alteré la ſoif comme Tantale,
<lb />Pour eſteindre le feu de ſon Amour brutale;
<lb />Verſez ſur ſon bon-heur, (ô Iupin Dieu tonant,)
<lb />L’effroyable fureur d’vn ſoudre altitonant;
<lb />Bref, n’eſpargneZ en rien vos flammes plus cruelles,
<lb />Dont iuſte vous bleſſeZ les ames trop rebelles,
<lb />Afin qu’vn comme luy voyant tel chaſtiment,
<lb />Puiſſe de vos fureurs euiter le tourment.
<lb />Exaucez donc ces vœux, ô Deités ſupremes,
<lb />Embraſſez mes deſirs. Nourrice. O peines trop extremt
<lb />Si ſon corps enduroit vne moindre douleur,
<lb />Vous changeriez pour luy à l’inſtant de couleur.
<lb />Mariſee. Moy pauure infortunee! ayant vne autre ſemn
<lb />Ie plaindrois ce pipeur? l’acte en eſt trop infame.
<lb />Nourrice. Helas! dõnés-vous trefue, appaiſez ces regre
<lb />Mariſee. Il faudroit que nos ſens fuſſent plus que diſcre
<lb />Les Dieux meſmes n’ont pas pardonné les iniures
<lb />Aux fauteurs, qui contre eux ſe ſont monſtrés pariures.
<lb />Nourr. Le tort qu'õ fait aux Dieux n'a point de parage
<fw><lb />source
<lb />(Bi
<lb />Et
<lb />Ma
<lb />Pou
<lb />Etſ
<lb />De
<lb />I'er
<lb />Qu
<lb />Auſ
<lb />Me
<lb />No
<lb />Arn
<lb />N'es
<lb />Don
<lb />7
<lb />Pluſ
<lb />Ma
<lb />Accó
<lb />Peu
<lb />Et n
<lb />Arre
<lb />Et ei
<lb />Paſſe
<lb />Héta
<lb />Vene.
<lb />Forti
<lb />Faict
<lb />Qui 
<lb />Mar
<lb />Qu'il
<lb />e de France
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et fi founent, Madame, ils vſent de pardon.
<lb />2167
<lb />Mariſ. Les Dieux ſont rigoureux à ceux, qui ont le vice
<lb />Pour Seigneur ſouuerain de leur caute malice;
<lb />Et ſi mon cœur penſoit, qu’il ne fuſt combattu
<lb />De l’ire de ces Dieux, ſur ce corps abbattu
<lb />I'enfoncerois ſoudain mille poincles poignantes,
<lb />9
<lb />Qui me feroyent du Styx voir les ondes gliſſantes:
<lb />Außi vois-ie deſia que la mort pas à pas
<lb />Me ſuit, pour attirer mon doux air au treſpas.
<lb />No. Que dictes-vous, Madame? &amp; quoy? quelle aſſeurance?
<lb />Armés-vous, comme Iob, du droit de patience,
<lb />N’entrés en deſeſpoir, l’Autheur de l’vniuers
<lb />Donne à ceux, qui ſont ſiens, des changemens diuers.
<lb />N’affligés voſtre cœur, ie vous prie, Madame,
<lb />Pluſtoſt ne portez plus pour luy ny feu, ny flamme.
<lb />Mariſee. Laiſſons cela, Nourrice. O tardifue Atropos,
<lb />Accours, &amp; me meurtris. Nourrice. Nvſez de ce propos:
<lb />Peu de choſe par fois met la perſonnè en peine,
<lb />Et meſme quand la mort s’en enſait ſeſoudaine.
<lb />Arroüſez ſeulement de vos pleurs ce diſcours,
<lb />Et en vn autre abyſme il pourra prendre cours:
<lb />Paſſons decà, (Madame,) allõs. Mariſee. Las! ie ſuis morte,
<lb />Hé!quelle paßion! Nourrice. Sans mentir elle eſt forte:
<lb />Venez-vous repoſer pour paſſer voſtre ennuy,
<lb />Fortune nous pourra donner raiſon de luy:
<lb />raictes mieux, gaignons-le par quelque douce lettre,
<lb />Qui l’incite du tout au deuoir ſe ſoubſmettre
<lb />Mar. En vain on preſche vn ſourd, Nourrice:mais ie veux
<lb />Qu'il ſeache auant ma mort le ſuccés de mes vœux.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />E 2
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE II.
<lb />Philandre. Fleury. Les trois Chaſſeurs. Le Iu
<lb />deIPeraaous yu le drelner, tadee,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philandre.
<lb />Oubs vn gouffre d’ennuys ie me plonge à toute heu
<lb />OSans pouuoir appaiſer le mal, qui me demeure,
<lb />Les vagues de mes ſens ſuffoquent mon bon-heur
<lb />Dans l’inſtable ſablon d’vne mer de douleur.
<lb />Ie vis tout effaré: mais que dis-ie? eſt-ce vn ſonge?
<lb />Ouy, nany, c’en eſt vn, or c'eſt donc vn menſonge;
<lb />Non, il eſt tres-certain, ie le vois par ceci,
<lb />La marque de ces traicts me le figure ainſi.
<lb />Or çà, çà, vous, Demons, donnés-moy le courage
<lb />De n’auoir moins qu’elle a de rigueur, &amp; de rage:
<lb />Faictes bondir ſur moy le ſeu de vos fureurs,
<lb />Et m’eſtouffeZ l’horreur des ſoupçonneuſes peurs.
<lb />Sus, mon bras, ne crain rien, enfle-toy de cholere,
<lb />Et te teins dans le ſang du ſang de ceſte Mere.
<lb />C’eſt differé par trop. Mais, où ſont mes eſpris?
<lb />Ie me plains, &amp; à tort, la Deeſſe Cypris
<lb />M’arroſe des vapeurs d’vn plus bel auantage,
<lb />Et me donne les fleurs d’vn plus riche partage,
<lb />Ie ſerois incenſé d’en auoir du tourment:
<lb />Au contraire ce m’eſt vn grand allegement.
<lb />Hé bien, elle m'eſcrit (afin de me deſplaire)
<lb />Qu'vn poiſon doit finir ſa race de miſere;
<lb />I'en auray du plaiſir: car au moins ceſte mort
<fw><lb />Ruint
<lb />Rui
<lb />Le d
<lb />Ie ſie
<lb />D
<lb />Sen
<lb />Le t
<lb />Veu
<lb />La
<lb />Rau
<lb />Et n
<lb />Viur
<lb />Fle
<lb />Sup
<lb />Ie n
<lb />Afin
<lb />Fler
<lb />Phi
<lb />Vien
<lb />Lar
<lb />Flet
<lb />Phi
<lb />Pour
<lb />Al
<lb />Pern
<lb />Viſite
<lb />Ou q
<lb />I'aba
<lb />Ceg
<lb />Ne li
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TRAGECOMEDIE.
<lb />Ruinera le ſoupçon, qui me donne vn remord.
<lb />Le dueil qu’elle a d’oüyr, que d’vne autre compagne
<lb />Ie ſuis aſſocié, fait qu'elle s’accompagne
<lb />D’vn laſche deſeſpoir, &amp; luy rend ſan humeur
<lb />Semblable au deplaiſir, qu’elle porte en ſon cœur.
<lb />Le tout va pour le mieux, c’eſt ores que fortune
<lb />Veut ceſſer fauorable à ne m'eſtre importune:
<lb />La Parque l’inuitant au funebre feſtin,
<lb />Rauira de ma crainte aiſément le butin,
<lb />Et me fera content au ſein de ma Deeſſe
<lb />Viure en paix à iamais, loing d’amere deſtreſſe.
<lb />69
<lb />Fleury. Et quoy, mon geniteur, voudriés-vous bien tonſtãt
<lb />Supporter ce malheur? Philandre. Il t’en faut faire autãt,
<lb />Ie ne veux que ce iour ſoit teſmoing de ta race,
<lb />Afin que toy croiſſant ne croiſſe ton audace.
<lb />Fleury. Vous pouueZ diſpoſer comme Pere de moy.
<lb />Philand. Le ſort en eſt ietté, c’eſt l’arreſt de ma foy,
<lb />Vien, allons de plus pres approcher ce bocage:
<lb />La rame à mon deſſein pourra ſeruir d’ombrage.
<lb />Fleury. M’aueZ-vous engendré pour me faire mourir?
<lb />Philandre. Marche, paſſe deçà, ie ſuis las de t’oüyr,
<lb />Pour mien ie te renonce. Fleury. Ayez de ma miſere
<lb />Au moins quelque pitié, ne ſoyés ſi ſeuere,
<lb />Permettez-moy pluſtoſt que i’aille vagabond
<lb />Viſiter de la terre entierement le rond:
<lb />Ou que ſur l’Ocean à l’onde perilleuſe
<lb />I’abandonne au deſtin ma vie langoureuſe.
<lb />Ce grand Moteur du Ciel, qui d’vn œil tout ouuert
<lb />Ne laiſſe rien paſſer, qui ne ſoit deſcouuert,
<fw><lb />E
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Pran
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />70
<lb />Prendroit de ce mesfait iuſtement la vengeance,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et puniroit ſans doubte aigrement ceſte offenſe:
<lb />Cain le peut ſçauoir. Philandre. Nous n’ẽ ſommes pas-là,
<lb />Tu as beau m'en conter, tu paſſeras par là,
<lb />Et quand, &amp; tout aſtheure, il faut que ceſte lame
<lb />Separe loing de tous &amp; ton corps, &amp; ton ame.
<lb />Sur ceſte entrefaicte les Chaſſeurs arriuent.
<lb />Les Chaſſ. Tirualet, ho, thay, tay, hou, deçà, Volant, Thay
<lb />Pilh brifaut, pilh valay, tire auant, haudſa thay
<lb />Sth, voyons qu'eſt cecy, qui deſſoubs ce ramage
<lb />Semble pouſſer le vent d’vn funeſte langage.
<lb />Et à vous, mes amis. Quoy? vous eſtes tranſy,
<lb />Qu'auez-vous? Phil. He! Meßieurs, ayés de moy mercy,
<lb />Clorid. Prenõs garde à ceſt hõme, il eſt de mal coulpable.
<lb />Fleury. Ie vous l’auois biẽ dit Ph. Ha! pauure miſerable!
<lb />Chaſſeur. Comment? quoy? dictes-nous la verité du faicte
<lb />Ya-il icy quelqu’vn, qui vous aye forfaict?
<lb />Clorid. Saiſiſſons-le au colet, voyez-vous comme il trẽble,
<lb />Il a deſſoubs ſon bras vn poignard, ce me ſemble.
<lb />Poſe les armes, çà, &amp; nous dis la raiſon
<lb />Du tort que tu pretens, ou de ta trahiſon.
<lb />Foy d’homme on ſouſtiendra par le droict ta querelle,
<lb />Pourueu que tu ne ſois ny menteur, ny rebelle.
<lb />Ne nous cele ton mal: ie ſçay bien que touſiours
<lb />Nous ne pouuons du bien ſuiure les iuſtes iours.
<lb />Philandre. Ie conſpirois en moy d’vne ardente furie
<lb />D’accourſir de mon Fils le ſejour de ſa vie.
<lb />Cloridon. O Pere aſſaßineur! quel eſt le Lucifer,
<lb />Qui t’a forgé le cœur d’vn ſi malheureux ſer?
<fw><lb />Qui
<lb />Pou
<lb />O ſa
<lb />D'v
<lb />Celli
<lb />Tu n
<lb />I.
<lb />2.C
<lb />Clo
<lb />1.O
<lb />Nou
<lb />2.C
<lb />Nou
<lb />Pout
<lb />Cher
<lb />Ai
<lb />Clo
<lb />Euit.
<lb />Or ça
<lb />La it
<lb />Elle!
<lb />D'vn
<lb />Gara
<lb />2.Cl
<lb />Quel
<lb />Non:
<lb />Le I
<lb />Afit
<lb />On n
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Quel goſier enchanteur a foudroyé ton ame,
<lb />Pour vouloir fulminer ton ſang de ceſte lame?
<lb />O ſanguinaire corps portes-tu dans ton ſein
<lb />D’vn Tygre rauiſſant l’effroyable deſſein?
<lb />Celle, qui t’a nourry, eſtoit vne Megere,
<lb />Tu ne vaus rien meſchant, ô le malheureux pere!
<lb />I. Chaſſeur. Vien, impie, maudit, ſuy-nous, ta en mourras.
<lb />2.Chaſſeur. Meßieurs, courons icy, le lieure prend le bas.
<lb />Cloridon. O Leurier, pilhauant, haut le bas, hou Cibelle.
<lb />I. Chaſſeur. Le voicy, ie le tiens. Clor. La prinſe eſt aſſez
<lb />Nous pourrons à noſtre aiſe en faire vn bon repas. [belle,
<lb />2.Chaſſeur. Tu dis vray, Cloridon: mais tu ne contes pas,
<lb />Nous prenõs &amp; perdons. Clorid. Commẽt? he quelle perte
<lb />Pouuons-nous auoir faict? 2. Chaſ. N'eſt-elle pas aperte?
<lb />Cherche ton priſonnier, il a bien pris le bas,
<lb />Ainſi que noſtre lieure, &amp; ſi ne l’auons pas.
<lb />Cloridon. O le traiſtre meurtrier! mais de quelle viſteſſe
<lb />Euitant ſon peril a-il ſendu la preſſe?
<lb />Or çà, ce n’eſt pas tout, mettons peine d’auoir
<lb />La iuſtice en ce lieu. 2. Chaſſeur. I'y vay pour y pouruoir.
<lb />Elle n’eſt qu’à deux pas, où elle fait deſcente
<lb />D’vn different iugé au Seigneur de la Plante.
<lb />Gardez ce iouuë̃ceau. I. Chaſſeur. pourquoy s’en iroit-il?
<lb />2.Chaſ.Voicy ceux du Cõſeil. Le Iuge. Amis, quoy? qui a-il?
<lb />Quel debat entre vous? Clor. Meßieurs, c’eſt vn rencontre
<lb />Non moins affreux à voir, qu’eſt la face d’vn monſtre.
<lb />Le Iuge. Narrez de voſtre dire amplement le ſuccés,
<lb />Afin qu’en bref on puiſſe en faire le procés.
<lb />On nous attend ailleurs, pour iuger l’homicide
<fw><lb />E 4
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />72
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Commis par des voleurs en la plaine Cocyde.
<lb />Clorid Vous ſçaurez donc, Meßieurs, que cõme ſur le iour
<lb />Nous faiſions en chaſſant de la foreſt le tour,
<lb />Et tenant par nos voix nos leuriers en haleine,
<lb />Nous ne fuſmes ſi toſt arriuez en la plaine,
<lb />Que ſoubs ce petit bois nous viſmes ce garçon,
<lb />Que ſon pere traictoit de mauuaiſe façon;
<lb />Et ſans nous luy vouloit mettre iuſqu’à la garde
<lb />Ce poignard, n’euſt eſté de Dieu la ſauuegarde.
<lb />Iuge. Comment le ſçaués-vous? il n'eſt pas offenſe.
<lb />Cloridon. Sans y eſtre contrainct il nous l’a confeßé.
<lb />Mais le malheur pour nous a eſté ſi contraire,
<lb />Qu’euitant ſon peril, d’vne courſe legere
<lb />Il ſe perdit ainſi, qu’vn glaçon, qui ſe perd,
<lb />uand il a du Soleil la chaleur trop ſouffert.
<lb />L’Aduocat. Si voſtre dire eſtoit, il faudroit que ſon ame
<lb />Euſt eclipſé de vous ſon corps, comme vn fantaſme:
<lb />Ou bien que vos humeurs par vn ſuc flegmatic
<lb />Euſſent cauſé ſur vous ce deſſein fantaſtic.
<lb />Cloridon. Oyez-en, s’il vous plaiſt, le ſubiect de la cauſe.
<lb />L’Aduoc. Si vous en eſtes ſeur, c’eſt bien tout autre choſe,
<lb />Ceſte faute requiert vn penible tourment,
<lb />Et conuient en ce cas vous purger par ſerment,
<lb />Ou bien nous-en donner vne certaine preuue,
<lb />Afin que vos diſcours aiſément on appreuue.
<lb />Iuge. Mais auant que paſſer plus outre, dictes-nous,
<lb />Comme il s’eſt eſloigné ſi finement de vous.
<lb />Cloridon. Ainſi que ie tenbis te meurtrier ſouvs ma force,
<lb />L’haſard d’vn lieure vint, qui deſſoubs ceſte eſcorce
<fw><lb />S
<lb />S
<lb />I
<lb />
<lb />
<lb />1
<lb />I
<lb />I
<lb />6
</fw><fw><lb />e
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TRAGECOMEDIE.
<lb />Sortit, &amp; ſautelant en mille bons diuers
<lb />Se iette tournoyant de nous tout au trauers.
<lb />Lors d’vn œil eſueillé ce leurier à la courſe
<lb />Le prend, &amp; ſur ſon dos ſoudain le mit en trouſſe,
<lb />L’autre voyant cecy ne perdit aucun temps:
<lb />Mais s’eſcarte de nous, tandis que tous contens
<lb />Nous ſuiuions peſle-meſle ainſi ceſte pourſuite.
<lb />Voila, ſans vous mentir, comme il a prins la fuite.
<lb />Iuge. Vous le deuiez courir. Clorid. Et où? par les deſtrois?
<lb />Dans ce pays icy où tout eſt plein de bois?
<lb />Non pas tous les Archers que le Roy tient à gages.
<lb />Ce ne ſont que buiſſons, que taillis, que bocages,
<lb />Que fleuues, que mareſts, que deſerts, qu’antres creux,
<lb />Qu’abyſmes, que foreſts, que vallons tenebreux:
<lb />Bref, ce ſont les manoirs, où Pluton ſymboliſe
<lb />Au complot accordant de ceux, dont il fait priſe.
<lb />Iuge. Venés-çà, le beau fils, de tout ce qu’on a dit,
<lb />Dictes-vous, ſans mentir, s’il y a contredit.
<lb />Fleury. C’eſt la verité meſme, &amp; bien vne autre choſe,
<lb />Ha! qu’il a bien pis faict. Iuge. Dictes nous-en la cauſe.
<lb />Fleury. Le tout pour ſon plaiſir, le ſubiect en eſt né
<lb />Pour ſe voir en vn coup du tout infortuné:
<lb />Car du temps qu’il rauit de ce pays ma Mere,
<lb />Il n’auoit eſprouué les fleaux durs de miſere,
<lb />Il auoit à ſouhait d’vn &amp; d’autre coſté
<lb />Les faueurs, que le temps luy a trop toſt oſté.
<lb />Et ſe voyant ainſi, d’vne façon atroce
<lb />Il a laiſſé ſa race en la terre d’Eſcoſſe,
<lb />Et m’ayant retiré d’entre les bras heureux
<lb />E
<lb />4
<lb />D
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />De ma chere Nourrice, il s’eſt fait amoureux
<lb />D’vne autre, qu’il a prins en ſecond mariàge,
<lb />Laiſſant loing de ſon cœur ma Mere en ce vefuage,
<lb />Laquelle ſe voyant traictee en ce diſcord,
<lb />Cede d’elle, &amp; des ſiens le ſeiour à la mort:
<lb />Et luy ſçachant cecy, conclud de mettre à face
<lb />Au terroir Prouençal le reſte de ſa race:
<lb />Mais l’œil du grand Empire, à qui rien n’eſt caché,
<lb />L’en a par ſes Veneurs à l’inſtant empeſché.
<lb />Ie ne puis mieux au vray la choſe vous deduire,
<lb />Et veux s’il n’eſt ainſi, ſouffrir tout le martyre,
<lb />Que l’on pourroit forger à ceux, qui meſchamment
<lb />Dißipent de vos loix le ſainct commandement.
<lb />L’Aduocat. Sans mentir le deſir de ce cruel office
<lb />Merite chaſtiment d’vn horrible ſupplice.
<lb />Iuge. N’auez-vous point de luy quelque Eſcrit de ſa main?
<lb />Fleury. En voicy vn plein ſac, où d’vn traict inhumain
<lb />Vous verrez le crayon au vif de ſa malice,
<lb />Et de combien ſon ame eſt remplie de vice.
<lb />Iuge. Voyons-le, mon amy, afin que promptement
<lb />Nous vuidions plus à plein ſon procés iuſt ement.
<lb />mmuudeue. O quetit truautensecene, il le faut
<lb />Iuger par contumace à peine de defaut.
<lb />Iuge. Retirez-vous, amy, &amp; ſoubs autre modelle
<lb />SuiueZ de la vertu vn ſentier plus fidelle.
<lb />Le Iugement de Philandre.
<lb />Veu le certain rapport, qui nous a eſté faict,
<fw><lb />A eſtre
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et eu eſgard au ſort d’vn ſi laſche forfaict,
<lb />Nous condamnons à plein le Caualier Philandre
<fw><lb />E
<lb />A
<lb />B
<lb />E
<lb />L
<lb />L
<lb />Et
<lb />Et
<lb />E
<lb />E
<lb />D
<lb />Si
<lb />I
<lb />I
<lb />2
<lb />I
<lb />R
<lb />I.
<lb />E
<lb />I
<lb />E
<lb />2
<lb />T
<lb />L
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Aeſtre ſans delay par feu reduict en cendre,
<lb />Außi toſt qu’vn Bourreau de ſon glaiue aceré
<lb />Auras c’entre le col ſa teſte ſeparé,
<lb />Laquelle ſera miſe au plus haut de la place,
<lb />Où ce meurtrier vouloit faire voir ſon audace.
<lb />Et donnons plein pouuoir à tous nos Officiers,
<lb />Archers, Viſſeneſchaux, Lieutenans, &amp; Huiſsiers,
<lb />Baillifs, &amp; Chaſtelains, &amp; tout autre ayant charge,
<lb />En quelque Cour qu’il ſoit, d’en faire ſa deſcharge,
<lb />Le ſaiſiſſant au corps, &amp; de ce iugement
<lb />Luy en faire ſentir l’exprés commandement.
<lb />En outre nous voulons, que ſa ſeconde ſemme
<lb />Embraſſe pour eſpoux la monaſtique flamme:
<lb />Et à faute de ce, que dedans vne tour
<lb />Elle loge ſes ans, ſa vie, &amp; ſon amour.
<lb />Derechef entendons que ſon fils legitime
<lb />Succede à tous ſes biens, &amp; que ſoubs le regime
<lb />D’vn fidelle tuteur il paſſe ſon printemps,
<lb />Durant &amp; par l’eſpace enuiron de dix ans.
<lb />Et que pour le peril euité de ſa vie,
<lb />Il reſigne ſes vœux à la vierge Marie,
<lb />Et ſes pas à Lorette, où en bon Pelerin
<lb />Il chantera les faicts du grand Dieu ſouuerain.
<lb />Et vous, qui du forfaict auez ruiné la trace,
<lb />Nous vous donnons pouuoir de vaquer à la Chaſſe,
<lb />Et defenſes à tous de ne vous faire tort
<lb />En aucune façon, ſur peine de la mort.
<lb />Tel eſt voſtre plaiſir. Iugé ſoubs les Calendes
<lb />Du huictieſme de May, en la foreſt des Lendes.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE III.
<lb />Mariſee, &amp; ſes trois Enfans.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mariſee.
<lb />E ſuis laſſe d’oüyr chanter non d’vn Ænee,
<lb />NMais d’vn pire cent fois la voix trop effrenee:
<lb />Non d’vn Demophoon, qui meurtrier de Phillis
<lb />Rauit de ſes beautez les roſes, &amp; les lis.
<lb />Mes yeux ſont eſperdus, quand i’entend qu’vn Theſee
<lb />Pariure &amp; deſloyal tient ſa foy deſguiſee:
<lb />Mais qui plus m’eſbloüit, &amp; me bleſſe le cœur,
<lb />C’eſt de voir mon bonneur bleſſé d’vn plus trompeur.
<lb />O ſexe fauſſe-foy, pariure, &amp; qui la rage
<lb />Portes dedans tes flancs!as-tu bien le courage
<lb />De reueſtir tes mots d’vn fard doublement faux,
<lb />Pour nous faire ſentir la force de tous maux?
<lb />Ta blandiſſante voix ſe rend-elle hommagere
<lb />Du barbare Scythois? tiens-tu d’vne Megere
<lb />La fureur ſur le front? ou ſoubs vn ſucré ris
<lb />Couues-tu les tourmens d’vn cruel Phalaris?
<lb />Ton parler doux-charmeur eſt l’ameçon, qui traine
<lb />Nos cœurs à tes deſſeins; &amp; ton ris eſt la chaiſne,
<lb />Qui lie en vn inſtant toutes nos volontez
<lb />A tes propres deſirs, remplis de cruauteZ.
<lb />Qui euſt iamais penſé, que ce maudit Philandre
<lb />Euſt verſé ſur nos yeux l’effect d’vn tel eſclandre?
<lb />Luy, qui durant douZe ans ſoubs la loy de Cypris
<lb />A faict en meſme couche eſgayer ſos eſpris,
<fw><lb />Ma
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et qui n’a combattu ſoubs la force androgine,
<lb />Qu'auec l'entier adueu de la chaſte Lucine;
<lb />Et ores ce cruel, ce tyran, ce Bourreau,
<lb />A rompu ſon ſainct lict, pour en faire vn nouueau.
<lb />Il ſe rend compagnon du fils de Polymelle
<lb />A l'endroict d’Hypſiphile, ô le traiſtre infidelle!
<lb />O homme deteſtable!ô ſuperbe!ô trompeur!
<lb />I’ay veu que ſi ſouuent tu m’appellois ton cœur,
<lb />Ton tout, ton bien, tes vœux, ton eſpoir, &amp; ta force;
<lb />Et de ſes fruicts icy ie n’en ſuis que l’eſcorce.
<lb />Tu ne iurois ſinon qu’au nom de mes deſirs,
<lb />Qui touſiours reſpiroyent l’air de leurs doux Zepibirs;
<lb />Et maintenant (cruel!) tu tiens en ta poictriné
<lb />Le dard enuenimé de leur propre rüine.
<lb />Tu fais que ie mourray, puis que dedans tes os
<lb />Tu portes le deſdain, qui trouble mon repos.
<lb />O brutal!ſi au moins la pitié dans ton ame
<lb />Euſt reçeu qu'elque coing pour eſchaüffer ta ſlame
<lb />A aimer tes enfans!ce deſiré treſpas
<lb />Me ſeroit vne vie heureuſe en ſes appas.
<lb />Mais, Tygre, tu me rends ſemblable à Theoxene,
<lb />Qui maſſacrant les ſiens enſeuelit leur peine.
<lb />Où es-tu, Nemeſis?ô Deeſſe Adraſteé,
<lb />Pour me vanger du tort de ce fauſaire Athee.
<lb />Aſte, tout mon ſupport, Royne de tout meſchef,
<lb />Du vaiſſeau Pandorin embroüille-moy le chef,
<lb />Donne force à mon bras, eſleue mon courage,
<lb />Et m’enfle les poulmons du venin de ta rage.
<lb />Ne nous fais plus languir ſoubs la neceßité:
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mais bats-nous du dur fleau de ta temerité,
<lb />Auſsi bien mourons-nous viuant en ceſte ſorte:
<lb />Noſtre vie en ce monde eſt vne vie morte.
<lb />Cà, mes petits tendrons, voicy de voſtre mal
<lb />L’antidotaire corps, qui ſoubs le ſein fatal
<lb />Logera vos trauaux, &amp; d’vn aiſe indicible
<lb />Vous fera ioüyſſans d’vne vie paiſible:
<lb />Receuez-le auec moy, afin qu’en meſme temps
<lb />Vous &amp; moy nous quittions ce monde tout contens.
<lb />Mon deuoir ne le veut, mon vouloir s’y oblige:
<lb />L’eſpoir d’vn fruict ſe perd, lors qu’on couppe la tige.
<lb />De vous laiſſer icy loing de voſtre contour,
<lb />Le marché vous ſeroit pire que le retour.
<lb />Vous n’aurieZ pour parens, qu’vne triſte miſere;
<lb />Pour amis, que le ſoing de maudire la Mere,
<lb />Qui vous auroit nourry; &amp; pour voſtre ſoulas,
<lb />Voſtre cœur tendrelet ſe fondroit en helas.
<lb />Ie ſcay bien qu’on dira deſormais que l’idee
<lb />Du ſouuenir que i’ay de l’antique Medee,
<lb />Me fait ainſi qu’à elle (&amp; lors que ſoubs Typhis
<lb />Son Tyran s'embarqua) occir mes ieunes fils:
<lb />Mon mal ne giſt pas là, ie veux que la memoire
<lb />Authoriſe à iamais mon ſexe d’vne gloire,
<lb />Et ſuiure d’Arria, de Lucrece, &amp; Didon,
<lb />Et d’vn nombre infiny le genereux renom.
<lb />Ie veux que l’on m'eſtime enuers vous trop ſeuere,
<lb />Et que contre tout droit ie vous ſois rude Mere.
<lb />Ie priſe moins cecy que toute autre rigueur,
<lb />Qui vous feroit ſuruiure en martyre &amp; langueur.
<fw><lb />I.
<lb />Il
<lb />V
<lb />I.
<lb />Q
<lb />I.
<lb />C
<lb />I
<lb />-
<lb />A
<lb />V
<lb />I
<lb />I
<lb />4
<lb />L
<lb />B
<lb />1
<lb />B
<lb />4
<lb />N
<lb />E
<lb />11
<lb />Q
<lb />Te
<lb />B
<lb />L
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Il faut donc, mes enfans, que ce mortel breuuage
<lb />Vous face voir du Ciel le ſuperbe heritage:
<lb />Il faut, c’eſt à ce coup, ô mes chers nourriçons,
<lb />Que la Parque pour vous tende ſes ameçons.
<lb />Il faut, il faut mourir, mourons, &amp; d’vne audace
<lb />Careſſons celle-là, qui tout malheur efface,
<lb />Donnons trefue à nos maux, rabbattons le ſoucy,
<lb />Qui ſe campe orgueilleux dans nos cœurs ſans mercy.
<lb /><lb />Mais il me ſemble à voir, que vos coulantes larmes
<lb />Me veulent tout d’vn coup faire quitter les armes,
<lb />Vos ſanglots vrays teſmoins d’vne iuſte pitié
<lb />M’appellent deuant tous pleine d’inimitié:
<lb />Non, non, mes plus cheris, ie vous ſerois maraſtre
<lb />De vous laiſſer croupir ſoubs le faix du deſaſtre.
<lb />Prenez cœur, mes petits, tirez de ce poiſon
<lb />18
<lb />L’hellebore ſubtil de voſtre guariſon. 
<lb />Beau Deſir, mon cher fils, auant que ie treſpaſſe. 
<lb />DonneZ-moy cent baiſers, cà, que ie vous embraſſe,
<lb />Mes deux petits mignards, accollez-moy tous trous,
<lb />Auant que vous paſsiez de la mort les deſtrois?
<lb />Beau Deſir. Et quoy? ſi nous quittons la carriere du mõde
<lb />Pourrons-nous viure apres en vne plus feconde?
<lb />Mariſee. Vous aurez à ſouhait toutes ſortes d'eſbas,
<lb />Et bien d’autre façon qu’on ne les a ça bas.
<lb />Vous aurez pour iamais en ces beaux edifices
<lb />L’heur, le bien, le repos, &amp; les parſaicts delices:
<lb />Tout y eſt en beauté, c’eſt de toui bien le but,
<lb />Bref les Threſors d’icy n’en ſont que le rebut.
<lb />v
<lb />I dance
<lb />Beau Deſir. Halie veux dõc mourir, pourueu qu'ẽ meſus
<lb />Tous quatre nous ſuiuions le train de la cadence.
<lb />Mariſee. Ne tient-il qu’à cela? tenez, faictes ainſi.
<lb />Le Cadet. Hé ma Mere, attendez, ie veux mourir auſ
<lb />Le plus petit. Et moy n’en ſuis-ie pas? Mariſee. Faicte.
<lb />en l’ouuerture,
<lb />Chaſcun y aura part par eſgale meſure,
<lb />Pourſuiuez! mon Cadet: voicy de tout tourment,
<lb />Et d’angoiſſeux labeur le doux allegement.
<lb />Et vous, mon beau Deſir, ce reſte à nous deux reſte,
<lb />Mettons fin au procés de ce treſpas funeſte.
<lb />Embraſſe encor vn coup la mere de ton cœur,
<lb />Et d’vn zele ſoigneux prenons ceſte liqueur.
<lb />Humons ce rompt-ſoucy, briſe-ſoing, chaſſe-peines,
<lb />Grmy donnons logis en nos tremblantes veines.
<lb />Frenconge de seuneſfese maoy ao tes mubseuns.
<lb />Seigneur, pardonnez-moy:ha! Dieu, Dieu, ie me meurs. Er
<fw><lb />ηΙικφ re
<lb />a I uas ſe
<lb />A
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCEINEIITI.
<lb />Philandre en Hermite, &amp; Fleury en Pelerin.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philandre.
<lb />TVr mon treublant eſquif le gliſſant impoſteur Su
<lb />SDe ſon goſier infect atterra le bon-heur,
<lb />Et briſa les cordeaux empouppez de la barque,
<lb />Par qui ie repouſſois l’effroy de ſon attaque.
<lb />Par ſon art plein d’horreur il mit &amp; ma raiſon,
<lb />Et mes ſens calme ſaincts en ſu brune maiſon;
<lb />Et me donna pour foy le droict de ſa malice,
<fw><lb />19
</fw><fw><lb />1
<lb />E
<lb />R
<lb />C
<lb />
<lb />E
<lb />Ie
<lb />S
<lb />N
<lb />M
<lb />A
<lb />Le
<lb />Ca
<lb />De
<lb />Bre
<lb />Fa
<lb />On
<lb />Pa.
<lb />V
<lb />Les
<lb />Fat
<lb />La
<lb />Pou
<lb />Et t
<lb />Fou
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Pour ſeigneur, &amp; pour loy, l’exemplaire du vice,
<lb />Il graua dans mon cœur l’iniuſte cruauté,
<lb />Dans mes os le meſpris de toute ſaincteté,
<lb />Et fit pour ſon bourreau, mon bras, qui de furie
<lb />Rougiſſoit à demy ſur ma ſeconde vie:
<lb />Ce troublement d’eſprit fut auſsi toſt conceu,
<lb />Que i'eus du droict nopcier le droict triple receu,
<lb />Et quittant ceſtuy-cy, ô erreur incenſee!
<lb />Ie cours au double change, où pour lors ma penſee
<lb />S’agitant trop actiue en ma temerité,
<lb />Ne me ſouffloit autre air qu’vn vent de vanité.
<lb />Mes deſirs ne pouuoient ſur ce Globe terreſtre
<lb />Aſſés trouuer de lieu pour leur plaiſiry mettre.
<lb />Le celeſte courrier trop toſt ſoubs les rideaux
<lb />Cachoit à mon orgueil ſes plus diuins flambeaux:
<lb />Et trop peu de loiſir la Princeſſe nuictale
<lb />Donnoit à la faueur de mon amour brutale.
<lb />Bref, i’eſtois le torrent, où ceſt Archer ſans yeux
<lb />Faiſoit bruire au reſueil ſes efforts vitieux.
<lb />On ne chantoit ſinon que le nom de Philandre,
<lb />Par tout on me tenoit pour vn ſecond Menandre.
<lb />Vn blond poil releué s’heriſſoit en guinchant
<lb />Sur mes bords iumelets, &amp; là s’alloyent nichant
<lb />Les trois Monſtres d’Enfer, qui ia deſſus mon ame
<lb />Faiſoyent eſtinceller leur infernale flamme.
<lb />La noiraſtre onde hauſſoit ia ſon dos ondoyant
<lb />Pour attirer ma nef en ſon creux fouaroyant,
<lb />Et c’eſtoit à qui plus la bande Plutonique
<lb />Fourniroit pour mon mal &amp; dart, &amp; de practique.
<fw><lb />Mar</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />52
<lb />Mais me voyant preſſé par vn plus ſainct demon,
<lb />Ie fis rentrer cheZ moy ma plus viue raiſon:
<lb />Luy donnant pour ſon Roy, pour guide, &amp; pour Helice,
<lb />Vn cœur du tout porté à l’aſſaßin de Circe.
<lb />Ie dreſſe vn bataillon, où en lice ie mis
<lb />Vn drappeau marqueté, non du nom de Cypris:
<lb />Ains du Dieu tout voyant, &amp; d’vne main har die
<lb />Ie chocque en flanc le fort de toute perfidie.
<lb />Ie rabbas d’vn renuers tout l’oſt, qui viuement
<lb />Fut conduit iuſqu’au pied du cercueil rudement;
<lb />Et vainqueur i’en appends les deſpoüilles au Temple
<lb />Du celeſte Dauphin, auec vne voix ample
<lb />D’vn trompette eſclattant, qui d’vn ſon doux &amp; ſainc
<lb />Reſonnoit en ſes chants ce langage tres-ſainct.
<lb />O Roy de mon ſalut, Prince du haut Empire,
<lb />Qui fais ſentir aux fols la fureur de ton ire,
<lb />Et qui d’vn doux regard attires les contris,
<lb />Ne repouſſant de toy la clameur de leurs cris,
<lb />Verſe ſur moy chetif ta fertile Amalthee,
<lb />Et donne force au corps de mon ame infectee,
<lb />Plonge moy dans le bain ardent de ton amour,
<lb />Et m’inſcris au Canal de ta royale Cour.
<lb />Ie ſçay bien qu’autrefois i’eſtois le Capanee
<lb />Contempteur de tes loix, &amp; qu’au fueillard Penee
<lb />I'euſſe pluſtoſt donné mon oüye au plaïſir
<lb />Des gaſoüillans oyſeaux, qu’au chant de ton deſir.
<lb />Mes yeux euſſent pluſtoſt œilladé d’vn Eryce
<lb />Le temple de Venus, que de ton edïfice
<lb />Les criſtallins flambeaux: &amp; ma langue d’vn Mars,
<fw><lb />U
<lb />1
<lb />(
<lb />I
<lb />A
<lb />L
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ou des autres faux Dieu euſt chanté les haſarâs
<lb />Pluſtoſt que de ton nom la puiſſance infinie,
<lb />Qui d’vn rien fit ce tout pour l’eſtre de ma vie.
<lb />Bref, mes ſens vſagez à toute volupté
<lb />Donnoient rente fonciere à l’infelicité,
<lb />Et me gardoient pour ſeau de leur faux artifice
<lb />Le manoir ſoubsterrain du glouton precipice.
<lb />Mais mon vent attiré ſur vn antre plus haut
<lb />M’eſleue courageux d’vn plus agile ſaut,
<lb />Me faiſant fendre l'air &amp; d’vne courſe aiſlee
<lb />Me place dans le rond de la voute eſtoillee.
<lb />Trompette, ceſſe vn peu, tu bleſſes par ces mots
<lb />Le Guide-dance expert de l’honneur de ton los:
<lb />Nul ne peut de ſa cauſe eſtre Iuge &amp; partie,
<lb />C’eſt à Dieu de iuger l’eſtat de noſtre vie.
<lb />Mon cœur, croirois-tu bien, qu’encor que dans le cours
<lb />De vingt ans i’aye mis hors du monde mes iours,
<lb />Triſte, deuot, ieuſnant, &amp; portant vne haire,
<lb />Que cecy pour mon crime aye peu ſatisfaire?
<lb />Non, non, il faut qu’à ce le digne, &amp; ſacré ſang
<lb />Du grand Architecteur ſoit le premier en rang,
<lb />Et que d’vn œil bening par ſa miſericorde
<lb />Il reçoiue nos vœux ſoubs le nœud de ſa corde.
<lb />O Soleil des viuans, qui conduis ſoubs tes pas
<lb />Ceux qui ſuiuent le train de ton docte compas,
<lb />Reçoy donc du deſir plus ardent de ta grace
<lb />Men corps tout maculé, &amp; qui porte la glace,
<lb />Que les froides vapeurs de mes laſches forfaicts
<lb />Luy ont iadis donné par leurs ſales effects.
<fw><lb />Abpai
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Appaiſes-en, Seigneur, le naufrageux orage
<lb />Par le treſ-doux Zephyr, qui naiſt de ton viſage.
<lb />Saccage les Soldats de l’enorme peché,
<lb />Qui ont leur eſtendart ſur mon ame perché,
<lb />Et m’ont rauy le droict, que le Ciel ſoubs ſa ſerue
<lb />Garde aux hommagers ſaincts de ta ſaincte Minerue,
<lb />Et doüé de ceſt heur ie pourray ſeurement
<lb />Voir le Louure ſacré de ton haut firmament.
<lb />Et pour me diſpoſer à ceſte-fin heureuſe,
<lb />Ie m’en vay mediter ſoubs ceſte grotte ombreuſe
<lb />Tec faicts miraculeux, afin que Lucifer
<lb />N’aille battant ſur moy ſon peſtiferé fer.
<lb />Mais, que voy-ie icy pres, qui ſoubs ſa contenance
<lb />Monſtre eſtre chaſtement armé de penitence?
<lb />C’eſt vn bon Pelerin, il le faut approcher.
<lb />Dieu reçoiue vos vœux. Fleury. Et de vous, Pere cher.
<lb />Phi. Quel chemin tenez-vous? Fleu. Ie m’ẽ vay à Loretue
<lb />Phil. Vous en perdez le train, il faut prẽdre à main droitu.
<lb />Fleury. Bon Pere, ie le ſçay:mais ie ſuis ſoubs les vœux
<lb />De mon vouloir forcé en paſſant les ſaincts lieux.
<lb />Phil. Forcez-vous voſtre cœur, qui doit d’vn ſainct offie
<lb />Offrir au Souuerain vn plus grand ſacrifice?
<lb />Le cœur qu’on donne à Dieu ne veut eſtre forcé,
<lb />Il faut qu’il ſoit de flamme &amp; d’amour tout percé.
<lb />Fleury. Ie l’appelle forcé, veu que dés ma ieuneſſe
<lb />Ie fus à ce iugé d’vne ſentence expreſſe.
<lb />Philandre. Et quoy? aués-vous ieune exercé quelque tort,
<lb />Qui conduiſe vos pas à vn ſi libre port?
<lb />Fleury. Non pas moy:mais celuy, qui de ce vitupere
<lb />Eſtou
<fw><lb />Eſt
<lb />Et
<lb />Ce
<lb />&amp;
<lb />Ma
<lb />Se
<lb />e
<lb />„
<lb />Et
<lb />9
<lb />Lu
<lb />Qu
<lb />Où
<lb />Ils
<lb />Luj
<lb />A
<lb />Ren
<lb />La
<lb />Et f
<lb />Pou
<lb />Iln
<lb />Son
<lb />Nor
<lb />Tou
<lb />De
<lb />Eſcu
<lb />Mat
<lb />Qu'
<lb />Et li
<lb />Vect
</fw><fw><lb />tte,
<lb />tte
<lb />ice
<lb />rt.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />XAGECOMEDIEO
<lb />Eſtoit de mon vray ſang le legitime Pere;
<lb />Et pour vous en donner plus certaine raiſon,
<lb />C'eſtoit vn Prouençal de treſ-noble maiſon,
<lb />Qui dompta par le feu de ſon eaut artifice
<lb />Ma mere, qui ſoudain accepta ſon ſeruice,
<lb />Se laiſſant deceuoir, tout ainſi que l’oyſeau,
<lb />Qui plus fuit, plus s’empeſtre au glutineux ormeau;
<lb />Et ſe reigla ſi bien ſoubs ſa ruſe, &amp; cautelle,
<lb />Qu’il mit deux cœurs en vn, &amp; ſe rend maiſtre d’elle,
<lb />Luy faiſant voir les Mers, l’Irlande, &amp; le contour,
<lb />Qui borne montagneux de l’Eſcoſſe le tour.
<lb />Où durant douze hyuers d’vne meſme eſperance
<lb />Ils humoyent le doux air de toute patience.
<lb />Luy, qui portoit vn cœur enflé d’impieté,
<lb />Allie vn faux pretexte à ſa neceſsité,
<lb />Remonſtrant qu’il falloit, pour mieux battre ſa force,
<lb />La laiſſer quelque temps en la terre d’Eſcoſſe,
<lb />Et faire voile à plein en ſon pays natal,
<lb />Poury tirer le fruict de ſon droict Prouençal.
<lb />Il me meine auec luy, &amp; là eſtant en gage
<lb />Son honneur ſoubs la loy d’vn autre mariage,
<lb />Non content de cecy, me promeine en vn bois,
<lb />Tout ainſi qu’vn limier, qui ſuit par les abbois
<lb />De ſon train violent vne fere ſauuage,
<lb />Eſcumant iuſqu’à ce qu’il en voit le carnage.
<lb />Mais Dieu grand protecteur couppa broche au tourment,
<lb />Qu’il vouloit eſlancer ſur moy ſi fierement,
<lb />Et luy donna l’eſſay qu’vn Cecrope Perille
<lb />Veceut, ſoubs l’inuention de ſa main trop ſubtile.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Phi
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philandre. Hé Dieu, ſecourez-moy, ie paſme de douleurs,
<lb />Le cœur me va battant, ha! Sauueur, ie me meurs.
<lb />Fleury. Ho! l’eſtrange, accident! mon Dieu, quelle miſere?
<lb />Bon Pere, qu'eſt cecy? Pere ſainct!ô bon Pere!
<lb />Pauure, helas! que feray-ie icy ſeul dans ce bois?
<lb />Pere ſainct, ſus, debout. Il n’a ny poux, ny voix.
<lb />O celeſte rayon, donne par ta clemence
<lb />Force à ce corps icy. Philandre. Halha!ha!quand i'y penſe.
<lb />Fleury. Courage, ie l’entẽds. Cœur ſainct, embraſſez-moy,
<lb />Ha!ie loüe mon Dieu, me voicy hors d’eſmoy.
<lb />Lors que dedans ſa main mon Pere mit la lame
<lb />Pour mettre hors de priſon ma chetifue &amp; pauure ame,
<lb />Ie n’eu pas plus de peur. Philandre. Ha! mon fils, le voicy,
<lb />Le voicy le meurtrier, ie te crie mercy;
<lb />Mon fils, pardonne moy. Fleury. Comment eſt-il poßible
<lb />Que vous portiez le nom d’vn Pere ſi terrible?
<lb />Croire-ie ne le puis, helas! ce n’eſt pas vous.
<lb />Phil. Mon fils, vous ſouuient-il lors que l’aſpre courroux
<lb />Des Chaſſeurs s’eſlançoit ſur moy, à la pourſuite
<lb />D’vn lieure qui ſuruint, comme ie prins la fuite?
<lb />Fleury. Ha!mõ Pere, eſt-ce vous? ô vray Dieu, de quel heur
<lb />Comblez-vous mon eſprit? Phil. O treſ-cher Redempteur!
<lb />Quel threſor pouuiez-vous reſeruer à ma peine
<lb />Plus grand que ceſtuy-cy?O main trop inhumaine!
<lb />Si le Ciel l’euſt permis, tu voulois mettre à mort
<lb />Celuy, qui maintenant te peut donner confort.
<lb />Eſpouuanter l’aſſaut liuré par ton offence.
<lb />Mon fils, donne-moy donc d’vn accent liberal
<fw><lb />In
<lb />Fle
<lb />Le
<lb />Ph
<lb />Deſ
<lb />Fle
<lb />Tou
<lb />Phi
<lb />Afr
<lb />Fle
<lb />Phi
<lb />Fle
<lb />De
<lb />Phi
<lb />Pos
<lb />Moi
<lb />Fle
<lb />Phi
<lb />Fle
<lb />
<lb />Peu
<lb />Phi
<lb />Si n
<lb />Pou
<lb />Qu'
<lb />D'v
<lb />Deſi
<lb />Don
<lb />Qu
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TRAGECOMEDIE.
<lb />In pardon indulgent, qui eſtaigne mon mal.
<lb />Fleury. On me peut demander la choſe qu’on poſſede,
<lb />Le fils du Pere doit chercher faueur &amp; ayde.
<lb />Philand. L’offenſe, &amp; le pardon ne peuuẽt d’vn ſeul lieu
<lb />Deſloger ſans l'octroy du iuſte droict de Dieu.
<lb />Fleury. C’eſt au ſuperieur de mettre en ſa puiſſance
<lb />Tout ce que le deuoir tient ſur l’obeïſſance.
<lb />Philãdre. Faictes-en donc ſortir le ſuc d’vn meſme effect,
<lb />Afn que tout ainſi le voſtre ſoit parfaict.
<lb />Fleury. Ce deuoir ſoüilleroit la loy de ma Nature.
<lb />Philandre. Ce deuoir ſuffira à ma peine ſi dure.
<lb />Fleury. Voſtre peine a deſia graué deſſus le rond
<lb />De la grace diuine vn image fecond.
<lb />Philandre. On ne peut apporter que trop peu d’artifice
<lb />Pour oſter la rougeur d’vne telle malice:
<lb />Mon fils, de ce pardon ne me faictes refus.
<lb />Fleury. Quand vous parlez de ce, vous me rẽdez confus.
<lb />Philandre. Le pardon n’en rendra voſtre ame intereſſee.
<lb />Fleury. Ne faictes qu’à cecy ma langue ſoit pouſſee:
<lb />Mais tirez de mes yeux tout ce que voſtre cœur
<lb />Peut deſirer de moy pour parfa ire voſtre heur.
<lb />
<lb />Philandre. L’heur ne peut prẽdre pied ſur ma debile vie,
<lb />Si ma demande n’eſt de ce pardon ſuyuie:
<lb />Pour Dieu donnez-le moy. Fleury. S’il ne reſte à cecy
<lb />Qu'vn pardon, pour tirer voſtre ame hors de ſoucy,
<lb />D'vn cœur bening &amp; doux, pere, ie le vous donne
<lb />Deſirant qu’il vous ſoit l’eternelle Couronne,
<lb />Dont le moteur du Ciel reueſt ſes fauoris,
<lb />Qui ſentent à ſouhait ſes plus floriſſans lis.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Phi
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philandre. O mon treſ-aymé fils, vous oſtez du Cocyte
<lb />Infernal mes trauaux, &amp; par vn tel merite
<lb />Vous baſtiſſez au Ciel l’Empyrique maiſon,
<lb />I Qui ne reiette ceux, qui s’arment de raiſon.
<lb />Mon cher fils, ce pardon m’eſt vne medecine,
<lb />Qui conforte beaucoup ma debile poictrine.
<lb />Fleury. Mon pere, ie voudrois pour finir voſtre dueil
<lb />Eſpouſer en tout temps la peine d’vn cercueil.
<lb />Philãdre. Ha! mon fils, c’eſt à moy d’en trouuer le riuage,
<lb />Et à vous d’accomplir voſtre pelerinage:
<lb />L’heure à ce nous inuoque, allons, &amp; de nos vœux
<lb />En puiſsions-nous tirer vn ſucceZ bien-heureux.
<lb />Fleu. Plaiſe à Dieu qu’ainſi ſoit; mais auãt que ma courſe
<lb />Me force à vous quitter, prenez de ceſte bourſe
<lb />Tout ce qu’il vous plairra, vous pourreZ par cecy
<lb />Renuerſer la langueur, qui croiſt voſtre ſoucy.
<lb />Philandre. Mon fils, que dictes-vous? toute ma penitence
<lb />Ne vaudroit vn feſtu: ha! que mon eſperance
<lb />Se repaiſt d’autre mets: ie butte à vn threſor,
<lb />Qui lambriſſe ſon prix d’vn plus precieux or.
<lb />Ce n’eſt à moy, mon fils, de chercher du Mercure,
<lb />Ny du Soleil bruny la roulante peinture:
<lb />C’eſt à ceux que la chair nourrit ſoubs les appas
<lb />Du Monde, &amp; de Sathan, qui leur tendent ces lacs.
<lb />Non pas qu’en ceſt effect ie blaſme ceſt office:
<lb />Ie priſe entierement l’offre d’vn tel ſeruice,
<lb />Et croy que deſormais l’heur de ce ſouuenir
<lb />Prendra le tiers au ſoing, que ie dois ſouſtenir.
<lb />Fleury. Si le tout ie pouuois loger dedans mes veines,
<fw><lb />Et
<lb />Etq
<lb />I'arr
<lb />Qui
<lb />
<lb />Phi
<lb />Que
<lb />Des
<lb />M'a
<lb />Mal
<lb />Ieve
<lb />Que
<lb />Le li
<lb />Alla
<lb />Pour
<lb />Phil
<lb />L
<lb />Ie le
<lb />Ce co
<lb />Le br
<lb />An
<lb />Et m
<lb />Le tr
<lb />Ce n'
<lb />M'ar
</fw><lb />Et qu’il fuſt ſuffiſant pour eſteindre vos peines,
<lb />I’arracherois de vous les languiſſans ſouſpirs,
<lb />Qui trauaillent les ans de vos pieux deſirs.
<lb />Philandre. Mon eſprit eſt content, mon fils, de l’aduãtage,
<lb />Que vous m’auez donné, i’en abbatray la rage
<lb />Des Pages d’Aſtaroth, moyennant que mon Dieu
<lb />M’appelle pour peupler le Chœur de ſon ſainct lieu.
<lb />Mais, c’eſt aſſeZ tenu voſtre temps en haleine,
<lb />Ie vous veux mettre au pas du chemin de la plaine,
<lb />Que vous auez laiſſé, &amp; là vous faire voir
<lb />Le lieu, où les deuots exercent leur deuoir.
<lb />Allans, mon coer ayme, autons, ma donce vie,
<lb />Pourſuiure le deſſein de voſtre ſaincte enuie.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DEA EERNIERE.
<lb />Philãdre dans ſon lict. L’Eſprit de Mariſee tenant
<lb />ſes trois enfans par la main.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Philandre.
<lb />E vieillard moiſſonneur traine ſa faux trenchante,
<lb />L Pour ciſeller le fil de ma fin languiſſante.
<lb />Ie le ſens dans mes os haraſſeZ de porter
<lb />Ce corps, que mon eſprit ne peut plus ſupporter.
<lb />Le brandon iournalier ne monſtre plus ſa treſſe
<lb />A mes yeux louches nez ſur ma courbe vieilleſſe;
<lb />Et me ſens ia preſſé de rendre au large rond
<lb />Le tributaire fruict de l’amarry fecond.
<lb />Ce n’eſtoit qu’vn emprant, dont Nature la belle
<lb />M’auoit rendu portier de ſa grand Citadelle;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />J6
<lb />TAAGECOMEDIE.
<lb />Et comme i’en gardois le ferme bouleuard,
<lb />Elle me lance au cœur ſon plus dangereux dard,
<lb />Et le tranſperce à iour, ſi bien que de ma vie
<lb />Ne reſte qu’vne voix, qu’elle tient ia rauie.
<lb />Ie tremble tout dans moy, &amp; deſſus ce dur lict
<lb />Ie ne puis m’empeſcher de ſonger au delict,
<lb />Qui me fit tresbucher, lors que d’vne ame feinte
<lb />Ie donnay tant d’Adieux à ma douce conjoincte.
<lb />O cœur plein de venin pouuois-tu bien alors
<lb />Ietter contre tout droict tant de poiſon dehors?
<lb />Helas! rare beauté, s’il te ſouuient encore
<lb />Du mal pire beaucoup que celuy de Pandore,
<lb />que ie verſay ſur toy, n’en cherches la rigueur
<lb />Du iuſte iugement de ton Maiſtre &amp; Seigneur:
<lb />Mais pluſtoſt requiers-luy, que mon nom il n’eſcarte
<lb />Du cayer ſouuerain de ſa ſaincte Pancarte,
<lb />Afin qu’aupres de toy &amp; de mes chers enfans,
<lb />Ie gouſte le Nectar de ſes dons triomphans.
<lb />Mais, helas! ie me ſens aggraué ſur l’areine
<lb />Du ſommeil, qui m’abbat, &amp; me fait perdre haleine.
<lb />Hé Dieu, veille pour moy, tandis que le repos
<lb />Soulagera le mal, qui me briſe les os.
<lb />Apres ce diſcours Mariſee entre en Eſprit, tenant
<lb />ſes trois enfans par la main.
<lb />L’Eſprit. Tandis que le rideau de tes chants ſe reſſerre
<lb />Soubs le poudreux ſejour du ſommeil, qui t’atterre,
<lb />Et que par l’hecatombe il te faut à ton tour
<lb />Suiure le pas aiſlé du Clotide contour,
<lb />Ie te viens annoncer les lettres de ta grace,
<fw><lb />Acqui
<lb />Acl
<lb />Fa
<lb />Da
<lb />Le
<lb />Ne
<lb />De
<lb />Pa
<lb />Voi
<lb />De
<lb />Ils
<lb />Q
<lb />Ie
<lb />Le
<lb />Le
<lb />Pre
<lb />I
<lb />9
<lb />Car
<lb />La
<lb />Et
<lb />M
<lb />Ha
<lb />Toi
<lb />Rel
<lb />De
<lb />Vie
<lb />Où
<lb />Ph
<lb />Le
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Acquiſes au conſeil de ton auſtere trace.
<lb />Fay voler ton eſprit hardiment &amp; ſans peur
<lb />Dans l’Olympe ſacré, qui t’ouure ia ſon cœur.
<lb />Le murmure bruyant de la plaine ſouffreuſe
<lb />Ne participe plus à la fin langoureuſe
<lb />De tes anciens mesfaicts, tu les as abbatus
<lb />Par le fleau penitent, qui ton corps a battu.
<lb />Voicy pres de ton lict ceux, que la douce amorce
<lb />De nes amours paſſez firent naiſtre en Eſcoſſe:
<lb />Ils te tendent les bras,&amp; n’ont autre deſir,
<lb />Que de ioindre auec toy leur amoureux plaiſir.
<lb />Ie ne ſuis pas icy pour te mettre en memoire
<lb />Le tort que tu nous fis, lors qu’enflé d’vne gloire
<lb />Le vent de tes malheurs te porta en ton lieu,
<lb />Preferant ton vouloir au vouloir de ton Dieu.
<lb />I'y ſuis pour le reſpect, que i’ay de ta fortune,
<lb />Qui ſera tout ainſi qu’à la mienne commune:
<lb />Car ſi ta penitence a ton crime eſtouffé,
<lb />La priere des miens a le mien eſtouffé;
<lb />Et ſans eux la boiſſon, que i’auois preparee,
<lb />M'eſtoit vne boiſſon toute deſeſperee.
<lb />Haſte-toy donc, Eſpoux, de preſter au tombeau
<lb />Ton eſprit tout voilé du timide bandeau:
<lb />Reiette la frayeur, qui ſaiſit le courage
<lb />De ceux, qui de la mort en redoubtent l’orage:
<lb />Vien vers nous, on t’attend au ſalutaire apport,
<lb />Où la nef de vertu peut aborder à port.
<lb />Philandre. Ie ſuis preſt de donner à la maſſe endormie
<lb />Les ſanglots derniers nés de ma penible vie,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et plus preſt de liurer mon ame ſoubs la main
<lb />De celuy, qui en eſt le Prince ſouuerain.
<lb />Qui que tu ſois, Eſprit, qui portes la nouuelle,
<lb />Qui me doit coronner d’vne gloire ſi belle,
<lb />Si tu n’es le Morphee, ou d’vne fauſſe erreur
<lb />Tu vas fantaſtiquant en ſongeant noſtre caur;
<lb />De grace aſſeure-moy, ſi ta voix incogneüe
<lb />Eſt voix imaginaire, ou ſeurement conceüe.
<lb />L’Eſprit. La voix, qui vient du Ciel, ne releue du faux,
<lb />Renuerſe ſeulement par la mort tes trauaux,
<lb />Et nous viens embraſſer: car il faut que tu partes,
<lb />Les filandieres Sœurs te tiennent ſoubs leurs pattes.
<lb />Donne au Dieu tout-puiſſant ta derniere Oraiſon,
<lb />Et nous ſuis, tu verras ſon illuſtre maiſon.
<lb />Il eſt temps de marcher, mets toy donc en campagne,
<lb />Celle qui t’aduertit, eſt ta douce compagne.
<lb />Philãdre. O chere Ame, eſt-ce vous, qui par ce ſoing final
<lb />Me monſtrez la douceur dans l’aigreur de mon mal?
<lb />Faictes-vous tant pour moy, que d’auoir ſouuenance
<lb />D’vn eſprit ſi contraire à voſtre obeiſſance?
<lb />L’Eſprit. Le ſouuenir du mal, que ton œil me laiſſa,
<lb />Se perdit außi toſt que le mien treſpaſſa:
<lb />Et depuis par les pleurs de ton cœur qui ſouſpire,
<lb />Le Ciel s’eſt deſarmé contre toy de ſon ire:
<lb />Bien eſt vray que nos vœux yont ſeruy d’autant,
<lb />Et ont parfaict le bien, qui te rendra content
<lb />Philandre. O Eſprit tout diuin, puis-i’auoir mis en route
<lb />Mõ mal pan ce ſoucy? L’Eſprit.I en entre pas en uoubte:
<lb />Le Monarque ſans pair ne ſe ſert d’vn Heraut
<lb />Fauſſaire,
<fw><lb />I
<lb />L
<lb />I
<lb />I
<lb />I
<lb />A
<lb />1
<lb />C
<lb />L
<lb />L
<lb />T
<lb />1
<lb />A
<lb />1
<lb />I
<lb />7
<lb />J
<lb />E
<lb />
<lb />I
<lb />E
<lb />A
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fauſſaire, ou corrupteur des loix, qui ſont là haut.
<lb />93
<lb />Phil. Helas! lors que ie mis ma chair ſoubs la puiſſance
<lb />Du ſolitaire lieu de ceſte penitence,
<lb />Mon eſprit combattoit le prix de mon eſpoir,
<lb />Et retenoit mon ame au champ du deſeſpoir,
<lb />M’imaginant par fois, que l’habït, que ie porte,
<lb />Ne pourroit battre à pied ma malice ſi forte.
<lb />L’Eſprit. C’eſt ta legere foy, qui voltigeoit dans l'air
<lb />De tes laſches forfaicts, qui te faiſoit parler,
<lb />Et d’vn ſaut te vouloit precipiter en l’onde
<lb />Du torrent ſourcilleux de l'Auerne proſonde:
<lb />Car par là tu voulois limiter à ton mal
<lb />La douceur du grand Dieu par vn nombre fatal.
<lb />Luy, qui reçoit vn cœur armé d’obeïſſance,
<lb />Tu le iugeois vangeur, &amp; remply d’arrogance.
<lb />C’eſtoit puiſer en l’eau de ton impieté
<lb />L'aduerſaire vaiſſeau du brandon d’equité:
<lb />Mais puis qu’vn vent plus doux t’a fait voir le riuage
<lb />D'vn ferme repentir, donne-toy bon courage,
<lb />Et nous ſuy, &amp; de pres; nous logerons tes vœux,
<lb />Ton ame, &amp; ton amour, au ſejour des heureux.
<lb />Philand Mais auant que partir, faictes-moy tant de grace
<lb />De me monſtrer ainſi qu’autrefois voſtre face,
<lb />Et me datter le iour, qu’il faudra que mon corps
<lb />Pouſſe le mouuement de ſon ame dehorsi.
<lb />L’Eſpr. Tes yeux ſont obſcurcis d’vn trop eſpais ombrage,
<lb />Pour voir de mon Eſprit le ſi brillant ouurage:
<lb />Le contraire touſiours à ſon contraire nuit:
<lb />Mon eſprit eſt vn iour le tien eſt vne nuit
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mais ſi tu me veux voir, deſpoüille ceſte maſſe
<lb />De chair, qui t’esbloüit Philãdre. O Eſprit, quand ſera<lb />L’Eſprit. Ce ſera maintenant, ma charge ne m’a pas
<lb />Fait d’vn coup franchir l’air, que pour voir ton treſpas,
<lb />Il te faut deſloger, l’eminente Cornette
<lb />Des Chantres celeſtins eſueille ſon Trompette,
<lb />Pour t’aßigner à ce: vien donc prendre ton rang,
<lb />Et donne au Ciel ton ame, à la terre ton ſang.
<lb />L’heure expire, &amp; deſia ma fidelle ambaſſade
<lb />Te coniure à dreſſer vne haute barricade,
<lb />Souſtenant l’eſcadron obſtiné des demons,
<lb />Qui font ia battre aux champs leurs foudroyans canon
<lb />Et veulent eſprouuer ton extreme agonie,
<lb />Par le boulet meurtrier de leur meſchante vie.
<lb />Mais pour charmer le feu de leur temerité,
<lb />Arme-toy des accens doux de la pieté,
<lb />Et les range au pourpris du grand Dieu des alarmes,
<lb />Qui ſi toſt mettra bas la fureur de leurs armes.
<lb />Diſpoſe donc ta main à tirer vn crayon,
<lb />Qui au vif face voir le naturel rayon
<lb />De ton humilité, &amp; d’vne courſe agile,
<lb />Tu verras du grand Dieu la citadine ville.
<lb />Ne differe rien plus: car voicy le moment,
<lb />Qui tire à pas aiſlez ton air au monument.
<lb />Courage, mon Eſpoux. Philandre. O heureuſe ambaſſadi
<lb />Puis qu’il faut deſloger de la priſon malade
<lb />De ce corps, mon Eſprit, c’eſt bien plus que raiſon,
<lb />Que ie face au Seigneur oüir mon Oraiſon.
<lb />L’Eſp. Fay la courte, mon cœur, l'heure au deſpart te preſſ.
<fw><lb />Phil
</fw><fw><lb />4
</fw><lb />Phil. Qloire à toy, mon Sauueur, qui combles d’alegreſſe
<lb />nceſſamment celuy, qui contrit va flottant
<lb />C’Ocean de tes vœux, &amp; d’vn voile conſtant
<lb />Bannit le vent flatteur des delices du Monde.
<lb />Hn la main, doux IESVS, de ta grace feconde
<lb />Neçois ce pauure eſprit, taſché de ſes mesfaicts,
<lb />Aoy ſeul le peux luſtrer de l’eau de tes effects.
<lb />Quides-le donc, Seigneur, ſous le ioug de ton aiſle,
<lb />El ira courageux aborder la nacelle
<lb />Senie de tout temps à ceux, qui de ton nom
<lb />Ont graué dans le cœur ton glorieux renom.
<lb />L’Eſp. -l ſuffit, bel Eſprit Phil. Halmon Dieu, ie treſpaſſe.
<lb />ze m’oublie, Seigneur. L’Eſprit. Deſlogeons, &amp;
<lb />m’embraſſe.
<lb />Virtus ad gloriam ducit.
<fw><lb />1m
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />a dl da Ma alMa
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />E cemiens pour le Roy l’impreſſion du preſen
<lb />Tliure. Faict à Lyon, ce 19. Iuillet, 1619.
<fw><lb />8
</fw></p>
<p type="MainZone-Other"><lb />BOLLIOVD
<fw><lb />L eſt permis à Ionas Gautherin, Maiſtre Imprimeur
<lb />ILyon, d’imprimer, ou faire imprimer, vendre, ou diſtri.
<lb />buer la preſente Tragecomedie, cõpoſee par Gilben
<lb />Giboin, Molinois, auec defenſes à tous Imprimeurs &amp;́
<lb />Libraires de l’imprimer, ou faire imprimer, vendre, ou
<lb />diſtribuer, ſans le ſcett, &amp; conſentemet auaict Cautherin,
<lb />aux peines portees par les Ordonnances. Faict à Lyon
<lb />ce 19. Iuillet, 1619.
</fw></p>
<p type="MainZone-Other"><lb />SEVE Lieutenant Genera
<fw><lb />ent
<lb />D.
<lb />ir à
<lb />ttri.
<lb />Ert
<lb />in
<lb />ton
</fw><fw><lb />L
<lb />
<lb />
<lb />3
<lb />T
<lb />–
<lb />42
<lb />Hdn
</fw><fw><lb />&amp;
<lb />6deuer.
<lb />
<lb />Source gallica.bnffr (Bibliothèque nationale de France
</fw><fw><lb />63
</fw><fw><lb />Source gallicabnffr (Bibliothèque nationale de France
</fw><fw><lb />D
<lb />19
<lb />ance
</fw><fw><lb />D
<lb />19
<lb />ance
</fw></p>
    </body>
  </text>
</TEI>