<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Alizon, comédie, Dédiée cy-devant aux jeunes veusves, &amp; aux vieilles filles, et à présent aux beurières de Paris</title>
        <author>Discret, L</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb44729553s"/>
          <author>
            <persName>Discret, L</persName>
          </author>
          <title>Alizon, comédie, Dédiée cy-devant aux jeunes veusves, &amp; aux vieilles filles, et à présent aux beurières de Paris</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1664" cert="high" resp="BNF">1664</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ET A PRESENT
<lb />Aux Beurieres de Paris.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SECONDE EDITION.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />AVX
<lb />IEVNES VEVFVES
<lb />ET
<lb />aux vieilles Fiſſes.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />ELLES Dames, à qui la Natu<lb />re &amp; l’honneur ne peuuent per<lb />mettre de donner l’aliment neceſ<lb />P ſaire à vos contentemens, les vnes
<lb />par la perte de vos maris, &amp; les autres pour
<lb />n’oſer gouſter l’excellence du fruict de vie qui
<lb />donne naiſſance aux creatures raiſonnables,
<lb />voicy Alizon Fleurie veufue, &amp; ſa ſœur
<lb />Vieux Thaudis, fille aagée de ſoixante ans,
<lb />qui viennent par l’exemple de leur vie &amp; de
<lb />leur patience, vous monſtrer le miroir jiir le<lb />quel il faut, MESDAMES, que vos eſprits ſe
<lb />conforment, que vos vertus ſe reglent, que vo<lb />ſtre prudence ſe mire, &amp; que vos actions ſa
<lb />aßent, afin de trouuer des partis dignes de
<lb />voſtre longue attente. C’eſt le parfait modelle
<lb />d’vne vieille &amp; vertueuſe amitié, recherchée
<lb />de la Nobleſſe, de la Iuſtice, &amp; du tiers Eſtat:
<lb />Dans laquelle vous trouuerez la verité du pro<lb />uerbe, qui dit, Que dans vn vieux pot on fait
<lb />ſouuent de bonne ſouppe; veu qu’apres vne in<lb />finité de trauerſes qui ont accompagné la ſuite
<lb />de leurs années, elles ont heureuſement ren<lb />contré le palais de la felicité, dans lequel elles
<lb />font entrées par la poſſeſſion de deux parfaits
<lb />Amans, qui les faiſans iouïr du bien ſi long<lb />temps attendu, ont encore fait naiſtre l’occa<lb />ſion des aduantageux mariages des trois filles
<lb />d’Alizon Fleurie. Il fant, MESDAMES,
<lb />que vous n’eſperiez pas vne moindre recompen<lb />ſe de voſtre ennuyeuſe attente, &amp; que vous
<lb />croyez que ce temps qui court n’eſt que pour at<lb />teindre le bon-heur qui vous eſt reſerué, &amp;
<lb />dont quelque iour le Ciel vous donnera vne en<lb />tiere iouyſſance. C’eſt ce que ſouhaite auec paſ<fw><lb />ſion,
</fw></p>
<p type="MainZone-Other"><lb />MESDAMES,
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Voſtre tres-humble &amp;
<lb />aſſectionné ſeruiteur,
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />L. C. DISCRET.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A MESDAMES
<lb />MESDAMES
<lb />Les Beurieres de Paris.
<fw><lb />Es CHERES ET GRATIEVSES DAMES,
</fw></p>
<p type="MainZone-P"><lb />Faiſant aſſez ſouuent des reflexions ſerieu<lb />ſes ſur les Liures qu’on imprime de iour en iour,
<lb />ie ſuis autant de fois tombé dans vn proſond
<lb />eſtonnement de ce que tant d’Autheurs qui
<lb />trauaillent, ne ſe ſont encore auiſez de voms
<lb />dedier quelqu’vn de leurs ouurages; veu que
<lb />ſans vous flatter, MES BONNES, c'eſt
<lb />vous qui en faites le plus grand debit. Vous ne
<lb />vendez pas vn quartrou de beurre ny d’eſpi<lb />nards en Careſme, que l’enueloppe ne ſoit des
<lb />Oeuures de Meßieurs les Poëtes du temps, de
<lb />Meſsieurs de l’Acadenuie des entretiens pieux
<lb />des Peres Contemplatife, ou de nos faiſeurs de
<fw><lb />3
</fw><lb />Romans, &amp; ſans faire tort à leurs forts raiſon<lb />nements &amp; profonde ſcience, c’eſt mal reconnoi<lb />ſtre les obligations qu’ils vous ont; Car, comme
<lb />vous faites toutes choſes auec poids &amp; meſure,
<lb />la balance que vous tenez ſi ſouuent à la main,
<lb />(veritable marque de Dame Iuſtice,) fait que
<lb />vous les peſez auec tant d’équité, que tel qui
<lb />n’a pas vn eſcu pour acheter vn Liure entier,
<lb />en void du moins quelque petite partie à bon
<lb />marché, puiſque vous en donnez toûjours quel<lb />que lambeau par deſſus les denrées que vous
<lb />debitez; &amp; par ce moyen il peut, pour peu d’ar<lb />gent qu’il ait, gouſter les charmans entretiens de
<lb />ces grands Genies, s’il ne ſe ſert de leurs Oeu<lb />ures à autre vſage dans le Cabinet. Ie ne ſuis
<lb />pas, MES CHEPES, de ces ingrats, i’a<lb />uouë ingenuëment que la plus grande partie
<lb />des ouurages de mon eſprit ont paßé par
<lb />vos mains, vous auez eſté la Iuſtice diſtribu.
<lb />tiue de mes Vers &amp; de ma Proſe, &amp; comme
<lb />il a pris fantaiſie à Meßieurs les Libraires de
<lb />faire reuiure Dame Alizon qui eſtoit enſeue<lb />lie dans le Tombeau depuis plus de vingt ans,
<lb />d’ay creu eſtre obligé de vous en faire preſent,
<lb />ne pouuant la mettre en des mains plus douces
<lb />&amp; plus coulantes que les voſtres, afin que ſi les
<lb />Vers ne ſont aſſez coulans à la fantaiſie de ces
<lb />Meßieurs qui les vouurunt tire, vous tes frot<lb />tiez de beurre frais pour les rendre plus gliſſans
<lb />&amp; plus faciles à paſſer dãs leurs delicates oreil<lb />les, n’eſtant pas de l’humeur de ceux qui de<lb />diant vn mauuais Ouurage à de grands Sei<lb />gneurs, s’imaginent qu’ils en paſſeront pour
<lb />meilleurs; ſi Alizon ſe trouue rude, vostre
<lb />marchandiſe la peut adoucir; ſi ſes paroles &amp;
<lb />ſes complimens ſont bas, ils ont du rapport auec
<lb />les voſtres; ſi ſon humeur eſt gaye &amp; enjoüée,
<lb />elle a de la ſimpatie auec celle des Dames de vo<lb />ſtre qualité, &amp; pour le preſent qu'ie vous fais,
<lb />ie ſouhaite deux choſes de vous; l’vne que ma
<lb />ſeruante allant au marché, vous ayez la bonté
<lb />de luy donner du meilleur de la motte ou du
<lb />panier, &amp; l'autre, que vous me teniez de vo<lb />prt cttevre compagnie,
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />MESDAMES,
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Le tres-humble &amp; affe<lb />ctionné ſeruiteur,
<lb />L. C. DISCRET.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ADVERTISSEMENT
<lb />tinporians an fcetenra
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />L ECTEVR, apres tant de ra<lb />j res Poëmes, qui depuis
<lb />l quelques années ont paru
<lb />ſur le theatre de nos Co<lb />mediens auec tant d’éclat &amp; d’admi<lb />ration de chacun, i’ay creu qu’en
<lb />ſuite de ces ſujets ſi graues, il te fal<lb />loit donner quelque piece Comique
<lb />pour diuertir ton eſprit de leurs Hi<lb />ſtoires melancoliques. Et pour cét
<lb />effet vne Dame de mes Amies m’ayãt
<lb />fait le recit des groteſques &amp; verita<lb />bles Amours de la vefue d’vn pauure
<lb />Bourgeois de Paris, i’en ay traicté
<lb />l’Hiſtoire en Rime ſous le nom d’A<lb />lizon Fleurie, auec des paroles les
<lb />plus approchantes de la ſorte de par<lb />ler des perſonnages qui y ſont intro<lb />duits, &amp; chacun ſelon ſa condition,
<lb />pour rendre le ſujet plus riſible:
<lb />Quoy que de luy-meſme il ſoit ex<lb />tremement recreatif, intrigué, &amp;
<lb />diuertiſſant. Ett ie puis dire auec la
<lb />meſme verité, qu’aux repreſenta<lb />tions qui en ont eſté faites, perſon<lb />ne ne s’y eſt ennuyé. Au ſurplus,
<lb />Lecteur, ie t’aduertis, qu’encore que
<lb />dans cette piece i’aye mis des Airs &amp;
<lb />des Chãſons à dancer, les Acteurs qui
<lb />la repreſenterõt, en pourront chan<lb />ter de celles qu’ils ſçaurõt, ſans s’ab<lb />ſtraindre à celles-là qui ne ſeruent à
<lb />mon ſuiet, que pour en faire voir
<lb />l’ordre &amp; la ſuitte: Que tu ne trou<lb />ueras pourtant ny dans les regles des
<lb />vingt-quatre heures, ny ſans ren<lb />contre de voyelles. Mais vn ſuiet
<lb />veritable eſt plus difficile à traicter,
<lb />que les fabuleux des Autheurs du
<lb />temps, Adieu.
<fw><lb />2
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />
<lb />Comedie d’Alizon.
<lb />SA
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />7Stime qui voudra tous les ſujets tragiques
<lb />Alizon qui fait rire a bien d'autrès appas
<lb />Ceux là font les humains ſi fort m'elancoli<lb />ees,
<lb />Qu’il faut que celle- cy les tirent du treſpas,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />Cuutesjarntnne a l'Ampresion.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Age 2, vers 3.liſez il eſtoit, au lieu de c’eſtoit mon
<lb />I p. 4. vers 8. oſtez le ſecond des, meſme page v.18.
<lb />iſ elle eſt à ſa, page 5.V. 22. liſez Anſpeſade on m’a
<lb />fait, au lieu, de on m’a fait Anſpeſade, p.9. v.8. oſtez
<lb />pas, p. 16.V.4.liſez chacun, au lieu, de tout le monde,
<lb />1.2o. v. dernier oſteZ pas, p.28.V.14.liſez dans la Cour,
<lb />33.V.9. oſtez bien, p.48.v.2o.ujna re, meime page
<lb />29. au lieu de mettez en, p. 62. V. 16. liſez c’eſt vn
<lb />res grand plaiſir, &amp; eſtez extréme, meſme page v.22.l.
<lb />eux qui font telles Loix.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Entreparleurs.
<fw><lb />ALIZON FLEVRIE,
<lb />L’ARMICHON,
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />M. IEREMIE,
<fw><lb />vieille.
<lb />Colporteur.
<lb />vieil Soldat.
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Mr KAROLV, vieil Bourgeois de Paris.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />POLIANDRE,
<lb />BELANGE, (Gentils. hommes.
<lb />ROSELIS, 
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />SILINDE.
<lb />CLARISTE, PFilles d’Alizon Fleurie.
<lb />FLORIANE,S
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Er MARRON,
<lb />muet.
<lb />LE BATELIER de la Grenoüilliere,
<lb />LES ASSISTANS au Chariuaris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VN SOLDAT.
<lb />Ce nombre d’Acteurs ſe reduit faci.
<lb />lement à dix.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ALIZO
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />medie.
<lb />ACTE PREMIER.
<lb />FLEVRIE. LE COLPORTEVR.
<lb />MAISTRE IEREMIE. ME KA.
<lb />ROLV. POLIANDRE. ROSE<lb />LIS. BELANGE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />I proüerbe dit vray, qui m’apprend qu’vne
<lb />femme
<lb />Perd auec ſon mary la moitié de ſon ame,
<lb />Quaud la mort ſeparant leurs deux cœurs
<lb />bien vnis
<lb />Luy laiſſe pour iamais des regrets infinis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ha! que la mort du mien m’a fait de faſcheries
<lb />Le pauure homme mouroit, s’il ne voyoit Fleurie
<lb />Toûjours auprés de luy, rire, chanter, cauſer,
<lb />N’eſtant pas vn moment ſans me venir baiſer:
<lb />I’eſtois ſon Alizon, ſon amour, ſon delice,
<lb />I’eſtois ſa Penelope, il eſtoit mon Vlyſſe:
<lb />Chez nous tous les plaiſirs eſtoient à l’abandon,
<lb />Si i’eſtois ſon Aſtrée, c’eſtoit mon Celadon.
<lb />Bref toutes ces douceurs, cette amitié parfaite
<lb />Fait qu’encor tous les iours mon eſprit le regrette.
<lb />Mais heias! ce pla ſir eut eſté bien plus doux
<lb />Si de mes actions il n’eut eſté jaloux
<lb />Ie ne ſçay quels appas j’auois en ma ieuneſſe,
<lb />Mais chacun m’appelloit ſa petite maiſtreſſe.
<lb />I’auois des ſeruiteurs en chacune ſaiſon
<lb />Autant que pas vn Prince en ait en ſa maiſon:
<lb />Et Monſieur Karolu &amp; Maiſtre Ieremie
<lb />Vous diroient bien encor que i’eſtois leur amie.
<lb />Mais quoy que nos diſcours foſſent fort innocens,
<lb />Ils ne laiſſoient pourtant de luy troubler les ſens;
<lb />Iuſqu’au poinct quelquesfois de m’auoir condamnée
<lb />A ne point voir le iour que par la cheminée.
<lb />Ie ne voyois les champs que dans vn vieux tableau
<lb />Où eſtoit peint Monceaux auec Fontainebleau.
<lb />Il n’auoit iamais mis ſon cœur à la verdure,
<lb />Auſſi l’ay-ie ſouuent appellé trop me dure.
<lb />En Hyuer, en Eſté, ie gardois le logis:
<lb />I’ay cent fois ſouhaitté d’eſtre Vrgande ou Maugis
<lb />Pour aller quelquesfois faire la promenade
<lb />Quand ſes gouttes au lict le retenoient malade.
<lb />Et pourtant aujourd’huy la feparation
<lb />M’apporte en verité beaucoup d’affliction.
<lb />Croyez, s’il faut vn iour que ie me remarie
<lb />On me verra bien fort faire la rencherie:
<lb />I’ay deſia ſur les bras deux ou trois amoureux
<lb />Qui du moindre regard s’eſtiment trop heureux,
<lb />Et combien que pour moy leur amour ſoit extreme,
<lb />Si veux-ie bien connoiſtre auparauant que i’aime.
<lb />En voicy déja l’vn : Or ſus vous dis-je pas
<lb />De moment en moment ils ſont deſſus mes pas.
<lb />Ie me veux retirer au fond de mon allée:
<lb />Car ie ne me plais pas d’eſtre tat caj ollée;
<lb />Encore celuy-cy jargonne inceſſamment,
<lb />Quoy qu’il faſſe ſans ceſſe vn meſme compliment.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SOLNDIA
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE COLPORTEVR.
<lb />Ay touſiours quelque choſe, auecque quelque cho<lb />II’ay des liures icy tant en rime qu’en proſe,
<lb />Le duel de deux gueux dedans le pré aux Clers:
<lb />I’ay les noms des filoux, la miſere des Clers:
<lb />I’ay les nouueaux Edits, les nouuelles gazettes:
<lb />I’ay la commodité des bottes &amp; des garſettes:
<lb />I’ay le remede auſſi pour les paſles couleurs:
<lb />I’ay l’amour des Sergens, la pitié des voleurs:
<lb />I’ay tous les complimens de la langue Françoiſe,
<lb />La perte depuis peu d’vne ieune Bourgeoiſe
<lb />Au quartier que chacun nomme des Grauilliers:
<lb />I'ay le contract paſſé dedans Hautberuilliers
<lb />Entre Gnillot Grand jan &amp; Gillette Ventruë:
<lb />I ay le cruel combat d’vn cinge &amp; d’vne gruë:
<lb />I’ay grande quantité de bons liures nouueaux:
<lb />I'ay la maniere auſſi comine on ſevre les veaux,
<lb />Auec le teſtament du bon Gaultier garguille:
<lb />I’ay le galand qu’il faut à vne belle fille.
<lb />Voicy l’inuention pour prendre à toutes mains,
<lb />Vtile aux Procureurs autant qu’aux Medecins:
<lb />ſe,
<lb />I’ay le pouuoir qu’on donne à chacune ſeruante
<lb />De coucher au grand lict quand Madame eſt abſente.
<lb />I’ay les perfections de la Dame Alizon
<lb />Pour captiuer chacun dans ſa belle priſon;
<lb />Dans va petit cahier i’ay la bonté des femmes:
<lb />I’ay toute leur malice en trois ou quatre rames:
<lb />I’ay la methode auſſi pour gagner force eſcus:
<lb />I’ay les liſtes icy des garces &amp; des cocus,
<lb />Et l’art de les trouuer iour &amp; nuict ſans lanternes:
<lb />I’ay comme il faut ſortir ſans payer aux tauernes:
<lb />I’ay quelque choſe enfin pour tous les bons eſprits;
<lb />Mais en criant ainſi ie ſuis preſque ſorpris.
<lb />Voila le beau Palais où loge ma Maiſtreſſe
<lb />Qui ſurpaſſe en beauté la Romaine Lucrece:
<lb />Ie ſçay que mon humeur luy plaiſt extrémement,
<lb />Que de ſes Amoureux ie ſuis le cher Amant:
<lb />Car dés qu’elle m’entend ie vois ſon œil pareſtre,
<lb />al cen eſt a la porte, c eit par vne fenentte.
<lb />Puis qu’on ne luy void pas, ſans doute elle eſt au Cours,
<lb />Adieu belle priſon de mes vieilles amours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />En dépit du vilain, i’ay honte de vous dire
<lb />Que i’ay laſché de l’eau à force de trop rire.
<lb />Mon Dien qu’il eſt plaiſant, ſi i’auois bien dequoy
<lb />Et que ie le vouluſſe, il voudroit bien de moy:
<lb />Mais le profit qu’il fait à crier des gazettes
<lb />Ne poutroit en vn an nous fournir de lunettes.
<lb />Non, ce n’eſt pas mon fait, i’ay des partis meilleurs,
<lb />Ie ne veux empeſcher qu’il ſe pouruoye ailleurs:
<lb />&amp;ie bernemme donc y cherche ſa fortune.
<lb />O dieux qu’en voicy vn qui ſouuent m’importune!
<lb />C’eſt maiſtre Ieremie: En voila déja deux:
<lb />Si l’on dit qu’à preſent ie ſuis ſans Amoureux,
<lb />Auoüez maintenant que c’eſt bien ſe méprendre
<lb />Pour ne point m’amuſer ie ne veux pas l’attendre,
<lb />Ioint que i’attens icy mon autre Seruiteur,
<lb />Qui peut-eſtre ialoux feroit quelque malheur.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />III.
<lb />AnMIIRE LEREMIE,
<lb />vieux ſoldat.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />v’Eſt grand cas qu’aujourd’huy dans le ſiecle où
<lb />O nous ſommes
<lb />On ne fait plus eſtat de la vertu des hommes,
<lb />Quelque belle action qu’ils puiſſent faire voir
<lb />La recompenſe manque où finit le deuoir:
<lb />La toiſon d’or n’eſt plus l’honneur de leur conqueſte;
<lb />Depuis quatre-vingts ans que i’ay deſſus la teſte
<lb />I’en ay près de cinquante endoſſé le harnois
<lb />Au ſeruice actuel de quatre de nos Roys.
<lb />Ie me ſuis rencontré en quarante eſcarmouches
<lb />Où l’on tuoit le monde auſſi dru que des mouches
<lb />I’ay veu deux cens aſſauts, trois cent combats rangez:
<lb />I’ay veu des Chaſteaux pris, &amp; des bourgs ſaccagez:
<lb />I'ay veu grand nombre auſſi de villes imprenables
<lb />Miſes en des eſtats grandement déplorables,
<lb />Le fer, le feu, le ſang, ſeruoit à les punir.
<lb />Encore maintenant ce triſte ſouuenir
<lb />Fait ſortir de mes yeux abondance de larmes.
<lb />Enfin, depuis le temps que ie porte les armes,
<lb />Pour me recompenſer apres tant de tourment
<lb />On m’a fait Anſpeſade dans vn vieux Regiment;
<lb />Quoy que ſans me vanter i’aye fait des proüeſſes
<lb />Dont la moindre en effet meritoit des largeſſes
<lb />Telles qu’vn puiſſant Roy les doit à ſes ſuiets,
<lb />Lors qu’il a deuant luy leurs vertus pour obiets.
<fw><lb />A ii
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />ALIZON,
<lb />Car ie me reſſouuiens que du temps du Roy Charles
<lb />Ie fus preſque aſſommé deuant la ville d’Arles.
<lb />En ce temps ie n’eſtois qu’vn perit embrelin,
<lb />Gouiat ſuiuant la Cout, mais pourtant bien malin:
<lb />Car trouuant vn corps mort étendu ſur la plaine
<lb />I’eſtois tout le premier à luy tirer la laine;
<lb />Ie foüillois au gouſſet s’il auoit de l’argent:
<lb />De courir au butin ie n’eſtois negligent.
<lb />Et meſme ce grand iour que l’on dit de ſaint Gilles,
<lb />Ie demeuray tout ſeul de trois ou quatre mille.
<lb />Aux combats de Loudun, S. Denis, &amp; de Dreux
<lb />I’eſtois couuert de ſang tout iuſques aux cheueux.
<lb />A ceux de Moncontour, d’Onneau, de Rochebelle
<lb />On perça mon chapeau eſtant en ſentinelle:
<lb />Et du temps d’Henry trois le dernier des Valois ſçois.
<lb />On me nommoit par tout le grand Mars des Fran<lb />Soudain qu’il ſe faiſoit quelqu’hardie entrepriſe,
<lb />Pour eſtre des premiers i’y courois en chemiſe.
<lb />Auſſi lors qu’on donna la bataille à Coutras
<lb />Vn coup de fauconneau me perça les deux bras.
<lb />Et du temps du feu Roy à la bataille d’Arques
<lb />Ie fus bien prés d’aller au Royaume des Parques:
<lb />Meſme en celle d’Y vry il y faiſoit ſi chaut,
<lb />Qu’vn autte homme que moy, ſeroit mort à l’aſſaut.
<lb />Mais que diray-ie encor de Fontaine Françoiſe,
<lb />Où l’ennemy touſiours m’approchoit d’vne toiſe
<lb />Sans apprehenſion le coutelas au poing
<lb />I’abbatois les ſoldats comme on fauche le foin.
<lb />Enfin l’on void toûjours que Maiſtre Ieremie
<lb />N’a non plus qu’autrefois la valeur endormie
<lb />En ces troubles derniers, enttous les preceuens
<lb />Les effets de mon bras ſe ſont veus éuidens.
<lb />It quoy que i’aye acquis vne immortelle gloire,
<lb />L’Amour a maintenant deſſus moy la victoire:
<lb />Ce beau petit Archer rauiſſant mes lauriers,
<lb />i eui dire auoir vainca le premier des guertiers:
<lb />Le feu, le fer, le plomb, la poudre, ny la méche
<lb />N’ont pû faire à mon cœur ce que m’a fait ſa fléchez
<lb />Les attraits de Fleurie ont eu ſeuls le pouuoir
<lb />De me faire oublier le martial deuoir;
<lb />Depuis que ſa beauté loge dans ma poitrine
<lb />A pas vn autre object ie n’ay fait bonne mine?
<lb />Ie n’en regarde aucun qu’auecque du mépris
<lb />Voyant que leurs appas n’égale ma Cypris.
<lb />Mais i’ay tant de mal-heur qu’en cherchant l’inhu<lb />Ie ne la trouue point pour luy dire ma peine. [maine
<lb />Tantoſt vn Preſident l’emmeine promener.
<lb />Tantoſt vn Conſeiller vient chez elle diſner:
<lb />Souuent elle eſt au Cours ou à la Comedie.
<lb />Ha! fi fi de l’amour, il faut que ie le die
<lb />Exprés ie viens icy pour trouuer guariſon
<lb />Lors que le Medecin n’eſt plus à la maiſon,
<lb />Puis qu’vn de mes amis m’a dit qu’elle eſt ſortie
<lb />Il me raut a demain remettre la partie.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SOENE IV
<lb />FLEVRIE ET Mr KAROLV.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />E bien! que dites-vous de ce braue Amoureux?
<lb />I IIl eſt vaillant ſoldat, ſon cœur eſt genereux.
<lb />Mais quoy? me marier à vn homme de guerre
<lb />C’eſt fonder mon eſpoir ſur la force d’vn verre,
<lb />D’vn ſoldat, d’vn couureur, d'vn marinier auſſi
<lb />La femme eſt toûjours veufue à ce qu’on tient icy.
<lb />I'en ay tant à choiſir que i’ay crainte de dire
<lb />Ainſi que beaucoup font, que i’ay fait choix du pire
<lb />Quelqu’vn le ſuit de prés: ſi ie n’ay le trelu,
<lb />Celuy qui vient à moy c’eſt Monſieur Karolu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />Ma belle, c’eſt luy-meſme à voſtre humble ſeruice,
<lb />al pour vn ter nouneur vous le luger piopice
<lb />Il eſt preſt d’obeir à vos commandemens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Vous vous mettez toûjours deſſus les complimens:
<lb />Mais ne pouuant répondre à tout ce que vous dites,
<lb />C’eſt deuant les pourceaux ſemer des marguerites.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />Te ne iç̧adrois touniir tene compara lou,
<lb />Auec vn bon eſprit vous auez la raiſon
<lb />Qui ne doit point ceder à perſonne du monde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Ma ſcience pourtant n’eſt pas beaucoup profonde:
<lb />Monſieur, pour m’obliger ne m’entreprenez pas:
<lb />cul lene veus anea que da puudacaos
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />Dans vn ſens tout parfait voſtre rare eloquence
<lb />Des meilleurs Orateurs tient la gloire en balance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Si n’ay-ie iamais leu que Rablais &amp; Marot,
<lb />Dont à peine à preſent me ſouuiens ie d’vn mot:
<lb />Ces modernes autheurs ne me plaiſent à lire
<lb />S’ils n’ont dans leurs Romans le petit mot pour rire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MI KAROLV.
<lb />Il n’y a point d’Autheurs que voſtre eſprit n’ait leu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE
<lb />Pas vn d’eux ne reſſemble à Monſieur Karolu,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />C’eſt trop de vanité que voſtre amour me donne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Iamais vn bon eſprit n’en reçoit de perſonne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />Le mien manquant auſſi de cette qualité,
<lb />A ces diuins Autheurs ſa gloire il a quitté.
<lb />Mais cpaipnae li pea Nu dmarle teue pue,
<lb />Et croyez ſeulement que i’aime bien Fleurie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />C’eſt me rendre vn deuoir que ie n’ay merité;
<lb />s’il m’eſt deub quelqu’honneur c’eſt mon antiquité
<lb />Qui me donne cela par deſſus la jeuneſſe
<lb />Qui doit auec l’honneur reſpect à la vieilleſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />Voſtre âge ne permet pas de tenir tels propos,
<lb />Voſtre viſage gay, vos membres ſi diſpos
<lb />Font voir aſſez l’éclat de vos beautez parfaites,
<lb />Qui fourniſſent l’amour de bottes d’alumettes
<lb />Pour enflamer le cœur d’vn amant comme moy:
<lb />Reſolu maintenant de vous donner la foy
<lb />Si voſtre affection accepte ſon ſeruice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />C’eſt iuſtement fraper où mon deſir ſe gliſſe;
<lb />A l’inſtant que mes yeux ſe ſont iettez ſur vous
<lb />Ils ont veu dans l’abord vn entretien ſi doux,
<lb />Que puiſque maintenant l’occaſion ſe treuue
<lb />Vous eſtant homme vœuf, auſſi bien que moy veufue
<lb />Pour encore gouſter quelque doux paſſe-temps,
<lb />Et viute entemble ainn le reſte de nos ans.
<lb />I’ay creu qu’en vous prenant ie ne perdrois au change,
<lb />Pourueu que voſtre eſprit ne donne de loüange
<lb />A ce petit ſuiet qui n’en merite pas
<lb />[ cas.
<lb />Mais quoy? de peu de choſe on fait ſouuent grand
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />Vos mépris ne font rien qu’accroiſtre voſtre gloire,
<lb />Déja vous auez place au temple de memoire,
<lb />Et c’eſt trop offencer ce que i’ay de plus cher;
<lb />De vous baiſer icy ie ne puis m’empeſcher,
<lb />Afin de reparer vne ſi grande iniure,
<lb />Que mon parfait amour ne veux pas que i’endure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Hola, n’approchez pas: toubeau, tenez-vous bien,
<lb />Et dites mon amy que vous ne tenez rien.
<lb />mnui Monteur Raroſu, vous m'adez decoiffée,
<lb />Et iuſques au mourir vous m’auez échauffée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />Ce plaiſir eſt ſi doux, qu’il n’eſt poïnt d’Amoureux
<lb />Qui de mourir ainſi ne ſe creut bien-heureux:
<lb />Mais dieux, ce doux baiſer m’interdit la parole.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Perſonne ne l’a veu, c’eſt ce qui me conſole.
<lb />que l’aurois de regret ſi quelqu’vn par hazard
<lb />A ce moment ſur nous euſt ietté ſon regard:
<lb />Ie vous laiſſe à penſer ce que l’on pourtoit dire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />Que ce ſont des Amans qui s’amuſent à rire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />I’auoüe bien qu’autrefois cela m’euſt ſemblé bon:
<lb />mrais ia peau reſſemblant la coine d’vn iambon
<lb />Faiſant voir auiourd huy ma face riſſolée
<lb />Comme vne ſolle fritte ou à demy bruſlée,
<lb />Rend tous mes ſeruittdibuuinuorus qu'vn glaçon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />Tant mieux, en vous prenant i’auray chair &amp; poiſſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Mais ſi telle action mes filles auoient veuë?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MT RAROLV.
<lb />Quoy? voir baiſer leur mere au milieu d’vne ruë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Ouy vrayment, ie ne ſçay ce qu’elles en diroient.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />Que deux parfaits amisgrandement s’aimeroient.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />seroit a des enfans donner vn bon exemple
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />Adieu, quelqu’autre iour noſtre entretien plus ample
<lb />Me donnera loiſir de conclure auec vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C. FLEVRIE.
<lb />L’offre que ie vous fais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MT RAROLV.
<lb />
<lb />d’eſtre vn iour voſtre eſpoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Il faut toûjours courir au bien plus neceſſaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />Vn Partiſan m’attend pour reſoudre vne affaire.
<lb />Touchant certains auis que ie luy vais donner
<lb />our la place du Change où ie vais promener:
<lb />C’eſt là que joliment ſe gagne la pecune,
<lb />Alors qu’en peu de temps on veut faire fortune.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Allez, faites profit, moy ie vais au bouquet
<lb />Ioüer vn triquetrac, ou peut-eſtre vn piquet.
<lb />On me doit bien nommerda Perrette l’heureuſe.
<lb />Voila trois amoureux qui n’ont qu’vne amoureuſe:
<lb />Le Noble, la Iuſtice, auec le tiers Eſtat,
<lb />A qui m’aura pour femme ont enſemble debat:
<lb />Mais pourtant celuy-cy a de bons exercices.
<lb />Il donne des auis, fait vendre des Offices,
<lb />Il eſt gagne-denier, il pourſuit des procez,
<lb />Et fait preſter argent à rente ou intereſts.
<fw><lb />1
<lb />1
<lb />18 M16
<lb />X..
<lb />–
<lb />
<lb />11
<lb />e oun stoMo
<lb />on oiibegciunbanelic el eνlit
<lb />214 201
<lb />labucuueosdamarttate
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />POLIANDRE. ROSELIS. BELANGE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANDRE.
<lb />’Eſtime plas Amour le pouuoir de tes armes,
<lb />N Puis que ma paſſion n’a ſceu gouſter leurs char<lb />mes;
<lb />2
<lb />11 DOICII
<lb />De dix milles objets que ie vois dans la Cour
<lb />Pas vn iuſqu’auiourd’huy ne m’a donné d’amour:
<lb />I’ay beau conſiderer l’excés de leurs merites,
<lb />Ils ont pour ma froideur des chaleurs trop petites
<lb />Pour ne point captiuer ma chere liberté.
<lb />I’haîrois les appas d’vne diuinité.
<lb />Mais quoy que mon humeur paroiſſe vagabonde,
<lb />Ie ne laiſſe pourtant de cherir tout le monde;
<lb />Ie careſſe vne Dame autant comme vn amy.
<lb />12
<lb />Ie n’ay dans l’Vniuers qu’Amour pour ennemy. 
<lb />Et quelque blaſme encor qu’on donne à l’inconſtanct
<lb />Ie veux iuſqu’au mourir ſuiure l’iudifference,
<lb />Malgré tous les ehdim detelbueejpris. 
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIS. 0
<lb />Lurene, mraut qjue lu mneure auectpie ton mépris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELANGE. L SQUE<lb />Donnez moy le loiſir de tirer mon épée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIS.
<lb />Il faut que dans ton ſang la mienne ſoit trempée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANDRE.
<lb />Quel prodige eſt-ce icy, deux freres inhumains
<lb />Pour ſe faire mourir ont les armes aux mains?
<lb />Il faut les ſeparer ſans dauantage attendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIS.
<lb />En vain voſtre ſeçours taſche de le deffendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELANGE.
<lb />Monſieur, obligez nous de vous mettre à l’eſcart,
<lb />tour iuger qui des coups aura meilleure part.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANDRE.
<lb />Ie veux auparauant ſçauoir voſtre querelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NOSELIS.
<lb />Vous n’en pouuez ſçauoir vne plus criminelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELANGE.
<lb />Si vous appellez crime vn conſeil fraternel,
<lb />Ie confeſſe en effet que ie ſuis criminel.
<lb />Mais pourtant la raiſon qui me doit rendre ſage
<lb />Ne m’a fait dire rien à ton deſauantage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIS.
<lb />Perfide, oſe-tu bien proferer ce diſcours
<lb />Me voyant en l'eſtat de terminer tes iours?
<lb />Icy je veux apprendre à ta ieune ceruelle
<lb />Qu'en blaſmant mon amour tu effences ma Belle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEBANu.
<lb />Ie meure, ſi iamais i’ay voulu l’offencer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANDRE.
<lb />ou fatisraction doſt fon crime (ffacer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIS.
<lb />Pourquoy m’empeſchez vous de punir vn infame
<lb />Qui jette ſon venin ſur l’honneur d’vne Dame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANDRE.
<lb />le ne ſouffriray point que l’on paſſe à l’effet
<lb />Que mon ioſte deſir vous n’ayez ſatisfait;
<lb />et de quelque coſté que tourne l’iniuſtice
<lb />le ſeray le premier à punir ſa malice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIS.
<lb />Fais-en donc le recit, mais ſi diſcretement
<lb />Que ie n’aye ſujet de mécontentement.
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELANGE.
<lb />ouuent l’occaſion ſe montre fauorable
<lb />celuy que l’Amour veut rendre miſerable:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dans le commencement que naiſt l’affection,
<lb />On ne void rien d’égal à cette paſſion:
<lb />Tout ce qu’on ſe propoſe en ce premier rencontre
<lb />Doit ce ſemble arriuer tel que l’eſprit le montre:
<lb />Mais helas! les effets en ſont ſi differents,
<lb />Que i’en voudrois les Dieux prendre pour mes gatẽds,
<lb />Ce propos que ie tiens ne me ſemble inutile
<lb />Pour faire voir l’état d’vn eſprit bien fragile.
<lb />Mon frere que le Ciel a veu naiſtre amoureux
<lb />Auec autant d’ardeur comme il eſt genereux;
<lb />Eſpris de la beauté d’vne ieune étrangere
<lb />Qu’on ne nomme à la Cour que la belle bergere;
<lb />A tant flaté ſon mal par vn eſpoir caché
<lb />Que dix ans de tourment ne l’en ont empeſché.
<lb />Pendant les premiers feux de ſon dur eſclauage
<lb />La Coquette toûjours luy faiſoit bon viſage:
<lb />Tout ce qu’elle a voulu n’a pas manqué d’effet;
<lb />Quand l’eſprit ne l’a pû, le courage l’a fait;
<lb />Où la faueur n’a pû faire voir ſa puiſſance
<lb />Il a forcé les Dieux à prendre ſa deffence.
<lb />Luy tout ſeul l’a rauit à Montreüil ſur le bois
<lb />Malgré tous les efforts de deux cent villageois:
<lb />Il eſt cauſe auiourd'hny que toute la Nobleſſe
<lb />L’eſtime dans la Cour autant qu’vne Princeſſe.
<lb />Mais comme cét eſprit remply de vanité
<lb />A veu que tout le monde admire ſa beauté,
<lb />Que chaque Courtiſan ſans ceſſe la careſſe,
<lb />Meſme qu’vn ieune Duc l’appelle ſa maiſtreſſe,
<lb />Sa grande ambition a porté ſes eſprits
<lb />A ne luy plus parler qu’auecque du mépris:
<lb />Si mon frere l’aborde, elle tourne viſage;
<lb />Penſant la cajoller elle entretient vn page:
<lb />S’il preſente la main pour la mener au bal,
<lb />Peur de l’incommouer ene prene miraui.
<lb />S’il preſſe ſa raiſon de vouloir reconnoiſtre.
<lb />Le veritable amour que ſon cœur fait paroiſtre;
<lb />Elle dit froidement qu’elle n’a rien promis
<lb />Qui le puiſſe empeſcher de viure bons amis.
<lb />Voyez ſi c’eſt parler en termes d’vne fille
<lb />Dont le nom ſeulement bleſſe noſtre famille;
<lb />De ſimple villageoiſe elle a eu le bon-heur
<lb />D’eſtre par ſon credit au comble de l’honneur?
<lb />Mais elle cependant tout ce bien-fait oublie,
<lb />En luy faiſant affront l’ingrate le publie.
<lb />Et quand ie penſe icy dire mon ſentiment
<lb />Qu’il ne doit pas paroiſtre inſenſible en aimant
<lb />Tienant tous mes propos pour vne grande iniure
<lb />Il me veut mettre à mort pourueu que ie l’endure.
<lb />Iugez doncques, Monſieur, ſi le ſuiet le vaut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANDRE.
<lb />Roſelis en cela me ſemble vn peu trop chaut:
<lb />Mais pourueu qu’à l’amour ſon honneur il prefere,
<lb />Puis qu’à mon iugement il a remis l’affaire,
<lb />le teuxdie e palant par forme de deuis
<lb />Qu’en ce cas ſa raiſon doit ſuiure voſtre auis
<lb />Que vous deuez tous deux vous aimer comme freres,
<lb />Sans iamais contre vous animer vos coleres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELANGE.
<lb />Cét équitable Arreſt nous impoſe vne loy
<lb />Que mon frere doit ſuiure auſſi bien comme moy?
<lb />Toutefois ie crains fort qu’il y trouue à redire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANDRE.
<lb />Ie ne crains pas auſſi qu’il me vueille dédire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Re dnares
<lb />Monſieur, nous vous auons trop d’obligation,
<lb />Voſtre Arreſt prononcé ie ſuis ſans paſſion;
<lb />Et quoy que ſon effet me ſemble difficile
<lb />I'eſpere auec le temps me le rendre facile.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANDRE.
<lb />Adieu donc, cependant demeurez bons amis;
<lb />Et me tenez tous deux ce que m’auez promis.
<lb />B
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELANGE.
<lb />Plutoſt que d’y manquer ie veux perdre la vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIS.
<lb />Ta reſolution de la mienne eſt ſuiuie,
<lb />Pourueu que deſormais paroiſſant plus diſcret
<lb />Tu n’ailles à tout le monde decouurir mon ſecret.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />din au premter dtie.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />TAM
<lb />AT
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />SILINDE. CLARISTE. FLORIANE.
<lb />FLEVRIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILINDE.
<lb />'Eſt trop dans le logis demeurer enfermée,
<lb />O he ooiei nujaut pras la forte accouſtumée:
<lb />D'vn air plus temperé fait gouſter les douceurs.
<lb />Clariſte, Floriane, où eſtes vous, mes ſœurs?
<lb />Pour icy trauailler apportez voſtre ouurage.
<lb />Nous nous diuertirons auec le voiſinage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARISTE.
<lb />Auec meſme deſſein nous deualions en bas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORTANE.
<lb />Déja pour commencer i’auois pris deux rabas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILINDE.
<lb />Ma lœur, apporte-moy vne chaire bien baſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIANE.
<lb />En voila déja deux, ô dieux que ie ſuis laſſe!
<lb />Or ſus, auparauant que ie remonte en haut
<lb />Pour n’y plus retourner dites ce qu’il vous faut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLANISIE.
<lb />Deſſus noſtre buffet eſt mon poinct de Hongrie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILINDE.
<lb />Mon métier eſt auprés de ſa tapiſſerie;
<lb />Petite pareſſeuſe haſtez-vous de venir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />aullarores
<lb />Il ne faudra rien qu’elle à nous entretenir
<lb />Si ſon gentil eſprit n’a point d’autres penſées.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIANE.
<lb />Mes peines deuroient bien eſtre recompenſées.
<lb />Mais quoy? le droit d’aiſneſſe auec ſa primauté
<lb />Me rauit bien ſouuent ce que i’ay merité:
<lb />Il faut que la plus ieune endure de l’aiſnée,
<lb />Il faut tout luy ceder pour n’eſtre mal-menée,
<lb />Il faut aller par tout, &amp; bien viſte marcher
<lb />Sans qu’aucune raiſon vous en puiſſe empeſcher.
<lb />S’il ſe trouue vn party ſera pour la premiere,
<lb />La plus ieune touſiours demeure la derniere.
<lb />Enfin s’il ſe pouuoit, pour les fort obliger
<lb />Mon âge auec le leur ie voudrois bien changer:
<lb />Car i’ay bien du regret de ne les point voir femmes,
<lb />Et d’obeïr touſiours à ces belles Madames.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILINDE.
<lb />Cauſeuſe, taiſez-vous, trauaillez ſeulement,
<lb />Et nous donnez loiſir de parler vn moment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIANE.
<lb />Quand i’ay de la raiſon ie ne me ſçaurois taire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARISTE.
<lb />Vous eſtes d’vn humeur grandement volontaire,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />B iij
<lb />Il falloit ajouſfer à voſtre beau diſcours,
<lb />Qu’à la ieuneſſe auſſi nous pardonnons touſiours
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIANE.
<lb />Il eſt vray que ſouuent i’euſſe eſté bien tapée,
<lb />or courant upres moy vous meumnen attrapée:
<lb />Mais ma fuitte ſouuent m’a ſeruy de pardon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILINDE.
<lb />Briſez ſur ce propos pour en entendre vn bon,
<lb />I’ay ce matin appris de ma bonne commere
<lb /> Monſieur Karolu recherche noſtre mere,
<lb />Qu'à quel prix que ce ſoit il la veut épouſer,
<lb />Memme qu'’en celtaineuron les a veus banicre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARISTE.
<lb />O Dieux ! eſt-il poſſible?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILINDE.
<lb />Il eſt trop veritable,
<lb />Les articles ce iour ſeront mis ſur la table:
<lb />Et maiſtre Jeremie &amp; ce vieux Colporteur
<lb />Ont ſeur conge tous uenx auet grand creuecœur..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIANE.
<lb />Ils me déplaiſoient fort, quoy qu’ils me fiſſent rire,
<lb />Et i’auois ſans mentir le deſſein de leur dire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARISTE.
<lb />Il eſt vray qu’à ces deux ie n’euſſe conſenty:
<lb />Mais Monſieur Karolu, c’eſt vn fort bon party,
<lb />Oncomiont ia fgnec autant que ion merite;
<lb />On ſçait qu’il a du bien qui n’a point de limite,
<lb />Que par tout chez ſes Grands il eſt le bien venu,
<lb />Et qu’il eſt dans Paris de tout chacun connu:
<lb />Bref, il nous fait faueur d’eſtre noſtre beaupere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />da BilaDE
<lb />Hola, n’en parlons plus: car voicy noſtre mere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Hé bien, que faites vous, que dit-on au quartier?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIANE.
<lb />Voila d’vn des garçons de noſtre Sauetier
<lb />qui vient de demander l’argent de deux ſemelles..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Taiſez-vous, baboüine, eſt-ce là les nouuelles
<lb />Qu’aujourd’huy mon eſprit veut entendre de vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIANE.
<lb />Que nous aurons bien-toſt vn beau-pere chez. nous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Mais regardez vn peu la petite ruſée
<lb />Qui luy peut auoir dit?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIANE.
<lb />Madame la Roſée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Puis que ma bequenots me prend icy ſans ver,
<lb />Ie ne puis plus celer ce qu’elle a découuert;
<lb />La mine eſt éuentée au temps que l’on deſire,
<lb />Auſſi bien aujourd’huy falloit-il vous le dire.
<lb />Sçãchez-donc qu’il eſt vray que Monſieur Karolus
<lb />De m’auoir pour ſa femme eſt bien fort reſolu;
<lb />Ie croy que toutes trois vous en ſerez contentes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILINDE.
<lb />On nous eſtimeroit tout à fait imprudentes,
<lb />Si voyante le bon heur nous preſenter la maim
<lb />Nous ne courions apres par vn meſme chemin:
<lb />En cela nous deuons ſuiure voſtre ſageſſe,
<lb />Imitans vos vertus nous furdrons ia nobieſſe.
<lb />Et puis que l’vn &amp; l’autre y ſont tous deux portez,
<lb />Nous ſerons toutes trois d’égales volontez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Ce diſcours me plaiſt fort: tu ne dis rien Glariſte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARISTE.
<lb />Elle a parlé pour moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Que tu me femnple tiiize
<lb />-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARISTE.
<lb />Vous me pardonnerez.
<fw><lb />11
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIANE.
<lb />Ce tein blanc ſans chaleurs
<lb />Reſſemble extrémement à des pâles couleurs:
<lb />Elle mange du ſel, elle boit du vinaigre
<lb />Pour auoir la peau oranene de le vage maigre:
<lb />C’eſt ſans doute ſon mal.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Ha! que voicy grand cas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORTANE.
<lb />Il luy faut vn mary.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />vous ne vous tairez pas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIANE.
<lb />lauray bien de la peine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />En verité ie iure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIANE.
<lb />Que ſi vous me battez, il faudra que i’endure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TEEVRED.
<lb />Entrez dans la maiſon, &amp; nous laiſſez icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIANE.
<lb />Bien, ne vous faſchez pas, ie m’en allois auſſi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARISTE.
<lb />Ie loüe extremement le bon choix que vous faites.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Mon ſentiment n’a point que des regles parfaites;
<lb />Ie ne fais rien pour moy que ce ne ſoit pour vous.
<lb />Si ie prens vn mary vous aurez des eſpoux
<lb />Selon voſtre merite, &amp; plus à l’auantage
<lb />Que ie n’euſſe pû faire au temps de mon vefuage:
<lb />Nous ferons ſeulement vn petit déjeuner,
<lb />Et puis dans vn batteau nous irons promener.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILINDE.
<lb />Quand nous arriuera cette bonne fortune?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARISTE.
<lb />Imune.
<lb />Telle on la peut nommer, puis qu’elle n’eſt pas com</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />peut-eſtre des demain, ſelon l’occaſion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARISTE.
<lb />La haſte apporteroit de la confuſion,
<lb />Il vaut mieux retarder quelque peu dauantage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Queiqu vm tient m'aoorder, ehangeons noſtre lan<lb />gage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILINDE.
<lb />Nous irons promener, il eſt tout reſolu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARISTE.
<lb />Vrayment bien à propos vient Monſieur Karolu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />Ie ſuis de la partie, &amp; veux que ſoit Dimanche
<lb />Ie porte auec du vin vn bon paſté d’éclanche.
<lb />Pour vn ſou nous aurons vn carroſſe à courtaux,
<lb />Qui n’a pour le mener ny cocher ny cheuaux,
<lb />Mais la Matne &amp; la Seine, &amp; quelque petit voile,
<lb />Conduit par vn cocher veſtu de groſſe toile.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEETRIE.
<lb />I'apprehende bien fort la pluye auec le vent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr XAROLV.
<lb />Au beſoin ce chapron nous ſeruiroit d’hauuent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Hè bien, bien, mocquez-vous, vous eſtes à voſtre aiſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />Vous y ſerez auin, pourueu que ſe vous plaiſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />na! ne me faillez point, vous auez trop d’appas.
<lb />Pour n’eſtre pas aimé par vn ſuiet ſi bas.
<lb />Mais
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />Quoy? vous ſoûpirez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Puiſque mon cœur ſoûpire:.
<lb />C’eſt vn ſigne certain qu’il n’a ce qu’il deſire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />Si vous me deſirez, ie ſuis du tout à vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Fhit chttez dedans, pour vn peu laiſſez-nous,
<lb />Prenez place, Monſieur, &amp; cauſons vn quart d’heure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />Ie ne pouuois auoir de rencontre meilleure.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE II
<lb />Me IEREMIE. Mr KAROLV. FLEVRIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. IEREMIE.
<lb />NOuffriray-ie vn riual piller ſur mes talons?
<lb />OQuand ie penſe auancer ie tombe à reculons,
<lb />Ie porte mon eſpoir à poſſeder Fleurie;
<lb />Lors qu’vn autre la ſert ſans craindre ma furie:
<lb />Sus, il faut que ſa mort ſatis faſſe ma foy:
<lb />Mais tout beau, parlons bas, ils ſont proche de moy,
<lb />Ie les veux accoſter ſous vn autre viſage,
<lb />Et par vn feint diſcours remaſcher mon courage:
<lb />Que font icy tous leuis cesdeux parlaits amans?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />dis accendent i'nonneur de vos commahdemens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. IEREMIE.
<lb />Vos elprits ſont contens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />Donnons-luy des caſſades.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Nous nous entretenions du temps des barricades.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. IEREMIE.
<lb />Aucun n’en peut parler de meſme comme moy:
<lb />Car Maheutre en ce temps ie tenois pour le Roy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Aſſiſez-vous donc là pour nous dire de grace
<lb />Quel étrange malheur cauſa cette diſgrace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. IEREMIE.
<lb />La Religion ſeule apporta tous ces maux,
<lb />Deux contraires partis cauſerent nos trauaux:
<lb />Le party Huguenot, choque le Catholique;
<lb />Celuy-là des Papots reſiſte à l’heretique:
<lb />Ainſi l’eauë &amp; le feu formerent des debats,
<lb />Qui par plus de dix ans troublerent nos Eſtats;
<lb />Car apres Henry trois, le grand Roy de Nauarre,
<lb />Des Princes vertueux l’exemple le plus rare,
<lb />Succedant à ſon ſceptre auſſi bien qu’à ſes mœurs,
<lb />Eſprouua des Ligueurs les mauuaiſes humeurs:
<lb />En venant à Paris on luy ferme la porte,
<lb />Sous vn pretexte feint on le traite de ſorte,
<lb />Qu’auecques ſon armée il eſt contraint enfin
<lb />De reſoudre ſa force à la prendre par faim;
<lb />Il aſſiege ſes murs, ſa peine eſt inutile,
<lb />onaeun veuteitre malitie en cette grande ville,
<lb />Chacun veut commander, chacun veut eſtre Roy,
<lb />On n’y trouue raiſon, ny police, ny loy;
<lb />Neantmoins à la fin leur eſperance eſt vaine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />Il eſt vray qu’à l’inſtant que feu Monſieur du Maine,
<lb />Fut par le peuple éleu Lieutenant General,
<lb />Du quartier de la Gréue on me fit Caporal.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIEREMIE.
<lb />De toutes nations du ſecours on mandie:
<lb />Mais chacune à deſſein ioüant ſa Comedie
<lb />Eſt contrainte à manger auec ceux de Paris,
<lb />Des chiens, des chats, des rats, auecque des ſouris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />O que de Lanſquenets, d’Eſpagnols &amp; de Suiſſes!
<lb />Regretoient l’aliment de leurs merts nourrices,
<lb />Ils ne viuoient ſinon de raues &amp; de nauets,
<lb />Qu’ils s’en alloient cueillir la haut ſur ces marais
<lb />Li nie m’en ſouuiens le Capitaine Iacques
<lb />Me fit don d’vne miche aſſez proche de Paſques.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. IEREMIE.
<lb />Sans doute que ce fut alors que deux batteaux
<lb />Paſſerent malgré nous à la faueur des eaux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Ce fut pluſtoſt le iour qu’on nomme des farines.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. IEREMIE.
<lb />Les Seize &amp; L’vnion cauſerent vos ruines:
<lb />cainie peupie vny duxvoomes cu Roy
<lb />Les eut abandonnez, ſous ce zele de foy,
<lb />Ils n’euſſent pas duré vne ſeule iournée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />La Cour de Parlement eſtant empriſonnée,
<lb />Le peuple eſtoit trop foible, &amp; trop dans les dangers,
<lb />Pour penſer reſiſter au nombre d’étrangers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. IERUMIE.
<lb />Sous le viſage faux d’vn maſque politique,
<lb />Chaque ſeditieux ſe diſoit Catholique,
<lb />Meſme encor à beaucoup on ne le peut oſter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Voire, voire, vrayment vous m’en voulez conter,
<lb />Ma foy l’on ne fit rien que ſelon l’Euangile.
<lb />Que les Predicateurs preſchoient en cette ville.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. IEREMIE.
<lb />Pauures eſprits trompez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Hola n’en parlons plus;
<lb />Car nous en viendrions aux priſes là-deſſus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. IEREMIE.
<lb />2
<lb />Si eſt-ce que pourtant ie n’en ay point d’enuie:
<lb />La Ligue pluſieurs fois ma prerque oite la vie:
<lb />Car voulant ſouſtenir le party de mon Roy,
<lb />Les femmes de Paris ſe bandans contre moy
<lb />l’euſſent défiguré: mais par vne ſortie.
<lb />oul euiter debat ie quittois la partie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Ienez vous aſſeuré que i’en ferois autant,
<lb />Nous appelles ligueurs, l’affront eſt important,
<lb />teit taener nonte nonneur par vne caſomnie,
<lb />Qui ne peut en effet eſtre par trop punie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. IEREMIE.
<lb />par la verité du diſcours commencé
<lb />oſtre eſprit maintenant ſe trouue eſtre offencé.
<lb />'eſt vne ſigne certain qu’il en eſt quelque choſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TLEVRIE.
<lb />riſons-donc là deſſus, voſtre diſcours eſt cauſe
<lb />de la colere icy m'empeſche de parler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. TEREMIE.
<lb />14
<lb />uſtoſt que vous faſchet i’ayme mieux m’en aller.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />ion, Monſieur, ne bougez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. IEREMIE.
<lb />Madame eſt en colere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />eſt vray ie la ſuis, ie ne m’en ſçauroistante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. IEREMIE.
<lb />ous me pardonnerez, adieu iuſqu’at reuoir,
<lb />lenards, dans peu de temps vous verrez mon pou<lb />onx</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />dé bien, ne voila pas vne excellente ruſet
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />four demeurer icy le galand n’a d’excuſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Il m’importunoit fort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />O le peſant fardeau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />le ſouhaittois fort au fa
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />ruis qué nous voicy ſeuls, ſans tarder dauantage,
<lb />Il nous faut auiſer à noſtre mariage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TLETRAM.
<lb />Ie ne ſuy en cela que voſtre volonté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />Il faut premierement changer de qualité,
<lb />Il faut que deſormais vous ſoyez Damoiſelle;
<lb />Mais parce que Madame a l’emphaſe plus belle
<lb />ii vous faut appenens oirvous ſemble à propos
<lb />Madame Karolu, ou de la ſauſſe au ros,
<lb />C’eſt vn bon ſief que i’ay proche le Bourg-lareine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Ha! vrayment bien ſouuent il faudra qu’on m’y mei<lb />ne,
<lb />Soit pour faire vendange, ou en autre ſaiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. KAROLV.
<lb />Il faut qu’aum daiis peu vous enangrende maiſon,
<lb />Afin de s’éloigner de cette connoiſſance
<lb />Qu'on ne peut frequenter ſans que l’honneur s’of<lb />fence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Ie marcheray par tout où vous deſirerez,
<lb />I1 tous vos bons dentme les miens ſont meſurez,
<lb />Ie ne ſçaurois faillir deſſous voſtre conduite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr RAROLV.
<lb />Pourueu que ma raiſon ait la voſtre à ſa ſuitte:
<lb />Ne nous amuſons point à diſcours ſupelflus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TLEVRIE.
<lb />Le temps ne permet pas que nous en faſſions plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />Quand nous maritons-nous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Ceit bieit d'autres affaires
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />fin des iours Caniculaires,
<fw><lb />Si vous le trouſſez bon ce ſera pour demain,
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Le temps eſt par trop bref pour y mettre la main,
<lb />Il faut auparauant des habits à Fleurie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />4
<lb />Mr KAROLV.
<lb />Nous trouuerons de tout dedans la Fripperie,
<lb />Pour trois ou quaile ercus nous iouerons des atours
<lb />Qui nous pourront ſeruir pendant deux ou trois iours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Vous auez bien raiſon: car pour mes trois fillettes
<lb />Ie les habilleray comme des bauolettes;
<lb />Tandis que le Tailleur nous fera des habits.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />MI RANOLV.
<lb />Voila donc qui vaut fait, priez tous vos amis,
<lb />Mettez bon ordre à tout, Adieu ma chere amante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />A dieu mon petit cœur, ie ſuis voſtre ſeruante.
<lb />Emes, miles, toſt, toſt, deualez viſte en bas
<lb />Pour venir chez les luifs, ne vous amuſez pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />H12
<lb />SILINDE.
<lb />En quel lieu dites-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />4 114
<lb />FLEVRIE.
<lb />Droict à la Iuifuerie
<lb />Au logis de Lambert ſous la Tonnellerie:
<lb />Marchons, ie vous diray le ſuiet en allant,
<lb />Que chacune de vous doit trouuer excellent.
<fw><lb />L
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENVE
<lb />III.
<lb />POLIANDRE. ROSELIS. BELANGE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANDRE.
<lb />Auorables effets qui ſuiuez mes caprices,
<lb />IQue ie ſuis redeuable à tous vos bons offices.
<lb />Depuis quatre ou cinq iours ie vois tous les plaiſirs
<lb />Suiure les mouuemens de mes ieunes deſirs.
<lb />Ie ne void dans la Cour aucune Courtiſane,
<lb />Soit l’agreable Armille, où la belle Diane,
<lb />Qui pour gouſter l’appas de mon doux entretien
<lb />A celuy des plus grands ne prefere le mien.
<lb />I’ay par tout où ie vais de nouuelles maiſtreſſes
<lb />L’vne aime mes diſcours &amp; l’autre mes careſſes,
<lb />Et pas vne pourtant ne ſe ſçauroit vanter
<lb />D’auoir pû quatre iours mon eſprit arreſter.
<lb />Les beautez de la Cour me paroiſſent fardées
<lb />Bien plus facilement ie reçois les idées
<lb />D’vn viſage bourgeois &amp; d’vn œil innocent,
<lb />Que d’vn, qui dans le cœur paſſe pour rauiſſant.
<lb />Le rouge me déplaiſt auſſi bien que le plaſtre,
<lb />Poliandre iamais n’en peut eſtre idolatre:
<lb />Et quelques grands effets que l’amour faſſe voir
<lb />Pour vaincre mon eſprit il n’a pas le pouuoir:
<lb />Auſſi-toſt qu’amoureux ie veux la iouyſſance,
<lb />Dés que le mal me tient ie cherche l’allegeance,
<lb />Et I’ay tant de bon-heur en mon affection
<lb />Que ie fais à l’inſtant mourir ma paſſion.
<lb />L.
<lb />Voyez ſi mon plaiſit ne doit pas eſtre extréme;
<lb />Roſelis que voicy n’en reçoit pas de meſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIS.
<lb />Monſieur, fort à propos ie vous rencontre icy,
<lb />Pour tirei mon eiprit d'vn penible foucy,
<lb />Bellange ce matin m’a depeſché ſon page,
<lb />Pour m’apprendre vn duel où ſon honneur l’engage,
<lb />A marcher pour ſecond, ſans autre paſſion,
<lb />Il faut rompre ce coup par quelque inuention.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANDRE.
<lb />On m’en a dit vn mot aujourd’huy chez la Reine,
<lb />Mais croyant qu’il fuſt faux ie negligeois ma peine:
<lb />Toutesfois puis qu’entii le oruit le trouue vray,
<lb />Il y faut donner ordre &amp; ſans ples de delay
<fw><lb />Quel ſera leur combat?
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIS.
<lb />du di
<lb />D'vne ſeule arme égale.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />POLIANDRE.
<lb />En quel endroit ſera-ce?
<fw><lb />141
<lb />1
<lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OSELIS.
<lb />A la place Royale.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TANMRA EUIAII
<lb />Qui ſont les combatans?
<fw><lb />21140
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIS. 
<lb />Lt le leuns ſimnai.
<lb />Floramante, Amindor,
<fw><lb />21
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANDRE. EIL..
<lb />Mais a quelle heure encor?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIS. 
<lb />Dans vne heure au plus tard ſans aucune remiſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />U,1.
<lb />POLIANDRE.AI
<lb />Allons, &amp; ſoyez leur que ie romps l’entrepriſe.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ENET
<fw><lb />n na a ta boM
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1u1
<lb />M. IEREMIE.
<lb />Eplorable ſoldat, Amant infortuné,
<lb />2490
<lb />LMaudit dix mille fois le iour que tu fus né,
<lb />T’a langue ta trahy, ha pauure Ieremie!
<lb />Voila donc à preſent ta maiſtreſſe ennemie;
<lb />Celle de qui dépend ta ioye &amp; ton bon-heur
<lb />Delaiſſe ton amour &amp; s’arme de fureur:
<lb />La Ligue eſt vn ſuîet qu’à ta flame on oppoſe,
<lb />Karolu, Karolu, vous en eſtes la cauſe.
<lb />Mais ſoyez aſſeuré que dés apres demain
<lb />Nous nous verrons tous deux les armes à la main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C iiij
<fw><lb />L
<lb />s.
</fw><lb />Ie ſçay que viuement vous pourſuiuez Fleurie
<lb />Afin qu’auecque vous elle ſe remarie:
<lb />Meſme que vous auez jdiſpoſé ſon eſprit
<lb />A me faite donner mon congé parécrit.
<lb />Mais s’il ſe paſſe rien à mon deſauantage,
<lb />Vous verrez ce que peut vn homme de courage.
<lb />On ne me betne pas d’vne telle façon:
<lb />Et Karolu n’eſt pas aſſez mauuais garçon.
<lb />(I’entends battre vn tambour, c’eſt vn Regiment
<lb />Suiſſe,
<lb />uga dll tad
<lb />Qpeut entre dujquid naplumereaceice:
<lb />Pour apprendre que c’eſt il faut que i’aille voir.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />BELANGE. IEREMIE. POLIANDRE,
<lb /> ROSELIS.
<lb />ROUA
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />eſte Y
<lb />BELANGE.
<lb />TA Ciel, ie ſuis perdu, le Roy nous veut auoir!
<lb />10Y IIly vient en perſonne, ou enuoye ſa garde:
<lb />Belange où fuiras-tu, tout chacun te regarde
<lb />Ietri&amp; ſans manteau, tout tes gens t’ont quitté
<lb />Sans auoir l’vn ſur l’autre aucun prix emporté;
<lb />Se ſauue qui pourra, ie l’eſtimeray ſage.
<fw><lb />810le
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. IEREMIE.
<lb />Ie n’ay rien ven du tout.
<lb />10
<fw><lb />12 DHOUSI
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELANGE.
<lb />10
<lb />Ie ſuis pris au paſſage,
<lb />Ce vieil ſoldat attend pour me prendre au collet
<lb />O
<fw><lb />112
<lb />X.01I
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />20
<lb />M. IERE'MIE.
<lb />Ha, Monſieur, qu’eſt-ce-cy?
<lb />1U11
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hem LEDANvor.
<lb />e ſui
<lb />1 0 LL DAUO LEI2
<lb />Meſme au danger de voir ma fortune acheuée,
<lb />Si par ton prompt ſecours elle ne m’eſt ſauuée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. IEREMIE.
<lb />Que faut-il que ielfaſſe, aller droict au tombeau?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELANGE.
<lb />a lennqueuuerque tonchapca,
<lb />Afin que déguiſé i’eſquiue la menotte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. TEREMIE.
<lb />Oüy da, tres-volontiers. car i’ay ma bourguignotte
<lb />Et mon bonnet de nuict attachez à mon dos,
<lb />Qui pour vn tel ſuiet viennent fort à propos.
<fw><lb />
<lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIS.
<lb />O mon Dieu le bon tour !
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIS.
<lb />Ne nous découurons pas</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELANGE.
<lb />
<lb />0
<lb />Sur tout gardons la priſe.
<fw><lb />11
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />dl laleEMATein M.
<lb />Ne marchez pas ſi fort..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELANGE.
<lb />Sauuons nous viſtement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. IEREMIEG MCAE
<lb />Ie ie connois de veue, &amp; non pas autrement,
<lb />Que ſçay-ie maintenant, ſi ce n’eſt point vn drolle
<lb />Qui pour mieux m’attraper me vient ioüer ce rolle?
<lb />Monneul anons moins vnte.
<fw><lb />Pa
<lb />ſar
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANDRE.
<lb />Belange le déguiſe. the
<fw><lb />10
<lb />4111
<lb />uon dil 3b
<lb />4
<lb />14
<lb />
<lb />coi
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELANGE.
<lb />Ha Meſſieurs ſuiuez moyt
<lb />Vous ſçaurez à loiſir d’où prouient mon effroy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIS.
<lb />Toubeau frere, toubeau, pour vn moment arreſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />BELANGE.
<lb />Voulez-vous m’arreſtant que ie perde la teſte?
<lb />C iiij
<fw><lb />aue
<lb />ſelt
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIS.
<lb />Non, mais corter la peur dont ie te vois tranſi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. IEREMIE.
<lb />Ie ne ſçay pas à quoy doit aboutir cecy:
<lb /> 81 9
<lb />Mais voila des façons qui ne me prartent guere:
<lb />Ie crains que ma caſaque aille voir la Fripiere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />9
<lb />POLIANDRE.
<lb />Belange, hé quoy? la peur a gagné voſtre cœur;
<lb />Ce n’eſt pas le moyen de demeurer vainqueur.
<lb />Or ſus, raſſeurez vous, &amp; croyez qu’vne feinte
<lb />Aun quimne combatans a cauſe cette crainte,
<lb />Le tambour n’a batu que pour l’amour de vous,
<lb />Et comme auec deſſein de ſe ſaiſir dé tous.
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIS.
<lb />Puis que la feinte a eu l'effet que l’on deſire
<lb />Allons vous r’habiller pour à loiſir en rire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Da ui Quou3
<lb />M AEREMIE.
<lb />Ie veux aller apres. 11
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELANGE.
<lb />*¶ FAHCIEM2N
<lb />Camarade ſuy-nous
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />110i
<lb />M. IEREMIE.
<lb />Ie n’ay pas garde auſſi de m’éloigner de vous.
<fw><lb />iuln 2 on 
<lb />i r ed
<lb />l01 o
<lb />. (om1*
<lb />201
<lb />R 121 (
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du ſecond Acte.
<fw><lb />1191
<lb />11
<lb />226
<lb />2
<lb />ii moiinonr iuoddo
<lb />U
<lb />d2 O1
<lb />7
<lb />fbngig-om e voo que door oon ndo
<lb />AJUI
<lb />6s duadibie, vopdas an nanov vlaol
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />P
<lb />¶
<lb />AT
<lb />Li
<lb />III
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />M. KAROLV. FLEVRIE. LE BATELIER,
<lb />CLARISTE, FLORIANE,
<lb />Mr MARRON, muet.
<fw><lb />idl . M l ebi
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />Llons chere moitié faire vne promenade.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TE
<lb />TLLVRIE.
<lb />Filles n’oubliez-pas noſtre capilotade.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DAIELIER.
<lb />A Chaillot, à Chaillot, allons vn ſol chacun.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Nous ne deſirons pas eſtre auec le commun.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />Nous voulons vn batteau pour noſtre compagnie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE BATEEIER.
<lb />Monſieur en voila vn.
<fw><lb />EIHEI V..N
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Sus, ſans ceremonie, batt,
<lb />Entrons, Monſieur Marron, rangeons-nous à ce coin. cout
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE BATELIER. 
<lb />Auee les gens d’honneur ie ne marchande point;
<lb />2
<lb />Pour payer ma voiture en monnoyes bien gentilles
<lb />Ie me contenterois d’vne de ces trois filles:
<lb />Elles ont le tein bien vif &amp; l’œil bien ératé.
<fw><lb />1
<lb />
<lb />
<lb />Le
<lb />telie
<lb />paro
<lb />auel
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILINDE.
<lb />Vrayment ce batelier n’eſt pas trop dégouſté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARISTE.
<lb />Tu n’as rien qu’à choiſir &amp; prendre la plus belle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DE DARELIEN.
<lb />Ne vous mocquez-vous point?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORTANE.
<lb />I’en dis autant comme ell
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE BATELIER.
<lb />Ma mere l’autre iour filant à ſon roüet,
<lb />Me diſoit qu’vne fille auoit vn beau ioüet,
<lb />Et depuis ce temps-là, i’ay vne frenaiſie
<lb />Qui ne ſçauroit fortir nors de ma fantane;
<lb />Ie ne dors nuict ny iour, ie me ſens tout émeu
<lb />Sans que i’aye la fiévre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />O Ie plaiſant can
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLY.
<lb />Il faut l’entretenir, il nous fera bien rire,
<lb /> 2311
<lb />Quana on eit amoureux c’eſt vn cruel martyre,
<lb />L’eſprit inquieté ne prend point de repos,
<lb />Et peu, l'occaſion ſe rencontre à propos
<lb />Pour vous faire ioüir de l’objet qu’on deſire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE BATÉLIER.
<lb />Ie n’entends point du tout ce que rous voulez dire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />N’as-tu iamais aymé?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE BATELIER.
<lb />Ouy, i’ayme bien l’arge
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr. KAROLV.
<lb />O Dieux! que ton eſprit eſt peu intelligent!
<lb />Quand ie parle d’aimer c’eſt vne creature:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE BATELIER.
<lb />I’auois vn petit chien de fort bonne nature
<lb />2
<lb />Qui danſoit, qui ſautoit, ie l’aimois comme moy,
<lb />Et quand il fut noyé, ie pleurois, par ma fcy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />u ne repond pas bien à ce qu’on te demande.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE BATELIER.
<lb />arlez plus clairement afin que ie l’entende.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />anne l’des appas i’doux &amp; ſi charmans
<lb />que qui ne l’aime point vid ſans contentemens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE BATELIER.
<lb />a fille à voſtre conte eſt donc vne ſorciere.
<lb />e me ſouuiens d’vn iour que noſtre chambriere
<lb />eule dans le logis me prenant au menton,
<lb />eut ie penſe étranglé ſans vn coup de baſton:
<lb />que ie luy déchargeay bien ſerré ſur la teſte;
<lb />unt qu’en s’en allant elle m'appella beſte,
<lb />ourdaut, niais &amp; ſot, que i’eſtois ſans amour,
<lb />t que ie meritois de ne plus voir le iour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />rayment c’eſtoit auſſi de trop rudes careſſes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MILINDE. 
<lb />e pareils ſeruiteurs n’auroient point de maiſtreſſes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARISTE.
<lb />our moy ie ſçay fort bien que ie n’en voudrois pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIANE.
<lb />'y Floriane auſſi, fuſt-il Prince icy bas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />2
<lb />1
<lb />mueuilant voyez en quel endroit nous ſommes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />[mes.
<lb />my, mets-nous a bord, nous paſſons les Bons-hom</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />llons tous dans le bois faire noſtre feſtin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ien Batelier.
<lb />CLARISTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE BATELIER.
<lb />I’y vais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILINDE.
<lb />Il eſt encor matin
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />(
<lb />ENE II
<lb />ROSELIS. POLIANDRE. BELANGE.
<fw><lb />ROSELIS.
</fw><fw><lb />Llons apres diſner à l’Hoſtel de Bourgogne.
<lb />POLIANDRE.
<lb />Allons pluſtoſt au Cours, à Vincenne, ou Boulogne.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELANGE.
<lb />Ie croy qu’il vaudroit mieux ioüer vn coup de dez,
<lb />Ou bien voir la Critique où nous ſommes mandez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANDRE.
<lb />Pour eſtre renfermez la ſaiſon eſt trop belle,
<lb />On void touſiours au Cours quelque Dame nouuelle;
<lb />Ioint que la promenade en ce temps doux &amp; beau
<lb />Nous fait ſembler Paris eſtre vn triſte tombeau,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEEAIOL.
<lb />Bien-donc, le Rendez-vous.
<fw><lb />d.1 621
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIS.
<lb />Deuant les Thuilleries.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANDRE.
<lb />Dans vne heure à cheual, i’y ſuis, ſans railleries.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE III.
<lb />CAROLV. FLEVRIE. SILINDE.
<lb />CLARISTE. FLORIANE. LE
<lb />BATELIER. IOLIANDRE. RO.
<lb />SELIS. BELANGE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />Amliouras-tu rien veu de plus delicieux
<lb />Que la douceur de l’air &amp; l’odeur de ces lieux?
<lb />En verite ce bois eſt vn ſe our aimable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILINDE.
<lb />Vn de ſes tapis vers nous ſeruira de table.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Choiſiſſons vn bocage où le Soleil hauſſant
<lb />Re pume nous y von non pius que le paſſant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILINDE.
<lb />Apres auoir par tout fait exacte reuetë,
<lb />En voila le plus beau qui parorſſe à ma veuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr CAROLV.
<lb />Arreſtons-nous y donc, &amp; ſans confuſion
<lb />Que ron apponte ſej nontte prouinon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARISTE.
<lb />La faim commençoit fort à me faire la guerre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TLORIANE.
<lb />Voila noſtre gondolle à la place d’vn verre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Là, Monſieur Karolu, entamez ce paſté,
<lb />Il charme l’odorat par ſa ſuauité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />Il eſt encor meilleur quand la langue le gouſte,
<lb />L’amoureux n’a ian ais fait de ſi bonne crouſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Il eſt fort excellent, là mes filles taſtez,
<lb />Ioüiſſez en ce lieu de toutes priuautez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILINDE.
<lb />O ma ſœur qu’il eſt bon!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARDSIE.
<lb />Vrayment i’en ſuis rauie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIANE.
<lb />Ie n’en ay point mangé de meilleur en ma vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Donnez au batelier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />Amy, voila pour toy
<lb />Prenez, Monſieur Marron, &amp; puis voicy pour moy.
<lb />Comme on dit qu’il fait bon de peſcher en eau trou<lb />ble,
<lb />T'ay trouué dans le fonds vn morceau de gras double,
<lb />Qui vaut en verité autant qu’vn perdreau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Nous auons apporte du vin auec de l’eau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />Or ſus, beuuons vn coup, &amp; ſi l’on me veux croire
<lb />Ious chanterons apres vn petit air à boire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />La mauque cle complette en Monſieur Karolu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARISTE.
<lb />Chantons les Tricotets, ou bien le Lanturlu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />Touſiours vn air nouueau charme mieux les oreilles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE BATELIER.
<lb />Eſcoutez-donc le mien, ie chante des merueilles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AIR DV BATELIER.
<lb />C’eſt vne folle vanité
<lb />Que d’eſtimer l’antiquité.
<lb />Car les murs de Babylone
<lb />Ne ſont plus veus de perſonne.
<lb />Le grand Colloſſe de Rhodes
<lb />Eſt cheu dans les antipodes.
<lb />Ce beau Temple de Diane,
<lb />N’eſt plus rien qu’vne cabane.
<lb />Du Phare la renommée
<lb />A mis ſa gloire en fumée.
<lb />Et ces grandes Pyramides
<lb />Ne ſont que des places vuides.
<lb />Le ſimulacre Olympique
<lb />N’eſt qu’vne triſte relique.
<lb />Et ce riche Mauſolée
<lb />N’eſt plus qu’vne vieille allée.
<lb />Mais le vin &amp; les bouteilles
<lb />Ce font olen d’autres merueilles.
<lb />Hé bien, qu’en dites-vous? i’aurois fort bonne voix
<lb />Si ie ne mangeois point ny chaſteignes ny noix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />Ton air n’eſt pas mauuais: mais écoute le noſtre
<lb />Et puis tu iugeras qu’il en vaut bien vn autre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AIR.
<lb />Rire &amp; chanter touſiours
<lb />C’eſt vne choſe aimable:
<lb />Mais tréue de diſcours
<lb />Lors que l’on eſt à table:
<lb />Car ces plaiſirs de vent
<lb />Ne me font point d’enuie;
<lb />Boire &amp; manger ſouuent
<lb />C’eſt bien paſſer ſa vie.
<lb />La Muſique eſt vn bien
<lb />Qui vainement me touche;
<lb />Sinon quand ie n’ay rien
<lb />Pour mettre dans ma bouche.
<lb />Le ſon d’vn inſtrument,
<lb />Le recit d’vne hiſtoire
<lb />Me plaiſent rarement
<lb />Si ce n’eſt apres boire.
<fw><lb />les
<lb />res
<lb />iſ</fw><lb />Tous les jeux où l’on voy
<lb />Que l’eſprit ſe réueille,
<lb />Ne gagnent rien ſur moy
<lb />Quand ie tiens la bouteille.
<lb />Mon diuertiſſement
<lb />Dépend de cette belle,
<lb />Ie ſuis ſans mouuement
<lb />Eſtant éloigné d’elle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANDRE.
<lb />Page, tiens nos cheuaux à la porte du bois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />au
<lb />BELANGE.
<lb />un l'entenas protne de nous vi cuncert de voix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIS.
<lb />O Dieux ie ſuis rauy, l’excellente Muſique!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANDRE.
<lb />du On la peut à bon droict appeller Angelique,
<lb />Mon oreille iamais n’a rien ouy de plus doux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEſunaa de
<lb />Pour les enuiſager doucement coulons-nous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TLEVRIE.
<lb />C’eſt aſſez de Muſique, il faut que chacun dance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIS.
<lb />Allons les accoſter auant que l’on commence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANDRE.
<lb />E teiat de ces beauter emirme meo ſentimens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELANGE.
<lb />Mon ame à leur aſpect n’a plus de mouuemens,
<lb />Ie croy que ſous l’habit de ces trois bauolettes,
<lb />Nous voyons de la Cour les Dames plus parfaites.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIS.
<lb />rur ce uepoiſement quelque deſſein caché
<lb />Nous ſera découuert.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANDRE.
<lb />Ie ſuis bien empeſche
<lb />A former vn ſuict poef faire ma harangue,
<lb />Mercure aſſiſte moy de ta diuine langue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Batelier viſtement, allez, retirez-vous,
<lb />Il n’eſt pas de beſoin qu'on vous voye auec nous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE BATELIER.
<lb />N’arreſtez-pas long-temps de peur qu’il ne m’ennuye
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILINDE.
<lb />Voicy des Caualiers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE BATELIER SORTANT.
<lb />Nous aurons de la pluye.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANDRE.
<lb />Meſſieurs excuſez-nous ſi l’importunité
<lb />Nous faiſant oublier noſtte ciuilité,
<lb />Force nos actions à paroiſtre inſolentes,
<lb />Venans troubler l’accord de vos voix excellentes.
<lb />Mais les rares beautez que nous voyons icy,
<lb />La bonne compagnie, &amp; la muſique auſſi
<lb />Nous attirent à vous ſans autres artifices;
<lb />Sinon pour vous offrir nos tres-humbles ſeruices.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />Nous vous auons, Meſſieurs, trop d’obligation:
<lb />Mais vous venez trop tard pour la collation;
<lb />Il falloit vous haſter vn petit dauantage,
<lb />Pour gouſter du paſté, du fruit &amp; du breuuage
<lb />Que l’on auoit exprés apportez en ces lieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Filles diſcretement, gardez le ſerieux,
<lb />Voila trois Caualiers de tres belle apparence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODEETO
<lb />Mais, nous ne venons pas pour troubler voſtre dance
<lb />Continuez, ou bien nous rebrouſſons chemin,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />Vous dancerez auſſ.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Meſſieurs prenez la main,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />42
<lb />Et pour vous mettre en train ie diray la premiete.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANDRE.
<lb />Et moy ie vous promets de dire la derniere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chanſon de Fleurie.
<lb />I’ay bien le meilleur homme
<lb />Qui ſoit dedans Paris,
<lb />En tous lieux il me nomme
<lb />Sa gentille Cloris.
<lb />Nous piſſons dans meſme pot,
<lb />Nous nous baiſons à gogo,
<lb />Nous chantons tan-tffe-li ra-lire
<lb />Sans iamais nous dire mot.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Touſiours l’vn contre l’autre
<lb />L’on void nos deux mentons,
<lb />Et louuent nl te vcautre
<lb />Deſſus mes blancs tetons.
<lb />Nous piſſons, &amp;c.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Il décrote mes chauſſes,
<lb />Mia cotte &amp; mon pmron,
<lb />Et fait de bonnes ſauſſes
<lb />Tant à chair qu’à poiſſon.
<lb />Nous piſſons, &amp;c.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tout le ménage il range
<lb />Le ſoir &amp; le matin,
<lb />Et ſi ne boid ne mange
<lb />Que quand ie n’ay plus faim.
<lb />Nous piſſons, &amp;c.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELANGE.
<lb />L'excellente chanſon, que l'ait eit rauiſſant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />oila comme l’on prend vn plaiſit innocent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Ne vous en moquez-pas, Clarille, dit la tienne
<lb />Elle vaut pour le moins autant comme la mienne,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARISTE.
<lb />a iinume queique peu m'empeiene de cnanter,
<lb />Et ſi ie vous la dis c’eſt pour vous contenter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chanſon de Clariſte.
<lb />Que ſert de me prier de vous aimer Siluie?
<lb />Mon ame en verité n’en euſt iamais d’enuie:
<lb />Ie ſçay bien que vos yeux ont de charmans appas,
<lb />Mais ſur tout vous aimez, &amp; moy ie n’aime pas
<lb />A quoy ſeruent ces pleurs alors que l’on me baiſe?
<lb />C’eſt ierter beaucoup d’eau deſſus vn peu de braiſe.
<lb />Ie ſçay bien que vos yeux, &amp;c.
<lb />A quoy bon ces ſoûpirs qui ſortent de voſtre ame,
<lb />C’eſt du vent qui d’ameur veut éteindre ma flame:
<lb />Ie ſçay bien que vos yeux, &amp;c.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIS.
<lb />Dicux, ia Donne cuanton.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANDRE.
<lb />Ie confeſſe à cetre heure
<lb />Que ie n’en ay iamais entendu de meilleure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELANGE.
<lb />Ces Dames que voicy n’en diront elles pas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RaE vRIE..
<lb />Le temps nous preſſe trop, il faut doubler le pas;
<lb />Dites viſte la voſtre, &amp; puis dans le cartoſſe,
<lb />Nous allons remonter pour eſtre à vne nopce,
<lb />Où nous ſommes ce ſoir obligez d’aſſiſter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANDRE.
<lb />Et bien, pour ootu iuui duuuiſues chanter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chanſon de Poliandre.
<lb />Les loix que l’amour nous donne
<lb />Ont de ſi charmans appas,
<lb />Que qui ne les gouſte pas
<lb />Me doit iamais voir perſonne:
<lb />Pour obeir à l’amour
<lb />Que chacun bane e'lontour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cette ordonnance eſt ſi belle
<lb />Que l’amant n’eſt pas courtois
<lb />Qui ne la ſuit qu’vne fois
<lb />Eſtant aupres ſa fidelle:
<lb />Pour obeir, &amp;c.
<lb />C’eſt contre luy faire vn crime,
<lb />Puis que ce Dieu des Amans
<lb />Veut qu’on baiſe à tous momens
<lb />Pour ſon nom mettre en eſtime:
<lb />Pour obeir, &amp;c.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />O ma fille, apres luy, il a tiré l’eſchelle!
<lb />La tienne maintenant ne me ſemble plus belle,
<lb />S’il eſt auſſi courtois qu’il eſt prompt à baiſer,
<lb />Autant de la chanton ſ'ne peut refuſer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANDRE.
<lb />Cette obligation me ſemble trop petite
<lb />Pour ſeruir des ſuiets de ſi rare merite,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />C’eſt aſſez pour ce coup.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANDRE.
<lb />Dites nous s’il vous plaiſt
<lb />Le nom de voſtre Hoitei.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />Au milieu du mareſt
<lb />Demandez Karolu, c’eſt ainſi qu’on me nomme,
<lb />On vous l’enſeignera.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIS.
<lb />Vous eſtes vn braue homme
<lb />Nous ne manquerons pas de nous donner l’honneu
<lb />D'aller vous viſiter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />Ce nous ſera fau
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIS,
<lb />Cependant permettez que noſtre main vous meine
<lb />Iuſqu’a voſtre carroſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Ha! ſeroit trop de peine.
<lb />Bien qu’vn méchant habit nous couure par effet,
<lb />Ivous n'aouierons pas de l'honneur qu’on nous fait;
<lb />Demeurez donc, Monſieur, auecques voſtre ſuitte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANDRE.
<lb />Ie baiſeray ſes mains auant que ie les quitte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILINDE.
<lb />Monſieurmamereir, ous rousmecmhodez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANDRE.
<lb />Ie le veux, puis qu’ainſi vous me le commandez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIS.
<lb />Madame, obligez-moy, cependant notre abſence
<lb />D’auoir de Roſelis quelquesfois ſouuenance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARISIE.
<lb />Si ie vous puis ſeruir, par ce doux ſouuenir
<lb />Croyez qu’il me viendra ſouuent entretenir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELANGE.
<lb />Madame, abſent de vous, Belange ne peut viure,
<lb />S’il vous quitte de l’œil ſon eſprit vous veut ſuiure.
<lb />Bref, ſon bien ne dépend que de voſtre amitié.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIANE.
<lb />Peut-eſtre quelque iour en auray-ie pitié.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Bon ſoir, Meſſieurs, boutoii
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIANE.
<lb />I’ay des cartes ma mere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Tant mieux, dans le batteau, c’eſt pour ioüer vn here.
<lb />Toutesfois il fait beau.
<lb />
<fw><lb />D »
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />Il ne faut craindre rien
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />D’icy iuſques à Paris ie marcheray fort bien,
<lb />Allons y doucement, c’eſt autant d’exercice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />Ma faſſitude aum vous fera prejudice,
<lb />I’ay bien peur que ce ſoir ie ne couche auec vous
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Allons, allons cauſeur, ne faites pas le fou.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />Et noſtre batelier on payra de la ſorte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TLEVRIE.
<lb />Ce bon Monſieur Marron loge contre ſa porte,
<lb />Il nous obligera de luy porter l’argent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />Allons, ie ne crains pas qu’il m’enuoye vn Sergent:
<lb />Mais le pauure garçon aura beau nous attendre.
<lb />Il croira qu’on aura ſon gouſté voulu vendre.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />JCLNLI
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE BATELIER.
<lb />Ncore que le iour commence à decliner,
<lb />L le ne vois point mes gens deuers moy cheminet
<lb />Ils n’apprehendent point de mauuaiſe fortune:
<lb />S’ils s’en eſtoient allez que i’en aurois bien d’vne,
<lb />Ie ſerois bien payé de ma peine aujourd’huy,
<lb />Iamais ie ne mettrois ma fiance en autruy,
<lb />Touſiours argent contant auant que ie demare.
<lb />Le monde maintenant me ſemble bien auare,
<lb />Pour auoir beu deux coups, mangeant des reliquas
<lb />Vn Loüis de trente ſols payera mon repas.
<lb />C’eſt vendre vn peu trop cher vne telle denrée:
<lb />La campagne n’eſt plus du Soleil éclairée,
<lb />Il s’en va toute nuict, ha ie ſuis attrapé!
<lb />Ils ont heureuſement de mes mains échapé.
<lb />
<lb />Que l’on void de méchans dans le temps où nous
<lb />ſommes,
<lb />Il faut que mon batteau ie remene aux Bons-hommes:
<lb />Peut-eſtre en m’en allant trouueray-ie quelqu’vn,
<lb />A Paris, à Paris, allons vn ſol chacun.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />BELANGE. POLIANDRE. ROSELIS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELANGE.
<lb />E me le celez plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANDRE.
<lb />Ie confeſſe Belange
<lb />Que ie ſens dans mon ame vn mouuement étrange;
<lb />L’amour iuſqu’aujourd’huy cedant à mes deſirs
<lb />Vla pas eu le pouuoir de troubler mes plaiſirs.
<lb />Mais depuis que Silinde a fait voir ſon viſage
<lb />Auſſi beau qu’vn Soleil au ſortir d’vn nuage,
<lb />La glace que mon cœur conſeruoit là dedans
<lb />A perdu ſa froideur par diuers accidens.
<lb />Mes deux yeux ont porté la chaleur dans mon ame,
<lb />jes belles actions ont allumé la flame,
<lb />Mon eſprit s’eſt flaté d’vn vain contentement,
<lb />Et l’eſpoir a charmé mon diuertiſſement.
<lb />Mais puis que ie vous dis mon ſecret veritable,
<lb />De me dire le voſtre il eſt bien raiſonnable.
<lb />Confeſſez librement que Floriane auſſi
<lb />I mis dans voſtre eſprit vnſemblable foucy.
<lb />Et Roſeſis apres auouëra que Clariſte,
<lb />Luy a fait oublier ſa bergere Floriſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELANGE.
<lb />De quoy me ſeruiroit de vous diſſimuler,
<lb />Mes yeux trop clairement vous l’ont dit ſans parles.
<lb />Ie diray franchement que iamais nulle Dame
<lb />N’a tant qu’elle gaigné de pouuoir ſur mon ame:
<lb />Et puis que ie la vois ſortable a mon humeur,
<lb />Ie defire l’auoir par les degrez d’honneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIS.
<lb />Vne ſimple Bergere eſt plus qu’vne Princeſſe,
<lb />Alors que la vertu s’eſt iointe à ſa baſſeſſe;
<lb />Auſſi ma qualité qui flate mes eſprits
<lb />Par l’eſpoir d’épouſer vne Dame de prix,
<lb />Portoit mon iugement à quelque repugnance,
<lb />Contre le plus bel œil qui ſoit dedans la France.
<lb />Clariſte c’eſt le tien, dont l’extreme beauté
<lb />Triomphe maintenant deſſus la vanité:
<lb />Toutes tes actions luy ſont de qurs fartyres:
<lb />Elle void tes vertus au deſſus des Empires,
<lb />Elle void dans tes feux les ſiens enſeuens:
<lb />Bref, elle ne retient plus le cœur de Roſelis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANDRE.
<lb />Eitrange enret d'amour, admirable rencontre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELANGE.
<lb />Pourueu qu’à nos deſſeins fauorable il ſe monſtre,
<lb />Et que nos chers objects bruſſent de meſmes feux,
<lb />Il aura fait ce iour ſix parfaits amoureux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANDRE.
<lb />Auiſons entre nous au moyen ſalutaire
<lb />l faut pour ſagement conduire cette affaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIS.
<lb />Pour l’acheminement de cét heureux project,
<lb />La chanſon à danſer ſeruira de ſuiet;
<lb />L’entrée de leur logis nous eſt deja permiſe,
<lb />En leur allant porter voſtre chanſon promiſe,
<lb />Et Belange auec moy vous accompagnera;
<lb />Ainſi chacun de nous ſa maiſtreſſe verra.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANDRE.
<lb />Il faut s’apriuoiſer, &amp; frequenter chez elles,
<lb />Ie croy que c’eſt leur bien qui les fait Damoiſelles?
<lb />Mais n’importe, chacune a des perfections
<lb />Qui teleuent l’eſtat de leurs extractions.
<lb />rortons-la nos deſſeins, &amp; fa ſons voir au monde
<lb />Que c’eſt ſur la vertu que noſtre eſprit ſe fonde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELANGE.
<lb />Il faut noſtre viſite executer demain,
<lb />Si le Roy ne va point coucher à ſaint Germain.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANDRE.
<lb />Sans doute il n’y va pas, car l’on tient chez la Reine
<lb />Le voyage remis iulqu'a l’autre ſemaine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIS.
<lb />Le pluſtoſt vaut bien mieux de crainte d'vn riual,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANDRE.
<lb />Allons-nous en tous trois remonter à cheual,
<lb />Eu nous en retournant nous penſerons au reſte
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELANGE.
<lb />Pour moy ie ne croy pas qu’aucun me la conteſte.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ae 
<lb />MAISTRE IEREMIE, KAROLV.
<lb />FLEVRIE. Les aſſiſtans au Chariuaris.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. IEREMIE, &amp; ſes camarades.
<lb />Areil à ſes hiboux qui ne vont que de nuit,
<lb />Ie n’oſerois paroiſtre où le Soleil me luit.
<lb />Apres le mauuais tour que m’a ioüé Fleurie
<lb />Il faut que ma raiſon cedant à ma furie,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pour vanger cét affront faſſe vn chariuaris,
<lb />Dont iamais on ait fait le ſemblable à Paris.
<lb />Ie n’oſe me monſtrer où la gloire m’appelle,
<lb />Qu’à l’inſtant mes amis ne m’entretiennent d’elle?
<lb />L’vn dit que Karolu ſeul a cauſé ce mal,
<lb />Qu’il a ſurpris l’eſprit de ce ſot animal;
<lb />Que ie meritois bien d’auoir la preference.
<lb />L’autre s’offre ſecond ſi i’en veux la vengeance.
<lb />Enfin chacun pour moy veut porter le cartel,
<lb />Et iuſques dans le ſein donner le coup mortel.
<lb />I’ay dans mon regiment quatre cent camarades,
<lb />Qui s’en iroient chez luy faire mil algarades
<lb />Deſſous l’authorité de mon conſentement:
<lb />Mais i’ay trop de courage &amp; trop de iugement;
<lb />Ie ne veux point meſler perſonne en ma querelle,
<lb />I’ay la force à la main &amp; la raiſon pour elle;
<lb />Ioint qu’on m’accuſeroit d’vn crime d’aſſaſſin.
<lb />Pourſuiuons ſeulement noſtre premier deſſein.
<lb />Or ſus donc, mes enfans, hardiment que l’on ſonne,
<lb />Faiſons vn ſi grand bruit que Paris s’en eſtonne:
<lb />Faiſons que la rumeur de tous ces inſtrumens
<lb />Aille auecque frayeur réueiller ces Amaus:
<lb />Mais à mon premier cry qu’auſſi-toſt chacun ceſſe:
<lb />C’a voila la maiſon, frappons, le temps nous preſſe.
<lb />Ils font le Chariuaris, puis Ieremie dit:
<lb />Or écoutez petits &amp; grands,
<lb />d ut quaujuia nay dame Picalia
<lb />A Karolu ſe remarie,
<lb />Mrage de luraunte ce quinde alis;
<lb />S’il ne luy peut faire d’enfans
<lb />Ie ſuis bien d’auis qu’il m’en prie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ils recommencent le Chariuaris, &amp; Mr Karelu
<lb />paroiſt à la feneſtre diſant:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qui ſont ces inſolens parlans ainſi la bas?
<lb />Sus, ſus, ma halebarde a uec mon couſtelas.
<lb />COMEDIE.
<lb />Mon piſtolet, mon caſque, allez ouurir la porte,
<lb />Des pierres viſtement, depeſchons que ie ſorte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Ha Monſieur Karolu, vous ne ſortirez pas!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />aul ll nlas vi
<lb />Aux voleurs, aux voleurs.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. IEREMIE.
<lb />Retournons ſur nos pas,
<lb />De peur que la commune à preſent éueillée
<lb />Ne nous vienne engager dedans vne meſlée,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr. KAROLV.
<lb />l veaniaurj pencatds:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Ie les aſſommeray.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />Ie n’entends plus de bruit, chacun s’eſt retiré.
<lb />Que nous auons icy vn pauure voiſinage,
<lb />Aucun n’a pas monſtré ſeulement ſon viſage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELENRIL
<lb />C’eſt parce qu’à la nopce ils n’ont eſté mandez.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr NAROLV.
<lb />Allons nous recoucher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Ie vous prie attendez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M AnRoln
<lb />Depeſchons viſtement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Ie crains que ces beliſtres
<lb />Ne reuiennent bien toſt caſſer toutes nos viſtres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr CAROLV.
<lb />Maudits ſoient les maraux, ſans ce bruit ſuruenu,
<lb />I’aurois déja baſty vn petit Karolu,
<lb />Mais ie m’eu vangeray, la choſe eſt tres-certaine,
<lb />Et Maiſtre Ieremie en portera la peine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fin du troiſiéme Acte.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />A C
<lb />TE
<lb />I
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARISTE.
<lb />Vre neceſſité contraire à mon bon-heur,
<lb />DQue vous tyranniſez le reſpect &amp; l’honneur.
<lb />Le mortel captiué ſous voſtre triſte empire,
<lb />N’oſe ouurir à ſon cœur ce que l’eſprit deſire,
<lb />Le reſpect eſt à bas, &amp; la grandeur le fuit,
<lb />L’homme neceſſiteux void la peur qui le ſuit,
<lb />Mil apprehenſions cherchent le miſerable,
<lb />Alors qu’il veut cacher ſon eſtat deplorable,
<lb />La triſteſſe eſt ſa mere, &amp; ſon pere vn regret
<lb />De n’oſer découurir à chacun ſon ſecret.
<lb />Ce n’eſt pas ſans raiſon que ie tiens ce langage,
<lb />On me fait prendre icy ce gentil equipage.
<lb />Et cependant mes ſœurs auſſi bien comme moy
<lb />Pour aſpirer ſi haut n’ont pas aſſez dequoy.
<lb />Nous ne ſommes pourtant qu’enfans d’obeiſſance,
<lb />Noſtre felicité dépend de l’eſperance.
<lb />Si le Ciel qui peut tout a pour nous de l’amour
<lb />L’eſpoir que nous auons peut arriuer vn iour.
<lb />C’eſt donc à luy qu’il faut faire noſtre priere,
<lb />Suiuant le ſentiment de noſtre bonne mere,
<lb />Afin que les effets fauoriſans nos vœux
<lb />Donnent à nos deſſeins des ſuccez bien-heureux.
<lb />Helas! ſi Roſelis ſçauoit combien ie l’aime,
<lb />Combien pour le ſeruir mon delir eſt extreme;
<lb />Sans doute ſa raiſon me voudroit preferer
<lb />A tontes les beautez qu’il pourroit adorer.
<lb />Mais qui l’aſſeurera de mon obeiſſance,
<lb />Si ce n’eſt mon ſeruice auec ma bien-veillance?
<lb />Aucun autre en effet ne luy peut témoigner:
<lb />S’il vient nous viſiter ſera beaucoup gaigner:
<lb />Mais i’apprehende fort que la chanſon promiſe
<lb />Nous faſſe long-temps voir leur viſite remiſe.
<lb />Pourtant ſi ces Meſſieurs l’executent ce iour,
<lb />C’eſt vn ſigne certain qu’ils ſont touchez d’amour,
<lb />Laiſſons-en la conduite à la bonne fortune.
<lb />O mon Dieu, qu’à preſent Silinde m’importune!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILINDE.
<lb />Ma ſœur, tu ne ſçay pas vn ſecret important;
<lb />Floriane aujourd’huy n’a point l’eſprit contant
<lb />belaiige alſeurement luy donne dans la veue;
<lb />Contre ſon naturel ie la vois toute émeuë,
<lb />Triſte, penſiue: Enfin c’eſt vn grand changement,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARISTE.
<lb />Ilf aut donc confeſſer qu’elle eſt ſans iugement,
<lb />Veu l’inegalité de l’vn auecque l’autre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILINDE.
<lb />Pourquoy? mon ſentiment eſt donc contraire au vo<lb />ſtre,
<lb />Floriane eſt gentille, &amp; Belange a du bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARISTE.
<lb />La beauté maintenant eſt vn foible moy ei
<lb />Il faut que les richeſſes accompagne les belles,
<lb />Ou bien en ce temps-cy point de partis pour elles,
<lb />Le plus triſte vilage en parlant contre moy,
<lb />Eſt autant eſtimé pourueu qu’il ait dequoy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILINDE.
<lb />La vertu toutefois merite quelque choſe,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARISTE.
<lb />C’eſt vn grand argument que ton eſprit propoſe,
<lb />Dont l’explication trop longue à mon auis,
<lb />Me fera couper court pour changer de deuis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILINDE.
<lb />Dit ce qu’il te plaira, mais neantmoins confeſſe,
<lb />Qu’apres vne beauté l’on vor tonnouis la preſſe;
<lb />Elle a cent ſeruiteurs, contre vne laide deux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARISTE.
<lb />Iu t'engages, ma fœur, dans vn plege hazardeux,
<lb />Tu ſouſtiens les beautez à cauſe de la tienne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILINDE.
<lb />Helas! en verité ie ne penſe à la mienne,
<lb />C’eſt vn trop bas ſuiet pour nous entretenir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARISTE.
<lb />A queiqu' autre denem tu veux doncques venir.
<lb />Ton parler d’action, &amp; ton cœur qui ſouſpire
<lb />Cache quelque lecret que tu ne veux pas dire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILINDE.
<lb />Point du tout, ſans mentir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARISTE.
<lb />Dit ce que lu voudras:
<lb />Mais vn ſoupçon conceu tu ne m’oſtera pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quel?
<lb />SILINDE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARISTE.
<lb />C’eſt que Poliandre a gliſſé dans ton ame
<lb />Quelque douce chaleur de l’amoureuſe flame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie ne le penſe pas.
<lb />SILINDE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARISTE.
<lb />Tu rougis neantmoins.
<lb />Va, va, ie n'eit veux point de plus fermes témoins.
<lb />Il n’en faut pas tant dire en ce temps où nous ſommes,
<lb />Mais pleût à Dieu, mes ſœurs, que ces trois Gentils-
<lb />hommes
<lb />Euſſent pour nous aimer vn deſir genereux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILINDE.
<lb />Roſelis en ce cas feroit ton amoureux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARISTE.
<lb />Ie m’en contenterois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILINDE.
<lb />Que tu fais bien la fine!
<lb />qualiu eu reux dey drrerque tu rais ponne mine,
<lb />Que tu m’as battu froid dan le commencement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARISTE.
<lb />La crainte à ta raiſon ſeruoit de truchement,
<lb />Dés que pour me parler tu as ouuert la bouche
<lb />I’ay porté mon eſprit ſur le mal qui te touche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILINDE.
<lb />Ie confeſſe vrayment que c’eſt bien deuiner:
<lb />Mais auſſi i’ay ſuiet de beaucoup m’étonner,
<lb />Maſtenant que ie vois Roſelis dans ton ame;
<lb />Toy qui faiſois tantoſt des leçons à ma flame,
<lb />Ie venois bien icy me confeſſer au loup.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARISTE.
<lb />Nos trois cœurs ont eſté frappez d’vn meſme coupr
<lb />Et pourueu que celuy des Amans ne ſoit moindre,
<lb />ma læ dl, aneurement nous ne deuons nous plaindre.
<lb />Mais où va Floriane?
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STLTNDE.
<lb />Elle vient à grand pas.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mes ſœurs:
<lb />
<lb />FLORIANE.
<lb />42
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OILIIVDE..
<lb />Que voulez-vous?
<fw><lb />0 L
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIANE.
<lb />Ces Meſſieurs ſoht là bas;
<lb />Ils demandent Monſieur, Madame, ou bien leurs filles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SITIIDE.
<lb />Allons au deuant d’eux, pareſſons bien gentilles.
<lb />Rangez bien tout icy, courons-toſt? 9* q
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEARISTE.
<lb />Ho ma ſœur!
<lb />Que le Ciel aujourd’huy nous promet de bon-heur!
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />JGENE
<lb />II
<lb />POLIANDRE. SILINDE. ROSE.
<lb />LIS. CLARISTE. BELANGE.
<lb />FLORIANE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANDRE.
<lb />Fin de n’eſtre pas accuſé de pareſſe,
<lb />1 Ale viens chaſtes beautez, acquitter ma promeſſe;
<lb />Cette chanſon promiſe hier dedans le bois,
<lb />Pour vous la preſenter nous fait venir tous trois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILINDE.
<lb />Meſſieurs, vos actions ſont les vrais témoignages
<lb />Des vertutux ucnems qui porcent ros courages:
<lb />Par les humbles effets que vous nous faites voir,
<lb />Nous manquons de vertu autant que de pouuoir
<lb />Pour reconnoiſtre vn iour vne faueur ſi grande.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANDRE.
<lb />L’honneur à nos eſprits, cette gloire demande,
<lb />Pour ſeruir vos beautez n’ont rien de limité.
<lb />Auſſi quand le deuoir eſt eſtimé ſeruice,
<lb />On ne ſçautoit iamais rendre vn meilleur office.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARISTE.
<lb />Si par vn tel eſtime, encor qu’injuſtement
<lb />Nous pouuons vous donner quelque contentement.
<lb />Meſſieurs, aſſeurez-vous qu’il tient place en noſtre
<lb />ame
<lb />Du plus grand qui iamais fuſt receu d’vne Dame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIS.
<lb />Ha! que parfaitement vous ſçauez obliger,
<lb />le vois bien que par là vous voulez vous vanger:
<lb />Mais quoy que vous faſſiez, ie veux par ialouſie,
<lb />Voir ceder vos deſits à noſtre courtoiſie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIANE.
<lb />La bonne volonté ne manquera iamais,
<lb />Et ſi vous n’en voyez quelqu’effet deſormais,
<lb />neeurt zele dertin dont la noitc malice
<lb />Nous rauit le bon heur de vous rendre ſernice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELANGE.
<lb />A faire l’impoſſible on n’eſt point obligé,
<lb />La volonté ſuffit, ſi l’effet negligé
<lb />N’impute à la raiſon le ſujet de la faute.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILINDE.
<lb />route conception me ſemole vn peu trop haute
<lb />Demeurez ſur ce point, pour prendre ſeulement
<lb />sur ces chaires icy le repos d’vn moment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANDRE.
<lb />Nous pouuons librement diſcourir vn quart d’heure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SIEIRNED.
<lb />Vous trouueriez ailleurs occaſion meilleure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARDSIE.
<lb />Prenez noſtre entretien par diuertiſſement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIS.
<lb />On n’en ſçauroit trouuer vn qui ſoit plus charmant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILINDE.
<lb />Aucun n’a iamais pleu dauantage à mon ame:
<lb />l faut fort franchement vous auoüer, Madame,
<lb />Que vos perfections ont tant gagné ſur moy,
<lb />Qe mion cœur derormais ne tuit plus d’autre loy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIS.
<lb />Monſieur, vous me flatez d’vne eſperance vaine,
<lb />Vous, dont la qualité vaut le prix d’vne Reine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARISTE.
<lb />Que ie ſerois heureux, ſi de mes actions
<lb />Nelqu’vne pouuoit plaire à vos perfections.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARISTE.
<lb />Puis qu’en toutes façons chacune eſt ſalutaire,
<lb />Ie ne ſçaurois penſer qu’elles puiſſent déplaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELANGE.
<lb />Madame, cronez-vous que dans vonie entretien
<lb />Ie trouue en verité mon plus ſouuerain bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIANE.
<lb />Iugerez-vous, Monſieur, que mon cœur incredule,
<lb />M’aduertit que le voſtre à preſent diſſimule.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TOCIANDRE.
<lb />La feinte &amp; la grandeur ne font point de ſejour,
<lb />Où loge le ſuiet d’vn veritable amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILINDE.
<lb />Quoy que la paſſion en donne vne aſſeurance,
<lb />Il faut touſiours douter de la perſeuerance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIS.
<lb />I’eſpere auec le temps, ſeruant voſtre beauté,
<lb />Luj montier les cirete de ma auente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARISTE.
<lb />Certaine opinion où mon ame eſt plongée,
<lb />Me dit qu’aſſeurément la voſtre eſt eũgagée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELANGE.
<lb />Ie meure ſi i’aimay iamais en aucuns lieux,
<lb />Sinon depuis hier que ie vis vos beaux yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIANE.
<lb />Alois qu’vn Courtiran dente nous ſurprendre
<lb />Il eſt fort mal-aiſé de s’en pouuoir deffendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANDRE.
<lb />Les preuues ſe verront dans les occaſions
<lb />Qui pourront confirmer nos perſuaſions.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILINDE.
<lb />Ie trouue fort aiſé de dire que l’on aime;
<lb />Mais de le croire auſſi le peril eſt extreme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROOLEIO.
<lb />I’ay chery quelque temps vn Aſtre de la Cour:
<lb />Mais ſon laſche mépris a banny mon Amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARISTE.
<lb />l’apprehende bien plus que ce ſoit l’inconſtance,
<lb />Qui marque voſtre eſprit de ſon indifferance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELANGE.
<lb />Dhioiconcenteuent ucpem de vous reruir,
<lb />Mauuaiſe, voulez-vous ce bon heur me rauir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIANE.
<lb />L'Amant veut qu’on le croye en toutes ſes paroles,
<lb />Quoy que le plus ſouuent il diſe des friuoles,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANDRE.
<lb />Si nous auions icy vn moment de loiſir,
<lb />Ie vous declarerois quel eſt noſtre deſir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILINDE.
<lb />Monſieur, vous le pouuez, l’occaſion preſente
<lb />Rendra par ce moyen noſtre ame fort contente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIS.
<lb />Poliandre tout ſeul ſçait quel eſt mon deſſein,
<lb />Comme pareilſuinantray le heirdans mon ſein,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARISTE.
<lb />Pour moy ie iugerois que ce qui vous ameine,
<lb />Eit pour paſſer le temps peut-eſtre vne ſemaine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELANGE.
<lb />Mon eſpoir appuyé d’vn deſir genereux,
<lb />Me donne en voſtre endroit le titre d’Amoureux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIANE.
<lb />Emcere qu’irfuit viay le lorciois vous croire,
<lb />Mon merite, Monſieur, n’approchant voſtre gloire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANDRE.
<lb />Apres que dans la Cour i’ay veu chaque beauté,
<lb />I’ay trouué que la voſtre a l’honneur emporté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILINDE. 
<lb />Sçachant trop les deffauts qui ſont en mon viſage,
<lb />Mon eſprit n’eſt point vain pour croire ce langage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIS.
<lb />Croyez qu’il n’eſt ſur terre aucun objet mortel
<lb />A qui pluſtoſt qu’à vous mon cœur dreſſe vn autel.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARISTE.
<lb />I’eſtime grandement vn choix ſi fauorable:
<lb />Mais vn feu violent n’eſt pas beaucoup durable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELANGE.
<lb />Tuntent que de mamuerd encin dos appas,
<lb />Ie voudrois que le Ciel me donnaſt le treſpas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIANE.
<lb />Auant que de cauſer vn malheur ſi funeſte,
<lb />Ie voudrois que le mien fuſt à tous manifeſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANDRE.
<lb />Madame, nous venons pour apprendre de vous
<lb />( En qualité d’Amans) ſi vous voudrez de nous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILINDE.
<lb />L’offre d’vn ſi grand heur eſt d’vne conſequence
<lb />Qu’il merite, Monſieur, que noſtre eſprit y penſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIS.
<lb />Pourueu que vous n’ayez point d’autre ſeruiteur,
<lb />ntorene querque four paguuia tenic cœeur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CL'ARISTE.
<lb />Clariſte &amp; ſes deux ſœurs que vous voyez preſentes,
<lb />En matiere d’amour ſont beaucoup innocentes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELANGE.
<lb />Ie voy bien que le Ciel a ſoin de nos Amours,
<lb />Puis que pas vn riual n’en interrompt le cours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIANE.
<lb />Noſtre peu de beauté nous cauſe ce dommage:
<lb />Mais ſur d’autres auſſi vous auez l’auantage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lon en lra de
<lb />Nous auons de vous trois fait vne eſlection,
<lb />Suiuant le mouuement de noſtre affection:
<lb />Penſez-y meurement, &amp; croyez que la feinte
<lb />N’exerce ſon pouuoir ſur vne ame contrainte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILINDE.
<lb />Pour éuiter le bruit de queiques amerenus,
<lb />Nous en prendrons auis de nos proches parens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIS.
<lb />L’affaire le merite, auecque diligence,
<lb />De crainte que le Roy ne nous meine en Prouenee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARISTE.
<lb />Vous en aurez demain la reſolution.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELANGE.
<lb />vous vidrons cependant dans l’apprehienſion
<lb />Qu’il ſe trouue à nos vœux quelque demon contraire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIANE.
<lb />Non, non, ne craignez pas, la choſe eſt volontaire,
<lb />Du nous aime par trop pour forcef nos plaiſirs.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILINDE.
<lb />On ne nous marira que ſelon nos deſirs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLANISIE.
<lb />ourueu que noſtre pere à ce deſſein conſente,
<lb />toyez que noſtre mere en ſera fort contente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANDRE.
<lb />Jous-nous eſtions promis le bon-heur de les voir;
<lb />lais puis qu’ils n’y ſont pas, par vn iuſte deuoir,
<lb />ous ſeul fendrons deniain la lemblable viſite:
<lb />ependant la nuict vient, il faut que chacun quitte
<lb />on charmant entretien; auant nous ſeparer
<lb />le vos commandemens voulez-vous m’honorer.
<fw><lb />0
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILINDE.
<lb />ie puis commander en qualité d’Amante,
<lb />veux que voſtre eſprit me croye ſa ſeruante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANDRE.
<lb />honneur de vous ſeruir m’eſt vn treſor ſi cher,
<lb />que ie mourray pluſtoſt que de m’en empeſcher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIS.
<lb />ladame, obligez-moy de voſtre bien-veillance,
<lb />t de mon amitié ie vous donne aſſeurance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARISTE.
<lb />60
<lb />lonſieur, ſoyez certain que ſelon mon pouuoir,
<lb />i toute occaſion ie vous le feray voir.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELANGE.
<lb />Adieu donc pour ce iour Reyne de ma penſée,
<lb />Iamais voſtre beauté n’en peut eſtre effacée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIANE.
<lb />Monſieur, ce n’eſt vn bien qui part d’vn naturel
<lb />Plus courtois qu’amoureux: toutefois il eſt tel
<lb />Que l’en feray touſiours vne eſtſme incroyable,
<lb />Afin qu’en vous ſeruant, ie vous ſois agreable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILINDE.
<lb />Hé bien, mes cheres ſœurs, quels ſont vos ſentimens
<lb />aur le doux cutrerren de nos purrand Amans?
<lb />Pour moy ie vous diray le mien ſans flaterie;
<lb />C’eſt qu’ils parlent tous trois ſans nulle raillerie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARISTE.
<lb />Il eſt facile à voir, leur emulation
<lb />Témoigne clairement quelle eſt leur paſſion,
<lb />Ie n’ay rien entendu que des paroles bonnes,
<lb />Et veu des actions dignes de leurs perſonnes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FL'ORIANE.
<lb />Si l'on peut du projet paruennt à reffet,
<lb />C’eſt vn plaiſir extréme que la vertu nous fait;
<lb />Il en faut conſulter auec noſtre beau-pere,
<lb />Qui vient tout à propos auecque noſtre mere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr CAROLV.
<lb />La couſtume eſt ainſi, les femmes de Paris
<lb />Doiuent vne viſite aux parens des maris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />La mode eſt importune aux perſonnes aagées
<lb />Ceux qui ont fait ces loix nous ont deſ-obligées
<lb />Et pour mon regard ſeul i’ay les deux pieds ſi las,
<lb />Que tres-aſſeurément ie n’y retourne pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr. KAROLV.
<lb />Les nouueaux mariez font cela d’ordinaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />On ne m’y tiendroit pas ſi c’eſtoit à refaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />Quoy? vous eſtes deſia dedans le repentir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Ie dis harratmient la choſe ſans mentir:
<lb />Mais tant de parenté déplaiſt fort à Fleurie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />Hé bien, nous n’irons plus, parlons bas, ie vous pris,
<lb />Silinde &amp; ſes deux lœurs nous viennent aborder.
<lb />Mes mignonnes, quelqu’vn m’eſt venu demander?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILINDE.
<lb />Qui croyez-vous que c’eſt?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />Momeur de l Fuſtaille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />C’eſt ma ſœur vieux thodis, ou Madame Racaille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORTANE.
<lb />Non, ce ſont ces Meſſieuts trouuez dedans le bois
<lb />Qui témoignent auoir de l’amour pour nous trois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LLETRIE.
<lb />Floriane, vrayment vous eſtes trop hardie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORTANE.
<lb />Sçachant la verité il faut que ie la die.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Ioiruy point encor veu rien de plus effronté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARISTE.
<lb />Il eſt vray qu’ils ſont pleins de bonne volonté,
<lb />Ils nous ont fait icy mil’offres de ferſices,
<lb />Que l’on lit ſur leur front eſtre ſans artifices.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />Ne vous y fiez pas, ces eſprits ſi courtois
<lb />Pour mieux vous attraper font ainſi les matois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILINDE.
<lb />Non veritablement ie n’y void rien à craindre,
<lb />Leur ame ſans mentir, ne ſçait que c’eſt de feindre,
<lb />Les ſermens qu’ils ont faits auec leuts actions
<lb />Nous informent aſſez de leurs affections.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Ha! que n’eſtois-je icy, en trois mots &amp; ſans peint
<lb />Iaurois leu dans leur cœur le deſſein qui les meine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARISTE.
<lb />Il ne faut point douter qu’il eſt fort bon pour nous,
<lb />Chacun duun des demann s’pnre pour noſtre eſpour
<lb />Ils vous viendront eux meſmes en faire la demande.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />I’ay de la peine à croire vne faueur ſi grande,
<lb />Et ie crains que ſçachant noſtre incommodité
<lb />Ils ne cheriſſent plus l’habit ny la beauté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILINDE.
<lb />Ie ne le penſe pas; la parfaite nobleſſe
<lb />Donnite à prercrerl'honneur a la richeſſe:
<lb />Ioint qu’à tous ces perils, leurs eſprits diſpoſez
<lb />Ne craignent ſeulement que d’eſtre refuſez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />Vous n’auez rien promis qui nous puiſſe déplaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEnRIsIL.
<lb />Que de ſuiure en cela voſtre auis neceſſaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />Laiſſons-les donc venir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />O filles qu’à propos
<lb />On vous a mis ce iour ces habits ſur le dos!
<lb />Vous paſſer dopres d'eux pour ſeunes Daiſloiſelles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIANE.
<lb />Il s’en trouue beaucoup qui ne ſont point ſi belles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />Il eſt vray, ie vous iure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Allons mon petit cœur
<lb />Prendre ſur le ſoupper quelque peu de vigueur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />Entrez toûjours decant, faites ſettre à la broche.
<lb />Mais que veut ce ſoldat qui prés de moy s’approche?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />COMEDIE.
<lb />Las! ce ieune garçon n'elt guere relolu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLDAT.
<lb />Monſieur, eſt-ce point vous qu’on nomme Karolu,
<lb />Mary d’vne Alizon en beautez ſans exemple,
<lb />Et qu’on m’a dit loger dans les marais du Temple.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MI RAROEV.
<lb />Mon enfant, c’eſt moy-meſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLDAT.
<lb />Vn guerrier immortel
<lb />Pour voir voſtre valeur enuoye ce cartel.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />nejons de quelle fare.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLDAT.
<lb />C’eſt de noſtre Anſpeſade.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />le fuis fort aiſe, amy, d’vne telle ambaſſade,
<lb />Cartel de Maiſtre Ieremie à Monſieur Karolu,
<lb />Si tu te veux monſtrer quelque peu genereux,
<lb />Rends-toy demain matin derriere les Chartreux;
<lb />Du le vaiſiant autheur des belles entrepriſes
<lb />Je trouuera tout ſeul à ſix heures preciſes;
<lb />Et comme il a le cœur autant bon que courtois
<lb />Des armes du combat il te donne le choix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />Voila qui va fort bien, à Dieu mon camarade,
<lb />le m’y rendray demain auec vne eſtocade,
<lb />Qui vient du Cheualier qu’on appelloit Longis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLDAT.
<lb />Adieu, n’oubliez pas voſtre adreſſe au logis.
<fw><lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />.An
<lb />dernier.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. IEREMIE.
<lb />Eſolu de mourir, ou d’auoir la victoire,
<lb />NIe marche maintenant ſur le champ de la gloire;
<lb />L’honneur de mon duel predeſtiné du ſort
<lb />Me donne dans vne heure ou la vie ou la mort.
<lb />Vous generoſité, hardieſſe, vaillance,
<lb />Force, adreſſe, bon-heur, agilité, prudence,
<lb />Ne m’abandonnez pas en ma neceſſité.
<lb />Ie n’ay iamais tremblé deuant vne Cité;
<lb />Et ſongeant au combat que ie vais entreprendre,
<lb />A peine ay-ie le cœur de me pouuoir deffendre;
<lb />Quelque ſecret caché cauſe ce changement,
<lb />Et peut-eſtre le Ciel ne veut pas autrement.
<lb />Karolu me fait peur, &amp; cent fois vne armée
<lb />N’a point donné de crainte à ma droite animée
<lb />I’executois des faits reſeruez au Dieu Mars:
<lb />Ie cherchois de la gloire au milieu des hazards.
<lb />Et maintenant poltron vne ſeule perſonne
<lb />Eſpouuante ton ame, &amp; ton courage eſtonne.
<lb />Ah! ſans doute l’amour opere ces effets,
<lb />Et d’vn œil de trauers il regarde mes faits.
<lb />Mais que dis-ie, ignorant, ce demon ne void goutte;
<lb />S’il oſte ſon bandeau, c’eſt donc qu’il me redoute:
<lb />S’il void clair à preſent, c’eſt afin d’éuiter.
<lb />Les traicts que contre luy ma fureur peut ietter.
<lb />Que ne peut en ce ſiecle vn guerrier de ma ſorte,
<lb />Lors que la ialouſie &amp; la fureur l’emporte?
<lb />Hardiment ſa valeur s’attacheroit aux cieux,
<lb />Et contraindroit l’Amour d’abandonner ces lieux.
<lb />Alizon, ton mépris cauſe tout ce deſordre,
<lb />Cette faſcheuſe enuie à ſur moy voulu mordre
<lb />Mais i’eſpere dans peu monſtrer à ton mignon
<lb />Qu’il ne m’a deub traiter en petit compagnon:
<lb />e vais comme vn oyſeau le prendre à la pipée,
<lb />Quand chez vn Fourbiſſeur i’auray pris vne eſpée.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCEINE II.
<lb />LEVRIE. SILINDE. CLARISTE.
<lb />FLORIANE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TLEVRIE.
<lb />Mon Dieu qu’eſt-cecy! las que viens de voir?
<lb />Mes filles accourez, ie ſuis au deſeſpoir,
<lb />n’ay plus de mary, vous n’auez plus de pere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILINDE.
<lb />elas! elle ſe paſme: hé qu’auez vous ma mere?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />
<lb />oyez dans ce papier le ſuiet de mon dueil,
<lb />ui voſtre pere &amp; moy conduit dans le cercueil,
<lb />pauure homme en ſortant l’a laiſſé ſur la table,
<lb />ſin de m’auertir de ſa mort lamentable.
<lb />Lettre de Morſieur Karolu à Fleurie, que Silinde lit,
<lb />amour, vn vieil ſoldat plus ialoux qu’amoureux,
<lb />a fait faire vn appel derriere les Chartreux;
<lb />1
<lb />on courage &amp; l’honneur veulent que i’y compare.
<lb />lieu chere moitié, le deſtin nous ſepare,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />68
<lb />ALIZON,
<lb />Ne vous affligez pas, ayez ſoin ſeulement
<lb />De me faire dreſſer vn riche monument.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILINDE.
<lb />Iuſte Ciel, de quel œil voyez vous nos fortunes,
<lb />Ne confeſſez-vous pas qu’elles ne ſont communes,
<lb />Puis qu’eſtant ſur le point d’atteindre le bon-heur,
<lb />Vous les faites mourit par vn coup de mal heur.
<lb />O mes ſœurs, c’eſt ce iour qu’il faut verſer des larmes;
<lb />Puis que pour nous vanger nous n’aurons que ces ar<lb />mes.
<lb />Il faut que le torrent de tant de triſtes pleurs
<lb />Aille aujourd’huy noyer l’autheur de nos douleurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARISTE.
<lb />O que ce foible eſpoir contente mal mon ame!
<lb />Cheres ſœurs, ie me meurs, la vengeance m’enflame,
<lb />Il faut que mes deux mains faſſent mourir celuy
<lb />Qui nous cauſe à preſent tant de mal &amp; d’ennuy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIANE.
<lb />Mcias, que tes dilcours ine remolent mmatnes;
<lb />Cherchons pour le ſauuer des moyens plus faciles,
<lb />Et s’il n’eſt point trop tard, courons viſte apres eux,
<lb />Empeſcher du combat l’euenement douteux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Mes enfans s’en eſt fait, il a trop de courage
<lb />Pounir auon lurqu lepinis peſcrime en vſage:
<lb />Pourtant ſans plus tarder, ie croy qu’il faut pluſtoſt
<lb />Aiier en dinigence aduertn le Pleuont,
<lb />Afin que promptement il leur donne des gardes,
<lb />Qui pour les ſeparer portent des hallebardes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARISTE.
<lb />C’eſt fort bien auiſé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Que l’on m’aide à marener.
<lb />Nous prendrons en paſſant noſtre voiſin l’Archer;
<lb />Depuis qu’il eſt du guet, l’eſpée &amp; l’eſcarlatte
<lb />Luy font abandonner l’aleſne &amp; la ſauate.
<lb />s’il n’a fait cette nuict capture de filoux.
<lb />Il ſera fort ioyeux de venir auec nous:
<lb />Et i’ay mis dans ma bourſe vn teſton de Loraine,
<lb />Pour le recompenſer du ſuccez de ſa peine,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILINDE.
<lb />Allons, il faut paſſer la porte de Buſſi.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCLNVE
<lb />TII.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. KAROLV.
<lb />Emblable à l’innocent que l’on meine au ſupplice,
<lb />JIe ne ſçaurois ſçauoir de quoy ie ſuis complice,
<lb />On me fait mon procez, on me condamne à mort,
<lb />it l’on ne me dit point à qui i’ay fait du tort.
<lb />e mal que i’ay commis, &amp; dont ce ſoldat crie,
<lb />iſt d’auoir épouſé l’agreable Fleurie,
<lb />eremie aujourd’huy ne ſçauroit endurer
<lb />Je voir à ſa valeur ma vertu preferer:
<lb />our en auoir raiſon il veut que nos épées
<lb />diſputer ſon prix ſoient ce iour occupées:
<lb />lais helas! le pauure homme y vient vn peu trop tard
<lb />ans canon cette nuict i’ay fait breſche au rampart,
<lb />i ſi dés à preſent ie deſcend dans la foſſe,
<lb />puis bien aſſeurer que ie la laiſſe groſſe.
<lb />nfin me voicy preſt de le bien receuoir,
<lb />e veux à ce guerrier ma force faire voir
<lb />eluy veux témoigner que ie me ſçay deffendre
<lb />lors qu’vn temeraire oſe bien m’entreprendre.
<lb />ar la plume &amp; l’eſpée auec le point d’honneur
<lb />int vne ſimpatie auecque mon humeur:
<lb />m’en ſçay eſcrimer, alors que la rencontre
<lb />our en voir les effets à ma gloire ſe monſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Voicy doncques la place où preſide le ſort
<lb />La vie eſt d’vn coſté, de l’autre on void la mort;
<lb />Et toutesfois les deux dedans l’indifference,
<lb />Donnent à mon eſprit vne meſme eſperance.
<lb />La iuſtice diuine a le foudre à la main
<lb />Pour punir le mortel quand il eſt inhumain,
<lb />L’iniquité n’a point de plus grand ennemie.
<lb />Enfin ie ne vois point approcher Ieremie,
<lb />Ie croy qu’il a changé de reſolution;
<lb />La nuict chaſſe ſouuent la folle paſſion.
<lb />Peut-eſtre que rentré dans vne raiſon forte,
<lb />A ce folaſtre amour il a fermé la porte.
<lb />Mais n’eſt-ce poipt auſſi qu’il a ſceu ma valeur:
<lb />En ce cas ie craignois ceux à qui ie fais peur.
<lb />Ie n’ay point de beſoin de chemiſes de mailles,
<lb />Vne main de papier peut garder mes entrailles.
<lb />Il fait bon conſeruer le moule du pourpoint,
<lb />L’eſpée aſſeurément ne la percera point:
<lb />Elle eſt ſi proprement deſſus le petit ventre,
<lb />Qu’il ne faut auoir peur que l’eſtocade y entre.
<lb />O qu’il verra tantoſt eſcrimer joliment!
<lb />Ie ne le crains non plus que tout ſon regiment,
<lb />Pourueu que mes deux yeux me ſeruent d’auant-gat
<lb />des.
<lb />Mais le voicy qui vient, tenons-nous ſur nos gardes,
<lb />On no a dont, diteon, nei a renchiy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. IEREMIE.
<lb />Dieu te gard Karolu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />Dieu te gard mon amj
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. IEREMIE.
<lb />I’ay beaucoup plus tardé que l’heure entre nous priſe
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />I’ay creu que ta folie eſtoit vn peu raſſiſe,
<lb />Et que depuis hier, ayant dormy la nuiet,
<lb />Tu pourrois oublier l’appel qui nous conduit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. IEREMIE.
<lb />Ia colere en ce cas trompe donc ton attente,
<lb />lar plus elle vieillit, plus elle eſt violente,
<lb />t ſans vn Fourbiſſeur qui m’a long-temps tenu,
<lb />adubitablement ie t’aurois preuenu;
<lb />u ſerois maintenant en l’eſtat de paroiſtre,
<lb />e ceux qu’au Chaſtelet on va pour reconnoiſtre:
<lb />tais c’eit trop dilconn, ça, ça le manteau bas,
<lb />e pourpoiut, le chapeau.
<fw><lb />2
<lb />2101
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />Ie n’y manqueray pas?
<lb />lais tire-toy plus loin, car la main meurtriere
<lb />es gens de ta façon peut fraper par derriere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. IEREMIE..
<lb />ne ſuis pas bourreau pour te traiter ainſi,
<lb />l’honneur dans mon ſein a logé iuſqu’icy, 
<lb />mais la trahiſon n’euſt de place en mon ame.
<lb />ais c’eſt toy, vieux hibou, qui fut traiſtre à ma fla<lb />me,
<lb />il les Iatenes detours de lildennte,
<lb />de uai
<lb />u m’as rauy le bien que i’auois merité. 
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />ſuure foux, ie te plains auec ta reſuerie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. IEREMIE.
<lb />prends donc aujourd’huy que tu meurs pour Fleu.
<lb />rie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />meure!il s’en rencontre aux petites maiſons
<lb />ui diſent plus que toy de meilleures raiſons;
<lb />pour moy ſi l’on croit ma ſcience certaine,
<lb />tu reſte viuant il faut que l’on t’y meine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. IEREMIE.
<lb />eſt trop long-temps cauſer, es-ip
<lb />eſt, depeſchons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />46
<lb />Mr KARO
<lb />verra ce papier ſi nouen4
<lb />rochons,
<fw><lb />uaurdrou
</fw><lb />Vn peu de patience, attends, car mon eſpée
<lb />Tient dedans ſon foureau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. IEREMIE.
<lb />La plaiſante équipées
<lb />Au peules proionger tavae xuncoan?,
<lb />Lors qu’il vaudroit bien mieux te reſoudre à mourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />Or ſus, venons aux mains, prend garde à cette botte.
<fw><lb />02
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. IEREMIE.
<lb />La riſpoſte eſt meilleure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr XAROLV.
<lb />Ai que le complote,
<lb />Dans vn petit moment deſſus vn auant- pas
<lb />Karolu s’en va mettre vn Anſpeſade bas.
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. IEREMIE.
<lb />Pare ce coup fourré, car c’eſt luy qui t’aſſeure
<lb />Qu’il faut aller là bas reparer mon injure.
<fw><lb />3
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mi nnneses
<lb />Pouſſe, pour le parer ie me mets en eſtat.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. IEREMIE.
<lb />Tien donc, voila ta mort d’vn coup de vieux ſoldat
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />Ie deffends celuy-là qui paſſe la jartiere:
<lb />101
<lb />otrue, le rois queiqu'in qui te prend par derriere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. IEREMIE.
<lb />Ta feinte en mon endroit ne reüſſira pas,
<lb />Mes yeux n’ont point d’object que celuy de ton bras.
<lb />Montre ny ton effort: &amp; point de ſtratagéme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. KAROLV.
<lb />Ie garde vn delcier coup qui te va rendre bleſme,
<lb />Regarde ma poſtu<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. EREMIE.
<lb />O que ie la void bien!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr RAM
<lb />top preſſé mon çoup n’a valu ne<lb />M. Il
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. IEREMIE.
<lb />Je ſçais-tu que cela, ie me ris de ta peine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />Iola, tout doucement, prenons vn peu d’haleine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mie Alaa Mie
<lb />'on, non, apres ta mort tu ſeras en repos.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />n
<lb />Mr. KAROLV.
<lb />à vaillance toûjours le rencontre à propos,
<lb />u la verras bien toſt par les lauriers ſuiuie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. TEREMIE.
<lb />i tu veux m’arreſter demande moy la vie,
<lb />eut-eſtre ma pitié te pourra pardonner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />e ne demande point ce qu’on ne peut donner,
<lb />Ve t’imagine pas l’auoir en ta puiſſance
<lb />landis que cette main ſera ſur la deffence,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. IEREMIE.
<lb />Pourſuiuons-donc le fil du duel commencé. Ils ſe
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr. KAROLV.
<lb />J’il t’en arriue mal ie ne t’en ay preſſé.
<lb />Di ſus, c’eſt maintenat qu’il taut iouer du reſte, le thea<lb />ſmplorant le ſecours de la bonté celeſte.
<fw><lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CCEIVE DEIENJIENL.
<lb />LEVRIE. ROSELIS. SILINDE. FLO<lb />RIANE. CLARISTE. POLIANDRE. MR.
<lb />KAROLV. M. IEREMIE. BELANGE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />I Eſſieurs, qu’heureuſement nous vous auons
<lb />VT trouuez,
<lb />l'our venir appaiſer le mal que vous ſçauez.
<lb />Helas, noſtre douleur eſt tellement ſenſible!
<lb />Que d’en voir ſa ſemblable il vous eſt impoſſible.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIS.
<lb />Nous ſortions du togis pour domer le von iour
<lb />A vn Ambaſſadeur logeant pres Luxembour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILINDE.
<lb />De grace donc, Meſſieurs, haſtons noſtre voyage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANDRE.
<lb />Mais encor, quel deſſein portoit voſtre courage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARISTE.
<lb />Nous allions au logis du Preuoſt Deffunctis,
<lb />L’aduertir du malheur quand vous eſtes ſortis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DELANGE.
<lb />Pourueu qu’ils ſoient viuans lors de noſtre arriuée,
<lb />Vous verrez par la paix leur diſpute acheuée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIANE.
<lb />Pleuſt au Ciel que déja nous y fuſſions ſautez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Ie crains bien que la mort ne nous les ait oſtez
<lb />voitre pere eit hardy: mais l’autre à la vaillance,
<lb />Et des tours de la guerre il a l’experience.
<lb />Le pauure corps, helas, n’aura guere duré !
<lb />O ſans doute il eſt mort, c’eſt vn fait aſſeuré!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANDRE,
<lb />De trop d’afflittioloro, eipiito le trauurſlent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />rilies tourtenez-moy, car les fambes me faillent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIS.
<lb />Ca ça, donnez la main, nous approchons le lieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Encor ſi ie pouuois luy donner vn adieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANDRE
<lb />Oüy, ie vous le promets, puis que deſſus ces mottes
<lb />Nous les voyons tous deux ſe porter quelques bottes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELANGE.
<lb />Ies Dames, demeurez cependant que nous trois
<lb />es irons ſeparer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Non, non, ie ne ſçaurois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NODERTO.
<lb />ne heure ſeulement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Auant vne demie
<lb />faut que mes deux mains étranglent Ieremie,
<lb />ay trop d’affection pour demeurer icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />llons viſte.
<lb />FLORIANE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILINDE.
<lb />Courons.
<lb />Maiſtre Ieremie ſortant de derriere le Theatre.
<fw><lb />Quelle troupe eſt-ce cy?
<lb />raiſtre, tu m’as trahy, du ſecours on t’ameine,
<lb />ais croy que toſt ou tard tu payeras ma peine.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />l'as menty, voieur, laiais le ne rus ter,
<lb />a vomiras le mot auec ce coup mortel.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANDRE.
<lb />oubeau, toubeau, Meſſieuts, nola, que l’on s’arreſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M IEREMIE.
<lb />ue le plus las de viure à la parque s’appreſte,
<lb />quelle laſcheté d’eſtre quatre contre vn !
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />vieux ratatiné, tu veux tuer mon homme!
<lb />imaſſons des cailloux, garre que ie l’aſſomme.
<lb />G i
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. IEREMIE.
<lb />Si vous venez plus prés ie vous enfileray.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Mon fils, aſſeure. toy que le te rangeray,
<lb />Preſte-moy ton eſpée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M, IENEMTE.
<lb />O la plaiſante folle!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MI KAROLV.
<lb />En l’eſpoir de ta mort mon eſprit ſe conſole.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIS.
<lb />Soldat, oblige-nous de ne point offehcer
<lb />Ceux qui tiennent en main ce qui t’y peut forcer:
<lb />Reiniertoy plutoit, nous t'en donnons licence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELANGE.
<lb />Ie croy que ce ſoldat eſt de ma conhoiſſance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANDRE.
<lb />Camarade, remets ton eſpée au fourreau,
<lb />Ou t’aſſeure bien toſt d’eſtre ſur le carreau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. IEREMIE.
<lb />onconeitoit que vous ie n'aurois point de crainte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELANGE.
<lb />Amy, i’ay contre toy, vn vray ſujet de plainte,
<lb />Si ton cœur ne ſuit pas nôtre iuſte deſir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. IEREMIE.
<lb />Ha! Monſieur, eſt ce vous qui m’oſtez le plaiſir;
<lb />De vanger maintenant vn affront d’importance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELANGE.
<lb />Nous en auons appris toute la conſequence,
<lb />Il faut auant partir que rous foyez aiis,
<lb />Ou nous croire tous trois tes plus grands ennemis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />A quoy fert ce diſcours, il n’eſt point neceſſaire,
<lb />Mettez. le moy par terre, ou bien me laiſſez faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. IEREMIE.
<lb />Le reſpect que ie dois à voſtre qualité
<lb />Fait ceder la raiſon à ma brutalité,
<lb />Ie mets les armes bas: mais c’eſt ſous l’aſſeurance
<lb />Qu’il ne me ſera fait aucune violance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELANGE.
<lb />von, ie te le promets, &amp; ces Meſſieurs &amp; moy
<lb />Seront ſi tu le veux vn accord auec toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quel?
<lb />M. IEREMIE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIS.
<lb />Monſieur Karolu tiendra la meſme place
<lb />Qu’il auoit dans ton ame auant cette diſgrace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. IEREMIE.
<lb />Le n’eſt pas là, Meſſieurs, la ſatisfaction,
<lb />J’auoir rauy Fleurie à mon affection.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />Tu te trompe, Soldat, elle m’eſtoit promiſe
<lb />ruumt qu'ene eult lamdis ta vinte peimie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />ſon Dieu, laiſſez le dire, &amp; ne l’irritez plus,
<lb />leſerrez voſtre eſpée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. IEREMIE.
<lb />O que ie ſuis confus!
<lb />Dù eſt le temps jadis, où eſt ma hardieſſe,
<lb />Iui portoit la terreur au cœur de la Nobleſſe:
<lb />nent honmes contre moy deſlus le pont de Sé,
<lb />Je m’étonnoient non plus qu’vn poulet fricaſſé;
<lb />'euſſe bien fait la nique aux gens de voſtre ſorte:
<lb />e n’y veux plus ſonger, la colere m’emporte,
<lb />dieu, Meſſieurs, adieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Si l’on le laiſſe aller
<lb />evois que dés demain il vous fait rappeller.
<lb />G nj
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANDRE.
<lb />Soldat, encore vn mot, oblige nous de dire
<lb />La ſatisfaction que ton eſprit deſire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. IEREMIE.
<lb />La mort de Karolu, pour auoir épouſé
<lb />Celle, qui de ſes vœux m’auoit fauoriſé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Certes cela n’eſt pas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />Non, ie iure en mon ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIS.
<lb />Enfin le mal eſt fait, c’eſt maintenant ſa femme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Ie crois que ce bon homme a les ſens interdits:
<lb />Hé bien, contentez-vous de ma ſœur, vieux thodis,
<lb />Si vous la deſirez ie me fais forte d’elle;
<lb />Elle n’eſt moins que moy, propre, gentille &amp; belle:
<lb />Pour des biens elle en a (ie dis ſans vanité)
<lb />dincapoar voandlerde lanccemte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANDRE.
<lb />L’offre eſt tres-raiſonnable, &amp; Monſieur, ſans excuſe,
<lb />Nous deſobligera s’il faut qu’il la refuſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M IEREMIE.
<lb />Vous liez mon eſprit d’vne obligation
<lb />Contraire tout à fait à mon intention:
<lb />Et toutesfois forcé par voſtre courtaiſie,
<lb />Ie vois par vos raiſors vainere ma fantaiſie:
<lb />Il faut qu’elle obeïſſe à vos commandemens,
<lb />Quoy qu’elle ſente en ſoy d’étranges mouuemens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELANGE.
<lb />Cher amy, tu nous fais vn plaiſir indicible.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANDRE.
<lb />La paix d’entre vous deux nous oblige au poſſible.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. IEREMIE.
<lb />Oüy donc, executant les mots qui me ſont dits.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />Oüy, ce ſera pour vous Madame, vieux thodis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIS.
<lb />Vous voila donc d’accord?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OIEINDE.
<lb />Mon Dieu, que i’en ſuis aiſe!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />pproche petit cœur, il faut que ie te baiſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr RAROLV.
<lb />etite follichon, tu n’as point de reſpect.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />e ne vois pas icy quelqu’vn qui ſoit ſuſpect
<lb />les Meſſieurs ont appris comme quoy ie vous aime,
<lb />ar le reſſentiment de ma douleur extreme?
<lb />ous leur eſtes, mon fils grandement obligé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />t ne veux pas mourir ſans m’en eſtre vangé;
<lb />i le Ciel quelque iour fait l’occaſion naiſtre,
<lb />la bonne volonté ie leur feray paraiſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANDRE.
<lb />i vous eſtes, Monſieur, en reſolution
<lb />l’vſer de recompenſe à noſtre affection:
<lb />ous ne verrez iamais d’occaſions plus belles,
<lb />oicy proche de nous trois ieunes Damoiſelles,
<lb />ie qui nous eſperons d’eſtre vn iour les eſpoux,
<lb />noſtre bon deſſein s’accorde auecques vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />Ious voilà ſurchargez de faueurs infinies;
<lb />ſon amour, qu’en dis. tu, nos querelles finies,
<lb />lous voyons maintenant que la felicité
<lb />Ieut combler nos maiſons d’heur &amp; proſperité,
<lb />lous goûtons tout d’vn coup mille plaiſirs enſemble,
<lb />G inij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Filles approchez vous. Hé bien, que vous en ſemble?
<lb />Ces Meſſieurs maintenant s’offrent pour vol maris,
<lb />Ie croy qu’il s’en void peu de pareils à Paris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIS.
<lb />Adorables ſujets de l’amoureux ſeruage,
<lb />C’eſt mettre trop long-temps le filence en vſage,
<lb />Iuſques icy, la peur auecque les ſanglots
<lb />Dans vn eſpoir douteux retenoit vos propos,
<lb />Mais puis que le deſtin ne fait plus de menace,
<lb />Et qu’il tourne rers nous vne riante race:
<lb />Ne penſons ſeulement qu’à Hre deſormais,
<lb />Et que du temps paſſé l’on ne parle iamais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIANE.
<lb />Ie confeſſe, Monſieur, que la peur &amp; la crainte
<lb />A nos foibles eſprits ont donné telle atteinte,
<lb />Que comme moy mes ſœurs ont toutes à la fois
<lb />Perdu la noente des lens ce de la vorx.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLARISTE.
<lb />Pour moy i’en ſuis encor ſi puiſſamment eſmeuë,
<lb />Que ie ne ſçay comment la langue me remuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILINDE.
<lb />Ie puis bien aſſeurer que l’apprehenſion
<lb />N’a iamais fait ſur moy ſi forte impreſſſon:
<lb />Mais petit à petit ie ſens qu’elle me quitte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELANGE.
<lb />Ceit aiors qu’ene void nos deſirs à ſa ſuitte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Reſpondez donc, Silinde, à ces Meſſieurs icy?
<lb />Si vous le voulez bien, nous le voulons auſſi;
<lb />La fille rarement refuſe d’eſtre femme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILINDE.
<lb />Il ſeroit mal ſeant que deuant vous, Madame,
<lb />Aucune de nous trois entrepriſt de parler;
<lb />Par tout ſous voſtre eſprit le noſtre doit aller,
<lb />Et ſuiuant de vos loix les plus obeïſi Etes,
<lb />Si vous le deſirez nous en ſerons contentes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />Meſſieurs, vous l’entendez, que deſirez-vous plus,
<lb />P'as vne maintenant ne fait aucun refus;
<lb />Prenez chacun la voſtre, &amp; ſelon vos partages
<lb />Allons executer vos quatre mariages.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIANDRE.
<lb />Madame, ſi iamais vn parfait amoureux
<lb />d equelduelajcedea cladlel llsaleua,
<lb />Ie luy veux diſputer vne faueur ſi grande,
<lb />Puis qu’en vous poſſedant i’ay l’heur que ie demande.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SILINDE.
<lb />Monſieur, aſſeurément vous vous trompez au choix,
<lb />Regardez que Silinde eſt la moindre des trois.
<lb />Pourtant ſi voſtre amour deſire ma perſonne,
<lb />Vn abſolu pouuoir ſur elle ie vous donne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSELIS.
<lb />Ie confeſſe, Madame, auecques verite,
<lb />Que dans vos doux appas giſt ma felicité,
<lb />Et que par le bonheur de voſtre iouyſſance,
<lb />Ie ſeray le Phenix des Amans de la France.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />aſiiſelslos,
<lb />Le Ciel vous a pourueu de tant de qualitez,
<lb />Qu’elles m’ont preſqu’oſté toutes mes volontez;
<lb />De ſorte qu’à preſent il ne m’en reſte qu’vne,
<lb />Pour ſelon vos deſirs ſuiure vôtre fortune.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELANGE.
<lb />Madame, puis qu’Amour comme ſon fauory
<lb />Veut que preſentement ie ſois vôtre mary,
<lb />Receuez ce baiſer d’vne bouche enflamée
<lb />D’vn doux feu dont pour vous mon ame eſt conſõmée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIANE.
<lb />Permettez-moy, Monſieur, d’éuiter l’accident,
<lb />ue me pourroit cauſer vôtre baiſer ardent,
<lb />Ie ne pourrois ſounfin vhem vide hame:
<lb />Toutesfois vſez en comme de vôtre femme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Sus, ſus, geſt aſſez dit, pour ne point differer;
<lb />Allons diligemment les nopces preparer,
<lb />Marchons mon amitié.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />Allons, chere Fleurie,
<lb />Certes ie penſe encore que ie me remarie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. IEREMIE.
<lb />Or puis que tout chacun s’y trouue ſi content,
<lb />Il faut que de ma part i’en faſſe tout aurant,
<lb />Comme vn ieune galand monſtrant à la ieuneſſe
<lb />Que pour faire l’amour il n’eſt que la vieilleſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIANE.
<lb />Permettez-moy, Monſieur, d’éuiter l’accident,
<lb />ue me pourroit cauſer vôtre baiſer ardent,
<lb />Ie ne pourrois ſounfin vhem vide hame:
<lb />Toutesfois vſez en comme de vôtre femme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLEVRIE.
<lb />Sus, ſus, geſt aſſez dit, pour ne point differer;
<lb />Allons diligemment les nopces preparer,
<lb />Marchons mon amitié.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mr KAROLV.
<lb />Allons, chere Fleurie,
<lb />Certes ie penſe encore que ie me remarie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M. IEREMIE.
<lb />Or puis que tout chacun s’y trouue ſi content,
<lb />Il faut que de ma part i’en faſſe tout aurant,
<lb />Comme vn ieune galand monſtrant à la ieuneſſe
<lb />Que pour faire l’amour il n’eſt que la vieilleſſe.
</sp>
    </body>
  </text>
</TEI>