<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Le cardinal tasche d'entrer en Paradis, tragi-comédie, acte premier. Monsieur de Marillac</title>
        <author></author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb33280666c"/>
          <author>
            <persName></persName>
          </author>
          <title>Le cardinal tasche d'entrer en Paradis, tragi-comédie, acte premier. Monsieur de Marillac</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1642" cert="high" resp="BNF">1642</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />290
<lb />4 
<lb /> imme
<lb />Co
<lb />1
<lb />he
<lb />L
<lb />Um. L
<lb />*
<lb />reses
<lb />P
<lb /><lb />
<lb />L'aute
<lb />4
<lb />217
<lb />0
<lb />C
<lb />2.
<lb />1
<lb />
<lb />
<fw><lb />
</fw></fw>
<p type="MainZone-Other"><lb />Imprimé à Enuers.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Le Cardinal reſpond à tous.
<fw><lb />PREMIER
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Monſieur de Marillac.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Monſieur de Mommorancy.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Monſieur le Comte.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />La Reyne Mere.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Mohlieur lo Graira,
<fw><lb />Monſieur de Thou. 
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />La deſcente du Cardinal aux Enfers.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Charon maine le Cardinal à Pluton, &amp; parle
<lb />Preiiner à Cornuel: Cornuel l’enuoye au
<lb />Pere I. le Pere I. le renuoye au premier
<lb />Preſident: le premier Preſident remet tout
<lb />pardeuant l’Intendant des Finances.
<fw><lb />2
<lb />L
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />*E voila Cardinal, que dy-t’on dans le monde?
<lb />I Que cherche tu icy ton ame eſt vagabonde:
<lb />Ne veux-tu pas entrer dedans le Richelieu;
<lb />Ne veux-tu point auſſi regner auec Dieu :
<lb />Va-t’en dedans l’abiſme eſtabir ton Empire,
<lb />Le Roy de ces bas-lieux, qui fait que tu aſpire.
<lb />Que tous ces Courtiſans qui ſont auecque luy,
<lb />Eſmeu de ton mal heur touché de ton ennuy,
<lb />tartagera peue eitre aucc toy la Cotrome,
<lb />Tu m’as trahy cruel, auſſi ie t’abandonne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Cardinal.
<lb />Helas! ce n’eſt pas moy,
<lb />Vous ſçauez que c’eſtoit la volonté du Roy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Monſieur de Marillac.
<lb />Qui m’a fait mon procés, des gens à voſtre poſte;
<lb />Qui m’a fait tant trotter &amp; tant courir la poſte:
<lb />P otirquoy ma con mone par tout les pancinens,
<lb />C’eſt qu’on eſtoit certain de mes déportemens;
<lb />C eſt que les Magiſtrats voyant mon innocence,
<lb />N’oſoient me condamner:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Cardinal.
<lb />Pardonnés cette offence,
<lb />ui vous a fait monter auec les bien heureux,
<lb />D’où vous me reiettez.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Monſieur de Marillac.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />43ci.
<lb />Miniſtre mal heureux,
<lb />Auois-tu ce de ſſein m’enuoyant à la Greue,
<lb />Retue-toy d’icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A ij
<fw><lb />s
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Elieure vn peut de treſue:
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Monſieur de Marillac.
<lb />Tu n’en merite pas excrement des enfers,
<lb />Tu en eſtois ſorty, retourne dans leurs fers,
<lb />Vas y donc pour louffrir des tourmens &amp; des geſnes,
<lb />Et pour te Voir ployé ſoubs de peſantes chaiſnes.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Le Cardinal &amp; Monſieur de Mommorancy,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Monſieur de Mommorancy.
<lb />Monſtre de la nature, horreur de l’vniuers,
<lb />Dont le corps infecté ſert de paſture aux vers,
<lb />Miniſtre de Pluton, tytan abominable,
<lb />Ne crois-tu pas qu’il ſoit tres iuſte &amp; raiſonnable,
<lb />De receuoir ton ame entre les bien heureux,
<lb />Ta place eſt aux enfers &amp; ton cul tout chancreux,
<lb />Sentira la chaleur des flammes eternelles,
<lb />Qui bruſlent à iamais les ames criminelles,
<lb />La hache d’vn boureau ſur des ſanglans autels,
<lb />A fait monter mon ame auec les immortels,
<lb />Et appaiſé l’excés de la cruelle enuie;
<lb />(Mais que dis-ie appaiſés) c’eſtoit peu que ma vie,
<lb />Ce n’eſtoit pas aſſez de m’auoir mis à mort,
<lb />Il falloit que pluſieurs l’a ſouffriſſent à tort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Cardinal.
<lb />Ayez pitié de moy, receüez ma pauure ame?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Monſieur de Mommorancy.
<lb />N’eſpere rien icy que reproche &amp; que blaſme;
<lb />Si tu eſtois entré tu nous mettrois dehors,
<lb />Au moins ſi nous n’eſtions &amp; plus fins &amp; plus forts,
<lb />Tu veux auoir par tout vne plaine puiſſance
<lb />Ie ne ſçay ſi les Saincts ſeroient en aſſcuranc
<lb />Tu voudrois auoir le plus Eminent rang,
<lb />Et voudrois dans le Ciel, faire nager le ſang,
<lb />Lap prationpeenrte comte ut Soiſſons.
<lb />Monſieur le Comte de Soiſſons
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eſt-ce toy Cardinal que ton viſage eſt bleſme,
<lb />Eſt-ce là ta couleur;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Cardinel.
<lb />Oüy Monſieur c’eſt moy meſme;
<lb />Qui n’ayant peu flechir perſonne dans ces lieux,
<lb />Quoy que voſtre boureau me preſente à vos yeux,
<lb />Vous Monſieur qui auez vne ame genereuſe;
<lb />Ayez quelque pitié de cette mal-heureuſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Monſieur le Comte.
<lb />M’oſe tu bien prier d’auoir pitié de toy,
<lb />Impudent, iphumain, qui as veſcu ſans loy?
<lb />Tu faiſois vanité de trahir tout le monde,
<lb />Et ta meſchanceté n’euſt iamais de ſeconde,
<lb />Pour regner ſeurement pour faire des threſors
<lb />Pour te faire valoir tu cauſois mille maux,
<lb />Que la France à iamais en verſera des larmes:
<lb />Tu as oſmeu l’Europe, a deſrouiller leurs atmes
<lb />Et reſpandre le ſang de beaucoup de mortels,
<lb />Toy qui deuoit ſonger ſeulement aux Autels.
<lb />Veux-tu pas que le Ciel te pardonné tes crimes,
<lb />Qui ſont ſi bien peuplez de ſanglantes victimes;
<lb />Que tu as fait mourir en cent mille façons,
<lb />Les vns par vn poignard, les autres par poizons,
<lb />Les vns deſſus la mer, les autres ſur la terre;
<lb />Les vns en pleine paix, les autres en la guerre,
<lb />Bref les vns ſont paſſez par les mains des boureaux,
<lb />Les autres ont rendu leurs froides ames dans l’eau:
<lb />Tout ce que ie dis n’eſt que trop veritable,
<lb />Cardinal tu feſçait &amp; tul eireit comptable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lhy &amp; la Rejue Mere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La Reyne Mere
<lb />Horreur de mes regattis, auorton des Enfers,
<lb />Qui t’amaine en ce lieu; que n’eſt-tu dans les ſers;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Cardinal.
<lb />Te vous chemercyn'ie votls ay lalcilee,
<lb />Ie ſuis fort repentant de ma vie paſſée,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La Royne Mere.
<lb />En eſt-ce la ſaiſon indigne Cardinal,
<lb />Tu veux faire du bien ne pouuant plus de mal,
<lb />Encore ne croy ie pas que tu en vueille faire,
<lb />Monſtre, Tigre, inhumain, leopard ſanguinaire:
<lb />T’as vide des threſors (ambitieux d’honneur,
<lb />Remply de vanité ſans courage &amp; ſans cœur,
<lb />Moy qui auois eſté cauſe de ta ſortune,
<lb />I’ayant fait grand Seigneur, ie t’eſtois importune.
<lb />T’ayant par ma bonté fait puiſſant à la Cour,
<lb />Traiſtre tu as payé d’vn exil mon amour,
<lb />Te faiſant des premiers en biens &amp; enpuiſſance,
<lb />Ie n’en eſperois pas aucune recompence,
<lb />Eſtant dans vn eſtat que loing d’en receuoir,
<lb />I’en preſentois à ceux qui faiſoient leur debuoir,
<lb />Mais ie l’aduoüe auſſi, ie n’aurois pas la crainte,
<lb />De te faire iamais vne ſi iuſte plainte,
<lb />Entre pluſieurs Seigneurs de grande qualité,
<lb />Dont chacun aſpiroit à celle dignité,
<lb />De Gouuerner mon fils Maiſtre d’vngrand Empire,
<lb />Pouuant choiſir le mieux, ie fus prendre le pire,
<lb />Tu as iouy cruel de beaucoup de threſors,
<lb />Pendant que ſans ceſſer ie ſouffrois mille morts,
<lb />Pour t’auoir fait heureux tu m’as fait mal-heureuſe,
<lb />Helas! que l’amitié eſt ſouuent dangereuſe,
<fw><lb />–
<lb />–
</fw><lb />Ponr des gens comme toy qui donnent des tourmens
<lb />2a ceua qui ont cuhretousieus conceinemenss
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Cardinal.
<lb />Madame ie voulois par cette penitence,
<lb />Vous faire auoir le Gibry tros uiglioresompence;
<lb />De tant de biens i’adis que i’ay receus de vous,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La Reyne Mere.
<lb />Traiſtre, ingrat, inhumain, objet de mon couroux,
<lb />Penſe tu me tromper encore par tes paroles,
<lb />Il ne faut pas icy aupiojentes ortcones,
<lb />Nous y ſommes plus fins que tu n’y fus iamais,
<lb />Er croy que nous Içaurons tout au vray deſormais.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Luy auec Monſieur de T’hou &amp; Monſieur le Grand.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Monſieur le Grand.
<lb />Vien-tu iuſques au Ciel exercer ta vengeance,
<lb />Et nous croy-tu ſoubmis encore à ta puiſſance;
<lb />Penſe tu nous pouuoir icy perſecuter,
<lb />Apres nous auoir fait à tort décapiter.
<lb />Tu n’eſt pas ſatisfait de ſi cruelles peines,
<lb />Ayant fait eſcouller tout le ſan g de mes veynes,
<lb />Tu nous en cherche encore afin de nous punir:
<lb />Tu ne le peut pourtant il faut t’en abſtenir,
<lb />Si tu en as toy-meſme il faudra le reſpendre,
<lb />Tous les diables en bref te le feront entendre?
<lb />Sauue-toy mal-heureux (mais que diſ-ie ſauuer)
<lb />Eu quel lieu que tu ſois ils te pourront trouuer,
<lb />Et te feront ſouffrir la rigoureuſe flame
<lb />Il n’y à que deux lieux où puiſſe aller noſtre ame,
<lb />Dans les Cieux pour ſa gloire, entre les immortels,
<lb />Dans l’Enfer pour les flames auec les criminels,
<lb />Toy qui a conſacré des victimes humaines;
<lb />Toy qui as fait ſi ſouuent i'allir des Foncaines,
<lb />Des corps de tant de gens que tu as fait mourir,
<lb />Ceſeroit eſtre fol,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Cardinal.
<lb />Veillez moy ſecourir,
<lb />Vous qui auez iouy vne grande puiſſance,
<lb />Laiſſes moy retirer ſans ſonger à l’offence,
<lb />Que i’ay par vn mal heur commis contre vous,
<lb />N’auois-ie pas ſujet d’exercer mon couroux:
<lb />Ie vous auois aimé preſque autant que moy meſme,
<lb />Et nonobſtant cela par vn ſtratageſme,
<lb />Vous vouliez me priuer de l’amit té du Roy,
<lb />Bien-loing de m’aſſiſter me fauſſant voſtre foy;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Monſieur de Thou &amp; le Cardinal.
<lb />Vous accuſez à tort Monſieur d’ingratitude,
<lb />Il vouloit vous mener à la beatitude,
<lb />Et vouloit ſubuenir à la calamité,
<lb />Que nous faiſoit ſouffrir voſtre meſchanceté,
<lb />Car vous voulant priuer de l’amitié du Prince,
<lb />Et vous faire tenir dedans quelque Prouince;
<lb />Il croyoit que le Ciel qui touſiours nous attend,
<lb />Et qui ſe plaiſt de voir noſtre cœur repentant,
<lb />Déplorer ſes pechez &amp; deteſter ſon vice,
<lb />Vous feroit recognoiſtre en fin voſtre malice:
<lb />Et vous feroit choiſir le chemin des vertus,
<lb />Il vouloit ſoulager les peuples abbatus,
<lb />Et greuez ſi long temps du tracas de la Guerre.
<lb />Qui par voſtre malice eſt par toute la terre:
<lb />Bien ie veux aduouer qu’il aye eu grand tort,
<lb />Vous l’auez auſſi fait condamner à la mort,
<lb />Inhumain vous n’auez iamais donné de grace:
<lb />Et vous en eſperez il n’y a point de place
<lb />Icy pour les vengeurs &amp; pour ſes propres affronts;
<lb />Nous voulons nous venger des torts que nous ſouffrons
<lb />Et nous voulons cependant que Dieu nous pardonne,
<lb />Allez dans les enfers le Ciel vous abandonne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Cardinal.
<lb />Hé Monſieur, donnez-moy quelque petit ſecours.
<fw><lb />–
</fw><fw><lb />4
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Monſieur le Grand.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il faudra mal-heurcux que tu ſouffre touſiours,
<lb />Pour auoir quelque temps eſclatté ſur la terre,
<lb />Où tu as allumé le flambeau de la guerre,
<lb />Si tu haiſſois tant la paix &amp; le repos.
<lb />Mal heureux n’euſt il pas eſté plus à propos,
<lb />De combattre les Turcs, &amp; les autres barbares,
<lb />Les chaſſer de leur taroſnes &amp; rauir leurs theares,
<lb />Que par tes faux conſeils faire marcher le Roy;
<lb />Contre les Potentats qui ſont de meſme foy :
<lb />Tu eude mis au Ciel quantité de beaux aſtres:
<lb />Tu euſſe fait des ſaincts, tu as fait des demons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Cardinal.
<lb />N’ay ie pas alſez combattu par atmes &amp; par ſermons
<lb />Contre les Parpaillots, n’a-t’ou pas pris leurs villes,
<lb />Par mes ſages aduis.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Monſieur le Grand.
<fw><lb />Dieu que tu és habille
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Penſe tu nous tromper encore par tes diſcours,
<lb />Ie ſçay bien que l’on a combatu quelques ſours,
<lb />Conere les p'arpalots qu onaprrl la Rochelle,
<lb />I’eſtois pour puis apres Conſeiller infidelle,
<lb />Mieux combartu le reite, il eſtoit à propos,
<lb />Puiſque tu deſirois troubler noſtre repos,
<lb />De faire vne action qui fut conſiderable</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Cardinal.
<lb />Helas! que fera donc mon ame miſerable:
<lb />Ie ſuis chaſſé de tout pauure de Richelieu,
<lb />Ta ne ſçaurois trouuer au Ciel vn petit licu:
<lb />Toy qui poſſedois tant de maiſons ſur terre,
<lb />La mort par ſon effort l’a renuerſé par terre,
<lb />Si au lieu d’eſleuer tant de beaux baſtiments.
<lb />Pour des biens paſſagers cauſe des chaſtiments;
<lb />Dont apres le trepas, tu te vois affligee,
<lb />Mon ame à la vertu tu te fuſſe engagée,
<lb />Tu ne tiendrois pas le chemin des Enfers,
<lb />Où on te va charger de chaiſnes &amp; de fers,
<lb />Pouriuiuons MlalaimeneTen ay Dienpris la voye,
<lb />Suiuant ces faux plaiſirs qui donne courte ioye,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Cardinal chaſſé de Paradis
<lb />V’a-t’en en Enfers &amp; parle premierement à Monſieur,
<lb />l’Eſleu Charon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Cardinal
<lb />Charon qui eſt touſiours nauigeant ſur cette eau,
<lb />Pour paſſer les eſprits dans ton petit baſteau,
<lb />Mcyne dans les enfers cette ame mal-heureuſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cnnron.
<lb />Qu'il eſt bien employé de l’auoir langoureuſe,
<lb />Ayant touſiours voulu regner chez les mortels,
<lb />μ
<lb />Au lieu de reuëſer les ſaincts &amp; les Autels,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Carttinut:
<lb />Paſe-moy ſeulement cen eic pas coir affaire,
<lb />De reprendre en ce lieu ce que i’ay voulu faire?
<lb />Ie ſcay ce que i’ay fait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Charon.
<lb />Oule dois ſcauoir,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Cardinal.
<lb />Meyne moy chez Plutonpuis que c’eſt ton deuoir?
<lb />Ie ſçait ce que i’ay fait ma reſcompenſe eſt preſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Charon.
<lb />Tu às auiourd'huy fait vne belle conqueſté,
<lb />Au lieu de vers lauriers tu recherche des fers.
<lb />Au lleu d’aner ad Ciertu delcenlus aux enfers,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Cardinal.
<lb />I'eſt temps que ie preſche, cela m’eſt fort vtile,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Charon.
<lb />Ie ſcay que c’eſt de ſemer dans vn champ infertile;
<lb />Mais c’eſt pour commencer à te perſecurer,
<lb />Ayant dedans le monde aymé mieux eſcouter
<lb />Des diſcours am oureux comme des Commedies,
<lb />Ou bien preſter l’oreil à quelque perfidie,
<lb />Que d’aller en vn mois entendre deux ſermons?
<lb />Puis qu’ainſi tu le veux ie te liure aux demons »
<lb />Qui te gouuerneront comme tu le merite,
<lb />Acous vellons neſlez eux tu leras Tnypocrlee,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Cardinal.
<lb />Il faudra marcher droit on m’y cognoiſt trop bien.
<fw><lb />4
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Charon.
<lb />On t’y cognoiſt de vray: mais non pas pour ton bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le ourbmur.
<lb />Ie ſens fondre ſous moy la barque paſſagere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cbaron.
<lb />Pour vn ſi gtand eſprit elle eſt peu legere.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Pluton &amp; le Cardinal.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pluton.
<lb />O! te voila mon fils? viens-tu pas heriter
<lb />Des biens que ie t’ay fait au monde meriter.
<lb />Veux-tu pas partager mon Sceptre &amp; ma Couronne;
<lb />Tu les merites bien, faut que ie te les donne,
<lb />Qu’on luy donne vne chaire aupres de Cornuel:
<lb />Avant eu dans le monde vne amour mutuel,
<lb />Ils ſeront fort contents d’eſtre logez enſemble:
<lb />Le veux-tu Cardinal; dis moy ce qui t’en ſemble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Cardiual.
<lb />Ie ſuis voſtre ſujet, vous pouuez commander.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Cornuel &amp; le Cardinal.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cornuel.
<lb />Que viens-tu Cardinal icy me demander,
<lb />Retire toy cruel, vilan, abominable,
<lb />Ie ne te puis ſouffrir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Cardinal.
<lb />N’eſt-il pas raiſonnable,
<lb />Qu’ayant eu dans le monde vne ferme amitié,
<lb />Nous partagions tous deux le lieu par la moitié,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cornuel.
<lb />Ie ſuis aſſe preſſé ſans m’eſtreſſir encore;
<lb />Tu m’as aimé dis-tu, c’eſt ce que ie deplore,
<lb />D’vn amour violent &amp; ferme ce dit-tu,
<lb />L’on trouue Cardinal dans la ſeule vertu,
<lb />Vne amitié bien noble vn amour veritable,
<lb />Le tien bien loing de m’eſtre bonet profitablé,
<lb />M’a reduit à ſouffrir des tourmens rigoureux;
<lb />Qui pour l’erernité me rendent mal-heureux?
<lb />Ie ne ſuis pas faſché de ſcauoir que ton ame,
<lb />Eſt auſſi condamnée à ſouffrir dans la flame;
<lb />Mais i’enrage de me voir tant de maux m’acabler
<lb />Et les ſentir ſans ceſſe accroiſtre &amp; redoubler:
<lb />Cherche ton Confeſſeur ce bon porte bezace,
<lb />Qui fait à mon aduis vnelaide grimace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Cardin al.
<lb />Doll yaurrelcielrie
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Pere I.
<lb />Nous n’en auons iamais,
<lb />Mal heureux Cardinal, peux tu bien deſormais
<lb />Faire en ſorte que i’aye vne bonne iournée:
<lb />Toy ſeul qui a cauſé ma ſeule d’eſtinée,
<lb />Et qui me fait auoir vne cternelle nuict,
<lb />Qui iamais ne me quitte, &amp; qui touſiours me ſuit?
<lb />Il falloit adiouſter bon iour par excellence;
<lb />Comme ſi deſormais ta chetiue Eminence
<lb />Pouuoit nous preſenter quelque choſe de bon,
<lb />Sens vn peu la chaleur de ce petit charbon;
<lb />Pour voir ſi nous auons quelque minutte heureuſe,
<lb />Endurant ſans ceſſer la flame rigoureuſe;
<lb />Va paſſe plus auant &amp; cherche vn autre lieu,
<lb />L’onte doit le meilleur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Cardinal.
<lb />Ie te dis adieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Perc I.
<lb />Parle icy que dis-tu, cauſe de ma miſere,
<lb />Tu te mocque de moy, va, tu n’en riras guerre,
<lb />Si tu en as ſujet, tu me trompe bien fort;
<lb />Tous tes biens Cardinal ſont finis par la mort;
<lb />Tu ſentiras bien toſt le tourment qui m’accable;
<lb />Tu me viens dire adieu lors que ie ſuis au diable?
<lb />Pour t’auoir aſſiſté dans tes meſchancetés,
<lb />Et pour t’auoir loüé dans tes iniquités;
<lb />I’ay ſçeu tous tes pechez, i’ayſupporié ton vice;
<lb />Ce oui fait qu’aux enlers j’admire la Iuſtice
<lb />Du Munarque des Roys qui regne dans les Cieux,
<lb />euuir auoit aobaiſlé ton vol audacieux;
<lb />ceiis pomt de hos maux, deſormais prens y garde.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Le Cardinal &amp; le premier Preſilent.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dleut te gara lrciicent;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le premier Preſident-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mais le diable te garde.
<lb />Ie ſuistrés-bien gardé ie ne puis eſchapper,
<lb />Et ny vois pas ſifort qu’on ne peuſt m’attrapcr:
<lb />Car ie ſuis enchaiſné par les pieds &amp; par lateſte,
<lb />Et par le deſaux da corps tout ainſi qu’yne beſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qui t’a ſi bien lié:
<lb />Le Caramim
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le premier Preſidant.
<lb />Miſerable c’eſt toy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Cardinal.
<lb />Ie n’y ay pas ſonge, ie t’ayme trop;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le premier Preſident.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pour moy:
<lb />Ton amour a cauſé les tourmens quo i’endure:
<lb />Ta damnable amitié m’a mis à la torture;
<lb />Pour auoir corrompu ſuiuant ta volonté:
<lb />La Iuſtice &amp; le droict, meſpriſé l’équité,
<lb />Oublié les deuoirs d’vn homme de ma ſorte,
<lb />Enuers le hien public on m’a fermé la porte.
<lb />Et exilé du Ciel pour venir aux enſers,
<lb /> a
<lb />Me voir chargé de coups &amp; ployé ſoubs les fers;
<lb />43
<fw><lb />I
</fw><lb />Hâ! que ſi l’on pouuoit reſſentant tant depeynes,
<lb />Auoir quelque plaiſir que le chant des ſercynes,
<lb />Que la poſſeſſion de ces riches treſors,
<lb />Qui Corrompent l’eſprit ayant gaſté le corps,
<lb />Ne me cauſeroient pas vne ſi grande ioye,
<lb />Comme i’en receurois de te ſçauoir la proye,
<lb />Des flames qui touſiours nous font viure en mourant,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Cardinal.
<lb />Preſident ie m’en vais,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Monſieur le premier Preſident.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pouſſe grand Ignorant,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et va voir i’cy prés l’Intendant des Finances,
<lb />Le Cardinal, &amp; Monſieur de Bullion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Holà petit Bachus:
<lb />Le Carainal.
<fw><lb />745
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mouſieur &amp; Rollian.
<lb />Cauſe de mes ſouffrances?
<lb />Qui t’amaine en ce lieu ta ſotte vanité.
<lb />..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Cardinal.
<lb />146
<lb />Fais moyplace pourvne éternité.
<fw><lb />l2 Eeu
<lb />2** 3 112
<lb />71
<lb />1111
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Monſieur de Bullion.
<lb />Au diable ſoit le ſot qui voudroit te complaire,
<lb />Ie ſcay ce qu’en vautlauſnę infame ſangumnaire,
<lb />Pour t’auoir aſſiſté lors qu’entre les Mortels,
<lb />Tu voulois les honneurs qu’on doit aux immortels,
<fw><lb />*7
<lb />
<lb />23
<lb />
</fw><lb />Tu me vois en ce lieu tout accablé de chaiſnes,
<lb />Tu me vois mal heureux dans les fers &amp; les geſnes,
<lb />las tu veupres d'ſey ie prenner freſident.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Cardinal.
<lb />Ony ie le viens de voir braue ſur-intendant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Monſieur de Bullion.
<lb />Que neta-t’il donné la moitié de ſa place.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Cardinal.
<lb />ain en auolt pas trop.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Monſieur de Bulliou,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Pere à la bezace.
<lb />C'eſt homme te deuoit faire la Charité,
<lb />Eſtant participant de ton iniquité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Cardinal.
<lb />Ie ne viens pas icy pour aller à Confeſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Manſiour ds Rullion.
<lb />Ilfaudra neantmoins te Confeſſer ſans ceſſe,
<lb />Mes Diubies te rerone acauie les raitons,
<lb />Pourquoy tu detenois tanr de monde és priſon,
<lb />Pourquoy enuoyois-tu tant de nonde au ſupplice,
<lb />Bref tu raconreras tous tes traics de malice,
<lb />Dont tu as troy vſé pour faire nettre a mort,
<lb />Pluſieurs grands Sei gneurs le olus ſouuent atort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Caidinal.
<lb />re ſuis mal a Cheu il i’en aucay bien à dire,
<lb />Mateir le Bulleon
<lb />Tant plus ta ſoaffaras de pein&amp; de Martyre<fw><lb />
</fw></sp>
    </body>
  </text>
</TEI>