<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Tragi-comédie de la Rébellion ou mescontentement des Grenouilles contre Jupiter</title>
        <author></author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb336282581"/>
          <author>
            <persName></persName>
          </author>
          <title>Tragi-comédie de la Rébellion ou mescontentement des Grenouilles contre Jupiter</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1620" cert="high" resp="BNF">1620</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />7RESI
<lb />R
<fw><lb />21
<lb />
<lb />A
<lb />8
<lb />mibui
<lb />O
<lb />44
<lb />1
<lb />tecare
<lb />2
<lb />TTLAD
<lb />2
<lb />22
<lb />74
<lb />J
<lb />12
<lb />3
<lb />211
<lb />2
<lb />E
<lb />c
<lb />M8
<lb />
<lb />2
<lb />MI
<lb />L
<lb />3
<lb />
<lb />2
<lb />
<lb />
<lb />T
<lb />A
<lb />Rſ
<lb />70
<lb />1
<lb />1
<lb />1
<lb />L
<lb />C
<lb />22
<lb />2
<lb />i
<lb />El
<lb />Helmri
<lb />Q
<lb />1
<lb />S
<lb />&amp;
<lb />&amp;
<lb />I
<lb />Q
<lb />
<lb />M
<lb />A
<lb />E
<lb />3
<lb />S
<lb />M
<lb />
<lb />2
<lb />Source gallica.bnffr (Bibliothèque nationale de France
</fw><fw><lb />V
<lb />Pr
<lb />
<lb />8
<lb />N
<lb />NARAT
<lb />SEL
<lb />L
<lb />Mn
<lb />ps
<lb />26
<lb />1
<lb />11
<lb />GE
<lb />
<lb />A
<lb />2
<lb />E
<lb />S
<lb />13
<lb />R
<lb />
<lb />4
<lb />4
<lb />*
<lb />tue
<lb />I
<lb />
<lb />L
<lb />ALE
<lb />164
<lb />E
<lb />24
<lb />Ule
<lb />42
<lb />68
<lb />Q
<lb />Ie
<lb />L
<lb />e
<lb />CEt
<lb />Get
<lb />GACE
<lb />Ile
<lb />
<lb />ſ
<lb />M
<lb />18
<lb />CSe
<lb />6
<lb />23
<lb />CA
<lb />E
<lb />E
<lb />16
<lb />10
<lb />
<lb />S
<lb />2
<lb />F
<lb />
<lb />61
<lb />L
<lb />2
<lb />RIS
<lb />CσAs
<lb />A
<lb />Q
<lb />Q
<lb />L
</fw></fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />A ROVEN,
<lb />Chez ABRAHAM COVSTVRIER, ruë de l’Orlo<lb />e, deuant les deux Cygoignes.
<fw><lb />
<lb />←
<lb />2
<lb />
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />AXCOVNIEAV.
<lb />I
<lb />*α1x
<lb /> Upiter importuné des Grenoüilles, qui
<lb />E luy demandoient vn Roy, Pour ne les
<lb />* Ex meſcontenter leur donne vn Tronc de
<lb />bois, mais ces Grenoüilles faiſant peu d’estime de
<lb />la faueur que lupiter leur auoit faicte, me spri<lb />ſent ce nouueau Roy, &amp; l’inquietẽt tellement de
<lb />leurs cris enroüez, qu’il leur donne vn Milan
<lb />pour Roy à celle fin de les gouuerner, mais ſe plai<lb />gnant des cruautez de ce Milan Iupiter ne vou<lb />lut entendre leur cõplainte, d’autant qu’ils auoient
<lb />abuſé de la douceur de leur Roy. Ce ſuject eſt pris
<lb />des Fables d'Eſope, que l’Autheur a voulu eriger
<lb />en Tragicomedié, n'ignorant que pluſieurs grands
<lb />Perſonnages ſelon leurs humeurs ont deſcrit des
<lb />choſes ioyeuſes, come Homere la guerre des Rats,
<lb />&amp; des Grenoüilles, Merlin Coccaie, la guerre des
<lb />Mouches, &amp; des Fourmis, Diocles des Raues
<lb />&amp; autres choſes ioyeuſes, toutes fois, ſon inten<lb />tion eſt de monſtrer que l’on doit obeyr aux Roys
<lb />tels que le Ciel nous les donne.
<fw><lb />3
</fw><fw><lb />Noms des AActeurs.
<lb />Grenoüillard, Capitaine des Grenoüilles.
<lb />Mol Lymon, Lieutenant.
<lb />Palluſtrine.
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Iupiter.
<fw><lb />Mars.
<lb />Mercure.
<lb />Diſcorde.
<lb />"
<lb />u
</fw><lb />Uous Peuples qui viuez ſous le Sceptre &amp; les loix
<lb />Des Monarques, de Dieu les viuantes images:
<lb />Cheriſſez, honorez &amp; reſpectez vos Rois,
<lb />Afin de n’imiter les Grenoüilles volages,
<lb />Ets lebis nous jom uonnez de la voûte des Cieux:
<lb />Sus donc, reuerons les en ce ſiecle où nous sõmes:
<lb />Puis qu’il faut obeyr fidellement à eux,
<lb />Et non eux obeyr aux volontez des hommes.
<fw><lb />ix
<lb />x:
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />T
<lb />RAGI-COMEDIE
<lb />MESCONTENTEMENT
<lb />OV REBELLION DES
<lb />orehoüilles contre
<lb />IVIIIER.
<fw><lb />– –7-a saaaaa
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACIE PKEMIEE
<lb />Grenoüïllard, Mollymon, Palluſtrine.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Grenoüillard.
<lb />Voy? vn Peuple ſi grand, vne Race aquatique;
<lb />C'z Extraicte du beau ſang de la terre Lybique:
<lb />Vne Troupe ſi braue aux ſanglans bataillons
<lb />Comme ſont maintenant les braues Grenoüillons,
<lb />Ne meritent-ils pas dans leur ample Prouince
<lb />Vn ſage Magiſtrat, ou vn illuſtre Prince
<lb />Pour les ſupediter? pour leur donner des Loix,
<lb />Et les garder ainſi qu’on a veu autre fois.
<lb />Et quoy! s’il arriuoit qu’vne infernale Euante
<lb />Nous remit ſur les bras vne guerte ſanglante?
<lb />Comme il aduint du temps du preux Rodilardus,
<lb />Indubitablement nous ſerions tous perdus:
<lb />Nos riuages bordez de roſeaux &amp; de cannes,
<lb />Nos Palais lambriſſez, nos humides cabanes,
<lb />Nos femmes, nos enfans, &amp; noſtre Empire ondeux
<lb />Se verroient inueſtis de quelque Peuple ombreux,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />A 3
<lb />Non, non il ne faut pas que cela nous arriue
<lb />Faute d’auoir vn Roy qui conſerue la riue
<lb />De nos larges Eſtangs! non, ce puiſſant Eſtat
<lb />Qui va de bien en mieux, demande vn potentat
<lb />Qui reſpande le ſang; qui excite la guerre;
<lb />Et rauiſſe ſans droit des autres Roys la terre,
<lb />Si le grand Iupiter qui gouuerne les Cieux:
<lb />Se monſtrant indulgent; n’eſt du tout ſoucieux
<lb />De nous donner vn Roy pour regir noſtre terre
<lb />Et nos Mareſts bourbeux, declarons luy la guerre,
<lb />Eſcaladons le Ciel &amp; comme les Geans
<lb />Qui furent inhumez dans les cnamps rmegreans,
<lb />Couurons de nos Soldats le ſeing de la Campagne
<lb />Mettant ainſi comme eux Montaigne ſur Montaigne.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mollymon.
<lb />Pour nos Munitions en vain ne conſommer:
<lb />Il conuient Monſeigneur nos boldats faire armer,
<lb />Car depuis peu de temps conſultant d’aduanture
<lb />L’Oracle de Dodonne où preſide Mercure.
<lb />I’ay ſçeu que lupiter qui donne aux Dieux la Loy
<lb />N'auoit point de deſir de nous donner vn Roy;
<lb />Il nous veut bagueter ſelon ſa fantaſie
<lb />Il nous va eſtimant ainſi comme la lye
<lb />De tous les Animaux du terreſtre Element:
<lb />La maudiſſon du monde, &amp; le vil excrement
<lb />Que Pluton exhiba ſur le bord du Cocyte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pallustrine.
<lb />Ie ſois du Ciel, des nieux &amp; des humains maudite
<lb />Si vous ne ferez bien d’attaquer Iupiter,
<lb />Puis que vos humbles cris il ne veut eſcouter,
<lb />Qu’il vous exauce moins que Lymaſſes d’Indie;
<lb />Que Ceraſtes du Nil; &amp; Oyſeaux d’Arcadie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Grenouillard.
<lb />La terre en ſon circuit, &amp; le Ciel dedans ſoy
<lb />Ne nous produiſent rien où il n’y ait vn Roy,
<lb />Iupin eſt Roy des Dieux, le grand Ciel empirée
<lb />Eſt le Roy des dix Cieux de la voûte azurée,
<lb />Le radieux Tytan, je dis le clair Soleil
<lb />Eſt le ſeul Roy des Feux qu’il cache à ſon reueil,
<lb />Les Arbres ont pour Roy le haut Cedre aux Mõtagnes
<lb />Le Lys eſt Roy des Fleurs qui ſont par les Campagnes,
<lb />Le Dauphin des Poiſſons, l’Aigle entre les Oyſeaux,
<lb />Des Elements le Feu, lOr entre les Metaux,
<lb />Des Gemmes le Diamant, &amp; des Serpents en ſomme
<lb />Le Baſilic dont l’œil, par l’œil infecte l’Homme.
<lb />En fin les Dieux, les Cieux, les Aſtres, les Oyſeaux;
<lb />Les Fleurs, Arbres, Poiſſons, Gemmes &amp; Animaux,
<lb />Dedãs leurs Bois, leurs Champs, &amp; humides Prouinces
<lb />Ont des Roys, des Seigneur, des Magiſtrats, des Princes,
<lb />Qui ſont de leurs Eſtats, les fermes Arcs boutans
<lb />Las! il n’y à que nous qui dedans nos Eſtangs,
<lb />N’õt n’y Roy n’y Seignr, mais quoy que l’on gazouille
<lb />Il faut que lupiter, donne vn Roy aux Grenoüilles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mollymon.
<lb />Faiſons diligemment armer nos Eſcadrons
<lb />Des Cocques &amp; armets des gluants Lymaſſons,
<lb />Emmurons nous le corps tout de pierre de taille
<lb />Et la lance en la main entrons dans la bataille,
<lb />Et quoy? pour ranimer la vertu de vos cœurs
<lb />Vous faut-il relater que vous fuſtes vaincœurs,
<lb />Des eſcadrons des Rats qui creuant de courage
<lb />Vindrent vous aſſieger deſſus voſtre Riuage,
<lb />Penſans vanger le Fils du preux Rodilardus
<lb />Que nous fiſmes noyer dans nos vaſtes Paluds,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />A 4
<lb />Duquel combat Homere inimitable Poëre,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />l'our vanter noſtre honneur s'eit rendu la trompette.
<lb />Pallustrine.
<lb />Si vous faut reciter nos antiques exploits,
<lb />Ne vous ſouuient-il plus que le peuple Abderois,
<lb />Et tous les Citoyens d’vne ville de France,
<lb />Sans faire à nos efforts aucune reſiſtance,
<lb />Et deſſus nos Soldats aucun los emporter,
<lb />Nous céderent le jeu, ne pouudlis femter
<lb />Contre noſtre Oſt puiſſant, contre noſtre Exercite,
<lb />Qui leur mit aux talons les aiſles de la fuite.
<lb />Grenouillard.
<lb />Noſtre importunité a greué quelques fois
<lb />De puiſſans Potentats, &amp; de genereux Roys:
<lb />Ne vous ſouuient-il point de ce Roy Memphitique,
<lb />De ce Roy Pharaon, qui le peuple Hebrayque
<lb />Tint captif ſous le joug; n’eſt-il pas verité
<lb />Que nous auons ce Roy grandement moleſté:
<lb />Tantoſt dans ſes Palais, tantoſt deſſus ſa table,
<lb />Dedans ſes cabinets, dans ſa couche honorable,
<lb />Dedans ſes Pauillons, &amp; en mille autres lieux
<lb />Où il penſoit fuyr nos excez odieux.
<lb />Mollymon. Les Rats ont moleſté quelques fois l’italie,
<lb />Et les Chalcidiens; les Connils de furie
<lb />Furent Maiſtres vn iour dans vn bourg Eſpaguol:
<lb />Les Abeilles apres en gros prenant le vol,
<lb />Des maiſons d’vne ville vn iour firent des ruches:
<lb />Les petits Pigméens ſont chaſſez des Auſtruches:
<lb />Les Gueſpes meſmement par leurs ſubtils moyens
<lb />Chaſſerent ceux d’Epheſe, &amp; les Megariens:
<lb />Mais les Rats, les Connils, les Gueſpes, les Abeilles,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />N’ont iamais, comme nous, produit tant de merueilles,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pallustrine,
<lb />Ie croy qu’il eſt aduis au puiſſant Iupiter
<lb />Que nous ne puiſſions pas ſon tonnerre arreſter:
<lb />Et quoy, raſſotte-t’il? r’apprend-il quels nous ſommes?
<lb />Ne ſçait-il que jadis nous auons eſté hommes?
<lb />Et qu’ayans eſconduit Latone d’vn peu d’eau,
<lb />Vn teint de verd d’oliue encerna noſtre peau:
<lb />Ivi dis pour porter la forme ce rluble et arle peſte,
<lb />Cela n’empeſchera noſtre heureuſe conqueſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Grenouillard.
<lb />C’eſt trop tardé icy; prenons nos coutelas,
<lb />Nos lances, nos eſpieux, &amp; allons de ce pas
<lb />Eſealader l’Olympe où Iupiter habite,
<lb />S’il eſt eſpouuenté de voir noſtre Exercite
<lb />Les Armes en la main, nonobſtant toute Loy,
<lb />Nous luy propoſerons que nous voulons vn Roy.
<fw><lb />Mollymon
<lb />Allons, ſi ie l’atteint de ma lance à propos,
<lb />Ie le feray ſauter dans l’Iſle de Lemnos,
<lb />Ainſi qu’ilfit Vulcan qui ſuy forge lon roudre,
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Palluſtrine.
<lb />Allons, ie veux à rien ſon Empire reſoudre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACTE DEVXIESME.
<lb />Iupiter, Mars, Mercure, Grenouillard,
<lb />Mollymon, Palluſtrine,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />lupiter.
<lb />„Vel tumulte, quel bruit eſt-ce là que i’entends?
<lb />Sy Eſt-ce point Aquilon qui ſe bat aux Autans?
<lb />N’eſt-ce point de Neptun les boüillantes tempeſles,
<lb />Qui deſirent entrer dans les voûtes Celeſtes?
<lb />Ou ſi le Lemnien &amp; ſes Brontes peneux
<lb />Forgent dedans l’Ethna mon Foudre imperieux,
<lb />Non les Autans, Neptun, &amp; l’Eſpoux de Cythere
<lb />Ne troublent de leurs bruit le Celeſte repaire,
<lb />Vn peuple plus meſchant, vn peuple plus mutin,
<lb />Fantaſque, immoderé, faſcheux &amp; libertin,
<lb />Veut briguer mon Eſtat, veut poſſeder mon Sceptre,
<lb />Et des Cieux enomez len le rendre ſe Malutre;
<lb />Mais il n’en ira pas comme ils ont projetté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mars.
<lb />Quelle tourbe confuſe a jà deſià monté
<lb />Le haut Ciel Lethean, d’où vient ceſte canaille?
<lb />Qui marchant tient ſon rang pour entrer en bataille?
<lb />Doù vient ces Pygmeens qu' ont pour haubergeons,
<lb />Des Cocques exemptez de leurs gras Lymaçons,
<lb />Des cuiraſſes de mauue, &amp; des lances de cannes,
<lb />Mais quoy Pere Sacré quelles beſtes prophanes
<lb />Eſt ce là que ie voy, comme les nommez vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iupitter:
<lb />Que ce vil peuple là ne vous mette en couroux,
<lb />Ces reptilles mon Fils ſe nomment des Grenoüilles,
<lb />Que les Paſtres des champs ſous les pieds eſcarbouilles
<lb />Et qui comme pourceaux du ſalle Epicurus,
<lb />Se ſoüillent iour &amp; nuict dans leurs fangeux palus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mercure.
<lb />Quoy? ne craignez-vous point que ces prophanes be<lb />N’obſcurciſſent des Cieux les lumieres celeſtes? [ſtes,
<lb />Ne donnent quelque horreur aux Deeſſes du Ciel,
<lb />Et n’aillent ce Palais infectant de leur fiel,
<lb />Non, armez voſtre main d’vn redoutable foudre,
<lb />Abaiſſez leur caquet, eſcraſez-les en poudre,
<lb />Et ne permettez pas que les diuins flambeaux
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Percoutirene unou jeux de ſi laids animaux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iupiter.
<lb />le les veux honorer d'vne brerde audience.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mars.
<lb />Sans arreſter leurs pas leur Capitaine aduance;
<lb />Pere, permettez-moy de les accrauanter,
<lb />Et du Ciel aux Enfers les faire culbuter,
<lb />Collille ce l'hacton quine parla rone,
<lb />Guidant le Char des Cieux, bruſler l’Ethiopie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iupiter.
<lb />Ie ne veux raualler ſi bas ces Grenoüillons,
<lb />Que ie n’aille premier entendant leurs raiſons:
<lb />Car alors que Typhon, Mymas, &amp; Encelade,
<lb />Voulurent empieter le Ciel par eſcalade,
<lb />Ne vous ſouuient-il pas que leurs cris croaſſans,
<lb />Allerent tous les Dieux en ſurſaut reſueillans.
<fw><lb />Mercure.
<lb />Ainſi le Capitole, &amp; les Romains ſans l’Oye,
<lb />Se fuſſent veus vaincus, &amp; des Gaulois la proye:
</fw><fw><lb />2
<lb />Mais pour auoir d’iceux receu quelque faueur,
<lb />Il ne faut pas pourtant leur faire tant d’honneur,
<lb />Que de les faire entrer dans voſtre ſacré Louure.
<lb />Mars.
<lb />Si i’en deſcouure vn ſeul, ſi vn ſeul ie deſcouure,
<lb />Qui oſe, ambitieux, mettre le pied icy,
<lb />Ie le feray deſcendre au Royaume noircy.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />arentomiocleress,
<lb />Entrons, ie veux de mars emporter la deſpoüille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mercure.
<lb />Demeure, qui va-là; Parle, qu’es-tu?
<lb />Grenouillard.
<lb />Grenouiſe,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Demeure, qui ve la?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mars.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mollymon. Grenoüille, par ma foy,
<lb />Mars.
<lb />Fabllsjirine.
<lb />Quoy, que deſirez-vous?
<lb />Nous demandons vn Roy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Merture.
<lb />N’eſtes-vous point contents, engeance de Vipere,
<lb />D’auoir vn ſi grãd Dieu pour Monarque &amp; pour Pere:
<lb />Quoy, oſez-vous en paix ainſi vous reuolter?
<lb />Sans craindre la fureur du tonnant Iupiter:
<lb />Race, horreur des Enfers, qui ne void la lumiere
<lb />Que par l’eau corrompuë &amp; la chaude pouſſiere.
<lb />Grenoüillard
<lb />Laiſſez à part noſtre eſtre, &amp; noſtre extraction.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iupiter.
<lb />Mais encor le ſujet de voſtre eſmotion;
<lb />I eites-vous point contens de viure ſous ma dextre?
<lb />Voulez-vous me rauir ma Couronne &amp; mon Sceptre;
<lb />Voulez-vous occuper le Royaume des Cieux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mollymon.
<lb />odis roiſiſes pour cela crop concientieux;
<lb />Nous voulons ſeulement, encor que pauures Beſtes,
<lb />A voſtre Majeſté preſenter nos Requeſtes:
<lb />Par leſquelles nos vœux ne deſirent qu’vn Roy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iupiter.
<lb />Vn Roy autre que moy; vn autre Roy: Pourquoy;
<fw><lb />Grenouillard.
<lb />Pource que regiſſant, ô Dieu lance-tonnerre!
<lb />Les Dieux &amp; les humains, &amp; le Cicl &amp; la tetre,
<lb />Vous ne pouuez vacquer à nos petits debats:
<lb />Ou bien en le pouuant, vous ne le voulez pas:
<lb />De ſorte qu’entre nous, faute de Monarchie,
<lb />Il n’y a nul accord, regle, ny ſympathie:
<lb />Comme tous differents en nos opinions
</fw><lb />Differens en nos mœurs &amp; en ambitions
<lb />De facon qu’en criant pous vuider nos querelles
<lb />Nous nous faiſons tourner, à l’enuers les ceruelles
<lb />Ce qui n’arriueroit ſi nous auions vn Roy,
<lb />Pour vuider nos debats, qui fut de noſtre alloy
<lb />D’aillieurs ſi nous eſtions aſſiegez des Chenilles
<lb />Des Abeilles, Fourmis, &amp; Limars innutilles,
<lb />Nous ſerions tous perdus fautte de nauoir pas
<lb />Vn Roy, pour nous garder de l’horreur du treſpas,
<lb />Ne vous ſouuient il pas que nos Peres antiques
<lb />Virent iadis leurs bords &amp; riues aquatiques
<lb />Enuironnez de Rats, dont les glaiues tranchants
<lb />Des pauure, Grenodmons couurirẽt tous les champs,
<lb />Que ce piteux eſchet dont ô Pere Celeſte,
<lb />Vous face intheriner noſtre iuſte requeſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iupiter.
<lb />5
<lb />Vous voullez dont vn Roy ô pauures Grenouillards
<lb />Afin de vous regir dons vos Marais eſpars,
<lb />Bien vous en aurés vn, le Cocyte i’en iure,
<lb />Qui vous gouuernera auec toute droiture,
<lb />Et contre qui les Rats les Gueſpes les Fourmis
<lb />Les Ceraſtes les Vers &amp; autre ennemis
<lb />Ne pourront ſubſiſter, parquoy en diligence
<lb />Fuyez de deuant moy abhorrable ſemence
<lb />Ou bien ie vous feray par le ſoufle importun
<lb />Du venteux Boreas noyer dedans Neptun.
<lb />Pallustrine.
<lb />Quand nous ferez vous venir ſon illuſtre perſonne?
<lb />Mollymon
<lb />Quel tiltre releué voulez vous qu’on luy donne?
<lb />Iupiter.
<lb />1111
<lb />Oeilladant amplement ſon port &amp; Maieſté
<fw><lb />2
</fw><fw><lb />vous pourrez le nomier leioir la dignité.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mercure.
<lb />Voilà de belles gens afin d’auoir vn Prince,
<lb />Pour tenir le timon de leur trouble Prouince.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mars:
<lb />Titan de ſes rayons deuroit les eaux ſecher,
<lb />Vulcan de ſes marteaux les deuroit eſcacher,
<lb />Et monPere Iupur de lon grondant tonnerre,
<lb />Le deuroit abyſmer au centre de la terre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iupiter.
<lb />11
<lb />Mon Fils, vous dites vray; mais ils craignẽt les Rats
<lb />Qui les font peu à peu tomber en leurs appas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mercure,
<lb />Les Rats dedans Majence, &amp; dedans Cracouie,
<lb />Ont par le ſort fatal bien fait perdre la vie
<lb />A de plus braues gens; &amp; quoy ces Grenoüillards,
<lb />Qui crient iour &amp; nuict, redoutent-ils les Rats?
<lb />Ils en noyerent vn, en vn certain paſſage
<lb />D’vn fleuue impetueux voulant paſſer à nage,
<lb />Le lians à leur pied; auſſi pour le venger
<lb />Vn Vautour carnacier vint le meurtrier manger.
<lb />Grenouillard:
<lb />Il ne faut plus parler d’vne choſe paſſée,
<lb />La Majeſté d’vn Dieu s’en reſſent offencée:
<lb />Sire, quand irons-nous de ce Roy joüiſſans?
<lb />Iupiter:
<lb />Alors que vous ſerez dans vos vaſtes Eſtangs.
<lb />Mars:
<lb />Sire, congediez de la voûte diuine
<lb />Ces retraicts de venim, ceſte ſale vermine,
<lb />Qui me fait mal au cœur quand ie iette les yeux
<lb />Sur leur dos rauerdy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mercure: Sus, Peuple limonneux,
<lb />Retournez promptement dedans voſtre Prouince,
<lb />Iupin lelon vos vœux vous donnera vn Prince.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mollimon:
<lb />S’il ne va conſentant à nos opinions,
<lb />A feceurd de lous mille repeinons.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE TROISIESME.
<lb />bijcorde, Grenoniara, aouymen, pattuſree, inpeter,
<lb />Mars, Mercure.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Diſcorde:
<lb />Le croteſque traict! le Moteur de ce monde,
<lb />&amp;Qui tient ſon peſant faix deſſus l’azur de l’onde,
<lb />Penſe auoir appaiſé d’vn rien, d’vn Tronc de bois,
<lb />Les verdaux Grenoüillõs, dont l’importune voix (ſtres,
<lb />Sẽble faſcheuſe aux Dieux, aux Bourgeois, &amp; aux Pa<lb />Cõme pronoſtiquans touſiours quelques deſaſtres,
<lb />Mais ſi ce Souuerain qui regit de ſes mains,
<lb />Le Ciel, l’air, &amp; la mer, &amp; les lieux ſouſterrains,
<lb />Penſe auoir ſatisfaict ceſte bande importune,
<lb />Il penſe que Phebus, il penſe que la Lune
<lb />44
<lb />Ne ſoient placez aux Cieux: car ce peuple inſolent,
<lb />Sans raiſon, ſans honneur, perfide &amp; violent,
<lb />N’endurera iamais que ceſte ſouche morte
<lb />Commande comme Roy à leur laſche cohorte,
<lb />De façon, que dans bref de ces Grenouillons verds
<lb />Il reuerra la terre &amp; les coſtaux couuerts.
<lb />Mais les voilà deſià qui comme des Orgyes,
<lb />Recommencent de mieux leurs faſcheuſes cri nes:
<lb />Il me faut eſcarter, &amp; leur ſouffler és cœurs
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />16
<lb />Tragicomedie,
<lb />Des noiſes, des diſcords, des haines &amp; rancœurs,
<lb />Comme i’ay ſuſcité ſur la ronde Machine,
<lb />Et quoy, &amp; penſez vous que ceſte orde vermine.
<lb />Se vueille contenter d’vn debonnaire Roy?
<lb />Il leur faut vn Tyran qui ſans Ame &amp; ſans foy
<lb />Leur rauiſle le ſang, leurs threſors, &amp; leurs femmes.
<lb />Et leur face ſentir &amp; le glaiue, &amp; les flames:
<lb />La douceur leur déplaiſt, bref pour en triompher
<lb />Il faut changer le Sceptre en vn baſton de fer,
<lb />Mais il me faut cacher en quelque grotte obſcure,
<lb />Pour entendre à loiſir leur iargon &amp; murmure.
<lb />Grenoüillard
<lb />Comment Pere des dieux! eſt ce là, quand i’y penſe,
<lb />L’honorable guerdon, la belle recompenſe
<lb />Que i’attendions de vous pour auoir pourchaſſé
<lb />A ce que ne fuſſiez de l’Olympe chaſſé,
<lb />Des Titanes cruels qui mirent par leur force
<lb />Pinde ſur Pelion, &amp; Pelion ſur Oſſe,
<lb />Non non, c’eſt meſpriſé &amp; nos veux &amp; nos voix
<lb />De nous auoir donné vne Souche de bois,
<lb />Sans poux, ſans mouuement, &amp; ſans ſentiment d’hõme,
<lb />Comme jadis eſtoit le Terminus de Rome.
<lb />Mollymon
<lb />Il nous faut derechef eſcalader les Cieux
<lb />Puis que de noſtre eſtat il n’eſt point ſoucieux
<lb />Il nous faut derechef de nos bruits &amp; tempeſtes
<lb />Si bien importuner les puiſſances Celeſtes
<lb />Qu’ils nous donnent vn Roy à noſtre volonté,
<lb />Non point vn Tronc de bois remply d’abſurdité
<lb />Qui na ne ſang ny os, et ne ſcauroit en ſomme
<lb />Auoir rendu raiſon ny iuſtice a vn homme.
<lb />2
<lb />27.
<lb />–
<fw><lb />Palluſtrine.
</fw><lb />Ce n’eſt pas, en vn mot, ce que nous demandons;
<lb />Iupin, c’eſt abuſé trompant les Grenoüillons:
<lb />Il ne luy faloit pas deceuoir les Grenoüilles;
<lb />Qui la nuict ſans dormir font touſiours la patroüille,
<lb />Se donnent la parole, &amp; d’vn aduis diſcret,
<lb />Gardent vniquement dedans eux leur ſecret:
<lb />Remontons derechef en la voute azurée,
<lb />dt prions Manlelenene la gralaear reueree
<lb />De nous dorner vn Roy qui ait de la vigueur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iupiter.
<lb />D'où renaiſt maintenant ceſte grande rumeur:
<lb />D’où s’enfante ce bruict? quoy ces beſtes reptiles,
<lb />Excrement de l’Auerne, &amp; au monde inutiles,
<lb />Crieront-elles touſiours apres ma Majeſté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mars.
<lb />Pere, ſans offencer voſtre Diuinité:
<lb />Permettez maintenant que ie les eſcarboüille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mércure.
<lb />Qui va là? demeurez; qui eſtes-vous?
<lb />Grenouillard.
<lb />Grenoüille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mars.
<lb />Quelle rage vous fait redoubler vos abbois?
<fw><lb />Molſimon:
<lb />Nous demandons vn Roy qui né foit point de bois.
<lb />Diſcorde.
<lb />Hà les voilà deſià bien auant en furie.
<lb />Mercure
<lb />4
<lb />4
<lb />Quoy voulez-vous deux Roys? comment ſang de ma
<lb />N'eſtes-vous pas contens du Tronc que Iupiter (vie,
<lb />Vous a voulu pour Roy dans vos Eſtangs ietter?
<lb />Pallustrine
<lb />Il eſt ſans nerfs, fans ſens, ſans vie,&amp; ſans parole.
</fw><lb />Dateuenranie commle vlle fronde Idole.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iupiter.
<lb />(roux ?
<lb />Hâ vons ne craignez-vous point de ſentir mon cour<lb />Le Roy que vous auez eſt trop bon &amp; trop doux,
<lb />Pour vn peuple ſi vil, ſi abject &amp; volage,
<lb />Qui ne demande rien que le Libertinage;
<lb />Ainſi que les Cheureils, les Biches &amp; les Cerfs
<lb />Qui courent par les bois, ſans conduite &amp; ſans chefs?
<lb />Bien vous voulez vn Roy qui ſoit plus temeraire,
<lb />Ie vous veux en celà encor vir coup complaire:
<lb />Mais ſoit bon, ſoit mauuais, que ſera voſtre Roy,
<lb />Ne reuenez iamais vous plaindre deuant moy:
<lb />Les Roys ſont mes mignons, au chef &amp; en la dextre,
<lb />Ie leur mets la Couronne, &amp; le ſupeine becptre:
<lb />Auſſi ſoient bons, mauuais, foibles, forts, ou puiſſans,
<lb />Ie veux que leurs ſubjets leurs ſoient obeyſſans.
<fw><lb />Grenouillard:
<lb />Hà, nous vous atteſtons le Celeſte repaire,
<lb />De cherir ceſtuy Roy, de l’aimer, &amp; de faire
<lb />Tout ce qu’il nous voudra iuſtement commander.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iupiter:
<lb />antous laut blenouo corpo uuon touloir ceder.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mollymon.
<lb />Nous luy delaiſſerons nos biens &amp; nos riuages:
<lb />Nos beaux joncs, nos glajeux,&amp; nos riches herbages.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mars.
<lb />Il luy faut obeyr, &amp; ſeruir bien appoinct.
<fw><lb />Paluſtrine.
<lb />Nous ne le deſdirons pas d’vn ſeul petit poinct.
<lb />Mercure.
<lb />Allez donc mes Enfans, reprenez voſtre voye,
<lb />Et gardez que iamais Iupin ne vous reuoye.
</fw><fw><lb />S
</fw><lb />Pour vos reuoltemens: car tous les reuoltez
<lb />cune dla iil au tenips de la Mamaſrentez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Grenoüillard.
<lb />Si iamais Grenoüillard ſous ſon Roy ſe reuolte.
<lb />Phebus à reculons fera au Ciel ſa volte.
<fw><lb />Iupiter.
<lb />C’eſe alier proceney after, retire zavous.
<lb />Voſtre bruict enroüé met les Dieux en courroux.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Diſcorde ſeule.
<lb />Oüy, ils tiendront leur foy, cõme lon void aux mar.
<lb />Simboliſer l’Aimãt, ou cõme on void aux arbres (bres
<lb />Les fueilles ſe tenir, alors qu’en Hyuer temps
<lb />On les void eſbranſler des rigoureux Autans:
<lb />Non, non, c’eſt temps perdu, ces eſcadrons humides,
<lb />Sans foy, ſans loy, ſans Dieux, ſans raiſon, &amp; ſans bri<lb />N’obeyront iamais, iamais n’obeyront
<lb />(des,
<lb />Au Roy qu’en leurs Eſtangs de nouueau ils auront:
<lb />Ces peuples meine bruict, ceſte trouppe criarde,
<lb />Qui touſiours en criant deuers le Ciel regarde,
<lb />Reſſemblent au Pourceau, qui ne fait point de fruict
<lb />Qui ne ſoit au ſalleur &amp; dedans le pot cuict:
<lb />Que cela ne ſoit vray, leurs cuiſſes de derriere
<lb />Sert aux Grands dans leur Cour quelquefois d’ordi<lb />D’auãtage leurs corps cuits en huyle &amp; en ſel, (naire,
<lb />Rejettent des Serpents le venin &amp; le fiel:
<lb />Leur cendre meſmement le flux de ſang arreſte,
<lb />Fait reuenir le poil à l’entour de la teſte,
<lb />Guerit du mal des dents, bref, font plus de bien morts
<lb />Qu’ils ne font en criant dedans leurs Paluz ords:
<lb />Car crians dans les Lacs où ils font reſidence,
<lb />Ils s’empoullent d’orgueil, ce n’eſt rien qu’inſolence,
<lb />De ſorte qu’on les void le plus ſouuent creuer,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />B 2
<lb />Comme vne qui vouloit à vn Bœuf s’eſleuer,
<lb />Ne voulant de ſa fille exaucer la priere:
<lb />Encor qu’elle luy diſt, vous creuerez ma Mere:
<lb />Mais que fay-ie en ce lieu; mais qui m’arreſte icy?
<lb />iliaut lle lether dalx inon alcre noney.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACTE QVATRIESME.
<lb />Orenouluaru, ax ottymons Patcuſertne, ſupiter
<lb />Mars, Mercure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Grenouillard.
<lb />* Vel funeſte malheur talonne noſtre race!
<lb />’affolle de douleur, ie creue, ie treſpaſſe,
<lb />Quand ie voy noſtre peuple, &amp; nos braues vaſſaux,
<lb />Endurer ſans ſujet vn Ilyon de maux:
<lb />Quand ie voy vn Mylan remplir noſtre riuage
<lb />De cris, de pleurs, de ſang, de meurtre &amp; de carnag
<lb />Hé! pour auoir prié Iupin le Dieu des Dieux,
<lb />De nous donner vn Roy braue &amp; imperieux:
<lb />Deuoit-il nous bailler vne ardante Furie?
<lb />Qui nous met en morceaux &amp; nous priue de vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mollymon.
<lb />Nous ne deuions iamais l’importuner deux fois:
<lb />Nous deuions honorer noſtre Souche de bois,
<lb />Qui ne nous moleſtoit, &amp; qui tres-debonnaire,
<lb />Selon nos volontez nous laiſſoit le tout faire:
<lb />D’ailleurs Iupin ſe faſche &amp; ſe met en courroux
<lb />Quãd on mépriſe vn Roy, pour ſe mõſtrer trop dous
<lb />S’il eſt traictable &amp; bon, il faut, il faut de meſme
<lb />Eſtre bons, &amp; gardertoir ſacré Diadeſme,
<lb />Son Sceptre maintenir, &amp; non pas de cuider.
<fw><lb />ou
<lb />de la rebellion des Grenoüilles.
<lb />Enuahir ſon Royaume, &amp; le depoſſeder.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Palluſtrine.
<lb />Mais quoy, ſouffrirons-nous dans nos vitrez riuages,
<lb />De ce cruel Mylan tant de cruels rauages?
<lb />Et quoy, ſouffrirons-nous qu’il aille meurtriſſans
<lb />Nos femmes, nos vieillards &amp; nos pauures enfans?
<lb />Helas! que les ſubjets qui ont dans leur Prouince
<lb />Vn ſage Magiſtrat, vn bon Roy, vn bon Prince,
<lb />de dtoldent blen galder de ne les onencer,
<lb />D’obeir à leurs Loix, &amp; ne les courroucer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Greuouillard.
<lb />Il n’en faut point blaſmer les puiſſances celeſtes,
<lb />Nous auons attiſé ce feu deſſus nos teſtes:
<lb />Nous auons attiré ce mal-heur ſur nos chefs,
<lb />Et ſommes les autheurs de nos propres meſchefs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mollymon.
<lb />Encor faut-il prier ce Pere debonnaire,
<lb />De nous licentier de ce Roy temeraire
<lb />Qui rompt, mord, briſe, égorge, &amp; enuoye au cercueil
<lb />Ce qui va s’oppoſant à l’eſclat de ſon œil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Palluſtrine.
<lb />Ouy y mais les fiimorteis ne vouuront pltis entendre
<lb />Nos diſcours croaſſans, ains nous feront deſcendre
<lb />Plus viſte que le pas, du mont Olympien,
<lb />Ou nous relegueront dans l’Antre Auernien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Grenouillard.
<lb />I’aime autant eſtre au fond du Palus Tenaride,
<lb />Que de ſeruir de proye à vn Milan auide:
<lb />Mais allons toutesfois retentons les haſards:
<lb />De tous les puiſſans Dieux, ie n’ay peur que de Mars.
<lb />Iupiter.
<lb />Et où retournez-vous, Eſcadre miſerable?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />22
<lb />I ragicomedie,
<lb />N’auez-vous pas vn Roy vaillant &amp; redoutable?
<lb />N’auez-vous pas vn Roy pour vous policier.
<lb />Pour tenir voſtre Empire, &amp; pour vous chaſtier?
<lb />Que demandez-vous plus? Tournez de moy arriere.
<lb />Mollymon.
<lb />Grand Dieu, encor vn coup oyez noſtre priere:
<lb />Vous nous auez donné, ô Pere tout-puiſſant,
<lb />Vn Roy qui ne ſe veut repaiſtre que de ſang;
<lb />Il eſgorge nos Fils, &amp; maſſacre nos Femmes,
<lb />Et nous fait endurer iiine tourſlienis fitames:
<lb />Bref, ce n’eſt point vn Roy (grãd Dieu) c’eſt vn Tyrãt
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qui nous va iour &amp; nuict ſans pitié martyrant.
<lb />Mars.
<lb />La faute vient de vous, vous le pouuez cognoiſtre,
<lb />Mon Pere vous auoit, pour regir voſtre Scéptre,
<lb />Donné vn Roy benin, vous l’auez refuſé,
<lb />Vous l’auez deſdaigné, vous l’auez meſpriſé,
<lb />Pource, diſiez-vous, qu’il n’eſtoit point capable
<lb />De regir vos Eſtangs enuironnez de ſable:
<lb />Or mon Pere excité de vos bruyantes voix,
<lb />Vous a licentiez de voſtre Tronc de bois,
<lb />Vous donnant vn Milan pour regir voſtre terre,
<lb />Et pour vous maintenir &amp; en paix, &amp; en guerre
<lb />Contre vos ennemis les Gueſpes &amp; les Rats,
<lb />Et or changeant d’aduis vous ne le voulez pas.
<lb />Grenouillard.
<lb />Oüy, mais il nous rauit &amp; les biens &amp; la vie.
<lb />Iupiter.
<lb />Vous voulez faire vn Roy à voſtre fantaſie,
<lb />Non, non, calmez vos cris, abbaiſſez voſtre voix,
<lb />Il ſe faloit tenir à voſtre Tronc de bois,
<lb />Qui comme le Milan n’eſtoit point temeraire,
<fw><lb />Il
<lb />Ca
<lb />Sor
<lb />Sor
<lb />On
<lb />Air
<lb />Et!
<lb />Iln
<lb />Ce
<lb />C'
<lb />Ilc
<lb />Ca
<lb />Ie!
<lb />Ma
<lb />C
<lb />De
<lb />Vo
<lb />Vn
<lb />Ie
<lb />Vc
<lb />Ne
<lb />Au
<lb />Pa
<lb />Re
<lb />Vo
<lb />Sur
</fw><lb />Il faloit l’honorer, &amp; craindre ma colere;
<lb />Car les Rois que ie mets pour regir les mortels,
<lb />Sont entre les mortels des Ceſars immortels:
<lb />Sont mes Oingts, mes Mignons, qui ſortis de ma race,
<lb />Ont ma ſaincte grandeur emprainte ſur la face:
<lb />Ainſi (quiconque hre) Moubie d tonito),
<lb />Et ſe va reuoltant, s’eſleue coutre moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Palluſtrine.
<lb />Il nous faut pardonner; car ſi noſtre Oſt s’eſleue
<lb />Contre vn faſcheux Tyran, qui l’oppreſſe &amp; le greue
<lb />C’eſt auec du ſujet.
<lb />Mercure. Pour obeïr aux Loix, 
<lb />Il conuient obeïr fidellement aux Rois:
<lb />10
<lb />Car ils tiẽnent du Ciel (non d’ailleurs) leur Courõne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Grenouillard.
<lb />le içay qu’ir laut cherir leur Rorale perſorne;
<lb />Mais nous ne ſçaurions pas ce Milan reſpecter,
<lb />Qui n’a d’autre plaiſir que de nous moleſter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mollymon.
<lb />Donnez-nous-en vn autre, ô venerable Pere,
<lb />Qui foit plus attrempé, plus doux, &amp; debonnaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iupiter.
<lb />Vos diſcours ne font rien que de m’importuner.
<lb />Vn autre que ceſtuy ie ne vous veux donner,
<lb />Ie vous l’ay eſtabli du Celeſte repaire;
<lb />Vous m’auez conuié &amp; forcé à ce faire,
<lb />Ne voulant reſpecter, ni rendre aucun honneur
<lb />Au premier, qui pouuoit vous regir en douceur:
<lb />Parquoy i’entends, &amp; veux que l’Oiſeau tyrannique
<lb />Regne iuſqu’à ſa mort en voſtre Republique:
<lb />Vous deffendant à tous de ne venir iamais,
<lb />Sur peine de la mort dans mon ſacré Palais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Palluſtrine.
<lb />Helas quel dur Arreſt! Grenoüilles miſerables,
<lb />Grenouilles ſans raiſon, mutines variables,
<lb />Quen’auez ſceu garder vn leul moment voſtre heur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mercure.
<lb />Allez en vos Eſtangs gemir voſtre malheur;
<lb />Que touce la vernime erpurle rur iu terre,
<lb />Vous face ſans ceſſer vne ſanglante guerre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Grenohillara.
<lb />Allons retirons-nous; Mercure eſt irrité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mollimon.
<lb />Nous auons iuſtement ce meſchef merité,
<lb />Pour auoir meſpriſé noſtre premier Monarque:
<lb />Et receu ce ſecond qui nous pouſſe à la barque
<lb />Du nautonnier Charon! qui de nos triſtes corps
<lb />Couure de l’Acheron les aquatiques bords.
<lb />Grenouillard
<lb />Les autres nations à nos propres dommages,
<lb />Se monſtrent, plus que nous, vers leurs Monarques
<lb />e tis que nous apprenons à la poſterité
<lb />(ſages,
<lb />Qu’il ne faut meſpriſer vn Roy pour ſa bonté,
<lb />Et tels que ſont les Rois que l’Eternel nous donne,
<lb />Il leur faut obeir, &amp; cherir leur perſonne.
<lb />111
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />I
<fw><lb />TT
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Palluſtrine.
<lb />Helas quel dur Arreſt! Grenoüilles miſerables,
<lb />Grenouilles ſans raiſon, mutines variables,
<lb />Quen’auez ſceu garder vn leul moment voſtre heur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mercure.
<lb />Allez en vos Eſtangs gemir voſtre malheur;
<lb />Que touce la vernime erpurle rur iu terre,
<lb />Vous face ſans ceſſer vne ſanglante guerre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Grenohillara.
<lb />Allons retirons-nous; Mercure eſt irrité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mollimon.
<lb />Nous auons iuſtement ce meſchef merité,
<lb />Pour auoir meſpriſé noſtre premier Monarque:
<lb />Et receu ce ſecond qui nous pouſſe à la barque
<lb />Du nautonnier Charon! qui de nos triſtes corps
<lb />Couure de l’Acheron les aquatiques bords.
<lb />Grenouillard
<lb />Les autres nations à nos propres dommages,
<lb />Se monſtrent, plus que nous, vers leurs Monarques
<lb />e tis que nous apprenons à la poſterité
<lb />(ſages,
<lb />Qu’il ne faut meſpriſer vn Roy pour ſa bonté,
<lb />Et tels que ſont les Rois que l’Eternel nous donne,
<lb />Il leur faut obeir, &amp; cherir leur perſonne.
<lb />111
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />I
<fw><lb />TT
</fw></p>
    </body>
  </text>
</TEI>