<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Madonte du sieur Auvray , tragi-comédie dédiée à la reine</title>
        <author>Auvray, Jean</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb30041099b"/>
          <author>
            <persName>Auvray, Jean</persName>
          </author>
          <title>La Madonte du sieur Auvray , tragi-comédie dédiée à la reine</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1632" cert="high" resp="BNF">1632</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />I
<lb />24
<lb />.
<lb />2
<lb />.1
<fw><lb />*t0
<lb />*
<lb /></fw><fw><lb />.
<lb />
<lb />
<lb />Source gallica.bnffr (Bibliothèque nationale de France
</fw><fw><lb />2
<lb />4
</fw></fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />TARTS,
<lb />Chez ANTOINE DE SOMMAVILIE, a
<lb />Palais, dans la petite ſale.
<lb />4
<fw><lb />-- -ti</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />M. DC.
<lb />XXXII.
<lb />AVEC PRIVILEGE DE ROY.
<fw><lb />uit,
</fw><fw><lb />1.
<lb />L H .
<lb />–
<lb />H
<lb />5–
<lb />–
<lb />–</fw><fw><lb />2
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie ne doute point
<lb />qu’on ne treuue Madonte bien hardie
<lb />de ſe preſenter à vos yeux, pour augmen<lb />ter le nombre de vos filles, &amp; ie m’aſſu<lb />re que pluſieurs blâmeront ſon Auteur,
<lb />de l'auoir fait naître auce coteuuunion<lb />Ie ſçay bien qu’on parlera d’elle comme
<lb />ã ij
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />LA
<lb />A
<lb />REIN
<lb />ADAME,
<fw><lb />*
</fw><lb />de ces pieces antiques, qui mont rien que
<lb />leurtitre d’agreable &amp; de beau, de ſorte
<lb />que vôtre nom &amp; vôtre aueu feront tou<lb />te la gloire de cette Princeſſe amoureuſe:
<lb />regardez-là, MADAME, d’vn œil fauora<lb />ble, ſans conſiderer ſa baſſeſſe où ſon peu
<lb />de merite; le iour luit ſur les moindres
<lb />herbes, &amp; l’Aurore donne de la roſce aux
<lb />plus petites fleurs auſſi bien qu’aux grãds
<lb />arbres. Ce n’eſt pas mon deſſein d’imi<lb />ter ces oiſeaux, qui ne portent leurs pe<lb />tits qu’entre les palmes, mais ſeulement
<lb />ceux qui cherchans vn lieu d’azile, &amp; de
<lb />ſureté,vont s’établir ſous le couuert d’vn
<lb />temple. La vertu qui n’a pas touſiours
<lb />eſté des Dames de la Cour, ſe voit main<lb />tenant en vn rang qui vous y fait aymer
<lb />comme deux ſeurs, &amp; chacun dit qu'a
<lb />vôtre exemple la pieté ſera bien toſt par<lb />my les Courtiſans vne profeſſion publi<lb />que t'les loüanges que vos ſuiets vous
<fw><lb />
</fw><lb />ETIANL.
<lb />donnent, ne doiuent point eſtre ſuſpe<lb />ctes ny douteuſes, ce ſont des biens qui
<lb />vous ſont propres dans les peis meſ<lb />me étrangers, &amp; l’Amour qu’on vous
<lb />porte, ayant touſiours ſuiuy vôtre re<lb />nom, n’eſt pas tout renfermé dedans les
<lb />cœurs François. Tout le monde ré<lb />pondroit auec moy de cette verité, que
<lb />pour vous donner quelque choſe digne
<lb />de vos perfections, il vous faudroit
<lb />faire l’offre de ces Princes d’Orient, c’eſt
<lb />à dire des preſens de Dieu, d’homme
<lb />&amp; de Roy. Mais ſi le Ciel ſe laiſſe re<lb />garder dedans le peu d’eſpace d’vn ruiſ<lb />ſeau, ie croy que vôtre Maieſté ne s’o<lb />fencera point d’étre veuë en ce liure, &amp;
<lb />comme le Soleil ſoufre qu'vn petit fer
<lb />ſans mouuement découure aux yeux des
<lb />hommes ſes éleuations, &amp; que l’ombre
<lb />meſme marque les heures, qui ſont filles
<lb />de la lumiere, auſſi veux-ie eſperer que
<lb />--
<lb />–
<fw><lb />ẽ, iiij
</fw><lb />çes excellentes qualitez qui vous ont fait
<lb />Reine de France, auouront les loüanges,
<lb />&amp; les hommages legitimes
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />DE
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Voſtre tres-humble tres-obeïſſant
<lb />&amp; tres-fidelle ſuict &amp;
<lb />ſeruiteur,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AVVRAY.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />.
<lb />ODE
<lb />LA
<lb />REINE.
<lb />Dmirable, &amp; chere Princeſſe,
<lb />Nos ſoins ſe ſont éuanoüis;
<lb />tavith La ſanté de võtre Louis
<lb />A fait mourir nõtre triſteſſe:
<lb />La ſeule crainte de ſa mort
<lb />Nous auoit fait perdre le port;
<lb />Mais deſormais que ces tempeſtes
<lb />Au gré de nõtre afection
<lb />Ne menaceront plus nos teſtes,
<lb />Faites nous dans le calme éclore vn
<lb />--- :--
<lb />
<fw><lb />Alcion.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tout l’Eſtat a repris courage
<lb />Et ſe promet bien qu'a la fin
<lb />On verra ſortir vn Daufin,
<lb />Du milieu des flots de l’orage;
<lb />Pluſieurs ſçachant que võtre foy
<lb />Uous attachoit pres de mon Roy,
<lb />Eſperoient de le voir encore
<lb />Et diſoient en cét accident
<lb />Que dedans les bras de l’Aurore
<lb />Le Soleil eſt biẽ loin d’estre à sõOccidẽt.
<lb />c Mars va quiter les alarmes
<lb />Et ſur les lys de võtre ſein
<lb />Perdre pour vn temps le deſſein
<lb />De penſer à ceux de ſes Armes:
<lb />Sa ſanté dont l’heureux retour
<lb />Luy fait voir la clarté du iour
<lb />Promet tout à notre eſperance;
<lb />L’Amour le rendra triomphant
<lb />Et fera connoiſtre à la France
<lb />e qui luy peut venir de la part d’vn
<fw><lb />enfant.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lors qu’on voit au front
<lb />L'Iris, ce beau ieu du Soleil,
<lb />Auec vn eclat nompareil
<lb />vne nuë
<lb />Qui contente &amp; trompe la veue:
<lb />et arc qui pareſt &amp; n'eſt pas,
<lb />Nous découure bien moins d’apas
<lb />Que les puiſſances de votre Ame,
<lb />Dont les veritables attraits
<lb />Font voir dans vn cœur tout de flame,
<lb />Des plus rares vert' les fidelles portrais
<lb />Ces grandes Dames que l’Hiſtoire
<lb />A rendu maistreſſes des temps,
<lb />Que des memoires ſi conſtans
<lb />Conſeruent touſiours dans la gloire,
<lb />Firent moins que vous d’actions
<lb />Dignes des aclamations
<lb />De tous les peuples de la terre;
<lb />Puis qu'vn ſeul regard de vos yeux
<lb />Peut donner la paix ou la guerre,
<lb />Plus ſouuerainemẽt que les flames des
<fw><lb />Cieux.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Iadis les Dieux pour faire naître
<lb />La Reine de toutes les fleurs
<lb />Firent des plus belles couleurs
<lb />La pourpre ou l’on la voit paraître:
<lb />Ainſi les Aſtres embelis,
<lb />Pour faire la Reine des lys
<lb />Ont pourueu ſon eſprit de charmes
<lb />De qui l’inuincible pouuoir
<lb />S'étend außi loin que les Armes
<lb />Dont mon Prince entretient tout le
<lb />monde en deuoir.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LXV
<lb />LRSREVR
<lb /> HER Lecteur,voicy cette Madonte
<lb />Le.
<lb />que pers õne n’auoit pû iuſqu’icy gai<lb />gner, n’y forcer en ſa retenuë; cette fil<lb />le encoretimide apres auoir paru dãs
<lb />pluſieurs aſſemblees n’oſe pas ſe promettre qu’õ
<lb />la traite ſans paſſiõ dedans vn cabinet. Pour moy
<lb />ie treuue ſes défiances iuſtes, &amp; bien Ne pour ſe
<lb />rendre plus agreable, elle ayt vn peu changé ſes
<lb />premiers traits de viſage auec vn fard qui n’eſt
<lb />pas condãné, i’ay de la peine toutefois à cõſentir
<lb />à ſon deſſein. Il n’eſt pas des enfans de l’eſprit cõ<lb />me des autres, dõt les aiſnez ſont d’ordinaire les
<lb />plus auantagez. I’aurois grand tort de croire que
<lb />i’ay fait des ouurages parfaits prenant encore des
<lb />leçons, &amp; compris des ſecrets ſans les apprendre
<lb />auparauãt. Celuy qui prit des hommes pour des
<lb />arbres montra par la que a veuë eſtoit ſaine, les
<lb />vns &amp; les autres dõnent des ſruits en leur ſaiſon
<lb />dont ils n’ont rien dans le printemps que l’eſpe<lb />rance; les oyſeaux n’ont pas ſi toſt des plumes
<lb />pour voler, &amp; ceux qui chantẽt auec plus de dou<lb />ceur attendent la fin de leur vie. Ie doute fort de
<lb />ce qu’ont dit les eurieux de quelques Indiennes,
<fw><lb />-
<lb />6
<lb />N
</fw><lb />qu’elles ne faiſoient point de ieunes enfans,pour<lb />ce qu’ils blãchiſſoient venãt au mõde, au moins
<lb />ſuis-ie aſſuré que nous n’auons pas ce priuilege
<lb />en France, ou les annees ne ſe confondent point
<lb />l'vne dans l’autre, ou les hommes de iour en iour
<lb />ſe rendent plus parfaits, &amp; ſelon les degrez de l’a<lb />ge font voir de moindres ou de plus grãds ſuiets
<lb />à ſe faire admirer. Toutes choſes ſonr petites à
<lb />leur ſource, &amp; ces grands fleuues qui ſeruent au
<lb />commerce des peuples, ont à peine dequoy rem<lb />plir la main &amp; contẽter la ſoif d'vn hõme au lieu
<lb />de leur paincipe. Perſonne ne ſe peut vrayment
<lb />dire grãd au point de ſa naiſsãce, &amp; pour meriter
<lb />en ce tẽps des loüãges, il faudroit faire autãt que
<lb />Dieu qui ne fut pas plutoſt né qu’il crea vne étoi<lb />le pour ſe faire adorer. Autrefois on a vû des ſie<lb />cles ſi groſſiers que les moins ſçauans paſſoient
<lb />pour Magiciẽs: il eſtoit des eſprits dõt la foibleſ<lb />ſe à fait des hereſies, qui ne pouuoic̃t rien cõprẽ<lb />dre qu’à la faueur des organes du corps; &amp; n’éle<lb />uãs pas l’Ame plus haut que la veuë, feſoient des
<lb />Dieux ſuiets à nos ſens, de ſorte que c’eſtoit aſſez
<lb />de les étonner pour auoir des autels &amp; des ſacri<lb />ſices. Mais auiourd’huy les hõmes ne sõt ſi nou<lb />ueaux, ny ſi faciles, la plûpart reçoiuẽt vn ouura<lb />ge cõme vne debte ou iamais ils ne treuuent leur
<lb />cõte, ils s’imaginẽt que le peuple ne doit faire que
<lb />ſur leur aueu ſes aplaudiſſemens, que leur ſoufle
<lb />fait &amp; détruit les choſes, &amp; qu’vn diſcours ſorty
<fw><lb />---
</fw><lb />de leur houche en faueur de quelqu’vn, le rend
<lb />maiſtre abſolu de toutes les opinions: imitans en
<lb />cela ces Philoſophes anciens, qui batiſſoient &amp;
<lb />renuerſoient vn mõde par l’amas &amp; deſuniõ de
<lb />certains petits corps dont la diuiſion n’eſt pas
<lb />moins dificile que la rẽcõtre de leur pierre. Déja
<lb />quelques expers de cette rare ſecte pour cobatre
<lb />Damõ auec les fleurs de ſon iardin, treuuẽt mau<lb />uais cet entretien auec vne Maiſtreſſe, ne cõſide<lb />rãt pas que de tous les obiets presẽs il prẽd ſuiet
<lb />de luy parler de ſon Amour. Apres tout, les écrits
<lb />des Poëtes reſſemblẽt aux fruits de la terre, ce ne
<lb />sõt pas des viãdes mais des apetits qu’vn eſtomac
<lb />ſoible &amp; debile ne ſçauroit ſuporter; ſi ceux-cy,
<lb />cher Lecteur, ne te ſemblent pas entieremẽt de<lb />ſagreables, peut eſtre en recõpenſe treuueray-ie
<lb />bien le moyen de te traiter auec plus d’apareil &amp;
<lb />de mets plus ſolides. Tu n’auras point d’argumẽt
<lb />du ſuiet que tout le mõde s’eſt rendu curieux d’a<lb />prendre par la bouche d’Aſtree, elle a fait de ſes
<lb />auantures, &amp; des amours de ſes autres cõpagnes
<lb />la ſciẽce des Dames d’auiourd’huy: &amp; d'ailleurs
<lb />ceux qui verrõt cette piece ( ſans les arreſter trop
<lb />lõgtẽps à la porte du cabinet pour les entretenit
<lb />des ſuiets qui s’y trouuẽt) connoiſtront aſſez dãs
<lb />la ſuite des vers l'inuincible conſtance de Da<lb />mon, les chaſtes amours de Madonte, les ruſes
<lb />&amp; les fureurs de Leriane, les fidelitez d’Haladin,
<fw><lb />&amp; l’ambition de Therſandre.
</fw><fw><lb />*
<lb />CH</fw></p>
<p type="MainZone-P"><lb />Contraste insuffisant
<lb />NF 2 43-120-14
<fw><lb />ATE
<lb />MADONTE.
<lb />DAMON.
<lb />HALADIN.
<lb />THERSANDRE.
<lb />ARCAS.
<lb />LERIANE.
<lb />ORMANTE.
<lb />LEOTARIS.
<lb />ET
<lb />SON FRERE.
<lb />TORISMONDE.
<lb />EBONTIDAS.
<lb />L’HERMITE.
<lb />LES PESCHHVRS.
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ARGANTEE.
<lb />LA VOIX.
<fw><lb />VRS.
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Eſcuyer de Damon.
<fw><lb />ſubiet de Madonte.
<lb />Confident de Ther<lb />Iallure.
<lb />Gouuernãte de Mad.
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Niece de Leriane.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Neueux de Leriane.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Roy.
<lb />Homme d’Eſtat.
<fw><lb />Prince du peys de
<lb />Foreſts.
</fw><fw><lb />
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />MAD
<lb />DV
<lb />A V
<lb />LA
<lb />L
<lb />I
<lb />SIEVR
<lb />54
<lb />VRAY
<lb />A
<lb />PRAGTCOMEDIE,
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />2
<lb />7
<lb />Ado
<lb />2
<lb />SCENE PREMIERE, .
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MADONTE.
<lb />VAmour offre d’apas au milieu de
<lb />ſes chaiſnes
<lb />Qu'il donne de douceurs pourde pe<lb />tites geſnes !
<fw><lb />A
</fw><fw><lb />(
<lb />3
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ses coups ſont bion receus au cœur des Immortels
<lb />Qui bruſlent leurs encens au pié de ſes Autels;
<lb />L’innocent va tout nu, la gloire qu’il espere
<lb />Il ne la cherche point qu'aux beauteZ de ſa mere.
<lb />Quoy qu'il peuſt pour nous vaincre, &amp; pour
<lb />nous fraper mieux
<lb />Aracher le bandeau qu’il a deuant les yeux.
<lb />Ha que ce dieu de feu me donne des atteintes
<lb />Qui captiuent mes ſens par de douces contraintes,
<lb />Et que ſes traits vainqueurs treuuent en ma
<lb />raiſon
<lb />Vne foible puiſſance à rompre ma priſon!
<lb />Rare obiet de mes vœux dont la ſeule peinture
<lb />Seruiroit d’ornement à toute la Nature
<lb />Veritable ſuiet de mes contentemens
<lb />Toy qui porte l’eſprit à des rauiſſemens
<lb />Voy, voy dedans cecœur, ce cœur nouri de flame
<lb />L’aymable Deité qu’idolatre mon ame.
<lb />Si Diane viuoit, te voyant tant d’apas
<lb />Toute chaſte qu'elle eſt, elle ſuiuroit tes pas:
<lb />Ie croy que les vertus trouueroient impõßsible
<lb />De ne le pas cherir ayant vn corps ſenſible,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Il pourroit adoucir tous les flots de la Mer
<lb />Et s’il flattoit vn Tygre onle verroit aymer.
<lb />Mais la nuict a déia leué ſes ſombres voiles
<lb />Et laiſſé ſucceder le Soleil aux étoiles,
<lb />La ſœur s’enfuit du frere; &amp; ſes feux empruntéz
<lb />Páliſſent a l’abor de plus viues clartez.
<lb />C’eſt le temps ou le Ciel me veut rendre contente
<lb />Par la poſſeßion des fruits de monattente
<lb />Et que ie dois iouir des rauiſſans diſcours
<lb />De ce ieune voleur de mes chastes Amours
<lb />Tu verras, cher Damõ, que l’Aurore amoureuſe
<lb />Sçait preuenir le iour, &amp; n'eſt point pareſſeuſe!
<lb />Pour voir plutoſt l’obiet qui tient ma liberté,
<lb />I'oſerois deſirer plus de legereté.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />A ij
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LL
<lb />
<lb />d
<lb />SCENE
<lb />L
<lb />II.
<lb />1
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONTIDAS, LERIANE.
<lb />LEONTIDAS SRVL.
<lb />Vſqu’icy la fortune &amp; facile &amp;
<lb />propice.
<lb /> A fait en ma faueur diuorce à ſon ca<lb />price
<lb />C’eſt vn Soleil pour moy touſiours dans l’Orient
<lb />Qui regarde mes biens d’vn viſage riant:
<lb />Ma vieilleſſe du iour que ie veis la lumiere
<lb />A gardé cherement ſa liberté premiere
<lb />Le Ciel a pris le ſoin de flater mes deſirs
<lb />Se montrant complaiſant à mes iuſtes plaiſirs
<lb />Mes vertus m'ont aquh an nom &amp; ue iagſoire
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Plus que n’en peut porter vn volume d'Hiſtoire
<lb />Meſme ſous ce poil gris pres la mort que i’attens
<lb />Les hyuers ſont encore à chaſſer mon printemps
<lb />Ma ſanté qui parest iuſque ſur mon viſage
<lb />Fait que vingt ans entiers on derobe à mon ãge;
<lb />Ma ieuneſſe au milieu des pompes de la Cour
<lb />N’a iamais recueilly que les roſes d’Amour,
<lb />Quand mon cœur eſtoit pris d’vne flame diuine
<lb />Ma liberté ſoudain en détournoit l’espine,
<lb />Les plus rares beauteZ qui charmerent mes ſens
<lb />Ne toucherent mon cœur que de coups innocens;
<lb />Mais quãd l’Eſtat m'a fait Capitaine à la guerre
<lb />I'ay fait douter de moy, ſi i’estois vn tonnerre,
<lb />Et i’ay meſme obligé les eſprits médiſans
<lb />De dire que les Dieux estoient mes partiſans:
<lb />Peu de temps s’eſt paßé depuis que mon épec
<lb />Au ſang des ennemis s'eſt encore trempee;
<lb />Quelque ſoucy pourtant vient ſouuent m'engager
<lb />A des regrets que i’ayme &amp; taſche à prolonger
<lb />De ne pouuoir bornédans ce bon heur extreſme
<lb />Me le rendre eternel par vn autre moy-meſme
<lb />De n'auoir pour témoins des actes triomphans
<fw><lb />A
<lb />il
</fw><lb />D’vn pere genereux de ſemblables enfans.
<lb />I'ay pourtant vn neueu que la maiſon commune
<lb />De ſa mere &amp; de moy fait ſuiure à ma fortune;
<lb />Le ſeul contentement que i'espere auiourd’huy
<lb />C’est de faire vn accor de Madonte &amp; de luy
<lb />Et d’auoir ce bon-heur de ioindre à ma famille
<lb />Le ſang &amp; les vertus de cette rare fille:
<lb />Pour luy donner des vœux, c’eſt aſſeZ de la voir,
<lb />Toute la Cour l’honore, &amp; luy cede en pouuoir,
<lb />Mais outre les attraits qui ſont en ſon viſage
<lb />Ce qui la rend außi plus dig ne d’vn hommage
<lb />C’eſt qu'elle ades beauteZ dedans ſes reuenus
<lb />Que ne poſſedoient pas Diane ny Venus.
<lb />Or, d’autant que pluſieurs amoureux &amp; fola<lb />tres
<lb />Mettentle point d’honneur à s’en rendre Idola<lb />tres
<lb />Et que Damon déia bien venudans la Cour
<lb />La regarde d’vn œil à luy faire l’Amour,
<lb />Pour chaſſer du logis cette troupe profanc
<lb />Ie m'en puis repoſeraux ſoins de Leriane
<lb />Ie l’oblige à cela ſous des conditions
<lb />3
<fw><lb />1.
</fw><lb />Qui la feront veiller aux moindres actions:
<lb />Ne l’aperçoy-ie pas? hé bien quelle nouuelle
<lb />Fais-tu bien ton deuoir, m'es-tu touſiours fidelle
<lb />A quoy penſe Madonte a ce nondeau printemps;
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LERIANE.
<lb />A paſſer ſans ennuy les beaux iours de ce temps
<lb />Et diuertir d’vn ſoin petit &amp; domeſtique
<lb />Son humeur que ie treuue aſſeZ melancholique.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONTIDAS.
<lb />Et Clite mon nenen ta poltent pas tonſonrs
<lb />Luy fait-il à propos recit de ſes Amours?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LERIANE.
<lb />Ie croy que l’vn &amp; l’autre en fait l’apprentiſſage
<lb />Pour Clite, il ſçait fort bien contrefaire le ſage,
<lb />Et le Dieu des ſçauans ne parleroit pas mieux
<lb />Que quandet ptanjouit ſe piuimt aſts yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONTIDAS.
<lb />Quel accueil luy fait elle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LERIANE.
<lb />aſſez froid, ce me ſemble,
<lb />Et qui ne leur permet d’eſtre long-temps en<lb />ſemble,
<lb />Elle affecte déia certaine grauité
<lb />Qui la feroit paſſer pour quelque Deité
<lb />Son ame toutefois a ſi peu de malice
<lb />Qu'elle fuiroit l’Amour comme l’horreur d’vn
<lb />vice
<lb />Mais la ſincerité qui ſuit ſes actions
<lb />Fera place a la fin aux belles paſsions
<lb />Et ſon eſpritchangé ſe iugera coupable
<lb />Des'en eſtre montré ſi long-temps incapable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONTIDAS.
<lb />Cet agreable Auteur des ieux &amp; des plaiſirs
<lb />Se feraſuiure en fin de ſes ieunes deſirs;
<lb />C’eſt encore vne fleur nouuellement ecloſe
<lb />Vn miroir qui reçoit l’obiet qu’on luy propoſe;
<lb />Son eſprit eſt vn blanc où l’Amour de ſes traits
<lb />Peut tirer ayſement quelqu’vn de ſes pourtraitt,
<lb />C’eſt vne cire vierge, vne table d’attente
<lb />Oumoniniention ſe pent rendre contente,
<lb />Ony peut allumer de ces feux innocens
<lb />Qui rangent la raiſon ſous l’Empire des ſens
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LERIANE.
<lb />Le tẽps dont le pouuoir ne treuue point d’obſtacles
<lb />P--- --
<lb />-- J.--
<lb />Le fait voir tous les iours par de plus grands mi<lb />racles,
<lb />Madonte eſt plus facile a traiter qu’vn Lion
<lb />Dont l’Amour deuient maiſtre en ſa rebellion
<lb />Elle s'adoucira.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONTIDAS,
<lb />Ie te la recommande,
<lb />Ne luy refuſe rien de ce qu’elle demande
<lb />Reconnois s’il ſe peut ce qu’elle a dans le ſein
<lb />Sonde tout à loiſir ſon ameureux deſſein,
<lb />Et ſçache que Damon de qui le grand courage
<lb />Acorde les vertus aux beauteZ du viſage,
<lb />Est veu d’elle d’vn œil qui n’eſt point ennemy
<lb />Que luy d’autre coſté ne la voit qu’à demy;
<lb />Que l’vn &amp; l’autre en fin brulent de meſmes fla<lb />mes
<lb />Qu'vn amour mutuel entretient dans leurs ames,
<lb />Détourne donc ce coup, &amp; prens garde qu’vn
<lb />Dieu
<lb />Sans eſtre veu d’aucun peut aller en tout lieu,
<lb />Vrayment il en fait bien pareſtre icy la ruſe?
<lb />.-. . .-.
<lb />diſunan ſſſtapanmen monnerneie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LERIANE.
<lb />Vous ſerez ſatisfait, i'ay trop d’inuentions
<lb />Pour ne pas mettre ſin à ces affections:
<lb />Mais pauure Leriane, ou git ton esperance
<lb />Le remede du mal n'eſt pas en ta puiſſance:
<lb />Damon ayme Madonte, il eſt vray, ton amour
<lb />Trop extreſme en ſa ſource à mis le leur au iour;
<lb />Tes fortes paßions, femme malauiſee,
<lb />Leur ſeront deſormau matiere deriſees (queur
<lb />I'entreprẽs d’empeſcher qu'Amour ſoit leur vain<lb />Moy-meſme qui ne puis le bannir de moncœur,
<lb />Mon art ſe treuue court dedans l’experience
<lb />Pour tout autre que moy i’ay beaucoup de ſcience:
<lb />Ha qu’õs addreſſe mal en me chargeãt d’vn ſoin
<lb />Qui me pourroit ſeruir en tout autre au beſoint
<lb />Tout me nuit, &amp; les iours me durent des annees,
<lb />L’ombre me ſemble vncorps, vn riẽ́ des deſtinees;
<lb />Ie deteſte, &amp; i’accuſe à la moindre douleur
<lb />La Fortune, le Ciel, le Deſtin, le Malheur,
<lb />Et pour me plaindre mieux dedans ma ialouſie
<lb />Ie me forge des Dieux ſelon ma fantaiſie;
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />IAMCICOMEDIE ACVT.II
<lb />C’eſt toy, Damon, c’eſt toy dont le ſeul réconfort
<lb />Peut areſter ma vie, ou conclure ma mort
<lb />C'eſt en fin toy que i'ayme;hé Dieu que ce lãgage
<lb />Eſt honteux en mabouche, &amp; cõtraire à mõ age!
<lb />Faut-il que ie retourne en ces premiers liens,
<lb />Ou les plus fortunez treuuent ſi peu de biens,
<lb />Faut-il donc empruntant des attraits à ma face
<lb />Entretenir encor du feu ſous de la glace?
<lb />Oyſeau miraculeux qui n'as point de pareil
<lb />Et qui reprens la vie aux rayons du Soleil
<lb />Que i’aurois de bonheur ſi ie pouuois m’attendre
<lb />De raieunir au feu qui me reduit en cendre!
<lb />Toy qui treuue des eaux &amp; des bains ſi puiſſans
<lb />Qu'ils te peuuent remettre en tes plus ieunes ans,
<lb />Que ne puiſie eſperer de reprendre mes charmes
<lb />Et mes premiers attraits dedans l’eau de mes lar<lb />Voit-on pas des ſerpẽs ſe chãger à nos yeux (mes!
<lb />Et perdre en vn moment ce qui les rendoit vieux?
<lb />Mais portant le venin de ces races mortelles
<lb />Ie n'ay pas la faueur de raieunir comme elles.
<lb />Souuent que le repos tient le monde ſans bruit
<lb />Et le ſommeil charmé dans le ſein de la nuit,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />El aiidoll,
<lb />Que les aſtres du Ciel &amp; le Dieudu ſilence
<lb />Verſent deſſus nos corps leur plus douce influence
<lb />Les amours éueilleZ me font voir en dormant
<lb />Et goûter des plaiſirs auecque mon Amant,
<lb />Des plaiſirs imitez qui plairoient à ma flame
<lb />S’ils partoient außi bien du corps cõme de l’Ame
<lb />L’Apparence pourtãt me fait plaindre au Soleil
<lb />D’auoir haſté le iour, &amp; rompu mon ſommeil,
<lb />Et ie voudrois ſouuent apres ce doux menſonge,
<lb />Auoir fait en veillant ce que i’ay fait en ſonge,
<lb />L’obiet en eſt ſi doux, ie ne le puis bannir
<lb />Ie taſche à tout moment dem'en reſſouuenir;
<lb />Mais quoy, cõtinuant dans ta plainte ordinaire
<lb />Tu flates ton espoir d’vn bien imaginaire,
<lb />En fin qu’esperes-tu? cét Amant glorieux
<lb />N’entend peut-eſtre pas le langage des yeux
<lb />De luy faire la cour ſeulement de penſee
<lb />Il n'en eſt plus le temps, la mode en eſt paſſee;
<lb />Puiſque mon amitié ne ſe peut faire voir
<lb />C’eſt à la bouche au moins de la faire ſçauoir.
<lb />Ie luy veux tout au long dans vne lettre écrire,
<lb />Les ſentimens que i’ay, mes feux &amp; inon martire
<lb />Ie pourrois à ſes yeux ſoûpirer tout vn iour
<lb />Que cene ſeroit pas coniurer ſon amour,
<lb />Sinon à reietter la cauſe de mes larmes
<lb />Sur tout autre ſubiet que celuyde ſes charmes:
<lb />Il me faut decouurir; apreſte toy, ma main
<lb />A tracer vn eſcrit qui ſurpaſſe l’humain, (tume
<lb />Mon Ame, que crain-tu? l’Amour n’a pas cou<lb />De ſe montrer timide, &amp; honteux ſous la plume,
<lb />Si c’eſt peché d’aymer, il ſemble que l'esprit
<lb />Ne ſe rend qu’a demy criminel par écrit,
<lb />Le papier complaiſant aux paßions des ames
<lb />Soufre ſans s'allumer qu'on le charge de flames;
<lb />Ie ne ſuis pas nouice en matiere d’Amans
<lb />Pour ne pas abuſer les meilleurs iugemens,
<lb />En ſin ie m'en promets par la perſeuerance
<lb />Tout ce qui peut tomber deſſous mon eſperance
<lb />Si que l’ayant vn iour rangé deſſous ma loy
<lb />L’Amour fera parler les theatres de moy,
<lb />S’il mépriſe mes feux, &amp; qu’il me congedie
<lb />Ie ſeray le ſuiet d’vne ample tragedie
<lb />Et ie ſçauray treuuer au plus grand des malheurs
<fw><lb />La ſatisfaction de mes iuſtes douleurs.
<lb />..-..
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />1
<lb />SCENE
<lb />L
<lb />III.
<lb />eP0
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON: MADONTE,
<lb />DAMON
<lb />AV TARDIN.
<lb /> E Soleil dißipant &amp; la nuit &amp; ſes
<lb />Voiles
<lb />S Viẽt de licentier la lune &amp; les étoiles
<lb />Apres l obſcurité le iour eſt reuenu,
<lb />Madonte cependant m’auroit bien preuenu:
<lb />Toutesfois ce iardin témoigne en ſa triſteſſe
<lb />Qu’il eſt encor à voir les yeux de ma maiſtreſſe;
<lb />L’herbe dont le beautemps conſerue la vigueur
<lb />Parle de ſon abſence en montrant ſa langueur,
<lb />Ie la cherche par tout, ſans découurir d’allee
<lb />..- .. .. ... A
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Que ſon pié delicat ayt fraichement foulee
<lb />L'Echo que l’on entend dans ces deux fortes tours
<lb />N'a pas dit ce matin vn mot de ſes amours,
<lb />Toutes les fleurs encore ont la teſte baiſſee
<lb />Le ſoucy ſeulement entretient la penſee,
<lb />S'étonnant toutes deux de ce que mon Soleil
<lb />Semble perdre auiourd’huy le ſoin de ſon réueil,
<lb />I'entens fort peu de bruit, le Zephir a ſon aiſe
<lb />Baiſe toutes les fleurs pour éteindre ſa braiſe,
<lb />Il ſemble entretenir les eaux de leur fraicheur
<lb />Les œillets de leur feu, les lys de leur blancheur,
<lb />Et leur rebellion qui le rend plus ſuperbe
<lb />Le contraint quelquefois à les coucher ſur l’herbe;
<lb />Ces ruiſſeaux de criſtal, &amp; ces veines d’argent
<lb />Ne coulent qu'aregret, &amp; d’vn pas negligent
<lb />Mais les oyſeaux muets ſur la branche mouuante
<lb />Mõtrẽt qu’ils n'ont pas veulabeauté que ie vãte,
<lb />Il n'en faut plus douter, leur goſier areſté
<lb />Demande pour s’ouurir vne diuinité,
<lb />Et ie croy cependant que leur ſoin s'étudie,
<lb />A luy faire vn preſent de quelque melodie,
<lb />Qui faiſe confeſſer aux arbres d'alentour
<lb />indonte Qu’ils n’ont iamais chanté d’vn air ſi plein d’a<lb />mour.
<lb />Chantez petits oyſeaux ie vous donne licence
<lb />Voicy celle qui tient mes vœux en ſa puiſſance
<lb />Voicy venir le iour, déployez vos chanſons,
<lb />Recitez à l’enuy vos plus belles leçons
<lb />Pour la rare beauté de celle que i’adore.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eatrant
<lb />nu iardin.
<lb />MADONTE.
<lb />Auiourd’huy le Soleil a deuancé l’Aurore,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Tu fais bien de te rire en m’apellant Soleil
<lb />Celuy de ta beauté n’ayant point de pareil:
<lb />Si i’eſtois le ſoleil ie ne verrois le monde
<lb />Que poun faire admirer ta beauté ſans ſeconde.
<lb />mute peuſerois vuen qu'en mamaigreles Dienx
<lb />Pour te voir de plus pres ie quitterois les Cieux,
<lb />Ou bienie ne luirois que ſur ton hemisphere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MADONTE.
<lb />Soleil, tu vas trop haüt, mais briſons la, mon
<lb />frere,
<lb />Changeons?
<lb />CQ
<lb />–-
<lb />3
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Ce nom encor qui vient de ta bonté
<lb />Pourparter de tamour atrop de pieté,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MADONTE,
<lb />Et bien donc mon ſoucy:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />ſeroit-il bien poßible
<lb />Que mon malt’afligeât, &amp; qu’il te fût ſenſible?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIADORIE.
<lb />Duy, mon ame;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Il eſt vray que mon ame eſt à toy,
<lb />Ma liberté ſe plaiſt de n’eſtre plus à moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TR
<lb />Ne diſons point ſoleil, puiſque le ſoleil changè,
<lb />Moname il ne ſe peut; ie diraydone, mon Ange.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Ange, non; reſeruant ce que l’Amour preſcrit
<lb />A dautres fonctions que celles de l’esprit;
<lb />Tu dis tout m’appellant ton Damon, ton fidelle,
<lb />Ie dis tout te nommant, ma maiſtreſſe &amp; ma
<lb />Belle:
<fw><lb />B
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MADONTE.
<lb />A quoy bon tout cela? ie ne reuiendray plus
<lb />Ot ia me tuens dinſ des diſcours ſuperſius,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Paſſons ſous ce berceau, Leriane peut-eſtre
<lb />mnobriouunous voir d’vne fene<lb />ſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MADONTE.
<lb />Que feroit elle là qu’a peine fait-il iour
<lb />Qui la feroit leuer ſi grand matin?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />L'Amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MADONTE.
<lb />L'Amour qui n'eſt qu'enfant, n'ayme que la
<lb />E29e
<lb />Et ſon age afranchit des traits dont il nous
<lb />bleſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />L'Amour ne vieillit point, &amp; ce folátre enfant
<lb />Comme il eſt touſiours ieune, est touſiours
<lb />triomphant.
<lb />tt. Y. -<lb />e..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MADONTE.
<lb />Dans ſon âge pourtant l’Amour luy feroit
<lb />honte
<lb />Elle doit laiſſer faire a Damon &amp; Mãdonte;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Son deſſein eſt pourtant de nous y trauerſer,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MADONTIE.
<lb />Maefa yMeſegsess sj
<lb />Que pourroit elle en fin?
<lb />A
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />ce que peuuent, Madame
<lb />Les rages d’vn tyran dans le cœur d’vne ſemme
<lb />Elle m’ayme, Madame, &amp; ie fuy ſes apas
<lb />Iugez ce qu’vn amour méprisé ne fait pas,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />avntaisoiaRe
<lb />GardeZ de me donner ſuiet de ialouſié
<lb />Son amour pourroit bien troubler ma fantaiſié,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />vous riez:
<lb />DAMON.
<lb />MADONTE.
<lb />le ſuiet le merité
<fw><lb />DAMON.
<lb />havrayment?
<lb />8
<lb />-2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MADONTE.
<lb />Herlune Pyuut bten s ajuil on adiun:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Il faut craindre pourtant que cette réuerie
<lb />Dans vn foible cerueau ne ſe tourne en furie;
<lb />Ie iurerois le Dieu que i’aydedans le ſein
<lb />Qu'elle a contre nous deux vn tres-mauuais deſ<lb />ſei
<lb />L’Amour ſeroit honteux d’eſtre autheur de ſa
<lb />flame
<lb />Et n’auouroit iamais qu’il ait bleßé ſon ame,
<lb />Le feu qui la conſomme &amp; la tient dans les fers
<lb />Eſt vn feu qui ne vient d’ailleurs que des enfers;
<lb />Il noùs faut ſagement gouuerner cét affaire
<lb />Ie ſçay ce que l'eſprit d’vne femme peut faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MADONTE.
<lb />A qui vous plaignez vous? accuſez en vos yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Außi me ſeroient ils maintenant odieux
<lb />Pour auoir, areſté ceux d’vne Leriane
<lb />Sils n'étoient faits außi pour voir vne Diane;
<lb />C-.- .M..ii
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Que ſi iamais le Ciel me rauit ton flambeau
<lb />Ie conſents que l’Amour me mette ſon bandeau
<lb />Le penſer de mon cœur ſelit en cette roſe
<lb />Qui ſemble en ma faueur t'en dire quelque cho<lb />Elle eſt Reine des fleurs comme toy des beautez
<lb />Et bien que ſa couleur marque les cruaute
<lb />Ie l’ayme toutesfois voyant qu'elle reſpire
<lb />Auec plus de douceur que ne riroit Zeſire
<lb />1
<lb />On diroit qu'elle ayt pris pour honorer ce iour
<lb />Les aiſles, &amp; les dards, &amp; les feux de l’amour.
<lb />Cette bijarre a pris trop de couleurs enſemble
<lb />Prens gurde qu'en amour ton cœur ne luy reſſem<lb />ble;
<lb />Conſidere ces lys qui s’ouurent a deſſein
<lb />Pour donner la victoire à ceux de ton beau ſein
<lb />Voy cette violette en ſa baſſe naiſſance
<lb />Qui montre à ſa façon l’effet de ta puiſſance,
<lb />Voila de ce coſté L’Orient du Soleil
<lb />Et ce ſoucy pourtant ſe tourne vers ton œil
<lb />Il te croit vn ſoleil &amp; de cette maniere
<lb />Dédaigne auec raiſon vne moindre lumiere:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />B iij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eſt ce pas vn plaiſir de voir ces belles fleurs
<lb />Ou la Nature a mis de ſi rares couleurs?
<lb />Semble-til pas que Flore ait fait en ce par<lb />terrę
<lb />Vne terre celeſte, ou bien vn ciel de terre:
<lb />Que ce iardin Royal auec ſa bonne odeur
<lb />Tire de la roſee vne aymable froideur!
<lb />Vous dirieZ que la nuit en retirant ſes voiles
<lb />Ayt laißé choiricy ſes plus belles étoiles.
<lb />Ce Narciſſe touſiours panche la teſte en bas
<lb />Penſant reuoir encor dedans l’eau ſes apas
<lb />Et ie croy que l’amour qu’il ſe porte à ſoy-meſ<lb />me
<lb />Pour n'en pouuoir iouïr luy rend la couleur bleſ;
<lb />me.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MADONTE.
<lb />Vn inſtant voit ainſi naître &amp; mourir l’A<lb />mour
<lb />Comme l’âge des fleurs ne puſſe pas vn iour,
<lb />La fleur que l’orient du ſoleil a faict naïtre
<lb />Le couchant la flêtrit, &amp; la fait, diſparaî<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Les fleurs de mon amour ſont maiſtreſſe du
<lb />temps
<lb />Et n’ont point de ſaiſon que celle du printemps,
<lb />Ou ſi c’eſt vne fleur que mon amour fidelle
<lb />Madonte, c’eſt la fleur que l’on nomme Immor<lb />telle:
<lb />Auant que voir du change en mon affection
<lb />Les plus parfaits amans ſeront ſans paßion,
<lb />Et dans l’opinion generale e commune
<lb />Les m'pris en amour ſeront bonne fortune
<lb />Le myrthe a qui l’hyuer ne fait guere de peur
<lb />Sera deuant ſuiet a la moindre vapeur,
<lb />Et ces ſuperbes Pins qu’on-ne tire de terre
<lb />Que pour ſeruir de maſt a des vaiſſeau de guerre
<lb />Abaiſſeront leur teſte a l’égal du roſier
<lb />Et reſiſteront moins que le plus foible oZ ier
<lb />Plutoſt le doux raiſin de la vigne feconde
<lb />N’aura plus de remede aux triſteſſes du mon<lb />de
<lb />Et les poiſſons muets dedans le ſein des eaux
<lb />Laiſſeronta leur tour le ſilence aux oyſeaux
<fw><lb />B.iiii
</fw><fw><lb />u22
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MADONTE.
<lb />Pour exprimer icy mon amoureux martire.
<lb />Il me faudroit auoir de ces fleurs de bien dire
<lb />Mais ſi tu ſçauois l’art de penetrer le cœur
<lb />Außy bien que celuy de t'en rendre vainqueur
<lb />Mon fidelle Damon ie te ferois paraitre
<lb />Tous les beaux mouuemens que tes yeux m'ont
<lb />fait naitre
<lb />Que le iour deuient grand! il nous faut retirer
<lb />Ou l’abſence pourtant ne nous peut ſeparer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Dans peu nous nous verrons au temple de Dia<lb />127
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MADONTE.
<lb />hentre. Ouy d’a, mon cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON,
<lb />Sur tout penſeZ a Leriane:
<lb />Ie voudrois bien tantoſt qu’au temple tous les
<lb />Dieux
<lb />Comme celuy d’Amour euſſent perdu les yeux
<lb />Ils peuuent s’offencer lors que ie la careſſe
<lb />Mais quoy, s’ils ſont mes dieux, Madonte
<lb />eſt ma Deeſſe
<lb />Ne faiſant point de vœux à ſa diuinité
<lb />Ie n'en ſortirois pas auec impunité.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />1
<lb />Re
<lb />
<lb />M
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />OORAVD
<lb />AREMIERD.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERSANDRE.
<lb />IRANS de mon Amour que vous
<lb />teneZ couuerte
<lb />Et qui ſolicitez mon esprit à ma
<lb />perte
<lb />Enfans dénaturez d’vn pere mal’heureux
<lb />Pourquoy retenez vous mes deſſeins amoureux?
<lb />Ie vous bannis, respects, de moname forcee
<lb />Qui me voulez contraindre à taire ma penſée,
<lb />Ma paßion en fin ne ſe peut plus celer
<lb />L'amour eſt vn enfant, mais inſtruit à parler;
<lb />Ie voy bien que ie montre vn eſprit trop docile
<lb />Et dedans ſa grandeur ma flame est trop facile,
<fw><lb />A
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Les Deeſſes iadis auſsi bien que les Dieux
<lb />Mon courage me dit que ce ſeroit trop peu
<lb />Si ie n’oſois iamais bruler qu'a petit feu;
<lb />Madonte m’à domté, c’eſt elle à qui ma vie
<lb />Treuue vn bien ſouuerain de ſe voir aſſeruie.
<lb />C’est l’agreable obiet dont le nom ſeulement
<lb />M’aporte des plaiſirs au milieu du tourment
<lb />De cette ambition mon ame entretenue
<lb />Maccuſe iustement de trop de retenué
<lb />Si i'en croy ma raiſon, ie luy ſuis inégal
<lb />Mais ie prens ſes conſeils comme ceux d’vn riual,
<lb />Ie croy qu'elle me trompe, &amp; cherit elle meſme
<lb />Les rauiſſans auteurs de mon Amour extreſme
<lb />Elle oblige ſouuent mon ame à des respects
<lb />Qui me rendent en fin tous ſes auis ſuspects.
<lb />Mais ou ſuis-ie reduit? regarde ta naiſſance
<lb />Et meſure auiourd’huy tes feux à ta puiſſance.
<lb />Sous cette pasſion mon eſprit abatu
<lb />Deuient ſourd aux propos que luy tiẽt ma vertu;
<lb />La Fortune a des iours qu'on la trenue proſpere;
<lb />Hé bien, volage Amour, veux-tu donc que i'e<lb />spere?
<fw><lb />{
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />10G
<lb />be MMMNAE
<lb />Pour aymer icy bas ont méprisé les Cieux;
<lb />Ce chaſſeur, au leuer d’vn beau iour qu’il adore,
<lb />Attire à ſoy les yeux &amp; les vœux de l’Aurore;
<lb />Venus à qui nos cœurs ont dreſsé tant d’Autels
<lb />N’a pas touſiours aymé parmy les Immortels,
<lb />Et contre ſon humeur l’inuincible Diane
<lb />Fut elle pas reduite aux apas d’vn profane?
<lb />Ce Iuge ſouuerain de trois rares beautez
<lb />Donc l’arrſt fut ſuiuy de tant de cruautez,
<lb />Apres auoir mené des troupeaux par la plaine
<lb />Fut deſtiné l’obiet des Amours d’vne Reine;
<lb />En fin pourquoy le Ciel m'auroit il imprimé
<lb />Le deſir de l’aymer que pour en eſtre aymé?
<lb />Ne puiſ-ie pas penſer que les Dieux l’ont éleue
<lb />Pour montrer en cela leur puiſſance abſoluë?
<lb />I'ay trop peu de courage, &amp; mon feu cependant
<lb />Se nourit des ſuiets qui le vont retardant;
<lb />Ma patience cede à l’exces de ma flame, (l’ame
<lb />Ie ſçauray donc dans peu, ce qu’elle a dedans
<lb />Il faut entretenir Leriane, &amp; la voir
<lb />Pour m'inſtruire par elle aux poincts de mon
<fw><lb />deuoir.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />II.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LERIANE.
<lb />ATAL embraſement qui paſſant
<lb />tuſqu'a l’ame
<lb />La reduit au danger de ſe perdre en
<lb />ſa flame
<lb />Beaux yeux dont les attraits ont demandé ma ſoy
<lb />Quoy donc ne ſerez vous rigoureux que pour
<lb />moy?
<lb />Que me ſert de treuuer en tes yeux pitoyables
<lb />Vn ſecours ordinaire a tous les miſerables?
<lb />Hà cruelle pitié qui me feroit mourir
<lb />Si ie manquois d’ailleurs de moyens pour guerir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qui portera ton ame a rompre ſa priſon!
<lb />Inutile remede, inuentions friuolles
<lb />De penſer ſecourirauecque des paroles!
<lb />C’eſt à faire aux ſorciers qui par certains di<lb />ſcours
<lb />Aportent du mal’heur, ou du bien à nos iours
<lb />Mais le mal de l’Amour veut vn effet ſenſible
<lb />Pour rendre ſeulement ſa gueriſon poſſible.
<lb />Apres auoir perdu tant de iours &amp; de nuits
<lb />Sans auoir veu ton ceur touché de mes ennuis
<lb />Tu le ſçauras, Damon, qu’vne femme abuſee
<lb />Vange aux occaſtons ſon amour mépriſee
<lb />La beauté qui t'a pris &amp; ſouſmis à ſa Loy
<lb />Ne veut pas que tubrûle &amp; pour elle, &amp; pour
<lb />moy:
<lb />Prens-tu point mon Amour pour vn feu d’artifice
<lb />Où pour vn ieu d’enfant mes ofres de ſeruice?
<lb />Non, non; mais occupé par vn obiet plus beau
<lb />Tu me vois en riant aprocher du tombeau
<lb />Il eſt temps d’areſter cette trame amoureuſe
<lb />Et dedans ton mal’heur me rendre plus heureuſe,
<lb />Ie pratique vn Riual à ta foible raiſon
<lb />I’ay l’esprit aſſez plein de ruſe ce me ſemble,
<lb />Pour me vanger d’vn ſeul, i’en trompe trois en<lb />ſemble.
<lb />Voicy de mon deſſein le premier inſtrument
<lb />Conduiſons cette affaire auec di iugement.
<lb />Que tu viens a propos! te dirai-ie Therſandre
<lb />Ce que ta paßion n’oſeroit pas pretendre?
<lb />En fin ton homicide a conçeu dans le cœur
<lb />Des dedains aſſeurez de ſon premier vainqueur
<lb />I’ay leu dedans ſes yeux le ſecret de ſon ame
<lb />Et les deſirs qu’elle a de répondre a ta flame,
<lb />Elle croiroit faillir de ne te pas priſer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />YMERSANDRE.
<lb />mle pe puuuneumim muo nuumuauſer,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LBRIANE.
<lb />Uy que le ven pliſtoſt de faire ta fortune,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERSANDRE.
<lb />N’a-telle point montré quelque froideur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LERIANE.
<lb />Aucune,
<lb />Au contraire elle croit te deuoir du retour,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERSANDRE.
<lb />Ouy, ſi mon ſang eſtoit pareil a mon amour,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LERIANE.
<lb />Ceſt aſſez de taymer pour aequerir ſa grace,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERSANDRE,
<lb />C’eſt vn foible moyen de conſeruer la place,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LERIANE.
<lb />Que demande vn enfans que de l’affection?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERSANDRE.
<lb />Auiourd’huy les enfans ont de l’ambition,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DERIAR Es
<lb />Mais en fin elle t’ayme,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERSANDRE.
<lb />Elle a trop de courage
<lb />Pour
<lb />22 JuIuMef.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LERIANE.
<lb />Si ie t'en montre vn gage
<lb />An te drouas pent-eſire,
<lb />*
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERSANDRE.
<lb />Ha bon Dieu! que ce iour
<lb />Me donne en meſme temps &amp; de crainte &amp; d’a<lb />Ruolst
<lb />S?
<lb />Seroit-ce point l’anneau que tu m’as promis d’ellet
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LERIANE.
<lb /> MIT
<lb />Il eſt pareil au ſien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERSANDRE.
<lb />Hà quel contentement
<lb />Pardonne, Leriane, aux craintes d’vn Amant;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LERIANE.
<lb />Veux-tu que ie t’endonne vn plus grand teſmoi<lb />gnage
<lb />Ie te la feray veoir, tenons nous au paſſage
<lb />6
<lb /><lb />On va bien toſt au temple, &amp; ie croy qu’elle ira,
<lb />1 Jue quene Jujon ettt vachcinera.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON CACHE.
<lb />O ditnx le ſuis trompe
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LERIANE.
<lb />La voila qu’elle auance
<lb />Il luy faut ſeulement faire la reuerence.
<fw><lb /></fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />T2
<lb />I
<lb />L
<lb />11
<lb />4
<fw><lb />SCDIVD
<lb />A4I0
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />VSTICE! Cieux! Amour! &amp; vous
<lb />Dieux immortels
<lb />Pour qui dans ce ſaint lieu s’éleuent
<lb />des autels,
<lb />Vangez moy maintenant par vn notable exẽple
<lb />D'vne ingrate qui fait ſes vœux dans votre tẽple
<lb />O Dieux qui connoiſſez Damõ &amp; ſes Amours
<lb />Votre iuſtice peut me donner du ſecours,
<lb />Vous pouueZ contenter mon amoureuſe enuie
<lb />Puniſſant ſes mépris, ou bien m'oſtant la vie;
<lb />Si vous autoriſeZ ſes regars inhumains
<lb />N’attendez pas iamais des encens de mes mains
<lb />Et que quãd vous voudrez voſtre tõnerre éclate
<lb />Ie ſuis aſſez puny de voir Madonte ingrate?
<fw><lb />st
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vous ſerieZ impuiſſans à treuuer vn mal’heur
<lb />Que mon cœur reſſentît auec plus de douleur.
<lb />S’en eſt fait, ie n’ay plus le moindre feu pour elle
<lb />Ce changement honteux la rend trop criminelle
<lb />Ie ſuis de cette humeur que i’ayme la beauté
<lb />Qui me feroit horreur dedans la cruauté
<lb />Helas lpauure Damon, où tendent ces menacet
<lb />Le moyen de quiter tant d’apas &amp; de graces?
<lb />Ie ſerois inſenſible, &amp; ferois vn peche
<lb />D’auoir les yeux ouuerts ſans en eſtre touché,
<lb />Les dieux meſmes vaincus par l’effort de ſes
<lb />charmes
<lb />Pour vager ſes mepris ſe treuuerroiẽt sãs armes;
<lb />Ses cheueux ou l’Amour donne toutes ſes loix
<lb />Sont ſi chargez de cœurs qu’ils tremblent ſous
<lb />leurs poix
<lb />Et les boutons de feu de ſon beau ſein d’albâtre
<lb />N'õt que trop de pouuoir pour faire vn ldolâtre;
<lb />D’abord quand on regarde vn viſage ſi beau
<lb />L’œil auſſi toſt ſurpris le prend pour vn tableau,
<lb />Et penſe que ce ſoit quelque riche ſigure
<lb />Ou l’Art ayt trauaillé pluſtoſt que la Nature.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARINGICOMEEEM AICCO IX.J7
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ces deux põmes d’Amour qu'õ ne voit qu’à demy
<lb />Me charment au trauers d’vn mouchoir ennemy
<lb />On me l’auoit bien dit que la belle inhumaine
<lb />Peyeroit de mépris mon ſeruice &amp; ma peine
<lb />Mais le croire, c’eſtoit faire tort à ſes yeux (Dieux
<lb />Qui d’vn regard ſecret &amp; caché meſme aux
<lb />M’auoiẽt trop aſſeurez qu’ils brûloiẽt delaflame
<lb />Qu'à deſſein ils auoient ietté dedans mon Ame
<lb />Lors qu’ils feſoient eſtat de donner chaque iour
<lb />A ma raiſon nouice vne leçon d’amour:
<lb />Ces Aſtres dont ie priſe encore l’influence
<lb />M’aprirent de l’Amour l’art &amp; l’experience,
<lb />Ces ſoleils qui rendoient mes esprits ſi contens
<lb />M’auoient fait eſperer vn eternel printemps
<lb />M’auoient fait esperer que le change des choſes
<lb />Ne terniroit iamais le pourpre de nos roſes;
<lb />L’infidelle qu’elle eſt m’auoit iure la foy
<lb />Qu'ils ne luiroiẽt iamais pourautre que pour moy
<lb />Madonte, c’eſt à toy que s’adreſſe ma plainte
<lb />Non d’eſpoir que iamais toname en ſoit atteinte,
<lb />Non deſpoir de guerir puiſque le changement
<lb />Orgueilleuſe, te ſert d’eclat &amp; d’ornement.
<fw><lb />n
<lb />C ii
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />e d
<lb />VGUAOMJ
<lb />Orguilleuſe, que diſ-ie? indiſcret, ie l’ofencè
<lb />Tous les Dieux outragez en prendrõt la defence
<lb />Quoy! mon amour perdra l’vſage de parler
<lb />Voyant le ſien inſtruit à celuy de voler
<lb />Non, non; ſi ſon amour eſt ſibien fait à feindre
<lb />Le mien dans ſes dédains à raiſonde ſe plaindre:
<lb />A tort ie la diſois vne Diuinité
<lb />hes Dieux ne changent point, &amp; ſa legereté
<lb />M’en dãne vndémãtir, cherchãt dãs l’impoßible
<lb />De ménager l’Amour comme vn bien diuiſible,
<lb />Comme ſi la Nature auoit fait notre cœur
<lb />Capalile d’enfermer plus d’vn obiet vainqueur;
<lb />L.Amour eſt fils vnique il n’eut iamais defrere
<lb />Biex qu'vn Dieu fort ſouuent ayt viſité ſa mere.
<lb />Beaux yelix ou mon esprit s'eſt trõpé ſi lon temps
<lb />PorteZ, porteZ ailleurs vos rayons inconsſants
<lb />Criminelles beautez vous auriez trop degloire
<lb />N'eſtãt flus dãs mõ cœur de viure en ma memoire
<lb />Toutẽs mes libertez dont ie voy le retour
<lb />Eleuent vn trophee en dépit de l’Amour.
<lb />Soufrir certains mépris, voir Madonte entre<fw><lb />prendre
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De maiſtriſer Damon, &amp; de ſeruir Therſandre
<lb />Voir vn homme de rien, vn ſimple ſeruiteur
<lb />Prendre la qualité de mon Competiteur,
<lb />Therſandre dont le ſang &amp; l’eſtre me fait honte
<lb />Qu'il s’oſe preualoir des graces de Madonte?
<lb />Auoir les yeux ouuerts, &amp; voir que de nouueau
<lb />Elle ayt fauorisé ce riual d’vn anneau?
<lb />O Dieux! pour le ſoufrir changez pluſtoſt mon
<lb />ame
<lb />ModereZ au beſoin mon courage où ma flame
<lb />Non non; i’ay trop de cœur, ie ſuis reduit au point
<lb />Du ſalut des vaincus qui n’en esperent point
<lb />C’eſt par trop differer, il faut tenter l’extreſme
<lb />Ie ne ſoufre vn Riual qu'en l’Amour de moy<lb />meſme.
<lb />Haladin! voy Therſandre, &amp; luy dy de ma part
<lb />Qne te venk cpionner ſon comrâge avecarr
<lb />Fais en fin ton deuoir, ſi bien que cét infame
<lb />Vienne pour m'en vanger finir icy ſa trame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELEDIN.
<lb />Monſieur i’entre trop fort dedans votre intereſt
<lb />Pour ne me pas porter à tout ce qu’il vous plaiſt.
<lb />C iiij
<fw><lb />E
<lb />E
<lb />πα*
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />L2
<lb />I
<lb />d
<lb />SCENE
<lb />IV.
<lb />B 3
<lb />TERSANDRE, ARCAS,
<lb />TERSANDRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />N FIN l'Amour flechi par ma
<lb />perſeuerance
<lb />Me permet de le ſuiure auec de l’e<lb />ſperance;
<lb />I’ayme &amp; ie ſuis aymé d’vn ſoleil que les Dieux,
<lb />S’ils afectoient le change auroient mis dans les
<lb />Cieux:
<lb />C’eſt vncontentement dont mon eſprit ſe pique
<lb />Et qu’il faut, cher Amy, que ie te communique
<lb />
<lb />Que l’art d’aymer eſt beait, lors qu'on ayme en
<lb />bon lieu!
<lb />Les deſſeins de l’Amour sõt les deſſeins d’vn
<lb />Uieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARCAS.
<lb />Ou plutoſt d'vn enfant,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERSANDRE.
<lb />Mais plus vieil que le monde
<lb />Et dont le feus’étend ſur l’Empire de l’onde
<lb />Qui pretend droit au Ciel, qu'on adore par tout
<lb />Et dont les Immortels ne viennent pas about;
<lb />Ces ſuperbes Geans qui leur firent la guerre
<lb />Redoutoient plus que luy le feude leur tonnerre;
<lb />Tout vient de ſes faueurs, du ſeul flambeaud'A<lb />mour
<lb />Eſt alumé celuy qui nous donne le iour,
<lb />Fluſieurs meſme ont ſoufert vn amoureux mars
<lb />tire
<lb />Qu'vne bouche modeſte auroit honte de dire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARCAS.
<lb />C’eſt vn abus, les Dieux ne ſont point amou</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERSANDRE,
<lb />A ce comte les Dieux ne ſeroient pas heureux,
<lb />Etieloux autrement de l’état où nous ſommes
<lb />aauroieut urou te tamti ia ſonunt deo hommes,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARCAS.
<lb />Amy, venons en fin à l’aymable priſon
<lb />Qui captiue tes ſens au gré de ta raiſon;
<lb />I'attens vne beauté qui n'ayt point de ſeconde:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERSANDRE.
<lb />Puiſ-ie parler icy du plus beau nom du monde
<lb />Sans me faire außy toſt vn Riual d’vn Amy?
<lb />Madonte: hà ie deuois n’en parler qu’à demy!
<lb />C’eſt-elle, cher Arcas, dont mon Ame eſt bleſſec
<lb />Et dont l’obiet iamais ne ſort de ma penſee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARCAS.
<lb />Tu te trompes, Therſandre, en ces apas fla<lb />teurs
<lb />Songe à la qualité de tes Competiteurs;
<lb />Sur tous certain Seigneur te doit aſſez aprendre
<lb />Si ſans impunité quelqu’vn y peut pretendre,
<lb />Si les moindres oyſeaux adorent le Soleil,
<lb />L'Aigle ſeul s’en aproche, &amp; porte à ſa lumiere
<lb />Vn regard aſſuré de ſa force premiere.
<lb />De meſme eſt il permis à ton cœur d’honorer
<lb />Celle à qui ſeulement Damon peut aſpirer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERSANDRE.
<lb />Ie ne crains point Damon, ſçache que ſa diſ<lb />grace
<lb />M’ofre de beaux moyens de me mettre en ſa
<lb />place,
<lb />Et que tout autre encor ſemblable à ce Riual
<lb />Me feroit außi peu de crainte que de mal.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARCAS.
<lb />Toutefois, cher Amy, garde toy d’vn méconte
<lb />Comment? ce Caualier auroit quité Madonte?
<lb />Que ce parfait Amant, à qui les plus longs iours
<lb />Deuant ce rare obiet ſembloient eſtre trop cours,
<lb />Ayt changé ſon amour au mepris de ſa belle?
<lb />Que ſes feux ſoient paſſez, qu’illuy ſoit infidelle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERSANDRE.
<lb />Aeba pu dtl.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARCAS.
<lb />Quoy donc? que d’vn contraire éfet
<lb />Ce ſoleil ſans defaut en cherche vn plus parfait
<lb />Qu'elle porte autre-part ſes Amours criminel<lb />les,
<lb />Et que tu ſois l’objet de ſes flames nouuelles?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aſſurément:
<lb />THERSANDRE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARÇAS.
<lb />Encor comment l’as-tu connu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERSANDRE.
<lb />En ce que l’allant voir ie ſuis le bien venu,
<lb />Que ſa facilité ma bien voulu permettre
<lb />Que ie luy feiſſe voir mes feux dans vne lettre,
<lb />Vne lettre qu'vn Dieu ne dicteroit pas mieux
<lb />S’il eſtoit comme moy bleßé de ſes beaux yeux!
<lb />Chaque trait de ma plume eſtoit vn trait de
<lb />flame
<lb />Qu'Amour auec les ſiens graua dedans ſon
<lb />Ame
<lb />Les plus beaux complimens que nous fournit l’e<lb />ſprit
<lb />2aa ſrent pi omb à Madel ces terat.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARCAS.
<lb />Vers Madonte, apres tout, tu tentes l’impoßsi<lb />ble:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERSANDRE.
<lb />Quoy, penſerois-tu point qu'elle fut inſenſible?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A1RONO.
<lb />Mais ſon ſang &amp; lle tien n'ont point d’égalité;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERSANDRE.
<lb />Arcas, l’Amour n’eſt point de baſſe qualité;
<lb />Hé qu'eſt-ce que l’argent? c'eſt vne belle terre,
<lb />L’ennemy de la paix, l’inſtrument de la guerre;
<lb />Dendopuseuapuudd de paamue des
<lb />Cieux
<lb />Dédaigne ſeulement d’eſtret veu de nos yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARCAS.
<lb />L’or à bien du pouuoir, le Suleil &amp; la Lu<lb />ne,
<lb />Qui fait paſſer la Nuit pour vne belle bru<lb />ne,
<lb />Tous les Aſtres du Ciel ne ſeroient pas ſi beaux
<lb />S’ils n'auoient la couleur des plus riches metaux;
<lb />C’eſt l’or qui fait aymer &amp; craindre les Mo<lb />narques
<lb />Qui nous tire ſouuent d’entre les mains des Par<lb />ques
<lb />Ce fut luy qui donna le nom aux premiers temps,
<lb />Et qui ſeul auiourd'huy rend nos deſirs contens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERSANDRE.
<lb />Autrefois ma raiſon eust ſuiui ta croyance,
<lb />Mais i'en fais maintenant vne autre experience,
<lb />A part tous ces diſcours; ce gage que tu vois
<lb />Tout ſemblable à celuy qu'elle porte en ſes doits
<lb />Faut-il qu'auec raiſon i’aſſure qu'elle m'ayme?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARORO.
<lb />Pourueu que ſon eſprit de l’vn à l’autre extréme
<lb />Ne ſe porte à la ſin,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERSANDRE.
<lb />Ie m’en remets le ſoin
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HALADIN.
<lb />Therſandre, vn Caualier t’atend l'épee au poin
<lb />-.-.
<lb />- .. -. -
<lb />.---
<lb />Au combat ſur le pre, mais ſans autre auantage
<lb />Que ce qui rend Damon puiſſant par ſon courage,
<lb />Tu neſçaurois venir que trop tard au tournoy
<lb />Ou l’on pretend tirer la bague auecque toy
<lb />La bague que tu tiens, &amp; n'as pas meritee,
<lb />Que tu deuois auoir prudemment reiettee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THRRSANDRE.
<lb />Ouy dea: c'eſt donc qu’il faut preuuer qu’vn amou<lb />Sçait à l'occaſion ſe montrer veleureux? (reux
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARCNSe.
<lb />Hé quoy ſi promptement?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERSANDRE.
<lb />Ce cartel qu’on me donne
<lb />Promet à mon amour vne double couronne;
<lb />Mon bras luy fera voir en l’ayant abatu,
<lb />Que Therſandre eſt au moins ſon pareil en vertu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARCAS.
<lb />Mais c’eſt moins là vertu que l’Amour qui t’y
<lb />porte,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERSANDRE.
<lb />L’vn &amp; l’autre, l’Amour est pourtant la plus
<lb />forte,
<lb />Et l’Amour eſt vertu dans l’ame d’vn guerrier
<lb />Que la victoire apelle a cueillir vn l’aurier.
<lb />Laiſſe moy donc aller, que ie ne me haZ arde
<lb />De fruſtrer ma valeur d’vnbien qui la regarde,
<lb />Il faut que ie luy face auiourd’huy reſſentir
<lb />Les ſenſibles douleurs que donne vn repentir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARCAS.
<lb />Ie te ſuiuray de pres, Arcas aura la gloire
<lb />De ſe voir compagnon d’vne belle victoire,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HALADIN.
<lb />luge pliis ſainement, &amp; comme iu ſe dois
<lb />Pour euiter vn mal.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARCAS.
<lb />mes armes ſont de pois,
<lb />Ioint que le ſentiment de noſtre bien-ueillance
<lb />Oblige monépee à montrer ma vaillance
<lb />Mais qu'est-ildeuenu? l’impatient s’enfuit,
<lb />Attens, Therſandre, attens vn ſecond qui te
<lb />ſuit.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />AOTE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />IL
<lb />1
<lb />I
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />LERIANE: ORMANTE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LERIANE.
<lb />A Niece la ſaiſon du printemps qui
<lb />s' aproche
<lb />(che
<lb />Oblige mõ deuoir à te faire vn repro<lb />Ondit, mais il eſt vray, qu’il faut touſ<lb />jours blâmer,
<lb />Mne fille qui peut, &amp; ne veut pas aymer;
<lb />Nôtre ſexe autrement ihutile à la terre
<lb />Se doit montrer inſtruit à cette aymable guerre
<lb />Le premier des mortels ne fut ſi toſt formé,
<lb />Qu'on luy fit vne femme afin d’en eſtre aymé,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />On doit touſiours treuuer en celles de ton ãge
<lb />Vn eſprit fort docile à cet aprentiſſage:
<lb />Les accords mutuels de tons les Elemens
<lb />Semblent-ils pas donner des leçons aux Amans?
<lb />La Terre à ſes ſoupirs, ſes froideurs, &amp; ſes
<lb />charmes
<lb />On feint que le Soleil eſt l'obiet de ſes larmes,
<lb />Qu'elle eſt meſme idlouſe alors que ſon flambeau
<lb />L’abandonne la Nuit pour ſe coucher dans l’eaui
<lb />De ſorte que ſa ſœur qu’il luy laiſſe en ſa place
<lb />Ne la peut conſoler dedans cette diſgrace,
<lb />Elle en a tant d’ennuy qu’elle en porte le dueil
<lb />Comme ſi ſon Amant eſtoit dans le cercueil.
<lb />La fille ſans Amour eſt vn printemps ſans roſe,
<lb />Vne fleur que le iour ne voit iamais écloſe;
<lb />L’Amour ſans la beauté n’eſt pas aſſez puiſ<lb />ſant:
<lb />La Beauté ſans l’Amour n’arien de rauiſſant:
<lb />Au lieu de ne parler que de fers &amp; de braiſe
<lb />Quel plaiſir de te voir d’vne humeur ſi niaiſe:
<lb />Que te peuuent ſeruir les moyens de charmer
<lb />Si ton beau iugement ne peut rien enfermer?
<lb />Vn esprit moins ſauuage, &amp; d’accés plus facile
<lb />Auroit auec tes yeux gaigné toute la ville,
<lb />Et cependant on dit qu’Ormante a de l’orgueil.
<lb />Qu'elle ne voit iamais Courtiſan de bon œil;
<lb />Ne penſe pas cueillir des mirthes de la ſorte,
<lb />En matiere d’Amour l’artifice l’emporte;
<lb />Il faut étudier ſon geſte &amp; ſes regards,
<lb />N’en affecter aucun, prendre de toutes parts;
<lb />Si l’Amour n’estoit point vne ſcience infuſe
<lb />Icy tes ieunes ans te ſeruiroient d'excuſe
<lb />Mais ce Dieu des ardeurs ſe rẽd nõtre vainqueur
<lb />Si toſt que la Nature a formé nõtre cœur
<lb />Nôtre corps est plutoſt dans celuy de la femme
<lb />Echaufé par l'Amour qu'animé par vne Ame:
<lb />Ie ſçay bien que Damon épris de tes beaute:
<lb />Te donneroit ſon cœur auec ſes loyaute?
<lb />En ioignant à propos aux traits de ton viſage
<lb />Ie ne ſçay quel acueildes yeux &amp; du langage.
<lb />ORMANTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S’il ne tient qu’à l’aymer, bien-toſt voſtre deſir
<lb />Aquiie veux complaire enaura le plaiſir
<fw><lb />D
<lb />t
</fw><lb />Ie veilleray, Madame, à vous rendrecontente,
<lb />dtau nx eſce comnane aundeRronguc aſtente,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LERIANE
<lb />Nous verrons, mais ſur tout ſçache qu'on ne peut
<lb />pas
<lb />Prendre facilement ces oyſeaux ſans apas,
<lb />Cette ſotte pudeur qui pareſt en ta face
<lb />Fait iuger que ton ſein nourit vn cœur de glace
<lb />Il faut de lâ enaiem ume imen vin Dieu:
<lb />Adieu belle innocente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMANTE.
<lb />Adieu Madame
<fw><lb />LERIANE.
<lb />A dieu.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />L2
<lb />Q
<lb />T
<lb />2
<lb />I
<lb />Mo
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />DVEL DE DAMON, ET DE THERSANDRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />EST trahir mon Amour d’vſer de
<lb />patience,
<lb />EEt mon retardement reprend macon<lb />ſcience.
<lb />Ha te voila voleur! ſus ſus penſe à mourir;
<lb />La beauté que tu ſers te viendra ſecourir
<lb />Et cét aymable anneau te ſauuera la vie
<lb />Si faut-il que ta mort contente mon enuie
<lb />Et que ce bras armé me rendant le vainqueur
<lb />Coupe le nœu fatal qui t’a lié le cœur
<lb />2
<fw><lb />D iij
</fw><lb />En chemiſe, en chemiſe, afin de voir ſans peine
<lb />Le ſang que mon épee aura pris de ta veine
<lb />Ie la veux voir rougir de ta temerité
<lb />d afai ceenerent snt Miiites
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERSANDRE.
<lb />Cet anneau que ie porte à ton deſauantage
<lb />Ne peut pas aysément ſoufrir qu’on le partage
<lb />Il faut que ma valeur le merité à ſon tour,
<lb />Qu’il couronne ma force ainſi que mon Amour,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Ces diſcours ſuperflus ſont de foible defence
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pole
<lb />THERSANDRE,
<lb />Bttent. Ie ſçauray mieux punir, qu'exprimer ton ofence.
<lb />O Cieux! ie ſuis bleßé mes esprits finiſſans
<lb />Ne me fourniſſent plus que des coups languiſſans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Rens, traitre, maintenant l’anneau que ma cruelle
<lb />Ne te donna iamais que pour m'eſtre infidelle,
<lb />Tu tenois ce beau gage en qualité d’Amant
<lb />De ſa legereté, non de ſon iugement!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qu'vn valet &amp; Damon ont peu de ſimpatie,
<lb />Et que cette faueur eſtoit mal departie!
<lb />Perſide, qu'vn moment n’a pû voir ſans changer
<lb />Voicy donc le témoin de ton esprit leger!
<lb />Vn dépit bien ardent que ie reſſens dans l’ame
<lb />Me force de guerir cette imprudente flame,
<lb />Et dedans les mépris d’vne ingrate beauté
<lb />Perdre la vie en fin comme la liberté;
<lb />Mais tu verras deuant le ſujet deplorable
<lb />Qui me porte à la mort par vn mal incurable
<lb />Te faiſant voir l’anneau dont: tu ne pouuois pas
<lb />Honorer ce Riual ſans cauſer mon trépas:
<lb />Il ſemble en cet eſtat, comme tout m'importune,
<lb />Que ie ſers de theatre aux ieux de la fortune,
<lb />Qu'elle luy veut complaire, &amp; dedans mon
<lb />tourment
<lb />Montrer tous les éfets de ſon aueuglement.
<lb />Coule, cher entretien de ma mourante vie
<lb />Aſin que par ta perte elle me ſoit rauie
<lb />Et ques ces preZ voiſins, noyez dedans mon
<lb />ſang
<lb />Faſſent pour m'abyſmer vn aſſez large eſtang
<lb />2
<lb />5
<fw><lb />D iiij
</fw><lb />Außi bien mes malheurs estãt dans leur extreſme
<lb />Ie braſſe des deſſeins indignes de moy meſme?
<lb />C’est lâcheté de viure alors qu’il faut mourir
<lb />Les hommes courageux ont dequoy ſe guerir
<lb />L’Ame qui tient au corps en toutes ſes parties,
<lb />Quand il en eſt beſoin treuue aſſeZ de ſorties.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERSANDRE.
<lb />Amour iniurieux! enfans qui m’as deceu!
<lb />Eſt-ce donc la l’espoir que i’en auois conceu?
<lb />Ne te fait on enfaut que pour ietter des larmes?
<lb />Qui ta donc empeſché de ſoutenir mes armes?
<lb />Deſtins trop rigoureux! Therſandre est abatu
<lb />Que l’Amour m'aparaiſt vne foible vertu!
<lb />Mais ie deuiẽ plus fort, mes eſprits, ce me ſemble
<lb />Dißipez par la peur ſer allient enſemble,
<lb />Mon iugement remis de cét étonnement
<lb />Me permet d’eſperer de mon allegement
<lb />Il mefaut dõc pouruoir d’vn hõme à mes bleſſeures
<lb />Les mains des plus experts ſont touſiours les plus
<lb />ſeures.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />S
<lb />R4C
<lb />DA T
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENEIREMIDNE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />mour,
<lb />HALADIN.
<lb />TE m'as-tu dit, Damon? que ſans
<lb />plus long ſejour.
<lb />I’aportaſſe en ce lieu ces reliques d’A<lb />Ouure les yeux, Madõte, &amp; voyant cet outrage
<lb />Apprens y le ſuiet de mon triſte meſſage
<lb />Cette couleur de pourpre, &amp; ce ſang repandu
<lb />C’eſt la lettre qui dit que Damon eſt perdu,
<lb />Qu’il s’eſt noyé dans l’eau pour éteindre la flame
<lb />Dontiamais ta rigueur n'a ſoulagé ſon Ame:
<lb />Ce déplorable obiet tirannique Beauté.
<lb />Te doit eſtre agreable auec ta cruauté!
<lb />C’eſt le ſang de Damon, c'eſt ſon ame fidelle
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qui te vient accuſer comme vne criminelle;
<lb />Faut-il donc qu'vn ſi noble, &amp; ſi parfait Amant
<lb />N’ayt treuué qu'en ſa mort la fin de ſon tourmẽt?
<lb />Déplorable témoin d’vne triſte auanture,
<lb />Et qui dois faire horreur à toute la Nature!
<lb />L’Amour deſſous les eaux a porté ſon flambeau
<lb />Et i'en raporte icy ſeulement le bandeau,
<lb />Mais ce n'eſt pas celuy qu’il receut de ſa mere
<lb />Lors qu’il n’âquit aux bords de l’Iſle de Cythere:
<lb />Qu’elle meſme à la haſte ayant affaire aux cieux,
<lb />Luy voulant mettre au front, luy mit deuant les
<lb />yeux.
<lb />Hâ ſiniſtre accident, malheur en ſon extréme
<lb />Qui n’apoint de ſecond, ſeul pareil à ſoy-meſme!
<lb />Helas! qui ne croiroit voyant ce ſang épars
<lb />Que ce bandeau n'eſt point de l’Amour mais de
<lb />Mars?
<lb />I'aperçoy l’homicide, ô Cieux quelle rencontre
<lb />La pourray-ie aborder? faut-il que ie me montre?
<lb />Leriane la ſuit, il eſt temps de parler;
<lb />Ie ſuis bien reſolu de ne leur rien celer.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />2
<lb />2
<lb />2
<lb />I
<lb />I
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />II
<lb />LERIANE, MADONTE, HALADIN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LERIANE.
<lb />Ous voyant dans l’horreur de ce lieu
<lb />ſelitaire
<lb />A untou Les yeux baiſſeZ enbas, &amp; triſte à
<lb />l’ordinaire,
<lb />Ie voulois diuertir vôſtre humeur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MADONTE.
<lb />Ie t’entends
<lb />Tu ne manque iamais d’excuſe ſur le temps
<lb />Toutefois briſons la; ie te feray conneſtre
<lb />Quel veritable ennuy me fait ainſi pareſtre:
<lb />A l’heure iuſtement du leuer du Soleil
<lb />Lors que ſon premier ſoin veille a ſon apareil,
<lb />Que la nuict fuit le iour, craignant malgré ſes
<lb />voiles
<lb />Qu’il rauiſſe en venant l’honneur à ſes étoiles,
<lb />En ce temps ie ſongeois, mais quoy! que ſeruira
<lb />Le recit ennuyeux que ma bouche en fera?
<lb />En ce temps le ſommeil ma donné des preſages
<lb />Qui pourroiẽt empeſcher la raiſon des plus ſages;
<lb />Bien que ce n'ayt eſté qu’vn tableau de malheurs
<lb />Ie ne laiſſe pourtantd en ſentir les douleurs,
<lb />Ie m'en veux diuertir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LERIANE.
<lb />Ne croyez pas aux ſonges
<lb />Dont les plus aparens ſont enfans des menſonges,
<lb />Le ſommeil qui ſe plaiſt dedans l’obſcurité
<lb />N’eſt iamais bien d’accord auec la verité,
<lb />Et les illuſions que ce faux Dieu nous donne
<lb />Ne font tamais de bien ny de mal à perſonne.
<lb />Que dit onde nouueau?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />Lct Gl Mnla. irsec III, 61
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HALADIN.
<lb />Que Damon eſt perdu
<lb />Et pour ne point tenir ton eſprit ſuſpendu
<lb />Voicy ſon ſang diuin, dont ta rage couuerte
<lb />A cherché ſi long temps de voir la triſte perte.
<lb />Cruelle! a cet obiet repais, repais tes yeux
<lb />A ce tragique obiet qui fait rougir les Dieux:
<lb />Damon ne pouuoit voir ſa flame mépriſee
<lb />Et Madonte par toy ſi ſouuent abuſee
<lb />Il a batu Therſandre, &amp; s’eſt ietté dans l’eau
<lb />Me chargeant d’aporter à Madonte vnanneau
<lb />Que pour gage d’Amour ſon riual receut d’elle;
<lb />Hà malheureux Damon, hâ Madonte in fidelle!
<lb />Cruelle Leriane, Haladin trauerſé!
<lb />Horreur effroy! malheurs! le monde eſt renuerté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MADONTE.
<lb />Dieux auez vous des yeuxl vſez? vous d’vn ton<lb />nerre
<lb />Pour punir les forfaits qui ſe font ſur la terre?
<lb />Pouuez-vous éuenter les deſſeins-factieux
<lb />Les pouuez-vous conneſtre? en fin eſtes vous
<lb />Dieux?
<lb />Et ſi vous eſtes Dieux, pourquoy vôtre iuſtice
<lb />Manque-t’elle audeuoir d’vn tres-iuſte ſuplice?
<lb />La voila, vangez moy de mes trauaux ſoufers:
<lb />OuureZ pour la punir la porte des enfers!
<lb />Cruelle acheue moy, pourſuis, pourſuis ta trame
<lb />Ne me laiſſe pas viure encore apres mon Ame;
<lb />Acheue tes deſſeins, acheue tu n’as fait
<lb />Encor que la moitié d’vndamnable forfait!
<lb />Le Ciel attend en fin que tu faſſe le reſte
<lb />Pour punir tes fureurs d’vne mort plus funeſte
<lb />Pourſuis ton coup en moy, tu laiſſe ſans raiſon,
<lb />Ee piimipas ſjel de tele hraldons
<lb />Infame Leriane! ha perfide!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LERIANE.
<lb />Madonte,
<lb />Hé Dieul penſeZ à vous, ce ſeroit vne honte
<lb />Que quelqu'vn ſuruenant vous veït en cet estat
<lb />Dequoy m'accuſez-vous? d’vn perfide atten<lb />tat?
<lb />De vous auoir rauy la moitié de voſtre ame?
<lb />Hã veritablement vous m’étonnez, Madame,
<fw><lb />-
</fw><lb />Sans doute vous viuez, ces furieux tranſports
<lb />de foquu punpauſuunviſagedes morts!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MADONTE.
<lb />Louue, tigre cruelz va t'en à la malheure:
<lb />C’eſt maintenãt qu’il faut, mõ Ame, que ie meure, te,
<lb />Tes beaux iours ſont perdus, tu n’as plus de ſuport
<lb />Tes Amours ſont noyez, &amp; ton Damõ eſt mort.
<lb />Dieux l’aueZ-vous permis, cruels, inexorables
<lb />Aueugles, inhumains, ialoux, impitoyables;
<lb />Comment! auez vous veu ſans l’auoir empeſché
<lb />Qu'vn ſoleil Orient ſe ſoit déia couché?
<lb />Si vous n’eſtieZ ialoux des beautez de mõ Aſtre
<lb />EußieZ vous pas paré le coup de ſon deſaſtre?
<lb />Dieux!à quoy ſongiez vous de n'aplanir les eaux
<lb />Rendant le fleuue egal aux plus petits ruiſſeaux?
<lb />Les feux de ſon Amour qui brûloient tout le
<lb />monde
<lb />Eſtoient bien ſufiſans de tarir toute l’onde;
<lb />Deuiez vous pas changer ce liquide criſtal
<lb />Falloit il pas alors rompre tous les obſtacles,
<lb />AuieZ vous perdu l’art de faire des miracles?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O4
<lb />EN MMIAZANE..
<lb />Cher Amant qu'as tu fait? hâ que mal à propos
<lb />Tu déchire mon cœur pour te mettre en repos!
<lb />Damon en ton defaut criminel a toy-meſme
<lb />Eſt-ce aymer que quitter le ſuiet que l’õ ayme:
<lb />Ie croy que les Amours t’ayãt veu ſubmerger,
<lb />Pour t’allervoir dans l’eau võt aprẽdre à nager
<lb />Mõ ſoleil tu te tiens trop long tẽps dedãs l’õde.
<lb />Il eſt temps de ſortir, &amp; de reuoir le monde;
<lb />Les aſtres de la nuict ſe veulent retirer,
<lb />Leurs rayons affoiblis las de nous éclairer,
<lb />Te demandent le iour, &amp; l’Aurore t’appelle
<lb />Pour reprendre le train de-ta courſe éternelle,
<lb />Sans ton bel Orient le monde eſt aueuglé,
<lb />Sans toy le temps qui court ne peut eſtre reiglé:
<lb />L’vniuers eſt en dueil, la nuict meſme s’étonne
<lb />Du pouuoir abſolu que ta perte luy donne.
<lb />Quel Dieu deſſous les eaux te peut entretenir?
<lb />Quel obiet ſi puiſſant t’y peut bien retenir?
<lb />Deia deſſus la mer la perle orientale
<lb />(le,
<lb />Viét ſe former des pleurs de l’Amãte a Cepha<lb />Les Dieux sõt éueillez, &amp; Ganimede au Ciel
<lb />Leur a déia pourueu de nectar &amp; de miel
<fw><lb />BeAu
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TAAGTCOIEDIE, nete III, 65
<lb />Beau ſang triſte témoin d’vne Amour ſans ſecõde
<lb />Pourquoy reſte-tu ſeul ſans Damon en ce monde
<lb />Deſtins trop rigoureux! que n'ay-ie le pinceau
<lb />Dont le peintre a tracé cet aymable tableau
<lb />Afin que le ſuiuant ſur ſes pas, ſur ſa route
<lb />I'en répande du mien autant goute pour goute.
<lb />Mes entrailles ſeront dedans mon deſeſpoir
<lb />Le ſepulcre viuant de ſon ſanglant mouchoir,
<lb />Dãs mõ ſein pour remede aux douleurs que i’en<lb />Ce qui reſte de luy prendra ſa ſepulture. (dure
<lb />Et toy fatalanneau, criminel inſtrument
<lb />Des malheurs auenus, à mon parfait Amant:
<lb />Failloit-il que iamais ta figure infinie
<lb />Vint arester le cours de nôtre Amour vnte?
<lb />Partiſan de la rage, enuoyé de l’enfer
<lb />Ton or m’est bien plus dur que le cuiure &amp; le fert
<lb />Metal qui ſors plus beau du milieu de la flame
<lb />Qui te fit ſi contraire à celle de mon Ame? (beau
<lb />Fleuue, vous m’empeſchez, mõtreZ moy mõflã<lb />On voit bien le Soleil dedans le fonds de l’eau;
<lb />Dans ce cristal mouuant on voit bien vn inuige
<lb />Et le portrait flotant de tout ce peyſage,
<fw><lb />E
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />En fin ie voy dans l’eau tout ce qu’elle n’a pas
<lb />Et mon Amant qu'elle a, ne ſe peut voir la bas.
<lb />Les vagues &amp; le vent parlent de mon martyre
<lb />Tout ſe cache à mes yeux, le fleuue ſe retire
<lb />Il deuient plus rapide, &amp; ſemble qu’il s’enfuit
<lb />Pour s’éloigner plutost du malheur qui me ſuit,
<lb />Ou bien qu’il aille faire à toute la Nature
<lb />Le tragique recit de ma triſte auanture:
<lb />Diuinitez de l’eau! rendeZ moy mon Amant!
<lb />L’eau n'eſt pas pour garder çe riche diamant
<lb />Mais les Dieux ocupez à voir tant de merueilles
<lb />Ont perdu pour m’ouïr l’vſage des oreilles,
<lb />D'où puis ie deſormais eſperer du ſecours
<lb />Si i’ay des Medeeins qui ſont deuenus ſourds?
<lb />Ie reuiẽs dõc à toy, mouchoir, puis que ton maiſtre
<lb />Mépriſe tous mes cris, &amp; ne veut plus paraiſtre
<lb />Helas! quand ie le baiſe, il aſſoupit mes ſent
<lb />Et ne prend qu’a regret mes baiſers innocens
<lb />Il en deuiẽt plus rouge &amp; ſemble qu’il m'exprime
<lb />Par la honte qu’il a l’horreur de quelque crime.
<lb />Vange toy donc, Damon, vange toy de mon cœur
<lb />Dont ſi facilement tu te rendis vainqueur
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />l’attens de ton Amour l’Arreſt de mon ſuplice
<lb />Si ie ſuis criminelle à quoy ſert la iuſtice?
<lb />Immortels n’vſez-pas icy d’impunité!
<lb />Et puniſſez au moins mon importunité
<lb />Voſtre main attend trop, ma douleur me ſurmõte
<lb />Ou j'endeZ-moy Damon, ou bienprenez Me<lb />donte
<lb />Si ie manquay iamais de conſtance &amp; de foy
<lb />Vôtre foudre àlumé ne peut manquer en moy
<fw><lb />I
</fw><fw><lb />R0
</fw><fw><lb />&amp;2
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />dI
<lb />A1
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />d
<lb />.
<fw><lb />4
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />JoriMne
<lb />Mnn. La peſche d’auiourd’huy nous doit
<lb />eſtre commune.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />LES PESCHEVRS.
<lb />LE PREMIER.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE SECOND.
<lb />Nous en dispoſerons ainſi que tu voudras.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PREMIER.
<lb />Ne le portons pas loin il me laſſe les bras;
<lb />On m’adit quelquefois qu'vn mort eſtoit vn om<lb />bre
<lb />Mais ce corps eſt trop lourd pour eſtre de ce nom
<lb />bre.
<lb />En fin ie ne puis plus le porter longuement
<lb />Manquons en ce ſiency ſondernier logement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LR SECOND.
<lb />N’importe en quel endroit: mais en cette ocurrẽce
<lb />Ie pretens bien au moins auoir la preference,
<lb />de tay vcute premer duns lc contun de tcan
<lb />Il euſt paßé ſans moy deſſous noſtre bateau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PREMIER.
<lb />Cette peſche ne peut mécontenter perſonne,
<lb />poyons auparamante queie cut nons donnt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE SECOND.
<lb />Voyons, voyons!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PRE'MIER.
<lb />Helas! l’eſtrange cruauté!
<lb />Regarde cette playe ouuerte en ſon coſté,
<lb />-eſt vnaſſaßinat, qu'en penſe tu?
<lb />t.-
<lb />2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE
<lb />SECOND.
<lb />Ie tremble
<lb />e voir le ſang &amp; l’eau qui ſe meſlent enſemble,
<lb />Zuincettagee projonde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PREMIER.
<lb />Auiſons ſans torder
<lb />Au cercueil que ce corps ſemble nous demander,
<lb />C. duunnt mfes amdu dennn me de
<lb />gloire
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE SECOND.
<lb />Ie croy qu’il a les mains plus blãches que l'yuoire
<lb />Silence compagnon, voicy le beau du ieu;
<lb />Vois-tu ces deux anneaux plus brillans que du
<lb />feu.
<lb />Il ne faut que cela pour marier nos filles
<lb />Et pour mettre en repos nos deux pauures famil<lb />les,
<lb />Tous mes doits ſont tropgros, ils n’y ſçauroient
<lb />entrer
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PREMIER.
<lb />Ie crains fort que quelqu'vn vienne à nous ren<lb />contrer
<lb />Ce n’eſt pas d’auiour d’huy qu'vne iniuſte ſen<lb />tence
<lb />A mis des innocens au bout d’vne potence
<lb />Nous pourrions par malheur trouuer nôtre tom<lb />beau
<lb />Dedans vn Element plus releué que l’eau.
<lb />La iuſtice eſt ſouuent vne extréme iniuſtice
<lb />Annompudennu queunquanpplice,
<lb />Amy, ſi nous eſtions ſurpris en cet eſtat
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE SECOND.
<lb />On nous croiroit ſans doute autheurs de l’attẽtat
<lb />Il le faut enterrer au bord de ce riuage,
<lb />Afin de faire apres à loiſir le partage.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />L2
<lb />
<lb />2
<lb />PLE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE- IV.
<lb />LTTERMITE.
<fw><lb />ru
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RISTE conditionduſort d’vn
<lb />pauure humain!
<lb />Il faut aller chercher des viures
<lb />pour demain
<lb />(Ame
<lb />Dieu que voit-ie icy proche? vn corps pâleez sãs
<lb />O Soleillc’eſt vn meurtre, à quoy te ſert ta flame?
<lb />Deurois-tu maintenant luire parmy les airs
<lb />Ou nous donner le iour qu’au trauers des éclairs?
<lb />Tes feux ſont criminels s’ils ne forgẽt vn foudre
<lb />Pour mettre maintenant ces aſſaßins en poudre
<lb />Hé quoy la terre eſt elle encor ſans mouuement
<lb />Pour ne ſe pas ouurir apres vn tremblement?
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Miſerables mortels, animez par la rage
<lb />Qu'on craint plus ſur les eaux que les vents de
<lb />lorage,
<lb />Penſez vous donc celer auec impunité
<lb />Cette action brutale à la Diuinité?
<lb />(mes
<lb />Penſez-vous que celuy qui voit clair aux abyſ<lb />Soit aueugle en l’horreur compagne de vos crimes
<lb />Tromperez vous celuy dont les yeux ſont ouuers
<lb />Sur les plus noirs cachots de ce vaſte vniuers
<lb />Qui regarde du Ciel les geſnes qu’il prepare
<lb />Pour vous punir vniour d’vn acte ſi barbare,
<lb />Qui gouuerne &amp; retient le cours des Elemens
<lb />Et la terre en repos dedans ſes fondemens:
<lb />Celuy qui fait, &amp; voit lacauſe des tempeſtes
<lb />Dont ſonttent ſa iuſtice a menacé vos teſtes,
<lb />Cét auteur ſouuerain, tout preſent en tous lieux
<lb />Ce veritable Dieu d’entre tous les faux dieux,
<lb />Qui permet les malheurs, dõt nos mains crimi<lb />nelles
<lb />Tiennent le mouuement qui les a rendu telles;
<lb />S’il voit ce qui n’eſt pas, luy penſeZ vous cacher
<lb />Ce que tout l’vniuers ſemble vous reprocher
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />On ne le peut tromper, ſa preſence eſt ſi vraye,
<lb />Qu'il eſt meſme en ce corps, &amp; rẽplit cette playe.
<lb />Vous auez ofensé les eaux, la terre, &amp; l’air,
<lb />Qui pour vous acuſer aprendroient à parler;
<lb />Le ſour fuiroit d’horreur du ſeiour ou nous sõmes
<lb />Si ce n'eſtoit qu’il veut vous deceler aux hommes,
<lb />Le Soleil tout honteux-éteignant ſon flambeau
<lb />Au lieu de ſe coucher, ſe va noyer dans l’eau.
<lb />Et meſme ſi la Lune en veut croire ſon frere
<lb />On ne les verra plus deſſus nõtre Emiſphere.
<lb />Mes yeux détourneZ vous d’vn lamẽtable obiet
<lb />Retirez vous mes pas de ce triſte ſuiet
<lb />Mon cœeur pour y penſer encroit eſtre complice;
<lb />Aſſaßins, ſans delay ie vais à la iuſtice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PREMIER PESCHEVR.
<lb />EſcouteZ nous, mon Pere, &amp; qu’il nous ſoit per<lb />De nous iuſtifier de ce meurtre commis;
<lb />(mis
<lb />Nous ſommes innocens, vn crime ſi funeste
<lb />Nous feroit plus d’horreur que la guerre ou la
<lb />peſte
<lb />Le ciel nous eſt témoin ſi pareille action
<lb />Fut iamais ſeulement en nôſtre intention.
<lb />Au reſte, ſimples gẽs, sas reproche &amp; sãs blâme
<lb />Qui ne ſçauroiẽt toucher de baſton qu’vne rame:
<lb />Nous paſſons nôtre vie à courir ces hameaux
<lb />Et vendre les poiſſons que nous tirons des eaux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE SECOND.
<lb />Il eſt vray que ſurpris en l’eſtat ou nous ſommes
<lb />On nous croira d’abord les plus meſchans des hõ<lb />mes
<lb />Mais bien tost nos diſcours dans cette obſcurité
<lb />Feroient aux yeux de tous luire la verité:
<lb />Qu'on nous faſſe ſoufrir nous mettant à la geſne
<lb />Deſſus vn fait douteux vne peine certaine.
<lb />Le Ciel ſera pour nous, ce Soleil qui nous luit
<lb />Fera voir l’innocence au milieu de la nuit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'HERMITE.
<lb />AppelleZ vous le Ciel témoin de vos paroles
<lb />Que vous n'accompagneZ que d'excnſe friuolles;
<lb />Vous eſtes innocens, aſſaßins inhumains!
<lb />Qui vous auroit dõc mis ce corps entre les mains?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PRRMIIER PESCHEVR.
<lb />Tantoſt lors que le iour ſortoit du ſeinde l’onde
<lb />Et faiſoit de nouueau ſon entree en ce monde;
<lb />Nous eſtions ocupeZ à peſcher le poiſſon
<lb />Qui ſe prend aux apas d'vn ſubtil hameçon
<lb />Comme nous auons veu floter ſur la riuiere
<lb />Ce malheureux butin d’vne main carnaciere;
<lb />De fort loin nous iugions que ce fut vn fardeau
<lb />Qu'on euſt ſans y penſer laiſſe choir d’vn bateau,
<lb />Lors que ce triſte obiet des rigueurs de la Parque
<lb />Eſt venu peu à peu rencontrer nôtre Barque,
<lb />L’ayant receu dedans auec aſſez d’effort
<lb />Nous fumes étonnez d’auoir pris vn corps mort
<lb />Et nous n'auons icy deſſein que de luy rendre
<lb />Le dernier des deuoirs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HALADIN.
<lb />Ie pourrois bien aprendre
<lb />Qu’eſt deuenu Damon, en ces lieux écartez,
<lb />Si le fleuue rapide en ces flots irriteZ
<lb />Le pouuoit à la fin vomir de ſes entrailles
<lb />Sans doute les amours feroient ſes funerailles;
<lb />Ils viendroient tous bandez non pas d’vn voile
<lb />blanc,
<lb />Mais d’vn crespe de dueil pleurer deſſus ſon
<lb />ſang
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NAGICOMEDIE. Acte III..
<lb />Helas! ie cherche en vain;ces bõnes gẽs peut eſtre
<lb />M’en diront quelque choſe: ha mon Maiſtre!
<lb />mon Maiſtre!
<lb />Eſt-ce dõc toy Damõ, vous trõpez vous mes yeux
<lb />A t’il pas maintenant ſa place entre les Dieux,
<lb />Eſt-tu pas mort Damon? est-ce icy ta peinture
<lb />Parle donc, ſi tu vis, mon amour t'en coniure!
<lb />Au moins qu’vn ſeul regard me vienne conſoler
<lb />S’il ne t'eſt pas poßible ou permis de parler
<lb />Ne te ſouuient-il plus de la voix qui t’apelle
<lb />Ny du nom d’Haladin qui te fut ſi fidelle?
<lb />Quoy? faut il que prenant les qualitez de l’eau
<lb />Tu ne me puiſſe encore aymer dans le tombeau?
<lb />Mon cher maiſtre, Damon, contente mon enuie
<lb />S’il reſte ſeulement vn ſoûpir à ta vie;
<lb />Ie m'abuſe il eſt mort, &amp; ſes charmes vainqueurs
<lb />Ont perdu cet éclat qui captiuoit les cœurs;
<lb />Que la mort toutefois paraiſt douce en ſa face
<lb />Qu'elle a de vanité d’auoir pris cette place!
<lb />Cruelle deité qui n’eut iamais d’Autels
<lb />Qu'on te priue a propos du droit des immor<fw><lb />tels!
</fw><lb />Sa bouche ne peut plus conclurre des oracles,
<lb />Ses yeux ou la Nature auoit fait des miracles
<lb />Ou le Dieu de l’amour feſoit ſon firmament
<lb />Son cœur fidelle, he Dieux il a du mouuement
<lb />Cette lente chaleur, ſon poux qui bat encore
<lb />Mõtre qu’il n’eſt pas mort: bõ vieillard que i’ho<lb />Aqui l’age&amp; le tẽps ou vos iours sõt venus (nore
<lb />Ont donné des ſecrets à tout autre inconnus
<lb />Dieu de qui vous tenez la vie &amp; la ſcience
<lb />y on donnc vn otan fuſer d'en faire expe<lb />rience,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’HERMITE.
<lb />Dieu! que vos iugemens ont d’étranges reſſors
<lb />Inconnus aux esprits dans la priſondes corps?
<lb />Mon Amy, dittes nous le nom de vôtre maïtre
<lb />I'eſpere de le faire auec le temps renaître
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HALADIN.
<lb />C’eſt vn des principaux des Aquitaniens
<lb />Grand de ſang &amp; de nom de vertus &amp; de
<lb />biens,
<lb />Mais c’eſt perdre le temps d’en dire d’auantage
<lb />Il nous le faut porter dedans vôtre hermitagés
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’HRRMITE.
<lb />C’eſt bien dit, dépeſchons, leuez le doucement
<lb />Tayue moyens ton pret poi fon auegemem
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HALADIN.
<lb />Mes Amis, preſtez nous vne main ſecourable
<lb />Aſſurez de ma part d’vn loyer honorable.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />LL
<lb />La
<lb />A
<fw><lb />–---
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />PREMIERE.
<lb />LBte lr Ii.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L le faut, il esttemps, Leriane cõçoy
<lb />Vn crime a te vanger qui ſoit digne
<lb />toy
<lb />Vn crime tout nouueau, crime que l’enfer meſme
<lb />Reconnoiſſe pout tien, que tu craignes toy meſme
<lb />Capable d’obſcurcir la lumiere du iour
<lb />Et tel en fin qu’estoit nagueres ton Amour:
<lb />C'eſt le propre touſiours des grands Eſprits de
<lb />faire
<lb />(gaire
<lb />Vncrime qui ſoit grand, &amp; rien moins que vul<lb />R<lb />Laurois
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TRAGRCOMEDIE. Acte IV, 31
<lb />I’'aurois peu de colere e peud impieté
<lb />Si ie n’entreprenois vn acte inuſité,
<lb />Acte qu'au pis aller la poſteritéblâme
<lb />Mais qu’on dira venir de l’esprit d’vne femme:
<lb />Le crime le plus graue en l’Ame des plus ſaints
<lb />C’eſt celuy que preſcrit ma haine à mes deſſeins;
<lb />I’ay ſceu l’art d’ofencer auant que de l’aprenelre,
<lb />Et ie m’en veux ſeruir ſur Madonte &amp; Ther<lb />ſandre.
<lb />Ma hayne eſt en bon lieu pour répondre ample<lb />ment
<lb />Au projet arreſté de vanger mon tourment;
<lb />Deux fortes paßions animent mon courage
<lb />A ſuſciter contre eux tous les vens de l’orage
<lb />LAmour &amp; la fureur, deux puiſſans ennemis
<lb />Ont fait croire a mes ſens que tout m'eſtoit per<lb />mis
<lb />L’vne &amp; l’autre au beſoin extreme &amp; violente
<lb />Semblent dire à ma main qu’elle eſt vn peu trop
<lb />lente.
<lb />Il luy faut imputer ce que la loy defent
<lb />Et l’accuſer au Roy d’auoir fait vn enfant,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />M
<lb />De repaître mon cœur en penſant au forfait
<lb />Qu'elle a cõnu Therſandre, &amp; quil en eſt le pere
<lb />Ce qui doit reußir ainſi que ie l’espere;
<lb />Ormante à qui l’Amour a fait gouter les fruits
<lb />Que l’on peut recueillir des plus étroites nuits
<lb />A qui le beau Damon dans l’ardeur d’vn ieune
<lb />age
<lb />A donné les plaiſirs d’vn doux aprentiſſage
<lb />Porte enfin dans le ſein ce qu’on ne peut cacher
<lb />Attendant tous les iours le moment d’acoucher:
<lb />Il te faut, Leriane, vſer de diligence
<lb />Pour mettre au iour l’efet d’vne douce vengeãce
<lb />Madonte bien ſouuent paſſe la nuit en pleurs
<lb />Dedans ſon cabinet à plaindre ſes malheurs
<lb />Il faut prenant ce temps, introduire en ſa place
<lb />Ormante à qui la peur donnera de l’audace,
<lb />Et là pour commencer les éfets de ton coup
<lb />Décharger vn fardeau qui luy coûte beaucoup;
<lb />Puis ie verray le Roy luy maintenant ſans hon<lb />te
<lb />Qu'on a treuué l’Enfant dans le lit de Madonte.
<lb />I’ay déia du plaiſir meſme deuant l’éfet
<lb />Mais qu'elle ſotte peur me tient en reſuerie?
<lb />Mon eſprit eſt-il pas aſſez plein de furie?
<lb />Le Ciel à ces propos deuient ſans mouuement,
<lb />Le Soleil qui ſe cache en adu ſentiment;
<lb />Peut-eſtre que l’Enfer n'oſeroit entreprendre
<lb />Tout ce que mon diſcours luy vient de faireen<lb />tendre
<lb />N’importe, s'en eſt fait: pourquoy tant diſputer
<lb />D'vn ſucces malheureux qu’on ne peut arester?
<lb />L’ocaſiond’ailleurs eſt touſiours ſouhaitable
<lb />A quiconque ſçait faire vn crime proſitable,
<lb />L'esprit eſt innocent quand la neceßité
<lb />Porte les mains de l’homme à quelque esttremité
<lb />Et le ciel außi bien n’ofre de medecine
<lb />A mes maux enuieillis que leur promte ruine.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />14
<lb />L<lb />I
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />Ahe e sasslo.
<lb />II.
<lb />Qurs.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie ſien,
<lb />E ſuis-ie pas heureux? Leriane a du
<lb />bien
<lb />Qui m’oblige à noyer mon ſoucy daus
<lb />Mes mains ont obligé l’honneur à mon épee
<lb />La gloire à mon ſuiet, eſt touſiours ocupee,
<lb />Le bon destin me rit, meſme i'ay bouche à Cour
<lb />Pour auoir à propos vsé d’vn mot d’Amour;
<lb />Ie ſçay le temps qu’il faut &amp; parler &amp; ſe taire
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Preirel Ce dmim Heto xy, 85
<lb />Onayme mon humeur qui n'est point ſolitaire;
<lb />Ie ne ſuis pas de ceux que l’on repaiſt de vent
<lb />Et me peye au beſoin par mes mains bien ſouuent
<lb />Ie treuue des vertus au cœur du plus étrange
<lb />Et ieſçay la façon de dire vne louange,
<lb />On me ſoufre en tous lieux, toutes mes actions
<lb />Pour mes amis &amp; moy briguent des penſions:
<lb />Ie doute quel demon a formé mon eſſence
<lb />Mais le bon heur ſuiuit le point de ma naiſſance
<lb />En fin ie ſuis de ceux que l’on voit auiourel’huy
<lb />Ayder a pris d’argent les paßions d’autruy,
<lb />Afranchir vn danger auant que le conneſtre
<lb />F'aire peur à la mort quand elle oſe pareſtre:
<lb />Mais ie ne ſonge pas que Leriane &amp; moy
<lb />Nous deuons ce matin nous rendre pres du Roy
<lb />Sa raiſon depuis peu pareſt enſeuelie
<lb />Dans les noires humeurs de la melancholie,
<lb />Elle ne voit perſonne, &amp; donne à tout moment
<lb />Quelque ſigne aſſuré d’vn mécontentement;
<lb />Il faut qu'elle ayt receu quelque trait de dij
<lb />grace,
<lb />Elle parle enſoy meſme, elle vſe de menace,
<fw><lb />F iij
</fw><lb />Sa douleur ſe fait voir iuſque dedans ſes yeux
<lb />Veritables témoins d’vn eſprit furieux:
<lb />La voicy, ce me ſemble, auecque Toriſmonde,
<lb />Quelque trouble nouueau regne parmy le mon
<lb />de.
<fw><lb />R0
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LI
<lb />C
<lb />2
<lb />I
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />III.
<lb />LE ROY. LERIANE.
<lb />MADONTE: TERSANDRE.
<lb />LE ROY..
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />3
<lb />Dl
<lb />&amp;
<lb />N cet eſtat de gloire ou ma valeur
<lb />ma mis
<lb />SRN Il n'eſt point de deſtins qui ne me ſoient
<lb />amis.
<lb />Ie marche égal aux Cieux, &amp; plus puiſſant en
<lb />terre
<lb />Que ſi i'auois vn ſceptre au deſſus du tonnerre,
<lb />....
<lb />F iiij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et i'attens que le monde aſſuietty par moy
<lb />Comme il n'a qu’vn Soleil, ne ſerue außi qu'vn
<lb />Roy;
<lb />Ma reputation égale à mes merites
<lb />Me dõne des hõneurs qui n’ont point de limites,
<lb />Mais dãs l’heureux ſucces de mes actes guerriers
<lb />Faut-il que ce malheur ombrage mes lauriers?
<lb />Ie ne puis aysément conſeiller ma puiſſance,
<lb />Ma iuſtice à long temps disputé ma clemence;
<lb />Fauoriſant vn crime, on offence les Dieux,
<lb />C’eſt peu d’auoir porté ma teſte dans les Cieux
<lb />Et ma iuſte grandeur au comble de la gloire
<lb />Si la rigueur des loys n'aſſure ma victoire;
<lb />C’eſt peu d’auoir borné ſes exploits de la mer
<lb />Qu'vn ſiege ou qu’vn cõbat nous ait fait eſtimer,
<lb />Si la paix qui nourrit les lois &amp; la iuſtice
<lb />Par des Mipuimte, ahtonſe te vicc.
<lb />Gardez bien d’outrager par quelque fauſſeté
<lb />Celle que vous marquez d’vne impudicité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LERIANE.
<lb />I'ay l’eſprit tout confus, &amp; ie ſoufre vn martire
<lb />Mondeuoir contraignant ma langue de le dire;
<lb />Et pleignant ſon malheur, ie voudrois en éfet
<lb />Qu'on peuſt vager ſur moy le peché qu'elle a cait
<lb />Mes ſoins s’en remettoient deſſus ſa conſcience
<lb />Et i’euſſe creu faillir d'en auoir deſiance,
<lb />Elle ſemble pourtant apres cette action
<lb />Plus digne de pitié que de punition.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />La rigueur de nos lois défend qu’on luy pardõne
<lb />I''en fais autant d’estat comme de ma couronne
<lb />I'eſtime que les Dieux ne formerent les Roys
<lb />Que pour entretenir la puiſſance des loys;
<lb />Vn Royaume est facile a regir ce me ſemble
<lb />Quand le ſceptre &amp; la loy ſe maintiennent en<lb />ſemble.
<lb />Mais il les faut ouïr ſur cette verité
<lb />Auant que de iuger de leur integrité:
<lb />Que t’on mamtint icy Ivradont autt Lher<lb />ſandre!
<lb />Ils ont quelque raiſons peut-eſtre à ſe defendre
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LERIANE.
<lb />Que vous verreZ tantoſt deux eſprits étonne;
<lb />Mais que leur conſcience à déja condamneZ
<lb />2
<fw><lb />*4
</fw><lb />I'ay de l’horreur penſant aux ſecrettes pratiques
<lb />Dont ils bleſſoient l’honneur de nos Dieux do<lb />meſtiques,
<lb />lts anront de lapeme aſeinstiſer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MADONTE.
<lb />Dieux!a qui deſormais ſe peut on plus fier:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LR ROY.
<lb />Madonte, failloit-il que pour eſtre ſi belle
<lb />On vous veït auiourd’huy deuant moycrimi<lb />nelle?
<lb />Peut eſtre-eußiez vous creu faire vne nouueauté
<lb />Conſeruant de l’honneur auec de la beauté!
<lb />Therſandre penſiez-vous ſans honte &amp; hors de
<lb />blâme
<lb />Contenter auec elle vne amoureuſe flame?
<lb />Et vons enquima Coun trcnuou tout fon poheur
<lb />Comment aueZ vous fait ce tort à vôtre hõneur
<lb />AſſureZ vôtre eſprit, qu'auez vous a répondre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MADONTE.
<lb />Etrage calomnie! ô cieux pour me confondre
<lb />Que vous me preparez de malheurs à la fois!
<lb />Ce coup inopiné me derobe la voix;
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />TRAGI-COMEDIE, Acte Iy, 91
<lb />Ie ne ſçay que penſer, &amp; ma raiſon confuſe
<lb />Me permet la parole, &amp; puis me la refuſe;
<lb />Cruelle Leriane, oſe tu bien ſans front (afront?
<lb />Attaquer mon honneur, &amp; me faire vn
<lb />Auec quelle fureur, &amp; par quelle impoſture
<lb />Croy-tu venir à bout de cette procedure?
<lb />Ton esprit plus cruel qu'vn lion irrité
<lb />Veut trop inſolemment brauer la verité
<lb />Les preuues feront voir ſans beaucoup d’artifice
<lb />Des marques de ta rage &amp; de ton iniustice;
<lb />Le Ciel m'en eſt témoin, tout ce que i’ay commis,
<lb />C’eſt de m'eſtre flatee auec mes ennemis;
<lb />Vn forfait inuenté par vn esprit d’enuie
<lb />Ne me rauira point l’honneur auec la vie.
<lb />Grand Prince que le Cielaſſuiettit aux loys
<lb />Mais qu’il éleue außi ſur le reſte des Roys,
<lb />Puniſſez, puniſſez cette rage animee
<lb />Qui porte ſes deſſeins contre ma renommee.
<lb />I'atteſte la iuſtice, &amp; tout ce que les Dieux
<lb />Ont iamais eſtimé de plus ſaint ſous les cieux
<lb />Vous verrez au combat cette iniuſte licence
<lb />Malgré tous ſes efforts ceder à l’innocence
<lb />Le Ciel ne verra point mon honneur débatu
<lb />Sans montrer ſon courroux témoin de ma vertu.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERSANDRE.
<lb />Grand Roy dont la iustice eſt par tout dans
<lb />l’estime
<lb />Que chacun reconnoiſt pour vainqueur legitime,
<lb />Et qui ſe fait valoir par crainte ou par Amour
<lb />Iuſqu' aux lieux reculez ou ſe cache le iour
<lb />Permettez qu'au combat ie preuue cette outrage
<lb />Qui ſemble menacer nõtre honneur d’vn naufra</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LERIANE.
<lb />Ie ne l’empeſche point; en niant le forfait
<lb />Le coupable n'a pas pour cela ſatisfait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MADONTE.
<lb />infame, peux-tuvien prononcerces blaſpheſmes
<lb />Sans craindre de tomber dans les mains des
<lb />Dieux meſmes?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Icy ie voy du crime, ou de la trahiſon;
<lb />Qu'on meine cependant l’vn &amp; l’autre en priso.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />I2
<lb />I
<lb />2
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />IV.
<lb />LERIANE ET SES DRVX NEVEVX.
<fw><lb />LBRIANE.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HERS Neueux dont les mains
<lb />ſont touſiours ocupees
<lb />oicA chercher de la gloire au bout de
<lb />vos épees,
<lb />Si iamais vos vertus ont tenté les hazars
<lb />Et cueilly des lauriers dedans le camp de Mars
<lb />Cette ocaſion s’ofre à faire vos fortunes
<lb />Preparant au combat vos forces noncommunes
<lb />. -- .
<lb />Vous faites trop d’état de mon affection
<lb />Pour ne vous pas porter à pareille action,
<lb />Le dueil ordonné pourtirer témoignage
<lb />D’vn crime tout certain fait à nôtre auantage;
<lb />Icy i’attens de vous le ſecours aſſuré
<lb />Et que dans võtre humeur i'ay touſiours eſperé,
<lb />Il faut battre Therſandre, &amp; luy laiſſer des
<lb />marques
<lb />Qui faſſent redouter vôre nom chez les parques
<lb />Mais s’il n’eſt pas beſoin de montrer le laurier
<lb />Pour exciter l’ardeur d’vn courage guerrier,
<lb />PIe n'attens pas qu'aucun de vous deux s’en diſ<lb />pence
<lb />Vous feſant esperer vne ample recompence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEOTARIS.
<lb />Madame, ie tiendray mon destin trop heureux
<lb />De vous rendre vn ſeruice en homme valeureux,
<lb />Tous les Dieux cõiurez pourroient m’eſtre con<lb />traires
<lb />Vos vœux me paſſeront en des loys néceſſaires
<lb />Et vos ſimples deſirs en des commandemens;
<lb />S’il ne tient qu’à changer l’ordre des Elemens,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LERIANE,
<lb />Ce n'eſt pas, cher Neneu, ce qu’il faut entre<lb />prendre
<lb />Mais penſer ſeulement à combatre Therſandre
<lb />Et ſi quelqu'autre encor ſe preſente au combat.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE SECOND NEVEV.
<lb />Nous ſubirons l’éfort par maniere d’ébat;
<lb />Ie veux à ma faueur que la flame du foudre,
<lb />Fuſſent-ils des Geans, en faſſe vn peu de poudre;
<lb />Si Therſandre ſçauoit ſeulement mon deſſein
<lb />La crainte luy mettroit la mort dedans le ſein
<lb />Mes armes ſont de poix, mais à l’efet le reſte
<lb />Le iour heureux pour nous leur ſerabien funeſte.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />LE
<lb />L
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />DAMON: HALADIN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />V ſuis-ie? ſur la terre? aux enfers?
<lb />dans les Cieux?
<lb />OTMR Aux Cieux, non; car ce lieu ne porte
<lb />point de Dieux.
<lb />Aux enfers, moins encor; car ie ne voy point
<lb />d'Ames:
<lb />Sur terre, il ne ſe peut, puiſque brûlé des flames
<lb />I'ay cherché de mes maux le remede en ma mort
<lb />Ou m'a donc trans porté la rigueur de mon ſort?
<fw><lb />Q1
</fw><lb />Qui m'auroit des mortels tiré du ſein de l’onde
<lb />Qui m'a remis au iour, &amp; fait reuoir le monde?
<lb />Ie penſe que ce lieu cache de ces beautez
<lb />Mne allllm
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HALADIN.
<lb />Graçe aux Dieux tout va bien, vrayment ce bon
<lb />Hermite
<lb />A de l’experience, &amp; beaucoup de merite;
<lb />Poßible que mon maistre hors de ſa pamoiſon
<lb />Aura pù recouurer ſa pleine gueriſon:
<lb />Hâ mon maiſtre!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Haladin
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HALADIN.
<lb />Monſieur preneZ courage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Hé bien cher Haladin as tu fait ton meſſage
<lb />Qu’à t'ondit à la Cour ſur le bruit de ma mort?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HALADIN.
<lb />Chacun s'eſt étonné qu'vn courage ſi fort
<lb />C
<lb />Suiuant les mouuemens d’vne amoureuſe enuie
<lb />Ayt porté ſes deſſeins contre ſa propre vie
<lb />Pluſieurs de vos Amis ont verſé tant de pleurs
<lb />Que ie n’en pourrou pas exprimer les douleurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Et Mmladome Toaladin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HALADIN.
<lb />Cette Dame infidelle
<lb />Tost apres le combat en receut la nouuelle,
<lb />Alors ie luy donnay le mouchoir &amp; l’anneau
<lb />Que ie repris apres estant ſorty de l’eau
<lb />Ou'tombant comme vous ie reuins à la nage
<lb />Malgré les flots de l’onde écumante de rage:
<lb />Ie la laiſſay fort triſte &amp; dedans vn transport
<lb />Ou l’Amour en ſon cœur feſoit vn grand effort
<lb />Puis troublé que i'estois ſans poux &amp; ſans ha<lb />leine
<lb />Ie vous cherchay par tout auec aſſez de peine:
<lb />Déia n'eſperant plus de vous reuoir vn iour
<lb />I'accuſois tous les Dieux du crime de l’Amour
<lb />Lors que ie rencontray des peſcheurs au riuage
<lb />Qui vous auoient tiré du milieu de l’orage,
<lb />Incertains qu’ils eſtoient de vôtre qualité
<lb />Ils la vouloient tirer de ma facilité:
<lb />Mais cachant vôtre nom, &amp; celant ma penſee
<lb />Ie voulus taire außi l’auanture paſſee,
<lb />Ie vous fis apporter en ce lieu retiré,
<lb />Où vous aueZ guery d’vn mal deſeſperé,
<lb />A noſte pece deſeri pols rendte ponoſſtce,
<lb />De vous ſauuer la vie au bord du precipicé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />C’eſt ainſi que les Dieux me gardant de la mort
<lb />Metirent des écueils pour m’afliger au port,
<lb />Vn oyſeaumet les eaux dans vne paix profonde
<lb />Que vainement ie cherche aux plus beaux yeux
<lb />du monde,
<lb />La Mer treuue du calme au nid des Alcions
<lb />Et ie n'en puis auoir dedans mes paſsions:
<lb />Haladin, le premier qui fut vrayment ſidelle
<lb />Retourne voir encor cette douce Rebelle
<lb />Et ſans dire où ie ſuis, dy luy que ces beaux yeux
<lb />M’ont fait pour les reuoir abandõner les Cieux,
<lb />G
<lb />5
<lb />Inſtruits toy ſi touſiours Therſandre l’importune
<lb />Comme le bruit commun parle de ma fortune
<lb />L’eau ne m’a pas changé, ie ſuis touſiours égal,
<lb />A ne ſoufrir iamais le concours d’vn Riual
<lb />Avtonorane, monitpor penauc ia vigilance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HALADIN.
<lb />A cette occaſions l’entiere obeyſſance
<lb />Que peut tirer de moy vôtre commandement
<lb />Vous donnera ſuiet de tout contentement:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Tâche donc de fléchir ſon humeur trop'altiere
<lb />Haladin, c'eſt Damon qui t’en fait la priere.
<lb />Il ne fait que partir, &amp; déia mon Amour
<lb />Se montre impatient d’attendre ſon retour;
<lb />Ie vay d’icy deſſus conſiderant la plaine
<lb />Diuertir par mes yeux mon eſprit de ſa peine:
<lb />Du haut de ce rocher mille diuerſitez
<lb />Viennent flater mon ame en ſes aduerſitez
<lb />Si bien qu’en ce plaiſir &amp; cette concurrence
<lb />Mon œil ne ſçait à quidonner la preference
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ie croy que ce peys fut celuy que les Dieux
<lb />En creant l’vniuers acomplirent le mieux;
<lb />De ce coſté ie voy le fleuue à qui l’enuie
<lb />N’a pû perſuader de m'oſter de la vie,
<lb />De cet autre, l’émail, &amp; la verdeur des champs
<lb />D’où l’hyuer auroit peur de chaſſer le printemps
<lb />Ha Dieu! voila la ville ou regne Toriſmonde
<lb />Mais ou regne plustost la plus belle du monde.
<lb />Que cet obiet me plaiſt, qu’il eſt doux à mes yeux
<lb />Ces murs dont la beauté conſiſte d’eſtre vieux,
<lb />Dont les antiquitez venerables &amp; ſaintes.
<lb />Nous font voir des Ceſars les Images dépeintes;
<lb />Tout cela me rauit, mais ſur tout la maiſon
<lb />Ou Madonte autrefois me tenoit en priſon;
<lb />Il me ſemble la voir au trauers des murailles:
<lb />Mais quel ſubtil venin ſe coule en mes entrailles?
<lb />Quand ie voy ſa maiſon, ie me reſſens touché
<lb />Et ie m’échaufe encor' à ce Soleil caché,
<lb />Damon n’eſt dõc pas mort, importunes pẽſees
<lb />Qui me viennent parler de mes flames paſſees
<lb />Ie vis encore, hé Dieux! pour qui reſeruez vous
<lb />Le foudrẽ merité de vos iuſtes courroux
<lb />».
<lb />G iij
<fw><lb />Il deſe
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pourquoy fuy tu de moy mort trop inexorable
<lb />Qui t'empeſche auiourd’huy de m'estre ſecoura<lb />Que ne merauis-tu la lumiere du iour (ble?
<lb />Auſſi toſt que mon ame eut conceu de l’Amour?
<lb />Amour, mais qui me met ce mot dedans la bouche
<lb />Quelſenſible eguillon ſi viuemẽt me touche (ſuit
<lb />Quelle ombre, quelle horreur vainemẽt me pour<lb />A quel point de malheur le Ciel m'a t’il reduit?
<lb />Ces Tyrans inhumains qui dépeuplent la terre
<lb />Ne me pourroiẽt pas faire vne plus rude guerre,
<lb />Et dedans ma défaite vn barbare vainqueur
<lb />En m'abatant le corps me laiſſeroit le cœur
<lb />Mais ce dieu me l’arrache, &amp; ſe rit de ſa peins
<lb />Lors qu’il le voit ſoufrir ſous l’efort de la geſne
<lb />Que fais-ie helaslou ſuit-ie? &amp; quelles viſions
<lb />Me trauaillent l’eſprit par des illuſions?
<lb />I'ay ſans ceſſe à mes yeux cette Amante rebelle
<lb />Qui fit brûler mon cœur d’vne flame ſi belle
<lb />Et dont la cruauté dédaignant mon amour
<lb />Fit mourir vn enfant qu’elle auoit mis au iour.
<lb />Deurois-tu pas Captif ſortant en fin de peine
<lb />O poſer maintenant le mépris à ſa haine?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LL L1 v. 102
<lb />Ce caur de diamant ſe moque de mes feux,
<lb />Et ie ferois eſtat de luy donner des vœux!
<lb />Non nõ, le Dieu d’Amour n’eſt qu’vne freneſie
<lb />Qui n'eut iamais d’autels que dans la fantaiſie
<lb />Degageons mon eſprit d’vne ſi ſotte erreur
<lb />Que ſon nom ſeulement me faſſe de l’horreur
<lb />Halie n’ay plus de cœur qui ſoit propre à ta flame
<lb />Mes mains ont deſapris de tirer à ta rame,
<lb />Madonte ne croy pas qu'vne ſeconde foit
<lb />I'oblige ma raiſon d’obeyr à tes lois
<lb />Ie ne voy plus en toy ny d’apas ny de charmes
<lb />Qui puiſſent meriter la moindre de mes larmes;
<lb />En fin ie te mépriſe, &amp; ie fais vanité
<lb />De voir ſans déplaiſir ton infidelité,
<lb />Ieiure que mon mal me ſera ſalutaire
<lb />Que ie eroiray pecher de te vouloir complaire
<lb />Ceſſez ceſſez ſoûpirs qui m’allez étoufant
<lb />Les pleurs sõt pour l’Amour, puiſque c’eſt vn en<lb />Ie prepare vn remede à mon ame aueuglee (fant
<lb />Qui rendra deſormais mon humeur mieux reglee
<lb />Hé que ce ſoit Madonte! oublions ce qu'elle eſt
<lb />Si ſon viſage eſt beau, ſon eſprit me déplaiſt
<fw><lb />G iiij
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mais de quel changement mon Ame trauerſee
<lb />Condamne mon diſcours, accuſe ma penſee?
<lb />Vne nouuelle ardeur maiſtreſſe de mon ſein
<lb />Me vient repreſenter l’horreur de mon deſſein.
<lb />Lombres'enfuit de moy, ma colere me quitte
<lb />Le iour croiſt à mes yeux, mon amour reſſuſcite;
<lb />Ce crime m’arendu les ſens mal aſſureZ
<lb />Tous ces propos, le Ciel les aura cenſureZ,
<lb />Madonte aura bien ſceu de cette antipatie
<lb />Les Amours qui m’ont veu l’en auront aduertie:
<lb />Ne les croy pas, ma Sainte, eux meſmes reuoltez
<lb />Ont prophané par mon l’honneur de tes beau<lb />teZ
<lb />uuuuuhuuuuutouom,uux ſon triſte viſage
<lb />Ne preſente à mes yeux qu'vn ſiniſtre preſage
<lb />Vous voila de retour.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HALADIN.
<lb />Monſieur l'étonnement
<lb />De mon eſprit confus m'oſte le iugement
<lb />Le ſiniſtre accident d’vne Dame pariure
<lb />A vangé maintenant vôtre amour d’vniniure
<lb />PrepareZ pour l’entendre vn esprit außi fort
<lb />Qu'il faudroit pourſubir l’arreſt de vetre mort.
<lb />Il court vn mauuais bruit parmy la populace
<lb />Que depuis peu Madonte a difamé ſa race
<lb />Qu'elle a cõnu Therſandre, &amp; que ce ſuborneur
<lb />Pouraſſouuir ſa flame a perdu ſon honneur;
<lb />Le Roy ne la voit plus que d’vn œil de iuſtice
<lb />Et parle de la perdre auecque ſon complice
<lb />L’vn &amp; l’autre dans peu ſeront executez
<lb />Car deia les témoins ont eſté repeteZ
<lb />Ils ont tant fait pourtant par des torrens des lar<lb />mes
<lb />Qu'on aremis l’afaire à la preuue des armes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Ie me pâme, ie meurs; la lumiere menuit
<lb />Ma force m’abandonne, &amp; ma chaleur s’enfuit
<lb />Ie ne ſuis plus à moy, rien ne m’eſt volontaire,
<lb />Ie veux &amp; ne veux pas &amp; parler &amp; me taire:
<lb />Helas qui pourroit voinnos Ames dãs nos corps
<lb />Auroit: pitié de voir la mienne en ſes tranſports:
<lb />Cari en ſuis à ce point que ie ſoufre vn martyre
<lb />Si plein de cruautez que l'enfenn'eſt pas pire,
<lb />T......--t
<lb />Ie n'ay point de diſcours qui marque aſſez d’hor<lb />reur
<lb />Pour peindre cõme il faut mon amoureuſe erreur
<lb />Les petits ſoins en fin treuuent qui les conſole
<lb />Mais touſiours les plus grands ont manqué de
<lb />parole
<lb />Ma face parle aſſez, &amp; changeant de couleur
<lb />Se charge de ſeruir de voix à ma douleur:
<lb />Songe à toy toutefois, &amp; reuiens à toy meſme
<lb />Ton cœur ne conſent pas à cette couleur bleſme
<lb />Non, ie n’en croirayrien, Madõte a moins de ſiel
<lb />Qu'vne chaſte colombe, ou qu'vn Ange du Ciel;
<lb />Ie la tient innocente, vn feu plus legitime
<lb />Auroit porté ſon ame à l’horreur d’vn tel crime
<lb />Dieux qui conoiſſez tout, cõmẽt auriez vous fait
<lb />Vn esprit ſi diforme en vn corps ſi parfait
<lb />Pourquoy donc ſoufrez-vous des fauſſetez con<lb />tr elle
<lb />SçaueZ vous pas qu'elle eſtauſſi chaſte que belle?
<lb />Sus, ſus; ſans diferer allons la ſecourir:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HALADIN.
<lb />Comment: ſauuer la vie a qui veus fait mourit,
<lb />muuottauté qu’vn autre amour engage?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Ceſſe, ceſſe Haladin, de tenir celangage
<lb />C’eſt vn fait reſolu, ie veux malgre le ſort
<lb />Qu’auiourd’huy mon pouuoir la tire de la mort.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />VI.
<lb />Le Roy, Madonte, Therſandre, Leriane,
<lb />Leotaris, le ſecond Neneu de Leriane,
<lb />Damon, ou le Cheualier au Tigre.
<fw><lb />COMBAT PVBLIC.
<lb />LE
<lb />ROY.
</fw><fw><lb />&amp;A perſonne des Roys à qui tout doit
<lb />hommage,
<lb />n*es Montre qu'elle eſt des Dieux la plus
<lb />parfaite image
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nous tenons comme Dieux la iuſtice en nos
<lb />mains
<lb />Qui nous donnent le droit de la rendre aux hu<lb />mains;
<lb />Ils conduiſent le ciel, nous gouuernons la terre
<lb />Arbitres ſouuerains de tout ce qu'elle enſerre,
<lb />Les Rois auec les Dieux n'ayãts qu'vn meſme
<lb />Dõnẽt à leurs ſuiets &amp; la vie &amp; la mort, (ſort
<lb />Mais faut-il exercer ce pouuoir à ma honte
<lb />Dans le ſang d’vn Amy parla mort de Madõte?
<lb />La iuſtice plus forte &amp; maiſtreſſe du Roy
<lb />Contraint mes volonteZ d’obęyr à la loy,
<lb />Sus donc ſus au combat montrons nôtre puiſſance
<lb />Apunir le forfait, ou preuuer l’innocence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LERIANE.
<lb />Ces deux guerriers ſont preſts.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AASNSANDRE.
<lb />Therſandre l'eſt außi,
<lb />Meſchante, ton forfait te donne du ſoucy
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEOTARIS.
<lb />Si la victoire eſtoit pour le plus temeraire
<lb />Tu l’aurois tout aquiſe, &amp; comme neceſſaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE SECOND NEVEV.
<lb />Laiſſons tous ces diſcours, &amp; ventui a l'efet
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERS ANDRE.
<lb />C’est tout ce que tattens: ô cieux ie ſun défait!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CHEVALIER AV TIGRE.
<lb />Tréue, tréue, guerriers, la fortune vous donne
<lb />Parcet homme abatu l’honneur d’vne couronne
<lb />Mais à condition de le perdre auec moy
<lb />Au combat entrepris ſous le congé du Roy
<lb />natve: Toutefois ne pouuant vous rendre la iustice
<lb />Sans en auoir licence &amp; deſſous vôtre auſpice
<lb />ae neceuray ue vons Unſmment don les Dieux
<lb />Deſirent faire apres vn aſtre dans les cieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MADONTE.
<lb />Genereux Caualier, à qui le ciel inſpire
<lb />Le glorieux deſſein de finir mon martirel
<lb />Innocente, &amp; pourtant bien confuſe en mon
<lb />cœur
<lb />I'eſpere que les Dieux vous rendrons le vain<lb />queur
<lb />Et que vôtre valeur s’vniſſant à vos armes
<lb />En me ſauuant l’honneur, areſtera mes larmes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CHEVALIER AV TIGRE.
<lb />L’enfant qu'on vous ſupoſe oblige vnautre En<lb />fant
<lb />De rendre par ce bras vôtre honneur triom<lb />phant:
<lb />Ce fera maintenant des vertus indomtables
<lb />Baiſſant
<lb />vn peu ſa
<lb />voix.
<lb />Se tour<lb />nant vets
<lb />Depuis l’attouchement de ces mains adorables, les com<lb />Et l’enfer coniuré de leur donner ſecours
<lb />Ne us empeſcheroit pas de terminer leurs iours.
<lb />batans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERSANDRE. ABATV.
<lb />Ie ne ſuis ofensé qu'afin qu’il ayt la gloire
<lb />De r'emporter luy ſeul le pris de la victoire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Contre deux!
<lb />LROTARIS.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CHEVALIER AV TIGRE.
<lb />Ie veux voir l’vn &amp; l’autre abatu
<lb />Sans auoir de ſecond que ma ſeule vertu
<lb />C’est vn parfait Amy que iamait ne me quiltte
<lb />Et ſe iette touſiours du coſté du merite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEOTARIS.
<lb />Ces diſcours ſont puiſſans!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE
<lb />CHRVALIER.
<lb />Le ſucces fera voir
<lb />Que ce bras contre vous a bien plus de pou<lb />uoir;
<lb />Ce guerrier indomté qui fit tant de conqueſtes
<lb />Mit a vuo ſans ſeconte vn imronfreuc cout eeſtes
<lb />Et vous n’eſtes que deux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DRCOND ISVBV.
<lb />Hercule eſtoit vn Dieu
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CHEVALIER.
<lb />Vous m’épreuuerez tel ſans partir de ce lieu
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORMANTE AVX PIEDS DV ROY.
<lb />Sire, la verité preſſe ma conſcience
<lb />De venir à vos piez demander audience,
<fw><lb />Sur
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Lv. I1.
<lb />Sur vn fait imporcant au combat ordonne
<lb />Pour debatre l’honneur d’vn couple infortunés
<lb />C’eſt moy qui ſuis la mere, &amp; merite le blâme
<lb />De l’enfant qu’auiourd’huy l’on ſupoſe à Ma<lb />dame,
<lb />Ie ne ſçaurois plus voir l’innocence en danger
<lb />Que ma confeßion peut icy dégager.
<lb />Tu d’euſſe, Leriane, acuſer de loy-m'eſme
<lb />Les brutaux mouuemẽs d’vn amour trop extreſ<lb />Elle eſt ſeulé coulpable, Ormãte n’a fiẽ fait (me
<lb />Que ſerulr d’inſtrument à ce nouüeau forfait,
<lb />Ayant des honnoré ma ieuneſſe abuſee
<lb />Vn enfant luy rendit ſon entrepriſe ayſee;
<lb />Alors elle abuſa de ma ſimplicité
<lb />Et me fit conſentir à ſon impieté:
<lb />M’introduiſant au lit de Madonte endormie
<lb />Dont elle fut touſiours capitale enneme,
<lb />Elle m'y déchargea du fruit d’vn ſale Amour
<lb />Au milieu de la nuit comme indigne du iour.
<lb />LR ROY.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dieux auez vous ſoufert vne telle impoſture
<lb />Sans voir l’ordro troublé de toute la nature?
<fw><lb />H
<lb /> HAC*
</fw><fw><lb />tt.
</fw><lb />Pour vn moindre accident autrefois le Soleil
<lb />Retourna ſe cacher au lieu de ſon réueil
<lb />Mais i'ẽpeſcheray biẽ qu’on mette en mõ hiſtoire
<lb />Ce tragique recit qui terniroit ſa gloire:
<lb />Méchãte à quel deſſein? mais quoy qu'elle raiſon
<lb />La pourroit excuſer: ſant la mettre en priſon
<lb />eRoy Soldats que de ce pas on la traine au ſuplice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LBRIANE..
<lb />Hâ pauure Leriane! he Dieu que la iuſtice
<lb />Voit clair ſous ſon bãdeaul que les ſens aueuglez
<lb />Donnent des mouuemens fãcheux &amp; déreglez!
<lb />Ta rage eſt reconnué, &amp; ta ruſe éuentee
<lb />Tu ne te peux ſauuer, ta perte eſt areſtee,
<lb />Hé queſt-ce que i’attens? allons dõc, mais ie croy
<lb />Que la mort aura peur de s’aprocher de moy
<lb />Ma trame eſtant du Ciel par les Dieux décou<lb />Les ſiecles à venir apreuuerõt ma perte, (uert e
<lb />On va punir de feu, celuy de mon Amour;
<lb />Allons, retardant plus i'obſcurcirois le iour
<lb />Le Ciel en me perdant veut ruiner le vice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LR CHRVALIER AV TIGRE.
<lb />ì nenet Memploirez vous, Madame, à quelque autre
<lb />ſeruice?
<fw><lb />ειαλδ
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MADONTE.
<lb />I'oſeray vous prier de deux points ſeulement
<lb />D’ou depend mon repos, &amp; mon contentements
<lb />De me dire le nom de l’auteur de ma grace
<lb />S’il ne m’eſt pas permis de le voir à la face.
<lb />Et me conduire apres iuſque dans ma maiſon
<lb />Qu'on ne me braſſe icy quelque autre trahiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CHEVALIER.
<lb />Bien qu'aßigné d’aller ou mon deuoir me preſſe
<lb />Ie verray le palais qui loge vne Deeſſe;
<lb />Le Cheualier au Tigre eſt vn nom emprunté
<lb />Que i'ay pris pour ſauuer vne chaſte beauté
<lb />Quoy qu'elle m’ayt ſouuent la liberté rauie
<lb />Et me donne la mort en ſoûtenant ſa vie.
<fw><lb />HJ ij
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />LE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />MADONTEs
<lb />PREMIERE.
<lb />THERSANDRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MADONTE.
<lb />E ſçais-tu point, Therſandre, ou ſeroit
<lb />ce vainqueur
<lb />Qui m'a ſans l’auoir veu rauy l’ame
<lb />&amp; le cœur
<lb />Ie ne te puis cacher que ie brûle d’enuie
<lb />De voir ce Caualier dont nous tenons la vie
<lb />Hâ Dieu qu’il feſoit bien! qu’il auoit de vertu,
<lb />Et qu’il vint a propos quand tu fus abatu,
<lb />Qu’alors il feſoit beau le voir à la barriere
<lb />Demander le conibat d’vne façon guerriere
<lb />Ne respirer que gloire, auoir le bras troußé
<lb />Et pareſtre plus fort qu'vn lion couroucé,
<lb />Ie ne ſçay qu’elle eſtoit la beauté de ſa face,
<lb />Mais ſes geſles guerriers acompagnez d’audace
<lb />Sa main acoutumee à tenter les hazards
<lb />Nepouuoient pas venir d’vn autre que de Mars
<lb />D’vn autre que d’vn Dieu, qui remportant la
<lb />paimte.
<lb />Oblige mon honneur, &amp; me remet au calme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />T.HERSANDRE.
<lb />Ie ne ſçay quel Genie alors le fſit armer
<lb />Que mon esprit confus eſtoit comme vne mer
<lb />A qui l’Aſtre du iour luy cachant ſa lumiere
<lb />Fait perdre en vn moment ſa bonace premiere;
<lb />Il ſemble que le vent diſpute auec les flots
<lb />De la perte, oudu bien des pauures matelots
<lb />Les eaux dãs vn grãd bruit oſent porter leur teſte
<lb />Iuſqu’au lieu qui conçoit l’éclair &amp; la tempeſte
<lb />Tout le monde endanger ne penſant plus au port
<lb />Tâche de treuuer bon de ſe rendre à la mort:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />H iij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La plus forte raiſon ſe tourne en reſuerie,
<lb />L’vſage n’y peut rien, l’art cede à la furie,
<lb />La crainte fait tomber les rames de la main
<lb />Et rien ne peut fléchir ce Dieu trop inhumain
<lb />Lors qu’vn rayon duiour au trauers d’vn nuage
<lb />Pient aux veux du nocher dißiper tout l’orage
<lb />Le Soleil &amp; plus clair, &amp; plus beau que deuant
<lb />Donne le calme aux eaux, &amp; la douceur au vẽt:
<lb />Ainſi dans le malheur que nous tramoit l’enuie
<lb />Mes ſens ne penſoient plus d’entretenir ma vie,
<lb />Le danger que couroit vôtre honneur &amp; le nen
<lb />M'auoient mis en eſtat de n’eſperer plus rien
<lb />I'auois le ſang gelé, mon cœur eſtoit de glace
<lb />Et ce ſucces douteux auoit troublé ma face:
<lb />Madame, excuſez moy, ſi ie benis le iour (mour
<lb />Que vos yeux par les miens m'inſpirerent l’A<lb />La Beauté, cette Reine &amp; maiſtreſſe des Ames
<lb />Se fait touſiours cherir au viſage des Dames;
<lb />Mais ie me blâme außi de la preſomption
<lb />Qui fit trop esperer a mon Afection,
<lb />Et me rendit credule à toutes les malices
<lb />D’vne femme ſubtile, &amp; faite aux artifices.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MADONTE.
<lb />Therſandre, laiſſons là ces accidens paſſez
<lb />Qui n'allegeront pas mes esprits trauerſeZ
<lb />Penſons à quel deſſein le ciel nous voit parestre
<lb />dom da ſimpuene de cet navit tuampeſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERSANDRE.
<lb />Pour chercher ce vainqueur, &amp; voir ſi dans les
<lb />bois
<lb />On vit plus en repos, que dans la Cour des Rois
<lb />Pour reſpirer la paix, &amp; voir ſi la fortune
<lb />Sous l’habit des bergers n'eſt point moins impor<lb />tune.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MADONTE.
<lb />Allons donc, ie remets à ton integrité
<lb />Le depoſt important de ma pudicité.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />H iiij
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />L
<lb />Ma
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SGENE
<lb />II.
<lb />DAMOIN, HADADIIN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />ELAS: quand i’ay reueu cette douce
<lb />aduerſaire,
<lb />P765r. A qui dans le danger ie fus ſi neceſ<lb />ſaire
<lb />I’auois iuré cent fois de ne la plus aymer
<lb />Et ſoudain i’ay ſenty mon feu ſe r’allumer:
<lb />Ainſi ſouuent les flots reiettent du riuage
<lb />Vn vaiſſeau malheureux au plus fort de l’orage,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TASGRCSMEDIE, neto ve I24
<lb />Et le nocher rauy des delices du port
<lb />Se retreuue reduit au pouuoir de la mort.
<lb />L'Amour du mouuement &amp; du vent de ſes aîles
<lb />R’anime tous les iours mes flames immortelles
<lb />Et malgré le pouuoir de l’abſence &amp; du temps
<lb />Il nourrit dans mon cœur des vœux touſiours con<lb />Pourquoy pris tu, Damõ, l’épee en ſa defẽce (ſtãs
<lb />Son malheur ſeruoit il d’excuſe à ſon ofence?
<lb />Non, non; mais regardant cet obiet gracieux
<lb />Ie veis bien qu’elle auoit ma fortune en ſes yeux
<lb />Reduit en ces deſerts par ſa rigueur extreſme
<lb />Ie doute ſi ie ſuis encor celuy-là meſme,
<lb />Que l’ingrate autrefois ayma trop promtement
<lb />Pour garder vn ardeur iuſques au monument;
<lb />C’est ainſi que les biẽs que nous auons ſans peine
<lb />Ne nous donnent iamais qu'vne ioye incertaine
<lb />Les fruits ne durent pas que l’on atrop háte:
<lb />Et ne peuuent ſoufrir la chaleur des EſteZ
<lb />L
<lb />Son amour qui iadis preuint mon esperance
<lb />Ne s'eſt pû conſeruer par la perſeuerance:
<lb />Mais ou ſuis-ie reduit? &amp; quelle paßion
<lb />Me fait par tout courir ſans reſolution?
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />aa ds
<lb />
<lb />Combien de criminels ont treuué des delices
<lb />Des roſes, &amp; des lys au milieu des ſuplices!
<lb />Combien de malheureux ont tiré leur ſuport
<lb />De leur propre courage, &amp; du ſein de la mort?
<lb />Ou moy ſuiet encore à ma premiere flame
<lb />Ma valeur n’oſeroit diſpoſer de mon Ame,
<lb />Et touſiours ma raiſon ſe meſle en mon tourment
<lb />Qui me fait esperer quelque ſoulagement.
<lb />Agreable peys, qui nourrit des Bergeres
<lb />Dont le cœur n’eut iamais de flames paſſageres
<lb />Ou ce petit Tyran qui donne de l’Amour
<lb />N’eſt du tout ſi changeãt qu’il eſt dedans la Cour
<lb />On n’entend point d’Amans en cette ſolitude
<lb />Se plaindre iour &amp; nuit de leur ſolicitude:
<lb />Son Empire eſt ſi doux que biẽ ſouuẽt les Dieux
<lb />Pour venir en Foreſts ont méprisé les Cieux,
<lb />Et lors que leur colere alume le tonnerre
<lb />On ne le voit iamais tomber ſur cette terre;
<lb />Ce lieuplein de parfums dans vn rauiſſement
<lb />A force d’admirer m’oſte le ſentiment.
<lb />Attendant que quelqu'vn paroiſſe dans la pleine
<lb />Prenons quelque repos pres de cette fonteine
<fw><lb />a..
<lb /></fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ie puis entrer ſans crainte en ce ſombre ſeiour,
<lb />Qui parest ſeulement eſtre ennemy du iour.
<lb />Mais déia mon Amour eſt icy découuerte
<lb />Il ſemble que cette eau m’entretient de ma perte,
<lb />Ces arbres comme inſtruits de ma ferme amitié
<lb />Iettent à mon abord des larmes de pitie;
<lb />Ie ſuis connu par tout, &amp; les oyſeaux font gloire,
<lb />De mettre ſur leur chant ma déplorable hiſtoire,
<lb />Ce Rocher complaiſant à l’humeur ou ie ſuis
<lb />Parle auec moydes maux ou mes iours sõt reduits
<lb />Mais le Ciel me regarde, &amp; ſoufre que ie die
<lb />Qu’il n’a point de pouuoir contre ma maladie;
<lb />Les beaux iours quelque fois ſe fõt voir aux pri<lb />ſons
<lb />Les venins plus mortels ont leurs contrepoiſons
<lb />Le Cerf eſtant bleßé treuue en fin ſon remede,
<lb />Mais dedans mon malheur rien ne s’ofre qui
<lb />m'ayde,
<lb />Et ie croy que les Dieux font pour des animaux
<lb />Ce qu’il n’eſt pas permis d’eſperer en nos maux.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA
<lb />Damon, Damon:
<lb />VOIX.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Helas! le Ciel m’acuſe,
<lb />menellux Mryfrua ypanexcuje,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA VOIX
<lb />Tréue de tes regrets rare &amp; parfait Amant;
<lb />hplcanteite de con contemespeni;
<lb />L’obiet infortuné de ta mortelle enuie 
<lb />Moura pour te donner la vie;
<lb />liussvne Ruen Trl,
<lb />Dans l’attente de voir ce que ie t'en promets.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Ie doute que ce lieu ſoit celuy des oracles,
<lb />Ou ſe plaiſent les Dieux de faire leurs miracles;
<lb />La voix dit que i’eſpere, &amp; l’espoir est le point
<lb />Ouconſiſte le bien de ceux quin'enn ont point
<lb />Mon esprit étonné de ces rares merueilles
<lb />Doute s’il s’en doit croire au raport des oreilles.
<lb />Mais d’où vient qu'Haladin n’eſt pas encor icy?
<lb />Rien ne peut l’excuſer; toutefois le voicy;
<lb />Vrayment vous eſtes long, vne heure s’eſt paſſee
<lb />ci lae ſen io vutnen, mu penee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HALADIN.
<lb />Monſieur vn Caualier qui vient de ce coſté,
<lb />Et ſe plaint d’vn malheur m’a long temps areſtés
<lb />Le voicy qui s’aproche, il en a bien aux ſemmes
<lb />Et parle en general contre toutes les Dames.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />L2
<lb />D2
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE III
<lb />ARGANTEE
<lb />CHANTANT,
<lb />ſur la guiterre.
<lb />dε E ne t’apelle plus mon Ange
<lb />Ton ame est trop ſuiete au change
<lb />Pour auoir des encens,
<lb />N’attens pas, ingrate &amp; volage,
<lb />Que ie conſacre à ton viſage
<fw><lb />I'ay perdu le ſoin de te plaire,
<lb />Le doux éfet de ta colere
<lb />Me tire de priſon
</fw><lb />Ie fais peu d’eſtat de tes charmes,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Perfide, ie te rend les armes
<lb />Et reprens ma raiſon.
<lb />Toutes femmes ſont menſongeres
<lb />Leurs afections paſſageres
<lb />Leur eſprit inconſtant;
<lb />Et le caprice de leur teſte
<lb />Qui meurt en s’aresfant.
<lb />Il ſemble aux Dames les plus belles
<lb />Que de n'eſtre pas infidelles
<lb />C’eſt eſtre ſans beauté;
<lb /> sae esene Meen els.
<lb />Qu'vn Dieu ne peut faire vne femme
<lb />Oais la tegereie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hâ tu t’en dédiras.
<lb />DAMON.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGANTEE.
<lb />Qui me vient auiourd’huy
<lb />Donner occaſion de m'en vanger ſur luy?
<lb />...... -- -.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Tu mouras impudent, laiſſe cette guiterré
<lb />On ne s’en ſert iamais aucentre de la terre,
<lb />La mort d’vn malheureux n’eſt pas à regreter
<lb />Il faut aller la bas aprendré à mieux chanter;
<lb />Et n’ofencer iamais l’honneur des belles Dames,
<lb />V ſant mal a propos de diſcours trõp infames.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGANTEE.
<lb />Hé quel deſeſperé ſans aucun reconfort,
<lb />Veut forcer ma douceur à luy donner la mort?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Chetif, tu connéſtras reparant cette ofence
<lb />Que le Ciel me forma pour prendre leur defence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGANTEE.
<lb />Cet instrument de paix, &amp; qui me ſert d’ébat
<lb />Me ſera le tambour qui m'anime au combat.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Ses cordes te ſeruant d’inſtrument à ton crime
<lb />Vne corde feroit ta peine legitime:
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Mais
<lb />Mais ie veux en cela me montrant plus humain
<lb />Te donner le plaiſir de mourir de ma main.
<lb />cart
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGANTEE.
<lb />Lu ſats iiop pena eſtar a va nomme uemd ſorte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />quemeenmeuln popeune mone,
<lb />Et garde, qu'attens-tu?
<fw><lb />4
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGANTEE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Si faut-il que ta mort me vienne couronner;
<lb />Ie voy bien que le Ciel veut prolonger ma vie
<lb />Pour peyer ma valeur de te l’auoir rauie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARGANTEE.
<lb />S'en eſt trop endurer, &amp; ſa temerité
<lb />Paſſe dans ſon exces celuy de ma bonté;
<lb />Hã ie tire à la mort.
<fw><lb />ite ſe
<lb />batteat.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />1.. tui bin meritee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TROVPR DE SOLDATS.
<lb />Amis, vn, étranger aſſaßine Argantee
<lb />Courons le ſecoürir, &amp; redoublons nos pas,
<lb />Qu'vn deſtin rigoureux ne le liure au trépas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HALADIN.
<lb />Il me faut opoſer à leur forcenerie
<lb />Et paſſer ſur les loys de li trinalerie
<lb />Sans eſtre de cet ordre en cette region,
<lb />Le party de mon maître eſt ma religion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SOLDATS
<lb />Amys n’épargnons pas le complice d’vn truître
<lb />Et qu’vn meſme tombeau l’enferme auec ſon
<lb />mdître.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HALADIN.
<lb />Vous vous adreſſez muyruyut quoy repartir,
<lb />On ne s'ataque à moy qu'auec du repentir.
<fw><lb />231
</fw><lb />Hé quoy déia la peur leur fait prendre la fuite
<lb />Montrons nôtre courage à leur promte pour<lb />ſuite,
<lb />Courons aprés.
<lb />4
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERSANDRE,
<lb />O Cieux! voila le Cheualier
<lb />Qui porte pour ſa marque vn tigre en ſon bou<lb />clier;
<lb />Ils ſont deux à le battre, &amp; déia ſur la place
<lb />Ven troiſteſme eſt puny de ſa juperbe dudace
<lb />Ou prendray-ie vne épee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Aſſaßeins inhumains,
<lb />Vous aprendrez icy ce que peſent mes mains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERSANDRE.
<lb />La belle ocaſion à ma reconnoiſſance!
<lb />Aſſaßins, aſſaßins, toute vôtre puiſſance
<lb />Ne vous ſortira pas du combat commencé:
<lb />Voila le mien à bas, mais ie ſuis fort bleſſé.
<lb />Ha la force me manque, &amp; mon ſang eſt de
<lb />glace
<lb />Vne froide ſueur s'épand deſſus ma fact
<lb />Mes esprits dißipez à ce dernier effort,
<lb />M’aſſurent de ma perte, &amp; d’vne promte mori
<lb />2LTES3
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MADONTE.
<lb />He courage, Therſandre!
<lb />devonemente puelx, mume peusa defen<lb />dre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Pourquoy ſuis ie vainqueur, puis que ie veux
<lb />mourir;
<lb />Etranger que ie ſuis, on me vient ſecourir;
<lb />rduens pia duen quaume cuakgere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MADONTE.
<lb />Helas! Therſandre l'helas!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Que dit cette Bergere?
<lb />Elle nomme Therſandre; est-ce point ce Riual
<lb />Quela fortune a fait Auteur de tout mon mal?
<lb />Seroit ce luy qui vient mourir pour ma défence
<lb />Et purger deuant moy dans ſon ſang ſon ofence,
<lb />A t’il quité Madonte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MADONTE.
<lb />1Ie Aen.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />En habit de Bergere,
<lb />C’eſt mon Soleil,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NTE.
<lb />O bonheur ſans pareil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O Madonte!
<lb />DAMON.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MADONTE.
<lb />O Damon?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Q ai date
<lb />Eſt-ce donc toy, mon ame;
<lb />Que ie prenne de toymille baiſers de flames.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MADONTE.
<lb />Mais eſt-ce toy, Damon, qui t’auroit mis an
<lb />port
<lb />Quel Dieu t’auroit tiré du pouuoir de la mort?
<lb />Ton mouchoir plein de ſang me rendit aſſuree
<lb />De tant d’afection que tu m’auois iuree;
<lb />eroit-ce vn vray corps que ie viens d’embraſſer,
<lb />eſme apres l’auoir veu, le puis-ie bien penſer?
<lb />L
<fw><lb />I ii
</fw><lb />C'eſt l’ombre de Damon, Damon n’est plus au
<lb />monde,
<lb />Ila fait ſon tombeau des abyſmes de l’onde;
<lb />C’eſt vn fantôme vain qui s’eſt formé dans l’air
<lb />Empruntant ſa façon, ſongeſte, &amp; ſon parler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Que ie ne ſois Damon, c’eſt moy malgré l’enuie,
<lb />Par qui vous reſpirez &amp; le iour &amp; la vie
<lb />Celuy que vôtre amour, le Ciel, &amp; le bonheur
<lb />Porterent au combat pour ſauuer võtre honneur
<lb />Pour qui que ie ſois pris, ou pour l’vn oupour l’au<lb />Cheualier ou Damõ, ie ſeray touſiours vôtre: (tre
<lb />Ordonnez moy, mon Ame, ordonnez le trépas
<lb />S’il eſt vray que vos yeux ne me connoiſſent pas,
<lb />Ie pourrois comme vous, dans ce plaiſir extreſme
<lb />Qui me charme les sẽs, douter ſi c'eſt vous meſme:
<lb />Aurois-ie pas raiſon, ſi voyant en ces lieux
<lb />L’Image de l’Amour, ie demantois mes yeux:
<lb />Que ce deguiſement enrichit bien ta face
<lb />Ou la heauté pareſt auec autant de grace,
<lb />Que iamais elle fait au ſuperbe apareil,
<lb />Des pompes de la Cour dont tu fus le Soleil.
<lb />-aa
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MADONTE.
<lb />Il n'en faut plus douter, ce n'est point vne image
<lb />Son aymable diſcours conclud pour ſon viſage;
<lb />C’eſt donc toy cher Damon, à qui ie dois le iour
<lb />C’eſt donc toy que le Ciel redonne a mon Amour!
<lb />Le crime découuert par la bouche d’Ormãte
<lb />Deuoit-il pas des lors finir cette tourmente?
<lb />Mon ame veis tu pas ce monſtre des enfers
<lb />Dont la mort nous vangea de nos trauaux ſou<lb />fers,
<lb />Auois-tu point perdu les yeux &amp; les oreilles
<lb />Pour n'eſtre pas témoin de tes propres merueilles?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMOM.
<lb />S’il m'eſt permis, mon cœur, de me iuſtifier;
<lb />Ayant ſçeu qu'on parloit de vous ſacrifier
<lb />Dans les reſſentimens d’vne iniuſtice extreſme
<lb />La douleur mi’auoit fait méconnoitre à moy
<lb />meſme:
<lb />Alors tous mes plaiſirs tendoient au monument
<lb />Et mon deſſein eſtoit de mourir promtement,
<lb />L'euenement douteux trauailloit ma penſee,
<lb />Chaque mot que ie dis, ma langue y ſut forcee.
<lb />I iuij
<fw><lb />C.
</fw><lb />I'auois l’eſprit geſné de regrets &amp; d’ennuis
<lb />Les iours m’eſtoiẽt plus noirs que les plus sõbres
<lb />Mon cœur eſtãt tõbé d’amour en ialouſie (nuits
<lb />dvla vaijon ne peut tencomte maſmete.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THERSANDRE MOVRANT.
<lb />Ie ſuis trop ſatisfait dans le contentement
<lb />De rendre auant ma mort Madonte à ſon amãt:
<lb />Tu dois viure, Damon, aſſuré que ta Dame
<lb />A biẽ moins de beautez en sõ corps qu’ẽ sõ Ame
<lb />L’hõneur auec l’Amour fut sõ cõmun vainqueur
<lb />Et partagea touſiours l’Empire de ſon cœur:
<lb />Le Ciel qui m'enchargea m'oblige ate la rendre;
<lb />Mais pardonne ſur tout aux erreurs de Ther<lb />A quil extremité de ſon afection
<lb />(ſandre,
<lb />Donna pour ſon malheur trop de preſomption;
<lb />ViueZ heureux Amans: ma chaleur amortie
<lb />P lem de fontcemon Amt afare ja joine,
<lb />Mes ſens ſont afoiblis, ie m’aproche du port
<lb />Et ie rens le dernier des ſoûpirs à la mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MADONTE.
<lb />I'eſtime que Damon n’en aura point d’atteintes
<lb />Si ie laiſſe vn baiſer ſur ſes levres éteintes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />O fortune! ô bonheur! ò ciel! c'est ence lieu
<lb />Que ie connois l’éfet de l’oracle d’vn Dieu,
<lb />De franchir le danger qui menaçoit ma vie,
<lb />Par celuy qui l’auoit &amp;y deuant pourſuitte;
<lb />Que puiſſe tu treuuer Charon de bonne humeur
<lb />Et paſſer ſa riuiere en paix &amp; ſans rumeur
<lb />Que puiſſe tu labas dißipant les tenebres (bres.
<lb />Rẽdre tous les obiets plus beaux &amp; moins fune<lb />L'enfer te ſoit propice, &amp; puiſſent tes vertus,
<lb />Te rendre le vainqueur des Monſtres abatus. Mniont
<lb />Te voila donc, mon Ame, en qui ie voy paroiſtre
<lb />Tant de perfection qu'elle ne peut plus croistre:
<lb />Ie ſerois moins cõtent d’eſtre au nõbre des Dieux,
<lb />Que de voir mon image au miroir de tes yeux.
<lb />Tu ne me parles point, commençe tes oracles
<lb />Euiſque ceute renconte eſt vn de les miracles:
<lb />Reſpons, reſpons, mon cœur, à ces beaux mouue<lb />Ne me laiſſe pas ſeul dans mes cõtẽtemẽs. (mens
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MADONTE.
<lb />En cet exces de ioye ou mon ame eſt rauie
<lb />Si ie ietto des pleurs, ce ſont des eaux de vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Oupluſtoſt des eaux d’Angel ô merueille de voir
<lb />Du feu ietter des eaux &amp; deux ſoleils pleuuoir!
<lb />Mon eſperance enfin ſe treuue mieux fondee,
<lb />Ie tire mes plaiſirs d’ailleurs que d’vne Ideë:
<lb />Ie te voy, mon ſoleil, ie reſpire le iour,
<lb />Ie ſuis enfin, ie ſuis content de mon Amour:
<lb />Dans les rauiſſemens oule Ciel me conuie,
<lb />Ie donne deſormais lecartel à l’enuie,
<lb />Et mon cœur n’a plus rien qu’il doiue deſirer
<lb />Sinon que ce plaiſir puiſſe touſiours durer.
<lb />Ainſi les doux Zefirs ſuccedent deſſus l’onde,
<lb />A la rage des vents qui font trembler le monde,
<lb />Et le foudre fléchi par les veux du nocher
<lb />Va paſſer ſa fureur contre quelque rocher;
<lb />Le iour ſort de la nuit pour luire ſur nos testes,
<lb />Et le calme eſt enfant des plus fieres tempeſtes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MADONTE.
<lb />Bien ſouuent le pluiſir eſt heritier des pleurs,
<lb />Et la ſanté ſe fait maiſtreſſe des douleurs.
<lb />Les neiges de l’hyuer ſe rendent plus diſcretes
<lb />Et cedent à la fin la place aux violetes:
<lb />Ainſi, moncher Amant, ſe trauail du paſſé,
<lb />Dome pusd plain àteipintraneise,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Aproche donc, Madonte, aproche que ie touche
<lb />Tes beaux yeux de mes yeux, ta bouche de ma
<lb />bouche:
<lb />Hâ Dieux! hâ iuſtes Dieux de quels plus
<lb />grands plaiſirs
<lb />PourieZ vous contenter vos amoureux deſirs
<lb />ModereZ vos faueurs, modereZ nõtre flame
<lb />Son exceßiue ardeur me priuera de l’ame.
<lb />O ma vie! e plaiſir! rauiſſement! transport!
<lb />Hà iqui pourroit mourir d’vne ſi douce mort!
<lb />Soulage moy, Madonte, en fin ie m’abandonne
<lb />A tous les ſentimens que ton Amour me donne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MADONTE.
<lb />Retranchons ces faueurs, ou veritablement,
<lb />Nous aurons du regret dans le contentement:
<lb />Hé quoy, folâtre Amant, cette ioye impor<lb />tune
<lb />Trauaille plus l’esprit que n'a fait la fortune.
<lb />-
<lb />--
<lb />-
<fw><lb />E–
</fw><fw><lb />ant
<lb />thea<lb />8.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Ie te permets ſouuent de me bleſſer ainſi,
<lb />Mais s’il faut que ie meure, il faut que cet albâ<lb />tre
<lb />Soit le lit de la mort de mon cœur idolâtre:
<lb />Mon feu s’eſt augmenté lors que i'ay mis la
<lb />main,
<lb />Sur l’aymable fraicheur des neiges de ton ſein.
<lb />Monciges qu'ay-ieaureuts ſonurvient de honte,
<lb />Ayant veu qu'en blancheur ta gorge les ſurmõte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HALADIN.
<lb />Ten estois aſſuré que ma main de ce fer,
<lb />En feroit vn butin agreable à l'enfer,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />1pueymon I taiauin uont le nom &amp; lagloire
<lb />Ne doit iamais mourir au cœur de la memoire:
<lb />Fe bien fidelle amy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HALADIN.
<lb />Monſieur: ô Cieux! Madame!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Penſois tu qu'au combatieuſſe perdu mon Ame?
<fw><lb />larα
</fw><lb />C’eſt Madonte, Haladin, r’aſſure vn peutes sẽs
<lb />Et recomois l’obiet de mes feux innocens.
<lb />Quoy ! tu n'as pas encore éprouué dans ton age,
<lb />Qu'on ceuoit de Solett apres vn long orage?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MADONTE.
<lb />Ce rare ſeruiteur a beaucoup merité,
<lb />Par les éfets certains de ſa fidelité;
<lb />nue tanpeeutu uouue quouopude vous plairt
<lb />Ie m'oblige moy meſme au ſoin de ſon ſalaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Or ſus puiſque le Ciel comme ie me promets
<lb />Ne nous deſtine plus qu’aux plaiſirs deſormais,
<lb />Et que le mauuais ſort deuenu pitoy. ible,
<lb />Nous donne apres les maux vn bonheur incro<lb />yable;
<lb />Que l’Aſtre qui s’acorde au bien des Amoureux,
<lb />Apresiat a'accdes nons permet d'eſte veureux
<lb />Ie te donne la foy que le Dieu d’Himenee
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MADONTE.
<lb />Encela, cher Amant tes deſirs ſont les miens
<lb />De ioindre nos deux cœurs par de meſmes liens,
<fw><lb />2
</fw><lb />Toutefois il faudroit deuant cette entrepriſe,
<lb />222222 Eellss dallir ta vetoute zequeeo
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAMON.
<lb />Nous prendrons à témoin cet aymable ſeiour,
<lb />De l’accor areſté ſous les loys de l’Amour;
<lb />Puiſque le Ciel a fait cette heureuſe alliance,
<lb />Retire ton eſprit de cette défiance.
<lb />Mais qui pourroit aller cõtre l’Arreſt d’vn Dieu
<lb />Qui ſe fait adorer &amp; connaitre en tout lieu?
<lb />Deſormais nous viurons dans ces douces etreintes
<lb />Qui font brûler les cœurs par des flames ſi ſaintes
<lb />Entens tu pas chanter tous ces petits oyſeaux,
<lb />Qui font vne muſique auec l’eau des ruiſſeaux?
<lb />Ces rameaux que le vent hauſſe &amp; baiſſe en ca<lb />dence
<lb />Semblent fauoriſer nôtre Hymen d’vne dance.
<lb />Le Zeſir amoureux dont ils ſont agitez,
<lb />Fait vn chant d’allegreſſe à nos felicitez;
<lb />Il ſemble qu’à deſſein il abaiſſe leur teſte
<lb />Pour couronner la tienne en cette belle feſte;
<lb />On diroit à les voir l’vn dans l’autre enlaſſeZ,
<lb />Qu'ils veuillent comme nous ſe tentr embraſſez,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et ie croy ſans mentir que tout ce lieu conſpire,
<lb />De nous voir en l’eſtat ou nõtre Anour aſpire.
<lb />Le iour impatient à nos yeux ſe détruit
<lb />Pour auancer les fruits qu'on cueille dans la nuit:
<lb />Et s’il estoit plus long, voy comme ce lieu ſombre
<lb />Pour les goûter plûtoſt nous preſente ſon ombre
<lb />Ie verray deux Soleils apres tant de malheurs,
<lb />L’vn couché ſur les caux, &amp; l’autre ſur les
<lb />fleurs.
<fw><lb />ANs
</fw><fw><lb />8
<lb />2
<lb />13
<lb />11
<lb />2
<lb />c
<lb />Relivre serrée
</fw><fw><lb />8
<lb />2
<lb />13
<lb />11
<lb />2
<lb />c
<lb />Relivre serrée
</fw></p>
    </body>
  </text>
</TEI>