<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Dépit amoureux. Comédie, representée sur le Theatre du Palais Royal. De J. B. P. Moliere</title>
        <author>Molière</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb386508373"/>
          <author>
            <persName>Molière</persName>
          </author>
          <title>Dépit amoureux. Comédie, representée sur le Theatre du Palais Royal. De J. B. P. Moliere</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1674" cert="high" resp="BNF">1674</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />
<fw><lb />2
</fw><fw><lb />Source gallica.bnf.fr (Bibliothèque nationale de France
</fw></fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />LES PERSONNAGES.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />DisiB, Amant de Lucile.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />AEBER I3 reie de Lucile.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ROSRENE, vdietaEalte.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />A LERE, fis de Pondor.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LVCILE, Fille d’Albert.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />MARINETTE, Suivante de Lucile.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />OLYDORE, Pere de Valere.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />OSINE, Confidente d’Aſcagne.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ASCAGNE, Fille ſous l’habit d’homme.
<fw><lb />MASCARILLE, Valet de Valere.
<lb />METAPHRASTE, Pedant.
<lb />LA RAPIERE, Breteur.
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A MONSIEUR
<lb />MONSIEUR
<lb />HOURLIER,
<lb />Eſcuyer Sieur de Mericourt, Conſeiller du
<lb />Roy, Lieutenant General Civil &amp; Cri<lb />minel au Baillage du Palais à Paris.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BrAten
<lb />ONSIEUR,
<lb />Si cette Piece n’avoit receu les applaudiſſe<lb />mens de toute la France, ſi elle n’avoit eſté le
<lb />charme de Paris, &amp; ſi elle n’avoit eſté le diver<lb />tiſſement du plus grand Monarque de la Terre,
<lb />je ne prendrois pas la liberté de vous l’offrir. Il y
<lb />a long-temps que j’avois reſolu de vous preſenter
<lb />quelque choſe qui vous marquaſt mes reſpects;
<lb />Mais ne trouvant rien qui fut digne de vous eſtre
<lb />offert, &amp; qui fut proportionné à vos merites, j’a<lb />vois toûjours differé le juſte &amp; reſpectueux hom<lb />mage que je m’eſtois propoſé de vous rendre; &amp;
<lb />j’euſſe peut-eſtre encore tardé long-temps à le
<lb />faire, ſi le Dépit Amoureux de l’Auteur le plus
<lb />approuvé de ce ſiecle ne me fût tombé entre les
<lb />mains. J’ay crû, Monſieur, que je ne devois pas
<lb />laiſſer echapper cette occaſion de ſatisfaire aux
<fw><lb />loix
</fw><lb />loix que je m’eſtois impoſées; &amp; que tous les gens
<lb />d’eſprit demandans tous les jours cette piece, pour
<lb />avoir le plaiſir de la lecture, comme ils ont eu
<lb />celuy de la repreſentation, ils ſeroient bien aiſes
<lb />de rencontrer voſtre nom à la teſte. Pour moy,
<lb />Monſieur, ma joye ſera tout à fait grande de le
<lb />voir paſſer non ſeulement dans pluſieurs mains,
<lb />mais encore dans la bouche des plus charmantes
<lb />perſonnes du monde. C’eſt alors que chacun ſe
<lb />ſouviendra de toutes les belles &amp; avantageuſes
<lb />qualitez que vous poſſedez, que les uns loüeront
<lb />voſtre Prudence, les autres voſtre eſprit, les au<lb />tres voſtre Juſtice, les autres la douceur qui eſt
<lb />inſeparable de tout ce que vous faites, &amp; qui eſt
<lb />ſi vivement depeinte ſur voſtre viſage, qu’il n’eſt
<lb />perſonne qui puiſſe douter que vos actions en ſoient
<lb />remplies. Jugez, Monſieur, quelle ſatisfaction
<lb />j’auray de ſçavoir que l’on rendra à voſtre meri<lb />te ce qui luy eſt deu, que l’on vous donnera des
<lb />loüanges que vous avez ſi legitimement meritées,
<lb />que l’on m’eſtimera d’avoir fait un ſi juſte choix,
<lb />&amp; ſi glorieux pour moy, &amp; que l’on loüera le
<lb />zele &amp; le reſpect avec lequel je ſuis,
</sp>
<p type="MainZone-Signature"><lb />MONSIEUR,
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Voſtre tres-humble, &amp;
<lb />tres-obeïſſant ſerviteur,
<lb />G. QUINET.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />DE'PIT
<lb />AMOUREUX,
<lb />COMEDIE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE PREMIER.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />ERASTE, GROS-RENE’.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S
<lb />ERASTE.
<lb />Eux-tu que je te die? une atteinte ſe<lb />crete
<lb />Ne laiſſe point mon ame en une bon<lb />ne aſſiette :
<lb />Ouy, quoy qu’a mon amour tu puiſ<lb />les ſepaitil,
<lb />Il craint d’eſtre la dupe, à ne te point mentir :
<lb />Qu’en faveur d’un rival ta foy ne ſe corrompe,
<lb />Ou du moins, qu’avec moy, toy-même on ne te
<lb />trompe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GROS-RENE'.
<lb />Pour moy, me ſoupçonner de quelque mauvais tour,
<lb />Je diray, n’en déplaiſe à Monſieur voſtre amour,
<lb />Que c’eſt injuſtement bleſſer ma preud’hommie,
<lb />Et ſe connoiſtre mal en phiſionomie.
<lb />Les
<fw><lb />A 3
</fw><lb />Les gens de mon minois ne ſont point accuſez
<lb />D’eſtre, graces à Dieu, ny fourbes ny ruſez:
<lb />Cet honneur qu’on nous fait je ne le démens gueres,
<lb />Et ſuis homme fort rond, de toutes les manieres.
<lb />Pour que l’on me trompaſt, cela ſe pourroit bien;
<lb />Le doute eſt mieux fondé; pourtant je n’en croy rien.
<lb />Je ne voy point encore, ou je ſuis une beſte,
<lb />Surquoy vous avez pû prendre martel-en-teſte.
<lb />Lucile, à mon avis, vous montre aſſez d’amour,
<lb />Elle vous voit, vous parle, à toute heure du jour,
<lb />Et Valere aprés-tout qui cauſe voſtre crainte,
<lb />Semble n’eſtre à preſent ſouffert que par contrainte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Souvent d’un faux eſpoir un amant eſt nourry;
<lb />Le mieux receu toûjours n’eſt pas le plus chery;
<lb />Et tout ce que d’ardeur font paroiſtre les femmes,
<lb />Parfois n’eſt qu’un beau voile à couvrir d’autres fla<lb />mes.
<lb />Valere enfin, pour eſtre un amant rebuté,
<lb />Montre depuis un temps trop de tranquilité;
<lb />Et ce qu’à ces faveurs, dont tu crois l’apparence,
<lb />Il témoigne de joye ou bien d’indifference,
<lb />M’empoiſonne à tous coups leurs plus charmans ap<lb />pas,
<lb />Me donne ce chagrin que tu ne comprens pas;
<lb />Tient mon bonheur en doute, &amp; me rend difficile
<lb />Une entiere croyance aux propos de Lucile.
<lb />Je voudrois, pour trouver un tel deſtin plus doux,
<lb />Y voir entrer un peu de ſon tranſport jaloux,
<lb />Et ſur ſes déplaiſirs &amp; ſon impatience
<lb />Mon ame prendroit lors une pleine aſſeurance.
<lb />Toy même, penſe tu, qu’on puiſſe, comme il fait,
<lb />Voir cherir un rival d’un eſprit ſatisfait?
<lb />Et, ſi tu n’en crois rien, dy moy, je t’en conjure,
<lb />Si j’ay lieu de rever deſſus cette avanture.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GROS-RENE'.
<lb />Peut-eſtre que ſon cœur a changé de deſirs
<lb />Connoman quiponneltd mutles loupiis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Lorſque par les rebuts une ame eſt detachée,
<lb />Elle veut fuir l’objet dont elle fut touchée,
<lb />Et ne rompt point ſa chaiſne avec ſi peu d’éclat,
<lb />Qu’elle puiſſe reſter en un paiſible eſtat:
<lb />De ce qu’on a chery la fatale preſence
<lb />Ne nous laiſſe jamais dedans l’indifference;
<lb />Et, ſi de cette veuë on n’acroiſt ſon dedain,
<lb />Noſtre amour eſt bien prés de nous rentrer au ſein.
<lb />Enfin, croy moy, ſi bien qu’on éteigne une flame,
<lb />Un peu de jalouſie occupe encore une ame,
<lb />Et l’on ne ſçauroit voir, ſans en eſtre piqué,
<lb />Poſſeder par un autre un cœur qu’on a manqué.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GROS-RENE'.
<lb />Pour moy, je ne ſçay point tant de philoſophie;
<lb />Ce que voyent mes yeux, franchement je m’y fie,
<lb />Et ne ſuis point de moy ſi mortel ennemy,
<lb />Que je m’aille affliger ſans ſujet ny demy,
<lb />Pourquoy ſubtiliſer, &amp; faire le capable
<lb />A chercher des raiſons pour eſtre miſerable ?
<lb />Sur des ſoupçons en l’air je m’irois allarmer?
<lb />Laiſſons venir la feſte avant que la chomer.
<lb />Le chagrin me paroiſt une incommode choſe;
<lb />Je n’en prens point pour moy, ſans bonne &amp; juſte
<lb />cauſe;
<lb />Et mêmes à mes yeux cent ſujets d’en avoir
<lb />S’offrent le plus ſouvent que je ne veux pas voir.
<lb />Avec vous en amour je cours même fortune;
<lb />Celle que vous aurez me doit eſtre commune;
<lb />La maiſtreſſe ne peut abuſer voſtre foy,
<lb />A moins que la ſuivante en faſſe autant pour moy:
<lb />Mais j’en fuis la penſée avec un ſoin extréme.
<lb />Je veux croire les gens quand on me dit, je t’aime;
<lb />Et ne vais point chercher, pour m’eſtimer heureux,
<lb />Si Maſcarille, ou non, s’arrache les cheveux.
<lb />Que tantoſt Marinette endure qu’à ſon aiſe
<fw><lb />A 4
<lb />Jode</fw><lb />Jodelet par plaiſir la careſſe &amp; la baiſe,
<lb />Et que ce beau rival en rie ainſi qu’on foû,
<lb />A ſon exemple auſſi j’en riray tout mon ſaoû;
<lb />Et l’on verra qui rit avec meilleure grace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Voila de tes diſcours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GROS-RENE'.
<lb />Mais je la voy qui paſſe.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />MARINETTE,ERASTE,GROS-RENE'.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GROS-RENE’.
<lb />O 1, Maunente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARINETTE.
<lb />Ho, ho. Que fais-tu là?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GROS-RENE'.
<lb />Ma foy,
<lb />nemalide, hous eitions tout à l’heure ſur toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARINETTE.
<lb />vous cites auiia: Monneui; depuis une nleure
<lb />Vous m’avez fait troter comme un Baſque, je meure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Comment?
<lb />ERASTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARINETTE.
<lb />Pour vous chercher j’ay fait dix mille pas.
<lb />Et vous promets, ma foy....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Q
<lb />y?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARINETTE.
<lb />Que vous n’eſtes pas
<lb />Au temple, au cours, chez vous, ny dans la grande
<lb />place.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROS-RENE'.
<lb />Il falloit en jurer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Aprend-moy donc de grace
<fw><lb />Qui
</fw><lb />Quile laicMeenmenen.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARINETTE.
<lb />Quelqu’un, en verité,
<lb />Qui pour vous n’a pas trop mauvaiſe volonté.
<lb />Ma maiſtreſſe en un mot.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Ha! chere Marinette,
<lb />Ton diſcours de ton cœur eſt-il bien l’interprete?
<lb />Ne me déguiſe point un miſtere fatal,
<lb />Je ne t’en voudray pas pour cela plus de mal:
<lb />Au nom des Dieux, dy-moy ſi ta belle maiſtreſſe
<lb />N’abuſe point mes vœux d’une fauſſe tendreſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARINETTE.
<lb />Hé, hé, d’où vous vient donc ce plaiſant mouvement?
<lb />Llle me fait pus vor anez lon femtilient :
<lb />Quel garant eſt ce encor que voſtre amour demande?
<lb />Que luy ſaut-il?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GROS-RENE’.
<lb />A moins que Valere ſe pende,
<lb />Bagatelle; ſon cœur ne s’aſſeurera point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Comment?
<lb />Ma in l a l n
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BROS-RENE’.
<lb />Il eſt jaloux juſques en un tel point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARINETTE.
<lb />De Valere? Ha! vrayment la penſée eſt bien belle !
<lb />nne peut ieulement flantie en voltre cervene!
<lb />Je vous croyois du ſens, &amp; juſqu’a ce moment,
<lb />J’avois de voſtre eſprit quelque bon ſentiment:
<lb />Mais, à ce que je voy, je m’eſtois fort trompée.
<lb />Ta teſte de ce mal eſt-elle auſſi frapée?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROS-RENE'.
<lb />Moy jaloux? Dieu m’en garde, &amp; d’eſtre aſſez badin
<lb />Pour m’aller emmaigrir avec un tel chagrin;
<lb />Outre que de ton cœur ta foy me cautionne,
<lb />L’opinion que j’ay de moy-même eſt trop bonne
<lb />four croire aupres de moy que quelqu’autre te pluſt,
<fw><lb />A s
<lb />Ou
</fw><lb />Qu diaritle pourroidtu trouver qur me vaiuſt 2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARINETTE.
<lb />En effet, tu dis bien, voila comme il faut eſtre,
<lb />Jamais de ces ſoupçons qu’un jaloux fait paroiſtre;
<lb />Tout le fruit qu’on en cueille eſt de ſe mettre mal,
<lb />Et d’avancer par là les deſſeins d’un rival :
<lb />Au merite ſouvent de qui l’éclat vous bleſſe,
<lb />Vos chagrins font ouvrir les yeux d’une maiſtreſſe;
<lb />Et j’en ſçay tel qui doit ſon deſtin le plus doux
<lb />Aux ſoins trop inquiets de ſon rival jaloux.
<lb />Enfin, quoy qu’il en ſoit, témoigner de l’ombrage
<lb />C’eſt jouër en amour un mauvais perſonnage,
<lb />Et ſe rendre aprés. tout miſerable à credit:
<lb />Ceaus oeigneur pluſte, en panant tous foit dit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Hé bien, n’en parlons plus, que venois tu m’aprendre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARINETTE.
<lb />Vous meriteriez bien que l’on vous fit attendre:
<lb />Qu’afin de vous punir je vous tinſſe caché,
<lb />Le grand ſecret pourquoy je vous ay tant cherché.
<lb />Tenez, voyez ce mot, &amp; ſortez hors de doute.
<lb />Liſez-le donc tout haut; perſonne icy n’écoute.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE lit:
<lb />Vous m’avez dit que voſtre amour
<lb />Eſtoit capable de tout faire,
<lb />Il ſe couronnera luy-même dans ce jour,
<lb />o npaulavonrateuaanlecs
<lb />Faites parler les droits qu’on a deſſus mon cœur;
<lb />Je vous en donne la licence:
<lb />Et, ſi c’eſt en voſtre faveur,
<lb />Je vous répons de mon obeïſſance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />-
<lb />Ha! quel bon-Heur! ô, toy, qui me l’as apporté
<lb />Je te dois regarder comme une Deïte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SROS-RENÉ.
<lb />Je vous le diſois bien contre voſtre croyance,
<lb />Je ne me trompe guere aux choſes que je penſe.
<fw><lb />ERA</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE lit.
<lb />Faites parler les droits qu’on a deſſus mon cœur;
<lb />Je vous en donne la licence:
<lb />Et, ſi c’eſt en voſtre faveur,
<lb />Je vous répons de mon obeiſſance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARINETTE.
<lb />di je luy fapoltois vesrelorenes a elpeles
<lb />Elle deſavoûroit bien-toſt un tel écrit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Ha, cache luy, de grace, une peur paſſagere
<lb />Où mon ame a creu voir quelque peu de lumiere;
<lb />Ou, ſi tu la luy dîs, adjouſte que ma mort
<lb />Eit piente d enpierr eiteur de ce tranſport;
<lb />Que je vais à ſes pieds, ſi j’ay pû luy déplaire,
<lb />odcimel ma vie dia juitecolcres
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARINETTE.
<lb />Ne parlons point de mort, ce n’en eſt pas le temps.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Au reſte, je te doy beaucoup, &amp; je pretens
<lb />Reconnoiſtre dans peu de la bonne maniere
<lb />Les ſoins d’unenneert et ir belle courriere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARINETTE.
<lb />A propos; Içaves-vous ou je vous ay cheiené
<lb />Tantoſt encore?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Hé bien?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARINETTE<lb />où vous ſçavez.
<lb />Tout proche du marché,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Où donc?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARINETTE.
<lb />Luj dansectte boutique
<lb />Où dés le mois paſſé voſtre cœur magnifique
<lb />Me promit, de ſa grace, une bague.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Ha, j’entends.
<lb />ansss
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />A0
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La Matolle:
<lb />GROS-RENE'.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Il eſt vray, j’ay tardé trop long-temps
<lb />A m’acquiter vers toy d’une telle promeſſe:
<lb />Mais....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MMIIITTE.
<lb />Ce que j’en ay dit, n’eſt pas que je vous preſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ho! que non !
<lb />ROSRENE..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Celle cy peut eſtre aura dequoy
<lb />Te plaire. Accepte-la pour celle que je doy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mi A RENERTE.
<lb />Monſieur, vous vous moqués, j’aurois honte à la
<lb />prendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROS-RENE'.
<lb />Pauvre honteuſe, pren, ſans davantage attendre.
<lb />Refuſer ce qu’on donne, eſt bon à faire aux foux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AAſIRHIIE.
<lb />Ce ſera pour garder quelque choſe de vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Quand puis-je rendre grace à cet ange adorable?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARINETTE.
<lb />Travaillez à vous rendre un pere favorable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Mais s’il me rebutoit, dois je....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARANETTE.
<lb />A lors comme à lors,
<lb />Pour vous on employra toutes ſortes d’efforts,
<lb />D’une façon ou d’antre il faut qu’elle ſoit voſtre;
<lb />Faites voſtre pouvoir, &amp; nous ferons le noſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Adieu, nous en ſçaurons le ſuccés dans ce jour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GROS</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARINETTE.
<lb />Et nous, que dirons nous auſſi de noſtre amour?
<lb />Tu ne m’en parles point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GROS-REN E'.
<lb />Un hymen qu’on ſouhaite
<lb />Entre gens comme nous eſt choſe bien toſt faite.
<lb />Je te veux. Me veux-tu de même?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARINETTE.
<lb />Avec plaiſir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />a Rou a n n dt
<lb />Touche; il ſuffit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARINETTE.
<lb />Adieu, Gros René mon deſir..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROS-RENE'.
<lb />Adieu, mon Aſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARINETTE.
<lb />Adieu, beau tiſon de ma flame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SROS-RENE’.
<lb />Adieu, cnere comete, arc-em Ciel de mon ame.
<lb />Le bon Iieu ſoit loüé, nos affaires vont bien;
<lb />Albert n’eſt pas un homme à vous refuſer rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Valere vient à nous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Reonn ll.
<lb />Je plains le pauvre hére,
<lb />Sçachant ce qui ſe paſſe.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />ERASTE, VALERE, GROS-RENE'.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />TIE bien? Seigneur Vaſete.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALERE.
<lb />Hé bien? Seigneur Eraſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />En quel eſtat l’amour?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A LERE.
<lb />En quel eſtat vos feux?
<lb />A 7
<lb />ERA</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Et mon amour plus fort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TRASTE.
<lb />Pour Lucile?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VAA22.
<lb />Pour elle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Certes, je l’avoûray, vous eſtes le modelle
<lb />D’une rare conſtance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Et voſtre fermeté
<lb />Doit eſtre un rare exemple à la poſterité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Pour moy, je ſuis peu fait à cet amour auſtere,
<lb />Qui dans les ſeuls regards treuve à ſe ſatisfaire,
<lb />Et je ne forme point d’aſſez beaux ſentimens,
<lb />Pour ſouffrir conſtamment les mauvais traitemens.
<lb />Enfin, quand j’aime bien, j’aime fort que l’on m’ai<lb />me.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALERE.
<lb />Il eſt tres-naturel, &amp; j’en ſuis bien de même:
<lb />Le plus parfait objet dont je ſerois charme
<lb />N’auroit pas mes tributs, n’en eſtant point aimé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Lucile cependant.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALENE.
<lb />Lucile dans ſon ame
<lb />Rend tout ce que je veux qu’elle rende à ma flame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SRASTE.
<lb />Vous eſtes donc facile à contenter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Que vous pourriez penſer.
<lb />Pas tant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Je puis croire pourtant,
<lb />Sans
<lb />Sans tiopde vame, que je luis en la glace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALERE.
<lb />Moy, je lçay que j'y riens une aſſez bonne place.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRASTE.
<lb />Ne vous abuſez point; croyez moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Croyez moy,
<lb />Ne laiſſez point duper vos yeux à trop de Foy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RASTE.
<lb />Si j’olois vous monitrer une preuve aſſeurée.
<lb />Que ſon cœur.... Non; voſtre ame en ſeroit alterée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A LERE
<lb />Si je vous oſois moy deſcouvrir en ſecret....
<lb />Mais, je vous faſcherois, &amp; veux eſtre diſcret.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Vrayment, vous me pouiſez; &amp; contre mon envie
<lb />Voſtre preſomption veut que je l’humilie.
<lb />Liſez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Ces mots ſont doux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />d a ne l di
<lb />Vous connoiſſez la main?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ouy, de Lucile.
<lb />VALERE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Hé bien? cet eſpoir ſi certain....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />V I1 HERE riant.
<lb />Adieu, Seigneur Eraſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GROS-RENE’.
<lb />Il eſt foû le bon ſire:
<lb />où vient-il donc, pour luy de voir le mot pour rire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Certes; il me ſurprend, &amp; j’ignore, entre nous,
<lb />Quel diable de miſtere eſt caché la deſſous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GROS-RENE'..
<lb />Son valet vient, je penſe.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ERA</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Oui, je le voy paroiſtre.
<lb />Feignons, pour le jetter ſur l’amour de ſon maiſtre.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />MASCARILLE, ERASTE,
<lb />SROSIRERE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />On, je ne trouve point d’eſtat plus mal-heureux,
<lb />Que d’avoir un patron jeune &amp; fort amoureux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />cenjeua
<lb />GROS-RENE’.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Bon jour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GROS-RENE.
<lb />Où tend Maſcarille à cette heure?
<lb />Que fait-il? revient-il? va-t-il? ou s’il demeure?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Reoir, je ne feviens pau. car je nay paseſté:
<lb />Je ne vais pas auſſi; car je ſuis arreſté:
<lb />Et ne demeure point; car, tout de ce pas même,
<lb />Je pretens m’en aller.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />La rigueur eſt extreme!
<lb />Doucement, Maſcarille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Ha! Monneur, Serviteur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Vous nous fuyez bien viſte? hé quoy! vous fay-je peur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Je ne croy pas cela de voſtre courtoiſie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Touche: nous n’avons plus ſujet de jalouſie;
<lb />Nous devenons amis, &amp; mes feux que j’eſteins
<lb />Laiſſent la place libre à vos heurex deſſeins.
<fw><lb />M.A</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Pleuſt à Dieu!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Gros-René ſçait qu’ailleurs je me jette.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GROS-RENE'.
<lb />Sans doute: &amp; je te cede auſſi la Marinette.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Paſſons ſur ce point là; noſtre rivalité
<lb />N'eſt pas pour en venir à grande extremité:
<lb />Mais; eſt-ce un coup bien ſeur que voſtre Seigneurie
<lb />Soit des-énamourée, ou ſi c’eſt raillerie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />J’ay ſceu qu’en ſes amours ton maiſtre eſtoit trop
<lb />Dieli,
<lb />Et je ſerois un foû de pretendre plus rien
<lb />Aux eſtroites faveurs qu’il a de cette belle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Certes, vous me plaiſez avec cette nouvelle;
<lb />Outre qu’en nos projets je vous craignois un peu,
<lb />Vous tirez ſagement voſtre épingle du jeu.
<lb />Ouy, vous avez bien fait de quitter une place,
<lb />Où l’on vous careſſoit pour la ſeule grimace;
<lb />Et mille fois, ſçachant tout ce qui ſe paſſoit,
<lb />J’ay plaint le faux eſpoir dont on vous repaiſſoit.
<lb />On offence un brave homme alors que l’on l’abuſe
<lb />Mais, d’où, diantre, aprés tout, avez vous ſceu la ruſe?
<lb />Car cet engagement mutuel de leur foy
<lb />N eut;pour temioins, la fruit, que deua autles &amp; moy;
<lb />Et l’on croit juſqu’icy la chaine fort ſecrette
<lb />Qui rend de nos amans la flame ſatisfaite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hé! que dis-tu?
<lb />ERASTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Je dis que je ſuis interdit:
<lb />Et ne ſçay pas, Monſieur, qui peut vous avoir dit,
<lb />Que, ſous ce faux ſemblant qui trompe tout le mon<lb />de,
<lb />En vous trompant auſſi, leur ardeur ſans ſeconde
<lb />Dun leciet inarlage à lerre le lien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Vous en avez menty.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASGARILLE.
<lb />Monſieur, je le veux bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIeMBIE.
<lb />Vous eſtes un coquin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />D’aco.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Et cette audace
<lb />Meriteroit cent coups de baſton ſur la place.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Vous avez tour pouvon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Ha! Gros-René.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GROS-RENE’.
<lb />Monfieur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Je demens un diſcouis uon. je n'ay que tiop peur.
<lb />Tu penſe fuir? à Maſcarille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Nenny.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Quoy! Lucile eſt la femme...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Non, Monſieur, je raillois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Ha! vous raillez l infame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARLLLE.
<lb />Non, je ne raillois point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Il eſt donc vray?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />ſe ne dis pas cela.
<lb />Non pas;
<lb />ERA</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Que dis-tu dont :
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Je ne dy rien, de peur de mal parſer.
<lb />Helas !
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Aſſure,
<lb />Ou ſi c’eſt choſe vraye, ou ſi c’eſt impoſture.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />C’eſt ce qu’il vous plaira: je ne ſuis pas icy
<lb />Pour vous rien conteſter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Veux tu dire? voicy,
<lb />Sans marchander, de quoy te delier la langue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Elle ira faire encor quelque ſotte harangue.
<lb />Hé, de grace, plûtoſt, ſi vous le trouvez bon,
<lb />Donnez moy viſtement quelques coups de baſton;
<lb />Demolamentermles chauſſes ſans murmure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Tu mourras, ou je veux que la verité pure
<lb />s espilme par ta boucne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Helas! je la diray:
<lb />miuis, peut-eſtre, Monſieur, que je vous faſcheray.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Parle: mais prend bien garde à ce que tu vas faire;
<lb />A ma juſte fureur rien ne te peut ſouſtraire,
<lb />Si tu iens d’un ſeul mot en ce que tu diras.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASGARILLE.
<lb />J’y conſens, rompez moy les jambes &amp; les bras;
<lb />Faites moy pis encore, tuez moy ſi j’impoſe
<lb />En tout ce que j’ay dit icy la moindre choſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Ce mariage eſt vray?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Ma langue, en cet endroir,
<lb />A fait
<lb />A fait un pas de elerc donc elle s’aperçoit:
<lb />Mais, enfin, cette affaire eſt comme vous la dîtes;
<lb />Ei c’eſt aprés cinq jours de nocturnes viſites,
<lb />Tandis que vous ſerviez à mieux couvrir leur jeu,
<lb />Que depuis avant-hier ils ſont joints de ce nœu;
<lb />Et Lucile depuis fait encor moins paroiſtre
<lb />La violente amour qu’elle porte à mon maiſtre.
<lb />Et veut abſolument que tout ce qu’il verra,
<lb />Et qu’en voſtre faveur ſon cœur temoignera,
<lb />Il l’impute à l’effet d’une haute prudence,
<lb />Qui veut de leurs ſecrets oſter la connoiſſance.
<lb />Si, malgré mes ſermens, vous doutez de ma foy,
<lb />Gros-René peut venir une nuit avec moy;
<lb />Et je luy feray voir eſtant en ſentinelle
<lb />«ue nous avons dans l’ombre un fible accez chezeſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />oſte toy de mes yeux, maraut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />C’eſt ce que je demande.
<lb />Et de grand cœur;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />He bien:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GROS-RENE'.
<lb />Hé bien ! Monſieur:
<lb />Nous en tenons tous deux, ſi l’autre eſt veritable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Las! il ne l’eſt que trop le bourleau detelable.
<lb />Je voy trop d’aparence à tout ce qu’il a dit :
<lb />Et ce qu’a fait Valere, en voyant cet écrit,
<lb />Marque bien leur concert, &amp; que c’eſt une baye
<lb />Qui ſert ſans doute aux feux dont l’ingrate le paye.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />MARINETTE,GROS-RENE’, ERASTE.
<fw><lb />MARINETTE.
<lb />E viens vous avertir que tantoſt ſur le ſoir
<lb />l' Ma maiſtreſſe au jardin vous permet de la voir.
</fw></p>
<p type="MainZone-Other"><lb />ERA</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Oſes-tu me parler, ame double, &amp; traiſtreſſe?
<lb />Va, ſors de ma preſence, &amp; dis à ta maiſtreſſe,
<lb />Qu’avecque ſes écrits elle me laiſſe en paix,
<lb />Et que voila l’eſtant, infame, que j’en fais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M IRINETTE.
<lb />Gros-René, dy-moy donc, quelle mouche le pique.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROS-RENE’.
<lb />M’oſes-tu bien encor parler? femelle inique?
<lb />Crocodile trompeur, de qui le cœur felon
<lb />Eſt pire qu’un Satrape, ou bien qu’un Leſtrigon.
<lb />Va, va, rendre réponſe à ta bonne maiſtreſſe,
<lb />Et luy dy bien &amp; beau que, malgré ſa ſoupleſſe,
<lb />Nous ne ſommes plus ſots, ny mon maiſtre, ny moy,
<lb />Et deſormais qu’elle aille au Diable avecque toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARINETTE.
<lb />Ma pauvre Marinette, es tu bien éveillée?
<lb />De quel démon eſt donc leur ame travaillée?
<lb />Quoy faire un tel accueil à nos ſoins obligeans!
<lb />O! que cecy chez nous va ſurprendre les gens!
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du premier Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE II.
<lb />SCENE I.
<lb />ASORGNE, EROSINE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FROSINE.
<lb />n6 ira, je ruie mie à ſecret, Dieu
<lb />mercy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASCAGNE.
<lb />Mais, pour un tels diſcours, ſommes
<lb />nous bien icy;
<lb />Prenons garde qu’aucun ne nous vienne ſurprendre,
<lb />Ou que de quelque endroit on ne nous puiſſe enten<lb />dre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FROSINE.
<lb />Nous ſerions au logis beaucoup moins ſeurement :
<lb />ley de tous vontenon découvre aiſement,
<lb />Et nous pouvons parler avec toute aſſeurance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AdeNGN E.
<lb />Helas! que j’ay de peine à rompre mon ſilence!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSINE.
<lb />Ouay! cecy doit donc eſtre un important ſecret.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASCAGNE.
<lb />Trop, puiſque je le fie à vous même à regret,
<lb />Et que ſi je pouvois le cacher davantage,
<lb />Vous ne le ſçauriez point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FROSINE.
<lb />Ha! c’eſt me faire outrage
<lb />Feindre à s’ouvrir à moy! dont vous avez connu
<lb />Dans tous vos interets l’eſprit ſi retenu.
<lb />Moy nourrie avec vous! &amp; qui tiens ſous ſilence
<lb />Des choſes qui vous ſont de ſi grande importance!
<lb />Qui ſçais.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASCAGNE.
<lb />Ouy, vous ſçavez la ſecrette raiſon
<lb />Qui cache aux yeux de tous mon ſexe &amp; ma maiſon;
<lb />Vous ſçavez que dans celle où paſſa mon bas âge
<lb />Je ſuis, pour y pouvoir retenir l’heritage
<lb />Que relaſchoit ailleurs le jeune Aſcagne mort,
<lb />Dont mon déguiſement fait revivre le ſort,
<lb />Et c’eſt auſſi pourquoy ma bouche ſe diſpenſe
<lb />A vous ouvrir mon cœur avec plus d’aſieurance.
<lb />Mais, avant que paſſer, Froſine, à ce diſcours,
<lb />Eclairciſſez un doute où je tombe toûjours.
<lb />Se pourroit-il qu’Albert ne ſceut rien du miſtere
<lb />Qui maſque ainſi mon ſexe &amp; l’a rendu mon Pere?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FROSINE.
<lb />En bonne foy, ce point fur que, tourme prenen;
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Eſt une affaire auſſi qui m’embaraſſe aſſez:
<lb />Le fond de cette intrigue eſt pour moy lettre cloſe,
<lb />Et ma mere ne put m’éclaircir mieux la choſe.
<lb />Quand il mourut ce fils l'objet de tant d’amour,
<lb />Au deſtin de qui même, avant qu’il vinſt aujour,
<lb />Le teſtament d’un oncle abondant en richeſſes
<lb />D’un ſoin particulier avoit fait des largeſſes,
<lb />Et que ſa mere fit un ſecret de ſa mort,
<lb />De ſon eſpoux abſent redoutant le tranſport,
<lb />S’il voyoit chez un autre aller tout l’heritage
<lb />Dont ſa maiſon tiroit un ſi grand avantage,
<lb />Quand, dis-je, pour cacher un tel évenement,
<lb />La ſuppoſition fut de ſon ſentiment,
<lb />Et qu’on vous prit chez nous où vous eſtiez nourrie,
<lb />Voſtre mere d’accord de cette tromperie
<lb />Qui remplaçoit ce fils à ſa garde commis,
<lb />En faveur des preſens le ſecret fut promis.
<lb />Albert ne l’a point ſceu de nous; &amp; pour ſa femme,
<lb />L’ayant plus de douze ans conſervé dans ſon ame,
<lb />Comme le mal fut prompt dont on la vit mourir,
<lb />Son trépas impreveu ne put rien decouvrir.
<lb />Mais, cependant, je voy qu’il garde intelligence
<lb />Avec celle de qui vous tenez la naiſſance.
<lb />J’ay ſceu, qu’en ſecret même, il luy faiſoit du bien;
<lb />Et peut-eſtre cela ne ſe fait pas pour rien.
<lb />D’autrepart, il vous veut porter au mariage;
<lb />De commnomle pretenuy e ert aii Mlueuis lliçage:
<lb />Je ne ſçay s’il ſçauroit la ſuppoſition
<lb />Sans le déguiſement; mais la digreſſion
<lb />Tout inſenſiblement pourroit trop loin s’étendre:
<lb />Revenons au ſecret que je bruſle d’apprendre.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASCAGNE.
<lb />Sçachez donc que l’amour ne ſçait point s’abuſer;
<lb />Que mon ſexe à ſes yeux n’a peu ſe déguiſer,
<lb />Et que ſes traits ſubtils, ſous l’habit que je porte,
<lb />Ont ſceu trouver le cœur d’une fille peu forte:
<lb />J’aime enfin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSINE.
<lb />vous ayihen:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASCAGNE.
<lb />Froſine, doucement;
<lb />N’entrez pas tout à fait dedans l’eſtonnement:
<lb />Il n’eſt pas temps enccrer et te tour qurioupire
<lb />A bien pour vous ſurprendre autre choſe à vous dire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et quoy?
<lb />RROSINE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AS CAGNE.
<lb />J’ayme Valere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FROSINE.
<lb />Ha! vous aviez raiſon,
<lb />L’objet de voſtre amour, luy dont à la maiſon
<lb />Voſtre impoſture enleve un puiſſant heritage,
<lb />Et qui de voitre lexé ayant le moinule ombrage,
<lb />Verroit incontinant ce bien luy retourner,
<lb />C’eſt encore un plus grand ſujet de s’eſtonner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASCAGNE.
<lb />J’ay dequoy toutefois ſurprendre plus voſtre ame:
<lb />Je ſuis ſa femme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FFOSINE.
<lb />O! Dieux! ſa femme!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASCAGNE.
<lb />Ouy, ſa femme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M e d ln dr
<lb />Ha! certes celuy-la l’emporte, &amp; vient about
<lb />De loute ina manon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASCAGNE.
<lb />Ce n’eſt pas encor tout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Encore!
<lb />FROSINE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASCAGNE.
<lb />Je la ſuis, dis-je, ſans qu’il le penſe,
<lb />Ny qu’il ait de mon ſort la moindre connoiſſance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSINE.
<lb />Ho! pouſſez; je le quite, ue ne fanemopiui,
<lb />Tant
<lb />Tant mes ſens coup ſur coup ſe treuvent confondus.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />A ces Enigmes la je ne puis lien comprendie.
<lb />ASCAGNE.
<lb />Je vais vous l’expliquer, ſi vous voulez m’entendre.
<lb />Valere dans les fers de ma ſœur arreſté
<lb />Me ſembloit un amant digne d’eſtre écouté;
<lb />Et je ne pouvois voir qu’on rebutaſt ſa flame,
<lb />Sans qu’un peu d’intereſttouchât pour luy mon ame.
<lb />Je voulois que Lucile aimaſt ſon entretien,
<lb />Je blâmois ſes rigueurs, &amp; les blâmay ſi bien,
<lb />Que moy même j’entray, ſans pouvoir m’en deffen<lb />dre,
<lb />Dans tous les ſentimens qu’elle ne pouvoit prendre.
<lb />C’eſtoit en luy parlant moy qu’il perſuadoit,
<lb />Je me laiſſois gagner aux ſoupirs qu’il perdoit,
<lb />Et ſes veux rejettez de l’objet qui l’enflame
<lb />Eſtoient, comme vainqueurs, receus dedans mon a<lb />me.
<lb />Ainſi mon cœur, Froſine, un peu trop foible, helas?
<lb />Se rendit à des ſoins qu’on ne luy rendoit pas,
<lb />Par un couprefleſchy receut une bleſſure,
<lb />Et paya pour un autre avec beaucoup d’uſure.
<lb />Enfin, ma chere, enfin, l’amour que j’eus pour luy
<lb />Se voulut expliquer, mais ſous le nom d’autruy :
<lb />Dans ma bouche, une nuit, cet amant trop aimable
<lb />Crut rencontrer Lucile à ſes vœux favorable,
<lb />Et je ſceus ménager ſi bien cet entretien,
<lb />Que du déguiſement il ne reconnut rien.
<lb />Sous ce voile trompeur qui flatoit ſa penſee,
<lb />Je luy dis que pour luy mon ame eſtoit bleſſée;
<lb />Mais que, voyant mon Pere en d’autres ſentimens,
<lb />Je devois une feinte à ſes commandemens;
<lb />Qu’ainſi de noſtre amour nous ferions un miſtere,
<lb />Dont la nuit ſeulement ſeroit depoſitaire,
<lb />Et qu’entre nous de jour, de peur de rien gâter,
<lb />Tout entretien ſecret ſe devoit éviter;
<lb />Qu’il me verroit alors la même indifference,
<fw><lb />Qu'a</fw><lb />Qu’avant que nous euſſions aucune intelligence,
<lb />Et que de ſon coſté, de même que du mien,
<lb />Geſte, parole, écrit, ne m’en dit jamais rien.
<lb />Enfin, ſans m’arreſter ſur toute l’induſtrie
<lb />Dont j’ay conduit le fil de cette tromperie,
<lb />pui poune junja du bout dir projee n nardy,
<lb />Et me ſuis aſſuré l.Epoux que je vous dy.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />F
<lb />ROSINE.
<lb />Peſte! les grans talens que voſtre eſprit poſſede!
<lb />Diroit-on qu’elle y touche, avec ſa mine froide?
<lb />Cependant, vous avez eſté bien viſte icy :
<lb />Car je veux que la choſe ait d’abord reüſſi,
<lb />Ne jugez vous pas bien, à regarder l’iſſuë,
<lb />Qu’elle ne peut long-temps éviter d’eſtre ſceuë?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAGNE.
<lb />Quand l’amour eſt bien fort, rien ne peut l’arreſter;
<lb />Ses projets ſeulement vont à ſe contenter,
<lb />Et, pourveu qu’il arrive au but qu’il ſe propoſe,
<lb />Il croit que tout le reſte aprés eſt peu de choſe.
<lb />Mais, enfin, aujourduy je me découvre à vous,
<lb />Afin que vos conſeils..... Mais voicy cet Epoux.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />VALERE, ASCAGNE, FROSINE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />I vous eſtes tous deux en quelque conference,
<lb />Ou je vous rane toit de meſler ma preſence,
<lb />Je me retireray.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASCAGNE.
<lb />Non, non; vous pouvez bien,
<lb />Puiſque vous le faiſiez, rompre noſtre entretien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Moy?
<lb />VALERE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASCAGNE.
<lb />vous même.
<fw><lb />* 4</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Et commene?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASCAGGE.
<lb />Je diſois que Valere
<lb />Auroit, ſi j’eſtois fille, un peu trop ſceu me plaire;
<lb />Et que, iije faiſois tous les veux de ſon cœur,
<lb />Je ne tarderois guere à faire ſon bon-heur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Ces proteſtations ne coutent pas grand choſe,
<lb />Alors qu’à leur effet un pareil ſi s’oppoſe:
<lb />Mais vous ſeriez bien pris, ſi quelque évenement
<lb />Alloit mettre à l’épreuve un ſi doux compliment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMGAGNE.
<lb />Point du tout; je vous dy que regnant dans voſtre ame
<lb />Je voudrois de bon cœur couronner voſtre flame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LALERE.
<lb />Et ſi c’eſtoit quelqu’une, où par voſtre ſecours
<lb />Vous puſſiez eſtre utile au bon-heur de mes jours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASCAGNE.
<lb />Je pourrois aſſez mal répondre à voſtre attente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALERE.
<lb />Cette confeſſion n’eſt pas fort obligeante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASCAGNE.
<lb />Hé! quoy! vous voudriez, Valere, injuſtement,
<lb />Qu’eſtant fille, &amp; mon cœur vous aimant tendre<lb />ment
<lb />Je m’allaſſe engager avec une promeſſe
<lb />De ſervir vos ardeurs pour quelqu’autre maiſtreſſe.
<lb />Un ſi penible effort pour moy m’eſt interdit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Mais cela n’eſtant pas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASCAGNE.
<lb />Ce que je tous ay dit,
<lb />Je l’ay dit comme ſille, &amp; vous le devez prendre
<lb />Tout de même.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Ainſi donc il ne faut rien pretendre,
<lb />B 2
<lb />Aſca<lb />Aſcagne, à des bontez que vous auriez pour nous,
<lb />A moins que le Ciel faſſe un grand miracle en vous.
<lb />Bref, ſi vous n’eſtes fille, adieu voſtre tendreſſe;
<lb />Il ne vous reſte rien qui pour nous s’intereſſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASCAGNE.
<lb />'ay l’eſprit delicat plus qu’on ne peut penſer,
<lb />Et le moindre ſcrupule a dequoy m’offenſer
<lb />Quand il s’agit d’aimer; enfin je ſuis ſincere;
<lb />Je ne m’engage point à vous ſervir, Valere,
<lb />Si vous ne m’aſſurez au moins abſolument,
<lb />Que vous gardez pour moy le même ſentiment;
<lb />Que pareille chaleur d’amitié vous tranſporte,
<lb />Et que, ſi j’eſtois fille, une flame plus forte
<lb />N’outrageroit point celle où je vivrois pour vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Je n’avois jamais veu ce ſcrupule jaloux;
<lb />Mais tout nouveau qu’il eſt, ce mouvement m’obli<lb />Et je vous fais icy tout l’aveu qu’il exige.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mais ſans fard?
<lb />ASCAGNE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A.L ERE.
<lb />Ouy, lans fard.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASCAGNE.
<lb />Il eſt vray deſormais;
<lb />Vos interets ſeront les miens, je vous promets.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />j'ay bieirtoit a vous uile un iiportant miſtere,
<lb />Où l’effet de ces mots me ſera neceſſaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASCAGNE.
<lb />Et j’ay quelque ſecret de même à vous ouvrir,
<lb />Où voſtre cœur pour moy ſe pourra découvrir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALERE.
<lb />Hé! de quelle façon cela pourroit-il eſtre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASCAGNE.
<lb />C’eſt que j’ay de l’amour qui n’oſeroit paroiſtre,
<lb />Et vous pourriés ayon iurrbojer de mes recu<fw><lb />Un
</fw><fw><lb />-
</fw><lb />vn empine a pouron tenure montoit heunlix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALERE.
<lb />Expliquez vous, Aſcagne, &amp; croyez par avance
<lb />Que voſtre heur eſt certain, s’il eſt en ma puiſſance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASCAGNE.
<lb />Vous promettez icy plus que vous ne croyez.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I
<lb />Non, non; dites l’objet pour qui vous m’employez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASCAGNE.
<lb />Il n’eſt pas encor temps; mais c’eſt une perionne
<lb />Qui vous touche de prés.
<lb />131 
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Voſtre diſcours m’eſtonne;
<lb />Fieuſt à Dieu que maſœur....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASCAGNE.
<lb />De m’expliquer, vous dis-je.
<lb />Ce n’eſt pas la ſaiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALERE.
<lb />Et pourquoy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASCAGNE.
<lb />Pour raiſon.
<lb />Vous ſçaurez mon ſecret, quand je ſçauray le voſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALERE.
<lb />J’ay beſoin pour cela de l’aveu de quelque autre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASCAGNE.
<lb />Ayez le donc; &amp; lors nous expliquant nos vœux
<lb />nous cenons qurdendla meut parole des deux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Adieu; j’en ſuis content.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASCAGHE.
<lb />Et moy content, Valere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FROS I.N E.
<lb />Il croit trouver en vous l’aſſiſtance d’un frere.
<fw><lb />5
<lb />SCE</fw><fw><lb />SCENE III.
<lb />FROSINE, ASCAGNE, MARINETTE.
<lb />LUCILE.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCILE.
<lb />En eſt fait; c’eſt ainſi que je me puis vanger:
<lb /> Et, ſi cette action a dequoy l’affliger,
<lb />C’eſt toute la douceur que mon cœur s’y propoſe.
<lb />Mon frere, vous voyez une metamorphoſe.
<lb />Je veux cherir Valere aprés tant de fierté,
<lb />Et mes veux maintenant tournent de ſon coſté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A SCAGNE.
<lb />Que dites-vous? ina ſœur; comment! courir au
<lb />change !
<lb />Cette inégalité me ſemble trop eſtrange.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'UCILE.
<lb />La voſtre me ſurprend avec plus de ſujet :
<lb />De vos ſoins autrefois Valere eſtoit l’objet;
<lb />Je vous ay veu pour ſuy mn’accuier de caprice,
<lb />D’aveugle cruauté, d’orgueil, &amp; d’injuſtice,
<lb />Et, quand je veux l’aimer mon deſſein vous déplaiſt,
<lb />Et je vous voy parler contre ſon intereſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCAGNE.
<lb />Je le quitte, ma ſœur, pour embraſſer le voſtre:
<lb />Je ſçay qu’il eſt rangé deſſous les loix d’un autre,
<lb />Et ce ſeroit un trait honteux à vos appas,
<lb />Si vous le r’apeliez &amp; qu’il ne revint pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCILE.
<lb />Si ce n’eſt que cela, j’auray ſoin de ma gloire;
<lb />Et je ſçay pour ſon cœur tout ce que j’en doy croire:
<lb />Il s’explique à mes yeux intelligiblement.
<lb />Ainſi, découvrez luy, ſaus peur, mon ſentiment:
<lb />Ou, ſi vous refuſez de le faire, ma bouche
<lb />Luy va faire ſçavoir que ſon ardeur me touche.
<lb />Quoy! mon fiere, à ces mots vous reſtez interdit!
<lb />ASCA</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASCAGNE.
<lb />Ha! ma ſœur, ſi ſur vous je puis avoir credit,
<lb />Si vous eſtes ſenſible aux prieres d’un frere,
<lb />Quittez un tel deſſein, &amp; n’oſtez point Valere
<lb />Aux vœux d’un jeune objet dont l’intereſt m’eſt cher,
<lb />Et qui ſur ma parole a droit de vous toucher.
<lb />La pauvre infortunée aime avec violence;
<lb />A moy ſeul de ſes feux elle fait confidence,
<lb />Et je voy dans ſon cœur de tendres mouvemens
<lb />A dompter la fierté des plus durs ſentimens.
<lb />Ouy, vous auriez pitié de l’eſtat de ſon ame,
<lb />Connoiſſant de quel coup vous menacez ſa flame,
<lb />Et je reſſens ſi bien la douleur qu’elle aura,
<lb />Que je ſuis aſſuré, ma ſœur, qu’elle en mourra.
<lb />sl vous luy delopez l’anfant qui peut luy plaire.
<lb />Eraſte eſt un party qui doit vous ſatisfaire;
<lb />Et des feux mutuels.........
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCILE.
<lb />Mon frere, c’eſt aſſez:
<lb />Je ne ſçay point pour qui vous vous intereſſez;
<lb />Mais de grace, ceſſons ce diſcours, je vous prie,
<lb />Et me laiſſez un peu dans quelque réverie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASCAGNE.
<lb />Allez, cruelle ſœur, vous me deſeſperez,
<lb />Si vous effectuez vos deſſeins declarez.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />MARINETTE, LUCILE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARINETTE.
<lb />LA reſolution, Madame, eſt aſſez prompte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCILE.
<lb />Un cœur ne peze rien alors que l’on l’affronte;
<lb />Il court à ſa vengeance, &amp; ſaiſit promptement
<lb />Tout ce qu’il croit ſervir à ſon reſſentiment.
<lb />Le traiſtre! faire voir cette inſolence extréme!
<fw><lb />M A</fw><lb />Vous m’en voyez encor toute hors de moy-même;
<lb />Et, quoy que là deſſus je rumine ſans fin,
<lb />L'aventure me paſſe &amp; j’y pers mon Latin.
<lb />Car enfin, aux tranſports d’une bonne nouvelle,
<lb />Jamais cœur ne s’ouvrit d’une façon plus belle:
<lb />De l’ecrit obligeant le ſien tout tranſporté
<lb />Ne me donnoit pas moins que de la deïté;
<lb />Et cependant jamais, à cet autre meſſage,
<lb />Fille ne fut traittée avecque tant d’outrage.
<lb />Je ne ſçay, pour cauſer de ſi grands changemens,
<lb />Ce qui s’eſt pû paſſer entre ces courts momens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCILE.
<lb />Rien ne s’eſt pû paſſer dont il faille eſtre en peine,
<lb />Puiſque rien ne le doit deffendre de ma haine.
<lb />Quoy! tu voudrois chercher hors de ſa lâcheté
<lb />La ſecrette raiſon de cette indignité !
<lb />Cet écrit mal-heureux dont mon ame s’accuſe
<lb />Peut-il à ſon tranſport ſouffrir la moindre excuſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARINETTE.
<lb />En effet; je comprends que vous avez raiſon,
<lb />Et que cette querelle eſt pure trahiſon.
<lb />Nous en tenons, Madame; &amp; puis prétons l’oreille
<lb />Aux bons chiens de pendars qui nous chantent mer<lb />veille,
<lb />ui pour nous aeicener feignent tant de langueur;
<lb />Laiſſons à leurs beaux mots fondre noſtre rigueur,
<lb />Rendons nous à leurs vœux, trop foibles que nous
<lb />ſommes.
<lb />Foin de noſtre ſotiſe, &amp; peſte ſoit des hommes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCILE.
<lb />Hé bien, bien; qu’il s’en vante, &amp; rie à nos dépens;
<lb />Il n’aura pas ſujet d’en triompher long-temps;
<lb />Et je luy feray voir qu’en une ame bien faite
<lb />Le mépris ſuit de pres la faveur qu’on rejette.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARINETTE.
<lb />Au moins, en pareil cas; eſt-ce un bon-heur bien
<lb />doux,
<lb />Quand
<lb />Quand on ſçait qu’on n’a point d’avantage ſur vous.
<lb />Marinette eut bon nez, quoy qu’on en puiſſe dire,
<lb />De ne permettre rien un ſoir qu’on vouloit rire.
<lb />Quelque autre, ſous eſpoir de matrimonion,
<lb />Auroit ouvert l’oreille à la tentation;
<lb />Mais moy, neſcio vos.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCILE.
<lb />Que tu dis de folies!
<lb />Et choiſis mal ton temps pour de telles ſaillies!
<lb />Enfin je ſuis touchée au cœur ſenſiblement;
<lb />Et, ſi jamais celuy de ce perfide amant
<lb />Par un coup de bon-heur, dont j’aurois tort, je penſe,
<lb />De vouloir à preſent concevoir l’eſperance,
<lb />(Car le Ciel a trop pris plaiſir à m’affliger,
<lb />Pour me donner celuy de me pouvoir vanger)
<lb />Quand, dis-je, par un ſort à mes deſirs propice,
<lb />Il reviendroit m’offrir ſa vie en ſacrifice,
<lb />Deteſter à mes pieds l’action d’aujourduy,
<lb />Je te deffens ſur tout de me parler pour luy.
<lb />Au contraire, je veux que ron zele s’exprime
<lb />A me bien metre aux yeux la grandeur de ſon crime,
<lb />Et ineme, iinoncœurcitoit pour luy tente
<lb />De deſcendre jamais à quelque lâcheté;
<lb />Que ton affection me ſoit alors ſevere,
<lb />Et tienne comme il faut la main à ma colere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARINETTE.
<lb />Vrayment, n’ayez point peur, &amp; laiſſez faire à nous,
<lb />l ay poul le moms autant de torele que vous;
<lb />Et je ſerois plûtoſt fille toute ma vie,
<lb />Que mon gros traitre auſſi me redonnaſt envie.
<lb />S’il vient....
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE. V.
<lb />MARINETTE, LUCILE, ALBERT.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBERT.
<lb />N Entrez, Lucile, &amp; me faites venir.
<fw><lb />B5
</fw><lb />Le precepteur, je veux un peu l’entretenir,
<lb />Et m’informer de luy qui me gouverne Aſcagne,
<lb />S’il ſçait point quel ennuy depuis peu l’acompagne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1
<lb />Il continue ſeul.
<lb />En quel gouffre de ſoins &amp; de perplexité
<lb />Nous jette une action faite ſans équité?
<lb />D’un enfant ſuppoſé par mon trop d’avarice
<lb />Mon cœur depuis long-temps ſouffre bien le ſupplice,
<lb />Et quand je voy les maux où je me ſuis plongé,
<lb />Je voudrois à ce bien n’avoir jamais ſongé.
<lb />Tantoſt je crains de voir, par la fourbe éventée,
<lb />Ma famille en opprobre &amp; miſere jettée;
<lb />Tantoſt, pour ce fils là, qu’il me faut conſerver,
<lb />Je crains cent accidens qui peuvent arriver.
<lb />S’il advient que dehors quelque affaire m’appelle,
<lb />l’apprehende au retour cette triſte nouvelle,
<lb />Las! vous ne ſçavez pas? vous l’a-t-on anoncé?
<lb />Voſtre fils a la fievre, ou jambe, ou bras caſſé:
<lb />Enfin, à tous momens, ſur quoy que je m’arreſte,
<lb />Cent ſortes de chagrins me roulent par la teſte.
<lb />Ha !
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE VI.
<lb />ALBERT, METAPHRASTE.
<lb />METAPHRASTE.
<lb />M Andatum tuum curo diligenter.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBERT.
<lb />Maiſtre, j’ay voulu....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />METAPHRASTE.
<lb />Maiſtre eſt dit à Magiſter,
<lb />C’eſt comme qui diroit trois fois plus grand.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBERE.
<lb />Je meure,
<lb />Si je ſçavois cela. Mais, ſoit; à la bonne heure.
<lb />Maiſtre, donc....
<fw><lb />ME</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />METAPHRASTE.
<lb />Toallunvea.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBERT.
<lb />Je veux pourſuivre auſſi3
<lb />Mais ne pourſuivez point, vous, d’interrompre ainſi.
<lb />Donc, encore une fois, Maiſtre, c’eſt la troiſiéme,
<lb />monmo me fentonagmn, vous içavez que je l’aime,
<lb />Et que ſoigneuſement je l’ay toûjours nourry.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />METAPHRASTE.
<lb />Il'eſt vray; Filio non poteſt præjerri
<lb />Niſi filius.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBERT.
<lb />Maiſtre, en diſcourant enſemble,
<lb />Ce jargon n’eſt pas ſort neceſſaire, me ſemble;
<lb />Je vous croy grand Latin, &amp; grand Docteur juré,
<lb />Je m’en raporte à ceux qui m’en ont ont aſſuré:
<lb />Mais, dans un entretien qu’avec vous je deſtine,
<lb />N’allez point déployer toute voſtre doctrine,
<lb />Faire le pedagogue, &amp; cent mots me cracher,
<lb />Comme ſi vous eſtiez en chaire pour preſcher.
<lb />Mon pere, quoy qu’il eut la teſte des meilleures,
<lb />Ne m’a jamais rien fait apprendre que mes heures,
<lb />Qui, depuis cinquante ans dites journellement
<lb />Ne ſont encor pour moy que du haut Allemant.
<lb />Laiſſez donc en repos voſtre ſcience auguſte,
<lb />Et que voſtre langage à mon foible s’ajuſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />cont.
<lb />METAPHRASTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBERT.
<lb />A mon fils, l’hymen ſemble luy faire peur,
<lb />Et, ſur quelque party que je ſonde ſon cœur,
<lb />Pour un pareil lien il eſt froid, &amp; recule.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />METAPHRASTR.
<lb />Peut-eſtre a-t-il l’humeur du frere de Marc-Tulle,
<lb />Dont avec Atticus le même fait ſermon,
<lb />Et comme auſſi les Grecs diſent Atanaton.
<fw><lb />24
<lb />A E</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBERT.
<lb />Mon Dieu, Maiſtre eternel? laiſſez là, je vous prie,
<lb />Les Grecs, les Albanois, avec l’Eſclavonie
<lb />Et tous ces autres gens dont vous venez parler;
<lb />Eux &amp; mon fils n’ont rien enſemble à démeſler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />METAPHRASTE.
<lb />Hé bien, donc? voſtre fils?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBERT.
<lb />Je ne ſçay ſi dans l’ame
<lb />Il ne ſentiroit point une ſecrette flame.
<lb />Quelque choſe le trouble, ou je ſuis fort déceu,
<lb />Et je l’aperceus hier, ſans en eſtre aperceu,
<lb />Dans un recoin du bois où nul ne ſe retire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />METAPHRASTE.
<lb />Dans un nen recuie uu vois, vouiez-vous dire;
<lb />Un endroit écarté, Latinè ſueceſſus;
<lb />Virgile l’a dit, eſt in ſeceſſu locus......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBERT.
<lb />Comment auroit-il pû l’avoir dit ce Virgile?
<lb />Puiſque je ſuis certain que dans ce lieu tranquile
<lb />Ame du monde enfin n’eſtoit lors que nous deux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />METAPHRASTE.
<lb />Virgile eſt nommé là comme un auteur fameux
<lb />D’un terme plus choiſi que le mot que vous dites,
<lb />Et non comme teſmoin de ce que hier vous viſtes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBERT.
<lb />Et moy, je vous dis, moy, que je n’ay pas beſoin
<lb />De terme plus choiſi, d’auteur ny de teſmoin,
<lb />Et qu’il ſumit icy de mon ſeurtemoignage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />METAPHRASTE.
<lb />Il faut choiſir pourtant les mots mis en uſage
<lb />Par les meilleurs auteurs; tu, vivendo, bonos,
<lb />Comme on dit, ſcribendo, ſequare peritos.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBERT.
<lb />Homme ou demon, veux tu m’entendre ſans conte.
<lb />ſte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />METAPHRASTE.
<lb />Quintilien en fait ſe piecepte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Soit du cauſeur!
<lb />ALBERT.
<lb />La peſte
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />METAPHRASTE.
<lb />Et dit là deſſus doctement
<lb />Un mor, que vons lelen cien ane aneurement
<lb />D’entendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBERT.
<lb />Je ſeray le diable qui t’emporte,
<lb />Chien d’homme. O! que je ſuis tenté d’eſtrange ſorte
<lb />De faire ſur ce mufie une application?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M liMAMAMMU.
<lb />Mais, qui cauſe, Seigneur, voſtre inflammation !
<lb />Que voulez vous de moy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBERT.
<lb />Je veux que l’on m’écoute,
<lb />Vous ay-je dit vingt fois, quand je parle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MDPADANASTE.
<lb />Ha! ſans doute,
<lb />Vous ſerez ſatisfait, s’Il lie fient qu’acela.
<lb />Je me tais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBERT.
<lb />Vous ferez ſagement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />METAPHRASTE.
<lb />Tout preſt de vous ouïr.
<lb />Me voila
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBERI.
<lb />Tant mieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />METAPHRASTE.
<lb />Si je dis plus mot.
<lb />Que je trepaſſe,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBERT.
<lb />Dieu vous en faſſe la grace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />METAPHRASTE.
<lb />Vous n’accuſerez point mon caquet deſormais.
<fw><lb />A I.</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ainſi ſoit il.
<lb />ALBERT.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />METAPHRASTE.
<lb />Parlez quand vous voudrez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBERT.
<lb />J’ay vais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A DMMIHRASTE.
<lb />Et n’aprehendrez plus l’interruption noſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C’eſt aſſez dit.
<lb />ALBERI.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />METAPHRASTE.
<lb />Je ſuis exact plus qu’aucun autre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />denadey;
<lb />ALBERT.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />METAPHRASTE.
<lb />j’ay promis que je ne dirois rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Suffit.
<lb />ALBERT.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MDiniAnOTE.
<lb />Dés apreſent je ſuis müet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBERT.
<lb />Fort bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />METAPERASTE.
<lb />Parlez: courage; au moins, je vous donne audiance;
<lb />Vous ne vous plaindrez pas de mon peu de ſilence,
<lb />Je ne defferre pas la bouche ſeulement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le traiſtre!
<lb />ALBERT.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />METAPHRASTE.
<lb />Mais, de grace, achevez viſtement;
<lb />Depuis long-temps j’écoute, il eſt bien raiſonnable
<lb />Que je parle à mon tour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBERT.
<lb />Donc, bourreau deteſtable.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />METAPPHRASTE.
<lb />Hé! bon Dieu! voulez-vous que j’écoute à jamais?
<lb />Partageons le parler, au moins, ou je m’en vais.
<fw><lb />A L</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBERT.
<lb />Ma patience elt bien....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />METAPHRASTE.
<lb />Quoy! voulez vous pourſuivre?
<lb />Ce n’eſt pas enoor fait? per Jovem, je ſuis ivre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Je n’ay pas dit....
<lb />ALBERT.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />METAPHRASTE.
<lb />Encor! bon Dieu! que de diſcours !
<lb />Rien n’eſt-il ſuffiſant d’en arreſter le cours!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />J’enrage.
<lb />ALBERT.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M.E T.A P.HRASTE.
<lb />Dè rechef? ô! l’eſtrange torture !
<lb />Hé! laiſſez fiuy parter dir peu, jetous conjure;
<lb />Un ſot qui ne dit mot ne ſe diſtinguepas
<lb />D’un ſçavant qui ſe tait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBERT s'enallant.
<lb />Parbleu, tu te tairas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />METAPHRASTE.
<lb />D’où vient fort à propos cette Sentence expreſſe
<lb />D’un Philoſophe, Parle afin qu’on te connoiſſe.
<lb />Doncques, ſi de parler le pouvoir m’eſt oſté,
<lb />Pour moy, j’aime autant perdre auſſi l’humanité,
<lb />Et changer mon Eſſence en celle d’une beſte.
<lb />Me voila pour huit jours avec un mal de teſte.
<lb />O! que les grans parleurs ſont par moy deteſtez.
<lb />Mais quoy! fi les ſçavans ne ſont point écoutez,
<lb />Si l’on veut que toûjours ils ayent bouche cloſe,
<lb />Il faut donc renverſer l’ordre de chaque choſe,
<lb />Que les poules dans peu devorent les renards;
<lb />Que les jeunes enfans remontrent aux vieillards;
<lb />Qu’à pour ſuivre les loups les agnelets s’ébatent :
<lb />Qu’un fou faſſe les loix; que les femmes comba<lb />tent;
<lb />Que par les criminels les Juges ſoient jugez;
<lb />Et par les écoliers les maiſtres fuſtigez;
<lb />Que le malade au ſain preſente le remede;
<lb />Que le liévre craintif......* miſericorde, à l’ayde.
<lb />Albert luy vient ſonner aux oreilles une cloche qui le
<lb />fait ſuir.
<lb />Fin du ſecond Acte.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE III.
<lb />CENE I.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />MASCARILLE.
<lb />E Ciel par fois ſeconde un deſſein te<lb />meraire,
<lb />Et l’on ſoit comme on peut d’une mé<lb />chante affaire.
<lb />Pour moy, qu’une imprudence a trop
<lb />fait diſcourir,
<lb />Le remede plus prompt où j’ay ſceu recourir,
<lb />C’eſt de pouſſer ma pointe, &amp; dire en diligence
<lb />A noſtre vieux patron toute la manigance.
<lb />Son fils qui m’embaraſſe eſt un évaporé :
<lb />L’autre, diable, diſant ce que j’ay declaré,
<lb />Gâre une irruption ſur noſtre friperie:
<lb />Au moins, avant qu’on puiſſe eſchaufer ſa futie,
<lb />Quelque choſe de bon nous pourra ſucceder,
<lb />Et les tiemfalus ente eua te pounont accorder.
<lb />C’eſt ce qu’on va tenter; &amp; de la part du noſtre,
<lb />Sans perdre un ſeul moment, je m’en tay trouver
<lb />lautre.
<lb />
<lb />
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE II.
<lb />
<lb />MASCARILLE, ALBERT.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quifare?
<lb />ALBERT.
<fw><lb />M A</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Ainis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Maſcarille.
<lb />ALBERT.
<lb />Ho! ho! qui te peut amener?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />je men, momeur, pour vous donner
<lb />Le bon jour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBERT.
<lb />Ha Ivrayment, tu prends beautoup de peine!
<lb />De tout mon cœur, bon jour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Quel lomiebiunque:
<lb />La replique eſt ſoudaine,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBERT.
<lb />Encor?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Monſieur.
<lb />MASCARILLE.
<lb />Vous n’avez pas ouy,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBERT.
<lb />Ne m’as-tu pas donné le bon-jour?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARLLLE.
<lb />Ouy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBERT.
<lb />Hé bien, bon jour, te dy-je.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Ouy; mais je viens encore
<lb />Vous ſalüer au nom du Seigneur Polidore.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LAERT.
<lb />Ha! c’eſt un autre fait. Ton maiſtre t’a chargé
<lb />De me ſalüer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Ouy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBERT.
<lb />Je luy ſuis obligé;
<lb /> decielur ſouxievne iore neres
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Cet homme eſt ennemy de la ceremonie.
<lb />Je n’ay pas achevé, Monſieur, ſon compliment:
<lb />Il voudroit vous prier d’une choſe inſtainment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBERT.
<lb />Hé bien! quand il voudra je ſuis à ſon ſervice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Attendez, &amp; ſouffrez qu’en deux mots je finiſſe.
<lb />Il ſouhaite un moment pour vous enfretenir
<lb />D’une affaire importante, &amp; doit icy venir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBERT.
<lb />Hé? quelle eſt-elle encor l’affaire qui l’oblige
<lb />A me vouloir parler?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Un grand ſecret, vous dy-je,
<lb />Qu’il vient de detouvhr ente même moment,
<lb />Et qui, fans doûte, iinpoite à tous deux grandement.
<lb />Voila mon Ambaſſade.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBERT.
<lb />O! Juſte Ciel, je tremble!
<lb />Car enfin nous avons peu de commerce enſemble.
<lb />Quelque tempeſte va renverſer mes deſſeins,
<lb />Et ce ſecret ſans doute eſt celuy que je crains.
<lb />L’eſpoir de l’intereſt m’a fait quelque infidéle,
<lb />Et voila ſur ma vie une tache eternelle;
<lb />Ma fourbe eſt découverte. ô! que la verité
<lb />Se peut cacher long temps avec difficulté !
<lb />Et qu’il euſt mieux valu, pour moy, pour mon eſtime,
<lb />Suivre les mouvemens d’une peur legitime,
<lb />Par qui je me ſuis veu tenté plus de vingt fois,
<lb />De rendre à Polidore un bien que je luy dois,
<lb />De prevenir l’éclat où ce coup-cy m’expoſe,
<lb />Et faire qu’en douceur paſſaſt toute la choſe.
<lb />Mais, helas! c’en eſt fait, il n’eſt plus de lanon,
<lb />Et ce bien par la fraude entré dans ma maiſon
<lb />N’en ſera point tiré, que dans cette ſortie
<lb />Il n’entraiſne du mien la meilleure partie.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />ALBERT, POLIDORE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDORE.
<lb />'Eſtre ainſi marié ſans qu’on en ait ſceu rien!
<lb />Puiſſe cette action ſe terminer à bien:
<lb />Je ne ſçay qu’en attendre, &amp; je crains fort du pere
<lb />Et la grande richeſſe, &amp; la juſte colere.
<lb />maals jererresyoy leun
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBERT.
<lb />Dieu, rotidoſe vient!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIDORE.
<lb />Je tremble à l’aborder.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBERT.
<lb />La crainte me retient.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIDORE.
<lb />Par où luy débuter!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBERT.
<lb />Quel ſera mon langage?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIDORE.
<lb />Son ame eſt toute emeuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBERT.
<lb />Il change de viſage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LOLIBORE.
<lb />Je voy, Seigneur Albert, au trouble de vos yeux
<lb />Que vous ſçavez déja qui m’ameine en ces lieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Helaev ouri
<lb />ALBERT.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIDORE.
<lb />La nouvelle a droit de vous ſurprendre,
<lb />Et je n’euſſe pas cru ce que je viens d’apprendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBERT.
<lb />J’en doy rougir de honte, &amp; de confuſion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIDORE.
<lb />Je treuve condamnable une telle action,
<lb />Et je ne pretens point excuſer le coupable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A LBERT.
<lb />Dieu fait miſericorde au pecheur miſerable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDORE.
<lb />C’eſt ce qui doit par vous eſtre conſideré.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBERT.
<lb />Il faut eſtre Chreſtien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIDORE.
<lb />Il eſt tesaé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBERT.
<lb />Grace, au nom do bieu, grace jô Seigneur Polidore,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIDORE.
<lb />Enrc en moy qui de vous preſentement l’implore.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBERT.
<lb />Afin de l’obtenir je me jette à genoux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDORE.
<lb />Je dois en cet eſtat eſtre plûtoſt que vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />42 nBnRI.
<lb />Prenez quelque pitié de ma triſte avanture.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDORE.
<lb />Je ſuis le ſuppliant dans une telle injure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LBERT.
<lb />Vous me fendez le cœur avec cette bonté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIDORE:
<lb />vouome rendenconrus de tant d Aumilité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBERT.
<lb />Taidon, encore un coup.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIDORE.
<lb />Helas! pardon, vous même.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBERT.
<lb />J’ay de cette action une douleur extréme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />L'IDORE.
<lb />Et moy, j’en ſuis touché de même au dernier point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LBERT.
<lb />J’oſe vous convier qu’elle n’éclate point.
<fw><lb />P o</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIDORE.
<lb />Hélas, Seigneur Aibeit, je ne veux autre choſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBERT.
<lb />Conſervons mon honneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TCHYDORE.
<lb />Hé !ouy, je m’y diſpoſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />de d d a e du.
<lb />Quant au bien qu’il faudra, vous même en reſoudrez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />POLIBORE.
<lb />Je ne veux de vos biens que ce que vous voudrez :
<lb />De tous ces intereſts je vous feray le maiſtre,
<lb />Et je ſuis trop content ſi vous le pouvez eſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBERT.
<lb />rla: quel nommne de Bieu rquercacez de douceurl
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />*
<lb />POLIDORE.
<lb />Quelle douceur, vous-ineme, àprés un tel mal-heur!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBERT.
<lb />Que puiſſiez vous avoir toutes choſes proſperes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIDORE.
<lb />Le bon Dieu vous maintienne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBERT.
<lb />Embraſſons nous en freres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIDORE.
<lb />i’y conſens de grand cœur, &amp; me rejouis foit
<lb />Que tout ſoit terminé par un heureux accord,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBERT.
<lb />J’en tends graces au Ciel.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FOLIDORE.
<lb />Il ne vous faut rien feindre,
<lb />Voſtre reſſentiment me donnoit lieu de craindre;
<lb />Et Lucile tombée en faute avec mon fils,
<lb />Comme on vous voit puiſſant &amp; de biens, &amp; d’amis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBERT.
<lb />Heu? que parlez vous là de faute, &amp; de Lucile?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIDORE.
<lb />Soit; ne commençons point un diſcours inutile :
<lb />Je veux bien que mon fils y trempe grandement,
<lb />Même,
<lb />Même, ſi cela fait à voſtre allegement,
<lb />J’avoûray qu’à luy en eſt toute la faute;
<lb />Que voſtre fille avoit une vertu trop haute,
<lb />Pour avoir jamais fait ce pas contre l’honneur,
<lb />Sans l’incitation d’un méchant ſuborneur;
<lb />Que le traiſtre a ſeduit ſa pudeur innocente,
<lb />Et de voſtre conduite ainſi deſtruit l’attente;
<lb />Puiſque la choſe eſt faite, &amp; que ſelon mes veux,
<lb />Un eſprit de douceur nous met d’accord tous deux,
<lb />Ne ramentevons rien, &amp; reparons l’offence
<lb />Par la ſolemnité d’une heureuſe aliance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBERT.
<lb />O!Dieu, quelle mépriſe! &amp; qu’eſt-ce qu’il m’aprend?
<lb />je lentie icy d’un touore en un autre auſſi grand:
<lb />Dans ces divers tranſports je ne ſçay que répondre,
<lb />Et, ſi je dis un mot, j’ay peur de me coniondre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIDORE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBERT.
<lb />Arien:
<lb />Remettons, je vous prie, à tantoſt l’entretien :
<lb />Un mal ſubit me prend qui veur que je vous laiſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE. V.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIDORE.
<lb />E lis dedans ſon ame, &amp; voy ce qui le preſſe.
<lb />A quoy que ſa raiſon l’euſt déja diſpoſe,
<lb />Son déplaiſir n’eſt pas encor tout apaiſé.
<lb />L’image de l’affront luy revient, &amp; ſa fuite
<lb />Taſche à me déguiſer le trouble qui l’agite.
<lb />Je prens part à ſa honte, &amp; ſon deuil m’attendrit.
<lb />Il faut qu’un peu de temps remette ſon eſprit:
<lb />La douleur trop contrainte aiſément ſe redouble.
<lb />Voicy mon jeune foû d’où nous vient tout ce trou<lb />ble.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCE</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />POLIDORE, VALERE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I
<lb />POLIDORE.
<lb />Nfin, le beau mignon, vos bons déportemens
<lb />Troubleront les vieux jours d’un pere à tous mo<lb />mens :
<lb />T’ous les jours vous ferez de nouvelles merveilles;
<lb />Et nous n’aurons jamais autre choſe aux oreilles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Que fais-je tous les jours qui ſoit ſi criminel?
<lb />En quoy meriter tant le courroux paternel?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIDORE.
<lb />Je ſuis un eſtrange homme, &amp; d’une humeur terrible,
<lb />D’accuſer un enfant ſi ſage &amp; ſi paiſible.
<lb />Las! il vit comme un ſaint, &amp; dedans la maiſon
<lb />Du matin juſqu’au ſoir il eſt en oraiſon.
<lb />Dire qu’il pervertit l’ordre de la nature,
<lb />Et fait du jour la nuit, ô! la grande impoſture!
<lb />Qu’il n’a conſideré pere, ny parenté
<lb />En vingt occaſions, horrible ſauſſeté!
<lb />Que, de fraiche memoire, un furtif hymenée
<lb />A la fille d’Albert a joint ſa deſtinée,
<lb />Sans craindre de la ſuite un deſordre puiſſant,
<lb />On le preniu pour uil autre, ce le pauriemnocent
<lb />Ne ſçait pas ſeulement ce que je luy veux dire!
<lb />Ha! chien, que j’ay receu du ciel pour mon martire,
<lb />Te croiras tu toûjours? &amp; ne pourray-je pas,
<lb />Te voir eſtre une fois ſage avant mon trepas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE ſeul.
<lb />D’où peut venir ce coup? mon ame embaraſſée
<lb />Ne voit que Maſcarille où jetter ſa penſée:
<lb />Il ne ſera pas homme à m’en faire un aveu;
<lb />Il faut uſer d’adreſſe, &amp; me contraindre un peu
<lb />Dans ce juſte courroux.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCE</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />DE' PIT
<lb />CENE VII.
<lb />MASCARILLE, VALERE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />M Aſcarille, mon Pere
<lb />Que je viens de trouver ſçait toute noſtre affaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il la ſçait?
<lb />MASCARIL'LE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ouy.
<lb />VALERE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />D'où, diantre, a-t-il pû la ſçavoir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TALERE.
<lb />Je ne ſçay point ſur qui ma conjecture aſſeoir;
<lb />Mais enfin d’un ſuccez cette affaire eſt ſuivie
<lb />Dont j’ay tous les ſujets d’avoir l’ame ravie.
<lb />Il ne m’en a pas dit un mot qui fuſt faſcheux;
<lb />aneneule ma faute; lrapprduve mes feux,
<lb />Et je voudrois ſçavoir qui peut eſtre capable
<lb />D’avoir pû rendre ainſi ſon eſprit ſi traitable.
<lb />Je ne puist expiiner l'aile que j’en leçoy:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Et que me diriez-vous, Monſieur, ſi c’eſtoit moy,
<lb />Qui vous euſt procuré cette heureuſe fortune?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALERE.
<lb />Bon, bon, tu voudrois bien icy m’en donner d’une.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLL.
<lb />C’eſt moy, vous dy-je, moy, dont le patron le ſçait,
<lb />Et qui vous ay produit ce favorable effet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALERE.
<lb />Mais, là, ſans te railler?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Que le diable m’emporte,
<lb />Si je fais raillerie, &amp; s’il n’eſt de la ſorte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Et qu’il m’entraine, moy, n tout pieientemem
<lb />Iu nenvas lecevon le june pajenrente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Ha! Monſieur, qu’eſt cecy? je denends la ſurpriſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />C’eſt la fidelité que tu m’avois promiſe?
<lb />Sans ma feinte jamais tu n’euſſes avoüé
<lb />Le trait que j’ay bien creu que tu m’avois joüé<lb />Traiſtre, de qui la langue à cauſer trop habile
<lb />D’un pere contre moy vient d’eſchaufer la bile,
<lb />Qui me pers tout à fait, il faut ſans diſcourir
<lb />Que tu meures.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Tout beau; mon ame, pour mourir,
<lb />N’eſt pas en bon eſtat. Daignez, je vous conjure,
<lb />Attendre le ſuccez qu’aura cette avanture.
<lb />J’ay de fortes raiſons qui m’ont fait réveler
<lb />Un hymen que vous même aviez peine à celer;
<lb />C’eſtoit un coup d’eſtat, &amp; vous verrez l’iſſuë
<lb />Condamner la fureur que vous avez conceuë.
<lb />Dequoy vous faſchez-vous? pourveu que vos ſouhaits
<lb />de tiouvent par mes foid prernemrene latisfaits,
<lb />Et voyent mettre à fin la contrainte où vous eſtes?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Et ſi tous ces diſcours ne ſont que des ſornetes?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Toûjours ſerez vous lors à temps pour me tuer.
<lb />Mais enfin ihes ploj eis pourront s’effectuer.
<lb />Dieu fera pour les ſiens, &amp; contant dans la ſuite
<lb />Vous me remercirez de ma rare conduite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Nous verrons. Mais, Lucile....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Alte; ſon pere ſort.
<fw><lb />&amp;
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VIII.
<lb />dirhnlen, nuhndAAUOARILLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBERT.
<lb /> Lus je reviens du trouble où j’ay donné d’abord,
<lb />Plus je me ſens piqué de ce diſcours eſtrange,
<lb />Sur qui ma peur prenoit un ſi dangereux change?
<lb />Car Lucile ſoutient que c’eſt une chanſon,
<lb />Et m’a parlé d’un air à m’oſter tout ſoupçon.
<lb />Ha ! Monſieur, eſt-ce vous, de qui l’audace inſigne
<lb />Met en jeu mon honneur, &amp; fait ce conte indigne?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILDE.
<lb />Seigneur Albert, prenez un ton un peu plus doux,
<lb />Et contre voſtre gendre ayez moins de courroux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBERT.
<lb />Comment gendre, coquin? tu portes bien la mine
<lb />De pouſſer les reſſorts d’une telle machine,
<lb />Et d’en avoir eſté le premier inventeur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />june uid lejhlert a vous mette en fureur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBERT.
<lb />Tiouve tu beau, dy-moy, de dinamer ma fille?
<lb />Et faire un tel ſcandale à toute une famille?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Le voila preſt de faire en tout vos volontez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBERT.
<lb />Que voudrois-je, ſinon qu’il dit des veritez?
<lb />Si quelque intention le preſſoit pour Lucile,
<lb />La recherche en pouvoit eſtre honneſte &amp; civile,
<lb />Il falloit l’attaquer du coſté du devoir,
<lb />Il falloit de ſon pere implorer le pouvoir,
<lb />Et non pas recourir à cette laſche feinte,
<lb />Qui porte à la pudeur une ſenſible atteinte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />
<lb />Quoy! Lucile, n’eſt pas ſous des liens ſecrets
<lb />A mon maiſtre!
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />A L</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBERT.
<lb />Non, Hantie, de n'y iera jamais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Tout doux: &amp;, s’il eſt vray que ce ſoit choſe faite.
<lb />Voulez-vous l’aprouver cette chaiſne ſecrette?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBERT.
<lb />Et, s’il eſt conſtant, toy, que cela ne ſoit pas,
<lb />Veux tu te voir caſſer les jambes &amp; les bras?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Monſieur, il eſt aiſe de vous faiſe paroiſtle
<lb />Qu’il dit vray.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBERT.
<lb />Bon, voila l’autre encor digne maiſtre
<lb />D’un ſemblable valet. O.! les menteurs hardis!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />D'homme d’ionneul, Il eit aii que je le dis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Quel ſeroit noſtre but de vous en faire acroire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBERT.
<lb />los emtendent tous deux comme larrons en foire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Mais venons a la pieuve, ce fanohous quereller:
<lb />Faites ſortir Lucile &amp; la laiſſez parler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBERT.
<lb />Et ſi le dementy par elle vous en reſte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />mue tren iera ſien, Monſieur, je vous proteſte.
<lb />Promettez à leurs vœux voſtre conſentement,
<lb />Et je veux Iii expoler au plus dur enantiment,
<lb />Si de ſa propre bouche elle ne vous confeſſe,
<lb />Et la foy qui l’engage, &amp; l’ardeur qui la preſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBERT.
<lb />Il faut voir cette affaire.
<lb />I
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Allez; tout ira bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBERT.
<lb />Hola, Luciie un mot.
<fw><lb />C2
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />8 La
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Jeciais....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />ro ciaignez rien.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IX.
<lb />VALERE, ALBERT, MASCARILLE,
<fw><lb />LUCILE.
<lb />
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />C Eigneur Albert, au moins, ſilence. Enfin, Madame,
<lb />OToute choſe conſpire au bon-heur de voſtre ame,
<lb />Et Monſieur voſtre pere averti de vos feux
<lb />Ous laine rortre Epoun; &amp; confirme res mceux;
<lb />Pourveu que banniſſant toutes craintes frivoles,
<lb />ueux inots de voitie aveu conneilient nos paroles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />12
<lb />LUCILE.
<lb />Que me vient donc conter ce coquin aſluré?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M ASCARILLE.
<lb />con, me voila déja d’un beau titre honoré.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCILE.
<lb />Sçachons un peu, Monſieur, quelle belle ſaillie
<lb />rait ce conte gaiant qu’aujourduy l’on publie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Pardon, charmant objet, un valét a parlé,
<lb />Et j’ay veu malgré moy noſtre hymen revelé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Noſtre hymen?
<lb />LUCILE.
<fw><lb />1
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VREARLe.
<lb />On ſçait tout, adorable Lucile,
<lb />Et vouloir déguiſer eſt un ſoin inutile.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCILE.
<lb />
<lb />Quoy! l’ardeur de mes feux vous a fait mon Epoux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALERE.
<lb />
<lb />C’eſt un bien qui me doit faire mille jaloux;
<lb />
<lb />
<lb />Mais j’impute bien moins ce bon-heur de ma flame
<lb />A l’ardeur de vos feux, qu’aux bontez de voſtre ame.
<lb />Je ſçay que vous avez ſujet de vous fâcher;
<lb />Que c’eſtoit un ſecret que vous vouliez cacher,
<lb />Et j’ay de mes tranſports forcé la violence,
<lb />A ne point violer voſtre expreſſe deffence:
<lb />Mais.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Et bien, ouy, c’eſt moy; le grand mal que voila?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCILE.
<lb />Eſt-il une impoſture égale à celle-la?
<lb />Vous l’oſez ſoutenir en ma preſence même,
<lb />Et penſez m’obtenir par ce beau ſtratageme.
<lb />O! le plaiſant amant! dont la galante ardeur
<lb />Veut bleſſer mon honneur au defaut de mon cœur,
<lb />Et que mon pere ému de l’éclat d’un ſot conte,
<lb />Paye avec mon hymen qui me couvre de honte.
<lb />Quand tout contribûroit à voſtre paſſion,
<lb />Mon pere, les deſtins, mon inclination,
<lb />On me verroit combattre en ma juſte colere
<lb />Mon inclination, les deſtins, &amp; mon pere;
<lb />Perdre même le jour avant que de m’unir
<lb />an qui parde mo jenl auiont eleu m’obtenir.
<lb />Allez; &amp; ſi mon ſexe, avecque bienſeance,
<lb />se pouvoit emporter à quelque violence,
<lb />Je vous apprendrois bien à me traiter ainſi,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />C’en eſt fait, ſon couroux ne peut eſtre adouci.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Laiſſez-moy luy parler. Eh! Madame, de grace,
<lb />A quoy bon maintenant toute cette grimace?
<lb />Quelle eſt voſtre penſée? &amp; quel bouru tranſport
<lb />Contre vos propres vœux vous fait roidir ſi fort?
<lb />Si Monſieur voſtre pere eſtoit homme farouche,
<lb />Paſſe: mais il permet que la raiſon le touche,
<lb />Et luy-même m’a dit qu’une confeſſion
<lb />Vous va tout obtenir de ſon affection.
<lb />Vous ſentez, je croy bien, quelque petite honte<lb />A faire un libre aveu de l’amour qui vous dompte:
<lb />Mais s’il vous a fait perdre un peu de liberté,
<fw><lb />C 3
</fw><lb />Par un bon mariage on voit tout rajuſté;
<lb />Et, quoy que l’on reproche au feu qui vous conſom<lb />me,
<lb />
<lb />Le mal n’eſt pas ſi grand que de tuer un homme.
<lb />On ſçait que la chair eſt fragile quelque fois,
<lb />Et qu’une fille enfin n’eſt ny caillou ny bois.
<lb />VOus n’avua pas cite lald donre lu premriere,
<lb />Et vous ne ſerez pas, que je croy, la derniere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCRLE.
<lb />Quoy! vous pouvez ouir ces diſcours effrontez!
<lb />Et vous ne dites mot à ces indignitez!
<fw><lb />1
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBERT.
<lb />Que veux-tu que je die? une telle avanture
<lb />Me met tout hors de moy.
<fw><lb />4
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Madame, je vous jure,
<lb />Que déja vous devriez avoir tout confeſſé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCILE.
<lb />Et quoy donc confeſſer?
<fw><lb />
<lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Quoy? ce qui s’eſt paſſé
<lb />Entre mon faiftre ce vous; la belle railielie!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCILE.
<lb />Et que s’eſt-il paſſé, monſtre d’effronterie,
<lb />Entre-ton maiſtre &amp; moy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />aia di a e nu l n l n.
<lb />Vous devez, que je croy,
<lb />En ſçavoir un peu plus de nouvelles que moy,
<lb />Et pour vous cette nuit fut trop douce, pour croire
<lb />e vous puiſſiez ſi viſte en perdre la memoire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> LUCILE.
<lb />Geittiop iounin; mon pere, un impudent valet.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />9
<lb />21
<lb />SCENE X.
<lb />VALERE, MASCARILLE, ALBERT.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />E croy qu’elle me vient de donner un ſouffiet.
<fw><lb />A L</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBERT.
<lb />Va, coquin ſcelerat, ſa main vient ſur ta jouë
<lb />De ſaire une action dont ſon pere la loue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Et, non-obſtant cela, qu’un diable en cet inſtant
<lb />M’emporte, ſi j’ay dit rien que de tres-conſtant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBERT.
<lb />Et nom-ooſtan cela qu’on me coupe une oreille,
<lb />Si tu portes fort loin une audace pareille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Voulez-vous deux temoins qui me juſtifiront?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBERT.
<lb />Veux-tu deux de mes gens qui te baſtonneront.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Leur lappoit doit au mien uonnertoute creance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBERT.
<lb />Leurs bras peuvent du mien reparer l’impuiſſance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Je vous dis que Lucile agit par honte ainſi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ni ddd a le
<lb />Je te dis que j’auray raiſon de tout cecy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARLLLE.
<lb />Connoiſſez-vous Ormin ce gros Notaire habile?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBERT.
<lb />Connois-tu bien Grimpant le bourreau de la ville?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />de ormion le Paifieur jauiohiecherché?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A LBERT.
<lb />Et la potencemile au milieu du marcne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Vous verrez confirmer par eux cet hymenée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MLBERT.
<lb />Tu verras achever par eux ta deſtinée. 
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Ce ſont eux qu’ils ont pris pour témoins de leur foys
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBER T.
<lb />Ce ſont eux qui dans peu me vangeront de toy.
<fw><lb />C 4
<lb />MA</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Et ces yeux les ont veu s’entiedonner parole.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBERT.
<lb />Et ces yeux te verront faire la capriole.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Et, pour ſigne, Lucile avoit un voile noir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />d AD nir.
<lb />Et, pour ſigne, ton front nous le fait aſſez voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE
<lb />O! l’obſtiné vieillard !
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBERT.
<lb />O! le fourbe damnable?
<lb />Va, rend grace à mes ans qui me iont ineupable
<lb />De pumi ſui le champ l'amont que tu me fais;
<lb />Tu n’en pers que l’attente, &amp; je te le promets.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XI.
<lb />VADERE, MASCARILLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />HE' bien! ce beau ſuccez que tu devois produire....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />J’entens à demy mot ce que vous voulez dire;
<lb />Tout s’arme contre moy, pour moy de tous coſtez
<lb />Je voy coups de baſton, &amp; gibets appreſtez:
<lb />Auſſi, pour eſtre en paix dans ce deſordre extréme,
<lb />Je me vais d’un rocher precipiter moy-même,
<lb />Si, dans le deſeſpoir dont mon cœur eſt outré,
<lb />je puis en rencontfer d’aiſez haut a mon gré.
<lb />Adieu, Monſieur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />V ALERE.
<lb />Non, non; ta fuite eſt ſuperfluë:
<lb />Si tu meurs, je pretends que ce ſoit à ma veuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Je ne ſçaurois mourir quand je ſuis regardé,
<lb />Et mon treſpas ainſi ſe verroit retardé.
<fw><lb />V A</fw><fw><lb />D.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TALERE.
<lb />Suy-moy, traitre, ſuy-moy; mon amour en furie
<lb />Te fera voirſi c’eſt matière a raillerie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILL'E.
<lb />Mal-heureux Maſcarille! à quels maux aujourduy
<lb />Te vois-tu conduie pour le peché d’autruy!
<fw><lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du troiſiéme Acte.
<fw><lb />
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE IV.
<lb />SCENE I.
<lb />ASCAGNE,FROSINE.
<fw><lb />FROSINE.
<lb />Avanture eſt faſcheuſe.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASCAGNE.
<lb />Ah! ma chere Froſine,
<lb />Le ſort abſolument a conclu ma ruïne:
<lb />Cette affaire venuë au point où la voila
<lb />N’eſt pas aſſeurément pour en demeurer là;
<lb />Il faut qu’elle paſſe outre; &amp; Lucile, &amp; Valere,
<lb />Surpris des nouveautez d’un ſemblable miſtere
<lb />Voudront chercher un jour dans ces obſeuritez,
<lb />Par qui tous mes projets ſe verront avortez.
<lb />Car, enfin, ſoit qu’Albert ait part au ſtratageme,
<lb />Ou qu’avec tout le monde on l’ait trompé luy-mê<lb />me;
<lb />S’il arrive une fois que mon ſort éclairci
<lb />Mette ailleurs tout le bien dont le ſien a groſſi,
<lb />Jugez s’il aura lieu de ſouffrir ma preſence:
<lb />Son intereſt détruit me laiſſe à ma naiſſance;
<lb />C’eſt fait de ſa tendreſſe, &amp;, quelque ſentiment
<lb />Où pour ma fourbe alors put eſtre mon amant,
<lb />Voudra-t-il avoüer pour eſpouſe une fille
<lb />Qu’il verta ſans apuy de biens &amp; de famille?
<fw><lb />C 5
<lb />FRO</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FROSINE.
<lb />Je trouve que c’eſt là raiſonné comme il faut;
<lb />Mais ces reflexions devoient venir plûtoſt.
<lb />Qui vous a juſqu’icy caché cette lumiere ?
<lb />Il ne falloit pas eſtre une grande ſorciere,
<lb />Pour voir, dés le moment de vos deſſeins pour luy,
<lb />Tout ce que voſtre eſprit ne voit que d’aujourduy.
<lb />L action le dilont; a desque je Paynene,
<lb />Je n’en ay preveu guere une meilleure iſſuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASCAGNE.
<lb />Que dois-je faite enfin? mon trouble eſt ſans pareil:
<lb />Mettez vous en ma place, &amp; me donnez conſeil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FROSINE.
<lb />Ce doit eſtre à vous même, en prenant voſtre place,
<lb />A me donner conſeil deſſus cette diſgrace: 
<lb />çà, je luis maintenant vous, &amp; vous eltés moy;
<lb />Conſeillez moy, Frofine, au point où je me voy.
<lb />Quel remede trouver? dites, je vous en prie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASCAGNE.
<lb />Helas! ne traitez point cecy de raillerie;
<lb />C’eſt prendre peu de part à mes cuiſans ennuis,
<lb />Que de rire, de voir les termes où j’en ſuis.
<fw><lb />4
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1
<lb />ROSINE.
<lb />
<lb />Non vrayment, tout de bon; voſtre ennuy m’eſt
<lb />ſenſible,
<lb />D
<lb />Et pour vous en tirer je ferois mon poſſible.
<lb />Mais, que puis-je aprés tout; je voy fort peu de jour
<lb />A tourner cette affaire au gré de voſtre amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASCAGNE.
<lb />Si nen ne peut m’aider, il faut donc que je meure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FROSINE.
<lb />Ha! pour cela toûjours il eſt aſſez bonne heure;
<lb />La mort eſt un remede à trouver quand on veut,
<lb />Et l’on s’en doit ſervir le plus tard que l’on peut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASCAGNE.
<lb />Non, non, Froſine, non; ſi vos conſeils propices
<lb />Ne conduiſent mon ſort parmy ces precipices,
<fw><lb />I
</fw><lb />jemn abandonne toute ada flaito du delciponre
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FROSINE.
<lb />Sçavez-vous ma penſée? il faut que j’aille voir
<lb />
<lb />La..... mais Eraſte vient qui pourroit nous diſtraire,
<lb />Nous pourrons en marchant parler de cette affaire;
<lb />Allons, ſetnonsmous.
<lb />1
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />ERASTE, GIROSRENE'.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASTE.
<lb />E Ncore rebuté?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GROS-RENE'.
<lb />Jamais Ambaſſadeur ne fut moins écouté:
<lb />A peine ay-je voulu luy porter la nouvelle
<lb />
<lb />Du moment d’entretien que vous ſouhaitiez d’elle,
<lb />Qu’elle m’a repondu tenant ſon quant-à-moy,
<lb />Va, va, je fais eſtat de luy, comme de toy :
<lb />Dy-luy qu’il ſe promene; &amp; ſur ce beau langage,
<lb />Pour ſuivre ſon chemin m’a tourné le viſage:
<lb />Et Malinette auſi, d’'un dedaigneux muicau,
<lb />Laſchant un, laiſſe-nous, beau valet de carreau,
<lb />M’a planté là comme elle, &amp; mon ſort &amp; le voſtre
<lb />N’ont rien à ſe pouvoir reprocher l’un à l’autre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />L’ingrate! recevoir avec tant de fierté
<lb />Le prompt retour d’un cœur juſtement emporté?
<lb />Quoy! le premier tranſport d’un amour qu’on abuſe
<lb />Sous tant de vray-ſemblance eſt indigne d’excuſe?
<lb />Et ma plus vive ardeur en ce moment fatal
<lb />Devoit eſtre inſenſible au bon-heur d’un rival?
<lb />Tout autre n’euſt pas fait meme choſe en ma place?
<lb />Et ſe fut moins laiſſé ſurprendre à tant d’audace?
<lb />De mes juſles ſoupçons ſuis-je ſorti trop tard?
<lb />Je n’ay point attendu de ſermens de ſa part;
<lb />Et, lors que tout le monde encor ne ſçait qu’en croire,
<fw><lb />Ce</fw><lb />Ce cœur Impatient luy rend toute ſa gloire,
<lb />Il cherche à s’excuſer, &amp; le ſien voit ſi peu
<lb />Dans ce profond reſpect la grandeur de mon feu?
<lb />Loin d’aſſurer une ame, &amp; luy fournir des armes;
<lb />Contre ce qu’un rival luy veut donner d’alarmes,
<lb />L’ingrate m’abandonne à mon jaloux tranſport,
<lb />Et rejette de moy, meſſage, écrit, abord?
<lb />Ha! ſans doute, un amour a peu de violence,
<lb />Qu’eſt capable d’éteindre une ſi foible offence,
<lb />Et ce dépit ſi prompt à s’armer de rigueur
<lb />Deſcouvre aſſez pour moy tout le fond de ſon cœur,
<lb />Et de quel prix doit eſtre à preſent à mon ame
<lb />Tout ce dont ſon caprice a pû flater ma flame.
<lb />Non je ne pretens plus demeurer engagé
<lb />rour un cœur, ou je voy le peu de part que j’ay;
<lb />Et, puiſque l’on témoigne une froideur extréme
<lb />A conſerver les gens, je veux faire de même.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GROS-RENE’.
<lb />Et moy de même auſſi: ſoyons tous deux faſchez,
<lb />Et mettons noſtre amour au rang des vieux pechez:
<lb />Il faut apprendre à vivre à ce ſexe volage,
<lb />Et luy faire ſentir que l’on a du courage.
<lb />Qui ſouffre ſes mépris les veut bien recevoir,
<lb />Si nous avions l’eſprit de nous faire valoir,
<lb />Les femmes n’auroient pas la parole ſi haute.
<lb />O! qu’elles nous ſont bien fieres par noſtre faute!
<lb />je veux enre penttu, inouone les vemons
<lb />Sauter à noſtre coû plus que nous ne voudrions,
<lb />Sans tous ces vils devoirs, dont la pluſpart des hommes
<lb />Les gatent tous les jours dans le ſiecle où nous ſom<lb />mes.
<lb />11
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERAST-E.
<lb />Pour moy, ſur toute choſe, un mépris me ſurprend;
<lb />Et, pour punir le ſien par un autre auſſi grand,
<lb />Je veux mettre en mon cœur une nouvelle flame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GROS-RENE’.
<lb />Ee moy, je ne veux plus m’embaraſſer de femme;
<lb />
<lb />A tou<fw><lb />A toutes je renonce, &amp; crois, en bonne foy,
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Que vous feriez fort bien de faire comme moy.
<lb />2
<lb />Car, voyez-vous? la femme eſt comme on dit, mon
<lb />maiſtre,
<lb />Un certain animal difficile à connoiſtre.
<lb />Et de qui la nature eſt fort encline au mal:
<lb />Et comme un animal eſt toûjours animal,
<lb />Et ne ſera jamais qu’animal, quand ſa vie
<lb />Dureroit cent mil ans; auſſi, ſans repartie,
<lb />La femme eſt toûjours femme, &amp; jamais ne ſera
<lb />Que femme, tant qu’entier le monde durera.
<lb />D’où vient qu’un certain Grec dit, que ſa teſte paſſe
<lb />Pour un ſable mouvant: car, goutez bien, de grace,
<lb />Ce raiſonnement-cy, lequel eſt des plus forts:
<lb />Ainſi que la teſte eſt comme le chef du corps,
<lb />Et que le corps ſans chef eſt pire qu’une beſte;
<lb />Si le chef n’eſt pas bien d’accord avec la teſte,
<lb />Que tout ne ſoit pas bien reglé par le compas,
<lb />Nous voyons arriver de certains embarras;
<lb />La partie brutale alors veut prendre empire
<lb />Deſſus la ſenſitive, &amp; l’on voit que l’un tire
<lb />A dia, l’autre à hurhaut; l’un demande du moû,
<lb />L’autre du dur; enfin tout va ſans ſçavoir où :
<lb />Pour montrer qu’icy bas, ainſi qu’on l’interprete,
<lb />La teſte d’une femme eſt comme la girouette
<lb />Au haut d’une maiſon, qui tourne au premier vent.
<lb />C’eſt pourquoy, le couſin Ariſtote ſouvent
<lb />La compare à la mer; d’où vient qu’on dit qu’au
<lb />monde
<lb />On ne peut rien trouver de ſi ſtable que l’onde.
<lb />Or, par comparaiſon; car la comparaiſon
<lb />Nous fait diſtinctement comprendre une raiſon;
<lb />Et nous aimons bien mieux, nous autres gens d’étude,
<lb />Une comparaiſon qu’une ſimilitude.
<lb />Par comparaiſon donc, mon maiſtre, s’il vous plaiſt,
<lb />Comme on voit que la mer, quand l’orage s’accroiſt,
<lb />Vient à ſe courroucer, le vent ſoufle, &amp; ravage,
<fw><lb />C 7.
<lb />Les
</fw><lb />Les flots contre les flots font un remu-menage
<lb />Horrible, &amp; le vaiſſeau, malgré le Nautonier,
<lb />Va tantoſt à la cave, &amp; tantoſt au grenier;
<lb />Ainſi, quand une femme a ſa teſte fantaſque,
<lb />On voit une tempeſte en forme de bouraſque,
<lb />Qui veut competiter par de certains..... propos;
<lb />Et lors un... certain vent, qui par... de certains flots
<lb />De... ceſtaiſie façon, ailii qu’un banc de ſable.....
<lb />Quand.... les femmes enfin ne valent pas le diable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />C’eſt fort bien raiſonner.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GROS-RENE’.
<lb />Aſſez bien, Dieu mercy:
<lb />Mais je les voy, Monſieur, qui paſſent par icy.
<lb />Tenez-vous Teſme au inoilis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Ne te mets pas en peine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GROS-RENE'.
<lb />j’ay bien peur que ſes yeux reſſerrent voſtre chaiſne.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />ERASTE, LUCILE, MARINETTE,
<lb />GROS-RENÉ.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARINETTE.
<lb />JE l’aperçois encor; mais ne vous rendez point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCILE.
<lb />Ne me ſoupçonne pas d’eſtre foible à ce point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARINETTE.
<lb />Il vient à nous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Non, non; ne croyez pas, Madame,
<lb />Que je revienne encor vous parler de ma flame;
<lb />C’en eſt fait, je me veux guerir, &amp; connois bien
<lb />Ce que de voſtre cœur a poſſedé le mien.
<lb />Un courroux ſi conſtant pour l’ombre d’une offence
<lb />M’atrop bien éclairé de voſtre indifference,
<lb />Et je dois vous monſtrer que les traits du mépris
<lb />Sont ſenſibles ſur tout aux genereux eſprits,
<lb />Je l’avoûray, mes yeux obſervoient dans les voſtres
<lb />Des charmes qu’ils n’ont point trouvez dans tous les
<lb />autres,
<lb />Et le raviſſement où j’eſtois de mes fers
<lb />Les auroit preferez à des ſceptres offerts:
<lb />Ouy, mon amour pour vous, ſans doute, eſtoit ex<lb />tréme,
<lb />Je vivois tout en vous, &amp;, je l’avoûray même,
<lb />Peut-eſtre qu’aprés tout j’auray, quoy qu’outragé,
<lb />Aſſez de peine encore à m’en voir dégagé:
<lb />Poſſible, que, malgré la cure qu’elle eſſaye,
<lb />Mon ame ſaignera long-temps de cette playe,
<lb />Et qu’affranchy d’un joug qui faiſoit tout mon bien,
<lb />Il faudra ſe reſoudre à n’aimer jamais rien.
<lb />Mais, enfin, il n’importe; &amp;, puiſque voſtre haine
<lb />Chaſſe un cœur tant de fois que l’amour vous ra<lb />meine,
<lb />C’eſt la derniere icy des importunitez
<lb />Que vous aurez jamais de mes vœux rebutez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCILE.
<lb />Vous pouvez faire aux miens la grace toute entiere,
<lb />Monſieur, &amp; m’épargner encor cette derniere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Hé bien, Madame, hé bien, ils ſeront ſatisfaits:
<lb />Je romps avecque vous, &amp; j’y romps pour jamais,
<lb />Puiſque vous le voulez; que je perde la vie
<lb />Lors que de vous parler je reprendray l’envie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCILE.
<lb />Tant mieux; c’eſt m’obliger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Non, non; n’ayez pas peur,
<lb />Que je fauſſe parole; euſſay-je un foible cœur
<lb />Juſques à n’en pouvoir effacer voſtre image,
<lb />Croyez que vous n’aurez jamais cet avantage,
<lb />De me voir revenir.
<fw><lb />L v.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCILE.
<lb />Ce ſeioit bient en vain.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Moy même, de cent coups je percerois mon ſein,
<lb />Si j’avois jamais fait cette baſſeſſe inſigne,
<lb />De vous revoir, aprés ce traitement indigne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACO MI. Re.
<lb />Soit; n’en parlons donc plus.
<lb />
<fw><lb />
<lb />
<lb />1
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Ouy, ouy, n’en parlons plus:
<lb />Et, pour trancher icy tous propos ſuperflus,
<lb />Et vous donner, ingrate, une preuve certaine,
<lb />Que je veux ſans retour ſortir de voſtre chaiſne,
<lb />Je ne veux rien garder, qui puiſſe retracer
<lb />Ce que de mon eſprit il me faut effacer.
<lb />Voicy voſtre portrait, il preſente à la veuë
<lb />Cent charmes merveilleux dont vous eſtes pourveuë,
<lb />Mais il cache ſous eux cent deffauts auſſi grands,
<lb />Es c’eſt un impoſteur enfin que je vous rens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ben
<lb />GROS-RENE’.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCILE.
<lb />Et moy pour vous luivre au denein de tout rendre;
<lb />Voila le diamant que vous m’aviez fait prendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fort bien.
<lb />MARINETTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Il eſt à vous encor ce bracelet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCILE.
<lb />Et cette Agathe à vous, qu’on fit mettre en cachet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE lit.
<lb />Vous m’aimez d’une amour extreme,
<lb />Eraſte; &amp; de mon cœur voulez eſtre éclaircy :
<lb />Si je n’aime Eraſte de même,
<lb />Au moins, aimay-je fort qu’Eraſte m’aime ainſi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCILE.
<lb />ERA</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE continue.
<lb />Vous m’aſſeuriez par là d’agréer mon ſervice?
<lb />C’eſt une fauſſeté digne de ce ſupplice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCILE lit.
<lb />J’ignore le deſtin de mon amour ardente,
<lb />Et juſqu’à quand je ſoufriray:
<lb />Mals jeiquio, C’ecaute charinunte ;
<lb />Que toûjours je vous aimeray.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Elle continue.
<lb />Voila qui m’aſſeuroit à jamais de vos feux?
<lb />nrid main, &amp; la lettre, ont menty toutes deux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />dounen
<lb />GROS-RENE'.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Elle eit de vous ? lumt; ineme fortune.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ferme.
<lb />MARINETTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCILE.
<lb />J’aurois regret d’en épargner aucune.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AROSRENE.
<lb />N’ayez pas le dernier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARINETTE.
<lb />Tenez bon juſqu’au bout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCILE.
<lb />Enſin, voila le reſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HRASTE.
<lb />Et, grace au Ciel, c’eſt tout.
<lb />Que ſois-jé extermine, ii je ne tiens parole.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CILE.
<lb />Me confonde le Ciel, ſi la mienne eſt frivole.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Adien donc<lb />ERASTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCILE.
<lb />Adieu donc.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARINETTE.
<lb />Voila qui ra des micun<lb />GROS</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GROS-RENE’.
<lb />Vous triomphez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARINETTE.
<lb />Allons, oſtez-vous de ſes yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GROS-RENE’.
<lb />Retirez-vous, aprés cet effort de courage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />a anli lli a
<lb />Qu’attendez-vous encor?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NROSRENE.
<lb />Que faut-il davantage?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Ha! Lucile, Lucile, un cœur comme le mien
<lb />Se fera regreter, &amp; je le ſçay fort bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AOETAL.
<lb />Eraſte, Eraſte, un cœur fait comme eſt fait le voſtre
<lb />Se peut facilement reparer par un autre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Non, non, cherchez par tout, vous n’en aurez jamais
<lb />De ſi paſſionné pour vous, je vous promets.
<lb />Je ne dis pas cela pour vous rendre attendrie;
<lb />J’aurois tort d’en former encore quelque envie;
<lb />Mes plus ardens reſpects n’ont pû vous obliger,
<lb />Vous avez voulu rompre; il n’y faut pius ſonger:
<lb />Mais perſonne aprés moy, quoy qu’on vous faſſe en<lb />tendre,
<lb />N’aura jamais pour vous de paſſion ſi tendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCILE.
<lb />Quand on aime les gens, on les traite autrement;
<lb />On fait de leur perſonne un meilleur jugement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Quand on aime les gens, on peut de jalouſie,
<lb />Mais alors qu’on les aime, on ne peut en effet
<lb />Se reſoudre à les perdre, &amp; vous vous l’avez fait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCILE.
<lb />La pure jalouſie eſt plus reſpectueuſe.
<fw><lb />ERA</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Oi voit d’un dirplus doux dne onence amoureuſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCILE. 
<lb />Non, voſtre cœur, Eraſte, eſtoit mal-enflammé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Non, Lucile, jamais vous ne m’avez aimé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCILE.
<lb />Eh! je croy que cela foiblement vous ſoucie:
<lb />Peut-eſtre en ſeroit-il beaucoup mieux pour ma vie,
<lb />Si je.... mais laiſſons-la ces diſcours ſuperflus :
<lb />Je ne dis point quels ſont mes penſers là-deſſus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pourquoy?
<lb />ERASTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DUGTLE.
<lb />Par la raiſon que nous rompons enſemble,
<lb />Et que cela n’eſt plus de lalion, ce me lemble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nous rompons?
<lb />ERASTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCILE.
<lb />Ouy vrayment; quoy? n’en eſt-ce pas fait?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIASTE.
<lb />Et vous voyez cela d’un eſprit ſatisfait?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Comme vous.
<lb />LVCILE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Comme moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCILE.
<lb />Sans doute c’eſt foibleſſe,
<lb />De faile voir aux gens que leur perte nous bleſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Mais, cruelle, c’eſt vous qui l’avez bien voulut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUOILE.
<lb />Moy! point du tout; c’eſt vous qui l’avez reſolu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Moy! je vous ay creu là faire un plaiſir extréme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCILE.
<lb />Point, vous avez voulu vous contenter vous-même.
<fw><lb />ERA</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Mais, ſi mon cœur encor revouloit ſa priſon?
<lb />Si, ſout faiche qu’il eſt, il demandoit pardon?....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUGILE.
<lb />
<lb />Non, non, n’en faites rien; ma foibleſſe eſt trop
<lb />grande,
<lb />J’aurois peur d’accorder trop toſt voſtre demande.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Ha! vous ne pouvez pas trop toſt me l’accorder,
<lb />Ny moy ſur cette peur trop toſt le demander;
<lb />Conſentez-y, Madame, une flame ſi belle
<lb />Doit pour voſtre intereſt demeurer immortelle.
<lb />Je le demande enfin: me l’accorderez-vous
<lb />Ce pardon obligeant?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AUCILE.
<lb />Remenez-moy chez nous.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />MARINETTTE, GROS-RENE'.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARIRETTE.
<lb />O! la laſche perſonne!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GROS-RENE.
<lb />Ha! le foible courage!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARINETTE.
<lb />J’en rougis de dépit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />d RECRE NIe
<lb />J’en ſuis gonflé de rage:
<lb />Re timagine pas que je me fende ainil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARINETTE.
<lb />Et ne penſe pas, toy, trouver ta dupe auſſi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROS-RENE’.
<lb />Vien, vien, froter ton nez aupres de ma colere.
<fw><lb />I
<lb />1
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARINETTE.
<lb />Tu nous prens pour un autre; &amp; tu n’as pas affaire
<lb />A ma ſotte maiſtreſſe. Ardez le beau muſeau?
<lb />Pour nous donner envie encore de ſa peau:
<lb />Moy,
<lb />Moy, j’aurois de l’amour pour ta chienne de face!
<lb />Moy, je te chercherois! Ma foy, l’on t’en fricaſſe
<lb />Des filles comme nous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GROS-RENE'.
<lb />
<lb />Ouy? tu le prens par là?
<lb />Tien, tien, ſans y chercher tant de façons, voila
<lb />Toir beau galana de nerger avee ia nompareille:
<lb />Il n’aura plus l’honneur d’eſtre ſur mon oreille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARINETTE.
<lb />Et toy, pour te monſtrer que tu m’es à mépris,
<lb />Voila ton demy-cent d’épingles de Paris,
<lb />Que tu me donnas hier avec tant de fanfare.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />GROS-RENE'.
<lb />Tiens encor ton couſteau; la piece eſt riche &amp; rare:
<lb />Il te coulta lix blancs lors que tu ienns don.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARINETTE.
<lb />Tien tes ciſeaux, avec ta chaiſne de leton.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GROS-RENE’.
<lb />J’oubliois d’avant-hier ton morceau de fromage;
<lb />Tien: je voudrois pouvoir rejetter le potage
<lb />Que tu me no manger, pour n'avon nen à toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARINETTE.
<lb />je n’ay point maintenant de tes lettres ſur moy;
<lb />Mais j’en feray du feu juſques à la derniere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GROS-RENE'.
<lb />Et des tiennes tu ſçais ce que j’en ſçauray faire!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARINETTE.
<lb />Prend garde à ne venir jamais me reprier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROS-RENE.
<lb />Pour couper tout chemin à nous rapatrier,
<lb />Il faut rompre la paille; Une paiſle rompuë
<lb />Rend, entre gens d’honneur, une affaire concluë,
<lb />Ne fay point les doux yeux; je veux eſtre faſché.
<fw><lb />4
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARINETTE.
<lb />Ne me lorgne point, toy; j’ay l’eſprit trop touché.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GROS-RENE'.
<lb />Romps, voila le moyen de ne s’en plus dédire:
<lb />Romps:
<lb />Romps; tu lis, bonnie bente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARINETTE.
<lb />Ouy, car tu me fais rire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TROS-RENE’.
<lb />La peſte ſoit ton ris; voila tout mon courroux
<lb />Déja dulcifié: qu’en dis-tu: romprons nous?
<lb />Ou ne romprons nous pas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARTNETTE.
<lb />V
<lb />5.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GROS-RENE.
<lb />Voy toy.
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARINETTE.
<lb />Voy toy-même.
<lb />GROS-REME'.
<lb />Eſt ce que tu coniens que jamnais je ne raime?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARINETTE.
<lb />Moy? ce que tu voudras.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dy...
<lb />GROS-RENE’.
<lb />Ce que tu voudras, toy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARINEAIE.
<lb />Je ne diray rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GROS-RENE.
<lb />Ny moy non plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARINETTE.
<lb />Ny moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GROS-RENT.
<lb />Ma foy, nous ferons mieux de quitter la grimace;
<lb />Touche, je te pardonne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARINETTE.
<lb />Et moy je te fais grace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GROS-REN E'.
<lb />Mon Dieu! qu’à tes appas je ſuis acoquiné!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARINE
<lb />Que Marinette eſt ſotte aprés ſon Gros-René!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fin du quaitteme Ontor
<lb />
<lb />ACTE
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE V.
<fw><lb />SCENE I.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Ez que l’obſcurité regnera dans la ville,
<lb />Je me veux introduire au logis de Lu<lb />cile :
<lb />Va viſte de ce pas preparer pour tantoſt,
<lb />Et la lanterne ſourde, &amp; les armes qu’il
<lb />faut.
<lb />Quand il m’a dit ces mots, il m’a ſemblé d’entendre,
<lb />Va viſtement chercher un licou pour te pendre.
<lb />Venez-ça, mon patron, car, dans l’étonnement
<lb />Où m’a jetté d’abord un tel commandement,
<lb />Je n’ay pas eu le temps de vous pouvoir répondre;
<lb />Mais je vous veux icy parler, &amp; vous confondre:
<lb />Deffendez-vous donc bien, &amp; raiſonnons ſans bruit.
<lb />Vous voulez, dites-vous, aller voit cette nuit
<lb />Lucile? ouy, Maſcarille. Et que penſez-vous faire?
<lb />Une action d’amant qui ſe veut ſatisfaire,
<lb />Une action d’un homme à fort petit cerveau,
<lb />Que d’aller ſans beſoin riſquer ainſi ſa peau :
<lb />Mais tu ſçais quel motif à ce deſſein m’apelle;
<lb />Lucile eſt irritée. Et bien, tant pis pour elle.
<lb />Mais l’amour veut que j’aille appaiſer ſon eſprit.
<lb />Mais l’amour eſt un ſot qui ne ſçait ce qu’il dit:
<lb />Nous garantira-t-il cet amour, je vous prie,
<lb />D’un rival, ou d’un pere, ou d’un frere en furie?
<lb />Penſes-tu qu’aucun d’eux ſonge à nous faire mal?
<lb />Ouy vrayment, je le penſe; &amp; ſur tout, ce rival.
<lb />Maſcarille, en tous cas, l’eſpoir où je me ſonde,
<lb />Nous irons bien armez, &amp; ſi quelqu’un nous gronde,
<lb />Nous nous chamaillerons. Ouy, voila juſtement
<lb />Ce que voſtre valet ne pretend nullement:
<lb />Moy chamailler! bon Dieu! ſuis-je un Roland? mon
<fw><lb />Maiſtre,
</fw><lb />Ou quelque Ferragus? c’eſt fort mal me connoiſtre,
<lb />Quand je viens à ſongerſ moy qui me ſuis ſi cher,
<lb />Qu’il ne faut que deux doits d’un miſerable fer
<lb />Dans le corps, pour vous mettre un humain dans la
<lb />biere,
<lb />Je ſuis ſcandaliſé d’une étrange maniere.
<lb />Mais tu ſeras armé de pied-en-cap. Tant pis;
<lb />J’en ſeray moins leger à gagner le taillis:
<lb />Et de plus, il n’eſt point d’armure ſi bien jointe,
<lb />Où ne puiſſe gliſſer une vilaine pointe.
<lb />Oh! tu ſeras ainſi tenu pour un poltron.
<lb />Soit: pourveu que toûjours je branle le menton:
<lb />A table contez-moy, ſi vous voulez, pour quatre;
<lb />Mais contez-moy pour rien, s’il s’agit de ſe batre:
<lb />Enfin, ſi l’autre monde a des charmes pour vous,
<lb />Pour moy, je trouve l’air de celuy cy fort doux:
<lb />Je n’ay pas grande faim de mort ny de bleſſure,
<lb />Et vous ferez le ſot tout ſeul, je vous aſſure.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />VALERE, MASCARILLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />E n’ay jamais trouvé de jour plus ennuyeux :
<lb /> ſoleil ſemble s’eſtre oublié dans les Cieux,
<lb />Et juſqu’au lit qui doit recevoir ſa lumiere,
<lb />Je voy reſter encore une telle carriere,
<lb />Que je croy que jamais il ne l’achevera,
<lb />Et que de la lenteur mon ame enragera.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Et cet empreſſement pour s’en aller dans l’ombre,
<lb />Peſcher viſte à taſtons quelque ſiniſtre encombre....
<lb />Vous voyez que Lucile entiere en ſes rebuts.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Ne me fay point icy de contes ſuperflus.
<lb />Quand j’y devrois trouver cent embûches mortelles,
<lb />Je ſens de ſon couroux des geſnes trop cruenes;
<fw><lb />1
<lb />Et
</fw><lb />Et je veux l’adoucir, ou terminer mon ſort.
<lb />Ceit un point feloin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />J’approuve ce tranſport:
<lb />inmiomaru, rronſieur, qu’il fauatas mhuoduire
<lb />En cachette.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />* la la lt
<lb />Fort bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Et j’ay peur de vous nuire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et comment?
<lb />VALERE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />one toua me tourente à mourir,
<lb />Dont le bruit importun vous fera deſcouvrir:
<lb />De moment en moment..... Vous voyez le ſupplice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Ce mal te paſſera; pren du jus de reglice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Je ne croy pas, Monſieur, qu’il ſe veuille paſſer.
<lb />Je ſerois ravy moy de ne vous point laiſſer;
<lb />Mais j’aurois un regret mortel, ſi j’eſtois cauſe
<lb />Qu’il fuſt à mon cher maiſtre arrivé quelque choſe.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />VALERE, LA RAPIERE,
<lb />MAS CARILLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M
<lb />LA RAPIERE.
<lb />Onſieur, de bonne part je viens d’eſtre informé,
<lb />Qu’Eraſte eſt contre vous fortement animé;
<lb />Et qu’Albert parle auſſi de faire pour ſa fille
<lb />Roüer jambes &amp; bras à voſtre Maſcarille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Moy; je ne ſuis pour rien dans tout cet embarras.
<lb />Qu’ay-je fait? pour me voir roüer jambes &amp; bras?
<lb />Suis-je donc gardien, pour employer ce ſtile,
<lb />De la Virginité des filles de la ville?
<lb />Sur la tentation ay-je quelque credit?
<lb />Et puis-je mais, chetir, iil le cœur leur en dit?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />O! qu’ils ne ſeront pas ſi meſchans qu’ils le diſent!
<lb />Er querque belle ardeur que ſes feux luy produiſent,
<lb />Eraſte n’aura pas ſi bon marché de nous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA RAPIERE.
<lb />3il vous raſtont beloin, mon blas eſttout à vous.
<lb />Vous ſçavez de tout temps que je ſuis un bon frere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Je vous ſuis obligé, Monſieur de la Rapiere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA RAPIERE.
<lb />puj deun dini uuul juoje rouspuis donner,
<lb />Oui contre tous venans ſont gens à dégainer,
<lb />Et ſur qui vous pounez plemnie toute aneufance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Acceptez-les, Monſieur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />C’eſt trop de complaiſance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA RAPIERE.
<lb />Le petit Gille encor euſt pû nous aſſiſter,
<lb />Sans le triſte accident qui vient de nous l’oſter.
<lb />Monſieur, le grand dommage! &amp; l’homme de ſervice!
<lb />Vous avez ſceu le tour que luy fit la Juſtice?
<lb />Il mourut en Ceſar, &amp; luy caſſant les os
<lb />Le boureau ne luy pût faire laſcher deux mots.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Monſieur de la Rapiere, un homme de la ſorte
<lb />Doit eſtre regreté; mais, quant à voſtre eſcorte,
<lb />Je vous rend grace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA RAPIERE.
<lb />2
<lb />Soit; mais ſoyez averti
<lb />Qu’il vous cherche, &amp; vous peut faire un mauvais
<lb />party.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE
<lb />Et moy, pour vous montrer combien je l’apprehendes
<lb />Je luy veux, s’il me cherche, offrir ce qu’il demande:
<lb />Et par toute la ville aller preſentement,
<lb />Sans eſtie accompagne que de Iuy leulement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA RAPIERE.
<lb />Quoy! Monſieur, vous voulez tenter Dieu! quelle
<lb />audace!
<lb />Las-vous voyentousueun comme l’on vous menace,
<lb />Combien de tous coſtez....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Que regardes-tu là?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />C’eſt qu’il ſent le baſton du coſté que voila.
<lb />Enulij irinamitonait ma prudence en eſt creuë,
<lb />Ne nous obſtinons point à reſter dans la ruë:
<lb />Allons nous renfermer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Nous renfemer : Iaquin;
<lb />Tu m’oſes propoſer un acte de coquin !
<lb />Sus, ſans plus de diſcours, reſous-toy de me ſuivre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Eh! Monſieur, mon cher maiſtre, il eſt ſi doux de vivre?
<lb />On ne meurt qu’une fois, &amp; c’eſt pour ſi long temps!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Je m’en vais t’aſſommer de coups, ſi je t’entens.
<lb />Aſcagne vient icy; laiſſons-le; il faut attendre
<lb />Quel party de luy-même il reſoudra de prendre,
<lb />Cependant avec moy vien prendre à la maiſon
<lb />Pour nous frotter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Je n’ay nulle demangeaiſon.
<lb />Que iauuit loit r'amour, &amp; les filles maudites,
<lb />Qui veulent en taſter, puis font les chatemites.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />ASCAGNE, FROSINE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASCAGNE.
<lb />E St-il bien vray, Froſine? &amp; ne reſvay-je point?
<lb />D 2
<lb />De
<lb />De grace, contez-moy bien tout de point en point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROSINE.
<lb />Vous en ſçaurez aſſez le détail; laiſſez faire:
<lb />Ces ſortes d’incidens ne ſont pour l’ordinaire
<lb />Que redits trop de fois de moment en moment.
<lb />Suffit que vous ſçachiez, qu’aprés ce teſtament
<lb />Qui vouloit un garçon pour tenir ſa promeſſe,
<lb />De la femme d’Albert la derniere groſſeſſe
<lb />N’accoucha que de vous, &amp; que luy deſſous main
<lb />Ayant depuis long-temps concerté ſon deſſein,
<lb />Fit ſon fils de celuy d’Ignés la bouquetiere,
<lb />Qui vous donna pour ſienne à nourrir à ma mere.
<lb />La mort ayant ravy ce petit innocent
<lb />Quelque dix mois aprés, Albert eſtant abſent,
<lb />La crainte d’un Epoux, &amp; l’amour maternelle,
<lb />Firent l’evenement d’une ruſe nouvelle.
<lb />Sa femme en ſecret lors ſe rendit ſon vray ſang;
<lb />Vous devintes celuy qui tenoit voſtre rang,
<lb />Et la mort de ce fils mis dans voſtre famille
<lb />Se couvrit pour Albert de celle de ſa fille.
<lb />Voila de voſtre ſort un miſtere éclaircy,
<lb />Que voſtre feinte mere a caché juſqu’icy.
<lb />Elle en dit des raiſons, &amp; peut en avoir d’autres,
<lb />Par qui ſes intereſts n’eſtoient pas tous les voſtres.
<lb />Enfin cette viſite où j’eſperois ſi peu,
<lb />Plus qu’on ne pouvoit croire, a ſervi voſtre feu.
<lb />Cette Ignés vous relaſche; &amp; par voſtre autre affaire
<lb />L’eclat de ſon ſecret devenu neceſſaire,
<lb />Nous en avons nous deux voſtre pere informé:
<lb />Un billet de ſa femme a le tout confirmé,
<lb />Et pouſſant plus avant encore noſtre pointe,
<lb />Quelque peu de fortune à noſtre adreſſe jointe,
<lb />Aux intereſts d’Albert, de Polidore aprés,
<lb />Nous avons ajuſté ſi bien les intereſts,
<lb />Si doucement à luy déplié ces miſteres,
<lb />Pour n’effaroucher pas d’abord trop les affaires,
<lb />Enfin, pour dire tout, mené ſi prudemment
<lb />Son eſprit pas à pas à l’accommodement,
<lb />Qu’autant que voſtre pere il monſtre de tendreſſe
<lb />A confirmer les nœuds qui font voſtre allegreſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASCAGNE.
<lb />na: Froſine, la joye où vous m’acheminez !....
<lb />Et que ne dois je point à vos ſoins fortunez!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TOSINE.
<lb />Au reſte, le bon homme eſt en humeur de rire,
<lb />Et pour ſon fils encor nous deffend de rien dire.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SGENE y.
<lb />ASCAGNE, FROSINE, POLIDORE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIDORE.
<lb />Pprochez vous, ma fille un tel nom m’eſt permis;
<lb />A Et j’ay ſceu le ſecret que cachoient ces habits.
<lb />Vous avez fait un trait, qui dans ſa hardieſſe
<lb />Fait briller tant d’eſprit &amp; tant de gentilleſſe,
<lb />Que je vous en excuſe, &amp; tiens mon fils heureux,
<lb />Quand n’igaula robjet de les loms amoureux.
<lb />Vous valez tout un monde; &amp; c’eſt moy qui l’aſſures.
<lb />Mais le voicy; prenons plaiſir de l’avanture.
<lb />Allez faire venir tous vos gens promptement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASCAGNE.
<lb />Vous obeïr ſera mon premier compliment.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />MASCARILLE, POLIDORE, VALERE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb /> Es diſgraces ſouvent ſont du Ciel revelées:
<lb />’ay ſongé cette nuit des perles défilées,
<lb />Et d’œufs caſſez, Monſieur, un tel ſonge m’abbat.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Ghien de poltron!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIDORE.
<lb />Valere, il s’apreſte un combat,
<lb />D 3
<fw><lb />oà
</fw><lb />Où toute ta valeur te ſera neceſſaire.
<lb />Tu vas avon en telte un puinant advenane.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Et perſonne, Monſieur, qui ſe veuille bouger
<lb />Pour retenir des gens qui ſe vont égorger:
<lb />72
<lb />Pour moy je le veux bien; mais, au moins, s’il arrive
<lb />qu tim iunente ueciuent de vomlo ma touspriye,
<lb />Ne m’en accuſez point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />POLIPORE. 
<lb />Non, non, en cet endroit
<lb />Je le pouſſe moy-même à faire ce qu’il doit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAS CARILLE.
<lb />Pere dénaturé!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Ce ſentiment, mon pere,
<lb />Eſt d’un homme de cœur; &amp; je vous en revere.
<lb />J’ay deu vous offencer, &amp; je ſuis criminel
<lb />D’avoir fait tout cecy ſans l’aveu paternel;
<lb />muior i quelque dépit que ma faute vous porte,
<lb />La nature toûjours ſe montre la plus forte;
<lb />Et voſtre honneur fait bien, quand il ne veut pas voir
<lb />Que le tranſport d’Eraſte ait dequoy m’émouvoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIDORE.
<lb />On me faiſoit tantoſt redouter ſa menace;
<lb />Mais les choſes depuis ont bien changé de face;
<lb />Et, ſans le pouvoir fuir, d’un ennemy plus fort
<lb />Tu vas eſtre attaqué.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Point de moyen d’accord?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />1
<lb />Moy! le fuir! Dieu m’en garde. Et qui done pour<lb />roit-ce eſtre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIDORE
<lb />Aſcagne.
<fw><lb />41
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Aſcagne?
<fw><lb />P o.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIDORE.
<lb />Ouy; tu le vas voir paroiſtre.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Luy, qui de me ſervir m’avoit donné ſa foy !
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIDORE.
<lb />Ouy, c’eſt luy qui pretend avoir affaire à toy;
<lb />Et qui veut, dans le champ ou l’honneur vous appel<lb />ley
<lb />Qu’un combat ſeul à ſeul vuide voſtre querelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />C’eſt un brave homme; Il ſçait que les cœurs gene<lb />reux
<lb />Ne mettent point les gens en compromis pour eux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIDORE.
<lb />Enfin d’une impoſture ils te rendent coupable,
<lb />Dont le reſſentiment m’a paru raiſonnable;
<lb />Si bien qu’Albert &amp; moy ſommes tombez d’acord,
<lb />Que tu ſatisferois Aſcagne ſur ce tort.
<lb />Mais aux yeux d’un chacun, &amp; ſans nulles remiſes,
<lb />Dans les formalitez en pareil cas requiſes.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Et Lucile; mon pere, a d’un cœur endurci !....
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIDORE.
<lb />Lucile épouſe Eraſte, &amp; te condamne auſſi:
<lb />Et, pour convaincre mieux tes diſcours d’injuſtice,
<lb />Veut qu’à tes propres yeux cet hymen s’accompliſſe,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Ha! c’eſt une impudence à me mettre en fureur :
<lb />Elle a donc perdu ſens, foy, conſcience, honneur?
<fw><lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VII.
<lb />MASCARILLE, LUCILE, ERASTE,
<lb />POLIDORE, ALBERT, VALERE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />–
<lb />H
<lb />ALBERT.
<lb />E' bien? les combattans? on ameine le noſtre.
<lb />Avez vous diſpoſé le courage du voſtre?
<fw><lb />
<lb />V A</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D 4
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Ouy, ouy; me voila preſt, puiſqu’on m’y veut forcer;
<lb />Et, ſi j’ay pû trouver ſujet de balancer,
<lb />Un reſte de reſpect en pouvoit eſtre cauſe,
<lb />Et non pas la valeur du bras que l’on m’oppoſe.
<lb />Mais c’eſt trop me pouſſer, ce reſpect eſt à bout;
<lb />A toute extremité mon eſprit ſe reſout,
<lb />Et l’on fait voir un trait de perfidie étrange,
<lb />Dont il faut hautement que mon amour ſe vange.
<lb />Non pas que cet amour pretende encore à vous;
<lb />Tout ſon feu ſe reſout en ardeur de courroux,
<lb />Et quand j’auray rendu voſtre honte publique,
<lb />Voſtre coupable hymen n’aura rien qui me pique.
<lb />Allez, ce procedé, Lucile, eſt odieux:
<lb />A peine en puis-je cione au rappoit de mes yeux;
<lb />C’eſt de toute pudeur ſe montrer ennemie:
<lb />Et vous devriez mourir d’une telle infamie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCILE.
<lb />Un ſemblable diſcours me pourroit affliger,
<lb />Si je n’avois en main qui m’en ſçaura vanger.
<lb />volcy venir Aſcagne, Maula Pavamage
<lb />De vous faire changer bien viſte de langage,
<lb />Et ſans beaucoup d’effort.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VIII.
<lb />MRSCARILEE, AGEIDE, ERASTE,
<lb />ALBERT, VALERE, GROS-RENE',
<lb />MARINETTE, ASCAGNE,
<lb />FROSINE, POLIDORE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />IL ne le fera pas,
<lb />Quand il joindroit au ſien encor vingt autres bras.
<lb />Je le plains de deffendre une ſœur criminelle:
<lb />Mais, puiſque ſon erreur me veut faire querelle,
<lb />Nous
<lb />Nous le lansicions, d vous, mon prure, auili.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Je prenois intereſt tantoſt à tout cecy;
<lb />Mais enfin, comme Aſcagne a pris ſur luy l’affaire,
<lb />Je ne veux plus en prendre, &amp; je le laiſſe faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />C’eſt bien iaiti la pruuineo en toujouls de ſaiſon:
<lb />Mais....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Il ſçaura pour tous vous mettre à la raiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Luy?
<lb />VALERE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TCTIDORE.
<lb />Ne t’y trompe pas: tu ne ſçais pas encore
<lb />Quel eſtrange garçon eſt Aſcagne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBERT.
<lb />Il l’ignore:
<lb />Mais il pourra dans peu le luy faire ſçavoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALERE.
<lb />Sus donc que maintenant il me le faſſe voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARINETIE
<lb />Aux yeux de tous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GROS-RENE'.
<lb />Cela ne ſeroit pas honneſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Se moque-t-on de moy? je caſſeray la teſte
<lb />A quelqu’un des rieurs. Enfin, voyons l’effet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASCAGNE.
<lb />Non, non, je ne ſuis pas ſi meſchant qu’on me fait:
<lb />Et, dans cette avanture ou chacun m’intereſſe,
<lb />Vous allez voir plûtoſt éclater ma foibleſſe,
<lb />Connoiſtre que le Ciel qui diſpoſe de nous
<lb />Ne me fit pas un cœur pour tenir contre vous,
<lb />Et qu’il vous reſervoit pour victoire facile,
<lb />De finir le deſtin du frere de Lucile.
<lb />2
<lb />Ouy, bien loin de vanter le pouvoir de mon bras,
<lb />Aſcagne va par ous recevoir le trepas:
<lb />Mais
<lb />Mais il veut bien mourir, ſi ſa mort neceſſaire
<lb />Ieut avoir maintenant dequoy vous ſatisfaire,
<lb />En vous donnant pour femme en preſence de tous
<lb />Celle qui juſtement ne peut eſtre qu’à vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Rtunj quuiidtoute datalde spres la paimdie y
<lb />Et les traits effrontez....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASCAGNE.
<lb />Ah! ſouffrez que je die,
<lb />Valere que le cœur qui vous eſt engagé,
<lb />D’aucun crime envers vous ne peut-eſtre chargé:
<lb />Sa flame eſt toûjours pure, &amp; ſa conſtance extreme;
<lb />Et j’en prens à temoin voſtre pere luy-même.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIDORE.
<lb />Ouy, mon fils, c’eſt aſſez rire de ta fureur,
<lb />Et je voy qu’il eſt temps de te tirer d’erreur.
<lb />Celle à qui par ſerment ton ame eſt attachée,
<lb />Sous l’habit que tu vois à tes yeux eſt cachée;
<lb />Un intereſt de bien dés ſes plus jeunes ans
<lb />Fit ce déguiſement qui trompe tant de gens;
<lb />Et depuis peu l’amour en a ſçu faire un autre,
<lb />Qui t’abuſa joignant leur famille à la noſtre.
<lb />Ne va point regarder à tout le monde aux yeux;
<lb />Je te fais maintenant un diſcours ſerieux:
<lb />Ouy, c’eſt elle, en un mot, dont l’adreſſe ſubtile
<lb />La nuit receut ta foy ſous le nom de Lucile,
<lb />ne qui par ce ſenoit qu'on ne comprenun pas,
<lb />A ſemé parmy vous un ſi grand embarras.
<lb />Mais puis qu’Aſcagne icy fait place à Dorothée,
<lb />Il faut voir de vos feux toute impoſture oſtée,
<lb />Et qu’un nœud plus ſacré donne force au premier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LLBERT.
<lb />Et c’eſt là juſtement ce combat ſingulier,
<lb />Qui devoit envers nous reparer voſtre offence,
<lb />Et pour qui les Edits n’ont point fait de deffence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIDORE.
<lb />Un tel évenement rend tes elprits confus;
<fw><lb />Et
<lb />L
<lb />L
<lb />8
</fw><lb />cudisen rallt luuuidicalancemauends.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />Non, non; je ne veux pas ſonger à m’en deffendre;
<lb />Et, ſi cette avanture a lieu de me ſurprendre,
<lb />La ſurpriſe me flate, &amp; je me ſens ſaiſir
<lb />maaerreniute durola, durtioul; ce de pauillry
<lb />Se peut-il que ces yeux?....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBERT.
<lb />Cet habit, cher Valere,
<lb />Souffre mal les diſcours que vous luy pourriés faire.
<lb />Allons Iuy faire en prendre un autre; &amp; cependant
<lb />Vous ſçaurez le détail de tout cet incident.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VALERE.
<lb />vous, Ducile, patdon, aMonameuouice....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCILE.
<lb />L’oubly de cette injure eſt une choſe aiſée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBERT.
<lb />Allons, ce compliment ſe fera bien chez nous,
<lb />Et nous aurons loiſir de nous en faire tous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ERASTE.
<lb />Mais, vous ne ſongez pas en tenant ce langage,
<lb />Qu’il reſte encor icy des ſujets de carnage:
<lb />Voila bien à tous deux noſtre amour couronné,
<lb />Mais de ſon Maſcarille, &amp; de mon Gros-René,
<lb />Par qui doit Marinette eſtre icy poſſedée?
<lb />Il faut que par le ſang l’affaire ſoit vuidée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Aenny, nenny; mon iang uans mon corps ſied trop
<lb />bien :
<lb />Qu’il l’épouſe en repos, cela ne me fait rien.
<lb />De l’humeur que je ſçay la chere Marinette,
<lb />L’hymen ne ferme pas la porte à la fleurette.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARINETTE.
<lb />Et tu crois que de toy je ferois mon galand?
<lb />Un mary, paſſe encor; tel qu’il eſt, on le prend;
<lb />On n’y va pas chercher tant de ceremonie:
<lb />Mais il faut qu’un galand ſoit fait à faire envie.
<lb />GROS</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GROS-RENE.
<lb />Eſcoute, quand l’hymen aura joint nos deux peaux,
<lb />je pretens qu’on loit ſourde a tous les Damoiſeaux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Tu crois te marier pour toy tout ſeul, compere?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GROS-RENE'.
<lb />mien entenau, jeretiune semnmolereice
<lb />Ou je feray beau bruit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Eh! mon Dieu, tu feras
<lb />Comme les autres font: &amp; tu t’adouciras.
<lb />Ces gens avant l’hymen ſi faſcheux &amp; critiques
<lb />Degenerent ſouvent en maris pacifiques.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARINETTE.
<lb />va, va, pent inaiy: ne crain fien de ma foy :
<lb />Les douceurs ne feront que blanchir contre moy?
<lb />Et je te diray tout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Oh ! las ! fine pratique!
<lb />Un mary confident !....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARINETTE.
<lb />Taiſez-vous, as de pique.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBERT.
<lb />Tour la troiſiéme fois, allons nous en chez nous
<lb />Poutſuivre en liberté des entretiens ſi doux.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />FIN.
<fw><lb />-1
<lb />
<lb />M
<lb />8
<lb />2
<lb />2
<lb />C2
<lb />(l
<lb />8
</fw><fw><lb />–
<lb />8
<lb />11
</fw><fw><lb />onale de France
</fw><fw><lb />
<lb />
<lb />*nationale de France
</fw><fw><lb />
<lb />
<lb />*nationale de France
</fw></p>
    </body>
  </text>
</TEI>