<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Alidor et Oronte. Tragi-comedie du sieur de R.</title>
        <author>Rayssiguier, De</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb38768451v"/>
          <author>
            <persName>Rayssiguier, De</persName>
          </author>
          <title>Alidor et Oronte. Tragi-comedie du sieur de R.</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1636" cert="high" resp="BNF">1636</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />– ---
<lb />--
<fw><lb />*.
<lb />1
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />m
</fw><fw><lb />eisl4
<lb />.21
<lb />114
<lb />3
<lb />111
<lb />
<lb />1
<lb />2
<lb />{*8 * 7
<lb />2
</fw><fw><lb />-
<lb />0
<lb />
<lb />*I1S
<lb />
<lb />2
<lb />ON MuLOI
<lb />
<lb />2
</fw><fw><lb />10
</fw></fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />I
<lb />ARGVMENT.
<fw><lb />A
</fw><lb />&amp; Ronte aimoit Calirie dés le be
<lb />ceau, eſgalement aimé d’elle, d
<lb />rant la force, de leur affectic
<lb />Alidor ſon nepueu reuient d’A
<lb />gleterre, où il auoit eſté long temps, &amp; d
<lb />bord qu’il voit Calirie en deuient amo
<lb />reux, ſans ſe ſouuenir, ny de l’amitié que ſe
<lb />oncle luy portoit, ny des obligations qu
<lb />luy auoit, ſa paſſion vint à tel poinct, que i
<lb />l’oſant deſcouurir, de peur d’offenſer ſo
<lb />oncle, ſon mal caché ſe rendant plus vie
<lb />lent, il tombe malade, Oronte qui aimoit
<lb />nepueu, comme ſi c’euſt eſté ſon fils, en
<lb />ploye toute la medecine pour ſa guariſoi
<lb />&amp; voyant que c’eſtoit inutilement, il en pa
<lb />le à vn Medecin de ſes amis, auec de ſi grai
<fw><lb /> &amp; 
</fw><lb />s marques de ſon deſplaiſir, que l’autre
<lb />blige à deſcouurir le ſujet du mal d’Ali<lb />or à cét effet, il ſe tient deux ou trois iours
<lb />iprés du malade, &amp; faiſant des obſerua<lb />ons particulieres de l’extraordinaire mou<lb />ement du pouls, &amp; des changemens dũ vi<lb />ge d’Alidor, lors que Calirie entroit dans
<lb />chambre, ibcreut que l’amour de Calirie
<lb />rendoit malade, cette croyance l’oblige
<lb />e dire à Oronte, que s’il vouloit conſeruer
<lb />on nepueu, il luy falloit donner Calirie, ce
<lb />iſcours eſtonne Oronte, &amp; toutesfois l’a<lb />aitié qu’il auoit pour ſon nepueu le fait paſ<lb />r pardeſſus toutes les conſiderations de l’a<lb />nour de Calirie, &amp; ſe reſout de luy ſauuer
<lb />a vie, en ſe priuant de ce qu’il auoit de plus
<lb />her, &amp; pour n’y perdre point de temps, il
<lb />oit Calirie, la prie de viſiter ſouuent ſon
<lb />iepueu, &amp; de le careſſer,&amp; cependant il va
<lb />thez Larinthe, luy propoſe les aduantages
<lb />lu mariage deſon nepueu &amp; de ſa fille, &amp;
<fw><lb />paſſe
</fw><lb />paſſe iuſqu’à la concluſion, il porte ces nou<lb />uelles à Alidor, qui viſité ſouuent de Calirie.
<lb />commençoit à ſe remettre, ce qui le remit
<lb />tout à fait ſur pied: durant que cela ſe paſſe,
<lb />Cintille qui aimoit Alidor, &amp; qui en auoit
<lb />eſté aimée en Angleterre, preſſee de ſa paſ<lb />ſion, &amp; aydee de la reſſemblance qu’elle a<lb />uoit à ſon frere Alcandre, auoit pris des ha<lb />bits d’homme, &amp; eſtoit venuë en France, où
<lb />ne pouuant voir Alidor, à cauſe de ſon mal,
<lb />elle fit cognoiſſance auec vn ieune Gentil<lb />homme François nommé Florintor, amou<lb />reux de Meliſſee, &amp; qui pour diuertir, le feint
<lb />Alcandre l’auoit ſouuent conduit chez ſa
<lb />Maiſtreſſe Meliſſee, qui n’ayant peu reſiſter
<lb />à la force des yeux de cette fille deſguiſee en
<lb />deuient amoureuſe, la croyant Alcandre, &amp;
<lb />pour l’obliger, parce qu’elle l’en auoit priée,
<lb />fait bonne mine à Florintor, non pas ſans
<lb />donner des teſmoignages à Cintille de ſa
<lb />paſſion, mais cette fille qui n’auoit que l’a<lb />H
<lb />10
<lb />AROVMEICT.
<lb />mour d’Alidor dans l’eſprit ſe feint, atten<lb />dant l’occaſion de voir ſon Amant, elle le
<lb />voit en fin, mais en eſt receuë, comme ſi ve<lb />ritablement elle euſt eſté ſon frere Alcan<lb />dre, ſans que parmy leurs diſcours Alidor
<lb />nommaſt iamais Cintille, ce qui la picqua
<lb />ſi fort, qu’elle le quitte tout en cholere, &amp;
<lb />prend reſolution de retourner dans vne ſol<lb />litude où elle auoit eſté quelque temps: Au<lb />parauant que de partir elle donne chargea
<lb />Orcan vieux Gentil-homme qu’elle auoſt
<lb />emmene, de ſçauoir ce qui pouuoit obliger
<lb />Alidor à la traicter de la ſorte, Orcan prend
<lb />ce ſoin auec affection, &amp; faict ſi bien qu’il
<lb />apprend que Calirie eſtoit l’object des paſ<lb />ſions d’Alidor, que ſon oncle auoit traicté
<lb />leur mariage auec la mere de la fille, &amp; que
<lb />toutesfois Oronte ayant veu que ſon nep<lb />ueu ſans mourir auoit ſouffert le refus de
<lb />Calirie, faiſoit ſon poſſible pour ſe remettre
<lb />bien auec elle, &amp; que lors qu’il eſtoit ſur le
<lb />---
<lb />poinct d’obtenir le pardon de ſa faute, Ali<lb />dor eſtoit ſuruenu, qui ſe voyant mal traicté
<lb />de ſa Maiſtreſſe, &amp; trompé par ſon oncle,
<lb />fit quelques reproches à tous les deux, &amp; fait
<lb />effort de ſe tuer, Calirie l’en empeſche, &amp;
<lb />promet à l’vn &amp; à l’autre de les contenter le
<lb />lendemain, ce qu’Orcan ayant rapporté à
<lb />Cintille, elle ſe reſout de quitter ſa ſolitude,
<lb />reuient à la Cour, croit Meliſſee, qui luy deſ<lb />couure ouuertement ſon amour, qu’elle re<lb />jette le plus honneſtement qu’elle peut, s'ex<lb />cuſant ſur l’affection qu’elle auoit pour Do<lb />ris, &amp; luy parle pour Florintor, Meliſſee faſ<lb />chee la quitte, rencontre Florintor, &amp; le
<lb />traicte plus mal qu’elle n’auoit iamais faict,
<lb />luy diſant qu’elle ne l’auoit ſoüffert que
<lb />pour obliger Alcandre, &amp; non luy, Florin<lb />tor tout eſtonné ſe retire, &amp; va faire ce diſ<lb />cours à Cintille, qui luy confeſſe qu’il eſtoit
<lb />vray que Meliſſee luy auoit teſmoigné de
<lb />l’amour, mais que cela nele deuoit pas trou<fw><lb />e
<lb />1
</fw><lb />bler, puis qu’il eſtoit impoſſible qu’elle la
<lb />contentaſt, Florintor aucunement ſatisfait,
<lb />laiſſe Cintille, qui le prie pourtant de la ſui<lb />urę bien toſt chez Meliſſee où elle alloit, &amp;
<lb />que de là tous trois enſemble ſe rendroient
<lb />chez Calirie, où ſe deuoit vuider ce iour-là la
<lb />querelle de l’oncle &amp; du nepueu, Calirie ce<lb />pendant qui n’auoit point repoſé, ſongeant
<lb />aux moyens de contenter Oronte ſans faſ<lb />cher Alidor, prend vne eſtrange reſolûtion,
<lb />&amp; d’vne poincte de diamant gaſte tous les
<lb />beaux traits de ſon viſage, ſa mere arrſua ſur
<lb />ce poinct, qui la voyant toute en ſang s’eſ<lb />crie, Cintille, Meliſſee, &amp; Florintor ſuruien<lb />nent, qui eſtonnez d’vn accident ſi cruel
<lb />s’informent du nom du barbare qui auoit
<lb />oſéruiner tant de beautez, Calirie ſans s’eſ<lb />mouuoir leur dit, que ç’auoit eſté Oronte &amp;
<lb />Alidor, Oronte arriue là deſſus, &amp; faiſant la
<lb />méme demande que les autres, apprend par
<lb />la bouche de Calirie, quecenoie luy e ſon
<fw><lb />2
<lb />0
<lb />(
</fw><lb />13
<lb />nepueu qui l’auoit miſe en ſi mauuais eſtat,
<lb />Alidor qui auoit eu la nouuelle de l’accidẽt
<lb />de Calirie, vient tout en fureur, prot eſtant
<lb />d’oſter la vie à celuy qui auoit oſé mettre la
<lb />main ſur ſa Maiſtreſſe, mais il n’euſt pas plus
<lb />toſt veu ce viſage tout en ſang, qu’il détour<lb />ne ailleurs ſa veuë, ce que Calirie ayant ap<lb />perceu, prend occaſion de luy dire qu’elle
<lb />auoit touſiours creu qu’il n’auoit aimé que
<lb />ſa beauté exterieure, que pour cette raiſon
<lb />elle l’auoit voulu perdre, &amp; que ſans doute
<lb />Oronte l’en aimeroit dauantage, puis qu’el<lb />le ne l’auoit perduë que pour ſe conſeruer à
<lb />luy ſeul, toute l’aſſiſtãce admire cette action
<lb />genereuſe, &amp; lors qu’Alidor ſe veut ietter à
<lb />genoux pour leur demander pardon, il eſt
<lb />interrõpu par Cintille, qu’il croit touſiours
<lb />eſtre Alcandre, ce qui le fait reſſouuenir du
<lb />tort qu’elle auoit fait à Cintille, c’eſt pour<lb />quoy il la prie de le vouloir remettre en gra<lb />ce auprés de ſaſœur, Cintille qui le voit re<fw><lb />**817
<lb />ẽ iij
<lb />*
</fw><lb />pentant, luy fait perdre cet te croyance, &amp; ſe
<lb />fait cognoiſtre pour ce qu’elle eſtoit, ce
<lb />nouuel accident donne autant d’eſtonne<lb />ment à toute la compagnie, que l’action de
<lb />Calirie leur auoit donné de l’admiration, &amp;
<lb />principalement à Meliſſee, qui hõteuſe d’a<lb />uoir aimé vne fille, &amp; preſſee par elle-meſ<lb />me de recognoiſtre l’amour de Florintor,
<lb />promet de l’aimer, Cintille pardonne à Ali<lb />dor, Calirie eſt extrémement contente d’e<lb />ſtre auſeul Dronte, &amp; de voir Alidor ſatis<lb />fait, la mere qui craignoit que le mal de ſa
<lb />fille ne s’enuenimaſt, les oblige de ſe retirer,
<lb />&amp; prie Cintille &amp; Meliſſee de prendre ſa
<lb />maiſon, en attendant que la gueriſon de ſa
<lb />fille leur permit de receuoir les plaiſirs qu’el<lb />les attendoient de leur amour, par le maria<lb />ge de toutes trois, auec les perſonnes ay
<fw><lb />mecs.
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />I
<lb />P
<lb />R(
<lb />ET
<lb />21
<lb />L0
<lb />TL
<lb />TRAGI-COMEDIE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE PREMIER
<lb />SCENE I.
<lb />ORONTE ſeul.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />P
<lb />Ieux, de qui tous les iours i’approche
<lb />les Autels!
<lb />ie ie ſuis malheureux entre tous
<lb />les mortels;
<lb />l'ay fait ce que i’ay peu, pour conſeruer ma vie
<fw><lb />A
</fw><fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Exempte des ennuis qui nous cauſe l'enuie:
<lb />Et l’on n'a point connu parmy tous les humains
<lb />Vn ſeul qui peut reprendre, ou mes mœurs, ou mes
<lb />mains:
<lb />Le crime que l’on peut me reprocher au monde
<lb />Eſt que ma paßion ſe trouue ſans ſeconde;
<lb />Que i’ayme Calirie, &amp; que i'aymerois mieux
<lb />Perdre l’obiect du iour que celuy de ſes yeux.
<lb />Mais eſt-ce vn crime, ô Dieux! que d’aymer vos
<lb />ouurages.
<lb />Et d’adorer en eux vos diuins aduantages;
<lb />Non, ie ſçay que le Ciel, &amp; toutes ſes clartés
<lb />Qui de nuict &amp; de iour nous mõſtrẽt leurs beautés
<lb />Sont œuures de vos mains, pour noſtre ſeul Jeruice,
<lb />Et que de les aymer ne fuſt iamais vn vice,
<lb />Et pour ceſte raiſon, i'ay creu que ie pouuois
<lb />Soûmettre mon eſprit aux amoureuſes lois,
<lb />Pue faus rous offencer, i'auois rendu les armes
<lb />A l’ouurage diuin, dont i’adore les charmes.
<lb />Cependant auiourd’huy ie ne ſuis malheureux
<lb />Que pour eſtre preßé d’vn deſir amourenx.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />S’il faut que mon Amour vous ſoit de ſagréable,
<lb />Puniſſez de la mort cét Amant miſerable:
<lb />Car la vie außsi bien en l’eſtat où ie ſuis
<lb />A fait mourir ma ioye, &amp; nourrit mes ennuis.
<lb />Ie me trauaille en vain, les Dieux ſont ſans oreilles,
<lb />Et ne s’eſmeuuent point pour des choſes pareilles,
<lb />Lors que leur prouidence a donné ſes decrets,
<lb />Il nous eſt defendu d’en ſçauoir les ſecrets:
<lb />Ie n’ay pas toutesfois grand ſujet de me plaindre,
<lb />Calirie aime Oronte, &amp; ie ne dois rien craindre,
<lb />Elle m’a teſmoigné que ſon bel œil vainqueur
<lb />Ne me promettoit rien qu'elle n'euſt dans ſe cœur,
<lb />Et depuis le long temps que i'adore ſa grace,
<lb />I’ay trouué de l’ardeur, les autres de laglace.
<lb />Mais durant cét amour i’apprehende vn malheur,
<lb />Alidor en mourant me cache ſa douleur.
<lb />Les ſoins des Medecins n'eſt que peine pérdué,
<lb />Sa gueriſon n'eſt plus de leurs mains attendué,
<lb />C’eſt en vain tous les iours qu’ils viennent pour le
<lb />voir,
<lb />La grandeur de ſon mal ſurpaſſe leur ſçauoir,
<fw><lb />Ah
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie me doute pourtant d’où vient ſa maladie,
<lb />Et qu’il mourra bien toſt ſi ie n’y remedie,
<lb />Ses ſouspirs ſi frequents, &amp; ſes trãſports d’esprit,
<lb />Alors que Calirie approche de ſon lit
<lb />Me font iuger qu'il aime, &amp; qu’il cache dãs l’ame,
<lb />De peur de m'offenſer ſon amoureuſe flame.
<lb />Que feray-ie, Alidor mourra t’il ſans ſecours,
<lb />Parce qu’il tient ſecret l’objet de ſes amours?
<lb />Que ſa diſcretion retient dans ſa penſee
<lb />Le nom de ſa beauté dont ſen ame eſt bleſſee.
<lb />Non, non, auparauant que de les voir mourir,
<lb />Aux despens de ma flame il le faut ſecourir:
<lb />Mais voicy noſtre amy de qui l’experience
<lb />Des plus grands Medecins ſurpaſſe la ſcience:
<lb />Qui depuis quelques iours ſe tient auprés de luy,
<lb />Pour ſçauoir le ſujet de ſon cruelennuy.
<lb />Et bien, qu'auez-vous faict, auez-vous peu co<lb />gnoiſtre,
<lb />D'où ſa melancolie, &amp; ſon mal peuuent naiſtre.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE PREMIER.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />LE MEDECIN. ORONTE.
<lb />LE MEDECIN.
<lb />Vy ie l’ay recogneu, en le peut ſoulager,
<lb />Courueu que Calirie en oſte le danger.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />JRONTE.
<lb />Et comment Calirie a-t'elle ſon remede.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE MEDECIN.
<lb />Si on veut le ſauuer, il faut qu’il l’a poſſede,
<lb />Son mal eſt dans l’eſprit, ceſte ieune beauté,
<lb />Par ſes diuins appas altere ſa ſanté,
<lb />Il l’aime, &amp; ſon amour a quelque retenuë,
<lb />L° 2-
<lb />- --
<lb />A iij
<fw><lb />N
</fw><lb />Qui difficilement me peut eſtre cogneuë:
<lb />Elle l’allegera de ſon ſeul entretien.
<lb />Adien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE ſeul.
<lb />T’ay-i employé pour m'arracher mon bien.
<lb />Tu gueris Alidor, &amp; contre ton enuie
<lb />Tu m'annonces la mort en luy donnant la vie:
<lb />Tu m’oſtes Calirie, eſt-ce pas me tuer,
<lb />Mon amitié pourtant le doit effectuer,
<lb />Quelqu’amour que mon ame ayt encore pour elle,
<lb />Il ne doit pas mourir pour aymer ceſte belle:
<lb />Ie veux que mon amour cede à mon amitié,
<lb />Qu'en ſa faueur ie ſois contre moy ſans pitié.
<lb />Sonpere; à qui le mien preßsé de la vieilleſſe,
<lb />Mourant laiſſa le ſoin de regir maieuneſſe:
<lb />Qui m'a ſeul eſleué, qui me dit à ſa mort
<lb />Qu'il me laiſſoit ſon fils, que i’eſtois ſon ſupport,
<lb />Me pourroit iuſtement faire vn iour ce reproche,
<lb />Qu'as-tu fait de mon fils, &amp; d’vn parent ſi proche
<lb />Ay-ie voulu iamais trauerſer tes deſirs,
<lb />Ou te laiſſer mourir pour des laſches plaiſirs,
<lb />E 79 ae- 4
<lb />–
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Non, il auoit vn ſoin ſi grand de me complaire,
<lb />Que i'en receus touſiours des offices de pere,
<lb />Et ie veux conteſter maintenant ſi ie dois
<lb />Ceder ſur Calirie à ſon fils, tous mes droits,
<lb />Ouy ie le dois ceder, &amp; ma raiſon plus forte
<lb />Doit faire quitter priſe à l’ardeur qui m’emporte,
<lb />Ie veux perdre auiourd’huy tous mes contentemẽs,
<lb />Que ie ſois mis au rang des mal-heureux Amans:
<lb />Ie te cede Alidor, la belle Calirie,
<lb />Reprens ton embon-poinct, laiſſe ta reſuerie,
<lb />Il faut que tous les ſoins que pour elle i'ay pris,
<lb />Seruent à ſoulager tes amoureux eſprits,
<lb />Et que ce ſoit pour toy ce que i'ay fait pour elle:
<lb />Mais ie voy ce me ſemble approcher ceſte belle,
<lb />Que ſon objet m'eſmeut, ie ne ſçay plus comment
<lb />Luy tenir vn diſcours que ma flame deſment.
<lb />–- 4 ---
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE PREMIER.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />CALIRIBONONIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALIRIE.
<lb />IEs yeux großis de pleurs, &amp; ton viſage
<lb />bleſme,
<lb />Oronte, ſont teſmoins d’vne douleur extreſme,
<lb />Tu ne dois pas pourtant eſtre triste ſans moy,
<lb />Nvons auons trop long temps veſcu ſous ceſte loy,
<lb />Pour maintenant la rompre, &amp; me cacher tõ ame,
<lb />Ie ne la puis ſouffrir ſans reproche, ou ſans blaſme.
<fw><lb />S’il
<lb />Coa
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Ie ne puis Calirie eſtre iamais content,
<lb />---
<lb />- ---- .--- -
<fw><lb />le
<lb />E
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Que l’on croit ſans raiſon, qui pour eux ne ſouſpire.
<lb />Ie l’ay bien approuué, moy dont l’aage plus meur
<lb />Deuroit auoir changé les penſers &amp; l’humeur:
<lb />Mais puis qu'vn meſme amour violente ton ame,
<lb />Que ton cœur eſt touché d’vne pareille flame,
<lb />Ie te veux teſmoigner que pour ta gueriſon,
<lb />Si i’ay beaucoup d’amour, i’ay bien plus de raiſon,
<lb />Ie ne ſçaurois iamais auoir l’ame contente,
<lb />Si dans le deſespoir la tienne eſtoit conſtante:
<lb />Change doncques d’humeur, espere tout d’amour,
<lb />Et tu ſeras bien toſt eſclairé d’vn beauiour.
<lb />I’aime cher Alidor, trop cherement ta vie,
<lb />Pour ſouffrir qu'à ma faute elle te ſoit rauie,
<lb />Ie ſuis tant obligé de te la conſeruer,
<lb />Que ie me voudrois perdre, afin de te ſauuer,
<lb />Ie viendray bien à bout de ce que ie medite,
<lb />uu ſçay que Calirie eſtime ton merite,
<lb />Ie viens de l’engager à te voir plus ſouüent,
<lb />Et tu la cognoiſtras autre qu'auparauant,
<lb />Remets-toy ſeulement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />O Dieux! quelle iniuſtice,
<lb />Me voulez-vous ſauuer pour vous mettre au
<lb />ſupplice,
<lb />Moy, dis-ie, dont l’amour vous offenſe ſi fort:
<lb />Non, non, O ronte, non, i’aime bien mieux la mort,
<lb />Au moins ie n’auray plus l’horreur de vous deſ<lb />plaire,
<lb />Laiſſez-moy dõcmourir, ie n'ay qu'vn pas à faire.
<lb />Mon esprit abbaitu des maux que ie reſſens
<lb />Eſt preſt d’abandonner ces membres languiſſans:
<lb />Poſſedez Calirie, ô bien-heureux Oronte,
<lb />Et ſouffrez que la mort vienne couurir ma honte
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Alidor ſi tu veux aduancer mon trespas,
<lb />Tu n'as qu'à perſiſter à ne m’obeyr pas:
<lb />Mais s’il te reſſouuient auec quelle tendreſſe,
<lb />I’ay long temps pris le ſoin d’eſleuer ta ieuneſſe,
<lb />Que ie t'ay plus aimé, que tout ce que les Dieux
<lb />Ont peu iuſqu’à preſent faire voir à mes yeux,
<lb />Tu prendras le ſoucy de ſauuer ce que i’aime,
<lb />1 Vu C
<fw><lb />LA
</fw><lb />Puis que de ta ſanté despend ma ſanté meſme,
<lb />Promets-le moy mon fils.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Vous puis-ie refuſer,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Me voila ſatisfait taſche de repoſer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR ſeul.
<lb />Que ie ſuis combattu de diuerſes penſees,
<lb />Dont les vnes eſtant des autres effacees,
<lb />Forment en mon eſprit tant de confuſion,
<lb />Que tout ce qu’il m'a dit me ſemble illuſion.
<lb />Quelle apparence außi qu'apres tant de ſeruices,
<lb />Tant de ſoins, tãt d’amour, &amp; tant de bõs offices,
<lb />Qu'il n'à pas employez, que pour la poſſeder,
<lb />Lors qu'il en eſt au poinct il la vueille ceder,
<lb />Non, non, c’eſt vn effect de noſtre reſuerie,
<lb />Calirie aime Oronte, Oronte Calirie,
<lb />Et l’on pourra pluſtoſt allumer des glaçons,
<lb />Et rendre les rochers fertiles en moiſſons,
<lb />Que de pouuoir iamais eſteindre ceſte flame,
<lb />Qu'vn amour mutuel entretient dans leur ame:
<fw><lb />A
<lb />–
<lb />4
<lb />–œ- .
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mourons doncques, mourons, &amp; ceſſons d’eſperer
<lb />Ce que ie ne dois pas ſeulement deſirer:
<lb />Toutes fois l’amitié qu’Oronte me teſmoigne
<lb />Semble m'offrir le port, lors que ie m'en eſloigne,
<lb />Ie voy qu'il eſt touché ſi fort de mon ennuy,
<lb />Que ie ne parois pas ſi malade que luy,
<lb />Et ie ſerois ingrat à ceſte amitié forte,
<lb />Si ie ne receuois le bon-heur qu’il m'apporte.
<lb />Mais voicy cét objet, autheur de mes douleurs,
<lb />Voicy ces yeux vainqueurs cauſe de mes mal<lb />heurs:
<lb />Adorons-la pourtant, c’eſt ſans idolatrie,
<lb />La Maieſté des Dieux ſe trouue en Calirie,
<lb />Oronte ie vois bien que c'eſt ſans fiction
<lb />Que tu me veux ayder en mon affection.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE PREMIER.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />CALIRIE ALIDOL.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALIRIE.
<lb />Lidor voulés-vous eſtre touſiours malade,
<lb />Durãt ceſte ſaiſon propre à la promenade,
<lb />Que tout ſe reſiouyt, que les champs ſont ſi beaux,
<lb />Que les arbres ont pris de viſages nouueaux,
<lb />Vous à qui la ieuneſſe, &amp; la beauté promett ent
<lb />Tous les plus doux plaiſirs que les Dieux nous
<lb />permettent,
<lb />Qui vertueux, courtois, prudent en vos diſcours
<lb />Aux meilleurs entretiens deuez paſſer vos iours,
<lb /> iij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mn muiaui mai Md a jdM mmav
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />81
<lb />Voulez-vous donc laiſſer voſtre ame enſeuelie
<lb />Dans les noires vapeurs de la melancholie,
<lb />Et pour quelque chagrin conceu legerement,
<lb />Ruiner voſtre eſtime, &amp; voſtre iugement,
<lb />Chaqu'vn eſt eſtonné de vostre maladie,
<lb />Voyant qu'elle s'accroit lors qu'on y remedie,
<lb />Voſtre oncie qui n'eſt plus qu'vn corps demy viuât,
<lb />Ne ſe peut conſeruer, ſinon en vous ſauuant,
<lb />On dit puhliquement, que ce n'est que triſteſſe,
<lb />Que quelque desplaiſir dedans l’ame vous preſſe,
<lb />Faut-il qu'vn deſpleiſir ſoit en vous ſi puiſſant
<lb />Qu'il vous porte au deſir de vous voir languiſſant;
<lb />Non, non, braue Alidor, forcez ceſte manie,
<lb />Chaſſez les mouuemens d’vn ſi triſte genie,
<lb />Et recouurant bien toſt la force &amp; la ſanté,
<lb />Reprenez voſtre humeur, &amp; voſtre gayeté,
<lb />Que ſi vous perſiſtez en voſtre humeur farouche,
<lb />On vous laiſſera ſeul languir dans voſtre couche,
<lb />Perſonne ne voudra vous voir, ny vous ouyr,
<lb />Ne parlez doncques plus que de vous reſiouyr.
<lb />P mquuiu
<fw><lb />L. Sem</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Parfaite Calirie, adorable merueille,
<lb />Dõt le prudẽt diſcours, tout d’vn coup me reſueille,
<lb />Et tire mes esprits d’vn aſſoupiſſement,
<lb />Qui n'euſt iamais finy que dans le monument,
<lb />Quelque iuſte triſteſſe où mon ame ſe plonge,
<lb />Et de quelque ſoucy dont mon esprit ſe ronge,
<lb />Que ie me trouue heureux parmy tous mes ennuis,
<lb />Puis que vous me plaignez en l’eſtat out ie ſuis,
<lb />Et que voſtre pitié pour moy trop fauorable,
<lb />Prend part aux desplaiſirs d’vn hõme miſerable,
<lb />Si vous ſçauiez pourtant quelle iuſte raiſon
<lb />Me fait chercher ma mort, &amp; non ma gueriſon,
<lb />Vous diriez qu'Alidor eſt digne du tonnerre,
<lb />Qu'il ne merile puruiomurenei ſui la terre,
<lb />Et qu'il deuoit mourir dés le premier moment
<lb />Nraeja;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALIRIE.
<lb />Pourſuiuez, ne craignez nullement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Alidor que fais-tu, penſe à ton infortune
<lb />Elle eſt particuliere, &amp; tu la rends commune:
<lb />Beauté qui pouuez tout, accordez-moy ce point,
<lb />Que siteſtcommente, ie ne t'atnene point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALIRIE.
<lb />Vous voila retombé dans vostre reſuerie,
<lb />Il vous faut diuertir,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Aimable Calirie,
<lb />L’honneur de vous parler, de vous voir ſeulement,
<lb />Surpaſſe le plaiſir du diuertiſſement,
<lb />Vn regard de vos yeux, vn mot de voſtre bouche
<lb />Me peuuent releuer de ceste triſte couche,
<lb />Vous ſeule pouuez plus que tous les Medecins,
<lb />Qui nous voulans guerir deuiennent aſſaßins.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALIRIE.
<lb />Si par mon entretien, &amp; ſi par mes viſites
<lb />Vous pouuez Alidor, guerir comme vous dites,
<lb />I'eſpere en peu de temps de vous voir en ſanté:
<lb />Repoſez là deſſus.
<lb />ALIDOR lors qu’on cache le lict.
<lb />O Cienque ut vonte.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Oronte,
<lb />Oronte, quel moyen de pouuoir recognoiſtre
<lb />Eere eserremnte amtete que tu pie jais paroijtre.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALIRIE ſeule.
<lb />Ou ie me trompe fort, ou i’ay bien recognu
<lb />La nature du mal dont il eſt detenu,
<lb />Tous ces begayemens, ces tranſports, ces œillades
<lb />Ne ſont pas accidẽs communs aux corps malades,
<lb />Mais quoy qu’il en puiſſe eſtre, il faut continuër
<lb />Iuſqu'à ce que ſon mal vienne à diminuër,
<lb />Alors ayant parfait ce que demande Oronte,
<lb />Ie luy teſmoigneray qu'il a mal fait ſon conté,
<lb />Et que ſans l’amitié que ſon oncle a pour luy,
<lb />I'aurois ſans me faſcher ſupporté ſon ennuy:
<lb />Mais que ne peut Oronte, à qui dés mon enfance
<lb />I'ay ſur mes volontez donné toute puiſſance.
<lb />..-...
<lb />-- 2 - 2
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE SECOND.
<fw><lb />
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE I.
<lb />CINTILLE ſous le nom d’Alcandre.
<lb />ORCAN vieux Gentil-homme qui
<lb />l’accompagne.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTILLE.
<lb />Ay bien changé de lieu, mais le meſ<lb />me ſoucy
<lb />Qui me troubloit chez moy, m'affli<lb />ge encore icy.
<lb />I’ay bien changé d’habit, mais non pas de fortune,
<lb />Puis que la meſme ardeur encore m'importune,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />aa la dll a la las
<lb />Que i'ay dedans le ſein, cét ennemy cruel
<lb />Out me rend en tous lieux le mal continuel.
<lb />2
<lb />Dieu dont la prouidence entretient toutés choſes,
<lb />Qui des biens &amp; des maux à ton plaiſir diſpoſes,
<lb />As-tu fait noſtre ſexe ainſi foible &amp; craintif.
<lb />Pour le tenir touſiours iniuſtement captif,
<lb />L’as-tu fait ſans defenſe, afin qu'il ſoit la proye
<lb />De ces monſtres cruels qui nous priuent de ioye
<lb />De ces hommes ingrats, dont l’affront violent
<lb />S’eſt acquis deſſus nous vn empire inſolent,
<lb />Et bien ſi tu l’as fait, auecquelle tuſtice
<lb />Es-tu noſtre ennemy, pour leur eſtre propice,
<lb />Et pourquoy ſouffres-tu que nos yeux, &amp; nos
<lb />cœurs
<lb />Seliguent contre nous pour ſuiure ces vainqueurs
<lb />Nous trouuons de douceurs en ces tyrans infames
<lb />Et nommons nos ambles pourreaux de nos ames
<lb />Nous les aimons alors qu’ils nous peuuent hayr,
<lb />Et nous fions en ceux qui nous veulent trahyr.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORCAN.
<lb />Madame, où penſez-vous, finiſſez vos ſaillies,
<lb />Da
<lb />Les Dieux n'ont point de part en toutes vos folies,
<lb />Leur prouidence eſt grande agiſſant deſſus nous,
<lb />L'our va nomme trompeur ne iey otaſmez pas tous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTILLE.
<lb />Orcan, que puis-ie faire, Alidor m'a ſeduite,
<lb />I’ay quitté mon pays pour arreſter ſa fuite,
<lb />I’ay laißé mes parens, oublie mon deuoir,
<lb />Pour auoir le bon heur encoré de le voir:
<lb />ismon s eſt eycoutu acpuinojtre ay vince,
<lb />Et ie me vois pourtant de ce bon heur priuée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />JRCAN.
<lb />Vne melancholie, à ce que l’on m'adit,
<lb />Le tient depuis long temps malade dans vn lit,
<lb />Sans qu'on puiſſe donner vne cauſe certaine
<lb />Du cruel defplaiſir, dont s’entretient ſa peine,
<lb />Peur eapre le remura qut jun amt reeh
<lb />D’auoir quitté vos yeux le rend ſi languiſſant,
<lb />Et l'on le peut iuger auec queique apparence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTILLE.
<lb />Ah! ne me flatte point d’vne telle esperance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORCAN.
<lb />Il faut voir Florintor, qui m’a deſia promis.
<lb />Qii vous te feron vour ſi ioſt qu'il ſoit remis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LINTILLE.
<lb />Mais il est amoureux ſi fort de Meliſſee,
<lb />Qu'il porte rarement autre part ſa penſee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le voicy,
<lb />ORCAN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINLILLE.
<lb />Florintor.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORINTOR.
<lb />Ie vous allois chercher,
<lb />Alidor auiourd’huy commence de marcher,
<lb />Ie le viens de quitter fort ſatisfat uupprendre,
<lb />Qu’il eſtoit cher encor au ſouuenir d’Alcandre,
<lb />Et ne tiendra qu'a vous que vous ne le voyez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DINTILLE.
<lb />I'estime maintenant vos ſoins bien employez.
<lb />Allons-y,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LORINTOR.
<lb />vous voyez auparauant la belle,
<lb />e v l7. *
<lb />D iii
<lb />Qui depuis ſi long temps ſe monstre ſi cruelle,
<lb />Et nous viſiterons Alidor ſur le ſoir,
<lb />Aaujatuienne peutxona ceſte Deure le voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TILLE.
<lb />Allons ſi vous croyez que ie vous ſois vtile.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORINTOR.
<lb />Ie croy que vos diſcours me la rendront facile.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE SECOND.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />MELTSSEE ſeule.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Y Ne ſecrette ardeur ſe gliſſe dans mes os,
<lb />Qui me gaſte l’esprit, &amp; m'oſte le repos.
<lb />Que fais-tu, ma raiſon, ſerois-tu bien laſſeé
<lb />De regler les transports qui troublent Meliſſee.
<lb />Non, nõ, viens empeſcher que ce laſche vainqueur
<lb />Te chaſſant de chez moy ne me gaigne le cœur,
<lb />Que dis-ie qu'il ne gaigne, il le tient, il l’emporte,
<lb />Et pour luy reſiſter tu n’es pas aſſez forte,
<lb />Ceſte ieune beaute, ceſte aimable douceur,
<lb />Que fait voir à mes yeux ce nouueau rauiſſeur,
<lb />Ce teint pareil aux fleurs que l’õ n'a point touchees,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et mille autres beautez en ſon esprit cachees,
<lb />Me rauiſſent les ſens, &amp; forcent ma raiſon
<lb />D’adorer ſon vainqueur, &amp; d’aimer ma priſon,
<lb />Reprens, reprens tes ſens, force ceste manie,
<lb />Reiette les conſeils d’vn ſi mauuais genie,
<lb />Mets-toy deuant les yeux l’humeur des ieunes
<lb />gens,
<lb />Qui ſe voyans aimez font plus de ſobligeants,
<lb />Ce n'eſt qu'vn eſtranger de qui la vaine gloire
<lb />Mespriſera peut-eſtre vne telle victoire,
<lb />Et s’il eſt engagé, ſon inſolent meſpris
<lb />Luy fera negliger le cœur qu’il aura pris,
<lb />Inutiles penſers, images effacées
<lb />Par celles que l’amour a dans mon cœur tracées,
<lb />Foibles reſſentimens ne me reſiſtez plus,
<lb />Voſtre deſir eſt vain, vos efforts ſuperflus.
<lb />L’adorable ſuiet de mon inquietudé
<lb />A de perſections, qui ſont tout mon eſtude,
<lb />Qui ſont tout mõ bonheur, ma raiſon &amp; mes ſoins,
<lb />Inſenſibles objets, vous en eſtes teſmoins,
<lb />Ie ne l’ay dit qu'à vous, car mon ardeur ſecrette
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />N'a
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />N’a point les mouuemens de ma flame indiſcrette.
<lb />O Dieux! ie ſuis ſurpriſe, aſſeurons nos ecprits,
<lb />Et les forçons à feindre encore qu’ils ſoient pris,
<lb />I'oy venir quelques-vns, l’agreable viſite,
<lb />Si cét autre importun n'eſtoit pas de ſa ſuite,
<lb />N’importe ie feindray d’auoir pitié de luy,
<lb />Et d’eſtre reſoluë à finir ſon ennuy:
<lb />Mais de façon pourtant que le diuin Alcandre,
<lb />S’il ne manque d’esprit, me pourra bien entendre.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE SECOND.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />TLORINTOR. CINTILLE. NIELISSEES
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORINTOR.
<lb />Adame, pardonnez ceſte inciuilité,
<lb />Puis qu'elle ne nous vient que de voſtre
<lb />beauté.
<lb />Nous auons diuerty l’aimable reſuerie,
<lb />Qui vous entretenoit dans ceſte galerie:
<lb />3
<lb />Mais l’amour dans mon ſein est pour vous ſi puiſ<lb />ſant,
<lb />Que loin de vos beaux yeux ie meurs en languiſ<lb />ſant,
<lb />Et pour ceſte raiſon, ie me croirois coupable
<lb />Des crimes dont iamais vn homme fuſt capable,
<lb />Si ie laiſſois paſſer la moindre occaſion
<lb />De monſtrer quelque effect de mon affection;
<lb />Quoy que depuis deux ans que ma paßion dure,
<lb />35
<lb />Vous ayez ry touſiours des tourmẽs que i’endure,
<lb />Que voſtre cruauté ne m'ayt point fait de iour
<lb />Pour donner quelque eſpoir à mon fidelle amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSEE.
<lb />Les bommes, Florintor, ont certaine ſcience
<lb />A feindre leurs tranſports, &amp; leur impatience
<lb />Que nos foibles eſprits peuuent malaisément
<lb />Aſſeoir ſur leurs diſcours vn foible iugement,
<lb />C’eſt pourquoy, Florintor, de peur d’eſtre ſurpriſe
<lb />Ie ry de vos diſcours, &amp; de voſtre entrepriſe,
<lb />Et ſi vous me voulez obliger deſormais,
<lb />Lors que vous me verrez ne m'en parlez iamais,
<lb />C'eſt trop m’importuner de vos chimeres vaines,
<lb />Trop me rompre l’eſprit de vos maux, de vos chaiſ</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTILLE.
<lb />(nes.
<lb />Meliſſee, ah! c'eſt trop, retractez, retractez,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E u
<lb />En faueur d’vn Amant ces grandes cruautez
<lb />Ne de ſesperez point vn homme dont la flâme
<lb />Eſt toute de respect, toute exempte de blâme,
<lb />Qui vous aime ſi fort, que deux ans de mespris
<lb />N’ont encore changé ſes amoureux eſprits,
<lb />Il a de qualitez ſi belles, &amp; ſi rares,
<lb />Qu'il ſe feroit aimer des ames plus barbares,
<lb />meje te decenbauun pan ſiuumomme volis,
<lb />Ie vous diſputerois vn entretien ſi doux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSEE.
<lb />Vous ne le faites voir auecques tant de charmes,
<lb />Qu’enfin vous me pourriez faire rendre les armes,
<lb />Et bien, bien Florintor, eſperez en vos feux,
<lb />Puis qu’vn ſecõdl ſi fort ſe viẽt ioindre à vos vœux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PMORINPOR.
<lb />O bien-heureux Amant, pourueu que Meliſſee,
<lb />Auec ce peu de mots explique ſa penſee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSEE.
<lb />Mais vous, dõt les diſcours monſtrẽt à deſcouuert,
<lb />Que d’vn trait amoureux voſtre cœur eſt ouuert,
<lb />Ie croy que la beauté, qui de vous eſt ſeruie,
<lb />Paſſe en vos entretiens vne fort douce vie,
<lb />Et que d’vn meſme coup tous vos deux cœurs bleſ<lb />E bhreciproque amon ſe jont retompenjez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTILLE.
<lb />Que vous renouuelez vne playe indicible,
<lb />La cruelle, au contraire, eſt du tout inſenſible,
<lb />Elle me fait ainſi qu'vn cruel ennemy,
<lb />Et ne m'a point encor eſcoûté qu'à demy,
<lb />C’eſt elle qui m’a fait errer ſans eſperance,
<lb />Et dont les cruautez m'ont fait venir en Prance,
<lb />Mais, Madame, laiſſons cét entretien faſcheux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSEE.
<lb />Les hommes plus aimez ſe feignent malheureux,
<lb />Et quoy que vous diſiez vous auez quelque grace
<lb />Capable d’eſchaufer les marbres &amp; la glace,
<lb />Et c’eſt trop affecter ceſte ſeuerité,
<lb />Que de vouloir parler contre la verité,
<lb />Et n'imaginez pas que ie vous tienne quitte,
<lb />Lors que vous m’aurez dit ſon nõ, &amp; ſon merite,
<lb />Si vous eſtes courtois, vous nous direz encor
<fw><lb />P. iij.
</fw><fw><lb />
</fw><lb />Quel eſt l’heureux pays qui gartuinreſor.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTILLE.
<lb />xrradame,tacujea’moy, ſrie vons le reſnſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORINTOR.
<lb />Non, non, Alcandre, non, ne cherchez point d’ex<lb />cuſe,
<lb />Accordez, s’il vous plaiſt, à nos iuſtes deſirs
<lb />Le recit de vos maux, &amp; de vos deſplaiſirs,
<lb />y enx errerer pea a vnt ounenererue,
<lb />Qu'vn refus deuiendroit vne offenſe mortelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTILLE.
<lb />Et bien quand ie deurois ſouffrir mille tourmens
<lb />Au recit malheureux de mes feux vehemens,
<lb />Ie vous feray ſçauoir que lle fuſt leur naiſſance,
<lb />Et qui ſont les beaux yeux dont ie ſens la puiſſance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NALLTOGEC.
<lb />Nous ſerons dans ma chambre auec plus de repos,
<lb />Perſonne n'y viendra rompre noſtre propos.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTILLE tout bas.
<lb />Il ſera bien aisé d’inuenter quelque ſonge,
<lb />Et de couurir mes feux de l’ombre du menſonge.
<lb />F2 –
<lb />1
<lb />--e ſc
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE SECOND.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE IV.
<lb />ORONTE.
<lb />ALIDOR.
<lb />ORONTE ſeul.
<lb />Nn’a iamais parlé de ſemblable malheur,
<lb />Ie trauaille moy-meſme à nourrir ma
<lb />douleur,
<lb />Ie ſuis ingenieux à chercher mon dommage,
<lb />Et fais des coups de fou pour me mõſtrer trop ſage,
<lb />N'eſt-ce pas eſtre fou de faire des efforts
<lb />De conſeruer autruy pour ſouffrir mille morts.
<lb />Car de quelque façon que mon ſoin reußiſſe,
<lb />Ie voy touſiours ouuert pour moy le precipice,
<lb />Si Calirie l’aime &amp; finit ſon tourment,
<lb />Ie ne ſouffriray pas vne mort ſeulement,
<lb />Que ſi ceſte amitié qu'elle m'a tant iurée,
<lb />Au malheur d’Alidor la rendoit coniurée,
<lb />Que deuiendrois-ie, ô Dieux! ſi ie voyois perir
<lb />Celuy que de mon ſang ie voudrois ſecourir,
<lb />Que de confuſionmet l’amour dans mon ame,
<lb />Ie voudrois conſeruer Alidor, &amp; ma flame,
<lb />Et ie me voy contraint de perdre l’vn des deux,
<lb />Ie puis ſauuer pourtant en moy-meſme mes feux,
<lb />Encore qu'Alidor espouſe Calirie,
<lb />Le voicy tout plongé dedans ſa reuerie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIOOR.
<lb />Mon pere ie voy bien que vos ſoins ſuperflus,
<lb />Selon voſtre defir ne me ſecourent plus,
<lb />Depuis que Calirie a veu que la triſteſſe
<lb />Abandonnoit mon ame, &amp; mon corps ſa foibleſſe
<lb />Ses viſites ſoudain rares, ou ſans effet,
<lb />M’ont fait eſperer peu de tout ce qu'elle a fait,
<lb />L’amour qu'elle a pour vous occupe ſa penſee,
<lb />Et la rend à mes feux entierement glacee,
<fw><lb />L-- Le –
</fw><lb />que efe uannuo uejfamnue finir voſtre peine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSEE.
<lb />Penſez à mettre fin à vos maux ſeulement,
<lb />Sans vous trauailler plus de ſon contentement:
<lb />Adieu, ma flâme, helas! eſt-ce à ce poinct venuë,
<lb />Qu'elle ne ſçauroit plus auoir de retenue,
<lb />I'espere tout, &amp; crains encore tout außi
<lb />Que ce nouuel amour me donne de ſoucy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE TROISIESME.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE I.
<lb />CALIRIE. ORONTE.
<lb />CALIRIE ſeule.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L
<lb />6
<lb />Ay mandé cét ingrat, ce traiſtre a<lb />bominable:
<lb />8
<lb />[Mais il ne viendra pas puis qu'il ſe
<lb />cruil coupavie,
<lb />Le voicy toutesfois qui fait bien l’afſligé,
<lb />On diroit à le voir qu'il en ſoit tout changé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ONTE.
<lb />Qus veut ma belle fille à ſon fidelle Oronte.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />CALIRIE.
<lb />Voir ſi ſa trahiſon luy donne quelque honte,
<lb />Mais ie voy bien que non, il eſt trop aſſeuré,
<lb />Encores que le crime en ſoit tout aueré,
<lb />Tu n’eſtois pas content de m'auoir abuſee,
<lb />Lors qu'vn gage innocent me rendoit moins ruſeo,
<lb />Tu m'as voulu monſtrer, que me fiant à toy,
<lb />Tu prendrois bien le temps de te mocquer de moy,
<lb />Tu l’as fait, ame ingrate, ame noire, &amp; pariure:
<lb />Mais tu ne m'as pas fait vne petité iniure,
<lb />Au moins ſi tu pouuois me dire vne raiſon
<lb />Qui peut faire excuſer ta lâche trahiſon,
<lb />Si i’eſtois criminelle en ton endroit, infame,
<lb />Si i'auois mesprisé ton merite, ou ta flâme,
<lb />Si ie t'auois hay, ſi i’auois fait effort,
<lb />En faignant de t’aimer, &amp; te donner la mort,
<lb />Ie dirois en moy-meſme, Oronte ſe retire
<lb />Auecques des raiſons que ie n'oſerois dire;
<lb />Mais ſi ma paßion a ſuiuytes deſirs,
<lb />Sii ay participé dans tous tes desplaiſtrs,
<lb />Si ie n'ay rien aimé que toy dans la nature,
<lb />d le -
<fw><lb />N 2
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Si i’ay creu ton amour, ma plus grande aduanture,
<lb />N'es-tu pas bien meſchant de me vouloir offrir
<lb />En victime à celuy que ie ne puis ſouffrir,
<lb />Tu ſçais depuis long temps que ſon entretien meſme
<lb />Me donnoit tous les iours vn desplaiſir extreſme,
<lb />Et qu'estant auec luy, quelque grace qu’il euſt,
<lb />Ie n'y trouuay iamais action qui me pleusf;
<lb />Toutes fois ennemy du repos de mon ame,
<lb />Tu fais ce que tu peux pour me rendre ſa femme.
<lb />Non, non, que tous les Dieux ſecõdent ton deſſein,
<lb />Alidor n'entrera iamais dedans mon ſein,
<lb />Et toy dont les diſcours ont trahy ma franchiſe,
<lb />Dont la fauſſe amitié m'a laſchement ſur priſe,
<lb />Sçache que tu m'as plus obligée auiourd’huy
<lb />Que tu n'as creu me nuire en me donnant à luy,
<lb />Monesprit détrompé ne ſera plus capable
<lb />Ce crotre rien en moy qui me peut rendre aimable,
<lb />Ainſi me defiant des hommes deſormais,
<lb />Ie viur ay touſiours libre &amp; n'aimeray iamais.
<lb />ORONTE demeure ſeul.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tu t’en vat, Calirie, apres vn tel reproche,
<fw><lb />F. . 4
</fw><lb />Et laiſſes ton Oronte außi froid qu'vne roche,
<lb />Va, fuy, fuy cét ingrat, tu le fuis iuſtement,
<lb />I'ay trahy ton amour, &amp; mon contentement,
<lb />Fuy, fuy ce malheureux qui ne te peut respondre,
<lb />Mon ſeul reſſentiment ſuffit à me confondre,
<lb />Ie ſuis plus criminel que tu ne me fay pas,
<lb />Et pour me bien punir, c’eſt peu que le treſpas,
<lb />Il me faut inuenter des tortures nouuelles,
<lb />Qui me faiſant ſouffrir ne me ſoient pas mortelles,
<lb />Afin que languiſſant, &amp; touſiours malheureux,
<lb />Ie ſois vn triſte exemple aux laſches amoureux.
<fw><lb />Y ui
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE TROISIESME.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />CINTILLE ſous le nom d’Alcandre.
<lb />ORCAN ſon conſident, Page de
<lb />MELISSEE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTILLE.
<lb />Oy qui ſçais les ſecrets de toute ma diſ<lb />grace,
<lb />Qui cognois mon amour, qui ſçais ce qui ſe paſſe,
<lb />Que dois-ie deuenir, i’ay veu l’objet aimé:
<lb />Mais plus froid mille fois qu'vn corps deſ-animé,
<lb />Il a quitté le lict, &amp; ſa melancholie
<lb />--- O-
<lb />---
<fw><lb />ic
</fw><lb />Le porte bien ſouuent à de traits de folie,
<lb />Il m'a fait vn accueil aſſez extrauagant,
<lb />Bien qu’il ne m’ayt rien dit qui ſentit l’arrogant,
<lb />Non pas que me croyant touſiours eſtre mon frere,
<lb />Il n'ayt de complimens voulu me ſatisfaire,
<lb />Quoy qu’il fuſt bien ſouuent ſurpris d’eſtonnemẽt,
<lb />Et reſtaſt quelque fois ſans voix, ny mouuement,
<lb />Qu'apres ſeuamununt u fet porr ſa penſee
<lb />Eſtre diuerſement deſſus moy balancee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RCAN.
<lb />lt vonos a reconnue, &amp; ſe trouuant ſurpris,
<lb />Voſtre veuë a ſans doute eſtonné ſes esprits.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LINTILLE.
<lb />Nullement cét habit contraire amon olſage,
<lb />La taille de mon frere, &amp; les traits du viſage
<lb />L’ont aisément trompé parmy l’obſcurité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ONCAN.
<lb />Vous auez, toutesfois, vn eſclat de beauté,
<lb />Qui deuoit außi tost vous faire recognoiſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTILLE.
<lb />Ouy, s’il n’auoit pas eu l’ame, &amp; les yeux d’vn
<lb />traiſtre.
<lb />S’il n’auoit point perdu la memoire, &amp; l’amour
<lb />Dés l’heure qu’il laiſſa nos ports, &amp; noſtre Cour;
<lb />Car ſçache que parmy les paroles courtoiſes,
<lb />Qui ne manquent iamais dans les bouches Fran<lb />çoiſes,
<lb />Et parmy l’amitié qu’il teſmoignoit d’auoir
<lb />Pour mõ cher frere abſent, &amp; qu’il croyoit deuoir,
<lb />C.iti iaiiuuie nom de Cintille à la bouche,
<lb />Bien qu’à ſes complimens ie paruſſe vne ſouche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORCAN.
<lb />Il eſt donc attaché de quelque autre lien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTILLE.
<lb />Helas! mon cher Orcan, c’eſt ce que ie voy bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORCAN.
<lb />Il faut doncoublier l’ingrat qui vous oublie,
<lb />El le laiſſer perir dans ja metanenolte,
<lb />2
<lb />L’amour est vn Dieu iuſte, encores qu’il ſoit lent,
<lb />Et vengera bien toſt ſon meſpris inſolent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTILLE.
<lb />Ma reſolution eſt preſque ta penſee,
<lb />Ie le veux oublier, puis qu’il m'a delaiſſee,
<fw><lb />Ie veux
</fw><lb />Ie veux ſçauoir deuant ce qu’il a ſur le cœur,
<lb />Et cognoiſtre l’objet qu’il tient pour ſon vainqueur,
<lb />Tu me peux ſoulager dans ceſte inquietude,
<lb />Cependant que i'iray reuoir ma ſolitude.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORCAN.
<lb />Ie ſuis trop honoré de ce commandement,
<lb />Pour n'aller pas veiller à voſtre allegement.
<lb />Mais que veut ceſtuy-cy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAGE.
<lb />Axonfieur, c'eſt MIeliſſee
<lb />Qui voudroit vous parler pour affaire preſſee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTILLE.
<lb />Ie m'en vay la trouuer tout à l’heure apres vous,
<lb />Que l’amour en ce poinct ſe mocque bien de nous,
<lb />Ceſte Dame en amour eſt ſi fort malheureuſe,
<lb />Que me croyant Alcandre, elle en eſt amoureuſe,
<lb />Et qu'eue tronut en moy de grates, et d'appas,
<lb />Que tu vois qu'Alidor l’ingrat n’y trouue pas.
<lb />Iuge ſi ſon malheur n'eſgale pas le noſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORCAN.
<lb />Son infortune encore eſt pire que la voſtre.
<lb />- -
<lb />H
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE TROISIESME.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />MELISSEE. PAGE.
<lb />MELISSEE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nutile pudeur, foible apprehenſion,
<lb />2
<lb />Qui me rendez muette en mon affection,
<lb />Qui voulez retenir vn feu dans la contrainte,
<lb />Sçachez que mõ amour eſt deſormais ſans crainte,
<lb />Que ces reſpects qui l’ont ſi long temps enfermé,
<lb />muin ceuurnue aiſtoriir b one puna pevumaitin y
<lb />Alcandre preuenu de ſa premiere flâme,
<lb />Ne voit point dans mes yeux le feu que i'ay dans
<fw><lb />l’ame,
</fw><lb />Il l'en faut aſſeurer par des termes preſſans,
<lb />Qui luy prennent le cœur, par le moyen des ſens.
<lb />O Dieux! que de plaiſir, quoy que ie le preutenne,
<lb />S’il vouloit égaler ſonardeur à la mienne,
<lb />I a-Eil dit qu'il ſeroit en peu de temps 2y.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IGE.
<lb />Ptés qu'außi toſt que moy, Madame, le voicy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE TROISIESME.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />CINTILLE. MELISSEE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTILLE.
<lb />Nquoy puis-ie ſeruir l’aimable Meliſſee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSEE tout bas.
<lb />Ha! que ne ſuis-ie telle au fonds de ta penſee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTILLE.
<lb />Ie n'en excepte rien pourueu que mon pouuoir
<lb />Seconde heureuſement mes ſoins, &amp; mon deuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSEE.
<lb />Alcandre cognoiſſant mon defaut de merité,
<lb />D'abord à me ſeruir a mis vne limite,
<lb />Il ne me veut ſeruir qu'autant qu’il le pourra,
<lb />C’eſt à dire en vn mot autant qu’il luy plairra:
<lb />Mais ſi i’eſtois Cloris tout luy ſeroit poßsible,
<lb />Il pourroit animer vne roche inſenſible,
<lb />Il pourroit r'appeler tous les morts des enfers,
<lb />Et rompre des Titans les priſons, &amp; les fers:
<lb />Ha! ce n'eſt pas ainſi qu’il faut ſeruir Alcandre,
<lb />Celle qui de ſon ſang voudroit bien vous defendre,
<lb />Vous aimez vne ingrate, vne ame ſans pitié,
<lb />Qui rit de voſtre ardeur, &amp; de voſtre amitié,
<lb />Qui maintenat, sâs doute, à quelqu'autre engagée,
<lb />Se mocque auecques luy de voſtre ame affligée,
<lb />Qui lors que vous pleurez contente ſes deſirs,
<lb />Et relaſche ſon ame au milieu des plaiſirs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTILLE.
<lb />Voyez iuſqu'à quel poinct Alcãdre eſt mi ſerable,
<lb />Puis que dans ſes meſpris ie la trouue adorable,
<lb />Et que ie me croirois trop heureux ſeulement,
<lb />Si mon mal luy donnoit quelque contentement,
<lb />Elle ne ſonge à moy qu'auec indifference,
<lb />S’il eſt encores vray que ceſte ingrate y penſe:
<fw><lb />H iij
</fw><lb />Mais ie ſçay bien que non, &amp; ſon meſpris eſt tel,
<lb />Que Mnornone ſeutement tay ſemoie vn nom mortel.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSEE.
<lb />Pourquoy donc l’auez-vous touſiours dans la me<lb />CINTILLE.
<lb />(moire.
<lb />Parce qu'à l’adorer ie mets toute ma gloire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSEE.
<lb />Quelque beauté qu'elle ayt, quelques charmes
<lb />puiſſans,
<lb />Qui ſoient ab ſolument maiſtres de tous vos ſens,
<lb />Elle s’en rend indigne, &amp; vous eſtes blaſmable,
<lb />Si vous traittant ſi mal vous l’a trouuez aimable,
<lb />Faites comme elle fait, vous trouuerez icy
<lb />D’außi grandes beautez auec moins de ſoucy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTILLE.
<lb />C’eſt me donner la mort de parler de la ſorte,
<lb />L’amour que i'ay pour elle en mon ame eſt trop
<lb />forte,
<lb />Si vous n’auez deſſein de me deſobliger
<lb />Par de pareils diſcours ceſſez de m'affliger,
<lb />Et me dites enquoy vous me trouuez capablę
<lb />ſ -- --------
<lb />3
<lb />Du vous pouuoir ſeruir,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSEE.
<lb />que vous eſtes coupable,
<lb />Et que voux meritez pos enmib inſtement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTILLE.
<lb />Puiſque Cloris le veut, c’eſt mon contentement:
<lb />Mais laiſſant ce diſcours, dites-moy quel affaire
<lb />M'appelle auprés de vous, &amp; ce que ie puis faire,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSEE.
<lb />Quoy? vous ne l’auez point cõpris en mes diſcours,
<lb />Faut-il plus clairement deſcouurir mes amours,
<lb />Alcandre ie vous aime, &amp; ceſte aimable grace,
<lb />Pour qui Cloris n’a rien que meſpris, &amp; que glace,
<lb />Allume dans mon ſein, malgré voſtre froideur,
<lb />Vn feu qui me conſomme auecque ſon ardeur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTILLE.
<lb />Si vous ſçauiez au vray l’eſtat de ma fortune,
<lb />Ma preſence deſia vous ſeroit importune,
<lb />Et pendant cét amour que vous me teſmoignez,
<lb />Vous plaindriez mon malheur lors que vous vous
<lb />plaignez,
<fw><lb />9i1
</fw><lb />Songez à Florintor, recognoiſſez ſa flâme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSEE.
<lb />Mais toy, ſonge impoſteur, à ton mespris infame,
<lb />Penſe-tu donc, ingrat, de m’abuſer ainſi,
<lb />Ta feinte à mon endroit n'a pas bien reüßi,
<lb />Sçache que Florintor eſt bien loin de ſon conte,
<lb />Ie veux vanger ſur luy tes mespris, &amp; ma honte,
<lb />DJE pINpen3
<lb />Il faut que mon despit vous enuelope tous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTILLE ſeule.
<lb />Qu'elle me fait pitié! mais que peut-elle attandre,
<lb />Ie ne ſuis que de nom, &amp; d’habit ſon Alcandre,
<lb />Ie te plains, Florintor, &amp; ſuis bien affligé
<lb />De voir qu’en te ſeruant ie t’ay deſobligé,
<lb />Voila comme l’amour rit de noſtre prudence,
<lb />Ce n'eſt point la raiſon qui regit ſon enfance,
<lb />Ie cauſe les meſpris qu’elle monſtre pour toy,
<lb />Et tu croyois d’auoir quelque ſupport de moy.
<lb />Mais penſons à nous-meſmes, &amp; laiſſons là les
<lb />autres,
<lb />Leurs plus grandes douleurs n’allegent point les
<lb />noſtres.
<lb />Retirons
<lb />------
<fw><lb />–--</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Retirons-nous d’icy, ie ſçay qu'en peu de iours
<lb />Les maux que ie leur cauſe auront vn autre cours,
<lb />Außi toſt que l’ingrat, dont ie me crois haye,
<lb />Fera voir que ma flâme eſt tout à fait trahie,
<lb />Ie leueray le maſque, &amp; vangeant cét affront,
<lb />Ie luy peindray la honte, ou la mort ſur le front,
<lb />Ou bien ſi ſa valeur qui donne de l’enuie
<lb />A tous les plus vaillans qui cognoiſſent ſa vie,
<lb />Me porte dans le ſein la pointe de ſon fer,
<lb />Et le fait doublement de mon cœur triompher,
<lb />La mort me ſera douce, &amp; beniray les armes
<lb />Qui m'auront fait verſer le ſang au lieu de larmes
<lb />-
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE TROISIESME.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE J
<lb />EARINTHE. AEIDORCRLINIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LARINTHE.
<lb />Lle, &amp; moy receuons auec contentement
<lb />Le bon-heur qu'Alidor nous procure en
<lb />l'aimant,
<lb />Ne vous eſtonnez pas de la voir ſi penſiue,
<lb />Vne fole en ce poinct fait touſiours la rétiue,
<lb />Ces petites façons paroiſtroient de meſpris,
<lb />Auec des igrorans, ou des ieunes esprits,
<lb />Quãd ſon pere Arimãd me recherchoit de mefme,
<lb />Qu'il me diſoit cent fois, Larinthe, que ie t'aime,
<lb />-- --
<lb />Ie faiſois la faſchée, &amp; pourtant mes deſirs
<lb />Attachoient ma penſee à ces derniers plaiſirs,
<lb />Elle en fait tout de meſme, &amp; ie perdray la vie,
<lb />Que tout ce qu'elle fait eſt contre ſonenuie,
<lb />Et ſi ie vous laiſſois entretenir tous deux,
<lb />Elle prendroit plaiſir aux diſcours de vos feux,
<lb />Mon aage eſt außi bien importun aux tendreſſes,
<lb />Que trouuent les Amans auprés de leurs Mai<lb />streſſes,
<lb />C eſi pourquoy te vom taiſſe en pnitore entretien,
<lb />Remettant à demain voſtre ſouuerain bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Eſtonné du bon-heur que le deſtin m'enuoye,
<lb />Par où commenceray-ie à teſmoigner ma ioye,
<lb />C’est en m’humiliant à l’aimable beauté,
<lb />Dont les charmes puiſſans m’oſtent la liberté,
<lb />Pardonnez, Calirie, à l’ardeur qui m'enflame,
<lb />Sii oſe vous nommer le repos de mon ame,
<lb />Sans vous ceſte clarté, que nous donnent les Cieux,
<lb />Seroit abſolument inut le à mes yeux,
<lb />Vous m'auez retiré du bord du precipice,
<lb />Et par voſtre bonté ie trouue tout propice,
<lb />Ie ſçay bien que i’ay tort, que ie ſuis criminel,
<lb />Que ma faute merite vn ſupplice eternel,
<lb />Et ſi ie n'esperois de n’obtenir la grace,
<lb />Vous verriez ce corps mort tomber plus froid que
<lb />glàce,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALIRIE.
<lb />Meurs, ou ſois tout de glace, il m’eſt indifferent,
<lb />Tout ce que i'en ay fait eſtoit pour ton parent
<lb />Que i’aimois, il eſt vray, mais dans ſa perfidie
<lb />I'ay trouué le defaut qui m'en a refroidie,
<lb />Ne croy pas toutesfois, que pour ne l’aimer pat
<lb />Ie conſerue pour toy le peu que i'ay d’appas,
<lb />I’aimerois mieux mourir que d’auoir la penſee
<lb />De te conſiderer, parce qu’il m'a laiſſee,
<lb />Au contraire ie veux teſmoigner auiourd’huy
<lb />Que ié te fais autant qu’il me donne d’ennuy,
<lb />Et ſi tu ne veux pas encores me deſplaire,
<lb />Va-t'en loin de mes yeux, ne preſſe plus ma mere,
<lb />Ou tu m’obligeras à cercher dans ma mort,
<lb />Contre vn ſi grand orage vn fauorable port.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />ALIDOR ſeul.
<lb />O Dieux! qu'ay-ie entendu, ces paroles cruelles
<lb />Me font dedans le ſein de bleſſeures nouuelles,
<lb />Bien, puis que tu le veux, il me faut eſloigner,
<lb />Ie te veux en cela mon amour teſmoigner,
<lb />I'oſteray cét objet ſi funeste à ta veuë:
<lb />Mais d’vne autre façon que tu n'as pas preueué̈:
<lb />Quel demon ennemy depuis deux mois me nuit,
<lb />De qui me dois-ie plaindre au malheur qui me ſuit,
<lb />Oronte, Calirie, Amour, eſt de vous-meſme,
<lb />Vous estes les autheurs de ma douleur extreſme,
<lb />Oronte, pour m'auoir à mon retour permis
<lb />De voir ces deux beaux yeux qui me ſont ennemis,
<lb />Et vous rare beauté, de qui l’iniuſte gloire,
<lb />Apres m'auoir vaincu mespriſe ſa victoire,
<lb />Vous auez augmenté les douleurs que ie ſens,
<lb />En trompant auiourd’huy mes deſirs innocens,
<lb />Apres m'auoir nourry de vaines eſperances,
<lb />Et trompé mon amour de fauſſes apparences,
<lb />Et toy cruel demon, dont le pouuoir fatal,
<lb />En me faiſant aimer fut autheur de mon mal,
<lb />18
<lb />* C-
<fw><lb />I iij
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Tu m’as mis en l’eſtat où ſe trouue mon ame,
<lb />En iettant dans mon ſein ta mal-heureuſe flame:
<lb />Ha! que le Ciel eſt iuſte, il eſtoit bien raiſon,
<lb />Que la peine ſuiuy ma laſche trahiſon,
<lb />Apres auoir trahy l’ame plus vertueuſe,
<lb />
<lb />Qui iamais ayt bruſlé d’vne flâme amoureuſe,
<lb />Vien, Cintille, vien voir le iuſte chaſtiment
<lb />Que l’amour fait ſouffrir à ton perfide Amant,
<lb />Vien, vien, &amp; tu verras mon ame de ſolée,
<lb />Et la punition de ma foy violée,
<lb />Et toy dont l’amitié m'a tiré du cercueil,
<lb />Qui pour me conſoler as augmenté ton dueil,
<lb />Oncle trop complaiſant à ma flame inciuile,
<lb />Vien voir à mon endroit ton ſecours inutile,
<lb />Vien voir ton Alidor, que la foudre a frapé,
<lb />Alors que tu croyois l’orage dißipe,
<lb />Laſches raiſonnemens, qui m'oſtez le courage.
<lb />Abandonnez mon ame au pouuoir de la rage,
<lb />N’ay-ie plus de vertu contre tant de malheurs.
<lb />Ce bras ne peut-il pas ſurmonter mes douleurs,
<lb />Ce bras, &amp; ceſte espée en finiſſant ma peine
<lb />Contenteront bien toſt ta rigueur inhumaine,
<lb />Tu ne me verras plus, ſi tu ne me vois mort.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE TROISIESME.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />ORONTE. ALIDOR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE luy arreſtant le bras.
<lb />V'eſt-ce cy, mon nepueu, d’où vous vient
<lb />ce transport.
<lb /> -- ta
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Ha! ne m'empeſches plus de finir vne vie
<lb />De mille ennuis mortels à toute heure ſuiuie,
<lb />I'ay trop long temps veſcupour mon contentement,
<lb />Tous m’auez vne fois tiré du monument,
<lb />–
<lb />–--t-
<lb />1
<fw><lb />----:-----A.-:
</fw><lb />Oronte, c’eſt aſſez, laiſſez-moy donc pourſuiure
<lb />Le deſſein que i’ay fait de ne vouloir plus viure,
<lb />Calirie elle-meſme en a donné l’arreſt,
<lb />Et puis qu'elle le veut ie mourray ſans regret.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Pouſſe doncques pluſtoſt dans mon ſein ton eſpée,
<lb />Qu'elle ſoit dãs mon ſang, &amp; non du tien trempée,
<lb />Quel accident nouueau vient troubler tes plaiſirs,
<lb />Que iqu'vn a-tit ponta tranc jentes deſtrs,
<lb />Si Larinthe le veut, Alidor, qui te faſche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Moy-meſme d’auoir fait vne action ſi laſche,
<lb />Car ie deuois mourir dés le premier moment,
<lb />Que mon amour troubla voſtre contentement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Cher nepueu, ne mets plus mon intereſt en conte,
<lb />Di iu peux opliger te mainchren Oronte,
<lb />Et me dy ſeulement d’où vient ton de ſespoir
<lb /> epint on neure ou deux que tu m’es venu voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Du ſeul commandement que m'a fait ceste belle
<lb />* ---
<lb />–2
<lb />E–-
<lb />De ne
<fw><lb /> Ca -d
</fw><lb />De ne monſtreriamais Alidor deuant elle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RONTE.
<lb />Si ce n'est que cela ne t'en eſtonne pas,
<lb />On l’appaiſera bien a moins que du treſpas,
<lb />Ces mouuemens de fille aisément ſe deſtruiſent
<lb />Alors que les flambeaux de mariage luiſent,
<lb />Repoſe-t'en fur moy, ie ſuis bien aſſeuré
<lb />Que fa mere tiendra ce qu'elle m'a iuré,
<lb />Calirie en vn mot n’oſeroit la deſdire,
<lb />Et demain au plus tard finira ton martyre,
<lb />Que ſi cela n'eſt pas, ie te permets apres,
<lb />Selon que tu voudras de finir tes regrets,
<lb />Iuſques à ce temps-la donne-toy patience,
<lb />Ie t'en parle, Alidor, de certaine ſcience.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />C’eſt pour vous contenter, mais ie ſuis bien certain
<lb />Que tout vostre trauail ne peut eſtre que vain.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE
<lb />ATRIESME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE I.
<lb />MELISSEE. FLORINTOR.
<lb />Q
<lb />M
<lb />MELISSEE ſeule.
<lb />Voy qu'vn iuſte despit de me voir
<lb />refuſce,
<lb />De voir par vn ingrat ma flame re<lb />fuſee,
<lb />Deuſt chaſſer de mõ ſein l’amour que i’ay pour luy,
<lb />I’adore toutes fois l’autheur de mon ennuy.
<lb />I’adore cét ingrat qui m'a de ſobligée,
<lb />Et ne le puis hayr, bien qu'il m'ayt negligee,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alcandre, que le Ciel re donne iniuſtement,
<lb />Auec tant de beautez, vn cœur qui les deſment,
<lb />Deuoit-il animer ce miracle viſible,
<lb />Et cét object d’amour, que d’vne ame ſenſible,
<lb />Que ne te donnoit-il le cœur que tu n'as pas,
<lb />Ou ne te faiſoit naiſtre auecques moins d’appas;
<lb />Mais deuois-ie esperer qu'en vn pays barbare
<lb />Peut naiſtre ſans de faut vne beauté ſi rare,
<lb />Qui n'eut du naturel des flots, &amp; des rochers,
<lb />Qui le long de ſon Iſle effraye les nochers,
<lb />Ie l’aime toutesfois, quoy que ie m'en defende,
<lb />Et contre mon deſir il faut que ie me rende,
<lb />Ie trouue en ſes mespris quelques charmes puiſſans
<lb />Qui le font malgré moy maiſtre de tous mes ſens,
<lb />Imprudent que tu es, qui pour me vouloir plaire,
<lb />As amené chez moy ce cruel aduerſaire,
<lb />Tu croyois qu’il me peuſt obliger à t’aimer:
<lb />Mais nous auõs tous deux rai ſon de nous blaſmer,
<lb />Toy pour t'eſtre ſeruy d’vn agent dont la grace
<lb />Des hommes plus parfaits les merites efface,
<lb />Et moy pour auoir veu d’vn gil trop amoureux
<lb />Marẽ
<lb />LE-AT.
<fw><lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Vn homme que i’adore, &amp; ſe croit mal-heureux,
<lb />Si ie me ſuis mocque autrefois de ta flame,
<lb />Vien voir qu'vn autre rit des ardeurs de mõ ame,
<lb />Alcandre t'a vengé par le cruel meſpris
<lb />Qu’il fait de la beauté de celle qui t'a pris.
<lb />Il tient dans la priſon celle qui te captiue,
<lb />Et lors que ie te fuy, il faut que ie le ſuiue,
<lb />Ie ne puis Florintor, ſouffrir ton entretien,
<lb />Encor que par mon mal ie cognoiſſe le tien,
<lb />Voicy le malheureux, qui ſelon ſa couſtume
<lb />Me vient importuner du feu qui le conſume,
<lb />Ha! que tu trouueras de changement en moy,
<lb />Puis qu'Alcandre auiourd’huy ne vient pas auec
<lb />1
<lb />9.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE
<lb />VATRIESME.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />TLORINTOR. MELISSEE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORINTOR.
<lb />Quoy ſe diuertit la belle Meliſſee,
<lb />Suis-ie aſſez bien venu pour ſçauoir ſa
<lb />penſee,
<lb />de ne teſperepas, te fais trop malnearene.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSEE.
<lb />Ie ne penſois qu'a vous,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORINTOR.
<lb />O rencontre amoureux,
<lb />Fortuné Florintor, s’il faut que ie le croye.
<lb />*6 -- ----- - -------s---U- s---
<lb />{
<lb />ii
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSEE.
<lb />Il n'eſt pas temps encor de monſtrer vostre ioye,
<lb />Ie ne pẽſois qu'à vous, mais pour vous teſmoigner
<lb />Qu'il faut pour m'obliger deſormais m'eſloigner,
<lb />Que ie ne ſçaurois plus vous voir, ny vous entẽdre,
<lb />Que c'eſt folie à vous deſormais d’y pretendre,
<lb />Que voſtre paßion me desplaiſt tellement,
<lb />Que ie ne vous puis voit ſans meſcontentement:
<lb />Non, non, ie ne veux plus vous donner esperance,
<lb />Et nourrir voſtre amour d’vne fauſſe apparance,
<lb />Tout ce que i'en ay fait eſtoit pour obliger,
<lb />Pluſtoſt que Florintor, voſtre ingrat eſtranger,
<lb />Et ſi vous ne voulez vous attirer mahaine,
<lb />Ne me voyez iamais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORINTOR.
<lb />Arreſtez, inhumaine,
<lb />Dues-moy ta raiſon a vnſiprompr changemente
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSEE.
<lb />Adieu, ie vous l’ay dit encor trop clairement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORINTOR.
<lb />Cruelle tu t'en vas, &amp; deux ans de ſeruice
<lb />tni e ue c---
<lb />*---4- 1-
<lb /> 101
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />--. - - -JVci
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ne peuuent t'empe ſcher d’vn ſi mauuais office,
<lb />Ie voy bien ce que c'eſt, cét aimable eſtranger
<lb />Eſt l’objet auiourd’huy qui t’oblige à changer,
<lb />Sa beauté t’a ſurpriſe, &amp; par mon imprudence
<lb />75
<lb />I’ay moy-meſme introduit l’innocẽt qui m’offence,
<lb />O Dieux! vn eſtranger depuis deux iours venu,
<lb />Qu'elle n’a pas encor deux fois entretenu,
<lb />Qui pour vn autre objet à toute heure ſouſpire,
<lb />Eſt cét heureux Amant, que ſeul elle deſire,
<lb />Et moy qui l’ay ſeruy, &amp; n'ay iamais aimé
<lb />Qu'elle ſeule depuis que ie ſuis animé,
<lb />Nay d’vn me ſme pays, de longue cognoiſſance,
<lb />Ie ſuis le malheureux, dont elle veut l’abſence,
<lb />Sexe ingrat, &amp; leger, qui change plus ſouuent
<lb />Que les roſeaux pliez par la force du vent,
<lb />Qui n'as rien de l’humain que les traits du viſage,
<lb />Et qui ne mit iamais la raiſon en vſage,
<lb />Que nous ſerions heureux, ſi noſtre volonté
<lb />Ne ſe laiſſoit pas vaincre aux traits de ta beauté;
<lb />Mais le Ciel qui t’a fait auecques tant de charmes
<lb />Pour te bien reſiſter nous refuſe des armes,
<lb />24
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />C’eſt pourquoy malgré nous il nous faut obeyr
<lb />Aimant nos ennemis, au lieu de les hayr.
<lb />Ie te veux donc aimer, cruelle Meliſſee.
<lb />Attendant que le temps ayt changé ta penſee,
<lb />Ie ſuis bien aſſeuré qu'Alcandre a dans le ſein
<lb />Des feux qui le rendront contraire à ton deſſein:
<lb />Allons le voir chez luy, pour luy faire cognoiſtre
<lb />S’il ne le ſçait encor, l’amour qu'il a fait naiſtre.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />ACT
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE QVATRIESME.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />URONTE, CALIRIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Rreſtez Calirie, eſcoutez ma raiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALIRIE.
<lb />N’as tu point inuenté quelqu'autre trabiſon,
<lb />Ton esprit n'eſt-il pas tontent ue ta prémiere,
<lb />Si tu n'es ſatisfait, ôſte-moy la lumiere,
<lb />Arrache-moy le cœur que le tien a trahy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Eſt-il poßsible, ô Dieux! qu’Oronte ſoit hay.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALIRIE.
<lb />Mu piaer cenlla enatarozetie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Quoy, ma ſluecroird que ſon Amant ſoit traiſtre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALIRIE.
<lb />Comment nommeras-tu ta derniere action.
<lb />N'as-tu pas eſté traiſtre à mon affection,
<lb />Tu me veux obliger de trouuer agreable
<lb />Vn homme qui pour moy n'euſt iamais rien d’ai<lb />mable,
<lb />Que ie hay de nature, &amp; que ie ne puis voir
<lb />Dans le deſſein qu’il a qu'auec le deſeſpoir,
<lb />Toyde qui ie croyois l’ardeur pour m'yy puiſſante,
<lb />A buſant auiourd huy de ma flame inpocente,
<lb />Tu preſſes mes parens de m'engager ailleurs,
<lb />Et ie pourrois auoir de ſentimens meilleurs:
<lb />Non, non, ie te crois traiſtre, &amp; quoy que tu me
<lb />dies,
<lb />Apres de trahiſons ſi la ſchement ourdies,
<lb />Si ie te croyois plus, i’aurois bien merité
<lb />Le mal que m'a causé ton infidelité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Il eſt vray que ma faute eſt au nombre des crimes
<lb />Qui ſe doiuent punir dans les profonds abyſmes:
<lb />Mais ſi vous me voulez eſcouter vn moment,
<lb />Vous ſçaurez que ie ſuis touſiours fidelle Amant,
<lb />Vous verrez que ma flame eſt touſiours toute en<lb />tiere,
<lb />Que ie n’ay rien perdu de mon ardeur premiere,
<lb />Que vuime caurle, &amp; queec quet ay jair
<lb />N'eſt que de mon malheur vn miſerable effet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALIRIE.
<lb />Dy ce que tu voudras, &amp; toutesfois t'aſſeure
<lb />Que mon cœur eſt deſia guery de ſa bleſſeure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />S’il eſt vray, ma chere ame, il me faut donc mourir,
<lb />Et rien que le treſpas ne me peut ſecourir,
<lb />Perdant voſtre amitié, ie n'ay rien qui me reſte,
<lb />Qui ne ſoit deſormais à mes plaiſirs funeſte,
<lb />Dés que i’auray perdu voſtre doux entretien,
<lb />Ie tiens indifferent, &amp; le mal, &amp; le bien.
<fw><lb />2
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />E ſh
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIRIE.
<lb />S’il eſt vray que ie ſois à ton ame ſi chere,
<lb />Pourquoy me preſſe-tu d’obeyr à ma mere,
<lb />Et pourquoy pour accroiſtre auiourd’huy mon en<lb />nuy,
<lb />M'as-tu voulu ſouſmettre aux volontez d’autruy.
<lb />Parle.
<lb />
<fw><lb />C
<lb />el
<lb />7
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE
<lb />
<lb />TATRIESME.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ALIDOR tout bas.
<lb />E trouue ſeuls Oronte &amp; Calirie,
<lb />Voicy l’occaſion de voir leur trõperie,
<lb />Ie les veux eſcouter.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />ALIDOR. CALIRIE. ORONTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAEIRIE.
<lb />La honte t'interdit,
<lb />Tu ne ſçaurois respondre à ce que ie t’ay dit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Il est vray que ie ſens vne douleur ſi forte
<lb />De m'eſtre auecques vous gouuerné de la ſorte,
<lb /> 2
<lb />---- 8 -----8
<lb />14
<lb />Que ie ne ſçay que dire, &amp; que ie ſuis honteux
<lb />De vous auoir rendu mon amour ſi douteux,
<lb />D’auoir à ſon ſujet trahy ma propre flâme,
<lb />Et d’auoir pour ſa vie entrepris ſur mon ame:
<lb />Mais vous ſçauez qu'il eſt l’appuy de ma maiſon,
<lb />Que ce que i’en ay fait, ie l’ay fait par raiſon,
<lb />Que ſon pere en mourant le remit à ma garde,
<lb />Que ie le dois ſeruir en ce qui le regarde,
<lb />Ou ie ſerois ingrat à ceſte affeſtion, 
<lb />Que ſon pere a fait voir en ſemblable action,
<lb />La ſanté toutesfois à mon nepueu renduë,
<lb />Et qu’il conſerue encor, quoy qu’il vous ayt perduë,
<lb />Deuroit m’auoir rendu ce que i’auois donné,
<lb />Et m'aſſeurer deſia que ie ſuis pardome.
<lb />Accordez, Calirie, vne faueur ſi grande
<lb />Au mal-heureux Oronte, &amp; ſignez ſa demande.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOX Ie delcouurant.
<lb />Ie viens pour la ſigner, mais c'est auec le ſang
<lb />Que ce fer à vos yeux tirera de ce flanc.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALIRIE l’arreſtant.
<lb />Alidor, arreſtez, c'eſt moy qui vous coniure
<fw><lb />4
<lb />ne
</fw><lb />De ne me faire point ceſte ſeconde iniure,
<lb />Suſpendez quelque temps ce transport inhumain
<lb />Et vom ſerez contenisi vn &amp; vanre demdin,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Non, ne retardez point la mort que ie deſire,
<lb />C’eſt d’elle que i’attens la fin de mon martyre,
<lb />Apres auoir cognu qu’Oronte m'a trahy,
<lb />Que i’aime ſans espoir, &amp; que ie ſuis hay:
<lb />Arle conferner ta pit, eſt augmemerma peine,
<lb />Laiſſez-moy dõc mourir, vous me ſerez humaine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALIRIE.
<lb />Vous m’aimez Alidor, O ronte m’aime außi,
<lb />Et ie dois vous tirer tous deux de ce ſoucy,
<lb />Iurez moy ſeulement de ne rien entreprendre
<lb />Iuſqu'à ceſue ueinamie touste faſſe entendre,
<lb />S'il eſt vray que l’on m’aime, onme doit obeyr,
<lb />La de ſobeyſſance oblige de hayr.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />P'our moy ie vous promets que mes ardeurs plus
<lb />fermes
<lb />Se maintiendront touſiours dedans leurs premiers
<lb />termes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Et moy quoy que ie ſois tout à fait malheureux,
<lb />Pour vous deſobeyr ie ſuis trop amoureux,
<lb />Voſtre commandement m'est vne loy ſeuere
<lb />Que ie reçoypourtant de peur de vous deſplaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALIRIE.
<lb />Ie vous quitte, &amp; croyez que dans le meſme temps
<lb />Que ie vous ay promis, ie vous rendray contens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RORIE.
<lb />Ie croiray tout de vous, mais ie crains le contraire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR ſeul.
<lb />Oronte qui touſiours m’as ſeruy comme pere,
<lb />Et qui m'as retiré du milieu des ennuis,
<lb />Tu feints de me ſauuer, &amp; c’eſt toy qui me nuis,
<lb />emonoig neuutoueueux, i'ay touſiours mon re<lb />mede,
<lb />La mort quand ie voudray ſera preſte à mon ayde.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE QVATRIESME.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />CINTILLE daſis Ia loſicude.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I Riſtes reſſentimẽs du bien que i’ay perdu,
<lb />Sortez de ma penſee,
<lb />C’eſt vn bien qui iamais ne me ſer a rendu,
<lb />Alidor m'a laiſſee,
<lb />Iingrat ne ſonge plus à ſa premiere ardeur,
<lb />Et ie cognois dans ſa froideur
<lb />Que de ſon ſouuenir Cintille eſt effacee.
<lb />Miſerable Cintille, à qui te reſous-tu
<lb />Dans ce cruel orage,
<lb />Il te faut conſeiller à ta propre vertu,
<lb />* ---
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />M
<lb />4
<lb />Et monstrer ton courage:
<lb />Ceſſe de t’affliger, prens vn meilleur deſſein,
<lb />TL.De jene.
<lb />Les conſeils violens que te donne la rage.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Meurs, meurs, &amp; n’attends plus le ſecours des
<lb />humains,
<lb />Ton attente eſt trop vaine,
<lb />Ce fer dans vn moment, par l’ayde de tes mains,
<lb />Mettra finã ta peine:
<lb />Pouſſe-le hardiment, &amp; dans ton propre cœur
<lb />Va cercher cét ingrat vainqueur,
<lb />Et venge deſſus luy ta douleur inhumaine.
<lb />Le traiſtre y regne encor auec tous ſes meſpris,
<lb />Mais auec tant de charmes,
<lb />Que malgré la fureur qui trouble mes eſprits,
<lb />Il m'arrache les armes,
<lb />Et pour s’y maintenir me contraint doucement
<lb />De viure parmy mon tourment,
<lb />Et de continuër mes ſouspirs, &amp; mes larmes.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pleurons doncques, pleurons, puis qu’il le veut
<lb />ainſi,
<lb />La matiere en eſt ample,
<lb />Et faiſons en ces lieux de ces gaſons icy
<lb />Vn dep lorable temple,
<lb />Où mes longues douleurs, &amp; ma fidelité
<lb />Daujjent à la poſterité
<lb />De conſtance &amp;t d’amour vn memorable exemple.
<fw><lb />M
<lb />1
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE
<lb />ATRIESME.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE WI.
<lb />ORCAN.
<lb />CINTILLE,
<fw><lb />ORCAN.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E me tromperois fort en mon opinion,
<lb />Si vous ne reuiez pas à vostre paßion:
<lb />Ces yeux noyez de pleurs, &amp; ceſte couleur ble ſme
<lb />dincieſmoignent aſſez voſtre douteur extreſme,
<lb />Ne me le cachez point, il ſe faut retirer
<lb />De ceſte folle ardeur qui vous fait ſouspirer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />INTILLE.
<lb />Orcan, il est certain que i’auois ma penſee
<lb />Portée à cét ingrat qui m'a l’ame bleſſee,
<fw><lb />ton
<lb />Po
<lb />Et
<lb />I.
<lb />Et
<lb />5o
</fw><lb />Et que ie ne ſçaurois ſouffrir qu'auec douleur
<lb />Sa la ſche ingratitude, &amp; mon cruel malheur:
<lb />Mais que m'apporte-tu, dois-ie mourir, ou viure,
<lb />Dy-le moy franchement,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORCAN.
<lb />Son crime vous deliure,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTILLE.
<lb />Son crime! qu'a-t’il fait,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORCAN.
<lb />Rien, ſinon vous trahir,
<lb />Pour vne qui ne peut iamais que le haïr,
<lb />Voyez ſi ſon forfait ne vous a pas vengée,
<lb />Et s’il n'eſt pas puny de vous auoir changée,
<lb />Il aime vne beauté, qui ne le peut ſouffrir,
<lb />Et que tit de ſes pœux quancetetes etent oſſrir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Son nom
<lb />CINTILLE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORCAN.
<lb />Eſt Calirie, &amp; ſon riual Oronte,
<lb />Voila comme l’amour a vangé voſtre honte.
<lb />diA lij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTILLE.
<lb />Tu me parles Orcan, trop generalement,
<lb />C y-moyce qui ſe paſſe, &amp; ne men nauement,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORCAN.
<lb />Alidor amoureux de ceſte belle Dame,
<lb />A fait l’extrauagant pour teſmoigner ſa flâme,
<lb />Il eſt tombé malade, &amp; ſe laiſſoit mourir
<lb />Lors que ceste beauté l’eſt venu ſecourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Comment,
<lb />CANTILLE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORCAN.
<lb />Oronte à qui ſa flame eſtoit cognuë,
<lb />Encores qu’il vſaſt de quelque retenuë,
<lb />Adoroit Calirie, elle l’aimoit außi,
<lb />C’eſtoit le meſme cœur, &amp; le meſme ſoucy:
<lb />Mais voyant qu'Alidor ne viuroit point ſans elle,
<lb />Il fit vne action à luy-meſme cruelle,
<lb />Il fut voir ſon nepueu, luy dit ſa paßion,
<lb />Et qu’il le veut ſeruir dans ſon affection,
<lb />De fait il le ſeruit auecques tant d’addreſſe,
<lb />Que pour l’amour de luy ſa Dame le careſſe,
<lb />- -a-----v-- E. - t
<lb />. M Me:
<fw><lb />4
<lb />u.
<lb />76
<lb />C
<lb />e
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le viſite ſouuent: ſi bien que ſa beauté
<lb />Luy redonnaſt bien toſt ſa premiere ſanté:
<lb />Mais lors qu’il fut guery, la belle refroidie
<lb />Luy parloit autrement que dans ſa maladie,
<lb />Oronte qui craignoit que ce grand changement
<lb />Ne iettaſt ſon nepueu dedans le monument,
<lb />Auoit auec la mere ar reſté l’hymenée.
<lb />Calirie d’abord ſe void bien eſtonnée:
<lb />Mais ſe voyant preſſee, elle demande vn iour,
<lb />Pour ſe pouuoir reſoudre à ce nouuel amour,
<lb />Cependant elle pleure, elle ſe plaint d’O ronté,
<lb />Luy reproche ſon crime, &amp; le couure de honte,
<lb />Elle fuyt Alidor plus qu'elle n'auoit fait,
<lb />Luy dit que ſon amour la faſche, &amp; luy desplait,
<lb />Qu'elle ne le peut voir qu'auec vnœil de haine,
<lb />Qu'elle mourra pluſtoſt que d’alleger ſa peine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTILLE.
<lb />Amour iuſte vengeur de mes feux innocens,
<lb />En fin tu l’as puny des maux que ie reſſens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORCAN.
<lb />Oronte dont l’amour eſtoit touſiours puiſſante,
<lb />---
<lb />T
<fw><lb />-
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Eſtoit ſi ſatis fait de la voir ſi conſtante,
<lb />Que voyant ſon nepueu ſupporter ſans mourir,
<lb />Ce qu’il ne eroyoit pas, qu’il peut iamais fouffrit
<lb />Retourne à Calirie, &amp; par des raiſons fortes
<lb />Taſche de r’allumer les ardeurs qu’il croit mortes.
<lb />Alidor qui l’auoit par hazard entendu,
<lb />L’interrompit pluſtoſt qu’il n’auoit attendu,
<lb />Se plaint de tous les deux, leur fait pluſieurs repro<lb />ches,
<lb />Et les rend außi froids, que s’ils eſtoient des roches:
<lb />Il ſe voulut tuër, mais il fut arreſté
<lb />Par le commandement que fit ceſte beauté,
<lb />Si vous m’aimez, dit-elle, aimez donc voſtre vie,
<lb />Et perdez tout à fait ceſte brut ale enuie,
<lb />Demain ſans y faillir, ie vous rendray contens,
<lb />Pout tous dimter tonsuenx, te prens et tauc temps,
<lb />Voila le vray ſujet de ſa melancholie,
<lb />Et ce qui s'eſt paßé dans toute ſa folie.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTILLE.
<lb />Ce n'eſt pas tout, Orcan, ie veux voir quel ſuccés
<lb />Nous pourront apporter ces amoureux exces,
<fw><lb />La
<lb />–-
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />La reſolution de perdre cét infame,
<lb />S’il perſiste à l’aimer est priſe dans mon ame,
<lb />Auprés de Calirie, ou des mains, ou du fer,
<lb />Entre tous ſes amis, ie le veux eſtoufer.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE CIN
<lb />VIESME.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE I.
<lb />FLORINTOR. CINTILLE.
<fw><lb />FLORINTOR.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D
<lb />AN
<lb />Eraus
<lb />Our le dire en vn mot, elle m’a fait
<lb />entendre
<lb />Qu'il me faloit ceder aux merites
<lb />d’Alcandre,
<lb />Que vous auiez plus fait ſans l’aimer dans vn
<lb />iour,
<lb />Que moy depuis deux ans que dure mon amour,
<lb />Que vous eſtes le ſeul qui pouuiez tout ſur elle,
<fw><lb />4
<lb />Da
<lb />A.
<lb />u
<lb />n
<lb />Qui
<lb />Que
<lb />Ia
<lb />28
<lb />ui
<lb />QQue
<lb />1e
<lb />10
<lb />Ou
</fw><lb />Que vous eſtes l’objet de ſa flâme nouuelle,
<lb />de que tout jouuon neu eſeoceutre vos mains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTILLE.
<lb />Que l’amour eſt contraire au repos des humains,
<lb />Il eſt vray, Florintor, que voſtre Meliſſee
<lb />8
<lb />M’a fait voir qu'elle eſtoit de mon amour bleſſee,
<lb />Qu'elle m'a teſmoigné beaucoup de paßion;
<lb />Mais ie ſuis impuiſſant pour ſon affection,
<lb />Outre vostre intereſt, dont mon ame eſt touchée,
<lb />Vne raiſon plus forte eſt dans mon ſein cachée,
<lb />Qui m'oblige de voir Meliſſee autrement
<lb />Que comme ma Maiſtreſſe, ou comme ſon Amãt,
<lb />I'eſtime ſa beauté, ſon merite, ſagrace,
<lb />Mais ie ne puis pour elle auoir qu’vn cœur de glace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORINTOR.
<lb />Il est vray que i’ay creu que la belle Cloris,
<lb />Qui depuis ſi long temps maiſtriſe vos eſprits,
<lb />Auec tous ſes deſdains, eſt ſi bien dans vostre ame,
<lb />Qu'elle n’y laiſſe point de place à d’autre flâme,
<lb />Et que malaisément ce climat eſtranger
<lb />Vous peut monſtrer d’ob et qui vous puiſſe chãger:
<lb />N
<lb />Toutesfois le plaiſir d’eſtre aimé d’vne belle
<lb />Qui vous parle d’amour, lors que l’autre eſt cruelle,
<lb />A beaucoup de pouuoir pour ſe rendre vainqueur
<lb />De ceste forte ardeur qui vous bruſle le cœur,
<lb />L’amour qu'elle a pour vous, ſes ſouspirs, &amp; ſes
<lb />larmes,
<lb />A ſes autres beautez adiouſtent bien de charmes,
<lb />Efaupafa,e.
<lb />D’aimer tant de beautez à qui l’on eſt ſi cher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTILLE.
<lb />Vous croirez, s’il vous plaist, ce que la ialouſie
<lb />Peut deſſus ce ſujet vous mettre en fantaſie:
<lb />Mais ſoyez aſſeuré que iamais autre ardeur
<lb />Que de mon feu premier ne bruſlera mon cœur,
<lb />Deuant la fin du iour, dont la lumiere eſclaire,
<lb />Vous cognoiſtrez que i'aime, &amp; que ie me ſȩay
<lb />(taire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORINTOR.
<lb />Que dant ce peu de mots vous me dites beaucoup,
<lb />Amy vous m'obligez doublement à ce coup,
<lb />Vous me ſauuez la vie, &amp; ſi l’amour luy-meſme
<lb />N'eſt pas mon ennemy, vous ſauuez ce que i'aime.
<fw><lb />la
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTILLE.
<lb />Ie vous prie e nuoyons mon homme pour ſçauoir
<lb />Si ſans l’importuner, ie pourray l’aller voir,
<lb />Vous me ſuiurez apres, &amp; puis tous trois ensẽble
<lb />Irons chez Calirie:
<lb />Parce que ie voudrois qu’elle, &amp; nous deux en<lb />ſemble
<lb />Pupromeneic cuurteyomte ſçay qu'on s'aſſemble:
<lb />Là voila ſur ſa porte, Adieu, venez apres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORINTOR s’en allant.
<lb />Ie crains que ton ſecours n’augmente mes regrets,
<lb />Toutes fois ſes diſcours teſmoignent ſa franchiſe.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE CIN
<lb />I
<lb />TIESME.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Adame, ie voy bien que ie vous ày ſur<lb />priſe.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />CINTILLE. MELISSEE.
<lb />CINTILLE abordant Meliſſee.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSEE.
<lb />Ouy, vous m'auez ſurpriſe, ingrat meſcognoißsãt,
<lb />Qui vous mocquez des feux que mon ame reſſent:
<lb />Mais le Ciel s’il eſt iuste en vangera le crime,
<lb />Quoy, vous offenſez-vous de ce qu'on vous eſtime,
<lb />Si vous ne pouuez pas ſupporter mon ardeur
<lb />Qu'auecque du mespris, ou beaucoup de froideur,
<fw><lb />2
<lb />(
<lb />De
<lb />Ie
<lb />4
<lb />le
<lb />7
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pourquoy m’abordez-vous, venez-vous reco<lb />gnoiſtre
<lb />Si cét amour eſt mort, que vous auez fait naistre:
<lb />Non, non, tous vos meſpris ne font que l’augmẽter,
<lb />Et l’horreur du trespas ne me peut rebuter,
<lb />Encor que vous puißiez beaucoup deſſus mon ame,
<lb />Vous ne luy pouuez pas donner vne autre flâme,
<lb />Ne me venez-vous voir que pour ſolliciter,
<lb />Pour l’importun Amant qui vient de vous quiter,
<lb />Vous vous trõpez, Alcandre, il vous eſt impoſsible
<lb />De me rendre iamais à ſon amour ſenſible:
<lb />Ie veux vous preuenir, de peur que vos diſcours
<lb />Ne me viennent preſſer de luy donner ſecours,
<lb />Ie ne le puis ſouffrir quelque choſe qu'il face,
<lb />I'ay trop de feu pour vous, &amp; pour luy trop de gla</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTILLE.
<lb />Ie le viens de quitter, il eſt vray, mais ſçachez
<lb />Que vous ne tenez plus ſes eſprits attachez,
<lb />(ce.
<lb />Que ne pouuant ſouffrir voſtre rigueur extreſme,
<lb />Si vous ne l’aymez point, il en faict tout de
<lb />meſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSEE.
<lb />S’il eſt vray, Florintor m’oblige grandement,
<lb />Mvie deliurani dinſ a vn iiportun Amant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTILLE.
<lb />L’orgueil, &amp; la beauté ſont d’ordinaire enſemble,
<lb />Vous le deuriez pourtant regretter, ſi me ſemble,
<lb />Lit iot touſiours tenu dans les loix du deuoir,
<lb />Et d’autres ſe croiront heureuſes de l’auoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSEE.
<lb />Qu'vn autre le poſſede, ou qu’il en aime mille,
<lb />De ſupporter ce mal, il me ſera facile:
<lb />Mais encoré ſçachons le nom de la beauté
<lb />Qui dans ces nouueaux nœuds retient ſa liberté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTILLE.
<lb />La belle Calirie eſt l’objet de ſa flâme,
<lb />C’eſt elle qui poſſede à ceſte heure ſon ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSEE.
<lb />Il n'a pas mal choiſi, mais il a des riuaux
<lb />Qui le trauerſeront en ſes deſirs nouueaux,
<lb />L’hiſtoire des amours d’Alidor, &amp; d’Oronte,
<lb />Pour la meſme beauté le couurira de honte:
<fw><lb />Il ne
</fw><lb />Il ne l’ignore pas,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LINTILLE.
<lb />C’eſt pour cette raiſon
<lb />Quiicnoiſit auiourd huy cette belle priſon</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSEE.
<lb />En tout voſtre diſcours ie ne puis rien entendre,
<lb />Außi ne veux-ie pas dauantage en apprendre,
<lb />Laiſſonntunuormnoisue purtons que ac evous,
<lb />Et nous oſtons d’icy, nous ſerons mieux chez nous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />INTILLE tout bas.
<lb />Que ie plains ton malheur, ô pauure Meliſſee,
<lb />Tu te verras tantoſt bien loin de ta penſee.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE CINQVIESME.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />CALIRIE ſeule dans ſa chambre,
<lb />tenant vn miroir.
<fw><lb />
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Emon dont la vertu maintient cêt vniuers,
<lb />Qui te fais recognoiſtre en tes actes diuers,
<lb />Qui ſçais tout, qui vois tout, Amour Dieu des mer<lb />ueilles,
<lb />Si ma iuſte priere a touché tes oreilles,
<lb />40
<lb />Fais reußir de grace vn genereux deſſein,
<lb />Que ta puiſſante ardeur inspire dans mon ſein,
<lb />Ah! miroir autrefois conſulté pour l’vſage
<lb />Des embelliſſemens qu'on met ſur vn viſage,
<lb />Dont la glace monſtroit autrefois à mes yeux
<fw><lb />A
<lb />
<lb />I
<lb />Ie
<lb />A
<lb />Et
<lb />(
<lb />Ie
<lb />Cl
<lb />le
<lb />At
<lb />2
<lb />T
<lb />1
<lb />Sin
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vn threſor que chaqu'vn eſtime precieux,
<lb />Que ie ſuis bien changée, &amp; que ce qui m’oblige
<lb />A te venir reuoir cruellement m'afflige,
<lb />Ie viens pour conſulter auec toy les moyens
<lb />De perdre le plus cher, &amp; plus grand de mes biẽs,
<lb />Ie ſçay, ſans me flatter, qu'on me peut dire belle,
<lb />Qu'auiourd’huy ie viens faire vne action nouuelle:
<lb />Mais que ne peut l’amour, à qui les immortels,
<lb />Et toute la nature erige des autels,
<lb />Oronte ſeul objet de toutes mes penſees
<lb />Ne croy pas tes ardeurs dans mon ſein effacees,
<lb />Ie t’ay touſiours aimé, ie t'eſtime touſiours,
<lb />Et ſans toy ie croirois malheureux tous mes iours,
<lb />Ie ne ſçay toutesfois ſi me voyant changée,
<lb />Alors que ton erreur ſera ſur moy vangée,
<lb />Et voyant mon viſage auecque moins d’appas,
<lb />Tu ne deuiendras autre que tu n'es pas.
<lb />Helas! que ce ſoupçon eſt loin de l’apparence,
<lb />Tu m'as de ton amour donne trop d’aſſeurance,
<lb />Siie perds mes appas, au moins ie ne les pers
<lb />Que pour me retirer de ces iniustes fers,
<lb />4
<lb />e<fw><lb />O ij
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MllClseld.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Où ta folle amitié pour vn nepueu peu ſage,
<lb />Sans aucune raiſon à ceſte heure m'engage,
<lb />Tu trouueras en moy d’autres perfections,
<lb />Que l’on voit eſclater dedans mes actions,
<lb />Tu diras que ces traits ſont mon moindre merite,
<lb />Que ma vertu n'a rien icy qui la limite,
<lb />Ie ne croy pas außi que tu te ſois peiné,
<lb />Pour vn peu de beauté par le temps condamné,
<lb />Qui dans fort peu de iours tombe comme les roſes,
<lb />Que nous voyons mourir, dés qu’elles ſont eſcloſes,
<lb />Ton eſprit eſt trop fort pour t'aller engager
<lb />A l’eſclat que l’on voit ſortir d’vn feu leger,
<lb />Tu ſçais bienque le temps oſte auec peu de pene
<lb />La beauté de nos corps, comme vn nom de l’arene,
<lb />Alidor de qui ſeul prouient mon desplaiſir,
<lb />Ie la veux immoler à ton cruel deſir,
<lb />Ce teint qui te plaiſoit va changer de nature,
<lb />Ie veux guerir ta flâme auecque ma bleſſure,
<lb />Ce viſage où tu vis tant de charmes puiſſans,
<lb />Apres ceſte action eſtonnera tes ſens,
<lb />He ſtons noſtre deſſein, que ma main l’execute;
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />109
<lb />Mais mõ viſage en pleurs ſemble qu’il me rebute.
<lb />Non, non, mes tristes yeux, il ne faut point pleurer.
<lb />Ce qui ne ſçauroit plus auecque vous durer,
<lb />Ne vous affligez pas, ie vous conſerue encore,
<lb />Auec mon cœur ardent pour l’objet que i'adore,
<lb />Et vous tous mes attraits, dont le pouuoir charmãt
<lb />Me donnoit autrefois tant de contentement,
<lb />Ne me diriez-vous pas que c'eſt vne manie
<lb />De me vouloir priuer de voſtre compagnie,
<lb />Li
<lb />Que de vouloir vous perdre, &amp; d’eſtre ſans raiſon,
<lb />Et coupable enuers moy de quelque trahiſon,
<lb />Il ſemble qu’il ſoit vray, mais quand ie conſidere
<lb />Le crime iniurieux que vous venez de faire,
<lb />Que l’oncle, &amp; le nepueu depuis qu'ils ſont amis
<lb />Sont à voſtre ſujet deuenus ennemis,
<lb />C’eſt auecque raiſon, que de vous ie me priue,
<lb />Puiſque c’eſt de vous ſeuls que ce malheur m'arriue,
<lb />Douleurs fortes douleurs, dont l’apprehenſion
<lb />Veut rompre le deſſein qu'a fait ma paßion
<lb />Contre vos ſentimens ie ſuiuray mon enuie,
<lb />Et ma beauté croiſtra quand ie l’auray ra<lb />uie.
<lb />Elle ſe gaſte leviſage auec vn diamant.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE CINQVIESME.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />LARINIAE. CALIRIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LARINTHE.
<lb />Heure approche de voir finir les differens
<lb />Que ma fille a fait naiſtre entre les deux
<lb />parens,
<lb />Pourtant ie ne voy point luire aucune apparence,
<lb />Qu'elle en contente deux ſuiuant ſon esperance,
<lb />Oronte la deſire, Alidor l’aime außi,
<lb />Tout cela cependant me met engrand ſouçy,
<lb />Ie l’ay ſur ce ſujet diuerſement preſſee,
<lb />Mais elle m'a caché iu ſqu’icy ſa penſee,
<lb />---- .--
<fw><lb />an
<lb />Ie
<lb />m
<lb />hh
<lb />la
<lb />c
<lb />en
<lb />u
<lb />Ia
<lb />d
<lb />eu:
<lb />e
</fw><lb />Il la faut là deſſus encor ſolliciter,
<lb />Toutesfois s’il ſe peut ſans rien precipiter,
<lb />Elle eſt ſeule à ſa chambre,
<lb />CALIRIE apres s’eſtre gaſtée le viſage.
<lb />Alidor, mon viſage,
<lb />Sans doute eſtant changé changera ton courage,
<lb />Vien, vien voir Calirie, &amp; dans l’eſtat qu'elle eſt
<lb />Ie me tromperay bien ſi ſa beaûté te plaiſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LARINTHE voyant ſa fille.
<lb />Ah! qu'eſt-ce que ie voy, quelle ame ſi barbare
<lb />A gaſté les beaux traits d’vne beauté ſi rare,
<lb />Ma fille, mon ſupport, apprens-moy quelle main
<lb />A commis contre toy ce forfait inhumain,
<lb />Perdre tant de beautez par de telles bleſſures,
<lb />Tu l’as veu Dieu du Ciel, &amp; pourtãt tu l’endures.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALIRIE.
<lb />avlaiere ſiniſjez ces lhilles plehrs,
<lb />N’augmẽtés point ma peine auecque vos douleurs,
<lb />Ceux qui m'ont fait le mal ſe feront biẽ cognoiſtre.
<lb />6
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LARINTHE.
<lb />Ne deſoblige point celle qui t'a fait naiſtre,
<lb />Dis-moy viſte leur nom, tu retardes eneor.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALIRIE.
<lb />Ues deuxi vnesi Oronte, &amp; taulle Mlidor.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LARINTHE.
<lb />Eſtrange cruauté, quoy? ces Amans, dont l’ame
<lb />Monſtroit à ton ſujet estre toute de flâme,
<lb />Ont eu le cœur ſi dur de te traiter ſi mal?
<lb />Helas! que leur amour, ma fille, t'eſt fatal.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ACTE
<fw><lb />I
</fw><fw><lb />MAGAT
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE CINQVIESME.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE, V.
<lb />FLORINTOR. LARINTHE. CINTILLE.
<lb />MELISSEE. CALIRIE.
<lb />FLORINTOR en entrant.
<lb />E ne ſçay que ſonger pour vn iour d’aſſemblée,
<lb />Il me ſemble de voir Larinthe bien troublée.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LARINTHE.
<lb />Venez eſtre teſmoins du plus loſche forfait,
<lb />Que dans tout l’vniuers ayt encor eſté fait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTILLE.
<lb />S’eſt-il trouué quelqu'vn de ce crime capable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSEE.
<lb />quon aueiſje el earcencure le coupaele.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIRIE.
<lb />Les coupables bien toſt viendront icy nous voir,
<lb />Vn moment, eux preſens, vous fera tout ſçauoir:
<lb />Voicy l’vn,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LORINTOR.
<lb />C'eſt Oronté,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALIRIE.
<lb />On verra bien toſt l’autre.
<fw><lb />Le
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE CINQVIESME.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />ORONTE. CALIRIE. ALIDOR. MELISSEE.
<lb />CINTILLE. FLORINTOR. LARINTHE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />H! quelle cruauté, quel mal-heur eſt le
<lb />noſtre,
<lb />Quel tygre vous a miſe en ce cruel eſtat,
<lb />A vommez-ie moy, quit mente apres ecl attentdis
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALIRIE.
<lb />Le tygre, cher Oronte, eſt vn autre vous-meſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le te ac-t-
<lb />P
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Helas! n’adiouſtezrien à ma douleur extreſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTILLE voyant Alidor.
<lb />Ah! voicy mon ingrat, dont l’eſprit trans porté
<lb />Rejnrense damten pareirtent ayic.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIOOR.
<lb />
<lb />Par celuy qui m'a faict, deuant les Dieux ie iure.
<lb />4
<lb />Que la mort du coupable en vangera l’iniure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTILLE.
<lb />Cachons nos mouuemens pour voir la fin de tous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRLIRIE.
<lb />Vous vous en deſdirez, puiſque ce n’eſt que vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alidor,
<lb />ORONTE,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALIRIE.
<lb />C’eſt luy-meſme,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ara dn aa eu da
<lb />Ie ne ſçay plus que dire,
<lb />Enfin toute eſtonnée,
<lb /> 2 M
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTILLE.
<lb />Acheuons la iournée,
<lb />Vous verrez des ſujets de plus d’eſtonnement.
<fw><lb />L
<lb />I
<lb />A
<lb />A
<lb />A
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORINTOR.
<lb />En volla blenpourtrrnit que t'en voir aurentente
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALIRIE.
<lb />Alidor qu'eſt-cecy, vous destournez la veuë,
<lb />
<lb />Ne ſuis-ie plus d’attraits à vos yeux ſi pourueuë,
<lb />N’ay-ie plus ces beautez que vous cherißiez tât,
<lb />Comment, ce peu de ſang vous rend-il inconſtant,
<lb />Et toy, mon cher Amant, en feras-tu de meſme,
<lb />Auiourd’huy que tu vois que perſonne ne m'aime,
<lb />Voy, voy que ce viſage eſt ſeulement changé,
<lb />Pour monſtrer mon amour, &amp; te rendre venge,
<lb />Perſonne deſormais ne s’oppoſe à ta flâme,
<lb />Ie ſçay que ton amour eſtoit toute pour l’ame,
<lb />Qu'elle ſe maintenoit par de plus forts appas
<lb />Que ceux qu’on voit le ſoir, &amp; demainne ſont par;
<lb />Mais parce que chacun attend que ie luy die
<lb />Le veritable autheur de cette tragedie,
<lb />Sçachez que c'eſt Oronte, auec ſon Alidor,
<lb />
<lb />Qui me priuent auiourd’huy de ce riche threſor,
<lb />Oronte pour m’auoir trop librement cedée
<lb />A qui ie ne pouuois iamais eſtre accordée,
<fw><lb />Pii
</fw><lb />Et vous ſon cher nepueu, pour auoir trop aime
<lb />Cét eſclat de beauté qui vous auoit charme:
<lb />Mais ie rends grace aux Dieux, que mon ame
<lb />contente
<lb />Apres ce peu de mal receura ſon attente,
<lb />Oronte qui deuoit de tout droit eſtre mien,
<lb />Apres ce que i’ay fait me voudra plus de bien,
<lb />Et vous braue Alidor, cognoiſſant voſtre faute,
<lb />Vous m'eſtimerez plus d’vne action ſi haute,
<lb />dousen ſyaucz ta cauſe, en volta tintrument,
<lb />Que ma main a conduit à l'accompliſſement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DRONTE.
<lb />Apres cette action, quelle vertu pareille
<lb />Nous a iamais produit vne telle merueille,
<lb />Que ie cheris ce ſang qu'on a versé pour moy,
<lb />Nnectomnenautle levaſe, te voy.
<lb />Ma belle fille excuſe Qronte, ie te prie,
<lb />I'obtiens entierement auiourd'huy Calirie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BARINTHE.
<lb />Mai parmy ces transports ſon mal s'enuenimat.
<lb />Vous pourroit bien rauir tout ce contentement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR
<lb />Confus de tout cecy, ma pauure ame abbatuë
<lb />Deteur pouuoir parter vainement s eſuertue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTILLE.
<lb />Ce n’eſt pas tout, ingrat, la cholere des Dieux
<lb />Vient expoſer ton crime auttntmutes yeux,
<lb />Ne me cognois-tu point?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Ah! valeureux Alcandre,
<lb />Ie n’ay point de raiſon qui me puiſſe defendré,
<lb />Il est vray, ie l’aduouë, &amp; le Ciel eſt trop doux
<lb />De m’auoir eſpargné dans ſon iuste courroux:
<lb />I’ay trahy voſtre ſœur, &amp; mon ame infidelle
<lb />Merite de ſouffrir vne peine eternelle:
<lb />Ah! Cintille, Cintille, apres cett action,
<lb />Ie ne merite plus ta chaſte affection,
<lb />Ie t’ay trop offenſee, &amp; mon ame pariure
<lb />Ne ſe pourraiamais lauer de cett'iniure,
<lb />Toutesfois, cher amy, ſi le vray repentir,
<lb />Qui fait comme tu voy tous mes ſouſpirs ſortir,
<lb />Te porte à la pitié, pardonne monoffenſe
<lb />– -7-16
<lb />- -
<lb />1 
<fw><lb />143
</fw><lb />Entreprens vers ta ſœur, toy-meſme ma defenſe,
<lb />Ramene cẽt eſclaue à ſa captiuité,
<lb />Et ne le traite pas comme il a merité,
<lb />Que ſita ſœur encor conſerue dans ſon ame,
<lb />Pour vn coupable Amant quelque reſte de flâme,
<lb />Bten-heu reux Alidor, mais ie ne le croy pas,
<lb />I’ay trop indignement mesprisé ſes appas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTILLE.
<lb />Leuez-vous Alidor, l’offenſe eſt pardonnée,
<lb />Et gardez mieux la foy quand vous tanttz donee.
<lb />Regardez qui vous parle,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />O bon heur nompareil,
<lb />Mes yeux ſont esbloüys à ce nouueau ſoleil,
<lb />Cintiie, ceſt pous mefine ye beauté fans exemple,
<lb />A qui les cœurs des Dieux doiuẽt ſeruir de temple
<lb />Helas! quel bon demon vous à conauitity.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTILLE.
<lb />Ton crime, &amp; mon amour:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSEE tout bas.
<lb />Quel changement voicy;
<lb />Alcandre
<lb />Alcandre est vne fille, ô folle Meliſſee,
<lb />De quel trait amoureux est ton ame bleſſee
<lb />L’objet de tes deſirs ne te peut ſecourir,
<lb />Et qui t’a fait le mal ne te ſçauroit guerir,
<lb />Amour, c'est donc ainſi cruel que tu m'abuſes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTILLE.
<lb />C’eſt aſſez, Alidor, on reçoit vos excuſes,
<lb />A la charge pourtant de ne puit renenir
<lb />A la faute qu'amour eſtoit preſt de punir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALIDOR.
<lb />Si iamais autre amour que le voſtre me preſſe,
<lb />Si quelque autre beauté que la voſtre me bleſſe,
<lb />Que le Dieu qui punit le crime des Amans
<lb />Inuente à mon ſujet mille nouueaux tourmens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALIRIE.
<lb />Que i'ay peu de regret à ma derniere perte,
<lb />Et que t'ay da plaiſir de ma douleur ſoufferte,
<lb />Puis qu’en vn ſeul moment ruinant mes attraits,
<lb />Oronte, &amp; ſon nepueu ſe trouuent ſatisfaits.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINTILLE.
<lb />Approchez Meliſſee, embraſſez vostre Alcãdre,
<lb />Tout autre toutesfois qu'on ne deuoit attendre,
<lb />Et ne rougiſſez point que ſous ces habits faux
<lb />Ie vous aye apporté de veritables maux,
<lb />Florintor dont l’amour vous eſt aſſez cognuë,
<lb />Qui parmy vos meſpris euſt tant de retenuë,
<lb />Qui perſiſte touſiours en ſa premiere ardeur
<lb />Doit faire ſucceder l’amour à la froideur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSEE.
<lb />Ouy, Cintille, il eſt vray que mon ame enflamee
<lb />Vous a dans ces habits trop ardemmant aimee:
<lb />Mais qui n'adoreroit des appas ſi puiſſans,
<lb />Et n'aſſub jettiroit à vos yeux tous les ſens,
<lb />Et pour vous teſmoigner que ie vous aime encore,
<lb />Qa quel ſexe qui ſoit vos merites i'autre,
<lb />Pour vous plaire ie veux receuoir Florintor,
<lb />Auec la meſme ardeur que vous voſtrę Alidor.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORINTOR.
<lb />Surpris d’eſtonnement, &amp; de plaiſir enſemble,
<lb />Que l’amour en ce lieu tant d’accidens aſſemble,
<lb />Ie croy que quelque ſonge a doucement ſurpris,
<lb />Au milieu du ſommeil mes amoureux esprits,
<fw><lb />
</fw><lb />Meliſſee a mis fin à ſa rigueur cruelle,
<lb />Et veut que Florintor bruſle touſiours pour elle,
<lb />Enfin elle a pitié de ſes cruels ennuis,
<lb />d'altes-moy plus certain de l'eſtat ou ie ſuis,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MELISSEE.
<lb />Vous auez tout ſujet d’auoir l’ame contente
<lb />Si mon affection eſt toute voſtre attente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORINTOR.
<lb />P.ur ces invis aniour a nuy vous me reſſaſcuezs
<lb />Et ie benis les maux ſi long temps ſupportez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LARINTHE.
<lb />Le malde Calirie à tous momens s’augmente,
<lb />Et quoy qu'elle ſe feigne, il faut qu’il la tourmente,
<lb />C’eſt pourquoy puis qu'amour agit ſeul en cecy,
<lb />Meliſſee, &amp; Cintille arreſteront icy,
<lb />Et cependant que l’art remettra ſon viſage,
<lb />Les propos amoureux reprendront leur vſage,
<lb />Iuſqu'à ce qu'vn hymen confirmant vos amours,
<lb />Vous vniſſe tous ſix le reſte de vos iours.
<fw><lb />19
<lb />←
<lb />1
<lb />2
<lb />1
<lb />karlrs
<lb />18
<lb />
<lb />3
<lb />TS
<lb />U
<lb />S
<lb />
<lb />2
<lb />3
<lb />14
<lb />12
<lb />8
<lb />3
<lb />
<lb />8
<lb />
<lb />2
<lb />2
<lb />
<lb />2
<lb />2
<lb />LE
<lb />3
<lb />2
<lb />2
<lb />1214
<lb />L<lb />Luu
<lb />&amp;
<lb />D
<lb /><lb />L
<lb />60
<lb />E12
<lb />2
<lb />1
<lb />2
<lb />V
<lb />
<lb />40
<lb />2
<lb />451
</fw><fw><lb />19
<lb />14
<lb />2
<lb />2
<lb />3
<lb />2
<lb />1
<lb />2
<lb />2
<lb />E
<lb />3
<lb />A
<lb />A
<lb />4
<lb />20
<lb />2
<lb />2 142 467
<lb />
<lb />3
<lb />4
<lb />144
<lb />C
<lb />IE
<lb />qte
<lb />4
<lb />2
<lb />61
<lb />P
<lb />E
<lb />10115
<lb />86
<lb />2
<lb />E
</fw><fw><lb />C.D
</fw><fw><lb />C.D
</fw></sp>
    </body>
  </text>
</TEI>