<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Le Docteur amoureux, comédie</title>
        <author>Le Vert</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb44729540f"/>
          <author>
            <persName>Le Vert</persName>
          </author>
          <title>Le Docteur amoureux, comédie</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1638" cert="high" resp="BNF">1638</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<p type="MainZone-Head"><lb />AIV LROLRVRO
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />{
<lb />ECTEVR, ie te donne vne
<lb />Piece dans vne raiſonnable
<lb />mediocrité. Les deffauts que
<lb />tu y remarqueras, ne ſont pas
<lb />aſſez grands pour la faire meſ<lb />priſer aux delicats, ny ſes
<lb />beautez aſſez ſuſpectes pour meriter qu’on en
<lb />dégouſte le monde. Ie me deſpouille moy<lb />meſme de l’affection que ie deurois auoir pour
<lb />elle, &amp; comme ie ne la croy point parfaite, ie
<lb />ne pretends point auſſi faire ſon Apologie, ny
<lb />excuſer ce qu’il y a de foible. Le ſujet n’eſt pas
<lb />peut-eſtre dãs cette ſeuere iuſteſſe que les faſ<lb />cheux demandent; auſſi ſerois-je bien marry
<lb />que mon coup d’eſſay, euſt eſté vn coup de
<lb />Maiſtre, puiſque i’aurois de la peine à me ſur<lb />monter par apres moy-meſme, ſi l’humeut
<lb />m’en diſoit encor vne fois. Ie ſuis bien aiſe en
<lb />cela de n’auoir affaire qu’à moy, &amp; puiſque
<lb />i’ay preſque contenté la Cour, en ne faiſant
<lb />que mediocrement; ie me promets que ie la
<lb />ſatisferay abſolument, quand i’entreprendray
<lb />quelque choſe où ie reüſſiſſe mieux. Ce n’eſt
<lb />pas apres tout, que ie te vueille perſua<lb />der que cét ouurage ne ſoit pas aſſez bon pour
<lb />eſtre leu. Ie ne ſuis pas ſi peu ialoux de l’hon<lb />neur qu’il a acquis à la repreſentation, que ie
<lb />m’efforce à t’en donner de mauuaiſes impreſ<lb />ſions; ma reputation &amp; le Libraire n’y trou<lb />ueroient pas leur conte, &amp; ie deſobligerois
<lb />contre toute ſorte de raiſon quantité d’ex<lb />cellentes perſonnes qui luy ont donné de fauo<lb />rables applaudiſſemens: Au contraire, s’il
<lb />m’eſtoit icy permis de luy donner les loüanges
<lb />qu’il merite; le te dirois des choſes de la Vieil<lb />le &amp; de Iulien qui leur ſeroient preſque deuës,
<lb />&amp; ie mettrois particulierement Fabrice en
<lb />poſture de nazarder tous les plus raffinez
<lb />Dottori des Italiens: Mais ie tomberois peut<lb />eſtre dans vn deffaut dont ie ne ſuis point ca<lb />pable, &amp; l’on croiroit iuſtement que tout le
<lb />monde les auroit des-approuuez, puiſque ie
<lb />ferois moy-meſme leurs Eloges. I’en laiſſe le
<lb />iugement aux habilles des-intereſſez qui l’ont
<lb />veu repreſenter, &amp; te conſeille, LECTEVR
<lb />de ſuſpendre le tien, maques aee que tu l’aye
<lb />ouy par la bouche des originaux. Les Come<lb />diens y donnent des graces que tu ne ſçaurois
<lb />t’imaginer en le liſant, de ſorte que ceux qui
<lb />luy font viſite dans l’Hoſtel de Bourgongne,
<lb />l'eſtimerõt touſiours dauantage que les autres
<lb />qui ne le cognoiſtront que par la lecture. Au
<lb />reſte ſans trãcher de l’Auteur, &amp; ſãs m'emba<lb />raſſer à te rendre raiſon pourquoy le Docteur
<lb />n’eſtant qu’vn Epiſode, ie n’appelle pas cette
<lb />piece du nom de ſon Heros ou de l’Heroüne:
<lb />Ie te diray ſeulement que i’ay voulu encela
<lb />imiter les Comediens qui ont touſiours con<lb />uié les honneſtes gens, &amp; attiré le Bourgeois
<lb />ſous le nom de Fabrice. En effet ie croy, ſi tu
<lb />n’es de mauuaiſe humeut, que ſes nouuelles
<lb />graces te ſatisferont, &amp; que tu excuſeras faci<lb />lement ſi les autres perſonnages ſe contentent
<lb />de ne rien dire de maunais. Adieu LE<lb />CTEVR, &amp; puiſque ie te dis moy-meſme
<lb />que ie n’eſtime point cet ouurage parfait; gar<lb />de toy bien de le cenſurer parce que nous ne
<lb />ſetions pas amys.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />TEOVRO.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ELISE, Maiſtreſſe d’Adraſte.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />CLORIS, Déguiſée en homme ſous le nom
<lb />de Philandre,
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ADRASTE, Amoureux d’Eliſe, &amp; déguiſé
<lb />Ious ie nom de Ciconte.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />IIRCIS, Alme de Cloris, &amp; Amoureux
<lb />d’Eliſe.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />TRASILE, I’ere d’Adraſte.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ALCIDON, Amy de Traſile, &amp; confident
<lb />a Ilutalte
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />HELENE, Itourrice dEile; himoureuſe
<lb />d’Adraſte.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />FABRICE, Docteur Amoureux d’Helene.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />IVLIEN, Valet de Fabrice.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />CE
<lb />VR
<lb />AMOVREVX.
<lb />Comedie.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE PREMIER.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />Mlaibon, Auſcholes
<fw><lb />ALCIDON.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E le veux bien, ADRASTE,
<lb />excuſe ta foibleſſe.
<lb />Pour te rendre agreable aux yeux
<lb />d'vne Maiſtreſſe,
<lb />Et pour cacher le feu qui te bruſle auiourd’huy,
<lb />Paſſe tes ieunes ans ſous le pouuoir d’autruy.
<lb />- --:--------.-. I--------
<lb />Abandonne ton Pere, &amp; ſans craindre la bonie
<lb />Change le nom d’Aaraſte en celuy de Cleonte,
<lb />Suy tous les mouuements de cette affection
<lb />Qui bleſſe ton honneur &amp; ta condition;
<lb />Terny ſi tu le veux le luſtre de ta race,
<lb />Mau ſouffre que mon cœur au moins ſe ſatuface,
<lb />Et que mon amitié cenſure iuſtement
<lb />De Juutujme uegun qui pastenens i,
<lb />Quoy tu ue reſponds rien?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />I'aime, c’eſt tout te dire.
<lb />Ce miracle viuant, dont i’adore l’Empire,
<lb />Eliſe, d’où prouient ma joye &amp; mon ſoucy,
<lb />Eſt l’vnique ſujet qui me retient icy.
<lb />Quelque puiſſant Demon m’oblige de la ſuiure:
<lb />Loin d’elle ie ne puis, &amp; ne voudrois pas viure,
<lb />Et quand quelqu’vn des Dieux penſant me ſecourir
<lb />D'vn mal qui m’eſt ſi doux, viẽdroit pour me guerir;
<lb />Mon cœur qui veut bruſter d’vne flame eternelle
<lb />Appelleroit ſon aide importune &amp; cruelle,
<lb />Et bien loing de ſouffrir vn ſ laſche ſecours
<lb />Gorieux de ſa peine il le fuiroit touſiours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Mais mon eſprit confus reſve à ton artifice,
<lb />Chez ton propre nuariut ts mn en ſeruice,
<lb />Qe ce deſſein m'eſtonne!
<lb />-</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Ouy: ſans eſtre ſuſpect,
<lb />Auec vn peu de peine &amp; beaucoup de reſpect
<lb />I’ay ſçeu par mes deuoirs ſi bien gaigner ſon ame
<lb />Qu’il m’a fait confident de ſa nouuelle flame.
<lb />Et ie vay de ſa part viſiter chaque iour
<lb />Cette Belle qui fait noſtre commun Amour.
<lb />Ne t’imagine pas alors que ie m’oublie,
<lb />Ma fourbe diuertit noſtre melancolie,
<lb />Et tu peux bien penſer que de cette façon
<lb />Mais admire l’excés de ma bonne fortune:
<lb />Sa Nourrice amoureuſe à tous coups m’importune;
<lb />Et ne pouuant cacher ſon violent Amour
<lb />Nous appreſte à tous deux à rire chaque iour.
<lb />Ie feins d’idolatrer cette vieille ridée,
<lb />Quand elle me croit voir, elle eſt touſiours fardée,
<lb />Et quãd ie l’entretiens pour luy plaire vn peu mieux
<lb />I’appelle vn accident la rougeur de ſes yeux,
<lb />Ie fais vn entregent de ſa mauuaiſe mine;
<lb />Ie nomne ja laideur, vne béaute diurne:
<lb />Ses importunitez, des entretiens bien doux;
<lb />-
<lb />Bref pour mieux m'en mocquer ie feins d’eſtre
<lb />jaloux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Comment jaloux? perſonne...
<fw><lb />3
<lb />B
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Et c'eſt ce qui t’abuſe,
<lb />Vn Docteur aſſez vieux aime cette Meduſe,
<lb />laune jausjuuuit vain, elle voit des appas
<lb />Dans ce corps vigoureux qu’vn vieil homme n’a pai,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />&amp; le rare ponsbeur qne l'Amont teprocure;
<lb />Tu t’eſtimes heureux d’vne telle auanture?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Tu t’eſlimes exempt de pareils accidens?
<lb />Mais apprẽs que l'Amour trompe les plus prudents,
<lb />Il deſrobe les cœurs quand on les luy dénie,
<lb />L’ame la plus rebelle eſt la plufloſt punie,
<lb />Et pour te faire craindre: En vn mal quoy que lent
<lb />Le plus tardif effort eſt le plus violent.
<lb />Dans les bon-heurs pourtant que mon amour m'en<lb />uoye
<lb />Ie ſens dans mon eſprit vne imparfaite ioye,
<lb />Et mon Pere offencé de mon eſloignement,
<lb />Eſt vn puiſſant obſtacle à mon contentement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Et c’eſt en tout cecy ce que i’y voy de pire,
<lb />Ie te laiſſe à iuger tout ce qu’il m’a pû dire,
<lb />Et combien mes raiſons ont combatu pour toy.
<lb />– –-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Quy, tu m’aimes beaucoup, Alcidon, ie le voy.
<lb />Maus par cette amitié dont nos ames vnies
<lb />Ont gouſté ſi ſouuent les douceurs infinies:
<lb />Par tout ce qui t’eſt cher, &amp; ſi iamais ton cœur
<lb />Respecte le pouuoir de quelque obiet vainqueur;
<lb />Par ces bruſlans ſouſpirs, par cette aimable ſta<lb />me
<lb />Qui doit chaſſer alors la froideur de ton ame;
<lb />Bref, obligeant Amy, par tout ce qui t’eſt cher,
<lb />Va t’en trouuer mon Pere, &amp; taſche à le touchez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Crois-tu que iuſques-là ſon bumeur ſoit facile?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Ie ſçay bien qu'Alcidon peut beaucoup ſur Traſile;
<lb />En tout cas, ſots certain que ie n’obeï plus
<lb />Si ma ſubmißion n’en a que des refas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Puiſque tu t’y reſous: Et qu'vn autre remede
<lb />de puiaamnsamd an darnmts
<lb />Ie m’emploiray ſi bien pour contenter tes veux,
<lb />Que Traſile appaisé voudra ce que tu veux
<lb />Ouy, ie croy tant pouuoir ſur l’eſprit de ton Pere
<lb />Que ſi ie l’en coniure il perdra ſa cholere.
<lb />2
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Officieux Amy, que tu ſçais iuſtement
<lb />Comme il faut abliger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Trefue de compliment.
<lb />Quelque libre qu’il ſoit il a de la contrainte,
<lb />Ount que l'amine qui nom m eſt ſi ſainte
<lb />Qu'elle ſeule me porte à ce iuſte deuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Ie bruſle du deſir defia de vous reuoir.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />AE
<lb />SECONDE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />T
<lb />HELENE.
<lb />Algré le temps vſé de me vieilles
<lb />années,
<lb />Que l'ordre du deſtin a preſque ter<lb />minées
<lb />Mon antique beauté pour ſe faire adorer
<lb />Treuue encor des martyrs qu’elle fait ſouſpirer.
<lb />Mais, l’incommodité quand on eſt vn peu belle!
<lb />Ie me ſens obligée à faire la cruelle;
<lb />Et malgré mon bumeur i’affecte à tous propos
<lb />D’eſtre creuë inſenſible afin d’eſire en repos.
<lb />Autrement mille Amants attirez par mes charmes
<lb />Pourroient aſſez ſouuent me noyer dans teurs lar<lb />mes,
<lb />Et preſſez qu’ils ſeroient de mille ardans deſirs
<lb />Ils pourroient m’eſtouffer par leurs bruſlãs ſouſpirs.
<lb />Ce n’eſt pas que l’amour ne captiue mon ame;
<lb />Ce n'eſt pas que mon cœur n’en reſſente la flame,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et que ce puiſſant Dieu qui range tout ſous ſoy
<lb />N’oblige mon eſprit à reſpecter ſa Loy:
<lb />Mais c’eſt qu’auec adreſſe &amp; ſans qu’on me ſoup<lb />çonne
<lb />Ie ſuccombe à l’amour d’vn Amãt qui m’en doune.
<lb />Quana i’en trouue quelqu’vn qui me merite vn peu
<lb />I'obtï ſans contrainte à mon aimable feu,
<lb />Et pourueu que la mine ou la taille m'en plaiſe
<lb />Ie ſatufais alors mon humeur à ſon aiſe,
<lb />Et i’aime à preuenir de cinq ou ſix momens
<lb />L’innocente pudeur de ces ieunes Amans.
<lb />C’eſt par ce moyen ſeul, tu le ſçais bien Cleonte,
<lb />Que i’ay banny de toy cette premiere honte
<lb />Et que par des ſouſpirs tout de flame &amp; d’amour
<lb />Ie taſche d’enhardir ton eſprit chaque iour.
<lb />Ouy, ce honteux Amant par vne amour irop grande
<lb />N’oſe me demander ce que ie luy demande,
<lb />Ie l’aime, il le voit bien, &amp; ſon timide cœur
<lb />Quoy qu’il bruſte d’amour, eſt tout glacé de peur.
<lb />Mais i’entencs, ô bons Dieux! le voicy qui s’appro<lb />che.
<lb />
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />TROISIESME.
<lb />ADRASTE, HELENE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />I tu veux, Alcidon, mon bon<lb />heur eſt bien proche:
<lb />Te peux tout ſur Traſile, &amp;
<lb />pour l’amour de toy
<lb />Il perdra le courroux qu’il auoit
<lb />cauatun Je
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />qu’il rẽſve puiſſamment!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Il eſt vray, ie l'oſſence.
<lb />Mais n’a-t’il pas flechy ſouz la meſme puiſſance?
<lb />Et ſes ieunes ardeurs n’ont-ils pas autrefois
<lb />Adoré le vainqueur dont i’adore les loix?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Et fongt a mou merite, ou te ſuis bien trompée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALRASTE.
<lb />Cette puiſſante main dont mon ame eſt frappée.
<lb />Comme elle a triomphé de mon cœur auiourdhuy
<lb />N’a-t'elle pas iadis ſceu triompher de luy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Ie m’en vay le tirer de ſon inquietude.
<lb />Cleonte, i’ay toufours haï l’lngratitude,
<lb />Et ce cœur que ie porte ouuert à la pitié
<lb />Ne reſiſta iamais aux traits de l’amitté.
<lb />Vous auez deſia ſceu par la plainte pãſſée
<lb />Combien pour voſtre amour mon ame eſtoit bleßée:
<lb />Vous ſçauez que vos yeux ont embrazé mon ſein,
<lb />le vou ay heremenr deciare mon degein,
<lb />Rendez moy la pareille, &amp; faites, ie vous prie,
<lb />Qu'on ſçache le ſujet de voſtre réſuerie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Quoy! doutez vous encor qu’abſent de vos beaux
<lb />yeux
<lb />momtuu portesu borceisut mnejoient ennuyeux?
<lb />Apprenez loin de vous que rien ne me peut plaire,
<lb />Les plus rares beautez excitent ma colere,
<lb />Leurs plus puiputs attratts ue peunet iuen ſur moy
<lb />Leur grace me déptaiſt, &amp; ie ne ſçay pourquoy:
<lb />Maus il faut bien qu'Helene en elle ſeule aſſemble
<lb />De plus riches treſors qu’elles n’en ont enſemble,
<lb />Ent'eſt ce qui fait voir entre voſire beauté
<lb />Et leurs foibles appas tant d’inegalité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Cette raiſon, Cleonte, eſt aſſez manifeſte.
<lb />Cet eſclat de beauté que tu vois qui me reſte.
<lb />Et contre qui les ans ont vainement taſché
<lb />De monſtrer leur enuie, &amp; leur deſpit caché
<lb />Eſt le plus grand effort que face la Nature:
<lb />Vne ieune beauté n’a que de l’impoſlure,
<lb />Son embompoint excuſe ou cache ſes deffauts:
<lb />2
<lb />Mais en moy ſans ſurpriſe on voit ce que ie vaux,
<lb />Et pourueu qu’vn Amant ait l'esprit fort ha<lb />bile,
<lb />Il trouuera qu’en moy ie n’ay rien d’inutile,
<lb />Et que le temps m’a pris ce qui ne ſeruoit plus:
<lb />Ie n’ay plus de cheueux, ils eſtoient ſuperflus,
<lb />Et par cette perruque ainſi bien adiuſtée
<lb />La Nature par l’art eſt preſque ſurmontée.
<lb />←
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />O le puiſſant motif pour accroiſtre mon feu!
<lb />O que vous eſtes propre! il y paroiſi ſi peu,
<lb />Que i’ay creû tuſqu’icy que ceste treſſe noire
<lb />Eflont autant à vous comme ces dents d’yuoire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Ie voy de plus en plus ton eſprit, cher Amant,
<lb />Tu ne t’es point trompé dans ce raiſonnement:
<lb />Car ces dents (mais ie tiens la choſe vn peu ſecrette
<lb />Tout du long de la nuict dorment ſous la toilette.
<lb />Ce qui me fiſt ſonger à cette fictimn
<lb />Fut l’effect d’vn catarre &amp; d’vne fluxion
<lb />Qui me cauſant vn iour vne douleur extréme,
<lb />Me fit prenare deſſein.... Mau voy comme ie t’aime,
<lb />T’apprenant ces ſecrets qui m’importent ſi fort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Afin que vos deux corps ayent vn parfait rapport,
<lb />Et pour vous faire voir quelle eſt l’obeïſſance
<lb />D’vn uuunpmromtucuſfouutone puiſſance,
<lb />Souffrez moy d’en monſtrer des ſignes euidens,
<lb />Me faiſant arracher les cheueux &amp; les dents.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Ta ſeule volonté me plaiſt &amp; me contente,
<lb />Outre que ton amour ſeroit trop euidente,
<lb />Et qu’alors on pourroit auoir quelque ſoupçon
<lb />Que tu n’euſſes le mal qui menace vn garçon,
<lb />Et puis qui t’oſſeroit cét ornement ſi rare
<lb />Seroit à mon aduis injufle &amp; bien barbare,
<lb />Tu perdrous tes cheueux? &amp; pour l’amour de moy?
<lb />Que ce mal. heur artiue a tout auite qu'a toy;
<lb />------------
<lb />LA Ponme en cen efearn eſt tamau vren aimable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Ie dois donc deſirer que ce mal-heur accable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qui?
<lb />HELENE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fabrice.
<lb />ADRASTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Leemrtas.
<lb />Et pourquoy luy voulez vous du mal?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />I'endois luy ſouhaitter puis qu’il eſt mon riual,
<lb />Cét Amant trop heureux eſt peut-eſtre la cauſe
<lb />Qui fait que ma Maiſtreſſe à mon bon-heur s’oppoſe.
<lb />Il poſſede ſon cœur cependant que le mien
<lb />Creue que ce Docteur luy retienne ſon bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Parlez vous tout de bon?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Ouy, ie le conſidere
<lb />Comme le ſeul obiet qui produit ma colere,
<lb />Comme le plus heureux des Amans d’auiourd’buy
<lb />Puis qu’il a fait qu’Helene a de l’amour pour luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Ie veux rendre le calme à voſtre fantaſie,
<lb />Et purger voſtre esprit de cette ialouſie.
<lb />Il eſt vray que Fabrice eſt amoureux de moy,
<lb />Ces yeux qui t’ont charmé l’ont mis deſſouz ma loy;
<lb />Son esprit s’eſt rangé deſſous le meſme empire:
<lb />Mais pour l’amour de toy ie ris quand il ſouspire.
<lb />Et quand il m'entretient de l’excez de ſes feux
<lb />Par vn deſdain moc queur ie meſpriſe ſes vœux,
<lb />Tinterromps jes aiſcours, &amp; fay tout mon poßible
<lb />Afin de luy monſtrer que ie ſuis inſenſible.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AORASIE.
<lb />Ay-ie tant de bon-heur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Pour te le faire voir
<lb />Ie veux par ce baiſer que tu vas receuoir....
<lb />douce- Refuſes tu?....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Viuons auec plus de prudence,
<lb />Ce lieu n’eſt pas fort propre à noflre confidence;
<lb />Voyons auparauant ſi perſonne ne vient.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />La meſme crainte außr in empeſche &amp; me retient.
<lb />F2-
<lb /> 6 --
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Qui ie t'enſſe baiy ce!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />O Dieux! i'eſtois perduë:
<lb />Car Eliſe qui vient m'euſt aſſeurement veuë.
<lb />La vonta. mau il jau pour touuin aopre jeu
<lb />Quand vous luy parlerez que ie vous quitte vnpen.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADROIE.
<lb />Mais comme ſe reſoudre à vous quitter pour elle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HECENE.
<lb />Cleonte, ie le veux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />La contrainte cruelle!
<lb />Falloit-il qu'elle vint troubler noſtre repos?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SSLE
<lb />’ATRIESME.
<lb />HELENE, ELISE, ADRASTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />OVS ne pouuiez iamais venir plus
<lb />à propos;
<lb />I’allois vous untiiu quhuec impa<lb />tience.
<lb />Cleonte vous attend. Le voila qui s’auance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Mats ie vous voy tous deux rougir à mon ahord:
<lb />Ma preſence ou mes yeux eſtonnent-ils ſi fort ?
<lb />Pourquoy ſi promptement changez vous de viſage?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Ces demandes ne vont qu’á mon deſauantage
<lb />Vous croyez vne choſe où ie ne ſonge pas:
<lb />I’aimerou mieux ſougtir mue fois ſe treſpas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />O dieux! qu'elle ſçait mal contrefaire l’bonneſte?
<lb />muis ie m’en vais auoir ma part de la tempeſte;
<lb />En apparence au moins il faut eſtre eſtonné.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />buy, eueure, yeu voxaonsranmre
<lb />De venir voir Helene.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Excuſez moy, Madame,
<lb />Ce n’eſt point moy qui ſuis la cauſe de ſa ſlame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADIMOdEe
<lb />Ce n’eſt pas qu'elle n’ait de bien puiſſans appas:
<lb />nunm autre ſujet portoit icy mes pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Ralrajaumlers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Qu'auiez vous à me dire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Que Tyrcis qui m'enuoye.... Helene ſe retire.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCEE
<lb />T
<lb />CINQVIESME.
<lb />ADRASTE, ELISE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />N fin elle eſt partie, &amp; ſans eſire eſ<lb />couté
<lb />Ie puts t’entretenir en toute liberté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Ouy. Mais ne ſuis-ie point vn peu trop importune
<lb />D’interrompre le cours de ta bonne fortune?
<lb />Helene a des beautez qui paſſent le commun,
<lb />Et puis elle eſt d’humeur d’aimer touſiours quel<lb />qu’vn;
<lb />Ie connois que ton cœur n’eſt pas fort inſenfible,
<lb />Quand on le veut gaigner il n’eſt plus inuincible,
<lb />Et ſe laiſſant toucher aux traits de l’amitié,
<lb />Quand quelque choſe l’aime elle luy fait pitié.
<lb />Ce fut par ce moyen que ton cœur tout ue roche....
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ADRAS
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Ie ne ſçaurois ſouffrir cét iniuſte reproche.
<lb />Mauuaiſe, à quel propos me fais tu ſouuenir
<lb />D’vn crime que tes yeux ont ſi bien ſceu punir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Lamout que teus pour toy veut iqut ie m'en ſou<lb />uienne.
<lb />-7
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Il eſt vray, ton amour preuint vn peu la miennez
<lb />Ton cœur pour obeïr aux volontez du ſort
<lb />Commença le lien qui nous eſtreint ſi fort,
<lb />Et ce Oieu qui nous ioint d’vne commune flame
<lb />Fit l'eſſay de ja forct en captiuant ton ame:
<lb />Mais il auoit raiſon de commencer par toy
<lb />Comme la moins facile a receuoir ſa loy.
<fw><lb />A
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Dy pluſtoſt qu’il connut que i'eſtois bien plus preſte
<lb />A ſuiure les deſſeins d’vne telle conqueſte.
<lb />Que ie reſi ſtay peu contre vn ſi fort vainqueur,
<lb />Et qu’auec plus de peine il ſourmonta ton cœur.
<lb />Confeſſe franchement qu’il fut vn peu rebelle:
<lb />Et s’il m’aima d’abord c’eſt qu’il m’eſtima belle:
<lb />C’eſt qu’il vit que ſans peine il pouuoit m’acquerir,
<lb />Mais c’eſtoit ſans deſſein....
<fw><lb />D
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Si tu veux voir mourir,
<lb />Ou pluſtoſt ſi tu veux accroiſtre mon martire,
<lb />Redis encor vn coup ce que tu viens de dire;
<lb />Renouuelle ma playe, &amp; fais fi tu le peux,
<lb />Qu’vn cœur tout conſommé ſente de nouueaux feux.
<lb />Reproche moy touſiours vne ſi foible offence,
<lb />Nomme vne laſcheté ma prompte obcï Jance;
<lb />Et parce que mon cœur ſuiuit ta volonte,
<lb />Mauuaiſe, repens toy de l’auoir ſurmonté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Ie me plains ſeulement de ce qui me ſurmonte,
<lb />L’amour que i’ay pour toy (le diray ie ſans honte)
<lb />L’amour que i’ay conçeu pour tes perfections
<lb />M oruonne u'excuſer tes noirts actions.
<lb />C’eſt luy qui veut que i’aime vne ame criminelle,
<lb />Fidelle en appar ence, en effect infidelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MORASIE.
<lb />Que ie meriterois vn rude chaſtiment,
<lb />Si i’en aime quelqu’autre....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Eſcoute vn peu comment:
<lb />Et puis tu connoiſtras ſi i’ay tort de me plaindre,
<lb />Ou d'accuſer ton aiue nionjmtunpiuit.
<lb />L.--
<lb />Elle partage en trois vn cœur qui m’appartient:
<lb />Jpreienus. Iyeu tammc. Heient te retient.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Tu penſes te mocquer: Mais mon ame contrainte
<lb />Continuë auec peine vne ſi longue feinte,
<lb />Et ie m’ennuie enfin de voir que tous les iours
<lb />Cette vieille importune empeſche nos diſcours:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Laiſſc agir en cecy mon adreſſe ordinaire:
<lb />Et quand tu la verras vne fois en colere,
<lb />Comme ſi tu craignois d’augmenter ſon deſdain,
<lb />Quoy qu'elle t’appellaſt, eſtoigne toy ſoudain.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Mais comme pourras-tu la porter à la haine!
<lb />Car tu n’ignores pas....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Ne te mets point en peine.
<lb />La voicy qui reuient reſpons moy ſeulement.
<lb />le ne croy pas qu’il ſouffre vn ſi puiſſant tourmens.
<lb />4
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />
<lb />O
<lb />CE
<lb />SIXIESME.
<lb />HELENE, ELISE, ADRASTEZ
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />LS parlent de Tyrcis. Mais Eliſe in<lb />credule
<lb />Le meſpriſe &amp; s’en rit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Peut-eſtre il dißimule.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Pardonnez moy, Madame, &amp; cette opinion
<lb />Eſt contraire à l’excés de ſon affection.
<lb />Il luy Tyrcis eſt trop conſtant, &amp; vous eſtes trop belle
<lb />donne Pour ne centraindre pas vn cœur d’eſtre fidelle.
<lb />vn billet Voyez, il ma chargé de vous donner ces vers
<lb />qu’elle Par qui vous pourrez voir les mouuemens diuers,
<lb />puure. Et les ſoins differens que troubient ja peiſte.
<lb />----7 -
<lb />------
<lb /></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />It veux doreſnauaut eſtre ainſi careßée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Tandis que mon Eliſe....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />O lque vou partex ba:
<lb />Vn peu plus haut de grace ou ie n’entendray pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />1T Andis que mon Eliſe inſenſible &amp; cruelle
<lb />I Meſpriſe ma conſtance, &amp; rit de ma lan<lb />gueur,
<lb />Mille ſoins differents me déchirent le cœur,
<lb />Et rendent malgré moy ma douleur eternelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mon Ame, arreſte toy, tu te rens criminelle,
<lb />Ta plainte eſt ſans raiſon contre vn ſi fort
<lb />vainqueut;
<lb />Quãd vn Dieu nous punit, accuſer ſa rigueur,
<lb />C eſt attirer ſur nous vne peine nouuelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mais puiſque nous voulõs la voir &amp; l’adorer,
<lb />Ouy, mon ame, ſouffrons ſans iamais mur<lb />murer;
<lb />Afin qu’elle ſoit iuſte eſtimõs nous coulpables;
<lb />Auſſi bien auons nous trop de preſomption;
<lb />Et puis que nous pechons comme fit Ixion,
<lb />mouipapuuion nous pas des ſupplices
<lb />ſemblables?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Alme ſemble aſſez bon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Mais encor?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Franchemens
<lb />Il me contente aſſez dans le commencement;
<lb />Mais la fin à mon gré n’eſt pas aſſez bien iointe:
<lb />Ie n’eus iamais d’amour pour vne vieille pointe.
<lb />Outre que ces Amants ſont tous des Ixions,
<lb />Ils n’ont dans leurs Eſprits que des preſomptions;
<lb />Ils ſont vains, leur humeur eſt touſiours temeraire.
<lb />Quoy penſent ils par là qu’ils puiſſẽt iamais plaire?
<lb />Ils veulent qu’on les aime, &amp; diſent leurs defauts.
<lb />Pour mon particulier ie ſçay ce que ie vaux.
<lb />(Il eſt vray qu’autre-fois ie fus vn peu plus belle)
<lb />Mais ſi l’vn de ces foux qui manquent de ceruelle
<lb />Dreſſoit à ma Beauté de fantaſques autels;
<lb />Qu’il me nommaſt vn feu qui bruſle les mortels;
<lb />Bref qu’il m’importana!e a mn Sounet, ou a vne Ode,
<fw><lb />–
</fw><lb />Ie luy dirois, Amy, ce v’eſt point la ma mode;
<lb />It veux qu'on m'emreneune vn peu pius librement
<lb />1
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />bhuinjaj isten bien cêt aduertiſſement,
<lb />C’eſt a ſeurèment toy qu’elle taſche d’inſtruire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORASTE.
<lb />Ie fais tout mon poßible à m’empeſcher de rire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Quand on me dit ie t’aime, Helene mon ſoucy,
<lb />Ie reſpons quelques fois, &amp; moy ie t’aime außi:
<lb />Mais il faut que ce ſoit quelqu’vn qui le merite;
<lb />Sinon en m’en mocquant ſur l’heure ie le quitte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Que peut-on inferer par vn ſi long diſcours?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Que ie meſpriſerois de ſemblables Amours,
<lb />Et que Tyrcis....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Tout beau n’offencez pas mon Maiſtre,
<lb />Il eſt reſpectueux comme vn Amant doit l’eſtre;
<lb />Madame eſt adorable, &amp; de ſon ſeul aſpect
<lb />Portent en meſme temps l’amour &amp; le reſpect.
<lb />Blaſmez vous ſes deuoirs, puis qu’il eſt vray e
<lb />l aime?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Elle dit Tyrcis n’en diroit pas dauantage luy meſme:
<lb />ce der- Mais de peur qu’il n’ennuye à cét Amant tranſi,
<lb />nier vers Allez lertuuuujomtutnez icy.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du premier Acte,
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />T
<lb />II
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />FABRICE, IVLIEN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />VE Virgile a bien peint dans ſes
<lb />doctes Eſcrits
<lb />L’ineuitable mal qui trouble nos
<lb />Eſprits!
<lb />Euſt-on iamais cuidé que le fils de
<lb />Cyprine
<lb />Euſt pû trouuer logis dedans ceſte poitrine;
<lb />Euſt troublé le repos de mon docte Cerueau,
<lb />Et paitu intnua uocteur vn Amoureux nouueau?
<lb />Cependant il eſt vray: Mais ſi quelqu’vn s’eſtonne
<lb />De l’amoureux deſſein auquel ie m’abandonne,
<lb />Qu’il ſçache que l’obiect qui m’a feru le cœur
<lb />Eſt parfait vt octo puis qu’il eſt mon vainqueur.
<lb />Miracle des Beautez, reſplandiſſante Aurore
<lb />Plus apte que Pomene, &amp; plus ſoü fue que Flore;
<lb />Tes attrayans attraits ſont ſans compar aiſon,
<lb />Et qui ne t’aime pas eſt orbe de raiſon.
<lb />Mais depuis que ſes yeux ont emblé ma franchiſe,
<lb />L’ingrate apſ aramment m’elude &amp; me meſpriſe,
<lb />D’où pourtoit emaner ceſte mauuaiſe humeur?
<lb />Car primo i’ay l’esprit ce me ſemble aſſez meur,
<lb />Et ſans me trop loüer i’ignere peu de choſes,
<lb />Ie cite l’Æncide &amp; les Metamorphoſes,
<lb />Dans tous les hons Autheurs ie fais quelque butin
<lb />Et ie ſçay ad vnguem l’Idiome Latin:
<lb />En outre i’ay du bien pour la mettre à ſon aiſe:
<lb />Item, ie peux ſaouler ſon amoureuſe braiſt:
<lb />Car cét habillement cache vn corps quoy que vieux,
<lb />Le plus actif pourtant qui ſoit deſſous les Cieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVLIEN.
<lb />Ie vous ay iuſqu’icy donné bonne audience:
<lb />Mais te ſeul mot actif a finy mon ſilence:
<lb />Car ſongeant au traicté de la relation
<lb />Lors que vous aoiſſez ie ſuis en paßion,
<lb />Et mon dos qui ſe plaint d’vn continu martire
<lb />Eſt l’objet vers lequel ſe refléchit voſire ire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />Iulien, ce diſcours n’eſt pas mal adapté,
<lb />Et te vois bien qu’en fin mes ſeins ont proſité:
<lb />Mais l’apparance außi qu’eſtant mon domeſtique
<lb />Tu n’euſſts pas appris des termes de Logique?
<lb />Tout--fois tu deuois faite profuſion
<lb />D’vn autre paralele en ceſte occaſion,
<lb />Et me dire paßif, puiſque mon ame endure
<lb />Toutes les cruautez d’Helene, qui m’eſt dure,
<lb />Qui m’elt inacceßible, &amp; de qui la rigueur
<lb />Semble auoir à mon dam petrifié ſon cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVLIEN.
<lb />Ie vay donc comparer l’ardeur qui vous domine
<lb />Aux premiers Rudimens de la langue Latine.
<lb />N’ayant veu qu’vne fois Helene en ſa maiſon
<lb />Voſtre franchiſe en fut à la declinaiſon:
<lb />Puis malgré ſes deſdains faſtueux &amp; ſuperbes,
<lb />De la declinaiſon vous paſſaſtes aux verbes,
<lb />Car pour) bien coniuguer, depuis l’indicatif
<lb />Vous luy diſtes amo iuſqu'à l’infinitif:
<lb />Et pour faire ſurgir au port vos esperances
<lb />Vous voudriez à preſent faire les concordances.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />Ex vngue leonem, dit-on communément.
<lb />Que ne croira ton pas de mon entendement;
<lb />Si toy dont la faconde à la mienne eſt infime
<lb />Dis vne metaphore eloquente &amp; ſublime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVLIEN.
<lb />Ne vous eſtonnez pas ſi i'ay parlé ſi bien;
<lb /> –
<fw><lb />E
</fw><lb />or forceut lous poirten iguort pins nen.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />Donc pour manifeſter ton eſprit dauantage.
<lb />Quand ie luy parleray continuë mon langage;
<lb />Et par quelque diſcours ex abrupto, dy luy
<lb />Qu'elle ſeule amplifie, ou calme mon emuy;
<lb />Qu'elle eſt la ſeule plage ou mon vaiſſeau ſe vire;
<lb />Qu'immturatement ene jaa mon martire.
<lb />Mais ſur tout vſe alors de termes eloquents.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVLIEN.
<lb />Maite-fois dans ma bouche ils ſont aſſez frequents,
<lb />Et ie leus hier vn trait dans les Sympoſiaques....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />Ah! tay toy: la voicy. Que de rudes attaques!
<lb />Que ie respect me liure vn vehement combat:
<lb />Mon cœur en la voyant reçoit eſchec &amp; mat.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />P
<lb />SECONDE.
<lb />MELENE, ADRA TSEs
<lb />FABRICE, IVLIEN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Ais pourquoy demeurer ſi long temps
<lb />auec elle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Ma foy ie luy parlots de I'yrcu;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />Qu'elle eſt belle!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVLIEN.
<lb />Ie n'y voy point d’excés,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Cleonte, apreſtez vous,
<lb />Voicy ce bel Amant dont vous eſtes jaloux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />Et faut que te t'aporde en deſpir de la crainte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />O Dieux! qu’en le voyant ie ſouffre de contrainte
<lb />Voſtre preſence arreſte &amp; mon cœur, &amp; mon bras,
<lb />Et voſtre ſeul respect empeſche ſon tresp as.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />Comme ainſi ſoit qu’Amour ait ſubiugué mon ame
<lb />Par les puiſſans attraits de vos beaux yeux, Mada<lb />me,
<lb />Et que par les aſſauts qu’il liure ſur mon cœur,
<lb />L’omntpotent qu’il eſt ſoit demeuré vainqueur;
<lb />I’ay crû qu’il me falloit (pour auoir quietude
<lb />D’vn feu qui m’a ſi bien abſirait de mon eſtude)
<lb />Aller droit à la cauſe, &amp; deſintimidé,
<lb />Tendre à l’obiect duquel mon mal eſt procedé:
<lb />En fin ce Dieu qui tient ma ceruelle occupée,
<lb />A pouſſé mon eſprit à faire vne Ethopée,
<lb />Où i’introduis mon cœur, qui tout nauré de coups
<lb />Par de ſemblables mots ſemble parler à vous.
<lb />Moy, cœur, mais cœur d’vn homme accrauanté de
<lb />flame;
<lb />Auquel voſtre douceur peut ſeruir de Dictame,
<lb />Couduit par le reſpect &amp; la timidité,
<lb />Ie viens ſolliciter voſtre affabilité.
<lb />Ie ſçay qu’en vous la grace eſt en ſon Apogée,
<lb />Qu'on s’y peut abyſmer comme en la mer Ægée,
<lb />Et Piconque voudroit comprendre vos appas
<lb />Comme vn autre Icarus il tresbucheroit bas...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVLIEN.
<lb />Comme ainfi ſoit, non, non. Pleuſt à Dieu que noſtre
<lb />ame,
<lb />Que nos corps ont receu pour leur forme, Madame
<lb />Il inter<lb />rõpt ſon
<lb />Maiſtre.
<lb />Nos corps, dis-ie, où l’on voit que la main du tres<lb />baut
<lb />A voulu façonner des œuures ſans defaut:
<lb />Que noſtre ame immortelle, indiuiſible, entiere,
<lb />Particule des Cieux, exempte de matiere,
<lb />Et dont les fonctions qui nous donnent la Loy
<lb />Ont de l’independance à tout autre qu’à ſoy,
<lb />Fuſt, comme on m’a conté que iadis Promethée
<lb />Auoit voulu la voir dedans nos corps entée.
<lb />Mais, me dira quelqu’vn, Heſiode eſt autheur
<lb />Que ce n’eſtoit plus l’ame, ains que c’efloit le cœur;
<lb />Et que par conſequent: à quoy ie puis reſpondre,
<lb />Que la Metaphyfique a dequoy le confondre,
<lb />Et qu’on ſçait que le cœur pour en bien diſcourir,
<lb />Eſt le premier à viure &amp; dernier à mourir;
<lb />Que le cerueau, le foye, &amp; ce qu’on voit paroiſtre
<lb />Quand l’artere.... ouy croyez que l’amour de mon
<lb />Maiſire
<lb />Eſt plus grande auiourd’huy qu’elle ne fut iamais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />Iuliane tace, ſilence deſormais,
<lb />Si plus tu m’interromps par tes dicts ridicules
<lb />I’vſeray ſur tes doigts plus de quatre ferules.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVLIEN.
<lb />Domine i’obtempere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />Or pour continüer,
<lb />Sçache que mon amour ne peut diminiler,
<lb />Et vous conſiderant dans le point où vous eſtes,
<lb />L’on vous peut nuncuper parfaite des parfaites,
<lb />Cupide des vertus, amatrice de foy,
<lb />Benigne autant que Beile, &amp; t'eſt außi pourquo;
<lb />I’ay creu que pour tollir le mal qui me poſſede
<lb />Il m’eſtoit bien decent d’y chercher du remede.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Fabrice voſtre mal n’a pas trouué ſa fin,
<lb />Quoy vous me prenez donc pour quelque Medecint
<lb />Vous me cogneiſſez mat te n'en ay pas la mine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />L’excellente reſponce!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Et de plus ie deſtine
<lb />Pour vn
<lb />Pour vn bomme mieux fait que celuy que ie voy
<lb />Ma beauté, ma douceur, mes paßions &amp; moy.
<lb />Voyant comme il me parle &amp; comme il me reſpecte, Elle dit
<lb />Damom qu’il a pour moy vous eſt-elle ſuſpecte? ces trois
<lb />C’eſt pour vous detromper que ie le traite ainfi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Vous m'obligez beaucoup mon vnique ſoucy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TADRICL.
<lb />O cœur adamantin!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HECENC.
<lb />Mais oyons ſen reproche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />Cœur mille fois plus dur &amp; plus froi dqu'vne roche,
<lb />Cœur que mes tiedes pleurs n’ont pû mollifier,
<lb />Cœur que mes chauds ſouſpirs n’ont pût calefier;
<lb />Quoy tn meſpriſeras mon amitié, éeſte?
<lb />Quoy ta rigueur pour moy ſera ſempiternelle?
<lb />Amour que ie tolere au milieu de ce ſein,
<lb />Peus tu uien fouosſigner a tt truerueſſein?
<lb />Peus tu bien conſentir que pour cette inſenſible,
<lb />Mupirtœur joit paporr mille fois plus qu'vn crible?
<lb />Ouy comme quand Phœhus eſt deſſous l’horiſen.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Ie hay dans le diſcours vne comparaiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />Vne comparaiſon n'eſt pas vne Hyperbole;
<lb />Ie m’allous expliquer par vne Parabole:
<lb />Mau ie m'en vay parler tout d’vne autre façon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Le craignez vous encor?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Ie n’ay plus de ſoupçon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />Pour exciter en nous vne maſle aſſeurance,
<lb />Iadis on ſouloit dire vne graue ſentence;
<lb />Ie l’ay meſme ctotée encores ce matin
<lb />Audaces fortuna...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Adieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Vous me parlez Latin?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />TROISIESME.
<lb />IVLIEN, FABRICE, ADRASTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVLIEN.
<lb />Voy megriſtr vn Docteur de la
<lb />forte?
<lb />Quelle ingrate fureur vous point
<lb />&amp; vous tranſporte?
<lb />Quel demon ennemy de ſa ca<lb />pacité
<lb />Suggere à voſtre eſprit l’inſenſibilité
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />Me quitter? me quitter alors que ie l'aborde?
<lb />Et de plus commençant ſeulement mon Exorde?
<lb />ec pomnt peurep onffant pour me deſeſperer,
<lb />Ie ſuis trop iracond außi pour l’endurer.
<lb />O uy ouy, quand tu ſerois le Rhodien Coloſſe
<lb />Ie me vangerous bien de cette iniure atroce,
<lb />Ma plume eſt ſuſiſante à te faire ſentir
<lb />Le tædieux tourment d'vn tuſte repentir;
<lb />Elle te nommera plus legere qu’Eole,
<lb />Te dita que mon cœur n’eſt plus dans ta geole,
<lb />Qu’il eſt guery du mal qui l’auoit abatu,
<lb />Et qu’il n’a du prurit que pour Dame Vertu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVLIEN.
<lb />Il eſt vray qu’elle a tort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Et pour moy ie confeſſe
<lb />Que ie ne puis aſſez admirer)a auije,
<lb />Et dois beaucoup haïr ſon peu de iugement
<lb />De n’auoir pû ſouffrir vn diſcours ſi charmant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVLIEN.
<lb />O le facond Exorde!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />Où i'allois luy depeindre
<lb />Mon feu comme il eſtoit, mais que ie ſens s’eſleindre,
<lb />Et qui ne doit iamais ardre dedans mon ſein,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Vous auez trop d’amour pour auoir ce deſſein:
<lb />Vn ſi petit meſpris auroit trop de puiſſance
<lb />S’il ruinoit ainſi voſtre perſeuerance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVLIEN.
<lb />n ſeul trait d’œil ſe a reuoquer cet arreſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Helene à ſon abord.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />Cleonte ratum eſt
<lb />Et de quelques attraits dont elle ſoit doïée
<lb />Mon cœur eſt penitent de l’auoir trop loüée,
<lb />Ie ſens qu'il s’affrancou, &amp; que tanotinre,
<lb />A fait tourner le dos à la captiuité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Mais voſtre affection n’eſtoit donc pas bien for<lb />Si ce foible incident la dißipe &amp; l’emporte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />Ie la ſentirois extreſme, &amp; vous puis afſirmer
<lb />Que ſes yeux (vrais brandons qui ſceurent m'en<lb />flammer)
<lb />Auec autant d’ardeur embraſerent mon ame,
<lb />Que ceux leſquels jedis conſommerent Pergame.
<lb />Mon eſprit obſedé croyoit tous ſes regards
<lb />Pus forts que Myrmidons, ou Dolopes ſoudars.
<lb />Mais ſans continuer cette ſimilitude
<lb />Ie dis briefuement qu’vn traitement ſi rude,
<lb />Ioint au dernier effet qu’à produit ſa rigueur
<lb />A mitigé le feu qui moleſtoit mon cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVLIEN.
<lb />Ortarrefme bon-beur que vient de perdre Helene!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Lers que ie la verray......
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />N’en prenez point la peine,
<lb />Car moy-meſme aujourd' huy la veux certiorer,
<lb />Que ſi iamais pour elle on m’entend ſouſpirer
<lb />Ie veux qu’on me relegue aux confins de là Saxe,
<lb />Ie veux terteuenir Precepteur de Syntaxe;
<lb />Et pour faire vn ſerment dont oncques on n’vſa,
<lb />Ie veux qu’on me ferule, &amp; raprendre Muſa,
<lb />Moy qui monſtre en huict iours tout le traicté des
<lb />Cauſes
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE ſeul.
<lb />Que le ſort à mon gré diſpoſe mal des choſes
<lb />Puiſque tous les plaiſirs qu’il nous fait esperer.
<lb />Ou n’arriuent iamais, ou ne peuuent durer.
<lb />Il m’auoit fait heureux parlant à ma Maiſtreſſe,
<lb />Son diuin entretien banniſſoit ma trijejje,
<lb />Quand Helene importune à mon contentement
<lb />Eſt venuë interrompre vn diſcours ſi charmant,
<lb />Et pour accroiſire encor me peine &amp; mon ſupplice,
<lb />Il a fallu le ſuiure, &amp; parler à Fabrice.
<lb />Mais enfin mon esprit peut reſver à loyfir
<lb />A l'objet de ma ioye &amp; de mon deſplaiſir.
<lb />Chere Eliſe il eſt vray que mon cœur ſe partage,
<lb />Qu’il ſent en meſme temps &amp; le calme &amp; l’orage,
<lb />Et qu’il voit tout d’vn coup la tempeſie &amp; le port
<lb />En voyant ton amour &amp; la rigueur du ſort,
<lb />Mille obſtacles diuers d'vne iniuſle inſolence
<lb />Trauerſent mon deſſein.... L’importune preſeuce?
<fw><lb />
<lb />
<lb />430 32es
<lb />*
<lb />MMM.
<lb />SUDNI
<lb />QVATRIESME.
<lb />CLORIS, ADRASTE.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />Et homme eſt à mon traiſtre, il
<lb />faut l’entretenir.
<lb />Ie ne demande point d’où vous
<lb />pounez venir
<lb />Et l'amour de Tyrcis me fait aſ<lb />ſez cognoiſtre
<lb />Qu'on vient de vifiter celle qui le fait naiſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AURASTE.
<lb />Ouy Monſieur i'en ſortis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />Et ce cœur rigoureux
<lb />Deſdaigne-t’il encor ſon amour &amp; ſes veux?
<lb />Que vous a t'elle-dit?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Rien qui le fatisface,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />Ie meure elle a bien tort, ſi i’eſlois en ſa place,
<lb />Et ſi Tyrcis vouloit adorer mes appas,
<lb />Mon cœur comme le ſien ne reſiſteroit pas;
<lb />D’vn peu d’ingratitude vn tel mespris l’accuſe:
<lb />Peut-eſtre bien qu’außi moy meſme ie m’abuſe,
<lb />Et qu’ils s’ayment tous deux, mais à condition
<lb />De caeuen te ueffein de leur affection:
<lb />Ouy, puis qu’il faut tenir leur amitié ſecrette
<lb />Ma curioſité ſera mal ſatisfaite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Ie vous iure monſieur....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />Cleonte, ie ſçay bien
<lb />Que vous n’eſtes pas homme à m’en apprendre rien:
<lb />S’il deſire tantoſt ſe rencontrer chez elle,
<lb />Nous pourrons commencer noſtre amitié nouuelle:
<lb />Ie bruſle de deſir deſire counatie ly.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ADRA.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />4
<lb />4
<lb />σιι0. c̓ιια σιιασιίο cloclσίο oε
<lb />υoo d e e
<lb />3
<lb />4
<lb />*F
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Lt troy uont qu'it auta te vonaneur aufourd'huy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />9
<lb />2
<lb />ALEVT
<lb />CINQVIESME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS ſeule.
<lb />Anniſſons cette peur qui nous a re<lb />tenuë,
<lb />Reſoluons nous enfin de paroiſtre à ſa
<lb />veuë
<lb />Et voyons ce Tyrcis, ce traiſtre que mon cœur
<lb />Tout offencé qu’il eſt recogneiſt pour vainqueur.
<lb />Ma rage à ce moment gardez-vous de paroiſtre:
<lb />Euitons, s’il ſe peut, les ſoupçons de ce traiſtre:
<lb />Feignons d’aimer Eliſe, &amp; qu’vn meſme deſſein,
<lb />Vers vn meſme ſujet nous eſchauffe le ſein:
<lb />Mais que de toutes parts mon ame eſt à la geſne!
<lb />Si l’amour la paſſede, elle eſcoute la haine,
<lb />Et mon cœur partagé par ces deux paßions
<lb />Ne ſçait à qui donner ſes inclinations.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Puiſſant demon de la nature,
<lb />Amour qui fais ma paßion,
<lb />Laiſſes-tu ſans punition,
<lb />L’inconftance de ce pariure?
<lb />Tyrcis que tu ſceus m’engager,
<lb />Malgré toy ma voulu changer,
<lb />Et ſon ame ingratte &amp; rebelle.
<lb />Sans ſonger aux ſermens qu’elle iuroit par toy
<lb />Bruſle d’vn flame nouuelle,
<lb />Et me priue d’vn cœur qui n’appartient qu’à moy.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Sans eſcouter ce que la honte,
<lb />Peut reprocher à ma raiſon,
<lb />Ie viens rechercher ma priſon,
<lb />Et l’ennemy qui me ſurmonte.
<lb />Afin de le mieux iiniter,
<lb />Son amour m’oblige a quitter,
<lb />Ma commune façon de viure:
<lb />Ce deſſein toutefois ne doit pas l’eſtonner,
<lb />Si ie change c’eſt pour le ſuiure,
<lb />Et luy s’il a changé c’eſt pour m’abandonner.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Pourray-je bien voir ce perfide
<lb />Adorant les yeux qui l’ont pris,
<lb />Ne reſpondre à tous leurs meſpris
<lb />Que d’vn reſpect laſche &amp; timide?
<lb />Ouy l’on diroit pour mon ſujet
<lb />Que ce ſuperbe &amp; rare objet,
<lb />Le traitte auec indifference;
<lb />Mais on diroit außi que ce perfide amant,
<lb />Eſt pour elle tout de conſtance,
<lb />Et qu’il n’eſt inconſtant que pour moy ſeulement.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Enfin mes flames ſont punies:
<lb />Enfin les deſtins font bien voir
<lb />L’inſolence de leur pouuoir,
<lb />Et l’effet de leurs tyrannies;
<lb />Leur iniuſtice, mes ſoucis,
<lb />La colere, l’amour, Tyrcis,
<lb />Ont tous vn effort qui m’emporte;
<lb />O Dieux! ſe peut-il bien que vous ayez permis,
<lb />Que contre vne ame ſi peu forte
<lb />On ait tant ſuſeité de ſi forts ennemis?
<lb />- --
<lb />--- -
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />AE
<lb />SIXIESME.
<lb />ELISE, HELENE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />3
<lb />ELISE.
<lb />Epuis cinq où ſix iours touſiours auec Cleonte?
<lb />&amp; A mon gré cette Amour me ſemble vn peu
<lb />bien prompte:
<lb />Vous ayme-t’il außi?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />S’il m’ayme? He! pourquoy non?
<lb />Quoy n’ay-ie pas encor le viſage aſſez bon?
<lb />Et pour eſtre vn peu vieille en ſuis-ie moins ayma<lb />ble?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Ouy, mais Cleonte &amp; vous n’auez rien de ſembla<lb />ble:
<lb />Voſtre esprit &amp; le ſien, ſa ienneſſe &amp; vos ans,
<lb />N’ont point de ſympathie, &amp; ſont fort affferents.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />C'eſt enquoy l'on peut voir ſi i’ay de la puiſſance.
<lb />Vous ſçauez que l’amour vient de la reſſemblance,
<lb />Et qu’afin que deux cœurs s’aiment parfaitement
<lb />Il faut qu’vn meſme inſtinct le pouſſe eſgale ment;
<lb />Or quoy que mon esprit ait vn grand aduantage
<lb />Sur l’esprit de Cleonte à cauſe de mon aage;
<lb />Ie ſçay comme il me faut accommoder au fien,
<lb />Car pour les rendre eſgaux, i’abaiſſe vnpeu le mien,
<lb />I'empeſche ou ie retiens ſon effort ordinaire,
<lb />Ie faus que ſon araeur ſe laſche ou ſe modere,
<lb />Et me priuant vn peu de ma viuacité,
<lb />I’ajuſte mes diſcours à ſa capacité.
<lb />Vom vous efiunnerlez arpuurqau me viſite,
<lb />Comme inſenfiblement ce ieune Amant profite,
<lb />Et comme en peu de temps ſa rudeſſe a changé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Ce ſeroit voſtre fait s’il eſtoit plus aagé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Et c'eſt comme ie l’ayme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Au contraire i'eſtime
<lb />Que voſtre choix ſeroit vn peu plus legitime,
<lb />Et que vous aimeriez, beaucoup plus ſagement
<lb />S’il eſtoit plus aagé de dix ans ſeulement,
<lb />Et qu’auec ces dix ans l’ordre des deſlinées
<lb />Pour les luy redonner vous oſtaſt quinze années.
<lb />Car Helene, apres tout, confiderez vn peu,
<lb />Quels ſont les mouuemens de voſtre aueugle feu,
<lb />Voyez ſi voſtre eſprit n’a pas de la folie:
<lb />La trame de vos iours s’en va preſque faillie,
<lb />Vous n’auez plus peut-eſtre à viure qu’vn moment,
<lb />Et vou vouiex encor auoir vn teune amant,
<lb />Il vous deuroit au moins traitter comme ſa mere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />S’il me traictoit ainſi ie ſerois en colere,
<lb />Ie prendrois ſon reſpect pour vn manque d’amour,
<lb />De ſon peu d’amitié i’entretiendrois la Cour,
<lb />Ie montrerois ſon foible aux yeux de tout le monde,
<lb />Ie dirois qu’à ſa mine il n’a rien qui reſponde,
<lb />Et qu’il me priueroit d’vn droit qui m’appartient:
<lb />Mais quelque fort attrait tout d’vn coup me retient,
<lb />Pardonne, cher Cleonte, à la peur qu’on me donne,
<lb />C’eſt bien iniuſtement que mon cœur te ſoupçonnt;
<lb />Apres tant de ſerments de ta fidelité,
<lb />Pourrous-ie encor auoir de l’incredulité?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Il a donc de l’amour plus qu’il n’en fait paroiflre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Il me le fait ſçauoir, a moy qui l'ay fait naiſtre,
<lb />C’eſt aſſez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Man comment vous le teſmoigne-t’il?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Ie voy qu’à mon abord cet amant peu ſubtil,
<lb />Ne ſçauroit tmpeſcher que ſon cœur ne ſouſpire,
<lb />Apres tout rauy d’aiſe il ſe paſme de rire,
<lb />Et dans le meſme inſtant deuenu ſerieux
<lb />Il commence à loüer ou ma bouche, ou mes yeux,
<lb />Il admire ma grace, il me dit que ſon ame
<lb />Ne pouuoit s’embraſer d’vne plus belle ſlame:
<lb />Bref par ſes actions ie cognoy clairement
<lb />Que ce cœur amoureux m’aime fidellement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Quel ſujet auroit-il de vous eflre infidelle?
<lb />Il voit qu’à ſes projets vous n’eſtés point rebelle,
<lb />Il voit que ſes ſouspirs ſont fort bien entendus,
<lb />Il voit qu’à ſon amour vous ne refiſtez plus,
<lb />Pour le dire en vn mot, il connoiſt bien qu’on l’ayme.
<lb />Seroit-il pas ingrat s’il n’en fdiſoit de meſme?
<lb />Mais croyez mon auis: s’il m’aymoit comme vous,
<lb />Ie ferois mon poßible à le rendre ialoux,
<lb />Et retranchant vn neu ma franchiſe ordinaire,
<lb />Ie teindrois de la haïne ou bien de la colere,
<lb />Ie ferois qu’il craindroit qu’enfin quelque riua!
<lb />N’emport aſi ſur mon cœur. Mais il me ſied biẽ mal,
<lb />Dioy qui ſuis ieune encor &amp; ſans experience,
<lb />Duſinirt poſire eſprit uejus euic ucturence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Au contraire, ma fille, vn tel auis me plaiſt,
<lb />Noſtre esprit eſt aueugle en ſon propre intereſt,
<lb />Et quelque bon qu’il ſoit bien ſouuent il ſe trompe,
<lb />Il eſt bien vray........
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Souffrez que ie vous interrompe.
<lb />Touutrez vons dequoy pour le rendre ialoux?
<lb />Eſt-il d’autres amants qui ſouſpirent pour vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Que trop. Lyfis, Hylas, Philomede, Cleandre,
<lb />Celidan, Phocion, Amintas, Philoxandre,
<lb />Palemon, &amp; Lyſarque en tiennent tous pour moy,
<lb />Sans mille autres encor qu’à peine ie connoy:
<lb />L’on peut bien voir par là ſi ie ſuis encor belle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Choiſiſſons- en quelqu’vn pour le mettre en ceruelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Ie ne ſçay ſur lequel ie me dois arreſters
<lb />Cleandre ſeroit homme apres pour me quitter,
<lb />Palemon eſt trop prompt, Cejidan top coltre,
<lb />Il ſçait
<lb />Il ſçait bien qu'Amint as ne m'a ſceu iamais plaire,
<lb />Et que ie n’ayme point Liſis ny Phocion:
<lb />ſyids eſt aſex propre à cette pétion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Sur tout prenons-en vn que Cleonte baïſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />I'auois bien oublié de vous nommer Fabrice.
<lb />Il en eſt ſi ialoux que depuis vn moment,
<lb />Il a preſqu'à mes yeux querellé cet Amant:
<lb />Ouy, ma fille, il eſt vray que ſi par ma preſence
<lb />Ie n’euſſe retenu ſa forte violence,
<lb />Mon docte ſeruiteur eſtoit en grand hazard.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Mais nous ne voyons par qu’il eſt des-ja bien tard,
<lb />Rentrons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Et cependant ne ſoyez point en peine,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />III
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />TYRCIS, ADRASTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />E flattez point mon mal, &amp; di<lb />tes moy ſans feindre,
<lb />Si mon cœur maintenant doit
<lb />eiperen ou etaindre,
<lb />Si l’inſenſible objet qui cauſe ma
<lb />langueur,
<lb />Augmente ſes meſpris, ou finit ſa rigueur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Elle eſt touſiours la meſme, &amp; cet eſprit farouche,
<lb />Ne ſouffre point encor que voſtre amour la touche:
<lb />I’ay heau l’entretenir de l’excés de vos feux,
<lb />Qu'à ſa ſeule beauté vous adreſſez vos vœux,
<lb />– –
<lb />LE- –
<lb />Que vous mourrez d’amour ſi ſon bumeur ne chãge.
<lb />La cruelle qu’elle eſt par vn caprice eſtrange.
<lb />Entend tous mes diſcours, &amp; voſtre paßion,
<lb />Comme ſi ie parlou de quelque fiction.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />nauis ne fpuuele tompommue fajet qui là porte
<lb />D’auoir tant de meſpris pour vne amour ſi forte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Tous ceux qui l’ont aymée où l’ayment comme vous,
<lb />N’en ont i’amais receu des traictements plus aoux.
<lb />Dans leurs affections, comme m’a dit Helene,
<lb />Pyromance &amp; Damon ont eu la meſme peine,
<lb />Et ce Philandre meſme auecques ſa beauté,
<lb />En ſon puiſſant amour n’en eſt pas mieux traité.
<lb />Mais ie deuine mal, ou la cauſe infaiuibte
<lb />Qui rend pour voſtre ardeur ſon efprit inſenſible,
<lb />Et tout autre en effect que vous ne la penſez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />Croit-elle que Tyrcis ne l’ayme pas aſſez?
<lb />Qu’il partage vn amour qu'elle ſeule luy donne?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Peut eſtre.
<lb />ADRASTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />Quoy, mon cœur, Fliſe ſoupçonne?
<lb />H
<lb />Amy que dites vous? ce miracle des Cieux
<lb />Peut-il encor douter du pouuoir de ſet yeux?
<lb />Mais ie iure par eux, &amp; par l’aymable flame,
<lb />Qui m’oſte la raiſon &amp; qui plaiſt à mon ame,
<lb />Que malgré ſes ſoupçons, &amp; malgré ſa rigueur,
<lb />Elle eſt ſeule Maiſireſſe, &amp; Reine de mon cœur.
<lb />Il eſt vray qu’autrefois.... Mais quoy mon cher
<lb />Cleonte,
<lb />Vous pourrois-je bien dire en depit de la bonte,
<lb />Vn veritable effect, de ma legereté?
<lb />Ie receu tant d'amour d'vne ieune beauté.
<lb />A ce ſeul ſouuenir ie ne puis me contraindre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASIE.
<lb />Ie pe remarque point de ſujet pour vous plaindre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />Cleonte, ô que les Dieux ont beaucoup de raiſon
<lb />De punir vn eſprit fi plain de trahiſon!
<lb />O! qu’ils ont d’equité de vouloir mon ſuplice!
<lb />Ma peine eſt vn effect qui monſtre leur iuſtice,
<lb />Et Cloris qui m'eſprouue iuconſtant &amp; ſans foy,
<lb />Sollicite leur baine à ſe vanger de moy.
<lb />Ie fis tant de ſerments à cette ame innocente,
<lb />Les violents transports de ma flame naiſſante
<lb />Eurent tant de pouuoir ſur ce credule eſprit,
<lb />Que ma longue pourſuitte à la fin la ſurprit:
<lb />A eſt vray qu'elle fut hi viuement attainte,
<lb />Et ie ſceus l'engager d'vne ſi forte eſtreinie,
<lb />Que rien n’a pû iamais empeſcher que ſon cœur.
<lb />N’ait adoré les lois de ſon premier vainqueur:
<lb />Mau il fallue enfin que ie fuſſe infidelle,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Qui vous fit meſpriſer vne amitié ſi belle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />Vn deſſein important me fit venir icy,
<lb />Où depuis peu ma Belle eſtoit venüe außi:
<lb />Pardonne moy, Cloris, ſi les beautez d’Eliſe
<lb />A leur premier aſpect volerent ma franchiſe,
<lb />Et ſi tant de ſerments que ie t’auois laiſſez
<lb />Furent de ma memoire à l’inſtant effacez.
<lb />Ouy, Cleonte d’abord que ie vis l’inhumaine
<lb />Qui n’a pour mon amour qu’vne conſtante haine
<lb />I’oubliay ma Cloris, &amp; n’eus pas ſeulement,
<lb />De ma premiere ardeur le moindre ſentiment:
<lb />Ainfi ce fier objet qui fait mon inconſtance,
<lb />Me prepare vn ſupplice au lieu de recompence,
<lb />Et bien loin d’approuuer mon choix iudicieux,
<lb />Souffre auecques mespris mes ſoins officieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />C’eſtoit de ſes froideurs le ſujet infaillible:
<lb />Mais afin que pour vous elle ſoit plus ſenſible,
<lb />Il faut luy faire voir, ſans vous rendre ſuſpect,
<lb />Que vous auex iaipe cious poui ſon reſpect.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />Qui peut à voſtre aduis me renaré vn tel office?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Perſonne ne le peui ſi ce n’eſt ſa nourrice,
<lb />Ie m’en vay l’en prier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />Et s'u ſe peut außi
<lb />Sçachez ſi ma Maiſtreſſe...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Attendez, la voicy,
<lb />Et celuy qui la meine eſt Philandre luy meſme,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />Que ie ſens mon esprit dedans vn doute extreme!
<lb />Il me me ſemble auoir veu ce viſage autrefois:
<lb />Et ſi ie ne me trompe.. Approchons toutefois.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SECONDE.
<lb />ELISE, CLORIS, TYRCIS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TAISE.
<lb />y c’eſt là mon aduis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1
<lb />CLORIS.
<lb />Et moy tout au contraire,
<lb />I'eſtime que l’amour ne vous doit point deplaire.
<lb />Mais à mes ſentimens la fortune reſpond,
<lb />Voyez comme à propos elle m’offre vn ſecond:
<lb />Oyez-le ſeutement, &amp; vous allez entendre....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />gue Iyrus eſt railleur außi bien que Philandre.
<lb />Ious deux eſgaleinent ſe diſent malheureux;
<lb />Tous deux éſgallement feignent d’eſtre amoureux,
<lb />Pour tous les deux außi i’ay ma meſme croyance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />Quoy! ſerez-vous touſiours dedans l'indifference?
<lb />Voir vn cœur que l’amour va contraindre à mourir,
<lb />Et ne pas ſeulement vouloir le ſecourir.
<lb />C’eſt à mon iugement eſtre vn peu trop cruelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Vous oubliez encor ne m’appellant pas belle:
<lb />Quand Philandre blaſmoit tantoſt ma cruauté
<lb />Il n’a pas oublié de loüer ma beauté;
<lb />Il ſçait bien mieux que vous ſe feindre miſerable,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />Vn eſprit innocent l’eſtimer vn coulpable?
<lb />Iuger ma paßion contre mon ſentiment?
<lb />Me voir à toute peine endurer mon tourment,
<lb />Oguuuu commennmoui unduuuu de ſlame,
<lb />Sçauoir que ce Demon tyranniſe mon ame,
<lb />Et douter de mon mal?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />enide.
<lb />Et ie gage pourtant
<lb />Que, Tyrcis tout au moins, m’en dira bien autant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />Le ſilence ſied bien aux hommes de courage,
<lb />Si ie vous en dy moins, croyez-en dauantage,
<lb />Et quoy que mon amour paroiſſe vn peu caché,
<lb />Croyez que mon esprit eſt viuement touché,
<lb />Et ſçachez que mon mal eſt d’autant plus à craindre
<lb />Qu’il ne me laiſſe pas le pouuoir de me plaindre.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ELISE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Ab, Cieux! vit-on iamais des eſprits moins eſgaux?
<lb />Dedãs te meſme excez qu’ils feignẽt de leurs maux,
<lb />Ils ont ious deux pourtant l’ame bien differente,
<lb />Philandre d’vne humeur plus cachee &amp; plus lente,
<lb />Ne me parle iamais ſans me faire bien voir
<lb />Qu’il me viſite moins d’amour que de deuoir;
<lb />Qua la meſme Il m'entretient quelque force incon<lb />uuë....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />Souffoir que ce diſcours plus long temps continuë?
<lb />Madame permetez que ie vous blaſme vn peu
<lb />D’auoir vn ſentiment ſi contraire à mon feu.
<lb />Croyez-vous que mon cœur n’aime qu’en apparence?
<lb />Que l’amour que ie ſens n’ait point de violence?
<lb />Et ne poſſedant pas mon ame abſolument,
<lb />Qu’il laiſſe encor agir mon eſprit librement?
<lb />Non non il eſt vainqueur, &amp; ma raiſon bannie,
<lb />Monſtre quel eſt l’effort que fait ſa tyrannie;
<lb />Philandre ayme vn obiet, il l’adore, il le ſuit,
<lb />Et le cruel qu’il eſt le meſpriſe &amp; le fuit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />Mais on ne doute, point qu’alors que l’on nous quitte,
<lb />Nous n’ayons des deffauts d’amour ou de merire.
<lb />Ie croy pour le dernier que vous n’en manquez point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Ce diſcours vous a mis dans vn eſtrange point.
<lb />Reſpondez à Tyrcu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />Si ie voulois reſpondre
<lb />De deux mots ſeulement ie pourrois le confondre,
<lb />Et tayferou dien pou anne despeus ee ja foy
<lb />Qu’il n’a pas de raiſon de s’eſgaler à moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />a lacalce
<lb />Mais encor apres tout que pourriez vous me dire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />Que ie ne change point; &amp; quoy que ie ſouſpire
<lb />Pour vn obiet qui veut ne me pas eſcouter
<lb />Ie ne me reſous point pourtant à le quitter,
<lb />Ie veux bruſler pour luy d’vne flame eternelle,
<lb />Et ie croirois alors ma gueriſon cruelle
<lb />Si l’on m’oſtoit vn mal que i’eſlime ſi beau.
<lb />Et que ie veux garder iuſques dans le tombeau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />C’eſt parler comme il faut, &amp; ſans en auoir honte
<lb />Confeſſez qu’en amour Philandre vous ſurmonte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />Il parle mieux que moy, ie l’aduoüe auiourd'buy,
<lb />C
<lb />
<lb />En recompenſe außi i’ayme bien mieux que luy,
<lb />Et mon tapnit a moins ue fainte &amp; d'artifice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />Le mien ne fut iamais capable de te nie.
<lb />Mais ie croy que pour peu que le voſtre euſt paru.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />Acheuez hardiment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />delorlos
<lb />C’en eſt trop diſcouru,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRCIS.
<lb />Il eſt vray qu'à la fin malgré ma patience....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Vous entrequereller? &amp; meſme en ma preſence?
<lb />Quoy Tyrcis? Quoy Philandre? eſt-ce là le reſpec
<lb />Que vous dites tous deux auoir à mon aſpect?
<lb />Mes yeux ont-ils perau leur puiſſance ordinaire?
<lb />Quoy vous ne parlez point?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />La peur de vous déplaire
<lb />Et d'exciter encor cẽt esprit trop boüillant,
<lb />(Outre que ie dois craindre vn homme ſi vaillant,)
<lb />M’erdonne le ſilence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />Et ie le ſouffre encoret
<lb />O! que ſi ce n’eſtoit Madame que i’adore,
<lb />Si mon profond respect ne retenoit mon bras.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />Sans elle aſſeurement ie n’eſchaperois pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYBCIS.
<lb />Cep trop, c'eſttrop fouffrir, il faut que ie me vang
<lb />Madame vous voyez.... O la contrainte eſtrange!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />A vous entrehaïr teſmoigner tant d’ardeurt
<lb />Malgré moy perſiſter?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />aeleras
<lb />Si vous auez du cœur
<lb />Vous me ſuiurez Tyrcis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />Ie le veux bien.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />TROISIESME.
<lb />ELISE, TYRCIS.
<lb />ELISE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />uilmdte!
<lb />Its en va Non Tyrcis vous me voulez ſurprendre.
<lb />C’eſt icy ſeulement qu’il faut me faire voir
<lb />Si i’ay deſſus voſtre ame encor quelque pouuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />En pouuez-vous douter apres ma patience?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Ie demande vn ſerment à voſtre obeïſſance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />Madame commandez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Me le promettez-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />Si ie deſobeïs que le Ciel en courroux
<lb />Face pleuuoir ſur moy ſa cholere &amp; ſa foudre,
<lb />Que ie meure...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Il ſuffit. C’eſt qu’il faut vous reſoudre,
<lb />Pour auoir eſlé prompt vn peu hors de ſaiſon,
<lb />D’auoir iuſqu’à tantoſt mon iardin pour priſon:
<lb />Dans vne heure au plus tard quitte d’vne viſite
<lb />Dont ie ſuut obligée à la ieune Celite,
<lb />I’iray vous deſgager.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />Cette heure aſſeurement,
<lb />Me ſemblera fort longue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />A dieu cholere Amant.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />
<lb />ENE
<lb />VATRIESME.
<lb />ALCIDON, ADRASTE.
<fw><lb />ALCIDON ſeul.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Velques puiſſants deſſeins qu’il
<lb />euſt d’eſtre ſeuere,
<lb />Trafile a hien monſtré qu’vn Pere
<lb />eſt touſieurs Pere,
<lb />Et que bien que ſon fils excite ſa
<lb />rigueur,
<lb />I’amour qu’il a pour luy reſte toufiours vainqueur.
<lb />Mais le voicy qui vient auec vn peu de feinte
<lb />Ie m’en vay luy donner encore de la crainte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />le vuus cre you tesja jermmnegne naj.
<lb />Que vous eſtes reueur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Ie le dois eſtre außi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />D'où peut vous prouenir cette prompte triſteſſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Lablc' eſt que malgré moy ie manque à ma promeſſe,
<lb />Et ſans que ie vous donne aucun ſoulagement...
<lb />Mais mon chagrin s’augmente y penſant ſeulement,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Vn tel diſcours me met dedans l’inquietude,
<lb />Et i’aurois à mon gré beaucoup de promptitude,
<lb />St j’eſperois des-ja ce que l’on m’a promis.
<lb />Nous ne deuons iamais contraindre nos amis:
<lb />Quand leur affection nous promet quelque choſe
<lb />o vpa uons jranment d’auoir la bouche cloſe,
<lb />Et ſans eſtre importuns leur donner le loiſir.
<lb />De nous tenir parole &amp; nous faire plaiſir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Vous ne croiriez iamais combien il m’eſt ſenſible,
<lb />De vous auoir promis vne choſe impoßible:
<lb />Le pounrout juno voir vn peu plus clairement
<lb />Ce qui doit empeſcher voſtre contentement.
<lb />Apprenez que tantoſt en ſortant de la ville,
<lb />I'ay rencontré de front voſtre Pere Traſile.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Vous eſtes-vous parlez? dans quelle bumeur eſt-t’il?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Il me ſieroit fort mal de faire le ſubtil,
<lb />Et de vous deſguiſer vn ſeul point de l’affaire:
<fw><lb />Pour
</fw><lb />Pour le dire en vn mot, il eſt bien en cholere,
<lb />Et ſans que mes raiſons l’ont vn peu diuerty,
<lb />Par l’eſpace au temps que vous eſtes party,
<lb />par vos yeux, voſtre voix, voſtre poil, voſtre mine,
<lb />Figurant voſtre taille ou par quelque autre ſigne,
<lb />ey emana qrua van caſi prauueuenes
<lb />Qu’il euſt appris peut eſtre où vous eftiez caché.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />N’a-t’il point ſoupçonné que peur ſuiure ma belle,
<lb />’ay quitté ſa maiſon?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Il vous croit auec elle,
<lb />Et par quelque projet qu’il trame dans ſon ſein,
<lb />douert haus pen de temps tompre vopre neons
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le moyen?
<lb />ADRASTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Il pretend, au moins comme ie penſe,
<lb />Faire eſpouſer Eliſe au riche Pyromance,
<lb />Vous ſçauez qu’autre fois....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Eftoit-il auec luy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Nenny, mais il ma dit qu’il l’attend auiourd’huy,
<lb />Et que pour acheuer cette prompte entrepriſe
<lb />-1
<fw><lb />8
</fw><lb />Il doiuent dès demain s’en aller chez Eliſe.
<lb />Adieu ſongez à vous.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />A4
<lb />CINQVIESME.
<lb />ADRASTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EAu pluſioſi ſonge ?̀ toy.
<lb />Songe à ta perfidie, amy laſche, &amp; ſans foy,
<lb />N’accuſe en mon mal-heur que ta ſeule pareſſe,
<lb />C’eſt elle ſeulement qui m’oſte ma Maiſtreſſe,
<lb />Et qui ſans diuertir, Trafile courroucé,
<lb />Dans ce projet fatal peut eſtre l’as pouſſé.
<lb />Eliſe s’il eſt vray que ton cœur m’appartienne,
<lb />S’il eſt vray que ta flame eſt pareille à la mienne,
<lb />Reſoluons-nous enfin, &amp; ſans plus differer,
<lb />Preuenons vn deſſein qui nous veut ſeparer.
<lb />Que les Cieux tous d’vn coup me monſtrent bien leur
<lb />baine!
<lb />Pour comble de diſgrace ils me font voir Helene.
<lb />N'importe; il faut in prn tomtamnare m douleur,
<lb />Et ne luy pas monſirer l’effect de mon malheur.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SIXIESME.
<lb />HELENE, ADRATSE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Arriuera-t’il bien de faire la cruelle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M
<lb />ADRASTE.
<lb />Que vous auez d’appas! vne grace nouuelle
<lb />Paroiſt depuus tantoſt dans l’eclat de vos yeux!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Quaprefeut fanaſupet poua mne femdiec iayeux,
<lb />Si ie ne ſçauois bien le malheur qui vous preſſe,
<lb />I'en douterois, voyant cette feinte allegreſſe:
<lb />Dieux! quand vn homme veut qu’il dißimule bient
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Vous tenez vn diſcours où ie ne comprends rien.
<lb />Sçauroit-elle des-ja la cauſe de ma crainte?
<fw><lb />K
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Loing de vous imiter ie vous parle ſans feinte,
<lb />Sçachez que les deſtins coniurent voſtre mal,
<lb />L’objet que vous ſeruez ayme voſtre riual,
<lb />Et ſans conſiderer ce qui la porte au change
<lb />Aux volontez du ſort ſa volonté ſe range.
<lb />uuun amtitun peumepauumuunon pruaqque luy,
<lb />Mais on ne peze plus le merite aujourd’huy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />taujurgurjaur lonc vrays? ô Cieux qu’elle in<lb />iuſtice!
<lb />O rags! ô deſeſpoir!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Cleonte c'eſt Fabrice,
<lb />C’eſt luy que ie prefere.... Il n’a pas entendu,
<lb />Ie voulois luy nommer ſon riual pretendu.
<lb />He n’euſſe creu iamais auec tant de puiſſance
<lb />Auoir rangé ce cœur ſous mon obtïſſance,
<lb />Et qu’vn pareil diſcours l’euſt ſi fort eſtonné;
<lb />E
<lb />b! l’vtile conſeil qu'Eliſe m'a donné.
<lb />–- 31
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SEPTIESME.
<lb />FABRICE, HELENE, IVLIEN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />FABRICE.
<lb />Lus ie ratiocine, &amp; plus de ma
<lb />ceruelle
<lb />I’exile auec raiſon cette ingratte
<lb />O cuent,
<lb />Et veux reſtituer le repos dans
<lb />mon ſein!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Qu’il vient bien à propos pour ayder mon deſſein,
<lb />Il faut tout aujourd’huy luy faire bon viſage.
<lb />Hé bien le plus ſçauant de tous ceux de noſtre âge?
<lb />Eſprit vniuerſel à qui les beaux eſprits,
<lb />Comme au plus eloquent ont tous quitté le prix,
<lb />Corps où le Ciel a mis vne ame merueilleuſe;
<lb />Que ie dois eſlimer cette iournée heureuſe,
<lb />Puiſque ie vous reuoy quand ie n’y ſongeois plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />Mon ame perturbée, &amp; mon eſprit confus
<lb />Sont en perplexité vous oyant de la ſorte,
<lb />Ce matin vous auiez le meppris pour eſcoute;
<lb />Vn deſdain inſolit guidoit tous vos diſcours,
<lb />Voſtre oreille eſtoit ſourde au bruit de mes amours:
<lb />Maintenant au moyen d’vn paſſable Prologue,
<lb />Vous meſme commencez le preſent Dialogue,
<lb />Qui femble m'indiquer beanconp de paßion,
<lb />D’où pourroit prouenir cette mutatiou?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Fabrice, il eſt bien vray qu’auec beaucoup d’adreſſe
<lb />I’ay caché iuſqu’iey la flame qui me preſſe
<lb />Et ſans faire paroiſtre où s’adreſſoit mes vœux
<lb />I’ay fait tout mon poßible à te celer mes feux;
<lb />Mais, Fabrice, à la fin l’amour m’ouure la bouche,
<lb />Et force mon eſprit à n’eſtre plus farouche,
<lb />Pourutu que ton deſſein ſoit dans l’honneſteté,
<lb />Ouy tu pourras pretendre à ma pudicité.
<lb />Et par le iuſte effet d’vn lien legitime
<lb />Poſſeder vn treſor que tout le monde eſtime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />Pour bien faire quadrer vne comparaiſon,
<lb />Appellez voſtre amour la Colchique Toiſon
<lb />Et que pour conquerir vne choſe ſi haute
<lb />vn apunaun pammne da Sonante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />L’incomparable Eſprit qui m’entretient icy!
<lb />Non, non, mon cher Fabrice aute moms dt ſoucy
<lb />Vous pouuez poſſeder ce que ie vous preſente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />Ce venuſte viſage en le voyant me tente:
<lb />Mais d’vn autre coſté l’Exorde que pieçà
<lb />I’auois encommencé quand ſeul on me laiſſa,
<lb />L’Exorde qui narroit ſi bien tout mon martyre,
<lb />Que Cupido le Dieu me contraignoit de dire,
<lb />L’Exorde où ma ſcience auoit accumulé,
<lb />Les regularitez dont Aphtone a parlé,
<lb />L’Exorde tout complet des fleurs de l’eloquence,
<lb />Succinct quand au diſceurs, prolixe en ſa ſubſtan<lb />13
<lb />L’Exorde.... C’eſt aſſez; on n’auroit iamais fait
<lb />Si l’on exaggeroit cet exorde parfait.
<lb />C’eſt donc luy qui me fait vilipender vos charmes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Puis-je point effacer ma faute par mes larmes?
<lb />Il eſt vray i’ay failly, maus helas! pourriez vous
<lb />Contre moy qui vous prie auoir quelque courroux?
<lb />Moy, dis-je, dont tantoſt la loüange infinie,
<lb />Par voſtre propre bouche....
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />Ho! c'eſtoit Ironie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Vranie eſt l’objet à qui vous en voulez?
<lb />Conſiderez vn peu de qui vous me parlez
<lb />Eipoiste qai lamemas alalas
<lb />Eſt ſourde, n’a qu’vn œil...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />Ah l'estrange Imperice!
<lb />Ie vous dis lronie, &amp; pour mieux m’expliquer
<lb />Ironie est alors que l’on ſe veut mocquer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Ce que vous me diſiez n’eſtoit donc qu’vn menſonge?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />Pour fomenter le trouble où cet adueu vous plonge,
<lb />Garder le decorum que requiert mon efprit,
<lb />Et ſuiure les conſeils que l’ire me preſcrit,
<lb />Croyez, ſi vous voulez, que ma beneuolence,
<lb />Et l’amour que i’auois n’eſtoit qu’en apparence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Ah' puiſque vous m’aimiez, n’ayãt plus de rigueur,
<lb />I’ay quelque eſpoir encor de gagner voſtre cœur.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />FABRIO
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />Mon cœur eſt renforcé d’vne peau plus eſpeſſe
<lb />Que celle du bouclier du mary de Tecmeſſe
<lb />Le valeureux Ajax, on bien que celle encor
<lb />De ſon reformidable Antagoniſte Hectoi:
<lb />Enfin pour reſcinder iuſques à la racine
<lb />Ce deſſein d’amourette où vous induit Cyprine,
<lb />Et pour rendre extinguible vn fru que i’apperçoy,
<lb />Ardre plus puiſſamment quand vous parlez à moy,
<lb />Sçachez que deſormais ie veux mettre en pratique
<lb />Ce qu'on voyoit eſcrit ſur le Temple Delphique,
<lb />Gnoti, mais en François on le vertit ainſi,
<lb />A te cognoiſtre bien colloque ton ſoucy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />C’eſt par cette raiſon que mon feu continuë.
<lb />Ie ſçay ce que ie ſuis, &amp; qu’à ma ſeule veuë
<lb />Les moins ſenſibles cœurs ſont reduits aux abois,
<lb />Que i’oblige vn chacun à respecter mes loix,
<lb />Que d’vn ſeul de mes traits, d’vn clin d’œil, d’vne
<lb />œillade,
<lb />Si l’on n’en meurt, du moins on en eſt bien malade:
<lb />Que ie fais des captifs de toutes les façons,
<lb />Agreables malfaits, ieunes, vieillards garçons;
<lb />Enfin ſçachãt fort bien que ma puiſſance eſt grande
<lb />Et qu’il faut conſentir à ce que ie demande,
<lb />Fabrice ſeul voudroit ne me pas ob ï?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />Repos, duquel ie veux d’oreſnauant iouïr,
<lb />Douce tranquillité, tranquille ſolitude,
<lb />Et vous graues autheurs qu’on voit dãs mon eſlude,
<lb />Demoſthene, Iſocrate, Ariſtote, Platon,
<lb />Vous par qui nous ſçauons quel eſtoit Phaëton,
<lb />Dont le ſlile eſt diſcret autant qu’il eſt fluide,
<lb />Mon cher Vade mecum, inimitable Quide.
<lb />Vous Homere, Virgile, Horace, Iuuenal,
<lb />Vous de toutes vertus ſeul &amp; docte fanal.
<lb />Cheroneen Plutarque, &amp; vous Cardan, l’Eſcale,
<lb />Quintilien, Varron, Accurſe, Laurens Valle,
<lb />Tite-Liue, Polybe, Ælian, Copernic:
<lb />Zonare, Triſmegiſle, Euſebe, Sabellie,
<lb />Denis d’Halicarnaſſe, Arnobe, Paul Oroſe,
<lb />Ioſephe, Marc Aurele, Ægeſippe, Beroſe,
<lb />Lactance, Anacreon, Quinte-Curce, Appian,
<lb />Saluſte, Philon Iuif, Lampride, Herodian.
<lb />Paul Ioue, Xenophon, Pline, Athenée, Eutrope,
<lb />Sidoine Apollinaire, Herodote, Procope,
<lb />Nicephore, Iofippe, Origene, Solin,
<lb />Pompone Geographe, Lucian, Marcellin,
<lb />Thucidide, Strabon, Lucian, Calcondilé,
<lb />Volattran, Munſter, Polidore Virgile,
<lb />Et mille autres encor dont les eſcrits diuers,
<lb />Sont de Philoſopbie, ou de Proſe ou de Vers,
<lb />Par vos ſages conſeils, O pradente cohorte,
<fw><lb />E-
</fw><lb />A voſtre nourriſſon venez preſter main forte!
<lb />Helene, C’en eſt fait cette inuocation
<lb />Semble corroborer ma reſolution,
<lb />Vous eſtes odieuſe, &amp; ſans qu’on vous eſçoute,
<lb />Sçachez qu’à Cupidon mon cœur fait banqueroute.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vous!
<lb />HELENE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />Point de repartie. Apprenez ſeulement,
<lb />Qui i’imite en cecy voſtre tempetament.
<lb />Ie dis celuy tantoſt où vous eſiiez encline,
<lb />Vous eſtiez Myſantrope, &amp; ie ſuis Myſogine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Myſogine?
<lb />HELENE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />Et de peur qu’il ne me faluſt voir
<lb />Quelque prompt reſultat de voſtre deſeſpoir,
<lb />Adieu femel eſprit.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />O l'humeur ridicule
<lb />Qui n’a pas apperceu comme ie dißimule,
<lb />Mais ſon valet demeure.
<fw><lb />L ij
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />HVICTIESME.
<lb />HELENE, IVLIEN.
<lb />HELENE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Es Proche Iulien,
<lb />Pourquoy ne ſuis tu pas ton Paiſtre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVLIEN.
<lb />Ab! ie voy bien
<lb />Que vous ne ſçauez pas noſtre mauuau meſnage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ta t’il battu?
<lb />-- --
<lb />HELENE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVLIEN.
<lb />Nenny.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Que i'a t'ilfait:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVLIEN.
<lb />I'eurage
<lb />Que mon malheur eſt facile hutmae,
<lb />Vous ne le aiſiez point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />T’auroit-il fait ieuner?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVLIEN.
<lb />Par le ſon de ma voix foible, caſſe, languide,
<lb />Mon eſtomach s'exclame &amp; vous dit qu’il eſt vuide,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Quoy tu n’as point mangé d’aujourd'huy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVLIEN.
<lb />I'aurois tort
<lb />Si i’auois hier mangé de me plaindre ſi fort.
<lb />Phœbus entierement a fait deux fois ſa courſe
<lb />Par le chemin qui va du Capricorne à l’Ourſe,
<lb />Et deſſus ce c’imat s’eſt fait paroiſtre bis,
<lb />e pmjeuu luomunec ſes beaux babits,
<lb />Sans qu’il ſoit rien entré dans l’eſtuy de mon ame,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Quoy Iulien eſt docte,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVLIEN.
<lb />Ab! pleuſt à Dieu, Madams,
<lb />Que ie fuſſe moins docte, ou mieux alimenté;
<lb />Ie ſçay ce qu’vn bon mot à la fin m’a couſté,
<lb />Et mon Meistre eſt ialoux de voir que ma ſcience
<lb />Marche deuant la fienné auec preéminence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Parle plus clairement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVLIEN.
<lb />Auez vous entendu.
<lb />Que tantoſt, comme il dit, ie me ſois confondu?
<lb />Ne diſcourois-ie pas, mais auec energie,
<lb />Sur le premier moteur dont nostre ame est regie?
<lb />Et mon principe eſtant par vne fiction,
<lb />Ne reſpondois- ie pas ſur vne obiection?
<lb />Toutefois à grand peine estions-nous au College,
<lb />Qu’il m’a nommé peu docte, ignorant, ſacrilege.
<lb />Peu docte pource que ſans aucun fondement...
<lb />Mais quel beſoin est-il de ce dénombrement?
<lb />En vn mot ie n’ay peu ſaouler ma faim extréme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Tu le voyois diſner?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVLIEN.
<lb />Il a ieuſné luy-meſme:
<lb />Et pour mieux ſtimuler ma ſenſualité,
<lb />Il ma fait deſſeruir, le diſner appreſte,
<lb />Me diſant, Aſine, de peur que ta memoire
<lb />N’ait de l’empeſchement du manger ou du boire,
<lb />Ie veux (i’ay bien maudit ce vouloir importun)
<lb />Que iuſques à ce ſoir tu demeures à ieun.
<lb />N’ay ie pas bien raiſon d’eſtre melancholique
<lb />Puiſqu’il a prononcé cet arreſt famelique?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />de vouarob le jauu dans cenrt occanon
<lb />Mais..,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVLIEN.
<lb />Ie ne doute point que ſon auerſion
<lb />Ne refrene à preſent voſtre beneuolence:
<lb />Reſoluons nous mon ventre à faire penitence
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Ah! l’vtile moyen dont il ſçait le punir!
<lb />Ie vay trouuer Eliſe &amp; l'en entretenir.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />LT
<lb />0
<fw><lb />2
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />HELENE, TYRCIS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />(y, Tyrcis, ie confeſſe auoir
<lb />eſté ſurpriſe,
<lb />Lorſque ie vous ay veu dans la
<lb />chambre d’Eliſe,
<lb />Melencolique, ſeul, la parole, les
<lb />yeux,
<lb />La geſte, &amp; la façon d’vn homme furieux,
<lb />Et vous interrogeant, tout reſueur &amp; Jans ſuitte,
<lb />Vous m’auez reſpondu qu’il auoit pris la fuitte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />Sans vous deſduire icy ſi c’eſt vn accident
<lb />Qui met dans mon eſprit ce deſordre euident,
<lb />Si c’eſt mon naturel, ou ſi c’eſt ma couſtume,
<lb />Vous deuez bien ſçauoir que l’amour me conſume,
<lb />Que c’eſt ce puiſſant Dien dont les forts mouuemẽts
<lb />Oblig ent mon eſprit à tous ces changements,
<lb />Qu’aù lieu de ma raiſon, ou captiue ou bannie
<lb />Ie ne re çou des lois que de la tyrannie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Que ſelon qu’il luy plaiſt il vous rend bien-heureux,
<lb />Que ſa puiſſance.... Enfin vous eſtes amoureux.
<lb />Mais quand bien voſtre amour ſeroit cent fois plus
<lb />forte,
<lb />Pourquoy tout maintenant réuiez vous de la ſorte?
<lb />Pourquoy ſans me reſpondre à ce que ie diſois,
<lb />Vous ay-ie veu changer de viſage &amp; de voix?
<lb />Voſtre veuë eſgarée, &amp; contre l’oidinaire,
<lb />Rougir à mon abord de bonte, ou de cholere?
<lb />Vous m’en donnez Tyrcis, l’amour aſſeurement
<lb />Ne pourroit pas produire vn ſi prompt changement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />Le contenteray peu cette humeur curieuſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Quoy vous vous endormez?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />La chaltur ennuyeuſe,
<lb />Vne chagrine humeur, le frais de ce berceau,
<lb />L
<lb />Le murmure plaiſant de ce prochain ruiſſeau,
<lb />Pont gugerausdiesqeuu te poutmen qui m'accable,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Pendant que vous prendrez ce repos agreable
<lb />Ie m’en vay faire vn tour: ſi ie reſtois icy,
<lb />Vous voyant endormy ie dormirois außi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TRCOIOI
<lb />Excuſez ſi i’en vſe auec tant de franchiſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TICLENE.
<lb />Mais ſi quelqu’vn ſuruient?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />Ne me reſueillez point.
<lb />Si ce n’eſtoit Eliſe,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Adieu.
<lb />HELENE.
<lb />Dormez aſſeurement,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />Que i’aurois eu bien peu de iugemene.
<lb />D’entretenir au vray cette vieille furie
<lb />Du motif qui cauſoit tantoſt ma reſuerie,
<lb />Et de luy confier ce que Philandre a fait
<lb />Mais l’apparence enfin eſt changée en effet,
<lb />Ie ſens que le ſommeil appeſantit ma veuë,
<lb />Et la rend malgré moy des-ja toute abatuë.
<lb />----
<lb />- 7-----------
<fw><lb />*---
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SECONDE.
<lb />HELENE, CLORIS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Cha H! Tyrcis qu’on peut bitn te nommer ſans
<lb />pereil!
<lb />L’impertinent qu’il eſt ſuccomber au ſommeil?
<lb />Teſmoigner n’auoir pas ſeulement eu la force,
<lb />D’euiter les appas d’vne ſi foible amorce?
<lb />Ne ſçait-il pas encor que ie merite bien,
<lb />Si ce n’eſt ſon amour, du moins ſon entretien?
<lb />Que i’ay de l’induſtrie? &amp; qu’en ſon entrepriſe,
<lb />Ie luy peux bien ayder ou nuire aupres d’Eliſe?
<lb />Mais Philandre s’approche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />Ouy ie ſuis en ſoucy
<lb />Et m'eſtonne beaucoup de vous voir ſeule icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pourquoy?
<lb />HELENE.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />M
<lb />–2
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />C'eſt qu'en entrant, au moins, il me le ſemble,
<lb />On ma dit que Tyrcis &amp; vous eſtiez enſemble,
<lb />Et i’auois commencé des ja d’eſtre ialoux,
<lb />Sçachant que mon riual eſtoit auecque vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Dieux qu’entre vous &amp; luy ie voy de difference,
<lb />S’il m’en euſt dit autant i’aurois eu patience,
<lb />Man. ce neune intiun au nen ue me parler
<lb />Dans ce prochain iardin s’eſt mis à ſommeiller.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />S’il fait ſi peu de cas d’vn entretien ſi rare,
<lb />Soyez en deſormais enuers luy plus auare,
<lb />Parlez en ma faueur &amp; changez aujourd huy.
<lb />La bonne volonté que vous auiez pour luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />O que ie commestois vne grande injuſlice
<lb />De le fauoriſer à voſtre preiudice!
<lb />Tous deux auparauant vous auiez bien dequoy
<lb />Vous faire eſgalement confiderer par moy,
<lb />Mais puiſque ſans ſujet ie voy qu’il me meſpriſe,
<lb />Ie veux de ſes defauts entretenir Eliſe,
<lb />Et pour le preparex mieux en voſtre faueur,
<lb />le veux porter la Datne au milien de ſon çœuy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />Ie dois bien eſtimer vne faueur ſi grande
<lb />Mais ſe pourra-t’il bieu qu’enfin elle ſe rende?
<lb />Ditte m’en les moyens vous qui la cognoiſſez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Monſtrez luy dãs des vers que vos ſens ſont bleſſez;
<lb />Rempliſſez les de feux, d’amours, &amp; de loüanges,
<lb />Ditte que ſes beautez paſſent celles des Anges,
<lb />Qu’eſloigné de ſes yeux chaque objet vous deplaiſt,
<lb />Peignez y voſtre mal plus grand meſme qu’il n’eſt
<lb />Ou ment impuné ment d’abord qu’on eſt Poëte,
<lb />Sur tout que voſtre flame eſt puiſſante &amp; ſecrette,
<lb />Et que tous vos dejſeins ne vont qu’à l’adorer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />Pufqueauepuuil vers ie vous puis aſſeurer,
<lb />Que deuant ſon retour i’auray fait quelque choſe,
<lb />Tant ie ſens que deſia mon humeur s’y diſpoſe.
<lb />Mais il faut eſtre ſeul dans ce plaiſant meſtier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Ie ſçay bien qu’il demande vn eſprit tout entier.
<fw><lb />DNE
<lb />TROISIESME.
<lb />Cncrelo,
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ais cependant qu’il dort, Amour,
<lb />que dois-je faire?
<lb />Suiuray-ie tes conſeils ou ceux de la
<lb />cholere?
<lb />Pourray-je plus long tẽps empeſcher que ma main,
<lb />N’aille punir ſon cœur dans ſon coulpable ſein,
<lb />Et par vn coup hardy, mais pourtant legitime,
<lb />Vanger en meſme temps &amp; ma honte &amp; ſon-crime?
<lb />Toy puiſſant deſeſpoir qui gouuernes mes pas,
<lb />Lorſque ie le verray ne m’abandonne pas,
<lb />Empeſche qu’vn objet que ie ne pers qu’à peine,
<lb />Ne retienne mon bras, ma cholere, ma haine,
<lb />Ne m’arrache des mains la vengeance &amp; le fer,
<lb />Fay qu’il ſoit impuiſſant alors pour triompher.
<lb />Fay que mon cœur reſiſte au pouuoir de ſes charmes
<lb />Qu’au reſte de mes feux, il oppoſe des larmes,
<lb />Qu’il chaſſe en cet inſtant tout ce que la pitié,
<lb />Luy peut repreſenter de flame &amp; de pitie,
<lb />Que Tyrcis... Mais helas que mon ame eſt peu forte!
<lb />Qu’il eſt encor puiſſant puiſque ſon nom m’emporte!
<lb />Amour, deftins, malheurs, n’eſtes vous point cõtents?
<lb />Mon eſprit n’a t’il pas ſouffert aſſez long-temps!
<lb />Ay-ie eu pour cet ingrat trop peu de patience?
<lb />Dieux reſpondez pour luy vous faites ſon offence,
<lb />Puiſque vous le pouſſez à me manquer de foy,
<lb />Vous le deuez außi deffendre contre moy,
<lb />Venez donc oppoſer ſi vous le pouuez faire
<lb />Voſtre vaine puiſſance à ma iſtue cholere.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />VATRIESME.
<lb />ELISE, ADRASTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />&amp;3 Ay ce que tu voudras, mon cœur eſt toufiours
<lb /> preſt,
<lb />A ſuiure aueuglement le deſſein qui te plaiſt,
<lb />Et ſans conſiderer le peril que ie tente,
<lb />––
<lb />Ie me contente aſſez ſi ton ame eſt contente,
<lb />Ridr emunte aqjuexau daii
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />C’eſt là le ſeul aduis que nous deuons choiſir.
<lb />Apres, quoy que le Ciel pour croiſtre noſtre peine,
<lb />Vouluſt nous teſmoigner ſa cholere ou ſa haine,
<lb />Et quoy que le deſtin conjuré contre nous,
<lb />Armaſt en ſa faueur Iraſile &amp; ſon courroux;
<lb />Le deſtin, &amp; les Dieux, &amp; le Ciel, &amp; Traſile
<lb />Aurons tous pour nous nuire vn effort inurle,
<lb />Quand ce lien fatal qui nous doit rendre heureux,
<lb />Deſſous vn meſme ioug nous aura ioint tous deux:
<lb />Alors nous nous verrons ſans aucune contrainte,
<lb />Nos flames n’auront plus cette importune crainte,
<lb />Et bien loin de cacher noſtre puiſſant Amour,
<lb />neine ie perons purorpit aux genx inſme du iour,
<lb />Nous defierons le ſort, nous brauerons l’enuie,
<lb />Et nous commencerons à bien gouſter la vie.
<lb />- ---
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Mais ie crains que Tyrcis ſi long temps abuſé
<lb />Ne ſe vange ſur toy de ſe voir meſpriſé,
<lb />Et perdant le reſpect en perdant l’eſperance...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Arreſte toy, mon cœur, cette crainte m’offence,
<lb />Et tu ne ſçaurois pas redouter ce malheur
<lb />------
<fw><lb />Sans
</fw><lb />gans dnon bajoupton qursiegema paieure
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />C’eſt d'elle toutefois d’où vient ma peur extreme,
<lb />Ie ſçay ce que tu vaux, mais ie ſçay bien qu’il m’ai<lb />me.
<lb />Vs cœur comme le ſien par l’amour enflamé,
<lb />Oſe tout quand il perd ce qu’il a bien aimé:
<lb />Sans crainte de paroiſtre ou prompt, ou temeraire,
<lb />Il ſuit les mouuemeuts qu’inſpire ſa cholere:
<lb />N’en a t’il pas fait voir vn exemple auiour d’huy
<lb />Dans ce que ie t’ay dit de Philandre &amp; de luy,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Raſſeure toy, peureuſe, &amp; banny cette crainte:
<lb />Dont ie voy ſans raiſon que ton ame eſt atteinte
<lb />Et ſçache qu’außi toſt qu’il aur a ſçeu mon nom,
<lb />Sans croire ou ſon courage, ou ſon affection,
<lb />Il viendra s’excuſer auec beaucoup de honte,
<lb />De m’auoir mecogneu ſous celuy de Cleonte:
<lb />Et dira que ſon cœur fut vn audacieux,
<lb />D’auoir oſé pretendre au chef-d'œuure dis Cieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Mais de peur que quelqu'vn enſemble ne nous voye,
<lb />Adraſte interrompons noſtre commune ioye:
<lb />Souffre que ie te quitte encor pour vn moment,
<lb />Va t’en ie t’en coniure, &amp; taſche ſeulement,
<fw><lb />R
</fw><lb />A l’heure deſtinée à faire ton poßible,
<lb />De venir su je pent jaus tt renurt vipbie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Ouy, ie vay t’obeïr; mais à condition
<lb />Que tu croir as l’effort que fait ma paßion,
<lb />Et que c’eſi pour mon cœur beaucoup de violence,
<lb />Medi par vepar aeciesalymas.
<lb />Adieu le ſeul objet où tendent mes deſirs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Adieu mon cher Adraſte. Hé bien ſortez ſouſpirs.
<lb />Ouy, ie vous le permez, contentez voſtre enuie
<lb />Suiuez ce beau vainqueur dont mon ame eſt rauie,
<lb />Ne l’abandonnez pas, dittes luy tour à tour,
<lb />Les puiſſants mouuements que i’ay pour ſon amours
<lb />Allez ſecrets teſmoins de ma ſecrette peine,
<lb />Allez luy raconter.... Mais i’aperçois Helene.
<lb />Il faut luy deſcouurir ce que i’ay dans le ſein,
<lb />Et luy dire à la fn quel eſt noſtre deſſein.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />6
<lb />CINQVIESME.
<lb />ELISE, HELENE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Viſqu’en vous aprochant ie vous
<lb />ay veu ſourire,
<lb />vuuo autz tueique enuſt impor<lb />tante à me dire?
<lb />Que m’allez vous aprendre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />A quatre pas d’icy.
<lb />Ie ne fais que quirter ta vomme en grand ſoucy.
<lb />Il va dans le jardin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Ennuyé de m’attendre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Il ne fait que d’entrer.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Lij
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />daudet pnes
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />c'eſt Philandres
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />C’eſt Philandre? &amp; Tyrcis?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Iyren eſt endorui
<lb />Dedans le grand Berceau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Diemd. cup jan ennemy,
<lb />Et ie crains vn malheur s’ils sõt tous deux enſemble,
<lb />Helene trouuons-les.
<fw><lb />----------
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />A l'entendre ie tremble.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SIXIESME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />E faut, il faut qu’il meure : acheut
<lb />donc ma main,
<lb />Et ne ſois point timide à ſuiure ton
<lb />deſſein,
<lb />Va perdre cet ingrat, va punir ſon
<lb />offence,
<lb />Immole ce perfide à ma iuſte vengeance,
<lb />Et puiſqu’en mes malheurs ie n’eſpere plus rien,
<lb />Reſpands d’vn meſme coup &amp; ſon ſang &amp; le mien,
<lb />Aſſemble nos deſtins. He tu trembles poltronne,
<lb />Ta reſolution à preſent t’abandonne:
<lb />Sont-ce la les effects de cette belle ardeur,
<lb />Qui donnoit autrefois tant d’eſpoir à mon cœur?
<lb />Voy craintiue a quel point, il s’emeut, il ſe fache,
<lb />Entends le ſouſpirer de te ſentir ſi laſche,
<lb />Et par les mouuements d’vn reproche ſecret,
<lb />Apprends s’il vit encor que ce n’eſt qu’à regret.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />102
<lb />Enſin mon bras armé d’vne force nouuelle,
<lb />Semble ſe repentir d’auoir eſté rebelle,
<lb />Et loing de perſiſter en ſon lâche refus,
<lb />Il me dit que l’amour ne le retiendra plus.
<lb />Aymable criminel, que mon esprit encore,
<lb />Maloré ta perfidie aime, veut ſuiure, adore,
<lb />Pardonne à la fureur qui m’a penſé trahir,
<lb />Ie l’aduouë il eſt vray, ie te voudrois hair,
<lb />Mais quoy que ſans eſpoir, &amp; quoy que mespriſée,
<lb />L’amour renoüe encor ma chaiſne preſqu’vſée,
<lb />Malgré tous tes deſdains, &amp; meſme malgré ſoy,
<lb />Cloris te veut garder vne eternelle foy.
<lb />Mais c’eſt en vain qu’Amour flatte encor ma penſée
<lb />Pour ne le pas puuir ie ſuis trop offenſée,
<lb />Et bien qu’en ſa faueur m’entretienne ce Dieu,
<lb />Il eſt trop criminel puiſqu’il eſt en ce lieu;
<lb />Ame ingratte &amp; parjure, il faut que ie confeſſe,
<lb />Que ie ſens que pour toy mon amour s’intereſſe,
<lb />Ie ſens que la pitié par vn dernier effort,
<lb />Me ſollicite encor à differer ta mort,
<lb />Mais ton crime außi toſt chaſſe de mon courage
<lb />Ces foibles ſentiments qui retiennent ma rage,
<lb />Vn mouuement plus fort me remonſtre à l’inſtant
<lb />Que te voir en ces lieux, c’eſt t’y voir inconſtant.
<lb />Vn iuſie deſeſpoir me demande ta teſte:
<lb />Ie ne reſiſte plus, fureurs, me voicy preſte,
<lb />Ie me rends, &amp; d’abord que vous l’auez voulu,
<lb />Mon cœur ceſſe d'aymer O uetfire iefotu.
<lb />Accuſez ſeulement en cette longue attente,
<lb />Les dernieres ardeurs de ma flame mourante,
<lb />Accuſez les efforts que faiſoit la pitié,
<lb />Pour triompher encor de mon inimitié,
<lb />Mais c’eſt trop conſulter la vengeance m’anime,
<lb />A mes feux meſpriſez ie dois cette victime,
<lb />Meurs donc traiſire...
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE
<lb />SEPTIESME.
<lb />ELISE, CLORIS, HELENE.
<lb />ELISE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />dS Hilandre, ah! qu’elle trabiſon?
<lb />Contre vn homme qui dort? &amp; dedans ma maiſon? Elle lu
<lb />Rendez la moy Philandre, ou bien ie le reuëille, prẽd ſo
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />Eſt-il vne infortune a la mienne pareille?
<lb />Et ſerez-vous touſiours contraire à mon bon-heur?
<lb />Quoy vous me rauiſſez encor ce ſuborneur?
<lb />Ce perfide qui m’a ſi laſchement trompée?
<lb />Ha! que vous faictes mal de m’oſter cette espée,
<lb />Rendez la moy de grace, &amp; ſouffrez que me
<lb />main
<lb />Ayant perce ce traiſtre, en perce außi mon ſein.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Ne parlez point ſi haut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Eſloignons nous Philandre
<lb />De crainte que Tyrcis ne puiſſe nous entendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />Helas il n’eſt plus temps de vous rien deſguiſer,
<lb />Aprenez que c’eſt vous que ie dois accuſer,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Moy? ie ſuis innocente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />Ouy, c’eſt vous ſeule Eliſt,
<lb />Ce ſont vos ſeuls appas pour qui l’on me mefpriſe;
<lb />Et vos beautez qui font qu’on me manque de foy,
<lb />Plaiſent à tout le monde &amp; n’affligent que moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Si ie ne craignois point de vous eſtre importune...
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />CLORIS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />Ouy, ie vous diray bien qu'elle eſt mon infortune,
<lb />Et tomme quoy le Ciel trauerſe nos amours:
<lb />Maus ce lieu n’eſt pas propre à de ſi longs diſcours.
<lb />--0
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Allons dedans ma chambre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />Et vous, ma chere Helene.
<lb />Si Tyrcis s'éueilloit....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />N’en ſoyez point enpeine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Mais ſur tout taiſez luy ce que Philandre a fait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Ie ſçay trop comme il faut garder quelque ſecret:
<lb />Ne ſongez ſeulement qu’à conſoler Philandre:
<lb />Cependant à Tyrcu ce chemin me va rendre.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />AIVICTILSME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />Voy! me quitter ſi toſt? Hé! ne
<lb />Içauez vous pas,
<lb />Que voſtre eſloignement me donne
<lb />le treſpas!
<lb />Et que dans la triſteſſe où ce mal<lb />heur me plonge...
<lb />O Dieux! ie me reueille, &amp; la fin de mon ſonge
<lb />Acheue les plaiſirs qui m’ont ſi bien flatté,
<lb />Dans les maux violents dont ie ſuis agité.
<lb />Aymable ſouuenir que mon amour reſpecte,
<lb />Qu’icy voſtre faueur me doit eſtre ſuſpecte,
<lb />Et que mon cœur confus doutte auecques raiſon,
<lb />S’il doit cherir l’appas de voſtre trahiſon!
<lb />Elle eſt douce il eſt vray, mon ame en eſt rauie,
<lb />Mais vn regret extreme außi toſt la ſuiuie,
<lb />Et mes ſens abuſez ſe faſchent iuſtement,
<lb />Qu'ils ne ſont bienueurtna qu'en fouge jeuitment,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mais i'entreuoy quelqu’vn, ſeroit-il bien poßible,
<lb />Que l’amour euſt touché cette belle inſenſible,
<lb />Et que pour me parler elle s’en vint icy?
<lb />Ce lieu fort aiſément m’oſſera de ſoucy,
<lb />Car feignant tout penſif d’eſtre à la pourmenade,
<lb />Sous le fueillage eſpais de cette paliſſade,
<lb />Ie vay par cet endroit la deuancer. O Dieux,
<lb />Pourquoy preſentez vous ce fantoſme a mes yeux?
<lb />Et pourquoy derechef cette Vitille ridée,
<lb />Vient elle diuertir mon agreable idée?
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />NEVFIESME.
<lb />HELENE, TYRCIS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Voy! réueiller ſi toſt &amp; perdre le
<lb />TaJu
<lb />Que vous pouuiez gouſler icy
<lb />plus à loiſir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />12*.
<lb />TYRCIS.
<lb />Vous penſez vous railler, mais ſoyez aſſeurée
<lb />Que ſi ma réuerie euſt eu plus de durée,
<lb />Si mon eſprit charmé, ſi mes ſens enchantez,
<lb />Euſſent peu conſeruer ce qui les a flattez;
<lb />Bref, ſi i’auois encor les biens dont l’apparence,
<lb />Auec tant de plaiſir trompent mon eſperance;
<lb />Que ie ſerois content, &amp; que mon cœur heureux,
<lb />Beniroit le moment qui me fit amoureux:
<lb />Tyrcu n’auroit plus rien à ſouhaiter.
<lb />- -----
<lb />– -
<lb /></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />De ſorte,
<lb />Que le ſeul ſouuenit vous charme &amp; vous trãſporte?
<lb />Mais ſi le racontant n’eſt point le profaner,
<lb />Souffrez que ie commence à vous importuner,
<lb />Et ſans confiderer ſi ie ſuis ennuieuſe,
<lb />Contentez le deſir d’vne ame curieuſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />Ie le veux bien Helene, &amp; mon eſprit deceu
<lb />Va regreter vn bien qu’il a tantoſt receu:
<lb />Mais eſcoutez vn peu comme la ialouſie,
<lb />Le reſpect, &amp; l’amour troublent ma fantaſie.
<lb />Le maiſtre à mon aduis d’vne vieille priſon,
<lb />A mon eſprit malade offroit la gueriſon,
<lb />Et mon cœur tourmenté par les froideurs d'Eliſe,
<lb />Pouuoit reprendre alors ſa premiere franchiſe:
<lb />Mais comme ce remede importe à mon amour,
<lb />Ie voulois m’eſtoigner de ce facheux ſeiour,
<lb />Quand i'ay ſenty d’abord qu’il m’eſtoit impoßible,
<lb />De pouuoir euiter vne chaiſne inuiſible,
<lb />Vn attrait inconnu dont l'effort rigoureux,
<lb />Difenuunt nmontum ſes deuoirs amoureux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Dieux! que ce ſonge eſt beau! pourſuiuez ie vous
<lb />prie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />Pourriez vous bien penſer auec quelle furie,
<lb />mon ame depitée a monſtre ſon courroux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Ce traittement pourtant ne me ſemble que doux,
<lb />Et ie ne ſçay pourquoy vous eſtiez en cholere?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />Quoy! diſois-ie eſtouffer vne flame ſi chere?
<lb />Effacer vn pourtrait que l’amour de ſa main,
<lb />Voulut grauer luy meſme au milieu de mon ſein?
<lb />Incomparable objet, Eliſe que i’adore,
<lb />Vous auez intereſt qu’il y demeure encore,
<lb />Venez donc le deffendre, &amp; monſtrer en ce lieu
<lb />Que vous repreſentant il repreſente vn Dieu.
<lb />Mais admirez icy que ſa puiſſance eſt forte,
<lb />A peine i’acheuois à parler de la ſorte,
<lb />Quand i’ay veu dans ſes yeux vn eſclat tout pareil,
<lb />A celuy qu’on remarque aux rayons du ſoleil,
<lb />Helene ie l’ay veuë, &amp; contre ſa couſtume.
<lb />Mais à ce ſeul penſer mon deſir ſe rallume,
<lb />Et par le ſouuenir de ce qu’elle m’a dit,
<lb />Ie ſens mon ame eſmeuë, &amp; mon cœur interdit.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DIXIESME.
<lb />ELISE, TYRCIS, HELENE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />manquez pas. Adieu, depeur qu’il ne vous
<lb /> voye.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />Le Ciel voudroit il bien continuer ma ioye?
<lb />Ouy mon contentement doit eſtre bien parfait,
<lb />Puis qu'à pres mon ſommeil ie la vois en effet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Permettez moy qu’icy ie vous laiſſe auec elle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />I'y conſens librement. Mais Eliſe l’appelle,
<lb />Et luy parle tout bas auec émotion.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE à Helene.
<lb />demt juu toigteneule perln.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />à TYRCIS.
<lb />Me pardonnerez-vous vne ſi grande offence,
<lb />Dauoir trop abuſé de voſtre patience?
<lb />Et contre ma promeſſe....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />Arreſtez ce diſcour?
<lb />Qui choque mon deuoir &amp; bleſſe mes amours.
<lb />Doutez vous que ce lieu ne me ſoit agreable,
<lb />Puis qu’il voit chaque iour voſtre objet adorable?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Il eſt bien vray pourtant qu’il eſt moins ennuyeux....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />Quand il eſt eſclairé de vos celeſtes yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aulouo
<lb />Non pas cela Tyrcis, mais bien quand à ſon aiſe,
<lb />L’on entretient icy quelque ob jet qui nous plaiſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />Iugez donc à preſent que ie ſuis auec vous,
<lb />Combien il me doit prant O coubieu ume doux.
<lb />ELISE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Ce ſens eſt tout contraire encor à ma penſée,
<lb />Ie dis pour m’expliquer que mon ame eſt laßée,
<lb />D’auoir entretenu ma vieille ſi long temps?
<lb />De quoy luy parliez vous que l’iniure des ans,
<lb />Alloit ſur ſon viſage aſſembler mille rides?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />Nous nous entretenions de diſcours plus ſolides;
<lb />Ie luy diſois les maux dont nos yeux &amp; l’amour
<lb />Se plaiſoient d’affliger mon eſprit cha que tour,
<lb />Et que malgré ma ſtame, &amp; couſtante &amp; fidelle,
<lb />Vous paroiſſez touſiours inſenſible &amp; cruelle:
<lb />Que voſtre cœur refiſte aux traits de la pitié,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Mais pour vous faire voir ſi i'ay de l’amuté,
<lb />Et ſi ie ſuis cruelle au point que vous me faites,
<lb />Ie vous en veax donner des preuues bien ſecret,
<lb />tes.
<lb />Vous ne me croyez point?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />Ne vous ſuffit-il pas,
<lb />De me voir tous les iour ſoufprir uulle trépas
<lb />Le voir que mou amour va iuſqu’à la furie,
<lb />Sans que ie ſois l’objet de voſtre raillerie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Non ie parle ſans feinte, &amp; vous d’y qu’à ce ſoir,
<lb />Si vous voulez venir nous nous pourrons reuoir:
<lb />Mais il faut le promettre afin qu’on vous attende.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />Puis-je bien eſperer vne faueur ſi grande?
<lb />Et ſe peut il bien faire apres tant de rigueur,
<lb />Que la conſtance enfin ait touché voſſtr cœur?
<lb />Madame i’y viendray, m’en deuſt eſtre la vie,
<lb />Par vn excez d’amour ou de plaiſir rauie.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />TRASILE, ALCIDON.
<lb />TRASILE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dmirez auec moy cet incogneu pou<lb />uoir,
<lb />Qui ſçait ſi bien ranger nos cœurs à
<lb />leur deuoir,
<lb />Et que ſecrettement nous adorons
<lb />l'Empire,
<lb />De ce puiſſant inſtinct que la nature inſpire,
<lb />Croiriez-vous que depuis que vous m’auez promis,
<lb />Que mes yeux autourd’huy verroient encor mon fils,
<lb />Tranſporté des faueurs que le deſtin m'enuoye,
<lb />Ie n’ay peu refuſer des larmes à ma ioye,
<lb />I’ay pleure ie l’aduoüe, &amp; l’amour a chaßé,
<lb />L’importun ſouuenir de ſon trime paßé.
<fw><lb />P ij
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Mais vous meſme admirez ce qu’il m’a falu faire
<lb />Pour porter voſire eſprit à perdre ſa cholere,
<lb />Et les fortes raiſons dont ie l’ay combattu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TRASILE.
<lb />Eußiez-vous deſiré que mon cœur ſans vertu,
<lb />Euſt approuué d’abord vne faute ſi grande?
<lb />Non il ne ſe peut pas, qu’enfin on ne ſerende?
<lb />Et quoy que puiſſe faire où commettre vn enfant,
<lb />Ie paternel amour eſt toufiours triomphant:
<lb />Mais il faut teſmoigner du moins en apparence,
<lb />Qu’on a quelque deſſein de punir leur offence,
<lb />Afin que leur eſprit qui s’eſtoit emporté,
<lb />Soit lors par le reſpect, ou la crainte arreſlé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Mais pourquoy contrédire vne ſi belle flame?
<lb />Eliſe à mon aduis...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TRASILE.
<lb />C’eſt luy ſeul que ie blaſme,
<lb />C’eſt ſa legereté qui m'offence ſi fort,
<lb />Si ie n’eſtimois pas Eliſe, i’aurois tort;
<lb />Elle eſt belle, elle eſt ſage, &amp; de plus dans ſa rac?
<lb />Ie ne remarque rien qui ne me ſatiface:
<lb />Mais dés le meſme inſtant quuugau fesuppa,
<lb />22
<lb />Sans voir fi ce deſſein ne me deſplaiſoit pas,
<lb />Si i’agrerois les feux dont il bruſloit pour elle,
<lb />S’emharaſſer l’eſprit de cette amour nouuelle?
<lb />Quand elle part, la ſuiure? &amp; ſans vmluertir,
<lb />Ce ieune temeraire auoir oſé partir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Ainl c eejonem,e sojtatrElit.
<lb />Lors que vous entrerez, ſa crainte &amp; ſa ſarpriſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TRASILE.
<lb />Mon amour luy prepare vn traittement bien dous:
<lb />Mais i’apperçoy quelqu’vn qui s’en viẽt droit à nous
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />C’eſt le Docteur Fabrice, au moins il me le ſemble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TRASILE.
<lb />Laiſſons le approther, nons irons tous enſemble.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SECONDE.
<lb />AVETENS IADATCE
<lb />ALCIDON, TRASILE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ain, &amp;
<lb />IVLIEN.
<lb />'O deſſus la terre, i'o deſſus les airs.
<lb />Ie ne fais que ſonger aux quatre fois
<lb />ſept vers,
<lb />Qui ſont faits pour ſeurir d’Ana<lb />cephaleoſe
<lb />A voſtre Epithalame, &amp; la pourprine, roſe,
<lb />Le Myrthe nuptial, &amp; le candide Lys,
<lb />Soient à grande faiſon ſemez deſſus vos lits.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />Sçais-tu pourquoi i’ay mis toutes ces fleurs diuerſes?
<lb />C’eſt qu’anciennement les Romains, &amp; les Perſes...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVLIEN.
<lb />Mais ſoyez expectant. Deux hommes que je voy
<lb />Inculquent à mon cœur quelque eſpece d’effroy,
<lb />ſieſt nmti,nisjeur deane
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />{ 60
<lb />Mon ame eſt rafermie
<lb />Ayant veu ſeulement leur phyſionomie.
<lb />Ie m’en vay leur parler, ie ne trepide plus,
<lb />Qu’agiſſez vous icy couple d’indiuidus?
<lb />Si vous me voutez fururt en la prochaine ruë
<lb />Ie vay dans vn logis où l’abondance affluë,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aecibon.
<lb />Nous attendions quelqu’vn...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />Par le moyen du quel
<lb />Vous conſideraßiez cet acte ſolemnel
<lb />Qui conioint deux eſprits par la foy coniugale
<lb />D’vne chaiſne eſtraignante &amp; mairimeniale?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />C’eſt pour cela Fabrice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />Ho! vous ſçauez mon nom.
<lb />Qui peut vous l’auoir dit? mais c’eſt mon ſeul renom,
<lb />Car ie n’ignore pas que l’abord de Fabrice,
<lb />N’enioigne eſtroictement la fuitte à l’Imperice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TRASILE.
<lb />Ouiti paniſcegi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />A propos ie ſongeois,
<lb />Auec quelle démarche, auec quel ton de vois,
<lb />Auec quel tournement des yeux ou de la langue.
<lb />Ie donnerois principe à ma docte harangue.
<lb />Ciceron en diſoit de toutes les façons;
<lb />Maintefois de ſuccints, ſouuentefois de longs,
<lb />Etpaſſant plus auant, on dit que Demoflenes,
<lb />Quand il vouloit parler aux Citiadins d’Athenes.
<lb />----
<lb /></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />a cadoleo
<lb />Nous en aduiſerons en marchant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />Mais encer
<lb />Si i'allois pratiquer ce que fit Agenor,
<lb />Mon ignorance alors ſeroit toute notoire.
<lb />Ce pere de Cadmus...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TRASILE.
<lb />I'en liſois hier l'Hiſtoire.
<lb />S’il eſt encer long-temps à nous parler ainſi,
<lb />Ie ſerois bien d’aduis de laiſſer icy.
<lb />ALCI</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />maais fans plur ayperer, nous pouuons vous conduire:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />Si ie puis! moy? ce mot m’a cuidé faire rire,
<lb />Ouy, ouy, ie le puis bien, n’en doutez nullement?
<lb />Or marchons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVLIEN.
<lb />Venez tous poſterieurement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FADRICE.
<lb />Et pourquoy les veux tu preceder?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVLIEN.
<lb />La lumiers
<lb />Pour bien illuminer doit marcher la premiere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />Eux außi me ſuiuront: car i’y ſuis engagé,
<lb />Par l’adage qui dit: Cedant arma togæ.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />TROISIESME.
<lb />ADRASTE, ELISE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />V m’as repreſenté Cloris ſi ge<lb />nereuſe:
<lb />Que nous deuons tâcher à la
<lb />von pius veurtuſt:
<lb />Sa reſolution meritoit bien?
<lb />ſoins.
<lb />–
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Pour tant de fermeté pouuois-ie en faire moius;
<lb />Et voyant dans ſon cœur cette rage puiſſante,
<lb />Que n’euſſe- ie point dit, pour la rendre contente,
<lb />Et pour fauoriſer ſa iuſte affection?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Mais i’admire en cecy ta prompte inuention,
<lb />Et comme ten eſprit a rencontré ſur l’heure...
<fw><lb />- --
<lb />-- C ---
<lb />·
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />S8 Amais l’occaſion ne ſe trouua meilleure.
<lb />Dlà Tyrcis vient d’arriuer aſſez ſecrettement;
<lb />Et voſtre rendez-vous l’occupant ſeulement,
<lb />Saus qu’il ait eu la grace encor de me rien dire,
<lb />Dedans voſtre antichambre il s’eſt laißé conduire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Il continuë encor ce ſilence odieux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Ie croy que c’eſt außi pour cela que les Dieux,
<lb />Ncompereni p'matjes ueſfains e jaſame;
<lb />Son chaſtiment pourtant ne plaiſt point a mon ame,
<lb />Et ſans vous déguiſer mon déplaifir ſecret,
<lb />I’aprens ſon infortune, &amp; la mienne à regret.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Quoy! vous portez enuie au bõheur qui m'eſt proche?
<lb />--
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Madame, ce n’eſt point que i'vſe de reproche
<lb />Mais ſans vous eſtonner &amp; le rendre confus
<lb />L’on ſçait que vous auez ſeulement mon refus,
<lb />Et demeurez d’accord qu’Helene liberale
<lb />va fes preprestuſpens comtun fa riuale.
<lb />Ie conſens qu’il vous aime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Et deſſous cêt aueu
<lb />L’amour dedans mon ame allume vn nouueau feu,
<lb />Adieu donc vieux attraits, vieux charmes, vieux
<lb />viſage,
<lb />Puis que tu le veux bien ie quitte ton ſeruage.
<lb />Mais que ie ſuis conſtant, puis que ie luy promes
<lb />De l’aimer tout autant que ie l’aimay iamau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Dieux qu’eſt-ce que i’entends?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENC.
<lb />Ne ſoyez point ialouſe
<lb />Ie feray ia maginege O vous ſerez l’Efpouſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Quoy! l’on partagera ce que i’ay merité!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Ie veux monirer icy ma generoſité,
<lb />--- ----
<lb />Et ſans que deſormais ie me laiſſe ſurprendre,
<lb />Ie vous quitte le droit que ie pouuois pretendre,
<lb />Et pour vous faire voir combien ie vous chery,
<lb />Ie conſens à la fin qu’il ſoit voſtre mary.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Ie vous remercirois d’vne faueur ſi grande,
<lb />Mais ma promeſſe ailleurs, à preſent ine demande.
<lb />Mueus lenp imaa jaiy dejutlaas
<lb />A ſa triſte maiſtreſſe a redonné ſoncœur.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />
<lb />A ME VI
<lb />CINQVIESME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />&amp; Aut-il que l'on me force à viure?
<lb />à Faut-il que la compaßion,
<lb />Rompe la reſolution,
<lb />Que mon deſeſpoir vouloit ſuiure?
<lb />Eliſe a quel ſuiet retenois-tu mon bras?
<lb />L’on ne pouuoit blaſmer ſon effort homicide.
<lb />Ta ſçais bien qu’il ne trembloit pas,
<lb />M’allant perdre auec ce perfide,
<lb />Et qu’on ne vit iamais vne main moins timide
<lb />Ou plus reſolumeul apronter le trépas.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mais le Ciel qui ſe rend complice,
<lb />De tous les tourments que ie ſens,
<lb />Voulur par des maux plus preſſants
<lb />Me témorgner ſon iniuſtice.
<lb />Car de quelques eſpoirs, dont mon cœur ſoit flatté
<lb />Ie ſuis trop mel-heureuſe, &amp; luy trop infidelle,
<lb />Les charmes qui me l’ont oſté,
<lb />Luy font vne excuſe trop belle,
<lb />Et pour pouuoir reduire vn ſi pui ſſant rebelle;
<lb />It ſuis trop impuiſſante &amp; luy trop arreſté.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Amour qui ſçauois mon enuie,
<lb />Et le deſſein que la fureur,
<lb />Auoit inſpiré dans mon cœur
<lb />Pour luy faire haï la vie,
<lb />Si ie te vois encor en ce dernier moment
<lb />Trop foibie pour fléchir l’eſpeit de ce pariure,
<lb />Laiſſe agir mon reſſentiment,
<lb />Il vengera bien noſtre iniure,
<lb />Et ſouffre pour finir ma funeſte auanture,
<lb />Qu'vne amante periſſe aux pieds de ſon amant.
<lb />I
<lb /></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />MN
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Cloris que l’ardeur qui t’euporte,
<lb />Eſt puiſſante ſur tes eſprits,
<lb />Que la vengeance, &amp; le mérris...
<lb />Mais i’entens que quelqu’vn fait du bruit à la porte.
<lb />C’eſt mon perfide, il faut le laiſſer approcher.
<lb />Amour fay qu’en ce lieu ie le puiſſe toucher.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb /> Oy plus reſpectueux, où vas tu tẽmeraire? Il croit
<lb />E Ta preſence en ce lieu ne peut que la diſtraire que ce
<lb />Profane ſors d’icy, retourne ſur tes pas,
<lb />ſoit Eli
<lb />In vois bien qu’elle reſue, ah! ne l’interromps pas. ſe.
<lb />N’importe banniſons la peur qui nous eſtonne
<lb />Et la diuertiſſons puis que l’amour l’ordonne.
<lb />Auec le meſme honneur que ie rendrois aux dieux.
<lb />S’ils eſtoient comme vous viſibles à mes yeux,
<lb />Et par les fentimens de mon reſpect extréme...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />Ah!que ce n'eſt pas moy qu’on doit traitter de meſ<lb />me,
<lb />Appellez-moy plutoſt le but de leurs courroux
<lb />Et ce nom maintenant me ſera bien plus doux;
<lb />Ma memoire du moins ne jera point bleßée
<lb />Du cruel ſouuenir de ma gloire paßée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />Dieux que vien-te d entendre? vne ſemblable voix,
<lb />A ſans doute frappé mon oreille autrefois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />Et c’eſt de la que vient, ma douleur ſans pareille
<lb />De ce qu'elle a touch ſeulement ton oreille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />C’eſt Cloris qui me parle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />Ingrat ce ne I'eſt pas
<lb />Lors que tu la voyois elle auoit plus d’appas,
<lb />Elle eſtoit ſans mal-heur; mais cét objet funeſte
<lb />Qui te parle à preſent, n’en eſt rien que le reſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />Quoy ſeroit-ce bien vous que ie vois en ces lieux?
<lb />Souffrez moy qu'autoura puyie demente mes yeux.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />CLORIS,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />Ouy c’eſt auec raiſon que tu doutes, pariure,
<lb />Comme ie vis apres vne ſi grande iniure.
<lb />Ie deuois expirer a ce fatal inſtant,
<lb />Qui m’apprit que Tyrcis deuenoit inconſtant;
<lb />Qu’il meſpriſoit ma flame, &amp; qu’vne autre Mai<lb />ſtreſſe,
<lb />Se laiſſoit adorer par vne ame traiſtreſſe:
<lb />Mais ie ne croyois pas ton crime, où pour le moins,
<lb />Ie voulus que mes yeux en fuſſent les teſmoins.
<lb />Las ils en ont trop veu!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />Ie confeſſe Madame,
<lb />Que ma legereté merite vn peu de blâme,
<lb />Mn vn mot ſeulement pourroit l’authoriſer,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />Et que me diras-tu qui puiſſe t’excuſer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />Que iamais le deſlin auec plus d'iniuſtice,
<lb />D’vn pareil accident ne ſe rendit complice;
<lb />Que les Dieux monſtrent bien qu’ils ſont vos enne<lb />mis,
<lb />Et qu’ils font vos malheurs, puis qu’ils les ont per<lb />mis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />Ne conure point ton crime auecque des blaſphemes:
<lb />Ouy les Dieux l’ont permis, mais leurs bontez
<lb />ſuprémes
<lb />Qui panchant au pardon pluſtoſt qu’au chaſtiment,
<lb />Ont derobé ta peine à leur reſſentiment.
<lb />Toutefois leur courrous, punit auec vſure,
<lb />Quand ils ſont mépriſez, ou quand vn crime dure,
<lb />Et nous font bien ſentir, qu’il eſt tres aſſeuré,
<lb />Qu’vn ſuplice eſt plus grand plus il eſt differé;
<lb />Si leur iuſtice enfin ne pardonne qu’aptine,
<lb />Ne vangeront-ils pas Cioris, a qui ta haine,
<lb />Et ton lâche mépris vont donner le trépas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />I'ayme Fliſe, il eſt vray, mais ie ne vous haypas,
<lb />Ie ſens que dans mon cœur que la raiſon encore,
<lb />ueprrte uamortir le feu qui me deuore,
<lb />Mais qu'elle eſt impuißãte, &amp; que l’amour plus fors,
<lb />Me témoigne encontre-elle vn violent effort!
<lb />Que de ces mouuen ents, mon ame eſt partagée!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />Ah! qu’il s’en faut bien peu que ie ne ſois vangée!
<lb />Car ne ſoupconne pas qu’Eliſe comme moy,
<lb />A tant de faux ſerments, adiouſte quelque foy;
<lb />Don mal-heur là fait ſage, &amp; par mon propre ex
<lb />emple
<lb />Elle a veu de ton crime vne preuue aſſez ample,
<lb />Elle ſçait ma diſgrace, &amp; c’eſt par elle außi,
<lb />Qu'auec fes veſemtns it Juus venuë icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />A ce conte elle a ſçeu...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />Toute ta perfidie:
<lb />Comme apres tant d’ardeurs, ta flame eſt refroidie,
<lb />Et que mes ſens priuez des plaifirs qu’us ont eu,
<lb />Demandent a ta foy...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRCIS.
<lb />Bous dieux!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />En rougis-tu?
<lb />Il eſt vray que ie manque enſuiuant mon caprice?
<lb />Et ma bouche a ton cœur rend vn mauuais office?
<lb />Ie deuois ( n’eſt-ce pas) en cette extremité,
<lb />Nommer vne vertu ton infidelite,
<lb />Loüer ta trahiſon &amp; comme legitime,
<lb />Dans l’eſprit d’vn chacun faire paſſer ton crime?
<lb />Mais pouſſant mes efforts encore plus auant,
<lb />Trauerſer ton riual que tu vois ſi ſouuent?
<lb />Porter l’eſprit d’Eliſe, a mépriſer ſa flame,
<lb />Et l’en ayant chaßé te mettre dans ſon ame?
<lb />-----
<lb />ij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS,
<lb />Elle ayme mon niual?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />Ouy perfide, &amp; de plus,
<lb />Sçache que tes deſſeins eſtoient bien ſuperflus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />Ce diſcours eſt obſcur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />Ne trouue pas étrange,
<lb />Qu'en cette occaſion, l'on t’ait rendu le change.
<lb />Et fi iuſqu’à preſent tu n’as pas apperçeu,
<lb />Auec quel artifice Adraſte ta deçeu.
<lb />Aprends que ce Seigneur, ſous le nom de Cleonte,
<lb />Aſſeure ſon amour, aux depens de ta honte,
<lb />Et par vn prompt deſſein, qu’il a pris auiourd’hy...
<lb />Ah! ce ſeul ſouuenir, augmente mon ennuy:
<lb />Non pas heureux Amant que ie vous porte enuie;
<lb />Mais c’eſt que du mal-heur, ie ſuis touſiours ſuiuie,
<lb />C’eſt que mon ſouuenir importune mes ſens,
<lb />Et compare leur ioye, aux mal-beurs que ie ſens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />Madame, il faut enfin, que mon eſprit ſe rende,
<lb />Voſtre plainte eſt irop iuſte, &amp; ma faute eſt tre
<lb />grande,
<lb />–-
<lb />I
<lb />Et puis mon crime eſt-t'el, qu’il ne merite pas,
<lb />Vne punition moindre que le trépas:
<lb />Ie ſuis preſt à ſouffrir tout ce que la vengeance,
<lb />Exige apres l’horreur, d’vne pareille offence,
<lb />Et ieſçay que mon cœur, tout criminel qu’il eſt,
<lb />Ne murmurera point, contre vn ſi iuſte arreſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />Angr dt.coutintrie), dem anoi mepiijte.
<lb />Sans à cette infortune, adiouſter la riſée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />Madame il eſt bien vray, que difficilement,
<lb />Vous croirtez les effects, de ce prompt changement,
<lb />Apres les faux ſerments, dont ma naiſſante flame,
<lb />Se ſeruit autre fois, pour captiuer voſtre ame.
<lb />Mais ſi i’oſois encor, vous iurer par les Dieux,
<lb />Que rien ne me peut plaire, à l’égal de vos yeux,
<lb />AMTREEN.
<lb />Que ma premiere ardeur m’enflame le courage,
<lb />Et qu’Eliſe, à la fin, n’a plus ſur mon eſprit,
<lb />L’empire qu’elle auoit, quand eue me jurprit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />Ah! tu perdrois ton temps.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />Puis qu’il eſt impoſſible,
<lb />Pour l’auoir trop eſté, de vous trouuer ſenfible,
<lb />Et que Tyrcis faillit, oubliant voſire amour,
<lb />C’eſt la raiſon, Madame, ouy priuez-le du iour,
<lb />Aſſouuiſſez ſur luy voſtre iuſte cholere,
<lb />Voicy dedans ſes mains, dequoy la ſatis-faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />Qu’en cette occaſion, l’amour, &amp; la douceur
<lb />Reprennent aiſement le chemin de mon çœur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />C’eſt l'uccompliſſement de toute mon euuie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />&amp;&amp; Draſte, aſſeurement, vous me verriezrauie,
<lb />EN Si mon inuention auoit bien reußi.
<lb />-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Pour leur contentement, ie le ſouhaitte außi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />He bien, diſputez vous la victoire à Philandre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />Ie l’auoüe, il eſt vray, il a fallu ſe rendre.
<lb />Ma faute me déplaiſt &amp; mon cœur auiourd’buy,
<lb />Pour le mieux imiter, ſe change comme luy.
<lb />A tout ce qu’il voudra, i’abandonne ma teſle,
<lb />Enfin Cloris reprend ſa premiere conqueſte,
<lb />Et quand vous arriuiez, i’aſſeurois ſa beauté,
<lb />D’auoir d’oreſnauant, plus de fidelité:
<lb />Mais pour faire reuiure vne flame ancienne,
<lb />Qu'icy voſtre priere accompagne la mienne,
<lb />
<lb />Faites que ſon eſprit, iuſtement offencé,
<lb />Perut le jonttmr ataunauepate
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />Voudriez-vous refuſer, cette iuſte requeſte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />S’il parle franchement, me voicy toute preſte.
<lb />Etut queltjue, ueſſtins, uout mon cu ui jeit armé.
<lb />I’ayme plus que iamais, ce qu’autrefois i’aymé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />Ah! Madame payez d’vn traictement plus rude,
<lb />Et mon peu de merite, &amp; mon iugratitude,
<lb />Traittez moins doucement vn homme tel que moy,
<lb />Ayez plus de rigueur pour qui n’eût peint de foy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />Refuſez-vous encor et que ie vons prtſeute?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />le m'en cognois indigne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLORIS.
<lb />Et moy ie ſuis contente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS à Adraſte.
<lb />Mais puis. ie bien encor eſperer vn pardon?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />O Dieux! ie voy monrtre, e te traiſtre Aleidon.
<lb />SCENE
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DND
<lb />HVICTIESME.
<lb />AACIIGILE,CCISE, CLOICIO,AORASTE,
<lb />TYRCIS, ALCIDON, HELENE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TRASILE.
<lb />Nfin ie le reuoy. Mon fils que ie t’embraſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De
<lb />ELISE.
<lb />C’eſt là ſon Pere, helas que faut-il que ie face.
<lb />Quel conſeil prendra t’il en cette occaſion?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Vous voyez voſtre Fils dans la confuſion,
<lb />Que ce qu’il entreprend ne plaiſt point à ſon Pere,
<lb />Le ſçay bien....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />TRASILE.
<lb />..
<lb /> .
<lb />- –
<lb />Banniſſons cet importun diſcours,
<lb />Ie veux ce que tu veux, i’approuue tes amours,
<lb />Et tout ce qu'Alcidon t’a conté de ma haine,
<lb />N'eſtoit que raillerie &amp; pour te voir en peine:
<lb />Il ſaluë Mais ie veux ſaluër ce miracle parfait,
<lb />eliſe, Ie ne comtreuupimuubeantuon qu’il a fait,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Amy c'eſt la raiſon de punir mon offence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ADRASTE.
<lb />Ils s’em Aymable tromperie!
<lb />praſſent.
<lb />ALCIDON.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Agreable vengeance,
<lb />Puiſqu'elle ſatisfait mon veritable amy.
<lb />Il dit ce Mais voſtre Fils Monſieur n’eſt a vous qu’a demy.
<lb />dernier
<lb />IRASILE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Jers à
<lb />Traſile.
<lb />Qui voudroit me l’oſter?
<lb />C-- -
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCIDON.
<lb />Tyrcis le redemande.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TYRCIS.
<lb />Ie recognois aſſez combien ma faute eſt grande,
<lb />Mais c’eſt luy que ie blaſme, &amp; qu’on doit accuſer
<lb />Puis qu’autc tant de ſoins il voulut m’abuſer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TRASILE.
<lb />Perdez le ſouuenir de ſa feinte paſſé
<lb />Embraſſez. le mon Fils.
<lb />- -- -----
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />NEVFIESME.
<lb />FABRICE, HELENE, IVLIEN.
<lb />TRASILE, ADRASTE, CLORIS,
<lb />ELISE, TYRCIS, ALCIDON.
<lb />FABRICE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mon ame eſt exaucée,
<lb />Et voyant eſclaircis ces ambages confus,
<lb />La taciturnité ne me retiendra plus,
<lb />Ie voys ou s’ahoutit vne telle auanture,
<lb />Ie voy le Geniteur, ie voy la geniture,
<lb />Et dipun Mninoment quel nay poll parr,
<lb />L’on m’a ſur ce ſujet amplement diſcouru.
<lb />Or ſoyez attentifs.. Nous oyons a la porte,
<lb />Ce que diſoit icy cette aimable cohorte....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Mais pour n’avreſter pas en ce lieu plus long temps,
<lb />Rendez incontinent tous nos eſprits contents.
<lb />Lfaju da adene?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />O femelle importune,
<lb />It noun ion ruentter auec quelle fortune
<lb />Il redeuient Adrafle, &amp; Philandre Cloris,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Ie ne luy répondray qu’auecques vn ſouris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TRASILE.
<lb />Non, non, docte Fabrice, il n’eſt point neceſſaire,
<lb />Alcidon à loiſir, nous promet de le paire
<lb />Et de leur raconter par quel bon-heur des Cieux.
<lb />Nous ſommes l’vn &amp; l’autre, arriuez en ces lieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE,
<lb />Au moins ie vous diray le ſujet qui m’y meine,
<lb />I'y viens donc pour deux points. Le premier pour
<lb />Helene.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RECERES
<lb />Pourrois je me reſoudre enfin à l’eſpouſer?
<lb />Que me conſeillez-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cette condition.
<lb />ELISE.
<lb />De ne pas refuſer.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Mlan iten Maxe
<fw><lb />34
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELISE.
<lb />N'imperte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Puijque vou tordomex toſire conſtit temporte.
<lb />Ie m'y reſous Fabrice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />O le plaiſant debat,
<lb />Pour moy ie me reſous de viure en Celibat.
<lb />Et par vn dernier mot qui tous vos eſpoirs tronque,
<lb />Ie ne veux ny de vous, ny de femme quelconque,
<lb />Ie fonde cette mienne inſenſibilité,
<lb />Sur vn texte formel &amp; graue authorité,
<lb />Que vos deſdains paſſez ne peuuent pas combatre,
<lb />Car Malherbe au feuillet cinq cens cinquante qua<lb />tre
<lb />Autheur irreprochable &amp; Poëte diſert,
<lb />Eſt conforme à mon dire ainfi comme il appert.
<lb />Quand ie verrois Helene au monde reuenuë,
<lb />En l’eſtat glorieux où Paris la connuë,
<lb />Faire à toute la terre adorer ſes appas.
<lb />N’en eſtant point aymé ie ne l’aimerois pas.
<lb />Voicy du premier point l’explication claire,
<lb />Or deſſus le fecond ie veux vous ſatisfaire.
<fw><lb />4
</fw><lb />Ayant donc ſceu qu'Fliſe approuuoit aujourd'huy,
<lb />La paßion d’Adraſte &amp; ſe ioignoit a luy
<lb />Par vne Enthouſiaſme infus dedans mon ame,
<lb />I’ay fabriqué ſur l’heure vu rare Epithalame,
<lb />Le voicy. Mais il eſt dans le ſiile nouueau,
<lb />Car comme eſprit au temps t'in ay jait vn Rondeau.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Reparez vous à faire vn Sacrifice,
<lb />I Pour ſuplier la Deeſſe d’Eryce,
<lb />Hymen le Blond, la Nopciere Iunon,
<lb />Et tous les Dieux deſquels le puiſſont nom,
<lb />Quand on l’inuoque aux Eſpoux eſt propice
<lb />Vous qui preſtez voſtre oreille à Fabrice,
<lb />Afin qu’icy l’vſage s’accompliſſe,
<lb />Adire i’o d’vn magnifique ton.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Preparez vous.
<lb />Adraſte il faue qu’vne telle Amatrice,
<lb />De voftre foy ſoit enfin Receptrice,
<lb />Eliſe il fant que vous le trouuier von,
<lb />Conſentez y, n’allez pas dire non:
<lb />Et puis tous deux pour l’amoureuſe lice,
<lb />Preparez vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IVLIEN.
<lb />Auecques moins d’appas, d’energie, &amp; de charmes,
<lb />Le Mantoüan Maron metriffioit ſes carmes.
<lb />Catulle aupres de luy.... Souflez moy Magiſter.
<lb />Catulle aupres de luy n'enſe pus peut emporter,
<lb />cer ouminge... Encujek, mnu memoire eſt labile.
<lb />-C----7
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />Sulure reminiſcence! intellect infertile!
<lb />Acheue cet ouurage.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Eſcoute qui voudra.
<lb />E 2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />a Alansl dua
<lb />Ta longue cacochime encor m’interrompra?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Qu’il explique ce mot, le meſchant m’iniurie.
<lb />------
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />Vn mot de verité la met bien en furie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IKASILE.
<lb />Laiſſons les terminer leur querelle en ce lieu,
<lb />Et rentrons,
<fw><lb />--- sa------
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HELENE.
<lb />Ie vous ſuys.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABRICE.
<lb />Vieux microcoſme. Adieu.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />FIN.
<fw><lb />MA METIS
<lb />(4
<lb />li uaparamapagrart
</fw><fw><lb />maii dals
<lb />8
<lb />Q
<lb />La
</fw><fw><lb />E
</fw><fw><lb />E
</fw></p>
    </body>
  </text>
</TEI>