<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Polyeucte martyr, tragédie chrestienne</title>
        <author>Corneille, Pierre</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb38650371w"/>
          <author>
            <persName>Corneille, Pierre</persName>
          </author>
          <title>Polyeucte martyr, tragédie chrestienne</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1652" cert="high" resp="BNF">1652</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />AROIEVRO.
<lb />FELTX; Senateur Romain, Gouuerneur
<lb />d’Armenie.
</fw>
<p type="MainZone-Entry"><lb />POLYEVCTE, Seigneur d’Armenie, gen<lb />dre de Felix,
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />SEVERE, Cheualier Romain, fauory de
<lb />1Einpelcar.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEARQVE, Seigneur Armenien, amy
<lb />de Polveucte.
</sp>
<p type="MainZone-Entry"><lb />PAVLINE, Fille de Felix, &amp; femme de
<lb />Polveucte.
<fw><lb />TRNTONICE. Confidente de Pauline.
<lb />1EbtIV1 Confident de Felix.
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />FABIAN, Domeſtique de Seuere,
<lb />CLEON, Domeſtique de Felix.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />TROIS GARDES.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />La Scene eſt à Melitene capitale d’Arme<lb />nie dans le Palais de Felix.
<fw><lb />E.
</fw><lb />tre que ie luy preſente, mais qui l’entretien<lb />dra de Dieu: la dignité de la matiere eſt ſi
<lb />haute, que l’impuiſſance de l’artiſan ner la
<lb />peut raualer, &amp; voſtre ame Royale ſe plaiſt
<lb />trop à cette ſorte d’entretien, pour s’offenſer
<lb />des defauts d’vn ouurage où elle rencontre<lb />ra les delices de ſon cœur. Cest par là MA<lb />DAME, que j’eſpere obtenir de voſtre
<lb />Majeſté, le pardon du long-temps que i’ay
<lb />attendu à luy rendre cette ſorte d’homma<lb />ges: Toutes les fois que i’ay mis ſur noſtre
<lb />Scene des Vertus Morales ou Politiques
<lb />i’en ay touſiours creu les tableaux trop peu
<lb />dignes de paroiſtre deuant elle, quand i’ay
<lb />conſideré qu’auec quelque ſoin que ie les
<lb />puiſſe choiſir dans l’Histoire, &amp; quelques
<lb />ornemens dont l’artifice les peuſt enrichir,
<lb />elle en voyoit de plus grands exemplès dans
<lb />elle-meſme. Pour rendre les ehoſes propor<lb />tionnées, il falloit aller à la plus haute eſ<lb />pece, &amp; n’entreprendre pas de rien offrir
<lb />de cette uature à vne Reyne Tres-Chreſtien<lb />ne, &amp; qui l’eſt beaucoup plus encore par ſes
<lb />actions que par ſon titre, à moins que de
<lb />luy offrir vn portrait des vertus Chrestien<lb />nes, dont l'amour &amp; la gloire de Dieu for<lb />maſſent les plus veuux traits &amp; qui rendiſt
<lb />les plaiſirs qu’elle y' pourra prendre auſſi
<lb />propres à exercer ſa pieté qu’à delaſſer ſon
<lb />eſprit. C’eſt à cette extraordinaire &amp; ad<lb />mirable pieté, MADAME, que la
<lb />France est redeuable des benedictions qu’el<lb />Ie voit tomber ſur les premieres armes de
<lb />ſon Roy, les heureux ſuccez qu’elles ont
<lb />obtenus en ſont les retributions eſclatantes,
<lb />&amp; des coups du Ciel qui reſpand abondam<lb />ment ſur tout le Royaume les recompenſes &amp;
<lb />les graces que voſtre Majeſté a meritées.
<lb />Noſtre perte ſembloit infaillible apres celle
<lb />de noſtre grand Monarque. Toute l’Eu<lb />rope auoit deſia pitié de nous, &amp; s’imagi<lb />noit que nous nous allions precipiter dins
<lb />vn extréme deſordre, parce qu’elle nous
<lb />voyoit dans vne extreme deſolation. Ce-
<lb />pendant la prudence &amp; les ſoins de Voſtre
<lb />Majeſté les bons conſeils qu’elle a pris, les
<lb />grands courages qu’elle a choiſis pour les
<lb />executer, ont agy ſi puiſſamment dans tous
<lb />les beſoins de l’Eſtat, que cette premiere
<lb />année de ſa Regence a non ſeulement égalé
<lb />les plus glorieuſes de l’autre regne, mais a
<lb />meſmes effacé par la priſe de Thionville, le
<lb />ſouuenir du malheur qui deuant ſes murs
<lb />auoit interrompn une ſi tongue ſuite de
<lb />victoires. PermetteZ que ie me laiſſe em<lb />porter au rauiſſement que me donne cet<lb />te penſée, &amp; que ie m’écrie dans ce tranſ<lb />port.
<fw><lb />Que vos ſoins gtande REINE, enfantent de
<lb />miracles?
<lb />Bruxelles &amp; Madrid en ſont tous interdits,
<lb />Et ſi noſtre Apollon me les auoit predits,
<lb />I’aurois moy-meſme oſé douter de ſes oracles.
<lb />Sous vos commandemens on force tous ob<lb />ſtacles
<lb />On porte l’épouuante aux cœurs les plus har<lb />dis,
<lb />Et par des coups d’eſſay vos Eſtats agrandis
<lb />Des drapeaux ennemis font d’illuſtres ſpecta<lb />cles.
<lb />La victoire elle-mefme accourant à mon Roy,
<lb />Et mettant à ſes pieds Thionville &amp; Rocroy,
<lb />Fait retenir ces vers ſur le bord de la Seine.
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />hlancouuone Rouenutn regne ouuert en
<lb />erlomphane y
<lb />Puis que tu vois deſia les ordres de ta Reine
<lb />Faire vn foudre en tes mains des armes d’vn
<lb />Enfant.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il ne faut point douter que des commen ce<lb />mens ſi merueilleux ne joient fonſenm par
<lb />des progreZ encore plus eſtonnans; Dieu ne
<lb />laiſſe point ſes ouurages imparfaits il les
<lb />acheuera, MADAME &amp; rendra non
<lb />feulement la Regeuce de Voſtre Majeſté,
<lb />mais encore toute ſa vie vn enchaiſnement
<lb />continuel de proſperitez. Ce ſont les vœux
<lb />uit tomt la France, &amp; ce ſont ceux que
<lb />fait auec plus de Zele.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />MADAME,
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />De Voſtre Majeſté,
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Le tres-humble, tres-obeyſſant, &amp;
<lb />tres-fidelle ſeruiteur &amp; ſujet.
<lb />CORNEILLE.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />A iij
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ABREGE' DV MARTYRE
<lb />DE
<lb />S. POLYEVCTE,
<lb />ESCRIT PAR SIMEON
<lb />Metaphraſte, &amp; rapporté
<lb />par Surius.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />'Ingenieuſe tiſſure des fictions
<lb />da beau ſecret de la Poëſie, produit
<lb />d’ordinaire deux ſortes d’effets,
<lb />El ſelon la diuerſité des eſprits qui
<lb />la voyent. Les vns ſe laiſſent ſi bien perſuader
<lb />à cét enchaiſnement, qu’auſſi-toſt qu’ils ont
<lb />remarqué quelques euenemens veritables, ils
<lb />s’imaginent la meſme choſe des motifs qui les
<lb />font naiſtre, &amp; des circonſtances qui les ac<lb />compagnent: les autres mieux aduertis de no<lb />ſtre artifice, ſoupçonnent de fauſſeté tout ce
<lb />qui n’eſt pas de leur connoiſſance, ſi bien que
<lb />quand nous traitons quelque Hiſtoire écartée
<lb />dont ils ne trouuent rien dans leur ſouuenir,
<lb />ils l’attribuent toute entiere à l’effort de noſtre
<lb />imagination, &amp; la prennent pour vne auantu<lb />re de Romant.
<lb />
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />L'vn &amp; l’autre de ces effets ſeroit dangereux
<lb />en cette rencontre; il y va de la gloire de Dieu
<lb />qui ſe plaiſt dans celle de ſes Saincts, dont la
<lb />mort ſi precieuſe deuant ſes yeux ne doit pas
<lb />paſſer pour fabuleuſe deuant ceux des hommes.
<lb />Au lieu de ſanctifier noſtre Theatre par ſa re<lb />preſentation, nous y profanerions la ſaincteté
<lb />de leurs ſouffrances, ſi nous permettious que
<lb />la credulité des vns, &amp; la deffiance des au<lb />tres egalemënt abuſées par ce meſlange ſe mé<lb />priſſent également en la veneration qui leur
<lb />eſt deuë, &amp; que les premiers la rendiſſent mal
<lb />à propos à ceux qui ne ſa meritent pas, ce<lb />pendant que les autres la dénieroient à ceux à
<lb />qui elle appartient.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Sainct Polyeucte eſt vn Martyr, dont s’il
<lb />m’eſt permis de parler ainſi, beaucoup ont
<lb />plutoſt appris le nom à la Comedie qu’à l’E<lb />gliſe. Le Martyrologe Romain en fait men<lb />tion ſur le 13, de Fevrier, mais en deux mots,
<lb />ſuiuant ſa couſtume; Baronius dans ſes An<lb />nales n’en dit qu’vne ligne, le ſeul Surius
<lb />ou plutoſt Moſander qui l’a augmenté dans les
<lb />dernieres impreſſions, en rapporte la mort
<lb />aſtez au long ſur le 9. de Ianuier, &amp; i’ay creu
<lb />qu’il eſtoit de mon deuoir d’en mettre icy l’a<lb />bregé. Comme il a eſté à propos d’en rendre
<lb />la repreſentation agreable, afin que le plaiſir
<lb />peuſt inſinuer plus doucement l’vtilité &amp; luy
<lb />ſeruir de vehicule pour la potter dans l’ame du
<lb />peuple: il eſt iuſte auſſi de luy donner cette
<lb />lumiere pour démeſler la verité d’auec ſes or<lb />nemens, &amp; luy faire reconnoiſtre ce qui luy
<lb />doit imprimer du reſpect comme Sainct, &amp; ce
<lb />qui le doit ſeulement diuertir comme indu<lb />ſtrieux. Voicy donc ce que ce dernier nous
<lb />apprend.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Polyeucte &amp; Nearque eſtoient deux Caua<lb />liers eſtroittement liez enſemble d’amitié: Ils
<lb />viuoienr en l’an 250. ſous l’Empire de Decius;
<lb />leur demeure eſtoit dans Melitene capitale
<lb />d’Armenie, leur Religion differente, Near<lb />que eſtant Chreſtien, &amp; Polyeucte ſuiuant en<lb />core la ſecte des Gentils, mais ayant toutes les
<lb />qualitez dignes d’vn Chreſtien, &amp; vne grande
<lb />inclinarion à le deuenir. L’Empereur ayant fait
<lb />publier vn Edict tres rigoureux contre les
<lb />Chreſtiens, cette publication donna vn grand.
<lb />trouble à Nearque, non pour la crainte des
<lb />ſupplices dont il eſtoit menacé, mais pour
<lb />l'apprehenſion qu’il eut que leur amitié ne
<lb />ſouffriſt quelque ſeparation ou refroidiſſement
<lb />par cét Edict, veu les peines qui y eſtoient
<lb />propoſées à ceux de ſa Religion, &amp; les hon<lb />neurs promis à ceux du party contraire. Il en
<lb />conceut vn ſi profond déplaiſir, que fon amy
<lb />s’en apperceut, &amp; l’ayant obligé de luy en dire
<lb />la cauſe, il priſt de là occaſion de luy ouurir
<lb />ſon cœur. Ne craignez point, luy dit-il, que
<lb />l’Edict de l’Empereur nous deſvniſſe, i’ay veu
<lb />cette nuit le Chriſt que vous adorez, il m’a
<lb />de ſpoüillé d’vne robbe ſale pour me reueſtir
<lb />d vne autre toute lumineuſe, &amp; m’a fait mon<lb />ter ſur vn cheual aiſſé pour le ſuiure. Cette
<fw><lb /></fw><lb />viſion m'a reſolu entierement à faire ce qu’il y
<lb />a long-temps que ie médite, le ſeul nom de
<lb />Chreſtien me manque, &amp; vous meſmes toutes
<lb />les fois que m’auez parlé de voſtre Meſſie, vous
<lb />auez peu remarquer que ie vous ay touſiours
<lb />eſcouté auec reſpect, &amp; quand vous m’auez leu
<lb />ſa vie &amp; ſes enſeignemens, i’ay touſiours ad<lb />miré la ſaincteté de ſes actions &amp; de ſes diſ<lb />cours. O Nearque, ſi ie ne me croyois point
<lb />indigne d’aller à luy ſans eſtre initié de ſes
<lb />myſteres, &amp; auoir receu la grace de ſes Sa<lb />cremens, que vous verriez eſclater l’ardeur
<lb />que i’ay de mourir pour ſa gloire &amp; le ſouſtien
<lb />de ſes eternelles veritez! Nearque l’ayant eſ<lb />claitcy du ſcrupule où il eſtoit par l’exemple
<lb />du bon Larron qui en vn moment merita le
<lb />Ciel, bien qu’il n’euſt pas receu le Bapteſme,
<lb />auſſi toſt noſtre Martyr plein d’vne ſaincte fer<lb />ueur, prend l’Edict de l’Empereur, crache<lb />deſſus &amp; le déchire en morceaux qu’il jette au
<lb />vent; &amp; voyant des Idoles que le peuple por<lb />toit ſur les Autels pour les adorer, il les arra<lb />che à ceux qui les portoient, les briſe contre
<lb />terre &amp; les foule aux pieds, eſtonnant tout le
<lb />monde &amp; ſon amy meſme, par la chaleur de
<lb />ce zele qu’il' n’auoit pas eſperé.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Son beau-pere Felix qui auoit la commiſſion
<lb />de l’Empereur pour perſecuter les Chreſties,
<lb />ayant veu luy-meſme ce qu’auoit fait ſon gen<lb />dre, ſ'aiſi de douleur de voir l’eſpoir &amp; l’ap<lb />puy de ſa famille perdus, taſche d’eſbranler ſa
<lb />conſtance premierement par des belles pato<lb />les, en ſuite par des menaces, enfin par ée<lb />oups qu’il luy fait donner par ſes bourreaux
<lb />ſur tout le viſage; mais n’en ayant peu venir à
<lb />bout, pour dernier effort il luy enuoye ſa fille
<lb />Pauline, afin de voir ſi ſes larmes n’auroient
<lb />point plus de pouuoir ſur l’eſprit d’vn mary,
<lb />que n’auoient eu ſes artifices &amp; ſes rigueurs. Il
<lb />n’auance tien dauantage par là, au coutraire
<lb />voyant que ſa fermeté conuertiſſoit beaucoup
<lb />de Payens, il le condamne à perdre la teſte.
<lb />Cét Arreſt fut executé ſur l’heure, &amp; le ſainct
<lb />Martyr ſans autre Bapteſme que de ſon ſang
<lb />s’en alla prendre ponemon ue la glelte que
<lb />Dieu a promiſe à ceux qui renonceroient à
<lb />eux-meſmes pour l’amour de luy.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Voilà en peu de mots ce qu’en dit Surius. Le
<lb />ſonge de Pauline, l’amour de Seuere, le Bapteſ<lb />me effectif de Polyeucte, le ſacrifice pour la vi<lb />ctoire de l’Empereur, la dignité de Felix que ie
<lb />fais Gouuerneur d’Armenie, la mort de Near<lb />que, la conuerſion de Felix &amp; de Pauline, ſont
<lb />des inuentions &amp; des embelliſſemens de Thea<lb />tre. La ſeule victoire de l’Empereur contre les
<lb />Perſes a quelque fondement dans l’Hiſtoire, &amp;
<lb />ſans chercher d’autres Aurheurs, elle eſt rap<lb />portée par Monſieur Coëffeteau dans ſon Hi<lb />ſtoire Romaine: mais il ne dit pas ny qu’il leur
<lb />impoſa tribut, ny qu’il enuoya faire des Sa<lb />crifices de remerciement en Armenie.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Si i’ay adjouſté ces incidens &amp; ces particu<lb />laritez ſelon l’art ou non, les ſçauans en iuge<lb />ront, mon but icy n’eſt pas de les iuſtifier,
<lb />mais ſeulement d’aduertir le Lecteur de ce qu’il
<lb />npeut croire.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />TOLIEVCIE
<lb />MARTYR,
<lb />TRAGEDIE
<lb />CHRESTIENNE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACEINS LRDATEA M.
<lb />POLYEVCTE, NEARQVE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />*y
<lb />NEARQVE.
<lb />VoY? vous vous arreſtez aux
<lb />ſonges d’vne femme!
<lb /> De ſi foibles ſujets troublent cet<lb />te grand' ame !
<lb />Et ce cœur tant de fois dans la
<lb />E guerre eſprouué
<lb />S’alarme d’vn peril qu’vne femme a reſué?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYEVCTE.
<lb />Ie ſçay ce qu’eſt vn ſonge &amp; le peu de croyance
<lb />Qu’vn homme doit donner à ſon extrauagance,
<lb />Qui d’vn amas confus des vapeurs de la nuit
<lb />Forme de vains objets que le réueil détruit:
<lb />Mais vous ne ſçauez pas ce que c’eſt qu’vne
<lb />femme,
<lb />Ny le iuſte pouuoir qu’elle prend ſur vne ame
<lb />Quand apres vn long-temps qu’elle a ſçeu nous
<lb />charmer
<lb />Les flambeaux de l’Hymen viennent de s’al<lb />lumer.
<lb />Pauline ſans raiſon dans la douleur plongée
<lb />Craint &amp; croit deſia voir ma mort qu’elle a
<lb />ſongée,
<lb />Elle oppoſe ſes pleurs au deſſein que ie fais,
<lb />Et taſche à m’empeſcher de ſortir du Palais;
<lb />Ie meſpriſe ſa crainte &amp; ie cede à ſes larmes,
<lb />Elle me fait pitié ſans me donner d’alarmes,
<lb />Et mon cœur attendry ſans eſtre intimidé
<lb />N’oſe dé plaire aux yeux dont il eſt poſſedé.
<lb />L’occaſion, Nearque, eſt elle ſij preſſante
<lb />Rouimuo mennuuiuuuiuuu louplis d’vne
<lb />amante?
<lb />Remettons ce deſſein qui l’accable d’ennuy,
<lb />Nous le pourrons demain auſſi bien qu’aujour<lb />d’huy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEARQVE.
<lb />Ouy, mais où prenez-vous l’infaillible aſſeurãce
<fw><lb />
</fw><fw><lb />
</fw><lb />D’auoir aſſez de vie ou de perſeuerance?
<lb />Ce Dieu qui tient voſtre ame &amp; vos iours dans
<lb />ſa main
<lb />Vous a-t-il aſſeuré de le pouuoir d'emain?
<lb />Il eſt touſiours tout iuſte &amp; tout bon, mais ſa
<lb />grace
<lb />Ne deſcend pas touſiours auec meſme efficace,
<lb />Apres certains momens que perdent nos lon<lb />gueurs.
<lb />Elle quitte ces traits qui penetrent les cœurs.
<lb />Le bras qui la verſoit s’arreſte &amp; ſe courrouce,
<lb />Noſtre cœur s’endurcit &amp; ſa pointe s’émouſſe,
<lb />Et cette ſainte ardeur qui nous emporte au bien
<lb />Tombe ſur vn rocher &amp; n’opere plus rien.
<lb />Celle qui vous preſſoit de courir au Bapteſme
<lb />Langui ſſant deſia ceſſe d’eſtre la meſme,
<lb />Et pour quelques ſouſpirs qu’on vous a fait
<lb />ouyr
<lb />Sa flame ſe diſſipe &amp; va s’éuanouyr.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYEVCTE.
<lb />Vous me connoiſſez mal, la meſme ardeur
<lb />me brûle,
<lb />Et le deſir s’accroiſt quand l’effect ſe recule.
<lb />Ces pleurs que ie regarde auec vn œil d’eſpoux
<lb />Me laiſſenr dans le cœur auſſi Chreſtien que
<lb />vous :
<lb />Mais pour en receuoir le ſacré caractere
<lb />Qui laue nos forſaits dans vne eau ſalutaire,
<lb />Et d’vn rayon diuin nous deſfillant les yeux
<lb />Nous rend le premier droit que nous auions
<lb />aux Cieux,
<lb />Quoy que ie le prefere aux grandeurs d’va
<lb />Empire,
<lb />Comme le bien ſupréme &amp; le ſeul où j’aſpire.
<lb />Ie croy pour ſatisfaire vn iuſte &amp; ſaint amour
<lb />Pouuom au pounomdueroce umerer a vi four.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEARQVE.
<lb />Ainſi du genre humain l’enuemy vous abuſe,
<lb />Ce qu’il ne peut de force, il l’entreprend de
<lb />ruſe.
<lb />UYEIZA
<lb />Ialoux des bons deſſeins qu’il râche d’ébranler.
<lb />Quand il ne les peut rompre, il pouſſe à re<lb />culer:
<lb />D’obſtacle ſur obſtacle il va troubler le voſtre,
<lb />Aujourd’huy par des pleurs, chaque iour par
<lb />quelqu’autre.
<lb />
<lb />Ce ſonge ſi remply de noires viſions
<lb />N’eſt que le coup d’eſſay de ſes illuſions,
<lb />Il met tout en vſage, &amp; priere, &amp; menace,
<lb />Il attaque touſiours &amp; iamais ne ſe laſſe,
<lb />Il croit pouuoir enfin ce qu’encor il n’a pû,
<lb />Et que ce qu’on diſſere eſt à demy rompu.
<lb />Rompez ſes premiers coups, laiſſez pleurer
<lb />Pauline,
<lb />Dieu ne veut point d’vn cœur que le monde
<lb />domine,
<lb />Qui regarde en arriere &amp; douteux en ſon
<lb />choix,
<lb />Lors que ſa voix l’appelle, eſcoute vne autre
<lb />voix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYEVCTE.
<lb />Pour ſe donner à luy faut-il n’aymer perſonne?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEARQVE.
<lb />Nous pouuons tout aymer, il le ſouffre, il
<lb />l’ordonne,
<lb />Mais ce grand Roy des Roys, ce Seigneur des
<lb />Seigneurs
<lb />Veut le premier amour &amp; les premiers hon<lb />neurs.
<lb />Comme rien n’eſt égal à ſa grandeur ſupreme
<lb />Il faut ne rien aymer qu’apres luy, qu’en luy<lb />meſme,
<lb />Negliger pour luy plaire &amp; femme &amp; biens &amp;
<lb />rang,
<lb />Expoſer pour fa gloire &amp; verſer tout ſon ſang.
<lb />Mais que vous eſtes loin de cette amour par<lb />faite
<lb />Qui vous eſt neceſſaire &amp; que ie vous ſouhaite!
<lb />Ie ne vous puis parler que les larmes aux yeux,
<lb />Polyeucte, aujourd’huy qu’on nous hait en
<lb />tous lieux,
<lb />
<lb />Qu'on croit ſeruir l’Eſtat quand on nous per<lb />ſecute,
<lb />on d
<lb />Qu’aux plus aſpres tourmens vn Chreſtien eſt
<lb />en butte,
<lb />Comment en pourrez-vous ſurmonter les
<lb />douleurs
<lb />Si vous ne pouuez pas reſiſter à des pleurs?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYEVCTE.
<lb />Vous ne m’eſtonnez point, la pitié qui me
<lb />bleſſe
<lb />Eſt grandeur de courage auſſi-toſt que foi<lb />bleſſe,
<lb />Sur mes pareils, Nearque, vn bel œil eſt bien
<lb />fort.
<lb />Tel craint de le fâcher qui ne craint pas la
<lb />mort
<lb />Et s’il faut affronter les plus cruels ſupplices,
<lb />Y trouuer des appas, en faire mes delices,
<lb />Voſtre Dieu, que ie n’oſe encor nommer le
<lb />mien,
<lb />M’en donnera la force en me faiſant Chreſtien,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEARQVE.
<lb />Haſtez vous donc de l’eſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYEVCTE.
<lb />Ouy, i’y cours, cher Nearque,
<lb />Ie brûle d’en porter la glorieuſe marque,
<lb />Mais, Pauline s’afflige &amp; ne peut conſentir.
<lb />Tant ce ſonge la trouble, à me laiſſer ſortit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEARQVE.
<lb />Voſtre retour pour elle en aura plus de charmes,
<lb />Dans vne heure au plus tard vous eſſuyerez ſes
<lb />larmes,
<lb />Et l’heur de vous reuoir luy ſemblera plus
<lb />doux
<lb />Plus elle aura pleuré pour vn ſi cher eſpoux:
<lb />Allons, on nous attend.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYEVCTE.
<lb />Appaiſez donc ſa crainte,
<lb />Et calmez la douieur dont ſon ame eſt atteinte.
<lb />Elle reuient.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEARQYE.
<lb />Fuyez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYEVCTE.
<lb />Ie ne puis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEARQVE.
<lb />Il le faut,
<lb />Fuyez vn ennemy qui ſçait voſtre defaut,
<lb />Qui le trouue aiſément, qui bleſſe par la veuë,
<lb />Et dont le coup mortel vous plaiſt quand il
<lb />vous tuë.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />POLYEVCTE, NEARQVE, PAVLINE,
<lb />STRATONIGE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYEVCTE.
<lb />Vyons puiſqu’il le faut, Adieu, Pauline,
<lb />Adieu
<lb />Dans vne heure au plus tard ie reuiens en
<lb />ce lieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AVLINE.
<lb />Quel ſujet ſi preſſant à fortir vous conuie?
<lb />Y va-t-il de l’honneur? y va-t-il de la vie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYEVCTE.
<lb />Il y va bien de plus.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMVEINE.
<lb />Quel eſt donc ce ſecret?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYEVCTE. 
<lb />Vous le ſçaurez vn iour, ie vous quitte à re<lb />gret,
<lb />Mais enfin il le faut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Vous m’aymez!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYEVCTE.
<lb />Ie vous ayme,
<lb />Le Ciel m’en foit teſmoin, cent fois plus que
<lb />moy-meſme,
<lb />Mais....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Mais mon déplaiſir ne vous peut émouuoir,
<lb />vous auez des lecrets que ie ne puis ſçauoir;
<lb />Quelle preuue d’amour ! Au nom de l’Hy<lb />menée
<lb />Donnez à mes ſoupirs cette ſeule iournée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />2
<lb />POLYEVCTE.
<lb />tafonge lous lalt feun
<fw><lb />4
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Ses preſages ſont vains,
<lb />Ie le ſçay, mais enfin ie vous ayme &amp; ie
<lb />crains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYEVCTE.
<lb />Ne craignez rien de mal pour vne heure d’ab<lb />ſence.
<fw><lb />
</fw><lb />Adieu, vos pleurs ſur moy prennent trop de
<lb />puiſſance,
<lb />Ie ſens deſia mon cœur preſt à ſe reuolter,
<lb />Et ce n’eſt qu’en fuyant que j’y puis reſiſter.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />PAVLINE, STRATONICE.
<lb />PAV LINE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />yA, neglige mes pleurs, cours &amp; te pre<lb />cipite
<lb />Au deuant de la mort que les Dieux m’ont
<lb />predite,
<lb />Suy cét agent fatal de tes mauuais deſtins
<lb />Qui peut-eſtre te liure aux mains des aſſaſſins.
<lb />Voila, ma Stratonice, en ce ſiecle où nous
<lb />ſommes
<lb />Noſtre empire abfolu ſur les eſprits des hom<lb />mes,
<lb />Voilà ce qui nous reſte &amp; l’ordinaire effet
<lb />De l’amour qu’on nous offre &amp; des vœux qu’on
<lb />nous fait
<lb />Tant qu’ils ne ſont qu’Amans nous ſommes
<lb />ſouueraines,
<lb />Et iuſqu’à la conqueſte ils nous traitent en
<lb />Reynes,
<lb />Mais apres l’Hymenée ils ſont Rois à leur tour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STRATONICE.
<lb />
<lb />Polyeucte pour vous ne manque point d’a<lb />mour.
<lb />S’il ne vous traite icy d’entiere confidence,
<lb />S’il part malgré vos pleurs, c’eſt vn trait de
<lb />prudence,
<lb />Sans vous en affliger preſumez auec moy
<lb />Qu’il eſt plus à propos qu’il vous cele pour<lb />quoy,
<lb />Aſſeurez-vous ſur luy qu’il en a iuſte cauſe;
<lb />Il eſt bon qu’vn mary nous cache quelque cho<lb />ſe
<lb />Qu’il ſoit quelquefois libre, &amp; ne s’abaiſſe pas
<lb />A nous rendre touſiours conte de tous ſes pas,
<lb />On n’a tous deux qu’vn cœur qui ſont meſmes
<lb />trauerſes,
<lb />Mais ce cœur a pourtant ſes fonctions diuer<lb />ſes,
<lb />Et la loy de l’Hymen qui vous tient aſſemblez
<lb />N’ordonne pas qu’il tremble alors que vous
<lb />tremblez,
<lb />Ce qui fait vos frayeurs ne peut le metrre en
<lb />peine,
<lb />Il eſt Armenien &amp; vous eſtes Romaine,
<lb />Et vous pouuez ſçauoir ce que nos deux na<lb />tions
<lb />N’ont pas ſur ce fujet meſmes impreſſions,
<lb />Vn ſonge en noſtre eſprit paſſe pour ridicule.
<lb />Il ne vous laiſſe eſpoir, ny crainte, ny ſcru<lb />pule,
<lb />Mais il paſſe dans Rome auec authorité
<lb />Pour fidele miroir de la fatalité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Le mien eſt bien eſtrange, &amp; quoy qu’Arme<lb />nienne
<lb />Ie croy que ta frayeur égaleroit la mienne
<lb />or de tenes nontait c’auoient frappé l’eſprit,
<lb />Si ie c’en auois fait ſeulement le recit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BIRΠIONICE
<lb />A raconter ſes maux ſouuent on les ſoulage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Eſcoute, mais il faut te dire dauantage,
<lb />Et que pour mieux comprendre vn ſi triſte diſ<lb />cours
<lb />Tu ſçaches ma foibleſſe &amp; mes autres amours.
<lb />Vne femme d’honneur peut aduoüer ſans honte
<lb />Ces ſurpriſes des ſens que la raiſon ſurmonte,
<lb />Ce n’eſt qu’en ces aſſauts qu’éclate la vertu,
<lb />Et l’on doute d’vn cœur qui n’a point combatu.
<lb />Dans Rome où ie naſquis ce malheureux vi<lb />ſage
<lb />Duir cneuaner Romain captiua le courage,
<lb />Il s’appelloit Seuere, Excuſe les ſoûpirs
<lb />Qu’arrathe encor vn nom trop cher à mes
<lb />deſirs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STRATONICE.
<lb />Eſt-ce luy qui n’aguere aux dépens de ſa vie
<lb />Sauua des ennemis voſtre Empereur Decie,
<lb />Qui leuxtira mourant la victoire des mains,
<lb />Et fit tourner le ſort des Perſes aux Romains?
<lb />Luy qu’entre tant de morts immolez à ſon
<lb />maiſtre
<lb />On ne peut rencontrer, ou du moins recon<lb />noiſtre,
<lb />A qui Decie enfin pour des exploits ſi beaux
<lb />Fit ſi pompeuſement dreſſer des vains tom<lb />beaux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Helas! c’eſtoit luy-meſme, &amp; iamais noſtre
<lb />Rome
<lb />N’a produit plus grand cœur, ny veu plus hon<lb />neſte homme :
<lb />Puiſque tu le connois ie ne t’en diray rien,
<lb />Ie l’aimay, Stratonice, il le meritoit bien,
<lb />Mais que ſert le merite où manque la for<lb />tune ?
<lb />L’vn eſtoit grand en luy, l’autre foible &amp;
<lb />commune,
<lb />Trop inuincible obſtacle, &amp; dont trop rare<lb />ment
<lb />Triomphe aupres d’vn pere vn vertueux
<lb />amant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STRATONICE.
<lb />La digne occaſion d’vne rare conſtance!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Dy plutoſt d’vne indigne &amp; folle reſiſtance,
<lb />Quelque fruit qu’vne fille en puiſſe recueillir
<lb />Ce n’eſt vne vertu que pour qui veut faillir.
<lb />Parmy ce grand amour que j’auois pour Seuere
<lb />I’attendois vn eſpoux de la main de mon pere,
<lb />Touſiours preſte à la prendre, &amp; iamais ma
<lb />raiſon
<lb />N’auoüa de mes yeux l’aymable rrahiſon,
<lb />Il poſſedoit mon cœur, mes deſirs, ma penſée.
<lb />Ie ne luy cachois point combien j’eſtois bleſ<lb />ſée,
<lb />Nous ſoûpirions enſemble &amp; pleurions nos
<lb />malheurs,
<lb />Mais
<lb />Mais au lieu d’eſperance il n’auoit que des
<lb />pleurs,
<lb />Et malgré des ſouſpirs ſi doux, ſi fauo rables,
<lb />Mon perè &amp; mon deuoir eſtoient inexorables.
<lb />Enfin ie quittay Rome &amp; ce parfait amant
<lb />·
<lb />Pour ſuiure icy mon Pere en ſon Gouuerne,
<lb />ment,
<lb />Et luy deſeſperé s’en alla dans l’Armée
<lb />Chercher d’vn beau trépas l’illuſtre renommée.
<lb />Le reſte, tu le ſçais, mon abord en ces lieux
<lb />Me fit voir Polyeucte, &amp; ie plûs à ſes yeux,
<lb />Et comme il eſt icy le Chef de la Nobleſſe,
<lb />Mon pere fut rauy qu’il me priſt pour Mai<lb />ſtreſſe,
<lb />Et par ſon alliance il ſe erût aſſeuré
<lb />D’eſtre plus redoutable &amp; plus conſideré.
<lb />Il approuua ſa flame, &amp; conclud l’Hymenée.
<lb />Et moy comme à ſon lit ie me vy deſtinée.
<lb />Ie donnay par deuoir à ſon affection
<lb />Roue ce que l’autie auoit par inchnation.
<lb />Si tu peux en douter, iuge-le par la crainte
<lb />Dont encore pour luy tu me vois l’ame at<lb />teinte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STRATONICE.
<lb />Ie eroy que vous l’aymez autant qu’on peut
<lb />aymer,
<lb />Mais quel ſonge apres tout a pu vous alarmer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Ie l’ay veu cette nuit, ce malheureux Seuere,
<lb />La vangeance à la main, l’œil ardent de co<lb />lere:
<lb />Il n’eſtoit point couuert de ces triſtes lam<lb />beaux
<fw><lb />3
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qu’vne ombre deſolée emporte des tombeaux,
<lb />Il n’eſtoit point percé de ces coups pleins de
<lb />gloire
<lb />Qui retranchant ſa vie aſſeurent ſa memoire,
<lb />Il ſembloit triomphant &amp; tel que ſur ſon char
<lb />Victorieux dans Rome entre noſtre Ceſar.
<lb />Apres vn peu d’effroy que m’a donné ſa veuë,
<lb />Porte à qui tu voudras la faueur qui m’eſt
<lb />deüe,
<lb />Ingrate, m’a-t-il dit, &amp; ce iour expiré
<lb />Pleure à loiſir l’eſpoux que tu m’as preferé.
<lb />A ces mots i’ay fremy, mon ame s’eſt trou<lb />blée
<lb />En ſuite des Chreſtiens vne impie aſſemblée
<lb />Pour auancer l’effet de ce diſcours fatal
<lb />A jetté Polyeucte aux pieds de ſon riual:
<lb />Soudain à ſon ſecours i’ay reclamé mon pere,
<lb />Helas! c’eſt de tout poinct ce qui me deſeſpere,
<lb />I’ay veu mon pere meſme vn poignard à la
<lb />main
<lb />Entrer le bras leué pour luy percer le ſein.
<lb />Là ma douleur trop forte à broüillé ces ima<lb />ges.
<lb />4
<lb />Le ſang de Polyeucte a ſatisfait leurs rages,
<lb />Ie ne ſçay ny comment ny quand ils l’ont tué.
<lb />Mais ie ſçay qu’à ſa mort tous ont contribué.
<lb />Voilà quel eſt mon ſonge.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STRATONICE.
<lb />Il eſt vray qu’il eſt triſte,
<lb />Mais il faut que voſtre ame à ces frayeurs re<lb />ſiſte,
<lb />1414
<lb />uſ
<lb />La viſion de ſoy peut faire quelque horreur,
<lb />Mais non pas vous donner vne iuſte terreur.
<lb />Pouuez-vous craindre vn mort? pouuez-vous
<lb />craindre vn pere
<lb />Qui cherit voſtre eſpoux, que voſtre eſpoux
<lb />reuere.
<lb />Et dont le iuſte choix vous a donnée à luy
<lb />Pour s’en faire en ces lieux vn ferme &amp; ſeur
<lb />appuy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il m’en a dit autant &amp; rit de mes alarmes,
<lb />Mais ie crains des Chreſtiens les complots &amp;
<lb />les charmes,
<lb />Et que ſur mon eſpoux leur troupeau ramaſſé Z
<lb />Ne vange tant de ſang que mon pere a verſé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TRATONICE.
<lb />Leur ſecte eſt inſenſée, impie &amp; ſacrilege,
<lb />Et dans ſon ſacrifice vſe de ſortilege,
<lb />Mais ſa fureur ne va qu’à briſer nos Autels,
<lb />Elle n’en veut qu’aux Dieux &amp; non pas aux
<lb />mortels,
<lb />Quelque ſeuerité que ſur eux on déploye
<lb />1is fouirient lalis llurmure &amp; meurent auec
<lb />Et depuis qu’on les traite en criminels d’Eſtat
<lb />On ne peut les charger d’aucun aſſaſſinat.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Tay-toy, mon pere vient.
<fw><lb />2
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />FELIX, ALBIN, PAVLINE,
<lb />STRATONICE.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />FELIX.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />QVe depuis peu ton ſonge
<lb />En d’eſtranges frayeurs ainſi que toy me
<lb />plonge:
<lb />Que i’en crains les effets qui ſemblent s’appro<lb />cher?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Quelle ſubite alarme ainſi vous peut toucher?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLETAI.
<lb />Seuere n’eſt point mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Quel mal nous fait ſa vie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX. 
<lb />Il eſt le fauory de l’Empereur Decie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Apres l’auoir ſauué des mains des ennemis,
<lb />L’eſpoit d’vn ſi haut raog luy deuenoit permis;
<lb />Le deſtin aux grands cœurs ſi ſouuent mal
<lb />propice
<lb />Se reſout quelquefois à leur faite iuſtice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />Il vient icy luy melme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Il vient!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />Tu le vas voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Cen eit trop, mais comment le pouuez-vous
<lb />ſçauoir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />Albin l’a rencontré dans la proche campagne
<lb />Vn gros de courtiſan en foule l’accompagne,
<lb />Et mome anez querent ton lang &amp; ton ert<lb />dit:
<lb />Mais, Albin, redy luy ce que ſes gens t’on dit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBIN.
<lb />Vous ſçauez quelle fut cette grande iournée
<lb />Que ſa perte pour nous rendit ſi fortunée,
<lb />Où l’Empereur captif par ſa main dégagé
<lb />R’aſſeura ſon party deſia découragé
<lb />Tandis que ſa vertu ſuccomba ſous le nom<lb />bre :
<lb />Vous ſçauez les honneurs qu’on fit faire à ſon
<lb />ombre
<lb />Apres qu’entre les morts on ne le peut trouuer
<lb />Le Roy de Perſe auſſi l’auoit fait enleuer,
<lb />Teſmoin de ſes hauts faits, encor qu’à ſon
<lb />dommage,
<lb />Il en voulut tout mort connoiſtre le viſage,
<lb />On le mit dans ſa tente, où tout percé de
<lb />coups
<lb />Chacun plaignit ſon ſort bien qu’il en fut ja<lb />loux.
<fw><lb />B iij
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Là bien-toſt il monſtra quelque ſigne de vie,
<lb />Ce genereux Monarque en eut l’ame rauie,
<lb />Et vaiucn qu’il eſtoit oublia ſon malheur
<lb />Pour dans ſon autheur meſme honorer la va<lb />leur ;
<lb />Il en fit prendre ſoin, la cure en fut ſectette,
<lb />Et comme au bout d’vn mois ſa ſanté fut par<lb />faite,
<lb />1 21
<lb />Il offrit dignitez, alliance, threſors,
<lb />Et pour gagner Seuere il fit cent vains efforts.
<lb />Apres auoir comblé ſes refus de loüange,
<lb />Il enuoye a Decie en propoſer l’échange,
<lb />Et ſoudain l’Empereur tranſporté de plaiſir
<lb />Oſfre au Perſe ſon frere &amp; cent Chefs à choi<lb />fir.
<lb />Ainſi reuint au camp le valeureux Seuere
<lb />De ſa haute vertu receuoir le ſalaire,
<lb />La faneur de Decie en fut le digne prix,
<lb />De nouueau l’on combat, &amp; nous ſommes
<lb />ſurpris.
<lb />-..
<lb />Ce malheur toutesfois ſert à-croiſtre ſa gloire,
<lb />Luy ſeul reſtablit l’ordre, &amp; gagne la victoite,
<lb />Mais ſi belle &amp; ſi pleine, &amp; par tant de beaux
<lb />Ifaits
<lb />Qu'on nous offre tribut, &amp; nous faiſons la
<lb />Palas.
<lb />L’Empereur luy temoigne vne amour infinie,
<lb />Et rauy du ſuccez l’enuoye en Armenie,
<lb />Il vient en apporter la nouuelle en ces lieux,
<lb />Et par vn ſacrifice en rendre grace aux Dieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />O Ciel! en quel eſtat ma fortune eſt re<lb />duite!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />ALBIN.
<lb />Voilà ce que i’ay ſçeu d’vn homme de ſa ſuite,
<lb />Et i’ay couru, Seigneur, pour vous y dilpoſer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />Ah! ſans doute, ma fille, il vient pour t’eſ<lb />pouſer,
<lb />L’ordre d’vn facrifice eſt pour luy peu de choſe:
<lb />C’eſt vn pretexte faux dont l'amnour eſt la
<lb />cauſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Cela pourroit bien eſtre, il m’aymoit chere<lb />ment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />Que ne permettra-t il à ſon reſſentiment!
<lb />Et iuſques à quel poinct ne porte ſa vengeance
<lb />Vne iuſte colere auec tant de puiſſance:
<lb />Il nous perdra, ma fille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Il eſt trop genereux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />Tu veux flatter en vain vn pere malheureux,
<lb />Il nous perdra, ma fille. Ah! regret qui me tuë
<lb />De n’auoir pas aimé la vertu toute nuë!
<lb />Ah! Pauline, en effet tu m’as trop obey,
<lb />Ton courage eſtoit bon, ron deuoir l’a ttahy.
<lb />Que ta rebellion m’euſt eſté fauorable!
<lb />Qu'elle m’euſt garanty d’vn eſtat déplorable!
<lb />Si quelque eſpoir me reſte, il n’eſt plus au<lb />iourd’huy
<lb />Qu'en l’abſolu pouuoir qu’il re donnoit ſur
<lb />Iuy :
<lb />Ménage en ma faueur l'amour qui le puneue,
<lb />Et d’où prouient mon mal fay ſortir le remede.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Moy, moy, que ie reuoye vn ſi puiſſant vain<lb />queur
<lb />Et m’expoſe à des yeux qui me percent le
<lb />cœur ?
<lb />Mon pere, ie ſuis femme: &amp; ie ſçay ma
<lb />foibleſſe,
<lb />Ie ſens deſia mon cœur qui pour luy s’inte<lb />reſſe,
<lb />Et pouſſera ſans doute en dépit de ma foy
<lb />Quelque ſouſpir indigne &amp; de vous &amp; de moy.
<lb />Ie ne le vetray point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />R’aſſeure vn peu ton ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Il eſt touſiours aymable, &amp; ie ſuis touſiours
<lb />femme,
<lb />Dans le pouuoir ſur moy que ſes regards ont eu
<lb />Ie ne me répons pas de toute ma vertu.
<lb />le ne le vurraj poles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />Il faut le voir, ma fille,
<lb />Ou tu trahis ton pere &amp; toute ta famille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />C’eſt à moy d’obeyr puis que vous commandez,
<lb />Mais voyez le peril où vous me hazardez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />Ta vertu m’eſt connuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />L PAVLINE.
<lb />Elle vaincra ſans doute,
<lb />Ce n’eſt pas le ſuccez que mon ame redoute,
<lb />Ie crains ce dur combat &amp; ces troubles puiſ<lb />ſans
<lb />Que fait deſia chez moy la reuolte des ſens.
<lb />Mais puiſqu’il faut combatre va ennemy que
<lb />i’ayme.
<lb />Souffrez que ie me puiſſe armer contre moy<lb />meſme,
<lb />Le qu'vn peude lom me plepale alcven.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />Iuſqu’au deuant des murs ie vay le receuoir,
<lb />R’appelle cependant tes forces eſtonnées,
<lb />Et ſonge qu’en tes mains tu tiens nos deſtinées.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Ouy, ie vay de nouueau dompter mes ſenti<lb />mens
<lb />Pour ſeruir de victime à vos commandemens.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du premier Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />AETLA<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />SEVERE, FABIAN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEVERE.
<lb />Ependant que Felix donne ordre
<lb />au ſacrifice,
<lb />Pourray-je prendre vn temps à
<lb />mes vœux ſi propice,
<lb />Pourray-je voir Pauline &amp; rendre
<lb />à ſes beaux yeux
<lb />L’hommage ſouuerain que l’on va rendre aux
<lb />Cieun.
<lb />Ie ne t’ay point celé que c’eſt ce qui m’améne,
<lb />Du reſte mon elprit ne s'en met guere en peine,
<lb />Ie viens ſacrifier, mais c’eſt à ſes beautez
<lb />Que ie viens immoler toutes mes volontez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABIAN.
<lb />Vous la verrez, Seigneur.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEVERE.
<lb />Ah! quel comble de joye?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cét adorable objet conſent que ie la voye:
<lb />Mais ay-je ſur ſon ame encor quelque pouuoir?
<lb />En luy parlant de moy l’as-tu veu s’émouuoir?
<lb />Quel trouble, quel tranſport luy cauſe ma ve<lb />nuë?
<lb />Puis-je tout eſperer de cette heureuſe veuë?
<lb />Car ie voudrois mourir plutoſt que d’abuſer
<lb />Des lettres de faueur que i’ay pour l’eſpouſer;
<lb />Elles ſont pour Felix, non pour triompher d’elle
<lb />Iamais à ſes deſirs mon cœur ne fut rebelle,
<lb />ni ni inon mauaure fort auoit changé le ſien,
<lb />Ie me vaincrois moymeſme &amp; ne pretendrois
<lb />rien,
<lb />2
<lb />121
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PABIAN.
<lb />Vous la verrez, c’eſt tout ce que ie vous puis
<lb />dire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEVERE.
<lb />D’où vient que tu fremis, &amp; que ton cœur
<lb />ſoûpire?
<lb />Ne m’ayme-t-elle plus? eſclaircy-moy ce point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABIAN.
<lb />M’en croirez vous, Seigneur? ne la reuoyez
<lb />point,
<lb />Portez en lieu plus haut l’honneur de vos ca<lb />reſſes,
<lb />Vous trouuerez à Rome aſſez d’autres mai<lb />adenles 5
<lb />Et dans ce haut degré de puiſſance &amp; d’hon<lb />neur
<lb />M1
<lb />Les plus grands y tiendront voſtre amour à
<lb />bon-heur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVERE.
<lb />Qu'à des penſers ſi bas mon ame ſe rauale?
<lb />B vj
<lb />Que ie tienne Pauline à mon ſort inégale!
<lb />Elle en a mieux vſé, ie la dois imiter,
<lb />Ie n’ayme mon bon heur que pour la meritet.
<lb />Voyons-la, Fabian, ton diſcours m’importune;
<lb />Allons mettre à ſes pieds cette haute fortune,
<lb />Ie l’ay dans les combats trouuée heureuſement
<lb />En cherchant vne mort digne de ſon amant,
<lb />iinin ce rang eit nen, cette iaueur eſt ſſenue.
<lb />Et ie n’ay rien enfin que d’elle ie ne tienne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABIAN.
<lb />Non, mais encor vn coup ne la reuoyez point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEVERE.
<lb />Ah! c’en eſt trop, enfin eſclaircy-moy ce point,
<lb />As-tu veu des lolueurs quand tu l'en as priée?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABIAN.
<lb />Ie tremble à vous le dire, elſe eſt...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEVERE.
<lb />Quoy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mariée.
<lb />FABIAN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEVERE.
<lb />couſtren-moy, rabian, ce coup de loudre eſt
<lb />grand,
<lb />Et frappe d’autant plus que plus il me ſur<lb />prend.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABIAN.
<lb />Seigneur, qu’eſt deuenu ce genereux courage?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEVERE.
<lb />La conſtance eſt icy d’vn difficile vſage,
<lb />De pareils deſplaiſirs accablent vn grand cœur,
<lb />La vertu la plus maſle en perd toute vigueur.
<lb />Et quand d’vn feu ſi beau les ames ſont
<lb />épriſes,
<lb />La mort les trouble moins qne de telles ſur<lb />priſes.
<lb />I'ay de la peine encor à croire tes diſcours,
<lb />Pauline eſt mariée!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABIAN.
<lb />Ouy, depuis quinze iours.
<lb />Polyeucte, vn Seigneur des premiers d’Arme<lb />nie
<lb />Gouſte de ſon Hymen la douceur infinie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEVERE.
<lb />Ie ne la puis du moins blaſmer d'vn mauuais
<lb />choix,
<lb />Polyeucte a du nom, &amp; ſort du ſang des Rois.
<lb />Foibles ſoulagemens d’vn malheur ſans re<lb />mede,
<lb />Pauline, ie verray qu’vn autre vous poſſede!
<lb />O Ciel qui malgré-moy me renuoyez au iour,
<lb />O ſort qui redonniez l’eſpoir à mon amour,
<lb />Reprenez la faueur que vous m’auez preſtée,
<lb />En rendez-moy la mort que vous m’auez oſtét
<lb />Voyons la touiesfois, &amp; dans ce triſte lieu
<lb />Acheuons de mourir en luy diſant Adieu,
<lb />Que mon cœur chez les morts emportant ſon
<lb />image,
<lb />De ſon dernier ſoûpir luy puiſſe faire hom<lb />mage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABIAN.
<lb />Seigneur, conſiderez..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEVERE.
<lb />Tout eſt' conſideré.
<lb />Quel deſordre peut craindre vn cœur deſeſ<lb />peré?
<lb />N’y conſent-elle pas?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABIAN.
<lb />Ouy, Seigneur, mais...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEVERE.
<lb />N’importe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABIAN.
<lb />Cette viue douleur en deuiendra plus forte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEVERE.
<lb />nt ce mea pas vi mai que le vueiſſe guerir.
<lb />Ie ne veux que la voir, ſoûpirer &amp; mourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABIAN.
<lb />Vous vous échapperez ſans doute en ſa pre<lb />ſence
<lb />Vn amant qui perd tout n’a plus de complai<lb />ſance,
<lb />Dans vn telentretien il iuit la paſſion,
<lb />Et ne pouſſe qu’injure &amp; qu’imprecation.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEVERE.
<lb />Iuge autrement de moy, mon reſpect dure
<lb />encore,
<lb />Tout violent qu’il eſt mon deſeſpoir l’adore,
<lb />Quels reproches auſſi peuuent m’eſtre permis?
<lb />Dequoy puis-je aceuſer qui ne m’a rien pro<lb />mis?
<lb />Elle n’eſt point parjure, elle n’eſt point legere,
<lb />Son deuoir m’a trahy, mon malheur, &amp; ſon
<lb />pere.
<lb />Mais ſon deuoir fut iuſte, &amp; ſon pere eut rai<lb />ſon,
<lb />2
<lb />I’impute à mon malheur toute la trahiſon,
<lb />Vn peu moins de fortune &amp; plutoſt arriuée
<lb />Euſt gagné l’vn par l’autre &amp; me l’euſt con<lb />ſeruét,
<lb />Trop heureux, mais trop tard, ie n’ay pût
<lb />l'acquerir,
<lb />Laiſſe-la moy donc voir, ſoûpirer, &amp; mourir,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABIAN.
<lb />Ouy, ie vay l’aſſeurer qu’en ce malheur extré<lb />me,
<lb />Vous eſtes aſſez fort pour vous vaincre vous<lb />* meſme;
<lb />Elle a craint comme moy ces premiers mou<lb />uemens
<lb />Qu’vne perte impreueuë arrache aux vrays
<lb />amans
<lb />Et dont la violence excite aſſez de trouble;
<lb />Sans que l’objet preſent l’irrite &amp; le redouble,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S’EVERE.
<lb />Fabian, ie la voy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABIAN.
<lb />Seigneur, ſouuenez-vous...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEVERE.
<lb />Helas, elle ayme vn autre, vn autre eſt ſon
<lb />eſpoux.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />SEVERE, PAVLINE, STRATONICE,
<lb />FABIAN.
<fw><lb />LANVBINL.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />,ie l’ayme Seuere, &amp; n’en fais point
<lb />d’excuſe,;
<lb />Que tout autre que moy vous flatte &amp; vous
<lb />abuſe,
<lb />Pauline a l’ame noble &amp; parle à cœur ouuert,
<lb />Le bruit de voſtre mort n’eſt point ce qui vous:
<lb />perd,
<lb />Si Ciel en mon choix eut mis mon Hymenée
<lb />A vous ſeules vertus ie me ſerois donnee,
<lb />Et toutes la rigeur de voſtre premier ſort
<lb />Contre voſtre merite euſt fait vn vain effort,
<lb />Ie découurois en vous d’aſſez illuſtres marques
<lb />Pour vous preferer meſme aux plus heureux
<lb />Monarques:
<lb />Mais puiſque mon deuoir m’impoſoit d’autres
<lb />loix,
<lb />De quelque amant pour moy, qu’euſt mon pere
<lb />fait choix,
<lb />Quand à ce grand pouuoir que la valeur vous
<lb />donne.
<lb />Vous auriez adjouſte l’eſclat d’vne Couronne,
<lb />Quand ie vous aurois veu, quand ie l’aurois hay<lb />I'en aurois ſoûpiré, mais i’aurois obey,
<lb />Et ſur mes paſſions la raiſon ſouueraine
<lb />Euſt blâmé mes ſoûpirs &amp; diſſipé ma haine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEVERE.
<lb />Que vous eſtes heureuſe, &amp; qu’vn peu de ſoû<lb />pirs
<lb />Vous acquite aiſément de tous vos déplaiſirs
<lb />Ainſi de vos deſirs touſiours Reine abſoluë,
<lb />Les plus grands changemens vous trouuent
<lb />reſoluë,
<lb />De la plus forte amour vous portez vos eſ<lb />prits
<lb />Iuſqu’à l’indifference, &amp; peut-eſtre au mépris,
<lb />Et voſtre fermeté fait ſucceder ſans peine
<lb />La faueur au mépris, &amp; l’amour à la haine.
<lb />Qu’vn peu de voſtre humeur ou de voſtre vertu
<lb />Soulageroit les maux de ce cœur abbatu!
<lb />Vn ſoûpir, vne larme à regret épanduë
<lb />M’auroit deſia guery de vous auoir perduë,
<lb />Ma raiſon pourroit tout ſur l’amour affoibly.
<lb />Et de l’indifference iroit iuſqu'à l'oubly,
<lb />Et mon feu deſormais ſe reglant ſur le voſtre,
<lb />Ie me tiendrois heureux entre les bras d’vn
<lb />autre,
<lb />O trop aymable objet qui m’auez trop charmé,
<lb />Eſt ce là comme on ayme, &amp; m’auez-vous
<lb />aymé?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Ie vous aymay, Seuere, &amp; ſi dedans mon ame
<lb />Ie pouuois eſtouffer le reſte de ma flame,
<lb />Dieux, que j’éuiterois de rigoureux tour<lb />mens !
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ma raiſon, il eſt vray, dompte mes mouue<lb />mens,
<lb />Mais quelque authorité que ſur eux elle ait
<lb />priſe,
<lb />Elle n’y regne pas, elle les tyranniſe,
<lb />Et quoy que le dehors ſoit ſans émotion,
<lb />Le dedans n’eſt que trouble &amp; que ſedition,
<lb />Vn ie ne ſçay quel charme encor vers vous
<lb />m’emporte,
<lb />43
<lb />Voſtre merite eſt grand ſi ma raiſon eſt forte,
<lb />Ie le vois encor tel qu’il alluma mes feux
<lb />D’autant plus puiſſammenr ſolliciter mes
<lb />vœux,
<lb />Qu’il eſt enuironné de puiſſance &amp; de gloire,
<lb />Qu’en tous lieux apres vous il traiſne la vi<lb />ctoire,
<lb />Que i’en ſçay mieux le prix, &amp; qu’il n’a point
<lb />deceu
<lb />Le genereux eſpoir que i’en auois conceu.
<lb />Mais ce meſme deuoir qui le vainquit dans
<lb />Rome
<lb />Et qui me range icy deſſous les loix d’vn hom<lb />me
<lb />Repouſſe encor ſi bien l’effort de tant d’appas
<lb />Qu’il déchire mon ame &amp; ne l’ébranſle pas.
<lb />C’eſt cette vertu meſme à nos deſirs cruelle
<lb />Que vous loüiez alors en blaſphemant contre
<lb />elle,
<lb />Plaignez-vous-en encor, mais loüez ſa rigueur
<lb />Qui triomphe à la fois de vous &amp; de mon
<lb />cœur.
<lb />De plus bas ſentimes n’auroient pas meritée
<lb />Cette parfaite amour que’vous m’auez portée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEVERE.
<lb />Ah, Pauline, excuſez vne aueugle douleur
<lb />Qui ne connoit plus rien que l’excez du mal<lb />heur,
<lb />Ie nommois inconſtance &amp; prenois pour des
<lb />crimes
<lb />D’vn vertueux deuoir les efforts legitimes.
<lb />De graee, monſtrez moins à mes ſens deſolez
<lb />La grandeur de ma perte &amp; ce que vous valez,
<lb />Et cachant par pitié cette vertu ſi rarc
<lb />Qui redouble mes feux lors qu’elle nous ſepare,
<lb />Faites voir des defauts qui puiſſent à leur tour
<lb />Affoiblir ma douleur auecque mon amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Helas! cette vertu quoy qu’enfin inuincible
<lb />Ne laiſſe que trop voir vne ame trop ſenſible,
<lb />Ces pleurs en ſont témoins &amp; ces lâches ſoû<lb />pirs
<lb />Qu’arrachent de nos feux les cruels ſouuenirs,
<lb />Trop rigoureux effets d’vne aimable preſence
<lb />Contre qui mon deuoir a trop peu de deffenſe,
<lb />Mais ſi vous eſtimez ce vertueux deuoir,
<lb />Conſeruez-m’en la gloire &amp; ceſſez de me voir,
<lb />Eſpargnez-moy des pleurs qui coulent à ma
<lb />honte,
<lb />Eſpargnez moy des leux qu'a legret ie ſur<lb />monte,
<lb />Enfin eſpargnez-moy ces triſtes entretiens
<lb />Qui ne font qu’irriter vos tourmens &amp; les
<lb />miens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEVERE.
<lb />Que ie me priue ainſi du ſeul bien qui me
<lb />reſte!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Sauuez-vous d’vne; veuë à tous les deux fu<lb />heſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEVERE.
<lb />Quel prix de mon uuiuni quei naut de mes
<lb />trauaux!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AIVLIN LE
<lb />C’eſt le remede ſeul qui peut guerir nos maux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVERE.
<lb />Ie veux mourir des miens, aymez-en la me<lb />moire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAPBINE.
<lb />Je veux guerir des miens, ils ſoüilleroient me
<lb />gloire.
<lb />on a l'iio n
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEVERE.
<lb />Ah, puis que voſtre gloire en prononce l’Ar<lb />reſt
<lb />Il faut que mon honneur cede à ſon intereſt,
<lb />D’vn cœur comme le mien qu’eſt-ce qu’elle
<lb />n’obtienne?
<lb />2
<lb />Vous réueillez les ſoins que ie dois à la mien<lb />ne,
<lb />Adieu, ie vay chercher au milieu des combats
<lb />Cette immortalité que donne vn beau trépas,
<lb />Et remplir dignement par vne mort pompeuſe
<lb />De mes premiers exploits l’attente auanta<lb />geuſe,
<lb />Si toutesfois apres ce coup mortel du ſort
<lb />I’ay de la vie aſſez pour chercher vne mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Et moy dont voſtre veuë augmente le ſup<lb />plice,
<lb />Ie la veux éuiter meſmes au ſacrifice,
<lb />Et ſeule dans ma chambre enfermant mes re<lb />grets
<lb />Ie vay pour vous aux Dieux faire des vœux
<lb />ſecrets.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEVERE.
<lb />Puiſſe le iuſte Ciel content de ma ruine
<lb />Coibier d'neur d de louis rorjeuete &amp; Pau<lb />line.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AVLINE.
<lb />Puiſſe trouuer Seuere aptes tant de malheur
<lb />vne tencité digne de ſa valeur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVERE.
<lb />mia douaciren touer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Ie dépendois d’vn pere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEVERE.
<lb />O deuoir qui me perd &amp; qui me deſeſpere?
<lb />Adieu trop vertueux objet &amp; trop charmant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />
<lb />Adteu trop malheureux &amp; trop parfait amant.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />PAVLINE, STRATONICE.
<lb />STRATONICE</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E vous ay plaint tous deux, i’en verſe encor
<lb />Y des larmes,
<lb />Mais du moins voſtre eſprit eſt hors de ſes
<lb />alarmes,
<lb />vons voyez ciailement que voſtre ſonge eſt
<lb />vain,
<lb />Seuere ne vient pas la vengeance à la main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Laiſſe-moy reſpirer du moins ſi tu m’as plain<lb />Au fort de ma douleur tu r’appelles ma crain<lb />Souffre vn peu de relâche à mes eſprits trou<lb />blez,
<lb />Et ne m’accable point par des maux redoublez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STRATONICE.
<lb />Quoy vons craignez encor!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Ie tremble, Stratonice,
<lb />Et quoy que ie m’effraye auec peu de iuſtice,
<lb />Cette iniuſte frayeur ſans ceſſe reproduit
<lb />L’image des malheurs que i’ay veu cette nuit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STRATONICE.
<lb />Seuere eſt genereux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Malgré ſa retenuë
<lb />Polyeucte ſanglant ſrappe touſiours ma veuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TRATONICE.
<lb />vous metme entes témoin des vœux qu’il fait
<lb />pour luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Ie croy meſme au beſoin qu’il ſeroit ſon ap<lb />Mais ſoit cette croyance ou fauſſe ou verita<lb />ble,
<lb />Son ſejour en ce lieu m’eſt touſiours redouta<lb />ble;
<lb />A quoy que ſa vertu le puiſſe diſpoſer
<lb />Il eſt puiſſant, il m’ayme, &amp; vient pour m’é<lb />pouſer.
<fw><lb /> MM
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />2
<lb />SCENE IV.
<lb />OLYEVCTE, NEARQVE,
<lb />PAV LINE, STRATONICE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYEVCTE.
<lb />Q’Eſt trop verſer de pleurs, il eſt temps
<lb /> qu’ils tariſſent,
<lb />Que voſtre douleur ceſſe &amp; vos craintes finiſſent
<fw><lb />40
</fw><fw><lb />Malgré les faux aduis par vos Dieux enuoyez
<lb />ne rais viuant, Madâme, &amp; vous me reuoyez.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Le iour eſt encor long, &amp; ce qui plus m’effraye
<lb />La moitié de l’aduis ſe trouue deſia vraye.
<lb />I’ay crû Seuere mort, &amp; ie le vois icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYEVCTE.
<lb />Ie le ſçay, mais enfin i’en prens peu de ſoucy,
<lb />Ie ſuis dans Militene, &amp; quel que ſoit Seuere,
<lb />Voſtre Pere y commande, &amp; l’on m’y con<lb />ſidere,
<lb />Et ie ne penſe pas qu’on puiſſe auoir raiſon
<lb />D’vn cœur tel que le ſien craindre vne trahiſon,
<lb />On mauois aſieure qu’il vous raiſoit vilite.
<lb />Et ie venois luy rendre vn honneur qu’il me<lb />rite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Il vient de me quitter aſſez triſte &amp; confus,
<lb />Mais i’ay gagné ſur luy qu’il ne me verra plus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYEVCTE.
<lb />Quoy! vous me ſoupçonnez deſia de quelque
<lb />ombrage!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Ie ferois à tous trois vn trop ſenſible outrage,
<lb />I’aſſeure mon repos que troublent ſes regards,
<lb />La vertu la plus ferme éuite les hazards,
<lb />Qui s’expoſe au peril veut bien trouuer ſa perte
<lb />Et pour vous en parler auec vne ame ou<lb />uerte,
<lb />Depuis qu’vn vray merite a pû nous enflamer
<lb />Sa preſence touſiours a droit de nous charmer.
<lb />Outre qu’on doit rougir de s’en laiſſer ſurpren<lb />dre,
<fw><lb />2
<lb />O1
<lb />Et
<lb />La
<lb />(
<lb />E
<lb />1
<lb />P
<lb />t
</fw><lb />On ſouffre à reſiſter, on ſouffre à s’en deffen<lb />dre,
<lb />Et bien que la vertu rriomphe de ces feux,
<lb />La victoire eſt penible &amp; le combat honteux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYEVCTE.
<lb />O vertu trop parfaite, &amp; deuoir trop ſincere,
<lb />Que vous deuez couſter de regrets à Seuere!
<lb />Qu’au depens d’vn beau feu vous me rendez
<lb />heureux,
<lb />Et que vous eſtes doux à mon cœur amoureux;
<lb />Plus ie vois mes defauts &amp; plus ie vous con<lb />cempie y.
<lb />Plus j’admire....
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />POLYEVCTE, PAVLINE, NEARQVE,
<lb />STRATONICE, CLEON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEON.
<lb />Eigneur, Felix vous mande au Tem<lb />ple,
<lb />La victime eſt choiſie &amp; le peuple à genoux,
<lb />Et pour ſacrifier on n’attend plus que vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYEVCTE.
<lb />Va, nous allons te ſuiure. Y veuez-vous, Ma<lb />dame?
<lb />El duoy , vL</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Seuere craint ma veuë, elle irrite ſa flame,
<lb />Ie luy tiendray parole, &amp; ne veux plus le voir.
<lb />Adieu, vous l’y verrez, penſez à ſon pou<lb />uoir,
<lb />Et vous reſſouuenez que ſa faueur eſt grande.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYEVCTE.
<lb />Allez, tour ſon credit n’a rien que j’appre<lb />hende,
<lb />Et comme ie connoy ſa generoſité,
<lb />Nous ne nous combatr ons que de ciuilité.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.E.
<lb />Poninvoln, NEARQVE,
<lb />NEARQVE.
<fw><lb />4
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OV penſez-vous aller?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYEVCTE.
<lb />Au Temple où l’on m’appelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEARQVE.
<lb />Quoy? vous meſler aux vœux d’vne trouppe
<lb />infidelle ?
<lb />Oubliez-vous deſia que vous eſtes Chreſtien?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYEVCTE.
<lb />Vous par qui ie le ſuis, vous en ſouuient-il
<lb />bien!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEARQVE.
<lb />I’abhorre les faux Dieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYEVCTE.
<lb />Et moy ie les detcſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIDIIRQVE.
<lb />Ie tiens leur culte impie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FOLIEVCTE.
<lb />Et ie le tiens funeſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fuyez donc leurs Autels.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYEVCTE.
<lb />Ie les veux renuerſer
<lb />Et mourir dans leur Temple, ou bien les en
<lb />en chaſſer.
<lb />Allons, mon cher Nearque, al ons aux yeux
<lb />des hommes
<lb />Brauer l’idolatrie &amp; monſtrer qui nous ſom<lb />mes,
<lb />C’eſt l’attente du Ciel, il nous la faut rem<lb />plir,
<lb />Ie le viens de promettre, &amp; ie vay l’accom<lb />plir
<lb />noiſtre
<lb />De cette occaſion qu’il a ſi toſt fait naiſtre,
<lb />Où deſia ſa bonté preſte à me couronner
<lb />1 2
<lb />Daigne eſprouuer la foy qu’il vien de me
<lb />donner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> NEARQVE.
<lb />8° uNin V
<lb />29f1. Ve SU
<lb />Ce zele eſt trop ardent, ſouffcez qu’il ſe mo<lb />dere.
<lb />C i
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYEVCTE.
<lb />On n’en peut auoir trop pour le Dieu qu’on
<lb />reuere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEARQVE.
<lb />Vous trouuerez la mort.!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TOMTNVCTE.
<lb />Ie la cherche pour luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NENRQVE.
<lb />Et ſi ce cœur s’ébranſle?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIEVCTE.
<lb />Il ſera mon appuy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEARQVE.
<lb />Il ne tonmiande pome que rome fpiecipite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> POLYEVCTE.
<lb />Plus elle eſt volontaire, &amp; plus elle merite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEARQVE.
<lb />M 2
<lb />Il ſuffit, ſans chercher, d’attendre &amp; de ſouf<lb />frir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYEVCTE.
<lb />On iounte aucc legret quant on irole s’offrir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />xe
<lb />NEARQVE.
<lb />Mais dans ce Temple eniin la mort eſt aſſeu<lb />Prée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYEVCTE.
<lb />Mais dans le Ciel deſia la palme eſt preparée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EARQVE.
<lb />Par vne ſaincte vie il la faut meriter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYEVCTE.
<lb />Mes crimes en viuant me le pourroient oſter,
<lb />
<lb />Pourquoy mettre au hazard ce que la mort
<lb />aſſeure?
<lb />Quand elle ouure le Ciel, peut elle ſembler
<lb />dure ?
<fw><lb />.
<lb />A
<lb />L
</fw><lb />Ie ſuis Chreſtien, Nearque, &amp; le ſuis tout à
<lb />fait,
<lb />La foy que i’ay receuë aſpire à ſon effect,
<lb />Qui fuit, croit lâchement, &amp; n’a qu’vne foy
<lb />morte.
<lb />12
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> NEARQVEb (MAPORAO
<lb />Voyez que voſtra vie à Dieũ meſmes importe,
<lb />vſuez pour proteger les Cnteſtiens en ces
<lb />lieux. M0 
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYEVCTE. MaD 2
<lb />L’exemple de ma mort les lortifiera mieux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> L NEBRQVE.
<lb />doda, taules done inodii s
<fw><lb />231
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L POLYEVCTE. 
<lb />Vous aymez donc à viure,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEARQVE.
<lb />1
<lb />Ie ne puis déguiſer que i’ay peineta rous ſui<lb /> 11
<lb />Sous l’horreur des tourmens ie crains de ſuc<lb />comber.
<lb />A
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> POLYEVGTE.
<lb />Qui marche aſſeurément n’a point peur de
<lb />tomber.
<lb />0
<lb />
<lb />E11 P113
<lb />Dieu fait part au beſoin de ſa force infinie,
<lb />Qui craint de le nier dans ſon ame le nie,
<lb />Il croit le pouuoir faire, &amp; doute de ſa foy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> NEAR QVE. IS.
<lb />Qui n’apprehende tien preſume trop de ſoy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYEVCTE.
<lb />11
<lb />I’attens tout de ſa grace &amp; rien de ma foibleſſe,
<lb />Mais loin de me preſſer il faut que ie vous
<lb />preſſe,
<lb />D’où vient cette froideur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> NEARQVE.
<lb />Dieu melme a craint la mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLXEVCTE.
<lb />1
<lb />*E
<lb />Il s’eſt offert, pourtant, fuiuons ce ſainct eſ<lb />fort.
<lb />Dreſſons-luy des Autels ſur des monceaux d’I<lb />doles,
<lb />Il faut ( ie me ſouuiens encor de vos paroles)
<lb />Negliger pour luy plaire, &amp; femme, &amp; biens,
<lb />&amp; rang
<lb />Expoſer pour ſa gloire &amp; verſer tout fon ſang.
<lb />Helas! qu’auez vous fait de cette amour par<lb />faite
<lb />i nu
<lb />Que vous me ſouhaitiez &amp; que ie vous ſou<lb />haite?
<lb />S’il vous en reſte encor, n’eſtes-vous point ja<lb />loux 
<lb />Qu'à grand peine Chreſtien i’en monſtre plus
<lb />que vous?
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEARQVE.
<lb />Vous ſortez du Bapteſme, &amp; ce qui vous
<lb />anime 
<lb />C’eſt ſa grace qu’en vous n’affoiblit aucun
<lb />ctime, 221
<lb />Comme encor toute entiere elle agit pleine<lb />ment.
<lb />Et tout ſemble poſſible à ſon feu vehement:
<lb />Mais cette meſme grace en moy diminuée.
<lb />Et par mille pechez ſans ceſſe extenuée:
<lb />Agit aux grands effets auec tant de langueur
<lb />Que tout ſemble impoſſible à ſon peu de vi<lb />gueur.
<lb />Cette indigne molleſſe, de ces laenes deremeu
<lb />Sont des punitions qu’attirent mes offenſes,
<lb />Mais Dieu dont on ne doit iamais ſe deffier
<lb />Me donne voſtre exemple à me fortifier,
<lb />Allons cher Polyeucte, allons aux yeux des
<lb />hommes
<lb />Brauer l’idolatrie &amp; monſtrer qui nous ſom<lb />mes,
<lb />Puiſſay-je vous donner l’exemple de louffrir
<lb />Comme vous me donnez celuy de vous offrir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYEVCTE.
<lb />A cét heureux tranſport que le Ciel vous en<lb />uoye,
<lb />Ie reconnoy Nearque &amp; i’en pleure de joye:
<lb />Ne perdons plus le temps, le ſacrifice eſt preſt,
<lb />Allons-y du vray Dieu ſouſtenir l’intereſt,
<lb />Allons fouler aux pieds ce foudre ridicule
<lb />Dont arme vn bois pourry ce peuple trop cre<lb />dule,
<lb />2
<lb />i
<lb />Allons en éclairer l'aueugle ment fatal,
<lb />Allons briſer ces Dieux de pierre &amp; de metal,
<lb />Abandonnons nos iours à cette ardeur celeſte,
<lb />Faiſons triompher Dieu, qu’il diſpoſe du reſte</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NEARQVE.
<lb />Allons faire éclater ſa gloire aux yeux de tous,
<lb />Allons mourir pour luy comme il eſt mort
<lb />pour nous.
<lb />22
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du ſecond Acte.
<fw><lb />1
</fw></p>
<p type="MainZone-Other"><lb />C iiij
<fw><lb />2
</fw><fw><lb />0
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />NN
<lb />IIMAIIV
<lb />1eay ab M
<lb />SCENE PREMIERE.
<fw><lb />DAVLINE.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />V
<lb />1. Ja T-..-i- d'......
<lb />1ιλη uιε ιυtιυις Rευνεαιες „
<lb />confus nuages
<lb />2
<lb />que de
<lb />Preſentent à mes yeux d’incon<lb />ſtantes images!
<lb />Douce rranquillité que ie n’oſe
<lb />eſperer,
<lb />Que ton diuin rayon tarde à les éclairer!
<lb />Mille penſers diuers que mes troubles produi<lb />ſent LIXLE CIIGIO EI II
<lb />11 2
<lb />Dans mon cœur incertain à l’enuy ſe dé<lb />truiſent,
<lb />caun I00
<lb />Nul eſpoir ne me flatte où j’oſe perſiſter,
<lb />Nulle peur ne m’effraye où j’oſe m’arreſter,
<lb />Mon eſprit embraſſant tout ce qu’il s’imagine
<lb />Veut tantoſt mon bonheur &amp; tantoſt ma ruine.
<lb />L’vn &amp; l’autre le frappe auec ſi peu d’effet
<lb />Qu’il ne peut eſperer ny craindre tout à fait.
<lb />Seuere inceſſamment broüille ma fantaiſie,
<lb />I'eſpere en ſa vertu, ie crains ſa jalouſie,
<lb />Et ie n’oſe penſer que d’vn œil bien égal
<lb />Polyeucte, en ce lieu puiſſe voir ſon riual.
<lb />Comme entre deux riuaux la haine eſt natu<lb />relle, maumib ale nol umions titob iup o
<lb />L’entreueuë aiſément ſe termine en querelle,
<lb />2
<lb />L’vn voit aux mains d’autruy ce qu’il croit me<lb />riter,
<lb />L’autte vn deleſperé qui le luy veut oſter.
<lb />Quelque haute raiſon qui regle leur courage
<lb />L’vn conçoit de l’enuie &amp; l’autre de l’ombrage,
<lb />La honte d’vne affront que chacun d’eux croit
<lb />voir.
<lb />Ou de nouueau receuë, ou preſte à receuoir,
<lb />Conſumant des l’abord toute leur patlence
<lb />Forme de la colere &amp; de la deffiance,
<lb />Et ſaifiſſant enſemble &amp; l’eſpoux &amp; l’amant,
<lb />En dépit d’eux les liure à leur reſſentiment.
<lb />Mais que ie me figure vne eſtrange Chimere,
<lb />Et que ie traitte mal Polyeucte &amp; Seuere!
<lb />Comme ſi la vertu de ces fameux riuaux
<lb />Ne pouuoit s’affrãchir de ces communs defauts,
<lb />Leurs ames à tous deux d’elles-meſmes mai<lb />ſtreſſes
<lb />10
<lb />Sont d’vn ordre trop haut pour de telles baſ<lb />ſeſſes22
<lb />Ils ſe vertont au Temple en hommes gene<lb />reux,
<lb />nb d
<lb />Mais las! ils ſe verront, &amp; c’eſt beaucoup
<lb />pour eux.
<lb />Que ſert à mon eſpoux d’eſtre dans Militene
<lb />Si contre luy Seuere arme l’Aigle Romaine,
<lb />Si mon pere y commande &amp; craint ce fauory,
<lb />C
<lb />V
<lb />Et ſe repent defia du choix de mon mary:
<lb />Si peu que i’ay d’eſpoir ne luit qu’auec con<lb />trainte,
<lb />41CD
<lb />En naiſſant il auorte &amp; fait place à la crainte,
<lb />Ce qui doit l’affermir ſert à le diſſiper,
<lb />Dieux, faites que ma peur puiſſe enfin ſe
<lb />Molpel dau a a.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />PAVLINE, ST RATONICE.
<fw><lb />Dυn 124RU
<lb />1417 6
<lb />
<lb />1
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />AEM.
<lb />9
<lb />e jrinons, en l’iſſuë. Et bien, ma
<lb />IVI Stratonice,
<lb />Coniment s'eit termne te poipeux facrifice?
<lb />Ces riuaux genereux au Temple ſe ſont veus.
<fw><lb />21
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STRATONIGE.
<lb />Ah ! Pauline.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D PAVLINE.
<lb />Mes vœux ont-ils eſté deceus?
<lb />I’en voy ſur ion vitage vie mauuarle marque
<lb />Se ſont ils querellez
<fw><lb />1
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STRATONICE.
<lb />Les Cheeſtiens....
<lb />Polyeucte, Nearque,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Parle done, les onticſens?
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STRATONICE<lb />Ie ne puis.
<fw><lb />4
</fw><fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E PAVLINE.
<lb />Tu prepares mon ame à d’eſtranges ennuis:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BS STRATONICE.
<lb />Vous n’en ſçauriaz auoir vne plus iuſte cauſe,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TAVLINE.
<lb />L’ont-il aſſaſſinê;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STRATONICE.
<lb />1 111 Ce ſeroit peu de choſe,
<lb />Tout voſtre ſonge eſt vray, Polyeucte n’eſt
<lb />plus...
<lb />
<lb />AIIYA
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EU MM PAVLINE.
<lb />Il eſt mort!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STRATONICE.
<lb />Non, il vit, mais (ô pleurs ſuperflus)
<lb />Ce courage ſi grand, cette ame ſi diuine
<lb />N’eſt plus digne de iounny digne de Pauline.
<lb />Ce n’eſt plus cét époux ſi charmant à mes yeux.
<lb />C’eſt l’ennemy commun de l'Eſtat &amp; des
<lb />Dieux.
<lb />3100b
<lb />Vn meſchant, vn infame, vn rebelle, vn per<lb />fide, .
<lb />Vn traiſtre, vn ſcelerat, vn lâche, vn parri<lb />cide,
<lb />Vne peſte execrable à tous les gens de bien,
<lb />Vn ſacrilege impie, en vn mot vn Chreſtien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Ce mot auroit ſuffy ſans ce tortent d’injures.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STRATONICE.
<lb />
<lb />Ces tiltres aux Chreſtiens ſont-ce des impo<lb />ſtures ?
<fw><lb />T1 109 IIAV
</fw><lb />C vi
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINEL IA
<lb />Il eſt ce que tu dis s’il embraſſe leur foy,
<lb />Mais il eſt mon êpoux &amp; tu parles à moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2 iſBS STRATONIC. .11Q9IC L
<lb />Ne conſiderez plus que le Dieu qu’il adore.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />n M rDeat nu'n Mno
<lb />Ie l’aymay par deuoir, ce deuoir dure encore.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STRATONIGE. li 110
<lb />Il vous donne à preſent ſujet de le hayr,
<lb />Qui trabit bien les Dieux auroit pu vous
<lb />fitrahir.(le7 veiv ih asd foν io
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE. 2519
<lb />Ie l’aymerois encor quand il m’auroit trahie,
<lb />Et ſi de cette amour tu peux eſtre eſbaye,
<lb />Sçaches que mon deuoir ne dépend pas du ſien,
<lb />Qu’il y manque, s’il veut, ie dois faire le
<lb />mlen. nib donus pebamde a
<lb />Quoy, s’il aymoit ailleurs ſetois je diſpenſée
<lb />A ſuiure à ſon exemple vne ardeur inſenſée?
<lb />Quelque Chieſtien qu’il ſoitcie n’en ay point
<lb />d’horreur,
<lb />22
<lb />Ie cheris ſa perſonne &amp; ie bay ſon erreur.
<lb />Mais quel reſſentiment en témoigne mon
<lb />Pete?
<lb />D’ai aν,1
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STRATONICE.
<lb />Vne ſecrette rage, vn excez de colere,
<lb />
<lb />Muigre qui touresdis vulleſte d’amitié 
<lb />Monſtre pour Polyeucte encor quelque pitié,
<lb />Il ne veut point ſur luy faire agir ſa iuſtice
<lb />Que du traiſtre Nearque il n’ait veu le ſup<lb />plice.
<lb />44
<lb /> 
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Quoy! Nearque en eſt donc?
<fw><lb />7
<lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />21872E
<lb />STRATONIGE.
<lb />3031 Nearquella ſeduit,
<lb />De leur vieille amitié c’eſt là lli ndigne fruit,
<lb />Ce perfide tantoſt en dépit de luy-meſme
<lb />L’arrachant de vos bras le traiſnoit au Ba<lb />pteſme;
<lb />11000
<lb />Muna te glam ſeelee d’Aajaercum
<lb />Que n’en pouuoit tirer voſtre amour curieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />U PAVLINEEE MI II
<lb />Tu me blâmois alors d’eſtre trop importune.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VASTRATONICE.
<lb />Ie ne preuoyois pas vne tellelinfortune.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />1210
<lb />Auant qu’abandonner mon ame à mes dou<lb />oleuis suaps xub do vmot o M M
<lb />Il me faut eſſayer la foree de mes pleurs?
<lb />En qualité de femme ou de ſille i’eſpere
<lb />Qu’ils vaineront vn eſpoux ou fléchiront vn
<lb />pere al anla e alo 1a
<lb />Que ſi ſur l'vn &amp; l’autre ils manquent de pou<lb />Dapin inn ilr na ul Mien ae
<lb />Ie ne prendtay confeil que de mon deſeſpoir.
<lb />Apreu moy cependant ce qu’ils ont fait an
<lb />Temple. li ua ' sih d
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STRATONICE.
<lb />C’eſt vne impieté qui n’euſt iamais d’exem<lb />plemo aab raoilale pmreraa ooii la 
<lb />Ie ne puis y penſer ſans fremir à l’inſtant,
<lb />Et orains de faire vn crime en vous la racon<lb />-tanti Lau vo
<lb />Apprenez en deux mots leur brutale iuſolence.
<lb />Le Preſtre auoit à peine obtenn du ſilence,
<lb />Et deuers l’Otient aſſeuré ſon aſpeſt,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TOLIEVCIEy
<lb />Se jettant à ces mots lor ie vin d rencens, M iu
<lb />Que l’on s’eſt apperçeu de ſon peu de reſpect,
<lb />A chaque occaſion de la ceremonie,
<lb />A l’enuy l’vn &amp; l’autre eſtaloit ſa manie,
<lb />Des myſteres ſacrez hautement ſe moquoit,
<lb />Et traitoit de meſpris les Dieux qu’on inuo<lb />quoit.
<lb />Tout le peuple en murmure &amp; Felix s’en of<lb />fence, 
<lb />Mais tous deux s’emportans à plus d’irreue<lb />rence bn Ehit fomfldMML.
<lb />Quoy, luy dit Polyeucte en éleuant ſa voix,
<lb />Adorez vous des Dieux, ou de pierre ou de
<lb />bois?
<lb />V
<lb />Icy diſpenſez-moy du recit des blaſphemes
<lb />Qu’ils ont vomy tous deux contre Iupiter
<lb />meſmes,
<lb />L’adultere &amp; l’inceſte en eſtoient les plus doux
<lb />Oyez, Feſix, ſuit-il, oyez peuple, oyez tous,
<lb />Le Dieu de Polyeucte &amp; celuy de Nearque
<lb />De la terre &amp; du Ciel eſt l’abſolu Monarque.
<lb />Seul maiſtre du deſtin, ſeul eſtre indepen<lb />dent,
<lb />74
<lb />Subſtance qui iamais ne reçoit d’accident,
<lb />C’eſt ce Dieu des Chreſtiens qu’il faut qu’on
<lb />remercie
<lb />Des victoires qu’il donne à l’Empereur Decie,
<lb />Luy ſeul tient en ſa main le ſuccez des combats,
<lb />Il le veut eſleuer, il le peut mettre bas,
<lb />Sa bonté, ſon pouuoir, ſa iuſtice eſt immenſe,
<lb />C’eſt luy ſeul qui punit, luy ſeul qui recom<lb />penſe,
<lb />
<lb />
<lb />2
<lb />Vous adorez en vain des monſtres impuiſſans,
<fw><lb />.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Apres en auoir mis les ſaincts vaſes par terre
<lb />Sans crainte de Felix, ſans crainte du tonnerre,
<lb />D’vne fureur pareille ils courent à l’Autel.
<lb />Cieux, a-t-on veu iamais, a-t-on rien veu
<lb />de tel?
<lb />Du plus puiſſant des Dieux nous voyons la
<lb />ſtatuë
<lb />Par vne main impie à leurs pieds abbatuë,
<lb />Les myſteres troublez, le temple profané,
<lb />La fuite &amp; les clameurs d’vn peuple mutiné
<lb />Qui craint d’eſtre accablé ſous le coutroux ce<lb />leſte,
<lb />Felix.... mais le voicy qui vous dira le reſte:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Que ſon viſage eſt ſombre &amp; plein d’émotion?
<lb />Qu’il monſtre de triſteſſe &amp; d’indignation!
<fw><lb />*1
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />48
<lb />4
<lb />*6
<lb />6
<lb />8
<lb />2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />* L Cdod
<lb />D EOIOIT ISC
<fw><lb />d Md dr 
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />day ne
<lb />SCENE III.
<lb />εdοων aHot Fhoid ael MHEHIU
<lb />
<lb />FELIX, PAVLINE,
<lb />STRAFONTCE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EELIX
<lb />l. i ν M18
<lb /> i4
<lb />j Iae lene Miimience aumne pie pulontre!
<lb />V En public! à ma veuë! il en mourra le
<lb />laqnottraiile. 1a nerliy no
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> PAVLINE. 
<lb />Souffrez que voſtre fille embraſſe vos genoux,
<lb />Qu’elle implore à vos pieds grace pour ſon
<lb />Eſpoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />Quelque indigne qu’il ſoit de ce doux nom
<lb />de gendre.
<lb />Mon ame luy conſerue vn ſentiment plus ten<lb />dre,
<lb />La grandeur de ſon crime &amp; de mon déplaiſir,
<lb />N’a pas eſteint l’amour qui me l’a fait choiſir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Ie n’attendois pas moins de la bonté d’vn pere</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />Ie pouuois l’immoler à ma iuſte colere,
<lb />Car vous n’ignorez pas à quel comble d’hor<lb />reur
<lb />De ſon audace impie a monté la fureur,
<lb />vous lauez puſçauon uu moms de Stratonice,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AVLINE.
<lb />Ie ſçay que de Nearque il doit voix le ſupplice,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />Du conſeil qu’il doit prendre il ſera mieux
<lb />inſtruit 
<lb />Quand il verra punir celuy qui l’a ſeduit.
<lb />Au ſpectacle ſanglant d’vn amy qu’il faut ſui<lb />ure
<lb />La crainte de mourir &amp; le deſir de viure
<lb />Se ſaiſiſſent d’vne ame auec tant de pouuoir.
<lb />Que qui voit le trépas ceſſe de le vouloir.
<lb />L’exemple touche plus que ne fait la menace.
<lb />Cette indiſcrette ardeur tourne bien-toſt en
<lb />grace ;
<lb />N’en ayez plus l’eſprit ſi fort inquieté.
<lb />Il ſe repentira de ſon impieté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Quoy? vous eſperez donc qu’il chauge de cou<lb />rage?
<lb />-aui Mo M M5
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX. I
<lb />Aux deſpens de Nearque il doit ſe rendre ſage,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Il le doit, mais helas ! où me tenuoyez-vous,
<lb />Et quels triſtes hazards ne court point mon
<lb />Eſpoux.
<lb />2
<lb />Si de ſon inconſtance il faut qu’enfin i’eſpere
<lb />Le bien que i’eſperois de la bonté d’vn pere?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />Ie luy fais trop de grace encor de conſentir
<lb />Qu’il éuite la mort par vn prompt repentir,
<lb />La meſme peine eſt deuë à des crimes ſembla<lb />bles,
<lb />M
<lb />Et mettant difference entre ces deux coupables
<lb />I’ay trahy la iuſtice à l’amour paternel,
<lb />Ie me ſuis fait pour luy moy-meſme criminel,
<lb />Et j’attendois de vous au milieu de vos crain<lb />tes
<lb />nide de remterolemens que ien'accenus ut plain<lb />tes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Dequoy remercier qui ne me donne rien?
<lb />Ie ſçay quelle eſt l’humeur &amp; l’eſprit d’vn
<lb />Chreſtien, 
<lb />Dans l’obſtination iuſqu’au bout il demeure,
<lb />Vouloir ſon tepentir c’eſt ordonner qu’il
<lb />Bieuit
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />Sa grace eſt en ſa main, c’eſt à luy d’y reſues,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Faites-Ia toute entiere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il la peut acheuer.
<fw><lb />641
<lb /> FELIX.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Ne l’abandonnez pas aux fureurs de ſa ſecte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />Ie l’abandonne aux loix qu’il faut que ie reſ<lb />pecte,
<lb />4
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Eit-ce ainir que a vis gendre vn beau-pere eſt
<lb />l’appuy?
<lb />–
<lb />on Ieop deid
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />Qu’il faſſe autant pour ſoy comme ie fais pour
<lb />luy.
<fw><lb />1 4.
<lb />18.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Mais il eſt aueuglé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />Mais il ſe plaiſt à l’eſtre,
<lb />Qui cherit ſon erreur ne la veut pas connoiſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Mon Pere, au nom des Dieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />Ne les reclamez pas
<lb />Ces Dieux dont l’intereſt demande ſon trépas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Ils eſcoutent nos vœnx.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />Et bien qu'il leur en faſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVEIIVLO.
<lb />Au nom de l’Empereur dont vous tenez la
<lb />place,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />Tay ſon pouuoir en main, mais s’il me l’a
<lb />commis
<lb />C’eſt pour le deſployér contre ſes ennemis:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TAVLIN E.
<lb />Polyeucte l'eſt-il?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />Tous Chreſtiens ſont rebelles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />N’écoutez point pour luy ces maximes cruelles,
<lb />En eſpouſant Pauline ii s eit fait toſtre ſang
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />Ie regarde ſa faute &amp; ne voy plus ſon rang,
<lb />Où le crime d’Eſtat ſe meſle au ſacrilege
<lb />Le ſang ny l’amitié n’ont plus de priuilege.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Quelexcez de rigueur!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />Moindre que ſon forfait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE,
<lb />O de mon ſonge affreux trop veritable effet!
<lb />Voyez qu’auecque luy vous perdez voſtre fille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />Les Dieux de l'Empeleur iont pius que ma fa<lb />mille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />La perte de tous deux ne vous peut arreſter!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />I’ay les Dieux &amp; Decie enſembſe à redouter.
<lb />Mais nous n’auons encor à craindre rien de
<lb />triſte.
<lb />14 A10
<lb />2
<lb />- 10 1
<lb />Dans ſon aueuglement penſez-vous qu’il per<lb />ſiſte?
<lb />S’il nous ſembloit tantoſt courir à ſon malheur.
<lb />C’eſt d’vn nouueau Chreſtien la premiere
<lb />chaleur.
<lb />Aal Md00 130
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Si vous l’aymez encor, quittez cette eſperance
<lb />Que deux fois en vn iour il change de croyance,
<lb />Outre que les Chreſtiens ont plus de dureté
<lb />Vous attendez de luy trop de legereté.
<lb />Ce n’eſt point vne erreur auec le lait ſuccée
<lb />Que ſans examiner ſon ame ait embraſſée,
<lb />Polyeucte eſt Chreſtien parce qu’il l’a voulu,
<lb />Et vous portoit au Temple vn eſprit reſolu.
<lb />Vous deuez preſumer de luy comme du reſte,
<lb />Le trépas n’eſt pour eux ny honteux, ny funeſte,
<lb />Ils cherchent de la gloire à meſpriſer les Dieux,
<lb />Aueugles pour la terre ils aſpirent aux Cieux,
<lb />En croyant que la momcieurtu duut A porte,
<fw><lb />O1
</fw><lb />Tourmentez, déchirez, aſſaſſinez, n’importe,
<lb />Les ſupplices leur ſont ce qu’à nous les plaiſirs.
<lb />Et les menent au but où tendent leurs deſirs:
<lb />La mort la plus infame ils l’appelſent Martyre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />Et bien donc, rorjeucte aura ce qu’il deſire,
<lb />N'en parlons plus.
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Mon pere.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV. 
<lb />FELIX, ALBIN, PAVLINE,
<lb />STRATONICE.
<fw><lb />FELIX.
<lb />imſ leup acemji
<lb />1
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />T ILbin, en eſt ce fait?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBIN.
<lb />
<lb />Ouy, Seigneur, &amp; Nearque a payé ſon forfait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />Et noſtre Polyeucte a veu trancher ſa vie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBIN.
<lb />Il l’a veu, mais helas! auec vn œill d’enuie,
<lb />Il brûle de le ſuiure au lieu de reculer,
<lb />Et ſon cœur s'affermit au lieu de s’ébranler.
<fw><lb />M
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Ie vous le diſois bien, encor vn coup, mon
<lb />pere,
<lb />Si iamais mon reſpect a pû vous ſatisfaire,
<lb />Si vous l’auez priſe, ſi vous l’auez chery...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />Vous aymez trop, Pauline, vn indigne mary.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Ie l’ay de voſtre main, mon amour eſt ſans
<lb />crime,
<lb />Il eſt de voſtre choix la glorieuſe eſtime,
<lb />Et i’ay pour l’accepter eſteint les plus beaux
<lb />feux
<lb />Qui d’vne ame bien née ayent merité les vœux
<lb />Au nom de cette aueugle &amp; prompte obeyſſance
<lb />Que i’ay touſiours renduë aux loix de la naiſ<lb />ſance,
<lb />Si vous auez pû tout ſur moy, ſur mon amour,
<lb />Que ie puiſſe ſur vous quelque choſe à mon
<lb />tour,
<lb />Par ce iuſte pouuoir à preſent trop à craindre,
<lb />Par ces beaux ſentimens qu’il m’a fallu con<lb />traindre,
<lb />Ne m’oſtez pas vos dons, ils ſont chers à mes
<lb />yeux,
<lb />Et mrune anen coune pour m’eſtre precieux:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />Vous m’importunez.
<fw><lb />20
<lb />2111041
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Dieux! que viens je d’entendre!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />Ie n’ayme la pitié qu’au prix que i’en veux
<lb />prendre,
<fw><lb />I
</fw><lb />Par tant de vains efforts malgré moy m’eu
<lb />touchet
<lb />C’eſt perdre auec le temps des pleurs à me
<lb />fâcher
<lb />7017 M.
<lb />Vous m’en auez donné, mais ie veux bien
<lb />qu’on ſçache
<lb />Que ie la deſauoüe alors qu’on me l’arrache,
<lb />Preparez-vous à voir ce malheureux Chreſtien,
<lb />Et faites voſtre effort quand j’auray fait le
<lb />mien.
<lb />Allez, n’irritez plus vn pere qui vous ayme
<lb />Et taſchez d’obtenir voſtre eſpoux de luy<lb />meſme,
<lb />Tantoſt iuſques icy ie le feray venir,
<lb />Cependant quittez-nous, ie veux l’entretenir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />20
<lb />PAVLINE.
<lb />De grace permettez...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIX.
<lb />Laiſſez-nous ſeuls, vous diſ je,
<lb />Voſtre douleur m’offenſe autant qu’elle m’af<lb />flige,
<lb />A gaigner Polyeucte appliquez tous vos ſoins,
<lb />Vous auancerez plus en m’importunant moins.
<fw><lb />(1.18
<lb />*110
<lb />–
<lb />2
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />TELIR, ALEIN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />ALbin, comme eſt-il mort?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBIN.
<lb />.
<lb />En brutal, en impie,
<lb />En brauant les tourmens, en dédaignant la vit,
<lb />Sans regret, ſans murmure, &amp; ſans eſtonne<lb />ment,
<lb />Dans l’obſtination &amp; l'endurciſſement,
<lb />ooumie dil Ourentien enn, re biaſpheme à la
<lb />bouche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />Et l’autre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBIN.
<lb />24
<lb />Ie l’ay dit deſia, rien ne le touche,
<lb />Loin d’en eſtre abbatu, ſon cœur en eſt plus
<lb />hace y
<lb />On l’a violenté pour quitter l’échaffaut,
<lb />Il eſt dans la priſon où ie l’ay veu conduire,
<lb />Mais vous n’eſtes pas preſt encor de le re<lb />duire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />Que ie ſuis malheureux!
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ALBIN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBIN.
<lb />Tout le monde vous plaint.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />On ne ſçait pas les maux dont mon cœur eſt
<lb />atteint.
<lb />De penſers ſur penſers mon ame eſt agitée,
<lb />De ſoucis ſur ſoucis elle eſt inquietée,
<lb />Ie ſens l’amour, la haine, &amp; la crainte &amp; l’eſ<lb />poir,
<lb />La joye &amp; la douleur tour à tour l’émouuoir,
<lb />I’entre en des ſentimens qui ne ſont pas cro<lb />yables,
<lb />I'en ay de violents, i’en ay de pitoyables,
<lb />I’en ay de genereux qui n’oſeroient agir,
<lb />I’en ay meſme de bas, &amp; qui me font rougir.
<lb />I’ayme ce malheureux que i’ay choiſi pour
<lb />gendre,
<lb />Ie hay l’aueugle erreur qui le vient de ſurpren<lb />dre,
<lb />Ie déplore ſa perte &amp; le voulant ſauuer
<lb />I’ay la gloire des Dieux enſemble à conſeruer,
<lb />le leuoute leul foudle e celuy de Decles
<lb />Il y va de ma charge, il y va de ma vie,
<lb />Ainſi tantoſt pour luy, ie m’expoſe au trépas,
<lb />Et tantoſt ie le perds pour ne me perdre pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBIN.
<lb />Decie excuſera l’amitié d’vn beau-pere,
<lb />Et d’ailleurs Polyeucte eſt d’vn ſang qu’on re<lb />uere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />A punir les Chreſtiens ſon ordre eſt rigoureux,
<lb />Et plus l’exemple eſt grand, plus il eſt dan<lb />gereux
<lb />On ne diſtingue point quaud l’offenſe eſt pu<lb />blique,
<lb />Et lors qu’on diſſimule vn crime domeſtique
<lb />Par quelle authorité peut-on, par quelle loy
<lb />Chaſtier en autruy ce qu’on ſouffre chez ſoy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBIN.
<lb />Si vous a dion duuil d ogunu a la perionde,
<lb />Eſcriuez à Decie afis qu’il en ordonne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />Seuere me perdroit ſi i’en vſois ainſi.
<lb />Sa haine &amp; ſon pouuoir font mon plus grand
<lb />ſoucy.
<lb />Si i’auois differé de punir vn tel crime.
<lb />Quoy qu’il ſoit genereux, quoy qu’il ſoit ma<lb />egnanime,
<lb />Il eſt homme, &amp; ſenſible, &amp; ie l’ay dédaigné,
<lb />Et des mépris reçeus ſon eſprit indighé
<lb />Que met au deſeſpoir cét Hymen de Pauline
<lb />Du courroux de Decie obtiendroit ma ruine.
<lb />Pour venger vn affront tout ſemble eſtre per<lb />mis,
<lb />Et les occaſions tentent les plus remis.
<lb />Peut-eſtre, (&amp; ce ſoupçon n’eſt pas ſans ap<lb />parence)
<lb />Il r’allume en ſon cœur deſia quelque eſperance
<lb />Et croyant bien-toſt voir Polyeucte puny
<lb />Il t’appelle vn amour à grand peine banny.
<lb />Inge ſi ſa colere en ce cas implacable
<lb />Me feroit innocent de ſauuer vn coupables
<lb />Et s’il m’épargneroit voyant par mes bontez
<lb />Vne ſeconde fois ſes deſſeins auortez.
<lb />Te diray-je vn penſer indigne, bas, &amp; lâche?
<lb />Ie l’eſtouffe, il renaiſt. il me flatte &amp; me fâche.
<lb />L’ambition touſiours me le vient preſenter.
<lb />Ei tout ce que ie puis c’eſt de le deteſter.
<lb />Polyeucte eſt icy l’appuy de ma famille,
<lb />Mais ſi par ſon trepas l’autre eſpouſoit ma
<lb />fille,
<lb />
<lb />I'acquerrois bien par là de plus puiſſans appuys
<lb />Qui me mettroient plus haut cent fois que ie
<lb />ne ſuis.
<lb />1609
<lb />e ah dhommelxentoat
<lb />Mon cœur en prend par force vne maligne joye,
<lb />Mais que plutoſt le Ciel à tes yeux me foudroye
<lb />Qu'à des penſers ſi bas ie puiſſe conſentir,
<lb />Que iuſques-là ma gloire oſe ſe démentir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBIN.
<lb />vone cœul ent tiop pon, e vonie mme trop
<lb />haute;
<lb />Mais vous reſoluez-vous à punir cette faute?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX,
<lb />Ie vay dans la priſon faire tout mon effort
<lb />A vaincre cét elprit par l’effroy de la mort,
<lb />I’employeray puis apres le pouuoir de Pauline.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBIN.
<lb />Que ferez-vous enfn n'touſours il s’obſtine ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />Ne me preſſe point tant dans vn tel déplaiſir
<lb />Ie ne puis que reſoudre &amp; ne ſçay que choiſir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBIN.
<lb />Ie dois vous aduertir en ſeruiteur fidelle
<lb />Qu'en ſa faueur deſia la ville ſe rebelle,
<lb />Et ne peut voir paſſer par la rigueur des loix
<lb />Sa derniere eſperance &amp; le ſang de ſes Roys:
<lb />Et meſmes ſa priſon n’eſt pas fort aſſeurée,
<lb />I’ay laiſſé tout autour vne troupe éplorée,
<lb />Ie crains qu’on ne la force.
<fw><lb />ex
</fw><fw><lb />411
<lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />LIX.
<lb />Il faut donc l’en tirer,
<lb />Et l’amenenicy pour nous en aſſeurer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBIN.
<lb />Tirez-l’en donc vous-meſme, &amp; d’vn eſpoir.de
<lb />et glateinl mnal mhau ainui mio
<lb />Appaiſez la fureur de cette populace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LLE FELIX.
<lb />3
<lb />Nous en diſpoſerons ſans qu’elle en ſçache
<lb />rienonnb il slonila set si-letHud
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MINIA
<lb />qou Slus oihoν M no qoij fo iii sm
<lb />1061
<lb />s qmel 3imo siane l enpu.csniol e veleis
<fw><lb />
<lb />  M l 2615
<lb />sito al j oiiamjnti, e aut.
<lb />al l donon ale em
<lb />112
<lb />Fin du troiſieſme Acte.
<lb />laniſdo li nuoindin d'us dor-Am eu
<lb />XJII
<lb />aflieladh lai ey aaraquii maq eloic auM
<lb />afiedreul acnsilſobedpe
<lb />
<lb /> 301 100
<lb />1A PI eu
<lb />10 . Me o 1
<lb />2103 dal paila Domienn
<lb />len les de’undin di mn M
<lb />ὐιυις εqυοη pνneις qα ihιeIvς
<lb />.2-.-
<lb />1
<lb /> .2
</fw><fw><lb />A013
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />NTT
<lb />TICTI
<lb />2107
<lb />casiiel am ob esꝗ unꝗ uoy en ol
<lb />714
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />disMna e
<lb />siid audunoqs! sis dsg enilonp (ois al
<lb />FOLIEVCIEE, CENVNVVMNIE
<lb />102 Trois autres Gardes.
<fw><lb />L° 41
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLLYENCTE. Ib' anpliu
<lb />1TOVIYIO.
<lb />1B2er Fi Fi MMATIMMMEI.VH)
<lb />4
<lb />Ardes, que me veut-omamle 1
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEON.
<lb />43128
<lb /> Pauline vous demande.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />12
<lb />BOLYEVGTE.
<lb />O preſence, ô combat que ſur
<lb />tout j’apprehende?
<lb />Felix, dans la priſon i’ay triomphé de toy,
<lb />I’ay ry de ta menace &amp; t’ay veu ſans effroy,
<lb />Tu prends pour t’en venger de plus puiſſantes
<lb />armes,
<lb />Ie craignois beaucoup moins tes bourreaux
<lb />que ſes larmes.
<lb />Seigneur, qui vois icy les perils que ie cours;
<lb />En ce preſſant beſoin redouble ton ſecours,
<lb />Et toy qui tout ſortant encorlde la victoire
<lb />D iij
<lb />Regardes mes trauaux du ſejour de la gloire.
<lb />Cher Nearque, pour vaincre vn ſi fort ennemy
<lb />Preſte du haut du Ciel la main à ton amy.
<lb />Gaides, oſeriez-vous me rendre vn bon office?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEON.
<lb />cvoue luinna pruo, ceigueur s vouotenldre au<lb />cun ſȩruict.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYEVCTE.
<lb />Ie ne vous parle pas de me faire éuader,
<lb />Mais comme il ſuffira de trois à me garder,
<lb />L’autre m’obligéroit d'aller querirt Seuere,
<lb />Ie croy que ſans peril cela ſe peut bien faire,
<lb />Si i’auois pû luy dire vn ſecret important
<lb />
<lb />Il vimon pius neureux &amp; le mounois content.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEON.
<lb />Puiſque c’eſt pour Seuere à tout ie me diſpenſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYEVCTE.
<lb />Luy-meſme à mon defaut ſera ta recompenſe.
<lb />de piuton taut le miedur ja donc, &amp; prom<lb />ptement.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAMbEOV CLEON.
<lb />I’y cours &amp; vous m’aurez icy daus vn moment.
<fw><lb />ii sup sadmos o .uni
<lb />bdodelea i le
<lb />Voy ab DdomoH[ VE'T hoIIe al ?HDeX
<lb />voiſſo enel pay u'a jo quanamt di eh vIIS
<lb /> u e u
<lb />.q148
<lb />zusoripod 233 cuiom quoouste alparitia al
<lb />1181
<lb />ttioy si ompell v vIg 31V6
<lb />213ojel nor el Rober nicladear ia
<lb />22
<lb />silofoit il ab vols immurmll! vt
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />POLYEVCTE ſeut.
<lb />Ses gardes s’eſtant retirez aux coins
<lb />dla anclseros
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ource delicieuſe en miſeres feeonde,
<lb />QQue voulez-vous de moy flatteuſes voluptez?
<lb />Honteux atrachemens de la chair &amp; du monde
<lb />Que ne me quittez-vous quand ie vous ay quit<lb />2?
<lb />Allez honneurs, plaiſirs, qui me liurez la guerre,
<lb />Toute voſtre felicité
<lb />Sujette à l’inſtabilité
<lb />En moins de rien tombe par terre,
<lb />Et comme elle a l’éclat du verre.
<lb />Elle en a la fragilité.
<lb />Ainſi n’eſperez pas qu’apres vous ie ſoûpire,
<lb />Vous eſtalez en vain vos charmes impuiſſans.
<lb />Vous me monſtrez en vain paz tout ce vaſte
<lb />Empire.
<lb />Les ennemis de Dieu pompeux &amp; ſloriſſans:
<lb />Il eſtale à ſon tour des reuers equitubles
<lb />Par qui les grands ſont confondus,
<lb />Et les glaiues qu’il tient pendus
<lb />Deſſus ces illuſtres coupables
<lb />Sont d’autant plus inéuitables
<lb />D iiij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Que leurs coups ſont moins attendus.
<lb />Tigre affamé de ſang, Decie impitoyable,
<lb />Ce Dieu t’a trop long-temps abandonné les
<lb />ſiens,
<lb />De ton heureux deſtin voy la ſuite effroyable.
<lb />Le Scythe va venger la Perſe &amp; les Chreſtiens.
<lb />Encor vn peu plus outre &amp; ton heure eſt venuë:
<lb />Rien ne t’en ſçauroit garantir,
<lb />Et la foudre qui va partir
<lb />Toute preſte à creuer la nuë
<lb />Ne peut plus eſtre retenuë
<lb />Par l’attente du repentir,
<lb />Que cependant Felix m’immole à ta colere,
<lb />Qu’vn riual plus puiſſant luy donne dans les
<lb />yeux;
<lb />Qu’aux dépens de ma vie il s’en faſſe beau-pere;
<lb />Et qu’à tiltre d’eſclaue il commande en ces
<lb />lieux,
<lb />Ie conſens ou plutoſt i’aſpire à ma ruine,
<lb />Vains appas, vous ne m’eſtes rien,
<lb />Ie porte en vn cœur tout Chreſtien
<lb />Vne flame toute diuine,
<lb />Et ie ne regarde Pauline
<lb />Que comme vn obſtacle à mon bien.
<lb />Saintes douceurs du Ciel adorables Idées,
<lb />Vous rempliſſez vn cœur qui vous peut rece<lb />uoir,
<lb />De vos ſacrez attraits les ames poſſedées
<lb />Ne conçoiuent plus rien qui les puiſſe émoû<lb />uoir:
<lb />Vous promettez beaucoup, &amp; donnez dauantage
<lb />Vos biens ne ſont point inconſtans,
<lb />Et l’heureux trépas que j’attens
<lb />Ne vous ſert que d’vn doux paſſage
<lb />Pour nous introduire au partage
<lb />Qui nous rend à iamais contens,
<lb />2
<lb />200V
<lb />C'eſt vous, ô feu diuin que rien de peut!
<lb />eſteindre
<lb />10 oflov oupermonxo suploup
<lb />Qui m’allez faire voit Pauline ſans la craindre,
<lb />le la voy, mais mon cœur d'vn ſainct azelé
<lb />enflammé
<lb />2iii ov enoiſs 2abnsg20
<lb />N’en gouſte plus l’appas dont il eſtoit charmé,
<lb />Et mes yeux éclairez des celeſtes lumieres.
<lb />Ne trouuent plus aux ſiens leurs graces cou<lb />–
<lb />ſtumieres:
<lb />ia iuo yoits Iuoq 1bo nod nv1
<fw><lb />2UOV 100G
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />111941
<lb />4
<lb />4yaybda d13
<lb />SCENE MIone
<lb />4
<lb />POLYEVCTEYFRVLINE,
<lb />IODOIURUE 23
<lb />Gardes? mebm!
<fw><lb />3
<lb />Luvabus!g sel :uomoixus iu oup nnu !
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYEVCTE.
<lb />*9edsu onvid sah filp edne jamion'n
<lb />Adame, quel deſſein vous fait me de<lb />M mander?
<lb />Eſt ce pour me combattre ou pour me ſeconder
<lb />Et l'effort genereux de cetre amour parfaite,
<lb />Vient-il à mon ſecours ou bien à ma deffaite
<lb />Apportez vous icy la haine ou l’amitié m„
<lb />Comme mon ennemié ou ma chere moitié?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />AVLINE.
<lb />Vous n’auez point icy d’ennemis que voüs<lb />meſme,
<lb />d ipe aun.
<lb />muarar a ur ou mune da ne i
<lb />DY
<lb />Vous ſeul vous hayſſez lors qne chacun vous
<lb />ayme,s bouU0N 1
<lb />Vous ſeul executez tout ce que i’ay reſue,
<lb />Ne vueillez pas vous perdre, &amp; vous eſtes ſauué,
<lb />A quelque extremité que voſtre crime paſſe
<lb />Vous eſtes innocent ſi vous vous faites grace;
<lb />Daignez conſiderer le ſang dont vous ſortez,
<lb />Vos grandes actions, vos rares qualitez.
<lb />01
<lb />Chery de tout le peuple, eſtimé chez de Prince,
<lb />Gendre du Gouuerneur de toute la Prouince;
<lb />Ie ne vous conte à rien le nom de mon époux,
<lb />C’eſt vn bon-heur pour moy qui n’eſt pas grand
<lb />pour vous,
<lb />Mais apres vos exploits, apres voſtre naiſſance
<lb />Apres voſtre pouuoir, voyez noſtre eſperance,
<lb />Et n’abandonnez pas à la main d’vn bourreau
<lb />Ce qu’à nos iuſtes vœux promet vn ſort ſi
<lb />beau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POHYEVCTE. YI
<lb />Ie conſidere plus, ie ſçay mes auantages,
<lb />Et l’eſpoir que ſur eux forment les grands cou<lb />rages,
<lb />Ils n’aſpirent enfin qu’à des biens paſſagers.
<lb />Que troublent les ſoucys, que ſuiuent les dan<lb />gers;
<lb />84
<lb />La mort nous les rauit, la fortune s’en joüe,
<lb />Aujourd’huy dans le throſne, &amp; demain dans
<lb />da boüe,
<lb />.22 Lao (OHIEl 1
<lb />Er leur plus haut éclat fait tant de mécontens
<lb />Que peu de vos Ceſars en ont joüy long-temps,
<lb />I’ay de l’ambition, mais plus noble &amp; plus be lle,
<lb />Cette grandeur perit, i’en veux vne immortelle,
<lb />Vn bon-heur aſſeuré, ſans meſure. &amp; ſans fin,
<lb />Au deſſus de l’enuie, au deſſus du deſtin.
<lb />Eſt-ce trop l’achepter que d’vne triſte vie,
<lb />Qui tantoſt, qui ſoudain me peut eſtre rauie,
<lb />Qui ne me fait jouyr que d’vn inſtant qui fuit,
<lb />Et ne peut m’aſſeurer de celuy qui le ſuit?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Voilà de vos Chreſtiens les ridicules ſonges,
<lb />Voilà iuſqu’à quel point vous charment leurs
<lb />menſonges,
<lb />Tout voſtre ſang eſt peu pour vn bon-heur ſi
<lb />doux,
<lb />Mais pour en diſpoſer ce ſang eſt-il à vous?
<lb />Vous n’auez pas la vie ainſi qu’vn heritage,
<lb />Le ſour qui vous la donne en memie temps
<lb />l'engage,
<lb />Vous la deuez au Prince, au public, à l’Eſtat.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYEVCTE.
<lb />Ie la voudrois pour eux perdre dans vn com<lb />bat,
<lb />Ie ſçay quel en eſt l'heur, &amp; quelle en eſt la
<lb />gloire;
<lb />Des ayeuls de Decie on vante la memoire,
<lb />Et ce nom precieux encor à vos Romains
<lb />Au bout de ſix ceus ans luy met l’Empire aux
<lb />mains,
<lb />Ie dois ma vie au peuple, au Prince, à ſa Cou<lb />ronne,
<lb />Mais ie la dois bien plus au Dieu qui me la
<lb />donne,
<lb />Si mourir pour ſon Prince eſt vn illuſtre ſort,
<lb />Quand on meurt pour ſon Dieu, quelle ſera
<lb />la mort?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quel Dleu.
<lb />PAVLINE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYEVCTE.
<lb />Tout beau, Pauline, il entend vos paroles,
<lb />Et ce n’eſt pas vn Dieu comme vos. Dieux fri<lb />uoles,
<lb />Infenſibles &amp; ſourds, impuiſſans, mutilez,
<lb />le voulez :
<lb />C’eſt le Dieu des Chreſtiens, c’eſt le mien, c’eſt
<lb />le voſtre,
<lb />Et la terre &amp; le Ciel n’en connoiſſent point
<lb />d’autre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Aublez-le dans I’ame &amp; n’en temoignez rien,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYEVCTE.
<lb />Que ie ſois tout enſemble idolâtre &amp; Chreſtien!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Ne feiz ez qu’vn moment, laiſſez partir Seuere,
<lb />Et de inez lieu d’agir aux bontez de mon pere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYEVCTE.
<lb />Les bontez de mon Dieu ſont bien plus à che<lb />rir,
<lb />Il m’oſte des perils que i’aurois pû courir,
<lb />Et ſans me laiſſer lieu de tourner en arriere
<lb />Sa faueur me couronne entrant dans la carriere,
<lb />Du premier coup de vent il me conduit aujport
<lb />Et ſortant du Bapteſme il m’enuoye à la mort
<lb />Si vous pouuiez comprendre &amp; le peu qu’eſt la
<lb />vie
<lb />Et de quelles deuceurs cette mort eſt ſuiuie..,
<lb />Mais que ſerr de parler de ces threeſors cachez
<lb />A des eſprirs que Dieu n’a pas encor touchez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Cruel, car il eſt temps que ma douleur éclate,
<lb />Et qu’vn iuſte reproche accable vne ame ingrate.
<lb />Eſt-ce là ce beau feu? ſont-ce là tes ſermens?
<lb />Témoignes-tu pour moy les moindres ſenti<lb />mens?
<lb />e11
<lb />Ie ne te parlois point de l’Eſtat déplorable
<lb />Où ta mort va laiſſer ta femme inconſolable,
<lb />Ie croyois que l’amour t’en parleroit aſſez
<lb />Et ie ne voulois pas de ſentimens forcez,
<lb />
<lb />Mais cette amour ſi ferme &amp; ſi bien meritée
<lb />Que tu m’auois promiſe &amp; que ie t’ay portée,
<lb />Quand tu me veux quitter, quand tu me fais
<lb />mourir.
<lb />Te peut-elle arracher vne larme, vn ſoûpir,
<lb />Tu quittes, ô ingrat, &amp; meſmes auec joye.
<lb />Tu ne la caches pas, tu veux que ie la voye,
<lb />Et ton cœur inſenſible à ces triſtes appas
<lb />Se figure vn bon-heur où ie ne ſeray pas,
<lb />12
<lb />C eit done la le degoure quapponte miijmenće,
<lb />Ie te ſuis odieuſe apres m’eſtre donnée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Helas?
<lb />POLYEVCTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Que cét helas a de peine à ſortir !
<lb />Encore s’il marquoit vn heureux repentir,
<lb />Que tout forcé qu’il eſt j’y trouuerois de char<lb />mes! nen aialmos es sais nai
<lb />Mais courage, il s’émeut, ie voy couler des
<lb />larmes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYEVCTE.
<lb />I’en verſe, &amp; pleuſt à Dieu qu’à force d’en verſer
<lb />Ce cœur trop endurcy ſe peut enfin percer.
<lb />Le déplorable eſtat où ie vous abandonne
<lb />Eſt bien digne des pleurs que mon amour vous
<lb />donne,
<lb />1
<lb />Et ſi l’on peut au Ciel emporter des douleurs,
<lb />I’en emporte de voir l’excez de vos malheurs.
<lb />Mais ſi dans ce ſejour de gloire &amp; de lumiere
<lb />Ce Dieu tout iuſte &amp; bon peut ſouffrir ma
<lb />priere,
<lb />s’il y daigne écouter vn coniugal amour,
<lb />Sur voſtre aueuglement il reſpandra le iour.
<lb />Seigneur, de vos bontez il faut que ie l’ob<lb />„ tienne,
<lb />Elle a trop de vertu pour n’eſtre pas Chreſtienne
<lb />Auec trop de merite il vous plût la former
<lb />Pour ne vous pas connoiſtre &amp; ne vous pas
<lb />aymer,
<lb />Pour viure des Enfers eſclaue infortunée,
<lb />Et ſous leur triſte joug mourir comme elle eſt
<lb />née.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Y il y Brtaua
<lb />Que dis-tu, malheureux, qu’oſes-tu ſouhaiter?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLIEVCIE.
<lb />Ce que de tout mon ſang ie voudrois acheptes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Que plutoſt....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYEVCTE.
<lb />0
<lb />Cuit eut tuin qu'on le met en defenſe
<lb />Ce Dieu touche les cœurs lors que moins on y
<lb />penſe.
<lb />Ce bien-heureux moment n’eſt pas encor venu,
<lb />Il viendra, mais le temps ne m’en eſt pas connu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AVLINE.
<lb />Quittez certe chimere, &amp; m’aymez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYEVCTE.
<lb />Ie vous ayme
<lb />Seaucoup moins que mon Dieu, mais bier
<lb />plus que moy-meſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TAVLINE.
<lb />Au nom de cét amour ne m’abandonnez pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PuEl e veldn.
<lb />Au nom de cét amour venez ſuiure mes pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FAVEINE.
<lb />N’eſt-ce pas me hayt que me vouloir ſeduire,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYEVCTE.
<lb />C’eſt peu d’aller au Ciel, ie vous y veux con<lb />dune</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OV 1OI.
<lb />Ainaginations.
<lb />PAVLINE.
<fw><lb />1
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYENCTE.
<lb />Celeſtes veritez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Eſtrange aueuglement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AdRovu.
<lb />Eternelles clartez.
<fw><lb />
<lb />1 H
<lb />10
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Tu préferes la mort à l’amour de Pauline!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLYEVCTE.
<lb />Vous préferez le monde à la bonté diuine!
<fw><lb />
<lb />62
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AVLINE.
<lb />Va cruel, vamourir, tu ne m’aymas iamais.
<lb />ohiidi
<lb />14
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYEVCTE.
<lb />Viuez heureuſe au monde &amp; me laiſſez en paix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AVLINE.
<lb />Ouy, ie t’y vay laiſſer, ne t’en met plus en
<lb />peine.
<lb />le vay....
<fw><lb />*
<lb />
<lb />ANI
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />121110
<lb />3400
<lb />SCENE IV.
<lb />dl sanobnade maa Dus? ot moa uſ
<lb />POLYEVCTE, PAVLINE
<lb />SEVERE, FABIAN.
<lb />Gardes.
<lb />101 21
<fw><lb />
<lb />21
<lb />da M
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAYLINE.
<lb />Moy d la Mebu fa9
<lb />.31116
<lb />Ais quel deffein en ce lieu vous
<lb />AI ameine,
<lb />24OIAH TIII..
<lb />Seuere? eſt-ce le fait d’vn homme genereux
<lb />De venir iuſqu’icy brauer vn mal heureux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYEVCTE.
<lb />Vous traittez mal, Pauline, vn ſi raré merite,
<lb />A ma ſeule priere il rend cette vifite.
<lb />Ie vous ay fait, Seuere, vne inciuilité
<lb />Que vous pardonnerez à ma captiuité.
<lb />Poſſeſſeur d’vn treſor dont ie n’eſtois pas digne
<lb />Souffrez auant mourir que ie vous le reſigne,
<lb />Et laiſſe la vertu la plus rare à vos yeux
<lb />1
<lb />Qu'vne femme iamais peut receuoir des Cieux
<lb />Aux mains du plus vaillant &amp; du plus honneſté
<lb />homme
<lb />Qu’ait adoré la terre, &amp; qu'ait veu haiſtré
<lb />Rome.
<lb />Vous eſtes digne d'elle, elle eſt digne de vous,
<lb />Ne la refuſez pas de la main d’vn eſpoux.
<lb />S’il vous a deſvnis, ſa mort vous va rejoindre.
<lb />Qu'vn feu jadis ſi beau n’en deuienne pas
<lb />moindre.
<lb />Reconnoiſſez le Dieu dont j’adore la loy,
<lb />Viuez heureux enſemble, &amp; mourez comme
<lb />moy.
<lb />C’eſt le bien qu’à tous deux Polyeucte deſire.
<lb />Qu’on me mene à la mort, ie n’ay plus rien
<lb />à dire,
<lb />Allons, Gardes, c’eſt fair.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />V.
<lb />SEVERE, PAVLINE, FABIAN.
<fw><lb />SEVERE.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAns mon eſtonnement
<lb />Ie ſuis confus pour luy de ſon aueuglement,
<lb />Sa reſolution a ſi peu de pareilles
<lb />Qu’à peine ie me fie encor à mes oreilles.
<lb />Vn cœur qui vous cherit, (mais quel cœur aſſez
<lb />bas
<lb />Auroit pû vous connoiſtre &amp; ne vous cherir
<lb />pas?)
<lb />Vn homme aymé de vous, ſi-toſt qu’il vous
<lb />poſſede
<lb />Sans regret il vous quitte, il fait plus, il vous
<lb />cede,
<lb />Et comme ſi vos feux eſtoient vn don fatal
<lb />Il en fait vn preſent luy-meſme à ſon riual!
<lb />Certes, ou les Chreſtiens ont d’eſtranges
<lb />manies
<lb />Ou leurs felicitez doiuent eſtre infinies
<lb />Puiſque pour y pretendre ils oſent rejetter
<lb />Ce que de tout l’Empire il faudroit achepter.
<lb />Pour moy ſi mes deſtins vn peu plutoſt propices
<lb />Euſſent de voſtre Hymen honoré mes ſeruices,
<lb />Ie n’aurois adoré que l’éclat de vos yeux,
<lb />I’en aurois fait mes Rois, i'en aurois fait mes
<lb />Dieux.
<lb />On m'auion lus en poudle, on m’auroit mis
<lb />en cendre
<lb />Auant que...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Briſons. là, ie crains de trop entendre,
<lb />Et que cette chaleur qui ſent vos premiers feux
<lb />Ne pouſſe quelque ſuite indigne de tous deux,
<lb />Seuere, connoiſſez Pauline toute entiere,
<lb />Mon Polyeucte touche à ſomheure derniere,
<lb />Pour. acheuer de viure il n’a plus qu’vn moment
<lb />Vous, en eſtes la cauſe encore qu’innocent:
<lb />Ie ne ſçay ſi voſtre ame à vos deſirs ouuerte
<lb />Auroit oſé former quelque eſpoir ſur ſa perte,
<lb />Mais ſçachez qu’il n’eſt point de ſi cruels tré<lb />pas
<lb />Où d’vn front aſſeurê ie ne porte mes pas,
<lb />Qu’il n’eſt point aux Enfers d’horreurs que ie
<lb />n’endure
<lb />Plutoſt que de ſoüiller vne gloire ſi pure,
<lb />Que d’épouſer vn homme apres ſon triſte ſort
<lb />Qui de quelque façon tont cauie de la Moii
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et ſi vous me croyez d’vne ame ſi peu ſaine,
<lb />L’amour que j’eus pour vous tourneroit toute
<lb />en haine.
<lb />Vous eſtes genereux, ſoyez-le juſqu’au bout,
<lb />Mon pere eſt en eſtat de vous accorder tout,
<lb />Il vous craint, &amp; j’auance encor cette parole
<lb />
<lb />Que s’il perd mon époux c’eſt à vous qu’il l’im<lb />mole:
<lb />Sauuez ce malheureux, employez-vous pous
<lb />luy
<lb />Faites-vous vn effort pour luy ſetuir d’appuy.
<lb />Ie ſçay que c’eſt beaucoup que ce que ie de<lb />mande,
<lb />Mais plus l’effort eſt grand, plus la gloire en
<lb />eſt grande,
<lb />Conſeruer vn riual dont vous eſtes jaloux
<lb />C’eſt vn trait de vertu qui n’appartient qu’à
<lb />vous,
<lb />Et ſi ce n’eſt aſſez de voſtre renommée,
<lb />C’eſt beaucoup qu’vne, femme autrefois tant
<lb />aimée,
<lb />Et dont l’amour peut-eſtre encor vous peut
<lb />toucher,
<lb />Doiue à voſtre grand cœur ce qu’elle a de plus
<lb />cher. do
<lb />Souuenez-vous enfin que vous eſtes Seuere.
<lb />Ie m’en vay ſans reſponſe apres cette priere.
<lb />Et ſi vous n’eſtes tel que ie l’oſe eſperer.
<lb />Pour vous priſer encor is le veux ignorer..
<lb />1
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />SEVERE, FABIAN.
<fw><lb />1
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEVERE.
<lb />’’eſt cecy, Fabian? quel nouueau coup
<lb /> de foudre
<lb />Tombe ſur mon bon-heur &amp; le reduit en pou<lb />dre? tamipuy Mes daut 
<lb />Plus ie l’eſtime prés, plus il eſt eſtoigné,
<lb />Ie trouue tout perdu quand ie croy tout gagné.
<lb />Et touſiours la fortune à me nuire obſtinée
<lb />Tranche mon eſperance auſſi-toſt qu’elle eſt
<lb />née,
<lb />CH 1
<lb />Auant qu'offrir des vœux ie reçoy des refus,
<lb />Touſiours triſte, touſiours &amp; honteux &amp; con<lb />fus
<lb />a disu L. Mie na. 
<lb />De voir que lâchement elle ait oſé paroiſtre,
<lb />Qu’encor plus lâchement elle ait oſé renaiſtre,
<lb />Et qu’vne femme enfin dans l’infelicité
<lb />Me faſſe des leçons de generoſité. 
<lb />Voſtre bellé ame eſt haute autant que mal<lb />heureuſe
<lb />Mais elle eſt inhumaine autant que genereuſe,
<lb />Pauline, &amp; vos douleurs auec trop de rigueur
<lb />D’vn amant tour à vous tyrannilent le cœur.
<lb />C’eſt donc peu de vous perdre, il faut que ie
<lb />vous donne,
<lb />Que ie ſerue vn riual lors qu’il vous aban<lb />donne,
<lb />Et que par vn cruel &amp; genereux effort
<lb />Tour touo fendre en les mains ie l’arrache à
<lb />1a Iort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABIAN.
<lb />Laiſſez à ſon deſtin cette ingrate famille,
<lb />Qu’il accorde s’il veut le pere auec lafille,
<lb />Porjeuete, &amp; renx, repoule auee lerpoux,
<lb />D’vn ſi cruel effort quel prix eſperez-vous?
<fw><lb />« Mepagini en duc
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEVERE.
<lb />La gloire de monſtrer à cette ame ſi belle
<lb />Que Stuere l’égale &amp; qu’il eſt digne d’elle,
<lb />Quene mentoit bien deue d que poldre des
<lb />Cieux
<lb />En me la refuſant m’eſt trop iniurieux.
<fw><lb />al 222
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FABIAN.
<lb />Sans accuſer le ſort ny le Ciel d’iniuſtice
<lb />Prenez garde au peril qui ſuit vn tel ſeruice,
<lb />Vous hazardez beaucoup, Seigneur, penſez y
<lb />bien.
<lb />Quoy-vous entreprenez de ſauuer vn Chre<lb />ſtien
<lb />Pouuez-vous ignorer pour cette ſecte impie
<lb />Quelle eſt &amp; fut touſioure la haine de Decie?
<lb />C’eſt vn crime vers luy ſi grand, ſi capital.
<lb />Qu’à voſtre faueur meſme il peut eſtre fatal.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEVERE.
<lb />Cét aduis ſeroit bon pour quelque ame com<lb />mune,
<lb />21
<lb />S’il tient entre ſes mains ma vie &amp; ma fortune,
<lb />Ie ſuis encor Seuere, &amp; tout ce grand pouuoir
<lb />Ne peut rien ſur ma gloire, &amp; rien ſur mon
<lb />deuoir.
<lb />Icy l’honneur m’oblige &amp; i’y veux ſatisfaire,
<lb />Qu’apres le ſort ſe monſtre ou propice ou con<lb />traite, 0 
<lb />Comme ſon naturel eſt touſiours inconſtant,
<lb />Periſſaur glorieux ie periray content.
<lb />Ie te diray bien plus, mais auec confidence.
<lb />La ſecte des Chreſtiens n’eſt pas ce que l’on
<lb />penſe,
<lb />On les hait, la raiſon ie ne la counoy point,
<lb />Et ie ne voy Decie iniuſte qu’en ce point.
<lb />Par curioſité i’ay voulu les connoiſtre,
<lb />On les tient pour ſorciers dont l’Enfer eſt le
<lb />maiſtre, 18A
<lb />Et ſur cette croyance on punit du trépas
<lb />Des myſteres ſecrets que nous n’entendons pas.
<lb />Mait Ceres Eleuſine, &amp; la Bonne Deeſſe
<lb />Ont leurs ſecrets comme eux à Rome &amp; dans
<lb />la Grece,
<lb />
<lb />
<lb />Encor impunément nous ſouffrons en tous
<lb />lieux
<lb />Leur Dieu ſeul excepté toute ſorte de
<lb />Dieux,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Tous les monſtres) d’Egypte ont leur Temple
<lb />dans Rome,
<lb />Nos ayeux à leur gré faiſoient vn Dieu d’vn
<lb />homme,
<lb />Et leur ſang parmy nous conſeruant leurs er<lb />reurs
<lb />Nous rempliſſons le Ciel de tous nos Empe<lb />reurs
<lb />Mais à parler ſans fard de tant d’Apotheoſes,
<lb />L’effet eſt bien douteux de ces Metamorpho<lb />les.
<lb />Les Chreſtiens n’ont qu’vn Dieu, maiſtre ab<lb />ſolu de tout,
<lb />De qui le ſeul vouloir fait tout ce qu’il reſout:
<lb />Mais ſi i’oſe entre nous dire ee qui me ſemble
<lb />Les noſtres bien ſouuent s’accordent mal en<lb />ſemble,
<lb />Et me deuſt leur colere écraſer à tes yeux
<lb />Nous en auons beaucoup pour eſtre de vrays
<lb />Dieux,
<lb />Peut-eſtre qu’apres tout ces croyãces publiques
<lb />Ne ſont qu’inuentions de ſages Politiques,
<lb />Pour contenir vn peuple, ou bien pour l’é<lb />mouuoir,
<lb />Et deſſus ſa foibleſſe affermir leur pouuoir,
<lb />Enfin chez les Chreſtiens les mœurs ſont in<lb />nocentes.
<lb />Les vices deteſtez, les vertus floriſſantes,
<lb />Iamais vn adultere, vn traiſtre, vn aſſaſſin,
<lb />Iamais d’yurognerie, &amp; iamais de larcin,
<lb />Ce n’eſt qu’amour entr’eux, que charité ſincere,
<lb />Chacun
<lb />ſtere.
<lb />y cherit l’autre &amp; le ſecourt en
<lb />Ils font des vœux pour nous qui les perſe<lb />ccutons,
<lb />Et depuis tant de temps que nouales tourmen<lb />tons,
<lb />Les a-t-on veu mutins? les a-t on veu rebelles?
<lb />Nos Princes ont-ils eu des ſoldats plus fidelles?
<lb />Furieux dans la guetre ils ſouffrent nos bour<lb />reaux,
<lb />Et lyons au combat, ils meurent en agneaux.
<lb />I’ay trop de pitié d’eux pour ne les pas defen<lb />dre
<lb />Allons trouuer Felix, commençons par ſon
<lb />gendre,
<lb />Et contentous ainſi d’vne ſeule action
<lb />Et Pauline, &amp; ma gloire, &amp; ma compaſſion.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du quatrieſme Acte.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />ACTE
<fw><lb /> Fdima 1
</fw><fw><lb />19
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />IISIE
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />u iir dIIII
<lb />FELIX, ALBIN, CLEON.
<fw><lb /> MM V
<lb />
<lb />
<lb />3 no bamupiiey Il
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FRLIX.
<lb />2
<lb />11
<lb />„ Lbin, as-tu bien vtu la lourbe de
<lb />Seuere?
<lb />As tu bien veu ſa haine, &amp; vois<lb />tu ina milere?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBIN.
<lb />Ie n’ay veu rien en luy qu’vn riual genereux,
<lb />Et ne voy rien en vous qu’vn pere rigoureux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />Que tu le connois mal! tout ſon fait n’eſt que
<lb />mine,
<lb />Dans l’ame il hait Felix &amp; dédaigne Pauline.
<lb />Et ’sil l’aima jadis, il eſtime aujourd’huy
<lb />Les reſtes d’vn riual trop indignes de luy,
<lb />Il parle en ſa faueur, il me prie, il menace,
<lb />Il me perdra, dit-il, ſi ie ne luy fais grace,
<lb />Tranchant du genereux il croit m’épouuante?,
<lb />L’artifice eſt trop lourd pour ne pas l’éuenter,
<lb />Ie connois auant luy la Cour &amp; ſes intriques,
<lb />I’en connoy les deſtours, i’en connoy les pra<lb />tiques,
<lb />C’eſt en vain qu’il tempeſte &amp; feint d’eſtre en
<lb />fureur,
<lb />Ie voy ec qu’il pretend auprés de l’Empereur,
<lb />De ce qu’il me demande il m’y feroit vn crime
<lb />Eſpargnant ſon riual ie ſerois ſa victime.
<lb />Et s’il auoit affaire à quelque mal-adroit,
<lb />Le piege eſt bien tendu, ſans doute il le per<lb />droit :
<lb />Mais vn vieux Courtiſan n’eſt pas ſi fort cre<lb />dule,oII2 MIIIe (Xl lA
<lb />Il voit quand on le joüe, &amp; quand on diſſimule,
<lb />Et moy, i’en ay tant veuide toutes les façons
<lb />Qu’à luy-meſme au beſoin i’en ferois de le<lb />çons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1111
<lb />n anilau.
<lb />Dieux, que vous vous geſnez à cette deffiance!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIX.
<lb />«1912ny lau NViiB vur ne noir nor EHa
<lb />Pour ſubſiſter en Cour c’eſt la haute ſcience,
<lb />Quand vn homme vne fois a droit de nous
<lb />hayr
<lb />
<lb />Nous deuons préſumer qu’il cherche à nous
<lb />trahir,
<lb />.
<lb />
<lb />Touté ſon amitié nous doit eſtre fuſpecte;
<lb />Si Polyeucte enfin n’abandonne ſa ſecte,
<lb />12 34
<lb />3110.
<lb />Quoy que ſon protecteur ait pour luy dans
<lb />l'eſprit,
<lb />4
<lb />
<lb />εtυοdν mιιιοι l' Rooiοdοy ub la dontι
<lb />Ie ſuiuray hautement l’ordre qui m’eſt preſcrit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBIN.
<lb />1t olob a
<lb />Grace, grace, Seigneur, que Pauline l’ob<lb />icaut u .
<fw><lb />1
<lb />Luo aul moq dll alin
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> FELIX. A
<lb />Celle de l'Empereur ne ſuiuroit pas la mienne,
<lb />Et loin de le tirer de ce pas hazardeux
<lb />Ma bonté ne feroit que nous perdre tous deux.
<fw><lb />doup dh iamolay vioum
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBIN. 
<lb />Mais Seuere promet...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />L1 QV
<lb />Albin, ie m’en deffie,
<lb />Et connois mieux que luy la haine de Decie,
<lb />En faueur des Chreſtiens s’il choquoit ſon
<lb />courroux 
<lb />Luy-meſme aſſeurément ſe perdroit auec nous.
<lb />Ie veux tenter pourtant encor vne autre voye.
<lb />Amenez Polyeucte, &amp; ſi ie le renuoye,
<lb />S’il demeure infenſible à ce dernier effort,
<lb />Au ſortir de ce lieu qu’on luy donne la mort.
<fw><lb />{a 81LC
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />10 
<lb />
<lb />Voſtte ordre eſt rigoureux.
<fw><lb />2
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />E
<fw><lb />00
</fw><fw><lb />211
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />Il faut que ie le ſuiue
<lb />Si ie veux empeſcher qu’vn deſordre n’arriue
<lb />Ie voy le peuple émeu pour prendre ſon party,
<lb />Et toy meſme tantoſt tu m’en as aduerty:
<lb />Dans ce zele pour luy qu’il fait deſia paroiſtre,
<lb />Ie ne ſçay ſi long-temps i’en pourrois eſtre
<lb />maiſtre,
<lb />Peut-eſtre dés demain, dés la nuit, dés ce ſoir
<lb />I’en verrois des effets que ie ne veux pas voir.
<lb />Et Seuere auſſi-toſt courant à ſa vengeance
<lb />M Ioit calommier de queique incenigence.
<lb />Il faut rompre ce coup qui me ſeroit fatal.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBAN.
<lb />2
<lb />Que voſtre deffiance eſt vn eſtrange mal!
<lb />Tout vous nuit, tout vous perd, tout vous fait
<lb />de l'ombrage,
<lb />Mais voyez que la mort mettia ce peſple en
<lb />rage,
<lb />2ila de eub il n 
<lb />Que c’eſt mal le guerir que le deſeſperer.
<fw><lb />dint 24
<lb />1
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />4
<lb />En vain apres ſa mort il voudra murmurer,
<lb />Et s’il oſe venir à quelque violence,
<lb />C’eſt à faiſe à ceder deux iours à l’inſolence.
<lb />I’auray fait mon deuoir quoy qu’il puiſſe ar<lb />riuer
<lb />Mais Polyeucte vient, tâchons à le ſauuer.
<lb />Soldats retirez-vous, &amp; gardez bien la porte.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />e d.is
<lb />:gb,ο i
<lb />SCENE Il.G
<lb />FELIA, POCTEVCIE, ALBIN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />0*11.b20
<lb />FELIX.
<lb />s-tu donc pour la vie vne haine ſi forte,
<lb />A Malheureux Polyeucte, &amp; la loy des
<lb />chreitiens
<lb />T’ordonne-t-elle ainſi d’abandonner les tiens?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYEVCTE.
<lb />Ie ne hay point la vie, &amp; i'en ayme l'vſage,
<lb />Mais ſans attaehement qui ſente l’eſclauage,
<lb />Touſiours preſt à la rendre au Dieu dont ie la
<lb />tiens,
<lb />210
<lb />La raiſon me l’ordonne &amp; la loy des Chreſtiens,
<lb />Et ie vous monſtre à tous par là comme il
<lb />faut viure
<lb />si vous auez le cœur aſſez bon pour me ſuiure,
<lb />d vininto.
<fw><lb />
<lb />5
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />Te ſuiure dans l’abyſme où tu te veux jettere
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />E iij
<fw><lb />2
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYEVCTE.
<lb />Mais plutoſt dans la gloire où ie m’en vay
<lb />u.
<lb />montez.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />Donne-moy pour le moins le temps de la con<lb />noiſtre,
<lb />Pour me faire Chreſtien, ſers moy de guide à
<lb />l’eſtre,
<lb />ni de deduigne pue de Minrune en ea toy,
<lb />Ou toy-meſme à ton Dieu tu reſpondras de
<lb />moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYEVCTE.
<lb />N’en riez point, Felix, il ſera voſtre juge,
<lb />Vous ne trouuerez point deuant luy de refuge,
<lb />Les Noys d les ptigcis y iont dun meſme
<lb />rang
<lb />De tous les ſiens ſur vous il vengera le ſang
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />Ie n’en reſpandray prus de quoy quil en arriue
<lb />Dans la foy des Chreſtiens ie ſouffriray qu’on
<lb />viue,
<lb />I’en ſeray protecteur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYEVCTE.
<lb />Nony uoni pollceuvon;
<lb />Et ſoyez l’inſtrument de nos felicitez,
<lb />Auſſi- bien vn Chreſtien n’eſt rien ſans les ſouf<lb />frances,
<lb />Ies plus cruels tourmens nous ſont des recom<lb />penſes,
<lb />Dieu qui rend le centuple aux bonnes actions,
<lb />Pour comble donne encor les perſecutions:
<lb />Mais ces ſecrets pour vous ſont fâcheux à
<lb />comprendre.
<lb />11411120
<lb />Et nul autre que luy ne vous les peut appren<lb />dre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />Ie te parle ſans fard, &amp; veux eſtre Chreſtien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYEVCTE.
<lb />moliſl a5 cion (oi eloiblibq ao eudpal
<lb />Qui peut donc retarder l'effect d'vn ſi grand
<lb />bien?
<lb />luivoy daimsidoidiim.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />. IDH180
<lb />FELIAV
<lb />La preſence importune...
<fw><lb />adsd'A eu
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYEVCTE.
<lb />olab by om iliin sheqi
<lb />Et de qui? de Seuere ?
<fw><lb />172
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />* 29
<lb />.2110
<lb />Pour luy ſeul contre toy i'ay feint tant de co<lb />lere
<lb />DELCAU
<lb />Diſfimule vn moment Ieiqutstionpae
<lb />E uiij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MOl DAU POLYEVCTE.
<lb />Felix, c’eſt donc ainſi que vous parlez ſane fard?
<lb />Portez à vos Payens, portez à vos Idoles
<lb />Le ſucre empoiſonné que verſent vos paroles,
<lb />Vn Chreſtien ne craint rien, ne diſſimule rien,
<lb />'Aux yeux de tout le monde il eſt touſioure
<lb />Cheſtien.
<fw><lb />t91q43u391
<lb /> bu916 mo.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX
<lb />upda iIn 10
<lb />Ce zele de ta foy ne ſert qu’à te ſeduire
<lb />Si tu cours à la mort plutoſt que de m’inſtruire.
<fw><lb />0Da
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />l 14
<lb />Ie vous en parlerois icy hors de faiſon,
<lb />Elle eſt vn don du Ciel &amp; non de Ie faiſon,
<lb />De cent la que bien toit voyant Dieu face à face
<lb />Plus ayſément pour vous j’obtiendray cette
<lb />grace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />Ta perte cependant me va deſeſperer.
<fw><lb />1 519 .
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />* 37442
<lb />POLYEVCTE.
<lb />Voue auez en vos mains dequoy la reparer,
<lb />En vous oſtant vn gendre on vous en donne
<lb />un autre
<lb />1
<lb />Dont la condition reſpond mieux à la voſtre
<fw><lb />li1 4
</fw><lb />Ma perte n’eſt pour vous qu’vn change auan<lb />tageux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />Ceſſe de me tenir ce diſcours outrageux,
<lb />Ie t’ay conſideré plus que tu ne merites,
<lb />Mais malgré ma bonté qui eroiſt quand tu l’ir<lb />rites
<lb />Cette inſolence enfin te rendroit odieux,
<lb />Et ie me vangerois auſſi bien que nos Dieux.
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYEVCTE.
<lb />Quoy! vous changez bien-toſt d’humeur &amp; de
<lb />langage!
<lb />Le zele de vos Dieux rentre en voſtre courage:
<lb />Celuy d’eſtre Chreſtien s’échappe, &amp; par ha<lb />zard
<lb />Ie vous viens d’obliger à me parler ſans fard?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />2
<lb />1110
<lb />Va, ne preſume pas que quoy que ie te iure
<lb />24
<lb />De tes nouueaux Docteurs ie ſuiue l’impoſture
<lb />Ie flattois ta manie afin de t’arracher
<lb />Du honteux precipice où tu vas trébucher,
<lb />Ie voulois gaigner temps pour menager ta vie
<lb />Apres l’éloignement d’vn flatteur de Decie,
<lb />Mais i’ay fait trop d’injure à nos Dieux tout
<lb />puiſſans,
<lb />Choiſi de leur donner ton ſang. ou de l’encens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYEVCTE.
<lb />Mon choix n’eſt point douteux, mais j’apper<lb />Pauline,
<lb />O Ciel!
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />2
<lb />
<lb />FOLIEVCIE
<lb />2
<lb />ELIX,
<lb />PAVLINE, ALBIN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Vi de vous deux aujourd'huy m’af<lb />ſaſſine?
<lb />Sont-ce tous deux enſemble, ou chacun à ſon
<lb />tour
<lb />Ne pourtay- je fléchir la nature, ou l’amour?
<lb />Et n’obtiendray-je rien d’vn epoux, ny d’vn
<lb />ere?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />219
<lb />2
<lb />FRLIX.
<lb />Parlez à voſtre ſpoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYEVCTE.
<lb />101 M
<lb />
<lb />
<lb />Viuez aue c Seuere:
<fw><lb />
<lb />t
</fw><fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />0
<lb />PAVLINE.
<lb />102210
<lb />21
<lb />7
<lb />Tygte, aſſaſſine moy du moins ſans m’ou<lb />trager.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYEVCTE.
<lb />Ma pitié tant s’en faut cherche à vous ſoulager,
<lb />Noſtre amour vous emporte à des douleurs ſi
<lb />vrayes,
<lb />Que rien qu’vn autre amour ne peur guerir
<lb />ces playes
<lb />Puiſqu’vn ſi grand merite a pû vous enflamer,
<lb />Sa preſence touſiours a droit de vous charmer,
<lb />Vous l’aymiez, il vous ayme, &amp; la gloire
<lb />augmentée...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE,
<lb />Que t’ay-je fait, cruel, pour eſtre ainſi traitée,
<lb />Et pour me reprocher au mépris de ma foy
<lb />Vn amour ſi puiſſant que i’ay vaincu pour toy?
<lb />Voy pour te faire vaincre vn ſi fort aduerſaire
<lb />Quels efforts à moy-meſme il a fallu me faire,
<lb />Quels combats i’ay donnez pour te donner vn
<lb />cœur
<lb />Si iuſtement acquis à ſon premier vainqueur,
<lb />Et ſill’ingratitude à ton cœur ne domine,
<lb />Fay quelque effort ſur toy pour te rendre à
<lb />Pauline,
<lb />Aprens d’elle à forcer ton propre ſemiment
<lb />Prend ſa vertu pour guide en ton aueuglement,
<lb />Souffre que de toy-meſme elle obtienne ta vie
<lb />E vj
<lb />Pour viure ſous tes loix à iamais aſſeruie.
<lb />Si tu peux rejetter de ſijiuſtes deſirs
<lb />Regarde au moins ſes pleurs, écoute ſes ſoûpirs
<lb />deſeſpere pas vne ame qui t’adore.
<lb />h d 2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYEVCTE.
<lb />122
<lb />Ie vous l’ay deſia dit, &amp; vous le dis encore,
<lb />Viuez auec Seuere, ou mourez auec moy.
<lb />2
<lb />Ie ne meſpriſe point vos pleurs ny voſtre foy,
<lb />Mais dequoy que pour vous noſtre amour
<lb />m’entret ienne.
<lb />Ie ne vous connoy plus ſi vous n’eſtes Chre<lb />ſtienne.
<lb />L Mo Mels
<lb />Cen eſt aſſez, Felix, reprenez ce courroux,
<lb />Et ſur cét inſolent vengez vos Dieux &amp; vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Ah, mon pere, ſon crime à peine eſt pardon<lb />nable,
<lb />dqia
<lb /> 100G.14
<lb />Mais s’il eſt inſenſé vous eſtes raiſonnable,
<lb />La nature eſt trop forte &amp; ſes aymables traits
<lb />Imprimez dans le ſang ne s’effacent iamais.
<lb />Vn pere eſt touſiours pere, &amp; ſur cette aſſeu<lb />rance
<lb />9
<lb />I’oſe appuyer encor vn reſte d’eſperance.
<lb />Iettez ſur voſtre fille vn regard paternel, 
<lb />Ma mort ſuiura la mott de ce cher criminel,
<lb />Et les D eux trouueront ſa peine illegitime
<lb />Puis qu’elle confondra l’innocence &amp; le crime,
<lb />Et qu’elle changera par le redoublement
<lb />En iujuſte rigueur vn luite traſtimene.
<lb />Nos deſtins par nos mains rendus inſeparables
<lb />Nous doiuent rendre heureux enſemble, ou
<lb />miſerables; 
<lb />Et vous fferiez cruel iuſques au dernier poinct
<lb />Si vous deſvniſſiez ce que vous auez joint.
<lb />Vn cœur à l’autre vny iamais ne ſe retire,
<lb />4
<lb />
<lb />Et pour l’en ſeparer il faut qu’on le déchire?
<lb />Mais vous eſtes ſenſible à mes iuſtes douleurs
<lb />Et d’vn œil paternel vous regardez mes pleurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DM FELIX.
<lb />
<lb />Ouy, ma fille, il eſt vray qu'vn pere eſt touſ<lb />toliours pere,
<lb />Rien n’en peut effacer le ſacré caractere,
<lb />34
<lb />Ie porte vn cœur ſenſible &amp; vous l’auez percé,
<lb />Ie me joints auec vous contre cét inſenſé.
<lb />Malheureux Polyeucte, eſt tu ſeul inſenſible,
<lb />Et veux-tu rendre ſeul ton crime irremiſſible?
<lb />Peux-tu voir tant de pleurs d’vn cœur ſi dé<lb />saché?
<lb />11
<lb />
<lb />8
<lb />Peux-tu voir tant d’amour ſans en eſtre tou<lb />ché?
<lb />Ne reconnois-tu plus ny beau pere, ny femme,
<lb />Sans amitié pour l’vn, &amp; pour l’autre ſans fla<lb />MerHI MII
<lb />Pour reprendre les noms &amp; de gendre &amp; d'eſ<lb />poux, 112
<lb />BMIIE(
<lb />Veux tu nous voir tous deux embraſſer tes ge<lb />noux ? n no eiuut up 
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYEVCTE.
<lb />Que tout cér artifice eſt de mauuaiſe grace!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MABIEGCIEy
<lb />Apres auoir deux fois eſſayé la menace,
<lb />Apres m’auoir fait voir Nearque dans la mort,
<lb />Apres auoir tenté l’amour &amp; ſon effort,
<lb />Apres m’auoir monſtré cette ſoif du Bapteſme
<lb />Pour oppoſer à Dieu l'intereſt de Dieu meſme,
<lb />Vous vous joignez enſemble! Ah ruſes de l’En<lb />fer!
<lb />Faut-il tant de fois vaincre auant que triom<lb />pher?
<lb />Vos reſolutions vſent trop de remiſe,
<lb />Prenez la voſtre enfin puiſque la mienne eſt
<lb />priſe.
<lb />Ie n’adore qu’vn Dieu, maiſtre de l'Vniuers,
<lb />Sous qui tremblent le Ciel, la Terre, &amp; les
<lb />Enfers,
<lb />
<lb />* 112 5
<lb />Vn Dieu qui nous aymant d’vne amour infinie
<lb />Voulut mourir pour nous auec ignominie,
<lb />Et qui par vn excez de cette meſme amour
<lb />Veut pour nous en victime eſtre offert chaque
<lb />iour.
<lb />4
<lb />Mais j’ay tort d’en parler à qui ne peut m’en<lb />tendre,
<lb /> il di rn
<lb />Voyez l’aueugle erreur que vous oſez defendre,
<lb />Des crimes les plus noirs vous ſoüillez tous
<lb />vos Dieux,
<lb />Vous n’en puniſſez point qui n’ait ſon maiſtre
<lb />aux Cieux.
<lb />.1111
<lb />La proſtitution, l’adultere, l’inceſte,
<lb />Le vol, l’aſſaſſinat, &amp; toutce tpon deteite.
<lb />C’eſt l’exemple qu’à ſuiure offrent vos immor<lb />tels,
<lb />I’ay profané leur Temple, &amp; briſé leurs Autels,
<lb />Ie le ferois encor ſi j’auois à le faire
<lb />Meſme aux yeux de Felix, meſme aux yeux.
<lb />de Seuere
<lb />Meſme aux yeux du Senat, aux yeux de l’Em<lb />pereur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />Enfin ma bonté cede à ma iuſte fureur,
<lb />Adore-les, ou meurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYEVCTE.
<lb />Ie ſuis Chreſtieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />Impie
<lb />Adore-les, te dis-je, ou renonce à la vies
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ronlnca in
<lb />Ie ſuis Chreſtien<fw><lb /></fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />Tu l'es? ô cœur trop obſtiné?
<lb />Soldats, executez l’ordre que i’ay donné.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Où le conduiſez-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX,
<lb />11 la ilolee
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYEVCTE.
<lb />A la gloire,
<lb />Chere Pauline, Adieu, conſeruez ma memoire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Ie te ſuiuray par tout &amp; meſmes au trépas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POLYEVCTE.
<lb />Sortez de voſtre erreur, ou ne me ſuiuez pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />u’on l’oſte de mes yeux &amp; que l’on m’obeyſſe,
<lb />Puiſqu’il ayme à perir ie conſens qu’il periſſe.
<fw><lb />* 10
<lb />IHIIVAT
<lb />ey riliobso L
</fw><fw><lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />TELTA ALBINe
<fw><lb />t'uuii du ſ s d
<lb />147
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELIX.
<lb />140sia
<lb />E me fais violence, Albin, mais ie l’ay deus
<lb />IMa bonté naturelle aiſément m’euſt perdu
<lb />Que la rage d’vn peuple à preſent ſe deſploye,
<lb />Que Seuere en fureur tonne, éclate, foudtoye.
<lb />M’eſtant fait cét effort i’ay fait ma ſeureté.
<lb />Mais n’es tu point ſurpris de cette dureté?
<lb />Vois-tu comme le ſien des cœurs impenetra<lb />bles,
<lb />Ou des impietez à ce point execrables?
<lb />Du moins i’ay ſatisfait à mon cœur affligé,
<lb />Pour amollir le ſien ie n’ay rien negligé,
<lb />I'ay feint meſme à tes yeux des lâchetez extré<lb />mes,
<lb />Et certes ſans l’horreur de ſes derniers blaſ<lb />phemes, bisn
<lb />Qui m'ont remply ſoudain de colere &amp; d’effroy.
<lb />I'aurois eu de la peine à triompher de moy.
<lb />11e2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBIN.
<lb />Vous maudirez peut-eſtre vn iour cette victoire
<lb />Qui tient ie ne ſçay quoy d’vne action trop
<lb />noire,
<lb />Indigne de Felix, indigne d’vn Romain,
<lb />Répandant voſtre ſang par voſtre propre main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />Ainſi l’ont autrefois verſé Brute &amp; Manlie,
<lb />Et leur gloire en a creu, loin d’en eſtre affoiblie,
<lb />Iamais nos vieux Heros n’ont eu de mauuais
<lb />ſang
<lb />
<lb />A1
<lb />Qu’ils n’euſſent pour le perdre ouuert leur pro<lb />pre flanc.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />09
<lb />ALBIN.
<lb />9
<lb />Voſtre ardeur vous ſeduit, mais quoy qu’elle
<lb />vous die,
<lb />il id av de id dui intim M
<lb />Quand vous la ſentirez vne fois refroidie.
<lb />Quand vous verrez Pauline, e que ion deſeſ<lb />poir
<lb />010
<lb />Par ſes pleurs &amp; ſes cris pourra vous émou<lb />voir. i MmmiO
<fw><lb />o.1191
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX
<lb />Tu me fais ſouuenir qu’elle a ſuiuy ce traiſtre,
<lb />Et que ce deſeſpoir qu’elle fera paroiſtre
<lb />De mes commandemens pourra troubler l’effet
<lb />Va ſoudain donner ordre &amp; voir ce qu’elle fait.
<lb />Romps ce que ſes douleurs y donneroient d’ob<lb />ſtacle
<lb />Tire-la ſi tu peux de ce triſte ſpectacle,
<lb />Tâche à la conſoler, va donc, qui te retient?
<fw><lb />1194
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBIN.
<lb />Il n’en eſt pas beſoin, Seigneur, elle reuient.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />3
<lb />4
<lb />12
<lb />FELIX, PAVLINE, ALBIN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D
<lb />PAVLINE.
<lb />4u.
<lb />JEre barbare, acheue, acheue ton ouurage,
<lb />I Cette ſeconde hoſtie eſt digne de ta rage,
<lb />Ioins ta fille à ton gendre, oſe, que tardes-tu?
<lb />Tu vois le meſme crime, ou la meſme vertu,
<lb />Ta barbarie en elle a les meſmes matieres,
<lb />Mon époux en mourant m’a laiſſé ſes lumieres,
<lb />Son ſang dont tes bourreaux viennent de me
<lb />couurir
<lb />M’a deſſillé les yeux &amp; me les vient d’ouurir.
<lb />Ie voy, ie ſçay, ie croy, ie ſuis deſabuſée,
<lb />De ce bien-heureux ſang tu me vois, baptiſée,
<lb />Ie ſuis Chreſtienne enfin, n’eſt-ce point aſſez
<lb />dit?
<lb />Conſerue en me perdant ton rang &amp; ton credit,
<lb />Redoute l’Empereur, apprehende Seuere,
<lb />Si tu ne veux perir, ma perte eſt neceſſaire,
<lb />Polyeucte m’appelle à cét heureux trépas.
<lb />le voy Nearque &amp; luy qui me tendent les bras,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mene, mene-moy voir tes Dieux que ie de<lb />teſte,
<lb />Ils n’en ont briſé qu'vn, ie briſeray le reſte,
<lb />On m'y verra brauer rout ce que vous craignez,
<lb />Ces foudres impuiſſans qu’en leurs mains vous
<lb />peignez,
<lb />Et ſaintement rebelle aux loix de la naiſſance
<lb />Vne fois enuers toy manquer d’obeyſſance.
<lb />Ce n’eſt point ma douleur que par là ie fais
<lb />11
<lb />C’eſt la grace qui parle &amp; non le deſeſpoir,
<lb />Le faut-il dire encor, Felix? ie ſuis Chre<lb />ſtienne,
<lb />Affermy par ma mort ta fortune &amp; la mienne,
<lb />Le coup à l’vn &amp; l’autre en ſera precieux
<lb />Puis qu’il t’aſſeure en terre en m’éleuant aux
<lb />Cieux.
<fw><lb />Lui-bi ebp Ml0M
<lb />in amami!
<lb />144
<lb />. diiiin emtam l
<lb />8
<lb />2
<lb />
<lb />0
<lb />dd1
<lb />.1i ledilt u ason paross pon
<lb />M M
<lb />2 110
<lb />61
<lb />100
<lb />
<lb />2
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DERNIERE.
<lb />2
<lb />1
<lb />FELIX, SEVERE, PAVLINE.
<lb />ALBIN, FABIAN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEVERE.
<lb />DEre dénaturé, malheureux Politique,
<lb />I Eſclaue ambitieux d’vne peur chimerique,
<lb />Polyeucte eſt donc mort, &amp; par vos cruautez
<lb />Vous penſez conſeruer vos triſtes dignitez?
<lb />La faueur que pour luy ie vous auois offerte
<lb />Au lieu delle ſauuer precipite ſa perte,
<lb />I’ay prié, menacé, mais ſans vous émouuoir,
<lb />Et vous m’auez creu fourbe, ou de peu de pou<lb />uoir, 
<lb />Et bien, à vos dépens vous ſçaurez que Seuere
<lb />Ne ſe vante iamais que de ce qu’il peut faire.
<lb />Et par voſtre ruine il vous fera iuger 
<lb />Que qui peut bien vous perdre euſt peu vous
<lb />proteger.
<lb />Continuez aux Dieux ce ſeruice fidelle.
<lb />Par de telles horreurs, monſtrez leur voſtre
<lb />zele, MMM MIG IMEE
<lb />Adieu, mais quand l’orage éclatera ſur vous,
<lb />Ne doutez point du bras dont partiront les
<lb />coups.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />Arreſtez-vous. Seuere, &amp; d’vne ame appaiſée
<lb />Souffrez que ie vous liure vne vengeance aiſée.
<lb />Ne me reprochez plus que par mes cruautez
<lb />Ie tâche à conſeruer mes triſtes dignitez,
<lb />Ie dépoſe à vos pieds l’éclat de leur faux lu<lb />ſtre,
<lb />Celle où i’oſe aſpirer eſt d’va rang plus illu<lb />ſtre.
<lb />Ie m’y trouue force par vn ſecret appas,
<lb />Ie cede à des tranſports que ie ne connois pas:
<lb />Et par vn mouuement que ie ne puis entendre
<lb />De ma fureur ie paſſe au zele de mon gendre.
<lb />C’eſt luys, n’en doutez point, dont le ſang
<lb />innocent
<lb />Pour ſon perſecuteur prie vn Dieu tout puiſ<lb />ſant,
<lb />Son amonr épandu ſur toute la famille
<lb />Tire apres luy le Pere auſſi bien que la fille,
<lb />I’en ay fait vn Martyr, ſa mort me fait Chre<lb />ſtien,
<lb />
<lb />I’ay fait tout ſon bon-heur, il veut faire le
<lb />mien,
<lb />C’eſt ainſi qu’vn Chreſtien ſe vange &amp; ſe
<lb />courrouce,
<lb />1
<lb />Heureuſe cruauté dont la ſuite eſt ſi douce!
<lb />Donne la main, Pauline, Apportez des liens.
<lb />Immolez à, vos Dieux ces deux nouueaux
<lb />Chreſtiens. 
<lb />Ie le ſuis, elle l’eſt, ſuiuez voſtre colere.
<fw><lb />3
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAVLINE.
<lb />Qu’heureuſement enfin ie retrouue mon pere!
<lb />Cét heureux changement tend mon bon-heut
<lb />parfait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />2
<lb />Ma fiſle, il n’appartient qu’a la mair qui le
<lb />fait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SEVERE.
<lb />Qui ne ſeroit touché d’vn ſi tendre ſpectacle?
<lb />De pareils changemens ne vont point ſans mi<lb />racle, 
<lb />
<lb />Sans doute vos Chreſtiens qu’on perſecute en
<lb />vain
<lb />Ont quelque choſe en eux qui ſurpaſſe l’hu<lb />main? e d 
<lb />Ils menent vne vie auec tant d’innocence
<lb />Que le Ciel leut en doit quelque reconnoiſ<lb />ſance, ii sol, maioil tion eine
<lb />Se releuer plus forts plus ils ſont abbatus
<lb />N’eſt pas auſſi l’effet des communes vertus.
<lb />Ie les aymay touſiours quoy qu’on m’en ait pû
<lb />dire,
<lb />Ie n’en voy point mourir que ce cœur n’en ſoû<lb />pire,
<lb />Et peut-eſtre qu’vn iour ie les connoiſtray
<lb />mieux.
<lb />I’approuue cependant que chacun ait ſes Dieux
<lb />Qu’il les ſerue à ſa mode &amp; ſans crainte de
<lb />peine:
<lb />oi vous eſtes Chreſtien, ne craignez plus
<lb />2
<lb />ma haine,
<lb />Ie les ayme, Felix, &amp; de leur protecteur
<lb />Ie ne veux pas en vous faire vn perſecuteur.
<lb />Gardez voſtre pouuoir, reprenez-en la mar<lb />Seruez bien voſtre Dieu, ſeruez noſtre Mo<lb />narque,
<lb />Ie perdray mon credit enuers ſa Majeſté,
<lb />Ou bien il quittera cette ſeuerité,
<lb />Par cette injuſte haine il ſe fait trop d’outrage,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FELIX.
<lb />Daigne le Ciel en vous acheuer ſon ouurage.
<lb />Et pour vous rendre vn iour ce que vous me<lb />ritez
<lb />Vous inſpire bien-toſt toutes ſes veritez,
<lb />Nous autres beniſſons noſtre heureuſe auan<lb />ture,
<lb />Allons à nos Martyrs donner la ſepulture,
<lb />Baiſer leurs corps ſacrez, les mettre en digne
<lb />lieu,
<lb />Et faire retentir par tout le nom de Dieu.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du cinquieſme &amp; dernier Acte.
<fw><lb />
<lb />
<lb />
</fw><fw><lb />
<lb />rance
</fw><fw><lb />de France
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />rance
</p>
    </body>
  </text>
</TEI>