<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Le Mercier inventif, pastorale</title>
        <author></author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb33483571r"/>
          <author>
            <persName></persName>
          </author>
          <title>Le Mercier inventif, pastorale</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1632" cert="high" resp="BNF">1632</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<p type="MainZone-Entry"><lb />FLORIDON.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />MELIDOR.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A RROYES,
<lb />Chez Nicolas Oudot, demeurant en la rue
<lb />noſtre Dame, au Chappon d’Or
<lb />Couronné.
<fw><lb />M. DC. XXXII.
</fw><fw><lb />3
</fw><fw><lb />A
<lb />4
<lb />
<lb />8
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LE
<lb />TIERCLLIE
<lb />INVENTIE
<lb />PASTORALE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACIET.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sacrificateur.
<lb />Nfans apres auoir de vos pointus
<lb />LEſgorgé cent moutons, cent boucs, &amp; cent tau<lb />luoir deſſus l’autel toute flamme deſteinte, (reaux,
<lb />Etauſang reſpandu toute voſtre main teinte;
<lb />Apres l’auoir lauée au criſtal de ces eaux,
<lb />Allez tous caroler ſouz les feüilles ormeaux:
<lb />llais auant que partir, enfans ie vous commande,
<lb />D'apprendre auec honneur chacun voſtre guirlande.
<lb />our cet autel de Pan rechauſſé de gaſon,
<lb />Tout parſemé de Fleurs, &amp; ceint d’vne toiſon,
<lb />Puis allez folaſtrer auec vos guirlandes
<lb />I'ous aurez au Dieu Pan offertes pour offrandes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Mercier.
<lb />Comme vn marchãt Mercier trafiquant ſur les mers
<lb />l’ay veu de mon grenier maints pays eſtrangers,
<lb />l'ay paſſé Canada, Vaugirard, Hetrurie,
<lb />2
<lb />Mont-marthe, Papagoſſe, &amp; toute la Suerie;
<lb />I’ay veu les plus grands monts heriſſez de foreſts,
<lb />Plus hautes que le fond de nos plus creux retraits;
<lb />On ſe traicte bien là franchement on y baille
<lb />Pour vn œuf tout entier vne botte de paille,
<lb />Eſt-ce pas bon marché? on n’y mange point d’os,
<lb />Le mouton croiſt tout cuit, le vin croiſt dans les pots.
<lb />Les ruiſſeaux ſont de lait, les monts ſont de fromage:
<lb />Si bien que tout ainſi qu’en vn cul de meſnage,
<lb />Vous y auez touſiours à boire &amp; à manger,
<lb />De là ie ſuis venu en ce bois eſtranger:
<lb />Hé que voila de gens! ça que ie les contemple,
<lb />Se ſont tous les bergers qui celebrent au temple
<lb />La feſte du Dieu Pan: ie ſuis fortunement
<lb />Arriué en ce lieu pour vendre promptement
<lb />Toute Mamercerle, aueequesma Ganeete..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Sacrificateur.
<lb />Pourquoy tardez vous tãt? qu’eſt-ce qui voꝰ arreſte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Floridon.
<lb />C’eſt trop tardé ie, veux le premier du troupeau
<lb />D’vn oſier attacher mon chapeau,
<lb />Pan, reçoy d’vne main telle
<lb />Que ie t’offre d’vn bon zele,
<lb />Ce chapeaur fait de lamier
<lb />Que ie gaignay le iour d’hyer
<lb />A Ianot ce braue chantre
<lb />Ioüant nous deux dans vn antre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Melidor.
<lb />I’apprends ſur ton autel ô grand Dieu des Paſteurs,
<lb />Ce chapeau nompareil pour ſes diuerſes fleurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Florice.
<lb />Et moy humble ie te preſente
<lb />Ceſte couronne d’amaranthe,
<lb />Caliante.
<lb />Pan, ie te prie, de moy
<lb />Ce petit chaſteau recoy,
<lb />Que i’ay façonné de roſes
<lb />Qui ſont ce matin eſcloſes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Sacrificateur.
<lb />Moy ie t’apprendray auſii
<lb />Ce chapeau fait de ſoucy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le mercier.
<lb />Moy mon manteau à ma banette
<lb />Mon ioly feutre à ma brayette,
<lb />Puis que dedans les champs bocagers
<lb />Faut faire comme les Bergers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />de deeijreurcars
<lb />Mais c’eſt trop retardé, ſus enfans, qu’on carole
<lb />Au melodieux chant d’vne douce parole.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Floridon.
<lb />C’eſt bien dit au doux ſon de vos mignardes voix,
<lb />Belles allons dancer ſouz la fraiſcheur des bois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le mercier.
<lb /> MII
<lb />Ha, ie les voy venir, puis-que ie les aduiſe,
<lb />le veux les abordant crier ma marchandiſe?
<lb />Voila des oignons, des mouchoirs,
<lb />Des aſperges, des eſgrugeoirs,
<lb />Des eſpingles, des eſguillettes,
<lb />Des peignes de boüis, des tartelettes,
<lb />Des beaux fuſeaux, des deuanteaux,
<lb />3
<lb />Des beaux ciſeaux, des beaux couteaux,
<lb />Des vieils couurechefs, des chartieres,
<lb />Des grands valets, des chambrierés,
<lb />Des beaux eſthits, des lacets blancs,
<lb />Des caillettes, des viuolents,
<lb />24
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />A iij
<lb />De l’ancre, du papier, des plumes,
<lb />Des ganiuets, des tranches plumes,
<lb />Des torcheculs, des curedents,
<lb />Des coupe-bourſes, des pendans,
<lb />Des cordons, des belles ceintures
<lb />Des malle-boſſes, des iniures,
<lb />Des fieures quartaines à prendre tout,
<lb />Des cliſteres d’amour au bout,
<lb />Du fil, des fuſeaux, des quenouilles,
<lb />Des rets, des connils, des andouilles,
<lb />Des corbillons des manequins,
<lb />Des vilbrequins, de vieux engins.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eloridon.
<lb />Dieux comment il crie haut.
<lb />Melidor. C’eſt celon la maniere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Etoridon.
<lb />Il vient fort à propos, afin qu’a ma Bergere,
<lb />ſe puiſſe preſenter quelque choſe de beau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1062
<lb />Florice.
<lb />
<lb />Mon Berger, donne moy quelque mignard fuſeau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MIHM Floridon.
<lb />Mereſer qu'as eu de beau pour vire ſeune fille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mercier
<lb />Mon maiſtre approchez vous, i’ay vne piece vtile
<lb />Pour couurit le deuant de ces rares beautez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Florice.
<lb />Sont quelques deuanteaux que tu as apportez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mercier.
<lb />Non, ce ſont des baſtons de canelles ſucrées,
<lb />Où pendent d’vn coſté deux muguettes cendrées.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et bien eſt-ce la tout?
<lb />rlorice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mercier. Nenny, nenny, vrayment,
<lb />Car ie concerue icy vn fort long diament,
<lb />Deux turquoiſes y ſont &amp; vn ruby ſauuage,
<lb />Bien que i’aye tout pris en ce proche village,
<lb />Si l’ay-ie toutes-fois eſté querir bien loing,
<lb />Ha ſi vous l’auiez veu bien poly, bien en point,
<lb />Deſlors vous voudriez en orner vos boutiques,
<lb />Prenez le mon teton, ha tout beau tu me picques,
<lb />&amp; doua garon de farct:miais ie leiltailc coucher
<lb />Ainſi comme l’ortie il fait leuer la chair.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Florice.
<lb />Bergers nous voyons bien que vous n’auez enuïe
<lb />De nous faire preſent de quelque mercerie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Floridon,
<lb />Il ne tient pas à nous, choiſiſſez ſeulement,
<lb />Croyant qu’il vous ſera deliuré promptement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cabiabre.
<lb />Mercier monſtre nous donc quelque choſe gentille
<lb />Commode pour orner quelque Bergere fille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mercier.
<lb />Maniez, deſployez, voila voitre vray lait,
<lb />Chacune maintenant deſploye ſon pacquet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Florice.
<lb />Mais cela eſt-il propre à quelque femme ou fille?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mercier.
<lb />La femme en nos pays le trouue fort vtille,
<lb />Et en prend le matin pour d’eſteilidre le leu
<lb />Quand elle l’à au cul, ſoufflez taſtez vn peu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Floridon,
<lb />Las, d’oúvient que charmé des yeux de ma Clorice
<lb />le ne puis en amour choiſir vne autre Erice?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fleries.
<lb />Ma Caliante allons reuoir noſtre troupeau,
<lb />Et quittons ce ſacreler, car ſil a rien de beau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Floridon.
<lb />Allez y Melidor, ie ne tarderay gueres
<lb />A porter vn preſent à vous &amp; aux Bergeres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Florice.
<lb />Gardez bien d’y faillir.
<lb />Floridon. Auant que d’y manquer,
<lb />Vous verrez la brebis quelque loup attaquer:
<lb />L’amour tant de braſier en mon cœur eſtincelle,
<lb />Qu’il faut qu’a ce Mercier ores ie me decelle.
<lb />Mercier, ie croy qu’ayant veu millenations,
<lb />Ton eſprit doit trouuer maintes inuentions,
<lb />Pource i’oſs te dire vne choſe ſecrette,
<lb />Mais ie crains que tun’aye vne longue indiſcrette.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et Mercier.
<lb />Ne craignez point cela, m’ouurant voſtre ſecret
<lb />Eſtimez le caché comme dans vn retrait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ftoridon.
<lb />Amour des traits vainqueurs de Florice m’entame,
<lb />ne de mon tuelmal ſeule elle eſt mon dictame,
<lb />Et plus ie ſuis bleſſé ie cheris ſa beauté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mercier.
<lb />Moy r'ayme beaucoup mieux le gourt d’vn bõ paſté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ftoridon.
<lb />Mercier aduiſe toſt ſi par quelque maniere,
<lb />Tu peux me mettre és mains ma cruelle Bergere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mercier.
<lb />Ne vous trauaillez plus, ie ſuis le Medecin
<lb />Qui dois guarir en bref voſtre amoureux fercin,
<lb />Aſſurez-vous ſur moy, car par ma vigilance,
<lb />I’adouciray du mal la prompte vmlence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Floridon:
<lb />Mercier puis qu’il te plaiſt ores me ſecourir,
<lb />Ie m’en vay promptement dans ma loge courir
<lb />Pour appreſter des noix, des pommes &amp; des meures,
<lb />Vie m’y doncques trouuer, ie te prie en peu d’heures.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mercier.
<lb />Ie n’y manqueray pas, ha que ie ſuis ioyeux,
<lb />De rencontrer ainſi vn ſi bel amoureux:
<lb />huis d ou viene certuyacy quriouipnant a pemne
<lb />Chemine lentement le long de ceſte plaine?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Melidor.
<lb />Amour cruel amour, ſource de mes trauaux,
<lb />Veux-tu pour donner trefue à tes cruels aſſauts?
<lb />Que diſ je, les oyſeaux de leurs voix gracieuſes,
<lb />Nous teſmoignent aſſez leurs flammes amoureuſes:
<lb />Le poiſſon plein d’amour fend l’eſchine des eaux,
<lb />Et ſur nos tapis verds ſautellent nos troupeaux,
<lb />Et le taureau ſentant ce feu dedans ſes veines,
<lb />Muglant, court vagabond ſur le long de nos plaines:
<lb />Et moy ſentant ce feu embraſer nos eſprits,
<lb />Pourrois-jemanne ponle dine beaute eipris?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le mercier.
<lb />Berger laiſſe tes plains, inſtrument de ton ayde,
<lb />le lçauray à ton mnalappliquer vn remede.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Melidor.
<lb />Mercier dedans ma loge entre donc auec moy,
<lb />Car ie vous veux traicter ainſi qu’vn petit Roy</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACTE II.
<lb />Le Mercier.
<lb />Eliuré de tont ſoing, gay, gaillard &amp; diſpos-
<lb />DPreſt de boire le vin &amp; vous laiſſer les pots.
<lb />Preſt de riffler les plats qui ſont en la cuiſine,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et preſt le bricoller quelque belle Cyprine
<lb />Dans les creux de ce bois: croy ez que le Mercier
<lb />S’en tirera pluſtoſt qu’vn pourceau d’vn bourbier.
<lb />Hé Dieux que de plaiſir à branler la mouſtache,
<lb />A dancer du menton au ſon d’vne foüache,
<lb />Et ſe remplir de laict, &amp; n’entreprendre point:
<lb />D’outre œuure que garnir le moule du pourpoint;
<lb />Ouy, ie le dis encor, qu’il n’eſt plaiſir ne guiſe
<lb />Ou pluſtoſt qu’en cetuy ie me miſſe en chemiſe:
<lb />Qu’on ne me vante plus l’eſtat des amoureux,
<lb />Ton amour, ô mercier, eſt beaucoup plus heureux;
<lb />Encor que de l’amour ie gaigne mieux ma vie
<lb />Que non pas traffiquant auec ma mercerie:
<lb />Toutes-fois i’ayme mieux eſtre nourry de laict
<lb />Que de mourir de fain &amp; d’eſtre amant parfaict:
<lb />Ie voy deuant mes yeux deux amans de nature,
<lb />Auecques la douleur que chacun d’eux endure
<lb />Pour leur obiet aymé ſe geſnent de la faim,
<lb />Pendant qu’a mon profit ie mange tout le pain,
<lb />Comme vn bon Aduocat vn chacun d’eux m’honore
<lb />Me cherit, me reſpecte, &amp; ſi me donne encore
<lb />Ses chaſtaignes, ſes noix, &amp; ſes boüillons plus doux
<lb />Que ie mange pour eux &amp; digere pour vous,
<lb />Sus donc petit amour bleſſe les d’auantage,
<lb />Plus ils auront de mal, plus i’auray de fromage,
<lb />Pour leur auoir promis, &amp; qui plus leur promets
<lb />Des filles de Celine à la fin rendre aymez,
<lb />Donc viue le mercier, viue la mercerie,
<lb />Viue les amoureux, viue la laicterie,
<lb />Courage viue tout &amp; que l’on a de mal
<lb />A retirer le frein de ce gros animal!
<lb />Vrayement il eſtoit temps que le pas te martane,
<lb />Voicy ia vn berger qui vient à la pourchaſſe?
<lb />Il eſt bien eſuenſe, le curiuy crotté bien,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Floridon.
<lb />Dieu te garde mercier.
<lb />Mercier. Et vous de mort de chien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Floridon.
<lb />ne bien, quanld vousplune lieion voſtre promeſſe
<lb />De me faire iouyr de ma belle maiſtreſſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le mestsere
<lb />Paritoſt.
<lb />Melidor. Bon iour mercier, &amp; bien?
<lb />Le mercier. Ha Dieu vous gard.
<lb />Vrayment vous auuz tort de vous leuer ſi tard,
<lb />Le iour n’eſt pas venu.
<lb />Melidor. Tu te gauſſe ſans ceſſe:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Floridon.
<lb />Quictons la ces propos, parioris de ma maiſtreſſe,
<lb />Comme tu as promis, trouue-nous les moyens
<lb />De les rendre dans peu priſes dans nos liens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Mercier.
<lb />Elles doiuent venir s’eſbatre en ceſte plaine,
<lb />Apres auoir ſerré leur troupeau portelaine:
<lb />Et ie me trompe fort ſi dans ce bois prochain:
<lb />Ie n’entends leur parler, ſont elles pour certain,
<lb />Cachez vous en ce lieu, &amp; ou eſt ma banctte?
<lb />La voila Dieu mercy: Cachats, fine tablette,
<lb />Aiguilles, curedens, eſpingles, pelotons,
<lb />Couuercles à lexiue, eſcuelles, hannetons,
<lb />Achetez, achetez, auſſi bien ie veux vendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Florice.
<lb />Ha i’entends ce Mercier, allons vers luy nous rendre
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Caliante.
<lb />Vrayement ie le veuxbien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Floridon.
<lb />Pante garde Mercier,
<lb />Qu’as-tu là de nouueau?
<lb />Mercier. I’ay des gaignes d’acier,
<lb />De bons couteaux de cuir, des bottes d’alumettes,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Caliante.
<lb />Monſtre nous du plus beau.
<lb />mercier. Foüillez dans ma banette
<lb />Florice, Combien fais-tu cela?
<lb />Mercier. Ie n’en refuſe rien
<lb />lout ce que vous voudrez, vous ie Içauez ſi bien,
<lb />Achetez des couſteaux pour mettre en voſtre guaine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Florice.
<lb />ru reux rire Mercier,
<lb />Mercier. Mais pourquoy tant de peine,
<lb />aceceuer vous de viure horo dediora del Hymenz
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Caliante.
<lb />Le viure en chaſteté nous eſt vn plus grand bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mercier.
<lb />Quel bien peut on trouuer en vn arbre infertille?
<lb />Car la femme ſans homme eſt vn trou ſans cheuille,
<lb />Maiſon ſans couuerture, eſtuy ſans flageollet,
<lb />Bouteille ſans bouchon, muy percé ſans fauſſet,
<lb />2
<lb />Bref le plus grãd mal’heur qu’on puiſſevoir eſt cõme
<lb />Vne table ſans pain, vne femme ſans homme:
<lb />Ie ſçay ſi vous voulez que ce ſera bien toſt,
<lb />Qu’en voſtre ſainct Hymen ie rongeray les os:
<lb />Sus donc deſbauchez-vous, à celle fin qu’enſemble
<lb />L'rryilien enueunle a vous vn gros frelaut aſſemble.
<lb />Florice. Tu te mocques Mercier.
<lb />Mercier. Ha non fay par ma foy:
<lb />2
<lb />Le bien que ie vous veux puiſſe tomber ſur moy:
<lb />Mais vrayemẽt ie cognois deux bergers tres-fidelles.
<lb />Qui ſe plaiſent de voir vos beautez trop cruelles,
<lb />&amp; ſi i’oſe vanter qu’ils vous oſent aymer,
<lb />le le cognois de veue &amp; ne le peux nommer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Caliante.
<lb />Ils ſont bien peu hardis, peu fournis de courage,
<lb />De ne nous deſcouurir l’amour qui les rauage:
<lb />Nous te prions mercier de leur dire qu’a tort
<lb />Ils traiſnent amoureux vne viuante mort.
<lb />Mtititr. Darbets apres la Cane.
<lb />Melidor. Ha belle Caliante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Floridon.
<lb />A tes pieds abbatu Florice mon amante,
<lb />Florice que le Ciel prodigue de ſes dons,
<lb />Orne de deux Soleils dont les luyſans brandons
<lb />Diſſipent glorieux les glaçons de mon ame,
<lb />l'implore le remede à ce mal qui m’enflame;
<lb />Ne laiſſe point fleſtrir hoſteſſe des taillis,
<lb />le pourpre de l’œillet, &amp; la neige du lis
<lb />Ornement de ce teint, charme des belles ames,
<lb />Ains amortis l’ardeur de mes cuiſantes flammes,
<lb />Tu és ſeule qui peux mon toufffient appaiſer,
<lb />Donc Florice m’aymant permets moy te baiſer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Forice.
<lb />Pour gage tu deurois auoir ma foy premiere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Floridon.
<lb />Quand l’auray-ie dis-moy ma celeſte lumiere?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Florice.
<lb />Lors que les traits grandans du forgeron Vulcain,
<lb />Briſeront le rameau du chantre Deſphien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Floridon.
<lb />Tu t’en fuis: mais pourtant fuſſe tu Atalante,
<lb />le t’auray à la courſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mercier. O la ſuitte plaiſante<lb />S’il ſe met en ſon rut vne fois dans ce bois.
<lb />archemprochera quatle ou emq à la fois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Melidor.
<lb />Beau ſoleil de nos iours, honneur de ce boccage
<lb />A qui meſme l’amour amoureux rend hommage
<lb />N’aurez vous point pitié d’vn Berger eſploré?
<lb />Ne luy octroyez vous le ſecours imploré?
<lb />Non non vous n’eſtes point vne Ourſe rigoureuſe.
<lb />Pour deuorer ainſi vne ame langoureuſe,
<lb />Voſtre extréme bonté m’aſſeure du ſecour,
<lb />Le remede certain de mes fermes amouts,
<lb />Bergere, toutesfois pour plus grand teſmoignage.
<lb />Permettez qu’vn baiſer r’anime mon courage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Caliante.
<lb />Ree precipites fieil, pergel iltu me croy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Melidor.
<lb />Permettez mettre fin au cours de mon eſmoy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Galiante.
<lb />Ie le permets ſoudain que la torche Delphique
<lb />Violera de noirceur le Palais Olympique.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Melidor.
<lb />O louure en cruauté, tu as beau t’efchapper
<lb />Courant legerement ie te veux attraper.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mercier.
<lb />Apres, apres, apres à la chaſſe, à la chaſſe,
<lb />Ete Pergers ſont au bois, i’en vois en ceſte place?
<lb />Sus, ſus courons apres, tay miraut, tay briffaut,
<lb />Le voila mon vallet, pille, pille, harpaut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Floridon.
<lb />Las! ie ſuis demy fol, i’enrage, ie furette.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mercier.
<lb />Floridon.
<lb />MVA
<lb />Ha mercier!
<lb />Melidor. Helas ma courſe eſt vaine,
<lb />Las! Mercier i’ay perdu &amp; mes pas &amp; ma peine.
<lb />Mercier. Ils ſont à deux de ieu<lb />Melidor. Las! ne te mocques point,
<lb />Ains nous donne conſeil, vn ſalubre remede
<lb />Pour mettre fin au cours du mal qui nous poſſede.
<lb />Vous faictes craquetter les os de ma banette,
<lb />Vous gaſtez mon pourpoint:
<lb />Floridon.
<lb />Mercier.
<lb />Floridon.
<lb />Mercier.
<lb />
<lb />Haran ſol.
<lb />O mal!
<lb />O cul, ô ſang.
<lb />O eſtrange malheur!
<lb />Fromage de Milan,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mercier.
<lb />Vrayment ie le veux bien, vous m’auez dit cent fois
<lb />Que ſouuent voſtre dame au plus creux de ces bois
<lb />Viẽt pourſuiure les Cerfs, &amp; qu’en fin hors d’haleine
<lb />Se repoſe &amp; vient boire au clair de la fontaine:
<lb />Là donc vous l’eſpierez &amp; l’entendant venir,
<lb />Auant qu’elle vous puiſſe en courant preuenir,
<lb />Prenez de ceſte poudre en cette boëtte encloſe,
<lb />Et frottez le canal, lors à leure decloſe,
<lb />S’approchant pour y boire vn ſomme ſi profond!
<lb />Retiendra ſes eſprits qu’on le croira au fond
<lb />De l’auerne reclus, lors miſe en ſepulture
<lb />Eſloigné que ſerez de toute creature,
<lb />Vous l’irez aborder, ouurirez ſon tornbeau,
<lb />
<lb />Puis verſant ſur ſon front trois-fois de la meſme eau
<lb />Elle s’eſueillera: puis vous voyant ſeulets,
<lb />Si vous ſçauez que c’eſt ce chaſſer ſans fillets,
<lb />Franchiſſant le buiſſon donnez dans la tanniere,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Melidor.
<lb />O ruſe fort facile, ô ſubtille maniere,
<lb />Ie t’en rends grace amy, ne manque a Melidor
<lb />De venir feſtiner auecques luy encor.
<lb />Mercier. Ie n’y manqueray pas.
<lb />Eloridon. Quelle ruſe ſubtille?
<lb />Pour borner mes trauaux ſeroit autant vtille?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mercier.
<lb />Ie veux aller trouuer l’obiect de voſtre amour,
<lb />Luy dire que ie veux vous iouer d’vn bon tour,
<lb />Et que m’ayant requis d’vn conſeil ſalutaire,
<lb />Que ſuiuant mon aduis, en ce bois ſolitaire
<lb />Vous deuez conſulter l’Oracle de ces bois
<lb />Qui reſpond à l’accent de nos plaintiues voix,
<lb />Apres ie feray tant qu’elle qui ne reſpire,
<lb />Que de trouuer en vous ſuiet digne de rire,
<lb />Viendra dedans ce bois pour ſe mocquer de vous.
<lb />Contrefaire l’Echo &amp; vous mettre en courroux,
<lb />Et lors qu’a vous reſpondre ell’ſera attentiue,
<lb />Ie vous quitteray là, &amp; faiſant la retiue
<lb />Eſtendez la ſur l’herbe, &amp; amoureux Berget,
<lb />Viantez, auiede vicenionpetie verger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Floridon.
<lb />O ſalubre remede, ô Mercier ie te prie
<lb />Venir boire auec moy dedans ma beigerie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mercier.
<lb />O que ie ſuis heureux, pour eſtre macquereau
<lb />Ie trouue à chaque fois que que fanara iibuueau,
<lb />Ie ſuis tantoſt de nopce, ou bien tantoſt de feſte:
<lb />Hé, hé, tout beau, tout beau, au diable ſoit la beſte:
<lb />Ie parlois à vn pou qui veut faire vn calcu
<lb />Deſſus mon parchemin des morts que i’ay au cul.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ACTE III.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACTE III.
<lb />Melidor.
<lb />Mour cruel amour, de qui la viue flamme
<lb />IA Torture noſtre corps &amp; captiue noſtre ame,
<lb />Iuſqu’a quand inhumain martyré de tes traits
<lb />Quitteray-ie ton ioug? fuiray ie tes attraits?
<lb />Où pluſtoſt quand veux tu d’vne fleſche benigne
<lb />Briſer le cœur d’aymant de ma fiere Cyprine?
<lb />Amour ſi ſur le bord de ce ruiſſeau coulant
<lb />Tu appaiſes l’ardeur de mon feu violent,
<lb />Si ton nom inuoquant d’vne poudre ſubtille
<lb />Miſe du bord du canal ie dompte cette fille,
<lb />le te promets amour te dreſſer vn autel
<lb />En Cumouy dumoncononruriera fiiorcere
<lb />Mes vœux ſont exaucez, ie voy ceſte Deeſſe
<lb />Qui cherche le remede à la ſoif qui l’oppreſſe.
<fw><lb />A
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Galiante.
<lb />la chaſſe me plaiſt fort, le bois eſt mon plaiſir,
<lb />Et ſeruir ma diane eſt mon plus grand deſir:
<lb />Tantoſt i’attaque vn Cerf à la teſte rameuſe,
<lb />Où tantoſt vn Sanglier à la dent eſcumeuſe:
<lb />de lunle de cnaileis aupres de cet ormeau
<lb />Ie ſauoure à long traicts le Mectar de cét eau,
<lb />Voila qui m’y conduit: mais ſur ce mol riuage,
<lb />l’attendray que la ſoif me preſſe dauantage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Melidor.
<lb />Sus fauoriſe amour mon loüable deſſein,
<lb />A ce coup à ce coup, preſte moy donc la main,
<lb />Et permets moy ſemer la poudre icy encloſe
<lb />Au bout de ce canal pendant qu’elle repoſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Caliante.
<lb />Pareſſeuſe c’eſt trop, c’eſt trop dormir icy,
<fw><lb />B
</fw><lb />Sans prendre aucunement de mon troupeau ſoucy:
<lb />Ie vay donc l’aborder, mais auant ie deſire
<lb />Mettre fin à la ſoif qui ſans fin me martyre,
<lb />O diuine Ambroſie! ô Nectar ſauoureux!
<lb />O douceur emmiellée ô miel qui doucereux,
<lb />Plus qu’il n’a de couſtume en vn moment appaiſe
<lb />De mon bruſſant goſier la deuorante braiſe:
<lb />11
<lb />Arais lothelas d'ou viene qu'inemee da repos,
<lb />Morphé diſtille en moy le ius de ſes pauots?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Melidor.
<lb />Mes vœux ſont accomplis, l’entrepriſe eſt parfaite
<lb />Il ſemble que la mort la tienne ore ſubiette,
<lb />O Mercier, mon mercier que d’obligation,
<lb />A ceſte heuré ie dois à ton intention:
<lb />Pait voley vemisrenertlaue prerque aunes
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le mercier.
<lb />Et bien? à quoy tient il qu'on ne deſteint ſa braiſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Melidor.
<lb />Le temps ne le requiert mais deſſouz cét ormeau
<lb />Ie veux luy eſleuer vn paliſſant tombeau,
<lb />Puis ſi toſt que demain l’aurore aux doigts de roſes
<lb />Aura du Ciel vouté les barrieres decloſes,
<lb />100I
<lb />Ie viendray l’entrouurir, &amp; de ceſt' eau trois fois
<lb />Verſeray ſur ce front que my paſle tu vois.
<lb />Sus doncques aydez moy, agence ce feuillage,
<lb />2161
<lb />Puis que ſon tendre corps de ce voile on ombrage;
<lb />Pour confirmer ſamort au dos des ombres verds
<lb />Ie veux ſubtillement grauer cinq ou ſix vers:
<lb />1210
<lb />4
<lb />1201
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Souz ce tombeau giſt Caliante
<lb />Fille d’Orton &amp; d’Amalanté,
<lb />Couuerte de ce cuſpenotr. 0
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Mercier inuentif.
<lb />Paſſant ne t'enquiers d’auantage
<lb />Comment eſt mort ce beau viſages
<lb />Car Aucunne la peu ſgauoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VI31000
<lb />Echo,
<lb />auoir
<lb />Auoir, hé que dis-tu? peux ie auoir ma rebelle?
<lb />4119
<lb />Si c’eſt dans peu de temps i’en ſuis tout reſiouy,
<lb />14
<lb />
<lb />elle
<lb /> ouy
<lb />Quand i’auray décharmé ſon corps au teintd’iuoire?
<lb /> voire
<lb />Pendant feindray ie icy de plorer ſon treſpas?
<lb />02
<lb />2M00
<lb />pas
<lb />Feignant donc l’ignorer ie vay dans ma demeure.
<lb />demeure
<lb />Que veux tu plus de moy ſi ce n’eſt vn adieu?
<lb />adieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Mercier.
<lb />Ce n’eſt aſſez d’auoir ſecouru ceſte cy,
<lb />Floridon maintenant m’embrouille de ſoucy:
<lb />Or pour le faire entrer dans l’amoureuſe lice,
<lb />Au coing de ce taillis i’attendray ſa Florice,
<lb />Ha ie la vois venir! ie vois à mon aduis
<lb />Qu'elle ſeruiroit bien d’vn bon flaſçon à vis,
<lb />D’vne balle ou poſer toute mamercerie,
<lb />Ie veux plaider contre elle: or en la plaiderie
<lb />Il nous faudroit produire, &amp; ſoudain ie mettrois
<lb />Mes pieces dans ſonſac, &amp; lors ie gaignerois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Floriee.
<lb />Ha mercier Dieu te gard, preſentement ie meure
<lb />Si ie ne te cherchois il y a plus d’vne heure:
<lb />Bij
<lb />Et biclicemdencteve:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mercier. Comme vn Tantalien,
<lb />Plus i’approche la chair &amp; plus ie meurs de faim.
<lb />Mais d’vne faim d’amour qui rape en ma moüelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Florice.
<lb />Quoy tu és amoureux? la plaiſante nouuelle</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Melidor.
<lb />Amoureux pourquoy non? n’ay-je bonne façon?
<lb />N’ay-je vn mouuement bon? &amp; ſans quitter l’arçon
<lb />Croyez-vous qu’impuiſſant, ma mignarde Florice,
<lb />Ie ne ſçache courir la bague en voſtre lice?
<lb />Neſuis-je pas enſemble vn Mars &amp; vn Adon?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Florice.
<lb />Tu es beau, mais parlons vn peu de Floridon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mercier.
<lb />Ha ie le voy venir, ſus que ſouz ce fueillage
<lb />Se cachant on relponde à ſon plaintif langage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Floridon.
<lb />O l’heureuſe rencontre! or tu ſois bien venu,
<lb />De ta promeſſe en fin c’eſt-il bienſouuenu :
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mercier.
<lb />L’ombre de ce buiſſon eclipſe ores ta Dame,
<lb />Qui l'Ecno imnit ant vienite pour mocquer ta flamme:
<lb />Elle te reſpondra, l’Echo encore apres,
<lb />Donc vous quittant ſeulets, qu’on la ſerre de pres,
<lb />Ie vay faire pendant l’amour à la cuiſine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Floridon.
<lb />Moy, exciter la voix de mabelle Cyprine,
<lb />Oracle des Paſteur, Deeſſe de ces bois
<lb />Qui ieſponds aux accens de nos dolentes voix,
<lb />Puiſſe tu quelque iour baiſottant ton Narciſſe
<lb />Vous embraſer ainſi que Mars fait ſon Erice,
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Mercier inuentif.
<lb />Dis que ie ſuis bruſlé de l’amoureuxffambeau.
<lb />Et logeant cet amour au creux de mon cerueau:
<lb />Il eſt vray ie ſuis cerf en l’amoureuſe rage,
<lb />cerf veau
<lb />Car ſouz les loix d’emour s’aſſeruis mon courage:
<lb />Ou bien comme le cerf eſt occis dans ces bois,
<lb />Meſme mon propre amour me reduit aux abois:
<lb />Puis ainſi que le veau beugle ſa mere abſente,
<lb />De Florice abſenté touſiours ie me lamente,
<lb />Quels ſommes nous chaſſas ceſte ardeur de nos ſains
<lb />Et battus de l’amour pour ſuiure ſes deſdains?
<lb />ſains.
<lb />des dains.
<lb />Quoy des dains pour aymer ſes carreſſes folettes?
<lb />Et quand ie vay fuyant ſes ſubtilles ſagettes?
<lb />fol eſtes.
<lb />ſage eſtes.
<lb />Bleſſé que dois-ie donc rechercher de ſi pres.
<lb />des cy pres.
<lb />Oú ſeroit donc ma mort pour chercher de cy pres?
<lb />ſi pres.
<lb />Non ce n’eſt point ma mort, ains c’eſt pluſtoſt mon
<lb />ame,
<lb />L’objet de mon tourment qui ſe rit de ma flamme,
<lb />Ha ie te voy cruelle &amp; ta mignarde voix
<lb />En fin t’a deſcouuerte, &amp; bien à ceſte fois
<lb />Boucheras-tu l’oreille à ma plainte amoureuſe?
<lb />Te contente-tu pas pour eſtre rigoureuſe,
<lb />D’auoir comblé mon cœur d’vn million de maux,
<lb />Sans farouche venir dans ces touffus coſtaux,
<lb />Te rire encor de moy?
<lb />Florice.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Sçais-tu pas que Dictine,
<fw><lb />-
<lb />Biij
</fw><lb />aemperene de plejer founle loug de Cyprine?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> In Floridon.b iS
<lb />Ma conſtance d’aymant n’attirera donc point
<lb />Lefer de ta rigueur qui ſans ceſſe me point?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Florice.
<lb />Sur ma foy mon berger, ie me ris de ta peine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1LIHIY
<lb />Floridon.
<lb />Si eſt-ce toutes-fois qu’elle me ſera vaine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Florice. 0
<lb />Mais que te ſeruira de m'aymer chaque iour
<lb />Si ie ne veux flechir ſouz les loix de l’amour?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Floridon.
<lb />Ha c’eſt par trop brauer l’amoureuſe puiſſance,
<lb />Où l’amitié ne peut, vſons de violence.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Florice,
<lb />Yla craſtre que lale eue
<lb />Floridon. Ie ne fais encor rien,
<lb />
<lb />Mais i’eſpere iouyr de mon amoureux bien,
<fw><lb />41Q4
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Florice.
<lb />Ouy, ſi i’eſtois ſans force.
<lb />e teriuond Lil vameumereuiee.
<fw><lb />
<lb />0207 le
<lb />1
<lb />Ao oo
<lb />noq eifla ?
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Florice,
<lb />on bpanobed au
<lb />A la force bergers, o Dleux accourez viſte,
<lb />L’on me veux violer pres ce touffu buiſſon.
<fw><lb />08
<lb />4
<lb />44
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Floridon.
<lb />Ie vous feray tantoſt parler d’autre façon.
<fw><lb />59dſeh si aismetolſ()
<lb />a D
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1
<lb />ACTE IV.
<lb />Floridon.
<lb />n gemme a
<lb />bomlib qouHo 9216
<lb />Ois-ie paroiſtre au iour? oſay-ie criminelle,
<lb />DOppoſer au Soleil ma coulpable prunelle?
<lb />Quel antre plus reclus, quel deſert eſcarté,
<lb />Où iamais ce flambeau n’eſlance ſa clarté,
<lb />201
<fw><lb />29
<lb />
<lb />4
<lb />4
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Me cachant logera, moy, mes cris &amp; la plainte
<lb />D’vne pudique ardeur cruellement deſpeinte?
<lb />Que ne ſuis-je au tombeau deſſia paſture aux vers,
<lb />Sans de ma ſaleté infecter l’vniuers?
<lb />Mais que veut ce tombeau? que veulent ſur l’eſcorce?
<lb />De ce cheſne eſleué ces vers grauez parforce?
<lb />Ie preſage en cecy quelques nouueaux malheurs?
<lb />Liſons les neant moins reſoluë aux douleurs.
<lb />Souz ce tombeau, &amp;c.
<lb />O malheur! ô meſchef! ô triſte deſeſpoir!
<lb />Que ma ſœur ſoit recluſe en l’auernal manoir,
<lb />Sans eſperer iamais que le ſort la reuiue!
<lb />Et mon honneur fletri qu’ores ie la ſuruiue!
<lb />Non, non, ie la ſuiuray: mais auant que mourir,
<lb />Qu'vn fauorable fer me viendra ſecourir,
<lb />Ie veux qu’vn Epitaphe en cét arbre logée
<lb />Rediſe le ſuiet de ma trame abregée,
<lb />Florice au fort de ſa douleur,
<lb />Ayant creu ſa ſœur treſpaſſée.
<lb />Reſtant ſans virginalle fleur,
<lb />S’eſt la poictrine outreperſée.
<lb />49
<lb />4
<lb />Sus, ſus doncques mourons: mais auant que la mort
<lb />Me face treſbucher ſous ſon puiſſant effort,
<lb />I’atteſteray le Ciel &amp; ſa lampe Delphique,
<lb />Que iamais le flambeau d’vne amour impudique,
<lb />N’embraſa mes eſprits, ains qu’vn cruel Berger
<lb />Eſt venu malgré moy mon honneur outrager:
<lb />Mais c’eſt trop diſcouru, qu’vne lame pouſſée
<lb />Enuoye noſtre eſprit aux plaines d'Eliſée.
<lb />Eloridon,
<fw><lb />2
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Des hommes de la terre, &amp; du ciel mal voulu,
<lb />Pour t’eſtre violent de luxure pollu,
<lb />Aecablé de malheurs où prendras tu la fuite?
<lb />Veu meſme que ton pere eſt ore à ta pourſuite.
<lb />Qui ſacrificateur obtemperant aux Dieux,
<lb />Veut eſtre de ton corps le meurtrier odieux?
<lb />I’ignore quel ie ſuis en ce malheur extreſme,
<lb />Iant ie vay redoutant la puiſſance ſupreſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Me. cter.
<lb />Mais aduançons chetnim de peur que le vieillard
<lb />Ne nous trouuant icy ne frotte noſtre lard.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fturlaou.
<lb />Tu te mocques Mercier au fort de la tempeſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Mercier.
<lb />Ne failloit en ſon champ ficher voſtre houlette.
<lb />Floridon.
<lb />Mercier.
<lb />Encore en irons nous?
<lb />Bien loin dela le pain,
<lb />Et encore par delà.
<lb />Floridon.
<lb />Quoy mourrons nous de faim?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mercier.
<lb />Non ſi vous pouuez dire
<lb />Les petits mots de gueux, nous aurons dequoy frire
<lb />Or notez qu’vn Seigneur eſt vn homme gallant,
<lb />Qui dans les chams de mars s’eſtant monſtré vaillant
<lb />Le Roy en parchemin vne lettre luy donne:
<lb />Qui du tiltre de noble à iamais le guerdonne,
<lb />Ainſi noble ie fus: mais aduint vn matin,
<lb />Qu’ayant laiſſé tomber ma lettre en parchemin,
<lb />Vn rat qui la trouua, la mangea de fineſſe.
<lb />Si bien qu’en fin le rat eut pour moy la nobleſſe:
<lb />Or ſont de ces Seigneurs qu’il conuient aborder,
<lb />Et à eux qu’il nous faut l’aumoſne demander.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Floridon.
<lb />
<lb />Doncques enſeigne moy la façon plus ſubtille
<fw><lb />
</fw><lb />De demander ainſi pauure de ville en ville,
<lb />port pruseque le Hame di Aime rens maiſſeurcux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mercier.
<lb />Pren que ie ſois vn noble &amp; tu feras le Gueux,
<lb />Cependant que monté ſur mon courſier ie paſſe,
<lb />Que dire pourras-tu d’vne aſſez bonne grace?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Floridon.
<lb />ſronmaur ayce plae duca euuan Dela,
<lb />A qui l’on eſt venu ſes threſors rauager.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le mercier.
<lb />le n’ay point de monnoye, or pource ne retourne,
<lb />Ains tant qu’il t’ait donné, loing de luy ne ſeiourne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Floridon
<lb />Ie le veux, monſeigneur, las vn pauure homme
<lb />errant
<lb />Obligez d’vn aumoſne!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Mercier.
<lb />Es-tu pas aſſez grand?
<lb />Vat’en gaigner ton pain.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Floridon.
<lb />Las! voſtre ſeigneurie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mercier.
<lb />Tu m’importune trop.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Floridon.
<lb />A mon regret ie prie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mercier.
<lb />Ores cela va bien, cheminons viſtement,
<lb />Vn corps frais maſſacré, giſt pres ce monument.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Foridon,
<lb />Helas! c’eſt ma florice! ô ciel darde tempeſte!
<lb />O furie! demons! ô infernalle peſte!
<lb />Broyez ce corpslaſcit, &amp; ce pariure chef
<fw><lb />2
</fw><lb />Accablez de fureur, d’horreur &amp; de meſcheſ:
<lb />Sus que le meſme fer qui perça ſa poictrine
<lb />Me rende entre les mains d’vne Imnplacable Eryne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />6 Mercier.210
<lb />Monſieur arreſtez vous, beuuez vn peu de vin
<lb />Auant que de deſcendre en l’infernal chemin,
<lb />Ily a loing d’icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Floridon.
<lb />Iire toy, ou ma ſaine
<lb />Outreperſant ton corps fera voler ton ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mercier.
<lb />Ie vous en remercie il n’en eſt pas beſoing,
<fw><lb />D
<lb />9
<lb />b u3i0
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Floridon.
<lb />D’enſeuelir nos corps prend donc ores le ſoing.
<lb />Car c’eſt fait que de moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mercier
<lb />Las il prend la parole
<lb />S’en eſt fait, s’en eſt fait, il a ioué ſon role:
<lb />Mais le valet touſiours doit le maiſtre ſuiuir,
<lb />Donc i’iray apres luy afin de luy ſeruir
<lb />S’il s’eſgare en chemin, ou ſi quelque querelle,
<lb />Il a contre pluton &amp; toute ſa ſequelle,
<lb />9
<lb />Car ie m’y meſleray &amp; a grands coups de poing,
<lb />Diables &amp; diablotins i’enuoy eray bien loing:
<lb />
<lb />Mais vn mort s’aſſied-il? nenny, car quand i’y penſe
<lb />Ie vis hięr vn eſtron, ſauf voſtre reuerence,
<lb />Quieſtoit debout &amp; ſi il eſtoit mort,
<lb />le veua done ques mourir: parbieu i’aurois grand
<lb />tort,
<lb />Si ie me faiſois mal, i’ayme donc bien mieux viures
<lb />Mais c’eſtoit mon amy, il me le faut donc ſuiure.
<lb />Hé, ie ne boirois plus, ne nous tuons donc point,
<fw><lb />
</fw><lb />Ce ſeroit trop manquer de courage au beſoin,
<lb />Sus ſus doncques mourons, reuiſitons le lethe,
<lb />Et quand ie ſeray mort qui auroit ma banette,
<lb />Rhubans bonnets, laſſess: c’eſt tout vn ie mourray:
<lb />Ie n’en ſuis point d’auis, ſi feray, non feray:
<lb />Car eſtant aux enfers i’aurois touſiours enuie
<lb />De venir requerir bannette &amp; mercerie.
<lb />A dieu donc Floridon, ie vay dans ce hameau
<lb />Voir ſi quelqu’vn pourra me donner du gaſteau:
<lb />Car le dueil de ma mort m’a rendu ſi debile,
<lb />Que i’en mangerois bien que ie croy plus de mille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Melidor.
<lb />Voicy l’heure &amp; le iour qu’vn aymable deſtin
<lb />Me rend vne Cypris pour ſoluable butin?
<lb />Voicy l’heure &amp; le temps que d’vne onde argentine,
<lb />ledois remettre au iour ceſte beauté diuine:
<lb />Et voicy le ſejour, cent fois heureux ſeiour,
<lb />Des beautez de Cythere, &amp; des flammes d’amour;
<lb />Sejour où paroiſtront les rais de mon aurore,
<lb />Que de cent mille fleurs pour ſon reſpect i’honore:
<lb />Qui doiuent diſſiper les brouillards amoureux,
<lb />Qui les fleurs de mes ans conſomment langoureux,
<lb />Dont ſacré monument que cent fois ie te baiſe,
<lb />Et te baiſe cent fois pour moderer ma braiſe:
<lb />Tués doncques ouuert, &amp; aux raiz de mes yeux
<lb />levois cet œil dompteur des hommes &amp; des Dieux!
<lb />Oſay-ie auec reſpect ores toucher ta bouche?
<lb />Non, la diuinité ne permet que i’y touche?
<lb />Puis c’eſt peu qu’vn baiſer ſi le reſte n’enſuit:
<lb />Quelle fureur me tient? deeſſe qu’ay-ie dit?
<lb />Helas pardonne moy ce diſcours temeraire:
<lb />Pourquoy me pardonner? hé peuſ-ie m’en diſtraire,
<lb />Veu qu’vn Dieu tout puiſſant me force à te cherir,
<lb />Et d’vn accouplement me force le deſir?
<lb />Doucques verſant cét eau par trois fois ſur ta fac e,
<lb />Faut que ce paſle teint en vn moment s’efface:
<lb />Ia ſes yeux eſueillez s’entrouurent doucement,
<lb />Eſloignons pour vncemps ce Iubtn mnouuement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Caliante.
<lb />D’ou vient que peu à peu dilattant la paupiere
<lb />Ie commence à reuoir la celeſte lumiere?
<lb />Oú ſuit-je! helas bons Dieux, ſuis-je dans vn tom<lb />beau,
<lb />Pour auoir de mes iours deuidé le fuſeau?
<lb />Non ie ne fus onc morte, vne fourbe ruſée:
<lb />M’a, que i’eſtime, ourdy ceſte eſtrange fuſée;
<lb />Mais ie voy Melidor, i’approcheray de luy,
<lb />Pour ſçauoir quel malheur me cauſe cet ennuy:
<lb />Melidor, que fais-tu penſif ſous ce feuillage?
<fw><lb />9 
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Melidor.
<lb />Ie recherche l’obiect dont laſpect me ſoulage,
<lb />Vous l’obiect de mes feux à qui ie viens offrir
<lb />A'ronuinour ou pluſtoſt vn deſir de mourir,
<lb />De mourir en viuant &amp; de ſi douce ſorte,
<lb />Que le fruict de l’amour, mon amour en rapporte:
<lb />Doncques permettez moy de iouyr d’vn baiſer,
<lb />Puis vueillez en ce lieu mes ardeurs appaiſer.
<fw><lb />l° Mar de (Voil.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Caliante.
<lb />Appaiſer tes ardeurs, oſes-tu bien prophane,
<lb />conteminer le rerpeee quer on dere à Dianc.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Melidor.
<lb />Ne penſez contre moy ores vous repeller.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Caliante.
<lb />Me rebeller, bons Dieux, veux-tu me violer?
<fw><lb />
<lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1
<lb />Melidor.
<lb />Ou bien manquant d’amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Caliante.
<lb />D ainotl non demnene.
<lb />Ton impudique regne eſchappant de viteſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Melidor.
<lb />Tu fuis mais te ſuiuant à la fin ie t’auray,
<lb />Et lors de mon amour paiſible iouiray.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Caliante.
<lb />Ie ſuis ore eſchappée, helas! quel ſpectacle
<lb />S’oppoſe à mou bon heur pour vn dernier oſtacle!
<lb />Quoy ma ſœur tu es morte, &amp; viure ore apres toy
<lb />Au ſort de mille morts, ie ne vy que d’eſmoy:
<lb />Doncques puis que tu es ſouz la tombe bleſmie,
<lb />Que ma pudique fleur eſt meſchamment fleſtrie,
<lb />le ne veux plus ſuruiure, ains d’vn acier pointu
<lb />Mon corps demeurera ſouz la parque abbatu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Melidor.
<lb />O cruelle cent fois plus cruelle que l’Ourſe,
<lb />Tu as beau me fuir ie t’auray à la courſe:
<lb />Quelle pille de corps ſe preſente à mes yeux?
<lb />Las! qui ſont ceux qui morts ie rencontre en ces
<lb />lieux?
<lb />4
<lb />Ha ciel! ma Caliante a d’vne iuſte lame
<lb />eparé depuis peu le corps d’auec ſon ame,
<lb />Et moy ie ſuruiuray apres ce triſte ſort,
<lb />Non, non i’auray recours à la prochaine morte
<lb />Donc acier qui perças ſa poictrine negeuſe,
<lb />Sus plonge mon eſprit dans l’onde ſtigieuſe.
<fw><lb /> ae 
<lb />21610
<lb />2
<lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE V
<fw><lb />7
<lb />11
<lb />lhotne Iue
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />T
<lb />Le Sacrificateur.
<lb />Vel eſtrange mal-heur! quel funeſte ac<lb />cident 8
<lb />2 Le Ciel va courroucé ſur ſon chef eſpan<lb />A
<lb />dant!
<lb />Le croiſſant corbeau dont l’horrible murmure,
<lb />M’acompagne ſans fin, rien de bon ne m’augure,
<lb />L’amarante fleſtrie &amp; nos mignards ruiſſeaux,
<lb />Qui eſleuent en monts leurs ondoyantes eaux,
<lb />M’aſſeurent que des Dieux la prochaine vengeance
<lb />De n’eſperer plus rien me donne l’eſperance:
<lb />Que pourrois-ie eſperer au fort du deſeſpoir
<lb />Que i’ay de men cher fils que ie ne puis reuoir?
<lb />Veu qu’encor que l’effect à mon deſir conforme
<lb />Ie l’euſſe, il me faüdroit, meurtre par trop enorme,
<lb />L’offrir en ſacrifice au courroux immortel,
<lb />Et de ſon rouge ſang empourprer noſtre autel?
<lb />DaertrdSe Malleur de druentManne
<lb />Qu’il faille que le fils ſoit deffait par le pere,
<lb />1
<lb />Encor chetif, encor ſur cét autel ie veux 
<lb />Offrir la pureté de mes gemiſſans vœux,
<lb />Afin que les bourgeois de l’Olimpique voute,
<lb />Le ſalut de mon fils ne reuocquent en doute:
<lb />Celeſtes immortels dans le bras tout puiſſant
<lb />Darde ſur le rebelle vn foudre rougiſſant;
<lb />Si iamais d’vn pecheur vous temiſtés la faute,
<lb />Teſmoignage certain d’vne cremence haute,
<lb />Pardonnez à mon fils, ou flechis par mes plains,
<lb />Faictes que par la voix de vos Oracles ſaints
<lb />roiguene leleiour, qurloingtain le recelle
<lb />
<lb />Pour amoindrir l’aigreur de ma peine cruelle.
<fw><lb />l’Oracle.
<lb />6m
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Arreſtez le cours de ces lairmes,
<lb />De ces cris &amp; de ces ſanglots,
<lb />Car contre les traicts d’Atropos,
<lb />Se ſont de trop debiles armes;
<lb />*
<lb />Targuez vous donc de la conſtance,
<lb />Puis que la mort de Cupidon,
<lb />Ont vaineu voſtre Floridon
<lb />Au plus fort de ſa reſiſtance:
<lb />Or il meſure la pouſſiere,
<lb />Muce tioriee, &amp; Mendor,
<lb />Caliante s’y void encor,
<lb />Comme eux priuée de lumiere.
<fw><lb />anuan i0 [ir miu
<lb />
<lb />
<lb />10
<lb />11165.
<lb />L MHOINA
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Sacrificateur.
<lb />afon oqmnoqm
<lb />O eſtrange nouuelle! ô cruel accident,
<lb />Incroyable entre nous, toutes-fois euident!
<lb />Las il n’eſt que trop vray, car l’Oracle celeſte
<lb />L’auguré confitmant le rend trop manifeſte,
<lb />Et le recognoiſſant bergers mon cher ſoucy,
<fw><lb />428
<lb />44
</fw><lb />Priué de vos beaux yeux ie ſuruiuray icy?
<lb />Non, non, ie veux mourir mais auant que mon ame
<lb />Cede mon paſſe corps à la ſombreuſe flamme,
<lb />Ie veux mes chers enfans d’vn ſainct embraſſement
<lb />Vous honorant chercher vn pareil mouuement:
<lb />Cieux, ie les apperçois, ie voy ie voy ma race,
<lb />Dont le ſang innocent empourpre ceſte place,
<lb />Pourquoy cruel deſtin animé contre nous
<lb />Lances-tu ſur nos chefs tant de traicts de courroux?
<lb />Et vous ſouuerain Dieu monarque d’Arcadie,
<lb />A qui cent fois le iour mille vers ie dedie,
<lb />Dont ie fais parfumer les autels embauſmez
<lb />Par les oblations en ces lieux eſtimez,
<lb />N’aurez vous point pitié du tourment qui m’op<lb />preſſe?
<lb />Las! faites ſuppléer ma tremblante vicilleſſe.
<lb />Au defaut de leur aage à leur temerité
<lb />Bien fait que ie cognois n’auroir pas merité:
<lb />Mais ce qui ſe delnie à leur inſuffiſance
<lb />Concedez le du moins à voſtre alme clemence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mercure.
<lb />Ta priere entenduë en la voute celeſte,
<lb />Ie viens pour mettre fin au dueil qui te moleſte:
<lb />Voicy le Caducée en pouuoir nompareil,
<lb />Dont le moindre toucher leur deſſillera l’œil:
<lb />Contemples donc des Dieux i puiſſante merueille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Sacrificateur.
<lb />O miracle euident! le voila qui s'eſueille:
<fw><lb />2
<lb />Sons
</fw><lb />Sons Dieux ie ſaute d’aiſe en les voyant ainſi
<lb />Retourner eſtonnes du Royaume noircir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Floridon,
<lb />Quel ſeiour me retient? quelle eſtrange briſée
<lb />Me fait ſi toſt quitter la campagne. Eliſée?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Melidor.
<lb />D’ou vient qu’encore vn coup, ô lumiere des cieux
<lb />De tes rais iauniſſans tu deffile mes yeux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ne voy-ie Melidor?
<lb />Caliante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Melidor.
<lb />Eſt-ce toy Caliante?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Floridon,
<lb />Ne voy-ie pas encor ſuruiure mon amante?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ftoriees
<lb />Ie te reuoy cruel, &amp; l’iniuſte deſtin
<lb />Veut-il qu’encor ie ſerue à ton feũ de butin?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> Mercure.
<lb />Appaiſez ces regrets que rien ne vous eſtonne,
<lb />Oy ant ce que pour vous le iuſte ciel ordonne:
<lb />oriee huuancez done, e voſtre Floridon
<lb />Bleſſé pour vous au vif des traits de Cupidon,
<lb />Acceptez auiourd’huy ſouz vn ſainct Hymnée,
<lb />Tel eſt l’arreſt donné de voſtre deſtinée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Floridon.
<lb />Ie rends graces aux Dieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et moy pareihorient.
<lb />Florice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Floridon.
<lb />Confirmons donc l’arreſt par vn embraſſement?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mercure.
<lb />Ainſi les imitant, Melidor &amp; Florice,
<fw><lb />C
<lb />13
<lb />
</fw><lb />Ploporer cous de farre al'Amour ſacrifice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iy ſuis tout diſpoſe.
<lb />Melidor.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Caliante.
<lb />C’eſt tout mon ſeul deſir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Sacrificateur.
<lb />Ie me ſens tout rauy &amp; d’aiſe &amp; de plaiſir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Melidor.
<lb />Approche donc mon cœur, que le miel de ta bou<lb />che,
<lb />M’aſſigne au doux plaiſir de la nopciere couche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le mercier.
<lb />Que i’ay le ventre ſec, ie croy bien qu’au trauers
<lb />L’Aſtrologue pourroit contempler les enfers:
<lb />Car depuis mon depart ie n’ay en nulle place
<lb />Peu trouuer ſouz ma main de bonne ſoupe graſſe,
<lb />C’eſt pourquoy detechef ie reuiens en ces lieux,
<lb />Ou pour ne point ieuſner ie me ſuis trouué mieux:
<lb />Et quoy? mon Floridon auſtix n’eſt allé boire
<lb />Ie veux ſçauoir icy de fil en fil l’hiſtoire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Sacrificateur.
<lb />Enfans puis quele Ciel benin a mes clameurs,
<lb />Fait que pres de mourir encore ie ne meurs,
<lb />Pour honorer encor voſtre feſte nopciere,
<lb />Ie veux faire vn feſtin d’vne eſtrange maniere,
<lb />Eſgorgez les moutons, &amp; dedans les filets
<lb />Allez prendre ſubtils les peu cauts oyſelets,
<lb />Que l’vn dans moniardin d’vne coulde denchante
<lb />Façonne par arceaux vne voute plaiſante,
<lb />Pour à l’ombrage frais de ces feuillus rameaux,
<lb />Noyer dedans le vin l’horreur de nos trauaux,
<lb />Bergeres façonnez quelque laict my caillé,
<lb />De roſes &amp; d’œillets richement eſmaillé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le mercier.
<lb />Que ie ſuis bien venu pour mon ventre refaire:
<lb />2
<lb />Ores s’il me donnoient quelque grand four à faire
<lb />Ie n’oublirois la gueulle, où te viens tu cacher?
<lb />Il a mangé ſa ſouppe, ilen eſt à la chair.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sacrificateur.
<lb />Mais auant que partir, ie vous prie me dire
<lb />Qui vous a ſecouru penuant voſtre martyre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Floridon.
<lb />Ce fut le ſeul Mercier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et à vous.
<lb />sacrificateur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Mercier.
<lb />meudlor.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et à vous.
<lb />Sacrificateur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Mercier.
<lb />Florice.
<lb />Sacrificateur.
<fw><lb />Et à vous.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Mercier.
<lb />Caliante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Mercier.
<lb />Au diable du Mercier, où te pourrois-tu mettre?
<lb />On te va enuoyer vn beau pacquet de lettre,
<lb />C ij
<lb />Si i’eſtois au pois entrelardé de gens,
<lb />Ie penſerois auoir vn quartron de Serpens
<lb />Tenant mon haut de chauſſe en guiſe d’eſguillettes
<lb />Adieu ma mercerie, eſgrugeoirs, eſpouſſettes!
<lb />Helas, c’eſt faict de moy, ia ils m’ont ia conçeu
<lb />De fuir promptement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />sacrificateur.
<lb />Mrals ditte en quene place,
<lb />Pourroit on bien trouuer cette meſchante race?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mercier.
<lb />Hé! ce n’eſt pas icy, hà Dieux! ie ſuis perdu,
<lb />I’en ſeroisbien ioyeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Floridon.
<lb />le le voy ceine icinolc.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Saerificateur.
<lb />Sus, ſus, courez apres, allez y tous enſemble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Floridon.
<lb />I’aduance ſur ce pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Moy ie le ſuy par cy.
<lb />neuider.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et moy ie fuy par là.
<lb />Mercier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie ſuis las.
<lb />Ploridon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Moy auſſi.
<lb />Melider.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Floridon.
<lb />Sus doncques retournons, auec la diligence
<lb />Nous n’auons peu l’auoir.
<fw><lb />Le sacriſſcateur.
<lb />
<lb />4
<lb />2
<lb />A
<lb />8.
<lb />B
</fw><lb />Cumenyurengeuncur
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iu en auras menty.
<lb />Mercier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sacrificateur.
<lb />Quel vergongne ô cieux
<lb />De me voir gourmander de ce pernicieux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mercure.
<lb />Qu'vn ſi foible ſubiet ne prouocque voſtre ire,
<lb />Qu'vn ſi foible ſubiet voſtre ame ne martyre:
<lb />Songez tant ſeulement aux nopciers appareils,
<lb />Aux dances, aux feſtins, &amp; qu’ils ſoient nompa<lb />reils;
<lb />Voila ce qui vous doit ſoucier à ceſte heure,
<lb />Sans brouiller le plaiſir que coriour ous bien-heure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Florice.
<lb />Ha queſt-ce que ie ſens? de peur le cœur me fend.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mercier.
<lb />Pardonnez ie vous prie à ce chetif enfant
<lb />Qui ne fait que de naiſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O ame deteſtable,
<lb />Sacrificateur.
<lb />Ie payeray ton forfaict d’vn tourment équitable;
<lb />Non ne le tuez pas, car ie veux de ce fer
<lb />Enuoyer ſon eſprit dans le palus d’enfer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Mercier.
<lb />Hla Meſſieurs les Bergers, ie ſçay que mon offence
<lb />Fait qu’ores ie merite vne bonne potence:
<lb />Mais ma foy d’vn bon cœur ie vous en faits preſent,
<lb />Promettant que iamais ie n’en prendray d’argent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mercure.
<lb />Le Ciel vous pardonnant, ie veux qu’on luy par<lb />donne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tous.
<lb />Tous, nous le conſentons, puiſque le Ciel l’ordonne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mercier.
<lb />Vous me donnez donc?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tous.
<lb />Nous l’entendons ainſi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mercier.
<lb />Et moy gentils Bergers, ie vous pardonne auſſi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mercure.
<lb />Susamans ſuiuez moy au temple de Cyprine,
<lb />Pour offrir ſur l’autel de ſa beauté diuine,
<lb />Vos cœurs flambans d’amour, afin qu’vn ſainct Hy<lb />men,
<lb />Les ioigne bien-heureux d’vn eternel lien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Fiurvaoſte
<lb />Sus, ſus allons ma belle embraſez de ſa flamme
<lb />Offrir à ſa bonté &amp; nos vœux &amp; noſtre ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mercier.
<lb />Et moy ores ie vay fort bien ſacrifier
<lb />Mon ventre à la cuiſine, ou pluſtoſt dedier
<lb />La cuiſine à mon ventre ou en tournant la broche
<lb />Aucun ne me voyant auec ma main croche
<lb />Ie vous attrapperay quelque petit lardon
<lb />Beaucoup plus ſauoureux qu’vn trait de Cupidon:
<lb />Ie feray pour la nopce vne fauce gentille,
<lb />Où la langue ſera d’vn pleurard Cocodrille,
<lb />Les entrailles d’vn zeſt, la mouelle d’vn landier,
<lb />Le troupion d’vn pot, le ſang d’vn chandelier,
<lb />Le plumage d’vn veau, les aiſlerons d’vn bœuf,
<lb />La prudence d’vn cul, les arreſte d'vn œuf,
<lb />La qualité d’vn rien tout lardé d’Aſtrologues
<lb />Que ie fricaſſeray auec dix milles drogues:
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Fricaſſez i’en feray quelque bon conſommé,
<lb />Dont ſi quelqu’vn de vous l’a quelquefois aymé,
<lb />(
<lb />u’il tarde vn peu icy, qu’il tienne ſes mains nettes,
<lb />Qu’il nettoye ſa mouſtache auec des ſeruiettes:
<lb />Car il n’en aura poine rhous autres finiſſant
<lb />Tous nous vous lairrons là, pour vous prendre en
<lb />paſſant.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Fricaſſez i’en feray quelque bon conſommé,
<lb />Dont ſi quelqu’vn de vous l’a quelquefois aymé,
<lb />(
<lb />u’il tarde vn peu icy, qu’il tienne ſes mains nettes,
<lb />Qu’il nettoye ſa mouſtache auec des ſeruiettes:
<lb />Car il n’en aura poine rhous autres finiſſant
<lb />Tous nous vous lairrons là, pour vous prendre en
<lb />paſſant.
</p>
    </body>
  </text>
</TEI>