<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Le ravissement de Florise, ou L'heureux événement des oracles , tragi-comédie par le sieur de C.</title>
        <author>Cormeil, De</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb33565016g"/>
          <author>
            <persName>Cormeil, De</persName>
          </author>
          <title>Le ravissement de Florise, ou L'heureux événement des oracles , tragi-comédie par le sieur de C.</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1632" cert="high" resp="BNF">1632</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />PARIS,
<lb />Chez TOVSSAINT QVINET, au Palais
<lb />dans la petite Salle ſous la montee de
<fw><lb />AVEC PRIVILEGE DV ROY.
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ARG
<lb />VNXEI
<lb />T
<fw><lb />MOVR ingenieux en ſes en</fw><fw><lb />trepriſes fait que le courtiſan
<lb />(Celidor charmé des beautez
<lb />* de la vefue Celinde, &amp; ne ſça<lb />chant comme quoy ſe deſcouurir à elle,
<lb />ſe feint eſtre extraordinairemẽt affligé de
<lb />la perte qu’elle auoit faite, s’imaginãt que
<lb />ſes beaux diſcours ſeroient bien toſt capa<lb />bles de la reduire au point où il l’atten<lb />doit. Il s’en va donc pour ce ſujetdans le
<lb />logis de Celinde, où par toute ſorte d’ef<lb />forts il eſſaye ſous vne feinte conſolation
<lb />de luy declarer l’ardeur de ſon amour:
<lb />Mais Celinde ſçauoit à peu pres ſes plus
<lb />ſecrettes intentions auant qu’il luy en euſt
</fw><lb />faiſt le recit, luy remonſtre accordement
<lb />qu’elle ne deſite point de s’aſſuietir aux
<lb />loix d’vn ſecond Hymenee, ſi ce n’eſt par
<lb />l’expres commandement de quelque
<lb />Oracle. Il demeure d’accord là deſſus de
<lb />s’en aller treuuer la Sage Mondaine pour
<lb />voir ſi elle ne ſeroit point propice à leurs
<lb />vœux. Mais apres auoir ouy leurs raiſons
<lb />de part &amp; d’autre, elle ne leur fait point
<lb />d’autre reſponſe; ſinon qu’elle les met
<lb />dans l’eſperance de viure vn iour heureux
<lb />&amp; content. En ſuitte de cette promeſſe el<lb />le donne vn pourtrait à Celidor, &amp; luy
<lb />fait par apres receuoir le vœu de ſon
<lb />amour au lieu de Celinde. Cependant cet<lb />te peinture fait vne telle impreſſion dans
<lb />le profond de ſon cœur qu’elle y demeu<lb />re eternellement. Ce qui fait que pour
<lb />fatisfaire à la violence de ſes deſirs il va
<lb />conſulter l’oracle de la Sybille. Durant
<lb />que cela ſe paſſe ainſi, voila que le Capi<lb />taine Timandre reuenu de la guerre, &amp; re<lb />2. -
<lb />tiré dans ſon Chaſteau pour y prendre
<lb />quelque relaſche deuient paſſionneinent
<lb />amoureux de Celinde, apres auoit recõnu
<lb />ce qu’elle valloit, &amp; cõbien elle meritoit
<lb />d’eſtre aymee. En meſme temps A mour
<lb />à qui Mars meſme fait gloire de rendre
<lb />hommage luy fait tomber les armes des
<lb />mains, &amp; renoncer aux trauaux de la guer<lb />re pour ſuiure les delices du Cupidõ qu’il
<lb />ſe promet de gouſter s’il peut entrer
<lb />dans cette alliance. Pour cet effet il prend
<lb />la meſme reſolution que Celidor, &amp; s’en
<lb />va conſulter l’oracle de la Sybille, ſans que
<lb />toutes les raiſons que le lage Poëte Am<lb />phion luy allegue ſoient capables de l’en
<lb />deſtourner. Ils s’en vont donc dans l’An<lb />tre de la Sybille, &amp; comme ils ſont ſur le
<lb />point d’y arriuer, ils ſe racontent l’vn à
<lb />l’autre le deſſein qui les a la cõduits. Pour
<lb />s’eſclaitcir de l’euenement de leur amour,
<lb />ils conſultent tous deux la Sybille qui
<lb />leur dit pour toute reſponſe que leur per<lb />ſeuerance leur donneroit à la fin le fruict
<lb />qu’ils eſperoient de cueillir, &amp; particulie<lb />ment à Celidor qui poſſederoit vn iour le
<lb />veritable obiet de celle dont il n’auoit
<lb />que le portrait, mais qu’il ne falloit pas
<lb />pour tout cela que la vanité l’emportaſt,
<lb />puis que ſes deſirs ne trouueroient point
<lb />leur port que par vne grace tres particu<lb />liere des dieux immortels. En effet l’eue<lb />nemẽt cofirma tout auſſi toſt la verité de
<lb />l’oracle, car ils furẽt à peine ſortis de l’An<lb />tre de la Sybille, qu’ils ouyrent dans la fo<lb />reſt la triſte voix d’vne perſonne qui ſe
<lb />plaignoit, &amp; qui demandoit du ſecours.
<lb />Eſtans accouruz à cette plainte tout droit
<lb />au lieu d’où elle ſortoit, ils reconnurent
<lb />que c’eſtoit Celinde qui s’arrachoit ſes
<lb />beaux cheueux, &amp; qui s’attriſtoit d’vne fa<lb />çon extraordinaire du rauiſſement que le
<lb />Dieu Pan venoit de faire d’vne de ſes
<lb />niepces qu’il retenoit priſonniere dans le
<lb />Temple de la victoire. Celidor, Timan<fw><lb />S.
<lb />t
<lb />t
<lb />s
</fw><lb />dre, &amp; le Poëte Amphion l’aſſeu<lb />rent à l’heure meſme de la tirer de ce
<lb />lieu, comme en effet ils s’y achemi<lb />nent incontinant, &amp; entrent dans le
<lb />iardin des delices, ils y trouuent cette
<lb />beauté deſolee au milieu des deux Sa<lb />tyres à qui Pan l’auoit donnee en
<lb />garde; Ils taſchent d’abord deleur de<lb />fendre l’entree de ce lieu, mais quel<lb />que reſiſtance qu’ils faſſent ils ſont
<lb />vaincus à la fin, &amp; Celidor recon<lb />noiſt en meſme temps que c’eſt là le
<lb />naturel portrait de la beauté dont la
<lb />ſage Mondaine ne luy a donné que
<lb />la copie. Par vn ſi heureux ſuccés iu<lb />geant de la verité de l’oracle il ſe reſ<lb />iouyt d’abord d’auoir deliuré de ſer<lb />uitude celle qui tenoit ſon ame dans
<lb />ſes liens, Timandre n’eſt pas moins
<lb />ayſe de ſon coſté d’auoir rendu ce bon
<lb />office à ſon amy &amp; à ſa Maiſtreſſe Ce<lb />linde qui vont trouuer auſſi toſt &amp;
<lb />luy remettent entre les mains ſa niep
<lb />ce Floriſe. Mais comme ces deux
<lb />Amans ſe voyent ſur le point de re<lb />ceuoir la recompenſe deue à leur fi<lb />delité, ils en ſont empeſchez par la ve<lb />nuë de Pan, ce Dieu voulant dere<lb />chef rauir Floriſe ſe met à combat<lb />tre Celidor, qui ne pouuant quitter
<lb />celle qui le faiſoit viure ſe prepare à
<lb />mourir dans la reſiſtance, combien
<lb />qu’il ne puiſſe à moindre qu’eſtre te<lb />meraire s’oppoſer à l’inuincible puiſ<lb />ſance d’vn Dieu. Sur ces entrefaites,
<lb />voila que dans la plus grande violen<lb />ce du combat, le Poëte ſuruient qui
<lb />les ſepare tous deux, &amp; fait en ſorte
<lb />que par le conſentement du Dieu
<lb />Pan Celidor eſpouſe Floriſe. Cette
<lb />bonne ſortune eſt ſuinie de celle de
<lb />Timandre &amp; de Celinde qui ſont ma<lb />riez bien toſt apres par le Druide de
<lb />ce hameau. li ne reſte plus que le Poë<lb />te &amp; la ſage Mondaine à qui le deſir
<lb />de viure dans leur liberté ſemble faire
<lb />desdaigner les traits &amp; la puiſſance de
<lb />Cupidon; mais enfin Amour que les
<lb />plus grands Monarques ne peuuent
<lb />vaincre les lie enſemble d’vn meſme
<lb />nœud que les autres, &amp; ainſi la fin de
<lb />cette Tragicomedie leur eſt vn com<lb />mencement à des delices ineſperées.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />NOMS DES ACTEVRS,
<lb />Courtiſan.
<lb />TIAnlsRe cCapieale.
<lb />AMPHION
<lb /> Poëte.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />CELIDOR
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />CELINDE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA SAGE MONDAINE.
<lb />FLORISE
<lb />Niepce de Celinde.
</sp>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LE DIEV PAN.
<lb />DEVX SATYRES.
<lb />LE DRVIDE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LE
<lb />RAVISSEMENT
<lb />DE FLORISE,
<lb />DV L’HEVREVX
<lb />euenement des Oracles.
<fw><lb />TRAGI-COMEDIE.
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Md dsM.
<lb />SCENE
<lb />ECECLER.
<lb />PREMIERE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIDOR.
<lb />ELINDE treuuez bon ſi ie viens
<lb />m’acquiter
<lb />(ſiter
<lb />DR* De ce pieux deuoir qui nous fait vi<fw><lb />A
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Les amis affligeZ d’vne douleur extreme
<lb />Comme vous en perdant la moitié de vous
<lb />meſme.
<lb />Ie ne ſuis pas icy pour eſſuyer vos pleurs,
<lb />Les yeux ſont les canaux de toutes nos dou<lb />leurs,
<lb />Il faut vn temps certain que la plainte exa<lb />lee
<lb />Puiſſe rendre à la fin noſtre ame conſolee,
<lb />Il ne m’eſt pas permis de vous donner conſeil,
<lb />Car ce ſeroit offrir la lumiere au ſoleil,
<lb />De vous ſeule deſpend le mal &amp; le remede,
<lb />Ce qu’on nomme raiſon vostre esprit le poſ<lb />ſede.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELINDE.
<lb />Mo ir ie recognoy que voſtre charité
<lb />Maintenant ence point a beaucoup merité,
<lb />Cette condition d’vne vefue affligee
<lb />Soulage ſon ennuy de ſe voir obligee,
<lb />L’entretien des amis eſt vn charme bien doux,
<lb />Sur tous autres celuy que d’eſtre auecque vous;
<lb />Toutefois ne croyez que dans mon infortune
<lb />Ie vueille receuoir cette troupe importune
<lb />De ſes foibles esprits qui ſe vont amuſans
<lb />Pour aprendre au cartier les diſcours mediſans,
<lb />Ce murmure confus me vient rompre la teſte
<lb />Iugeant queleur deſſein n’aboutiſt qu’à la beſte
<lb />Ie n’ayme deſormais rien que de ſerieux,
<lb />Et mon cœur atriſté n’aſpire que les cieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIDOR.
<lb />Vous auez preuenu l’objet de ma penſee,
<lb />Et ma conception ſe trouue deuancee,
<lb />Ie voulus exprimer à quel dégré l’honneur
<lb />Ie me tiens auiourd’huy d’auoir heu ce bon heur;
<lb />Cette felicité ne peut eſtre mortelle,
<lb />Car ie tiens que les Dieux n’en ont pas vne telle,
<lb />C’eſt en vain de parler de la rare beauté
<lb />Qui meſle ſa douceur auec la cruauté,
<lb />Ne voulant receuoir vn eternel hommage
<lb />D’vn amoureux captif aux pieds de ſon image.
<lb />A ij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELINDE.
<lb />Briſons là ce propos ſi commun à la cour,
<lb />Ie n’entens plus parler d’homage ny d’amour,
<lb />Ses feintes paßions reduittes en fumee
<lb />Chaſſent le ſouuenir de toute choſe aymee,
<lb />Ie ſçay bien eſuiter les perilleux appas
<lb />Qui donnent à nos cœurs la peine &amp; le trespas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />e anla a lle
<lb />Vous appelleZ treſpas ce qui donne la vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELINDE.
<lb />Mais dittes de nos iours vne jalouſe enuie,
<lb />Vn espoir incertain qui flatte pour vn temps,
<lb />Et vient rendre à la fin nos deſirs meſcon<lb />tens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIDOR.
<lb />Iamais le repentir d’vne amoureuſe flame
<lb />IV dreduut vnamant au meſpin de ſa dame,
<lb />Si ce n'eſt que ce fuſt quelque ſouſpir leger
<lb />Qui ne peut arreſter le volage Berger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELINDE.
<lb />Treuue ton vn Berger qui ne ſoit poine vo<lb />lage?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIDOR.
<lb />Vous n’auez pas touſiours aduancé ce langage,
<lb />Amour von puntra de ce crime commb,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELINDE.
<lb />Ie deſpite ſes feux &amp; ſes traits ennemis,
<lb />Mon cœur eſt de rocher qui refuſe l’ateinte,
<lb />Et mon œil clair-voyant me découure la feinte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIDOR.
<lb />TIeids! qui me poudron feindre de vous aymer
<lb />Puis que vous prometteZ vn repentir amer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELINDE.
<lb />Si ie garde touſiours ceſte meſme couſtume
<lb />L’on n'accuſera pas mon ame d’amertume.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIDOR.
<lb />Ceſte couſtume là ne ſe doit point garder,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELINDE.
<lb />C’eſt vn ſubtil moyen qu’il ne faut retarder,
<lb />Pour ne point receuoir la plainte du martyre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIDOR.
<lb />N’aueZ vous donc pitié de celuy qui ſouſpire,
<lb />N’ayant autre ſouhait que de vous adorer?
<lb />A iij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELINDE.
<lb />C’eſt l’adoration qui m’en fait retirer,
<lb />Außi toſt que ce nom vient frapper mon oreille,
<lb />Comme l’enchantement d’vne douce merueille
<lb />I’ay touſiours vn fanal afin de l’euiter
<lb />Crainte que mon vaiſſeau s'aille precipiter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIDOR.
<lb />avioy tuttes tn umour tropmureux ſe naufrage,
<lb />Sile peril certain teſmoigne le courage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELINDE.
<lb />Ie croy bien que celuy qui cauſe l’accident
<lb />N’apprehende la fin du malheur euident,
<lb />Puis que ſeul il agiſt pour rendre conſommee
<lb />L’extreme paßion de ſa flame allumee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIDOR.
<lb />Ie demeure confus, &amp; n’oze plus parler,
<lb />Madame donnez moy congé de m’enaller,
<lb />I’en quitte le ſurplus à la ſage Mondaine,
<lb />Qui pourra ſans tarder ſoulager noſtre peine,
<lb />Il faut auoir recours à ſon rare conſeil,
<lb />Sans doute qu’on ne peut en trouuer vn pareil.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CELIDOR PARLE A LA
<lb />SAGE MONDAINE.
<lb />SCENE
<lb />DEVXIESME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A belle nous venons pour conſulter
<lb />l’Oracle
<lb />De voſtre bel esprit que l’on tient
<lb />à miracle,
<lb />Amour eſt le ſubjet de noſtre differant
<lb />Dont ie croy Melidor eſtre fort ignorant,
<lb />I'en parle deuant vous comme vne raillerie,
<lb />EJomeja, Pespon de Jataſolerie.
<lb />Se rend maiſtre des Dieux, &amp; veut perſuader
<lb />Que c’eſt vne vertu de s’en vouloir ayder.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA SAGE MONDAINE.
<lb />Pouuois-ie rencontrer de fortune meilleure,
<lb />Puis que ce different ſe reſoult en peu d’heure?
<lb />Il s’agiſt d’vn amour né dans nos volontés,
<lb />Lors que nos ſentimens ne ſont point ſurmonté,
<lb />A iiij
<lb />De l’aueugle deſir, dont la fureur extreme
<lb />Fait que l’amant ſe voit ſeparé de luy meſme,
<lb />La raiſon doibt ſeruir vn obiet adore
<lb />L’vnion s'entretient par l’eſprit epuré
<lb />Sans fird, ſans fiction, ſans trouble, ſans
<lb />orage,
<lb />Autrement vn amour ſe conuertiſt en rage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIDOR.
<lb />Madame ie veux bien croire voſtre diſcours,
<lb />Mais non pas que l’effet s’en pratique touſ<lb />tours,
<lb />Ce tableau racourcy d’amoureuſe peinture
<lb />Me ſemble s’oppoſer aux loix de la nature,
<lb />Vous poſez en amour vn aymable deſir
<lb />Et retirez de luy l’eſſence du plaiſir:
<lb />Nonie n’oZe ſouffrir qu’on ayme de la ſorte
<lb />Si ce n’eſt que ce fuſt vne poitrine morte:
<lb />Quoy reſoudre nos cœurs d’aymer ſans paf<lb />ſion,
<lb />Chercher vne beauté qui ſoit ſans fiction,
<lb />N'eſt-ce pas en effet ſe former vne Idee
<lb />Propre d'agir ſur nous ſans eſtre poſſedee,
<lb />De dire que le feu ne fuſt point violent
<lb />Qui le ſlot agitt ſuſt pareſſenx &amp; lent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA SAGE MONDAINE.
<lb />S’il faut treuuer amour dedans la violence
<lb />L’on me doit maintenant impoſer le ſilence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIDOR.
<lb />Si l’amour eſt vn Dieu ſans aucun mouuement
<lb />Ie ne veux plus außi le tiltre d’vn amant,
<lb />Car ladinme, enuole paſjarere,
<lb />Et prend des aiſlerons pour eſtre plus legere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA SAGE MONDAINE.
<lb />Voſtre humeur ſe plaiſt fort en ſa legereté,
<lb />Et fait voir que le cœur n’est long temps ar<lb />resté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIDOR.
<lb />I’implore à deux genoux le pardon de l’offence,
<lb />Veincu de vos heaux yeux ie n’ay point de def<lb />fence,
<lb />Trop content de mourir en ſi belle priſon.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />
<lb />U
<lb />2
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIESME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIMANDRE LE CAPITAINE.
<lb />Ve vous eſtes heureux parmy tant
<lb />de delices,
<lb />Dans nos funeſtes iours ce ne ſont
<lb />que ſupplices,
<lb />La peine &amp; le trauail nous vont accompagnant
<lb />Lors que du ſang humain l’homme ſe va bai<lb />gnant,
<lb />Si l’on prend le repos, la trompette reueille,
<lb />La Diane au matin fait qu’aucun ne ſommeille,
<lb />Sans ceſſe deuant nous le destin menaçant
<lb />Regarde ſans pitié nostre chefinnocent,
<lb />Soit qu’il faille gagner au piedde la muraille,
<lb />Soit qu’il faille außi tost ſeremettre en bataille,
<lb />Soit qu’il faille attaquer les eſquadrons campez,
<lb />Sans relaſche nos bras ſont touſiours occupeZ.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE POETE.
<lb />Au fort de ſes hazards vous eſtes plus tranquille
<lb />Que le meſme Coquet en la douceur de ville,
<lb />L’honneur vous entretient, les verdoyãs lauriers
<lb />Enaironnent le chef de ſes braues guerriers,
<lb />Vous auez pour objet le triumphe &amp; la gloire
<lb />Apres auoir acquis vne heureuſe victoire,
<lb />Le renom giortende putt pant vutners,
<lb />Et ſert le plus ſouuent de ſubiet à nos vers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CAPITAINE.
<lb />Sans doute le diſcours de ſi haute ſcience
<lb />Eſtbien doux a celuy qui n’a l’experience.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE POETE.
<lb />D’où vient que des mortels chaſqu’vn eſt meſ<lb />content,
<lb />L’on ne voit point d’eſprit qui ne ſoit inconſtant,
<lb />Toute condition importune ſon maiſtre,
<lb />L’hõme image de Dieu ſe plaint biẽ de ſon eſtre,
<lb />Puis qu’il va ialouzant le cerf &amp; le corbeau
<lb />A cauſe que ſon iours eſloigne du tombeau,
<lb />Les grands Rois adores comme dieux de la terre
<lb />N’ayãs pas en leur main le foudre &amp; le tõnerre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sont contraints d’emprunter le ſecours d’vn
<lb />canon,
<lb />Pour ſemer la terreur &amp; l’efroy de leur nom:
<lb />Les autres ſouuerains qui n’ont point de courõne
<lb />Accuſent la faueur de celuy qui la donne.
<lb />Ses graues magiſtrats n’ont le pourpre écla<lb />tant,
<lb />D’vne celeſte cour va l’honneur imitant,
<lb />Bien que leur volonté commande ſouueraine,
<lb />Ils vont pleignant außi le trauail &amp; la peine:
<lb />Chaſque moment du iour l’on voit le cour<lb />tizan
<lb />Souhaitter le bon-heur du chetif artizan,
<lb />Et d’vn contraire effet le noble de Champagne
<lb />S’imagine vne cour qui ſon train acompagne.
<lb />Malheureux que ie ſuis les Muſes cheriſſant
<lb />Ie deteſte cest art que l’on tient rauiſſant,
<lb />Ie m’imprime ſouuent dedans ma fantaiſie,
<lb />Que de faire des vers eſt vne freneſie:
<lb />Vous autres que l’on met aurang des immor<lb />tels,
<lb />Qui braues meritez le parfun des autels:
<lb />Prendrez vous le trauail d'vne penible attente
<lb />Pour ſeruir de guerdon à voſtre ame contente?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CAPITAINE.
<lb />Maintenant ſatisfait de mes trai ux paſſez,
<lb />Ie n’ay plus ny le corps ny les membres laſſeZ
<lb />Puiſque ſans y penſer la douceur de vos char<lb />mes
<lb />Soulage le fardeau à mes peſantes armes,
<lb />Mon oreille pendue au doux ſon de la voix,
<lb />Iuge pour liberté le ſeruice des Roix,
<lb />Vous eſcoutant ainſi parler de la fatigue,
<lb />Vn chaſcun euſt eſté pelerin de la Digue:
<lb />Ses grands monts orgueilleux de neges blan<lb />chiſſans
<lb />N’euſſent espouuenté les ſoldats fremiſſans:
<lb />Leur courage euſt volé de l’vn a l’autre pole,
<lb />Tant le pouuoir eſt grand de ſi douce parole.
<lb />Toutefois les rochers ſe ſont eſuanouïs
<lb />Par le brillant eſclat des armes de Louys.
<lb />L’exemple precedent de la mer captiuee,
<lb />Leur fiſt craindre l’abord de ſa force eſprouuee;
<lb />Ce grand Roy des bergers a franchi d’vn plein
<lb />ſault
<lb />Le pas du Sauoyard, &amp; luy donne l’aſſault,
<lb />Marchant victorieux dans Suze terracee,
<lb />Qui tient de ſon ſeigneur la memoire effacee,
<lb />C’eſt en vain que l’hyuer oppoſe ſes efforts,
<lb />Le ſoldat veut ſouffrir pour vne mille morts,
<lb />me fams pulxx enintennuneſ donrle.
<lb />Pour donner le ſecours au pere de Marie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE POETE.
<lb />Ton recit merueil leux espouuente mes ſens,
<lb />Apollon n'auroit pas d’aſſez dignes accens,
<lb />Le chemin que tu dis ce fuſt lors Quancelade
<lb />A l’empire du Ciel preſenta l’eſcalade,
<lb />Qui va de lupiter le ſceptre menaçant
<lb />Oſſa ſur pelion l’vn ſur l’autre entaçant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CAPITAINE.
<lb />Reſolu deſormais de faire vne retraitte
<lb />Ie veux rendre à la fin ma liberté parfaitte,
<lb />C’eſt laraiſon que Mars cedde aux loix de l’a<lb />mour,
<lb />Et que mon cœur vaincu puiſſe aymer à ſon tour.
<fw><lb />.
</fw><lb />L’agreable printemps d’vne verte ieuneſſe
<lb />S’encourt d’vn pas leger aux pieds de la vieil<lb />leſſe,
<lb />Cette Parque entre deux ſe rencontre ſouuent
<lb />Qui porte nos deſſeins ſur les aiſles du vent,
<lb />L’homme s’euanouïſt, &amp; ne deuient qu’vn
<lb />ſonge,
<lb />Le ſouuenir d’vn mort ne ſemble que menſonge,
<lb />Il faut qu’vn doux Hymen, ſi ie vas finiſſant
<lb />Dans la poſterité me face renaiſſant,
<lb />Qu'vne espouſe ſans fard pres d’vn amant fi<lb />delle
<lb />Imite en ſes baiſers la chaſte tourterelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE POETE.
<lb />O belle inuention pour deuenir heureux
<lb />Sur la fin de ſes iours &amp; ſe rendre amoureux,
<lb />Dece moyen depend vne mortelle guerre
<lb />Qui fait que le mary ne regrette la terre,
<lb />Preferant le ſeiour des ombres de là bas,
<lb />Ne tenant rien icy plus doux que le treſpas:
<lb />Si tu prens mon conſui demeure capitaine,
<lb />Et te garde ſur tout de l’ambuſche certaine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CAPITAINE.
<lb />Ie ſçay bien que l’Hymen ne pareſt qu’vn
<lb />tourment
<lb />Entre vous libertins portez au changement,
<lb />L’amy dans ſon deſſein deſire l’aſsiſtance,
<lb />Ne fais donc Amphion plus longue reſistance,
<lb />Ce iourd’huy nous irons en vn lieu reueré,
<lb />Poureſert content Zu vn Oruele aſſeuré:
<lb />Allons &amp; tu ſçauras le ſubiet du voyage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LR POETE.
<lb />Ie ſuis deſia rauy de ce beau mariage.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ACTE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE DEVXIESME.
<lb />SCENVE PREMIERE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIDOR ſeul.
<lb />Ay tantoſt eſpreuué tous les traits
<lb />amoureux,
<lb />AVNN Quelqu’vn m’eſt fauorable &amp; l’au<lb />tre malheureux,
<lb />Touſiours la lance au poing ie pares en la lice,
<lb />Cheualier adorant la deeſſe d’Erice,
<lb />Toutes les paßions que l’on feint à plaiſir
<lb />Au ſortir du berceau me ſont venus ſaiſir,
<lb />I’ay recherché par tout le bon heur de la vie,
<lb />Dans l’obiet où le corps peut porter ſon enuie.
<lb />Mais en nostre meſtier qui doit recompenſer
<lb />Vn amour finiſſant il faut recommencer,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et ne mãque à nos iours que le bien &amp; la force,
<lb />Nous treuuans abuſeZ par vne fauce amorce;
<lb />L’exemple familier &amp; la cauſe du mal
<lb />Me font voir le chemin qui meine à l’hoſpital:
<lb />Ie me veux marier, c’eſt l’vnique remede,
<lb />N’ayant qu’vne beauté qui ſeule me poſſede,
<lb />De qui puis-ie a la cour faire vne election,
<lb />Si ie vais m’embarquer dedans l’affection,
<lb />L’ordinaire ſoupçon ſeruira de dispence,
<lb />Point de bien, point d’argent, &amp; beaucoup de
<lb />despence:
<lb />Si ie vais à Paris l’on veut vn officier,
<lb />Vnhomme de finance, ou quelque Iuſticier,
<lb />Toutefois maintenant le friſon de Polette
<lb />Donne ſouuent la fieure au cœur d’vne caillette:
<lb />Si i’oze hazarder l’orgueildu partiZ an,
<lb />Ce n’eſt ce qui luy faut qu’vn pauure courtizan,
<lb />L’vn &amp; l’autre ſuiuant vne vmbre fugitiue,
<lb />Qui tient entre ſes mains leur fortune captiue:
<lb />Si ie prens le tombeau de quelque vieux pe<lb />ché,
<lb />Il faut rendre dans l’an ce que l’on a touché.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Si ie vais fureter vne vefue eſcroquee,
<lb />Ma recherche außi bien ne ſera que mocquee:
<lb />Bref mon aduis flottant demeure ſuspendu,
<lb />Qui ſouſpire d’auoir ſi long temps attendu,
<lb />Dans vn deſert ſacré demeure vne Sibile,
<lb />Qui ſçait le mouuement de ce premier mobile;
<lb />Qui preuoit l’aduenir en l’ordre des ſaiſons,
<lb />Quand le ſoleil s’en va par ſes douZe maiſons:
<lb />Meſme que l’on m'a dit qu'elle auoit cognoiſ<lb />ſance
<lb />De ce terme dernier au point de la naiſſance.
<lb />Ie la puis conſulter de l’Hymen proposé,
<lb />Apres auoir vn peu ſon autel arosé
<lb />D’vne iaune liqueur qui ſe nomme Luſtras
<lb />le,
<lb />Propre de rafraichir la gorge de Tantale:
<lb />C’eſt afin de ſçauoir tout le ſecret des Dieux,
<lb />Sans elle on importune &amp; la terre &amp; les
<lb />Cieux:
<lb />Marchons donc viſtement, deſia la nuict s’a<lb />proche,
<lb />La Prophete pourroit me faire vne reproche
<fw><lb />B
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />D’estre venu trop tard, car dans l’obſeurité
<lb />I’appris que ſon demon eſt ſouuent irrité,
<lb />Comment treuuer ce lieu ſi ie n’ay quelque guide
<lb />La peur ne doit tomber qu’en vne ame timide:
<lb />Ie ne veux compagnõ que les flambeaux du iour,
<lb />Pour teſmoigner le ſoin qu’il a de mon amour.
<lb />Ce n’eſt pas aux enfers qu’il me faille deſcendre
<lb />Pour reuoir les Troyẽs, ou l’ombre de Caſsãdre,
<lb />Ce deſſein ne fut bon qu’à l’enfant deſiré
<lb />Qui ſuiuit le rayon de ſon rameau doré,
<lb />I’apperçoy le vallon de la grotte profonde,
<lb />Mais on marche ſoudain la troupe vagabonde
<lb />De Cheualiers errans dans l’eſpeſſeur du bois,
<lb />I’eſtime en cognoiſtre vn à l’accent de ſa voix,
<lb />Si ie ne ſuis trompé, voyla le (Capitaine
<lb />Prest à ſe repoſer au bort d’vne fontaine,
<lb />Et tout proche de luy le charmant Amphion
<lb />Qui murmure des vers tous pleins de paßion.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DEVXIESME.
<lb />DIALOGVE DE CELIDOR,
<lb />DV CAPITAINE, DV POETE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIDOR.
<lb />Vel deſtin vous conduit en ce lieu ſo<lb />litaire?
<lb />Vous n’eſtes pas icy ſans beaucoup
<lb />de myſtere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EETOEIE.
<lb />Ie croy pareillement qu’vn galand Celidor,
<lb />Audeſert eſloigné cherche la toiſon d’or.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CAPITAINE.
<lb />Ie ſuis rauy voyant de rencontre ſoudaine,
<lb />Celidor &amp; le Poëte auec le Capitaine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIDOR.
<lb />I'ay tenuce ſeiour incognu des mortels,
<lb />B iij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE POETE.
<lb />Toutefois tout autour ce ne ſont que cartels.
<lb />Que de chifres graueZ en l’eſcorce des arbres,
<lb />Qu'vne amoureuſe main a pris au lieu de mar<lb />LE CAPITAINE.
<lb />(bres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Moy ie treuue marchant le chemin tout battu:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CBLIDOR.
<lb />L aduuenepea iueu at da verim
<lb />Que l’on tient epineux à qui la voudra ſuiure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE POETE.
<lb />Ce ſeiour eſt fort beau pourueu qu’on puiſſe
<lb />viure,
<lb />Preuoyant qu’à ce ſoir chaſcun mourra de faim,
<lb />Ie ne voy point icy ny bouteille ny pain,
<lb />Cen'eſt pux temoyen de faue mauemenre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CAPITAINE.
<lb />Ne ſçauras tu iamais t'ẽpeſcher pour vne heure?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE POETE.
<lb />Ne ſçais-tu que Bachus eſt noſtre pere à tous,
<lb />Et ſans boire d’autant il ſe met en courrons:
<lb />Le laurier d’Apollon ne garde ſa verdure,
<lb />Qu'en vn lieu chaleureux eſloigné de froidure,
<lb />-- ---
<lb />L’ombrage le terniſt &amp; le pampre odorant
<lb />Duſrold &amp; de t'ispher eſt tondoars ignorant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIDOR.
<lb />Maintenant que tu vois l’ardente canicule,
<lb />Qui peut faire ceſſer le trauail d’vn Hercule.
<lb />Ne vas-tu beniſſant les antres boccagers,
<lb />Pour ſeruir de retraitte aux amoureux Bergers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE POETE.
<lb />Mais ſi ie ſuis long temps à l’ombre du boc<lb />cage
<lb />Ie deuiendray l’oiſeau que l’on a mis en cage,
<lb />Auquel rien n’eſt donné qu’il ne ſçache parler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CAPITAINE.
<lb />Belle comparaiſon d’vn habitant de l’air,
<lb />Et de ce large corps qui creue de ſa greſſe,
<lb />Ave poutan pa fcauoir qui ſera ſa maiſtreſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIDOR.
<lb />C’eſt donc là le deſſein qui vous a fait venir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CAPITAINE.
<lb />Ie proteſte n’auoir vn plus doux ſouuenir,
<lb />Que celuy d’aborder vne antique preſtreſſe.
<lb />Afin de retirer mon ame de detreſſe.
<fw><lb />B iiij
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIDOR.
<lb />Allons de compagnie, &amp; demeurons d’acort,
<lb />De celuy de nous trois qui luy fera l’abort;
<lb />Ce doit eſtre Amphion comme vn ſacre Poëte.
<lb />Qui du ſecret des Cieux me ſemble l’interprete.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE POETE.
<lb />Vous eſtes abuſez de iuger que ie ſois
<lb />Aſſez fort que d’auoir creance dans ſa voix,
<lb />Qui iuy peut inspirer la nouueſſe future
<lb />De mes projets conceus au gré de l’aduenture.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIDOR.
<lb />Pourquoy ſont ſi ſouuent les aſtres accuſez:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE POETE.
<lb />Ce n’eſt que pour punir les hommes abuſeZ
<lb />Qui veulent penetrer en l’abyſme ſupreme
<lb />De celuy qui tient tout caché dedans ſoy-mefme,
<lb />Tous nos deſſeins diuers enfans de la raiſon
<lb />Sont éclos du cerueau qui leur ſert de priſon,
<lb />Chaſqu’vn ſe preſentant au choix dt u penſee
<lb />La memoire de l’vn par l’autre eſt effacee.
<lb />Ie despite l’effort du demon ancien,
<lb />Et le ſoin vigilant de l’ange Gardien,
<lb />De cognoiſtre vn progrez graué dedans mon
<lb />ame,
<lb />S il ne poit preceder vn eſfet de ma ſlame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIDOR.
<lb />De grace che ramy pourſui donc ce diſcours,
<lb />Ie ſuis preſt de quitter celuy de mes amours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PSETE.
<lb />La libre volonté nous demeure eternelle,
<lb />Soit en vne action ou ſaincte ou criminelle,
<lb />C’est pourquoy le ſucces est touſiours incertain,
<lb />Le vouloir d’auiourd’huy ne ſera pas demain:
<lb />Qui le pourra preuoir, &amp; par quelle influence
<lb />D'vn accident douteux ſe forme la ſcience,
<lb />L’aſtre dominera ſur le corps ſeulement
<lb />Pour eſtre composé de ce bas Element.
<lb />Nos maux viennent ſouuent d’vne œillade fu<lb />neste,
<lb />Que darde ſur nos chefs la planette cœleſte:
<lb />Mais que le mouuement d’vn eſprit agiſſant,
<lb />Impaßible, immortel, de ſoy meſme puiſſant:
<lb />Par vn ſi foible effort reçoiue la contreinte,
<lb />C’eſt l’infaillible erreur fondé ſur vne feinte:
<lb />Le ſouuerain autheur qui ſçait noſtre deſſein
<lb />Le change quand il veut, &amp; l’arrache du ſein,
<lb />Nous faiſant conceuoir vn autre tout contraire,
<lb />Preuenant le vouloir afin de le diſtraire:
<lb />Tentejon pouiſaihons deenemin commence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRLIDOR.
<lb />le voy vuen que tamour n eſt aont guiere ad<lb />uancé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CAPITAINE.
<lb />Nous aurons du plaiſir en ſa courte viſite,
<lb />Le temps &amp; la ſaiſon à cela nous inuite.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIESME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIDOR.
<lb />Roſterné deuant toy qui conceus
<lb />l’aduenir,
<lb />M Ie viens dire qu’Hymen ne me veut
<lb />retenir
<lb />Captif en ſes liens ſi ie ne t’importune
<lb />Pour aprendre l’arreſt de ma bonne fortune:
<lb />Le choix d’vne beauté remis entre tes mains,
<lb />Comme à celle qui tient tout le ſort des humains.
<lb />M'a forcé de ſonder ta volonté ſacree
<lb />Touchant lelection de celle qui t'agree,
<lb />Afin que ſi te ſuis aſſeuré de mon mieux,
<lb />Ie puiſſe rechercher le regard de ſes yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA SIB’ILLE.
<lb />Melidor ie ſçay bien le ſubjet qui te neine,
<lb />Mais ie ne puis donner de ſecours à ta peine,
<lb />Qu’vn perfide Amphion ne s’eſloigne d’icy,
<lb />C’eſt à toy deſormais d’en prendre le ſoucy,
<lb />A Dien pour cete jon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE POETE A LA SIBILLE.
<lb />Quelle infame ſorciere
<lb />Veut icy preſider à la couche nociere,
<lb />Pourquoy nous abuſer ſur mon eſloignement,
<lb />C’eſt que la verité ton langage dement.
<lb />Des credules efpris au ſon de ta parole
<lb />Se treuuent ſatisfaits d’vne feinte friuole:
<lb />Pour moy ie cognois bien tes crimes ignorez,
<lb />Et la punition des tourmens preparez.
<lb />Ne voyons nous desja ta fumante cauerne,
<lb />Qui nous va figurant la bouche de Lauerne,
<lb />Ses hibous, ſes orfrais, ſes nocturnes oiſeaux
<lb />Se vont entretenant de l’horreur de tes maux:
<lb />Le ſilence profond de ce deſert ſauuage,
<lb />Fuyant va publier ſon malheur au riuage:
<lb />Tu fais bien d’euiter les rayons du Soleil,
<lb />Qui iamais icy bas n’ont rien veu de pareil:
<lb />Vne eternelle nuict doit couurir ce viſage,
<lb />Afin que de la voir on en perde l’vſage.
<fw><lb />(
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA SIBILE.
<lb />Perfide, audacieux, temeraire, inſensé,
<lb />Faut-il donc qu’vn mortel ſoit ſi fort aduancé,
<lb />Qu’il oze blasphemer contre mon innocence?
<lb />O Ciel iuſte vengeur, prens-tu point cogmoiſ<lb />ſance
<lb />De l’affront que me fait vn mortel ennemy,
<lb />Ou bien ſi tu ne veux me venger qu’à demy,
<lb />Tinnoquerdy ſondain l'infernale coborte
<lb />Puniſſant l’impoſteur qui parle de la ſorte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE POETE.
<lb />Les Demons retenus au manoir de Pluton,
<lb />Ne ſont pres de venir au gré d’vn Electon,
<lb />Le Cerbere encheſné pour pour defendre l’entree
<lb />N’oze pas remonter enſi belle contree:
<lb />Quel monſtre eſt aux enfers plus à craindre
<lb />que toy,
<lb />Si tu veux qu'vn chaſcun ſoit ſubmis à ta
<lb />Loy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIDOR.
<lb />Finiſſons ce diſcort fait à mon preiudice,
<lb />Meſme de ſon ſçauoir ie ne veux autre indice,
<lb />Que d’auoir recognu tondiſcours precedent,
<lb />de me trenut paintu par vn ſigneemdent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE POETE.
<lb />C’eſt en quoy ton eſprit ſe trompe dauantage
<lb />Ignorant le projet de ce double langage,
<lb />N’ayant iamais voulu que ie fuſſe preſent,
<lb />Pour la facilité de t'aller abuſant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CAPITAINE.
<lb />Si nous aimons tous deux vne ame curieuſe,
<lb />Ie tiens que la tienne eſt ialouſe &amp; enuieuſe,
<lb />Nous bruſlons de deſir &amp; tu veux amortir
<lb />Ce qui doit eſtre fait ſans aucun repentir,
<lb />NIEII Jorz llemlluale.
<lb />Sans teſmoigner pour nous vn ſoin ſi charita<lb />ble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIDOR.
<lb />I’appreuue ce diſcours, i’en voulois dire autant,
<lb />L’on diroit que le Poëte eſt touſiours reſiſtant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE POETE.
<lb />Le Demon familier de la Sibille noire
<lb />N’a pas eu le pouuoir de me donner à boire.
<fw><lb />A
<lb />I
<lb />A
<lb />I
</fw><lb />A Dieu donc ie m’en vais au ſeiour du plaiſir,
<lb />Quns le verrt tout picin, ou ton vont d ioiſir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIDOR.
<lb />Allons nous repoſer au frais de ceſt vmbrage,
<lb />La Sibille pourra diuertir ſon courage.
<fw><lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE TROISIESME.
<lb />SCENE INEMIENE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIDOR.
<lb />Ve ie faits vn effet contraire au
<lb />ſentiment,
<lb />I'ayme ſans auoir veu ce qui me
<lb />fait amant,
<lb />Ie veux ſuiure touſiours vne ombre fugitiue,
<lb />Sans cog noiſtre l'objet de mon ame captiue,
<lb />Ie cheris le portrait que moy-meſme i’ay peint,
<lb />Toutefois en naiſſant mon ſubiet eſt eſteint:
<lb />Mais peut il eſtre veu, puis qu’il eſt inuiſible,
<lb />Ie mourray mille fois éprouuant l’impoßible,
<lb />Où ie ſçauray bien toſt ſi ie ſuis enchanté:
<lb />C’eſt peut estre d’amour quelque ſonge inuenté,
<lb />Pour me faire éprouuer le pouuoir de ſes charmet
<lb />Afind'eſtre vaincu de ſes puiſſantes armes,
<lb />Ie ſuis preſt de mourir d’vne ſi douce mort,
<lb />Et ſi ie meurs d’amour ie beniray mon ſort,
<lb />Pourquoy ſuis ie vaincu, ie n’ay point veu la
<lb />breche,
<lb />Ny reſſenty le coup de l’amoureuſe fleche,
<lb />Le bel œilrauiſpau popomurocuinet,
<lb />Et noſtre cœur reçoit ſon effet immortel.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CAPITAINE.
<lb />Ie voybien que ton feu cherche quelque matiere
<lb />Propre pour eſmouuoir vne chaleur entiere,
<lb />Ne pouuant ſubſiſter ſans ce doux aliment
<lb />Qui fait que noſtre cœur s’embraſe doucement.
<lb />Comments'imager vne choſe ignrts,
<lb />Noſtre felicité ne peut estre eſperee,
<lb />Si nous n'en cognoiſſons la cauſe &amp; le ſubiet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIDOR.
<lb />N’eſt il pas bien aisé de ſe feindre vn obiet,
<lb />Aymable, gracieux, tout plein de courtoiſie,
<lb />Vn ouurage conceu dans noſtre fantaiſie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CAPITAINE.
<lb />Tu me parles d’vn ſonge, &amp; ie chercher l’effet,
<lb />Nature ne ſe plaiſt à l'ouurage imparfait,
<lb />Ie voudrois poſſeder, &amp; non ſans aſſeurance
<lb />Repaiſtre mes deſirs de vent e d'eſperance,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIDOR.
<lb />L’eſperance d’amour eſt vn fruict ſauoureux,
<lb />Et qui vit ſans eſpoir ne peut estre amoureux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LR CAPITAINE.
<lb />Ainſt qu vn empereur qui fiſi ſeruir à table
<lb />Le ſenat d’vn festin qui n’eſtoit veritable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIDOR.
<lb />Voudrois tu comparer l’appetit de manger
<lb />Au feu qui va bruſlant vn amoureux berger?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CAPITAINE.
<lb />Voudrois-tu ſoulager la violente fiebure
<lb />Pourieuer vnpeud eauſur te vora de la leures
<lb />Sous l’eſpoir incertain de ton illuſion
<lb />Tu me veux abuſer de mon affection:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIDOR.
<lb />Qui voudroit oppoſer le nombre des obſtacles,
<lb />A mour ne pourroit pas faire voir ſes miracles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CAPITAINE.
<lb />Mais tout ce que tu dis ſans l’auoir eſpreuué,
<lb />Ce n’eſt que quand la nuict noſtre esprit a reſué.
<lb />Ses amoureux baiſers d’vne bouche vermeille
<lb />Seruent d’empeſchement que noſtre ame ſom<lb />meille,
<lb />Sans eux on periroit, &amp; l’eſtre renaiſſant
<lb />Par la lo y du trespas s’en iroit finiſſant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIDOR.
<lb />La Nature vous est grandement obligee,
<lb />Que par veſtre moyen elle ſoit ſoulagee,
<lb />C’est pourquoy vos raiſons me vont perſuadant,
<lb />Qu’il faut viure &amp; mourir en ce deſir ardent,
<lb />Et non point s’arreſter au gréde la penſee,
<lb />Mais ie voy pres de nous la Sibille aduancee.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />EL XIESME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA SIBILE.
<lb />Ergers vous me voyez preſte à vous
<lb />receuoir,
<lb />Maintenant ie vous fais offre de mon
<lb />pou. oir,
<lb />Suppliant lupiter que le Ciel vous beniſſe,
<lb />Et que voſtre bon heur à iamais ne finiſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIDOR.
<lb />Interprete des Dieux &amp; du ſacré deſtin,
<lb />Qui cognois de nos iours la naiſſance &amp; la fin:
<lb />Mon compagnon &amp; moyprieſteZ d'impatience
<lb />Nous auons le recours à ta haute ſcience,
<lb />Pardonne toutefois à la temerité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CI SIBILLE.
<lb />Voſtre eſprit curieux n’a que bien merité,
<lb />L’vn &amp; l’autre cherchez maistreſſe ſecourable,
<lb />Sur cela mon aduis vous ſera fauorable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C 2
<lb />Sçachant tout le deſſein du voyage entrepris
<lb />N’eſt ce pas en effet la fleche de Cypris?
<lb />Il n'eſt point de beſoing d’expliquer d’auan<lb />tage,
<lb />Melidor vous aurez ce portrait en partage,
<lb />Dont l’image viuant n'eſt eſloigné d’icy,
<lb />La conqueſte pourtant trop pleine de ſoucy
<lb />Vous fera reſſentir combien la deſtinee
<lb />Veut arreſter le cours d'vn ſi cher Hymenee
<lb />Les diſcours mediſans, les orages diuers
<lb />Menacent d’atterrer ce deſſein à l’enuers,
<lb />Retenez le conſeil du paſteur Ariſtee,
<lb />Afin de diſcerner le charme de Prothee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIDOR.
<lb />Puiſque ie ſuis certain du bien qui m’eſt promis,
<lb />En vain tous les effors des aſtres ennemis,
<lb />Contre les elemens ie declare la guerre,
<lb />Ie le veux conquerir au centre de la terre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA SIBILLE.
<lb />Gardez vous d’irriter la volonté des Dieux,
<lb />Qui ne peuuent ſouffrir vn cœur audacieux,
<fw><lb />4
<lb />8
</fw><lb />Ce qui vient de leur main doit eſtre deſirable,
<lb />Aauirememtt progrt Zeſt touſtouts periſſable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C E LIDOR.
<lb />Qui peut faire perir vn image ſi beau,
<lb />Si le meſme ſoleil luy cede ſon flambeau:
<lb />Son œil à demi-clos bien que priué de flame,
<lb />Me repreſente au vif la beauté de Madame,
<lb />Comment pournay te donc tt reguruer pilant,
<lb />Quand mort il me contraint que ie l’aille ſuiuant?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CAPITAINE.
<lb />Tu ne fais qu’abuſer nos oreilles faciles,
<lb />Et perdre ainſi le temps en propos inutiles:
<lb />Cependant que i’attens pour cognoiſtre mon ſort,
<lb />Ie ſuis entre la vie &amp; l’heure de la mort:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA SIBILLE.
<lb />Non non eſpere mieux, ta fortune aſſuree
<lb />Ie promet vn repos qui ſera de duree,
<lb />Ne iuge le ſuccés par le commencement,
<lb />Si tu veux meriter la gloire d’vn amant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CAPITAINE.
<lb />Arreſte vn peu tes pas, ne laiſſe ſuſpendue
<lb />Mon ame qui languiſt de t’auoir entendue<lb />C iiuj
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA SIBILLE.
<lb />Pourquoy tes pleurs vont ils ton viſage arroſant?
<lb />Ie ne preuoy ſinon vn bon heur tout preſent,
<lb />Pourueu que les deſſeins d’vne ferme conſtance
<lb />Soient guideZ de raiſon auecque reſiſtance:
<lb />Le veritable bien ne ſe doit acquerir
<lb />Que par vn qui ſe met au haZ ard de perir:
<lb />Le trauail courageux à la vertu s’aſſemble,
<lb />Ere ce jou denx ams qui ſont touſours eu<lb />ſemble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CAPITAINE.
<lb />Du moins s’il faut ſouffrir, dis moy pour qui tu
<lb />veux,
<lb />Et qui doit eſtre ainſi l’idole de mes vœux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA SIBILLE.
<lb />Va te ietter aux pieds de la vefue Celinde,
<lb />Qui vaut comme tu ſçais tout le treſor de l’Inde:
<lb />Bien toſt l’occaſion s’offre de la ſeruir,
<lb />A cauſe que l’on veut ſa niepce rauir:
<lb />Ie vous dis donc adieu, l’amoureuſe aduenture
<lb />Fer--voir le ſubiet de ſa peine future.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELINDE toute effrayee paroiſt
<lb />en vn bocage.
<lb />Sus Bergers au ſecours, vn traiſtre ſuborneur
<lb />P ienticy deaant vous enleuer noſtre honneur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIDOR.
<lb />Quomuimbtuce bois, &amp; quelle voix plein<lb />tiue?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CAPITAINE.
<lb />d demd apertenon Cclinde phkiline,
<lb />Qui ſe iette au trauers du ſentier vmbrageux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIDOR.
<lb />Que ſi quelque indiſcret d’vn courage outrageux
<lb />L auout tant ſeulement de parote oſfencet,
<lb />Ie punirois l’effort de ſa rage inſenſee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CAPITAINE.
<lb />Maintenant il ne faut ſi long temps s’arreſter.
<lb />Mais bien la ſecourir, &amp; viſte ſe haſter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIDOR.
<lb />SuiueZ ce fau fuyant, moy par cette coulee
<lb />Ie la pourray treuuer au ſond de la valee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CAPITAINE.
<lb />Melidor, ſi quelqu'vn te vouloit arreſter,
<lb />Marche legerement afin de l’euiter.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIESME.
<lb />LE POETE, ET LA SAGE. MONDAINE.
<lb />EPIONIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />V va ſans regarder d’vne cour<lb />ſe ſohdalle,
<lb />21N Le grand pas redoublé de la ſage
<lb />Mondaine?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA SAGE MONDAINE.
<lb />Ton apas doucereux ſous le piege tendu,
<lb />Ta parole touſiours ſuſpecte m’a rendu,
<lb />Ton ſoin eſt curieux, &amp; croy que ſon enuie
<lb />De malice eſt pluſtoſt que de bonté ſuiuie.
<fw><lb />L
<lb />A
<lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE POETE.
<lb />Me faut-il accuſer ſans auoir offensé?
<lb />Bergere c’eſt à quoy ie n’ay iamais pensé;
<lb />L’amour me donneroit vne peine infinie,
<lb />Ne voulant pas laiſſer ceſte faute impunie:
<lb />Ie ſerois trop heureux ſi i’auoit merité,
<lb />Que mon œil en paſſant eut ton cœur irrité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA SAGE MONDAINE.
<lb />Ie ſoupçonne beaucoup cette fine acortiſe,
<lb />Damphion le moqueur ainſi me galantiſe:
<lb />Toutefois on m’a dit qu’il eſt aſſeZ diſcret,
<lb />Et qu’il peut receler vn amoureux ſecret.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EE TOEIE.
<lb />Tu me veux accuſer de par trop de langage,
<lb />Et que fort rarement à l’amour ie m'engage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA SAGE MONDAINE.
<lb />Vn coulpable touſiours accuſe ſon forfait,
<lb />Ne pouuant deguiſer la verite du fait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE POETE.
<lb />Ie ne ſeray iamais coupable de ce crime,
<lb />Si tu veux accepter l’offre de ma victime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA SAGE MONDAINE.
<lb />Hé! quel braſier ardent te pourroit conſommer
<lb />Ioy qui ne ſceus iamais ce que c'eſtque d'aymer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE POETE.
<lb />Me voulant receuoir en eſclaüe fidelle,
<lb />Ie mourray mille fois pour l’amour de ma belle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAONCE MOTDAINE.
<lb />Ie ſoupçonne beaucoup de ta fidelité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE FOBIE.
<lb />Ie ne merite point vne autre qualité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA SAGE MONDAINE.
<lb />Les eſcrits mediſans où ta muſe l’aplique,
<lb />Font que ſans y penſer deuant toy ie m'explique.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE POETE.
<lb />C’est à moy d’eſuiter ton foudre menaçant,
<lb />Qui ne veut pas ſçauoir ſi ie ſuis innocent.
<lb />Dis moy donc le ſubiet dont la ville m’accuſe,
<lb />Afin que librement ie treuue mon excuſe,
<lb />S’il eſt vray ſans auoir le courage endurcy,
<lb />Bien toſt i'auray recours à ta douce mercy:
<lb />Tirſis m’auoit deſia fait reproche pareille,
<lb />Mais ſoudain que de luy s’approche mon oreille
<lb />Vn mouchard importun vient de l’autre coſté
<lb />Par lequel à tous deux ce loiſir fut osté.
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA SAGE MONDAINE.
<lb />Ce n’eſt luy ſeulement, ains toute l’Arcadie
<lb />Vnanime retient ta muſe trop hardie,
<lb />Les Bergers ſe ſont pleins que itu viens decou<lb />urir,
<lb />Lors qu'vn ieune d’entr’eux a deſſein de ſouffrir,
<lb />L’on ne ſçauroit cacher vne œillade eſlancee
<lb />Que tu vas prediſant le but de leur penſee,
<lb />Le baiſer à l’ecart ne peut eſtre donné,
<lb />Que ton œil trop ialoux ayt iamais pardonné,
<lb />Mille vers deguiſeZ en forme de Satyre
<lb />Vont ainſi racontant leur amoureux martyre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE POETE.
<lb />C'eſt donc là le forfait qu’on dit que i’aycõmis,
<lb />Le faiſant ie croyois faire pour mes amis.
<lb />Que ſeruiroit vn feu caché deſſous la cendre,
<lb />Außi bien vnamant le voudroit il apprendre,
<lb />Si quelqu'vn l’ignoroit, la ſeule vanite
<lb />Contente ſon amour &amp; non la verité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA SAGE MONDAINE.
<lb />Celle de qui l’honneur a ſeruy de conduite
<lb />Ne ſe voit pas ſouuent en ce blaſme reduite:
<lb />L’innocence pareſt au milieu de ſon front,
<lb />Meſme le mediſant n'en reçoit que l’affront.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE
<lb />POETE.
<lb />C’eſt icy le ſeul poinct d’où despend le trophée
<lb />dunuu femime Munte ſa pimemeerouffec.
<lb />Lors que ſes actions teſmoignent ſa vertu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA SAGE MONDAINE.
<lb />Depuis quel temps a-t’on pour elle comhattu?
<lb />Ce fuſt au ſiecle d’or dont la ſaiſon perdue
<lb />Ceſte chaste pudeur a publique renduë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE
<lb />POETE.
<lb />Il faut que ce diſcours ſoit à la fin graué
<lb />Sur le marbre eternel d’vn temple releué:
<lb />Car ie tiens qu’à preſent les filles de memoire
<lb />N'ont point dans leurs cayers vne ſi belle hi<lb />ſtoire.
<fw><lb />
<lb />I
<lb />A
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE QVATRIESME.
<lb />SCENE PREMIERE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELINDE.
<lb />A feconde Ceres trauerſant l’v<lb />niuers,
<lb />En cherchant ſon ſoucy parles bo<lb />cages vers:
<lb />Lors que ſans y penſer le rauiſſeur inique
<lb />Miſt l’amour &amp; l’Hymen ſous ſa loy tyran<lb />nique,
<lb />Biẽ qu’elle euſt deſcouuert &amp; l’endroit &amp; le lieu,
<lb />Toutefois cognoiſſant que de la main d’vn Dieu
<lb />Son plaiſir fut raui d’vne force contrainte,
<lb />Le ſilence miſt fin à ſa funeſte plainte.
<lb />Sçachant bien qu’il eſtoit frere de lupiter,
<lb />Et qu'en vain ſon effort luy voudroit reſiſter,
<lb />De meſme l’accident de Francine rauie,
<lb />Francine que i’aymois plus que ma propre vie
<lb />Me fait voir clairement que mõ regret eſt vain,
<lb />N’eſtant plus auiourd’huy ſous le pouuoir hu<lb />main,
<lb />Le Dieu Pan pour dõner la marque de ſa gloire
<lb />Captiue la retient au temple de Victoire,
<lb />Vn Saiyre Corſu le paſſage defent
<lb />Qui nous rend interdit l’abort de ceſt enfant,
<lb />Mais ie veux qu’vn berger de ma part le ſalue,
<lb />Le ſuppliant au moins qu'elle ne ſoit polue,
<lb />uauel anles nul dMja,
<lb />Ie ſçay qu'en ma faueuril voudra s’arreſter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELINDE continuë de parler.
<lb />Ha fidelle bergertu me vois demy morte,
<lb />De ce que le Dieu l’an me traitte de la ſorte.
<lb />Ma niepce rauie au plus beau du midy
<lb />Par le bras indompté d’vn Satyre hardy
<lb />Me force d implorer ton ayde ſecourable,
<lb />Lle lepaiſe stau nion ceſei deiraoie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIDOR.
<lb />Depuis deux iours entiers que ta pleintiue voix
<lb />Fiſt entendre vn accent au milieu de ce bois,
<lb />Que Timandre te vit en paſſant la ramee,
<lb />Teclypſant de nos yeux ainſi qu’vne fumee,
<lb />Mon compagnon &amp; moy nous allions t’aſſeu<lb />Te13
<lb />Que rien pour le trauail ne pourra demeurer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELINDE.
<lb />A ſes offres ie n’ay de digne recompenſe,
<lb />Si mon affection ne me ſert de dispenſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cendor porte au ter le portrait que la
<lb />Sybille luy auoit donné.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELINDE
<lb />parle encore.
<lb />ls moy qui t’a donné ceſt aymable portrait,
<lb />DCar ce viſage peint meſlé d’vn doux at<lb />trait
<lb />Me va repreſentant l’image de Francine,
<lb />On ne peut la voyant qu’on ne ſe l’imagine:
<lb />Son front, ſon neZ, ſon œil, ſon gracieux ſouſris
<lb />Me font voir l’abrege de ma ieune Cypris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIDOR.
<lb />Heureux ſi tu cognois ceſte douce peinture,
<lb />Afin de mettre a bout mon eſtrange aduen<lb />ture,
<lb />Ed Sionlit naun que le dtonon on toui
<lb />Malgré mes ennemis poſſeder ſon amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELINDE.
<lb />Pleuſt aux Dieux qu’elle fuſt remiſe en ma
<lb />puiſſance,
<lb />n tijpant deſormais l’aſtre de ſa mujpance,
<lb />Ie feray de vous deux vn Hymen fortuné,
<lb />Puis apres que le Ciel ainſi l’euſt ordonné.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIDOR.
<lb />Bien que tonintereſt me donne l’alegreſſe,
<lb />Toutefois puis que c’eſt pour ma belle mai<lb />ſtreſſe,
<lb />Que ie fais ce deſſein du voyage entrepris,
<lb />Si ce meſme Dieu Pan veut vſer de meſpris,
<fw><lb />1
</fw><lb />Eſprouuant vne fois l’effet de ma priere,
<lb />Ie luy mettray bien toſt ſon Satyre en arriere:
<lb />Craintif on le verra ſous mes pieds abattu,
<lb />Sans prendre le loiſir de m’auoir combattu,
<lb />Non ie mets en deposts le gage de ma teſte,
<lb />Que ie remporteray l’honneur de la con<lb />queſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CRLINDE.
<lb />a our moyne deſtrant danamagt appranti,
<lb />I'attendray ton retour au pied de ce rocher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIDOR.
<lb />Sus, ſus, viſte marchons, voicy le Capitaine,
<lb />Qui n’aguiere s'eſt fait compagnon de ma pei<lb />ne,
<lb />Venir à meſme inſtant que ſi i'auois expres
<lb />Enuoyé l’aduertir de ſe tenir tout prés.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CAPITAINE.
<lb />N’as-tu rien deſcouuert, ie lis en ton viſage.
<lb />Que tu puis auoir veu la beaute du vefuage,
<lb />Celinde t’a donné quelque ſoulagement,
<lb />Le front eſt le miroir de nostre allegement.
<fw><lb />D
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIDOR.
<lb />Cher amy ie ne puis faire entendre mon aiſe,
<lb />Impatient bruſlé d’vne Amoureuſe braiſe,
<lb />Ie ſuis deſia rauy dans l’espoir aſſeuré,
<lb />D’auoir la gueriſon de mon mal enduré.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CAPITAINE.
<lb />Dis moy donc Melidor quelle heureuſe fortune
<lb />Pourra recompenſer noſtre courſe importune?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIDOR.
<lb />Au fond de ce vallon où pareſt vn ruiſſeau
<lb />Qui rauiſt le paſſant du criſtal de ſon eau,
<lb />Me voulant rafraichir ſur vne couche verte
<lb />I’appereus de fort loing Melinde deſcouuerte,
<lb />Expoſant ſes cheueux ſur l’aiſle des Zephirs,
<lb />Peu à peu m’aprochant au bruit de ſes ſouspirs,
<lb />Ie l’allay conſoler, &amp; ie luydis qu’Alcandre
<lb />Va par tout la chercher afin de la defendre,
<lb />Que ſuiuant iour &amp; nuictla trace de ſes pas,
<lb />Pour elle il veut ſouffrir mille fois le treſpas:
<lb />Que ſon ſoing n'est penchant qu’au gré de ſon
<lb />ſeruice,
<lb />N'eſt-ce pas en cela te faire vn bon office?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CAPITAINE.
<lb />Ie me ſens obligé iuſqu’au point ſouuerain,
<lb />Ce ſouuenir graué dans la porte d’airain
<lb />Fera que deſormais ingrat ie ne l’oublie,
<lb />Conſeruant immortel l’amitie qui nous lie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIDOR.
<lb />Tu te mocque de moy, ie ſuis ton ſeruiteur,
<lb />Quitte ce compliment qui fait honte à l’au<lb />teur,
<lb />C eſt le moindre ſubjet ou mon deuoir m'o<lb />blige.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CAPITAINE.
<lb />Mais dis moy donc pourquoy ma bergere s’af<lb />flige?
<lb />Tonuiſcout, norenau tom mes aeſiis contens,
<lb />Le ſçachant c’eſt en vain que nous perdons le
<lb />temps.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIDOR.
<lb />Pan le dieu des Bergers arauy ſa Francine,
<lb />Et Tiran ſans raiſon la retient orpheline,
<lb />C’est l’image viuant d’vn portrait attache,
<lb />Par là i’ay rencontré ce qui m’eſtoit caché.
<fw><lb />D iij
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CAPITAINE.
<lb />Tu ne pouuois auoir vne plus douce amorce
<lb />Pour l'aſter tonquenis par amonr ou par force.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIDOR.
<lb />Alcandre ſuy moy donc, tu verras prompte<lb />ment
<lb />En la guerre d’amour ce que peut vnamant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De ce labeur ie ſuit ton fidelle Theſee,
<lb />Preſque deſeſperé de Celinde abuſee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Dieu Pan fait ſortir Florize du Tem<lb />ple de Victoire, &amp; la meine dans vn
<lb />parterre delicieux, pour la conuier à la
<lb />poneſlion de lon aiſour.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DEVXIESME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DIEV PAN.
<lb />Inutile regret que tu vas conce<lb />uant
<lb />Ne ſçauroit ſe nommer qu’vn ſon<lb />ge deceuant:
<lb />Mortelle tu te plains qu’vn Dieu te fauoriſe,
<lb />Et que de ton bel œil ſon ame ſoit épriſe,
<lb />Ne crains-tu d’offencer l’exces de ma bonté,
<lb />Puiſque ton deſir eſt ma ſeule volonté.
<lb />Ne ſçais-tu pas que i’ay l’vnique obeiſſance,
<lb />Sur les autres beauteZ touchant la iouïſſance?
<fw><lb />D iuij
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIZE.
<lb />Sans doute que ce corps captif en tes liens,
<lb />Eſloigné de l’aspect &amp; du ſecours des miens
<lb />Dans l’effort violent ne le pourra defendre,
<lb />Toutefois c’eſt en vain que tu me veux ſur<lb />prendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAN.
<lb />Que puis-tu ſouhaitter qu’vn aymable ſeiour,
<lb />Vn printemps eternel, vn paradis d’amour,
<lb />Te voir entre mes bras Deeſſe reueree,
<lb />La compagne des Dieux &amp; du peuple adoree.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIZE.
<lb />Cela n’est ſuffiſant de me veincre à ce coup,
<lb />Ceſte felicité trop commune à beaucoup
<lb />Ne me ſemble vn nectar pour me rendre im<lb />mortelle,
<lb />Non pour moyie ne veux que l’on m'eſtime telle,
<lb />Mon honneur embelli de ſon lys odorant,
<lb />Iamais de la blancheur ne ſe va ſeparant,
<lb />Crainte que le ſoleil ne l’estime coupable,
<lb />L'atouchement terniſt ſa fleur inuiolable.
<lb />2-
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAN.
<lb />Quoy? n’eſt-ce pas aſſeZ de l’auoir demandé,
<lb />Qui me peut refuſer lors que i'ay commandé?
<lb />De ma puiſſante main l’impetueux orage
<lb />Doit donner la terreur au plus hardi courage:
<lb />Le tigre &amp; le lion flechis deſſous mes loix
<lb />Se rendent adoucis au doux ſon de la voix:
<lb />Diane tous les iours ſe contente paſmee,
<lb />Des diſcordans accords de ma fluſte animee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIZE.
<lb />Diane le pourroit par ſon egalité,
<lb />Florize n’aura pas cette facilité,
<lb />Trop großiere d’esprit ne voulant recognoiſtre
<lb />Ce qui ſemble à ſes yeux eſloigné de ſon eſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAN.
<lb />Tu penſes détourner mon deſſein autre part,
<lb />Et que l’œil du Dieu Pan charme de ſon regard:
<lb />Aueugle ne preuoit ceſte ruſe inuentee,
<lb />Flattant de ce diſcours mon oreille enchantee.
<lb />Ie iure par le Stix le ſerment ſolennel,
<lb />Si ton cœur endurcy ſe force criminel,
<lb />De ne point m’obeïr à l’heure deſiree,
<lb />Tu ſeras auiourd’huy des ongles deſchiree.
<lb />Ie ne veux plus tarder pour auoir attendu,
<lb />Ton orgueil abaiſse s'eſt ſuperbe rendu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIZE.
<lb />Qu'vn Dieu comme vn Tyran m'oppoſe ſa
<lb />puiſſance,
<lb />Que ſa lubricité ſoüille mon innocence,
<lb />P tuſtoſt ue t'es tomatn t'arratneray mon cœur,
<lb />Que de le voir ſubmis à l’infame vainqueur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAN.
<lb />Puiſque l’impieté part de ton ignorance,
<lb />Le pardon deſormais deſpend de ma ſouffrance:
<lb />Tu ne ſçais conſeruer le bon heur qui te ſuit,
<lb />Pes peuxtt vont encrenant, &amp; ton ame le fuit.
<lb />La fortune t’auoit aſſez aduantagee,
<lb />T’ayant de mon amour vnique partagee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIZE.
<lb />I'ay posé mon vouloir au ſoin de mes amis,
<lb />I’ay refusé touſiours ce qui n’eſt pas permis,
<lb />Cette façon d’aymer au fort de la contreinte,
<lb />Parmy les chaſtes cœurs ne donne pas atteinte.
<fw><lb />I
</fw><lb />Amour ne peut ſouffrir de ſe voir ſurmonté,
<lb />Tomt jon atilon giſten ta voiome.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I'en demeure d’accort afin de te complaire,
<lb />Tu te puis promener en ce lieu ſolitaire,
<lb />Dans vne heure &amp; rien plus ie te viendray
<lb />reuoir,
<lb />Pour apprendre au retour l’effet de ton vouloir,
<lb />Satyres qu’vn de vous poſe la ſentinelle,
<lb />Et l’autre gardera la chaſte criminelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAN ſort du iardin delicieux pour aller
<lb />à la chaſſe, Celidor &amp; le Capitaine
<lb />abordent le Satyre vn peu eſloigné de
<lb />la porte.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIESME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIDOR.
<lb />2 Ommes nous pas icy proche de la
<lb />maiſon,
<lb />Où l'an vient demeurer en la bel<lb />le ſaiſon?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE
<lb />SATYRE.
<lb />Quel Demon ennemy du bien &amp; de la vie,
<lb />Vous fait ſuiure en ſes lieux ceſte Nymphe
<lb />rauie?
<lb />Que n’eſtes vous venus apres moy qui l’a pris,
<lb />Ie iure par le Ciel que ne m'eußieZ ſurpris,
<fw><lb />I
<lb />*
<lb />4
</fw><lb />L’on euſt veu tout ſoudain ma peſante maſſue
<lb />Preparer le chemin de mon heureuſe iſſue,
<lb />D’vne main i’euſſe mis quatre bergers à bas,
<lb />Et le reſte euſt eſté victime du treſpas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CAPITAINE.
<lb />Moy ſeul ie puniray ton audace effrontee
<lb />Comme Alcide embraſſa le corps de ſon Anthee,
<lb />Que ſçais-tu le deſſein qui nous ameine icy,
<lb />Si c’eſt à ce ſubiet ou d’vn autre ſoucy?
<lb />Vrayment ie ne croy pas que le Dieu Pan ſe
<lb />ſerue,
<lb />Ny qu’il face de toy ſi mauuaiſe reſerue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE SATYRE.
<lb />Comment parler à moy, ſon maintien, ſon ſu<lb />port,
<lb />A nepaencoun vne nonenje mort.
<lb />Ie ne veux plus auoir ce beau nom de Satyre,
<lb />St mon bras maintenant me cauſe ton martyre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIDOR.
<lb />Timandre laiſſe moy traitter ce rauiſſeur,
<lb />C’eſt moy, c’eſt moy, qui dois eſtre le puniſſeur
<lb />De l’horrible forfait commis à ma Deeſſe,
<lb />Pour aſſonuti fur tuy monume begmeſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE SATYRE.
<lb />Traiſtres, laſches, poltrõs, inuoqueZ du ſecours,
<lb />Ie vous mettray bien toſt à la fin de vos iours:
<lb />La crainte de ce coup leur courage rebouche,
<lb />Et ſans plus differer i'attaque l’eſcarmouche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le Capitaine ſaiſit le Satyre &amp; le
<lb />ierte par terre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CAPITAINE.
<lb />Superbe ie te tiens, il ne faut conteſter,
<lb />Außi bien c’eſt en vain ſi tu veux reſiſter:
<lb />Veinqueur i’etoufferay cette langue impudente,
<lb />Qui pour nous aborder ne fuſt aſſeZ pru<lb />dente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE SATYRE.
<lb />A l’ayde compagnon, viens toſt ne ſecourir,
<lb />Sans toy preſentement ie ſuis prest de mourir:
<lb />Ces bourreaux acharnez d’vne rage inſenſee
<lb />Me font voir le penchant de mon heure aduan<lb />cee.
<fw><lb />Ie ce
<lb />Dét
<lb />Le
<lb />Ch
<lb />91
<lb />S’a
<lb />En
<lb />C
<lb />le
<lb />I
<lb />L
<lb />I
</fw><fw><lb />le cede à la rigueur de l’outrage receu,
<lb />Dépitant le malheur que ie n’auois conçeu.
<lb />Le ſecond Satyre quitte la garde de Flo<lb />Hle d viellt adlecouls.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Chetifs que faittes, vous ſera-il vn ſupplice
<lb />Propre pour expier voſtre audace complice?
<lb />S’adreſſer au Dieu Pan qui commande immor<lb />tel,
<lb />Entre nos deitez il ne s’en treuue vn tel:
<lb />Cependant offencer ſon Satyre fidelle,
<lb />Ie vous voy deſtinez tous deux à la cordelle.
<lb />Pour moy ie quitte là ta Nymphe &amp; la priſon,
<lb />Les combattre tous deux ce ſeroit ſans raiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIZE.
<lb />Bergers qui que ſoyeZ d’vne oreille attentiue,
<lb />EſcouteZ les ſoupirs de Francine captiue,
<lb />Ne m’abandonnez point, ie ſuis entre vos mains,
<lb />Faittes donc mes captifsi ſes cruels inhumains:
<lb />Qui diront à mes pieds par vn contraire eſ<lb />change,
<lb />La priſonniere en fin à ſa merci nous range.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIDOR.
<lb />Belle de qui mes yeux ont chery le portrait,
<lb />Auiourd huy que ie voy leur gracieux attrait,
<lb />Ie cognois que la main du peintre inimitable,
<lb />Le voulant imiter ne fut pas veritable:
<lb />Ie preuoy mon malheur pour auoir trop de bien,
<lb />Vous meriteZ beaucoup, ie ne merite rien,
<lb />Avrondeſii vtotent, &amp; voſtrt inaiſference
<lb />Me priuent à l’inſtant de ma douce eſperance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIZE.
<lb />Ce n'eſt pas ence lieu que ie puis aſſeurer,
<lb />Ny de l’affection, ny de vous honorer,
<lb />A peine ſuis-ie à moy, Celinde me poſſede,
<lb />De ſon com......u............... juccede,
<lb />Esloignons nous d’icy, prenons la ſeureté,
<lb />I'apprehende l’abort du Dieu Pan irrité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CAPITAINE.
<lb />Bergere ne craignez que ce Dieu vous offence,
<lb />Puiſque vous nous auez preſts à voſtre defence,
<lb />Pluſtost que de ſouffrir qu’on attente ſur vous,
<lb />Ie veux que lupiter éclate ſon courrous,
<fw><lb />Et mon
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et mon chef innocent ecraſe de ſa foudre,
<lb />Reprenez vos esprits, car il ſe faut reſoudre
<lb />De reuoir auiourd’huy celle que vous aymez:
<lb />Helas! celle qui tient mes deſirs enflamez,
<lb />Nous trois allons offrir à l’autel de ſes chat<lb />mes
<lb />Ce Satyre enchaiſné par l’effort de nos armes.
<fw><lb />E
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE CINQVIESME.
<lb />SCENE INEMTERE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIZE.
<lb />Ve l’on donne loiſir à mes iours
<lb />éplorez
<lb />Slſr De reuoir auiourd’huy mes pa<lb />rens deſirez.
<lb />Que le rauiſſement eſtouffe ma parole,
<lb />Avla tante recepueZ mon ame qui s'ennole,
<lb />Afin que ſi ie meurs ie puiſſe teſmoigner
<lb />La haine contre vn Dieu qui m’en fiſt eſloigner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELINDE.
<lb />Changeons ſes triſtes pleurs en feſtes continuës,
<lb />Que l'accent de nos voix s'eſleue iuſqu'aux nuës.
<lb />Qu'vn Automne eternel face gouſter ſes fruicts,
<lb />Que ſes rares bergers ont maintenant pro<lb />duits,
<lb />Allons nous repoſer, te tenant embraſſee.
<lb />le le uiiay famoi ae jenane mia peiit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIZE.
<lb />Ie ne veux le repos à mon contentement,
<lb />p ntuu dans tt piaiſti peute ticincutment,
<lb />Le ſommeil aſſoupist, &amp; deſrobe noſtre ame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELINDE.
<lb />N’as-tu point reſſenti quelque amoureuſe fla<lb />me
<lb />Par le charmant aſpect de ce ieune berger?
<lb />Dis le moy franchement, ie te puis ſoulager,
<lb />Ce ſouhait eſt permis en vn party ſortable,
<lb />Ie l’ay touſiours iugé pour eſtre bien traitable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIZE.
<lb />Ie iure c’eſt à quoy ie n’ay iamais pensé,
<lb />Luy-meſme le ſçachant en ſeroit offencé,
<lb />Qui pourroit refuſer ceſte offre preſentee.
<fw><lb />E i
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELINDE.
<lb />S’il ne tient qu’à cela l’affaire eſt arreſtee,
<lb />Ie cognois ſon deſſein n’ayant rien entrepris,
<lb />Que meſme ſans le voir ſon œil ne futépris.
<lb />Ce portrait où tu vois ta figure dépeinte
<lb />Monſtre aſſez clairemẽt que ce n’eſt vne feinte.
<lb />Les Dieux l’ont accordé par l’oracle certain
<lb />D’vne de qui la voix n’eclatte point en vain.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIZE.
<lb />Si les Dieux l’ont voulu, ma reſiſtance vaine
<lb />Ne ſçauroit diuertir l’ordonnance certaine,
<lb />Mais il n'eſt pas beſoin afin de m’eſmouuoir
<lb />D’alleguer le deſtin que de voſtre pouuoir:
<lb />Ne ſuis-ie pas à vous, c’eſt à moy de complaire,
<lb />Et ſuiure le conſeil de celle qui m’eclaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELINDE.
<lb />Tu m’obliges beaucoup, ſi mon election
<lb />Peut aller au deuant de ton affection,
<lb />Vn iour craignant de voir ſa courſe retardee,
<lb />Ie luy donnay pour toy ma promeſſe accordee,
<lb />Vn plus iuſte guerdon ne ſe doit propoſer,
<lb />Que le meſme ſubiet qui nous fait tout ozer.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />DEVXIESME.
<lb />CELIDOR, LE CAPITAINE.
<lb />CELINDE, FLORIZE.
<fw><lb />CELIDOR.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Adame vous teneZ la victoire
<lb />aſſeuree,
<lb />Puis que vous poſſedeZ la Nym<lb />phe deſiree,
<lb />Le Satyre à vos pieds demande le pardon,
<lb />Cela me ſatisfait, mon amoureux hrandon,
<lb />Si voſtre liberté me met en ſeruitude,
<lb />Prenez compaßion de mon inquietude:
<lb />Ie vous offre mon cœur n’ayant rien de plus cher,
<lb />Vn obſtacle mortel ne me peut empeſcher.
<lb />Deſia le Ciel benin accorde ma demande,
<lb />Ouurez dõc à mes vœux la bouche qui cõmande.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E iij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELINDE.
<lb />Francine regardeZ ce berger pres de vous,
<lb />Ce n’eſt pas la raiſon de le mettre en courrous,
<lb />Ne le refuſe pas, außi bien en ta iouë,
<lb />Lon voit dans ſa rougeur vn amour qui ſe ioue.
<lb />Ton regard adoucy teſmoigne deſirer
<lb />Le bien dont maintenant tu le puis aſſeurer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIZE.
<lb />Ma tante ſi tu veux agreer ſon ſeruice,
<lb />Il ne faut pas außi commettre vne iniuſtice
<lb />Vers celuy dont le bras a dompté l’ennemy,
<lb />Car de parler de moy n’eſt parler qu'à demy,
<lb />Commencez außi toſt ie ſuis preste de ſuiure,
<lb />Außibien ſans vos yeux Alcandre ne peut vi<lb />ure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELINDE.
<lb />Mauuaiſe que fais-tu d’auancer ce propos,
<lb />Voudrois-tu conſentir à troubler mon repos?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CAPITAINE.
<lb />A qui puis-ie des deux adreſſer ma priere,
<lb />Qui doibt eſtre en ce lieu ma deeſſe premiere?
<lb />L’vne eſt le ſeul objet de mon parfait amour,
<lb />Et l’autre en ce deſſein a redonné le iour,
<lb />Le ſilence tardif fut teſmoin de ma honte,
<lb />Sans l’auoir merité Francine le ſurmonte:
<lb />Toutes deux recepueZ vn hommage rendu
<lb />Par celuy qui vous tient ſon bon-heur attendu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIDOR.
<lb />Ces deux cœurs ne ſont qu’vn, &amp; leur ame di<lb />uerſe,
<lb />Chaſcune en ſon vouloir iamais ne ſe trauer<lb />Celinde m’a promis de me fauoriſer,
<lb />u.
<lb />Par conſequent il faut d’vne meſme entrepriſe
<lb />Nous tenant en ſes fers qu’elle ſoit außi priſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELINDE.
<lb />Celidor n’a non plus manqué de repartie,
<lb />Qu’hymen le plus ſouuent d’vn faſcheux repen<lb />tie,
<lb />En cela ſeul ie tiens la femme incorrigible.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E iiij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CAPITAINE.
<lb />Cette correction nous eſt außi loiſible.
<lb />Au ſeruage plus doux que noſtre liberté
<lb />Efiuſel aui jaui vlle neunicotante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELINDE.
<lb />C’eſt l’vnique moyen d’eſtre mieux conſeruee,
<lb />L’exemple nous en ſert de recepte aprouuee:
<lb />Toutefois il le faut, i’en demeure d’acort,
<lb />Commettons le progrez à la mercy du fort,
<lb />I’en veux auoir l’aduis de la ſage mondaine,
<lb />Elle a touſiours eſté compagne de ma peine.
<lb />Trancine iu feras t'nonneur de la mdiſon,
<lb />De toy ſeule depend toute la guariſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE CAPITAINE.
<lb />Madame donneZ moy le ſoin de la conduitte,
<lb />Vous ſçauez à quel point ma volonté reduitte
<lb />Pretend viure ou mourir, le conſeil en eſt pris,
<lb />Ne me puniſſeZ pas de ce faſcheux meſpris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELINDE.
<lb />Tellement que deſia vous me faittes cognoiſtre,
<lb />Que d’humble ſeruiteur vous deuiendrez le mai<lb />ſtre.
<lb />C’eſt noſtre aueuglement qu’il en faut accuſer,
<lb />Allons, car il n'eſt pas heure de s'excuſer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIZE.
<lb />Quoy vous me laiſſez donc? qui me pourra de<lb />fendre,
<lb />Si Celidor vouloit vn baiſer entreprendre?
<lb />Mon bras n'eſt aſſez fort aduiſez à cela.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELINDE.
<lb />Demeurez Ianneton pour faire le hola.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CE LIDOR.
<lb />Ma belle ne craignez, le reſpect &amp; la crainte
<lb />Tiennent ma paßion en ſi douce contrainte,
<lb />Qu’au plus fort des ſouſpirs ie n’oZe m’aduãcer,
<lb />J’apprehende ſouuent le crime de penſer,
<lb />Si i’aproche vne fois ceſte bouche vermeille,
<lb />St vomo me permeutz uure vn mor à Toreiſle,
<lb />Ie ſçay que mon amour forcera le deſtin,
<lb />Et que vous n’aurez plus le courage mutin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIZE.
<lb />Quel ſubiet auez vous de me nommer cruelle,
<lb />e queduineou pui meu jauuſſoa(oelle;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIDOR.
<lb />ger?
<lb />Aſſez belle, hé pourquoy voulez vous m’outra<lb />Pourquoy me traittez vous ainſi qu'vn eſtrãger?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TROISIESME.
<lb />PAN LE SATYRE,
<lb />CELIDOR, FLORIZE.
<lb />Florize apperçoit le Dieu Pan de fort
<lb />Tois a palle a celdor,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’ayde Celidor ſecourez moy de
<lb />grace,
<lb />I’apperçoy le Dieu Pan qui deſia
<lb />nous menace,
<lb />Le polla forcened vnregard ſurienx,
<lb />Qui peut faire trembler &amp; la terre &amp; les
<lb />Cieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAN.
<lb />Tu fuis donc deuant moy qui cherche ta pre<lb />ſence,
<lb />Tu me vas abuſant d’vne trompeuſe abſence.
<lb />Ce pendant ie languis apres toy ſouspirant
<lb />D’vn regret eternel qui me va deuorant.
<lb />Si ie m’en veux venger eſt-il vn temeraire,
<lb />Qui ſe vueille oppoſer aux traits de ma côlere?
<lb />Sans mentir n’eſt ce pas quelque galãd du Cours
<lb />Que mu paue auiourd’huy du fruict de mes
<lb />amours?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIDOR.
<lb />Ie ſçay que lupiter me peut reduire en poudre,
<lb />Mais en ce ſubiet là ie m'oppoſe à ſon fou<lb />dre.
<lb />Non, ie n’auray iamais le reſpect de Seigneur,
<lb />A quiconque voudra me rauir ce bon-heur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAN.
<lb />Qu’vn epieudans la main außi toſt ie ſepare
<lb />Le cœur en mille pars d’vn inſolent Icare.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIDOR.
<lb />Et moy preſentement que d’vn pareil effort
<lb />Ie liureray celuy qui commande à la mort.
<lb />Sur le combat eſchauffé, le Poëte par
<lb />hazard ſe rencontre qui les ſepare
<lb />&amp; les rend bons amis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE POETE.
<lb />Inſensé que fais-tu, quelle audace mutine
<lb />Cẽtre vn Dieu tout puiſſant le courage t’obſtine?
<lb />Toy pere des bergers te faut-il éprouuer
<lb />Contre vn que tu ſerois obligé de ſauuer?
<lb />Sm trene du combãt, crainte d'vne nisée,
<lb />C’est bien là comme il faut traitter vne épouſee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAN.
<lb />Ta prudence luy ſert de pardon auiourd’huy,
<lb />Sans doute qu’elle auoit beſoin de ton apuy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIDOR.
<lb />Ie ſuis preſt de flechir, &amp; le genoüil en terre,
<lb />Deuant vous de finir ceſte funeſte guerre.
<lb />Si par vostre congé ie ſuis aſſeZ heureux,
<lb />De poſſeder vn iour mon obiet amoureux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAN.
<lb />Ie t’y veux aßiſter au lieu d’eſtre contraire,
<lb />Tu l’as trop merité pour le vouloir ſouſtraire.
<fw><lb />Et
<lb />!
<lb />I
<lb />I
<lb />A
<lb />I
<lb />I
<lb />1.
<lb />I
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE POETE.
<lb />En faueur de tous deux ie benis le moment,
<lb />Qui m'aproauitlauttaeur d'vntetcontentement,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CELIDOR.
<lb />Mais cecy n’est pas tout, il faut que l’Hymenee
<lb />Par vn double lien cloſe telle iournee.
<lb />Allons voir noſtre amy que Celinde retient,
<lb />C’eſt à luy maintenant que l’honneur appartiẽt.
<lb />ib ſont tons aſſembleZauceqne ſe Dimde,
<lb />Pour vous venir treuuer, ie ſeruiray de guide.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FLORIZE parle au Dicu PAN.
<lb />Ie me iette à vos pieds m’acquitant du debuoir
<lb />Que mon humilité rend à vostre p auoir.
<lb />Vous aueZ deſiré l’autorité ſupreme,
<lb />atn eſ pus vn de nons qui n'aſſeurt temeſme.
<lb />Faittes en ma faueur que l’oubly du paßé
<lb />Tienne le ſouuenir deſormais effacé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PAN.
<lb />Vn facile pardon eſt ioint à ton excuſe,
<lb />Deuant toy franchement du crime ie m'accuſe,
<lb />Ta beauté dans mes yeux acommis le forfait,
<lb />Qui rend preuue à ce iour de ſon dernier effet.
<lb />A dieu ſans te reuoir, que perſonne ne ſuiue,
<lb />Ie deſire en ce lieu que tout bon heur arriue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE DRVIDE.
<lb />VoyeZ comme le Ciel vous vit de toutes pars,
<lb />Qu’il fait luire l’aspect de ſes benins regars,
<lb />Cela ne ſuffiſt point, &amp; faut que la priere
<lb />D’vne felicite conſerue la lumiere.
<lb />Viuez touſiours vnis en ſemblable deſir,
<lb />Que le faſcheux degouſt n'altere le plaiſir,
<lb />Que pas vn d'entre vous n'aille courir au chan<lb />Ains deſſous le mary que la femme ſe range.
<lb />Amphion ſi tu veux tu te puis marier,
<lb />Tous deux eſtes preſens pour vous aparier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE
<lb />POETE.
<lb />Ie ne ſuis pas ſi ſot de me mettre en ſeruage,
<lb />Mon cœur tremble au recit du nom de cocuage.
<lb />I’en demeure d’acort baiſe moy ſeulement,
<lb />Sans eſtre ton mary ie ſeray ton amant.
<fw><lb />
<lb />
<lb />I
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA SAGE MONDAINE.
<lb />Vous eſtes bien plaiſant que de parler ainſi,
<lb />Ie vous eſtime fort exempt de ce ſoucy,
<lb />lamais le repentir d’vne flame nouuelle
<lb />Neme pourra rauir le beau nom de pucelle.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />FIN.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />CALISTEA
<lb />TIRCIS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E faut-il pas qu’vn criminel
<lb />Y NSouffre le tourment eternel
<lb />De l’amour &amp; de l’inconſtance,
<lb />Le nomd’Amant eſt deffendu,
<lb />Si vous ne faittes penitence,
<lb />Du cœur que vous aueZ perdu.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ces fers qui cauſent vos ſoupirs
<lb />Portés ſur l’aiſle des Zephirs
<lb />N’ont qu'vne douce violence,
<lb />Leur plainte ſe peut deguiſer
<lb />Deſſous le tombeau du ſilence,
<lb />Qui doit ſeruir à m’abuſer.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie ſçay bien que la gueriſon
<lb />Que l’on attend de la raiſon
<lb />Eſt facille à voſtre penſee
<lb />Mais croyez qu’il n'eſt pas permis
<lb />A cette fureur inſenſee,
<lb />D’approcher de ſes ennemis,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Apprenez donc que la beauté
<lb />Doit naiſtre de la cruauté,
<lb />Non de l’amour qui nous enflame,
<lb />Ce feu qui bruſle les mortels
<lb />Ne ſortira point de voſtre ame,
<lb />Fumant au pied de mes autels.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Conſoler ſans affliction,
<lb />C’eſt pluſtoſt vne fiction
<lb />Qu'vnreſſentiment veritable;
<lb />Celuy des dieux dont vous parlez
<lb />N'a iamais este qu'vne fable
<lb />Des ſiecles qui ſont eſcouleZ.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie ſuis bien aiſe que mes yeux
<lb />Ont mis le langage des dieux
<lb />En vne bouche ſi feconde,
<lb />Si i’auois cette vanité
<lb />Caliſte ſeroit ſans ſeconde
<lb />Dans l’arreſt de l’eternité.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Le tourment que vous teſmoigne?
<lb />A l’amitié que vous feigneZ
<lb />Sur mes vœux n’auront point de force,
<lb />Voſtre ſœur a bien merité
<lb />Que l’on deſpoüille ſon eſcorce,
<lb />Pour deſcouurir la verité.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STANCES.
<lb />E me tiens plus heureux que ceux du
<lb />firmament
<lb />M* De voir deux beaux Soleils marcher
<lb />egalement,
<lb />Et parfaire icy bas la terreſtre carriere,
<lb />Le Soleil qui nous luit ſouffre l’obſcurité,
<lb />Car luy-meſme rauy par ſi douce lumiere
<lb />Eſt contraint de ceder à leur diuinité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ses bruits, ſes mouuemens, ſes trompettes de
<lb />Mars,
<lb />Qui fontvaincre les cœurs au milieu des hazars
<lb />N’ont point d’autre ſubjet de declarer la guerre,
<lb />Chacun en ſon party ſe vante d’vn ſoleil
<lb />Pour moy ie ſuis d’aduis qu’on ſepare la terre
<lb />Puis que de tous les deux le miracle eſt pareil.
<lb />Beaux yeux faittes ceſſer tant decontes diuers,
<lb />N’eſtes vous pas contens d’auoir tout l’vniuers
<lb />Sans contrainte captif du ioug de voſtre empire,
<lb />PermetteZ que ie ſois du nombre des guerriers,
<lb />Pourueu que ſeulement pres de vous le ſoupire,
<lb />Ie pourray couronner ma teſte de lauriers.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />LE TOMBEAV DE LA
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BELLE CHARON.
<lb />Rreſte vn peu Charon, ne preſſe point ta
<lb />A barque,
<lb />Sans cognoiſtre l’objet de celle que la parque
<lb />Te veut faire paſſer.
<lb />Cette ialouZe main qui t’a voulu ſurprendre
<lb />Ne doit pas effacer
<lb />Le conſeil de celuy qui te le veut aprendre.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Sçaches donc que iamais ſa fureur ne fut telle
<lb />Sans porter le reſpect à ta race immortelle,
<lb />Tu vois deuant tes yeux,
<lb />Celle de qui le nom merite la dispence,
<lb />De ſes funeſtes lieux,
<lb />Voyla de ton labeur l’iniuſte recompence.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Afin de te venger de l’iniure preſente,
<lb />Quitte là ſon Minos &amp; le fier Radamante,
<lb />Rallume ce flambeau,
<lb />Cette fille n’eſt point Leuridice d’Orphee,
<lb />Triumphe du tombeau,
<lb />Pour reparer l’affront de tagloire etoufee.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Rehauſſant vne fois la tombe qui l’enſerre
<lb />Tu ſeras adoré comme vn Dieu de la terre,
<lb />F4
<lb />Qui commande à la mort
<lb />Les Nymphes d’alentour te feront ſacrifice
<lb />Et beniront l’abort
<lb />De celuy qui voulut vaincre ce bon office.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Que ce corps ſoit encor en ſa beauté premiere,
<lb />Et de reuoir ſes yeux estre pleins de lumiere,
<lb />Ie meurs au ſouuenir:
<lb />Charon ne tarde plus viens luy rendre la vie,
<lb />C’eſt trop la retenir,
<lb />Si tu ne faits ſouffrir celle qui l’a rauie.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />I’abuſe mes regrets d’vne feinte friuolle,
<lb />Ce qui me fait pleurer, c’eſt ce qui me conſole,
<lb />Mon espoir eſt perdu,
<lb />Ne cherchons la pitié dans ce cœur inflexible
<lb />Mon cry n'est entendu
<lb />Qu'au ſeiour qui ſouffrit cette perte ſenſible.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Sauigny ie ſçaybien que le deuoir m’inuité,
<lb />Pour eſpandre des pleurs à te donner viſite,
<lb />Cognoiſſant ta douleur.
<lb />Helas pardonne moy, ſi i’vſe de l’abſence
<lb />Croyant que ton malheur
<lb />Doit faire qu’vn chacun eſuite ta preſence.
<lb />Au fort de nos ſouſpirs, &amp; de l’inquietude
<lb />Nous treuuons le repos parmy la ſolitude,
<lb />N’es-tu pas ſatisfait,
<lb />Puiſque dedans ton ſein le Ciel auoit fait naiſtre
<lb />Ceſtouurage parfait;
<lb />Il te rend auiourd huy le tribut de ſon eſtre.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />F iiij
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />MIBsn d ds
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELEGIE.
<lb />E pouuant plus ſouffrir l’abſence de vos
<lb />yeux
<lb />Voyant au bien du iour ſes tenebres aux cieux,
<lb />Priué de tout espoir, i’ay recours à la plainte
<lb />Soulageant la douleur dont mõ ame eſt atteinte,
<lb />Mais ie ne puis ſçauoir qui ie dois attaquer,
<lb />Ie ne puis iuſtement treuuer qui me piquer,
<lb />Car l’amour, la beauté, le temps, la deſtinee
<lb />Se ſemblent oppoſer à mon cher Hymenee.
<lb />Toutefois me plaignant l’vn &amp; l’autre ſe plaint
<lb />Si i’accuſe l’amouril dira qu’il est ſaint
<lb />Et que l’ardant deſir qui bruſle me poictrine
<lb />Ne peut pas eſtre eſteint de la main de Cyprine;
<lb />Si du fatal deſtin i’accuſe la rigueur
<lb />Il accuſe pluſtoſt l’audace de mon cœur,
<fw><lb />L
<lb />A
<lb />S
<lb />I
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Demandant ſi ie veux, effronté temeraire
<lb />Rompre les ſaintes loix de l’arreſt ordinaire,
<lb />Si ie me plains au temps pour attendre touſiours,
<lb />Pour meſurer les ans &amp; les ſiecles aux ioilrs.
<lb />Il ſe rit de mes pleurs, diſant que la natdre
<lb />N'eſt propre qu'à couler au gré de l’aduanture
<lb />C’eſt donc à la beaute que ie dois m’adreſſer,
<lb />C’eſt elle que ie puis ſans hazart effencer.
<lb />De ceſte part tes yeux ſi puiſſante rendué,
<lb />Qu’on diroit que lunon eſt du Ciel deſcenduë:
<lb />Melidor he pourquoy vomis-tu ces regrets,
<lb />Ses charmes, ſes apas, ſont myſteres ſecrets,
<lb />Ne ſçais tu que les Dieux l’ont fait naiſtre en
<lb />ce monde,
<lb />Pour ſiege de beauté qui n’a point de ſeconde.
<lb />Las ie n’en doute point, mais l’extreme dou<lb />leur
<lb />Qui me preſſe touſiours augmente mon malheur.
<lb />213 jaa contraint d’admirer en l’abſence
<lb />Celle de qui mon cœur adore la preſence.
<lb />Preſence qui m’eſt plus mille fois que le iour,
<lb />Que ie cheris encor plus que le meſme amour.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Sans laquelle mes ſens ſont priueZ de leur ame,
<lb />Inſenſibles viuans glaçons en toute flamme:
<lb />Viens donc Aſtre benin, mon vnique flambeau
<lb />Viens retirer ſoudain vn amant du tumbeau:
<lb />Car vne obſcure nuicta fermé ſa paupiere,
<lb />Qui tient en ſa noirceur la clairté priſonniere.
<lb />Quel ſub iet te retient en ſes lieux ſi deſerts
<lb />Que tu meſpriſe ainſi l’esprit de l’vniuers,
<lb />La maiſon du plaiſir, des beautez le parterre
<lb />Ce Paris l’abbregé du reſte de la terre:
<lb />Si cela ne t’eſmeut du moins que mes ſouſpirs
<lb />Puiſſent voler à toy ſur l’aile des zephirs,
<lb />Qui te diront qu’il faut à la fin que ie meure
<lb />Si ton œil fait encor plus tardiue demeure.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'HERMITE SOLITAIRE.
<lb /> Ombien tu dois eſtre contente
<lb />De voir l’eſpoir de ton attente
<lb />* Tout preſt de ſurgir à bon port.
<lb />Et qu'a linſtant de ta diſgrace
<lb />Contre l’affluence du ſort,
<lb />Tu vas deſcendre au val de grace.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ce refus donne l’aduantage
<lb />D’auoir vn plus digne partage,
<lb />Qu’en la premiere eſlection,
<lb />Puis que la plus ſaincte des belles
<lb />Pa porter ſon ambition
<lb />Aux pieds de ſes ames fidelles.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’eſpoux dont l’objet adorable
<lb />Se rend à tes veux fauorable
<lb />Tira l’epreuue de ton cœur,
<lb />Le bras de ſa toute-puiſſance
<lb />Ne reçoit point d’autre vaincœur
<lb />Que noſtre aueugle obeiſſance.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Si tu veux faire ton entree
<lb />Dedans cette heureuſe contree
<lb />Va deſpouiller ta volonté,
<lb />Et par l’oubly du premier estre
<lb />Prens l’vſage de la bonté
<lb />Pour le ſeruice de ton maiſtre.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Il faut que l’eſprit ne s’applique
<lb />Qu'à quelque penſee Angelique
<lb />Rauiſſant l’ame de ſon corps,
<lb />Puis faire voir que la nature
<lb />Malgré ſes impiteux effors
<lb />N’eſt rien en nous qu’vne peinture.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Que l’vnion de ta penſee
<lb />Se tienne touſiours aduancee
<lb />Pers celuy que tu veux aymer,
<lb />Bruſlante d vn amour extreme
<fw><lb />I
<lb />I
</fw><lb />Le deſir qui vient t’emflamer,
<lb />Ne peut ſortir que de Dieu meſme.
<lb />Nous voyons les gloires futures
<lb />Dans le miroir des creatures
<lb />Par vn moyen proche des yeux,
<lb />Mais l’excés d’vne ſainte flame
<lb />S’eſleue iuſque dans les cieux,
<lb />Pour ouurir la porte à noſtre ame.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Celuy qui dormit à ſon aiſe
<lb />Deſſus cette chaude fournaiſe
<lb />Receut l’effet de ſon Amour
<lb />Malgré le trepas &amp; l’enuie
<lb />Tonts les Anges iuy ſont la cour,
<lb />N’ayant point quitté ceſte vie.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />L’on tient qu’il a telle dispence
<lb />Pour luy ſeruir de recompence,
<lb />De n’auoir ſouillé ſon deſir,
<lb />Et par vn eſchange contrair:
<lb />Il vit au ſeiour du plaiſir,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Où mourut noſtre premier pere.
<lb />Ma ſœur il faut que ie finiſſe,
<lb />Noſtre bon ſeigneur te beniſſe
<lb />Au dela de l Eternité,
<lb />Parlant ainſi que de couſtume,
<lb />Le bon iour de l’Eternité
<lb />Te ſoit donne ſans amertume.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ADVIS DE L’HERMITE
<lb />Solitaire à la Nymphe Madonthe
<lb />Aal lefetour duDiMde ROMaIII.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quey donc? que direz vous apres ſi bon office
<lb />Vous ne ſçauriez iamais luy faire vn ſacrifice,
<lb />Qui ſoit digne de luy ſinon de voſtre cœur?
<lb />Ouurez belle pluſtoſt cette blanche poitrine
<lb />Pleine d’humilité ſans aucune rigueur,
<lb />Permettez ce qu’on fait au temple de Cyprine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STANCES.
<lb />Ymphe treue de pleurs, vous reuer<lb />reZ vn homme
<lb />(Rome,
<lb />Qui prefere vos yeux à la ville de
<lb />N’ayant autre deſir que de vous adorer,
<lb />Satisfait d’auoir veu le portrait du S. Pere,
<lb />1.° oaun puo fememen fatong temps diſferer,
<lb />Le voila de retour, au plaiſir ordinaire.
<lb />Honorons ce ſaint corps ſi remply de myſtere
<lb />Meſme pour moy qui ſuis l’hermite ſolitaire,
<lb />Ie me tiens obligé d’eriger vn autel
<lb />A tiré par la voix de ſa douce faconde
<lb />Sans ſcrupule d’erreur le iugeant immortel,
<lb />I’ay quitté mon deſert pour reuenir au monde.
<lb />Ie ne luy puis offrir victime qu’il agree
<lb />Si ce n’eſt en vn lieu d'vne foreſt ſacree,
<lb />Tout à fait eſloigne du vulgaire ignorant,
<lb />Acompagnes mes pas, afin que ie m'aduance,
<lb />Ie ſçay bien qu’au mespris d’vn parfum odo<lb />Cestle.
<lb />Il voudroit vn baiſer ſous l’vmbre du ſilence.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />C’eſt l'heure que ſoudain il faut qu’on ſe retire,
<lb />Moy ie promets cent fois de ſouffrir le martyre
<lb />Pluſtoſt que reueler vn ſegret ſi caché.
<lb />Tous deux viuez contens, vous n’auez rien à
<lb />creindre
<lb />Luy meſme de ſa main efface le peché,
<lb />Et le feu trop bruſlant vonme pomex ejumure.
<lb />Si quel<lb />Si quelque curieux veut venir par miracle
<lb />Dedans l’obſcurité conſulterſon oracle,
<lb />Ie ſeray voſtre Argus, qui veillera touſiours,
<lb />Mon œil n’eſt point ſubiet au charmexe Mor<lb />phee,
<lb />Vous pourrez ſeurement poſſeder vos amours
<lb />Car contre le ſommeil nous auons vn Orphee.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MITRIDATTE.
<lb />J Ainqueur de ville aßiegee
<lb />Ie tiens ma fortune changee,
<lb />Puis que ie ſuis captif d’amour qui m’a veineu
<lb />Ie veux ſeruir à ſa victoire
<lb />Sans me vouloir ayder de mon brillant eſcu
<lb />Ie cede aux armes de ſa gloire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pour auoir gaigné la muraille,
<lb />Mon cœur a perdu la bataille,
<lb />Ne pouuant plus ſouffrir le trait qui l’a bleſſé
<lb />Cette beauté victorieuſe
<lb />Sans congnoiſtre celuy qu’elle tient renuerſé
<lb />Rend ſa force plus gl rieuſe.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Quittons ſes liens &amp; ſes chaiſnes
<lb />Qui ſont la cauſe de mes geſnes,
<lb />Du libre que i’eſtois eſclaue deuenu
<lb />Mon bonheur fait que ie ſouspire,
<lb />Meſme que cet enfant qui me pareſt tout nu
<lb />D’vn coup a rauy mon empire.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Toutefois ie creins qu’vne ingratte
<lb />Triumphe ainſi de Mitridatte,
<lb />Sans le recompenſer en ſa captiuité;
<lb />De viure aux pieds de cette belle,
<lb />C’eſt plus que d’adorer vne diuinité.
<lb />Qui n'eſt point ſi puiſſante qu'elle.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quoy n’ay-je pas tort de me plaindre
<lb />Puis que celle qui me fait creindre
<lb />Vient pareſtre à mes yeux comme vnluyſant
<lb />Soleil
<lb />Toute la trouppe de ſes dames
<lb />Iugeant que leur climal n’auoit rien de pareil,
<lb />Lojſre biciims de mesſiames.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ONNET.
<lb />E bouquet de Laurier teſmoigne la vi<lb />ctoire
<lb />Que Daphnis doibt auoir au combat amou<lb />reux,
<lb />Qui ſe doibt publier au rang des bien heu<lb />reux,
<lb />Si Clorinde ſe met compagne de ſa gloire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Les differens obiets qu’il a dans ſa memoire
<lb />Cauſent le changement à ſon cœur vigoureux,
<lb />Toutefois ce berger eſt par trop genereux
<lb />Pour esperer vn bien qui ne ſe puiſſe croire.
<lb />G
<lb />Ie creins que le Dieu Pan ialoux de ce bonheur
<lb />Deſire partager la moitié de l’honneur,
<lb />Voulant participer à ſi belle aduenture,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mais le respect humain le deffend aux mortels,
<lb />Les Dieux ne ſont ſubiets au loix de la nature.
<lb />Puis qu'Amour le permet aux pieds de ſes autels.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LES REGRETS DE L’AV
<lb />rore ſur la mort de Tithon.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ODE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L n’eſt plus temps que ie ſouſpire,
<lb />Mes yeux ont trop ietté de
<lb />pleurs,
<lb />Tithon finiſſant ſon martyre
<lb />Met fin à toutes mes douleurs,
<lb />Et ceſt importun Hymenee,
<lb />Qui m'auoit preſque deſtinee
<lb />Pour mourir viue dans ſes fers
<lb />A changé mon triste ſeruage
<lb />En vn deſirable veufuage,
<lb />De l’auoir conduit aux enfers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Depuis l’heure malencontreuſe
<lb />Que ie fus miſe entre ſes mains
<fw><lb />G iij
</fw><lb />N’eſtois-ie pas plus malheureuſe,
<lb />Que tout le reſte des humains:
<lb />I’ay bruſlé d’amoureuſe flame,
<lb />Toutefois au temps que mon ame
<lb />Deuoit esperer du ſecours,
<lb />Ce fut lors que ie fus contrainte
<lb />C upuure en inutile plainte
<lb />Ct pius bel Auril de mes iours,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Helas c’eſt pourquoy ie regrette
<lb />D’auoir tant de fois differé
<lb />Pouuant d’vne couche ſecrette
<lb />Obtenir le bien deſiré,
<lb />Mais ceſt honneur imaginaire
<lb />Par ſon apparence ordinaire,
<lb />Tenant mon deſir abuſé;
<lb />Fist ſecher ma fleur printaniere
<lb />Sans plaiſir, ſans iour, ſans lumiere,
<lb />Sous ce vieil arbre tout vſe.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Si faut-il pourtant de ſa ſouche
<lb />Faire naiſtre vn beau rejeton
<lb />Qui puiſſe animer vne bouche,
<lb />Et qui rehauſſe le menton,
<lb />Ie veux dire vn autre Cephale
<lb />A qui perſonne ne s'égale,
<lb />Preſt à combattre l’ennemy;
<lb />Il faut donc qu’Amour me le monſtre
<lb />Euitant pareille rencontre
<lb />Uu premier qui fur endormx
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Quelque deuoir retient encore
<lb />L’exces de ſon affection
<lb />Ne permettant à ſon aurore
<lb />De teſmoigner ſa paßion;
<lb />Attendant que l’vmbre paſſee
<lb />Soit de la memoire effacee,
<lb />Sans iamais plus y reuenir;
<lb />Si ce n’eſt la ſeule eſperance
<lb />D’vne agreable differance,
<lb />Qui conſerue le ſouuenir.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Combien heureuſe la iournee
<lb />D’vn ſi parfait acouplement
<fw><lb />G. iiij
</fw><lb />De voir ſoubs le ioug d’Hymenee
<lb />L'Amante auecque ſon amant
<lb />Dedans l’amoureuſe carriere
<lb />L’Aurore pleine de lumiere
<lb />Pareſtra la nuict &amp; le iour.
<lb />L’amant d’vn adreſſe ſubtile
<lb />Parſemant ſa terre inutile,
<lb />Des fruicts de la mere dAmour.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ANECTORSE
<lb />veut remarier à la belle Clec nice.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TANCES.
<lb />(Ector ſur ſes vieilles annees
<lb />IN Pour ſatisfaire aux deſtinees
<lb />Veut encor le nom de mary
<lb />Sans ſçauoir que ſa Cleonice
<lb />Deſia retient vn fauory
<lb />Pour le ietter au precipice.
<lb />Ne pouuant ſouffrir qu’on l’abuſe
<lb />Ie luy veux dire cette ruſe
<lb />Afin de le mieux diuertir,
<lb />Mais ie crains que ſon ame epriſe
<lb />De la poſſeder en chemiſe
<lb />Paxaideaeſstie repentu.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Puiſque donc ie l’ay voulu dire
<lb />Ma volonte luy doit ſuffire
<lb />Pour le reſpect de l’amitié;
<lb />Si ſa teſle deuient cornuë,
<lb />Eetse.
<lb />Pourra ſe tourner en pitié.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Pluſtost que d’epandre des larmes
<lb />Il faut auoir recours aux ormes,
<lb />Et le ſecourir au beſoing;
<lb />Ie promets qu’eſtant en magarde,
<lb />Crainte que pas vn la regarde,
<lb />D'auoir touſiours le Zeſtau poing.
<lb />Mais ie crains que la ſentinelle
<lb />S’endorme aupres de la pucelle,
<lb />Et que ceſt ennemy ruſe
<lb />Charme mes yeux de meſme ſorte
<lb />Qu'à celuy qui gardoit la porte,
<lb />Lors que Vulcain fut abuſé.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />PLAINTE DE PHILIS
<lb />volontairement rauie.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ourquoy veut on faire mourir
<lb />Le ſeruiteur qui m'a rauie,
<lb />&amp; Puis que ceſtoit pour me guarir,
<lb />Et que me rauiſſant il m’a donné la vié.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Si nous deuons eſtre punis
<lb />Par la rigueur de la nature
<lb />Amour qui tient nos cœurs vnis
<lb />Ne le ſouffrira pas, ſi non de ſa pointure.
<fw><lb />I
<lb />L
<lb />I
<lb />I
</fw><lb />N’eſt ce pas vn eſtonnement
<lb />Que tout le monde ne peut croire
<lb />De vouloir punir vn amant
<lb />Qui deuoit eſperer triumphe de ſa gloire?
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />L’offence eſt digne du pardon
<lb />Lors qu’vn beau ſubjet nous anime,
<lb />Car ſi c’eſt l’amoureux brandon
<lb />Peut on treuuer quelqu'vn qui l’accuſe du crime?
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Amour ne reçoit point nos loix,
<lb />Et n'eſt eſclaue de perſonne
<lb />ltal'Empire jhi les Rolx,
<lb />C’eſt le ſeul qui puniſt, luy meſme qui pardonne.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Adoucis, pere, ton courroux,
<lb />Et change ce mauuais courage,
<lb />Außy bien mon œil est ſi doux,
<lb />Qu'il n'eſt cœur ſe voyant qui n’appaiſe ſa rage.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />PHILEMON SOVPIRE
<lb />apres Clarinde femme de Cloridan, &amp;
<lb />dandoumude emancequepula (cls.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STANCES.
<lb />Ay veu deux beaux yeux adorés
<lb />Du berger aux cheueux dorés,
<lb />Dont le cœur en vain ſe martyre,
<lb />Le Soleil en ſeroit marry
<lb />Qui par tout n'a nonté de dire
<lb />Qu’il veut eſtre leur fauory.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ce temeraire Phaëton
<lb />Oze deſirer vn teton
<lb />Qui porte la forme da monde
<lb />Croyant d’vn regard de trauers
<lb />Pur vne courſe vagahonde
<lb />Mettre enfin le reſte a lenuers.
<fw><lb />So
<lb />Le
<lb />L
<lb />Il
<lb />D
<lb />I
<lb />E
<lb />7
<lb />4
<lb />1
</fw><lb />Son deſſein eſt mal entrepris,
<lb />Le refus d'vn triſte meſpris
<lb />Luy doit ſeruir de recompenſe;
<lb />Il n’a point aſſez merité,
<lb />Pour moy ie neſçay ce qu’il penſe
<lb />ESiaſanuanes
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Tropaueugle en ſa paßion
<lb />Il veut comme vn autre Ixion
<lb />Embraſſer lunon toute nue,
<lb />C’eſt beaucoup ſe precipiter
<lb />Cluinte juu fonte de noie,
<lb />Quelque foudre de Iupiter.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Toutefois s’il ſouffre la mort,
<lb />Ce ne peut eſtre qu'à grand tort,
<lb />Ce berger reuient en enfance,
<lb />Mais il ſe faut bien ſouuenir
<lb />Qu'en amour on puniſt l'offence
<lb />Du preſent, &amp; de l'aduenir.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LE
<lb />TVMBEAV DE
<lb />Nymphe Doralice.
<lb />LA
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Oleil au viſage riant
<lb />Plein de rayons &amp; de lumiere
<lb />Tu vois la fin de ta carriere,
<lb />Au leuer de ton Oriant;
<lb />Si tu peux entendre ma plainte
<lb />Bel Aſtre qui nous luis ſans feinte
<lb />Darde vn rayon de tes beaux yeux,
<lb />Or jaubute monde pareſtre
<lb />Que despouillant ton premier eſtre
<lb />Tu prens en eſchange les cieux.
<fw><lb />1
<lb />R
<lb />4
<lb />L
<lb />T
<lb />Fe
<lb />T
<lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />REGRETS DE CLEON
<lb />ſur la mort de Tirſis.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELEGIE.
<lb />Ircis lors que ie fus heureuſe priſon<lb />niere
<lb />Sous le ioug maternel,
<lb />L’adieu qui me priua de ta douce lumiere
<lb />Sera donc eternel:
<lb />Tes ſermens ſeront vains, &amp; ta foy violee
<lb />De bien toſt reuenir
<lb />Fera que deſormais ſans estre conſolee
<lb />Ie meure au ſouuenir:
<lb />Te voulant expoſer à la fureur des armes
<lb />Ton bel œil languiſſant
<lb />Ne deuoit eſprouuer le pouuoir de tes charmes
<lb />Contre vn cœur innocent:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />N'eſtoit ce pas aſſez de mourir en la gloire
<lb />U vn guerrter gentreux
<lb />Sans rauir a Cleon auant cette victoire
<lb />Le laurter amoureux.
<lb />Non toutefois Tiſis que ma ſeule penſee
<lb />Me puiſſe reprocher
<lb />D’auoir contre l'honneur vne œillade aduances
<lb />N’ayant rien de ſicher
<lb />(nee
<lb />Mais ſoub, l’espoir ſacré d’vn heureux Hime<lb />Vefae ie me diray,
<lb />Et ſeniſſant mes iours par meſme de ſtinee
<lb />Comme toy ie mourray.
<lb />(telle
<lb />Nos deux cœurs ne ſont qu’vn, &amp; l’atteinte mor<lb />Ne ſe peut diuiſer,
<lb />Puis que i’ayrecognu ton amitié fidelle
<lb />Ie n’en veux abuſer,
<lb />Cependant ie me pers en diſcours inutiles
<lb />Sans beaucoup profiter.
<lb />Il n’a plus maintenant des oreilles faciles
<lb />Afir de m'eſcouter:
<lb />Ileſt ſourda mes cris, &amp; ſa flame eſtoufec
<lb />D'vn glaçon de mepris.
<lb />Met
<lb />Met peine dans le ciel d’eriger vn trophee
<lb />Sur l’enfant de Cypris.
<lb />Ie blaſpheme pourtant contre ſa foy iuree
<lb />Sçachant que ſon amour
<lb />Doit eſtre à l’aduenir d’eternelle duree,
<lb />Bien que priué du iour.
<lb />Non ce n’eſt point le corps qui donne nourriture
<lb />Aux doux embraſſemens,
<lb />C’est l’eſprit immortel dont la viue pointure
<lb />Fait viure les amans.
<lb />Cher objet de mes yeux, belle vmbre que i’adore,
<lb />Quelque part que tu ſois
<lb />Ne meſpriſe les vœux que ie te faits encore
<lb />Et redouble cent fois.
<lb />Le tumbeau gardien de mon amitié ferme
<lb />Te pourra teſmoigner,
<lb />Que le temps importun n’aura iamais de terme
<lb />Qui m'en face eſloigner.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DESCRIPTION DE
<lb />l’Hermitage de Cloris.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Herchons les deſers eſcartez
<lb />Puiſque l’vnique des beautez
<lb />*Fait ſeiour en vn hermitage,
<lb />Il aura touſiours l’auantage
<lb />Sur les delices de Paris.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Au milieu du ciel eſclairant
<lb />Les mortels ne vont adorant
<lb />Qu’vn Soleil, &amp; qu’vne lumiere,
<lb />Celeſte beauté que ie ſers
<lb />Tu te puis dire la premiere
<lb />Du reſte de tout l’vniuers.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eſtant permis de s’aprocher
<lb />Seulement au bas du Rocher,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Qui ſe pareſt inacceßible,
<lb />Lors moncœur ſera trop content
<lb />D’aſpirer au bien impoſsible,
<lb />Et viure amoureux penitent.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Si le fauorable demon
<lb />Qui me la fist voir au ſermon
<lb />Pouuoit amolir ſon courage,
<lb />On verroit à la fin les Roix
<lb />Ialouſer l’heur de mon ſeruage
<lb />Sous la puiſſance de ſes loix.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Leurs Palais, &amp; leurs monumens
<lb />Ce ne ſont que vains ornemens
<lb />D’vne maieſté periſſable;
<lb />Mais le ſeiour delicieux
<lb />Où Cloris ſe rend adorable,
<lb />Ne cede à l’Empire des cieux.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tu ſeras heureux Melidor
<lb />De garder cette Toiſon d’or
<lb />Sans vn compagnon de fortune;
<fw><lb />H i
</fw><lb />A mour tu m’as bien abuſé,
<lb />Son mary deſia m’importune,
<lb />Qui m'a ſon accez refusé.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />C’eſt vn dragon touſiours veillant
<lb />Qui ne vaiamais ſommeillant
<lb />S’il ne la preſſe de ſa leure;
<lb />Crainte du voile de la nuit
<lb />Luy meſme ſe cauſe la fieure
<lb />Au fort de l’amoureux deduit.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Faut-il qu’vn tyran ſans raiſon
<lb />Soit le geolier, &amp; la priſon
<lb />D’vne qui mon ame captiue,
<lb />Ne pouuant plus rien eſperer
<lb />Ie la veux ſuiure fugitiue
<lb />Pour apres elle ſouspirer.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ELEGIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ccompagne mes vers de larmes eſ<lb />panchees
<lb />Vous amans de lacour,
<lb />Celle qui par ſa mort rend nos ames touchees
<lb />Eſtoit mere d’Amour,
<lb />De vouloir enſerrer ſon corps, &amp; ſa memoire
<lb />Sous vn meſme tumbeau,
<lb />C’eſt trop d’impieté, car voicy ſon hiſtoire
<lb />Qui luy ſert de flambeau.
<lb />Ie ſçay bien que quelqu’vn, veu l’horreur de ce
<lb />Ne l’excuſera pas.
<lb />Son cœur n’a pris außi d’excuſe legitime
<lb />Sinon que le trepas.
<lb />Si la rage voulut ſe faire vn ſacrifice
<lb />De ſon fils étoufé,
<lb />Puniſſant le forfait par le meſme ſuplice
<lb />Elle a donc triumphé.
<lb />(crime
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />H iij
<lb />N’eſt ce pas euiter Amazone guerriere,
<lb />L’exemple renommé
<lb />De celle que ſon fils priua de la lumiere
<lb />Pour l’auoir trop aymé?
<lb />Car apres ne voulant à ſa faute ſuruiure
<lb />Le poiſon luy fut doux:
<lb />C’eſt pourquoy l’ame fut deſireuſe de ſuiure
<lb />L’obiet de ſoncourroux,
<lb />Mais ſi toſt qu’elle vit cette vmbre fugitiue
<lb />Proche de l’Archeron,
<lb />Sans payer le tribut elle aborde la riue
<lb />Endepit de Caron,
<lb />Et d’vn accent plaintif par trois fois la coniure
<lb />De vouloir s’arreſter,
<lb />Quittant le ſouuenir d’auoir receu l’iniure
<lb />Afin de l’ecouter.
<lb />Lors ſes bras eſtendus &amp; ſa face hauſſee
<lb />Luy diſt en ſouspirant;
<lb />Excuſe le rencœur d’vne mere offencee,
<lb />Qui t’alloit adorant.
<lb />Souuien toy que tu fus ſa chere nourriture,
<lb />Son plaiſir, ſon ſoucy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et que par le mepris des loix de la nature
<lb />Tous deux ſommes icy.
<lb />Si tu n'as peu ſouffrir mes trop longues anne es
<lb />Priué de la raiſon,
<lb />Du moins nous finirons nos fieres deſtinees
<lb />Dans la meſme priſon.
<lb />Ie me tiendray touſiours pres de toy vagabonde
<lb />Parmy l’obſcurité,
<lb />Preferant ce ſeiour à la gloire du monde,
<lb />Tout plein de vanité.
<lb />Le fils qui ne ſçauoit de ſa mort aduancee
<lb />Le ſubjet apparant,
<lb />Soudain d’vn pas leger tient ſa courſe preſſee
<lb />Pour en eſtre ignorant.
<lb />Le mal fuſt redoublé par cette cognoiſſance
<lb />Sans autre guariſon;
<lb />Puis que celle qui fut cauſe de ſa naiſſance
<lb />Luy donna le poiſon.
<lb />Il trauerſe les flos, &amp; cherche l’onde noire
<lb />De ce fleuue oublieux,
<lb />Afin que deſormais il perde la memoire
<lb />De la terre, &amp; des cieux.
<fw><lb />H iiij
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />La mere qui le ſuit d’vn œil plein de colere
<lb />Se veut precipiter,
<lb />Mais il n’eſt pas permis à l’ame tributaire
<lb />De ſe plus irriter.
<lb />Au manoir de Pluton on a chaſſe l’vſage
<lb />D'Amour, &amp; de pitié,
<lb />Nul des ſiens a pouuoir de flechir ſon courage
<lb />Que ſa chere moitié.
<lb />Cependant au milieu de la trouppe effroyable
<lb />Des monſtres amaſſeZ
<lb />Elle inuocque l’enfer pour le rendre ployable
<lb />Par ſes cris eſlancés.
<lb />Va forcer de ſes mains la porte defenduë,
<lb />Sans crainte du danger,
<lb />Croyant que de Minos ſa voix eſt entenduë
<lb />Qui la puiſſe venger.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ELEGIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />&amp; E corps priué du iour, par ta main
<lb />deſloyale
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Iadis chere moitié
<lb />Fait pareſtre à tes yeux ſon vmbre ſepulchrale,
<lb />Pour voir ſi ton cœur eſt ſenſible à la pitié.
<fw><lb />Puis qu’vn ſoupçon ialoux a ta rage aſſouuie
<lb />Dans ſon ſang épanché,
<lb />1u21r, Lenttessaie e viereieue le vit
<lb />Faits que l’honneur ne ſoit de ſon pourpre taché.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Si l’ame chez Pluton vne fois deſcenduë
<lb />Ne remonte ſes pas,
<lb />Veux tu bien que du corps la memoire perduë,
<lb />De tes cruelles mains ſouffre vn ſecond trepas?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S’il te ſouuient encor des careſſes paſſees
<lb />Qu'il te faiſoit alors
<lb />Qu’Amour auoit d’Hymen les flames aduancee
<lb />Tu doibs au ſouuenir, le ſuiure entre les morts.
<lb />Ton œil voit ſans pleurer la dextre ſanguinaire.
<lb />Qui peut naurer le cœur,
<lb />Cœur né dans les deſirs afin de te complaire,
<lb />Etoienneurenx tuptiſit uirt fon veinqueur.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Que s’il auoit eſté conuaincu de ce crime
<lb />Par la rigueur du ſort,
<lb />C’eſt à toy d’alleguer cauſe plus legitime,
<lb />Pour le ſacre reſpect que l’ondoit à la mort.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Tuſçais bien qu’en mourant ma parole derniere
<lb />Fut de te pardonner,
<lb />Et maintenant qu'il eſt priue de la lumiere,
<lb />Tu troubles ſon repos au lieu de luy donner.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Fais que ſon triſte obiet finiſſe par la peine
<lb />Que tu luy fis ſouffrir,
<lb />Si la rage ſe peut contenter inhumaine,
<lb />Tu dois eſtre content de l auoir fait mourir
<lb />Teſmoigne vn repentir de ta faute commiſe
<lb />Il ſera ſatisfait:
<lb />Luy meſme reuiendra bien que tu le meſpriſe
<lb />Publier que tu n’es coupable du forfait.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />C’eſt aſſez que ie ſois le butin de la Parque
<lb />Sans que tu ſuiue apres,
<lb />Ce tragique malheur ne veut autre remarque
<lb />Sinõ que mon tumbe au ſoitcouuert de Cypres.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mais l’enfant qui ſuiuit noſtre commun deſaſtre
<lb />Au malheur destiné,
<lb />lemuane qu ienmuiſſuiuvanſenence a u Miſtre
<lb />L’a rendu des mortels le plus infortuné.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Fais que touſiours luy ſoit ſa naiſſance incogneuë
<lb />Comme vn ſort harzardeux.
<lb />Helas il luy vaut mieux eſtre fils de la nuë,
<lb />Que de ſçauoir vn iour l’hiſtoire de nous deux.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LA MESME CLEON FAIT
<lb />eſcrire cette Epitaphe ſur le tom<lb />beau de Piflis.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Out plein d’honneur &amp; d’espe<lb />rance
<lb />Tu viens d’vn riuage eſtranger,
<lb />Où par tout cherchant le danger
<lb />Ton bras ne le trouue qu’en France.
<lb />Tu deuois mourir en naiſſant,
<lb />Oune pas ſi toſt diſparestre,
<lb />Car ton obiet me va laiſſant
<lb />Vn vainregret de ſe cognoiſtre,
<lb />Ne l’ayant veu qu’en finiſſant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pleignant ton funeſte trepas,
<lb />Et ta fatale deſtinee,
<lb />Pleurer mies yeux ne doiuent pas
<lb />Si toſt la mort que l’Hymenee,
<lb />Car le ſubiet de ton malheur
<lb />Rend ſi fort nos ames atteintes
<lb />Que ny les larmes ny les plaintes
<lb />Ne ſuffiſent à la douleur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ce n’eſt point de ce ſanglant poignard
<lb />Qui t’a priué de la lumiere,
<lb />Ce fut lors qu'Amour de ſon dard
<lb />Bleſſa ton ame priſonniere,
<lb />La pointe d’vn fer aſſeré
<lb />Ne pouuoit vaincre ſon courage
<lb />Si ce cœur eſtouffé de rage
<lb />Ne fuſt mort d’auoir ſouſpiré.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Vn fils &amp; nourriſſon de Mars
<lb />Iamais au combat ne recule,
<lb />Et doit eſtre dans ſes hazars
<lb />Immobile comme vn Hercule,
<lb />Tu ſuis ſon deſtin amoureux
<lb />En cette ſeule differance,
<lb />L’vne ſe fist par ignorance,
<lb />L’autre a le deſſain malheureux.
<lb />Du moins ſi le ciel irrité
<lb />Pouuoit eſtendre ſa iuſtice
<lb />Sur celle qui l’a merite
<lb />Par l'effet d’vn meſme ſuplice
<lb />Diane pleurant le ſort
<lb />Cauſe du ſoupçon homicide
<lb />nomus guujuuain parricide
<lb />Couiſt duiſa tost a lamort.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mais toy malheureux mille fois
<lb />Alcide cent fois miſerable,
<lb />Si tu puis entendre la voix
<lb />De celle qui reſte coupable,
<lb />Au lieu de ſouſpirs elancés
<lb />Contre le ſizeau de la Parque
<lb />Ton œil pour trop heureux remarque
<lb />Le iour de tes iours aduancés.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Quitte ce triſte ſouuenir,
<lb />Prens plaiſir aux champs Elisées
<lb />Deffunct il ne faut retenir
<lb />L’obiet des fureurs apaisées
<lb />Peut eſtre vn iour deuant tes yeux
<lb />Tu verras punir ſon offence,
<lb />Et celuy qui prend ſa deſence,
<lb />Priué de la table des Dieux.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />La Gaule qui vaſoupirant
<lb />Regrette ſa gloire eſtoufée,
<lb />Et preſque ton nom adorant
<lb />T'eut preparé quelque trophee:
<lb />Mais ce tragique euenement
<lb />Que le temps futur ne peut croire,
<lb />nli iem u eu tempu momemoire
<lb />Ne merite qu’vn monument.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Si le celeſte meſſager
<lb />Te vouloit rappeller en terre,
<lb />Et que ſa verge fiſt changer
<lb />Ton cœur en nature de pierre:
<lb />Sans pouuoir iamais eſtre époint
<lb />D’vn reſſentiment legitime,
<lb />Helas que le ciel le ranime,
<lb />Sinon qu’il ne ſe face point.
<lb />Puiſque le malheur du paſſé
<lb />Fut compagnon de ta fortune,
<lb />Deſormais il eſt effacé
<lb />Par l’accident qui m’importune.
<lb />Ou ſans doubte que reuiuant
<lb />Ta fureur deſia refroidie
<lb />Pourroit mettre en la tragedie
<lb />Plus grand deſaſtre que deuant.
<fw><lb />1
</fw><fw><lb />1
</fw></p>
    </body>
  </text>
</TEI>