<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Artaxerce, tragédie [...], Avec sa critique</title>
        <author>Boyer, Claude</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb44729507m"/>
          <author>
            <persName>Boyer, Claude</persName>
          </author>
          <title>Artaxerce, tragédie [...], Avec sa critique</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1683" cert="high" resp="BNF">1683</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A PARIS,
<lb />3
<lb />Chez C. BLAGEART, Court-neuve
<lb />2
<lb />Palais, au Dauphin.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />M. DC. LXXXIII.
<lb />AEC PERMISSION.
<fw><lb />2
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />TMCMIAROE
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />L ne ſuffit pas toûjours aux Pieci
<lb />de Théatre d’eſtre bonnes, po<lb />eſtre heureuſes; beaucoup de cho<lb />DD ſes, comme les Acteurs, la ſaiſon,
<lb />le goût du ſiecle, la diſpoſition des Spécta<lb />teurs, contribuënt à faire valoir, ou à faire
<lb />tomber cette ſorte d’Ouvrages; ainſi chaque
<lb />Autheur eſt en droit de juſtifier le ſien, quand
<lb />il ſe croit en état de le pouvoir faire. Juſqu’icy
<lb />j’ay negligé ce ſecours, que je devois peut<lb />eſtre à la juſtification de quelqu’un de mes
<lb />Ouvrages, quand ils n’ont pas réüſſy. Je
<lb />n’eſtois pas aſſez convaincu de leur mérite.
<lb />pour me plaindre publiquement de leur mal<lb />heur. Mais à l’égard d’Artaxerce, le moyen
<lb />de ſe taire? Le jugement des Perſonnes fort
<lb />éclairées, &amp; dont le nom eſt reſpecté de l’en<lb />vie meſme, les applaudiſſemens que cette
<lb />Piece reçeut dans les premieres Repréſenta<lb />tions, me répondoient d’un ſuccés infaillible.
<lb />Une chûte ſi prompte, &amp; ſi ſurprenante,
<lb />peut-elle eſtre naturelle? &amp; ne doit-on pas
<lb />l’imputer à quelque cauſe extraordinaire?
<lb />Toutefois me laiſſant aller à ma coûtume, &amp;
<lb />à mon inclination, ſatisfait du témoignage
<lb />de beaucoup d’honneſtes Gens, &amp; de l’indi<lb />gnation du Public, qui n’a pû diſſimuler une
<lb />injuſtice ſi manifeſte, je mettois Artaxerce
<lb />au nombre des Ouvrages malheureux, &amp; je
<lb />fuſſe demeuré dans un profond ſilence, ſi
<lb />ceux qui ſe croyent intéreſſez dans la réputa<lb />tion de mon Ouvrage pour l’honneur de leur
<lb />jugement, ne m’euſſent retiré de l’aſſoupiſſe<lb />ment où j’eſtois. Je ne dis pas cecy par cette
<lb />fauſſe modeſtie, qu’affectent ordinairement
<lb />les Autheurs qui veulent déguiſer la deman<lb />geaiſon qu’ils ont de ſe faire imprimer. Pour
<lb />juſtifier mes intentions, il ſuffit qu’on ſçache
<lb />que je n’ignore pas ce déchaînement de cri<lb />tique qui regne aujourd’huy, qui fait trem<lb />bler tous ceux qui ſe meſlent d’écrire, &amp; qui
<lb />ſans doute eſt un des plus grands malheurs
<lb />qu’on puiſſe reprocher à noſtre ſiecle. Ce
<lb />feroit une temérité inexcuſable, de ſe livrer
<lb />volontairement à cette fureur contagieuſe
<lb />qui a infecté la Cour &amp; la Ville. Ne ſçais-je
<lb />pas ce qui eſt arrivé à un de mes Amis, qui
<lb />ayant donné au Public un Ouvrage* plein
<lb />d’eſprit &amp; d’invention, l’a veu déchirer im<lb />pitoyablement dans toutes ſes parties, juſ<lb />ques-là qu’on n’a pas épargné un des plus
<lb />beaux Vers qu’on n’ait jamais fait à la loüan<lb />ge du Roy?
<lb />Le Modelle des Roys, &amp; l’Image des Dieux,
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Quel Vers eut jamais eu un plus beau ſens,
<lb />&amp; a donné une plus glorieuſe idée du plus
<lb />grand des Roys? Quelle expreſſion peut
<lb />eſtre plus noble &amp; plus heureuſe, &amp; peut
<lb />faire tant d’hõneur à noſtre Héros &amp; à noſtre
<lb />Langue? J’oſe défier les Poëtes Grecs &amp; L.a<lb />tins, de nous fournir dans tout ce qu’ils ont
<lb />fait de plus beau pour leurs plus fameux Hé<lb />rros, une loüange plus exquiſe &amp; plus rele<lb />vée, &amp; qui ait à meſme temps tant de juſteſſe,
<lb />&amp; tant de grandeur. Cependant on a voulu
<lb />tourner en ridieule un Eloge ſi juſte &amp; ſi ma<lb />gnifique, &amp; l’on a demandé ſi ce Modele eſ<lb />toit de bois, ou de pierre, &amp; ſi cette Image
<lb />eſtoit de plaſtre, ou de cire. Une ſi mé<lb />chante plaiſanterie ne mérite pas une ré<lb />ponſe ſérieuſe, &amp; je diray ſeulement à l’Au<lb />theur de ce beau Vers, qui a eſté ſi indigne<lb />ment critiqué, ce qu’il m’a dit luy-meſme
<lb />en pareille occaſion, mais avec moins de
<lb />juſtice, &amp; ce qu’on peut dire à tous les bons
<lb />Autheurs qui ne ſont pas toûjours heureux,
<lb />que dans les plus beaux ſiecles, il y a eu toû<lb />jours de ces prêtendus Connoiſſeurs, qui ont
<lb />fait la guerre au mérite, &amp; qui entraînoient
<lb />quelquefois le commun du Peuple avec eux.
<fw><lb />4 Eunius eſt lectus, ſalvo tibi, Roma, Marone,
<lb />El juu iiernni (acuin Mnconden.
<lb />Rara coronato plauſere Theatra Menandro;
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Norat Naſonem ſola Corinna ſuum.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Cependant il eſt aſſez fâcheux de s’expoſer
<lb />à ces Cenſeurs impertinens, &amp; d’atendre que
<lb />la Poſtérité nous en faſſe juſtice apres noſtre
<lb />mort; mais il faut bien obeïr à mes Amis,
<lb />qui veulent que puis qu’Artaxerce n’a pas
<lb />eu aſſez de temps pour ſe faire voir ſur le
<lb />Théatre, &amp; qu’il a eſté comme enlevé aux
<lb />yeux du Public avec trop de précipitation,
<lb />je le luy rende en le faiſant imprimer, &amp;
<lb />donne ainſi le loiſir à tout le monde de l’exa<lb />nner, &amp; d’aſſeoir ſur la lecture un jugement
<lb />It nde, &amp; anuie. On veut memme qu’en le
<lb />juſtifiant ſur les défauts qu’on luy reproche,
<lb />je luy donne dequoy ſoûtenir le grand jour
<lb />où il va paroiſtre.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Pour ſatisfaire exactement à ce qu’on
<lb />exige de moy, il faudroit remon ter à la naiſ<lb />ſance des premiers déſordres du Théatre,
<lb />qu’on ne peut imputer qu’à certains Eſprits,
<lb />qui par une ambitieuſe déférence, ſe ſont ren<lb />dus ſerviles imitateurs des Anciens, pour de<lb />venir à leur tour les modeles de noſtre ſiecle.
<lb />Tout chargez, &amp; tout fiers de leurs dépoüil<lb />les, ils mépriſent ce qui ne porte pas leur
<lb />caractere, &amp; veuſent anujetn ie gouſt de
<lb />tout le monde, à leur gouſt particulier.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Je ſçay ce que nous devons aux Anciens;
<lb />&amp; peut-eſtre que ceux qui ont ſuivy le che<lb />min qu’ils nous ont tracé, ont ſuivy le
<lb />plus ſûr &amp; le plus commode; mais ce che<lb />min n’eſt pas le ſeul, &amp; le plus glorieux. Ne
<lb />doivent-ils pas avoüer que la Tragédié &amp; la
<lb />Comédie modernes ſont montées au plus
<lb />haut point, &amp; que les Autheurs François
<lb />riches de leur propre fonds, ont ſurpaſſé les
<lb />Anciens ſans les imiter, comme ſi la premiere
<lb />gloire des belles Lettres, qui eſt celle du
<lb />Théatre, eſtoit reſervée au ſiecle du plus
<lb />grand de tous les Roys? Si nos Cenſeurs ne
<lb />veulent pas convenir de cette verité, pour<lb />quoy empoiſonner le Public de l’erreur dont
<lb />ils ſont prévenus? C’eſt de cette ſource qu’on
<lb />a veu couler, &amp; ſe répandre un dangereux
<lb />venin, un eſprit d’orgueïl, d’envie, de criti<lb />que, &amp; de cabale. Leur autorité, &amp; leur
<lb />exemple, ont entraîné beaucoup d’honneſtes
<lb />Gens. Tout le monde veut monter ſur le Tri<lb />bunal, &amp; uſurper comme eux le droit de ju<lb />ger ſouverainement; on ſe fait un gouſt à leur
<lb />mode; on ne va plus à la Comédie que pour
<lb />chercher avec eux les endroits où l’on peut
<lb />trouver à redire. Comme on ne peut pas nier
<lb />qu’ils n’ayent de l’eſprit &amp; du ſçavoir, les de<lb />my-ſçavans, &amp; la multitude ignorante, &amp; mé<lb />me quelques Sçavans, ſe laiſſent ébloüir à de
<lb />grands noms qui compoſent &amp; qui protegent
<lb />cette ſecte. L’on ne ſçait que trop tous les
<lb />reſſorts, &amp; toutes les machines qu’ils ont
<lb />remuées, pour ſe faire une puiſſance ſi for<lb />midable à tous ceux qui ne ſont pas de leur
<lb />party. Je me renferme aux choſes qui me re<lb />gardent, &amp; me contente de faire voir en paſ<lb />ſant avec quelle fureus on s’eſt acharné ſur
<lb />tous les Ouvrages qui portent mon nom.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Avant que cette tempeſte s’élevaſt, plu<lb />ſieurs de mes Pieces avoient réüſſy ſur tous
<lb />les Théatres de Paris; &amp; enſuite m’eſtant at<lb />taché au Théatre le plus foible, &amp; le plus
<lb />abandonné des autres Autheurs, mes Ou<lb />vrages le firent ſubſiſter pluſieurs années, &amp;
<lb />mes Pieces y firent aſſez de bruit pour y atti<lb />ter le Roy, &amp; toute la Cour. Sa Majeſté en
<lb />honora une de ſa préſence, de ſon approba<lb />tion, &amp; de ſa libéralité. A quoy veut-on
<lb />que j’impute le mauvais ou le foible ſuccés
<lb />des Ouvrages que j’ay fait joüer depuis ſur
<lb />un Théatre plus fort, &amp; plus heureux, lors
<lb />meſme que par les ſentimens des Juges équita<lb />bles, ils eſtoient beaucoup meilleurs que
<lb />ceux qui les avoient précedez? Que j’aurois
<lb />icy de choſes à dire, ſi je voulois approfondir
<lb />cette matiere, &amp; reveler tout ce qui s’eſt paſſé
<lb />à la honte de noſtre ſiecle! Comme ceux dont
<lb />je veux parler font honneur aux belles Lettres
<lb />par leur eſprit, peut eſtre ont-ils merité de
<lb />ceux-là meſme qu’ils ont offencé par leur con<lb />duite, qu’on les laiſſe joüir de leur réputa<lb />tion. Je ne veux point qu’on me reproche
<lb />d’avoir ſoüillé ma Proſe, ou mes Vers, par
<lb />des ſatires jou par des veritez ſcandaleuſes.
<lb />Je n’ay beſoin pour juſtifier une partie de ce
<lb />que je dis, que d’une ſimple ex poſition de ce
<lb />qui eſt arrivé à mes dernieres Pieces; ſçavoir,
<lb />le Comte d’Eſſex, Agamemnon, &amp; Arta<lb />xerce. Le premier ayant eu le bonheur de
<lb />plaire à tous ceux qui le virent ſans préven<lb />tion, &amp; mon nom ayant paru pour diſtinguer
<lb />cet Ouvrage d’un autre qui portoit le meſme
<lb />titre, &amp; qui venoit de paroiſtre avec ſuccés,
<lb />ſous le nom de Mr de Corneille le jeune, on
<lb />ſuſcita d’abord des Cenſeurs de profeſſion,
<lb />qui ne trouvant point à mordre ſur la Piece,
<lb />attacherent leur critique à certaines circon<lb />ſtances de la Scene, &amp; à des choſes qui re<lb />gardoient les Acteurs, &amp; par quelques
<lb />plaiſanteries qu’ils debitoient tout haut, jet<lb />terent ſur la Piece un ridicule qui oſta au reſte
<lb />des Spéctateurs l’attention &amp; l’eſtimé qu’on
<lb />luy devoit. Agamemiton ayant ſuivy le
<lb />Comte d’Eſſex, &amp; voulant le dérober à une
<lb />perſécution ſi déclarée, je cache mon nom,
<lb />&amp; laiſſe afficher &amp; annoncer celuy de Mr
<lb />d’Aſſezan. Jamais Piece de Théatre n’a eu
<lb />un ſuccés plus avantageux. Les Aſſemblées
<lb />furent ſi nombreuſes, &amp; le Théatre ſi rem<lb />ply, qu’on vit beaucoup de Perſonnes de la
<lb />premiere qualité prendre des places dans le
<lb />Parterre. Quel ſuccés a eſté honnoré d’une
<lb />circonſtance auſſi finguliere, &amp; ſi glorieuſe?
<lb />Qu’arrive-t-il apres cette réüſſite extraordi<lb />naire? On ſoûtint, on voulut faire des parys
<lb />conſidérables, que je n’avois aucune part à
<lb />cet Ouvrage; on aima mieux en donner toute
<lb />la gloire à un nouveau venu. Le temps &amp; la
<lb />verité ayant confondu l’impoſture, &amp; l’envie,
<lb />Je prens quelque confiance de ce dernier ſuc<lb />cés, &amp; croy pouvoir hazarder mon nom en
<lb />faiſant paroiſtre Artaxerce. Il n’en falut pas
<lb />davantage pour luy attirer tout ce qui a con<lb />tribué à le faire tomber. J’avoüray de bonne
<lb />foy que ma Piece n’eſt pas ſans défauts, &amp;
<lb />qu’il y a eu certains contretemps, &amp; un de<lb />ſordre dans les Repréſentations, qui ſe peu<lb />vent imputer à mon Etoile; mais qu’a-t-on
<lb />fait pour reparer ou combatre ce malheur?
<lb />Si la Fortune n’eſt pas toûjours de mes amies,
<lb />faloit-il s’entendre avec elle, &amp; me traiter
<lb />avec la derniere rigueur?
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Je n’ay garde de fatiguer le Public par un
<lb />détail indigne de ſon attention. J’aime mieux
<lb />épargner par un modeſte ſilence, ceux qui
<lb />m’ont fait du mal, &amp; faire grace à ceux qui
<lb />ne m’ont pas fait juſtice; peut-eſtre l’hon<lb />neſteté de mon procedé les fera repentir de
<lb />l’injuſtice qu’ils m’ont faite.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Pour le faire voir clairement, &amp; ſatisfaire
<lb />à ce qu’on attend de moy, examinons les
<lb />défauts qu’on attribuë à cet Ouvrage; quel<lb />ques-uns ont condamné le Sujet, &amp; ne m’ont
<lb />donné d’autre raiſon de leur critique, que leur
<lb />gouſt particulier. Je pourrois me diſpenſer
<lb />de répondre à ceux qui jugent par une regle
<lb />extrémement fauſſe. Je n’ay qu’un mot à lens
<fw><lb />f
</fw><lb />dire pour juſſifier mon choix; ſçavoir, que le
<lb />troiſiéme Acte de ma Piece, où le nœud du
<lb />Sujet ſe forme &amp; brille da vantage, a eſté uni<lb />verſellement applaudy; &amp; cela devroit ſuffire
<lb />pour donner à toute la Piece un ſuccés avan<lb />tageux, puis qu’on a veu un grand nombre de
<lb />Pieces de Théatre réüſſir par la beauté de
<lb />deux ou trois Scenes. Ceux qui ont attaché
<lb />leur critique aux caracteres des Perſonnages,
<lb />diſent qu’Artaxerce, qui eſt mon Héros, ne
<lb />répond pas par ſa conduite, &amp; par ſes ſenti<lb />mens, à cettegrande idée que je donne de ſon
<lb />caractere dans le Portrait que j’en ay fait.
<lb />J’avoüe que j’ay flaté Artaxerce, &amp; qu’ayant
<lb />deſſein, en faiſant ſon Portrait, de faire ce<lb />luy de Loüis LE GRAND, qui eſt ſeul ſem<lb />blable à luy-meſme, il falloit pour le faire
<lb />reſſembler a ſon Original, donner au Héros
<lb />de ma Pieceune ſorte de grandeur qui appar<lb />tenoit à un Héros plus achevé; mais comme
<lb />cette raiſon ne ſuffit pas pour tout le monde,
<lb />il eſt aiſé de faire voir que ce Portrait d’Arta<lb />xerce, quoy qu’un peu flaté, ne laiſſe pas de
<lb />luy reſſembler, &amp; que tout ce qu’il fait dans
<lb />ma Piece, ne dément pas le caractere que je
<lb />luy ay donné. Artaxerce peut-eſtre n’eſtoit
<lb />pas un Héros du premier ordre; cependant il
<lb />avoit une valeur fort diſtinguée, &amp; une gran<lb />deur de courage qui ſe répandoit dans toutes
<lb />ſes actions, &amp; qui eſt la ſource naturelle de
<lb />toutes les vertus héroïques.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />C’eſt de là que luy venoit cette liberali<lb />té magnifique, qui luy fit donner une Coupe
<lb />d’or de mille darigues, qui eſtoient des pieces
<lb />d’or, à un Artiſan qui ne trouvant point au<lb />tre choſe en ſon chemin pour offrir à ſon
<lb />Roy, courut à la Riviere y puifer de l’eau
<lb />dans ſes deux mains, &amp; alla la luy préſenter;
<lb />cette modération admirable, qui luy fit écou<lb />ter ſans emportement, les paroles inſolentes
<lb />d’un Lacedémonien, nommé Euclidas; cette
<lb />clémence royale, qui pardonna à Cyrus ſon
<lb />Frere, lors qu’il fut ſurpris voulant l’aſſaſſi<lb />ner, dans le temps qu’il fut ſacré par les
<lb />Preſtres dans le Temple de Minerve. C’eſt
<lb />de ce meſme principe que venoit encore ſa
<lb />bonté envers ſes Parens, &amp; ſa douceur envers
<lb />ſes Sujets; Vertus rares &amp; ſingulieres pour
<lb />un Roy de Perſe, dont les Roys ordinaire<lb />ment affectoient une majeſté inacceſſible, &amp;
<lb />une ſevérité odieuſe. Ce ſont ces Vertus où
<lb />je me ſuis attaché, &amp; dont j’ay formé les
<lb />principaux traits du caractere d’Artaxerce,
<lb />parce qu’elles ont plus d’éclat, &amp; plus de ra<lb />port avec tout ce qui ſe paſſe dans la princi<lb />pale Action de mon Sujet. C’eſt pour cela
<lb />qu’on a tort de condamner dans ce Roy, bon,
<lb />genéreux, plein d’humanité, &amp; de tendreſſe,
<lb />ces dégouſts qu’il fait voir pour la Couronne,
<lb />qui eſtoit la veritable cauſe de tous les déſor<lb />dres de ſa Maiſon, des cruautez de Pariſatis
<lb />ſa Mere, de l’attentat &amp; de la tévolte de Cy<lb />rus ſon Frere, qu’il fut obligé de tuer de ſa
<lb />propre main en bataille rangée; des diviſions
<lb />de ſes Enfans, qui par une jalouſie ambi<lb />tieuſe, diſputoient entre eux avant la mort de
<lb />leur Pere la Succeſſion de l’Empire. C’eſt par
<lb />là qu’il eſt aiſé de répondre à ceux qui m’ont
<lb />reproché d’avoir donné à un Roy que je
<lb />peins avec tant de grandeur, un peu trop de
<lb />facilité pour ſon Favory Tiribaze qui abuſoit
<lb />de ſa faveur, &amp; de l’aſcendant qu’il avoit
<lb />ſur luy, &amp; dont luy-meſme connoiſſoit l’or<lb />gueïl, &amp; l’inſolence. Cette inclination ge<lb />néreuſe qu’il avoit à faire du bien, &amp; à ou<lb />blier le mal qu’on luy faiſoit, juſtifie ſa con<lb />duite; il aima mieux ſe faire ſoupçonner d’a<lb />voir un peu de foibleſſe, que de manquer à
<lb />ſa reconnoiſſance; il croit devoir moins à luy<lb />meſme, qu’à un Homme qui eſtoit le pre<lb />mier appuy de ſon Trône, &amp; qui avoit ſou<lb />vent prodigué ſa vie pour conſerver celle de
<lb />ſon Maiſtre. Je puis répondre la meſme choſe
<lb />voir trop de modération pour un Fils ſon
<lb />Rival, &amp; qui veulent qu’un grand Roy ſe
<lb />ſerve de ſon autorité, &amp; non pas de ſa raiſon,
<lb />pour combatre ſon Fils. Je ſçay bien que
<lb />dans une pareille rencontre, j’ay donné plus
<lb />de fierté à Agamemnon, &amp; qu’il traite Oreſte
<lb />ſon Fils avec plus de hauteur; mais je ſoûtiens
<lb />qu’Artaxerce eſt plus honneſte Homme
<lb />qu’Agamemnon, &amp; que la retenuë, &amp; l’hu<lb />manité dans une occaſion ſi délicate d’a<lb />mour &amp; de jalouſie, font plus d’honneur à
<lb />Artaxerce, &amp; ſont les plus beaux traits du
<lb />caractere héroïque. Rien n’eſt ſi grand, &amp;
<lb />ſi glorieux pour un Roy, que de ſe retenir
<lb />&amp; de reſiſter à la tentation d’une puiſſance
<lb />abſoluë, quand elle eſt irritée par le bonheur
<lb />impréveu d’un Rival plus aimé que luy. Ce
<lb />n’eſt pas qu’Artaxerce ne faſſe voir par quel<lb />que éclat de colere, &amp; par quelque trait de
<lb />foibleſſe, qu’il eſt Homme &amp; ſenſible; mais
<lb />vous voyez auſſi-toſt ſa bonté &amp; ſon courage
<lb />venir au ſecours de ſa gloire. J’avouëray
<lb />que lors que ſe laiſſant ſeduire par les conſeils
<lb />de Tiribaze, il ſe réſout de ravir Aſpaſie à
<lb />ſon Fils, il ſemble démentir ſa moderation;
<lb />mais ne ſçait-on pas qu’il eſt du caractere
<lb />d’un Amant, quelque ſage qu’il ſoit, de s’em<lb />porter quelquefois pour les intereſts de ſon
<lb />amour, &amp; que c’eſt une de ces foibleſſes ex<lb />cuſables qu’on pardonne aux plus grands
<lb />Héros. Il ſuffit qu’apres de grands combats
<lb />qu’il rend contre ſa paſſion, il cede à cette
<lb />genereuſe bonté, qui eſt comme ſa vertu do<lb />minante qui triomphe de ſon amour, &amp; don<lb />ne Aſpaſie à ſon Fils.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Mais la Critique ne s’eſt pas arreſtée aux
<lb />objections qui peuvent avoir quelque fon<lb />dement, &amp; quelque vray-ſemblance; elle a
<lb />ſuppoſé ce qui n’eſtoit pas. Voyant qu’Arta<lb />xerce monttoit dans le ſecond Acte quelque
<lb />legere tentation de quiter la Couronne, quoy
<lb />qu’il prenne une réſolution toure contraire;
<lb />i- 1.4
<lb />lis aiſent qu’il la cede à ſon Fils au meſme
<lb />temps qu’il le choiſiſt pour ſon Succeſſeur.
<lb />Par cette ſupoſition artificieuſe, il leur eſt
<lb />aiſé de faire voir qu’Artaxerce ſoûtient mal
<lb />le caractere d’un grand Roy. C’eſt par là
<lb />qu’on le peut accuſer de trop de foibleſſe, &amp;
<lb />Darius ſon Fils d’une dureté ingrate &amp; con<lb />damnable, lors qu’en recevant la Couronne
<lb />de ſon Pere, il oſe luy diſputer la poſſeſſion
<lb />d’Aſpaſie, qui devoit eſtre la conſolation de
<lb />ſa retraite, &amp; le prix de l’Empire qu’il cedoit
<lb />à ſon Fils. Ceux qui eurent ſoin de décrier
<lb />ma Piece quand elle fut joüée à Verſailles, ne
<lb />manquerent point de répandre cette erreur.
<lb />La prévention fut telle, que des Perſonnes
<lb />équitables &amp; bien intentionnées, en furent
<lb />ébloüies, &amp; ne trouverent plus dans le troi<lb />ſiéme Acte qu’on leur avoit tant vanté, ce
<lb />qui avoit merité dans Paris une approbation
<lb />uni verſelle; &amp; c’eſt icy qu’il faut déplôrer le
<lb />deſtin de ceux qui travaillent pour le Théa<lb />tre. Ils n’ont pas ſeulement à redouter les Cen<lb />leurs indiſcrets, chicaneurs &amp; malins; mais.
<lb />encore les Critiques impoſteurs &amp; de mau<lb />vaiſe foy.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Paſſons aux objections qu’on a faites
<lb />contre le caractere de Darius. On pré<lb />tend qu’il ſe dément dans le quatriéme
<lb />Acte, lors que ce Prince qui paroiſt ſi reſ<lb />pectueux envers ſon Pere, &amp; qui ne veut
<lb />pas ſe ſervir de cette Loy ſi ancienne &amp; ſi
<lb />ſacrée dans la Perſe, qui vouloit que celuy
<lb />qui eſtoit nommecuetttur an Souronne,
<lb />pût demander la faveur qu’il ſouhaitoit, paſſe
<lb />tout d’un coup à cette emportement qui va
<lb />juſques à vouloir enle ver Aſpaſie à ſon Pere;
<lb />mais ceux qui me font cette objection, igno<lb />rent-ils cette regle de Théatre, que cette ſorte
<lb />de changement &amp; d’inégalité dans les Per<lb />ſonnes qu’on repréſente ſur la Scene, n’eſt
<lb />vicieuſe qu’alors qu’elle ſe fait ſans aucun
<lb />évenement, &amp; ſans aucune cauſe exterieure,
<lb />&amp; qu’un Perſonnage change de ſentiment &amp;
<lb />de caractere par ſon propre mouvement? Icy
<lb />Darius quoy que jeune, ardent, impétueux,
<lb />&amp; qui veut mourir, s’il eſt obligé de ceder ſa
<lb />Maîtreſſe, ne s’emporte contre ſon Pere,
<lb />qu’alors qu’il voit que ce Pere, qui malgré
<lb />ſa paſſion &amp; ſon reſſentiment, fait voir tant
<lb />de tendreſſe pour ſon Fils, prend tout d’un
<lb />coup la réſolution de luy oſter Aſpaſie, &amp;
<lb />luy fait porter cette nouvelle par Tiribaze
<lb />meſme, qui luy avoit donné un conſeil ſi
<lb />violent. L’emportement &amp; l’exemple du
<lb />Pere ébranlent le reſpect du Fils, &amp; d’autant
<lb />plus que Tiribaze luy envoye des Amis infi<lb />delles, qui par un faux zele, &amp; par des con<lb />ſeils concertez, irritent la jalouſie de Da<lb />rius. Le retour de ce Prince &amp; ſon repentir,
<lb />qui le font trembler de reſpect à la veuë de
<lb />ſon Pere, quand il veut enlever ſa Maîtreſſe,
<lb />&amp; qui luy font tomber les armes des mains,
<lb />fait bien voir qu’il garde pour luy dans le
<lb />fond de ſon cœur un reſpect qui ne ſe dément
<lb />que par la violence de ſon Pere, par la force
<lb />de ſa paſſion, &amp; par l’inſpiration de ſes faux
<lb />Amis.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Pour finir cette Preface, qui peut-eſtre
<lb />n’eſt déja que trop longue, je n’ay qu’à ré<lb />pondre à l’objection qu’on m’a faite tou<lb />chant le Perſonnage de Nitocris. Lec-uns
<lb />diſent que c’eſt une Epiſode inutile, ſans la<lb />quelle l’action de ma Piece auroit ſon execu<lb />tion entiere, &amp; que j’en devois faire un Per<lb />ſonnage müet, comme de celuy d’Ariarathe,
<lb />Frere de Darius; mais peut-on traiter d’inu<lb />tile le Perſonnage de Nitocris, qui eſtant
<lb />Fille unique de Tiribaze, oblige la tendreſſe
<lb />de ſon Pere à appliquer tous ſes ſoins à la
<lb />couronner par le Mariage d’un des Fils d’Ar<lb />taxerce? N’eſt-ce pas elle, qui plus fiere &amp;
<lb />plus vindicative meſme que ſon Pere, voyant
<lb />ſes eſpérances trompées, ſoûtient ſon reſſen<lb />timent, &amp; combat les irréſolutions d’un Pere
<lb />qui brûle de vanger par la perte de Darius, &amp;
<lb />par celle d’Artaxerce, les affrons qu’il a reçeus
<lb />de l’un &amp; del’autre, mais qui craint de faire
<lb />périr ſa Fille par une entrepriſe ſi dangereuſe?
<lb />D’ailleurs, ne ſçait-on pas qu’il y a des Epi<lb />ſodes qui n’eſtant pas d’une neceſſité abſoluë,
<lb />font des beautez conſidérables dans une Pie<lb />ce, &amp; cela ſuffit pourveu que ce ne ſoit pas
<lb />un ornemeut étranger, &amp; trop ambitieux.
<lb />N’eſt-ce pas un grand plaiſir au Spectateur
<lb />de voir confondre la vanité &amp; la confiance de
<lb />Nitocris qui ſe croit aimée de Darius, &amp; qui
<lb />ſe flate de ſe voir un jour ſur le Trône par le
<lb />Marhage de ce Prince? N’eſt-ce pas auſſi un
<lb />ornement bien naturel dans mon Ouvrage,
<lb />d’y voir cette oppoſition de la fageſſe d’Aſ<lb />paſie qui ſacrifie ſa paſſion à ſon devoir, &amp;
<lb />de l’orguëil de Nitocris? D’autres trouvent
<lb />érrange que j’introduiſe ſur la Scene une
<lb />Fille ſans amour; mais ne voit-on pas que
<lb />j’affecte de luy donner cette dureté, pour ne
<lb />pas tomber dans ce caractere d’Amante vin<lb />dicative, ſi rebatuſur la Scene Françoiſe.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Voila ce que j’avois à dire pourla juſtifica<lb />tion d’Artaxerce: &amp; c’eſt de là que je tire une
<lb />Réponſe invincible, contre ceux qui ont dit
<lb />que ma Piece n’eſtoit pas aſſez touchante.
<lb />Je ſçay bien qu’elle n’a pas ce Tragique qui
<lb />eſt dans les horreurs d’Oedipe, &amp; dans les
<lb />fureurs de Caſſandre; mais ne voit-on pas
<lb />dans ma Piece de grands intereſts &amp; de puiſ<lb />ſans mouvemens que font naiſtre les paſſions
<lb />les plus violẽtes, l’amour, la haine, la jalouſie,
<lb />l'orgueïl, l’ambition? N’y voit-on pas unPere
<lb />Rival d’un Fils qu’il idoltâre, &amp; qui voyant
<lb />ce Fils criminel, ſe ſent déchirer par l’extré<lb />me deſir qu’il a de le ſauver, &amp; par l’obliga<lb />tion qu’il a de l’immoler à la rigueur des
<lb />Loix? On y voit un Prince qui n’aime pas
<lb />moins ſon Pere qu’il en eſt aimé, qui ne peut
<lb />luy ceder, ny luy refuſer Aſpaſie; qui ſe voit
<lb />malheureux par la jalouſie d’un Pere qui eſt
<lb />ſon Roy, &amp; qui le choiſit pour ſon Succeſ<lb />feur, &amp; par la réſiſtance d’une Maîtreſſe dont
<lb />il eſt aimé. Quelle miſere eſt plus illuſtre &amp;
<lb />plus touchante que celle d’Aſpaſie, qui eſ<lb />tant prevenuë d’une eſtime infinie pour Ar<lb />taxerce, penetrée de ſes bien-faits, enchaînée
<lb />par ſa reconnoiſſance, ſe ſent entraîner vers
<lb />Darius par un panchant invincible, &amp; qui
<lb />cependant s’arrache à ſon amour pour ſe
<lb />donner toute entiere à ſon devoir? Quelle
<lb />ambition, quelle haine, quelle vengeance eſt
<lb />plus emportée que celle de Tiribaze, &amp; de ſa
<lb />Fille, qui ſe croyoient deshonorez par le re<lb />fus de Darius? Ay-je mal répondu à la gran<lb />deur de mon Sujet par la foibleſſe des Vers,
<lb />par le défaut des expreſſions, par la fauſſeté
<lb />des ſentimens?
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />C’eſt dequoy pourront juger ceux qui
<lb />liront ma Piece avec attention. Je les prie
<lb />ſur tout de ne ſe laiſſer point prèvenir par ces
<lb />Meſſieurs qui ſe font Chefs de Party, &amp;
<lb />moins encore par ceux qui les ſuivent aveu<lb />glement, &amp; qui préſument d’avoir le meſme
<lb />droit de decider ſouverainement, parte qu’ils
<lb />ont euqueique commerce de débauche &amp; de
<lb />plaiſir avec eux.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />L’Autheur du Feſtin des Dieux vient de
<lb />m’envoyer ſur ce ſujet un Madrigal, qui
<lb />pouiiu deſaner ceux qui prendront la peine
<lb />delire ma Preface.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et inſolent orgueïl de décider ex Maiſtre,
<lb />ODe la droite rai ſon choque toutes les Loix:
<lb />Avec un bel eſprit on peut boire cent fois,
<lb />Et n’avoir pas l’honneur de l’eſtre.
<lb />C’eſt beaucoup que de boire avec ces grands
<lb />Docteurs,
<lb />Qui ſe font les Tirans du reſte des Autheurs;
<lb />Mais ſe connoiſtre en Comédie,
<lb />Eſt un don qui dépend d’un naturel heureux,
<lb />Et non pas une maladie
<lb />Quiſe gagne à boire apres eux.
<fw><lb />ACTEURS.
<lb />ARTAXERCE,
<lb />DARIUS,
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ASPASIE.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />TIRIBAZE,
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />TTOCRIS,
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ORONIE,
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />BARSINE,
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />CLEONNE,
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />MINDATE,
<fw><lb />SUITE.
<lb />Roy de Perſe.
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Fils d’Artaxerce.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Favory d’Artaxerce.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Fille de Tiribaze.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Confident de Darius.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Confidente d’Aſpaſie.
<fw><lb />Confidente de Nitocris.
<lb />Capitaine des Gardes
<lb />d’Artaxerce.
<lb />La Scene eſt à Babilonne, dans le
<lb />Palais d’Artaxerce.
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ARTAXERCE
<lb />TRAGEDIE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE PREMIER
<lb />SCENE IREMIERE.
<lb />DARIUS, ORONTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MITT
<lb />
<lb />LEHURIS
<lb />DARIUS.
<lb />A Perſe enfin triomphe; &amp; des Grecs
<lb />ennemis,
<lb />Ce qui reſtoit à vaincre, eſt défait,
<lb />ou ſoûmis.
<lb />Et je me flate encor d’une nouvelle gloire.
<lb />7
<lb />Voicy ce jour pompeux ſi longtemps ſouhaité,
<lb />Où pour rendre à l’Etat plus de tranquillité,
<lb />Mon Pere va nommer l’Heritier de l’Empire.
<lb />En attendant ce choix, Babilone ſoûpire,
<lb />
<fw><lb /> 
<lb />4
</fw><lb />Trop laſſe d’eſſuyer les complots diférens
<lb />De ceux qu’un meſme ſang a fait mes Concurrens.
<lb />Artaxerce à ſes Fils équitable &amp; fidelle,
<lb />Leur voulant pour la gloire inſ irer plus de zele,
<lb />Sans diſtinguer l’Aîné du reſte de ſon ſang,
<lb />Veut que le ſeul mérite hérite de ſon rang.
<lb />Je n’en murmure point; le Roy doit ſon ſufrage
<lb />Plutoſt à la vertu, qu’à la faveur de l’âge.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Oüy, Seigneur. Mais je voy qu’entre ſes Fils jaloux
<lb />Le Roy ne diſtinguant qu’Ariarathe &amp; vous,
<lb />Seuls dignes de l’honneur de cette concurrence,
<lb />Il vous eſt bien aiſé d’emporter la balance.
<lb />Le Roy doit couronner voſtre âge &amp; vos exploits,
<lb />Meſme il ſemble, Seigneur, qu’en attẽdant ſon choix,
<lb />Vous fuſtes par avance au milieu de l’Armée
<lb />Nommé par la Victoire &amp; par la Renommée.
<lb />Tout ſe tait devant vous, où tout parle pour vous.
<lb />Vous n’avez qu’à gagner un Favory jaloux
<lb />Qui veut faire paſſer le Sceptre en ſa Famille.
<lb />Il prétend l’obtenir pour l’Epoux de ſa Fille.
<lb />Il eſt vindicatif, ardent, ambitieux.
<lb />On l’a vû quelquefois plein d’une indigne audace
<lb />mesdu Reoy hautement a nos yeux prendre place,
<lb />Et porter en public, en dépit de nos Loix,
<lb />Les meimes omemens qui diſtinguent nos Roys.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DARIUS.
<lb />Mais ſi d’un feu caché j’avois l’ame enflâmée...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quel amour!
<lb />ORONTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DARIUS.
<lb />En partant pour commander l’Armée,
<lb />Je brûlois en ſecret, &amp; cet embrazement
<lb />Qu’irritoient mon ſilence &amp; mon éloignement,
<lb />Semble encor o'uagmiemton levoyant ce que j’aime.
<lb />J’aime Aſpaſie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONIE.
<lb />O Dieux. Aſpaſie!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DARIUS.
<lb />Elle-meſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Etrangere, &amp; d’un ſang trop indigne de vous...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DARIUS.
<lb />Il n’eſt rien de ſi grand, de ſi beau parmy nous;
<lb />Et mon amour eſt tel, qu’au milieu des allarmes,
<lb />Tout plein de la beauté dont j’adore les charmes,
<lb />L’ardeur de la revoir, qui croiſſoit tous les jours,
<lb />Donnoit à mes exploits un plus rapide cours,
<lb />Et m’inſpiroit ſans ceſſe une force nouvelle,
<lb />Pour hâter mon triomphe, &amp; me raprocher d’elle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Mais quel eſt voſtre eſpoir? Vous ſçavez que le Roy
<lb />Eſt maiſtre ſouverain de vous, de voſtre foy.
<lb />Avez-vous oublié la diſgrace d’Arſame?
<lb />Aſpaſie autrefois refuſée à ſa flâme....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DARIUS.
<lb />Ce malheureux Amant dans nos derniers Combats
<lb />Bleſſé mortellement, &amp; tombant dans mes bras;
<lb />Darius, me dit-il, reçois avec ma vie
<lb />Ces ſoûpirs que je donne à l’aimable Aſpaſie.
<lb />Tranſporté de douleur, par un dernier effort,
<lb />Je preſſe ma victoire, &amp; je vange ſa mort.
<lb />Je reviens, &amp; tout plein de mon impatience,
<lb />Je revois Aſpaſie, &amp; je romps le ſilence.
<lb />Cet aveu la troubla, mais dans cet entretien
<lb />Mon trouble eſtoit trop grãd pour bien juger du ſier
<lb />Mais depuis quelques jours une froideur mortelle...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Elle craint voſtre amour. Si trop d’ardeur pour elle
<lb />Contre le choix du Roy revoltoit voſtre cœur,
<lb />La moderte Arpanſe dimourront de dodieur.
<lb />On croit qu’à Nitocris voſtre foy deſtinée...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DARIUS.
<lb />Le Roy m’impoferoit cette étrange Hymenée!
<lb />Tiribaze eſt d’un ſang noble, mais odieux,
<lb />Fier, vaillant; mais ſans foy, ſans juſtice, ſans Dieux.
<lb />Nitocris eſt ſa Fille; &amp; ſi le Roy qui m’aime,
<lb />Gagne par Iflibate; de s’ouonant iuyameſme,
<lb />A promis un Hymen ſi peu digne de moy,
<lb />Je ſçay bien le moyen de dégager ſafoy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Qu’oſez-vous eſpérer, &amp; que m’oſez-vous dire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LARIUS.
<lb />Ne va-t-on pas nommer l’Heritier de l’Empire?
<lb />Ignores-tu nos Loix? Le Roy doit accorder
<lb />Ce que ſon Succeſſeur luy voudra demander.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Mais, Seigneur, ſongez-vous que vous avez un Frere
<lb />Amant de Nitocris, &amp; chéry de ſon Pere?
<lb />Vous devez ménager, implorer la faveur
<lb />D’un Miniſtre infolent jaloux de ſa grandeur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DARIUS.
<lb />Faudra-t-il m’abaiſfer juſqu’a prier un Traître,
<lb />Moy l’Heritier du Trône, &amp; le Fils de ſon Maître?
<lb />Oüy, noble orgueil du ſang, il faut malgré tes Loix,
<lb />Il faut fléchir, mais c’eſt pour la derniere fois.
<lb />Allons pour Tiribaze affecter tant de zele.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Mais aimant Nitocris, préſumant tout pour elle,
<lb />S’il preſſe voſtre Hymen, vous devez l’accorder.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DARIUS.
<lb />Il a trop de fierté pour me le demander;
<lb />pour la Illle de pour ſajimes lohii ma coplaiſance,
<lb />Luy donnent plus d’orgueil, &amp; plus de confiance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Je ſçay que de ſa Fille aveugle Adorateur,
<lb />Il croit que ſon mérite a touché voſtre cœur.
<lb />Cependant il ſuſpend le choix de voſtre Pere,
<lb />Incertain juſqu’icy ſur le choix qu’il doit faire,
<lb />Toûjours preſt à trahir ou voſtre Frere, ou vous.
<lb />Régnez par ſa faveur, &amp; bravez ſon couroux.
<lb />
<lb />ree perdez point de temps; dans ce momẽt peut-eſtre.
<lb />Le Perfide travaille à vous donner un Maître.
<lb />Forcez voſtre fierté pour conſerver vos droits.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DARIUS.
<lb />L’ambition n’eſt rien, j’écoute une autre voix.
<lb />Le Trône ne vaut pas ce qu’on ſouffre de blâme
<lb />A prier un Sujet qu’on déteſte dans l’ame;
<lb /><lb />Mais l’amour qui nous rẽd plus foibles, plus ſoûmis,
<lb />Deſcend juiqu'a prier nos plus grands Ennemis.
<lb />Je le voy. Laiſſe-nous.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />DARIUS, TIRIBAZE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DARIUS.
<lb />QUe venez-vous m’aprendre?.
<lb />Ce grand choix que le Roy fait ſi longtemps at<lb />tendre,
<lb />Le va-t-il faire enſin pour le commun bonheur?.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRIBAZE.
<lb />Il brûle de le faire, &amp; malgré tant d’ardeur,
<lb />Il plaint Ariarathe, &amp; ſon inquiétude
<lb />Entre deux Fils ſi chers fait ſon incertitude.
<lb />Ajoûtez à ce triſte &amp; cruel embarras,
<lb />Le trouble que la Reyne a fait par ſon trépas.
<lb />Joignez aux déplaiſirs d’un Epoux &amp; d’un Pere,
<lb />Le ſanglant ſouvenir de la mort de ſon Frere.
<lb />Depuis l’inſtant fatal qu’en nos derniers Combats
<lb />Il fit tomber Cyrus ſous l’effort de ſon bras,
<lb />Troublé par cette mort, dont l’image l’étonne,
<lb />Al eit prenue tente de cuitter la courome.
<lb />Ainſi le voyant plein de remords, de douleur,
<lb />Oſeray-je preſſer le choix d’un Succeſſeur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DARIUS.
<lb />Son triomphe rend-il ſa valeur criminelle?
<lb />Se fait-il un forfait de la mort d’un Rebelle?
<lb />Le Roy rend par ce coup la paix à ſes Etats;
<lb />Et s’il veut s’épargner de nouveaux embarras,
<lb />Le choix d'un Succeſſeur n'eſt pas moins neceſſaire.
<lb />Si vous aviez voulu... mais vous aimez mon Frere,
<lb />Et ne pouvant ſur luy tourner le choix du Roy,
<lb />Vous voulez empeſcher qu’il ne tombe ſur moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRIBAZE.
<lb />Puis que vous m’y forcez, je veux bien vous le dire.
<lb />On ſçait par quels conſeils je ſauvay cet Empire,
<lb />Quand voſtre Oncle Cyrus vint attaquer le Roy;
<lb />On ſçait quels coups pour luy je détournay ſur moy,
<lb />Et qu’aux plus grands périls ma vie abandonnée,
<lb />Par mon ſang prodigué marqua cette journée.
<lb />Quand le Roy veut nommer un Succeſſeur, je croy
<lb />Que ſauvé par mon bras, il peut ſonger à moy.
<lb />Je pourrois me flater de l’eſpoir qu’il me donne.
<lb />Qui m’a ſauvé la vie, a part à la Couronne.
<lb />Voila ce qu’il m’a dit, Seigneur, plus d’une fois;
<lb />Mais je laiſſe le Trône au ſeul ſang de nos Roys;
<lb />Et l’exemple éclatant de cette déference,
<lb />Aux plus ambitieux doit impoſer ſilence.
<lb />Je fais plus. Quand je voy plus d’un Frere jaloux
<lb />Combatre fiérement de l’Empire avec vous,
<lb />J’obtiens enfin du Roy, Seignenr, qu’entre vos Freres,
<lb />Qui déchirent l’Etat en des partis contraires,
<lb />Ariarathe ſeul vous diſpute ce choix.
<lb />Ayant devant le Roy balancé tous vos droits,
<lb />Quoy que toûjours pour vous un doux panchant
<lb />l’entraîne,
<lb />Ainſi que ſa raiſon, ſa tendreſſe incertaine,
<lb />Semble entre ſes deux Fils n’oſer rien décider,
<lb />Et me livrer un choix qu’il n’oſe hazarder.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DARIUS.
<lb />Si de voſtre deſtin vous devenez le maître,
<lb />Au moins faites un Roy qui ſoit digne de l’eſtre.
<lb />N’attendez rien de bas d’un cœur comme le mien,
<lb />Un autre pour régner ne ménageroit rien.
<lb />Nul ne ſçait mieux que moy ce que vaut un Empire.
<lb />Je ne ſuis point ingrat, cela vous doit ſuffire;
<lb />Mais s’il falloit rougir pour un Trône à gagner,
<lb />J’aimerois mieux cent fois obeïr que régner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRIBAZE.
<lb />J’aime ce noble orgueil, ce genéreux langage.
<lb />Vous eſtes né trop grand pour manquer de courage;
<lb />Des Princes comme vous ne ſont jamais ingrats;
<lb />Mais de grands intéreſts que vous n’ignorez pas...
<lb />Seigneur, n’en parlons plus, je n’ay plus rien à dire;
<lb />C’eſt à vous de m’entendre, il s’agit de l’Empire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DARIUS.
<lb />Je veux vous le devoir, d’autant plus que je voy
<lb />Que vous aimez ma gloire, &amp; me traitez en Roy,
<lb />Moins vous me demandez, &amp; plus je doy vous rendre,
<lb />Qui donne ainſi le Trône, a droit de tout prétendre;
<lb />Et mon zele agiſſant ſur l’exemple du Roy,
<lb />Vous répond apres luy de ce que je tous doy.
<lb />Mais voicy Nitocris.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />DARIUS, TIRIBAZE, NITOCRIS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DARIUS.
<lb />QUe ne puis-je, Madame,
<lb />Expliquer à vos yeux les tranſports de mon ame!
<lb />Voſtre Pere m’appreſte un ſort ſi glorieux...
<lb />Mais je vois un grand trouble éclater dans vos yeux,
<lb />L’eſpoir qu’il m’a donné pourroit-il vous déplaire?
<lb />Laiſſez agir pour moy les ſoins de voſtre Pere.
<lb />Pour neſtre pas iisfats je n’epargneray fien,
<lb />Et je mettray ſon ſort auſſi haut que le mien.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />TIRIBAZE, NITOCRIS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NITOCRIS.
<lb />Jel ſuccés attend-il, Seigneur, de voſtre zele?
<lb />QA ſon Frere, à vous meſme, eſtes-vous infidelle?
<lb />Vous ſçavez quelle part je prens à ce grand choix,
<lb />Où deux Princes Rivaux demandent voſtre voix.
<lb />Mais ce qui plus me geſne, eſt de voir que vous<lb />meſuie
<lb />vous fenoneez pour eunu la grandeur ſupréme.
<lb />Quel eſt voſtre deſſein?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRIBAZE.
<lb />Il ſuffra pour nous
<lb />Qu’il nomme un de ſes Fils qui ſera ton Epoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NITOCRIS.
<lb />Il ſuffira pour nous! Quel langage eſt le voſtre?
<lb />Vous avez pour régner plus de droit que tout autre.
<lb />Ne ſongez qu’à vous ſeul. Le pouvoir ſouverain
<lb />Eſt preſque tout entier, Seigneur, dans voſtre main.
<lb />Du ſuffiage du Roy n’eſtes-vous pas le maître?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRIBAZE.
<lb />Ma Fille, à cet orgueil que tu me fais paroître,
<lb />Je reconnois mon ſang, &amp; j’aime à voir en toy
<lb />Une Fille ſi fiere, &amp; ſi digne de moy.
<lb />J’ay du courage aſſez pour prétendre à l’Empire;
<lb />Mais enfin quelque orgueil que ma faveur m’inſpire,
<lb />Le Roy me refuſa la Princeſſe Ameſtris.
<lb />Quoy que de grands honneurs effacent ce mépris,
<lb />Le Roy ſouffrira-t-il qu’une audace inſenſée
<lb />Juſqu’aux droits de ſon ſang éleve ma penſée?
<lb />Le Roy me promet tout, mais la commune voix
<lb />Eleve Darius au Trône de nos Roys.
<lb />Des Perſes inconſtans n’irritons pas la haine,
<lb />Aſſurons à mon ſang la grandeur ſouveraine;
<lb />Qui toir front coufonné conſole mes vieux ans,
<lb />Et que je regne en toy pour régner plus longtemps.
<lb />Le Roy pour Darius fortement s’intéreſſe,
<lb />Mais j’ay ſçeu pour ſon Frere exciter ſa tendreſſe,
<lb />Et parlant pour tous deux, j’ay ſuſpendu ſa voix,
<lb />Pour devenir enfin l’Arbitre de ſon choix.
<lb />Non, qu’à le faire ſeul mon orgueil ſe diſpenſe,
<lb />Mais comme il ſemble enfin m’en dõner la puiſſance,
<lb />Je remets dans tes mains un droit ſi glorieux.
<lb />Choiſis ſans plus tarder avec tes propres yeux.
<lb />Il faut prendre party, ſans te laiſſer ſurprendre
<lb />Aux dangereux conſeils de l’Amour foible &amp; tendre.
<lb />Le jeune Ariarathe a pour toy plus d’ardeur,
<lb />Mais Darius fait voir par tout plus de grandeur.
<lb />Il ſemble qu’en naiſſant, &amp; prévenant ſon Frere,
<lb />Il prit du ſang des Roys l’auguſte caractere,
<lb />Et que s’eſtant ſaiſy des vertus de ſon rang,
<lb />N’en a laiſſé que l’ombre aux reſtes de ſon ſang.
<lb />Il revient triomphant, &amp; fier de ſa victoire,
<lb />Il montre moins d’amour, occupé de ſa gloire.
<lb />L’amour d’Ariarathe eſt digne de pitié;
<lb />Mais doit-on écouter l’amour &amp; l’amitié,
<lb />Quand un grand intéreſt veut qu’on les ſacrifie?
<lb />La Fortune nous rit, elle nous juſtifie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NITOCRIS.
<lb />Vos leçons, voſtre exemple, &amp; vos fiers ſentimens,
<lb />M’ont appris à braver l’Amour &amp; les Amans.
<lb />Vous m’avez inſpiré ces penſers héroïques,
<lb />Et cette dureté des vertus politiques.
<lb />Si la ſeule grandeur a pour vous des appas,
<lb />J’ay meſmes yeux que vous, je marche ſur vos pas.
<lb />Commandez, choiſiſſez, je ſuis toute à mon Pere,
<lb />Et s’il faut faire un choix, c’eſt à vous à le faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRIBAZE.
<lb />Miniſtre ambitieux, je devrois te donner
<lb />Un Roy foible, &amp; qui fuſt facile à gouverner.
<lb />Je deviendrois plus grand, plus fort par ſa foibleſſe;
<lb />Mais cette Politique eſt dure à ma tendreſſe,
<lb />Je t’aime; Darius te fera plus d’honneur.
<lb />Va-t-en voir Aſpaſie, &amp; fais avec chaleur
<lb />Agir pour Darius ſon crédit &amp; ſon zele.
<lb />Toute Fille qu’elle eſt, le Roy ſouvent l’appelle
<lb />Aux ſecrets de l’Empire, aux ſoins de ſa grandeur,
<lb />Et ſemble entr’elle &amp; moy balancer ſa faveur.
<lb />’en murmure en ſecret, mais craignant ſa puiſſance,
<lb />Nous de vons avec elle agir d’intelligence.
<lb />Sur le choix qu’on attend je doy preſſer le Roy.
<lb />Fier de ſon amitié qui redouble pour moy,
<lb />Je pourray faire entrer le Sceptre en ma Famille.
<lb />Celuy qu’il va nommer va couronner ma Fille,
<lb />Ey mon ambition ne pouvant plus monter,
<lb />N’aura plus rien à craindre, &amp; rien à ſouhaiter.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENEV.
<lb />NITOCRIS, CLEONNE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NITOCRIS.
<lb />L faut abandonner le Prince Ariarathe,
<lb />LCleome...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONNE.
<lb />Quelque eſpoir dont Darius vous flate,
<lb />Le tendre Ariarathe a pour vous tant d’ardeur...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NITOCRIS.
<lb />C’eſt l’ordre de mon Pere, &amp; celuy de mon cœur;
<lb />Car enfin pour t’ouvrir le fond de ma penſée,
<lb />Penſes-tu que j’écoute une flâme inſenſée?
<lb />Penſes-tu que trop foible, &amp; ſenſible à mon tour,
<lb />Je trouve plus d’appas, où je voy plus d’amour?
<lb />Où je voy plus d’amour, je voy plus de foibleſſe;
<lb />Je diſtingue le rang, &amp; non pas la tendreſſe,
<lb />C’eſt au lieu le plus haut &amp; le plus glorieux,
<lb />C’eſt là, ſans balancer, que j’arreſte mes yeux;
<lb />Et s’il faut plus avant penétrer dans nos ames,
<lb />Sçais-tu bien ce qui fait nos deſirs &amp; nos flâmes?
<lb />L’orgueil fait tout, Cleonne, &amp; pour dire encor plus,
<lb />La vanité ſouvent fait toutes nos vertus.
<lb />L’Amour n’eſt pas un Dieu tel qu’on l’a voulu faire;
<lb />L’Amour périt bientoſt, ſa flâme eſt paſſagere;
<lb />Le dépit, la raiſoit, l’age, etemt les ardeurs,
<lb />Mais la gloire jamais ne meurt dans les grands cœurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONNE.
<lb />Il eſt des cœurs, Madame, à l’amour ſi fidelles,
<lb />Qu’il y rend quand il veut ſes flâmes immortelles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NITOCRIS.
<lb />Croy ce que tu voudras, je ne te dy plus rien;
<lb />Mais enfin les grands cœurs ſont faits cõme le mien.
<lb />Ainſi pour Darius, lors que je m’intéreſſe,
<lb />Darius ne doit point ce choix à ma tendreſſe;
<lb />J’enviſage toûjours ſa prochaine grandeur,
<lb />Et le plus pres du Trône, eſt plus pres de mon cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONNE.
<lb />Mais, Madame, apres tout, s’il faut que je m’explique,
<lb />Vous accommodez-vous d’un Amant politique,
<lb />Qui n’en veut qu’a l’Empire, en ſoûpirant pour vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NITOCRIS.
<lb />Dois-je le moins aimer, s’il agit comme nous?
<lb />J’aime en luy cette ardeur qui court au Diadéme;
<lb />Il fait tout pour la gloire, &amp; j’enuſe de meſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CLEONNE.
<lb />Mais enfin Darius, de l’air dont je le voy,
<lb />Vous rendre quelques ſoins...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NITOCRIS.
<lb />Hé qui peut mieux que moy
<lb />Au Trône qui l’attend avec luy prendre place?
<lb />La faveur de mon Pere, &amp; l’éclat de ma Race,
<lb />Tout ſon eſpoir qu’il prend de noſtre ſeul appuy,
<lb />Juſtice, honneur, devoir, tout me répond de luy,
<lb />Et peut-eſtre l’Amour m’en répondra luy-meſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Peut-eſtre...
<lb />CLEONNE.
<fw><lb />222
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NITOCRIS.
<lb />Mais pourquoy ne veux-tu pas qu’il m’aime?
<lb />Je ſçay qu’avec l’orgueil d’un cœur ambitieux
<lb />Je prens peu ſoin de plaire, &amp; de charmer les yeux;
<lb />Que n’ayant rien dans l’ame &amp; de foible &amp; de tendre,
<lb />On donne peu d’amour, quand on n’en ſçauroit
<lb />prendre;
<lb />Mais auſſi quelquefois la fierté, les froideurs,
<lb />Valent bien tous ces ſoins complaiſans &amp; flateurs.
<lb />Ce chemin pour charmer, eſt le moins ordinaire;
<lb />Mais on peut plaire enfin, en négligeant de plaire.
<lb />Quoy qu’il en ſoit, je voy le Prince à mes genoux.
<lb />Pour s’aſſurer du Trône, il a beſoin de nous,
<lb />Et ſans examiner s’il aime, ou s’il ſçait feindre,
<lb />Mon Pere m’en répond, je n’ay plus rien à craindre.
<lb />Allons voir Aſpaſie, &amp; ne conteſtons plus,
<lb />Implorons ſon pouvoir, &amp; ſervons Darius.
<lb />Tu murmures en vain, orgueil fier &amp; rebelle,
<lb />Il faut ſans balancer te contraindre aupres d’elle.
<lb />Ne crains rien, de quelque air que nous puiſſiõs agir,
<lb />Tout ce qui fait régner, ne fait jamais rougir.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du Premier Acte.
<fw><lb />B
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />CIE
<lb />II
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />DDIIDTRCEMIERE.
<lb />ASPASIE, BARSINE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IBARSINE.
<lb />UEL que ſoit le ſujet de voſtre inquié<lb />tude,
<lb />vous ne pouvez ſans honte, &amp; ſans in<lb />gratitude,
<lb />Vous plaindre ny du Sort, ny du Roy, ny des Dieux;
<lb />Ils vous font un deſtin ſi beau, ſi glorieux...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />IASPASIE.
<lb />Ma fortune eſt ſans-doute illuſtre, &amp; non commune;
<lb />Mais je ſens des malheurs plus grands que ma fortune.
<lb />Je ne me plaindrois pas, ſi parmy tant de biens
<lb />Les Dieux avoient mêlé d’autres maux que les miens.
<lb />Du Païs d’Ionie en ces Lieux amenée,
<lb />Au ſuperbe Cyrus malgré moy deſtinée,
<lb />Je vis par ſon trépas finir mes déplaiſirs;
<lb />Et mon bonheur alloit plus loin que mes deſirs,
<lb />S’il n’euſt eſté troublé par la mort de la Reyne.
<lb />Tu ſçais bien que pour moy ſa faveur fut ſi pleine,
<lb />Que le fier Tiribaze en conçeut quelque effroy,
<lb />D’autant plus qu’elle obtint de l’amitié du Roy,
<lb />Que j’aurois dans ſa Cour les plus auguſtes marques
<lb />Qui diſtinguent icy les Filles des Monarques.
<lb />Quels honneurs! Qui jamais a paſſé comme moy
<lb />Par un vol ſi rapide, au rang où je me voy?
<lb />Cependant le diray-je, &amp; le pourras-tu croire?
<lb />Des chagrins ſi cruels empoiſonnent ma gloire,
<lb />Que je préfererois, pour me les épargner,
<lb />La honte de ſervir, à l’honneur de régner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BARSINE.
<lb />Depuis deux jours, Madame, affectant la retraite,
<lb />Pour combatre, ou nourrir quelque douleur ſecrete.
<lb />Je voy couler vos pleurs. Le verray-je toûjours,
<lb />Sans pouvoir à vos maux offrir quelque ſecours?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASPASIE.
<lb />Ces pleurs coulent encor, ces témoins trop fidelles
<lb />Du trouble que je ſens, &amp; des peines cruelles
<lb />Que je ſouffre en voulant contraindre ma douleur.
<lb />Apprens, &amp; cache bien le ſecret de mon cœur.
<lb />Tu connois Artaxerce, &amp; ce nom adorable
<lb />Préfente à ton eſprit le Roy le plus aimable
<lb />Que la Perſe ait reçeu de la main de nos Dieux,
<lb />Toûjours auguſte &amp; grand, toûjours victorieux,
<lb />Et qui pouvant gagner l’Empire de la Terre,
<lb />Sacrifie à la Paix la gloire de la Guerre.
<lb />Ardent à ſe vanger de ſes fiers Ennemis;
<lb />Prompt à leur pardonner, ſi-toſt qu’ils ſont ſoûmis;
<lb />Maître de la Victoire, &amp; vainqueur de luy-meſme,
<lb />Plus Roy par ſes vertus, que par ſon Diadéme;
<lb />Libéral, tout le monde eſt plein de ſes bienfaits,
<lb />Et n’offre à ſes regards que des cœurs ſatisfaits;
<lb />Juſte &amp; clément enſemble, adoré quoy qu’il faſſe,
<lb />Ou quand ſa main punit, ou quand ſa main fait graces
<lb />Donnant tout, faiſant tout, pour le bonheur d’autruy,
<lb />Sans chercher, ny garder que la gloire pour luy.
<lb />Ce Roy, ſi grand, ſi craint dans la Paix, dãs les armes,
<lb />Et tel que je le peins avecque tous ſes charmes,
<lb />Semble m’offrir ſa main, &amp; me faire entrevoir
<lb />D'un nomeur que je crams le ſurprenant eſpoir.
<lb />Incertaine, &amp; tremblante, &amp; n’oſant m’en défendre...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BARSTNE.
<lb />Eſt-ce un ſi grand malheur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />y allReimiee.
<lb />ASPASIE.
<lb />Acheve de m’entendre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BARSINE.
<lb />O Dieux!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASPASIE.
<lb />Sa bouche à ſon retour,
<lb />Avant l’aveu du Roy, m’expliqua ſon amour.
<lb />J’ay fait tous mes efforts, &amp; ſuis preſte à tout faire,
<lb />Tour mi arfacher au Pifice, &amp; me rendre à ſon Pere.
<lb />Quoy que l’amour du Roy s’explique foiblement,
<lb />Mon reſpect à luy ſeul m’attache uniquement;
<lb />Mais l’amour diſpoſant de moy, malgré moyméme...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BARSINE.
<lb />Vous aimez Darius?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASPASIE.
<lb />Oüy, Barſine, je l’aime;
<lb />De ſes fers, quoy qu’ils ſoient, il faut ſe dégager;
<lb />Mais tu connois mon cœur, eſt-il fait pour changer?
<lb />Reconnoiſſance, honneur, devoir, obeïſſance,
<lb />Cent raiſons à la fois condamnent ma conſtance;
<lb />Mais cette Loy d’amour, qui rompt toutes les Loix,
<lb />Me fait toûjours aimer ce que j’aime une fois.
<lb />Quelle eſt cette fureur? Faut-il parce que j’aime,
<lb />Renoncer à la gloire, &amp; m’oublier moy-meſme?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BARSINE.
<lb />Quel eſt voſtre deſſein? Artaxerce aujourd’huy
<lb />Choiſit un de ſes Fils pour régner apres luy.
<lb />o n'ionme Darius par ulle Eoy lupreide,
<lb />Il peut vous demander au Roy malgré vous-meſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASPASIE.
<lb />Il peut me demander, m’obtenir malgré moy?
<lb />Quel trouble! quel deſordre! avertiſſons le Roy.
<lb />Mais c’eſt perdre le Prince, &amp; luy ravir l’Empire,
<lb />Ou plutoſt, &amp; j’entens que mon cœur en ſoûpire,
<lb />C eit perdie moi amour. Que de cruels combats!
<lb />Pren pitié de mon cœur, ne m’abandonne pas.
<lb />Trahiray-je le Roy? trahiray-je ma ſſâme?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nitocris...
<lb />BARSINE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASPASIE.
<lb />Nitocris? Elle me hait dans l’ame,
<lb />Et ce que j’ay de part à la faveur du Roy,
<lb />Met quelque jalouſie entre ſon Pere &amp; moy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />ASPASIE, NITOCRIS, BARSINE.
<lb />CLEONNE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NITOCRIS.
<lb />y Ous me voyez, Madame, étonnée &amp; timides
<lb />V Dans l’attente d’un choix dont ce grand jour
<lb />Entre deux Fils Rivaux Artaxerce flotant, [décides
<lb />N’attend que voſtre avis ſur un choix important.
<lb />Un ſi grand intéreſt également nous touche;
<lb />La Perſe, l’Univers, vous parlent par ma bouches
<lb />B iij
<lb />Puis qu’enfin l’Univers prend part à ce grand choix
<lb />Qui donne un Succeſſeur au plus grand de ſes Roys.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASPASIE.
<lb />Ariarathe ayant l’appuy de voſtre Pere,
<lb />Mon crédit pres du Roy vous eſt peu neceſſaire.
<lb />Je ne me flate point; ſi quelquefois le Roy
<lb />Veut bien pour me parler deſcendre juſqu’à moy,
<lb />Il croit que le conſeil d’une-jeune Etrangere
<lb />Eſt moins intéreſſé, plus libre, &amp; plus ſincere,
<lb />Et la Fortune veut qu’en prenant mes avis,
<lb />Il ne ſe repent point de les avoir ſuivis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NITOCRIS.
<lb />Vous ne dites pas tout, &amp; voſtre modeſtie
<lb />En dérobe à nos yeux la meilleure partie.
<lb />C’eſt ainſi, quand on a deſſein de refuſer,
<lb />Qu’un injuſte refus tâche à ſe déguiſer.
<lb />Pour vaincre vos froideurs, ſçachez ce qui ſe paſſe;
<lb />Ne vous abuſez plus, tout a changé de face.
<lb />Le Prince Ariarathe avoit dans ce grand jour,
<lb />Avec les droits du ſang, les droits de ſon amour;
<lb />Et l’eſpoir d’un tel Gendre amoureux &amp; ſincere,
<lb />Avoit en ſa faveur intéreſſé mon Père;
<lb />Mais d’un plus doux eſpoir touché plus fortement,
<lb />Mon Pere a tout d’un coup changé de ſentiment.
<lb />Il eſt pour Darius.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASPASIE.
<lb />Et vous, Madame?
<lb />Luy contre Ariarathe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NITOCRIS.
<lb />Et moy? Je ſuis injuſte, ingrate;
<lb />Mais c’eſt au choix d’un Pere à régler nies deſirs.
<lb />Je devore en ſecret mes cruels déplaiſirs;
<lb />Je plains Ariarathe, &amp; mon cœur qui ſoûpire,
<lb />Fait ce grand ſacrifice au bonheur de l’Empire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASPASIE.
<lb />Nous vous devons, Madame, apres ce digne éclat,
<lb />De grands remercîmens au nom de tout l’Etat.
<lb />S’il faut à cet effort laiſſer tout ſon mérite,
<lb />Par quel prix envers vous faudra-t-il qu’on s’acquite?
<lb />Le Trône eſt le ſeul bien qui peut payer un jour
<lb />Cet effort de vertu plus grand que voſtre amour.
<lb />Auſſi, ſi j’oſe enfin dire ce que j’en penſe,
<lb />Cet cllort: tant vante lert pas lans eſpérance,
<lb />Et Darius touché de ce zele êclatant,
<lb />Vous deſtine ſans-doute au Trône qui l’attend.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NITOCRIS.
<lb />Peut-eſtre; mais enfin craignant tout de ſon Frere,
<lb />Il brigue avec ardeur le ſecours de mon Pere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASPASIE.
<lb />Il a vû voſtre Pere?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NITOCRIS.
<lb />Et ce Prifice à fait voir,
<lb />Que ſur mon Pere ſeul fondant tout ſon eſpoir,
<lb />Pour mériter nos ſoins, il me gardoit dans l’ame...
<lb />Mais j’en pourrois tropdire...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASPASIE.
<lb />Il vous aime, Madame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NITOCRIS.
<lb />Je connoy peu l’Amour; mais vous ſçavez, je croy,
<lb />A bien examiner ce qui l’attache à moy,
<lb />Que nulle autre à ſon cœur ne ſçauroit mieux pré<lb />tendre.
<lb />C’eſt à vous d’achever ce que j’en puis attendre;
<lb />Sur ce choix important qu’on réſout aujourd’huy,
<lb />Vous eſtes équitable, &amp; vous ſerez pour luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASPASIE.
<lb />Darius voudroit-il me devoir quelque choſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NITOCRIS.
<lb />De tout ſon ſort ſur vous Darius ſe repoſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASPASIE.
<lb />Si pour vous, ſi pour luy mes vœux ſont écoutez...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NITOCRIS.
<lb />Il ſçait voſtre pouvoir, il ſçaura vos bontez;
<lb />Et moy qui puis ſur luy prendre quelque puiſſance,
<lb />Je puis vous aſſurer de ſa reconnoiſſance,
<lb />Et qu’il aime à tenir du rang où je vous voy,
<lb />Le rang qu’il doit un jour partager avec moy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />ASPASIE, BARSINE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ASPASIE.
<lb />DArius me trahit; Nitocris eſt aimée.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BARSINE.
<lb />D'un ſi prompt changement eſtes-vous allarmée?
<lb />Je vous voy condamner, &amp; craindre ſes ardeurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASPASIE.
<lb />Voila ce qu’ont produit mes ingrates froideurs;
<lb />J’ay demandé cent fois aux Dieux ſon inconſtance,
<lb />L'Infidelle a changé ſans trop de violence.
<lb />En gagnant Tiribaze, il veut ſe faire Roy;
<lb />Content de Nitocris, il veut régner ſans moy.
<lb />Allons parler pour luy. Si Darius me quitte,
<lb />Oublions ſon amour, &amp; non pas ſon mérite.
<lb />Pour le faire régner, ſecondons Nitocris;
<lb />Qu’il chãge en ſa faveur, qu’un Trône en ſoit le prix.
<lb />Que dis-je? tout mon cœur en frémit, en ſoûpire.
<lb />Ma Rivale avec luy partageroit l’Empire?
<lb />Mais quel eſt cet indigne &amp; lâche deſeſpoir?
<lb />Le Roy m’aime, il m’écoute, &amp; je ſçay mon pouvoir.
<lb />Si le Roy veut nommer Darius à l’Empire,
<lb />Eloignons-le du Trône où Nitocris aſpire.
<lb />Non, ma Rivale, non, tu ne régneras pas.
<lb />Mais le Roy vient icy. Que luy diray-je? Helas!
<lb />Mon amour... mon dépit... Evitons ſa préſence.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />LE ROY, ASPASIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />E fuyez-vous? A qui puis-je avec aſſurance
<lb />MConfier mieux qu’à vous les troubles de mon
<lb />cœur
<lb />Chargé du nouveau ſoin de faire un Succeſſeur?
<lb />Au milieu de la Paix que je donne à la Terre,
<lb />Mes Fils font ſur ce choix une nouvelle Guerre.
<lb />La jalouſe fureur, l’orgueil, la trahiſon,
<lb />Troublent de temps en temps la paix de ma Maiſon<lb />J’ay cent fois éprouvé les fureurs d’une Mere,
<lb />Eſſuyé l’attentat, la revolte d’un Frere;
<lb />Et mon dernier exploit, par un ſort inhumain,
<lb />Du trépas de ce Frere enſanglanta ma main.
<lb />Pour comble de miſere, une Epouſe fidelle
<lb />A rendu par ſa mort ma douleur immortelle.
<lb />C’eſtoit peu. Ce matin ſacrifiant aux Dieux,
<lb />Un préſage étonnant s’eſt offert à mes yeux.
<lb />Voyez quelle terreur m’a ſaiſy dans le Temple.
<lb />–
<lb />Par un prodige étrange, en ces Lieux ſans exemple,
<lb />La Victime frapée, apres le coup mortel,
<lb />Se releve, s’élance, &amp; fuyant de l’Autel,
<lb />Court, remplit ces ſaints Lieux d’une voix gémiſ<lb />Et laiſſant apres elle une trace ſanglante, I ſante,
<lb />Tombe, en mourant, aux pieds du Sacrificateur,
<lb />Le fait pâlir de crainte, &amp; friſſonner d’horreur.
<lb />Je venois pres de vous raffermir mon courage;
<lb />Mais le cœur penétré d’un ſi cruel préſage,
<lb />Une froide ſueur a glacé tout mon corps.
<lb />Je n’ay point fait de crime, &amp; je ſens des remords.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASPASIE.
<lb />Quel que ſoit ce préſage, il n’a rien qui m’étonne,
<lb />Tant que je vous verray maître de la Couronne.
<lb />Vivez, régnez, Seigneur, ſans déclarer vos vœux.
<lb />Le choix d’un Succeſſeur ſeroit trop hazardeux.
<lb />Fier des titres du Trône, il peut tout entreprendre.
<lb />Tiribaze qui veut l’obtenir pour ſon Gendre,
<lb />Pourroit l’inſtruire un jour à ne rien épargner.
<lb />Oſtez ce grand prétexte à l’ardeur de régner,
<lb />Et qu’aucun ne prétende à cette préference
<lb />Que par de longs reſpects, &amp; par ſa patience.
<lb />Songez que nous parler de faire un Succeſſeur,
<lb />Nommer un Héritier, ce diſcours nous fait peur.
<lb />Epargnez-nous l’horreur d’un ſi cruel langage,
<lb />Qui de voſtre deſtm offre une triſte image,
<lb />Et nous menace enfin d’en voir finir le cours.
<lb />Dure, dure à jamais voſtre régne, &amp; vos jours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />En vain vous me flatez; les Deſtins en colere
<lb />Me forcent d’expier le meurtre de mon Frere,
<lb />Et la voix de ſon ſang s’éleve contre moy.
<lb />Ce coup, quoy qu’innocẽt, ſoüille la main d’un Roy,
<lb />Et me rend importun, odieux à moy-meſme,
<lb />Me donne des dégoûts pour la grandeur ſupréme.
<lb />Source de tous les maux que je ſouffre aujourd’huy.
<lb />Que ne puis-je, laſſé de vivre pour autruy,
<lb />Ne vivre que pour moy, loin du Trône &amp; du monde!
<lb />Et pour paſſer mes jours dans une paix profonde,
<lb />Quę ne puis-je à vous ſeule attacher mon bonheur,
<lb />En vous ſeule chercher, plaiſirs, gloire, grandeur,
<lb />Et choiſir, pour remplir ma gloire &amp; mon attente,
<lb />Un Roy digne du Trône, &amp; qui me repréſente!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASPASIE.
<lb />J’avoûray qu’on vous voit dans ce rang glorieux
<lb />Accablé de malheurs qui font rougir les Dieux.
<lb />On vous a vû gémir des fureurs d’une Mere,
<lb />Punir de voſtre main les attentats d’un Frere.
<lb />On voit icy vos Fils l’un à l’autre oppoſez,
<lb />Tous les liens du ſang cruellement briſez;
<lb />Le trépas de la Reyne, &amp; cent cruels préſages,
<lb />Capables d’ébranler les plus fermes Courages;
<lb />Mais dut le noin de Roy, qui fait tant de Jaloux,
<lb />Attirer tous les traits qu’on voit tomber ſur vous,
<lb />Les ſoins qu’attend de vous un Peuple qui vous aime,
<lb />Vous attachent au Trône en dépit de vous-meſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />uin: je nle rgaj que tiop les ioix de monuevoir,
<lb />Et s’il me permettoit de céder mon pouvoir,
<lb />Oubliray-je qu’il faut couronner ce que j’aime?
<lb />Il ſuffit qu’en gardant la puiſſance ſupréme,
<lb />Je nomme un Succeſſeur ſage, vaillant, heureux...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASPASIE.
<lb />Ne précipitez point un choix ſi dangereux.
<lb />Les Deſtins ont parlé. Que ne puis-je vous dire
<lb />Les maux que je prévois pour vous &amp; pour l’Empire?
<lb />Tiribaze qui vient, ſeconde vos deſſeins,
<lb />Et moy je vais pleurer les malheurs que je crains.
<lb />
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />LE ROY, TTRTBAZE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />–
<lb />TIRIBAZE.
<lb />Out le Peuple demande avec impatience
<lb />* on tusix que vous tenez ſi longtẽps en balance.
<lb />L’entretien d’Aſpaſie a-t-il enfin calmé
<lb />Les injuſtes terreurs qui vous ont allariné?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Non, &amp; par trop de zele, ou par trop de prudence,
<lb />Elle blâme mon choix, &amp; mon impatience;
<lb />Et moy toûjours preſſé d’un remords eternel,
<lb />Qui d’un meurtre innocent fait un coup criminel,
<lb />Je mafais des terreurs ſur la mort de mon Frere,
<lb />Dont toute ma vertu ne ſçaufoit me défaire.
<lb />Mais c’eſt peu de ſentir une indigne frayeur,
<lb />Un trouble encor plus grand embaraſſe mon cœur.
<lb />J’aime Aſpaſie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRIBAZE.
<lb />O Ciel!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Et ma foibleſſe eſt telle,
<lb />Quę mon cœur ne reſpire, &amp; ne vit que pour elle.
<lb />La Reyne l’honoroit d’une tendre amitié,
<lb />Et ſi de ſon vivant cette auguſte Moitié
<lb />Eut toute mon eſtime, &amp; toute ma tendreſſe,
<lb />Aſpaſie avec moy pleurant cette Princeſſe,
<lb />Me faiſant aupres d’elle oublier mon malheur,
<lb />Plus que je ne voulois, conſola ma douleur,
<lb />Et ſa pitié donnant plus de force à ſes charmes,
<lb />Me rendit trop ſenſible à de ſi belles larmes.
<lb />Honteux de ſoûpirer dans l’état où je ſuis,
<lb />Las du Trône, accablé de troubles &amp; d’ennuis,
<lb />Je murmure en ſecret contre ce rang ſupréme,
<lb />Mais j’écoute la gloire, &amp; la Beauté que j’aime:
<lb />Je luy doy ma Couronne auſſi-bien que mon cœur.
<lb />C’eſt aſſez de choiſir un digne Succeſſeur,
<lb />De voir ainſi mes Fils vivre-ſans jalouſie,
<lb />Et ſans craindre les Fils qui naîtront d’Aſpaſie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRIBAZE.
<lb />C’eit aſi qu’Alpaſſe obtient plus en ces Lieux,
<lb />Que le ſang le plus noble, &amp; le plus glorieux.
<lb />La Perſe a des Beautez, dont la haute naiſſance...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Va, ne ſois point jaloux de cette préference.
<lb />S’il eſt vray ce qu’on dit que Darius mon Fils
<lb />ſeeſid louvent des devons, des ſoſs à Nitocfis...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRIBAZE.
<lb />Peut-eſtre donnant trop aux ſentimens d’un Pere.
<lb />Je me laiſſe flater d’un eſpoir teméraire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASPASIE.
<lb />Non, non, il faut unir ton ſang avec mon ſang.
<lb />Allons nommer enfin l’Héritier de mon rang.
<lb />Que mon Conieit s'airemble, &amp; quand toute la Terre
<lb />Voit finir par mes ſoins les troubles de la Guerre,
<lb />Qu’un Succeſſeur nommé comble tous nos ſouhaits,
<lb />Et rende à ma Maiſon une profonde Paix.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du Second Acte.
<fw><lb />C
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE III
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TEGHIERE.
<lb />TIRIBAZE, NITOCRIS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />M
<lb />TIRIBAZE.
<lb />'EN eſt fait, Darius emporte l’avan<lb />tage.
<lb />C’eſt luy ſur qui le Roy fait tomber
<lb />ſon ſufrage,
<lb />Et je voy ma faveur confondre aux yeux de tous,
<lb />Tous ceux que trop d’envie animoit contre nous.
<lb />Nous triomphons, &amp; meſme en dépit d’Aſpaſie,
<lb />Qui contraire à nos vœux, ſoit haine, ou jalouſie,
<lb />Où qui ſervant le Roy par zele, ou par amour...
<lb />Mais ce ſont des ſecrets que tu ſçauras un jour.
<lb />Ne ſongeons aujourd’huy qu’à ce grand Hymenée,
<lb />Où par l’aveu du Roy je te voy deſtinée.
<lb />Tu vas voir Darius ſon digne Succeſſeur,
<lb />Te demander au Roy pour ſupréme faveur.
<lb />On publie en tous Lieux cet Hymen que j’eſpere,
<lb />I’ay répandu ce bruit, ce n’eſt plus un myſtere.
<lb />Sur un ſi doux eſpoir que j’ay reçeu d’honneurs?
<lb />Quelle foule d’Amis, &amp; d’Ennemis flateurs!
<lb />On les voit ſe preſſer, voler à mon paſſage,
<lb />Affecter de montrer leur joye &amp; leur viſage,
<lb />Et lous lalle ſentil par avance à tous deux,
<lb />Par leurs empreſſemems, le ſuccés de nos vœux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NITOCRIS.
<lb />Je viens de voir, Seigneur, avec quelle allégreſſe
<lb />Pres du Prince, à grands flots, tout le mõde ſe preſſe.
<lb />Quel éclat! quel triomphe! On voit de toutes parts
<lb />roue le Peuple lur iuy comondre ſes regards.
<lb />Moy-meſme en attirant les yeux de l’Aſſemblée,
<lb />De Ieipects &amp; d’honneurs on m’a vüe accablée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRIBAZE.
<lb />Que fait Ariarathe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NITOCRIS.
<lb />Au deſeſpoir réduit,
<lb />Il euſt mêlé quelque ombre à l’eſpoir qui me luit,
<lb />Si l’excés de ma joye, ainſi que de la voſtre,
<lb />M’euſt pû laiſſer ſentir les déplaiſirs d’un autre.
<lb />Ce Prince infortuné, plein d’un juſte couroux,
<lb />Se plaint ouvertement d’Artaxerce &amp; de vous,
<lb />Et ſuivant ſon humeur ſauvage &amp; ſontane,
<lb />Luy-meſme s’impoſant un éxil volontaire,
<lb />D’un objet importun a délivré nos yeux.
<lb />Mais, Seigneur, Darius triomphant, glorieux,
<lb />Témoigne pour me voir ſi peu d’impatience...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRIBAZE.
<lb />Peut-il ſi-toſt au Peuple arracher ſa préſence?
<lb />Mais le voicy qui vient, avant que voir le Roy,
<lb />T’offrir l’eſpoir du Trône, auſſi-bien que ſa foy</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />C i
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />DARIUS, TIRIBAZE,
<lb />TIRIBALE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DARIUS.
<lb />E me dérobe enfin à la foule empreſſée,
<lb />Que j’ay pour vous rejoindre à peine traverſée.
<lb />je brûlois de remplir le ſoin le plus preſſant,
<lb />Le plus tendre devoir d’un cœur reconnoiſſant.
<lb />Je vous l’ay déja dit, &amp; vous le dis encore,
<lb />De quelque illuſtre rang que le Roy vous honore,
<lb />Je vous mettray ſi haut, &amp; ſi proche de moy,
<lb />Quę l’Etat doutera qui de nous ſera Roy.
<lb />Mais comme il court un bruit qu’on commence de
<lb />croire,
<lb />Que Rival de mon Frere, &amp; jaloux de ſa gloire,
<lb />J’aſpire au meſme Objet dont ſon cœur eſt charmé,
<lb />Je viens détruire un bruit dont je ſuis allarmé.
<lb />à Tiribaze.
<lb />Mon Frere, &amp; Nitocris, qui ſont nez l’un pour l’autre,
<lb />Et ſi dignes d’unir mon ſang avec le voſtre,
<lb />Doivent avoir leur part à l’heur de ce grand jour;
<lb />Vous m’avez couronné, couronnez leur amour.
<lb />à Nir. On croit que je vous doy demãder à mon Pere,
<lb />Mais puis-je ſans pitié vous oſter à mon Frere?
<lb />Que diroit tout l’Etat, s’il rencontroit en moy
<lb />Un Tyran inhumain, quand il attend un Roy?
<lb />Non, non, rar un effort digne du Diadéme,
<lb />Je vous cede, &amp; vous perds pour un autre moyméme,
<lb />Et pour le prix d’un rang qui m’eſt ſi glorieux,
<lb />Je laiſſe à Nitocris, ce qu’elle aime le mieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A lie rolluua
<lb />Quel coup de foudre! O Ciel!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NITOCRIS à Darius.
<lb />Seigneur, &amp; c’eſt bien plus que m’offrir la Couronne.
<lb />Auſſi vous jugez bien que de pareils bienfaits,
<lb />Dans un ſenſible cœur ne s’effacent jamais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E llleroos.
<lb />Artaxerce m’attend, &amp; ma reconnoiſſance
<lb />Ne ſçauroit témoigner aſſez d’impatience.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NITOCRIS à part.
<lb />M’aviez-vous réſervée à cet affront? Grands Dieux!
<lb />Le Roy vient. Delobons noitre trouble à ſes yeux.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />FIF.
<lb />LE ROY, DARIUS, TIRIBAZE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRIBAZE au Roy.
<lb />E Prince eſt ſatisfait, &amp; vous allez apprendre<lb />LQuel eſt le fruit des ſoins que je viens de luy
<lb />rendre.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />C iij
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />LEROY, DARTUS, SUITE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DARIUS.
<lb />I Uis-je aſſez dignement répondre à vos bontez?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Vous avez obtenu ce que vous méritez.
<lb />Vous régnerez un jour, &amp; ſur cette eſpérance,
<lb />Pour vous mieux préparer à la Toute-puiſſance,
<lb />Commencez d’en uſer en Prince genéreux.
<lb />N’inſultez point au ſort d’un Frere malheureux.
<lb />Sur tout en Tiribaze, en cet Amy fidelle,
<lb />Mon Fils, reconnoiſſez la grandeur de ſon zele.
<lb />AeBies celay parieey delmdes naicineney
<lb />C’eſt une Loy qu’en Perſe on garde exactement,
<lb />Que quiconque eſt nommé Succeſſeur de l’Empire,
<lb />Puiſſe obtenir du Roy la faveur qu’il defire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DARIUS.
<lb />Avant que m’expliquer, pour répondre à vos vœux,
<lb />Vous pouvez conſoler un Prince malheureux.
<lb />Pour payer Tiribaze, apres ce grand ſervice,
<lb />Pour contenter mon Frere, &amp; luy rendre juſtice,
<lb />Donnez-luy Nitocris, rendez ſes vœux contens,
<lb />Autant que je le ſuis du Trone que j’attens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Vous céder Nitocris? C’eſt trop de complaiſance,
<lb />Son Pere eſtant l’appuy de la Toute-puiſſance.
<lb />Sa Fille doit régner, le Sceptre eſt à ce prix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DARIUS.
<lb />Mon Frere perdra-t-il le Trône, &amp; Nitoeris?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Repoſez-vous ſur moy du ſort de voſtre Frere,
<lb />J’ay le pouvoir d’un Roy, j’auray le ſoin d’un Pere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DARIUS.
<lb />Si vous l’aimez, il faut laiſſer à ſon amour
<lb />Un bien cent fois plus cher que le Trône &amp; le jour.
<lb />Pour moy, de tous les biens que poſſede l’Aſie,
<lb />Pour ſupréme faveur, je ne veux qu’Aſpaſie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Aſpaſie?
<lb />LE ROY.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DARIUS.
<lb />Ouya seigneul.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />O ſort trop rigoureux!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DARIUS.
<lb />C me dit ce grand trouble, &amp; ce ſilence affreux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Flele cruel, ton fang me demandont juitiee,
<lb />C’eſt icy que tu vois commencer mon ſuplice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DARIUS.
<lb />Demander Aſpaſie, eſt-ce un crime ſi noir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Aihiour du lanp, uols-tu contraindre mon pouvoir?
<lb />Que l’on cherche Aſpaſie. Il faut que devant elle
<lb />Vous appreniez quelle eſt cette Loy ſi cruelle,
<lb />Qui vous rend aſſez fier pour braver mon courroux,
<lb />Et demander un bien qui ne peut eſtre à vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DARIUS.
<lb />Seigneur, j’aime Aſpaſie, &amp; l’exemple d’Arſame
<lb />Me faiſant redouter mefme ſort pour ma flâme,
<lb />Je n’oſois comme luy hazarder mes ſoûpirs,
<lb />Et mon reſpect encor ſuſpendroit mes deſirs;
<lb />Mais ſçachant que flaté d’un eſpoir teméraire,
<lb />Tiribaze en faveur d’une Fille trop chere,
<lb />Avoit legérement engagé voſtre foy,
<lb />J’ay crû, pour affranchir la parole d’un Roy,
<lb />Qu’il falloit aujourd’huy, par une Loy ſupréme,
<lb />Au lieu de Nitocris, demander ce que j’aime.
<lb />Cent raiſons, cent devoirs, l’honneur du ſang des
<lb />Roys,
<lb />Demandent Aſpaſie, &amp; m’impoſent ce choix,
<lb />Et je n’aimay le Prone ou voitie voix m’appelle,
<lb />Que pour la mériter, &amp; pour m’aſſurer d’elle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />L’Hymen de Nitocris, vous croyant ſon Amant,
<lb />Fut promis, je l'avouë, aſſez legérement.
<lb />Aſpaſie eſt aimable, &amp; la Reyne elle-meſme
<lb />Eſtima ſa vertu digne du Diadéme.
<lb />Mais enfin Nitocris ſe flate aux yeux de tous,
<lb />De voir en vous un jour couronner ſon Epoux.
<lb />Elle a dû l’eſpérer, &amp; puis qu'irfaut tout dire,
<lb />Mon Fils, mon Succeſſeur, l’Héritier de l’Empire,
<lb />Eſt-il injuſte, ingrat, avec un ſi grand nom<lb />Et prétend-il régner par une trahiſon?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DARIUS.
<lb />De quelle trahiſon me croyez-vous capable?
<lb />Pour rendre Tiribaze à mes vœux favorable,
<lb />J’ay promis, j’ay juré de ne ménager rien,
<lb />Et de luy faire un ſort auſſi grand que le mien.
<lb />Pour ſa Fille, doit-on me traiter d’infidelle?
<lb />Me ſuis-je offert, Seigneur, &amp; déclaré pour elle?
<lb />N’ay-je pas beaucoup plus a me plaindre de luy?
<lb />Je me ſuis vû contraint de briguer ſon appuy.
<lb />Le ſuperbe a voulu par un indigne hommage,
<lb />A voſtre propre Fils vendre voſtre ſuffrage;
<lb />Et le Pere, &amp; la Fille, ont-ils pû concevoir.
<lb />Sur des reſpects forcez, un ridieule eſpoir?
<lb />Dédaigné par ma Sœur, l’aveugle a-t-il pû croire
<lb />Que je le vangerois aux dépens de ma gloire?
<lb />’ay puny ſon orgueil par ſa confufion,
<lb />Sans vouloir eſtre ingrat à ſon ambition.
<lb />Je tiendray ma parole, &amp; loin de m’en dédire,
<lb />II aura plus de part que moy-meſme à l’Empire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Je connois Tiribaze, &amp; ſon zele pour moy,
<lb />Ses exploits, ſes travaux, tout ce que je luy doy,
<lb />Ne m’a point ébloüy juſqu’à le méconnoître;
<lb />Il eſt fier, &amp; ſe croit auſſi grand que ſon Maiſtre.
<lb />Mais enfin je luy dois &amp; ma vie, &amp; mon rang,
<lb />
<lb />Sauvez par ſa valeur, conſervez par ſon ſang.
<lb />Si nous trompons tous deux l’appuy de ma Couronne,
<lb />J’en verray rejallir l’affront ſur ma perſonne.
<lb />On Roy; pour opectateuis, a cent Peuples divers,
<lb />Il a cent Roys jaloux, il a tout l’Univers.
<lb />Mais duſt ma gloire en prendre un peu de jalouſie,
<lb />Mettons nos diférens au pouvoir d’Aſpaſie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DINIUS.
<lb />Quels diférens, Seigneur? Mon ſort dépend de vous.
<lb />Regardez ſeulement faiis flaine, &amp; ſans courroux,
<lb />Un Amant malheureux, dont le choix légitime...
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />LE ROY, DARIUS, ASPASIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DARIUS continuë.
<lb />Lle vient. Ay-je-tort? Seigneur, voila mon
<lb />L crime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Princeſſe, (car enfin c’eſt un nom que je doy
<lb />A ce rang glorieux que vous tenez de moy,)
<lb />Vous voyez Darius aſſuré de mon Trône;
<lb />Vous l’apprenez du bruit dont toute Babilone,
<lb />Dont mes Peuples charmez font retentir les airs,
<lb />Et dont la Renommée inſtruira l’Univers.
<lb />Darius reveſtu d’une gione ſi grande,
<lb />Me peut tout demander, &amp; c’eſt vous qu’il demande.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Moy, Seigneur?
<lb />ASPASIE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Le croyant Amant de Nitocris,
<lb />Son changement m’étonne, &amp; ſon choix m’a ſurpris;
<lb />Et puis qu’il ne fait pias ui leciet de ia name,
<lb />La mienne ne doit plus ſe cacher dans mon ame.
<lb />Brûlant d’un meſme feu dont il ſe ſent brûler...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DARIUS.
<lb />Dieux, qu’entens-je?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ecoutez, &amp; me laiſſez parler.
<lb />Mon Fils, j’aime Aſpaſie, &amp; l’ardeur de ſon zele
<lb />Doit faire tout pour moy, quand j’ay tout fait pour
<lb />elle.
<lb />D’autres Roys employroient la force &amp; la rigueur,
<lb />Chacun ſous mon Empire eſt maître de ſon cœur.
<lb />Uſez-en comme moy. Fier d’une Loy ſupréme,
<lb />Ne croyez pas par là m’arracher ce que j’aime;
<lb />Vous pouvez éxiger ce qui dépend de moy,
<lb />Mais je ne puis donner ny ſon cœur, ny ſa foy.
<lb />à Aſpaſie. Un Tyran peut aller juſqu’à la violence.
<lb />Je ſuis Roy. Mon devoir ſçait régler ma puiſſance,
<lb />Et les cœurs n’eſtant point ſous l’Empire d’autruy,
<lb />Le voſtre ne dépend ny de moy, ny de luy.
<lb />Diſpoſez-en, Madame, &amp; de quelque avantage
<lb />Dont ſe puiſſent flater des Amans de ſon âge,
<lb />Décidez avec luy du ſort de mon amour,
<lb />J’attens voitie feponie avant la lin du jour.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />DARIUS, ASPASIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DARIOS.
<lb />Ui de nous le premier doit rompre le ſilence?
<lb />OSi je parle, par où faut-il que je commence?
<lb />Et de quel œil enfin dois-je vous regarder?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASPASIE.
<lb />Vous m’aimez donc, Seigneur, &amp; m’oſez demander?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DARIUS.
<lb />Pouvant tout demander, par l’aveu du Roy meſme,
<lb />Pouvois-je demander au Roy que ce que j’aime?
<lb />Hé! que ſeroit ſans vous tout le reſte pour moy?.
<lb />Pouvois-je deviner, Madame, qu’un grand Roy,
<lb />Qui donne encor des pleurs au trépas de la Reyne,
<lb />Voudroit s’embaraſſer d’une nouvelle chaîne?
<fw><lb />
</fw><lb />l'ourquoy me laiſſiez-vous ignorer ce malheur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASPASIE.
<lb />Répondre à voſtre flâme avec tant de froideur,
<lb />Refuſer d’écouter Darius qui ſoûpire,
<lb />Ne m’entendiez-vous pas? n’eſtoit-ce pas vous dire
<lb />Qu'un pouvoir ſouverain s’oppoſoit à vos vœux?
<lb />J’allois vous découvrir ce ſecret dangereux;
<lb />Mais Nitocris oſant ſe vanter d’eſtre aimée,
<lb />Et mon ame par la ceſſant d’eſtre allarmée,
<lb />Je crûs que mon devoir n’eſtoit plus en danger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DARIUS.
<lb />Quelle eſtoit voſtre erreur? Helas! puis-je changer,
<lb />Quand l’amour de mon Pere eſt un mal que j’ignore,
<lb />Si meſme en l’aprenant mon cœur vous aime encore?
<lb />Puis que c’eſt mon deſtin de vous aimer toûjours,
<lb />Helas! que deviendront ces fatales amours?
<lb />Quel affreux avenir! que de maux! que de larmes!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASPASIE.
<lb />Faut-il tant d’embarras pour ces malheureux char<lb />mes?
<lb />Toumnez vers Nitocris vos ſoûpirs, &amp; vos vœux;
<lb />Ne ſongez qu’a régner, &amp; vous ſerez heureux.
<lb />Ne comblez pas d’horreurs cette illuſtre joumée,
<lb />Immolez une ardeur juſtement condamnée,
<lb />A l’eſpoir de régner, au reſpect d’un grand Roy,
<lb />Aux tendreſſes d’un Pere, a voſtre gloire, à moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DAKIOS.
<lb />Quoy, par tant de raiſons vous me preſſez vous-méme
<lb />D’étouffer mon amour, de céder ce que j’aime?
<lb />Pardonnez à l’erreur de mes yeux trop charmez,
<lb />J’ay tort de vous oſter à ce que vous aimez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASPASIE.
<lb />Que vous eſtes cruel! Ce ſoupçon qui m’offence
<lb />Me contraint malgré moy de rompre le ſilence.
<lb />Mais loin de vous flater de cet aveu, tremblez
<lb />Des maux qu’il vous faut craindre, &amp; dont vous
<lb />m’accablez.
<lb />Oüy, Seigneur, je vous aime, &amp; ce cœur qui ſoûpire,
<lb />Se voyant malgré luy forcé de vous le dire,
<lb />En devroit à vos yeux expirer de douleur.
<lb />Mais au moins vous ſçavez, quand j’appris; voſtre
<lb />ardeur,
<lb />Par quels puiſſans efforts je voulus m’en défendre.
<lb />Meſme je vous diray qu’avant que de l’apprendre,
<lb />A vos ſeules vertus s’eſtant laiſſé charmer,
<lb />Mon cœur n’épargna rien pour s’empeſcher d’aimer.
<lb />La guerre heureuſement m’oſtant voſtre préſence,
<lb />Et ma flâme eſtant foible encor dans ſa naiſſance,
<lb />Elle alloit expirer; je ne vous voyois pas.
<lb />Vous revenez paré des plus brillans appas,
<lb />Qu ajoute à la vertu la plus enaimante gloi e;
<lb />Vous menez avec vous l’Amour, &amp; la Victolre;
<lb />je n’ay pu reſiſter, mon reu s’eſt Iallume,
<lb />Vous voila ſatisfait, &amp; vous eſtes aimé.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DARIUS.
<lb />Eſt-ce un crime ſi grand, que de m’aimer, Princeſſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASPASIE.
<lb />Oüy, c’eſt une honteuſe &amp; coupable foibleſſe,
<lb />De trahir tous les ſoins, tous les bienfaits du Roy;
<lb />Oüy, c’eſt un crime affreux de diſpoſer de moy,
<lb />Quand le Roy doit luy ſeul régler ma d ſtinée;
<lb />Oüy, c’eſt une fureur, une rage obſtinée,
<lb />D'appiendre ſon amour, &amp; de ne l’aimer pas;
<lb />Oüy, c’eſt le plus cruel de tous les attentats,
<lb />De trahir lâchement ſa plus douce eſpérance.
<lb />Auſſi de mes remords la juſte violence
<lb />Me tourmente ſans ceſſe, &amp; me rend à mes yeux
<lb />Horrible, &amp; digne encor des noms plus odicur</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DARIUS.
<lb />Mais le Roy vous laiſſant diſpoſer de vous-meſme...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASPASIE.
<lb />Mais eſt-ce à moy, Seigneur, à donner ce qu’il aime?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DARIUS.
<lb />s’il faut vous obtenir du Roy, non pas de vous,
<lb />Allons, Madame, allons embraſſer ſes genoux.
<lb />Je connois Artaxerce, un Roy ſi grand, ſi tendre,
<lb />D’une juſte pitié ne ſçauroit ſe défendre.
<lb />Allons luy préſenter deux cœurs ſi bien unis,
<lb />La beauté toute en pleurs, &amp; les douleurs d’un Fils;
<lb />Allons tous deux, allons par ce preſſant langage,
<lb />Par des pleurs tout puiſſans, ammolir ſon courage.
<lb />Il eſt Pere, &amp; Monarque, il eſt Hêros vainqueur.
<lb />moy par lmour du lang attendiinant ion cœur,
<lb />Et vous de ces grands noms réveillant la mémoire,
<lb />Nous en obtiendrons tout en faveur de ſa gloire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASPASIE.
<lb />Claignez plutoit d’aigrir un Roy fier &amp; jaloux.
<lb />Quel ſpéctacle pour luy! quel ſujet de courroux,
<lb />De voir contre ſa flâme unir toutes nos armes,
<lb />Nos ſoins les plus ardens, nos prieres, nos larmes!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DARIUS.
<lb />Mais le Roy vous attend. Vous devez aujourd’huy
<lb />vous decialcle pour ion Tiis, ou pour luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASPASIE.
<lb />Que me demandez-vous? quelle eſt voſtre eſpérance?
<lb />Ah! ne m’obligez pas de rompre le ſilence,
<lb />Et n’eſpérez jamais de m’obtenir de moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DARIUS.
<lb />Mais ſi mes pleurs pouvoient vous obtenir du Roy,
<lb />Ne me défendez pas dans un ſort ſi funeſte,
<lb />Ce ſecours innocent, &amp; le ſeul qui me reſte..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Adieu, Seigneur.
<lb />ASPASIE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DARIUS.
<lb />Madame...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASPASIE.
<lb />Ah, que vous me preſſez!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DARTOS.
<lb />Vous ne me dites rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A!
<lb />ASIE.
<lb />Tle feit ce pas aſſez?
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du Troiſiéme Acte.
<fw><lb />  ne M
</fw></p>
<p type="MainZone-Other"><lb />2
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE
<lb />I
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE LEIHILRE.
<lb />LE ROY, MINDATE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L
<lb />LE ROY.
<lb />Uoy, Mindate, Aſpaſie eſt encor en
<lb />balance
<lb />Sur un choix que j’attens avec impa<lb />tience.
<lb />C’eſtoit peu de rougir de mes feux; faut-il voir
<lb />Ce que ſans quelque horreur je ne puis concevoir?
<lb />Mon amour abuſé. Quoy, l’ingrate Aſpaſie
<lb />Me rendroit le mépris, la fable de l’Aſie?
<lb />Ne me déguiſe rien; &amp; le Peuple, &amp; la Cour,
<lb />Tout parle, tout eſt plein du bruit de mon amour.
<lb />Fay-moy bien concevoir le reproche &amp; le blâme
<lb />Que va porter ſur moy la honte de ma flâme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MINDATE.
<lb />Le Peuple eſt indiſcret, Seigneur, mais quelquefois
<lb />Le Ciel e ſait parler pour avertir les Roys.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Mais je veux tout ſçavoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MINDATE.
<lb />Vous oſeray-je dire
<lb />Qu’on craint pour voſtre gloire autant que pour
<lb />l’Empire?
<lb />
<lb />Qu’eſtant Rival d’un Fils, on croit que vos amours
<lb />Peuvent deſ-honorer le reſte de vos jours?
<lb />Les uns font éclater une audace indiſcrete;
<lb />Les autres font parler une douleur muete.
<lb />On murmure en tous lieux, &amp; les plus emportez
<lb />Semblent pour Darius à demy revoltez.
<lb />Ariarathe inſtruit de tout ce qui ſe paſſe,
<lb />Revient le cœur enfſé d’une nouvelle audace,
<lb />Et voyant ce grand trouble entre ſon Frere &amp; vous,
<lb />Croit pouvoir tout promettre à ſon orgueil jaloux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DE ROY.
<lb />Laiſſe-moy, cher Mindate, en ce deſordre extréme,
<lb />Seul icy ſans témoins, m’interroger moy-meſme.
<lb />Qu’on cherche Tiribaze.
<fw><lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />LE ROY ſeul.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TARtaxerce, tu vois
<lb />Quels bruits ſoüillent en toy la Majeſté des Roys.
<lb />Tous les vœux des Perſans ſe changent en murmures,
<lb />Et les cris de triomphes, en plaintes, en injures.
<lb />Voy le profond abyme où l’amour t’a jetté.
<lb />La gloire de ton nom eſt-elle en ſûretér
<lb />Par quel aveuglement te crois-tu préferable
<lb />A ce jeune Rival, à ce Fils trop aimable?
<lb />Succeſſeur de l’Empire, un nom ſi glorieux,
<lb />Cette ſplendeur nouvelle attire tous les yeux.
<lb />La Princeſſe doit tout à l’eſpoir qui me flate.
<lb />J’attens qu’elle s’explique; elle ſe taiſt, l’ingrate.
<lb />Quę la reconnoiſſance eſt un foible devoir,
<lb />Quand l’amour ſur un cœur a pris trop de pouvoir;
<lb />Elle aime Darius; n’aimons plus; mais nous ſommes
<lb />Eſclaves de l’amour, comme les autres Hommes.
<lb />O honte de mes jours, ne puis-je t’arracher,
<lb />Lâche amour, en faveur d’un Fils qui m’eſt ſi cher?
<lb />Artaxerce n’eſt-il foible que quand il aime?
<lb />Il a vaincu cent fois, il s’eſt vaincu luy-meſme.
<lb />Dans les plus grands ſuccés, dãs ma plus forte ardeur,
<lb />’ay vaincu ma fortune, &amp; dompté ma valeur;
<lb />J’ay vaincu la colere, étouffé la vengeance;
<lb />J’ay vaincu la douleur, l’orgueil, l’impatience.
<lb />Contre quels Ennemis ay-je en vailr coinbatu!
<lb />Le ſeul amour eſt-il plus fort que ma vertu?
<lb />Mais que veut cet aniour! veut il maſgré moyméme,
<lb />Si mon Fils eſt aimé, luy ravir ce qu’il aime?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />LE ROY, MINDATE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MINDATE.
<lb />DEigneur, le Prince eſt là, qui demande à vous voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eſt-il ſeunx
<lb />LE ROY.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MINDATE.
<lb />Oüy, Seigneur, &amp; plein de deſeſpoir,
<lb />J’ay vû ſur ſon viſage une douleur mortelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Quand j’attens Aſpaſie, il vient triſte, &amp; ſans elle.
<lb />Qu’il entre. Quel tranſport s’éleve dans mon cœur?
<lb />Quel mêlange confus de joye &amp; de douleur?
<lb />Je voy qu’a mon Rival Aſpaſie eſt contraire;
<lb />Mais s’il eſt malheureux, je ſuis toûjours ſon Pere.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENEIV.
<lb />LE ROY, DARIUS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DARIUS.
<lb />Y Ous voyez à vos pieds un Amant malheureux,
<lb />V Qui ſe livre au pouvoir d’un Rival genéreux.
<lb />La Princeſſe ſe taiſt, &amp; mon amour extréme
<lb />Ne ſçauroit l’obtenir, Seigneur, que de vous-meſme.
<lb />Elle ſçait voſtre amour, &amp; connoiſt ſon devoir,
<lb />Elle eſt à vous enhin; &amp; je nay plas d'erpoir<lb />A vant que tant d’amour fuſt entré dans mon ame,
<lb />Helas! que n’ay-je pû découvrir voſtre flâme!
<lb />Que n’a-t-elle paru plutoſt pour mon ſecours!
<lb />Ou que n’eut-elle ſoin de ſe cacher toûjours!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Mon Fils, en quelque temps que mon amour paroiſſe,
<lb />Manque-t-il de vertu pour vaincre ſa foibleſſe?
<lb />Je viens de vous nommer au Pouvoir ſouverain,
<lb />Mon Sceptre doit paſſer un jour dans voſtre main;
<lb />Je ne veux qu’Aſpaſie. Un Prince qui ſoûpire,
<lb />Vous demande-t-il trop pour le prix d’un Empire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DARIUS.
<lb />Connoiſſez voſtre Fils. Il n’eſt pas ſans vertu;
<lb />Ne me reprochez point d’avoir mal combatu.
<lb />J’ay mis deuant mes yeux tout ce qu’aime &amp; révere
<lb />Le Sujet dans ſon Maiſtre, &amp; le Fils dans ſon Pere.
<lb />Bien plus; je me ſuis dit que vous faites pour moy
<lb />Plus qu’on n’obtint jamais &amp; d’un Pere, &amp; d’un Roy.
<lb />s’il faut combatre encor, je combatray ſans ceſſe;
<lb />Mais, Seigneur, je connoy ma flâme, &amp; mæfoibleſſe,
<lb />Je rendray dans mon cœur mille cruels combats,
<lb />Je combatray toûjours, &amp; je ne vainciay pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />C’eſt donc moy qui doy vaincre, &amp; céder Aſpaſie;
<lb />C’eſt donc moy qui doy vaincre aux dépẽs de ma vie.
<lb />Juſqu’icy je croyois avoir aſſez vaincu,
<lb />Et pour vivre en repos, avoir aſſez vécu.
<lb />Pour vous mieux aſſurer un Sceptre heréditaire,
<lb />Il en coûte à mon Bras le trépas de mon Frere.
<lb />Cet Empire ſi beau que je gardois pour vous,
<lb />Cette immenſe grandeur qui fait tant de Jaloux,
<lb />N’enferme-t-elle rien dans ſa vaſte étenduë
<lb />Où voſtre ambition arreſte voſtre vûë?
<lb />Voudrez-vous, ſoûtenu d’une cruelle Loy,
<lb />M’arrachèr le ſeul bien que je gardois pour moy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DARIUS.
<lb />Moy, je voudrois, Seigneur, en Amant teméraire,
<lb />Arracher Aſpaſie à mon Maiſtre, à mon Pere!
<lb />La Loy m’avoit permis de vous la demander;
<lb />Et ſi ce cœur ingrat ne peut vous la céder,
<lb />Au moins je puis mourir, &amp; cela doit ſuffire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ah! mon Fils, n’auez-vous autre choſe à me dire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DARIUS.
<lb />Non, Seigneur, un cœur foible, un cœur comme le
<lb />mien,
<lb />Plein de trouble &amp; d’effroy, n’eſt capable de rien.
<lb />Le voitre qui peut tout, le rend-il quand il aime?
<lb />Trouve-t-il tant de peine à ſe vaincre luy-meſme?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />N’ay-je pas ſçeu me vaincre, &amp; n’ay-je pas foûmis
<lb />Toutes mes paſſions, comme mes Ennemis?
<lb />N’aimay-je pas toûjours une gloire ſi belle?
<lb />Quand commencerez-vous à travailler pour elle?
<lb />Pour elle j’ay tout fait, &amp; je n’ay pas beſoin
<lb />De me tyranniſer pour la pouſſer plus loin.
<lb />Les Dieux à mon amour ont attaché ma vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DARIUS.
<lb />Tle bieny vrveuy aMees ponedezMiipaise.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Si tu veux que je vive, arreſte, &amp; me fais voir
<lb />Plus d’amour pour la vie, &amp; moins de deſeſpoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DARIUS.
<lb />J’y feray mes efforts; mais perdant Aſpaſie,
<lb />Mon reſpect ne vous peut répondre de ma vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Nature, Amour, ceſſez de déchirer mon cœur.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />LE ROY, ASPASIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASPASIE.
<lb />Eigneur, j’entre ſans ordre, excuſez ma douleur.
<lb />OJe ne puis plus ſoufrir le ſuplice trop rude,
<lb />Et l’état violent de mon inquiétude;
<lb />Voſtre long entretien m’a miſe au deſeſpoir,
<lb />Je crains tout de ſa flâme, &amp; de voſtre pouvoir.
<lb />Vos bontez me laiſſoient diſpoſer de moy-meſme,
<lb />Mais de tous les côtez le péril eſt extrême;
<lb />Et comme enfin ce choix ne ſçauroit réüſſir,
<lb />Pour vous déterminer, il faut vous éclaircir.
<lb />J’auray moins à rougir d’un aveu teméraire,
<lb />Que je n’aurois de peine &amp; de honte à me taire.
<lb />Seigneur, j’aime le Prince.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />O Ciel!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASPASIE.
<lb />Ecoutez-moy.
<lb />S’il m’a donné pour luy l’amour que je vous doy,
<lb />Son triomphe, Seigneur, n’eſt dû qu’à ma foibleſſe,
<lb />Je la condamne, &amp; veux la condamner ſans ceſſe.
<lb />Ce que je ſens pour vous, vous eſt plus glorieux,
<lb />Je vous rends dans mon cœur plus qu’on ne rend
<lb />aux Dieux.
<lb />Auſſi je vous doy plus. S’ils m’ont donné la vie,
<lb />Quels bienfaits par vos mains! quels honneurs l’ont
<lb />ſuivie!
<lb />Je ne doy qu’à vous ſeul, rang, gloire, liberté.
<lb />Je ne tenois des Dieux qu’un cœur qu’ils m’ont oſté,
<lb />Puis que c’eſt me l’oſter, que de l’avoir fait naître
<lb />Capable d’un amour dont il n’eſt pas le maître.
<lb />Voila le triſte état de ce cœur malheureux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Et de tous mes malheurs voicy le comble affreux.
<lb />Quelque nom que je prenne, ou de Fils, ou de Frere,
<lb />Ou de Pere, ou d’Amnant, Ciel! quelle eſt ma miſere!
<lb />Fils, je voy dans ma Mere un cœur trop inhumain;
<lb />Frere, je fais périr un Frere de ma main;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />47
<lb />Pere, je voy qu’un Fils veut m’oſter ce que j’aime;
<lb />Amant... Ah c’eſt icy mon deſeſpoir extréme.
<lb />J’apprens que vous l’aimez, &amp; je l’apprens de vous.
<lb />Ah! ma lâche douleur, fay place à mon couroux.
<lb />Ingrats, ſongez-vous bien avec quelle furie
<lb />Vous traverſez tous deux le repos de ma vie.
<lb />à Darius.
<lb />Je t’ay donné le jour, &amp; mes plus tendres ſoins.
<lb />à Aſpeſie.
<lb />Qui vous donna ſon cœur, ne vous donna pas moins,
<lb />Ce que j’ay fait pour vous, me répondoit du voſtre;
<lb />Cependant voſtre cœur eſt au pouvoir d’un autre.
<lb />Vous pouviez le donner, &amp; je vous l’ay permis;
<lb />Mais de voſtre devoir je m’eſtois tout promis.
<lb />C’en eſt trop. Mais que fay-je? Apres tant d’injuſtice,
<lb />Je ne puis vous punir d’un plus cruel ſuplice,
<lb />Sans me deſ-honorer par de honteux tranſports,
<lb />Qu’en laiſſant ma vengeance à vos propres remords.
<lb />Et toy qui te prevaus du pouvoir de tes larmes,
<lb />Que ne prens-tu, cruel, contre moy d’autres armes?
<lb />Rival aimé, ce nom ne rend-il pas mon Fils
<lb />Le plus grand, le plus craint de tous mes Ennemis?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DARIUS.
<lb />Oüy, Seigneur, &amp; ma mort n’eſt que trop légitime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Oüy ſans-doute, &amp; c’eſt trop faire grace à ton crime,
<lb />Songe enfin que je regne, &amp; que ce lâche cœur
<lb />Se laſſe de parler toûjours en ta faveur.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />DARIUS, ASPASIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASPASIE.
<lb />y Oila comme vos pleurs ont ſçeu toucher ſon
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />V ame. DARIUS.
<lb />Sans vous, mes pleurs alloient triõpher de ſa flâme,
<lb />Luy déciaieri'amour que vous avez pour Inoy,
<lb />Sans reſpecter les noms ny d’Amant, ny de Roy.
<lb />Qu’avez-vous fait?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASPASIE.
<lb />J’ay fait ce que je devois faire;
<lb />Je n’ay que trop rougy d’aimer, &amp; de me taire.
<lb />Mon ſilence eſt coupable autant que mon amour,
<lb />Et puis qu’il faut enfin parler en ce grand jour,
<lb />Dois-je abuſer le Roy par un lâche artifice?
<lb />J’ay déclaré ma flâme, afin qu’il m’en puniſſe.
<lb />Il faut, puis que mon cœur ne veut pas m’obeïr,
<lb />Qu’un Roy qui m’aime trop, commence à me haïr.
<lb />Que ſi ce cœur ingrat, dont la honte eſt certaine,
<lb />Du Roy le plus ailabie amerite la faine,
<lb />Doy-je pas à jamais me cacher à vos yeux?
<lb />Ne luis-je pas l’horreui des Hommnes &amp; des Dieux?
<lb />Ah! plutoſt étouffons cette odieuſo flâme,
<lb />Briſons des fers honteux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DARIUS.
<lb />Le pourrez-vous, Madame?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASPASIE.
<lb />Seigneur, ne mettez pas ma gloire au deſeſpoir,
<lb />Aidez ce foible cœur à faire ſon devoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DARIUS.
<lb />A faire ſon devoir? Eſt-ce un devoir, Princeſſe,
<lb />Eſt-ce un devoir pour vous de trahir ma tendreſſe,
<lb />Qualid de tous ines devons, e cit le plemer de tous,
<lb />De vous aimer ſans ceſſe, &amp; de n’aimer que vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASPASIE.
<lb />Je vous quitte, Seigneur, vos pleurs ont trop de
<lb />charmes;
<lb />l’ay le Roy, vous, ma gloire, à ſauver de vos larmes.
<lb />Le Roy, que Tiribaze obſede nuit &amp; jour,
<lb />Aigry par ſes conſeils, plein de trouble &amp; d’amour,
<lb />Peut ſe porter enfin à quelque violence.
<lb />L’orgueil de Nitocris, ſa haine, ſa vengeance,
<lb />Tout preſſe Tiribaze, &amp; j’en tremble d’effroy.
<lb />Allez, de voſtre main, alſez m’offrir au Roy,
<lb />Et d’un air ſi conſtant, que le Roy puiſſe croire,
<lb />Qu’il laiſſe on ſûreté voſtre vie, &amp; ſa gloire.
<lb />Mais nelas: Je vous plene, en de ſemblables coups,
<lb />D’avoir plus de courage, &amp; j’en ay moins que vous.
<lb />Voſtre douleur m’accable, &amp; je ſens ma conſtance
<lb />Ne pouvoir plus tenir contre voſtre préſence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DARIUS.
<lb />De grace, écoutez-moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASPASIE.
<lb />Je n’écoute plus rien.
<lb />Faites voſtre devoir, ou je feray le mien.
<fw><lb />E
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SOENEVII.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DARIUS ſeul.
<lb />St-ce par ce diſcours, dont la rigueur me tuë,
<lb />LQu’on me rend la raiſon que j’ay preſque perduë?
<lb />Moy-meſme je voulois vous céder, &amp; mourir,
<lb />Mais par voſtre ordre aller moy-meſme vous offrir.
<lb />Voulez-vous impoſer ce ſuplice à ma flâme?
<lb />Voulez-vous juſque-là tyranniſer mon ame?
<lb />Pele, Maitreſſe, o noms &amp; ſi chers &amp; ſi doux,
<lb />Voulez-vous revorter ma douieur contre vous?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VIII.
<lb />DANTUS, TIRIBAZE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DARIUS.
<lb />Ue cherchez-vous icy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRIBAZE.
<lb />C’eſt par ordre du Roy.
<lb />’y cherchois Aſpaſie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DARIUS.
<lb />Quelle eſt donc ſon envie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRIBAZE.
<lb />’ignore ſon deſſein.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DARIUS.
<lb />Ignorez-vous le mien?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRIBAZE.
<lb />J'exécute ſon ordre, &amp; n’examine rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DARIUS.
<lb />Cet ordre, quel qu’il ſoit, couvre quelque injuſtice,
<lb />Et vonle mame en elt la cadie, ouudauiapiice.
<lb />Vos perfides conſeils empoiſonnent le Roy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRIBAZE.
<lb />Eſt-ce à vous, Prince ingrat, à vous plaindre de
<lb />moy?
<lb />Apres l’affront ſanglant dont vous ſoüillez ma gloire,
<lb />Croyez tout, j’y conſens, je vous laiſſe tout croire.
<lb />Quand je vous fais régner, eſt-ce trop de vouloir
<lb />Que Nitocris-ait part au ſouverain Pouvoir?
<lb />Je ne m’expliquay point, mais vous deviez m’en<lb />tendre;
<lb />L’Etat, le Roy, mon rang, mon nom, vous doit
<lb />apprendre
<lb />Qu’un ſang cõme le mien vaut bien celuy des Roys,
<lb />Voſtre Frere n’a pas voſtre âge, vos exploits;
<lb />Mais voſtre Frere eſt juſte, &amp; ſon ſang joint au nôtre,
<lb />Sçaura vanger ma gloire aux dépens de la vôtre.
<lb />Il aura ce qu’il aime, &amp; pour vous faire voir
<lb />Quel ſera mon triomphe, &amp; voſtre deſeſpoir,
<lb />Apprenez que du Roy l’ardente jalouſie
<lb />Veut contre ſon Rival s’aſſurer d’Aſpaſie,
<lb />Qu’il veut vous l’enlever, &amp; l’épouſer demain,
<lb />Et croyez que j’ay mis ces fureurs dans ſon ſein.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DARIUS.
<lb />Il l’épouſe demain, &amp; tu me l’oſes dire?
<lb />Toy, perfide, la honte &amp; l’horreur de l’Empire,
<lb />Tu me traites d’ingrat? Qu’attendois-tu de moy?
<lb />Devois-je couronner un ſang ſorty de toy?
<lb />Ne comptes-tu pour rien ma longue patience,
<lb />Oui te laiſſe joüir d’une injuſte puiſſance,
<lb />Et flatant ton orgueil, a fait humilier
<lb />Un Prince comme moy juſques à te prier:
<lb />E ij
<lb />Quand je me flate encor des bontez de mon Pere,
<lb />Tu viens me menacer de toute ſa colere;
<lb />Et le meilleur des Roys, devient par ta fureur,
<lb />Le Tyran d’Aſpaſie, &amp; mon Perfécuteur.
<lb />Tu ſçais qu’elle eſt à moy, quand je brûle pour elle.
<lb />Sçache que ſi tu romps une chaîne ſi belle,
<lb />Sçache que ſi le Roy par tes cruels avis
<lb />Acheve d’accabler ſa Maîtreſſe &amp; ſon Fils,
<lb />De ce que je luy doy je ne puis plus répondre,
<lb />Ma raiſon, mon devoir, commence à ſe confondre,
<lb />Et je puis, pour agir &amp; pour elle, &amp; pour moy,
<lb />Devenir plus méchant, &amp; plus cruel que toy.
<lb />J’y périray; mais croy que ta perte eſt certaine,
<lb />Quę les bontez du Roy vont plus loin que ſa haine,
<lb />Et qu’il m’eſtime aſſez pour trembler, pour mourir,
<lb />Ou me taiger du coup qui me lena penr.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENEIA.
<lb />PIRCIHALE, MAICERIS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRIBAZE.
<lb />VA pouſſer juſqu’au bout ton audace rebelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NITOCRIS.
<lb />Qu'avez-vous réſolu contre un Prince infidelle?
<lb />Il reſpire, &amp; je meurs de honte &amp; de douleur.
<lb />De quels ſanglans projets, de quel foudre vangeur
<lb />Avez-vous contre un Traître armé voſtre colere?
<lb />Remettez-vous ſa perte aux fureurs de ſon Pere?
<lb />Je ſuis Fille, Seigneur; mais l’orgueil de mon ſang,
<lb />Nourry par vos leçons, enflé par voſtre rang,
<lb />Ne me laiſſera point ſurvivre à cet outrage.
<lb />Plus noſtre Sexe eſt foible, &amp; plus il a de rage;
<lb />Ou la mort d’un Ingrat, ou mon propre trépas.
<lb />Mais je vous parle en vain, vous ne m’écoutez pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRIBAZE.
<lb />Non, ma Fille, &amp; je ſonge à la plus courte voye
<lb />Qui mene ma vengeance au comble de ſa joye.
<lb />Darius va périr; tranſporté, furieux,
<lb />Sur le point d’oublier la Nature, &amp; les Dieux,
<lb />En faveur de ſa flâme, il va tout entreprendre.
<lb />Aux tendreſſes du ſang s’il ſe laiſſe ſurprendre,
<lb />Jeune, Amant, obſedé par des Amis flateurs,
<lb />Qui ſçauront irriter ſes jalouſes fureurs,
<lb />Il n’épargnera rien pour avoir ce qu’il aime.
<lb />C’eſt par là que je puis me valiger du Reoy meſme;
<lb />Je l’abhorre dans l’ame, &amp; l’affront de ſon Fils
<lb />Rend preſent a mes yeux le rerus d’Amcitris.
<lb />Vangeons-nous de tous deux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NITOCRIS.
<lb />Quel deſſein eſt le voſtre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRIBAZE.
<lb />De les perdre tous deux, d’in moler l’un par l’autre;
<lb />De régner. Ma fureur, le temps, l’occaſion,
<lb />Tout rallume le feu de mon ambition.
<lb />Noble ardeur de rêgner que je voulois ſuſpendre,
<lb />Parle, parle à mon cœur, tu peux te faire entendre.
<lb />Ma Fille, je voulois couronner ton Epoux;
<lb />Mais Darius indigne &amp; du Trône, &amp; de nous;
<lb />Ariarathe encor moins digne que ſon Frere,
<lb />Doit ainſi que le Roy faire place à ton Pere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NITOCRIS.
<lb />Que ne vous doy-je point pour un eſpoir ſi doux!
<lb />La vie eſt un bienfait que j’ay reçeu de vous;
<lb />E iij
<lb />Mais quel que ſoit ce bien que je doy reconnoître,
<lb />C’eſt plus de me vanger, que de m’avoir fait naître.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRIBAZE.
<lb />Quand ces beaux ſentimens m’attẽdriſſent pour toy,
<lb />Plus j’aime à te vanger, plus je ſens malgré moy,
<lb />Que d'unn grand projet le peril m’epouvan̂te.
<lb />Rien ne peut raſſurer la Nature tremblante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NITOCRIS.
<lb />Quoy, vous tremblez, Seigneur, quand vous enviſagez
<lb />Le Trône où vous courez? l’affront que vous vangez?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRIBAZE.
<lb />Quand je voy les périls où ma fureur t’entraîne...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NITOCRIS.
<lb />Ah! c’eſt trop de prudence, où regne tant de haine;
<lb />Quand l’honneur parle, il faut prendre pour trahiſon
<lb />Les timides conſeils que donne la raiſon.
<lb />Ou périſſons tous deux, ou vangeons noſtre offence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRIBAZE.
<lb />Ton courage me rend une entiere aſſurance.
<lb />Vangeons-nous promptement, perdons nos Ennemis,
<lb />Faiſons armer le Roy contre ſon propre Fils;
<lb />Mais envoyons au Fils des Amis infidelles,
<lb />Qui feignant de ſervir ſes fureurs criminelles,
<lb />Par un zele trompeur, loin de le ſecourir,
<lb />Aideront ſeulement à le faire périr.
<lb />Toy, cependant ſoutien l’eſpoir d’Ariarathe;
<lb />Mais il eſt temps d’agir. Tout nous ſert, tout nous
<lb />Tout eſt icy pour nous, trouble, confuſion, [ flate,
<lb />Vengeance, jalouſie, amour, ambition.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du Quairiéme Acte.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE V
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE
<lb />NITOCRIS, CLEONNE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />mn
<lb />Mrnπb fnds
<lb />CLEONNE.
<lb />Uelle eſt cette allégreſſe au milieu des
<lb />aliainlede,
<lb />Vous entendez par tout un bruit de voix
<lb />&amp; d’armes;
<lb />On voit par tout du ſang, des Mourans, &amp; des Morts.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NITOCRIS.
<lb />C’eſt ce ſpéctacle affreux qui fait tous mes trãſports.
<lb />Je triomphe, Cleonne, en ce deſordre extréme;
<lb />Darius m’a vangée en ſe perdant luy-meſme.
<lb />Sur le point d’enlever l’Objet qui l’a charmé,
<lb />Par un avis ſecret Artaxerce allarmé,
<lb />Vient d’armer contre luy toute ſa jalouſie.
<lb />Ce combat, où tous deux diſputoient Aſpaſie,
<lb />Par des coups muruels ſans-doute enſanglanté..
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />NITOCRIS, TIRIBAZE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TTRTBAZE.
<lb />LE Sort trompe l’eſpoir dont je m’eſtois flaté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dieux!
<lb />NITOCRIS.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRIBAZE.
<lb />Mais j’eſpere encor.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NITOCRIS.
<lb />Ma vengeance eſt perduë.
<lb />Qu’un coup de foudre, ô Ciel! ou me vange, ou
<lb />me tuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRIBAZE.
<lb />Darius agité d’un combat violent,
<lb />Sur les devoirs du ſang, incertain, chancelant,
<lb />Preſſé par des Flateurs qui l’obſedent ſans ceſſe,
<lb />Voyant le Roy tout preſt d’épouſer la Princeſſe,
<lb />Il la veut enlever. Le Roy, par mes avis,
<lb />Apprend, &amp; veut punir l’attentat de ſon Fils.
<lb />Accompagné des Siens, dans un étroit paſſage,
<lb />Il marque tous ſes pas par un affreux carnage;
<lb />Il fuit le Raviſſeur. Je ſeconde le Roy;
<lb />Ariarathe armé pour ſon Pere, &amp; pour toy,
<lb />Voit ſon ſang fe répandre, &amp; tomber ſon Epée.
<lb />Cependant Darius malgré tout ſon couroux,
<lb />Tremble en voyant ſon Pere, &amp; tombe à ſes genoux.
<lb />On l’arreſte, &amp; voila ta premiere Victime...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NITOCRIS.
<lb />Il va donc receyoir la peine de ſon crime.
<lb />C’eſt aſſez, achevez, &amp; preſſez ſon trépas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRIBAZE.
<lb />Sçais-tu quel eſt du Roy la peine &amp; l’embarras?
<lb />Ce Pere aimant ſon Fils juſqu’à l’idolâtrie,
<lb />Cherche quelque prétexte à luy ſauver la vie;
<lb />Mais ne pouvant ſouffrir un crime plein d’horreur,
<lb />Autant que ſa tendreſſe écoutant ſa fureur,
<lb />Pere trop indulgent, &amp; Juge inéxorable,
<lb />Il ſouffre en ce combat un tourment qui l’accable.
<lb />Mais à quelque party qu’il ſe laiſſe emporter,
<lb />Ia gloire en cet état n’a rien a rédouter;
<lb />Par le ſang de ſon Fils, ou par ſon hymenée,
<lb />Tu te verras bientoſt vangée, ou couronnée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NITOCRIS.
<lb />Me pouvez-vous parler d’un Hymen odieux?
<lb />La Couronne à ce prix eſt horrible à mes yeux.
<lb />Je déteſte à jamais Darius, &amp; ſon Frere.
<lb />Darius me préfere une indigne Etrangere;
<lb />Et ſon Frere bleſſé, malheureux, outragé,
<lb />A vû couler ſon ſang, &amp; ne s’eſt point vangé.
<lb />Le Lâche oſe encor vivre, &amp; me laiſſer en bute
<lb />A tout ce qu’a d’affreux l’opprobre de ma chûte.
<lb />Apres tant de mépris, d’affionts, &amp; de refus,
<lb />Ne ſongez qu’à régner, &amp; meure Darius.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRIBAZE.
<lb />Nul ne ſent comme moy cette ſoif de l’Empire,
<lb />Et toute autre grandeur ne ſçauroit me ſuffire;
<lb />Mais ſur le point de perdre &amp; le Pere, &amp; le Fils,
<lb />Je manque ce grand coup, le Sort nous a trahis.
<lb />A vec quelque ſuccés ſuis-je ſûr de combatre,
<lb />Pour la perte d’un Fils que ſon Pere idolâtre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NITOCRIS.
<lb />Manquez-vous de raiſons pour preſſer ſon couroux,
<lb />Contre un Fils dont le erime horrible aux yeux de
<lb />tous,
<lb />Le laiſſe ſans ſecours, ſans Amis, ſans défenſe?
<lb />Vous parlant ſeul au Roy, dans ce commun ſilence,
<lb />Vous avez pour l’armer contre un Fils criminel,
<lb />L’horreur de l’attentat, un opprobre eternel;
<lb />Vous avez contre luy l’amour, la jalouſie,
<lb />La haine d’un Rival trop aimé d’Aſpaſie,
<lb />oncaemple a donner, des Loix a maintenir,
<lb />Un affront à vanger, un grand crime à punir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRIBAZE.
<lb />Oüy, ma Fille, &amp; c’eſt toy dont la noble aſſurance
<lb />Raſſure ma tendreſſe, &amp; ſoûtient ma veng tance.
<lb />Sans toy, toûjours pour toy trẽblant, foible, étonné...
<lb />Le Roy vient. Laiſſe-nous.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />dCBNVEIII.
<lb />LE ROY, TIRIBAZE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DDROY.
<lb />AXI, PIſſice ihfortunê!
<lb />Mon Fils, ce Fils ſi cher, a perdu l’innocence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Seigneur.
<lb />TIRIBAZE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />u d lee ns,
<lb />Tu peux enfin joüir de ta vengeance;
<lb />Tes conſeils, Tiribaze, ou plutoſt mon amour,
<lb />Coûtent à Darius &amp; l’honneur, &amp; le jour;
<lb />Car enfin, il faut bien contenter ma juſtice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRIBAZE.
<lb />Je ſçay ce que vous coûte un ſi grand ſacrifice.
<lb />Quand il faut condamner, &amp; perdre un Fils ſi cher,
<lb />C’eſt un Arreſt qu’un Pere a peine à s’arracher.
<lb />J’ay tâché d’excuſer cet effroyable crime;
<lb />Mais je ne voy qu’un gouffre où ma raiſon s’abîme,
<lb />Quand je voy Darius en Rival furieux
<lb />S abandonner au crime, enſanglanter ces Lieux,
<lb />Attenter ſur ſon Pere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Epargne un Fils coupable,
<lb />Et laiſſe-moy le voir d’un œil plus favorable.
<lb />Je ſçay que mes Amis à mes pieds renverſez,
<lb />Qu’Ariarathe meſme au nombre des Bleſſez,
<lb />Et preſque tout ſon ſang ſortant de ſa bleſſure,
<lb />Doit contre Darius revolter la Nature.
<lb />Mais tu n’ignores pas que dés qu’il m’a pû voir,
<lb />En luy l’amour du ſang a bien fait ſon devoir.
<lb />Sa rage devenant incertaine &amp; timide,
<lb />Acheve enfin, luy dis-je, acheve, Parricide.
<lb />A ces mots plus troublé, par un effroy ſoudain,
<lb />Les armes à mes pieds luy tombant de la main;
<lb />Que ranois-ſe, diteil: mon aveugle colere
<lb />A preſque, juſtes Dieux! aſſaſſiné mon Pere.
<lb />Là ramaſſant le Fer, par un ſoudain tranſport,
<lb />Son deſeſpoir ſans moy m’euſt vangé par ſa mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRIBAZE.
<lb />A ce faux repentir vous laiſſez-vous ſurprendre?
<lb />Ce remords dont ſon cœur ne ſçauroit ſe défendre,
<lb />Eſt-ce un reſpect qui partd’un cœur tendre &amp; ſoûmis?
<lb />Je n’irriteray point un Pere contre un Fils;
<lb />Mais je doy l’avertir qu’un Prince veritable,
<lb />Sur les devoirs du rang doit eſtre inéxorable;
<lb />Que la ſeule juſtice, &amp; la vigueur des Loix,
<lb />Eſt l’ame de l’Empire, &amp; la gloire des Roys.
<lb />Darius n’euſt jamais attenté ſur ſon Pere,
<lb />Si vous aviez puny les attentats d’un Frere.
<lb />Contre un crime ſi noir, contre tant de fureur,
<lb />Et le Peuple, &amp; la Cour, ont conçeu tant d’horreur,
<lb />Que nul n’oſe parler, ny prendre ſa défenſe.
<lb />Cependant ce forfait qui les force au ſilence,
<lb />Ce crime qui feroit frémir vos Ennemis,
<lb />Eſt conçeu dans le ſein de voſtre propre Fils?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Non, cela ne ſe peut. Mon Fils n’eſt point perfide;
<lb />Il eſt Amant jaloux, &amp; non pas parricide.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIREDALE..
<lb />
<lb />J’ay tort de vous preſſer. Je me retire. O Dieux,
<lb />A cet aveugle Pere enfin ouvrez les yeux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Arreſte. Helas, veux-tu dans ce deſordre extréme,
<lb />Dans ce trouble cruel, me laiſſer à moy-meſme?
<lb />Je n’écoute que trop ma flâme, &amp; mon devoir.
<lb />Laiſſe parler le ſang, laiſſe-luy quelque eſpoir.
<lb />Pour d’autres Criminels quelquefois favorable,
<lb />Pour un Fils ſi chéry, ſerois-je impitoyable?
<lb />J’entens les Loix gémir, &amp; l’Amour murmurer;
<lb />Mais voy le cœur d’un Pere, &amp; l’entens ſoûpirer.
<lb />Voy-tu pas que ce Fils charmé de la Princeſſe,
<lb />Eſt né comme ſon Pere avec trop de foibleſſe,
<lb />Qu’il a mon cœur, mon ſang, &amp; meſmes yeux que
<lb />moy,
<lb />Que ſes emportemens ont l’exemple d’un Roy?
<lb />N’as-tu pas vû ce Fils dans ſa plus forte rage,
<lb />Te le diray-je encor, en voyant mon viſage,
<lb />En frémir de reſpect, &amp; ſon ardent couroux,
<lb />Tremblant &amp; deſarmé, tomber à mes genoux?
<lb />On va me l’amener.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRIBAZE.
<lb />Hé bien, qu’avec ſes larmes,
<lb />Il vienne de vos mains faire tomber les armes.
<lb />Souffrez, pour m’épargner ce ſpéctacle odieux,
<lb />Qu’un éxil eternel m’éloigne de vos yeux.
<lb />Agréez ma retraite, auſſi-bien ma diſgrace
<lb />M’a rendu pour jamais indigne de ma place.
<lb />Mon nom deſ-honoré par de cruels refus;
<lb />L’injure d’Ameſtris, celle de Darius,
<lb />Tout me fait déteſter &amp; mon rang, &amp; ma vie.
<lb />Quel ſujet de triomphe à la haine, à l’envie,
<lb />De voit de tant d’affronts qu’on fait tõber ſur nous,
<lb />La honte en rejallir ſur le Trône, &amp; ſur vous.
<lb />Voicy ce Fils, à qui ſon Pere ſacrifie
<lb />L'eſpoir de ſon amour, le repos de ſa vie,
<lb />La gloire de ſon rang, la majeſté des Loix,
<lb />Le ſalut de l’Etat, la ſûreté des Roys.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> LE COT.
<lb />Va, va, je ne ſuis point ſi foible que l’on penſes
<lb />Je ſçauray contenter ma gloire, ta vengeance,
<lb />La Nature, l’Amour, Darius, Nitocris.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TIRIBAZE en s’en allant, tout bas.
<lb />Rien ne peut nous vanger que le ſang de ſon Fils.
<fw><lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />LE ROY, DARIUS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />APprochez.
<lb />LE ROY.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DARIUS.
<lb />Fils rebelle, &amp; Rival teméraire,
<lb />Tuis-je cneor loutem les legalus de ſnon Pere?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Je veux tout oublier, mon Fils, embraſſez-moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DARIUS.
<lb />Moy qu’on croit l’aſſaſſin &amp; d’un Pere, &amp; d’un Roy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />
<lb />Ah, ne vous faites point à mes yeux ſi coupable.
<lb />Voſtre crime, mon Fils, eſt preſque inexcuſable;
<lb />Je voy quel ſang nous coûte un ſi cruel'effort.
<lb />L’Etat, les Loix, l’honneur, tout preſſe voſtre mort.
<lb />Il me reſte un moyen pour vous ſauver la vie.
<lb />J’offenſay Tiribaze, &amp; ſa Fille eſt trahie.
<lb />Un double affront le met au dernier deſeſpoir.
<lb />Je luy doy tout, mes jours, ma gloire, mon pouvoir.
<lb />Il faut par voſtre hymen reparer ſon offence,
<lb />Ou hazarder pour vous ma gloire, &amp; ma puiſſance.
<lb />Je l’ay placé ſi haut, qu’au rang où je le voy,
<lb />Sa haine peut donner des terreurs à ſon Roy.
<lb />Mais je crains beaucoup moins ſondeſeſpoir extréme,
<lb />Que la neceſfité de perdre un Fils que j’aime.
<lb />Il faut pour vous ſauver, épouſer Nitocris,
<lb />Je n’ay que ce prétexte à conſerver mon Fils,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DARIUS.
<lb />Que juſque-là, Seigneur, le ſang des Roys s’abaiſſe.
<lb />Sauvez-vous par ma mort d’une indigne foibleſſe.
<lb />La bleſſure d’un Frere, &amp; par un de mes coups,
<lb />A fait couler vos pleurs, &amp; ſon ſang, devant vous.
<lb />A mon Pere, à mon Roy, j’ay donné des allarmes;
<lb />J’ay vû preſque ſur vous la pointe de mes armes.
<lb />Si ce n’eſt pas aſſez pour me priver du jour,
<lb />Ne dois-je pas auſſi mon ſang à mon amour?
<lb />J’ay voulu, j’ay manqué d’enlever Aſpaſie;
<lb />Coupable, ou malheureux, je doy perdre la vie.
<lb />Au nom de voſtre amour, au nom de tout l’Etat,
<lb />Par grace, ou par juſtice, immolez un Ingrat.
<lb />Me refuſerez-vous une mort ſouhaitée?
<lb />Pour ne pas l’obtenir, l’ay-je trop meritée?
<lb />Seigneur, à vos genoux voſtre Fils attaché,
<lb />S’il n’obtient ſon trépas, n’en peut eſtre arraché.
<lb />Je ſçay bien qu’en perdant l’hõneur de ma naiſſance,
<lb />En perdant voitre eſtime avec mon innocence,
<lb />La vie eſt un ſuplice, &amp; le plus grand de tous;
<lb />Mais elle deviendroit un ſuplice pour vous.
<lb />L’hymen de Nitocris me rendroit-il ma gloire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ah, n’examinons point tout ce qu’il en faut croire,
<lb />Je le veux; C eſt anez, l'hymen de Nitocris
<lb />Peut ſeul juſtifier là grace de mon Fils.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DARIUS.
<lb />La vie eſt-elle un bien avec tant d’infamie?
<lb />La vie eſt-elle un bien à qui perd Aſpaſie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Et voila d’où te vient cette ardeur de périr.
<lb />Sans elle, on aime mieux mourir que m’obeïr.
<lb />Il faut donc contenter ta rage, &amp; ma juſtice.
<lb />Qu'on l’oſte de mes yeux, &amp; que l’Ingrat périſſe.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SOEREV.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY ſeul.
<lb />U’il meure? Que ce mot eſt horrible à mon
<lb />cœur!
<lb />Mais tout ſe taiſt, &amp; rien ne parle en ſa faveur.
<lb />Ma Cour qui l’adoroit, s’étonne, &amp; ſe retire.
<lb />Laiſſerez-vous périr l’Heritier de l’Empire,
<lb />Vous Amis, vous Soldats, vous Peuples qui l’aimez?
<lb />Vous de tous ſes périls ſi ſouvent allarmez,
<lb />L’abandonnerez-vous à ma juſte colere?
<lb />Si vous le confiez aux tendreſſes d’un Pere,
<lb />Ce Pere eſt ſon Rival, &amp; ſon Juge, &amp; ſon Roy.
<lb />Sur ces horribles noms qu’attendez-vous de moy?
<lb />Helas! on n’attend rien. Mais pour ce Fils que j’aime,
<lb />Tout l’Empire eſt muet; Aſpaſie elle-meſme
<lb />L’Amour meſme ſe taît. Le crime de mon Fils
<lb />A-t-il glacé d’horreur, Sujets, Maîtreſſe, Amis?
<lb />Non, non, je voy déja ſa fidelle A ſpaſie.
<lb />Mais l’Ingrate ne vient qu’aigrir ma jalouſie,
<lb />Et voulant à mon Fils prêter tout ſon appuy,
<lb />Elle vient ſeulement m'irriter contre luy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />LE ROY, ASPASIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASPASIE.
<lb />J Ous le voyez, Seigneur, à mon devoir fidelle,
<lb />V Et meſme à Darius peut-eſtre trop cruelle.
<lb />J’ay pouſſé ſon amour au dernier deſeſpoir,
<lb />Et je viens achever de faire mon devoir.
<lb />Si cet horrible jour, ſi cet affreux carnage,
<lb />Tant de ſang, tãt de Morts trouvez ſur mon paſſage,
<lb />Ne vous obligent point à changer de deſſein;
<lb />Me voila toute preſte à vous donner la main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Vous voyez ma ſurpriſe. A cet offre, Madame,
<lb />De nouveaux mouvemens s’élevent dans mon ame.
<lb />Vous, me parler d’hymen! Dans un ſi grand beſoin
<lb />La pitié de nos maux peut-elle aller ſi loin?
<lb />Vous m’offrez voſtre main, moins pour me ſatisfaire,
<lb />Que pour ſauver mon Fils, &amp; fléchir ma colere.
<lb />Mais ſans examiner ce qui vous donne à moy,
<lb />Je ne puis dop payer Penont que je vous doy.
<lb />Qu’on ramene mon Fils. Que de joye! Ah, Madame,
<lb />Si j’avois quelque part aux trãſports de voſtre ame...
<lb />Mais la vûë &amp; les pleurs d’un ſi fidelle Amant,
<lb />Vous vont faire bientoſt changer de fentinient.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASPASIE.
<lb />Ne croyez pas, Seigneur, qu’un ſi grand ſacrifice
<lb />Soit foibleſſe, remords, inconſtance, artifice.
<lb />C’eſt de voſtre vertu le charme tout-puiſſant;
<lb />C’eſt l’effort genéreux d’un cœur reconnoiſſant;
<lb />C’eſt un preſſant devoir qui régne dans mon ame.
<lb />J’avoûray qu’en ſecret une ſincére flâme
<lb />Fait des vœux, s’intéreſſe, &amp; parle fortement
<lb />Pour un Prince coupable, aimé trop tendrement;
<lb />Que ſa vie en péril me donne des allarmes;
<lb />Que je ne puis cacher, ny déguiſer mes larmes;
<lb />Que s’il mouroit, peut-eſtre apres un tel ma’heur,
<lb />A vec un monde entier je mourrois de douleur;
<lb />Mais de quelques regrets que ſa mort fuſt ſuivie,
<lb />Si je vis, c’eſt pour vous que j’aimeray la vie.
<lb />Que ſi voſtre bonté, malgré voſtre couroux,
<lb />Laiſſe ce Fils au Trône, à l’Univers, à vous,
<lb />Je ſens pour reconnoître un coup ſi favorable,
<lb />Que du plus grand effort je deviendray capable.
<lb />Quelque feu qu’en mon cœur ce Prince ait allumé,
<lb />Je l’éteindray, Seigneur, &amp; vous ſerez aimé.
<lb />L’eſpoir de ſon pardon rend mon cœur ſi ſenſible,
<lb />Qu’il m’entraine vers vous par un charme invincible,
<lb />Et quitte envers le Prince, en luy ſauvant le jour,
<lb />Je pourray vous donner, Seigneur, tout mon amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Quoy! vous pourriez m’aimer, genéreuſe Princeſſe,
<lb />Et voulant conſerver mon Fils à ſa tendreſſe,
<lb />Je verrois voſtre cœur s’arracher aujourd’huy
<lb />A ce parlait aiſiour que vous aves pour luy?
<lb />Soleil, Aſtre ſacré, verras-tu dans la Perſe
<lb />Une gloire effacer la gloire d’Artaxerce?
<lb />Non, s’il faut diſputer une gloire entre nous,
<lb />J’éteindray mon amour, je vaincray comme vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASPASIE.
<lb />Quel triomphe ſuivroit cette grande victoire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Quãd je vous doy, Madame, &amp; mon Fils, &amp; ma gloire,
<lb />Il ne ſera pas dit qu’en genérofité
<lb />Un Mortel, quel qu’il ſoit, m’ait jamais ſurmonté.
<lb />Que le ner Iiibate en maridrey friaut faire
<lb />Grace entiere à mon Fils, il faut vous ſatisfaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASPASIE.
<lb />Ah, Seigneur, c’eſt aſſez de ſauver voſtre Fils,
<lb />N’irritons pas l’orgueil de nos fiers Ennemis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Je ſçauray conſoler Nitocris, &amp; ſon Pere;
<lb />Enle peru Darius, je luy fendray ſon Frere.
<lb />Qu’on les faſſe venir, que tous deux ſatisfaits...
<lb />Quel tumulte, quel bruit remplit tout ce Palais?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE DERNIERE.
<lb />LE ROY, ASPASIE,
<lb />ORONTE, SUITE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY continuë.
<lb />U’eſt-ce, Oronte? parlez. Mais que vois-je
<lb />Ql deſordre? quel ſang?
<lb />I paraître?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />C ere lelang de mon Maître.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De mon Fils?
<lb />LE ROY.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ASPASIE.
<lb />Juſte Ciel!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Vos préſages, grands Dieux,
<lb />Sont enfin éclaircis. Quel Monſtre furieux...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />On ramenoit le Prince aſſuré de ſa grace.
<lb />Tiribaze ſurpris, plein de trouble &amp; d’audace,
<lb />Balançant quelque temps, l’approche, &amp; nous fait voir
<lb />Par un regard terrible, un affreux deſeſpoir.
<lb />Arreſte, luy dit-il, par ſa lâche inconſtance,
<lb />Le Roy te faiſant grace, a trahy ma vengeance.
<lb />Puis tirant un Poignard; Prince ingrat, &amp; ſans foy,
<lb />Meurs, &amp; me vange ainſi de ton Pere, &amp; de toy.
<lb />Je m’élance ſur luy pour arreſter ſa rage;
<lb />Mais ſon Fer malgré moy s’eſtant fait un paſſage,
<lb />Frape le Prince; &amp; moy des mains de l’Aſſaſſin
<lb />Arrachant le Poignard, je luy perce le ſein.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Ton zele un peu trop prompt l’enleve à ma juſtice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Ecoutez ce qui reſte, &amp; voyez ſon ſuplice.
<lb />La mort de Darius répanduë en ces Lieux,
<lb />Nitecris de ſon rang venant ſaouler ſes yeux,
<lb />Voir ſon Pere mourant. Quel ſpéctacle pour elle!
<lb />Penétrez auſſitoſt d’une douleur mortelle,
<lb />Se regardant l’un l’autre, &amp; ſe parlant tous deux,
<lb />Par de profonds ſanglots, &amp; des cris douloureux,
<lb />Elle ſuccombe enfin, &amp; tombe évanoüye.
<lb />Luy, qui perd tout ſon ſang, &amp; qui la croit ſans vie,
<lb />Preſſé par ſes remords, ma Fille meurt, je meurs,
<lb />Dit-il au Prince, &amp; c’eſt le fruit de nos fureurs.
<lb />T’ayant fait conſeiller d’enlever Aſpaſie,
<lb />J’en avertis le Roy, j’armay ſa jalouſie;
<lb />Mais voyant ſa foibleſſe excuſer l’attentat,
<lb />j’ay poune m oouleur juſqu’a l’aſſaſſinat;
<lb />Je voulois ſur ton Pere achever mon ouvrage;
<lb />Mais les Dieux par ma mort ont prévenu ma rage.
<lb />A ces mots, vers le Ciel ayant levé les yeux,
<lb />Il blaſphéme en mourant, &amp; déteſte les Dieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Eſt-ce à iuy que j’avois confié ma puiſſance?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORONTE.
<lb />Darius qui mouroit, malgré noſtre aſſiſtance,
<lb />Frapé de ce diſcours, tournant les yeux vers nous,
<lb />Vous cherche, croit vous yoir, &amp; s’adreſſant à vous;
<lb />Vous vivez, &amp; je meurs, le Ciel eſt équitable.
<lb />Vous eſtes innocent, je ſuis le ſeul coupable.
<lb />Mon trépas, grace au Ciel, fait juſtice à tous deux.
<lb />Mindate m’aſſuroit qu’en Rival genéreux,
<lb />Vous cédiez Aſpaſie avec trop d’injuſtice;
<lb />Le Ciel n’a pas voulu que je vous la raviſſe.
<lb />Puiſſiez-vous l’un à l’autre eſtre unis à jamais,
<lb />Et puiſſiez-vous tous deux vivre &amp; régner en paix.
<lb />Puis s’adreſſant à moy; Va dire à ma Princeſſe..
<lb />A ce mot il ſuccombe, &amp; cede à ſa foibleſſe;
<lb />Son cœur qui veut parler, ne fait que ſoûpirer,
<lb />Et par ce vain effort acheve d’expirer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mle lla lD.
<lb />Moy, de tant de malheurs la cauſe infortunée,
<lb />Seigneur, à vivre encor m’auriez-vous condamnée?
<lb />Eteignez dans mon ſang ces malheureux appas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE ROY.
<lb />Conſolez ma douleur, &amp; ne l’augmentez pas;
<lb />Calmez ce deſeſpoir apres ce coup funeſte;
<lb />Vivez, ne m’oſtez pas le ſeul bien qui me reſte.
<lb />Allons, Madame, allons fſechir les Immortels,
<lb />Et porter nos regrets au pied de leurs Autels.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FIN.
<lb />Permis d’imprimer. Fait ce 13. Jan<lb />vier 1683. DE LA REYNIE.
<fw><lb />LATDQHE
<lb />G
</fw><fw><lb />
<lb />2
<lb />u
<lb />2
<lb />–
<lb />Pdi dra
<lb />2
<lb />mn
<lb />(4
</fw><fw><lb />14
<lb />22
<lb />2
<lb />3
<lb />
<lb />1
<lb />42
<lb />Q
<lb />1
<lb />qu
<lb />2
<lb />uus
<lb />M
<lb />A
<lb />22
<lb />Huég.
<lb />Œ
<lb />2
<lb />4
<lb />–
<lb />E
<lb />2
<lb />H1
<lb />I
<lb />H
<lb />–
<lb />2
<lb />CIGX
<lb />20
<lb />¶&amp;0
<lb />00
<lb />2
<lb />2
<lb />&amp;
<lb />E
<lb />
<lb />4
<lb />&amp;
</fw></sp>
    </body>
  </text>
</TEI>