<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Cinna ou la Clémence d'Auguste</title>
        <author>Corneille, Pierre</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb38650348c"/>
          <author>
            <persName>Corneille, Pierre</persName>
          </author>
          <title>Cinna ou la Clémence d'Auguste</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1656" cert="high" resp="BNF">1656</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />Source gallica.bnf.fr (Bibliothèque nationale de France
</fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />MONSIEVR
<lb />DE
<lb />MONTORON.
<fw><lb />MLONSIEVR,
<lb />Ie vous preſente vn tableau d’vne des
<lb />plus belles actions d’Auguſte. Ce Mo<lb />narque eſtoit tout genereux, &amp; ſa gene<lb />roſité n’a i’amais paru auec tant d’eſclat
<lb />que dans les effects de ſa clemence &amp; de
<lb />ſa liberalité. Ces deux rares vertus luy
<lb />eſtoient ſi naturelles &amp; ſi inſe parables en
<lb />luy, qu’il ſemble qu’en cette Hiſtoire
<lb />que i’ay miſe ſur noſtre Theatre, elles ſe
<lb />ſoient tour à tour entre-produites dans
<lb />ſon ame. Il auoit eſté ſi liberal enuers
<lb />Cinna, que ſa coniuration ayant fait voir
</fw><fw><lb />vne
</fw><lb />EPASIRE.
<lb />vne ingratitude extraordinaire, il eut be<lb />ſoin d’vn extraordinaire effort de cle<lb />mence pour luy pardonner, &amp; le pardon
<lb />qu’il luy donna fut la ſource des nou<lb />ueaux bien-faits dont il luy fut prodi<lb />gue, pour vaincre tout à fait cet eſprit
<lb />qui n’auoit peu eſtre gaigné par les pre<lb />miers; de ſorte qu’il eſt vray de dire,
<lb />qu’il euſt eſté moins clement enuers luy
<lb />s’il euſt eſté moins liberal, &amp; qu’il euſt
<lb />eſté moins liberal s’il euſt eſté moins
<lb />clement. Cela eſtant, à qui pourrois-ie
<lb />plus iuſtement donner le portraict de
<lb />l’vne de ces Heroïques vertus qu’à ce<lb />luy qui poſſede l’autre en vn ſi haut de<lb />gré, puiſque dans cette action ce grand
<lb />Prince les a ſi bien attachées, &amp; com<lb />me vnies l’vne à l’autre, qu’elles ont eſté
<lb />tout enſemble &amp; la cauſe &amp; l’effect l’vne
<lb />de l’autre? Vous auez des richeſſes, mais
<lb />vous ſçauez en iouyr, &amp; vous en iouyſ<lb />ſez d’vne façon ſi noble, &amp; releuée, &amp;
<lb />tellement illuſtre, que vous forcez la
<lb />voix publique d’aduoüer que la fortune
<lb />a conſulté la raiſon quand elle a reſpandu
<lb />ſes faueurs ſur vous, &amp; qu’on a plus de
<lb />ſubiet de vous en ſouhaiter le redouble<lb />ment, que de vous en enuier l’abondan<lb />ce. I’ay veſcu ſi eſloigné de la flaterie
<lb />EMDSIRE.
<lb />que ie penſe eſtre en poſſeſſion de me
<lb />faire croire quand ie dis du bien de quel<lb />qu’vn, &amp; lors que ie donne des loüanges,
<lb />ce qui m’arriue aſſez rarement, c’eſt auec
<lb />tant de retenuë, que ie ſupprime tous<lb />jours quantité de glorieuſes veritez
<lb />pour ne me rendre pas ſuſpect d’eſtaler
<lb />de ces menſonges obligeans, que beau<lb />coup de nos modernes ſçauent debiter
<lb />de ſi bonne grace. Auſſi ie ne diray rien
<lb />des auantages de voſtre naiſſance, ny de
<lb />voſtre courage, qu’il a ſi dignement ſou<lb />ſtenu dans la profeſſion des Armes à qui
<lb />vous auez donné vos premieres années,
<lb />ce ſont des choſes trop cognües de tout
<lb />le monde: Ie ne diray rien de ce prompt
<lb />&amp; puiſſant ſecours que reçoiuent chaſ<lb />que iour de voſtre main tant de bonnes
<lb />familles ruinées par les deſordres de nos
<lb />guerres, ce ſont des choſes que vous
<lb />voulez tenir cachées: Ie diray ſeulement
<lb />vn mot de ce que vous auez particulie<lb />rement de commun auec Auguſte. C’eſt
<lb />que cette generoſité qui compoſe la
<lb />meilleure partie de voſtre ame, &amp; regne
<lb />ſur l’autre, &amp; qu’à iuſte titre on peut
<lb />nommer l’ame de voſtre ame, puis qu’el<lb />le en fait mouuoir toutes les puiſſances,
<lb />c’eſt dis-ie, que cette generoſité à l’exem<lb />ple de ce grand Empereur prend plaiſir
<lb />à s’eſtendre ſur les gens de lettres, en vn
<lb />temps où beaucoup penſent auoir trop
<lb />recompenſé leurs trauaux quand ils les
<lb />ont honorez d’vne loüange ſterile. Et
<lb />certes, vous auez traicté quelques-vnes
<lb />de nos Muſes auec tant de magnanimi<lb />té, qu’en elles vous auez obligé toutes
<lb />les autres, &amp; qu’il n’en eſt point qui ne
<lb />vous en doiue vn remerciement. Trou<lb />uez donc bon, MONSIEVR, que ie
<lb />m’acquite de celuy qui ie reconnoy vous
<lb />en deuoir, par le preſent que ie vous fais
<lb />de ce Poëme, que i’ay choiſy comme le
<lb />plus durable des miens, pour apprendre
<lb />plus long-temps à ceux qui le liront, que
<lb />le genereux Monſieur de Montoron par
<lb />vne liberalité inoüye en ce ſiecle s’eſt
<lb />rendu toutes les Muſes redeuables, &amp;
<lb />que le prends cant de part aua bien-faits
<lb />dont vous auez ſurpris quelques-vnes
<lb />d’elles, que ie m’en diray toute ma vie,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONSIEVR,
<lb />Voſtre tres-humble, &amp; tres<lb />Coligé ſeruiteur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CORNEILLE.
<lb />MON</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />MONTAGNE liu. I. de ſes
<lb />Enldls, chapae3.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Empereur Auguste estant en la
<lb />Gaule receut certain aduertiſſement
<lb />d’vne coniuration que luy braſſoit
<lb />L. Cinna, il delibera de s’en venger,
<lb />&amp; manda pour cet effet au lende<lb />main le conſeil de ſes amis: mais la
<lb />nuict d’entre-deux il la paſſa auec grande inquietu<lb />de, conſiderant qu’il auoit à faire mourir vn ieuns
<lb />homme de bonne maiſon, nepueu du grand Pompée,
<lb />&amp; produiſoit en ſe plaignant diuers diſcours. Quoy
<lb />donc, faiſoit-il, ſera-il dit que ie demeureray en
<lb />crainte &amp; en alarme, &amp; que ie lairray mon meur<lb />trier ſe promener cependant à ſon aiſe? S’en ira-il
<lb />quitte ayant aſſailly ma teſte, que i’ay ſauuée de tant
<lb />de guerres ciuiles, de tant de batailles par mer &amp; par
<lb />terre? &amp; apres auoir eſtably la paix vniuerſelle du
<lb />monde, ſera-il abſous ayant deliberé non de me tuër
<lb />ſeulement, mais de me ſacrifier? Car la coniuration
<lb />eſtoit faicte de le tuër comme il feroit quelque ſacri<lb />fice. Apres cela s’estant tenu coy quelque eſpace de
<lb />temps, il recommençoit d’vne voix plus forte &amp; s’en
<lb />prenoit à ſoy-meſme. Pourquoy vis-tu, s’il importe à
<lb />tant de gens que tu meures? ny aura-il point de fin
<lb />a tes vengeances &amp; à tes cruautez? Ta vie vaut-elle
<lb />tant que tant de dommage ſe face pour la conſeruer?
<lb />Liuia ſa femme le ſentant en ces angoiſſes: &amp; les
<lb />conſeils des femmes y ſeront-ils receus, luy dit-elle?
<lb />fay ce que font les Medecins, quand les receptes ac<lb />couſtumées ne peuuent ſeruir, ils en eſſayent de con<lb />traires. Par ſeuerité tu n’as iuſques a cette heure
<lb />rien profité. Lepidus a ſuiuy Saluidienus, Murena
<lb />Lepidus, Cæpio Murena, Egnatius Cæpio, commence
<lb />à experimenter comment teſuccederont la douceur &amp;
<lb />la clemence. Cinna eſt conuaincu, pardonne luy, de
<lb />te nuire deſormais il ne pourra, &amp; profitera à ta
<lb />gloire. Auguſte fut bien aiſe d’auoir trouué vn
<lb />Aduocat de ſon humeur, &amp; ayant remercié ſa femme
<lb />&amp; contremandé ſes amis qu’il auoit aßigné au Con<lb />ſeil il commanda qu’on fit venir à luy Cinna tout<lb />ſeul: &amp; ayant fait ſortir tout le monde de ſa cham<lb />bre, &amp; fait donner vn ſiege à Cinna il luy parla en
<lb />cette maniere. En premier lieu, ie te demande,
<lb />Cinna, paiſible audiance: n’interromps pas mon par<lb />ler, ie te donneray temps à loiſir d’y reſpondre. Tu
<lb />ſçais, Cinna, que t’ayant pris au camp de mes enne<lb />mis, non ſeulement t’eſtant fait mon ennemy, mais
<lb />eſtant né tel, ie te ſauuay, ie te mis entre les mains
<lb />tous tes biens, &amp; t’ay enfin rendu ſi accommodé &amp; ſi
<lb />aiſé que les victorieux ſont enuieux de la condition
<lb />du vaincu: l’office du Sacerdoce que tu me deman<lb />das, ie te l’octoyay l’ayant refuſé à tant d’autres,
<lb />deſquels les Peres auoient touſiours combattu auec
<lb />moy: t’ayant ſi fort obligé tu as entrepris de me tuër.
<lb />A quoy Cinna s’eſtant eſcrié quil eſtoit bien eſloigné
<lb />d’vne ſi meſchante penſée, tu ne me tiens pas Cinna,
<lb />ce que tu m’auois promis, ſuiuit Auguſte: tu m’auois
<lb />aſſeuré que ie ne ſerois interrompu: oüy, tu as entre<lb />pris de me tuër, en tel lieu, tel iour, en telle compa<lb />gnie, &amp; en telle façon: &amp; le voyant tranſi de ces
<lb />nouuelles &amp; en ſilence non plus pour tenir le marché
<lb />de ſe taire, mais de la preſſe de ſa conſcience. Pour<lb />quoy, adiouſta-il, le fais-tu? Eſt-ce pour eſtre Empe<lb />reur? Vrayement il va bien mal à la choſe publique
<lb />s’il n’y a que moy qui t’empeſche d’arriuer à l'Empi<lb />re. Tu ne peux pas ſeulement defendre ta maiſon, &amp;
<lb />perdis dernierement vn procez, par la faueur d’vn
<lb />fimple libertin. Quoy? n’as-tu pas moyen ny pou<lb />uoir en autre choſe qu’a entreprendre Ceſar? Ie le
<lb />quitte s’il n’y a que moy qui empeſche tes eſperances.
<lb />Penſes tu que Paulus, que Fabius, que les Coſſéens
<lb />&amp; Seruiliens te ſouffrent &amp; vne ſi grande troupe de
<lb />nobles, non ſeulement nobles, mais qui par leur vertu
<lb />honorent leur nobleſſe? Apres pluſieurs autres propos.
<lb />(Car il parla à luy plus de deux heures entieres.) Or
<lb />va, luy dit-il, ie te donne, Cinna, la vie a traiſtre
<lb />&amp; à parricide, que ie donnay autrefois à ennemy:
<lb />que l’amitié commence de ce iourd’huy entre nous:
<lb />eſſayons qui de nous deux de meilleure foy, moy t’aye
<lb />donné la vie, ou tu l’ayes receuë. Et ſe departit d’auec
<lb />luy en cette maniere. Quelque temps apres il luy
<lb />donna leConſulat, ſe plaignant de quoy il ne luy
<lb />auoit oſé demander, il l’eut depuis pour fort amy &amp;
<lb />fut ſeul fait par luy heritier de ſes biens. Or depuis
<lb />cét accident qui aduint à Auguſte au quarantieſme
<lb />an de ſon âge il n’y eut iamais de coniuration ny d’en<lb />trepriſe contre luy, &amp; receut vne iuſte recompenſe de
<lb />cette ſienne elemence.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />AC.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTEURS.
<lb />OCTAVE CESAR AVGVSTE Empe<lb />reur de Rome.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LIVIE Imperatrice.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />Critrein inoo vno mhe de rompée, Chef de la<lb />coniuration contre Auguſte.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />MAXIME Autre Chef de la coniuration.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ÆMILIE Fille de C. Toranius tuteur d’Au<lb />guſte &amp; proſcrit par luy durant le Trium<lb />diiute
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />FVLVIE Confidente d’Æmilie.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />POLYCLETE Affranchy d’Auguſte.
<lb />EVANDRE Affranchy de Cinna.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />EVPHORBE Affranchy de Maxime.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />La Scene eſt à Rome.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />I
<lb /><lb />T
<lb />A
<lb />TRAGEDIE.
<lb />ACTE I.
<lb />SCENE PREMIERE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Q
<lb />BAme.
<lb />ÆMILIE.
<lb />mpatiens deſirs d’vne illuſtre ven<lb />geance
<lb />A qui la mort d’vn pere a donné la
<lb />naiſſance,
<lb />Enfans impetueux de mon reſſen<lb />timent
<lb />Que ma douleur ſeduite embraſſe aueuglement,
<lb />Vous regnés ſur mon ame auecque trop d’empire,
<lb />Pour le moins vn moment ſouffrés que ie reſpire,
<lb />Et que ie conſidere en l’eſtat où ie ſuis,
<lb />Et ce que ie hazarde, &amp; ce que ie pourſuis.
<lb />Quand ie regarde Auguſte en ſon trône de gloire,
<lb />Et que vous reprochés a ma triſte memoire
<lb />Que par ſa propre main mon pere maſſacré,
<lb />Du trône où ie le voy fait le premier degré;
<lb />Quand vous me preſentés cette ſanglante image,
<lb />La cauſe de ma haine, &amp; l’effet de ſa rage.
<lb />Ie m’abandonne toute à vos ardens tranſports,
<lb />Et croy pour vne mort, luy deuoir mille morts:
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Au milieu toutefois d’vne fureur ſi iuſte.
<lb />I’ayme encor plus Cinna que ie ne haïs Auguſte,
<lb />Et ie ſens refroidir ce boüillant mouuement
<lb />Quand il faut pour le perdre expoſer mon amant.
<lb />Ouy, Cinna, contre moy moy-meſme ie m’irrite,
<lb />Quand ie ſonge aux dangers où ie te precipite.
<lb />Quoy que pour me ſeruir tu n’apprehendes rien,
<lb />Te demander ſon ſang, c’eſt expoſer le tien.
<lb />D’vne ſi haute place on n’abat point de teſtes,
<lb />Sans attirer ſur ſoy mille &amp; mille tempeſtes,
<lb />L’iſſuë en eſt douteuſe, &amp; le peril certain:
<lb />Vn amy déloyal peut trahir ton deſſein,
<lb />L’ordre mal concerté, l’occaſion mal priſe,
<lb />Peuuent deſſus ton chef renuerſer l’entrepriſe,
<lb />Porter ſur toy les coups dont tu le veux frapper,
<lb />Dans ſa ruine meſme il peut t’enuelopper,
<lb />Et qu’oy qu’en ma faueur ton amour execute,
<lb />Il te peut en tombant accabler ſous ſa cheute.
<lb />Ah! ceſſe de courir à ce mortel danger,
<lb />Te perdre en me vengeant, ce n’eſt pas me venger,
<lb />Vn cœur eſt trop cruël quand il trouue des char<lb />mes
<lb />(mes,
<lb />Aux douceurs que corrompt l’amertune des lar<lb />Et ie tiens qu’il faut mettre au rang des grands
<lb />mal-heurs
<lb />La mort d’vn ennemy qui nous couſte des pleurs.
<lb />Mais peut-on en verſer alors qu’on venge vn pere?
<lb />Eſt-il perte à ce prix qui ne ſemble legere?
<lb />Et quand ſon aſſaſſin tombe ſous noſtre effort.
<lb />Doit-on conſiderer ce que couſte ſa mort?
<lb />Ceſſez vaines frayeurs, ceſſez laſches tendreſſes
<lb />De ietter dans mon cœur vos indignes foibleſſes,
<lb />Et toy qui les produis par tes ſoins ſuperflus,
<lb />Amour, ſers mon deuoir, &amp; ne le combats plus,
<lb />Luy ceder c’eſt ta gloire, &amp; le vaincre, ta honte,
<lb />Monſtre toy genereux, ſouffrant qu’il te ſurmonte,
<fw><lb />Plus
</fw><lb />Plus tu luy donneras, plus il te va donner,
<lb />Et ne tiiomphana que pour te couronner.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />ÆMILIE, FVLVIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ÆMILIE.
<lb />Le l’ay iuré, Fuluie, &amp; ie le iure encore, (l’adore,
<lb />IQuoy que i’ayme Cinna, quoy que mon cœur
<lb />S’il me veut poſſeder, Auguſte doibt perir,
<lb />Sa teſte eſt le ſeul prix dont il peut m’acquerir,
<lb />Ie luy preſcris la loy que mon deuoir m’impoſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FVLVIE.
<lb />Elle a pour la blaſmer vne trop iuſte cauſe,
<lb />Par vn ſi grand deſſein vous vous faites iuger
<lb />Digne ſang de celuy que vous voulez venger,
<lb />Mais encor vne fois ſouffrez que ie vous die
<lb />Que cette paſſion dûſt eſtre refroidie,
<lb />Auguſte chaque iour à force de bien-faits
<lb />Semble aſſez reparer les maux qu’il vous a faits,
<lb />Calcucur elluels vousparclle ll acelaree,
<lb />Que vous eſtes chez luy la plus conſiderée,
<lb />Et de ſes courtiſans ſouuent les plus heureux
<lb />Ont encore beſoin que vous parliez pour eux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ÆMILIE.
<lb />Toute cette faueur ne me rend pas mon pere.
<lb />Et de quelque façon que l’on me conſidere,
<lb />Abondante en richeſſe ou puiſſante en credit,
<lb />Ie demeure touſiours la fille d’vn proſcrit. (ſes,
<lb />Les bien-faits ne font pas touſiours ce que tu pen<lb />D’vne main odieuſe ils tiennent lieu d’offences,
<lb />Plus nous en prodiguons à qui nous peut haïr,
<lb />Plus d’armes nous dõnons à qui nous veut trahir.
<lb />Il m’en fait chaque iour ſans changer mon coura<lb />Ie ſuis ce que i’eſtois, &amp; ie puis dauantage, (ge,
<lb />Et des meſmes preſens qu’il verſe dans mes mains
<lb />I’achepte contre luy les eſprits des Romains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie receurois de luy la place de Liuie,
<lb />Comme vn moyen plus ſeur d’attenter à ſa vie,
<lb />Pour qui venge ſon pere il n’eſt point de forfaits,
<lb />Et c’eſt vendre ſon ſang que ſe rendre aux bien</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FVLVIE.
<lb />(faits.
<lb />Quel beſoin toutefois de paſſer pour ingrate?
<lb />Ne pouuez-vous haïr ſans que la haine eſclatte?
<lb />Aſſez d’autres ſans vous n’ont pas mis en oubly
<lb />Par quelles cruautez ſon trône eſt eſtably;
<lb />Tant de braues Romains, tant d’illuſtres victimes,
<lb />Qu’a ſon ambition ont immolé ſes crimes,
<lb />Laiſſent à leurs enfans d’aſſez viues douleurs
<lb />Pour venger voſtre perte en vengeant leurs mal<lb />heurs,
<lb />Beaucoup l’ont entrepris, mille autres vont les
<lb />ſuiure,
<lb />Qui vit haï de tous ne ſçauroit long-temps uiure,
<lb />Remettez à leurs bras les communs intereſts,
<lb />Et n’aydez leurs deſſeins que par des vœux ſecrets.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ÆMILIE.
<lb />Quoy, ie le haïray ſans taſcher de luy nuire?
<lb />I’attendray du hazard qu’il oſe le deſtruire?
<lb />Et ie ſatisferay des deuoirs ſi preſſans
<lb />Par vne haine obſcure &amp; des vœux impuiſſans!
<lb />Sa perte que ie veux me deuiendroit amere
<lb />Si quelqu’vn l’immoloit à d’autres qu’à mon pere,
<lb />Et tu verrois mes pleurs couler pour ſon treſpas
<lb />Qui le faiſant perir ne me vengeroit pas.
<lb />C’eſt vne laſcheté que de remettre à d’autres
<lb />Les intereſts publics qui s’attachent aux noſtres,
<lb />Ioignons à la douceur de venger nos parens
<lb />La gloire qu’on t’emporte à punir les tyrans,
<lb />Et faiſons publier par toute l’Italie,
<lb />La liberté de Rome eſt l’œuure d’Æmilie,
<lb />On a touché ſon ame &amp; ſon cœur s’eſt eſpris,
<lb />Mais elle n’a donné ſon amour qu’a ce prix.
<fw><lb />FVL</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FVLVIE.
<lb />Voſtre amour à ce prix n’eſt qu’vn preſent funeſte,
<lb />Qui porte à voſtre amant ſa perte manifeſte.
<lb />Penſez mieux, Æmilie, à quoy vous l’expoſez,
<lb />Comoien à cét eſcueil ſe ſont deſia briſez,
<lb />Ne vous aueuglez point quand ſa mort eſt viſible.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ÆMILIE.
<lb />Ah! tu ſçais me frapper par où ie ſuis ſenſible,
<lb />Quand ie ſonge aux hazards que ie luy fais courir,
<lb />La crainte de ſa mort me fait deſia mourir,
<lb />Mon eſprit en deſordre à ſoy-meſme s’oppoſe,
<lb />Ie veux &amp; ne veux pas, ie m’emporte &amp; ie n’oſe,
<lb />Et mon deuoir confus, languiſſant, eſtonné,
<lb />Cede aux rebellions de mon cœur mutiné.
<lb />Tout beau, ma paſſion, deuiens vn peu moins for<lb />t
<lb />Tu vois bien des hazards, ils ſont grands, mais
<lb />n’importe,
<lb />Cinna n’eſt pas perdu pour eſtre hazardé
<lb />De quelques legions qu’Auguſte ſoit gardé,
<lb />Quelque ſoin qu’il ſe donne, &amp; quelque ordre qu’il
<lb />tienne,
<lb />Qui meſpriſe ſa vie eſt maiſtre de la ſienne,
<lb />Plus le peril eſt grand, plus doux en eſt le fruit,
<lb />La vertu nous y iette, &amp; la gloire le ſuit.
<lb />Quoy qu’il en ſoit, qu’Auguſte, ou que Cinna
<lb />periſſe,
<lb />Aux Manes paternels ie doibs ce ſacrifice,
<lb />Cinna me l’a promis en receuant ma foy,
<lb />Et ce coup ſeul auſſi le rend digne de moy.
<lb />Il eſt tard apres tout de m’en vouloir dédire,
<lb />Auiourd’huy l’on s’aſſemble, auiourd’huy l’on
<lb />conſpire,
<lb />L’heure, le lieu, le bras ſe choiſit auiourd’huy,
<lb />Et c’eſt à faire en fin à mourir apres luy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CINNA
<lb />GENE III.
<lb />OIRNA, ÆMILIE, FVLVTE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ÆMILIE.
<lb />ais le voicy qui vient. Cinna, voſtre aſſemblée
<lb />M Des grandeurs du peril n’eſt-elle point trou<lb />Derecomnoniez-vous au rront de vos amis (blée,
<lb />Qu’ils ſoient preſts à tenir ce qu’ils vous ont pro</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINNA.
<lb />Iamais contre vn tyran entrepriſe conceuë
<lb />Ne permit d’eſperer vne ſi belle iſſuë,
<lb />Iamais de telle ardeur on ne iura ſa mort,
<lb />(mis?
<lb />Et iamais coniurez ne furent mieux d’accord:
<lb />Tous s’y monſtrent portez auec tant d’allegreſſe
<lb />Qu lis ienibient comme moy ſeruir vne maiſtreſ<lb />Et tous font éclatter vn ſi puiſſant courroux (ſe,
<lb />Qu’ils ſemblent tous venger vn pere comme vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ÆMILIE.
<lb />Ie l’auois bien prêtieu que pour vir ter ouurage
<lb />Cinna ſçauroit choiſir des hommes de courage,
<lb />Et ne remettroit pas en de mauuaiſes mains
<lb />L’intereſt d’Æmilie &amp; celuy des Romains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINNA.
<lb />(quel zele
<lb />Pleuſt aux Dieux que vous meſme euſſiez veu de
<lb />Cette troupe entreprend vne action ſi belle!
<lb />Au ſeul nom de Céſar, d’Auguſte, &amp; d’Empereur,
<lb />Vous euſſiez veu leurs yeux s’allumer de fureur,
<lb />Et dans vn meſme inſtant par vn effet contraire
<lb />Leur front paſlir d’horreur &amp; rougir de colere.
<lb />Amis, leur, ay-ie dit, voicy le iour heureux
<lb />Qui doit conclurre en fin nos deſſeins genereux,
<lb />Le Ciel entre nos mains a mis le ſort de Rome,
<lb />Et ſon ſalut dépend de la perte d’vn homme,
<lb />Si l’on doit le nom d’homme à qui n’a rien d’hu<lb />A ce Tigre alteré de tout le ſang Romain. (main,
<lb />Com</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Combien pour le reſpandre a-t’il formé de brigues?
<lb />Combien de fois changé de partis &amp; de ligues,
<lb />Tantoſt amy d’Antoine &amp; tantoſt ennemy,
<lb />Et iamais inſolent ny cruël à demy?
<lb />Là par vn long recit de toutes les miſeres
<lb />Que durant noſtre enfance ont enduté nos peres,
<lb />Renouuelant leur haine auec leur ſouuenir
<lb />Ie redouble en leurs cœurs l’ardeur de le punir.
<lb />Ie leur fais des tableaux de ces triſtes batailles
<lb />Où Rome par ſes mains déchiroit ſes entrailles,
<lb />Où l’Aigle abatoit l’Aigle, &amp; de chaque coſté
<lb />Nos legions s’armoient contte leur liberté,
<lb />Où le but des ſoldats &amp; des chefs les plus braues
<lb />C’eſtoit d’eſtre vainqueurs pour deuenir eſclaues,
<lb />Où chacun trahiſſoit aux yeux de l’Vniuers
<lb />Soy-meſme &amp; ſon pays pour aſſeurer ſes fers,
<lb />Et taſchant d’acquerir auec le nom de traiſtre
<lb />L’abominable honneur de luy donner vn maiſtre,
<lb />Romains contre Romains, parens contre parens
<lb />Combatoient ſeulement pour le choix des tyrans.
<lb />I’adiouſte à ces tableaux la peinture effroyable
<lb />De leur concorde affreuſe, horrible, impitoyable,
<lb />Funeſte aux gens de bien, aux riches, au Senat,
<lb />Et pour tout dire en fin de leur Triumuirat.
<lb />Mais ie ne trouue point de couleurs aſſez noires
<lb />Pour en repreſenter les Tragiques hiſtoires.
<lb />Ie les peins dans le meurtre à l’enuy triomphans,
<lb />Rome entiere noyée au ſang de ſes enfans,
<lb />Les vns aſſaſſinez dans les places publiques,
<lb />Les autres dãs le ſein de leurs dieux domeſtiques,
<lb />Le méchant par le prix au crime encouragé,
<lb />Le mary par ſa femme en ſon lict égorgé,
<lb />Le fils tout degouttant du meurtre de ſon pere
<lb />Et ſa teſte à la main demandant ſon ſalaire,
<lb />Sans exprimer encore auecque tous ces traits
<lb />Qu’vn crayon imparfait de leur ſanglante paix.
<fw><lb />vota
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Vous diray-ie les noms de ces grands perſonnages
<lb />Dont i’ay dépeint les morts pour aigrir les coura<lb />ges
<lb />Ces illuſtres proſcrits, ces demy- Dieux mortels
<lb />Qu’on a ſacrifiez iuſques ſur les Autels?
<lb />Mais pourrois-ie vous dire à quelle impatience,
<lb />A quels fremiſſemens, à quelle violence
<lb />Ces indignes trépas, quoy que mal figurez,
<lb />Ont porté les eſprits de tous nos coniurez?
<lb />Ie n’ay point perdu temps, &amp; voyant leur colere
<lb />Au point de ne rien craindre, en eſtat de tout faire,
<lb />I’adiouſte en peu de mots: Toutes ces cruautez,
<lb />La perte de nos biens &amp; de nos libertez,
<lb />Le rauage des champs, le pillage des villes,
<lb />Et les proſcriptions, &amp; les guerres ciuiles,
<lb />Sont les degrez ſanglans dont Auguſte a fait choix
<lb />Pour mõter dans le trône &amp; nous donner des loix.
<lb />Rendons toutefois grace à la bonté celeſte
<lb />Que de nos trois tyrans c’eſt le ſeul qui nous reſte,
<lb />Et qui iuſte vne fois il s’eſt priué d’appuy (luy.
<lb />Perdant pour regner ſeul deux meſchans comme
<lb />Luy mort, noue n’auons point de vengeur ny de
<lb />Auec la liberté Rome s’en va renaiſtre, (maiſtre,
<lb />Et nous meriterons le nom de vrays Romains
<lb />Si le ioug qui l’accable eſt briſé par nos mains.
<lb />Prenons l’occaſion tandis qu’elle eſt propice,
<lb />Demain au Capitole il fait vn ſacrifice,
<lb />Qu’il en ſoit la victime, &amp; faiſons en ees lieux
<lb />Iuſtice à tout le monde à la face des Dieux:
<lb />Là preſque pour ſa ſuite il n’a que noſtre troupe,
<lb />C’eſt de ma main qu’il prend &amp; l’encens &amp; la cou<lb />Et ie veux pour ſignal que cette meſme main (pe,
<lb />Luy donne au lieu d’encens d’vn poignard dans le
<lb />Ainſi d’vn coup mortel la victime frappée (ſein.
<lb />Fera voir ſi ie ſuis du ſang du grand Pompée,
<lb />Faites voir apres moy ſi vous vous ſouuenez
<fw><lb />Des
</fw><lb />Des illuſtres ayeux de qui vous eſtes nez.
<lb />A peine ay-ie acheué que chacun renouuelle
<lb />Par vn noble ſerment le vœu d’eſtre fidelle,
<lb />L’occaſion leur plaiſt; mais chacun veut pour ſoy
<lb />L’honneur du premier coup que i’ay choiſi pour
<lb />moy :
<lb />La raiſon reigle en fin l’ardeur qui les emporte,
<lb />Maxime &amp; la moitié s’aſſeurent de la porte,
<lb />L’autre moitié me ſuit &amp; doit l’enuironner,
<lb />Preſte au moindre ſignal que ie voudray donner.
<lb />Voilà, belle Æmilie, à quel point nous en ſom<lb />mes
<lb />(mes,
<lb />Demain i’attens la haine, ou la faueur des hom<lb />Le nom de parricide, ou de liberateur,
<lb />Céſar celuy de Prince, ou bien d’vſurpateur.
<lb />Du ſuccez qu’on obtient contre la tyrannie
<lb />Dépend ou noſtre gloire, ou noſtre ignominie,
<lb />Et le peuple inégal à l’endroit des tyrans,
<lb />S’il les deteſte morts, les adore viuans.
<lb />r our moy, ſoit que le Ciel me ſoit dur, ou propice,
<lb />Qu’il m’éleue à la gloire, ou me liure au ſupplice,
<lb />Que Rome ſe declare, ou pour, ou contre nous,
<lb />Mourant pour vous ſeruir tout me ſemblera doux.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ÆMILIE.
<lb />Ne crain point de ſuccez qui ſoüille ta memoire,
<lb />Le bon &amp; le mauuais ſont égaux pour ta gloire,
<lb />Et dans vn tel deſſein le manque de bon-heur
<lb />Met en peril ta vie &amp; non pas ton honneur.
<lb />Regarde le mal-heur de Brute &amp; de Caſſie,
<lb />La ſplendeur de leurs noms en eſt-elle obſcurcie?
<lb />Ont-ils perdu celuy de derniers des Romains?
<lb />Et ſont-ils morts entiers auecque leurs deſſeins?
<lb />Leur memoire dans Rome eſt encor precieuſe
<lb />Autant que de Céſar la vie eſt odieuſe:
<lb />Si leur vainqueur y regne, ils y ſont regrettez,
<lb />Et par les vœux de tous leurs pareils ſouhaitez.
<lb />Va marcher ſur leurs pas où l’honneur te conuie,
<lb />Mais ne pers pas le ſoin de conſeruer ta vie,
<lb />Souuien-toy du beau feu dõt nous ſommes eſpris,
<lb />Qu’auſſi bien que la gloire Æmilie eſt ton prix,
<lb />Que tu me dois ton cœur, que mes faueurs t’at<lb />tendent,
<lb />(pendent.
<lb />Que tes iours me ſont chers, que les miens en de<lb />Et que... Mais quel ſuiet méne Euandre vers
<lb />nous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE IV.
<lb />CINNA, ÆMILIE, EVANDRE,
<lb />FVLVIE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EvhasrEs
<lb />Ceigneur, Céſar vous mande, &amp; Maxime auec
<lb />S
<lb />vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINNA.
<lb />Et Maxime auec moy! le ſçais-tu bien, Euandre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVANDRE.
<lb />Polyclete eſt encor chez vous à vous attendre
<lb />Et iuit venu luy-meme auec moy vous chercher,
<lb />Si ma dexterité n’euſt ſceu l’en empeſcher:
<lb />Ie vous en donne aduis de peur d’vne ſurpriſe,
<lb />Ipreſſe fort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ÆMILIE.
<lb />Mander les chefs de l’entrepriſe!
<lb />Tous deux! en meſme temps! vous eſtes découuers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINNA.
<lb />Eſperons mieux, de grace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ÆMILIE.
<lb />Ah! Cinna, ie te pers,
<lb />Et les dieux obſtinez à nous donner vn maiſtre
<lb />Parmy tes vrais amis ont meſlé quelque traiſtre,
<lb />Il n’en faut point douter, Auguſte a tout apris,
<lb />Quoy, tous deux! &amp; ſi toſt que le conſeil eſt pris!
<lb />CIN</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINNA.
<lb />Ie ne vous puis celer que ſon ordre m’eſtonne,
<lb />Mais ſouuent il m’appelle auprés de ſa perſonne,
<lb />Maxime eſt comme moy de ſes plus confidens,
<lb />Et nous nous alarmons peut-eſtre en imprudens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ÆMILIE.
<lb />Sois moins ingenieux à te tromper toy-meſme.
<lb />Cinna, ne porte point mes maux iuſqu’à l’extré<lb />Et puiſque deſormais tu ne me peux venger, (me,
<lb />Dérobbe au moins ta teſte à ce mortel danger,
<lb />Fuy d’Auguſte irrité l’implacable colere;
<lb />Ie verſe aſſez de pleurs pour la mort de mon pere,
<lb />Prugiy pome ma uodleur par vn nouueau tour<lb />ment,
<lb />Et ne luy permets point de m’oſter mon amant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINNA.
<lb />Quoy! ſur l’illuſion d’vne terreur Panique
<lb />Trahir vos intereſts &amp; la cauſe publique!
<lb />Par cette lâcheté moy meſme m’accuſer,
<lb />Et tout abandonner quand il faut tout oſer!
<lb />Que feront nos amis ſi vous eſtes deçeuë?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ÆMILIE.
<lb />Mais que deuiendras-tu ſi l’entrepriſe eſt ſçeue?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINNA.
<lb />S’il eſt pour me trahir des eſprits aſſez bas,
<lb />Ma vertu pour le moins ne me trahira pas,
<lb />Vous la verrez brillante au bord des precipices
<lb />Se couronner de gloire en brauant les ſupplices,
<lb />Rendre Auguſte ialoux du ſang qu’ilrépandra,
<lb />Et le faire trembler, alors qu’il me perdra,
<lb />Ie deuiendrois ſuſpect à tarder dauantage:
<lb />Adieu, raffermiſlez ce genereux courage,
<lb />S’il faut ſubir le coup d’vn deſtin rigoureux, (reux,
<lb />Ie mourray tout enſemble heureux, &amp; mal-heu<lb />Heureux pour vous ſeruir d’abandonner ma vie,
<lb />Mal-heureux de mourir ſans vous auoir ſeruie.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />ÆMI</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ÆMILIE.
<lb />Ouy, va, n’écoute plus ma voix qui te retient,
<lb />Mon trouble ſe diſſipe &amp; ma raiſon reuient,
<lb />Pardonne à mon amour cette indigne foibleſſe,
<lb />Tu voudrois fuïr en vain, Cinna, ie le confeſſe,
<lb />Si tout eſt découuert Auguſte a ſçeu pouruoir
<lb />A ne te laiſſer pas ta fuite en ton pouuoir:
<lb />Porte, porte chez luy cette maſle aſſeurance
<lb />Digne de noſtre amour, digne de ta naiſſance:
<lb />Meurs, s’il y faut mourir, en citoyen Romain,
<lb />Et par vn beau trépas couronne vn beau deſſein:
<lb />Ne crain pas qu’apres toy rien icy me retienne,
<lb />Ta mort emportera mon ame vers la tienne,
<lb />Et mon cœur auſſi toſt percé des meſmes coups...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINNA.
<lb />Ah! ſouffrez que tout mort ie viue encor en vous,
<lb />Et du moins en mourant permettez que i’eſpere
<lb />Que vous ſçaurez venger l’amant auec le pere.
<lb />Dans vn ſi grand peril vos iours ſont aſſeurez,
<lb />Vos deſſeins ne ſont ſçeus d’aucun des coniurez,
<lb />Et décriuant tantoſt les miſeres Romaines
<lb />Ie leur ay teu la mort qui fait naiſtre nos haines,
<lb />De peur que trop d’ardeur touchant vos intereſts
<lb />Sur mon viſage émeu ne peigniſt nos ſecrets.
<lb />Noſtre amour n’eſt cognu que d’Euandre &amp;
<lb />Fuluie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ÆMILIE.
<lb />Auec moins de frayeur ie vay donc chez Liuie,
<lb />Puiſque dans ton peril il me reſte vn moyen
<lb />De faire agir pour toy ſon credir &amp; le ſlien:
<lb />Mais ſi mon amitié par là ne te deliure,
<lb />N’eſpere pas qu’en fin ie vueille te ſuruiure,
<lb />Ie fay de ton deſtin des reigles à mon ſort,
<lb />Et i’obtiendray ta vie, ou ie ſuiuray ta mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINNA.
<lb />Soyez en ma faueur moins cruëlle à vous-meſme.
<lb />ÆMI</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ÆMILIE.
<lb />Va-t’en, &amp; ſouuien-toy ſeulement que ie t’ayme.
<lb />Fin du premier Acte.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE II.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />AVGVSTE, CINNA, MAXIME.
<lb />Troupe de Courtiſans.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AVGVSTE.
<lb />ue chacun ſe retire, &amp; qu’aucun n’en<lb />tre icy,
<lb />Vous cinna demeurez, &amp; vous Maxi<lb />me auſſi.
<lb />Cet empire abſolu ſur la terre &amp; ſur
<lb />l’onde,
<lb />Ce pouuoir ſouuerain que i’ay ſur tout le monde.
<lb />Cette grandeur ſans borne, &amp; ce ſuperbe rang
<lb />Qui m’a iadis couſté tant de peine &amp; de ſang,
<lb />Enfin tout ce qu’adore en ma haute fortune
<lb />D’vn courtiſan flatteur la preſence importune,
<lb />N’eſt que de ces beautez dont l’éclat éblouiit,
<lb />Et qu’on ceſſe d’aimer ſi toſt qu’on en iouït.
<lb />L’ambition déplaiſt quand elle eſt aſſouuie,
<lb />D’vne contraire ardeur ſon ardeur eſt ſuiuie,
<lb />Et comme noſtre eſprit iuſqu’au dernier ſoûpir
<lb />Touſiours vers quelque obiet pouſſe quelque deſir,
<lb />Il ſe raméne en ſoy n’ayant plus où ſe prendre,
<lb />Et monté ſur le faiſte il aſpire à deſcendre.
<lb />I’ay ſouhaité l’Empire, &amp; i’y ſuis paruenu,
<lb />Mais en le ſouhaitant ie ne l’ay pas cognu.
<lb />Dans ſa poſſeſſion i’ay trouué pour tous charmes
<lb />D’effroyables ſoucis, d’éternelles alarmes,
<lb />Mille ennemis ſecrets, la mort à tous propos,
<lb />Point de plaiſir ſans trouble, &amp; iamais de repos.
<lb />oy na
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Sylla m’a precedé dans ce pouuoir ſupréme.
<lb />Le grand Céſar mon pere en a iouy de meſme.
<lb />Sylla s’en eſt démis, mon pere l’a gardé,
<lb />Differens en leur fin comme en leur procedé.
<lb />L’vn cruël &amp; barbare, eſt mort aymé, tranquille,
<lb />Comme vn bon citoyen dans le ſein de ſa ville,
<lb />L’autre tout debonnaire, au milieu du Senat,
<lb />A veu trancher ſes iours par vn aſſaſſinat.
<lb />Ces exemples recens ſuffiroient pour m’inſtruire,
<lb />Si par l’exemple ſeul on ſe deuoit conduire,
<lb />L’vn m’inuite à le ſuiure, &amp; l’autre me fait peur:
<lb />Mais l’exemple ſouuent n’eſt qu’vn miroir rrom<lb />peur,
<lb />Et l’ordre du deſtin qui géne nos penſées
<lb />N’eſt pas touſiours écrit dans les choſes paſſées:
<lb />Quelquefois l’vn ſe briſe où l’autre s’eſt ſauué,
<lb />Et par où l’vn perit vn autre eſt conſerué.
<lb />Voilà, mes chers amis, ce qui me met en peine;
<lb />Vous qui me tenez lieu d’Agrippe, &amp; de Mecéne,
<lb />Pour reſoudre ce point auec eux debatu
<lb />Prenez ſur mon eſprit le pouuoir qu’ils ont eu:
<lb />Ne conſiderez point cette grandeur ſupréme
<lb />Odieuſe aux Romains &amp; peſante à moy-meſme,
<lb />Traitez-moy comme amy, non comme ſouuerain,
<lb />Rome, Auguſte, l’Eſtat tout eſt en vôtre main,
<lb />Vous mettrez &amp; l’Europe, &amp; l’Aſie, &amp; l’Afrique
<lb />Sous les loix d’vn Monarque, ou d’vne République,
<lb />Vôtre aduis eſt ma reigle, &amp; par ce ſeul moyen
<lb />Ie veux eſtre Empereur, ou ſimple citoyen.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINNA.
<lb />Mal-gré noſtre ſurpriſe &amp; mon inſuffiſance,
<lb />Ie vous obeïray, Seigneur, ſans complaiſance,
<lb />Et mets bas le reſpect qui pourroit m’empeſcher
<lb />De combattre vn aduis où vous ſemblez panchet.
<lb />Souffrez-le d’vn eſprit ialoux de vôtre gloire
<lb />Que vous allez ſoüiller d’vne tache trop noire,
<fw><lb />si
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Si vous laiſſant ſeduire à ces impreuſions
<lb />Vous-meſme condamnez toutes vos actions.
<lb />Ou ne renonce point aux grandeurs legitimes,
<lb />28
<lb />On garde ſans remords ce qu’on acquiert ſans
<lb />crimes,
<lb />(quis,
<lb />Et plus le bien qu’on quitte eſt noble, grand, ex<lb />Plus qui l’oſe quitter le iuge mal acquis.
<lb />N’imprimez pas Seigneur, cette honteuſe marque
<lb />A ces rares vertus qui vous ont fait Monarque,
<lb />Vous l’eſtes iuſtement, &amp; c’eſt ſans attentat
<lb />Que vous auez changé la forme de l’Eſtat,
<lb />Rome eſt deſſous vos loix par le droit de la guerre,
<lb />Qui ſous les loix de Rome à mis toute la terre,
<lb />Vos armes l’ont conquiſe, &amp; tous les conquerans
<lb />Pour eſtre vſurpateurs ne ſont pas des tyrans;
<lb />Lors que noſtre valeur nous gagne vne Prouince,
<lb />Gouuernant iuſtement on deuient iuſte Prince.
<lb />C’eſt ce que fit Céſar, il vous faut auiourd’hliy
<lb />Condamner ſa memoire, ou faire comme luy:
<lb />Si le pouuoir ſupréme eſt blamé par Auguſte,
<lb />Céſar fut vn tyran, &amp; ſon trépas fut iuſte,
<lb />Et vous deuez aux Cieux compte de tout le ſang
<lb />Dont vous l’auez vengé pour monter à ſon rang.
<lb />Mais ſa mort vous fait peur? Seigneur, les deſtinées
<lb />D’vn ſoin bien plus exact veillent ſur vos aunées,
<lb />On a dix fois ſur vous attenté ſans effet,
<lb />Et qui l’a voulu perdre au meſme inſtant l’a fait.
<lb />On entreprend aſſez, mais aucun n’execute,
<lb />Trert des arianis, mais il n’eſt plus de Brure,
<lb />Enfin s’il faut attendre vn ſemblable reuers,
<lb />Il eſt beau de mourir maiſtre de l’vniuers.
<lb />C’eſt ce qu’en peu de mots i’oſe dire, &amp; i’eſtime
<lb />Que ce peu que i’ay dit eſt l’aduis de Maxime.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Ouy, i’accorde qu’Auguſte a droit de conſeruer
<lb />L’Empire où ſa vertu l’a fait ſeule arriuer,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et qu’au prix de ſon ſang, au peril de ſa teſle,
<lb />Il a fait de l’Eſtat vne iuſte conqueſte:
<lb />Mais que ſans ſe noircir il ne puiſſe quitter
<lb />Le fardeau que ſa main eſt laſſe de potter,
<lb />Qu’il accuſe par là Céſar de tyrannie,
<lb />Qu’il approuue ſa mort, c’eſt ce que ie dénie.
<lb />Rome eſt à vous, Seigneur, l’Empire eſt voſtre
<lb />Chacun en liberté peut diſpoſer du ſien, (bien,
<lb />Il le peut à ſon choix garder ou s’en défaire,
<lb />Vous ſeul ne pourriez pas ce que peut le vulgaire,
<lb />Et ſeriez deuenu pour auoir tout dompté
<lb />Eſclaue des grandeurs où vous eſtes monté?
<lb />Poſſedez-les, Seigneur, ſans qu’elles vous poſſedẽt,
<lb />Loing de vous captiuer, ſouffrez quelles vous ce<lb />Et faites hautement cognoiſtre enfin à tous (dent,
<lb />Que tout ce qu’elles ont eſt au deſſous de vous.
<lb />Voſtre Rome autrefois vous donna la naiſſance,
<lb />Vous luy voulez donner voſtre toutepuiſſance,
<lb />Et Cinna vous impute à crime capital,
<lb />La liberalité vers le pays natal!
<lb />Il appelle remords l’amour de la patrie?
<lb />Par la meſme vertu la gloire eſt donc flétrie,
<lb />Et ce n’eſt qu’vn obiet digne de nos mépris,
<lb />Si de ſes plus hauts faits l’infamie eſt le prix.
<lb />Ie veux bien aduoüer qu’vne action ſi belle
<lb />Donne à Rome bien plus que vous ne tenez d’elle,
<lb />Mais ce n’eſt pas vn crime indigne de pardon
<lb />Quand la recognoiſſance eſt au deſſus du don.
<lb />Suiuez, ſuiuez, Seigneur, le Ciel qui vous inſpire,
<lb />Voſtre gloire redouble à mépriſer l’Empire,
<lb />Et vous ſerez fameux chez la poſterité
<lb />(té.
<lb />Moins pour l’auoir conquis, que pour l’auoir quit<lb />Le bon-heur peut conduire à la grandeur ſupréme,
<lb />Mais pour y renoncer il faut la vertu meſme,
<lb />Et peu de genereux vont iuſqu’à dédaigner
<lb />Apres vn ſceptre acquis la douceur de regner,
<fw><lb />Con</fw><lb />Conſiderez d’ailleurs que vous regnez dans Rome,
<lb />Ou de quelque façõ que voſtre Cour vous nomme,
<lb />On haït la Monarchie, &amp; le nom d’Empereur
<lb />Cachant celuy de Roy ne fait pas moins d’horreur.
<lb />Ils paſſent pour Tyran quiconque s’y fait maiſtre,
<lb />Qui le ſert pour eſclaue, &amp; qui l’ayme pour traiſtre,
<lb />Qui le ſouffre à le cœur lâche, mol, abatu,
<lb />Et pour s’en affranchir tout s’appelle vertu.
<lb />Vous en auez, Seigneur, des preuues trop certaines,
<lb />On a fait contre vous dix entrepriſes vaines,
<lb />Peut eſtre que l’onzieſme eſt preſte d’éclater,
<lb />Et que ce mouuement qui vous vient agiter
<lb />N’eſt qu’vn aduis ſecret que le Ciel vous enuoye.
<lb />Qui pour vous conſeruer n’a plus que cette voye.
<lb />Ne vous expoſez plus à ces fameux reuers,
<lb />Ieit beau de motſir maiitre de Ivmuers,
<lb />Mais la plus belle mort ſoüille noſtre memoire
<lb />Quãd nous auons pû viure auecque plus de gloire.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINNA.
<lb />Si l’amour du pays doit icy préualoir,
<lb />C’eſt ſon bien ſeulement que vous deuez vouloir,
<lb />Et cette liberté qui luy ſemble ſi chere
<lb />N’eſt pourRome, Seigneur, qu’vn bien imaginaire,
<lb />Plus nuiſible qu’vtile, &amp; qui n’approche pas
<lb />De celuy qu’vn bon Prince apporte à ſes Eſtats.
<lb />Auec ordre &amp; raiſon les honneurs il diſpenſe,
<lb />Auecque iugement punit &amp; recompenſe,
<lb />Ne precipite rien de peur d’vn ſucceſſeur,
<lb />Et diſpoſe de tout en iuſte poſſeſſeur. (tumulte,
<lb />Mais quand le peuple eſt maiſtre on n’agit qu’en
<lb />La voix de la raiſon iamais ne ſe conſulte,
<lb />
<lb />Les honneurs ſont vendus aux plus ambitieux,
<lb />Les magiſtrats donnez aux plus ſeditieux,
<lb />Ces petits Souuerains qu’il fait pour vne année,
<lb />Voyant d’vn temps ſi court leur puiſſance bornée,
<lb />Des plus heureux deſſeins font auorter le fruit,
<fw><lb />De
</fw><lb />De peur de le laiſſer à celuy qui les ſuit: (nent,
<lb />Comme ils ont peu de part au bien dont ils ordon<lb />Dedans le champ d’autruy largement ils moiſſon<lb />nent,
<lb />Aſſeurez que chacun leur pardonne aiſément,
<lb />Eiperune a fon tour vn peril traitement.
<lb />Le pire des Eſtats eſt l’Eſtat populaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AVGVSTE.
<lb />Et toutefois le ſeul qui dans Rome peut plaire,
<lb />Cette hayne des Roys que depuis cinq cens ans
<lb />Auec le premier laict ſuccent tous ſes enfans
<lb />Pour l’arracher des cœurs eſt trop enracinée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />(née,
<lb />Ouy, Seigneur, dans ſon mal Rome eſt trop obſti<lb />Son peuple qui s’y plaiſt en fuit la gueriſon,
<lb />Sa couſtume l’emporte &amp; non pas la raiſon,
<lb />Et cette vieille erreur que Cinna veut abatre
<lb />Eſt vne heureuſe erreur dont elle eſt idolâtre,
<lb />Par qui le monde entier rangé deſſous ſes loix
<lb />L’a veu cent fois marcher ſur la teſte des Roys,
<lb />Son Eſpargne s’enfler du ſac de leurs Prouinces,
<lb />Que luy pouuoient de plus donner les meilleurs
<lb />Princes?
<lb />I’oſe dite, Seigneur, que par tous les climats
<lb />Ne ſont pas bien receus toutes ſortes d’Eſtats,
<lb />Chaque peuple a le ſien conforme à ſa nature,
<lb />Qu’on ne ſçauroit chãger ſans luy faire vne iniure,
<lb />Telle eſt la loy du Ciel dont la ſage equité
<lb />seme dans l’vmiuers cette dideinte.
<lb />Les Macedoniens ayment le Monarchique,
<lb />Et le reſte des Grecs la liberté publique,
<lb />Les Parthes, les Perſans veulent des Souuerains,
<lb />Et le ſeul Conſulat eſt bon pour les Romains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINNA.
<lb />S’il eſt vray que du Ciel la prudence infinie
<lb />Depart à chaque peuple vn different Genie<lb />Il eſt certain auſſi que cét ordre des Cieux
<lb />Change ſelon les temps comme ſelon les lieux.
<lb />Rome a receu des Roys ſes murs &amp; ſa naiſſance,
<lb />Elle tient des Conſuls ſa gloire &amp; ſa puiſſance,
<lb />Etreçoit maintenant de vos rares bontez
<lb />Le comble ſouuerain de ſes proſperitez.
<lb />Sous vous l’eſtat n’eſt plus en pillage aux armées,
<lb />Les portes de lanus par vos mains ſont fermées,
<lb />Ce que tous les Coiuis i'ont ptrtarre deux fois,
<lb />Et qu’a fait auant eux le ſecond de ſes Roys.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Les changemens d’Eſtat que fait l’ordre celeſte
<lb />Ne couſtent point de ſang, n’ont rien qui ſoit fu</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINNA.
<lb />(neſte.
<lb />C’eſt vn ordre des Dieux qui iamais ne ſe rompt.
<lb />De nous vendre bien cher les grands bien qu’ils
<lb />nous font,
<lb />L’exil des Tarquins meſme enſanglanta nos terres,
<lb />Et nos premiers Conſuls nous ont couſté des guer<lb />lede.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Donc voſtre ayeul Pompée au Ciel a reſiſté.
<lb />Quand il a combatu pour noſtre liberté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINNA.
<lb />Si le Ciel n’euſt voulu que Rome l’euſt perduë,
<lb />Par les mains de Pompée il l’auroit defenduë,
<lb />Il a choiſi ſa mort pour ſeruir dignement
<lb />D’vne marque eternelle à ce grand changement,
<lb />Et deuoit cét honneur aux Manes d’vn tel homme
<lb />D’emporter auec eux la liberté de Rome.
<lb />Ce nom depuis long-temps ne ſert qu’à l’éblouyr,
<lb />Et ſa propre grandeur l’empeſche d’en iouyr:
<lb />Depuis qu’elle ſe voit la maiſtreſſe du monde,
<lb />Depuis que la richeſſe entre ſes murs abonde,
<lb />Et que ſon ſein fecond en glorieux emplois
<lb />Produit des citoyens plus puiſſans que des Rois,
<lb />Les
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Les grands pour s’affermir achetant les ſuffrages
<lb />Tiennent pompeuſement leurs maiſtres à leurs ga<lb />ges
<lb />Qui par des fers dorez ſe laiſſant enchaiſner
<lb />Reçoiuent d’eux les loix qu’ils pẽſent leur donner.
<lb />Enuieux l’vn de l’autre ils ménẽt tout par brigues,
<lb />Que leur ambition tourne en ſanglantes ligues:
<lb />Ainſi de Marius Sylla deuint ialoux,
<lb />Céſar de mon ayeul, Marc Antoine de vous,
<lb />Ainſi la liberté ne peut plus eſtre vtile
<lb />Qu'à former les fureurs d’vne guerre ciuile,
<lb />Lors que par vn deſordre à l’vniuers fatal
<lb />L’vn ne veut point de maiſtre, &amp; l’autre point
<lb />d’égal.
<lb />Seigneur, pour ſauuer Rome, il faut qu’elle s’vniſſe
<lb />Et la main d’vn bon Chef à qui tout obeïſſe,
<lb />Et ſi voſtre bonté la veut fauoriſer,
<lb />Oſtez luy les moyens de ſe plus diuiſer.
<lb />Sylla quittant la place enfin bien vſurpée
<lb />N'a fait qu’ouurir le champ à Céſar &amp; Pompée,
<lb />Que le malheur du temps ne nous euſt pas fait voir
<lb />S’il euſt dans ſa famille aſſeuré ſon pouuoir.
<lb />Qu’a fait du grand Céſar le cruël parricide
<lb />Qu’éleuer contre vous Antoine auec Lepide,
<lb />Qui n’euſſent pas déſtruit Rome par les Romains
<lb />Si Céſar euſt laiſſé l’Empire entre vos mains?
<lb />Vous la replongerez en quittant cet Empire
<lb />Dans les maux dont à peine encor elle reſpire,
<lb />Et de ce peu, Seigneur, qui luy reſte de ſang
<lb />Vne guerre nouuelle épuiſera ſon flanc.
<lb />Que l’amour du pays, que la pitié vous touche,
<lb />Voſtre Rome à genoux vous parle pat ma bouche
<lb />Conſiderez le prix que vous auez couſté,
<lb />Non pas qu’elle vous croye auoir trop achepté,
<lb />Des maux qu’elle a ſoufferts elle eſt trop biẽ payée,
<lb />Mais vne iuſte peur tient ſon ame effrayée;
<fw><lb />si
</fw><lb />Si ialoux de ſon heur &amp; las de commander
<lb />Vous luy rendez vn bien qu’elle ne peut garder,
<lb />S’il luy faut à ce prix en achepter vn autre,
<lb />Si vous ne preferez ſon intereſt au voſtre,
<lb />Si ce funeſte don la met au deſeſpoir,
<lb />Ie n’oſe dire icy ce que i’oſe préuoir.
<lb />(ſtre
<lb />Conſeruez-vous, Seigneur, luy conſeruant vn mai<lb />Sous qui ſon vray bon-heur commẽce de renai<lb />Et maignez aieuter le bien comtnun de tous ſtres
<lb />Laiſſant vn ſucceſſeur qui ſoit digne de vous.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AVGVSTE.
<lb />N’en deliberons plus, cette pitié l’emporte,
<lb />Mon repos m’eſt bien cher, mais Rome eſt la plus
<lb />forte,
<lb />Et quelque grand malheur qui m’en puiſſe arriuer,
<lb />Ie conſens à me perdre afin de la ſauuer.
<lb />Pour ma tranquillité mon cœur en vain ſoûpire,
<lb />Cinna, par vos conſeils ie retiendray l’Empire,
<lb />Mais ie le retiendray pour vous en faire part.
<lb />Ie ſçay bien que vos cœurs n’ont point pour moy
<lb />de fard,
<lb />Et que chacun de vous dans l’aduis qu’il me donne
<lb />Regarde ſeulement l’Eſtat &amp; ma perſonne,
<lb />Voſtre amour pour tous deux fait ce combat
<lb />d’eſprits,
<lb />Et ie veux que chacun en reçoiue le prix.
<lb />Maxime, ie vous fais Gouuerneur de Sicile,
<lb />Allez donner mes loix à ce terroir fertile,
<lb />Songez que c’eſt pour moy que vous gouuernerez,
<lb />Et que ie répondray de ce que vous ferez.
<lb />Pour eſpouſe, Cinna, ie vous donne Æmilie,
<lb />Vous ſçauez qu’elle tient la place de lulie,
<lb />Et que ſi nos malheurs &amp; la neceſſité
<lb />M’ont fait traiter ſon pere auec ſeuerité,
<lb />Mon Eſpargne depuis en ſa faueur ouuerte
<lb />Doit auoir adoucy l’aigreur de cette perte;
<fw><lb />Voyez</fw><lb />Voyez-la de ma part, tachez de la gagner,
<lb />Vous n’eſtes pas pour elle vn homme à dédaigner,
<lb />Ie preſume pluſtoſt qu’elle en ſera rauie,
<lb />Adieu, i’en vay porter la nouuelle à Liuie.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />CINNA, MAXIME.
<fw><lb />MAXIME.
<lb />quel eſt voſtre deſſein apres ces beaux diſcours?
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />CINNA.
<lb />Le meſme que i’auois, &amp; que i’auray touſiours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />vn Chef de coniurez hatte la ey tahnie!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINNA.
<lb />enenerue comdrez la veut von impume!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Ie veux voir Rome libre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINNA.
<lb />Et vous pouuez iuger
<lb />Que ie veux l’affranchir enſemble &amp; la venger.
<lb />Auguſte aura ſaoulé ſes damnables enuies,
<lb />Pillé iuſqu’aux autels, ſacrifié nos vies
<lb />Remply les champs d’horreur, comblé Rome de
<lb />morts,
<lb />Et ſera quitte apres pour l’effet d’vn remords!
<lb />Quand le Ciel par nos mains à le punir s’apreſte,
<lb />Vn lâche repentir garantira ſa teſtel
<lb />Ceſt trop ſemer d’apas, &amp; c’eſt trop inuitet
<lb />Par lod mipunſte quelqu'autre a limiter,
<lb />Vengeons nos citoyens, &amp; que ſa peine eſtonne
<lb />Quiconque apres ſa mort aſpire à la Couronne,
<lb />Que le peuple aux tyrans ne ſoit plus expoſé,
<lb />S’il euſt puny Sylla, Céſar euſt moins oſé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Meis la mort de Céſar que vous trouuez ſi iuſte
<lb />A ſeruy
<lb />A ſeruy de pretexte aux cruautez d’Auguſte,
<lb />Voulant nous affranchir Brute s’eſt abuſé
<lb />S’il n’euſt puny Ceſar, Auguſte euſt moins oſé
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINNA.
<lb />La faute de Caſſie, &amp; ſes terreurs Paniques
<lb />Ont fait tomber l’Eſtat ſous des loix tyranniques,
<lb />Mais nous ſle verrons pomt de parens ueerdens
<lb />Lors que Rome ſuiura des Chefs moins imprudẽs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Nous ſommes encor loing de mettre en éuidence
<lb />or nous nous conduirons auec plus de prudence,
<lb />Cependant c’en eſt peu que de n’accepter pas
<lb />Le bon-heur qu’on recherche au peril du trépas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINNA.
<lb />C’en eſt encor bien moins alors qu’on s’imagine
<lb />Guerir vn mal ſi grand ſans couper la racine.
<lb />Employer la douceur à cette gueriſon,
<lb />C’eſt en fermant la playe y verſer du poiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Vous la voulez ſanglante &amp; la rendez douteuſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINNA.
<lb />Vous la voulez ſans peine &amp; la rendez honteuſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Pour ſortir de ſes fers iamais on ne rougit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SINNA.
<lb />On en ſort lâchement ſi la vertu n’agit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Iamais la liberté ne ceſſe d’eſtre aymable,
<lb />Et c’eſt touſiours pour Rome vn bien ineſtimable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINNA.
<lb />Ce ne peut eſtre vn bien qu’elle daigne eſtimer.
<lb />Quand il vient d’vne main laſſe de l’opprimer:
<lb />Elle a le cœur trop bon pour ſe voir auec ioye
<lb />Le rebut du tyran dont elle fut la proye,
<lb />Et tout ce que la gloire a de vrais partiſans
<lb />Le haït trop puiſſamment pour aymer ſes preſens.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />MAXA</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Donc pour vous Æmilie eſt vn obiet de hayne,
<lb />Et cette recompenſe eſt pour vous vne peine?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINNA.
<lb />Ouy, mais pour le brauer iuſque dans les Enfers
<lb />Quand nous aurons vengé Rome des maux ſouf<lb />Et que pat ſon trépas ie l’auray meritée, (ferts,
<lb />Ie veux ioindre à ſa main ma main enſanglantée,
<lb />L’épouſer ſur ſa cendre, &amp; qu’apres noſtre effort
<lb />Lés preſens du tyran ſoient le prix de ſa mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Muto Papparencejainy, que vous puriſſiez luy plaire
<lb />Teint du ſang de celuy qu’elle ayme cõme vn pere,
<lb />Car vous n’eſtes pas homme à la violenter?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINNA.
<lb />Amy dans ce Palais ont peut nous écouter,
<lb />Et nous parlons peut-eſtre auec trop d’imprudence
<lb />Dans vn lieu ſi mal propre à noſtre confidence.
<lb />Sortons, qu’en ſeureté i’examine auec vous
<lb />Pour en venir à bout les moyens les plus doux.
<lb />Fin du ſecond Acte.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE III.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />MAXIME, EVPHORBE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />uy-meſme il m’a tout dit, leur
<lb />flame eſt mutuelle,
<lb />Il adore Æmilie, il eſt adoré
<lb />d’elle,
<lb />Mais ſans venger ſon pere il n’y
<lb />peut aſpirer,
<lb />Et c’eſt pour l’acquerir qu’il nous fait conſpi<lb />rer.
<lb />EVPHOR</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVPHORBE.
<lb />Ie ne m’eſtonne plus de cette violence
<lb />Dont il contraint Auguſte à garder ſa puiſſance,
<lb />ba fiput le romproit s’il en eſtoit démis,
<lb />Et tous vos coniurez deuiendroient ſes amis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Ils ſeruent, abuſez, la paſſion d’vn homme
<lb />Qui n’agit que pour ſoy feignãt d’agir pour Rome,
<lb />Et moy par vn mal-heur qui n’eut iamais d’égal
<lb />Ie penſe ſeruir Rome &amp; ie ſers mon riual.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVPHORBE.
<lb />Vous eſtes ſon riual!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Ouy, i’ayme ſa maiſtreſſe,
<lb />Et l’ay caché touſiours auec aſſez d’adreſſe,
<lb />Mon amour incognuë auant que d’éclater
<lb />Par quelque grand exploit la vouloit meriter:
<lb />Cependant par mes mains ie voy qu’il me l’enléue,
<lb />Son deſſein fait ma perte, &amp; c’eſt moy qui l’achéue,
<lb />I’auance des ſuccez dont i’attens le trépas
<lb />Et pour m’aſſaſſiner ie luy preſte mon bras.
<lb />Que l’amitié me plonge en vn mal-heur extréme!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVPHORBE.
<lb />L’iſſuë en eſt aiſée, agiſſez pour vous-meſme,
<lb />D'vn deſſein qui vous perd rompez le coup fatal,
<lb />Gaignez vne maiſtreſſe accuſant vn riual,
<lb />Auguſte à qui par là vous ſauuerez la vie
<lb />Ne vous poutra iamais refuſer Æmilie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Quoy, trahir mon amy!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVPHORBE.
<lb />L’amour rend tout permis,
<lb />Vn veritable amant ne cognoiſt point d’amis,
<lb />Et meſme auec iuſtice on peut trahir vn traiſtre
<lb />Qui pour vne maiſtreſſe oſe trahit ſon maiſtre.
<lb />Oubliez l’amitié comme luy les bien-faits.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />MAXI</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Vn exemple à ralllif li autorile iamdise.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVPHORBE.
<lb />Sa faute contre luy vous rend tout legitime,
<lb />On n’eſt point criminel quand on punit vn crime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Reli illAiEo
<lb />Vn crime par qui Rome obtient ſa liberté!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVPHORBE.
<lb />Craignez tout d’vn eſprit ſi plein de lâcheté,
<lb />L’intereſt du pays n’eſt point ce qui l’engage,
<lb />Le ſien, &amp; non la gloire, anime ſon courage,
<lb />Il aymeroit Céſar s’il n’eſtoit amoureux,
<lb />Et n’eſt en fin qu’ingrat &amp; non pas genereux.
<lb />Penſez-vous auoir leu iuſqu’au fond de ſon ame?
<lb />Sous la cauſe publique il vous cachoit ſa flame,
<lb />Et peut cacher encor ſous cette paſſion.
<lb />Les deteſtables feux de ſon ambition.
<lb />Peut-eſtre qu’il pretend apres la mort d’Octaue
<lb />Au lieu d’affranchir Rome en faire ſon eſclaue,
<lb />Qu’il vous conte deſia pour vn de ſes ſuiets,
<lb />Ou que ſur voſtre perte il fonde ſes proiets.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Mais comment l’accuſer ſans nommer tout le
<lb />reſte?
<lb />A tous nos coniurez l’aduis ſeroit funeſte,
<lb />Et par là nous verrions indignement trahis
<lb />Ceux qu’engage auec nous le ſeul bien du pays.
<lb />D’vn ſi lache deſſein mon ame eſt incapable,
<lb />Il perd trop d’innocens pour punir vn coupable,
<lb />I’oſe tout contre luy, mais ie crains tout pour eux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVPHORBE.
<lb />Auguſte s’eſt laſſé d’eſtre ſi rigoureux,
<lb />En ces occaſions ennuyé de ſupplices.
<lb />Ayant puny les Chefs il pardonne aux complices;
<lb />Si toutefois pour eux vous craignez ſon couroux,
<lb />Quand vous luy parlerez, parlez au nom de tous.
<lb />MAXI</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Nous diſputons en vain, &amp; ce n’eſt que folie
<lb />De vouloit par ſa perte acquerir Æmilie,
<lb />Ce n’eſt pas le moyen de plaire à ſes beaux yeux
<lb />Que de priuer du iour ce qu’elle ayme le mieux.
<lb />Pour moy i’eſtime peu qu’Auguſte me la donne,
<lb />Ie veux gagner ſon cœur pluſtoſt que ſa perſonne,
<lb />Et ne fais point d’eſtat de ſa poſſeſſion,
<lb />Si ie n’ay point de part à ſon affection.
<lb />Puis-ie la meriter par vne triple offence?
<lb />Ie trahis ſon amant, ie détruis ſa vengeance,
<lb />Ie conſerue le ſang qu’elle veut voir perir,
<lb />Et i’aurois quelque eſpoir qu’elle me peuſt cherit!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVPHORBE.
<lb />C’eſt ce qu’à dire vray ie voy fort difficile,
<lb />L’artifce pourtant vous y peut eſtre vtile,
<lb />Il en faut trouuer vn qui la puiſſe abuſer,
<lb />Et du reſte, le temps en pourra diſpoſer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Aaio ai pour s excuſer irnoinme la compiſce?
<lb />S’il arriue qu’Auguſte auec luy la puniſſe?
<lb />Puis-ie luy demander pour prix de mon rapport
<lb />Celle qui nous oblige à conſpirer ſa mort?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVPHORBE.
<lb />Vous pourriez m’oppoſer tant &amp; de tels ob<lb />ſtacles,
<lb />Que pour les ſurmonter il faudroit des miracles,
<lb />l’eſpere toutefois qu’à force d’y reſuer...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Va, deuant qu’il ſoit peu ie t’iray retrouuer,
<lb />Cinna vient, &amp; ie veux en tirer quelque choſe
<lb />Pour t’aller dire apres ce que ie me propoſe.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />5
<lb />CINNA
<lb />CENE II.
<lb />CINNA, MAXIME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ali dl A lnlmo
<lb />Vous me ſemblez penſif.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINNA.
<lb />Ce n’eſt pas ſans ſuiet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />D’vn penſer ſi profond quel eſt le triſte obiet?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINNA.
<lb />Emilie &amp; Céſar l’vn &amp; l’autre me geſne,
<lb />L’vn me ſemble trop bon, l’autre trop inhumaine,
<lb />Pleuſt aux Dieux que Céſar auecque tout ſes ſoins,
<lb />Ou s’en fiſt plus aymer, ou m’aymaſt vn peu
<lb />moins,
<lb />Que ſa bonté touchaſt la beauté qui me charme,
<lb />Et la peuſt adoucit comme elle me deſarme.
<lb />Ie ſens dedans le cœur mille remords cuiſans
<lb />Qui rendent à mes yeux tous ſes bien-faits preſens,
<lb />Cette faueur ſi pleine &amp; ſi mal recognuë,
<lb />Par vn mortel reproche à tous momens me tuë
<lb />Il me ſemble ſur tout inceſſamment le voir
<lb />Dépoſer en nos mains ſon abſolu pouuoir,
<lb />Eſcouter nos aduis, m’applaudir &amp; me dire,
<lb />Cinna, par vos conſeils ie retiendray l’Empire,
<lb />Mais ie le retiendray pour vous en faire part,
<lb />Et ie puis dans ſon ſein enfoncer vn poignard!
<lb />Ah pluſtoſt... Mais helas! i’idolatre Æmilie,
<lb />Vn ſerment execrable à ſa haine me lie,
<lb />L’horreur qu’elle a de luy me le rend odieux,
<lb />Des deux coſtez i’offence &amp; ma gloire &amp; les
<lb />dieux,
<lb />Ie deuiens ſacrilege, ou ie ſuis parricide,
<lb />Et vers l’vn ou vers l’autre il faut eſtre perfide.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />MAXI</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Vous n’auiez point tantoſt ces agitations,
<lb />Vous paroiſſiez plus ferme en vos intentions,
<lb />Vous ne ſentiez au cœur ny remords ny reproche.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINNA.
<lb />On ne les ſent auſſi que quand le coup approche,
<lb />Et l’on ne recognoiſt de ſemblables forfaits
<lb />Que quand la main s’apreſte à venir aux effets.
<lb />L’ame de ſon deſſein iuſques là poſſedée
<lb />S’attache aueuglément à ſa premiere idée,
<lb />Mais alors quel eſprit n’en deuient point troublé?
<lb />Ou pluſtoſt quel eſprit n’en eſt point accablé?
<lb />Ie croy que Brute meſme à quel point qu’on le pri<lb />vouiut plus d’vne lois rompre ſon entrepriſe, (ſe
<lb />Et qu’auant que frapper elle luy fit ſentir
<lb />Plus d’vn remords en l’ame &amp; plus d’vn repentir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Il eut trop de vertu pour tant d’inquietude.
<lb />Il ne ſoupçonna point ſa main d’ingratitude,
<lb />Et fut contre vn tyran d’autant plus animé
<lb />Qu’il en reçeut de biens, &amp; qu’il s’en vit aymé.
<lb />Comme vous l’imitez, faites la meſme choſe,
<lb />Et formez vos remords d’vne plus iuſte cauſe,
<lb />De vos laſches conſeils qui ſeuls ont arreſté
<lb />Le bon-heur renaiſſant de noſtre liberté:
<lb />C’eſt vous ſeul auiourd’huy qui nous l’auez oſtée,
<lb />De la main de Céſar Brutel’euſt acceptée,
<lb />Et n’euſt iamais ſouffert qu’vn intereſt leger
<lb />De vengeance ou d’amour l’euſt remiſe en danger.
<lb />N’écoutez plus la voix d’vn tyran qui vous ayme,
<lb />Et vous veut faire part de ſon pouuoir ſupréme,
<lb />Mais entendez crier Rome à voſtre coſté,
<lb />Rends moy, rends moy, Cinna, ce que tu m’as
<lb />oſté,
<lb />Et ſi tu m’as tantoſt preferé ta maiſtreſſe,
<lb />Ne me prefere pas le tyran qui m’opreſſe.
<fw><lb />CIN</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINNA.
<lb />Amy, n’accable plus vn eſprit mal-heureux
<lb />Qui meſme fait en lâche vn acte genereux.
<lb />Enuers nos citoyens ie ſçay quelle eſt ma faute,
<lb />Et leur rendray bien-toſt tout ce que ie leur oſte,
<lb />Mais pardonne aux abois d’vne vieille amitié
<lb />Qui ne peut expirer ſans me faire pitié,
<lb />Et laiſſe moy, de grace, attendant Æmilie
<lb />Donner vn libre cours à ma melancolie,
<lb />Mon chagrin t’importune, &amp; le trouble où ie ſuis
<lb />Veut de la ſolitude à calmer tant d’ennuis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Vous voulez rendre conte à l’obiet qui vous bleſſe
<lb />De la bonté d’Octaue, &amp; de voſtre foibleſſe,
<lb />L’entretien des amans veut vn entier ſecret;
<lb />Adieu, ie me retire en confident diſcret.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE III.
<lb />CINNA.
<lb />ue tu ſçais mal nommer le glorieux empire
<lb />Du noble ſentiment que la vertu m’inſpire,
<lb />Et que l’honneur oppoſe au coup precipité
<lb />De mon ingratitude &amp; de ma lacheté!
<lb />(ſe,
<lb />Mais pluſtoſt qu’à bon droit tu le nommes foibleſ<lb />Puiſqu’il deuient ſi foible auprés d’vne maiſtreſſe,
<lb />Qu’il reſpecte vn amour qu’il déuroit étouffer,
<lb />Ou s’il l’oſe combatre, il n’oſe en triompher?
<lb />En ces extremitez quel conſeil doi-ie prendre?
<lb />De quel coſté pancher? à quel party me rendre?
<lb />Qu’vne ame genereuſe a de peine à faillir!
<lb />Quelque fruit que par là i’eſpere de cueillir,
<lb />Les douceurs de l’amour, celles de la vengeance,
<lb />La gloire d’affranchir le lieu de ma naiſſance,
<lb />N’ont point aſſez d’appas pour flater ma raiſon
<lb />s’il les faut acquerir par vne trahiſon,
<lb />S’il faut perçer le fane d'vn Prince magnanime,
<lb />Qui
<lb />Qui du peu que ie ſuis fait vne telle eſtime,
<lb />Qui me cõble d’honneurs, qui m’accable de biens,
<lb />Qui ne prend pour regner de cõſeils que les miens,
<lb />O coup, ô-trahiſon trop indigne d’vn homme!
<lb />Dure, dure à iamais l’eſclauage de Rome,
<lb />Periſſe mon amour, periſſe mon eſpoir
<lb />Pluſtoſt que de ma main parte vn crime ſi noir.
<lb />Quoy! ne m’offre-t’il pas tout ce que ie ſouhaite,
<lb />Et qu’au prix de ſon ſang ma paſſion achepte?
<lb />Pour iouyr de ſes dons faut-il l’aſſaſſiner?
<lb />Et faut-il luy rauyr ce qu’il me veut donner?
<lb />Mais ie dépends de vous, ô ſerment temeraire,
<lb />O haine d’Æmilie, ô ſouuenir d’vn pere,
<lb />Ma foy, mon cœur, mõ bras, tout vous eſt engagé,
<lb />Et ie ne puis plus rien que par voſtre congé.
<lb />C’eſt à vous à regler ce qu’il faut que ie face,
<lb />C’eſt à vous, Æmilie, à luy donner ſa grace,
<lb />Vos ſeules volontez preſident à ſon ſort,
<lb />Et tiennent en mes mains &amp; ſa vie &amp; ſa mort.
<lb />O Dieux, qui comme vous la rendez adorable,
<lb />Rendez-la comme vous à mes vœux exorable,
<lb />Et puiſque de ſes loix ie ne puis m’affranchir,
<lb />Faites qu’à mes deſirs ie la puiſſe fléchit.
<lb />Mais voicy de retour cette belle inhumaine.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />ÆMILIE, CINNA, FVLVIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ÆMILIE.
<lb />(ne,
<lb />races aux Dieux, cmila, ma flayeur eſtoit vaï<lb />Tes amis genereux n’ont point mãqué de foy,
<lb />Et ne m’ont point reduite à m’employer pour toy
<lb />Octaue en ma preſence a tout dit à Liuie,
<lb />Et par cette nouuelle il m’arendu la vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINNA.
<lb />Le deſaduoürez-vous, &amp; du don qu’il me fait
<lb />Voudrez-vous retarder le bien heureux eſter;
<fw><lb />dens
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ÆMILIE.
<lb />L’effet eſt en ta main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINNA.
<lb />Mais pluſtoſt en la voſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ÆMILIE.
<lb />Ie ſuis touſiours moy-meſme, &amp; mon cœur n’eſt
<lb />point autre,
<lb />Mve domer a ehma, e ert ne ſuy domertien,
<lb />C’eſt ſeulement luy faire vn preſent de ſon bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINNA.
<lb />Vous pouuez toutefois... O Ciel! l’oſay-ie dire!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FMILIE.
<lb />Que puis-ie, &amp; que crains-tu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINNA.
<lb />Ie tremble, ie ſoûpire,
<lb />Et ſi nos cœurs eſtoient conformes en deſirs,
<lb />Ie n’aurois pas beſoin d'expliquer mes ſoûpirs:
<lb />Ainſi ie ſuis trop ſeur que ie vay vous déplaire,
<lb />Mais ie n’oſe parler &amp; ie ne me puis taire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ÆMILIE.
<lb />C’eſt trop me geſner, parle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINNA.
<lb />Il faut vous obeïr.
<lb />Ie vay donc vous déplaire, &amp; vous m’allez haïr.
<lb />Ie vous ayme, Æmilie, &amp; le Ciel me foudroye
<lb />Si cette paſſion ne fait toute ma ioye,
<lb />Et ſi ie ne vous ayme auec toute l’ardeut
<lb />Que peut vn bel obiet attendre d’vn grand cœur:
<lb />Mais voyez à quel prix vous me dõnez voſtre ame,
<lb />Et me rendant heureux, vous me rendez infame,
<lb />Cette bonté d’Auguſte....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ÆMILIE.
<lb />Il ſuffit, ie t’entends,
<lb />Ie voy ton repentir &amp; tes vœux inconſtans,
<lb />Les faueurs du tyran emportent tes promeſſes,
<lb />Tes veux &amp; tes ſermens cedent à ſes careſſes,
<lb />Et ton eſprit credule oſe s’imaginer
<lb />Qu’Auguſte pouuant tout peut auſſi me donner,
<lb />Tu me veux de ſa main pluſtoſt que de la mienne,
<lb />Mais ne croy pas qu’ainſi iamais ie t’appartienne:
<lb />Il peut faire trembler la terre ſous ſes pas,
<lb />Ietter vn Roy du trône &amp; donner ſes Eſtats,
<lb />De ſes proſcriptions rougir la terre &amp; l’onde,
<lb />Lechaiiger à fon gre rordre de tout le forle:
<lb />Mais le cœur d’Æmilie eſt hors de ſon pouuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINNA.
<lb />Auſſi n’eſt-ce qu’à vous que ie le veux deuoir,
<lb />Ie ſuis touſiours moy meſme, &amp; ma foy touſiours
<lb />pure,
<lb />La pitié que ie ſens ne me rend point pariure,
<lb />I’obey ſans reſerue à tous vos mouuemens,
<lb />Et prends vos intereſts par-dela mes ſermens.
<lb />I’ay pû, vous le ſçauez, fans pariure &amp; ſans crime
<lb />Vous laiſſer échapper cette illuſtre victime,
<lb />Céſar ſe dépoüillant du pouuoir ſouuerain
<lb />Nous oſtoit tout prétexte à luy perçer le ſein,
<lb />La comutacion s enanone dmmipee,
<lb />Vos deſſeins auortez, voſtre haine trompée,
<lb />Moy ſeul i’ay raffermy ſon eſprit eſtonné,
<lb />Et pour vous l’immoler ma main l’a couronné.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ÆMILIE.
<lb />Pour me l’immoler, traiſtre! &amp; tu veux que moy<lb />meſme,
<lb />Ie retienne ta main! qu’il viue &amp; que ie l’ayme!
<lb />Que ie ſois le butin de qui l’oſe épargner,
<lb />Et le prix du conſeil qui le force à regner!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINNA.
<lb />Ne me condamnez point quand ie vous ay ſeruie,
<lb />Sans moy vous n’auriez plus de pouuoir ſur ſa vie,
<lb />Et malgré ſes bienfaits ie rends tout à l’amour
<lb />Quand ie veux qu’il periſſe ou vous doiue le iour.
<lb />Auec les premiers vœux de mon obeïſſance
<lb />couiles
<lb />Souffrez ce foible effort de ma recognoiſſance,
<lb />Que ie tâche de vaincre vn indigne couroux,
<lb />Et vous donner pour luy l’amour qu’il a pour vous
<lb />Vne ame genereuſe &amp; que la vertu guide
<lb />Fuit la honte des noms d’ingrate &amp; de perfide,
<lb />Elle en haï̃t l’infamie attachée au bon heur,
<lb />Et n’accepte aucun bien aux deſpens de l’honneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ÆMILIE.
<lb />Ie fais gloire pour moy de cette ignominie,
<lb />La perfidie eſt noble enuers la tyrannie.
<lb />Et quand il faut répandre vn ſang ſi mal-heureux,
<lb />Les cœurs les plus ingrats ſon les plus genereux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINNA.
<lb />Vous faites des vertus au gré de voſtre haine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMILIE.
<lb />le me tais des veltus dignes d'vile Rcomnaine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINNA.
<lb />Vn cœur vrayment Romain....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ÆMILIE.
<lb />Oſe tout pour rauir
<lb />Et le ſang &amp; la vie à qui le fait ſeruir,
<lb />Il fuit plus que la mort la honte d’eſtre eſclaue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINNA.
<lb />C’eſt l’eſtre auec honneur que de l’eſtre d’Octaue;
<lb />Et nous voyons ſouuent des Roys à nos genour
<lb />Implorer la faueur d’eſclaues tels que nous.
<lb />Frubuiie à nos pieus rorgueil des Diadémes,
<lb />Il nous fait ſouuerains ſur leurs grandeurs ſupré<lb />mes,
<lb />Il prend d’eux les tributs dont il nous enrichit,
<lb />Et leur impoſe vn ioug dont il nous affrahchit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />APHTLIE.
<lb />L’indigne ambition que ton cœur ſe propoſe! ſe!
<lb />Pour eſtre plus qu’vn Roy tu te crois quelque cho<lb />Aux deux bouts de la terre en eſt il d’aſſez vain
<lb />Pour pretendre égaler vn citoyen Romain?
<lb />Antoine
<lb />Antoine ſur ſa teſte attira noſtre haine
<lb />En ſe deshonorant par l’amour d’vne Reyne,
<lb />Attale, ce grand Roy dans la pourpre blanchy
<lb />Qui du peuple Romain ſe nommoit l’affranchy,
<lb />Quand de toute l’Aſie il ſe fuſt veu l’arbitre,
<lb />Euſt encor moins priſé ſon trône que ce tiltre.
<lb />Souuien-toy de ton nom, ſouſtien ſa dignité,
<lb />Et prenant d’vn Romain la generoſité,
<lb />Sçache qu’il n'en eſt point que le Ciel n’ait fait
<lb />naiſtre
<lb />(maiſtre.
<lb />Pour commander aux Roys, &amp; pour viure ſans
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINNA.
<lb />Le Ciel a trop fait voir en de tels attentats
<lb />Qu’ils haït les aſſaſſins, &amp; punit les ingrats,
<lb />Et quoy qu’on entreprẽne, &amp; quoy qu’on execute,
<lb />Quand il éleue vn trône il en venge la cheute,
<lb />Il ſe met du party de ceux qu’il fait regner,
<lb />Le coup dont on les tuë eſt long temps à ſeigner,
<lb />Et quand à le punir il a pû ſe reſoudre.
<lb />De pareils chaſtimens n’appartiennent qu’au fou<lb />drẽ.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ÆMILIE.
<lb />Dy que de leur party toy meſme tu te rends
<lb />De te remettre au foudre à punir les tyrans,
<lb />Ie ne t’en parle plus, va, ſers la tyrannie,
<lb />Abandonne ton ame à ſon lâche Genie,
<lb />Et pour rendre le calme a ton eſprit flottant
<lb />Oublie &amp; ta naiſſance &amp; le prix qui t’attend.
<lb />Ie ſçauray bien ſans toy, dans ma noble colere,
<lb />Venger les fers de Rome &amp; le ſang de mon pere;
<lb />I’aurois deſia l’honneur d’vn ſi fameux trépas,
<lb />Si l’amour iuſqu’icy n’euſt arreſté mon bras.
<lb />C’eſt luy qui ſous tes loix me tenant aſſeruie
<lb />M’a fait en ta faueur prendre ſoin de ma vie,
<lb />Seule contre vn tyran en le faiſant perir
<lb />Par les mains de ſa garde il me falloit mourir,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie t’euſſe par ma mort deſrobé ta captiue,
<lb />Et comme pour toy ſeul l’amour veut que ie viue,
<lb />I’ay voulu, mais en vain, me conſeruer pour toy,
<lb />Et te donner moyen d’eſtre digne de moy. (pée
<lb />Pardonnez-moy, grands Dieux, ſi ie me ſuis trom<lb />Quand i’ay penſé cherir vn neueu de Pompée,
<lb />Et ſi d’vn faux-ſemblant mon eſprit abuſé
<lb />A fait choix d’vn eſclaue en ſon lieu ſuppoſé.
<lb />Ie t’ayme toutefois, tel que tu puiſſes eſtre,
<lb />Tu te plains d’vn amour qui te veut rendre traiſtre.
<lb />Mille autres à l’enuy receuroient cette loy
<lb />S’ils pouuoient m’acquerir à meſme prix que toy:
<lb />Mais n’apprehende pas qu’vn autre ainſi m’ob<lb />tienne,
<lb />(ne,
<lb />Vis pour ton cher tyran tandis que ie meurs tien<lb />Mes iours auec les ſiens ſe vont precipiter
<lb />Puiſque ta lâcheté n’oſe me meriter.
<lb />Vien me voir dãs ſon ſang &amp; dans le mien baignée
<lb />De ma ſeule vertu mourir accompagnée,
<lb />Et te dire en mourant d’vn eſprit ſatisfait:
<lb />N’accuſe point mon ſort, c’eſt toy ſeul qui l’as fait,
<lb />Ie deicens dais la tombe ou tu m'as condamnée,
<lb />Ou la gloire me ſuit qui t’eſtoit deſtinée,
<lb />Ie meurs en détruiſant vn pouuoir abſolu,
<lb />Mais ie viurois à toy ſi tu l’auois voulu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINNA.
<lb />Et bien, vous le voulez, il faut vous ſatisfaire,
<lb />Il faut afranchir Rome, il faut venger vn pere,
<lb />Il faut ſur vn tyran porter de iuſtes coups,
<lb />Mais aprenez qu’Auguſte eſt moins tyrã que vous
<lb />s’il nous oſte à ſon gré nos biens, nos iours, nos
<lb />femmes,
<lb />
<lb />2
<lb />
<lb />Il n’a point iuſqu’icy tyranniſé nos ames,
<lb />Mais l’empire inhumain qu’exerçent vos beautez
<lb />Force iuſqu’aux eſprits &amp; iuſqu’aux volontez:
<lb />Vous me faites priſer ce qui me deshonnore,
<lb />Vous
<lb />Vous me faites haïr ce que mon ame adore,
<lb />Vous me faites repandre vn ſang pour qui ie dois
<lb />Expoſer tout le mien en mille &amp; mille fois,
<lb />Ie l’ay iuré, i’y cours, &amp; vous ſerez vengée,
<lb />Mais ma main auſſi toſt dedans mon ſein plongée
<lb />Aux manes d’vn tel Prince immolant voſtre amãt
<lb />A ce crime forçé ioindra le chaſtiment,
<lb />Et par cette action dans l’autre confonduë
<lb />Recouurera ſa gloire auſſi-toſt que perduë.
<lb />Adieu.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />ÆMILIE, FVLVIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FVLVIE.
<lb />Vous auez mis ion ame au deſeſpoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ÆMILIE.
<lb />Qu’il ceſſe de m’aymer, ou ſuyue ſon deuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FVLVIE.
<lb />Il va vous obeïr aux deſpens de ſa vie;
<lb />Vous en pleurez!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ÆMILIE.
<lb />Hielas: cours apres luy, Fuluie,
<lb />Et ſi ton amitié daigne me ſecourir,
<lb />Arrâche-luy du cœur ce deſſein de mourir,
<lb />Dy luy....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FVLVIE.
<lb />Q onla laueun vous lainez viure nuguſte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ÆMILIE.
<lb />Ah! c’eſt faire à ma haine vne loy trop iniuſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et quoy donc?
<lb />FVLVIE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ÆMILIE.
<lb />Qu’il achéue &amp; dégage ſa foy,
<lb />Et qu’il choiſiſſe apres de la mort, ou de moy.
<lb />Fin du troiſiéme Acte.
<fw><lb />dielo
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CINNA
<lb />ACTE IV.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />AVGVSTE, EVPHORBE,
<lb />POLYCLETE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AVGVSTE.
<lb />pætap out ce que tu me dis, Euphorbe, eſt
<lb />incroyable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVPHORBE.
<lb />Seigneur, le recit meſme en paroiſt
<lb />allleyacie;
<lb />On ne conçoit qu’à force vne telle fureur,
<lb />Et la ſeule penſée en fait fremir d’horreur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AVGVSTE.
<lb />Quoy, mes plus chers amis! quoy, Cima! quoy,
<lb />Maxime!
<lb />Les deux que i’honorois d’vne ſi haute eſtime!
<lb />A qui i’ouurois mon cœur, &amp; dont i’auois fait
<lb />choix
<lb />Pour les plus importans &amp; plus nobles emplois!
<lb />Apres qu’entre leurs mains i’ay remis mon Em<lb />pire,
<lb />Pour m’arracher le iour l’vn &amp; l’autre conſpire!
<lb />Encore pour Maxime, il m’en fait aduertir,
<lb />Et s’eſt laiſſe toucher à quelque repentir,
<lb />Mais Cinna?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVPHORBE.
<lb />Cinna ſeul dans ſa rage s’obſtine,
<lb />Et contié vos bontez d’autant plus ſe mutine:
<lb />Luy ſeul combat encor les vertueux efforts
<lb />Que ſur les coniurez fait vn iuſte remords,
<lb />Et malgré les frayeurs à leurs regrets meſlées
<lb />Il tâche à raffetmit leurs ames eſbranlées.
<lb />Av</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AVGVSTE.
<lb />Luy ſeul les encourage, &amp; luy ſeul les ſeduit?
<lb />O le plus déloyal que l’Enfer ait produit!
<lb />O trahiſon conceuë au ſein d’vne Furie!
<lb />O trop ſenſible coup d’vne main ſi cherie!
<lb />Cinna, tu me trahis! Polyclete, écoutez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />POnIOLETEo
<lb />Tous vos ordres, Seigneur, ſeront executez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AVGVSTE.
<lb />Qu’Eraſte en meſme temps aille dire à Maxime
<lb />Qu’il vienne reçeuoir le pardon de ſon crime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EVPHORRE.
<lb />Il l’a iugé trop grand pour ſe le pardonner.
<lb />A peine du Palais il a pû retourner,
<lb />Que de tous les coſtez lançant vn œil farouche,
<lb />Le cœur gros de ſoûpirs, les ſanglots à la bouche,
<lb />Il deteſte ſa vie, &amp; ce complot maudit,
<lb />M’en apprẽd l’ordre entier tel que ie vous l’ay dit,
<lb />Et m’ayant commandé que ie vous aduertiſſe,
<lb />Il adiouſte: Dy luy que ie me fais iuſtice,
<lb />Qelelignore pas ce quelay meilte,
<lb />Puis ſoudain dans le Tibre il s’eſt precipité,
<lb />Et l’eau groſſe &amp; rapide &amp; la nuit ſuruenuë
<lb />L’ont deſrobé ſur l’heure à ma debile veuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AVGVSTE.
<lb />Sous ſes iuſtes remords il a trop ſuccombé
<lb />Et s’eſt à mes bontez luy-ferine tientobe,
<lb />Ir n’eſt crime enuers moy qu’vn repentir n’effaces
<lb />Mais puis qu’il a voulu renoncer à ma grace,
<lb />Allez pouruoir au reſte, &amp; faites qu’on ait ſoin
<lb />De tenir en lieu ſeur ce fidelle témoin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE II.
<lb />AVGVSTE.
<lb />viel, à qui voulez-vous deſormais que ie fre
<lb />OLe ſecret de mon ame, &amp; le ſoin de ma vie?
<lb />C
<lb />Re</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Reprenez le pouuoir que vous m’auez commis
<lb />Si donnant des ſuiets il oſte les amis,
<lb />Si tel eſt le deſtin des grandeurs ſouueraines
<lb />Que leurs plus grands bienfaits n’attirent que des
<lb />haines,
<lb />Et ſi voſtre rigueur les condamne à cherir
<lb />Ceux que vous animez à les faire perir.
<lb />Pour elles rien n’eſt ſeur, qui peut tout, doit tout
<lb />craindre.
<lb />Rentre en toy-meſme, Octaue, &amp; ceſſe de te
<lb />plaindre,
<lb />Quoy, tu veux qu’on t’épargne, &amp; n’as rien
<lb />épargné!
<lb />Songe aux fleuues de ſang où ton bras s’eſt baigné,
<lb />De combien ont rougy les champs de Macedoine,
<lb />Combien en a verſé la défaite d’Antoine,
<lb />Combien celle de Sexte, &amp; reuoy tout d’vn temps
<lb />Perouſe au ſien noyée &amp; tous ſes habitans,
<lb />Remets dans ton eſprit apres tant de carnages
<lb />De tes proſcriptions les ſanglantes images
<lb />Où toy-meſme des tiens deuenu le bourreau
<lb />Au ſein de ton tuteur enfonças le couſteau,
<lb />Et puis oſe accuſer ton deſtin d’iniuſtice
<lb />(ce,
<lb />Si les tiens maintenant s’arment pour ton ſuppli<lb />Et ſi par ton exemple à ta perte guidez
<lb />Ils violent les droits que tu n’as pas gardez.
<lb />Leur trahiſon eſt iuſte &amp; le Ciel l’autoriſe,
<lb />Quitte ta dignité comme tu l’as acquiſe,
<lb />Rends vn ſang infidelle à l’infidelité
<lb />Et ſouffre des ingrats apres l’auoir eſté.
<lb />muls que mon iugement au beſoin m’abandonne!
<lb />Quelle fureur, Cinna, m’accuſe &amp; te pardonne?
<lb />Toy dont la trahiſon me force à retenir
<lb />Ce pouuoir ſouuerain dont tu me veux punir,
<lb />Me traite en criminel en fait ſeule mon crime,
<lb />Releue pour l’abatre vn trône illegitime,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et d’vn zele effronté couurant ſon attentat
<lb />S’oppoſe pour me perdre au bon-heur de l’Eſtat?
<lb />Donc iuſqu’à l’oublier ie pourrois me cõtraindre!
<lb />Tu viurois en repos apres m’auoir fait craindre!
<lb />Non, non, ie me trahis moy-meſme d’y penſer,
<lb />Qui pardonne aiſément inuite à l’offenſer,
<lb />Puniſſons l’aſſaſſin, proſcriuons les complices.
<lb />Mais quoy! touſiours du ſang, &amp; touſiours des
<lb />ſupplices!
<lb />Ma cruauté ſe laſſe &amp; ne peut s’arreſter,
<lb />Ie veux me fait craindre, &amp; ne fais qu’irriter;
<lb />Rome a pour ma ruine vne Hydre trop fertile,
<lb />Vne teſte coupée en fait renaiſtre mille,
<lb />Et le ſang répandu de mille coniurez
<lb />Rend mes iours plus maudits &amp; non plus aſſeurez
<lb />Octaue, n’attends plus le coup d’vn nouueau Brute,
<lb />Meurs, &amp; deſtobe-luy la gloire de ta cheute,
<lb />Meurs, tu ferois pour viure vn lâche &amp; vain effort
<lb />Si tant de gẽs de cœur font des vœux pour ta mort,
<lb />Et ſi tout ce que Rome a d’illuſtre ieuneſſe
<lb />Pour te faire perir tour à tour s’intereſſe,
<lb />Meurs, puiſque c’eſt vn mal que tu ne peux guerir,
<lb />Meurs en fin puis qu’il faut ou tout perdre ou
<lb />mourir.
<lb />La vie eſt peu de choſe, &amp; le peu qui t’en reſte
<lb />Ne vaut pas l’acheter par vn prix ſi funeſte,
<lb />Meurs, mais quitte du moins la vie auec éclat,
<lb />Eſteins-en le flambeau dans le ſang d’vn ingrat,
<lb />A toy-meſme en mourant immole ce perfide,
<lb />Contentant ſes deſirs puny ſon parricide,
<lb />Fais vn tourment pour luy de ton prepre trepas
<lb />En faiſant qu’il le voye &amp; n’en iouyſſe pas:
<lb />Mais iouyſſons pluſtoſt nous-meſme de ſa peine,
<lb />Et ſi Rome nous haït, triomphons de ſa haine,
<lb />O Romains, ô vengeance, ô pouuoir abſolu,
<lb />O rigoureux combat d’vn cœur irreſolu.
<fw><lb />Qui
</fw><lb />Qui fuït en meſme temps tout ce qu’il ſe propoſe,
<lb />D’vn Prince mal-heureux ordõnez quelque choſe,
<lb />Qui des deux dois-ie ſuyure, &amp; duquel m’éloigner,
<lb />Ou ſamez-moy pernt, ou famter moy regner.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />AVGVSTE, LIVIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AVGVSTE.
<lb />adame, on me trahit, &amp; la main qui me tuë
<lb />MRend ſous mes déplaiſirs ma conſtance ab<lb />batuë,
<lb />Cinna, Cinna le traiſtre...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIVIE.
<lb />Euphorbe m’a tout dit,
<lb />Seigneur, &amp; i’ay pâly cent fois à ce recit.
<lb />Mais écouteriez-vous les conſeils d’vne femme?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AVGVSTE.
<lb />Helas! de quel conſeil eſt capable mon ame?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIVIE.
<lb />Seigneur, iuſques icy voſtre ſeuerité
<lb />A fait beaucoup de bruit &amp; n’a rien profité,
<lb />Par les peines d’vn autre aucun ne s’intimide,
<lb />Saluidien à bas a ſouleué Lepide,
<lb />Murene a ſuccedé, Cepion l’a ſuiuy,
<lb />Le iour a tous les deux dans les tourmens rauy
<lb />N’a point mis de frayeur dedans l’eſprit d’Egnace
<lb />Dont Cinna maintenant oſe imiter l’audace,
<lb />Et dans les plus bas rangs les noms les plus abiets
<lb />Ont voulu s’ennoblir par de ſi hauts proiets.
<lb />Apres auoir en vain puny leur inſolence
<lb />Eſſayez ſur Cinna ce que peut la clemence,
<lb />Faites ſon chaſtiment de ſa confuſion,
<lb />Cherchez le plus vtile en cette occaſion,
<lb />Sa peine peut aigrir vne ville animée,
<lb />Son pardon peut ſeruir à voſtre renommée,
<lb />Et
<fw><lb />I
<lb />Q
<lb />A
<lb />M
<lb />C
<lb />M
<lb />
<lb />E
</fw><lb />Et ceux que vos rigueurs ne font qu’effaroucher
<lb />peut- eſtfe a vos bontez le lameront toucner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AVGVSTE.
<lb />Gaignons-les tout à fait en quittant cet Empire
<lb />Qui nous rend odieux, contie qui l’on conſpire,
<lb />I’ay trop par vos aduis conſulté la deſſus,
<lb />Ne m’en parlez iamais, ie ne conſulte plus.
<lb />Ceſſe de ſoûpirer, Rome, pour ta franchiſe,
<lb />Si ie t’ay miſe auxfers, moy-meſme ie les briſe,
<lb />Et te rends ton Eſtat apres l’auoir conquis
<lb />Plus paiſible &amp; plus grand que ie ne te l’ay pris.
<lb />Si tu me veux haïr, hay moy ſans plus rien feindre,
<lb />omume reuxeymnerjayme moy lano me craindre:
<lb />De tout ce qu’eut Sylla de puiſſance &amp; d’honneur,
<lb />Laſſé comme il en fut, i’aſpire à ſon bon heur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIVIE.
<lb />Aſſez &amp; trop long-temps ſon exemple vous flate,
<lb />Mais gardez que ſur vous le contraire n’éclate:
<lb />Ce bon-heur ſans pareil qui conſerua ſes iours
<lb />Ne ſeroit pas bon heur s’il atriuoit touſiours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AVGVSTE.
<lb />hum dedanis la place od le ni eu vay deiceildre
<lb />I’abandonne mon ſang à qui voudra l’épandre:
<lb />Apres vn long orage il faut trouuer vn port,
<lb />Et ie n’en voy que deux, le repos ou la mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIVIE.
<lb />Quoy! vous voulez quitter le fruit de tant de
<lb />peines!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AVGVSTE
<lb />Quoy! vous voulez garder l’obiet de tãt de haines!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIVIE.
<lb />Seigneur, vous emporter à cette extremité
<lb />C’eſt pluſtoſt deſeſpoir que generoſité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AVGVSTE.
<lb />Regner &amp; careſſer vne main ſi traiſtreſſe
<lb />Au lieu de ſa vertu c’eſt monſtrer ſa foibleſſe.
<fw><lb />C 3
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ak
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIVIE.
<lb />C’eſt regner ſur vous meſme, &amp; par vn noble choix
<lb />Pratiquer la vertu la plus digne des Rois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AVGVSTE.
<lb />(me,
<lb />Vous m’auiez bien promis des conſeils d’vne fem<lb />Vous me tenez parole, &amp; c’en ſont-là, Madame.
<lb />Apres tant d’ennemis à mes pieds abbatus
<lb />Depuis vingt ans ie regne &amp; i’en ſçay les vertus,
<lb />Ie ſçay les ſoins qu’vn Roy doit auoir de ſa vie,
<lb />A quoy le bien public en ce cas le conuie,
<lb />Tout ſon peuple eſt bleſſé par vn tel attentat,
<lb />Et la ſeule penſée eſt vn crime d’Eſtat,
<lb />Vne offence qu’on fait à toute ſa Prouince,
<lb />Dont il faut qu’il la venge, ou ceſſe d’eſtre Prince.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIVIE.
<lb />Donnez moms de croyaiſce à voſtre paſſion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AVGVSTE.
<lb />Ayez moins de foibleſſe, ou moiſis d’ambition.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIVIE.
<lb />Tte truiton plus il mal vn conſeil ſalutaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AVGVSTE.
<lb />Le Ciel m’inſpirera ce qu’icy ie dois faire,
<lb />Adieu, nous perdons temps.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIVIE.
<lb />Ie ne vous quitte point,
<lb />Seigneur, que mon amour n’aye obtenu ce point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AVGVSTE.
<lb />C’eſt l’amour des grandeurs qui vous rend impor<lb />tune.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIVIE.
<lb />I’ayme voſtre perſonne &amp; non voſtre fortune.
<lb />Il m’échappe, ſuiuons, &amp; le forçons de voir
<lb />Qu’il peut en faiſant grace affermir ſon pouuoir,
<lb />Et qu’en fin la clemence eſt la plus belle marque
<lb />Qui face à l’Vniuers cognoiſtre vn vray Mo<lb />narque.
<lb />SCENE
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />TRAGEDIE.
<lb />SCENE IV.
<lb />ÆMILIE, NVEVIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ÆMILIE.
<lb />’où me vient cette ioye, &amp; que mal à propos
<lb />D Mõ éſprit malgré moy gouſte vn entier repos!
<lb />Céſar mande Cinna ſans me donner d’alarmes!
<lb />Mon cœur eſt ſans ſoûpirs, mes yeux n’ont point
<lb />de larmes,
<lb />Comme ſi i’apprenois d’vn ſecret mouuement
<lb />Que tout doit ſucceder à mon contentement!
<lb />Ay-ie bien entendu? me l’as tu dit, Fuluie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />FVLVIE.
<lb />I’auois gaigné ſur luy qu’il aymeroit la vie,
<lb />Et ie vous l’amenois plus traitable &amp; plus doux
<lb />Faire vn ſecond effort contre ce grand couroux,
<lb />I’en rendois grace aux Dieux, quand ſoudain Po<lb />lyclete,
<lb />Des volontez d’Auguſte ordinaire interprete
<lb />Eſt venu l’aborder &amp; ſans ſuite &amp; ſans bruit
<lb />Et de ſa part ſur l’heure au Palais la conduit.
<lb />Auguſte eſt fort troublé, l’on ignore la cauſe,
<lb />Chacun diuerſement ſoupçonne quelque choſe,
<lb />Tous préſument qu’il aye vn grand ſuiet d’ennuy
<lb />Et qu’il mande Cinna pour prendre aduis de luy:
<lb />Mais ce qui plus m’eſtonne &amp; que ie viens d’ap<lb />prendre
<lb />C’eſt que deux inconnus ſe ſont ſaiſis d’Euandre,
<lb />&amp;Euphorbe eſt arreſte ſans qu’on ſçache pour<lb />quoy,
<lb />Que meſmes de ſon maiſtre on dit ie ne ſçay quoy,
<lb />On luy veut imputer vn deſeſpoir funeſte,
<lb />On parle d’eaux, de Tybre, &amp; l’on ſe taiſt du reſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ÆMILIE.
<lb />Que de ſuiets de craindre &amp; de deſeſperer
<fw><lb />CuI
<lb />Sans
</fw><lb />Sans que mon triſte cœur en daigne murmurer?
<lb />A chaque occaſion le Ciel y fait deſcendre
<lb />Vn ſentiment contraire à celuy qu’il doit prendre,
<lb />Vne vaine frayeur m’a pû tantoſt troubler,
<lb />Et ie ſuis inſenſible alors qu’il faut trembler.
<lb />Ie vous entends, grands Dieux, vos bontez que
<lb />i’adore
<lb />Ne peuuent conſentir que ie me deshonore,
<lb />Et ne me permettant ſouſpirs, ſanglots, ny pleurs,
<lb />Souſtiennent ma vertu contre de tels mal-heurs:
<lb />Vous voulez que ie meure auec ce grand courage
<lb />Qui m’a fait entreprendre vn ſi fameux ouurage,
<lb />Ei ie veux bien perir comme vous l’ordonnez,
<lb />Et dans la meſme aſſiette ou vous me retenez.
<lb />O liberté de Rome, ô Manes de mon pere,
<lb />I’ay fait de mon coſte tout ce que i’ay pûffaire,
<lb />Contre voſtre tyran i’ay ligué ſes amis,
<lb />Et plus oſé pour vous qu’il ne m’eſtoit permis:
<lb />Si l’effet a manqué, ma gloire n’eſt pas moindre,
<lb />N’ayant pû vous venger ie vous iray reioindre,
<lb />Mais ſi fumante encor d’vn genereux couroux,
<lb />Par vn trépas ſi noble &amp; ſi digne de vous,
<lb />Que d’abord ſon éclat vous fera recognoiſtre
<lb />Le ſang des grands Heros dont vous m’auez fait
<lb />naiſtre.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />MAXIME, ÆMILIE, FVLVIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ÆMILIE.
<lb />Jais ie vous voy, Maxime, &amp; l’on vous fai<lb />M foit mort!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Euphorbe trompe Auguſte auec ce faux rapport,
<lb />Se voyant arreſté, la trame découuerte,
<lb />Il a feint ce trépas pour empeſcher ma perte.
<lb />ÆMI</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ÆMILLE.
<lb />Que dit-on de cinna?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Que ſon plus grand regret
<lb />Eſt de voir que Céſar ſçait tout voſtre ſecret,
<lb />En vain il le dénie &amp; le veut mécognoiſtre,
<lb />Euandre à toue conte pour exeuier ion maiſtre,
<lb />Et par l’ordre d’Auguſte on vient vous arreſter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ÆMILIE.
<lb />Celuy qui l’a receu tarde à l’executer,
<lb />Ie ſuis preſte à le ſuiure, &amp; laſſe de l’attendre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Il vous attend chez moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ÆMILIE.
<lb />Chez vous!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />C’eſt vous ſurprendre,
<lb />Mais aprenez le ſoin que le Ciel a de vous,
<lb />C’eſt vn des cõiurez qui va fuyr auec nous (ſuiue,
<lb />Prenons noſtre auantage auarit qu'on lous pour<lb />Nous auons vn vaiſſeau tout preſt deſſus la riue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ÆMILIE.
<lb />Me cognois-tu, Maxime, &amp; ſçais-tu qui ie ſuis?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />En faueur de Cinna ie fais ce que ie puis,
<lb />Et tâche à garantir de ce mal-heur extréme
<lb />La plus belle moitié qui reſte de luy-meſme.
<lb />Sauuons-nous Æmilie, &amp; conſeruons le iour
<lb />Afin de le venger par vn heureux retour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />
<lb />(ſuiure<lb />Cinna dans ſon mal-heur eſt de ceux qu’il faut
<lb />Qu’il ne faut pas venger de peur de leur ſuruiure:
<lb />Quiconque apres ſa perte aſpire à ſe ſauuer,
<lb />Eſt indigne du iour qu’il tâche à conſeruer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Quel deſeſpoir aueugle à ces fureurs vous porte?
<lb />C 5
<lb />O Dieux?
<lb />O Dieux! que de foibleſſe en vne ame ſi forte!
<lb />Ce cœur ſi genereux rend ſi peu de combat,
<lb />Et du premier reuers la fortune l’abat!
<lb />Rappelez, rappelez cette vertu ſublime,
<lb />Ouurez en fin les yeux &amp; cognoiſſez Maxime,
<lb />C’eſt vn autre Cinna qu’en luy vous regardez,
<lb />Le Ciel vous rend en luy l’amant que vous perdez,
<lb />Et puiſque l’amitié n’en faiſoit plus qu’vne ame,
<lb />Aymez en cet amy l’obiet de voſtre flame:
<lb />Auec la meſme ardeur il ſçaura vous cherir
<lb />Que...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ÆMILIE.
<lb />Tu m’oſes aymer, &amp; tu n’oſes mourir!
<lb />Tu pretends vn peu trop, mais quoy que tu pre<lb />tendes,
<lb />Rends-toy digne du moins de ce que tu demãdes,
<lb />Ceſſe de fuyr en lâche vn glorieux trépas,
<lb />Ou de m’offrir vn cœur que tu fais voir ſi bas;
<lb />Fay que ie porte enuie à ta vertu parfaite,
<lb />Ne te pouuant aymer fay que ie te regrette,
<lb />Monſtre d’vn vray Romain la derniere vigueur,
<lb />Et merite mes pleurs au defaut de mon cœur.
<lb />Quoy? ſi ton amitié pour Cinna t’intereſſe,
<lb />Croi-tu qu’elle conſiſte à flater ſa maiſtreſſe?
<lb />Aprens, aprens de moy quel en eſt le deuoir,
<lb />Et donne m’en l’exemple, ou vien le reçeuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Noſtre ſuſte douleur ent tiop lupeeueure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ÆMILIE.
<lb />La tienne en ta faueur eſt trop ingenieuſe,
<lb />Tu me parles deſià d’vn bien-heureux retour,
<lb />Et dans tes déplaiſirs tu conçois de l’amour!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Cét amour en naiſſant eſt toutefois extréme,
<lb />C’eſt voſtre amant en vous, c’eſt mon amy que
<lb />i’ayme,
<fw><lb />Et
<lb />R
<lb />A
<lb />M
<lb />Si
<lb />8
<lb />Al
</fw><lb />Etues menes ardeurs uont Mruttubrare... a
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ÆMILIE.
<lb />Maxime, en voilà trop pour vn homme aduiſé,
<lb />Ma perte m’a ſurpriſe &amp; ne m’a point troublée,
<lb />Mon noble deſeſpoir ne m’a point aueuglée,
<lb />Ma vertu toute entiere agit ſans s’émouuoir,
<lb />Et ie voy malgré moy plus que ie ne veux voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M AAIMI.
<lb />Quoy? vous ſuis-ie ſuſpect de quelque perfidie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ÆMILIE.
<lb />Ouy, tu l’es, puiſque en fin tu veux que ie le die,
<lb />L’ordre de noſtre fuite eſt trop bien concerté
<lb />Pour ne te ſoupçonner d’aucune lâcheté, (cles.
<lb />Les Dieux ferorent pour nous prodigues en mira<lb />S’ils en auoient ſans loy leué tous les obſtacles.
<lb />ruy lalis ioy, tes amours ſont icy ſuperflus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Ah! vous m’en dites trop.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ÆMILIE.
<lb />I’en preſume encor plus,
<lb />Ne cruim puu eouterois que reclate en mnures,
<lb />Mais n’eſpere non plus m’éblouir de pariures;
<lb />rc'ent te raie tort que de me defier,
<lb />Vien mourir auec moy pour te iuſtifier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Viuez, belle Æmilie, &amp; ſouffrez qu’vn eſclaue...
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AEHIETE.
<lb />Ie ne t’écoute plus qu’en preſence d’Octaue
<lb />Allons, Fuluie, allons.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Deſeſperé, confus,
<lb />Et digne, s’il ſe peut, d’vn plus cruël refus,
<lb />Que reſous-tu, Maxime, &amp; quel eſt le ſupplice
<lb />Que
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Que ta vertu prepare à ton vain artifice?
<lb />Aucune illuſion ne te doit plus flater,
<lb />Æmilie en mourant va tout faire éclater,
<lb />Sur vn meſme échaffaut la perte de ſa vie
<lb />Eſtalera ſa gloire &amp; ton ignominie,
<lb />Et porte auec ſon nom à la poſterité
<lb />L’infame ſouuenir de ta déloyauté.
<lb />Vn meſme iour t’a veu par vne fauſſe adreſſe<lb />Trahir ton ſouuerain, ton amy, ta maiſtreſſe,
<lb />Sans que de tant de droits en vn iour violez,
<lb />Sans que de deux amans an tyran immolez
<lb />Il te reſte autre fruit que la bonte &amp; la rage
<lb />Qu’vn remords inutile allume en ton courage,
<lb />Euphorbe, c’eſt l’effet de tes lâches conſeils,
<lb />Mais que peut-on attendre auſſi de tes pareils?
<lb />Iamais vn affranchy n’eſt qu’vn eſclaue infame,
<lb />Et pour changer d’eſtat il ne change point d’ame,
<lb />La tienne encor ſeruile auec la liberté
<lb />N’a pu prendre vn rayon de generoſité:
<lb />Tu m’as fait releuer vne iniuſte puiſſance,
<lb />Tu m’as fait démentir l’honneur de ma naiſſance,
<lb />Mon cœur te reſiſtoit &amp; tu l’as combatu
<lb />Iuſqu’à ce que ta fourbe ait ſoüillé ſa vertu,
<lb />Il m’en couſte la vie, il m’en couſte la gloire,
<lb />Et i’ay tout merité pour t’auoir voulu croire.
<lb />Mais les Dieux permettront à mes reſſentimens
<lb />De te ſacrifier aux yeux des deux amans,
<lb />Et i’oſe m'aiſeurer qu’en depit de mon crime
<lb />Mon ſang leur ſeruira d’aſſez pure victime,
<lb />Si dans le tien mon bras iuſtement irrité
<lb />Peut lauer le forfait de t’auoir écouté.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />Fin du quatriéme Acte.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />ACTE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />TRAGEDIE.
<lb />ACTE V.
<lb />SCENE PREMIERE.
<lb />AVGVSTE, CINNA.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AVGVSTE.
<lb />trens vn ſiege, Cinna, prens, &amp; ſur
<lb />toute choſe
<lb />Obſerue exactement la loy que ie t’im<lb />poſe.
<lb />diſcours,
<lb />Preſte ſans me troubler l’oreille à mes
<lb />D’aucun mot, d’aucũ cry n’en interromps le cours,
<lb />Tien ta langue captiue, &amp; ſi ce grand ſilence
<lb />Antonemotion fait queique violence,
<lb />Tu pourras me reſpondre apres tout à loiſir,
<lb />sur ce point ſeulement contente mon deſif.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINNA.
<lb />Ie vous obeïray, Seigneur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AVGVSTE.
<lb />Qu’il te ſouuienne
<lb />De garder ta parole, &amp; ie tiendray la mienne.
<lb />Tu vois le iour, Cinna, mais ceux dont tu le tiens
<lb />Furent les ennemis de mon pere &amp; les miens,
<lb />Ce fut dedans leur camp que tu pris la naiſſance,
<lb />Et quand apres leur mort tu vins en ma puiſſance,
<lb />Leur haine hereditaire ayant paſſé dans toy
<lb />T’auoit mis à la main les armes contre moy.
<lb />Tu fus mon ennemy meſme auant que de naiſtre,
<lb />Et tu le fus encor quand tu me pûs cognoiſtre,
<lb />Et le ſang t’ayant fait d’vn contraire party
<lb />Ton inclination ne l’a point démenty.
<lb />Comme elle l’a ſuiuy, les effets l’ont ſuiuie,
<lb />Ie ne m’en ſuis vengé qu’en te donnant la vie:
<lb />Ie te fis priſonnier pour te combler de biens,
<lb />Ma Cour fut ta priſon, mes faueurs tes liens,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ie te reſtituay d’abord ton patrimoine,
<lb />Ie t’enrichis apres des dépoüilles d’Antoine,
<lb />Et tu ſçais que depuis à chaque occaſion
<lb />Ie ſuis tombé pour toy dans la profuſion.
<lb />Toutes les dignitez que tu m’as demandées,
<lb />Ie te les ay ſur l’heure &amp; ſans peine accordées,
<lb />Ie t’ay preferé meſme à ceux dont les parens
<lb />Ont iadis dans mon camp tenu les premiers rangs,
<lb />M’ont conſerué le iour qu’à preſent ie reſpire,
<lb />Et m’ont de tout leur ſang achepté cet Empire,
<lb />De la façon en fin qu’auec toy i’ay veſcu
<lb />Les vainqueurs ſont ialoux du bõ-heur du vaincu.
<lb />Quand le Ciel me voulut en rappelant Mecéne
<lb />Apres tant de trauaux monſtrer vn peu de haine,
<lb />Ie te donnay ſa place en ce triſte accident
<lb />Et te fis apres luy mon plus cher confident.
<lb />Auiourd’huy meſme encor mon ame irreſoluë
<lb />Me preſſant de quitter ma puiſſance abſoluë
<lb />De Maxime &amp; de toy i’ay pris les ſeuls aduis
<lb />Et ce ſont malgré luy les tiens que i’ay ſuiuis.
<lb />Bien plus, ce meſme iour ie te donne Æmilie,
<lb />Le digne obiet des vœux de toute l’Italie,
<lb />Et qu’ont miſe ſi haut mon amour &amp; mes ſoins
<lb />Qu’en te couronnant Roy ie t’aurois donné
<lb />moins.
<lb />(gloire
<lb />Tu t’en ſouuiens, Cinna, tant d’heur &amp; tant de
<lb />Ne peuuent pas ſi toſt ſortir de ta memoire,
<lb />Mlais ce qu’on ne pourront lamais s’Mmaginer,
<lb />Cinna, tu t’en ſouuiens &amp; veux m’aſſaſſiner.
<lb />CINNA. (ſtreſſe!
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Moy, Seigneur, moy que i’euſſe vne ame ſi trai<lb />Qu’vn ſi lâche deſſeintrr.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AVGVSTE.
<lb />Tu tiens mal ta promeſſe,
<lb />Sied toy, ie n’ay pas dit encor ce que ie veux,
<lb />Tu te iuſtifieras apres ſi tu le peux,
<lb />Eſcoute
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Eſcoute cependant &amp; tien mieux ta parole.
<lb />Tu veux m’aſſaſſiner, demain, au Capitole,
<lb />Pendant le ſacrifice, &amp; ta main pour ſignal
<lb />Me doit au lieu d’encens donner le coup fatal:
<lb />La moitié de tes gens doit occuper la porte,
<lb />L’autre moitié te ſuyure &amp; te preſter main forte
<lb />Aſſeurée au beſoin du ſecours des premiers,
<lb />Te diray-ie les noms de tous ces meurtriers?
<lb />Procule, Glabrion, Virginian, Rutile,
<lb />Marcel, Plaute, Lenas, Pompone, Albin, Icile,
<lb />Maxime qu’apres toy i’auois le plus aymé;
<lb />Le reſte ne vaut pas l’honneur d’eſtre nommé,
<lb />Vn tas d’homme perdus de debtes &amp; de crimes
<lb />Que preſſent de mes loix les ordres legitimes,
<lb />Et qui deſeſperant de les plus éuiter
<lb />Si tout n’eſt renuerſé ne ſçauroient ſubſiſter.
<lb />Tu te tais maintenant &amp; gardes le ſilence
<lb />Plus par confuſion que par obeïſſance.
<lb />Quel eſtoit ton deſſein, &amp; que pretendois-tu
<lb />Apres m’auoir au temple à tes pieds abbatu?
<lb />Affranchir ton pays d’vn pouuoir Monarchique?
<lb />Si i’ay bien entendu tantoſt ta Politique,
<lb />Son ſalut deſormais dépend d’vn Souurain
<lb />Qui pour tout conſeruer tienne tout en ſa main,
<lb />Et ſi ſa liberté te faiſoit entreprendre
<lb />Tu ne m’euſſes iamais empeſché de la rendre,
<lb />Tu l’aurois acceptée au nom de tout l’Eſtat
<lb />Sans vouloir l’acquerir par vn aſſaſſinat.
<lb />Quel eſtoit donc ton but? d’y regner en ma place?
<lb />D’vn eſtrange mal-heur ſon deſtin le menace
<lb />Si pour monter au trône &amp; luy donner la loy
<lb />Tu ne trouues dans Rome autre obſtacle que moy,
<lb />Si iuſques à ce point ſon ſort eſt déplorable
<lb />Que tu ſois apres moy le plus conſiderable,
<lb />Et que ce grand fardeau de l’Empire Romain
<lb />Ne puiſſe apres ma mort tomber mieux qu’en ta
<fw><lb />main.
<lb />Aprens
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Aprens à te cognoiſtre, &amp; deſcens en toy-meſme.
<lb />On t’honore dãs Rome, on te courtiſe, on t’ayme,
<lb />Chacun tremble ſous toy, chacun t’offre des
<lb />vœux,
<lb />Tafortune eſt bien haut, tu peux ce que tu veux,
<lb />Mais en vn triſte eſtat on la verroit reduite
<lb />Si ie t’abandonnois à ton peu de merite.
<lb />Oſe me démentir, dy moy ce que tu vaux,
<lb />Conte-moy tes vertus, tes glorieux trauaux,
<lb />Les rares qualitez par où tu m’as deu plaire,
<lb />Et tout ce qui t’éleue au deſſus du vulgaire.
<lb />Ma faueur fait ta gloire, &amp; ton pouuoir en vient,
<lb />Elle ſeule t’eleue, &amp; ſeule te ſouſtient,
<lb />C’eſt elle qu’on adore &amp; non pas ta perſonne,
<lb />Tu n’as credit ny rang qu’autant qu’elle t’en
<lb />donne,
<lb />Et pour te faire choir ie n’aurois auiourd’huy
<lb />Qu’à retirer la main qui ſeule eſt ton appuy.
<lb />I’ayme mieux toutefois ceder à ton enuie,
<lb />Regne, ſi tu le peux, aux dépens de ma vie,
<lb />Mais oſes-tu penſer que les Seruiliens,
<lb />Les Coſſes, les Metels, les Pauls, les Fabiens,
<lb />Et tant d’autres en fin de qui les grands courages
<lb />Des Heros de leur ſang ſont les uiues images,
<lb />Quittent le noble orgueil d’vn ſang ſi genereux.
<lb />Iuſqu’à pouuoir ſouffrir que tu regnes ſur eux?
<lb />Parle, parle, il eſt temps.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINNA.
<lb />Ie demeure ſtupide,
<lb />Non que voſtre colere ou la mort m’intimide,
<lb />Ie voy qu’on m’a trahy, vous m’y voyez reſuer,
<lb />Et i’en cherche l’autheur ſans le pouuoir trouuer.
<lb />Cette ſtupidité s’eſt en fin diſſipée,
<lb />Seigneur, ie ſuis Romain, &amp; du ſang de Pompée,
<lb />Le pere &amp; les deux fils lâchement égorgez,
<lb />Par la mort de Céſar eſtoient trop peu vengez.
<lb />C’eſt
<lb />C’eſt là d’vn beau deſſein l’illuſtre &amp; ſeule cauſe,
<lb />Et puiſqu’à vos rigueurs la trahiſon m’expoſe,
<lb />N’attendez point de moy d’infames repentirs,
<lb />D’inutiles regrets, ny de honteux ſoûpirs;
<lb />Le ſort vous eſt propice autant qu’il m’eſt con<lb />traire,
<lb />Ie ſçay ce que i’ay fait &amp; ce qu’il vous faut faire.
<lb />v ouo deder vnesempiea nponence;
<lb />Et mon trépas importe à voſtre ſeureté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AVGVSTE.
<lb />Tu me braues, Cinna, tu fais le magnanime,
<lb />Et loin de t’excuſer tu couronnes ton crime.
<lb />Voyons ſi ta conſtance ira iuſques au bout.
<lb />Tu içais ce qui t'ert deu, tu vois que leſçay toue,
<lb />Fay ton arreſt toy-meſme, &amp; choiſy tes ſupplices.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DOHNE II.
<lb />AVGVSTE, LIVIE, CINNA,
<lb />ÆMILIE, FVLVIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIVIE.
<lb />Jous ne cognomien pas encor tous les cõplices,
<lb />V Voſtre Æmilie en eſt, Seigneur, &amp; la voicy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINNA.
<lb />C’eſt elle-meſme, ô Dieu!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />have va lu
<lb />Et toy, ma fille, auſſil
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ÆMILIE.
<lb />Ouy, Seigneur, du deſſein ie ſuis la ſeule cauſe,
<lb />C’eſt pour moy qu’il conſpire, &amp; c’eſt pour moy
<lb />AVGVSTE. (qu’il oſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Qu’oy! l’amour qu’en ton cœur i’ay fait naiſtre
<lb />auiourd’huy
<lb />T’emporte-t’il deſia iuſqu’à mourir pour luy?
<lb />Ton ame à ces trãſports vn peu trop s’abandonne,
<lb />Et c’eſt trop toſt aymer l’amant que ie te donne.
<fw><lb />Ton I</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ÆMILIE.
<lb />Cet amour qui m’expoſe à vos reſſentimens
<lb />N’eſt point le prompt effet de vos commandemẽs,
<lb />Ces flames dans nos cœurs dés long-temps eſto<lb />ient nées,
<lb />Et ce ſont des ſecrets de plus de quatre années.
<lb />Mais quoy que ie l’aymaſſe &amp; qu’il brûlaſt pour
<lb />Vne haine plus forte à tous deux fit la loy, (moy,
<lb />Ie ne voulus iamais luy donner d’eſperance
<lb />Qu’il ne m’euſt de mon pere aſſeuré la vengeance,
<lb />Ie la luy fis iurer, il chercha des amis,
<lb />Le Ciel rompt le ſuccez que ie m’eſtois promis,
<lb />Et ie vous viens, Seigneur, offrir vne victime,
<lb />Noh pour ſauuer ſa vie en me chargeant du crime,
<lb />Son trépas eſt trop iuſte apres ſon attentat,
<lb />Et toute excuſe eit vainle en vi criiile d’Eſtat:
<lb />Mourir en ſa preſence &amp; reioindre mon pere
<lb />C’eſt tout ce qui m’améne &amp; tout ce que i’eſpere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AVGVSTE.
<lb />Iuſques à quand, ô Ciel, &amp; par quelle raiſon
<lb />Prendrez-vous contre moy des traits dans ma
<lb />maiſon?
<lb />Pour ſes débordemens i’en ay chaſſé Iulie,
<lb />Mon amour en ſa place a fait choix d’Æmilie,
<lb />Et ie la voy comme elle indigne de ce rang, (ſang,
<lb />L’vne m’oſtoit l’honneur, l’autre a ſoif de mon
<lb />Et prenant toutes deux leur paſſion pour guide
<lb />L’vne fut impudique &amp; l’autre eſt parricide.
<lb />O nlia fliie, eit-ce la le prix de mies bien-faits?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ÆMILIE.
<lb />Mon pere l’eut pareil de ceux qu’il vous a faits.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AVGVSTE.
<lb />Songe auec quel amour i’éleuay ta ieuneſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ÆMILIE.
<lb />Il eſleua la voſtre auec meſme tendreſſe,
<lb />Il fut voſtre tuteur &amp; vous ſon aſſaſſin,
<fw><lb />Et
</fw><lb />Et vous m’auez au crime enſeigné le chemin.
<lb />Le mien d’auec le voſtre en ce point ſeul differe
<lb />Que voſtre ambition s’eſt immolé mon pere,
<lb />Et qu’vn iuſte couroux dont ie me ſens brûler
<lb />A ſon ſang innocent vouloit vous immoler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIVIE.
<lb />C’en eſt trop, Æmilie, arreſte, &amp; conſidere
<lb />Qu’il t’atrop bien payé les bien-faits de ton pere:
<lb />Sa mort dont la memoire allume ta fureur
<lb />Fut vn crime d’Octaue, &amp; non de l’Empereur.
<lb />Tous ces crimes d’Eſtat qu’on fait pour la Cou<lb />ronne
<lb />Le Ciel nous en abſout alors qu’il nous la donne,
<lb />Et dans le ſacré rang où ſa faueur l’a mis
<lb />Le paſſé deuient iuſte &amp; l’auenir permis.
<lb />Qui peut y paruenir ne peut eſtre coupable,
<lb />Quoy qu’il ait fait, ou face, il eſt inuiolable,
<lb />Nous luy deuons nos biens, nos iours ſont en ſa
<lb />main,
<lb />Et iamais on n’a droit ſur ceux du Souuerain.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ÆMILIE.
<lb />Auſſi dans le diſcours que vous venez d’entendre
<lb />Ie parlois pour l’aigrir &amp; non pour me defendre.
<lb />Puniſſez-donc, Seigneur, ces criminels apas
<lb />Qui de vos fauoris font d’illuſtres ingrats,
<lb />Trãchez mes triſtes iours pour aſſeurer les voſtres,
<lb />Si i’ay ſeduit Cinna, i’en ſeduiray bien d’autres,
<lb />Et ie ſuis plus à craindre, &amp; vous plus en danger
<lb />Ayant auec vn pere vn amant à venger,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINNA.
<lb />Que vous m’ayez ſeduit, &amp; que ie ſouffre encore
<lb />D’eſtre deshonoré par celle que i’adore!
<lb />Seigneur, la verité doit icy s’exprimer,
<lb />I’auois fait ce deſſein auant que de l’aymer.
<lb />Ie creus qu’à d’autres ſoins elle ſeroit ſenſible,
<lb />Ie parlay de ſon pere &amp; de voſtre rigueur,
<lb />Et l’offre de mon bras ſuiuit celle du cœur. (mes
<lb />Que la vengeance eſt douce à l’eſprit d’vne fem<lb />Dans mon peu de merite elle me negligeoit,
<lb />Et ne pût negliger le bras qui la vengeoit,
<lb />Elle n’a conſpiré que par morrurtinée,
<lb />I’en ſuis le ſeul autheur, elle n’eſt que complice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ÆMILIE.
<lb />Cinha, qu’oſes-tu dire? eſt-ce là me cherir
<lb />Que de m’oſter l’hõneur quand il me faut mourir?
<lb />CINNA.
<lb />(gloire.
<lb />Mourez, mais en mourant ne loüillez point ma
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ÆMILIE.
<lb />La mienne ſe flétrit ſi Céſar te veut croire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINNA.
<lb />Et la mienne ſe perd ſi vous tirez à vous
<lb />Toute celle qui ſuit de ſi genereux coups.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ÆMILIE.
<lb />Et bien, prens-en ta part &amp; me laiſſe la mienne,
<lb />Ce ſeroit l’affoiblir que d’affoiblir la tienne,
<lb />La gloire &amp; le plaiſir, la honte &amp; les tourmens,
<lb />Tout doit eſtre commun entre de vrais amans.
<lb />Nos deux ames, Seigneur, ſont deux ames Ro<lb />maines,
<lb />Vniſſant nos deſirs nous vniſmes nos haines,
<lb />De nos parens perdus le vif reſſentiment
<lb />Nous aprit nos deuoirs en vn meſme moment,
<lb />Ence nobie denlen nos cœuis ie recontrerent,
<lb />Nos eſprits genereux enſemble le formerent,
<lb />Enſemble nous cherchons l’honneur d’vn beau
<lb />trépas,
<lb />Vous vouliez nous vnir, ne nous ſeparez pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AVGVSTE.
<lb />Ouy, ie vous vniray, couple ingrat &amp; perfide,
<lb />Et plus mon ennemy qu’Antoine, ny Lepide,
<lb />Ouy,
<lb />Ouy, ie vous vniray puiſque vous le voulek,
<lb />Il faut bien ſatisfaire aux feux dont vous brûlez,
<lb />Et que tout l’Vniuers ſçachant ce qui m’anime
<lb />S’eſtonne du ſupplice auſſi bien que du crime.
<fw><lb />SCENE III.
<lb />AVGVSTE, LIVIE, CINNA, MA<lb />XIME, ÆMILIE, FVLVIE.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AVGVSTE.
<lb /> (maux
<lb />'ais en fin le Ciel m’ayme, &amp; parmy tant de
<lb />NI il m’a rendu Maxime, &amp; l’a ſauué des eaux.
<lb />Approenie, ſeuruiy jue i’éprouue fidelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Honorez moins, Seigneur, vne ame criminelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AVGVSTE.
<lb />Ne parlons plus de crime apres ton repemir,
<lb />Apres que du peril tu m’as ſçeu garantir,
<lb />C’eſt à toy que ie dois &amp; le iour, &amp; l’Empire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />De tous vos ennemis cognoiſſez mieux le pire,
<lb />Si vous regnez encor, Seigneur ſi vous viuez,
<lb />C’eſt ma ialouſe rage à qui vous le deuez.
<lb />Vn vertueux remords n’a point touché mon ame,
<lb />Pour perdre mon riual i’ay découuert ſa trame,
<lb />Euphorbe vous a feint que ie m’eſtois noyé
<lb />De crainte qu’apres moy vous n’euſſiez enuoyé,
<lb />Ie voulois auoir lieu d’abuſer Æmilie,
<lb />Effrayer ſon eſprit, la tirer d’Italie,
<lb />Et penſois la reſoudre à cet enleuement
<lb />Sous l’eſpoir du retour pour venger ſon amant.
<lb />Mais au lieu de gouſter ces groſſieres amorces
<lb />Sa vertu combatuë a redoublé ſes forces,
<lb />Elle a leu dans mon cœur, vous ſçauez le ſurplus,
<lb />Et ie vous en ferois des recits ſuperflus,
<lb />Vous voyez le ſuccez de mon lâche artifice:
<fw><lb />de
</fw><lb />Si pourtant quelque grace eſt deuë à mon indice,
<lb />A vos bontez, Seigneur, i’en demanderay deux,
<lb />Le ſupplice d’Euphorbe &amp; ma mort à leurs yeux.
<lb />I’ay trahy mon amy, ma maiſtreſſe, mon
<lb />maiſtre,
<lb />Ma gloire, mon pays par l’aduis de ce traiſtre,
<lb />Et croiray toutefois mon bon-heur infiny
<lb />Si ie puis m’en punir apres l’auoir puny.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AVGVSTE.
<lb />En eſt-ce aſſez, ô Ciel, &amp; le ſort pour me nuire
<lb />A t’il quelqu’vn des miens qu’il vueille encor ſe<lb />duire?
<lb />Qu’il ioigne à ſes efforts le ſecours des Enfers,
<lb />Ie ſuis maiſtre de moy comme de l’Vniuers:
<lb />Ie le ſuis, ie veux l’eſtre. O ſiecles, ô Memoire,
<lb />Conſeruez à iamais ma derniere victoire,
<lb />Ie triomphe auiourd’huy du plus iuſte couroux
<lb />De qui le ſouuenir puiſſe aller iuſqu’à vous.
<lb />Soyons amis, Cinna, c’eſt moy qui t’en conuie,
<lb />Comme à mon ennemy ie t’ay donné la vie,
<lb />Et malgré la fureur de ton lâche deſtin
<lb />Ie te la donne encor comme à mon aſſaſſin:
<lb />Commençons vn combat qui monſtre par l’iſſuë
<lb />Qui l’aura mieux de nous ou donnée, ou receuë.
<lb />Tu trahis mes bien-faits, ie les veux redoubler,
<lb />Ie t’en auois comblé, ie t’en veux accabler,
<lb />Auec cette beauté que ie t’auois donnée
<lb />Regoy le conttiat pour la proenailie amce.
<lb />Ayme Cinna, ma fille, en cet illuſtre rang,
<lb />Preferes en la pourpre à celle de mon ſang,
<lb />Aprens à mon exemple à vaincre ta colere,
<lb />Te rendant vn êpoux ie te rends plus qu’vn pere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ÆMILIE.
<lb />Et ie me rends, Seigneur, à ces hautes bontez,
<lb />Ie recouure la veuë auprés de leurs clartez.
<lb />Ie cognoy mon forfait qui me ſembloit iuſtice,
<lb />Et ce que n’auoit peu la terreur du ſupplice
<lb />Ie ſens naiſtre en mon ame vn repentir puiſſant,
<lb />Et mon cœur en ſecret me dit qu’il y conſent.
<lb />Le Ciel a reſolu voſtre grandeur ſupreme, (meſme,
<lb />Et pour preuue, Seigneur, ie ne veux que moy<lb />I’oſe auec vanité me donner cet éclat, (l’Eſtat.
<lb />Puiſqu’il change mon cœur, qu’il veut changer
<lb />Ma haine va mourir que i’ay creuë immortelle,
<lb />Elle eſt morte, &amp; ce cœur deuient ſuiet fidelle,
<lb />Et prenant deſormais cette haine en horreur,
<lb />L’ardeur de vous ſeruir ſuccede à ſa fureur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINNA.
<lb />Seigneur, que vous diray-ie, apres que nos offences
<lb />Alu leu de enareimieno erbucent des secompenſes?
<lb />O vertu ſans exemple! ô clemence, qui rend
<lb />Voſtre pouuoir plus iuſte &amp; mon crime plus grãd:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AVGVSTE.
<lb />Ceſſe d’en retarder vn oubly magnanime,
<lb />Et tous deux auec moy faites grace à Maxime,
<lb />Il nous a trahis tous, mais ce qu’il a commis
<lb />Vous conſerue innocens &amp; me rend mes amis.
<lb />Reprends auprés de moy ta place accouſtumée,
<lb />Rentre daus ton creuit &amp; dans ta renommée,
<lb />Qu’Euphorbe de tous trois ait ſa grace à ſon tour,
<lb />Et que demain l’Hymen couronne leur amour.
<lb />Si tu l’aymes encor, ce ſera ton ſupplice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAXIME.
<lb />Ie n’en murmure point, il a trop de iuſtice,
<lb />Et ie ſuis plus confus, Seigneur, de vos bontez,
<lb />Que ie ne ſuis ialoux du bien que vous m’oſtez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CINNA.
<lb />Souffrez que ma vertu dans mon cœur rappellée
<lb />Vous conſacre vne foy lâchement violée,
<lb />Mais ſi ferme à preſent, ſi loin de chanceler,
<lb />Que la cheute du Ciel ne pourroit l’ébranſler.
<lb />Puiſſe le grand Moteur des belles deſtinées
<lb />Pour
<lb />Pour prolonger vos iours retrancher nos années,
<lb />Et moy par vn bon-heur dont chacun ſoit ialoux
<lb />Perdre pour vous cent-fois ce que ſe tiens de vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LIVIE.
<lb />Ce n’eſt pas tout, Seigneur, vne celeſte flamme
<lb />D’vn rayon Prophetique illumine mon ame,
<lb />Oyez ce que les Dieux vous font ſçauoir par moy,
<lb />De voſtre heureux deſtin c’eſt l’immuable loy,
<lb />Apres cette action vous n’auez rien à craindre,
<lb />On portera le ioug deſormais ſans ſe plaindre,
<lb />Et les plus indomptez renuerſant leurs proiets
<lb />Mettront toute leur gloire à mourir vos ſuiets:
<lb />Aucun lâche deſſein, aucune ingrate enuie
<lb />N’attaquera le cours d’vne ſi belle vie,
<lb />Iamais plus d’aſſaſſins, ny de conſpirateurs,
<lb />Vous auez trouué l’art d’eſtre maiſtre des cœurs,
<lb />Rome auec vne ioye &amp; ſenſible &amp; profonde
<lb />Se demet en vos mains de l’Empire du monde,
<lb />Vos Royales vertus luy vont trop enſeigner
<lb />Que ſon bon-heur conſiſte à vous faire regner.
<lb />D’vne ſi longue erreur pleinement affranchie
<lb />Elle n’a plus de vœux que pour la Monarchie,
<lb />Vous prepare deſia des Iemples, des Autels,
<lb />Et le Ciel vne place entre les immortels,
<lb />Et la poſterité dans toutes les Prouinces (ces.
<lb />Donnera voſtre exemple aux plus genereux Prin</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AVGVSTE.
<lb />I’en accepte l’augure, &amp; i’oſe l’eſperer,
<lb />Ainſi touſiours les Dieux vous daignent inſpirers
<lb />Qu’on redouble demain les heureux ſacrifices
<lb />Que nous leur offrirõs ſous de meilleurs auſpices,
<lb />Et que vos coniurez entendent publier
<lb />Qu'Auguſte a tout apris &amp; veut tous oublier.
<fw><lb />u
<lb />Ui
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />rance
<fw><lb />0
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />France
<fw><lb />
<lb />de France
</fw><fw><lb />
<lb />de France
</fw></p>
    </body>
  </text>
</TEI>