<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Mort du Cid, et l'Ombre du comte de Gormas, tragi-comédie</title>
        <author>Chillac, Timothée de</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb447295366"/>
          <author>
            <persName>Chillac, Timothée de</persName>
          </author>
          <title>La Mort du Cid, et l'Ombre du comte de Gormas, tragi-comédie</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1696" cert="high" resp="BNF">1696</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<p type="MainZone-Other"><lb />M. D. C. XCVI.
<fw><lb />LAULEVNO
<lb />D. PERNAND, Roy de Caſtille.
<lb />LE PRINCE Fils du Roy.
<lb />LE JEUNE COMTE Frere de Chi<lb />mene.
<lb />THEANDRE, Baron François, ami
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />da Cotite.
<fw><lb />D. VIRIQUE Miante de Caſtille.
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />D. DIEQUES, Fere de Rodrigue.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LOMBRE du Comté
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />D. ROURIGUE, rnis de D. Diſtgue,
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />&amp; Mary de Chimene.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />D. SANCHE,
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />D. ARIAS, Gentilhomme.
<fw><lb />D. ALONCE, Caſtillien.
<lb />CHIMENE, Fille du feu Comte de
<lb />Gormas.
<lb />LEONOR, Gouvernante de l’Infante
<lb />ELUIRE, Suivante de Chimene.
<lb />UN PAGE de l’Infante.
<lb />La Scene eſt à Seville.
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LA
<lb />MORI
<lb />ET L’OMBRE
<lb />7L
<lb />DU COMTE
<lb />ORMAS
<lb />TRAGI.COMEDIE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ROIDE
<lb />SCENE PREMIERE
<lb />L’INFANTE LEONOR, LE PAGE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR
<lb />E lis dans vos ſoûpirs la douleur qui vous touche;
<lb />Sans la mieux exprimer en ouvraut votre bouche,
<lb />hhbMbajear &amp; cette ſombrauameur,
<lb />Vous avez quelque vers qui vous tonge le cœur;
<lb />Et fait de vos beaux yeux, (tant ſa pointe vous bleſſe)
<lb />De deux Soleils d’amour deux dlambeaux de triſteſſe,
<lb />Vn coup de jalouſie en preſence du Roy.
<lb />M’a fait croire qu’amour vous tenoit ſous ſa loy.
<fw><lb />A 2
</fw><lb />Alors que la colere en ſa chaleur ſoudaine,
<lb />Vous fit porter la main ſur le front de Chimene,
<lb />Et changeant de couleur par un prompt mouvement.
<lb />Votre œil lui reprocha le ceur de ſon amant,
<lb />Et le reſpect eut peine au coup de cette offence,
<lb />De retenir la langne aux chaiſnes du ſi ence,
<lb />Tant le reſſentiment avec la paſſion
<lb />Fut ſuivy du coprice &amp; de laver ſion
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'INFANE
<lb />Tu las dit, Leonor, mon ame eſt obſedée,
<lb />Elle vit des appas de ſa charmaute idée;
<lb />Rodrigue eſt mon Soleil, &amp; ſes tais glorieux,
<lb />Allament mes deſirs &amp; me charment les yeux,
<lb />Mon ame eſt un croiſſant ſous une auue himiſphere,
<lb />Plus il s'éloigne delle, &amp; tant plus il léclaure.
<lb />Ie l'ay dans mon eſprit &amp; de nuit &amp; de jour,
<lb />Il traverſe mon cœur des traits de ſon amour,
<lb />M interdit tous les ſens, &amp; mon œil qui me trompe,
<lb />Me le montre éc’atant de gloire &amp; de pompe,
<lb />Victorieux du More, &amp; lui donnant des lois,
<lb />Nous mener en caprifs ſes Princes &amp; ſes Roys,
<lb />Recevoir leur couronne, &amp; triomphant ſe rendre
<lb />Au faiſte de la gloire où fon vit Alexaudre,
<lb />Tyran de mes deſirs, ſerpent couvert de fleurs,
<lb />Qui me tient à la chaiſne, &amp; te ris de mes pleurs,
<lb />Amour le ſeul auteur du mal qui me poſſede
<lb />Tu me fais la douleur, &amp; m’ôtes le remede,
<lb />Et martyrant mon cœur de ta douce priſon,
<lb />Tes charmes ſont plus forts que ceux de la raiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR
<lb />miudenie, on ne voit pas que perſonne ſoûpire
<lb />Aux lieux où cette Reyne établit ſon empire.
<lb />Vous prenez pour raiſon un lache aveuglement
<lb />Qui trahit votre honneur &amp; votre ſentiment.
<lb />Conſultez avec elle avant que d’entreprendre,
<lb />Et vous triompherez ao tied ue vous défendre,
<fw><lb />-
</fw><lb />Que votre Majeſté daigne me pardonner,
<lb />Allet contre l'honneur ce n’eſt pas raiſonner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'INFANTE
<lb />Leonor, cet honneur &amp; Ieclat de ſes gloires
<lb />Ont ajoüté mon eœur au rang de ſes victoires.
<lb />L’ont mis dans mon eſprit, &amp; ce doux ſemiment
<lb />D’un geneteux vainqueur m'en a fait un amant,
<lb />Mes yeux ſes partiſans m’en firent vne idole,
<lb />Et quand ie le de ſire, un autre me le vole,
<lb />Et par l’injuſte ſort d’un cœur inforiuné,
<lb />Mon Pere m'a ravi ce qu’amour m’a donré,
<lb />Rigoureux frein d’honneur qui choque ma conſtarce,
<lb />De l’inéglalité de rang &amp; de naiſſance,
<lb />Que peux-tu reprocher en ta ſevere loy
<lb />Qui terniſſe ma gloire, &amp; offenſe le Roy:
<lb />Ce qui manque à ſon ſang, ſa valeur le lui donne,
<lb />Qui triomphe des Roys peut porter leurs Couronnes.
<lb />Il en a vaincu deux, &amp; le More a tout dit;
<lb />C’eſt le nommet ſon Roy, que l'appellet ſon CID,
<lb />Il partage déja leurs Sceptres &amp; leurs Provinces.
<lb />On s’acquieit le Royaume en captivant ſes Princes.
<lb />Leur Couronne eſt acquiſe à ce vaillant Guerriet,
<lb />Il en peut porter dor comme il fait de laurier.
<lb />Et marchant ſot les pas &amp; le rang de Pompée.
<lb />Tenir un Sceptre en main égal à ſou épée,
<lb />Et faire un ſeul Royaume en ſes explous divers,
<lb />Qui commar de aux Etats de tout cet Vnivers,
<lb />Et que peur la Caſtille à ma gloire redire,
<lb />Si j’ayme le Heros qui maintient ſon Empire?
<lb />Ma flame eſt legitime, &amp; mon affection
<lb />Fait voir mon jugement en cette éle ction.
<lb />Qu'en dis tu Leonor, quoy que vieille chenuë;
<lb />Prononce un ſentiment d'une ame toute nuë,
<lb />Raiſonne à cœur ouvert, donne en ton jugement
<lb />Vn aveu pour ma flame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O Dieux? quel mouvement!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />N'en parlez pas, Madame, une ſi noire flame
<lb />Tacheroit votre honneur auſſi bien que votre ame,
<lb />Rejettez cet objet de votre ſouvenir,
<lb />Le crime en eſt honteux &amp; ſujet à puuir
<lb />Votre rang le défend, la gloire s’intereſſe
<lb />De voir qu’un Cavalier caprive une Princeſſe.
<lb />Amour ne fait ces coups que contre des eſprirs
<lb />Qui vivent dans la honte &amp; ſont daus le mépris:
<lb />Faites que le dédain triomphe de ces charmes,
<lb />Eteignez ces ardeurs avec l’eau de vos larmes,
<lb />Et qu’une folle erreur &amp; ua faux jugement
<lb />Faſſent place à labord d’un meilleur ſentiment,
<lb />L’amour eſt-ce une foudre où votre ame abatuë,
<lb />Ait perdu la raiſon dans le feu qui la tuë?
<lb />Rodrigue eſt à Chimene, &amp; un nœud Gordien
<lb />Enchaîne leurs deux cœurs daus un méme lien.
<lb />Quel droit d'aimer aux lieux où fon ne peur pretendre?
<lb />Et que le Roy reçoive un vaſſal pour ſon Gendre?
<lb />Et que la Sœur du Prinee arrive à ce bonheur
<lb />D’épouſer un ſoldat Fils de ſon Gouverneur.
<lb />Cela tient du prodige, &amp; votre ame bleſée
<lb />Doit banir cet objet du fond de ſa penſée,
<lb />Faire un plus grand deſſein, &amp; de n’avoir des yeux
<lb />Que pour renare amoureux ou les Roys ou les Dieux.
<lb />Le Roy de Dannemare a ſa flame allumée
<lb />Des charmes raviſſans de voire renommée,
<lb />Vous verrez ſa recherche, &amp; gardez des appas
<lb />Pour ravir des Monarques, &amp; non pas des Soldats.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'INFANTE
<lb />Diſcours injurieux ! implacable Megere,
<lb />Oui vtomis ues diſcours que l'enfer te ſuggere,
<lb />Eſt-ce ainſi qu’aux malheurs tes ſoins me ſont offerts,
<lb />Et que tu viens briſer mes chaiſnes &amp; mes fers?
<lb />Adoueir mes langueurs &amp; termiuer mes peines
<lb />Avecque des raiſons auſſi fauſſes que vaines?
<lb />Se ſerteon de lorage à cauier les cpritorm
<lb />Peut-on guerir un mai avecque du mépris?
<lb />Faire un raiſonnement étant dans la manie,
<lb />Et traiter un malade avec la tyrannie,
<lb />Ingrate radoreuſe avec tes ſots diſcours,
<lb />Tu redouble mes feux avecque mes amours:
<lb />Parle mieux de Rodrigue, &amp; crois que ſon courage
<lb />A fait d’un Cavalier un Heros de notre àge,
<lb />Et que ſa renommée &amp; ſes faits immortels
<lb />Auront un jour un Temple avecque mille Autels:
<lb />Mais pendant que ma flamme auſſi chaſte que grande
<lb />Lui couſerve ma vie &amp; mon cœur en ontande;
<lb />Demande-lui pardon, &amp; les lar mes aux yeux
<lb />Donne. lui de l'enſens comme Ion fait aux Dieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR
<lb />Ma lame, pardonnez aux ferveurs de mon zele,
<lb />Qui flate cette erreur ne vous eſt pas ſidele,
<lb />Aprés tant de ſoûpirs qui vous ſechent les os,
<lb />Dounez treuve à voire ame &amp; vivez en repos.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PAGE
<lb />Qu'amour eſt triomphant &amp; ſa flame feconde,
<lb />Puiſqu’il brûle les Dieux auſfi-bien que le monde?
<lb />En aveuglant notre ame il nous tient ſous ſa loy,
<lb />Et fat d’une Bergere une Femme de Roy:
<lb />On en voit maintenant une preuve évidente
<lb />De lamour de Rodrigue &amp; des feux de l’Infapte,
<lb />Pour moy ? j’aime bien mieux, n’eu déplaiſe au renom,
<lb />Moun d'untrait d amui, que dun coup de canon.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />CHIMENE, ELVIRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELVIRE
<lb />Ieux quels eſprits flollets entens-ie dans la nuit?
<lb />U Qui troublent mon ſi ence, &amp; m’é veillent du bruit
<lb />Qu'ils font à tous momens dans la chambre du Comte;
<lb />La fayeur me ſaiſit auſſi-toſt que i'y monte.
<lb />Vn friſon tremblotant de foibleſſe &amp; de peur,
<lb />Heriſſe mes cheveux &amp; me glace le cœur.
<lb />Parfois plus reſoluë, préte à ne rien craindre,
<lb />I’entens parler, j'y cours, &amp; ne puis rien atteindre,
<lb />Et cette triſte voix en ſon begaïement
<lb />Ne me laiſſe aprés tout qu'un ſeul étonnement,
<lb />Méreint le plus ſouvent le flambeau qui m'eclaire:
<lb />Madame, hé qu’eſt-cel á?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHIMENE
<lb />C’eſt IOmbre de man Pere
<lb />Qui ehingent nos plaiſirs en de triſtes douleurs,
<lb />Nous predit notre perte avecque nos hamcers,
<lb />Le retour de mon Frete.
<lb />ELVIRE
<fw><lb />O Ciel! lavez.vous vuë?
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHIMENE
<lb />Son objet me travaille &amp; ſa plainte me tuë,
<lb />Ce ne ſont que ſoupirs, ce ne ſont que regrets,
<lb />Ie crains que nos lautiers ne ſe changent en cyptés.
<lb />Hier que le Soleil avoit fini ſa ronde,
<lb />D'un voile tenebreux embruniſſoit le monde.
<lb />Révant dedans ſa chambte aprés ie ne ſçay quoy,
<lb />Contte ſon cabinet il ſe preſente à moy
<lb />Vn petit vent, un broit, un ſuaire, une plainte,
<lb />Aſſaillent mon eſprit &amp; de deüil &amp; de etainte;
<lb />L’effroy ſaiſit mon ame, &amp; ce drap à mes yeux
<lb />Donnoit quelque candeur parmy ces ſombres lieux;
<lb />Ie vnvois dans fombrage une petite nue.
<lb />Dont la ſombre blancheur n'étoit pas reconnuë.
<lb />Ma vuë eſt en défaut; mais écoutant parfois.
<lb />Ce ſuaire rendoit une plaintive voix;
<lb />voir que le teconnus auſſi nette &amp; ſi claire
<lb />Comme me lexprimoit la bouche de mon Pere,
<lb />Lots qu’il m’entretenoit attendant ſon retour,
<lb />Du deſtin de mon Frere &amp; de ſon long ſejour,
<lb />Et pendant que j’écoute &amp; retiens ma patole,
<lb />l'éntens une voix caſſte u plamede derteie<fw><lb />Qui
</fw><lb />Qui touche mon oreille &amp; parlant baſſement,
<lb />Sembloit en loûpirent ſortir du monument.
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELVIRE
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O Dieux! que diſoit-elle?
<lb />CHIMENE
<lb />Ajoûte, ame perfide,
<lb />Ajoûte à tes pechés celui de patricide;
<lb />Fais que les accidens te ſoient indifferens,
<lb />Commence par ton Pere à meurtrir tes parens;
<lb />Prens en main baiſe encor cette fuueſte épee
<lb />Qu’on a dedans mon ſang ſi lachement trempée,
<lb />Défaire un ennemi ſur la terre abaru,
<lb />C’eſt un coup de fureur, &amp; non pas de vertu;
<lb />Il eſt digne de blame, &amp; non pas de gloire,
<lb />Son laurier eſt honteux autant que ſa victoire.
<lb />Par un achopement j ay gliſe ſut les pas,
<lb />Et recu toui ſoudain le coup de man trépss.
<lb />Rodrigue infortuné, j’aurois fait de tes reſtes,
<lb />Et préveou d’un coup des amours ſi funeſtes:
<lb />Mais ie laiſſe à mon Comre avec un meilleur ſort,
<lb />A diſpurer ta vie &amp; à vanger ma mort.
<lb />Sçache que cet Enfant tient du ſang de ſon Pere,
<lb />Et qu’il faut que ta perte éteigne ſa colere, 
<lb />Que les plus genereux tedoutent ſa valeur,
<lb />Et qu’il vient pour venger ma perte &amp; mon malheur,
<lb />Qoy que courant les Mers contre les Infidelles,
<lb />Deux luſtres ſoient paſſez ſans en avoir nouvell s,
<lb />Les Dieux en foient loüez puiſquils me lons rendu;
<lb />L quil apit feparer l’honneut que j’ay petdu,
<lb />Mon domaine l'arrend &amp; Rodrigue à ſa honte,
<lb />Sçaura juſqu’ou s’ésend la valeur de ce Comte.
<lb />Voila ma chere Eluire, uu diſcours bien nouye au
<lb />Qui martyre mon ame &amp; me met au tombeau.
<lb />–
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELLIRE
<lb />La s’il venoir Madame, auroir-il lien de prendre
<lb />Le Comie de Gormas ſans le pouvoir, défendre?
<lb />Ha! non, laiſſons des moris les diſcours ſuperflus,
<lb />Ie corps meurt, Ieſprit part, &amp; ne rerey ue plus:
<lb />Ie donne ces penſers à la melancolie,
<lb />Les dire c’eſt menſonge, &amp; les croire folie,
<lb />vutre Pere n'er plus jui votre frere auſſi,
<lb />Vivons dans les plaiſirs, &amp; chaſſons le ſouey<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OMIMERE
<lb />Que tu prens peu de ſoin du malheur qui m’afflige?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELVIRE
<lb />La playe eſt dangereuſe alors qu’on la neglige;
<lb />Mais ce trait dont la peur a votre eſprit bleſſé,
<lb />M’aſſure que le mal ſera bien toſt paſſé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />eHialala
<lb />Quand on voit éclairer &amp; tonner ſur ſa téte,
<lb />L on doit apprehender lorage &amp; la tempete.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELVIRE
<lb />C'eſt n’avoir pointde cœur de eroire au mouvement,
<lb />Vn corps qui n’a point d’ame &amp; de reſſentiment.
<lb />Rodrigue eſt votre Epous, on ne peur faire un crime
<lb />D'un ſacré mariage &amp; d’un feu legitime,
<lb />Et ſi vous lavez pris, e eſt de la main du Roy<lb />Laiſſez parler le monde avec la médilance,
<lb />Où lon prend de lhonneur, on ne fait point d’offence;
<lb />L’amour eſt triomphant, quand il eſt aſſailly,
<lb />Et qu'avez-vous à craindre en n’ayant point failly.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHIMENE
<lb />Ha, que trop, &amp; le monde, &amp; fombre de mon Pere
<lb />Font du cœur d une Fille une ame de vipere;
<lb />L’ombre me ſuit par tout, &amp; marchant flanc à flanc,
<lb />Me montre en ſoûpirant &amp; ſes playes &amp; ſon ſange
<lb />Me parle en ſon ſilence, &amp; triſte me reproche
<lb />Vn ſentiment de ladre &amp; une ame de roche,
<lb />Que ma flame eſt un crime, &amp; de voir ſeulement
<lb />Rodrigue, c’eſt ſeigner ſon cœur au monument.
<lb />Que l’ingrate fortune en ſon double viſage
<lb />Nouriſſant ſa memoire a trahi ſon courage,
<lb />Et qu’il revit encor ayant forcé le ſort,
<lb />De luitendre la vie en depit de la mort:
<lb />Que les Cieux ont horreur de voir qu’une joürnée
<lb />Eclaire à ſon ſepulchre &amp; à mon hymenée;
<lb />Et qu’un Prince offenſé d’un excés de couroux
<lb />Du meurtrier de mon Pere en ait fait mon Epoux.
<lb />Que lorſque ſon pouvoir vouloit forcer mon ame,
<lb />Ma perte avoit des pleurs pour éreindre ma ſlame,
<lb />Que mon deüil s’oppoſoit aux plaiſirs de ſa Cour,
<lb />Et la force du ſang à celle de Iamour;
<lb />Et ce qui plus encor ma conſtance ſurmonte,
<lb />Qui rengrege ma peine &amp; redouble ma honte,
<lb />Que j'ay mis en un jour, en aimant ſon boureau,
<lb />Sa memoire &amp; ſon corps dans le méme tombeau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELVIRE
<lb />Choſe étrange à loüir, à ce conte, Madame,
<lb />Le corps doit au ſepulchre, &amp; fait parler ſon ame<lb />Votre Pere endormy dans la tombe &amp; le deüil,
<lb />Pour vous faire une plainte eſt ſorty du cercüeil!
<lb />Quelque impoſteur Démon vous a voulu ſeduire,
<lb />La verité vous parle en la boucbe d’Eluire.
<lb />Laiſſez les Morts aux morts, les Dmons aux enfers,
<lb />Quittez e:tte humeur noire &amp; ſortez de ſes fers,
<lb />Rejettez ces objets dont vous étes decuë,
<lb />Et cette illuſion qui vous trompe la vûë.
<lb />C’eſt un ennemi de crainte &amp; de langueur
<lb />Qui travaille votre ame &amp; trouble votre cœur.
<lb />Quand lame eſt dans le Ciel aux delices ravie,
<lb />Elle na plus de foins de vengeance ceu envie,
<lb />D'enfer on n’en vient pas, &amp; des deux autres lieux
<lb />Elle n’en ſort jamais que pour aller aux Cieux.
<lb />Dans ce raiſonnement comment ſe peur-il faire,
<lb />Qu'un ombre vous reproche une ame de vipere?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CITIMENE
<lb />Cet entretien m'ennuye, &amp; pour en voir le fonds,
<lb />Il faudroit épuiſer une Mer de raiſous.
<lb />Prens-le pour un prodige ou bien pour des merveilles,
<lb />I en appelle à témoin mes yeux &amp; mes oreilles.
<lb />L’oreille la plus juſte a de trompeurs appas,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />B2
<lb />Mais ce que lœil à eu ne le diſpute pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELVIRE
<lb />Madame, c’en eſt fait. j'ay le don du filence.
<lb />Pardonnez à ma langue &amp; a mon ignorance.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCERE III.
<lb />L'INFANTE LEONOR, LE PAGE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’INFANIE
<lb />La fio la raiſon lemporte- ſur Iamour;
<lb />Le jugement pre ſide &amp; commande à ſon tour,
<lb />La prudence à lardeur de ma flame ariétée,
<lb />I’ay perdu le tranſport qui m'avoit emportée,
<lb />Et voy ſans paſſion que tes divins cor ſeils
<lb />Sont contre un trait d’amour de puiſſans appareils,
<lb />I'avois Iſprit demis, &amp; mon ame bleſſée
<lb />N'adoroit que l'objer de ſa folle penſee.
<lb />I’oub iois mon honneur pour mon contentement,
<lb />Et trahiſois ma gloire en aimant cet amant.
<lb />Mon cœur en eſt honteux, &amp; mon regret s’exprime
<lb />Avec mon repentir la tache de mon crime;
<lb />Es ayant balancé ma flame &amp; mon devoir,
<lb />Ie lui ferme les yeux, &amp; ne le veux plus voir.
<lb />Que Rodrigue poſſede &amp; adore Chimene,
<lb />le neu prenuraj jemuionno siour i de hame;
<lb />Ces aveugles deſirs témorgnent mon erreut .
<lb />Sa gloire ni ſon nom ne ſont plus dans mon cœur,
<lb />Et rien que le dédaain maintenant ny demeure,
<lb />La plus courre folie eſt toûjours la meilleure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR
<lb />ren renargruec tor Prux. puiſque mes ſentimens
<lb />Ont touché votre cœur de ſi bous mouvemens,
<lb />Amour que tes beaux feux dans le cœur de nos Dame
<lb />Sont de peu de durée &amp; touchent peu leurs ames.
<lb />Rodrigue la cha rmoit &amp; dardeur &amp; d’appas,
<lb />Et maintenant ſes yeux ne le connoiſſent pas.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />CHIMENE, ELVIRE, L'OMBRE DV COMTE
<lb />qui entre au Theatre par une porte auſſi-toſt qu'Eluire
<lb />eſt entrée. L’OMBRE DV COMTE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eynes du destin des humains,
<lb />N Severes &amp; fatales Parques
<lb />Qui tordez dans vos triſtes mains,
<lb />Les fu ſeaux des Bergers comme ceux des Monarques;
<lb />Filtandrieres qui de nos jours
<lb />Racourcieez la trame ou prolongez le cours,
<lb />Prononçans vos Arrets dans votre Chambre obſeure.
<lb />Déeſſes agrée que mon Ombre en ces lieux
<lb />Aceu ſe un monſtre de nature,
<lb />D’un crime deteſté des hommes &amp; des Dieux.
<lb />Furte étrange des Enfers,
<lb />Cruelle &amp; perfide Chimene,
<lb />La Parque me tient dans ſes fers:
<lb />Mais ils ont des douceurs à l'égard de ma peine,
<lb />Peux-tu vivre &amp; voir à ton flane,
<lb />Le Meurtrier de ton Pere, &amp; le bourreau de ton ſang
<lb />Luy pardonner ma mort, lui partager ta couche,
<lb />Ame prodrgieuſe! ô cœur ſans mouvement
<lb />Au malheur qui me touche
<lb />As perdu l’honneur &amp; te reſſentiment?
<lb />Cœur ingrat ſans humanité,
<lb />Au lieu de vanger certe offence,
<lb />Tu la mets dans l’impudicité.
<lb />Fermant l’œil à l’honneur &amp; à la bienſceance,
<lb />Tu fais des vœux en ſa faveur,
<lb />Lorſque le ſang te pouſſe, amaur retient ton cœur,
<lb />Et tu devrois mourir ou venger cette injure,
<lb />Mais par un artifice &amp; un ſubtil détour
<lb />Les ſentimens de la nature
<lb />Ont cedé leur puiſſance à celle de l’amour.
<fw><lb />L’amour étouffa ta raiſon,
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ses feux eſſuyerent tes larmes,
<lb />Ton ame eſclave en ta priſon,
<lb />Fit de mon homicide un ſu jet de tes eharmes?
<lb />Tu ſouffris quul te vint offrir
<lb />L’épée à mon logis qui m'avoit fait mourir,
<lb />Apés lavoir plongée au fond de mes entrailles,
<lb />Et feignant de te plaindre en tes fauſſes douleurs,
<lb />On ne vid à mes funerailles,
<lb />Pour un fleuve de ſang qu’une goute de pleurs,
<lb />Dun jour de ſoûpirs &amp; de deüil,
<lb />Ton amour en fiſt une Féte,
<lb />Ie n’éſtois pas dans le cercüeil,
<lb />Qu'on le vit couronné dun laurier ſur la téte,
<lb />Et par un excés d’amitié
<lb />Le nommant de ta vie une chere moitié,
<lb />Ton ame plus d'amour que de douleur atteinte,
<lb />Aprés que ton amant eut éteint mon flambeau,
<lb />Oſa dire en faiſant ſa plainte,
<lb />–
<lb />La moitié de ma vie a mis l’autre au tombeau.
<lb />V'angeurs des crimes des humains,
<lb />O Dieux avez-vous pû reſoudre,
<lb />A retenir vos juſles mains
<lb />De ne jetter la flame &amp; les careaux de foudre.
<lb />O Monſtre que ton ſang eſt impur !
<lb />A changé dans les feux de cet amour trompeur.
<lb />Que tes ſens ſont gâtez, que ton cœur dégenere!
<lb />Que tu rends le devoir avec pou déquité,
<lb />De mettre l’amour de ton Pere
<lb />Et celle dun Meurtrier en méme egalité.
<lb />L’amour &amp; le ſang dans ton cœur
<lb />Ont voulu diſputer leur place,
<lb />L’amour l’a trouvé tout d’ardeur,
<lb />Et l'autre en l’aprochant l’a trouvé tout de glace:
<lb />La nature avec le devoir
<lb />Ont montré leur foibleſſe en croyant t'émouvoir,
<lb />La paſſion d’amour préocupe ton ame,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ton eſprit n'a des ſoins que pour l'entretenir,
<lb />Et fon idée avee ſa flame
<lb />En ont bani la mienne avec mon ſouvenir.
<lb />L’honneur m'a tiré du tombeau,
<lb />Mon couroux va juſqu'à la rage,
<lb />De voir dans tonlit mon beurreau,
<lb />Et qu’ayant eu ma vie il ait mon heritage.
<lb />Avec mes eſprits égarez
<lb />–
<lb />Il m'a vû dans ſa chambre en ſes lieux effrayez,
<lb />Oú mon gleve de feu ſouvent le perſecute,
<lb />Mais avec ma fureur &amp; tout mon deſeſpoir,
<lb />Lorſque mon Ombre l’execute,
<lb />Ie n'ay que l’ardeur &amp; non pas le pouvoir.
<lb />Flaté dun faux ſoulagement,
<lb />Dans la vengeance qui me tuë
<lb />Ie m'en défais en un moment,
<lb />Et j'oyplaindre ſon ombre à mes pieds abatuë.
<lb />Le tranſport d’un cœur indompté,
<lb />Lui donne le trépas qu’il avoit merité,
<lb />Et ma rigueur n'eſt pas encoreépuiſée,
<lb />Puis revenant aprés d’un ſonge décevant
<lb />Mon ame ſe trouve abusée
<lb />De n’avoir combatu que l’ombre avec le vent;
<lb />Mais je ſens l’aproche du tems
<lb />Avec le retour d’un vi ſage
<lb />Qui doit faire des malcontens.
<lb />A la lice oú l'honneur &amp; ma pertel éngage;
<lb />Le Comte n'eſt pai loin d’icy;
<lb />D'une ame inexorable &amp; d’un cœur ſans mercy,
<lb />Il vient venger mon ſang par l’effort de ſes armes,
<lb />Adieu je n’ay plus rien au monde à deſirer,
<lb />Il te fera jetter des larmes,
<lb />Autant que mon trépas l’avoit fait ſoûpirer.
<lb />L’Ombre ſort.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE V.
<lb />ELVIRE, CHIMENE, ELVIRE.
<lb />Ieux: que viens-je d’oüir ? Cieux ! qu’ay-je vù
<lb />L paton.
<lb />Qu'un morr revienne au moude &amp; ſe faſſe counoitre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tout eſt perdu, Madame! CHIMENE.
<lb />Helas: je n’en puis plus:
<lb />Le venin eſt mortel, les diſcours ſuperflus.
<lb />Ie voy déja le mal dont l'Ombre nos menace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELVIRE
<lb />Mon ame eſt a la géns &amp; mon eſprit de glace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHIMENE.
<lb />La mienne eſt éperduë, &amp; fobjet des malheurs
<lb />Ne fait mes entretiens que de ſang &amp; de pleurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELVIRE
<lb />Divertiſſez la erainte d’avec leſperance,
<lb />Montrez aux accidens l'effort de la conſſance:
<lb />ded on cipin esa plence d'anmene trune,
<lb />Et les biens &amp; les maux que les deſtins nos font.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />12
<lb />II.
<lb />SCENE PREMIERE
<lb />D. FERNAND LE PRINCE. D ARIAS, ALONSE
<lb />D. DIEGE D ANCHE, D FERNAND.
<lb />V on ne differe plas prévenons lentrepriſe,
<lb />I IL'ennemi prend ſon tems pendant on on le méprile
<lb />L'avis eſt trop expres, le Mote a daus le telhu
<lb />Puiſqu’il ancte en nos ports quelque mauvais de ſſein.
<lb />Vn Roy de ſes Erats eſt l’Ange tetelaire,
<lb />La crainte eſt legitime &amp; la mort neceſſaire,
<lb />Nos Vaiſſeaux ſont armez pour aller au devant,
<lb />Donnons la tame à fonde &amp; les voiles au vent,
<lb />Il les faut attaquer par devant, par deriere,
<lb />Et gagnions en leur perte une bataille entiere,
<lb />Puiſqu’ils viennent à nous allons les racüeillir,
<lb />Au lieu de nous défendre il les faut aſſaillir,
<lb />La victoire nous rit, &amp; arréte ſon aîle,
<lb />Dedans les champs de gloire où l’honneur nous apelle.
<lb />Ie voy déja couvers de corps &amp; d’oſſemens
<lb />Des ennemis défaits, tous ces deux Elemens,
<lb />Et la plaee &amp; la rade &amp; la méme frontiere,
<lb />Etre un champ de bataille avec un cemetiere.
<lb />L'exces de leur orgïeil en m’échauffant le ſein
<lb />Me met la fougue en lame &amp; lépée à la main,
<lb />Allons en triomphant ajoûter leur dé faite.
<lb />A tant de vers lauriers qui nous ceignent la téte ?
<lb />Et apprendre aux vaincus que c’eſt un pas gliſtaht
<lb />De chocquer les Etats d’un Monarque puiſſant,
<lb />Arias eſt party pour aller reconnoitre,
<lb />Et voir qui de nos Ports eſt maintenant le Maitre:
<lb />Dieux! qu’il eſt diligent, le voicy de retour,
<lb />Ie m’étonne à le voir de ſon peu de ſejonr:
<lb />Vous voila, Cavalier? Et bien quelles nouvelles?
<lb />Les deſtins feront-ils nos guerres éternelles?
<lb />Le More avec le trait qu’il porte dans le flane.
<lb />Nous veut-il faire encore nagenetouus ion lang?
<lb />N'eſt.il pas ſatitfait de ce que la victoire
<lb />M’a donné deſſus lui deux triomphe de gloire?
<lb />Qu’ayant renté deux fois ma force &amp; ma vertu,
<lb />Il ſe ſoit vû deux fois à mes pieds abata?
<lb />I
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ARIAS.
<lb />Sire, la Mer blanchit de vagues &amp; de voiles,
<lb />Les hunes des Vaiſſeaux aprochent des étoiles,
<lb />On a vû ce matin venir de toutes paits
<lb />Des appareils de guerre avec des étendarts,
<lb />Les forces d’Aragon, des Mores &amp; des Perſes
<lb />Rempliſſent norre Port de nations diveiſes,
<lb />Et n’attendent armés de moment en moment
<lb />Pour gagner le canal qu'un favorable vent;
<lb />Quoyque venant à nous contre vent &amp; marée
<lb />Vne Flote ſe ſoit dans lorage égarée.
<lb />Neptune eſt pour Seville, &amp; Ionde &amp; les écüeils
<lb />Découvrent à leurs yeux de funeſtes cercüeils.
<lb />L’orage les combat, &amp; perſonne ne teute
<lb />De s’approcher du lieu pour faire la deſcente,
<lb />–
<lb />Le Cieſ n'eit pomt anejious lesvents lont pour voue,
<lb />Si nous les attaquons, la victoire eſt à nous,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. FERNAND
<lb />Faiſons-le, c’eſt bien dit, leur mal eſt dans la criſe,
<lb />E nonneur rait mon deſſein, &amp; le droit l'autoriſe,
<lb />Les Dieux en ma faveur arment les Elemens,
<lb />I'attens de ton avis de bons évenemens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PRINCE
<lb />Sire, un cœur geuereux en la fleur de ſon àge,
<lb />Doit rendre ſa valeut égale à ſon courage.
<lb />Donnez-moy ces employs, &amp; que jeune Guerrier
<lb />Ie m’éleye en Guerrier à l'ombre du laurier,
<lb />Vn Prince que l'honneur pouſſe aprés la victoire,
<lb />Ainſi que dans le ſang eſt conçâ dans la gloire,
<lb />Il doit étre ſemblable au je ton fleuriſſant,
<lb />Qui nous porte la roſe, qui nous pique en naiſſant,
<lb />Tous les enfans des Roys ont une ame allumée,
<lb />D’un deſit de triomphe &amp; de la renommée,
<lb />Sans meſurer ma force au nombre de mes ans
<lb />Dounen amataieurees empioje triomphans.
<lb />Ie veux aprendre aux Mores en montrant ma puiſſanee
<lb />Que ſon Sceptre trembloit au jour de ma naiſſance:
<lb />Qu il doit prendre mes loix, m’avoüer pour Vainqueur
<lb />Et que tout ſon Empire eſt moindre que mon cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. FERNAND
<lb />On bort iieux ſonger, cette ardeur de courage
<lb />N’eſt pas encore au point d'étre miz en uſage,
<lb />Ie loüe fort vos deſſeins quoyqu’ils ne ſoient pas meurs
<lb />L’Eté donne des fruits. &amp; le Printems des fleurs,
<lb />Les épies que le tems hors de ſaiſon avance
<lb />Annoncent la moiſon de non pas mounonidor
<lb />Quand les fruits ſont pendans on les laiſſe meurir,
<lb />Vn ſems fait concevoit, un autre conquerir. 
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D DIEGIE
<lb />C’eſt un cœur d’Alexandre; ou l'ame de Pompée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D SANCHE
<lb />Quand il vint dans le monde il portoit ſon épées
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D DIEGVE
<lb />Si la torce egaloit les deſſeins &amp; les vœuxs
<lb />L’Vnivers trembleroit ſous ſes faits genereux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D ALONE
<lb />Son cœur exprime aſſez qu’il eſt né pour la guerre,
<lb />Et qu’il doit être un jour le Maitre de la terre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D DIEG
<lb />Qu'à ce grand Prince à craindre
<lb />D SANCHEIl doit tout eſperer:
<lb />Vn cœur dans ſa faveur n’a rien à deſirer.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />ELVIRE, CHIMENE, ELVIRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E Comte eſt de retour.
<lb />L
<lb />CHIMENE Hé Dieux! quelle nouvelle?
<lb />Mon ame en eſt honteuſe autant que criminelle,
<lb />Qui le ſçait, Eluire?
<lb />
<lb />ELVIRE Madame, ie le croy,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OMIMENE
<lb />S’il étoit dans Seville, il auroit vû le Roy:
<lb />Il n’eſt pas ignorant des devoits qu’il doit rendre,
<lb />Ie ne le ſçaurois croire, &amp; ne l- puis comprendre,
<lb />Dix ans ſont écoulez quil partit de chez nous
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EL IRE
<lb />Et s’il vient aujourd’huy vous en étonnez-vous ?
<lb />Le tems eſt il ſi long pour un homme de guerre?
<lb />Qui vient de parcourir &amp; la mer &amp; la terre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHIMENE
<lb />Non, mais le ſeul objet dun ſiniſtre malheur
<lb />M'en ôta la creance, &amp; m’en donne la peur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELVIRE
<lb />Comme on a pris ſouvent des verités pour fables,
<lb />Des bruits ſemés à faux ſe trouvent veritables.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHIMENE
<lb />Ha! qu’il n'eſt que trop vray, puiſque mon ſentimen'
<lb />Met mon ame en deſordre &amp; dans l'étonnement,
<lb />Le cœur (de nos malheurs le fidele interprete)
<lb />Me preſente un foudre allumé ſur ma téte,
<lb />Mon Frore eſt genereux, il ne ſouffrira pas
<lb />Cette funeſte mort ſans vanger ce trépas,
<lb />Le ſang ne peut mentir la vengeance eſt ſi douce
<lb />Qu'elle ſert d'égüillon au devoir qui le pouſſe.
<lb />Ciel! que puis-je eſpe ur d’un mal ſans gueriſon?
<lb />Qui m'ôte la prudentt, &amp; blaiſſe ma raiſon!
<lb />Mais d’où vient çet avis?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELVIRE
<lb />Ce ſoin eſt inutile,
<lb />Perſonne ne le ſçair que par unbruit de Ville :
<lb />C’eſt une fauſſe alarme, &amp; le. Roy ni la Cour
<lb />Ne parlent poiut de lui, ni moins de ſon retour.
<lb />Ie m'en ſuis informée, &amp; le ſçay de l’Infante,
<lb />Par la bouche d’Alonſe &amp; de ſa Gouvernante.
<lb />On dit que des Marchands trafiquans ſur les eaux
<lb />L’ont vû deſſus la Mer commander des Vaiſſeaux.
<lb />Ie n’en ſçay plus, Madame, demeure étonnée
<lb />Des faveurs que le Ciel donne à ſa deſtinée,
<lb />Et que courant le monde &amp; les Ports étrangers,
<lb />Il ait pû ſubfiſſer parmi tant de dangers;
<lb />Pour prevenir un mal, s’il vient dans la Province,
<lb />Faites aller ce bruit à l'oreille du Prince,
<lb />Son aſbolu pouvoir d’un ſeul commandement
<lb />Portera ces deux cœurs dans l'accommodement;
<lb />Detems qui de ioosli termine toutes choſes,
<lb />L'un buiſſon epineux fera naitre des roſes.
<lb />Et ſi lon voit un jour ces Cavaliers amis,
<lb />Le Roy va triompher de tous ſes ennemis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHIMENE
<lb />Iuſtes Cieux? fi ma ſaute eſt du tout eftacce;
<lb />Détournez les malheurs dont ie ſuis mémacée?
<lb />Finiſſez mes ſoûpirs, &amp; bornant mes douleurs,
<lb />Donnez treuve a mon ame, &amp; eſſuyez mes pleurs.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />BUTHIEI.
<lb />LE COMIE, TEANDRE, LE PAGE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE COMTE
<lb />Epuis ce triſte jour que dans les Champs d’Ibere,
<lb />DCe Cavalier m’aprit le meurire de mou Pere,
<lb />Que Chimene étoit jointe à ce monſtre d’horreur,
<lb />I’ay peine à retenir ma rage &amp; ma fureur,
<lb />Baron, voicy la place où ma juſſe vengeance
<lb />ruoit orer la vie &amp; punir ſon offenſe.
<lb />Donne lui ce cartel, &amp; mets tout ton pouvoir,
<lb />Sans qu'on s’en aperçoive à me le faire voit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TEANDRE
<lb />L'honneur de cet employ m'emporte dans la gloire.
<lb />I’attens de ce combat une double victoire,
<lb />Ie vois déja mourir à mes pieds ſon ſecond,
<lb />Et pars pour les conduire oú l’honneur les ſemond,
<lb />oeignez un refuge en cas d’une pourſuite,
<lb />Et que leur mort honteuſe honore notre fuite,
<lb />Rodrigue a le ſuport &amp; les faveure de Roy,
<lb />La colere du Prince eſt pire que ſa loy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE COM E
<lb />Va, nous n'avons qu'an pas juſquaux murs de Tolede,
<lb />C’eſt le lien de refoge &amp; de notre remede.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PAAGE
<lb />
<lb />Monſieur, pour prévenir toutes fortes de maux,
<lb />Ie m’en vais préparer nos gens &amp; nos chevaux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE COMTE
<lb />Oüy, Page, prend ce ſoin, jartens cet homieide.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PAGE
<lb />Ce monſtre doit mourir des mains de cet Alcide.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCLNE IV.
<lb />LE COMTE ſeul,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />grands Dieux qui voyez les deſtins des humains,
<lb />O Et tenez leur vie &amp; leur mort dans vos mains;
<lb />Qui vous intereſſez dans leurs jaſtes querelles,
<lb />Et avez en horreur les ames criminelles,
<lb />Vous voyez mon deſſein, &amp; liſſez dans mon cœur,
<lb />Aitendunt un Meurtrier dedans ce champ n’houneur;
<lb />En demandant la vie &amp; le ſaug de mon Pere,
<lb />Favorilez mes vœur &amp; ma junte conte</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE
<lb />THEANDRE, D RODRIGVE, D SANCHE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEANDRE
<lb />N genereux Guerrier meurt aprés le deſſein
<lb />U De vous voir en chemiſe &amp; lépée a là maiu.
<lb />Cavalier, ie le ſers, ſans aucune repartie,
<lb />Amenez un ſecond qui ſoit de la partie,
<lb />Rec-vez ce cartel, n'en faites point de bruit,
<lb />Et allons voir le lieu fans attendre la nuit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. RODRIGVE
<lb />O Cielt il faudra donc que ſuivaneſa eolere
<lb />l'ôte la vie au Fils, comme j’ay fait au Pere!
<lb />Et qu’une méme épee eteignant leur flambeau,
<lb />Les enterrer tous deux dans un meme tombeau !
<lb />O foit! ô ſang! ô Dieux! ô ma chere Chimene?
<lb />Que nos maovais deſtins nous donnerons de peme,
<lb />Les rerpects pour rhohneur nous ſont indifferens,
<lb />Il faut perdre ma gloire, ou perdre tes parens,
<lb />Ne erois pas. Cavalier qu’au regret qui me touche
<lb />Le manquement de cœur faſſe parler ma bouche;
<lb />Mais j’ay du déplaiſir de mettre au monument
<lb />Vn corps que ma Chimeue aime ſi tendremens,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tragi Comedie.
<lb />Allous, c’eſt trop parler voyons ce jeune Comte,
<lb />La paſſion m’emporte, il faut que ie Iaffronte,
<lb />Et voir ſi mon acier aprés tant de deſits,
<lb />Comme il a fait le Pere atrétera l e Fils :
<lb />Dom Sanches iey preient aura part a la gloire.
<lb />Il ſeta mon ſecoud, &amp; en dira l’hiſtoire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. SANCHE
<lb />Le Cler pous partager avec vour cer nohdeur,
<lb />Re double mon audace &amp; m’enflame le cœur,
<lb />DOREDRIGVE
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Allons donc, Cavalier, fais-moy voîr ce viſage
<lb />Ie plains ſon infortune &amp; pleute ſon dommage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TAEANDRE
<lb />Aprehendez plutoſt un ſiniſtre malheur
<lb />Et redoutez ſa force avecque ſa valeur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. RODRIGVE
<lb />Eſt-il plus que ſon Pere, &amp; porte-il des charmes
<lb />Qui rendent reuoutiuie &amp; lon nom &amp; ſes armes?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEANDRE
<lb />Son charme eſt ſon cournge, &amp; mille Cavaliers
<lb />de vu dans les combats ſe couvrir de ſauriers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. RODRIGVE.
<lb />Ce ſont des coups d’aij courans méme fortune
<lb />Dont la gloire &amp; la perte eſt enſemble commune.
<lb />TAIEANDRE
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ce ſont des verités qui font craindre ſon nom
<lb />Par tout où ſon courage a porté ſon renom.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. RODRIGVE
<lb />Il me tarde à le voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEANDRE
<lb />Cette roche eſcarpée
<lb />Nous le couvre tout ſeul avec ſon épée,
<lb />le le voy, ſoyez preſt, il vient à ſein ouver,
<lb />Vuidons le differend deſſus le gazon verd,
<lb />Viſitez-le Dom Sanche, &amp; s’il eſt en poſture,
<lb />iſputons ce laurier en vengeant certe injure.
<fw><lb />CENE IV
<lb />LE COMTE, RODRIGVE, THEANDRE,
<lb />D. SANCHE, LE COMTE l’abordant.
<lb />'Oicy le lieu fatal, homieide ſans cœur,
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ou tu perdras enſemble &amp; la vie &amp; l’honneur.
<lb />D. RCDRIGVE
<lb />Tu las dit, c’eſt a toy que ie viens pour la tendre,
<lb />ſeapelle t2 parole &amp; pemie rte défendre.
<lb />LE COMTE
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Monttre,
<lb />en ay plus fait en ce métier que toy.
<lb />D RODRIGVE
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tu le dis.
<lb />LE COMTE
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />onie Igin<lb />D. RODRICVE
<lb />Comte non fait pas moy,
<lb />Ta valeur ne va pas au poiut de tacoicit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE COMTE
<lb />Le Ciel me vengera du meurtre de mion Pere.
<fw><lb />Ils ſe battent.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. RODRIGVE
<lb />D antont étoit trop e
<lb />LE COMTE
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ten voy deja tortir des goutes de ton Hanc.
<lb />D. RODRIGVE
<lb />Ce n'eſt rien. Quireu faut avant que ie ut recre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE COME
<lb />Si faut-il que le Comte ou que Rodrigue meure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. RODRIGVE
<lb />reu tiens, ce coup mortel me traverſe le ſein.
<lb />LE COMTE
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Cet autre achevera ta vie &amp; mon deſſein.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il tombe mort.
<lb />Dieux! ie ſuis ſatisfait en voyaut mon épée
<lb />Du ſang de ce Meurtrier juiqu aux garueutrempé
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />S0
<fw><lb />SCENE VII.
<lb />LE COMTE, TEANDRE, D. SANCHE,
<lb />LE PAGE, TEANDRE
<lb />vEn eſt fait, il eſt mort Comte, retirez-vous?
<lb />LE TAGE
<lb />Ie voy de tous cotés venir des geus à nous.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE COMTE
<lb />Prenons une autre route! Adieu Sanche. &amp; t’apréte
<lb />A diſcourir au vray des coups de ſa défaite,
<lb />Tes veux ſont témoins. Dis de ma part au Roy,
<lb />Que ie mour tay pour lui ſi ſon zele eſt pour moy.
<lb />Le pardon de Rodrigue interine ma grace;
<lb />Et un ſang pour un ſang les deux crimes efface:
<lb />Que ie le ſerviray contre ſes ennemis
<lb />Si faccés de ſa Cour m’eſt librement permis.
<lb />Dis-lui que hier au ſoir lui-méme étant en Ville,
<lb />Le More avoit deſſein d aller prendre Seville,
<lb />Qu il armoit puiſſamment, &amp; que ie vis au Port
<lb />L’appareil des guerriers qui doit faire leffort,
<lb />Et que s’il veut donner des gens à ma conduite,
<lb />Ie veux perdre I'honneur, s’ils ne prennent la fuite
<lb />Et s il manque ce coup, qu il ſçaura cette nuit
<lb />A quel point de malheur il ſe verra reduit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. SANCHE
<lb />(me,
<lb />Grand Comte, arrétez donc ie remarque un Gendar<lb />Le More eſt en campagne, &amp; Seville en allarme,
<lb />Voyez vous ce genet d’un be au gris-pommelé
<lb />Prés d'un Barbe fougueux de poil alzan-brûlé,
<lb />C’eſt le Comte de Gormas vorte Oncle &amp; ſa ſuite,
<lb />Vous avez des parens &amp; des amis d’élite,
<lb />Ioignez vous avec eux, rout vous ſera petmis,
<lb />Vainquez &amp; triomphez de tous nos ennemis:
<lb />C’eſt un beau champ d'honneur ouvert pour la victoire
<lb />Et pour y ſignaler Iéclat de votre gloite,
<lb />Vous aurez un rentort &amp; d’armer &amp; de fyue
<lb />La fottune aide aux ſoins des hommes diligens;
<lb />Empoignez ſes cheveux, puiſqu elle ſe preſente,
<lb />Et que votre bonheur réponde à mon attente:
<lb />Que le Merre vous prenne ayant changé d habit,
<lb />Pour le Mars de Caſtille, &amp; non pas pour le Cid,
<lb />Et quayant leui painu ce &amp; leur force étouffée
<lb />Leurs Roys &amp; leurs captifs honorent vos trophées;
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VIII.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D SANCHE
<lb />Ve l'homme eſt bien ſujet au caprice du ſort,
<lb />En léelat de la vie il rencontre la mort,
<lb />Tout ce bas Vnivers d’une regle commune,
<lb />Dépend abſolument des loix de la Fortune;
<lb />Ce qu'on apelle ſort, elle Ia decreté,
<lb />Nos biens &amp; nos malheurs ſont en ſa volonté;
<lb />Rendant l'être inégal nos penſées les plus meures
<lb />Trouvent de bons momens &amp; de mauvaiſes heures,
<lb />Les mortels ont leurs jours &amp; leur tems limité,
<lb />Tout le monde eſt ſojet à la fatalité,
<lb />Quand un corps ſe releve, on voit qu’un autre tombe?
<lb />L’un entre au jour &amp; j'autre ſous la tombe:
<lb />Le ſort eſt doux à Iun à fautre rigoureux,
<lb />Les uns ſont foriuné, les autres malheureux.
<lb />Rodrigue ſe défiſt du Pere de ce Comte,
<lb />Et il vange ſon ſang &amp; repare ſa honte:
<lb />Tout ce qu’ou voit au monde hors le cours du Soleil,
<lb />Peut avoir ſon ſemblable &amp; trouver ſon pareil,
<lb />Deplorable Guerrier au coup de ce naufrage,
<lb />Que n'eus-tu de fortune autant que de courage!
<lb />Ie ne répandrois pas ſolitaire en ces lieux,
<lb />Des ſoûpirs de mon cœur, ni des pleurs de mes yeux:
<lb />Mais à quoy ces regrets? ſi les cendres éreintes
<lb />Font auſſi peu de cas des ſoûpirs que des plaintes.
<lb />Vn mort paſſant loubli rejette tout ennui,
<lb />Il perd le ſouvenir, &amp; ie fais comme lui,
<lb />La forttune eſt plus grande à celui qui demeure,
<lb />De pleurer un ami, que ſi l'ami le pleure.
<fw><lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IX.
<lb />D. FERNAND LE PRINCE, D. FERNAND,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ve leSceprte dun Prince eſt un fardeau peſant!
<lb /> Qu il lob'ige à de peines &amp; de ſoins en naiſſant!
<lb />Sou regue eſt une Mr, dont le calme &amp; l'orage
<lb />Changent à ſa fortune à tous coups de viſage:
<lb />Maintenant un triomhe en ſes exploits guerriers
<lb />Le fait voir couronné de palmes &amp; de lauriers:
<lb />Et tantoſt un malheur perdant une vctoire,
<lb />Lui ravit cet éclat, &amp; ternit cette gloire;
<lb />Reſſemblaut au Soleit dont un nuage.-put
<lb />Nous couvre la lumiere avec uuc vapeur,
<lb />Ha! qu il n’eſt pas à faux ce vieil mot qu’on nont donne
<lb />Qu il n’eſt point de fardeau tel que d’une Couronne :
<lb />Et qui la trouveroit à terre lur ſes pas,
<lb />Pour en orner ſon front ne la leveroit pas.
<lb />Combien de Roys fameux en pompe &amp; en puiſſance
<lb />Ont trouvé leur ruine avec leur ec d nce?
<lb />Et brûlans à tous vens comme le pannonceau,
<lb />rait de leur Sceptre d’or un sceptre de roſeau,
<lb />Vû détruire leur peuple avecque leur fortune,
<lb />Et n’avoir avec eux qu’une tombe commune :
<lb />Et porter leur Couronne, ayant été ſeumts,
<lb />Au plus barbare cœur de tous leurs ennemis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PRINCE
<lb />Grand Roy, quelle pensée &amp; qu’avez-vous à craindr
<lb />Verroit-on des ma heurs qui nous puiſſent atteiudre
<lb />Le Ciel qui vous a mis au monde ſans pareil,
<lb />A mis votre fortune à Iégal du Soleil.
<lb />Vous é es au deſſus des foudres &amp; des tempétes,
<lb />Où lon voir ſes rayons, on y voit vos conquéres.
<lb />Il vous a fait égaux en des titres divers
<lb />Lui Roy des feux du Ciel, &amp; vous de IVuivers;
<lb />D 2
<lb />Et parmi les faveurs &amp; léclar qu’il vous donne,
<lb />Que craignez-vous au monde en portant la Couronne?
<lb />Vainquez en conquerani &amp; la terre &amp; les eaux.
<lb />I’ay de nouveaux deſſeins pour des mondes nouveaux.
<lb />Mon cœur comme un Aiglon commence de s étendre,
<lb />Et meſurer ſon vol à celui d’Alexandre.
<lb />Let crromples d nonneur lont teſſement émeu.
<lb />Qu’il touche avec le Sceptre à la Sphere du feu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D FERNAND
<lb />Le mien juſques icy dans ſon independance,
<lb />A fait voir ſa grandeur avec ſa puiſſance:
<lb />Et l’honneur n’eſt pas moindre apres avoir conquis,
<lb />rder un païs que de Iavoir acquis;
<lb />Des chan<lb />des ennemis j’augmentois mon Empire
<lb />Et leur donnois e loix qu'ils me vouloient preſcrite,
<lb />Quand ie voyois mon tems, ie trouvois des ébats
<lb />A leur donner la chaſſe au milieu des combats;
<lb />Aais les Mores ayant vû nos armes inégales
<lb />epuis que j’ay vaincu les peuples de Vendalles,
<lb />ſouſcrit une ligue. &amp; paroit dans mes Ports
<lb />ur de nouveaux deſſeins &amp; de nouveaux renforts.
<lb />n craignant une chute en voulant entreprendre,
<lb />met tout ſon eſprit à me pouvoir ſurptendre.
<lb />s’eſt rendu puiſſant ayant pour ſon apuy
<lb />Perſe &amp; l’Aragon armés avecque luy;
<lb />bien que s’il m'attaque ou vient dans mes Provinees
<lb />dois combattre ſeul les forces de rrois Princes,
<lb />voir devant mes yeux partager mes Etats
<lb />* triomphans exploirs de ces trois Potentats,
<lb />nce, que de malheurs, lorſque notre Couronne
<lb />pour ſoûtien la main de celui qui la donne!
<lb />ux, ie la tiens de vous, foyes en le luport!
<lb />vous a pour garant eſt ioûjours aſſez fort;
<lb />vous tout ſe détruit, les armes s’affoibliſſent,
<lb />t tombe en deadence, &amp; les Etats periſſent,
<lb />me ayans daus vos mains nos étres &amp; nos fins,
<lb />vernez ma fortune, &amp; guidez mes deſtins.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Les grands Dieux daignent donc nous couvrir de leur
<lb />Et nous faire un preſent d'une bonne nouvelle;
<lb />Et que divertiſſant nos eſprits &amp; nos cœurs,
<lb />Les Moies ſoient vaincus, &amp; nos gens les vainqueurss
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PRINCE
<lb />Agréez que mes vœux ſecondent vos prieres,
<lb />Et atendons d’enhaut des eictoires entieres.
<lb />mue puamue jies laulllel ler caplols gincor,
<lb />Sont des faveurs du Ciel &amp; des preſens des Dieux
<lb />D. FERNAND
<lb />(aile,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ACTL III.
<lb />SCENE PREMIERE
<lb />CHIMENE, ELVIRE, CHIMENE.
<lb />Ve mon cœur a de trouble, &amp; que j’ay lame ateinte
<lb />De doutes, de ſoupçons, de triſteſſe &amp; de crainte:
<lb />Eluire, ouvre ton cœur, n’aurois-tu rien apris,
<lb />Pour môier ces penſées qui troublent mes eſprits?
<lb />A te voir ſoûpiter dedans la ſolitude
<lb />le n’ay de mouvement que pour l’inquietude;
<lb />Ton viſage en changeant à tous coups de couleur,
<lb />Par de muets regards fan parler mon malheur,
<lb />Ma triſteſſe conçon une vapeur ſi noire.
<lb />Qu'elle en trouble mes ſens avec ma memoire.
<lb />Le Comte eſt dans Seville, &amp; tu me veux cacher
<lb />Le bruit de ſon retour de peur de me fachet,
<lb />Et couvrant la nouvelle à l'ombre du ſilence,
<lb />Tu lui donne le tems de venger ſon offence,
<lb />De voir ſon ennemi, d'achever ſon de ſſein
<lb />A vecque la vengeance &amp; l'épée a la main:
<lb />Au contraire ayant ſçû qu’il eſt dans la Province,
<lb />En le faiſant ſçavoir aux oreilles du Prince
<lb />ion abſolu pouvoir leur preſcrivant ſa loy,
<lb />es auroit retenus dans les ordres du Roy,
<lb />uiſquà ce qu'etot ffaticette haine mortelle;
<lb />Il les eût fait amis, &amp; éteint leur querelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EL! IRE
<lb />Mhadame, ce bonheur étoit à de ſirer.
<lb />Pour prévenir le mal qui me fait ſoûpirer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OHIRARE
<lb />Et quel éclarcicement, mon ame eſt alarmée!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELVIRE
<lb />Le Comte eſt General &amp; commande l’Armée,
<lb />La nouvelle eſt certaine on le croit en la Coir,
<lb />Ie m’étonne comment Rodrigue y fait ſejour:
<lb />Ils joindront la querelle avec la jalouſie,
<lb />Et c’eſt la ſeule peur dont mon ame eſt ſaiſie,
<lb />Et s’il eſt dans Seville ou s’aproche de nous,
<lb />Ie jure ſur l'Autel que j’en ſçais moins que vous.
<lb />Plut au Ciel! Cet avis étoit ſi neceſſaire,
<lb />Que ſans commettre un crime on ne le pouvoit taire,
<lb />Au ſortir du logis on lauroir retenu,
<lb />Et tout mauvais denemduntté pré venu.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ARIAS ſeul
<lb />Ve la force du ſang a de puiſſantes armes!
<lb />Que narure a de feux, &amp; d’amour &amp; de charmes:
<lb />Que le meurtre du Pere eſt ſenſible à Ienfant?
<lb />Que la vengeance eſt douce à ſon cœur triomphant!
<lb />Que l’injure eſt peſante aux perſonnes bien nées!
<lb />Et que les loix d’houneur ſont juſtemeut données!
<lb />La gloire d’un Guerrier &amp; d’un homme de cœur,
<lb />Eſt ſemblable à la Mer qui ne tient rien d’impur,
<lb />Elle jette à ſes bords tout ce qu'elle a de ſale.
<lb />La playe d'honneur eſt mortelle &amp; fatale,
<lb />Quiconque voit ſon Pere au creux d’un monument,
<lb />Et ſouffre laſſaſſia, il vit honteuſement:
<lb />Il faut á deux partis ſe vanger de l’injure
<lb />Pour conſerver ſa gloire &amp; Ialoy de nature.
<lb />Tant I'Amour &amp; le Sang ont le devoit prefix.
<lb />pour le ſoutient du Pere au courage du Fils,
<lb />Rodrigue intereſſé dans une moindre offence,
<lb />N’eut point de ſentimeus que pour cette vengeance,
<lb />Et le Comte aujourd’huy d'un plus juſte tranſport
<lb />Vange cet homicrde &amp; lui donne la mort.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />DCENE III.
<lb />D. FERNAND, LE PRINCE, D. DIEGVE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D ARIAS, D ALONSE, D ARIAS.
<lb />* Omme au milieu du calme ou a vû des naufrages.
<lb /> Qu'un heur ſui un malheur, un beau tems les ora<lb />Sire je vous sporte en cet evenement
<lb />Avec un déplaiſir un grand contentement.
<lb />Les Mores s’écartant par une canonnade,
<lb />Ont perdu deux vaiſſeaux du côté de la rade;
<lb />Leurs maſts ſont abatus, &amp; lennemi ſur Ie a
<lb />Ne leur peut envoyer ni voile ni bateau,
<lb />Le Comte eſt au devant &amp; gaignant le paſſege,
<lb />(ges:
<lb />Leur marque un choix de mort de foudre ou de naufragi
<lb />Les aſſauts, les provoque, &amp; attendant ſon tems,
<lb />Reconnoit leurs deſſeins à voir leurs mouvemens,
<lb />Leurs Chefs ſont ébranlez, &amp; leur flote eſt reduite
<lb />Au point de ſe défendre ou de prendre la foire:
<lb />Bien que plus grands en nombre, ayans vu de quel cœui
<lb />Aeetre enTa domne des marques de valeur,
<lb />Ses exploits genereux font que chacun ladmire,
<lb />Il pointe les canons, &amp; lui-méme les tire,
<lb />Il ſemble que ce Comie, &amp; ſur terre &amp; ſur mer
<lb />Ne trouve des appas que parmy le danger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. PERNAND
<lb />Parle moins &amp; parlant que tour ſoit veritable,
<lb />Ne me dis pas un mot qui reſſente la fable,
<lb />Ie hais les diſcoureurs, les oreilles d’un Roy
<lb />Abhorrent le menſonge &amp; les diſcours ſans foy</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D, ARIAS
<lb />Sire, ce que lon voit on a droit de le dire.
<lb />Plus ie penſe à ſes faits &amp; plus ie les admire;
<lb />Mes diſcours ſont ſans fard comme ſans vanité,
<lb />Tous nos gens ſont témoins de cétte verité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. FERNAND
<lb />Quel eſt ce grand Guerrier?
<lb />ARIAS
<lb />Sire, voicy l'intrigue,
<lb />Vn qui vient de ſe batre &amp; de tuer Rodrigue,
<lb />Le Comte de Gormas qui tout chaud de fureur
<lb />Pour la mort de ſon Pere auroir mange ſon cœur;
<lb />Er quoyque General d’une puiſſante Armée,
<lb />Dunc ame de vengcance de de prons anumce :
<lb />Prit congé de ſon Paince, &amp; ſans faire de bruit,
<lb />Hier entra dans Seville à lombre de la nuit,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dom Diegue entre au Theatre &amp; écoute.
<lb />Et avec un cartel ſe portant ſur la place,
<lb />Comme deux fiers Lvons pleins de rage &amp; daudace,
<lb />Tous deex de méme force &amp; de meme chaleur
<lb />Témoigne leur adreſſe avec leur valeur,
<lb />L’honneur de ce combat dans le ſort ſe balance,
<lb />L’un s’attend à la gloire, &amp; lautte à la vengeance,
<lb />L’un combat pour le ſang, &amp; l'autre pour l’honneur,
<lb />Et Rodrigue en paſſant eſt bleſſé ſous le cœur,
<lb />Et quoyque la bleſſure en fût aſſez legere
<lb />Sa playe &amp; la douleur échauffa ſa colere;
<lb />Pat ai huuvead tramport qui le rend plus émeu,
<lb />Suivant les mouvemens d’on courage de feu,
<lb />Croyant tuer le Comte &amp; finir leur querelle,
<lb />Il reçoit dans le ſein deux bleſſures mortelles,
<lb />Tombe mort ſur la place.
<lb />4
<fw><lb />D. DIEGVE
<lb />Ha! Sire, qu’ay-je vû?
<lb />Iuſtice! ó grand Monarque!
<lb />D. ALONE
<lb />O malheur inoüy!
<lb />D DIEGVE
<lb />
<lb />Iuſtice, ie meurs. Il tombe mort,
<lb />D. FERNAND Avec estte parole
<lb />Il a fermé les yeux &amp; ſon ame s’envole,
<lb />Au ſecours emportez au lit ce bon vieillard.
</fw><lb />Le mal n’eſt que trop prompt &amp; le remede tard,
<lb />Il meurt d'un coup de foudre oyant certe nouvelle,
<lb />Il a reçû dans Iame une playe mortelle,
<lb />Certe perte eſt ſi grande &amp; de ſi grand malheur
<lb />Que ie croy qu’il eſt mort d'un excés de douleur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PRINCE
<lb />vn rel corps decrepit &amp; caſe de vieinene
<lb />Meurt auſſi-toſt d'effroy que d’un coup de triſtrſſes
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. FERNAND
<lb />Vn homme de cet âge expire en un moment,
<lb />Et vit en ſommeillant au oord du monument.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ALONE
<lb />Vel funeſte accident que la Parque ſevere,
<lb />Ait pris en méme jour &amp; le Fils &amp; le Pere!
<lb />Et que le ſang produiſe un rel reſſentiment,
<lb />Que du coup de ſon Fils il meure en un moment?
<lb />le croy qu’entre parens &amp; les cœurs &amp; les ames
<lb />Par un excés d’amour vivent de mémes flames;
<lb />Que le Pere &amp; le Fils ont de ſecrets raports,
<lb />Et que le feu d’une ame anime les deux corps,
<lb />Quand lez deſtins en ont une moitié ravie,
<lb />L’autre tient à dédain les reſtes de la vie.
<lb />Nous tommes oongex a feurievere loy;
<lb />Mais puiſque j’en ay Iordre, allons le dire au Roy. 
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELVIRE
<lb />Ffet prodigieux de l’inſtinct de nature,
<lb />LQu'elle ue peut ſouffrir ſans vengeance une injure,
<lb />L’outr age qu’on nous fait eſt un feu couſemant,
<lb />Qui ſe prend dans le cœur comme à ſon element .
<lb />La colere lallume &amp; redoublant ſa flame
<lb />L’eleve dans llempire &amp; des ſens &amp; de Iame:
<lb />Nous trouble les eſprits &amp; nous piquant le flanc
<lb />Fait nos plus doux objers de meurtre &amp; de ſang
<lb />Ces Cavaliers touchez de l’honneur de leurs Peres,
<lb />Tirent de mes deux yeux mille larmes ameres.
<lb />Malheur inopiné, en deux funeſtes coups,
<lb />Ma Maitreſſe a perdu ſon Pere &amp; ſon Epoux!
<lb />Ce ſeroit lachete que leur vouloir ſurvivre,
<lb />La gloire &amp; le devoir moblige a les ſuivre,
<lb />
<lb />Le trépas eſt heureux qui dans un grand malheur,
<lb />Finit en méme tems la vie &amp; la douleur.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE IV.
<lb />D FERNAND, LE PRINCE, D. ALONSE.
<lb />D ARIAS, SANCHE, D, FERNAND.
<lb />E eroy ce que tu dis l'apparence en eſt claire,
<lb />La perte de l'Enfant a fait mourir le Pere.
<lb />Les Symptomes, la Mort, le ſilence &amp; les pleurs,
<lb />Sont les tableaux parlans des mortelles douleurs,
<lb />I’ay ſouffert ce malheur avec beaucoup de peine,
<lb />Ie perds un bon conſeil &amp; un grand Capitaine,
<lb />La donleur eſt ſenſible alors qu’un Porentat
<lb />Perd un Maitre de Camp &amp; un homme d'Etat,
<lb />Ce funeſte accident &amp; ce coup de vengeance
<lb />Affoibliſſent mon Sceptre avec ma puiſſance,
<lb />En lalarme, au combat, aux dangers. aux malheurs,
<lb />Ie laiſſois la conduite a ſa ſeule valeur.
<lb />Le More s’étonnoit du bruit de mon Armée,
<lb />Leur triomphe étendoit par tout leur renommée,
<lb />Et finne exploits d’honneur à mes Ports achevez,
<lb />Avoient juſqu au Ciel leurs lauriers élevez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PRINCE
<lb />tire, tout eſt mortel, les Deſtins &amp; les Parques,
<lb />e joüent des grandeurs &amp; des ans des Monarquet,
<lb />Et la loy du trepas doit mettre aux monumens,
<lb />Tour ee que la nature a fait des Elemens.
<lb />Nous naiſſons pour mourir, &amp; toute choſe née
<lb />Eſt du jour de ſon étte à la mort deſtinée.
<lb />Ce malheur eſt facheux; mais ou doit ſupotter
<lb />Ce que les ſens humains ne peuvent éviter.
<lb />Balancez dans Ieſprit cette juſte querelle,
<lb />L’injure de ce Comte, &amp; où l’honneur l'apelle;
<lb />Le meurtre de ſon Pere &amp; ſon funeſte ſort;
<lb />Vous ne trouverez rien d’étrange encette mort.
<lb />Pour un ſoufflet, Rodrigue eur à cœur cetre offence,
<lb />Et mépriſa lamour pour ſuivre la vengeance;
<lb />Que peut-on eſperer de ce cœur outragé,
<lb />Qu un deſſein de mourir, ou d'en étre vengé?
<lb />L’offenſe de Rodrigue étoit bien plus legere,
<lb />Vn ſoufflet touche moins que le meurtre d’un Pere.
<lb />Et la force du ſang a de tels mouvemens
<lb />Qu'elle remplit de feux tous nos reſſentimens.
<lb />o nlutun veuaraox mams, le Momte enidi la place
<lb />Plus digne de pardon que Rodrigue de grace.
<lb />Mais écoutons Dom Sanche; il vient tout glorieux,
<lb />La joye de ſon cœur s’exprime pat ſes yeuz.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D FERNAND
<lb />A voir ſes pas comtez dans laudace &amp; la gloire,
<lb />Il m’annonce un triomphe avec une victoire.
<lb />Sanche, quand verrons-nous revenir nos Guerriers
<lb />Portant dedus le frour la paine a les lauilera:
<lb />Ie veux aprendre au More aprés cette défaite,
<lb />Que tout ce qu’il poſſede, eſt un pays de conquére.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. SANCHE
<lb />Site, aprés que Rodrigue.,.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. FERRAIDIHCIIadplus parler,
<lb />Diſcourir d’un malheur c’eſt le renouveller,
<lb />l’ay ſçû lapel, le lieu le combat, l’infortune,
<lb />Le bruit en eſt certain, la nouvelle commune,
<lb />C’en eſt fait, il eſt mort, qu’on ne m’en parle plus,
<lb />La vie &amp; le trépas ſont un flus &amp; reflus;
<lb />E 2
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Le iour pouſſe la nuit comme londe fait londe,
<lb />La Parque a lieu de prendre en tous les lieux du monde
<lb />Et le Pere &amp; le Fils out reſſenti ſa loy.
<lb />Et leur perte a tiré des ſoûpirs de leur Roy,
<lb />Mais aprés ces regrets, il faut qu’une ame cede
<lb />A I-ffort des malheurs qui n'ont point de remęde,
<lb />Mon cœur en ſouffre encor de ſi fortes douleurs,
<lb />Qu'à peine en retient.t’il les ſoûpirs &amp; les pleurs.
<lb />Le mot eſt general, la maxime vulguaire,
<lb />Qu’un Fils vit ſans honneur s’il ne venge ſon Pere.
<lb />Rodrigue fit un coup d’un homme de valeur,
<lb />Le Comte en fit un autre, &amp; venge ſon malheur.
<lb />I ay donné le paudon à la premiere offence,
<lb />I’ay la méme joſtice &amp; la méme clemence:
<lb />Vſer tantoſt de grace, &amp; rautoſt de rigueur,
<lb />Ie ſerois inégal avce un double cœur,
<lb />Ce crime a ſon excuſe, il eſt ſi pardonnable,
<lb />Qu’on ſeron eriminel de le croire coupable.
<lb />Enfin aprés avoir ces malheurs balancez,
<lb />Le Roy les abolit. ils leurs ſont effacez
<lb />Dom Sanche, parle donc, &amp; conte-nous l'hiſtoire,
<lb />De Iordre des combats &amp; de notre victoire,
<lb />Les lauriers de ce Comte &amp; comme il fut reçũ.
<lb />Pour commander l'Armée &amp; éteindre ce feu,
<lb />Aprés avoir vengé par la forme ordinaire
<lb />Dans le champ d'honneur le meurtre de ſon Pere;
<lb />Comme il fut reconnu de tous nos Caſtillans,
<lb />Et reçue tant d'honneur de tant de braves gens.
<lb />Ie change tous mes ſeus en yeux &amp; en oreilles
<lb />Pour remarquer ta grace à conter ces merveilles,
<lb />Du vemtoudus chatma avec ſes appas .
<lb />Rens-nous-la toute pure &amp; ne la farde pas,
<lb />Fais-la voir à nos yeux comme les tiens ſont vûë.
<lb />D. SANCHE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sire, en voicy l’image &amp; ſans tache &amp; ſans nuë,
<lb />Le Comte qui tenon dedaremtraumms,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />De courir ſur les flots un monde dangers,
<lb />De remplir de ſon bruit la Cieile &amp; la Grece,
<lb />Paroiſſant dans le Pori aux yeux de la Nobieſſe,
<lb />Eſt reçû des Guerriers à cœur &amp; bras ouveits,
<lb />Avec des compliment de mille hommes divers.
<lb />Son Oncle en le vovant que le Crel Ienvoye
<lb />Pour combler la Caſtille &amp; de gloire &amp; de joye?
<lb />Que le More eſt défait, &amp; que les Cieux amis,
<lb />Les feront triompher de tons leurs ennemis.
<lb />Tout le Conſeil s’aſſemble, &amp; d’une voix commune
<lb />Ils le font General &amp; Chef de leur fortune.
<lb />Chacun reçoit ſon ordre, &amp; tous nos Cavaliers
<lb />Trouvent tous ſes conſeils égeux &amp; reguliers.
<lb />Qu'il ſuit les ſéntimens d un grand homme de gurre,
<lb />Pour vainere ſur les flots auſſi-bien que ſur terre,
<lb />Qu'il a les qualités qu’on pourroit demander
<lb />Pour ſçavoit bien couduire &amp; pour bien commander;
<lb />Il range nos Vaiſſeaux, remarque leur Armée,
<lb />Iuge où le vent contraire aporte la fumee.
<lb />Fait pointer les canons, prend la faveur du vent
<lb />Pour faire la retraite ou gagner le devant;
<lb />Nous montre la conduite &amp; lordre qu’il faut prendre
<lb />Quand il faut aſſaillir, ou qu’il faur ſe défendre,
<lb />Ajuſte nos Guerriers &amp; les met ſur les pas
<lb />Où la gloite de vainere amorce les Soldats:
<lb />D'un diſcours genereux leur enfle le coutage,
<lb />Et leur fair mépriſer &amp; la crainte &amp; Iorage:
<lb />Enfin ayant les rang &amp; les ordres donnez,
<lb />Et tous les Eſcadrons en bataille ordonnez,
<lb />Comme le General il donne la conduire
<lb />Au genereux Baron qu’il avoit a ſa ſuire,
<lb />Vaillant comme l'epée, &amp; qui nous o fait voir
<lb />Ce que peut aux combats ladreſſe &amp; le pouvoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. FERNAND
<lb />Ce diſcours me ravit, &amp; ie ne puis comprendre
<lb />Quel eſt ce Cavalier!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. DANCHE
<lb />Le Baron de Teandre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. FERNAND
<lb />De quelle narion? ce nom m’eſt étranger?
<lb />Qui la fait expoſer pour nous dans le danger?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DeeRens
<lb />C'eſt Tamitie du domter
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. FERNAND Elle eſt certes extréme
<lb />D. SANCHE
<lb />Chacun eſt la moitié de ſon autre ſoy-méme,
<lb />Vn cœur dedans deur corps vivant ſous méme loix,
<lb />Quoy qu’un ſoit Caſtillan &amp; lautre foit François.
<lb />Le Comte pourſuit donc ce qu’il a pris à rache,
<lb />Sans que jamais ſon cœur s’arréte &amp; ſe relache,
<lb />Ses yeux &amp; ſa valeur nous échauffent le ſein,
<lb />Nous voyons letriomphe au bout de fon deſſein :
<lb />Sa conduite aux dangers, ſa chaleur aux alarmes,
<lb />Nous font voir nos lauriers à léelat de ſes armes,
<lb />La Mer, l'onde &amp; les vents vont au gré de nos vœuz,
<lb />Nou tenons la fortune au bout de ſes cheveux,
<lb />L'heure tarde à nos cœars, &amp; chacun meurt d'envie
<lb />De gagner un laurier ou de perdre la vie:
<lb />l’ennemi dans la peur bilançant ſut les ſtots.
<lb />loyant ceder au vent l'effort des Matelois,
<lb />I’oſe rien entreprendre &amp; ne ſçait que reſoudre,
<lb />yant vû les éclairs il redoute la foudre,
<lb />leux que le Comte voit en terre décendus, –
<lb />les juge auſſi-toſt &amp; défaits &amp; perdus.
<lb />t donnant le ſignal il fond comme un tonnerte
<lb />ur les Vaiſſeaur épars, &amp; les preſſe &amp; les ſetre, 
<lb />es bat de tons côtés, &amp; les met ſur des lieux
<lb />lú féclat du Soleil leur donne dans les yeer,
<lb />eandre en méme tems avec l' Irfanterie,
<lb />élangeant la vileur avec la furie.
<lb />ttaque l'autre Armée, &amp; dans le champ d'honneur
<lb />hacun montre au dauger qu’il eſt homme de cœur.
<lb />es ennemis rangez de côté de la plage,
<lb />Tachent de repouſſer goare par orage.
<lb />Mais l’honneur du comhat demeure à nos efforts,
<lb />Et le More voit moins de vivans que de morts,
<lb />A ſes Chefs plus hardis il voit mordre la poudre,
<lb />L’effet de nos canons eſt égal à la foudre,
<lb />Ilt n’ont jamais tiié ſans voir dans leurs éclats,
<lb />Démembrer ou, les rangs ou les corps des ſoldats.
<lb />Enfin reconnoiſſans leur perte &amp; leur foibleſſe,
<lb />Ils ſe rendent vaincus à celui qui les preſſe,
<lb />Le Comte qui pourſuit les autres ſur les flots,
<lb />Toûjours en action &amp; jamais en repos,
<lb />Voyant que ſes canons avec la fumée
<lb />En leur ôtant la vuë écartoit leur Armée,
<lb />Et à voile &amp; a rame il les ſuit deſſus l'eau,
<lb />S'aggraphe, prend, ſaiſit &amp; deſarme un Vaiſſeau,
<lb />Se rend maitre de l'autre &amp; voyant que la Flote
<lb />Ayant perdu le cœur a recours au Pilote,
<lb />La défait en fuyant, &amp; à coups de canon
<lb />Fait les uns priſonniers &amp; met les autres à fond;
<lb />Tellement que paſſant comme un foudre de guerre,
<lb />Nous triomphons du More &amp; ſur mer &amp; ſur terre.
<lb />Et ſans que dix Vaiſſeaux d’un incroyable effort
<lb />Prirent pour leur azile un favorable Port,
<lb />Que la peur leur donna de bonne heure des aîles,
<lb />Aucun n’en échapoit pour porter les nouvelles,
<lb />Le Prince d'Aragon, quatre cens guerriers,
<lb />Leur General d’Armée &amp; ſix Chefs priſonniers,
<lb />Avec douze Vaiſſeaux eut la méme défaite,
<lb />Honorent le triomphe avecque la conquete.
<lb />Les autres en fuyant ont crié ſur lee eaux
<lb />–
<lb />De préparer nos gens a des combats nouveaux,
<lb />Et qu’ils prendront leur tems en une heure oportune,
<lb />Pour avoir comme nous le veut &amp; la fortune:
<lb />Et qu’à peine aurons-nous déchargé le harnois,
<lb />Qu'ils reviendront au Port avec deux ou trois Roys
<lb />Dont les ames d'honneur &amp; de gloire échauffées,
<lb />Ont dé ja this Seville au rang de leurs trophées.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. FERNAND
<lb />ne pouem en eſt beau, nous les verrons venir,
<lb />Ils ſſçavent entreptendre, &amp; ie les ſçay punir.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />UCEACEMRIe
<lb />LE PRINCE, D. SANCHE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PRINCE
<lb />DEs exploirs glorieux qui paſſent pour merveilles,
<lb />Charment en raviſſant mon eœur &amp; mes oreilles;
<lb />Mais léclat en ſeroit encor plos glorieux,
<lb />Si le Comte les eût achevez à mes yeux,
<lb />Ie voulois cet emp loy pour avoit cette gloire;
<lb />Mais j’en eus les deſſeins, il en a la victoire :
<lb />Le Roy men fiſt refus ſur mes trop jeunes ans,
<lb />Quoy qu’Alcide au Berceau fiſt mourir des Serpens,
<lb />Qu'Alexandre le Grand au bouton de ſon age
<lb />Ait fait ttembler le monde au bruit de ſon courage,
<lb />Et que de tems en tems on ait vù des Guerriers
<lb />Elever leur jeuneſſe à lombre des lauriers.
<lb />Le Prince eſt un Soleil, le feu dont il nous touche
<lb />Eſt le méme au levant qu'à l’heure qu’il ſe couche,
<lb />Le Midy luit toûjours deſſus cet horiſon,
<lb />Son courage &amp; ſa force eſt toûjoues de ſaiſon:
<lb />En l’nyver du vulgaire ii y des fleurs écloſe.
<lb />Et donne deux fois lan des bourons &amp; des roſes,
<lb />Semblable à ces noyers qu’on voit en une nuit
<lb />Produire tout euſemble &amp; la fleur &amp; le fruit.
<lb />Mon cœur Iauguir de voir ma valeur occupé .
<lb />Dans les lieux où le Comte a fait voir ſon épée:
<lb />Et en renpumtmmii qui quil ſoit dans mon cœur
<lb />Ses beaux faits m'ont pique dun ſentiment d’honneur,
<lb />Vne ame geneteuſe eſt auſſi-toſt ſaiſie
<lb />Au bruit des grands exploits d’un peu de jalouſie,
<lb />Si le More conçoit quelque mauvais deſſein,
<lb />Qu’il s’attende à me ton les armet à la main.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />D. SANCHE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. SANCHE
<lb />Grand Prince ſupaſſez les exploits de Pompée,
<lb />Ie vous offre ma vie avecque mon épée.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />HOR.
<lb />E
<lb />SCENE TREMIERE
<lb />CHIMENE inconſolable
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STANCES
<lb />V Fuve d'eſperance &amp; d’Epoux,
<lb />Fille ingrate &amp; perfido, Amante infortunée!
<lb />Que dois-je devenir aprés ces rudes coups
<lb />Des armes de mon Frere &amp; de ma destinée?
<lb />Est-il courage en ce malheur
<lb />Qui puiſſe ſuporter l'excés de ma douleur?
<lb />Loſpoir n’a rien de legitime,
<lb />Mon ame eſt deſolée &amp; mon cœur abatu,
<lb />Ma conſtance ſeroit un crime.
<lb />Quoy qu'elle ſoit au monde une granda vertu,
<lb />Tous conſeils ſont hors de ſaiſon,
<lb />La doueeur de la mort a charmé ma penſée,
<lb />Les paſſions de l’ame ébranlent la raiſon.
<lb />Mais la mienne en effet eſt toute renverſée;
<lb />Mes eſprits &amp; mes ſentimens
<lb />Sont toû jours agités de divers mouvemens.
<lb />Mon Epoux a tué mon Pere,
<lb />Ie ne ſçay qui des deux mon cœur a plus chery?
<lb />Et s’il doit aecuſer mon Frere
<lb />D'avoir vengé ſon ſang en tuant mon Mary.
<lb />Dieux que mon ſort a de rigueur?
<lb />Parmy les accidens qui travaillent mon ame,
<lb />Et la mort de mon Epoux violente mon cœur,
<lb />La mort de mon Pere y conſerve ſa flâme,
<lb />A qui ſçaurois-je plus devoir?
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Quel ſur mes ſentimens aura plus de pouvoir?
<lb />Chacun également me touche
<lb />Mes malheurs ſont ſi granas qu'on ne les peut coler?
<lb />Et le ſang me ferme la bouche.
<lb />Quand l'excés de lamour la force de parler.
<lb />Mon étre &amp; mon affection
<lb />Demeurans ſuſpendus en égale balance,
<lb />Combatent mon devoir, &amp; à chaque action
<lb />Me propoſent les loix d’Hymen &amp; de naiſſanée,
<lb />Ie dois à mon Pere le jour.
<lb />Mon Mary tient mon cœur en des chaînes d’amour,
<lb />Iamais Sœur ne perdit ſon Frere:
<lb />Si je pourſuis le mien e eſt fort pou justement,
<lb />Puiſqu’il vient de venger mon Pere,
<lb />Et que j’ay pardonné ſa mort à mon Amant.
<lb />Amour ſubtil à décevoir!
<lb />Complico de mon crime &amp; fauteur de l’in jure
<lb />Aprés avoir ſeduit mon ame &amp; mon devoir,
<lb />Leur a fait violer les loix de la nature.
<lb />Et quoy que la force du ſang
<lb />Allumaſt ma colere en me picquant le flanc
<lb />Avec un deſir de vengeance:
<lb />Cet amour combatant le couroux dans mon ſein
<lb />M’en a fait pardonner l’offence,
<lb />Mépriſer la pourſuite, &amp; rompre le deſſein.
<lb />Croire mon Frere criminel!
<lb />Par un acte d’honneur réparant un outrage
<lb />Qui noirciſſoit ſon nom d’un reproche éternel,
<lb />Et diffamoit ſa gloire avec ſon courage,
<lb />Ce ne ſeroit pas raiſonner.
<lb />Etxtmple de Rodrigue oblige à pardonner
<lb />Le feu dune juſte vengeance:
<lb />Et le reſſentiment nous donne tant d’appas,
<lb />Que diſſimulant cette offence,
<lb />Qui porte un nom d'honneur ne le merite pas.
<lb />Ie bleſſe ma haeite
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tragt-Comedie.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Tant la foree du ſang eſt puiſſante &amp; extréme,
<lb />Le Frere avec la Sœur ont bien l’affinité,
<lb />Mais la Femme à l’Epoux eſt un autre ſoy-méme;
<lb />Accuſeray je mon Germain
<lb />Aprés avoir baiſé la parricide main
<lb />Qui venoit de tuer mon Pere?
<lb />Non, non, il faut montrer une égale doueeur,
<lb />Et forcer mon deüil à ſe taire
<lb />Lorſque mon ſentiment luy mangeroit le cœur.
<lb />Mes douleurs ſont ſans gueriſon:
<lb />Ie n’ay plus de malheurs &amp; de peines à craindre,
<lb />La mort me doit guerir &amp; non pas la raiſon.
<lb />Il eſt tems de mourir &amp; non pas de ſe plaindre:
<lb />Trépas refuge de mon cœur::
<lb />Que tu charme mon ame avec de doueeur!
<lb />Que tes appas ſont agreables!
<lb />Que ta main, quoy qu'armée eſt pleine d'équité:
<lb />Tu ſers d'azile aux miſerables,
<lb />Et les fais triompher de leur averſité
<lb />Mon eœur gemit ſous des malheurs
<lb />De qui la eruauté paſſe la tyrannie.
<lb />Ma vie avec mon ſang ſe diſtille en pleurs,
<lb />Mes eſprits &amp; mes ſens s’en vont dans l’agonie:
<lb />Ces ſiniſtres evenemens
<lb />Ont rendus ſi confus tous mes reſſentimens,
<lb />Qu'ils ont renverſé ma constance,
<lb />Mes organes bleſſés en demeurent perclus;
<lb />Et dans leur rude viclence,
<lb />Mes ſens &amp; ma raiſon ne ſe connoiſſent plus.
<lb />Tout ce qui ſe preſente à moy
<lb />N’est à mes ſtmbres yeux qu’un ob jet de tristeſſe,
<lb />Rodrigue tient mon cœur pour gage de ma foy,
<lb />Elle eſt inviolable en gardant ſa promeſſe.
<lb />Amour d’une chaîne de fleurs
<lb />Liu ſi doucement &amp; nos ames &amp; nos cœurs
<lb />Que rien ne les ſçauroit défaire;
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />12
<lb />Et la mort dont les traits me font tant ſoûpirer:
<lb />Plus favorable que mon Frere,
<lb />L
<lb />Re joindra nos deux corps qu’il vient de ſeparer.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SCENE II.
<lb />D. FERNAND, LE PRINCE, TEANDRE,
<lb />D. SANCHE, LE COMTE, D. FERNAND,
<lb />» Omte dont la valeur &amp; les exploits de guetre
<lb />J Ont rempli de triomphe, &amp; la mer &amp; la terre.
<lb />Ag ſſant aux combats comme un foudre éclairant,
<lb />Qui force tout obſtacle &amp; frape en conquerant,
<lb />Plus connu pat ra gloire &amp; faus de ta vaillance,
<lb />Que par l’illuſtre nom que tu tiens de naiſſance,
<lb />Genereux ſucceſſeur d’un ttiomphant Guerrier,
<lb />Que l’honneur a couvert mille fois de laurier
<lb />Dans les champs de bataille &amp; aux places forcées,
<lb />Oû ſa vie &amp; ma gloire étoient intereſſées.
<lb />Que ne te dois-je pas aprés avoir ſoûmis
<lb />La puiſſance &amp; lorgüeil de tous mes ennemis!
<lb />Et d’une paſſion auſſi chaude que promte,
<lb />Couvert leurs Eſcadrons &amp; de ſang &amp; de honte;
<lb />Etouffé leurs deſſeins, affronté les dangers?
<lb />Et purgé tous mes Ports de vaiſſeaux étrangers?
<lb />Eſſuyé nos malheurs, &amp; couru ſans contrainte
<lb />Où les cœurs des Cœſars auroient eu de la crainte.
<lb />Ces exploits couronnés de palmes &amp; d'honneur,
<lb />Ont charmé de ton Prince &amp; leſprit &amp; le cœur,
<lb />Leur merite eſt ſi grand que pour reconnoiſſance,
<lb />Ie me trouve impuiſſant en toure ma puiſſance,
<lb />Et avec mes honneurs ie ne puis m’acquiter
<lb />De ce que tes hauts faits viennent de meriter:
<lb />Et quoy que le triomphe ait des mains de la gloite
<lb />Ecrit du ſang du More &amp; la perte &amp; l’hiſtoire,
<lb />L’honneur qui rejallit des coups de leur malheur
<lb />Demande une Couromne egale a te vaſcuer
<fw><lb />7
</fw><lb />Pourſui ces beaux exploits, ton valeureux genie
<lb />Doit triompher du More &amp; de ſa tyrannie,
<lb />Ton courage te rend digne d’un grand employ,
<lb />Demande, eſpere tout ayant le cœur du Roy.
<lb />Ioint en prenant du tems Ia rencontre opoitune;
<lb />A ta grande valeur une grande fortune.
<lb />Ayant mes ennemis ſur la poudre abatus,
<lb />Ajoûte ma puiſſance aux faits de tes vertus
<lb />Acheve de les perdre, &amp; que la renommée
<lb />Seme le bruit que Mars eſt Chef de mon Irmée:
<lb />Ie t’en fais General, la conduite eſt à toy,
<lb />La gloire i’en eſt dúẽ &amp; l'honneur à ton Roy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE COMTE
<lb />Sire, ie ſuis honteux, ma gloire eſt ſi petite
<lb />Que lexcés de l'honneur ſurmonte le merite:
<lb />Mourant pour votre Etat, mon corps au monument
<lb />Seroit trop ſatisfait d’un ſoûpir ſeulement,
<lb />Ie vous doy mon épée avec ma naiſſance,
<lb />Et trouve mon honneur dans mon obeyſſance;
<lb />Ie feray vanité d'avoir ce digne employ,
<lb />Si le Roy de Sicile en diſpenſoit ma foy;
<lb />Il m’a fait Lieutenant &amp; General d’Armée;
<lb />La guerre dans ſon pays eſt par tout allumée:
<lb />S’il eut ſçû mon deſſein &amp; ce peu de ſejour,
<lb />Il ne m’eût pas permis d’abandonner ſa Cour.
<lb />Que votre Majeſté, pour l’honneur quil me donne,
<lb />Ttouve bon que ie meure en ſervant ſa Couronne;
<lb />Ma fortune &amp; mon bien ſont dûs à ſa faveur,
<lb />Recevant mon ſervice, il m'a donné ſon cœur:
<lb />Ie ſuis auprés de lui comme un autre lui-méme,
<lb />I’ay le commandement &amp; lui le Drademle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D FERNAND
<lb />Attends plus de fortute, &amp; un meilleur party,
<lb />Ton cœur nous a fait voir de ſang qu’il eſt ſorty,
<lb />Pour triompher du More &amp; finir nos allarmes,
<lb />La Caſtille a beſoin des Exploits de tes Armes.
<lb />La Sieile n’a pas de lauriers aſſez beaux
<lb />Pour couronner des faits ſi grauds &amp; ſi nouveaux:
<lb />Mon cœur eſt ſatisfait d’avoir vú leurs defaites,
<lb />Ie te donne ce Prince avecque tes conquétes;
<lb />Goûte avec ce doux air les plaiſirs de ma Cour,
<lb />Et méle à tes lauriers les myrthes de Iamour?
<lb />La Comté de Gormas n’a pas ſi peu de charmes,
<lb />Qu'elle n’ait des appas pour divertir tes armes,
<lb />Viſite tes chateaux, voy ces rares objets,
<lb />Reçoy de nouveaux vœux du cœur de tes Sujets;
<lb />Il n’eſt tel charme aux yeux que l’appas de nos terres,
<lb />La beauté du nos Tours, les fleurs de nos partetres:
<lb />Fay voir encor Seville à ce brave Bacon
<lb />Qui remplit la Caſtille &amp; nos cœurs de lon nom,
<lb />Et que le bruit publie allant de place en placé.
<lb />Que la France a des Mars auſſi-bien que la Thrace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE COMTE
<lb />
<lb />Grand Prince, qui n’avez que le Ciel deſſûs vous,
<lb />Vous nous poſſederiez ſi nous erions à nous;
<lb />Ie ſens un trait d'amour qui traverlan mou ame
<lb />Produit pour deux objets une pareille flame,
<lb />Et mon deſir reçoit ſi doucement vos loix,
<lb />Que ſi javois deux corps ie ſervitois deux Rois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. FERNAND
<lb />Comte nous apprenons ce mot de nos Ancétres,
<lb />Qu’un homme en meme tems ne peut être à deux mai<lb />ires :
<lb />Tu dois fétre à ton Prince, acheve tes beaux faits,
<lb />Et crois que tes deſirs ſeront tous ſatisfaits;
<lb />Mon Conſeil aſſemblé tantoſt en ta preſence,
<lb />Parlera de ta gloire &amp; de ta recompenſe.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />LINFANTE LEONOR, LE PAGE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR
<lb />Adame, avez-vous vû ce genereux Vainqueur
<lb />MQui porte Amour aux yeux, &amp; Mars dedans le
<lb />cœur ?
<lb />Mon Dieu quelle douceur, &amp; quel charmant viſage,
<lb />Sa grace &amp; ſes appas égalent ſon courage:
<lb />Vit-on rien de mieux fait? il eſt beau comme un jour,
<lb />Et va tout conquerir par force ou par amour:
<lb />Que cette taille eſt riche, admirez ſa poſture!
<lb />C’eſt un chef d’œuvro entier des mains de la nature!
<lb />Qu’il méle de douceur avec ſes complimens!
<lb />Qu'il montre de grandeur avee ces mouvemens:
<lb />Que ſa façon me charme, &amp; fait voir qu’il aſpire
<lb />D’avoir un jour en main les reſnes d’un Empire!
<lb />Chimene a des atrrais de grace &amp; de douceur.
<lb />Mais le frere eſt encor plus charmant que la ſœur;
<lb />Que j’avois de plaiſir de voir cetre Nobleſſe
<lb />Lui rendre tant d’honneur avec tant de ſoupleſſe,
<lb />Et de le voir paroitre avec cet appareil
<lb />Parmy les Courtiſans comme un nouveau Soleir!
<lb />lamais homme de cœur n'eut de meilleures marques
<lb />D'égaler ſa fortune à celle des Monarques;
<lb />Ses effets de valeur nous montrent qu’il eſt né
<lb />Pour manier le Sceptre, &amp; ſe voir couronné.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’INFANTE
<lb />Ce glorieux éelat m’a priſe à l’impourvuë
<lb />Il m'a touche le cœur auſſi-toſt que la vúë;
<lb />Ie ne ſçay ſi famour a ſur nous du deſſeris.
<lb />Mais d’un trait de ſes yeux il m’a percé le ſein,
<lb />Et dépuis ce moment ie reſſens dans mon ame
<lb />De petits mouvemens &amp; d’amour &amp; de flame:
<lb />Mais quand i' auroit mis le feu dedans mon cœur,
<lb />le ſçay bien lart de feindre &amp; cacher ſon ardeur.
<lb />Leonor, mon honneur veut que ie diſſimule
<lb />Et le trait qui me bleſſe &amp; le feux qui me brûle?
<lb />Retiens tes ſentimens afin que dans la Cour
<lb />On ne conçoive rien de ce nouvel amour .
<lb />Qui naiſſant de ſa gloire &amp; de ma connoiſſance,
<lb />Pourroit trouvet ſa fin au point de ſa naiſſance,
<lb />Et pairer dansmun cœur en forme d’un ccrair
<lb />Qui nous touche les yeux &amp; ſe perd dedans lair.
<lb />LEONOR
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Madame, c’eſt à vous de veiller ſur vous-méme,
<lb />Et d’y jetter de l'eau quand la flame eſt extremg.
<lb />Vous prenez de lamour, &amp; parmy ſes appas
<lb />Vous trouvez du plaiſir à ne le celer pas,
<lb />Vn a noureux attrait, une ſombre penſée
<lb />Nous exprime le coup dont une ame eſt bleſſée,
<lb />Menagez vos regards &amp; que leur mouvement
<lb />Le traite comme un Comte &amp; non comme un Amant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'INFANTE
<lb />Il n’eſt point de deſſeins dans mon ame bleſſée 
<lb />Qui ne ſoient enchaînez au fond de ma penſée:
<lb />Amour n'eſt plus aveugle, il ſuit les mouvemens
<lb />Qu’une honnéte pudeur donne à mes ſentimens,
<lb />Ma flame eſt retenuë, &amp; dans la bienſeance
<lb />La Majeſté reluit avec la complaiſance.
<lb />Le Comte tient mon cœur, mais dans ſes entretiens
<lb />Ie le feray voir libre, &amp; non pas aux liens,
<lb />Et qu’au degré de gloire où l’honneur tient l’infante,
<lb />Elle parle en Princeſſe, &amp; non pas en Amante,
<lb />Et que sil eſt d’objet qui me charme les veux,
<lb />C’eſt l'honneur de Heros, ou la gloire des Dieux:
<lb />Quoj que le Comte donne en triomphant des marques
<lb />Des Heros &amp; des Dieux, &amp; des plus grands Monarques
<lb />Et que déja mon cœur d’une ſecrete loy
<lb />L’honore comme Prince, &amp; laime comme Roy.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Un
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PAGE
<lb />Madame, eſtlamoureuſe, &amp; que ſert-il de feindre
<lb />Vn feu que IOcean ne pourroit pas éteindre?
<lb />Le Comte apré le Prince eſt le plus favo,
<lb />Et s’il eſt ſou Amant, il ſera ſou Mary.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCERE
<lb />ELVIRE ſeule.
<lb />V
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STANCES
<lb />Ve me reſervez-vous obſcure destinée,
<lb />Si centraire à mes bonheurs?
<lb />Ferez vous durer mes malheurs
<lb />Iuſqu’à ce que la mort fineſſe mes années!
<lb />Mes maux ſe rendent plus puiſſans,
<lb />Ie paſſe tous mes jours en ſoûpirs languiſſans,
<lb />Ma vie eſt triſte &amp; ennuyeuſe,
<lb />Que puu-je perdre de nouveau?
<lb />Ma Maitreſſe au jourd huy ſe rend Religieuſe,
<lb />Et hier on mit mon Maitre &amp; ſon Pere au tombeau
<lb />Execrable ſoufflet, combat, fatales armes!
<lb />Que j’ay vüës teintes de leur ſang
<lb />Vous laiſſez me perçant le flanc
<lb />Mon cœur dans les ſoũpirs &amp; mes yeux dans les larmes,
<lb />Que vos pointes ont de rigueur!
<lb />2
<lb />Vous ôtez à mon cœur ſa force &amp; ſa vigucur:
<lb />La lumiere m’eſt odieuſe:
<lb />Soleil cache-moy ton flambeau;
<lb />Ma Chimene au jourd huy ſe rend Religieuſe,
<lb />Et hier on mit Rodrigue &amp; Dom Diegue au tombeau,
<lb />Mes jours ſeroient honteux de leur vouloir ſurvivre
<lb />Ils ſont dans le lit de la mort;
<lb />Ma Chimene eſt encor au Port
<lb />Et j'ay mis ma fortune &amp; ma gloire à la ſuivre,
<lb />Laiſſons aux Morts les monumens.
<lb />Et ſuivons pour le Ciel de meilleurs ſentimens;
<lb />Cette routo eſt delicieuſe,
<fw><lb />.
</fw><lb />Le deſſeln paroitra plus beau,
<lb />En imitant Madame étant Religieuſe,
<lb />Et priant pour les Morts qui ſont dans le tombeau.
<lb />Aimables entretiens de la Beatitude:
<lb />Qui détachez l'ame du corps,
<lb />Et luy découvrez des treſors
<lb />Que le Ciel ne fait voir que dans la ſolitude!
<lb />Doux ſe jour des cœurs innocens,
<lb />Oú l’œil voit des ob jets qui raviſſent los ſens,
<lb />Oú les larmes ſont précieuſes,
<lb />Mes yeux tous baignez de cette eau
<lb />Vont répander mes pleurs ebez les Religieuſes,
<lb />Et prier pour les Morts qui ſont dans le tombeau.
<lb />Dun zele acompagné de prieres &amp; de flâme.
<lb />Voyant mon bien devant mes yeux
<lb />Ie donne tous mes vœux aux Cieux,
<lb />Et fais de leurs beautés les charmes de mon ame,
<lb />Monde reçoy ce triste Adieu,
<lb />Ie m’en vais daus un Cloiſtre au partir de ce lien
<lb />Cuerainuui palmes glorieuſes
<lb />Ie viens de quitter ton bandeau:
<lb />Chimene &amp; ſon Eluire étans Religieuſes
<lb />Prieront pour les Morts qui ſont dans le tombeau.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />L
<lb />TL
<lb />SCENE PREMIERE
<lb />TEANDRE, LE COMTE, TEANDRE,
<lb />Omte, un nouveau deſſein nous donne un nouveau
<lb />Maitre!
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE COMTE
<lb />Baron, ie ne ſçay plus à quel Saint me promettte,
<lb />Ce Prinee tient mon eœur, fautre a reçû ma foy:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et j'aime également. &amp; l'un &amp; l'autre Roy?
<lb />Ma Patrie à du charme, la Sicile m’apelle;
<lb />Ie doy á fun mon étre, à lautre mon bonheur,
<lb />Et tous deux m’ont comblé de faveur &amp; d'honneur,
<lb />Ciel! que n’ay-je deux cœurs, quatre mains, deux
<lb />perſonnes,
<lb />Pour mourir en ſervant ces deux nobles Couronnes:
<lb />Ou que n’a fait le ſort en ces combats derniers
<lb />Ma tombe dans la Mer y ceüillant des lauriers:
<lb />Mon ame entre l'amour &amp; l'honneur balancée,
<lb />Ne ſçait en quelle patt arrerer ſa penſée.
<lb />Mon cœur aime deux Roys en méme égalité,
<lb />Et fuit l’ingratitude &amp; l'infidelité:
<lb />Ne ſuis-je pas ingrat en reſuſant mon Prince?
<lb />Et infidele au ſſi quittant une Province
<lb />Que le Roy de Sicile à laiſſée ſur mes bras,
<lb />Mes deſſeins ſont honteux &amp; mes refus ingrats.
<lb />Et dans ce mouvement mou ame eſt alarmée,
<lb />Des ſoins que tous nos Chefs ont eu pour ſon Armée
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TEANDRE
<lb />Perſonne en ces quartiers n'a ſçu notre départ,
<lb />Et l'ennemi batu ſe tenoit à lécard:
<lb />Mous nos Cheſs ont leur ordre: &amp; léur ame échauffés
<lb />Veut joindre avec la palme un glorieux trophée,
<lb />Tous ſçaurons aujourd huy ce que Sa Majeſté
<lb />Aura dans ſon Conſeil pour ta gloire arrété
<lb />Ce Prince eſt obligeant aux offres qu’il t'a faires,
<lb />Deſa la recompenſe égale les conqueëtes,
<lb />Ie croy qu’il apprehende &amp; craint pour ſes Etats.
<lb />Cette ligue du More avec trois Poteutats,
<lb />Qui viendroni dans trois jourr lur portes de Seville
<lb />Pour aſſaillir ſon Sceptre &amp; toute la Caſtille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE COMTE
<lb />Il eſt vray qu'en fuyant, ils erioient ſur les eaux,
<lb />De preparer Iarmée à des combats nouveaux:
<lb />Mais ce font de vains bruits, imitant le tounerre
<fw><lb />32
<lb />0
</fw><lb />Qui paſſe ſans effet. &amp; fait tremb er la tene.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEANDRE
<lb />Trois grands Princes igués avec ſes ennemis
<lb />Le metront en deſordre &amp; tous en compromis,
<lb />Le Roy tient du vieillard, le Prince eſt jeune d’âge
<lb />L’unn'a que le Confeil. Iautre que le courage,
<lb />Le tems défaut à l'un, &amp; la force à tous deux;
<lb />Le Pere a trop de glace, &amp; le Fils trop de feux;
<lb />Le More cependant qui veille lur l'Empire,
<lb />Ayant fait cette ligue, à trois Princes ſouſcrire;
<lb />Prenantiheur &amp; le tems pourroit deſſous ſa loy
<lb />Mettre vn jour le Royaume, &amp; le Prince &amp; le Roy?
<lb />Comte que ton épée eſt cy neceſſaire!
<lb />Et qu’il te fera grard afin de te complaire!
<lb />Son Sceptre branletoit s’il n’avoit ton appuy;
<lb />Ton reuom lIaffermit, eſpere tout de luy,
<lb />Le Ciel à tes vœux la fortune preſente,
<lb />de prir de ta viceone ei le nom de l'Infante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE COMTE
<lb />Cet honneur eſt ſi haut mon merite ſi bas,
<lb />Que c’eſt étre prudent de ne l'eſperet pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEANDRE
<lb />Ainſi que ta victoire a paſſé pour miraele,
<lb />Mi onuche a ton bonheur eſt an fidele oracle.
<lb />Eſpere rout du ſort &amp; de la volonté
<lb />D'un Prince qui ſur toy n’a que la Majeſté:
<lb />Ie ſçay comme il te rient en quel rang, quelle eſtime,
<lb />Ton triomphe d'honneur rend ton don iegitime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE COME
<lb />Si le Ciel écouroit les deſi s des amis,
<lb />Ce ſouhait de bonbeur poutroit étre permis;
<lb />Mais e peu de merite y trouve tant d’obſtacles,
<lb />Qu’il faudroit pour le voir attendre des miracles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEANDRE
<lb />Hé quoy ! ne ſçais-tu pas avee ces vains diſcours,
<lb />Qu amour &amp; la valeus Couboudat tous les jours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE COMTE
<lb />Ie fetois bien aveugle &amp; couvert d’ignorace,
<lb />De croire que l'Infaute en fût la recempenſe;
<lb />Ma valeur dans lexcés né meriteroit pas
<lb />La gloire d'eſperer un trait de ſes appas.
<lb />Briſons ſur ces diſcours, &amp; crois, moncher Teandr<lb />Qu’apiés tant de raiſons ie ne m'en puis défendre,
<lb />E. que mon cœur conçoit pour elle tant de feux,
<lb />Que pour trop de fortune il devient maleureux,
<lb />A caule que lamour à tour moment l'agite,
<lb />Et voit que le defir excede le merite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEANDRE
<lb />Comte, crois pour certain qu’un battement de cœur
<lb />Eſt le coerrier d’un bien ou de quelque malheur :
<lb />Pouvant tout ſouhaiter, &amp; n’ayant rien à craindre;
<lb />Ta fortanmelt au point que lu devois atteindre.
<lb />Ce eau jour eſt heureux a ta felicité,
<lb />Et donne a ta valeur ce qu’elle a merire
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />LE PRINCE, L’INFANTE, LEONOR,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PRINCE
<lb />A Sœur toute la Cour a recours à vos charmes,
<lb />M il faut que vos beaurés nous fourniſſent des armes
<lb />Le Comte eſt ſur l'adieu, mais vos divins appas
<lb />Out des traits trop puiſſans pour ne lartéter pas,
<lb />Souffrez que vos faveurs nous tirent de ces peines,
<lb />Que for de vos cheveux ſoit le pœud de ſes chaiſnes,
<lb />Et qu’un trait de vos yeux en lui perçant le cœur
<lb />Apréte auprés du Roy ce genereux Vainqueur.
<lb />Vttus ſçavez quel honneur ſa victoire nous bonue
<lb />Contre les ennemis qui chocquent la Conronne,
<lb />Qui de nouveau l guez avec deux Poreutats,
<lb />Arment contre l Empire &amp; contre nos Etats?
<lb />Pour voir de leurs deſſeins leſperance trompée
<lb />Nos armes ont beſoin encor de ſon épée:
<lb />d'ous avons droit de craindre un ſiniſtre malheur
<lb />En perdant ſa conduite avec ſa valeur
<lb />Ma Sœur, &amp; l’interét, &amp; la perte eſt commune,
<lb />i les chainons d’amour n’arrétent ſa fortune:
<lb />Mélez la complaiſance aux douceurs des appas,
<lb />Es qu’en vos entretiens il tombe dans vos lacs;
<lb />L'éclar d'une Princeſſe, &amp; ſa gloire &amp; ſa flame
<lb />sont des charmes puiſſans pour triompher d'une ame
<lb />En quelque point d’honneur que ſon cœur ſoit monté,
<lb />Sa plus grande fortune étoit votre beauté. 
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’INFANTE
<lb />Prince, tout mon bonheur à la gloire cù j’aſpire,
<lb />Sont de voir triompher le Monarque &amp; l Empire?
<lb />le conçoy vos deſſeins, &amp; mou cœur fera voir
<lb />Que mon obeïſſance eſt jointe à mon devoir;
<lb />Qu'il n’eſt rien que ie doive &amp; que ie puiſſe faire,
<lb />Qui n’éclate au de ſir que j’ay de vous complaire;
<lb />Et que ie n’ay dans l'ame un plus chaud mouvement
<lb />Que de faure ma loy de votre ſentiment.
<lb />Le Comte eſt dans mes rets la victoire eſt aiſée,
<lb />Ie voy naitre l'amour au fonds de ſa penſée.
<lb />A ce cœur genereux féclat de ma beauté
<lb />Doit ravir le cournge avec la liberté,
<lb />Et quand il porterois le cœur d’une Tygreſſe,
<lb />Il ne peut reſiſter aux yeux d’une Princeſſe:
<lb />Pour Iaction preſente &amp; le tems avenir
<lb />Avec un ſeul cheveul ie veux le retenr
<lb />Sans ſçavoir à quel lieu ſa fortune eſt bornée,
<lb />Vn ſeul de mes regards fera ſa deſtinée;
<lb />Repoſez tout ſur moy, c’eſt l'objet de mes ſoins,
<lb />Er piere &amp; les effets en ſeront les témoins.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR
<lb />Prince, comme les fleurs font le miel des Avettes,
<lb />Des traits de ſes beaux yeux Amour fait ſes eonquétes,
<lb />Et leur charmans regards méléz de doux appas
<lb />Lui captivent des cœurs quand il'uy penſene pas;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tragi-Comedie.
<lb />Le Comte a trop d’eſprit pour narréter pour elle
<lb />En voyaut ta fortune &amp; ſi haute &amp; ſi belle,
<lb />D’un inſtinct naturel chacun cherche ſon mieux;
<lb />La gloire de ce Comte eſt d’aimer ſes beaux yeux;
<lb />Et ſi pour prix d’honneer notle Roy la lur donne,
<lb />Il lui fait un preſent qui vaut une couronne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PRINCE
<lb />Il doit porter un Sceptre, &amp; ſa gloire &amp; ſon nom
<lb />Ont fait de ce grand Comte un Roy de l’Atragon,
<lb />Apres avoir défait &amp; les Rois &amp; les Princes,
<lb />Ls Royaume eſt en branle avecque les Provinces;
<lb />Et s’il fait un renforr d’un armement nouveau,
<lb />Ie le voy rriompher ſur la terre &amp; ſur Ieau,
<lb />Monter deſſus le Trône &amp; du Peſe &amp; du More,
<lb />Et planter ſes lauriers ſur le lict de l'Aurore,
<lb />Ravager comme un foudre &amp; tonnant &amp; bruyant,
<lb />Du climat du Midy juſques à l’Orient;
<lb />Et aprés avoir vû tous nos orages calmes,
<lb />Revenir tout chargé de lauriers &amp; de palmes.
<lb />Ma Sœur, prenez à cœur ce de ſſein glorieux,
<lb />Et donnez ce triomphe uer enaries de vos yeux;
<lb />Iettez-le dans Ienceinte, &amp; quelque part qu’il aille,
<lb />Que ſon cœur priſonnier demeure à la bataille,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />L'INFANTE LEONOR, LE PAGE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR
<lb />Adame, d’où vous vient cette changeante humeur
<lb />AVTEſt-il rien de nouveau qui vous trouble le cœur?
<lb />Craigne-vous d’entreprendre une victoire aiſée
<lb />Dune ame qui ſe donne aux yeux qui l'ont bleſſée?
<lb />Pour lui ravir le cœur, &amp; en faire un Amant,
<lb />Il ne faut qu'un regard de vos yeux ſeulement,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'INFANTE
<lb />Leonor, une fourbe a ſurpris ma franchiſe;
<lb />e Prince a fait le piege où mon ame s’eſt priſe,
<lb />Mon cœur en ſa preſence a moidu l’hameçon;
<lb />e ne puis cacher mon feu &amp; ma priſon
<lb />tu vain ie t’ay priée en me voulant contraindre
<lb />De la mettre à couver quand ie la voulois feindre.
<lb />on eſprit plus ſubtil par un détour trompeur
<lb />A vû tous les ſecrets que j’avois dans le cœur.
<lb />angager mes beautés pour arreter le Comie:
<lb />reibre pas engager &amp; ma flame &amp; ma honte?
<lb />Et iémoigner qu’Amour dans ſon Aveuglement
<lb />A charme ma raiſon avec mon jûgemeut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR
<lb />Madame; excuſez-moy, cela n’eſt pas croyable,
<lb />Le Prince na rien dit qui ne ſoit veritable:
<lb />l parloit tout de bon, &amp; le Roy ni la Cour
<lb />N’ont point de mouvement qui chocque vetre amour;
<lb />Achevez cetre gloire à demy commencée,
<lb />Et jettez dans loubly cette noirs penſee:
<lb />Ajuſiez vos beaux yeux avee votre beauté,
<lb />Et enchaiuez ſon ame avec ſa liberté,
<lb />Mélez les doux appas avec la comp ailance,
<lb />Faiſant naitre lamour avee leſperance;
<lb />Et nouriſſant ſa flame avecque des douceurs,
<lb />Faites ſes beaux liens d’une chaine de fleurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'INFAN E
<lb />C’eſt un pas bien glifſant ou d’honneur ou de honte,
<lb />De tenter le refus ou laveu de ce Comte,
<lb />Er au premier abord lui faire les doux yeux,
<lb />Pour le rendre auſſi vain qu’il eſt ambitieux :
<lb />Méme aprés le congé qu’il demande à ſon Prince
<lb />Pour en fern un autre en une autre Province;
<lb />Et que tous nos honneurs, nos dons &amp; nos treſors
<lb />Pour reteuir ſon cœur ne ſont pas aſſez forts.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR
<lb />Madame, un trait d’amour vous promet la victoire.
<lb />Le coup ſera ſuivi d’une palme de gloire:
<lb />Son
<lb />Son cœur entre la crainte &amp; lamour ſuſpendu
<lb />Ne ſera pás ſomme qu’on le verra rendu;
<lb />C'eſt un deſſein d'honneur que l'Amour favoriſe
<lb />La gloire du ſuccés honore Ientrepriſe.
<lb />Avec un compliment de vouceur ce d'Amiour
<lb />Vous obligez enſemble &amp; le Prince &amp; la Cour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'INFANTE
<lb />Faire des complimens à qui me doit hommage,
<lb />C’eſt un coup d’imprudence &amp; d’une ame peu ſage,
<lb />I’expoſe mon honneur &amp; ma gloire au danger:
<lb />Vne Fille de Roy ſe doit mieux ménager,
<lb />Il faut que la grandeur reluiſe dans la grace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR
<lb />On ne prend pas ces cœurs avec des rets de glace,
<lb />Les deſſeins amoureur ſont conçûs dans lardeur,
<lb />Ils ont pour ennemis la crainte &amp; la froideur.
<lb />Montrez en cet exploit une excés de courage,
<lb />Et cüeillez une palme où lhonneur tode engage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'INFANTE
<lb />Quoyque l'honneur conçoive &amp; qu’il faſſe eſperer;
<lb />Avant que d’entreprendre il faut conſiderer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PAGE entrant au Theatre.
<lb />Pendant qu'en ce diſcours le tems perdu s’écoule,
<lb />Madame, les bonheurs ſe preſentent en foulet
<lb />Ne vous travaille prus lecmiprits hi les ſens,
<lb />Le Comte eſt à l’Infante &amp; l’hymen vous apelle,
<lb />Pour lier vos deux cœurs d’une chaine éternelle:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'INFANIE
<lb />2
<lb />Que j'aime ta franchiſe en cette liberté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PAGE
<lb />Vous verrez les effets de rette verité,
<lb />Madame, il n’eſt plus tems de railler ni de feindre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LINFANTE
<lb />Hẽ quoy! ma volonté ſe peur elle contraindre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PAGE
<lb />Non, mais ie ſçay qu’Amour étant votre vainqueur,
<fw><lb />Poſſede abſolument votre ame &amp; vorre cœur,
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’INFANJE
<lb />Tu me veur faire eſclave en ma pleine franchiſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PAGE
<lb />Quand le mal de IEtat ſe trouve dans la criſe,
<lb />Et que votre refus le peut rendre irrité,
<lb />Ie fais de votre amour une neceſſité,
<lb />Et qu’étant engagée au Punce par promeſſe,
<lb />Vous devez triompher du Comte qui vous bleſſe,
<lb />Et le baume d’amour agiſſant ſaus éclat
<lb />quernra vontetur auſſi-bien que l'Etat,
<lb />Votre ame emportera tout ce qu'elle deſire,
<lb />Be vous ferde du Gomte un appay de Iampirts
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'INFANTE
<lb />Page, qui du Conſeil t'en a ſi-bien inſtruit?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PAAGE
<lb />Tout le monde le ſçait, tour le monde en fait bruit?
<lb />Le Prince &amp; les Seigneurs ont déja vû le Comte,
<lb />Qui mélant dans ſa gloire un petit trait de honte,
<lb />ceur rendoit les honfeurs par mne complimens,
<lb />Et exprimoit ſa joye avec ſes mouvemens,
<lb />Er ſi vous tetardez de les aller attendre,
<lb />e prévoy leur deſſein, ils vous viendront ſurprendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'INFANTE
<lb />Allons, j’ay reconnu parlant de ſon retour;
<lb />Que ſon cœur étoit pris dans les chaines d’amour,
<lb />Et quoy que dans le mien ſon merite le place,
<lb />Ie veux paroitre enſemble &amp; de feu &amp; de glace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR à l'écart,
<lb />Quel dédaigneux diſcours qu'elle vueille chercher,
<lb />La toux le feu, lamour ne ſe peuvent cacher: 
<lb />Et pour voir les effets de ces douces nouvelles,
<lb />Le tems ſemble boiteux, quoy quil porte des ailles?
<lb />Les heures, les inſtans, les jours &amp; les momens
<lb />Sont des ſiecles entiers aux defirs des Amans.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IV.
<lb />D. FERNAND, LE PRINCE, LE COMTE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TEANDRE, D. FERNAND
<lb />Omte, do-t les Ayeux ont porié les Couronnes
<lb />QQue te puis. je donner pour cé que tu me donne?
<lb />Vn Royaume eſt un point qu’on ne peut diviſer,
<lb />Qui partage ſon Scepire; il le fait mépriſer:
<lb />Te faire Géneral d’une puiſſante Armée,
<lb />Cet honneur pour un autre, eſt pour toy de fumée:
<lb />Ie n’ay rien d'aſſez haut avec tous mes Etats.
<lb />Qui pour un prix d'honneur ne me ſemble trop bas?
<lb />La Caſtille aujourd huy qui tes haurs faits admire,
<lb />Et doit à ta valeur la paix de ſon Empire,
<lb />Pour ne paroitre ingrate à tes faits glorieux,
<lb />T ouvre avecque ſon cœur ſes trefors préciéux?
<lb />ne unn que lefrer reponue l ſon attente,
<lb />Pour prix de tes beaux faits te donne ſon infante,
<lb />Remarque ta fortune, &amp; le Prince &amp; la Cour
<lb />Font du Vainqueur da More un priſonnier d’Amour
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE COMTE
<lb />Grand Heros, quel deſtin m’auroit pû faire eroire
<lb />Que ſi peu de valeur m’eut donnè tant de gloire.
<lb />Avoir pour prix dhonneur la Fille d un grand Roy
<lb />La gloire eſt exceſive &amp; trop grande pour moy.
<lb />Quand j’aurois délivié la Caſtille oppreſſée,
<lb />Ma victoire ſeroit par trop recompenſée;
<lb />Pour meriter l'honneur d’adorer ſes cheveux,
<lb />Il faudroit étre aſſis dans le trône des Dieux.
<lb />Mais c'eſt à vous, grand Mars, que la gloire renor
<lb />D élever dans le Ciel la fortune d'un homme.
<lb />Mon eœur &amp; la raiſon ont trop d’affinité
<lb />Paur oſer attenter à certe vanité;
<lb />Mais la loy d un Monarque eſt ſi juſte &amp; ſi grand
<lb />Que l'honneur nos oblige alors qu’il nous comma
<lb />I'accepte ces faveurs avec des ſentimens
<lb />Qui me ferout des loix de vos commandemens?
<lb />Mon cœur de vos deſirs le fidele complice
<lb />Fera ſa paſſion du vœn de mon ſervice.
<lb />Et ie jure, ô graud Prince embraſſant vos genoux,
<lb />Que ie vivray pour elle, &amp; ie moutay pour vous,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. FERNAND
<lb />Comte, de quelques lauriers qu’on te ceigne la téte,
<lb />e croy que ta valeur n'en eſt pas ſaris faite<lb />Monte ſur un triomphe au faiſte du bouheur,
<lb />I te falloit un prix égal à ton honneur;
<lb />a fameuſe victoire eſt un certain préſage
<lb />(mege;
<lb />Que ce qui nous choequoit nous vienara rendre honi<lb />i qu’un jour triomphant dans ce bas Vnivers,
<lb />u mettras ſous nos loix mille peuples divers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE COM'E
<lb />rand Roy, vous verrez toſt la fin de ces alarmes;
<lb />ſçay des coups mortels au defaut de leurs armes,
<lb />t vos ſages conſeils m’en ont ſi bien inſtruit.
<lb />ue ie eroy que le More eſt à demy détruit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D FERNAND
<lb />y valoir ton épée, &amp; que le ſort ordonne,
<lb />le le Perſe à tes Pieds aporte ſa Couroune;
<lb />que lorgüeil du More aux combats abatu
<lb />nde hommage à ta gloire admirant ta vertu;
<lb />que nos ennemis aux fureurs de res armes
<lb />gent ouns uitortent d de rang &amp; de larmes,
<lb />ils vivent ſous tes loix, &amp; les ayant défaits,
<lb />no aonorent la guerre, &amp; demandent la paix,
<lb />aduiſant mon Armée, oſe tout entreprendre,
<lb />que tout obeïſſe, ou penſe à ſe défendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE COME
<lb />r ſang vous parlera de leur temerité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. FERNAND
<lb />ray part à l'honneur, ton triomphe eſt ma gloire,
<lb />palme eſt attachée avecque ta victoire.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />LE PRINCE, L’INFANTE, LE COMTE,
<lb />TEANDRE, LI EARCHE, DAMIAS,
<lb />LE PAGE DV COMTE, D. SANCHE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR, LE PRINCE.
<lb />Aiſſons-là les combats, &amp; les palmes de Mars
<lb />Et parlons de l'amour &amp; non pas des hazards.
<lb />I'ay déja préſenti leſprit de la Princeſſe;
<lb />Son cœut dans le devoir a mont tammrorene;
<lb />C’eſt une table à peindre &amp; marquer vos deſirs,
<lb />Vos ſeules volontes ſeront ſes ſeuls plaiſirs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. FERNAND
<lb />Ie lis dans ſes deux yeux la paſſion d’une ame
<lb />Qui ſe fait un triomphe &amp; de gloire &amp; de flame,
<lb />Piinceſſe, ſans contraindre ou forcer votre humeur,
<lb />Ouvrez nous tout enſemble &amp; la bouche &amp; le cœur,
<lb />Lrvoyvool Taisrae, e vore ame contente,
<lb />De ſçavoir que le Comte eſt promis à l’Infante?
<lb />Et que pour triompher de ce cœur glorieux,
<lb />Amour ſe ſoit ſervi du charme de vos yeux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L’INFANTE
<lb />Grand Prince, à qui ie doy l’honneur &amp; la naiſſance,
<lb />le tire vanité de mon obeïſſance:
<lb />Puiſque vos volontés m’impoſent cette loy,
<lb />e nay hente n'ener que les delis du Roy :
<lb />Mon cœur ſuivra toûjours ce que le ſien deſire,
<lb />le fais mes interéts de ceux de ſon Empire.
<lb />Iaime ce qu’il agrée, &amp; mon plus doux objet
<lb />Eſt de faire mes vœux de tout ce qui lui plaiſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. FERNAND
<lb />Admirable douceur d'une Fille bien née,
<lb />Qui du vouloir du Pere a fait ſa deſtinée!
<lb />Qui pourroit reſiſter à ce doux compliment?
<lb />Tu me ravis le cœur avec le ſentiment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />conite; prenu ne ma main ce triomphe de gloire;
<lb />D FERNAND lui donne lInfante.
<lb />Ajoûte la Princeſſe au prix de ta victoire;
<lb />Et vois comme ton Prince au cours de ton bonheur,
<lb />Eleve ta fortune &amp; te, comble d’honneur,
<lb />Et l’Hymen &amp; l'Amour préparent vos delices,
<lb />Et comme les Aureurs en ſeront les complices:
<lb />C’eſt un decret du Ciel qu’on ne peut éviter,
<lb />Et tes exploits d’honneur te la font meriter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE COMTE
<lb />Agréez donc, grand Roy que j’adore ma Reyne,
<lb />Qui commeuce ma gloire &amp; termine ma peine,
<lb />Et qu’ajoûtant mes ſeus, mon ame, &amp; ma raiſon,
<lb />I enchaine mes deſirs daus ſa douce priſon,
<lb />Le Ciel hrûlant nos cœurs d une flame commune,
<lb />Veut rendre mon amour égal à ma fortune.
<lb />12 n’appartient auſſi qu’aux douceurs de ſes yeux,
<lb />De faire d'un Amant un compagnon des Dieux,
<lb />Puiſque mille vertus &amp; l’hooneur de Princeſſe,
<lb />De riile de Monarque en toue dne Getne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEONOR
<lb />Comme vos beaux exploits vont dans l'infinité,
<lb />Il falloit que leur prix fut une Deï é.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE COMTE à l Infante.
<lb />Adorable Beauté dont la gloire &amp; les flames
<lb />Font triompher lamout &amp; des cœurs &amp; des ames,
<lb />Quel d'entre les Mortels eút voulu préſomer,
<lb />Darteindre a ton merite, &amp; de t’oſer aimer,
<lb />Si moy-méme ayant eu les deux Princes propices,
<lb />Suis honteux de t’offrir mes vœux &amp; mes ſervices?
<lb />ogocuant tire an peché qu’on ne peut ignorer;
<lb />De te vouloir aimer au lieu de t’adorer:
<lb />Mais mon ame d’amour &amp; de flame atteinte,
<lb />N’ayant jamais conçû le rebut ni la crainte:
<lb />Te vient off ir mon cœur adorant tes beaux yeux,
<lb />Comme ſes beaux Soleils, &amp; ſes Rois &amp; ſes Dieux:
<lb />Reçoy, ma chere Reyne, une offrande ſacrée,
<lb />Puiſque le Ciel le veut, &amp; le Prince lagrée,
<lb />Cependant qu'Hymenée en s'aprochant de nous,
<lb />De ce fidele Amant te va faire un Epoux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'INFANTE
<lb />L’offrande a tant d’honneur, le Comte tant de gloire,
<lb />Qu'on trouve en ſa conquéte une double victoire,
<lb />Et le Ciel donne au Prince un tel pouvoir ſur moy
<lb />Que de ſa volonté ie m’en fais une loy :
<lb />Quand ie poſſederois une double couronne,
<lb />Mon cœur eſt à celui que mon Pere me donne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE PRINCE
<lb />Nouveau Mars, qui remplis le monde de ton nom!
<lb />Crois que tous nos trelors ne vaſent pas ce don,
<lb />Qe l’honneur de l’Infante égale un Diadéme,
<lb />Et qu’avecque ma Sœur ie me donne moy-méme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE COMTE
<lb />Prince, ie ſuis à vous, &amp; mon ame &amp; mon cœur
<lb />Adorent enſemble &amp; le Frere &amp; la Sœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEANDRE
<lb />Comte depuis le jour qu’une gloire commune
<lb />Oblige mom épée à ſuivre ta fortune,
<lb />I'ay toujours reconnu qu’en excés de bonheur
<lb />Couronneroit tes faits d’un triomphe dhonneur.
<lb />La Princeſſe pour prix que ce grand Roy te donne,
<lb />Te porte cette palme avec cette Couronne;
<lb />Le preſent qu’il te fait eſt auſſi précieux,
<lb />Que ta victoire eſt grande &amp; tes faits glorieux?
<lb />Acheve ces exploits, rend ces orages calmes,
<lb />Prend ces Princes liguez ponr diſputer tes palmes;
<lb />Que le More &amp; le Perſe &amp; l’Atragou ſoûmis,
<lb />Portent le nom d’eſclaves, &amp; non pas d’ennemis:
<lb />Dom Sanche, &amp; Atias, Alonſe &amp; ton Teapdre
<lb />Se perdront pour te voir au trône d'Alexandre:
<lb />Et quoy que tes hazards nous en veuillent conter,
<lb />Ta fortune eſt au point de i’y faire monter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. SANCHE
<lb />Cẽs exploits de valeur ſur la terre &amp; ſur londe;
<lb />Promettent à ce cœur la conquête du monde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ARIAS
<lb />Et le l'aurapjamdis de ple eners mouvemens,
<lb />Que de ſuivre ſes loix &amp; ſes commandemens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ALONSE
<lb />Tant de beaux ſentimens que l'honneur vous inſpire,
<lb />Regardent la grandeur &amp; le bien de l'Empire.
<lb />Ie ſuis de la partie &amp; conçoy dans mon ſein
<lb />Vn genereux deſir d’accomplir ce deſſein,
<lb />Il me tarde déja d’oüir la renommée
<lb />Publier la terreur uu brolt de tonihidiee.
<lb />Et de le voir ſi grand qu’il faſſe à tous la loy,
<lb />Et n ait rien deſſus lui que le Prince &amp; le Roy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE COMTE
<lb />Genereux Cavaliers, une méme victoire<lb />Nous fera partager le triomphe &amp; la gloire.
<lb />Et expoſant vos cœurs pour moy dans le danger,
<lb />Vous ferez un ingrat pour me trop obliger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. FERNAND
<lb />Que cet deſſeins ſont beaux! ie ne voy point d’obſtacles
<lb />Qui puiſſent empécher l'effet de ces miracles.
<lb />Il ne faut qu’entreprendre invinſibles Guerriers,
<lb />C vous voy revenir tous couverts de lauriers:
<lb />Mais pendant que le Ciel pour des palmes exquiſes,
<lb />Suggere à vos eſprits ces belles entrepriſes,
<lb />Allons ſolemniſer avec toute la Gour,
<lb />Dans le Temple d’Hymen ce triomphe d’Amour,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. SANCHE
<lb />Cẽs exploits de valeur ſur la terre &amp; ſur londe;
<lb />Promettent à ce cœur la conquête du monde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ARIAS
<lb />Et le l'aurapjamdis de ple eners mouvemens,
<lb />Que de ſuivre ſes loix &amp; ſes commandemens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. ALONSE
<lb />Tant de beaux ſentimens que l'honneur vous inſpire,
<lb />Regardent la grandeur &amp; le bien de l'Empire.
<lb />Ie ſuis de la partie &amp; conçoy dans mon ſein
<lb />Vn genereux deſir d’accomplir ce deſſein,
<lb />Il me tarde déja d’oüir la renommée
<lb />Publier la terreur uu brolt de tonihidiee.
<lb />Et de le voir ſi grand qu’il faſſe à tous la loy,
<lb />Et n ait rien deſſus lui que le Prince &amp; le Roy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE COMTE
<lb />Genereux Cavaliers, une méme victoire<lb />Nous fera partager le triomphe &amp; la gloire.
<lb />Et expoſant vos cœurs pour moy dans le danger,
<lb />Vous ferez un ingrat pour me trop obliger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D. FERNAND
<lb />Que cet deſſeins ſont beaux! ie ne voy point d’obſtacles
<lb />Qui puiſſent empécher l'effet de ces miracles.
<lb />Il ne faut qu’entreprendre invinſibles Guerriers,
<lb />C vous voy revenir tous couverts de lauriers:
<lb />Mais pendant que le Ciel pour des palmes exquiſes,
<lb />Suggere à vos eſprits ces belles entrepriſes,
<lb />Allons ſolemniſer avec toute la Gour,
<lb />Dans le Temple d’Hymen ce triomphe d’Amour,
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />1
</p>
    </body>
  </text>
</TEI>