<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La mort de César. Edition 2 / , tragédie, par M. de Scudéry, 2e édition</title>
        <author>Scudéry, Georges de</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb313417528"/>
          <author>
            <persName>Scudéry, Georges de</persName>
          </author>
          <title>La mort de César. Edition 2 / , tragédie, par M. de Scudéry, 2e édition</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1637" cert="high" resp="BNF">1637</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />Chez AVGVSTIN
<lb />P
<lb />A
<lb />RI
<lb />9
<lb />3
<lb />COVRBE', Libraire &amp; Impri<lb />meur de Monſeigneur Frere du Roy, au Palais,
<lb />en la petite ſalle, à la Palme.
<fw><lb />11
<lb />
<lb />
<lb />9
<lb />2
<lb />4
<lb />14
<lb />9
<lb />2
<lb />4
</fw><lb />gnoiſſance, l’ardeurde mon zele, &amp; la gran<lb />deur de mon affection, ie me ſuis enfin re<lb />ſolu de vous le faire comprendre, en vous
<lb />monſtrant leur object: la permiſſion qué
<lb />vous m’auez donnée de vous offrir cét ou<lb />urage, m'en a fait naiſtre l’occaſion; &amp;
<lb />comme voüs ſçauez que les Peintres &amp; les
<lb />Poëtes ont des conformitez, qui peuuent
<lb />leur acquerir meſmes priuileges, i'ay creu
<lb />que vous ne vous offenſeriez pas, de voir
<lb />voſtre portraict au commencement de ce
<lb />liure, puis que vous auez aſſez de bonté
<lb />pour ſouffrir à tous ceux qui lont au cœur
<lb />comme moy, de le placer dans leurs cabi<lb />nets, ou de le porteren Medailles, Ie ſçay
<lb />bien qu'd moins que d’auoir en main le pin<lb />ceau de Ferdinand, ou le crayon de Du<lb />Monſtier, on ne deuroit iamais entrepren<lb />dre vn ſi haut deſſein: mais quand ie con<lb />ſidere que la difficulté qui ſe troule à vous
<lb />faire reſſembler parfaitement, eſt vne mar<lb />que de voſtre gloire, &amp; que la foibleſſe que
<lb />ie feray paroiſtre en cette entrepriſe, me
<lb />ſera commune auec tous les Illuſtres du
<lb />ſiecle ou nous ſommes; ie ne peux retenir
<lb />ma plume, &amp; ie me ſens forcé defaire voir
<lb />au jour, l’idée que ie conſerue en la memoi<lb />re de tant de rares vertus que toute la
<lb />terre adore en voſtre Eminence. Agreez
<lb />donc ( Monſeigneur) que i'apprenne à la
<lb />poſterité, que i’ay l’honneur d’auoir pour
<lb />Maiſtre, vn homme qui meriteroit de l’e<lb />ſtre de tout le monde, &amp; qui pourroit
<lb />meſme le deuenir, par le choix de l’Eſprit
<lb />de Dieu ſi ſa generoſité ne le portoit, à n'a<lb />uoir point d’autre ambition, que celle de
<lb />voir regner auec pompe &amp; majeſte, le plus
<lb />juſte de tous les Rois: aimant mieux en
<lb />reſter ſubject, que de s’en rendre le Pere.
<lb />Ceſte verite qui manime, eſt ſi generale<lb />ment connuë, qu’il n'eſt point d’Eſtats ſi
<lb />eſloignez de noſtre Monarchie, qui nad<lb />mirent en vous cẽt eſprit deſintereſſe, qui
<lb />ſe remarque en toutes vos actions, comme
<lb />en tous vos conſeils: l’hiſtoire nous peut
<lb />monſtrer des hommes dans l’antiquité, qui
<lb />ſans doute ont fait pour eux de belles &amp;
<lb />de grandes choſes; mais elle ne nous pro<lb />duit point d’exemple de ce Zele ardant,
<lb />qui vons fait perdre voſtre repos, pour aſ<lb />ſeurer celuy des peuples, &amp; qui vous oblige
<lb />tous les iours à hazarder pour eux voſtre
<lb />illuſtre vie, par tant de ſoings &amp; par tant
<lb />de veilles, qui peuuent alterer voſtre tem<lb />perament, &amp; deſtruirevoſtre ſanté. De ſorte
<lb />(Monſeigneur) qu'on peut dire ſans hi<lb />perbolle, que le Roy n'a point de Capitai<lb />ne, ny
<lb />ne, ny de Soldat en ſes armées qui s'expo<lb />ſe à de ſi grands perilsque vous, ny qui plus
<lb />ſouüent ait affronté la mort ſans la crain<lb />dre: Mais ſi voſtre courage eſclatte, vo<lb />ſtre conduite &amp; voſtre prudence ne don<lb />nent pas moins d’eſtonnement: cet eſprit
<lb />penetrant qui vous fait preuoir les deſ<lb />ſeins de nos ennemis, eſt vn rayon de diui<lb />nité, qui ſouuent a fait tomber ſur eux
<lb />les mal-heurs qu’ils nous preparoient. Et
<lb />c'eſt auec ces armes puiſſantés, que vous
<lb />auez rendu celles du Roy victorieuſes.
<lb />Vous auez employé ladreſſe, ou la violence
<lb />eſtoit inutile; vous aueZ fait agir la force,
<lb />où la douceur ne pouuoit ſeruir; &amp; s’il ſe
<lb />trouue quelqu'vn aſſez hardy pour entre
<lb />prendre voſtre hiſtoire, il ne faudra point
<lb />d’autre lecture pour deuenir ſçaüant en
<lb />Politique, puis qu'on y verra par les euë<lb />nemens, tout ce que les autres ne nous
<lb />monſtrent que par regles; &amp; dans l’eſtre
<lb />des choſes, ce qui n'auoit iamais eſté qu'en
<lb />idée: mais ie crains bien qu'il ne ſoit point
<lb />de plume aſſez forte, pour pouuoir s'eſleuer
<lb />ſi haut: &amp; i'oſe meſme dire que vous ſeul
<lb />pouuez bien faire voſtre image. Ouy Mon<lb />ſeigneur, ceſt de voſtre main que vous de
<lb />uez attendre l’immortalitè que les autres
<lb />vous promettent, &amp; que vous meritez
<lb />auec tant de iuſtice. Quand nous aurions
<lb />des Apelles &amp; des Phidias, &amp; qu’ils em<lb />ployeroient les plus viues couleurs de la
<lb />peinture, l'or le marbre, le iaſpe, &amp; le
<lb />porphire, pour vous faire des tableaux &amp;
<lb />des ſtatuës; tout cela ne ſeroit point aſſez
<lb />fort pour deffendre la gloire devoſtre Nom,
<lb />contre les iniures du temps. L'experience
<lb />uousfait voirque tous ces Ares triomphaux
<lb />qu'autrefois on auoit eſleuez, pour eterni<lb />ſer la memoire de ce meſme CÆSAR
<lb />que ie vous preſente, ne nous donneroient
<lb />que de foibles marques de ſa grandeur &amp;
<lb />de ſa vertu, ſi ſes Commentaires ne le fai<lb />ſoient reuiure en la meſme ſplendeur qu’il
<lb />eſtoit en les eſcriuant. Souffrez donc
<lb />(Monſeigneur) que ie vous coniure à ge<lb />noux au nom de toute la France, de vou<lb />loir imiter cét illuſtre Dictateur, &amp; de
<lb />trauailler vous meſme à voſtre gloire, puis
<lb />que vous en eſtes ſeul capable: afin que
<lb />tous les ſiecles ſuiuans, croyent auſſi bien
<lb />que moy, lors qu’ils apprendront les mi<lb />racles de voſtre vie, que ſi le Grand
<lb />CÆSAR fuſt venu dans le temps où
<lb />vous eſtes, pour acquerir le tiltre glorieux
<lb />de vainqueur des Gaules, la Couronne
<lb />qu'il obtint apres dix ans de combats, au<lb />roit paru ſur voſtre teſte: &amp; nous vous
<lb />euſſions veu triompher d’vn homme, qui
<lb />triomphoit de tous les autres. Mais comme
<lb />on ne ſçauroit faire que deux âges tant eſ<lb />loignez ſe reduiſent en vn, ie fais du moins
<lb />que ce meſme CÆSAR, qui pouuoit
<lb />eſtre voſtre captif, a beſoing de voſtre pro<lb />tection, ne luy refuſeZ pas vne grace qui
<lb />luy eſt ſi neceſſaire, car ie ne doute point
<lb />qu’il ne ſe trouue des BRVTVS, qui le
<lb />perſecuteront encor dans mon ouurage:
<lb />mais il les vaincra tous ſans peine, pour
<lb />ueu que vous le regardiez fauorablement,
<lb />&amp; que vous me permettiez de publier que
<lb />vous voulez bien que ie ſois toute ma vie,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MONSEIGNEVR,
<lb />Voſtre tres-humble, tres-obeïſſant,
<lb />&amp; tres-paſſionné ſeruiteur
<lb />DE SCVDERY.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />LE
<lb />Vy gα
<lb />8
<lb />A V
<lb />T 2
<lb />R
<lb />L eſt des Tragedies, comme
<lb />des beautez ſerieuſes, elles ne
<lb />plaiſent pas à tout le monde: ce
<lb />genre de Poeme, qui n’apour
<lb />Dι &amp;Cobiect que d’eſmouuoir les
<lb />paſſions, &amp; de donner de l’horreur &amp; de la
<lb />pitié, ne ſçauroit eſtre le diuertiſſement de
<lb />ces humeurs enioüées, qui n’en peuuent
<lb />trouuer qu’à rire. Quelque ſublime que ſoit
<lb />l’eſprit de Seneque, celuy de Plaute leur
<lb />agreera dauantage: &amp; ſans doute ils prefere<lb />rontla naïfueté de l’vn, à la magnificence de
<lb />l’autre. Mais pour moy, ſans condamner le
<lb />ſentiment de perſonne, pour authoriſer le
<lb />mien, ſoit qu’il vienne de ma raiſon, ou de
<lb />mon temperament, i’aduoüe que le Poe<lb />me graue, attire mon inclination toute en<lb />tiere: &amp; que ie me fais violence, lors qu’on
<lb />me voit trauailler, ſur vn ſujet qui ne l’eſt
<lb />pas. Comme toutes les choſes qui ſont en
<lb />la Nature, vont à leur centre, auec vne mer<lb />ueilleuſe facilité, ie ſens bien que mon ge<lb />nie s’eſleue, plus aiſément qu’il ne s’abaiſ<lb />ſe: &amp; que le ſtile põpeux me couſte moins
<lb />que le populaire. I’ay plus de peine à faire
<lb />parler des Bergers que des Rois; &amp; les ma<lb />ximes de la Morale &amp; de la Politique, s’of<lb />frent pluſtoſt à mon imagination, que ie
<lb />n’y trouüe cette humble &amp; douce façon
<lb />d’eſcrire, que demande vn ouurage Comi<lb />que. Ce diſcours (Lecteur) eſt plus vn ef<lb />fect de ma crainte, que de ma vanité; &amp; ie
<lb />veux pluſtoſt excuſer mes autres pieces,
<lb />que teloüer celle-cy. Ce n’eſt pas que ie la
<lb />iuge abſolument mauuaiſe, mon opinion
<lb />particuliere ſeroit trop orgueilleuſe, ſi el<lb />le vouloit combattre la generalle: &amp; ie ne
<lb />mettrois iamais au iour, vne choſe que i’en
<lb />croirois indigne. Ie iģay bient que cette
<lb />Tragedie eſt dans les Regles; qu’elle n’a
<lb />qu’vne principale action, où toutes les au<lb />tres aboutiſſent; que la bien-ſeance des
<lb />choſes s’y voit aſſez obſeruée; le Theatre
<lb />aſſez bien entendu; &amp; les penſées, &amp; la lo<lb />cution, aſſez proportionnées à la gran<lb />deur de mon ſujet; &amp; qu’en fin, ſi ie dois
<lb />tirer quelque gloire de la Poëſie, il faut que
<lb />cét ouurage me la donne. Mais auec tout
<lb />cela, ie t’aduoüe, que l’idée que i’ay con<lb />ceuë de cet Art, eſt ſi haute, que mes pa<lb />roles n’en ſçauroient approcher: &amp; qu’à la
<lb />repreſentation de mes Poemes, ie ſuis
<lb />touſiours le moins ſatisfait. Ne t’imagines
<lb />donc pas, de voir vn Tableau finy, puis
<lb />que i’eſcris à tous ceux qui partent de ma
<lb />main, SCVDERY FAISOIT CETTE PEIN<lb />TVRE; &amp; non pas iamais AFAIT: tant il
<lb />eſt vray que i’eſbauche mieux que ie n’a<lb />cheue, tant il eſt certain que ie le con<lb />nois. Au reſte, ie dois t’aduertir, que ie fay
<lb />dire des choſes à Brutus, que l’Hiſtoire
<lb />met en la bouche de Decimus Brutus Al<lb />binus, mais ne crois pas que ce rapport de
<fw><lb />61
</fw><lb />noms ait embroüillé mon iugement, &amp;
<lb />m’ait fait prendre l’vn pour l’autre: i’ay trop
<lb />eſtudié Plutarque, pour tomber en cette
<lb />erreur, dont ie ne ſuis point capable. Mais
<lb />c’eſt vn deſſein qui regarde le Theatre, &amp;
<lb />qui pour faire mieux agir le principal A<lb />cteur, s’eſcarte vn peu de la verité, dans
<lb />vne choſe de nulle importance. Ie ſçay bien
<lb />que Brutus a des Sectateurs, qui ne le trou<lb />ueront pas bon, mais outre que i’eſcris
<lb />ſouz vne Monarchie &amp; non pas dans vne
<lb />Republique, ie confeſſe que ie n’ay pas de
<lb />ce Romain, les hauts ſentimens qu’ils en
<lb />ont: car s’il aimoit tant la liberté de ſa Pa<lb />trie, ie trouue qu’il deuoit mourir auec el<lb />le, apres la perte de la bataille de Pharſalle,
<lb />ſans attendre celle de Philippes. Il ne deuoit
<lb />point deuenir le flateur de CÆSAR,
<lb />pour s’en rendre apres l’aſſaſſin; ou plu<lb />ſtoſt le Parricide: &amp; s’il aimoit tant la Phi<lb />leſophie, il deuoit finir ſans luy dire des
<lb />iniures, &amp; ne pas faire voir qu’il ne vouloit
<lb />eſtre ſage, que lors qu’il eſtoit heureux.
<lb />Mais i’ay tort de ſonger aux fautes des
<fw><lb />grands
</fw><lb />grands hommes de l’Antiquité, lors que
<lb />ie fais imprimer les miennes: &amp; i’aurois
<lb />plus de raiſon, de chercher dequoy faire
<lb />mon Apologie, que leur cenſure. Mais ie
<lb />ne veux ny te flatter, ny te preuehir; ie te
<lb />laiſſe ton iugement libre; &amp; ne te le deman<lb />de qu’equitable.
<lb />
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />TROLOUVE
<lb />LE TIBRE, LA SEINE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LE TIBRE.
<fw><lb />AT trauersé les flots amers
<lb />Y De deux fieres &amp; vaſtes Mers,
<lb />Auec autant d’amour que i’ay ſouffert de peine:
<lb />O riuage François! climat heureux &amp; doux,
<lb />Ie ne le dis qu’a vous,
<lb />Qui ſçauez que le Tibre eſt venu voir la Seine.
<lb />Son nom fameux qui va par tout,
<lb />Et qui de l’vn à l’autre bout
<lb />A remply l’Vniuers du bruit de ſes merueilles:
<lb />M’ayant charmé l’eſprit des beautez de ces lieux,
<lb />l'ay voulu que mes yeux
<lb />En fuſſent les teſmoins, ſans croire à mes oreilles.
<lb />Adorable Diuinité
<lb />Pardonne à ma temerité,
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Puis qu'elle est vn effect de ton merite extreſme:
<lb />Et ſors en ma faueur des portes de Criſtal
<lb />De ton Palais natal,
<lb />Pour monſtrer à mon cœur le rare obiect qu’il aime.
<lb />La vague s’enfle; &amp; ie la voy
<lb />Qui s’eſleue &amp; ſe monstre à moy,
<lb />Mais telle qu’on la peint, la plus belle du monde:
<lb />Et qui ne connoiſtroit de ſi charmans appas,
<lb />Ne la croiroit-il pas
<lb />Venus, ou le Soleil ſortant du ſein de l’onde?
<lb />Le Tibre que tant de Guerriers
<lb />Ont iadis couuert de Lauriers,
<lb />Les vient mettre à tes pieds, &amp; chanter ta loüange:
<lb />Mais quelques ornemens qu’il y puiſſe employer,
<lb />Il ne fait que payer
<lb />Vn tribut que te doit le Danube &amp; le Gange.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEMDAAAVI.
<lb />Sois plus iuſte en ce compliment,
<lb />Fais mieux agir ton iugement,
<lb />Puis que ma gloire vient d'vne cauſe premiere:
<lb />Que ſi mon foible eſclat rend tes yeux esbloüis,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Que ne fera LOVIS,
<lb />Luy de qui ma ſplendeur, emprunte ſa lumiere?
<lb />Ouy ce n’eſt que par ce grand Roy
<lb />Que l’Vniuers parle de moy;
<lb />Son Nom porte le mien aux deux bouts de la terre:
<lb />Les plus loingtains Climats, &amp; les plus ſeparez
<lb />Sont deſia prepareZ
<lb />A receuoir les coups de ce foudre de guerre.
<lb />Ny tes Conſuls, ny tes Cæſars,
<lb />N'ont iamais couru les haZards,
<lb />Où s’expoſe le cœur de ce ieune Alexandre:
<lb />Son indomptable main (en donnant le trespas)
<lb />A fait plus de combats,
<lb />Qu'on n’en fit autresfois ſur les bords du Scamandre.
<lb />Ne connois tu pas RICHELIEV?
<lb />Quoy! cét illuſtre demy Dieu,
<lb />N'auroit-il point d’Autels dans ta Rome fameuſe?
<lb />Luy qui par des hauts faits qui n'ont point de pareils,
<lb />Et par ſes bons conſeils,
<lb />A vaincu l’Ocean, l’Eridan, &amp; la Muſe.
<lb />Toy qui viens de quitter la Cour
<lb />Oû le Dieu des Eaux fait ſeiour,
<lb />N'auras tu point appris ce que pût ſa fortune?
<lb />Quand pour venir à bout de ce Siege important,
<lb />Sa prudence fit tant,
<lb />Qu'elle enchaina les cems, &amp; tupimurtiptune.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Demande aux Monts audacieux,
<lb />De qui le front touche les Cieux,
<lb />Si leur fermeté cede à celle de ſon ame:
<lb />Les Alpes te diront qu’il luy falut dompter
<lb />(Auant que dy monter)
<lb />Les rochers, les torrens, &amp; le fer, &amp; la flams.
<lb />Mais ie parle de ſes exploits,
<lb />Et ie manque deſia de voix!
<lb />Leur nombre m'espouuante, &amp; ma bouche eſt fermée:
<lb />Appreuue mon ſi lence, &amp; ne deſire plus
<lb />Ces diſcours ſuperflus;
<lb />Si tu les dois ſçauoir, c’eſt de la Renommée.
<lb />Elle pourra t’apprendre encor
<lb />Qu'Apollon a ſalire d’or,
<lb />Par les biens qu’il reçoit de ſa main liberalle;
<lb />Et que ce grand Heros, eſtime les neuf Sœurs,
<lb />Fais cas de leurs douceurs
<lb />Et leur donne à chanter ſa gloire ſans eſgale.
<lb />Außi iamais les doctes mains,
<lb />Soit des Grecs, ou ſoit des Romains,
<lb />N'ont tracé du bien dire, vne ſi haute idée:
<lb />Et iamais Euripide en voulant l’eſgaler,
<lb />N'euſt fait ſi bien parler,
<lb />HERODES, SOPHONISBE, &amp; la docte
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEDEE.
<fw><lb />Auiourd’huy meſme en toutes pars,
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA MORT DV PREMIER DES
<lb />CÆSARS,
<lb />S’en va faire admirer noſtre Scene Tragique:
<lb />Tarde vn peu ſur mes bords, ou pour te reſioüir,
<lb />Ie veux te faire oüir
<lb />Tout vn peuple rauy de voir ta Republique.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LE TIBRE
<lb />S’il te plaiſt, i’y ſuis reſolu;
<lb />Ton commandement abſolu
<lb />Ne peut treuuer en moy que de l’obeïſſance:
<lb />Plongeons nous ſous les flots qui craignẽt ton pouuoir,
<lb />Trop heureux de t’y voir,
<lb />I'oubliray ſi tu veux le lieu de ma naiſſance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Nos païs ne le ſouffrent pas;
<lb />Le ſort appelle ailleurs tes pas;
<lb />Mais pour nous ſeparer auecques moins de peine,
<lb />Sçache que le deſtin m'a fait lire en ſes loix,
<lb />Qu'vne ſeconde fois,
<lb />Il veut ioindre nos LIS, &amp; ton AIGLE RO<lb />MAINE.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />LA SEINE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Suy le respect, &amp; le deſir,
<lb />Et viens voir auecques plaiſir,
<lb />RICHELIEV, dont l’eſprit est au deſſus de
<lb />l’homme:
<lb />Et confeſſe, en voyant ce diuin Cardinal,
<lb />Qu'il n'eut iamais d’eſgal,
<lb />Parmy ces grands Heros qu'on adoroit à Rome.
<fw><lb />11044
<lb />174
<lb />E (4O
</fw><fw><lb />LESACIEVNO
<lb />CÆSAR, Dictateur perpetuel.
<lb />CALPHVRNIE, ſafemme.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Entry"><lb />BNVTE, Senateur.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />PORCIE, ſa femme.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />CASSIE, Senateur.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LETIDE, Senateur.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ANTITOINE, Senateur.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LABEO, Senateur.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />INTVS, Senateur.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ALBIN, Senateur.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />COEVR d’autres Senateurs.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTEMTDURE, Rethoricien Grec.
<lb />EMILIE, ſuiuante de Calphurnie.
<lb />PHILIPPVS, Affranchy de Cæſar,
<lb />COEVR de peuple Romain.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />La Scene eſt à Rome.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />AIT
<lb />AVTONO
<lb />DECÆJAR
<lb />I
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE PREMIER
<lb />BRVTE, CASSIE, PORCIE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />BRVTE, CASSIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BRVTE.
<lb />E deliberons plus, le ſort en eſt ietté:
<lb />L’excés de preuoyance eſt vne laſcheté:
<lb />Il faut pour ce grand coup choiſir l’heure
<lb />opportune,
<lb />Et puis s’abandonner aux mains de la fortune.
<lb />Fleau des foibles eſprits, image du danger,
<lb />Uous choqueZ vn deſſein qui ne ſçauroit changer;
<lb />Il eſt iuſte, il eſt beau, c’est ce que ie demande:
<lb />Ma main, reſoluons nous; l’honneur nous le com<lb />mande:
<lb />Paonſerons ie meſme caut qu'oni monſre nos parens,
<lb />Et que le Nom de Brute est fatal aux Tirans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASSIE.
<lb />Ieune &amp; vaillant Heros, de qui la Republique
<lb />Eſpere ſa franchiſe, &amp; ſa ſplendeur antique:
<lb />Tu veux ſuiure vn chemin que les tiens ont battu,
<lb />Comme illuſtre heritier de leur haute vertu:
<lb />Pourſuis, braue Guerrier, imite leur memoire,
<lb />Car le meſme labeur t’acquier la meſme gloire;
<lb />Pour deuoir l’entreprendre il ne te manque rien;
<lb />Vers toy ſe tourne l’œil de tout les gens de bien:
<lb />Puis qu'vn nouueau Tarquin ainſi nous perſecute,
<lb />Fais voir qu’on treuue encore vn veritable Brute,
<lb />Ennemy des Tirans, de qui l’authorité,
<lb />Veut opprimer le peuple, &amp; noſtre liberté;
<lb />Fais voir qu’vn ſiecle infame, en toy fit naiſtre vn
<lb />homme,
<lb />Digne de la grandeur de la premiere Rome.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BRVTE.
<lb />Les peuples que le ſort a ſoubmis à des Rois,
<lb />En doiuent reuerer la perſonne &amp; les loix,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />C’eſt là mon ſentiment, &amp; ie tiens que ſans crime,
<lb />On ne peut renuerſer vn Throſne legitime:
<lb />Mais Caſar est iniuſte, en nous voulans oster
<lb />Ce que tous les threſors ne ſçauroient achéter:
<lb />D'eſgal il ſe fait Maiſtre; &amp; Rome en fin trompée,
<lb />Voit bien que c’est pour luy qu'elle a vaincu Pompée;
<lb />Que c’estoient deux Riuaux eſgalement eſpris,
<lb />Qui faiſoient vn combat dont elle eſtoit le prix,
<lb />Qu’ils auoient meſme but, &amp; vouloient entreprendre
<lb />D'oster la liberté, faignant de la deffendre:
<lb />De ſorte qu’en leur gain nous ne pouuions gaigner,
<lb />Puis qu'ils auoient tous deux le deſſein de regner;
<lb />Et que de quelque part qu’eust panché la balance,
<lb />Rome deuoit ſouffrir la meſme violence.
<lb />O droict! ô bonnes mœurs! ô iuſtice des Cieux!
<lb />Combien peu vous reſpecte vn cœurambitieux?
<lb />Et de quoy n'eſt capable vne ame deſreglée,
<lb />Quand par l’eſclat d'vn Sceptre elle s’eſtaueuglée?
<lb />Qu'els crimes n’ont commis ces Tygres inhumains?
<lb />N'ont-ils pas oublié qu’ils eſtoient nais Romains?
<lb />Et lors qu’ils diſputoient la puiſſance Royalle,
<lb />N’ont-ils pas fait rougir les plaines de Pharſalle?
<lb />Moy meſme ( ô ſouuenir! plein de reſentiment)
<lb />Ay veu des flots de ſang, &amp; des monts d’oſſemens;
<lb />Et pour atteindre au but de leurs falles enuies,
<lb />Les Parques ont tranché plus de cent mille vies!
<lb />Hſa Caſar! ô Tiran! c'en eſt trop enduré;
<lb />Le Ciel veut ton trespas, &amp; Brute l'a iure.
<fw><lb />Aa
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASSIE.
<lb />Ha! l’illuſtre ſerment, ha! la belle entrepriſe:
<lb />C’eſt de ceſte façon que l’on s’immortaliſe;
<lb />Voila ce grand deſſein digne d’eſtre admiré,
<lb />Qui de tous les Romains s’eſt veu tant deſiré.
<lb />Fatale ambition, detestable folie,
<lb />Qui couſtes tant de ſang à la pauure Italie:
<lb />Monſtre, à qui l’Vniuers ſemblent encor trop petit,
<lb />Pour jaouler pleinement ion auide appetit;
<lb />Voicy le dernier iour de ta rage homicide,
<lb />Le bruit de nos ſouspirs vient d’eſueiller Alcide.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TE.
<lb />Ha! tu me traites mal, rare &amp; fidelle amy;
<lb />Mon cœur eſtoit penſif, mais non pas endormy;
<lb />Il peſe meurement tout ce qu’il ſe propoſe,
<lb />Et fouuent il agit, qu’on iuge qu’il repoſe.
<lb />Vn deſſein perilleux ſe doit examiner,
<lb />Et ce n'eſt pas aſſez que de l’imaginer,
<lb />Il faut en voir la fin premierque ſi reſoudre:
<lb />Un homme preparé ne craindroit pas la foudre:
<lb />Ce qu’on penſe en tumulte eſt ſuiet à faillir,
<lb />Par le moindre accident qui nous viennent aſſaillir.
<lb />Mais auant qu'entreprendre vne haute aduenture,
<lb />Quand vn ſolide eſprit s’en eſt fait la peinture,
<lb />Rien ne l’eſtonne plus; ny foivte, ny matuit;
<lb />Il fait, &amp; laiſſe faire au ſupréme deſtin.
<lb />C’eſt l’eſtat où ie ſuis, braue &amp; ſage Caßie:
<lb />Mais ce don vient du Ciel, &amp; ie l’en remercie,
<lb />Faiſons voir ce que peut (aux Romais eſbahis)
<lb />Et l’amour des vertus, &amp; celle du païs:
<lb />Et repotues uue puuiio diuuiure momarable,
<lb />Taſchons de prendre vn lieu qui nous ſoit fauorable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASSIE.
<lb />Pour auoir ſans peril noſtre commun repos,
<lb />Le Senat (ce me ſemble ) eſt le plus à propos.
<lb />Sa garde ailleurs par tout le ſuit comme ſonombre.
<lb />Mais là, comme en vertu nous le paſſons en nombre:
<lb />Si ta main ſeulement veut ſigner ſon trespas,
<lb />Celle de nos amis ne nous manquera pas.
<lb />Iut ſçais pien qu'ils ſont preſts de ſuiure ta fortune,
<lb />Et d’auoir le danger, &amp; la gloire commune:
<lb />Mais quel eſt ce danger! ſi chacun eſt pour toy;
<lb />Et ſi tous ont horreur du ſimple nom de Roy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BRVTE.
<lb />Ceſte belle eſperance est encore incertaine,
<lb />Le captif à la fins accouſtume à la chaine.
<lb />Tout mal par l’habitude est facile à ſouffrir
<lb />Plus qu'vn remede amer qu'õ taſche envain d'offri
<lb />Ces cœurs peu genereux, ces ames abaiſſees:
<lb />Que l’honneur a quittez, que la gloire a laiſſées:
<lb />Ce foible, &amp; laſche peuple, apres auoir permis
<lb />Tout ce qu’ont deſiré ſes mortels ennemis,
<lb />Au milieu du peril, ſe croit ſur le riuage,
<lb />Et baiſe encor la main qui le met en ſeruage.
<lb />D'vne feinte douceur, d’vn ſousris attrayant,
<lb />L’adreſſe de Caſar le pipe en le voyant;
<lb />Sa ruſe ſon eſprit, ſçait deſguiſer les choſes,
<lb />Et cacherfinement les fers deſſous les roſes:
<lb />L’or, dont il est prodigue, eſtablit ſon pouuoir,
<lb />Et ſa main donne tout, afin de tout auoir:
<lb />De ſorte que le peuple ayant pris ceſte amorce,
<lb />Agit contre ſoy meſme, authoriſe ſa force,
<lb />Luy prepare le throſne, &amp; l’excite à monter,
<lb />Deuient ſouple, ſeruile, &amp; ſe laiſſe dompter.
<lb />Ainſi quelque deſſein que noſtre vertu prenne,
<lb />Ces eſclaues d’vn Roy banniront cette Reine,
<lb />Seront contr eux pourluy: mais ſans plus diſcourir,
<lb />Libres nous ſommes nais, libres il faut mourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />04
<lb />CASSIE
<lb />Le temps nous produira ſes effects ordinaires:
<lb />Brute ie cognois bien l’amour des mercenaires,
<lb />Cæſar ne viuant plus, ces amis d’interest,
<lb />Appreuueront ſa mort, en beniront l’arreſt,
<lb />Et vrais Cameleons plus changeans que Neptune,
<lb />Ns fuiuront le party que ſuiura la fortune.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BRVTE.
<lb />Jl n’appartient qu’aux Dieux de ſçauoir l’aduenir:
<lb />Commençons touſiours bien, &amp; laiſſons les finir:
<lb />Nostre prudence eſt courte, &amp; la leur infinie;
<lb />Elle ſera pour nous, contre la tyrannie;
<lb />Leurbonte les oblige en ce preſſant beſoin,
<lb />De voir noſtre conduitte, &amp; d’en prendre le ſoin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASSIE.
<lb />Nous meſmes conduiſons nos faicts, &amp; nos années:
<lb />Nous ſeuls pouuons former nos bonnes destinées:
<lb />Brute, s’il eſt des Dieux, ils s’occupent ailleurs,
<lb />Qu'à nous rendre contens, &amp; nos destins meilleurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BRVTE.
<lb />L'on voit en tes diſcours, l’on oit en mes repli<lb />ques,
<lb />La Secte d’Epicure, &amp; celle des Stoiques:
<lb />Mais pourtant nos penſers, ennemis des tirans,
<lb />Uont en vn meſme lieu, par ſentiers differens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASSIE.
<lb />Mets ta main dans la mienne; icy ie te proteſte,
<lb />(Et ſoit noſtre aduenture, ou proſpere, ou funeſte)
<lb />De ſuiure deſormais ta fortune &amp; tes pas,
<lb />ouit queiu veuutes ciure, ou tourit au treſpas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BRVTE.
<lb />Dieux iuſtes! Dieux vangeurs! ennemis du pariure,
<lb />Eſcoutez nos ſermens, Brute vous en coniure:
<lb />Puniſſez linfracteur qui manquera de foy
<lb />Et ſi ie l’abondonne, ô Dieux foudroyeZ me
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASSIE.
<lb />Brute en donnant ſon cœur, prend celuy de Caßie:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TE.
<lb />Treſues de ce diſcours; voicy venir Porcie:
<lb />Va-t'en voir nos Amis, ie te ſuiuray de prés,
<lb />Couronné derumers; on couuert de Ciprés.
<fw><lb />AT A.I
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCENE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />
<lb />L
<lb />A
<lb />SECONDE.
<lb />PORCIE, BR
<lb />VTE.
<lb />A
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PORCIE.
<lb />E me direz vous point quelle humeur
<lb />ſolitaire,
<lb />Uous eſloigne de moy, vous oblige à
<lb />vous taire?
<lb />Auriez vous reconnu mon esprit indiſcret,
<lb />Capable en trahiſſant, d’vſer mal d’vn ſecret?
<lb />Brute, s’il a commis vne telle imprudence,
<lb />Priuez-le de l’honneur de voſtre confidence;
<lb />Ayant bien merité ce iuſte chaſtiment,
<lb />Ie n’appelleray point de voſtre iugement;
<lb />Ie ſubiray ſans plaindre, vn Arreſt legitime;
<lb />Mais que ie ſçache au moins l’eſpece de mon crime;
<lb />Ie ne m'en ſouuiens pas: &amp; loing d’y conſentir,
<lb />Sans ſçauoir quelil eſt, i'en ay du repentir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VTE.
<lb />Ha! que tu fondes mal ta foible coniecture:
<lb />La peine que ie ſens, eſt d’vne autre nature;
<lb />Le corps, &amp; non l’esprit, en ſouffre la rigueur;
<lb />Et ie ne ſça y point l’art de te cacher mon cœur.
<lb />Depuis neuf ou dix iours vne douleur confuſe,
<lb />Me priue du ſommeil que la nuit me refuſe;
<lb />Certaine peſanteur occupe tous mes ſens;
<lb />Et i’ignore le nom de ce mal que ie ſens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PORCIE.
<lb />Que la feinte meßied à l’ame genereuſe!
<lb />Ou ie ſuis criminelle, ou ie ſuis mal-heureuſe:
<lb />Vous perdez le repas, vous perdez le repos,
<lb />Des ſouſpirs continus tranchent tous vos propos,
<lb />Vous reſuez en tous lieux, &amp; contre voſtre vſage
<lb />Vne morne triſteſſe, est peinte en ce viſage;
<lb />C’eſt ce qu’on ne fait point pour vn mal inconnu,
<lb />Il nous doit aduenir, ou nous eſt aduenu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BRVTE.
<lb />Außi peu l'vn que l’autre, &amp; c'eſt ce qui t’oblige
<lb />A ne t’affliger pas, croyant que ie m'afflige.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PORCIE.
<lb />Hap ne conteſtez plus, contentez mes deſirs:
<lb />Quoy! n'ay-ie point de part aux maux, comme aux
<lb />plaiſirs?
<lb />Quoy! voſtre ame croit donc quelque ennuy qui la
<lb />tienne,
<lb />Que le vice du ſexe a pouuoir ſur la mienne?
<lb />Qu'elle ne ſçauroit taire vn ſecret important?
<lb />Brute,sil eſt ainſi, que ie meure à l’inſtant:
<lb />Ne me regardeZ plus que comme vne infidelle,
<lb />N'eſcouteZ pas ma pleinte, ou bien vous mocquez
<lb />d’elle.
<lb />Mais ſi cette amitié qui ioignoit nos eſprits;
<lb />(Qui dure par l’estime, &amp; meurt par le meſpris)
<lb />Subſiste encore en vous, iugeZ mieux de mon ame;
<lb />Et ſçacheZ que Porcie endureroit la flame,
<lb />Auant que deſcouurir ce quelle doit cacher,
<lb />Et que pour voir ſon cœur, il faudroit l’arracher.
<lb />Arbitres du preſent, &amp; des choſes paſſées,
<lb />Qui ſeuls auez pouuoir de lire en nos penſees,
<lb />Dieux iuſtes, Dieux clements, permettez, auiour<lb />d’huy,
<lb />Que Brute y puiſſe voir l’amour que i’ay pour luy;
<lb />Afin qu’il puiſſe croire en la voyant extréme,
<lb />Que medire vn ſecret, c'est le dire à luy-meſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BRVTE.
<lb />Ha! c’eſt trop; ie me rends; &amp; contre mon deſſein,
<lb />Ton zele, &amp; ton amour, s'en vont m'ouurir le ſein.
<lb />Connoiſſant ton pouuoir, tu me fais violence;
<lb />Car ce n'eſt qu'à regret que ie romps mon ſilence:
<lb />Mais comme i'en vſois pour ne pas t’àffliger,
<lb />Ie le quitte, de peur de te deſobliger.
<lb />Prepare ton oreille; excité ton courage;
<lb />Er tage aans te poni, quei don eſre vorage
<lb />Sçache que ie m’appreſte à faire vn coup ſi grand,
<lb />Qu'il fait preſque trembler la main qui l'entreprend.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORCIE.
<lb />Otton tœur n'eſt point outre, ny ma paupiere humide;
<lb />La fille de Caton ne peut eſtre timide:
<lb />Fais agir ta prudence; elle ſuiura ton ſort,
<lb />Quand il deuroit paſſer par les mains de la mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BRVTE.
<lb />O d'vn pere excellent, excellente heritiere!
<lb />ſtentend On voit qu’il t’a l’aiſſé ſa vertu toute entiere:
<lb />(Vertu, que dans ſa fin l’Vniuers admira)
<lb />de Caton Et qu’il te fit ſortir de ce qu’il deſchira.
<lb />L’amour de ſon pays, qui luy couſta la vie,
<lb />Me fait ſuiure ſes pas, me donne meſme enuie,
<lb />Et pour dire en vn mot tout ce que i’ay pensé,
<lb />Ie juis preſt a dunener ve quit a tommente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PORCIE.
<lb />N’attendez pas de moy des marques de foibleſſe,
<lb />Je hay trop le Tyran, s’il vous choque, il me bleſſe:
<lb />L’image de Caton qui me ſuit en tous lieux,
<lb />Semble offrir ſon poignard, &amp; ſon ſang à mes yeux:
<lb />Mais Brute, ma douleun n'eſt pas ſans allegeance;
<lb />Vn extreme plaiſir ſe treuue en la vangeance;
<lb />Et loing d’auoir des pleurs capables d’arreſter,
<lb />I'en respandrois pluſtoſt pour vous ſolliciter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BRVTE.
<lb />O miracle! ô grand cœur! à qui tout autre rede;
<lb />Dieux, que ie ſuis puiſſant, puis que ie te poſſede
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />COREI.
<lb />Ouy, vous y regnez ſeul; rien ne peut l’aſſeruir;
<lb />Et ce cœur est vn lieu qu’on ne vous peut rauir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VTE.
<lb />Adieu, l’heure m'appelle; auant que ie te voye,
<lb />Nous ſerons dans l’excez de triſteſſe ou de ioye.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PORCIE.
<lb />Moy, ie vay de ce pas au pied de nos autels,
<lb />Offrir des vœux pour vous, à tous les immortels.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Encor vn coup, Adieu;
<lb />TE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONCIE.
<lb />Mon ame vous veut ſuiure:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BRVTE.
<lb />C’est fait; Diutt ou Oxjur s’en vont ceſſer de viure.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />IECT
<lb />T7
<lb />T
<lb />LEPIDE, ANTHOINE, CAL
<lb />I
<lb />HVRNIE, CÆSAR, BRVTE.
<lb />CASSIE, PORCIE, PHILIPVS.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCEND IREMTERE.
<lb />LEPIDE, ANTHOINE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPIDE.
<lb />CEVX de qui la main gouuerne l'Uni<lb />uers,
<lb />Les plus grands ennemis ſont les moins
<lb />deſcouuers:
<lb />La douceur de Cæſar ſe treuuera deceuë,
<lb />Et ſa clemence enfin n’aura pas bonne iſſuë,
<lb />Ne regner qu’à demy, c’eſt auoir mauuais ieu;
<lb />Et noſtre Dictateur en fait trop, ou trop peu.
<lb />Vn calme ſi profond, m'afflige, &amp; le menace;
<lb />Jamais Pilote expert n’aima tant la bonace:
<lb />Elle porte ſouuent (lors qu’elle veut changer)
<lb />De l’extréme repos, à l’extreme danger.
<lb />Les flots les plus vnis ſont ſuiets à l’orage;
<lb />Vn inſtant voit leur paix; vn inſtant voit leur rage;
<lb />Et dans lles grands Eſtats, comme en cét element,
<lb />Meſme peril ſe treuue, &amp; meſme changement.
<lb />Face le Ciel (Antoine) en ces choſes futures;
<lb />Que ie me ſois trompé dedans mes coniestures;
<lb />Et que le grand Cœſar (à qui rien ne deffaut)
<lb />N'ait point de precipice, eſtant monté ſi haut.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTHOINE.
<lb />Ie tiens que cecte crainte a la raiſon pourguide;
<lb />Vostre aduis eſt le mien, ſage &amp; prudent Lepide;
<lb />Cét excés de clemence a deſia trop permis;
<lb />Tout doit eſtre ſuspect, venant des ennemis:
<lb />Et de quel ques bien-faicts qu’on les reconcilie,
<lb />Les croire, c'eſt foibleſſe, &amp; les aimer folie.
<lb />Celuy dont ce deſcours a forme ſon obiet, a
<lb />Porte eſcrit ſur le front quelque mauuais proiet;
<lb />Son humeur ſombre &amp; noire, eſt vn ſigne viſible,
<lb />Que pour troubler autruy ſon cœur n'eſt point paiſi<lb />ble;
<fw><lb />Ilrumine
</fw><lb />Il rumine ſans doute, vn deſſein important:
<lb />Ouy, Brute m'eſt ſuſpect,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPIDE.
<lb />ie vous en dis autant:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHOINE.
<lb />Et Caſar neantmoins en à l’ame charmée,
<lb />Se repoſe ſur luy des ſoings de ſon armée,
<lb />N'a iamais de penſers qui ne luy ſoient ouuers,
<lb />Et le rend apres luy Maiſtre de l’Vniuers.
<lb />Le Senat d’autre part va iuſqu’à l’inſolence,
<lb />Et pour rompre ſa chaine a rompu ſon ſilence;
<lb />Murmure effrontément contre le Dictateur,
<lb />Se pleint de ſon pouuoir, l’appelle vſurpateur,
<lb />Et taſche d’exciter quelque dextre hardie,
<lb />A la ſanglante fin de ceſte Tragedie.
<lb />O bonté de Cæſar cauſe de ma douleur,
<lb />Tu le ſeras vn iour de ſon propre mal-heur.
<lb />Quiconque tient en main la puiſſance vſurpée,
<lb />En tout temps, en tous lieux, y doit tenir l’eſpée;
<lb />Tel Prince doit auoir (comme celuy d’Enfer)
<lb />Et le Throſne de flame, &amp; le Sceptre de fer:
<lb />Et comme il est ſeruy par la ſeule contrainte,
<lb />Il doit s’enuironner de terreur &amp; de crainte;
<lb />Abatre les plus grands, qui choquent ſon pouuoir,
<lb />Pour contenir le reste aux termes du deuoir;
<lb />Et de leur infortune augmentant ſa puiſſance,
<lb />Auoir moins ue juviedis, &amp; pius dobeiſſance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPIDE.
<lb />Ce mal eſt en vn point qu’on le peut éuiter:
<lb />leſar peche en douceur, mais il la peut quitter:
<lb />L’amitié la plus franche, eſt la plus eſtimable;
<lb />En ceste occaſion, le ſilence est blaſmable;
<lb />Parlons, mais hardiment, puis qu'il en eſt ſaiſon:
<lb />Et haut; dans le deſſein d’eſueiller la raiſon:
<lb />Chæſar merite bien vne amitié fidelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTHOINE.
<lb />Allons à ſon Palais où l’heure nous appelle.
<lb />Pour le ſuiure au Senat, apres que nos propos
<lb />Auront mis ſon eſprit, &amp; le noſtre en repos.
<fw><lb />πυεα
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />S
<lb />O
<lb />E7
<lb />2
<lb />SECONDE.
<lb />
<lb />2
<lb />CALPHVRNIE, CÆSAR,
<lb />PHILIPVS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALPHNRNIE.
<lb />
<lb />V ſecours mes Amis, des Tigres ſan- La cha<lb />guinaires,
<lb />
<lb />Exercent ſur Cæſar leurs fureurs ordi-ſiuure,ſ<lb />naires.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CÆSAR.
<lb />La peine qu'elle ſent, me touche de pitié:
<lb />Ce ſonge, eſt vn effet d’vne forte amitié,
<lb />Qui peignant mon viſage, en l’imaginatiue,
<lb />Luy fait tenir certain que ce mal-heur m'arriue.
<fw><lb />3
<lb />3
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALPHVRNIE.
<lb />O Dieux'! rien ne s’oppoſe, à ce ſanglant effort;
<lb />Il n'en peut plus, il tombe, il ſe meurt, il est mort,
<lb />Ci
<fw><lb />A
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CÆSAR.
<lb />Il là faut eſueiller: reſpondeZ moy dormeuſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALPHVRNIE.
<lb />Qui m'appelle? ou ſont ils? reuenez, troupe affreuſe:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CÆSAR.
<lb />Uous meſmes, reuenez d’vn aſſoupiſſement,
<lb />Qui nous a fait ſouffrir tous deux, égallement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALPHVRNIE.
<lb />Est-ce vous mon Cæſar? helas! est-il poßible,
<lb />Que vous ſoyez, viuant &amp; que ie ſois ſenſible?
<lb />Vous me venez de rendre vn ſeruice important:
<lb />Uous me reſſuſcitez, en vous reſſuſcitant;
<lb />Et par vous &amp; pour moy la force eſt dißipée.
<lb />Des plus noires vapeurs dont l’ame ſoit trompée.
<lb />Mais Dieux? m’eſt-il permis par vn diſcours flateur,
<lb />De meſpriſer ce ſonge, &amp; l’appeller menteur?
<lb />Et m'ayant ſi bien peint vn aste ſi tragique,
<lb />Le dois-ie croire faut? ou ſonge prophetique?
<lb />Vous, dont la volonté regle mon ſentiment,
<lb />Aßiſtez ma raiſon de voſtre iugement;
<lb />Je ſens bien qu'elle eſt foible, &amp; que le mall emporte,
<lb />Elle s’oppoſe en vain, &amp; la crainte est plus ſorte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CÆSAR.
<lb />Quoy! vous laiſſez vous vaincre aux effets de la peur
<lb />Vous qui ne combatez que contre vne vapeur
<lb />Et cét eſprit ſolide, en ſa douleur amere,
<lb />Ne peut-il ſe ſauuer des mains d’vne chimere?
<lb />Puis qu’en me reuoyant vous auez de l’effroy,
<lb />Ce phantoſme eſt plus fort, ny que vous, ny que moy.
<lb />Mon amour s’en offence, &amp; ce meſpris la bleſſe;
<lb />Pour teſmoigner ta voſtre ayez moins ut foibleſſe:
<lb />haſſez vne frayeur qui n’a point de ſuiet;
<lb />Et par voſtre recit monſtrez moy ſon obiet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALPHVRNIE.
<lb />Ha! ne conſeruez pas ceste fatale enuie:
<lb />Eſtouffez ce deſir, ſi vous aimez, ma vie:
<lb />
<lb />Ce prodige eſt ſi noir, qu’on n'en peut diſcourir,
<lb />Le ſeul penſer m’en met aux termes de mourir:
<lb />Et bien que ie me plaiſe en mon obeïſſance,
<lb />Ce que vous demandez, n'eſt pas en ma puiſſance.
<lb />Diſons-le toutefois: la parque dans ſes mains,
<lb />A retranché les iours du plus grands des humains;
<lb />Et quoy que ce mal-heur ne ſubſiſte qu'en ſonge,
<lb />Ie crains auec horreur ce funeſte menſonge.
<lb />O! vous qui penetrez, dans vn laſche attentat,
<lb />Bons Dieux, ſauueZ Cæſar, pour ſauuer tout l’E<lb />ſtat;
<lb />Sans doute il periroit dedans ſon infortune;
<lb />Et aeſorman ja perie, eſt ia perie tommune.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CÆSAR.
<lb />Ces vœux iuſtes &amp; ſaincts volleront iuſqu’au Ciel;
<lb />Ils pourroient adoucir vn astre tout de fiel;
<lb />Et de quelque façon que le ſort me regarde,
<lb />Ie me tiens aſſeuré d'vne ſi bonne gardé:
<lb />A nu quno puiiemu ontanis &amp; fepur, &amp; ſinet.
<lb />Mais l’heure du Senat m’appelle au cabinet,
<lb />Qu'on me donne ma robe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALPHVRNIE.
<lb />Ha! ce peu de croyance,
<lb />Veut offuſquer les yeux de voſtre preuoyance;
<lb />æſar, vous refuſez d’vn eſprit eſtonné,
<lb />Un aduertiſſement que les Dieux m’ont donné.
<lb />Ouy les Dieux m'ont fait voir voſtre perte aſſeurée,
<lb />Si vous n’oyez les cris d’vne deſesperée,
<lb />Qui ſe iette à vos pieds, embraſſe vvos genoux,
<lb />Et vous coniure icy de prendre garde à vous.
<lb />Ce ſonge eſt vn eſclair qui deuance vn tonnerre,
<lb />Dont le couroux du Ciel ſemble aduertir la terre;
<lb />ReceueZ le conſeil de ce cœur affligé;
<lb />Et ne vous perdeZ pas pour l’auoir negligé.
<lb />Au moins, craignez vn peu le mal que ie ſoupçonne:
<lb />Souffrez que tous vos gens ſuiuent vostre perſonne;
<lb />Afin que leur ſecours vous puiſſe guarantir,
<lb />Du triſte ſentiment d’vn tardif repentir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CÆSAR.
<lb />Cæſar ne peut rien craindre; &amp; ſon ame affermie,
<lb />Voit gemir ſouz ſes pieds la fortune ennimie:
<lb />Conſolez vous mon cœur, perdez ce ſouuenir;
<lb />Et laiſſons au deſtin le ſoin de l'aduenir;
<lb />Il nous faut arriuer où ſon vouloir nous meine:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALPHVRNIE.
<lb />O! le foible ſecours, qu’eſt la prudence humaine!
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />2
<lb />XV
<lb />X
<lb />AATSISABSIVIL.
<lb />BRVTE, CASSIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BRVTE.
<lb />N fin obtiendrons nous le ſupréme bon<lb />heur?
<lb />Voit-on en nos Amis vn ſentiment
<lb />d’honneur?
<lb />As-tu bien obſerué les traits de leur viſage;
<lb />N’y remarques-tu rien de ſinistre preſage;
<lb />Cette premiere ardeur eſt-elle dans leur ſein?
<lb />Ne ſuccombent ils point ſouZ le faiz du d’eſſein?
<lb />Nont ils point mis d’obſtacle à leur gloire prochaine?
<lb />Leurs esprits ſont-ils ioints par vne meſme chaiſne?
<lb />Vont-ils d'vn meſme pied? l’auras-tu bien pu voir?
<lb />Et bref, qui regne eneux, ou la crainte, ou l'eſpoir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASSIE.
<lb />Iamais Lire d’Orphée, en douceur infinie,
<lb />Ne fut ſibien d’accord, &amp; n'eut tant d’harmonie;
<lb />Haj
<lb />Hſa! qu’ils ſont eſloignez de la peur du trespas;
<lb />Vn puiſſant éguillon ſolicite leurs pas:
<lb />Et pareils aux Dauphins qui ſautent dans l’orage,
<lb />Tous ont le meſme but, &amp; le meſme courage:
<lb />Tous regardent la mort, comme vn ſouuerain bien:
<lb />Quiconque ne la craint, ne ſçauroit craindre rien,
<lb />C’est pour les grands esprits vne pierre de touche,
<lb />Außi tous nos amis, te iurent par ma bouche,
<lb />Que cét obiet terrible, aux cœurs peu genereux,
<lb />Ne peut iamais auoir que des attraits poureux;
<lb />Et qu’ils ſuiuront ton ſort, ou funeſte ou proſpere,
<lb />fuge ayant cét eſprit, s’il craint, ou s’il eſpere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BRVTE.
<lb />Le doute que i’en ay, n'eſt pas ſans fondement:
<lb />Tel homme ne craint point l’aſpect du monument,
<lb />Qui craindra pour ſon bien, pour ſon fils, pour ſa
<lb />femme;
<lb />En tous n’eſclatte pas cette fermeté d’ame,
<lb />Qui pour ſuiure l’honneſte, oblige en le faiſant,
<lb />De mettre ſous le pied, l’vtile, &amp; le plaïſant.
<lb />Il eſt diuers degrez de conſtance, &amp; de force:
<lb />Il ne faut pas iuger de l’arbre par l’eſcorce:
<lb />L’apparence eſt trompeuſe; &amp; ſonuent vn amy,
<lb />Qu'on eſtime parfait; ne l’eſt pas à démy.
<lb />Le temps fait touſiours voir ces choſes eſclaircies:
<lb />Peu de Brutes enſin, &amp; fort peu de Caßies.
<lb />Crois außi bien que moy, que pour de ſi grands
<lb />coups,
<lb />Il est peu de Romains qui ſoient égaux à nous.
<lb />Mais grace aux immortels, ce peu nous fauoriſe:
<lb />Ie voy, ie voy deſia, le bout de l’entrepriſe:
<lb />Tous les Astres benins, vont au gre de nos vœux;
<lb />Ha belle occupon, moupre nouo neo eneueux?
<lb />Puis qu'on te tend la main (te rendant ſecourable)
<lb />Fais nous auoir du temps vne heure fauorable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASSIE.
<lb />Auant que de courir le plus grands des hazards,
<lb />Nos amis aſſemblez dedans le champ de Mars,
<lb />Deſtrent ia prefence, eſperant que ta veue,
<lb />Appreuuera la foy, dont leur ame est pourueuë,
<lb />Ils penſent que ton œil inſpire la valeur,
<lb />Et que ce grand courage, augmentera le leur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BRVTE.
<lb />Pour cette volonté qui gouuerne la mienne,
<lb />Il n'eſt rien d’impoßible, &amp; rien qu’elle n’obtienne.
<lb />Il eſt iuſte; allons-y; voyons ces vrais Romains;
<lb />Et ioignons pour l’Eſtat, &amp; nos cœurs, &amp; nos mains.
<lb />Vne derniere fois allons pour nous reſoudre,
<lb />D’abaiſſer vn orgueil, ſi digne de la foudre:
<lb />Quy, ouy, n'abuſons prasa on fiit uee uijerti,
<lb />Et gardons que le temps n’ouure noſtre ſecret.
<lb />Avauus quetuuencor eforis funs te prontue Porcie?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />E
<lb />T
<lb />2
<lb />ILEME
<lb />PORCIE, CASSIE, BRVTE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />g
<lb />PORCIE.
<lb />Funeſte preſage! ô triſte prophetie!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASSIE.
<lb />Mum Aurois-tu deſcouuert ce deſſein impor<lb />tant?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BRVTE.
<lb />Ton esprit en ma place, en auroit fait autant:
<lb />Ie lis dedans ſon cœur, elle voit dans mon ame:
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASSIE.
<lb />Vn ſecret n'eſt pas bien dans celuy d’vne femme.
<lb />D ij
<lb />De quel mal incounu ſouffres-tu la rigueur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PORCIE.
<lb />D'vn mal qui vous regarde, &amp; qui m’oſte le cœur:
<lb />Preiua: queit orouure so mifecſſe infinie!
<lb />Les Dieux ſont contre nous, &amp; pour la tyrannie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mno e la.
<lb />On diroit à l’oüir, que le Ciel s’eſt ouuert:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PONCIE.
<lb />Leur courroux s'eſt fait voir au Sacrifice offert.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BRVTE.
<lb />Fais nous ſçauoir au moins qui te rend deſolée?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TOROIE..
<lb />Des marques de mal-heur, en la beſte immolee;
<lb />Ha Brute le deſtin s’oppoſe à nos deſirs;
<lb />Menace voſtre teſte, &amp; deſtruit mes plaiſirs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eſtrange aueuglement de ce ſiecle où nous ſommes!
<lb />O foibleſſe d’eſprit! ſtupidité des hommes;
<lb />De croire follement, que leur bien, &amp; leur mal,
<lb />Eſteſcrit au poulmon d'vn chetif animal;
<lb />Et que de certains Dieux, les troupes affamées,
<lb />Viennent deſſus l’Autel ſe paiſtre de fumées.
<lb />Oracle, Sacrifice, augure, vol d’oyſeaux,
<lb />Dieux du Ciel, de l’Enfer, de la terre, &amp; des eaux,
<lb />Inuention humaine, außi belle que feinte,
<lb />Uous ne me donnez point de ſentiment de crainte,
<lb />Je penetre le voile, &amp; deſcouure à trauers,
<lb />A
<lb />lue rien que le hazard, ne conduit l'Vniuers.
<lb />Iugez, apres cela de voſtre prophetie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BRVTE.
<lb />Ie ſeray touſiours Brute, &amp; toy touſiours Caßie:
<lb />Les eſcrits d’Epicure ont ſeduit ta raiſon.
<lb />Mais toy, finis vn dueil qui n’est pas de ſaiſon;
<lb />Mõ cœur, tu connois bien quelque mal qui m'arriue, à ſa fen<lb />Que nous ſommes trop loing pour regaigner la riue;
<lb />Dans la lice d’honneur il faut aller au bout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PORCIE.
<lb />Ouy Brute, c’en eſt fait; mon eſprit s’y reſoud:
<lb />Il ſe rit maintenant de la force ennemie;
<lb />Vous reſueillez en moy la conſtance endormie;
<lb />Ie veux aimer la gloire, elle plaist à mes yeux;
<lb />Et laiſſer l’aduenir, dans le ſecret des Dieux.
<lb />AlleZ donc mon cher Brute, où l’honneur vous ap<lb />pelle;
<lb />Seruez, bien le public, eſpouſez, ſa querelle;
<lb />Et quand vn bel exploist vous aura couronnez,
<lb />Onbiles ma joibieſje, Qmnt te pardonneZ.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hemtend
<lb />I
<lb />TE.
<lb />Allons cher compagnon, prendre cette couronne;
<lb />de Porcie Et ſuiure le conſeil, que la vertu nous donne.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />TECTEIIE.
<lb />CÆSAR, ANTHOINE, LEPIDE,
<lb />PHILIPVS, BRVTE, CASSIE,
<lb />L'ABEO, Q
<lb />VINTVS, ALBAIN,
<lb />ARTEMIDORE, CALPHVRNIE,
<lb />PORCIE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IREMIERE.
<lb />CÆSAR, ANTHOINE, LEPIDE.
<lb />PHILIPPVS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CÆSAR.
<lb />NTRE les vrais Amis on ne doit
<lb />rien cacher:
<lb />Rien, venant de leur part, ne me ſçau-caſar
<lb />roit faſcher:
<lb />I'eſcoute leurs a luis, franc d’orgueil &amp; d’enuie,
<lb />Et fais de leurs Conſeils des regles à ma vie.
<lb />I’aime l’amitié franche, &amp; ſans deguiſement;
<lb />Tout le monde cheZ moy peut agir librement;
<lb />Dire ſes ſentimens; entrer en confidence,
<lb />Et corriger ma faute auecque ſa prudence
<lb />La plus forte raiſon peut ſouuent ſommeiller:
<lb />Et noſtre propre ſens n’eſt pas bon conſeiller:
<lb />Noſtre eſprit contre nous a des forces extremes;
<lb />Nous voyons en autruy, beaucoup mieux qu’en nous
<lb />meſmes;
<lb />Et qui ſe veut ſauuer d’vn ſi dangereux pas,
<lb />Doit croire ſes Amis, &amp; neſe croire pas.
<lb />Je fonde mon repos deſſus cette maxime:
<lb />Parlez donc hardiment, vous le pouuez ſans crime;
<lb />Ie tiens que c’eſt me rendre vn ſeruice important;
<lb />Je n'ay pas vn eſprit qu’on charme en le flattant;
<lb />Loing de cette foibleſſe, il cherche la cenſure,
<lb />Et careſſe la main qui luy fait la bleſſure:
<lb />Uoila comme Cæſar traitte auec ſes Amis,
<lb />Or ſouuenez vous donc que tout vous eſt permis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTHOINE.
<lb />Apres cette aſſeurance il faut que ie vous die,
<lb />Que nous auons pour vous vne amitié hardie,
<lb />Qui ne ſent point l’eſclaue, &amp; qui ne ſçauroit voir
<lb />Que Cæſarvſe mal d’vn abſolu pouuoir:
<lb />Voſtre excez, de bonté va iuſqu'à la moleſſe:
<lb />(Pardonnez moy tamiun eſt vray qu'il vous bleſſe)
<lb />Et vous
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et vous reſſouuenez comme vn grand Potentat,
<lb />Se doit faire des Loix des maximes d'Eſtat:
<lb />C’est d’elles qu’il apprend a regir les Prouinces;
<lb />Le peuple a des vertus, qui ſont deffauts aux Princes,
<lb />Rien ne doit eſtre égal entre ces deux humeurs;
<lb />Ils different de rang, qu’ils different de mœurs:
<lb />Ce que l’vn aimera que l’autre le haïſſe;
<lb />Et bref, que l’vn commande, &amp; que l’autre obeïſſe.
<lb />Le peuple eſt inſolent quand on le traitte bien;
<lb />La douceur vous peut nuire, &amp; ne vous ſert de rien
<lb />Ces ames du commun, tiennent de leur naiſſance,
<lb />Inſenſibles touſiours à la reconnoiſſance;
<lb />Les biens-faits n’ont pour eux, que de foibles appas,
<lb />Si bien que le plus ſeur eſt de les tenirbas.
<lb />C’est le moyen de faire, en viuant de la ſorte,
<lb />Que voſtre authorité ſoit touſiours la plus forte;
<lb />La rigueur les inſtruit; leur monſtre le deuoir;
<lb />Et leur oſte le vice, auecque le pouuoir.
<lb />Vn esprit populaire, eſt ſouple dans la peine,
<lb />Et ſemblable au Lyon, il eſt doux à la chaine;
<lb />Il reconnoiſt ſon Maiſtre; &amp; pareil en ce point,
<lb />Il le craint, &amp; le ſuit; mais il ne l’aime point.
<lb />Il a touſiours dans l’ame vne vieille querelle,
<lb />Pour ceſte liberté qui luy fut naturelle,
<lb />Et tout vſurpateur, apres l’auoir ſouſmis,
<lb />En comptant ſes ſubiets, compte ſes ennemis:
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CÆSAR.
<lb />Si ce diſcours eſt vray, c’eſt pour la tyranníe:
<lb />Mais quand ie regirois des Tigres d’Hircanie,
<lb />Auecques la douceur dont ie les ay traittez,
<lb />Ie les deſarmerois de tant de cruautez.
<lb />Quel bien pouuoit auoir cette franchiſe antique,
<lb />Que ie n’aye augmenté dans noſtre Republique?
<lb />Suis-je auare, ou cruel? ay-je ſoüillé mes mains,
<lb />Par le deſir de l’or, ou du ſang des Romains?
<lb />Et hors le ſeul honneur de ce grade où nous ſommes:
<lb />Ay-je rien au deſſus du vulgaire des hommes?
<lb />Jls m’ont fait Dictateur, ie vis en Citoyen;
<lb />I'oblige tout le monde, en ayant le moyen;
<lb />Pour leur donner la paix, mon esprit est en guerre,
<lb />Et faut que mes ſoucis courent toute la terre:
<lb />Ha! que ie connois bien au mal que i’ay pour eux,
<lb />Que le plus eſleué, n’eſt pas le plus heureux;
<lb />Que le champ des grandeurs, eſt vn champ infer<lb />vdle;
<lb />Et que le vray plaiſir, n’eſt point, s’il n'eſt tranquile.
<lb />Soyez de mon aduis, &amp; changeant de propos,
<lb />Croyez que mon trauail vaut moins que leur repos;
<lb />Et que tant de labeurs m'ont donné quelque place;
<lb />En l’eſtime du peuple, &amp; dans ſa bonne grace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTHOINE.
<lb />Ce peuple eſt vne mer, qui n’a rien d’arreſté;
<lb />On doit craindre l’effet de ſa legereté:
<lb />Il ſe laſſe de tout; &amp; ſon ame inconſtante,
<lb />Entre aimer &amp; haïr, paroiſt touſiours flottante;
<lb />Il eſt à qui luy donne: on vous le peut rauir,
<lb />Par le meſme metal qui vous en fait ſeruir:
<lb />Et porter ſa foibleſſe a la fatale enuie,
<lb />De vous operton tour, &amp; te otepire, &amp; la vie;
<lb />Jl faut leuer le maſque, en luy donnant terreur;
<lb />Et prendre le pouuoir, &amp; le nom d’Empereur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CÆSAR.
<lb />Ce remede eſt faſcheux, il a trop d’amertume:
<lb />C’eſt inſenſiblement que le ioug s'accouſtume,
<lb />On doit tromper le peuple auec dexterité,
<lb />Comme on oſte aux oiſeaux la douce liberté;
<lb />Eſperer tout du temps; le choiſir, &amp; l’attendre;
<lb />Et cacher les filets, qui le doiuent ſurprendre.
<lb />Au reſte, pour mes iours i’en regarde la fin,
<lb />Comme vn point reſolu de l’arreſt du deſtin;
<lb />Et tiens par le diſcours dont mon ame eſt pourue?
<lb />Que la plus douce mort, eſt la plus impreueuë.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPIDE.
<lb />Acheuons de parler, ſans perdre le reſpest:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CÆSAR.
<lb />Dittes tout, chers amis:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTHOINE.
<lb />Brute nous eſt ſuſpect:
<lb />C’eſt apres vostre rang, que ſon ame ſouſpire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CÆSAR,
<lb />Il eſt certain que Brute, eſt digne de l’Empire;
<lb />Mais il attendra bien que le Ciel en ſon cours,
<lb />Mette ſur l’horiſon le derniér de mes iours:
<lb />Ie ſuis mon ennemy, s’il est mon aduerſaire.
<lb />Ha! que vous traitteZ mal vne vertu ſincere,
<lb />Qui ſouuent eſpreuuée, eſt ſans comparaiſon;
<lb />Et qu’on ne peut chocquer, qu’en chocquant la raiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NTHOINE.
<lb />Face le iuſte Ciel, que nos peurs ſoient friuoles,
<lb />Et que l’euenement s’accorde à vos paroles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILIPP
<lb />Le Sacrifice eſt preſt.
<lb />S.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CÆSAR.
<lb />Allons prier les Dieux,
<lb />De vous ouurir ſon cœur, ou de m’ouurir les yeux. breſere
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />{
<lb />9
<lb />I
<lb />T
<lb />ECONDE.
<lb />DRVTE, CASSIE, LABEO,
<lb />S, ALBIN, ARTE<lb />MIDORE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ma
<lb />2
<lb />BRVTE.
<lb />Ecroirois faire tort a vos cœurs inuin<lb />cibles,
<lb />De taſcher par diſcours de les rendre
<lb />ſenſibles;
<lb />Ils aiment trop l’honneur, pour ne le ſuiure pas,
<lb />Quand vnſi beau ſentierconduiroit au treſpas
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Außi voſtre valeur m'eſtant trop bien connuë,
<lb />Je ne dis rien, ſi non qu'en fin l’heure eſt venuë;
<lb />Où la force, l’esprit, l’amour, &amp; le deuoir,
<lb />En faueur du pays ſe pourront faire voir.
<lb />Quy, c’est en ce grand iour, ſi digne de memoire,
<lb />Qu’il nous faut couronner par les mains de la gloire;
<lb />Elle nous y ſemond; &amp; iamais de guerriers,
<lb />Ne purent obtenir de ſi dignes lauriers.
<lb />Nous ſauuons en ce tour, par la perte d’vn homme
<lb />Non pas nous ſeulement, mais l’Empire de Rome:
<lb />Et quand ce haut deſſein nous deuiendroit fatal,
<lb />C’est viure que mourir, pour le pays natal.
<lb />Employons donc pour luy toute nostre induſtrie;
<lb />Jl s’agit de ſauuer, &amp; nous, &amp; la Patrie;
<lb />Il s’agit de ſauuer encor la liberté,
<lb />Qui vaut plus que le bien, &amp; plus que la clarté;
<lb />Sus donc braues Romains, acheuons l’entrepriſe;
<lb />Le mal eſt arriué ſur le point de ſa criſe;
<lb />
<lb />Jl faut pour nous guarir faire vn dernier effort,
<lb />Qui nous face treuuer le naufrage ou le port.
<lb />Mais de quelque façon que ſoit voſtre fortune,
<lb />Brute qui vous cherit, la veut auoir commune;
<lb />Il vous donne ſa foy qui ne ſçauroit changer;
<lb />Il veut le meſme bien, ou le meſme danger;
<lb />Et dans ce beau deſſein où l’honneur nous embarque,
<lb />Rien ne vous l’oſtera que les mains de la Parque:
<lb />Mais il croit bien außi que vos cœurs genereux,
<lb />Auront touſiours pourluy, l'amour qu’il a pour eux.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASSIE.
<lb />Il est temps de parler, l’honneur vous le commande;
<lb />Maintenant voſtre eſprit a tout ce qu’il demande;
<lb />Brute s'eſt expliqué; teſmoignez auiourd’huy,
<lb />Qu’on ne ſçauroit rien craindre eſtant auecques luy:
<lb />Pour moy ie luy promets que l’aſpect des tortures,
<lb />Ny l’aigre ſentiment des peines les plus dures,
<lb />Ne pourront eſbranler mon courage affermy:
<lb />Et d’auoir le premier du ſang de l’ennemy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LABEO.
<lb />Mon cœur est dans mes yeux ou ie veux qu’on le
<lb />voye,
<lb />Sçachant qu’il y paroist plein d’ardeur &amp; de ioye;
<lb />Deſia depuis long temps on l’oyoit ſouſpirer,
<lb />Dans les penſers d'vn bien qu’il n’oſoit eſperer:
<lb />Mais puis que Brute parle, &amp; qu’vne ſi grande ame,
<lb />Bruſle du meſme feu dont la mienne eſt en flame,
<lb />Eſt-il quelque plaiſir qui ſe compare au mien?
<lb />Noſeray-te pas tout? &amp; puis-ie craindre rien?
<lb />Non, non, pour obtenir cette glore immortelle,
<lb />Il ne manquera pas d'vn ſeruice fidelle;
<lb />Les hommes comme nous ne ſçauent point trahir:
<lb />C'est à luy d’ordonner, c’eſt à nous dobcyr.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />8
<lb />TVS.
<lb />Quand l’Ennemy commun ſeroit inuulnerable,
<lb />Mon bras entreprendroit ſa deffaite honorable;
<lb />L’œil de Brute m’inſpire, vn deſir violent,
<lb />Qui treuue que le temps n'a ſon vol que trop lent:
<lb />Vne iuſte colere excite mon courage,
<lb />Apres ce haut exploict qui va finir l’orage;
<lb />Etie ne me veux plus eſtimer vray Romain,
<lb />Que le ſang de Cæſar, n'ait fait rougir ma main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBIN.
<lb />Brute ne ſçait-il pas que mon ame meſpriſe.
<lb />L’amitié du Tyran, pour auoir la françhiſe?
<lb />Et que foulant aux pieds tant de threſors offers,
<lb />Ie romps auecque luy, pour rompre en fin nos fers?
<lb />Il m'aime (il est certain) mais ſans ingratitude,
<lb />Ie puis à ſa ruine appliquer mon eſtude,
<lb />Le foible cede au fort; &amp; le premier deuoir,
<lb />Fait pancher la balance, ayant plus de pouuoir:
<lb />L’amour de la Patrie, emporte tous les autres;
<lb />Et pour le faire court, mes deſſeins ſont les vostres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BRVTE.
<lb />Il ſuffit, chers Amis, ie me tiens ſatisfaict
<lb />Mais auant que nos mains en viennent à l’effect,
<lb />De grace
<lb />De grace, qu’vn de vous, que la prudence guide,
<lb />Ait ſoin d’oſter Anthoine, &amp; d’eſloigner Lepide;
<lb />Ie connois leur courage il eſt &amp; haut &amp; franc;
<lb />Et puis noſtre courroux ne veut pas tant de ſang;
<lb />Nous voulons que d’vn ſeul, la trame ſoit coupée;
<lb />Collrt eixjenen limres Jene junesples
<lb />Il n'en faut pas venir à l’extreme rigueur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />de d a daca
<lb />Ie ſuiuray le chemin que m’enſeigne vn grandcœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BRVTE.
<lb />De crainte d’eſtre veus que chacun ſe deſrobe;
<lb />Et que tous aillent prendre vn poignard ſous la robe;
<lb />Car t'ay deſia le mien:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASSIE.
<lb />Nous en auons außi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BRVTE.
<lb />Allons; cela va bien; retirons nout d’icy:
<lb />La fortune ſouuent fauoriſe le crime:
<lb />Allez dans le Senat, attendre la victime,
<lb />Ma main veut à ce iour la conduire à l’autel,
<lb />Et pour vous ſauuer tous, donner le coup mortel.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />S
<lb />FROISIESME,
<lb />a
<fw><lb />ARTEMIDORE.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AT-ie entendu, bons Dieux! est-il
<lb />bien veritable,
<lb />Que ie n’ay point ſongé ce conſeil deteſta<lb />ble?
<lb />O l’eſtrange deſſein i'ô l’horrible attentat!
<lb />Jls parlent de ſauuer, &amp; vont perdre l'Eſtat:
<lb />Mais, ſans perdre moy-meſme vn temps ſi neceſ<lb />ſaire,
<lb />Deſcouurons à Cæſar ceſte importante affaire,
<lb />Afin que ſa prudence ait loiſir d’y pouruoir:
<lb />Jl ſemble que les Dieux m'enſeignent mon deuoir.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />M
<lb />
<lb />22
<lb />AVEI
<lb />QVATRIESME.
<lb />CALPHVRNIE, PORCIE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />La
<lb />CALPHVRNIE.
<lb />IL eſt vray que le temps ait mis en vos
<lb />penſées,
<lb />Vnoubly general des affaires paßées,
<lb />Et que ce grand eſprit que l’on remar que
<lb />en vous,
<lb />Ne garde pour Cæſar, ny haine, ny courroux;
<lb />Ie vous coniure au nom de la pudique flame,
<lb />Que vous aueZ au cœur, &amp; que ie porte en l’ame,
<lb />D'auoir quelque pitié de l’extréme douleur,
<lb />Que mon viſage bleſme a peinte en ſa couleur;
<lb />Pour vne viſion qui m'a priſe endormie:
<lb />Et de me deſcouuriren vertable Amie;
<lb />duiomucantoutient unt deuans cuſtit maiſon.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PORCIE.
<lb />Elte P'in- Quoy! vous nous ſoupçonnez de quelque trahiſon?
<lb />H'al ie ne puis ſouffrir vne ſi rude offence:
<lb />Brute a trop de vertu, qui parle en ſa deffence;
<lb />Et ſans doute Cæſar qui connoiſt bien ſa foy,
<lb />Apprenant ce diſcours, s'en plaindra comme moy:
<lb />Ouy, ouy, ie luy diray, l’outrage inſuportable,
<lb />Qu'endure en noſtre endroit l’amitié veritable:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALPHVRNIE.
<lb />Nimporte; vn grand mal-heur le menace auiour<lb />d’buy;
<lb />Et la peur que i'en ay m'appelle aupres de luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PORCIE.
<lb />Qu'elle ſçait dextrement d’vn artifice extréme,
<lb />Surprendre les ſecrets que l’on cache en ſoy meſme!
<lb />O Dieux! qu’elle a d’adreſſe, &amp; qu’il eſt mal-aisé
<lb />D'euiter les filets de cét esprit rusé!
<lb />Choſe estrange pourtant, qu’elle ait veu par le ſonge,
<lb />Cét enfant du ſommeil, ce pere du menſonge,
<lb />Vn deſſein qui n’eſt ſceu que des Dieux ſeulement:
<lb />e prodige nouueau confond mon iugement
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Reſueille ma douleur, &amp; ma crainte endormie;
<lb />Las aurons nous touſiours la fortune ennemie?
<lb />Il faut aduertir Brute; ô Dieux qui connoiſſez,
<lb />Que d’vn iuste deſir nos eſprits ſont pouſſez,
<lb />Regardez de bon œil l’entrepriſe aduancee,
<lb />Et la faites finir comme elle eſt commencée,
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />4
<lb />T
<lb />XYE
<lb />CÆSAR, ANTHOINE, LEPIDE,
<lb />BRVTE, CALPHVRNIE, PORCIE,
<lb />ARTEMIDORE, ALBIN, CASSIE,
<lb />LABEO, QVINTVS, CHOEVR
<lb />D’AVTRES SENATEVRS.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />CÆSAR, ANTHOINE, LEPIDE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />CÆSAR,
<lb />OVR ce mal aduenir, dont ie ſuis me<lb />nacé,
<lb />Il m'eſtonne außi peu, comme a faict le
<lb />paße:
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et mon eſprit eſgal, ſans triſteſſe, ny ioye,
<lb />Uoit touſiours d’vn meſme œil ce que le Ciel m’enuoies
<lb />A quoy ſert aux mortels de vouloir murmurer
<lb />Contre vn mal neceſſaire, &amp; qu’il faut endurer?
<lb />Si l’on doit voir la fin de leurs triſtes années,
<lb />Veulent-ils appeller des loix des deſtinées?
<lb />Arreſter le Soleil au milieu de ſon cours?
<lb />Et forcer la Nature à leur donner des iours?
<lb />Il faut que la raiſon face mieux ſon office:
<lb />Et quelque ſigne affreux qu'ait eu le ſacrifice,
<lb />C’eſt à moy d’obeïr, &amp; de baiſſer les yeux,
<lb />Remettant ma fortune entre les mains des Dieux:
<lb />Elles m’ont empeſché de voir mes funerailles,
<lb />Dans le ſanglant peril de prés de cent batailles,
<lb />De plus de mille aſſauts, &amp; de tant de dangers.
<lb />Que l’on m’a veu courir aux climats eſtrangers,
<lb />Or les Dieux n’ont-ils pas (poureſtre en ma deffence)
<lb />Et la meſme douceur, &amp; la meſme puiſſance?
<lb />S’ils veulent me ſauuer, qui peut me faire mal?
<lb />Et qui me peut ſauuer ſi mon ſort eſt fatal?
<lb />Ie ne m'afflige point d’vne crainte inutile;
<lb />Mon ame eſt en repos; mon esprit eſt tranquille;
<lb />Et la meſme raiſon qui me fait diſcourir,
<lb />Ne m’apprend-elle pas que Cæſar doit mourir?
<lb />J'auray le meſme ſort du fondateur de Rome:
<lb />Car ce nom de Cæſar n’oſte point celuy d’homme:
<lb />Mais ie ne me plains pas d’vn ſi foible pouuoir;
<lb />I'ay cherché de la gloire, &amp; ie crois en auoir:
<lb />Or comme elle eſt durable, &amp; d’eſſence immortelle,
<lb />C’est de là que i’attends que la mienne ſoit telle:
<lb />C’eſt par la que mon cœur ſe mocque du treſpas,
<lb />Et par là ſeulement Cæſar ne mourra pas.
<lb />Ceſſez, donc, chers Amis, d’auoir l’eſprit en peine;
<lb />Soit la mort que i’attends, ou bien proche, ou loing<lb />taine,
<lb />Il m’eſt indifferent quand i’en ſeray vaincu;
<lb />Celuy ne meurt point toſt qui n'a pas mal veſcu:
<lb />Aſſez longue eſt la vie, eſtant faite aſſez bonne;
<lb />Et qui pluſtoſt la paſſe a pluſtost la couronne:
<lb />C’eſt là que l’enuieux laiſſe l’homme de bien:
<lb />Et pour eſtre en eſtime, il faut n’estre plus rien.
<lb />Ainſi donc ſoit ma fin, naturelle, ou contrainte,
<lb />Ie la verray venir ſans triſteſſe, ny crainte:
<lb />Et ne m’importe pas ſi la Parque m’abat,
<lb />Au lict, au Capitole, ou dedans vn combat,
<lb />Le genre different ne fait rien à la choſe.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTHOINE.
<lb />Par vn ſi beau diſcours i’aurois la bouche cloſe,
<lb />Si l’amitié de flame en voulant s’exhaler,
<lb />Ne forçoit mon eſprit, &amp; ma langue à parler:
<lb />Mais ie retourne encore à ma frayeur premiere:
<lb />Vn animal ſans cœur, vn Soleil ſans lumiere,
<lb />pris de Vn ſonge eſpouuentable, &amp; qui parle de mort,
<lb />L'aigle de ce Palais, qui tombe ſans effort,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vne main de ſoldat qui paroist enflamée,
<lb />Qui bruſle bien long-temps, &amp; n'eſt point conſom<lb />mee,
<lb />Des ſignes dans le Ciel, des hibous en plein iour,
<lb />Qu'on a veu ſe poſer ſur les toicts d’alentour,
<lb />Et par des cris affreux, annoncer nos deſastres:
<lb />Ce iour qu’on vour a dit que menacent les Aſtres;
<lb />Ces phantoſmes volans qu’on a veu cette nuict,
<lb />Et voſtre chambre ouuerte auec vn ſi grand bruit,
<lb />D'vne maininuiſible, &amp; qui n’eſt pas peu forte,
<lb />Ces prodiges enſemble aduenus de la ſorte,
<lb />Destruiſſent vos raiſons; &amp; font voir à nos yeux,
<lb />Le fauorable aduis que vous donnent les Dieux:
<lb />Mais inutilement leur bonté s’eſtofferte:
<lb />Ils veulent vous ſauuer; vous voulez voſtre perte;
<lb />Lt Ciel vous aaueniut ,vous ne ie trojea pas;
<lb />Uous fuyez, de la vie, &amp; cherchez le treſpas;
<lb />Que pouuons nous attendre en l’eſtat où nous ſommes,
<lb />Si Ceſar ne croit plus ny les Dieux ny les hommes?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPIDE.
<lb />Ce traiſtre qui s’approche excite mon courroux:
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />
<lb />2
<lb />ECONDE.
<lb />DM, C(THOINE,
<lb />LEPIDE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BRVTE.
<lb />E Senat aſſemblé n'attend plus qu'apres
<lb />vous!
<lb />Pour payer la valeur du plus braue des
<lb />Princes,
<lb />Jl vous declare Roy de toutes ſes Prouinces;
<lb />Et veut que (hors d’icy) vous ayez, ſouuerain,
<lb />La Couronne à la teste, &amp; le Sceptre à la main.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CÆSAR.
<lb />Ha Brute! dans le Thrône où le deſtin m'appelle
<lb />Que feray-ie pour vous, apres cette nouuelle,
<lb />Ou le cœurà l’amour vtilement ſe ioint?
<lb />Ou vren pour menx parter que ne jeray-ie point?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BRVTE.
<lb />mitre vnerput vous, mc vaut pius qu'on Empire;
<lb />Et c’eſt l’vnique gloire où mon deſir aſpire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTHOINE.
<lb />Ie m’eſtonne bien fort (puis que vous l’aimez tant)
<lb />que iors qu'il Seſtagy don ſerute important,
<lb />Que vous ayeZ ſuiuy le party de Pompée?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BRVTE.
<lb />Vous auez vn eſprit qui s'eſtonne de rien:
<lb />Et ſi ie ne voyois voſtre chef &amp; le mien,
<lb />Ie ſçaurois vous tirer de merueille &amp; de doute:
<lb />Mais nous ſommes dãs Rome, &amp; Cæſar nous eſcoute.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPIDE.
<lb />Ce ſilence eſt timide, autant qu’il est diſcret:
<lb />Reſpondre ſans reſpondre eſt vn fort beau ſecret;
<lb />Mais vous eſtes pourtant (ou mon ame eſt trompée)
<lb />Le gendre de Caton, &amp; l’Amy de Pompée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BR
<lb />TE.
<lb />Ie fus &amp; l'vn, &amp; l'autre, &amp; le tins à bon-heur:
<lb />Maintenant ie ſuis Brute,&amp; fort homme d’honneur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTHOINE.
<lb />On chante vostre nom, du Tibre, iuſqu’au Tage:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CÆSAR.
<lb />Tout beau; ie vous deffends de parler dauantage:
<lb />Anthoine, oubliez vous ce qu’on doit au respect?
<lb />Allons ie vay monſtrer ſi Brute m'eſt ſuſpect.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />T
<lb />TROISIESME.
<lb />T
<lb />Oramnidrltin, Cibll ARVTE,
<lb />ANTHOINE, LEPIDE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALPHVRNIE.
<lb />ÆSAR, neſortez point, ou bien ſortez
<lb />en armes;
<lb />Hé de grace donnez quelque choſe à mes
<lb />larmes:
<lb />Remettez auiourd’huy le Senat à demain:
<lb />Tva-t’il du ſalut de tout le genre humain,
<lb />u vous n'en puißiez puus aifereniuſfemblée,
<lb />Afin de rendre calme vne ame ſi troublée,
<lb />Et deſtourner l’effect d’vn ſonge infortuné,
<lb />Qui m'a dit que Cæſar doit eſtre aſſaßiné?
<lb />Il faut abſolument que Monſeigneur demeure,
<lb />Où qu’il prenne va poimnard, &amp; que ſa femme meu</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CÆSAR.
<lb />dimesqme jerons nous y iu donete tontenter:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BRVTE.
<lb />Dieux, vn ſi fort esprit ſe laiſſe donc tenter!
<lb />Quoy pourreZ vous ſouffrir qu’on diſe auecques
<lb />s
<lb />blaſme,
<lb />Que Cæſar croit, &amp; craint, les ſonges d’vne femme?
<lb />Etvous meſme vous faire vn ſi ſanglant affront,
<lb />Q'uil s'attaque aux Lauriers qui vous ceignent le
<lb />front.
<lb />Ha! reietteZ bien loing cette fatale enuie:
<lb />Qui peut voir à regret vne ſi belle vie?
<lb />Et lequel des mortels oſeroit conceuoir
<lb />Seulement vn penſer contre voſtre pouuoir?
<lb />Non, non, eſperez mieux des bonnes deſtinées:
<lb />Autant que de vertus, Cæſar aura d’années:
<lb />Et ſi te jori iuy jeut ne ſe rena triminel,
<lb />Pour le bien du public vous ſerez eternel.
<lb />Acheuez donc Cæſar vne importante affaire:
<lb />Ou venez dire au moins que le Senat differe:
<lb />Si le foible ſoupçon attaque vn ſi grand cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CÆSAR.
<lb />Ce Brute ardent &amp; prompt eſt touſiours le vainqueur:
<lb />Ie le veux bien; ſortons: vne ſi courte abſence,
<lb />Ne viendra pas about de voſtre patience;
<lb />Une heure de conſent ſuſpra pour ce iour:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALPHVRNIE.
<lb />Ce funeſte départ, n’aura point de retour:
<lb />O deſloyal flateur! dont ſon ame obſedée,
<lb />Se treuue pour ſa perte, aueuglément guidée,
<lb />Puiſſe-tu receuoir le loyer merité;
<lb />Et le Ciel puniſſant ton infidelité,
<lb />Te rende ( mal-heureux) le meſpris de la terre,
<lb />La haine des mortels, &amp; l’obiet du tonnerre.
<fw><lb />Il parle
<lb />à ſaſem<lb />me.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />LVATRIESME.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PORCIE.
<lb />E ſuccombe, il eſt vray, dans vn ſi haut
<lb />deſſein:
<lb />I'ay deuant que Cæſar vn poignard dans
<lb />le ſein:
<lb />Deſirs impatiens, cruelle incertitude,
<lb />Espoir, crainte, douleur, triſteſſe, inquietude,
<lb />Tyrans de mon eſprit, regnerez, vous long temps?
<lb />Accordez, moy la mort ou le bien que i’attends:
<lb />C’eſt trop tenir (grands Dieux ) vne ame à la tor<lb />ture :
<lb />Tous les maux (prés des miens ) ne le ſont qu'en pein<lb />ture:
<lb />Et le plus tourmenté des hoſtes des Enfers,
<lb />Le ſeroit dauantage en ceux que i'ay ſouffers.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Außi
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Außi quelque ſecours que la raiſon me donne,
<lb />Ie ſens bien qu'elle eſt foible, &amp; qu'elle m'abandon<lb />ne;
<lb />Et quand tout l’Vniuers entendroit mes clameurs,
<lb />Jl faut que ie me plaigne, &amp; diſe que ie meurs.
<lb />Ha Brute! vn prompt retour nous eſt bien neceſ<lb />ſaire.
<lb />Vous me faictes mourir, auec noſtre aduerſaire;
<lb />Et bien que le diſcours face vn puiſſant effort.
<lb />I'aimerois mieux ſouffrir, Cæſar, que voſtre mort.
<lb />Sortez de mon eſprit foibleſſe infortunée;
<lb />Vous de plaiſez a brute, il vous a condamnée;
<lb />Pourquoy retournez vous? fuyez, fuyez, d’icy;
<lb />Ie veux bien eſperer, Brute le veut ainſi,
<lb />O nouuelle agreable, autant que ſouhaitée,
<lb />Je vay voir ſi quelqu'vn ne t'a point apportée.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />CINQVIESME.
<lb />BRVTE, CÆSAR, ANTHOINE,
<lb />LEPIDE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BRVTE.
<lb />INSI tant de deſirs ont penetré les
<lb />Cieux:
<lb />Et le Senat en fin inſpiré par les
<lb />Dieux,
<lb />Suiuant des immortels la ſageſſe profonde,
<lb />Va faire en ce beau iour le plus grand Roy du mon<lb />de.
<lb />Ha! qu’il fera bon voir voſtre extreme bonté,
<lb />Au milieu de la pompe, &amp; de la Maieſté,
<lb />Temperer doucement cette grandeur ſeuere;
<lb />Faiſant aimer le Throſne autant qu'on le reuere.
<lb />Ha! que de grands exploicts; ha! que de hauts pro<lb />iects;
<lb />Je meurs que ie ne ſuis deſia de vos ſubiects;
<lb />Voyant en vous des Dieux vne viuante image
<lb />Quel ſerà l’inſenſé qui ne vous rende hommage?
<lb />Et qui ne preferaſt (loing de le deſdaigner
<lb />L'honneur de vous ſeruir à celuy de regner?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CÆSAR.
<lb />Ha Brute!ſi i'arriue à cette heure opportune;
<lb />Que vous aureZ de part a ma bonne fortune:
<lb />Jl ne vous manquera que le ſeul nom de Roy;
<lb />Grade, que vos vertus vous donnent apres moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E
<lb />VTE.
<lb />Sur mon peu de valeur, ie regle mon attente:
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SIXIESME.
<lb />ARTEMIDORESBRVTE, CEE<lb />SAR, ANTHOINE, LEPIDE,
<lb />CASSIE, LABEO.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ARTEMIDORE.
<lb />E viens pour t'aduertir d’vne affaire
<lb />importante;
<lb />Cæſar, prens ce billet; &amp; le lis prompte<lb />ment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BRVTE.
<lb />Faiſons agir l’adreſſe auec le iugement;
<lb />La mine eſt eſuentée, ou mon ame eſt deceuë:
<lb />Labirinthe des grands n’auras-tu point d’iſſuë?
<lb />Ne peut-on eſuiter vn ſoing ſi desplaiſant?
<lb />Deſchargez, vous la maind vn fardeau ſi peſant;
<lb />Di fuſenemou fouſſin, &amp; ſi peu neceſſaire;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Liſez:
<lb />CÆSAR.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BRVTE.
<lb />Ha l’impudence; ô l’importante affaire!
<lb />Luy qui veut vne charge eſt digne de l’auoir:
<lb />Mais voicy le Senat qui vient vous receuoir;
<lb />Meſlez, vn peu le graue auec la modeſtie:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBIN.
<lb />certain meſſagen seſtant venu d’Ostie,
<lb />Vous cherche &amp; l'vn &amp; l’autre, il dit
<lb />estre preßé,
<lb />Ie vous en aduertis:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTHOINE.
<lb />où l’aueZ vous l'aiſſé?
<lb />H iij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBIN.
<lb />Au pied de l’Auentin, preſt d'entrer dans la place:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPIDE.
<lb />Allons voir ce qu’il veut:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Allel ll a llara
<lb />Albin ie vous rends grace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALBIN.
<lb />Ouy, tu me la dois rendre, auec beaucoup d’amour,
<lb />Puis que ce faux aduis te conſerue le iour.
<lb />Entrons, pour auoit part à la prochaine gloire,
<lb />Comme nous en aurons aux fruicts de la victoire.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />I
<lb />HVICTIESME.
<lb />
<lb />Dnbr DICV TEy CAOOIDIMIADEO,
<lb />INTVS, ALBIN, CHOEVR
<lb />D’AVTRES SENATEVRS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CÆSAR.
<lb />*ON ne m’en parle plus; Cimber eſt tafale
<lb />criminel:
<lb />Ie m’oblige en ce lieu d’vn ſerment ſo<lb />lemnel,
<lb />De n’accorder iamais cette iniuſte requeſte;
<lb />Qu'il garde ſon exil, s’il veut garder ſa teſte.
<lb />Ie ſuis clement, mais iuſte; on ſe doit ſouuenir,
<lb />Comme ie ſçay payer, que ie ſçauray punir.
<lb />Me preſeruant les Dieux de la honteuſe tache,
<lb />Qu'imprime aux Dictateurs, le commandement
<lb />laſche;
<lb />du Senat
<lb />s’ouure.
<lb />Vne telle priere eſt digne de meſpris:
<lb />Elle doit s’adreſſer à de foibles eſprits,
<lb />Mais non pas à Cæſar; qui ſans craindre perſonne,
<lb />Suit touſiours les conſeils que la vertu luy donne:
<lb />Quoy Brute, eſt-ce la donc ce qu’on vous a promis?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASSIE.
<lb />E s apre- He: donnez, quetque choſe aux pleurs de ſes Amis;
<lb />Ceſar. Caſar, ayez pitié d’vne extreme infortune:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CILOAR
<lb />Illere! Allez; retireZ-vous; ce diſcours m'importune:
<lb />puſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />e MOOlme
<lb />Puis que tout le Senat, doit ſubir cette loy,
<lb />Prens ce premier hommage en qualité de Roy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CÆSAR.
<lb />Ha! perfide Caſca, bons Dieux que veux-tu faire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASSIE.
<lb />gvade Purger Rome d'vn Monſtre; aßiſte moy mon frere.
<lb />BRVTE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TE.
<lb />Bruteque tu cheris tesveut oſter dicy
<lb />Ce coup t'eſt fauvravie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CÆSAR.
<lb />4
<lb />4
<lb />
<lb /> Et ioy mon fils außi?
<fw><lb />MLHTAIAHTT
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TE.
<lb />d Mll Mgr
<lb />Il eſt mort; c'en eſt fait, le voila ſans parole:
<lb />Pour noſtre ſeureté, montons au Capitole.
<fw><lb />
<lb />IIMG MI
<lb />AMIUHTHA
<lb />
<lb />(1
</fw><fw><lb />Ils ſortent
<lb />tous auec le
<lb />poignardiã<lb />glant à la
<lb />main apres
<lb />aueir tuë
<lb />Caſar.
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />B
<lb />I
<lb />C.
<lb />ANTHOINE, LEPIDE, CALPHVR<lb />NIE, EMILIE, PHILIPPVS, BRV<lb />TE, CASSIE, PORCIE, LE SENAT
<lb />EN CORPS, COEVR DE PEVPLE
<lb />ROMAIN 
<fw><lb />*
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />ANTHOINE, LEPIDE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTHOINE.
<lb />OVBSONS tropbien fondeZ, doubtes
<lb />trop eſclaircis,
<lb />Que pour n'eſtre pas creus, nous aurons de
<lb />ſoucis!
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Deplorable Cæſar, que i'ay bien connoiſſance
<lb />Qu'vn Aſtre mal-heureux eſclaira ta naiſſance!
<lb />O comme la fortune a monſtré ſon pouuoir!
<lb />Elle ne t’eſleua que pour te faire choir.
<lb />Dieux, neſçauois-tu point la maxime importante,
<lb />Que puis qu'elle eſtoit femme elle eſtoit inconſtante?
<lb />Qu'elle aime pour trahir, ſe plaiſt au changement,
<lb />Et fait tout par caprice, &amp; rien par iugement.
<lb />Helas freſles Grandeurs, pompe mal-aſſeurée,
<lb />Belle flame d’eſclair, de ſi courte durée,
<lb />Quiconque en te ſeruant, perd ſon temps, &amp; ſes
<lb />pas,
<lb />Monſtre certainement qu’il ne te connoiſt pas.
<lb />Mais comme des Nochers qu’enuelope l’orage,
<lb />Prenons pour nous ſauuer le debris du naufrage,
<lb />Et taſchons d’exciter d’vngenereux transport,
<lb />Le peuple comme nous, à vanger cette mort:
<lb />Faiſons voir que Caſar vit en noſtre memoire,
<lb />Peignons ſes aſſaßins d’vne couleur ſi noire,
<lb />Que le peuple irrité contre l’acte commis,
<lb />Aille eſpandre le ſang de tous ſes ennemis.
<lb />Nostre antique amitié demande cet office;
<lb />Et cét Heros merite vn ſi grand ſacrifice.
<lb />Ouy Brute d’eſloyal, esprit double &amp; peruers,
<lb />Ce bras t'ira chercher au bout de l’vniuers,
<lb />Deſpeſchons vn Courrier afin d’auoir Octaue;
<lb />Il nous eſt neceſſaire, il eſtieune il eſt braue;
<lb />Et puis le ſang l’oblige apres vn tel mal-heur,
<lb />De iomart jon tomrage auet noſtit oaieur.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEPIDE.
<lb />Allons allons Anthoine, oû ce penſer nous mene,
<lb />Nous trois aurons en main la puiſſance Romaine:
<lb />Le irauau &amp; tnonneur ſeront pris en commun:
<lb />Et ces traiſtres auront trois Maïſtres, au lieu d’vn.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTHOINE.
<lb />Pour le bien de l'Estat, il nous y faut reſoudre:
<lb />Ouy, contre ces Titans, ie prepare vne foudre;
<lb />Mais foudre d’eloquence; &amp; qu'il leur fara voir,
<lb />Qu'elle a deſſus l’eſprit vn merueilleux pouuoir.
<lb />Allons paritt au peapie, afin que ie l’anime,
<lb />Par le ſanglant pourtraict d’vn ſi funeſte crime.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />EIV
<lb />T5
<lb />CALPHVRNIE, EMILIE.
<fw><lb />EMILIE.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />E remede d’vn mal qu’on ne peut empeſ<lb />cher,
<lb />C’est de n’y ſonger pas, &amp; de n’en plus bre de
<lb />chercher:
<lb />Madame, au nom des Dieux, vn peu de reſiſtance: ure elle
<lb />A ce coup de mal-heur oppoſez la conſtance;
<lb />Et ne pouuant ſauuer cét excellent espoux,
<lb />En ſauuant la raiſon, Madame, ſauuez-vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALPHVRNIE.
<lb />Ce Conſeil criminel, me feroit criminelle:
<lb />La plainte que ie fais ſe doit rendre eternelle:
<lb />I iij
<lb />On voit touſiours aux cœurs qui furent bien vnis,
<lb />La triſteſſe infinie aux mal-heurs infinis.
<lb />Ouy, le deuoir m’oblige à viure de la ſorte:
<lb />La douleur la plus iuſte eſt icy la plus forte,
<lb />Apres auoir perdu ce genereux Hector,
<lb />C’eſt estre ſans raiſon, que d’en auoir encor.
<lb />Perdre Cæſar bons Dieux! qui peut auoir enuie,
<lb />Apres cét accident de conſeruer ſa vie?
<lb />Et de quelque propos qu’on flatte ſon mal-heur,
<lb />Est-il quelque plaiſir apres cette douleur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Ouy, Madame, il en eſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHALPHVRNIE.
<lb />Ie le crois impoßible.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EMILIE.
<lb />Vous en gouſterez vn, bien grand, &amp; bien ſenſible,
<lb />Lors que ces aſſaßins, ces Tigres furieux,
<lb />Sentiront à leur tour la colere des Cieux:
<lb />O que vostre ame alors ſe trouuera changée,
<lb />En les voyant punis, &amp; vous voyant vangée!
<lb />Toutes les voluptez que cherchent nos deſirs;
<lb />Les obiects dont les Sens ſont naistre leurs plaiſirs:
<lb />Les biens, ny les grandeurs, n’ont rien qui ſe compare,
<lb />Aux douceurs qu'õ eſpreuue en la mort d’vn barbare,
<lb />Quandil nous a rauy (par la rageanimé)
<lb />Celuy qui nous aimoit, comme il eſtoit aimé.
<lb />Madame, viuez donc, puis que cette esperance,
<lb />N'estant pas ſans raiſon, n'eſt pas ſans apparence,
<lb />Suſpendez la douleur puis qu’il vous est permis;
<lb />Et ne vous perdez point qu'apres vos ennemis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALPHVRNIE.
<lb />Chere ombre, qui peux voir dans vne ame fidelle,
<lb />Et l’amour immortel &amp; la haine immortelle,
<lb />Joints ta main à la mienne, &amp; me viens ſecourir,
<lb />Puis que ie ne viy plus, que pour les voirmourir.
<fw><lb />A8
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />TROISIESME.
<lb />PHILIPPVS, CHALPHVRNIE,
<lb />EMILIE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PHILITTVS.
<lb />E Senat &amp; le peuple:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CALPHVRNIE.
<lb />Ha ce diſcours me tuë:
<lb />Mais ſi faut-il pourtant que mon cœur s’euertuë:
<lb />Ie t’entens bien; faiſons au delà du pouuoir,
<lb />Pour rendre au grand Cæſar ce funeſte deuoir.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCENE
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />8
<lb />(
<lb />1
<lb />QVATRIESME.
<lb />BRVTE, CASSIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BRVTE.
<lb />ES hommes ſans courage, &amp; pleins d’in<lb />gratitude,
<lb />Sont dignes de leur honte, &amp; de leurſer<lb />uitude:
<lb />Loing de briſer le ioug qu’on leur auoit osté,
<lb />Les laſches ont horreur, du nom de liberté:
<lb />Helas! vois quelle force, &amp; quel espoir nous reſte!
<lb />Ils iugent ta preſence, &amp; mon abord funeste,
<lb />Rien ne peut releuer leur eſprit abatu:
<lb />Et ie ne voy pour nous que la ſeule vertu.
<lb />Vne molle triſteſſe eſt peinte en leur viſage;
<lb />Et l’effet a ſuiuy le funeſte preſage.
<lb />Infames cœurs faillis, eſclaues ſans honneur,
<lb />Sçachez qu'en me fuyant, vous fuyez le bon-heur,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Que vous allez r’entrer deſſous la tyrannie,
<lb />Etque le repentir ſuiura l'ignominie.
<lb />Mais à qui ces diſcours veulent-ils s’addreſſer?
<lb />Inſenſibles qu’ils ſont, que ſert de les preſſer?
<lb />La valleur, &amp; nos loix, ſe treuuent meſpriſées;
<lb />Les Romains ne ſont plus que femmes deſguisees;
<lb />Et ne voyant en eux qu’artifice, &amp; que fard,
<lb />Il leur faut la quenoüille, &amp; non pas le poignard.
<lb />Et bien, ſeruez, meſchants, contentez voſtre enuie:
<lb />Faites qne voſtre mort s’eſgale à voſtre vie:
<lb />Publiez, hautement que Cæſar a vaincu,
<lb />Et mourez, dans les fers ou vous auez veſcu.
<lb />Ployez, ſous la grandeur de quelque nouueau Mai<lb />re;
<lb />Adorez ſon merite auant que le connoiſtre;
<lb />Allez baſtir ſon Throſne, allez baiſer ſes pas;
<lb />Il n’importe, pourueu que Brute n’en ſoit pas.
<lb />Ie garde encor ce fer pour vn nouueau Monarque:
<lb />Son Empire eſt ſujet à celuy de la Parque:
<lb />Et bien que vos aduis ſe treuuent differens,
<lb />Ie ſuis touſiours moy-meſme, enuers tous les Ty<lb />rans. MT
<lb />Que le peuple me quitte, &amp; que le ſort me braue,
<lb />Brute peut bien mourir, mais non pas en Eſclaue:
<lb />Dans le chemin d’honneur, eſtant trop aduancé,
<lb />On le verra finir comme il a commencé.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASSIE.
<lb />Tous ceux que ta valeur attache à ta fortune,
<lb />Sont Nochers, que iamais n’a fait paſlir Neptune:
<lb />Quand l'Vniuers contr'eux ſe verroit coniuré,
<lb />L'Vniuers les verroit d’vn viſage aſſeuré.
<lb />Leur ame grande &amp; forte, incapable de change,
<lb />Taſche de meriter vne iuste loüange;
<lb />Si bien que la fortune, auec tout ſon pouuoir,
<lb />Ne ſçauroit les oster du chemin du deuoir.
<lb />Marche (ſi tu le veux) apres noſtre ſortie,
<lb />Vers les climats loingtains de la froide Scithie,
<lb />Cherche (ſi tù le veux) quelque meilleur deſtin,
<lb />Dans ceux que le Soleil viſite le matin,
<lb />2
<lb />Nurerte futurons peir tont, &amp; fçatnes que noſtre ame,
<lb />Mespriſera pour toy, le fer, l’onde, &amp; la flame;
<lb />Oublira le pais, les parens, &amp; le bien;
<lb />Fais donc quand tu voudras, noſtre deſtin du tien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sortons, mon cher Amy, de ceſte infame Rome,
<lb />Où le vice eſt maſque ſous le viſage d’homme,
<lb />Ou l’auarice regne auec la laſchete;
<lb />Où l’on voit chacun libre, &amp; point de liberté?
<lb />Oû le Crime impuny monſtre ſon inſolence;
<lb />Où la vertu gemit ſous vn honteux ſilence;
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />K ij
<lb />Et bref, où les forfaicts, arriuent à tel point.
<lb />Que pour eſtre innocent, il faut ne l’eſtre point.
<lb />Allons vers Antium, former vn corps d'armée:
<lb />Il naiſtra des Soldats de nostre Renommée:
<lb />Aſſemblons nos Amis; partons en combattant:
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CASSIE.
<lb />Ie m'en vais les trouuer;
<fw><lb />4
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BRVTE.
<lb />Iy ſuis dans vn instant.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />A
<lb />2
<lb />CINQVIESME.
<lb />BRVTE, PORCIE,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BRVTE.
<lb />N ce nouueau trauail, que le deſtin me
<lb />donne,
<lb />Il faut, helas! il faut, que Brute t’a<lb />bandonne;
<lb />Ce mal perſecutant, que rien n'a diuerty,
<lb />Eſt le plus grand des miens, &amp; le plus reſſenty.
<lb />fe quitterois la vie, auecques moins de peine:
<lb />Mais quoy, la deſtinée eſt touſiours ſouueraines;
<lb />muy puimesite faumi que jeinde reculler?
<lb />L’arrest eſt prononcé, ie n’en peux appeller.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PORCIE.
<lb />Brute s'en va partir! ô triſteſſe infinie!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BRVTE.
<lb />De la mort d’vn Tyran, reneſt la tyrannie:
<fw><lb />u
</fw><lb />Son ſang enuenimé fait reuoir auiourd’huy,
<lb />En despit de ma main, des monſtres comme luy.
<lb />L’eſelat de ma vertu les choque, &amp; leur fait ombre;
<lb />A faute de raiſon on la vainc par le nombre,
<lb />Et ie me vois forcé de partir de ce lieu,
<lb />(Au moins ſi ſans mourir ie peux te dire Adieu)
<lb />De quelque bon diſcours dont mon ame ſe pare,
<lb />Elle ſent la rigueur du coup qui la ſepare,
<lb />Ie reste ſans conſtance en l’estat ou ie ſuis,
<lb />Et ie ſuccombe enfin ſouZ l'effort des ennuis.
<lb />Ouy partir ſans douleur m'eſt vn acte impoßible;
<lb />Je perds en te quittant, le titre d’inuincible,
<lb />Et malgre ma raiſon, ie me ſens arracher,
<lb />I'entend Ce que l’honneur m’oblige encor de te cacher.
<lb />Mais toy chere Porcie, en ce funeſte orage,
<lb />9
<lb />Prens ce que ie n’ay plus; ſers toy de mon courage;
<lb />Fais agir ta vertu dans vn ſort ſi douteux;
<lb />Mon amour le permet, ie n'en ſuïs point honteux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PORCIE.
<lb />On verra que ie ſuis (quoy que l’on execute)
<lb />La fille de Caton, &amp; la femme de Brute:
<lb />Que l’Vniuers entier s’aſſemble contre toy,
<lb />Außi bien que ton cœur ſubſiſtera ma foy.
<lb />La peine la plus grande &amp; la mieux inuentée,
<lb />Dont l’ame d'vn mortel puiſſe eſtre tourmentée,
<lb />Me verra conſeruer tout ce que i'ay promis,
<lb />Et ie feray paſlir tes plus fiers ennemis.
<lb />Ma ſorce, &amp; ta vertu feront honte à leurvice;
<lb />Ie treuueray la gloire au milieu du ſupplice;
<lb />Et toute leur puiſſance, &amp; toute leur rigueur,
<lb />N’espranleront iamais, ton ame, ny moncœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BRVTE.
<lb />Ha! ce diuin propos m'eſchauffe, &amp; me r'anime:
<lb />Apres l’auoir gouſte, la foibleſſe eſt vn crime:
<lb />Je parts, mon cher Amour, ie parts, mais reſolu,
<lb />De mourirnoblement, ſile ſort l'a voulu.
<lb /> Vune.u
<fw><lb />J
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />(CI
<lb />d
<lb />Ma fin ſuiuant la tienne (en eſtant eſclaircie
<lb />Sera digne de Brute, &amp; digne de Porcie.
<fw><lb />114 A Ce qu'as
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BRVTE.
<lb />IHIMR
<lb />Puiſſe le Ciel touché, par vn deſir ſi beau,
<lb />41
<lb />Nous reioindre à la vie, ou du moins au tombeau.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ANTHOINE.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />D
<lb />
<lb />EY
<lb />TN
<lb />L2
<lb />SIXIESME.
<lb />ANTHOINE, CALPHVRNIE, LE
<lb />SENAT EN CORPS, COEVR DE
<lb />PEVPLE ROMAIN, LEPIDE,
<lb />EMILIE, PHILIPPVS, ARTEMI<lb />DORE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Oraiſon Funebre.
<lb />E Grand Cæſar est mort: ce ſecond Ale<lb />xandre;
<lb />Helas! qui le croira) n'eſt plus qu’vn
<lb />peu de cendre:
<lb />Et cette Vrne contient (ô triste ſouuenir)
<lb />dCaſar. Ce que tout l’Vniuers ne pouuoit contenir.
<lb />Mais quel estrange ſort le derobe a la terre?
<lb />Eſt-il mort dans ſon lict? eſt-il mort à la guerre
<lb />Ou?
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ou ſi la forte amour que les Dieux ont pour luy,
<lb />Sans mal, &amp; ſans douleur nous l’enleué auiour<lb />d’huy?
<lb />Non, il a bien ſouffert vn traictement plus rude,
<lb />Et de la perfidie &amp; de l’ingratitude:
<lb />Ie friſonne d’horreur d’y penſer ſeulement;
<lb />Et vous allez auoir le meſme ſentiment.
<lb />Qu'on aille aux chauds deſers de l’ardente Libie,
<lb />Où dans les vastes champs de l’affreuſe Arabie,
<lb />Qu'on viſite l’Afrique, &amp; ſon peuple noircy,
<lb />On n’y verra iamais tant de monſtres qu’icy.
<lb />Mais ces monſtres encor ne ſont pas ordinaires;
<lb />Ils ſont des plus cruels &amp; des plus ſanguinaires;
<lb />Et pour vous faire voir, que ſans doutes ils ſont tels
<lb />Ils font mourir Caſar, le milieu des mortels.
<lb />Mais comme quoy mourir? iamais la barbarie
<lb />Des Lions qu'on irrite, &amp; qu’on met en furie,
<lb />Au milieu des Captifs, que leur rage a deffaicts,
<lb />N'a produit à vos yeux de ſi ſanglants effects,
<lb />Vingt &amp; trois fois leurs mains ( ſi dignes de la flame)
<lb />Ont ouuert le paſſage à ſa genereuſe ame,
<lb />Et Cæſar à la fin percé de tant de coups,
<lb />A perdu tout le ſang qu’il conſeruoit pour vous.
<lb />Ha! l’excés de douleur, me coupe la parole;
<lb />Et ie m’afflige plus que ie ne vous conſole:
<lb />Illuſtre, &amp; Grand Cæſar, tu m’entends aduoüer,
<lb />Qu'il faut que ie me pleigne, au lieu de te loüer.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Vingt &amp; trois coups meſchans! au moins dites quel
<lb />crime
<lb />A fait le Dictateur, &amp; ce qui vous anime?
<lb />Jls ne reſpondent rien: &amp; Cæſar n’eſt blaſmé,
<lb />Que pource qu’il aimoit, &amp; qu'il estoit aimé.
<lb />Ouy peuple, voſtre amour luy fait perdre la vie:
<lb />Car touſiours l’innocence est ſubiecte à l’enuie:
<lb />Qui de tous les mortels, peut auec verité,
<lb />Dire qu’il a ſouffert ce qu’il a merité?
<lb />Et qui peut iuſtement ſe plaindre de cét homme,
<lb />Ilentend Qui ſembloit s’immoler pour la grandeur de Rome?
<lb />Demons dont la fureur eſt ſans comparaiſon,
<lb />Parlez, ils ſont muets, à faute de raiſon:
<lb />ceſar. Mais traiſtres, cacheZ vous dans le centre du monde,
<lb />Meſurez la grandeur de la terre &amp; de l’onde,
<lb />Fuyez, fuyez, touſiours, taſcheZ de vous ſauuer,
<lb />Le bras puiſſant des Dieux vous ſçaura bien treu<lb />uer
<lb />Portant en voſtre ſein l’oiſeau de Promethee,
<lb />Par vn cuiſant remords, voſtre ame tourmentée,
<lb />Vous faiſant endurer des tourmens eternels,
<lb />Vous ſerez les bourreaux comme les criminels.
<lb />Et vous peuple Romain, perdez vous la memoire,
<lb />Que des mains de Cæſar vous tenez vostre gloire?
<lb />Ne vous ſouuient-il plus qu’il rangea ſous vos loix,
<lb />Ces peuples aguerris, ces genereux Gaulois?
<lb />Et que fendant les flôts de l'humtae campagne,
<lb />Il porta voſtre nom dans la grande Bretagne,
<lb />Et fit voler voſtre Aigle, &amp; regner en des lieux,
<lb />Qui n’eſtoient commãdez, ny connus que des Dieux?
<lb />Que ſi l'on oublioit ſa valeur infinie,
<lb />Afrique, Eſpagne, Grece, Egypte, Germanie,
<lb />Et tant d’autres Climats que Cæſar a domptez,
<lb />Parlez de ſes hauts faits, comme de ces bontez.
<lb />Tibre, qu’il a rendu le plus fameux des fleuues,
<lb />Toy qui vis ſa valeur, par de ſi belles preuues,
<lb />Dis nous combien de fois Cæſar eſt retourné,
<lb />Dans le char de triomphe; &amp; combien couronné:
<lb />Mais comme vne vertu ſemble en former vne autre,
<lb />Il ne vouloit du bien, que pour le faire voſtre:
<lb />Voyez comme l’amour qui conduiſoit ſa main,
<lb />Combloit de ſes bien-faicts tout le peuple Romain:
<lb />Liſez ce Teſtament; il l’eſcriuit luy meſme:
<lb />O d’vn cœur liberal, magnificence extréme!
<lb />At quue puonnt a tons, &amp; ton ue ſes meurtriers,
<lb />Se trouue encore mis entre ſes heritiers.
<lb />Et quoy tant de faueur rend voſtre ame obligée,
<lb />Et ſa funeſte mort ne ſera point vangée?
<lb />Ii jam jeuctlanr, qu'uont, reſpondes tous;
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEST LE SANG DE CÆSAR (ROMAINE
<lb />PARLE AVOVS.
<lb />Uoyez de ſon destin les pitoyables marques,
<lb />Que virent à regret les yeux meſmes des Parques;
<lb />Ne punirez vous pas la rage de ces loups?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CEST LE SANG DE CESAR (ROMAINS) QVI
<lb />PARLE A VOVS.
<lb />L ij
<lb />Quoy, voulez vous ſouffrir que les races futures,
<lb />En fremiſſant d’horreur de voir nos aduentures,
<lb />t ous oneſme comme miure, en manquant de cour<lb />roux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />C’EST LE SANG DE CÆSAR (ROMAINS) QVI
<lb />PARLEA
<lb />VOVS.
<lb />Au moins n’oubliez pas qu’Anthoine plus fidelle,
<lb />Monſtrant voſtre deuoir, fit paroiſtre ſon Zele,
<lb />Et que pour s’acquiter, il vous dit à genoux,
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />QVE LE SANG DE CÆSAR (ROMAINS) PAR
<lb />LOIT AVOVS.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHALPHVRNIE.
<lb />Elle ſe Pour vous faire courir à de ſi iuſtes armes,
<lb />noux &amp; Souffrez moy de meſler ce Sangauec mes larmes:
<lb />Et ſi quelque pitié regne en vos cœurs pour moy,
<lb />Gardez bien d’enauoir, de ces hommes ſans foy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CITOYEN.
<lb />D'vne laſche pitié nos cœurs ſont incapables:
<lb />Qui deffend les meſchans, eſt au rang des coulpables:
<lb />Allons, allons changer ce diſcours en effects;
<lb />Et de ce meſme feu conſumerleurs Palais.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />3
<lb />I
<lb />SE LIIVIII
<lb />1. IX
<lb /> QRRS.
<lb />DERNIERE
<lb />2
<lb />N AVTRE CITOYEN
<lb />U
<lb />09E
<lb />2
<lb />I
<lb />80
<lb />0
<lb />ENATEVRS, apprenez la plus Ilamiue,
<lb />grande merueille,
<lb />Qui peut-eſtre iamais ait frappé voſtre
<lb />PNoreille:
<lb />4240
<lb />u
<lb />31C Dor q
<lb />C11 NMI
<lb />Hier au ſoir ennuyé de voir tant de meſchans,
<lb />J’allay paſſer la nuict dans la douceur des champs?
<lb />Mais reuenant au point que la clarté s’allume,
<lb />Mon œil a veu Cæſar, plus grand que de couſtume,
<lb />D'vn port maieſtueux, d’vn regard eſclattant,
<lb />Qui s'eſleuoit ſur Rome; &amp; qui dans vn inſtant,
<lb />Par cette agilité dont vne ame eſt pourueuë,
<lb />A trauersé les airs, ayant laßé ma veuë:
<lb />cours eſt
<lb />tiré de
<lb />l’hiſtoire
<lb />Romaine
<lb />Mais au meſme moment s’eſt fait voir à mes yeux,
<lb />Vn Aſtre tout nouueau qui brilloit dans les Cieux,
<lb />Ce diſ</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L iij
<lb />Q a aucun ne doute icy de ce raport fidelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANTHOINE.
<lb />Bien-heureux Meſſager! agreable nouuelle!
<lb />Romains, Uenus ſans doute, a mis en ce haut rang,
<lb />cefur ſe Celuy que la Nature a tiré de ſon ſang;
<lb />I
<lb />Ce grand Neueu d'Enée, ou pluſtoſt ſon merite,
<lb />Qui treuuoit parmy nous la terre trop petite,
<lb />Antoine Luy donne cette place entre les immortels;
<lb />Et nous demande a tous, l’Encens, &amp; les Autels.
<lb />Qui voudroit refuſer ſon cœur meſme en offrande,
<lb />A ce Dieu, qu’à fait tel vne vertu ſi grande?
<lb />Pour croire ce miracle, il ne faut point le voir:
<lb />Mais, Romains, ſçauez vous quel eſt voſtre deuoir?
<lb />Puis qu’il a merité de la Choſe Publique;
<lb />reprence Qu'elle erige en ſon Nom vn Temple magnifique,
<lb />vire po- Allons le deſſeigner: &amp; qu’on ſçache en tous lieux,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />10 la role QVE L'ILLVSTRE CESAR, EST AV NOMBRE
<lb />DES DIEVX.
<fw><lb />
</fw><fw><lb />4
<lb />
<lb />4
<lb />
<lb />2
</fw><fw><lb />4
<lb />
<lb />4
<lb />
<lb />2
</fw></sp>
    </body>
  </text>
</TEI>