<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Les Précieuses ridicules, comédie par J. B. P. Molière</title>
        <author>Molière</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb386508493"/>
          <author>
            <persName>Molière</persName>
          </author>
          <title>Les Précieuses ridicules, comédie par J. B. P. Molière</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1674" cert="high" resp="BNF">1674</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />1
<lb />Mh
</fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />LES PERSONNAGES
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA GRA
<lb />o
<lb />E
<lb />t,
<lb />»
<lb />Amans rebutez.
<lb />ORGIBUS, bon Bourgeois.
<lb />MAGDELON, Fille de
<lb />Gorgibus. ? Precieuſes
<lb />CATHOS, Niéce de Gor- (Ridicules.
<lb />gibus.
<lb />MAROTTE, Servante des Precieuſes Ridi<lb />cules.
<lb />LAHMAMMIR, Laquais des Precieuſes Ri<lb />dicules.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MMEIS DEMASCARIL<lb />LE, Valet de la Grange.
</sp>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LE VICOMTE DE JODELET,
<lb />Valet de du Croiſi.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEUX PORTEURS de chaiſe.
<lb />INES.
<lb />VIOLONS.
<fw><lb />
<lb />
<lb />
</fw><lb />2
<lb />So qal
<lb />EST une choſe étrangé,
<lb />qu'on imprime les Cens
<lb />malgré eux. Je ne vois
<lb />rien de ſi injuſte, &amp; je
<lb />pardonnerois toute autre violence,
<lb />pluſtoſt que celle-là.
<lb />Ce n'eſt pas que je veuille faire
<lb />icy l’autheur modeſte, &amp; mépriſer
<lb />par honneur ma Comedie. J’offenſe<lb />rois mal à propos tout Paris, ſi je
<lb />l’accuſois d’avoir pü applaudir à u<lb />ne ſottiſe; comme le public eſt le Ju<lb />ge abſolu de ces ſortes d’ouvrages,
<lb />il y auroit de l’impertinence à moy
<lb />de le démentir, &amp; quand j’aurois
<lb />eu la plus mauvaiſe opinion du
<lb />monde de mes Precieuſes Ridicu<lb />les, avant leur repreſentation, je
<lb />dois croire maintenant, qu'elles va<lb />A 2
<lb />lent
<lb />
<lb />---
<lb />lent quelque choſe, puiſque tant de
<lb />gens enſemble en ont dit du bien:
<lb />Mais comme une grande partie des
<lb />graces, qu’on y a trouvées, depen<lb />dent de l’action, &amp; du ton de voix,
<lb />il m'importoit, qu'on ne les dé<lb />pouillaſt pas de ces ornemens, &amp; je
<lb />trouvois que le ſuccés, qu’elles a<lb />voient eu dans la repreſentation, eſ<lb />toit aſſez beau, pour en demeurer
<lb />là. J avois reſolu, dis-je, de ne
<lb />les faire voir qu’à la chandelle, pour
<lb />ne point donner lieu à quelqu'un de
<lb />dire le Proverbe; &amp; je ne voulois
<lb />pas qu'elles ſautaſſent du Theatre
<lb />de Bourbon, dans la Galerie du Pa<lb />lais. Cependant je n'ay pû l’eviter,
<lb />&amp; je ſuis tombé dans la diſgrace de
<lb />voir une copie dérobée de ma piece,
<lb />entre les mains des Libraires, ac<fw><lb />com</fw><lb />compagnée d’un Privilege obtenu
<lb />par ſurpriſe. J’ay eu beau crier, ô
<lb />temps! ô mœurs! on m’a fait voir
<lb />une neceſſité pour moy d’eſtre impri<lb />mé, ou d’avoir un procés; &amp; le der<lb />nier mal eſt encore pire que le pre<lb />mier. Il faut donc ſe laiſſer aller à
<lb />la deſtinée, &amp; conſentir à une cho<lb />e, qu’on ne laiſſeroit pas de faire
<lb />ſans moy.
<lb />Mon Dieu, l'eſtrange embarras,
<lb />qu’un Livre à mettre au jour! &amp;
<lb />qu’un Autheur eſt neuf, la pre<lb />miere fois qu’on l’imprime; encore
<lb />ſi l’on m'avoit donné du temps, j’au<lb />rois pû mieux ſonger à moy, &amp; j’au<lb />rois pris toutes les precautions, que
<lb />Meſſieurs les Autheurs, à preſent
<lb />mes confreres, ont couſtume de
<lb />prendre en ſemblables occaſions.
<lb />Outre quelque grand Seigneur, que
<lb />j’aurois eſté prendre malgré luy,
<lb />pour Protecteur de mon Ouvrage, &amp;
<lb />dont j’aurois tenté la liberalité, par
<lb />une Epiſtre dedicatoire bien fleurie;
<lb />j’aurois tâché de faire une belle &amp;
<lb />docte Preface, &amp; je ne manque point
<lb />de Livres, qui m’auroient fourni
<lb />tout ce qu’on peut dire de ſçavant
<lb />ſur la Tragedie, &amp; la Comedie; l’E<lb />tymologie de toutes deux, leur origi<lb />ne, leur definition, &amp; le reſte. J’au<lb />rois parlé auſſi à mes amis, qui pour
<lb />la recommendation de ma Piece,
<lb />ne m’auroient pas refuſé, ou des Vers
<lb />François, ou des Vers Latins. J'en
<lb />ay même qui m’auroient loüé en
<lb />Grec, &amp; l’on n’ignore pas qu’une
<lb />loüange en Grec, eſt d’une merveil<lb />leuſe efficace à la teſte d’un Livre:
<fw><lb />Mais
</fw><lb />Mais on me met au jour, ſans me
<lb />donner le loiſir de me reconnoiſtre;
<lb />Et je ne puis même obtenir la liber<lb />té de dire deux mots, pour juſtifier
<lb />mes intentions, ſur le ſujet de cette
<lb />Comedie. J’aurois voulu faire voir
<lb />qu’elle ſe tient par tout dans les bor<lb />nes de la ſatyre honneſte, &amp; permi<lb />e; Que les plus excellentes choſes
<lb />ſont ſujettes à eſtre copiées par de
<lb />mauvais Singes, qui meritent d’eſ<lb />tre bernez; que ces vicieuſes imita<lb />tions de ce qu’il y a de plus parfait,
<lb />ont eſté de tout temps la matiere de
<lb />la Comedie, &amp; que par la même
<lb />raiſon, les veritables Sçavans, &amp;
<lb />les vrays Braves, ne ſe ſont point
<lb />encore aviſez de s’offenſer du Do<lb />cteur de la Comedie, &amp; du Capitan,
<lb />non plus que les Juges, les Princes,
<lb />&amp; les Rois, de voir Trivelin, ou
<lb />quelque autre ſur le Theatre, fai<lb />re ridiculement le Juge, le Prince,
<lb />ou le Roy: Auſſi les veritables Pre<lb />cieuſes, auroient tort de ſe piquer,
<lb />lors qu’on jouë les Ridicules, qui les
<lb />imitent mal: Mais enfin, comme
<lb />'ay dit, on ne me laiſſe pas le temps
<lb />de reſpirer, &amp; Monſieur de Luynes
<lb />veut m’aller relier de ce pas: Ala
<lb />vonne heure, puïſque Dieu l’à vou<lb />lu.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />4
<lb />
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LES
<lb />
<lb />PRECIEUSES
<lb />RIDICULES.
<fw><lb />  ma 
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />LA GRANGET DO CROISI.
<fw><lb />2
</fw><fw><lb />Et bien?
<lb />D
<lb />V CROTSI.
<lb />EIGNEUR la Grange.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA GRANGE.
<lb />Quoy?
<lb />2
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DU'CROISE.
<lb />Regardez moy un peu ſans rire.
<fw><lb />LAGRANGE.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />17
<lb />DU CROISI.
<lb />Que dites-vous de noſtre viſite? en eſtes vous fon
<lb />ſatisfait?
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA GRANGE.
<lb />A voſtre avis, avons-nous ſujet de l’eſtre tous
<lb />deux?
<lb />
<fw><lb />A35
<lb />10
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />9
<lb />CROISI.
<lb />Tas tout afait, a dite vray.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA GRANGE.
<lb />Pour moy je vous avouë que j’en ſuis tout ſcanda<lb />liſé. A-t-on jamais veu, dites moy, deux Pecques
<lb />Provinciales faire plus les rencheries que celles-Ià,
<lb />&amp; deux hommes traitez avec plus de mépris que
<lb />nous? A peine ont-elles pû ſe reſoudre à nous faire
<lb />donner des ſieges. Je n’ay jamais veu tant pailer à
<lb />I’oreille qu’elles ont fait entr’elles, tant baailler,
<lb />tant ſe frotter les yeux, &amp; demander tant de fois
<lb />quelle heure eſt-il? Ont-elles répondu que, ouy,
<lb />&amp; non, à tout ce que nous avons pû leur dire? Et ne
<lb />an avoueientous pau emas que quand nous au<lb />rions eſté les dernieres perſonnes du monde, on ne
<lb />pouvoit nous faire pis qu’elles ont fait?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BV GROISI.
<lb />Il me ſemble que vous prenez la choſe foit à
<lb />cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA GRANGE.
<lb />Sans doute je l’y prens, &amp; de telle façon que je
<lb />veux me vanger de cette impertinence. Je connoy
<lb />ce qui nous a fait mépriſer. L’air precieux n’a pas
<lb />ſeulement infecté Paris, il s’eſt auſſi répandu dans
<lb />les Provinces, &amp; nos Donzeles ridicules en ont hu<lb />mé leur bonne part. En un mot, c’eſt un ambigu de
<lb />Precieuſe &amp; de Coqueite que leur perſonne; Je voy
<lb />ce qu'il faut ente, pour en eſtre bien receu, &amp; ſi
<lb />vous m’en croyez, nous leur joüerons tous deux u<lb />ne piece, qui leur fera voit leur ſottiſe, &amp; pourra
<lb />Ieur apprendre à connoiſtre un peu mieux leur mon<lb />de.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DU CROISI.
<lb />Et comment encore?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA GRANGE.
<lb />J’ay un certain valet nommé Maſcarille, qui paſ<lb />ſe,
<lb />ſe, au ſentiment de beaucoup de gens, pour une
<lb />maniere de bel eſprit; car il n’y a rien à meilleur
<lb />marché que le bel eſprit maintenant. C’eſt un extra<lb />vagant, qui s’eſt mis dans la teſte de vouloir faire
<lb />l’homme de condition. Il ſe pique ordinairement
<lb />deguramtelley veuorely ce deuuiguorecautres xa<lb />lets juſqu’à les appeller brutaux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DGCRONST.
<lb />Et bien qu’en pretendez-vous faire?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA GRANGE.
<lb />Ce que j’en pretens faire; il faut..... mais ſortons
<lb />d’icy anparavant.
<fw><lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE II.
<lb />C
<lb />GURGIBUS, DO CROISI,
<lb />LA GRANGE.
<fw><lb />D 
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />161
<lb />GORGIRUS.
<lb />T bien, vous avez veu ma niéce &amp; ma fille, les
<lb />affaires iront-elles bien? quel eſt le reſultat de
<lb />cette viſite?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA GRANGE.
<lb />C’eſt une choſe que vous pourrez mieux appren<lb />dre d’elles, que de nous. Tout ce que nous pouvons
<lb />vous dire, c’eſt que nous vous rendons graces de la
<lb />faveur que vous nous avez faite, &amp; demeurons vos
<lb />tres-humbles ſerviteurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SORGIBUS.
<lb />Oüais, il ſemble qu’iis lortent mal ſatisfaits d’icy :
<lb />d’où pourroit venir leur mécontentement? il faur:
<lb />ſçavoir un peu ce que c’eſt. Hola.
<fw><lb />A00
</fw><fw><lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />6
<lb />SCENE III.
<lb /> M
<lb />2
<lb />MAROTTE, GORGIBUES.
<fw><lb /> 
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROTTE.
<lb />QUe deſirez vous, Monſieur? 
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OoRe lEUS.
<lb />Où ſont vos Maiſtreſſes?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROTTE.
<lb />Dans leur cabinet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Que fonreneur
<lb />RGIBUS.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROTTE.
<lb />De la pommade pour les levres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O GORGIBUS.
<lb />C’eſt trop pommadé: Dites leur qu’elles deſcen<lb />dent. Ces pendardes-là avec leur pommade ont, je
<lb />penſe, envie de me ruiner. Je ne voy par tout que
<lb />blancs d’œufs, lait virginal, &amp; mille autres brin<lb />borions que je ne connois point. Elles ont uſe, de<lb />puis que nous ſommes icy, le lard d’une douzaine
<lb />de cochons, pour le moins; &amp; quatre valets vi<lb />vroient tous les jours des pieds de mouton qu’elles
<lb />employent. 
<fw><lb /> 
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />
<lb />102
<lb /> Le. 
</fw><fw><lb />D 
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />6
<lb />CENE IV.
<lb />04
<lb />D Liur ub
<lb />MAGDELON, CATHOS,
<lb />GORGIBUS.
<fw><lb />4
<lb />
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GORGIBUS.
<lb />L eſt bien neceſſaire, vrayement, de faire tant de
<lb />Y dépenſe pour vous graiſſer le muſeau. Dites-moy
<lb />un peu ce que vous avez fait à ces Meſſieurs, que je
<lb />les voy ſortir avec tant de froideur? Vous avois je
<lb />pas commandé de les recevoir comme des perſon<lb />nes, que je vous voulois donner pour maris?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDEBUN
<lb />Et quelle eſtime, mon pere, voulez-vous que
<lb />nous faſſions du procedé irregulier de ces gens là?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D CATS
<lb />Le moyen, mon oncle, qu’une fille un peu rai<lb />ſonnable ſe pût accommoder de leur perſonne?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GORGIBUS
<lb />Et quytouvclez-vous aicue
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDELON.
<lb />La belle galanterie que la leur! quoy debuter d’a<lb />bord par le mariage?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> GORGIEUS
<lb />Et par où veux tu donc qu’ils débutent? par le
<lb />concuumage: nence pus uir preceue, dout vous a<lb />vez ſujet de vous loüer toutes deux, auſſi-bien que
<lb />moy? eſt-il rien de plus obligeant que cela? &amp; ce
<lb />lien ſacré où ils aſpirent n’eſt-il pas un témoignage
<lb />de leurs intentions? 
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> MAGDELON.ECE
<lb />Ah mon pere! ce que vous dites là eſt du dernier
<lb />Bourgeois. Cela me fait honte de vous oüir parler
<lb />de la ſorte, &amp; vous devriez un peu vous faire ap<lb />prendre le bel air des choſes. 
<lb />19.
<lb />GOR</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TORGIBUS.
<lb />Je n’ay que faire, ny d’air, ny de chanſon. Je te
<lb />dis que le mariage eſt une choſe ſacrée, &amp; que c’eſt
<lb />faire en honneſtes gens que de débuter par là.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDE LON.
<lb />Mon Dieu, que ſi tout le monde vous reſſem<lb />bloit, un Roman ſeroit bien-toſt fini! la belle cho<lb />ſe que ce ſeroit, ſi d’abord Cyrus épouſoit Man<lb />dane, &amp; qu’Aronce de plein pied fuſt marié à Cle<lb />lie.
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GORAPUS.
<lb />Que me vient conter celle-cy?
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />MAGDELON.
<lb />Mon pere, voila ma couſine, qui vous dira, auſ<lb />ſi-bien que moy, que le mariage ne doit jamais ar<lb />river qu’aprés les autres avantures. Il faut qu’un A<lb />mant, pour eſtre agreable, ſçache debiter les beaux
<lb />ſentimens, pouſſer le doux, le tendre, &amp; le paſſion<lb />né, &amp; que ſa recherche ſoit dans les formes. Pre<lb />mierement, il doit voir au Temple ou à la prome<lb />nade, ou dans quelque ceremonie publique, la
<lb />perſonne dont il devient amoureux; ou bien eſtre
<lb />conduit fatalement chez elle, par un parent ou un
<lb />amy, &amp; ſortir de là tout réveur &amp; mélancolique. Il
<lb />cache un temps ſa paſſion à l’objet aimé, &amp; cepen<lb />dant luy rend pluſieurs viſites, où l’on ne manque
<lb />jamais de mettre ſur le tapis une queſtion galante,
<lb />qui exerce les eſprits de l’aſſemblée. Le jour de la
<lb />declaration arrive, qui ſe doit faire ordinairement
<lb />dans une allée de quelque jardin, tandis que la
<lb />compagnie s’eſt un peu éloignée; &amp; cette déclara<lb />tion eſt ſuivie d’un prompt courroux, qui paroiſt à
<lb />noſtre rougeur, &amp; qui pour un temps bannit l’A<lb />mant de noſtre preſence. Enſuite, il trouve moyen
<lb />de nous appaiſer, de nous accouſtumer inſenſible<lb />ment au diſcours de ſa paſſion, &amp; de tirer de nous
<lb />cet aveu qui fait tant de peine. Aprés cela viennent
<lb />les avantures; les Rivaux qui ſe jettent à la traverſe
<lb />d’une inclination eſtablie, les perſecutions des Peres,
<lb />Ies jalouſies conceuës ſur de fauſſes apparences, les
<lb />plaintes, les deſeſpoirs, les enlevemens, &amp; ce qui
<lb />s’enſuit. Voila comme les choſes ſe traitent dans les
<lb />belles manieres, &amp; ce ſont des regles dont en bon<lb />ne galanterie on ne ſçauroit ſe diſpenſer; mais en
<lb />venir de but en blanc à l’union conjugale! ne faire
<lb />l’amour qu’en faiſant le contract du mariage! &amp;
<lb />prendre juſtement le Roman par la queuë! Encore
<lb />un coup, mon pere, il ne ſe peut rien de plus Mar<lb />chand que ce procedé; &amp; j’ay mal au cœur de la ſeu<lb />le viſion que cela me fait.
<lb />
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TSNVIIUJI
<lb />Quel diable de jargon entens je icy? voicy bien
<lb />du haut ſtyle.
<fw><lb />dla
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHOS.
<lb />En effet, mon oncle, ma couſine donne dans le
<lb />vray de la choſe. Le moyen de bien recevoir des gens
<lb />qui ſont tout à fait incongrus en galanterie? je m’en
<lb />vais gager qu’ils n’ont jamais veu la Carte de Ten<lb />dre, &amp; que billets doux, petits ſoins, billets galans
<lb />&amp; jolis Vers, ſont des terres inconnuës pour eux.
<lb />Ne voyez-vous pas que toute leur perſonne marque
<lb />cela, &amp; qu’ils n’ont point cet air qui donne d’a<lb />bord bonne opinion des gens? venir en viſite amou<lb />reuſe avec une jambe toute unie; un chapeau deſ<lb />armé de plumes; une teſte irreguliere en cheveux,
<lb />&amp; un habit qui ſouffre une indigence de rubans;
<lb />mon Dieu quels Amans ſont-ce là! quelle frugalité
<lb />d’ajuſtement, &amp; quelle ſechereſſe de converſation!
<lb />on n’y dure point, on n’y rient pas. J’ay remarqué
<lb />encore que leurs rabats ne ſont pas de la bonne fai<lb />ſeuſe, &amp; qu’il s’en faut plus d’un grand demy.
<fw><lb />A
</fw><lb />pied, que leurs hauts de chauſies, ne ſoient aſſez
<lb />omrra uandi di mpAuntuecat c onthquure Heu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GORGIEUS.RID
<lb />Je penſe qu’elles ſont folles toutes deux; &amp; je ne
<lb />puis rien comprendre à ce baragoin. Cathos &amp; vous
<lb />Magdelon.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> MAGDELON.
<lb />
<lb />Eh de grace; mon pere; deluites tous de ces noms
<lb />eſtranges, &amp; nous appellez autrement.
<fw><lb />1
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />22
<lb />ORGIBUS.
<lb />Comment, ces noms eſtranges : ne lont-ce pas
<lb />vos noms de Baptême?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDELON.
<lb />Mon Dieu, que vous eſtes vulgaire ! pour moy
<lb />un de mes eſtonnemens, c’eſt que vous ayez pû fai<lb />re une fille ſi ſpirituelle que moy. A-t-on jamais
<lb />parlé dans le beau ſtyle, de Cathos ny de Magdelon?
<lb />&amp; ne m’avoüerez-vous pas que ce ſeroit aſſez d’un
<lb />de ces noms pour decrier le plus beau Roman du
<lb />monde?
<lb />
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHOS.
<lb />2
<lb />Il eſt vray, mon oncle, qu’une oreille un peu
<lb />delicate pâtit furieuſement à entendre prononcer ces
<lb />mots-là, &amp; le nom de Polixene, que ma couſine a
<lb />choiſi, &amp; celuy d’Aminthe, que je me ſuis don<lb />né, ont une grace, dont il faut que vous demeuriez
<lb />d’accord.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GORGIBUS.
<lb />Eſcoutez, il n’y a qu’un mot qui ſerve. Je n’en<lb />tends point que vous ayez d’autres noms que ceux
<lb />qui vous ont eſté donnez par vos parrains &amp; mar<lb />raines; &amp; pour ces Meſſieurs, dont il eſt queſtion,
<lb />je connois leurs familles &amp; leurs biens, &amp; je veux
<lb />réſolument, que vous vous diſpoſiez à les recevoir
<lb />pour maris. Je me laſſe de vous avoir ſur les bras, &amp;
<lb />la
<lb />la garde de deux filles eſt une charge un peu trop pe<lb />laſite, pour un homme de mon age.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATHOS.
<lb />Pour moy, mon oncle, tout ce que je vous puis
<lb />dire, c’eſt que je trouve le mariage une choſe tout à
<lb />fait choquante. Comment eſt-ce qu’on peut ſouf<lb />4al4 la pemiee de couener contie uu nome vraye<lb />ment nud?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />MAGDELON.
<lb />10
<lb />Souffrez que nous prenions un peu haleine par<lb />my le beau monde de Paris, où nous ne faiſons
<lb />que d’arriver. Laiſſez-nous faire à loiſir le tiſſu de
<lb />noſtre Roman, &amp; n’en preſſez point tant la conclu<lb />ſion.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />.310
<lb />RGIBUS.
<lb />2
<lb />Il n’en faut point douter, elles ſont achevées,
<lb />Encore un coup, je n’entens rien à toutes ces ba<lb />ſivernes, je veux eſtre Maiſtre abſolu; &amp; pour
<lb />trancher toutes ſortes de diſcours, où vous ſerez
<lb />mariées toutes deux, avant qu’il ſoit peu, ou, ma
<lb />foy, vous ſerez Religieuſes, j’en fais un bon ſer<lb />ment.
<fw><lb />SCE</fw><fw><lb />
<lb />
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE V.
<lb />CATHOS, MAGDELON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AT.HOS.
<lb />on Dieu, ma chere, que ton pere a la forme
<lb />M enfoncée dans la matiere! que ſon intelli<lb />gence eſt epainle, &amp; qu’il iait iomoie dans ſon a<lb />me!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />VAGDELON.
<lb />0
<lb />Que veux-tu, ma chere? j’en ſuis en confuſion
<lb />pour luy. J’ay peine à me perſuader que je puiſſe
<lb />eme tentuulemient la me, d je cioy que quelque a<lb />vanture un jour me viendra déveloper une naiſſanct
<lb />plus illuſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />THOS.
<lb />Je le croirois bien, ouy, il y a toutes les appa<lb />rences du monde, &amp; pour moy, quand je me re<lb />garde auſſi....
<lb />
<fw><lb />
<lb /> MAR
<lb />
<lb />SCE</fw><fw><lb />6 
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE VI.
<lb />LE MOE
<lb />MAROTTE, CATHOS,
<lb />MAGDELON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROTTE.
<lb />Oila un laquais qui demande ſi vous eſtesau
<lb />logis, &amp; dit que ſon Maiſtre vous veur venir
<lb />voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDELON.
<lb />Apprenez, ſotte, à vous énoncer moiut vulgai<lb />rement. Dites, voila un neceſſaire qui demande ſi
<lb />vous eſtes en commodité d’eſtre viſibles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROTTE.
<lb />Dame, je n’entens point le Latin, &amp; je n’ay pas
<lb />appris, comme vous, la Filoſofie dans le grand
<lb />Cyre.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDELON.
<lb />L’impertinente: le moyen de lounir cela! &amp; qui
<lb />eſt-il le Maiſtre de ce laquais!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROTTE.
<lb />Il me l’a nommé le Marquis de Maſcarille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDELO.N.
<lb />Ahi ma chere! un Marquis, ouy, allez dire qu’on
<lb />nous peut voir. C’eſt ſans doute un bel eſprit, qui
<lb />aura ouy parler de nous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATHOS.
<lb />Aſſeurément, ma chere.
<fw><lb />1021
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L2
<lb />MAGDELON.
<lb />Il faur le recevoir dans cette ſalle baſſe, pluſtoſt
<lb />qu’en noſtre chambre; ajuſtons un peu nos che<lb />veux au moins, &amp; ſouſtenons noſtre reputation.
<lb />Viſte, venez nous attandre icy dedans le conſeiller
<lb />des graces.
<fw><lb />
<lb />M A</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROTTE.
<lb />Par ma foy, je ne ſçay point quelle beſte c’eſt là,
<lb />il faut parler Chreſtien, ſi vous voulez que je vous
<lb />entende. 
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHOS.
<lb />Apportez-nous le miroir, ignorante que vous eſtes.
<lb />Et gardez-vous bien d’en ſalir la glace, par la com<lb />munication de voſtre image.
<fw><lb />utoy moν suor amiail hel sup im u u
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCEN
<lb />
<lb />II.
<lb />IITTTI
<lb />110
<lb />MASCARILLE, DEUX PORTEURS.
<fw><lb />Athuthbmpoulsstasuy ld dm
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARI LLE.
<lb />Ola, Porteurs, hola. Là, là, là, là, là, là.
<lb />e penſe que ces marauts-Ia ont dellein de me
<lb />briſer à force de heurter contre les murailles &amp; les
<lb />pavez.
<lb />2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ORTEUR.
<lb />Dame, c’eſt que la porte eſt eſtroite. Vous avez
<lb />voulu auſſi que nous ſoyons entrez juſqu’icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Je le croy bien. Voudriez-vous, faquins, que
<lb />j’expoſaſſe l’embonpoint de mes plumes, aux incle<lb />mnences de la ſaiſon pluvieuſe? &amp; que j’allaſſe impri<lb />mer mes ſouliers en bouë; allez, oſtez voſtre chai<lb />Raaiayi
<lb /> 10
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2.PORTEUR.
<lb />Payez nous donc, s’il vous plaiſt, Monſieur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Hem?
<lb />MASCARI LLLE.
<lb />A N
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2.PORTEUR.
<lb />Je dis, Monſieur, que vous nous donniez de l’ar<lb />gent, s’il vous plaiſt.
<lb />n.
<fw><lb />29
<lb />MA</fw><lb />MASCARILLE luy donnant un ſouflet.
<lb />Comment, coquin, demander de l’argent à une
<lb />penonne de ma qualite?
<lb />
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2.PORTEUR.
<lb />Eſt ce ainſi qu’on paye les pauvres gens? &amp; voſtre
<lb />qualité nous donne-t-elle à diſner?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> MASCAIR I L. L E.-DOO
<lb />Aſ, an, an, je vous appiendray a vous connoiſtre.
<lb />Ces canailles-là s’oſent joüer à moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L.PORTEUR, Prenant un des
<lb />baſtons de ſa chaiſe.
<lb />çà, payez nous viſtementu.
<lb />1
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Quoy?
<lb />MASCARILLE.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RPORTEUR.
<lb />Je dis, que je veux avoir de l’argent tout à l’heu<fw><lb />re.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Il eſt raiſonnable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Viſte donc.
<lb />L.PORTEUR.
<fw><lb />0
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1
<lb />MASCARILLE. 1
<lb />Ouy-dà, tu parles comme il faut, toy; mais l’au<lb />tre eſt un coquin, qui ne ſçait ce qu’il dit. Tien,
<lb />es-tu content?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I. PORTEUR.
<lb />Non, je ne ſuis pas content, vous avez donné un
<lb />ſoufflet à mon camarade, &amp;.....
<lb /> 
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Doucement, tien, voila pour le ſoufflet. On
<lb />obtient tout de moy, quand on s’y prend de la
<lb />bonne façon. Allez, venez me reprendre tantoſt,
<lb />pour aller au Louvre au petit coucher.
<fw><lb />ceu
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE VIII.
<lb />MAROTTE, MASCARILLE.
<fw><lb />1
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROTTE.
<lb />Omoui; vonu mheo Maltienes qui vont venit
<lb />tout à l’heure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />4
<lb />Qu'elles ne ſe prellent point, je ſuis icy poſté
<lb />commodement pour attandre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Les voicy.
<lb />MAROTTE.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IX.
<lb />MAGDELON, CATHOS, MASCA<lb />RILLE, ALMANZOR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE apré avoir ſalué.
<lb />Es Dames, vous ſerez ſurpriſes, ſans doute de
<lb />l’audace de ma vilite; mais voſtre réputarion
<lb />vous atrire cette méchante affaire, &amp; le merite a
<lb />pour moy des charmes ſi puiſſans, que je cours par
<lb />tout après luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDELON.
<lb />ontous pourlurten le meinte; ce nert pas ſur nos
<lb />terres que vous devez chaſſer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATHOS.
<lb />Pour voir chez nous le merite, il a fallu que vous
<lb />I'y ayez amené.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Ah, je m’inſcris en faux contre vos paroles. La
<lb />renommée accuſe juſte, en contant ce que vous val<lb />lez, &amp; vous allez faire pic, repic, &amp; capot, tout ce
<lb />qu’il ya de galant dans Paris.
<lb />MAG</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDELON.
<lb />Voſtre complaiſance pouſſe un peu trop avant la
<lb />llberalité de ſes loüanges, &amp; nous n’avons garde,
<lb />ma couſine &amp; moy, de donner de noſtre ſerieux,
<lb />dans le doux de voſtre flatterie.
<lb />M
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CETHOS. 22AT
<lb />Ma chere, il faudroit faire donner des ſieges.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGBELOR.
<lb />Hola, Almanzor.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Madame.
<lb />A LMANZOR.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDELON.
<lb />Viſte, voiturez-nous icy les commoditez de la
<lb />conrerlauon 
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Mais au moins, y a-t-il ſeureté icy pour moy?
<fw><lb />. 11
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHOS.
<lb />Que craignez-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Quelque vol de mon cœur, quelque aſſaſſinat
<lb />de ma franchiſe. Je voy icy des yeux qui ont la mi<lb />ne d’eſtre des fort mauvais garçons, de faire inſulte
<lb />aux libertez, &amp; de traiter une ame de Turc à Mo<lb />re. Comment diable, d’abord qu’eiries et proche,
<lb />ils ſe mettent ſur leur garde meurtriere? Ah! par
<lb />ma foy je m’en défie, ec je li en vais gagner au pied,
<lb />ou je veux caution bourgeoiſe, qu’ils ne me feront
<lb />cout de male
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> MAGDELON.
<lb />Ma chere, c’eſt le caractere enjoüé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHOS.
<lb />Je vois bien que c’eſt un Amilcar.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDELON.
<lb />Ne craignez rien, nos yeux n’ont point de mau<lb />vais deſſeins, &amp; voſtre cœur peut dormir en aſſeuran<lb />ce ſur leur prud'hommie.
<lb />
<fw><lb />CA</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHOS.
<lb />Mais de grace, Monſieur, ne ſoyez pas inexora<lb />ble à ce fauteuil qui vous tend les bras il y a un quart
<lb />d’heure, contentez un peu l’envie qu’il a de vous
<lb />embraſſer.
<lb />n
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARULLE aprés s’eſtre peigné &amp;́
<lb />avoir ajuſté ſes Canons,
<lb />Et bien, ines-Daines, que uites-vouis de Pa<lb />ris?
<lb />1
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDELON.
<lb />Helas! qu’en pourrions-nous dire? Il faudroit
<lb />eſtre l’antipode de la raiſon, pour ne pas confeſſer
<lb />que Paris eſt le grand bureau des merveilles, le
<lb />centre du bon gouſt, du bel eſprit &amp; de la galan<lb />terie.
<lb />I
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Pour moy, je tiens que hors de Paris, il n’y a point
<lb />de ſalut pour les honneſtes gens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHOS.
<lb />moei unt rerite lucomtertude mmi
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> MASCARILLE.
<lb />Il y fait un peu creté, mais nous avons la Chai
<fw><lb />ſe.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDELON.
<lb />Il eſt vray que la Chaiſe eſt un retranchement l
<lb />mertemean contre les inſultes de la bouë, &amp; di
<lb />mauvais temps.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Vous recevez beaucoup de viſites? Quel bel eſpil
<lb />eſt des voſtres?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDELON.
<lb />Helas, nous ne ſommes pas encore connuës
<lb />mais nous ſommes en paſſe de l’eſtre, &amp; nous a
<lb />vons une amie particuliere, qui nous a promis d’a
<lb />mener icy tous ces Meſſieurs du Recœuil des Piece
<lb />Choiſies.
<lb />d AI
<fw><lb />4
<lb />C4
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHOS.
<lb />2
<lb />Et certains autres qu’on nous a nommez auſſi
<lb />pour eſtre les arbitres ſouverains des belles cho<lb />ſes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />C’eſt moy qui feray voſtre affaire mieux que per<lb />ſonne, ils me rendent tous viſite, &amp; je puis dire
<lb />que je ne me lere jatlidis lanie uno dempruouzaine
<lb />de beaux Eſprits.
<lb />l Pirm du
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />MAGDELO'N.
<lb />Eh! mon Dieu, nous vous ſerons obligées de la
<lb />derniere obligation, ſi vous nous faites cette ami<lb />tié: car enfin, il faut avoir la connoiſſance de
<lb />tous ces Meſſieurs.là, ſi l’on veut eſtre du beau
<lb />monde. Ce ſont ceux qui donnent le branle à la
<lb />reputation dans Paris; &amp; vous ſçavez qu’il y en a
<lb />tel, dont il ne faut que la ſeule frequentation,
<lb />pour vous donner bruit de connoiſſeuſe, quand il
<lb />n’y auroit rien autre choſe que cela. Mais pour moy
<lb />ce que je conſidere particulierement, c’eſt que par
<lb />le moyen de ces viſites ſpirituelles, on eſt inſtruite
<lb />de cent choſes, qu’il faut ſçavoir de neceſſité, &amp;
<lb />qui ſont de l’eſſence d’un bel eſprit. On apprend par
<lb />là, chaque jour, les petites nouvelles galantes;
<lb />les jolis commerces de Proſe, ou de Vers. On ſçait
<lb />à poinct nommé, Un tel a compoſé la plus jolie
<lb />piece du monde ſur un tel ſujet; une telle a fait
<lb />des paroles ſur un tel air; celuy-cy a fait un Ma<lb />drigal ſur une joüiſſance; celuy-là a compoſé
<lb />des Stances ſur une inſidelité; Monſieur un tel é<lb />erivit hier au ſoir un Sixain à Mademoiſelle une tel<lb />le, dont elle luy a envoyé la réponſe ce matin ſur
<lb />les huit heures; un tel Autheur a fait un tel deſ<lb />ſein; celuy-là eſt à la troiſiême Partie de ſon Ro<lb />man; cet autre met ſes ouvrages ſous la Preſſe<lb />C'eſt là ce qui vous fait valoir dans les compagnies;
<lb />&amp; ſi l’on ignore ces choſes, je ne donnerois pas un
<lb />clou de tout leipin quon peurason.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHOS.
<lb />En effet, je trouve que c’eſt rencherir ſur le ri<lb />dicule, qu’une perſonne ſe pique d’eſprit, &amp; ne ſça<lb />che pas juſqu’au moindre petit Quatrain qui ſe fait
<lb />chaque jour: &amp; pour moy j’aurois toutes les hontes
<lb />du monde, s’il falloit qu’on vinſt à me demander,
<lb />nj’auiois veu queiqne choie de nouveau, que je
<lb />n’aurois pas veu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />il eſt vray qu’il eſt honteux de n’avoir pas des
<lb />premiers tout ce qui ſe fait; mais ne vous met<lb />tez pas en peine, je veux eſtablir chez vous une A<lb />cademie de beaux Eſprits, &amp; je vous promets,
<lb />qu’il ne ſe fera pas un bout de Vers dans Paris,
<lb />que vous ne ſçachiez par cœur avant tous les au<lb />tres. Pour moy, tel que vous me voyez, je m’en
<lb />eſcrime un peu quand je veux, &amp; vous verrez cou<lb />rit de ma façon dans les belles Ruelles de Paris,
<lb />deua cens Chamons; autant de conneu, qua<lb />tre cens Epigrammes, &amp; plus de mille Ma<lb />drigaux, ſans compter les Enigmes &amp; les Por<lb />traits.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDELON.
<lb />Je vous avouë que je ſuis furieuſement pour
<lb />les Portraits; je ne vois rien de ſi galant que ce<lb />44e
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Les Portraits ſont difficiles, &amp; demandent un e<lb />ſprit profond. Vous en verrez de ma maniere, qui
<lb />me voua
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHOS.
<lb />Pour moy j’aime terriblement les Enigmes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Cela exerce l’eſprit, &amp; j’en ay fait quatre
<lb />enco<lb />encore ce matin, que je vous donneray à devi<lb />ner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDE L'ON.
<lb />Les Madrigaux ſont agreables, quand ils ſont bien
<lb />tournez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />C’eſt mon talent particulier, &amp; je travail<lb />le à metſle en Madrigaua toute lramtonc Romai<lb />ne.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDELON.
<lb />Ah! certes, cela ſera du dernier beau, j’en re<lb />tiens un exemplaire au moins, ſi vous le faites im<lb />primer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Je vous en promets à chacune un, &amp; des mieux
<lb />feliez. Cela eſt au deſſous de ma conaition; mais
<lb />je le fais ſeulement pour donner à gagner aux Li<lb />braires, qui me perſecutent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDE LON.
<lb />Je m’imagine que le plaiſir eſt grand de ſe voir
<lb />imprimé.
<lb />4C
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.RG 4A
<lb />Sans doute; mais à propos, il faut que je vous
<lb />die un impromptu que je fis hier chez une Ducheſſe
<lb />de mes amies, que je fus viſiter; car je ſuis diable<lb />ment fort ſur les impromptus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />o dAa dui
<lb />L’impromptu eſt juſtement la pierre de touche de
<lb />Teipiit.
<lb />
<lb />14
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE. 
<lb />Eſcoutez-donc.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDELON.
<lb />Nous y ſommes de toutes nos oreilles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />MASCARILLE.
<lb />Oh, oh, je n’y prenois pas garde,
<lb />Tandis que ſans ſonger à mal, je vous regarde,
<fw><lb />41
<lb />B2
<lb />2
<lb />440
<lb />Pattre
</fw><lb />Feſtre œil en tapinois me dérobe mon cœur,
<lb />Au voleur, au voleur, au voleur, au voleur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHOS.
<lb />Ah mon Dieu! voila qui eſt pouſſé dans le der<lb />nier galant.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Toutce que je rais, a ran Caraner; cela ne ſent
<lb />point le Pedant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />d A dDE LON.
<lb />Il en eſt éloigné de plus de deux mille lieuës.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Avez-vous remarqué ce commencement, oh, oh?
<lb />vorla qui eit enduoldianle; bh, ob. Comme un
<lb />homme qui s’aviſe tout d’un coup, oh, oh. La ſur<lb />Emleraas.
<lb />D
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDELON.
<lb />Ouy, je nouvete an, bn, adiſlaoles
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />dl ſeinala jueaaladalallien,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHOS.
<lb />Ah, mon Dieu, que dites-vous? ce ſont-là de cec
<lb />ſortes de choſes qui ne ſe peuvent payer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> MAGDELON.
<lb />Sans doute, &amp; j’aimerois mieux avoir fait, oh, oh,
<lb />qu’un Poëme Epique.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Tudieu, vous avez le gouſt bon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDELON.
<lb />Eh, je ne l’ay pas tout à fait mauvais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Mais n’admirez-vous pas auſſi, je n’y prenois par
<lb />garde? je n’y-prenois pas garde, je ne m’appercevois
<lb />pas de cela, façon de parler naturelle, Je n’y pre<lb />nois pas garde. Tandis que ſans ſonger à mal. Tan<lb />dis qu’innocemment, ſans malice, comme un
<lb />pau<lb />pauvre mouton; Je vous regarde; c’eſt à dire, je
<lb />m’amuſe à vous conſiderer, je vous obſerve, je
<lb />vous contemple. Voſtre œil en tapinois........ Que
<lb />vous ſemble de ce mot, Tapinois, n’eſt-il pas bien
<lb />choiſi?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> 12 Pa Mie ae
<lb />Tout à fait bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Iapinois, en cachette, il ſemble que ce ſoit un
<lb />chat qui vienne de prendre une ſouris. Tapinou.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDELON.
<lb />Il ne ſe peut rien dire de mieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Me dérobe mon cœur, me l’emporte, me le ravit.
<lb />Au voleur, au voleur, au voleur, au voleur. Ne di<lb />riez-vous pas que c’eſt un homme qui crie &amp; court
<lb />aprés un voleur pour le faire arreſter, au voleur, au
<lb />voleur, au voleur, au om 0
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDELON.
<lb />Al faut avouer que cela a un tour ſpirituel &amp; ga<lb />lant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Je veux vous dire l’air que j’ay fait là deſſus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHOS.
<lb />Vousureneppnelamumqae? 
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Moy? point du tout.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LATHOS.
<lb />Et comment donc cela ſe peut-il?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Les gens de qualité ſçavent tout, ſans avoir jamais
<lb />rien appris.
<lb />2
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDELON.
<lb />Aſſeurément, ma chere.
<fw><lb />B-3
<lb />141 103
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />H Aa
<fw><lb />
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Eſcoutez ſi vous trouverez l’air à voſtre gouſ
<lb />hem, hem, la, la, la, la, la. La brutalité de la ſaiſon
<lb />a furieuſement outragé la délicateſſe de ma voix:
<lb />mais il n’importe, c’eſt à la Cavaliere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Al enuites
<lb />Oh, oh, je n’y prenois pas.....
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHOS.
<lb />An! que voila un au qui eſt paſſionné; Eſt-e
<lb />qu’on n’en meurt point?
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDELON.
<lb />Il y a de la chromatique là-dedans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Ne trouvez-vous pas la penſée bien exprimée
<lb />dans le chant? au uouleur....... Et puis comme ſi
<lb />I’on crioit bien fort, au, au, au, au, au, au voleur:
<lb />Et tout d’un coup comme une perſonne eſſoufflée,
<lb />au voleur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDELON.
<lb />C’eſt là ſçavoir le fin des choſes, le grand fin, le
<lb />fin aumm rauteit mertemeua, je rous aſieure; je
<lb />ſuis entouſiaſmée de l’air &amp; des paroles.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHOS.
<lb />Je n’ay encore rien vû de cette force-Ià.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />rout ce que je lais me tient haturellement, c’eſt
<lb />ſans eſtude.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDELOR.
<lb />La Nature vous a traité en vraye mere paſſionnée,
<lb />&amp; vous en eſtes l’enfant gaſté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />A quoy donc paſſez vous le temps?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Arien du tout.
<lb />CATHOS.
<fw><lb />A
<lb />M’AC</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDELON.
<lb />Nous avons eſté juſqu’icy, dans un jeûnc effroya<lb />ble de divertiſſemens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M'ASCARILLE.
<lb />Je m’offre à vous mener l’un de ces jours à la Co<lb />medie, ſi vous voulez, auſſi-bien on en doit joüer
<lb />une nouvene, que je ſeray oien-aiſe, que nous
<lb />voyions enſemble.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDELON.
<lb />Cela n’eſt pas de refus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Mais je vous demande d’applaudir, comme il
<lb />faut, quand nous ſerons là: car je me ſuis engagé
<lb />de faire valoir la Piece, &amp; l’Autheur m’en eſt ve<lb />nu prier encore ce matin. C’eſt la couſtume icy,
<lb />qu’à nous autres gens de condition, les Autheurs
<lb />viennent lire leurs Pieces nouvelles, pour nous en<lb />gager à les trouver belles, &amp; leur donner de la re<lb />putation; &amp; je vous laiſſe à penſer, ſi quand nous
<lb />diſons quelque choſe, le Parterre oſe nous con<lb />dedne. Pour moy j’y luis foit chatt, d quand
<lb />j’ay promis à quelque Poëte, je crie toûjours, voi<lb />Ià qui eſt beau, devant que les chandelles ſoient al<lb />lumées.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MA GDELON.
<lb />Ne m’en parlez point, c’eſt un admirable lieu que
<lb />Paris; il s’y paſſe cent choſes tous les jours, qu’on
<lb />ignore dans les Provinces, quelque ſpirituelle qu’on
<lb />puiſſe eſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHOS.
<lb />C’eſt aſſez, puis que nous ſommes inſtruites,
<lb />nous ferons noſtre devoir de nous écrier comme il
<lb />faut, ſur tout ce qu’on dira.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARIELE.
<lb />Je ne ſçay ſi je me trompe; mais vous avez toute
<lb />la mine d’avoir fait quelque Comedie.
<fw><lb />MAC</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />B.4
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDELON.
<lb />Eh! il pourroit eſtre quelque choſe de ce que vous
<lb />dites.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Ah! ma foy, il faudra que nous la voyions. En<lb />denouss pemuj congore une que je veux faire re<lb />preſenter.
<lb />6
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHOS.
<lb />Hé, à quels Comediens la donnerez vous?
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Belle demande! aux grands Comediens; il n’y
<lb />a qu’eux qui ſoient capables de faire valoir les cho<lb />ſes; les autres ſont des ignorans, qui recitent com<lb />me l’on parle; ils ne ſçavent pas faire ronfler les
<lb />Vers, &amp; s’arreſter au bel endroit; &amp; le moyen de
<lb />connoiſtre ou eſt le beau Vers, ii le Comedien ne
<lb />s’y arreſte, &amp; ne vous avertit par là, qu’il faut faire
<lb />le brou haha.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHOS.
<lb />En effet, il y a maniere de faire ſentir aux Audi<lb />teurs les beautez d’un Ouvrage, &amp; les choſes ne va<lb />ſent que ce qu’on les fait valoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> MASCARILLE.
<lb />Que vous ſemble de ma petite oye? la trouven.
<lb />vous congruanſe upnuonie
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHOS.
<lb />lAburaa
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Le ruban eſt bien choiſi.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDELON.
<lb />Furieuſement bien. C’eſt Perdrigeon tout pur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DMASCARILLE.
<lb />Que dites-vous de mes canons?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDELON.
<lb />Ils ont tout à ſait bon air.
<fw><lb />MA</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARLLE.
<lb />Je puis me vanter au moins, qu’ils ont un grand
<lb />quartier plus que tous ceux qu’on fait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDELON.
<lb />Il faut avoüer que je n’ay jamais vû porter ſi haut
<lb />I’élegance de l’ajuſtement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Attacilez un peu lur ces gains, la reflexion de voſ<lb />tre odorat.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDELON.
<lb />Ils ſentent terriblement bon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SATHOS.
<lb />Je n’ay jamais reſpiré une odeur mieux condi<lb />tionnée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Et celle-là?
<lb />NTI
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDELON.
<lb />Elle eſt tout à fait de qualité; le ſublime en eſt
<lb />touché delicieuſement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />ouu ne me untesnen de mneo plumes, cummenc
<lb />les trouvez-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Effioyablement belles.
<fw><lb />CATHOS
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Sçavez-vous que le brin me couſte un Loüis
<lb />d’or? Pour moy j’ay cette manie, de vouloir
<lb />donner generallement ſur tout ce qu’il y a de plus
<lb />beau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDELON.
<lb />Je vous aſſeure que nous ſimpathiſons vous
<lb />&amp; moy, j’ay une delicateſſe furieuſe pour tout
<lb />ce que je porte; &amp; juſqu’à mes chauſſettes, je
<lb />ne puis rien ſouffrir qui ne ſoit de la bonne
<lb />ouvriere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE, s’écriant bruſ<lb />quement.
<lb />Ahi, ahi, ahi, doucement; Dieu me damne, Mes<lb />Dames, c’eſt fort mal en uſer; j’ay à me plaindre de
<lb />voſtre procedé; cela n’eſt pas honneſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATHOS.
<lb />Qu’eſt-ce donc? qu’avez-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Quoy, toutes deux contre mon cœur, en même
<lb />temps, m’attaquer à droit &amp; à gauche; ah! c’eſt con<lb />tre le droict des gens, la partie n’eſt pas égale, &amp; je
<lb />m’en vais crier au meurtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PdS.
<lb />Il faut avoüer qu’il dit les choſes d’une maniere
<lb />Bltitanele.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDELON.
<lb />Il a un tour admirable dans l’eſprit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D CATHOS.
<lb />Vous avez plus de peur que de mal, &amp; voſtre cœuz
<lb />crie avant qu’oirecdiene.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Comment diable! il eſt écorché depuis la teſte
<lb />inſqu’auxpieds.
<lb />
<fw><lb />6
<lb />4
<lb />1 11
<lb />
<lb />d6 4
<lb />
<lb />2
</fw><fw><lb />2
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE X.
<lb />MAROTTE, MASCARILLE,
<lb />CATHOS, MAGDELON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MEARUEIIE.
<lb />M Adame on demande à vous voir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />MAGDELON.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAR
<lb />OTTE.
<lb />Le Vicomte de Jodelet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M'ASCARILLE.
<lb />ne vltomte de joacier.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAROTTE.
<lb />Ouy, Monheur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LATHOS.
<lb />Le connoiſſez-vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE;
<lb />C’eſt mon meilleur amy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDELON.
<lb />Faſtes ender viſtement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M AS CA RILL'E.
<lb />Il y a quelque temps que nous ne nous ſommes
<lb />veus, &amp; je ſuis ravi de cette avanture.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le voicy.
<lb />CATHOS.
<fw><lb />2
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XE
<lb />ODELET, MASCARILLE,
<lb />Lcl i DejMA GDunoN,
<lb />Ah ai n o la E
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />AH Vicomte!
<lb />-
<lb />21
<lb />11
<lb />DDELET, s'embraſſant l'un l’autree<lb />Ah Marquis!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Que je ſuis alle de te lelcontrer !
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELET.
<lb />Quej ay de jojede tevonley:
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Baiſe-moy donc encore un peu, je te prie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDELON.
<lb />*
<lb />Ma toute Bonne, nous commençons d’eſtre con<lb />nuës, voila le beau monde qui prend le chemin de
<lb />nous venir voir:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />B ASCARILLE.
<lb />Mes-Dames agréez que je vous preſente ce Gen<lb />uil hhomme cy. Sur ma parole, il eſt digne d’eſtre
<lb />connu de vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ODELET.
<lb />Il eſt juſte de venir vous rendre ce qu’on vous
<lb />don; ce vos amtiants caigent leuis diorcts Seigneu<lb />riaux ſur toutes ſortes de perſonnes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDELON.
<lb />C’eſt pouſſer vos civilitez juſqu’aux derniers con<lb />fins de flaterie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHOS.
<lb />Cette journée doit eſtre marquée dans noſtre Al<lb />manach, comme une journée bien-heureuſe.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />MAG</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> MAGDELON.
<lb />37
<lb />Allons, petit garçon, faut-il toûjours vous repeter
<lb />les choſes? voyez-vous pas qu’il faut le ſurcroiſt d’un
<lb />fauteuil?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M'ASGARI L I E.
<lb />Ne vous eſtonnez pas de voir le Vicomte
<lb />de la ſorte, il ne fait-que ſortir d’une maladie
<lb />qui luy à ſenuu le vilage pane, comme tous le
<lb />voyez.
<lb />2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DDELET.
<lb />Ce ſont fruits des veilles de la Cour, &amp; des fati<lb />gues de la guerre.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />ogaventtous mes baites, que vous voyez dans le
<lb />Vicomte un des vaillans hommes du ſiecle? c’eſt un
<lb />brave à trois poils.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PODELET.
<lb />
<lb />Vous ne m’en devez rien, Marquis, &amp; nous ſça<lb />tons ce que vous ſçavez faire auſſi.
<lb />2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb /> ir eit vay que nous houis fommenveustolls deux
<lb />dans l’occaſion.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DDELET.
<lb />Et dans des lieux où il faiſoit fort chaud.
<lb />4
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />MASCARILLE, les regardant tou<lb />tes deux.
<lb />11
<lb />Ouy, mais non pas ſi chaud qu’icy. Hay, hay,
<lb />hay.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DELET.
<lb />61
<lb />Noſtre connoiſſance s’eſt faite à l’armée, &amp; la
<lb />premiere fois que nous nous vîmes, il commandoit
<lb />tiritegiiient de Cavalerie ſur les Galeres de Mal<lb />the.
<lb />2
<lb />
<lb />
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1 MASCARIL LE..
<lb />Il eſt vray; mais vous eſtiez pourtant dans l’em<lb />ploy avant que j’y fuſſe, &amp; je meſouviens que je
<lb />B.7
<lb />n’eſtois,
<lb />n’eſtois que petit Officier encore, que vous com<lb />mandicadeuxmne cnevaux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />2
<lb />DELET.
<lb />La Guerre eſt une belle choſe; mais ma foy, la
<lb />Cour récompenſe bien mal aujouid nay les gens de
<lb />ſervice comme nous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M'ASCARI'LLE.
<lb />Cent ce qui laſt que je veux penure Tépée au
<lb />croc.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHOS.
<lb />Pour moy, j’ay un furieux tendre pour les hom<lb />mes d’épée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDELON.
<lb />Je les aime auſſi: mais je veux que l’eſprit aſſai<lb />fonne la bravoure.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Te ſouvient-il, Vicomte, de cette demy-lune,
<lb />que nous emportaſmes ſur les ennemis au Siege
<lb />e lmsas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DELET.
<lb />Que teumid unc avee ta demj lune: e eſtoit bien
<lb />une lune toute entiere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Je penſe que tu as raiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DELET.
<lb />Il m’en doit bien ſouvenir, ma foy: j’y fus bleſ<lb />ſé à la jambe d’un coup de grenade, dont je porte
<lb />encore les marques. Taſtez un peu, de grace, vous
<lb />ſentirez quel coup c’eſtoit là.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATHOS.
<lb />Il eſt vray que la cicatrice eſt grande.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Donnez-moy un peu voſtre main, &amp; taſtez ce<lb />luy-cy: là, juſtement au derriere de la teſte. Y eſtes<lb />vous?
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />MAe</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDELON.
<lb />ouy, je lens queiquechore.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />C’eſt un coup de Mouſquet que je receus la der<lb />niere campagne que j’ay faite.
<fw><lb />DELET.
<lb />Voicy un coup qui me perça de part en part à l’at<lb />taque de Graveline.
<lb />
<lb />MASCARILLE, mettant la main ſur
<lb />le bouton de ſon haut de chauſſe.
<lb />Je vais vous monſtrer une furieuſe playe.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDELON.
<lb />Il n’eſt pas neceſſaire, nous le croyons, ſans y re<lb />garder.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARIEEE.
<lb />Ce ſont des marques honorables, qui font voir
<lb />ce qu’on eſt.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHOS.
<lb />
<lb />Nous ne doutons point de ce que vous eſtes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MMOGARILLE.
<lb />Vicomte, as-tu là ton Caroſſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Pourquoy?
<lb />ODELET.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Nous menerions promener ces Dames hors des
<lb />Poites, ce leur dollnerions un cadeau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDE LON.
<lb />Nous ne içaunons ioitl aujouid nay.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Ayons-donc les violons pour dancer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DRLET.
<lb />Ma foy c’eſt bien aviſé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />MAGDELON.
<lb />Pour cela nous y conſentons; mais il faut dons
<lb />quelque ſureroiſt de compagnie.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARI LL'E.
<lb />Hola Champagne, Picard, Bourguignon, Caſ<lb />quaret, Baſque, la Verdure, Lorfain, Provençal,
<lb />la Violette.
<lb />Au Diable ſoient tous les Laquais. Je ne penſe
<lb />pas qu’il y ait Gentil-homme en France plus mal
<lb />nenin que inoje des calainles me lainene toujours
<lb />ſeul.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDE LON.
<lb />Almanzor, dites aux gens de Monſieur, qu’ils
<lb />aillent querir des Violons, &amp; nous faites veninces
<lb />Meſſieurs, &amp; ces Dames d’icy prés, pour peupler la
<lb />ſolitude de noſtre bat.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />vieoite, que dis tu de ces yeux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> ALD JODELET.1 2
<lb />Mais toy-même, Marquis, que t’en ſemble?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Moy, je dis, que nos libertenadiom peine à ſoi<lb />tir d’icy les brayes nettes. Au moins, pour moy, je
<lb />reçois d’eſtranges ſecouſſes, &amp; mon cœur ne tient
<lb />da a un ihet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDELON.
<lb />Que tout ce qu’il dit eſt naturel! il tourne les
<lb />choles le plus agreablement du monde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHOS. 1
<lb />Il eſt vray, qu’il fait une furieuſe dépenſe en e<lb />ſprit.
<lb />D
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARTLLE.
<lb />Pour vous monſtrer que je ſuis veritable, je veux
<lb />faire un impromptu là-deſſus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CAT HOS. 
<lb />Eh! je vous en conjure, de toute la devotion de
<lb />mon cœur; que nous oyons quelque choſe qu’on
<lb />ait fait pour nous.
<fw><lb />J10
<lb />ve u
<lb />la e
<lb />paſſe
<lb />mier
<lb />foy
<lb />pror
<lb />du
<lb />u
<lb />vil
<lb />ui
<lb />Ce
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DELET.
<lb />J’aurois envie d’en faire autant: mais je me trou<lb />ve un peu incommodé de la veine Poëtique, pour
<lb />la quantité de ſaignées que j’y ay faites ces jours
<lb />paſſez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASGARILLE.
<lb />Que diable eſt-ce là? je fais toûjours bien le pre<lb />mier Vers: mais j’ay peine à faire les autres. Ma
<lb />foy, cecy eſt un peu trop preſſé, je vous feray un im<lb />promptu à loilir, que vous trouverez le plus beau
<lb />du monde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ELET.
<lb />22d du cill, coinme un memmens
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDELON.
<lb />Et du galant, &amp; du bien tourné.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Vicomte, dy-moy un peu, y a-t-il long-temps que
<lb />tu n’as veu la Comteſſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DE LET.
<lb />Il y a plus de trois ſemaines que je ne luy ay rendu
<lb />viſite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Sçais-tu bien que le Duc m’eſt venu voir ce ma<lb />tin, &amp; m’a voulu mener à la campagne courir un
<lb />Cerfavec luy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDELON.
<lb />Voicy nos amies qui viennent.
<fw><lb />3
</fw></sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCE</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XII.
<lb />ODELET,MASCARILLE,
<lb />CATHOS, MAGDELON,
<lb />MAROTTE, LUCILE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDELON.
<lb />On Dieu, mes cheres, nous vous demandons
<lb />pardon. Ces Meſſieurs ont eu fantaiſie de nous
<lb />donner les ames des pieds, &amp; nous vous avons en<lb />voyé querir pour remplir les vuides de noſtre Aſ<lb />ſemblée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LUCILE.
<lb />Vous nous avez obligées ſans doute.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Ce n’eſt icy qu’un Bal à la haſte; mais l’un de ces
<lb />jours nous vous en donnerons un dans les formes.
<lb />Les Violons ſont-ils venus?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A da ni dole
<lb />Ouy, Monſieur, ils ſont icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHOS.
<lb />Allons donc, mes cheres, prenez place.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE, dançant luy ſeul
<lb />La, la, la, la, la, la, la, la.
<lb />comme par Prelude.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDELON.
<lb />Il a tout à fait la taille élegante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHOS.
<lb />Et la mine de dancer proprement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE, ayant pru
<lb />Magdelon.
<lb />Ma franchiſe va dancer la courante auſſi-bien que
<lb />mes pieds. En cadance, Violons, en cadance. O
<lb />quels ignorans! il n’y a pas moyen de dancer avec
<lb />eux. Le Diable vous emponte, ne I̧aunez-vous
<lb />joüer
<lb />joüer en meſure? La, la, la, la, la, la, la, la? Fer<lb />me, o Violons de village.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DELET, dançant enſuite.
<lb />Hola, ne preſſez pas ſi fort la cadance, je ne fais
<lb />que ſortir de maladie.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XIII.
<lb />DU CROISI, LA GRANGE,
<lb />MASCARILLE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIGRANGE.
<lb />H, ah, coquins, que faites-vous icy? il y a trois
<lb />heures que nous vous cherchons.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARTLLE, ſe ſentant battre.
<lb />Ahy, ahy, ahy, vous ne m’aviez pas dit que les
<lb />coups en ſeroient auſſi.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />cnandy,
<lb />DDELET.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A GRANGE.
<lb />C’eſt bien à vous, infame que vous eſtes, à vou<lb />loir faire l’homme d’importance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />R
<lb />OISI.
<lb />Voilà qui vous apprendra à vous connoiſtre.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Iu ſertent.
<fw><lb />SCE.
</fw><fw><lb />
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE XIV.
<lb />MASCARILLE, JODELET,
<lb />OHIHOS, MHUDELON.
<fw><lb />4
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AHGDELON.
<lb />Q ue veut donc dire cecy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DELET.
<lb />C’eſt une gageure.
<fw><lb />10 90
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATHOS.
<lb />Quoy, vous laiſſer battre de la ſorte!
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />M ASCMRTHHE.
<lb />Mon Dieu, je n’ay pas voulu faire ſemblant de
<lb />rien: car je ſuis violent, &amp; je me ſerois emporté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDELON.
<lb />Enduter un afftont comme celuy-là, en noſtre
<lb />preſence!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Ce n’eſt rien, ne laiſſons pas d’achever. Nous nous
<lb />connoiſſons il y a long-temps, &amp; entre amis on ne
<lb />va pas ſe piquer pour ſi peu de choſe.
<fw><lb />eu uuceccoy i lu ouſoe euov iupſlos
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XV.
<lb />DU CROISI, LA GRANGE,
<lb />MASCARILLE, JODELET,
<lb />MAGDELON, CATHOS.
<fw><lb /> u em mmiir
</fw><fw><lb />LA GRANGE.
<lb />A foy, marauts, vous ne vous rirez pas de
<lb />nous, je vous promets. Entrez, vous autres.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDELON.
<lb />Quelle eſt donc cette audace, de venir nous trou<lb />bler de la ſorte, dans noſtre maiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CROISI.
<lb />Comment, mes-Dames, nous endurerons que
<lb />nos laquais loient mieux receus que nous? qu’ils
<lb />viennent vous faire l’amour à nos dépens, &amp; vous
<lb />donnent le Bal ?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDELON.
<lb />Vos laquais?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BAGRANGE.
<lb />Ouy, nos laquais, &amp; cela n’eſt ny beau ny hon<lb />neſte, de nous les débaucher, comme vous fai<lb />tes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDELON.
<lb />O Ciel, quelle inſolence!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA GRANGE.
<lb />mais lis frauiont pas l'avantage de ſe ſervir de
<lb />nos habits, pour vous donner dans la veuë; &amp; ſi
<lb />vous les voulez aimer, ce ſera, ma foy, pour
<lb />leurs beaux yeux. Viſte qu’on les dépoüiile ſur le
<lb />champ.
<lb />
<lb />601
<lb />2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DELET.
<lb />Adieu noſtre braverie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Voila le Marquiſat &amp; la Vicomté à bas.
<fw><lb />DV
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />D
<lb />U
<lb />CROISI.
<lb />Ha, ha, coquins, vous avez l’audace d’aller ſur
<lb />nos briſées. Vous irez chercher autre part de quoy
<lb />vous rendre agreables aux yeux de vos belles, je vous
<lb />en aſſeure.
<lb />0741
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA GRANGE.
<lb />Celetiop que de noublapplamer, &amp; de nous ſup<lb />planter avec nos propres habits.
<lb />
<lb />2
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />O fortune quelle eſt ton inconſtance!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />J
<lb />CROISI.
<lb />Viſte, qu’on leur oſte juſqu’à la moindre cho<lb />ſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LA GRANGE.
<lb />Qu’on emporte toutes ces-hardes, dépeſchez.
<lb />Maintenant, mes-Dames, en l’eſtat qu’ils ſont,
<lb />vous pouvez continuer vos amours avec eux, tant
<lb />qu’il vous plaira, nous vous laiſſerons toute ſorte
<lb />de liberté pour cela, &amp; nous vous proteſtons, Mon<lb />ſeurce moy, que nous neh ſerons aucunement ja<lb />loux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CATHOS.
<lb />Ah quelle confuſion !
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAGDELON.
<lb />Je creve de dépit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />VIOLONS, au Marquis.
<lb />Qu’eſt-ce donc que cecy? qui nous payera nous
<lb />aunes:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Demandez à Monſieur le Vicomte.
<fw><lb />6
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I0LONS, au Vicomte.
<lb />Qui eſt-ce, qui nous donnera de l’argent?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DELET.
<lb />Demandez à Monſieur le Marquis.
<fw><lb />2
<lb />6
<lb />
<lb />4
<lb />
<lb /> 
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XVI.
<lb />GORGIBUS, MASCARILLE,
<lb />MAGDELON.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GORGIRUS.
<lb />AH! coquines que vous eſtes, vous nous mettez
<lb />IY dans de beaux draps blancs, à ce que je voy, &amp;
<lb />je viens d’apprendre de belles aſfalſes, vayement,
<lb />de ces Meſſieurs qui ſortent.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TAGDELON.
<lb />Ah! mon pere, c’eſt une piece ſanglante qu’ils
<lb />nous ont faite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RGIBUS.
<lb />Ouy, c’eſt une piece ſanglante; mais qui eſt un
<lb />effet de voſtre impertinence, infames. Ils ſe ſont
<lb />reſſentis du traitement que vous leur avez fait; &amp;
<lb />cependant, mal-heureux que je ſuis, il faut que je
<lb />boive l’affront.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MNGDEBOI.
<lb />Ah! je jure, que nous en ſerons vangées, ou que
<lb />je mourray en la peine. Et vous marauts, oſez-vous
<lb />vous tenir icy aprés voſtre inſolence?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MASCARILLE.
<lb />Traiter comme cela un Marquis? Voila ce que
<lb />cent que du monde, la moindre diſgrace nous fait
<lb />mépriſer de ceux qui nous chefiſſoient. Allons, ca<lb />marade, allons chercher fortune autre part; je vois
<lb />bien qu’on n’aime icy que la vaine apparence, &amp;
<lb />qu’on n’y conſidere point la vertu toute nuë.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />SCE</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE XVII.
<lb />GORGIBUS, MAGDELON,
<lb />CATHOS, VIOLONS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TOLONS.
<lb />Onſieur, nous entendons que vous nous con<lb />*2 tentiez a leur-deraur, pour ce que nous avons
<lb />joüé icy.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />GORGIBUS, les battant.
<lb />Ouy, ouy, je vous vais contenter, &amp; voicy la
<lb />monnoye dont je vous veux payer. Et vous, pen<lb />dardes, je ne ſçay qui me tient que je ne vous en
<lb />faſſe autant; nous allons ſervir de fable &amp; de ri<lb />ſée à tout le monde, &amp; voilà ce que vous vous eſtes
<lb />attiré par vos extravagances. Allez vous cacher, vi<lb />laines, allez vous cacher pour jamais. Et vous, qui
<lb />eſtes cauſe de leur folie, ſottes billeveſées, perni<lb />cieux amuſemens des ciprits oiſifs, Romans, Vers,
<lb />Chanſons, Sonnets &amp; Sonnettes, puiſſiez-vous eſtre
<lb />à tous les Diables.
<fw><lb />1
<lb />21
<lb />
<lb />2
<lb />–
<lb />2
<lb />0
<lb />10
<lb />21
</fw><fw><lb />
<lb />
<lb />A
<lb />Lu
</fw><fw><lb />–
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ance
<fw><lb />1
</fw><fw><lb />1
</fw></p>
    </body>
  </text>
</TEI>