<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Rodomontade, Mort de Roger, tragédies et Amours de Catherine</title>
        <author>Bauter, Charles</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb44729508z"/>
          <author>
            <persName>Bauter, Charles</persName>
          </author>
          <title>La Rodomontade, Mort de Roger, tragédies et Amours de Catherine</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1605" cert="high" resp="BNF">1605</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />aſ
<lb />L
<lb />VUE
<lb />2
<lb />8
<lb />M
<lb />EC
<lb />2
<lb />6
<lb />e
<lb />
<lb />d
<lb />Durer.
<lb />MMRC
<lb />2
<lb />I
<lb />4
<lb />L
<lb />2
<lb />2
<lb />DU2
<lb />pan g
<lb />7
</fw>
<p type="MainZone-Head"><lb />A MESSIRE FRANCOIS
<lb />MYRON SI EVR DV TREM<lb />blay, de Lignieres, Bonnes, la Tour, &amp;
<lb />Gilleuoiſin, Conſeiller du Roy en ſes conſeils
<lb />d’Eſtat &amp; Priué, Preuoſt des Marchands,
<lb />&amp; Lieutenant Ciuil de la Preuoſté &amp; Vi<lb />comté de Paris.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />ONSIEVR,
<lb />Vos vertueuſes inclinations, &amp;
<lb />ma ſincere volonté, repareront la
<lb />temerité de mon courage, d’oſer
<lb />offiit à voſtre veuë cet œuure indigne de vo<lb />ſtre bel eſprit, &amp; de vos merites: eſprit, dy-ie,
<lb />dont les excellences ſe font admirer par la
<lb />ance, &amp; qui ſert d’Archetipe pour former
<lb />les actions au ſeul ſentier de la perfection: I’en<lb />treprendrois vne Illiade que de vouloir dire
<lb />les vertus dont il le decore (bien que mon in<lb />ſuffiſance deuſt arreſter vne ſi longue courſe)
<lb />mais ce ſeroit donner des yeux à la verité, qui
<lb />voit le grand Soleil donner tant de clarrez aux
<lb />flambeaux qui diſſipent les brouillards, &amp; deſ<lb />brouillent le cahos de tant d’affaires, &amp; le Ty<lb />phis à la conduction de ceſte nef oragée, &amp;
<lb />aguetée de tant d’eſcueils Etce qui m’a mis en
<lb />ceſte voye, ça eſté les aſſeurances que ie me
<lb />vois preparées pour deſtourner les tempeſtes
<lb />de mon voyage, de l’adueu &amp; rayon de voſtre
<lb />bon vouloir vers celuy, qui ſubiect, ſe preſente
<lb />derechef pour demeurer a perpetuité voſtre.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />DE MELIGLOSSE Par.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SONNET A LVY-MESME.
<lb />E preux (ſonien, &amp; la troupe Argolide,
<lb />LLes Amphitrites flots n’euſſent iamais tentez
<lb />Pour aller conquerir ceſte toiſon Colchide,
<lb />Si leur patron Typhis ne les euſt aßiſteZ.
<lb />Les Grecs ſeroient encor au riuage d’Aulide,
<lb />Pour l'Atride mineur par le ſort arreſtez:
<lb />Si le grand Pelean heritier d’Eacide,
<lb />Trouué par l’Itaquois n’euſt leurs deſtins oſtez.
<lb />Sans vous, docte Myron, mon Phorbas &amp; mõ Phare.
<lb />Mon puiſſant Achillin, ſur l’element barbare
<lb />Ma nef ores n’iroit qu'en trance, qu’en frayeur:
<lb />Mais ainſi que les Grecs vous ayant en ma flotte,
<lb />Ayant pour me guider vn ſi ſçauant Pilotte,
<lb />I’iray fendant la mer d’enuieuſe rancœur.
<lb />Laurus cor beat.
<lb />'Il eſt ainſi que noſtre ame enuollée
<lb />O De noſtre corps r’entre dans vn nouueau,
<lb />Ayant plongé ſa teſte dedans l’eau
<lb />Dans l’eau de Styx fatalle enſorcelée.
<lb />Oyant ſonner ta Lyre cordelée
<lb />Et la douceur qui part de ton cerueau,
<lb />I’approuueray que du mortel monceau
<lb />Vne ame ainſi va dreſſant ſa vollée.
<lb />Ce ſon hardy, ceſte tragique horreur,
<lb />Ce ſon mignard tout remply de douceur,
<lb />Ores m'en font en croire quelque choſe.
<lb />S’il eſt ainſi, tu as comme ie crois
<lb />Lame,t epiura Eh ipiac Grereon,
<lb />Où de Garnier l’eſprit dans toy repoſe.
<fw><lb />D.B.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AVTRE.
<lb />I celuy qui charma les ames plus ruſtiques,
<lb />Oou cil qui rauiſſoit ſur les Royaumes pers
<lb />Les bourgeois eſcaillez auec ſes chants diuers,
<lb />Ont eſtre renommez ſur les Chantres Lyriques.
<lb />Quelle place auras tu entre tous les Tragiques,
<lb />Toy qui trouble &amp; rauis le Ciel &amp; les enfers,
<lb />L’enfer par Rodomont &amp; le Ciel par tes vers,
<lb />Qui rauirent Hercul aux antres Plutoniques.
<lb />Ceux là ſont immortels, mais entre les mortels,
<lb />Enmue mmmmugeemmeuuimortels:
<lb />A peine ſçauroit on quelque gloire te rendre
<lb />A l’eſgal de tes vers, puis que meſme les Dieux
<lb />Rauis d’eſtonnement, ne les peuuent comprendre,
<lb />Et croyent qu'Apollon ne ſçauroit faire mieux.
</sp>
<p type="MainZone-P"><lb />I. de Laffemas ſieur de Humont Aduo.
<lb />Vi dira maintenant que vaine eſt la proüeſſe
<lb />Des humains deuallez au Royaume noircy,
<lb />Que tout acte fameux y demeure obſcurcy,
<lb />Et que ſans nom là bas erre la hardieſſe.
<lb />Qu'on ne voit en ce lieu rien que ſimple baſſeſſe,
<lb />Qu'on y meſpriſe Mars, &amp; ſon audace außy,
<lb />voye comme des ſœurs la cure &amp; le ſoucy,
<lb />Y ſaict deſcendre vn Roy plein de guerriere adreſſe.
<lb />C’eſt le fier Rodomont? qui meſpriſant l’abboy
<lb />Du chien trois fois teſtu, remplit l’enfer d’effroy,
<lb />Forçant, renuerſant tout faiſant tant de vacarmes:
<lb />Qu’aux deſpens de Pluton il eſt preſque eſtably,
<lb />Mais ſes faicts ſont en fin noyeZ dedans l’oubly,
<lb />Duquel ſont à iamais exemps ces doctes carmes.
<lb />N. Girault Par.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STANCES A L’AVTHEVR.
<lb />Odomont euſt ſubiect de plorer Iſabelle
<lb />NQuand l’amour &amp; la mort cauſerẽt ſon malheur,
<lb />Mais il doit maintenant honorer ceſte Belle
<lb />Puis que ſa gloire vient d'vne telle douleur.
<lb />Si tamais Rodomont n'euſt eu l’ame rauie
<lb />Des beaux yeux attrayans d' vne telle beauté,
<lb />Iamais mille beaux vers n’euſſent donné la vie
<lb />A la fidelle mort de ce braue indompté.
<lb />Céſte amoureuſe mort, ceſte mort immortelle,
<lb />Ce treſpas amoureux, vray Aejmomguer Semour,
<lb />Font croire Rodomont digne d’vne Iſabelle,
<lb />Puis que tant de beaux vers luy ont donné le iour.
<lb />Rodomont eut l’honneur d’eſtre veu l’indomptable,
<lb />Et encor eſtant mort de brauer les enfers,
<lb />-–
<lb />Mais Pluton le voyant eſtre ſi peu traitable,
<lb />L’euſt à la fin reduit à la geſne &amp; aux fers?
<lb />N’euſt eſté qu'vn charmeur des pl' mignardes ames
<lb />Vn Orphée François que i’eſgalle à Bertault,
<lb />N’euſt faict veoir r’animant ſes fureurs &amp; ſes flames,
<lb />Qu'à le chanter Bertault ou Meligloſe il fault.
<lb />Ses vers les Rodomonts des Muſes immortelles,
<lb />Que les plus beaux eſprits eſtiment les plus beaux,
<lb />N’ont rien d’eſgal à eux que l’amour des plus belles,
<lb />Car ils ſont ſes enfans &amp; ſes freres iumeaux.
<fw><lb />Calianthe.
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A L’AVTHEVR, STANCES.
<lb />Nomme pour eſleuer d'vn tableau le portraict,
<lb />O Le peintre ioint au blanc le noir qui eſt contraire:
<lb />Ce bel eſprit ainſi nous a voulu portraire
<lb />Deux contraires amours d'vn ſeul &amp; meſme traict,
<lb />L'vn eſt le ſage Amour, l’autre le furieux:
<lb />L’vn pour guide à la foy, l’autre de loy n’a cure:
<lb />L'vn ſe fonde en raiſon, &amp; l’autre à l’auenture
<lb />Sur vn ſalle appetit &amp; deſir enuieux.
<lb />L'vn eſt licite &amp; ſainct, du grand Dieu ordonné
<lb />Pour amortir nos feux ſoubs vn chaste Hymenée:
<lb />Et l’autre tout remply de rage forcenée,
<lb />N’a rien que le plaiſir vain &amp; deſordonné.
<lb />C’eſt le vray celuy là, ceſtuy le faux Amour,
<lb />Qui du vray prend le nom. Ainſi ſoubs le viſage
<lb />D'vne ſaincte vertu, ſouuent l’on faict hommage
<lb />Au vice qui ne peut ſans maſque veoir le iour.
<lb />Roger ce Palladin vaillant &amp; genereux,
<lb />Ayma de tout ſon cœur la belle Bradamante:
<lb />Et Bradamante fut du beau Roger amante,
<lb />L’on ne trouua iamais vn couple plus heureux.
<fw><lb />Tons uenxfurent tontoints jouus te nopcier flambeau,
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Le contract fut paßé de leur ſainct mariage.
<lb />Leur Amour n'eſtoit pas inconſtant &amp; vollage,
<lb />Puis que du ſacrement ony poſa le ſceau.
<lb />Roger la poſſedoit tomme vn bien ſans debat,
<lb />Elle eſtoit toute à luy, il eſtoit tout à elle:
<lb />Toutesfois Rodomont excita la querelle
<lb />Que Roger termina par vn braue combat.
<lb />Ce Rodomont épris d’vne impudique ardeur,
<lb />Vouloit d' vn ſi beau lict ſe rendre l’adultere:
<lb />Mais Roger außi toſt au poing ſon cymetere
<lb />Luy fit perdre la vie, &amp; l’amour &amp; l’honneur.
<lb />Ie faux, car ſon Amour auec luy ne meurt pas,
<lb />Sa rage vit touſiours: Il court aux riues ſombres,
<lb />Il appelle au combat &amp; Pluton &amp; ſes ombres,
<lb />Il alarme par tout les peuples de là bas.
<lb />Il dépite le Ciel, c’eſt comme le peſché,
<lb />Meſme apres le decez inquiete &amp; tourmente:
<lb />Ceux qui veulent rauir d’autruy la Bradamante:
<lb />Exemple qui ne doit eſtre aux humains caché.
<lb />Les diſcours fabuleux ne ſont qu’inſtruction,
<lb />Soubs leſquels bien ſouuent ſe cache la doctrine:
<lb />Le Poëte eſt diuin, vn feu dans ſa poictrine
<lb />Seconde de là hault ſa bonne intention.
<lb />Qui le voudra nier en liſant les eſcrits
<lb />De ce gentil Autheur tous remplis de ſcience,
<lb />Eſcrits qui de là hault tirent leur influence,
<lb />Pour emporter ſur tous &amp; l’honneur &amp; le pris.
<lb />Soubs vne fiction il nous monſtre comment
<lb />Le paillard eſt en fin accablé du ſupplice:
<lb />Il nous monſtre comment celuy qui meurt au vice,
<lb />Ne peut pas par la mort eſchapper ſon tourment.
<lb />–
<lb />Les tesme ſont ſi beaux, &amp; doctes les diſcours,
<lb />Qu’en faignant on ne peut profiter dauantage:
<lb />Außicet Apollon qui eſmeut ſon courage,
<lb />Luy promet vn laurier qui verdira touſiours?
<lb />Vſque ad Aras,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AD AVTHOREM HEN<lb />DECASYLLABICON.
<lb />Egi, quem dederas mihi libellum
<lb />LSæpe ac ſæpius: attamen legendi
<lb />Is maius ſtudium mihi reliquit.
<lb />Miraris? mihi, ſic tuus libellus
<lb />Tam doctus, numeroſus elegánſque eſt,
<lb />Vt ſcriptum reputem ſeclo Feraci
<lb />Doctorum, quibus eſt honos tributus.
<lb />Ergò, candide perge te precamur
<lb />Vt ſeclum paribus libris adornes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DV MESME SONNET.
<lb /> El eſprit, d’où te vient ceſte heureuſe influence
<lb />DQu’en l'Auril de tes ans l’on te voit ſi parfaict?
<lb />Ie crois que ſi l’on prend le ſort de tel effect,
<lb />Mercure ſoit ton pere &amp; ta mere eloquence.
<lb />Et qui ne le croiroit voyant tant de ſcience,
<lb />Tant de traits rapporteZ ſur vn meſme ſubiect,
<lb />Tant de varietez deſſur vn meſme faict?
<lb />Ie ſuis tout hors de moy quand ſeulement i’y penſe.
<lb />Si ie ſuis attaché à tes diſcours guerriers,
<lb />Ie m’eſtime deſia tout chargé de lauriers,
<lb />Si tantoſt ie reueois ce qu'Amour t’a faict feindre,
<lb />Ie me trouue außi toſtembraſe de ſon feu,
<lb />Par ainſi ie concluds que tu es quelque Dieu,
<lb />Vn homme ne peut pas ſi hautement atteindre.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />F.LEM.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />de l’Autheur.
<lb />Velle voix plus que Delienne
<lb />Lurmontant la harpe ancienne?
<lb />De cil que le Royal poiſſon
<lb />Traiſna ſur le dos de Nerée,
<lb />Rauit mon oreille enpuree
<lb />Des doux accords de ſa chanſon?
<lb />Quel Orphée au ſon de ſes carmes
<lb />Nous va reſuſcitant les armes
<lb />Des vaillans Palladins François?
<lb />Et nous va r’allumant la cendre
<lb />D'vn Rodomont qui s’oſa prendre
<lb />Au vaillant Roger autreſois?
<lb />Iamais le portraict d’Ericine
<lb />Commencé d'vne main diuine,
<lb />Ne peut trouuer acheuement?
<lb />Apres que la mort enuieuſe
<lb />D'vne image ſi pretieuſe,
<lb />Euſt rauy l'Autheur fierement.
<lb />Oſerois tu bien entreprendre
<lb />D’orner, &amp; de plus riche rendre
<lb />Ce beau tableau que la docte main
<lb />DeTIRON Phœbus de la France,
<lb />Le miroir de toute jtitnet
<lb />Repreſente au theatre humain?
<lb />Non, ie n’eſtime que ta vie
<lb />S’anime d’vne telle enuie,
<lb />Mais ie croirois que tes deſſeins
<lb />Ont eſté d’imiter la plume,
<lb />Dont iournaillement il s’emplume
<lb />Pour s’enuoller en lieux plus ſaincts.
<lb />Courage donc, &amp; ne deſdaigne
<lb />De vouloir ſuyure ſon enſeigne,
<lb />Apollon bien ay ſe d’auoir
<lb />Deux chantres tels, leur enuironne
<lb />La teſte d'vn laurier, couronne
<lb />Quitomte m imumnpeunoir.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />comer de luy-melmne.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />E ſculteur faict Romain de la belle Ericine
<lb />E Tailla ſi dextrement les extellens portrdits,
<lb />Que dans leurs yeux marbrins amour forgea les traits
<lb />Qui d’vn folaſtre enfant bleſſerent la poitrine.
<lb />Quand i’entends les accords de ta Lyre diuine
<lb />Animant d’vn bel œil les traits &amp; les attraits,
<lb />Ie ſens de Cupidon les liens plus parfaicts,
<lb />Et de ſon ſainct amour le braſier qui me mine.
<lb />Qui eſt cil de vous deux qui a plus merité
<lb />Ou le tailleur, ou toy qui as ſi bien chanté?
<lb />Il a rauy les yeux, tu as rauy l’oreille:
<lb />Lbreenapamrtamdejsue peni,a,
<lb />L’oreille par tes vers que les yeux force mieux,
<lb />En toy doncil y a plus qu’en luy de merueille.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A TRAIN.
<lb />On Theſé, ie ne veux d'vn piafard jargon
<lb />Ml'appeller vn Phœbus, &amp; des Poêtes le Poëte,
<lb />Il ſuffira tantoſt qu’à couronner ta teſte,
<lb />on te recognoiſtra plus qu’eux digne de nom.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />P. GIRAVDT PAR.
<lb />IE ſont diuins eſprits que les ſacrez Poëtes,
<lb />Ils changent à leur gre l’eſtat de ce pourpris,
<lb />Ils donnent prou puiſſants comme ils ont entrepris,
<lb />Et la vie &amp; la mort ouurage de Prophetes.
<lb />On voit qu’vn Rodomont parles armes parfaictes
<lb />D'vn Roger terraßé reuit à tes eſcris
<lb />Et qu'vn Roger encor a le glaiue repris
<lb />Pour reuiure deux fois par les meſmes defaictes.
<lb />Autheur tu t'es trompé, car ſi Rodomont vit
<lb />La gloire de Roger iuſtement on rauit,
<lb />Puis que l’hiſtoire meurt qui vantoit ſa victoire:
<lb />Si Roger vit außi ton Rodomont craindra
<lb />Emnenitavie ſorr aont il ſe ſouuiendra,
<lb />Ainſi des deux partis balancera la gloire.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RESPONCE.
<lb />Eur debat eſt finy par leurs premieres morts,
<lb />LQue s’ils ont la faueur d’vne ſeconde vie:
<lb />Teteseuempit aupiueuiſtora &amp; d'enute,
<lb />Entre eux, &amp; contre tous les rebelles efforts.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />D. LE DVC. Par.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AVTRE.
<lb />Atride fuſt pery ſans Valeur &amp; ſans gloire,
<lb />ESi le Meonien n’euſt ſes faicts trompeté,
<lb />On n’admireroit point ſon courage indompté,
<lb />Sans ce Grec il ſeroit deſſoubs la tombe noire.
<lb />Du puiſſant Auchißin euſt pery la memoire,
<lb />Si le grand Mantouan n’euſt ſes valeurs chanté,
<lb />Encor dans Illion il ſeroit arreſté,
<lb />Eſtouffé dans le ſac, ſans honneur, ſans victoire.
<lb />Sans toy de Rodomont les effects furieux
<lb />Seroient enſeuelis ſoubs le tombeau poudreux,
<lb />Sans qu’il vint animer noſtre François theatre.
<lb />Et bien qu’il ſoit viuant volant par l’vniuers,
<lb />Le Cothurne tragic de ſes actes diuers,
<lb />(Apres ce grand Tyron) peut contre tous combattre.
<lb />C.B. A. P. Procul hinc eſte prophani.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AVTRE.
<lb />octes eſprits qu'vne flamme diuine
<lb />D'Pouſſe à grimper ſur le ſacré coupeau,
<lb />Où va roulant la ſource cheualine
<lb />Pour abreuuer tous vos ſens de ſon eau.
<lb />Ne cherchez plus ceſte onde criſtaline
<lb />Vous perdeZ temps en ce trauail ſi beau,
<lb />Ce ſeul autheur s’en enfle la poictrine,
<lb />Et a tary ce renommé ruiſſeau.
<lb />Mais ſi vouleZ obſtinement pourſuyure
<lb />Ce doux labeur, achetez moy ce liure
<lb />Pour vous ſeruir d vn Parnaſſe nouueau:
<lb />Et d’vn ruiſſeau qui de ſon eau coulante
<lb />Mitigera la flamme violente
<lb />Dont Apollon vous bruſle le cerueau.
</sp>
<p type="MainZone-Signature"><lb />A. DE MVSINO Par.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />AVX LECTEVRS.
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Vous beaux efprits nourris des Muſes,
<lb />AA Ie conſacre ces vers, non pour penſer
<lb />mettre choſe digne de vous, mais pour m’ac<lb />quitter de mes promeſſes. Si i’av faict quelque
<lb />choſe i’en auray du contentement, entendant
<lb />que vous approuuerez mes deuotions, ſinon
<lb />d’oreſnauant i’euiteray de faſcher vos aureil<lb />les, &amp; d’aller auec ceux dont les eſprits &amp; les
<lb />douceurs vous contentent les ames. Chacun a
<lb />ſon temps, ie l’attends: enſemble vos iugemens
<lb />de cet eſſay qui trainera, s’il eſt bien venu d’au<lb />tres inuentions que les Italiennes, &amp; où la ve<lb />rité &amp; la couſtume de la vraye Tragedie ſera
<lb />gardée. Au ſurplus, Lecteur, ie t’aduertis que
<lb />ma Muſe n’eſt mercenaire, &amp; que ma volonté
<lb />ne s’aſſubiettit aux humeurs d’autruy, &amp; ce
<lb />que i’en ay faict, fais, &amp; feray, ſera pour le ſeul
<lb />contentement de mon eſprit, &amp; non pour
<lb />complaire aux eſprits qui ne trouuent bon que
<lb />la fluſte dont ils ioüent, &amp; de nature portent
<lb />les enſeignes &amp; marques de leur ignorance &amp;
<lb />iugement.
</p>
<p type="MainZone-Other"><lb />ADIEV.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Vs pouſſe auant chetiue Tragedie,
<lb />S Tente vn chemin pour enfanter vniour
<lb />Les durs eſclats de ce loyal amour
<lb />Que mon cœur porte à ta fureur hardie.
<lb />Ceste fureur que ie vois refroidie,
<lb />En nos François qui n'ayment vn ſeioür,
<lb />Deſirant veoir touſiours nouuel eſtour,
<lb />M’a faict tonner ta graue melodie.
<lb />Courage donc? ſi ce chemin tentant
<lb />Tu trouue aucun qui t'aille reſistant,
<lb />Qui te deſpriſe, &amp; ta louange entame:
<lb />deee de dure nauiruriainn.
<lb />A nos deſſeins, qu’il eſt vnignorant,
<lb />Que la vertu ſon courage n'enflame.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />
<lb />ANAGRAMME DE L’AVTHEVR.
<lb />Clarus vates vobis.
<fw><lb />
<lb />D
<lb />1
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ENTRE-PARLEVRS.
</p>
<p type="MainZone-List"><lb />Charlemaigne.
</p>
<p type="MainZone-List"><lb />ArgHIOH.
</p>
<p type="MainZone-List"><lb />Rconaud.
</p>
<p type="MainZone-List"><lb />Marphiſe.
</p>
<p type="MainZone-List"><lb />Regnault.
</p>
<p type="MainZone-List"><lb />Oliuier.
</p>
<p type="MainZone-List"><lb />Leon.
</p>
<p type="MainZone-List"><lb />Rogeui.
</p>
<p type="MainZone-List"><lb />Bradamante.
</p>
<p type="MainZone-List"><lb />Rodomiont.
</p>
<p type="MainZone-List"><lb />Eſcuyer de Rodo.
</p>
<p type="MainZone-List"><lb />Chœur des Muſiciens.
</p>
<p type="MainZone-List"><lb />L’ame de Rodomontaux enfers.
</p>
<p type="MainZone-List"><lb />Charron.
</p>
<p type="MainZone-List"><lb />Piuton.
</p>
<p type="MainZone-List"><lb />ribſerpine.
</p>
<p type="MainZone-List"><lb />Gradaſſe. eſprit.
</p>
<p type="MainZone-List"><lb />Mandricard. eſprit.
</p>
<p type="MainZone-List"><lb />Agramant. eſprit.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LA RODOMONTADE.
<lb />ACTE PREMIER.
<lb />Charlemagne, Aymon, Rolland, Marphiſe,
<lb />Regnaut, Oliuier, Leon, Roger,
<lb />Bradamante.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />bræ
<lb />CHARLEMAGNE.
<lb />Honneur du Lys Francoys, appuy de ſa
<lb />couronne,
<lb />Effroy de ſes hayneux, fils aiſnez de
<lb />Bellonne,
<lb />(faits guerriers,
<lb />Princes aymeZ de Mars, qui par vo<lb />AueZ par tout ce rond planté tant de lauriers,
<lb />Qui aueZ eſtonné de voſtre nom qui volle
<lb />Non pas l’Europe ſeulle, ains l’vn &amp; l’autre polle.
<lb />Ainſi que de Iuppin le foudre furieux
<lb />Se faictouyr par tout en ces terreſtres lieux:
<lb />Ainſi voſtre valleur par vne renommée,
<lb />Eſt de tous les coſtez de ce monde ſemee.
<lb />L’Indois vous à cognu, qui voit ceſt œil des Cieux
<lb />Clair, &amp; vermeil ſortir de ſon coucher moiteux,
<lb />L’Occident qui le voit le ſoir plonger ſa teſte
<lb />Aux Atlantides eaux, à ſeruy de conqueſte
<lb />A vos braues Valleurs! le midy chaloureux,
<lb />Et de ſon oppoſant les deſerts froidureux,
<lb />*
<fw><lb />A
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />N'ont iamaigattiedy vos ardeurs Dalheureuſes!
<lb />Ils ont veu, &amp; ſenti vos ardeurs genereuſes,
<lb />Encore le recit de vos braues fureuis
<lb />Leur donnent ſans repos mille &amp; mille frayeurs,
<lb />Le bruict tant ſeullement que vous marchez en guerre
<lb />Leur font preſter le ioûc, &amp; aſſeruir leur terre
<lb />Soubs le ſceptre François, par vous, &amp; non par moy
<lb />Tant de peuples Vaincus flechiſent ſous ma loy?
<lb />Par voue Frãce eſt cõiointe aux ſceptre d'Allemaigne,
<lb />Par vous i’ay ſurmonté ceſte orgueilleuſe Eſpaigne,
<lb />La Belgique eſt a moy, &amp; les graues Romains
<lb />Reſentent les efforts de vos vaillantes mains.
<lb />Ce ſurperbe Agramant ce volleur miſerable,
<lb />Qui aßiegeoit nos murs de ſon camp redoubtable,
<lb />Qui nous tenoit ſerreZ, &amp; qui preſque auoit pris
<lb />L’honneur de nos citeZ ce triumphant Paris,
<lb />Qui ſurtrente deux Rois commandoit en ce ſiege,
<lb />Se vit en fin tomber, &amp; pris dans voſtre piege:
<lb />Luy qui touſiours vainqueur non vaincu ſe penſoit,
<lb />» Qui ſe preſume trop bien ſouuent ſe deçoit.
<lb />Vous l’aueZ bien cogneu au faict de la guerriere,
<lb />Laquelle ſe ventoit en armes la premiere,
<lb />Ainſi qu'vne Attalante eſtimoit au courir
<lb />Ne trouuer ſon egalle, &amp; ne le deſcouurir,
<lb />Mais en fin elle fut vaincue d’Hippomene:
<lb />A meſme but le ſort la Bradamante ameine,
<lb />Qui penſoit que ſon bras hardy ſurmonteroit
<lb />Le plus braue guerrier qui ſe preſenteroit.
<lb />Celuy dont nous voulions auoir quelque alliance,
<lb />La tient ſelon ſon pact ores ſous ſa puiſſance,
<lb />Elle eſt, &amp; ne ſçauroit eſtre à d’autre qu’à luy,
<lb />On dict que pour Roger elle à beaucoup d’ennuy:
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mais auecque le temps vne fille mauuaiſe
<lb />Se rend en fin ployable, &amp; ſa fureur s’appaiſe.
<lb />Ainſi que le crayon tracé premierement
<lb />Sur la toille, s’efface apres fort aiſement
<lb />Par vne autre couleur, ainſi l’amourpremiere
<lb />D’vne fille ſouuent ſe change en la derniere.
<lb />Or donc puis que la paix bien heure ce pays,
<lb />Que nous ne craignons plus l’effort des ennemis,
<lb />Que Mars ne rage plus, que la peur, &amp; les armes,
<lb />Le feu, le ſang, l’effroy, les frayeurs, les allarmes,
<lb />N’affligent nos ſubiects, &amp; que les ſocqs trenchans
<lb />Poitriſſent nos gueretZ, &amp; labourent nos champs:
<lb />Contentons nos deſirs d’agreables lieſſes,
<lb />Et foulons ſoubs les pieds les ameres triſteſſes,
<lb />Le Ciel n’eſt pas touſiours de tenebres couuert,
<lb />Le ſoleil au leué nous le rend deſcouuert,
<lb />La mer n’eſt pas touſiours des Autans agittée,
<lb />Le calme la retient en ſa place arreſtée.
<lb />Contentons ie vous pry le cœur ennamouré,
<lb />De ce Prince Gregois, quia tant labouré,
<lb />Et ſemé pour ceuillir ceſte fleur printaniere,
<lb />Qu'il acquiert ce iourd’huy par ſa valleur guerriere,
<lb />Panurotet tue eſt atuy, Aymon qu'en dictes Vous?
<lb />Il faut que voſtre fille ait Leon pour eſpoux,
<lb />Leon qu’elle aborroit, qu’elle vouloit combâtre,
<lb />A ſçeu par ſon eſtoc ſon grand orgueil abatre.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AYM.
<lb />Sire ie le veux bien, &amp; mon affection
<lb />Eſtoit touſiours d’auoir pour gendre ce Leon,
<lb />Leon ce crand guerrier que tout le monde admire,
<lb />Ores par la vertu qu’on voit en luy reluire,
<lb />A
<lb />Ma fille qui n’auoit eſté en ſon viuant
<lb />Vaincuë, maintenant fleſchit ſoubs ſon amant.
<lb />Pour auoir vn Roger, ie ne ſçais quel folaſtre,
<lb />Elle auoit propoſé qu’il la falloit combatre
<lb />Quiconque la voudroit, eſtimant qu'vn Roger,
<lb />Entre tous les humains ſeul la pouuoit renger.
<lb />O queie ſuis ioyeux, qu'elle eſprouue cruelle,
<lb />Par ſa faute, le mal d’auoir eſté rebelle,
<lb />Elle ne debuoit pas par combat s’obliger,
<lb />S’elle ne vouloit point ce Monarque eſtranger,
<lb />Eſtranger que ie veux recepuoir en ma terre,
<lb />Eſtranger tout autant amoureux, qu’en la guerre,
<lb />Prudent, &amp; Valheureux, qui pouuant l’atterrer,
<lb />Tant il la cheriſſoit ne faiſoit que parer
<lb />Aux coups qu’elle à dõnez, aymãt mieux que ſa lame
<lb />Luy fit rendre l'eſprit, que de pieſſer ja Dame:
<lb />Le Ciel qui veut qu'Amour les conioingne tous deux,
<lb />Sans fraper la rendu ceiour victorieux
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARL.
<lb />Le traict qu’il à monſtré de ſonamourardente
<lb />Merite qu’on luy donne auiourd’huy Bradamante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AYM.
<lb />Sy vous le deſirez, Sire ceſt mon deſir,
<lb />Il ne me peut venir ores plus de plaiſir,
<lb />Que de veoir Bradamente entre les bras ſerree
<lb />De celuy qui l’auoit iuſque icy deſirée,
<lb />Et que ie deſirois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARL.
<lb />Or donc prenons le iour,
<lb />Afinde les conioindre aux liens de l’amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROLLAND.
<lb />Mais eſtes vous certains du veuil de Bradamante?
<lb />Penſez vous qu’elle ſoit de ceſt accord contente
<lb />Encore que vaincue? ah ne le croyeZ pas,
<lb />Vous luy verrez auant endurer le treſpas,
<lb />Qu'elle fruſtre Roger du bien ſeul qu’il merite,
<lb />Roger qui n’a trouué viuant de ſon merite,
<lb />Roger autant courtois comme il eſt valheureux,
<lb />Roger autant vaillant comme il eſt amoureux.
<lb />Ie veux que de Leon la valeur, la puiſſance,
<lb />Meritte recepuoir en ſon mal allegeance,
<lb />Mais Aymon voſtre fille eſt trop riche morceau
<lb />Pour aſſouuir la fain de ce fin Damoiſeau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AYM.
<lb />Conte ie ne ſçais pas quel ſabiect vous incite
<lb />De dire ce propos, ſoit qu’il ne la meritte,
<lb />Soit ce que vous voudrez, vous aueZ beau parler,
<lb />Leon l’eſpouſera, il ne faut controller,
<lb />Et parler d’vn Roger: Roger tant que mon ame
<lb />Habittera ce corps n’aura ma fille à femme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROL.
<lb />Elle ne l’ayme point: la voulez vous forcer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AYM.
<lb />VouleZ vous me contraindre à Leon offenſer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROL.
<lb />ntuune pent panunr; &amp; ne peut vous contraindre:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AYM.
<lb />La loy de ce combat la peut du tout aſtreindre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROL.
<lb />La loy iuſte iamais ne force, &amp; ne contrainct:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AYM.
<lb />C’eſt ſon vouloir ſa loy, qui la force, &amp; l’aſtreinct,
<lb />A ii
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROL.
<lb />Elles eſt à Rogerparauantobligée:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AYM.
<lb />Elle ne peut ſans moy eſtre autre part rengee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DL.
<lb />Mais ils ſe ſont donneZ la maritallefoy,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AIMe
<lb />Cela ne ſe pouuoit executer ſans moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROL.
<lb />Mais ceſt vn faict paſſé, &amp; qui neſt pas pour eſtre,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AYM.
<lb />Ie ſuis deſur ce faict le Seigneur, &amp; le maiſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROL.
<lb />montee ions dentq jauger mmepſage promis?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AYM.
<lb />voutez vous controller ce qui m'eſt ſeul permis?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L.
<lb />I'eſtois à c’eſt accort, qui eſt fort raiſonnable,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AYM.
<lb />I’eſtois abſent, &amp; pource, il m’eſt deſagreable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />NOL.
<lb />Mais Roger eſt-il pas, &amp; ſemblable, &amp; pareil?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AYM.
<lb />Non il ne l’eſt en rien, puis ce n’eſt pas mon veuil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROL.
<lb />Roger eſt fils de Roy, il vous faut d’auantage,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AYM.
<lb />Roger eſt vn payen contraire à mon lignage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROL.
<lb />Roger ceſt faict Chreſtien afin de l’eſpouſer,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AYM.
<lb />Rolland ſe ſont diſcours affin de m'aouſer,
<fw><lb />3
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROL.
<lb />Ie l’ay veu, i’y eſtois lors qu’il reçeut bapteſme,
<lb />Où il monſtra l’effect de ſon amour extreme:
<lb />Mais que ſert tout cecy, Roger eſt ſon eſpoux?
<lb />Il n'en faut plus parler, ny entrer en courroux?
<lb />L’e onpeut autre part chercher vne maiſtreſſe,
<lb />Car Voſtre fille à faict à Roger ſa promeſſe:
<lb />Et vous lib rautriez du parduant le iour,
<lb />Que luy faire donner à Leon ſon amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARPH.
<lb />Si Leon veut auoir Bradamante pourfemme
<lb />Encor qu’il l’ayt d'omptee, il doit tirer ſa lame
<lb />Encore contre moy, Princes voicy la main;
<lb />Qui doibt ce iour garder le droict de mon Germain,
<lb />Bradamante eſt à luy, ie iette icy mon gage,
<lb />A qui contredira ce loyal mariage.
<lb />Qu’il s’aſſeure d’auoir Marphiſe pour iamais
<lb />Contraire, &amp; ennemie, &amp; que mon cœur en paix
<lb />Ie ne repoſeray, que ma lame luiſanté
<lb />Ne conſerue à Roger la belle Bradamante.
<lb />Bradamante le veut, &amp; de Leon l’accort
<lb />Ne ſe peut accomplir ſans luyfaire vn grand tort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARI.
<lb />Mais ceſte paction, ceſte priſe ordonnée
<lb />28
<lb />26
<lb />De combat, nous la rend de ſon gré condamnee.
<lb />Du combat ordonné tout ce diuorſe vient,
<lb />Et de ſa volonte tout ſon malheur prouient.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REGN.
<lb />Que Roger ſoit fruſtré du fruict de ſon attente,
<lb />Et qu'vn autre que luy ait ma ſœur Bradamante
<lb />Non il n’en ſera rien, c’eſt eſtoc bien tranchant,
<lb />Ira tous ces accords, ces deſſeings empeſchant.
<lb />A iiij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AYM.
<lb />Vuuy mon impuuent qui fans teſſe grommelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REGN.
<lb />Embraſſe qui voudra le party, la querelle
<lb />De ce Prince Gregeois, ie ſçauray me venger
<lb />Du tort que lon veut faire a ce vaillant Roger,
<lb />Et tant que dans mon corps habittera mon ame,
<lb />Leon n’aura iamais Bradamante pour femme.
<lb />Ab Rogerou es-tu: que ton eſtongnement
<lb />M’apporte de trauail, de peine, &amp; de tourment.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AYM.
<lb />one peimenne (amut tnaſtier l’audace
<lb />De ce fol inſolent, qui deuant voſtre face
<lb />Je aimimhimhrer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ahpere ambitieux.
<lb />R
<lb />EGN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AYM.
<lb />Qui te faict ſi hardy de paroiſtre à mes yeux,
<lb />Si i'empoigne vn baſton? ie te feray plus ſage
<lb />Reſpecter ceſt endroit, &amp; changer de langage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REGN.
<lb />C’eſt voſtre ambition qui me rend inſolent,
<lb />C’eſt Voſtre ambition qui vous rend par trop lent
<lb />Encontre la raiſon, &amp; la raiſon m’incite
<lb />De garder à Roger le bien ſeul qu’il merite,
<lb />Vous auez beau crier, &amp; entrer en courroux,
<lb />Ma ſœur n’aura iamais ce Leon pour eſpoux:
<lb />Ou auant ie mourray;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AYM.
<lb />Que ſi i’entre en collere?
<lb />Tu cognoiſtras s’il faut repliquer à ſon pere,
<fw><lb />
</fw><lb />Impudent, effronté, ie te iure la foy,
<lb />Que ſi nous n'eſtions point à la face du Roy,
<lb />Tu t'en repentirois? ſors de deuant ma face
<lb />he tionote muinemento ere tonet mopeit race.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />REGN.
<lb />C’eſt voſtre ambition qui foulle la valeur
<lb />Embraſſant la richeſſe &amp; laiſſeZ voſtre cœur
<lb />Captif de la grandeur, pour mettre voſtre fille
<lb />En lieu bien apparant comme eſclaue ſeruille.
<lb />Vous regardez le bien; &amp; non point la vertu,
<lb />Helas que voſtre cœur eſt bien toſt abatu:
<lb />Ce cœur tant genereux qui ſe laiſſe ſurprendre
<lb />Pour vn petit de bien que le ſort luy vient tendre.
<lb />Le Pilotte qui veoit la tourmente approcher
<lb />Ne faict tendre la voile, &amp; l’ancre decrocher
<lb />Pour ſe mettre au deſtin, mais il attend paiſible
<lb />Que la Merayt calmé ſon orage nuiſible:
<lb />Dans la mer de Leon, dedans ſes cruautez,
<lb />Mal ſage vous allez deliurant ſes beautez
<lb />Sans craindre la tourmente, &amp; la forte diſgrace,
<lb />Qui au tour de ma ſœur cruellement s’amaſſe.
<lb />Vous donnerez ma ſœur pour eſpouſe à Leon?
<lb />Leon que deſirez par voſtre ambition?
<lb />Il aura bien le corps; mais non point la penſée
<lb />Car elle eſt, &amp; ſera deuers Roger dreſſée
<lb />Roger ſon cher eſpoux: Monſieur ne vous laiſſez
<lb />Emporter aux deſirs dont vos ſens ſont preſſez,
<lb />Rompez tous tes accords, fauſſez ceſte entrepriſe,
<lb />Et ne fauceZ la foy, la foy quelle à promiſe.
<lb />Si vous la contraignez? vous congnoiſtreZ vn iour
<lb />Qu'vn Hymen ne voit rien s’il ny a de l’amour.
<lb />L’amour ny ſçauroit eſtre, &amp; quand l’amitié ſaincte
<lb />Qu'elle porte à Roger ores ſeroit eſteinte?
<lb />Encor ne pouueZ vous ſi ce Roger n'eſt mort
<lb />La marier ſans faire à ce Roger grand tort.
<lb />Quand ma ſœur le voudroit (biẽ qu’il ſoit au cõtraire
<lb />11 Negancut mummenuunuo puinuauerſaire,
<lb />Ie punirois l’horreur de ſa meſchanceté.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AYM.
<lb />Voylà de beaux propos, voylà bien cacqueté,
<lb />Ie prendray ton Conſeil malheureux, ie tateſte,
<lb />Que ſi?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARL.
<lb />C’eſt trop parler, Aymon que l’on s’arreſte:
<lb />Regnaut ſi elle auoit à ce Roger promis,
<lb />Pourquoy fauçant ſa foy, a elle donc permis
<lb />Ceſt accord ſi cruel duquel elle eſt contrainte,
<lb />Accord lequel la rend deſoubs Leon aſtreincte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I
<lb />EG.
<lb />Le ſanglier qui ſe veoit cruellement guetté,
<lb />Qui veoit l’eſpieu luiſant, farouché, &amp; irrité,
<lb />Voyant eſtre entouré, &amp; ſa mort fors prochaine,
<lb />Lance tous ſes efforts vers l’autheur de ſa peine,
<lb />Taſche de le tuer? ainſi pour empeſcher
<lb />Vos deſirs ſur ſa foy, elle à voulu taſcher
<lb />De tuer ſon hayneux, gardant ſa ſoy promiſe,
<lb />Promiſe deuant moy dans les bras de l’Egliſe:
<lb />Ie le ſçais, ie l’ay veu, pluſieurs ainſi que moy
<lb />Ont veu ma ſœur donner à ſon Roger la foy,
<lb />La foy de mariage, &amp; ne deuez permettre
<lb />Sire dans voſtre Court ceſte faute commettre.
<lb />Vous eſtes eſtimé le plus iuſte des Rois,
<lb />VouleZ vous violer, &amp; tirpremrenituis.
<lb />Les lois vous viollez ſi donneZ Bradamante
<lb />A Leon, &amp; fruſtrez Roger de ſon attente.
<lb />Roger eſt ſon eſpoux, &amp; tant que ie viuray
<lb />Ie tiendray ſon party, &amp; ie le maintiendray
<lb />Contre tous de la Cour.
<fw><lb />0
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AYM.
<lb />Ie ſeray ton contraire,
<lb />Eue n'a peù ſans moy telle promeſſe faire,
<lb />Ie te frotteray bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARL.
<lb />Mais qui eſt-ce Roger,
<lb />Ie ne le cognois point que pour vn eſtranger,
<lb />Leon n'eſt eſtranger? puis il y a promeſſe
<lb />De moy, d'elle, d'Aymon à ce Prince de grece.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARPH.
<lb />Sire n’appellez point eſtranger mon Germain:
<lb />S’il ne ceſt faict congnoiſtre enuers vous plus ſoudain?
<lb />Vous le verreZ Vn iour preſt à voſtre ſeruice,
<lb />Vous luy deuez garder le droict, &amp; la iuſtice,
<lb />L’amour la faict Chreſtien, &amp; la faictabiurer
<lb />La loy du faux Mahon, &amp; vray Chreſtien iurer
<lb />Vne perſeuerance, &amp; toy toy braue conte,
<lb />Qui ſçais ce bel accord tu n'en fais aucun compte;
<lb />Parle pour ce Roger, &amp; Oliuier, &amp; toy,
<lb />Et Regnaut auez veu qu’il à donné ſa foy,
<lb />Dans les mains de l’hermitte, &amp; outre Bradamante
<lb />De l’auoir pour mary ſe trouuerra contente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARL.
<lb />Ie veux qu’elle ayt promis à Roger parauant,
<lb />Mais nous voulons Leon, Leon eſt ſon amant:
<lb />Nul ne ſoit ſi hardi qu’en parler d’auantage,
<lb />Iele veux, il me plaiſt que ce beau mariage
<fw><lb />
</fw><lb />Soit acheué de main, Regnaut vous en parlez
<lb />Seul entre mes guerriers, ſeul vous en controllez;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REGN.
<lb />Que toute voſtre court voſtre party maintienne,
<lb />Qu'on monſtre ſa valeur, ie feray veoir la mienne?
<lb />Ie ſuis preſt de combatre, &amp; demonſtrer à tous
<lb />Que ma ſœur doibt auoir ce Roger pour eſpoux:
<lb />Et que ce beau Leon doibt retourner en Grece
<lb />Chercher &amp; non icy quelque belle maiſtreſſe,
<lb />Et ſi ſeul en la Court mon bras ie n’armeray,
<lb />A ceſt heureux accort pluſieurs i’animeray.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIVIER.
<lb />Ie tiendray ce party, ayant veu Bradamante
<lb />Luy promettre la foy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REGN.
<lb />Et toy Conte d’Aglante
<lb />Rolland qui feuz premier autheur de ceſt accort,
<lb />Souſtiendras tu Roger? ſeras tu ſon ſupport?
<lb />Où eſt ceſte amitié que tu luy as iurée?
<lb />Soudainement elle eſt de ton cœur retirée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARPH.
<lb />Qu'il tienne le party de Leon maintenant,
<lb />Ie ſeray contre luy, &amp; courageuſement
<lb />Aſſociant Regnaut nous les irons combatre:
<lb />Vienne ores qui voudra pour ce Leon debaſtre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIVIER.
<lb />Se ſont vos tours Rolland, touſionrs vos promette
<lb />De ſecourir autruy en ſes aduerſitez,
<lb />Mais ceſte foy promiſe incontinant s’enuolle,
<lb />Vous eſtes grand amy? mais c’eſt de la parolle,
<lb />L’effect manque touſiours, vous meſmes auez mis
<lb />Roger en ceſt accord, vous luy auez promis
<lb />Tant qu’vn eſprit vital habitteroit voſtreame,
<lb />Que vous luy garderiez Bradamante pour femme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROL.
<lb />Ie n’ay iamais manqué à ce Roger de foy,
<lb />Il ny à nul viuant qui ſe plaigne de moy,
<lb />A tort vous m’accuſeZ, &amp; n’eſtoit la preſence
<lb />De l’Empereur mononcle, vne prompte vengeanc
<lb />T’allonneroit de pres ceſte preſomption:
<lb />L’Empereur ſçait aſſez de quelle affection
<lb />Ie ne ſuis comporté, &amp; comporte en l’affaire,
<lb />Refemim uoſerc entm,iante propos ie prens
<lb />Comme d'vn euenté habandonné de ſens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARL.
<lb />Voyla bien diſputé, mon vouloir vous commande
<lb />De quitter ce propos, &amp; faire ma demande.
<lb />Leon l’eſpouſera, nous luy auons promis:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROL.
<lb />De la promettre ainſi il n’eſtoit pas permis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ATM.
<lb />Qui peut autre que moy diſpoſer de ma fille?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EGN.
<lb />Son vouloir qui ne peut vous la rendre ſeruille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AYM.
<lb />hutnuimt iu vouloir? il le conuient changer,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIVIER.
<lb />Elle le changera? mort eſtant ſon Roger,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AYM.
<lb />Ie ne veux point Roger, Leon ſeul ie deſire,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARPH.
<lb />Vn Royaume n'eſtbon, il luy faut vn Empire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AYM.
<lb />It iuy faut mon vouloir, &amp; non vos volontez:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROL.
<lb />Ouy d’vne ambitton vos deſirs agitez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AYM.
<lb />Ne ſuis-je pas ſon pere? à qui doncques doit elle
<lb />Obeir qu’à moy ſeul? elle faict la rebelle,
<lb />Elle veut vn mari à ſon vouloir choiſir?
<lb />Ette veut In Roger encontre mon deſir?
<lb />Ie l’empeſcheray bien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ceſte l’ame luiſante,
<lb />ROL.
<lb />Veut garder à Roger la belle Bradamante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARPH.
<lb />Leon eſt trop couard pour maintenant venir
<lb />Combatre, &amp; contre moy ſa gloire maintenir:
<lb />Bradamante eſt Paincue, &amp; ceſte belle l’ame
<lb />Veut reparer ce iour l’honneur de ceſte Dame.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OL.
<lb />Leon peut s’aſſeurer d’eſtre mon ennemy,
<lb />Ei qu on ne verra point ouuter endormy
<lb />Sans venger vn Roger, quiconque voudra prendre
<lb />Le party de Leon; qu’il s’aſſeure ſe rendre
<lb />Ennemy d In chacun.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REG.
<lb />Auant qu’il ſoit deux iours,
<lb />Il ira chez Pluton ioüïr de ſes amours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AYM.
<lb />Soyez tous contre moy, ſoyez tous pour debatre
<lb />Ce que i’ay propoſé, ie vous veux tous combatre,
<lb />I’ay du courage aſſez, i’ay de la force aſſez
<lb />Pour rendre vos deſſeings dans ce iourrenuerſeZ
<lb />Ha ie mouray plutoſt, pluſtoſt que Bradamante
<lb />Meſpriſant mon deſir voſtre vouloir contente:
<lb />Impudents, effronteZ qui troublez mon repos,
<lb />Traiſtres i’auray dans bref mis le harnois au dos,
<lb />Ie vous feray ſentir? apportz moy mes armes
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROL.
<lb />Le vieillard à du cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARL.
<lb />Ceſſez tout ces vacarmes,
<lb />Ie le veux, il me plaiſt. ie vois entrericy
<lb />Leon à decouuert, &amp; vn guerrier außi
<lb />Qui porte ſon harnois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEON.
<lb />Ager te vom la quiire,
<lb />C’eſt vous mon cher Roger, &amp; non moy qui meritte
<lb />La belle Bradamante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROGER.
<lb />Ah i’ay trop offencé
<lb />Pour meritterce bien, ie me ſuis ſeul bleſſé,
<lb />I’ay craché vers le Ciel, &amp; le Ciel me reiecte
<lb />L’horreur de mon offence, &amp; erreur indiſcrette:
<lb />I’ay ſemé pour autruy, ie me ſuis combattu,
<lb />Et atterrant autruy ie me ſuis abbatu,
<lb />Ainſi mouches pour vous ne ſont pas vos ruchees,
<lb />Ainſi oyſeaux pour vous ne ſont point vos nicheés,
<lb />Ainſi moutons pour vous la laine ne portez,
<lb />Ainſi taureaux pour vous la terre n’ecartez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEON.
<lb />Ie confeſſe cecy, que par voſtre vaillance
<lb />I’ay ce iour dans mes mains, à mon obeiſſance
<lb />Voſtre Dame, mais quoy ie vous la veux quitter,
<lb />Ie veux de ceſt amour du tout me deporter.
<lb />Que ſi vous m’eußiez dict voſtre ardeur mutuelle
<lb />Ie n’euſſe faict iamais demander ceſte belle,
<lb />Allons ie vous la quitte, &amp; tout deuant le Roy,
<lb />Et deuant ces guerriers qui viuent en eſmoy
<lb />Tenant voſtre party, ie laiſſeray ma priſe
<lb />Vous faiſant poceſſeur de ma ſaincte entrepriſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />G.
<lb />Que diras-tu de moy obiect de mes deſirs?
<lb />Saincte ame de mon corps, ame de mes plaiſirs?
<lb />Qu vn Roger ta vaincue, héquelle penitance,
<lb />Mattera ce mien corps pour ma cruelle offenſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEON.
<lb />Roger voylà le Roy, &amp; les Princes François,
<lb />Approchons pres de luy. Sire ie recognois
<lb />Le trouble de la Court, c’eſt pourquoy ie veux viure
<lb />Affranchy de ce trouble, &amp; ne veux point ſuruiure
<lb />A l’honneur de Roger, qui à ſeul meritté
<lb />Le bien qu’il à pour moy ce iourd’huy conqueſté.
<lb />Ceſſez Princes François, ceſſez tout ce tumulte,
<lb />Roger eſt le ſubiect de toute la diſpute:
<lb />Vous demandez Roger, vous aurez ce Roger,
<lb />Ie vous veux enuers moy à ce iourobliger,
<lb />Tenez voylà Roger que voſtre cœur deſire,
<lb />Tenez voylà Roger où tout chacun aſpire,
<lb />C’eſt luy qui ſous mon nom de mes armes armé
<lb />Vous a faict voir ce iour le combat renommé,
<lb />Ceſt luy qui à Vaincu &amp; non moy Bradamante,
<lb />Doncques donnez-là luy: car mon ame contente
<lb />D’obliger ſes valeurs, ores la veut quitter,
<lb />Et veult de ceſt amour du tout ſe deporter.
<lb />Prince Aymon moderez voſtre collere ardente,
<lb />Recepuez le bonhœur, quiore ſe preſentes
<lb />Vn gendre vous auez des armes tout l’honneur,
<lb />Qui gaigne voſtre fille auecques ſa valeur,
<lb />Bradamante le veut, Bradamante il deſire,
<lb />Et chacun de la Court à ceſtaccord aſpire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AYM.
<lb />Bien puis que vous voulez la quitter à Roger,
<lb />Et qu’à ce doux accort vous voulez deſroger,
<lb />Sil Empereur reut vien a te vut tonueſcendre
<lb />Ie veux bien recepuoir ce Roger pour mon gendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARL.
<lb />Aymon ie le veux bien, Roger approche toy,
<lb />Viens Roger, &amp; reçois l’accollade de moy:
<lb />ó l’honneur des combats, des armes la merueille,
<lb />L’effroy de tous guerriers; ta valeur nompareille
<lb />Merite Bradamante, &amp; Bradamante außi
<lb />Merite que ce iour tu luy face mercy,
<lb />Qu'on l’enuoye querir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROGER.
<lb />Ce n’eſt pas ma vaillance
<lb />Qui me donne ce bien, mais c’eſt bien la clemense
<lb />De ce Prince Gregeois, qui ſoulage ce iour
<lb />Deux cœurs tant tourmentez des trauerſes d’Amour.
<lb />Sire ie recognois que ce n’eſt mon meritte,
<lb />Ie recognois außi ma Valeur trop peritte
<lb />Pour meritter l’honneur qu’à preſent ie reçois,
<lb />De vous qui vous monſtrez enuers moy ſi courtois.
<lb />Mais quoy que mon merite ait trop peu de puißãce,
<lb />Ie vous veux, &amp; dans bref donner la cognoiſſance
<lb />Que le françois eſtat ma tellement rengé,
<lb />Et deſoubs ſa douceur tellement obligé,
<lb />Que vous direz vn iour les armes ennemies
<lb />Du Roy Bulgarien, me ſontores amyes:
<fw><lb />2
</fw><lb />Ma vie, mes moyens, mon honneur, mon eſtat,
<lb />Et mon cœur deſormais feront de France eſtat,
<lb />Et vous Prince honoré dont i’ay l’amefachee
<lb />D’auoir ma Bradamante en amour recherchée,
<lb />Vous verrez, &amp; direz, ô bien heureux le iour,
<lb />Que ma fille, &amp; Roger feurent conioincts d’Amour:
<lb />Vous vaillants Palladins qui auez pris querelle
<lb />Pour mon foible parti, pour me conſeruer celle
<lb />Que vous m'auiez iurée, allors qu’aureZ beſoing
<lb />D'vn peu foible Roger, vous luy verrez au poing
<lb />Au ſimple mandement la forte coutelaſſe,
<lb />Le caſque ſur le chef, &amp; au dos la cuiraſſe
<lb />1faie mmoit Jeiuite, &amp;u vn vaillant effort,
<lb />Vous me verrez chercher pour vous la dure mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARPH.
<lb />Quoy Roger mon ſupport? ma plus chere eſperance?
<lb />N'auois-je merité d’auoir la cognoiſſance
<lb />De vos intentions? en voſtre aduerſité
<lb />Vous vous alliez celant à ma fidelité?
<lb />Qui pouuois bien heurer voſtre ſi longue attente,
<lb />n'jauuer de peru la belle Bradamante
<lb />Qui mouroit de regret, que vous auieZ de tort,
<lb />De vous eſtre celle à te doux reconfort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REGN.
<lb />Venez ma chere ſœur, l’inconſtante deeſſe
<lb />Au plus haut de ſon bien automra mo nous redreſſe:
<lb />Iouiſſons des plaiſirs &amp; long temps attendus,
<lb />Plaiſirs dont nous penſions les doux effects perdus,
<lb />Allons voir vn Roger, allons voir la fortune
<lb />Se monſtrer enuers nous à ee iour opportune.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BRAD.
<lb />Mon Roger eſt venu, frere que dites vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REGN.
<lb />Et mon pere qui veut que l’ayez pour eſpoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BRAD.
<lb />Croiray-je ce bonheur apres tant de triſteſſe?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />F
<lb />EGN.
<lb />Regardez l’Empereur, &amp; toute la nobleſſe,
<lb />Vous y voyeZ Leon, &amp; vn guerrier armé
<lb />Des armes de Leon, ceſt ce Roger aymé,
<lb />C’eſt luy qui ſoubs le nom, &amp; armes de la grece,
<lb />Vous à ce iour dompté auec telle proueſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BRAD.
<lb />O bien heureuſe moy, puis que par la vertu
<lb />De monlojal mam mon effortabbatu
<lb />Fleſchit deſoubs ſa main, ô heureuſe rencontre,
<lb />Qui apres tant de maux tant de bien nous demonſtre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARL.
<lb />Valheureuſe guerriere approchez maintenant,
<lb />Le Ciel qui vous gardoit vn doux tontentement
<lb />Vous monſtre ce Roger, Roger que l’on vous donne,
<lb />Qui vous donne Bulgare &amp; ſa riche couronne.
<lb />Leon quitte le droict qu’il auoit deſur vous,
<lb />Et voſtre pere veut que l’ayez pour eſpoux.
<lb />I’accorde ſes deſirs, choiſiſſons la iournée
<lb />Ou nous accomplirons ce plaiſant Hymenée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AYM.
<lb />Enfans acolez vous, &amp; que ie voye vn iour
<lb />Naiſtre le plaiſant fruict de ce loyalamour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROG.
<lb />Belle ame de mon corps, de mon ame la vie,
<lb />Mon cœur n’a iamais eu de te combaſtre enuie,
<fw><lb />B ij
</fw><lb />Mais Leon me tenoit obligé ſur ma foy
<lb />D’endoſſer le harnoys combaſtant contre moy,
<lb />I’ay porté contre moy ces armes malheureuſes,
<lb />Affrontant meſchamment iunami tuneureuſes,
<lb />Pardonne mon delict.
<lb />
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BRAD.
<lb />Puis que le Ciel contant,
<lb />Nous oſte les malheurs qui aloyent abaſtant
<lb />Noſtre foy, noſtre Amour: que le Roy, que mon pere,
<lb />Et ce Prince benin, mes couſins, &amp; mon frere
<lb />Secondent nouejjemgey eegamtumt ue aouleurs,
<lb />Et ne renouuelons mon Roger nos rigueurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROGER.
<lb />Mais mon cœur nous voila maintenant a noſtre aiſe,
<lb />Prouuoyons de finir, &amp; chaſſer le malaiſe
<lb />De ce Prince Gregeois? intercedons pour luy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BRAD.
<lb />Ie ſçais ce qu’il luy faut pour reparer l’ennuy
<lb />Qu’il ſouffre ne m’ayant, i’y vais pourueoir; mais Sire
<lb />Chacun à ſon deſir, l’heritier de l’Empire
<lb />Seul ſe va complaignant, d’vn pays ſi loingtain
<lb />Ce Prince ſera-il ainſi venu en vain?
<lb />Il aime Doralice, &amp; l’accomply veufuage
<lb />Luy permet maintenant d’entrer en mariage:
<lb />Sire donnez la luy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROGER.
<lb />Nous vous en ſupplions.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AYM.
<lb />Se ſera tresbien faict ſi ces cœurs nous lions
<lb />D'vn Hymen eternel.
<lb />MICPECIMCI.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il eſt fort conuenable
<lb />ROL.
<lb />Sire que vous facie Z ceſtaccord agreable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />F
<lb />EGN.
<lb />C’eſtaccord propoſé me vient tant à plaiſir,
<lb />Queil vous vaus priant d’accorder le deſir
<lb />De ma ſeur Bradamante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIVIER.
<lb />Et moy ie me conforme
<lb />A ceſte humble requeſte, &amp; qu’en bref on informe
<lb />Chacunde ceſt Hymen, conduiſant tout leurs cœurs
<lb />Nager auec repos eZ Cyprines douceurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARPH.
<lb />I'en ſuis außi d’auis, ie vais perdant tout l’ire
<lb />Qe inontu i comenuujeep accord ie deſire
<lb />Puis qu’il plaiſt à ma ſœur, chacun vous va priant
<lb />D'aller ce couple ſainct ores apariant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARLEM.
<lb />Vos deſirs ſont les miens i’accorde la requeſte
<lb />Que vous me preſentez, qu’on auance la feſte,
<lb />Qu’on achemine tout: la belle vous aurez,
<lb />Et dedans peu de iours ſon eſpoux vous ſerez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEON.
<lb />Sire ie n’ay iamais merité ceſte grace,
<lb />Mais celle qui ce bien ce bon heur me pourchaſſe,
<lb />Qui me peut commander, merite ceſt octroy
<lb />Que vous me concedeZ, &amp; quant eſt de pour moy,
<lb />Ie me veux efforcer de vous faire paroiſtre
<lb />Ma ſaincte affection, &amp; vous feray cognoiſtre
<lb />Princes mes chers amis, que ceſt eſtat François
<lb />Iouit pour le preſent d’vn ſeruiteur Gregeois,
<lb />Biij
<lb />Qui vous fera dans bref eſtimer ſon ſeruice
<lb />Apparant à l’eſgard de ce loyal office.
<lb />Et vous douce beauté autrice de mon heur,
<lb />Qui eſtieZ autrefois mon bien heureux malheur,
<lb />Soubs le Phare luiſant de voſtre courtoiſie
<lb />Qui mon ame detient par tant de biens ſaiſie,
<lb />Ie veux viure, &amp; mourir, &amp; voguer deſormais
<lb />Dedans la mer d’amour, vous delaiſſant enpaix,
<lb />Voſtre vaillant Roger, dontl effort magnanime
<lb />Peut de mon amitié faire touſiours eſtime.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AYM.
<lb />Sire ie ſuis d’aduis que dedans peu de iours
<lb />On aille conſommant ſes plaiſantes amours.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HARL.
<lb />Allons donc aduiſer que par toute la terre
<lb />On enuoye Cartels, pour anonçerla guerre
<lb />De ces ſoldats d’amour, allantiſſons les feux
<lb />Qui embraZent ſans fin leurs deſirs amoureux.
<fw><lb />4
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE DEVXIESME.
<lb />RODOMONT, ESCVTER, AY<lb />mon, Roger, Marphiſe, Charlemagne,
<lb />Rolland, Oliuier, Regnaut, Leon,
<lb />Bradamante.
<lb />41
<lb />CHOEVR DES MVSICIENS.
<lb />RODOMONT, ESCVIER, RODO.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Eſpriſant mon amour, ma valeur, mon
<lb />ſeruice,
<lb />Que i'abaiſſois trop bas) ingratte d’o<lb />ralice
<lb />(cart,
<lb />Tu preſeras à moy vn traiſtre Mandri<lb />Vng volleur eſtranger, vn tartare fuyart,
<lb />Qui à touſiours cherché dans la terre occupée,
<lb />Vn coing pourſe ſauuer de ma tranchante eſpée.
<lb />Il fuiojt de mes yeux, comme vn lieure peureux
<lb />Quand il entend le ſon, &amp; les chiens furieux.
<lb />Si i’eſtois au leuer de ce grand œil du monde,
<lb />Redoubtant ma valeur, il eſtoit ou dans l’onde
<lb />Il ſe couche le ſoir, eſtoiſ ie vers Athlas?
<lb />Il eſtoit ou il ſort de ſon aymé ſoulas:
<lb />B iiij
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Eſtois-ie au Garamant, ou ſa torche Delphique
<lb />Faict iaunirle ſablon de la terre Lybicque?
<lb />Il eſtoit au Borce, ou les amas negeux
<lb />Couronnent les couppeaux des rochers montagneur.
<lb />Eſtois-ie en ce quartier? lors ſes courſes fuyantes,
<lb />Se dreſſoient vers le Nil aux ſept bouches beantes.
<lb />Bref ſi i’eſtois le iour affin de le chercher?
<lb />Seullement par la nuict on le voyoit marcher:
<lb />I'ay circuy l’vniuers, &amp; ny à coing de terre
<lb />Qui n’ait ſenti l’effort que ie pouſſe en la guerre
<lb />Recherchant ton volleur, &amp; alors qu’il te prit,
<lb />Et que de t’enleuer meſchant il entreprit,
<lb />I’eſtois dedans Paris, ou mes forces vaillantes,
<lb />Menoyent deuant leurs coups tant de troupes fuyantes.
<lb />Ie les menois ainſi que le paſteur conduict
<lb />Son troupeau quand le iour va ceddant à la nuict:
<lb />I’eſtois dedans Paris, ou deuant mes audaces
<lb />La mort s’apparoiſſoit en mille &amp; mille places,
<lb />Tout le camp des françois, leurs palladins, le Roy
<lb />Combatant vaillament ſe preſentoyent à moy,
<lb />Les menaces de mort, le ſang, les coups, la rage,
<lb />Eſtoyent pour eſmouuoir tout indompté courage?
<lb />Mais ie meſpriſois tout, comme vn ſanglierireux
<lb />M’eſpriſe les efforts des limiers furieux,
<lb />Et non moins qu’iceluy quand il eſt en furie
<lb />Faict des chiens le ſuyuant vne grande turie?
<lb />Ie faiſois desfrançois, &amp; pas vn coup de main
<lb />Ne ſe iettoit de moytqui jeup poupe en tam.
<lb />A l'vn ie reduiſois (armé d'vne cuiraſſe
<lb />Le corps tout à l’entour) ſon corps deſur la place
<lb />Tranché par la moictié, à l’autre ie fendois
<lb />La teſte iuſqu'aux dents, vn autre ie rendois
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Terraté, tout meurtri, ſans poulx, ſans cœur, ſans ame,
<lb />Tant ſeulement du vent qui partoit de ma lame.
<lb />Ainſi que le tonnerre eſclatant, furieux
<lb />Rauit de ſon eſclat la clarité de nos yeux
<lb />Sans entamer le corps, qu’il oſte la mouelle
<lb />Des os ſans les caſſer, qu'il oſte la ceruelle
<lb />Du teſt ſans le briſer, ainſi ie terraçois
<lb />Les françois à mes pieds du ſeul bruict de ma voix.
<lb />Quelque part que i’allois, le feu, le ſang, la perte
<lb />De ſes laſches françois ſe voyoit deſcouuerte.
<lb />Quand ie frappois du pied? le carreau offenſé,
<lb />Sur lequel ie frappois eſtoit tout embrazé,
<lb />Le feu de ſe carreau croiſſoit en telle ſorte
<lb />De carreaux en carreaux, que ſoudain vne porte
<lb />Alloyent coup de ſur coup tellement s'eſtendans
<lb />Dedans ceſte maiſon, qu’außi toſt ſa voiſine
<lb />Arſe m'ettoitapres ſa voiſine en ruine.
<lb />Paris ſe ruinoit, &amp; mesfortes Valleurs
<lb />Eſtoyent le ſeul obiect de ſes grandes douleurs.
<lb />Pirrhe dans Illion en vengeant ſon outrage
<lb />La mort d’vn Pelean ſe i'ettoit au carnage:
<lb />En vengeant tant des miens meurtris par les françois,
<lb />Dans leur perfide ſangallors ie me baignois,
<lb />I’allois toutr'enuerſant en ma Valleur diuerſe
<lb />Comme faict le faucheur les herbes qu’il r’enuerſe,
<lb />Paris eſtoit à moy; &amp; Charles ſurmonté
<lb />Me liuroit ſa couronne, &amp; ſon ſceptre indompté
<lb />Iuſques à c’eſt effort, tout fuvoit à ma veue,
<lb />Et ſi ſe n’euſt eſte la facheuſe venue
<lb />D’vn de mes ſeruiteurs lequel vint m'aduertir
<lb />De tel rauiſſement; ie leur faiſois ſentir
<fw><lb />
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Les rigueurs de la mort, &amp; ceſte grande ville
<lb />Eſtoit pour demourer deſoubs mon iouc ſeruille.
<lb />Ton traiſtre Maudricart auoit choiſi le temps
<lb />Qu i’auois autre ſoing que ce fol paſſetemps.
<lb />Or tout eſtant conduit par vne deſtinée,
<lb />Il parut à mes yeux en fin vne iournée
<lb />Te conduiſant ſans peur (mais toutefois mon nom
<lb />Auoit faict en ces lieux paroiſtre mon renom)
<lb />Tu le ſais Doralice; &amp; ton ſeul teſmoignage
<lb />Fera cognoiſtre aſſeZ quel eſtoit mon courage
<lb />Affrontant ton larron, &amp; ſans le meſſage<lb />Qui nous vint racontant d’Agramant le danger
<lb />Nous ſommant de l’aller ſecourir en ſa fuitte,
<lb />Mandricart euſt payé de ma longue pourſuitte
<lb />Les pas, &amp; les deſpens, le danger d’Agramant
<lb />Nous ſepara pour tout, puis allaſmes ſuyuant
<lb />Le chemin de noſtre oſt, Roger, ſa ſœur, Gradaſſe
<lb />Voulurent affronter de ton amy l’audace,
<lb />Roger m’atacque außi pour Frontin, que iauois
<lb />Pris dans la main d’autruy en broſſant par les boys.
<lb />Agramant ordonna que noſtre differance,
<lb />Apres qu’il auroit mis à ſac toute la France
<lb />s’iroit executant, nos debats furieux
<lb />Contraindrent noſtre chef de contenter nos yeux,
<lb />Nos deſirs de combatre, &amp; au deſtin muable
<lb />Agramant nous dreſſa, lequel treſ-fauorable
<lb />Nous mit au premier point, ou ſoit que ton amy
<lb />Redouta la fureur de moy ſon ennemy,
<lb />Ou qu' Agramant voulut vn accort ſociable,
<lb />Il mict le differend en tes mains (trop muable)
<lb />Pouriuger ces effects, que cil que tu voudrois
<lb />Qui feut à toy conioinct par maritalles lois,
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Feut touſiours auectoy, te procedda ſans crainte,
<lb />Et l’autre repouſſé, alla dreſſer ſa plainte
<lb />En vn autre party, ſans troubler pour iamais,
<lb />De ton election la deſirable paix.
<lb />Malheureux qui ſe fie, &amp; ſe met miſerable
<lb />Au vouloir indiſcret de ce ſexe muable.
<lb />Qu'eſtoiſ-ie ie te pri au pres de Mandricard?
<lb />Tauoit-il vers moy de luy aucun eſgard?
<lb />Me quit ter pourioüir de ce traiſtre tartare
<lb />Dont Roger abaiſſa l’audace trop barbare;
<lb />Ainſi doncques mocqué, horrible, furieux
<lb />Sans reſpondre vn ſeul mot i’abandonné ſes lieux,
<lb />Fuyant ton cœur ingrat, qui faiſoit perferance
<lb />D'vn qui n’a ſçeu parer de Roger la vaillance.
<lb />Combien me retirant de ce camp ennuyeux,
<lb />Tournay-ie deuers toy, &amp; mon front, &amp; mes yeux,
<lb />Et ne s’en falut rien que vengeant mon outrage
<lb />Ie ne tournaſſe bride, &amp; feiſſe vn grand carnage,
<lb />Meſmes de tous nos gens, i’auois de force aſſez
<lb />Et de cœur ce iour la pour rendre renuerſez
<lb />Les ſcadrons d’Agramant, &amp; de meſme pourſuitte
<lb />Pour mettre lesfrançois, les Palladins en fuitte,
<lb />Prendre Charles captif, &amp; outré de deſdains
<lb />Aſſeruir l'vniuers ſoubs mes puiſſantes mains.
<lb />Rodomont qui iamais ne trouua ſon ſemblable,
<lb />Qui ne trouua iamais fortune variable
<lb />Entre tant de combats, par les meſchanceteZ
<lb />Des femmes à trouué les deſtins irritez;
<lb />Mon mal en eſt reçent, la mort d'vne Iſabelle
<lb />Monſtre mon infortune, &amp; ma rage cruelle.
<lb />Phare de chaſteté, le ſuiect merueilleux
<lb />Qui habitte la haut en la voulte des cieux?
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Bien que ta mort me ſoit vn affrond, vne rage,
<lb />Ie n'iray point changeant mon amoureux courage,
<lb />Ie t'ayme bien que morte, &amp; mon cœur amoureux
<lb />Sera de ta beauté à iamais deſireux.
<lb />Or ce n'eſt pas l’affrond, &amp; le plus grand diffame,
<lb />Que mon nom à receu au moyen d’vne femme:
<lb />C’eſt par vne Chreſtienne, &amp; non par Vn guerrier,
<lb />Que i’ay perdu l’honneur, &amp; le vainqueur laurier
<lb />Sur tant de Caualliers, ceſt ceſte Bradamante,
<lb />Qui de ſur mon effort à la iouſte Vaillante
<lb />Me mit hors de la ſelle, &amp; me ietta dans l’eau,
<lb />Deliurant les guerriers priſonniers au tombeau
<lb />De la chaſte Iſabelle, ô rage qui m'enflame,
<lb />Rodomont feuſt dompté par le bras d’vne Dame?
<lb />Il ny a nul canton ſoubs la voulte des cieux
<lb />Qui n'ait ſenty l’effort de mon bras furieux:
<lb />La terre Va tremblant à ma ſeulle parolle,
<lb />Pluton Roy ſubsterrain ſe courrouce, s’affole
<lb />De me veoir en fureur, craignant qu'en mes fureurs
<lb />Ie n’enfonce la bas en ſes noires horreurs
<lb />Qu'elque cartier de terre: allorsque ſur Neptune
<lb />Ie vais chercher par tout les hazards de fortune,
<lb />Neree redoutant mes armes ma valeur,
<lb />Pacifie ſes flots, &amp; ſa forte vigueur,
<lb />Rodomont n’a trouué aucun homme ſur terre,
<lb />Qui ait oncq reſiſté à ſes efforts deguerre,
<lb />Qui l’ait oncq ſurmonté, &amp; vn bras feminin
<lb />Luy faict veoir les efforts du vollage deſtin.
<lb />Depuis ce iour facheux Vn an, vne iournée
<lb />M’accommodant au veuil de ceſte deſtinée,
<lb />Ie n’ay porté nul fer, or ce terme expiré,
<lb />Mon cœur acazané vaillant ceſtinſpiré
<lb />De chercher les hazards, &amp; ſur tout ie deſire,
<lb />De me trouuer en lieu pour cauſer le martire
<lb />De ceux de Clairemont, de la race d’Aymon,
<lb />De ſa fille qui la triumphant de mon nom.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ESCVYER.
<lb />Sire ſi vous voulez donner ila congoiſſance,
<lb />Encor plus que iamais de la grande vaillance
<lb />Qu'on voit en vous reluire, &amp; venger ceſtaffront
<lb />Que vous auez receu de ceux de Clairemont,
<lb />Courage, dans Paris le deſtin vous preſente
<lb />Vn faict pour vous venger de ceſte Bradamante,
<lb />Charles tient court ouuerte, &amp; meſme aux ennemis
<lb />Sans craindre aucun debat courtois il a permis
<lb />De monſtrer ſa Valeur aux combats, aux allarmes,
<lb />Aux tournois preparez de toute ſorte d’armes:
<lb />Et ſi vous deſire Zy paroiſtre, &amp; Venger
<lb />Voſtre tort? dans deux iours on marie Roger
<lb />Auecque Bradamante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O nouuelle agreable,
<lb />RODO.
<lb />Voi le iour maudit, &amp; l'heure miſerable
<lb />Amants infortuneZ que vous verreZ ſur vous
<lb />Pleuuoir par ceſt eſtoc mon violant couroux.
<lb />Roger le plus meſchant? ce Roger le plus traiſtre
<lb />Qui ſoit ſur l'vniuers, qui a trahy ſon maiſtre
<lb />Trahy ſon Dieu, ſa foy? ſentira dans demain
<lb />Mon dedaigneux couroux, les efforts de ma main.
<lb />Ie vengeray ſur luy par l’effort de ma lame
<lb />L’affrond que i’ay reçeu de ſa vaillante femme:
<lb />Ie vengeray ſur luy le tort faict à ſon Roy,
<lb />Au puiſſant Dieu Mahon, &amp; à ſa ſaicte foy,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Qui me l’empeſchera? que ces guerriers de Frante,
<lb />Viennent pour s’oppoſer à ma forte vaillance
<lb />Ie les attentz au but, Charles aſſeure toy
<lb />Que tu verras dompter tes Caualiers par moy,
<lb />Et les mener captifs au Royaume de Sarſe:
<lb />Allons doncq à Paris, Paris qui n’euſt l’audace
<lb />De s’oppoſer à moy, allors que mes valleurs
<lb />Ioucherent tant de morts, mirent tant de douleurs
<lb />Au cœur des citoyens, qu’oncques telle victoire
<lb />Ne ſe conſacrera au temple de memoire.
<lb />Ie fis cheoir tant de morts au riues d'Acheron
<lb />Par mon eſtoc ce iour, que le veillard Charon
<lb />Ne vit iamais ſa main, ſa nace embeſognée
<lb />A conduire les morts en aucune iournée
<lb />Auec telle affluance, allons donc de ce pas,
<lb />Conduire ce Roger au funeſte treſpas.
<lb />Il eſt mort autant vault, la lumiere du monde
<lb />Ne ſortira deux fois le matin de ſon onde
<lb />Ains qu’il ne ſon tuptif, &amp; tie foubs mes fers,
<lb />Ou enuoyé la bas aux tenebreux enfers.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Aymon, Roger, Marphiſe.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AYM.
<lb />Pproche toy Roger viença que ie t’embraſſe,
<lb />AA Ie benis l’eternel qui ma donné la grace
<lb />D'auoir vn ſi bon gendre, en qui les geux amis,
<lb />Tant &amp; tant de vertus prodiguement ont mis
<lb />Si ie t'euſſe cognu au premier que ton ame
<lb />Deſireit d’obtenir Bradamante pourfemme?
<lb />Ie te l’euſſe donnée, &amp; n'euſſe ſi lon temps,
<lb />Empeſché les deſſeins de ce beau paſſetemps.
<lb />Venge toy doucement de ceſte longue attente,
<lb />Et aſſeure le cœur de noſtre Bradamante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROGER.
<lb />Mais Mouſieur vengeZ. vous de ma preſomption,
<lb />De luy auoir dreſſé ma ſaincte affection
<lb />Pour ne la meriter, ſes beautez &amp; ſes armes
<lb />Dont ie cognus l’effort, me mirent tant d’alarmes
<lb />Tant de feux dans le cœur, que ie n’ay ſceu ſauuer
<lb />Ma chere liberté, deſirant eſprouuer
<lb />Comme l’aigle à ce feu mes debiles prunelles
<lb />Et contempler à plain ſes lumieres iumelles.
<lb />Ie m’approchay trop pres, &amp; mon deſir larron
<lb />Me fit allors pareil au pauure moucheron,
<lb />Qui volletant ſans ceſſe autourd' vne chandelle
<lb />La trouue (malheureux) ſi plaiſante, &amp; ſi belle
<lb />Qu'il ſi iette dedans, &amp; ſon plus grand plœiſir,
<lb />Le vient par vne mort tout à l’inſtant ſaiſir.
<lb />Monſieur i’ay faictainſi, &amp; lors que i’euz la veue
<lb />De ma chere moictié, moname feuſteſmeuë
<lb />De tant ue rareit ( queies denx jenx fermey
<lb />Ie me iettay ſoudain en ſes deſteins aymez,
<lb />Reſolu de mourir en ceſte douce attente
<lb />Ou bien d’auoir vn iour ma belle Bradamante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AYM.
<lb />Le ciel qui approuuoit vos aymables deſirs
<lb />Ne vous à point voulu troubler de deſplaiſirs
<lb />Il vous gardoit ce bien, ceſte belle iournée
<lb />La fuitte des malheurs, &amp; à l’hœur deſtinée?
<lb />Qu'il en ſoit dencq beny, mais Rager dittes moy
<lb />Le diſner eſt-il preſt? voicy venir le Roy,
<lb />Que l’on aylle querir viſtement Bradamante,
<lb />Pour elle ce beau iour ſeullement ſe preſente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARPH.
<lb />Monſieur ie m’y en vay Regnaut ſus doncq allons,
<lb />Et Dames, &amp; Seigneurs maintenant aſſemblons
<lb />Et preparons nos cœurs à toute eſiouïſſance.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />Charlemagne, Rolland Oliuier, Aymon,
<lb />Roger, Regnaut, Leon, Bra<lb />damante.
<lb />CHOEVR DES MVSICIENS,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARLEMAGNE.
<lb />Ve manque-t’il guerriers ou l'on n’ait ſatisfaict
<lb />ZAfin de nous donner vn plaiſir tout parfaict?
<lb />Les ieux, &amp; les tournois, en tous lieux ſepreſentent,
<lb />Et tous les Caualiers s’auenturent, &amp; tentent
<lb />De gaigner par merite auiourd’huy les beautez,
<lb />Par les effects plaiſans de leurs habilletez.
<lb />Chacun pour honnorer vn Roger magnanime
<lb />De ſa grande valleur veut donner quelque eſtime:
<lb />Roger digne que France aille monſtrant ce iour
<lb />Combien luy eſt plai ſant ce triumphe d’amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROL.
<lb />Sire pour le reſpect de la feſte amoureuſe,
<lb />Et ſes nopciers effects? mon ame deſireuſe
<lb />Pour honnorer Roger veut mettre le harnois,
<lb />Et demonſtrer ſa force à la force du bois.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />OLIVIER.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIVIER.
<lb />Ie le deſire ainſi, le regard d'Angelique,
<lb />Couſin comme ie crois le courage vous picque,
<lb />Non l’honneur de Roger?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROL.
<lb />oliuier i’ay franchy
<lb />Heureuſement ce ſaut, &amp; ie vis affranchr
<lb />De ſes cruelles lois, cognoiſſant ſa malice,
<lb />Et le refus hautain de mon humble ſeruice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARL.
<lb />Relland ne vous armeZ vous iugereZ des coups,
<lb />N’aymes &amp; Oliuier ſeront auecques vous,
<lb />Vous ordonnereZ tout; &amp; iuges raiſonnables
<lb />Vous verrez des guerriers tous les plus remarquables.
<lb />Vous donnerez le pris au plus braue vainqueur,
<lb />Car ie ſuis aſſeuré que vous aueZ au cœur
<lb />Tant &amp; tant de vertu, qu’au plus digne en vaillance
<lb />Vous irez adiugeant le pris la recompenſe.
<lb />Pouaie neu Apinon, &amp; jon puiſſant Roger,
<lb />Tout eſt-il preſt?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ouy Sire:
<lb />AYM.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARL.
<lb />Il ſi faut donc renger,
<lb />Et puis apres diſner en toute eſioüiſſance
<lb />Nous paſſerons le iour au bal, &amp; à la dance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AYM.
<lb />Sont alleZ nous querir le poinct qu'il nous defaus
<lb />Ma fille l’eſpouſée.
<fw><lb />Q
</fw><lb />CHARL. 
<lb />Apres tant de trauerſes,
<lb />Tant de cruels combats, de peines, de triſteſſes
<lb />Ou ceſte pauure France alloit ſe conſommant,
<lb />Par les cruels efforts du ſuperbe Agramant,
<lb />C’eſt bien quelque raiſon qu’ores on s’eſiouiſſe,
<lb />Et que toute douleur de nous s’euanouiſſe:
<lb />Que l’on paſſe huict iours en plaiſirs, en esbats,
<lb />En tournois amoureux, en dances, en combats.
<lb />Ce iour le bal ſera, demain que l’exercice
<lb />De la boulle s’eſſaye, &amp; mardy dans la lice
<lb />On aille combaſtant, Mecredy les vieillards
<lb />Iront à qui mieux mieux agilles, &amp; galliards.
<lb />Les combats des Taureaux vous aurez le cinquieſme,
<lb />Le Comique ſuiect vous aurez le ſixieſme,
<lb />Le ſeptieſme, chacun vuidera ſes debats,
<lb />Le huictieſme, Roger couronnant nos esbats
<lb />Sera couronné Roy, chacun doncques s'appreſte
<lb />Pour honnorer te iour ceſte amoureuſe feſte,
<lb />Pour le vaillant Roger, pour la fille d’Aymon,
<lb />Chacunface ces iours renommer ſon beau nom.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROGER.
<lb />Sire ie ne ſçais pas par combien de ſeruices,
<lb />I’iray recompenſant tous ces grands benefices,
<lb />Las il eſt impoßible, &amp; außi eſt-ce vn Roy,
<lb />Vn Monarque Francois, lequel s'adreſſe à moy,
<lb />Tout autant qu’ily a de Monarques au monde,
<lb />Ne ſe peuuent venter de faueur ſifeconde
<lb />Comme vous Empereur, &amp; qui ſeul merittez
<lb />De gouuerner en tout, toutes les volontez:
<lb />Auſſy pour mon regard, pour la faueur, la grate
<lb />Et l’honneur merueilleux que i’ay en ceſteplace,
<lb />Ventez vous d’vn Roger, qui ſera pour iamais,
<lb />A voſtre humble ſeruice, &amp; en guerre, &amp; en paix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROL.
<lb />Sire voicy venir l’eſpouſe fortunéé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEON.
<lb />Si i’ay manqué de coup, i’auray ceſte iournée
<lb />Agreable à mes yeux, vous menant iuſqu’au lit,
<lb />Et donnant a dutruy mon dymable deduict,
<lb />Baſte ie ſuis contant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BRADAM.
<lb />Grand Prince ie vous iure,
<lb />Qu’il y à ia dix ans qu’vne priſon obſeure
<lb />Nous detenoit ſerrez, &amp; noſtre liberté
<lb />St uien neure te tour par voſtre honneſteté.
<lb />Et ne ſera nul iour, &amp; nulle heure en ma vie,
<lb />Qu'à vous faire plaiſir ie na ye mon enuie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REGN.
<lb />Depeſchons chere ſœur.
<fw><lb />21
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARPH.
<lb />Voylà le Roy tout preſt
<lb />De diſner, allons toſt à ce plaiſant apreſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARL.
<lb />Venez belle guerriere, approchez prenez place
<lb />Selon vos qualiteZ, vos honneurs, voſtre race.
<lb />Roger ſera pres moy, &amp; Bradamante außi,
<lb />Que chacun de vous tous aye de ſoy ſoucy.
<fw><lb />2
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />CHOEVR DES MVSI<lb />ciens qui chantent pendant
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />le diſner.
<lb />Epeſche lumiere du monde,
<lb />Ceſſe d’eſclairerpar les ceux,
<lb />S Baiſſe ta teſte dedans l’onde,
<lb />GUC ¶Se) Amenant les flambeaux nuiteux.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Thetis ſe fache ſoucieuſe
<lb />Dequoy tu fais ſi longle iour,
<lb />Pouſſe ceſte troupe amoureuſe,
<lb />Pour nager au fleuue d’amour.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et toy des hauts cieux l'Emperiere,
<lb />Aſsint a tt uiuin attort,
<lb />Et comme Deeſſe noptiere
<lb />Bannis loing dicy le diſcort.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et que ceſte bande ioyeuſe,
<lb />Ces amants dedans ce ſeiour,
<lb />Aillent d'vne ardeur amoureuſe
<lb />Nager dansle fleuue d’amour.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Venus Deeſſe des delices,
<lb />Ameine icy tous tes esbats,
<lb />Tes ris, tes mignardes blandices
<lb />Tes ieux, &amp; tes plaiſans combats.
<lb />Et de leur flame ſoucieuſe,
<lb />Fais que dans ce plaiſant eſtour,
<lb />Ils aillent d’ardeur amoureuſe
<lb />Nager dans le fleuue d’amour.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Et toy grand Dieu, Dieu d’Hymenée
<lb />Conduits ces amans à bonport,
<lb />Et que ta grace fortunée
<lb />Les compagne iuſqu'à la mort:
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Puis de ta liqueur precieuſe,
<lb />Du bien, de l’heur de ce beau iour
<lb />El deimnaratar amcaicaje,
<lb />Ils nagent ou fleuue d’Amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOMONT.
<lb />A deſia le Soleil au millieu de ce monde
<lb />INous darde ſes rayons, conduiſant dedans l’onde
<lb />Ses rapides cheuaulx, il eſt temps de combler
<lb />De malheur ce Roger, &amp; ceſte court troubler
<lb />A mon aduenement, il eſt temps que le vice
<lb />De ce traiſtre Roger par mes mains ſe puniſſe.
<lb />Ie l’apperçois à table au milieu des douceurs
<lb />Compagnon maintenant de ſes nobles Seigneurs,
<lb />Dont il na merité la plus ſimple acointance,
<lb />Le voila ce meſchant qui en toute plaiſance
<lb />Courtiſe ſa moictié, ie veux à ce iourdhuy
<lb />Combler ceſte maiſon d’vn rauageant ennuy
<lb />La race, la maiſon du Prince de Dordonne:
<lb />Non pas que Cupidon de ſes traicts me poinçonné
<lb />Pour troubler ſes esbats, comme firent iadis,
<lb />Les Lapithes cruels par le vin eſtourdis:
<fw><lb />C iij
</fw><fw><lb />A–
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Vn plus braue ſubiect me commande à ceſte heure,
<lb />Il faut que ce meſchant, ce deſloyal demeure
<lb />Eſtendu ſur la terre, outré de mille coups,
<lb />Et que ſa mort finiſſe auiourd’huy mon courroux.
<lb />Pour venger de Mahon la loy par luy fauſſée,
<lb />Et venger mes affronds, ma iouſte renuerſée.
<lb />Sors d’icy malheureux, ſors d’eſloyal Roger,
<lb />Ie ſuis icy venu afin de me venger,
<lb />Et pour venger autruy, oſe tu bien paroiſtre
<lb />Aux yeux de ſes guerriers, qui malheureux&amp; traiſtre
<lb />As trahy de Mahon la nompareille loy,
<lb />Ton pais, tes amis, ton ſeigneur, &amp; ton Roy?
<lb />Tu tes faict baptiſer, ta promeſſe premiere
<lb />S’obſcurcit maintenant par ceſte loy derniere,
<lb />Tu adores vn Chriſt noſtre Mahon laiſant?
<lb />Pauure fol abuſé, qui ce vais repaiſſant
<lb />Paroiſſent ſeullement en effects bien petites,
<lb />Pres de l’hœur treſ-certain, ou s’adreſſoyent tes veux
<lb />Mais contraire touſiours y perciſter tu veux.
<lb />Regarde Rodomont, Rodomont Roy de Sarce,
<lb />Dont la grande valleur eſt par le monde eparce,
<lb />Qui te viens abaiſſer le cœur audacieux,
<lb />Meſpriſant le pouuoir de mes celeſtes Dieux,
<lb />De Mahon, Trauagant, &amp; de ceſt œil du monde
<lb />Qui jerugeue rton qu'en ceſte mace ronde
<lb />S’augmentent tes forfaicts, or ſi tu n’as le cœur
<lb />De combatre tout ſeul redoutant ma valleur?
<lb />Prens ceux que tu voudras, i’ay aſſez de puiſſance
<lb />Pour les ſurmonter tous.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tu as trop d’arogance
<lb />ROL.
<lb />Pour tes petits effects, qui n’as peu ſouſtenir
<lb />Le bras d’vne pucelle, &amp; ferme te tenir
<lb />Sans choir de tes arçons, crois que ta deſtinée
<lb />Doibt eſtre par ce bras auiourd’huy terminée,
<lb />Voicy le iour fatal que Rolland valheureux
<lb />I enuoyra d'vn ſeul coup aux enfers tenebreux,
<lb />Ambianeamoipariy metaite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODO.
<lb />Rolland ne viens pas ſeul, ma lame eſt aſſeurée
<lb />(Encor qu'vne Thetis t’aye rendu le corps
<lb />Inuluerable, &amp; fort) de rompre les efforts
<lb />De tes enchantemens, prens donc pour la deffence
<lb />Tel nombre que ton cœur eſtimera baſtant
<lb />Et aſſeZ valheureux pour m'aller combaſtant:
<lb />Accourez tous enſemble, &amp; mutinez la ville,
<lb />I’ay autant de pouuoir de la rendre ſeruille
<lb />Eſclaue ſoubs mes loix malgré tous vos efforts?
<lb />Que i’auois quand mon bras fit tomber tant de morts
<lb />Aux riues d'Acheron, &amp; auecq ſi grand nombre,
<lb />Que le veillard nocher de la cauerne ſombre
<lb />Ne pouuoit pas fournir à paſſer les eſprits
<lb />Aux liures de la mort par ceſte main eſcrits.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROG.
<lb />Puis que ie ſuis l’obiect de ſa grande arrogance,
<lb />Ceſt bien quelque raiſon que i’en prenne vengeance,
<lb />Rolland laiſſez moy faire, &amp; ſi ie ſuis dompté?
<lb />Vous vengerez ma mort deſur ceſt effronté;
<lb />Mais ou le Ciel ſera du tout en tout contraire,
<lb />Ou bien ie puniray ceſt acte temeraire.
<lb />Ciin
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AYM.
<lb />Qui eſt ceſt impudent qui vient troubler ainſi
<lb />Nos nopces, nos esbats? qu’onle chaſe d’icy,
<lb />Sire ceſt meſpriſer voſtre grandeur royalle,
<lb />Que d’entrer maintenant armé dans voſtre ſale.
<lb />Leue haut la viſiere, &amp; viença malheureux?
<lb />Que veux tu maintenant à mon fils valheureux?
<lb />Que ſi i’eſtois encor en ma verte ieuneſſe
<lb />Tu ſentirois l'effort de ma main Vangereſſe,
<lb />Quelqu'vn de ces guerriers parera mon deffaut
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OL.
<lb />Ie veux que ce ſoit moy:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mab ſeſera Negnaut:
<lb />REGN.
<lb />Ie veux venger mon frere, &amp; auãt vn quart d’heure,
<lb />L’enuoyer paſle, &amp; mort en la ſomhre demeure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOM.
<lb />Ie ſuis ce Rodomont qui nu parthujy;
<lb />Et qui vous veux ce iour tous eſclauer ſous moy,
<lb />Ie vous enuoyeray priſonniers ou en Sarce,
<lb />ou au pays d’Arger,
<lb />τι ωη
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Eſcuyer ma cuirace,
<lb />KEGN.
<lb />Mes armes ameneZ mon bayard vittement
<lb />Pour chaſtier l’orgeuil de ce fol, promptement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIVIER.
<lb />Regnault peut s’il luy plaiſt ſe facher ſe debatre.
<lb />Mais ie ſuis aſſeuré qu'Oliuier veut combatre
<lb />Auiourd’huy Rodomont, il ayme trop Roger,
<lb />Pour le laiſſer brauer, &amp; ne le point venger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BRAD.
<lb />N’iray-ie point armant moy-meſme ma poitrine
<lb />Pour fauuer mon eſpoux de la proche ruine?
<lb />Non non ſe ſera moy, ne vous tourmentez plus,
<lb />Qui veux rendre ce iour ce Rodomont confus,
<lb />Reeta, iepurdempieme renmentor quuſente
<lb />Ce que peut au combat le bras de Bradamante.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROG.
<lb />Mon ſoucy demourez, &amp; vous braues ſeigneurs,
<lb />Ceſt moy qu’il veut auoir ou fort de ſes fureurs,
<lb />Nous perdons trop de temps, le ſoleil ia s’aduance
<lb />Et ie deburois deſia auoir pris la vengeance
<lb />De ſa temerité, ſire donnez le champ
<lb />A ce fier Rodomont comme le veut ſon rang
<lb />Comme vn Roy le meritte, &amp; vous verreZ malame
<lb />Chaſſer preſentement vne ſi meſchante ame
<lb />D'vn corps ſi arrogant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARPH.
<lb />Et moy ſouffrant ce tort
<lb />Ie n’oppoſeray point mon belliqueux effort
<lb />Contre ceſt ennemy qui trouble noſtre ioye
<lb />Mes armes vittement que ce traiſtre i’enuoye
<lb />Sur les riues d’enfer, mes armes, laiſſeZ moy
<lb />Ie ſçais qu’elle valeur accompagne ce Ryy,
<lb />I’ay ſa force eſprouuée, &amp; ie ſuis bien certaine
<lb />Qu'à ce iour ie rendray ſon arrogance vaine,
<lb />Il n’en faut point doubter.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et pour te chaſtier
<lb />RODOM.
<lb />Ainſi que ton germain, ie viens en ce quartier.
<lb />En delaiſſant ta foy, ta promeſſe antienne,
<lb />Traitreſſe tu tes faicte ainſi que luy chreſtienne.
<lb />y llis auet len Rager,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEON.
<lb />Ie ſerois bien ſans cœur,
<lb />Si ie ne reparois maintenant la faueur
<lb />Receuë par vos mains combaſtant ma maiſtreſſe,
<lb />Et bien que i’aye en moy trop petitte proueſſe
<lb />Aupres de ces Seigneurs, ie vous veux ſecourir,
<lb />Et faire promptement ceſt impudent mourir
<lb />Ou perir vous vengeant, ſe ſera grande gloire
<lb />A mon nom, ſi ie meurs tentant ceſte victoire
<lb />A voſtre occaſion qui entre les humains
<lb />Seul tenez de Leon le ſeruice en vos mains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OL<lb />Roger ce n’eſt à vous maintenant à debatre
<lb />Qui deuez ceſte nuict voſtre Dame combatre:
<lb />Laiſſez moy ceſt effect, &amp; vous puiſſants guerriers
<lb />Ne terniſſez ainſi vos valheureux lauriers
<lb />De ſi petitte gloire, ayez ceſte aſſeurance
<lb />D’en veoir, &amp; promptement la treſ-iuſte vengeance:
<lb />Nul ne m’empeſchera, or doncques laiſſez moy
<lb />Ce ſubiect arrogant pour preuue de ma foy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROD.
<lb />Charles faictz delaiſſer ces diſcours, ces friuolles,
<lb />Que l’on vienne aux effects außi bien qu’aux parolles,
<lb />Eſlis qui tu voudras, que ſi tu vais penſant
<lb />Vn de tes palladins n’eſtre pas ſuffizant
<lb />Pour s’attaquer à moy, qu’ils viennent tous enſemble,
<lb />Ils verront ſi mon cœur, ſi mon courage tremble
<lb />Pourleur graue maintien, ils verront que ie peux
<lb />Es armes accomplir tous les poincts que ie veux:
<lb />Si ie manque à preſent de force de vaillance,
<lb />Non plus que quind Paris reſentit mupufuut,
<lb />Or donne moy le lieu, affin de te prouuer
<lb />Roger eſtre vn ingrat, qu’on me vienne trouuer
<lb />Rodomont eſt tout preſt.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RoG.
<lb />Sire qu'on luy concedde
<lb />Ce qu’il va demandant, &amp; que chacun me cedde
<lb />Le combat qu’il requiert, &amp; puis que ceſt à moy,
<lb />Que Nodomomen teuts Pastartineioy
<lb />Ie m'en vais te trouuer, qu'on apporte mes armes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARL.
<lb />Rodomont tu auras la fleur de mes gendarmes
<lb />En teſte ce iourd’huy, tu entreprends beaucoup;
<lb />L'ay peur que ie ueſtin ne tetrompe ce coup,
<lb />Et te face ſentir qu'vn acte temeraire
<lb />Reçoit ou toſtou tard le merité ſallaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROD.
<lb />Baille qui tu voudras il m’eſt indifferend
<lb />Made Teical inamne
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Il eſt trop impudent,
<lb />AYM.
<lb />Donnez moy ce caſquet.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie mets ceſte cuirace,
<lb />BRAD.
<lb />Et tout ce corps aymé amoureuſe i’embraſſe,
<lb />Eſperant que le Ciel me donnera ceſt hœur,
<lb />Que t’embraſſer ce ſoir de Rodomont vainqueur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AYM.
<lb />Que ie te puiſſe oſter ceſt armet de la teſte,
<lb />Et y mettre vn laurier guerdon d'vne conqueſte,
<lb />Courage mon Roger, la raiſon qui te ſuit,
<lb />Te prepare au combat vn glorieux deduict.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARL.
<lb />Ie te ceins ceſte eſpée à ce coſté ſeneſtre,
<lb />Que puiſſe tu mon fils d'vne valleur àdextre
<lb />Tuer ton ennemy, &amp; que ce ſoir vainqueur
<lb />Ie te puiſſe embraſſer au deſir de mon cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROL.
<lb />TeneZ voila l’Eſcu bouleuart ſalutaire,
<lb />Pour vous targuer des coups de ce rude aduerſaire
<lb />I'ateſte l’Eternel que ſi le cruel ſort
<lb />Se reuoltant ce iour vous deliure à la mort?
<lb />Que Rolland veut mourir, ou prendre la vengeance
<lb />De ce fol euenté remply d’outrecuidance,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEON.
<lb />Ce combat mes Seigneurs n'eſt le plus grand danger,
<lb />Doutuna peu fortira ſon nonneur Roger.
<lb />Ie ſuis fort aſſeuré que Rodomont ſuperbe
<lb />Doit tomber par ſon fer mort maintenant ſur l’herbe,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REGN.
<lb />Si ce n'eſt par la main de Roger? ſe ſera,
<lb />Se ſera par ce bras qui le terracera
<lb />Roide mort à mes pieds.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIVIER.
<lb />Posarmes ſant trop belles
<lb />Pour abaiſſer ſi bas leurs forces immortelles,
<lb />Ie le ruineray, &amp; auant que le iour
<lb />S’aille ſe ſoir plongeant en l’humide ſeiour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BRAD.
<lb />Ie deſirerois fort d’auoir ceſte licence
<lb />De m’attaquer à luy, pour monſtrer la puiſſance
<lb />Qu'amour me va donnant pour venger mon eſpoux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROGER.
<lb />De tant d’affections ie vous honnore tous,
<lb />Depeſchons allons toſt, longuement il me tarde
<lb />Que ie n'aille empourprant de ſon ſang Baliſarde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BRAD.
<lb />A Dieu mon cher eſpoir,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ailariarijele luaa,
<lb />GER.
<lb />Vous aureZ à ce ſoir en vos bras veſtre eſpoux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARL.
<lb />Nous vous aßiſterons, &amp; par noſtre preſencs
<lb />Nous vous enhardirons à punir l’arrogance
<lb />De ce fol euenté,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mes coups le guariront,
<lb />.
<lb />
<lb />Et par ce bras ce iour tous ſes maux finirons.
<fw><lb />u
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE TROISIESME.
<lb />RODOMONT, ROGER, BRA<lb />damante, Charlemagne, Marphiſe, Aymon,
<lb />Rolland, Regnaut, Leon, Oliuier.
<lb />DiME DE RODOMONT AVX
<lb />enfers, Charron, Pluton.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOMONT.
<lb />VE tardes-tu Roger? vne couarde
<lb />crainte
<lb />De mourir ce iourd’huy eſt dans ton
<lb />cœur empreinte
<lb />(heureux,
<lb />Ainſi comme ie crois? caZannier mal<lb />Viens ores recepuoir vn honneur bien heureux
<lb />Mourant par ceſt eſtoc, la mort eſt bien heureuſe,
<lb />Allors qu’on la reçoit d’vne main valheureuſe.
<lb />Tu te pourras venter d’auoir eſté dompté
<lb />De celuy qui n’a ſçeu eſtre en rien ſurmonté
<lb />Que par l’enchantement de ceſte belle lance
<lb />Que ton eſpouſe auoit au deffaut de vaillance.
<lb />Tu as faict des beaux coups allors que tu auois
<lb />Ceſt Eſcu Meduſin auquel tu te fiois
<lb />A faute de vertu, &amp; ſes armes charmées
<lb />Qui ont rendu par tout tes forces eſtimées.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mais fuſſe tu arme d’armes de diamant,
<lb />Euſſe tu caZ anier pour rampart maintenant
<lb />Vng Egide puiſſant, &amp; que les deſtinées
<lb />Euſſent à poinct nommé tes heures deſtinées
<lb />I’iray tout trauerſant, &amp; malgré le deſtin
<lb />Tu ſeruiras ce iour à la mort de butin.
<lb />Mais que tardes tu plus? ià le ſoleil s’auance
<lb />De galloper au ſoir nous donnant le ſilence,
<lb />Viens ou ſi ie m'eſgris? Charles, &amp; ſes Seigneurs
<lb />Qui tiennent ton party, à mes tuſtes fureurs
<lb />Seruiront de plaiſir? &amp; toute la puiſſance
<lb />De ſes Soldats François ſentiront ma vengeance?
<lb />I’iray tout terraçeant, ainſi que le ſieur
<lb />Renuerſe les eſpiz de Iuilliet tout l’honneur.
<lb />Ainſi qu'vn Loup entré dans vne bergerie
<lb />Degaſte le troupeau, faict vne grand' turie
<lb />Sans trouuer qui reſiſte eſtant tropfurieux,
<lb />Au regard du troupeau trop craintif, &amp; peureux:
<lb />Ainſi de ſes François ie feray dans peu d’heure,
<lb />Si ſe couard Roger faict plus longue demeure
<lb />De venir au deffy qu’ores i’ay preſenté
<lb />Et qu’il à deuant tous par contraincte accepté.
<lb />Sa femme, ſes couſins, toute la Cours' efforce
<lb />Pour l’aller detournant qu’il ne tente ma force
<lb />Sachant bien ma valleur, mais ſa temerité
<lb />Veut veoir ce iour heureux à ſon iour limité
<lb />De peur d’eſtré blaſmé d’auoir peu de courage,
<lb />Il viendra toſt ou tard rechercher ſon dommage,
<lb />I'enatteſte mon nom, ma valleur, mes efforts,
<lb />Serments plus ſolemnels, &amp; iurements plus forts
<lb />Que celuy des haults Dieux par les eaux Stigieuſes,
<lb />Que ie vais demonſtrant mesarmes valheureuſes
<lb />Contre tout mon debuoir, &amp; me fais vn affront
<lb />De forcer ce guerrier encontre Rodomont.
<lb />Rodomont la terreur merueille de la guerre,
<lb />Qui ſe peut aſſeruir tributaire la terre
<lb />Si toſt que ſon deſir en ſera conuoitteux,
<lb />S’attaquer à vn ſeul, à vn fat amoureux?
<lb />Mollace Phrigien aux armes ridicule?
<lb />Bais baſte ceſt heros, ceſtindomptable Hercule
<lb />Vouleut bien impourprer ſes fleſches dans le ſang
<lb />De Neſſe le centaure, &amp; luy percer le flanc.
<lb />Qu'il vienne ie l’attends, &amp; ſur ce fraiZ ombrage
<lb />Ie m’iray repoſant attendant c’eſtouurage,
<lb />Et toy alme Soleil tu as beau te haſter,
<lb />Ie ne veux qu'vn quart d’heure affin de le dompter.
<fw><lb />Roger, Charlemagne, Bradamante, Marphiſe,
<lb />Regnaut, Aymon, Rolland, Leon, Oliuier.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROG.
<lb />T qu’eſt-ce cy mon cœur, ma chere Bradamante,
<lb />LIe voꝰ vois toute paſle et craintifue, &amp; trẽblante?
<lb />CraigneZ vous ce combat? aſſeurez voſtre cœur;
<lb />I’eſpere que dans bref vous me verreZ vainqueur,
<lb />Doutez vous de mon droict? &amp; que ſans apparance
<lb />Il vient icy monſtrer ſa debille puiſſance?
<lb />Sans aucune raiſon il me va pourſuiuant,
<lb />Mais auecque le droict ie m'en vais le ſuyuant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARLEM.
<lb />Elle eſt pour ce combat, &amp; craintifue &amp; tremblante,
<lb />Comme eſt la Colombelle allors que la tourmente
<lb />L'agitte coup ſur coup.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />ROGER.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Elle doit s’aſſeurer
<lb />ROG.
<lb />De me veoir du combat ce iourd’huy bien heurer:
<lb />Mon ame, ie te pry' d’oster de ta penſee
<lb />Latramt, e dege pim quit gruum iy tantee.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BRAD.
<lb />Puis-ie auoir du plaiſir vous voyant à mes yeux
<lb />Marteller, &amp; bleſſer par cet audacieux?
<lb />Non, non autant de coups qui toucherent vos armes,
<lb />mnofuiumn naunuumu jaeulerO uularmes
<lb />Qui viendront m’aſſaillir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARPH.
<lb />Ma ſœur, le Dieu puiſſant
<lb />Va tout le monde entier par le droict regiſſans,
<lb />A tort ce Rodomont ceſte carriere eſſaye,
<lb />Et ſon mauuais demon en ce lieu cy l’enuoye
<lb />Receuoir le guerdon de ſes laſches forfaicts.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BRAD.
<lb />Le ſort nous va monſtrant ſes furieux effaits
<lb />Plustoſt dans les plaiſirs qu'au milieu des triſteſſes,
<lb />Remplit mon cœur d’ennuis, mon ame de detreſſes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REGN.
<lb />Le droict qui eſt pour nous va mocquant ſa fureur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BRAD.
<lb />Nos plaiſirs ſont touſiours accompagnez d’horreur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AYM.
<lb />Vous douteZ de Roger &amp; de ſa ſuffiſance,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BRAD.
<lb />Non point, mais ie redoute vne mauuaiſe chance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARL.
<lb />I'eſpere que Roger reſtera le vainqueur,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BRAD.
<lb />I’eſpere, &amp; mon eſpoir ne contente mon cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROL.
<lb />Couſine, voſtre cœur du grand Dieu ſe deffie,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DRAD.
<lb />Couſin, mon cœur aſſeZ à mon Seigneur ſe fie
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mais?
<lb />MARPH.
<lb />Mais é quoy ma ſœur? Rodomont a le tort,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BRAD.
<lb />Iouioiuu, miun quoi mumble eſt le ſort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEON.
<lb />Le fort n'a jurte uroict ny forte ny puiſſance:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BRAD.
<lb />Mõ cœur ne vit qu'en crainte, etn'à point d’aſſeurãce.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIVIER.
<lb />La force de Roger ne vous peut aſſeurer,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BRAD.
<lb />Et quoy, ſur l’incertain doiton doncq eſperer?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIVIER.
<lb />Il vaut mieux eſperer qu’entrer en deffiance,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BRAD.
<lb />L’eſpoir ne me vient point voyant tant de nuiſance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEON.
<lb />nom iomnatſfit Quopi &amp; fuuiticun ſubiect.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BRAD.
<lb />Sans ſubiect? que de veoir en danger monobiect.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARPH.
<lb />Le danger eſt bien grand, mais ſa force eſt bien grande,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BRAD.
<lb />Le haZard en ce poinct ſeigneurie &amp; commarde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROL.
<lb />Pun que c'eſt' vn hazard, fieZ vous doncq en luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BRAD.
<lb />Ie m'y fie couſin, mais ce n'eſt qu'en ennuy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARL.
<lb />Ie ſçay bien que l’ennuy fera place à la ioye,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DRAD.
<lb />Que vos diſcours ſoient vrais, &amp; que ce bien ie voye.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AYM.
<lb />Ie me tiens aſſeuré des forces de Roger,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BRAD.
<lb />Ie crains bien la valeur de ce grand Roy d’Arger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REGN.
<lb />Valeur qui n'a pas ſceu vous faire reſiſtance,
<lb />Qui n'a ſceu ſouſtenir l’effort de voſtre lance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROGER.
<lb />Si ie meurs ie mourray dedans le lict d’honneur,
<lb />Sans que l’on voye en rien intimider mon cœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARPH.
<lb />Mais voyla Rodomont ce Coloſſe effroyable,
<lb />Au moins au regarder, non en effects ſemblable.
<lb />Ie voudrois que le Ciel me permit ce combat,
<lb />Vous verrieZ dedans bref comment mon bras abat
<lb />Tels fols outrecuideZ, il ſe laſſe de viure,
<lb />Il ne veut plus ce train, &amp; ce deſſein enſuiure,
<lb />Il luy faut aggreer, &amp; l’oſter des liens
<lb />Où il ſe trouue pris auec tous les payens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AYM.
<lb />Que ie voye de pres ces armes, cescourrayes,
<lb />Si tout eſt bien à poinct pour ſe garder des playes.
<lb />D ij
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REGN.
<lb />Tout eſtioint &amp; fermé, &amp; n’y a nul moyen
<lb />Que l’estoc ennemy l’aille fauçant en rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AYM.
<lb />Va doncq' mon cher enfant, &amp; d'vn braue courage
<lb />Venge preſentement cet affront, cet outrage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />I
<lb />OG.
<lb />Adieu Sire, &amp; vous tous fidelles compagnons:
<lb />Baliſſarde deſia entame ſes plastrons,
<lb />Et faictrougir de ſang la plaine verdelette
<lb />De ſon ſang malheureux, &amp; au fleuue de Lethe
<lb />Son eſprit ja deſia s’aſſeure ſe plonger.
<lb />Ne t’effroye mon cœur, ſois ſeure de Roger,
<lb />Il court deuers la mort, &amp; la mort furieuſe
<lb />Ne ſçauroit affronter ſon ardeur valeureuſe.
<lb />Ce baiſer que ie prens, ces autres redoublez
<lb />Feront que ie rendray les eſprits pertroubleZ
<lb />De ce fier Rodomont, à Dieu ma chere vie,
<lb />1ey tanue jajurte uitepuus igeruie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARL.
<lb />I’ay bonne confiance en la faueur de Dieu
<lb />Qu'il nous terracera Rodomont en ce lieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROO.
<lb />Leue toy Rodomont, da diuine iustice
<lb />Arme ce iour mon bras pour chaſtier ton vice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODO.
<lb />Es tu ſeul contre moy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROGER.
<lb />Quoy, n’eſt-ce pas aſſez?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODO,
<lb />Que n’as tu auecq toy ces guerriers courrouceZ
<lb />Afin de t’aßister: ie ſuis faſché, i’ay honte
<lb />Qu’il fault que maintenant, traistre, ie te ſurmonte,
<lb />Toy qui n’as merité que ie m’aille auançant
<lb />En ce louable eſtour pour t’aller puniſſant.
<lb />Les Monſtres oppoſez à la valeur d'Alcide,
<lb />Soient les Lyons affreux, la vipere Lernide,
<lb />Vn Cacus, vn Anté, &amp; les autres labeurs
<lb />Qui ſeruirent en fin d’obiect à ſes valeurs,
<lb />Ne meritoient d’auoir ſa force pour vengeance,
<lb />C’eſtoit petite gloire aupres de ſa puiſſance:
<lb />Le deſtin le voulut, &amp; le deſtin qui veut
<lb />Que ie t’aille tuant, faict que mon cœur ne peut
<lb />Le retirer de toy, &amp; il faut que ie ſouille
<lb />Mon bras, &amp; mon renom de ſi ville deſpouille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROGER.
<lb />Par ce diſcours hautain tu penſes eſmouuoir
<lb />Mon cœur, à redouter ton brauache pouuoir?
<lb />Ne diſcourons point tant, venons à vne eſpreuue,
<lb />Voyons en qui de nous plus de bon droict ſe treuue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1ODO.
<lb />Champion de Venus auiourd’huy tu ſçauras
<lb />A tes propres deſpens ce que poiſe mon bras?
<lb />Fais en ce coup l'eſſay?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROGER.
<lb />Tiens, en voyla le change:
<lb />Redoublons, que chacun doune ſon contre-change.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODO.
<lb />Trauagant, qu’eſt-ce cy? mon harnois eſt perce,
<lb />Et ce traiſtre Roger m'a ce coup cy bleßé,
<lb />Mon eſtoc ne ſçauroit, &amp; vainement s’eſſaye
<lb />Cherchant par ſon harnois à luy faire vne playe?
<lb />Il demeure indompté? &amp; mes coups ſout iettez
<lb />En vain ſur ſon armet? ô deſtius irritez,
<fw><lb />D iij
</fw><fw><lb />. --
<lb />–
</fw><lb />SoyeZ tant que voudreZ à mes deſſeins cõtraires,
<lb />Malgré tous vos efforts, vos forces aduerſaires?
<lb />Vous ne ſçauriez ſauuer Roger de mon courroux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROGER.
<lb />C’eſt peu que tout cecy, viſte depeſchons nous,
<lb />Ie meusampuium, iem ujfuge u 'enute
<lb />De te conduire au but de ta meſchante vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOM.
<lb />Mon eſtoc eſt rompu, ſus auant Rodomont
<lb />Par vn autre moyen venge toſt cet affront,
<lb />Eſtraints preſentemene, &amp; de fureur embraſſe
<lb />Ce malheureux, ce traiſtre, que deſſus ceſte place
<lb />Il demeure eſtouffé, comme vn autre Thebain
<lb />Suffocque cet Antee, &amp; qu’il reprenne en vain
<lb />Ses forces en touchant ſa terre maternelle.
<lb />Le ſang que i'ay perdu cauſe que ie chancelle,
<lb />Mais baſte? tout cecy ne m’empeſchera pas
<lb />Que ie n’aille donnant à Roger le treſpas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROG.
<lb />Tu viens doneq ſans eſpee, &amp; ſans nul auantage
<lb />Ie te veux receuoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie renie, i’enrage?
<lb />RODOM.
<lb />A traſtre Mahommet, ô Aſtres enuieux?
<lb />En deſpit de vous tous, en deſpit de vous Dieux,
<lb />Dont ie vais deteſtant le pouuoir, la puiſſance?
<lb />Ie prendray par ce coup vne dure vengeanre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROG.
<lb />Tu as beau reculer euitant mon courroux?
<lb />Te voila maintenant ſoubs mes roides genoux,
<lb />Suis-ie vn traiſtre, vn ingrat, il te le conuient dire,
<lb />Ou mourir de ma maine
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODO.
<lb />A ie ſuis aſſez fort
<lb />Tour ores te dompter, &amp; te donner la mort:
<lb />Ie renie Mahon i’enrage, ie deſpite.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROGER.
<lb />Va maiheureux Puyenoune aumste Cogyte
<lb />Domicille des tiens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Parque retire toy?
<lb />RODO.
<lb />Ou ie te puniray de t’attaquer à moy?
<lb />Ie creue, à Ciel ingrat! ie me meurs, à i’atteſte:
<lb />Ie fontent a te toup, iemmneedleſte?
<lb />Mes yeux ſe vont noüant d’vne mortelle nuict,
<lb />Et la vie à mes iours trop cruelle s’enfuit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />3.
<lb />C’eſt faict, le voila mort, ô Dieu ie te rends grace
<lb />De m’auoir deliuré des mains &amp; de l’audace
<lb />Dete timnenonage, ton bras puiſſant &amp; fort
<lb />A conduit cet eſtoc pour luy donner la mort:
<lb />Ainſi ton bien aymé ſeulement d'vne pierre
<lb />Ietta le Philiſtin roide mort ſur la terre.
<fw><lb />28
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARL.
<lb />Le payen eſt occis, ô merueille des Cieux,
<lb />Loüons-le, mes enfans, de ce faict merueilleux.
<lb />Viença mon cher Roger, viença que ie t'embraſſe,
<lb />Que mon bras à ton col coup ſur coup i’entrelaſſe,
<lb />Support du Lys François, merueille des valeurs,
<lb />De ce plaiſir mes yeux vont ſe fondant en pleurs.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROG.
<lb />C’eſt vn coup des hauts Cieux, &amp; non de mapuißãce.
<lb />D iij
<lb />ROL.
<lb />O mirouer de valeur, appuy de noſtre France,
<lb />Laioye me tranſporte: ayant vn tel appuy
<lb />France doit s'aſſeurer de parer ſon ennuy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BRAD.
<lb />Helas! tant de frayeurs dont i’estois aßiegee,
<lb />Auecq cet heur diuin où ie me vois rangee,
<lb />Viennent coup deſur coup ſe camper dedans moy,
<lb />Me font, mon cher amy, auancer deuers toy
<lb />Et me pendre à ton col, &amp; verſer mille larmes
<lb />De ioye, de bon-heur ſurtes vaillantes armes.
<lb />Que i'eſſuye ce front? ceste face, &amp; cent fois
<lb />I'aille en te baiſottant interrompant ta voix?
<lb />Ie ne me puis ſaouller de te baiſer, mon ame.
<lb />Stre, excuſez l'ardeur qui diuine m'enflame;
<lb />Le reſpect eſt perdu, de l’amour qui me tient
<lb />Captiue par Roger, ceſte faute me vient.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARPH.
<lb />Ma ſœur, voulez vous doncq le baiſotter ſans ceſſe?
<lb />mijjeemyne teu pu ,qu'ures ie ie tareſſe.
<lb />O Roger mon ſoucy, ô mon frere, mon heur,
<lb />O combien ie reçois à preſent de bon-heur
<lb />De t’auoir en mes bras.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEON.
<lb />Il faut ceſſer, mes Dames,
<lb />Ne le tourmentez plus, deſpouillons luy ſes armes
<lb />Il eſt trop haraßé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />EGN.
<lb />Mais il faut ceſte nuict
<lb />Combattre vaillamment auec plus de deduit,
<lb />Ses combats ſont plaiſans, ſes charges amou reuſes,
<lb />Sespriſes ne ſont pas ſanglantes &amp; faſcheuſes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />OLIVIER.
<lb />Sire, il eſt deſia tard, tous vos ſubiets ioyeux
<lb />Vous viennent au deuant, eſleuant iuſqu’au Cieux
<lb />Le nom de ce vainqueur, allons en diligence,
<lb />Ils diſent ces propos: voicy de noſtre France
<lb />Les vrais liberateurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHAR.
<lb />Allons, faictes renger
<lb />Au plus haut du palais pour honorer Roger
<lb />Du puiſſant Rodomont ceste armeure rompue,
<lb />Afin que tout chacun en puiſſe auoir la veuë,
<lb />Que ſon corps ſoit ietté paſture des Corbeaux,
<lb />Entombé dans le ſein des chiens &amp; des oyſeaux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AYM.
<lb />I’ay iuſqu’icy tardé tant i’auois de lieſſe
<lb />De t’embraſſer, mon fils, ſupport de ma vieilleſſe,
<lb />Honneur de ma maiſon, iouys en paſſe-temps
<lb />Des fruicts que Cupidon concede à ton printemps.
<lb />Entrons eu la cité, tout le peuple de France
<lb />Vient au deuant de nous en toute eſiouyſſance:
<lb />Mettons nous en bon ordre, &amp; allons en ce lieu
<lb />où les vaillans guerriers vont rendre grace à Dieu.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />L’AME DE RODOMONT AVX
<lb />enfers, Charron, Pluton.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODO.
<lb />'Enfer n’a-il non plus de force, de puiſſance,
<lb />DQue les ſcadrons ombreux qui n’ont faict reſiſtance
<lb />Aux forces de mes bras? Aie veux triompher
<lb />Auiourd’huy de Pluton, &amp; de tout ſon enfer:
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />I’ay aſſez de valeur, &amp; ma force heroïque
<lb />Peut ce iour ſurmonter ceſte plaine Erebique.
<lb />Lors que tu vins ça has, ô valheureux Thebain
<lb />Pour auoir tes amis, tu mis l’eſtoc en main?
<lb />Mais ſans armes, ſans fer entrant en ces lieux ſombres,
<lb />I'ay chaßé, valeureux, les fantoſmes, les ombres:
<lb />Rien ne m’a effraye entrant dedans ces lieux
<lb />Où tant d’eſtonnements paroiſſent à nos yeux.
<lb />Ny les pleurs, ny les ſoins qui couchént à la porte
<lb />De ces lieux tenebreux, ne m’ont en nulle ſorte
<lb />Effrayé les eſprits, ny toutes les fureurs
<lb />Que l’enfer nous demonſtre entrant dans ſes horreurs,
<lb />La paſle maladie, &amp; la triſte vieilleſſe,
<lb />La peur, la ſeiche faim, la crainte, la triſteſſe,
<lb />La vile pauureté terrible à ſon regart,
<lb />La mort &amp; le labeur errant en ceſte part,
<lb />Et l’aſſoupiſſement de la mort odieuſe,
<lb />Compagnon &amp; parent, la guerre malheureuſe,
<lb />Des Eumenides ſœurs les enferreZ flambeaux,
<lb />L’incenſee diſcorde ayant les coulouraux
<lb />Au chef pour des cheueux, ny le ſonge volage
<lb />Qui paroiſt là aupres deſſus vn orme large.
<lb />Et outre tout cecy paroiſſent en ces lieux
<lb />Effrayans les paſſans des Monſtres furieux,
<lb />Les Centaures cruels, les Scylles à deux formes,
<lb />Briare auecq cent bras, &amp; les teſtes difformes
<lb />De la beſte Lernide, &amp; de flambeaux de feux
<lb />La Chimere eſt armee, &amp; paroiſt à nos yeux.
<lb />Les Gorgones y ſont, &amp; les beſtes cruelles
<lb />Qui alloient rauiſſant de rages immortelles
<lb />Le manger de Phinee, &amp; tant d’horreur, d’effroy,
<lb />Ne m'ont ſceu rien donner ny crainte ny eſmoy.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />L2 -
<lb />Tout s'enfuit me voyant, &amp; lesombres peureuſes
<lb />Redoutent les efforts de mes mains valheureuſes.
<lb />Mais qui ſuis-ie à ceſte heure? Hé, ſuis-ie Rodomõt
<lb />Qui ay ce iour receu ce deſaſtreux affront
<lb />Mourant par vn mortel; ma valeur admirable
<lb />Succombe ſoubs le iouc d’vn traiſtre miſerable;
<lb />Rodomont eſt doncq mort, &amp; chaſſé dans ces lieux,
<lb />Se trouue maintenant és enfers odieux,
<lb />Au milieu des horreurs, des miſeres, des rages,
<lb />Des ſouſpirs des damneZ des tourments, des outrages.
<lb />Ie n’ay ſceu eſclauer la terre deſſouz moy?
<lb />Il faut doncq que l’enfer flechiſſe ſouz ma loy.
<lb />Qui me l’empeſchera? vous ames malheureuſes,
<lb />Qui touchez de vos pas ces riues tenebreuſes.
<lb />Rodomont eſticy? qui deſthronant Pluton
<lb />Veut commander ce iour dans ce gouffre glouton.
<lb />Mais quels eſprits errans, quelle foible canaille
<lb />Court d’vn pas ſi leger, &amp; qui ſi haut criaille?
<lb />Tout reſonne en ces lieux : arreſlez vous icy
<lb />Eſprits foibles &amp; vains, où coureZ vous ainſi?
<lb />Hé quoy, nul ne reſpond, ſi ie vous prens i’atteſte?
<lb />Tout fuit me redoutant comme on faict la tempeſte
<lb />Du grand maiſtre des Cieux, dont les effects grondans
<lb />N’oſerent m’eſlancer ſes feux touſieurs ardans.
<lb />Iamais le Cerf branchu ne court de telle ſorte
<lb />Lors que la peur de mort deuant les chiens l’emporte
<lb />Comme font ces damnez, à ce que ie puis veoir
<lb />Ils courent pour paſſer à ce fleuue ſi noir:
<lb />C’eſt ſans doute, Acheron, qu'vn grãd corps effroyable,
<lb />Vn nocher tout chenu, horrible, eſpouuentable,
<lb />Traiette auec la rame, &amp; vn freſle baſteau
<lb />Qui eſt ſi fort chargé qu’il plonge tout dans l’eau.
<lb />C’eſt charron nautonnier, &amp; c'eſt lâ le grand fleu<lb />Acheron qui l’enfer vageuſement abreuue.
<lb />Ses cheueux mal peignez à gros filets pendans,
<lb />Sur ſes eſpaules vont de trauail degoutans,
<lb />Son corps eſt tout fangeux, &amp; ſon menton horrible
<lb />Eſt de gres poils touffus qui le rendent terrible:
<lb />Il eſt affreux en tout, il deſancre du bort,
<lb />Il faut que promptement ie me rende à ſon port,
<lb />Ie veux paſſer auant que ceſte troupe eſpeſſe
<lb />Aille donnant du pied vers ceſte grande preſſe
<lb />Qui eſt à l’autre bord, Nocher arreſte icy?
<lb />Deſcharge ton baſteau, ie veux que tous ceux cy
<lb />Attendent que ie ſois paßé à l’autre riue:
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARRON.
<lb />Qui eſt cetimpudent qui en ce lieu arriue?
<lb />Les eſprits qui vouloient en ma nace ſauter,
<lb />Fuyent de deuant luy,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODO.
<lb />Veux tu pas arrenieri.
<lb />Laiſſe cet auiron, il faut que tu me paſſe,
<lb />Ou ie te chaſſeray, &amp; entrant dans ta nace
<lb />Tuay paſſant moy-meſmes
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Arrogant oſte toy,
<lb />Ou ie te puniray?
<lb />CHARRON.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODO.
<lb />Va t’en, dis à ton Roy
<lb />Qu’il m’enuoye ſon ſceptre, &amp; que tout ſon partage
<lb />Me doit au lieu de luy faire ce iour hommage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARRON.
<lb />Retire toy d’icy, ou bien dedans cet eau
<lb />ce t’iray renuerſant?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODO.
<lb />Cherche vn autre baſteau,
<lb />Cherche vn autre party, ie veux que ce paſſage
<lb />Soit tenu d’vn nocher d'vn plus braue courage
<lb />Que tu n’es pas vieillard, nage, gaigne le bord,
<lb />Et lors que tu ſeras à ce prochain abord?
<lb />Va dire à ton Pluton que ie t’ay pris ta barque,
<lb />Que le grand Roy d’Arger Rodomont s’y embarque,
<lb />Le ſommant de venir combattre contre luy,
<lb />Et qu’il ſoit aſſeuré que ie veux ce iourd’huy
<lb />Commander aux enfers, &amp; que ſes autresfreres
<lb />Toi ſçauroient ſauuer de mes iuſtes colleres.
<lb />Libre ie vais paſſer ce fleuue d’Acheron,
<lb />Et ſeruiray pour moy maintenant de Charron.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PLVTON.
<lb />D’où viennent tant de cris qui viennent de la voye,
<lb />Où Cerbere portoit tous les paſſans abboye?
<lb />Tout l’enfer ſe reuolte, &amp; ſes eſprits peureux
<lb />Fuyent de tous coſtez; Il faut aller vers eux,
<lb />El ſçahoir a ou pronum te bian, ceptercmpeſte,
<lb />Miſerables eſprits? reſpondeZ? qu’on s’arreſte,
<lb />Qu'y a-il en ces lieux? Et quoy voicy Charron,
<lb />Et les cruelles ſœurs filles de l’Acheron,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARRON.
<lb />Ferme tous tes palais, &amp; ta foſſe Auernide,
<lb />C’eſt vn plus valheureux que ne fut oncq Alcide
<lb />Qui te veut deſthroner, arme toy promptement
<lb />Pour ſecourir les tiens, où va t’en maintenant
<lb />Rendre à ce grand eſprit les clefs de ton empire,
<lb />Il m’enuoye vers toy dechaßé pour te dire
<lb />Qu’il vient pour ce ſubiect, &amp; qu’en deſpit de toy
<lb />Et de tout ton pouuoir, il veut eſtre le Ror
<lb />De tes palais noircis, les Monſtres effroyables,
<lb />Les horreurs, les fureurs, les rages implacables
<lb />Fuyent deuant ſes coups? &amp; ſi tu ne prenois
<lb />A ce procbain malheur ou troubler ie te vois,
<lb />Tu le verras icy meſpriſant ta pmjante
<lb />Regner dans tes enfers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVTON.
<lb />Sus doncques qu’on s’aduance,
<lb />Armons nous, ſus auant, qu’on appelle les ſœurs,
<lb />Les filles de la nuict aux foüets puniſſeurs:
<lb />Que l’on laiſſe Ixion, &amp; les fieres Belides
<lb />Laiſſent de trauailler par les plaines liquides,
<lb />Que le Siſiphien auecque ſon rocher
<lb />Auance icy ſes pas, &amp; qu’on laiſſe approcher
<lb />Affranchy de ſes maux le malheureux Tantalle,
<lb />Et que tous les damnez de ceſte noire ſalle
<lb />Que vous allez geſnant, ayent ce iour heureux
<lb />Afin de ſecourir leur prince malheureux
<lb />Des mains d'vn tel Tyran, &amp; ſi quelqu'in s’auance
<lb />De combattre ceſtuy, &amp; en prendre vengeance?
<lb />Ie les garentiray des peines, des trauaux
<lb />Où il eſt condamné des iuges infernaux-
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE QVATRIESME.
<lb />PROSERPINE, PLVTON, RO<lb />domont, Gradaſſe, Mandricart, Agramant.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />PROSER.
<lb />QIſerables eſprits de la prouince ombreuſe,
<lb />MVE Entendez ie vous pri' ma plainte langoureuſe,
<lb />Secourez mon empire encontre ce voleur
<lb />Qui comble nos enfers de peine, de douleur.
<lb />Helas! ſi la pitié quelque peu vous enflame:
<lb />Eſprits qui autrefois aueZ ſenty la flame
<lb />Qui procede d’amour, oppoſez vous icy
<lb />Afin de ſecourir ce partage noir.
<lb />Vous qui ne ſentez point plus cruelle tourmente
<lb />Que les grandes rigueurs d'vne cruelle amante,
<lb />Si vous me ſecoureZ par le Styx redouté
<lb />Serments des puiſſants Dieux, &amp; par la cruauté
<lb />Qui regne dans ces lieux? Ie vous iure, &amp; proteſte
<lb />Que ie m’enployeray que la Parque moleſte
<lb />Face i&amp; deualer les cruelles beauteZ
<lb />Qui vous font tant ſouffrir en ces obſcuriteZ
<lb />Ie veux que comme vous ils ſouffrent des tristeſſes
<lb />Pour vous auoir geſneZ d’implacables rudeſſes.
<lb />Et vous maudits eſprits, miſerables damnez,
<lb />Aux peines, aux tourments, par Mynos condamneZ,
<lb />ArmeZ vous en mon nom, deliureZ mon empire
<lb />De ce cruel Tyran, qui ainſi me marty re
<lb />Ie vous promets à tous entiere liberté
<lb />Si vous me deliurez de ſa ferocité.
<lb />Helas! tant de fureurs, de rages infernalles
<lb />Qui habitent ça bas en ces noiraſtres ſalles
<lb />Ne l’ont ſceu effroyer: le chien trois fois teſtu
<lb />Ne l’a point par ſes cris de la peur abbatu;
<lb />Il fuit criant, heurlant, recherchant quelque cache
<lb />Tantil eſt effroyé, &amp; par le vent qu’il mache
<lb />Iappant, tont cet enfer gemit cruellement,
<lb />Tout fuit deuant ſes yeux, tout eſt en troublement.
<lb />Si tu n’es point contant de ton premier partage,
<lb />Etque tu vueille auoir ce fa ſcheux heritage
<lb />Enuieux Iupiter. enuoyant deſſoubs main
<lb />Pour ne te deſcouurir cet eſprit inhumain
<lb />Comme tu fis iadis cet Hercul indomptable,
<lb />Qui ne ſe demonſtra vers moy ſi effroyable
<lb />Pour ſauuer les cruels qui enuioient mon heur,
<lb />Qui me vouloient rauir des bras de mon Seigneur?
<lb />Declare ton enuie à guerre deſcouuerte,
<lb />Arme tes bras cruels pour cauſer noſtre perte,
<lb />Sans nous faire effroyer, &amp; trouble tous ces lieux
<lb />Par les puiſſans effects de cet audacieux.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PLVTON.
<lb />Chacun donq me delaiſſe? &amp; cet eſprit terrible
<lb />Se rend de tous coſtez ſi cruel, ſi horrible
<lb />Que mes gens effroyez, &amp; mes noires fureurs
<lb />Se cachent redoutant ſesforçantes horreurs,
<lb />Tout remede m’eſt clos, les paſles deſtinees
<lb />De tour cet accident tellement eſtonnees
<fw><lb />Ne
</fw><lb />Ne m'ont ſceu rien que dire, &amp; ont vn ſi grand dueil
<lb />Qu'elles n'ont ſceu donner ny eſpoir ny conſeil.
<lb />Compagne mon confort, qu'eſt-il donc neceſſaire
<lb />Afin de reſiſter à ce fier aduerſaire?
<lb />Toy ſeule en mes malheurs tu me vais aßiſtant,
<lb />Et ſeule à ſes fureurs or tu vay reſiſtant.
<lb />I’ay tournoyé l’enfer, &amp; ie n’y vois que crainte,
<lb />Que ceſte ame cruelle a tout par tout emprainte,
<lb />Les damneZ ſont exemps de leur punition,
<lb />Siſiphe du rocher, de la rouë Ixion,
<lb />Mes miniſtres fuyans permettent à Tantalle
<lb />Qu'il mange de ſon fruict, que le Stix il aualle,
<lb />Titie eſt en repos, &amp; ſon vautour de peur
<lb />Neiuy javetqueiamny drratnamte taur.
<lb />Bref tous les criminels de ce larueux empire
<lb />Viuent en liberté exemptez de martyre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PROS.
<lb />Cher eſpoux ie m’eſcrie: &amp; demande ſecours
<lb />Tout par tout ou ie vais, mais, helas! mes diſcours
<lb />duurtſent a dtsjomras, nene iiemnepesfonne
<lb />Qui vueille ſecourir ceſte noire couronne,
<lb />Il n'y a nul eſprit au Tartare profond
<lb />Qui vueille reſiſter à vn fier Rodomont.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PLV.
<lb />Eſprits qui reſentez la rage criminelle,
<lb />Que ſi en combattant pour ma iuſte querelle
<lb />Vous chaſtiez l’orgueil de cet audacieux?
<lb />Ie vous vais deliurant de ces penibles lieux.
<lb />Vous ſerez pres de moy, &amp; à la bande noire
<lb />Vous irez commandant ſi i’ay ceſte victoire:
<lb />Vous ſerez deliurez des horreurs du tourment,
<lb />Ou eſtes condamnez du iuſte Radamant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PROS.
<lb />Ces eſprits eſueilleZ au ſon de vos promeſſes
<lb />Viennent pour demonſtrer leurs vaillantes proüeſſes,
<lb />Mais quel bruir eſi-ce , las c'eſt cet innumain
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Qui vient nous aſſaillir, retirons nous ſoudain.
<lb />RODO,
<lb />Eſt-ce là ta valeur, ô Prince de l’Auerne,
<lb />Que te tenir caché au fonds de ta cauerne?
<lb />Miſerable Pluton ſors de tes lieux ombreux,
<lb />Et te viens demonſtrer ardant &amp; valeureux
<lb />Secourant tes ſubiects, &amp; ta noire couronne
<lb />Et quoy mon nom t'afflige, &amp; maintenant t’eſtonne?
<lb />Que feront mes effects ſi mon nom ſeulement
<lb />Te met, &amp; tes enfers en tel rauagement?
<lb />Ie n’ay rien veu ceans que des ames errantes
<lb />Qui redoutent mes bras, &amp; ſont touſiours fuyantes.
<lb />Perſonne ne m'empeſche, &amp; ſans nul coup ferir
<lb />Ie me vois cet enfer maintenant conquerir.
<lb />N’y a-il icy bas non plus de reſiſtance?
<lb />Lors qu’au monde viuant ie faiſois demeurance,
<lb />Encor ay-ie trouué touſiours quelque oppoſant
<lb />Qui alloit ſurmonté mon los embelliſſant.
<lb />L'enfer tant redouté ſi effroyable aux hommes,
<lb />Ne me monſtre d’effroy que des laſches fantoſmes
<lb />Qui n’ont aucun pouuoir, &amp; leur Prince, leur Roy
<lb />Ne ſe ſçauroit ſauuer de receuoir ma loy.
<lb />Ie le veux, il me plaiſt? Que ſes deux autres freres
<lb />a tennent te jetamiusut semeuunsescesertss
<lb />Ie les attacheray tous trois à vn eßieu,
<lb />Et me feray mener ainſi qu'vn puiſſant Dieu
<lb />Dedans ces regions, dans la prouince aſtree,
<lb />Et ſur les pers ſillons de l’ingratte Neree,
<lb />I’ayaſſeZ de pouuoit, i’ay de la force aſſez
<lb />Pour gouuerner les trois deſſoubs moy terraſſez,
<lb />Viens donc laſche Pluton Roy de ces ſalles ſombres,
<lb />Range tes bataillons, &amp; amaſſe tes ombres:
<lb />Pouſſe les deuant moy, &amp; viens donc m’attaquer,
<lb />Ie les veux d’vn ſeul coup trop laſches ſuffoquer.
<lb />I’entends icy des cris, c’eſt peut eſtre l’armee
<lb />Qu'en fin ce prince noir a bruſquement armee.
<lb />Combattons cet amas, &amp; malgré leur valeur
<lb />Conduiſons cet enfer à ſon dernier malheur.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PLVT.
<lb />R’entrez dedans vos creux, ô malheureuſes ombres,
<lb />Ce n'eſt vous qui deuez ſecourir nos encombres
<lb />Malheureux eitoyens: vous qui traitreuſement
<lb />AueZ mis vos pays en vn grand troublement,
<lb />Traiſtres à vos ſeigneurs, à vos Rois, à vos Princes,
<lb />Qui auez aux haineux deliure leurs prouinces.
<lb />Maſſacreurs inhumains qui aueZ entrepris
<lb />Sur le ſanginnocent, &amp; vous qui auez pris
<lb />Des pauures orphelins le bien &amp; l’heritage,
<lb />Vous qui aueZ ſemé des querelles, des rages,
<lb />Vous tous qui autrefois auez tant combatu
<lb />Le vice defendant, au lieu de la vertu,
<lb />Qui aueZ maſſacré vos freres &amp; vos peres,
<lb />Auez ſouillé le lict de vos ſœurs, de vos meres.
<lb />Ce n’eſt nul de vous tous qu’à preſent il me fault:
<lb />Il faut pour ſouſtenir de Rodomont l’aſſault
<lb />Vn homme valheureux, dont la dextre inuincible
<lb />Ayt paru aux combats en tous endroits horrible,
<lb />Il me faut vn guerrier dont le glaiue pointu
<lb />Ayt faict par l’vniuers le iour à ſa vertu,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />E j
<lb />Qui ayt donné la mort aux plus eſpouuentables
<lb />Aux guerriers plus vaillans, aux armes admirables:
<lb />C’eſt celuy qu’il me faut, &amp; non vous qui n’auez
<lb />Vos bras contre la mort mille fois eſprouueZ.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PROS.
<lb />Si dans ces lieux cruels quelque pitié demeure,
<lb />Eſprits prenez pitié de ce ſceptre à cet heure:
<lb />attohecia gia, opejee los taleurs,
<lb />Abbaiſſez de ce fol les rageantes fureurs!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GRADASSE.
<lb />Tu requiers vn guerrier qui par effects de guerre
<lb />Ayt faict trembler d’effroy tous les coins de la terre.
<lb />Qui ayt mocqué la mort, &amp; qui parfaicts guerriers
<lb />Se ſoit mis ſur le chef des triomphans lauriers?
<lb />Vn qui ayt affronté la plus guerriere audace
<lb />Des plus auanturiers? c'eſt moy le Roy Gradaſſe!
<lb />Qui ſuis pour te venger. Ah! c’eſt moy qui le peux,
<lb />Qui peux ſauuer ton ſceptreores ſi ie le veux.
<lb />Ce malheureux eſprit qui mocque ta puiſſance,
<lb />Redoutant ma valeur &amp; ma grande vaillance,
<lb />Ne m'attaqua iamais? Aſſeure toy ſur moy
<lb />Ie te fais le vainqueur de l’eſprit de ce Roy<lb />Si le Ciel ennemy embraſſe ſa querelle,
<lb />Si Neptune conioint d’amitié fraternelle
<lb />Conſpire auecque luy de s’addreſſer à toy?
<lb />Sois ſeur que ie lespuis eſclauer ſoubs ta loy.
<lb />L’Eſpagne reſentit la valeur de mes armes,
<lb />Ie fis veoir aux François mes valeureux gendarmes,
<lb />I'effrayé leur Royaume &amp; leur grande cité,
<lb />Penſa choir ſoubs l’effort de mon bras redouté.
<lb />Lors qu'vn ieune deſir alloit bruſlant mon ame,
<lb />Deſireux de vertu, fuyant touſiours le blaſme
<lb />Qu’on encourt en ſuyuant les ieunes voluptez,
<lb />Ie voulus eſſayer des effects redoutez:
<lb />Deux tres-puiſſans guerriers ie fis vœu de combattre,
<lb />Deux indomptez ſeigneurs leſquels ie ſceus abbattre,
<lb />I’eus bayard de Regnault, &amp; l’effort violant,
<lb />Et les guerriers exploicts de ce conte Rollant
<lb />2
<lb />Qu’on ventoit le premier en valeur, en puiſſance?
<lb />Ne peurent m’empeſcher d’auoir la iouyſſance
<lb />De ſon vaillant eſtoc, i’eus le vaillant cheual
<lb />Que i’allois deſirant, &amp; l’eſtoc durandal:
<lb />N’eſpere de trouuer dans ta prouince ombreuſe
<lb />Vn guerrier pour dompter ceſte ame audacieuſe,
<lb />Si ce n’eſt vn Gradaſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MANDRICARID.
<lb />O le braue venteur,
<lb />La terreur des mortels, des guerriers le dompteur;
<lb />Fit-il iamais exploict digne de la memoire?
<lb />Aſtolphe Mirthe Anglois euſt deſſur luy victoire,
<lb />Luy qui n'eſt des guerriers le plus auantureux,
<lb />Il ſe faict de diſcours homme ſort valeureux,
<lb />L’effect n’y eſt en rien, encor plein d’arrogance
<lb />Il veut auoir ſur nous l’honneur, la préminance?
<lb />De nous? dont la valeur &amp; les exploicts guerriers
<lb />Nous ont faict admirer entre les caualliers.
<lb />T a-il quelque coing de la terre habitable,
<lb />Qui n’ait ſenty l’effort de ma main redoutable?
<lb />Non ſeulement la terre, ains l’enfer &amp; les cieux
<lb />Ont cent fois admirè mes actes glorieux.
<lb />Qu'on aille ou le Soleil dans les eaux Nereïdes
<lb />Baille ſon chariot aux vieillardes Phorcides:
<lb />Qu’on aille en Orient, d’ou il ſort tous les iours
<lb />Afin de commencer par l’olimpe ſon cours:
<lb />E iij
<lb />Qu’on aille où ſes rayons vont iauniſſant la terre.
<lb />Et où le fier. Eole en ſes rochers enſerre
<lb />La pucelle orithye: &amp; bref en tous les lieux
<lb />Eſclairez des rayons de ce grand œil des Cieux?
<lb />Le nom de Mandricard, ſa Valeur renommee
<lb />Eſt de tous les humains à touſiours estimee.
<lb />Puis qu’il tefaut, Pluton, vn guerrier accomply,
<lb />Qui avt tout l’vniuers par ſa valeur remply?
<lb />Qui s'eſt mis maintefois en lice pour combattre
<lb />Ce puiſſant Roy d’Arger, qui veut, opiniaſtre,
<lb />Te chaſſer de l’enfer? Ne te tourmente plus,
<lb />Ie le veux, &amp; le puis rendre dans bref confus:
<lb />Iele veux enchaiſner, &amp; puniſſant ſon vice
<lb />L’atterrer ſoubs le fais d'vn rigoureux ſupplice.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AGRAMANT.
<lb />Pourquoy ces deux guerriers veulent ils diſputer
<lb />D'vn effect qui ſe doit entre les miens compter?
<lb />I’ay plancheay la mer pour venir dans la France,
<lb />Où i’ay faict euenter tellement ma puiſſance,
<lb />Et là l’ay demonſtré aux deſpens des François,
<lb />Que ie les penſay rendre eſclaues ſoubs mes lois.
<lb />I'auois plus de guerriers que le Ciel ne demonſtre
<lb />De flambeaux eſclairans en ſa nocturne monſtre,
<lb />Plus que le gay printemps ne nous donne de fleurs,
<lb />Que l'Autonne de fruicts, &amp; de douces liqueurs,
<lb />Plus que l’Hyuer affreux de neiges odieuſes,
<lb />Et l’esté chaloureux de moiſſons bien heureuſes.
<lb />Trẽte deux Roys vaſſaux cõmandoient deſſouz moy,
<lb />Alloient par tout mon camp par moy donnant la loy,
<lb />Partout où ie paſſois? mes trouppes aguerries
<lb />Rendoient les fleuuesjets O ttesfomtesiuras.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Quelque part où alloient mes venteux eſtendarts
<lb />Mes ennemis craintifs fuyoient de toutes parts-
<lb />L’aſpect, &amp; le nom ſeul de ma grande vaillance
<lb />Leur enuoyoit la mort, &amp; lors de ma preſence
<lb />I'ay faict rougir de ſangles plaines des François,
<lb />Establiſſant par tout mes redoutables lois.
<lb />Pluton, tu ſçais combien mes armes valeureuſes
<lb />Ont faict choir en ces lieux de teſtes malheureuſes:
<lb />I’ay peuplé tes maiſons, i’ay faict choir en ces lieux
<lb />En vn iour, plus d’eſprits que n’ont pas faict ces deux
<lb />Durant qu’ils ont veſcu, mande que l’on apporte
<lb />Le regiſtre cruel de ceux de ta cohorte,
<lb />Tu verras mes exploicts. Mais que ſert ce diſcours,
<lb />Nos debats, nos deuis ne ſont point ton ſecours,
<lb />Ils me doiuent quitter l’honneur, la préminence,
<lb />Puis que ie ſuis plus digne en grandeur, en puiſſance.
<lb />Ces deux ont ſoubs mes lois autrefois combatu,
<lb />nisun jaict poir pur moy tem guemere lertu,
<lb />Ie leur ay inſpiré le deſir de vaillance
<lb />Pour eſtre redouteZ par la guerriere France.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PLVTON.
<lb />Le danger qui eſt preſt vous induit à ceſſer
<lb />Vos diſcours importuns, afin de dechaſſer
<lb />Le trouble des enfers: ceſſeZ donc vos querelles,
<lb />Nos Iuges quelque iour iuſticiers, &amp; fidelles
<lb />Verront vos differens, car le malheur prochain
<lb />Vous doit faire eſmonuoir contre ceſt inhumain.
<lb />Puis que voſtre valeur, voſtre force guerriere,
<lb />Alors que vous voyez la celeſte lumiere
<lb />S’eſt faict tant admirer? Or qu’eſtes arriuez
<lb />En tes lienx de vos corps fatalement priuez,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />E niit
<lb />DemonſtreZ que le corps n’eſtoit qu'vne ombre vaine,
<lb />Pres de l’eſprit errant en ceſte noire plaine.
<lb />Que la grande valeur qui vous accompagnoit,
<lb />Et faiſoit admirer, tant ſeulement eſtoit
<lb />Le ſeul lineameut de la grande puiſſance,
<lb />Qui faict priuez du corps en vous ſa demeurance.
<lb />Or doncques auanceZ, ſecoureZ Valheureux,
<lb />Vn Prince, &amp; ſon eſtat à preſent malheureux.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MANDRICARD.
<lb />Si tu veux deliurer ton enfumé parrage
<lb />Des mains de cet eſprit, laiſſe moy cet ouurage:
<lb />Ne te tourmente plus, ie te veux auiourd’huy,
<lb />Et ton regne noircy ſauuer de tout ennuy.
<lb />Cet eſprit que tu crains qui tant de mal te braſſe,
<lb />A l’heure qu’il viuoit ne prit iamais l’audace
<lb />De m’oſter Doralice, il la querella bien,
<lb />Mais toute ſa valeur n’y fit iamais de rien.
<lb />Pour-ce ſois aſſeuré de veoir venger la perte
<lb />Que toy, &amp; tout l’enfer a ce iourd’huy ſoufferte.
<lb />Mais ſoulage vn petit les feux touſiours ardans,
<lb />Et les cuiſans effects qui me bruſlent dedans!
<lb />Les feux de cet enfant qui touſiours me martyre,
<lb />Et tu verras bien toſt ſecourir ton empire:
<lb />Ie feray cet eſprit eſclaue deſſouz toy,
<lb />Si tu veux alleger cet amoureux eſmoy
<lb />Qui me va tourmentant, plus que nulle autre peine
<lb />Que l’on trouue icy bas en l’Auernide plaine.
<lb />Les rages, les horreurs, les tourments puniſſeurs
<lb />Que deliurent ça bas les trois cruelles ſœurs,
<lb />Soit le mal qu’Ixion deſſur l’eßieu endure,
<lb />Soit du Pelopien la cruelle torture,
<fw><lb />Soit le rocher porté du fin Æolien,
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Soit le faſcheux tourment du fier Salmonien,
<lb />Et ſoit ceſte rigueur, la rage becquetee
<lb />Que ſouffre tous les iours le meſchant Promethee:
<lb />Et bref tous les trauaux, &amp; les tourments cruels
<lb />Qui geſnent les damnez d’efforts continuels
<lb />Ne m’affligent en rien, pres la peine amoureuſe
<lb />Qui rend ſans nul repos mon ame ſoucieuſe.
<lb />Si tu modere vn peu ſes rageantes rigueurs,
<lb />Ie n’iray point monſtrant mes efforts valeureux
<lb />Contre cet arrogant, mais ſi tu as enuie
<lb />D’auoir dedans le Ciel entiere ſeigneurie
<lb />Enchainant Iupiter? Et que les flots marins
<lb />Te viennent à ſouhait? Ie les mets en tes mains:
<lb />Ie te feray ſeigneur du Ciel &amp; de fortune:
<lb />Reſte de moderer la fureur importune
<lb />De ce cruel enfant, puis tu verras venger
<lb />Tant de forfaits commis par ce grand Ror d’Arger.
<lb />Et vous outrecuidez qui enuiez ma gloire,
<lb />Qui allez meſpriſant ma puiſſance notoire,
<lb />Soit icy, ſoit ailleurs, ſus auant retournez
<lb />Au monde, &amp; derechef l’vniuers eſtonnez
<lb />Par vos ambitions, que l'vn trop temeraire
<lb />Pour vn vengeur ſoupçon ſe declare contraire
<lb />Du grand peuple François, &amp; que de toutes parts
<lb />Il face aux champs ſouffler ſes larges eſtendarts:
<lb />Que l’autre pour auoir vne lame luiſante
<lb />Ouiujue les plus preux de valeur arrogante.
<lb />Ce que i’ay entrepris quand ie voyois le iour,
<lb />C’a eſté par l’effort du tout puiſſant Amour.
<lb />I’ay touſiours deſiré ſon eſtendart enſuiure,
<lb />Et n’ay iamais voulu ſoubs autre enſeigne viure:
<lb />Mais ie te pri', Pluton, de vouloir moderer
<lb />Larigueur dont l'Amour vient mon cœurtorturer.
<lb />Puis tu verras comment ie prendray la vengeance
<lb />De ce maudit eſprit, tout bouffy d’arrogance.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PLVTON.
<lb />Helas! comment pourrois-ie ores te ſecourir
<lb />Encontre ce Tyran, veu qu’il me faict ſouffrir
<lb />De ſemblables rigueurs. Ie porte dedans l’ame
<lb />Les rages, les rigueurs de ſa cruelle flame:
<lb />Las ie ſuis tout en feu, &amp; bien que tous les maux
<lb />M’aillent enuironnant en ces lieux infernaux,
<lb />Son traict paſſe par tout, &amp; au milieu des peines
<lb />Où ie vais commandant, il vient dedans mes veines,
<lb />Il me conſomme tout, &amp; ne ſçaurois trouuer.
<lb />Quoy que i’aille faiſant, moyen de me ſauuer
<lb />De ſes impietez, &amp; que ceſte poictrine
<lb />N’aille en fin ſuccombant ſoubs ſa force Cyprine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PROS.
<lb />Helas! nous le ſentons, &amp; tant de feux ardans
<lb />Que vous voyez flamber touſiours icy dedans,
<lb />N'ont ſceu oncq empeſcher que ſes flames ſubtiles
<lb />N’ayent en fin rendu nos poitrines ſeruiles:
<lb />Et nos diuiniteZ n’ont ſceu oncq repouſſer
<lb />Les feux, &amp; les efforts qu’il nous vient eſlancer.
<lb />Ne cherchez nul ſecours en ces noires puiſſances,
<lb />Chacun reçoit icy ſes dures violances.
<lb />Mais nous vous promettons que la grande beauté
<lb />Qui ſert de receptacle à telle cruauté,
<lb />Souffrira quelque iour la geſne criminelle
<lb />D’auoir eſté vers vous inhumaine &amp; cruelle.
<lb />Doncques vaillans eſprits armez vous promptement,
<lb />Et deliureZ l’enfer de ſon prochain tourment.
<lb />Voiy ce Rodomont, ie l’entens, qui s’auance
<lb />Pour reduire ces lieux à ſon obeiſſance.
<lb />Helas! oppoſez vous à tant de cruautez,
<lb />Et braues abbaiſſeZ tant de temerttez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAND.
<lb />Aſſeure toy ſurmoy, i’ay l’ame ardante &amp; prompte
<lb />Pour ce iour reparer ton tourment &amp; ta honte.
<lb />Si ie ne vais domptant ſes rageantes fureurs?
<lb />Que puiſſe-ie ſentiricy bas les horreurs,
<lb />Et tous les maux cruels que les enfers poſſedent:
<lb />Que la faim, que la ſoif, les feux, le froid m'excedent,
<lb />Et que tous les tourments des coulpables damnez
<lb />Soient pour me tourmenter enſemble deſtinez,
<lb />Si ie ne te le rends enchainé miſerable
<lb />Malgre l'effort cruel de ſa main redoutable.
<lb />Il vient gaigner le pont, ie m’en vais m’oppoſer,
<lb />Et du premier abord en l’eau le renuerſer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODO.
<lb />Ie vais, ie viens, ie cours, ſans ceſſe ie criaille,
<lb />Ie ſemonds au combat l’infernalle canaille,
<lb />Perſonne ne reſpond à ma tonnante voix,
<lb />Chacun veut obeir &amp; flechir ſoubs mes loix.
<lb />O le braue guerrier, braue Roy, braue Prince,
<lb />Qui ne peut garantir ſa noiraſtre prouince
<lb />Des forces de mon bras, ſors monarque enfumé
<lb />De tes ſombres cachots, &amp; viens icy armé
<lb />Defendre ta couronne, &amp; ſans cœur, ſans combattre,
<lb />Ne te laiſſe, Pluton, de la façon abbattre.
<lb />Viens-ie icy pour neant? ſans peine, ſans labeur,
<lb />Seray-ie maintenant de l’enfer poſſeſſeur?
<lb />C’eſt me deshonnorer, c’eſt mocquer ma puiſſance,
<lb />Que d’auoir cet empire ores ſans reſſſtance.
<lb />Mais voy-ie pas icy ce prince tenebreux,
<lb />Et alentour de luy des eſprits malheureux?
<lb />Il me faut l’attaquer: ainſi comme ie penſe
<lb />Ie vois deſſur ce pont vn eſprit qui s’auance
<lb />Pour m'empeſcher le pas, ie m'en vais tournoyer
<lb />Ceſtuy autour de moy, &amp; ſoudain l’enuover
<lb />Contre mes ennemis, maintenant que nulle arme
<lb />Mon bras imperieux dedans ces enfers n’arme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAND.
<lb />Viens malheureux eſprit, fol eſprit menaçant,
<lb />Le destin m'a rendu ce iour ton oppoſant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODO.
<lb />Tiens, voyla maintenant ta valeur oppoſce
<lb />De ce premier abort vaillamment renuerſee.
<lb />Pluton fuit eſperdu, &amp; cerenuerſement
<lb />Le met plus que iamaisenpeme &amp; en tourment:
<lb />Pluton auoit choiſi vne ame valeureuſe
<lb />Pour affronter ma force &amp; valeur genereuſe,
<lb />Qui du premier effort qu’elle a receu de moy,
<lb />Sans force, ſans valeur tombe auu pitusue pairiCi.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mais quel fer eſt vecy? c'eſtſon ſceptre effroyable,
<lb />I’en armeray ſoudain ceste dextre indomptable
<lb />Pourſuyuant ma victoire, &amp; malgré ſes efforts
<lb />Ie me feray ce iour Roy &amp; prince des morts.
<lb />Souuienne toy, Pluton, de ce grand fils d’Alcmene,
<lb />Songe pour quel ſubiect il vint dans ceſte plaine,
<lb />Ce fuſt pour en tirer le vaillant Pitheen:
<lb />Ie ne viens deliurer le grand Piritheen
<lb />Seulement de tes fers, que ce puiſſant Alcide
<lb />Ne ſceut oncq retirer de ta caue Auernide?
<lb />Ie viens te deſthroner, &amp; mettre en liberté
<lb />Ceux qui ſont enchaineZ en ceſte obſcurité,
<lb />Ie viens me faire Roy de ces campagnes ſombres,
<lb />Parricide: te viens chaſtier les encombres
<lb />Que tu fais à ton pere enchainé dans ces lieux,
<lb />Et ie le vengeray de Neptune &amp; des Cieux.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE CINQ
<lb />TIESME.
<lb />PLVTON, PROSERPINE,
<lb />Mandricard, Rodomont.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PLVTON.
<lb />EEt eſprit qui van toit tellement ſa vaillance
<lb />Giſt ores atterré ſans aucune puiſſance
<lb />Et ce du premier coup, ô miſerable moy;
<lb />Il faut qu'vn Dieu puiſſant flechiſſe ſoubs la loy
<lb />D'vn eſprit orgueilleux? moy qui tenois les reſnes
<lb />De ce Reyaume noir, receptacles des geſnes,
<lb />I’ay resté tellement de ſes faicts eſtonné,
<lb />Que i'ay plein de frayeur mon ſceptre abandonné?
<lb />Il le tient maintenant, &amp; court par ces lieux ſombres
<lb />Effroyant, &amp; chaſſant de tous coſtez les ombres:
<lb />Il rompt, il briſe tout, &amp; ie ſeray contraint
<lb />De rendre mon eſtat ſoubs ſa fureur abſtraint?
<lb />Compagne de mon ſort, conſulte quel remede
<lb />Peut terminer le ſoing qui ores nous poſſede,
<lb />Nos ſubiects nous quittant redoutent les fureurs
<lb />De l’eſprit enragé, qui porte ſes nortars
<lb />Ayant mon ſceptre en main par tout cet heritage,
<lb />Sans que quelqu'vns oppoſe à ſa brutale rage.
<lb />Qu’il ne priue l’enfer de ſubiects, de vaſſaux,
<lb />Qu’il tienne auecque moy les ſceptres infernaux:
<lb />Que luy &amp; moy, ſeigneurs de la bande infernalle,
<lb />La regißions chacun ſoubs vne loy eſgalle:
<lb />I’accepte ce parcy, pluſtoſt que viure ainſi
<lb />Eſloigné de ſecours, en tourment, en ſoucy.
<lb />Toy qui vois de là hault tonfrere en telle peine,
<lb />Ta bruiante tempeste ores eſt elle vaine?
<lb />Moy qui t’ay aßisté de mes biens, de mes gens
<lb />Quand tu fus aſſailly des terre nez Geans:
<lb />Dois tu manquer de rendre au beſoin à ton frere
<lb />Ce qu’il t’alla prestant, pour chaſſe rnostre pere
<lb />De l’olympe ſacré? deliure ton parant
<lb />Que tu vois ſuccomber au danger apparant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PROS.
<lb />Iupin ſetient au Ciel reclus &amp; ſolitaire,
<lb />Fauoriſant l’effort de ce fier aduerſaire
<lb />Ne s'oſant declarer, mais ſon ambition
<lb />Deſire des enfers la domination,
<lb />Quand ceſtuy ſera Roy de ces plaines ombreuſe?
<lb />Vous luy verrez vomir ſes rages odieuſes,
<lb />Et ſon ambition lors s’ira deſcouurant,
<lb />Que ſoubs ce fol eſprit ores il va couurant.
<lb />Les enfers ſerontils vaſſaux de ſa puiſſance?
<lb />Le deſir de tenir ſoubs ſon obeiſſance
<lb />Tout ce qui ſe gouuerne enflammera ſon cœur
<lb />Teptun reſentira l’enuieuſe rancœur
<lb />Außi bien comme nous, d'vn nouueau ſtratageme
<lb />Il ira poſſedant des eaux le diademe.
<lb />Mais l’eſprit renuerſé par le fort Rodomont
<lb />Se releue ſoudain, &amp; va deuers lepont.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAND.
<lb />Deuant tous i’ay receu cet affront, ceste honte
<lb />Que l’on m'a renuerſé? mais d’vneforce prompte
<lb />Ie me vengeray bien: Rodomontou és tu?
<lb />Viens, ce n’eſt pas aſſez de m’auoir abbatu,
<lb />Il falloit ruiner tout à faict ma puiſſance,
<lb />Pour ne point reſentir par apres la vengeance
<lb />De tes laſches forfaicts, tu te vais addreſſant
<lb />Maintenant aux eſprits, dont l’effort impuiſſant
<lb />Ne te peut arreſter en ta cruelle rage:
<lb />Mais viens, viens deuers moy qui ay force, &amp; courage
<lb />Pour abaiſſer ton vol par trop audacieux.
<lb />Mais Pluton ie te pry raſſerene tes yeux!
<lb />Aſſeure ton eſprit, ie veux que tu me liure
<lb />Mil &amp; mille tourments, ſi or ie ne deliure
<lb />Tonregne des eſfonts de cer tpnirmeſehant
<lb />Qui va de tes enfers tous les droicts empeſchant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PLVTON.
<lb />Eſprit que feras-tu? Il a dedans ſa dextre
<lb />Ce qui m’afflige trop mon indomptable ſceptre:
<lb />Les coups qu’il va donnant par ces manoirs ombreux,
<lb />Font trembler &amp; gemir tous cestieux tenebreux.
<lb />Tu l’entends Mandricard, ceſſe ton entrepriſe,
<lb />Außi bien ta valeur &amp; ta force il meſpriſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAND.
<lb />Ceſſe de t’affliger, s’il a ton ſceptre craint
<lb />Ie le veux ce iourd’huy faire venir, contraint
<lb />Te le rendre, Pluton, s’il mocque ma puiſſance?
<lb />Ie mocque ſa fureur, &amp; ſon outrecuidance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PROS.
<lb />Of donc oppoſez vous, car le voicy venir:
<lb />TeneZ vous ſur le pont, il vous le faut tenir
<lb />Encontre ſes efforts.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />MAND.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAND.
<lb />ViueZ tous deux ſans crainte,
<lb />Vous verrez ſa valeur deſſoubs la mienne abſtrainte,
<lb />Le ſceptre qui le rend tellementindompté
<lb />Luy ſera par mon bras tout maintenant oſté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ODO.
<lb />Ayant chaßé le chien qui triplement aboye
<lb />Ceux qui vont trauerſant par ceſte longue voye,
<lb />I'ay trouué deux chemins: vn qui va conduiſant
<lb />Par vn ſentier faſcheux en vn regne plaiſant,
<lb />L’autre qui m'aconduit d’vne voye plaiſante
<lb />En ce lieu pour dompter ceſte plaine relante,
<lb />Pour eſclauer l’enfer deſſoubs mes volontez?
<lb />Le chemin ſi faſcheux, &amp; ſi plein d’aſpretez
<lb />Des bien-heureux eſprits m'a faict veoir la demeure,
<lb />Ie n’y ſuis point entré, ie voulois à ceſte heure
<lb />Paroiſtre ſur le pont pour combattre Pluton,
<lb />Et aſſeruir ſoubs moy les horreurs d'Alecton.
<lb />Pourſuyuant mon chemin par voyes epineuſes
<lb />Qui conduit au ſeiour des ames bien-heureuſes,
<lb />Au paſſage i’ay veu vn eſprit qui d'vne eau
<lb />S’eſt tout baigné lelcorps, &amp; planté vn rameau
<lb />Au ſeuil de ſes beaux lieux, puis franchiſſant la porte
<lb />Il s’eſt mis enroollé en l’heureuſe cohorte
<lb />Des eſprits EliſeZ, lieu où mille plaiſirs
<lb />Contentent à l’inſtant les deſplaiſans deſirs.
<lb />Vn Ciel plus aZuré, plus remply de lumieres,
<lb />Vn Soleil nompareil en ſes belles crinieres,
<lb />Vne part des heureux ſe iouſte brauement,
<lb />L’autre d'vn pied mignard dance bien plaiſamment
<lb />Aux chanſons, &amp; encor vn homme d’apparence,
<lb />Va pincetant le Luth, &amp; eux à la cadance
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />De ces diuins accords ballent à qui mieux mieux
<lb />Pouſſans leurs plaiſans cris iuſques dedans les Cieux,
<lb />Les armes ſans honneur ſont à bas renuerſees,
<lb />Des aguerris charrois ſont les roües briſees,
<lb />On ne faict aucun cas ny d’eſtoc, ny d’eſcus,
<lb />En tels lieux il n’y a ny vainqueurs ny vaincus.
<lb />Par les paris herbeux les cheuaux paiſſent l’herbe
<lb />Sans brides, &amp; le mot de guerre ſi ſuperbe
<lb />Ne court par ces beaux lieux, aucuns prennent le ſoing
<lb />Qui les auoit außi deſſur la terre eſpoint.
<lb />Non loingde la i’ay veu pluſieurs deſſur l’herbage
<lb />Bancquetans plaiſamment, &amp; pres d’vn beau riuage
<lb />Dans vn bois de lauriers ſuaue &amp; odorant
<lb />Pluſieurs vont leurs accords l'vn à l’autre accordant.
<lb />I'euſſe veu plus auant, mais la ſoudaine enuie
<lb />D’auoir ces creux enfers ceſte plaine aſſeruie?
<lb />M’a faict venir au lieu où le chemin plaiſant,
<lb />Aggreable conduit au regne palliſſant.
<lb />Quand i’auray aſſeruy ſoubs mes forces vaillantes
<lb />L’enfer i'iray reuoir ſes plaines ſi plaiſantes
<lb />Et ainfi que d'enfer ie m'enferay le Roy.
<lb />Mais qui eſt cet eſprit qui vient au deuant moy?
<lb />Me veut il empeſcher maintenant le paſſage?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAND.
<lb />Demeure audacieux, ie viens à ton dommage,
<lb />Ceſſe de tourmenter Pluton, &amp; ſes enfers,
<lb />Où ie t’eſclaueray promptement ſoubs mes fers,
<lb />Temenant au ſeigneur de ceſte noire plaine,
<lb />Pour ſelon ton forfaict te departir la peine.
<lb />Rends toy, ſois ſon ſubiect, ou ie ſeray contraint
<lb />De m’addreſſer à toy, &amp; de t’y rendre abſtraint,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROD.
<lb />Eſt-ce la valeur que tout l’enfer poſſede?
<lb />Viens-tu pour luy ſeruir de ſecours, de remede?
<lb />Si l’enfer n’a que toy pour me liurer combat,
<lb />Ie le poſſederay ſans beaucoup de debat.
<lb />Pluton ſe mocque-il de moy, ou de luy-meſme,
<lb />De t’enuoyer icy pour ſa prouince bleſme
<lb />Secourir de mes mains? Si Pluton n’a que toy,
<lb />Il ſe peut aſſeurer de n’eſtre plus le Roy
<lb />De ces palais noircis, va fol eſprit luy dire,
<lb />Qu’il m’enuoye les clefs de ce larueux empire:
<lb />Ou qu'u nenne, ou enuve mneſpnt pius puiſſant
<lb />Que toy pour ſecourir ce regne paliſſant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAND.
<lb />Si tu as effroyé de mots &amp; de paroles
<lb />Le royaume des morts? à moy ſe ſont friuoles.
<lb />Ie te le feray veoir à tes propres deſpens,
<lb />Tiens doncques pare toy de ce nœud de ſerpens,
<lb />Pare toy de leurs feux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODO.
<lb />Le valeureux Alcide,
<lb />Iadis l’eſtonnement de ceſte plaine auide,
<lb />Enfant en tua deux: moy plus puiſſant que luy,
<lb />Rinte tegpuume man enume cetonnto huy,
<lb />Mais que dis-ie eſtonner? qui le tiens tributaire,
<lb />Trouueray-ie icy bas quelque choſe contraire?
<lb />Tiens, les voyla creuez ſans redouter leurs feux,
<lb />Ie ne reſens en rien leurs efforts veneneux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAND.
<lb />C'eſt trop me meſpriſer, il conuient que i’aduance,
<lb />Et que de ce meſpris ie prenne ore vengeance,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />F ij
<lb />Va maleureux eſprit. Le voyle trebuché,
<lb />Le ſortir de ceſte eau luy doit eſtre empeſché.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LVTON.
<lb />Sus accourez eſprits, que tout chacun ſe treuue
<lb />D'vn magnanime cœur à l’entre de ce fleuue
<lb />Pour empeſcher l’abord à cet eſprit cruel
<lb />Qui ſe veut faire Roy du Royaume mortel.
<lb />Sus, ſus, oppoſez vous à ſa rage felonne,
<lb />Et deliureZ ce iour l’Erebique couronne
<lb />Que ce maudit eſprit veut enuahir ce iour:
<lb />Helas! demonſtreZ moy maintenant voſtre amour.
<lb />TeneZ vous tous ſerrez, muraillez ceſte riue,
<lb />El Mnacepguuna faaaarale
<lb />Sur le bord deuers nous, qu'vne ſeconde mort
<lb />Il ſente parauant que de frapper le bord.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />S.
<lb />Courage, ſecourez ce pauure diadeſme
<lb />Finiſſez ie vous pri ceſte douleur extreſme,
<lb />Que chacun de vous tous ſe range ſur ce bord
<lb />Defendant vaillamment à cet eſprit l’abord.
<lb />Si vn ſeul l'a ietté, combien vous tous enſemble
<lb />Noyerez vous celuy ſoubs qui tout l’enfer tremble?
<lb />Valheureux citoiens armeZ vous donc pour nous,
<lb />Courage mes amis, helas! que l'vn de vous
<lb />Appelle le portier à la trippe ceruelle:
<lb />Appellez, ie vous pri', ceſte troupe cruelle
<lb />Des Eumenides ſœurs, allez, courez, vollez,
<lb />Et auſecours d’enfer tout l’enfer appellez.
<lb />Helas! ce n'eſt pour moy que ſeçours ie demande,
<lb />Et ſeule ie ne fais ores ceſte demande:
<lb />Pour vous comme pour moy, ie vous vais requerant,
<lb />De ſecourir l’enfer du danger apparant.
<lb />Eſprits ce n’eſt point nous qui cauſons vos ſupplices,
<lb />Ils vous ſont ordonneZ condignes à vos vices,
<lb />Ceſtuy ayant en main le ſceptre tenebreux
<lb />Vous fera reſentir des maux plus rigoureux
<lb />A ſon aduenement, il vous viendra contraindre,
<lb />Et d’vn nouueau tourment voudra ſe faire craindre.
<lb />Pour euner tety, &amp; tant iumtue uouteurs,
<lb />Oppoſez maintenant vos vaillantes valeurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PLVT.
<lb />Celuy qui vaillamment me rendra trihutaire
<lb />L’eſprit audacieux de ce fol temeraire,
<lb />Vn contour de Opres jon they touronnera,
<lb />Et de mille bien faits mon bras l’honnorera.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAND.
<lb />Ceſſe, ceſſe, Pluton, d’animer ceſte bande.
<lb />Renuoye ces eſprits: ma force eſt aſſez grande
<lb />Pour dompter cet eſprit, demeure, aſſeure toy,
<lb />Que tu auras par moy cet eſprit ſoubs ta loy.
<lb />Fais retirer ſoudain ceſte troupe, où i’atteſte
<lb />Que mon bras tournera contre toy ſa tempeſte
<lb />Accointant l’ennemy? &amp; de meſmes valeurs
<lb />Nous t’irons aſſaillant de plus grandes douleurs?
<lb />Ie ne veux de pareil, ny ſecond à ma gloire,
<lb />Pour ce fais retirer ta multitude noire,
<lb />Si i’ay ſceu renuerſer cet eſprit de ce pont,
<lb />Ie luy peux bien liurer vn plus cruel affront.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PLVT,
<lb />Retirez vous d’icy, ô malheureuſes ombres,
<lb />Retournez dans le creux de ces prouinces ſombres,
<lb />Puis que vous ne pouuez terminer les douleues
<lb />De l’enfer aſſailly, par vos foibles valeurs.
<lb />F iu
<fw><lb />.–
</fw><lb />Que cet eſprit tout ſeul s’en promet la vengeance,
<lb />Et qu'une veur auoir auec luy d aßiſtance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MAND.
<lb />Pluton ie veux tout ſeul (&amp; i’en ay le pouuoir)
<lb />Reduire ce mutin ce iour ſoubs ton vouloir,
<lb />Le vois-tu aborder, vois-tu comme il enrage,
<lb />Et comme forcenè, &amp; d'vn cruel courage
<lb />At ment ueuers ce pont ie l'atrens de pied coy,
<lb />Pour arreſter l'effort de ſon futur effroy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODO.
<lb />Et quoy ie ſuis tombé, ceſte ame Stigieuſe
<lb />M’a faict choir maintenant dedans l’eau tenebreuſe,
<lb />Et il s’en brauera? Il s’ira piaffer
<lb />De cet affrent donné par les plaines d’enfer?
<lb />Ie l’en empeſcheray: tant &amp; tant de vaillances
<lb />Que Plutton ſe promet en ſes noires puiſſances
<lb />N'empeſcheront mon veuil, ſus Rodomont auant,
<lb />Il fautores aller noſtre los pourſuyuant.
<lb />Mais n’apperçois-ie pas cet eſprit redoutable
<lb />Lequel m’a faict tomber en l’onde eſpouuentable?
<lb />Vengeons donc promptement ce vergongneux affront,
<lb />D'vn courage indompté marchons deuers ce pont,
<lb />Creuons &amp; ſuffoquons ceſte engeance maudite,
<lb />Sus monſtrons la valeur de l’enfer trop petite
<lb />Au regard de la noſtre, à ie le veux creuer,
<lb />Et ne veux plus long temps qu’il me vienne brauer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MANDRICARD.
<lb />Tu te laiſſe dompter de premiere rencontre,
<lb />Ta bouillante fureur n’eſtoit rien que de monſtre,
<lb />Mais ſans aucun effect.Or viença que dis tu,
<lb />Que du premier aboru mon bras t'ait abbatu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODO.
<lb />
<lb />Ne penſe triompherlonguement de ma perte,
<lb />Elle ſera dans bref brauement recouuerte.
<lb />Euſſe tu le pouuoir du fleuue d'Achelois
<lb />Changeant ton corps fuitif en trois ou quatre fois:
<lb />Soit en cruel Serpent, en Taureau, &amp; en fleuue,
<lb />Il faut que maintenant ma valeur tu eſpreuue.
<lb />Iu a beau t'efforter tous tes effects ſont vains,
<lb />Tu ne te peux iamais depeſtrer de mes mains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROS.
<lb />Eſpoux tout eſt perdu, las noſtre reſiſtance
<lb />Flechit deſſoubs l’effort de l’aduerſe puiſſance,
<lb />Voyez comme il l’eſtraint, il ſent telle douleur
<lb />Qu’il en tire la langue, &amp; en change couleur.
<lb />Le voyla terracé, &amp; tout plat ſur la plaine
<lb />Le voyla ſans mouuoir, ſans poulx, &amp; ſans haleine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODO.
<lb />Comme vn pin eſleué qui par trop ſourcilleux
<lb />Se porte brauement iuſques dedans les Cieux,
<lb />Qui paſſe tout le bois de ſa rameuſe teſte,
<lb />Oppoſe aux fureurs de la rouge tempeſte,
<lb />Regardé d'vn chacun, d'vn chacun admiré,
<lb />Mais quand le baucheron apres l’auoir miré
<lb />L’a faict tomber à bas, ceſte grandeur ſuperbe
<lb />Eſgalle incontinent la baſſeſſe de l’herbe.
<lb />Tout ainſi cet eſprit ſe rendoit merueilleux,
<lb />Admiré des enfers: mais mon bras vigoureux
<lb />Ayant faict trebucher cet eſprit ſur la place,
<lb />Il n'eſt plus admiré, il eſt ores ſans grace
<lb />Enuers ſes hahitans. Mais c’eſt trop arreſté
<lb />Pour reduire l’enfer deſſoubs ma volonté:
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />F iii
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Allons, ſuyuons le train de ma belle victoire,
<lb />Reduiſons à neant toute la troupe noire,
<lb />Deſormais les damnez tourmenteZ ne ſeront,
<lb />Ains à leur volonté ça bas demeureront,
<lb />Au lieu que dans ces lieux il n’y auoit que larmes
<lb />Il n’y aura ça bas qu’exercice des armes,
<lb />Les poltrons ſeulement ſeront mis aux rigueurs,
<lb />Et non ceux dont Mauors va dominant les cœurs.
<lb />Eſtoit-ce de l’enfer toute la vaillantiſe?
<lb />L’enfer autre valeur dedans ſes flancs n’attiſe?
<lb />C’eſt peu pour mon endroict, ny tous les cieux amis
<lb />Conioints preſentement à mes noirs ennemis,
<lb />Ny le Dieu de la mer auec ſon Amphitrité,
<lb />Et toute la fureur de ſon maitte exercite
<lb />Conioint auec Pluton, n’empeſcheront iamais
<lb />Que ie m’aille ſeant dans ce Royaume en paix.
<lb />Mais vois-ie pas Pluion auec ſa Perſephonne
<lb />Au hault de ceſte tour? Sus putmim qu'on donne
<lb />y dajjaatijariena, Pluronenhoje myy
<lb />Les clefs de ton enfer, ou bien aſſeure toy
<lb />De te veoir ruiner.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PLVT.
<lb />Demeure miſerable,
<lb />Ou bienin femnunmaforte inexpagnable:
<lb />Range toy ſoubs ma loy, où tous les maux cuiſans
<lb />Qui ſe ſentent ça bas en ces lieux meurtriſſans
<lb />T’accableront ce iour?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOM.
<lb />Ie ne crains ta puiſſance
<lb />Qui n’a faict contre moy encor de reſiſtance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PLVTON.
<lb />Tiens, reçois ce venin ſalle, puant, &amp; roux,
<lb />Qui raffolle les cœurs des amoureux taloux.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />RODO.
<lb />Tiens, ie ne le crains point, tiens, ie te le renuoye,
<lb />Si tu me veux dompter? recherche vne autre voye,
<lb />Les fols te vont craignant: toutefois ie ne veux
<lb />Que tu t’ailles ſeruant de ce venin contre eux:
<lb />Cazannier le voyla eſpanché par la plaine,
<lb />Ceſte force vers moy eſt inutile &amp; vaine.
<lb />Ie ne crains point ton gel, ny froid, ny feux ardans,
<lb />Ny les autres trauaux que tu as là dedans.
<lb />Ie fais autant de cas de tes fureurs funeſtes,
<lb />Ie fais autant de cas des tempeſtes celeſtes?
<lb />Que le Lyon affreux faict cas de quelque anneau,
<lb />Ny le loup affame du debile troupeau.
<lb />Quoy, es tu incenſe? n’as-tu donc point de honte,
<lb />Qu’il fault que cazannier maintenant ie te dompae
<lb />Sans auoir reſiſté? Reſiſte à tout le moins,
<lb />Tes pertes, tes combats ſeruiront de teſmoins
<lb />Pour prouuer ta valeur, arme toy de defence.
<lb />Vn guerrier attaqué qui ne faict reſiſtence,
<lb />Merite que les ſiens ſe tournent contre luy,
<lb />Qu’on l’aille trahiſſant, au contraire celuy
<lb />Qui defend ſon partage, encor que ſa vaillance
<lb />Ne ſoit pour ſuffoquer l’aduerſe violance,
<lb />Bien qu’il ſoit ſurmonté, &amp; du tout abattu,
<lb />Puienmarquer au renom ſa guerriere vertu:
<lb />Il eſt priſé de tous, &amp; ſans qu’il ayt victoire
<lb />Son renom vollera au temple de memoire.
<lb />Mais ie parle à vn ſourd, à vn ſans ſentiment,
<lb />Et à t'encourager ie me perds Vainement.
<lb />Vne ardente chaleur qui s’eſt dans moy iettee
<lb />Rend dedans mon goſier la parole arreſtee.
<lb />La ſoif a elle donc conſpiré contre moy?
<lb />Veut elle ſecourir &amp; defendre ſon Roy?
<lb />A poltron tu te ſers d'vne valeur couuerte
<lb />Afin de procurer mon malheur &amp; ma perte,
<lb />Ie t’en empeſcheray? &amp; malgré le tourment,
<lb />Et l’exceßiue ſoif qui m’aſſault maintenant,
<lb />Ie te dechaſſeray de ces plaines ombreuſes,
<lb />Deliurant de malheurs les ames malheureuſes.
<lb />Or ſçais tu qu’il y a, ie m’en vais eſtancher
<lb />La ſoif qui vient en moy ſesardeurs attacher,
<lb />Ie vais chercher de l’eau, &amp; vaillamment combattre
<lb />Ce tourment violent qui me faict tant debattre,
<lb />Prepare ta valeur à mon ſoudain retour,
<lb />Ou me liure les clefs de ton noircy ſeiour:
<lb />Et ie te Vais iurant par ma force indomptable,
<lb />Que tu eſprouueras ma fureur admirable.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LV.
<lb />Puis qu’il eſt deſtiné que ſans aucun confort
<lb />Nous deuons endurer les rigueurs de ce ſort,
<lb />Et qu vn autre que nous doit auoir la couronne,
<lb />Sans ſouffrir plus longtẽps que l’affront on nous donne.
<lb />Portons luy donc les clefs de ce regne noircy,
<lb />Et de plus l’empeſcher n'ayons aucun ſoucy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PROS.
<lb />Ainſi que vous auez, Neptun &amp; voſtre frere
<lb />Qui domine le Ciel, dechaßé voſtre pere
<lb />De l’olimpe voulté, à bon droict vous aueZ
<lb />Les torts que voſtre pere a par vous eſprouuez.
<lb />Mais manquant au beſoin de conſeil, de courage,
<lb />Nous allons ſuccombant à ſa cruelle rage.
<lb />De nos iuges d’enfer retentons le conſeil,
<lb />Afin qu'à leur aduis ſe forme noſtre vueil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PLVTON.
<lb />Vasy donc chere eſpouſe, &amp; conſulte attemtiue
<lb />Pour ſauuer ma couronne à ſon effort captiue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODO.
<lb />I’ay tant &amp; tant cherché̀ qu’à la fin à propos
<lb />Ie trouue le ſecours au ſeu qui ſans repos
<lb />Se colle à mon goſier, &amp; me met aux entrailles
<lb />Les charbons plus ardans des geſnes Stigialles.
<lb />N’eſtoit que ie donrois à Pluton le loiſir
<lb />De s’aller ramparant du tout à ſon deſir,
<lb />Ie t’irois ſurmontant, &amp; te ferois cognoiſtre
<lb />Que deſſur ton ardeur ie me ferois le maiſtre,
<lb />M’empeſchant d’aualler la liqueur de ces eaux
<lb />Qu'il me faut aualler eſtouffant tes flambeaux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PLVT.
<lb />O bien heureuſe ſoif ſecours de mon empire,
<lb />Par toy ſoif tout l’enfer eſt exempt de martyre,
<lb />Par toy ie ſuis vainqueur de ce fort Rodomont,
<lb />Qui faiſoit à l’enfer &amp; à moy tant d’affront.
<lb />Ie veux qu’aupres de moy, ainſi que Perſephonne
<lb />Tu ſois comme tenant de toy ceſte couronne.
<lb />Tant de coups redoublez de ce traiſtre auallez,
<lb />Deliurent iuſqu’icy mes eſprits trauaillez
<lb />De tourments &amp; d’ennuis, de Rodomont le boire
<lb />Ores me va donnant, &amp; liurant la victoire.
<lb />De m’aller tourmentant il perd le ſouuenir,
<lb />Et de tout autre ſoing ſeulement peut venir
<lb />En luy l’obiect aymé de l’amoureuſe offence,
<lb />Ceſte eau contre l’amour n'a aucune puiſſance.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />RODOM.
<lb />Celuy qui deſiroit le col long d'vn oyſeau
<lb />Afin de ſauourer longuement le morceau,
<lb />N’eſtoit point ſans raiſon, pour moy auec grand ayſe
<lb />I’ay appaiſé l’ardeur de ma vengeante braiſe.
<lb />Ie m’en vais promenant maintenant par ces lieux,
<lb />Afin de ſoulager mes ſoucis ennuyeux.
<lb />Mais, helas! quelque part, en quelque lieu que i’aille,
<lb />Ce vainqueur tout puiſſant me liure la bataille,
<lb />Ie meurs touſiours d’amour, &amp; ſans iamais mourir
<lb />Ie ne voy point mon mal maintenant ſecourir.
<lb />Iſabelle mon bien, encor que tu ſois morte,
<lb />Vn deſir violant pour ton ſubiect m’emporte.
<lb />Si du grand Tracien le poulce fredonneur
<lb />M’eſtoit ores donné, or' d'vn accord ſonneur
<lb />I’irois te demander comme il fit Euridice,
<lb />Donnant de mon amour vne ſeure notice.
<lb />I’irois bien te rauir? Mais ie ne veux troubler
<lb />Ton hien-heureux repos, ny te deſaſſembler
<lb />D'auec ton cher Zerbin, Berbin à qui fidelle
<lb />Tu as gardé viuante vne flamme eternelle.
<lb />Mais ie ſuis en des lieux remplis d’obſcurité,
<lb />Où le Soleil luiſant a quitté ſa clarté,
<lb />Faiſant place à ſa ſœur, à ſa belle Dictine,
<lb />Qui cache les rayons de ſa covne argentine.
<lb />O Soleil beau Soleil, maintenant dans les eaux
<lb />Tu allentis les feux des amoureux flambeaux,
<lb />Prens pitié de ta ſœur, &amp; que deſſur Latmie
<lb />Elle ouure à ſon berger la paupiere endormie.
<lb />Leue ton chef diuin, abſenté de ton iour
<lb />Ie ſuis touſiours geſné des trauerſes d’amour.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />I'atteſte ma valeur dont tu as cognoiſſance:
<lb />Que ſi dans tes plaiſirs tu fais plus demeurance
<lb />Que ie me faſcheray? tu ſentiras les torts
<lb />Que ton abſence faict des Cypriens efforts.
<lb />Iſabelle où es tu? où es tu Iſabelle?
<lb />Ne veux tu point reſpondre à Rodomont fidelle?
<lb />Helas! ie te ſuppli' eſcoute vn peu mes vœux?
<lb />Helas! voy ie te pri' la rigueur de tes feux.
<lb />O dure cruauté, ie ſçais bien que mon ame
<lb />A pour vray deuidé ſa torporelle trame,
<lb />Ie ſçais que le bel œil qui me va maiſtriſant
<lb />Soubs les Myrthes heureux ſe va reſiouyſſant,
<lb />Ie ſçais bien que ſans fruict mon bõ-heur ie pourchaſſe,
<lb />Et le deſir d’amour pour cela ne s’efface,
<lb />I’ayme touſiours ma belle, &amp; mon cœur la pourſuit,
<lb />Et ie vois bien à l’œil que cruelle elle fuit.
<lb />Belle ame mon ſupport, beau ſubiect qui me tue,
<lb />Que ſi ie iouyſſois ſeulement de ta veuë
<lb />Mon cœur ſeroit contant, &amp; mes iours &amp; mes nuicts
<lb />Ne s’iroient point comblant de tant &amp; tant d’ennuis.
<lb />Mais ie me vois i&amp; au bord a vne riuiere,
<lb />Et de l’autre coſte ie vois vne lumiere
<lb />Paroiſtre tant ſoit peu, ie m'en vais à ce iour
<lb />Pour trouuer quelque trefue à mon cruel Amour.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PLVT.
<lb />Courage donc eſpouſe, à ceſte heure, à ceſte heure
<lb />Sans trouble nous auons noſtre noircy demeure,
<lb />L’eſprit qui le tenoit deſia deſſouz ſes loix
<lb />N’aplus l’enragement que tant ie redoutois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PROS.
<lb />Qui nous a ſecourus au fort de nos miſeres:
<lb />Et qui a empeſché ſes rages, ſes coleres?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PLVT.
<lb />La ſoif l’ayant gaigné, l’a faict ſoudain aller
<lb />Du fleuue Lethean à longs traicts aualler:
<lb />Il a toutoublié, celuy pert la memoire
<lb />De tout ce qu’il a veu boiuant de ceſte eau noire,
<lb />Fors des feux de l’Amour, que la froide liqueur
<lb />Ne ſçauroit deſcharger du fonds de noſtre cœur.
<lb />Or il s’en va geſné de ſes viues atteintes,
<lb />Et faict oyr par tout ſes cruelles complaintes,
<lb />Il court où la fureur de ſon cruel amour
<lb />Le guide, &amp; va reuoir la clartè du beauiour,
<lb />Son corps qui va ſeruant aux corbeaux de paſture,
<lb />Sans honneur, par luuiumpe prmeue jeputture.
<lb />Le force par cent ans vageuſement errer,
<lb />Ains qu’il vienne en ces lieux tout à faict demeurer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />10
<lb />s.
<lb />t
<lb />De ceſte heureuſe ſoif nous auons en la dextre
<lb />Des enfers maintenant aſſeurément le ſceptre,
<lb />Il la faut dignement ores recompenſer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PLVT.
<lb />Il ſera faict ainſi, mais il conuient penſer
<lb />De reſtablir d’enfer les ruines, les pertes
<lb />Et repeupler dans bref tant de plaines deſertes.
<lb />Que Charron s’en retourne, &amp; prenant ſon baſteau
<lb />Aille legerement à l’autre bord de l’eau,
<lb />Pouramenericy ceſte troupe innombrable
<lb />D’eſprits, qui ſont errans depuis que l’execrable
<lb />Chaſſa de l'Acheron l’auare nautonnier,
<lb />Que le chien à trois cheſs du Tartare portier
<lb />S’eu aille dans les creux dtes plaines Auernides
<lb />Appeller promptement les fieres Eumenides,
<lb />Les Parques, les horreurs, &amp; que tous les damnez
<lb />Soient remis aux tourments où ils ſont condamnez.
<lb />Que tout ſe reſtabliſſe, &amp; toy chere compagne
<lb />En cet heureux exploict mon deſir accompagne,
<lb />Va à nos iuſticiers, &amp; moy deſſur les bords
<lb />De mon regne noircy ie vais parer les forts.
<lb />Dis leur que ſans ſouçy ils facent la iuſtice,
<lb />Condamnant vn chacun ſelon ſon malefice:
<lb />Et allant par l’enfer r’aſſeure de ta voix
<lb />Les eſprits effroyeZ qui viuent ſoubs nos loix.
<lb />Va par apres außi aux plaines bien heureuſes,
<lb />Pour ſçauoir s’ils ont veu les rages furieuſes,
<lb />S’ils ont oy d’enfer l’effroy, l’eſtonnement,
<lb />Eti lisn'ontrien jenny de cerenragement.
<lb />Et bref te promenant par l’abyſme gloutonne,
<lb />Repare le repos de la noire couronne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RODOMONT.
<lb />Ainſi qu'vn cerfbleßé d'vn dard parmy les flancs,
<lb />Court de bois, en taillis, de fleuues, en eſtancs,
<lb />De campagne, en campagne, &amp; tant plus il eſſaye
<lb />Fuyant de ſoulager la rigueur de ſa playe,
<lb />Tant plus il la rengrege, &amp; la met plus auant,
<lb />Et s’aduance la mort ſon ſecours pourſuyuant:
<lb />Ainſi ie vais courant portant dedans mon ame
<lb />Le traict trop rigoureux des beaux yeux de Madame.
<lb />En ce ie ſuis ſemblable à ce cerf, &amp; non pas
<lb />De pouuoir me ſauuer de l’amoureux treſp.as
<lb />Il trouue apres ſon mal la douce Panacee,
<lb />Pour guarir promptement ſa poictrine bleſſee;
<lb />Ie ne retrouue, helas, ny herbe, ny moyen,
<lb />Ny dictame, ny ius pour me guarir en rien.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Iſabelle où es tu? Iſabelle, Iſabelle
<lb />Que par trop vainement à mon ſecours i’appelle,
<lb />Que ie cherche par tout, helas prens à pitié
<lb />Ma ſaincte affection, ma ſincere amitié?
<lb />Que ie voye tes yeux? tes deux lumieres ſainctes,
<lb />Qui donnerent iadis à mon cœur tant d’attaintes,
<lb />Et qui continuans de couler dans mes os,
<lb />Ne permettent les nuicts pour prendre mon repos,
<lb />Les iours ne me ſont iours. Mais à coup la lumiere
<lb />De cet alme Soleil vient battre ma paupiere.
<lb />O Soleil de mes yeux que ne fais tu reuoir
<lb />Comme luy les rayons que ie deſire veoir.
<lb />Pareil à ſes rayons qui eſchauffent mon ame,
<lb />Et qui ne ſentent point l’ardeur de ceſte flame?
<lb />Diſſemblable en cecy, il va le iour luiſant,
<lb />Et les iours &amp; les nuicts tu me vais maiſtriſant.
<lb />I’entends en ce lieu cy des Corbeaux qui croaſſent,
<lb />Les voyla qui vn corps cruellement tiraſſent,
<lb />C’eſt mon corps, ô malheur? ça ça ie les veux tous,
<lb />Les ſuyuant ecraſer &amp; aſſommer de coups.
<lb />Ie les ſuiuray par tout, ſans honneur que ie ſoye
<lb />Des chiens, &amp; des Corbeaux la deuorante proye,
<lb />Ie les attrapperay? vous auez beau courir
<lb />Et voler hautement, ie vous feray mourir.
<lb />Mais quel lieu me detient en ceſte courſe errante?
<lb />Où ſuis-ie mainienant? quelle tour ſe preſente
<lb />Maintenant deuant moy, ô ſpectacle ennuyeux;
<lb />A ma honte, à mon damp ie recognois cestieux,
<lb />Helas! ô triſte moy, ô malheureux Cephalle,
<lb />Qui occis meſchamment ceſte Procris loyalle:
<lb />Non point inſciament, mon bras ne voyois tu
<lb />Qu'elle cherchoit la mort d'vne grande vertu
<fw><lb />Pour
</fw><lb />Pour ſe ſauuer de toy, de moy qui plein de rage
<lb />Voulois à ſon honneur, à ſon nom faire outrage.
<lb />Ie recognois le pont, la tour, &amp; le tombeau,
<lb />Où ſont enſeuelis ce couple ſainct &amp; beau.
<lb />Parangon des vertus, ô miroir où ſe mire
<lb />Meſmement la vertu, que tout chacun admire,
<lb />La meſme chaſteté regarde les douleurs
<lb />Que ie ſouffre t’aimant, conſidere les pleurs
<lb />Que ie verſe pour toy, &amp; ores ne deſdaigne
<lb />Qu'en ce lieu deſormais Rodomont t'accompagne,
<lb />Ie veux d’oreſnauant habiter dans ces bois,
<lb />Viſitant ton tombeau chaque iour mille fois,
<lb />Erengraiononrs ia Naomom paeut,
<lb />Crier autour de toy Rodomont, Iſabelle.
<fw><lb />←
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />FIN.
<lb />ODE SVR L’ANAGRAMME
<lb />DT EAVTHEVM
<fw><lb />Car il eſt nay rare Phebus.
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Raue ſonneur qui en la France,
<lb />DFais cheminer à la cadence
<lb />Le ſacré troupeau des neuf Sœurs,
<lb />Qui fais entendre à nos oreilles,
<lb />Et veoir à nos yeux les merueilles
<lb />De leurs aggreables douceurs.
<lb />Bel eſprit dont la Lyre paſſe,
<lb />La harpe au grand Chantre de Trace,
<lb />Qui du fredonner de ſes doigts,
<lb />Et du ſon de ſa voix charmeuſe,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Oredloit choſe merueilleuſe,
<lb />Les rochers &amp; plantes des bois.
<lb />Qui voudroit entonner tagloire,
<lb />Qui eſt à chacun ſi notoire,
<lb />Il faudroit premier emprunter
<lb />Ton archet &amp; ta belle lyre,
<lb />Autrement on ne ſçauroit dire
<lb />Tes vertus, ny bien les chanter.
<lb />Außi n’oſerois-ie entreprendre
<lb />Faire ces merueilles entendre
<lb />A ceux qui n’en ſont aduertis,
<lb />D'vn Phaëton l’audace folle
<lb />Arreſte, &amp; retient ma parole,
<lb />Qui a les effects trop petits.
<lb />Ce liure aſſeZ les faict cognoiſtre,
<lb />Ce liure aſſez les faict paroiſtre,
<lb />Liure de toy digne labeur,
<lb />Labeur qui monſtre ta doctrine,
<lb />Doctrine en ſoy toute diuine,
<lb />Et admirable en ſa grandeur.
<lb />Außi de ton nom l'Anagrame
<lb />Nous va monſtrant combien ton ame
<lb />Du Ciel a receu de vertus:
<lb />Lecteur ne ce mets en ceruelle
<lb />De veoir que ſa verue eſt ſi belle,
<lb />Car il eſt nay rare Phebus.
<lb />De Muſino Pariſien.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SONNET.
<lb />V fais le Rodomont? &amp; tu bouffes de gloire,
<lb />I Enpoulantte tunsqurbiamantmu. Cieux,
<lb />Et tu force arrogant, tont le monde de croire?
<lb />Que tes vers releueZ ſont oracles des Dieux.
<lb />Voyla Roger qui ſuit qui marque ſa memoire
<lb />Du triomphe, &amp; du pris de tels audacieux,
<lb />Compoſe auecque luy, ou la meſme victoire
<lb />A ton dommage encor le rendra glorieux.
<lb />Mais ton accord eſt faict ſi Rodomont eſt graue,
<lb />Roger victorieux en ſemblera plus braue,
<lb />L’ennemy plus puiſſant faict gloire à ſon vaincœur?
<lb />Où Roger fera paix te voyant la defence,
<lb />Vn Rodomont d’eſcrits, vn Rodomont d’eſſence,
<lb />Crainte de veoir venger par tes vers ſa rancœur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RESPONCE.
<lb />Roger eſt bien heureux, &amp; Rodomont encore,
<lb />De veoir par des eſcrits ſe rauir au treſpas:
<lb />L’autheur eſt bien heureux d’eſchapper de ce pas,
<lb />Targué de la vertu qui ſon beau vers honore.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />D. LE DVC PAR.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SONNET.
<lb />S&amp;E ne ſont pas des vers, ce ſont pluſtoſt des fers?
<lb />Ils forcent doucement les eſprits à ſe rendre:
<lb />Fers non? mais des enfers nouuellement ouuerts?
<lb />Qu'vn nouueau Rodomont veut ancore ſurprendre:
<lb />Enfers non? mais pluſtoſt eſpouuentables mers,
<lb />Dont le flus &amp; reflus ne ſe peuuent comprendre,
<lb />Mers non? mais quelque foudre effroy de l’vniuers,
<lb />Qui nous bruſle ſubtil ſans nous reduire en cendre.
<lb />Mais s’ils eſtoient des fers nous ſeroient-ils ſi doux?
<lb />Tels enfers pourroient bien rendre les Cieux à nous?
<fw><lb />G ij
</fw><lb />Des mers il ne ſe peut? la mer eſt trop mobile:
<lb />Fouldres non? car le Ciel ne craint pas les eſclers,
<lb />Toutefois ie les nomme, afin d’eſtre facile
<lb />Des vers, des fert les mers desfouldres. des enfers.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />Eaienide.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />SONNET.
<lb />Ppollon dépité du maſſacre odieux
<lb />AADe ſon fils par les mains des femmes Bromiẽnes,
<lb />Et que le ſon mignard des cordes Traciennes,
<lb />N’auoient peu empeſcher leurs efforts furieux.
<lb />Voyant que les accens du Luth melodieux,
<lb />Qui auoient retardé les Parques inhumaines,
<lb />Qui auoient faict mouuoir les pierres dans les plaines,
<lb />Ne pouuoient enchanter la puiſſance des Dieux.
<lb />Dolent d’auoir perdu ſonfredonneur de Trace,
<lb />Il voulut te choiſir pour ſurgeon de ſa race,
<lb />Il te donna le Euth, dont d'vn ſon gracieux
<lb />Tu deuois reſonner de Cupidon les flames,
<lb />Dont tu deuois charmer les bien-heureuſes ames
<lb />De tous les habitans de la voulte des Cieux.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />De Meligloſſe frere.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Charlemagne,
<lb />Roger,
<lb />Aymon
<lb />Rolland,
<lb />Leon,
<lb />Doralice,
<lb />JOM
<lb />Regnault,
<lb />Marphiſe,
<lb />Guidon,
<lb />Bradamante,
<lb />Ganelon,
<lb />0A
<lb />A M
<lb />
<lb />Anſeaulme Comte de Haute-fueille.
<lb />Tempriſe,
<lb />Alcine,
<lb />Eſcuyer d’Alcine.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE PREMIER.
<lb />CHARLEMAGNE, ROGER,
<lb />Aymon, Rolland, Leon, Doralice, Regnaut,
<lb />Marphiſe, Guidon, Bradamante, Ganelon,
<lb />Anſeaume, Tempriſe.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARLEMAGNE.
<lb />Shs pres tant de trauaux &amp; de peines ſiuffertes,
<lb />L&amp; De diſcords furieux, de ruines, de pertes,
<lb />Apres tant de malheurs, tant de ſangeſpanché,
<lb />Qui a mis ſi long temps ſans qu’il fuſt eſtanché,
<lb />Apres que nos ſubiects ont ſouffert les furies,
<lb />Et des gens d’Agramant les cruelles turies:
<lb />Qu’il verſoit par nos champs cent fois plus de malheurs
<lb />Que les Grecs deſſus Troye en eſtans poſſeſſeurs,
<lb />Qui auoit plus de gens &amp; d’enſeignes diuerſes
<lb />Qui duoient trauerſé les Amphitrites treſſes
<lb />Pour perdre les François: Que la voulte des Cieux
<lb />Ne nous monſtre la nuict de flambeaux radieux.
<lb />Apres que vos valeurs ont abaißé l’audace
<lb />De ce fol arrogant, &amp; ſurmonté Gradaſſe:
<lb />Apres que tous ces Cheſs, butin de vosfureurs,
<lb />Ont periſſant par vous appaiſé les horreurs
<lb />Qui naiſſoient par nos champs. Il eſtoit raiſonnable
<lb />D'eſgayer les François de plaiſir memorable
<lb />G iiij
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />A la poſterité, &amp; que nos ſurceſſeurs
<lb />Admirent eſtonneZ nos royalles grandeurs.
<lb />L’auarice eſt blaſmee en la grandeur Royalle,
<lb />Et la grandeur ſe doit demonſtrer liberalle.
<lb />S’il y a dans la Cour quelqu'vn dont le deſir
<lb />Ne ſoit point ſatisfaict à ſon entier plaiſir?
<lb />Qu’il vienne, qu’il paroiſſe, &amp; le grand Dieu i’atteſte
<lb />Qu'il ſera ſatis faict, ie veux qu’en ceſte feſte
<lb />Chacun reſte contant, Marphiſe &amp; ſon Guidon
<lb />Ne ſe plainent de moy, Doralice &amp; Leon
<lb />Conioints mignardement vont contentant leurs ames
<lb />Bruſlées à l’enuy des amoureuſes flames.
<lb />Toy Roger, mon cher fils, pour le certain ie crois
<lb />Que tu vais contentant ton ames dans les lois
<lb />De ce ſainct Hymenee, &amp; que ta Bradamante
<lb />En ce plaiſant deduit tout à faict ſe contente,
<lb />Par l’admirable mort du puiſſant Roy d’Arger,
<lb />xcacmmamttnmen les noptes mon Rorer,
<lb />Et ores par la mort du Roy de Circaßie
<lb />Se finit le plaiſir que mon cœur aſſocie.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROGER.
<lb />Sire, pour mon ſubiect vos liberalitez,
<lb />Voſtre honneur ſe demonſtre ores de tous coſtez
<lb />Où le Soleil luiſant va demonſtrant ſa flame.
<lb />Et ores ie ſerois vn corps ſans cœur, ſans ame
<lb />Si i’eſtois mal contant, veu que ſans meriter
<lb />Il vous a pleu tels biens, tels honneurs ne porter.
<lb />Tant de Princes, de Roys, tant de diuines Dames
<lb />Quinous ont guerroyez, ſoit d’effects, ſoit de charmes,
<lb />Qui ont veu voſtre Court, de leurs lointains pays
<lb />De vos graces, &amp; droicts ſeurement aduertis,
<lb />Et qui ont tant receu de vous de courtoiſies,
<lb />Bien qu’ils ayent de vous les ames fort ſaiſies?
<lb />Pourtant c’eſt moy qui dois vous en remercier,
<lb />Tout s’eſtant faict pour moy, &amp; vous teſtifier
<lb />Atteſtant ces ſeigneurs? Que deſormais l’eſpee
<lb />Que ie porte à mes flancs, ne doit eſtre occupée
<lb />Qu'à voſtre ſeul ſubiect, &amp; des Bulgariens
<lb />Le ſceptre triomphant que maintenant ie tiens,
<lb />Les effors, les moyens, les bandes aguerries,
<lb />Touſiours s’oppoſeront aux cruelles furies
<lb />Des haineux de la France, &amp; iuſques à la mort,
<lb />Roger ira ſuyuant de vos François le ſort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARL.
<lb />Mon fils ie m’en aſſeure, &amp; crois que ma puiſſance
<lb />Te ſeruira tonſiours de ſupport, de defence.
<lb />Les Princes que voicy compagnant mon deſir,
<lb />Se trouueront vers toy de meſme amour ſaiſir.
<lb />Mais qui entreprendroit, qui auroit cet audace
<lb />D’affronter vn Regnault, ſeul honneur de ta race?
<lb />Vn hardy Richardet, &amp; puis voyla Roland
<lb />Defenſeur de ton ſceptre, enuers tout aſſaillant?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AYM.
<lb />Sire, vous ſçauez bien que de Conſtantinople
<lb />L’Empereur ſans raiſon le ſceptre d’Andrinople
<lb />Veut ioindre auec le ſien, &amp; de ce beau pays
<lb />Il a pluſieurs cantons ſurpris &amp; enuahis,
<lb />Il aüra bon beſoin du ſecours de la France
<lb />Pour faire à Conſtantin dedans bref reſiſtance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROL.
<lb />Aymon, ſoyez certain que le ſceptre Royal
<lb />De Bulgare, a gaigné mon eſtoc durandal,
<lb />Qui tranche comme il faut, que l'Empereur de Grece
<lb />Aſſaille Bellegarde, il verra la proüeſſe
<lb />Qui marchera vers luy, &amp; ſi le camp François
<lb />Eſt außi valeureux que celuy des Gregeois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEON.
<lb />N’eſt-ce pas m’offencer que parler de la ſorte?
<lb />Quoy? i'eſt ſe deffier de l’amour que ie porte
<lb />Aux vertus de Roger, ſi ie ſuis ſon amy?
<lb />Mon pere ſera-il doncques ſon ennemy?
<lb />Non, non, aſſeureZ vous en tout de Bulgarie,
<lb />Aſſeurez vous d’auoir toute la ſeigneurie
<lb />Que mon pert dtritnt, foyeZ jeurs que iamais
<lb />On ne verra faucer entre nous ceſte paix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORALICE.
<lb />De ton feruent amour, inuincible Monarque,
<lb />Tu as monſtré vers nous vne ſi douce marque,
<lb />outre ceſte amitié, dont le puiſſant Roger
<lb />A ſceu dedans nos cœurs par ſes vertus loger?
<lb />Que Conſtantin par nous finira toute guerre,
<lb />Luy rendant ce qu’il a vſurpé de ſa terre,
<lb />Ne doute de cela, qu’il viue aſſeurément.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REGN.
<lb />Außi vous vous pouueZ aſſeurer maintenant
<lb />De n’auoir ſeulement l’aide de Bulgarie:
<lb />Mais ie ſçais quoiu liut O ja gendarmerie
<lb />Ioignant vos eſtendards vous iront ſecourir.
<lb />Et moy tout le premier i’iray iuſqu’au mourir
<lb />Pour tant d’affections que monſtreZ à ma race,
<lb />Combattre les humeurs de la Grece &amp; de Trace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARPH.
<lb />Et myy n’iray-ie point mes gens appariant?
<lb />ancia premllers
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GVIDON.
<lb />Et moy ie n'iray point au vueil contrariant
<lb />De ma chere Marphiſe, &amp; ſecourant ſon tyge
<lb />N’iray-ie ſecourant cil enuers qui s’oblige
<lb />Mon Germain, mon Roger, non Prince ſoyez ſeu?
<lb />Que le traiſtre cruel qui s’eſt faict poſſeſſeur
<lb />Du ſceptre de Grenade, alors qu’aurez enuie
<lb />De luy aller rauir la couronne rauie,
<lb />Vn Guidon ſeul ſera qui d’vn vaillant effort
<lb />Luy oſtera le ſceptre &amp; luy donra la mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MARPH.
<lb />Moy ſecondant Guidon d'vn indompté courage
<lb />I’iray vous ſecourant encontre toutoutrage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BRAD.
<lb />Hé quoy? qu’auons nous faict mon amiable Roger
<lb />A ces Princes, qu’ainſi ie les vois s’obliger
<lb />A ſecourir l’eſtat le ſceptre d'Andrinople?
<lb />L'vnique ſucceſſeur du grand Conſtantinople
<lb />Nous donne ſes faueurs, qui en ce ſurmontant,
<lb />Va tant d’affections deuers nous arreſtant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AYM.
<lb />Mais il eſt de beſoin &amp; tile qu'vn prince
<lb />Nouuellement eſleu dedans vne prouince
<lb />Aille de ſon eſtat prendre poſſeßion:
<lb />Sire, vous le ſçaueZ, &amp; qu'vne occaſion
<lb />Facilement ſe trouue afin qu’on ſe mutine,
<lb />Vne nef ſur les flots de la fiere marine
<lb />Quand les contraires vents agitent ſes coſteZ,
<lb />Sans pilotte, &amp; nochers, eſt miſe aux cruautez
<lb />Des flots iniurieux? C’eſt pourquoy ie deſire
<lb />Qu'il aille en Burgarie, &amp; renge ſon empire
<lb />cihahapadan.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Sire, il eſt de beſoin
<lb />ROG.
<lb />Que d'vn ſceptre nouueau on regarde le ſoin
<lb />dimieemo uent tonge;ont, ne ium Jupplie</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARL.
<lb />Roger, puis que tu as ceſte louable enuie,
<lb />Et que ie veis à l’œil ceſte neceßité,
<lb />Va ainſi que le veut ta ſage volonté,
<lb />Diſpoſant à iamais du Royaume de France,
<lb />Et de tous les moyens qui ſont en ma puiſſance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />3.
<lb />Sut, pun qu'u ions praiſt m attoruer maintenant
<lb />Congé, ie partiray, &amp; tout preſentement
<lb />Ie deſire aſſeurer mon ſceptre &amp; ma couronne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEON.
<lb />Sire, puis que Roger de ſon depart ordonne,
<lb />Comme eſtant mon chemin ie veux l’accompagner
<lb />Iuſques dans Bellegarde, &amp; luy veux teſmoigner
<lb />Au dedans ſes pays vne ferme alliance:
<lb />Dintques ie pariiray auet voſtre uiente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHAR.
<lb />Allez mes chers enfans, &amp; qu’à iamais les Cieux
<lb />Vous ſoient en tous vos faicts benins &amp; gracieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AYM.
<lb />Ie m’en vay les conduire, &amp; quand de Bulgarie
<lb />I’auray veu tout l’eſtat, toute la ſeigneurie
<lb />Ie reuiendray vous veoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REGN.
<lb />Et moy pareillement
<lb />Ie deſire d’auoir vn tel contentement.
<fw><lb />GVIDON.
<lb />C’eſt raiſon que Marphiſe accompagne ſonfrere,
<lb />Et moy qui ne ſçaurois de ſes yeux me diſtraire,
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ie l’accompagneray. ROG.
<lb />A Dieu donc puiſſant Roy,
<lb />Pour auoir tant verſé de graces deſſus moy,
<lb />PAiſſele clel, aunj, pejtrher toue lede,
<lb />Et vos peuples ſubiects d’ennuyeuſe tempeſte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARL.
<lb />A Dieu, approchez tous, &amp; que i’aille en laſſant
<lb />Mes bras autour de vous, &amp; que le ſort nuiſant
<lb />Ne vous puiſſe iamais ny nuire, ny mal faire:
<lb />A Dieu troupeau ſacre qui tout ſeul me peut plaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROL.
<lb />N'eſtoit que l’Empereur tout ſeul demeureroit,
<lb />Roland iuſqu’en ces lieux vous accompagneroit,
<lb />Mais ie vous iray veoirauant que l’œil du monde
<lb />Ayt cet an acheué ſa courſe vagabonde.
<lb />2uhieu uont tner tonſen, Anuicu puiſſans guerriers,
<lb />A Dieu Aſtres luiſans Soleils des caualiers:
<lb />Ie Vous iray ſurprendre en vos coucnes mannes,
<lb />Le ſeiour immortel des doureurs nectarines.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />CHARL.
<lb />A Dieu le ſeul ſupport du ſceptre des François,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />9G.
<lb />A Dieu le ſeul honneur des Princes &amp; des Roys.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GANNELON.
<lb />Doucques il ſera dit que tous cenx de Majence
<lb />Seront diſgraciez &amp; bannis de la France?
<lb />Que i’aye eſté chaßé, &amp; l’amante à Roger
<lb />Qui vint dedans ces bois Pinabel eſgorger
<lb />2
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />N’en aura le guerdon condigne à ſon offence?
<lb />Par elle ce Roger conduit à ſa plaiſance
<lb />Charles, &amp; tout l’eſtat, &amp; ores dans Paris
<lb />Chaſſant d’aupres du Roy tous les plus fauoris,
<lb />Il commande à baguette, &amp; moy qui ſoulois eſtre
<lb />Le premier pres le Roy, &amp; qui ſoulois paroiſtre
<lb />Entre les Caualliers, comme cet œil des Cieux
<lb />Paroiſt ſur les clartez des flambeaux radieux,
<lb />Ie reſte mal voulu, et la mauditte race,
<lb />De ce perfide ATymon s’enorgueillit d’audace?
<lb />Roland ſuit ſes deſſeins, &amp; ſe bendant vers moy
<lb />Ont flatté tellement les oreilles du Roy?
<lb />Qu’apres m’auoir chaßé, ils tiennent de la France
<lb />L’entier commandement, &amp; en grande bonbance,
<lb />Aux deſpens de l’Eſtat, en mille paſſetemps,
<lb />Aux nopces de Roger, ils vont paſſant leurs temps?
<lb />Et moy, qui gouuernois (feuſt en paix ou en guerre)
<lb />Tout l’Eſtat, maintenant exilé de ma terre.
<lb />Ie creue de deſpit, deſirant de venger
<lb />Mon exil mal-heureux aux deſpens de Roger<lb />Du puiſſant Rodomont la mort le glorifie,
<lb />Et de l’Eſtat François tout en tout il ſe fie?
<lb />Mais quoy i’y ay pourueu, ſur l’eſchine des eaux
<lb />Les vents ne vont pouſſant les viruoltans vaiſſeaux
<lb />Auec tant de rigueur &amp; de force enragee,
<lb />Que ie ſuis agité, que mon ame vengee
<lb />N’aille s’eſiouiſſant aux deſpens des François,
<lb />Aux deſpens des cruels, qui font que ie reçois
<lb />C’eſt exilimportun.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANSEAVLME.
<lb />Mais pourquoy ie te prie,
<lb />11
<lb />Gannes aſfliges tu de la façon ta vié
<lb />Quels deſſeins importuns rebrouillent ton cerueau?
<lb />Tu as, &amp; ie le ſcais quelque deſir nouueau
<lb />Qui te ronge l’eſprit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GAN.
<lb />Sus, ſus Conte Anſeaulme
<lb />Ie le veux, ie le puis? que le François royaume.
<lb />Soit dans brefruiné, tant d’affronts, de meffaits
<lb />Qu'au Conte de Pontiers les Paladins ont faits
<lb />M’ont tellement eſpoint auec ceſte diſgrace
<lb />Que i'ay par ce Roger, &amp; par toute ſa race?
<lb />Que i’ay trouué moyen en reuengeant ton fils,
<lb />De les rendre dans href bannis, &amp; deſconfits.
<lb />I’ay trouué le moyen vengeant ſur Bradamante
<lb />Qui viin Pinaput t mne, &amp; t'autretourmente:
<lb />De rendre nos haineux allieZ, &amp; amis,
<lb />Afin de ruiner nos François ennemis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANSEAVLME.
<lb />Le Ciel me ſera-il doncques ſifauorable,
<lb />Que ie voye venger ta perte deplorable
<lb />e Moanjemasaequen iociamal.
<lb />De ceux qui vont cauſant iour &amp; nuit noſtre tort?
<lb />Mais Gannes quel deſſein te promet la vengeance,
<lb />Et le ruinement de toute ceſte France?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GAN.
<lb />N’agueres futoccis le Monarque d’Arger,
<lb />Le braue Rodomont par ce traiſtre Roger:
<lb />Or il n'eſt rien reſté de ſa vaillante race
<lb />Qu'Vlien heritier du nom &amp; de l’audace,
<lb />Gradaſſe fuſt tué par le Comté Roland,
<lb />Ie vais leurs heritiers maintenant aſſemblant,
<lb />Pour venger d'vn grand cœur la perte de leurs perts,
<lb />Foylale ſeul eſpoir de toutes mes miſeres?
<lb />Ceux cy ioignant leur vueil, leurs braues eſtendarts,
<lb />Ils feront froumiller deux cens mille ſoldarts,
<lb />Viendront ſur Charlemagne, &amp; vengeront les pertes
<lb />Que leurs peres iadis ont dans ces lieux ſouffertes.
<lb />ni2y ie les conduiray par aduis, par conſeil,
<lb />Leurfaiſant accomplir mon deſir &amp; mon vueil.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANSEAVS
<lb />Mais leur as tu mandé? O la belle entrepriſe;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GAN.
<lb />I’attends de iour en iour qu’arriue mon Tempriſe,
<lb />Qui les eſt allé veoir, &amp; ie ſuis bien certain
<lb />Cil ne viendra iamais que reſponce à la main:
<lb />Reſponce ſans douter conforme à noſtre enuie,
<lb />Et qui jouagerales maha denſtre be</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANSEAV.
<lb />Mais à poinct le voicy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GAN.
<lb />Tempriſe apportez vous
<lb />i nupoe ſubiect pour finir nos courroux?
<lb />En deux mots conteZ moy ſi le fils de Gradace
<lb />Et le grand Roy d'Arger ont en eux cet audace
<lb />D’accorder mon party?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TEMPRISE.
<lb />Monſieur ayant laißé
<lb />Marſeille, &amp; ceſte mer adiacente paßé,
<lb />Le vent me fuſt ſi bon qu’en l’iſle de Lybie
<lb />I’entray, laiſſant à droit poliſmagne Nubie,
<lb />Les Gades, l'Arrabie, &amp; puis en ſeureté
<lb />En ſix iours i’arriuay dedans ceſte cité,
<lb />Le ſiege d’Vlien qui abſent de ſa terre
<lb />Faiſoit contre Rejuunn imunelleguerre.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Ie gri
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ie pris langue &amp; chemin, &amp; montant à cheual
<lb />M’en allay pour trouuer ce beau couple Royal.
<lb />Mais le deſtin voulut qu’on me prit ma monture
<lb />Ainſi que ie dormois ſur la gaye verdure
<lb />Me repoſant laßé, la cherchant i’arriuay
<lb />Au bord d'vne riuiere, auquel lieu ie trouuay
<lb />Vn vieillard de nocher, &amp; dedans ſa nacelle
<lb />Ie paſſay pour ſçauoir de mon chemin nouuelle:
<lb />Quand au milieu de l’eau nous fuſmes paruenus,
<lb />Tels propos du nocher lors me furent tenus:
<lb />Quiconque que tu ſois qui entre dans ma nace,
<lb />Il faut que tu paroiſſe auiourd’huy â la face
<lb />De celle qui detient maiſtreſſe ce pays?
<lb />Peut eſtre tu pourras la deliurer d’ennuis,
<lb />Si tu luy peux conter d'vn Cheualier nouuelle
<lb />Qu'elle a chery beaucoup, qui fauçant, infidelle,
<lb />Ce qu’il auoit promis, s’enfuit ingrattement
<lb />Saoullé des doux plaiſirs, &amp; du contentement
<lb />Qu'on reçoit dans les bras d’vne dame amoureuſe:
<lb />Ceſte Dame en amour ſur toutes malheureuſe,
<lb />Deſirant quelque iour aſprement ſe venger
<lb />Des tours &amp; des forfaicts de ſon amant Roger
<lb />Vn Cheualier vaillant, elle fait ſur la riue
<lb />Tenir ma barque, afin que ſi quelqu'vn arriue
<lb />D'eſtrange nation, il luy ſoit amené
<lb />Pour veoir ſi ſe ſera ſon amant obſtiné.
<lb />Or ie fus donc conduit à la Princeſſe Alcine,
<lb />Alcine de vos maux la ſeure medecine,
<lb />Alcine qui vous peut tout en vn coup venger
<lb />De Charles, de Roland, &amp; de voſtre Roger.
<lb />Ainſi que vous ſçauez par ſon art de Magie,
<lb />Par ſon enchantement toute choſe eſt regie:
<fw><lb />H
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Elle voulut ſçauoir en quelle part i’allois,
<lb />Et ſi d’vn Caualier nouuelle ie ſçauois,
<lb />Que l’on nommoit Roger, qui l’auoit abuſée:
<lb />Ie luy dis à l’inſtant ma courſe eſtre dreſſée.
<lb />Vers Roſmont, Serican, &amp; Vlien d’Arger,
<lb />Afin de vous pouuoir par leurs forces venger
<lb />De vos cruels haineux, que Roger dans la France,
<lb />Faict Chreſtien, gouuernoit Charles à ſa plaiſance.
<lb />Quand elle euſt entendu ces mots ſoudainement
<lb />Elle s’eſuanouit, &amp; y fuſt longuement.
<lb />On la mit dans ſon lict, &amp; en toute lieſſe
<lb />On m'alla feſtoyant. Le ſoir ceſte Princeſſe
<lb />Me commanda venir, s’enquit de voſtre nom,
<lb />(Qui a iuſqu’en ces lieux eſpandu ſon renom.)
<lb />Elle vous cognoiſt bien, apres mainte parole
<lb />On me fit retirer à l’heure que s’enuolle
<lb />Hors de cet horiſon ce flambeau radieux.
<lb />Le matin au leuer de ſon beau lict moiteux
<lb />Elle me demanda, &amp; me dit tel langage:
<lb />Amy ſi ton ſeigneur a ſouffert de l’outrage
<lb />D'vn perfide Roger, &amp; qu’il ayt grand deſir
<lb />D'en auoir la raiſon, n ſemblable plaiſir
<lb />Me pointelle le cœur: Retourne, &amp; va luy dire
<lb />Que luy &amp; moy pouuons finir noſtre martyre:
<lb />Luy pour ſçauoir les mœurs, le viure des François,
<lb />Et moy pour ma ſcience &amp; mes ſorcieres loix.
<lb />Qu’il me vienne trouuer, nous conclurons ſur l’heure
<lb />Les moyens, la façon, à celle fin qu’il meure:
<lb />Ie le peux &amp; dans bref venger du grand affront
<lb />Qu’il dit auoir receu par tous ceux de Clairmont,
<lb />Depeſche, dans le pont vn nauire s'auance
<lb />Po tr te conduire en bref au Royaume de France,
<lb />E ſumener io ton maiſtre viſtement,
<lb />Afin de terminer noſtre commun tourment.
<lb />Au ſurplus donne luy ceſte mißiue cloſe
<lb />Où eſt ma volonté entierement encloſe.
<lb />Ie partis tout ſoudain &amp; la mer &amp; le vent
<lb />S’accordant à mon vueil, m’ont faict preſentement
<lb />Arriuer deuers-vous, &amp; la nef au riuage
<lb />Vous attend gayement pour vn ſi bon voyage:
<lb />Voyez donc ce qu'Alcine ores vous VVamandant
<lb />Du faict que vous alleZ iour &amp; nuict pretendant.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GANNE.
<lb />O ſecoursopportun; ô aymable fortune,
<lb />Qui fille maintenant d’vne fillure brune
<lb />La mort, le troublement, le venger aſſeuré
<lb />De mes cruels haineux que i’auois eſperé.
<lb />S’il me falloit aller où ceſte alme lumiere
<lb />Sortant du lict moitteux commence ſa carriere,
<lb />Me fallut-il aller où ſes ronflans cheuaux
<lb />Se plongent haraſſez le chef dedans les eaux,
<lb />Me fallut-il aller où ces flames ardantes
<lb />S’eſlancent tout à plomb deſſus les Garamantes:
<lb />Et bref, me fallut-il ſur le negeux Caucas,
<lb />Afin de me venger, ores dreſſer mes pas?
<lb />I’irois ſans reculler, &amp; chaleur &amp; froidure
<lb />Ne m’iroient empeſchant de vengermon iniure:
<lb />Ie vais donc la trouuer, conioints enſemblement
<lb />Nous ſurprendrons Roger &amp; Charles ayſement.
<fw><lb />10
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE DEVXIESME.
<lb />ALCINE, ESCVTR, GANE<lb />lon, Tempriſe, Roger, Aymon, Bradaman<lb />te. Leon, Doralice, Roland, Regnault.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />ALCINE.
<lb />E&amp; Lcine ne pourra doncques auoir vengeance
<lb />&amp;&amp; De ſon amour mocqué? ny brider l’inſolence
<lb />Du deſtin ennuyeux contre elle conſpiré?
<lb />Deſtin qui tant de fois haineux a inſpiré
<lb />Vn malheureux Anglois, dont le coreffroyable
<lb />Rend vne pauure Royne à iamais miſerable.
<lb />Ie fuis de mon pays, Aſtolphe qu’autrefois
<lb />En mirthe transforme, ie tenois ſoubs mes llix,
<lb />Me priue de mon ſceptre, &amp; faut que fugitiue
<lb />Ie fuye en tous coſtez miſerable &amp; chetiue.
<lb />Mais pour auoir perdu mes biens &amp; mes honneurs,
<lb />Ma couronne, mon ſceptre, auec tant de malheurs,
<lb />Encor n’eſt-ce point là le plus cuiſant outrage
<lb />Qui ſans aucun repos mon pauure cœur outrage.
<lb />I’eſperois dedans breſ à plaiſir me venger
<lb />Des infidelles tours d’vn perfide Roger
<lb />Que i’ay tant adoré, que i’ay tant aymé, meſme
<lb />Que ie me ſuis cent fois meſpriſée moy-meſme,
<lb />Ce traiſtre, ce meſchant, ſaoullé de mes plaiſirs,
<lb />Changeant de iour en iour d’obiect &amp; de deſirs,
<fw><lb />40
</fw><fw><lb />2
</fw><lb />Adore les beautez des Dames les plus belles,
<lb />Puis en ayant iouy? lors il ſe mocque d’elles
<lb />Comme il a faict de moy. Cameleon changeant
<lb />A toutes les couleurs qui ſe vont approchant.
<lb />Mais on s’eſtonnera que moy qui ay puiſſance
<lb />Par le diuin ſçauoir &amp; l’art de Negromance,
<lb />Comme ie ne ſçaurois me venger du cruel
<lb />Qui geſne mon eſprit d’vn ſoing continuel:
<lb />Las mes ſorts ſont rõpus, trop foibles ſont mes charmes,
<lb />Ie n’ay aucun Demmon, ie n’ay aucunes armes
<lb />Pour l’aller attaquant, &amp; remplir la maiſon
<lb />De feu, de ſang, de pleurs de mon traiſtre Iaſon.
<lb />I’ay bien l’art, le ſçauoir de la belle Colchide,
<lb />Mais, las, vn autre poinct dedans Roger reſide:
<lb />Car il s’eſt faict Chreſtien, &amp; par ainſi mes ſorts
<lb />Ne luy peuuent cauſer ny dommages ny torts.
<lb />Que feray-ie donc plus? quel conſeil puis-ie prendre
<lb />En ceſte extremité? Que puis-ie donc attendre
<lb />De remede en mes maux? O grand Demogorgon
<lb />Qui cognois mes malheurs, fais que ce Ganelon
<lb />Me trouue quelque iour, &amp; qu’auec luy coniointe
<lb />Ie rerminel effort de ma cruelle atteinte.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ESCVYER.
<lb />Madame, que vous ſert de ſonger à Roger?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCINE.
<lb />Helas! ie ne le puis de mon cœur eſtranger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ESCVVER.
<lb />Que peuuent profiter ces ſonges, ces paroles,
<lb />Puis que ſans nul effect elles ſont ſi friuoles?
<lb />Ne vous affligez point, peut eſtre quelque iour
<lb />Vous vengerez le tort qu’il faict à voſtre amour,
<lb />H iu
<fw><lb />--- -----
</fw><lb />Voſtre art ne manque point, vous auez la puiſſance
<lb />De voler d’vn clin d’œil iuſques dedans la France
<lb />Pour trouuer Gannelon, &amp; vous ioignant à luy
<lb />Auec voſtre pouuoir vous ſortirez d’ennuy:
<lb />Il peut, ioint auec vous, dedans vos bras le rendre,
<lb />Et lors que vous l’aurez, alors vous pourreZ prendre
<lb />Vengeance par ſa mort des eſtranges forfaicts
<lb />Que ſon volage amour, &amp; ſes ruſes ont faicts.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCINE.
<lb />Faire mourir celuy qui me donne la vie:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ESCVIER.
<lb />Quel venger maintenant vous point elle d’enuie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCINE.
<lb />Ce n’a iamais eſté pour cela mon deſir,
<lb />Que vengerpar ſa mort mon cruel deſplaiſir,
<lb />I’auois bien volonté ſi ce malheureux prince
<lb />Qui me chaſſe, cruel, hors ma belle prouince,
<lb />Ne fuſt point arriué, de gaigner tellement
<lb />Du traiſtre Gannelon l’éſprit, l'entendement,
<lb />Qu'il me l’ameneroit, &amp; en priſon fermée
<lb />Luy faire reſentir ma colere enflamée,
<lb />Lu y faire veoir en fin ſa faute, ſon erreur,
<lb />Et de mon amitié la cruelle fureur.
<lb />Pour auoir bien aymé me voila miſerable,
<lb />Et ie ne puis venger mon tort irreparable:
<lb />L’amour de ce Roger (quand or' ie le tiendrois
<lb />Me feroit de rechef aſſeruir à ſes loix?
<lb />O Roger mon Roger, que ton ame contente
<lb />Viue eternellement auec ta Bradamante,
<lb />Comme Medée a fuict, ie n’iray rempliſſant
<lb />Ta fomme, &amp; ton palais d'vn grand feu rauiſſant:
<lb />Ie me contenteray ſeulement de l’Idée
<lb />De ta ieune beauté, qui dans mon cœur gardée
<lb />Ne te peut offencer, qu’en offençant ce eœur
<lb />De ta deſloyauté le malheureux autheur:
<lb />Ie ne puis t’oublier? car dedans ma poitrine
<lb />Tes yeux ont tellement dilaté leur racine,
<lb />Qu'encor que tu me ſois inconſtant &amp; leger,
<lb />La haine ne ſe peut dans mon eſprit loger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ESCVIER.
<lb />Madame, voulez vous conſommer en complaintes
<lb />Et les nuicts &amp; les iours? &amp; ces lumieres ſainctes
<lb />Ternir par tant de pleurs? vous priuer de manger?
<lb />Ne dormir, &amp; touſiours à ce traiſtre ſonger?
<lb />Vn malheur plus cuiſant que celuy vous excede,
<lb />Vn ennemy cruel voſtre pays poſſede,
<lb />Vous courez ſur les eaux ſans guide en voſtre cours,
<lb />Sans aller rechercher quelque part du ſecours:
<lb />Vous auez en ces lieux ores voulu deſcendre.
<lb />Et quoy qu'eſpereZ vous, que pouuez vous pretendre
<lb />De repos en ces lieux faſcheux, &amp; déſerte,
<lb />De beſtes ſeulement maintenaut habitez?
<lb />Remontez ſurla mer, &amp; chercheZ vne terre
<lb />Qui aille dechaſſant le mal qui vous atterre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALC.
<lb />C'eſt mon plus grand plaiſir qu’en des lieux eſcartez
<lb />Solitaire gemir les deſtins irritez
<lb />Touſiours encontre moy: Mais, ou ie ſuis trompée,
<lb />Si mon oreille n’eſt par vne voixfrappée?
<lb />Entends tu ces haults cris? va t'en deuers le bord
<lb />Quelque vaiſſeau peut eſtre ancré dedans ce port,
<lb />Tant de cris redoublez m’àſſeurent de l’affaire.
<fw><lb />Hiiij
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ESCVYER.
<lb />Madame s’en eſt vn, il vous eſt neceſſaire
<lb />De monter dans le voſtre, &amp; de gagner pays,
<lb />Ou l’attente ſeroit cauſe de vos ennuis.
<lb />Deux guerriers ſont ſortis, &amp; dans vne fregate
<lb />Viennent dedans ces lieux, ie vous iure, en grand haſte,
<lb />Tenteſiro suuce fent desbitgunus, ats poleurs,
<lb />Des deſtins enuoyeZ pour combler vos douleurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALC.
<lb />Non, non, ie veux attendre au fort par ma ſcience
<lb />Ie ſçauray eſchappers'ils me font de l’offence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ESC.
<lb />Madame les voicy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GANNEL.
<lb />Tempriſe ſoubs le frais
<lb />De ces proches ormeaux repoſons nous en paix,
<lb />Nous ſommes fatiguez des ondes furieuſes
<lb />Qui nous ont faict ſentir leurs vagues enuieuſes:
<lb />Mais qui eſt ceſte cy,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TEMPRISE.
<lb />C’eſt Alcine ie trois.
<lb />C’eſt elle ſans douter car ie la recognois.
<lb />Quel accident nouueau ceſte Princeſſe outrage?
<lb />Et qui la rend ainſi en ce pauure equipage?
<lb />Compagnée d' vn ſeul: Ha certes les deſtins
<lb />Se monſtrent trop cruels, trop faſcheux &amp; mutins.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GANNE.
<lb />Madame qu’eſt-ce cy' quel ſubiect vous tenaille
<lb />De ſoucis eſpineux, quel ſubiect vous trauaille?
<lb />Qui vous faict en ces lieux ſans compagnie errer
<lb />Et en vn lieu deſert O fumnauenamtn
<lb />Madame ie ſçais bien que vous eſtrs Alcine,
<lb />Ie ſçais bien le ſubiect qui deſaſtreux vous mine?
<lb />Vous deſirez venger vos outrages receus
<lb />Que i’ay dedans mon cœur cruellement conceus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCI.
<lb />De Royne que i’eſtois, fuitiue &amp; vagabonde,
<lb />Ie pourſuis le malheur deſſus le dos de l’onde,
<lb />Sur ces ingrats ſillons plus courtois que Roger,
<lb />Et que ce fier Anglois quime vient agueger
<lb />Des terres, des pays de mon obeiſſance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GAN.
<lb />Et quoy, n’auons nous pas enſemble la puiſſance
<lb />De venger tant de torts? Alcine aſſeurez vous,
<lb />VeneZ auecque moy, dechaſſez tout courroux,
<lb />I’ay des biens, des moyens, des chaſteaux &amp; des villes,
<lb />Des ames qui ſeront à voſtre vueil ſeruilles.
<lb />Ie ſuis ce Ganelon qu’enuoyaſtes querir
<lb />Par ceſtuy, pour vos maux maintenant ſecourir,
<lb />Ie vous donne la main: vne pareille enuie
<lb />De ruiner Roger me pointelle la vie
<lb />Außi bien comme vous, carioints enſemblement
<lb />Nous pouuons les François ruinerpromptement,
<lb />Nous pouuons ayſement nous venger de la race
<lb />Qui affronte nos iours d’vne ſuperbe audace.
<lb />Par Roger &amp; les ſiens ie ſuis hors de credit,
<lb />L’Empereur m’a du tout de ſa court interdit,
<lb />Ie peux tout ruiner ſi vous vouleZ me ſuyure,
<lb />Et ſi en mes deſirs ores vous voulez viure.
<lb />Voſtre aide conuenant aux tours de trahiſon
<lb />Que ſçait dans ſon eſprit vn ſubtil Gannelon,
<lb />Tant de reuoltement des eſtranges prouinces,
<lb />Tant de ſeditions meſmement de ces Princes
<lb />Ne me pourront manquer? que ie m’aille eſtouffant
<lb />Ce ſerpent de nos maux ioyeux &amp; triomphant.
<lb />Venez dans mon vaiſſeau, &amp; flnglant vers la France,
<lb />Nous gaignerons dans bref Pontiers ma demeurance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCI.
<lb />Allons, &amp; que l’amour que ie porte à Roger
<lb />S’eſtouffe pour iamais, afin de me venger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROG.
<lb />En fin nous auons faict, qu’apres tant dé iournées
<lb />Nous voyons maintenant nos peines terminées,
<lb />Nous ſommes eſtablis, noſtre royal eſtat
<lb />Se trouue maintenant en ftoriſſant eſtat,
<lb />Nos ſubiects bien aymez me craignent, me reſpectent,
<lb />Et ma proſperité publient &amp; ſouhaittent:
<lb />Que reſte-il donc plus à cet aduenement?
<lb />Lay faict faire en ces lieux vn tel esbattement,
<lb />Que mes Vaſſaux contans de mes amples largeſſes
<lb />Admirent ma grandeur, &amp; mes grandes careſſes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AYM.
<lb />Mon fils, qui veut regner bien &amp; aſſeurement
<lb />Doit guerdonner les ſiens fort liberalement.
<lb />La liberalité eſt requiſe en vn Prince,
<lb />Et principalement quand dedans ſa prouince
<lb />Il entre pour ſeigneur, il ſe doit conformer,
<lb />(S’il veut par ſes vaſſaulx en tout ſe faire aimer)
<lb />Aux loix de ſon Royaume, &amp; ne les doit enfraindre,
<lb />Mais pluſtoſt il les doit comme ſes vaſſaulx craindre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BRADAM.
<lb />Mon pere ie ſuis ſeure, &amp; le deuez ainſi
<lb />Croire, que nous ferons nos deuoirs en cecy.
<lb />Nos vaſſaulx iuſqu’icy ſe comportent fidelles,
<lb />Nous nous allons ſuyuant leurs humeurs naturelles,
<fw><lb />–
</fw><lb />Quelque part que nos pas ſe portent nous voyons
<lb />Nos ſubiects s’eſiouyr, &amp; par tout nous oyons,
<lb />Ou ſoit du noble eſtat, ou bien de la iuſtice,
<lb />Ou ſoit du populaire, &amp; dernierexercice
<lb />Qu'on ſe louë denous, nos ſubiects, &amp; vaſſaulx,
<lb />En nos heureux deſſeins ſe trouuent tous eſgaux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AYM.
<lb />Vous deuez par ſur tous exercer la iuſtice,
<lb />Recompenſer les bons, &amp; chaſtier le vice
<lb />De tant de débordez, le pauure ſouſtenir,
<lb />Et en paix &amp; repos vos ſubiects maintenir,
<lb />Ie vous tiens ces propos deſireux de voſtre aiſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROG.
<lb />Mon cœur ſeroit contant n’eſtoit le grand mal-aiſe
<lb />Que ie vois endurer a ce prince Gregeois,
<lb />Et à ſa chere eſpouſe: Helas ie l’apperçois
<lb />Pleurant &amp; lamentant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEON.
<lb />Ma chere Doralice,
<lb />Tan queicndepaamer teae paemje,
<lb />Mon cœur eſt affligé de mille &amp; mille maux
<lb />De mon pere entombé? Mais, helas, mes trauaux
<lb />S’eſueillent te voyant ainſi viure en triſteſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DORALICE.
<lb />Ie ne puis en mon cœur receuoir de lieſſe,
<lb />Tant &amp; tant de deſtins contre moy dépitez,
<lb />Me vont deſeſperant en mes aduerſitez.
<lb />Mon Royaume enuahy, le voſtre mis en proye,
<lb />Dans vne mer de maux tout mon bon heur ſe noye.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEON.
<lb />Voſtre ſceptre vollé? Leon vous vengera,
<lb />Et mon pays troublé à moy ſe rengera,
<lb />Allons trouuer le Roy que i’aye la licence
<lb />De paruir ce ioura puy? Mais voig ſa preſence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROGER.
<lb />Et bien mon cher Leon, de Conſtantin la mort
<lb />Nous donne comme à vous vn merueilleux effore?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LEON.
<lb />Mon pays ſans Soleil iour &amp; nuict ſe tourmente,
<lb />Qu’il ne voit les rayons de ſa lumiere ardente,
<lb />Mille ſeditions s’engendrent à clin d’œil:
<lb />Il eſt temps de finir ma triſteſſe &amp; leur dueil,
<lb />Ie vous requiers congé, demeurant redeuables
<lb />Pour tant d’affections du tout irreparables.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROGER.
<lb />Vſez de mes moyens, vſez de cet eſtat
<lb />Ainſi qu’il vous plaira, faictes touſiours eſtat
<lb />D'vn Roger Bulgarin, qui en tout temps &amp; heure
<lb />Pour vous delaiſſera ſa Royalle demeure
<lb />Soldat ſoubs vos guidons, vous menant auec moy.
<lb />Mes freres, mes couſins des guerriers ſeuls effroy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REG.
<lb />Nous marcherons touſiours deſſoubs voſtre conduite
<lb />Pour ſecourir Leon, puis ſon ſecours m’inuite
<lb />De le recompenſer au pris de mon honneur,
<lb />Des biens faicts qu’a receus voſtre femme ma ſœur,
<lb />Pour ce ſeul heritier de l’Empire de Grece
<lb />Soyez ſeur de Regnault, dont touſiours la proüeſſe
<lb />S'admirera pour vous: Mais qui eſt ce vaillant
<lb />Qui vient ſi bruſquement? c’eſt le couſin Roland:
<lb />O heur ineſperé!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROL.
<lb />Sire, Dieu vous concede
<lb />Le deſir bien-heureux que voſtre cœur poſſede,
<lb />Le deſirde vous veoir ceregne poſſedant,
<lb />De veoir tous ces ſeigneurs, m’afaict venir ardam
<lb />Sans aduertir mon oncle, &amp; euf de compagnie
<lb />I’ay voulu venir veoir voſtre ioyeuſe vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROGER.
<lb />4
<lb />99t( te bien temmmuunuquenmpereur?
<lb />Comment ſe porte il?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROL.
<lb />Tresbien mais en fureur,
<lb />Dequoy ie l’ay quitté, nul Paladin de France
<lb />Ne paroiſt maintenant au deuant ſa preſence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AYM.
<lb />C’eſt pourquoy i’ay deſir de partir promptement
<lb />Afin de l’aßiſter: Mais Regnault maintenant
<lb />Où eſt mon Richardet? touſiours dans la poitrine
<lb />Il porte la beauté de ceſte Fleurd eſpine,
<lb />I’ay peur qu’il ſoit allé en Eſpagne pour veoir
<lb />S’il aura le moyen de la pouuoir auoir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />REGN.
<lb />Ie ne l’ay veu duiour, pour ce voyage faire
<lb />Amour le rend aſſez haſtif &amp; temeraire,
<lb />Le petit impudent, ie vais courir apres:
<lb />I’atteſte ſi ie puis le rencontrer de pres
<lb />Qu'il payera mes pas, ie le feray plus ſage
<lb />Euiter derechef vn euité dommage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROGER.
<lb />Mon pere ie vois bien qu'vn deſir de reueoir
<lb />La France viſtement, vous met en ce deuoir
<lb />Enuers noſtre Empereur?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BRAD.
<lb />Moy i’ay außi enuie
<lb />De tenir à mon pere en cecy compagnie.
<fw><lb />
<lb />
</fw><lb />ROGER. 
<lb />Ie ſeray donc tout ſeul, Leon s’en veut aller,
<lb />Regnault eſt ja party, Roland voudraparler
<lb />De monter à cheual. deſirant la vengeance
<lb />De ſon armet oſtè.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />1 y AYM.peue Cgn
<lb />Rienfits, enpuieme
<lb />14..100
<lb />
<lb />Accordez ces departs, nous vous viendrons reuoir,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROGER.
<lb />Iele veux, allons donc à ces departs pouruoir.
<fw><lb />ouundquie
<lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />muq E MRUBAVRIV
<lb />uimte6 
<lb />00( *u04
<lb />.
<lb />.di) 0
<lb />MM.
<lb />Mara
<lb />aolumelle A I
<lb />Q
<lb />
<lb />
<lb />na
<fw><lb />312
<lb />Luaue
<lb />
<lb />*
<lb />O
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />*3001
<lb />a puilMoy a voqvelt.
<lb /> f [ MML.I2I
<lb />N 3. ouvouai
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE TROISIESME.
<lb />SITESCE SDINELON RO<lb />land, Roger.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCINE.
<lb /> Vi vit iamais fortune à la mienne ſemblable?
<lb />Qui vit onc vne Royne en maux plus miſerable?
<lb />O malheureux amour! ô rigoureux deſtins
<lb />Qui vous monſtreZ vers moy ſi cruels, ſi mutins;
<lb />N'irez vous point ceſſans? &amp; touſiours voſtre rage
<lb />Ira elle enfiellant mes ſens &amp; mon courage?
<lb />Bien-heureuſe Didon en ton cruel malheur
<lb />Tu trouuas en ton mal plus que moy de bon-heur.
<lb />Tu fus de ton Troyen ſeulement abuſee,
<lb />Et tu ne fus de luy de ta ville chaſſee.
<lb />Aſtolphe que i'aymois, que i’auois adoré?
<lb />Qui auoit au pareil mon amour honoré,
<lb />Me met en cet exil: Mais ce n’eſt pas la choſe
<lb />Qui faict que dans mon cœur tant de malheur repoſe,
<lb />Mon cœur enamouré bruſlé de diuers feux,
<lb />Deſirant des amans les beauteZ &amp; les vœux,
<lb />N'a iamais reſſenty la Cyprienne flame
<lb />Bruſler mon tendre cœur &amp; conſommer mon ame,
<lb />Que quand Roger m’aimoit, &amp; ce plaiſant plaiſir
<lb />De ſa fauce douceur m’emporte le deſir.
<lb />Las ie ne iouys plus de ceſte belle face,
<lb />Ie n'ay plus l’vſufruict d’vne amoureuſe grate,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Il ſe mocque de moy, de ma ſimplicité,
<lb />Et a ceſt ennemy contre moy ſuſcité,
<lb />Et ne m'en vengeray,? &amp; en oſtant ſon blaſme
<lb />Alcine ne pourra deſengager ſon ame
<lb />Des priſons de l’amour, où ce traiſtre voleur,
<lb />Ce Roger la detient en extreme douleur?
<lb />Alcine vengeons nous de ce fier aduerſaire,
<lb />Qui ſe monſtre vers nous à preſent ſi contraire,
<lb />Que mon blaſme periſſe &amp; ſon autheur außi,
<lb />Et en le periſſant chaſſons noſtre ſoucy.
<lb />Helas que mes diſcours ſont loing de ma penſée
<lb />Penſee qui ne peut d’aucun eſtre penſée
<lb />Que de cil qui l’a faicte, aurois-ie propoſe
<lb />De te nuire, mon tout: aurois-ie donc oſé
<lb />O Roger mon ſoucy, de ſonger en ta perte,
<lb />Et t’aller pourſuiuant d’vne fureur ouuerte?
<lb />Que ie ſuiue l’aduis du Comte de Pontiers?
<lb />Que ie face deſcendre ores en ces quartiers
<lb />Vlien &amp; Roſmont? Hè que m’a faict la France
<lb />Pour ainſi procurer ſon mal &amp; ſa ſouffrance?
<lb />Que ie face vn chasteau par mes ſorts enchanté,
<lb />Où tu ſois iour &amp; nuict par Démons agueté,
<lb />Et que t’ayant ſurpris ie contente ſa rage,
<lb />Reparant quant &amp; quant mon amoureux dommage?
<lb />Non ie n'en feray rien, &amp; pour tant de malheur
<lb />Que ſans fin ie reçois, ie chercheray ton heur.
<lb />Tant qu'vn poulmon battant haleinera ma vie,
<lb />Alcine de ton nom aura touſiours enuie.
<lb />Mais que me ſeruira d’honnorer ce Roger,
<lb />Puis que ie ne ſçaurois enuers moy le renger?
<lb />Tout eſpoir eſt forclos, &amp; ſon ame contente
<lb />Se repoſe és douceurs de ceſte Bradamante,
<fw><lb />I’auray
</fw><lb />I'auray beau luy mander ma ſaincte affection,
<lb />Et combien ie reçois d’ardante paßion,
<lb />Il ne la laiſſera? De penſer le cont raindre
<lb />Par mon art, pour du tout ſon amitié eſtaindre
<lb />Ce ſeroit s’abuſer: Ceſte fille d’Aymon
<lb />Comme vn Vaultour cruel luy ronge le poulmon
<lb />D’amour &amp; de ſoucy, &amp; oncques infidelle
<lb />Il n’oublira pour moy ceſte dame ſi belle,
<lb />Helas donc que feray-ie en tant d’aduerſiteZ?
<lb />Ie ſuis comme vn grand pin que les vents irritez
<lb />Eſcroulent en cent parts, ou comme ſur Neptune
<lb />Vne nef ſoubs le train du vent, &amp; de fortune.
<lb />D’oublier mon Roger? mon amour ne le veut,
<lb />De luy faire du tort? mon amitié ne peut.
<lb />De finiir par le temps ſa haine, &amp; ma ſouffrance?
<lb />Ce ſeroit eſperer fans aucune eſperance,
<lb />Mais voicy Gannelon.
<lb />42
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GAN.
<lb />Mais quand viendra le iour
<lb />Que vous ireZ vengeant, Princeſſe, voſtre amour?
<lb />Mais quand viendra le iour, ceſte heure fortunée
<lb />Où ſe terminera l’ingratte deſtinée
<lb />De ce traiſtre Roger? Sus auant deſployez
<lb />Vos ſorts, &amp; contre luy ores les employez,
<lb />Qu’il tombe dans mes mains, &amp; que toute la France
<lb />Se comble par nous deux de perte &amp; de ſouffrance.
<lb />Qui nous l’empeſchera? vous auez les moyens
<lb />De tendre par vos ſorts tant &amp; tant de liens,
<lb />Que les deux yeux baiſſez ſans preuoyance aucune
<lb />Il ſe viendra ietter dedans noſtre rancune.
<lb />Moy i’iray produiſant milles inuentions,
<lb />Et entre les François tant de ſeditions:
<lb />Que Charles, ſon pays, &amp; tout ſon heritage
<lb />Viendront dedans mes mains, ſans perte ny dommage.
<lb />Pour ſuffoquer du tout la race de Clermont,
<lb />Suſcitons ces deux Roys Vlien &amp; Roſmont
<lb />Encontre les François, &amp; meſlant nos aſtuces
<lb />A leur grand valeur &amp; puiſſances, &amp; ruſes:
<lb />Nous nous trons vengeant, &amp; malgre les efforts
<lb />De leurs confedereZ nous vengerons nos torts.
<lb />Ne le voulez vous pas? N’auez vous pas enuie
<lb />De finir les tourments qui geſnent voſtre vie?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCINE.
<lb />Ie veux bien me venger, non de telle façon,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GAN.
<lb />Comment uont auteZ iom de te taiſtre raiſon?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCINE.
<lb />Le temps l'amenera, peut eſtre, à repentance,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GAN.
<lb />En vain vous vous fiez deſſus ceſte eſperance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCI.
<lb />anunempoeſe puje muntre neuiendra,
<lb />Et iuſques dans mes mains mon ſort me le rendra.
<lb />Et puis le conduiray en lieu où en toute ayſe
<lb />Il eſteindra l’ardeur de ma cruelle braiſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GAN.
<lb />Luy ſeul doncſentira voſtre iuſte fureur?
<lb />Et tous les alliez compagnant ſon horreur,
<lb />Vengeront deſſus vous ceſte cruelle iniure?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCI.
<lb />Ie m’en garentiray: en vne chartre obſcure
<lb />Sans qu’aucun le cognoiſſe, &amp; en ſoit aduerty,
<lb />Ie verray fi ſon cœur peut eſtre diuerty
<lb />De l’obiect qui le tient.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GAN.
<lb />Mais pouſſons dans la France
<lb />Ces Princes animez pour prendre la vengeance
<lb />De ces ambitieux, qui ont cherché touſiours
<lb />De rendre vers le Roy miſerables mesiours?
<lb />Qui ont qui ont tant faict par ruſes &amp; prattiques
<lb />Qu'ils ont mis a effectleurs volontez imiques.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Arele
<lb />Roger eſt en Bulgare, &amp; de la France loing,
<fw><lb />2
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GAN,
<lb />Roger aßiſtera la France en ſon beſoing.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Anal.
<lb />Vlien &amp; Roſmont ne ſont pour entreprendre
<lb />Ces dangereux exploicts, ny à la fin les rendre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AN.
<lb />Ne vous ſoucieZ point, qu’ils viennent ſeulement,
<lb />Ie les aduertiray de tout fort dextrement?
<lb />Regnault eſt en Eſpagne, &amp; le Comte d'Aglante
<lb />Roland, d’autre coſté ſans profit ſe tourmente
<lb />Pour auoir ſon armet tandis qu’ils n’y ſont pas,
<lb />Que ces Roys animez dreſſent icy leurs pas?
<lb />Qui ſouſtiendra la France encontre leurs gendarmes?
<lb />Contre mes trahiſons, &amp; contre tant de charmes?
<lb />Non, non Alcine, non, voyla le ſeur moyen
<lb />Pour ruiner l’eſtat, il faut à Vlien
<lb />Raffraichirde Roger l’offence paternelle,
<lb />Roſmont ſe ſentira de la mort trop cruelle
<lb />De ſon cher geniteur par le fer de Roland,
<lb />Vous les verrez tous deux d’vn effort violant
<lb />Marcher à noſtre vueil, leur ſoudaine deſcente
<lb />De Roger, de Regnault, &amp; du Prince d’Aglante
<fw><lb />
</fw><lb />N’aduertira l’oreille, &amp; s’il eſtautrement?
<lb />Vne diſſention de cet entendement
<lb />Fera tant ſuſciter de querelles ciuilles?
<lb />Que vous ne verrez point ſes forces inutilles.
<lb />Tout ainſi que le feu en diuers lieux poſé
<lb />D'vn grand monceau de paille, auec le vent poußé
<lb />S’embraſe peu à peu, &amp; tellement s’augmente,
<lb />Que tout s’embraſe en fin de ſon ardeur flambante?
<lb />Ainſi mes trahiſons que i’iray ſuſcitant
<lb />En cent mille coſtez s’iront tant augmentant
<lb />Par ces princes mes vents, que toute ceſte France
<lb />Perira par mon feu &amp; par ma violence.
<lb />Doncques reſoluez vous de viſtement venger
<lb />Les efforts der(eguumn,uoIpiam, uv Ieger.
<lb />Tempriſe conduira tellement cetouurage,
<lb />Que vous verrez la fin du mal qui nous outrage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCI.
<lb />I’ay vne Damoyſelle accorte qui ſçaura
<lb />Moyenner cet effect ainſi qu'elle voudra:
<lb />Allons luy depeſcher ſa lettre de creance,
<lb />Et fur tue mettons du tout noſtre aſſeurance?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GAN.
<lb />Depeſchons, le deſir que i’ay de me venger
<lb />Me faict &amp; nuict &amp; iour à cet effect ſonger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROL.
<lb />C’eſt trop long temps tardé, auec trop de brauade
<lb />De mon armet vollé Ferragus ſe panade?
<lb />Mourons, ou nous vengeons de ce vilain affront,
<lb />Et allons tournoyant par tout ce monde rond?
<lb />Pour vn moindre ſubiect d'vne eſtrange colere
<lb />Nous auons tournoyé tout ce grand hemiſphere,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Auons veu le Soleil ſe leuer de ſes eaux,
<lb />Et là où il ſe couche haraßé de trauaux:
<lb />Nous auons veu les lieux où ſes flammes ardantes
<lb />Bruſlent les Lydiens, où les glaces poignantes
<lb />Regnent aux Aquillons, ores pour ce ſubiect,
<lb />Où vn affront receu me ſeruira d’obiect?
<lb />Ie n’iray tournoyant par ceſte maſſe ronde
<lb />Pour arreſter le cours la fuitte vagabonde
<lb />Du traiſtre Ferragus, qui ſe vente d’auoir
<lb />Mon armet par valeur, ores en ſon pouuoir?
<lb />Ny plus ny moins qu’on voit la Tygreſſe felonne
<lb />Courir de tous coſteZ apres la main larronne
<lb />De ſes aymeZ petits: Ainſi i'iray courant
<lb />Apres ce Ferragus, lequel ſe va parant
<lb />De mon armet charme. Et comme la Tygreſſe,
<lb />Trouuant ſon ennemy, ſon larron le dépeſſe,
<lb />Le déchire, le rompt? Ainſil’on me verra
<lb />Dépecer ce voleur, ou le ſort me faudra.
<lb />L’amitié de Roger m'a iuſques à ceſte heure
<lb />Faict faire dans ces lieux vne longue demeure
<lb />Pource qu’il eſt tout ſeul, mais il eſt ores temps
<lb />D’endoſſer le harnois mon plus doux paſſe-temps.
<lb />Pour chercher mon voleur, qui en tous lieux qu’il aille
<lb />Se vante de m’auoir oſté par la bataille
<lb />Mon armet enchanté, ſi ie le puis tenir?
<lb />Nous verrons s’il pourra ce qu’il dit maintenir,
<lb />S’il pourra reſiſter au trenchant de ma lame,
<lb />Queius jera parim anterps la meſchante ame.
<lb />Mais i’apperçois le Roy qui d’vn ſoing violant
<lb />Se va ſans nul repos de trauaux tenaillant.
<lb />Ie ſçais bien ce que c’eſt? la belle Bradamante
<lb />Ores de ceſte Court depuis vn peu abſente,
<lb />L’attriſte en la façon? Mais il m’a entendu.
<lb />Sire, n’ay-ie touché dans le but pretendu?
<lb />Voſtre eſprit attriſté de ma couſine abſente,
<lb />Ne tromt unue quuitres fabtett quite tontente?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROGER.
<lb />Ie ne puis autrement qu’ores vous confeſſer.
<lb />Que c’eſt là le ſubiect qui me vient oppreſſer.
<lb />Mais qui vitexempté d’amour &amp; de ſes flames?
<lb />Et vous pour quel ſubiect endoſſeZ vous vos armes,
<lb />Si ce n'eſt pour l’amour? vous ne voulez quitter
<lb />D'Angelique, les yeux vous viennentagiter,
<lb />Ou bien vn autre obiect vous a mis en ceruelle.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROL.
<lb />Ny ceſtuy, ny vn autre ores ne me pointelle,
<lb />Si ie requiers de vous vn congé maintenant?
<lb />Ce n'eſt point pour aller terminer mon tourment
<lb />Seruant &amp; pourſuyuant vne cruelle amante:
<lb />Mais pour vengerl’affront dont Ferragus ſe vante
<lb />ut m'auoir combattant procuré cet affront,
<lb />Que m’auoir arraché l’armet que i’eus d’Almont,
<lb />Ie ne puis endurer plus long temps cet outrage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROGER.
<lb />Puis que vous le voulez en faiſant ce voyage
<lb />Si vous alleZ trouuant Richardet,, empeſchez
<lb />Ces effects dangereux dont ſes ſens ſont touchez?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROL.
<lb />Sire ie le feray, à Dieu donc, dans peu d’heure
<lb />Vous verrez mon retour en ce voſtre demeure.
<lb />Si ie l’attrappe vn coup? il payera mes pas,
<lb />Et mon armet vollé cauſera ſon treſpas.
<lb />ROGER.
<lb />A Dieu mon cher couſin, à Dieu que la fortune
<lb />Ne vous ſoit à iamais faſcheuſe &amp; importune,
<lb />Mon royaume aſſeuré en ce nouuel abord
<lb />Me fera quelque tout entor tontir le ſort.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />Gannelon. Alcine.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GANNEL.
<lb />Lcine, c’eſt trop peu que ces deux braues Princes
<lb />IX s’en viennent ruiner ces Françoiſes prouinces?
<lb />Faiſons mourir Roger, qu’allons nous plus tardant,
<lb />Mon cœur à ceteffect eſt ſoigneux &amp; ardant?
<lb />Vos ſorts peuuent finir voſtre amere triſteſſe,
<lb />Et me donner au cœur vne extreme lieſſe.
<lb />Ne vous ſentez vous plus? ces louables deſirs
<lb />Qui vous alloient pouſſant à tous ces deſplaiſirs,
<lb />Se perdent maintenant? Quel reſpect, ie vous prie,
<lb />Vous faict tant dilayer à terminer ſa vie?
<lb />Ie vous ay veu le cœur ardamment furieux,
<lb />Afin de terminer vos deſdains amoureux
<lb />Contre ce deſlayal, touſiours ſur voſtre face
<lb />PortereZ vous pour luy ceſte fiere diſgrace,
<lb />La vergongne, la honte, &amp; tant de vains propos,
<lb />Que l’on va racontant contre voſtre repos?
<lb />Il s’eſt bien adreßé commettant ceſte offence,
<lb />Puis qu’ore il eſt exempt de perte &amp; de vengeance!
<lb />Si i’auois comme vous la force &amp; le pouuoir?
<lb />Ie le tiendrois deſia captif de mon vouloir,
<lb />Pour luy faire ſentir la colere, la rage,
<lb />Que ie vais propoſant au fond de mon courage.
<lb />Il mourroit dans ce iour, vengeant tant de forfaicts
<lb />Qu'à la pauure maiſon de Pontiers il a faicts.
<lb />Mais qu'alleZ vous ſongeant? trop long tẽps le pariure
<lb />Demeure ſans ſentir le deu de ſon iniure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCINE.
<lb />De cent mille penſers mon eſprit agité
<lb />Ne ſe ſçauroit reſoudre en ceſte extremité,
<lb />La nef n’eſt ſur le dos de l’irrité Neptune
<lb />Des diuers accidents du vent &amp; de fortune
<lb />Poußéé &amp; agitée en tant tant de façons,
<lb />Que mon eſprit ſe va troublant de paßions
<lb />De tuer mon Roger? mon Roger ma chere ame,
<lb />Celuy ſeul qu’icy bas pour ſupport ie reclame?
<lb />Non Gannes, ie ne puis, ce ſeroit m'offencer
<lb />Que vouloir ſeulemeut à ceſte mort penſer:
<lb />Luy qui detient mon cœur priſonnier miſerable,
<lb />Ie vais le meurtriſſant de mort vituperable?
<lb />Ie me turois moy-meſme, &amp; tentant mon bon-heur,
<lb />Helas, i'irois cauſant mon deſaſtré malheur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AN.
<lb />Quand u fera iue, tet amour qui vousme
<lb />Fuira comme au Soleil faict vne eſpaiſſe nue,
<lb />Vos trauaux finiront, vos faſcheux deſplaiſirs
<lb />S’iront conuertiſſant en bien-heureux plaiſirs?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCI.
<lb />Qu’il me ſoit reproché eſtre plus furieuſe
<lb />Que ne fut onc Medée en ſa flame amoureuſe?
<lb />Medée ne vomit ſon deſeſpoir ialoux
<lb />Sur le chef malheureux de ſon perfide eſpoux,
<lb />Mais bien deſſus ſa femme, &amp; ſur ſa pauure race:
<lb />Moy turay-ie cetity don tu itriulla gratt
<lb />Ont charmé mes eſprits? dont la force d’amour
<lb />Qu'il emprunte de luy, triomphe de mon iour?
<lb />Non ie n’en feray rien. Que ſi ie pouuois faire
<lb />Comme Medée fit contre ſon aduerſaire?
<lb />Ores ie le fereis, &amp; le palais d’Aymon
<lb />Bruſleroit promptement comme cil de Creon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GANNELON.
<lb />Dtianne miencea ice jo puimree
<lb />Que luy auoit cent fois le grand Hercul iurée:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCI.
<lb />Ce fut inſciemment, &amp; ſa credulite
<lb />Luy fit executer ceſte malignité.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GAN.
<lb />I’approuue de Rogerles flammes infidelles,
<lb />Et du meſchant Anglois les courſes trop cruelles,
<lb />Qu’ils facent encor pis, &amp; ie l’approuueray,
<lb />Et onc de vos malheurs ie ne vous ſauueray.
<lb />Puis que vous deſirez voſtre mal, voſtre perte,
<lb />Et que vous vous plaiſeZ en la peine ſoufferte.
<lb />S’ils vous ont ſceu tromper, chaſſer de vos pays?
<lb />Ils peuuent bien cauſer dauantage d’ennuys:
<lb />S’ils ſçauent vne fois qu’eſtes dedans la France?
<lb />Ny toutes mes citez, ny toute ma puiſſance
<lb />Ne vous pourront ſçauuer: preuenez ce malheur,
<lb />RappelleZ deuers vous voſtre ſoudain bon-heur.
<lb />Faictes mourir Roger, puis que le Roy Gradaſſe
<lb />Et le ſeul heritier du Royaume de Sarce,
<lb />Auec tous leurs amis deſcendent maintenant
<lb />Sur l’eſtat des François à voſtre mandement.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCI.
<lb />TrouueZ vous qu’à tuer Roger il ſoit facille?
<lb />Quantà moy ie le trouüe en tout fort difficille.
<lb />Car tandis qu’il aura ſur le dos le harnois,
<lb />Et Baliſarde en main? Il nous donra les loix,
<lb />R
<lb />Il ſe garentira de mort &amp; de triſteſſe
<lb />De luy pouuoir oſter? C’eſt trop grande ſimpleſſe
<lb />Qg’y penſer ſeulement: mais baſte puis qu’il faut
<lb />Succomber maintenant à ce cruel aſſault?
<lb />Aſſault que vous donnez à ma loyalle flame?
<lb />Il faut que ton malheur ô mon heur, ie te trame,
<lb />Il faut, i’y ſuis contrainte, il conuient à ce iour
<lb />Que i’aille deſliant des priſons de l’Amoûr
<lb />Mes eſprits enchaiſne
<lb />,&amp; qu’à furem ouuerte
<lb />Puiut ures procurer ta ruine &amp; ta perte,
<lb />O Roger mon Roger.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Roger qui a moqué
<lb />ANNE.
<lb />Voſtre amour, &amp; qui a Aſtolphe prouoqué,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALC.
<lb />Cil que i’ay tant aymé,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AN.
<lb />Celuy lequel ſe vente
<lb />D’auoir iouy de vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCI.
<lb />Ta uefaain qui me tente!
<lb />Sors ne m’afflige plus? touſiours touſiours ie veux
<lb />Dreſſer à ce Roger mes plaintes &amp; mes vœux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AN.
<lb />Et vous verrez touſiours qu’en moquant voſtre flame,
<lb />Roger vous donnera du tourment &amp; du blaſme,
<lb />Il vous a meſchamment, &amp; voſtre amour trahy,
<lb />Et apar cet Aaglois voſtre eſtat enuahy.
<lb />S’il a pourle garder des non-pareilles armes?
<lb />Vous auez contre luy la puiſſance des charmes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCI.
<lb />Contrainte de ma foy de vous aller vengeant,
<lb />Ores à ce deſſein mon cœur ſe va rengeant,
<lb />Ie le mets en vos mains, ſes armes excellentes
<lb />N'empeſcheront l’effect de Vos bonnes attentes.
<lb />Me changeant en Regnault au moyen de mon ſort,
<lb />Et vous en Richardet, par vn ſoudain tranſport
<lb />D'vn Démon qui me ſuit? nous irons en Burgare,
<lb />Afin de luy rauir ceſte armure ſi rare.
<lb />Quand il aura perdu ſes armes? nous aurons
<lb />Les effects importuns qu’ores nous deſirons:
<lb />Il a touſiours ſur luy ſon armeure trempee
<lb />Qui fut au grand Troyen, &amp; au coſté l'eſpée
<lb />Faicte par Falerine, &amp; ainſi nous changeant?
<lb />ncous tes defroberons: puis nous irons Vengeant
<lb />Auec contentement nos iniures paßées.
<lb />Allons executer ces ruſes pourpenſées.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GAN.
<lb />Aduis donné du Ciel, allons doncques pourueoir
<lb />A ce que nous puißions deſſoubs noſtre pouuoir
<lb />Detenir ce Roger. Ce perfide, ce traiſtre
<lb />Trouuera dedans bref ſon vengeur, &amp; ſon maiſtre?
<lb />Faictes ce qu’auez dit, &amp; vous aureZ touſiours
<lb />Gannes pour effacer le chagrin de vos iours.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE QVATRIESME.
<lb />ALCINE, GANNELON,
<lb />Anſeaulme, Roger.
<lb />Alcine en Regnault, Gannelon en Ri<lb />chardet, Anſeaulme.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCINE.
<lb />S ourage Gannelon, puis que ie ſuis contrainte
<lb />De ruiner du tout ceſte douceur emprainte
<lb />En mon cœur, par l’eſpoir de quelque iour renger
<lb />A mon affection ce perfide Roger,
<lb />Le tort que i’ay receu eſtoit trreparable,
<lb />Et ne meritoit point ma grace fauorable?
<lb />Mais mon cœur tourmenté par les feux de l’Amour,
<lb />Mettoit en tout oubly de ce Roger le tour.
<lb />Vous ſeul vous contraignez vne pauure amoureuſe
<lb />De monſtrer maintenant ſa rage furieuſe.
<lb />Helas cruel Aſtolphe, hé pourquoy par le ſon
<lb />Du cornet priues-tu ſeulement de maiſon
<lb />La miſerable Alcine; ha tu deuois à l’heure
<lb />La priuer de la vie ainſi que de demeure:
<lb />Helas ie ne ſerois contrainte maintenant,
<lb />Par les cruels deſirs, &amp; le contentement
<lb />De Gannes, de chercher le ſubiect, la maniere
<lb />De priuer mon Roger de vie &amp; de lumiere.
<lb />Ie vous obeiray Gannelon, mais les Cieux
<lb />I’atteſte maintenant? que mon cœur furieux
<lb />De tant d’affronts receus, n’auoit oncques enuie
<lb />De priuer maintenant mon Roger de la vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GANNE.
<lb />Sa douleur, non la voſtre, ores de vous ſe plaint,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALele
<lb />Ie me plains de mes maux, &amp; de mon cœur contraint.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GANNES.
<lb />Ce n’eſt point vous forcer, puis que t’eſt voſtre offenſe:
<lb />Et quoy approuuez vous ſa cruelle inconſtance?
<lb />Que ſi vous l’approuuez, dittes vn peu pourquoy
<lb />Vous auez engagé à te faict voſtre foy,
<lb />Pourquoy iuſques icy les choſes ſont paßées,
<lb />Puis que ſes cruaurez ſont de vous effâcées?
<lb />Vous aueZ voſtre corps en Regnault transformé,
<lb />Vous m’auez au pareil en Richardet formé,
<lb />Utu. uoy l’aueZ vous faict, ſi ce n’eſtoit pour prendre,
<lb />Vengeance de vos torts, &amp; ſes armes ſurprendre?
<lb />Puſtte joy m'eruonnete, a tes diſcours ſont vains,
<lb />Et ne doiuent en rien calmer tant de deſdains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Mon Roger.
<lb />ALCI.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GAN.
<lb />Mais pourquoy reclamez vous ce traiſtre:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Helas faut-il,
<lb />ALCI.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Et quoy?
<lb />GAN.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCI.
<lb />Helas faut-il donc eſtre
<lb />Cauſe de ſes malheurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GAN.
<lb />Il a cauſé vos maux.
<lb />Pourquoy n'irez vous point proturant ſes trauaux?
<lb />Rompez tous ces reſpects, haſtons noſtre voyage,
<lb />Et vengeons promptemẽt &amp; l’vn &amp; l’autre outrage.
<lb />Mais ſeigneurr Anſeaulme, y aura-il moyen,
<lb />Oht quet onnons voit, qu'on nous cognoiſſe en rien?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANSEAVLME.
<lb />Si ie ne ſçauois bien qui vous eſtes, i'atteſte
<lb />Que i’irois retirant de vos fureurs ma teſte
<lb />Comme mes ennemis, Alcine a de Regnault
<lb />La forme &amp; le maintien, &amp; vous tout ce qu’il fault
<lb />Pour eſtre Richardet, Mais Gannes ie vous prie
<lb />Souuenez mn de moy tontente( mon enuie
<lb />Deſſus ceſte maiſon, que de mon fils la mort
<lb />Se venge ſur Roger, autheur de voſtre tort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AN.
<lb />Repoſez vous ſur nous par le moyen d'Alcine
<lb />Vous verrez à ces maux la vraye medecihe.
<lb />Mais Alcine allons toſt? Il me tarde beaucoup
<lb />Qu'e mes mains n'ont deſia executé ce coup?
<lb />Que nous n'auons deſia ces valeureuſes armes,
<lb />Afin de veoir l’effect, le bon heur de vos charmes,
<lb />Mais comment irons nous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCI.
<lb />MetteZ vous ence lieu,
<lb />Et que nul de vous deux ne rettame jon Dieu.
<lb />Ou ie n’aurois pouuoir de maintenant parfaire
<lb />Ce qu’à ce beau voyage il eſt fort neceſſaire.
<lb />Puiſſant Demorgogon, de qui i’ay le pouuoir,
<lb />Enuoye dans ces lieux quelqu'vn à mon vouloir
<lb />Du tout obeiſſant, que pendant ce voyage
<lb />Il aille executant l’entier de mon courage.
<lb />Sus auant Rabican mon familier Démon,
<lb />Mets toy dans mon cheual, &amp; cherche vn compagnon
<lb />Pour porter Gannelon, &amp; que dans Bellegarde
<lb />Ttonsjyus vers Roger quand le Soleil nous darde
<lb />Le ſoir ſes feux mourans.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANSEAV.
<lb />Mais ce n’eſt point aſſez
<lb />De Roger pour venger tant de torts amaſſez
<lb />Par ſes maudits parens? de ſes traiſtres perfides,
<lb />Qui de nos conſanguins ont eſté homicides:
<lb />Roland qui nous a faict tant de cruels efforts,
<lb />Regnauit qui nous a faiet tum ue nauonam ue torts,
<lb />Et tous les Paladins ſortis de ces deux races,
<lb />N’iront-ils point ſentant nos vengeantes diſgraces?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GAN.
<lb />Roger eſt le premier de tous nos ennemis:
<lb />Quand nous l’aurons ſoubs nous eaptiuement ſoubmis?
<lb />Nous viendrons bien à bout des autres en peu d’heures
<lb />Mais nous faiſons icy trop &amp; trop de demeure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCI.
<lb />Allez faire brider, mes Démons ſont dedans,
<lb />Et auec grand deſir ils nous vont attendans.
<lb />9 Cieiqui pontuuy le t'umepenequntnte,
<lb />C’eſt contre mon vouloir que Roger ie malheure:
<lb />Les affronts qu’il m’a faicts meritent bien la mort,
<lb />Mais Gannelon me pouſſe à te ſanglant effort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROGER.
<lb />Veuf d’amis, de parens en terres eſloignées
<lb />Ie conduis maintenant mes faſcheuſes iournées,
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Deſplaiſant en moy-meſme, &amp; touſiours ſoucieux
<lb />En:tenebres viuant eſloigné de mes yeux:
<lb />De mes yeux mes ſoleils, dont la lumiere abſente
<lb />Faict qu’amoureux ie vis en extreme tourmente,
<lb />Trop longtemps en la nuict ie vais trainant mes iours,
<lb />Leue toy mon Soleil &amp; commence ton cours?
<lb />Reuiens en ces quartiers, où nul bien ne reſide,
<lb />Si ton œil amoureux &amp; diuin n’y preſide.
<lb />Et que i’aille eſprouuant leur non- pareille foy,
<lb />Que cent mille douceurs accompagnent ma vie
<lb />Regnant en ce pays? Nul plaiſir n’aſſocie
<lb />Mes plaiſirs abſeutez, &amp; comme l'vſurier
<lb />Ne peut à nul plaiſir ſon cœur approprier,
<lb />Abſent de ſon treſor: ainſi dedans mon ame
<lb />Ie ne recois plaiſir eſloigné de ma dame,
<lb />Depuis ſon partement encor quelque douceur
<lb />Contentoit mon eſprit, &amp; eſgayoit mon cœur
<lb />Roland eſtant icy: mais depuis ſon abſence
<lb />Mon eſprinanprins ja premiere ſouffrance,
<lb />Maïs qui ſont ces deux cy?
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Alcine en Regnault, &amp; Gannes en
<lb />Richardet.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCINE.
<lb />Amour, ô cruel,
<lb />affliges mon cœur d'vn ſoin continuels
<lb />Helas voyla Roger, Roger mon eſperance:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TAN.
<lb />Alcine, à quel ſubiect ores voſtre eſprit penſe?
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />Sommes
<lb />Sommes nous en ce lieu à cet effect venus?
<lb />Encor les traicts cruels du mignon de Venus
<lb />Vous oſtant la raiſon cauſeront voſtre perte?
<lb />Reprenez cœur, allons d'vne fureur ouuerte
<lb />Contre noſtre enuemy noſtre piege tendu
<lb />Veut qu’il ſoit ce iourd’huy dedans nos mains rendu.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROGER.
<lb />Voicy venir Regnault qui Richardet ameine,
<lb />Il a ſouffert pour luy maint trauail, mainte peine.
<lb />Soyez les bien-venus mes freres, &amp; les Cieux
<lb />Vous ſoient en tous effects plaiſans &amp; gracieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCINE.
<lb />Frere, cet impudent m’a tant donnè la chaſſe,
<lb />Qu'vn repos aſſeuré de long temps ie pourchaſſe,
<lb />L’Eſpagne ja portoit ſes temeraires pas,
<lb />Ne ſe reſouuenant du deſaſtreux treſpas
<lb />Qu’il auoit encouru, ny la mort ny la flame
<lb />Qu'il ſe veit preparer en ſeruant ceſte dame,
<lb />Ne l’auoit éffrayé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROGER.
<lb />Richardet vous auiez
<lb />Trop de temerité? d’autant que vous ſçauiez
<lb />Que couriez à la mort pour ceſte Fleurd’eſpine,
<lb />Ie vous confeſſeray qu’on ne peut à Cyprine,
<lb />Ny à ſon fils Amour reſiſter nullement.
<lb />Et que l’on eſt aueugle en ce plaiſant tourment?
<lb />L’amour n’eſt point vn vice en ſoy vituperable,
<lb />Mais il conuient qu’il ſoit en tout temps raiſonnable.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALC.
<lb />Helas que de tourment ie ſouffre ſans raiſon,
<lb />Et la raiſon me vient geſner en la façon,
<lb />Cruel qui me forceZ.
<fw><lb />K
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GAN.
<lb />maispere le vou prie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROG.
<lb />Amour m’alloit geſnant de ſemblable furie
<lb />Eſpris de voſtre ſœur. Mais qui ſe peut ſauuer
<lb />De ces feux amoureux qui nous viennent trouuer?
<lb />Parauant que nos corps fuſſent vnis enſemble:
<lb />Si tous les fiers tourments que la fortune aſſemble
<lb />Contraire quelque fois, que ſi cent mille feux
<lb />Se fuſſent preſentez au deuant de mes yeux
<lb />Afin de m’empeſcher mon heureuſe conqueſte,
<lb />L’on m’euſt veu d’vn grand eœur aller leuã t ma teſte
<lb />Au milieu des horreurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCINE.
<lb />Ie ne puis plus durer
<lb />En ce front emprunté ie ne puis demeurer,
<lb />O Roger mon amour; car mes flammes couuertes
<lb />Ne peuuent plus celer mes enuies ſecrettes.
<lb />Ce port, ceſte beauté ſorcellent ma raiſon,
<lb />Ha maudit Gannelon! Amante miſerable,
<lb />Qui vois de ton ſecours l’adreſſe fauorable,
<lb />Et qui n’y peux tirer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vous alliez enſuyuant
<lb />06.
<lb />Vn amour qui cent maux vous alloit pourſuyuant.
<lb />Lors que i’allois aymant ma chere Bradamante,
<lb />Entre mes maux i’auois vne mignarde attente,
<lb />I’eſtois d’elle aſſeuré, vous de voſtre beauté
<lb />Vous auez recogneu la fiere cruauté,
<lb />Quand dle a procuré voſtre mal, voſtre perte.
<lb />Autres fois i’ay bruſle d'vne amourindiſcrette
<lb />Aymant vne maiſtreſſe, Alcine eſtoit ſon nom,
<lb />Qui a par l'vniuers reſpandu ſon renom:
<lb />Ie l’aimay longuement? Mais ie n’eus onc enuie
<lb />De prodiguer ainſi à ſon ſubiect ma vie:
<lb />Tant que dans ſon palais amant ie demeure:
<lb />Son œil fut par mon cœur loyaument reueré,
<lb />I’auois perdu le ſoing de voſtre ſœur ma femme,
<lb />Et rien ne me plaiſoit que d'Alcine la flamme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCI.
<lb />Ha maudites faueurs, dont les cruels plaiſirs
<lb />Se vont encor coulant au fond de mes deſirs,
<lb />Faueurs qui vont geſnant auec leur ſouuenance,
<lb />Mon cœur de deſeſpoir &amp; d’vne impatience.
<lb />O Roger, las helas ma guariſon ie voy?
<lb />Mais ie n'oſe approcher pour guarir mon eſmoy:
<lb />Pareille à vn fieureux qu'vne ſoif violente
<lb />Le goſier, le poulmon cruellement tourmente:
<lb />Il voit aupres de luy l’eau pour deſenflammer
<lb />De ſon goſier bruſlé le tourment trop amer:
<lb />Mais, las, il n’oſeroit, ie vois deuant ma face,
<lb />Sans oſer y courir, de mon tourment la grace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROG.
<lb />Mais ie fus rappellé ſoudain à la raiſon,
<lb />Et ie me deliuray de ſa fiere priſon.
<lb />Ainſi que l’Itaquois, le cauteleux Vlyſſe
<lb />Delaiſſa ſur le bord d’Ogyge ſa Calipſe,
<lb />Ie delaiſſay Alcine, &amp; ainſi la trompé,
<lb />Et vins trouuer icy ceſte Penelopé,
<lb />Qui de peur de fauſſer ſa promeſſe iurée
<lb />Amuſoit ſon amant en ſes feux aſſeurée.
<fw><lb />X ij
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCINE.
<lb />Aſtres à mes deſſeins cruels &amp; ennemis:
<lb />Helas que ne m’eſt-il à ceſte heure permis
<lb />Renouuellant mes feux, qu’encor ie ne me paſme
<lb />Dans ſes bras, mes liens où i’eſclauay mon ame.
<lb />O amour, ô Roger, que ie ſens au dedans
<lb />De mon cœur angoiſſeux les feux d’amour ardans;
<lb />Ie ne ſçay qui me tient que d’amour enyurée,
<lb />Tant ce diuin obiect me plaiſt &amp; me recrée,
<lb />Tant ſes diuins propos me charment doucement,
<lb />Que ie ne vais rompant ores l’enchantement
<lb />Qui me faict vn Regnault, pour courir eſperdue
<lb />Les uiienuu un toi,mt monſier aja vene,
<lb />Mourir en le baiſant, &amp; ſur ce beau coral
<lb />Paſmée l’accuſer de m’eſtre deſloyal.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROGER.
<lb />Mais Regnault qu’auez vous? voſtre cœur qui ſouſpire
<lb />Me va manifeſtant qu’aueZ quelque martyre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCINE.
<lb />Qu’aurois-ie que le mal de ceſte affection
<lb />Laqueue faitt fonffnir ſi grande affliction.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RoC.
<lb />Encor enamouré des beautez d'Angelique,
<lb />Ou d’vn autre ſubiect Amour cruel vous pique?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GAN.
<lb />Non, non, c’eſt mon amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCI.
<lb />O cruel ie me meurs. GAN.
<lb />Frere, que vous ſert-il de ietter ces clameurs?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROC.
<lb />(me
<lb />Qu’il n’aille point blaſmant amour? veu que luy-meſ<lb />A bien ſenty l’effort de ſa fureur extreſme:
<lb />Mais c’eſt trop diſcouru, plus ſage maintenant
<lb />ModereZ de ce feu le dur contentement.
<lb />Vous auez encouru la mort, &amp; ſans ma lame
<lb />Vous fußieZ conſommé par l’Eſpagnolle flame,
<lb />Fleurd’eſpine vous hait, &amp; ne vous aymant point,
<lb />Ne vous voulut ſauuer alors à ce beſoing,
<lb />Pluſtoſt vous accuſa. Puis voſtre parantage
<lb />Vous veut donner en France vn riche mariage:
<lb />Allons nous repoſer, voicy venir la nuict
<lb />Qui ſes brunis courriers par l’horiſon conduit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROLAND.
<lb />Malheureux eſt celuy qui porte en ſa poitriue
<lb />Les rageans eſguillons de l’enfant de Cyprine,
<lb />Malheureux qui combat deſſoubs ſes eſtendarts,
<lb />Et qui faict de ſon cœur la trouſſe de ſes dards.
<lb />Plus malheureux cent fois qu'vn forçat miſerable,
<lb />Qui va ramant le dos de Neptune implacable.
<lb />Quiconque va ſeruant vne ingratte beauté,
<lb />Qui ayme les effects de la legereté,
<lb />Il eſt plus malheureux que la miſere meſme?
<lb />Combien me ſuis-ie veu en ceſte peine extreſme
<lb />Seruant ceſte Angelique? à qui alloit plaiſant
<lb />Tout ſubiect, tout amour qui s’alloit oppoſant.
<lb />Ellel’a demonſtré quand, cruelle &amp; volage,
<lb />Meſpriſant mon amour, &amp; mon humble ſeruage
<lb />Elle a pris vn Medor, ayant tant abuſé
<lb />Regnault &amp; Sacripant, &amp; moy-meſme amuſé.
<lb />Ferragus ce voleur encor plein de manie,
<lb />Tant ce volage eſprit le meine &amp; le mante,
<lb />Encores la pourſuit? Mais il perd ſon eſpoir,
<lb />Ce poulpe cauteleux, ce Prothe ſe faict veoir
<lb />K tij
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />A tous ſes pourſuyuans, &amp; change de viſage
<lb />Comme faict ce poiſſon deſſus l’ondeux riuage.
<lb />Or i’en ſuis deliuré, &amp; ce ſeul Ferragus
<lb />Ne voit contre l’amour ſes eſprits reſelus.
<lb />Si l’homme ſe pouuoit exempter de la femme,
<lb />Et viure ſans iamais luy eſclauer ſon ame,
<lb />Le ſort n’iroit iamais ſon audace aſſaillant,
<lb />Il n’y auroit peril que ſon eſtoc vaillant
<lb />Ne meiſt à bonne fin, ſans ceſte lourde pierre,
<lb />Qui ſes diuins obiects cruellement atterre:
<lb />Ce qui me confortoit, &amp; me va confortant,
<lb />C’eſt que ceſte fureur qui m’alloit agitant
<lb />A remply le cerueau des ames belliqueuſes
<lb />Qui parurent iadis ſur toutes valeureuſes.
<lb />Vn Thebain Alcmean la terreur des peruers,
<lb />Celuy qui nettoya tout ce grand vniuers,
<lb />Celuy qui ſuffoqua en ſa force enfantine
<lb />Encor dans le berceau l’engeance ſerpentine,
<lb />Qui demeura vainqueur du Lyon Nemean,
<lb />Et des ſept chefs cruels du monſtre Lernean,
<lb />Qui bref douze trauaux d’vne main indomptée
<lb />Mit à fin au vouloir de ſon maiſtre Euriſthée?
<lb />Ne ſe peuſt garentir, ny aller empeſchant
<lb />D'adorer &amp; ſeruir le ſexe ſi meſchant,
<lb />Qui apres tant de maux en fin cauſa ſa perte.
<lb />Achille qui rendit Troye toute deſerte,
<lb />Abeſty ſoubs le fard d’vn nuptial accort,
<lb />Du Paſteur Phrigien en fin receut la mort.
<lb />Et ce meſme Paris rendit ſon beau Pergame,
<lb />Par ce ſexe maudit plein de ſang &amp; de flame.
<lb />Mais i'en ſuis deliuré, &amp; mon plus grand deſir
<lb />Eſt de chercher par tout mon cruel deſplaiſir,
<lb />Mon voleur effronté lequel ſe glorifie
<lb />De mon armet vollé, &amp; au deſtin ſe fie.
<lb />Mais ny deſtin, ny Cieux tant me ſoient ennemis,
<lb />Et ſoient à ce voleur ſecourables amis
<lb />Ne le ſauueront point: Mais qu'eſt-ce que ie ſonge?
<lb />Le Soleil dans la mer à ceſte heure ſe plonge,
<lb />Il eſt temps de chercher vn logis maintenant,
<lb />Où durant ceſte nuict ie ſois commodement.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Alcine, Gannes.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCINE.
<lb />Elas, qui vit iamais vne chetiue amante
<lb />IIAuoir en ſon eſprit tant &amp; tant de tourmente
<lb />Que le mien en ſupporte? Helas en mes trauaux
<lb />Que ſçauroit ie eſperer que des tourments nouueaux?
<lb />Niobe n’euſt iamais tant de ſoins, de triſteſſes,
<lb />Ny la femme à Priam n’euſt onc tant de detreſſes
<lb />Qu'Alcine en ſon amour endure maintenant?
<lb />L’amante de ce Dieu qui cauſe mon tourment,
<lb />Eſtoit à le tuer tout à faict reſoluë?
<lb />Mais alors qu’elle vit ſon amiable veuë,
<lb />Charmée des beautez, laiſſa cheoir ſon flambeau,
<lb />Pour admirer en fin ſon viſage tant beau:
<lb />Venuë à ce ſubiect, voyant ce beau viſage
<lb />I’ay changé maintenant de haine &amp; de courage.
<lb />O Dieu, pourrois-ie nuire à ce diuin Roger,
<lb />Dont la beauté me vient dauantage engager?
<lb />Gannes ie ne ſçaurois, ſi ſa foy pariurée
<lb />Me rend à luy cauſer tant d’ennuis aſſeurée?
<lb />L’amour, ceſte beaute, ces aymables propos,
<lb />Vont plus que cy deuant malheurans mon prepos.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Z iin
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GAN.
<lb />Pourquoy vous transformant en ceſte eſtrange forme,
<lb />Ores ce faulx ſubiect tellement vous difforme?
<lb />Que m'aueZ vous promis? Pourquoytant de reſpects
<lb />Rendent ainſi mes ſens de voſtre vueil ſuſpects?
<lb />Vous m’auez amené deſſoubs vn feint langage,
<lb />Afin de me liurer ores dans le ſeruage
<lb />Demon fier ennemy, ah vous m’auez pippé,
<lb />Et par vos fins appas vous m’auez attrappé
<lb />Cauteleuſe Acheloiſe: ha ie ſeray Vlyſſe,
<lb />Qui me veux garentir d’vne telle malice,
<lb />Redonnez moy ma forme, &amp; tout ſeul me laiſſez
<lb />Secourir les trauaux dont mes ſens ſont preſſez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCI.
<lb />Sus malheureux Demon, ſus malheureux approche,
<lb />nat en toutpromptement ſur lOlympide roche,
<lb />Apporte moy de l’eau qui du ſommet iaillit,
<lb />Voyez donc ſi Roger eſt couché dans ſon lict.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANNE.
<lb />Vous enuoyeZ queinuertan, man puurquoyl faire,
<lb />Que nous peut profiter ceſte eau en cet affaire?
<lb />Voyla tout ſon harnois, &amp; Baliſarde außi,
<lb />Il faut tout deſrober &amp; s'en aller d’icy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALEI.
<lb />Ie veux faire autrement, ceſte armeure enchantée,
<lb />Et ceſte belle eſpee en ſes mains redoutée
<lb />Iront perdant leur force, &amp; ſans les enleuer
<lb />Nous ſerons aſſeurez, &amp; nous pourrons ſauuer
<lb />Sans encourirmeſchef.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GAN.
<lb />Mais quoy c’eſt vne excuſe,
<lb />Afin de pallier finement voſtre ruſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCI.
<lb />Non i'atteſte l’amour? quand ces armes ſeront
<lb />Trempées dans ceſte eau, elles demeureront
<lb />Foibles comme papier, &amp; lors que ceſte eſpée
<lb />Sera dedans ceſte eau auec charmes trempée,
<lb />Du premier coup ietté elle s’ira rompant,
<lb />Et le pauure Roger de ſon effect trompant.
<lb />Mais voicy mon Demon, ſus Gannes que l’on trempe
<lb />Ces armes par trois fois pour en rompre la trempe,
<lb />Mouillez trois fois l’eſtoc: ô aymable bon-heur,
<lb />Qui doit cauſer vn iour ton deſaſtre &amp; malheur.
<lb />En vain comme l’oyſeau que la glus tient à l’aiſle,
<lb />Ie taſche de m’oſter de ma priſon cruelle,
<lb />Mais tant plus vn oy ſeau s’efforce? plus ſe prend:
<lb />Ainſi plus ie m'eſlance, or' que mon cœur pretend
<lb />De rompre ces liens, &amp; ce mal ie procure,
<lb />Non pour venger mon tort &amp; ma cruelle iniure,
<lb />Mais bien celle d’vn autre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GAN.
<lb />Or Alcine c'eſt faict,
<lb />Si ces charmes ſont vrais me voila ſatisfaict:
<lb />Ainſt ſans encourir de ſa perte diffame,
<lb />Tout du premier eſtoc qu’ira donnant ſa lame
<lb />Elle ſe briſera, &amp; ſon luiſant harnois
<lb />Qu'on ne ponuoit percer, le ſera ceſte fois.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCI.
<lb />Mais ie l’oys deualler partons ceſte iournée,
<lb />Si toſt qu’il nous aura la licence donnée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Le voicy.
<lb />GAN.
<lb />ALCI.
<lb />
<lb />O Amour, que ne m’eſt-il permis
<lb />De ſecourir l’ardeur de mes feux ennemis?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROG.
<lb />mes preres, quel foug ſi matin vous eſueille?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GAN.
<lb />Le deſir d’aduertir la paternelle oreille
<lb />De ces ſoudains effects nous preſſe de partir,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROG.
<lb />MamenaueZ quetqu in quipourat auuertir,
<lb />DemeureZ quelque temps?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCI.
<lb />Ie deſire moy-meſme,
<lb />Luy monſtrant Richardet finir ſon dueil extreſme.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROG.
<lb />Soit comme vous voudreZ, auant qu’il ſoit vnan
<lb />Ie deſire d’aller vous veoir à Montauban.
<lb />Venez auecque moy, &amp; quand aurez enuie
<lb />Vous irez delaiſſant la Court de Bulgarie,
<lb />Venez ie vous donray lettres pour voſtre ſœur,
<lb />Pour mon pere, &amp; außi pour le noble Empereur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCI.
<lb />Ipfuut dont ueluiffenter ounei qui me inc.
<lb />Il me faut donc priuer de ceſte aimable veuë?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Ha traiſtre.
<lb />GAN.
<lb />Mais Alcine à quoy tend cediſcours?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCI.
<lb />O le ſeul ennemy du bon heur de mes iours:
<lb />Que feray-ie? A quoy tient voyant ce port, ſa grace
<lb />Que mes bras mille fois à ſon col ie n’enlaſſe?
<lb />O rigoureux efforts.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Alcine,
<lb />Ha pauure may,
<lb />GAN.
<lb />ALCI.
<lb />Ie ſuis contrainte, helas, des rigueurs de ma foy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTE CINQVIESME.
<lb />GANNELON EN SON HA<lb />bit, le Comte Anſeaulme, Alcine eu ſon ha<lb />on, Roger, Tempriſe en autre habit que le
<lb />ſien.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GANNELON.
<lb />OSV ſoit que le Soleil eſclaire Caſſagalle,
<lb />NOu ſe plonge le chef en l’onde Occidentalle,
<lb />Ou ſoit en plain Midy, quand ſes cheuaux fumeux
<lb />Se trouuent au plus hault des ætherides Cieux.
<lb />Ie ſens ce grand Vaultour, ce ſerpent de l’enuie,
<lb />De veoir finir en bref de ce Roger la vie
<lb />Me becqueter le cœur: Alcine que fais tu?
<lb />Ce n’eſt, ce n’eſt aſſeZ que d’auoir abattu
<lb />Son puiſſant ennemy, il faut que l’on le tue,
<lb />De peur que contre nous ſon bras ne s’eſuertue:
<lb />Nous auons commencé auec vn ſi grand heur
<lb />De liurer à Roger tant &amp; tant de malheur,
<lb />Pourquoy ſi nous pouuons le prendre ſans mal aiſe,
<lb />N’allons nous moderant noſtre vengeante braiſe?
<lb />O trop lente rigueur! tant que mes yeux Verront
<lb />L’aſpect de ſes flambeaux, mes eſprits ne ſeront
<lb />Qu’en trance, qu’en regrets, iuſqu'à ce que ce traiſtre
<lb />Aille deuers Pluton aux enfers comparoiſtre.
<lb />Ie reſſemble celuy qui s’eſſaye à marcher
<lb />Sur l’ondeux Element, lors que ie veux taſcher
<lb />
<lb />T’induire ceſte Alcine a finir mon outrage,
<lb />Tournant deſſus Roger noſtre vengeante rage?
<lb />L’amour de ce Roger la retient tellement,
<lb />Que ie ne la ſçaurois forcer aucunement
<lb />9
<lb />D’accomplir ſa promeſſe, elle meurt, elle enrage,
<lb />(S’il faut parlerainſi )'en ce plaiſant ſeruage.
<lb />Or quel conſeil en ce, ores meuume drous,
<lb />Afin de l'exciter à ce Vengeur courroux?
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />ANSEAVLME.
<lb />
<lb />Ne l’importunez point, &amp; alors que ſa haine
<lb />S’ira renouuellant? lors mettez vous en peine
<lb />D’enflammer ſes eſprits extremement ialoux,
<lb />Soufflez luy les défdains, la haine, le courroux.
<lb />S’elle a ja commencé? vous verreZ que l’iſſue
<lb />S’accomplira dans bref comme l’auez conceuë.
<lb />Ie la viens de laiſſer, qui ſeule par ces bois
<lb />Repenſe en ſon Roger, ainſi comme te crois:
<lb />Ie l’ay veuë pleurer, &amp; hautemeut ſe plaindre,
<lb />Il faut de ſa douleur la cognoiſſance feindre.
<lb />Si vous la cognoiſſez s’enflammer contre luy,
<lb />Qu'elle aille deſirant ſa perte, ſon ennuy?
<lb />Mettez le bois au feu, enflamez dauantage
<lb />Son cœur de deſeſpoir, de fureur &amp; de rage,
<lb />S’elle parle d’amour ne l’allez excitant,
<lb />Louez &amp; eſtimez ſon courage conſtant,
<lb />Blaſmant legerement ſon cruel aduerſaire,
<lb />Cars elle recognoiſt que luy ſoyeZ contraire
<lb />Elle le cheriſſant? vous ne pourrez gaigner
<lb />Son eſprit qui ſe laiſſe à l’amour empoigner.
<lb />Mais ie l’entens venir, ie Vous laiſſeray dire,
<lb />Comme vous l’entendez, à Dieu ie me retire.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />Alcine en ſon habit.
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />N ne voit pas touſiours le Delien beſſon
<lb />Galopper ſes cheuaux par ce grand horiſon,
<lb />Sa ſœur au front d’argent en eſloignant ſa face
<lb />Aux rais de ſon Germain à tour donne ſa place.
<lb />Les Aquillons grondans touſiours ne vous ridant
<lb />Le regne audacieux gouuerné du trident,
<lb />Le pauure mattelot quelquefois ſe repoſe,
<lb />Le forçat malheureux tient ſa paupiere cloſe,
<lb />Le ſoldat n’a touſiours le harnois ſur le dos,
<lb />Le laboureur par fois ſe donne du repos,
<lb />La terre ne produit de ſes graſſes entrailles
<lb />Sans ceſſer, ſans repos nos douces victuailles,
<lb />Les oyſeaux duueteux, &amp; les beſtes des bois
<lb />En leurs nids, en leurs toits repoſent quelquefois.
<lb />Bref tout prend du repos: tout ce qui vit en terre,
<lb />Tout ce qui vit au Ciel, ce que Neptune enſerre.
<lb />Moy ſeule miſerable, en qui le doux repos
<lb />Ne coulle lentement aux moüelles de mes os.
<lb />Touſiours de cet ingrat la cruelle inconſtance
<lb />Se preſente à mes yeux, me pointelle, m’offence.
<lb />O ingrat, ô perfide! helas, &amp; que mes pleurs
<lb />Ne peuuent ils finir l’aigreur de mes douleurs?
<lb />Cet amour violant qu’à ce Roger ie porte,
<lb />A ce Roy Bulgarin, me poinct en telle ſorte,
<lb />Que mon eſprit confus ne ſçait de quel coſté
<lb />Il doit aller cherchant ſa douce liberté.
<lb />Ainſi qu'vn voyageur qui va par la campagne,
<lb />Que nul homme qui ſoit ne guide, n’acompagne,
<lb />Trouue vn chemin fourchu, il ne ſçait quel des deux
<lb />Le prenant le doit rendre en ſon ſeiour heureux,
<fw><lb />2
</fw></p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Il demeure eraintif, &amp; ſon ame perdue
<lb />Iette de tous coſtez ſa Vagabonde veuë
<lb />Pour trouuer du conſeil &amp; auoir quelque frain,
<lb />Afin de le conduire, &amp; regir en ſon train.
<lb />Ainſi en mon chemin mille &amp; mille trauerſes,
<lb />Mille deſſeins nouueaux, mille ſentes diuerſes
<lb />Se monſtrent maintenant, &amp; ſi en nulle part,
<lb />Où i’aille ores iettant mes yeux &amp; mon regard,
<lb />Ie ne trouue nul Phare en mon cruel voyage
<lb />Dont ie penſe parer l’effort de mon naufrage.
<lb />Ceſte deſloyauté va mon cœur embraſant,
<lb />Sa beauté va mon feu, mon deſdain repouſſane:
<lb />Ie m’eſgris de fureur contre Roger atteinte,
<lb />Ie me meurs d’amitié à ce Roger abſtrainte:
<lb />Mon deſdain veut le perdre, &amp; mon feruent amour
<lb />Veut que comme mes yeux i’aille gardant ſon iour.
<lb />De deux maux importans il faut touſiours eſlire,
<lb />Rompant tous les reſpits le meilleur, non le pire,
<lb />Ie veux bien le cherir, mais que me ſeruira
<lb />Ce cherir, ſi de moy, ingrat, il ſe rira?
<lb />Ie ne vois nul moyen auquel ie puiſſe tendre,
<lb />Pour deuers mon amour ſociable le rendre,
<lb />Pour vomir mes deſdains, ie vois à tout moment
<lb />Le moyen d’en auoir vn doux euenement.
<lb />Le ſage Medecin qui veut ſauuer la vie
<lb />Au pauure patient, dont la iambe pourrie
<lb />Gaigne de doigt en doigt, &amp; touſiours augmentant
<lb />Iroit de ſon venin tout le corps infettant
<lb />Tranche ce membre infect qui ainſi le moleſte,
<lb />Qui l’aſſault ſans mercy, afin que tout le reſte
<lb />Viue plus ſainement: Ainſi ie dois coupper
<lb />Ce membre, qui me veut la raiſon occupper,
<lb />L’oſter de mon eſprit, de peur que ſa malice,
<lb />S’augmentanttous les iours, creuſe men precipice.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GANNE.
<lb />Madame c'eſt raiſon, e'eſt raiſon voirement
<lb />Que vous vous deliurieZ de ce faſcheux tourment
<lb />Que ie vois vous gaigner, rompez tant de remiſes
<lb />Et de faſcheux delais, &amp; vſez de mains miſes.
<lb />VengeZ vous du cruel qui vous faict tant de mal:
<lb />Faictes luy reſſentir ſon effort deſloyal,
<lb />Auec heureux ſucces l’affaire commencée,
<lb />Me promet vne fin en mon eſprit penſée
<lb />Qui me rend aſſeuré, qui vous doit aſſeurer,
<lb />Li ru reou tnuomiavie en vos maux demeurer.
<lb />Si vous voulez ſa mort pour guerdon pour vengeãce?
<lb />I’en ſçais le vray moyen, &amp; i’en ay la puiſſance.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCI.
<lb />Si vous autz pouuoir de ruiner Roger?
<lb />Faictes le ſans vouloir de ſa morr in engager,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GAN.
<lb />nuiu tom ie ne ſçauron actomplir cet affaire?
<lb />Voſtre art peut accomplir ce qui m'eſt neceſſaire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCI.
<lb />Que l’on vienne blaſmer Alcine de ſa mort?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GAN.
<lb />Vous ne ſereZ compaontenmenuettreſjert.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCI.
<lb />Ha deſtin rigoureux, ha cruelle contrainte:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GAN.
<lb />Aleine a ſon malheur par ſon vouloir aſtrainte.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCINE.
<lb />Ie t’atteſte, Roger, i’atteſte mon amour,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GAN.
<lb />Pous rectameZ ceiuy qui vou a faicttel tour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCI.
<lb />Que ne puis-ie perir comme les autres femmes?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GAN.
<lb />Que ne puis-ie punir ce deceueur de dames?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AALEIe.
<lb />Les Fées ne ſont point ſubiectes au treſpas,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GAN.
<lb />C’eſt pis que le mourir que ne ſe venger pas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCI.
<lb />Bien ie me vengeray d’vne eſtrangere iniure,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GAN.
<lb />von tomire ( lengeantde juiurgnt pariure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb /> ALCI.
<lb />Ce ſera vous venger, ie ne me venge point?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GAN.
<lb />Me vengeant vous aureZ la vengeance au beſoing.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCI.
<lb />Serments qui me forcez, qui forceZ mon enuie,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GAN.
<lb />Serments qui vont forçant les maux de voſtre vie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCI.
<lb />Baſte, i'accompliray mon malheur, voſtre vueil,
<lb />Voſtre vueil qui m’a miſe en vne mer de dueil.
<lb />Dittes donc viſtement ce qu’il faut que ie face,
<lb />Afin de procurer ſon entiere diſgrace.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GAN.
<lb />Nous auons deſtrempé ſes armes, tellement
<lb />Qu'elles ſe briſeront au premier trenchement:
<lb />Afin que ne ſoyons blaſmez de ceſte faute,
<lb />Il faut, il faut vſer de preuoyance caute
<fw><lb />Au
</fw><lb />Au nom de l'Empereur il lay faut ſans tardex
<lb />La mort d’aucun des ſiens par mißiues mander,
<lb />Mais pluſtoſt que ſa femme eſt malade à l’extreme,
<lb />Luy qui d’vn ſainct amour la cherit, priſe &amp; ayme,
<lb />Receuant le mander de Charles, tout ſoudain
<lb />Il haſtera le pas, &amp; cherchera le train
<lb />Le plus court pour gaigner ce Royaume de France,
<lb />Pour aborder Paris, de Charles demeurance.
<lb />Nous nous embuſquerons deux cens dedans ces bois,
<lb />Et ſans qu’il avt alors ny lance ny'harnois
<lb />Pour reſiſter aux coups, &amp; pour bien ſedefendre,
<lb />Nous pourrons ſans tramumporengcantt prendre.
<lb />Qui ſçaura cet effect? qui nous empeſchera?
<lb />Veu que dans noſtre eſprit ce faict ſe cachera.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCINE.
<lb />De Charles ie n’ay veu le ſeing, ny l'eſcriture,
<lb />Il recognoiſtra bien außi toſt la figure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GAN.
<lb />Non, non, teneZ dequoy, imitez moy ces traicts
<lb />Et les ſeings, &amp; les ſeaux ſeront viſtement faicts,
<lb />FalſifieZ le ſeing, lors que i'eſtois en France
<lb />De l’Empereur chery, ayant toute puiſſance
<lb />Ie fis faire des ſeaux, qui ores ſeruiront,
<lb />Et le ſeing contrefaict en tout repareront.
<lb />Imitez ſeulement tresbien ce carractere,
<lb />Et ne vous ſoucieZ le reſte ie veux faire:
<lb />Ie l’executeray d'vne telle façon
<lb />Que vous aureZ en bref de vos maux guariſon.
<lb />Et pour oſter du tout le doute en l’entrepriſe,
<lb />Ilfaut que vous changiez en Teri e Tempriſe,
<lb />Eſcuyer de Roland, lequel luy portera
<lb />La lettre contrefaicte, &amp; neus l’amenera
<lb />Dans nos pieges tendus, &amp; ſans craindre ſes armes
<lb />Rompues par l’effort de vos ſorts &amp; vos charmes,
<lb />Nous nous irons vengeant.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCI.
<lb />Ha Dieu que de malheur,
<lb />Qui ne peut apporter en mes maux de bon-heur?
<lb />Il faut donc conſentir à ta mort, à ta perte
<lb />O mon aymé Roger? ô promeſſe indiſcrette,
<lb />Vos ruſes m'ont contraint au malheur que i’ay faict,
<lb />Et me rendent coulpable ores de ce forfaict.
<lb />Allons auant qu’il ſoit ſeulement vn quart d’heure,
<lb />Tempriſe deſguiſé ſera dans ſon demeure,
<lb />Mais i'atteſte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />e al sao
<lb />Mais quoy? contre nos ennemis
<lb />Soit le tort ou le droict pour venger ſont permis.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROGER.
<lb />Si mon ame pouuoit eſtre de peur attainte,
<lb />Elle pourreit auoir maintenant quelque crainte,
<lb />Comment aurois-ie peur? veu qu'en mille dangers,
<lb />Entre cent mille efforts des pays eſtrangers
<lb />Ie me ſuis veu cent fois, &amp; mon ame craintiue
<lb />Ne s’eſt veuë de peur iuſques icy captiue.
<lb />I’ay veu pleuuoir ſur moy comme greſle les coups,
<lb />Que fis-ie ſecourant plein d’vn ardant courroux
<lb />Monfrere Richardet de la flame mutine,
<lb />Que luy alloit cauſant l’amour de Fleurd’eſpine?
<lb />C’eſtoit pour auoir peur, mon cœur touſiours conſtant
<lb />Ne s’eſtonna non plus que du flot inconſtant,
<lb />Le rocher oppoſé, non plus que font les teſtes
<lb />D’oſſe &amp; de Pelion des tonnantes tempeſtes.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />I'ay veu effroy plus grand, trois guerriers furieux
<lb />Que l’on alloit ventant en tout victorieux
<lb />Se preſenter à moy, &amp; leur guerriere audace
<lb />2
<lb />L
<lb />N'a faict que dans mon cœur la crainte prit ſd place.
<lb />Mandricard qui penſoit ſoubs ſon vueil me ranger,
<lb />Mourut par ceteſtoc, &amp; ce grand Roy d’Arger
<lb />Rodomont la terreur, &amp; l’effroy de la guerre,
<lb />
<lb />8
<lb />Malgré tout ſon effort, fut couché ſur la terre
<lb />Mort, &amp; des-animé, &amp; ce Roy Sacripant
<lb />De m'auoir outragé aux enfers ſe repent.
<lb />Leursguerrieres valeurs par le monde eſpandues,
<lb />Rendoient de tous guerriers les ames eſperdues.
<lb />Mais ie n'en eus point peur, &amp; d'vn vaillant effort
<lb />A tous ie leur donnay par ma lance la mort.
<lb />Or donc que i’aye peur de la frayeund' vn ſonge?
<lb />Qui m'a battu la nuict de ſon faſcheux menſonge.
<lb />Le Soleil ja ſortoit ce matin de ces eaux
<lb />A fin de commencer ſes iournalliers trauaux
<lb />2
<lb />Qu'vn ſommeil m’a reprins. vn ſonge fantaſtique
<lb />Aßiegeant mes eſprits d’horreur melancolique
<lb />M’eſt venu tourmenter: Me ſembloit que i’eſtois
<lb />Seulet ſans compagnie en l’epaiſſeur d’vn bois,
<lb />Et en le trauerſant par ſentes non battues,
<lb />Des Loups &amp; des Lyons de leurs griffes pointues,
<lb />Et de leurs grands crochets m’aſſaillent à l’inſtant,
<lb />Ie mis l’eſtoc en main au milieu me iettant
<lb />De leurs cruels efforts, mais au coup que ie rue
<lb />Iuſqu’au pres de la croix ma lame s’eſt rompue:
<lb />Leurs griffes &amp; leurs dents entrent facilement
<lb />Dedans ceſte cuiraſſe, &amp; trop cruellement
<lb />Me percent en cent parts m'att errent, &amp; de peine
<lb />Ie m’eſueille en ſurſault, hors, &amp; priué d’haleine?
</p>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ie me fuſſe eſtonné, &amp; ie m'eſtonnerois
<lb />Si la crainte pouuoit m’eſclauen ſoubs ſes loix,
<lb />Et de ſes animaux la fureur &amp; la rage
<lb />Pourroit bien eſtonner mon indompté courage,
<lb />Si ie n’auois ſauué d'vn bras fort &amp; puiſſant,
<lb />La fille à Galafron de ce Monſtre nuiſant
<lb />Qui l’alloit deuorant, mais ces nocturnes eraintes,
<lb />Ne donneront iamais à mon cœur leurs atteintes.
<lb />Si i’ay ſceu iuſqu’icy tous les malheurs dompter,
<lb />Ie pourray le malheurencores ſurmonter:
<lb />Ie n’ay aucun ſubiect qui m’aſſaille contraire,
<lb />Ie tiens deſſoubs ma main vn peuple debonnaire
<lb />Qui reuere mon nom, Ma femme ſeulement
<lb />Abſente de ces lieux me cauſe du tourment:
<lb />Toutesfois vn eſpoirde veoir bien toſt ſaface
<lb />Modere quelque peu ceſte forte diſgrace:
<lb />Elle eſt dedans Paris aupres de ce grand Roy
<lb />Qui le peuple François regit deſſoubs ſa loy.
<lb />Quand elle l’aura veu, &amp; ſes parens de France,
<lb />Elle viendra reueoir ſa plaiſante Prouence,
<lb />Son beau gouuernement, &amp; puis dans ces pays
<lb />Elle viendra finir ſa peine &amp; mes ennuis,
<lb />Elle viendra me veoir, &amp; reconioints enſemble.
<lb />C’eſt Terige pour vray, Terige quel ſoucy,
<lb />Te faict chercher Roland en ceſte terre ?
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Tempriſe en Terige.
<lb />E ne cherche, grand Roy, le Cheualier d’Aglante,
<lb />Ivn malheur ſuruenu a voſtre Bradamante
<lb />Me faict venirio.
<fw><lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROGER.
<lb />Vn malheur ha grands Dieux,
<lb />Qu’auons nous donc commis de ſi pernicieux
<lb />Pour attirer ſur nous vos rages furieuſes?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TEMPRISE.
<lb />Qui ſe peuuent parer, encore que douteuſes,
<lb />Si le Ciel de ſa main ne va fauoriſant
<lb />Ce que l’humain cerueau trouue bon &amp; duiſant:
<lb />Malade ſeulement eſt voſtre chere amie<lb />Toutesfois vn chacun deſeſpere de vie
<lb />Veu le mal qui la tient, Charles le Roy François
<lb />Vous va le tout mendant en ce mot te ie crois.
<fw><lb />2V
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROGER.
<lb />Mon ame, mon ſupport, ſeul pillier où ie fonde
<lb />Tous les plaiſans deſſeins que i’eſperois au monde.
<lb />Tu vais te ruinant, ſi tu m’oſtes ton œil,
<lb />Mourant tu vais oſtant mon ame, mon Soleil.
<lb />Charles me va mandant que ſi i’ay quelque enuie,
<lb />De veoir encor vateup ma Druaumame en vie
<lb />Que ie haſte le pas, car elle eſt en danger.
<lb />Oucfiins ennemntquefaſtreux Roger;
<lb />Mais Aymony eſt-il, &amp; toute ſa famille?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TEMP.
<lb />De ſon ſangil n’y a dans Paris que ſa fille.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROGER.
<lb />Sçait il cet accident?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TEMP.
<lb />Ie crois qu’il n’en ſçait rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROGER.
<lb />De peur de m’amuſer ie me garderay bien
<lb />D’aller à Montauban, qu’on ſcelle en diligence
<lb />Frontin, &amp; toy qui as des chemins cognoiſſance,
<lb />L iij
<fw><lb />
<lb />
<lb />4
</fw><fw><lb />L-
</fw><lb />Maumpaapimton
<fw><lb />221
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TEMP.
<lb />24.
<lb />En paſſant par Pontiers
<lb />C
<lb />1
<lb />Nous ſerons dans Paris auant ſix iours entiers.
<fw><lb />21
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />Gunnes, allcine, amcauiine.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GANNES.
<lb />Vs Alcine tourage, allons, c’eſt choſe ſeure
<lb />S Que Roger paſſera par ce bois dans peu d’heure,
<lb />Embuſchons bien nos gens à l’entour de ce bois,
<lb />Deux cens homineourme Cimpicpouufeit voix
<lb />Se ietteront ſur luy, eſpions prenons garde
<lb />Qu’il ne s’aille ſauuant de nos mains par meſgarde.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCI.
<lb />Il faut dont, mon Roger, que mon inuention
<lb />Et mes ſorts ſoient ietteZ à ta perdition?
<lb />O malheureuſe moy, Alcine infortunée,
<lb />Te ſert au lieu de vie, ores de deſtinée. (mieux
<lb />T’eſt &amp; ſert d'vne parque: Ah, qu’il me vaudroit
<lb />N’auoir veu Gannelon de ta mort deſireux!
<lb />Que ne puis-ie mourir, &amp; que n’eſt ma iournée
<lb />Par la cruelle mort comme vne autre bornée.
<lb />Ie ne verrois ta mort, ô Roger mon amour,
<lb />Ie n’irois point cauſant la perte de ton iour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GANNELON.
<lb />En vain vous regretteZ de ce traiſtre la perte,
<lb />Son infidelité eſt aſſez deſcouuerte,
<lb />Et ſon cœur deſloyal de fureur enflammé,
<lb />A par trop voſtre nom, voſtre honneur diffamé.
<lb />0
<lb />ANSEAVLME.
<lb />Roger eſt dans ce bois, &amp; ja deſia ſa vie
<lb />Euſt eſté par mes mains cruellement rauia,
<lb />Mais ie n’ay pas voulu, ie veux que dans ces lieux
<lb />Ou on a perpetre le meurtre furieux
<lb />De mon fils Pinabel, qu'il perde la lumiere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCINE.
<lb />Ie t’atteſte, grand Dieu, &amp; toy belle eſcumiere
<lb />Auec ton cher enfant, que c'eſt contre mon vueil
<lb />Qu'on enuoye Roger maintenant au cercueil?
<lb />Contrainte par ma foy i’ay rompu par mes charmes
<lb />Cet eſtoc non pareil, ces non pareilles armes.
<lb />Son meſpris auoit bien mon cœur à ce poußé,
<lb />Mais ma flame auoit bien cet effectrepoußé.
<lb />Qu’il meure pour venger vos iniures ſouffertes
<lb />Que ma vengeance ſoit la cauſe de ſes pertes?
<lb />Ha Gannes! ha Roger, mes eſpoirs &amp; mes biens
<lb />Periront ce iourd'huy par mes cruels moyens.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GANNES.
<lb />Guettons donc en ces lieux, ſus valeureux gendarmes,
<lb />Ne craignez ſon eſtoc, ny ſes brillantes armes,
<lb />Rien ne peut contre vous, Alcine par ſes ſorts,
<lb />De ſon harnois trempé a rompu les efforts.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANSEAV.
<lb />Le voyez vous venir? Sus, ſus enfans courage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCI.
<lb />Ie vois à mon regret ta mort, &amp; ton outrage,
<lb />O Roger mon Roger, il conuient que mes yeux
<lb />Voyent contre mon gré cet effort furieux.
<fw><lb />L iiyj
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />Roger, Tempriſe.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ROGER.
<lb />Nous ſommes eſgarez recherchons noſtre ſente,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TEMP.
<lb />Non loing de ce chaſteau le chemin ſe preſente.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RoG.
<lb />De qui eſt ce beau fort?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TEMP,
<lb />Du Comte de Pontien,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RoS.
<lb />Allons &amp; regaignous nos eſgarez ſentiers,
<lb />Mais qui ſont ces guerriers?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GANNES.
<lb />Traiſtre Roger demeure,
<lb />Voicy, voicy le iour qu'il conuient que tu meure
<lb />Des mains de Gannelon, Roger voicy le iour
<lb />Qu'Alcine vengera par ta mort ſon amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />F
<lb />OG.
<lb />Gannes tu as menty, ie ne fus iamais traiſtre,
<lb />C’eſt toy-meſme meſchant, qui as trahy ton maiſtre,
<lb />Mais ce iour tu mourras? ny tes vaillans efforts,
<lb />Ny de ceſte beauté les charmes &amp; les ſorts.
<lb />N'empeſcheront ce iour que tout ton parentage
<lb />Ne ſente de mes coups la tempeſte &amp; l’orage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCINB.
<lb />Cruels que fuictes vous? helas vous vous trompez
<lb />Car ce n'eſt ſur Roger qu’à ceſte heure frappez,
<lb />Helas autant de coups que ueſſus tuyt'un rue,
<lb />Tout autant malheureux vne Alcine l'on tue.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />RoG.
<lb />Baliſarde eſt rompue: ô Aſtres mutinez,
<lb />Mes iours ſont à la mort maintenant deſtinez,
<lb />Mon harnois eſt percé, grand Dieu reçois mon ame,
<lb />Ie ne puis reſiſter priué d’harnois, de lame,
<lb />Ie ſuis dentintine Cemuenemtmoree,
<lb />Pardonne moy, grand Dieu, ie t’ay bien offencé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GAN.
<lb />Son eſprit enuollé nous rend ſon corps ſans force:
<lb />Mais quel eſclair ſoudain coup ſur coup ſe renforce?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALCI.
<lb />Ce ſont, cruel autheur de la mort de Roger,
<lb />Preſages treſcertains que Dieu ſe veut venger.
<lb />O Roger mon Roger, pardonne à ton Alcine,
<lb />O beaux yeux mes Soleils, dont la flame diuine
<lb />Eſclairoit à mes iours, par moy, par ma fureur,
<lb />Las, vous vous terniſſeZ en l’eternelle horreur.
<lb />Mes eſpoirs ſont perdus, &amp; mes douces penſées
<lb />Par vos cruels deſſeins ſont ores effacées:
<lb />Vous vous reſiouyſſez? le Ciel, iuſte vengeur,
<lb />Pour tant de trahiſons lancera ſa fureur
<lb />Deſſus vous Gannelon, vne cruelle rage
<lb />Vous ira tourmentant ſans ceſſe le courage?
<lb />Tandis que vous viurez mille flambeaux fumeux
<lb />Effroyant vos eſprits paroiſtront à vos yeux,
<lb />Vous n’aureZ nul repos, qu'à l’heure que ſa femme
<lb />Aura vengé ſa perte, &amp; ceſte mort infame.
<lb />Ie m'en vais quelque part rechercher vn ſeiour,
<lb />Afin de déplorer mon bien &amp; mon amour.
<lb />Pour pleurer mon Roger, pour accuſer ſans ceſſe
<lb />De tant de trahiſons l’implacable rudeſſe.
<lb />Mille maux deſſus vous dedans bref tomberont,
<lb />Et deſſoubs vos haineux vos cols ſuccomberont
<lb />Malheureux Majençois, gent infame, traiſtreſſe,
<lb />Le Ciel garde pour vous ſa flame vengereſſe,
<lb />Alcine qui vous a aßiſté en resntais
<lb />N’ira point ſecourant Majence en ſes malheurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />GANNES.
<lb />Puis que ie ſuis vengé, que fortune ennemie
<lb />Eſlance tout meſchef maintenant ſur ma vie,
<lb />Le plus grand ennemy que i’auois ſoubs les cieux,
<lb />N’ira plus paroiſſant au deuant de mes yeux:
<lb />Et Roland &amp; Regnaultauec tous leurs complices
<lb />A la fin tomberont dedans mes precipices
<lb />A tour pour me venger, &amp; mes inuentions
<lb />M’iront donnant le but de mes intentions.
<lb />Et ie ſuſciteray entre eux tant de querelles,
<lb />Que tout le parentage &amp; douceurs fraternelles
<lb />Ne m’empeſcheront point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ANSEAV.
<lb />Puis que Roger eſt mort?
<lb />En la mort de mon fils ie trouue du confort,
<lb />Ses Manes ſatisfaits repoſent en lieſſe,
<lb />Puis que Roger mary de la fiere traitreſſe
<lb />Qui l’occit en ces lieux perit cruellement,
<lb />Majençois bien aymez chantons ioyeuſement,
<lb />Cet effect me promet vne iſſue proſpere
<lb />De mes intentions, ſur l’engeance vipere
<lb />Qui nous a tant troublez ſur rous ceux de Clairmont,
<lb />Quiont touſiours cherché neſtre mort noſtre affront.
<fw><lb />I
<lb />2
<lb />Ele
<lb />L
<lb />llrl
<lb />PAA
<lb />A
<lb />M
<lb />A 
<lb />6
<lb />8
<lb />21
<lb />L01
<lb />10
<lb />De<lb />Aeu
</fw><fw><lb />4a
<lb />8
<lb />2
<lb />
</fw></sp>
    </body>
  </text>
</TEI>