<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Les Danaïdes , tragédie. Par M. Gombauld</title>
        <author>Gombauld, Jean de</author>
        <respStmt>
          <resp>Acquisition &amp; transformation by</resp>
          <persName>
            <forename>Thibault</forename>
            <surname>Clérice</surname>
            <idno type="orcid">0000-0003-1852-9204</idno>
          </persName>
          <persName>
            <forename>Simon</forename>
            <surname>Gabay</surname>
            <idno type="orcid">0000-0001-9094-4475</idno>
          </persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="images" n=""/>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>COLaF</publisher>
        <authority>Inria</authority>
        <availability status="restricted" n="cc-by">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        </availability>
        <date when="2024-06-13"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <ptr target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb30520583j"/>
          <author>
            <persName>Gombauld, Jean de</persName>
          </author>
          <title>Les Danaïdes , tragédie. Par M. Gombauld</title>
          <pubPlace key="FR">Grenoble</pubPlace>
          <publisher>[s.n.]</publisher>
          <date when="1658" cert="high" resp="BNF">1658</date>
        </bibl>
        <msDesc>
          <!-- ToDo: Deal with this
          <msIdentifier>
            <country key="FR"/>
            <settlement>Paris</settlement>
            <repository>Bibliothèque nationale de France</repository>
            <idno>YF-5877</idno>
            <altIdentifier>
              <idno type="ark">bpt6k1281160s</idno>
            </altIdentifier>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <p>Texte imprimé</p>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        -->
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fre">français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <appInfo>
        <application ident="YALTAi" version="1.0.0">
          <label>YALTAi</label>
          <ref target="https://github.com/PonteIneptique/yaltai"/>
        </application>
        <application ident="Kraken" version="5.2.5">
          <label>Kraken</label>
          <ref target="https://github.com/mittagessen/kraken"/>
        </application>
        <!-- Add LADaS and Weights ? -->
      </appInfo>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      
<fw type="fw"><lb />--
<lb />e- -- 
<lb />1.558
<lb />79
<lb />2
<lb />France
<fw><lb />Ene
</fw><fw><lb />
<lb />-.-ma..--..- ..
</fw></fw>
<p type="MainZone-P"><lb />Ce n'eſt pas ſans raiſon que les
<lb />lus beaux Arts vous regardent com<fw><lb />ã ij
<lb />I
</fw><lb />me leur ſouuerain Juge, &amp; qu’ea
<lb />voſtre approbation ils trouuent l
<lb />comble de leur gloire. Vous aue
<lb />?
<lb />vne lumiere qui penetre les choſes le
<lb />plus cachées, vne vertu qui ſurmon<lb />te les plus difficiles, vne parole qui
<lb />perſuade ce qu’il luy plaiſt, &amp; des
<lb />effects qui ne rendent pas vne moin<lb />dre preuue de voſtre foy, que de vo<lb />ſtre capacité. Toutes ces conſidera<lb />lions ne ſont pas moins capables d’o<lb />ſter le courage que de ſe donner.
<lb />principalement a ceux qui ne ſou<lb />haitent rien tant que de plaire à voit
<lb />ſemblables, quelques rares qu’ils
<lb />ſoient dans le Monde. Il y a
<lb />long-temps, MONSEIGNEVR
<lb />que Ton me ſollicite de mettre au
<lb />iour les auantures d’vne Nuï̂t que
<lb />l'on peut dire auoir esté plus noire
<lb />par ſes crimes que par ſes tenebres.
<lb />C’eſt celle des Nopces de cinquan<lb />te ſœurs qui toutes hormis vne con<lb />ſentirent pluſtoſt à la vangeance qu'à
<lb />l’amour. De tous les diuertiſſemens
<lb />du Theatre, la Tragedie tient le
<lb />premier rang uy ce qu'elle a de tri<lb />ſte &amp; de funeſte ne diminuë point le
<lb />plaiſir qu'elle accorde merueilleuſe<lb />ment auec la douleur. Ie ne ſçay
<lb />comment la cruauté meſme qui l’a<lb />compagne &amp; que l’on ne repreſente
<lb />qu’auec des paroles éloquentes, con<lb />tribuë ſi fort à la douceur du specta<lb />cle. Celle que i’oſe vous preſenter,
<lb />MONSEIGNEVR, eſt ve<lb />ritablement digne de ſon nom, mais
<lb />ie crains qu’elle ne ſoit pas digne du
<lb />vostre. Ie crains d’interrompre les
<lb />ſoins qui vous octupem mrveſfament
<lb />qux plus importantes affaires de l’E<lb />stat, ſi ce n'eſt point le ſeruir que de
<lb />vous interrompre de la ſorte. Il eſt
<lb />vray que i’aurois tout ſuiet de n’eſ<lb />perer aucun ſuccez de la hardieſſe que
<lb />ie prens ou-pluſtost que l’on m'a don<lb />née, ſi voſtre bonté ne faiſoit grace
<lb />à ma bonne intention qui n’aſpire:
<lb />qu'a vous perſuader que ie ſuis,
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Voſtre tres-humble, &amp; tres<lb />obelſſant ſeruiteur.
<lb />GOMBAVID.
<fw><lb />2.
<lb />------- ... - . . . - -
<lb />*
<lb /> . ..- . . .... .-
</fw></sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACTEVRS.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />DANAVS Roy d’Atgos.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />AMASIE Vne des ſemmes de Danaüs.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />DEMODORE.
<lb />BACIS.
<lb />Mages.
<fw><lb />1
</fw></p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />HYPERMNESTRE, I Et autres fillet de
<lb />TMRANE,
<lb />Danaüs.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />ALPATTE Domeſtique d’Hypermneſtre;
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />STENADO D'hdetoi. Ror d’AIgoS.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />LYNCEE Prince d’Egipte.
</p>
<p type="MainZone-Entry"><lb />La Scent eſt dans Argos.
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />LES
<lb />DANAIDES,
<lb />TRAGEDIE.
<lb />ASBL
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />CENE PREMTERE.
<lb />DANAVS, AMASIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DANAVS.
<lb />Oicy la Nuit fatale, &amp; les noirs Hymenées,
<lb />Par qui l'ordre du Ciel preſſe mes deſtinées,
<lb />e funeſte momnent qui menace mes lours,
<lb />’il en faut eroire aux Dieux, precipite ſon cours.
<lb />on eſprit qui conſent aux celeſtes augures,
<lb />e diſpoſe à ſouffrir d’eſtranges auentures.
<lb />es Oracles ſacrez, dans leurs autres couuerts,
<lb />a out fais reſonner les murmures diuets.
<fw><lb />A
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ie ne ſçay quels Demons à troupes vagabondes
<lb />Quittent pour m’aſliger leurs demeures profondes.
<lb />Demons infoitunez qui me viennent priuer
<lb />Du repos que pour eux ils ne peuuent trouuer.
<lb />La clarté me deplaiſt, tous les obiects me trou<lb />blent
<lb />Durant l’obſcurité mes ennuys ſe tedoublent.
<lb />Les ombres de la mort excitent mes tourmens,
<lb />Et pour m’épouuanter ſortent des monumens.
<lb />N’aurez vous iamais fait triſteſſ.s volontaires,
<lb />Soupçons, ctaintes, remord, &amp; penſers temeraires.
<lb />Ah! vous m’aduertiſſez, vous ſentez approcher
<lb />Le Deſtin que les Dieux ne ſçauroient empeſchers
<lb />Ny conſeil, ny valeur, ne m’en peuuent deffendre,
<lb />Et ie ne dois mourit que par la main d’vn gendre.
<lb />Vn ſeul me pouuoit perdre; &amp; de peur d’y man<lb />quer,
<lb />Cinquante à main armée ont oſé m’attaquer.
<lb />Thetis a veu ſes flots à l’ombre de leurs voiles,
<lb />Et le bruit de leut camp a frapé les eſtoiles.
<lb />La ſurpriſe à mon peuple a donné la terreur,
<lb />Et m’a fait conceuoir des actes pleins d’horteur.
<lb />Vne iuſte vengeance, où mon ame eſt portée,
<lb />Des fureuts de l’Enfer a la rage empruntée.
<lb />Quelque ſoin que i’apporte à la diſſimuler,
<lb />Elle éclatte en mon front, ie ne la puis celer,
<lb />Et mon reſſentiment s’accroiſt par mon ſilence.
<lb />Leur preſencò m’irrite, &amp; me fait violence:
<lb />Ie les ſoupçonne tous, &amp; pres de mon trepas,
<lb />Voyant mon aſſaſſin, ie ne le connois pas.
<lb />utui pere eſt leur complice, &amp; rien ne le tebu<lb />Il ſçait la prophetie il veut qu’on l’execute:
<lb />Il me traite en eſclaue, il m’accable d’ennuy.
<lb />I'ay conquis vn Royaume, &amp; ce n’eſt que pour luy:
<fw><lb />2
<lb />.5
<lb />Πóππ:nύρx
</fw><lb />Luy qui regne abſolu ſur tant d'Iſles fecondes,
<lb />Que luy forme le Nil, comme de nouueaux mon<lb />des:
<lb />Luy qu’vn ſi grand Empire a rendu ſi puiſſant,
<lb />Il potte encor enuie à mon Sceptte uaiſſant
<lb />En vain de mes raiſons i’ay combattu ſes ruſes.
<lb />Les Roys ne ſouffrent point de refus ny d’excuſes.
<lb />Son pietente en plaunole, n’oottent pour les his,
<lb />Les ſuſfrages d’Argos, comme ceux de Memphis.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />Il ſemble que le Ciel pour vnir vos familles,
<lb />Luy donne autant de fils qu’il vous donne de fil<lb />les.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DANAVS.
<lb />Le temps va declarer ce myſtere ſecret.
<lb />Mes filles cependant les ſouffrent à regret.
<lb />Elles n’apptouuent point leurs deſſeins temeraires,
<lb />Et ſe faſchent de voit que d’iniuſtes Corſaires,
<lb />Soit pour les eſpouſer, ſoit pour les aſſeruir,
<lb />Les viennent demander, ou pluſtoſt les rauir.
<lb />Tutelaire Iunon, que faut-il que i’eſpere
<lb />D’vn violent Hymen, &amp; des ſils d’vn tel Pere ?
<lb />Ils ſont nez pour regher &amp; pour me faire mourir,
<lb />Pour ioüir de ma peine, &amp; pour tout acquerir.
<lb />Ma maiſon plus qu’à moy leur eſt aſſuiettie,
<lb />Et ce que i'en occupe eſt la moindre paitie.
<lb />Elle ignore ſon maiſtre, &amp; gemit ſous les loix
<lb />ne taut de lucceneuis, qui ſont autaut de Rois.
<lb />Pas vn ne degenere, &amp; tous ſuyuent la trace
<lb />D'Ægypte, d’Agenor, &amp; de toute la race.
<lb />Où les ſceptres manquoient, il en falloit gagner,
<lb />Et pas vn n’euſt ſçeu viure à moins que de regner.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />Eſperez du remede au mal qui vous menace:
<lb />Vne ombre ſeulement trouble voſtre bonnace.
<lb />A ij
<fw><lb />nu
</fw><lb />Le ſort iuſques icy ne vous a combattu,
<lb />Que pour mettte à l’épreuue vne graude vertu.
<lb />Ces Irinces deſtinez à d’autres diadeſmes
<lb />Sont voſtre propre ſang, ils ſont vos enfans meſmes,
<lb />Et peut-eſtre qu’à tort vous craignez les dangers
<lb />Que l’on doit ſeulement craindre des eſtianger;.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DANAVS.
<lb />Ah! ne vous fiez pas à ces loix uaturelles:
<lb />Les plus proches ſouuent ſont les plus infidelles.
<lb />L’éclat d’vne Couronne offuſque la raiſon
<lb />La prudence, Amaſie, eſt touſiouts de ſaiſon.
<lb />Le fiere eſt touſiours preſt de ſupplanter ſon ſtere:
<lb />Le fils veut auancer les deſtins de ſon pere:
<lb />Le ſang donne l'audace, &amp; permet d’aſpiter
<lb />Aux ſupremes honneurs qu’on a droit d'eſperer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />Vous regiſſez en paix voſtre heureuſe prouince;
<lb />Vous aymez vos ſuiets il, adorent leur Prince;
<lb />Vous comblez les autels &amp; vous les ſrequentez:
<lb />Auez-vous merlté ce que vous tedoutez?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DANAVS.
<lb />Si c’eſt le meriter, i’ay tué Stelenée,
<lb />Qui fit grace d’abord à mactroupe exilée.
<lb />Qui me tendit les mains, qui me vint tout offrir,
<lb />Mais qui m’ayant reçeu, ne me pouuoit ſouſftir.
<lb />I’ay preuenu celuy qui me portoit enuie
<lb />Qui me vouloit chaſſec, qui mensçoit ma vie,
<lb />lus vey tal dunx veices de mon amlecton,
<lb />Vn coup de deſeſpoir, &amp; non d’ambition.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />Quelle loy nous deffend, alors qu’on nous offence,
<lb />D'vſer de noſtre force, &amp; de noſtre prudence?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DANAVS.
<lb />D'vn viſible danger, ou pareil, ou plus grand,
<lb />La nouuelle auanture auiourd’huy me ſur; rend;
<lb />Et la iuſte raiſon, qui veut que tout luy cede
<lb />M’apprend qu’vn meſme mal veut vn meſine te<lb />mede.
<lb />Je n’aitends rien du Ciel, &amp; ie dois eſtre las
<lb />De m’addreſſer à ceux qui ne m’écoutent pas.
<lb />C’en eſt fait, ma diſgrace eſt toute manif-ſte,
<lb />Et mon courage ſeul eſt tout ce qui me reſte.
<lb />Dites Dieux immottels, arbitres de mon ſort,
<lb />Dois-je donc laſchement m’expoſer à la mort
<lb />Dites hommes, &amp; Dieux, dois-ie ſans me deffendre,
<lb />Abandonner ma vie à la fureur dvn Gendre?
<lb />Puis que vous permettez que i’en ſois aduerty,
<lb />Par qui voulez-vous donc que i’en ſois garauty?
<lb />Ne m'aduettiſſez vous que pour me ſaite iniure,
<lb />Et me rendre preſente vne peine future?
<lb />Ne me deffendrez vous d’igcorer mon malheur,
<lb />Qu’afin que mes ſoupçons commencent ma douleur?
<lb />Prononcez des arreſts qui ſoient irteuocables;
<lb />Faites des criminels, &amp; ſoyez implacables:
<lb />Non ie ne mourray point, tant ie ſuis outragé,
<lb />Que de mon propre ſang mon ſang ne ſoit vengé.
<lb />Ie comacte aux Deſtins cinquante moits pour vne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASTE.
<lb />Race illuſtre de Bel, quelle eſt voſtre infortune?
<lb />Qu’allez-vous deuenir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DANAVS.
<lb />Que le Cielme ſoit doux,
<lb />Qu'il aſſeure ma vie, &amp; ie les ſauue tous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />Qui peut ſçauoir des Dieux la ſecrette ordonnance?
<lb />Ou qui peut la ſhachant luy faire reſiſtance?
<lb />Croyez-vous preuenir leurs efforts, leurs conſeils,
<lb />Et vous deffendre d’eux comme de vos pareils?
<lb />A ſes propres autheurs la vengeance eſt fatale.
<lb />Elle ameine apres elle vne troupe infernale
<lb />A iij
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />De temords, de fureurs, dont les triſtes effects
<lb />Rendent les mieux vengez les plus mal ſatisfaits.
<lb />Mais qui veut l’exercer n’a point d'autte penſée,
<lb />Il ne peut rien preuoir, &amp; ſon ame offencée,
<lb />Senſible ſeulement à ſon cruel ennuy,
<lb />Ne cherche du répos qu’en la peine d’autruy.
<lb />Ah! ne permettez point que voſtre crime efface,
<lb />Ou qu’il borne l’honneur de voſtre antique race;
<lb />Qu’il attire vn Enfer dans voſtre ſouuenir,
<lb />Et vous rende l'horreur des ſiecles à venir.
<lb />Ne penſez pas pourtant que la peur me ſaiſiſſe,
<lb />Qu’en cette extiemité ma foy s’eſuanoüiſſe.
<lb />Ma foy ne peut manquer que par le monument,
<lb />Et ie n’auray de peur que pour vous ſeulement.
<lb />La premiere en faueur, &amp; la derniere en âge,
<lb />Sur les femmes du Roy i’obtiens cét auantage,
<lb />Que pour viure, &amp; mourir, vn meſme aſtre nous
<lb />ioint,
<lb />Et ſans que ie me perde il ne ſe perdra point.
<lb />Mais pluſtoſt les Deſtins faſſent qu’il me ſuruiue;
<lb />Que ie meure pour luy, que mon ombre captiue
<lb />Reſponde pour la ſienne, &amp; pour comble de bien,
<lb />Qu’en terminant mon cours, i’etetniſe le ſien.
<lb />Voicy tout à propos Bacis, &amp; Demodore.
<lb />Ne precipitez rien, conſultez-les encore.
<lb />L'vn touſiours vers l'Ohmpe ales yeux, &amp; les mains,
<lb />Et parle plus aux Dieux qu’il ne fait aux humains.
<lb />L'autre de l’aduenit appetçoit les images,
<lb />Et paſſe auec raiſon pour le plus gtand des Mages.
<lb />Qui les a conſultez n’a plus de quoy doutet.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DANAVS.
<lb />Pour la derniere fois, il les faut eſcouter.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />DANAVS, DEMODORE.
<lb />BACIS.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DANAVS.
<lb />MOus qui des puiſſans Dieux eſtes les Secre<lb />28 taires,
<lb />Si iamais vos conſeils me furent ſalutaires,
<lb />Ouurez moy voſtre cœur en cette extremité,
<lb />Où mon Regne, &amp; ma vie, ont leur cours limité.
<lb />Dites moy ſi mes vœux trouueront des obſtacles;
<lb />Si les aſpects du Ciel confirment les oracles,
<lb />Si tant d’eſprits diuins conſultez tant de fois
<lb />Ne ſe dementent point &amp; n’ont tous qu’vne voix.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMODORE.
<lb />Que le Roy qui des Dieux fepferente Image,
<lb />Viue, &amp; regne touſiours; que tout luy rende hõmage,
<lb />Et que ſes Ennemis à ſes pieds abatus,
<lb />Au lieu de l’offencer, implorent ſes vertus.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DANAVS.
<lb />Laiſſez-là deſormais ces reſpects, &amp; ces craintes
<lb />Qu'on ne peut eriger que des ames contraintes.
<lb />Pour flatter mes erteurs ie n’ay point imité
<lb />Ces Roys qui tarement ſçauent la vetité.
<lb />Rendez ſans differer, mes doutes éclaircies.
<lb />Prononcez hardiment les meſmes propheties,
<lb />Et les meſmes atreſts, ou de vie, ou de mort,
<lb />Que vous auez tirez de la bouche du ſort.
<fw><lb />M...-
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />A iij
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />0
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMODORE.
<lb />Ie le dis A regret, mais le peril vous preſſe.
<lb />Ie voudrois bien vſer de prudence, &amp; d'adreſſe.
<lb />Ie cherche du remede où ie n’en ttouue point,
<lb />Le mal ſuit le mal meſme, &amp; l'vn à l’autre eſt
<lb />ioint.
<lb />Mille voix l’ont predit, de peur qu’on ne m’impu<lb />Ce que veut Iupiter, ce que Mars execute,
<lb />Ce que Mercure annonce, &amp; tant d’Aſtres diuers
<lb />Qui compoſent l'Eſtat de ce grand Vnluers.
<lb />Tous ceux qui par fureur, par ait, ou par nature,
<lb />Qui tantoſt par raiſon, tantoſt par coniectute,
<lb />Ainſi que du paſſé parlent de l’aduenir,
<lb />O Roy i’ay pris le ſoin de les entretenir.
<lb />Sur tout i'ay conſulté les Oracles de Rhée,
<lb />Les trepieds d’Apollon, les antres de Cyrrhée,
<lb />Le tonnerre, la nuẗ, &amp; le vol des oyſeaux,
<lb />Les murmures des vents, &amp; des bois, &amp; des eaux.
<lb />I’ay conſulté Prothée image de Fortune,
<lb />Et tous les habitans des gouffres de Neptune,
<lb />Qui penetrent l’horneur des eternelles nuits,
<lb />Er que les noires Sœurs ſemblent auoir inſtruits.
<lb />I’ay cherché, i'ay trouué la demeure écartée
<lb />Tantoſt de Marpeſie: &amp; tantoſt d’Amalthée,
<lb />Qui peuuent retract rles arreſts du trepas,
<lb />Lt qui ſorcent ſes ontur de deicenare icy bas.
<lb />Mais ny les Immortels, ny tous leurs Interpretes
<lb />Oui ſçauent du Deltin les ſoix les plus ſecretes,
<lb />Ne m’ont iamais ptedit que d’hortibles deſſeins,
<lb />De tragiques ſuccez, &amp; de noirs aſſaſſins.
<lb />DANAVS.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Vn ſeul de nos Deuins ne m’eſt-il fauorable!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMODORE.
<lb />Pas vn ſeul ne dit rien qui ne ſoit deplorable.
<lb />Si quelque ordre vous doit exempter du malheur,
<lb />C’eſt par voſtre prudence, &amp; par voſtre valeur.
<lb />Des plus ſages mortels les ames étonnées
<lb />Ne ſçauent qu’eſperer de cinquante Hymenées.
<lb />Cent Meſſageis du Ciel, cent prodiges nouueaux
<lb />Troublent inceſſamment l’air, la terre, &amp; les eaux.
<lb />L’Inaque au ſeul rapport de ſes Nymphes craintiues,
<lb />Renge l’onde ſous l’onde, &amp; s’enfuit de ſes rites.
<lb />Ces lieux de toutes paits ſemblent ſe deſoler.
<lb />La fontaine d’Iſis à peine veut couler.
<lb />Les ſoreſts ont eſmeu leurs cymes cheueluës.
<lb />On diroit que les monts vont taconter aux nuës
<lb />Ie ne ſçay quoy d’éttang., &amp; la Nymphe des bois
<lb />Mais où vais-ie chercher vos diſgraces futures?
<lb />Puis qu’en vous meſme on void touies vos auentures.
<lb />l’ay leu dans voſtre front ce que i'ay redouté,
<lb />Et ſans vous en parier ie vous ay conſulté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DANAVS.
<lb />vuneje done ncoupuon eenſoney de ciim.si
<lb />Quen dites-vous Bacis i qu’en diſent les victimes?
<lb />Ne dois-je deſormais eſperer aucun bien?
<lb />Eſt-ce fait de mes iours? ne m’en déguiſez rien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BACIS.
<lb />Que ne m’eſt-il permis de garder le ſilence
<lb />Puis que de tant de maux l’extréme violence
<lb />Paſſe de la douleur iuſqu’à l’eſtonnement,
<lb />Et pour ſiop Mamgermonte le ſeſient.
<lb />Doi.-je reſpondre au Roy de ces muets langages
<lb />Qui ttoi blent tous mes ſens de leurs triſtes preſages?
<lb />Sans eſtre crimine), puis.je rien adiouſter
<lb />Au plus faſcheux diſcours qu’il ſçauroit eſcouter?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DANAVS
<lb />Acheuez mes amis, &amp; ſi tout m’eſt contraire,
<lb />Qu’on ſçache que i’ay fait touece que i’ay dû faire.
<fw><lb />A v
</fw><lb />iuiiinlei les Dieul.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BACIS.
<lb />Où ſommes nous reduits
<lb />Ce qui doit conſoler augmente les ennuis.
<lb />Les Dieux eſpouuantez abandonnent leurs Temples
<lb />Et ſemblent redouter des monſtres ſans exemples.
<lb />La premiere victime entrainée à l'autel
<lb />Tombe comme indignée apres le coup mortel.
<lb />Le ſang coule à regret de ſes veines ttemblantes.
<lb />Les autres ont l’effroy, paroiſſent chancelantes,
<lb />Et pour ſe deliurer font leur dernier effort.
<lb />On les void treſaillir long-temps apres leur mort.
<lb />On void des cœurs fléttis, des entrailles horribles
<lb />Qui de noſtre infortune ont des marques viſibles.
<lb />La flame au lieu de tendte au ſupreme ſeiour,
<lb />Au lieu de s’éleuer, rampe tout à l’entour,
<lb />Et telle que Lucine au milieu des nuages,
<lb />Elle prend la couleur cor forme à ſes preſages.
<lb />Tantoſt rouge, &amp; ſanglante elle attaque les corps,
<lb />Et tantoſt paſſe, &amp; ſombre, elle imite les morts.
<lb />Les torches ont perdu leur clarté couſtumiere,
<lb />Et ne font éclater qu’vne ombrede lumiere,
<lb />Comme les Manes l’ont au delà du tombeau,
<lb />Si le triſte vniuers ſouffre quelque flambeau
<lb />I'ay cherché, ie l’aduoüe, vn ſigne ſalutaire,
<lb />Mais ie n’en trouue point, &amp; ie ne m’en puis taire.
<lb />Vous le voulez ſçauoir il vous fautobeïr
<lb />Et vous le deiguiler, ce ſeroit vous Hahit.
<lb />Le Ciel eſt itrité, nos oſſtandes ſont vaines.
<lb />Il ſemble demandet des victimes humaines.
<lb />Que voy-je entre les Dieux? Oſytis ſans appuy,
<lb />Oſyris qu’on afflige, &amp; ſa race auec luy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DANAVS.
<lb />En vain ie vous conſulte, vne ſeule parole
<lb />Ne me permet de viure, &amp; tien ne me conſole.
<lb />Tout predit mon malheur: mes amis les plus chers
<lb />pieux, nommes, animaux, neuues, bois, &amp; rocherst
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BACIS.
<lb />Voſtre ſage vertu digne du Diadéme,
<lb />Comme fille du Ciel, regne ſur le Ciel meſme.
<lb />Les ſignes qui vous ſont redouter le trépas,
<lb />Sont tels qu’on les peut croire, &amp; ne les croire pas.
<lb />Craignez les Immortels, pour les rendre faciles.
<lb />Sans amour, &amp; ſans foy, les vœux ſont inutiles.
<lb />Supliez, gemiſſez, vous ſerez ſoulagé,
<lb />Et la plus digne offrande eſt vn cœur affligé.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DANAVS.
<lb />Que ie ſerue les Dieux, ou que ie les offenſe,
<lb />Ie voy bienque ma mort ſera ma recompenſe,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BRCTJ..
<lb />Souuent il leur ſuffit, pour nous mieux exercer,
<lb />De nous donner la peur, &amp; de nous menacer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DANAVS.
<lb />Qui ſortira pour moy des infernales ombres?
<lb />Qui viendra diſſipet tous ces nuages ſombres,
<lb />Et de cét Ocean me fera voir le port?
<lb />Mais en vain ie l’eſpere. Allons faire vn effott.
<lb />Amaſie ayez ſoin que mes filles ſe rendent
<lb />En ce lieu ſolitaire ou mes vœux les demandent.
<lb />Et vous que l’abſtinence eſloigne du feſtin,
<lb />Pour apprendre mon ſoit preuenez le matin.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACIE
<lb />II
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE TREMIERE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DANAVS.
<lb />Vis que les Immortels complices de l’Enuie
<lb />Ont g and ſoin de me perdre, &amp; redoutent
<lb />ma vie?
<lb />Puis qu’offtandes ny vœux ne les ont point chan<lb />gez,
<lb />s'il faut mourir, mourons apres eſtre vengez.
<lb />Par leurs proptes aduis faiſons leur teſiſtance.
<lb />Rien ne peut atriuer que par leur ordonnance.
<lb />Ils nous ont aduertis, il en faut profit.1.
<lb />Et comme il le faut croire, il leur fautreſiſter.
<lb />Ils nous ont annoncé nos diſgraces futures:
<lb />N'en ſoyons point ingrats repouſſons les iniures.
<lb />Demander leurs conſeils &amp; ne s’en ſeruir pas,
<lb />Ce ſeroit doublement metiter le trepas
<lb />S’ils pailent ſeulement pour nous eſtre contraires,
<lb />S’ils ne prononcent point d’oracles ſalutaites,
<lb />Et ſi noſtie malheur ne les peut émouuoit,
<lb />Ils ſe font les autheurs de noſtre deſeſpoir,
<lb />Qu'vne extreme vertu vainque des maux ex tremes.
<lb />Faiſons noſtte Deſtin, ſoyons Dieux à nous meſmes.
<lb />Ne cra gnons point les Cieux meſpriſons les Enfers.
<lb />Auant que de les voir, nous les auons ſouffets,
<lb />Lors qu’il eſt temps d’agir, la plainte eſt ſuper<lb />fluë.
<lb />Donnons tout aux deſſeins d’vne ame reſoluë.
<lb />Si nous ſommes cruels, c’eſt par neceſſité
<lb />Et la prudence en nous arme la cruauté.
<lb />De peur d’eſtre d’vn gendre vne laſche victime,
<lb />Recommandons nos iouts par vn illuſtre crime,
<lb />Que ceux qui regneront, ſoient contraints d’apptou<lb />uer.
<lb />Nous ne perdrons autruy qu’afin de nous ſauuer.
<lb />Laiſſons à noſtre nom ces eternelles marques:
<lb />Troublons le cours duSort, rompons ! ordre des Par<lb />ques.
<lb />Quiconque doit combatdre n peinde memj,
<lb />Eſt pire que meſchant, s’il ne l’eſt qu’à demy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />DANAVS, HYPERMNESTRE,
<lb />THEANE, ou Chœur des
<lb />Danaïdes.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DANAVS.
<lb />Es filles, mon ſupport, mon vnique eſperance,
<lb />ibffideles inſtrumens de ma iuſte vengeance,
<lb />Race illuſtre d’i ſis naiſſantes Royautez.
<lb />Et que ie puis nomm rmes ſeules Deîtez,
<lb />Ne m’abandonnez point, ſoyez moy ſecourables,
<lb />Puis que les autres Dieux ſont tous inexorables.
<lb />Vous dois-je ſuplier' monſtiez voſtce peuuoir.
<lb />Vous puis-je commander, faites voſtre deuoir.
<lb />C’eſt pour vous que i’endure, &amp; par vous que i’eſpere.
<lb />Suiuez donc au beſoin, ou quittez voſtre pere.
<lb />Vous luy pouuer oſter, ou luy rendre auiourd’huy
<lb />Cét eſtre floriſſant que vous tenez de luy.
<lb />Toutesfois c’eſt à tort que ma douleur conteſte,
<lb />Pour ſauuer de ma vie vn miſerable teſte.
<lb />Ce n’eſt pas la raiſon, qu’en prolongeant ſon cours,
<lb />D’vn legitime. eſpoir ie fruſtre vos beaux iours.
<lb />Ie vous dois des matis, vous me deuez des Gendres,
<lb />Et s’il faut que vos feux s’allument de mes cendres,
<lb />S’il faut que voſtre Hymen precipite mon Soit,
<lb />l'ayme mieux le ſouffrir que de vous faire toit.
<lb />Vous auez des vainqueurs qui vous doiuent ſuffite,
<lb />der Menacent Agos, »palte, Epidaure, Epnire;
<lb />Qui vous feront regnet ſur les Peuples diuers,
<lb />Et de toute la Grece, &amp; de tout l'Vniuers.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYPERMNESTRE.
<lb />Nous blaſmez-vous? mon pere, &amp; vos filles con
<lb />traintes
<lb />Ont-elles merité vos ſoupçons, &amp; vos plaintes?
<lb />Si par voſtre ſeul ordre, elles vont eſpouſer
<lb />Ceux que vous n’auez pu vous meſme refuſer.
<lb />L'extreme deſeſpoir où ie me voy reduite,
<lb />Où ie ne puis choiſir ny la mort, ny lla fuite,
<lb />Excite dans mon cœur de tels reſſentimens,
<lb />Que la vie eſt pour moy le plus grand des tour<lb />mens.
<lb />Non ie ne puis mourit, &amp; ſi ie ne puis viure,
<lb />Quand ie voy le malheur qui s’obſtine à vous ſuiure,
<lb />Quand ie voy triompher nos ſuperbes eſpoux,
<lb />Dont la rigueur vous ſorce à teſpondre de nous.
<lb />Ie ne ſçay quels conſeils ie dois donner, ou prendre.
<lb />Quoy, ſerois-je, grands Dieux: la femme de ce gẽdre,
<lb />Dont la main doit commettre vn acte ſi cruelt
<lb />Serols-je la moitié de ce grand criminel!
<fw><lb />4
</fw><lb />Oracles abuſeurs, eſt ce choſe poſſible
<lb />Qu’à tant de iuſtes vœux le Ciel ſoit inſenſible?
<lb />Ah? mon pere, viuez, ſurmontez les malheurs,
<lb />I’endure aſſez pour vous, ie ſuccombe, ie meurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DANAVS.
<lb />Ie n’ay que trop veſcu, malgré les Deſtinées,
<lb />Qui m’ont par mes trauaux fait conter mes annéés.
<lb />L'horreur m’en tiouble encor, &amp; ce n’eſt pas aſſez
<lb />De craindte l’aduenir, ie crains les maux paſſez;
<lb />Non, ie n’aſpire point à conſeruer ma vie:
<lb />Les Dieux ont ordonné qu’elle me ſoit rauie.
<lb />Mais oſtez-en la gloire aux pernides humains,
<lb />Et me donnant la mort, ſauuez moy de leurs
<lb />mains.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEANE.
<lb />Mon Pete, hé qui pourroit vous ouir dauantage?
<lb />Pourquoy nous tenez-vous ce funeſte langage?
<lb />Quel ſuiet vous oblige à nous traiter ainſi?
<lb />Eſt-ce que nous manquons de peine, &amp; de ſoucy?
<lb />Peut-on rien adiouſter à noſtre obeiſſance?
<lb />Auons nous coniuré contre voſtre puiſſance?
<lb />Nous peut-on teprocher vn penſer criminel?
<lb />Sentons nous d’autre amour que l’amour paternel?
<lb />N’auons-nous point aſſez gemy ſous les outrages
<lb />Des ſuperbes Tytans qui forcent nos courages?
<lb />Quel eſt noſtre aſcendant? ou qu’auons nous com<lb />mis
<lb />Qu’il nous faille eſpouſer nos plus grands Enne<lb />mis?
<lb />A quelque extremité qu’on nous vueille reduire,
<lb />Nous ne redoutons tien que ce qui vous peut nuite,
<lb />Et chacune à ſon tang, pour vous rendre immortel,
<lb />Victime volontaire ira droit à l’autel.
<lb />Dans vn ſleuue d’oubly nous irons pluſtoſt boire,
<lb />De nous meſmes pluſtoſt nous peiurons la memoire,
<lb />Qre de manquer aux ſoins qui ſont dignes de nous,
<lb />D'vn Roy ſi magnanime, &amp; d’vn pert ſi doux.
<lb />Mais pauſtoſt le bonheur ſeta ioint à l’enuie,
<lb />La lumiere à la nuit, &amp; la moit à la vie,
<lb />Quę la paix ſeulement puiſle duter vn iour
<lb />Où la contiainte fait l’oſfice de l’amour.
<lb />Donnez-nous vn conſeil qui ſoudain nous deliure,
<lb />Qui nous faſſe mourir, ou qui nous faſſe viure,
<lb />Et vous verrez changer par vn defſiel cifort,
<lb />Noſtre ſexe fragile en vn ſexe plus fort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DANAVS.
<lb />Les cœurs ſont touſiours grands, lors qu’ils n’ont
<lb />point d’obſtacles.
<lb />Vous me reſpondez mieux que ne font les Ora<lb />CIes.
<lb />Tous vos diſcours sõt pleins de vœux, &amp; de ſouhaits.
<lb />Mais pour me ſecourir il faudtoit des effets.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEANE.
<lb />Et les effets en nous paſſeront les promeſſes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DANAVS.
<lb />Mes filles que ie puis appeller mes richeſſes,
<lb />Mes forces, mes vertus, cont les Dieuxſont ialoux,
<lb />Voicy le ſeul moien qui nous ſauuera tous.
<lb />Staphis, approche toy voila que ie vous donne:
<lb />Hypermneſtre pallit &amp; Theane s’eſtonne.
<lb />L'éclat du fer vous trouble ie m'en doutois bien.
<lb />Staphis, auance, &amp; donne à chacune le ſien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEANE.
<lb />Nos premiers mouuemẽs ne ſent pas à nous mémes.
<lb />Souuent les plus hardis deuiennent les plus bleſmes.
<lb />L’horr eur ſaiſit les forts, ils n’en ſont pas exempts,
<lb />Dites-nous comme il faut employer vos preſents,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DANAVS.
<lb />Il en faudroit ſans doute, aider les miſerables.
<lb />Mais ſi vos mains ont peur de m'eſtre fauorablés.
<lb />Si de vous en parler il ne m'eſt pas permis,
<lb />Employez mes preſents contre mes Ennemis.
<lb />Choiſiſſez hardiment, que rien ne vous retienne.
<lb />Le Deſtin vous demande ou leur mort, ou la miẽne.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEANE.
<lb />Ah! mon pere c’eſt trop, ne parlez plus de vous.
<lb />Pour ſeur doimer la moit, conment les pichdcons
<lb />nous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DANAVS.
<lb />Le ſeul reſſentiment d’vn ſi cruel outrage
<lb />Vous en peut inſpirer la force, &amp; le ccurage,
<lb />Lois que d’vn doux nectar ils ſeront ennyutez,
<lb />Et qu’vn profond ſommeil vous les aura liurez,
<lb />Allez, penſez à vous, monſtrez vous genereuſes.
<lb />vonle propre iteren vous doſt rendſe ſoigheuſes.
<lb />Ie vous le dis encor, &amp; croyez à ma foy;
<lb />Il faut ou que ie meure, ou qu’ils meurẽt pour moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEANE.
<lb />Mon pere, c’en eſt fait, quelque mal qui nous preſ<lb />ſe
<lb />Nous ne gemiſſons plus, vous nous dõnez l'adreſſe.
<lb />Ie remede eſt certain, noſtre eſtat eſt changé.
<lb />Nous romprons nos liens, &amp; vous ſerez vengé,
<lb />Nous allons mettre à bas la terreur des prouinces.
<lb />Les filles de Memphis ne verront plus leurs Princes,
<lb />Et nos actes vont faire en tous lieux confeſſer
<lb />Qu'Hy menée eſt vn Dieu qu’il ne faut point forcer,
<lb />Les Nymphes l’iront dite en leurs diuers langages
<lb />De la Mer Erythrée aux Ly biques riuages,
<lb />Et de noſtre Doris iuſqu’au lit de Tithon,
<lb />Où Clymene autresfois engendra Phaëton.
<lb />Qu'on parle inceſſãment ſous les deux henilpheres,
<lb />Et des cinquante ſœurs, &amp; des cinquantes freres,
<lb />Il n’importe comment, &amp; la poſterité
<lb />Traitera bien ou mal qui l’aura merité,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Allez, il me ſuffit. Vous mes deux ſouueraines,
<lb />Qui regnez auec moy, qui ſoulagez mes peines,
<lb />Hypermneſtre, &amp; Theane encouragez vos ſœurs
<lb />Regnez plus que iamais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALLLANESTRE.
<lb />O crueſes uouceurs
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />THEANE, HYPERMNESTRE
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEANE.
<lb />A ſœur, qu’ay-je entendu? quel témoin de
<lb />M8 voſtre ame,
<lb />Et quel auant-coureur d'vne ſecrette flame,
<lb />oupluicol quei nontcur dvn tagque deſ<lb />ſein,
<lb />De cinquante poignards vous a percé le ſein?
<lb />Ne dillimulez point, parlez auec franchiſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYPERMNESTRE.
<lb />Mais vous meſme, ma ſœur, n’eſtes-vous point
<lb />Tlela L
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEANE.
<lb />La vengeance me plaiſt, l'effet m’en ſeroit doux:
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MTPERMNESTRL.
<lb />Ille paſſe l'offence, &amp; retombe ſur nous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEANE.
<lb />Mon pere nous l’ordonne, &amp; nous la rend fa<lb />cile.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYPERMNESTRE.
<lb />Aux preceptes du mal mon cœur eſt indocile.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEANE.
<lb />voicy de noide amour les verſtables dards.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYPERMNESTRE.
<lb />Mes mains n’ont point appris les offices de Mars,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEANE.
<lb />ne mancecom semeue, uen laut poit atten<lb />dre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HIIERMNESNAE.
<lb />le n’attends que celuy d'eſtre reduite en cendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEANE.
<lb />Mourons, mais en mourant faiſons viure le Roy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYPERMNESTRE.
<lb />Manquons de tout, pluſtoſt que de manquer de
<lb />212.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEANE.
<lb />Repouſſons auée luy noſtte commune iniure.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYPERMNESTRE.
<lb />Et ne violons point la loy, ni la Nature.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PIEANE:
<lb />A tous autres conſeils il faut fermet les yeux..
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYPERMNESTRE.
<lb />Il faut ſeruir les Rois comme l'on ſert les Dieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEANE.
<lb />Abattons à nos pieds la gloite Egyptienne,
<lb />Puis que par noſtre haine il veut aider la ſienne,
<lb />Et que par nos efforts, il la veut exercer,
<lb />C’eſt à nous d’obeït.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYPERMNESTRE.
<lb />C'eſt à nous d’y penſer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEANE.
<lb />Ie vous connois aſſez, vous eſtes genereuſe:
<lb />La peur ne vous rend pas l’entrepriſe douteu<lb />Mais l’amour paternel, &amp; l’amour coniugal,
<lb />Diuiſent voſtre cœur, l’vn à l’autre eſt égal.
<fw><lb />
</fw><lb />Ne vous en cachez point tenez vous aſſeurée
<lb />De la fidelité que nous auons iurée,
<lb />Qui de neſtre entretien toute feinte bannit.
<lb />Plus que le ſang, ma ſœut, l’amitié nous vnit,
<lb />Et ce double lien nous rend inſeparables.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYPERMNESTRE.
<lb />2. quoy tuis-ſe ſeuuue, ou lont les mincrables
<lb />Qui compaiez à moy, ne ſe trouuent heureuxi
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEANE.
<lb />Il eſt vray que le Soit vous eſt trop rigoureux.
<lb />De moy i’ay de la peine à ſouffrir l’intolence
<lb />Et du pere &amp; des fils qui nous font violence.
<lb />Non, ce n’eſt pas ainſi, que les filles des Rois
<lb />Donnent gloire à l’Amour, &amp; reſpectent ſes loir
<lb />Auſſi ie n’ayme point celuy que lon me donne
<lb />Fuſt-il meſme paré d’vne riche couronne;
<lb />Et ſi des Ennemis ſe pouuoient faire aymer,
<lb />Voſtre Anuant eſt le ſeul qui me pourtoit char<lb />mer.
<lb />l’admire en le voyant ſon port graue &amp; mode<lb />ſte
<lb />Sa douce maieſté, ſa parole, &amp; ſon geſte.
<lb />On le prendroit ſans doute, aux ſeuls traits de ſes
<lb />yeux,
<lb />Mais ce n’eſt qu’vne fleur, dont les choſes mortelles
<lb />Honorent leur printemps.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYPERMNESTRE.
<lb />Et mes mains criminelles
<lb />Deſtruiront ce chef-d'œuure égal aux immortels,
<lb />Digne de leur Empire, &amp; d’auoir des autels.
<lb />Non la Terre &amp; les Cieux veulent que ie preſere
<lb />L’intereſt d’vn Eſpoux à lintereſt d’vn pere.
<lb />Ie ne ſçay quels aſpects me forcent d’honorer
<lb />Celuy qu’à lupiter ie pourrois preferer.
<lb />offence ma raiſon, ſi i'en conſulte encore.
<lb />en voadtois faure iuge, &amp; le Scythe, &amp; le More<lb />uoy ie ferois moutir, en violant ma foy;
<lb />e uy qui n’a deſſein que de viure atec moy.
<lb />Ab!l horseur d’vn tel acte étonne mon courage,
<lb />Et de la raiſon meſine elle m’oſte l’vſage.
<lb />At Moneicme ejuece duton petso de tours
<lb />t ſon trepas ſetoit le prix de ſon amour.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEANE.
<lb />amour cede au deuoir, la gloire en eſt plus grãde.
<lb />'eſt faire aux Dieux vengeurs vne plus digne of<lb />eſt eſtre magnanime, &amp; meritet les Cieux, Iſrãde,
<lb />e de ſacrilier ce qu’on ayme le mieux.
<lb />1
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYPERMNESTRE.
<lb />e ne voy, ie n’oy rien, qui ne me deſeſpere.
<lb />on courage eſt ſenſible aux douleurs de mon pere,
<lb />si pour le deliurer, ie ne fais vn effort,
<lb />e quitte ſon party, ie conſent à ſa mort.
<lb />c pers le nom de fille, ou pluſtoſt ie le garde;
<lb />fin qu’auec horreur le monde me regarde.
<lb />i de tant de mortels vn ſeul peut approuuer
<lb />Que l’on perde les ſiens afin de ſe ſauuer.
<lb />le uendrois la ngueur pour vn bon-heur extre<lb />me
<lb />Sil m'eſtoit ordonné de me tuer moy-meſme à
<lb />I'aurois en vn moment tetminé mon ennuy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEANE.
<lb />Helas! en vous tuant que feriez-vous pour luy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYPERMNESTRE.
<lb />Faut-il que par vn mal, d'vn mal ie me deliure?
<lb />le meurs, de peur d’aider celuy qui me fait viure,
<lb />Ou ie vy pour tout perdre, &amp; pour-faire mourir
<lb />Le plus parfait Eſpoux que ie puis acquerir.
<lb />Deux amours differens ont mon ame enflammée,
<lb />L’vn &amp; l'autre eſt vainqueur, &amp; ie ſuis conſumée.
<lb />Deux contraires obiets partagent mon deſir,
<lb />Ie n’en puis ſuiute qu’vu, &amp; ie ne puis choiſir.
<lb />Ie ne puis eſtre enſemble amoureuſe, &amp; cruelle.
<lb />Ie ne puis renoncer à la loy natutelle;
<lb />Et mon cœur incettain, ou laſche, ou genereux,
<lb />N'eſt pour l'vn, ni pour l’autre, eſtant pour tous
<lb />les deux
<lb />Dans ce trouble d'eſprit ma raiſon m’abandonne,
<lb />Mon ſens s’eſuanoilit, ma fortune m’eſtonne.
<lb />Aſtres iniurieux, à quoy m’obligez-vous
<lb />Dois-je ſauuer mon pere, en tuant mon Eſpoux?
<lb />Cruel commahdement? cruelle obeiſſance!
<lb />paneuicurpuitouois ui n’ont pas la puiſſance
<lb />Auec touz leurs conſeils, auec tous leuis efforts,
<lb />De guenr vn loupçon, que paremquante morts.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEANB.
<lb />Ma ſœur que dites vous?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYPERMNESTRE.
<lb />Ie parle en inſenſée.
<lb />Non, il faut ſe reſoudre à la mort de Lyncée;
<lb />Il faut vous imiter; ſans trop de laſcheté,
<lb />Mes Sœurs, ie ne vous puis ceder en cruauté.
<lb />Vengeons nous hardiment d’vne offence ſutute;
<lb />D’vn mal qu’on n’a point fait, redoutõs l’auenture,
<lb />Accablons l’innocent, de peur qu’à l’aduenir
<lb />a aeassaue cursesye, sa, Euucase
<lb />Ie veux vous ſurpaſſer en cét illuſt e crime:
<lb />Ie conſacre à mon pete vne double vict ime.
<lb />Hymen, change d’oſfice, &amp; fais que ton flambeau
<lb />Qui nous conduit au lit, nous conduiſe au tombeau.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEANE.
<lb />Hypermneſtre ma ſœur, Princeſſe belle &amp; ſage,
<lb />Quels penſers, quels diſcours, de ſiniſtre preſage,
<lb />Quels appas ſi femplis de trompeuſes douceurs,
<lb />Vous font abandomner voitle peit, &amp; ios iceurs.
<lb />uyuez noſtre fortune, &amp; noſtre deſtinée,
<lb />n conſeuant la vie à qui vous l’a donnée.
<lb />laiſſer à celuy qui la luy doit oſter,
<lb />ſt eſtre parricide, il n’en faut point douter.
<lb />e ieſſentez-vous plus tant d’iniures ſouffertes 2
<lb />ute reueene de geuutedomeeyAses,
<lb />vos ſeuls Ennemis voulez-vous obelr?̀
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MeFeRaſeolns,
<lb />s faut-il eſpouſet, afin de les trahir!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEANE.
<lb />ous cedons aux vainqueurs, nous y ſommes for<lb />cées.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYPERMNESTRE,
<lb />Quecedd eple, doujſercuonextons ocdeci
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEANE.
<lb />lais il faut ſe reſoudre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYPERMNESTRE.
<lb />Il faut bien conſentir.
<lb />edois tout à mon pere, il faut le garantir.
<lb />la ſœur ie m'y réſous, n’en ſoyez point en peine,
<lb />os amans inhumains me rendent inhumaine,
<lb />omnez à mon amour mes premtsis mouuemens,
<lb />ne autre loy m’oblige à d’autres ſentimens.
<lb />anuons l'honneur du Roy, ſauuons le diadéme:
<lb />e répons de Lyncée, ou pluſtoſt de moy-meſme,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />THEANE.
<lb />llons cacher le fer qui vainera nos vainqueurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYPERMNESTRE.
<lb />tſi nous y manquoas, cachons-le dans nos cœurs.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />AOIE
<lb />III
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SUENTE ANEMIERE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMODORE.
<lb />Q'Eſt aſſez conſulté l’air, la terre, &amp; les on<lb />Pnes des,
<lb />bt des Aſtres brillans les erreurs vagabondes.
<lb />Le Roy qui deſormais imploię d’autres Dieux,
<lb />Ne demande plus rien aux habitans des Cieux.
<lb />Oſtez-nous la clarté de vos lampes funebres,
<lb />Et nous laiſſez chercher le iour dans les tenebres.
<lb />Fermez vous Yeux du Ciel, ou ne vous troublez
<lb />pas.
<lb />Si quelqu’vn vous reuoid, meſme apres le trepas,
<lb />Si quęlqu'ombre innocẽte, aux mortels ſecoutable
<lb />Du ſombre lupiter rend le throne adorable,
<lb />Et ſans nous accabler d’oracles deceuans,
<lb />Fait voir que c’eſt aux morts d’éclaircir les viuans.
<lb />Hoſtes du noir ſé jour, objects que i’apprehende,
<lb />Qu'à regret j’importune, &amp; que le Roy demande,
<lb />Que pas vn des humains ne void lmpunement,
<lb />Qui portez auee vous l’horreur, l’eſtonnement,
<lb />La fureur inſenſée, ou blen la mort ſoudaine,
<lb />Que touſiours la Vengeance, ou la Diſcorde ameine,
<lb />Quittez pour cette fois ce ſuneſte appareil,
<lb />Et venez inſpirer la force, &amp; le conſeil,
<fw><lb />A
</fw><lb />A ceux que le conſeil &amp; la force abandonnent,
<lb />De vos iuſtes rigueurs les exemples m’eſtonnent.
<lb />Pourtoit-on vous flechir, vous rendre officieux,
<lb />Et trouuer aux Enfers plus de faueur qu’aux Cieux?
<lb />Nous ne voulons point voir, cruelles Eumenides
<lb />Ny vos crins de ſerpent, ny vos foüets homlcides,
<lb />Mais vne ombre royale, &amp; fauorable aux Rois,
<lb />Ne l’eſpouuante point de tes triples abbois,
<lb />Ne la retarde point, Portier a triple teſte,
<lb />Quand le Roy ſera preſt, Ombre tenez vous preſte.
<lb />Ie ſuccombe à l'effort d’vn volontaire ennuy,
<lb />Molecvutr que le dicundoconpouscuona nojs
<lb />Où tendent les deſtins?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />22
<lb />ALPHITE, DEMODORE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALPHITE.
<lb />beaxcellent Demodore<lb />Plus preſent à nos vœux que tout ce qu’on adore,
<lb />Ie vous allois chercher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMODORE.
<lb />Alphite, dites moy
<lb />Le veritable eſtat des nopces, &amp; du Roy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALPHITE.
<lb />Nul des âges paſſez, nulle grandeur antique
<lb />N’a fait voir aux mortels rien de ſi magmfique,
<lb />Et l'œil, dont la claité toute choſe conduit,
<lb />N’a iamais veu de iour pareil à cette nuict.
<fw><lb />D
</fw></sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Ny la nuict la plus claire, au milieu de ſes voiles.
<lb />N’a point fait eſclaiter tant d’ardentes eſtoiles,
<lb />Que ce palais ſuperbe eſt remply de flambeaux,
<lb />Pour luit: à des obiects, &amp; ſi giands, &amp; ſi beaux.
<lb />Comme on ne void briller que Princes, que Ptin<lb />ceſſes,
<lb />On croit voir le feſtin des Dieux&amp; des Deeſſes.
<lb />Le Roy leur lupiter eſt ceint de tous coſtez
<lb />De gloire, de ſplendeur, de gtaces, de beautez.
<lb />Le neſçay quels Zephirs, parmy tant de merueilles
<lb />coufflent vne ſabée en odeurs nompateilles
<lb />Les Nymphes à l'enuy fout valoirleurs couleurs:
<lb />Chacune veut paſſer pour la Reyne des fleurs.
<lb />Il ſemble que le Ciel veüille honorer la ſeſte,
<lb />Que les Aſtres brillans deſcendus ſur leur teſte
<lb />Donnent vn nouueau luſtre à leurs riches habits,
<lb />Les vns en diamans, les autres en rubis.
<lb />L’abondance eſt pat tout, &amp; pour mets delectables,
<lb />Tous les Dieux de l’Egypte y rempliſſent les tables.
<lb />Là Ceres, &amp; Pomone eſtalent leuts treſors,
<lb />Et le fils de Semele y charme les plus forts.
<lb />La troupe d’Apollon au concert deſtinée,
<lb />Rauit tous les eſprits, raconte! Hymenée
<lb />Du grand Olympien auec ſa propre ſœur,
<lb />Et chante que du Ciel Saturne poſſ ſſeur,
<lb />Apres auoit perdupreſque toute ſa race,
<lb />Fut luy-meſme coutraint d’abandonner la place,
<lb />De deſcendre aux Enfers, &amp; ceder à ſon fils.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMODORE.
<lb />O Monarque d’Argos! ô Princes de Memphis?
<lb />O fatidiques chants! ô voir vtayement celeſtes!
<lb />Pas vn n’apperçoit-il ces augures funeſtes?
<lb />Vn ſeul n’y prend-ilgarde iAlphyte, à vous ouyr,
<lb />Tous ue peaſent qu’à viure, &amp; qu’à ſe reſiouyr.
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />ALPHITE
<lb />Si faut-il aduoüer, que parmy cette pompe,
<lb />ſe ne ſçay quoy de triſte ea vn moment détompe
<lb />L’eſpoir des aiſiſtans, &amp; leur vient annoncer
<lb />Qu’vn outtage proſond ne ſe peut eſfacer.
<lb />Vne douceur contrainte, vne belle apparence,
<lb />Diſſimulent en vain la colete, &amp; l'offence.
<lb />Vne bouche riante, &amp; des veux addoucis
<lb />Déguiſent mal vn cœur, où regnent les ſoucis.
<lb />Le Roy meſme a grandſ peine, &amp; magnanime, &amp; ſage
<lb />Peut compoſer ſon geſte, &amp; calmer ſon viſage.
<lb />Du trouble que réueille vn faſcheux ſouuenir,
<lb />S’eſchappent quelques traits qu’il ne peut retenir.
<lb />Il flatte ſa douleur auec tant d’indulgence,
<lb />Que ſon reſſentiment excite ſa vengeance.
<lb />Son regard le declare au deſſaut de ſa volr,
<lb />Il veut guerir vn mal par cent maux à la fois.
<lb />Il n’eſt rien que ſon cœur à ſon bras ne propoſe.
<lb />S’il ſe perd, il veut perdre auec luy toute choſe.
<lb />Mais, ô diuin Eſprit! le ne vous apprens rien:
<lb />C’eſt pour vous confirmer ce que vous ſȩauez bien,
<lb />Vous ſçauez bien ſans moy, qu’Hy permneſtre vous
<lb />prie
<lb />De deſtourner du Roy cette aueugle furie;
<lb />De faire promptement quelque detnier eſfort,
<lb />Qui puiſſe l’exempter, non d’vne ſeule mort,
<lb />ceumdocouoleotourmieus que mcuucene nescames,
<lb />Et qu’il va meriter par cinquante victimes.
<lb />Victimes qui pourroient de ces infames lieux,
<lb />Bannir l’aſtre du iout, &amp; tous les autres Dieux.
<lb />C’eſt la peur d’Hypermneſtre, ô ſage Demodore.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMODORE.
<lb />Il eſt vray, i’ay preueu ce que i'écoute encore.
<lb />Peuſſe-je garentir les Princes, &amp; le Roy.
<lb />Mais helas: les deſtins ſont plus puulans que mioy<lb />B ij
<lb />Ils ſauuent à grand-peine Hypermneſtre &amp; Lyncée.
<lb />La choſe dans le Ciel encor eſt ba'ancée.
<lb />Alphite, le feſtin Ieroit-Tacheue;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALPHITE.
<lb />Il s’en alloit finir quand ie vous ay trouué.
<lb />Ie croy que c’en eſt fait.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMODORE.
<lb />Dites à la Princeſſe,
<lb />Que ie n’ignote point la douleur qui la preſſe.
<lb />Dites que pour ſon bien, i’ay mille maux ſouffeits,
<lb />Et que i’ay combatu les Cieux, &amp; les Enfers.
<lb />Ne l’abandonnez point, en cette nuict fatale,
<lb />Et rendez quelque office à la foy coniugale.
<lb />Ie men vay, le Roy vent, oude de ion emuy;
<lb />Ne parlez point de moy, retirez-vous de luy.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENS III.
<lb />DANAVS, ALPHITE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DANAVS.
<lb />SE neſçay quelle voiza mon ame troublée,
<lb />le Et m’a ſait malgré moy ſortir de l’aſſemblée.
<lb />Alphite eſt-ce quelqu’vn des hommes ou des Dieux,
<lb />Des viuans, ou des morts qui m’appelle en ces
<lb />lieux?
<lb />D'vn chant continuel la nombreuſe harmonie,
<lb />Dont mon cœur affligé ſouffroit la tyrannie,
<lb />Ne m’a point empeſché de m’entendre appeller.
<lb />Qui doit-ce eſtre?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALPHITE.
<lb />O grand Roy, ie n’en ſçaurois parle
<lb />Vitay ſeu eusendu, le muy ſieu ves paroiſtte,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DANAVS.
<lb />Si i'ay du ſouuenir, ie penſe reconnoiſtre
<lb />Cette royale voix. Retirez-vous d’icy:
<lb />Car ie veux eſtre ſeul, pour en eſtre eſclairey.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE IIII.
<lb />DANAVS, STHENELEE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DANAVS.
<lb />V'eſt-ce que i’apperçoy? n'eſt-ce pas Stenelée
<lb />&amp;De qui i’ay l’alliance à regret violée?
<lb />Le voila preſque tel que ie l’ay combattu;
<lb />Me voyant trop ſuſpect pour ma ſeule vettu.
<lb />Sa taille plus legere, &amp; ſa couleur plus bleſme
<lb />Le rendent quelque peu different de luy-meſmne.
<lb />Ah! s’il m’euſt protegé, s’il m’euſt ſetuy d’appuy,
<lb />Il regneroit encote ou ie tegne apres luy.
<lb />O bon Roy? mais par trop ialoux de ma fortune,
<lb />Quel trouble aux champs d’Eliſe cacore t’impor<lb />tune ?
<lb />Quit'oblige à quitter leur eternelle paix,
<lb />Que ſans quelque grand mal on ne quitte lamais?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />STENBLEE.
<lb />Infame fugitif, hoſte ingrat &amp; perſide,
<lb />Qui de ton protecteur as eſté l’homicide,
<lb />Monſtre aux ſiens redoutable, &amp; que ſon lieu natal
<lb />Reietta pour me perdre, &amp; pour m’eſtre fatal.
<lb />C’eſt toy qui m’as tiré, non de ces champs d’Eliſe,
<lb />Où tous les bien-heureux vont trouuer leur ſrane
<lb />chiſe,
<lb />B iij
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />Mais du paſle ſeiour, où lamentent leur ſort,
<lb />Ceux qu'vn ttaiſtre aſſaſſin a liurez à la mort.
<lb />Ce n’eſt donc pas aſſez d’apprendre que tes crimes
<lb />Ont enfin penetré les lieux les plus ſublimes,
<lb />Que la tetre en eſt laſſe, &amp; les a trop ſouſſers:
<lb />Iſauctirer encor vne Ombre des Enfers.
<lb />Tu penſes démentir les celeſtes augures,
<lb />Les arteſts du deſtin, &amp; les choſes futures
<lb />Tune les veux ſçauoir que pour les condamner,
<lb />Et pour te garentir tu veux tout ruiner.
<lb />Mais ſçache que le temps d’vne iuſte vengeance
<lb />Va borner les excez d'vne iniuſte puiſſance:
<lb />Sçache que tes conſeils auancenttes douleurs,
<lb />Que tes temedes ſont pites que tes mal-heurs,
<lb />Qu'on prepare deſia ta place &amp; ton ſupplice,
<lb />Qu’on t’a mis à l'eſpteuue, &amp; qu’on void ta malice,
<lb />Dontle tragique effort veut prolonger tes iours,
<lb />Et contraire à ſoy-meſme en termine le cours.
<lb />Va, de ſleuue de ſang fay rougir ta demeure,
<lb />Et fay qu’auecques toy toute ta race meure,
<lb />Ou s’il en teſte vn ſeul, qu’on daigne ſecourlr,
<lb />Qu’il viue ſeulement pour tout faite mourir.
<lb />Haſte toy de te rendre à ton heure preſcrite.
<lb />Qu’vn meſme ſort t'eſleue, &amp; qu’il te precipite.
<lb />Preſſe ton ſucceſſeur, &amp; de ſa main reçoy<lb />Le meſme traictement que i'ay receu de toy.
<lb />Si ma demeure eſt triſte, appren cette nouuelle,
<lb />Que la tienne ſera deteſtable &amp; cruelle,
<lb />Digne de tes complots, &amp; de tes actions,
<lb />Dont l’incroyable horreur abſouts les Ixions.
<lb />Tous ces grands criminels, que des tourmens ex<lb />tremes
<lb />3
<lb />Forcent de ſe fuir, &amp; de ſe ſujure eux-meſmes,
<lb />Tous ceux de qui les cours noutriſſent des vaultours,
<lb />Ceux qu’on void remonter, &amp; deictuo ſe touuours.
<lb />Qui tranſportent envain montagnes ſur montagnes:
<lb />Ces grand-corps eſtendus ſur ces graudes campagnes,
<lb />Et qui de leuts fardeaux pour iamais ſont chatgez.
<lb />En te voyant ſouffrir, ſe cioiront ſoualgez.
<lb />Que veux-tu plus ſçauoir ? tes complices infames,
<lb />Exectables obiects &amp; des yeux, &amp; des ames,
<lb />Aptes auoir en vain tant de ſang teſpandu,
<lb />Pour t'auoir obey, ſeules t'auront perdu.
<lb />Vn exil malheureur, vne erreur vagabonde,
<lb />Leur feta vilitet tous les climats dũ monde,
<lb />Saus qu’vn ſeul des mortels les veüille receuoit,
<lb />Et toutes ſinitont par le ſeul deſeſpoit.
<lb />Ie croy les voir déja ſur l’inſernale riue
<lb />Verſer inceſſamment vne onde ſugitiue
<lb />Daus vn vaiſſ:au percé que l’on ne peut remplir.
<lb />Et gemir ſous des loix quon ne peut accomplir.
<lb />Voila ta deſtinée, &amp; celle de tes ſilles.
<lb />Ie ſens qu’on me rappelle en nos ſombres ſamilles.
<lb />Et penſe ouyr la voix du ſuneſte Nocher,
<lb />Qui ne tardera guere à te venit cherchet.
<fw><lb />m4
</fw></p>
<p type="MainZone-Head"><lb />ON
<lb />V.
<lb />DANAVS, AMASIE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DANAVS.
<lb />H! e'eſt trop de rigueur, ma diſgrace m’étonne,
<lb /> Ie n’attends ny conſeil,uy ſecours de perſonne.
<lb />Les Cieur, &amp; les Enfers ſont bandez contre moya
<lb />Ah! ma chere Amaſiel
<fw><lb />B iiij
</fw><fw><lb />?
<lb />
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />Aquor peulc leRor t
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DANAVS
<lb />Dieux! que vient-ie de voir, &amp; que viens-ie d’en<lb />tendre?
<lb />Ie ſuccombe aux malheuts.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />Eſt-il temps de ſe rendre,
<lb />Lors que vos ennemis ſont en voſtre pouuoir?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DANAVS.
<lb />C’en eſt fait le ſuis mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />D’ou vient ce deſeſpoir?
<lb />Quel trouble en vnmoment a voſtre ame ſaiſie?
<lb />Quoy! voulez-vous mourir d’vn mal de fantaiſie,
<lb />Lors qu’il eſt temps de viure, &amp; de bien eſperer?
<lb />Tout va ſelon voſtre ordre, &amp; ſans plus differer,
<lb />Le bal eſtant finy, les Dames Argiennes,
<lb />Les plus ieunes en ſoule, &amp; les plus anciennes,
<lb />Ont conduit chaque Nymphe en ſon lict nuptial:
<lb />Cas Princes ont ſuiuy peu touchez de leur mal
<lb />La le Nectar encor a longs traits on preſente;
<lb />Lu ſe natte TEipour, &amp; I’Elpouſe le tente,
<lb />Iuſqu’à tant que l’Eſprit oubliant ſa vertu,
<lb />Laiſſe tomberle corps de ſommeil abbatu.
<lb />Ne vous affligez plus, puis que tout vous ſuccede.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DANAVS.
<lb />O trop ſeueres Dieux! d̂ douleurs ſans remede?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />Croyez-moy, tous les Dieux ne ſont pas contte
<lb />vous.
<lb />Hymenée &amp; l’Amour, fauorables &amp; doux
<lb />Nes accordent iamais auec la violence.
<lb />Ils vont de vos Tyraus abbattre l’inſolence,
<lb />Et le Dieu qui pour ſceptre ale Thyrſe en la min
<fw><lb />A"
</fw><lb />A tellement domté leut courage inhumain,
<lb />Qu'à peine ils ſentiront les atteintes mortelles
<lb />De celles que l’honneur foice d’eſtre cruelles.
<lb />Leurs delicates mains n’ont rien à redouter.
<lb />Ils mourront comme en ſonge, &amp; ſans leur reſiſtet,
<lb />Sans auoir ſeulement la force de ſe plaindre.
<lb />Etiugez quel ſuiet vous auez de les craindre,
<lb />N'en ſoyez point en peine, vn moment de loiſir
<lb />Va borner leur triomphe, &amp; voſtre deſplaiſir.
<lb />La nuict a deſia fait la moitié de ſa courſe.
<lb />Deſia vers l’Occan le Gardien de l’Ourſe
<lb />Precipite ſon chat, &amp; l’on void les ſoucis
<lb />Des plus infortunez par le ſomme adoucis.
<lb />L’oubly charme par tout les miſeres humaines,
<lb />Et vous ne douſce poit deRciaicue à vos peince.
<lb />Tout l’Vniuers repoſe, &amp; le ſeul Roy d’Argos,
<lb />Non plus que lupiter, ne prend point de repos.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DANAVS.
<lb />C'eſt bien mal conſoler mon amdeſolée,
<lb />Que de me preſenter l’ombre de Sthenelée,
<lb />A qui mes proptes mains ont donné le treſpas.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />C’eſt en vain que ie paile, il ne m’eſcoute pas.
<lb />Laiſſez là Sthenelée auec les palles onibtes.
<lb />Laiſſez tous ces peuſers &amp; ces images ſombres,
<lb />Il ſe leue enfureur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DANAVS.
<lb />Quoy m’abandonnez.vous,
<lb />Mes ayeux, mes parens qui me fuſtes ſi doux,
<lb />Iſis, Epaphe, &amp; Bel! quelle eſt voſtre demeure?
<lb />M’auez-vous oublié? ſouffrez-vous queie meure?
<lb />Voyez-vous ſans pitié mon ſort iniurieux,
<lb />Vous que tous les humains mettẽt au rang des Dieux,
<lb />Sont-ce vos loix qui font ma peine rigoureuſc:
<lb />M’auez-vous enuoyé cette ombre malheureuſe,
<fw><lb />B
<lb />1
<lb />&amp;
</fw><lb />Carou nmuenuimomcicacleon s
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />C’eſt vn mort qui le trouble, &amp; qui le vient reuoir.
<lb />Mon Roy, vous l’auez dit, vne ombre vous menace.
<lb />Encore ſi c’eſtoit quelqu’vn de voſtte race,
<lb />Mais c’eſt voſtre ennemy, dont le reſſentiment
<lb />Au delà du Cocyte augmente ſon tourment.
<lb />Sa haine, &amp; ſa fureur le rendent peu croyable.
<lb />C’eſt vne vaine idole au vulgaire eſſroyable,
<lb />Dont par le ſeul meſpris on ſutmonte la peur,
<lb />Et qui s’euanouſt ainſi qu’vne vapeur.
<lb />Rappellez vos Eſpritt, &amp; renttez en vous meſmes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DANAVS.
<lb />Aueugles Deitez, terreur des diadeſmes,
<lb />Inconſtante Foriune, &amp; violente moit,
<lb />Que tarde voſtre enuie à ſaire ſon effort?
<lb />Supremes Royautez qui tonnez ſur nos teſtes,
<lb />Arbitres inſolens des ſlois &amp; des tempeſtes,
<lb />Et vous Tytans des ſitux pleins d’horteur, &amp; d'effroy.
<lb />Aſſemblez vos conſeils, armez tous contte moy.
<lb />Il ſaut que l’on vous craigne, &amp; quel’on vous renõme
<lb />Vous aurez de la gloire à combattre vn ſeulhomme
<lb />C’eſt vn nouueau Tiran qui ſe rit du malheur,
<lb />Qui des autres Titans ſurmonte la valeur,
<lb />Qui vient pour deliurer Encelade &amp; Titye,
<lb />Et qui pour accomplir l’antique prophetie,
<lb />Va remettre Saturne en ſon throſne ancien.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AMASIE.
<lb />Abbatez ſeulement l'orgueil Ægiptien.
<lb />Reſpectez des grands Dieux la puiſſance eternelle,
<lb />Et ſans les irtiter, attendez la nouuelle,
<lb />Qui doit rendre à iamais voſtre Empire abſolu,
<lb />Reglez de voſtre Eſprit l’eſtat irreſolu.
<lb />L'effect de vos ſouhaits va preuenir l’Aurore.
<lb />Aienne vous peut manquer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DANAVS.
<lb />N’eſt-ce point fait encore?
<lb />Ceſt à recommencer, ſi i’aitends le matin,
<lb />Et mes gendres ſeront maiſtres de mon deſtin.
<lb />Qu’on mette cent Archers à garder les iſſuës,
<lb />Qu'on deffende par tout les poites, &amp; les ruës
<lb />Mes filles m’ont trahy, qu’on les aille obſeruer.
<lb />Ce que leur laſcheté leur deffend d’acheuer,
<lb />Qu’vn effort plus puiſſant l’en:reprenne, &amp; l’acheue,
<lb />Qu’on extermine tout, qu’vn ſeul ne s’en releue.
<lb />I'y veux aller moy-meſme, &amp; voir mes ennemis
<lb />En eſtat deme piaue, oe ue iu eide ſouſmis.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />-...
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />AORE
<lb />PY
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />HYPERMNESTRE, LYNCEE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYPERMNESTRE.
<lb /> llez, mon cher Lyncée, allez à l'auenture,
<lb />Lu Chercher voſtre franchiſe, ou voſtre ſepul<lb />ture.
<lb />Ne laiſſez rien de vous dans la captiuité,
<lb />Que celle dont la foy vous met en liberté.
<lb />ilfaut que ie conſente à cette loy ſupreme,
<lb />Que i’aide à ſeparer mon bonheur de moy-même:
<lb />Puis qu’il m’en reſte aſſez en cét éloignement,
<lb />Si vous n’eſtes perdu que pour moy ſeulement.
<lb />Non, ie ne ſetay pas du tout infortunée,
<lb />Si par mes propres ſoins, ie ſuis abandonnée,
<lb />Et ſi digne de gloire autant que de pitié,
<lb />Ie ſauue de mon tout la meiſleure moitié.
<lb />Viuez libre &amp; content, ioüiſſez de ma peine?
<lb />Qu'vn temps mal employé ne la rende point vaine.
<lb />A ſes propres conſeils mon cœur veut reſiſter.
<lb />Ie vous chaſſe, &amp; mes yeux ne vous peuuent quit<lb />ter.
<lb />Helas! quelle infortune eſt pareille à la mienne?
<lb />Que ie vous laiſſe aller, ou que le vous fetienne,
<fw><lb />2
<lb />*
</fw><lb />C'eſt pour moy meſme choſe, &amp; vous perdant toû
<lb />jours,
<lb />De mon ſeul deſeſpoir j’eſpere mon ſecours.
<lb />Allez malgré moy meſme, interrompez ma plain<lb />te:
<lb />onauen vour depcen,esuueo moy denverminte.
<lb />Adieu, Lyncée adieu.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYNCEE.
<lb />Dou vient ce changement;
<lb />Les celeſtes douceurs n'ont-elles qu’vn moment?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYPERMNESTRE.
<lb />Vn moment nous vnit, vn moment nous ſepare.
<lb />Le Ciel m'eſt liberal, &amp; le Ciel m'eſt auate.
<lb />Le plus fidelle Hymen, &amp; le plus inconſtant
<lb />Me donne vn cher époux, &amp; me l’oſte à l'inſtant.
<lb />Ie vous ay poſſedé, mais comme l’on poſſede
<lb />Vn objet tout diuin, vn bien qui tout excede.
<lb />Ie vous ay veu, Lyncée, ainſi qu'on void les Dieux,
<lb />Les Dleux, qui comme eſclaits ſe monſtrent à nos
<lb />Ieui ;
<lb />Et pour comble de mal, c’eſt moy qui precipite
<lb />Voſtre cruelle abſence, &amp; qui vous ſollicite
<lb />A me faire mourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYNCEE.
<lb />Pour eſtre garenty,
<lb />Madame, c'eſt aſſez que ie ſois aduerty.
<lb />Mais vous m’aduertiſſez, &amp; me laiſſez en doute.
<lb />Ien y puis nenentendre, eu vain ie vous ecoute.
<lb />Fuyrois-ie les dangers qui me ſont inconnus?
<lb />Et mes freres pour moy ſeroient, ils retenus?
<lb />Eſt-ce à moy qu’on en veut? dequoy ſuis, ie cou<lb />pable?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYPERMNESTRE.
<lb />C'eſt vous ſeul que l’Oracle, ou faux, ou veritable
<lb />A peu rendre ſuſpect &amp; redoutable au Roy.
<fw><lb />*τητευοπD</fw><lb />o cit a vous qu'ontir reut, ou pluſtoſt c’eſt à moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />O dieuxi
<lb />LYNCEE.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYPERMNESTRE.
<lb />Souuenez-vous d'vne amour ſans pareille,
<lb />Que la poſterité doit tenit pour merueille.
<lb />Mon cœur tremble pour vous, il vous donne congé
<lb />Par voſtre ſeule abſence il ſera ſoulagé.
<lb />Vos chatmes ſont pour moy, plus forts que les ora<lb />eles:
<lb />Ils m’ont fait ſurmonter toutes ſortes d’obſtacles.
<lb />I’abandonne pour vous &amp; mon pere, &amp; mes ſœurs,
<lb />Et pour vous dans la mort ie trouue des douceurs.
<lb />Toutesfois ſi le Ciel ordonne que ie viue,
<lb />Souuenez-vous de moy comme d’vne captiue,
<lb />Qui ſouffre indignement les chaiſnes, &amp; les fers,
<lb />Et qui vous à tiré du chemin des fnfers.
<lb />Ayez inceſſamment, ayez dans la penſée
<lb />La voir qui vous à dit, réueiliez vous Lyncée,
<lb />Leuez vous, &amp; fuyez le malheur qui vous ſuit;
<lb />Ou vous allez dotmir vne eternelle nuit.
<lb />Ma loy me ſienaraled de emle Memimole,
<lb />Soyez ingrat, Lyncée, où ne le ſoyez pas,
<lb />Vous allez, eſtre quitte, &amp; voicy mon trépas
<lb />3
<lb />L</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYNCEE.
<lb />Princeſſe vnique ſleur de noſtre antique race,
<lb />Mépriſez hardiment le mal qui vous menace.
<lb />De moy, ie vous le iure, &amp; ie vous le tiendray,
<lb />Ie mal ſera bien prompt, ou ie le preuiendray.
<lb />Les Dieux me ſont bien voir leurs differens ſuffra<lb />ges.
<lb />Ie reçoy des faueurs, ie reçoy des outrages,
<lb />L'vn &amp; l'autre m'accable, &amp; ie ſuis tourmenté
<lb />De la douceur autant que de la cruauté.
<fw><lb />u
<lb />P4
</fw><lb />c'eſt de vous deſormais que ie retiens la vie<lb />Ie conſens qu’à vos loix elle ſoit aſſeruie,
<lb />Et qu'vn doublelien, dont ie ſuis trop ialoux,
<lb />Me rende voſtre eſclaue autant que voſtre époux.
<lb />Mais quoy? ſerois-ie ſeul ſuſpect à voſtre pere?
<lb />Dites-moy ce qu’il croit, &amp; ce qu’il delibete.
<lb />Puis qu’il doit craindre vn gendre, il les doit crain<lb />dre tous.
<lb />N’abuſez point ma foy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYPERMNESTRE.
<lb />Non, il ne craint que vous.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYNCEE.
<lb />De luy meſme pluſtoſt ie m’en iray l’apprendre.
<lb />C’eſt mon ſang que le ſien, le voudrois-ie reſpan<lb />dice
<lb />Si trop indignement il ne veut offenſer
<lb />Du mes ſreres ou moy, i'aurois tort d’y penſer.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYPERMNESTRE.
<lb />Vous me tuez, Lyncée, &amp; ce coup m'eſt ſenſible.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYNCEE.
<lb />Vous m'abuſez, Madame, &amp; la feinte eſt viſible.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYPERMNESTRE.
<lb />Ie ne vous cele rien, que pour vous conſeruer.
<lb />Diſons tout, quelque mal qui nous puiſſe arriuer.
<lb />Ie vous euſſe perdu, ſi i’en euſſe eu l'enuie.
<lb />I'ay receu le poignard pour vous oſter la vie.
<lb />Si mes ſœurs ont vſé des preſens paternels,
<lb />Ny monbras, ny mon cœur n’en ſont point crimi<lb />neſs.
<lb />De peur que mes douceurs ne vous ſoient trop
<lb />ameres,
<lb />Sauuez, ſans differer, vn ſeul de tant de freres.
<lb />Choiſiſſez promptement ou la fuite, ou la mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYNCEE.
<lb />O tardiue faueur, que tu me fais de tort l
<fw><lb />sén
<lb />*om.7
</fw><lb />Ie pouuois empeſcher vn ſi cruel outrage.
<lb />Quoy violer la foy? prendre ſon auantage?
<lb />Trahir ſon propre ſang,oublier ſes ayeux?
<lb />Deſt-uire les humains, &amp; mépriſer les Dieux?
<lb />Mes fretes ſont-ils morts? Il faut que ie les voye.
<lb />2e Dlols pouxiaiula meupuens deleje.
<lb />Il faut ceſſer de viure, ou venger leur malheur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYPERMNESTRE.
<lb />Auecques la prudence accordez la valeur.
<lb />Quel Geant, quel Cy clope, &amp; quelles mains ſi for<lb />tes
<lb />Pourroient forcer par tout tant d’hommes &amp; de
<lb />poites?
<lb />Auez-vous oublié les viſibles dangers,
<lb />Qui par mon ſeul credit vous paroiſſent legers?
<lb />Allez, deliurez-moy de ſoupçons, &amp; d’allarmes.
<lb />Au lieu de mon mary, ie cheriray mes larmes.
<lb />Puiſque c’eſt mon deſtin d’en reſpandre à mon
<lb />rang
<lb />Beaucoup plus que mes ſœurs n’ont teſpandu de
<lb />ſang
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYNCEE.
<lb />Quel meſſage aſſez prompt m’en apprendra l’hi<lb />ſtoire?
<lb />Ils ſont perdus ſans doute, &amp; i'aurois plus de gloire
<lb />A me perdre auec eux, qu’à meſauuer ainſi.
<lb />Que tardent mes efforts? qui me retienticy?
<lb />Quoy, ie crains de mourir, &amp; ſous voſtre conduite,
<lb />A l'honneur, au deuoir, ie prefere la fuite?
<lb />De peur de ſuccomber à ma temerité,
<lb />Ie refuſe vne preuue à ma fidelité.
<lb />Serois-le reſté ſeul? &amp; vos ſœurs ſeroient-elles
<lb />Toutes d’vn meſme accord également cruelles?
<lb />O genereux deſſein! les plus forts ennemis
<lb />Sont aiſez à domter lors qu’ils ſont endormis.
<fw><lb />
<lb />3
<lb />
</fw><lb />O de la trahiſon, &amp; de la perfidie,
<lb />Memorable triomphe! Ame vrayment hardie
<lb />Du ſuperbe vainqueur dont les Dieux ſont ialoux!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYPERMNESTRE.
<lb />La fille d’vn tel pere eſt indigne de vous.
<lb />rouneuit deuant mes yeux erre la vaine Idole
<lb />Du ſpectacle cruel qui m’oſte la parole.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AARalI.
<lb />le veux les ſecourir, ou mourir auee eux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYPERMNESTRE.
<lb />Allez; c’eſt le moyen de nous perdretous deux.
<lb />Quelle temerité! la garde eſt redoublée.
<lb />Le fer qui luit par tout a mon ame troublée,
<lb />Et c’eſtoit fait de vous, ſi ma dexterité
<lb />N’euſt abuſé des chefs l'aueugle vanité.
<lb />Les voulez-vous combattre? il faut vſer de char<lb />mes,
<lb />Il faut les enchanter. Hé! quelles autres armes
<lb />Abbattroient à vos pieds tant de Cheſs &amp; d’Ar<lb />chers?
<lb />Mes fidelles conſeils ne vous ſont gueres chers,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYNCEE.
<lb />Excuſez la douleur dont ie ſens les atteintes,
<lb />Qui troublent ma raiſon, qui ſurpaſſent mes plain<lb />tes.
<lb />nncuien la luieui, iu luge, ce les tranſports
<lb />Qui deſia font errer mon ame entre les morts.
<lb />D'vn maiheur mtemtaiul atteite in iuportune.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYPERMNESTRE.
<lb />La prudence abandonne vne extreme infortune.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYNCEE.
<lb />Ie m’en veux eſclaireir.
<fw><lb />ʹ̓ηηυπλσπαυ
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYPERMNESTRE.
<lb />Voicy quelqu’vn des miens,
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
<lb />ALTHIIE. LYNCEE, HYYERMN.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALPHITE.
<lb />Vyez, qu’attendez-vous, voſtre moit, vos
<lb />ou liens?
<lb />Nauez-vous reſolu que de vous perdre enſemble!
<lb />Princeſſe que ie plains, Prince pour qui ie tremble.
<lb />Quel eſt voſtre deſtin? qu’allez-vous eſprouuer?
<lb />A moins que d’eſtre Dieux vous poutrez-vous ſau<lb />uer ?
<lb />Le Roy trop vigilant a preueu toutes choſes.
<lb />Les gardes ſont partout, &amp; les portes ſont cloſes.
<lb />piojeuvode vovrois, ſuiteo en prouſTehore.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYNCEE.
<lb />Dites nous le ſuiet quivous trouble ſi fort.
<lb />Du reſte, cher amy, n'en ſoyez point en peine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALPHITE.
<lb />Ie vous ay tant cherchez, que ie n'ay plus d’haleine.
<lb />Ay. ie encore mes ſens? ſuis-encor animé?
<lb />D’où vient que mes obiets ne m’ont point trans<lb />formé?
<lb />Cent actes inhumains que l’on ne pourra croire,
<lb />Qui porteront l’horreur au temple de Memoire,
<lb />Dont la poſterité ne ſe taira iamais,
<lb />Font vn antre infernal d'vn ſuperbe Palais.
<lb />Ie ne puis exprimer, &amp; nul ne peut comprendre
<lb />Ce que ie viens de voir, ce que ie viens d’entendre,
<lb />Et de tant de Fureurs les runcites capioies
<lb />M’oſtent inceſſamment le courage, &amp; la voix.
<fw><lb />1
</fw><lb />Par voſtre ordre, ô Princeſſe, vne ſoigneuſe veille
<lb />M'a rendule témoin d'vne horrible merueille,
<lb />Apres auoir long temps erré detous coſtez,
<lb />I es bruits auant-coureurs detant de cruautez
<lb />Ont frappé ſourdement mon oreille attentiue,
<lb />Qui prenoit chaque voir pour vne voix plaintiue.
<lb />I’ay commencé d’ouyr les mouuemens ſoudains,
<lb />Qu'apres vn coup mortel, font les pieds &amp; les
<lb />mains.
<lb />les cris interrompus, &amp; les triſtes murmures,
<lb />Tels que dans les Enfers, au milieu des tortures,
<lb />S'entendent les ſanglots, &amp; les gemiſſemeus
<lb />bont les plus ciimneis cxprimſent ſeuts couſmeus.
<lb />Si quelque plainte encor, où regne le ſilence
<lb />D'vne ſenſible mort fait voir la violence.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYNCEE.
<lb />Quoy parmy tant de ſœurs, que leur crime deſ<lb />ment,
<lb />Ioudlen vous pomeqimauume, enoietdi teulcments;
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYPERMNESTRE.
<lb />Ie n’oſerois, helas! m'en promettre la gloire.
<lb />Continuez, Alphite, acheuez en l’hiſtoire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALPHITE.
<lb />Pour courir au ſecours que d’vn commun accord
<lb />Elles ſe deuoient rendre en ce tragique effort,
<lb />La fiere Iphimeduſe, &amp; la belle Aſterie,
<lb />Sortoient comme en triomphe, &amp; marchoient en
<lb />furie,
<lb />Les bras nuds &amp; ſanglants, également armez,
<lb />Qui deſia ſembloient eſtre au meurtre accouſtu<lb />mez.
<lb />La vaine ambition de paroiſtre eruelles
<lb />Amenoit Callidice, &amp; Theane apres elles.
<lb />Toutes auec ardeur s’auançoient pour ayder
<lb />Celles que trop de crainte auroit peu retarder.
<fw><lb />
</fw><lb />En effet Adianthe, Hyppodame, Euridice,
<lb />Ne ſe pouuoient reſoudre à ce cruel office,
<lb />Et d'vn trouble ſi grand leurs courages preſſez
<lb />Laiſſoient languir les corps qu’elles auoient bleſſez.
<lb />Là le beau Polyctor imploroit la vengeance,
<lb />Mordoit ſes propres bras tardifs à ſa deffenſe,
<lb />Se déchiroit luy-meſme, &amp; ſe vouloit punir,
<lb />Les Deſtins ſe haſtoient, &amp; ne pouuoient fournir.
<lb />Ils ſembloient oublier Idas, &amp; Peryphante,
<lb />Qui mouroient ſans mourir, &amp; d'vne mort trop
<lb />lente.
<lb />Les trois fatales Sœurs ne pouuoient approuuer
<lb />Ce que vos ſœurs, Madame, oſoient bien acheuet,
<lb />Ce du autune d'uommes forts noreroient entie<lb />prendre.
<lb />Enfin ils ſont tous morts, ſans pouuoir ſe defendre.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LENCEE.
<lb />Quel demon ſi puiſſant à ces crimes ſe ioint,
<lb />Et qui ſouſtient Argos quelle n'abiſme point?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYPERMNESTRE.
<lb />Deteſtables fureurs, quel eſprit vous excite?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />AEPHIIL.
<lb />Tant de fleuues de ſang faiſoient honte au Cocyte,
<lb />Et ſon onde mourante, image de douleur,
<lb />Cette nuit ſeulement a changé de couleur.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYNCEE
<lb />Le Roy n’en ſçait-il rien? peut-eſtre il ſe repoſe.
<lb />Il faut le réueiller.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALPHITE.
<lb />Le Roy ſçait toute choſe,
<lb />On le trouue par tout, il n'a point de repos.
<lb />Il viſite auec ſoin l’vne ou l’autre Atropos,
<lb />L'vne ou l’autre Megere en offices égales,
<lb />Mais en nombre plue grune quoitoicuis inferna<lb />les.
<lb />Tout es il les viſite, &amp; regarde les corps
<lb />Des gendres qu’il redoute encore qu’ils ſoient
<lb />morts.
<lb />Illes veut reconnoiſtre, &amp; d'vne main tremblante,
<lb />Il expoſe leur front à ſa foy chancelante.
<lb />Il en veut voir le nombre, &amp; pour les mieux conter.
<lb />Dans vne meſine place il les fait tranſporter.
<lb />Cependant il admire, il cherit, il careſſe
<lb />Celles à qui l'ardeura fait ttouuer l’adreſſe,
<lb />ui capables de feindre, ou pluſtoſt de trahir,
<lb />çauent ſi bien tuer, &amp; ſi bien obeyr.
<lb />uis la terreur luy donne vn penſer tout contraire<lb />t pour luy-méme il craint cequ’elles peuuent faire.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYNCEE
<lb />pprenez moy de grace, en quels lieux eſcartez
<lb />na ſi promptement tous ces corps tranſportez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALPHITE.
<lb />eles ay veus, helas! dans vne ſale ſombre,
<lb />où les iours les plus clairs iamais ne chaſſent
<lb />l'ombre,
<lb />ù l'Hyuer ſe retire en l'ardente ſaiſon,
<lb />ù l'horreur meſme habite, au prés d’vne priſon
<lb />ù l’on mit autresfois le corps de Sthenelée.
<lb />'eſt là que l’aſſeurance a la crainte meſlée
<lb />oblige de ſe rendre, &amp; luy va faire voir
<lb />Ipoir.
<lb />Qu’vn ſeul mauque à ſon nombre, &amp; c'eſt le deſeſ<lb />C'en eſt fait. Il vous cherche, &amp; voicy qu’il arriue.
<lb />Prince deplorable! ô Princeſſe captiue!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYPERMNESTRE.
<lb />Retirez, vous Lyncée, oſtez moy de ſoucy.
<lb />obligeray le Roy de s’arreſter icy.
<lb />ous cependant, Alphite, allez, ne tardez gueros,
<lb />Cherchez les ſeruiteurs du Prince, &amp; de ſes freres,
<lb />nuoyez luy ſur tous ce vaillant Lydamas.
<lb />ce braue Alphenor.
<fw><lb />Ιεκηππηm
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALPHITE.
<lb />Ie n’y manqueray pas.
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE III.
<lb />DANAVS. HYPERMNESTRE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DANAVS.
<lb />ſypermneſtre, eſt-ce vous? quelle eſt vo
<lb />penſée?
<lb />De me fuyr, peut eſtre, &amp; de ſuiure Lyncée.
<lb />Où l’auez-vous conduit? &amp; qu'eſt-il deuenu?
<lb />D ou vient que ſant d’Archers ne l'ont point retenu
<lb />Et quelle autre que vous l’a ſauué de leurs armes!
<lb />S’eſt-il fait inuiſible ?a t’il vſé de charmes?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYPERMNESTRE.
<lb />Si ie vous ſuis ſuſpecte, &amp; ſi ie l’ay ſeruy
<lb />Demandez moy pourquoy ie ne l’ay point ſuiuy,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DANAVS.
<lb />Vn excez de pouuoir vous aſſeure, &amp; vous flatte
<lb />Ma bonté m’a perdu voſtre credit, ingrate,
<lb />Seul a fait le chemin par où s’eſt eſchapé
<lb />Celuy qui m’eſt fatal, &amp; vous m’auez trompé.
<lb />vous qui ſur tant de ſœurs auez tant d’auantage.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYPERMNESTRE.
<lb />Ce n’eſt pas vn mottel qui me tombe en partage,
<lb />Tout cede à ſa vertu, rien ne peut l’accabler.
<lb />Il n’eſt point de nectar qui le puiſſe troubler.
<lb />Ie croy qu’il a des ſens qui iamais ne ſommeillent,
<lb />Et qu'il dort ſeulement comme les autres veillent.
<lb />Euſſe-ie combattu le plus foit des humaint?
<lb />Ne m’a t’il pas trouué le poignard dans les mains?
<fw><lb />*
</fw><fw><lb />*
</fw><lb />y qui mépriſe tout, dards, picques, halebardes
<lb />alloit il pas ſans moy fondre deſſus vos gardest
<lb />ili ie n’euiſe pris le ſoin de l’empeſcher,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DANAVS.
<lb />n’alloit-il entreprendte?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />MNT EACMAVHOINE.
<lb />Il vous alloit chercher.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DANAVS.
<lb />ien loin de me chercher, il n’euſt oſé m'attendre.
<lb />lais il faut qu’on le trouue, il faut qu’on l’aille
<lb />prendre,
<lb />Qu'on l’ameine viuant, ou qu’on l'entraine mort.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYPERMNESTRE.
<lb />ion pens,aonenessvous dindagqueenoit.
<lb />e ctain beaucoup pourluy, mais plus pour vous
<lb />encore.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DANAVS.
<lb />oyez la vanité! c’eſt vn Dieu qu'elle adore,
<lb />eſt Iupiter luy-meſme en forme d’vn époux.
<lb />inous le pourſuiuons, il tonnera ſur nous. Iclaire,
<lb />uoy vous craignez pour luy? la preuue eſt toute
<lb />ne vous neuites ſamais ſe deiſeſn de me plaire,
<lb />e tenir mon party, ny de me conſeruer,
<lb />uis qu’en m’abandonnant, vous le voulez ſauuer,
<lb />Et voſtre feiute humeur fait toute ma colere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYPERMNESTRE.
<lb />Ie ne veux offenſer mon mary, ny mon pere:
<lb />I’en appelle à témoin les hommes, &amp; les Dieux.
<lb />La foy m’eſt agreable, &amp; le meurtre odieux.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DANAVS.
<lb />Vous ſçauez mes annuis, &amp; par quelle inſolence,
<lb />Malgré moy l’on m’oblige à cette violence.
<lb />Vous ſçauez les dangers dont ie ſuis menacé.
<lb />Vous voyez les liens où ie ſuis enlacé,
<fw><lb />Ιπετττπ
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYPERMNESTRE.
<lb />Les Oracles ſont faux, ou s’ils ſont veritables,
<lb />Oa ne les peut chauger, ils ſont ineuitables.
<lb />Quand le malheur nous ſuit, rien ne peut l’empeſ<lb />cher,
<lb />Et penſant le fuït, nous allons le chercher,
<lb />Nous courons au deuant, tout chemin nous y mei<lb />ne:
<lb />Pour nous en garentir, noſtre prudence eſt vaine,
<lb />Et l’homme eſt bien aueugle, &amp; bien malinſpité,
<lb />Qui cherche par vn crime vn remede aſſeuré.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DANAVS.
<lb />Ah! perſide, eſt-il temps de tenir ce langage?
<lb />Dans l’extreme peril où le malheur m’engage.
<lb />I'auray done vainement tant de ſang reſpandu,
<lb />Aulieu de me ſauuer, ie me ſeray perdu.
<lb />I'auray contre moy meſmeexcité la vengeance,
<lb />Et ſeule vous aurez fruſtré mon eſperance.
<lb />Le fer dont voſtre main deuoit me ſecourir,
<lb />Arme deſia la main qui me fera mourir.
<lb />C’eſt tout voſtre ſouhait, vous en ſerez rauie.
<lb />Ctit pour vous eleuer, que le peraray la vie.
<lb />L'aueugle ambition ne peut rien épargner,
<lb />Et vous, &amp; voſtre amant n’aſpirez qu’à regnet.
<lb />Trop tard à mes dépens ie découure vos ruſes.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYPERMNESTRE.
<lb />Incuacegenascurueleoiepomeoeacules.
<lb />La crainte &amp; le reſpect m’empeſchent de parler.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DANAVS.
<lb />Parlez, car deſormais il faut tout violer
<lb />Crainte, reſpect, honneur, foy, deuoir &amp; nature.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYPERMNESTRE.
<lb />I'ay ſi fort redouté cette horrible auenture,
<lb />Que ſouuent mon ſilence en a parlé pour moy:
<lb />De peur que mes diſtouis, oien que uigues de foy,
<lb />Ne
<lb />Ne fuſſent imputez à quelque amour nouuelle,
<lb />Qui me ſiſt relaſcher de l’amour paternelle.
<lb />Vos ſages Conſeillers pour moy ſe ſont offerts,
<lb />luſques à vous donner la terreur des Enfers.
<lb />Mais vous conſuliez tout, &amp; ne voulez rien eroite.
<lb />Ie vous laiſſe à penſer, que nous aurons de gloire.
<lb />Nos crimes à iamais nous ſeront reprochez,
<lb />Et comme ſi nos ſtonts en eſtoient entachez,
<lb />Nous n’oſerons paroiſtre; vne iuſte diſgrace
<lb />A iamais fleſtrira noſtre immortelle race<lb />Et les plus ſombres nuits n’auront point de noir<lb />ceurs
<lb />Capables de cacher mes deteſtables ſœurs.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DANAVS.
<lb />O Dieux! dites auſſi voſtre execrable pere.
<lb />Fille ſans naturel, vetitable vipere,
<lb />C’eſt voſtre cher amant qu’on ne pourra cacher.
<lb />Plus loin que le Soleil, ie le feray chercher,
<lb />Si la fuite s’accorde auecque la vaillance,
<lb />Et pour me reſſentit de voſtre bienueillance,
<lb />Ou ſi vous l’aymez mieux, de voſtretrahiſon,
<lb />Allez, ie vous ordonne vne eſtroite priſon.
<lb />Sus, que dans ce moment elle y ſoit emmenée.
<lb />Qu'on luy face épouſer la tour de Phoronée.
<lb />Qu'elle attende ſon Prince; il doit toſt retourner,
<lb />Pour luy donner le Sceptre, &amp; pour la couronner.
<lb />Quoy? pas vn n’obeït eſtes vous immobiles?
<lb />Ie parle à des rochers, mes cris ſont inutiles;
<lb />A quoy ſuis-ie reduit? on la craint plus que moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYPERMNESTRE.
<lb />Allons, mes chers amis, obeiſſons au Roy.
<lb />Voſtre pitié m’offence, &amp; quand c’eſt pour luy plai<lb />fe.
<lb />Quelque mal que ie ſouffre, il deuient volontaire.
<fw><lb />C
</fw><fw><lb />6
</fw><lb />Mais il me ſerolt grace, il m’obligeroit fort,
<lb />s’il vouloit ſe reſoudre à me donner la mott.
<lb />Ils eu remet peut-eſtre à ma triſte demeure,
<lb />Allons ou les Deſtins ordonnent que ie meu.e,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L
<lb />V
<lb />81
<lb />rmy posutosssojant auit &amp; iour,
<lb />Ie vous le recommande, &amp; les cleſs de la tour.
<fw><lb />e.?
</fw><lb />Source
<lb />de Francé
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />ACIE
<lb />V
</p>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE PREMIERE.
<lb />BACIS, DEMODORE, ALPHITE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BACIS.
<lb />El Rons nous droict au Roy?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMO.
<lb />ooctonsc oie.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BACIS.
<lb />Il nous acommandé de preuenir l’Aurore,
<lb />Pour ſçauoir ſon deſtin.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMQ.
<lb />Bacis, il eſt perde.
<lb />Il ne peut expler tant de ſangreſpan
<lb />Que par ſon propreuun, yio,tqnii. i l enpeine
<lb />D'apprendre le deſtin de noſtre Souuernine,
<lb />Leucidnarupemueme que,queame
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BAC.
<lb />I'entends venir quelqu’vn.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LATMITE.
<lb />Que faites-xousicy!
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BAC.
<lb />D’où venez-vous Alphitet &amp; quelle ardeur ſi forte
<lb />Precipite vos pas, vous tronble, &amp; vous tranſporte?,
<lb />C.ii
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALPHITE.
<lb />Icy tegne l'Enſet, la Diſcorde, &amp; le bruit
<lb />Onſe bat, on ſe tuë, &amp; cette horrible nuict
<lb />Fauorable au deſordre, augmente ſes tenebres,
<lb />Et par tout l’on n’entend que des plaintes funebres.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BACIS.
<lb />Qui peut couſet, Alphite, vn tumulte ſi grand?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALPHITE.
<lb />Celuy qui rien ne craint, &amp; qui tout entreprend,
<lb />Qui ne ſe laſſe point d’auantures tragiques,
<lb />Et dont les trahiſons ſont les faits heroïques
<lb />Pourrois-ie raconter tant de maux à la fois?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DIII
<lb />Redoutez en tout temps l’ombre meſme des Rois.
<lb />Parlez-nous d’Hypermneſtre
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALPHITE.
<lb />O parolle douteuſe
<lb />On pras cue nlypermneſtre heureuſe, &amp; malheu<lb />reuſe.
<lb />aipres qu’ene acondme ton Eipoux ences lieux;
<lb />Les autres eſtans morts.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BACIS.
<lb />Par quel ordre des Cieux?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALPHITE.
<lb />Le Roy qui le cherchoit, en ſa fureur cruelle
<lb />Ne le pouuant trouuer, il s’eſt aſſeuré d’elle,,
<lb />Et comme fa manie offuſquoit ſa raiſon,
<lb />Il l’a fait à l’inſtant mener dans la priſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Dieux!
<lb />BACIS.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALPHITE.
<lb />Mais en vain Staphis inſenſible à nos larmes,
<lb />Enuitonne la tour de tant d’hommes, &amp; d’armes,
<lb />En vain il entreprend d’enfermer vn tteſor
<lb />Plus puiſſant que les Rois; &amp; plus charmant que l'or
<lb />si toſt qu’ils ont appris de quelque voix plaintiue
<lb />Qu’ls ſont là pour garder Hypermneſtre captiue,
<lb />Vn murmure s’eſleue, &amp; preſque en vn moment
<lb />Confond l’obeïſſance, &amp; le commandement.
<lb />Ils s’excitent l’vn l’autte, ils attaquent la porte,
<lb />Ils demandent les cleſs, &amp; Staphis qui les potte,
<lb />Trop fidelle à ſon Maiſtre aux iniuſtes emplois,
<lb />O ſe les menacer d’vne inſolente voix,
<lb />Ils ſe iettent ſur luy, deteſtent ſon audace,
<lb />Ettout percé de coups l’eſtendent ſur la place<lb />Ny credit, ny faueur ne l’ont point guarenty.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BACIS.
<lb />Staphis eſtoit-il ſeul de contraite paity?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALPHITE.
<lb />Damaſte, &amp; Cleophante; amis de ſa fortune
<lb />Souffrent d’vn commun crime vne peine commune,
<lb />Les autres ſont aux mains, ou peut eſtte ont l’effroy;
<lb />Et c’eſtoit mon deſſein d’en aduertir le Roy.
<lb />Mais vn plus grand combat le rend inacceſſible.
<lb />Vn combat violent, eſpouuantable, horcible,
<lb />Où toutes les Fureurs errent de toutes parts.
<lb />Icy brille l’eſpée, &amp; là volent les dards
<lb />Nulle place n’eſt ſeure, &amp; nos plus grands courages
<lb />Font voir auant le temps la mort dans leurs viſages.
<lb />Lyncée, &amp; peu des ſiens, mais tous forts &amp; vaillans
<lb />En mépriſent le nombre, &amp; ſont les aſſaillans.
<lb />Plus ardens que la foudre, ils écartent la preſſe,
<lb />Et ſe font leur chemin par force, &amp; par addreſſe,
<lb />Là tombe ſoubs le fer vne moiſſon de corps:
<lb />Lycidas, Anthelée, &amp; Dryante ſont morts.
<lb />Qui pis eſt, ô douleur dont mon ame eſt ſaiſie!
<lb />I'ay veu perſer le cœur à la belle Amaſie,
<lb />Par vn dard qui ſans elle auroit perſé le Roy,
<lb />Et ſa mort violente eſt le prix de ſa foy.
<lb />Il faut, ou que Lyncée, ou que le Roy periſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />BACIS.
<lb />niaut que toule pemue, ou quek mal finiſſe.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALPHITE.
<lb />Ie ne m'en puis remettte, &amp; la teireur me ſuit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />DEMODORE.
<lb />C'en eſt fait deſormais.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALPHITE.
<lb />N'entends ie pas du bruit?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SCENE II.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYNCHE.
<lb />E perſide tytan ſuiur de ſes complices,
<lb />quuoj S'en va des Ixions eſprouuer les ſupplices,
<lb />Et ſes plus grands efforts pour moy foibles &amp; vains.
<lb />N’ont ſctu le guarentir de mes ſatales mains.
<lb />Ce Mõſtre, dont l’liõtreur mettoit les Dieux en fuite,
<lb />Eſt paſſé comme vn ſonge, &amp; ſa force eſt deſtruite.
<lb />Mais rien ne me conſolé, &amp; mon eruel ennuy
<lb />M’en demandoit cinquante, &amp; tous Roys cõme luy
<lb />Tous ceux à qui l’audac̃t à donné quelque enuie
<lb />Et de me feſiſſer; &amp; de m’oſtet la vié,
<lb />Tombent aux lieur profonds pleins d’horreur, &amp;
<lb />d’eſſtoy,
<lb />Et fidelles ſuje tz accompagnent leur Roy.
<lb />Ils vont eñ pareil nombre à celuy de mes freres
<lb />Tout droit àu Tribunal de ces Iuges ſeueres.
<lb />Par qui ſont lẽs tourmens iuſtement diſpenſez.
<lb />Aux Ombres qu’vne moit ne punit point aſſez,
<lb />Aibittes abſolus des inſernales peines,
<lb />Si de vos dignités les ſtaieurs ne ſont vaines,
<lb />lugez les criminels ſoûmis à voſtre loy:
</sp>
<p type="MainZone-Lg"><lb />I'ay fait ce que les Dieux deuoient faire auant moy.
<lb />Mes ſteres, le ſupport du plus grand des monarques,
<lb />Receuez de ma foy ces eteinelles marques,
<lb />Vous qui m’abandonnez par l’infidelle effort
<lb />De voſtte ſecond pere autheur de voſtre mort.
<lb />O mon frere Agenor, ô valeur ſans égale,
<lb />S’il ne ti:nt qu’à te faite vne ofſtande royale,
<lb />Que tes Manes ſacrez ne repoſent en paix,
<lb />Agenor s’en eſt fait, repoſe deſormais.
<lb />Chers Princes, nouueaux dieux des palles aſſemblées,
<lb />S’il vous ſouuient de moy, ſi vos ames troublées
<lb />De vos ſeuls ennemis demandent le trépus,
<lb />Ils mordent tous la terre, &amp; marchent ſur vos pas.
<lb />Tous ie vous les conſacre, &amp; mes vœux legitimes
<lb />Ne deſtinent pour vous que d’humaines victimes.
<lb />Paſſez aux champs d’Eliſe, &amp; ſoyez ſouligez,
<lb />Apres auoir appris que vous eſtes vengez.
<lb />Ie manque à voſtre nombre, &amp; peut-eſtre ie reſte
<lb />Seulement pour vous rendre vn office ſuneſte.
<lb />Pour vous mettre à couuert du celeſte ſlambeau,
<lb />Et pour verſer des pleurs deſſus voſtre tombeau.
<lb />I’aurois precipité dans vos ſombres cam̃pagnes
<lb />Vos horribles fureurs, vos cruelles compagnes,
<lb />Vos perfides moitiez, vos femmes d’vn moment,
<lb />Si le ſort par mes mains dreſſoit leur monument.
<lb />Mais l’eternelle nuit leur ſeroit ſauorable,
<lb />Et cacheroit trop toſt le deſtin miſerable
<lb />Des homicides ſœurs, que tous doiuent puuir,
<lb />Et que nul ne doit voir qu’affin de les bannir.
<lb />Des y eux de l’vniuers, ces Megeres infames
<lb />Sentiront accuſer leurs criminelles ames,
<lb />Graindront tous leurs obiets, mourront inceſſam<lb />ment.
<lb />A faute de mourir d’vne mort ſeulement.
<lb />Mais Hypermneſtre, Alphite, où l'auez vous laineer
<lb />2..
<fw><lb />C iiii
</fw></p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALPHITE.
<lb />Dans vnc oolcuretour, en peine de Lyncee::
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYNCEE.
<lb />Dans vne obſeute tour, elle qu’auec raiſon,
<lb />On croit digne d’vn temple, &amp; non d’vne priſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />ALPHITE.
<lb />Elle en eſt la Geoliere, elle en garde la porte,
<lb />Vn ſeul ne la contraint, qu’elle entte, ou qu’elle ſorte
<lb />Tour dcpcua dcionorate, a dela volonte;
<lb />Si bien que ſa priſon, eſt en ſa liberté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYNCEE.
<lb />Alphite, voſtre foy m’eſt aſſez reconnuë.
<lb />Retournez promptement, vſez de retenuë.
<lb />Ne luy témoignez point que vous m’a yez trouué.
<lb />Approuuez ce conſeil, les Dieux l’ont approuué.
<lb />Dites luy ſculement que le Roy la demande,
<lb />Et pour merendre encore vne preune plus grande
<lb />Du ſoin que vous auez d’Hypermneſtre &amp; des ſiens,
<lb />Allez dite de grace aux chefs Ægiptiens
<lb />Qu’ils ſe trouuent au iour à la porte d’Inaque.
<lb />Et vous qu’impunement nulle audace n’attaque
<lb />Genereux Ly damas, allez vous en au port,
<lb />Et ne declarez point noſtre funeſte ſort.
<lb />Ils viendront aſſez toſt pour reſpandte des latmes.
<lb />Que tous en vn moment ſe rangent ſous les armes,
<lb />Et qu’ils ſoient dans Atgos auſſi-toſt que le iour.
<lb />Argos de tant d’horreurs la ſource &amp; le ſejour.
<lb />Chers amis d’Hypermneſtre, &amp; que Lyncée honore,
<lb />Vrays Oracles du Ciel, Bacis, &amp; Demodore,
<lb />Allez parlez au peuple, &amp; faites luy ſçauoir
<lb />Quelle eſt noſtre auenture, &amp; quel eſt ſon deuoir.
<lb />Allez. A tous momens ie croy voir la Princeſſe.
<lb />Que luy pourray-ie dire au fort de ſa triſteſſe?
<lb />Ie n’ay point redouté ny le Roy, ny la mort,
<lb />Et iętremble pout elle, &amp; ie crains ſon abord.
<lb />Ie mal ſeul ſe delate, &amp; l'on ne le peut taire.
<lb />Queluy pourray.ie dire, &amp; que pourray-iefaire?
<lb />Tous les diſcours ſont vains, ils n’ont point de
<lb />couleurs,
<lb />Qui puiſſent diuertir les premieres douleurs.
<lb />Elle m’a fait reuiure, &amp; m'a redonné l’eſtre,
<lb />Et moy i’ay fait mourir celuy qui l’a fait naiſtre.
<lb />Ie ſuis pire qu’ingtat, &amp; ce n’eſt pas aſſez
<lb />D’auoit tant dé bien-faits ſi mal recompenſez,
<lb />Ie ſuis ſon homicide. Eſſuyez cette épée
<lb />Que dans ſon propre ſang malgré moy i’ay trem<lb />ée.
<lb />1..cœur tout ſaiſi, ie ne puis retenir
<lb />Lcstouipiis, nylespleuis, An lia voler vţar.
<lb />Qui me redonnera la force &amp; le courage?
</sp>
<p type="MainZone-Head"><lb />SOLEVD LIE.
<lb />HYPERMNESTRE. LYNCEE.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYPERMNESTRE.
<lb />aMoca la Mvincucrey cenucel gsge;
<lb />MMais rien ne peut calmer les troubles que ie<lb />ſens,
<lb />Et ſi pout tout ſecours, mes deſirs innocens.
<lb />N’aſpirent qu’a ſçauoir le deſtin de byncée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYNCEB.
<lb />Plus prompt que vos deſirs, &amp; que voſtre penſée;
<lb />Depeur de vous manquer il vous attend icy,
<lb />I répond à vos ſoins.
<fw><lb />"
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYPERMNESTRE.
<lb />Ah! ce n’eſt pas ainſi
<lb />Que Lyncée à mes vœux doit eſtre fauorable.
<lb />Il ne m'eſcoute point, il eſt inerorable.
<lb />Ce n’eſt pas mon deſſein de le voir en ce lieu.
<lb />Ie le ſouhaite ailleurs, &amp; ie luy dis adieu.
<lb />Qu’il s’en aille, &amp; qu’il viue auec plus d’aſſeurance:
<lb />Mais Lyncée en cffet quelle eſt voſtre eſperance?
<lb />De quel chatme vez vous coutietant d’ennemis ?
<lb />Qui vous à peu ſauuer?.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYNCEE.
<lb />Ie vous auois promis
<lb /> cic Fseueut coue,mumarclcneprolpe
<lb />M’a voulu démentir, &amp; m'en laiſſe la honte.
<lb />Voſtre vettu ſans moy triomphe des malheurs?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYPERMNESTRE.
<lb />Que mon cœur apprehende, &amp; ſouffre de douleurs.
<lb />Gardes, retirez-vous, attifices &amp; feintes
<lb />Retirez-vous auſſi mettez ſin à mes craintes.
<lb />N'ay.ie pas veu cacher quelque luſtre brillant?
<lb />N’ay-ie pas veu d’abord vn mouchoir tout ſan<lb />Mtane,
<lb />Et ſi ie l’oſe dire vne ſanglante eſpée?
<lb />A quels dignes exploits eſtoir-elle occupée?
<lb />Ne diſſimulez point?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYNCEE.
<lb />de rouite vouorjadoir?:
<lb />Elle eſtoit oecupée à faire ſon deuoir,
<lb />A deffendre ſon Maiſtre, à repouſſer l'offence<lb />Dont m'alloit accabler l'iniuſte violence
<lb />De ceux que voſtre pere armoit tous contre moy.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYPERMNESTRE.
<lb />Que ſont-ils deuenus? qu’eſt deuenu le Roy?
<lb />Il faut que ie le voye, &amp; puis qu’il me rappelle,
<lb />Ixaitay de luy meſmerpreubicanoumua.
<lb />Ie tarde tron ſans doute, il en eſt en ſoucy,
<lb />Et c’eſt mal obeyr, que d’obeyr ainſi.
<lb />le vous ſefuitay mieux; le ſçauray ſa penſée.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYNGEE.
<lb />Non ne le voyez point.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYPERMNESTRE.
<lb />Que laueeetous eyneée?
<lb />Vous me rendez coupable, il m'en faudtoit punit.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LINCCB.
<lb />Ceſt moy qui ſous ſon nom vous ay fait reuenir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYPERMNESTRE.
<lb />Qu'auez-vous entrepris?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYNCEE.
<lb />Teu tojez point en peine.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYPERMNESTRE.
<lb />O Dieux! vous me perdez.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />L'INCEE. .
<lb />Soyez toute certaine
<lb />Que vous pouuen loult de voſtre liberté.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYRERMNESTRE.
<lb />Qui me la peut donner?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYNCEE.
<lb />Chere, &amp; douce beauté;
<lb />Si iamais à mes vœur vous ſuſtes fauorable,
<lb />Si l’extreme vertu qui vous rend adorable
<lb />N'eſt point vne ombte vaine, auiourd'huy faites.
<lb />voir
<lb />Quelle eſt voſtre grandeur, quel eſt voſtre pouuoir.
<lb />Non ſur moy ſeulement; mais-pluſtoſt ſur vous
<lb />méme.
<lb />Faites voir ce grand cœur digne du diadeſme.
<lb />Que rien ne vous ſurprenne en cétte extremité,
<lb />Ou le mal par le mal ſemble eſtte limité.
<lb />Que i’obtienne de vous tout ce que i’en eſpere.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HY PERMNESTRE.
<lb />Expliquez-vous Lyncée; ou ie dois voir mon pere,
<lb />Ou ie doit promptement renttror dans la priſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYNCEE.
<lb />Ces reſpects, ces deuoirs ne ſont plus de ſaiſon.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />PERMNESTRE.
<lb />Quoy mon pere eſt-il mort?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYNCEE.
<lb />Mettez-vous en ma place.
<lb />Neuſſai-ſe point vengé mes freres &amp; ma face?
<lb />Ne me fuſſai-ie point moy-meſme deffendu?
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYPERMNESTRE.
<lb />O mon pere! ô mon Roy! ie vous ay donc perdu!
<lb />Ouy ie vous ay perdu, par mes ſeuls attifices.
<lb />On peut en quelque ſorte excuſer mes complices:
<lb />Mais de quelque raiſon qu’on vueille m’excuſer
<lb />Puis qu’elle m'attompt, ie n’en veux point vſet.
<lb />I’aurois tort de pretendre vne gloire eternelle
<lb />De l’inſidelle ſoy qui me rend criminelle..
<lb />Dites iuſtes humains, qu’elle eſt cetre vertu
<lb />Par qui dans le tombeau mon pere eſt abbatu?
<lb />O mort cent fois preueuë, &amp; cent fois redoutée!
<lb />En cherchant ton remede, on ta precipitce.
<lb />Noſtre prudence pert ce qu’elle veut garder;
<lb />Elle auance le mal qu’elle veut retarder.
<lb />Dequoy ſeruent, grands Dieux! les vœux &amp; les of<lb />ftandes?
<lb />Vous ne pardõnez rien, vos rigueurs ſont trop grãdes,
<lb />Et vous faites ſentir leurs efforts violens
<lb />Aux plus humbles humains, comme aux plus inſo<lb />lens.
<lb />Mon pere, vnique obiet de ma triſte penſée,
<lb />Helas! que dois-ie oſfrir à voſtre ame oſfen<lb />ſée?
<lb />Il vous offre moy-meſme; bocenen du beſtin,
<lb />Que i’aille voir la nuit qui n’a point de matin.
<lb />nateutarnioy de Biuces
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYNCEE.
<lb />En nos douleurs extremes,
<lb />Nos premiers ſentimens ſont plus foits que nous<lb />meſmes.
<lb />Bae eay 
<lb />Et ce n’eſt pas vertu que de vouloir mourir.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYPERMNESTRE.
<lb />Retirez-vous de moy, ſi vous n’auez enuie
<lb />De finir mes ennuys par la fin de ma vie.
<lb />Vn obiect p’ein d’audace, &amp; d’inſi lelité,
<lb />Ne me peut eſtre doux que par la cruauté.
<lb />Acheuez hardiment, &amp; preſſ:z moy de ſuiure
<lb />Celuy que mon deuoir me d' ffend de ſuruiure.
<lb />Cherchez dans nos malheurs tous vos contentemeni,
<lb />Et fondez vos honneurs deſſus nos monumens.
<lb />Si voſtre humeur iniuſte eſt prompte à la vengeance,
<lb />Autant qu’elle eſt tardiue à la recounoiſſance,
<lb />Falloit.il ſe vanger aux deſpens de ma foy,
<lb />Et par mes propres ſoins entreprendre ſur moy?
<lb />Qu'euſſay-ie metité, ſi i’euſſe eſté cruelle?
<lb />Puis qu’il me faut punir d’auoir eſté fidelle.
<lb />Vous changez en vn crime vn acte genereux,
<lb />Et vous oſtez la gloire à qui vous rend heureux.
<lb />Vous rendez à des morts des deuoirs inutiles,
<lb />Et vous trouuez pour eux toutes choſes faciles.
<lb />Mais pour tous mes biensfaits, qu’eſt-ce que ie re<lb />Qu'ay-ie obtenu de vous? Qu’auez-vous fait pour
<lb />moy?
<lb />Vous ay-ie ſuplié pour eſtre refuſée?
<lb />Et vous ay-ie ſeruy pour eſtre meſpriſée?
<lb />Auez-vous de mes ſœurs le courage approuué?
<lb />Et me puniſſez-vous de vous auoir ſauué?
<lb />Ctuel ie vous fais viure, &amp; vous tuez mon Pere!
<fw><lb />43
<lb />72
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Paſſez iuſques à moy, ſuiuez voſtre colere<lb />Ou ie ſçay bien ſans elle à quoy ie me reſous,
<lb />Et ie moufray pluitoit que de viure auec vous,
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />LYNCEE.
<lb />Il ne vous reſte plus, que d’approuuer la vie
<lb />De celuy dont la mort à la mort vous conuie.
<lb />Meſlei-j le regret, d’auoir mal obey,
<lb />De n’auoir point tué, de n’auoir point trahy.
<lb />Ah. Madame, celt hop. voicy venmTAdore.
<lb />Penſez à voſtre Eſtat.
</sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />HYPERMNESTRE.
<lb />Vous me parlez encore?
<lb />Ie ſuis bien en ſouci de l’Aurore, ou du iour.
<lb />Parlez moy, de deſcendre au tenebreux ſeiour.
<lb />Parlęz moy du Cocyte, &amp; de l’ombre eternelle
<lb />De ces noires foreſt;, ou le Deſtin m’apelle
<lb />Ou d’vn funeſte effort, mes jeux deſia mourans,
<lb />Penſent voir mille obiets comme ſonges etrans.
<lb />Que tarde mon Eſprit à partir d’heute en heure?
<lb />A hlie mourtay touſiours, ſuſqu’à temps que ie meure.
<lb />Le cruel repentir, les tragiques deſſeins,
<lb />Les regrets, les remords ſȩront mes aſſaſſins.
<lb />Venez à mon ſecouts, troupes infortunées
<lb />D'inçonſolablés maux, de langueurs obſtinces,
<lb />Images du paſſé, triſtes reſſentimens,
<lb />Venez m’entretenir, &amp; flatter mes tourmens.
<lb />Demons de la douleur, lamentables Genies,
<lb />Plaintiues Deĩtez, mes douces tyrannies,
<lb />Et ſi ce n’eſt aſſez, Fureurs, Parques, &amp; Moits,
<lb />Venez toſt ſeparer mon ame de mon corps.
<lb />En vain ie vous appelle, &amp; mon erreur eſt grande,
<lb />Si ie me puis donner ce que ie vous demande.
<lb />Toutes ſortes d’obiects fauoriſent mes vœux,
<lb />Le fet, d le poiſon, &amp; les eaux, &amp; les feur,
<fw><lb />421
</fw></sp>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />TRAGEDIE
<lb />Que n’ay-ie preuenu le ſuiet de mes larmes,
<lb />Et tourné contre moy mes inutiles armes?
<lb />Ah l ie me deuois perdie, au lieu de m’occuper
<lb />A garantir celuy qui me denoit tromper,
<lb />Mais Tous eſtes par tout gouffres, &amp; precipices;
<lb />Recouts du deſeſpoir, volontaires ſupplices,
<lb />Et qui perdez pour, moy le tiltre d'iuhumains,
<lb />Mon deſtin, mon remede eſt dans mes propres mains.
<lb />Mes vœux ſont exaucez, ma plainte eſt ſuperfluë.
<lb />La Mort dans l’vniuers eſt la plus abſoluë.
<lb />La Terre ny les Cieux ne luy refuſe rien.
<lb />Qui ne la peut trouuer ne la cherche pas bien.
</sp>
<p type="MainZone-Other"><lb />FIN.
<fw><lb />2
<lb />2
</fw></p>
<p type="MainZone-P"><lb />DAR. Grace &amp; Priuilege du Roy, il eſt permis
<lb />La Auguſtin Courbé Marchand Libraire à Pa<lb />ris; de faire imprimer Les Dãnaides Tragedies,
<lb />compoſée par Monſieur Gombault, en telle mar<lb />ge &amp; caractete, &amp; autant de fois que bon luy ſem<lb />blera, durant le temps &amp; eſpace de ſept ans, à
<lb />compter du iour que ladite Tragedie ſera acheuée
<lb />d’imprimer: pour la pręmiere fois: Faiſons tres<lb />expreſſes deffences à toutes perſonnes de quelque
<lb />qualité &amp; condition qu’elles ſoient, d’imprimer
<lb />faire imprimer, vendre ny debiter en aucun lieu
<lb />de noſtre obeiſſance ladite Tragedie, ſans le con<lb />ſentement dudit Courbé, ou de ceux qui auront
<lb />droit de luy, à peine de trois mil liutes d’aman<lb />de par chacun des contteuenans, comme il eſt
<lb />porté plus amplement par nos lettres de Priuileges:
<lb />Donnc à Paris le 5. ſour de Septembre, l’an de
<lb />grace 1618. &amp; de noſtre regne le té. Signé par le
<lb />Roy en ſon Conſeil, Conrart. Et ſeellé du grand
<lb />Sceau de cire iaune.
<lb />Regiſtré ſur le Llure de la Communauté, ſuiuant
<lb />l'Arreſt de la Cour du 8. Feurier 16si.
</p>
<sp type="MainZone-Sp"><lb />Les Exemplaires ont eſté fournis,
<lb />Athiué d'lipiier le 8. Septemibre 1658.
<fw><lb />i
</fw></sp>
<p type="MainZone-P"><lb />Contraste insuffisant
<lb />NF 243-120-14
</p>
<p type="MainZone-P"><lb />Contraste insuffisant
<lb />NF 243-120-14
</p>
    </body>
  </text>
</TEI>